<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[商业_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/2.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/2" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[商业_界面新闻 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Thu, 14 Dec 2023 06:00:32 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[冲刺 2024 信贷投放「开门红」，银行展开价格「大战」之外还有差异化难题制造业、普惠金融、乡村振兴、民营经济等领域仍是银行业明年信贷支持的重点。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">安震</span></p></blockquote><p><span><span>「别的银行不敢贷款，我们看懂了，我们敢贷，我们就有优势。」正在备战「开门红」的某股份制银行人士向界面新闻表示。</span></span></p><p><span><span>临近年末，各家银行均在「查漏补缺」，冲刺年末信贷工作，并给 2024 年「开门红」留足储备项目。</span></span></p><p><span><span>在信贷产品同质化的背景下，</span></span><span><span>银行之间的竞争加剧，除了价格「大战」，想做出差异化其实也有不小的难度。</span></span></p><p><span><span>11</span></span><span><span>月 17 日，人民银行、金融监管总局、证监会召开金融机构座谈会，提出落实好跨周期和逆周期调节的要求，着力加强信贷均衡投放，统筹考虑今年后两个月和明年开年的信贷投放。</span></span></p><h4><strong><span><span>边总结边展望，银行人冲刺信贷投放「开门红」</span></span></strong></h4><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20231209/1702088080479.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>「普惠贷款今年特别卷，几个大行都在疯狂做，我们行稍有落后，所以现在只要是资质差不多的用户，授信审批可能不会卡那么严，比较轻松就批了。」某国有行公司条线信贷审批人士对界面新闻表示。</span></span></p><p><span><span>通常进入四季度，银行信贷条线就要开始例行的工作总结，制定第二年的计划。</span></span></p><p><span><span>「最近我们分行刚刚召开了会议，部署明年的授信工作。延续了此前几年的重点方向：科创、涉农、小微普惠。」某股份制银行人士对界面新闻表示。</span></span></p><p><span><span>前述国有行员工表示，每年总行都会下发信贷指引，大致分为积极增长、选择增长、维持信贷和压降退出四类。从今年整体情况来看，医药、新能源、整车、电子元器件、储能以及铁路公路等属于积极增长类信贷。餐饮、</span></span><span><span>房地产开发和光伏制造属于选择性增长，需要择优授信。</span></span></p><p><span><span>「房地产信贷今年变化比较大，我们之前没有批，但明年肯定会有放松。不过具体能做多少授信，可能还要看房企具体的情况。」她表示。</span></span></p><p><span><span>该信贷审批人士称，除了上述两类，维持份额基本上不新增授信，主要涉及土木工程、危险品仓储和化纤制造等高污染行业。第四类则是压降退出类信贷，主要是炼焦、铁合金等行业。明年应该还会大致维持这个分类。</span></span></p><p><span><span>界面新闻注意到，在金融监管部门召开金融机构座谈会后，国有大行已经率先放松信贷投放。据统计，11 月以来，工行、农行、中行、建行、交行等主要银行向非国有房企投放房地产开发贷款 300 多亿元，其中近两周投放 140 多亿元。</span></span></p><h4><strong><span><span>价格「大战」之外，还有差异化难题</span></span></strong></h4><p><span><span>银行一般会在四季度开始储备明年信贷投放项目，并在年初「开门红」期间完成放款。中国银行研究院此前发布的报告指出，2023 年银行业信贷投放节奏前高后低的特点更加明显，在降息预期下，银行「早投放、早受益」动力较强。</span></span></p><p><span><span>不过，此前监管召开的座谈会指出，着力加强信贷均衡投放，统筹考虑今年后两个月和明年开年的信贷投放。</span></span></p><p><span><span>业内人士普遍表示，这可能意味着，全年信贷投放需要平滑。东方金诚首席宏观分析师王青认为，上述会议要求意味着银行要避免因过度追求明年初信贷「开门红」而压缩今年末信贷投放规模。</span></span></p><p><span><span>而具体到实际工作，如何平衡风险和收益是银行信贷条线日常面对的问题。前述国有行信贷人士表示：「今年绿色信贷、战略新兴类贷款抓得紧，价格优惠也比较大，但我手里负责的几个民营公司信贷都没批，一方面是风险偏好，公司资质确实风险稍大，另一方面利率价格也是考量因素。」</span></span></p><p><span><span>界面新闻从各家银行微信公众号和相关部门获悉，制造业、普惠金融、乡村振兴、民营经济等领域仍是银行业明年信贷支持的重点。</span></span></p><p><span><span>某总行人士表示，在监管指引下，各家银行都在加大上述几类信贷投放，也就是说银行之间的竞争加剧，在信贷产品同质化的背景下，除了价格竞争，想做出差异化其实有难度。</span></span></p><p><span><span>某股份制银行人士向界面新闻表示，该行最近几年重点发力科创信贷，但实际工作中发现科创信贷很对信贷审批员看不懂业务，不敢批贷，所以从今年开始招聘不少有行业背景的专业人才，并加大行内培训力度，希望能够解决问题。</span></span></p><p><span><span>据了解，各家银行近期密集组织融资需求对接会，希望能在同业竞争中抢占先机，比如，农业银行举办种业振兴提升行动发布会，出台支持种业振兴信贷政策；中国银行也在海南三亚举办针对当地企业的融资对接会。</span></span></p><p><span><span>而对于一些地方性银行而言，深耕本地产业，或许是差异化解决之道，近期，江苏银行在机构调研时表示，江苏银行扎根中国经济最发达、产业基础最坚实、创新动能最活跃的长三角、京津冀和珠三角地区，积累了深厚的客户基础，这些都将有力支撑未来贷款投放，增强业务发展可持续性。</span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Dec 2023 02:34:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10527866.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10527866.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安震]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[探访赛力斯工厂：3000 余人两班倒生产问界新 M7，还要扩招 2000 人提升产能「工厂现在每天都会有新进来的工作人员，所以我们的生产节拍一直在更新。」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在位于重庆市沙坪坝区的赛力斯汽车<span><span>智慧工厂内，车间的工人们正在各自的工位上加班加点忙碌着，在上千台机器人的协助下，一辆辆 AITO 问界新 M7 成品车不断下线。</span></span></p><p><span><span><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231214/170248458291926400_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></span></span></p><p><span><span>这款车自</span></span>9 月 12 日正式上市以来，目前累计<span><span>大定已经突破 10 万辆。</span>华为常务董事、终端 BG CEO 智能汽车解决方案董事长余承东此前在谈起<span>问界新 M7 的所取得的订单成绩时，用了「<a href="https://www.jiemian.com/article/10189689.html" target="_blank">起死回生</a>」一词来形容。</span></span></p><p><span><span>去年，华为与赛力斯联合打造的 AITO 问界系列产品全年销量超过 7.5 万辆，一度成为国内增长速度最快的新能源汽车品牌。但到了今年，问界的销量出现失速，直到新 M7 的发布，这样的不利局面才开始发生扭转。</span></span></p><p>伴随订单的急剧增长，<span><span>摆在赛力斯面前的现实问题是如何提升产能保证新车及时交付。12 月 13 日，</span></span>界面新闻实地探访专门生产问界<span><span>新 M7 的</span></span>赛力斯工厂了解到，该工厂<span>已经开启每天 22 小时两班倒的生产模式。</span></p><p><span>问界新 M7 在刚刚过去的两个月交付连续破万，官方预计，<span>12</span></span><span><span>月将完成交付 2.</span></span><span><span>3 万</span></span><span><span>辆，明年月度交付超 3</span></span><span><span>万</span></span><span><span>辆。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231213/170247373896291800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>显然，问界的产能水平还需继续提升才能满足更高的交付目标。据赛力斯工厂工作人员介绍，现在生产问界新 M7 的工厂有 3000 余人，为了进一步提升产能，还需要再继续扩招 2000 人。</span></p><p>「工厂现在每天都会有新进来的工作人员，所以我们的生产节拍一直在更新。」</p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>总装</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>车间是赛力斯工厂投入人数最多的车间，大约有 600 名工人，在两班倒的情况下工人数翻倍。据了解，赛力斯的<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>总装</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>车间采用的是以人工装配为主，机械装配为辅的工作方式。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231214/170248460132538900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在一些关键点位，<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>总装</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>车间也实现了 100% 自动化安装。界面新闻在车间内看到大量写有「5G」和「AI」字样的标牌，其中有一道工序被赛力斯内部称作「视觉 AI 实时质量检测系统」。</p><p>据工作人员介绍，该系统可以通过两颗高清摄像头，对车辆底盘进行 AI 成像，检测底盘 57 个螺栓的装配质量是否符合市场质量要求。工人可以通过显示屏实时监控，如果屏幕上显示了绿色小方框就代表检测合格。除此之外，整个<span><span><span><span><span><span><span><span>总装</span></span></span></span></span></span></span></span>车间还有 37 个类似的检测点来保障每一道关键工序。</p><p>赛力斯在整个工厂内投入了<span><span>超 3000 台机器人，相对来说，<span>焊装车间的</span><span>机器人智能设备运用更多，工人则更少。界面新闻在探访期间看到，焊装车间有大量的机器人正在进行车辆焊接等各项作业，时不时火花四溅。</span></span></span></p><p><span><span><span><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231214/170248461918624200_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></span></span></span></p><p>产能提升也少不了供应链环节的保障。为此，赛力斯将<span><span><span>产品线、供应链体系、研发体系组成团队，到供应链企业进行驻厂工作，一起共同管理各个环节的物料供应等问题。此外，</span></span>一些核心的供应商已经在赛力斯工厂附近建厂，就近配套。</span></p><p>余承东在<span>10 月 13 日现身赛力斯工厂时曾表示，为了新 M7 快速高质量交付，华为和赛力斯在整条供应链新增投入超过 10 亿元。</span></p><p>接下来，问界 M9 将于 12 月 26 日上市，该车的<span><span>盲订订单已经突破 3.3 万。余承东 12 月 14 日在社交媒体发文透露，该车将</span>搭配六座均权头等舱座椅，以及三联屏。他发布的一段新车内饰视频还显示，车内搭载了投影巨幕、星环散射体等技术。</span></p><p><span><span>在持续提升</span>问界新 M7 产能的同时，赛力斯还要为</span>问界 M9 的产能爬坡做努力。<span>值得注意的是，生产 M9 的两江新工厂还引入了<span>超大型 9000T</span></span><span><span>一体</span></span><span><span>压铸机，整体智能化和自动化水平进一步提高。</span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Dec 2023 02:20:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10535259.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10535259.html</link>
            <author>
                <![CDATA[陈小同]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[全国货车平均运输距离变短，背后有这些原因供应链改变、消费习惯变化、城市群发展等，都是原因所在。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>界面新闻记者 | 唐俊</p></blockquote><p>货车司机王师傅常年在广东一带拉货，最常走的线路是广东到西南地区。但是今年，他感觉到这种上千公里的运输订单少了一些，广东省内及周边地区的运输相对多一些。</p><p>「也不是特别明显，我也没做过统计，就是一种整体的感觉。」王师傅对界面新闻说。</p><p>货运平台更精准的数据，印证了王师傅的「感觉」。</p><p>界面新闻从 G7 易流了解到，今年以来，该平台上货车的运输距离（下称运距）同比缩短了 10%。G7 易流是公路货运行业的 SaaS 公司，连接了 260 万台货运卡车，约占到中国重卡总量的 1/3。</p><p>具体来看，500 公里以上的运输占比，从 2020 年 1 月的 11.46%，降至今年 8 月的 9.27%；100-200 公里的运输占比，从 2020 年 1 月的 21.72%，增至今年 8 月的 23.15%。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231213/170247647679652800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>满帮的数据也显示货车运距在缩短。满帮于 12 月 8 日发布的《2023 数字物流产业带报告》显示，近一年全国平均运距比上一周期缩短 4%，大部分地区的产业带运输距离均有 10% 以内的缩短。</p><p>具体到城市集群，珠三角地区运距降幅最大，较去年同期整体缩短 35%，其次分别为长三角、 京津冀和成渝地区。满帮是目前国内最大的车货匹配平台，过去 12 个月履约活跃司机数量达 379 万。</p><p>交通部的数据也反映出这一趋势。今年前 10 个月，全国公路货物运输量同比增长 8.2%，货物周转量同比增长 7.1%。货物周转量由货物重量乘以运输距离得出，周转量的增速小于货物量，也说明运距相比去年变短了。</p><p>对于今年货车运距变短的现象，G7 易流 CEO 翟学魂对界面新闻分析，可能有两方面的原因。</p><p>一方面是供应链覆盖范围变短，除了一线城市，不少企业在其他成本更低的地区建立大型集散地，比如沈阳、武汉等地。「我之前采访过很多物流公司，大部分二线城市仓库租金大幅度下降，但是上海北京没怎么降。」翟学魂说。</p><p>另一方面源自消费习惯的变化，在当前经济大背景下，公众消费偏谨慎。翟学魂举例，某一家人以前可能买知名品牌水饺吃，而现在干脆自己包饺子。品牌水饺从工厂到商超一般会经过长距离的运输，而包饺子所用的食材大多是本地生产，运距自然发生变化。</p><p>满帮的《报告》称，运距变化显示区域经济一体化加强，区域内部的分工协同、资源配置能力在提高。从运距数值看，「包邮区」所在的长三角运距最短，中西部、东北部平均运距超千公里。</p><p>中国物流与采购联合会公路货运分会秘书长周志成接受《中国物流与采购》采访时，也谈到这个问题。他认为，疫情期间由于不确定性导致的长途调拨货物需求，今年大幅减少；另外随着线上消费习惯逐步形成，越来越多的客户需要提供仓配一体化服务，减少了点对点的长途运输。</p><p>周志成还提到，疫情后需求不振，车辆需要降低空驶率，司机不得不停车等待，长途运输变为分段运输。</p><p>翟学魂对界面新闻分析认为，运距变化并不是今年一年的短期现象，而是周期性的趋势，但很难判断该周期会持续多久。同时，这种变化对整体物流结构也会有很大的影响。</p><p>由于长期运力过剩，导致公路货运行业竞争激烈。近几年，货车司机们常称「生意不好做」。如今运距变短，相当于长距离的大单变为了短距离的小单，货车司机需要更多时间去找货，收入可能受到影响。</p><p>刚刚过去的一周（12 月 4 日-12 月 8 日），公路物流运价小幅回暖。中国物流与采购联合会数据显示，上周中国公路物流运价指数为 1039.57 点，比前一周回升 0.14%。</p><p>中国物流与采购联合会认为，从后期走势看，公路物流运价指数可能延续小幅震荡走势，或将有所回升。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Dec 2023 02:03:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10535457.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10535457.html</link>
            <author>
                <![CDATA[唐俊 TJ]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[双十二开始消失，快递网点的盈利希望又少了一些快递旺季又少了一个，快递行业对电商平台的依赖还剩几分？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>界面新闻记者 | 白帆</p></blockquote><p><span><span>「以前双十二还会买点东西，今年基本没买，只买了一点猫粮。」一位消费者告诉界面新闻，她留意到，今年包括双十一在内，很多商品都是提价后再降价，优惠力度不大，双十二的价格也并不吸引人。消费者的如此感知，来自于电商平台对双十二的期待值和宣传力度均有所降低。</span></span></p><p><span><span>电商市场的变化，直接影响着快递行业的生意。如同过去十几年电商大促对快递行业的带动，如今电商大促式微则让快递网点陷入盈利难和成本高的双重困境。</span></span><span><span>不过也有行业分析师认为，快递行业将迎来转型，抓住机会也能获得新的增利空间。</span></span></p><h3><span><strong><span>网点：双十二已经没了</span></strong>&nbsp;</span></h3><p><span><span>2023 年的双十二大促已经过去，市场反响平平，各家电商平台也未同往年一样发布战绩报告。而在很多一线快递从业者看来，双十二大促已然取消了。在冷淡的环境中，快递网点重新进入价格下行周期，业务量的增长同平时比几乎没有变化。</span></span></p><p><span><span>「今年双十二的业务量几乎没有涨，跟去年同期持平，快递价格回落至双十一之前，网点只能保证不亏损。所以整体上看，今年的双十二大促并不会给我们带来利润。」义乌一位快递网点的负责人周磊告诉界面新闻，该快递网点主要以揽收业务为主。</span>&nbsp;</span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231213/170247321997104900.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>上海一家以派件为主的快递网点负责人则告诉界面新闻，今年双十二的增幅只有 10% 左右，跟往年的增长情况基本一样，揽收件每件 2.5 元左右，和双十一期间的情况接近。虽然较平时依旧有小幅增长，但他认为，双十二并未发挥出原来的意义。</span></span></p><p><span><span>由于业务量变化不大，上述两家网点今年双十二期间没有额外招募临时工或者准备更多的车辆和场地，此前的产能基本可以满足。</span></span></p><p><span><span>这样的市场行情让快递网点感到失望，曾经的盈利盘算几乎落空。据周磊介绍，今年上半年从 3 月份一直亏到 9 月份，他们希望在 11 月、12 月以及明年 1 月这段时间实现盈利，弥补过去大半年之久的亏损。</span>&nbsp;</span></p><p>不仅双十二，规模更大、周期更长的双十一也没有那么赚钱了。</p><p><span><span>浙江金华的一位快递网点负责人告诉界面新闻，</span>去年双十一快递单票价格可达到 2.7 元左右，每票可以赚 1 元；而今年每票只有 3 毛左右利润空间，每票少赚 7 毛钱。因此，在盈利周期、单票利润空间等因素的制约下，双十一期间的<span>盈利不及预期，甚至不能覆盖之前为期半年的价格战所带来的亏损。</span></span></p><p><span><span>如今，双十二带动效益消失，快递网点的盈利预期再一次落空。周磊表示，今年全年网点只有微弱盈利，但相比其他亏损的网点，已经算是不错的表现。</span>&nbsp;</span></p><p><span><span>他还表示，双十一的数据出来后，他们就对双十二不报希望了，而是对未来有了更深层的担忧。据他预估，过完年，快递价格战可能还会继续，整个 2024 年都不容乐观，网点要做好亏钱的准备。</span></span></p><p><span><span>上述上海的快递网点负责人也给出了同样悲观的结论。「我每天干得都很崩溃，</span><span>但总部的业务量考核压力还在持续，甚至要靠刷单来减少总部罚款，想把网点转出去又找不到合适的卖家。」</span></span></p><h3><span><strong><span>快递旺季支撑盈利</span></strong></span></h3><p><span><span>时间追溯至 2009 年。当时，淘宝提出了双十一大促的概念，把光棍节变成了购物狂欢节。几年后，尝到甜头的淘宝等电商平台再次造出了双十二大促，成为消费者购物狂欢的续集。</span>&nbsp;</span></p><p><span><span>那些年，中国电商迅猛发展，快递行业由此迎来了爆发式增长的黄金时代。2016 年-2017 年，包括中通、圆通、韵达、申通、顺丰等在内的加盟制和直营模式的快递企业纷纷登陆资本市场。这一过程中，电商大促发挥着不可忽视的作用。</span></span></p><p><span><span>在此前的双十二等电商大促期间，快递网点不仅可以预谋提价，业务量也会实现 2、3 倍的激增。量价同升之下，盈利自然上涨。</span>&nbsp;</span></p><p><span><span>据周磊透露，过去几年，该网点 70%-85% 的盈利都来自大促期间。具体来看，双十一期间获得的利润占全年利润的 50%-60%，双十二占 10-15%，618 大促占 10% 左右。即便在今年不景气的情况下，双十一大促依旧成为该网点力挽狂澜的支点。</span>&nbsp;</span></p><p><span><span>相对于双十一，双十二的影响力本不及前者。上述上海的快递网点负责人表示，一般双十一的热度会持续半个月到 1 个月之久，而双十二的热度大约有 3 天，所以双十二给网点带来的盈利空间相对较弱。</span></span></p><p><span><span>但作为双十一的延续，双十二的影响力依旧不可小觑。界面新闻梳理交通运输部发布的 2022 年双十一和双十二的数据发现，2022 年双十一当天，邮政快递揽收量约 5.52 亿件，环比增长 70.4%，投递量约 3.26 亿件，同比增长 2.5%。双十二当天，邮政快递揽收量约 4.53 亿件，环比增长 3%，投递量约 4.03 亿件，同比增长 3.9%。</span></span></p><p><span><span>而根据邮政管理局公布的数据，2022 年全年邮政行业寄递业务量完成 1391 亿件，平均每天的业务量约为 3.81 亿件。双十二当天的快递业务量虽小于双十一，但比日均值仍高出不少。</span></span></p><p><span>电商大促带来的业务量增长，也悄然改变着快递物流行业的结构。</span></p><p><span><span>同路帮创始人、快递行业资深分析师赖松钱告诉界面新闻，过去几年面对大促带动的快递业务量激增，快递公司和快递网点也要进行足额的投入，比如配置自动化的分拣设备、扩展场地、增加运力，从而提高订单处理的效率，匹配业务量的不断增长，避免在业务量高峰期出现爆仓的情况。</span></span></p><p><span><span>也有物流设备供应商告诉界面新闻，通常情况下，双十一之前都是公司最忙碌的时候，快递公司和快递网点通常会要求在双十一之前完成设备的安装和调试。</span></span><span><span>虽然投入较高，但电商大促带来的盈利窗口，让网点有勇气进行重资本的投入。</span></span></p><h3><span><strong><span>电商大促式微，快递行业要变</span></strong></span></h3><p><span><span>快递行业吃到了电商大促的红利。然而，随着整个电商行业增幅变缓以及电商平台之间的竞争加剧，大促对快递行业的负面影响越发明显，快递行业必然要进行深度变革。</span></span></p><p><span><span>赖松钱表示，电商大促式微对快递行业有一定好处。他分析称，由于电商行业竞争加剧，商流分化严重，依托大促带来的业绩提升效果明显减弱，所以双十二大促的取消也在情理之中。同时，快递网点的产能足以满足今年大促带来的需求，快递行业自然对大促的敏感度降低。</span></span></p><p><span><span>双壹咨询公司总经理、快递行业专家龚福照对界面新闻表示，双十一都已经很平淡了，双十二对快递行业来说更没有什么意义，「现在的情况是，谁涨价，谁的业务量就会下去。」</span>&nbsp;</span></p><p><span><span>但是，由于考虑到全年增长水平和大促期间的快递物流高峰，快递公司和网点已经设置了高于日常的产能，这导致很多网点出现产能过剩的情况，并进一步带动价格战。</span></span></p><p><span><span>周磊介绍，产能过剩后，网点快递订单的操作成本就会上升，为了降低成本，网点不惜代价往里「填货」，充分利用剩余产能。加上总部设置的难以完成的业务量考核，当下几乎所有的网点依旧把业务量的增长作为核心经营战略。</span></span></p><p><span><span>这种靠亏损换来的市场，并不是网点的经营目标。「我们也很矛盾，增加业务量也不是，不增加也不是。」周磊在接受界面新闻采访的过程中，多次阐述了网点的这一困局。但他同时表示，快递的行情不好，亏本也很正常，量越大亏损也就越多，面对这种情况只能扛一扛，快递行业的转折点终究会来到。</span>&nbsp;</span></p><p><span><span>实际上，界面新闻此前也曾报道过快递行业要<a href="https://www.jiemian.com/article/9620502.html" target="_blank">摆脱对电商平台的依赖</a>。但显然，在这一目标未达成之前，电商平台就已经不再是快递行业发展的理想支柱了。</span></span></p><p><span><span>对于当下的困局，赖松钱认为，快递公司总部和快递网点要进行多方面的变革，最终不再以市占率为核心指标。赖松钱认为，快递公司总部要进行管理模式的改革、网络结构的改革以及货品结构的改革，从提质增效、增加利润等角度实现利益最大化。</span></span></p><p><span><span>以货品结构的改革为例，快递公司和网点要减少轻小件快递的占比，增加轻抛货（体积大而自重轻的货物）的占比。周磊对此表示，轻小件快递最不赚钱，轻抛货的盈利水平相对乐观，但在他所经营的网点中轻小件的占比最大，达到 75% 左右。如果从成本角度来看，轻小件的成本较低，可从整体上拉低单票成本。</span></span></p><p><span><span>而周磊认为，轻小件的占比并非越低越好，把这一比例控制在怎样的水平需要从多方位考虑。这也显示出，虽然很多快递网点都面临亏损的难题，也明白精细化经营才是网点的未来，但转型方案却很难实行，精细化管理也并非一蹴而就的事情。</span></span></p><p><span><span>（应受访者要求，周磊为化名）</span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Dec 2023 01:05:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10535205.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10535205.html</link>
            <author>
                <![CDATA[白帆 BF]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[工行天津市分行原行长华耀纲被查，已退休超六年华耀纲从工行退休后，加入天津银行董事会。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">安震</span></p></blockquote><p>12 月 13 日，据中央纪委国家监委驻中国工商银行纪检监察组、天津市纪委监委消息：中国工商银行天津市分行原党委书记、行长华耀纲涉嫌严重违纪违法，目前正接受中央纪委国家监委驻中国工商银行纪检监察组纪律审查和天津市监委监察调查。</p><p>公开简历信息显示，华耀纲出生于 1957 年。曾在中国人民银行工作，1985 年 1 月进入工商银行天津分行工作，1994 年到 2003 年担任工行天津分行副行长、并兼任中国华融资产管理公司（天津）总经理。</p><p>2003 年 11 月到 2006 年 4 月，出任工商银行重庆分行行长；2006 年 4 月至 2014 年 1 月担任中国工商银行天津分行行长。</p><p>2017 年 10 月，年满 60 岁的华耀纲从工行总行退休。并在 2018 年 6 月开始担任天津银行独立非执行董事。根据天津银行年报显示，其 2022 年领取的薪金为 20.1 万人民币。</p><p>就在华耀纲被查同日，天津银行发布公告，本行独立非执行董事华耀纲先生由于个人原因辞去独立非执行董事、董事会普惠金融发展和消费者权益保护委员会主任委员、董事会审计委员会委员等职务，即日生效。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231213/170247433483181500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>值得注意的是，公告还披露，由于董事会现由 14 名董事组成，其中 4 名为独立非执行董事，独立非执行董事人数不到董事会人数三分之一。因此，天津银行独立非执行董事人数不满足香港联交所证券上市规则规定要求；同时，华耀纲辞任后，天津银行 4 名审计委员会委员中，独立非执行董事人数仅有 2 名，不符合上市规则所要求的独立非执行董事占审计委员会大多数要求。</p><p>天津银行公告称，将在三个月期限内尽快物色适当人选，以满足规定要求。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Dec 2023 01:01:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10535234.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10535234.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安震]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[汽车早报 | 12 月初乘用车市场零售同比增长 7% 特斯拉召回超 203 万辆汽车 11 月全球电动汽车销量创新高；奇瑞回应上市传闻]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><span><span><span>乘联会：12 月</span></span><span><span>初</span></span><span><span>乘用车市场零售 47.5 万辆，同比增长 7%</span></span></span></h3><p><span><span><span>据</span></span><span><span>乘联会 12 月 13 日公布数据显示，12 月 1</span></span><span><span>至</span></span><span><span>10 日，乘用车市场零售 47.5 万辆，同比去年同期增长 7%，较上月同期增长 8%，今年以来</span></span><span><span>，</span></span><span><span>累计零售 1981.9 万辆，同比增长 5%</span></span></span></p><p><span><span><span>批发维度方面，</span></span><span><span>全国乘用车厂商批发 45.7 万辆，同比去年同期增长 9%，较上月同期下降 4%，今年以来累计批发 2327.2 万辆，同比去年同期增长 9%。</span></span></span></p><h3><span><span><span>奇瑞回应上市传闻：正在积极准备，其他信息不准确</span></span></span></h3><p><span><span><span>据财联社，</span></span><span><span>12 月 13 日，奇瑞</span></span><span><span>高层</span></span><span><span>表示</span></span><span><span>，公司正积极准备进行首次公开募股（IPO），以实现公司业务的进一步扩张和发展。此前有报道称，IDG 资本正在考虑收购奇瑞控股母公司近 10 亿美元股权。奇瑞汽车的 IPO 计划可能会在明年正式提交，其估值有望达到人民币 1500 亿元。公司高层对此表示，除了上市准备之外</span></span><span><span>，</span></span><span><span>其它信息都不准确。</span></span></span></p><h3><span><span><span>华为正式发布鸿蒙智行 App</span></span></span></h3><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231214/170248657444074100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span>12 月 12 日，</span></span><span><span>华为官方正式发布鸿蒙智行 App，用户可在各大应用市场下载。鸿蒙智行 App 是鸿蒙智行的官方平台，</span></span><span><span>App</span></span><span><span>集成</span></span><span><span>官方资讯、试驾预约、车辆订购等内容。鸿蒙智行旗下目前已拥有问界、智界等系列车型。</span></span></span></p><h3><span><span><span>研究公司：11 月全球电动汽车销量创新</span></span><span><span>高</span></span><span><span>，</span></span><span><span>达 140 万辆</span></span></span></h3><p><span><span><span>市场研究公司 Rho Motion</span></span><span><span>近日发布数据显示</span></span><span><span>，北美</span></span><span><span>及</span></span><span><span>中国的强劲增长</span></span><span><span>，</span></span><span><span>抵消了欧洲销量的下滑，纯电动汽车 (BEV) 和插电式混合动力汽车 (PHEV) 的全球销量同比增长了 20%，创下 140 万辆的新月度纪录，高于 2022 年 11 月的 110 万辆。</span></span></span></p><h3><span><span><span>特斯拉召回超 203 万辆汽车，因自动驾驶控制系统不足以防止误操作</span></span></span></h3><p><span><span><span>12 月 13 日，美国国家公路交通安全管理局（NHTSA）网站披露，因自动驾驶控制系统不足以防止误操作，特斯拉宣布召回超 203 万辆汽车，涉及 12</span></span><span><span>至</span></span><span><span>23 年款 Model S、16</span></span><span><span>至</span></span><span><span>23 年款 Model X、17</span></span><span><span>至</span></span><span><span>23 年款 Model 3 和 20</span></span><span><span>至</span></span><span><span>2023 年款 Model Y。</span></span></span></p><p><span><span><span>披露内容显示，</span></span><span><span>在某些情况下，如果启用了自动转向（Autosteer），而驾驶员对车辆操作没有做好必要的干预准备，或未能识别自动转向取消或未启用的时间，可能会增加发生碰撞的风险。作为补救措施，特斯拉将发布 OTA 软件更新。</span></span></span></p><p><span><span><span>消息导致特斯拉美股盘前跌逾 1%。</span></span></span></p><h3><span><span><span>印尼颁布新税收优惠政策</span></span></span></h3><p><span><span><span>印</span></span><span><span>尼政府</span></span><span><span>8 日签署</span></span><span><span>政策</span></span><span><span>在本周正式发布。根据这一新政，计划在印尼建立电动汽车工厂、增加电动汽车相关投资的公司将享受税收优惠。这项政策将免除部分进口整车的进口税和奢侈品销售税，并提供省级税收优惠。</span></span></span></p><p><span><span><span>新规</span></span><span><span>变化显示</span></span><span><span>，相比以往仅针对进口汽车 CKD 组件的税收优惠，现在扩展至整车进口。</span></span><span><span>值得注意的是</span></span><span><span>，能够享受这些优惠的汽车数量将受到企业在当地的投资规模和发展进度的限制，并需得到投资部的批准。</span></span></span></p><h3><span><span><span>大众 Scout 计划建立电动车研发中心</span></span></span></h3><p><span><span><span>大众汽车集团旗下电动卡车制造商 Scout Motors 计划投资 1100 万美元在底特律西北部新建一个研发中心，并创造 200 个就业岗位。</span></span></span></p><p><span><span><span>该计划将</span></span><span><span>于</span></span><span><span>预计 2026 年底前</span></span><span><span>，</span></span><span><span>在南卡罗来纳州推出的工厂同步进行。根据密歇根州经济发展公司（Michigan Economic Development Corp）的一份简报备忘录，Scout Motors 将在密歇根州的诺维市（Novi）建立一个 Scout 产品设计和工程中心。</span></span></span></p><h3><span><span><span>广汽牵头成立百亿级投资基金</span></span><span><span>，</span></span><span><span>主投新能源车产业链上下游项目</span></span></span></h3><p><span><span><span>广汽集团消息，</span></span><span><span>12 月 13 日，广汽集团与中国银行、广州产投在北京举行战略合作签约仪式，三方将作为有限合伙人（LP）拟按 33.4%、33.3%、33.3% 的比例认缴出资，发起设立广州新祺智联股权投资基金。</span></span></span></p><p><span><span><span>基金总规模 300 亿元，首期规模 100 亿元，由广汽资本下属子公司广州盈蓬担任基金管理人，主要投向新能源电池、能源生态、车联网、智能驾驶、汽车芯片、智慧城市等智能网联新能源汽车产业链上下游的重要项目。</span></span></span></p><h3><span><span><span>日本政府拟推十年税收激励计划，支持电动汽车与半导体产业发展</span></span></span></h3><p><span><span><span>日本政府正计划实施一项为期十年的税收激励措施，旨在促进包括电动汽车和半导体设备在内的关键产业的大规模生产。这一计划预计将在本周公布的 2024 财年税制改革框架中得到明确。根据这项措施，日本半导体行业的企业可在每个财政年度获得高达 20% 的公司所得税减免，这一优惠将依据企业的生产和销售量来决定。</span></span></span></p><p><span><span><span>除了电动汽车和半导体设备，日本政府还将税收优惠扩展至其他领域，如可持续航空燃料等，以支持更广泛的技术创新和环境可持续发展。</span></span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Dec 2023 00:34:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10535767.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10535767.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘泽然]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[万达电影连年亏损终「易主」，院线业务助儒意拿下全产业链与儒意投资的两次股权转让交易促成万达电影实际控制人变更，但除此之外，万达投资在 2023 年已数次转让万...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span>万达电影股份有限公司（以下简称「万达电影」）</span><span>12</span><span>月</span><span>12</span><span>日发布公告，提示间接控股股东及实际控制人签署《股权转让协议》，公司控制权拟发生变更。据公告，万达电影间接控股股东北京万达文化产业集团有限公司（以下简称「万达文化」）及其全资子公司北京珩润企业管理发展有限公司（以下简称「北京珩润」）、公司实际控制人王健林与上海儒意投资管理有限公司（以下简称「儒意投资」）签署《关于北京万达投资有限公司之股权转让协议》（以下简称「《股权转让协议》」），拟将其合计持有的北京万达投资有限公司（以下简称「万达投资」）</span><span>51%</span><span>股权转让予儒意投资。</span></p><p><span>根据《股权转让协议》，万达文化、北京珩润及王健林拟分别将其持有的万达投资</span><span>20%</span><span>、</span><span>29.8%</span><span>和</span><span>1.2%</span><span>股权（合计持有万达投资</span><span>51%</span><span>股权）转让予儒意投资，转让价款共计人民币</span><span>21.55</span><span>亿元。</span></p><p><span>早在今年</span><span>7</span><span>月份，万达电影已经与儒意投资完成一轮股权转让。据万达电影</span><span>7</span><span>月</span><span>20</span><span>日发布的公告，该公司间接控股股东万达文化将其持有的万达投资</span><span>49%</span><span>股权转让予儒意投资，转让价款为</span><span>22.62</span><span>亿元。此次股权变动后，儒意投资通过万达投资间接持有万达电影</span><span>2.16</span><span>亿股，占总股本的</span><span>9.8%</span><span>。</span></p><p><span>儒意投资母公司中国儒意控股有限公司（以下简称「中国儒意」）在当时的公告中表示，尽管儒意投资将直接持有万达投资</span><span>49%</span><span>的股份，但无意向万达投资委任董事，也不会参与万达投资日常运营与管理。万达投资不会作为中国儒意的附属公司，其财务业绩也不会并入中国儒意的综合财务报表。彼时，万达电影的实际控制人仍为王健林，但在本次《股权转让协议》签署后，万达电影实际控制人将由王健林变更为柯利明。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231213/17024699637032100_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>《股权转让协议》签署后，万达电影股权控制关系变更情况。图片来源：万达电影公告</figcaption></figure><h3>数次转让股份，万达电影易主</h3><p><span>截至</span><span>12</span><span>月</span><span>13</span><span>日，万达投资持有万达电影股份</span><span>435873762</span><span>股，占公司总股本的</span><span>20%</span><span>，为公司控股股东。假如上述交易最终实施，儒意投资将持有万达投资</span><span>51%</span><span>股权，柯利明为儒意投资的实际控制人，将通过万达投资间接控制万达电影</span><span>20%</span><span>股权。此外，中国儒意通过协议控制的儒意影视持有万达投资</span><span> 49%</span><span>股权，柯利明亦持有中国儒意总股本</span><span> 16.34%</span><span>的股份。而王健林通过万达文化、莘县融智兴业管理咨询中心、林宁间接控制万达电影</span><span>10.9%</span><span>股权。柯利明成为万达电影新的实际控制人。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231213/170246975293675900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>与儒意投资的两次股权转让交易促成万达电影实际控制人变更，但除此之外，万达投资在</span><span>2023</span><span>年已数次转让万达电影股份。</span></p><p><span>万达电影曾于今年</span><span>4</span><span>月发布《关于控股股东减持股份的预披露公告》，公告中称，万达电影控股股东万达投资持有公司股份</span><span> 849811931</span><span>股，占公司总股本的</span><span>38.99%</span><span>。万达投资计划通过集中竞价方式和大宗交易方式减持公司股份不超过</span><span>65381064</span><span>股，占公司总股本的</span><span>3%</span><span>。减持将在</span><span>6</span><span>个月内完成，减持原因为「自身资金需求」。</span></p><p><span>7</span><span>月</span><span>12</span><span>日，万达电影再发公告提示控股股东万达投资转让股权。公告中表示，万达投资通过协议转让方式向陆丽丽转让公司股份</span><span>1.8</span><span>亿股，占公司总股本</span><span>8.26%</span><span>。陆丽丽为上海东方国际影视文化传播有限公司法人。随后，</span><span>7</span><span>月</span><span>17</span><span>日，万达投资与其一致行动人莘县融智签署了《关于万达电影股份有限公司之股份转让协议》，约定万达投资向莘县融智转让其持有的万达电影无限售条件流通股</span><span>177352994</span><span>股，占公司总股本的</span><span>8.14%</span><span>。</span></p><p><span>数次转让股权后，万达电影与万达集团关联逐渐减少，而今被中国儒意收入囊中。</span><span><span>但在此之前，</span></span><span>万达电影曾经历过广为人知的辉煌。</span></p><p><span>万达电影前身万达电影院线股份有限公司（以下简称「万达院线」）于</span><span>2005</span><span>年</span><span>1</span><span>月</span><span>20</span><span>日注册成立。</span><span>2012</span><span>年，万达院线以</span><span>26</span><span>亿美元并购北美第二大院线</span><span>AMC</span><span>，迈出国际化扩张的第一步。</span><span>2015</span><span>年</span><span>3</span><span>月万达院线登陆</span><span>A</span><span>股，同年，万达院线全资收购澳洲第二大院线</span><span>Hoyts</span><span>公司。</span><span>2016</span><span>年，万达院线以</span><span>35</span><span>亿美元收购美国传奇影业，后者曾出品《盗梦空间》《侏罗纪世界》《蝙蝠侠》等享誉全球的经典电影，此次并购也被称为</span><span>「</span><span>中国最大的海外文化并购</span><span>」</span><span>。</span></p><p><span>在烈火烹油的</span><span>2015</span><span>年和</span><span>2016</span><span>年，万达院线股价曾高达</span><span>92.5</span><span>元每股，并在</span><span>2016</span><span>年底以约</span><span>12%</span><span>的全球票房市场份额成为全球规模最大的院线。</span><span>2017</span><span>年，万达电影院线股份有限公司更名万达电影股份有限公司，并在同年变更经营范围，增加了电影摄制、电视剧制作和广播电视节目制作，实现院线和内容制作业务的整合。</span></p><h3>中国儒意将实现全产业链布局</h3><p><span>万达电影也一度在内容板块强势。据公开信息，万达院线</span><span>2014</span><span>年主控的《北京爱情故事》累计票房</span><span>4.06</span><span>亿元；</span><span>2015</span><span>年主控出品了包括《寻龙诀》《夏洛特烦恼》《煎饼侠》等在内的</span><span>9</span><span>部影片，其中</span><span>7</span><span>部票房破亿；</span><span>2016</span><span>年万达电影主控出品了《情圣》《爵迹》等</span><span>9</span><span>部电影；</span><span>2017</span><span>年则有《西游伏妖篇》《记忆大师》等</span><span>16</span><span>部；</span><span>2018</span><span>年除了累计票房</span><span>33.97</span><span>亿元的《唐人街探案</span><span>2</span><span>》，还有《快把我哥带走》等</span><span>10</span><span>部主控电影项目；</span><span>2019</span><span>年则有包括《误杀》《飞驰人生》等</span><span>15</span><span>部主控电影；</span><span>2021</span><span>年主控出品的《唐人街探案</span><span>3</span><span>》以</span><span>45.23</span><span>亿元票房位列中国电影票房榜第七。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231213/170247168082541600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>2014 年至 2023 年，万达电影主控出品的电影项目情况。制表：黄文斌</figcaption></figure><p><span>而好景不长，在院线方面，万达电影</span><span>2018</span><span>年开始抛售</span><span>AMC</span><span>，</span><span>2021</span><span>年完全清空股份。总体业绩上，万达电影从</span><span>2019</span><span>年开始连续</span><span>3</span><span>年亏损。据财报，</span><span>2019</span><span>年该公司亏损约</span><span>47.29</span><span>亿元，</span><span>2020</span><span>年亏损约</span><span>66.69</span><span>亿元，</span><span>2022</span><span>年亏损约</span><span>19.23</span><span>亿元。</span></p><p><span>到了</span><span>2023</span><span>年，万达电影主控的电影项目锐减。万达电影在</span><span>2023</span><span>年主控的项目仅有《宇宙探索编辑部》《倒数说爱你》《申纪兰》和将于</span><span>12</span><span>月</span><span>15</span><span>日上映的《三大队》。其中，《宇宙探索编辑部》累计票房</span><span>6704.3</span><span>万元，《倒数说爱你》累计票房</span><span>2637.0</span><span>万元，《申纪兰》仅有</span><span>456.5</span><span>万元。而根据万达电影</span><span>2023</span><span>财年半年度财报，尽管上半年万达电影实现营业收入</span><span>68.69</span><span>亿元，但来自院线放映的收入占比超六成，而来自电影制作发行及相关业务的收入仅有</span><span>2.02</span><span>亿元，在总营收中占比不足</span><span>3%</span><span>。万达电影在内容方面的颓势可见一斑，院线放映版块仍是其营收支柱。</span></p><p>万达电影在院线放映板块的势头将助力中国儒意。<span>在柯利明成为万达电影实际控制人以前，中国儒意已囊括影视剧制作、线上流媒体和游戏三大业务。其中，子公司上海儒意影视制作有限公司曾参投《你好，李焕英》《送你一朵小红花》《独行月球》等电影，参与制作《北平无战事》《琅琊榜》《我的人间烟火》等剧集，2023 年主控电影则包括《交换人生》《保你平安》《热烈》。中国儒意旗下还拥有流媒体平台南瓜电影，该业务板块</span><span>2021</span><span>年最后一次公布数据时曾有</span><span>7084</span><span>万注册会员，其中</span><span>2868</span><span>万为付费订阅会员。中国儒意的游戏业务则始于</span><span>2022</span><span>年，中国儒意成立北京儒意景秀网络科技有限公司布局游戏业务。中国儒意在当时的公告中表示，将获得腾讯在技术、渠道和资金方面的支持。</span></p><p><span>目前，万达电影 2023</span><span>年的财报呈现业绩向好趋势，万达电影股票</span><span>12</span><span>月</span><span>13</span><span>日开市起复牌，当日收涨</span><span>10.04%</span><span>，收盘价为 13.70 元。将万达电影收入囊中之后，中国儒意不仅能够通过整合万达电影已有内容资源巩固内容板块优势，也将完成从影视制作、发行、院线上映到流媒体播放的全产业链布局。</span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 13:59:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10534972.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10534972.html</link>
            <author>
                <![CDATA[黄文斌 HWB]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[涉案资金超 23 亿元，新中国最大银行贪污案主犯许国俊被判无期｜局外人许国俊于 2001 年畏罪潜逃，2002 年被国际刑警组织发布国际红色通报，2021 年被从美国强制遣返回...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">曾令俊</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>1</span><span>2</span><span>月 13 日，据广东省江门市中级人民法院通报，</span>江门中院对中国银行开平支行原行长许国俊贪污、挪用公款案进行公开宣判，以贪污罪、挪用公款罪数罪并罚对被告人许国俊决定执行无期徒刑，剥夺政治权利终身，并处没收个人全部财产；对犯罪所得及其孳息予以追缴。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>许国俊表示服从法院判决，不上诉。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>经审理查明，1993 年至 2001 年，被告人许国俊利用担任中国银行开平支行办公室主任、副行长、行长等职务便利，伙同许超凡、余振东等人，采用办理虚假贷款套取银行资金、占用公司正常还贷资金或直接转款等手段贪污公款美元 6221.73 万余元、港元 3.63 亿余元、德国马克 146.1 万余元，共计折合人民币 9 亿余元；挪用公款人民币 3.55 亿余元、港元 2000 万元、美元 1.26 亿余元，共计折合人民币 14 亿余元。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>许国俊于 2001 年畏罪潜逃，2002 年被国际刑警组织发布国际红色通报，2021 年被从美国强制遣返回国。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>江门市中级人民法院认为，被告人许国俊的行为构成贪污罪、挪用公款罪，贪污数额特别巨大，并使国家和人民利益遭受特别重大损失，挪用公款数额巨大。鉴于许国俊到案后如实供述自己的罪行，认罪悔罪，依法可对其从轻处罚，法院遂作出上述判决。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231213/170246197330937600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2001</span><span>年 10 月 12 日，中国银行将全国 1040 处电脑中心统一成一套系统，发现账目 4.83 亿美元亏空，发生地为广东开平。此时，中行开平支行的前后三任行长许超凡、余振东、许国俊突然失踪。三人一同先逃到中国香港，再飞往加拿大，再转机飞往最终目的地美国。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>这起震惊全国的中国银行开平支行案，被认为是新中国最大的银行贪污案。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>此后，中方有关部门积极开展国际司法执法合作，锲而不舍开展追逃追赃工作，余振东、许超凡分别于 2004 年、2018 年被遣返回国，办案机关和中国银行已从境内外追回涉案赃款 20 多亿元人民币</span>。2021 年 11 月，外逃 20 年之久的许国俊被强制遣返回国。至此，该案 3 名主犯全部落网。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2021</span><span>年 10 月 13 日，许超凡被判处有期徒刑十三年。许超凡表示服从法院判决，不上诉。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2006</span><span>年 3 月，江门市中级人民法院以贪污和挪用公款两项罪名判处余振东有期徒刑 12 年，并处没收个人财产人民币 100 万元；追缴涉案款物及违法所得，退赔受害单位和上缴国库。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 13:19:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10534414.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10534414.html</link>
            <author>
                <![CDATA[曾令俊 ZLJ]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[雪后北京变北平，银装素裹时这份保险指南请收好！保险公司已推出多款保险可覆盖行人、车辆及商家在雪天存在的风险。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">吕文琦</span></p></blockquote><p>12 月 13 日上午开始，新一轮降雪影响北京，北京再一次变成北平。</p><p>目前，北京市气象台已发布暴雪橙色、道路结冰黄色、寒潮蓝色预警信号。北京市气象台预计，12 月 14 日白天，北京仍有中到大雪，虽然降雪强度有所减弱，但由于前期积雪较多，降雪期间道路湿滑，能见度下降，对于交通出行影响仍较大。</p><p>界面新闻从平安产险北京分公司处获悉，上周日的降雪导致车辆事故明显增多，截至 12 月 11 日 24 时，平安产险北京分公司接到北京本地报案 1776 笔，报案量是平日的 2 倍，报案集中在朝阳、海淀、大兴、通州。而本轮降雪由于中小学停课以及居家办公，出行量下降，车险出险与平日持平。</p><p>在雪天常见的交通事故主要为追尾和急刹车侧滑导致的剐蹭，这类事故可按正常程序报险申请理赔。早在 2019 年，北京监管部门已推出交通事故「互碰快赔」机制。在该机制下，定损理赔实现「不相约、不同时、不同地」，即双车发生无人员伤亡的碰撞事故、一方全责一方无责时，双方不再需要同时相约前往某一个网点进行定损理赔，可自主选择时间到全责方保险公司的网点完成定损理赔。</p><p>不过<span><span>雪天里也有部分情况不在车险理赔范围内。目前车险除了有交强险外，还有车损险、第三者责任险、车上人员险。据人保财险车险业务员介绍，如果车主没有购买车损险，那车窗玻璃在除雪过程中的破裂或者被坠物击碎等情况保险公司是无法赔付的。另外，出险后车主应及时报案，如果车主擅自修理车辆，保险公司亦是无法赔付的。如果在出行途中遇到了特殊情况，应该联系道路救援，擅自处理引起的二次事故也会导致保险公司拒赔。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20231213/1702461328658.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>平安产险相关负责人建议，在雪天应减少外出，必要出行时请注意防寒保暖。开车前进行车辆检查，机动车辆需检查轮胎（必要时预备防滑链）；非机动车应给轮胎少量放气，以增加轮胎与路面的摩擦力。注意行车路况，远离广告牌、临时搭建物和树木等，避免砸伤。</p><p>雪天路滑，亦是意外摔倒的高发时段。如滑倒引起皮外伤或骨折，根据多数意外险和医疗险的规定，到符合条款约定的医院可以报销医疗费用。不过值得注意的是，冬季从事高风险运动如滑雪引起的医疗费用，并不在意外险或医疗险的承保范围，需购买专门的运动保险。</p><p>另外山东高法在其微信公众号特别提醒，雪天经营的餐馆如果发生客户就餐摔倒的情况，根据《中华人民共和国民法典》第一千一百七十三条和《中华人民共和国民法典》第一千一百九十八条，饭店应保障客人在店内的通行安全，更应在下雪天防范因地面湿滑等因素导致客人摔倒的风险。如未尽到安全保障义务，造成他人损害的，应当承担侵权责任。</p><p>针对商家的责任，美团和平安产险在今年推出生意保，保障餐厅员工摔伤烫伤，以及店铺在经营期间发生意外事故造成顾客等第三者人身财产损失。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 13:18:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10534343.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10534343.html</link>
            <author>
                <![CDATA[吕文琦]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Temu 们狂卷低价，亚马逊也坐不住了为了应对竞争，亚马逊也不得不做出改变。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">徐诗琪</span></p></blockquote><p>在存在感并不怎么强的双 12 这天，亚马逊面向中国卖家发布了一系列 2024 年的新计划，包括成立新的中国区域中心，提供更全面的供应链仓储物流解决方案，以及向中国卖家开放巴西站点等等。</p><p>过去一年，拼多多海外版 Temu 大举进军亚马逊的大本营——美国市场，并在短短一年内获得了超 2 亿次下载量，同时拓展了 48 个国家站点。</p><p>不只是 Temu，来自中国的 Shein、TikTok、阿里系的阿里国际站、速卖通等跨境平台，也不断更新政策，间接或直接和亚马逊争夺卖家和用户资源。</p><p>面对竞争格外激烈的 2023 年，亚马逊全球副总裁、亚马逊全球开店亚太区执行总裁戴竫斐的回答较为冷静：「跨境电商赛道越来越宽敞，我们也看到越来越多的企业加入，这对于行业的健康发展来说是一件好事。也表明，出口跨境电商还是有很大发展空间的。」</p><p>Temu 带火了一种新的模式——全托管——将商家等同于供应商，只负责供给高性价比商品。而平台仓库收到货物的那一刻，剩下的定价、销售、营销、物流配送、售后等环节都被 Temu 一并接管。凭借早期的免佣金和补贴策略，Temu 将「砍一刀」带向海外，让美国用户们也爱上了 10 美元以下的低价产品。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231213/170246896136715000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>为了应对竞争，亚马逊也不得不做出改变。</p><p>12 月 6 日，亚马逊美国站宣布对相对弱势的服装品类低单价产品下调佣金，具体政策包括：针对 15 美金以下的服装佣金从 17% 下降到 5%，15 到 25 美金之间的服装佣金从 17% 降到 10%。此外，亚马逊对 FBA（亚马逊自营的仓储物流服务）费用也有下调，价格低于 10 美元的商品，享有额外每件 0.77 美元的配送费用折扣。</p><p>「这是大幅下调。」亚马逊全球开店亚太区产品及卖家教育负责人彭嘉屺这样强调道。</p><p>国信零售商贸团队在一份研报中表示，亚马逊这一策略调整旨在加大低价商品的优惠力度，以增加平台流量和销售，应对包括来自 Temu 以及 Shein 在内的低价线上平台的潜在竞争压力。</p><p>中国卖家的确更擅长「卷」性价比，但 insta 360 创始人刘靖康建议不要打价格战。他把价格战形容为「核武器按钮」，「你按下它以后，你的竞争对手也可以按，这带来的后果是毁灭性的。」</p><p>亚马逊的态度是，希望帮助卖家们建立全球化品牌，采取长期、可持续的发展方式。因此，尽管亚马逊效仿其他平台推出了类似「全托管」的服务——供应链整体解决方案（Supply Chain by Amazon）——公司也并没有直接参与卖家侧的运营。这一方案包括了亚马逊全球物流（AGL）、亚马逊入仓分销网络（AWD）、亚马逊物流（FBA）、亚马逊多渠道配送（MCF）等，支持卖家一站式将其商品从制造商处直接配送给世界各地的客户。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231213/170246517576150100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>拍摄：界面新闻记者</figcaption></figure><p>此外，针对中国卖家，亚马逊将原先分布在不同城市的办公室进行整合，设立了华东、华南、华西、华北和华中四大区域中心，其中新增了武汉和郑州作为华中区域中心，以增强本地化服务，与当地政府及产业带合作。同时，其首个「亚马逊全球开店亚太区创新中心」宣布落户深圳前海。</p><p>在卖家运营方面，以阿里为代表的跨境平台热衷于发展 AI+电商，例如使用 AI 客服，AI 选品和一键上品，AI 数字人直播等等。这类服务亚马逊云科技也有提供，例如 Listing（商品详情页编辑）管理，消费者评论关键词分析，商机洞察，增长机会建议等等。除此之外，亚马逊更着重品牌的知识产权保护、产品合规功能等方面，这通常是海外经营的痛点。</p><p>种种迹象显示，亚马逊电商应对竞争采取了相对保守的姿态。但在混战之下，如今跨境平台们要解决的不仅是把盘子做大的问题，更是守住领土，抢占更多市场份额的问题。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 12:19:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10534695.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10534695.html</link>
            <author>
                <![CDATA[徐诗琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[豪掷 800 多亿，西方石油公司为何举债收购同行？今年北美油气行业大型并购总额达到近 9000 亿元。油气企业注重提高库存以维持长期增长，是大型并购增加的一大因素。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>界面新闻见习记者 | 郁娟</p></blockquote><p>继埃克森美孚、雪佛龙后，美国另一油气巨头加入油气并购大军。</p><p>12 月 11 日，西方石油公司宣布以总价值 120 亿美元 (约合 854 亿元人民币) 收购美国页岩油气公司 CrownRock。</p><p>这使得今年北美油气行业大型并购总额达到 1245 亿美元（约合近 9000 亿元人民币）。</p><p>今年 10 月，埃克森美孚和雪佛龙已分别宣布以 595 亿美元、530 亿美元收购本土页岩油气生产商，开启油气行业新一轮大型并购浪潮。</p><p>据路透社基于睿咨得能源公司数据分析，西方石油公司完成收购后，其页岩油气产量将跃升至美国第六位，超过雪佛龙及其新收购公司的产量之和。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20231213/1702457212806.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>又一次举债收购</h3><p>值得注意的是，西方石油公司进行的此番收购，冒着投资信用评级下调的风险。</p><p>根据公告，交易将以现金加股票收购的方式进行。为此，西方石油公司计划发行 91 亿美元的新债务，以及约 17 亿美元的普通股，同时额外承担 CrownRock 已有的 12 亿美元债务。</p><p>根据 BNN Bloomberg 报道，彭博资讯信用分析师 Spencer Cutter 认为，西方石油公司对债务市场的严重依赖，增加了风险。</p><p>2020 年，因揹负大量债务及油价暴跌等因素，西方石油公司的投资信用评级曾被全球三大顶级评级公司下调。当年 3 月，穆迪、惠誉分别将其长期债务评级下调为「Ba1」和「BB+」，处于俗称的「垃圾级」区间；当年 11 月，标普也对其下调了评级。</p><p>原因起于 2019 年中，西方石油公司宣布通过发行债券、股权融资及使用账面现金流，斥资约 570 亿美元收购阿纳达科石油公司。其中，「股神」巴菲特旗下的伯克希尔哈撒韦公司提供了 100 亿美元的股权资助。</p><p>该笔大型收购增加了西方石油公司的资金杠杆。之后发生的国际油气市场的「黑天鹅」事件，使得该公司债务违约的风险大幅增加。2020 年初，由于全球新冠疫情及石油产能增加，WTI 原油价格一度暴跌至 20 美元/桶。</p><p>财报显示，截至今年 9 月底，西方石油公司的长期负债总额为 186 亿美元。据此，最新的收购将使西方石油公司的负债总额达到 289 亿美元。</p><p>在最新收购消息宣布后，穆迪、惠誉均确认西方石油公司的信用评级维持在现有水平，即比「垃圾级」高一级，为投资级别的最低一级，分别为「Baa3」和「BBB-」；标普对其评级相对较高，同时宣布评级不变。</p><p>西方石油公司在投资者电话会上介绍了「去杠杆风险」的计划：在收购完成后的第一年里偿还至少 45 亿美元的债务，并在 18 个月里出售资产而获得 45 亿-60 亿美元的现金。</p><p>该公司称，收购 Crownrock 能立刻带来现金流增长，在 WTI 原油价格 70 美元/桶的基础上，第一年可带来 10 亿美元的自由现金流。</p><h3>为何甘冒风险？</h3><p>「北美页岩油产区一直是全球兼并购最活跃的地区，因为它的市场参与者非常多且分散，今年大型交易的份额有所增加。」</p><p>能源研究公司睿咨得能源 (Rystad Energy) 上游资深分析师陈琳对界面新闻表示。</p><p>据陈琳分析，驱动大型交易增长的因素包括，一方面，大型公司注重提高库存以维持未来的长期增长，进而确保股东能够获得长期回报；另一方面，近两年高位的油气价格为油气企业创造的丰厚利润，也支持企业能够进行大规模兼并购。</p><p>此前<a href="https://www.jiemian.com/article/10205372.html">界面新闻也报道</a>，受益于 2022 年起国际油价行情走高，国际油气公司普遍放慢能源转型步伐，增加了对化石能源的投资，而并购是让现金回报快速增加的一种方式。</p><p>也有观察人士认为，油气企业<a href="https://www.jiemian.com/article/10294138.html">在低碳化转型上进展不顺</a>，也促使其关注油气业务的短期盈利空间。</p><p>在全球低碳转型趋势下，国际油气市场面临中长期需求下行的风险，给油气企业带来长期发展压力。</p><p>政府间能源机构<a href="https://www.jiemian.com/article/10278599.html" target="_blank">国际能源署 (IEA) 曾预测</a>，全球对石油、天然气的需求总量将在 2030 年前见顶；<a href="https://www.jiemian.com/article/10527172.html" target="_blank">小岛屿国家、欧盟等地正试图通过国际谈判的方式</a>，促使国际社会加快化石能源退出的脚步。</p><p>除上述大背景外，西方石油公司此番收购，还因看中了被收购公司 CrownRock 的优质资产。</p><p>根据公告，新收购将西方石油公司的日产量增加 17 万桶。今年三季度，该公司平均日产油量为 122 万桶。</p><p>该公司还表示，其在二叠纪盆地的低成本库存将因此提高 25%。公告称，CrownRock 在二叠纪盆地 750 个开采点的成本都低于 40 美元。二叠纪盆地是美国一大主要油气产地。</p><p>此外，Crownrock 在拟收购产地内，还有 1700 个已探明储量的开采点。</p><p>陈琳向界面新闻分析，虽然收购会增加一定的债务风险，但利于西方石油公司确保其在二叠纪盆地拥有足够资源且能长期保持竞争力。</p><p>标普也在评级公告中称，尽管西方石油公司将承担 103 亿美元的债务，但 CrownRock 优质资产的增加将使其竞争地位受益，将适度改善西方石油公司的业务风险状况。</p><p>陈琳表示，西方石油公司的长期债务已从 2019 年的 500 亿美元减少到今年第三季度的 190 亿美元，说明近年其财务表现良好。</p><p><span>西方石油公司成立于 1920 年，为美国跨国公司，</span>公司总部在洛杉矶，股神巴菲特曾多次<a href="https://www.jiemian.com/article/7714276.html" target="_blank">加仓西方石油</a>。</p><p>截至发稿前，WTI 原油期货一周内均价保持在 68-72 美元/桶区间。</p><p>消息公布当日，西方石油公司股价最高上涨 1.16%。截至发稿前，其股价报 55.55 美元，下跌 2.63%，较去年 9 月高点下降约三成，但较 2020 年 10 月低点上涨了 5.5 倍。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 11:01:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10533591.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10533591.html</link>
            <author>
                <![CDATA[郁娟 YJ]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中央经济工作会议释放出哪些重磅信号？多家券商火线解读据此前券商研报统计，中央经济工作会议全文 16 次提及「高质量发展」。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">陈靖</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>中央经济工作会议于 12 月 11 日至 12 日在北京举行。会议深度剖析当前经济形势，全面规划 2024 年经济任务。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>本次会议释放出哪些重磅信号？对市场有哪些深远影响？</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>有券商观点认为，中央经济工作会议为明年中国经济发展指明了方向，高质量发展是核心主题。「以进促稳、先立后破」表明政策态度更加进取，或提振风险偏好。此外，「以科技创新引领现代化产业体系建设」作为明年经济工作的第一重点，既是实现高质量发展的重要途径，也是体现「以进促稳，先立后破」的关键措施。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>宏观方面，分析人士认为，明年经济形势将好于今年，预计能实现 5% 左右的经济增速。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>资本市场方面，多家券商认为，当前估值水平、交易、上市公司行为等一系列信号表明 A 股市场处于历史偏底部位置，伴随后续经济基本面、政策环境和外部因素可能迎来周期性改善，在当前位置不必悲观，A 股市场 2024 年机会大于风险，节奏上有望前稳后升。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231213/170246014630305300.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>首提「高质量发展是硬道理」</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></strong></h4><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>中央经济工作会议首提「高质量发展是硬道理」，以调结构来为稳增长添动力，统筹好需求与供给、速度与质量、发展与安全的关系。在稳增长的同时，也继续重视经济结构改善。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>据此前券商研报统计，中央经济工作会议全文 16 次提及「高质量发展」。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>中金公司研究部认为，会议首次提出「把高质量发展作为新时代的硬道理」，并放在五个「必须」首位，相比此前的「发展是硬道理」，增加了对「质量」重视的补充。同时，在经济工作方法论中，与政治局会议一致，在以往「稳中求进」的基础上，增加「以进促稳、先立后破」。在调结构、增质量的同时，要「先立后破」，注意把握和处理好「速度与质量、宏观数据与微观感受、发展经济与改善民生、发展与安全」的关系，统筹扩大内需和深化供给侧结构性改革，统筹好「地方债务风险化解和稳定发展」。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>中信建投证券首席经济学家黄文涛表示，高质量发展是我国相当长时期经济社会发展的主题。要求「以科技创新引领现代化产业体系建设」，特别强调了「以颠覆性技术和前沿技术催生新产业、新模式、新动能，发展新质生产力」，明确提出「打造生物制造、商业航天、低空经济等若干战略性新兴产业，开辟量子、生命科学等未来产业新赛道，广泛应用数智技术、绿色技术，加快传统产业转型升级」「实施制造业重点产业链高质量发展行动」「大力推进新型工业化，发展数字经济，加快推动人工智能发展」「鼓励发展创业投资、股权投资」，我国现代化产业建设和科技创新有望实现新的进展和突破。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>他认为，会议还提出「优化重大生产力布局，加强国家战略腹地建设」，我们认为一方面是从产业安全的角度考量，另一方面是以产业促进区域协调发展，当然需结合中西部地区的要素禀赋，而非简单的产业低效率地转移。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>华泰证券表示，可以从以下几个方面理解「高质量发展」的意义。一是高质量发展是新时代的硬道理；经济建设是中心工作，高质量发展是首要任务。二是明年经济工作围绕推动高质量发展，无论是深化重点领域改革，还是提升宏观政策效能，都是为了支持高质量发展。三是必须坚持高质量发展和高水平安全良性互动，以高质量发展促进高水平安全，以高水平安全保障高质量发展。四是高质量发展的落脚点包括，制造业重点产业链高质量发展、人口高质量发展等。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>国金证券认为，较过往几年，本次会议更为言简意赅，「发展」「高质量」「改革」「安全」「产业」为五大高频词，这五大高频词对应了会议提及的 2024 年重点经济工作，即推动产业转型升级、消费投资良性循环、持续防范重点领域风险、深化重点领域改革四大经济工作主线。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><h4><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>明确提出「鼓励发展创业投资、股权投资」</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></h4><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>华福证券首席经济学家燕翔认为，此次会议明确提出「鼓励发展创业投资、股权投资」，对金融行业意义重大，将是加快建设金融强国道路上重要组成部分，</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>预计未来将使更多科技创新型企业融资渠道得到拓展。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>东吴证券分析师陶川、邵翔认为，今年又把科技创新和产业政策放到了重点工作的首位，部分说明政策层对于当前的经济工作基本是满意的。这也意味着「立」的核心就在科技创新：一方面要大力发掘新产业和新赛道，一方面要用新技术加快传统产业的升级。会议更加强调「颠覆性技术和前沿技术」，充分体现了政策层对于科技创新的重视和急迫性。除了 2022 年提及过的人工智能、生物制造、量子以外，此次中央经济工作会议还新增了商业航天、低空经济等战略性新兴产业的表述，同时增加了对于广泛使用「数智技术、绿色技术」的需求。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>中信证券表示，从构建现代产业体系的方向来看，一方面要盘活旧动能，推动新型工业化，发展数字经济，加快推动人工智能发展以赋能实体经济；另一方面要挖掘新动能，加快打造生物制造、商业航天、低空经济等战略性新兴产业，开辟量子、生命科学未来产业新赛道。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>从鼓励推动科技创新的方式来看，预计未来一方面针对关键「卡脖子」领域，仍需通过新型举国体制进行科研攻关，重点关注资金支持、人才建设、项目主体和研发环境四方面；另一方面针对常规科技创新工作，将加强应用基础研究和前沿研究，强化企业科技创新主体地位，并鼓励发展创业投资、股权投资。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>川财证券首席经济学家、研究所所长陈雳分析称，本次会议提出要「要以科技创新推动产业创新，发展新质生产力」。而科技是提升生产效率的关键要素，也是推动企业高质量发展的基础，因此未来「科技」与「产业」将进一步融合。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><h4><strong><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>A 股市场 2024 年机会大于风险</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></strong></h4><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>落实到 A 股市场层面，中信建投证券首席策略分析师陈果认为，本次会议延续政治局会议的「稳中求进，以进促稳，先立后破」的定调，预计宽财政将与宽货币形成配合，扭转市场对于经济和市场的悲观预期。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>中金公司研究部认为，本次会议强调推进中国式现代化，明确以经济建设为中心工作并注重落实应对，对改善市场风险偏好和提振信心有积极意义。展望未来，2024 年我国内生增长动能改善需要重视长期结构性趋势影响，逆周期调节政策仍有进一步加码的空间，制约市场的外部环境因素也有望迎来改善。当前估值水平、交易、上市公司行为等一系列信号表明 A 股市场处于历史偏底部位置，伴随后续经济基本面、政策环境和外部因素可能迎来周期性改善，当前位置不必悲观，A 股市场 2024 年机会大于风险，节奏上有望前稳后升，近期关注中央经济工作会议提出的重点工作对相关领域影响。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>过去一年，A 股呈现「主题成长+高股息」两头占优的哑铃型特征，未来白马成长更优。荀玉根认为，A 股在当下的位置已具有较大吸引力。2024 年中国经济将保持复苏的趋势，A 股也有望进入盈利上行周期，预计 2024 年全 A 归母净利润同比增长 5%-10%。此外，海外宏观环境也将边际改善，2024 年美债利率或步入下行周期，A 股估值中枢有望抬升，外资将逐步回流。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>华泰证券表示，「以进促稳、先立后破」表明政策态度更加进取，或提振风险偏好。风格上，科技成长或为长期主线，短期新兴和传统产业政策剪刀差或收敛。配置上，当前投资组合的构建亦需「稳中求进」，维持降低波动率的核心思路，可选方向为，布局产业生命周期（智能驾驶）、供给出清或紧缺（养殖、航空机场）、消费下沉（仓储物流快递）、外需改善（创新药、电子元器件）。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 10:22:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10534125.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10534125.html</link>
            <author>
                <![CDATA[陈靖 CJ]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「东北麦当劳」米村拌饭勇闯上海开首店进入一线城市，米村拌饭的目标很明确，让打工人能够吃到一份体面又平价的快餐。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张晓艺</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">牙韩翔</span></p></blockquote><p>中式连锁快餐品牌「米村拌饭」进入北京之后，又在另一个一线城市上海开出门店。这家位于上海凯德晶萃广场的米村拌饭，也是它全国第 1000 家门店。这是老乡鸡之后，又一个达到千店规模的中式连锁快餐品牌。</p><p>米村拌饭创立于 2014 年 4 月吉林延吉，是一个以朝鲜族美食为主的连锁快餐品牌，它的客单价在 30-40 元之间。2016 年后，这个品牌走出吉林。窄门餐眼显示，目前它已覆盖 14 个省份，不过，其门店大部分依然位于北方区域，如辽宁、黑龙江和吉林，因此也有网友称它为<span>「东北麦当劳」。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231213/170242848544314300_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>米村拌饭门店分布（图片来源：窄门餐眼）</figcaption></figure><p>米村拌饭从 2022 年年底，开始向一线和在新一线城市扩张。</p><p>根据极海数据，2023 年 11 月，米村拌饭位于新一线城市和一线城市门店数量同比增长 114% 和 170%；而二、三、四、五线城市门店数量分别增长 40%、114%、33% 和 17%。</p><p>米村拌饭的路径是中式快餐扩张的一个缩影。在<span>消费者时时感到被餐饮价格刺痛、开始<a href="https://www.jiemian.com/article/10441398.html" target="_blank">从火锅转向冒烤鸭</a>的当下，</span><a href="https://www.jiemian.com/article/10369206.html">平价连锁快餐正在向一线城市涌入</a>。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231213/170245519499868600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>根据红餐大数据，2020 至 2022 年，一线城市、新一线城市的中式米饭快餐门店数占比持续上涨，其中新一线城市 2022 年的门店数占比相较 2020 年上升了 8.6%。例如 2020 年 8 月，老乡鸡的创始人束从轩正式宣布将进入北京、上海、深圳、杭州等一线或新一线城市。</p><p>除了生活节奏快的高线城市消费者对快餐需求旺盛，在红餐网发布的《中国中式米饭快餐品类发展报告 2022》中提到，这一趋势背后的原因还包括在市场具有较大不确定性的情况下，高线城市的消费需求相对稳定。</p><p>不过目前，二线城市仍是米村拌饭的基本盘。极海数据显示，截至 2023 年 12 月，米村拌饭二线城市门店占比以 33.96% 位于首位，是其后新一线城市门店数量占比的近两倍。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231213/1702455607600800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>图片来源：视觉中国</figcaption></figure><p>进入一线城市，米村拌饭的目标很明确，让打工人能够吃到一份体面又平价的快餐。</p><p>从它的选址逻辑上就能体现这一点，它的门店多开在附近有写字楼的商场里。例如，根据 GeoQ Ana 品牌分析，米村拌饭在北京商场内的门店多位于负一楼，正位于 CBD 写字楼工作的白领们能够接受堂食的范围。实际上，这个品牌在上海刚刚开出的首店也位于商场的负二层，旁边就是凯德晶萃广场办公楼。</p><p>而在其他城市，它也同样保持着这种定位，甚至开在客单价超过百元的连锁餐饮旁，让三十多块钱的快餐店也能有「网红店」的感觉。</p><p>例如在一线城市之外，相对于商场负一层，米村拌饭似乎更青睐楼上的位置。窄门餐眼显示，在米村拌饭的商场店中，有接近 50% 的门店位于三四层，开在安三胖韩国烤肉、太二酸菜鱼等门店旁边的米村拌饭「硬生生让食客们把 30 块钱吃出了 300 的感觉」。窄门餐眼显示，目前，米村拌饭门店中 53.76% 为商场店。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231212/170239205757485300_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>米村拌饭位于淮南吾悦广场 4 层的围挡。（图片来源：小红书@淮南商业）</figcaption></figure><p>除了顺应消费趋势之外，进入一线城市也是该品牌扩张到一定阶段，寻求增量市场的打法。</p><p>在发展初期，米村拌饭开店速度并没有很快。根据该品牌披露，2020 年年底米村拌饭在黑龙江、辽宁、吉林省等地开设门店 200 家，以 2016 年 50 家门店保有量为基数计算，年均开店不到 40 家。</p><p>到了 2021 年，米村拌饭门店增长进入第一波高峰，随后并持续猛增。窄门餐眼数据显示，2019 年至 2023 年米村拌饭开店数量分别为 50 家、44 家、183 家、238 家、441 家。</p><p>连锁疫情期间逆势开店多出于「抄底」和「押注」的考虑。例如连锁化的大型餐饮企业在疫情期间门店数量也不降反增，海底捞、呷哺呷哺、百胜中国都有此动作。</p><p><a href="https://www.jiemian.com/article/6266474.html">界面新闻曾经报道过海底捞逆势开店背后的逻辑</a>。一方面，在行业气氛低迷的情况下，海底捞可以拿到更低的租金，商场出于引流需求也倾向于让海底捞这样已经有品牌光环的火锅店进驻。另一方面，由于餐饮具有刚需属性，等市场回暖人气回流后，则会出现业绩反弹。</p><p>相对于这样客单价上百的连锁餐饮来说，平价快餐的抄底风险相对较小，因为它能够顺应后疫情时代消费环境低迷的情况。</p><p>米村拌饭的确吃到了这一波的红利。针对疫情拓店这一动作，米村拌饭品牌联合创始人黄浩曾表示，在其他品牌不开店时，米村拌饭获得了先进入市场的机会；另外，疫情下商场出空，他们得以进入很多以前想进但没位置的商场。「这危机也是转机。」他说。</p><p>此外，菜品标准化和供应链能力也是米村拌饭快速扩张的基础。</p><p>而「光明正大地用预制菜」是米村拌饭给消费者留下的印象之一，其对标准和预制的强调正是出于供应链稳定的考量。</p><p>米村拌饭曾 3 度调整店内产品，选择标准第一是是否与拌饭结构搭配，第二就是是否能够标准化。虽然这样的标准化做法被人笑称米村拌饭「连葱花都是预制菜」，但精简的菜品和标准化食材，可以让它的供应链保持高效且稳定，也为其快速扩张打下基础。</p><p>进入上海达到 1000 家之后，米村拌饭还要继续扩张。2023 年 11 月黄浩曾对外表示，米村拌饭依然处于快速开店上升阶段，预计 2024 年 3 月可以达到 1100 家，下一个目标则是把米村拌饭开遍全国每一个城市。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 09:31:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10527928.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10527928.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张晓艺]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海科创董事长傅红岩：一级市场进入「资本寒冬」，投资机构面临赛道荒和项目荒早期投资、VC、PE 市场活跃度正在缩减。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">冯赛琪</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>「不论是早期投资，还是 VC、PE 市场的活跃度都呈现不同程度的缩减。」</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>12</span></span><span><span>月 13 日，在第二十三届中国股权投资年度论坛上，上海科创集团党委书记、董事长傅红岩表示。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>他认为，目前国内资本市场 IPO 政策的阶段性收紧，很多企业上市难、退出难、估值和市值倒挂，导致一级市场的投资面临着更大不确定性，进入「资本寒冬」。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>据清科数据统计，今年前三季度，新募集基金总规模 13521.53 亿元，同比下滑 20.2%；投资金额 5070.94 亿元，同比下滑 31.8%。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>上市政策阶段性收紧，也影响着一级市场与二级市场的关系。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>傅红岩表示，二级市场是一级市场最好的退出渠道。以科创板为例，截至 12 月 7 日，已发行企业 565 家，基本涵盖了新一代信息技术、高端装备、新材料、新能源、节能环保以及生物医药六大领域的龙头企业。大的市场格局已经形成，留给一级市场和创业者的机会不多了。未来大部分重复创业的企业都不再具有单独上市的机会，一个并购重组的时代已经来临。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231213/170245256316413600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>他认为，在一定程度上，一、二级市场的平衡机制已经被打破，一级市场的风险正传递给二级市场。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>「</span></span><span><span>股市低迷固然有自身原因，但不容忽视的是，一级市场投资的项目估值过高、搏上市、玩‘估值接力游戏’必然造成二级市场上发行价格过高从而破发。当下，股市的资源配置、价值发现、投资功能趋于弱化。」他说。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>另一方面，不论是市场化资金还是政府引导基金，最终都是要让投资回归它的经济本质。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>很多政府引导基金，把招商引资、社会价值放在首位，要求返投和投资「早小硬」企业，这本身也是对的。与此同时，首先投资的项目应该在经济上是能够持续发展的、赚钱的，与当地的资源禀赋是匹配的，然后在招商引资上才是有价值的、靠谱的。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>在当前股权投资市场，傅红岩认为，存量与增量、资金与产业区域分割的结构性问题依然突出，投资的节奏和布局需要转变。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>「一级市场无论募资还是投资都面临前所未有的挑战。」傅红岩说。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>存量增量上，每年的新增投资金额虽然在下降，但整个一级市场资金的存量规模仍然很大。由于一级市场的股权流动性比较差，比行业出清更可怕的是根本出清不了。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>一方面是募资难，很多优质的 GP(</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span><span>基金管理人)</span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>募不到钱，尤其是纯市场化资金。另一方面，各级地方政府纷纷设立引导基金，其根本目标是扶持本土的产业，但由于优质的项目和创业团队稀缺，过量的资本涌入反而造成了区域分割和产能过剩，变相助长了无序创业和估值泡沫，最终面临不达预期、资源消耗和退出难的问题，甚至累积新的地方债务风险。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>他认为，在投资方向上，创业和投资赛道高度重合、过于拥挤，投资的逻辑和思维需要转变。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>「现在投资机构都面临赛道荒和项目荒，找不到好的行业，也找不到可出手的优质项目。原因是随着科创板的推出，越来越多的投资机构开始转向硬科技投资，造成了投资机构的赛道高度重合，创业和投资资金的结构性过剩。」他说。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>据清科统计，今年前三季度，仅半导体及电子设备、IT、生物技术/医疗健康这三个行业的投资案例数占总投资的比例高达 63%。一些投资机构和创业者存在机会主义倾向，仍然习惯于通过堆资金、堆产能、快速推高估值的互联网思维来搞硬科技产业投资，这不仅与硬科技长周期、高投入、高研发、高风险的规律背道而驰，也造成了创业主体和投资机构的短视行为，助长了产业投资的浮躁心态和资产泡沫。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 09:27:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10532892.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10532892.html</link>
            <author>
                <![CDATA[冯赛琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[住建部表态：支持部分房企解决现金流压力，「爆雷」用语不当 2024 年房地产工作的主题依然是防风险。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">王婷婷</span></p></blockquote><p>在 2023 年即将结束之际，房地产再迎来多重利好信号。</p><p>继中央经济工作会议之后，<span>12 月 13 日在中国国际经济交流中心</span>举行的 2023-2024 中国经济年会上，住房和城乡建设部副部长董建国明确表态，要支持暂时资金链紧张的房企解决短期现金流紧张问题。</p><p>董建国表示，对于违法违规导致资不抵债、失去经营能力的企业，要按照法治化、市场化原则出清，这也是市场优胜劣汰的结果。「但我们注意到，一段时间以来，社会上把部分房企债务违约称为‘爆雷’‘资金链断裂’，其用语是不准确的。」</p><p>董建国指出，房企一般是集团公司加项目公司的架构，集团公司和项目公司都是独立法人，集团公司出现债务违约，并不意味着项目公司停止运转，项目的开发运营还在继续。</p><p>「比如某大型房企去年上半年发生了债务违约，但公司今年 1 到 11 月份，仍然实现了近 800 亿元的销售收入，并且完成了债务重组。」</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231213/170245228588138600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>业内人士认为，董建国提到的「某大型房企」应指的是融创。</p><p>11 月 20 日，融创中国发布公告称，公司境外债务重组的各项条件已获满足，重组在当日正式生效。从出险至重组方案正式生效，历时 18 个月的境外债重组终于告一段落，堪称房企「自救」样本。</p><p>根据融创 12 月初发布的销售业绩公告，今年前 11 个月，融创中国累计实现合同销售金额约 792.8 亿元，累计合同销售面积约 567.1 万平方米。</p><p>董建国认为，如果将债务违约等同为「爆雷」或者是「资金链断裂」，会造成企业完全停摆的错误认识，导致社会对企业产生信任危机，进而冲击市场销售，加剧企业困难。各方面应该理性地看待房地产市场出现的问题，共同维护房地产市场的平稳健康发展。</p><p>同策研究院研究总监宋红衞告诉界面新闻，这是对于救助房企态度的定性标准判断，即遵纪守法、合规经营的房企即便是遇到流动性紧张以及债务问题，但仍还在积极主动履行保交楼及自救的房企，符合政策救助的方向。</p><p>而违法违规经营导致资不抵债，失去救助意义的房企，相关部门不会进行资金的救助，这类企业大概率会被市场淘汰。</p><p>「对于房企风险主体的边界界定，有助于市场辨别风险主体以及有潜力的无风险主体，以便后期在投融资以及资产处置方面做出有差异性的策略，避免误伤投资机会以及救助房企的机会。」宋红衞说道。</p><p>董建国在会上还表示，针对部分房企出现债务违约风险，金融管理部门已出台了一系列支持政策，但风险出清还需要一个过程，将继续配合金融管理部门，抓好各项政策的落实，一视同仁，满足不同所有制房地产企业的合理融资需求，支持暂时资金链紧张的房企解决短期现金流紧张问题，促进其恢复正常经营，坚决防止债务违约风险集中爆发。</p><p>这一表述可视为，在中央经济会议提出「以进促稳、先立后破」的指导方向下，以防风险为目标的融资环境会进一步宽松，2024 年可以预见民营房企的融资环境将有改变。</p><p>宋红衞认为，由于流动性导致的债务违约事件会明显下降，尤其是金融机构抽贷、断贷事件会被制约，但不代表金融机构对于风险控制的要求会降低，至少存量贷款展期是银行保守且完成「三个不低于」指标的可行方式之一。</p><p>「可以预见，2024 年民企房企的偿债压力会有所降低，资产质量较好的民营房企可以获得一定的喘息空间，部分企业甚至能够获得重新投资发展的新机会。」</p><p>12 月 12 日晚间，据新华社报道，12 月 11 日至 12 日在北京举行的中央经济工作会议中提到，要积极稳妥化解房地产风险，一视同仁满足不同所有制房地产企业的合理融资需求，促进房地产市场平稳健康发展。</p><p>除此之外，会议再强调，要加快推进保障性住房建设、「平急两用」公共基础设施建设、城中村改造等「三大工程」；完善相关基础性制度，加快构建房地产发展新模式。</p><p>由此可见，2024 年房地产工作的主题依然是防风险。业内一致认为，积极稳妥化解房地产风险，满足不同所有制房地产企业的合理融资需求，依然是明年政策的重点方向。</p><p>至于年内重要会议频频提及的「三大工程」，既是房地产发展新模式的抓手，也是房地产稳中求进的着力点。</p><p>广东省城乡规划院住房政策研究中心首席研究员李宇嘉表示，「三大工程」是着眼于房地产长期健康运行与稳定增长，力图解决结构性问题、供需错配、需求断层等长期问题。</p><p>从另一个纬度也说明，「三大工程」正成为房地产领域新的投资发力点。「在传统房地产业务面临中长期调整、楼市新旧动能转换的背景下，有望为稳增长提供新的动力。」</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 07:52:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10532225.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10532225.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王婷婷 TT]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
