<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[商業_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/2.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/2" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[商業_界面新聞 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Wed, 22 Nov 2023 08:57:13 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[阿里發文澄清馬雲拋售股票：一股都沒有出售，時間點屬巧合據阿里合夥人蔣芳所述，股票經紀並不知道 11 月 16 日恰好是公司財報發佈日，這個巧合讓外界產生了誤解。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">程璐</span></p></blockquote><p>11 月 22 日，據晚點報道，針對近日有傳言稱馬雲拋售鉅額阿里股票，阿里巴巴集團合夥人、首席人才官蔣芳今日在阿里巴巴內網發帖迴應稱，「馬雲一股都沒有出售」，股票經紀售賣時間是巧合。</p><p>就在 11 月 16 日，阿里公佈最新一季財報之前，美國證券交易委員會（SEC）官網披露的 144 表格顯示，馬雲家族信託 JC Properties Limited（英屬維爾京羣島公司）和 JSP Investment Limited（英屬維爾京羣島公司）擬於 11 月 21 日分別減持 500 萬股阿里巴巴創始人股份。</p><p>按照阿里週三在紐交所 87.07 美元的收盤價計算，當次減持共涉及金額 8.707 億美元。美銀證券擔任此次馬雲家族信託減持的經紀人。與財報同步公佈的還有阿里雲智能集團、盒馬鮮生分拆的「回撤」動作，這也被外界解讀為馬雲不看好阿里，堅持套現。</p><p>一系列消息直接導致阿里股價應聲下跌。11 月 17 日，阿里港股單日收跌 9.96%；16 日到 17 日，阿里美股連續兩連跌，累計跌幅達 10.88%。馬雲辦公室律師很快作出公開回復，稱這次披露的出售計劃是一個遠期規劃。馬雲堅定看好阿里，當前股價遠低於阿里實際價值，仍會堅定持有阿里股票。</p><p>但這不足以打消外界的猜測。今日，蔣芳在內網發帖對此事做了詳細説明：</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/vcg/20221230/1672367255677.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><blockquote><p>馬老師的辦公室為了在國內外投資農業科技和公益事業等項目需要資金，在今年早些時候與股票經紀依美國 SEC 10b5-1 規定簽了減持合同，按規定 11 月中旬將對外公告這一有前提條件的未來減持計劃。8 月份當時定好的售賣價格，遠高於現在的股價，所以馬老師一股都沒有賣！</p></blockquote><p>此前界面新聞也曾在報道中提及，自 2016 年起，馬雲每年套現的部分資金都投入了他的慈善基金會，進入環保、醫療健康、教育發展和公益慈善等項目。近年阿里也不再披露馬雲的持股情況，可以查證的公開數據是 2020 年 7 月 2 日，馬雲持股已降至 4.8%，低於 5%，但仍然是阿里的最大個人股東。</p><p>據蔣芳所述，11 月 16 日剛好是設定好的披露時間，但是股票經紀並不知道這一天恰好是公司發佈財報之日，這個巧合是讓外界產生第一重誤解的原因。</p><p>「外界炒作他售賣巨量股票顯示了對阿里業務沒有信心，完全不顧這是一個長期計劃，以及他相信阿里業務會進一步增值而設定的較高售賣價格這兩個事實。」蔣芳還通過內網向全體阿里人轉達了馬雲堅定看好阿里的表態。</p><p>此外，阿里巴巴集團董事長蔡崇信也在該帖子下留言回覆，「我在公司快 25 年了。阿里從開始到現在，一直面對各種質疑，各種挑戰，但我們一如既往地堅持，在質疑和挑戰中扛過了一個又一個的困難，因為阿里的基因就是相信未來會更好。」蔡崇信説，今天全球技術、商業模式快速迭代，對誰都是挑戰，但也是絕佳的機會，「我們只要以開放的心態，創新的思維，就有機會再創一個與眾不同的阿里。」</p><p>對於近期阿里要裁員 2.5 萬人的傳聞，蔣芳則在發帖中提到，「已經報警追究造謠者的責任，希望早點看到造謠者承擔責任。」</p><h3><strong>以下為蔣芳在阿里內網的發文：</strong></h3><p>各位夥伴，</p><p>這兩天關於阿里有兩件事外界傳播聲量很大，但存在嚴重謬誤，我把知道的真實信息和大家同步，也歡迎大家把我提供的信息向身邊關心阿里發展的同事和朋友傳遞：</p><p>1. 自上週四集團公佈季報後馬老師減持阿里股票計劃的公告以及媒體的報道，讓同學們誤以為馬老師不看好公司。</p><p>在這裏我跟大家澄清一下事實：馬老師的辦公室為了在國內外投資農業科技和公益事業等項目需要資金，在今年早些時候與股票經紀依美國 SEC 10b5-1 規定簽了減持合同，按規定 11 月中旬將對外公告這一有前提條件的未來減持計劃。</p><p>11 月 16 日剛好是設定好的披露時間，但是股票經紀並不知道這一天恰好是公司發佈財報之日，這個巧合是讓外界產生第一重誤解的原因。</p><p>8 月份當時定好的售賣價格，遠高於現在的股價，所以馬老師一股都沒有賣！這是外界的第二重誤解。</p><p>馬老師的辦公室有對外發布過一個聲明，馬老師會堅定持有阿里，這不是套話，是事實。阿里股票目前大大低於阿里巴巴的實際價值，他不會賣的。</p><p>外界炒作他售賣股票顯示了對阿里業務沒有信心，完全不顧這是一個長期計劃以及他相信阿里業務會進一步增值而設定的較高售賣價格這兩個事實。</p><p>2. 關於阿里巴巴要裁員 2.5 萬人的謠言：這兩天這個謠言傳得有鼻子有眼，還編造出我們如何去人社部門層層申請批准的故事情節。集團已經報警追究造謠者的責任。希望早點看到造謠者承擔責任。</p><p>我想這不是我第一次來內網闢謠，大概率也不會是最後一次。公司創業到今天，和公司一起經歷風風雨雨的這些年，我們從來不缺謠言，重要的是每次我們從來都是用相信打敗謠言。</p><p>我們從否定、質疑甚至謠言中走到今天，相信相信，相信未來，相信我們自己，是我們面對一切風浪的力量。面向未來，面對科技的浪潮，面對層出不窮的創新，我們還有很多很重要的事情要做，大家一起加油！</p><h3><strong>以下為阿里集團董事長蔡崇信在該貼下的留言：</strong></h3><p>我在公司快 25 年了，阿里從開始到現在，一直面對各種質疑，各種挑戰，但我們一如既往地堅持，在質疑和挑戰中扛過了一個又一個的困難，因為阿里的基因就是相信未來會更好。</p><p>今天全球技術、商業模式快速迭代，對誰都是挑戰，但也是絕佳的機會。我們只要以開放的心態，創新的思維，就有機會再創一個與眾不同的阿里。</p><p>此時此刻，非我莫屬。我對阿里充滿信心。年輕的阿里同學們，未來屬於你們！因為信任，所以簡單；因為相信，所以看見！</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 22 Nov 2023 06:42:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10430458.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10430458.html</link>
            <author>
                <![CDATA[程璐 CL]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中遠海發公告原董事長劉衝辭職後，消息稱其已被帶走 11 月 21 日，中遠海發公告稱，劉衝因個人原因申請辭去公司董事長等職務。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>界面新聞記者 | 白帆</p></blockquote><p><span><span>11 月 22 日財新網報道稱</span><span>，中遠海運發展股份有限公司（下稱中遠海發）</span><span>的原董事長劉衝 11 月 7 日被帶走，且辦公室已被查封，可能牽涉幾年前中海集團旗下另一家上市子公司的借殼案。</span></span></p><p><span><span>界面新聞向中遠海發董祕核實此事，對方稱目前沒有進一步消息。</span></span></p><p><span><span>就在昨天（11 月 21 日），中遠海發公告稱，公司董事會</span><span>近日收到董事長、執行董事劉衝的書面辭呈。劉衝因個人原因申請辭去公司董事長、執行董事、法定代表人、董事會執行委員會主席、投資戰略委員會主席及提名委員會委員職務。辭任後，劉衝將不再擔任公司及下屬企業任何職務。界面新聞從中遠海發官網看到，其管理團隊的介紹已無劉衝的信息。</span></span></p><p><span><span>該公告還稱，</span><span>董事長空缺期間，由中遠海發的執行董事、總經理張銘文代行董事長、法定代表人職責，代行職務期限自推舉之日起至選舉產生新任董事長、法定代表人之日止。&nbsp;<span>&nbsp;</span></span></span></p><p><span><span><span>劉衝還擔任光大銀行、信達資產、招商證券三家公司的</span></span>非<span><span>執行董事。11 月 21 日，三家公司同時公告，劉衝</span></span>因個人事務不能投入充足時間履行職務，已提出辭任非執行董事。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231122/170063424644702600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span>根據中遠海發 2022 年年報，劉衝歷任中海（集團）總公司結算中心廣州分部副主任、中海集團物流有限公司副總經理、中海（海南）海盛船務股份有限公司總會計師、中海集裝箱運輸股份有限公司總會計師、中海集團投資有限公司總經理、中遠海發執行董事和總經理。</span></span></span></p><p><span><span>中遠海發是中國遠洋海運集團有限公司（下稱中遠海運集團）旗下專門從事航運物流產融服務的公司，是中遠海運集團旗下核心產業之一。中遠海發主要從事航運租賃、集裝箱租賃及集裝箱製造業務，同時拓展航運物流產融服務等。根據中遠海發 2023 年年中業績報告，航運租賃、集裝箱租賃及集裝箱製造業務佔總營收的比重約為 96%。</span>&nbsp;</span></p><p><span><span>作為航運領域的公司，中遠海發這幾年的業績也經歷了「過山車」般的起伏。2021 年，中遠海發營收和利潤都創下了歷史新高，其中 2021 年歸母淨利潤達到 60.91 億元，同比增長 184.49%。2022 年，其歸母淨利潤下滑 35.61% 至 39.22 億元。2023 年前三季度，中遠海發歸屬於上市公司股東的淨利潤只有 12.04 億元，同比下滑 67.6%。</span></span></p><p><span><span>對於今年業績出現的明顯變化，中遠海發在其 2023 年年中財報中表示，航運業在複雜局面下面臨挑戰，呈現週期性調整。其中集裝箱製造市場整體需求放緩，集裝箱租賃市場整體租金水平較前期高位也有所下降，另外船舶租賃市場融資成本有所提升。</span></span></p><div class="translatorExtension" id="translatorExtensionContainer" style="display: none;">&nbsp;</div><div class="translatorExtension" style="position: fixed; display: flex; justify-content: center; bottom: -40vh; left: 0px; right: 0px; margin: 0px auto; width: 100%; transition: all 80ms ease 0s; visibility: hidden;">&nbsp;</div>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 22 Nov 2023 06:24:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10430076.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10430076.html</link>
            <author>
                <![CDATA[白帆 BF]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[CEO 陳少傑涉嫌開設賭場被捕，鬥魚下一步要往哪裏走？如何在短視頻內容所引領的新流量生態中突圍，已成為鬥魚等初代直播平台必須面對的挑戰。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">於浩</span></p></blockquote><p><span><span>11 月 22 日，成都都江堰市公安局發佈警方通報，內容如下：我局經偵查查明，陳某傑（男，39 歲）涉嫌開設賭場罪。目前，陳某傑已被依法執行逮捕。案件正在進一步偵辦中。</span></span></p><p><span><span>而在昨晚，直播平台鬥魚也發佈公告稱，公司首席執行官兼董事會主席陳少傑於 2023 年 11 月 16 日左右被成都警方逮捕，</span><span>陳少傑的持續被拘留以及隨後針對相關方的任何相關法律訴訟和執法行動可能會對公司的聲譽、業務和經營業績產生重大不利影響</span><span>。</span>&nbsp;</span></p><p><span><span>截至目前，鬥魚仍未發佈第三季度財報，但此前有多位員工告知界面新聞，CEO 的失聯並未影響到公司正常運營。</span></span></p><p><span><span>美東時間 11 月 21 日收盤時，鬥魚股價為 0.9 美元/ADS，較 2021 年高點時的</span>20.54 美元下跌超 9 成，市值不足 3 億美元<span>。由於</span>過去連續 30 個工作日內鬥魚的收盤價都低於每股 1 美元的最低投標價要求，公司已經於 10 月底收到了來自納斯達克的合規警告。</span></p><p><span><span>2022 年，成都都江堰市法院曾審理了首例利用直播平台開設賭場案，涉案直播間正是鬥魚平台的「彡彡九戶外」。據都江堰市法院公示，「彡彡九戶外」是由付某某、潘某、JT 丶浩克大魔王等成員組成的直播組合。在 2017 年 3 月至 2020 年 9 月，付某某、潘某利用鬥魚平台「粉絲福利社」的抽獎模塊，事前設置抽獎的獎金金額及份數，組織「水友」進行抽獎。&nbsp;</span>&nbsp;</span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231122/170062982454551300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>「彡彡九戶外」並非唯一一個涉賭直播間，名為「長沙鄉村敢死隊」的鬥魚直播間也曾被曝出利用平台抽獎規則進行涉嫌賭博的活動。「長沙鄉村敢死隊」所設定的規則與「彡彡九戶外」大同小異，用戶在直播間購買道具即有機會抽取大額返現。</span></span></p><p><span><span>由於直播內容切中賭徒心理，這類直播間往往在打賞、流量方面表現出眾。據第三方數據平台「頭榜」數據顯示，2020 年「彡彡九戶外」在停播 117 天情況下，年收益仍高達 1.1416 億元，「長沙鄉村敢死隊」更是憑藉直播間人氣入選鬥魚 2020 年度十大巔峯主播。</span>&nbsp;</span></p><p><span><span>5 月 8 日，針對鬥魚平台存在的色情、低俗等嚴重生態問題，國家互聯網信息辦公室指導湖北省互聯網信息辦公室派出工作組，進駐鬥魚平台開展為期 1 個月的集中整改督導。當時鬥魚曾迴應稱，將積極配合湖北省互聯網信息辦公室工作組的檢查和指導，認真按照監管要求深入開展內容整改等工作。</span></span></p><p><span><span>為了應對內容問題引發的行業陣痛，也為了緩解頭部賽事版權採買所帶來的成本壓力，自制內容曾是鬥魚此前一段時間的發力點。這一舉措提升了鬥魚的毛利率，但並未扭轉移動端 MAU（月活躍用戶數）與付費用戶數的下降。相較於仍積極在頭部賽事內容上投入的虎牙，鬥魚的用戶數據降幅更為明顯。</span></span></p><p><span><span>今年 1 月，鬥魚曾宣佈獲得 2023 年英雄聯盟職業聯賽賽事直播權，同時還獲得了二路直播、主播 OB、覆盤節目、自媒體內容製作等內容權益。這也意味着，在選擇發展自制內容後，鬥魚仍然難以擺脫對頭部賽事的依賴。</span></span></p><p><span><span>平台頻頻因內容被勒令整改、CEO 涉嫌開設賭場被捕的背後，映射出鬥魚在彌補平台優質內容空缺方面的焦慮。如何在短視頻內容所引領的新流量生態中突圍，已成為鬥魚等初代直播平台必須面對的挑戰。</span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 22 Nov 2023 05:56:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10429937.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10429937.html</link>
            <author>
                <![CDATA[於浩 YH]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海創新城市更新開發模式，年內出售歷史風貌地塊超 420 億上海自 2021 年推出歷史風貌遴選方式以來，已完成近千億元該類土地出讓。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">王婷婷</span></p></blockquote><p>上海繼續創新存量土地出讓方式。</p><p>11 月 20 日，經上海市政府印發修訂後的《關於本市全面推進土地資源高質量利用的若干意見》（下稱《意見》）中明確提出，要優化城鄉建設用地結構，盤活存量土地資源，推進集體經營性建設用地建設保障性租賃住房等。</p><p>《意見》中提到，要覆蓋全域土地資源，提升城市綜合承載力。接下來，上海將優化城鄉建設用地結構，加強公共服務設施供給，合理確定城鎮居住用地規模，統籌總量、結構、佈局，增加城鎮居住用地特別是各類保障房用地規模。</p><p>易居研究院研究總監嚴躍進告訴界面新聞，這是目前全國用地政策中首個提及「增加保障房用地」的城市案例，説明上海在土地高質量發展方面，積極落實相關政策內容，優化保障房用地的規模和來源。「2024 年勢必會有調整和改革，保障房的用地制度將成為熱點。」</p><p>另外，此次《意見》再提及城市更新，將創新存量土地再開發模式，推動城市更新可持續發展。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231122/170062670824958600.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>具體而言，在完善城市更新實施機制方面，要堅持規劃引領，在空間佈局上進行整體統籌、系統謀劃，強調保障民生，分類施策，加快推進「兩舊一村」改造。</p><p>同時，將全面開放、多方引入社會資本，通過創新資源配置方式和政策供給，採用評估、作價、出資、入股、註記等方式，貫通資源、資信、資產、資金，提高各方參與城市更新積極性。允許不適宜單獨開發的儲備土地，結合其周邊的城市更新項目以協議出讓方式，供給實施主體一併實施。</p><p>嚴躍進認為，上海在城中村改造方面將會從更大的範圍來進行，即舊區改造、舊住房成套改造和城中村改造。「按照上海目前的城中村改造思路，預計 2024 年會加快速度，尤其是會結合主城區、新城和新市鎮等幾個層面的空間規劃進行。」</p><p>一直以來，上海的城市更新都走在全國前列，在針對城市更新的用地保障方面更是值得各地借鑑。</p><p>2021 年 8 月，上海首部城市更新領域地方性法規《上海市城市更新條例》正式實施，同時還公佈了首個遴選實施主體的歷史風貌保護項目，這被視為上海接下來幾年城市更新用地的拿地評判標準。</p><p>據界面新聞不完全統計，自推出歷史風貌遴選方式以來，上海已完成近千億元的該類土地出讓，2023 年截至目前已完成 9 個項目的實施主體遴選，成交總價超 420 億元。</p><p>上海的首個歷史風貌保護項目位於黃浦區外灘街道，該商住辦歷史風貌保護項目對實施主體有嚴格要求，共涵蓋房企的經濟實力、<span>項目經驗</span>、運營能力、資質限制等多個方面。</p><p>比如要求申請人或聯合申請人中一方（投資比例大於等於 50%）「三道紅線」需全部達標，申請人或聯合申請人中一方（投資比例大於等於 25%）須滿足國內「一線城市」中心城區或主城區及「港澳台」總開發量不小於 50 萬平方米，企業評級+三年內在上海拿地但違約的企業不得參選。</p><p>另外，申請主體還要求滿足國內「一線城市」中心城區或主城區及「港澳台」自持辦公物業中承租的跨國公司地區總部及世界 500 強地區總部數量，2020 年度國內「一線城市」中心城區或主城區及「港澳台」主城區自持商辦物業「稅收億元樓」數量等。</p><p>最終，港資嘉裏建設被確定為首個歷史風貌保護項目的實施主體。</p><p>今年 6 月，嘉裏建設以 87.83 億元拿下黃浦區金陵路第二批地塊（6 塊），而首批 4 個地塊已於去年年初以 133.29 億元的總價拿下。兩次拿地，嘉裏建設在金陵路項目上的總拿地金額高達 221 億元。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231122/17006316318286900_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>嘉裏建設金陵路項目規劃。圖片來源：上海黃浦官微</figcaption></figure><p>作為上海首個歷史風貌保護項目，從黃浦區金陵路項目的遴選標準來看，它代表了上海對於城市更新行業發展的高門檻和新訴求，這類項目出讓方式的轉變，也成為上海城市更新迅速發展的推動力。</p><p>作為上海在全國範圍首先採用的土地出讓模式，歷史風貌保護項目遴選實施三年以來，上海對這類地塊的出讓要求愈加嚴格，出讓過程也更加完善成熟，參與主體更是逐漸多元化。今年以來，已有多家房企通過遴選後摘得上海風貌保護地塊。</p><p>最近的一則消息來自招商蛇口和華髮股份。這兩家房企聯合拿下了靜安區天目社區 C070102 單元 04-05、05-01 地塊歷史風貌保護項目，拿地價格達 71.35 億元。</p><p>央企招商蛇口已經是參與上海城市更新項目的常客，前不久還與南昌國企聯合競得楊浦濱江 19 街坊歷史風貌遴選地塊，成交價 16.245 億元。</p><p>值得關注的是，11 月 13 日，中信集團旗下的地產平台中信泰富也聯合楊浦國資拿下楊浦區平涼社區 03B1-01 地塊、01F2-01 地塊、01F3-01 地塊、01E4-03 地塊，總資本承擔預計達 124.15 億元。這 4 宗土地均為歷史風貌保護地塊，總建築面積 18.1 萬平方米。</p><p>對於以遴選方式出讓城市更新項目，克而瑞集團董事長丁祖昱認為，風貌遴選具有一定的傾向性，現階段都由市區級政府主導，大型央國企或少部分資金雄厚穩定的民營房企參與，基本前期就已確認實施主體。</p><p>「即便拋開項目獲取階段，投資規模大，培育週期長、業態複雜性高、保護性要求多、報建流程複雜等也成為了舊改地塊無法避免的難題，帶來了開發難度的提升。」因此，房企需要在資金、設計、報建、運營上都具有一定的實力。</p><p>較高的門檻將不少房企「拒之門外」，但同時也給了兼具實力和能力的房企加大布局上海市場的機會。</p><p>同樣大舉拓展上海城市更新市場的還有中建三局，旗下地產平台中建壹品也是通過獲得楊浦區定海社區歷史風貌保護項目實現進入上海市場，該項目預計總投資額近 60 億元，總地價 38.623 億元。</p><p>廣州國企越秀地產也不例外，在今年上海三輪公開土拍中收穫不足，於是也瞄準了城市更新賽道。</p><p>今年 10 月份，虹口區嘉興路街道 hk270B-04 地塊歷史風貌保護項目實施主體確定，將由臨港集團與越秀地產聯合開發。</p><p>除了央國企外，一些地方民營企業也通過該方式進入了上海市場。今年 11 月初，來自浙江嘉興的民營房企龍盛置地被確認為靜安區中興社區 C070202 單元 272 街坊 272-03 地塊的開發建設實施主體。</p><p>在上海推進城市更新的過程中，本地國企的參與度也較高。今年年初，虹口區北外灘嘉興街道 135、138 街坊的歷史風貌保護項目實施主體遴選結果公佈，最終實施主體為金橋股份與北外灘集團，均為上海國企。</p><p>很明顯，面對嚴格的遴選條件，對於絕大多數房企而言，仍需要通過與國央企聯合才更有安全保障。</p><p>如今上海再提及城市更新，創新存量土地再開發模式，一方面表明此類用地規模和開發機會將增大，另一方面也意味着接下來房企參與上海城市更新的難度或許會升級，將面臨更大的考驗。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 22 Nov 2023 05:43:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10429856.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10429856.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王婷婷 TT]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[許家印兩棟香港豪宅被恆大債權人接管，市值超 15 億港元許家印此前共持有香港布力徑三幢豪宅，總市值 25 億港元，目前都被債權人接管。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">王妤涵</span></p></blockquote><p>自 2021 年下半年<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>恆大</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>出現債務危機以來，許家印名下的香港豪宅陸續被債權人接管。</p><p>11 月 22 日，據《香港經濟日報》報道，中國<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>恆大</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>董事局主席許家印位於香港山頂布力徑社區的兩處豪宅被債權人接管，債權人已於 11 月 21 日向當局遞交了接管文件，預計幾天內將正式接管這兩棟豪宅，總市值合計超過 15 億港元。</p><p>2010 年，許家印通過公司轉讓形式，購入了三間布力徑別墅大宅，即布力徑 10 號的 B 座、C 座和 E 座，市值分別約 8 億港元、7 億港元和 10 億港元，合計共 25 億港元。其中，B 座大宅出租多年，C 座大宅則用於許家印自住。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231122/170062433593099400_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>許家印持有的三座布力徑別墅大宅，圖源：香港 01</figcaption></figure><p><span><span>據悉，</span>布力徑 10 號<span>由香港知名地產商新世界開發，是香港最高檔的社區之一。</span></span></p><p><span><span>2021 年，在<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>恆大</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>出現流動性危機後，為緩解資金困局，許家印將這三棟豪宅先後進行了抵押。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231122/17006245544556800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>其中 B 座已於 2021 年 10 月抵押給中國建設銀行（亞洲），以作當時過期未付的 2.6 億美元債券寬限，並在今年 3 月正式被中國建設銀行（亞洲）接管。</span></span></p><p><span>今年 3 月，布力徑 10 號 B 座物業被接管人<span><span>委託給中原地產和世邦魏理仕為聯合獨家代理出售，當時</span></span></span>標價 8.8 億港元。</p><p><span><span>C 座和 E 座大宅則被抵押給了財務公司歐力士亞洲資本有限公司，加上兩家離岸公司擔保，此前共獲取借款約 8.21 億港元。</span></span></p><p><span>今年 9 月 28 日，中國<span><span>恆大</span></span>集團發佈公告稱，公司接到有關部門通知，公司執行董事及董事會主席許家印因涉嫌違法犯罪，已被依法採取強制措施。</span></p><p><span><span>在香港樓市，豪宅大都位於山頂、半山區，土地資源稀缺且居住私密性強，這類稀缺豪宅雖不缺買家，但受目前香港高息以及整體經濟大環境影響，今年下半年開始香港的豪宅市場整體表現並不樂觀。</span></span></p><p><span><span>據美聯物業統計，今年 10 月，超過 5000 萬港元的新盤成交量共有 11 宗，雖然成交額在 7 月觸底後有所回升，但較今年年初相比仍有較大差距（1 月成交量達到 43 宗）。</span></span></p><p><span><span>萊坊最新公佈的 2023 年第三季度《萊坊全球豪宅指數》指出，截至今年 9 月底的 12 個月，追蹤全球 46 個城市的豪宅樓價走勢，全球豪宅價格按年上升了 2.1%。</span></span></p><p><span><span>但香港豪宅樓價卻在持續下跌，第三季度較二季度樓價按年下跌 0.6%；若以截至今年 9 月底的 12 個月來算，按年跌幅達到了 1.7%，全球排名第 36 位。</span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231122/170062442215998100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>圖源：Knight Frank</figcaption></figure><p><span><span>據仲量聯行預測，香港豪宅價格至今年年末將最多下跌 5%，並在 2024 年再下跌約 5%。</span></span><span><span>今年上半年，香港豪宅價格的升幅已被第三季</span></span><span><span>的下降</span></span><span><span>完全抵消。由於很多香港本地買家的財富受到金融投資表現欠佳所影響，買家提升居住質素的需求已明顯放緩。 </span></span></p><p><span><span>此前在 10 月 25 日，香港特首李家超發佈的最新《施政報告》中，提出了多項樓市「減辣」措施。</span></span></p><p><span><span>其中指出，</span></span><span><span>針對非香港永久居民的買家印花稅和針對第二套及以上買家的新住宅印花稅的稅率減半，由</span></span><span><span>此前的</span></span><span><span>15% 減至 7.5%。</span></span></p><p><span><span>同時，</span></span><span><span>還優化了去年為合資格外來人才退還在港置業印花稅的安排，由</span></span><span><span>原來的</span></span><span><span>「先徵後退」改為「先免後徵」。</span></span></p><p><span><span>新政策下，由原先在購買時徵收相關稅金在成為香港永久居民後返還，改為在購入物業時先暫免徵收相關稅項，若相關人士其後未能成為香港永久性居民，才需繳付相關稅項</span></span><span><span>，</span></span><span><span>與本地香港人首次置業所需繳付的稅額看齊。</span></span></p><p><span><span>萊坊董事、大中華區研究及諮詢部主管王兆麒認為，香港豪宅樓價表現雖受高息環境影響出現下跌，但跌幅已在不斷收窄，「減辣」政策的實施也將會吸引海外買家重返香港豪宅市場，預計對豪宅樓價有刺激作用，未來一個季度豪宅樓價跌幅有望進一步收窄。</span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 22 Nov 2023 04:53:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10429654.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10429654.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王妤涵]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[高階自動駕駛上路試點政策落地，考驗汽車公司智駕技術儲備和實力高級別自動駕駛正式商業化時代即將來臨。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉嘉欣</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">陳小同</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>日前，工信部等四部門聯合發佈《四部委關於開展智能網聯汽車准入和上路通行試點工作的通知》。通知明確表示，遴選具備量產條件、搭載自動駕駛功能的智能網聯汽車產品，開展准入試點，將在限定區域內上路通行。通知中還明確了自動駕駛中的事故責任歸屬。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>上述方案中的自動駕駛功能即通常意義上的高級別（L3/L4）自動駕駛，這意味着國內高級別自動駕駛上路運行終於有了產品准入標準和規範指引。國家層面也釋放出大力發展更高級別自動駕駛的明確信號，高級別自動駕駛正式商業化時代即將來臨。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span>按照國家標準《汽車駕駛自動化分級》（GB/T 40429-2021）的規定，汽車駕駛自動化功能<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>從 L0 至 L5 一共六個等級</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>，L0 為完全人工駕駛，L5 為完全自動駕駛。目前，我國普遍實施的 L2 級輔助駕駛，實際上仍是以駕駛員操控車輛為主，從 L3 開始則是由系統操控車輛。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>雖然由系統主導，但 L3 仍然需要駕駛員來接管部分場景，這也就導致了政策層面的產品標準認定和安全責任劃分難度較大。自 2019 年國內 L2 大規模量產至今，頭部智能汽車品牌均以 L2+級別宣傳自己的產品。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>自動駕駛科技企業小馬智行相關負責人對界面新聞表示，此次試點是結合自動駕駛車輛生產和商業化目標，通過認定的車輛可以上車公告並量產，可以上正式車輛號牌並獲得車輛行駛證，按照現行交通運輸規定開展運輸服務，從車輛准入源頭解決了 L3/L4 商業化的法律障礙。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231122/170061902053030900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>其中的關鍵，一是量產車上路，二是正式牌照。實際上在此之前，北京、上海、廣州、深圳等十多個城市已劃定自動駕駛區域允許自動駕駛汽車在特定時段進行出租車、城市公共汽車等商業化試運營。但這些試點車輛少、試點區域侷限，且通常都為 L4 級別的自動駕駛出租車（robotaxi），而此次則開放了量產車型。據瞭解，此前 L4 級別的 robotaxi 大部分為測試牌照，此次方案將會獲得正式運營牌照。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>此外，對於此前存在難度的事故認定，通知明確指出，由試點汽車生產企業承擔智能網聯汽車產品質量和生產一致性主體責任。自動駕駛激活狀態下，駕駛員不用承擔責任；未激活狀態則按照一般交通法規判定。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>相關知情人士對界面新聞表示，智能網聯汽車准入和上路通行工作或將在北上廣深等一線城市首批試點施行，每個城市選擇一家當地汽車製造商和政府聯合申請，生產具備資格的量產車型。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>中金研報預計，<span><span><span>第一批汽車公司有望於</span></span></span><span><span><span><span>2024</span></span></span></span><span><span><span>年初獲得資格，屆時也有望側面驗證各品牌間的技術儲備和實力強弱。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>目前，已有多家企業在國內佈局 L3 級別自動駕駛。奔馳已經明確繼德國和美國後，將在中國市場推進 L3 級別自動駕駛系統 Drive Pilot，寶馬集團則計劃於 2023 年底或 2024 年初正式上市 L3 級自動駕駛功能。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>近期有消息稱，特斯拉 FSD 有望在中國部分大型城市落地應用，特斯拉中國車輛最新版本車主手冊中也新添加了 FSD Beta 的相關介紹和使用規範。此前該項功能僅在北美地區小範圍測試過。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>與此對應的是，國內頭部汽車品牌重點發力方向是高速和城市 NOA（Navigate On Autopilot，即自動領航輔助駕駛）。行業普遍認為，NOA 趨近於 L3，是從 L2 到 L3 跨越至關重要的一步。小鵬、問界最早開啓城市 NOA 的推送，將全國城市 NOA 開啓提上日程。另外理想、蔚來、智己等品牌也已經宣佈城市 NOA 的具體時間表。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>蓋世汽車研究院高級總監王顯斌認為，此次頒佈的政策會非常利好高速 NOA、城市 NOA 及通勤模式等功能全面配置和場景化應用。技術領先型企業在現階段將獲得優勢，能夠快速發展與技術迭代。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>從市場角度看，小馬智行相關負責人認為，這是在國標定義基礎上首次在產品准入角度來認定和承認 L3/L4 的能力，將規範現有自動駕駛車輛能力的宣傳。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>未來國內的頭部企業自動駕駛競爭仍然會非常激烈，品牌、產品間的差異化也會愈加明顯。王顯斌認為，未來隨着產品技術規模化應用，成本也會快速下降，高階自動駕駛功能將成為各品牌競爭的賣點和用戶關注的重點。未來兩年，一部分公司或許會向做的好的公司購買自動駕駛方案，技術付費成為一項新的盈利能力。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>不過值得注意的是，有相關人士認為，此次試點准入仍處於嘗試階段，結合安全評估、技術可靠性開發等來劃定自動駕駛的使用場景和能力邊界是現階段的重點。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>至於未來全面放開，可能還需要一段距離。對汽車公司來説，遵循運行場景和特定要求，在邊界上不斷推新技術、增加實用功能，在智能駕駛核心競爭力上拉開差距是下一步方向。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 22 Nov 2023 04:50:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10428814.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10428814.html</link>
            <author>
                <![CDATA[劉嘉欣 LJX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[北交所個人賬戶數已近 620 萬，廣發證券超越中信證券居累計開戶數榜首目前，有券商通過多種手段加大北交所開戶力度。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">陳靖</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>界面新聞從券商處獲悉，近日，北交所向各家券商下發了</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span><span>《北交所深改投資者入市工作簡報》（以下簡稱《簡報》）。</span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>《簡報》顯示，投資者在北交所開戶積極。截至 11 月 10 日，開通北交所權限個人賬戶數為 619.8375 萬戶，近兩週新增開通權限個人賬戶數為 13.7116 萬戶。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>﻿10 月 30 日至 11 月 10 日，新增開通北交所權限賬戶數前五名證券公司分別為國泰君安證券（19764 戶）、中泰證券（15587 戶）、國信證券（13780 戶）、中國銀河（9912 戶）、申萬宏源（6164 戶）。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>從券商在北交所累計開戶排名來看，廣發證券超越中信證券位列首位，中信證券、東方財富證券、中國銀河、國泰君安、國信證券、華泰證券、招商證券、海通證券、平安證券排名第二位至第十位。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>此外，榜單中前二十位券商還有申萬宏源證券、中泰證券、安信證券、中信建投、方正證券、長江證券、光大證券、中金財富、國金證券和東方證券。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231122/170062472140802300.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231122/170062477338193800_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>今年 9 月 1 日，證監會制定併發布《關於高質量建設北京證券交易所的意見》（也稱「北交所深改 19 條」），其中有關投資者適當性方面，監管層明確已開通科創板交易權限投資者申請開通北交所交易權限時，各證券公司不再核驗投資者證券資產和交易年限，不再進行知識測評，投資者簽訂風險揭示書後即可開通北交所交易權限。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>截至 11 月 10 日，開通科創板權限個人賬戶數（科創板權限賬戶數據統計中剔除與北交所市場風險不適配的賬戶數，下同）為 939.5778 萬戶，其中開通科創板權限未開通北交所權限賬戶數為 421.3146 萬戶，佔科創板權限賬戶數 44.84%。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>目前，有券商通過多種手段加大北交所開戶力度，比如將北交所開戶納入必選考覈指標、薪酬獎勵、分支機構排名、APP 上設置彈窗提醒、給新增北交所權限客戶推出專享理財產品等。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>上述舉措旨在進一步便利潛在投資者參與市場，擴大北交所投資者隊伍，增強市場買方力量，改善市場流動性。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>由於目前北交所與上交所科創板投資者適當性要求一致，都有 50 萬元證券資產要求，考慮到科創板有近 1000 萬投資者開戶，業內人士預計，理想狀態下，未來北交所合格投資者隊伍也有可能接近上述規模。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 22 Nov 2023 04:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10429747.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10429747.html</link>
            <author>
                <![CDATA[陳靖 CJ]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[存款利率調降波及中小銀行，「存款特種兵」轉而盯上了外資行隨着存款吸引力降低，部分存款資金可能會流向銀行理財、公募基金、保險產品。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">安震</span></p></blockquote><p><span><span>「3 年整存整取利率 3.4%，5 年 3.6%。」近日，新韓銀行一位工作人員告訴界面新聞記者。</span></span></p><p><span><span><span><span>儲戶小陳表示，5 年 3.6% 已經比之前降低了，兩個月前他去新韓銀行開戶存款時，這家銀行的 5 年期存款利率還有 3.9%。</span></span></span></span></p><p><span><span>界面新聞記者瞭解到，</span>此前，由於部分地區中小銀行利率較高，「存款特種兵」們為了更高的存款利率，從一個城市到另一個城市，在高利率中小銀行所在網點開戶存款。</span></p><p>而隨着中小銀行的存款利率也持續走低，<span><span>不少「存款特種兵」將目光投向了利率更有優勢的外資銀行。</span></span></p><h4><strong>銀行存款利率持續下調</strong></h4><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20231115/1700013686338.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span>9</span></span></span></span><span><span><span><span>月初，多家國有銀行、股份制銀行相繼發佈公告，宣佈下調定期存款利率。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>目前，國有大行中，除個別銀行外，3 年和 5 年定期存款利率均在 2.6% 左右；1 年和兩年定期存款利率則分別為 1.8% 和 2.1%。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>股份制銀行方面，除 5 年期利率基本與大行持平以外，其餘期限均高出約 10 至 20 個基點。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>10</span></span></span></span><span><span><span><span>月下旬以來，吉林、遼寧、河南、浙江等多家農商行、村鎮銀行發佈存款利率調整公告，對一年期、三年期、五年期等期限存款利率做出下調，下調幅度從 10 個基點至 40 個基點不等。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>比如，11 月 13 日，大連旅順口蒙銀村鎮銀行更新了存款利率表，三年期定存利率由 3.5% 下調至 3.1%，下調了 40 個基點；五年期定存利率由 3.5% 下調至 3.2%，下調了 30 個基點。而在浙江的甬城農商銀行，利率最高的三年期存款利率調整為 2.95%，且需要 20 萬元以上。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>多位城商行和農商行網點工作人員向界面新聞表示，最近兩個月，2 年以上的中長期定期存款利率都有下調。</span></span></span></span></p><p><span><span>融 360 數字科技研究院監測顯示，9 月，銀行存款利率經歷了一波全面下調，各類銀行 1 年期及以上期限存款利率呈現斷崖式下跌，2 年期下跌 18.8 個基點，3 年期下跌 22.8 個基點，5 年期下跌 25.3 個基點。10 月，2 年及以上存款利率跌幅明顯收窄。值得注意的是，農商行在 1 年以內短期利率水平基本不變的情況下，1 年期平均利率小幅上漲。</span></span></p><p><span><span>利率調整之後，股份制銀行 3 個月、6 個月期存款利率整體水平最高，城商行 1 年、3 年期存款利率整體水平最高，農商行 2 年、5 年期存款利率整體水平最高。</span></span></p><p><span><span>一位國有大行工作人員對界面新聞記者表示，股份制銀行和城商行最近一段時間中長期存款利率下降較多，除了自身經營上的息差壓力之外，還可能與 MPA 考覈（宏觀審慎評估體系）中利率定價壓力較大有關。</span></span></p><h4><strong>「存款特種兵」盯上了外資行</strong></h4><p><span><span>界面新聞記者發現，融 360 數字科技研究院統計的是</span></span><span>國內重點<span>35</span>個城市<span>78</span>家銀行共<span>656</span>家支行網點存款利率數據，其中並不包括外資銀行網點。而隨着<span><span><span>國有大行和全國性股份銀行存款利率調降，一些儲戶把目光投向了外資銀行。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>儲戶小陳對界面新聞表示：「我是典型的風險厭惡者，幾乎不買基金，也不炒股，只有存款等保證收益，所以就只買定期。前些年股份制銀行利率比國有行高，最近兩者 2 年以上存款利率已經基本沒什麼差距，比如招商銀行金葵花客戶，需要 50 萬元起存金額，5 年定期才能給到 2.85%。」</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>最近，部分幾年前存的定期到期後，他又瞭解到一些外資銀行存款利率較高。於是，兩個月前，他去新韓銀行辦理了開戶存款，當時這家外資銀行 5 年期存款利率為 3.9%。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>「我還是比較願意自己去櫃枱辦卡存錢，不去網點很多交易會受到限制，如果真需要用錢很不方便。」小陳説。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>小陳稱，他會把攢下來的錢分散到不同的銀行，之前發現四川老家一些地方銀行利率較高，就把錢轉給父母，由父母在當地銀行網點開卡存錢，為了保險起見，金額都不會超過 50 萬元。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>界面新聞記者致電北京新韓銀行和友利銀行網點，對方工作人員均表示，目前 5 年期定期利率 3.6%，其中，新韓銀行 3 年期利率 3.4%。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>新韓銀行網點工作人員還對界面新聞表示，可以通過微信小程序開二類賬戶存款，無需到網點辦理業務，不過二類賬戶每日有 5 萬元轉出上限。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>前述國有行人士表示，外資銀行在跨境交易結算、產品設計、風控等方面比較有優勢，但相較中資銀行在客戶覆蓋面、產品豐富度、價格競爭性等方面處於劣勢，因此外資銀行通過提高利率吸引儲蓄存款，對於儲戶而言也是多了一種選擇。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>融 360 分析師劉銀平對界面新聞記者表示，從整體情況來看，儘管少數銀行利率出現上調，但中長期存款利率依然保持了下跌的態勢，為了緩解息差壓力，應對存款定期化、長期化趨勢，銀行業整體繼續壓降長期存款成本。而隨着存款吸引力降低，部分存款資金可能會流向銀行理財、公募基金、保險產品。</span></span></span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 22 Nov 2023 04:25:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10427186.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10427186.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安震]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[北交所做市擴容在即，多家券商拿到首批做市評估測試通過函還有多家符合擴容資質的券商也已向北交所提交了評估測試的預審材料。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">陳靖</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>近日，界面新聞從多家券商處獲悉，北交所已向方正證券、海通證券、國元證券等多家券商</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span><span>發送了首批做市評估測試通過函。</span>&nbsp;</p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>上述券商透露，申請證監會覈准做市資質的材料已基本準備完畢，將於近日抓緊向證監會提交申請。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>今年 9 月 1 日，證監會發布《證券公司北京證券交易所股票做市業務特別規定》（以下簡稱《特別規定》），在原先科創板做市特別規定的基礎上根據北交所特點對做市商資質要求進行了調整，將淨資本要求放寬至不低於 50 億元，分類評級放寬至近三年有一年為 A 類 A 級（含）以上且近一年為 B 類 BB 級（含）以上，同時要求相關券商技術系統具備開展業務條件並通過北交所組織的評估測試。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>此外，還需要滿足具有證券自營業務資格；北交所保薦上市公司家數排名前 20 或最近 1 年新三板做市成交金額排名前 50；公司最近 1 年未因重大違法違規行為受到行政處罰或被追究刑事責任；最近 1 年未發生重大及以上級別信息安全事件等十項要求。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>北交所股票做市交易業務於今年 2 月 20 日正式上線，截至 10 月 26 日，正在提供做市業務的券商共有 15 家，包括安信證券、財通證券、東方證券、東吳證券、國金證券、國泰君安、國信證券、華泰證券、興業證券、申萬宏源、中信建投、中信證券、銀河證券、浙商證券、招商證券。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231122/17006234906215200.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>除此之外，還有多家符合擴容資質的券商也已向北交所提交了評估測試的預審材料，擬進一步完善後正式提交評估測試申請。本次擴容後，預計將大幅擴大北交所現有做市商團隊，進一步發揮北交所做市制度積極效應，完善二級市場價格發現功能。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>業界普遍認為，證監會根據北交所市場特點對做市商准入條件進行適應性調整，對保障北交所做市制度改革取得積極效果具有重要作用，有望更好地發揮證券公司作用，活躍北交所市場，提高流動性，提振投資者信心。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>談及北交所做市業務對券商自身帶來的積極影響，渤海證券新三板做市業務負責人張可亮表示：「一是混合做市制度鼓勵券商為投行部門保薦的企業提供做市服務，也鼓勵券商研究所對做市標的持續研究併發布研究報告，這一舉措可以打通券商內部的條塊壁壘，讓券商儘可能發揮出整體優勢，為上市公司提供更加綜合全面的服務，進而有利於提升券商的整體服務水平；二是混合做市制度可以為券商提供新的業務盈利模式，尤其是在‘借券做市’政策推出之後，可以減輕做市商庫存股管理風險，在降低對核心資本的佔用率上有積極的影響。」</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>申萬宏源證券專精特新首席分析師劉靖表示，券商參與北交所做市業務能補齊新三板和北交所的服務鏈條，不僅能在上市前提供規範輔導、定增融資、保薦上市服務，還能在上市後繼續撮合交易，真正做到全流程陪伴成長服務。「未來，券商的競爭點將更加多元化，通過做市交易，券商能和企業保持更密切接觸。」</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>對於北交所做市制度未來發展，張可亮建議，一方面，應該豐富做市商種類，如大幅增加私募機構做市或者鼓勵中小券商成為做市特色券商，以提升做市交易的市場重視度和反應敏鋭度；另一方面，做市制度應該在防範利益衝突的前提下，儘量與更多的業務進行聯動，發揮出券商綜合優勢。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>近日，北交所陸續推出包括啓用 920 代碼號段等多項改革措施，市場反響積極，投資者熱情升溫。業內預計做市商擴容落地後，將為北交所市場進一步引入增量資金，北交所流動性有望持續改善，吸引力不斷攀升。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 22 Nov 2023 04:17:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10429552.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10429552.html</link>
            <author>
                <![CDATA[陳靖 CJ]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[連接廣東和廣西，這條時速 350 公里高鐵即將全線開工南深高鐵建成後，南寧至深圳的旅行時間將縮短至 2 小時 30 分左右。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">丁晶晶</span></p></blockquote><p><span><span>11 月 21 日，</span></span><span><span>廣東省交通運輸廳</span></span><span><span>發佈消息，</span></span><span><span>新建深圳至南寧高鐵珠三角樞紐機場至省界段項目初步設計</span></span><span><span>獲</span></span><span><span>批。一般而言，初步設計獲批後不久就會正式開工，這也意味着</span></span><span><span>南深高鐵即將全線開工。</span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231121/170057978562979800_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源：廣東省交通運輸廳截圖</figcaption></figure><p><span><span>南深高鐵西起</span></span><span><span>廣西</span></span><span><span>南寧市，東至</span></span><span><span>廣東</span></span><span><span>深圳市，線路全長 648 公里，其中廣西境內 304 公里，廣東境內 344 公里，設計時速 350 公里。如果近期順利開工，這也將是廣東、廣西兩省區間建設的首條設計時速 350 公里的高鐵項目</span></span><span><span>。</span></span></p><p><span><span>南深高鐵由幾段線路組成，除了此次批覆的線路，其他路段均已開工。</span></span><span><span>目前，南寧至玉林高鐵已於 2019 年 1 月開工，玉林至岑溪高鐵（至桂粵省界）已於 2022 年 9 月開工，珠三角樞紐機場至江門段已經於 2020 年 12 月開工建設，深圳至江門鐵路也於 2022 年 10 月 9 日正式開工</span></span><span><span>。</span></span></p><p><span><span>此次批覆的</span></span><span><span>珠三角樞紐機場至省界段</span></span><span><span>自新建珠三</span></span><span><span>角機場站引出，經佛山高明區、肇慶高要區、雲浮雲城區、羅定市，與新建廣西玉林至岑溪（桂粵省界）段貫通。線路正線全長 142.32 公里，將設車站 3 座</span></span><span><span>。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231122/170061797064161000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>項目擬引入社會資本投資建設，初步設計概算總額 277.7 億元，計劃總工期 4 年。</span></span></p><p><span><span>玉林市副市長石紅豔今年 7 月曾表示，預計南玉深高鐵南玉段 2024 年 6 月底前建成通車，屆時南寧至玉林將從現在的 1 小時 50 分鐘縮短至約 43 分鐘，力爭南寧經玉林至深圳高鐵 2027 年全線建成通車。</span></span></p><p><span><span>此外，據廣西網絡廣播電視台消息，南深高鐵建成後，南寧至深圳的行車時間將縮短至 2 小時 30 分左右。</span></span></p><div class="translatorExtension" id="translatorExtensionContainer" style="display: none;">&nbsp;</div><div class="translatorExtension" style="position: fixed; display: flex; justify-content: center; bottom: -40vh; left: 0px; right: 0px; margin: 0px auto; width: 100%; transition: all 80ms ease 0s; visibility: hidden;">&nbsp;</div>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 22 Nov 2023 01:54:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10427166.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10427166.html</link>
            <author>
                <![CDATA[丁晶晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[港交所宣佈實施 IPO 「雙重參與」改革，發售總額至少為 10 億港元港交所表示，引入新豁免安排的目的是為獨立投資者提供更多靈活性。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉晨光</span></p></blockquote><p>11<span>月</span>21<span>日，港交所全資附屬公司香港聯合交易所有限公司（香港聯交所）宣佈實施首次公開招股「雙重參與」改革，就</span>IPO<span>「雙重參與」限制增設新的豁免安排，並實時生效。</span></p><p><span><span>根據聯交所刊發經修訂的指引信</span></span><span><span>HKEX-GL85-16</span></span><span><span>（指引），</span></span><span>容許新申請人的現有股東（包括首次公開招股前投資者）及基礎投資者在若干特定條件下於首次公開招股中進一步認購或購買股份（即雙重參與）。</span></p><p><span>所謂基礎投資者，一般指確保在配售部分獲配售首次公開招股股份及通常同意接受售股限制的投資者。</span></p><p><span>據瞭解，根據此項豁免，上市申請人的現有股東及/或其緊密聯繫人也可以是首次公開招股的承配人或基礎投資者，而上市申請人的基礎投資者可以首次公開招股的承配人身份進一步認購或購買證券。</span></p><p><span>港交所表示，引入新豁免安排的目的是為獨立投資者提供更多靈活性。上市發行人在首次公開招股時獲得更多獨立投資者參與，將有助促進整個首次公開招股的定價流程，令發行價更貼近市場價格。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231122/170061557428376700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>港交所表示，首次公開招股如符合相關「規模豁免條件」便可進行「雙重參與」。發售總額至少為</span>10<span>億港元，按此項豁免所允許的所有現有股東及其緊密聯繫人（無論是作為基礎投資者及／或承配人）的配股不超過所發行證券總數的</span>30%<span>。</span></p><p><span>每項超過 30% 上限的配股均須遵守《上市規則》以及聯交所不時修訂的指引的適用規定（包括任何適用條件和替代豁免）。即是發行人可以在用盡 30% 配額後向現有股東及／或其緊密聯繫人進一步分配證券，但前提是發行人能夠證明，考慮到有關情況，其應獲允許進行有關的進一步分配。</span></p><p><span>另外，上市申請人的每名董事、行政總裁、控股股東及監事（僅適用於中國發行人）必須確認，他們或其緊密聯繫人未有根據本項豁免獲分配上市申請人的發售證券。</span></p><p><span><span>界面新聞記者留意到，本次</span><span>修訂還增加了一項條款</span>3.3A<span>，即《主板規則》第</span>9.09(b)<span>條（《</span>GEM<span>規則》第</span>12.11<span>條）規定，新申請人的任何核心關連人士在預期聆訊審批日期足</span>4<span>個營業日之前（</span>GEM<span>上市申請人則由提交上市申請表格時起）直至獲批准上市為止，不得買賣尋求上巿的證券。相關規定不適用於《主板規則》第</span>7.11<span>條（《</span>GEM<span>規則》第</span>10.16<span>條）買賣股份以達到所需公眾持股量的情況。</span></span></p><p><span>港交所上市主管伍潔旋指出，港交所一直致力審視及提升上市制度，相信這項新安排有利於整個建簿及股份分配過程，同時在兼顧便利市場運作及保障投資者之間取得平衡。</span></p><p><span>「整體來説，這次改革就是幫助原有股東用自己的錢來認購。」一位港股投行人士表示。</span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 22 Nov 2023 01:42:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10428194.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10428194.html</link>
            <author>
                <![CDATA[劉晨光 LCG]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[幣安創始人趙長鵬認罪並辭職，公司被罰 43 億美元幣安同時宣佈全球區域市場負責人 Richard Teng 將接任 CEO 一職。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">伍洋宇</span></p></blockquote><p><span><span>11 月 22 日消息，據媒體報道，</span><span>全球最大的加密貨幣交易所幣安及其 CEO 趙長鵬與美國司法部達成協議，同意對刑事和民事指控認罪，這一交易可能會保留該公司繼續運營的能力。</span></span></p><p><span><span>該報道援引一份</span><span>未公開的法庭記錄表示，趙長鵬於當地時間週二在西雅圖聯邦法院出庭，對涉嫌洗錢的指控認罪，並支付 5000 萬美元罰款。幣安也將承認一項刑事指控，並同意支付總計 43 億美元的罰款，其中包括用於解決監管機構提出的民事指控的款項。</span>&nbsp;</span></p><p><span><span>根據美國司法部的説法，趙長鵬和其他人因未能實施有效的反洗錢計劃而違反了《銀行保密法》，並故意違反了美國的經濟制裁，涉及的罪名包括洗錢、銀行欺詐、違反制裁等。</span>&nbsp;</span></p><p><span><span>公司方面，趙長鵬將卸任幣安 CEO。幣安同時宣佈全球區域市場負責人 Richard Teng 將接任 CEO 一職，立即生效。</span></span></p><p><span><span>趙長鵬在社交平台上表示，對於卸任首席執行官在情感上放下並不容易，但這是一件正確的事，對幣安、他自己和整個社區都更好，「我犯了錯，必須承擔責任。」</span></span><span><span>他還強調，在與美國監管機構達成的決議中，幣安未被指控挪用任何用戶資金、參與任何市場操縱行為。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231122/170061333094429700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>目前，</span><span>趙長鵬將保留在幣安的多數股權，仍然是幣安的大股東。他</span><span>於 2017 年創立幣安。</span><span>2021 年 11 月 30 日，趙長鵬身價達到 900 億美元，超越農夫山泉董事長鍾睒睒，成為華人首富。但隨着加密貨幣市值持續動盪，趙長鵬手持資產大幅縮水，其真實身價也成為一個迷。</span>&nbsp;</span></p><p><span><span>需要指出的是，上述協議並不意味着幣安與</span><span>美國證券交易委員會（SEC）也達成了共識。今年 6 月 5 日，SEC 正式以違反美國聯邦證券法為由，向法院提起民事訴訟，指控幣安和創始人兼 CEO 趙長鵬違反了美國投資者保護法。</span></span><span><span>不過，幣安等主要加密貨幣交易所已決定提起訴訟，聲稱他們可以證明加密貨幣不符合 SEC 監管的投資類型。</span></span></p><p><span>上述消息公佈後，幣安幣價格下跌近 6%，比特幣 24 小時價格下跌近 2%，位於 36800 美元一線。</span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 22 Nov 2023 01:04:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10427916.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10427916.html</link>
            <author>
                <![CDATA[伍洋宇]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[汽車早報 | 何小鵬稱完全無人駕駛還看不到完整的邏輯，大眾集團在華首個獨資電池包生產工廠在合肥投產理想自研芯片進展曝光；寧德時代與 Stellantis 簽署諒解備忘錄]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>理想自研芯片進展：在新加坡設立辦公室，團隊規模已超 160 人</h3><p><span>據晚點報道</span><span>，</span><span>在芯片自研方面，理想</span><span>正</span><span>在研發用於智能駕駛場景的 AI 推理芯片，</span><span>以及</span><span>用於驅動電機控制器的 SiC 功率芯片。</span><span>目前，理想正在新加坡組建團隊，從事 SiC 功率芯片的研發。據悉</span><span>，</span><span>目前</span><span>理想芯片部門的總體人員規模在 16</span><span>0</span><span>人</span><span>以上，分佈在北京、上海</span><span>，</span><span>美國硅谷和新加坡</span><span>，</span><span>一些部門已經開始執行 「大小周」（單雙休循環）機制。</span></p><h3>何小鵬：完全無人駕駛還看不到完整的邏輯，可能需要另尋他路</h3><p>11 月 21 日晚，小鵬汽車董事長何小鵬在微博發表觀點稱，「高等級自動輔助駕駛，或者有人全自動駕駛都可以看到清晰的路線圖，但是完全無人駕駛還看不到完整的邏輯，我甚至認為可能需要另尋他路。」</p><h3>廣汽埃安：完成固態電池的界面改性技術試驗驗證，電池壽命衰減降低 50%</h3><p>據埃安官微，11 月 20 日，廣汽埃安實驗室宣佈完成固態電池的界面改性技術試驗驗證。該技術將使固態電池的壽命衰減降低 50%，150 周循環後，電池容量能夠保持在 90% 以上。此前，廣汽埃安對外官宣將於 2026 年實現全固態電池量產搭載，昊鉑將率先採用。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231122/170061207289094200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>大眾集團在華首個獨資電池包生產工廠在合肥投產</h3><p>11 月 21 日，大眾汽車 （安徽） 零部件有限公司在安徽合肥投產。該公司是大眾集團在中國首個獨資電池包生產工廠，是大眾安徽整車的核心供應商。目前相關電池包產品已會同整車完成測試定型，於本月正式量產。同時，大眾安徽也將於年底正式量產基於 MEB 平台生產的純電動車型。</p><h3>寧德時代與 Stellantis 簽署諒解備忘錄，考慮成立合資公司</h3><p>零跑汽車之後，Stellantis 集團又有新動作。11 月 21 日，Stellantis 集團和寧德時代宣佈雙方已簽署一份不具約束力的諒解備忘錄，該備忘錄約定：寧德時代將在歐洲當地向 Stellantis 集團供應磷酸鐵鋰（LFP）電池的電芯和模組，助力 Stellantis 在歐洲市場的電動汽車生產。</p><h3>中金公司：L3/L4 試點通知出台，高階自動駕駛商業落地駛入快車道</h3><p>2023 年 11 月 17 日，四部委聯合發佈《關於開展智能網聯汽車准入和上路通行試點工作的通知》。我們認為，這一政策出台，將推動乘用車 L3 和出行服務 L4 的技術和商業模式發展，並加速落地。我們預計，第一批汽車公司有望於 2024 年初獲得資格，屆時也有望側面驗證汽車公司之間的技術儲備和實力強弱。</p><h3>外媒報道稱 MINI 推遲在德國啓動直銷模式</h3><p>據外媒報道，一位知情人士透露，MINI 將在德國引入代理零售模式的時間推遲了六個月。消息人士稱，IT 方面的問題是推遲直銷模式的主要原因。MINI 母公司寶馬集團卻表示，在歐洲推廣直銷模式的計劃正在按計劃進行中。其中，MINI 將按計劃於 2024 年 1 月 1 日開始在意大利、波蘭和瑞典啓動直銷模式。隨後，在其他歐洲國家的實施將分幾個階段進行。</p><h3>印度據悉接近與特斯拉就進口電動汽車和建廠達成協議</h3><p>據知情人士透露，印度已接近與特斯拉達成協議，允許特斯拉從明年開始向印度市場交付電動汽車，並在兩年內建立工廠。上述人士表示，目前雙方尚未作出最終決定，計劃也可能發生變化。</p><h3>福特汽車已恢復密歇根州電池廠建設，但計劃縮減規模</h3><p>福特汽車當地時間 11 月 21 日表示，已恢復密歇根州電池廠的建設工作，但規模較原計劃有所縮減，理由是未來電動汽車需求料將降溫。該工廠擬生產的電池數量比原計劃減少約 40%。該公司目前預計將在該工廠僱用約 1700 名工人，少於原計劃的約 2500 名。福特今年 9 月暫停了這家位於密歇根州馬歇爾的電池廠的建設，當時表示正在重新評估其運營該工廠的競爭力。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 22 Nov 2023 00:16:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10427760.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10427760.html</link>
            <author>
                <![CDATA[周姝祺]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[正式退出行業舞台！加密貨幣平台 Bittrex 將關閉所有業務 Bittrex 一度被列入世界三大加密資產交易平台。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">馮賽琪</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>11</span></span></span><span><span><span>月 21 日，虛擬資產交易平台 Bittrex 在其網站上正式官宣</span></span></span><span><span>Bittrex Global</span></span><span><span>交易平台將結束所有業務。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231121/170057395655799100_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>該交易平台官網顯示將關閉全球業務</figcaption></figure><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>據悉，自 12 月 4 日起，Bittrex Global 上的所有交易活動都將被停止，之後客戶只能在清算過程中提取資產。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>公告中提到：「所有資金和代幣在 Bittrex Global 平台上都是安全可靠的，並且可以根據適用法律和我們的服務條款隨時使用平台上的提款設施進行提款。強烈建議所有用戶儘快登錄賬戶並提取資產。」</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>公告特別提醒到，Bittrex Global 客戶無法直接提取美元，需要將其轉換為歐元或加密貨幣，才能夠提取相關資金。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>全球業務是其最後的一塊商業版圖，這一業務的關閉，意味着 Bittrex 真正走向終結。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231121/170057389460213300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>此前，Bittrex 自 4 月 30 日起已停止了美國業務的開展，彼時根據 Bittrex 官方聲明，此次破產僅針對美國國內業務，公司全球業務仍不受影響。</span></span></span><span><span>Bittrex</span></span><span><span>聯合創始人兼首席執行官 Richie Lai 對此解釋稱，鑑於當前美國的監管和經濟環境，無法繼續運營業務，因為<span>監管要求模糊，並且在沒有適當討論的情況下強制執行</span>。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>公開資料顯示，Bittrex 又稱「B 網」，是一家於 2013 年在美國成立的加密貨幣交易平台，該平台上架虛擬貨幣數量曾達到 300&nbsp;種以上，2018 年初在美元支持的現貨交易市場中，市場份額一度接近 23%，一度被列入世界三大加密資產交易平台。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>OKX</span></span></span><span><span><span>研究院高級研究員趙偉向界面新聞表示，Bittrex 關停事件體現了加密市場的部分風險，尤其是在面對長久的熊市行情和激烈的市場競爭時，面對複雜情況，交易平台尤為需要堅守底線。對加密投資者而言，將只能等待在清算過程中提取資產。投資者在選擇交易平台時需審慎，應儘量選擇透明度高、並堅持合規經營的平台。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>自 2022 年起，Bittrex 開始了與美國監管機構漫長的對峙與交鋒。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>此前，</span></span><span><span>美國財政部外國資產控制辦公室&nbsp;(OFAC)</span></span><span><span>和美國金融犯罪執法網（FinCEN）分別對 Bittrex 處以約 2400 萬美元和 2900 萬美元的罰款。監管調查，2014 年 2 月至 2018 年 12 月期間，Bittrex 沒有維持有效的反洗錢計劃。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2022</span></span><span><span>年 10 月，美國財政部表示，與</span></span><span><span>Bittrex</span></span><span><span>達成和解，該加密交易平台同意支付 2900 萬美元的罰款。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2023</span></span></span><span><span><span>年 4 月，美國證監會（SEC）執法部門建議，以涉嫌違反投資者保護法起訴加密貨幣交易平台 Bittrex。該執法部門表示，</span></span></span><span><span>Bittrex</span></span><span><span>在 2017 年至 2022 年期間，在交易業務中至少有 13 億美元的營業收入，</span></span><span><span><span>並且在未向監管機構註冊的情況下作為交易平台、經紀自營商和票據交易所開展業務。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>不過，從近期加密貨幣行情來看，市場似乎正在走出加密行業系列暴雷帶來的陰影。10 月下旬，比特幣突破 3 萬美元/枚關口，11 月以來，比特幣價格保持在 3.3 萬美元/枚，目前震盪上行至 3.7 萬美元/枚。11 月 21 日晚 19 時，比特幣報價 3.73 萬美元。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>那麼，這起事件會使得近期火熱的加密市場降溫嗎？</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>趙偉認為，事實上 4 月份在 Bittrex 宣佈美國區業務停止時，市場就對其整體停運有了一定預期，正式停運的消息對加密市場影響不大，相關影響早已被市場接受並消化。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>「</span></span></span><span><span><span>當前加密市場的熱潮主要受華爾街機構爭相申請比特幣現貨 ETF、BRC20 代幣上漲以及比特幣減半預期等概念推動，市場的熱點通常會在不同概念和事件之間轉移，而 Bittrex 的關停可能在當前市場焦點下相對較為邊緣。」他説。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>趙偉表示，該事件依然反映了加密市場所面臨的潛在不確定性和變動。加密市場的長期健康發展需要關注整體市場環境的演變，以及交易平台在面對競爭和市場壓力時的風險管理能力。在當前熱潮中，行業參與者應保持警覺，隨時適應市場動態，並關注可能對整個市場格局產生潛在影響的因素。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 14:10:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10426894.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10426894.html</link>
            <author>
                <![CDATA[馮賽琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[快手電商三季度 GMV 達 2902 億元，中腰部達人帶貨數額大幅提升三季度快手腰部及以下達人佔整體達人 GMV 比例從 2021 年初的超過 20%，逐步提升至本季度的近 50%。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">肖芳</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span><span>11 月 21 日，快手科技發佈 2023 年第三季度業績，總營收同比增長 20.8% 至 279.5 億元，經調整淨利潤提升至 31.7 億元，相較於二季度的 26.9 億元，環比增長 17.8%。盈利能力的提升，一方面是快手降本增效的結果，另一方面也得益於快手電商的增長。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>數據顯示，三季度快手電商交易總額（GMV）同比增長 30.4% 達 2902 億元。對於增長的原因，快手科技創始人兼首席執行官程一笑在業績電話會上提到，主要是靠豐富供給與精細化運營。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>今年 5 月，快手電商明確了「低價好物」戰略，並推出「川流計劃」打通達人與商家底層生態。財報顯示，第三季度，藉助精細化的商家分級運營體系，快手月均動銷的商家同比增長約 50%。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>此外，針對品牌商家，快手也在招商、冷啓動、自播、分銷階段扶持商家，並利用「川流計劃」及品牌流量專項，提升品牌獲取流量的能力。三季度，快手知名品牌自播 GMV 同比增長超 100%。</span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>在達人運營方面，為降低經營門檻，快手強化了分銷庫建設，並更加關注中腰部及長尾達人。財報數據顯示，三季度，快手腰部及以下達人佔整體達人 GMV 比例從 2021 年初的超過 20%，逐步提升至本季度的近 50%。</span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231121/170057184076466200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span>去年快手還上線了貨架電商平台快手商場，作為直播電商的補充。程一笑在業績電話會上表示，三季度快手泛貨架整體 GMV 佔比近 20%。而在泛貨架場域中，搜索規模不斷擴大，本季度有電商意圖的日搜索用戶峯值環比提升 25%，突破 1 億，搜索 GMV 同比提升約 70%。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>今年雙 11，快手的電商 GMV 和訂單量等均創新高。快手公佈的數據顯示，雙 11 全週期訂單量增長近 50%，預售 GMV 同比增長 84%，中小商家 GMV 同比增長 75%，品牌 GMV 同比增長 155%。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>對於快手電商未來的增長空間，程一笑透露，快手電商在供給側仍有較大增長空間，隨着基建和營商環境的改善，將吸引更多商家入駐。未來，快手將進行泛商城的擴流與建設，也將進一步設法提升消費者的復購率。</span></span></span></span></span></span></span></p><p>但快手電商也面臨着一些挑戰，比如用戶規模見頂。財報顯示，快手平均日活躍用戶同比增長 6.4% 達 3.87 億，平均月活躍用戶同比增長 9.4% 達 6.85 億。相比於第二季度，這兩項數據的增速均明顯放緩。當入駐商家越來越多，快手電商需要解決好有限的流量如何分配的問題。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 14:02:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10426746.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10426746.html</link>
            <author>
                <![CDATA[肖芳 XF]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
