<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[商業_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/2.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/2" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[商業_界面新聞 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Sat, 14 Oct 2023 01:50:23 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[科技早報 | 微軟完成收購動視暴雪；小米與北汽、華晨等商討 SUV 車型代工台積電：已獲準於南京持續營運，正申請在中國大陸營運的無限期豁免；億航智能完成全球首個...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>微軟完成收購動視暴雪</h3><p>北京時間 10 月 13 日晚，微軟宣佈，已完成對遊戲廠商動視暴雪的收購。收購完成後，動視暴雪普通股將不再在納斯達克上市交易。</p><p>2022 年 1 月 18 日，微軟宣佈 687 億美元現金收購美國遊戲公司動視暴雪。動視暴雪是美國知名遊戲製作與發行公司，擁有《使命召喚》、《魔獸爭霸》、《糖果傳奇》、《爐石傳説》、《星際爭霸》等知名遊戲系列，在全球約有 1 萬名員工。</p><p>由於該交易規模巨大，一度陷入反壟斷泥潭。按照微軟的預期，收購原定將於 2023 年 7 月 18 日之前完成，期間先後後受到歐盟、美國、英國等多國發起的反壟斷調查，而中國、日本、巴西等 38 個國家和地區已經批准了微軟收購動視暴雪。</p><p>交易完成後，動視暴雪現任 CEO 鮑比·考迪克將在 2023 年底前繼續擔任動視暴雪 CEO 一職，並向微軟遊戲首席執行官菲爾·斯賓塞彙報。2024 年 1 月 1 日，考迪克將離開動視暴雪。其他多位動視暴雪高管也將離開。</p><p>以動視暴雪的股價折算，微軟最早提出的收購報價每股 95 美元，截至目前，動視暴雪股價為 94.42 美元，意味着近兩年來，該交易最終規模幾乎沒有發生多少變化。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231014/169724498221153400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>小米與北汽、華晨等商討 SUV 車型代工</h3><p>10 月 14 日消息，據界面新聞從接近小米的知情人士處瞭解到，今年 8 月底，小米汽車就在接洽江淮汽車，商量代工新能源汽車的相關事宜，但雙方並未達成最終合作。到了 10 月份，小米汽車開始接洽北汽藍谷和華晨汽車，就生產等事項進行合作談判。</p><p>知情人士對此表示，在首款轎跑車型之後，小米還計劃上線生產一款 SUV 車型，但小米暫時並不考慮重新搭建生產線。在小米汽車一期自建工廠生產轎跑車型的同時，通過與其他汽車製造商合作代工生產 SUV 車型，可以實現雙線推進。</p><p>小米汽車在北京亦莊分兩期規劃建設整車工廠，其中，一期工廠基本建成並投入使用，產能為每年 15 萬輛，此前據報道該工廠已處於試生產階段。</p><p>知情人士透露，「雷軍 2024 年的目標是銷售 10 萬輛小米汽車，但小米一期工廠的產能短期無法上量，二期工廠投建需要 2 年的時間完成。」 增加新車型，也是決定小米汽車在第一年能否爆發的關鍵，車型越多，意味着小米越容易達到 10 萬輛的銷售目標。</p><h3>台積電：已獲準於南京持續營運，正申請在中國大陸營運的無限期豁免</h3><p>10 月 14 日消息，據多家媒體報道，關於台積電已獲得美國授權相關信息，台積電迴應稱，「台積電已獲準於南京持續營運，台積電也正在申請在中國大陸營運的無限期豁免。</p><p>台積電南京工廠主要負責生產 28 納米芯片。據悉此次基於美國商務部工業和安全局的建議，台積電預計將透過完成‘經認證終端用户’授權的申請程序取得無限期豁免。」</p><p>據 <span>中央廣播電視總枱</span>@看台海官方微博消息，美國商務部正在更新「經驗證終端用户」名單，對中國大陸半導體相關設備出口管制措施，三星電子等韓國廠商獲「無限期延長豁免」，台灣地區芯片製造商台積電則獲得為期一年的「豁免」。台經濟部門負責人王美花 13 日證實了台積電的「一年期豁免」屬實。</p><h3>億航智能完成全球首個無人駕駛電動垂直起降航空器型號合格認證</h3><p>10 月 13 日，中國民用航空局向億航智能設備（廣州）有限公司頒發 EH216-S 型無人駕駛航空器系統型號合格證 (Type Certification，簡稱 TC) &nbsp;，這意味着 EH216-S 的型號設計符合民航局適航要求。</p><p>這是全球首個無人駕駛電動垂直起降（「eVTOL」）航空器型號合格認證，也使其具備了無人駕駛航空器載人商業運營的資格。受此消息影響，億航智能美股盤前暴漲逾 70%。</p><p>"型號合格證」是指民航當局根據航空規章頒發的、用以證明民用航空產品的設計符合相應適航標淮的證件。民用航空器只有通過型號合格審定，取得型號合格證才能投入生產和使用。而只有拿到型號合格證，才能實現真正的商業化運營。</p><p>有業內人士向界面新聞表示，億航智能完成適航審定，也意味着中國無人駕駛載人航空器適航審定工作走在世界前列，也將對全球新型無人駕駛載人航空器的適航審定起到示範作用，未來同類型企業的動作將會大幅加快。</p><p>EH216-S 型載人無人駕駛航空器是一款能夠實現無人駕駛的載人垂直起降航空器（eVTOL），它設有兩個座位，可在載人交通、空中游覽、空中物流、醫療應急響應等場景中應用。</p><p>億航智能 CEO 胡華智表示，在拿到型號合格證後，將從低空旅遊場景開始，逐步開展商業運營。</p><p>根據 Morgan Stanley、德勤等機構預測，2040 年，eVTOL 市場全球規模將達到 1 萬億美元，中國將是其中增長最快、規模最大、需求最大的市場。</p><h3>美國終止 Ouster 對禾賽提起的專利侵權調查</h3><p>10 月 12 日消息，激光雷達公司禾賽科技通過微信公眾號宣佈，美國國際貿易委員會（ITC）於 10 月 10 日裁決終止了由禾賽的競爭對手 Ouster 提起的有關涉嫌專利侵權的調查行動（以下簡稱「ITC 訴訟」），該裁決維持了 ITC 在今年 8 月 24 日作出的初裁，批准了禾賽終止 ITC 訴訟的動議。</p><p>今年 4 月，Ouster 向 ITC 提起一項申訴，指控中國競爭對手禾賽科技侵犯其技術專利。公司聲稱在市場轉向 Ouster 的數字激光雷達後，禾賽科技竊取了 Ouster 的革命性專利技術，並將其整合到了自己的產品中，使得 Ouster 遭受了銷量、利潤以及市場份額的損失。</p><p>Ouster 據此要求禾賽賠償經濟損失，並要求美國禁止進口禾賽的激光雷達。</p><p>禾賽堅稱知識產權侵權指控毫無根據。「禾賽的激光雷達產品是公司多年自研、獨立開發的成果，絕無竊取他人知識產權的行為。」</p><p>根據禾賽方面的公告，此次專利侵權爭議與 Ouster、Velodyne 兩家同業公司的合併動作有關。根據先前的協議規定，爭議應通過仲裁解決，而非訴諸法院或 ITC，這也是 ITC 委員會終止 Ouster 訴訟的原因。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 01:10:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10227284.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10227284.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李彪 LB]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[汽車早報｜保時捷中國前三季度交付同比下滑 12% 福特稱向美國汽車工人聯合會提出的合同報價「已達極限」大眾集團中國市場 9 月交付 29.88 萬輛，同比下降 0.9%]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">朱曉宇</span></p></blockquote><h3>山西證券: 四季度汽車產銷有望繼續提升</h3><p>山西證券近日研報指出，三季度汽車產銷整體表現好於預期，市場總體呈現「淡季不淡，旺季更旺」的態勢。展望四季度，隨着經濟穩增長的有利因素不斷累積，及「銀十」傳統汽車銷售旺季的帶動，汽車產銷有望繼續提升，全年穩健增長的目標將大概率實現。我們認為汽車行業目前已步入穩定健康的發展態勢，伴隨汽車促消費措施不斷落地及消費者信心持續恢復，2023 年四季度景氣度將進一步提升。</p><h3>福特稱向美國汽車工人聯合會提出的合同報價「已達極限」</h3><p>福特汽車 10 月 12 日表示，向美國汽車工人聯合會（UAW）提出的合同報價「已經到達極限」。</p><h3>合創汽車發佈新款車型 V09，MPV 中首搭激光雷達、標配 800V 高壓平台</h3><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231014/169724335571635500.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>10 月 14 日，合創汽車發佈豪華純電 MPV 車型 V09，上市價格為 31.88 萬至 43.88 萬元。據悉，V09 全系配備 800V 高壓系統，現場測試中可達 10 分鐘可充電 400 公里，最高續航可達 726 公里，是首款搭載激光雷達的 MPV。合創汽車副總裁兼研究院院長何凱欣介紹，MPV 市場份額不大但增長速度很快，V09 的發佈是合創衝擊高端市場的起點，同時也會作為將其技術應用到後續產品上。</p><h3>受限於產能因素，小米與北汽、華晨等商討 SUV 車型代工&nbsp;</h3><p>小米正尋求與其他汽車製造商建立合作。近日，界面新聞從接近小米的知情人士處瞭解到，今年 8 月底，小米汽車就在接洽江淮汽車，商量代工新能源汽車的相關事宜，但雙方並未達成最終合作。到了 10 月份，小米汽車開始接洽北汽藍谷和華晨汽車，就生產等事項進行合作談判。</p><p>知情人士對此表示，在首款轎跑車型之後，小米還計劃上線生產一款 SUV 車型，但小米暫時並不考慮重新搭建生產線。在小米汽車一期自建工廠生產轎跑車型的同時，通過與其他汽車製造商合作代工生產 SUV 車型，可以實現雙線推進。</p><h3>歐盟中國商會召開電動汽車中資企業工作座談會</h3><p>據歐盟中國商會消息，10 月 12 日，歐盟中國商會舉行電動汽車中資企業工作座談會，瞭解電動車企在歐發展狀況及對歐委會反補貼調查應對等情況。會議討論了歐委會對中國電動汽車發起發補貼調查有關進展及影響。會議認為，歐方此次發起調查無益於自身綠色目標的實現，尤其是歐洲 2035 年禁售新燃油車的立法目標。此外，提高中企在歐市場運營成本的舉動最終損害的將是歐洲消費者的利益。</p><h3>天風國際郭明錤：小米汽車首款預計將在 2024 年發售，售價低於 30 萬元</h3><p>天風國際分析師郭明錤 10 月 13 日表示，小米汽車首款預計將在 2024 年發售，出貨量預估 5 至 6 萬輛，關鍵賣點為自動駕駛、軟體生態、800V 快充與動力配置，估計售價低於 30 萬元。若售價越接近甚至低於 25 萬元，則出貨量應該有上修空間。</p><h3>長安汽車等成立芯聯集成電路公司，註冊資本 87 億元</h3><p>天眼查 APP 顯示，近日，重慶芯聯集成電路有限公司成立，法定代表人為楊永暉，註冊資本 87 億元，經營範圍包括集成電路設計、集成電路製造、集成電路芯片及產品製造、集成電路芯片設計及服務、半導體器件專用設備製造等。股東信息顯示，該公司由重慶高新區智能製造產業研究院、重慶機電控股（集團）公司、慶鈴汽車（集團）有限公司、長安汽車等共同持股。</p><h3>威馬汽車致歉：目前車機系統已恢復正常</h3><p>10 月 13 日，威馬汽車官微發佈消息稱，「目前威馬車機系統已經恢復正常，給各位帶來的不便深表歉意！ 」 兩日前，有威馬車主反饋，車機和手機鑰匙無法使用，所有遠程功能都不能用，疑似威馬已停服。全國企業破產重整案件信息網顯示，威馬汽車科技集團有限公司已經申請破產重整。</p><h3>大眾集團中國市場 9 月交付 29.88 萬輛，同比下降 0.9%</h3><p>10 月 13 日，大眾汽車集團在官網發佈交付數據：2023 年 9 月，大眾集團全球交付 830,600 輛，同比增長 9.9%；其中，中國市場交付量為 298,800 輛，同比下降 0.9%。2023 年 1 至 9 月，大眾集團全球交付 6,715,800 輛，同比增長 10.9%；其中，中國市場交付量為 2,289,100 輛，同比下降 3.0%。</p><h3>特斯拉：北美引薦獎勵下調國內引薦獎勵 10 月底關閉</h3><p>特斯拉北美官網顯示，特斯拉官方近日已對當地引薦獎勵政策做出調整：購車人通過好友引薦下訂 S3XY 車型，可以獲得的引薦獎勵已從之前的 500 美元下降到 250 美元；引薦人 10000 分的積分獎勵保持不變。這已是特斯拉在今年下半年，針對北美市場的第二次引薦政策調整——早在 9 月初，特斯拉就將 Model S/X 購車人的引薦獎勵從 1000 美元下調到 500 美元，並且將引薦人的積分獎勵從 20000 分下調到 10000 分。</p><h3>保時捷中國前三季度交付 60748 輛，同比下降 12%</h3><p>保時捷在官網宣佈，今年前三季度，保時捷共向客户交付 242,722 輛汽車，同比增長 10%。中國市場方面，保時捷 1-9 月交付 60,748 輛，同比下降 12%。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 00:34:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10227256.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10227256.html</link>
            <author>
                <![CDATA[朱曉宇 zxy]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【調查】鴨肉是怎麼出現在「羊肉卷」裏的？羊肉被判為「假」的核心在於消費端的虛假宣傳，而從業門檻低帶來的非法生產可能性則增加了一層食品安全風險。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張曉藝</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">牙韓翔</span></p></blockquote><p>街邊燒烤攤四周漂浮的濃烈羶味，讓你理所應當地認為自己吃到的是正宗羊肉。</p><p>但或許事情並沒有那麼簡單。</p><p>結合一位在青島從事原料供應商的人士向界面新聞提供的信息，以及抖音博主「小習生」的曝光，這些羊肉可能是這樣來的——在「假羊肉」作坊裏，工人們在羊肉裏混入鴨肉和其他輔料，粘滯定型，再經機器或手工串制，最後被商販送往同城的店鋪或燒烤攤位。這些「羊肉」在炭火上烤制並撒上大量料粉，最終由半夜飢餓的食客一口吞下。</p><p>不僅僅是街邊小店，「假羊肉」在中國餐飲行業之中很常見。</p><p>短視頻博主「猴大腕」分別於 2023 年的<span>8 月<span>2</span>日和 9 月 4 日</span>在社交平台發佈視頻<span>，曝光了<span><a href="https://www.jiemian.com/article/9891916.html"><span><span>張亮麻辣燙門店</span></span></a>和</span></span><a href="https://www.jiemian.com/article/10053735.html">巴奴旗下子品牌「超島自選火鍋」北京合生匯店賣「假羊肉」</a>。</p><p>中國肉類食品綜合研究中心和北京食品科學研究院曾在 2019 年進行過調研，這一團隊在北方某城的超市、飯店等 10 種銷售渠道購買了 100 個不同商家的牛羊肉串進行測試。</p><p>結果顯示，100 份樣品中，有 27 份摻了豬肉、鴨肉或者雞肉，而其中 22 份來自小型商家。在這次抽樣調查中，夜市攤位、路邊攤、網購是「假羊肉」重災區，不合格率分別達 40%、30% 和 25%。</p><p>你吃到的羊肉到底是不是羊肉？這個看似帶着哲學意味的問題已經成為不少消費者的擔憂。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20231009/1696850624236_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>圖片拍攝：界面新聞&nbsp;範劍磊</figcaption></figure><h3>合成羊肉是合規產品，但相關標準亟待進一步釐清</h3><p>在一系列「假羊肉」事件中，消費者對於羊肉「真假」判斷的核心是：在被宣傳、包裝為羊肉製品的產品中，是否包含非羊肉的其他肉類。</p><p>這種消費者所謂的「假羊肉」通常被業內稱為「合成羊肉」，「用行話講就是‘鴨肉摻的’。」在山東從事羊肉生意的供應商張峯對界面新聞表示。</p><p>張峯稱，合成羊肉是市場上三大主流火鍋用羊肉食材之一，另外兩類是原切羊肉和調理羊肉。相對於並非純羊肉製品的合成羊肉，原切和調理羊肉中使用的都是純羊肉。</p><p>事實上，根據商務部發布的中國國內貿易行業標準，合成羊肉和調理羊肉多執行《速凍調製食品》（SB/T 10379）和《預製肉類食品質量安全要求》（SB/T 10482）這兩個標準。而原切羊肉卷多執行《食品安全國家標準（凍）畜、禽產品》（GB 2707）。</p><p>「合成羊肉裏<span>用鴨肉，在相關標準裏其實是被允許的。」</span><span>一位曾參與相關標準制定的專業人士對界面新聞表示</span>。</p><p>在食品工業當中，合成羊肉的出現和應用是根據客單價高低，為保證生意利潤而產生的應用場景的自然分流。「對火鍋店來説，定位中高端的用原切，稍低端一點的就用調理；而一般快餐如麻辣燙冒菜、廉價自助吃的全是合成羊肉。」張峯對界面新聞稱。</p><p>食品安全科普博主張雷也曾在視頻中介紹，合成羊肉的本意，是讓一些消費者用更低的價格吃到類似的風味。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20231011/1697016420350_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>張亮麻辣燙餐櫃（圖片拍攝：界面新聞，範劍磊）</figcaption></figure><p>但是目前，合成和調理羊肉並沒有統一和獨立的概念，所以也沒有單獨的標準。</p><p>根據內蒙古自治區市場監督管理局 2023 年發佈的一份科普宣傳，「純牛羊肉」和「調理（合成）牛羊肉」的差別主要在於是否添加羊肉以外的其他輔料，包括食品添加劑。但前文所述兩個標準對於「輔料」的描述都比較寬泛，這為企業在原料肉的選擇上留下了發揮空間。</p><p>既然是合規產業，為何張亮麻辣燙和超島火鍋會依《食品安全法》、因「摻假摻雜」被處罰？</p><p>曾參與《食品安全法》修訂的廣州大學法學院食品法專家肖平輝博士向界面新聞解釋，如果商家以羊肉的名義售賣混合肉，現行法律有兩個維度來處理這個問題。</p><p>一個是食品質量維度。若商家售賣的混合肉本身不存在違法添加等食品安全問題，本質上只是質量等級問題，並不一定影響生命健康，此時如果商家如實告知該產品為混合肉；而隱瞞則可能涉及違反《消費者權益保護法》《反不正當競爭法》等法律，監管部門可定性為侵害消費者知情權、虛假宣傳等。</p><p>另一個維度是食品安全。為了讓鴨肉更像羊肉，商家可能涉嫌非法使用添加劑，這就有違反《食品安全法》的風險。</p><p>「商家若要避開違法風險，應在保證該產品本身是安全的前提下如實宣傳，不要試圖去打擦邊球。」肖平輝對界面新聞表示。</p><h3>那麼，合成羊肉裏有什麼？</h3><p>首先是原料肉。</p><p>界面新聞瞭解到，目前市面上合成羊肉中使用的原料肉中，有羊肉，以及因顏色和組織形態與羊肉較為相似的鴨肉。此外，也有相對便宜的狐狸肉、水貂肉、雞肉、豬肉等。</p><p>針對合成羊肉中原料肉的含量，當前未有相關標準進行規定。這導致不同企業生產的合成羊肉中「肉」的含量存在較大差異。</p><p>「一斤產品中只含五成肉都是有可能的。」張峯説，合成羊肉中所含肉的比例，可以根據客户的要求進行調節。</p><p>除了羊肉原料肉的比例之外，肉的部位也有優劣之分。</p><p>上海陽江凍品批發市場的一位商家向界面新聞表示，目前合成羊肉產品中所用羊肉原料大致可以分為四類：腿肉，排肉，排肉加肩肉和碎肉。肉越完整，品質越好，價格越高。使用碎肉的合成肉製品「由於是邊角料壓在一起」，往往最便宜。</p><p>界面新聞綜合採訪和公開報道統計，通常來看，純羊肉卷的價格大致要超 30 元/斤，調理羊肉卷的價格則會根據羊肉所佔比例變化，但大概也在超 20 元/斤；合成羊肉最低甚至可以達到 7 元/斤。</p><p>除了肉之外，合成羊肉裏還有各種添加劑。</p><p>例如以邊角料肉為原料的合成肉製品，通常需要添加用於粘合的食品添加劑。此外，「保水劑」是合成羊肉中另一種常見食品添加劑，主要為磷酸鹽。如果不過量添加，這些食品添加劑的使用都是合規的。</p><p>中國營養學會理事範志紅曾撰文介紹，磷酸鹽可以加強蛋白質的保水性和彈性，改善冷凍水產品解凍時出現的汁液流失、質地軟塌的問題，已在加工食品中得到廣泛應用。</p><p>一家食品添加劑生產商也對界面新聞稱，在生產合成肉製品時使用磷酸鹽，最高可以做到肉水比例 10:3；若同時使用無鱗保水劑，肉水比例可以達到 10:10，合成牛羊肉甚至可以做到 10:12 左右。</p><p>這位廠商向界面新聞提供了一份合成羊肉的製作工藝説明，它詳細地介紹了你在超市或者火鍋店裏吃到的合成羊肉卷是如何生產出來的——</p><p>首先工人將原料肉、冰水、保水劑按比例混合均勻，放入滾揉機完成第一步滾揉；完成後，繼續加入粘合劑與冰水混合液混合攪拌，完成粘合；</p><p>隨後將處理好的肉放入模具和冷藏環境下貯存反應達 8 小時，而後推入凍庫中速凍成型；以上步驟均完成後，使用切片機將冷凍肉塊切片。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231009/169685286312756600_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>左：凍肉切片機；右：肉類真空滾揉醃製機</figcaption></figure><h3>為何「假羊肉」如此氾濫？</h3><p>事實上，如果是合法合規生產的合成羊肉卷，食品安全的隱患相對較低。<span>「不管調理肉、合成肉中添加什麼東西，全都是食品級添加劑。」張峯對界面新聞説，「不安全、不合規的產品是出不了廠的。」</span></p><p>但在合成羊肉的產業鏈條上，存在大量沒有生產資質的小作坊。</p><p>你不難在新聞上看到這些假羊肉小作坊被查處的新聞，2022 年 3 月，海南一公司在未辦理食品生產許可證的情況下自行生產預製調理牛、羊肉卷並售往超市；2018 年 7 月，西安杜城村一家大院內無證生產加工「牛羊肉卷」，還涉嫌偽造 QS 許可證號；2013 年 6 月，內蒙古海南區西桌子山水泥廠居民區的出租房內，有人用鴨肉製作牛羊肉卷，並假冒內蒙古食企「草原興發」的商標……</p><p>今年 7 月，短視頻博主「萬能小習生「在探訪假羊肉串作坊時對方表示，來買肉串的一般都是「擺攤的、開小店的、景點的小攤小店，以及不靠回頭客的外賣」。</p><p>這些小作坊的合成羊肉通常售價更低。以上述假羊肉串作坊為例，「<span>3</span><span>、<span>4</span>毛（一串）也能出」——價格優勢或會使其成為小商販的進貨重點。</span></p><p>事實上，開一家生產合成羊肉卷作坊的門檻並不算高。界面新聞從相關從業者處瞭解到，以最常見的，日產能為 800—1000 公斤的工廠估計，所有生產設備成本不超過 15 萬。</p><p>低進入門檻與高利潤，讓這造假生意屢禁不止。</p><p>此外，這些小作坊可以有意避開監管部門能有效覆蓋的範圍，也加大了有關部門的執法難度。</p><p>成都大學食品與生物工程學院院長劉達玉曾在 2018 年發表的假羊肉相關論文中指出，羊肉製假地點往往在極具隱蔽性的偏僻小作坊, 甚至是隱藏在山間或是島上，監管往往需要大量人力物力。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231009/169685287654623000_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>短視頻博主 2023 年 7 月拍攝的某假羊肉串生產作坊。（圖片來源：抖音@萬能小習生）</figcaption></figure><p>除了非法的「假羊肉」之外，對於合成羊肉的使用，也對消費者的自主選擇權與知情權造成侵害。</p><p>在超島火鍋和張亮麻辣燙的案例中，它們的問題均出在「被稱為羊肉卷的產品中檢測出了其他肉類成分」，但餐廳卻告知消費者這是羊肉。</p><p>這背後的根本原因還是相關標準的模糊。</p><p>根據《預包裝食品標籤通則》（<span>GB 7718-2011）</span>要求，無國家標準、行業標準或地方標準規定的名稱時，應使用不使消費者誤解或混淆的常用名稱或通俗名稱。</p><p>這給企業留下了一定的發揮空間。華北某速凍食品企業負責人對《新京報》稱，現有標準未明確規定，速凍調理類肉片中的某種肉類必須在配料表中佔據首位才能以其命名。</p><p>但在消費端，消費者很難用肉眼辨別羊肉卷是否摻雜其他肉類，通常只是通過商家標識的名稱判斷。</p><p>不過，隨着消費意識的增強以及有關部門的監管，市場也在發生着變化。</p><p>《新京報》曾引述知情人士稱，2020 年之前，市面上約有七成牛羊肉片是含有其他肉源的複合肉片，且有部分商家未如實標註產品成分。隨着消費者對產品標籤關注度的提升，目前這種複合牛羊肉片市場佔比已降到 20% 以下。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 00:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10199434.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10199434.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張曉藝]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[微軟完成天價收購，動視暴雪將退市收購完成後，微軟旗下擁有 30 個遊戲工作室，成為全球收入第三的遊戲公司，僅次於騰訊和索尼。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">彭新</span></p></blockquote><p>遊戲業史上最大規模併購完成。北京時間 10 月 13 日晚，微軟宣佈，已完成對遊戲廠商動視暴雪的收購。收購完成後，動視暴雪普通股將不再在納斯達克上市交易。</p><p>2022 年 1 月 18 日，微軟宣佈 687 億美元現金收購美國遊戲公司動視暴雪，其中微軟提出的報價每股 95 美元，截至目前，動視暴雪股價為 94.42 美元，意味着近兩年以來，該交易最終規模幾乎沒有發生多少變化。</p><p>動視暴雪是美國知名遊戲製作與發行公司，擁有《使命召喚》、《魔獸爭霸》、《糖果傳奇》、《爐石傳説》、《星際爭霸》等知名遊戲系列，在全球約有 1 萬名員工。</p><p>此次收購也是微軟成立以來規模最大的一次併購，此前，微軟做的最大一筆交易是在 2016 年以 262 億美元收購美國職場社交平台領英（LinkedIn）。在遊戲領域，微軟也曾發起多次收購，包括以 25 億美元收購《我的世界》遊戲開發商 Mojang Studios，以 75 億美元收購擁有《上古卷軸》、《輻射》、《毀滅戰士》等系列的遊戲公司 ZeniMax Media，收購完成後，微軟旗下擁有 30 個遊戲工作室，成為全球收入第三的遊戲公司，僅次於騰訊和索尼。</p><p>微軟的遊戲業務以遊戲機 Xbox 為核心，近年轉向推動遊戲訂閲服務 Xbox Game Pass 和雲遊戲，這項收購有助於微軟在全球推廣其遊戲訂閲服務 Game Pass。微軟 CEO 納德拉曾希望將 Game Pass 打造成遊戲界的 Netflix。據微軟聲明，動視暴雪的遊戲未來將加入 Game Pass 訂閲陣容中。在微軟宣佈收購動視暴雪的當時，由於「元宇宙」概念仍火爆，市場一度解讀微軟推動該交易有增強元宇宙佈局實力的考慮。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20221217/1671262937207.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>交易完成後，動視暴雪現任 CEO 鮑比·考迪克將在 2023 年底前繼續擔任動視暴雪 CEO 一職，並向微軟遊戲首席執行官菲爾·斯賓塞彙報。2024 年 1 月 1 日，考迪克將離開動視暴雪。其他多位動視暴雪高管也將離開。</p><p>微軟起初預計對動視暴雪的收購將於 2023 年 7 月 18 日之前完成。不過，由於未能在此之前獲得主要市場地區的反壟斷審批，微軟於 2023 年 7 月將預計的交易完成時間推遲至 10 月 18 日。</p><p>由於該交易規模巨大，一度陷入反壟斷泥潭，微軟此後受到歐盟、美國、英國等多國發起的調查，而中國、日本、巴西等 38 個國家和地區此前批准了微軟收購動視暴雪。</p><p>為推進收購，微軟做出多項妥協。歐盟在 5 月批准交易時，微軟向歐盟給出了三項承諾，10 年內，歐洲經濟區（EEA）的消費者們將得到免費得許可，可以在任何雲遊戲流媒體服務上，玩到所有當前和未來動視暴雪 PC（個人電腦）和主機遊戲；10 年內，雲遊戲流媒體服務提供商也將得到免費許可，可以向玩家提供任何動視暴雪 PC 和主機遊戲。</p><p>英國監管機構競爭與市場管理局（CMA）曾一度阻止該交易，稱該交易可能損害雲遊戲領域的競爭。8 月 22 日，微軟向英國監管機構提交收購動視暴雪的新協議，根據這項協議，微軟將未來 15 年內發佈的所有當前和新的動視暴雪 PC 和主機遊戲的雲遊戲權利轉讓給法國遊戲發行商育碧。10 月 13 日，CMA 宣佈，其接受了微軟將動視暴雪雲遊戲版權授予給育碧的補救措施，批准微軟收購動視暴雪。</p><p>2023 年第二季度，微軟實現營收 562 億美元，同比增長 10%，增速與上一季持平；淨利潤同比增長 23% 至 201 億美元。動視暴雪同期<span>營收為 22.1 億美元</span>，同<span>比增長 34%；</span><span>淨利潤為 5.87 億美元</span>，同<span>比增長 109.6%。</span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 16:22:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10226862.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10226862.html</link>
            <author>
                <![CDATA[彭新]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[保險系基金代銷再添員，泰康人壽拿下證券期貨業務許可證代銷基金可以降低壽險企業的營銷成本，為客户提供豐富全面的金融理財產品。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">呂文琦</span></p></blockquote><p>在 3 月獲監管核準證券投資基金銷售業務資格後，近日，泰康人壽宣佈已取得證券期貨業務許可證，保險系基金代銷再添一員。</p><p>泰康人壽表示，公司積極踐行財富閉環戰略，在壽險領域不斷創新外，拓寬財富管理賽道、佈局證券投資基金銷售業務，提供更加多元化、標準化、工具化的投資理財產品與服務，滿足客户財富管理訴求，提供「基金+保險」的綜合財富解決方案。</p><p>除了泰康人壽，今年 9 月，匯豐保險經紀宣佈，其證券投資基金銷售業務資格獲得北京證監局批覆，匯豐保險經紀成為國內首家同時持有保險經紀和基金銷售牌照的財富管理機構。</p><p>北京聯合大學金融系講師楊澤雲向界面新聞分析，壽險公司入局基金代銷擴大了壽險公司的業務範圍，為公司以及其個人代理人帶來豐厚的佣金收入。另外，代銷基金不僅可以降低壽險企業的營銷成本、提高營銷效率，更可以為客户提供更加豐富和全面的金融理財產品，切實為客户提供全方位的金融理財服務，也有助於升企業品牌形象。</p><p>在公募基金銷售機構中，銀行、券商、第三方基金銷售機構佔據了大多數市場份額，保險系並非主流玩家，僅有泰康保險、平安人壽、中國人壽等 5 家保險公司，以及華瑞保險銷售、玄元保險銷售等 5 家保險中介公司。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/vcg/20221220/1671529383404.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span>從基金代銷市場佔有率看，截至二季度末，中國人壽以</span></span></span><span><span><span><span>684</span></span></span></span><span><span><span>億元股票</span></span></span><span><span><span><span>+</span></span></span></span><span><span><span>混合公募基金保有規模的和</span></span></span><span><span><span><span>877</span></span></span></span><span><span><span>億元非貨幣市場公募基金保有規模排名第</span></span></span><span><span><span><span>21</span></span></span></span><span><span><span>。另一個躋身百強榜的為</span></span></span>玄元保險銷售，位居 94 位。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 14:15:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10224039.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10224039.html</link>
            <author>
                <![CDATA[呂文琦]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[企業債主承銷商信用最新評價結果揭曉，這 27 家券商獲 A 類評價評價結果較低的機構，其承銷項目監管力度或進一步加大，以保障承銷質量水平。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">陳靖</span></p></blockquote><p>10 月 13 日，中國銀行市場交易商協會、中央國債登記結算有限責任公司、中國證券業協會發布 2022 年度企業債券主承銷商和信用評級機構信用評價結果。</p><p>公告指出，按照過渡期企業債券監管工作安排，為持續規範企業債券主承銷商和信用評級機構業務行為，中國證監會指導中央國債登記結算有限責任公司和中國銀行間市場交易商協會分別開展 2022 年度企業債券主承銷商和信用評級機構信用評價工作。目前，兩家單位已完成對 90 家證券公司和 7 家信用評級機構的信用評價工作。經報證監會，現予以公佈。</p><p>評價結果顯示，共 27 家公司獲得 A 類評價，包括安信證券、財通證券、財信證券、東方證券承銷保薦、東吳證券、廣發證券、國金證券、國開證券、國泰君安、國元證券、海通證券、華安證券、華福證券、華泰聯合、開源證券、民生證券、南京證券、五礦證券、西南證券、信達證券、興業證券、銀河證券、長城證券、浙商證券、中金公司、中信建投、中信證券。</p><p>此外，愛建證券、渤海證券等 50 家公司獲得 B 類評價。誠通證券、東莞證券、東亞前海證券、高盛（中國）證券、國海證券、華寶證券、華林證券、聯儲證券、摩根士丹利證券、申港證券、世紀證券、英大證券、粵開證券獲得 C 類評級。</p><p>&nbsp;</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231013/169719485399760000.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/word/20231013/e528ef0c5f8e265f42a9c60f361a6370_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2022 年企業債券信用評級機構排名前三位為中誠信國際信用評級有限責任公司、聯合資信評估股份有限公司和中證鵬元資信評估股份有限公司。</p><p>近年來，企業債券服務實體經濟能力大幅增強。證券公司充分發揮資本市場中介機構職能，搭建企業與資金的橋樑，在企業債券承銷方面發揮專業優勢。</p><p>據瞭解，整體來看，本次受評主承銷商、信用評級機構信用情況和勤勉盡責情況較好，但同時在評價中也發現，部分主承銷商對存續企業債券本息兑付風險排查及償付資金摸排不到位，在風險監測、信息披露等工作環節存在未能充分履職盡責的情況；部分信用評級機構風險預警能力有限，評級結果分佈區分度不足。</p><p>評價結果對主承銷商及信評機構後續企業債業務開展有何影響？國家發展改革委表示，鼓勵和支持評價結果優良的主承銷商和信用評級機構積極參與企業債券工作，將在政策研究、品種創新、業務指導等方面提供更多機會和條件。鼓勵債券發行人在遴選主承銷商和信用評級機構的過程中，充分運用信用評價結果，發揮優勝劣汰的市場機製作用。</p><p>對於存在失職失信、不專業行為的主承銷商和信用評級機構，國家發展改革委表示，將記入企業債券中介機構信用檔案，並在年度信用評價的相關指標評分中予以體現。對於在企業債券盡職調查、申報發行、存續期管理等環節存在失信失職行為或多次不專業行為的，還將要求審核機構約談相關責任機構，並採取相應懲戒措施。</p><p>對於評價結果靠後的主承銷商和信用評級機構，國家發展改革委要求省級發展改革部門配合做好加強日常監管，對其承銷、評級的項目加大監管力度。　　</p><p>有市場人士分析認為：「得分較高的主承銷商有望獲得更好的資源對接，承銷能力與承銷質量得到提升。而評價結果較低的機構，其承銷項目監管力度或進一步加大，以保障承銷質量水平。」</p><p>上半年債券成效方面，按照 Wind 口徑統計券商（不含地方債）總承銷金額，中信證券、中信建投、國泰君安位列三甲，承銷金額分別為 5,627.6 億元、4,879.4 億元和 3,361.2 億元。</p><p>中金公司、華泰證券、平安證券、海通證券、招商證券、申萬宏源、國信證券分列第四至第十位。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 14:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10225773.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10225773.html</link>
            <author>
                <![CDATA[陳靖 CJ]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[億航智能電動飛機獲合格證，「打飛的」何時能實現？適航取證方面遙遙領先的億航智能，商業化應用的第一步是低空旅遊而非城市交通。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">薛冰冰</span></p></blockquote><p>界面新聞從億航智能獲悉，10 月 13 日，億航智能（Nasdaq:&nbsp;EH）自主研發的 EH216-S 無人駕駛載人航空器系統獲得中國民航局頒發的型號合格證&nbsp;。這也是全球首個載人 eVTOL 型號合格認證，標誌着 EH216-S 具備商業運營的資格。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231013/169720252355940500.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">圖片來源：億航智能官網</figcaption></figure><p>eVTOL 又被稱為「飛行汽車」、「空中的士」，是未來城市交通出行變革的重要一環。由於 eVTOL 屬於新生科技，技術規範與傳統航空器有很大區別。在適航認證方面，監管部門需要不斷地積累完善，經歷較為漫長的過程。</p><h3><strong>投入商用關鍵一步</strong></h3><p>一款全新的民用航空器要進入市場，最關鍵也是決定性的一步就是適航取證。民航局航空器適航審定司司長楊楨梅曾介紹，飛機是一個非常複雜的系統，個人很難識別判斷飛機是否安全，國際通行的做法是通過立法方式，由政府進行適航管理。楊楨梅表示，適航取證既是國家法定要求，也是民機進入市場的前提條件，更是公眾航空出行的安全保證。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231013/169720282777414100.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>目前，億航智能 EH216-S 獲得民航局頒發的型號合格證&nbsp;(TC)&nbsp;，意味着該款航空器的型號設計充分符合中國民航局的安全標準與適航要求。界面新聞從億航智能瞭解到，2021 年 1 月中國民航局正式受理 EH216-S 的 TC 申請。適航取證前，EH216-S 在中國多地的航空實驗室和試驗場地進行了大量實驗室試驗、地面試驗和飛行試驗。</p><p>作為擁有萬億美元規模的市場，eVTOL 賽道堪稱火熱，目前已聚集航空製造商、汽車製造商、科技公司三類玩家。國內具有代表性 eVTOL 科技公司包括億航智能、峯飛航空科技、時的科技、御風未來等。相比其他幾家，億航智能成立時間更早，也是國內唯一一家赴美上市的 eVTOL 公司。</p><p>儘管國內佈局 eVTOL 賽道的公司有幾十家，但大部分處於比較早期的概念階段或是初步研發的規劃階段，因此他們的適航取證時間也基本設定在 2026 年。而億航智能的取證時間提前了兩到三年，也意味着億航智能將擁有一段獨佔先機的窗口期。</p><p>政策方面也支持 eVTOL 發展。10 月 10 日，工信部等四部委聯合印發《綠色航空製造業發展綱要》，當中就明確提出「到 2025 年電動垂直起降航空器 eVTOL 實現試點運行」的發展目標。<span>​​</span></p><h3>商業運營從低空旅遊起步</h3><p>公開資料顯示，eVTOL 具有低噪音、低污染、高效率等優勢，能在城市交通、醫療運輸、物流配送、旅遊觀光等領域提供空中交通服務。在眾多用途中，最為外界所關注依然是 eVTOL 作為「空中的士」的城市通勤功能。</p><p>但在適航取證方面遙遙領先的億航智能，商業化應用的第一步卻並非城市交通。億航智能創始人、董事長兼首席執行官胡華智今日表示，將堅守安全第一的原則，啓動 EH216-S 無人駕駛 eVTOL 航空器的商業化運營，商業運營的起步將從低空旅遊應用場景開始。</p><p>對此，有業內人士向界面新聞分析稱，億航智能成立時間較早，是國內最早一批探索 eVTOL 航空器的公司，由於「摸着石頭過河」，加上沒有相關技術積累，在選擇 eVTOL 構型時，億航智能選的是技術風險和研製難度較低的多旋翼構型。</p><p>據介紹，相較於傳統直升機，多旋翼構型的 eVTOL 大大簡化了機械結構，提高了安全性，降低了運行成本和噪音。但多旋翼構型一定程度上沿襲了直升機飛行效率較低的缺點，所以航程較短、速度較慢、使用場景相對有限。界面新聞在億航智能官網也搜索到，EH216-S 航空器滿載最大航程僅為 30KM，最大巡航速度為 130KM/h，續航時間 25 分鐘。</p><p>前述業內人士稱，在航程相對受限的情況下，億航智能 EH216-S 商業化應用只能先投入到低空旅遊場景，如景區、城市上方等特定區域範圍內。而對於城市內、尤其是跨城際的長距離通勤要求，該款航空器目前尚無法滿足。</p><p>低空旅遊運營方面，億航智能介紹，近年來，億航已經在廣州、深圳、三亞等城市開啓空中旅遊觀光試運行工作。今年 7 月份，億航還宣佈與深圳市寶安區政府簽署合作備忘錄，雙方將在城市空中交通（UAM）領域開展全面戰略合作，待型號合格認證後落地商業運營，共同拓展 UAM 應用場景。此外，億航智能還將在深圳的地標商圈歡樂港灣建設首個城市空中交通運營示範中心，推出 EH216-S 自動駕駛飛行器的空中旅遊觀光體驗服務。</p><p>在今日頒證儀式上，億航智能 COO 方鑫表示，億航既是原始設備製造商，也是載人無人駕駛航空器的運營商，未來這兩方面將成為公司營收增長的「雙引擎」。今年 3 月 17 日，西域旅遊發佈公告稱，公司擬與億航智能共同出資設立無人駕駛航空器運營的合資公司開展低空遊覽項目，預計未來五年將運營至少 120 架 EH216-S 或同類載人級自動駕駛飛行器。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 13:55:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10226688.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10226688.html</link>
            <author>
                <![CDATA[薛冰冰]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[浙江國祥 IPO 暫緩，上交所：在審項目應密切關注發行人重大報道和市場傳聞重大輿情需向交易所報告。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">孫藝真</span></p></blockquote><p><span><span><span>界面新聞獲悉，近日，在最新一期《發行上市審核動態》中，</span></span></span><span>上交所解答了項目在審期間，保薦機構除審核問詢之外，還要對哪些事項持續履行盡職調查職責的問題。上交所表示，發行人及其保薦機構應當密切關注公共媒體關於發行人的重大報道、市場傳聞。</span></p><p><span><span><span>就「項目在審期間，保薦機構除審核問詢之外，還要對哪些事項持續履行盡職調查職責」這一問題，上交所表示，根據《上海證券交易所股票發行上市審核規則》第五十四條、第六十五條的規定，在本所受理發行上市申請後至股票上市交易前，發生重大事項的，發行人及其保薦機構應當及時向本所報告，並按要求更新發行上市申請文件。保薦機構、其他證券服務機構應當持續履行盡職調查職責，並向本所提交專項核查意見。</span></span></span></p><p><span><span><span>上交所明確指出：「發行人及其保薦機構還應當密切關注公共媒體關於發行人的重大報道、市場傳聞。相關報道、傳聞與發行人信息披露存在重大差異，所涉事項可能對本次發行上市產生重大影響的，應當向本所作出解釋説明，並按規定履行信息披露義務；保薦機構、其他證券服務機構應當進行必要的核查並將核查結果向本所報告。</span></span></span><span><span><span>」</span></span></span></p><p><span><span><span>此外，在最新一期</span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>《發行上市審核動態》中，</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>上交所指出，</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>在發行上市申請受理後，保薦機構應當對項目涉及的重大事項保持關注並履行好盡職調查職責。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span>上交所主要強調了四方面情況。一是外部環境變化情況，包括髮行人所處行業政策、監管要求變化情況；二是發行人自身經營情況，包括期後財務狀況、在手訂單變動情況、主要資產使用狀況、業務運行穩定情況，以及對生產經營影響；三是涉訴涉案情況，包括髮行人及其重要子公司是否存在重大訴訟、糾紛等，發行人及其控股股東、實際控制人是否涉嫌違法犯罪，被立案調查等；四是重大報道、市場傳聞等，以及投訴舉報涉及的具體事項對發行人信息披露及生產經營影響。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231013/169719414274147600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>「針對重大輿情，保薦機構應當建立輿情管理工作機制，在發行上市期間發生重大輿情的，應當及時向本所報告並提交專項核查意見，除首次申報時按照</span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>《上海證券交易所發行上市審核業務指南第</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span>2</span></span></span><span><span>號——發行上市申請文件》要求，</span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>對發行人歷史輿情進行專項核查並提交核查報告外，還應當在提交註冊文件時，同步更新提交輿情專項核查報告。」上交所指出。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span>界面新聞注意到，近日，已有兩個</span></span><span><span><span>IPO</span></span></span><span><span>項目因自媒體報道致輿論發酵受到上交所關注。</span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>此前，浙江國祥 IPO 項目因存在</span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>&nbsp;「</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>二次上市</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>」</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>等爭議引發市場關注，在即將上市之際，該項目被監管部門叫停。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>10<span><span><span><span><span><span><span><span>月 7</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>日，</span></span></span></span></span></span>上交所就浙江國祥股份有限公司暫停首次公開發行答記者問，上交所表示，<span><span><span><span><span><span><span><span>自媒體反映的有關情況，上交所在審核中已予以關注，進行了專門問詢。目前，浙江國祥已暫停</span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>IPO</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>發行程序。本着對市場負責、對投資者負責的態度，上交所將針對自媒體反映情況，對浙江國祥開展一次專項核查。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span>9</span></span><span><span>月，因股東中存在 8 名證監會系統離職人員，正在衝刺科創板 IPO 並歷經交易所兩輪問詢的得一微仍備受質疑。9 月 13 日晚間，據「上交所發佈」官方微信，上交所相關負責人在答記者問時表示，對於近期有自媒體報道科創板在審企業</span></span><span><span><span><span>得</span></span></span></span><span><span><span><span>一微</span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>間接股東中存在 8 名證監會系統離職人員入股情形，不涉及離職人員主導的投資行為，這 8 名離職人員間接持有發行人股份數量均不足 1 股。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 13:43:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10225696.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10225696.html</link>
            <author>
                <![CDATA[孫藝真]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[進一步豐富險資服務實體經濟，國壽、泰康等 5 家保險資管獲批試點 ABS 及 REITs 業務對於拓寬企業融資渠道、盤活社會存量資產具有重要意義。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">呂文琦</span></p></blockquote><p>日前，經國家金融監管總局、中國證監會認可，上海證券交易所和深圳證券交易所向中國人壽資產管理有限公司、泰康資產管理有限責任公司、太平洋資產管理有限責任公司、中國人保資產管理有限公司、平安資產管理有限責任公司等首批 5 家保險資產管理公司出具無異議函，同意其試點開展資產證券化（ABS）及不動產投資信託基金（REITs）業務。</p><p>滬深交易所指出，保險資產管理公司參與 ABS 及 REITs 業務，是保險資金與資本市場互相促進、協同發展的重要舉措。一方面，將暢通優質基礎設施資產入市渠道，豐富 ABS、REITs 產品供給，促進形成存量資產和新增投資的良性循環，進一步提升債券市場服務實體經濟質效。另一方面，將充分發揮保險資產管理公司在基礎設施領域豐富的投資、管理、運營經驗，促進資本市場與保險資金形成良性互動，共同推進多層次 REITs 市場建設，構建市場良好生態。</p><p>在此次獲準開展交易所 ABS 業務之前，保險資管公司主要通過中保登開展資產支持計劃業務。今年以來，中保登註冊的資產支持計劃業務規模接近 2000 億，成為保險資金、銀行理財資金、證券公司、財務公司的重要投資產品。</p><p>國壽資產相關人士表示，交易所 ABS 是我國資產證券化市場最重要的品種之一，也是我國基礎設施公募 REITs 產品的必備一環，對於拓寬企業融資渠道、盤活社會存量資產具有重要意義。</p><p>泰康資產 CEO 段國聖認為，證監會批准首批保險資管公司開展 ABS 業務，對於進一步活躍資本市場，促進金融服務實體經濟具有重要意義。此舉有利於滿足保險資金多元化的配置需求，進而增厚投資收益水平；同時，ABS 有望與公募 REITs 實現聯動，有效盤活保險資金投資的基礎設施股權項目，進一步豐富保險資金服務實體經濟的渠道。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231013/169720004877377300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>段國聖表示，泰康資產將積極與保險資金、企業年金以及銀行理財等機構資金聯動，在期限、收益率、產品形式等方面，創設適合的 ABS 產品。國壽資產表示，將充分發揮保險資金獨特優勢，以交易所 ABS 為重要抓手，更廣範圍、更深層次地參與到盤活存量資產、擴大有效投資的金融活動中。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 13:41:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10226277.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10226277.html</link>
            <author>
                <![CDATA[呂文琦]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【獨家】受限於產能因素，小米與北汽、華晨等商討 SUV 車型代工在小米汽車一期自建工廠生產轎跑車型的同時，通過與其他汽車製造商合作代工生產 SUV 車型，可以實現雙...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">朱曉宇</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">陳小同</span></p></blockquote><p><span><span>小米正尋求與其他汽車製造商建立合作。近日，界面新聞從接近小米的知情人士處瞭解到，</span></span><span><span>今年 8 月底，小米汽車就在接洽江淮汽車，商量代工新能源汽車的相關事宜</span></span><span><span>，</span></span><span><span>但雙方並未達成最終合作。</span></span><span><span>到了 10 月份，小米汽車開始接洽北汽藍谷和華晨汽車，就生產</span></span><span><span>等事項進行合作談判。</span></span></p><p><span><span>該知情人士透露，</span></span><span><span>小米汽車與北汽</span></span><span><span>之間的合作</span></span><span><span>推進得更深，雙方均有意向進入更深一步的洽談。不過，具體的合作形式仍舊未知。</span></span></p><p><span><span>小米汽車在北京亦莊分兩期規劃建設整車工廠，其中，一期工廠基本建成並投入使用，產能為每年 15 萬輛，界面新聞此前報道該工廠已處於<a href="https://www.jiemian.com/article/10051832.html" target="_blank">試生產</a>階段。在已經有了自建工廠的情況下，小米為何還要與其</span></span><span><span>他汽車廠商進行合作？</span></span></p><p><span><span>知情人士對此表示，在首款轎跑車型之後，小米還計劃上線生產</span></span><span><span>一款 SUV 車型，但小米暫時並不考慮重新搭建生產線。在小米汽車一期自建工廠生產轎跑車型的同時，通過與其</span></span><span><span>他汽車</span></span><span><span>製造</span></span><span><span>商合作代工生產 SUV 車型，可以實現雙線推進。</span></span></p><p><span><span>「</span></span><span><span>未來小米汽車能不能成為爆品，還是個未知數，所以小米正在考量要不要自己生產 SUV 車型。</span></span><span><span>」該知情人士認為，</span></span><span><span>合作是小米汽車快速上量，且省錢的最優解。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20231013/1697189394310.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>「雷軍 2024 年</span></span><span><span>的目標是銷售 10 萬</span></span><span><span>輛</span></span><span><span>小米汽車，但小米一期工廠的產能</span></span><span><span>短期無法</span></span><span><span>上量，二期工廠投建需要 2 年的時間完成</span></span><span><span>。」他補充道，「增加新車型，也是決定小米汽車在第一年能否</span></span><span><span>爆發</span></span><span><span>的關鍵，車型越多，小米越容易達到 10 萬</span></span><span><span>輛</span></span><span><span>的銷售目標。</span></span><span><span>」</span></span></p><p><span><span>不過，與其他汽車製造商的合作最終能否順利落地還是個未知數。該知情人士</span></span><span><span>也表示，小米方面對合作仍有顧慮，並還在衡量成本、技術和營銷的問題。</span></span></p><p><span><span>彭博社近日也報道稱，小米在等待</span></span><span><span>有關部門</span></span><span><span>批准電動汽車生產許可之際，正與</span></span><span><span>華晨、奇瑞等汽車製造商</span></span><span><span>洽談潛在生產合作事宜。</span></span><span><span>小米和相關方並未作出正式迴應。</span></span></p><p><span><span>對此有觀點</span></span><span><span>解讀</span></span><span><span>為</span></span><span><span>，小米在取得獨立生產汽車的許可證方面有所延誤，導致小米正在尋求與其他汽車生產商的合作事宜。</span></span></p><p><span><span>該知情人士則</span></span><span><span>認為</span></span><span><span>，</span></span><span><span>這種看法</span></span><span><span>並</span></span><span><span>沒有</span></span><span><span>太多</span></span><span><span>的</span></span><span><span>可能性。他表示，「目前小米汽車最大的顧慮在於產能問題</span></span><span><span>，</span></span><span><span>其次</span></span><span><span>是</span></span><span><span>營銷，以及銷量能達到多高。造車資質並不是小米最關心的問題。」</span></span></p><p>汽車企業生產新能源汽車需要獲得發改委和工信部審批，業內稱造車「雙資質」。8 月底，據路透社報道，小米已經拿到發改委批准的電動汽車生產申請，另外界面新聞此前也從知情人士處瞭解到，小米汽車最遲年底前可以拿到工信部的批文。</p><p>10 月 13 日，天風國際證券分析師郭明錤在社交平台發文稱，小米汽車首款車出貨量預估 5 至 6 萬輛，關鍵賣點為自動駕駛、軟件生態、800V 快充與動力配置，估計售價<span><span>低於 30 萬元。</span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 12:51:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10225741.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10225741.html</link>
            <author>
                <![CDATA[朱曉宇 zxy]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巴以衝突陰霾下，國際能源署警告油市風險上升中東地區佔全球海運石油貿易量的三分之一以上，巴以衝突加劇了市場對供應缺口的擔憂。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>界面新聞實習記者 | 羅容</p></blockquote><p>國際能源署 (IEA) 在 10 月 12 日發佈的最新月度石油市場報告中稱，巴以衝突引發中東地緣政治風險激增，使得全球石油市場處於緊張狀態。</p><p>10 月 7 日，巴勒斯坦伊斯蘭抵抗運動組織哈馬斯宣佈對以色列採取軍事行動，新一輪巴以衝突由此爆發。截至目前，衝突已造成雙方超過 2800 人死亡。</p><p>受巴以衝突升温刺激，在國慶長假期間大幅下挫的國際油價跳漲。10 月 9 日，兩大國際原油期貨一度上漲超 5%，布倫特原油最高漲至 89 美元/桶，美原油最高漲至 87 美元/桶。</p><p>國際油價目前已基本趨於穩定。截至 10 月 13 日，布倫特原油價格已回到 86 美元/桶左右，美原油價格也降至 82 美元/桶，基本抹平巴以爆發衝突以來的全部漲幅。</p><p>「儘管巴以衝突對石油實際供應沒有直接影響，但隨着中東政治危機的發展，石油市場仍處於緊張狀態。」IEA 在報告中強調。該機構稱，中東地區佔全球海運石油貿易量的三分之一以上，巴以衝突加劇了市場對供應缺口的擔憂。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/vcg/20230915/1694761201261.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>IEA 擁有包括美國、英國、法國、德國在內的 31 個成員國，是一個石油消費國的國際組織。</p><p>在上述報告中，IEA 上調了 2023 年全球石油需求增長預測，從此前的 220 萬桶/日上調至 230 萬桶/日。該機構指出，上調的主要原因為中國、印度和巴西等石油消費國仍然保持着穩健的需求增長。其中，中國佔據全球石油需求總量的 77%。</p><p>與此同時，IEA 也下調了對 2024 年全球石油需求增長的預期，該機構認為更嚴峻的全球經濟形勢和能源效率的提高將拖累石油消費，預計 2024 年的石油需求量將增加 88 萬桶/日，低於此前預測的 100 萬桶/日。</p><p>上述預測和 OPEC 產生分歧。OPEC 在 12 日發佈的 10 月石油需求報告表示，預計 2023 年全球原油需求增速將保持在 244 萬桶/日；預計 2024 年全球石油需求增速為 225 萬桶/日，均高於 IEA 的預測值。</p><p>OPEC 是亞、非、拉石油生產國為協調成員國石油政策而建立的國際組織，擁有尼日利亞、沙特阿拉伯等 13 個成員國。</p><p>IEA 還預計，在非 OPEC+產油國的推動下，2023 年和 2024 年全球石油供應量將分別增長 150 萬桶/日和 170 萬桶/日，達到歷史新高。</p><p>「但今年石油市場仍舊處於供應短缺。」IEA 表示，OPEC+的自願減產措施使得石油市場保持赤字，如果額外的減產措施在明年 1 月解除，石油供應可能會轉為過剩，這將在一定程度上幫助補充枯竭的庫存，但同時也將對油價造成風險。</p><p>此前，OPEC 發佈<a href="https://www.jiemian.com/article/10203378.html" target="_blank">《2023 年世界石油展望》</a>報告，對世界中長期石油需求預測進行了上調，預計未來 20 年石油需求將繼續增長，也與 IEA 稱世界石油需求在 2030 年前達到峯值形成鮮明對比。</p><p>OPEC 在報告中表示，預計到 2045 年，全球石油需求將達到 1.16 億桶/日，高於 2022 年的 9960 萬桶/日。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 12:11:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10224322.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10224322.html</link>
            <author>
                <![CDATA[羅容 LR]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[激光雷達專利爭議新進展：美國 ITC 確認終止 Ouster 對禾賽科技提起的專利侵權調查在激光雷達賽道，專利訴訟事宜並不罕見，這些爭執最終大多數都以和解為結局。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">伍洋宇</span></p></blockquote><p><span><span>10 月 12 日消息，激光雷達公司禾賽科技通過微信公眾號宣佈，美國國際貿易委員會（ITC）於 10 月 10 日裁決終止了由禾賽的同業競爭者 Ouster 提起的有關涉嫌專利侵權的調查行動（以下簡稱「ITC 訴訟」），該裁決維持了 ITC 行政法官在今年 8 月 24 日作出的初裁，批准了禾賽終止 ITC 訴訟的動議。</span></span></p><p><span><span>據外媒報道，今年 4 月，</span><span>Ouster 向 ITC 提起一項申訴，指控中國競爭對手禾賽科技侵犯其技術專利。公司聲稱在市場轉向 Ouster 的數字激光雷達後，禾賽科技竊取了 Ouster 的革命性專利技術，並將其整合到了自己的產品中，使得 Ouster 遭受了銷量、利潤以及市場份額的損失。Ouster 以此要求禾賽賠償經濟損失，並要求美國禁止進口禾賽的激光雷達。</span></span></p><p><span><span>對此，禾賽科技表示，公司始終認為 Ouster 提出的所有知識產權侵權指控是毫無根據的。「禾賽的激光雷達產品是公司多年自研、獨立開發的成果，絕無竊取他人知識產權的行為。」</span></span></p><p><span><span>根據禾賽方面的公告，此次專利侵權爭議與 Ouster、Velodyne 兩家同業公司的合併動作有關。禾賽科技此前曾與 Velodyne 簽訂過交叉許可協議，而該協議對合並後的 Ouster/Velodyne 公司同樣具有約束力。因此，Ouster 對禾賽提起訴訟的行為實際上違反了前述協議。</span>&nbsp;</span></p><p><span><span>而 Ouster 仍舊提起訴訟的原因，是認為自己並不受先前專利交叉許可協議的約束。禾賽方面表示，這既不符合法律、也不符合道義。「禾賽完全遵守該協議的約定，而 Ouster 卻試圖逃避其法律義務。」禾賽在公告中寫道。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231013/169719496217510700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>就訴訟終止這一結果，禾賽和 Ouster 雙方亦有爭執。根據先前的協議規定，爭議應通過仲裁解決，而非訴諸法院或 ITC，這也是 ITC 委員會終止 Ouster 提出的訴訟的原因。不過，對於禾賽這一根據協議規定捍衞自身合法權益的行為，Ouster 曾在此前公開聲明中提出了指控，聲稱禾賽通過提出終止 ITC 訴訟的動議來避免對案件的實質性判決。</span></span></p><p><span><span>對此，禾賽在公告中回擊稱，「這種説法既不負責任、也誤導公眾。」公司表示，ITC 委員會維持終止訴訟的初裁，證明瞭禾賽的動議法律依據充分，而 Ouster 的主張是「一家沒有契約精神的公司毫無根據的指控」。</span></span></p><p><span><span>禾賽表示有信心通過仲裁來解決爭端，「將高度重視並尊重有效、可執行的知識產權，並繼續針對任何不當或缺乏依據的指控進行辯護。」</span></span></p><p><span><span>就禾賽科技的業績看來，其的確已經是全球範圍內的激光雷達公司都無法忽視的一位競爭對手。據國際研究機構 Yole Intelligence 最新發布的報告，截止 2022 年，禾賽在 L4 自動駕駛激光雷達市場擁有 67% 市佔率。與此同時，在 ADAS 領域，公司在 2022 年交付了超過 6 萬台 ADAS 激光雷達，並預計在 2023 年交付約 19 萬至 20 萬台 ADAS 激光雷達。此外，公開資料顯示，Ouster 在 2022 年共交付 8600 台激光雷達傳感器。</span>&nbsp;</span></p><p><span><span>事實上，在激光雷達賽道，專利訴訟事宜並不罕見。據瞭解，除了禾賽科技與 Ouster 之間，更早以前，禾賽科技與 Velodyne 之間，乃至 Velodyne 與 Ouster 之間都曾出現過有關專利的摩擦與爭議。不過，這些爭執最終大多數都以和解為結局。</span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 11:43:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10225771.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10225771.html</link>
            <author>
                <![CDATA[伍洋宇]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[永輝試水折扣店模式，能否為它挽回客流？永輝採取店內折扣店的形式，試錯成本更低，產品調整也更為靈活。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">趙曉娟</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">牙韓翔</span></p></blockquote><p>永輝超市悄悄在部分門店開啓了「正品折扣店」的嘗試。</p><p>界面新聞在永輝超市北京豐台科技園店看到，它的正品折扣店更像是店中店。這一區域看起來更像是以往超市的臨期促銷區，位置臨近收銀台，超大字體的「限量搶購」標示牌被懸掛在的入口處，只不過以更醒目的方式提醒消費者，這裏的折扣力度更大，而且售完即止。</p><p>永輝超市方面對界面新聞稱，它將每日從新品、網紅商品及常規商品中選擇一部分進入折扣商品池。根據具體情況，按照商品原價的七折、五折及三折進行銷售，並同步在線上 APP/小程序增設折扣專區。折扣商品覆蓋休閒食品、生活用品、米麪糧油等多品類。</p><p>「折扣店是當前市場環境下零售行業的大趨勢，這不僅可以加快永輝超市商品的汰換效率，打破營銷環境與日常環境下的高低價差異，同時也能夠進一步豐富商品的種類。」永輝超市方面對界面新聞表示。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231013/169718811454047900_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">折扣區的聯名款薯片。（圖片拍攝：趙曉娟）</figcaption></figure><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231013/169718806885517400.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>不過目前，被放置在這一區域的商品並不多。界面新聞在現場看到，飲料食品類商品以限定款、聯名款產品為主，例如樂事與海倫斯的聯名薯片、樂事拉桿箱薯片大禮盒和元氣森林大瓶裝等，保質期均少於 4 個月，折扣基本在三至五折。</p><p>該區域還有廚房濕巾、衞生巾、嬰兒紙尿褲、牙膏等日化類用品，價格在產品正價的四至七折不等。這些產品的每一個價錢上明確寫有打折的時間，折扣時間通常在 15 到 45 天。</p><p>永輝超市告訴界面新聞，打折商品的選擇標準是，根據永輝超市供應商系統的各個指標進行綜合評估，得出一個預選商品池。折扣則會根據商品選進預選池的時間長短，分別進行七折，五折和三折的定價。</p><p>此外，整個折扣區商品池的商品數量在 500-1000 件，不同門店的具體數量根據門店規模大小的不同有所調整。</p><p>在折扣店模式火了兩三年後，永輝超市終於對這一模式做出嘗試了。</p><p>以好特賣為主的低價零售和電商直播興起，搶走了不少線下賣場的客流，對傳統商超帶來了極大衝擊，永輝超市也不例外。2021 年和 2022 年，永輝超市的淨利潤分別為-39.4 億元、-27.6 億元，虧損的原因不外乎關閉虧損門店產生資產減值、線上業務探索燒錢、電商平台競爭影響等因素。</p><p>這迎合了消費者在經濟大環境變化中更注重性價比的趨勢。</p><p>實際上，以唐吉訶德為代表的折扣店業態在日本崛起的時代背景也是如此。上世紀 90 年代，日本經濟泡沫後，消費者對價格高敏感度，也湧現出唐吉訶德這樣的尾貨供應鏈公司。</p><p>中國的零售商也看中了這樣的機會。盒馬已在 2021 年開出首家奧萊店，以獨立的門店銷售盒馬大店中滯銷的產品，以及盒馬自有品牌產品等。因其折扣巨大在社區周邊一度火爆，至今該業態已有 70 家。</p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>10 月 13 日，盒馬還宣佈全面啓動供應鏈調優項目和「折扣化」變革，盒馬鮮生線下門店的 5000 多款商品價格下調——盒馬對包括乳製品、餅乾、方便速食、水飲、洗護產品、冷凍肉禽、冷凍水產等多個品類在內的商品設置「線下專享價」，價格普遍直降兩成。這樣的舉措，或許也同樣是為了讓線下門店拉動客流。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p>另一家零售上市公司家家悦也在 2021 年開出了首家折扣店。該店中商品售價較常規門店低 10%-15%。此後其又陸續在章丘、萊蕪、滕州、淄博等城市開店，今年 6 月，家家悦又推出新的折扣店品牌「好惠星好貨折扣店「。這家門店以銷售家家悦自有品牌為主，目前共有 2 家。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231013/169718828361647400_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">北京盒馬生鮮奧萊。（圖片拍攝：趙曉娟）</figcaption></figure><p>在試水折扣店模式之前，永輝超市此前曾嘗試過各類可能帶來新鮮血液的業態，如小型店鋪模式、倉儲店模式等。</p><p>不過它們都沒有成功。倉儲店新業態在 2022 年的財報中沒有進一步更新的數據，目前對外披露的數據仍停留在 2021 年年末的 53 家；而小店鋪模式的嘗試也最終以關閉了上千家「mini 永輝」門店而告終。</p><p>這次永輝超市採取店內折扣店的形式，這看起來試錯成本更低，產品調整也更為靈活。</p><p>不過這種形式也有挑戰。除了<span>降低價格，折扣零售這一模式最為核心的關鍵是超強的供應鏈話語權。在折扣行業，找貨能力、供應鏈整體銜接能力都決定着零售商能否在折扣店模式獲取成功。</span></p><p><span>相對於好特賣，永輝超市在中國</span>零售市場地位仍然不可撼動。根據凱度消費者報告對零售商市場份額的統計，永輝超市是中國第二大零售商品牌。在截止今年 3 月的一年時間中，永輝超市在中國零售市場佔有 5.7% 的份額，僅次於高鑫零售集團的 7.8%，高於沃爾瑪集團的 5.6%。</p><p>藉助它在零售領域的規模優勢以及長期供應鏈積累，永輝超市或許可以在折扣零售上獲得較為豐富的貨品資源。</p><p>此外，它也可以利用自己的採購和庫存管理系統，更高效地篩選和安排折扣產品種類、折扣和上架時間，以此縮短了中間的流轉成本，使得產品在貨架上的保質期要優於好特賣等零售折扣品牌。</p><p>雖然模式可行，但永輝超市也需要快速佈局，並且想辦法吸引已經不到線下購物的消費者重新回到店裏——這或許也是它眼下正在焦灼的難題。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 10:21:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10224798.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10224798.html</link>
            <author>
                <![CDATA[趙曉娟]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[騰訊人事任命：曾宇負責 PCG 和 IEG 技術線，何毅進兼任 PCG 信息服務線負責人騰訊 IEG 與 PCG 兩大事業羣發生人事變動。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">彭新</span></p></blockquote><p>騰訊 IEG 與 PCG 兩大事業羣發生人事變動。10 月 13 日，界面新聞瞭解到，騰訊內部發布人事任命，由騰訊副總裁曾宇兼任 IEG（互動娛樂事業羣）技術負責人，同時繼續負責 PCG（內容與平台事業羣）技術線。</p><p>曾宇為騰訊技術老兵，公開資料顯示，曾宇於 2002 年加入騰訊，先後負責騰訊研發線管理，互動娛樂事業羣遊戲、互娛相關的技術研發及管理工作，2012 年升任公司副總裁，2016 年起主要負責移動互聯網事業羣技術管理工作，繼續參與公司級技術管理工作。2023 年 3 月，曾宇兼任 PCG 信息平台與服務線負責人。</p><p>本次調整後，曾宇將統領騰訊旗下兩大內容部門的技術發展，加強在內容領域的技術部署。據稱，隨着曾宇本次負責 IEG 的技術統籌，在生成式 AI 技術浪潮發展潮流下，PCG 與 IEG 兩大部門將存在 AI 重構和創新業務的機會。</p><p>同時，騰訊任命何毅進為 PCG 信息平台與服務線負責人，並將繼續管理騰訊新聞。</p><p>何毅進於 2012 年加入騰訊，先後擔任騰訊視頻產品技術部副總經理、騰訊在線視頻副總裁、騰訊在線視頻會員業務部總經理等職務。2022 年 5 月，騰訊任命何毅進擔任騰訊新聞業務負責人，兼任騰訊網總編輯，接替原新聞負責人王詩沐，向公司副總裁曾宇彙報。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231013/16971890958224300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>騰訊稱，何毅進成功主導了騰訊新聞的精品化改革，並帶領業務扭虧為盈。此次何毅進在負責騰訊新聞的同時，兼管由 QQ 瀏覽器和搜索等組成的信息平台與服務線，將專注於新聞和資訊等內容業務的協同發展。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 09:58:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10225322.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10225322.html</link>
            <author>
                <![CDATA[彭新]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[江蘇銀行 A 股上市以來首次換屆：行長葛仁餘升任董事長，三名「70 後」副行長獲提拔原董事長夏平即將到齡退休。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張曉雲</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>江蘇銀行</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>新任董事長人選正式出爐。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>10</span></span><span><span>月</span></span><span><span>13</span></span><span><span>日</span></span><span><span>，</span></span><span><span>江蘇銀行</span></span><span><span>（</span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>600919</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>.SH）</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>發佈公告稱</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>，</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>葛仁餘已被選舉為第六屆董事會董事長，且目前代為履行行長職責。</span></p><p><span>同日，江蘇銀行發佈 2023 年第三次臨</span>時股東大會決議公告顯示，葛仁餘與吳典軍被選為執行董事。根據此前材料，葛仁餘已出任江蘇銀行黨委書記，吳典軍現任江蘇銀行黨委委員、執行董事、董事會秘書。</p><p>值得注意的是，這是江蘇銀行在 A 股上市以來首次董事會和管理層換屆。</p><p>根據公開資料，江蘇銀行原董事長夏平出生於 1963 年，已滿 60 週歲，即將到齡退休。而葛仁餘與夏平長期共事多年，兩人都有金融科技領域的經驗，這也是如今整個銀行業轉型發展的重中之重。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231013/169718383161087200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>公開資料顯示，葛仁餘出生於 1965 年，具有豐富的銀行工作經驗，曾任中國建設銀行南京分行計算機處科員、科技處處長助理、副處長，中國建設銀行江蘇省分行營業部運行中心經理、信息技術管理部總經理，南京銀行信息技術部總經理。</span></p><p>2013 年 8 月，葛仁餘調任江蘇銀行擔任信息科技部總經理，2017 年出任江蘇銀行首席信息官，2018 年 2 月升任副行長，2022 年 9 月份被聘任為江蘇銀行行長、董事。現任江蘇銀行黨委書記、執行董事。</p><p>葛仁餘曾介紹，在數字化轉型上，江蘇銀行的目標就是打造「最具互聯網大數據基因的銀行」，將「智慧化」位列全行戰略之首。</p><p><span>同時，江蘇銀行董事會當日還通過了五位副行長的聘任議案。即同意聘任吳典軍、周愛國、羅鋒、高增銀、丁宗紅擔任副行長，其中，吳典軍為連任，周愛國於今年 3 月新任副行長，剩餘三位均為內部提拔上來的，且都是 70 後。</span></p><p>其中，羅鋒出生於 1972 年，現任江蘇銀行黨委委員、計劃財務部總經理。曾任審計署駐南京特派員辦事處金融審計二處主任科員、副處長，江蘇銀行內審部總經理，業務總監。&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p><p>高增銀出生於 1977 年，現任江蘇銀行黨委委員，蘇銀理財有限責任公司黨委書記、董事長。曾任中國建設銀行蘇州分行公司業務部副總經理、蘇州分行投資銀行部副總經理、總經理，江蘇銀行投資銀行部總經理、投行與資產管理總部總經理。&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p><p>丁宗紅出生於 1973 年，現任江蘇銀行黨委委員，公司業務部總經理、綠色金融部總經理。曾任江蘇銀行無錫誠業支行行長、無錫分行小企業信貸服務中心總經理，江蘇銀行無錫分行黨委委員、行長助理、副行長，小企業金融部（普惠金融部）總經理。</p><p>作為總資產超過 3 萬億的城商行「領頭羊」，江蘇銀行近年來業績頗為優異，其<span>營收規模和淨利潤已經位居國內城商行首位。</span></p><p><span>2023 年半年報數據顯示，該行上半年實現營收 388.43 億元，同比增長 10.64%，淨利潤 170.20 億元，同比增長 27.2%。</span></p><p>&nbsp;</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10224333.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10224333.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張曉雲 ZXY]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
