<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[商业_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/2.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/2" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[商业_界面新闻 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Fri, 08 Dec 2023 05:48:28 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[香港住宅租金创 4 年新高，外来人才是需求主力长远来看，租赁市场庞大的需求能否转化为购房市场的消费力，也是检验香港抢人才成效的一面镜子。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张熹珑</span></p></blockquote><p><span><span>香港楼市普遍降温，租赁市场却呈现回暖趋势。</span></span></p><p><span><span>12 月 6 日，香港差饷物业估价署发布最新一期《香港物业报告</span></span><span><span>》，全港私人住宅租金指数 10 月份报 186.3 点。</span></span></p><p><span><span>据界面新闻统计，该指数已连升 9 个月，创下 2020 年以来新高。相较 1 月的 173.6 点，今年以来整体租金累计升幅已达 7.3%；相比 2018 年 10 月的高位还有约 11 个点的差距。</span></span></p><p><span><span>最新的 CRI 回报率（中原城市租金回报率）达到 2.87%，重上 2017 年 7 月水平。据中原地产研报，预计 CRI 回报率</span></span><span><span>有机会升至 3% 水平，将为 2016 年后新高。</span></span></p><p><span><span>过去三年疫情期间，香港整体租金显著受压，这一情况在通关后明显好转。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231207/170195174797456900.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>一方面，香港房地产买卖市场持续承压，部分客源转买为租。在租金升楼价</span></span><span><span>跌的情况下，</span></span><span><span>CRI 回报率</span></span><span><span>持续向上。</span></span></p><p><span><span>另一方面，港府推出的一系列抢人才措施，推升了香港房屋租赁需求。截至 10 月底，各项输入人才计划已有超过 10 万宗获批，当中约 6 万名获批签证/注的人才已抵港。</span></span></p><p><span><span>第一太平戴维斯最新的 2023 年 10 月香港住宅租赁市场报告这样描述强劲的租赁需求：「香港住宅租赁市场经历了一个热闹的夏季，楼盘咨询量激增。」该报告指出，航运业人士促进了对港岛豪华公寓和联排别墅的需求；中国内地、欧洲（不包括英国）、新加坡和印度的金融业人士需求集中在高级服务式公寓。</span></span></p><p><span><span>12 月 5 日，新鸿基地产旗下住宅租赁品牌 TOWNPLACE 副总经理李雪丽接受界面新闻采访时指出，高端人才陆续来港，对提升租赁需求有明显作用。据官方介绍，TOWNPLACE WEST KOWLOON 是香港规模最大专为高端人才打造的项目，「这个项目针对高才、优才等群体。在长租业务，即 1 个月至 1 年，这部分已有数百个单位租出。7 月放租了首批 105 个单位、9 月份放租第二批约 180 个单位，均是全数租出。」</span></span></p><p><span><span>「一半客户是本地人，一半是非香港居民，主要是 40 岁以下，在香港工作或在找工作。」这是新鸿基地产第三个面向高端人才的项目，李雪丽也观察到一些变化，「从业者的行业更多了。以前以金融为主，现在新增了金融科技、人工智能等人士。越年轻的客户，从事的行业越丰富。」</span></span></p><p><span><span>她提到，有三成是内地人士。该项目距离香港西九龙站仅一个地铁站，「这也是吸引很多内地客户的原因。」</span></span></p><p><span><span>价格也反映了市场需求。李雪丽表示，租金情况，7 月份叠加相关优惠价格为 1.3 万元起步，现在日常价已提升到 1.8 万元起步。</span></span></p><p><span><span>反映在财报上，则是尽管新鸿基地产截至 6 月底收入、股东应占溢利分别有 8.4% 和 6.5% 的下滑，但租赁业务仍实现正增长。期内来自香港的物业租赁收入达 150 亿元，同比增加 1.1%，占总收入的 21.1%。</span></span></p><p><span><span>新鸿基地产主席兼董事总经理郭炳联表示，出租物业组合及非地产业务继续带来庞大且相对稳定的经常性溢利。最新一份《施政报告》亦提出落实「资本投资者入境计划」、扩大「高端人才通行证计划」大学名单、职专毕业生留港计划等措施进一步引入劳动力。</span></span></p><p><span><span>租赁市场火热，但销售走势背驰。香港差饷物业估价署最新发布的 10 月私人住宅售价指数报 321.4 点，相较今年 4 月 354.2 点的高位下滑 9%，更创下自 2017 年 3 月以来近七年新低。</span></span></p><p><span><span>从提振楼市来看，《施政报告》更着眼于从购房方面「减辣」，包括将买家印花税、新住宅印花税减半，缩短额外印花税禁售期，以及外来人才的置业印花税实施「先免后征」。长远来看，租赁市场庞大的需求能否转化为购房市场的消费力，也是检验香港抢人才成效的一面镜子。</span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Dec 2023 01:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10508146.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10508146.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张熹珑]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[汽车早报｜蔚来汽车回应裁员比例扩大，极氪即将发布首款自研电池比亚迪选择亚马逊云科技作为云服务提供商；日产汽车在澳大利亚和新西兰遭遇网络攻击。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>商务部：欧委会对中国电动汽车发起反补贴调查不符合中欧双方汽车产业的利益</strong></h3><p>商务部发言人何亚东 12 月 7 日在商务部例行发布会上表示，今年 10 月 4 日，欧委会在没有欧盟产业申请的情况下自行对中国电动汽车发起反补贴调查。欧委会启动调查缺乏充分证据，是典型的贸易保护主义行为，不仅中方强烈反对，也被众多欧盟成员国和欧盟产业所质疑，认为保护主义措施只会适得其反。中方认为，此次反补贴调查不符合中欧双方汽车产业的利益，严重扰乱和扭曲包括欧盟在内的全球汽车产业链供应链，不利于中欧乃至全球应对气候变化，并将对中欧经贸关系产生负面影响。中欧经贸合作的本质是优势互补、互利共赢。我们希望欧委会能够认真听取各方意见，摒弃贸易保护主义做法，支持中欧汽车产业深化贸易投资合作，促进互利共赢发展，为中欧共同应对气候变化、实现绿色转型创造良好环境。</p><h3>乘联会发布 12 月重点新车上市预告，问界 M9 将推纯电增程双版本</h3><p>12 月 7 日，乘联会发布 2023 年 12 月重点新车上市预告。临近年底，且广州国际车展又刚刚收官。本月将上市的重磅新车不是很多，4 款将在本月上市的新车均为新能源车型，分别是：比亚迪宋 L、ID.7 VIZZION、问界 M9、星途星纪元 STERRA ES。</p><h3><strong>比亚迪选择亚马逊云科技作为云服务提供商</strong></h3><p>12 月 7 日，据亚马逊云科技消息，该公司在 2023 re:Invent 全球大会上宣布，比亚迪选择亚马逊云科技作为云服务提供商，在车联网领域展开技术合作，加速拓展全球业务。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231207/170194271053858500.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>蔚来汽车回应裁员比例扩大：没有进一步裁员计划</h3><p>12 月 7 日，针对蔚来汽车将扩大裁员比例的消息，蔚来汽车回应界面新闻表示，「公司没有进一步裁员计划，并将继续在其所运营的市场进行‘动态调整’。」 此前彭博报道称，蔚来汽车将进一步裁员，一些部门已被要求准备「后备裁员名单」，并可能将单位内部原有裁员比例扩大至 20% 至 30%。</p><h3><strong>李想称理想汽车在中国汽车品牌里「营销和传播费用率最低」</strong></h3><p><span>12</span>月<span>6</span>日，理想汽车<span>CEO</span>李想发文称，大家最关心的营销和传播的费用，包含在整体销售和管理费用里。我可以确定的说，理想汽车是中国所有汽车品牌里营销和传播费用率最低的企业，「全球比我们低的应该只有特斯拉」。</p><h3><strong>极氪即将发布首款自研电池</strong></h3><p>据业内人士透露，极氪将在 12 月 14 日发布旗下首款自研电池，新电池将在衢州极电三电智能制造基地量产，并在极氪 007 上首发搭载。</p><h3>国轩高科泰国工厂首款电池产品正式下线，已定点哪吒汽车</h3><p>据国轩高科官微，12 月 7 日上午，在泰国罗勇暹罗东方工业园内，国轩高科旗下泰国合资公司（以下简称 NVGOTION）第一款电池产品正式下线。据介绍，这款磷酸铁锂电池包带电量为 38 度电，续航可达 400 公里，系泰国市场首款本土生产电池包，已正式定点哪吒汽车，预计明年一季度批量供货。NVGOTION CEO 孙西义介绍，泰国工厂一期 Pack 产能规划为 2GWh/年，未来根据市场需求，计划扩大到 8GWh/年。</p><h3><strong>江淮汽车：前 11 月汽车销量 54.85 万辆，同比增长 19.89%</strong></h3><p>江淮汽车 12 月 7 日公告，公司 11 月汽车销量合计 5.41 万辆，同比增长 19.47%；其中，纯电动乘用车销量 1.86 万辆，同比下降 1.67%。</p><p>1 至 11 月汽车销量合计 54.85 万辆，同比增长 19.89%；其中，纯电动乘用车销量 16.96 万辆，同比下降 1.96%。</p><h3><strong>华泰汽车新增被执行人信息，执行标的逾 6700 万元</strong></h3><p>中国执行信息公开网显示，12 月 6 日，华泰汽车集团有限公司、荣成华泰汽车有限公司、鄂尔多斯市华泰汽车车身有限公司、张秀根、苗玉莉等新增一则被执行人信息，执行标的 6758 万余元，涉及融资租赁合同纠纷案件，执行法院为沈阳市沈河区人民法院。</p><p>华泰汽车集团有限公司成立于 2008 年 5 月，法定代表人为苗小龙，注册资本 3 亿人民币，由张秀根和苗小龙分别持股 99%、1%。风险信息显示，该公司存在 70 条被执行人信息，被执行总金额超 57 亿元，此外还存在多条限制消费令、失信被执行人和终本案件信息。</p><h3><strong>天际汽车所持 3.89 亿元股权被冻结</strong></h3><p>天眼查显示，近日，天际汽车科技集团有限公司（曾用名浙江电咖汽车科技有限公司）新增一则股权冻结信息，股权被执行的企业为绍兴新咖投资管理合伙企业（有限合伙），冻结股权数额 3.89 亿元，冻结期限自 2023 年 12 月 4 日至 2026 年 12 月 3 日，执行法院为浙江省慈溪市人民法院。</p><p>天际汽车科技集团有限公司成立于 2015 年 6 月，法定代表人为张海亮，注册资本约 8.8 亿元，由长沙天际新能源产业投资基金合伙企业（有限合伙）、锐能汇驰技术香港有限公司等共同持股。风险信息显示，该公司持有多家公司股权已被冻结，此外，该公司还存在 2 条被执行人信息，累计被执行超 7694 万元。</p><h3><strong>日产汽车在澳大利亚和新西兰遭遇网络攻击</strong></h3><p>12 月 7 日消息，日产汽车公司称其系统在澳大利亚和新西兰遭遇「网络攻击」，目前正调查事件的严重程度以及是否有任何个人信息被访问。该公司提示客户留意账户异常，警惕诈骗活动。</p><h3>Stellantis 称正调整美国两家工厂的运营制度，将导致裁员</h3><p>Stellantis 集团当地时间 12 月 7 日在声明中表示，该公司正在修改其两家美国装配厂的运营制度，这将导致裁员。底特律工厂将暂时从三班制改为两班制，托莱多工厂将按照今年劳资谈判期间达成的协议，从替代性工作安排改为传统的两班制运营。做出这一决定的部分原因是为了遵守加利福尼亚州的排放规定。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Dec 2023 00:33:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10507438.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10507438.html</link>
            <author>
                <![CDATA[陈小同]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[香港又有虚拟资产交易平台涉嫌欺诈，这两家网站已被警方封锁均在 11 月份被列入香港证监会的可疑虚拟资产交易平台警示名单。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘晨光</span></p></blockquote><p><span>中国香港对虚拟资产交易相关非法活动保持高压。</span></p><p>12<span>月</span>6<span>日，香港证监会就怀疑虚拟资产相关欺诈行为告诫公众，涉事的实体分别以「香港数字研究院」或「</span>Hong Kong DAO<span>」及「</span>BitCuped<span>」的名称运作。</span></p><p><span>香港数字研究院或</span>Hong Kong DAO<span>声称其为在相关网站上营运的区块链服务平台。其已于今年</span>11<span>月</span>24<span>日被列入香港证监会的可疑虚拟资产交易平台警示名单。</span></p><p>BitCuped<span>声称其提供虚拟资产及股票交易服务，并在相关网站上营运。其已于今年</span>11<span>月</span>10<span>日被列入香港证监会的可疑虚拟资产交易平台警示名单。</span></p><p><span>香港警务处已应香港证监会的要求，采取行动封锁</span>Hong Kong DAO<span>及</span>BitCuped<span>的网站。香港证监会亦向相关网站营运商发出终止及停止函，要求该等网站停止为</span>Hong Kong DAO<span>所发行的某代币提供购买服务。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231207/170195314191626900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>据悉，Hong Kong DAO<span>发行了一种名为「</span>HKD<span>」或「</span>Hong Kong DAO<span>」（</span>HKD<span>代币）的代币，可在</span>Hong Kong DAO<span>的网站上购买。香港证监会怀疑</span>Hong Kong DAO<span>可能透过网上渠道散布有关本身及其业务的虚假及具误导性的资料。</span></p><p><span>一篇网上文章声称</span>Hong Kong DAO<span>包含几个特质。例如，其于</span>2022<span>年</span>7<span>月向香港证监会申请牌照以进行受规管活动；于</span>2021<span>年</span>3<span>月取得第</span>4<span>类（就证券提供意见）及第</span>9<span>类（提供资产管理）受规管活动的牌照，因此可自</span>2020<span>年</span>7<span>月</span>31<span>日起从事相关的受规管活动；及正在竞投「香港数字货币交易所牌照」，而该文章暗示此牌照乃与香港政府就稳定币而设的监管框架有关。</span></p><p><span>香港证监会指出，有关于</span>Hong Kong DAO<span>的声称皆与事实不符，但却可能造成虚假及具误导性的印象，令人误以为</span>Hong Kong DAO<span>的服务及业务已妥为领有牌照并属合法，借此诱使他人购买或认购</span>HKD<span>代币。</span></p><p><span>另一方面，针对</span>BitCuped，香港<span>证监会注意到，</span>BitCuped<span>在其网站上声称「</span>Laura Cha<span>」及「</span>Nicolas Aguzin<span>」分别担任</span>BitCuped<span>的主席和行政总裁，而两人实际上与</span>BitCuped<span>并无关联。</span></p><p><span>事实上，</span>Laura Cha <span>（史美伦）为香港交易及结算所有限公司的主席，</span>Nicholas Aguzin <span>（欧冠升）为香港交易所的执行董事兼行政总裁。</span></p><p><span>香港证监会指出，网上投资骗局可能涉及任何类型的资产和透过多种渠道进行。任何人一旦受骗，可能会蒙受重大损失。香港证监会谨此再次告诫公众，提防在社交媒体平台及实时通讯软件上所分享的好得令人难以置信的投资机会及意见，以免可能会被非投资专业人士诱使进行投资。投资者在作出投资决定时应保持警惕和提防欺诈行为。</span></p><p><span>据了解，</span>Hong Kong DAO<span>似乎营运至少两个</span>Telegram<span>群组，包括成员超过</span>10000<span>人的中文群组及成员超过</span>1700<span>人的英文群组。</span>Hong Kong DAO<span>在该等</span>Telegram<span>群组中，似乎吹捧</span>HKD<span>代币据称的「市价」及未来市值会上升，诱使投资者购买</span>HKD<span>代币。</span></p><p><span>此前，香港证监会就曾重拳出击，整顿虚拟资产平台。</span></p><p>9<span>月</span>13<span>日，香港证监会对一家虚拟资产平台</span>JPEX<span>开出了警告声明。声明指出，</span>JPEX<span>透过社交媒体网红（网红）及场外虚拟资产货币兑换商（场外找换店）积极地向香港公众推广该平台的服务和产品。</span>JPEX<span>集团旗下的实体一概没有获证监会发牌，且并无向证监会申领在香港经营虚拟资产交易平台的牌照。</span><span>JPEX 涉嫌违规在港经营事件受害者多达上千人，金额超过 10 亿港元。</span></p><p><span>此前不久，有香港市民怀疑经虚拟资产交易平台</span>HOUNAX<span>投资受骗，香港警方表示，截至</span>11<span>月</span>27<span>日，共接获</span>145<span>名受害人报案，涉及金额增加至约</span>1.48<span>亿港元。每宗案件的受骗金额在</span>1.2<span>万元至</span>400<span>万元之间，最高单笔损失约为</span>400<span>万元。</span></p><p><span>值得注意的是，香港证监会在</span>11<span>月</span>1<span>日就将</span>HOUNAX<span>列入可疑虚拟资产平台列表。</span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Dec 2023 14:05:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10508344.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10508344.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘晨光 LCG]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【独家】快手开启年内最大规模组织架构调整，涉主站、电商等多个业务线在组织架构调整的同时，快手对各业务线的负责人也进行了大范围调整。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">肖芳</span></p></blockquote><p>12 月 7 日，界面新闻独家获悉，快手发布内部邮件宣布新一轮组织架构调整，涉及主站、电商、商业化、社区科学等多个业务线。这也是快手今年以来最大范围的一次组织架构调整。</p><p>具体来看，快手商业化事业部下本地消费业务部调整至主站线下，更名为招聘房产业务部，负责快聘、房产相关业务；取消主站产品部，主站线下成立孵化产品部，负责快影、一甜相机、回森等独立 APP 产品。</p><p>运营部下成立作者与内容生态业务部，负责支持快手平台内的作者生态和内容生态健康成长，挖掘并放大快手特色优势内容，促进生态长期繁荣。原运营部下潮流生活业务部、创作者生态中心、泛知识业务中心、二次元内容中心、医疗健康组并入作者与内容生态业务部。</p><p>运营部下娱乐业务部更名为文娱业务部，负责娱乐体育内容的运营，促进快手内容生态取得长期收益，进一步提升内容价值、建立内容护城河。原运营部下体育业务中心并入文娱业务部。</p><p>在组织架构调整的同时，各个业务线的负责人也进行了大范围调整。其中，陈弋弋担任运营部下文娱业务部负责人，向快手高级副总裁于越汇报。李欢担任招聘房产业务部负责人，向于越汇报，不再担任电商事业部下达人生态与内容运营部负责人，不再兼任电商事业部下分销业务部负责人。王长辉担任主站分析部负责人，兼任平台 PMO 负责人，向于越汇报。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/vcg/20230111/1673447817417.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>关于快手电商和商业化部门各业务线负责人的调整情况，界面新闻后续会进行详细报道和分析。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Dec 2023 13:40:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10508490.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10508490.html</link>
            <author>
                <![CDATA[肖芳 XF]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[四川雅安部分快递网点停摆，或因总部罚款过多快递网点停派，受伤的还是消费者。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">白帆</span></p></blockquote><p><span><span>据《极目新闻》报道，近一周以来，四川雅安部分区县的快递网点暂停了派送服务。</span><span>雅安市邮政管理局工作人员表示，因罚款问题，当地的快递企业正与上级公司协商，该局也在协调此事。</span></span></p><p><span><span>雅安部分区县快递网点暂停派送服务之后，有不少消费者通过社交媒体吐槽，称自己网购的商品，却无故卡在自贡和成都，然后莫名其妙被退回，主要涉及圆通和中通。</span></span></p><p><span><span>与此同时，当地圆通、中通的快递也无法正常寄出。界面新闻记者尝试以四川雅安雨城区的地址下单，但圆通速递小程序显示：受不可抗力因素影响，您的订单暂时无法揽收。中通小程序也提示：因特殊原因，暂时无法提供收件服务。</span></span></p><p><span><span>据界面新闻多方了解，圆通、中通之外的其他快递品牌，目前运营情况正常。</span></span></p><p><span><span>界面新闻就此联系四川雅安雨城区一家圆通快递网点的客服，对方表示目前网点工作人员没有上班，雅安市的圆通都停止了派送服务。对于停派的原因，该客服人员称是圆通内部整顿，具体何时恢复他们也在等通知。界面新闻联系到雅安市其他区县的圆通快递，网点工作人员称目前业务正常。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231207/17019507021726400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>对于此次停派的具体原因和影响范围，界面新闻向圆通、中通相关部门核实，截至发稿两家公司并未给予说明。</span></span></p><p><span><span>界面新闻注意到，在一些社交媒体，有网友称此事系雅安的快递网点罚款太多，负责人干不下去，网点还拖欠员工工资。界面新闻就此传言询问上述圆通雅安的客服人员，但对方称并不清楚。</span></span></p><p><span><span>而根据《极目新闻》的报道，雅安市邮政管理局在回复媒体采访时称，有客户投诉，上级公司就要对雅安中通和雅安圆通进行罚款，罚款情况比较严重，企业亏损觉得生存困难。</span></span></p><p><span><span>实际上，快递行业中总部以罚代管的情况常被诟病。尤其是今年快递业务量增速下滑之后，总部设置的业务量考核给网点带来不小的压力，网点经营压力大的话题在业内已成常事。</span></span></p><p><span><span>据多位快递网点负责人向界面新闻介绍，为了规避完不成业务量所面临的罚款，他们有时候会选择通过快递黄牛来解决问题。因此，黄牛件在部分网点业务量的占比迅速提升，有的甚至可以达到 8、9 成。此外，这些网点也会采取刷单的方式应对业务量考核。</span></span></p><p><span><span>但在这种解决方式下，网点并不会挽回太多损失。找黄牛揽收的价格低，网点基本都是亏钱在做，刷单也需要大量成本。「一定程度上只是一种平衡，就看让这部分钱被总部罚走还是投入到市场上，投入到市场上我心里还舒服点。」一位快递网点负责人说。</span></span><span><span>由于上游网点价格战激烈，末端派费也随之下降，以派件为主的末端网点同样遭遇经营难题。</span></span></p><p><span><span>不仅如此，在业务量增速下滑的过程中，快递行业的价格战越打越激烈。尤其在义乌、广州、揭阳等快递业务量较大的区域，价格战已经持续半年多。</span></span></p><p><span><span>「以前最多就是一两个月打一下价格战，现在一下子持续半年多，很多网点都受不了。」一位快递网点负责人告诉界面新闻。他预计，随着双十一结束，新一轮价格战还会掀起，今年底到明年还会有更多的网点陷入困境。</span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Dec 2023 12:05:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10507681.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10507681.html</link>
            <author>
                <![CDATA[白帆 BF]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[CEO 被捕后斗鱼交出三季度成绩单，头部主播出走、用户数下滑成棘手问题对于当下的斗鱼来说，保持内部稳定远远不够。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">于浩</span></p></blockquote><p><span><span>经历了 CEO 陈少杰被捕风波后，12 月 7 日，斗鱼（NASDAQ:DOYU）发布了 2023 年三季度财报。原先应由陈少杰主导的业绩总结与展望，改为以临时管委会的口吻发布。</span></span></p><p><span><span>财报显示，三季度斗鱼的净收入及毛利润同比去年同期均有下降。其中净收入总额为 13.592 亿元，2022 年同期为 17.983 亿元，同比下降 24.42%；毛利润为 1.924 亿元，而 2022 年同期为 2.512 亿元，同比下降 23.4%。</span>&nbsp;</span></p><p><span><span>从主要成本项中可以看出，斗鱼仍处于控制成本的精细化运营阶段。</span><span>分成费用和内容成本同比下降 29.7% 至 9.274 亿元，销售和营销费用更是下降了 44.5%。</span><span>上述主要成本项已多季度保持大幅同比下降的趋势。</span></span></p><p><span><span>三季度斗鱼的研发费用同比下降了 11.7%，财报中称是由于人员及相关费用的下降。自去年年初开始，斗鱼内部便经历了多轮裁员。有多位员工向界面新闻表示，目前公司内部总人数约在 1000 人左右，高峰期时约有 2000 人。</span></span></p><p><span><span>受上述降本举措影响，斗鱼的利润端表现有所好转。</span><span>第三季度斗鱼净利润为 7640 万元，去年同期净亏损为 660 万元，调整后净利润也增至 7190 万元，同比增长 179.9%。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231207/170194620874812200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>11 月 22 日，</span><span>成都都江堰市公安局发布警方通报称陈某杰因涉嫌开设赌场罪已被依法执行逮捕。随后，斗鱼连发两篇公告，承认陈少杰被捕一事并宣布将由公司董事兼首席战略官苏明明、公司董事兼副总裁曹昊、公司董事任思敏组成临时管委会管理公司事务。</span></span></p><p><span><span>与之相对应，</span><span>锦州市公安局太和分局于 11 月 29 日宣布破获一起利用网络直播开设赌场案，涉案人员</span><span>正是斗鱼游戏板块知名主播「轻语丶 619」，拥有粉丝 228 万。这也让直播平台内容监管再次成为业内焦点。</span></span></p><p><span><span>在财报中，临时管委会表示将会在</span><span>合规努力的基础上进一步培育充满活力的以游戏为中心的内容生态系统。但需注意的是，搭建内容生态系统的努力并没有挽回斗鱼用户数据下滑的趋势。</span></span></p><p><span><span>三季度斗鱼的平均移动月活跃用户由 2022 年同期的 5710 万下降至 5170 万，这一数据已远低于虎牙同期的</span><span>8600 万。斗鱼的</span><span>季度平均付费用户数量由</span><span>2022 年同期的 560 万降至 390 万。</span></span></p><p><span><span>2022 年斗鱼曾宣布放弃头部赛事版权争夺，并表示将大力发展自制内容。一位斗鱼 PGC 事业部员工告诉界面新闻，事实上自制赛事只能填补官方赛事休赛期等空档，起到用户促活、维护存量用户的效果，很难真正替代头部赛事。</span></span></p><p><span><span>头部赛事的版权费用大多在亿级，而自制内容的投入最高则为千万级。据上述员工所说，内部自制赛事业务可以实现正向盈利，用户时长等指标任务也基本能够完成，但是很难达到力挽狂澜的作用。</span></span></p><p><span><span>另一个更紧急的危机在于抖音、快手等短视频平台的「搅局」。一位业内人士告诉界面新闻，在斗鱼 CEO 被捕后抖音及快手的直播团队已经开始主动接触斗鱼头部主播，抛出橄榄枝。短视频平台有着更稳定的流量、更完备的商业变现生态，对于头部主播的吸引力不言而喻，此前如「旭旭宝宝」、「张大仙」等头部主播已经官宣签约抖音。</span></span></p><p><span><span>由于临时管委会的存在，斗鱼内部的正常经营并未受到影响。斗鱼的数位员工都向界面新闻表示，目前内部的工作都在按计划进行中。</span></span></p><p><span><span>不过，对于当下的斗鱼来说，保持内部稳定远远不够，</span></span>头部主播出走、用户数据下降等问题仍亟待解决。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Dec 2023 11:44:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10507709.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10507709.html</link>
            <author>
                <![CDATA[于浩 YH]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[刷新国内纪录！吉林发现超大型含钾岩石矿床国内固体钾矿缺乏，钾资源以含钾卤水为主。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>界面新闻实习记者 | 李晗</p></blockquote><p>国内含钾岩石矿床资源量纪录有了新的突破。</p><p>近日，吉林省地质矿产勘查开发局对外宣布，发现一处超大型含钾岩石矿床，认定资源量 12.52 亿吨，刷新了国内含钾岩石矿床资源量规模纪录。</p><p>此次超大型含钾岩石矿床的发现，是「吉林省集安市花甸镇钓鱼村含钾岩石矿勘探」项目取得的成果，项目由吉林省第四地质调研所承担实施。</p><p>据《吉林日报》消息，该矿区探矿权首次取得时间为 2010 年，项目地质勘查工作历经十余年。通过两年多的野外地质工作，吉林省第四地质调查所提交了《吉林省集安市花甸镇钓鱼村含钾岩石矿勘探报告》并通过评审，并于 2023 年 10 月 7 日，取得该项目矿产资源储量评审备案。</p><p>含钾岩石矿是一种富含钾元素的岩石，主要用于制造钾肥、制造钾盐产品等，在农业生产、化工、建筑、陶瓷、玻璃等行业都具有广泛的用途。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231207/170194094763270200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>中国是典型的缺钾国家，已探明的钾资源储量仅占世界储量 2% 左右。此外，国内固体钾矿缺乏，钾资源以含钾卤水为主，主要集中在青海柴达木盆地和新疆罗布泊盐湖地区。</p><p>据自然资源部中国地质调查局官网，中<span>国发现的亿吨级特大钾盐矿包括罗布泊盐湖特大型钾盐矿田，已经探获液体资源氯化钾 1．84 亿吨；中国还在柴达木盆地古近系发现多层卤水含水层，初步估算钾盐资源量 2.14 亿吨。</span></p><p><span>中国地质调查局公布的中国待查明钾盐矿资源集中分布带，主要分布于新疆库车地区、鄂尔多斯盆地、柴达木盆西部、罗布泊地区深部、藏北地区、四川、云南等地区。</span></p><p><span>今年 7 月 8 日，自然资源部中国地质调查局全球矿产资源战略研究中心发布的《全球矿产资源储量评估报告 2023》显示，</span>全球钾盐（氯化钾当量）储量 149 亿吨，资源量 690 亿吨。</p><p>吉林省此次矿产地的提交，为寻找含钾岩石矿提供有利的地质基础及找矿依据，同时填补了资源储量规模超大型含钾岩石矿床的空白。</p><p>《吉林日报》称，预计上述矿山服务年限上交所得税 31.15 亿元，利润总额达 93.49 亿元。矿山资源储量的开发利用会产生巨大的经济利益，因此该项目具有一定盈利能力、财务生存能力和抗风险能力，具有较好的经济效益。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Dec 2023 11:20:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10507209.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10507209.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李晗 LH]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[麦当劳要在中国冲万店，它还有可能开在哪？从存量市场来看，麦当劳中国的策略是渗透社区。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">李烨</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">牙韩翔</span></p></blockquote><p>麦当劳高层再一次在公开场合强调了他们的中国万店目标。</p><p>12 月 6 日，麦当劳首席执行官 Chris Kempczinski 在接受采访时表示，公司计划到 2028 年将在中国的餐厅数量从 6000 家增加到 10000 家。</p><p>这不是麦当劳今年首次提及万店目标，在今年 8 月，麦当劳中国首席执行官张家茵就透露了该计划。而<a href="https://www.jiemian.com/article/10423087.html" target="_blank">在凯雷集团退出麦当劳中国业务时，麦当劳也强调了该目标不会发生变化。</a></p><p>2021 年 7 月到 2023 年 1 月，麦当劳用 1.5 年实现了第五个 1000 家门店。2023 年第三季度财报显示，截至 9 月 30 日，麦当劳中国系统餐厅门店数为 5582 家，2022 年同期为 4905 家，一年时间内净增长达 677 家。</p><p>若要实现这一万店目标，意味着未来四年内麦当劳每年将在中国开 1000 家店——这是它史上最快的速度。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20230228/1677575789290.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/vcg/20221101/1667298547655_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>图片来源：界面新闻，蔡星卓</figcaption></figure><p>那么这些店将开在哪里？</p><p>从存量市场来看，麦当劳中国的策略是渗透社区。</p><p>在与中信集团及凯雷合作建立「金拱门」公司并成为麦当劳在中国的最大特许经营商后，借助中信集团的资源优势，麦当劳中国也与<span><span><span><span><span>碧桂园</span></span></span></span></span>、中海地产等地产商建立了合作。这些地产商可以让它更高效地把店开在租金较低、消费黏性更强的社区里。</p><p>根据极海数据显示，目前麦当劳中国的门店中，位于住宅的门店已经与购物场所的分布相当，占整体的比重分别为 30%、34%。</p><p>例如是在上海，麦当劳的门店数量已经超过 450 家，但麦当劳上海地区总经理罗伟曾对界面新闻透露称，未来上海开店速度仍然会增加，重点突破社区、五大新城和高新区等空白市场。</p><p>社区门店中还有一部分位于高校。最早在 2013 年，麦当劳就将首家校园店开在了华中科技大学中区，10 年间这个餐饮巨头的校园店已经超过了 60 多家。虽然高校门店的数量不多，但是它最为接近年轻消费者，从而在社交网络上带来更多的声量——例如「麦门」和「穷鬼套餐」等网络流行用语，都是年轻一代和麦当劳之间的互动。</p><p>至于增量市场，麦当劳中国也同样瞄准下沉市场。</p><p>麦当劳中国首席执行官张家茵在早前也曾表示，一二线城市外，下沉市场将是麦当劳重点部署的区域。2023 年 8 月的媒体会上，张家茵透露称，目前麦当劳中国总门店数有 50% 位于三四线城市，新店在高低线城市的占比各为一半。</p><p>譬如今年麦当劳在云南、内蒙古、西藏、新疆等地开放了再特许经营。但据张家茵表示，目前这一模式「整体没有计划去增加」，麦当劳中国「还是会把现在的状态延续下去」。</p><p>鉴于高低线城市消费习惯与场景的不同，这家公司也对产品和市场策略做出调整，例如在一线城市强化单人食场景，下沉市场则增设圆桌与儿童乐园，强调家庭聚餐。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20231207/1701934509715_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">图片来源：界面新闻，蔡星卓</figcaption></figure><p>除了门店规模之外，麦当劳中国也在努力吸引消费者进店。</p><p>咖啡是一个不错的「手段」。</p><p>2022 年 8 月，麦咖啡在中国宣布升级。截止到 2022 年年底，北京、河北及山西市场的麦咖啡总数突破 400 家，实现了线上线下全渠道的点餐外送。根据计划，2023 年将在中国新增约 1000 家麦咖啡门店，门店总数有望接近 4000 家——其中，新开的麦咖啡主要分布于三线城市。</p><p>实际上餐饮巨头们同时瞄上了下沉市场的咖啡业务，比如麦当劳在中国的主要对手之一百胜中国——<a href="https://www.jiemian.com/article/10453500.html" target="_blank">今年下半年，「KCOFFEE」开出了一批「独立精品咖啡店」，主要出现在了福建漳州、江西上犹和湖北孝感等下沉市场。</a></p><p>而 KCOFFEE 也正紧紧依托着肯德基餐厅的下沉，不断增加其布点。目前，肯德基在中国布局的城镇数量已经超过了 1900 个，它在后续还会继续追踪尚未开辟门店的 800 个城市。在 2022 年新开门店中，肯德基、必胜客安排在三至六线城市的门店数占比过半。</p><p>咖啡以外，麦当劳另一举措也值得注意。</p><p>在 12 月 6 日的投资者会议上，这家公司向人们介绍了他们在美国推出的首家新概念餐厅 CosMc's。据其介绍，CosMc's<span>将拥有四条得来速车道，没有用餐空间，店面也比传统麦当劳小。</span>主打的是定制的冰镇饮料，包括调味柠檬水、姜黄拿铁、梨冰沙和雪酪冰激凌等，菜单结构或与星巴克、奶茶店类似。</p><p>虽然目前 CosMc's 尚未在中国铺开，但 Kempczinski 却直言「我们不值得花时间去开发一个只能在一个市场发挥作用的点子」。</p><p>而在中国已经跃升为麦当劳全球第二大市场的当下，他的言外之意是，一旦 CosMc's 模型跑通，将来的麦当劳有可能在饮品市场进一步渗透，从而获取更大营收增长。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231207/1701934722864800_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">图片来源：McDonald’s</figcaption></figure><p>目前来看，麦当劳在中国市场的业务情况并没有让全球总部失望。</p><p>根据该公司财报显示，麦当劳 2023 年前三个季度的销售额同比增长 11%，达到 191 亿美元。其中第三季度全球同店销售额（追踪开业至少 13 个月的餐厅）增长 8.8%，包括中国和日本在内的国际发展特许市场的同店销售额增长了 10.5%。</p><p>麦当劳全球财报中没有公布中国市场的具体数据，但是张家茵曾在 8 月的媒体会上表示：「我们上半年增长非常好，销售额和整体增长都远超疫情前水平。这得益于两方面，一方面是同店销售额增长，另一方面是新店增加。」</p><p>事实上，对于麦当劳等西式快餐品牌来讲，当下的消费环境已经对其展示出了强势利好。</p><p>这一赛道由于产品复制性强、标准化程度高，具有万店基因。而在规模化之下，餐饮巨头所拥有的成熟的供应链体系，也让他们更易打出价格优势，推出更多更具性价比的产品，迎合当下消费趋势，从而更具竞争力。</p><p>但管理万家门店对于麦当劳中国而言也是一个挑战。</p><p>这涉及到再特许经营商的培训与管理，以及供应链不断的下探等等。对于餐饮头部品牌而言，任何细小的食品安全和门店运营问题都有可能引发巨大的舆论危机，麦当劳中国在加速狂奔的同时，也需要在后台管理模式上做足准备。</p><p>&nbsp;</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Dec 2023 11:06:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10506076.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10506076.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李烨 LY1]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[盒马请注意，山姆将加速开店！提速的背后是山姆进一步建立竞争壁垒的策略。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">赵晓娟</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">牙韩翔</span></p></blockquote><p>庞然大物山姆会员店（以下简称「山姆」）走得越来越快。</p><p>12 月 6 日，沃尔玛中国在其微信公众号中提到，<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/lB-TyxaJvDdxqndNDbHavg" target="_blank"><span>预计未来每年都有 6-7 家山姆新店开业，进入<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>高速发展期。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></a></p><p>2023 年以来，山姆新增了上海真如、深圳前海、福州仓山、武汉汉阳、上海嘉定 5 家新店，其中上海嘉定店将在本月底开出，今年新门店数量达到 5 家。到 2023 年年底，山姆在中国将有 47 个门店。</p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>此外，山姆还通过一小时极速达、全城配、全国配等多种线上配送服务，满足会员多层次、多场景的需求，这也让山姆会籍增长速度进入历史新高。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>提速的背后是山姆进一步建立竞争壁垒的策略。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231207/170193380115323900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>山姆一直是中国零售企业渴望借鉴和超越的对象。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span><a href="https://www.jiemian.com/article/10368586.html" target="_blank">盒马提出「移山价」和折扣化变革</a>正面追击山姆，<a href="https://www.jiemian.com/article/10224798.html" target="_blank">永辉也采用折扣店策略</a>渴望吸引客流，就连最近<a href="https://www.jiemian.com/article/10474024.html" target="_blank">良品铺子在宣布大规模降级时</a>，也用了山姆的价格来进行对照。</p><p>但山姆对这些市场竞争一直都没有进行过正面回应。而 12 月 6 日在<span>微信公众号「沃尔玛中国」发布的这篇文章，山姆则公开提及其在产品价格上的策略，是「长期价格投资」，并已成为山姆近几年持续贯彻的价值战略之一。它还披露了如何甄选「长期价格投资」的商品，策略为选择高频次购买的日常商品，能真正帮助会员节省日常开支。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20231207/1701940663066_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>图片拍摄：界面新闻，范剑磊</figcaption></figure><p>这样的策略并不复杂，但真正能做到低价则考验零售商的供应链话语权。</p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>零售观察者张陈勇在今年 9 月的公众号文章中提到，山姆目前在国内布置大约 500 个前置仓，按 45 家门店算，平均每家店带动 11 个前置仓，每日仓均订单 1000 单，客单价约 230 元，远高 400 单盈亏平衡点。综合来看，预计山姆前置仓年销售额 330-400 亿元之间。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p>若横向对比，叮咚买菜大概有 1000 个前置仓，整体一年营收约为 200 亿元。</p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>对于上述数据的真实性，山姆没有回应。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>但界面新闻此前采访到的一名韩国饮品代理商称，山姆的采购量大到可以绕开代理商直接找品牌做定制，甚至通过这样的方式扶持了一些小供应商，而山姆的量也能要求部分供应商进行独家供应，做到这一点业内其他零售商并不容易办到。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>而且不同于其他零售商将采购权下放至城市的做法，山姆是唯一一家能够做到总部集中采购的零售商，这样的好处就是产品的高度标准化。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>例如今年 7 月，山姆上了一款伊利旗下延世牧场（milk talk）的冷藏牛奶咖啡，该款产品由伊利位于湖北的工厂独家供给山姆门店，除了独家性，极致的性价比令盒马、七鲜以及其他零售渠道无法企及。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p>这样的采购话语权能够让它在竞争对手进攻时可以有效回击。</p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>针对盒马下半年以来在门店推出的「移山价」商品活动，山姆调低了部分爆款产品价格以迎战。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>以热门烘焙产品榴莲千层为例，该产品在北京、上海等城市的价格在 85 元，与此前 128 元的价格相比下调了 33.6%。而</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>会员高复购率的澳洲肥牛卷，销售价格从 128 元降价到 118 元/1.1kg；冷冻三文鱼块从 145 元降价到 135 元/1kg。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20221212/1670831285713_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>山姆的肥牛菜品（图片拍摄：界面新闻，范剑磊）</figcaption></figure><p>山姆提到，<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>仅过去的 12 个月，通过提升端到端的效率，以及会员基数不断增加带来的规模化效益，山姆将近 9 亿元成本重新投资到商品价格上，让几十款会员日常购买的商品实现了长期价格下调。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span>这家公司在中国市场的「长期价格投资」顺应了经济周期变化中，消费活力较低的趋势。在大环境变化中，中国消费者也更在意性价比。</span></p><p><span>但低价只是山姆模式最为直观的表现，它背后更多的还是规模效应与供应链联动的优势。</span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>实际上，早在 2021 年中国零售行业纷纷想效仿山姆打造会员店模式。那一年家乐福、盒马、麦德龙纷纷布局付费制会员店，麦德龙甚至从山姆挖走了少数管理层，希望复制山姆在中国的会员店经验。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>但两年之后，当零售市场开始以「价格」作为更正面的擂台时，还是没有人能撼动山姆的地位。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>山姆及其背后的沃尔玛中国连续 5 个季度的业绩增长。今年 11 月沃尔玛披露的三季度财报显示，沃尔玛中国 Q3 净销售额为 45 亿美元（约 324.5 亿人民币），同比增长 25.3%，可比销售额增长 18.6%，电商业务净销售额增长 38%。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p>而随着山姆进一步扩店的举措，其在规模优势上再度与竞争对手拉开差距。</p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>「随着规模化优势的进一步扩大，山姆持续探索、打造更高效的门店运营模式。」山姆向界面新闻表示，「</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>如今年开业的山姆深圳前海店，山姆首次尝试将加工间，配送区域与销售楼层做重新布局，缩减了商品在收货、加工、配送之间的距离，大幅提升店内整体效率，最终将节省的成本重新投资到价格上。」</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Dec 2023 10:15:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10505983.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10505983.html</link>
            <author>
                <![CDATA[赵晓娟]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国和新加坡将实施 30 天互免签证，「新马泰」集体免签要来了新加坡、马来西亚位于热带地区，且两地相隔较近可同时游玩，有望成为春节热门目的地。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">李如嘉</span></p></blockquote><p>据环球网援引<span><span>新加坡《联合早报》消息，新加坡和中国 12 月 7 日在天津召开新中双边合作联合委员会（JCBC）会议，新加坡副总理兼财政部长黄循财在会上透露，在新中航班不断增加的基础上，双方将通过 30 天互免签证安排，加强两国人员往来。</span></span></p><p><span><span>12 月 7 日晚间，</span></span><span>外交部发言人汪文斌</span>确认这一消息。<span>汪文斌表示，中新双方一致同意互免持普通护照人员签证，目前两国主管部门正就具体事宜进行密切沟通，双方共同期待有关安排早日落地生效。</span></p><p><span><span>据飞常准民航看板统计，中国大陆往返新加坡的客运航班量呈稳步增长态势。近一周（11 月 27 日-12 月 3 日），中国大陆往返新加坡实际执行客运航班量 588 班次，周环比增长 9.7%，已恢复至 2019 年同期近八成水平。</span></span></p><p><span><span>携程数据显示，《联合早报》发出消息后，截至 12 月 7 日 13 时，新加坡搜索量环比公布前一小时增长 8 成，机票搜索量增长 9 成，酒店搜索量增长 5 成。同程旅行数据显示，截至 12 月 7 日 14 点，新加坡旅游关注度较前日同一时段上涨 18%，其中广东、上海、江苏、山东、浙江等省市用户关注最多。</span></span></p><p><span><span>在去哪儿平台上，12 月北京-新加坡直飞机票价格 1200 元，上海-新加坡 950 元，杭州-新加坡 790 元，广州-新加坡 860 元，厦门-新加坡 1110 元。与此同时，去哪儿平台上新加坡环球影城门票的搜索量环比增长四成。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231207/170194127574943000.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>新加坡是中国出境旅游热门目的地，也是入境游重要客源地。数据显示，2023 年 1 月至 9 月，新加坡入境的中国旅客达 100 万人次，恢复至 2019 年同期 35% 水平，也重回新加坡入境游客源地榜单第二。</span></span><span><span>2023 年，</span></span><span><span>在同程平台上，</span></span><span><span>新加坡在中国游客热门出境游目的地中热度排名稳居前五位。</span></span></p><p><span><span>新加坡、马来西亚、泰国，即位于东南亚的</span></span><span><span>「新马泰」</span></span><span><span>三国</span></span><span><span>，一直是中国游客出境游热门目的地</span></span><span><span>。</span></span><span><span>今年以来，东南亚地区航班恢复迅速，由此带动机票价格降至千元左右，进一步增加了这三国的出游性价比。</span></span></p><p><span><span>Airbnb 爱彼迎数据显示，计划在春节长假进行出境游的中国用户的搜索热度，已同比飙升 14 倍以上，</span></span><span><span>泰国和马来西亚均在</span></span><span><span>今冬十大出境游目的地</span></span><span><span>中。</span></span></p><p><span><span>泰国在 9 月 13 日宣布对中国游客实施为期 5 个月的免签政策，这项政策覆盖了「十一黄金周」和明年的春节假期。</span></span><span><span>马来西亚也于</span></span><span><span>12 月 1 日起，</span></span><span><span>对中国公民实施入境 30 天内免签证的便利措施。</span></span></p><p><span><span>随着新加坡表示将免签，新马泰三国将实现全部对中国游客免签。</span></span></p><p><span><span>但最早免签的泰国，并未迎来中国游客爆发。11 月 24 日，泰国旅游局表示，今年已有约 301 万中国游客到访泰国，预计全年中国游客将在 340 万至 350 万之间。而今年上半年泰国旅游局曾预计，2023 年将有 530 万至 700 万中国游客赴泰旅游，当前数字远远低于最初的目标。</span></span></p><p><span><span>由于客流量未达预期、机票预订情况不乐观，原本获批的中泰计划航班，也</span></span><span><span>只有部分转为实际执行的航班。</span></span></p><p><span><span>今年 3 月份，泰国陷入</span></span><span><span>「嘎腰子」、电信诈骗拐卖</span></span><span><span>等负面传闻，一度</span></span><span><span>变成了令人却步的「危险国度」</span></span><span><span>。</span></span><span><span>10 月 3 日，就在免签后不久，泰国曼谷暹罗百丽宫购物中心发生枪击事件，一名中国公民不幸遇难，另有一名中国公民受伤。</span></span><span><span>而近期，曼谷街头又出现多名毁容的中国籍乞讨者，疑似与人口贩卖有关。</span></span><span><span>这些事件加剧了对泰国旅游的负面影响，</span></span><span><span>免签刺激措施难以发挥明显作用。</span></span></p><p><span><span>去哪儿大数据研究院研究员肖鹏分析，马来西亚宣布对华免签后，马来西亚一地的旅客增长并不明显。一旦新加坡免签，可增加这一条线路的可玩性，从马来西亚三日游延长至新马两地 5-6 日游，旅客单次出境游玩更具性价比。新加坡、马来西亚位于热带地区，有望成为春节热门目的地。</span></span></p><p><span><span>目前，携程已推出新春出境游专题活动，上线多条包含新加坡的旅游线路，近期从北京出发的新加坡+马来西亚 6 日跟团最低 2744 元起。</span></span></p><p><span><span>新加坡和马来西亚免签政策的推出，</span></span><span><span>或</span></span><span><span>进一步分流赴泰中国游客，</span></span><span><span>新马泰三国将在春节期间「争夺」中国游客。</span></span></p><p><span><span>（本文更新于 12 月 7 日 20:45）</span></span></p><div class="translatorExtension" id="translatorExtensionContainer" style="display: none;">&nbsp;</div><div class="translatorExtension" style="position: fixed; display: flex; justify-content: center; bottom: -40vh; left: 0px; right: 0px; margin: 0px auto; width: 100%; transition: all 80ms ease 0s; visibility: hidden;">&nbsp;</div>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Dec 2023 10:02:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10507229.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10507229.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李如嘉]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[极氪被曝美股上市时间推迟至明年 2 月，募资规模或有所减少极氪想要向资本市场讲好「新势力最快 IPO」的故事，需要证明其销量潜力、盈利能力和智能科技水准等多方面...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">周姝祺</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">陈小同</span></p></blockquote><p>原计划在今年底完成美股上市的极氪调整了公开募股的节奏。彭博报道称，极氪正在研究明年 2 月份在美 IPO 的可能性。</p><p>据知情人士透露，这家电动汽车制造商继上个月对投资者需求进行评估后，一直在寻找合适的上市窗口，春节前后或是 IPO 合适的窗口期，届时投资者兴趣将有所提升。</p><p>另据<a href="https://cn.wsj.com/articles/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%94%B5%E5%8A%A8%E6%B1%BD%E8%BD%A6%E5%88%B6%E9%80%A0%E5%95%86%E6%9E%81%E6%B0%AA%E6%8E%A8%E8%BF%9F%E7%BE%8E%E5%9B%BDipo-a0acf377" target="_blank">华尔街日报援引知情人士</a>说法，极氪曾一度希望从 IPO 中筹集约 10 亿美元，不过现在的募资规模可能会更小。</p><p>极氪方面回应界面新闻置评请求表示，各项筹备工作正在有序推进中。</p><p>在美国新股上市市场遭遇寒流之后，极氪是又一家搁置 IPO 计划的公司。从外部环境来看，尽管今年美国股市呈现上涨势头，但是华尔街投资人对于这种涨势意见不一。美国银行、摩根士丹利及高盛等投资银行分析师均先后发出警告，市场对于美联储降息预测过头。此前美联储曾暗示，今年年底前还将加息两次。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20230704/1688432215113.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>美联储加息与美股科技股走势之间的关联是，投资者通常认为投资科技公司要经历多年时间才会获得回报。当利率迅速上升时，投资管理机构可以在更短的时间里通过其他资产（如美国国债）获得更高的回报。这可能使股票，尤其是估值相对高昂的科技股，看起来不那么吸引人。</p><p>尽管极氪在 2021 年完成实体独立后销量保持增长，但受制于国内趋于激烈的竞争环境以及海外地缘政治紧张等因素，投资者对于极氪这一初创电动车公司标的抱有迟疑态度。</p><p>科尔尼咨询董事桂灵峰向界面新闻表示，对于包括极氪在内的中概股、以及仅提供纯电动汽车的整车企业这类新兴项目，美国资本市场目前仍持保留意见，这也反应到了过去这个季度的股价上。另外，<span>美国能源部日前发布关于「敏感外国实体（FEOC）」文件也将间接影响极氪估值。</span></p><p>一位接近极氪路演投资人的相关人士告诉界面新闻，今年夏天极氪密集地向海外投资人开启试水会议，希望能够获得 180 亿美元的估值，但是这一估值高于业内预期。今年 2 月，极氪 Pre-A 轮融资的投后估值为 130 亿美元。</p><p>极氪想要向资本市场讲好「新势力最快 IPO」的故事，需要证明其销量潜力、盈利能力和智能科技水准等多方面均处于国内领先水平。</p><p>当前国内新能源汽车市场正处于深度竞争状态，汽车厂商均想抓住电动化转型带来的时代机遇。尽管极氪今年保持月销过万的成绩，但其在 10 月份在中国电动汽车品牌排行榜上仅居于第 16 位。今年 1 至 11 月，极氪累计销量为 11.83 万辆，以当前销量势头几乎难以完成 14 万辆的年终销量目标。</p><p>得益于利用吉利集团制造资产的「轻资本」模式以及多元营收架构，极氪第三季度的汽车销售毛利率达 18% 左右，但并未改变极氪整体亏损的状态。今年上半年，极氪净亏损额为 38.7 亿元，账上现金及等价物为 32.6 亿元。</p><p>投资人关注的另一重风险还有极氪与母公司吉利控股集团之间的密切关系。极氪招股说明书指出，「集团的关联方」负责去年近一半的应收账款和到期款项，而且他们也是主要供应商，在 2022 年交付了极氪超过 50% 的采购量。</p><p>极氪想要在美股上市，还隐藏了其对于这全球第二大汽车市场发展业务的野心，并试图利用海外市场来减轻国内激烈竞争的压力，但这受制于地缘政治的影响。</p><p>目前，极氪在美国与 Waymo 合作开展了自动驾驶业务，这涉及大量潜在的敏感数据，极氪必须依靠获得许可的合作伙伴来收集、存储和处理车辆数据。另外，随着欧盟开始对中国汽车制造商进行调查，极氪向欧洲扩张也可能是一项艰巨的任务。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Dec 2023 09:42:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10506760.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10506760.html</link>
            <author>
                <![CDATA[周姝祺]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[北交所 IPO「A 股风景独好」，年内 26 家拟上市公司「改道」而来获受理改道北交所企业的 IPO 通过率表现如何？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">陈靖</span></p></blockquote><p>「放缓」成为今年 A 股 IPO 的关键词。</p><p>全面注册制下，受监管层对发行及审核节奏的调控，上市挂牌数目、受理数量与去年同期相比有较大幅度下滑。在沪深交易所 IPO「限流」的大环境下，许多计划上市的企业转向或改道北交所。</p><p>据 Wind 数据统计，今年来截至 12 月 7 日，<span>已有 26 家企业「改道」北交所的上市申请获得受理。</span></p><p>「8.27 监管新规」后，北交所受理的 28 家企业中，有 8 家为原拟申报其他板块转道而来，约为三成。</p><p>Choice 金融终端显示，截至 11 月 30 日，A 股两市共 221 家企业上市发行；相较去年同期的 316 家企业挂牌 A 股，数量同比下降已达 30.06%。在受理方面，沪深交易所仅 9 月新受理 11 家，7 月、8 月、10 月、11 月均零受理。相较之下北交所在「8.27 监管新规」后共受理 28 家，受理比例迎来历史高位，与沪深两市形成鲜明对比。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231207/170191220224666800.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>8 月 27 日，证监会接连发布多项监管新规,包括阶段性收紧 IPO 节奏；进一步规范股份减持行为；将投资者融资买入证券时的融资保证金最低比例由 100% 降低至 80% 等。</p><p>9 月 1 日，证监会发布《关于高质量建设北京证券交易所的意见》（以下简称《意见》），为贯彻落实《意见》要求，同日，北交所、全国股转公司发布首批八项改革措施，包括简化科创板投资者开通北交所交易权限、优化「连续挂牌满 12 个月」的执行标准、优化发行底价确定方式、就优化转板安排征求意见、优化做市交易制度安排、将融资融券标的股票扩大至全市场等等，多项举措提高北交所上市效率、活跃度等，北交所吸引力将进一步提升。</p><p>那么，改道北交所企业的 IPO 通过率表现如何？</p><p>Wind 数据显示，2022 年至今，共有 49 家原计划在沪深两市挂牌的企业转道北交所，其中 46 家成功过会，3 家被否决，过会率为 93.9%。此外，还有 11 家企业主动撤回申请，实际过会率为 76.7%。</p><p>具体看来，2022 年，共有 25 家企业通过审核，1 家企业被否决，5 家企业主动撤回申请，审核通过率和实际通过率分别为 96.2% 和 80.6%。2023 年至今，共有 21 家企业通过审核，2 家企业被否决，6 家企业撤回申请材料，审核通过率和实际通过率分别为 91.3% 和 72.4%。</p><p>北交所表示，推动股票发行注册制在北交所走深走实，以信息披露为核心，在减少管制的同时加大发行监管力度，提升审核问询精准性、有效性，压实发行人、中介机构责任，坚持「申报即担责」原则，严防「带病闯关」。</p><p>总体来看，北交所的扩容是高质量的扩容，监管严把入口关。北交所表示，下一步将按照大力提高上市公司质量的要求，把质量第一、质量优先的理念贯彻到发行审核、持续监管全链条各环节。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Dec 2023 09:36:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10503556.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10503556.html</link>
            <author>
                <![CDATA[陈靖 CJ]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[碳酸锂期货多头「绝地大反攻」，全线涨停后触底信号出现了吗？离交割期越来越近，碳酸锂期现价格实现合理回归的可能性及影响因素有哪些？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">冯赛琪</span></p></blockquote><p>12 月 7 日，碳酸锂期货全部合约触及涨停。</p><p>其中，碳酸锂期货主力合约 2401 现价 9.56 万元/吨，较昨日上涨 6.99%。碳酸锂 2402、碳酸锂 2403、碳酸锂 2404、碳酸锂 2405、碳酸锂 2406、碳酸锂 2407、碳酸锂 2408、碳酸锂 2409、碳酸锂 2410、碳酸锂 2411 纷纷涨停。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231207/170193406799214000_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>自 7 月份上市以来，碳酸锂期货价格屡刷上市新低，进入 12 月，碳酸锂主力合约 2401 在 4 日、5 日连续两个交易日跌停。连续多日下跌后，碳酸锂期货迎来了久违的价格上扬。</p><p>现货方面，12 月 7 日，电池级碳酸锂现货报价范围在 11.5 万元/吨-12.6 万元/吨之间，均价报 12.05 万元/吨。工业级碳酸锂价格在 10.25 万元/吨-11.15 万元/吨之间，均价报 10.7 万元/吨。</p><p>对于 12 月 7 日碳酸锂期货合约出现涨停潮，五矿期货研究中心有色研究员张世骄向界面新闻表示，碳酸锂连续下跌后多空双方对 LC2401 分歧加剧。12 月 6 日广期所生成首批标准仓单，仓单注册量很小，对应虚盘比例大，容易引发价格上涨。价格上，碳酸锂期货上市至今已经连续下跌超 60%，容易引发反弹。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231207/170193426596365600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>他表示，12 月 7 日为碳酸锂期权的最后交易日，容易引发变盘。近期锂矿股票明显走强，12 月 6 日盘中多只锂矿股触及涨停，带动期货做多氛围。</p><p>12 月 7 日大涨，会是碳酸锂期货触底反弹的信号吗？</p><p>张世骄表示，短期来看，前期持续超跌后盘面进行基差修复，上涨走势或将持续一段时间。从持仓角度看，一旦多空双方大幅减仓，价格可能趋向震荡并回归基本面。</p><p>他认为，从中期来看，碳酸锂呈现供需两弱格局，近期锂盐加速探底，外购矿冶炼企业持续亏损，江西出现部分企业减停产。临近年末，进入碳酸锂使用淡季，一体化锂盐项目持续爬坡将进一步加剧供过于求。</p><p>2024 年 1 月，碳酸锂期货将进行首次实物交割。交易所、期货公司目前正在准备注册仓单等交割事项。离交割期越来越近，碳酸锂期现价格实现合理回归的可能性及影响因素有哪些？</p><p>张世骄认为，短期来看，市场上满足碳酸锂期货交割品要求的现货有限，同时对交割品检测机构销量要求较高。但是距离进入交割月尚存足够时间，后期盘面持仓可能逐渐合理化。</p><p>「长期来看，全球范围内碳酸锂供过于求正逐步兑现，碳酸锂期价在突破外购矿冶炼企业成本后，正走向下一个支撑位——国内一体化锂云母冶炼成本。锂价到达底部需要出清高成本产能或锂电下游再度爆发。根据目前我们对 2024 年锂矿端放量和需求的预测，供过于求在明年将延续并加剧。」</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Dec 2023 09:29:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10506080.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10506080.html</link>
            <author>
                <![CDATA[冯赛琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[前 11 个月进口数据公布，这是唯一价格上涨的大宗商品前 11 个月，中国进口铁矿砂均价为 788.8 元/吨，同比上涨 2.3%。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">王勇</span></p></blockquote><p>今年前 11 个月，除铁矿石外，其他多个主要大宗商品进口均价有所下跌。</p><p>12 月 7 日，海关总署数据发布最新进出口数据。前 11 个月，中国进出口总值 37.96 万亿元，与去年同期持平。其中，出口 21.6 万亿元，同比增长 0.3%；进口 16.36 万亿元，同比下降 0.5%；贸易顺差 5.24 万亿元，同比扩大 2.8%。</p><p>从海关总署公布的主要大宗商品进口量看，多数品类进口量增加，且进口均价下跌。</p><p>前 11 个月，中国进口原油 5.16 亿吨，同比增加 12.1%，每吨均价 4192 元，同比下跌 13.1%；天然气进口量 1.07 亿吨，同比增加 8.5%，每吨 3715 元，下跌 11.4%。</p><p>成品油进口量为 4322.5 万吨，同比增加 86.6%，每吨 4123.7 元，同比下跌 18.8%。成品油也因此成为进口同比增幅最大的品类。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231207/170193066543280500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>这三种品类进口均价下跌，主要因国际油气价格出现下降。<span>今年前三季度，布伦特原油现货平均价格为 82.07 美元/桶，同比下降 22.2%；美国西德克萨斯中质原油现货平均价格为 77.36 美元/桶，同比下降 21.4%。</span></p><p>今年前 11 个月，中国进口煤 4.27 亿吨，同比增加 62.8%，每吨 785.1 元，同比下跌 19.6%。煤炭为进口同比增幅第二大的品类。</p><p>进口煤同比增幅较大，主要因今年<span>中国大幅增加了澳大利亚动力煤的进口量。1-9 月，中国共进口澳大利亚煤炭（包括动力煤和炼焦煤）3445.6 万吨，同比增 11 倍。</span></p><p><span>随着俄乌冲突对欧盟能源形势的影响逐渐减少，国际煤价也在下降。据路透社援引阿格斯的数据显示，截至 11 月 3 日当周，印尼煤炭价格跌至 58.46 美元/吨，这一价格较去年年底下跌 35%。</span></p><p>铁矿石进口量在增加，但价格出现上涨，这也是海关总署公布的品类中唯一价格上涨的大宗商品。</p><p>前 11 个月，中国进口铁矿砂 10.78 亿吨，同比增加 6.2%，进口均价每吨 788.8 元，同比上涨 2.3%。</p><p>摩根士丹利分析认为，今年中国粗钢减产预期并未实现，电弧炉废钢供应量减少导致高炉利用率强劲，铁矿石港口库存低，中国铁矿石进口需求一直很强劲。</p><p>今年 5 月起，铁矿石价格震荡上涨。11 月 23 日收盘，国内铁矿石期货主力合约一度报 998 元/吨，创下自 2021 年 8 月以来的新高，较 8 月年内低点则上涨超三成。</p><p>从区域贸易看，相比去年，中国与美国、日本的进出口数据均有下降。</p><p>海关总署数据显示，美国为中国第三大贸易伙伴，前 11 月与美国贸易总值为 4.26 万亿元，同比下降 6.9%，占 11.2%。其中，对美国出口 3.21 万亿元，下降 8.5%；自美国进口 1.05 万亿元，下降 1.6%；对美贸易顺差 2.16 万亿元，收窄 11.6%。</p><p>日本为中国第四大贸易伙伴，与日本贸易总值为 2.04 万亿元，下降 6.2%，占 5.4%。其中，对日本出口 1.01 万亿元，下降 3.3%；自日本进口 1.03 万亿元，下降 8.8%；对日贸易逆差 109.7 亿元，收窄 85.4%。</p><p>相比之下，东盟与欧盟的前二位贸易伙伴地位依然稳固，进口量均有所增加。前 11 个月，中国与第一大贸易伙伴——东盟贸易总值为 5.8 万亿元，增长 0.1%，占中国外贸总值的 15.3%。其中，对东盟出口 3.33 万亿元，下降 0.1%；自东盟进口 2.47 万亿元，增长 0.4%；对东盟贸易顺差 8500.6 亿元，收窄 1.7%。</p><p>欧盟为中国第二大贸易伙伴，同期与欧盟贸易总值为 5.03 万亿元，下降 2.2%，占 13.2%。其中，对欧盟出口 3.22 万亿元，下降 5.8%；自欧盟进口 1.81 万亿元，增长 5%；对欧盟贸易顺差 1.41 万亿元，收窄 16.7%。</p><p>贸易顺差是指各国家或地区在一定时期内的出口额大于进口额的现象，一般表明一国的对外贸易处于较为有利的地位。</p><p>从出口品类来看，机电产品仍占绝对比重。今年前 11 个月，中国出口机电产品 12.66 万亿元，增长 2.8%，占出口总值的 58.6%。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Dec 2023 08:48:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10505569.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10505569.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王勇 WY]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[东北冰雪游升温，云南、海南旅行社北上「掘金」但南方旅行社在北方冰雪市场也面临酒店资源的难题。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">丁晶晶</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">唐俊</span></p></blockquote><p><span><span>冬季来临</span></span><span><span>，</span></span><span><span>东北冰雪旅游市场持续升温。</span></span></p><p><span><span>携程数据显示，今年</span></span><span><span>11 月 1 日至 12 月 4 日，东北旅游搜索量同比去年同期增长 98%，较 2019 年同期增长 103%</span></span><span><span>；</span></span><span><span>11 月份，热门东北旅游目的地城市 TOP10 为沈阳、哈尔滨、长春、大连、鞍山、齐齐哈尔、吉林市、延边、锦州、佳木斯</span></span><span><span>。</span></span></p><p><span><span>飞猪平台数据也显示，从</span></span><span><span>11 月开始，飞往东北的机票预订量同比去年增长超 1.3 倍，火车票预订量同比去年增长超 2.4 倍，租车预订量增长 1.6 倍，广东、浙江、上海、山东、北京等是热门客源地。</span></span></p><p><span><span>同时，飞猪工作人员介绍，今年「双十一」推出的冰雪游「住</span></span><span><span>+滑」酒店套餐预约率同比去年快速增长，至少 1/3 的消费者已完成核销；跟团游方面，涵盖哈尔滨、长白山、漠河等多目的地的「雪货」核销率最高超过 90%。</span></span></p><h3><strong><span><span><strong>海南、云南旅行社北上「掘金」</strong></span></span></strong></h3><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231207/170189085395544200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>冰雪热带动大量新商家入局。携程数据显示，今年以来，经营东北冰雪游的新入驻商家和旅社数量明显增加，增幅超越</span></span><span><span>2019 年水平，主要集中在哈尔滨、大连、沈阳等城市。</span></span></p><p><span><span>东北冰雪游的爆火同样也吸引了不少经营海南、云南目的地的商家北上「掘金」。</span></span></p><p><span>橙怡旅行社负责人王军作为地道的云南人，此前一直深耕云南、海南这「两南」旅游市场</span>&nbsp;。<span><span>看到今年冰雪旅游市场火热，橙怡旅行</span></span><span><span>社</span></span><span><span>首次推出哈尔滨雪乡亚布力</span></span><span><span>6 日纯玩团。</span></span></p><p><span><span>同样主营云南市场的淼嗨旅行</span></span><span><span>社</span></span><span><span>也开始布局东北冰雪游市场，在东北成立了目的地事业部。今年双十一期间，淼嗨旅行社也推出哈尔滨雪乡亚布力</span></span><span><span>6 天 5 晚的跟团游。</span></span></p><p><span><span>王军今年没有像往年一样固守「两南」市场，而选择开拓东北冰雪市场，</span></span><span><span>一部分原因是今年海南和云南市场跑起来比较「疲惫」。</span></span></p><p><span><span>每逢冬季</span></span><span><span>旺季</span></span><span><span>、</span></span><span><span>节假日</span></span><span><span>，</span></span><span><span>飞</span></span><span><span>海南</span></span><span><span>的机票价格便会</span></span><span><span>翻倍上涨</span></span><span><span>。</span></span><span><span>今年以来，旅游市场强势复苏，票价涨幅尤为明显</span></span><span><span>。</span></span><span><span>王军表示，很多旅客因机票价格过高对海南「望而却步」，</span></span><span><span>今年国庆期间就曾接到大量旅客吐槽机票价格过高，很多旅客最终因此选择其他旅游目的地。</span></span></p><p>酒店资源也是一大问题。<span><span>「云南市场还好些，海南三亚酒店资源紧张，旅行社</span></span><span><span>在节假日和冬季旺季拿房尤其困难。」一位海南旅游从业者对</span></span><span><span>界面新闻讲。</span></span></p><p><span><span>该人士解释</span></span><span><span>，疫情期间，游客较少，旅行社在和酒店商榷价格时有更多话语权。今年以来旅游全面复苏，酒店不缺客户，主动权就交到了酒店手中。节假日及旺季期间，很多酒店为了利益最大化，更愿意零售散房。如果旅行社一定要买，价格也基本由</span></span><span><span>酒店</span></span><span><span>定</span></span><span><span>，订房成本</span></span><span><span>格外</span></span><span><span>高。</span></span></p><p><span><span>另一方面，近两年，旅客需求发生变化，小众旅游产品热度越来越高。全国旅游市场竞争加大的情况下，商家不再固守传统旅游目的地，也根据旅客需求和市场在灵活转变，扩充更多线路。</span></span></p><p><span><span>「东北市场结束以后，将立马转战下一个流量市场。跟着旅客需求转，尽可能一年四季都能提供不同的游玩产品。」王军说。</span></span></p><h3><strong><span><span><strong>酒店资源成「北上」最大难题</strong></span></span></strong></h3><p><span><span>中国旅游研究院发布的《中国冰雪旅游消费大数据报告（2023）》显示，2024-2025 冰雪季，中国冰雪休闲旅游人数有望达到 5.2 亿人次，中国冰雪休闲旅游收入将达到 7200 亿元。</span></span></p><p><span><span>在淼嗨旅行</span></span><span><span>社负责人梁志鹏看来，与北方本地旅行社相比，南方商家有自己的优势。除了此前积累的资源和经验，南方旅行社会更以南方视角看待网红景点、网红元素，做出差异化产品。</span></span></p><p><span><span>王军表示，南方本身也是冰雪旅游市场较大的客源地，南方商家拥有口碑和黏性优势，也更了解南方旅客的需求和习惯。</span></span></p><p><span><span>不过，南方旅行社开拓北方冰雪市场也面临诸多挑战，酒店供应链成旅行社最大的难题。</span></span></p><p><span><span>和传统海南、云南市场完善的配套服务相比，东北冰雪游具有季节性，整体配套设施相对不够完善，酒店、餐厅等接待能力也不足。另外，今年雪季是疫情后的第一个完整雪季，雪场、酒店对旅行社的合作要求越来越高。</span></span></p><p><span><span>梁志鹏透露，在酒店资源紧张的情况下，当地酒店更倾向于和当地经营多年的老牌地接社合作。外来商家如果不能供给上足够的客流量，就只能拿到一些固定房型，同时住宿成本可能会较高。</span></span></p><p><span><span>但优质酒店供应链资源至关重要。</span></span><span><span>梁志鹏表示，「单单为了拿下一个国际品牌酒店的供应链，我们先后去谈了三次。最终这款产品在双 11 期间卖了 3000 多单，目前已经核销了约 20%，一切都值得。」</span></span></p><p><span><span>与淼嗨旅行社有所不同，橙怡旅行团队选择和东北当地地接社合作的经营模式。橙怡旅行社主要负责流量，线路规划、酒店资源、餐饮等则和当地地接社共同负责，以避免因不熟悉当地情况而产生客诉问题。</span></span></p><p><span><span>中青旅首席品牌馆<span><span><span><span><span>徐晓</span></span></span></span></span>磊认为，今年东北冰雪游热度虽高，但南方「避寒游」仍是主力，在量级、成熟度、政策方面，东北雪地仍无法与海南、云南等传统经典避寒目的地相比。他预计，东北冰雪游可能不会对冬季南方旅游市场造成较大影响。</span></span></p><div class="translatorExtension" id="translatorExtensionContainer" style="display: none;">&nbsp;</div><div class="translatorExtension" style="position: fixed; display: flex; justify-content: center; bottom: -40vh; left: 0px; right: 0px; margin: 0px auto; width: 100%; transition: all 80ms ease 0s; visibility: hidden;">&nbsp;</div>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Dec 2023 08:43:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10502757.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10502757.html</link>
            <author>
                <![CDATA[丁晶晶]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
