<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[商業_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/2.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/lists/2" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[基金，券商，信託等金融機構的新聞和分析 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh</language>
        <image>
            <url>https://res.jiemian.com/assets/pc/common/img/jiemian_logo.svg</url>
            <title>
                <![CDATA[商業_界面新聞]]>
            </title>
            <link>https://www.jiemian.com/lists/2.html</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Fri, 26 Jan 2024 16:19:31 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[住建部釋放利好：房地產項目「白名單」將落地，賦予城市調控自主權]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：界面新聞匡達" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240126/170625823475125300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>1 月底前，第一批可以給予融資支持的房地產項目名單可能落地並爭取貸款。1 月底前，第一批可以給予融資支持的房地產項目名單可能落地並爭取貸款。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">楊冰柯</span></p></blockquote><p>全國樓市利好政策仍然在持續釋放。</p><p>1 月 26 日上午，住房和城鄉建設部召開城市房地產融資協調機制部署會。住建部黨組書記、部長倪虹出席會議並強調，深入貫徹落實中央經濟工作會議精神，加快推動城市房地產融資協調機制落地見效，支持房地產項目開發建設，一視同仁滿足不同所有制房地產企業合理融資需求，促進房地產市場平穩健康發展。</p><p>住建部還在房地產企業融資、項目融資、各城市房地產調控自主權上作出最新安排。</p><p>會議指出，建立城市房地產融資協調機制，是貫徹落實黨中央、國務院決策部署，一視同仁滿足不同所有制房地產企業合理融資需求、促進金融與房地產良性循環的重大舉措。</p><p>地級及以上城市人民政府要切實發揮牽頭協調作用，把這一重要機制迅速建立和運轉起來，及時研判本地房地產市場形勢和房地產融資需求，強化統籌謀劃，細化政策措施，搭建政銀企溝通平台，推動房地產企業和金融機構精準對接，協調解決好房地產融資中存在的困難和問題。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240126/170625823475125300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>針對當前部分房地產項目融資難題，各地要以項目為對象，抓緊研究提出可以給予融資支持的房地產項目名單，協調本行政區域內金融機構發放貸款，精準有效支持合理融資需求。</p><p>信貸資金要確保封閉運行、合規使用，堅決防止挪用。省級層面要跟蹤監測落實情況，加強督促指導。國家層面將建立城市房地產融資協調機制項目信息平台，實行周調度、月通報。</p><p><span>據瞭解，1 月底前，第一批房地產項目「白名單」可能落地並爭取貸款。</span></p><p><span>今年 1 月初，住建部曾和金融監管總局聯合印發「關於建立城市房地產融資協調機制的通知」。協調機制根據房地產項目的開發建設情況及項目開發企業資質、信用、財務等情況，按照公平公正原則，提出可以給予融資支持的房地產項目名單，向本行政區域內金融機構推送。</span></p><p>廣東省住房政策研究中心首席研究員李宇嘉表示，對於融資支持，要以具體商品房項目現金流和風險判斷提供支持。當然，前提是項目自身風險管控要到位，不能出現項目用地被多重超額抵押，不存在項目銷售現金被隨意抽調的情況。</p><p>在住建部會議前一天，1 月 25 日，在國新辦發佈會上，國家金融監督管理總局副局長肖遠企稱，近期金融監管總局還將重點開展以下幾項主要工作，一是加快推進城市房地產融資協調機制落地見效。二是指導金融機構落實好經營性物業貸款管理要求。三是要繼續做好個人住房貸款金融服務。</p><p>肖遠企表述，房地產產業鏈條長、涉及面廣，對國民經濟具有重要影響，與廣大人民羣眾生活也息息相關，金融業責無旁貸，必須大力支持。</p><p>在該會議前兩天，房地產融資端也有重磅利好政策出台。</p><p>根據中國人民銀行辦公廳、金融監管總局辦公廳聯合印發《關於做好經營性物業貸款管理的通知》，要充分發揮經營性物業貸款作用，2024 年底前，對規範經營、發展前景良好的房地產開發企業，全國性商業銀行在風險可控、商業可持續基礎上，還可發放經營性物業貸款用於償還該企業及其集團控股公司（含並表子公司）存量房地產領域相關貸款和公開市場債券。</p><p>也就是説，經營性物業貸款的資金使用範圍開始擴大，即可償還存量貸款和債券。</p><p>該項政策落地後，最終會利好經營性物業較多的開發商，比如民營房企龍湖、新城、萬達等，以及混合制房企萬科，還有央企華潤置地等房企。</p><p>浙報傳媒地產研究院丁建剛團隊表示，近期多部門紛紛表態，預計樓市將迎來「寬鬆的貨幣政策，強指向性放水」。</p><p>從近期的房地產政策趨勢來看，<span>2024 年，房地產政策仍是以防風險為首要目標，將一視同仁滿足不同所有制房企合理融資需求，防範化解房企風險，促進房地產市場平穩健康發展。</span></p>
                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 15:44:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10734920.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10734920.html</link>
            <author>
                <![CDATA[楊冰柯]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[精神航空反駁捷藍航空聲明，稱沒有理由終止 38 億美元合併協議]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>美國精神航空 1 月 26 日發佈聲明稱，該公司認為沒有理由終止與捷藍航空合併協議，「精神航空將繼續遵守協議，希望捷藍航空也能這樣做」。</p><p>當日早些時候，捷藍航空表示已通知精神航空，雙方合併協議所要求的部分成交條件可能無法在協議規定的外部日期前得到滿足，合併協議可能於 1 月 28 日或之後終止。</p><p>當地時間 1 月 16 日，美國馬薩諸塞聯邦地區法院威廉·G·楊（William G. Young）阻止捷藍航空 38 億美元收購精神航空的交易，稱這筆合併將扼殺競爭、損害消費者利益並在整個行業層面推高票價。</p>
                <!-- 關聯公司 -->
                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                </description>
                <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 15:33:59 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10737807.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10737807.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[界面快報]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[漢馬科技：公司有明顯喪失清償能力可能，擬向法院申請重整及預重整]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<p>漢馬科技 1 月 26 日公告，2020 年以來，受國內重卡行業市場競爭加劇等因素影響，公司面臨長期虧損和較高的債務壓力。根據公司披露的 2020-2022 年度經審計的財務報告，公司母公司報表口徑近三年淨利潤均為負值。根據公司同日公告的《公司 2023 年年度業績預虧公告》，預計公司 2023 年度經營業績將出現虧損，預計歸屬於上市公司股東的淨利潤為-10.70 億元到-8.70 億元，預計歸屬於上市公司股東的淨資產為-9.28 億元到-7.28 億元。目前公司已有明顯喪失清償能力可能，但綜合考慮公司具有重整價值，根據《國務院關於進一步提高上市公司質量的意見》中關於支持上市公司通過重整方式出清風險之規定，為避免公司債務風險進一步惡化，公司擬主動向法院申請對公司進行重整，並申請先行啓動預重整程序。</p><p>綜上，鑑於公司有明顯喪失清償能力可能，但具有重整價值，依據《中華人民共和國企業破產法》第二條、第七條、第七十條以及《最高人民法院關於審理上市公司重整案件工作座談會紀要》之規定，公司擬向有管轄權的人民法院申請重整及預重整。</p>
                    <!-- 關聯公司 -->
                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 15:25:16 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10737803.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10737803.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[界面快報]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[聚辰股份：預計 2023 年歸母淨利潤同比減少 70.89% 到 73.15%，SPD 產品銷量及收入大幅下滑]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<p>聚辰股份 1 月 26 日公告，公司預計 2023 年度實現歸屬於母公司所有者的淨利潤 9500 萬元到 1.03 億元，同比減少 70.89% 到 73.15%。個人電腦及服務器市場需求的疲軟，使得全球主要內存模組廠商通過暫停採購和削減產能等方式減輕庫存壓力，導致報告期內公司 SPD 產品的銷量及收入較上年同期出現較大幅度下滑，成為影響公司業績下滑的主要因素。</p>
                        <!-- 關聯公司 -->
                        <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 15:12:08 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10737795.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10737795.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[界面快報]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[最高法公佈《關於內地與香港特別行政區法院相互認可和執行民商事案件判決的安排》]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<p>據最高人民法院消息，《最高人民法院關於內地與香港特別行政區法院相互認可和執行民商事案件判決的安排》已於 2019 年 1 月 14 日由最高人民法院審判委員會第 1759 次會議通過，現予公佈，自 2024 年 1 月 29 日起施行。</p><p><strong>最高人民法院關於內地與香港特別行政區法院相互認可和執行民商事案件判決的安排</strong></p><p>（2019 年 1 月 14 日最高人民法院審判委員會第 1759 次會議通過，自 2024 年 1 月 29 日起施行）</p><p>根據《中華人民共和國香港特別行政區基本法》第九十五條的規定，最高人民法院與香港特別行政區政府經協商，現就民商事案件判決的相互認可和執行問題作出如下安排。</p><p><strong>第一條</strong>&nbsp;&nbsp;內地與香港特別行政區法院民商事案件生效判決的相互認可和執行，適用本安排。</p><p>刑事案件中有關民事賠償的生效判決的相互認可和執行，亦適用本安排。</p><p><strong>第二條</strong>&nbsp;&nbsp;本安排所稱「民商事案件」是指依據內地和香港特別行政區法律均屬於民商事性質的案件，不包括香港特別行政區法院審理的司法複核案件以及其他因行使行政權力直接引發的案件。</p><p><strong>第三條</strong>&nbsp;&nbsp;本安排暫不適用於就下列民商事案件作出的判決：</p><p>（一）內地人民法院審理的贍養、兄弟姐妹之間扶養、解除收養關係、成年人監護權、離婚後損害責任、同居關係析產案件，香港特別行政區法院審理的應否裁判分居的案件；</p><p>（二）繼承案件、遺產管理或者分配的案件；</p><p>（三）內地人民法院審理的有關發明專利、實用新型專利侵權的案件，香港特別行政區法院審理的有關標準專利（包括原授專利）、短期專利侵權的案件，內地與香港特別行政區法院審理的有關確認標準必要專利許可費率的案件，以及有關本安排第五條未規定的知識產權案件；</p><p>（四）海洋環境污染、海事索賠責任限制、共同海損、緊急拖航和救助、船舶優先權、海上旅客運輸案件；</p><p>（五）破產（清盤）案件；</p><p>（六）確定選民資格、宣告自然人失蹤或者死亡、認定自然人限制或者無民事行為能力的案件；</p><p>（七）確認仲裁協議效力、撤銷仲裁裁決案件；</p><p>（八）認可和執行其他國家和地區判決、仲裁裁決的案件。</p><p><strong>第四條</strong>&nbsp;本安排所稱「判決」，在內地包括判決、裁定、調解書、支付令，不包括保全裁定；在香港特別行政區包括判決、命令、判令、訟費評定證明書，不包括禁訴令、臨時濟助命令。</p><p>本安排所稱「生效判決」：</p><p>（一）在內地，是指第二審判決，依法不準上訴或者超過法定期限沒有上訴的第一審判決，以及依照審判監督程序作出的上述判決；</p><p>（二）在香港特別行政區，是指終審法院、高等法院上訴法庭及原訟法庭、區域法院以及勞資審裁處、土地審裁處、小額錢債審裁處、競爭事務審裁處作出的已經發生法律效力的判決。</p><p><strong>第五條</strong>&nbsp;&nbsp;本安排所稱「知識產權」是指《與貿易有關的知識產權協定》第一條第二款規定的知識產權，以及《中華人民共和國民法典》第一百二十三條第二款第七項、香港《植物品種保護條例》規定的權利人就植物新品種享有的知識產權。</p><p><strong>第六條</strong>&nbsp;&nbsp;本安排所稱「住所地」，當事人為自然人的，是指户籍所在地或者永久性居民身份所在地、經常居住地；當事人為法人或者其他組織的，是指註冊地或者登記地、主要辦事機構所在地、主要營業地、主要管理地。</p><p><strong>第七條</strong>&nbsp;&nbsp;申請認可和執行本安排規定的判決：</p><p>（一）在內地，向申請人住所地或者被申請人住所地、財產所在地的中級人民法院提出；</p><p>（二）在香港特別行政區，向高等法院提出。</p><p>申請人應當向符合前款第一項規定的其中一個人民法院提出申請。向兩個以上有管轄權的人民法院提出申請的，由最先立案的人民法院管轄。</p><p><strong>第八條</strong>&nbsp;&nbsp;申請認可和執行本安排規定的判決，應當提交下列材料：</p><p>（一）申請書；</p><p>（二）經作出生效判決的法院蓋章的判決副本；</p><p>（三）作出生效判決的法院出具的證明書，證明該判決屬於生效判決，判決有執行內容的，還應當證明在原審法院地可以執行；</p><p>（四）判決為缺席判決的，應當提交已經合法傳喚當事人的證明文件，但判決已經對此予以明確説明或者缺席方提出認可和執行申請的除外；</p><p>（五）身份證明材料：</p><p>1.申請人為自然人的，應當提交身份證件複印件；</p><p>2.申請人為法人或者其他組織的，應當提交註冊登記證書的複印件以及法定代表人或者主要負責人的身份證件複印件。</p><p>上述身份證明材料，在被請求方境外形成的，應當依據被請求方法律規定辦理證明手續。</p><p>向內地人民法院提交的文件沒有中文文本的，應當提交準確的中文譯本。</p><p><strong>第九條</strong>&nbsp;&nbsp;申請書應當載明下列事項：</p><p>（一）當事人的基本情況：當事人為自然人的，包括姓名、住所、身份證件信息、通訊方式等；當事人為法人或者其他組織的，包括名稱、住所及其法定代表人或者主要負責人的姓名、職務、住所、身份證件信息、通訊方式等；</p><p>（二）請求事項和理由；申請執行的，還需提供被申請人的財產狀況和財產所在地；</p><p>（三）判決是否已在其他法院申請執行以及執行情況。</p><p><strong>第十條</strong>&nbsp;&nbsp;申請認可和執行判決的期間、程序和方式，應當依據被請求方法律的規定。</p><p><strong>第十一條</strong>&nbsp;&nbsp;符合下列情形之一，且依據被請求方法律有關訴訟不屬於被請求方法院專屬管轄的，被請求方法院應當認定原審法院具有管轄權：</p><p>（一）原審法院受理案件時，被告住所地在該方境內；（二）原審法院受理案件時，被告在該方境內設有代表機構、分支機構、辦事處、營業所等不屬於獨立法人的機構，且訴訟請求是基於該機構的活動；</p><p>（三）因合同糾紛提起的訴訟，合同履行地在該方境內；</p><p>（四）因侵權行為提起的訴訟，侵權行為實施地在該方境內；</p><p>（五）合同糾紛或者其他財產權益糾紛的當事人以書面形式約定由原審法院地管轄，但各方當事人住所地均在被請求方境內的，原審法院地應系合同履行地、合同簽訂地、標的物所在地等與爭議有實際聯繫地；</p><p>（六）當事人未對原審法院提出管轄權異議並應訴答辯，但各方當事人住所地均在被請求方境內的，原審法院地應系合同履行地、合同簽訂地、標的物所在地等與爭議有實際聯繫地。</p><p>前款所稱「書面形式」是指合同書、信件和數據電文（包括電報、電傳、傳真、電子數據交換和電子郵件）等可以有形地表現所載內容的形式。</p><p>知識產權侵權糾紛案件以及內地人民法院審理的《中華人民共和國反不正當競爭法》第六條規定的不正當競爭糾紛民事案件、香港特別行政區法院審理的假冒糾紛案件，侵權、不正當競爭、假冒行為實施地在原審法院地境內，且涉案知識產權權利、權益在該方境內依法應予保護的，才應當認定原審法院具有管轄權。</p><p>除第一款、第三款規定外，被請求方法院認為原審法院對於有關訴訟的管轄符合被請求方法律規定的，可以認定原審法院具有管轄權。</p><p><strong>第十二條</strong>&nbsp;&nbsp;申請認可和執行的判決，被申請人提供證據證明有下列情形之一的，被請求方法院審查核實後，應當不予認可和執行：</p><p>（一）原審法院對有關訴訟的管轄不符合本安排第十一條規定的；</p><p>（二）依據原審法院地法律，被申請人未經合法傳喚，或者雖經合法傳喚但未獲得合理的陳述、辯論機會的；</p><p>（三）判決是以欺詐方法取得的；</p><p>（四）被請求方法院受理相關訴訟後，原審法院又受理就同一爭議提起的訴訟並作出判決的；</p><p>（五）被請求方法院已經就同一爭議作出判決，或者已經認可其他國家和地區就同一爭議作出的判決的；</p><p>（六）被請求方已經就同一爭議作出仲裁裁決，或者已經認可其他國家和地區就同一爭議作出的仲裁裁決的。</p><p>內地人民法院認為認可和執行香港特別行政區法院判決明顯違反內地法律的基本原則或者社會公共利益，香港特別行政區法院認為認可和執行內地人民法院判決明顯違反香港特別行政區法律的基本原則或者公共政策的，應當不予認可和執行。</p><p><strong>第十三條</strong>&nbsp;&nbsp;申請認可和執行的判決，被申請人提供證據證明在原審法院進行的訴訟違反了當事人就同一爭議訂立的有效仲裁協議或者管轄協議的，被請求方法院審查核實後，可以不予認可和執行。</p><p><strong>第十四條</strong>&nbsp;&nbsp;被請求方法院不能僅因判決的先決問題不屬於本安排適用範圍，而拒絕認可和執行該判決。</p><p><strong>第十五條</strong>&nbsp;&nbsp;對於原審法院就知識產權有效性、是否成立或者存在作出的判項，不予認可和執行，但基於該判項作出的有關責任承擔的判項符合本安排規定的，應當認可和執行。</p><p><strong>第十六條</strong>&nbsp;&nbsp;相互認可和執行的判決內容包括金錢判項、非金錢判項。</p><p>判決包括懲罰性賠償的，不予認可和執行懲罰性賠償部分，但本安排第十七條規定的除外。</p><p><strong>第十七條</strong>&nbsp;&nbsp;知識產權侵權糾紛案件以及內地人民法院審理的《中華人民共和國反不正當競爭法》第六條規定的不正當競爭糾紛民事案件、香港特別行政區法院審理的假冒糾紛案件，內地與香港特別行政區法院相互認可和執行判決的，限於根據原審法院地發生的侵權行為所確定的金錢判項，包括懲罰性賠償部分。</p><p>有關商業秘密侵權糾紛案件判決的相互認可和執行，包括金錢判項（含懲罰性賠償）、非金錢判項。</p><p><strong>第十八條</strong>&nbsp;&nbsp;內地與香港特別行政區法院相互認可和執行的財產給付範圍，包括判決確定的給付財產和相應的利息、訴訟費、遲延履行金、遲延履行利息，不包括税收、罰款。</p><p>前款所稱「訴訟費」，在香港特別行政區是指訟費評定證明書核定或者命令支付的費用。</p><p><strong>第十九條</strong>&nbsp;&nbsp;被請求方法院不能認可和執行判決全部判項的，可以認可和執行其中的部分判項。</p><p><strong>第二十條</strong>&nbsp;&nbsp;對於香港特別行政區法院作出的判決，一方當事人已經提出上訴，內地人民法院審查核實後，中止認可和執行程序。經上訴，維持全部或者部分原判決的，恢復認可和執行程序；完全改變原判決的，終止認可和執行程序。</p><p>內地人民法院就已經作出的判決裁定再審的，香港特別行政區法院審查核實後，中止認可和執行程序。經再審，維持全部或者部分原判決的，恢復認可和執行程序；完全改變原判決的，終止認可和執行程序。</p><p><strong>第二十一條</strong>&nbsp;&nbsp;被申請人在內地和香港特別行政區均有可供執行財產的，申請人可以分別向兩地法院申請執行。</p><p>應對方法院要求，兩地法院應當相互提供本方執行判決的情況。</p><p>兩地法院執行財產的總額不得超過判決確定的數額。</p><p><strong>第二十二條</strong>&nbsp;&nbsp;在審理民商事案件期間，當事人申請認可和執行另一地法院就同一爭議作出的判決的，應當受理。受理後，有關訴訟應當中止，待就認可和執行的申請作出裁定或者命令後，再視情終止或者恢復訴訟。</p><p><strong>第二十三條</strong>&nbsp;&nbsp;審查認可和執行判決申請期間，當事人就同一爭議提起訴訟的，不予受理；已經受理的，駁回起訴。</p><p>判決全部獲得認可和執行後，當事人又就同一爭議提起訴訟的，不予受理。</p><p>判決未獲得或者未全部獲得認可和執行的，申請人不得再次申請認可和執行，但可以就同一爭議向被請求方法院提起訴訟。</p><p><strong>第二十四條</strong>&nbsp;&nbsp;申請認可和執行判決的，被請求方法院在受理申請之前或者之後，可以依據被請求方法律規定採取保全或者強制措施。</p><p><strong>第二十五條</strong>&nbsp;&nbsp;法院應當儘快審查認可和執行的申請，並作出裁定或者命令。</p><p><strong>第二十六條</strong>&nbsp;&nbsp;被請求方法院就認可和執行的申請作出裁定或者命令後，當事人不服的，在內地可以於裁定送達之日起十日內向上一級人民法院申請複議，在香港特別行政區可以依據其法律規定提出上訴。</p><p><strong>第二十七條</strong>&nbsp;&nbsp;申請認可和執行判決的，應當依據被請求方有關訴訟收費的法律和規定交納費用。</p><p><strong>第二十八條</strong>&nbsp;&nbsp;本安排簽署後，最高人民法院和香港特別行政區政府經協商，可以就第三條所列案件判決的認可和執行以及第四條所涉保全、臨時濟助的協助問題簽署補充文件。</p><p>本安排在執行過程中遇有問題或者需要修改的，由最高人民法院和香港特別行政區政府協商解決。</p><p><strong>第二十九條</strong>&nbsp;&nbsp;內地與香港特別行政區法院自本安排生效之日起作出的判決，適用本安排。</p><p><strong>第三十條</strong>&nbsp;&nbsp;本安排生效之日，《最高人民法院關於內地與香港特別行政區法院相互認可和執行當事人協議管轄的民商事案件判決的安排》同時廢止。</p><p>本安排生效前，當事人已簽署《最高人民法院關於內地與香港特別行政區法院相互認可和執行當事人協議管轄的民商事案件判決的安排》所稱「書面管轄協議」的，仍適用該安排。</p><p><strong>第三十一條&nbsp;</strong>&nbsp;本安排生效後，《最高人民法院關於內地與香港特別行政區法院相互認可和執行婚姻家庭民事案件判決的安排》繼續施行。</p><p><strong>第三十二條</strong>&nbsp;&nbsp;本安排自 2024 年 1 月 29 日起施行。</p>
                            <!-- 關聯公司 -->
                            <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 15:11:42 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10737786.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10737786.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[界面快報]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[北元集團：預計 2023 年歸母淨利潤同比跌 72.02% 至 76.17%，主要產品聚氯乙烯、燒鹼銷售單價降幅較大]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<p>北元集團 1 月 26 日公告，預計 2023 年度實現歸屬於母公司所有者的淨利潤為 3.45 億元到 4.05 億元，同比減少 72.02% 至 76.17%。報告期內，聚氯乙烯、燒鹼市場需求明顯萎縮，下游市場疲軟，公司主要產品聚氯乙烯、燒鹼銷售單價較同期下降幅度較大，導致公司利潤空間收窄。</p>
                                <!-- 關聯公司 -->
                                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 15:10:15 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10737779.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10737779.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[界面快報]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[亞威股份：預計 2023 年歸母淨利潤同比增 1168.19%-1548.65%，壓力機、精密激光加工設備等新業務拓展]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<p>亞威股份 1 月 26 日公告，預計 2023 年歸母淨利潤 9,500 萬元-12,350 萬元，同比增長 1168.19%-1548.65%。</p><p>報告期內製造業增長動能不足，下游需求承壓，市場競爭加劇。公司保持戰略定力，不斷提高應對風險挑戰的能力水平，成熟產品進一步放大品牌優勢，市場佔有率和盈利能力穩步提升，壓力機、精密激光加工設備等新業務拓展取得積極進展，保證了規模效益的增長。</p><p>公司 2022 年度因參股公司韓國 LISCo.,Ltd 風險事項，對其長期股權投資計提 23,319.87 萬元減值準備，減少當期歸屬於上市公司股東的淨利潤 10,493.94 萬元，對 2022 年度業績造成了大幅影響。報告期內公司無此事項。</p>
                                    <!-- 關聯公司 -->
                                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 15:07:26 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10737775.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10737775.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面快報]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[廣匯能源：2023 年預盈 53 億至 56.2 億元，同比下降 50.43% 至 53.25%，主營業務產品售價均下降]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<p>廣匯能源 1 月 26 日公告，公司預計 2023 年實現歸屬於上市公司股東的淨利潤為 53 億元至 56.2 億元，同比下降 50.43% 至 53.25%。</p><p>2023 年，受國內外宏觀經濟及能化產品市場因素影響，公司主營業務產品銷售價格均有所下降。另外，公司全資子公司新疆廣匯石油有限公司近日收到《商務部關於下達 2024 年第二批原油非國營貿易進口允許量的通知》，安排新疆廣匯石油有限公司 2024 年原油非國營貿易進口允許量 30 萬噸。</p><p>液化天然氣 LNG 預計全年銷量同比增加約 67.18%，銷售均價同比減少約 38.81%。其中啓東外購氣預計全年銷量同比增加約 64.75%，銷售均價同比減少約 38.74%。煤炭預計全年銷量同比增加 20.23%，銷售均價（含運雜費）同比減少約 13.57%-15.18%。煤化工產品預計甲醇全年銷量同比減少約 19.63%，銷售均價同比下降 4.81%；煤基油品全年銷量同比減少 0.44%，銷售均價同比下降約 6.61%。</p>
                                        <!-- 關聯公司 -->
                                        <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                        </description>
                                        <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 15:05:36 GMT</pubDate>
                                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10737773.html</guid>
                                        <link>https://www.jiemian.com/article/10737773.html</link>
                                        <author>
                                            <![CDATA[界面快報]]>
                                        </author>
                                    </item>
                                    <item>
                                        <title>
                                            <![CDATA[H&M 計劃在西班牙關閉四分之一門店]]>
                                        </title>
                                        <description>
                                            <![CDATA[<p>1 月 26 日，根據西班牙工人委員會（CCOO）的一份聲明，瑞典時裝零售商 H&amp;M 宣佈計劃在西班牙關閉超過四分之一門店，並裁員多達 588 人。該公司在西班牙有 91 家門店，員工達 4000 人。</p>
                                            <!-- 關聯公司 -->
                                            <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                            </description>
                                            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 15:04:46 GMT</pubDate>
                                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10737764.html</guid>
                                            <link>https://www.jiemian.com/article/10737764.html</link>
                                            <author>
                                                <![CDATA[界面快報]]>
                                            </author>
                                        </item>
                                        <item>
                                            <title>
                                                <![CDATA[中交設計：置入設計院資產業績，預計 2023 年歸母淨利潤 17.2 億元-17.6 億元]]>
                                            </title>
                                            <description>
                                                <![CDATA[<p>中交設計 1 月 26 日發佈 2023 年年度業績預告，公司預計 2023 年度實現歸屬於上市公司股東的淨利潤為 17.2 億元-17.6 億元，與 2022 年報告期經重述後數據相比，預計增長 1.47%-3.83%。</p><p>公司重大資產重組於 2023 年 10 月 30 日獲得中國證監會註冊批覆，並於 2023 年 11 月完成資產交割。該重組方案的核心內容為：上市公司將原有水泥資產全部置出，同時置入中交集團所屬六家設計院 100% 股權。重組完成後，中國交建、中國城鄉合計持有公司 62.35% 股權。</p><p>公司 2022 年披露數據為原水泥資產業績，歸母淨利潤為 7.58 億元；重組後，公司 2023 年應披露數據為置入設計院資產業績，預計歸母淨利潤為 17.2 億元-17.6 億元，公司資產和業務的變化致使業績變動幅度超過 50%，達到業績預告披露要求。</p>
                                                <!-- 關聯公司 -->
                                                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 15:03:26 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10737759.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10737759.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[界面快報]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[東海證券：中國聚酯產業鏈日臻完善，極具出海競爭力]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<p>東海證券近日研報指出，中國聚酯產業鏈日臻完善，極具出海競爭力。中國聚酯產業鏈目前已具備突出的全球競爭優勢，體現在產能產量持續引領全球，一體化規模和技術設備先進，生產經營模式成熟，國內龍頭企業逐漸佔據世界話語權。聚酯產業鏈受資源獲取、政策支持、市場增量需求等因素推動，出海正當時。</p><p>關注兩條主線：1）聚酯和化纖龍頭拓展上游資源獲取渠道，煉化率先出海，同時滿足海外化工品和內地原料需求，有望打造第二成長曲線。2）聚酯瓶片產能快速釋放下，龍頭率先出海有望承接高溢價市場，相關企業有望跟進。</p>
                                                    <!-- 關聯公司 -->
                                                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 15:03:12 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10737763.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10737763.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[界面快報]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[本田和通用合資的燃料電池工廠投產了]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240126/170626250963620200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>這是全球首家生產燃料電池的大型製造合資企業。這是全球首家生產燃料電池的大型製造合資企業。</p><blockquote><p>界面新聞記者｜張慧</p><p>界面新聞實習記者｜李晗</p></blockquote><p>1 月 25 日，本田與通用汽車宣佈，雙方合資的燃料電池系統製造工廠 (FCSM) 開始生產。</p><p>該工廠成立於 2017 年，位於美國密歇根州布朗斯敦地區，總佔地 7 萬平方英尺 (約合<span>6503 平方米</span>)，由本田和通用投資 8300 萬美元 (約合 5.95 億元人民幣) 聯合打造，是全球首家生產燃料電池的大型製造合資企業。</p><p>FCSM 總裁 Suheb Haq 表示，這對氫能行業而言是歷史性的一天，兩家公司的持續投資和承諾正在推動 FCSM 成功。</p><p>據本田發佈的官方聲明，FCSM 整合了本田和通用的知識產權和工程團隊專業優勢，以創建可行的氫燃料電池解決方案。</p><p>通過技術研發、金屬採購等多方面合作，FCSM 生產的新款燃料電池，相比起 2019 款本田 Clarity 燃料電池的耐用性提高一倍，製造成本則減少三分之一。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240126/170626250963620200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>本田曾提出氫能發展目標，到 2025 年，每年交付 2000 套燃料電池系統，2023 年達到 6 萬套，2035 年後每年銷售數十萬套。</p><p>此外，本田還計劃 2024 年在北美率先推出一款氫燃料驅動 CR-V 車型。</p><p>燃料電池是一種將燃料的化學能直接轉化為電能的化學裝置。FCSM 生產的為氫燃料電池，它採用壓縮氫作為燃料，通過逆向電解水直接轉化為電能。</p><p>由於整個能量轉化過程不需要燃燒，且化學反應產物只有水，能夠從根本解決了碳排放的問題，氫燃料電池被認為是最具前景的能源動力解決方案之一。</p><p>但由於製造難度大、成本高昂且缺乏加氫站等基礎設施，氫燃料電池在商業化層面存在較大難題。隨着動力電池日趨成熟，搶佔了市場份額，當前氫燃料汽車在乘用車市場並非主流。</p><p>以本田為例，該公司 2014 年推出 Clarity 燃料電池概念車，並於 2016 年向用户交付。但由於成本過高、缺乏加氫站等問題，Clarity 系列最終於 2021 年停產。</p><p>同樣受研發成本制約，2020 年 4 月，梅賽德斯-奔馳終止了氫燃料電池乘用車的開發計劃，並停止生產燃料電池車型 GLC F-CEL。該公司當時稱，氫燃料電池汽車製造成本過高，大約是同等電動汽車費用的兩倍。</p><p>當前氫燃料電池的研發應用，多面向以重卡為代表的卡車市場。</p><p>2019 年，現代汽車與瑞士氫氣公司 H2 Energy 合資開設 HHM，計劃在六年內交付 1600 輛燃料電池重型卡車。</p><p>2021 年初，沃爾沃與戴姆勒合資設立的燃料電池合資企業正式組建。官網顯示，該合資公司將重點開發和生產用於重型卡車的燃料電池系統並使其商業化。</p><p>2019 年，米其林和佛吉亞正式組建氫能源合資公司 Symbio，後獲得斯特蘭蒂斯入股。去年 12 月，Symbio 建成歐洲最大的氫燃料電池超級工廠 SymphonHy，計劃年產 5 萬個燃料電池系統。根據雙方聲明，Symbio 將為斯特蘭蒂斯提供燃料電池，斯特蘭蒂斯將其推廣至大型貨車、Ram 皮卡和重型卡車市場。</p>
                                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 14:36:40 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10735904.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10735904.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[李晗 LH/張慧]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[豆豆鞋母公司在中國打了翻身仗]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<figure><img alt="豆豆鞋母公司在中國打了翻身仗" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170627555097332100_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>TOD'S 大中華區總營收佔比進一步攀升至 31.7%。TOD'S 大中華區總營收佔比進一步攀升至 31.7%。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">周芳穎</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">樓婍沁</span></p></blockquote><p>中國市場在 TOD'S 集團的 2023 年依然留下了濃墨重彩的一筆。</p><p>當地時間 1 月 25 日，TOD'S 集團發佈 2023 財年初步業績報告。截至 2023 年 12 月 31 日，按固定匯率計算，TOD'S 集團營收同比 14% 至 11.5 億歐元（約合人民幣 89.7 億元）。其中，TOD'S 和 Roger Vivier 兩個鞋品牌分別同比增長 12.8% 和 19.4%，主力品牌 Tod's 營收佔比為 50%。</p><p>而在一年前，TOD'S 集團還承受着因疫情影響連續兩年利潤下跌超過兩成的壓力，直至 2022 年才堪堪恢復。</p><p>值得提到的是， 作為 TOD'S 集團第一大市場的大中華區以 28.2% 的業績增速引領 TOD'S 集團的增長。而且，大中華區總營收佔比進一步攀升至 31.7%，包括意大利本土在內的其他區域市場業績增速都不及大中華區。</p><p>TOD'S 表示，由於 2022 年低基數，中國市場的業績表現在各個季度有所波動，但全年數據即使與 2021 年相比仍實現雙位數增長。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170627555097332100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>截至 2023 年末，TOD'S 集團共有 345 家直營店和 99 家加盟店，分別同比增加 12 家及減少 10 家。根據該集團發佈 2023 半年報時披露的數據，中國市場門店數量比例達 37%，算下來比整個歐洲還要多。</p><p>在一眾歷史悠久的奢侈品牌中，以鞋履為核心的 TOD'S 從體量到市場知名度都不算最亮眼，但卻是老品牌年輕化改革中一個值得研究的案例。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170627585143054000_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>儘管由家族掌控的意大利品牌常常以經典制造為驕傲，強調傳統，警惕潮流，不願意為市場而改變，TOD'S 集團卻有所不同。</p><p>作為上市公司的 TOD'S 仍然由創始人家族 Della Valle 進行管理。2022 年，該家族曾試圖將 TOD'S 集團私有化退市，以剝離部分品牌，集中精力投資於 Tod's 和 Roger Vivier，但因未能達到集團私有化所需 90% 股權所有權的而失敗。</p><p>值得注意的是，奢侈品巨頭 LVMH 集團 2021 年增持 TOD'S 集團股份至 10%，成為第二大股東。現任掌權者 Diego Della Valle 也曾在金融時報的採訪中表示，對於被 LVMH 收購持開放態度。</p><p>Diego Della Valle 近年來一直在對外反覆強調，TOD'S 要盈利的關鍵是得吸引年輕消費者。而業績低谷的 2021 年也是 TOD'S 一系列改革的起點。</p><p>TOD'S 集團在 2021 年 4 月引入意大利 KOLChiara Ferragni 為董事會成員。Diego Della Valle 後來又推出了「Tod's Factory」的創意實驗室，不定期邀請設計師聯名對經典款進行創新，挖掘新鮮感。</p><p>在中國市場，TOD'S 集團最引人注目的一件事是 2021 年引入明星肖戰作為 Tod's 品牌代言人，此前該品牌從 2017 年起還一直簽約了劉詩詩為代言人。</p><p>彼時，肖戰代言同款包袋開售十分鐘即售罄。而明星帶貨能力的光環迄今還籠罩在 Tod's 品牌上。現在在社交媒體平台上，Tod's 的大部分消息仍和肖戰緊密相連。</p><p>如此長期且密切的代言人合約在如今的中國市場有些罕見。在明星頻繁翻車的事件下，大部分品牌十分警惕和單一明星的形象捆綁過深。而且，號召能力越強的明星其合作費用也非常高。</p><p>能帶貨的肖戰對於 Tod's 而言無疑是一把雙刃劍。從近期合作廣告內容來看，Tod's 希望通過明星號召力來拓寬皮具、服飾品類的市場認知度。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240126/170627583231308900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>雖然 2023 年 TOD'S 集團皮具及配飾同增 19.8%，但鞋類產品營收佔比仍然高達 76%。</p><p>雖然 TOD'S 集團難以在多品類中盡善盡美，但能在鞋類這個細分領域稱霸一方也不失為一件好事。</p><p>作為奢侈品風向標的 LVMH 集團最新公佈的 2023 年財報顯示，年銷售僅微增 9%。其中，香水和化妝品部門的營收增幅已與時裝和皮具、手錶和珠寶兩個主力部門之間的差距拉近。</p><p>這或許意味着在中產購買力縮減和高淨值人羣需求減少的情況下，入門款奢侈品的吸引力開始增強。</p><p>而即使是在以皮具為主的奢侈品牌中也呈現出用鞋類造勢的趨勢。</p><p>在路易威登近日舉辦的 2024 秋冬男裝秀上，合作出現的 Timberland 鞋履反而在社交媒體上受到廣泛關注。在此之前，LVMH 旗下羅意威還宣佈與得物 App 達成合作，獨家首發與瑞士運動品牌 On 的合作系列鞋款。</p><p>香奈兒品牌還會單獨為鞋履產品開設獨立門店，在國內有北京 SKP、成都遠洋太古裏、香港 K11 musea 三家。</p><p>TOD'S 在高端鞋履中仍有份量，但如果在競爭加劇的情況下失去頂流明星代言的光環，其未來猶未可知。
                                                        <!-- notionvc: 22a7ddc7-e6e6-4a7d-a3e1-39c7e4e31eac -->
                                                    </p>
                                                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 14:22:42 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10737196.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10737196.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[周芳穎]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[流媒體平台會取代古典樂線下演出嗎？郎朗不這麼認為]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<p>郎朗認為古典樂並不是隻適合廟堂的藝術，古典樂同樣適合成為陪伴性的休閒放鬆方式，比如巴赫《哥德堡變奏曲》、肖邦的《夜曲》等輕柔的曲子，實際上很適合在寫文章或者坐地鐵的時候聽。郎朗認為古典樂並不是隻適合廟堂的藝術，古典樂同樣適合成為陪伴性的休閒放鬆方式，比如巴赫《哥德堡變奏曲》、肖邦的《夜曲》等輕柔的曲子，實際上很適合在寫文章或者坐地鐵的時候聽。</p><blockquote class="author" data-type="1"></blockquote><p><span>「流媒體平台和古典樂是雙贏。」鋼琴家郎朗在談及古典樂與流媒體平台的關係時表示。</span><span>24</span><span>日，蘋果在中國大陸推出專門為古典樂設計的流媒體平台</span><span>Apple Music 古典樂，作為平台藝術家</span><span>大使，郎朗於昨日接受採訪時如此表示。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170626668137558300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>郎朗擔任 Apple Music 古典樂藝術家大使</figcaption></figure><p><span>Apple Music</span><span>古典樂前身為</span><span>2017</span><span>年成立於阿姆斯特丹的古典音樂的流媒體平台</span><span>Primephonic</span><span>，該平台於</span><span>2021</span><span>年</span><span>被蘋果收購。</span><span>Primephonic</span><span>開發的搜索方式解決了古典樂瀏覽與搜索的難點，</span><span>Apple Music</span><span>古典樂可按作曲家、作品、指揮家、樂器、時期、樂團或合唱團進行搜索與瀏覽，其</span><span>古典樂曲庫目前約有</span><span>500</span><span>萬首古典樂錄音。</span></p><p><span>古典樂通常被認為偏小眾，而流媒體數字音樂規模龐大。燈塔專業版顯示，</span><span>2023</span><span>年中國線下音樂演出行業票房總收入為</span><span>111.17</span><span>億元，其中古典音樂會演出的票房收入僅有</span><span>3.41</span><span>億元。與此同時，根據</span><span>2023</span><span>年</span><span>10</span><span>月發佈的《中國數字音樂產業報告》，</span><span>2022</span><span>年中國數字音樂市場總規模約為</span><span>1554.9</span><span>億元。</span></p><p><span>當規模龐大的流媒體音樂產業將商業觸角伸向小眾的古典樂，線上市場是否會擠壓線下演出市場成了值得擔憂的問題。郎朗向界面文娛表示，線上與線下並不衝突：「在流媒體上聽不是真正的身臨其境。現場是無可代替的，在音樂廳，你是完全活在音樂裏的。而且現場最能看出藝術家的狀態和水準。比如我</span><span>20</span><span>年前在卡內基音樂廳的演出很好，但是那是過去，我不可能復現</span><span>19</span><span>歲時的效果，不是好或者不好的區別，它是不同的。這是一種現場感，就像看球賽不會反覆看同一場一樣，樂迷和藝術家不應該只活在回憶裏。」</span></p><p><span>在郎朗看來，專業的流媒體讓用户無需花費大量金錢購買唱片，也不用專門走進音樂廳就能接觸到高品質的古典樂，這有利於古典樂的推廣。「對於古典樂來説，品質和氛圍很重要。流行音樂一般都是在一個音域中，而古典樂音域太大。我聽音樂時總會去不斷調整它的音量，不然就容易漏掉很多細節，所以它會要求非常高清非常無損的音質。有很多網站收錄古典樂錄音，但是音質魚龍混雜，有的甚至都是偷錄的。但只要是能夠篩選到專業流媒體平台上的音樂，音質肯定都是有保障的。這對於用户來説是一件好事，因為他們用手機就可以獲得很好的聽覺效果。」</span></p><p><span>郎朗認為古典樂並不是隻適合廟堂的藝術，古典樂同樣適合成為陪伴性的休閒放鬆方式：「比如巴赫《哥德堡變奏曲》、肖邦的《夜曲》等輕柔的曲子，實際上很適合在寫文章或者坐地鐵的時候聽。像地鐵上本來就很嘈雜，如果播放搖滾樂就會更吵，這樣的場合聽一些古典樂會有不錯的效果。」而流媒體改變大眾接觸古典音樂的方式，也讓古典音樂具備日常化的可能性。</span></p><p><span>另一方面，郎朗表示，專業流媒體平台也讓古典樂的數字化更為規範：「流媒體平台首先解決了盜版的問題。用户都能在這流媒體上聽高品質音樂了，就沒有必要去買盜版的了，這是一個積極的影響。」而集納不同時期、各種風格、各個版本古典樂的流媒體平台，將中國的音樂與世界各地的音樂並置，有利於中國音樂走向國際化。</span></p><p><span>流媒體同時為音樂演奏者帶來新的機遇。在郎朗看來，流媒體平台讓演奏者有更多途徑發佈自己的作品：「原來你可能需要寫自薦信才能夠獲得機會，但現在，你可以把自己的音樂和很多‘大神’放在一個平台上。有時候可能突然就火了，就獲得很多收聽了。這也適合推廣一些新的鋼琴家，大家也能在這裏注意到這個領域的新人。」</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240126/170626696657301500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>郎朗為 Apple Music 古典樂選編的獨家 EP</figcaption></figure><p><span>郎朗對於流媒體平台推出古典樂服務持有樂觀態度。在世界範圍內，古典樂行業也在積極擁抱流媒體平台。</span></p><p><span>在過去一年裏，古典樂的處境並不妙。英國知名古典音樂網站</span><span>Bachtrack</span><span>在</span><span>1</span><span>月</span><span>9</span><span>日發佈了</span><span>2023</span><span>年古典音樂年度統計報告。數據顯示，</span><span>2023</span><span>年全球（不含中國）共有</span><span>16336 場古典樂演出，儘管同比</span><span>2022</span><span>年同比增長約</span><span>15%</span><span>，但與</span><span>2019</span><span>年的</span><span>20535</span><span>場相比仍有差距。同時，許多知名樂團和演藝機構關停，例如奧地利國家廣播公司為節省開支計劃停辦維也納廣播交響樂團、成立於</span><span>1991</span><span>年的曼徹斯特合奏團因資金問題宣告解散、</span><span>1945</span><span>年成立的加拿大基奇納</span><span>-</span><span>滑鐵盧交響樂團申請破產。</span></p><p><span>與流媒體平台的結合被視為古典樂的出路之一。澳大利亞室內樂團在</span><span>2023</span><span>年</span><span>5</span><span>月宣佈推出流媒體平台「</span><span>ACO On Demand」</span><span>；</span><span>2023</span><span>年</span><span>7</span><span>月，成立於</span><span>1980</span><span>年的英國古典樂廠牌亥伯龍唱片公司宣佈將全部唱片音源上傳至流媒體平台，拿索斯唱片公司也將歌劇錄音版權授予亞馬遜</span><span>。在中國，中國國家大劇院管絃樂團和上海交響樂團成為</span><span>Apple Music </span><span>古典樂的合作機構，而在更早以前，柏林愛樂樂團、芝加哥交響樂團、倫敦交響樂團、大都會歌劇院、維也納愛樂樂團等音樂廳和樂團已先行加入這一陣營。</span></p>
                                                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 12:38:16 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10736341.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10736341.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[黃文斌 HWB]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[飛書更換產品一號位]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="圖：匡達" src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20240126/1706267228778_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>界面新聞從飛書內部人士處獲悉，飛書產品副總裁齊俊元轉崗至字節跳動 AI 部門 Flow，飛書多維表格負責人童遙接管飛書產品部門。界面新聞從飛書內部人士處獲悉，飛書產品副總裁齊俊元轉崗至字節跳動 AI 部門 Flow，飛書多維表格負責人童遙接管飛書產品部門。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">肖芳</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">文姝琪</span></p></blockquote><p>界面新聞從飛書內部人士處獲悉，飛書產品副總裁齊俊元轉崗至字節跳動 AI 部門 Flow，飛書多維表格負責人童遙接管飛書產品部門。</p><p>Flow 是字節跳動在去年 11 月新成立的 AI 部門，主要聚焦在 AI 應用層，目前已在國內和海外分別上線豆包和 Cici 兩款產品，由 TikTok 產品技術負責人、大模型團隊負責人朱文佳擔任業務帶頭人。</p><p>據知情人士透露，齊俊元轉崗或與飛書 7.0 有關。去年年初，齊俊元加入飛書，主導了飛書 7.0 的版本的升級，該版本於去年 11 月發佈，但招致了一些批評的聲音。</p><p>去年 11 月，科技自媒體亂翻書主理人潘亂在和齊俊元的對話中聊到過飛書 7.0 被吐槽的問題，比如飛書把搜索框移到左上角等。</p><p>齊俊元在採訪中透露了此次改版給他帶來的壓力，並表示，他希望帶給飛書兩個東西，一個是對願景驅動的堅持，一個是給團隊足夠多的勇氣做一個比微軟、 Google 更好的產品。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20240126/1706267228778.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>但僅過去 2 個月，齊俊元就從飛書轉崗，他的理念能否被飛書繼續堅持也不得而知。而接任飛書產品負責人一職的童謠此前曾在高德任職開放平台總經理，於 2020 年加入字節跳動。據飛書內部人士透露，童遙主導了多維表格項目，在飛書內部獲得了不錯的口碑。</p><p>雖然產品部門進行架構調整，但飛書並未停下拓展客户的腳步。在協同辦公市場上，目前釘釘、飛書和企業微信的競爭已經白熱化。</p><p>今年年初，企業微信副總裁李致峯在內部交流會上透露，企業微信有信心今年在三大家中率先實現盈利。而一位熟悉協同辦公市場的行業人士告訴界面新聞，企業微信的客户以 SMB（中小型企業市場）為主，而且越來越像超級 CRM（客户關係管理），並已經形成優勢。飛書和釘釘則優先爭奪 KA（重點）客户。</p><p>由於飛書進入協同辦公市場比釘釘和企業微信較晚，很多泛互聯網客户都已被後兩者拿下，飛書在泛互聯網領域之外，把拓展地領域轉向新能源車上下游、製造、新消費、生物醫療等新興行業以及農業等傳統行業。據界面新聞瞭解，飛書近期拿下了頭部農牧業企業海大集團，還有數家農牧業企業基本已經談好合作。</p><p>但飛書同時也在拓展 SMB 客户，目前合作的客户包括出門問問、夸父炸串、米未傳媒等，涉及泛互聯網、餐飲、金融、消費等多個領域。</p><p>在內部組織架構的設置上，飛書 KA 客户和 SMB 客户分屬不同的團隊負責。據界面新聞瞭解，目前飛書首席商業官是林嬋整體負責 KA 客户，她下面劃分為新能源車、新消費等不同的行業；而成長型企業客户由張龑負責，其向飛書副總裁朱員德彙報，而朱員德向林嬋彙報。</p>
                                                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 12:30:00 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10736362.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10736362.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[肖芳 XF]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[2023 年深圳普惠型小微企業貸款餘額同比增長 22.3%，金融機構參與度如何？]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240126/170626827291879500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>截至 2023 年末，國家金融監督管理總局深圳監管局監管的銀行業總資產 13.38 萬億元，同比增長 9.49%。截至 2023 年末，國家金融監督管理總局深圳監管局監管的銀行業總資產 13.38 萬億元，同比增長 9.49%。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉晨光</span></p></blockquote><p>1<span>月</span>26<span>日下午，國家金融監督管理總局深圳監管局召開新聞發佈會，通報</span>2023<span>年銀行業保險業的基本運行情況。</span></p><p><span>數據顯示，截至</span>2023<span>年末，國家金融監督管理總局深圳監管局監管的銀行業總資產</span>13.38<span>萬億元，同比增長</span>9.49%<span>。各項貸款餘額</span>9.19<span>萬億元，同比增長</span>8.29%<span>。各項存款餘額</span>9.59<span>萬億元，同比增長</span>8.38%<span>。國家金融監督管理總局深圳監管局監管的保險機構實現原保費收入</span>1719.56<span>億元，同比增長</span>12.56%<span>。其中，財產險公司實現保費收入同比增長</span>6.19%<span>，人身險公司實現保費收入同比增長</span>15.31%<span>。</span></p><p><span>界面新聞記者從發佈會上獲悉，普惠金融的情況此次會議被重點提及。</span></p><p><span>數據顯示，</span>2023<span>年末，轄內普惠型小微企業貸款餘額</span>1.69<span>萬億元，較年初增長</span>22.3%<span>，近</span>5<span>年年均增長</span>30.4%<span>；貸款户數</span>123.41<span>萬户，是</span>2018<span>年的</span>4<span>倍。深圳普惠貸款餘額佔全國的</span>5.8%<span>，規模僅次於浙江、江蘇、廣東等經濟大省，穩居全國大中城市首位。在實現「量」的快速增長同時，「質」的方面不斷提升。普惠貸款利率連續五年下降，較</span>2018<span>年下降</span>2.67<span>個百分點。</span></p><p><span>此外，</span>2020<span>年以來，累計向</span>13.4<span>萬户深圳地區首貸户發放貸款超過</span>3500<span>億元。截至</span>2023<span>年末，轄內小微企業信用貸、續貸和中長期貸款分別佔比</span>21.6%<span>、</span>13.1%<span>和</span>70.4%<span>，較</span>2018<span>年末分別提高</span>10.4<span>、</span>8.3<span>和</span>4.0<span>個百分點。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240126/170626827291879500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>普惠保險功能充分發揮，全市小微企業保險金額超</span>10<span>萬億元，出口信用保險服務小微企業數量超</span>2<span>萬家，連續三年位居全國首位；長期健康險有效保單超</span>3000<span>萬件，</span>60<span>週歲以上户籍老人意外傷害險實現全覆蓋，新業態勞動者意外傷害保障覆蓋人羣超</span>30<span>萬人，惠民保覆蓋人數超</span>600<span>萬人，特定人羣和弱勢羣體保障度和獲得感不斷提高。</span></p><p><span>值得一提的是，深圳金融機構對於普惠金融也進行了深度參與。</span></p><p><span>民生銀行深圳分行副行長鄧一帆表示，該行截至</span>2023<span>年末，累計服務深圳地區的小微企業主近</span>100<span>萬户，投放小微貸款超過</span>8500<span>億，小微貸款餘額達</span>1117<span>億，佔全行各項貸款餘額比重達</span>47%<span>，其中</span>2023<span>年新增佔比</span>67%<span>，是分行至關重要的資產板塊。</span>2023<span>年，分行普惠貸款新增</span>80<span>億，餘額</span>721<span>億，排名股份制銀行第二位。全年新增首貸户</span>1989<span>户，較上年多增</span>1745<span>户，普惠貸款規模、年新增、首貸户新增均排名民生銀行系統內第一。</span></p><p><span>農業銀行深圳市分行副行長劉武指出，截至</span>2023<span>年</span>12<span>月末（下同），該行小微企業貸款餘額</span>1107<span>億元，較年初增加</span>199<span>億元，當年為小微企業累計投放</span>1282<span>億元貸款，較上一年度累計多投放</span>300<span>億元。普惠貸款餘額</span>818<span>億元，較年初增長</span>30%<span>，高於各項貸款增速</span>20<span>個百分點。加大信用貸款、首貸户貸款投放，自</span>2020<span>年以來，農行深圳分行累計為</span>3<span>萬餘户小微企業新發放</span>700<span>餘億元信用類貸款，為近</span>1.88<span>萬户小微企業發放首貸户貸款超</span>320<span>億元。</span></p><p><span>郵儲銀行深圳分行黨委委員、副行長李文峯表示，</span>2023<span>年該行累計走訪</span>149<span>個重點園區、</span>600<span>多家商協會、超</span>17000<span>户商户，精準觸達</span>432<span>户潛在首貸户企業。累計向民營企業投放信貸資金共</span>709.53<span>億元，達總投放規模</span>73.85%<span>。將「專精特新」企業信用貸款額度由</span>3000<span>萬元調高至</span>5000<span>萬元。</span>2023<span>年普惠型小微企業當年投放貸款平均年化利率較前年同期下降</span>28<span>個</span>BP<span>，普惠型小微貸款增速</span>43.31%<span>，遠高於全行貸款增速。</span></p><p><span>人保財險深圳市分公司黨委委員、總經理助理郭幸指出，</span>2023<span>年深圳人保財險承保小微企業近</span>2<span>萬家，承擔總保險責任金額超</span>700<span>億元。</span>2023<span>年公司在出口領域保險服務小微企業</span>8000<span>餘家。其中，出口信用險為出口小微企業提供應收賬款風險保障近</span>90<span>億元；出口企業商業綜合責任險</span>/<span>產品責任險保障出口小微企業</span>8000<span>餘家，提供產品責任風險保障金額超</span>160<span>億；出口貨運險保障出口小微企業約</span>4500<span>家，提供貨物運輸風險保障金額</span>300<span>億元。</span></p><p><span>其他數據方面，截至</span>2023<span>年末，深圳轄區製造業貸款餘額</span>1.42<span>萬億元，同比增長</span>28.60%<span>，其中製造業中長期貸款餘額</span>8680.02<span>億元，同比增長</span>38.75%<span>。截至</span>2023<span>年末，轄區科技型企業貸款、知識產權質押貸款餘額分別較年初增長</span>32.34%<span>、</span>135.18%<span>，遠高於各項貸款平均增速。</span></p><p><span>截至</span>2023<span>年末，轄區中資銀行外貿企業融資餘額</span>1.23<span>萬億元，同比增長</span>27.3%<span>，其中中小外貿企業融資同比增長</span>62.3%<span>，外貿新業態融資餘額同比增長</span>17.3%<span>。全年轄區保險機構為外貿企業提供出口信用風險保障超過</span>790<span>億美元，服務小微企業數量超</span>2<span>萬家，居全國首位。</span></p><p><span>綠色金融方面，截至</span>2023<span>年末，深圳銀行業綠色信貸餘額</span>8450.46<span>億元，同比增長</span>46.94%<span>，較年初增加</span>2699.43<span>億元。</span></p>
                                                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 12:24:46 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10736492.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10736492.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[劉晨光 LCG]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[保險業協會出台「報行合一」倡議書，明確向銀行支付佣金列明上限]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="（圖片來源：視覺中國）" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240126/170626863742013600_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>新規出台後，據監管部門估算，銀保渠道佣金費用較之前平均水平下降了約 30% 左右。新規出台後，據監管部門估算，銀保渠道佣金費用較之前平均水平下降了約 30% 左右。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">呂文琦</span></p></blockquote><p>繼金融監管總局下發《關於規範人身保險公司銀行代理渠道業務有關事項的通知》，強化「報行合一」後，1 月 26 日，中國保險行業協會向業內下發《關於促進銀行代理保險業務健康發展的倡議》（以下簡稱《倡議》），全流程多角度細化「報行合一」要求。</p><p>所謂「報行合一」，是指保險公司向監管機構備案的保險條款和保險費率，應與保險公司實際經營過程中所實施的保持一致。此前「報行不合一」的問題在車險業務中非常普遍，多以「虛列費用」換取更高的佣金空間。</p><p>具體來看，《倡議》要求保險公司以精算技術為支持，從產品生命週期的角度，審慎確定產品定價假設；結合自身實際，確定預定附加率水平和結構期限；產品定價費用假設與利潤測試費用一致，不違背精算原理、不妨礙公平競爭、不損害消費者權益。</p><p>在產品備案時，《倡議》明確產品的精算報告中要包含向銀行支付的佣金、銀保專員的薪酬激勵等內容，其中向銀行支付的佣金列明上限。《倡議》特別提及不得通過擠壓客户服務費的方式，增加與業務經營無關的費用。</p><p>實際操作中，即使各項費用釐定明確，但在落地時也會有不少可操作空間。因此《倡議》要求各家險企要明確費用科目列支的具體要求，並建立完整的分攤機制，避免通過不合理的分攤調節費用結構。另外，鼓勵積極探索與業務品質掛鈎的激勵機制，探索佣金費用的遞延支付。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240126/170626863742013600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>為何自去年下半年以來銀保渠道「報行合一」成為重點監管的項目？</p><p>銀保系險企「一哥」中郵保險總經理李學軍指出，過往行業的競爭主要依賴高定價產品、高手續費率、高營銷費用的低水平競爭，而高成本又會導致險企的利差損、費差損風險不斷積聚，這種粗放的經營模式不符合保險經營規律，難以為繼。</p><p>2023 年 8 月和 10 月，金融監管總局兩次下發規定，要求保險公司對銀行支付佣金費用「報行合一」。新規出台後，保險公司和銀行根據「報行合一」重新簽約，據監管部門估算，銀保渠道佣金費用較之前平均水平下降了約 30% 左右。</p><p>李學軍表示，金融監管總局力推「報行合一」政策實施，將使銀保渠道費用水平迴歸產品定價的本源，費用使用更加透明、規範，進一步壓降了險企的負債成本，可以有效地防止佣金費用的不正當使用和分配。這一政策，將重塑行業發展的經營模式，維護市場的公平競爭秩序。</p><p>對於行業的影響，李學軍認為，「報行合一」政策從產品開發報備費用規範和行業手續費率自律兩個方面同向發力，引導行業從原有同質化、低水平的費用競爭轉向品牌、專業、服務等底層能力的高質量競爭，未來差異化、特色化的專業服務能力將成為險企的核心競爭力。</p><p>新華人壽相關人士表示，實行「報行合一」後，定價預定費用假設設計將會更加真實反映實際費用水平，鼓勵保險公司從實際情況出發，全面考慮產品的客户利益、佣金、業務及管理費、公司盈餘和資本需求的關係，在經驗分析和合理預期的基礎上合理確定預定費用假設，確保相關的政策科學、連貫、一致，公平合理設計保險產品，優化產品供給。</p><p>國聯證券研究員分析指出，在銀保渠道嚴格執行「報行合一」後，過往部分中小險企憑藉高手續費率、「小賬」、額外「返點」等搶佔銀保渠道份額的方式將不再奏效，銀行與其合作的意願預計將有所減弱。而頭部險企擁有品牌優勢、資金優勢、醫療和養老等方面的客户服務優勢，因此在渠道費用率壓降的背景下，銀保渠道的市場格局有望向頭部集中。</p>
                                                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 12:24:09 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10736522.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10736522.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[呂文琦]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[汽車人事｜奧迪中國換帥，吳保軍卸任零跑汽車總裁]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240126/170626619627656500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>呂俊成接替瀋陽任上汽通用五菱總經理；哈弗營銷執行副總裁喬心昱被曝已離職。呂俊成接替瀋陽任上汽通用五菱總經理；哈弗營銷執行副總裁喬心昱被曝已離職。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉嘉欣</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">陳小同</span></p></blockquote><h3>温澤嶽卸任奧迪中國總裁，約翰內斯·羅切克將接任</h3><p>奧迪公司 1 月 16 日宣佈，約翰內斯·羅切克（Johannes Roscheck）將從 2024 年 4 月 1 日起擔任奧迪中國總裁，管理奧迪股份公司在中國的業務。原奧迪中國總裁温澤嶽（Jürgen Unser）在北京工作兩年後，將按計劃返回德國，準備在大眾汽車集團開展新的工作。</p><p>約翰內斯現任奧迪企業控制與財務主管。作為一名擁有經濟學博士學位的機械工程師，他在汽車行業擁有超過 25 年的財務和生產經驗。2017 年至 2022 年，他擔任奧迪巴西公司首席執行官，負責奧迪在當地的運營，後來曾在匈牙利、美國和德國大眾汽車集團擔任過其他管理職位。</p><h3><strong>呂俊成任上汽通用五菱總經理，瀋陽轉任創新發展與戰略委員會主席</strong></h3><p>1 月 9 日，上汽通用五菱宣佈，呂俊成任上汽通用五菱汽車股份有限公司總經理，瀋陽不再擔任上汽通用五菱總經理，轉任公司創新發展與戰略委員會主席。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240126/170626619627656500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>上汽通用五菱的前身是柳州五菱汽車。瀋陽自 1999 年起開始執掌五菱，期間通過組織架構調整、重組業務流程等方式對該企業進行改革。2002 年，上汽集團、通用汽車以及五菱汽車三家成立上汽通用五菱，瀋陽擔任上汽通用五菱的董事和總經理。</p><p>繼任者呂俊成一直負責技術方面的業務，2010 年進入上汽通用五菱技術中心，歷任 CAE（計算機輔助工程）經理、總監助理、首席工程師、整車集成總監等職務。2023 年起，呂俊成擔任上汽通用五菱副總經理。</p><h3><strong>零跑汽車總裁吳保軍卸任</strong></h3><p>1 月 24 日，零跑汽車發佈聲明稱，吳保軍因勞動合同到期，經董事會決議，公司不再續聘。吳保軍近一年來主要負責戰略發展和公共事務相關工作，目前該工作由副總裁李騰飛接替負責。</p><p>據瞭解，吳保軍為零跑汽車聯合創始人、總裁，2020 年 5 月加入零跑汽車，負責公司業務發展、營銷、製造以及供應鏈，見證零跑汽車多個重要事件。吳保軍任職期間，零跑汽車年銷量從 1 萬輛增長至 2023 年年銷量超過 14.4 萬輛。</p><p><span>吳保軍有近 30 年的汽車行業管理及營銷經驗。加入零跑汽車之前他曾在廣州本田、廣州標緻、廣汽豐田、眾誠汽車保險等地任職，其在眾誠汽車保險最高職位為總裁及董事長。</span></p><h3><strong>哈弗營銷執行副總裁喬心昱被曝已離職</strong></h3><p>長城汽車又有一位高管職位發生變動。據新智駕報道，長城哈弗營銷執行副總裁喬心昱已離職，其個人微博賬號已經超過一個月未更新，去向尚未知曉。</p><p>據瞭解，喬心昱於 2018 年 9 月加入長城，曾擔任魏牌 CMO、副總經理、產品策劃部總監。2023 年 1 月，喬心昱出任哈弗營銷執行副總裁。</p><p>喬心昱進入汽車行業將近 20 年時間，主要負責市場銷售。加入長城汽車前，他曾就職於奔馳和大眾，曾擔任在北京奔馳汽車有限公司任職銷售大區主管，以及大眾中國輝騰市場經理、區域營銷負責人、品牌高級經理。</p><p>目前哈弗品牌 CEO 為趙永坡，曾於廣州車展上首次以該身份亮相。趙永坡也是長城內部的一名老將，已在長城汽車任職 20 多年，此前曾擔任長城長城汽車技術中心副總經理，負責整車平台、下車體、性能和底盤的研究與開發。</p><h3>王鳳英推動小鵬汽車新一輪組織架構調整，涉及多個部門人事變動</h3><p><span>據電廠 1 月 22 日報道，王鳳英主導推動了小鵬汽車新一輪的組織架構調整，涉及市場營銷、人力資源、智能數據、生產製造和產品規劃。</span></p><p><span>在人事變動上，小鵬汽車原數據智能中心（DIC）負責人黃榮海負責人力資源部門，該部門原負責人陳丹已經離職。前長城汽車製造總經理張利和曾在里斯戰略擔任定位諮詢高級顧問的江子楊加入小鵬汽車，分別負責生產製造和產品規劃。</span></p><p>另據鳳凰網 1 月 19 日報道，小鵬汽車原美國團隊視覺感知負責人王弢已於近期離職，公司系統裏面已經查無此人。</p>
                                                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 12:00:00 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10736290.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10736290.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[劉嘉欣 LJX]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[紅海危機不斷，一中資航運公司逆勢開設周班航線]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170626089441513900_a700x398.png" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>據海傑航運官網顯示，從 1 月 2 日到 2 月 10 日，海傑航運將安排 8 班船，平均每週超過一班。據海傑航運官網顯示，從 1 月 2 日到 2 月 10 日，海傑航運將安排 8 班船，平均每週超過一班。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">白帆</span></p></blockquote><p><span><span>近日，紅海區域局勢遲遲未緩解，越來越多的航運公司暫停運營紅海航線，改走非洲好望角。不過，近日一家名為海傑航運的公司則投入多艘船舶，提供紅海區域內的周班服務。</span></span></p><p><span><span>據海傑航運方面信息，從 1 月 2 日到 2 月 10 日，海傑航運將安排 8 班船，平均每週超過一班。根據其航線安排，上海港、寧波港、亞丁港、吉布提港等都是其班次的掛靠港口。為</span></span><span><span>確保服務</span></span><span><span>，海傑航運共投入 10 艘船、總運力 32750 標準箱，可供應超過 4.5 萬標準箱的集裝箱</span></span><span><span>供應</span></span><span><span>。</span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170626059661140400_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>海傑航運部分航線安排。來源：海傑航運</figcaption></figure><p><span><span>為確保安全，海傑航運官網稱採取了多項安保舉措，包括中國海軍護航、商業武裝守衞等。海傑航運船隻甲板所有水密門等通道內部全部插銷鎖死，通過多項物理防禦措施防止武裝登輪。海傑航運提供的信息顯示，12 月 1 日-1 月 9 日，海傑航運旗下共有 4 個班次順利經過紅海區域。</span></span></p><p><span><span>海傑航運是一家在新加坡註冊的公司。據其官網介紹，2023 年 2 月海傑航運取得了國際班輪運輸經營資格證，專注於集裝箱運輸，業務板塊主要涉及亞洲東部與紅海、地中海、北非主要港口之間的貿易運輸。</span></span></p><p><span><span>當下，紅海局勢仍不明朗，暫停紅海航線的船公司也越來越多。據 Flexport 飛協博國際貨運平台提供的數據，截至 1 月 25 日，約有 562 艘貨船，大約 760 萬個標準箱 (TEU) 的運力（佔全球運力的 25%），正在繞道、將要繞道或已經轉向蘇伊士運河。而在近日，兩艘懸掛美國國旗的商船剛剛遭到也門胡塞武裝的襲擊，進一步給紅海航線的復航添加了陰影。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170626089441513900.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>選擇暫停紅海航線之後，繞行非洲好望角使得航線距離和航行時間、航行成本大幅增加，運價暴漲、集裝箱緊缺的情況也愈發嚴峻，全球供應鏈面臨挑戰。</span></span></p><p><span><span>基於此，船公司也在想辦法解決繞行。據《中國航務週刊》報道，赫伯羅特推出了一項新的內陸貨運解決方案，即從迪拜傑貝阿里、沙特阿拉伯達曼和沙特阿拉伯朱拜勒到沙特阿拉伯吉達的陸路運輸通道。同時，這一通道將與從吉達出發的海上班輪服務連接。藉此，赫伯羅特的航線可以避開紅海地區。</span></span></p><p><span><span>不過，這一運輸方案可承運的貨物有限。赫伯羅特表示，這一解決方案雖然不是最佳的方案，但是是一個應急方案，可以為客户提供更多的選擇。</span></span></p><p><span><span>另據</span></span><span><span>上海國際航運研究中心發佈的報告，根據港航大數據實驗室分析顯示，12 月蘇伊士運河與曼德海峽的船舶通過量較 11 月分別下滑 22.5% 和 25.3%，但中資船舶通過量基本穩定。</span></span><span><span>涉及該水域的中資頭部船隊中遠海運集運與散運、洲際海運、中谷海運、中聯航運等，均未改道或停航。</span></span></p>
                                                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 11:41:18 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10735703.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10735703.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[白帆 BF]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[牛大吉轉型做牛肉飯，加入 25 元快餐大戰]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：牛大吉" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170626286477876900_a700x398.png" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>從牛肉集合店轉型的牛大吉需要在菜品研發、口味創新及供應鏈穩定性上下功夫。從牛肉集合店轉型的牛大吉需要在菜品研發、口味創新及供應鏈穩定性上下功夫。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">吳容</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">許悦</span></p></blockquote><p><span>2023 年以來，<a href="https://www.jiemian.com/article/10369206.html" target="_blank">平價連鎖快餐加速擴張</a>，拯救快「吃不起飯</span><span>」</span><span>的打工人。眼下，這股浪潮還在延續。</span></p><p><span>1 月</span><span>24</span><span>日，牛肉飯快餐連鎖品牌</span><span>「</span><span>牛大吉</span><span>」</span><span>對外披露完成</span><span>8200</span><span>萬</span><span>B1</span><span>輪融資，春澗資本領投，深熊資本跟投。</span></p><p><span>據天眼查</span><span>APP</span><span>顯示，牛大吉曾在</span><span>2020</span><span>年、</span><span>2021</span><span>年及</span><span>2022</span><span>年分別獲得</span><span>Pre-A</span><span>輪、</span><span>A</span><span>輪和</span><span>A+</span><span>輪投資。其中</span><span>A+</span><span>輪融資的投資方之一也是深熊資本。</span></p><p><span>牛大吉成立於</span><span>2019</span><span>年，品牌所屬公司為深圳吉丫頭電子商務有限公司，總部位於深圳。</span></p><p><span>當時它還不是一個快餐品牌，而是社區牛肉集合店品牌，門店多位於居民樓集中的社區周邊，銷售鮮牛肉、鮮牛肉預製菜品等，並宣稱採用從牧場到社區直連的模式，以保證當天凌晨牛肉新鮮現宰</span><span>2</span><span>小時到店。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170626286477876900.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>2022</span><span>年時，牛大吉門店業態包括</span><span>1.0</span><span>和</span><span>2.0</span><span>兩種版本門店，前者以依舊售賣生鮮牛肉為主，按照牛肉部位進行了分割；後者門店在生鮮牛肉的基礎上，新增了牛肉相關的熟食飯菜、茶飲等。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240126/170626317049505000_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">牛大吉此前的門店形態。（圖片來源：牛大吉）</figcaption></figure><p><span>這個品牌最大的變化發生在去年，門店名字從此前的</span><span>「</span><span>牛大吉牛肉工坊</span><span>」</span><span>變成了</span><span>「</span><span>牛大吉牛肉飯</span><span>」</span><span>，店內也不再銷售生牛肉，而是改成白領們熟悉的快餐模式，售賣牛肉飯套餐，</span><span>包括金湯肥牛飯、咖喱牛肉飯、水煮牛肉飯等，也供應燉湯和小吃飲品等，共計約</span><span>20</span><span>個</span><span>sku</span><span>。大眾點評顯示，其人均客單價為</span><span>25</span><span>元。</span></p><p><span>截至目前，牛大吉開設了 100</span><span>多家直營店，都位於深圳。從選址來看，門店多位於社區附近或者是寫字樓附近的街鋪。按照牛大吉創始人吳海金接受自媒體</span><span>「</span><span>明亮公司</span><span>」</span><span>採訪時的説法，今年品牌還將延續這種開店策略。</span><span>「2024 年我們‘做減法</span><span>’</span><span>，把整個公司的資源都集中投入到</span><span>牛大吉牛肉飯</span><span>這樣一個極簡的門店模型中去。</span><span>」</span><span>吳海金説。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240126/170626314151847500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">牛大吉菜品（圖片來源：小紅書用户@木豆）</figcaption></figure><p><span>牛大吉轉型成為客單價不高的快餐品牌，無疑迎合了在經濟週期變化中人們消費慾望降低、注重</span><span>「</span><span>性價比</span><span>」</span><span>的趨勢。</span></p><p><span>根據市場研究公司弗若斯特沙利文的報告，在</span><span>2020-2025</span><span>年間，中式快餐行業或將以約</span><span>14%</span><span>的複合年增長率增長，將在</span><span>2025</span><span>年達到</span><span>12685</span><span>億元。去年以來，包括米村拌飯、魚你在一起等快餐品牌也都在高歌猛進。</span></p><p><span>吳海金接受上述自媒體採訪</span><span>時認為，</span><span>「</span><span>從調研結果來看，在深圳這樣的城市，超過一大半的人日常快餐消費的價格不超過</span><span>25</span><span>塊錢，而提供這類供給的商家絕大多數還是個體户或不知名的街邊小店。換言之，這個市場品牌化、連鎖化的機會是大的。</span><span>」</span></p><p><span>從牛大吉選擇切入的牛肉品類來看，不無發展空間。根據國家統計局數據，</span><span>1980</span><span>年代至</span><span>2020</span><span>年，中國牛肉產量從</span><span>26.9</span><span>萬噸一路飆漲，到</span><span>2021</span><span>年年產量已經達到了</span><span>698</span><span>萬噸。</span></p><p><span>高漲的需求背後，牛肉行業的上下游仍然較為分散，上游的養殖、流通並沒有誕生相對比較大企業，下游的餐飲、零售、生鮮也相對分散。這也是吳海金當時選擇切入牛肉賽道創業的主要原因——牛肉行業規模大，但是上下兩端都沒有巨頭的出現，這意味着存在機會。</span></p><p><span>而牛肉供應鏈發展到現在也相對成熟，方便為門店擴張提供保證。過去幾年來的牛肉集合店生意，也被吳海金認為積累了供應鏈經驗。</span><span>「</span><span>供應鏈本身的確是一個比較大的難點，但過去幾年我們已經把供應鏈標準化的問題解決了，我們現在的供應鏈完全可以支撐全國開店。</span><span>」</span><span>吳海金説。</span></p><p><span>在獲得融資之後，牛大吉也喊出了擴張計劃。它今年計劃開進至少 15</span><span>個城市，包括青島、南京、杭州、廣州、成都等。到今年年底，牛大吉希望門店突破</span><span>1000</span><span>家，甚至這個品牌也在放話萬店目標。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240126/170626315636313200_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">牛大吉門店（圖片來源：小紅書用户@王七七）</figcaption></figure><p><span>和眼下更多快餐連鎖品牌開啓</span><span>「</span><span>加盟潮</span><span>」</span><span>一樣，牛大吉也不再依賴直營門店，在去年開放了加盟。與直營模式相比，加盟模式的税金、人員社保等成本都會更低，可以幫助品牌以更低成本的方式加速擴張。藉助加盟發展模式輕小靈活的店型，在低增長時期，抗風險和靈活性都更高。</span></p><p><span>根據牛大吉微信公眾號招商信息，目前加盟開設一家</span><span>60</span><span>平方米的牛大吉門店前期投入費用是</span><span>22</span><span>萬元，包含所有的設備、裝修。但不包括門店租金、人工成本等。出於招商優惠，牛大吉不收取加盟費。</span></p><p><span>去年以來為了搶奪加盟商，<a href="https://www.jiemian.com/article/10534367.html" target="_blank">快餐及茶飲品牌之間已經近乎貼身纏鬥</a>，策略集中在降低加盟門檻。更多加盟商對於在</span><span>15</span><span>萬</span><span>-20</span><span>萬元之間的投資標的表現出更高的意願，而能出更高投資的加盟商不多，導致了搶奪加盟商的勢頭更猛。超過</span><span>22</span><span>萬元單店投資的牛大吉也不算佔有招商優勢。</span></p><p><span>不僅如此，從牛肉集合店轉型為快餐店，牛大吉並非沒有挑戰。</span></p><p><span>比如，要滿足高頻、剛需、性價比這樣屬性的快餐品類，基本上都是經過長期驗證、且符合大多數消費者的選擇。為此，在菜品的研發上，不僅要考慮口味的創新及供應鏈的穩定性。吳海金也承認，「當下更需要解決的還是菜品這個環節」，包括如何被消費者喜愛的產品找出來，再復刻成標準化工藝提供到門店，形成一個高性價比的快餐產品。</span></p><p><span>對單一食材依賴性極強的餐飲門店，通常面臨盈利點單一的弊端，牛大吉不乏這樣的隱憂。雖然吳海金表示「供應鏈標準化的問題解決」，但是將店從華南擴張到多地之後，意味着對供應鏈密度提出更高要求，需要面臨牛肉供應鏈能否長期保持穩定的挑戰。</span></p><p><span>在牛肉飯賽道，牛大吉不乏競爭對手，例如吉野家、食其家等牛肉飯品牌早就在中國深耕多年。不止它們，在快餐賽道里，類似牛大吉 25 元價位、可供消費者選擇的品牌還很多。</span></p><p><span>據紅餐大數據，截至 2023 年 12</span><span>月，小吃快餐在營門店總數超過</span><span>400</span><span>萬家，具體來看，在細分品類中，粉面、中式米飯快餐、滷味熟食的門店數佔比位列前三，分別達到</span><span>22.7%</span><span>、</span><span>20.1%</span><span>、</span><span>11.3%</span><span>。這意味着，牛大吉需要和數量龐大的</span><span>中式米飯快餐店展開貼身肉搏。</span></p>
                                                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 10:59:18 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10735947.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10735947.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[吳容 WR]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[深圳豪宅法拍熱度提升：半島城邦超萬人圍觀、競拍近百輪]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="半島城邦，圖片來源：王妤涵" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170626049358511700_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>法拍市場的成交情況，也反映了當前深圳樓市的活躍度。法拍市場的成交情況，也反映了當前深圳樓市的活躍度。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">王妤涵</span></p></blockquote><p>位於深圳南山蛇口的半島城邦一度被認為是當地的豪宅風向標，巔峯時期單價最高曾達到 30 萬元/平方米，近年來卻因開發商深陷債務問題，項目房源多次被法拍抵債。</p><p>近日，阿里法拍平台上架了 9 套半島城邦房源，其中，包括 1 套半島城邦三期房源、7 套半島城邦四期房源，和 1 套在 1 月初流拍的半島城邦二期房源，均涉及開發商半島城邦<span><span>的債務糾紛</span></span><span><span>問題。</span></span></p><p>1 月 26 日上午 10 點，位於半島城邦三期的 6 號樓 16A 房源率先開拍，房源建築面積 140.82 平方米，起拍價 1819.3831 萬元，評估價約為 2274.23 萬元。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/word/20240126/2f66ef93b73254827ebcf5a2e36a1ae5_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>截圖來源：阿里法拍</figcaption></figure><p>該場法拍共有 11 人報名，吸引了超一萬六千人次圍觀，歷經 99 輪競買、90 次延時後，在 1 月 26 日中午成功拍出，最終成交價為 2414.3831 萬元，溢價率達 32.7%，成交單價約為 17.15 萬/平方米，與目前市場上 17 萬-20 萬/平方米的成交價格相差不大。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/word/20240126/bbb3a4a5715b8e56d1d5484e7386f329_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>截圖來源：阿里法拍平台</figcaption></figure><p>接下來在 1 月 30 日，將進行半島城邦二期 1 棟 2-47B 房源的拍賣，該套房源建築面積達 422.39 平方米，此前在 1 月 5 日拍賣時起拍價為 3548.75 萬元，最終因無人出價導致流拍。此次二拍的起拍價為 2839 萬元，較一拍價格打了 8 折，或將迎來不一樣的結果。&nbsp;</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170626049358511700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>剩下的 7 套半島城邦四期房源將在 2 月 2 日開拍，建築面積在 89-115 平方米，起拍總價約 965.74 萬-1353 萬，單價則在 11 萬/平方米左右，與 3 年前該房源開盤時的價格 11.6 萬/平方米幾乎持平，而同期房源<span>目前的掛牌均價也 18 萬/平方米左右，擁有較大的價格優勢。</span></p><p>據拍賣裁定書顯示，7 套房源均為深圳半島城邦置業有限公司和深圳市益田集團股份有限公司共同所有，因為開發商自持房源，相當於新房品質，所以房源的關注度也比較高，目前雖距離拍賣開始還有一週的時間，但每套房源均吸引了數千人次圍觀。</p><p>半島城邦房從 2006 年一期開盤至今已有 18 年，橫跨深圳房地產的黃金髮展時間，多次刷新深圳樓市單盤的銷售金額和成交紀錄，如今頻頻出現在法拍市場，也是因為這兩年開發商的資金鍊出了問題。</p><p>2022 年 5 月，半島城邦房開、半島城邦置業通告稱，由於「已深陷財務危機、沒有持續經營能力」，全體員工需立即待崗 6 個月，而原計劃於 2021 年竣工的半島城邦五期也陷入停滯。</p><p>同年 8 月，招商蛇口向半島城邦施以援手，簽署戰略合作協議，約定將共同開發蛇口頂級豪宅項目半島城邦五期項目。不過目前為止，半島城邦五期的開發並未有太大進展，</p><p>除半島城邦外，近期深圳法拍市場中豪宅的熱度也在不斷升温。</p><p>去年 11 月，同樣在阿里法拍平台上拍賣的，位於深圳灣紅樹西岸的 3 套豪宅法拍房就同時以超過 100% 的溢價成交，其中一套最高溢價率達 152.44%，最終成交單價約 20.4 萬元/平方米，刷新近期該小區市場成交紀錄。</p><p>豪宅法拍熱度的提升，也能在一定程度上體現深圳買家的資金實力與市場活躍度，在政策信號的釋放下，深圳豪宅法拍房市場的競爭也會越來越激烈。</p><p>據深圳同致誠評估統計，2023 年深圳法拍房共成交了 1487 套，其中有 1116 套溢價成交，溢價率為 57.70%，其中住宅類法拍房成交率最高，達 47.01%。</p><p>成交價格上，與 2023 年深圳住宅法拍房成交價與二手房指導價對比來看，有近 8 成的住宅法拍房低於二手住房指導價成交；其中，主力成交價位段為 300-500 萬元的房源，佔比 27.98%；其次為 500-1000 萬元價位段、佔比 26.03%；然後就是 1000 萬元以上的豪宅房源，佔比也達到了 24.88%。</p><p>從各月成交情況來看，2023 年全年成交額達到了三次小高峯，分別為 4 月、7 月和 12 月，也與整體樓市的活躍度相關聯，即 4 月的「小陽春」以及下半年的兩次樓市鬆綁政策刺激。</p><p>從全國範圍來看，2023 年國內整體的法拍房市場熱度也有再度提升趨勢。據中指研究院監測，2023 年 355 城全年成交金額達 3004 億，掛拍總量達 79.6 萬套再創新高，較上一年增加了 36.7%。</p><p>住宅法拍依舊為法拍房成交的主力，但成交折扣率方面有所下降，2023 年法拍項目整體成交折價率為 76.4%，較上一年 78.7% 折價率略減少了 2.28 個百分點。</p><p>中指研究院高級分析師張曉飛分析指出，2023 年成交折價率下降主要原因是二手房市場價格不穩定，導致一些房源沒有達到預期成交。</p><p>預計 2024 年在二手房市場企穩之後，成交折扣率將維持到穩定區間；與此同時，2024 年法拍房源供給端也會繼續提升，同時成交量會同步增長，成交率會受購房參與人數影響而變化。</p>
                                                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 09:59:07 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10735695.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10735695.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[王妤涵]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[汽車平行進出口市場的冷與熱]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240126/170625755771809300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>從長期來看，平行出口汽車市場依舊會維持增長，只是利潤一定會越來越低。從長期來看，平行出口汽車市場依舊會維持增長，只是利潤一定會越來越低。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉嘉欣</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">陳小同</span></p></blockquote><p>中國汽車平行進口市場自 2020 年遇冷以來，一直恢復不及預期，平行出口市場卻迎來一波熱潮。</p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>平行進口是貿易商從海外購入汽車到國內市場銷售，與之相對，平行出口是車商從國內購車上牌，然後再銷往國外市場。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>乘聯會秘書長<span><span>崔東樹撰文表示，</span></span>隨着國際環境的複雜變化，汽車平行出口出現爆發式增長，估計 2023 年平行出口達到 30 萬輛以上。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>相較之下，中國汽車平行進口市場處於萎縮狀態。近十年時間裏，平行進口汽車市場曾在 2017 年到達頂峯（佔進口汽車市場份額的 14.2%），緊接着在 2019 年後又迅速回落。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>數據顯示，2023 年 1 至 11 月平行進口申報 4.32 萬輛，僅為 2017 年高峯時期的四分之一。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240126/170625755771809300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2014 年，國務院辦公廳提出在上海自貿區率先開展汽車平行進口試點工作，目前全國整車進口口岸有 26 個，其中天津港佔據平行汽車進口市場份額的八成。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>從車型類型來看，平行進口以高端車型和豪華品牌為主，豐田的埃爾法和</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>酷路澤等車型曾一度是該市場的硬通貨。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>在車商們看來，2016 年至 2019 年是這個行業最好的時光。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>由於當時中規進口（汽車廠商官方渠道進口）車型種類少，且有很多車型配置較高，售價也高，平行進口有價格優勢。以寶馬 X5 舉例，平行進口車型能比中規車型售價低十幾至二十萬元左右。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>從事平行進口汽車行業九年時間的周明傑對界面新聞回憶説：「以前 2017、2018 年的時候，是客户找車，車商有車（客户）就買。現在是車搶客户，車有很多，但客户只有一撥，那就只能降價。」</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>在供不應求的市場環境下，平行進口車商的收入也非常可觀，單車利潤可以達到三至五萬元，部分受歡迎的車型還需加價才能買到。周明傑表示，現在利潤空間幾乎下滑了 80%，天津港中賠錢賣車的人比比皆是。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>平行進口汽車市場的變化與排放政策切換有關。2019 年國六排放標準在重點區域提前實施，次年擴展到全國，彼時所有在國內生產、進口、銷售和登記註冊的燃油車都需要符合國六排放標準才能在市場流通。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>此前受歡迎的車型由於拿不到國六 3C 證書而無法售賣，車輛大量囤積在港口。根據天津平行進口協會統計數據，2020 年全年累計錄號 5.74 萬輛，同比下降 64.5%。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>中規進口車選擇變多、價格下探，以及市場消費力疲軟等因素也影響平行進口市場近兩年的復甦不如預期。受 2023 年國內汽車市場降價潮帶動，豪華進口車型價格大幅優惠，平行進口車往日的價格優勢不再，車商也只能通過降價來出售。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>周明傑告訴界面新聞，最受排放政策切換影響的豐田酷路澤（路巡）以前在天津港「很狂」，從不會降價，甚至還要加價賣。但今年由於解決排放准入問題後市場一下子湧入太多，基本大家都是賠錢賣，「畢竟賣不出去多放一天就要多一天利息。」</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>一位在行業內被稱為「四哥」的從業者對界面新聞表示，自己之前一共進了 6 輛酷路澤，第一輛賣出時虧了 2 萬，之後賣出的一輛比一輛虧的多。而在此之前，他也有過一個月賣四輛車賺 28 萬元的高光時刻。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>界面新聞瞭解到，僅上海地區平行進口汽車展廳就由高峯時期的二十幾家下降至如今只剩下個位數。上述從業者已經關閉展廳，將目光投向其他行業。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>在平行進口市場變化的同時，國產高端車型的崛起和出口增長常被拿來對比。多位從事汽車進出口貿易的業內人士表示，國產高端車型的確對傳統豪華車型有一定影響，不過還談不上衝擊。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>典型例子是，消費者會將理想 L9 或者騰勢 D9 與平行進口中的對應熱銷車型進行對比，價格和性能會影響消費者做決策，但當價格區間上至百萬級別，國產品牌並不會動搖這部分購車人羣。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>原因一方面在於百萬級別車型國產品牌選擇很少；另一方面，百萬級別豪華品牌購車人羣看重品牌沉澱和價值，國產新能源高端車型無論從品牌價值還是產品性能上都還得不到認可。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>儘管從數據上看，比亞迪仰望 U8 自去年 11 月開啓交付後，累計銷量達到 2001 輛，單月銷量已經突破 1000 輛——這個數據與奔馳 GLS 相相當。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>有從業人員表示，數據體現的是短期內消費者對產品的好奇，購買是一種嚐鮮行為，「仰望並不是他們的第一輛豪華車。」</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>將目光放回到出口市場上，隨着整體汽車出口市場增長，自主品牌和新勢力品牌的出口比重不斷上升。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>從事汽車平行出口業務多年的世極汽車俄羅斯市場負責人高磊表示，平行出口目前還是燃油車佔據大多數，新能源車型增速較快，出口地區還是以中亞俄羅斯為主，其餘則是非洲、東南亞、南美地區。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>「理想和極氪等混動車型在俄羅斯很受歡迎，在當地屬於豪華品牌，其他市場由於消費力原因，能夠消化的還是中低端車型。」</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>數據顯示，2023 年中國對俄羅斯汽車出口 91 萬輛，同比增長 459%，同時過去一年俄羅斯也是中國平行出口市場最重要的出口地。由於地緣政治因素，歐美豪華車退出俄羅斯市場，中國品牌填補了市場空缺。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2023 年平行出口市場迅速升温，「理想 L9 出口終端價格翻倍」的神話令人躍躍欲試，但目前平行出口市場的紅利期正在逐漸過去。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>一位出口車商對界面新聞表示，目前俄羅斯、中亞市場已經有「卷」的趨勢，相比野蠻生長期，現在的利潤空間縮水將近一半。有部分原來從事平行進口的人轉做出口，也有人考察後選擇放棄。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>另有業內人士透露，平行出口的交付模式也由一開始買方先預定再發車，變為現在買方要先見到現車在口岸，才會購買。隨着入局的人越來越多，市場已經進入激烈競爭的階段，早期高利潤難以維持。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>在高磊看來，短期內平行出口市場增速出現放緩可能和市場庫存大消化慢有關，加上主要口岸霍爾果斯目前處於凍土期，無法運輸車輛。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>從長期來看，平行出口汽車市場依舊會維持增長，只是利潤一定會越來越低，未來發展對早期入局的規模較大的公司有利。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p>
                                                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 09:51:44 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10735046.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10735046.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[劉嘉欣 LJX]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[騰訊代理 Meta Quest 計劃擱淺，但自研 XR 還在繼續]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="圖源：unsplash" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240126/170625760386746200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>Meta Quest 是目前全球市場份額最高的 VR 設備。Meta Quest 是目前全球市場份額最高的 VR 設備。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">徐詩琪</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">文姝琪</span></p></blockquote><p>騰訊引進 Meta Quest 頭顯項目生變。</p><p>據《VR 陀螺》報道，騰訊高層於去年 12 月收到了來自 Meta 的書面文件，表明將暫停雙方在這一代 XR 硬件上的合作。這一文件標誌着騰訊代理 Quest 頭顯的階段性中止。</p><p>界面新聞據此詢問了騰訊與 Meta 方面，未獲得回覆。1 月 26 日，一位業內人士向界面新聞確認了這一消息。</p><p>Meta Quest 是目前全球市場份額最高的 VR 設備。2023 年 9 月，其最新型號 Quest 3 發佈，起售價為 499 美元（約 3600 元人民幣）。</p><p>《VR 陀螺》報道稱，原本騰訊與 Meta 的合作是準備在中國市場推出一款「Quest 3 入門版」，參數對標 Quest 2，除芯片會升級外，其他參數幾乎與 Quest 2 一致。不過，該推進計劃僅停留於書面規劃，截至消息爆料前，並未有相關實際落地。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240126/170625760386746200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>這與此前界面新聞獲得的消息基本一致。</p><p>界面新聞曾有<a href="https://www.jiemian.com/article/10246971.html" target="_blank">報道</a>，騰訊在 2023 年 9 月重組 XR 團隊，IEG 互動娛樂事業羣 XR 業務線下成立 XR 設備與內容業務部，負責騰訊自有品牌的 XR 設備研發、銷售、市場推廣及其圍繞的內容生態建設，部門第一負責人為錢賡。該部門將推動代理 Quest 頭顯一事，代理產品應為「換芯片升級版」的 Quest 2。</p><p>該部門負責人錢賡曾主導了騰訊與任天堂的合作，代理國行版 Switch 遊戲機並對部分遊戲本地化。但由於一些頗受歡迎的遊戲不支持在國行版運行且不能聯機，國行版 Switch 不太受玩家歡迎。因此，這一代理業務算不上成功。</p><p>除了引進 Meta 頭顯以外，騰訊自研 XR 設備的野心並未停止。</p><p>界面新聞從國家知識產權網站搜尋到，目前公開的申請人為騰訊的 AR/VR 專利超 100 個，申請時間範圍為 2016 年到 2023 年，專利名涉及頭戴式顯示設備、智能指環、虛擬現實設備交互方法等。2023 年申請的專利約有 20 個，最新一項專利申請日為 2023 年 10 月 31 日。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240126/170625771119624800_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>騰訊從 2016 年起公開佈局 VR 領域。當時，騰訊宣佈計劃推出 PCVR 頭顯、VR 一體機，並制定了開發者計劃。只是此後 VR 行業發展不如預期，這些硬件也沒有如願發佈。</p><p>2022 年 6 月，騰訊高級副總裁馬曉軼公開表示，公司成立了軟硬一體的 XR 業務線，要「打造行業標杆的 VR 產品與體驗」，該部門負責人為沈黎。但僅四個多月後沈黎便離職了，期間騰訊還中止了對遊戲手機黑鯊的收購，這也被視作再次放棄 XR 項目的表現。</p><p>如今恰逢蘋果 Vision Pro 正式發售，騰訊 XR 業務再次生變，無疑為國內 XR 市場格局增添了更多不確定性。</p>
                                                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 09:35:00 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10735136.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10735136.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[徐詩琪]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[杭州今年首場土拍攬金 66.7 億，下沙板塊拍出樓面價新高]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="杭州今年首場土拍攬金 66.7 億，下沙板塊拍出樓面價新高" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170625565686070100_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>杭州房企「一哥」濱江本次也以 30% 的溢價率高價拿地。杭州房企「一哥」濱江本次也以 30% 的溢價率高價拿地。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">楊冰柯</span></p></blockquote><p>2024 年杭州首場土拍，本地開發商們表現搶地，用真金白銀對杭州樓市投票。</p><p>1 月 26 日，杭州 6 宗被擺上貨架的土地正式開拍，地塊分別位於雲谷、三墩、雙浦、市北西、金沙湖、青山湖等區域，共計 370 畝，總起始價約 56 億元。</p><p>從最後的土拍結果來看，開發商們拿地熱情仍然很高，不僅有高溢價地塊，下沙板塊也拍出了新地王。</p><p>溢價率最高的是蕭山區北幹西單元 XSCQ1201-25 地塊。地塊位於風情大道和三益線的東側，建設四路和建設三路的中間。出讓面積 42395 平米，總起價 22.2319 億元，樓面起價 22800 元/平米，容積率 2.3。</p><p>經過 51 輪競拍後，地塊最終由本地龍頭房企濱江以總價 29.0319 億元競得，樓面價 29773.56 元/平米，溢價率達到 30.59%。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170625565686070100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>位於下沙單元的 QT0102-20 地塊，是金沙湖板塊首推的低密地塊，容積率僅 1.2，可以打造洋房、排屋或純疊墅的改善類產品。地塊可建面積約 11902 平米，起拍單價 25000 元/平米。</p><p>該地塊經過 17 輪競價後，由馭遠競獲，成交樓面價達到 31721 元/平米，這是下沙板塊的樓面地價新高。</p><p>馭遠是杭州土拍市場上的新面孔。根據馭遠集團官微，公司創立於 2011 年，前身為杭州馭遠投資有限公司，總部位於杭州錢江新城。</p><p>現在公司擁有馭遠投資集團和馭遠控股兩個集團公司。公司重點打造房地產開發和醫療科技兩大板塊，同時帶動施工建設、銷售代理、物業服務、貿易平台等相關產業板塊共同發展。</p><p>從馭遠地產項目來看，主要是合作項目，公司過去的合作對象有中南、佳源、港龍、新城等，佈局項目多在浙江省內。</p><p>作為杭州市場的「一哥」，此次土拍，濱江除了拿下蕭山北乾地塊外，還拿下了三墩地塊。</p><p>三墩單元 XH010501-48 地塊，位於紫荊天街西北角，南面臨河，距離地鐵 2 號線三墩站直線距離 300 米左右。地塊佔地較小，容積率 1.9，可建面積約 3.2 萬平米，樓面起價 19010 元/平米，新房精裝限價 36800 元/平米。</p><p>最終，地塊由濱江以 7.19 億總價競得，溢價率 20.03%，成交樓面價 22818 元/平米。</p><p>另外，2023 年在杭州市場異軍突起的建杭置業拿下了雙浦地塊。</p><p>雙浦單元 XH120302-14 地塊，位於國科大杭高院主校區（規劃）南側，距離地鐵 6 號線雙浦站約 600 米。地塊容積率 2.2，可建面積約 8 萬平米，樓面起價 12449 元/平米，新房精裝限價 27000 元/平米。</p><p>最終，建杭置業以 10.8 億總價競獲地塊，溢價率 8.54%，成交樓面價 13513 元/平米。</p><p>相對濱江的兇猛，杭州另一地產巨頭綠城此次土拍略顯保守。</p><p>綠城只拿下了雙橋單元 XH020203-02 地塊，該地塊位於西湖大學南側，距離地鐵 4 號線西湖大學站（在建）約 300 米，是西湖區雲谷板塊的首發商品住房用地。地塊用地性質為商住，容積率 2.6，可建 7.2 萬平米，樓面起價 10174 元/平米，新房精裝限價 28000 元/平米。</p><p>最終，綠城以 8.3 億總價競獲地塊，溢價率 13.7%，成交樓面價 11570 元/平米。</p><p>本該在 2023 年 12 月 12 日出讓的臨安商住用地此次成功出讓。</p><p>該地塊位於臨安新政服務中心以南青山湖隧道南端具美路西，出讓面積 114020 平方米，容積率僅 1.3。最終，該地塊由浙江華雪文化以底價 7.589 億總價競獲，樓面價 4967 元/平米。</p><p>根據住杭網披露，該地塊將被打造成為一個大型冰雪文旅項目——冰雪榮耀之城。</p><p>作為 2024 年的首場土拍，本輪杭州的土地出讓延續了去年的行情：<span>本土房企扮演着重要角色，表現活躍，全國性房企參與度較低，但市場熱度依然不錯。</span></p><p>2023 年，杭州住宅用地市場共進行了 15 場土拍（含 2022 年五批次），累計成交涉宅地塊 123 宗，總成交金額 1780 億元，僅次於上海<span>住宅地塊總出讓金額 2200.1 億元</span>，位列全國第二。如果加上商業地塊的出讓金額，杭州 2023 年總賣地收入為 1956 億元。</p><p>雖然去年總土地出讓金位居全國第二，但從杭州市場近六年數據走勢來看，2023 年為這幾年的最低值。之前的五年，杭州每年的土地出讓金均超過 2000 億元，2021 年甚至超過 3000 億元。</p><p>值得一提的是，在此次土拍還未結束時，杭州也掛出了 2024 年的第一批 7 宗涉宅地塊。</p><p>其中上城區、蕭山區各 2 宗，拱墅區、餘杭區及錢塘區各 1 宗，分別位於三里亭、城東新城、東新、雲城、蕭山未來總部社區、下沙等板塊，預計將於 2 月 27 日掛牌出讓。</p><p>市場上最關注的原安琪兒燈具市場地塊，新房限價依然為 46500 元/平米，未能突破區域板塊的限價。</p><p>這意味着，目前杭州的一些熱門板塊，新房限價在短期內不會放開，杭州樓市整體上靠熱門板塊項目搖號烘托熱度的基礎不變。</p>
                                                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 09:29:47 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10734777.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10734777.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[楊冰柯]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[董事長被留置？國晟科技迴應：正常履職]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：界面圖庫" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/17062582587658400_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>國晟科技原名乾景園林，主營園林業務，後跨界光伏行業。國晟科技原名乾景園林，主營園林業務，後跨界光伏行業。</p><blockquote><p>界面新聞記者｜馬悦然</p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>針對員工工資未及時發放、董事長被留置的傳聞，國晟科技 (603778.SH) 作出迴應。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>1 月 26 日，界面新聞記者致電國晟科技證券部，對方表示，董事長的行程不會和證券部門彙報，公司沒有收到董事長被留置的文書或立案通知函等，董事長現正常履職。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>針對員工工資未及時發放問題，該人士迴應稱，不清楚光伏板塊的員工工資情況，公司經營一切正常，目前已知的項目都在正常推進。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>上證 e 互動平台顯示，近日，多位網友留言國晟科技詢問其董事長吳君是否被留置、失聯，也有網友詢問為何江蘇安徽各基地工資一再推遲發放。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240126/170625794479335800_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>圖片來源：上證 e 互動平台</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240126/17062579719502900_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>圖片來源：上證 e 互動平台</figcaption></figure><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>去年 12 月，國晟科技曾公告，因公司存在合同資產減值確認不足、成本支出列報不準確、司治理及內部控制不健全等問題，收到中國證券監督管理委員會北京監管局對時任董事長、總經理回全福，時任財務總監張永勝的警示函。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/17062582587658400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>國晟科技上述行為違反了相關規定，被要求向北京證監局報送書面整改報告。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>國晟科技現任董事長為吳君。天眼查 APP 顯示，吳君歷任江蘇徐州市泉山區區委副書記、區長，徐州市賈汪區政協政協主席、華融中財投資基金管理有限公司總經理等職務。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>目前，吳君還擔任中融中財控股有限公司董事長兼總經理。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>國晟科技原名乾景園林，是光伏行業「跨界選手」，其主營業務原為園林工程施工和園林景觀設計。因房地產行業持續低迷，市政園林施工業務競爭日益加劇等原因，該公司業績受到影響。在此背景下，乾景園林迫切尋求轉型。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2022</span></span></span><span><span><span>年 11 月，乾景園林接連宣佈股份轉讓、定增、資產併購等實現，並計劃轉讓控制權，同時切入大熱的光伏行業。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>該公司原計劃向國晟能源發行股票募集資金總額不超過 4.69 億元，以用於建設 1 GW 異質結電池項目、2 GW 異質結太陽能組件生產項目。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>乾景園林認為，控制權變更實施完成後，國晟能源可利用自己在光伏行業的資源拓寬上市公司主營業務範圍，同時能夠引進更多的戰略及業務資源，為其跨越式發展提供充足的資金支持。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>當時上述消息公佈後，乾景園林股價大幅波動，一度收穫九天八板，區間漲幅逾 100%。這也是乾景園林自 2019 年以來第三次「賣殼」計劃。該公司曾多次跨界，選擇環保、文旅等多個行業，但此前均以失敗告終。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>去年 8 月，<a href="https://www.jiemian.com/article/9861948.html" target="_blank">乾景園林公告終止 4.69 億元的定增項目</a>，其股份轉讓計劃一度受挫。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>但後續乾景園林順利完成了過户登記和公司控制權的變更。乾景園林原控股股東、實際控制人回全福、楊靜，與國晟能源簽訂了協議，楊靜以 4.42 億元將其持有的公司 8.85% 股份，轉讓給國晟能源。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>股份過户完成後，國晟能源持有乾景園林 16.85% 的股份，控股股東由回全福、楊靜變更為國晟能源，上市公司實際控制人將由回全福、楊靜變更為吳君、高飛。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>該公司於去年 11 月公告，隨着公司控制權及實際控制人的變更，以及公司光伏板塊和園林板塊的融合，其主營業務發生了重大變化，由園林行業發展為「園林+光伏」雙主業，故更名為國晟科技。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>國晟科技入局光伏押注的並非當前主流的 TOPCon 技術，而是異質結。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>TOPCon、異質結均為新一代光伏技術，前者當前具有成本優勢，商業化程度更高，</span>後者優勢在於工藝製程短、工序較少，設備的降本空間大。</p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>去年 10 月，國晟科技跨界初見成效，其控股孫公司安徽國晟新能源科技有限公司與中廣核風電有限公司簽訂了 2023-2024 年光伏組件框架集採合同，金額預估為 12.5 億元。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>近幾個月來，國晟在徐州市、萊州、烏拉特前旗等佈局的異質結項目相繼開工。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>在去年 11 月的</span></span></span><span><span><span>三季度業績説明會上，國晟科技稱，該公司正在佈局的光伏業務包括拉晶、切片、電池、組件、電站項目開發、運維等業務。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>國晟科技已在新疆若羌投資建設國晟</span></span></span><span><span><span>(</span></span></span><span><span><span>若羌</span></span></span><span><span><span>)</span></span></span><span><span><span>雙碳硅基產業園項目。該公司表示，已相繼在新疆成立多個子公司，計劃利用新疆地區的新能源產業優勢，開展光伏相關業務。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>在技術儲備上，國晟科技也在開展鈣鈦礦電池及疊層電池的研發等工作。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>去年前三季度，國晟科技實現營業收入 9.06 億元，同比增長 954.41%；歸屬於上市公司股東的淨利潤 1794.54 萬元，同比扭虧。上年同期為淨虧損 3354.51 萬元。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>1 月 26 日下午收盤，國晟科技「10cm」漲停，收於 4.61 元/股，總市值約 29.64 億元。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>此前多日，國晟科技股價低迷，1 月 15 日-1 月 24 日間，股價累計跌幅超過 20%。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p>
                                                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 09:27:43 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10735161.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10735161.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[馬悦然]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[承德露露撒網式推新品，只為一個爆款]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：露露公眾號" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240126/170625892428228300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>不過就目前而言，這些承德露露推出的新品仍未能支撐起第二增長曲線。不過就目前而言，這些承德露露推出的新品仍未能支撐起第二增長曲線。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">盧奕貝</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">樓婍沁</span></p></blockquote><p>承德露露想要擺脱對超級大單品杏仁露的依賴。</p><p>1 月 24 日，承德露露通過官方微博披露了它的最新產品「杏運大咖」，這是一款杏仁風味的咖啡類飲料，其宣傳賣點包括使用北緯 43」野山杏仁融合植物基底，0 膽固醇、0 反式脂肪酸對乳糖不耐受的消費者友好等。在天貓旗艦店中，15 瓶規格 280ml 的杏運大咖售價 104.8 元，約合 7 元一瓶。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240126/170625896638270800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>圖片來源：微博@露露植飲</figcaption></figure><p>這已經是承德露露在近兩個月內第三次上新了。2023 年 12 月，承德露露接連推出了原味、巧克力味的巴旦木奶，以及杏仁味茶飲「輕林漫步」。更早以前的 2023 初，承德露露還推出了杏仁奶產品。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240126/170625899882263200_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240126/170625901290998700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>圖片來源：小紅書@露露植飲</figcaption></figure><p>對這個上市已有 27 年，「植物蛋白飲料」賽道的代表性品牌而言，這樣的上新頻率是前所未有地卷。因為在過去，背靠杏仁露大單品的承德露露，憑藉着在北方地區多年積累的品牌勢能，幾乎可以稱得上躺着賺錢。在杏仁露界，承德露露 2019 年市佔率就已經達到 90%，2022 年公司 98.22% 的營收來自杏仁露。</p><p>但這也導致承德露露一直被詬病過於依賴大單品，增長動力不足。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240126/170625892428228300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2013 年，承德露露營收為 26.33 億元，2022 年這一數據為 26.92 億元。十年都幾乎沒有明顯變化。與此同時，大單品杏仁露的營收增速出現放緩態勢。2023 年上半年，承德露露的杏仁露系列實現營收 14.572 億元，營收佔比為 97.54%，該業務的營收同比增長為 1.52%，而在 2021 年上半年和 2022 年上半年，這個數字分別是 35.55% 和 7.24%</p><p>承德露露也意識到了這一點，其 2022 年財報稱，報告期內，公司圍繞「引領植物飲品發展」戰略，持續優化公司產品矩陣規劃，進行全面儲備，將單一杏仁露產品線拓展為包括露系列、奶系列、水系列、其他系列的全方位立體矩陣。</p><p>不過就目前而言，這些承德露露推出的新品仍未能支撐起第二增長曲線。</p><p>推出杏仁奶後，承德露露將其業務狀況披露在 2023 年上半年財報中，按產品分類，該公司有杏仁露系列、果仁核桃系列、杏仁奶系列以及其他。其中杏仁奶實現營收 195.22 萬元，營收佔比為 0.13%；而果仁核桃系列雖然實現營收 3399.36 萬元，同比增長 34.36%，但營收佔比僅 2.28%。</p><p>承德露露可以參考的一個對象或許是東鵬特飲。</p><p>超級大單品東鵬特飲一度佔據這家公司超過 9 成的營收。因此，2023 年以來，<a href="https://www.jiemian.com/article/10038171.html"><span>它不停開發能量飲料以外新品</span></a>，以擴充產品矩陣。<a href="https://www.jiemian.com/article/8729571.html"><span>年初先是推出了電解質飲料「東鵬補水啦」</span></a>；來到下半年，推出了無糖烏龍茶飲料「烏龍上茶」，以及與麪點王合作的定製版由柑汁；隨後，又上新了大咖生椰拿鐵。</p><p>從東鵬飲料 2023 年三季度財報來看，產品結構優化策略已有一定成效。</p><p>2023 年前三季度，東鵬飲料總營收為 86.41 億元，同比增加 30.05%。從營收構成來看，東鵬特飲系列產品收入佔總營收比重從 2022 年同期的 96.36% 降到 92.59%，其他飲料銷售收入為 6.40 億元，同比增長 165.35%，佔比由 3.64% 提升至 7.41%。</p><p>就上新策略而言，東鵬飲料也在有意順應當下的飲料流行趨勢。例如，東鵬補水啦迎合的是疫情時期消費者的需求，電解質飲料中的維生素 B6 有助於蛋白質的代謝和利用；投身無糖茶領域，看中的它的高增長趨勢；至於即飲咖啡，根據尼爾森 IQ 報告，2023 上半年即飲咖啡市場銷售額同比增長 12.35%。</p><p>承德露露也在努力擴展除杏仁外的產品線。除上述咖啡外，其 2022 年報的研發投入項目中還出現了果蔬汁氣泡水系列產品開發項目，目的是改善固有產品夏季市場低迷情況，豐富產品儲備。</p><p>但就承德露露與東鵬飲料眼下佈局重合的即飲咖啡而言，這是一個競爭日趨白熱化的賽道。賣水的、賣可樂的、賣牛奶的品牌們，全都對此虎視眈眈。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170625904343764700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>圖片來源：小紅書@露露植飲</figcaption></figure><p>自 2019 年起，蒙牛、伊利、農夫山泉、可口可樂和百事等品牌就先後扎堆推出了即飲咖啡品類。</p><p>此外，咖啡品牌也在陸續加碼即飲賽道。2021 年，雀巢中國就提出即飲咖啡在其咖啡版圖中的角色正變得愈發重要；2022 年 7 月，Tims 中國宣佈與中石化易捷旗下易捷咖啡達成戰略合作，雙方將共同開發聯名即飲咖啡（RTD），並在易捷便利店內銷售。</p><p>新消費品牌們也紛紛入局，從元氣森林、隅田川到做椰乳的菲諾均推出了相關新品，中國即飲咖啡市場正變得愈發擁擠。</p>
                                                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 09:24:53 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10735374.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10735374.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[盧奕貝]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[挪瓦咖啡豪擲 5000 萬補貼未來千家加盟店]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：挪瓦咖啡" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170625632843389400_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>它將對未來新簽約門店進行約 3-5 萬元的補貼，預計 2 月開始正式執行。它將對未來新簽約門店進行約 3-5 萬元的補貼，預計 2 月開始正式執行。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">李燁</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">許悦</span></p></blockquote><p><span>NOWWA 挪瓦咖啡正在用更大力度吸引加盟商入駐。</span></p><p><span>1</span><span>月 25 日，挪瓦咖啡在其公眾號宣佈了一項 5000 萬補貼政策，稱將再開千店，並將於 2 月開啓 13 場招商會進行宣講招商。</span></p><p><span>實際上挪瓦咖啡在此前 10 月份便有類似政策宣佈。當時的挪瓦咖啡預計從 10 月份至 2023 年末再開 1000 家店，並對新開門店免除 5 萬元的加盟費用，共計 5000 萬元。</span></p><p><span>本次補貼實際上是此前政策的延續。挪瓦咖啡招商人員告訴界面新聞，公司目前已簽約門店 3200 家，本次公佈的 5000 萬補貼，是預計對未來新簽約門店進行約 3-5 萬元的補貼，但具體方式會在 2 月招商會上公佈,也將在那之後正式執行。</span></p><p><span>該招商人員表示，目前開一家挪瓦咖啡所需要的前期投入，不包含房租與裝修在內總共約 20.3 萬。其中設備 10.8 萬，保證金 1 萬元，包含選址在內的綜合服務費 3.5 萬，加盟費 5 萬元，等等。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170625632843389400.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>此外，公司打算在 5000 家店之前對每個門店進行 10 萬元的免抽傭政策，該政策已在執行中。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240126/170625636653599200_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">圖片來源：挪瓦咖啡官方公眾號</figcaption></figure><p><span>按照簽約 3200 家的情況來看，目前挪瓦咖啡已經躋身中國咖啡行業規模排名前 5 的位置。</span></p><p><span>窄門數據顯示，目前行業內瑞幸咖啡 16196 家，星巴克與庫迪咖啡分別位列二、三位，門店數在 7000 餘家，第四位的幸運咖當下是 2781 家店。此前 2023 年 6 月挪瓦咖啡曾立下 2030 年開出 3 萬家店的目標。</span></p><p><span>2019 年 6 月於上海成立的挪瓦咖啡，所屬公司為上海力醒科技有限公司。跟 Manner、瑞幸咖啡一樣，挪瓦咖啡走滿足高頻剛需的平價路線，瞄準 18-29 歲職場人羣，提供售價在 15 元左右的現磨咖啡及茶飲、烘焙、周邊等產品。</span></p><p><span>成立頭幾年，挪瓦咖啡在資本扶持下采用「店中店」這種較為輕巧的模式擴張。</span></p><p><span>天眼查顯示，2020-2021 年，挪瓦咖啡經歷五輪融資，最後兩輪融資在 2021 年底，那時的挪瓦咖啡宣佈連續完成 B 輪和 B+輪兩輪融資，融資金額 2 億人民幣，其中 B 輪由覺資投資領投，B+輪由 SIG 海納亞洲領投，新股東百麗集團消費基金、盛景嘉成母基金跟投。</span></p><p><span>挪瓦咖啡的店中店模式旨在尋找有食品營業執照的西餐廳、簡餐廳、烘培店、酒吧等線下實體店，在店內進行門頭翻新更換、加設挪瓦咖啡吧枱等，由挪瓦咖啡提供機器、物料及供應鏈，並培訓店員，出品咖啡滿足外賣或即買即走的需求。</span></p><p><span>這種模式下，租金由商家承擔，在無需加盟費情況下獲得挪瓦咖啡的品牌授權。而挪瓦咖啡則以較低成本「享受」商家的相關營業資質。這種情況下挪瓦咖啡得到了初步的發展，2021 年底門店數到了 1500 家，其中大多數為店中店模式，主要分佈在一線及新一線城市。</span></p><p><span>2022</span><span>年挪瓦咖啡加碼加盟，開始瘋狂擴張。</span></p><p><span>其獨立門店共有街邊店、寫字樓店、商場店、大學店 4 種類型，主流門店面積集中在 30-50 平。據創始人郭星君 2023 年 4 月接受行業自媒體「咖門」採訪中所披露，2022 年初起挪瓦咖啡新開門店已全部為獨立門店，2023 年簽約門店破 2000 家，並以每個月新增 200 至 300 家門店的速度拓展。</span></p><p><span>總體上看，店中店模式為挪瓦咖啡在競爭激烈的環境中積累了前期資本，而加盟則幫助這一品牌打出品牌勢能。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240126/170625641076418400_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">圖片來源：挪瓦咖啡</figcaption></figure><p><span>從本次的補貼內容來説，挪瓦咖啡已經開始了進一步的「搶人」動作。而與以往主要分佈在一線、新一線城市的「店中店」相比，現在的挪瓦已經有了往二三線城市押注的趨勢。</span></p><p><span>窄門數據顯示，目前挪瓦咖啡在一線新一線城市的門店比重有 49.96%，剩餘過半門店在二線及以下城市。</span></p><p><span>據郭星君透露，2022 年底挪瓦開始殺入下沉市場，重點聚焦了南通、台州、徐州這樣的三線城市，70% 的門店在二三四線城市，25% 在一線和新一線城市，還有 5% 開在了縣城。在這些地方，挪瓦咖啡門店具有更高的存活率，大部分門店日出 100 杯就能達到盈虧平衡點。</span></p><p><span>相比咖啡店運營成本更高、門店數更加飽和的一線城市，雖然下沉咖啡市場尚有發展空間，但挪瓦咖啡所面臨的競爭也並不小。</span></p><p><span>下沉市場除了有原本就紮根的幸運咖之外，頭部品牌如<a href="https://www.jiemian.com/article/9973054.html" target="_blank">瑞幸</a>、<a href="https://www.jiemian.com/article/8458243.html" target="_blank">星巴克</a>等也已經把更多店開到了這裏，連鎖精品咖啡品牌中也有<a href="https://www.jiemian.com/article/10190805.html" target="_blank">Manner 把店開到了太原、常州、蕪湖等三線城市，不斷進行下沉試探。</a></span></p><p><span>此外，隨着普通咖啡點位的飽和，頭部品牌已經開啓了新的模式挖掘最後的存量，如<a href="https://www.jiemian.com/article/10627328.html" target="_blank">瑞幸在 1 月初宣佈新增「定向點位加盟模式」，把店將開去學校、醫院、景點等地方。</a></span></p><p><span>目前來看，挪瓦咖啡的差異化在於，它對咖啡產品的開發採用了一種類似做奶茶的方式。從它的菜單上，消費者不難看到白桃輕乳拿鐵、鮮萃暖茶、草莓輕乳拿鐵等讓人分不清究竟是咖啡還是奶茶的產品。</span></p><p><span>而為了迎合現在的減糖趨勢，挪瓦咖啡新近還推出了輕盈生椰拿鐵、輕乳拿鐵等低熱量產品，併為這些產品醒目地打上了「脂肪含量降 54%」等字樣——這也更像是當下奶茶品牌門為了低脂而進行的「輕乳茶化」的動作。</span></p><p><span>但是隨着茶咖一體化趨勢的進一步加強，這一差異是否能繼續凸顯挪瓦的品牌特性，則有不確定性。</span></p><p><span><span>面對國內市場的逐漸飽和，行業內的一個集體動作是出海尋找新的增長機會。或許是為了這一步的佈局，挪瓦咖啡也有所動作，1 月 8 日它在澳門的新勝街開出了境外的第一家店，這裏或許也將會成為它摸索更多海外店的第一步嘗試。</span></span></p>
                                                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 08:43:20 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10734939.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10734939.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[李燁 LY1]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[中行張守川：建議以國資領投帶動社會資本投早、投小、投硬科技|上海兩會]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240126/170625477879613900_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>促進「科技—產業—金融」良性循環，深化國際金融中心與科創中心聯動發展。促進「科技—產業—金融」良性循環，深化國際金融中心與科創中心聯動發展。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name"> 張曉雲</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>加快建設「五個中心」</span></span><span><span>，</span></span><span><span>提升城市核心競爭力</span></span><span><span>，</span></span><span><span>成為今年上海兩會的主題線</span></span><span><span>，</span></span><span><span>也是</span></span><span><span>上海「兩會」代表委員們關注的焦點。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>「</span></span><span><span>科技創新是當前大國競爭的重要體現，有必要進一步深化科技與金融的融合。我們建議進一步發揮政府引導基金的疊加放大效應，完善國資創投體系，建立更具操作性的市場化激勵與容錯機制，以國資領投帶動社會資本投早、投小、投硬科技。</span></span><span><span>」近日，</span></span><span><span>上海市人大代表</span></span><span><span>、</span></span><span><span>中國銀行上海市分行黨委書記、行長張守川</span></span><span><span>建議</span></span><span><span>，</span></span><span><span>促進「科技—產業—金融」良性循環，深化國際金融中心與科創中心聯動發展。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>針對</span></span><span><span>提升上海國際金融中心能級</span></span><span><span>，</span></span><span><span>他還</span></span><span><span>建議優化「政府+市場」金融風險協同分擔機制，推動在滬金融機構試點實施與科技創新更加適配的信貸審批和風控體系改革，投貸聯動服務科創企業發展。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>張守川</span></span><span><span>建議</span></span><span><span>，</span></span><span><span>抓住「雙碳」發展新賽道，提升上海綠色金融樞紐能級。綠色低碳轉型是全球發展方向。希望上海發揮比較優勢，加快建設國際綠色金融樞紐。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>他表示</span></span><span><span>，</span></span><span><span>一方面，建議建立更具國際公信力的碳金融交易與定價中心，加快推進碳市場國際規則和標準制定，推動綠色轉型金融標準體系與「一帶一路」、RCEP、中歐投資協定等區域內國家深度對接。另一方面，建議推進碳交易市場擴容，持續增強碳交易金融屬性，豐富碳金融衍生產品體系，鼓勵更多<span><span>市場主體</span></span>參與碳市場交易，並支持金融機構為碳交易提供資金存管、清算、結算、匯兑、碳資產管理等多元服務。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240126/170625477879613900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>此外</span></span><span><span>，</span></span><span><span>他還建議</span></span><span><span>，</span></span><span><span>強化全球資源配置功能，加快打造「一帶一路」投融資中心。上海從 2017 年開始探索打造「一帶一路」投融資中心，已構築起先發優勢、具備廣闊前景。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>張守川</span></span><span><span>表示</span></span><span><span>，</span></span><span><span>下一步，建議從制度、機構和產品三方面持續發力，提升投融資中心影響力。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>具體來講</span></span><span><span>，</span></span><span><span>首先，建議進一步完善金融法制環境，充分發揮上海金融法院、金融仲裁院等司法機構的專業化、國際化優勢，保障跨境投融資的合法權益。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>其次，建議吸引更多全球領先的投融資機構在滬設立分支機構，特別是與中國簽訂共建「一帶一路」合作文件的國家和地區，鼓勵更多發達國家外資基金、銀行、保險參與跨境投融資相關業務，共同開發第三方市場。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>同時也希望不斷豐富銀團、結構化融資等信貸產品供給，鼓勵各國金融機構在滬組建國際銀團。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>一直以來，中行上海市分行深度參與上海國際金融中心建設。據介紹，2023 年，中行上海市分行與上交所達成全面戰略合作，配合三地交易所實現滬深港通交易日增加；助力保交所「再保險」國際板平台順利落地，成為首家資金結算指定銀行和系統對接銀行；擔任上清所「跨境互換通」主合作銀行，支持「北向互換通」上線；支持金交所國際板引入 NRA 賬户體系，落地全國首筆金融要素市場跨境數字人民幣支付交易。協助新開發銀行發行多邊機構單筆最大金額熊貓債 85 億元；連續三年成功舉辦上海全球資管論壇，舉辦「中瑞通與國際化」主題會議，為中歐通全市場 23 筆 GDR 項目中的 12 筆提供託管服務，初始發行規模逾 400 億元。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>張守川</span></span><span><span>表示</span></span><span><span>，</span></span><span><span>未來，</span></span><span><span>中行</span></span><span><span>將以做強科技金融為引領，統籌推進綠色金融、普惠金融、養老金融、數字金融，助推上海國際經濟中心、科創中心提質升級。深度參與要素市場互聯互通重大項目，全方位助力國際金融中心建設。加強對貿易新業態、高端航運業的金融支持，為國際貿易中心、航運中心建設賦能增效，以高質量金融供給持續助力「五個中心」建設重大使命，不斷提升市場競爭力和影響力。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p>
                                                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 08:18:10 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10734640.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10734640.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[張曉雲 ZXY]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[蘋果在歐盟發起歷史性改革：開放第三方下載，降低抽成]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：界面新聞/攝影：匡達" src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20230206/1675674477183_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>無論是用户端還是開發者端，蘋果都做出了突破性的改革，但本質上是為了應對歐盟對於全球科技巨頭日趨嚴厲的監管。無論是用户端還是開發者端，蘋果都做出了突破性的改革，但本質上是為了應對歐盟對於全球科技巨頭日趨嚴厲的監管。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">伍洋宇</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">文姝琪</span></p></blockquote><p>蘋果發起了一項歷史性改革，儘管目前只針對歐盟地區，但它無疑將一直以來封閉自主的 iOS 生態撕開了一道口子。</p><p>1 月 25 日，為了順應歐盟新出台的《數字市場法案》(DMA)，蘋果發佈了一系列面向歐盟地區的政策更改，涉及 iOS、Safari 瀏覽器和 App Store，儘可能地弱化監管機構眼中該公司在軟件生態領域的「壟斷」形象。</p><p>簡單來説，自 iOS 17.4 起，蘋果將首次允許用户從 App Store 以外的應用市場下載軟件。同時，用户將能夠使用 Apple Pay 以外的替代性支付系統，包括 PSP 支付服務提供商和外部支付鏈接，並且有更明確的功能設置來選擇其他默認網頁瀏覽器。</p><p>為達成這一目的，蘋果為開發者羣體提供了大量新的 API 接口、開發工具，以及創建替代 App 市場和瀏覽器引擎的新框架等。</p><p>實際上，這一系列政策更改帶來的最明顯影響有兩處，分別是用户隱私安全和開發者收入。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20230206/1675674477183.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>用户方面，蘋果多次強調，如果用户從替代應用市場下載 App，將承擔一定風險，包括涉及欺詐及濫用，或包含不正當、冒犯性及有害內容，而蘋果對這些風險的處理能力有限。&nbsp;</p><p>例如，所有通過蘋果發行渠道發佈的 App，都會經歷公證程序，該環節將確保 App 在用户安全隱私方面的做法合規以及不包含惡意軟件。但如果是在 App Store 發佈，App 還會經歷「App review」，該環節將進一步檢查 App 的內容是否符合自身描述，以及商業模式是否涉嫌欺詐。</p><p>一名蘋果公司發言人對界面新聞記者表示，如果是在替代應用市場發佈，App 將沒有「App review」環節，這是兩者在發行過程中的主要差異。此外，蘋果提示，對於使用非官方支付渠道的 App，蘋果將無法提供退款，在用户遭遇問題或欺詐時提供支持的能力也將受限。</p><p>至於開發者收入，這個羣體將首次迎來不用支付「蘋果税」的可選項。在歐盟地區，如果開發者通過替代應用市場發佈應用，所有用户在 App 內產生的費用將不會被蘋果抽取佣金。</p><p>即便是繼續在 App Store 渠道發佈應用，開發者的分發成本也會降低。</p><p>蘋果表示，在 App Store 發佈應用的歐盟地區開發者，其抽傭比例將從 30% 下調至 17%，符合小型開發者計劃或者訂閲滿一年之後，該抽成比例將進一步降低至 10%（其他地區小型開發者計劃抽傭比例為 15%）。</p><p>另外，如果開發者在 App Store 發佈應用，但在支付環節選擇支付服務提供商，或通過鏈接引導用户訪問其網站以完成支付，也可以減少向蘋果支付的 3% 手續費。</p><p>一個新增的費用是，在一款 iOS App 安裝量超過 100 萬次後，無論來自哪個發佈渠道，開發者需要每年為每首次安裝（核查賬户而非設備）支付 0.5 歐元的「核心技術使用費」。前述蘋果公司發言人表示，該費用反映的是蘋果通過工具和平台為開發者提供的 App 價值提升。但蘋果表示，在歐盟地區，只有少於 1% 的開發者需要支付該費用。</p><p>為了讓歐盟地區開發者更清楚分辨新規發佈對其業務的影響，蘋果將為開發者提供費用計算工具和更詳盡的報告。不過，蘋果對此預估，在新的業務條款下，99% 歐盟地區開發者向蘋果支付的費用將減少或持平。</p><p>據悉，iOS 17.4 版本將於 3 月正式發佈，上述條款也將隨之在歐盟地區生效。</p><p>無論是用户端還是開發者端，蘋果都做出了突破性的改革，但本質上是為了應對歐盟對於全球科技巨頭日趨嚴厲的監管。</p><p>去年 9 月，歐盟 DMA 發佈，該法案將蘋果、谷歌、微軟、亞馬遜、Meta、TikTok 六家科技公司定義為互聯網服務「看門人」，並對其應用程序交互、預裝用户權限、用户信息收集、支付選項等進行了規定和限制。該法案表明，前述科技公司將有 6 個月時間完成合規，如果逾期未從，最高可能被處以營業額 10% 的罰款。</p><p>據報道，蘋果彼時就曾迴應稱，公司的重點是如何減輕合規對用户隱私和安全風險帶來的影響。正如前文所述，蘋果屢次強調官方以外的應用市場和支付渠道有可能帶來未知風險。對於開發者和用户而言，這些風險實際上被轉嫁到了他們身上，如果開發者想要降低成本、用户想要獲取便利，就需要承擔起這些潛在風險。</p><p>在當前，這些突破性政策更改仍僅限歐盟地區。難以確定的是，如果新規運行一段時間後形勢良好，蘋果會否迎來其他地區監管機構的類似訴求。</p>
                                                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 05:43:17 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10733337.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10733337.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[伍洋宇]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[被 24 名員工實名舉報「強制集資」，綠地迴應：將全力妥善處理]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：界面新聞匡達" src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20240126/1706243483966_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>舉報稱，綠地集團存在「強制員工集資、違規向員工提供借款、損害員工利益」等行為。舉報稱，綠地集團存在「強制員工集資、違規向員工提供借款、損害員工利益」等行為。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">王婷婷</span></p></blockquote><p>一封員工聯名的舉報信將綠地集團推向風口浪尖。</p><p>1 月 25 日下午，一份《關於綠地集團強制集資侵害員工合法權益的舉報信》（下稱「舉報信」）在社交平台傳出，舉報人自稱是 24 名綠地中原事業部前員工和員工，共同實名舉報上海綠地集團及其領導，稱綠地集團存在「強制員工集資、違規向員工提供借款、損害員工利益」等行為。</p><p>舉報信中稱，綠地集團向員工提供借款，以持股平台格林蘭合夥公司的名義向員工發放貸款，讓員工加槓桿參與混改企業的持股。</p><p>1 月 25 日晚間，綠地集團方面向界面新聞迴應稱，「對於部分離職員工反映的持股相關問題，公司高度重視，將本着實事求是的態度，充分溝通，全力妥善處理。」</p><p>根據舉報信提到的內容，在 2019 年 7 月，綠地集團曾下發一份《關於實施&lt;綠地集團幹部員工「富有計劃」&gt;的通知（滬綠髮〔2019〕97 號）》，要求全部管理幹部購買持有不低於規定數額的員工持股平台的股份。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20240126/1706243483966.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>其中，中高層幹部在 2019 年底前，有持股資格但持股少於 100 萬股的，應增持至不少於 100 萬股；三級管理幹部在 2019 年底前，有持股資格但持股少於 30 萬股的三級管理幹部，應全部增持至不少於 30 萬股。</p><p>在 2021 年底前，中層正職（含主持工作的副職）及以上幹部，應全部增持至不少於 300 萬股；2021 年底前，總監級及以上三級管理幹部，應全部增持至不少於 60 萬股。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240126/17062435473588700.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">舉報信部分內容。</figcaption></figure><p>據舉報信中摘錄的「富有計劃」原文，增持資金，可完全自籌，也可按照 1:1 的配資比例，由集團提供融資支持。</p><p>按照「富有計劃」，上述 24 名舉報人作為綠地集團三級管理幹部，需購買不少於 30 萬股，總額合計 948.29 萬元，接受配資借款總額合計 908.39 萬元。從而得到的是員工持股平台上顯示的每人不少於 30 萬股（3000 份額），合計 698 萬股（69800 份額）。</p><p>這份「富有計劃」在綠地員工看來，屬於強制行為。據舉報人表述，綠地集團該行為嚴重違反國資委對混合所有制企業的相關管理規定，打着「富有計劃」的旗號，強制員工集資入股。</p><p>舉報信中稱，為落實「富有計劃」，綠地集團曾從上到下逐級召開動員大會，要求符合條件的管理幹部必須購買規定數額的股份。</p><p>此外，「綠地集團領導為完成這次強制集資入股，給每個事業部指定了一名代持人，讓他代替許多員工持股。」</p><p>最終，上述舉報人所在的綠地集團中原事業部所有符合條件的員工，全部按照規定數量持有了綠地集團員工持股平台的股份。</p><p>如今這封舉報信流出的直接原因是，「富有計劃」沒能讓上述員工「富有」，反而面臨大幅虧損。</p><p>據瞭解，上述 24 名舉報人屬於高位買入。2019 年 10 月，他們按 2.66 元/股的價格購入股份。但從 2020 年 1 月開始，股份交易價格變為 2.7 元/股，直到 2021 年 7 月的 7 次交易裏，股價一直保持在 2.7 元/股，此後持股處於鎖定狀態，無法交易。</p><p>2021 年第三季度，舉報人以為能按 2.7 元的價格賣出股份，但在當年 10 月員工持股平台交易時，股票的成交價被鎖定在 1 元/股，均未如願賣出所持股份。</p><p>綠地控股股價在 2022 年漲至 1.5 元后，到 2023 年底，員工持股平台曾連續 5 次停止交易。2023 年初，綠地集團通知持股員工，可以按照 3 元/股的價格減持股份總數的 10%，減持價款分三次支付。但直到 2024 年初，兑付再次中斷。</p><p>舉報人稱，如果扣除公司要求的高額「配資利息」，不僅投資款拿不回來，還要倒欠公司鉅額債務。</p><p>對此，綠地集團表示，長期以來，混合所有制、員工持股是綠地重要的體制機制特徵，不僅為綠地發展提供了較強的動力和活力，也帶動了一大批員工分享企業發展紅利、創造美好生活，得到社會各界的積極評價。</p><p>但近年來，在疫情衝擊、經濟下行、行業調控等多重因素的疊加影響下，房地產行業步入深度調整週期，資本市場也出現長達三年多的下跌行情。包括綠地在內的眾多企業，股價均出現大幅回調。</p><p>在這種大的背景下，綠地員工持股的改革實踐，客觀上面臨一些新的情況。對於部分離職員工反映的持股相關問題，公司高度重視，將本着實事求是的態度，充分溝通，全力妥善處理。</p><p>據界面新聞瞭解，綠地職工持股會在 1997 年 3 月便成立，屬於較早一批進行員工持股計劃的房企。</p><p>彼時，上海市綠地開發總公司改製為上海市綠地（集團）有限公司，員工持股會持股比例已有 18.88%。在 1999 年底，持股突破 30%，在 2003 年 5 月更是達到歷史最高點 58.77%，這一比例保持了 6 年時間。</p><p>在此之後，綠地集團召開股東會並作出決議，職工持股會持股比例下降，出讓部分均轉讓至原有股東。在 2012 年 10 月，職工持股會持股比例已經下降至 36.43%。後來在公司上市時，上海格林蘭的股權比例限制在 30% 以下。</p><p>天眼查 APP 顯示，在目前綠地控股的股東中，上海格林蘭投資企業持股比例為 25.88%。</p><p>一直以來，綠地集團通過合夥企業的方式解決了職工持股會不能作為股東的問題，在行業裏具有一定的示範意義。此後，包括金科、東方雨虹等企業也都在公司推行了員工持股計劃。</p><p>有知情人士向界面新聞表示，綠地集團的員工持股推行了 25 年以上，只要是參與了這個員工持股計劃的，基本能通過持股計劃享受到公司發展的紅利和房地產突飛猛進帶來的收益，包括這期間的分紅等，大部分員工的賬面收益都還不錯。</p><p>「上述 24 名舉報人是 2019 年加入，那時正值房地產行業上行期，包括 2020 年的市場其實還可以，但 2020 年之後整個市場急轉直下，此後三年地產股都在下跌。他們高位買入，卻沒有趕上好時候。」</p><p>不過，投資本就具有風險，不少企業在推行員工持股計劃時，都曾與員工簽署了「兜底協議」。比如金科股份布《卓越共贏計劃》草案，公司實控人<span><span><span><span><span>黃紅</span></span></span></span></span>雲對員工承諾，該計劃的年化收益率不低於 6%，如遇實際不足將進行兜底補償。</p><p>東方雨虹公司控股股東、實際控制人李衞國為參與持股計劃的員工資金也提供託底保證，即若股價下跌影響員工資金收益，除保證員工出資本金外，還承諾為員工補足約年化 8%（單利）的利息。</p><p>而綠地集團董事長、總裁張玉良是否為員工作出過類似承諾，舉報信中並沒有提及。舉報信中稱，綠地集團領導片面強調「集團將通過提高分紅比例、合法税收籌劃等措施，來增厚持股收益，使員工共享企業成長果實。」</p><p>地產週期波動，作為綠地集團曾經引以為傲的員工持股模式，眼下正迎來新的難題。如何彌補這 24 名舉報人的虧損，以及鞏固公司在職員工的信心，都面臨一定挑戰。同時，也為其他存在類似員工持股或項目跟投制度的房企起到警示作用。</p>
                                                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 05:31:17 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10733358.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10733358.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[王婷婷 TT]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[港澳居民跨境置業規定再鬆綁，大灣區購房匯款將不限額]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170619918188927500_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>新條例將於 2 月 26 日生效。新條例將於 2 月 26 日生效。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張熹瓏</span></p></blockquote><p><span><span>1 月 24 日，中國人民銀行聯合香港金融管理局公佈六項深化內地和香港金融合作的政策措施，其中包括在大灣區實施港澳居民購房跨境支付便利化措施。</span></span></p><p><span><span>措施提出，港澳居民匯入償還按揭貸款的人民幣資金，不納入其向內地同名銀行賬户匯入匯款每人每日最高限額管理。</span></span></p><p><span><span>換言之，未來港澳居民用於大灣區城市購房的匯款不限額。該條例將於 2 月 26 日生效。</span></span></p><p><span><span>過去，香港居民在大灣區內地城市置業面臨三個實際困難：向內地匯款存在每天 8 萬元的限額、內地按揭政策不一且門檻較香港高、香港居民只能在港開設級別較低的內地銀行賬户。</span></span></p><p><span><span>有關規定正在鬆綁。根據 1 月 24 日印發的《港澳居民購買粵港澳大灣區內地城市房產結算支付便利化業務指引》，港澳居民購買大灣區內地房產（包括新建商品房及二手商品房），可從境外匯入人民幣或外幣購房款至境內貸款賬户，用於償還境內按揭貸款。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170619918188927500.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>該《指引》同時指出，如果購房交易不成功，購房款可原路退回。</span></span></p><p><span><span>香港金管局總裁餘偉文表示，該項措施主要為瞭解決資金由香港調動至內地的限額痛點，讓香港居民在大灣區置業時可經過合規途徑將資金調入內地，「此前由於處理資金結匯沒有清晰的方式，從境外匯入資金到內地銀行的相關程序比較複雜，導致跨境購房在資金匯款上存在一定困難。」</span></span></p><p><span><span>美聯物業華南董事總經理江少傑接受媒體採訪時指出，港人購房資金進入手續很複雜，開發商、銀行和中介均不知道如何操作，因而拉長了購房時間，很多港人購房的資金是通過內地親戚朋友或者其他途徑匯錢到內地。</span></span></p><p><span><span>新安排</span></span><span><span>旨在提供清晰、安全和合規的跨境匯款途徑，並放寬了金融和外匯限制，使港澳居民能夠更靈活和便捷地調動購房資金。餘偉文透露，有關金融措施於短期內可以實行。</span></span></p><p><span><span>得益於政策放寬、交通聯通程度提高，近年來，大灣區成為不少港人的置業之選。</span></span></p><p><span><span>2019 年 11 月發佈的「惠港 16 條」明確放寬港人大灣區置業限制，規定港人在大灣區內地城市購房與當地居民享有同等待遇。</span></span></p><p><span><span>為便利港澳居民在大灣區內地城市通過港澳銀行按揭購房，廣東自然資源廳 2020 年 8 月印發了《關於明確港澳銀行在大灣區內地九市辦理不動產抵押登記有關事項的通知》規定，港澳銀行憑經公證、轉遞的設立文件或註冊證明作為身份證明材料，即可在珠三角九市辦理不動產抵押登記。</span></span></p><p><span><span>根據中原地產統計，2019 至 2022 年，港澳人士購置大灣區住宅成交約 5212 宗，金額超過 160 億元。最受歡迎的城市為中山，成交量約 1725 宗，其次為深圳及珠海。</span></span></p><p><span><span>香港統計處根據入境處資料統計，估計在 2019 年年中，約有 53.8 萬名香港永久居民經常在廣東省生活，當中約 8.9 萬人為 65 歲或以上。</span></span></p><p><span><span>中銀香港在 2023 年 2 月發佈的一項針對超過 2700 人的調查顯示，46% 受訪者表示會考慮在大灣區置業，作為度假及退休養老的安樂窩，熱門地點包括深圳、廣州、中山等。另外，55 歲或以上的受訪者有三分之二有意北上置業退休。</span></span></p><p><span><span>中原地產亞太區副主席兼住宅部總裁陳永傑認為，新措施實施後，估計港人在大灣區置業的數目會多 2 至 3 倍，但增幅只是幾百宗，因過去幾年經濟欠佳，大家普遍看淡後市，大灣區置業的基數低。</span></span></p><p><span><span>1 月 15 日，中原地產公佈最新一期中原大灣區指數。該指數以大灣區 11 個城市的一手及二手住宅交易價格為核心數據，以各城市的年度 GDP 為權重而構建，基期指數設定為 100 點，以人民幣為計價單位。</span></span></p><p><span><span>中原大灣區指數最新報 106.37 點，反映 2023 年 12 月情況，已連跌 7 個月。2023 年中原大灣區指數下跌 7.1%，返回四年前水平。</span></span></p>
                                                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 04:00:50 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10731237.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10731237.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[張熹瓏]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[春運首日，鐵路預計發送旅客 1060 萬人次]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="春運首日，旅客在杭州東站候車大廳候車。圖片來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170623983244971500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>1 月 26 日春運首日全國鐵路預計發送旅客 1060 萬人次。1 月 26 日春運首日全國鐵路預計發送旅客 1060 萬人次。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">丁晶晶</span></p></blockquote><p>隨着今早各火車站首輛列車緩緩駛出，<span><span><span>正式拉開了今年春運大幕。</span></span></span></p><p><span><span>界面新聞</span></span><span><span><span>從國鐵集團獲悉，2024 年春運今日</span></span></span><span><span><span>（</span></span></span><span><span><span>1 月 26 日）</span></span></span><span><span><span>正式啓動，自 1 月 26 日至 3 月 5 日，為期 40 天。</span></span></span><span><span>全國鐵路預計發送旅客 4.8 億人次，日均 1200 萬人次，同比 2023 年春運增長 37.9%</span></span><span><span>。1 月 26 日</span></span><span><span><span>春運首日全國鐵路</span></span></span><span><span>預計發送旅客</span></span><span><span><span>1060 萬</span></span></span><span><span>人次</span></span><span><span>。</span></span></p><p><span><span><span><span><span>國鐵集團客運部負責人介紹，</span></span></span><span><span>今年春運</span></span><span><span>預計</span></span><span><span>鐵路客流</span></span><span><span>將出現</span></span><span><span>探親流</span></span><span><span>、</span></span><span><span>學生流</span></span><span><span>、</span></span><span><span>務工流</span></span><span><span>、</span></span><span><span>旅遊流</span></span><span><span>疊加，</span></span><span><span>呈現</span></span><span><span>總體高位運行和</span></span><span><span>節前</span></span><span><span>相對</span></span><span><span>平穩</span></span><span><span>、</span></span><span><span>節後相對集中的</span></span><span><span>特點</span></span><span><span>。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>其中，國鐵北京局今天預計發送旅客 98 萬人，節前高峯日預計將出現在 2 月 7 日，單日發送旅客將達到 132 萬人次。</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>其中</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span>北京西站預計發送旅客</span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span>14.3 萬人。旅客出行目的地主要集中在鄭州、西安、武漢、長沙等熱門城市以及廣深、成渝、昆明、南寧等方向。</span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>長三角鐵路今天預計發送旅客 228 萬人次，較 2019 年春運首日增加了 29.2 萬人次，增幅接近 15%</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>。</span></span></span></span></span></span></span><span><span>其中上海站</span></span><span><span>11.4</span></span><span><span>萬人次，上海南站</span></span><span><span>5.3</span></span><span><span>萬人次，上海虹橋站</span></span><span><span>24.9</span></span><span><span>萬人次。</span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170623983244971500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span>鐵路上海站客流主要發往</span></span><span><span>雲貴</span></span><span><span>、</span></span><span><span>江西</span></span><span><span>、</span></span><span><span>湖南</span></span><span><span>、</span></span><span><span>湖北</span></span><span><span>等地區，當日春運客流與週末客流疊加，客流明顯上升。當日該站增開至</span></span><span><span>雲貴</span></span><span><span>、</span></span><span><span>安徽</span></span><span><span>、</span></span><span><span>川渝</span></span><span><span>、</span></span><span><span>蘇北</span></span><span><span>等方向列車</span></span><span><span>16</span></span><span><span>列</span></span><span><span>，</span></span><span><span>從車票預售情況來看：</span></span><span><span>雲貴</span></span><span><span>、</span></span><span><span>東北</span></span><span><span>、</span></span><span><span>湖南</span></span><span><span>等方向車票較為緊張。</span></span></span></span></p><p><span><span>廣深地區，</span></span><span><span><span><span><span><span><span>國鐵廣州局今天預計發送旅客 177.2 萬人次，較 2019 年增加 18.7 萬人次</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>；</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>深圳鐵路預計共發送旅客 31.5 萬人次，其中深圳北站預計發送旅客 20.5 萬人次。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span>同程旅行平台數據顯示，春運第一天全國出發客流量較大的鐵路站點主要有：廣州南、深圳北、成都東、上海虹橋、杭州東、重慶北、北京西、長沙南、上海站、廣州站等。1 月 2</span></span></span><span><span><span>6</span></span></span><span><span><span>日當天到達客流量較大的鐵路站點主要有：成都東、廣州南、重慶北、貴陽北、長沙南、杭州東、深圳北、重慶西、西安北、南寧東等。</span></span></span></p><p><span><span>去哪兒平台數據顯示看，春運火車票的熱門目的地 TOP10</span></span><span><span>為重慶、成都、北京、昆明、廣州、西安、哈爾濱、武漢、長沙、貴陽。</span></span></p><p><span><span>與往年相比，因為放假時間較長，出行的人流較 2</span></span><span><span>019 年更為分散。但 2 月 7 日、2 月 8 日仍然是節前的出行峯值。</span></span><span><span><span>2 月 8 日，武漢-重慶、北京-鄭州等熱門返鄉線路火車票開售就秒光，北京-西雙版納、上海-大理等熱門旅遊線路的航班，經濟艙已售罄，僅剩公務艙在售。</span></span></span></p><p><span><span><span><span><span>春運首日，全國主要城市機場的客流量也明顯增加。據央視新聞報道，</span></span></span></span></span><span>全國民航預計發送旅客 200 萬人次，計劃執行航班 17500 班次。機場方面，根據今天運行情況看，廣州白雲機場，上海浦東機場，深圳寶安機場和北京首都機場預計會是今天流量最大的四個機場。</span></p><p><span><span><span><span><span>同程旅行數據顯示，當天全國範圍內出發客流量較大的機場主要有：廣州白雲國際機場、深圳寶安國際機場、昆明長水國際機場、重慶江北國際機場、成都天府國際機場、杭州蕭山國際機場、海口美蘭國際機場、西安鹹陽國際機場、上海浦東國際機場、鄭州新政機場等。</span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span>客流量較大的到達機場主要有昆明長水國際機場、重慶江北國際機場、成都天府國際機場、貴陽龍洞堡國際機場等。整體上，春運首日全國民航熱門航線的客流方向與鐵路熱門線路高度一致。</span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>同時，今天</span></span><span><span>也是除夕火車票開售的時間。同程旅行平台春運出行搜索數據顯示，除夕當天從一線、二線城市開往中西部地區的車次依然較為緊俏，尤其是從北京、上海、廣州、深圳、杭州、南京等核心城市發往成都、貴陽、重慶、西安、鄭州等方向的列車最為熱門。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>除夕當天的出發客流仍然以探親返鄉為主，同時春節長假的旅遊客流也將陸續啓程前往目的地，並在哈爾濱、昆明</span></span><span><span><span>、大理、桂林、廈門等熱門方向與返鄉探親客流形成一定的疊加。</span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>節前的售票高峯已經到來。</span></span></span></span></span>據央視新聞報道，<span><span><span><span><span>從今天凌晨</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>截至上午 8 點半</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>，八個多小時售出的火車票有 200 多萬張。從 1 月 24 日開始單日售票已經連續兩天超 2000 萬張，1 月 24 日是 2035.9 萬張，昨天是 2090.1 萬張。</span></span></span></span></span></span></span></p>
                                                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 03:50:53 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10733176.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10733176.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[丁晶晶]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[軟銀不再是阿里最大股東，馬雲和孫正義走遠了嗎？]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="匡達" src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20240126/1706232683629_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>馬雲與孫正義之間「友誼的小船」並未完全翻覆，只是隨着各自事業路徑的發展，發生了自然變化。馬雲與孫正義之間「友誼的小船」並未完全翻覆，只是隨着各自事業路徑的發展，發生了自然變化。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">程璐</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">文姝琪</span></p></blockquote><p>隨着軟銀集團持續通過遠期合約持續削減對阿里的持股比例，2024 年剛開年，外界發現馬雲已經取代軟銀，成為了阿里巴巴的最大股東。</p><p>曾經對阿里超千倍的投資收益，讓孫正義收穫了最廣為人知的「投資教父」身份，也造就了馬雲與孫正義這對科技史上的傳奇投資搭檔。巔峯時期，最大股東軟銀曾持有阿里約 34% 的股份，價值高達 580 億美元。此後，軟銀走上了一路減持阿里的道路。</p><p>在軟銀告別阿里最大股東背後，馬雲和孫正義是如何漸行漸遠的？</p><p>兩個人的交集產生在世紀之初。1999 年，馬雲在杭州湖畔花園聚齊「十八羅漢」開創業動員會，正式開啓了阿里商業帝國的創業起點。這次會議上阿里巴巴的願景和使命有了雛形，要成為一箇中國人創辦的全球最大的電子商務平台。在外人看來這無疑是異想天開，直到 2000 年見到孫正義之前，馬雲在硅谷至少被拒絕了 40 次。</p><p>日後回憶起與孫正義的會面，馬雲曾調侃兩人是「一見鍾情」。短短 6 分鐘，他就獲得了孫正義的青睞，「他大概是全球投資者裏最有膽的，這世上沒幾個人有他那種勇氣。」</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20240126/1706232683629.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>從孫正義的視角來看，眼前來自中國的創業者既不談商業模式，也不開口要錢，只講了自己的願景。孫正義説，「我能感受到他的決心和激情，5 分鐘之後我説我懂了，你要改變世界。」兩人的風格從這裏就已經開始顯露。</p><p>四年後，軟銀決定再次追加 4000 萬美元投資，持股阿里比例達到 28%。</p><p>2005 年 10 月，孫正義成為阿里巴巴董事。而在 2007 年 5 月，馬雲也受邀成為軟銀集團的第 10 位董事，參與雙方的重大事件決策。直到 2020 年雙方正式卸任董事會席位之前，馬雲在軟銀董事會任職 13 年，孫正義則在阿里董事會任職長達 15 年。</p><p>十幾年裏，雙方的合作之路並非一直一帆風順，馬雲曾對孫正義的「一毛不拔」有過意見。比如在 2011 年馬雲決定將支付寶內資化，就曾經歷了與股東軟銀雅虎的幾度周旋，直到經過多次談判重新劃分利潤才得以落定。</p><p>總體來説，孫正義幾乎沒有直接插手過阿里巴巴的經營管理，甚至對於阿里保護管理層權利所設計的合夥人制度，孫正義也曾公開發聲力挺。</p><p>隨着阿里商業帝國的成長與投資的鉅額回報，孫正義的果斷出手，讓其成為全球風頭史上最為成功的一筆投資之一。2014 年，阿里巴巴在紐約證券交易所上市時，軟銀集團持有的阿里巴巴股份價值高達 580 億美元，翻了 2900 倍。</p><p>截至 2019 年 12 月 31 日的 9 個月裏，軟銀集團的税前利潤中幾乎一半來自於阿里，其中四分之一是來自於阿里 2019 年 11 月回香港上市價值重估帶來的收益——孫正義賺得盆滿缽滿。</p><p>孫正義曾不止一次對外表示，將盡可能長地持有阿里巴巴的股權。但他沒有意料到的是，軟銀的危機正在悄然襲來。</p><p>2020 年的春天，軟銀突然宣佈將出售 410 億美元資產，其中就包含價值 140 億美元的阿里巴巴股票。此前一年，由於 WeWork 的慘敗、Uber 和 Slack 流血上市、OneWeb 的破產，軟銀的願景基金錄得投資損失 170 億美元。孫正義的大膽獨斷讓他收穫了阿里巴巴，也讓他賠了不少錢。</p><p>在一片質疑聲中，孫正義開始籌集資金回購股票和削減債務，以化解處境並減輕投資者的擔憂。儘管軟銀在 2016 年也曾減持過阿里，並得到了馬雲的理解，「投資者能套現解決自身的財務需要，我很驕傲，我和孫正義的關係沒有改變，幾乎兩三天便通個電話聊一聊。」</p><p>但 2020 年的減持規模與四年前已經不是一個量級。截止 2022 年 6 月底，軟銀抵押了價值 5.36 萬億日元的阿里巴巴股票獲得融資，相當於孫正義手裏 54% 的阿里巴巴持股。此後，阿里巴巴及阿里合夥人也在持續回購股票，保證管理層的持股比例。</p><p>可以説，馬雲與孫正義之間「友誼的小船」並未完全翻覆，只是隨着各自事業路徑的發展，發生了自然變化。</p><p>當 2019 年底，馬雲表達想從經營第一線全面退下來，專注於自己想做的事業後，2020 年 5 月他正式向軟銀集團遞交了辭職報告。隨着阿里和馬雲的影響力持續提升，孫正義與馬雲的關係也從投資者與受益者，經歷了到平等合作伙伴的轉變。</p><p>在 2019 年 12 月的一場東京大學對話中，主持人問馬雲 19 年前孫正義的投資，是否某種程度上扮演了「導師」的角色，孫正義連忙搶答並搖頭否認：「我不是馬雲的導師。」</p><p>孫正義在現場是如此描述他和馬雲的關係：「我們談論我們所相信的，我們交換想法，我們討論如何改變人們的生活。馬雲表示，兩人早已是朋友和夥伴的關係，並且都相信未來。」顯然，兩人此時已經是平起平坐的關係了。</p><p>馬雲遞交辭職報告後的一個月，2020 年 6 月 25 日，孫正義在軟銀集團年度股東大會上宣佈,自己將從即日起退出阿里巴巴集團董事會。兩人在二十年的相互成就後，完成彼此的「雙退」，至此在商業上的交集也漸行漸遠。</p><p>到今天，據摩根士丹利的數據，軟銀集團通過遠期合約減持阿里股份，其持股比例從 2022 年 12 月的 7% 左右降至去年 3 月的 2% 左右，到去年 5 月時又降至不到 0.5%。</p><p>事實上，馬雲和孫正義的性格與做事風格差異極大。馬雲身上有着標誌性的江湖氣，強調「此時此刻非我莫屬」，也講究中國戰術中的功、守、道。而孫正義看起來永遠野心勃勃，不惜冒險，甚至獨行專斷，像個莽撞頑固的少年。</p><p>不知商業上的分歧對兩人的關係影響幾何，但孫正義曾對外強調，他和馬雲關係很好，兩人會是一生的好友。</p>
                                                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 02:16:26 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10732029.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10732029.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[程璐 CL]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[中外奢侈品價差依然很大，2024 年將有更多人出境撒幣]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：界面新聞" src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20230111/1673431867395_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>貝恩公司預計，中國內地出境遊客數量有望在 2024 年中後期完全恢復，亞洲國家和地區依然是首選目的地。貝恩公司預計，中國內地出境遊客數量有望在 2024 年中後期完全恢復，亞洲國家和地區依然是首選目的地。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">黃姍</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">許悦</span></p></blockquote><p>隨着出境遊在<span>2023</span>年恢復，中國內地居民的海外奢侈品消費也出現反彈，但較疫情前的「盛況」差距仍然明顯。貝恩公司預計，<span>2023</span>年內地居民海外奢侈品消費佔總奢侈品消費的比重約為<span>30%</span>左右，絕大多數奢侈品消費仍在內地本土市場完成。</p><p>根據貝恩公司最新發布的《<span>2023</span>年中國奢侈品市場報告》，與<span>2021</span>年內地奢侈品消費達到九成的峯值相比，<span>2023</span>年內地居民在內地貢獻的奢侈品消費金額回落至七成左右，這意味着內地居民的海外奢侈品消費已經開始復甦。</p><p><span>1</span><span>月</span><span>25</span><span>日，貝恩公司消費品和零售業務資深全球合夥人</span><span>Bruno Lannes</span>，以及貝恩公司消費品和零售業務全球合夥人邢微微在一場線上會議上指出，海內外奢侈品價差仍然是促成境外奢侈品消費回彈的關鍵因素。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20230128/1674864382443.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">圖片來源：界面新聞</figcaption></figure><p>貝恩公司對中國內地、歐洲和亞洲市場的奢侈品牌主要<span>SKU</span>的抽查顯示，奢侈品時裝、皮具和鞋履等品類在中國內地的價格顯著高於出境遊首選目的地的價格。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20230111/1673431867395.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>以中國內地與歐洲市場的奢侈品定價為例，定價在<span>1</span>萬元以上的奢侈品箱包在兩地市場的價差為<span>20%</span>至<span>25%</span><span>，定價</span><span>1</span>萬元以下的入門級奢侈品皮具的價差甚至高達<span>30%</span>至<span>40%</span><span>，而珠寶高端鞋履在兩地市場的價差在</span><span>20%</span>至<span>30%</span><span>，而這些都還沒有把增值税退税考慮進去。</span></p><p>而這樣的價差在<span>2023</span>年與<span>2022</span>年底的數據相比幾乎沒有變化，這因此吸引部分內地消費者在出境遊恢復後，在海外購買奢侈品。</p><p>因此對於奢侈品公司的中國從業者而言，若想要將奢侈品消費留存在內地市場，貝恩公司指出，<span>「</span>全球統一的定價策略仍是關鍵。<span>」</span></p><p>從<span>2023</span>年海外奢侈品消費的表現來看，距離中國內地更近的亞洲區域市場的表現要好於歐洲市場。根據貝恩公司數據，<span>2023</span>年中國內地遊客在歐洲的奢侈品消費恢復至<span>2019</span>年的<span>40%</span><span>，而在亞洲的奢侈品消費已經恢復至當年的</span><span>65%</span>。</p><p><span>出境遊的成本因歐美通脹、機票價格等因素的影響，遠赴歐美旅遊的成本顯然比去日韓高得多。因此中國消費者傾向於選擇距離更近、成本更低的目的地，尤其是</span><span>「</span>尤其是日本等本國貨幣相對較弱的國家或地區，這也是前往歐洲的內地遊客數量恢復較慢的原因。<span>」</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/vcg/20240125/1706180128394.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">圖片拍攝：匡達</figcaption></figure><p>部分奢侈品公司披露的<span>2023</span>年財務數據也應證了這一趨勢。卡地亞母公司、瑞士<a href="https://www.jiemian.com/article/10722484.html" target="_blank">歷峯集團</a>近期在<span>2023</span>年第四季度業績（該公司<span>23/24</span>財年第三財季）報告會上談到了中國內地遊客在全球奢侈品消費的表現。</p><p><span>「</span>我們觀察到中國遊客在日本市場貢獻了雙位數銷售額佔比，但這一數字仍然大幅低於疫情前<span>30%</span>的佔比。<span>」</span>歷峯集團首席財務官<span>Burkhart Grund</span>表示，<span>「</span>而對於歐洲和中東市場來説，我們仍然只見到零星的中國散客，而不是大規模的旅遊團客。歐洲的中國人奢侈品生意大概佔比在<span>5%</span>至<span>6%</span>左右，情況隨着月份會有變化。<span>」</span></p><p><span>Burkhart Grund</span>表示，中國內地消費者的海外奢侈品消費仍然在重建中。<span>「</span>重建工作可能才完成了一半。可能要花上兩年的時間來進行這項恢復工作。<span>」</span></p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/vcg/20221021/1666348545486.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>而根據貝恩公司兩位合夥人的看法，在出境遊旅遊加速回暖的情況下，<span>2024</span>年中國內地消費者海外奢侈品消費會延續<span>2023</span>年的反彈之勢。不過，重點仍然是亞洲市場。</p><p>貝恩綜合攜程、世界旅遊業理事會等多家旅行社和機構預測，中國內地出境遊客數量有望在<span>2024</span>年中後期完全恢復，而中國香港和日本等地區將仍然是中國內地遊客的首選目的地。值得注意的是，東南亞的泰國、新加坡和馬來西亞目前都與中國政府實現了公民旅遊簽證互免政策。</p><p>經歷了經濟環境下行和海外消費回暖的雙重考驗，貝恩公司預計中國內地內地奢侈品市場在<span>2023</span>年實現銷售額增長<span>12%</span><span>，但尚未完全恢復至</span><span>2021</span>年水準。</p><p><span>從長</span>遠來看，貝恩公司認為中國奢侈品消費的基本面依然強勁，但近期存在一些不確定因素。預計<span>2024</span><span>年中國內地奢侈品市場將取得中等個位數增長，中國內地奢侈品消費者將進入後疫情時期的</span>穩增長階段。<span></span></p>
                                                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 00:00:00 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10729805.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10729805.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[黃姍 Shan]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[去年全國消費市場恢復回升，這一商品零售額增幅最快]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240125/170617584811275000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>截至 2023 年底，中國黃金儲備為 2235.41 噸，同比增長 11.2%。截至 2023 年底，中國黃金儲備為 2235.41 噸，同比增長 11.2%。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">王勇</span></p></blockquote><p>中國黃金協會表示，在一系列提振消費政策推動下，全國消費市場持續恢復回升，金銀珠寶成為全年各商品零售類別中增長幅度最快的品類。</p><p>1 月 25 日，中國黃金協會發布最新年度統計數據，2023 年全國黃金消費量 1089.69 噸，同比增長 8.78%。<span>2022 年，全國黃金消費量 1001.74 噸，同比下降 10.63%。</span></p><p>其中，去年黃金首飾 706.48 噸，同比增長 7.97%；金條及金幣 299.6 噸，同比增長 15.7%；工業及其他用金 83.61 噸，同比下降 5.5%。</p><p>中信證券發佈的報告顯示，去年國內<span>金銀珠寶零售額同比增長 13.3%，至 3310 億元。</span></p><p>魔鏡洞察發佈的《2023 年度消費新潛力白皮書》指出，2023 年，在黃金由配飾和投資並舉的雙重背景下，黃金首飾線上銷售額同比上漲 35.7%，規模達 47.6 億元。作為珠寶首飾下最大的品類，其本身的價值定位難以被取代，甚至會在特定時期因為保值屬性而更受消費者追捧。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240125/170617584811275000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>央行增儲依然支撐中國黃金的需求。據中國黃金協會統計，2023 年中國人民銀行全年累計增持黃金 224.88 噸，其中 12 月增持黃金 9.02 噸，已連續 14 個月增持黃金。截至 2023 年底，中國黃金儲備為 2235.41 噸，同比增長 11.2%。</p><p>在供應端，中國黃金協會數據顯示，2023 年國內原料黃金產量為 375.155 噸，同比增長 0.84%，連續三年增長。其中，黃金礦產金完成 297.258 噸，有色副產金完成 77.897 噸。</p><p>同期，中國進口原料產金 144.134 噸，同比增長 14.59%。以此計算，去年全國共生產黃金 519.289 噸，同比增長 4.31%。</p><p>中國黃金礦產金主要產於大型黃金企業。據中國黃金協會統計，2023 年國內大型黃金企業境內礦山礦產金產量為 142.32 噸，佔全國礦產金的 47.88%。其中，紫金礦業 (<span>601899.SH)</span>、山東黃金 (<span>600547.SH)</span>和赤峯黃金 (<span>600988.SH)</span>等企業境外礦山實現礦產金產量約 60.38 噸，同比增長 18.28%。</p><p>國內黃金礦產資源挖掘仍在推進。去年 8 月 10 日，山東省萊州市西嶺村金礦在探明的 382.58 噸金金屬量基礎上，新增金金屬量 209.61 噸，累計探獲金金屬量 592.19 噸，成為國內發現的最大單體金礦牀，屬世界級巨型單體金礦牀。</p><p>該礦預計可滿足生產規模達 1 萬噸/日的特大型礦山三山島金礦，連續滿負荷生產 30 年以上，預估潛在經濟價值 2000 多億元。</p><p>過去一年，山東黃金、紫金礦業、山東招金等通過併購、競標等方式，獲甘肅西和大橋金礦、西藏朱諾銅礦和甘肅敦煌北山金礦等多項金、銅礦項目。</p><p>國內黃金品種交易在過去一年也保持活躍。據中國黃金協會統計，2023 年上海黃金交易所全部黃金品種累計成交量雙邊 4.15 萬噸，同比增長 7.09%，成交額雙邊 18.57 萬億元，同比增長 22.31%；上海期貨交易所全部黃金品種累計成交量雙邊 12.42 萬噸，同比增長 43.9%，成交額雙邊 47.76 萬億元，同比增長 55.43%。</p><p>2023 年，國內黃金 ETF 持倉規模也呈穩步增長的趨勢。截至去年底，國內黃金 ETF 持有量約 61.47 噸，與去年同期相比規模增長 10.04 噸，同比增長 19.53%。</p><p><span>黃金 ETF，是指大部分基金財產以黃金為基礎資產進行投資，緊密跟蹤黃金價格，並在證券交易所上市的開放式基金。</span></p><p>過去一年，黃金價格呈上漲之勢。截至去年底，倫敦現貨黃金年終價格為 2062.40 美元/盎司，較 2023 年初上漲 12.39%；上海黃金交易所 Au9999 現貨黃金收盤價 479.59 元/克，較年初開盤價上漲 16.69%。</p><p>截至 1 月 24 日收盤，COMEX 黃金即紐約金下跌 0.56%，報收 2014.4 美元/盎司；截至 1 月 25 日收盤，滬金下跌 0.32%，報收 476.84 元/克。</p><p>國際衍生品智庫分析師表示，預計 25 日將公佈美國四季度實際 GDP 年化季環比初值、美國 12 月耐用品訂單、美國 12 月新屋銷售和周度失業申請人數等重要宏觀數據，同時歐洲央行將召開利率決議會議，可能會給貴金屬價格帶來擾動。</p>
                                                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 12:19:42 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10729378.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10729378.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[王勇 WY]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[中國石油八年多來首次漲停]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：圖蟲創意" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240125/170616806288191700_a700x398.png" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>同日，中國海油 A 股市值達 1.06 萬億元，創上市以來新高。同日，中國海油 A 股市值達 1.06 萬億元，創上市以來新高。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">侯瑞寧</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>1</span></span><span><span>月</span></span><span><span>25</span></span><span><span>日</span></span><span><span>，</span></span><span><span>A 股多隻</span></span><span><span>「中字頭」</span></span><span><span>股票大漲。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>其中</span></span><span><span>，</span></span><span><span>石油天然氣板塊的</span></span><span><span>中國石油 (</span></span><span><span>601857.</span></span><span><span>SH) 漲停，這是其</span></span><span><span>自</span></span><span><span>2015</span></span><span><span>年</span></span><span><span>7</span></span><span><span>月以來首次漲停，</span></span><span><span>每股報收</span></span><span><span>7</span></span><span><span>.</span></span><span><span>99</span></span><span><span>元，市值為</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>1.46 萬億元。</p><p>「三桶油」之一的中國石化 (600028.SH) 股價收漲 7.88% 至 5.89 元，市值 7029.67 億元；中國海油 (600938.SH) 收漲 5.68% 至 22.32 元，市值 1.06 萬億元，創 A 股上市以來新高。</p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>1</span></span><span><span>月</span></span><span><span>24</span></span><span><span>日</span></span><span><span>，</span></span><span><span>在國務院新聞辦舉行的</span></span><span><span>《聚焦增強核心功能、提升核心競爭力，更好實現中央企業高質量發展》</span></span><span><span>新聞發佈會</span></span><span><span>上，</span></span><span><span>國資委</span></span><span><span>副主任袁野</span></span><span><span>表示</span></span><span><span>，</span></span><span><span>今年是實現「十四五」規劃目標任務的關鍵一年，</span></span><span><span>將</span></span><span><span>深入實施國有企業改革深化提升行動，着力提高中央企業創新能力和價值創造能力</span></span><span><span>等</span></span><span><span>。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>在此次新聞發佈會上，國資委</span></span><span><span>產權管理局負責人謝小兵</span></span><span><span>稱</span></span><span><span>，下一步</span></span><span><span>將</span></span><span><span>重點圍繞以下幾個方面提高上市公司質量。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240125/170616806288191700.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>一是繼續構建定位清晰、梯次發展的上市格局。推動企業按照「做強做優一批、調整盤活一批、培育儲備一批」總體思路，穩步做精增量，把優質的不斷向資本市場輸送，同時積極做優存量，讓上市公司在所處行業深耕細作，成為優強的上市公司，成為行業龍頭上市公司。另一方面，將對一些企業非主業、非優勢的上市平台，下定決心、主動施策，堅決調整盤活。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>二是持續發力提高上市公司規範運作水平。將跟證券監管部門加強合作、加強溝通，合力推動央企上市公司的規範運作水平，進一步提高信息披露質量。同時，妥善化解上市公司風險，推動上市公司做資本市場誠信經營、規範運作的表率。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>三是進一步研究將市值管理納入中央企業負責人業績考核。</span></span><span><span>此前</span></span><span><span>，</span></span><span><span>國資委</span></span><span><span>已經推動央企把上市公司的價值實現相關指標納入到上市公司的績效評價體系中。在此基礎上，將把市值管理成效納入對中央企業負責人的考核，引導中央企業負責人更加重視所控股上市公司的市場表現，及時通過應用市場化增持、回購等手段傳遞信心、穩定預期，加大現金分紅力度，更好地回報投資者。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>針對提高上市公司質量和投資價值，近來國家高層會議多有論述。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>1</span></span><span><span>月</span></span><span><span>22</span></span><span><span>日</span></span><span><span>召開的國務院常務會議</span></span><span><span>強調，要進一步健全完善資本市場基礎制度，更加註重投融資動態平衡，大力提升上市公司質量和投資價值，加大中長期資金入市力度，增強市場內在穩定性。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>上述會議還稱，要加強資本市場監管，對違法違規行為「零容忍」，打造規範透明的市場環境。要採取更加有力有效措施，着力穩市場、穩信心。要增強宏觀政策取向一致性，加強政策工具創新和協調配合，鞏固和增強經濟回升向好態勢，促進資本市場平穩健康發展。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p>1 月 23 日，中國證監會召開黨委擴大會議指出，要全力維護資本市場穩定運行。堅持穩中求進、以進促穩，把資本市場穩定運行放在更加突出的位置，着力穩市場、穩信心。大力提升上市公司質量和投資價值，構建中國特色上市公司估值體系等。</p><p>就油氣板塊而言，近日<a href="https://www.jiemian.com/article/10712694.html" target="_blank">國際油價重回 80 美元</a>，也利好石油公司。</p><p><span>截至界面新聞發稿，布倫特原油 3 月期貨價格 80.56 美元/桶，同比增長 0.65%。</span></p><p>除上述消息外，<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>中國石油天然氣集團有限公司 (下稱中石油) 還有新動態。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>1 月 24 日，中石油董事長戴厚良在釣魚台國賓館拜會了來華進行國事訪問的烏茲別克斯坦總統米爾濟約耶夫。雙方就進一步加強油氣、新能源、化工、技術培訓等各領域全方位互利合作進行了交流。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>當日，中石油與烏茲別克斯坦能源部簽署關於擴大能源合作戰略框架協議。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p>
                                                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 08:23:40 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10728169.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10728169.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[侯瑞寧]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[「縫合怪」遊戲《幻獸帕魯》銷量破 700 萬後，寶可夢坐不住了]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="圖： Pocketpair" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240125/170616092991837300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>上市不到一週，《幻獸帕魯》銷量一路長虹，成為名副其實的現象級遊戲。上市不到一週，《幻獸帕魯》銷量一路長虹，成為名副其實的現象級遊戲。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">彭新</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">宋佳楠</span></p></blockquote><p>2024 年首個黑馬遊戲《幻獸帕魯》還是「引火燒身」了。</p><p>1 月 25 日，任天堂參股的寶可夢公司在官網間接回應了對《幻獸帕魯》爆火後的看法。</p><p>這家擁有知名 IP「寶可夢」的公司表示，近期收到許多關於另一家公司在 1 月發佈遊戲的詢問，公司尚未授予在該遊戲中使用寶可夢知識產權或資產的任何許可。未來，公司將調查並採取適當措施，以解決任何侵犯與寶可夢相關的知識產權的行為。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240125/170616420232630700_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>儘管寶可夢公司並未在聲明中直接指出《幻獸帕魯》的名字，但業界普遍將後者對號入座。《幻獸帕魯》於本月 19 日<span>登陸遊戲商店 Steam 和 Xbox。</span></p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240125/170616410874645800_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>上市不到一週，《幻獸帕魯》銷量一路長虹，現已突破 700 萬份，成為名副其實的現象級遊戲。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240125/170616092991837300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>根據遊戲數據庫網站 SteamDB 的數據顯示，《幻獸帕魯》Steam 同時在線人數最高達到 201 萬，成為史上同時在線玩家數量最高的付費遊戲之一，僅次於《絕地求生》的 325 萬。以該勢頭預計，《幻獸帕魯》銷量很快會達到 1000 萬份。</p><p>此前界面新聞曾報道，<span><a href="https://www.jiemian.com/article/10708464.html" target="_blank">《幻獸帕魯》是一個開放世界的生存製作遊戲</a>，玩家可在其中生存、建造、製作、生產。遊戲中有超過 135 種不同的「帕魯」可供玩家捕捉、培養和戰鬥。每種「帕魯」都有相對應的外觀、屬性和技能。</span></p><p>這款遊戲綜合了多種遊戲模式體驗，既有寵物養成機制，又有生存挑戰與策略選擇，還可以進行射擊和戰鬥。玩家在其中很容易找到<span>《寶可夢》《方舟：生存進化》等知名遊戲的影子。</span></p><p><span>也因此，</span>《幻獸帕魯》的爆火始終伴隨着抄襲爭議，被稱為「縫合怪」。最明顯的是，其中可作為玩家同伴的怪獸「帕魯」，與寶可夢精靈看起來極為相似。</p><p>一些玩家認為，《幻獸帕魯》可被視為《寶可夢》系列遊戲的進化方向，其呈現的玩法和畫面都是《寶可夢》原本應有的樣子。</p><p>《幻獸帕魯》開發商 Pocketpair 曾為抄襲爭議做過辯解。該公司社長溝部拓郎在接受媒體採訪時稱，《幻獸帕魯》在玩法機制上更接近《方舟：生存進化》和《英靈神殿》，和《寶可夢》不大一樣。</p><p>他聲稱 Pocketpair 曾就相關問題進行了法律諮詢，結論是《幻獸帕魯》不存在任何法律風險。但就寶可夢公司的聲明來看，這種結論很可能要被推翻了。</p>
                                                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 07:24:38 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10727509.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10727509.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[彭新]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[商業頭條 No.11 | 王鳳英的 360 天]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：小鵬汽車" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240124/170610570032123500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>這恐怕是王鳳英最後一次執掌汽車公司，她帶着聲望、經驗和強硬風格而來，為小鵬汽車的改革放手一搏。這恐怕是王鳳英最後一次執掌汽車公司，她帶着聲望、經驗和強硬風格而來，為小鵬汽車的改革放手一搏。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">周姝祺</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">趙柏源</span></p></blockquote><p><span><span>夜晚沿着廣州科韻路一路向北，市中心的繁華逐漸褪色。在漆黑的密集公寓和塊狀分佈的工業園區之間，一棟 5 層鋼筋結構大樓燈火通明。這裏是小鵬汽車啓用 5 年的總部，</span><span>每晚加班的人不同，但王鳳英幾乎都在。</span></span></p><p><span><span>2024 年 1 月 30 日是王鳳英入職小鵬汽車一年整。</span></span></p><p><span><span>過去三百多天，這位新總裁保持着高強度的工作節奏和低調的生活方式。她會一週七天出現在辦公室，並待到很晚離開。</span></span></p><p><span><span>作為汽車業最著名的職業經理人，王鳳英在長城汽車取得的聲望和成功以及加入小鵬汽車的微妙時機，讓外界對她的新角色充滿好奇。從未接受採訪以及鮮少在公開場合露面，更加劇了人們一探究竟的慾望。</span></span></p><p><span><span>最根本的是，製造業出身的王鳳英會帶給以互聯網人才為創始班底、躍進思維主導的小鵬汽車怎樣的變化。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240124/170610570032123500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>此外，擁有強硬管理風格、篤信執行效率的她會給經歷過繁榮擴張期、權力分散的小鵬汽車管理層怎樣的衝擊。</span></span></p><p><span><span>縱觀歷史，成功的改革者往往擁有一些共同點。</span></span></p><p><span><span>他們能快速抓住問題要害，敢於裁撤合併冗餘低效部門，替換不稱職的管理者。同時，他們也得承受來自失意者的批評、媒體甚至投資者的短期質疑。</span></span></p><p><span><span>典型例子是曾在次貸危機時期擔任福特 CEO 的艾倫.穆拉利和前 IBM 董事長郭士納，他們雖然一個質樸愛笑、熱衷與人擁抱，一個硬得像釘子，最終都憑務實和堅決扭轉了敗局並不同程度地改變了公司文化。</span></span></p><p><span><span>何小鵬找到王鳳英時，小鵬汽車處於創立 8 年的最低谷。</span></span></p><p><span><span>它 1.5 萬人的團隊規模是新勢力三家代表性公司中最小的，在汽車業甚至可以被視為「小公司」，卻擁有三家中最高的研發團隊佔比，人數最少的製造團隊以及不到 100 個行政人員——只有蔚來和理想的十分之一。</span></span></p><p><span><span>奇怪的人員比例能從一個側面反映出，這是一家各行其是、標準不一，還願意給新鮮點子很大自由度的新興科技公司，它對大規模製造業尚有陌生感。</span></span></p><p><span><span>當時小鵬汽車寄予厚望的新車型 G9 剛經歷上市失敗，定價和配置的混亂對傳統汽車公司來説絕對算得上低級錯誤，四款車型的月度總銷量回到 2020 年只有一款車型時的水平，市值也縮水了八成。</span></span></p><p><span><span>何小鵬公開回憶，被封控在家那段時間，他陷入自我懷疑，不知道公司能否生存下去。</span></span></p><p><span><span>類似的情緒也在公司內部蔓延。</span></span></p><p><span><span>一位離職小鵬汽車員工告訴界面新聞，小鵬汽車在 IPO 後經歷了快速膨脹期，形式主義、向上管理等現象開始滋生。</span></span></p><p><span><span>何小鵬判斷公司內部出現了價值觀問題，員工躺平、部門間存在壁壘，多層彙報機制導致責權不統一。</span><span>戰術上勤奮，戰略上懶惰。</span></span></p><p><span><span>除了重返決策一線，何小鵬別無選擇。</span><span>他從員工、客户、管理層和投資人那蒐集了 170 多項問題，並隨即發起了小鵬汽車成立以來最大的一次組織變革。</span></span></p><p><span><span>種種跡象表明，雖然小鵬汽車規模不算龐大，但改造它的棘手程度不低。</span></span></p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240125/170616225075216000_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>何小鵬一直想找一個 CEO 來代替自己，這個想法從創業初期就有。在 2022 年底這個時間點上，他更迫切地需要一位懂汽車、無內部利益糾葛，能貫徹執行改革的核心管理者。在王鳳英答應之前，他數次發出邀請。</span></span></p><p><span><span>但王鳳英的加入還是令整個行業感到意外。</span></span></p><p><span><span>小鵬汽車的處境以及王鳳英的聲望，長城汽車一貫嚴苛的競業協議都讓傳聞真假難辨，直到官方消息發佈前的 20 天，媒體才基本確認了這一消息。</span></span></p><p><span><span>業內對此的普遍評價是，王鳳英</span><span>將利用其豐富的實戰和營銷經驗，補足小鵬汽車的短板，也能抑制這家公司「過度創新」的基因。</span></span></p><p><span><span>一位熟悉王鳳英的分析師告訴界面新聞，王鳳英看重自身價值，不願做「錦上添花」的職業經理人，除非她看到了可以發揮的空間。</span></span></p><p><span><span>大部分小鵬汽車員工是在新聞報道上得知這一消息，他們第一次見到王鳳英則是在電梯間或食堂。小鵬汽車沒有給這位重量級的新總裁舉辦一場正式的員工見面會。</span></span></p><p><span><span>位於小鵬總部 4 層的一間辦公室不足 10 平米，裏面傢俱陳列</span><span>簡單</span><span>，看不到相框之類的私人物品。這是王鳳英的辦公室，也是小鵬汽車最繁忙的辦公室之一。每天</span><span>從早到晚，前來彙報工作的人幾乎塞滿了王鳳英一天的日程表。從她辦公室門口經過的員工時不時能聽到言辭激烈的批評。</span></span></p><p><span><span>小鵬汽車內部對王鳳英的普遍評價是：十分嚴肅、偶爾嚴厲，始終敬業且足夠職業。</span></span></p><p><span>她經常會讓業務部門自查問題，尋找優化節點，並向她彙報解決方案。她會明確要求整改完成的時間，並且通常只能容忍一個相當短的期限，然後會緊盯改進的執行和反饋。</span></p><p><span><span>直接彙報給王鳳英的人絕對不會有輕鬆感，</span><span>甚至會因壓力大而導致情緒始終緊繃。</span></span></p><p><span><span>小鵬汽車的一位員工告訴界面新聞：</span><span>「（那是）一種明確且具體的壓迫感，彙報工作時總是戰戰兢兢的。」</span></span></p><p><span><span>前述分析師評價説這是王鳳英一貫的風格。「（之前在長城時）如果彙報工作三句話説不清楚，就會被批評。」</span></span></p><p><span><span>簡單來説，過去一年王鳳英主要關注的是三個問題</span></span><span><span>——聚焦、減法、通過盯細節來提升執行力。</span></span></p><p><span><span>重拾市場調研，梳理產品定位，對渠道和供應鏈管理進行改革，都是這三類問題的體現。</span></span></p><p><span><span><strong>「聚焦」是何小鵬與王鳳英過去一年談論最多的詞彙。</strong></span></span><span><span>據晚點報道，王鳳英首次在小鵬汽車內部中高管面前露面，明確提到，「要聚焦，強化用户對小鵬智能駕駛標籤的感知。」</span></span></p><p>兩人達成共識——小鵬汽車重回「聚焦智能駕駛」戰略。</p><p>智能駕駛一度是小鵬汽車強化給外界的標籤。但在 2022 年上市的 G9 出現失誤，入門版車型沒有搭載最基礎的智駕功能。搭載 4C 電池和 800V 架等領先技術的 G9 依然出現大量退訂。</p><p>這直接導致 G9 失利、將小鵬汽車拖入谷底。2023 年前 8 個月，G9 共交付 8000 多輛，而最初的預期是月銷量過萬。</p><p>更深層次的原因是小鵬汽車權力分散、決策混亂。<span><span>財新援引小鵬汽車內部員工説法，老款 G9 以 5D 音樂座艙為核心賣點之一，這項功能與智能化無關，卻佔用了上百人的研發團隊，還增加了物料成本。</span></span></p><p><span>小鵬汽車在王鳳英入職半年後推出新車 G6，錯誤得以修正。<span>G6 的 5 款配置均標配智駕功能，智能駕駛高配版捆綁用户感知明顯的真皮座椅，加強消費者對智能駕駛感知。</span></span></p><p><span>直面消費者的銷售端也在突出智能化。小鵬汽車在終端積極引導用户試駕，體驗自動泊車。</span></p><p><span>在界面新聞走訪的多家小鵬門店，<span>銷售都會提到小鵬汽車在智駕領域的技術積累。晚點報道稱，即使在 10 秒鐘的時間裏，小鵬的銷售也要傳達智能化賣點，最直接的辦法是説出「小鵬汽車是中國領先的智能電動汽車公司」。</span></span></p><p><span><span>聚焦的效果立竿見影。G6 預售訂單超過 3.5 萬張，智駕高配版車型銷售比例高達 70%。此前的 G9 智駕高配版比例只有 30%。消費者對小鵬汽車智駕能力的認可直接體現在銷量上。</span></span></p><p><span><span>科爾尼諮詢董事</span></span><span><span>桂靈峯告訴界面新聞，（更重要的是）王鳳英在小鵬汽車聚焦智能科技，意味着全體系的傾斜，包括資源投入、車型設計、渠道建設、產品配置組合等各個環節。</span></span></p><p><span>在長城汽車期間，王鳳英正是通過聚焦令這家公司市值一度僅次於上汽。2008 年長城汽車進入主流轎車市場失利，決定重新聚焦 SUV。5 年後長城汽車淨利潤<span>從 5 億元增長至 83 億元，併成為當年全球淨利潤率最高的汽車公司。</span></span></p><p><span>王鳳英推崇聚焦定位理論，曾在公開演講<span>援引《戰爭論》中一條重要的準則，「不能獲取絕對優勢時，唯一的辦法就是以集中的力量取得相對優勢。」她相信，汽車行業同樣可以「聚焦一部分資源，打穿一個品類。」</span></span></p><p><span>聚焦智能化也讓小鵬汽車加快推進<span>城區智能輔助駕駛，成為城市智駕能力覆蓋最廣泛的汽車公司，超過了華為。小鵬汽車</span><span>提前一年完成「擴城」目標，目前已覆蓋國內 243 座城市。</span></span></p><p><span><span><span>多位汽車行業分析師告訴界面新聞，2024 年智能駕駛在消費者購車決策中的影響力提升明顯。在智駕需求爆發的前期，小鵬汽車取得先發優勢。</span></span></span></p><p class="align-center"><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240125/170616242868040300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><strong>桂靈峯向界面新聞表示，王鳳英過去一年最核心的是幫助何小鵬做了很多減法管理。</strong><span>她在內部整合銷售渠道，合併</span></span><span>直營和授權經銷商兩套管理架構。</span><span>同時，她簡化了原本多層複雜的彙報體系，統一多條業務線為一個服務端。</span></span></p><p><span><span>小鵬汽車是三家新勢力中唯一採用兩種模式混合銷售的公司，好處是在早期能夠迅速拓網。但兩條路線由不同負責人管理，組織架構上屬於平級關係，導致雙方發生利益衝突時出現系統內耗，也為一線營銷留下隱患。</span></span></p><p><span><span>「小鵬汽車也有一定地理範圍內不能同時開兩家門店的原則，但在實際操作中沒有百分百的監管，曾有過團隊擅自開店的先例，導致了部分經銷商不滿。」一位小鵬汽車員工向界面新聞表示。</span></span></p><p><span><span>王鳳英在不到 1 個月的時間裏推動渠道管理統一。她將原有的四個戰區，重新劃分為 24 個銷售小區。去年 9 月，銷售戰區縮減至 12 個。</span></span></p><p><span><span>一位小鵬汽車中部地區經銷商投資人告訴界面新聞，渠道合併後區域內部溝通更為順暢，協同性更強。「營銷舉措更為統一，門店銷售任務的制定也更加公平合理。」</span></span></p><p><span><span>網點佈局也在做減法，效率低下的門店被淘汰。王鳳英從去年 9 月開始在內部主導「木星計劃」，核心是用經銷商模式來逐漸替換直營模式。據銷售人員透露，小鵬汽車經銷商和直營門店比例已經從 2:8 調整至 4:6。</span><span>這將加快小鵬汽車向二線及以下城市擴張。</span></span></p><p><span><span>「推行這項計劃的時機非常合適。」傑蘭路總經理朱鍇接受界面新聞採訪指出，一方面經銷商已經意識到新能源轉型的大趨勢，另一方面王鳳英的到來也讓小鵬汽車與經銷商之間的關係更為順滑，策略執行更加到位。</span></span></p><p><span><span>這種做法也更能發揮王鳳英的強項。車 FANS 創始人孫少軍認為王鳳英能夠以極少的資源管理好經銷商渠道，甚至達到直營門店同等的服務水準。</span></span></p><p><span>成本方面的減法管理要更為複雜。由於缺少汽車硬件相關的專業高管，小鵬汽車在供應鏈和成本管控等基礎環節上造成大量浪費，<span>王鳳英評價小鵬汽車的成本控制「隨性且粗糙」。</span></span></p><p><span>以最重要的電池供應商為例，<span>小鵬汽車電池供應商包括中創新航、欣旺達、億緯鋰能等，而銷量規模更大的特斯拉只用了兩家。</span></span></p><p><span><span>多點供應也就意味着缺少核心供應商，難以拿到更優惠的價格、成本變相增加。另據 36 氪報道，小鵬汽車在產線建設、工程開發、樣件採購、驗證測試等環節，都有大量重複的成本投入。</span></span></p><p><span><span>這也直接導致財務出現問題。2023 年第三季度小鵬汽車毛利率為-2.7%，連續三個季度呈現負毛利。單車成本 20.23 萬元，每賣一輛車虧損 6000 元。而強調</span><span>精細管理的理想汽車同期毛利率達到 22%，大筆投入研發的蔚來汽車毛利率也在 8%。</span></span></p><p><span><span>小鵬汽車希望在 2024 年前實現整體成本降低 25% 的目標，並於 2025 年實現收支平衡。但實現這一目標並非易事。汽車製造商常態設定的每年成本降幅最高僅約為 5%。</span></span></p><p><span><span>何小鵬已經將公司成本管理交由王鳳英負責，她會在技術源頭降本，選擇成本低但效果差距不大的技術方案。</span><span>界面新聞瞭解到，小鵬汽車在這方面已經有了明顯結果，會在今年上市的車型上有所體現。</span></span></p><p><span><span>因為</span>王鳳英更加了解<span>零部件的採購成本價格，在她的專業範圍內，小鵬汽車避免了盲目採購增添成本的風險。據何小鵬透露，王鳳英知道海運滾裝船價格比集裝箱便宜，也清楚座椅的合理成本價應是多少。</span></span></p><p><span><span>王鳳英促使小鵬汽車讓優質的、願意長期合作的供應商 「在多款車甚至大部分車型上合作」，提高訂貨規模以減少成本和提高穩定性。與大眾汽車共同採購也將幫助小鵬汽車至多降低 10% 的採購成本。</span></span></p><p><span><span>成本管控到位的結果已經在新車售價上初步體現。2024 款小鵬 G9 大幅精簡配置，起售價比第一代車型低了 4.6 萬元；小鵬 X9 在 30 萬元以上 MPV 車型裏具備價格優勢，實際訂單銷量超出預期。</span></span></p><p><span><span>性價比成為了小鵬汽車產品又一核心競爭力。</span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240124/17061058056935400_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">王鳳英與何小鵬，來源：小鵬汽車</figcaption></figure><p><span><strong>王鳳英的一系列改革措施能夠初見成效，離不開她具體到細節的強執行力要求。</strong><span>王鳳英回顧自己在長城汽車的職場經歷時，認為自己只做對了三件事：讓企業做減法、讓決策有共識、讓執行不走樣。她將三項經驗複製在小鵬汽車的改革上。</span></span></p><p><span><span>據中國企業家報道，當時在長城汽車這樣一家近 8 萬人的大公司負責戰略，王鳳英只要指出一個方向，馬上就有人跟上、執行，開會時説的想法，從來不需要説第二遍。</span></span></p><p><span><span>在小鵬汽車內部，王鳳英同樣強調執行力。她會追溯下派任務的完成度，形成結果閉環。</span></span></p><p><span><span>她會通過管理細節提升執行力。在王鳳英熟悉的銷售領域，她會管理到最前端的銷售話術，要求以結果為導向，保留與轉化率、客單價和傳播量等直接業務關聯的表述。</span></span></p><p><span><span><span>她還會要求產品開發速度提升至業內最高水準，按照量產前每個開發節點進行流程優化。無論是全新產品開發、中改或者年改產品，都要進行流程細化和開發提速。</span></span></span></p><p><span><span>一位接近小鵬汽車人士向界面新聞透露，王鳳英親自過目供應商管理，在採購審批的關鍵節點和市場營銷費用上盯得很細。前小鵬汽車採購部門負責人李豐停職也與王鳳英的介入有關。2023 年 10 月 11 日，李豐已被刑事拘留。</span></span></p><p><span><span>今年 1 月 1 日新車 X9 上市的表現印證了小鵬汽車整體執行力的提升。在這款車正式上市之前，展車已經</span><span>提前半個月到店並邀請意向客户試駕。其他汽車品牌通常是在新車上市前兩至三天展車到位，反面例子是智界 S7，上市一個月後展車仍未鋪滿門店，導致預訂數量減少。</span></span></p><p><span><span>很難具體衡量王鳳英對小鵬汽車的重要程度，她不僅是分管具體業務的核心高管，某種程度上也是何小鵬私人顧問。</span></span></p><p><span><span>桂靈峯認為，何小鵬與王鳳英恰好互補。何小鵬過度放權導致執行力不佳和管理弊端，王鳳英可以通過強執行力抓回來；何小鵬汽車專業短板導致的成本經濟競爭力不足，王鳳英則通過成本控制能力進行加強。</span></span></p><p><span><span>在一些小鵬汽車員工看來，王鳳英是何小鵬的行業導師。</span></span><span><span>經常有小鵬汽車員工看到兩個人在公司食堂吃午餐，何小鵬向王鳳英請教。</span></span></p><p><span><span>在 2017 年全身心投入造車之前，何小鵬沒有接觸過汽車領域。這讓他在經營小鵬汽車時過度重視創新，忽略了製造業基本規律。</span></span></p><p><span><span>由於過度追求技術創新，不考慮用户實際需求，小鵬 G3 搭載了使用率極低的「業界首個 360°車頂相機」，後續改款車型刪除了這一配置；小鵬 P5 以 15 萬元級別中低端車身份搭載了全國首個城市智能駕駛輔助功能，而這一價格區間的目標消費者對於智駕功能的接受程度還相當有限。</span></span></p><p><span><span>一位接近小鵬汽車的諮詢公司高層告訴界面新聞，何小鵬早期甚至不相信市場調研，在他看來用户的意見沒有價值。</span></span></p><p><span><span>王鳳英則對調研數據和用户需求非常敏感。她曾基於市場反饋與長城汽車董事長魏建軍據理力爭，以改變一款車型的研發方向。</span></span></p><p><span><span>這一點在小鵬 G6 的定價上集中體現。</span><span>這款產品在 2022 年時還被稱作 G7，定價區間在 28 萬至 35 萬元之間。王鳳英考慮到行業價格戰競爭激烈以及車型尺寸，主張將車型名字改為 G6，並下調起售價至 20.99 萬元。</span></span></p><p><span><span>王鳳英在一定程度上改變了這款內部不被看好車型的命運，也推動小鵬汽車邁出了向上的第一步。</span></span></p><p><span><span>奧緯諮詢董事合夥人張君毅接受界面新聞採訪指出，小鵬汽車想要成為一家可以長期經營的汽車公司，產品、技術、製造等各方面的短板依然需要補齊。王鳳英擅長營銷，但她需要更多人協助完成生產製造和供應鏈端的變革。這需要一個強有力的體系和高層團隊建立。</span></span></p><p><span><strong>何小鵬在進一步配合王鳳英進行中高層人員改組調整。</strong></span><span><span>小鵬汽車原有的 12 位核心高管只剩下 2 位，聯合創始人夏珩和何濤在內部也已邊緣化。</span></span><span><span>今年 1 月在王鳳英主導下，小鵬汽車再度進行大規模人事調整，涉及板塊包括</span><span>生產製造、產品規劃、人力資源、數據智能和市場營銷等。</span></span></p><p><span><span>其中，前長城汽車製造總經理張利加入並接手小鵬汽車生產製造，接替原製造副總裁肖斌；前里斯戰略諮詢高級顧問江子楊加入並接手負責產品規劃，接替原負責人吳蒙。兩人都曾與王鳳英長期共事。</span></span></p><p><span><span>過去一年，王鳳英着重在短期可以見效的業務變革上，</span><span>小鵬汽車以較快的速度走出了低谷，連續 11 個月實現銷量正增長。</span><span>更關鍵的是，這家公司已經形成以何小鵬和王鳳英組成的雙核心管理架構，開始走上正軌。</span></span></p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240124/170610510363788700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>但橫向對比，王鳳英加入小鵬的一年沒能讓這家公司實現銷量飛躍。2023 年小鵬汽車共交付 14 萬輛，同比微增 2 萬輛，依舊位居新勢力年銷第四位。</span></span></p><p><span><span>小鵬汽車所處的 20 萬元產品價格段正迎來更多的競爭對手。背靠大集團的極氪、智己和跨界造車的華為、小米相繼推出高配置產品，並不惜放棄短期利潤換取市場份額。</span><span>受到競品衝擊，當前小鵬 G6 的銷量走勢出現疲軟。</span></span></p><p><span><span>「小鵬汽車是以低價方式來獲取市場優勢，競爭加劇將分化小鵬的潛在用户，同時也增加了資金壓力。」中國汽車流通協會專家委員會專家委員李顏偉向界面新聞表示。</span></span></p><p><span><span>接近小鵬汽車高層的內部人士告訴界面新聞，王鳳英成本管控能力和豐富行業經驗已經得到內部認可，但對她體系化建設團隊的能力仍有顧慮，</span><span>更深層次的品牌管理、企業文化和內部價值觀統一也還需要時間。</span></span></p><p><span>可以確定的是，王鳳英在小鵬汽車的影響力已經超出她的直接管理半徑，她對何小鵬的影響力、後者對她的支持及信任都帶來潛移默化的轉變。王鳳英的管理風格和標準也在傳導。</span></p><p><span>何小鵬本人、股東或對公司發展抱有期待的普通員工，願意對王鳳英帶來的變化持樂觀態度。她帶來的改變令小鵬汽車從創業公司向成熟公司轉變。</span></p><p><span>王鳳英已經在長城汽車實現了職業經理人的最高成就，加入小鵬可能是她最後一次執掌汽車公司。暫時她的很多工作是隱性和向內的，外界不太容易感知。當她重新出現在發佈會上或媒體視線那一刻，意味着小鵬汽車的改革已初見成效並進入下一階段。</span></p>
                                                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 04:33:13 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10705341.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10705341.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[周姝祺]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[商寫服務方興未艾，現代物業企業應必備哪些技能？]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<p>事實上，產業興起方興未艾，行業內的頭部玩家已激戰正酣。在業內人士看來，商服面向企業端的能力延展，是物業企業的機遇，更是一項對舊有能力的挑戰。滿足企業真實需求近年來，以 IFM 為代表的商寫服務市場規模正在快速成長，成為企業業務突破的重要增長極。事實上，產業興起方興未艾，行業內的頭部玩家已激戰正酣。在業內人士看來，商服面向企業端的能力延展，是物業企業的機遇，更是一項對舊有能力的挑戰。滿足企業真實需求近年來，以 IFM 為代表的商寫服務市場規模正在快速成長，成為企業業務突破的重要增長極。</p><p><span><span>當發展的指針擺向高質量發展，如何體現「高質」即成為各個行業企業需要思考的核心問題。</span></span></p><p><span><span>如同能源科技、</span></span><span><span>OpenAI</span></span><span><span>等宏大敍事，對應着這個劃時代課題下的</span></span><span><span>A</span></span><span><span>面，企業對「人與空間」的思考，構成了温情</span></span><span><span>B</span></span><span><span>面，代表着從內部激活發展動能的另一種思路。</span></span></p><p><span><span>根據</span></span><span><span>CBRE</span></span><span><span>世邦魏理仕的研究報告，中國員工在疫情爆發後，對於工作環境質量的重視程度排名全球首位，達到</span></span><span><span>83%</span></span><span><span>。新的習慣、需求對服務與空間提出新的要求，特別是對於當下很多新興產業企業來説，在高素質員工集中的辦公環境、園區中，提升服務質量、工作環境質量的需求更加迫切。</span></span></p><p><img alt="" class="s5" height="276" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240125/170613140187747000_a700xH.jpeg" width="415" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>高質量的商寫服務應運而起，並在</span></span><span><span>2</span></span><span><span>023</span></span><span><span>年</span></span><span><span>受需求引爆成為了一個炙手可熱的產業。近日國家發改委發佈的《產業結構調整指導目錄（</span></span><span><span>2024</span></span><span><span>年本）》中，以辦公樓、寫字樓、學校、醫院、場館、酒店、產業園區、商業綜合體等場景構成的非住宅物業管理，被擺在與住宅物</span></span><span><span>業</span></span><span><span>管理並列的位置，並被納入到「鼓勵類</span></span><span><span>-</span></span><span><span>商務服務業」之中。</span></span></p><p><span><span>事實上，產業興起方興未艾，行業內的頭部玩家已激戰正酣。</span></span><span><span>2023</span></span><span><span>年，龍湖智創生活繼續着眼於商服領域發力並頗有建樹，與京東、阿里、華為等大廠加深合作，同時亦入駐服務於政府機關、金融機構，持續擴大商服業務半徑。</span></span></p><figure class="content-img-focus s6"><img alt="" height="233" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240125/17061314366424400_a700xH.jpeg" width="414" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>京東西南總部-由龍湖智創生活提供服務</figcaption></figure><p>在業內人士看來，商服面向企業端的能力延展，是物業企業的機遇，更是一項對舊有能力的挑戰。可以看到，作為商寫領域崛起的頭部玩家之一，龍湖智創生活在過去一年亦不乏音量與探索。例如，以《非住業態服務標準白皮書》在行業內「發聲」，以數字科技持續投入力求迭新，以及努力打破空間壁壘，將成熟品牌 IP 瓏運會引入到商服空間。</p><p><span><span>通過不斷實踐的路徑探索，龍湖智創生活推動高品質物業管理躍升至更高能級，在挖掘、滿足更多「人」與「空間」需求的過程中，走出一條高質量發展的路徑。</span></span></p><p><strong><span>滿足企業真實需求</span></strong></p><p><span><span>近年來，以</span></span><span><span>I</span></span><span><span>FM</span></span><span><span>為代表的商寫服務市場規模正在快速成長，</span></span><span><span>成為企業業務突破的重要增長極。</span></span></p><p><span><span>根據</span></span><span><span>Global Info Research</span></span><span><span>發佈的《</span></span><span><span>2021</span></span><span><span>年全球綜合設施管理（</span></span><span><span>IFM</span></span><span><span>）行業調研及趨勢分析報告》，</span></span><span><span>2020</span></span><span><span>年全球</span></span><span><span>IFM</span></span><span><span>收入約</span></span><span><span>159.9</span></span><span><span>億美元，預計</span></span><span><span>2026</span></span><span><span>年達到</span></span><span><span>204.7</span></span><span><span>億美元。在</span></span><span><span>20</span></span><span><span>21</span></span><span><span>年至</span></span><span><span>2026</span></span><span><span>年期間，市場規模的年複合增長率達到了</span></span><span><span>6.4%</span></span><span><span>。</span></span></p><p><span><span>物業行業內，龍湖智創生活是較早進入商服領域的玩家之一。目前，龍湖智創生活的能力面板除基礎物管服務外，亦包含禮賓接待、活動策劃、行政採買、企業搬遷、團餐、空間改造、工程諮詢等多元化定製服務，並已簽約服務華為、阿里、網易、京東、小米、字節跳動、<span><span><span>滴滴</span></span></span>等知名企業。</span></span></p><figure class="content-img-focus s8"><img alt="" height="166" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240125/17061315063253200_a700xH.jpeg" width="414" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>小米科技園-由龍湖智創生活提供服務</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240125/170613161611922700_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>為企業提供團餐服務</figcaption></figure><p>相比較而言，商寫空間的門檻更高於住宅社區，涉及的服務品項也更加多元。如今，越來越多的企業管理者意識到，一個合格「管家」的重要性——他們既可以考慮到行政的效率，又要兼顧到企業運營成本，甚至能夠顧及到企業文化的建立，使員工滿意度已經成為企業的核心競爭力。</p><p><span><span>商寫</span></span><span><span>服務的</span></span><span><span>起點</span></span><span><span>即是企業</span></span><span><span>的真實需求。在龍湖智創生活看來，「</span></span><span><span>關注走進寫字樓的每一個員工</span></span><span><span>，去了解員工的想法，進而瞭解企業管理的痛點。」</span></span><span><span>&nbsp;</span></span><span><span>儘管服務的對象已過渡到了企業這種大的單元，龍湖智創生活依然從小的單元着手，將放大每一個觸點的價值，最終傳遞出一個整體的服務體驗。</span></span></p><p><span><span>於是，在全國龍湖智創生活服務企業的門口，出現了一幕幕這樣的故事：深夜，物業方的安保人員護送女性員工至地鐵站或打車的上車點、下雨天為忘帶傘的員工撐傘、早晚高峯期道路交通指引、整理路邊共享單車方便員工使用</span></span><span><span>......</span></span><span><span>這些看起來微小卻能帶給人温暖的小事，都是龍湖智創生活在服務過程中關注的重點。</span></span></p><p><img alt="" class="s5" height="276" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240125/170613165849345300_a700xH.jpeg" width="415" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>在</span></span><span><span>2</span></span><span><span>023</span></span><span><span>年</span></span><span><span>，龍湖智創生活幫助客户解決更多其核心業務以外的各類問題，如餐飲、班車、技術維護，甚至是品牌服務、賬户託管等，同時，也將</span></span><span><span>IP</span></span><span><span>活動瓏運會搬進了龍湖服務的商業寫字樓、企業總部之中。辦公樓裏的「村</span></span><span><span>BA</span></span><span><span>」、辦公椅競速</span></span><span><span>等豐富多彩的趣味運動競賽，大大提升了員工的企業認同感與集體榮譽感。</span></span></p><p><span><span>有業內專家表示，</span></span><span><span>隨着商業地產競爭愈發激烈，對運營管理能力提出更高要求，</span></span><span><span>未來這種商管的深度化、專業化趨勢將會進一步加深。</span></span></p><p><strong><span>數字化賦能運營新場景</span></strong></p><p><span><span>對於當前商管服務同質化、管理低效等突出問題，科技賦能成為創新服務的主要突破口。甚至可以説，數字化技術在物業管理中的應用已經成為行業不可或缺的一部分，它不僅提高了效率，提供了更好的客户體驗，有助於可持續發展，更是為物業管理行業帶來了高水平的發展與增長。</span></span></p><p><span><span>可以想象，在一棟複雜的建築裏，尋找某一條管線，完成巡檢或者搶修，是一道怎樣的難題，但這卻是物業管理人員的日常工作。事實上，在一座</span></span><span><span>10</span></span><span><span>萬方的商寫空間裏，僅登記設備設施位置、製作台賬，便需要耗費數百個工時的人力成本與時間成本。</span></span></p><p><span><span>科技的價值，即是顛覆這部分服務的效率與成本。</span></span></p><p><span><span>以龍湖智創生活自主研發的「蒼鸞」智慧樓宇平台系統，已經在龍湖自建的項目中投入使用，接入設備</span></span><span><span>92</span></span><span><span>萬</span></span><span><span>+</span></span><span><span>。在龍湖的數字科技體系下，強大的數字中樞成為了提效大戰的指揮部，通過對設備植入標準化運行策略，實現對集成樓宇設備自動化、消防系統、安防系統、工單</span></span><span><span>系統與品質巡檢的線上化精細化管理，對設施設備實現</span></span><span><span>7*24</span></span><span><span>小時全年不間斷遠程監控和不斷迭代分析管理數據，調整運行策略。</span></span></p><figure class="content-img-focus s5"><img alt="" height="276" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240125/17061316907781100_a700xH.jpeg" width="415" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>員工在移動端接收工單</figcaption></figure><p>同樣以十萬平米商寫項目為例，據龍湖智創生活數據顯示，通過有效的數字化能力，可實現降低 30%-40% 人力成本、人均管理面積提升 2.3 倍，對比同行業同業態項目平均節能減排 15%，故障隱患發現時間縮短至 10 秒，安全應急響應速度提升 80%，降低設施設備 30% 的運維與更換成本。</p><p><span><span>事實上，龍湖智創生活在空間內加入智慧化的元素不止於此。據悉，通過全業務場景的</span></span><span><span>AI</span></span><span><span>能力，監控品質管理、安全防範、節能管理、</span></span><span><span>人員管理</span></span><span><span>5</span></span><span><span>大領域，智能識別環境品質，周界入侵、人員缺崗等</span></span><span><span>16</span></span><span><span>類情況。</span></span></p><p><img alt="" class="s5" height="276" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240125/170613173352102200_a700xH.jpeg" width="415" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>通過智能攝像頭、智能手環、智能機器人的規則導入，發現異常後及時自動推送告警信。</span></span></p><p><span><span>可以説，智慧化系統的落地，將商寫領域傳統的能源、成本等管控以及服務質量上升到一個新的維度。</span></span></p><p><strong><span>迭代的標準化與定製化服務</span></strong></p><p><span><span>經過持續優化與迭代，在</span></span><span><span>2</span></span><span><span>023</span></span><span><span>年</span></span><span><span>，龍湖智創生活發佈了最新一版《非住業態服務標準白皮</span></span><span><span>書》。</span></span></p><p><span><span>於龍湖內部，《白皮書》是龍湖助力服務流程的優化並指導全國項目服務標準的落地，同時幫助客户科學的分配人力、物耗、能耗，進而精進管理能力。於行業，則是一次龍</span></span><span><span>湖智創生活關於</span></span><span><span>服務標準的</span></span><span><span>「</span></span><span><span>開源</span></span><span><span>」。</span></span></p><p><span><span>在這本「物業寶書」中，小到一杯茶的水温、水量的控制與上茶的順序、續水間隔，各式材質石面對應的清潔藥劑與</span></span><span><span>毛巾分類</span></span><span><span>；</span></span><span><span>大到全年四季不同場景的設施設備運行策略，包括暖通空調系統、照明系統、電梯等運行策略，都有着明確的要求。</span></span></p><p><img alt="" class="s5" height="276" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240125/17061317519103400_a700xH.jpeg" width="415" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>以《白皮書》的標準為尺，讓</span></span><span><span>金融機構等服務高顆粒度的場景</span></span><span><span>，</span></span><span><span>依然</span></span><span><span>有據可依。截至</span></span><span><span>2</span></span><span><span>023</span></span><span><span>年末</span></span><span><span>，龍湖智創生活已服務中國建設銀行、中國銀行、招商銀行、中信銀行等</span></span><span><span>10</span></span><span><span>餘家銀行的區域總部及數百個銀行營業網點。</span></span></p><p><span><span>隨着服務規模、場景不斷擴大，龍湖智創生活亦愈發瞭解客户在實際管理過程中的痛點，也</span></span><span><span>可以嫁接不同空間的需求，實現了資源的定製化跨界聯結。例如，基於在住宅領域的優勢，龍湖智創生活將蔚來汽車的品牌活動帶進了社區，為龍湖的業主定製專屬的體驗活動，促成品效雙收。</span></span></p><p><span><span>從服務後端的生產製造，到協助品牌方的前端銷售，龍湖將服務升級成更高階的全鏈運營。而這也無疑是龍湖智創生活在</span></span><span><span>2023</span></span><span><span>年成功牽手新能源汽車領導者比亞迪，服務城市包含深圳、貴州、南寧，並將服務滲透到了智能汽車零部件的產業園區，以及保時捷、奔馳等高端汽車品牌的門店</span></span><span><span>，背後的核心邏輯之一。</span></span></p><p><span><span>在過去一年中，龍湖智創生活榮獲了全國多個獎項，更成功入選全球高端酒店、物業和服務企業組成的跨界聯盟——金鑰匙聯盟。</span></span></p><p><span><span>隨着當前的競爭逐漸步入存量，從服務的存續和數量，向服務質量過渡，這關係到物業企業的未來發展，服務力的競爭就是客户體驗的競爭，只因物業服務的不止是空間，更是身處其中的每個個體。</span></span></p><p><span><span>同時，隨着龍湖智創生活這樣的頭部物業企業的個性服務與科技投入得到了越來越多的認可，一個新的物種也在競爭中誕生併成長。</span></span></p>
                                                    <!-- 來源 --> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 03:19:22 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10724334.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10724334.html</link>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[馬雲取代軟銀成阿里最大股東意味着什麼？]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="攝影：匡達" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240124/17060908223447500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>他的一系列舉動或在迴應去年拋售阿里股票的傳言。他的一系列舉動或在迴應去年拋售阿里股票的傳言。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">程璐</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">宋佳楠</span></p></blockquote><p>阿里最大股東換人了。</p><p>1 月 24 日，據《南華早報》援引知情人士消息稱，退休後的阿里巴巴創始人馬雲在去年第四季度購買了約 5000 萬美元阿里巴巴股票，使其持股比例超過了 2021 年底報告的 4.3%，成為最大的單一股東。</p><p>界面新聞就此向阿里方面求證，對方不予置評。</p><p>但在昨日，阿里官方確認了<span>馬雲、蔡崇信近期大幅增持阿里股票的消息。</span>美國證監會網站一份文件顯示，阿里現任董事長蔡崇信通過其家族基金 Blue Pool 增持了價值 1.5 億美金的阿里股票。一系列舉動或在迴應去年馬雲拋售阿里股票的傳言。</p><p><span>受增持消息影響，</span><span><span>1</span></span><span>月</span><span><span>23</span></span><span>日阿里美股大漲</span><span><span>6.8%</span></span><span>，今</span><span>日其港股股價也漲超</span><span><span>6.5%</span></span><span>。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240124/17060908223447500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>截至去年 7 月，</span>軟銀對阿里的持股比例還在 13.9%，為公司最大股東，但失去了阿里董事會席位。據雙方協議約定，軟銀對阿里的董事提名權和投票安排實際已經終止。當時蔡崇信持股 1.4%，馬雲的持股數字則自 2020 年低於 5% 後未再做披露。</p><p>近兩年來，孫正義為了扭轉軟銀投資困局，已持續通過遠期合約削減了對阿里的持股比例，將股份變現。</p><p>去年年初，美國證監會的一份文件顯示，軟銀出售了價值約 72 億美元的阿里股票，使其在阿里的股份降至僅 3.8%。這些合約並不等於正式出售股票，但由於軟銀提前結算這些合約，意味着放棄了保留股份的選擇權。</p><p>據媒體報道，馬雲在去年 5 月時曾取代軟銀成為阿里最大股東，彼時軟銀的持股比例已降至 0.5% 不到。</p><p>自馬雲在 2019 年教師節那天卸任阿里董事局主席後，便鮮少出現在公眾面前。直到去年，他的相關消息開始變多，業內普遍認為，阿里採取的一系列組織大變革背後有其意志所在。</p><p>馬雲對阿里的掌控變強，也反映出競爭對手拼多多帶來的巨大壓力。針對這家擅長以超低價產品爭搶用户的公司，馬雲曾在內網罕見迴應了其市值暴漲，並稱「<span>堅信阿里會變，阿里會改」。</span>目前阿里各個業務線的調整仍在持續。</p><p>過去一年，阿里成為回購力度最大的中國互聯網公司，以 95 億美元回購了總計 8.979 億股普通股。此次馬雲站穩單一大股東位置，在提振市場信心的同時，也表明其在決策層中仍將扮演重要角色。</p>
                                                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 10:14:21 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10721986.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10721986.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[程璐 CL]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[證監會迴應股市波動：只有廣大投資者有實實在在獲得感，資本市場平穩健康發展才能有牢固根基]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="來源：圖蟲創意" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240124/170608152877399000_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>「上市公司要牢固樹立回報股東意識，沒有合理的回報就不是合格的上市公司。」「上市公司要牢固樹立回報股東意識，沒有合理的回報就不是合格的上市公司。」</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">陳靖</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>今年以來，受內外部多重因素影響，我國資本市場波動加大，市場穩定運行面臨新的挑戰。1 月 24 日，圍繞近期資本市場熱點，中國證監會副主席王建軍接受媒體採訪並作出相關回應。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><h4><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><strong>保護中小投資者合法權益</strong></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></h4><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>就近期股市出現波動，投資者對於資本市場「重融資輕投資」的爭論較多。王建軍表示，「這段時間以來，資本市場震盪走弱、波動加大，不少投資者深感憂慮，提出意見建議，我們認真傾聽，感同身受。只有廣大投資者有實實在在的獲得感，資本市場平穩健康發展才能有牢固的根基，從而真正實現穩市場、穩信心。」</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>他表示，保護投資者特別是中小投資者的合法權益是證監會的法定職責，也是我們工作的重中之重，是監管工作政治性、人民性的直接體現。目前，我國股市有 2.2 億投資者，基金投資者更多，這是我國資本市場最大的市情，也是我們巨大的優勢。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>從歷史看，我國資本市場建立之初，廣大中小投資者就是最主要的參與者。可以説，沒有億萬中小投資者的積極參與，就沒有資本市場 30 多年的發展，他們是市場的功臣。保護好廣大投資者是我們巨大的責任。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240124/170608152877399000.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>從現實看，股市已經成為居民配置資產的重要渠道，市場波動直接關係老百姓的「錢袋子」。相比機構投資者，個人投資者尤其是中小投資者，在信息、資金、工具運用等方面存在劣勢，更容易受到財務造假、欺詐發行、操縱市場等違法違規行為的侵害。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>這要求我們牢固樹立以投資者為本的理念，始終把保護投資者特別是中小投資者合法權益作為工作的重中之重。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>市場投資和融資是一體兩面。我們將更加突出以投資者為本，本就是根，根深才能木茂。只有把投資者保護好了，市場繁榮發展才有根基。我們將把這一理念貫穿到市場制度設計、監管執法各方面全流程，加快完善投資者保護的制度機制，全力營造公開公平公正的市場秩序和法治環境，讓投資者切實感受到市場的公平正義。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><h4><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>制度機制體現投資者優先</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></h4><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>王建軍表示，建設以投資者為本的資本市場，要在制度機制設計上更加體現投資者優先，讓廣大投資者有回報、有獲得感。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>上市公司要牢固樹立回報股東意識，沒有合理的回報就不是合格的上市公司。投資者買股票是要回報的，股市的長期回報要能高於存款、債券的收益，才是更加可持續的。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>進一步完善上市公司質量評價標準，突出回報要求，大力推進上市公司通過回購註銷、加大分紅等方式，更好回報投資者。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>支持上市公司注入優質資產、市場化併購重組，激發經營活力。鞏固深化常態化退市機制，對重大違法和沒有投資價值的公司「應退盡退」，加速優勝劣汰。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>健全保薦機構評價機制，突出對其保薦公司的質量考核特別是對投資者回報的考核，不能把沒有長期回報的公司帶到市場上來。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>完善基金產品註冊、投研能力評價等制度安排，引導投資機構轉變「重銷售輕服務」的觀念，增強專業管理能力，加大產品和服務創新，更好滿足投資者財富管理需求。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><h4><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>落實好金融監管要「長牙帶刺」</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></h4><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>王建軍表示，全面評估發行定價、詢價等機制，支持更多投資者參與，增強投資者獲得感。把公平性放在更加突出位置，健全適合國情市情的量化交易監管制度，優化完善減持、融券、轉融通等制度規則。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>上市公司是我國經濟的骨幹力量，目前總體情況是好的。但有的上市公司誠信意識不強，上市目的不純，缺乏公眾公司姓「公」的基本認知，侵害投資者利益的事時有發生，嚴重影響投資者信心。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>證監會將堅守監管主責主業，落實好金融監管要「長牙帶刺」、有稜有角的要求，加快完善更加嚴格的資本市場監管執法體系，增強監管穿透力。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>進一步健全資本市場防假打假制度機制，保持「零容忍」高壓態勢。對於欺詐發行等嚴重損害投資者利益的違法行為，堅決重拳打擊，讓其「傾家蕩產、牢底坐穿」。對參與造假的中介機構一體追責，讓其痛到不敢再為。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p>
                                                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 07:54:10 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10721140.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10721140.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[陳靖 CJ]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[全球首隻！恆生 A 股專精特新 50 指數亮相，囊括 10 只北交所股票]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240123/170601846662929500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>該指數中行業比重最高的四大板塊分別為工業工程、原材料、藥品及生物科技和半導體。該指數中行業比重最高的四大板塊分別為工業工程、原材料、藥品及生物科技和半導體。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉晨光</span></p></blockquote><p>1<span>月</span>22<span>日，香港恆生指數公司推出恆生</span>A<span>股專精特新</span>50<span>指數，這是全球首隻由境外指數公司將北交所上市證券納入成份股的指數。</span></p><p><span>香港恆生指數公司表示，全新的恆生</span>A<span>股專精特新</span>50<span>指數全面覆蓋內地證券交易所股票，進一步豐富了恆生指數公司為全球機構投資者提供的全方位中國指數解決方案，鞏固公司作為連接離岸投資者與內地市場的橋樑作用。</span></p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240123/170601811812441800_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>公開資料顯示，恆生指數公司負責編制及管理恆生指數系列，主要涵蓋在中國香港與中國內地上市的股票，當中包括恆生指數、恆生中國企業指數、恆生科技指數，以及滬深港通、大灣區、可持續發展與各類型行業指數等。截至</span>2023<span>年底，被動式追蹤恆生指數系列的產品資產管理總值約為</span>658<span>億美元。</span></p><p><span>恆生指數公司多年來致力連接內地市場，分別與上海證券交易所及深圳證券交易所合</span><span>作，早前更成為首家境外指數公司獲授權使用北交所行情數據服務。</span><span>隨着國家大力支持科技創新及推動「專精特新」企業發展，北交所作為支持創新型中小企業發展的角色將隨該類企業的快速發展而進一</span><span>步增強。</span></p><p><span>據瞭解，恆生</span>A<span>股專精特新</span>50<span>指數反映於內地所有證券交易所包括北交所上市的專精特新「小巨人」企業的表現，而「小巨人」企業則是眾多專精特新中小企業中的佼佼者。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240123/170601846662929500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>截至今年</span>1<span>月</span>12<span>日，該指數中行業比重最高的四大板塊分別為工業工程（</span>25.5%<span>）、原材</span><span>料（</span>19.7%<span>）、藥品及生物科技（</span>18.4%<span>）和半導體（</span>17.5%<span>）。</span><span>該指數成份股中有</span>10<span>只為北交所上市證券，涵蓋先進製造業及戰略性新興產業。</span></p><p><span>從指數制定的標準上來看，入選公司上市時間要至少</span>6<span>個月。</span><span>每個市場板塊市值排名</span>(<span>板塊市值排名</span>)<span>最高的首</span>10<span>只合資格股份入選為成份股；如某市場板塊合資格股份不足</span>10<span>只則全部入選，然後由其他板塊市值排名</span>12<span>名或以上的合資格股份按照市值排名入選，直至成份股總數目達到</span>50<span>。指數比重調整週期為一個季度。指數基值為</span>3000<span>。</span></p><p><span>恆生指數公司指數總監黃偉雄表示：「專精特新企業在助力內地成為創新市場方面發揮着愈加重要的作用。今次推出的恆生</span>A<span>股專精特新</span>50<span>指數納入了北交所的創新企業，為投資者投資中國</span>A<span>股提供更豐富的選擇，進一步鞏固我們連接國際投資者與內地市場的橋樑角色。憑藉對內地市場的深入瞭解，</span><span>將繼續提供豐富和多樣化的中國指數解決方案，助全球投資者把握內地市場機遇。」</span></p><p><span>界面新聞記者注意到，去年</span>11<span>月</span>29<span>日，恆生指數公司表示，將成為首家把北交所上市證券納入旗下相關指數選股範疇的境外指數公司。</span></p><p><span>彼時，恆生指數公司董事長李文龍表示：「將北交所的上市證券納入相關指數選股範疇後，恆生指數公司將成為首家全面覆蓋內地上市證券的境外指數公司，這有助於資金配置於北交所上市的優質企業。」</span></p>
                                                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 01:18:35 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10717231.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10717231.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[劉晨光 LCG]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                        </channel>
                                    </rss>
