<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[商業_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/2.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/lists/2" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[基金，券商，信託等金融機構的新聞和分析 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh</language>
        <image>
            <url>https://res.jiemian.com/assets/pc/common/img/jiemian_logo.svg</url>
            <title>
                <![CDATA[商業_界面新聞]]>
            </title>
            <link>https://www.jiemian.com/lists/2.html</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sun, 14 Jan 2024 15:11:40 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[王毅談中方對當前加沙局勢的看法]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>外交部官網消息，當地時間 2024 年 1 月 14 日，中共中央政治局委員、外交部長王毅在開羅同埃及外長舒克里會談後共同會見記者。</p><p>有記者問及中方對當前加沙局勢的看法，王毅説，加沙衝突持續升級，造成大規模無辜平民傷亡，導致嚴重人道主義災難，負面外溢效應加速擴散。中方始終站在公平正義一邊，同阿拉伯、伊斯蘭國家一道致力於停火止暴，為保護平民安危盡己所能，為推動巴勒斯坦問題早日得到全面、公正、持久解決不懈努力。</p><p>王毅強調，巴勒斯坦問題已延宕了 76 年。這一歷史不公不能再繼續下去。針對當前加沙局勢，中方認為：</p><p>第一，儘快停火止戰是當前壓倒一切的首要任務。加沙衝突已導致兩萬多人喪生，形勢十分嚴峻危急。國際社會必須緊急行動起來，將所有努力聚焦到推動停火止戰、保護平民安全上來，避免更多生靈塗炭。</p><p>第二，確保人道救援是刻不容緩的道義責任。加沙地帶基礎設施被全面摧毀，200 多萬加沙民眾掙紮在生存邊緣。必須有效落實安理會關於加沙人道援助的決議，儘快建立人道救援機制，確保人道救援物資快速、安全、無障礙、可持續地送抵加沙民眾手中。中方決定向加沙民眾提供第三批人道主義緊急援助。</p><p>第三，加沙未來安排必須充分尊重巴勒斯坦人民意願。停火止戰是加沙治理的根本前提，「巴人治巴」是探討加沙未來的基本原則，增強巴民族權力機構權威、支持巴實現內部和解是落實加沙「巴人治巴」的現實途徑，國際社會應認真傾聽地區國家的合理關切，加沙未來治理應是通向「兩國方案」的重要一步。</p><p>第四，落實「兩國方案」是實現巴勒斯坦問題公正解決的必由之路。巴勒斯坦問題的本質是糾正歷史不公，必須早日還巴勒斯坦人民公道，必須根據聯合國有關決議和「阿拉伯和平倡議」實現政治解決，必須堅持建立以 1967 年邊界為基礎、以東耶路撒冷為首都、享有完全主權的獨立的巴勒斯坦國。中方呼籲為此召開更大規模、更具權威、更有實效的國際和會，制定落實「兩國方案」的具體時間表和路線圖，支持巴以雙方儘快恢復和談，最終實現巴以兩國和平共處，實現阿拉伯和猶太兩個民族和諧共存。</p>
                <!-- 關聯公司 -->
                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                </description>
                <pubDate>Sun, 14 Jan 2024 14:35:35 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10674063.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10674063.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[界面快報]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[王毅就紅海緊張局勢表明立場]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<p>外交部官網消息，當地時間 2024 年 1 月 14 日，中共中央政治局委員、外交部長王毅在開羅同埃及外長舒克里會談後共同會見記者時表示，中方對近期紅海局勢急劇升温深表關切。</p><p>王毅表示，紅海水域是重要的國際貨物和能源貿易通道。中方呼籲停止襲擾民船的行為，維護全球產供鏈暢通和國際貿易秩序。同時我們認為，安理會從未授權任何國家對也門使用武力，應避免給紅海緊張局勢火上澆油，推高地區整體安全風險。必須強調的是，紅海局勢緊張是加沙衝突外溢的突出表現，當務之急是應儘快平息加沙戰火，防止衝突進一步擴大甚至失控。各方有必要依法共同維護紅海水域航道安全，同時切實尊重包括也門在內紅海沿岸國家的主權和領土完整。</p>
                    <!-- 關聯公司 -->
                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Sun, 14 Jan 2024 14:19:00 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10674046.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10674046.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[界面快報]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[李強抵達蘇黎世對瑞士進行正式訪問]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<p>當地時間 2024 年 1 月 14 日上午，應世界經濟論壇創始人兼執行主席施瓦布、瑞士聯邦主席阿姆赫德、愛爾蘭總理瓦拉德卡邀請，國務院總理李強乘包機離開北京，赴瑞士出席世界經濟論壇 2024 年年會並對瑞士、愛爾蘭進行正式訪問。</p><p>當地時間 14 日下午，李強乘坐包機抵達蘇黎世國際機場，開始對瑞士進行正式訪問。瑞士聯邦主席阿姆赫德等到機場迎接。</p><p>李強表示，瑞士是最早同新中國建交的西方國家之一。建交 74 年來，兩國關係始終保持健康發展。特別是 2016 年習近平主席與瑞方領導人共同宣佈建立中瑞創新戰略夥伴關係以來，兩國各領域交流合作持續邁上新台階、取得新成果。</p><p>李強指出，中方願同瑞方一道，遵循兩國元首重要戰略引領，進一步深化雙方政治互信，擴大互利合作，厚植民間情誼。中方始終高度重視瑞士在歐洲和國際舞台上發揮的獨特作用，願同瑞方在共同應對全球性挑戰等方面保持密切溝通和協作。</p><p>中國駐瑞士大使王世廷、常駐聯合國日內瓦辦事處和瑞士其他國際組織代表陳旭等也到機場迎接。（新華社）</p>
                        <!-- 關聯公司 -->
                        <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Sun, 14 Jan 2024 14:07:13 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10674037.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10674037.html</link>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[司法部：緊扣中國式現代化立法需求加強重點領域、新興領域法律法規供給]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<p>司法部官微消息，1 月 14 日下午，司法部召開全國司法廳（局）長會議。黨組書記、部長賀榮出席會議並強調，要深入學習貫徹習近平總書記對政法工作的重要指示精神，貫徹落實中央政法工作會議部署，加快推進新徵程司法行政工作高質量發展，圍繞中國式現代化行穩致遠忠誠履職、擔當作為。</p><p>會議指出，2023 年，在以習近平同志為核心的黨中央堅強領導下，全國司法行政工作邁出堅實步伐。主題教育紮實開展，黨的政治建設全面加強，統抓協調全面依法治國工作落實紮實推進，立法工作提質增效，有效維護安全穩定，法律服務水平加快提升，涉外法治工作打開新局，鍛造過硬隊伍取得實效，各項工作取得新進展，全系統爭先創優、幹事創業的新風正氣更加充盈。</p><p>會議強調，做好今年司法行政工作，要堅持以習近平新時代中國特色社會主義思想為指導，深入踐行習近平法治思想，深刻領悟「兩個確立」的決定性意義，增強「四個意識」、堅定「四個自信」、做到「兩個維護」，堅持黨對司法行政工作的絕對領導，堅持以人民為中心，持續強化政治建設和專業能力建設，狠抓作風轉變和工作落實，紮實履行「一個統抓、五大職能」，鍛造過硬隊伍，加快推進司法行政工作高質量發展，為以中國式現代化全面推進強國建設、民族復興偉業貢獻法治力量。</p><p>會議強調，今年要重點抓好四方面工作：一是堅持以黨的政治建設為統領，在提升政治能力、築牢政治忠誠上取得新成效。鞏固拓展主題教育成果，在全系統深化理想信念教育、政治機關意識教育，着力提高政治敏鋭性和政治鑑別力，抓實政治建設和業務工作深度融合。二是持續加強專業能力建設，在圍繞推進中國式現代化履職擔當上取得新成效。立法方面，緊扣中國式現代化立法需求加強重點領域、新興領域法律法規供給，注重「小切口」「小快靈」立法，提高立法工作質效。依法行政方面，做實法治督察、執法協調監督、行政複議等職能，提高監督能力，促進依法行政水平提升。刑罰執行方面，把監獄改造、社區矯正、安置幫教作為整體來抓，預防和減少重新違法犯罪，全力維護國家安全和社會穩定。公共法律服務方面，強化律師隊伍引導、管理和服務，深化全民普法和調解工作，推進司法所規範化建設，採取更多便民減證提速的務實措施，為人民羣眾提供獲得感更強的公共法律服務。涉外法治方面，完善涉外法律法規體系，深化對外交流合作，提高涉外法律服務能力，協同培養高素質涉外法治人才。三是持續狠抓作風轉變和工作落實，在提升工作質效上取得新成效。力戒形式主義、官僚主義，加強科學管理特別是內部管理監督，強化責任擔當，狠抓落實，守正創新開展工作。四是扛牢全面從嚴管黨治警政治責任，在鍛造過硬隊伍上取得新成效。堅持以嚴的基調正風肅紀反腐，嚴格執行防止幹預司法「三個規定」等鐵規禁令，弘揚英模精神，堅持嚴管厚愛，從嚴抓好班子帶好隊伍。</p>
                            <!-- 關聯公司 -->
                            <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Sun, 14 Jan 2024 13:57:49 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10674031.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10674031.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[界面快報]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[埃及總統塞西會見王毅]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<p>外交部官網消息，當地時間 2024 年 1 月 14 日，埃及總統塞西在開羅會見到訪的中共中央政治局委員、外交部長王毅。</p><p>王毅首先轉達了習近平主席的親切問候，表示兩國元首建立了牢固互信和深厚友誼，是中埃關係最強有力的戰略保障。在兩國元首關心引領下，中埃政治互信持續鞏固，務實合作碩果累累，在國際和地區問題中展現大國責任擔當，雙邊關係發展進入快車道，達到了最好水平。中方祝賀總統先生高票勝選連任，這充分顯示了埃及人民的擁護和信任，相信埃及將在實現國家發展和民族復興的道路上取得新的更大成就。</p><p>塞西請王毅轉達對習近平主席的崇高敬意和誠摯問候。他表示，祝賀中國在習近平主席領導下取得巨大發展成就，在國際事務中發揮日益重要作用。中國是偉大的國家，任何國家、任何勢力都不可能阻止中國前進的腳步。我願重申，埃及將始終堅持一箇中國原則，反對干涉中國內政。</p><p>塞西表示，感謝中方對埃及經濟社會發展的大力支持，埃中共建「一帶一路」取得顯著成果。埃及高度重視埃中全面戰略夥伴關係，願同中方建立更緊密的夥伴關係，拓展各領域合作。感謝中國企業為埃及國家建設和經濟發展作出重要貢獻，歡迎更多企業赴埃投資。</p><p>王毅表示，感謝埃及支持中方正當立場，中方同樣堅定支持總統先生領導埃及人民走符合自身國情的發展道路，堅定支持埃方反對外來干涉，維護主權、安全、發展利益，堅定支持埃及奉行獨立自主的外交政策，在國際和地區事務中發揮更重要作用。中方讚賞埃方積極響應共建「一帶一路」。在埃及發展振興進程中，中國將是長期可靠的戰略夥伴。中方願以今年兩國建立全面戰略夥伴關係十週年為契機，加強雙方發展戰略對接，推動務實合作取得更大成果，攜手推進各自的現代化。</p><p>雙方同意繼續加強在金磚、聯合國等框架下溝通協作。王毅表示，埃及是阿拉伯、非洲、伊斯蘭和發展中大國，再次祝賀埃及成為金磚國家新成員，中方願同埃方推進平等有序的世界多極化和普惠包容的經濟全球化，共同構建人類命運共同體。</p><p>雙方還就巴以局勢等交換了意見，一致認為應儘快停火止暴，防止衝突進一步外溢。</p><p>同日，王毅同埃及外長舒克里會談並簽署中埃全面戰略夥伴關係第二個五年實施綱要。</p><p>訪埃期間，雙方發表了《中埃關於巴勒斯坦問題的聯合聲明》。</p>
                                <!-- 關聯公司 -->
                                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Sun, 14 Jan 2024 13:47:23 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10674021.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10674021.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[界面快報]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[王毅闡明中方關於台灣局勢嚴正立場]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<p>外交部官網消息，當地時間 2024 年 1 月 14 日，正在埃及訪問的中共中央政治局委員、外交部長王毅在開羅同埃及外長舒克里會談後共同會見記者。</p><p>有記者問及中方對台灣地區領導人選舉後兩岸關係和台灣局勢的看法，王毅表示，台灣地區選舉是中國的地方事務。不管選舉結果如何，都改變不了世界上只有一箇中國、台灣是中國一部分的基本事實，都改變不了國際社會堅持一箇中國原則的普遍共識。</p><p>王毅表示，80 年前，就在我們今天所在的開羅，中、美、英三國發表《開羅宣言》，明確規定「把日本所竊取的中國領土台灣歸還中國」。此後，1945 年中美英蘇聯合發表的《波茨坦公告》第八條規定「《開羅宣言》條款必將實施」。日本則接受《波茨坦公告》，宣佈無條件投降。這一系列具有國際法律效力的文件構成了戰後國際秩序的組成部分，也奠定了台灣是中國不可分割領土的歷史與法理根基。</p><p>王毅強調，台灣從來不是一個國家，過去不是，今後更不是！「台獨」從來不可能成事，過去不能，今後更絕無可能！台灣島內誰想搞「台獨」，就是分裂中國國土，必將受到歷史和法律的嚴懲。國際上誰要違反一箇中國原則，就是干涉中國內政、侵犯中國主權，必將遭到全體中國人民乃至國際社會的共同反對。</p><p>王毅表示，「台獨」嚴重威脅台灣同胞的福祉，嚴重損害中華民族根本利益，也將嚴重破壞台海地區和平穩定，是一條絕路，更是一條死路。中國終將實現完全統一，台灣必將回歸祖國懷抱。我們相信國際社會將繼續根據一箇中國原則，支持中國人民反對「台獨」分裂活動、爭取國家統一的正義事業。</p>
                                    <!-- 關聯公司 -->
                                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sun, 14 Jan 2024 13:44:08 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10674017.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10674017.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面快報]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[萬科開年人事大變局：孫嘉轉戰商業，周軼羣「空降」南方區首萬科開年人事大變局：孫嘉轉戰商業，周軼羣「空降」南方區首]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="萬科新任南方區域首席合夥人周軼羣" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240114/170523895073387300_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>背後是張海對萬科開經人事安排的絕對話語權。背後是張海對萬科開經人事安排的絕對話語權。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">王婷婷</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">李慎</span></p></blockquote><p>2024 年剛開年，萬科進行了重大人事調整，張海對萬科開經（地產開發業務）的絕對話語權得到全面展示。</p><p>1 月 14 日，界面新聞從萬科方面獲悉，萬科對組織架構進行調整並進行相應人事調整：新成立商業事業部，萬科七個大區的商業業務、印力集團統一併入商業事業部；原南方區域首席合夥人（區首）孫嘉出任商業事業部首席合夥人，丁力業繼續擔任印力集團董事長，同時兼任商業事業部首席顧問，王海武擔任商業事業部核心合夥人。</p><p>在內部公告中，新成立的商業事業部高管排序為孫嘉、丁力業、王海武。王海武曾是萬科中西部區首，2021 年「主動請纓」加入商業板塊並擔任印力總裁，此三人未來在商業板塊中的權力分配還有待觀察。</p><p>此外，更重要的變化是，2023 年 11 月才加盟萬科開發經營本部的周軼羣，將接任孫嘉擔任南方區域首席合夥人。</p><p>萬科向媒體表示，公司一直堅持開發經營服務並重的戰略，此次組織調整和人事安排也是匹配戰略發展需要。一方面，消費類基礎設施 REITs 試點為商業業務迎來了重要發展機遇，通過商業版塊的一盤棋建設和強化團隊管理力量，以更好地抓住商業業務發展機會。另一方面，開發業務在當前市場嚴峻挑戰下，更需要以大江大海的開放心態，不拘一格用人才。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240114/170523895073387300.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>多位萬科內部人士向界面新聞表示，「十分突然，直到今天上午才聽説，對周軼羣這個人完全不瞭解。」</p><p>公開資料顯示，周軼羣是 1979 年生人，在蘇州大學讀完本科和碩士，於 2005 年取得管理學碩士學位，跟鬱亮是同鄉。從學歷背景上看，他與萬科一眾哈佛、北大、清華畢業的高材生比略顯遜色。</p><p>今年 45 歲的周軼羣在地產行業擁有近 20 年的從業經驗，曾在順馳、路勁、仁恆和旭輝等多家房企任職。其職業生涯集中在長三角，加入萬科也是在上海任職，並無南方區域（主要覆蓋廣東、福建、海南等省份）的工作履歷。</p><p>他畢業後第一站是順馳地產（融創前身），兩年後擔任無錫公司總經理助理、集團戰略發展中心高級經理等職位，隨後又擔任順馳上海公司擔任副總經理。不久，順馳地產陷入困境，在香港路勁獲得順馳近 95% 的股權，成為順馳地產最大股東後，周軼羣順勢加盟路勁地產。</p><p>周軼羣在路勁待了 8 年時間，這期間他曾先後擔任路勁地產濟南公司常務副總、上海公司總經理等職位。2015 年之後，周軼羣迎來他的職業生涯「高光時刻」，在新公司仁恆地產「一戰成名」。</p><p>2015 年 12 月，周軼羣出任仁恆地產上海公司總經理，期間他的業務能力受到老闆認可，2017 年帶領仁恆在上海市場業績突破百億。但此後不久，他被調至集團，任職仁恆置地集團執行副總裁，不再負責具體業務，分管戰略管理、投資發展及文旅業務。</p><p>一名接近周軼羣的人士告訴界面新聞，「周特別擅長搞定年紀比他大很多的人，而同輩人對他評價卻不高，個性上他適合當‘封疆大吏’。」這可能也是他從上海公司轉到集團被架空的原因之一（在仁恆小老闆的主導下）。</p><p>2022 年是房地產行業大變革的一年，大部分地產職業經理人們都在尋找新的出路。2022 年 2 月，周軼羣加入了當時的民營房企「倖存者」之一旭輝集團。</p><p>最初，周軼羣在旭輝擔任集團副總裁兼運營中心總經理，對集團內部運作有了一定了解和熟悉之後，就被旭輝董事局主席林中派到山東，出任旭輝山東銀盛泰集團總裁。這是 2017 年旭輝與山東銀盛泰集團合作成立的旭輝銀盛泰平台公司，周此去是充當解決平台糾紛的角色。</p><p>也是在這時，周軼羣充分展示了他長袖善舞的一面，將合作方的糾紛問題處理得較為妥當，得到林中的喜愛，對他離開旭輝曾兩次挽留。</p><p>上海地產圈對周的評價兩極分化，「他情商極高，有想法，幹事有巧勁兒，能解決問題。跑馬、打網球，還特別能喝酒，酒量兩斤起。」</p><p>也有業內人士評價周：不具備踏實肯幹的氣質，對於其在崗位上具體幹了哪些事情，並不知道。</p><p>2022 年 11 月初，旭輝宣佈暫停支付境外債務，進入境外債務重組階段。在旭輝任職 1.3 年後，他跳槽到萬科，以合夥人身份任職，負責投資運營等相關工作。據業內人士透露，其實任職旭輝之前，周軼羣就與萬科開發經營本部首席合夥人兼 CEO 張海溝通過。</p><p>從 2023 年 11 初加盟萬科開經本部，到 2024 年 1 月中旬「空降」萬科業績排名第二的南方區域，任職萬科集團大本營所在地的區首，這名萬科「新人」的晉升之路不足 3 個月。這與萬科一貫的用人風格不符。</p><p>首先，周軼羣所有的從業經驗皆來源於長三角，在南方區域屬於零經驗。其次，他加入萬科只有不到三個月，可能試用期都沒過，要知道萬科本就擁有非常龐大的人才儲備，幾乎所有的區首，都是從業績優異的城市總中選拔，綜合考量其負責過的城市和區域。</p><p>萬科歷史上極少有空降區首的情況，曾擔任北方區首的毛大慶算一個，但毛生長在北京，在北京擁有強大的人脈資源和政府關係資源，這是他能空降並坐穩位置，帶領北區攻城略地的重要前提和基礎。</p><p>值得一提的是，周軼羣的個人風格與萬科提倡的企業文化和高管風格也不太符合，在鬱亮的帶領下，萬科講究低調樸實，踏實肯幹，「當好農民種好地」，而周軼羣的個人風格是「精英感十足」。</p><p>周軼羣能否適應萬科的文化和管理風格還是未知數，從上海空降到深圳，委以重任，這背後是張海對萬科開經人事安排的絕對話語權。張海的管理風格是顆粒度非常高，在他的管控下，萬科區首的影響力和發揮空間已經被大大壓縮。</p><p>此次周軼羣接手的南方區域，壓力並不小。</p><p>作為萬科大本營，南方區域是傳統業績大區，但近幾年業績承壓。根據萬科近三年業績報告顯示，2022 年萬科南方區域銷售額是 1039 億元，2021 年銷售額 1450 億元，2020 年該數據是 1502 億元，連年縮水。</p><p>其實在孫嘉接手之前，萬科南方區域的業績就開始掉隊。從 2017 年到 2018 年，萬科南方區域銷售額佔比從 28.6% 降至 23.64%，且排名直接從第一降到第三。</p><p>2019 年，萬科南方區域人事換防頻繁，從城市總經理到區域負責人進行大調整。這年 5 月，孫嘉調任南方區域首席執行官，萬科集團高管們和業界對他寄予厚望。</p><p>孫嘉執掌南方區域這 4 年多，萬科南方區域業績雖然下滑，但還是保住了業績第二的位置。對孫嘉而言，此次調任商業板塊將是一個新的嘗試和挑戰，還有不少業務需要拓展和提升。而周軼羣此次「空降」南方區首，等待着南區管理層和員工們的，也許又是一場「血雨腥風」。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sun, 14 Jan 2024 13:39:52 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10673969.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10673969.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[王婷婷 TT]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[各地文旅局「卷」瘋了，聯動模式能否帶火自家旅遊？各地文旅局「卷」瘋了，聯動模式能否帶火自家旅遊？]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：綿陽文旅局" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240114/170522675024099100_a700x398.png" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>目前的「回禮」分享、喊話等方式可能很快會在線上產生較好宣傳效果，但具體到遊客的實際行動還有待觀察。目前的「回禮」分享、喊話等方式可能很快會在線上產生較好宣傳效果，但具體到遊客的實際行動還有待觀察。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">丁晶晶</span></p></blockquote><p><span><span>近日，多地文旅局紛紛奔赴哈爾濱展示自家旅遊特色、花式攬客，今冬「頂流」哈爾濱成各地文旅的宣傳舞台。</span></span></p><p><span><span>1 月 12 日在哈爾濱中央大街、索菲亞大教堂前，四川綿陽文旅團身穿四川北川羌族和白馬藏族特色服裝和遊客共舞、化身李白和遊客吟詩互動，還免費贈送綿陽米粉以及我國第一顆原子彈「邱小姐」文創模型。1 月 10 日，廣西文旅團身着民族服飾在哈爾濱商城表演舞蹈「科目三」。</span></span></p><p><span><span>此前 1 月 5 日，呼倫貝爾兩個下轄文旅局也先後在哈爾濱街頭彈奏馬頭琴、表演民族歌舞；此外，還有四川文旅、重慶文旅等相繼亮相哈爾濱冰雪大世界，和遊客互動蹦迪。</span></span></p><h3>花式宣傳的背後</h3><p>「<span><span>此次哈爾濱之旅一方面是響應省廳號召，對四川‘小熊貓’來哈爾濱研學進行回禮。」四川綿陽市文廣旅局推廣科科長孟思楠告訴界面新聞，「另一方面，哈爾濱是今年冬天的流量中心，除了東北本地人外，很多遊客也在哈爾濱，希望藉助哈爾濱平台宣傳推廣四川綿陽。」</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240114/170522675024099100.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>孟思楠還表示，哈爾濱的爆火肯定有更深層的原因，此次希望來到現場，親自感受、學習一下相關經驗，從而更好開展綿陽文旅宣傳推廣方面的工作。</span></span></p><p><span><span>未奔赴哈爾濱的文旅局也不甘落後，在</span></span><span><span>線</span></span><span><span>上「卷」</span></span><span><span>了</span></span><span><span>起來」。河南、山東等地文旅局不僅仿照哈爾濱的宣傳曲《我姓哈》分別創造了《我姓河》和《我姓東》等喊麥宣傳曲，還向遊客花式喊話宣傳。</span></span></p><p><span><span>河南文旅局更是從 1 月 11 日開始「題海戰術」，頻繁發佈宣傳視頻，最多一天更新了 30 多條視頻，目前該賬號作品數量已</span></span><span><span>破</span></span><span><span>萬</span></span><span><span>；隨後，山西、河北等多地文旅同樣「卷」了起來。1 月 11 日，山西文旅從晚上 8 點到第二天早上 6 點 35 分，一共發佈 57 條視頻，最快的時候 1 分鐘連發兩條；河北文旅同樣「抄作業」，不僅立下「日更 60 條」的</span></span><span><span>flag，更是創下連更 75 條視頻的更新記錄。</span></span></p><p><span><span>除了「卷」數量，文旅局還花式「整活」。多</span></span><span><span>地文旅請來明星宣傳站台。河南文旅請王一博錄製宣傳</span></span><span><span>視頻；河北請來趙麗穎站台，吉林文旅宣佈邀請魏大勳作為旅遊形象代言人。</span></span><span><span>另外，在視頻內容上，</span></span><span><span>吉林文旅把</span></span><span><span>張起靈搬出來了</span></span><span><span>、河南洛陽連夜換上了「</span></span><span><span>飛魚服</span></span><span><span>」</span></span><span><span>、江西文旅</span></span><span><span>帥氣「錦衣衞」已就位</span></span><span><span>，各地文旅不斷推陳出新。</span></span></p><p><span><span>除各地文旅局外，各地大學生和市民也參與</span></span><span><span>其</span></span><span><span>中、為家鄉出謀劃策</span></span><span><span>、投稿宣傳。</span></span></p><p>「<span><span>無</span></span>論是奔赴線下‘流量中心’哈爾濱還是在線上‘喊話’互動，都體現了地方文旅越來越以遊客需求為導向。」<span>中青旅首席品牌館</span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>徐曉</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>磊告訴界面新聞，</span></span>隨着近兩年新媒體崛起，新媒體為官方文旅局<span><span>和大眾遊客提供了直接溝通對話的平台，如今哈爾濱也是，不僅為各地文旅提供了展示自家旅遊產品、特色的舞台，也為遊客提供了直接需求反饋渠道，讓文旅局能更加直接溝通擁抱市場。</span></span></p><p><span><span>在中國旅遊研究院</span></span><span>副研究員</span>韓元軍看來，文旅局奔赴哈爾濱也體現了文旅部門營銷在主動向有流量的目的地營銷轉變。從淄博到哈爾濱的爆火，文旅局不僅是去到客源地宣傳，還主動去到一些流量聚集的目的地開展市場營銷，吸引遊客通過一線多站、一乘多站來遊玩。</p><p>近兩年，各地文旅局局長紛紛下場喊話互動，各地文旅部門都表現的十分「主動」。韓元軍認為，這份主動背後，主要是<span><span>地方</span></span><span><span>對文旅更加重視的原因。</span></span></p><p>他向界面新聞解釋到，近年來，消費在國家 GDP 總額的佔比超過了 60%，特別是以文旅為代表的服務業消<span><span>費佔比提升越來越明顯。在國家擴大內需的政策背景下，</span></span><span><span>旅遊業具有關聯 100 多個產業的能力，</span></span><span><span>旅遊對地方經濟</span></span><span><span>整</span></span><span><span>體的</span></span><span><span>拉動作用</span></span><span><span>非常大，</span></span><span><span>所以地方</span></span><span><span>對文旅更加關注，也願意付出更多努力。</span></span></p><p><span><span>另一方面，</span></span><span><span>從現在旅遊業的綜合功能來看，一定意義上來説，一個地區旅遊的形象代表了這個城市的形象，所以</span></span><span><span>旅遊</span></span><span><span>對整個城市軟實力的提升也非常明顯。各地政府對</span></span><span><span><span>整個城市品牌的重視和文旅品牌的重視，</span></span></span><span><span>其實就是對這個城市軟實力、競爭力的重視</span></span><span><span>。</span></span><span><span>所以各地文旅局長賣力</span></span><span><span>展示</span></span><span><span>本地</span></span><span><span>旅遊產品</span></span><span><span>也不純粹</span></span><span><span>為</span></span><span><span>經濟效益，</span></span><span><span>更多</span></span><span><span>是從綜合效益來考慮的。</span></span></p><h3><strong><span><span><span><strong>能否帶火自家旅遊？</strong></span></span></span></strong></h3><p><span><span>各地文旅在花式宣傳回禮中紛紛拿出了當地特色。不少河南本地人感嘆自己都不知道河南柘城產鑽石，是中國「鑽石之都」；黑龍江人也驚呼「自家就產蔓越莓，一直以為是進口的」，四川人也表示不知道全球 12% 的魚子醬產自四川。</span></span></p><p><span><span>另外，還有甘肅產南美對蝦、重慶產澳龍、山東和安徽產頂級鵝肝等。這場被網友調侃成「全國特產大摸底」一定程度上讓不少當地特產、特色得以展示、宣傳。</span></span></p><p><span><span>另外，從數據來看，各地文旅局「喊話」似乎有所成效。界面新聞觀察到，</span></span><span><span>河南省文化和旅遊廳</span></span><span><span>抖音粉絲從 1 月 10 日的 15.6 萬漲至如今 157.5 萬，漲粉逾百萬，其中 1 月 13 日單日漲粉超 60 萬；河北文旅粉絲自 1 月 12 日的 45.6 萬，漲粉至 91 萬；山東文旅賬號粉絲自 1 月 11 日的 143.9 萬，漲至 166.2 萬。另外，山西文旅、四川文旅兩天時間也漲粉近十萬。</span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240114/170522686048514900_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">河南文旅抖音賬號漲粉情況&nbsp; 圖片來源：禪媽媽截圖</figcaption></figure><p><span><span>1 月 12 日以來，#河南文旅殺瘋了# 、#山東文旅#、#四川文旅連夜搖人#等話題相繼登上熱搜，使多地文旅收穫一波熱度。</span></span></p><p><span><span>對此，<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>徐曉</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>磊表示，多地文旅線上線下聯動本質是營銷上的相互借勢、相互引流，不僅能展示各地文旅產品和特色，還能製造互動交流的氛圍，帶動乘客參與其中。</span></span></p><p><span><span>韓元軍也提及，無論是淄博還是哈爾濱，近兩年遊客都喜歡扎堆去一個目的地，媒體平台上造勢對地方文旅宣傳十分有利。一方面是疫情</span></span><span><span>三年對遊客心理影響非常大，遊客希望體驗熱鬧的人間煙火氣。另一方面，近兩年文旅市場更明顯的</span></span><span><span>特徵是</span></span><span><span>遊客「</span></span><span><span>氛圍式」的衝動消費</span></span><span><span>和單個旅遊元素吸引力的增強，</span></span><span><span>像哈爾濱今年「左右哥」、「逃學企鵝」、「鄂倫春族」、「冰滑梯」等，任何一個元素都有可能觸動到遊客，讓遊客來一段説走就走的旅行。</span></span></p><p><span><span>不過，「借勢營銷只是營銷的第一步，最終能否帶火其他旅遊目的地還有待觀察。」<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>徐曉</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>磊向界面新聞表示，目前的「回禮」分享、喊話等方式可能很快會在線上產生較好宣傳效果，但具體到遊客的實際行動還有待觀察。</span></span></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sun, 14 Jan 2024 12:56:32 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10673718.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10673718.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[丁晶晶]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[一汽解放與吉汽龍山簽署戰略合作框架協議]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<p>1 月 14 日，一汽解放汽車有限公司與吉林市吉汽龍山輕型車有限公司就微型車項目簽署戰略合作框架協議。吉汽龍山 T80、E90 微型車整車下線儀式同步舉行。</p>
                                        <!-- 關聯公司 -->
                                        <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                        </description>
                                        <pubDate>Sun, 14 Jan 2024 12:53:43 GMT</pubDate>
                                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10673997.html</guid>
                                        <link>https://www.jiemian.com/article/10673997.html</link>
                                        <author>
                                            <![CDATA[界面快報]]>
                                        </author>
                                    </item>
                                    <item>
                                        <title>
                                            <![CDATA[上合組織秘書長就台灣地區領導人選舉答記者問]]>
                                        </title>
                                        <description>
                                            <![CDATA[<p>上海合作組織秘書長張明 1 月 14 日就台灣地區領導人選舉接受新華社記者採訪。</p><p>記者問：中國台灣地區領導人選舉結果出爐，上海合作組織對此有何評論？</p><p>張明説，上海合作組織恪守《聯合國憲章》和《上海合作組織憲章》宗旨和原則，尊重成員國主權、獨立、領土完整，切實維護各成員國安全和發展利益。</p><p>張明表示，中華人民共和國是代表全中國的唯一合法政府，台灣是中國領土不可分割的一部分。台灣問題屬於中國內政。上合組織將繼續堅定支持中國政府在台灣問題上的立場，奉行一箇中國原則，反對任何形式的「台獨」分裂。（新華社）</p>
                                            <!-- 關聯公司 -->
                                            <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                            </description>
                                            <pubDate>Sun, 14 Jan 2024 12:43:21 GMT</pubDate>
                                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10673978.html</guid>
                                            <link>https://www.jiemian.com/article/10673978.html</link>
                                        </item>
                                        <item>
                                            <title>
                                                <![CDATA[最高法：加大裁判文書上網力度，平衡好公開與隱私保護關係]]>
                                            </title>
                                            <description>
                                                <![CDATA[<p>最高人民法院相關負責人表示，為針對性解決裁判文書網使用效果不佳、權利保護不力、安全風險暴露等問題，最高人民法院要求加大上網力度，具有法治引領、教育、警示作用的文書，都應當上網；最高人民法院、高級法院的文書，要更多地上網；上網文書數量應當保持相當規模，並應當覆蓋各審判領域、多種案件類型。要平衡好文書公開與當事人合法權利、隱私保護之間的關係，上網公佈裁判文書要隱去相關識別信息，確保當事人及其家人的生活工作、各類企業單位的經營發展不受裁判文書上網公佈的影響。同時加大人民法院案例庫建設力度，更優更實為司法審判優質高效服務，為社會公眾學法、專家學者科研、律師辦案服務。（澎湃新聞）</p>
                                                <!-- 關聯公司 -->
                                                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Sun, 14 Jan 2024 12:05:58 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10673955.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10673955.html</link>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[安培龍：截至目前，公司已通過一級供應商為廣汽埃安、小鵬、理想實現小批量供貨]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<p>安培龍近期接受投資者調研時稱，截至目前，公司已通過一級供應商為廣汽埃安、小鵬、理想實現小批量供貨，主要為其供應壓力傳感器，目前未形成大規模供貨，上述客户產生的營收總額佔比極小。</p>
                                                    <!-- 關聯公司 -->
                                                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Sun, 14 Jan 2024 12:00:09 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10673946.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10673946.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[界面快報]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[2024 年演出市場還會繼續火爆嗎？票務平台、演藝公司的憂慮和建議 2024 年演出市場還會繼續火爆嗎？票務平台、演藝公司的憂慮和建議]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<figure><img alt="周杰倫 2023 年上海演唱會，圖源：微博@周杰倫中文網 JayCn" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240114/170520182787620700_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>狂飆一年之後，2024 年的演出市場還有不少問題亟待解決。狂飆一年之後，2024 年的演出市場還有不少問題亟待解決。</p><p>從五月天、周杰倫到 TFBOYS，2023 年，百萬人在線搶票讓許多歌迷經歷了「秒沒」。演唱會市場之火爆讓業內人非常興奮。不過，市場馬太效應也很明顯，頭部藝人吸走大部分票房，二線藝人票房並不理想。</p><p>此外，在強實名制下，門票流通受限。對主辦方而言，成本壓力、分銷壓力、退票壓力，讓許多人開始冷靜反思。狂飆一年之後，2024 年的演出市場會走向何方，界面文娛採訪了幾位業內人士。他們都認為，2024 年演出市場還有不少問題亟待解決。</p><h3><strong>大麥不再一家獨大，二級票務平台有望規範市場</strong></h3><p>票務平台依託演出市場，熱門演唱會藝人官宣巡演後，觀眾在大麥、貓眼拼手速一票難求，而後又在閒魚、摩天輪和黃牛手中求購轉讓票。過去一年，經過熱門演唱會搶票的觀眾經歷大抵如此。</p><p>業內將演出票務市場分為一級市場和二級市場，其中，一級市場指大麥等綜合票務平台，以及主辦方、場館直銷平台，一級市場採取不溢價不打折的單一定價模式，票源來自主辦方。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240114/170520071751546600_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>圖源：《2023 中國演出票務行業研究報告》</figcaption></figure><p>大麥是不少歌迷搶票首選，但去年綜合票務平台中，大麥不再一家獨大，貓眼和票星球趁市場火爆崛起，三者形成「一超兩強「格局。1 月 10 日，艾瑞諮詢發佈《2023 中國演出票務行業研究報告》（以下簡稱」報告「），報告認為，2023 年演出票務行業凸顯兩大新變化，一是貓眼、票星球打破大麥一家獨大格局；二是主辦方和場館方籌建票務系統，沉澱用户自營成為新趨勢。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240114/170520182787620700.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>艾瑞諮詢 TMT 事業部諮詢總監陳德強解讀三者優劣勢稱，大麥成立早、體量大，用户知曉度和功能板塊豐富，但投訴量也居高不下；貓眼主要銷售來源是電影票，演出票、賽事票相對而言佔比較少，演出品類用户知曉度並不高；票星球在小紅書和抖音上發力年輕用户，成立三年發展迅速，但市場份額與大麥仍有差距。</p><p>一級市場平台票價穩定，但並不能完全滿足消費者需求。不少演唱會中，歌迷歌迷投訴因生病、購票人信息填錯、重複購票等申請退票，但票務平台不予退票，引發大量投訴。另外，梁靜茹上海演唱會 9 名歌迷因買到「柱子票」，將主辦方告到法院。</p><p>「一級市場解決不了供需不平衡的矛盾，個人轉售票、票務代理公司及黃牛等二級市場就會天然存在。二級市場通過供需關係調節實現熱門有溢價，冷門有優惠，彌補一級市場的不足。」陳德勝直言。</p><p>陳德強認為，觀眾對黃牛深惡痛絕，但是熱門節目在一級市場搶不到票，冷門節目在一級市場沒有折扣，因此二級市場天然地吸引了很多用户，二級票務平台是對演出票務二級市場規範化的重要推動力量。第三方票務交易平台摩天輪 CEO 劉斅介紹，平台賣家需持《營業執照》和《營業性演出許可證》，篩選非法票販和倒票黃牛，同時提供假一賠三、無票賠付，可以有效打擊假票和跳票。</p><p><span><span><span>一級市場上另一個趨勢是主辦自營票務平台。比如紛玩島由上海華人文化演藝有限公司（CMC Live）100% 持股，為其主辦或承辦的演唱會的官方票務代理平台，項目包含五月天、周華健、劉若英、王嘉爾等熱門演出。</span></span></span></p><p>內容方建立票務平台，意在將用户留在自己的「盤子」中。陳德強分析稱，主辦自營票務平台可<span><span>降低主辦方對渠道的依賴，建立私域，通過用户數據，得到更直接的市場反饋。</span></span><span><span>但行業壁壘在於技術和維護成本。</span></span><span><span>票務銷售系統自研成本較高、持續性投入高，而且需要跟隨市場與技術的發展迭代升級，且系統穩定性需要大量數據去餵養、測試，以及後續需要運維。</span></span></p><p><span><span>「這對於擅長內容製作的主辦方來説壓力不小，這意味着需要重新招聘成熟的技術團隊，並投入時間、資金等成本進行開發和維護，因此不少演出賽事主辦方和場館都選擇採用麥座、彩藝雲這樣的有票務系統完備功能的第三方 Saas 系統，省去開發維護成本，專注打造品牌，揚長避短。」陳德強稱。</span></span></p><h3><strong>2024 年演出市場適當降温，從業者呼籲強實名制細化</strong></h3><p>文旅部的強實名制、公開售票率不低於 85% 等要求，是演出市場的一大重要變量。</p><p>但強實名制下，黃牛通過人海戰術和技術搶票，倒票生意變代拍生意，黃牛票價格反而更貴，代拍價水漲船高。<a href="https://www.jiemian.com/article/10216897.html" target="_blank">界面新聞此前報道</a>，去年周杰倫演唱會期間，黃牛票價衝上萬元檔，看台代拍需額外付款 7000 元，內場代拍費高達上萬。</p><p>梁琳所在的演藝公司去年主辦多家頭部藝人演唱會，她向界面新聞表示，強實名制壓縮了票的流通空間，紙質票時代門票可以轉贈，而現在退票都難，<span>「並且</span>還要收取不菲的手續費，讓觀眾的決策成本大幅提高」。</p><p>梁琳稱，強實名後熱門演出票由於流通量更少只會更容易出現天價票，更易造成權力尋租，由此引發的負面輿情最終也是主辦方買單。</p><p>此外，非頭部藝人門票很難在一級市場秒罄，往往需要二級市場票務平台營銷、黃牛打折出售，「這樣藝人不至於太難看、主辦方也能挽回損失」，但強實名制後，非公開售票從 30% 降到 15%，二級市場營銷和關注度也隨之下降，這不利於挖掘演出市場空間、演出內容多元化。</p><p>在梁琳看來，強實名制目前缺少配套措施和細化政策，有「一刀切」的嫌疑。<span>操刀過譚詠麟、楊千嬅等藝人演唱會的主辦方公司總經理張蕾接受《成都商報》採訪時建議，行業和票務平台可借鑑航空鐵路票務管理，她認為，航空鐵路的退票量肯定比一場演出高，那為什麼沒有引起市場和消費者那麼大的質疑？原因就在於演出門票的系列配套、售後服務不到位，不夠完備。</span></p><p><span>報告指出，演場會</span>主辦方應當完善票品退轉改機制，設定合理的梯次退票收費標準，並在不同的時間節點對退票權利進行限制，權衡消費者權益與主辦方經濟效益；建立轉讓改簽機制，限制用户轉讓或改簽次數並實現轉讓記錄可追溯。</p><p>2024 年演出市場能否延續 2023 年熱度？報告認為將市場適當降温，迴歸理性。儘管 2023 年前三季度演出票房已超去年全年，但根據燈塔專業版 App ，進入下半年，增速回落趨勢明顯，特別是今年一路高歌猛進的演唱會在 10 月份出現負增長，票房環比下降 46%。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240114/170520074112543900_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>梁琳表示，去年演唱會市場馬太效應非常明顯，頭部藝人佔據了絕大部分市場和單量。但二線藝人，如黃子韜、汪峯等票房不理想。現場演出高度依賴票房收入，主辦方拼陣容帶動票房，而頭部藝人有限，演出陣容高重複率難免讓歌迷陷入審美疲勞。而頭部藝人加場密集演出，讓主辦方陷入高度依賴頂流藝人——同質化競爭加劇的惡性循環。</p><p>「主辦方承擔了成本升高、藝人假唱等風險，去年演唱會太火爆，市場調節失控了，藝人把自己的秀費抬高不少，2024 年虧本的主辦方（演唱會數量）就會降下去。」劉斅稱，成本壓力、分銷壓力、退票壓力，都會勸退主辦方。</p><p>2024 年會是熱度和理性回調的一年。劉斅分析稱，頭部藝人歌迷觀演後，2024 年購票需求就會自然減少；音樂節數量會下降，2023 年音樂節演出陣容同質化問題嚴重，明年會從追求規模化和下沉，轉變為追求精品化，提升單場收益。</p><p>梁琳對 2024 年演唱會市場預期並不樂觀，她認為，2023 年是積攢了三年的消費爆發，2024 年歌迷會迴歸理性：一方面是歌迷錢包收入的問題，消費環境相對低迷；另一方面是演唱會的質量，歌迷肯定不會為假唱這樣的瑕疵品買單，主辦方也要更注重內容的質量。</p><p>梁琳表示，2024 年不少國際大牌藝人將進入中國市場開演唱會，One Republic 已經官宣，演唱會市場競爭仍然激烈。</p><p>（應受訪者要求，梁琳為化名。）</p>
                                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Sun, 14 Jan 2024 09:27:00 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10673005.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10673005.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[胡毓靖]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[國泰君安證券迎來新總裁，「75 後」李俊傑將接替王松出任國泰君安證券迎來新總裁，「75 後」李俊傑將接替王松出任]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240114/170520916673058800_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>近期國泰君安高層發生密集人事變動。近期國泰君安高層發生密集人事變動。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">孫藝真</span></p></blockquote><p><span><span><span>朱健擔任董事長一月後，國泰君安總裁人選落定。</span></span></span></p><p><span><span><span>上海市委組織部</span></span></span><span><span><span><span>1</span></span></span></span><span><span><span>月</span></span></span><span><span><span><span>12</span></span></span></span><span><span><span>日任前公示顯示，李俊傑現任國泰君安證券股份有限公司副總裁，擬任市管企業正職。</span></span></span><span><span><span>界面新聞從多名業內人士處獲悉，李俊傑將接替王松出任國泰君安總裁。</span></span></span></p><p><span><span><span>李俊傑出生於</span></span></span><span><span><span><span>1975</span></span></span></span><span><span><span>年</span></span></span><span><span><span><span>8</span></span></span></span><span><span><span>月，研究生，經濟學碩士，中共黨員。李俊傑於</span></span></span><span><span><span><span>2021</span></span></span></span><span><span><span>年</span></span></span><span><span><span><span>6</span></span></span></span><span><span><span>月起擔任國泰君安副總裁，分管投行事業部、戰略客户部，兼任投行事業部黨委書記。</span></span></span></p><p><span><span><span>從履歷來看，李俊傑於</span></span></span><span><span><span><span>2010</span></span></span></span><span><span><span>年</span></span></span><span><span><span><span>11</span></span></span></span><span><span><span>月加入國泰君安，曾任董事會辦公室副主任、主任兼公司證券事務代表。</span></span></span><span><span><span><span>2015</span></span></span></span><span><span><span>年，李俊傑調任上海證券，任該公司總經理、副董事長、董事長。</span></span></span></p><p><span><span><span>值得一提的是，</span></span></span><span><span><span><span>2021</span></span></span></span><span><span><span>年李俊傑迴歸國泰君安後，其分管業務發生過重要調整。</span></span></span><span><span><span><span>2021</span></span></span></span><span><span><span>年</span></span></span><span><span><span><span>1</span></span></span></span><span><span><span>月，李俊傑任該公司人力資源部總經理，</span></span></span><span><span><span><span>2021</span></span></span></span><span><span><span>年</span></span></span><span><span><span><span>6</span></span></span></span><span><span><span>月起升任公司副總裁，</span></span></span><span><span><span><span>2022</span></span></span></span><span><span><span>年</span></span></span><span><span><span><span>1</span></span></span></span><span><span><span>月，李俊傑兼任國泰君安投行事業部總裁、執行委員會主任。</span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240114/170520916673058800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span>此外，李俊傑還曾擔任過中國銀聯股份有限公司辦公室秘書室高級主管、助理主任；上海國際集團有限公司行政管理總部總經理助理、金融管理總部副總經理等職。</span></span></span></p><p><span><span><span>多名相關人士對界面新聞表示，在此次公示前，公司內部已有傳聞稱國泰君安總裁一職將由李俊傑擔任。</span></span></span></p><p><span><span><span>近期，國泰君安高層發生密集人事變動：去年 12 月，原上海銀行副董事長、行長朱健擔任國泰君安董事長，原國泰君安董事長<span><span><span><span><span>賀青</span></span></span></span></span>任上海國資委主任；去年</span></span></span><span><span><span><span>9</span></span></span></span><span><span><span>月，原國泰君安副總裁龔德雄已正式出任東方證券黨委書記</span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>。</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span>目前，國泰君安副總裁共有</span></span></span><span><span><span><span>4</span></span></span></span><span><span><span>人，分別是謝樂斌、羅東原、聶小剛及李俊傑。</span></span></span><span><span><span><span>4</span></span></span></span><span><span><span>人均在</span></span></span><span><span><span>2<span>0</span>21</span></span></span><span><span><span>年</span></span></span><span><span><span><span>6</span></span></span></span><span><span><span>月獲得內部提拔，擔任國泰君安副總裁職位。</span></span></span></p><p><span><span><span>業績方面，2023 年</span></span></span>三季報顯示，國泰君安去年前三季度實現歸母淨利潤<span><span><span><span>86.27</span></span></span></span><span><span><span>億元，同比增長</span></span></span><span><span><span><span>2.38%</span></span></span></span><span><span><span>；其中，第三季度淨利潤</span></span></span><span><span><span><span>28.86</span></span></span></span><span><span><span>億元，同比增長</span></span></span><span><span><span><span>40.44%</span></span></span></span><span><span><span>。</span></span></span></p>
                                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Sun, 14 Jan 2024 07:02:26 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10673088.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10673088.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[孫藝真]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[大亞聖象跨界投資 21 億收關注函，豪美新材被監管處罰｜一週家居看點大亞聖象跨界投資 21 億收關注函，豪美新材被監管處罰｜一週家居看點]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：界面新聞範劍磊" src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20240112/1705052478707_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>2024 年開年，一眾家居企業衝刺 IPO 有了明顯進展。2024 年開年，一眾家居企業衝刺 IPO 有了明顯進展。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">藍麗琦</span></p></blockquote><h3>家居名企動態</h3><p><a href="https://www.jiemian.com/article/10661668.html"><strong><u><span><span><strong><u><span>· </span></u></strong></span></span></u></strong><strong><u><span><span><strong><u><span>何劍鋒已成為顧家家居實控人</span></u></strong></span></span></u></strong><strong><u><span><span><strong><u><span>，</span></u></strong></span></span></u></strong><strong><u><span><span><strong><u><span>顧氏家族未迴應轉讓原因</span></u></strong></span></span></u></strong></a></p><p><span><span>1 月 10 日晚間，顧家家居（603816.SH）公告，此前和盈峯睿和投資（全稱「寧波盈峯睿和投資管理有限公司」）簽訂的股權轉讓協議，現已完成過户。從 2023 年 11 月 6 日，顧家家居首次披露，到初步敲定股數、價格，隨後價格下調，緊接着完成股權過户，前後才用了 2 個月的時間。</span></span><span><span>同時</span></span><span><span>，顧氏家族幾乎已將剩餘股份全部質押。</span></span></p><p><a href="https://www.jiemian.com/article/10668678.html"><strong><u><span><span><strong><u><span>· </span></u></strong></span></span></u></strong><strong><u><span><span><strong><u><span>車建興持有美凱龍股權被全部凍結</span></u></strong></span></span></u></strong><strong><u><span><span><strong><u><span>，</span></u></strong></span></span></u></strong><strong><u><span><span><strong><u><span>紅星控股新增 4 億債務逾期</span></u></strong></span></span></u></strong></a></p><p><span><span>1 月 11 日晚，美凱龍（601828.SH）公告稱</span></span><span><span>，</span></span><span><span>紅星控股集團及其一致行動人車建興、陳淑紅、車建芳合計持有美凱龍</span></span><span><span>10</span></span><span><span>.</span></span><span><span>41</span></span><span><span>億股，佔公司總股本的 23.91%。目前已累計凍結、輪候凍結、標記的股份數為 10.46 億股，佔其所持有公司股份總數的 100.51%。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20240112/1705052478707.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>在美凱龍發公告的前 4 個小時，紅星控股集團通過公司債發佈公告，集團新增到期未能償還的債務總額為 4.11 億元，逾期原因均為未按期兑付。</span></span><span><span>疊加</span></span><span><span>2023</span></span><span><span>年</span></span><span><span>9</span></span><span><span>月為止的</span></span><span><span>12</span></span><span><span>.35 億元債務</span></span><span><span>，</span></span><span><span>集團</span></span><span><span>目前總共已有 16.46 億元的債務逾期。</span></span></p><h4>· 原林氏家居高管加入公牛集團</h4><p>2023 年 12 月 25 日，在公牛集團（603195.SH）的發佈會上，原林氏家居（公司全稱「林氏家居有限公司」）定製事業部總經理雷之冠亮相。雷之冠目前擔任公牛集團裝飾渠道營銷系統新零售運營總監。</p><h4>· 樂歌股份募資 5 億元建海外倉獲證監會審批</h4><p><span><span>1</span></span><span><span>月</span></span><span><span>2</span></span><span><span>日</span></span><span><span>，</span></span><span><span>樂歌股份</span></span><span><span>（300729.SZ）</span></span><span><span>公告，公司於 2023 年 12 月 29 日收到中國證監會出具的關於同意公司向特定對象發行股票註冊的批覆，同意公司向特定對象發行股票的註冊申請。</span></span></p><p><a href="https://www.jiemian.com/article/10461674.html"><u><span><span><u><span>界面新聞曾報道</span></u></span></span></u></a><span><span>，今年 6 月末，樂歌首次披露了擬向 35 位特定對象（包含公司實控人、董事長項樂宏在內）發行股票的預案。公告顯示，樂歌計劃募資 5 億元，其中 4 億元用於美國佐治亞州 Ellabell 的海外倉項目（以下簡稱「佐治亞州海外倉」），1 億元用於補充流動資金。</span></span></p><p><span><span>需要關注的是</span></span><span><span>，2023 年前三季度，</span></span><span><span>樂歌股份的</span></span><span><span>海外倉業務收入已經超過 2022 全年，且佔公司總營收超過兩成。</span></span></p><h4>· 致歐科技：紅海事件會給海運費價格帶來一定波動，根據最新局勢規劃貨運週期</h4><p>1 月 4 日，致歐科技在（301376.SZ）互動平台表示，紅海事件會給海運費價格帶來一定波動，會影響公司經營成本。目前，公司在歐線簽訂有長約協議，但是紅海事件屬於不可抗力因素，貨代和公司正在對未來結算價格協商談判中。</p><p>公司表示，紅海事件主要影響的是國內港口到目的地港口環節的海運費。同時，繞道好望角航線發往歐洲的貨運週期將延遲 7-15 天左右，公司會根據最新局勢重新規劃貨運週期。公司一直持續關注事件進展，將根據事件變化採取對應舉措。</p><h4>· 匯森家居解除破產危機</h4><p>1 月 9 日，港股企業匯森家居（2127.HK）公告，呈請人及公司已於 2024 年 1 月 9 日籤立一份撤銷經修訂呈請的同意傳票，並送交法院存檔。破產管理署署長對上述同意傳票的內容並無異議，而建議撤銷經修訂呈請將於法院頒佈撤銷令後生效。</p><p>此前 2023 年 7 月 13 日，因未支付 750 萬港元顧問費用，匯森家居公司接到 Transpac Investment Management Limited（呈請人）針對公司的清盤呈請。</p><p>匯森家居實則為一家內地企業，位於江西贛州，公司介紹為國最大的板式傢俱出口商。財報顯示，2023 上半年，匯森家居實現總營收 15.69 億元，同比下滑 23.08%；扣非後歸屬母公司股東的淨利潤 1.58 億元，同比下滑 48.18%。</p><p>&nbsp;</p><h3>泛家居圈觀察</h3><h4>· 整裝品牌愛空間 2022 營收增長 4 成</h4><p>近期整裝品牌「愛空間」創始人陳煒新年致辭表示，2023 年公司完成了 19.1 億的回款，同比增長 40%。其中北京事業部 12 億，同比增長 48%，全國事業部 7.1 億，同比增長 30%。基本達成了年初設立兩個事業部的戰略目標。</p><p><a href="https://www.jiemian.com/article/10211911.html" target="_blank">此前界面新聞曾報道</a>，貝殼宣佈用 15.5 億元收購北京家裝品牌「愛空間」母公司空間智慧。</p><h4>· 大亞聖象跨界投資 21 億元切入電池產業鏈，深交所要求説明合理性</h4><p><span><span>1</span></span><span><span>月</span></span><span><span>11</span></span><span><span>日</span></span><span><span>，</span></span><span><span>深交所向地板企業大亞聖象</span></span><span><span>（000910.SZ）發關注函。</span></span><a href="https://www.jiemian.com/article/10627185.html"><u><span><span><u><span>此前界面新聞曾報道</span></u></span></span></u></a><span><span>，大亞聖象計劃在在廣西壯族自治區百色市，投資新建年產 12 萬噸厚度、低於 0.5mm 鋁板，以及 4 萬噸電池箔項目。項目總投資高達 21.4 億元，建設週期為 20 個月。項目資金來源為公司自有資金或自籌資金。</span></span></p><p>深交所要求説明，公司對於跨行業大額投資的合理性、必要性和可行性，投資決策是否審慎，是否有利於保護上市公司及投資者利益，是否存在炒概念、蹭熱點的情形。</p><h4>· 因蹭「華為」概念誤導投資者，豪美新材遭監管處罰</h4><p><span><span>1 月 11 日，豪美新材（002988.SZ）連收深交所下發的紀律處分決定書，</span></span><span><span>以及</span></span><span><span>廣東證監局下發的警示函，豪美新材董事長董衞峯、董事會秘書陳濤未按照《上市公司信息披露管理辦法》第四條的規定履行勤勉盡責義務，對公司違規行為負有主要責任，兩人及豪美新材被深交所給予公開譴責的處分，並被廣東證監局出具警示函。</span></span></p><p><a href="https://www.jiemian.com/article/10529470.html"><u><span><span><u><span>界面新聞曾報道</span></u></span></span></u></a><span><span>，11 月 7 日至 11 月 14 日，豪美新材收穫 6 連板，期間股價累計漲幅 77.16%。</span></span><span><span>主要原因在於</span></span><span><span>，豪美新材</span></span><span><span>多次回覆投資者相關華為汽車訂單事宜</span></span><span><span>。</span></span></p><h4>&nbsp;</h4><h3>IPO 及融資</h3><p><a href="https://www.jiemian.com/article/10642036.html"><strong><u><span><span><strong><u><span>· 家居企業 IPO 節奏再提速，3 家撤單、10 家在審</span></u></strong></span></span></u></strong></a></p><p><span><span><span>截止 2024 年 1 月 6 日，2023 年下半年 IPO 在審的 13 家家居企業中，包括馬可波羅、皇派家居、新明珠等 9 家企業更新財務數據恢復 IPO 審核，暖通家居企業艾芬達已過會，接下來將進入正式發行上市階段，但也有</span></span></span><span><span><span>瑪格家居</span></span></span><span><span><span>、</span></span></span><span><span><span>科凡家居</span></span></span><span><span><span>、</span></span></span><span><span><span>華鴻股份</span></span></span><span><span><span>3 家在審企業撤單。</span></span></span></p><p><span><span><span>此外</span></span></span><span><span><span>，新明珠可能面臨因對賭失敗，其實控人需要回購股權的風險。</span></span></span></p><p><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/word/20240112/11a3df308a5871445687d9a2638cf647_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4>· 萬昌傢俱申請終止新三板掛牌</h4><p>1 月 9 日，浙江萬昌傢俱股份有限公司（證券簡稱：萬昌傢俱，證券代碼：872626）向全國中小企業股份轉讓系統有限責任公司遞交了終止股票掛牌的申請。該公司由財通證券作為主辦券商。</p><p>萬昌傢俱官是一家以椅子和牀墊作為主營產品的傢俱出口企業。財報顯示，2023 上半年萬昌傢俱實現營收 4110.60 萬元；同比下降 21.27%；歸母淨虧損 299.85 萬元，同比下降 391.36%；毛利率僅為 13.08%。</p><h4>· 吉福新材啓動 IPO 輔導，衝刺北交所</h4><p>1 月 9 日，江蘇企業吉福新（全稱「江蘇吉福新材料股份有限公司」）向中國證券監督管理委員會江蘇證監局（以下簡稱「江蘇證監局」）報送了公司向不特定合格投資者公開發行股票並在北交所上市輔導備案的申請材料，輔導機構為申萬宏源承銷保薦。</p><p>資料顯示，吉福新材是一家專注於生產各種裝飾及傢俱用板材、封邊條、浸漬紙等配套產品的企業。天眼查 APP 顯示，吉福新材的前十大股東中，金牌廚櫃和索菲亞位列其中，分別控股 8.55%、4.32%。</p>
                                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Sun, 14 Jan 2024 01:00:00 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10670144.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10670144.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[藍麗琦]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[連平：「五雙」因素共推中國經濟穩步增長，今年財政和貨幣政策將雙向擴張連平：「五雙」因素共推中國經濟穩步增長，今年財政和貨幣政策將雙向擴張]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240113/170513252272376100_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>連平指出，新的一年消費和出口將雙企穩。連平指出，新的一年消費和出口將雙企穩。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉晨光</span></p></blockquote><p><span><span>「</span></span><span><span>2024 年，從推動中國經濟增長這個角度來看，我梳理了一下有</span></span><span><span>‘</span></span><span><span>五雙</span></span><span><span>’</span></span><span><span>因素值得期待。這</span></span><span><span>‘</span></span><span><span>五雙</span></span><span><span>’</span></span><span><span>因素對推動 2024 年經濟保持平穩增長，或者説能夠基本達到增長目標，能夠發揮非常積極的作用。</span></span><span><span>」1 月 13 日，在 2024 年中國首席經濟學家論壇年會上，中國首席經濟學家論壇理事長連平如是表示。</span></span></p><p><span><span>第一雙因素是，宏觀政策雙向擴張。宏觀政策主要是財政政策和貨幣政策。比較明確的是，2024 年這兩項政策雙向擴張是沒有問題的。</span></span><span><span>連平認為，2024 年地方專項債規模不會少於 2023 年，應該會在 2023 年的基礎上進一步增加，達到 4 萬億元左右。預算赤字率也不會低於 2023 年，或者會稍稍高於 2023 年的水平。</span></span></p><p><span><span>貨幣政策方面，連平認為，雖然中央強調的是穩健的貨幣政策，而且要始終保持貨幣政策的穩健性。強調了未來貨幣政策能夠符合經濟實際運行的需求，不搞大規模的投放，不搞大水漫灌的立場。從財政政策的積極態度以及中國經濟目前所承受的下行壓力、需求不足等狀況來看，毫無疑問貨幣政策也是擴張的。只是説擴張的程度有多大。從中央政策層面看，下一個階段貨幣政策如何配合好財政政策實施，是非常重要的一個課題。</span></span></p><p><span><span>第二雙因素是貨幣政策領域「雙率」攜手下調的可能性比較大。「總體來看，2024 年我國準備金率和利率都會下調，但是就具體細節來看：一是準備金率下調的機會和空間可能更大一些，二是降息也可能有負債和存款利率的下調幅度可能會更大一些，可以刺激投資和消費，同時有助於保持銀行體系的合理息差，對銀行體系更好地發揮作用都是很有幫助的。」連平説。</span></span></p><p><span><span>在連平看來，從銀行體系來説，在擴張性的貨幣政策推動下，2024 年有三個具體目標需要很好地加以落實。第一，通過銀行體系一定規模且符合實際需要的信貸投放，加上結構性目標的安排，能夠使得銀行體系對實體經濟的支持保持一個相當的強度，同時比較精準。第二，能夠緩解房地產市場的流動性壓力，因為現在的房地產市場，一方面對於需求領域的相關政策在 2023 年已經有了很多推進。現在問題又轉到了另外一個更為重要的方面，也就是房企風險問題，流動性壓力、負債壓力等問題都需要得到很好的解決。第三，要使得流動性保持寬鬆。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240113/170513252272376100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>第三個因素是投資的雙驅動。投資領域，一方面看到房地產投資持續下行；但另一方面，也看到這兩年來基礎設施建設投資還相對比較穩定。連平認為，新的這 1 萬億國債用於預防自然災害相關的基礎設施，會拉動社會資金繼續進行投資，這可能會額外帶來 4 個百分點的基建投資增長，使得 2024 年的基建投資增速上升到 8% 左右，比 2023 年、2022 年都要明顯提高。此外，在製造業投資方面，最近這些年高新技術產業，包括數字經濟等方面產業不斷髮展，這些領域保持一個比較好的投資水平，對於未來經濟應該會有很多推動。</span></span></p><p><span><span>第四雙因素是消費和出口雙企穩。2023 年，消費增速較快，社零消費增速大概達到 7.5%，這一定程度上是因為 2022 年的消費基數較低，因此出現了低基數下的恢復性反彈。不過，2024 年還是能夠保持一個相對平穩的恢復，從整個消費恢復的狀況來看，從一個初期的比較大的波動和偏離度，逐步走向相對平穩的狀況，繼續保持一定程度的恢復擴張還是有可能的。</span></span></p><p><span><span>值得注意的是，出口方面，2024 年還是會保持一定的韌性，出口增速保持相對平穩還是可以預期的。連平坦言，出口方面三個已經形成的優勢可能會帶來一定支撐。第一，全產業鏈優勢帶來的系統性出口供給能力。第二，中高端的製造水平在不斷提升。「我國現在出口產品的結構狀況是，中高端產品佔比越來越高，尤其是電子產品等中高端技術密集型產品的佔比越來越高，對出口具有很好的支撐作用。」第三，出口市場多元化的戰略逐步見效。中國出口最大的目的地市場現在已經不是美國，也不是歐盟，而是東盟、東亞國家。</span></span></p><p><span><span>第五雙因素是物價雙回温</span></span><span><span>。連平表示，從剛剛公佈的 CPI 數據來看，2023 年只比 2022 年增長 0.2%，表現出微弱的上升。2024 年，隨着需求逐步走向恢復，加上政策在很多方面給予更多支持，尤其是產業不斷升級、服務業需求進一步釋放，再加上一些基礎因素的影響，2024 年 CPI 可能會出現温和上漲，大概是在 1.5% 左右。雖比 2023 年明顯升高，但總體看還是處在一個温和回升的狀態。</span></span></p><p><span><span>另外，從 PPI 來看，2024 年出現形成正值的可能性更大。考慮到 2023 年的基數相當低，2024 年 PPI 出現回升是大概率的事件，同時也可能在下半年走向正值。</span></span></p><p><span><span>連平特別指出，2024 年經濟最終是否能夠達到現在所預測的 5% 或 5% 上下的水平，還要看房地產復甦的狀況和下一步政策，主要是針對房企的一系列政策能不能落地。「如果答案是肯定的，房地產市場企穩有所改善還是有可能的。金融市場和民營企業正在出現的風險或風險隱患，能不能得到有效控制、得到更好的緩釋，向着更加平穩的方向去推進，這個非常重要。」</span></span></p>
                                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Sat, 13 Jan 2024 13:45:00 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10672393.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10672393.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[劉晨光 LCG]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[大力開拓海外市場，中國銀河實現對東南亞子公司 100% 控股大力開拓海外市場，中國銀河實現對東南亞子公司 100% 控股]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240113/170514315533926700_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>中國銀河證券聯昌併購項目歷時 6 年，此次行權交割，標誌着分步收購工作全部完成。中國銀河證券聯昌併購項目歷時 6 年，此次行權交割，標誌着分步收購工作全部完成。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">陳靖</span></p></blockquote><p>1 月 12 日，中國銀河證券官方公眾號發佈消息稱，公司通過境外子公司銀河國際完成對聯昌集團私人有限公司（簡稱「聯昌集團」）持有的銀河-聯昌證券國際私人有限公司（簡稱「銀河-聯昌新加坡」）25.01% 股權和銀河-聯昌控股私人有限公司（簡稱「銀河-聯昌馬來西亞」，與銀河-聯昌新加坡統稱「銀河-聯昌」）25% 股權的收購，實現對東南亞子公司銀河-聯昌 100% 持股。</p><p>中國銀河證券聯昌併購項目歷時 6 年，此次行權交割，標誌着分步收購工作全部完成。</p><p>往期公告顯示，2017 年 6 月 6 日，銀河國際與聯昌集團簽訂買賣協議，收購後者子公司聯昌證券國際已發行股本 50％的普通股股份，拉開這場收購序幕。</p><p>2021 年 12 月 7 日，銀河國際完成對銀河-聯昌證券已發行股本 74.99% 的普通股股份以及銀河-聯昌控股已發行股本 75% 的普通股股份的收購。</p><p>2023 年 12 月 29 日，中國銀河證券在公告稱，已完成了對收購標的餘下股份的收購，涉及總交易對價約為 1.69 億美元（約合 13.20 億港元，摺合人民幣約 12.14 億元），實際交易對價以最終交割審計結果為準。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240113/170514315533926700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>中國銀河證券並未在公告中披露收購銀河-聯昌全部股權的交易總價，但界面新聞記者通過對往期公告披露的交易價格梳理發現：</p><p>2018 年 1 月 8 日，銀河證券收購聯昌證券國際（即銀河-聯昌證券）50% 股權，公告稱擬交易對價為 1.67 億新加坡元（按彼時匯率計，約摺合人民幣 8.23 億元）。</p><p>2019 年 6 月 28 日完成對聯昌集團全資子公司 MY 合營企業（即銀河-聯昌控股）50% 股權的收購，認購價格為 5.94 億林吉特（約 11.15 億港元，按彼時匯率計，約摺合人民幣 9.81 億元）。</p><p>2021 年 12 月 7 日前，又完成收購銀河-聯昌證券 24.99% 股權和銀河-聯昌控股 25% 股權。其中，2021 年年報透露，銀河-聯昌控股 25% 股權交易價為 6.49 億元人民幣。</p><p>本次收購餘下股份交易對價為 12.14 億元人民幣，共計應不少於 36.67 億元人民幣。</p><p>與此同時，為了完成對收購標的餘下股份的收購，中國銀河證券還在 2023 年 12 月 29 日公告稱，向全資子公司銀河國際增資 16 億港元用於進一步收購聯昌集團。增資完成後，銀河國際股本已變更為 86 億港元。</p><p>公開資料顯示，銀河-聯昌在東南亞資本市場有超過 40 年的經營歷史，為約 1.6 萬户機構客户和約 46 萬户零售客户提供金融服務。</p><p>銀河-聯昌總部位於新加坡，在超過 15 個國家和地區擁有業務網絡，基本覆蓋了東南亞的核心市場，並延伸到歐美（包括澳大利亞）。</p><p>業務範圍包括證券及期貨經紀、研究分析、投資銀行、資產管理、財富管理、槓桿產品、外匯交易和證券自營等。</p><p>截至 2023 年底，銀河-聯昌擁有 2000 多名本地員工，主要在東南亞四個核心市場開展業務，其中證券經紀業務市場份額在新加坡排名第三，在馬來西亞排名第二，在印尼排名第四，在泰國排名第九。</p><p>2023 年 11 月 24 日，中國銀河證券披露三季報。2023 年前三季度，公司實現營業收入 254.83 億元，同比減少 6.58%；歸屬於上市公司股東的淨利潤 66.03 億元，同比增長 2.53%。</p>
                                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Sat, 13 Jan 2024 13:37:22 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10672684.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10672684.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[陳靖 CJ]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[【獨家】鬥魚內部組織架構調整：成立內容生態部，任思敏掛帥【獨家】鬥魚內部組織架構調整：成立內容生態部，任思敏掛帥]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240113/170513298276708000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>開始對內部資源進行整合，也可以被視作鬥魚轉型的信號。開始對內部資源進行整合，也可以被視作鬥魚轉型的信號。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">於浩</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">文姝琪</span></p></blockquote><p><span><span>1 月 13 日消息，經界面新聞向多方信源證實，鬥魚於 1 月 12 日發佈郵件，宣佈進行內部組織架構和人員調整。</span></span></p><p><span><span>郵件內容顯示，鬥魚內部將新成立內容生態部，負責主播內容產出、廠商合作、賽事生態體系搭建等，由臨時管理委員會成員、公司副總裁任思敏負責。同時，下設三個二級部門，分別為主播運營部、廠商項目部和賽事內容部。</span></span></p><p><span><span>原創作者服務部調整為內容產品部，負責內容側賽事、廠商、主播相關需求，以及創作者運營服務、創作工具、價值評估等，由呂麗峯負責，向陳哲彙報。下設四個二級部門，分別為賽事產品部、廠商產品部、主播產品部、算法攻堅部。</span></span></p><p><span><span>平台產品部則由張超負責，該部門主要負責站外投放及站內承接，基礎產品、社區產品、羣組產品及流量分發策略的迭代，虛擬資源審核與配置等。</span>&nbsp;</span></p><p><span><span>負責平台營收產品、活動、大客户服務、公會管理、娛樂內容等業務的營收事業部則由賈曉斌負責，下設工會管理部、娛樂內容部兩個二級部門。原品牌部、公關部、內容審核部全部劃歸至服務中心公共事務部。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240113/170513298276708000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240113/17051339035077900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></span></span></p><p><span><span>界面新聞就上述消息向鬥魚方面求證，截至發稿未有迴應。</span></span></p><p><span><span>值得注意的是，此次鬥魚對主播運營及賽事內部等核心業務的組織架構進行了調整，不再按照分區、分項目的邏輯，而是進行了資源的統一整合。</span></span></p><p><span><span>有內部員工認為，整合之後將有利於公司做整體評估，保持策略統一。「之前拆成各個部門，大家各自都有自己的 kpi 訴求，那過程中難免會有問題，現在這樣整體的工作就會好做一些。」上述員工稱。</span></span></p><p><span><span>同時，開始對內部資源進行整合也可以被視作鬥魚轉型的信號。有接近鬥魚的人士告訴界面新聞，從此次組織架構調整來看，</span><span>除了整合資源，產品部門內成立主播產品部和廠商產品部，也傳遞出了產品部門轉向服務型的信號。</span>&nbsp;</span></p><p><span><span>「之前可能會強調做電競遊戲社區，之後可能就是服務遊戲商的直播平台以及大型的 MCN 機構了。」上述人士説。</span></span></p><p><span><span>在老對手虎牙所制定的戰略轉型中，一大方向便是轉為提供更多遊戲相關服務，以遊戲分發、遊戲道具銷售和遊戲廣告等業務來推動商業化。與虎牙類似，鬥魚同樣面臨着活躍用户與營收增長的雙瓶頸，選擇轉向遊戲相關服務也具備合理性。</span></span></p><p><span><span>鬥魚 2023 年第三季度淨收入總額為人民幣 13.592 億元，2022 年同期為人民幣 17.983 億元，同比下降 24.42%；平均移動月活躍用户由 2022 年同期的 5710 萬下降至 5170 萬，這一數據已遠低於虎牙同期的</span><span>8600 萬；</span><span>季度平均付費用户數量由</span><span>2022 年同期的 560 萬降至 390 萬。</span>&nbsp;</span></p><p><span><span>此前，界面新聞曾<a href="https://www.jiemian.com/article/10570134.html" target="_blank">發文詳述</a>鬥魚發力中視頻、推進</span><span>「直播+視頻+社區」</span><span>三位一體戰略的努力，但現在來看成效不佳。</span></span></p><p><span><span>控制成本是鬥魚財報過往一年的主基調。分成費用和內容成本</span><span>已多季度保持大幅同比下降的趨勢，也受此影響，三季度</span><span>鬥魚淨利潤為人民幣 7640 萬元，去年同期淨虧損為人民幣 660 萬元。</span></span></p><p><span><span>但實現盈利並不意味着危機解除。</span>&nbsp;</span></p><p><span><span>抖音、快手已經開始佈局自身的遊戲直播業務，在陳少傑因涉嫌開設賭場罪被捕之後，</span><span>抖快的直播團隊很快便以「愛惜羽毛」為説辭，向眾多鬥魚頭部主播拋出橄欖枝。</span>&nbsp;</span></p><p><span><span>具體業務競爭方面，騰訊手遊《王者榮耀》宣佈將於 1 月 21 日起在抖音直播全面開放。這意味着騰訊與字節跳動在遊戲直播方面的衝突開始緩和，上游騰訊遊戲版權在抖音平台上鬆動之後，鬥魚的生存空間將會進一步被壓縮。</span></span></p><p><span><span>在遊戲直播不再是流量高地的當下，將目標由社區轉向遊戲，「退後一步」，或許是能讓鬥魚保持市場競爭力的一條路。</span></span></p>
                                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Sat, 13 Jan 2024 08:26:23 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10672406.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10672406.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[於浩 YH]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[金融四十人論壇報告：建議將數字金融等全部金融交易納入監管框架金融四十人論壇報告：建議將數字金融等全部金融交易納入監管框架]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240113/170511545853024100_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>一個穩定、透明的監管政策框架是數字金融與金融行業健康持續發展的前提條件。一個穩定、透明的監管政策框架是數字金融與金融行業健康持續發展的前提條件。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉晨光</span></p></blockquote><p>1<span>月</span>12<span>日，中國金融四十人論壇發佈《如何建設數字金融強國》主題報告。</span></p><p><span>報告指出，數字技術不會改變金融的本質，但可以通過改善觸達、效率和風控，改變金融體系運營的一些機制與特徵，從而更好地提升金融服務的質量，服務國家金融戰略。因而，建設數字金融強國應該成為建設金融強國的重要組成部分。</span></p><p><span>實際上，所謂數字金融是指運用互聯網、大數據、雲計算、人工智能等數字技術改善金融產品、流程和模式的創新金融業務。我國的數字金融起步於</span>2004<span>年底，</span>2013<span>年開始進入爆發式發展階段，在將近</span>20<span>年的發展歷程中，既形成了一部分相對成功甚至國際領先的業務，如移動支付、大科技信貸，也造成了一些亂象。傳統金融機構數字化轉型也全面開花，但效果參差不齊，還有一些領域的業務尚待突破，如數字保險、智能投顧。</span></p><p><span>界面新聞記者從發佈會上了解到，報告課題組通過在新加坡參加金融科技節並廣泛調研監管部門、金融機構和數字金融企業，獲得啓示。</span></p><p><span>「新加坡這樣一個缺乏原創技術、缺乏市場規模的國家，成功地變成國際金融科技中心，最重要的原因在於新加坡政府營造了一個開放、靈活、友好的政策環境。中國數字金融企業在新加坡、東南亞市場很受歡迎，中國國內的很多技術、模式與經驗也被東南亞的從業人員津津樂道，因為這些在中國市場已經得到了檢驗。」</span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240113/170511545853024100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>報告指出，中國數字金融發展的歷程表明，企業的創新能力是最為關鍵的決定因素。即數字金融企業很好地將前沿數字技術應用到金融業務中，實實在在地改善了金融服務，解決了實體經濟中的痛點問題。</span></p><p><span>值得注意的是，與創新同等重要的是風險管理，金融的本質是資金的融通，通過期限、規模和風險的轉換實現收益共享、風險分擔，數字金融也一樣。</span></p><p>&nbsp;<span>「一個數字金融強國，除了必須高效率、低風險，能夠實實在在地服務實體經濟，同時也必然是開放的、具有國際影響力的。」報告指出。</span></p><p><span>報告課題組認為，建設數字金融強國的努力需要依託三個關鍵詞，即創新、監管和開放。為支持數字金融強國建設，助力我國實現高質量經濟發展，報告課題組提出五點建議。</span></p><p><span>第一，將包括數字金融在內的全部金融交易納入監管框架，加強監管，消除監管空白與亂象。這應該成為常態化金融監管的基本要求，而且對金融機構、金融交易的監管要做到一視同仁。</span></p><p><span>第二，對一些創新業務實行迴應型的監管實踐，在管住風險的前提下，鼓勵、支持創新。雖然監管政策要一視同仁，但對於一些創新活動，需要設置一些特定的政策安排。</span></p><p><span>第三，數字金融監管政策的制定也應充分考慮數字技術的一些特性，而不應簡單沿襲傳統經濟的做法。</span></p><p><span>第四，為數字金融創新與發展創造良好的軟硬件基礎設施與環境。</span></p><p><span>第五，推動數字金融行業的雙向開放，特別是鼓勵、支持國內的數字金融企業走向「一帶一路」沿線國家，提升中國數字金融的國際影響力。</span></p>
                                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Sat, 13 Jan 2024 08:15:00 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10672160.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10672160.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[劉晨光 LCG]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[可轉債項目業績「大變臉」， 中信、中德、萬和三家券商遭警示可轉債項目業績「大變臉」， 中信、中德、萬和三家券商遭警示]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<figure><img alt="來源：界面新聞，匡達" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240113/17051106423640000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>保薦可轉債項目存在發行人證券發行上市當年即虧損、營業利潤比上年下滑 50% 以上等情形。保薦可轉債項目存在發行人證券發行上市當年即虧損、營業利潤比上年下滑 50% 以上等情形。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">陳靖</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>1 月 12 日，證監會在官網公佈 6 份行政監管措施決定書，分別對中信證券、中德證券和萬和證券採取出具警示函措施，對 6 名保薦代表人採取監管談話措施。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>根據決定書，上述機構和人員的主要違規問題是保薦的恆逸石化、永東股份和永吉股份可轉債項目存在發行人證券發行上市當年即虧損、營業利潤比上年下滑 50% 以上等情形，違反了《證券發行上市保薦業務管理辦法》（以下稱《保薦辦法》)。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>證監會下發的行政監管措施決定書顯示，因保薦項目恆逸石化、永東股份和永吉股份可轉債項目存在發行人證券發行上市當年即虧損、營業利潤比上年下滑 50% 以上等情形。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>涉及問題方面，上述三家被點名的券商具體情況如下：</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>中信證券方面，保薦的恆逸石化股份有限公司（恆逸石化）可轉債項目，發行人證券發行上市當年即虧損、營業利潤比上年下滑 50% 以上。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240113/17051106423640000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>中德證券方面，保薦的山西永東化工股份有限公司（永東股份）可轉債項目，發行人證券發行上市當年營業利潤比上年下滑 50% 以上。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>萬和證券方面，保薦的貴州永吉印務股份有限公司（永吉股份）可轉債項目，發行人證券發行上市當年營業利潤比上年下滑 50% 以上。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>根據《證券發行上市保薦業務管理辦法》，發行人在持續督導期間，出現向不特定對象公開發行證券並上市當年營業利潤比上年下滑 50% 以上情形的，證監會可以根據情節輕重，對保薦機構及其相關責任人員採取出具警示函、責令改正、監管談話、對保薦代表人依法認定為不適當人選、暫停保薦機構的保薦業務等監管措施。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>有投行人士表示：「在註冊制改革的大背景下，市場強調‘申報即擔責’的原則，因此，處罰對象已經轉變為針對機構和個人的‘雙罰’機制。這不僅包括了具體項目的執行人員，還包括了機構、管理人員、內控人員等。這樣的轉變也為券商敲響了警鐘。從嚴監管的態勢仍將持續，中介機構要主動適應新形勢下的監管要求，保薦機構需更趨審慎、證券公司應完善內控。」</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>去年 2 月，證監會修訂發佈新的《保薦辦法》，對原有業績下滑相關條款進行了整合，此次公佈的監管措施就是根據修訂後的《保薦辦法》做出的監管處理，體現了最新的監管導向。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>具體來看，一是對機構和人員「雙罰」。這是落實中央金融工作會議精神，堅持監管「長牙帶刺」的一貫要求。「過罰相當」並不意味着放鬆監管，在往年對保薦代表人出具監管措施的基礎上，首次對保薦機構採取出具警示函措施，督促保薦機構切實履行把關責任，傳遞從嚴監管導向。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>二是綜合考慮發行人業績變動原因、保薦機構履職盡責情況、風險揭示情況等因素進行綜合判斷。發行人業績下滑的原因往往比較多樣，對於確因保薦機構內控不完善、履職不審慎、風險揭示不到位的，應當對保薦機構進行嚴格問責，而對於受到行業週期性變化、難以預見的突發情況等外部因素影響的，堅持具體問題具體分析，也可以根據《保薦辦法》相關條款進行免責，體現寬嚴相濟、精準追責。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p>
                                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Sat, 13 Jan 2024 08:08:04 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10672066.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10672066.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[陳靖 CJ]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[花旗餘向榮：2024 年中國經濟需經歷三場「賽跑」，政府努力培育三大新增長引擎花旗餘向榮：2024 年中國經濟需經歷三場「賽跑」，政府努力培育三大新增長引擎]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：界面圖庫" src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20240113/1705098516721_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>如何管控去房地產化進程仍是今年最重要的問題。如何管控去房地產化進程仍是今年最重要的問題。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">楊小慧（實習）張曉雲</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>「今年，我們認為中國經濟需要經歷三場‘賽跑’。」1 月 12 日，</span></span></span><span><span><span>花旗大中華區首席經濟學家餘向榮博士在花旗銀行舉辦的</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2024 年首場媒體分享會上</span></span></span><span><span><span>表示。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>他認為，</span></span></span><span><span><span>第一是地產和非地產的賽跑，第二是政策與經濟的賽跑</span></span></span><span><span><span>，</span></span></span><span><span><span>第三是經濟與信心的賽跑。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>贏得前兩場比賽才能確保經濟處於穩定增長的軌道，贏得所有三場才能實現中國資產較為持續的重估。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>餘向榮指出，如何管控去房地產化進程仍是今年最重要的問題。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>去年 7 月或是一個經濟短週期的底部，但是房地產相關指標仍未企穩。截至 11 月，房地產銷售（12 個月滾動）已較 2021 年峯值下降了 35%，新開工則更是跌去了 58%。11 月 70 個大中城市二手房價格出現普跌，為 2014 年以來首次，而且房價調整或許還處於早期階段。</span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>他表示，在房地產增加值連續兩年負增長之後，與地產聯繫緊密的水泥、平板玻璃和粗鋼等工業生產出現了持續收縮；包括家居裝飾、家電和傢俱在內的後地產週期產品零售額 2022 年以來也呈現萎縮狀態。相比之下，非地產相關行業的工業生產和零售額同期均有穩健增長。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>「雙軌復甦必然是波折而且脆弱的。一方面，整體經濟增長取決於地產和非地產之間的力量對比，必然起起伏伏。另一方面，行業分化也易引發對於復甦力度和可持續性的擔憂。因此，政策響應對於鞏固經濟復甦勢頭至關重要。」他説。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20240113/1705098516721.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>餘向榮預測，從近年政策會議和文件看，政府在努力培育科技創新、先進製造業和現代化基礎設施三個主要的新增長引擎，以填補房地產留下的不足。但從舊模式走向新模式，在經濟供需兩端都需要發生一些深刻調整，甚至是陣痛。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p>他表示，改善消費者信心，一方面要加大力度穩定房地產，避免負向財富效應，即贏得第一場「賽跑」，另一方面要採取擴張性宏觀政策，提振收入預期，即贏得第二場「賽跑」。</p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>「從政策信號來看，逆週期措施在加碼，房地產託底也已明顯，近來更將政策協調問題擺在更加突出位置，因此市場對於重建信心也需要一點耐心。」餘向榮表示。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p>
                                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Sat, 13 Jan 2024 08:06:55 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10671821.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10671821.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[張曉雲 ZXY]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[王者榮耀抖音直播將全面開放，騰訊字節「冰釋前嫌」王者榮耀抖音直播將全面開放，騰訊字節「冰釋前嫌」]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：界面新聞/匡達" src="https://img2.jiemian.com/101/original/vcg/20240113/1705123553276_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>互聯網巨頭的競爭格局正在悄然生變，此次合作正是一個有力的註解。互聯網巨頭的競爭格局正在悄然生變，此次合作正是一個有力的註解。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">佘曉晨</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">文姝琪</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>據王者榮耀官方微博消息，1 月 21 日起，王者榮耀抖音直播將全面開放。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>1 月 14 日-17 日為技術測試期</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>；</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>1 月 18 日-20 日為主題直播期，</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>王者頭部主播張大仙將連播 3 天。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>抖</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>音和《王者榮耀》此次「冰釋前嫌」，</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>具有里程碑的意義。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>《</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>王者榮耀》為騰訊旗下的爆款遊戲。</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>Sensor Tower 商店情報數據顯示，2023 年 11 月騰訊《王者榮耀》在全球 App Store 和 Google&nbsp;Play 上獲得了 1.93 億美元（約合人民幣 13.76 億元）的收入，</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>登上</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>全球手遊暢銷榜榜首</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>但過去多年間，騰訊和字節跳動關於遊戲版權的矛盾從未間斷。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2016 年起，騰訊多次</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>起訴</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>字節跳動，</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>指控字節跳動旗下平台</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>直播騰訊遊戲的行為侵犯了著作權，2019 年</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>相關訴訟</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>數量</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>多達 16 次。</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>2019 年 2 月 18 日，</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>騰訊</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>在廣州知識產權法院申請到訴訟禁令，要求西瓜視頻停止用户直播</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>《王者榮耀》</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>遊戲內容</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>。這是國內遊戲直播行業首個「行為保全禁令」，版權衝突也達到高峯。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/vcg/20240113/1705123553276.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>抖音和王者榮耀之間的版權問題也進一步細化。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2021 年 8 月 9 日，中國裁判文</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>書網公開了一份判決書，該</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>判決書顯示，深圳市騰訊計算機系統有限公司因抖音侵害《王者榮耀》遊戲著作權及不正當競爭行為，向廣東省深圳市中級人民法院起訴北京微播視界科技有限公司（該公司為移動端應用軟件「抖音」的開發主體和運營主體），並要求賠償經濟損失及維權合理開支 520 萬元。最終，法院判決北京微播視界賠償騰訊經濟損失及合理維權開支 60 萬元。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>業務的重合與競爭讓騰訊和字節在遊戲直播這件事上的關係一直緊繃。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>此前騰訊積極促成虎牙和鬥魚的整合，佈局遊戲直播。字節跳動則從 2018 年開始就佈局遊戲行業，</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>旗下</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>視頻平台西瓜視頻涉足遊戲直播業務，彼時今日頭條和抖音也陸續上線遊戲模塊。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p>遊戲產業分析師張書樂向界面新聞分析稱，字節和騰訊之間過去為了內容方面的壁壘而隔離，而隨着鬥魚、虎牙的沒落，字節在遊戲領域的退卻，讓雙方之間的衝突點消失、合作契機出現，也使得合作順理成章。</p><p>但他認為，這種內容上的「破壁」只是適逢其會，並非行業大勢。原因在於，現在互聯網大廠之間只要沒有太強的戰略衝突，就不介意破壁，合作帶來的利益大過競爭。總體來説，互聯網行業已經進入垂直深耕時代，而非此前的盲目擴張，這讓合作有了可能。</p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>在遊戲業務背後，兩個大廠競爭隱含的邏輯是：抖音崛起後，這個產品對用户的注意力發生了巨大的侵佔，騰訊不得不與之展開纏鬥。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>但時至今日，兩個互聯網巨頭的重心賽道已讓它們不再是彼此的主要競爭對手。去年 11 月，字節跳動旗下游戲業務朝夕光年進行了大規模業務收縮——對已上線的且表現良好的遊戲，會在保證運營的情況下尋求剝離；對還未上線的項目，除少量創新項目及相關技術項目外，均會關停。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p>在一系列的裁撤收縮之下，這家公司的重心更加傾斜至了變現效率更高的業務，而抖音電商 2023 年的 GMV 也超過了 2 萬億元。隨着電商業務的量級和重要性不斷提升，這家公司更長遠的想象力和注意力顯然不會押注在遊戲身上。</p><p>互聯網巨頭的競爭格局正在悄然生變，此次合作正是一個有力的註解。</p>
                                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Sat, 13 Jan 2024 06:53:00 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10672290.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10672290.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[佘曉晨]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[中化國際上市 24 年來首度全年虧損中化國際上市 24 年來首度全年虧損]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240113/170512173384421400_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>主要化工產品價格持續處於低位，導致盈利能力明顯下降。主要化工產品價格持續處於低位，導致盈利能力明顯下降。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">莊鍵</span></p></blockquote><p>中化國際 (600500.SH) 上市以來首次出現全年虧損。</p><p>1 月 12 日晚間，中化國際披露 2023 年業績預告，預計去年淨虧損 16 億-20 億元。2022 年，中化國際淨利潤為 13.1 億元。</p><p>2023 年前三季度，中化國際營收 430 億元，淨虧損 5.3 億元。以此計算，中化國際四季度虧損額將超過 10 億元。</p><p>中化國際成立於 1998 年，2000 年在上海證券交易所掛牌上市，這是其上市 24 年來首次出現年度虧損。</p><p>上述業績預告披露後，上海證券交易所隨即對其下發監管工作函。中化國際暫未披露相關工作函的具體信息。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240113/170512173384421400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>中化國際隸屬於央企中國中化控股有限責任公司 (下稱中國中化)，主營業務包括化工中間體、聚合物添加劑和新材料等產品。</p><p>中化國際對於全年業績虧損解釋稱，受到去年全球主要經濟體化工品需求縮減、海外出口下降、產能集中釋放及下游市場波動等影響，其主要產品的市場價格持續處於低位，疊加主要新裝置處於產能爬坡階段，產品盈利能力較同期下降明顯。</p><p>根據中化國際披露的數據，去年前三季度，其橡膠防老劑、樹脂、氯苯等產品價格的同比降幅均在三成左右。</p><p>以橡膠防老劑為例，去年前三季度平均價格為 2.2 萬元/噸，同比下降 27%。該項業務佔到中化國際去年前三季度營收的 7%。</p><p>中化國際同時提及，計劃對部分子公司的商譽及長期資產計提減值準備。這是其預計去年業績虧損的另一重要原因。</p><p>去年 11 月舉行的三季度業績説明會上，中化國際董事長、總經理張學工稱，化工行業仍處於低迷階段，下游需求有待提升，將持續聚焦主業，進一步降本增效，以度過寒冬時刻，併為市場回暖做好充分準備。</p><p>他提及，去年前三季度，中化國際的銷售費用和管理費用分別同比下降 30% 和 25%。去年前三季度，兩項費用合計支出 15.4 億元。</p><p>張學工去年 5 月接替李凡榮，出任中化國際董事長一職。張學工已在 2022 年 11 月擔任中化國際總經理。李凡榮目前為中國中化董事長、黨組書記。</p><p>中化國際正在江蘇連雲港新建<a href="https://www.jiemian.com/article/8284932.html" target="_blank">碳三產業一期項目</a>，其投資總額達到 139 億元，該工程於 2020 年 2 月開建。</p><p>這座化工基地所生產的碳三系列產品，意指由丙烷衍生的各種化工新材料，包括雙酚 A、苯酚丙酮等成品，投產後將形成環氧氯丙烷-環氧樹脂、環氧丙烷等碳三功能性材料一體化產業鏈。</p><p>據中化國際預計，碳三產業鏈一期項目建成後年均銷售收入將超過 110 億元，新增淨利潤約 12 億元。</p><p>該項目原定於去年 9 月完全投產，但由於部分裝置進口設備到貨晚於預期，影響試生產驗收，項目全面投產時間將延期至今年 4 月。</p><p>截至 1 月 12 日收盤，中化國際股價報 4.32 元，市值約 155 億元。</p>
                                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Sat, 13 Jan 2024 06:04:06 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10672268.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10672268.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[莊鍵]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[上海繼續優化樓市政策，奉賢、青浦有條件放鬆限購上海繼續優化樓市政策，奉賢、青浦有條件放鬆限購]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：圖蟲創意" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240113/170511977389593600_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>未結婚的單身人士只要符合條件也可獲得在滬購房資格。未結婚的單身人士只要符合條件也可獲得在滬購房資格。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">王婷婷</span></p></blockquote><p>1 月的第二個週末，上海釋放重磅購房利好，傳言已久的五個新城放鬆限購終於開始落地。</p><p>這次是針對青浦區和奉賢區。1 月 13 日，據上海青浦區官方微信公眾號「綠色青浦」，上海青浦區制定出台了人才新城區域購房政策。緊隨其後，上海奉賢區官方微信公眾號「上海奉賢」也公佈了《奉賢區新城區域人才購房實施細則》。</p><p>具體來看，青浦區明確，按照區域發展和產業導向，凡在滬繳納職工社會保險或個人所得税滿 3 年及以上、且在上海市無住房，與青浦區用人單位簽訂 2 年及以上勞動（聘用）合同且工作滿 1 年的非滬籍人才，並同時符合以下單位條件之一、個人條件之一的，可在青浦新城區域範圍內購買 1 套住房，<strong>同時購房資格由居民家庭調整為個人。</strong></p><p>購房區域範圍包括青浦新城東至老通波塘，南至滬青平公路（新），西至青浦大道，北至 S26 滬常高速，總面積 91.1 平方公里。</p><p>其單位條件是，符合青浦區產業發展方向，且工商註冊地和税收户管地均在青浦區的企業；青浦區重點支持引進或為青浦區經濟社會發展作出突出貢獻的其他單位。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240113/170511977389593600.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>奉賢區也明確，按照奉賢新城區域發展和產業導向，與用工單位簽訂二年及以上勞動（聘用）合同且在本單位工作滿一年、按規定在滬繳納職工社會保險或個人所得税滿 3 年及以上、且在上海市無住房的非滬籍人才，同時符合單位條件之一、個人條件之一，可購買奉賢新城住房 1 套，<strong>同時購房資格由居民家庭調整為個人。</strong></p><p>此次人才購房區域總面積約 68.9 平方公里。範圍設定為北至大葉公路，東至浦星公路，南至上海繞城高速，西至滬杭公路－南竹港；北至芝澤路，東至滬杭公路改線，南至<span><span><span><span><span><span><span><span>八字</span></span></span></span></span></span></span></span>橋路附近，西至地靈路。</p><p>單位條件則包括：符合奉賢新城產業發展導向，工商註冊地、税收户管地均在奉賢新城，一年內未出現重大違反法律法規等情形的企業；奉賢新城範圍內機關事業單位、科研院所、社會組織等對奉賢新城經濟社會發展有重要支撐的機構等。</p><p>除此之外，以上兩區都明確了個人購房條件，比如需要具有大學本科及以上學歷或學士及以上學位；具有中級及以上職稱或職業資格；取得國家三級及以上職業資格（高級工）證書，工作崗位與資格證書相符的高技能人才等。</p><p>在本次青浦和奉賢兩區的調整優化中，將購房資格從居民家庭調整為個人，意味着未結婚的單身人士只要符合條件也可以獲得在滬購房資格，這是對上海 10 餘年來限購政策的重大突破。</p><p>上海中原地產資深分析師盧文曦告訴界面新聞，青浦和奉賢各自公佈人才購房新政，核心內容是人才購房的時間降低為 3 年，購房資格由家庭變為個人，與臨港最早的人才購房政策較為相似。</p><p>據界面新聞瞭解，較之青浦、奉賢，臨港先行一步施行「因區施策」，並在去年 9 月 7 日發佈了定向放鬆限購政策，優化調整臨港新片區人才住房政策，對重點支持單位工作人才的工作年限要求從 6 個月以上縮短為 3 個月以上。而且不要求有結婚證，即外地户籍單身符合條件也可以買房。相對全市其他區域，臨港新片區的政策門檻已是最低。</p><p>去年 10 月 24 日，金山也出台人才安居新政，明確金山濱海城區、高新社區、亭楓社區部分區域施行人才購房政策，非滬籍購房者所在單位或個人滿足一定條件且有 3 年個税或社保，單身即可在上述區域買 1 套房。</p><p>「政策為吸引人才進入重點發展的新城具有積極意義，同時對區域內樓市交易注入新的動力。」盧文曦表示，青浦和奉賢的兩個新城本身就是交易重點關注區域，在年初釋放利好政策也顯示出地方政府對產業、對樓市等多方面呵護。</p><p>盧文曦認為，短期之內上海樓市即便不會有太直接的反應，但也會在年後的小陽春兑現利好。五個新城是上海發展重點，因此在政策上都會趨於一致，所以也表明，後續的松江和嘉定兩個新城也會有類似舉措。</p><p>早在去年 9 月份，市場就有傳言稱上海五個新城（即青浦新城、奉賢新城、南匯新城、嘉定新城、松江新城）均將放鬆限購。例如，嘉定新城和青浦新城購房者社保要求「5 變 3」，臨港、南匯社保要求「5 變 2」；松江新城和奉賢新城的社保要求「5 變 1」等。</p><p>目前看來，走在最前面的是臨港新片區（南匯新城）、青浦和奉賢區，都在一定條件下實現了 5 年社保降低至 3 年。截至目前，嘉定和松江暫未公佈相關新政利好。</p><p>廣東省住房政策研究中心首席研究員李宇嘉指出，對個人購房在社保繳納條件進行放鬆，符合「因區施策」的邏輯，及外圍新房庫存比較大，去化難，因此會對政策進行鬆綁。</p><p>李宇嘉認為，房地產調控進入新的階段，即一線城市外圍區域調整限購政策。當前包括一線城市在內的熱點城市外圍區域普遍成為產業新城和人口集聚的區域，處於大開發大建設階段，房地產在其中的作用還非常大，預計其他一線城市也會跟進。</p><p>「此次政策的信號意義在於，2024 年各地購房政策正進一步放寬，説明購房市場環境趨好的導向。」易居研究院研究總監嚴躍進分析，此類政策也有助於穩定預期，對於市場提振具有積極作用。對於全國其他城市來説，針對人才類的購房以及新城類的購房，要進一步做政策放鬆，以鞏固當前房地產市場回穩向好的良好態勢。</p>
                                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Sat, 13 Jan 2024 05:00:40 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10672237.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10672237.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[王婷婷 TT]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[國融證券七年 IPO 對賭舊案或將迎定論，大股東長安投資已成被執行人國融證券七年 IPO 對賭舊案或將迎定論，大股東長安投資已成被執行人]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<figure><img alt="來源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240113/170510951244416700_a700x398.png" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>若本次凍結股權償還失敗，長安投資持有的相關國融證券股權將被法拍。若本次凍結股權償還失敗，長安投資持有的相關國融證券股權將被法拍。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">陳靖</span></p></blockquote><p>國融證券長達七年的融資對賭舊案或將迎來定論。</p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>近日，</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>界面新聞從多名接近國融證券人士處瞭解到，繼杭州普潤星融股權投資合夥企業（有限合夥）（下稱「杭州普潤」）訴北京長安投資集團有限公司（下稱「長安投資」）獲得勝訴後，長安投資已成被執行人。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>消息人士表示，若本次凍結股權償還失敗，長安投資持有的相關國融證券股權將被法拍。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>根據天眼查信息，本案件立案日期為 2024 年 1 月 9 日，案件號 74230135-5，執行法院為北京市第二中級人民法院，被執行人為長安投資，執行標的 1,959,199,620.00 元。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>「當年，長安投資計劃以高價將國融證券出售給青島國資，以期解決因 IPO 失敗而造成的困境。然而，最終未能成功出售，反而累積了更多的潛在債務。目前，長安投資面臨眾多債權人將通過司法途徑討債的局面，這可能使其難以承受。」該消息人士表示。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240113/170510951244416700.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>事實上， 長安投資資金鍊較為緊張，自 2022 年下半年以來，就已接連遭遇多起訴訟或仲裁，旗下所持有的國融證券、國融基金、首創期貨等金融牌照股份也悉數遭到凍結。本次敗訴對其而言可謂「雪上加霜」。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2022 年 9 月，杭州普潤作為申請人，向北京仲裁委員會申請，仲裁被申請人長安投資受讓子公司國融證券 2.5 億股股權，並支付股權轉讓款及相應利息損失人民幣 17.59 億元。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>彼時，長安投資對國融證券全部持股已在北京市仲裁委的申請下被司法機關所凍結，凍結期自 2022 年 9 月 15 日起至 2025 年 9 月 14 日。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>公開資料顯示，國融證券 (原日信證券) 成立於 2002 年 4 月，註冊地在內蒙古，截至 2022 年末公司在全國擁有 76 家證券營業部，旗下控股國融基金、首創期貨，並擁有一家全資子公司——國融匯通資本投資有限公司。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2016 年，國融證券增資擴股、完成改制並更名為「國融證券股份有限公司」。杭州普潤、天津吉睿企業管理諮詢合夥企業、橫琴鑫和泰道投資管理中心、北京用友科技有限公司、寧夏遠高實業集團有限公司共 5 家公司共投入 16.23 億元，以 4.98 元/股的價格從侯守法旗下的長安投資手中受讓了 3.26 億股國融證券股份。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>當時，長安投資承諾如果國融證券五年內未上市，則回購股份。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>此後，國融證券的上市進度一度進入實操環節。2017 年 2 月 20 日，國融證券在中信建投的輔導下完成了在內蒙證監局的備案。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>但此後數年內，國融證券不僅一直無法滿足 IPO 要求，還在股權質押等業務上存在會計記載爭議，固收、資管、投行等業務也接連遭到處罰，最終上市之路終止。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2021 年，長安投資也考慮過「賣牌自救」。當年 4 月，長安投資一度與青島國資旗下的青島國信發展（集團）有限公司達成約定，即青島國資以 68.42 億元總金額對國融證券控制權發起收購。但 2022 年初，該收購案因交易價格過高、國融證券大股東長安投資 IPO 對賭遺留壓力等因素宣告失敗。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>此後，多位中小股東一同將長安投資推上被告席。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>與此同時，長安投資也面臨很大的資金週轉壓力，截至 2022 年 6 月，公司賬面貨幣資金只有 0.17 億元，而合計流動資產也僅有 5.26 億元。 此外，長安投資一直在考慮出售旗下資產以圖獲得更多流動資金，但進展並不順利。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2023 年年初，長安投資曾與華東某中小券商達成交易意向，擬以 2.7 億元左右價格轉讓旗下公募機構國融基金的控制權，但後來該事項因多重原因未能如期推進。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>同年 6 月，國融證券完成新一輪企業信用信息的變更。掌舵 7 年的董事長侯守法離任，原總裁張智河任職董事長，原副總裁劉翔任總裁。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>截至目前，國融證券共有 11 位股東。其中，控股股東為長安投資，持股 70.61%，侯守法實際持有長安投資 100% 股權；其次是杭州普潤星融股權投資合夥企業，持股 14.03%；內蒙古日信擔保投資（集團）有限公司、亨通集團有限公司、諸暨楚縈投資管理中心（有限合夥）（以下簡稱「楚縈投資」）分別持股 4.13%、2.47%、2.26%。其餘均為持股比例低於 2% 的股東。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>業績表現方面，2022 年，國融證券營業收入 6.98 億元，同比下降 51.63%；淨利潤由盈轉虧，共計虧損 2.57 億元，同比下降 182.68%。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p>
                                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Sat, 13 Jan 2024 04:09:26 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10672034.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10672034.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[陳靖 CJ]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[投資人看 GPT 商店：新的蘋果時刻到來了嗎？投資人看 GPT 商店：新的蘋果時刻到來了嗎？]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖源：OpenAI 開發者日大會" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240112/17050436191431800_a700x398.png" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>OpenAI 是否迎來了自己的 App Store，並將建立起和蘋果一樣龐大的應用開發者生態？這是所有人關注的核心問題。OpenAI 是否迎來了自己的 App Store，並將建立起和蘋果一樣龐大的應用開發者生態？這是所有人關注的核心問題。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">李京亞</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">文姝琪</span></p></blockquote><p>美國時間 1 月 10 日晚，OpenAI 正式上線 GPT Store，分類、趨勢、每週精選等欄目一應俱全，且剛上線即有現成三百萬 GPTs——這是開發者使用 GPT 模型設計出的屬於自己的 AI 助理工具。</p><p>OpenAI 是否迎來了自己的 App Store，並將建立起和蘋果一樣龐大的應用開發者生態？這是所有人關注的核心問題。</p><p>1 月 12 日，豐元創投管理合夥人徐霄羽在接受界面新聞採訪時表示，從去年年初的 Plugin 插件，到年底的 GPTs，再到最新發布的 GPT Store，都體現出 OpenAI 降低大語言模型應用門檻的努力。GPT Store 有成為 App Store 的元素，但離蘋果應用商店的造富神話尚遠。</p><h3>新的蘋果時刻到來了嗎？</h3><p>當前 ChatGPT 月活用户數已突破 2 億。不過，GPT Store 的入口位置留在 ChatGPT 站內，用户剛開始構建 GPTs 時，操作會停留在 OpenAI 的 ChatGPT 平台。之後，更多的複雜操作和鏈路會跳轉至開發者側獨立完整的網站或 App 上進行。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240112/17050436191431800.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>這導致在運行機制上，GPTs 之於 ChatGPT 有點類似小程序之於微信。</p><p>表面看，GPTs 已成為新的導流渠道，GPT Store 相當於背靠一個龐大的流量池，個人開發者和開發團隊可以不斷藉助 ChatGPT 為自己產品引流。但實際上，整個 GPT 生態想好起來並不容易，這是因為排名前列的 GPTs 商業價值和壁壘都做得「很淺」。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240112/170504323193000600_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>OpenAI GPTs 現在只能在 ChatGPT 端內進入</figcaption></figure><p>在很多投資人眼中，目前的 GPT Store 只能視作 OpenAI 的一種玩法，尚在很初級階段，無法跟蘋果商店相比，只能説具備一定的「蘋果元素」。</p><p>根據知乎編程類博主蘇洋觀察，GPT Store 上線首日，第一輪產品榜單都在知識和學習賽道里內卷，並未出現官方嘗試引導的百花齊放。</p><p>而僅兩月之前，OpenAI 開發者日官宣 GPTs 之時，外界還將其視為中小開發者的福音。</p><p>但時隔不久，開發者們也失去了投資人的注意力。去年年初，一批通過 GPT 模型打造的解讀類 PDF 創業成為風口，但由於門檻低、入局者眾，到了年中時段，硅谷投資人便失去了興趣。在本輪榜單中排名靠前的 Ai PDF 就屬於此類。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240113/170508792911898100_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>圖源：GPTs 榜單</figcaption></figure><p>這些因素都導致投資人對 GPT Store 的看法更為冷靜。英諾天使合夥人王晟在小飯桌的沙龍上指出，GPT Store 是好的實踐，但需要了解其本質是內容還是娛樂、或者遊戲？現在看來，至少「不是社交」。</p><p>説到底，GPTs 沒有護城河還是因為 OpenAI 產品力並不充分。</p><p>據一位生成式 AI 觀察人士分析，GPT Store 中各個品類目前都按使用量直接排序，這會導致馬太效應愈加嚴重。</p><p>「多數 GPT 會想方設法往自己平台引流，但很難想象這一模式下 GPT 如何正向運轉。」他表示。</p><h3>出現新的投資機會</h3><p>剛上線的 GPT Store 並沒有真實數據可供分析，情感陪伴類 App Character.ai 和聚合平台 Poe 是投資人找到的兩款參照標的。</p><p>前者是擁有先發優勢的虛擬角色領域獨角獸，被稱為大模型時代的 UGC（用户原創內容）平台，但飽受低留存率的困擾；後者是美版知乎 Quora 推出的頭部 AI 平台，但變現服務剛剛推出，也很難根據數據作出判斷。</p><p>OpenAI 自己推出的 Plugin 插件也適合作為標的。但 Plugin 被公認為一個「略顯失敗」的產品，因為下游公司接入 Plugin 之後會陷入兩難。</p><p>比如一家在線訂票公司接入 Plugin 之後，可以獲得新用户，卻會損失核心的品牌資產和用户資產。假如第二家同樣的公司給了 Plugin 更多分成，前者就會被輕易替換。</p><p>不過，隨着 GPT Store 上線，還是有一些新的投資機會開始冒頭。</p><p>徐霄羽告訴記者，類似於 YouTube 的模式可能更適配於 GPT Store，這區別於傳統技術創業，天花板很高。</p><p>在她看來，那些有個人特點、或個人知識儲備有差異化的創業者會獲得機會。比如有獨特風格的藝術家，可以把能力「傳授給」GPTs 製作成一種藝術風格，別人無法仿造，從而建成壁壘。但風險是有可能產生版權問題。</p><p>OpenAI 想通過 GPT Store 點燃自己的生態，而創業者們也想利用 OpenAI 推進自己的野心。</p><p>日前，基於 ChatGPT 做原生硬件產品的 Rabbit 在 CES 亮相後引發熱潮。他們推出的簡單口袋 AI 設備 Rabbit R1，首批 1 萬台迅速被搶購一空。這是一款少見的硬件形態，不能看電影也不能玩遊戲，只能實現簡單的 AI 助理分身功能，完全依靠手動操作，沒有隱私監聽的幹擾。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240112/170504625920169000_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>圖片來源：Rabbit</figcaption></figure><p>「OpenAI 在推廣軟件，但硬件率先爆發了。」徐霄羽感慨。</p><p>對於 GPT Store，投資人的看法普遍比中小開發者冷靜——普遍比兩個月前冷靜，但也不失樂觀。</p><p>雖然現在無法形成技術和業務的縱深，但多數投資人也對 GPT Store 表達了看好。綠洲資本某專注 AI 賽道的投資人表示，雖然 GPT Store 尚無明確的收入共享機劃，但顯示了 OpenAI 的宏大野心，開發者們肯定積極擁抱。他預計，其他大語言模型公司可能跟進，類似安卓和 iOS 都有自己的應用商店。</p>
                                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Sat, 13 Jan 2024 03:36:00 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10668648.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10668648.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[李京亞]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[首家上市券商發佈 2023 年業績預告，西南證券預計淨利潤同比增長約 85% 至 115% 首家上市券商發佈 2023 年業績預告，西南證券預計淨利潤同比增長約 85% 至 115%]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：界面新聞" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240113/170510706122697700_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>去年 12 月份，西南證券剛剛經歷了換屆選舉。去年 12 月份，西南證券剛剛經歷了換屆選舉。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉晨光</span></p></blockquote><p>1<span>月</span>12<span>日晚，首家</span>A<span>股券商公佈了</span>2023<span>年業績預告。</span></p><p><span>西南證券預計</span>2023<span>年實現歸屬於上市公司股東的淨利潤約</span>5.72<span>億元到</span>6.65<span>億元，同比增加約</span>2.63<span>億元到</span>3.56<span>億元，增幅約為</span>85%<span>到</span>115%<span>。同時，預計</span>2023<span>年實現歸屬於母公司所有者的扣除非經常性損益的淨利潤約</span>5.65<span>億元到</span>6.56<span>億元，與上年同期相比，將增加約</span>2.60<span>億元到</span>3.51<span>億元，同比增加約</span>85%<span>到</span>115%<span>。</span></p><p><span>去年三季報顯示，西南證券前</span>9<span>個月實現營業收入</span>18.85<span>億元，同比增長</span>57.71%<span>；歸母淨利潤</span>5.70<span>億元，同比增長</span>151.51%<span>；扣非後歸母淨利潤</span>5.69<span>億元，增幅</span>149.52%<span>。</span></p><p><span>西南證券指出，</span>2023<span>年，國內經濟運行呈現前低、中高、後穩態勢，總體回升向好，公司聚焦主責主業，深化改革創新，全面推進數字化轉型，深入服務實體經濟，不斷提升綜合金融服務水平。報告期內，西南證券投資收益和公允價值變動收益增幅較大，整體經營業績同比大幅上升。</span></p><p><span>去年</span>12<span>月份，西南證券剛剛經歷了換屆選舉。依據</span>2023<span>年第四次臨時股東大會，產生了新一屆董事會、監事會名單，吳堅再度當選董事長，楊雨松被聘任為總經理。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240113/170510706122697700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>公開資料顯示，西南證券成立於</span>1999<span>年，在原重慶有價證券公司、原重慶國際信託投資有限公司證券部、原重慶市證券公司和原重慶證券登記有限責任公司的基礎上，</span><span>聯合其他股東共同發起成立西南證券有限責任公司。西南證券是唯一一家註冊地在重慶的全國綜合性證券公司。根據證券業協會公佈的經營排名指標，</span>2021<span>年西南證券總資產排到第</span>31<span>位，營業收入排名第</span>43<span>、淨利潤排名第</span>38<span>。</span></p><p><span>行業方面，東吳證券研究指出，自營業務為證券行業盈利修復主要驅動力，同比增速顯著。</span>2023<span>前三個季度受疫情陰霾逐漸退散、宏觀經濟徐緩復甦，併疊加年初人工智能為代表的科技題材行情拉動的影響，主要指數走勢顯著優於去年同期。自營業務收入方面，</span> 2023<span>前三個季度上市券商合計實現自營收入</span>1044<span>億元，同比大幅增長</span>70%<span>。</span>2023<span>前三個季度除華林證券、長江證券外，其餘</span>42<span>家上市券商均實現自營業務正增長或扭正（長江證券自營虧損收窄）。</span></p><p><span>華創證券徐康認為，展望券商全年業績，預期上市券商淨利潤合計</span>1349<span>億元</span> (<span>同比</span>+2.4%) <span>，其中輕資本業務收入</span>1935<span>億元</span> (<span>同比</span>-13%) <span>，重資本業務收入</span>1813<span>億元</span> (<span>同比</span>+31%) <span>。利潤增長主要受益於債券市場景氣度相對較高，權益市場景氣度同比回升，帶動券商自營業務收入同比修復。結構上，自營業務收入佔比較高或去年收益率下滑較為明顯的券商業績修復或更為明顯。</span></p><p>&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;</p>
                                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Sat, 13 Jan 2024 01:14:15 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10671963.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10671963.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[劉晨光 LCG]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[首份上市銀行 2023 年業績快報出爐，杭州銀行淨利潤同比增長 23.15% 首份上市銀行 2023 年業績快報出爐，杭州銀行淨利潤同比增長 23.15%]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240113/170510004585339500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>該行不良率一直保持在低位。該行不良率一直保持在低位。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張曉雲</span></p></blockquote><p><span>1 月 12 日晚間，杭州銀行（600926.SH）披露 2023 年度業績快報。快報顯示，杭州銀行 2023 年全年實現營業收入 350.16 億元，較上年同期增長 6.33%；實現歸屬於上市公司股東的淨利潤 143.83 億元，較上年同期增長 23.15%。</span></p><p><span>值得注意的是，在行業息差不斷下行背景下，杭州銀行 2023 年歸屬於上市公司股東的淨利潤在 2022 年度的高基數下仍舊保持了 23.15% 的高增長，加權平均淨資產收益率（ROE）較 2022 年度提高 1.48 個百分點至 15.57%。</span></p><p><span>過去三年，杭州銀行歸屬於上市公司股東的淨利潤複合增長率達 26.32%，加權平均淨資產收益率（ROE）提高 4.43 個百分點。</span></p><p><span>對銀行業來説，2023 年是頗具考驗的一年。據浙商證券預測，受存量按揭降息影響，息差大幅下行拖累，預計</span><span>2023</span><span>年上市銀行營收同比增長</span><span>-1.2%</span><span>，增速環比下降</span><span>0.4PC</span><span>，歸母淨利潤同比增長</span><span>1.7%</span><span>，增速環比下降</span><span>0.9PC</span><span>。</span></p><p><span>因此，杭州銀行披露的這份業績快報的關鍵指標在行業中處於領先水平。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240113/170510004585339500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>截至 2023 年末，杭州銀行總資產 1.84 萬億元，較上年末增長 13.91%；貸款總額 8070.96 億元，較上年末增長 14.94%；總負債 1.73 萬億元，較上年末增長 13.97%；存款總額約 1.05 萬億元，較上年末增長 12.63%。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>增速較上一年有小幅放緩。</span></p><p><span>杭州銀行宋劍斌董事長在此前年度業績説明會上這樣説：高質量發展更多的是要體現質的有效提升和量的合理增長，也就是結構比總量更重要，抵禦波動的能力比發展速度更重要。</span></p><p><span>近三年來，杭州銀行的不良率一直保持在低位，撥備覆蓋率穩於 500% 上方，資產質量始終位列上市銀行第一梯隊。</span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>截至 2023 年末，杭州銀行不良貸款率 0.76%，較上年末下降 0.01 個百分點；撥備覆蓋率 561.42%，較上年末下降 3.68 個百分點；關注類貸款佔比 0.4%；逾期貸款與不良貸款比例 82.53%，逾期 90 天以上貸款與不良貸款比例 58.16%。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span>在支持科創領域方面，杭州銀行成績可圈可點。截至報告期末，該行服務科創企業超過 1.2 萬户，融資餘額突破 550 億元，累計投放超過 1700 億，服務企業中 95% 以上為民營企業，75% 以上為小微企業，首次獲得銀行貸款客户佔比超過 35%。</span></p><p><span>「我們重點支持創投機構投資的硬科技初創企業，服務近兩年被投企業突破 1500 家，市場覆蓋率近 20%。多年來累計培育近 300 家公司上市。」杭州銀行方面人士説。</span></p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p>
                                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Sat, 13 Jan 2024 01:13:25 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10671830.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10671830.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[張曉雲 ZXY]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[汽車早報｜2023 年我國汽車出口 522.1 萬輛，特斯拉中國市場 Model 3 等多款產品降價汽車早報｜2023 年我國汽車出口 522.1 萬輛，特斯拉中國市場 Model 3 等多款產品降價]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<figure><img alt="汽車早報｜2023 年我國汽車出口 522.1 萬輛，特斯拉中國市場 Model 3 等多款產品降價汽車早報｜2023 年我國汽車出口 522.1 萬輛，特斯拉中國市場 Model 3 等多款產品降價" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240113/170510540728658300_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>理想全系降價逾 3 萬元，L7 起售價首次來到 30 萬內；哪吒汽車海外第三家工廠在馬來西亞奠基。理想全系降價逾 3 萬元，L7 起售價首次來到 30 萬內；哪吒汽車海外第三家工廠在馬來西亞奠基。</p><h3>海關總署：2023 年我國汽車出口 522.1 萬輛</h3><p>1 月 12 日，海關總署新聞發言人、統計分析司司長呂大良介紹，近年來，我國汽車產業堅持不懈開展科技創新，構建完整產業鏈供應鏈，汽車產銷量屢創新高，相應出口規模也在逐步擴大。2021 年、2022 年，我國汽車出口量連續邁上了 200 萬輛、300 萬輛台階。2023 年更是跨越了兩個百萬級台階，出口 522.1 萬輛，同比增加 57.4%。</p><h3><strong>特斯拉中國 Model 3 等多款產品降價</strong></h3><p>1 月 12 日，特斯拉中國 Model 3 等多款產品降價。特斯拉 Model 3 後輪驅動煥新版售價降至 24.59 萬元；Model 3 長續航煥新版售價下調至 28.59 萬元。Model Y 兩款車型也同步下調售價。其中，Model Y 後驅版下調 7500 元至 25.89 萬元；Model Y 長續航版降價 6500 元至 29.99 萬元。</p><h3><strong>廣汽集團：全資子公司中隆投資擬將如祺出行 5% 股份轉讓給廣汽工業集團</strong></h3><p>1 月 12 日，廣汽集團公告，全資子公司中隆投資擬按評估價格將其持有的如祺出行 5% 股份轉讓給廣汽工業集團，標的股權轉讓對價約為 2.7 億元。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240113/170510540728658300.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>理想全系降價逾 3 萬元，L7 起售價首次來到 30 萬內</h3><p>據紅星資本局報道，理想 L7、L8、L9 全系推出年初優惠活動。據理想門店透露，此次根據不同車型版本降價範圍 3.5 萬至 3.8 萬元，尤其是 L7，起售價直接降到 28.69 萬，首次來到 30 萬內。此外在上海還有 1 萬元滬牌補貼，該優惠截止到 1 月末。3 月理想會推出改款的 L9 以及全新的 MPV 車型 MEGA。</p><h3><strong>哪吒汽車海外第三家工廠在馬來西亞奠基</strong></h3><p>1 月 12 日，哪吒汽車與馬來西亞合作伙伴在森美蘭州 Rembau Chembong 工業區共同完成哪吒汽車海外第三家工廠的奠基儀式。該工廠計劃於 2025 年正式投產。</p><h3>馬自達汽車將與豐田汽車共享車載系統</h3><p>1 月 12 日，馬自達汽車將與豐田汽車共享車載系統，兩家汽車製造商將聯合開發這些系統，馬自達希望將開發成本最多削減 80%。</p><h3><strong>Stellantis 注資法國鈉離子電池公司</strong></h3><p>1 月 12 日，全球第四大汽車製造商 Stellantis 宣佈，將投資法國鈉離子電池初創公司 Tiamat，以實現產品組合多元化，並大規模生產電動汽車，同時減少對稀缺資源的依賴。這筆投資是 Tiamat 的 1.5 億歐元初始融資的一部分，Stellantis 的具體注資金額沒有透露。</p><h3>現代起亞去年在美國銷量創歷史新高</h3><p>現代起亞去年在美銷量趕超 Stellantis 排名第四，位居通用、豐田和福特之後。其中，現代汽車（含捷尼賽思）售出 87.037 萬輛，首次突破 80 萬輛;起亞售出 78.2451 萬輛，也刷新紀錄。</p><h3>租車巨頭赫茲將出售電動車車隊約三分之一車輛，轉向購買燃油車</h3><p>赫茲表示，將把在美國出售約 2 萬輛電動汽車的部分收益用來購買燃油汽車，「此舉將更好地平衡供應，迴應客户對電動汽車的預期需求」。赫茲表示，該公司將裁減利潤率較低的租賃業務，並減少與電動汽車相關的損失費用。</p><h3>本田與加拿大政府商討潛在電動汽車工廠項目，投資額可達近 140 億美元</h3><p>加拿大財政部長方慧蘭<span>1</span>月<span>11</span>日表示，她與本田汽車公司代表會面，商討後者可能在加拿大建立電動汽車工廠的相關事宜。該廠的投資額可能將達到近<span>2</span>萬億日元（約合<span>137</span>億美元）。方慧蘭稱：「本田一直是加拿大非常重要的投資者，雙方的合作仍在繼續。」</p><h3>奧迪 SQ7 暗夜騎士版正式上市</h3><p>1 月 12 日，高性能豪華 SUV 奧迪 SQ7 暗夜騎士版正式上市，售價 116.98 萬元。奧迪 SQ7 暗夜騎士版搭載同級別唯一 V8 發動機，配備 quattro 全時四驅系統，同時標配全輪轉向。奧迪 2023 年中國市場共計交付 72.9 萬輛，同比增長 13.5%，超豪華車市場整體增幅。</p>
                                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Sat, 13 Jan 2024 00:33:34 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10671981.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10671981.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[劉嘉欣 LJX]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[住建部最新發文，房企項目合理融資迎重大利好住建部最新發文，房企項目合理融資迎重大利好]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：界面新聞匡達" src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20240112/1705066220980_a700x398.png" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>此次政策重點在於區分了房企集團風險和項目風險，實現精準支持房地產項目融資。此次政策重點在於區分了房企集團風險和項目風險，實現精準支持房地產項目融資。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">王婷婷</span></p></blockquote><p>2024 開年，房企融資端又迎來利好消息。</p><p>1 月 12 日，據住房城鄉建設部網站消息，為了更加精準支持房地產項目合理融資需求，促進房地產市場平穩健康發展，住房城鄉建設部和金融監管總局近日聯合印發了《關於建立城市房地產融資協調機制的通知》（下稱《通知》）。</p><p>《通知》主要從建立城市房地產融資協調機制、篩選確定支持對象、滿足合理融資需求和做好融資保障工作四個方面的內容展開。</p><p>業內人士認為，這一機制的建立，有助於區分集團公司債務風險和項目公司開發運營風險，更加精準支持房地產開發企業合理項目融資需求，有序推進房地產項目正常開發建設，促進房地產市場平穩健康發展。</p><p>具體來看，對於房地產融資協調機制，《通知》稱，要明確工作分工，強化統籌謀劃，細化政策措施，將各項工作做實做細。要定期組織各方會商，及時研判本地房地產市場形勢和房地產融資需求，協調解決房地產融資中存在的困難和問題。此外，還要搭建政銀企溝通平台，推動房地產開發企業和金融機構精準對接。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20240112/1705066220980.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>融資支持對象的篩選則是根據房地產項目的開發建設情況及項目開發企業資質、信用、財務等情況，提出可以給予融資支持的房地產項目名單。「對存在重大違法違規行為、逃廢金融債務等問題的房企和項目，要提示金融機構審慎開展授信。」</p><p>第三點提到要篩選確定支持對象，這對房企來説是最關鍵的一點。金融機構按照市場化、法治化原則評估協調機制推送的支持對象，對正常開發建設、抵押物充足、資產負債合理、還款來源有保障的項目，建立授信綠色通道，優化審批流程、縮短審批時限，積極滿足其合理融資需求。</p><p>此外，對開發建設暫時遇到困難但資金基本能夠平衡的項目，不盲目抽貸、斷貸、壓貸，通過存量貸款展期、調整還款安排、新增貸款等方式予以支持。</p><p>最後，協調有關部門需加快行政許可事項辦理，對符合條件的房地產項目要儘快為其辦理「四證」；加強信息共享，及時向相關金融機構提供項目建設運行、預售資金監管等信息；為房地產開發企業和金融機構做好在建工程等抵押提供支持，保障金融機構債權安全。</p><p>同策研究院研究總監宋紅衞告訴界面新聞，兩部門對房企融資的新提法在當前來説是重大利好，「臨近年底，房企對於現金流的需求量大幅上升，工程款、到期債務、獎金等一系列剛性支出。由於銷售市場仍然低迷，所以房企對於外部融資需求越來越大，新政給到了很好的支持。」</p><p>在中指研究院企業研究總監劉水看來，此次政策重在區分了集團風險和項目風險，實現精準支持房地產項目融資，比如對於優質房地產項目融資加快流程審批，對於暫時遇到困難但資金能基本平衡的項目也能給予支持。</p><p>明源不動產研究院首席研究員艾振強認為，將集團風險和項目風險分開，鼓勵對優質項目支持融資有點類似於產業園、購物中心 REITs 的發佈，主要看這個項目底層資產質地如何，出租率怎麼樣，每年租金增長如何等。相對而言，核心城市核心地段的項目會佔優勢。</p><p>艾振強分析，政策背景應是保交樓和行業融資不及預期。據中指研究院統計，2023 年，房地產行業共實現非銀類融資 7222.7 億元，同比下降 15.1%，實際融資環境仍未顯著回暖。</p><p>於是，過去一年裏融資政策保持着寬鬆基調，尤其是更加強調「一視同仁對待不同所有制企業」，針對性解決當前民營房企融資難問題。到 2024 年，這一趨勢得到延續。</p><p>「精準支持房地產項目融資，將有助於房地產行業企穩。」</p><p>劉水指出，一方面，優質房地產項目加快審批流程，儘快形成實物投資，將有助於房地產投資企穩，減少經濟下行壓力。另一方面，暫時遇到困難的項目受到融資支持，將有助於減少項目交付風險，改善行業預期，促進房地產需求釋放，有利於房地產市場企穩。</p><p>在房企內部人士看來，利好信號明顯，但仍有很多東西未明確，要看落地效果，「比如文件中的‘充足’、‘合理’都不是定量的指標。」</p><p>也有房企人士表示，住建部如果真的可以跟金融監管協調，對一些優質項目的融資將是利好。</p><p>廣東省住房政策研究中心首席研究員李宇嘉向界面新聞表示，目前房地產融資的問題，並不是機制是否建立的問題，而是能否獲得信任的問題。</p><p>李宇嘉認為，目前來看，依據現有的監管手段和工具，金融機構對於「抵押物是否充足、資產負債是否合理、還款來源是否有保障」，並沒有充分的信心，也很難準確判斷。</p><p>「信貸是信用行為，是以信任為前提的。因此，此次建立協調機制，只能是建立一個對接的平台，讓雙方充分溝通，是否貸款依照的是銀行的風險控制、信貸審批流程，這是市場化、法制化、商業自願自主的，而不能強制。」李宇嘉稱。</p>
                                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Fri, 12 Jan 2024 14:27:52 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10671402.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10671402.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[王婷婷 TT]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[「新三樣」去年出口額首破萬億，鋰電池佔比最大「新三樣」去年出口額首破萬億，鋰電池佔比最大]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240112/170505899329890500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>去年前 11 個月，鋰電池的出口額已達 4194.3 億元，在「新三樣」中佔比 42%。去年前 11 個月，鋰電池的出口額已達 4194.3 億元，在「新三樣」中佔比 42%。</p><blockquote><p>界面新聞記者｜莊鍵</p><p>界面新聞實習記者｜李晗</p></blockquote><p>全球經濟綠色低碳轉型加速，拉動「新三樣」出口快速增長。</p><p>1 月 12 日，在國務院新聞辦召開的新聞發佈會上，海關總署副署長王令浚介紹，2023 年，中國「新三樣」產品合計出口 1.06 萬億元，首次突破萬億大關，增長 29.9%。</p><p>「新三樣」指的是電動載人汽車、鋰離子蓄電池和太陽能電池三類產品；相對應的外貿「老三樣」則是服裝、家居、家電。</p><p>近年來，國內新能源和清潔能源產業逐步完善，全球經濟綠色低碳轉型加速，「新三樣」逐漸成為拉動外貿出口的新動能。據海關總署數據顯示，截至 2023 年三季度，「新三樣」產品出口值已連續 14 個季度保持兩位數增長。</p><p>海關總署暫未公佈電動載人汽車、鋰離子蓄電池和太陽能電池 2023 年全年的分類出口金額。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240112/170505899329890500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>截至去年前 11 個月，在「新三樣」中，電動載人汽車的出口金額增速最快。</p><p>據海關總署數據統計，去年前 11 個月，電動載人汽車出口 162.3 萬輛，金額為 2693.2 億元，同比增長 82.3%。</p><p>2023 年全年，電動載人汽車出口 177.3 萬輛，同比增加 67.1%，佔去年汽車出口總量的三分之一。</p><p>根據《海關統計月報出口主要商品目錄 (2023 年)》，電動載人汽車共包含五類，分別是混合動力客車 (10 座及以上)、純電動客車 (10 座及以上)、非插電式混合動力乘用車、插電式混合動力乘用車、純電動乘用車。</p><p>其中，純電動乘用車的出口量佔比最高。去年前 11 個月，純電動乘用車出口量佔電動載人汽車總量的近九成，出口金額達 2238.1 億元，出口至全球 171 個國家。</p><p>界面新聞記者通過海關統計數據平台查詢，純電動乘用車出口額最大國家分別為比利時、英國、西班牙，均為歐洲國家。</p><p>去年前 11 個月，鋰離子蓄電池的出口金額排名首位，在「新三樣」中佔比 42%。</p><p>鋰離子蓄電池是一種可充放電電池，是當前新能源汽車動力電池的主要類型。去年前 11 個月，中國共出口鋰離子蓄電池 33.1 億個，金額達 4194.3 億元，同比增長 39.5%。</p><p>在鋰離子蓄電池額出口目的地中，出口金額排名前三的國家分別是美國、德國和韓國，其中，美國是採購該產品最多的國家，金額達 867.5 億元，約佔該品類出口總額的 20%。</p><p>太陽能電池，是一種利用太陽光轉化為電能的半導體薄片。去年前 11 個月，中國共出口太陽能電池 51.9 億個，出口金額為 2889.7 億元，同比增長 1%。</p><p>按照《海關統計月報出口主要商品目錄 (2023 年)》，太陽能電池分為兩大類：未裝在組件內或組裝成塊的光電池、已裝在組件內或組裝成塊的光電池。</p><p>土耳其、印度和柬埔寨是採購前者最多的三個國家，荷蘭、巴西和西班牙則是採購後者最多的三個國家。</p>
                                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Fri, 12 Jan 2024 13:57:28 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10670827.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10670827.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[李晗 LH]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[交易金額超 500 億，美國油氣行業又現超級併購交易金額超 500 億，美國油氣行業又現超級併購]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：圖蟲創意" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240112/170505225491500900_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>兩家公司合併後將成為本土最大天然氣生產商，全部庫存可賣 15 年。兩家公司合併後將成為本土最大天然氣生產商，全部庫存可賣 15 年。</p><blockquote><p>界面新聞見習記者 | 鬱娟</p></blockquote><p>美國兩家頭部天然氣生產商合併。</p><p>1 月 11 日，美國切薩皮克能源公司 (Chesapeake Energy，下稱切薩皮克)、西南能源公司 (Southwestern Energy) 宣佈合併。兩家公司合併後，將取代商殷拓集團 (EQT Corporation) 成為美國新的最大天然氣生產商。</p><p>兩家公司的市值總和為 240 億美元 (約合 1720 億元人民幣)，超過殷拓集團，但低於埃克森美孚等綜合能源巨頭。</p><p>據界面新聞統計，2022 年，兩家公司的產量之和為 78 億立方英尺/日 (約合 2.2 億立方米/日)，較殷拓集團 2022 年的產量水平高出近四成。</p><p>根據公告，切薩皮克以每股 6.69 美元的價格，收購西南能源公司的全部股票，交易金額為 74 億美元 (約合 525 億元人民幣)。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240112/170505225491500900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>合併完成後，切薩皮克股東將持有新公司 60% 的股份，西南能源公司股東持 40% 的股份。交易預計在今年二季度完成，屆時將採用新的公司名稱。</p><p>切薩皮克稱，兩家公司合併後，全部天然氣庫存可賣 15 年。</p><p>兩家公司都是美國頁巖油氣生產商。西南能源公司的近期市值以及 2022 年天然氣的淨產量均高於切薩皮克。</p><p>公開報道顯示，切薩皮克在 2019 年前後把業務重心從天然氣轉到原油生產，隨後遭遇油價下跌，曾於 2020 年申請過破產。2021 年初，切薩皮克向法院申請破產保護，獲得了債務減免，隨後將重心挪迴天然氣。</p><p>財報顯示，除天然氣外，2022 年切薩皮克和西南能源公司液化天然氣 (LNG) 的淨產量 (net production) 分別為 600 萬桶/日和 9.7 萬桶/日。</p><p>根據切薩皮克的投資者電話會材料，兩家合併後，20% 的產品將出口至國際市場，新公司的資產將更靠近墨西哥沿岸的「LNG 走廊」。該地區 LNG 運輸管道和接收站較。</p><p>這是近期美國油氣行業第四起大型兼併交易。</p><p>2023 年 10 月，<a href="https://www.jiemian.com/article/10214232.html" target="_blank">埃克森美孚</a>和<a href="https://www.jiemian.com/article/10272142.html" target="_blank">雪佛龍</a>分別宣佈以 595 億美元、530 億美元收購本土頁巖油氣公司。去年 12 月，西方石油公司宣佈以 120 億美元收購頁巖油氣生產商 CrownRock。</p><p>能源研究公司睿諮得能源 (Rystad Energy) 上游資深分析師陳琳此前對界面新聞分析，近期北美大型交易增加的原因是，一方面，大型公司注重提高庫存以維持未來的長期增長，進而確保股東能夠獲得長期回報；另一方面，近兩年高位的油氣價格為油氣企業創造的豐厚利潤，也支持企業能夠進行大規模兼併購。</p><p>儘管政府間能源機構國際能源署 (IEA) 預測全球<a href="https://www.jiemian.com/article/10278599.html" target="_blank">石油、天然氣需求都將在 2030 年前達到峯值</a>，美國石油和天然氣的產量不斷提高。</p><p>標普全球稱，該現象「<span>很大程度上由於石油價格強勁</span>」推動，強勁的石油價格也推動了伴生天然氣的生產。</p><p>美國能源信息署 (EIA) 在 1 月初的短期展望中表示，2024-2025 年，美國原油和天然氣的產量還將繼續增長，並創下歷史新高。</p><p>據 EIA 估算，2023 年美國的原油產量為 1292 萬桶/日，2024 年和 2025 年將分別增加至 1320 萬桶/日、1340 萬桶/日。</p><p>EIA 稱，2024-2025 年美國天然氣的產量、庫存量都將超過 2019 年-2023 年平均水平，創下歷史紀錄。</p><p>截至當日收盤，切薩皮克股價上漲 3.16%，西南能源公司下跌 2.47%。</p>
                                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Fri, 12 Jan 2024 12:50:42 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10670068.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10670068.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[鬱娟 YJ]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[《繁花》版權方聲明維權，蹭熱度營銷請收手《繁花》版權方聲明維權，蹭熱度營銷請收手]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<figure><img alt="《繁花》劇照" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240112/170505868348630000_a700x398.png" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>律師稱，未經授權使用相關元素進行商業營銷，屬於「搭順風車」，可能涉嫌侵犯著作權和不正當競爭。律師稱，未經授權使用相關元素進行商業營銷，屬於「搭順風車」，可能涉嫌侵犯著作權和不正當競爭。</p><p>1 月 12 日，電視劇《繁花》版權方委託律所，針對近期市場出現的「蹭熱度」行為發出聲明，要求相關方停止知識產權侵權和不當競爭行為，並表示若有<span><span><span><span>市場經營主體</span></span></span></span>有意取得關聯合作，與指定聯繫人接洽溝通。</p><p>北京韜安律師事務所聲明稱，近期部分商家與市場經營主體以攀附《繁花》熱度和委託人上海繁花裏企業發展有限公司商譽為目的，在未獲授權情況下，利用該劇相關元素開展商業營銷活動，誤導公眾、擾亂市場，侵害委託方知識產權，要求停止侵權行為，並表示對嚴重侵權主體將啓動法律手段維權。</p><p>聲明同時稱，上海繁花裏為電視劇《繁花》出品方及唯一版權方，擁有該劇的完整知識產權和授權權利。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240112/170505732444966800_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>圖源：微博@韜安律師事務所</figcaption></figure><p>電視劇《繁花》為王家衞執導的<span>年代劇。該劇播出後</span>，劇中出現的黃河路、和平飯店等成熱門打卡點，同時帶火排骨年糕等美食。據《新民晚報》報道，排骨年糕在外賣平台搜索量暴漲 670%，不少商家在平台菜單更新」霸王別姬」，還有餐廳將「幹炒牛河」更名為「寶總最愛」。界面新聞在淘寶搜索「繁花同款」，出現大量「汪小姐唐嫣同款珍珠耳釘」「李李同款連衣裙」等服裝飾品類商品。</p><p><span>上海大邦律師事務所高級合夥人律師遊雲庭向界面新聞介紹，《繁花》的權利主體有兩層，一是原著小説，二是電視劇。人物名稱、角色、情節關係等權利屬於原著作者金宇澄，改編的舞美設計、演員造型等新增部分屬於電視劇版權方。未經授權使用這些元素進行商業營銷，屬於「搭順風車」，可能涉嫌侵犯著作權和不正當競爭。</span></p><p><span>遊雲庭表示，如果後續版權方起訴，具體的經濟賠償視原告的損失、被告的獲利而定，如果前兩者都無法確定，由法院綜合材料決定金額。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240112/170505868348630000.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240112/170505754355002900_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>圖片截自淘寶</figcaption></figure><p>熱播劇起訴侵權有例可考。2023 年 10 月，熱播劇《狂飆》版權方愛奇藝將兩家餐飲公司訴至<span>西安市中級人民法院，稱這兩家餐飲公司在大眾點評推出的團購套餐名稱、詳情頁面使用「白金瀚」「強盛集團」「大嫂」等字樣，並使用劇中人物漫畫形象，宣傳前述套餐為「聯名推薦」。</span>最終西安中院經審理認為<span>，兩餐飲公司行為已足以構成誤認，構成不正當競爭行為，判令賠償愛奇藝經濟損失 30 萬元。</span></p><p><span>更早之前，網劇《陳情令》版權方新湃傳媒發現，某商貿公司未經其許可且未支付任何許可費用的情況下，在其運營網店內的一款髮飾商品名稱中使用「陳情令」字樣，商品詳情頁面使用《陳情令》電視劇的截圖。江蘇省睢寧法院經審理認為構成不正當競爭行為，罰款 9000 元。</span></p><p>公開信息顯示，《繁花》出品方共 5 家，分別是中央電視台、企鵝影視、上海電影集團、上海繁花裏和上影電影製作有限公司，製作方為澤東電影。</p><p>上海繁花裏與王家衞和澤東電影關係緊密。天眼查顯示，上海繁花裏成立於 2018 年，<span>與王家衞關聯公司上海澤東諮詢有限公司註冊地址及聯繫電話相同，同時公司監事彭綺華為王家衞多年合作伙伴，是電影《阿飛正傳》《花樣年華》《一代宗師》的製片人。</span></p><p>據《南方週末》專訪金宇澄報道，2013 年 11 月，《繁花》小説出版僅半年，王家衞就找到金宇澄尋求購買影視改編權，經過近 10 年的籌備，該劇才於 2023 年底播出。該劇最後字幕同時註明：「本劇部分內容來自《上海賦》《野蠻生長》《股市中的紅男綠女》和《股市中的悲歡離合》，以上內容均已獲作者或出版社同意。」</p>
                                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Fri, 12 Jan 2024 12:38:28 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10670980.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10670980.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[胡毓靖]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[Burberry 創十年最大盤中跌幅，因購物旺季都賣不動貨 Burberry 創十年最大盤中跌幅，因購物旺季都賣不動貨]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<figure><img alt="拍攝：範劍磊" src="https://img2.jiemian.com/101/original/vcg/20230119/1674120874032_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>Burberry 沒有在奢侈品行業最火熱的時候轉型成功，它如今必然要面對更多挑戰。Burberry 沒有在奢侈品行業最火熱的時候轉型成功，它如今必然要面對更多挑戰。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">陳奇鋭</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">樓婍沁</span></p></blockquote><p><span>1</span>月<span>12</span>日，英國奢侈品牌<span>Burberry</span>發佈未經審計的<span>2024</span>財年第三季度業績報告。</p><p>在截至<span>2023</span>年<span>12</span>月<span>30</span>日的<span>13</span>周內，<span>Burberry</span>零售收入同比下跌<span>2%</span>至<span>7.06</span>億英鎊（約合人民幣<span>64.59</span>億元），按固定匯率計算則下跌<span>7%</span>。可比門店收入（<span>Comparable store sales</span>）下跌<span>4%</span>，在<span>2022</span>年同期則上漲<span>1%</span>。</p><p>按地區劃分，亞太市場增長<span>3%</span>，其中中國大陸和日本市場分別增長<span>8%</span>和<span>9%</span>，南亞太市場增幅為<span>2%</span>，此前被寄予厚望的韓國市場則下跌<span>10%</span>。歐洲、中東和非洲市場整體下跌<span>5%</span>，持續疲軟的美洲市場此次跌幅達到<span>15%</span>。</p><p>早在<span>2024</span>財年第二季度，<span>Burberry</span>的可比門店收入增幅已經僅為<span>1%</span>，整個上半年的零售收入增幅錄得<span>4%</span>。<span>Burberry</span>稱，受到奢侈品行業遇冷的影響，<span>2024</span>財年營業利潤收入預計下調為<span>4.1</span>億英鎊至<span>4.6</span>億英鎊。</p><p>第三季度財報發佈當日，<span>Burberry</span>股價一度下跌<span>15%</span>，創下<span>10</span>年來最大的盤中跌幅，市值在<span>2023</span>年也縮水了近三分之一。包含感恩節、聖誕節和新年在內的第四季度假日季通常是奢侈品銷售旺季，<span>Burberry</span>在該季度內疲軟的業績，是導致投資者對其失去信心和耐心的主要原因。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/vcg/20230119/1674120874032.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240112/170505822940511900.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>全球奢侈品零售增長正在放緩。愛馬仕集團和<span>LVMH</span>集團在<span>2023</span>年第三季度財報中均已出現銷售額增幅下降的現象，香奈兒全球精品部總裁<span>Bruno Pavlovsky</span>接受媒體採訪時更直接表示，<span>2024</span>年的情況必將比<span>2023</span>年更為艱鉅。</p><p>在這個充滿不確定的節點，<span>Burberry</span>啓動了新一輪轉型，它註定要面臨更多挑戰。從<span>2018</span>年到<span>2022</span>年，<span>Riccardo Tisci</span>作為創意總監通過設計和多元營銷手段革新了老化的形象，但<span>Burberry</span>卻始終沒有塑造出它想要的高端定位。</p><p>一次未完全成功的轉型就已經消耗了大量時間、金錢和市場期待，再一次轉型必然會為品牌招來更多批判的眼光。</p><p>尤其是在提升定位這件事情上。<span>2023</span>財年收入<span>30.94 億</span>英鎊的<span>Burberry</span>整體上仍然是一個大型奢侈品牌，是一台每年設置高昂預算的大型營銷機器。問題在於，當高調的營銷沒有實現拉昇定位的目標，消費者反而會更深刻地記住這個品牌的不足，並對後續轉型產生質疑。</p><p>經過<span>Riccardo Tisci</span>和<span>Daniel Lee</span>兩任創意總監，<span>Burberry</span>其實已經足夠年輕，設計也兼具傳統和時髦，它本身也有積攢有大量手工藝技術，儘管這部分向來不是品牌敍事裏的重點。如今<span>Burberry</span>最大的困境就在於消費者不信任它，不願意將其看作是一個有着百年曆史的高端奢侈品牌。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240112/170505824343799000.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>從風衣再到<span>Check Pattern</span>條紋，屬於<span>Burberry</span>自身品牌遺產的部分一直跟實用性高度掛鈎，但當代奢侈品牌的本質從來都與實用無關。至於新一輪轉型中提出的<span>「</span>重振英國性<span>」</span>策略，要在如今英國脱歐後全球影響力下降的時代裏重新勾起消費者的慾望，不會是件容易的事情。</p><p>作為對比，同樣在<span>2010</span>年代中期陷入增長困境的<span>Prada</span>之所以能在近期較好地推進轉型，一個關鍵因素便是得益於此前樹立的時尚形象，即使業績下跌，消費者依然承認它的奢侈定位。而對於<span>Burberry</span>來説，即使它試圖通過漲價來匹配自己目前的創意水準，消費者也難以認可。</p><p>而難以認可的另一個因素，則來自於<span>Burberry</span>的零售模式。可以看到的是，<span>Burberry</span>在中國和海外市場較大的產品差價，並運營有數量並不算少的奧萊門店。<span></span>這是其成為試圖向更高端轉變過程中的阻礙。就連在美國市場，相當長時間裏<span>Burberry</span>都被消費者<a href="https://www.businessoffashion.com/articles/luxury/burberry-unveils-grand-plan-to-become-a-true-luxury-player/" target="_blank">認為</a>是輕奢品牌。</p><p>隨着消費者在奢侈品消費上的審美愈發保守，非頭部品牌要提振市場的信心正在變得愈發艱難。不僅中產階級購買力縮水，富裕階級也開始重新審視奢侈品消費行為。對於<span>Burberry</span>來説，如今只有更為決絕地在各個層面持續進行縱深重整，才能有效推動轉型。</p><p>但也不是沒有機會。</p><p>現階段奢侈品行業增速放緩的另一個重要原因，是奢侈品牌難以拿出新的玩法和展現出新的價值觀。回顧<span>2015</span>年那次奢侈品寒冬，<span>Gucci</span>便是通過數字化和年輕化轉型，革新了自己和整個行業老氣沉沉的狀況，並連續數年錄得銷售額高增長。</p><p>關鍵在於誰更具革新的決心。</p>
                                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Fri, 12 Jan 2024 11:37:05 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10670796.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10670796.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[陳奇鋭]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[證監會時隔兩年多後召開線下發佈會，重磅迴應 IPO 節奏、新股發行定價等熱點問題證監會時隔兩年多後召開線下發佈會，重磅迴應 IPO 節奏、新股發行定價等熱點問題]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<figure><img alt="來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240112/170505472376375900_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>「下一步，證監會將科學合理保持 IPO 常態化，做好一二級市場協調發展。」「下一步，證監會將科學合理保持 IPO 常態化，做好一二級市場協調發展。」</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張靈霄</span></p></blockquote><p>1 月 12 日，證監會召開 2024 年首場新聞發佈會，迴應了當前市場關注的熱點問題。</p><p>這也是證監會時隔兩年多召開的首場線下發佈會，釋放了完善信息發佈機制、加強與市場溝通的積極信號。證監會官網顯示，上一次新聞發佈會於 2021 年 9 月 24 日召開。</p><p>證監會發行司司長嚴伯進在發佈會上表示，當前 IPO 節奏明顯放緩。2023 年 8 月以來，證監會階段性收緊 IPO，節奏確實慢下來了。具體看，2023 年共核發 245 家企業 IPO，啓動發行 237 家。其中，1-8 月核發 213 家、啓動發行 193 家，9-12 月核發 32 家、啓動發行 44 家，後四月發行節奏明顯放緩。</p><p>下一步，證監會將科學合理保持 IPO 常態化，繼續嚴格把好 IPO 入口關，提高上市公司質量；繼續做好逆週期調節，做好一二級市場協調發展。</p><p>「目前新股超募和募不足現象並存，競爭博弈、優劣分化的發行生態正在形成。「嚴伯進還介紹了全面註冊制下的新股發行情況。他表示，證監會在推進新股市場化發行的同時，全面加強發行承銷各環節監管，引導網下投資者合理報價、督促發行人和承銷機構審慎定價。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240112/170505472376375900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>嚴伯進表示，證監會和交易所堅持從嚴監管，監測約束異常報價行為，抑制階段性出現的抱團壓價和大比例超募兩種不合理傾向。從效果看，2023 年 9 月到 12 月，新股發行平均市盈率有所回落，與可比上市公司平均市盈率的比值明顯下降，未出現大比例超募。</p><p>證監會機構司副司長林曉徵則在發佈會上表示，2023 年以來，逆市佈局已成為市場共識。行業機構普遍認為，一方面，中國經濟回升向好、長期向好的基本趨勢沒有變；另一方面，當期 A 股市場估值水平已處於歷史低位，長期看已具備較高的投資價值。現階段面臨較好的逆市佈局時間窗口，有利於投資者獲得較好的投資回報。</p><p>她表示，下一步，證監會將繼續支持行業機構逆市佈局，並將研究制定「逆週期佈局」激勵約束機制，重點是引導行業機構將功能性放在首要位置，切實發揮好「受人之託、代人理財」作用，強化對逆週期佈局的正面激勵，引導機構踐行長期投資、價值投資，切實提升投資者獲得感。</p><p>林曉徵介紹，截至去年底，社保基金、公募基金、保險資金、年金基金等各類專業機構投資者合計持有 A 股流通市值 15.9 萬億元，較 2019 年初增幅超 1 倍，持股佔比從 17% 提升至 23%。其中，公募基金持有 A 股流通市值 5.1 萬億元，持股佔比從 3.8% 提升至 7.3%，成為 A 股第一大專業機構投資者。</p><p>目前，證監會正在研究制定《資本市場投資端改革行動方案》，作為未來一段時期統籌解決資本市場中長期資金供給不足、各類專業機構投資者投資行為長期性和穩定性不強等問題的行動綱要。下一步，證監會將在中央金融委的統一領導下，會同相關部委，繼續採取有效措施，加快推進資本市場投資端改革的各項工作，進一步加大中長期資金引入力度。</p><p>證監會上市司郭瑞明表示，證監會將加大回購的事中事後監管，對利用回購實施內幕交易、操縱市場等違法行為的，依法嚴厲查處。</p><p>同時，證監會將在尊重公司自治的基礎上，更好發揮監管的引導約束作用，推動上市公司不斷增強分紅意識，優化分紅方式，培育分紅習慣。證監會鼓勵上市公司依法合規運用回購工具，進一步增強投資者獲得感，促進市場穩定健康發展。</p>
                                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Fri, 12 Jan 2024 10:38:37 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10670415.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10670415.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[張靈霄]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[榮耀發佈 70 億參數 AI 大模型，趙明迴應羅永浩「抄襲」爭議榮耀發佈 70 億參數 AI 大模型，趙明迴應羅永浩「抄襲」爭議]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：榮耀" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240112/170503825332743500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>在大模型對垂類應用的 AI 能力升級上，榮耀的選擇是加強對應用開發者的開放性。在大模型對垂類應用的 AI 能力升級上，榮耀的選擇是加強對應用開發者的開放性。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">伍洋宇，陸柯言</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">文姝琪</span></p></blockquote><p>1 月 11 日，榮耀在 2023 開發者大會上正式發佈 MagicOS 8.0（魔法 OS 8.0）操作系統，以及自研 70 億參數 AI 大模型「魔法大模型」。同時，榮耀發佈了其旗艦智能手機榮耀 Magic6 系列，包括榮耀 Magic6 和榮耀 Magic6 Pro 兩款產品。</p><p>此前，MagicOS 8.0 的部分功能曾引發一些行業爭議。「羅永浩的闢謠號」在微博上表示，MagicOS 8.0 的「任意門」功能是對錘子手機「One Step」的「抄襲」。該功能是指手機基於平台級 AI 對用户的交互意圖進行預測，在用户對文本的「一拖一放」上，自動彈出用户可能想切換的購物、娛樂或辦公應用界面。</p><p>對此，榮耀 CEO 趙明在 11 日的採訪環節上做出了迴應，他否認了抄襲，並安排自己的員工送羅永浩一台手機再「交流交流」。</p><p>手機與大模型的融合正在成為智能手機行業的新熱點。榮耀之外，華為、小米、OPPO、vivo 等廠商均已採取佈局端側大模型等相關動作。相較於互聯網大廠對雲側大模型的關注與投入，手機廠商的動作主要集中在端側大模型的研發與應用上，這對手機用户而言更有針對性和私密性。</p><p>需要指出的是，端側大模型的應用趨勢是將 AI 能力開放給用户，其工具屬性更為突出。但榮耀目前的做法有所不同，它更注重系統側的 AI 能力升級。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240112/170503825332743500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>榮耀全球 CMO 郭鋭的解釋是，將 AI 大模型接入各種垂類應用不是榮耀想要 PK 的重點，團隊想做的是「拿大模型提升平台級 AI 能力」。例如，在理解用户意圖上，操作系統掌握更好的個人知識庫和端側 AI 能力，才能夠真正提供相匹配的應用服務。從這一點來説，MagicOS 8.0 的「任意門」功能是一個典型場景。</p><p>至於大模型對垂類應用的 AI 能力升級，榮耀的選擇是加強對應用開發者的開放性。</p><p>在 MagicOS 8.0 發佈的同時，該公司也宣佈了「百模生態計劃」，即為百大模型提供入口，讓雲側通用大模型和各種行業垂域大模型可以通過貨架化方式融入到 MagicOS 中，同時，更多第三方應用也能更方便調用榮耀魔法大模型來提升應用體驗。在該計劃的合作量級上，郭鋭表示，當前「任意門」已經接入 7 大類應用、共上百個應用。</p><p>新機發布方面，榮耀 Magic6 系列的更新覆蓋通信、續航、屏幕、玻璃、影像、AI 等領域。其中，通信領域的功能更新更為突出。</p><p>在通信上，榮耀 Magic6 系列搭載自研射頻增強芯片 HONOR C1+，可讓天線發射收益最大提升 41%，天線接收收益最大提升 51%，有利於地庫、地下室等場景快速回網；同時，榮耀 Magic6 Pro 加入了衞星通信功能，支持實時語音和雙向短信。在手機廠商的相繼佈局下，衞星通信也正在從一個「冷門」功能走向一個熱門領域。</p><p>與高端品牌跨領域的聯名合作，已經成為手機廠商衝擊高端市場的重要手段之一。此次榮耀發佈了保時捷設計摺疊屏手機 Magic V2 RSR，機身靈感採取保時捷 911 的飛線設計，其售價已觸達 15999 元。</p>
                                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Fri, 12 Jan 2024 06:33:00 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10668114.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10668114.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[伍洋宇/陸柯言]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[「沒東西賣」，董宇輝又停播了「沒東西賣」，董宇輝又停播了]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：界面新聞" src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20240112/1705029036442_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>無論從直播內容還是賣貨類型上看，目前「與輝同行」都尚未和「東方甄選」賬號之間形成差異化。無論從直播內容還是賣貨類型上看，目前「與輝同行」都尚未和「東方甄選」賬號之間形成差異化。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">佘曉晨</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">文姝琪</span></p></blockquote><p><span><span>剛剛收穫「開門紅」的董宇輝新賬號突然宣佈停播一天。</span></span></p><p><span><span>按照此前的計劃，1 月 9 日首播後，東方甄選旗下主播董宇輝的新賬號「與輝同行」將在抖音進行日播。</span></span><span><span>1 月 12 日，與輝同行公眾號卻發文稱「停播一天」，原因是「沒東西賣了」。同時，</span></span><span><span>「與輝同行」也在公眾號配圖中展示了「已售罄」的信息。</span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" height="520" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240112/170502880532718600_a700xH.jpg" width="303" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>「與輝同行」公眾號截圖</figcaption></figure><p><span><span>無論這是不是一次營銷噱頭，作為一個備受關注的新賬號，「與輝同行」做出這樣的決策令人錯愕。隨後，相關消息火速衝上微博熱搜。</span></span></p><p><span><span>1 月 9 日開播當天，「與輝同行」粉絲數量暴漲，直播間最高在線人數一度達 380 萬，四小時直播內漲粉達 300 萬。</span></span></p><p><span><span>當日，董宇輝和其他幾位主播一同完成了表演和直播帶貨，期間俞敏洪也前來助陣。第三方數據顯示，1 月 9 日「與輝同行」的直播帶貨銷售額超過 1 億。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20240112/1705029036442.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>但無論從直播內容還是賣貨類型上來看，目前「與輝同行」都尚未和「東方甄選」賬號之間形成差異化。</span></span></p><p><span><span>以 1 月 9 日的選品為例，與輝同行直播間貨品包含 180 多件，近 50%</span></span><span><span><span><span><span><span><span>為食品飲料，其他商品還包括書籍雜誌、生活電器和日用品等。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>「東方甄選」賬號的貨品同樣以食品飲料為主，較大的區別是以自營品為重心。華創證券統計顯示，</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>東方甄選</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>從 2023 年 3 月開始</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>加速自營品上新</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>，</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>自營品 SKU</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>達到約</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>200 個，覆蓋了肉蛋果蔬、飲品、零食素食等品類</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>當然，俞敏洪和董宇輝也在直播中多次談到，新賬號未來還會涉足作家訪談、文旅等內容，但這些規劃也都和東方甄選的內容有一定重合——東方甄選旗下子賬號包括「</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>東方甄選美麗生活」、「東方甄選之圖書」、「東方甄選自營產品」、「東方甄選將進酒」、「東方甄選看世界」</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>等，已在多個領域進行了細分佈局。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>新賬號開播的成績證明瞭董宇輝的人氣，但賬號的可持續發展最終仍要落實到選品上。董宇輝在直播中透露，與輝同行團隊是</span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span>從東方甄選各個部門篩選</span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span>進來的，他將</span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>與輝同行形容為「東方甄選探索新業務的直播間</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>」。</span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>在此背景下，選品的考量、商家的選擇和內容的差異化，都是與輝同行需要權衡的問題。</span></span></span></span></span></span></span></p>
                                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Fri, 12 Jan 2024 03:26:00 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10667413.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10667413.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[佘曉晨]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[商業頭條 No.9｜始祖鳥中國奇遇商業頭條 No.9｜始祖鳥中國奇遇]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240111/170496455944416600_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>安踏正成為中國公司國際化的一個稀缺樣本，創造了 FILA 中國運營奇蹟的丁世忠和安踏，能否讓始祖鳥及其母公司亞瑪芬成為公司增長的下一個高速引擎？安踏正成為中國公司國際化的一個稀缺樣本，創造了 FILA 中國運營奇蹟的丁世忠和安踏，能否讓始祖鳥及其母公司亞瑪芬成為公司增長的下一個高速引擎？</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">覃思悦</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">任雪松，石一瑛</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span><span><span>在雲南迪慶藏族自治州香格里拉市北部海拔</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>3380</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>米</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>的克納村，一座原木風格的藏式奢華酒店掩映在松林之中。始祖鳥</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>——</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>這家專業户外品牌中國首家</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>「</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>山地課堂門店</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>」</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>就開設其中，目光穿過這家裝修雅緻的店面，能看到不遠處的松贊林寺，遠方雪山頂的白雪也清晰可見。</span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>這個加拿大專業户外品牌自</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>2019</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年被中國體育用品生產商安踏收入囊中。</span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>在這之前，始祖鳥在全球專業户外用品領域裏面享有盛名，最頂級的材料、輕量、</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>耐用</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>、防水透氣的極致性能和極簡美學的設計，這些特質為它帶來了專業口碑和一些高端消費者的青睞。</span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>頂級的酒店，雪山，徒步愛好者的天堂，這正是始祖鳥所看中的。</span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>當然，在松贊酒店的專賣店內，那些隨意擺放的始祖鳥產品上，也有着數千元至上萬元的價籤。</span></span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240111/170496455944416600.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>在中國市場，始祖鳥正被塑造成為極限户外運動品牌中的</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>「愛馬仕」，一「鳥」難求。在互聯網平台，與另外兩個時尚品牌拉夫勞倫、lululemon</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>一起，它被消費者戲稱為</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>「</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>中產三寶</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>」</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>，是中年成功人士熱衷消費的品牌之一。</span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>這種</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>「</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>飢餓營銷</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>」的氛圍無疑吸引了眾多中國消費者的關注。户外運動在中國正方興未艾。</span></span></span></span></span>中信證券的一份研究報告顯示</span></span></span><span><span><span>，</span></span></span><span><span><span>預計到</span></span></span><span><span><span>2035</span></span></span><span><span><span>年</span></span></span><span><span><span>，</span></span></span><span><span><span>中國户外運動的市場規模將突破千億。並且，</span></span></span><span><span><span>目前</span></span></span><span><span><span>中國的户外運動滲透率在</span></span></span><span><span><span>28</span></span></span><span><span><span>% 左右，</span></span></span><span><span><span>而在美國、日本等成熟市場，該項數據均超 50%。相應可見，中國户外運動產品市場還有巨大的上升空間</span></span></span><span><span><span>。</span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>在疫情當中被束縛在家中方寸之地的中產階層和公司白領們，嚮往着新鮮的空氣和遠方的風景。始祖鳥在北京冬奧會的亮相也激活了市場，始祖鳥成為中國中產消費人羣户外運動購買裝備的一個向上選擇。</span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>1 月 10 日，始祖鳥中國市場發售的的一款</span></span></span></span></span></span></span>原價 8200 元的</span>龍年限定版衝鋒衣被炒到 1.2 萬元。</p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>正如英國作家馬克</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>·</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>唐蓋特在《時尚品牌傳奇》中所説，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>「</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>我們不是在買衣服，我們是在買身份。</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>」</span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>在被安踏收購的五年之後，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>2024</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年伊始，在中國市場備受熱捧</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>的始祖鳥，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>其</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>母公司亞瑪芬體育</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>即將</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>在美國紐交所上市。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>1</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>月</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>4</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>日，亞瑪芬體育在美提交首次公開募股報告。在全球市場，安踏收購後的亞瑪芬，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>2020-2022</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年的複合年增長率達到了</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>20.4%</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2019</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>3</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>月，安踏體育聯合方源資本、</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>Anamered Investments</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>及騰訊組成的投資者財團，以</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>46</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>億歐元的價格收購亞瑪芬。之後的三年，中國市場在亞瑪芬總營收的佔比從</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>2020</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年的</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>8.3%</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>，增長到</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>2022</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年的</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>14.8%</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>在這份總共</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>341</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>頁的招股書中</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>，</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>亞瑪芬特別強調了大中華區的重要性。亞瑪芬</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>在過去一年的業績</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>年增長率</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>達到</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>67.6%</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>，</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>這</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>很大程度上與始祖鳥的增長有關，</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>2023</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年前三季度，始祖鳥大中華區實現營收</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>4.53</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>億美元，為大中華區總營收貢獻了近八成，在始祖鳥全球總營收中佔比也超</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>過</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>40%</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>安踏集團</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>的創始人丁世忠</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>福建晉江</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>起家，從廉價的代工製造到塑造自己的品牌，如今的安踏公司</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>已經是全球市值</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>排名</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>第三的運動品牌公司，在中國的銷售額超過</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>了</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>耐克</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>成為</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>市場</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>第一。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240111/170496457452627600_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>安踏集團創始人丁世忠帶領安踏連續成功收購了多家國際品牌，無疑，他希望始祖鳥和亞瑪芬會成為安踏的下一個高速增長的引擎。（圖片來源：視覺中國）</figcaption></figure><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>更為引人關注的是，安踏成為</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>中國</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>公司</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>罕有的</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>連續收購多家國際</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>品牌</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>之後，後續成功運營的稀缺樣本</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p>中國户外運動產品市場的高速增長是推動安踏發起多起國際化併購的重要動力所在。</p><p>不僅越來越多中產階級開始參與户外運動，國潮的熱度也在 2018 年前後攀升。2019 年-2021 年，中國運動鞋服市場進入了一個爆發式的增長期。<span><span><span>麥肯錫發佈的</span></span></span><span><span><span>《2023</span></span></span><span><span><span>全球體育用品行業報告</span></span></span><span><span><span>》</span></span></span><span><span><span>指出</span></span></span><span><span><span>，</span></span></span><span><span><span>儘管過去一年體育用品行業經歷了全球經濟下行</span></span></span><span><span><span>、</span></span></span><span><span><span>供應鏈危機等多重挑戰</span></span></span><span><span><span>，</span></span></span><span><span><span>但</span></span></span><span><span><span>户外領域的表現尤為突出</span></span></span><span><span><span>。</span></span></span><span><span><span>2016</span></span></span><span><span><span>年至</span></span></span><span><span><span>2021 年，</span></span></span><span><span><span>户外運動領域共產生</span></span></span><span><span><span>161 筆</span></span></span><span><span><span>投資</span></span></span><span><span><span>交易，其中</span></span></span><span><span><span>就包括安踏集團對始祖鳥母公司</span></span></span><span><span>亞瑪芬的收購</span></span><span><span>。</span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>安踏公司自</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>2009</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年以</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>3.32</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>億元的價格，從百麗</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>集團</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>手中</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>收購</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>FILA</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>中國專營權和商標使用權</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>，之後，這家中國户外用品公司接連</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>收購</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>了</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>Salomon</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>、迪桑特、</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>Kolon</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>等國際品牌在中國的運營權，直至</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>2019</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年收購</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>始祖鳥</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>所在的</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>亞瑪芬。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>亞瑪芬體育</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>在全球</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>有</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>着</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>體育用品行業</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>「</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>勞斯萊斯</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>」</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>之稱，旗下擁有包括始祖鳥、薩洛蒙、威爾勝、壁克峯及</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>Atomic</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>等</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>一眾專業户外品牌</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>，涵蓋網球、户外用品、登山鞋、户外手錶和滑雪裝備等領域。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>具體到始祖鳥單一品牌上，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>截至</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>2023</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>9</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>月</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>30</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>日，亞瑪芬體育在大中華區擁有</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>63</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>家始祖鳥自營零售店，佔全球總門店數的接近一半；始祖鳥在大中華區</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>已</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>擁有超</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>170</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>萬會員，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>而這個數字在</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>2018</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年是</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>1.4</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>萬。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>毫無疑問，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>始祖鳥</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>現在成了</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>亞瑪芬體育在中國高速增長的</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>引擎</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>安踏究竟如何塑造了始祖鳥在中國户外裝備市場的增長神話？它會成為安踏的下一個</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>「</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>FILA</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>」</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>，成為這家公司躍向全球市場的下一個助推器麼？還是</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>伊卡洛斯</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>（</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>Icarus</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>）的翅膀，難以肩負安踏的雄心和重任？</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p>&nbsp;</p><p><strong>一「鳥」難求的商業邏輯</strong></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>早在</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>2019</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年初，安踏集團創始人</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>丁世忠曾稱，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>對始祖鳥母公司</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>亞瑪芬體育</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>的這次收購，是自己創業至今做出的分量最重的一個決定。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>不過，這家公司當時在中國的運營進展並不盡如人意。以始祖鳥為例，在中國，這個高高在上的品牌並不為更多消費者所知。按安踏品牌</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>CEO</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>徐陽早前的説法，當時的始祖鳥在中國消費者當中沒有太多品牌宣傳，門店體驗也是一塌糊塗。</span></span></span></span></span></span></span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240111/170495913877963300_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>（製圖：界面新聞/顧樂曉）</figcaption></figure><p><span><span><span><span><span><span><span><span>當然，對於丁世忠來説，安踏之前對</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>FILA</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>等全球品牌在中國的成功併購運營才是真正的底氣所在。</span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>安踏</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2007</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>年在香港上市</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>之後</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>，丁世忠有了更大的野心</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>——</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>讓安踏</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>成為一個具有國際化競爭力的品牌</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>。</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>2009</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>，安踏</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>以</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>3.32</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>億元的價格，從百麗</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>集團</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>手中</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>收購</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>FILA</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>中國專營權和商標使用權</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>，之後，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>通過</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>更為時尚的</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>年輕化代言、多元化贊助、</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>參與</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>米蘭時裝週大秀</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>等一系列動作，</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>安踏將</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>FILA</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>重新定位高端運動時尚</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>品牌</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2014</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>年</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>FILA</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>開始扭虧為盈。</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2019</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>年</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>FILA</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>收入</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>147</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>億元，增速高達</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>74</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>％。此後隨着業績大幅增長，</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>FILA</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>逐漸成為安踏集團</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>業績的一大支柱</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>。財報顯示，</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2020</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>年</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>、</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2021</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>年</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>FILA</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>在集團中的營收佔比</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>接近一半</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>丁世忠</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>深知，要將安踏做成體量更大、面向全球市場的企業，他需要一位具有豐富外企工作經驗且有相關專業教育背景的搭檔。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>丁世忠選中了鄭捷。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>現年</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>54</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>歲的鄭捷，從上海復旦大學管理學院本科畢業後，他一直供職於德國運動品牌巨頭阿迪達斯，從管培生一路做到了阿迪達斯大中華區副總裁。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>FILA</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>漸成氣候，丁世忠和鄭捷開始着手尋找集團的第三增長曲線：</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>2016</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年，安踏集團先後收購日本高端運動品牌</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>DESCENTE</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>（迪桑特）、韓國户外品牌</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>Kolon</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>（可隆）。在連續兩筆大收購後，外界都以為安踏會暫緩收購的腳步。但不到三年後，安踏又拍板了對亞瑪芬的收購。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>鄭捷</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>之後</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>包括</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>現任安踏品牌首席市場官朱晨曄、</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>FILA</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>大中華區品牌副總裁施睿等一大批擁有豐富經驗</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>的</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>運動行業</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>專業人士</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>，先後被挖到了廈門。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>鄭捷</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>也</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>幫助丁世忠完成了一次次收購後的盤活。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>完成</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>對亞瑪芬的</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>收購後，鄭捷將始祖鳥</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>品牌</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>交給了自己的老部下徐陽。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>和銷售出身的鄭捷不同，徐陽是安踏少有的</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>4A</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>廣告公司出身</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>的</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>高管</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>，</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>他</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>曾任</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>職於智威湯遜和精信廣告，加入安踏後又</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>擔任過</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>品牌管理中心總監、籃球事業部總經理等職位</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>當時出任始祖鳥大中華區總經理的徐陽稱，</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>巴菲特的城牆理論</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>幫助他做出了選擇和判斷，</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>「</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>始祖鳥有獨特的產品</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>、</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>熱愛它的消費者，品牌的城牆和護城河那麼結實，同時在中國市場的執行又不盡如人意，還能找到比它更好的機會嗎？</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>」</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>出身營銷的徐陽認為</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>，</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>大眾零售是做貨，而高端零售是做人，</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>更</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>關注消費者的體驗。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>徐陽接手始祖鳥時，品牌在國內只有兩家流水</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>過</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>千萬</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>的</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>門店。上任伊始，他就大手筆地在上海等一線城市黃金地段敲定新店地址。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>極致的產品是始祖鳥的一條堅固的護城河。</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>始祖鳥宣傳它的高端户外</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>Alpha</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>產品，除了強調它採用的全球業界最輕薄、透氣的</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>Gore-Tex Proshell</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>面料</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>，甚至細節上強調到了衝鋒衣每英寸的針腳，普通户外產品每英寸</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>6</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>到</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>8</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>針的針腳，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>始祖鳥強調自己的</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>高密度</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>針腳達到每英寸</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>14</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>到</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>16</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>針，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>這樣的縫邊質量更高，更牢固耐用。</span></span></span></span></span></span></span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240111/170495821652432500_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>始祖鳥全球最大的旗艦店阿爾法中心設在上海奢侈品林立的淮海路。</figcaption></figure><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>在上海奢侈品林立的淮海路，徐陽開出了始祖鳥全球最大旗艦店</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>——</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>始祖鳥阿爾法中心，它與愛馬仕之家隔街相望，毗鄰</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>Tiffany</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>附近就是上海地標新天地。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>新門店的裝修</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>有了更為精心的設計</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>，徐陽只將一半的店面用於商品陳列，剩下的面積用來擺放巨大的始祖鳥化石雕塑和幾何造型的玻璃裝置。</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>他希望</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>這些</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>設計</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>帶來的品牌</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>體驗</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>，能夠間接為銷售端引流。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>包括奧特萊斯在內，始祖鳥目前在國內</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>已</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>擁有</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>114</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>家門店</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>及</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>經銷點。從選址上看，始祖鳥直營門店的選址大多在國內超一線和一線城市的核心商圈或是</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>城市</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>地標、景區附近。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240111/170495827811952100_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>始祖鳥香格里拉「山地課堂門店」。</figcaption></figure><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>始祖鳥把</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>中國首家</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>「</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>山地課堂門店</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>」</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>設在松贊香格里拉林卡酒店，也是出於這樣的考慮。松贊酒店是起步於滇藏的一家精品酒店品牌，旗下幾十家酒店的選址往往處於核心景區附近的隱秘、自然之處。</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>包括</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>主打越野性能的汽車品牌</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>路虎</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>是松贊香格里拉林卡酒店的戰略夥伴，而始祖鳥成為它在户外裝備上的另一個戰略夥伴。</span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>始祖鳥的這家户外體驗店</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>位於</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>香格里拉</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>徒步起始點，後山擁有</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>9</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>公里的徒步線路。這意味着顧客可以享受到及時的產品供給和即時的產品體驗。</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>而巨大的旅遊人流不但會給始祖鳥帶來一定的銷售流水，頂級户外品牌的定位也得到了曝光量。在</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>香格里拉店內</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>，始祖鳥還</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>配備</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>了</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>駐店管家，為用户提供徒步向導服務。針對始祖鳥會員，店內還提供户外服飾清洗烘乾、租賃不易長途攜帶的登山杖等户外裝備服務。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>品牌的第二家山地課堂門店則位於吉林北大湖，瞄準的是資深滑雪愛好者的羣體需求，為其提供</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>專業的</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>教練服務團隊、專業雪板雪具租賃和不間斷的山地課堂滑雪技能知識分享。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>基於户外運動羣體的高知和高社交屬性，對社羣的維護是始祖鳥經營戰略中很重要的一部分。</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>品牌社羣基於消費者對品牌的認知、情感而建立，以消費者為絕對中心。始祖鳥深知這個道理，因此，這些門店的首要目的不是銷售產品，而是服務高淨值用户。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>值得一提的是，和大多數品牌不同，始祖鳥會員的積分不能夠兑換實物獎品，而是兑換</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>「</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>旅程</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>」</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>。在北大湖、四姑娘山等景點，始祖鳥為用户提供了多條登山線路。哪怕是在城市裏，與愛馬仕做鄰居的始祖鳥上海淮海中路旗艦店也會每週定期舉辦會員體驗活動。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>徐陽</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>也沒有放棄</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>始祖鳥</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>奧萊（</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>outlet</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>）</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>渠道</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>。</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>徐陽</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>的規劃是正價專賣店做客户體驗，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>奧萊</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>店做貨。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>針對</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>此前</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>握在經銷商手中的奧萊（</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>outlet</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>）渠道，徐陽採取了讓經銷商拿舊貨抵現金換購新貨，以及過季尾貨回收兩種策略，最終拿回了品牌對奧萊渠道的控制權。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>門店運營上，始祖鳥和當初的</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>FILA</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>一樣，</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>收回了大部門</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>門店管理</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>權</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>。業內人士告訴界面新聞，現在始祖鳥超九成的門店均為直營。雖還有三夫户外等經銷商存在，但始祖鳥的產品基本都是通過大店內單一櫃台的形式存在。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>儘管渴望在中國市場再進一步，始祖鳥對於邀請明星代言這件事十分克制。</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2020</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>年以來，品牌在中國內地只簽約過劉雯、白敬亭和李現三位代言人。</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>比如</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>選擇劉雯，安踏顯然深思熟慮過。作為中國超模的領軍人物，劉雯曾與</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>Chanel</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>、</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>Gucci</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>、寶格麗等多個奢侈品牌都有過合作，背後代表的是高淨值女性消費者羣體。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>另一方面，雖然始祖鳥正在從小眾的户外賽道向大眾層面擴大勢力範圍，品牌堅持與户外運動員保持緊密聯繫。與始祖鳥在淘寶直播的國內頂尖攀登愛好者何川、國內首個亞洲金冰鎬獎得主周鵬、日本頂級抱石攀巖玩家白石阿島都曾是這家品牌的座上賓。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>無論是新</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>ip</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>門店的選址，還是維繫用户的方式，始祖鳥都圍繞着</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>「</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>高端户外</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>」</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>這個核心展開，十分重視品牌的敍事。挑選合作方時，始祖鳥同樣審慎。松贊酒店集團、</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>Jil Sander</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>、</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>Beams</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>等雖來自不同領域，但都和加拿大品牌一樣，主打極簡主義和户外熱愛。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>從門店、代言人再到會員活動，始祖鳥將一塊塊拼圖整合，通過社羣運營讓自己在消費者心中的形象越來越明晰。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p>&nbsp;</p><p><strong><span><span><span><span><span><span><span><span><span>FILA</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>引擎失速，誰來接棒？</span></span></span></span></span></span></span></span></span></strong></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2023</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>1</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>月</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>初</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>，安踏</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>做出了公司上市後最大一次人員架構調整</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>創始人</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>丁世忠卸任首席執行官並留任董事會主席；集團首席財務官賴世賢、專業運動品牌羣首席執行官吳永華成為新的聯席首席執行官；鄭捷不再擔任集團總裁，專任亞瑪芬體育首席執行官。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>此番管理層</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>分工調整</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>後，幾位核心高層的管理領域分為了安踏主品牌、</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>FILA</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>品牌、其他品牌與亞瑪芬四大塊。</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>此前執掌始祖鳥的</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>徐陽回到</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>安踏</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>集團任安踏主品牌 CEO，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>而</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>集團執行董事鄭捷專門負責亞瑪芬，可見安踏對亞瑪芬</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>「</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>望子成龍</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>」</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>的迫切。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>丁世忠</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>和安踏</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>的焦慮在於，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>帶動安踏高速增長的</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>FILA</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>引擎失速了。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>FILA</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>中國自</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>2014</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年成功扭虧為盈，自此進入高速增長期。</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>2020</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>FILA</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>全年收益達到</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>174.5</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>億元，年營收甚至</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>一度</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>超越了安踏主品牌。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>不過，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>進入</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>2022</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>FILA</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>快速增長的勢頭開始出現停滯</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>，安踏集團整個</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>2022</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>536.51</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>億元的營收中，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>FILA</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>的貢獻了</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>215.2</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>億元，同比</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>2021</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年下滑了</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>1.37%</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>。這是安踏收購</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>FILA</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>以來品牌的首降。</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>同時，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>FILA</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>毛利率</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>也</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>從</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>2021</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年上半年的</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>72.3</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>％下滑至</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>2022</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>68.6</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>％。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>對此安踏集團曾向界面新聞迴應：</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>「</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>從全球市場來看，在</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>30</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>億美元規模以上體量的品牌，還能持續保持高速增長的幾乎沒有。</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>FILA</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>在經過過往</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>5-6</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年的狂飆突進後，未來對增長速度的追求，將讓位於對增長質量的重視與把控。</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>」</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>同時值得安踏警惕的是，安踏主品牌雖保持增長，但增速</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>也現</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>放緩。</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>2022</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年第四季度，安踏主品牌產品的零售金額與</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>2021</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年同期相比約減少</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>7%-8%</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>。其</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>2022</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年年營收同比增長</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>15.5%</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>，而這一數據在</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>2021</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年為驚人的</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>52.5%</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2023</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年，安踏</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>主品牌與</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>FILA</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>業績稍稍</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>恢復了元氣。</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>2023</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年上半年，安踏主品牌營收達人民幣</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>141.7</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>億元，同比增長</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>6.1%</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>；</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>FILA</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>品牌上半年收益人民幣</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>122.3</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>億元，同比增長</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>13.5%</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>。兩大品牌在集團上半年總營收中佔比仍有近九成。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>FILA</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>增長放緩</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>顯然，丁世忠與</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>安踏需要</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>找到</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>新的增長</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>支</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>點。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>從安踏高層人員架構調整來看，此前執掌始祖鳥的</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>徐陽回到</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>安踏</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>集團任安踏品牌 CEO，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>可見安踏希望藉助徐在始祖鳥的經驗，提升安踏主品牌的運營效率。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>而</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>鄭捷專門負責亞瑪芬</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>與始祖鳥相關品牌</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>更關係到安踏未來利潤引擎能否順利切換。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>始祖鳥與亞瑪芬能否接力</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>FILA</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>，成為安踏的下一個增長引擎？</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>從增長數據看，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>亞瑪芬</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>無疑正處在在高速增長當中。在過去一年，公司業績</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>年增長率</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>達到</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>67.6%</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>，</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>招股書顯示，被收購之後，亞瑪芬體育營收增速在加快：</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2020</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>年至</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2022</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>年，該公司營收</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>複合年增長率為</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>20.4%</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>，同期毛利率從</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>47.0%</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>增長到</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>49.7%</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240111/170495904731506700_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>（製圖：界面新聞/顧樂曉）</figcaption></figure><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>不過，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>亞瑪芬在招股書中披露的財務數據</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>顯示，亞瑪芬仍處虧損狀態，</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>020</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>年至</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2022</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>年，公司淨虧損分別為</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2.37</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>億美元、</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>1.26</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>億美元、</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2.53</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>億美元，三年</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>合計</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>虧損</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>6.16</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>億美元。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>而</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2019</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>年</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>亞瑪芬收購公告顯示，完成這筆收購，安踏花掉了</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>56</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>億歐元（人民幣約合</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>440.21</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>億元）。而安踏</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>2019</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年全年的營收也才</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>339.28</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>億元，利潤</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>53.4</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>億元。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>這是中國體育用品領域最大一筆國際併購，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>這意味着安踏集團需要背上</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>較</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>高的槓桿。</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>安踏必須要用高速增長的業績化解掉交易前期的虧損。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>體育產業分析師</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>崔澈認為，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>併購</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>亞瑪芬</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>是一筆蛇吞象的交易，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>安踏集團推動亞瑪芬</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>IPO</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>融資，就是要恢復元氣，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>「</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>安踏體育揹負股東的壓力。畢竟收購已過去五年，你可以在戰略上講長遠，但股東很現實，是要看到眼前利益的。</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>」</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>收購亞瑪芬</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>無疑</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>也提高了安踏的資產負債率，在</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>2018</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年之前，安踏的資產負債率基本</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>處於</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>30%</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>以下</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>而併購</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>亞瑪芬</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>之後的</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>2022</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>集團的資產負債率仍在</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>45%</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>左右。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>消費領域</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>諮詢機構顧問羅英告訴界面新聞，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>2021</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年前後，安踏集團曾向多家頭部諮詢機構詢問過戰略調整方案。羅英指出，最後和安踏達成的諮詢公司非常重視和安踏之間的這個項目，派了其中國區的一把手來跟進項目。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>「</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>他們的問題可以主要總結成四個主題，第一個是組織架構的設計，也就是基於多品牌業務模式，公司該如何轉型？第二個是如何劃分業務板塊。第三個是在集團內怎麼建立更有效的中央管控模式。最後就是怎麼建立國際化的管理模式。</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>」</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>羅英告訴界面新聞。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>羅英認為，這些問題都和亞瑪芬有着緊密的聯繫。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>「</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>安踏最新的三年規劃裏，就有業務板塊的劃分，分別是專業運動、時尚運動和户外運動，最後一項户外是亞瑪芬的優勢項。第二個，安踏希望保證集團對於旗下子公司控制的同時，又能讓各個品牌發揮出自己不同的優勢，這也是針對亞瑪芬的管理。至於國際化，指向性也相當明確。</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>」</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>羅英談到。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240111/17049591227552900_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>（製圖：界面新聞/顧樂曉）</figcaption></figure><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>從公司規模來看，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>2022</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年安踏集團年營收</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>536.51</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>億元，超過了耐克大中華區</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>營收，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>但同期耐克全球近</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>500</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>億美元的營收，仍非當下的安踏集團可以企及。即使是近幾年</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>業績</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>式微的阿迪達斯，在</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>2022</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年全球也能達到</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>225.11</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>億歐元，體量仍有安踏的三倍。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>以</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>單一</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>品牌而言，在中國市場，耐克是唯一年營收超</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>300</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>億元的品牌，而李寧、安踏、</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>FILA</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>和阿迪達斯，則有超</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>200</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>億元的營收。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>這也</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>是之前</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>國產運動品牌鮮少</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>提及</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>「</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>國際化</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>」</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>，更多專注於國內市場的</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>原因</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>儘管</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>亞瑪芬</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>2023</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>業績有着近</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>七成的高增速，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>但</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>其體量距離安踏</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>主</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>品牌和</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>FILA</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>尚有較大差距，這意味着這樣的高增速，目前仍難以為集團整體營收帶來實質性提升。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>而在中國市場，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>安踏與亞瑪芬也在面對着激烈的市場競爭。</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>始祖鳥帶火了衝鋒衣和户外</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>裝備</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>市場，但北面</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>（</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>The North Face</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>）在中高端客户市場，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>駱駝</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>在</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>低端客羣</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>，都保持着很強的競爭力。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>丁世忠在中國市場的老對手李寧也正在暗暗發力，就在上個月，他通過家族資本以</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>1</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>億美元的代價</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>從日本運動鞋服公司亞瑟士（</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>ASICS Corporation</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>）手中收購北歐户外品牌</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>Hagl</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>ö</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>fs AB</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>&nbsp;1</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>00%</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>的股權</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p>安踏的國際化進程已經無法阻擋。1 月 11 日，在一場公開活動中，安踏品牌<span>CEO</span>徐陽宣佈，計劃在<span>2024</span>年<span>3</span>月<span>6</span>日正式進入美國市場，屆時將在多個城市，包括紐約、洛杉磯等地舉行系列宣傳活動。</p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>對丁世忠和安踏來説，一個好的跡象是，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>2019</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年收購的亞瑪芬在去年開始為安踏貢獻超過</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>1</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>億元</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>的利潤，公司各項增長指標足以讓人振奮鼓舞。現在，安踏公司一個全新的管理矩陣已然成型。這家公司必須用行動和業績來證明，亞瑪芬旗下的</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>始祖鳥</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>究竟能否成為</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>安踏</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>下一個高速增長引擎，下一個</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>「</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>FILA</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>」</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>（</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>應被訪者要求，文中</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>崔澈、羅英為化名）</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p>&nbsp;</p>
                                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Fri, 12 Jan 2024 03:07:48 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10662898.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10662898.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[覃思悦]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[紅海局勢導致亞洲港口集裝箱短缺，「一箱難求」又要來了紅海局勢導致亞洲港口集裝箱短缺，「一箱難求」又要來了]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<figure><img alt="來源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240112/170502478551592100_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>作為全球資源配置的「關鍵鑰匙」，集裝箱短缺問題將帶來一系列連鎖反應，進一步惡化供應鏈運轉。作為全球資源配置的「關鍵鑰匙」，集裝箱短缺問題將帶來一系列連鎖反應，進一步惡化供應鏈運轉。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">白帆</span></p></blockquote><p><span><span>從 12 月中旬至今，紅海局勢持續緊張，以馬士基為首的船公司巨頭曾嘗試恢復紅海航線，但目前仍未突破安全風險。受此影響，全球航運陷入運價暴漲、供應鏈不穩定的擔憂中，作為供應鏈中的關鍵環節，集裝箱缺乏的問題愈發凸顯，它所帶來的連鎖反應成為關注的焦點。</span></span></p><p><span><span>據《中國航務週刊》援引航運諮詢機構 Vespucci Maritime 的數據，在中國春節之前，抵達亞洲港口的集裝箱箱量將比以往減少 78 萬 TEU（20 英尺集裝箱的國際單位），亞洲集裝箱的短缺將對供應鏈產生重大影響，甚至比船舶運力短缺的問題還要嚴重。</span></span></p><h3><span><strong><span>三大原因造成亞洲缺箱</span></strong></span></h3><p><span><span>Vespucci Maritime 之所以作出上述預測和分析，主要源於近一個月紅海局勢問題對航運市場產生了深遠影響。</span></span></p><p><span><span>上海國際航運研究中心首席信息官、港航大數據實驗室主任徐凱告訴界面新聞， 造成缺箱問題的原因主要有三個，一是紅海局勢不穩定導致歐洲航線的船舶紛紛繞行南非好望角，航行時間大幅增加，隨船運輸的集裝箱週轉率也隨之下降，漂在海上的箱子多了，在岸的港口可用集裝箱就會出現短缺。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240112/170502478551592100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>航運分析機構 Sea-Intelligence 預測，因繞行好望角，航運業減少了 145 萬-170 萬 TEU 的有效運力，佔全球總運力的 5.1%-6%。</span></span></p><p><span><span>此外，上海航運交易所發佈的最新一期</span><span>全球集裝箱班輪準班率指數（2023.12）顯示，綜合準班率指數較上期下滑了 5.35%，到離港服務準班率指數及收發貨服務準班率指數分別下滑 4.51%、6.18%。其中亞洲到歐洲以及波斯灣、西非等航線的準班率均出現明顯下滑。從上述數據可以看出，即便在紅海危機剛開始蔓延之際，全球航運的效率已然受到明顯影響。</span></span></p><p><span><span>基於有效運力縮減，物流科技平台 Flexport 方面此前也曾提醒，紅海危機將引發一系列連鎖反應，預計集裝箱短缺問題最快可能在 1 月中下旬在亞洲港口集中體現。&nbsp;</span></span></p><p><span><span>造成亞洲缺箱的第二個原因則關係到集裝箱流通問題。徐凱進一步分析稱，集裝箱主要由中國製造，歐美則是主要的消費市場，面對當下歐洲線的繞航局勢，集裝箱從歐美迴流到中國的時間大大延長。「相當於調回運空箱變得困難了，那麼發貨地的箱子就會驟減。」</span><span>徐凱説。</span>&nbsp;</span></p><p><span><span>此外，當下運輸需求也在反常增長。</span><span>徐凱分析稱，</span><span>紅海危機也激發了歐美市場恐慌性備貨的需求，從而增加安全庫存、縮短補貨週期。這樣意味着訂單潮來了，從而進一步增加供應鏈緊張的壓力，缺箱問題也會更加凸顯。</span></span></p><p><span><span>他認為，從當下的局勢看，巴以衝突愈演愈烈，短期內很難解決，包括紅海危機、南非港口擁堵、巴拿馬運河枯水、對馬海峽寒潮的的情況也同樣難以在短期內解決。「目前來看，南非港口擁堵的問題在 2 月份之前都無法解決。」</span></span></p><h3><span><strong><span>費用暴漲、倉庫爆倉難以避免</span></strong></span></h3><p><span><span>集裝箱是</span><span>貨物運輸的組成工具，方便機械設備進行裝卸搬運的集合裝載裝置，可大大縮減人力操作，全球輸運業因此發生了革命性變化。集裝箱也是航運運力的重要構成，沒有集裝箱，就沒有辦法運貨。從一定程度上來説，集裝箱也是貿易進出口的基礎，是全球資源配置的「關鍵鑰匙」。</span></span></p><p><span><span>集裝箱短缺的問題不可小覷，將帶來一系列的連鎖反應，造成供應鏈系統紊亂。</span></span></p><p><span><span>徐凱表示，近期將重現的缺箱問題同樣會導致集裝箱的租金、海運費用暴漲，此外運輸集裝箱的拖車也會堵在路上，倉庫則因為缺箱問題難以把庫存運轉出去導致爆倉。有報道稱，一月份運往北歐港口的 40 尺箱集裝箱的市場運價已經超過 1 萬美元。</span><span>而在一些集裝箱短缺的地方，承運商開始制定集裝箱預定的條件，資源向 VIP 客户和現貨客户傾斜。</span></span></p><p><span><span>全球航運諮詢機構德魯裏 1 月 11 日發佈的最新數據也顯示，最近一期</span><span>德魯裏世界集裝箱指數上漲了 15%，達到每 40 英尺集裝箱 3072 美元。這是自 2022 年 10 月以來的最高指數，比 2019 年（疫情前）1420 美元的平均比率高出 116%。</span></span></p><p><span><span>另外，上海到意大利熱那亞的運費增加了 25%，達到 5213 美元；上海到荷蘭鹿特丹的運費上漲了 23%，至每 40 英尺 4406 美元。該機構還預計，由於紅海和蘇伊士的情況，預計相關航線的現貨運費在未來幾周內還將上升。</span>&nbsp;</span></p><p><span><span>為了應對集裝箱短缺的問題，行業內正在通過不同辦法解決缺箱問題，生產集裝箱的需求開始增加。</span></span><span><span>據《中國航務週刊》報道，目前已經有船公司向造箱廠下單，而造箱廠的訂單已經排到了 2024 年 3 月。此外，一些船公司也開始要求在接下來的航次中，儘可能多地將集裝箱從歐洲和美國調回亞洲。</span></span></p><p><span><span>集裝箱短缺問題的嚴重性及後續挑戰早已上演過一回。</span></span></p><p><span><span>2021 年蘇伊士運河堵塞，再加上疫情影響，全球供應鏈壓力驟升，「一箱難求」成為當時航運業最突出的問題之一。當時，生產集裝箱成為最主要的解決方式之一。中集集團作為全球集裝箱製造的龍頭，調整生產計劃，2021 年普通乾貨集裝箱累計銷售 251.13 萬 TEU，是 2020 年銷量的 2.5 倍，中集集團也藉此機會暴賺。</span></span></p><p><span><span>然而，自 2023 年春開始，全球供應鏈逐漸恢復，海運運輸需求不足，集裝箱過剩的問題出現，港口堆積的集裝箱成為新的困擾。</span></span></p><p><span><span>對此，徐凱預計這一問題將會因為新一輪的集裝箱大量生產之後重現。「20</span><span>23 年年初的時候，空箱一下子多出來，沒地方放，如果這一輪再拼命造箱，未來缺箱問題一旦緩解，全球的空箱會變成更大的問題和挑戰，所以我覺得當下更要穩定市場上的恐慌情緒。</span><span>」</span>&nbsp;</span></p><p><span><span>目前，紅海局勢仍在發酵。據央視新聞 1 月 12 日報道，當地時間 12 日凌晨，英國和美國開始對也門境內與胡塞武裝有關的目標實施打擊。</span></span></p>
                                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Fri, 12 Jan 2024 02:59:43 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10666660.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10666660.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[白帆 BF]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                            </channel>
                                        </rss>
