<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[商业_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/2.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/lists/2" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[基金，券商，信托等金融机构的新闻和分析 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh</language>
        <image>
            <url>https://res.jiemian.com/assets/pc/common/img/jiemian_logo.svg</url>
            <title>
                <![CDATA[商业_界面新闻]]>
            </title>
            <link>https://www.jiemian.com/lists/2.html</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sun, 14 Jan 2024 15:11:40 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[王毅谈中方对当前加沙局势的看法]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>外交部官网消息，当地时间 2024 年 1 月 14 日，中共中央政治局委员、外交部长王毅在开罗同埃及外长舒克里会谈后共同会见记者。</p><p>有记者问及中方对当前加沙局势的看法，王毅说，加沙冲突持续升级，造成大规模无辜平民伤亡，导致严重人道主义灾难，负面外溢效应加速扩散。中方始终站在公平正义一边，同阿拉伯、伊斯兰国家一道致力于停火止暴，为保护平民安危尽己所能，为推动巴勒斯坦问题早日得到全面、公正、持久解决不懈努力。</p><p>王毅强调，巴勒斯坦问题已延宕了 76 年。这一历史不公不能再继续下去。针对当前加沙局势，中方认为：</p><p>第一，尽快停火止战是当前压倒一切的首要任务。加沙冲突已导致两万多人丧生，形势十分严峻危急。国际社会必须紧急行动起来，将所有努力聚焦到推动停火止战、保护平民安全上来，避免更多生灵涂炭。</p><p>第二，确保人道救援是刻不容缓的道义责任。加沙地带基础设施被全面摧毁，200 多万加沙民众挣扎在生存边缘。必须有效落实安理会关于加沙人道援助的决议，尽快建立人道救援机制，确保人道救援物资快速、安全、无障碍、可持续地送抵加沙民众手中。中方决定向加沙民众提供第三批人道主义紧急援助。</p><p>第三，加沙未来安排必须充分尊重巴勒斯坦人民意愿。停火止战是加沙治理的根本前提，「巴人治巴」是探讨加沙未来的基本原则，增强巴民族权力机构权威、支持巴实现内部和解是落实加沙「巴人治巴」的现实途径，国际社会应认真倾听地区国家的合理关切，加沙未来治理应是通向「两国方案」的重要一步。</p><p>第四，落实「两国方案」是实现巴勒斯坦问题公正解决的必由之路。巴勒斯坦问题的本质是纠正历史不公，必须早日还巴勒斯坦人民公道，必须根据联合国有关决议和「阿拉伯和平倡议」实现政治解决，必须坚持建立以 1967 年边界为基础、以东耶路撒冷为首都、享有完全主权的独立的巴勒斯坦国。中方呼吁为此召开更大规模、更具权威、更有实效的国际和会，制定落实「两国方案」的具体时间表和路线图，支持巴以双方尽快恢复和谈，最终实现巴以两国和平共处，实现阿拉伯和犹太两个民族和谐共存。</p>
                <!-- 关联公司 -->
                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                </description>
                <pubDate>Sun, 14 Jan 2024 14:35:35 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10674063.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10674063.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[界面快报]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[王毅就红海紧张局势表明立场]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<p>外交部官网消息，当地时间 2024 年 1 月 14 日，中共中央政治局委员、外交部长王毅在开罗同埃及外长舒克里会谈后共同会见记者时表示，中方对近期红海局势急剧升温深表关切。</p><p>王毅表示，红海水域是重要的国际货物和能源贸易通道。中方呼吁停止袭扰民船的行为，维护全球产供链畅通和国际贸易秩序。同时我们认为，安理会从未授权任何国家对也门使用武力，应避免给红海紧张局势火上浇油，推高地区整体安全风险。必须强调的是，红海局势紧张是加沙冲突外溢的突出表现，当务之急是应尽快平息加沙战火，防止冲突进一步扩大甚至失控。各方有必要依法共同维护红海水域航道安全，同时切实尊重包括也门在内红海沿岸国家的主权和领土完整。</p>
                    <!-- 关联公司 -->
                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Sun, 14 Jan 2024 14:19:00 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10674046.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10674046.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[界面快报]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[李强抵达苏黎世对瑞士进行正式访问]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<p>当地时间 2024 年 1 月 14 日上午，应世界经济论坛创始人兼执行主席施瓦布、瑞士联邦主席阿姆赫德、爱尔兰总理瓦拉德卡邀请，国务院总理李强乘包机离开北京，赴瑞士出席世界经济论坛 2024 年年会并对瑞士、爱尔兰进行正式访问。</p><p>当地时间 14 日下午，李强乘坐包机抵达苏黎世国际机场，开始对瑞士进行正式访问。瑞士联邦主席阿姆赫德等到机场迎接。</p><p>李强表示，瑞士是最早同新中国建交的西方国家之一。建交 74 年来，两国关系始终保持健康发展。特别是 2016 年习近平主席与瑞方领导人共同宣布建立中瑞创新战略伙伴关系以来，两国各领域交流合作持续迈上新台阶、取得新成果。</p><p>李强指出，中方愿同瑞方一道，遵循两国元首重要战略引领，进一步深化双方政治互信，扩大互利合作，厚植民间情谊。中方始终高度重视瑞士在欧洲和国际舞台上发挥的独特作用，愿同瑞方在共同应对全球性挑战等方面保持密切沟通和协作。</p><p>中国驻瑞士大使王世廷、常驻联合国日内瓦办事处和瑞士其他国际组织代表陈旭等也到机场迎接。（新华社）</p>
                        <!-- 关联公司 -->
                        <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Sun, 14 Jan 2024 14:07:13 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10674037.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10674037.html</link>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[司法部：紧扣中国式现代化立法需求加强重点领域、新兴领域法律法规供给]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<p>司法部官微消息，1 月 14 日下午，司法部召开全国司法厅（局）长会议。党组书记、部长贺荣出席会议并强调，要深入学习贯彻习近平总书记对政法工作的重要指示精神，贯彻落实中央政法工作会议部署，加快推进新征程司法行政工作高质量发展，围绕中国式现代化行稳致远忠诚履职、担当作为。</p><p>会议指出，2023 年，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，全国司法行政工作迈出坚实步伐。主题教育扎实开展，党的政治建设全面加强，统抓协调全面依法治国工作落实扎实推进，立法工作提质增效，有效维护安全稳定，法律服务水平加快提升，涉外法治工作打开新局，锻造过硬队伍取得实效，各项工作取得新进展，全系统争先创优、干事创业的新风正气更加充盈。</p><p>会议强调，做好今年司法行政工作，要坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，深入践行习近平法治思想，深刻领悟「两个确立」的决定性意义，增强「四个意识」、坚定「四个自信」、做到「两个维护」，坚持党对司法行政工作的绝对领导，坚持以人民为中心，持续强化政治建设和专业能力建设，狠抓作风转变和工作落实，扎实履行「一个统抓、五大职能」，锻造过硬队伍，加快推进司法行政工作高质量发展，为以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业贡献法治力量。</p><p>会议强调，今年要重点抓好四方面工作：一是坚持以党的政治建设为统领，在提升政治能力、筑牢政治忠诚上取得新成效。巩固拓展主题教育成果，在全系统深化理想信念教育、政治机关意识教育，着力提高政治敏锐性和政治鉴别力，抓实政治建设和业务工作深度融合。二是持续加强专业能力建设，在围绕推进中国式现代化履职担当上取得新成效。立法方面，紧扣中国式现代化立法需求加强重点领域、新兴领域法律法规供给，注重「小切口」「小快灵」立法，提高立法工作质效。依法行政方面，做实法治督察、执法协调监督、行政复议等职能，提高监督能力，促进依法行政水平提升。刑罚执行方面，把监狱改造、社区矫正、安置帮教作为整体来抓，预防和减少重新违法犯罪，全力维护国家安全和社会稳定。公共法律服务方面，强化律师队伍引导、管理和服务，深化全民普法和调解工作，推进司法所规范化建设，采取更多便民减证提速的务实措施，为人民群众提供获得感更强的公共法律服务。涉外法治方面，完善涉外法律法规体系，深化对外交流合作，提高涉外法律服务能力，协同培养高素质涉外法治人才。三是持续狠抓作风转变和工作落实，在提升工作质效上取得新成效。力戒形式主义、官僚主义，加强科学管理特别是内部管理监督，强化责任担当，狠抓落实，守正创新开展工作。四是扛牢全面从严管党治警政治责任，在锻造过硬队伍上取得新成效。坚持以严的基调正风肃纪反腐，严格执行防止干预司法「三个规定」等铁规禁令，弘扬英模精神，坚持严管厚爱，从严抓好班子带好队伍。</p>
                            <!-- 关联公司 -->
                            <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Sun, 14 Jan 2024 13:57:49 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10674031.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10674031.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[界面快报]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[埃及总统塞西会见王毅]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<p>外交部官网消息，当地时间 2024 年 1 月 14 日，埃及总统塞西在开罗会见到访的中共中央政治局委员、外交部长王毅。</p><p>王毅首先转达了习近平主席的亲切问候，表示两国元首建立了牢固互信和深厚友谊，是中埃关系最强有力的战略保障。在两国元首关心引领下，中埃政治互信持续巩固，务实合作硕果累累，在国际和地区问题中展现大国责任担当，双边关系发展进入快车道，达到了最好水平。中方祝贺总统先生高票胜选连任，这充分显示了埃及人民的拥护和信任，相信埃及将在实现国家发展和民族复兴的道路上取得新的更大成就。</p><p>塞西请王毅转达对习近平主席的崇高敬意和诚挚问候。他表示，祝贺中国在习近平主席领导下取得巨大发展成就，在国际事务中发挥日益重要作用。中国是伟大的国家，任何国家、任何势力都不可能阻止中国前进的脚步。我愿重申，埃及将始终坚持一个中国原则，反对干涉中国内政。</p><p>塞西表示，感谢中方对埃及经济社会发展的大力支持，埃中共建「一带一路」取得显著成果。埃及高度重视埃中全面战略伙伴关系，愿同中方建立更紧密的伙伴关系，拓展各领域合作。感谢中国企业为埃及国家建设和经济发展作出重要贡献，欢迎更多企业赴埃投资。</p><p>王毅表示，感谢埃及支持中方正当立场，中方同样坚定支持总统先生领导埃及人民走符合自身国情的发展道路，坚定支持埃方反对外来干涉，维护主权、安全、发展利益，坚定支持埃及奉行独立自主的外交政策，在国际和地区事务中发挥更重要作用。中方赞赏埃方积极响应共建「一带一路」。在埃及发展振兴进程中，中国将是长期可靠的战略伙伴。中方愿以今年两国建立全面战略伙伴关系十周年为契机，加强双方发展战略对接，推动务实合作取得更大成果，携手推进各自的现代化。</p><p>双方同意继续加强在金砖、联合国等框架下沟通协作。王毅表示，埃及是阿拉伯、非洲、伊斯兰和发展中大国，再次祝贺埃及成为金砖国家新成员，中方愿同埃方推进平等有序的世界多极化和普惠包容的经济全球化，共同构建人类命运共同体。</p><p>双方还就巴以局势等交换了意见，一致认为应尽快停火止暴，防止冲突进一步外溢。</p><p>同日，王毅同埃及外长舒克里会谈并签署中埃全面战略伙伴关系第二个五年实施纲要。</p><p>访埃期间，双方发表了《中埃关于巴勒斯坦问题的联合声明》。</p>
                                <!-- 关联公司 -->
                                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Sun, 14 Jan 2024 13:47:23 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10674021.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10674021.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[界面快报]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[王毅阐明中方关于台湾局势严正立场]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<p>外交部官网消息，当地时间 2024 年 1 月 14 日，正在埃及访问的中共中央政治局委员、外交部长王毅在开罗同埃及外长舒克里会谈后共同会见记者。</p><p>有记者问及中方对台湾地区领导人选举后两岸关系和台湾局势的看法，王毅表示，台湾地区选举是中国的地方事务。不管选举结果如何，都改变不了世界上只有一个中国、台湾是中国一部分的基本事实，都改变不了国际社会坚持一个中国原则的普遍共识。</p><p>王毅表示，80 年前，就在我们今天所在的开罗，中、美、英三国发表《开罗宣言》，明确规定「把日本所窃取的中国领土台湾归还中国」。此后，1945 年中美英苏联合发表的《波茨坦公告》第八条规定「《开罗宣言》条款必将实施」。日本则接受《波茨坦公告》，宣布无条件投降。这一系列具有国际法律效力的文件构成了战后国际秩序的组成部分，也奠定了台湾是中国不可分割领土的历史与法理根基。</p><p>王毅强调，台湾从来不是一个国家，过去不是，今后更不是！「台独」从来不可能成事，过去不能，今后更绝无可能！台湾岛内谁想搞「台独」，就是分裂中国国土，必将受到历史和法律的严惩。国际上谁要违反一个中国原则，就是干涉中国内政、侵犯中国主权，必将遭到全体中国人民乃至国际社会的共同反对。</p><p>王毅表示，「台独」严重威胁台湾同胞的福祉，严重损害中华民族根本利益，也将严重破坏台海地区和平稳定，是一条绝路，更是一条死路。中国终将实现完全统一，台湾必将回归祖国怀抱。我们相信国际社会将继续根据一个中国原则，支持中国人民反对「台独」分裂活动、争取国家统一的正义事业。</p>
                                    <!-- 关联公司 -->
                                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sun, 14 Jan 2024 13:44:08 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10674017.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10674017.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面快报]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[万科开年人事大变局：孙嘉转战商业，周轶群「空降」南方区首万科开年人事大变局：孙嘉转战商业，周轶群「空降」南方区首]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="万科新任南方区域首席合伙人周轶群" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240114/170523895073387300_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>背后是张海对万科开经人事安排的绝对话语权。背后是张海对万科开经人事安排的绝对话语权。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">王婷婷</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">李慎</span></p></blockquote><p>2024 年刚开年，万科进行了重大人事调整，张海对万科开经（地产开发业务）的绝对话语权得到全面展示。</p><p>1 月 14 日，界面新闻从万科方面获悉，万科对组织架构进行调整并进行相应人事调整：新成立商业事业部，万科七个大区的商业业务、印力集团统一并入商业事业部；原南方区域首席合伙人（区首）孙嘉出任商业事业部首席合伙人，丁力业继续担任印力集团董事长，同时兼任商业事业部首席顾问，王海武担任商业事业部核心合伙人。</p><p>在内部公告中，新成立的商业事业部高管排序为孙嘉、丁力业、王海武。王海武曾是万科中西部区首，2021 年「主动请缨」加入商业板块并担任印力总裁，此三人未来在商业板块中的权力分配还有待观察。</p><p>此外，更重要的变化是，2023 年 11 月才加盟万科开发经营本部的周轶群，将接任孙嘉担任南方区域首席合伙人。</p><p>万科向媒体表示，公司一直坚持开发经营服务并重的战略，此次组织调整和人事安排也是匹配战略发展需要。一方面，消费类基础设施 REITs 试点为商业业务迎来了重要发展机遇，通过商业版块的一盘棋建设和强化团队管理力量，以更好地抓住商业业务发展机会。另一方面，开发业务在当前市场严峻挑战下，更需要以大江大海的开放心态，不拘一格用人才。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240114/170523895073387300.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>多位万科内部人士向界面新闻表示，「十分突然，直到今天上午才听说，对周轶群这个人完全不了解。」</p><p>公开资料显示，周轶群是 1979 年生人，在苏州大学读完本科和硕士，于 2005 年取得管理学硕士学位，跟郁亮是同乡。从学历背景上看，他与万科一众哈佛、北大、清华毕业的高材生比略显逊色。</p><p>今年 45 岁的周轶群在地产行业拥有近 20 年的从业经验，曾在顺驰、路劲、仁恒和旭辉等多家房企任职。其职业生涯集中在长三角，加入万科也是在上海任职，并无南方区域（主要覆盖广东、福建、海南等省份）的工作履历。</p><p>他毕业后第一站是顺驰地产（融创前身），两年后担任无锡公司总经理助理、集团战略发展中心高级经理等职位，随后又担任顺驰上海公司担任副总经理。不久，顺驰地产陷入困境，在香港路劲获得顺驰近 95% 的股权，成为顺驰地产最大股东后，周轶群顺势加盟路劲地产。</p><p>周轶群在路劲待了 8 年时间，这期间他曾先后担任路劲地产济南公司常务副总、上海公司总经理等职位。2015 年之后，周轶群迎来他的职业生涯「高光时刻」，在新公司仁恒地产「一战成名」。</p><p>2015 年 12 月，周轶群出任仁恒地产上海公司总经理，期间他的业务能力受到老板认可，2017 年带领仁恒在上海市场业绩突破百亿。但此后不久，他被调至集团，任职仁恒置地集团执行副总裁，不再负责具体业务，分管战略管理、投资发展及文旅业务。</p><p>一名接近周轶群的人士告诉界面新闻，「周特别擅长搞定年纪比他大很多的人，而同辈人对他评价却不高，个性上他适合当‘封疆大吏’。」这可能也是他从上海公司转到集团被架空的原因之一（在仁恒小老板的主导下）。</p><p>2022 年是房地产行业大变革的一年，大部分地产职业经理人们都在寻找新的出路。2022 年 2 月，周轶群加入了当时的民营房企「幸存者」之一旭辉集团。</p><p>最初，周轶群在旭辉担任集团副总裁兼运营中心总经理，对集团内部运作有了一定了解和熟悉之后，就被旭辉董事局主席林中派到山东，出任旭辉山东银盛泰集团总裁。这是 2017 年旭辉与山东银盛泰集团合作成立的旭辉银盛泰平台公司，周此去是充当解决平台纠纷的角色。</p><p>也是在这时，周轶群充分展示了他长袖善舞的一面，将合作方的纠纷问题处理得较为妥当，得到林中的喜爱，对他离开旭辉曾两次挽留。</p><p>上海地产圈对周的评价两极分化，「他情商极高，有想法，干事有巧劲儿，能解决问题。跑马、打网球，还特别能喝酒，酒量两斤起。」</p><p>也有业内人士评价周：不具备踏实肯干的气质，对于其在岗位上具体干了哪些事情，并不知道。</p><p>2022 年 11 月初，旭辉宣布暂停支付境外债务，进入境外债务重组阶段。在旭辉任职 1.3 年后，他跳槽到万科，以合伙人身份任职，负责投资运营等相关工作。据业内人士透露，其实任职旭辉之前，周轶群就与万科开发经营本部首席合伙人兼 CEO 张海沟通过。</p><p>从 2023 年 11 初加盟万科开经本部，到 2024 年 1 月中旬「空降」万科业绩排名第二的南方区域，任职万科集团大本营所在地的区首，这名万科「新人」的晋升之路不足 3 个月。这与万科一贯的用人风格不符。</p><p>首先，周轶群所有的从业经验皆来源于长三角，在南方区域属于零经验。其次，他加入万科只有不到三个月，可能试用期都没过，要知道万科本就拥有非常庞大的人才储备，几乎所有的区首，都是从业绩优异的城市总中选拔，综合考量其负责过的城市和区域。</p><p>万科历史上极少有空降区首的情况，曾担任北方区首的毛大庆算一个，但毛生长在北京，在北京拥有强大的人脉资源和政府关系资源，这是他能空降并坐稳位置，带领北区攻城略地的重要前提和基础。</p><p>值得一提的是，周轶群的个人风格与万科提倡的企业文化和高管风格也不太符合，在郁亮的带领下，万科讲究低调朴实，踏实肯干，「当好农民种好地」，而周轶群的个人风格是「精英感十足」。</p><p>周轶群能否适应万科的文化和管理风格还是未知数，从上海空降到深圳，委以重任，这背后是张海对万科开经人事安排的绝对话语权。张海的管理风格是颗粒度非常高，在他的管控下，万科区首的影响力和发挥空间已经被大大压缩。</p><p>此次周轶群接手的南方区域，压力并不小。</p><p>作为万科大本营，南方区域是传统业绩大区，但近几年业绩承压。根据万科近三年业绩报告显示，2022 年万科南方区域销售额是 1039 亿元，2021 年销售额 1450 亿元，2020 年该数据是 1502 亿元，连年缩水。</p><p>其实在孙嘉接手之前，万科南方区域的业绩就开始掉队。从 2017 年到 2018 年，万科南方区域销售额占比从 28.6% 降至 23.64%，且排名直接从第一降到第三。</p><p>2019 年，万科南方区域人事换防频繁，从城市总经理到区域负责人进行大调整。这年 5 月，孙嘉调任南方区域首席执行官，万科集团高管们和业界对他寄予厚望。</p><p>孙嘉执掌南方区域这 4 年多，万科南方区域业绩虽然下滑，但还是保住了业绩第二的位置。对孙嘉而言，此次调任商业板块将是一个新的尝试和挑战，还有不少业务需要拓展和提升。而周轶群此次「空降」南方区首，等待着南区管理层和员工们的，也许又是一场「血雨腥风」。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sun, 14 Jan 2024 13:39:52 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10673969.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10673969.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[王婷婷 TT]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[各地文旅局「卷」疯了，联动模式能否带火自家旅游？各地文旅局「卷」疯了，联动模式能否带火自家旅游？]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：绵阳文旅局" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240114/170522675024099100_a700x398.png" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>目前的「回礼」分享、喊话等方式可能很快会在线上产生较好宣传效果，但具体到游客的实际行动还有待观察。目前的「回礼」分享、喊话等方式可能很快会在线上产生较好宣传效果，但具体到游客的实际行动还有待观察。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">丁晶晶</span></p></blockquote><p><span><span>近日，多地文旅局纷纷奔赴哈尔滨展示自家旅游特色、花式揽客，今冬「顶流」哈尔滨成各地文旅的宣传舞台。</span></span></p><p><span><span>1 月 12 日在哈尔滨中央大街、索菲亚大教堂前，四川绵阳文旅团身穿四川北川羌族和白马藏族特色服装和游客共舞、化身李白和游客吟诗互动，还免费赠送绵阳米粉以及我国第一颗原子弹「邱小姐」文创模型。1 月 10 日，广西文旅团身着民族服饰在哈尔滨商城表演舞蹈「科目三」。</span></span></p><p><span><span>此前 1 月 5 日，呼伦贝尔两个下辖文旅局也先后在哈尔滨街头弹奏马头琴、表演民族歌舞；此外，还有四川文旅、重庆文旅等相继亮相哈尔滨冰雪大世界，和游客互动蹦迪。</span></span></p><h3>花式宣传的背后</h3><p>「<span><span>此次哈尔滨之旅一方面是响应省厅号召，对四川‘小熊猫’来哈尔滨研学进行回礼。」四川绵阳市文广旅局推广科科长孟思楠告诉界面新闻，「另一方面，哈尔滨是今年冬天的流量中心，除了东北本地人外，很多游客也在哈尔滨，希望借助哈尔滨平台宣传推广四川绵阳。」</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240114/170522675024099100.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>孟思楠还表示，哈尔滨的爆火肯定有更深层的原因，此次希望来到现场，亲自感受、学习一下相关经验，从而更好开展绵阳文旅宣传推广方面的工作。</span></span></p><p><span><span>未奔赴哈尔滨的文旅局也不甘落后，在</span></span><span><span>线</span></span><span><span>上「卷」</span></span><span><span>了</span></span><span><span>起来」。河南、山东等地文旅局不仅仿照哈尔滨的宣传曲《我姓哈》分别创造了《我姓河》和《我姓东》等喊麦宣传曲，还向游客花式喊话宣传。</span></span></p><p><span><span>河南文旅局更是从 1 月 11 日开始「题海战术」，频繁发布宣传视频，最多一天更新了 30 多条视频，目前该账号作品数量已</span></span><span><span>破</span></span><span><span>万</span></span><span><span>；随后，山西、河北等多地文旅同样「卷」了起来。1 月 11 日，山西文旅从晚上 8 点到第二天早上 6 点 35 分，一共发布 57 条视频，最快的时候 1 分钟连发两条；河北文旅同样「抄作业」，不仅立下「日更 60 条」的</span></span><span><span>flag，更是创下连更 75 条视频的更新记录。</span></span></p><p><span><span>除了「卷」数量，文旅局还花式「整活」。多</span></span><span><span>地文旅请来明星宣传站台。河南文旅请王一博录制宣传</span></span><span><span>视频；河北请来赵丽颖站台，吉林文旅宣布邀请魏大勋作为旅游形象代言人。</span></span><span><span>另外，在视频内容上，</span></span><span><span>吉林文旅把</span></span><span><span>张起灵搬出来了</span></span><span><span>、河南洛阳连夜换上了「</span></span><span><span>飞鱼服</span></span><span><span>」</span></span><span><span>、江西文旅</span></span><span><span>帅气「锦衣衞」已就位</span></span><span><span>，各地文旅不断推陈出新。</span></span></p><p><span><span>除各地文旅局外，各地大学生和市民也参与</span></span><span><span>其</span></span><span><span>中、为家乡出谋划策</span></span><span><span>、投稿宣传。</span></span></p><p>「<span><span>无</span></span>论是奔赴线下‘流量中心’哈尔滨还是在线上‘喊话’互动，都体现了地方文旅越来越以游客需求为导向。」<span>中青旅首席品牌馆</span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>徐晓</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>磊告诉界面新闻，</span></span>随着近两年新媒体崛起，新媒体为官方文旅局<span><span>和大众游客提供了直接沟通对话的平台，如今哈尔滨也是，不仅为各地文旅提供了展示自家旅游产品、特色的舞台，也为游客提供了直接需求反馈渠道，让文旅局能更加直接沟通拥抱市场。</span></span></p><p><span><span>在中国旅游研究院</span></span><span>副研究员</span>韩元军看来，文旅局奔赴哈尔滨也体现了文旅部门营销在主动向有流量的目的地营销转变。从淄博到哈尔滨的爆火，文旅局不仅是去到客源地宣传，还主动去到一些流量聚集的目的地开展市场营销，吸引游客通过一线多站、一乘多站来游玩。</p><p>近两年，各地文旅局局长纷纷下场喊话互动，各地文旅部门都表现的十分「主动」。韩元军认为，这份主动背后，主要是<span><span>地方</span></span><span><span>对文旅更加重视的原因。</span></span></p><p>他向界面新闻解释到，近年来，消费在国家 GDP 总额的占比超过了 60%，特别是以文旅为代表的服务业消<span><span>费占比提升越来越明显。在国家扩大内需的政策背景下，</span></span><span><span>旅游业具有关联 100 多个产业的能力，</span></span><span><span>旅游对地方经济</span></span><span><span>整</span></span><span><span>体的</span></span><span><span>拉动作用</span></span><span><span>非常大，</span></span><span><span>所以地方</span></span><span><span>对文旅更加关注，也愿意付出更多努力。</span></span></p><p><span><span>另一方面，</span></span><span><span>从现在旅游业的综合功能来看，一定意义上来说，一个地区旅游的形象代表了这个城市的形象，所以</span></span><span><span>旅游</span></span><span><span>对整个城市软实力的提升也非常明显。各地政府对</span></span><span><span><span>整个城市品牌的重视和文旅品牌的重视，</span></span></span><span><span>其实就是对这个城市软实力、竞争力的重视</span></span><span><span>。</span></span><span><span>所以各地文旅局长卖力</span></span><span><span>展示</span></span><span><span>本地</span></span><span><span>旅游产品</span></span><span><span>也不纯粹</span></span><span><span>为</span></span><span><span>经济效益，</span></span><span><span>更多</span></span><span><span>是从综合效益来考虑的。</span></span></p><h3><strong><span><span><span><strong>能否带火自家旅游？</strong></span></span></span></strong></h3><p><span><span>各地文旅在花式宣传回礼中纷纷拿出了当地特色。不少河南本地人感叹自己都不知道河南柘城产钻石，是中国「钻石之都」；黑龙江人也惊呼「自家就产蔓越莓，一直以为是进口的」，四川人也表示不知道全球 12% 的鱼子酱产自四川。</span></span></p><p><span><span>另外，还有甘肃产南美对虾、重庆产澳龙、山东和安徽产顶级鹅肝等。这场被网友调侃成「全国特产大摸底」一定程度上让不少当地特产、特色得以展示、宣传。</span></span></p><p><span><span>另外，从数据来看，各地文旅局「喊话」似乎有所成效。界面新闻观察到，</span></span><span><span>河南省文化和旅游厅</span></span><span><span>抖音粉丝从 1 月 10 日的 15.6 万涨至如今 157.5 万，涨粉逾百万，其中 1 月 13 日单日涨粉超 60 万；河北文旅粉丝自 1 月 12 日的 45.6 万，涨粉至 91 万；山东文旅账号粉丝自 1 月 11 日的 143.9 万，涨至 166.2 万。另外，山西文旅、四川文旅两天时间也涨粉近十万。</span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240114/170522686048514900_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">河南文旅抖音账号涨粉情况&nbsp; 图片来源：禅妈妈截图</figcaption></figure><p><span><span>1 月 12 日以来，#河南文旅杀疯了# 、#山东文旅#、#四川文旅连夜摇人#等话题相继登上热搜，使多地文旅收获一波热度。</span></span></p><p><span><span>对此，<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>徐晓</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>磊表示，多地文旅线上线下联动本质是营销上的相互借势、相互引流，不仅能展示各地文旅产品和特色，还能制造互动交流的氛围，带动乘客参与其中。</span></span></p><p><span><span>韩元军也提及，无论是淄博还是哈尔滨，近两年游客都喜欢扎堆去一个目的地，媒体平台上造势对地方文旅宣传十分有利。一方面是疫情</span></span><span><span>三年对游客心理影响非常大，游客希望体验热闹的人间烟火气。另一方面，近两年文旅市场更明显的</span></span><span><span>特征是</span></span><span><span>游客「</span></span><span><span>氛围式」的冲动消费</span></span><span><span>和单个旅游元素吸引力的增强，</span></span><span><span>像哈尔滨今年「左右哥」、「逃学企鹅」、「鄂伦春族」、「冰滑梯」等，任何一个元素都有可能触动到游客，让游客来一段说走就走的旅行。</span></span></p><p><span><span>不过，「借势营销只是营销的第一步，最终能否带火其他旅游目的地还有待观察。」<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>徐晓</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>磊向界面新闻表示，目前的「回礼」分享、喊话等方式可能很快会在线上产生较好宣传效果，但具体到游客的实际行动还有待观察。</span></span></p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sun, 14 Jan 2024 12:56:32 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10673718.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10673718.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[丁晶晶]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[一汽解放与吉汽龙山签署战略合作框架协议]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<p>1 月 14 日，一汽解放汽车有限公司与吉林市吉汽龙山轻型车有限公司就微型车项目签署战略合作框架协议。吉汽龙山 T80、E90 微型车整车下线仪式同步举行。</p>
                                        <!-- 关联公司 -->
                                        <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                        </description>
                                        <pubDate>Sun, 14 Jan 2024 12:53:43 GMT</pubDate>
                                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10673997.html</guid>
                                        <link>https://www.jiemian.com/article/10673997.html</link>
                                        <author>
                                            <![CDATA[界面快报]]>
                                        </author>
                                    </item>
                                    <item>
                                        <title>
                                            <![CDATA[上合组织秘书长就台湾地区领导人选举答记者问]]>
                                        </title>
                                        <description>
                                            <![CDATA[<p>上海合作组织秘书长张明 1 月 14 日就台湾地区领导人选举接受新华社记者采访。</p><p>记者问：中国台湾地区领导人选举结果出炉，上海合作组织对此有何评论？</p><p>张明说，上海合作组织恪守《联合国宪章》和《上海合作组织宪章》宗旨和原则，尊重成员国主权、独立、领土完整，切实维护各成员国安全和发展利益。</p><p>张明表示，中华人民共和国是代表全中国的唯一合法政府，台湾是中国领土不可分割的一部分。台湾问题属于中国内政。上合组织将继续坚定支持中国政府在台湾问题上的立场，奉行一个中国原则，反对任何形式的「台独」分裂。（新华社）</p>
                                            <!-- 关联公司 -->
                                            <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                            </description>
                                            <pubDate>Sun, 14 Jan 2024 12:43:21 GMT</pubDate>
                                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10673978.html</guid>
                                            <link>https://www.jiemian.com/article/10673978.html</link>
                                        </item>
                                        <item>
                                            <title>
                                                <![CDATA[最高法：加大裁判文书上网力度，平衡好公开与隐私保护关系]]>
                                            </title>
                                            <description>
                                                <![CDATA[<p>最高人民法院相关负责人表示，为针对性解决裁判文书网使用效果不佳、权利保护不力、安全风险暴露等问题，最高人民法院要求加大上网力度，具有法治引领、教育、警示作用的文书，都应当上网；最高人民法院、高级法院的文书，要更多地上网；上网文书数量应当保持相当规模，并应当覆盖各审判领域、多种案件类型。要平衡好文书公开与当事人合法权利、隐私保护之间的关系，上网公布裁判文书要隐去相关识别信息，确保当事人及其家人的生活工作、各类企业单位的经营发展不受裁判文书上网公布的影响。同时加大人民法院案例库建设力度，更优更实为司法审判优质高效服务，为社会公众学法、专家学者科研、律师办案服务。（澎湃新闻）</p>
                                                <!-- 关联公司 -->
                                                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Sun, 14 Jan 2024 12:05:58 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10673955.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10673955.html</link>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[安培龙：截至目前，公司已通过一级供应商为广汽埃安、小鹏、理想实现小批量供货]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<p>安培龙近期接受投资者调研时称，截至目前，公司已通过一级供应商为广汽埃安、小鹏、理想实现小批量供货，主要为其供应压力传感器，目前未形成大规模供货，上述客户产生的营收总额占比极小。</p>
                                                    <!-- 关联公司 -->
                                                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Sun, 14 Jan 2024 12:00:09 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10673946.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10673946.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[界面快报]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[2024 年演出市场还会继续火爆吗？票务平台、演艺公司的忧虑和建议 2024 年演出市场还会继续火爆吗？票务平台、演艺公司的忧虑和建议]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<figure><img alt="周杰伦 2023 年上海演唱会，图源：微博@周杰伦中文网 JayCn" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240114/170520182787620700_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>狂飙一年之后，2024 年的演出市场还有不少问题亟待解决。狂飙一年之后，2024 年的演出市场还有不少问题亟待解决。</p><p>从五月天、周杰伦到 TFBOYS，2023 年，百万人在线抢票让许多歌迷经历了「秒没」。演唱会市场之火爆让业内人非常兴奋。不过，市场马太效应也很明显，头部艺人吸走大部分票房，二线艺人票房并不理想。</p><p>此外，在强实名制下，门票流通受限。对主办方而言，成本压力、分销压力、退票压力，让许多人开始冷静反思。狂飙一年之后，2024 年的演出市场会走向何方，界面文娱采访了几位业内人士。他们都认为，2024 年演出市场还有不少问题亟待解决。</p><h3><strong>大麦不再一家独大，二级票务平台有望规范市场</strong></h3><p>票务平台依托演出市场，热门演唱会艺人官宣巡演后，观众在大麦、猫眼拼手速一票难求，而后又在闲鱼、摩天轮和黄牛手中求购转让票。过去一年，经过热门演唱会抢票的观众经历大抵如此。</p><p>业内将演出票务市场分为一级市场和二级市场，其中，一级市场指大麦等综合票务平台，以及主办方、场馆直销平台，一级市场采取不溢价不打折的单一定价模式，票源来自主办方。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240114/170520071751546600_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>图源：《2023 中国演出票务行业研究报告》</figcaption></figure><p>大麦是不少歌迷抢票首选，但去年综合票务平台中，大麦不再一家独大，猫眼和票星球趁市场火爆崛起，三者形成「一超两强「格局。1 月 10 日，艾瑞咨询发布《2023 中国演出票务行业研究报告》（以下简称」报告「），报告认为，2023 年演出票务行业凸显两大新变化，一是猫眼、票星球打破大麦一家独大格局；二是主办方和场馆方筹建票务系统，沉淀用户自营成为新趋势。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240114/170520182787620700.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>艾瑞咨询 TMT 事业部咨询总监陈德强解读三者优劣势称，大麦成立早、体量大，用户知晓度和功能板块丰富，但投诉量也居高不下；猫眼主要销售来源是电影票，演出票、赛事票相对而言占比较少，演出品类用户知晓度并不高；票星球在小红书和抖音上发力年轻用户，成立三年发展迅速，但市场份额与大麦仍有差距。</p><p>一级市场平台票价稳定，但并不能完全满足消费者需求。不少演唱会中，歌迷歌迷投诉因生病、购票人信息填错、重复购票等申请退票，但票务平台不予退票，引发大量投诉。另外，梁静茹上海演唱会 9 名歌迷因买到「柱子票」，将主办方告到法院。</p><p>「一级市场解决不了供需不平衡的矛盾，个人转售票、票务代理公司及黄牛等二级市场就会天然存在。二级市场通过供需关系调节实现热门有溢价，冷门有优惠，弥补一级市场的不足。」陈德胜直言。</p><p>陈德强认为，观众对黄牛深恶痛绝，但是热门节目在一级市场抢不到票，冷门节目在一级市场没有折扣，因此二级市场天然地吸引了很多用户，二级票务平台是对演出票务二级市场规范化的重要推动力量。第三方票务交易平台摩天轮 CEO 刘𢽾介绍，平台卖家需持《营业执照》和《营业性演出许可证》，筛选非法票贩和倒票黄牛，同时提供假一赔三、无票赔付，可以有效打击假票和跳票。</p><p><span><span><span>一级市场上另一个趋势是主办自营票务平台。比如纷玩岛由上海华人文化演艺有限公司（CMC Live）100% 持股，为其主办或承办的演唱会的官方票务代理平台，项目包含五月天、周华健、刘若英、王嘉尔等热门演出。</span></span></span></p><p>内容方建立票务平台，意在将用户留在自己的「盘子」中。陈德强分析称，主办自营票务平台可<span><span>降低主办方对渠道的依赖，建立私域，通过用户数据，得到更直接的市场反馈。</span></span><span><span>但行业壁垒在于技术和维护成本。</span></span><span><span>票务销售系统自研成本较高、持续性投入高，而且需要跟随市场与技术的发展迭代升级，且系统稳定性需要大量数据去喂养、测试，以及后续需要运维。</span></span></p><p><span><span>「这对于擅长内容制作的主办方来说压力不小，这意味着需要重新招聘成熟的技术团队，并投入时间、资金等成本进行开发和维护，因此不少演出赛事主办方和场馆都选择采用麦座、彩艺云这样的有票务系统完备功能的第三方 Saas 系统，省去开发维护成本，专注打造品牌，扬长避短。」陈德强称。</span></span></p><h3><strong>2024 年演出市场适当降温，从业者呼吁强实名制细化</strong></h3><p>文旅部的强实名制、公开售票率不低于 85% 等要求，是演出市场的一大重要变量。</p><p>但强实名制下，黄牛通过人海战术和技术抢票，倒票生意变代拍生意，黄牛票价格反而更贵，代拍价水涨船高。<a href="https://www.jiemian.com/article/10216897.html" target="_blank">界面新闻此前报道</a>，去年周杰伦演唱会期间，黄牛票价冲上万元档，看台代拍需额外付款 7000 元，内场代拍费高达上万。</p><p>梁琳所在的演艺公司去年主办多家头部艺人演唱会，她向界面新闻表示，强实名制压缩了票的流通空间，纸质票时代门票可以转赠，而现在退票都难，<span>「并且</span>还要收取不菲的手续费，让观众的决策成本大幅提高」。</p><p>梁琳称，强实名后热门演出票由于流通量更少只会更容易出现天价票，更易造成权力寻租，由此引发的负面舆情最终也是主办方买单。</p><p>此外，非头部艺人门票很难在一级市场秒罄，往往需要二级市场票务平台营销、黄牛打折出售，「这样艺人不至于太难看、主办方也能挽回损失」，但强实名制后，非公开售票从 30% 降到 15%，二级市场营销和关注度也随之下降，这不利于挖掘演出市场空间、演出内容多元化。</p><p>在梁琳看来，强实名制目前缺少配套措施和细化政策，有「一刀切」的嫌疑。<span>操刀过谭咏麟、杨千嬅等艺人演唱会的主办方公司总经理张蕾接受《成都商报》采访时建议，行业和票务平台可借鉴航空铁路票务管理，她认为，航空铁路的退票量肯定比一场演出高，那为什么没有引起市场和消费者那么大的质疑？原因就在于演出门票的系列配套、售后服务不到位，不够完备。</span></p><p><span>报告指出，演场会</span>主办方应当完善票品退转改机制，设定合理的梯次退票收费标准，并在不同的时间节点对退票权利进行限制，权衡消费者权益与主办方经济效益；建立转让改签机制，限制用户转让或改签次数并实现转让记录可追溯。</p><p>2024 年演出市场能否延续 2023 年热度？报告认为将市场适当降温，回归理性。尽管 2023 年前三季度演出票房已超去年全年，但根据灯塔专业版 App ，进入下半年，增速回落趋势明显，特别是今年一路高歌猛进的演唱会在 10 月份出现负增长，票房环比下降 46%。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240114/170520074112543900_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>梁琳表示，去年演唱会市场马太效应非常明显，头部艺人占据了绝大部分市场和单量。但二线艺人，如黄子韬、汪峰等票房不理想。现场演出高度依赖票房收入，主办方拼阵容带动票房，而头部艺人有限，演出阵容高重复率难免让歌迷陷入审美疲劳。而头部艺人加场密集演出，让主办方陷入高度依赖顶流艺人——同质化竞争加剧的恶性循环。</p><p>「主办方承担了成本升高、艺人假唱等风险，去年演唱会太火爆，市场调节失控了，艺人把自己的秀费抬高不少，2024 年亏本的主办方（演唱会数量）就会降下去。」刘𢽾称，成本压力、分销压力、退票压力，都会劝退主办方。</p><p>2024 年会是热度和理性回调的一年。刘𢽾分析称，头部艺人歌迷观演后，2024 年购票需求就会自然减少；音乐节数量会下降，2023 年音乐节演出阵容同质化问题严重，明年会从追求规模化和下沉，转变为追求精品化，提升单场收益。</p><p>梁琳对 2024 年演唱会市场预期并不乐观，她认为，2023 年是积攒了三年的消费爆发，2024 年歌迷会回归理性：一方面是歌迷钱包收入的问题，消费环境相对低迷；另一方面是演唱会的质量，歌迷肯定不会为假唱这样的瑕疵品买单，主办方也要更注重内容的质量。</p><p>梁琳表示，2024 年不少国际大牌艺人将进入中国市场开演唱会，One Republic 已经官宣，演唱会市场竞争仍然激烈。</p><p>（应受访者要求，梁琳为化名。）</p>
                                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Sun, 14 Jan 2024 09:27:00 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10673005.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10673005.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[胡毓靖]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[国泰君安证券迎来新总裁，「75 后」李俊杰将接替王松出任国泰君安证券迎来新总裁，「75 后」李俊杰将接替王松出任]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240114/170520916673058800_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>近期国泰君安高层发生密集人事变动。近期国泰君安高层发生密集人事变动。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">孙艺真</span></p></blockquote><p><span><span><span>朱健担任董事长一月后，国泰君安总裁人选落定。</span></span></span></p><p><span><span><span>上海市委组织部</span></span></span><span><span><span><span>1</span></span></span></span><span><span><span>月</span></span></span><span><span><span><span>12</span></span></span></span><span><span><span>日任前公示显示，李俊杰现任国泰君安证券股份有限公司副总裁，拟任市管企业正职。</span></span></span><span><span><span>界面新闻从多名业内人士处获悉，李俊杰将接替王松出任国泰君安总裁。</span></span></span></p><p><span><span><span>李俊杰出生于</span></span></span><span><span><span><span>1975</span></span></span></span><span><span><span>年</span></span></span><span><span><span><span>8</span></span></span></span><span><span><span>月，研究生，经济学硕士，中共党员。李俊杰于</span></span></span><span><span><span><span>2021</span></span></span></span><span><span><span>年</span></span></span><span><span><span><span>6</span></span></span></span><span><span><span>月起担任国泰君安副总裁，分管投行事业部、战略客户部，兼任投行事业部党委书记。</span></span></span></p><p><span><span><span>从履历来看，李俊杰于</span></span></span><span><span><span><span>2010</span></span></span></span><span><span><span>年</span></span></span><span><span><span><span>11</span></span></span></span><span><span><span>月加入国泰君安，曾任董事会办公室副主任、主任兼公司证券事务代表。</span></span></span><span><span><span><span>2015</span></span></span></span><span><span><span>年，李俊杰调任上海证券，任该公司总经理、副董事长、董事长。</span></span></span></p><p><span><span><span>值得一提的是，</span></span></span><span><span><span><span>2021</span></span></span></span><span><span><span>年李俊杰回归国泰君安后，其分管业务发生过重要调整。</span></span></span><span><span><span><span>2021</span></span></span></span><span><span><span>年</span></span></span><span><span><span><span>1</span></span></span></span><span><span><span>月，李俊杰任该公司人力资源部总经理，</span></span></span><span><span><span><span>2021</span></span></span></span><span><span><span>年</span></span></span><span><span><span><span>6</span></span></span></span><span><span><span>月起升任公司副总裁，</span></span></span><span><span><span><span>2022</span></span></span></span><span><span><span>年</span></span></span><span><span><span><span>1</span></span></span></span><span><span><span>月，李俊杰兼任国泰君安投行事业部总裁、执行委员会主任。</span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240114/170520916673058800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span>此外，李俊杰还曾担任过中国银联股份有限公司办公室秘书室高级主管、助理主任；上海国际集团有限公司行政管理总部总经理助理、金融管理总部副总经理等职。</span></span></span></p><p><span><span><span>多名相关人士对界面新闻表示，在此次公示前，公司内部已有传闻称国泰君安总裁一职将由李俊杰担任。</span></span></span></p><p><span><span><span>近期，国泰君安高层发生密集人事变动：去年 12 月，原上海银行副董事长、行长朱健担任国泰君安董事长，原国泰君安董事长<span><span><span><span><span>贺青</span></span></span></span></span>任上海国资委主任；去年</span></span></span><span><span><span><span>9</span></span></span></span><span><span><span>月，原国泰君安副总裁龚德雄已正式出任东方证券党委书记</span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>。</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span>目前，国泰君安副总裁共有</span></span></span><span><span><span><span>4</span></span></span></span><span><span><span>人，分别是谢乐斌、罗东原、聂小刚及李俊杰。</span></span></span><span><span><span><span>4</span></span></span></span><span><span><span>人均在</span></span></span><span><span><span>2<span>0</span>21</span></span></span><span><span><span>年</span></span></span><span><span><span><span>6</span></span></span></span><span><span><span>月获得内部提拔，担任国泰君安副总裁职位。</span></span></span></p><p><span><span><span>业绩方面，2023 年</span></span></span>三季报显示，国泰君安去年前三季度实现归母净利润<span><span><span><span>86.27</span></span></span></span><span><span><span>亿元，同比增长</span></span></span><span><span><span><span>2.38%</span></span></span></span><span><span><span>；其中，第三季度净利润</span></span></span><span><span><span><span>28.86</span></span></span></span><span><span><span>亿元，同比增长</span></span></span><span><span><span><span>40.44%</span></span></span></span><span><span><span>。</span></span></span></p>
                                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Sun, 14 Jan 2024 07:02:26 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10673088.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10673088.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[孙艺真]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[大亚圣象跨界投资 21 亿收关注函，豪美新材被监管处罚｜一周家居看点大亚圣象跨界投资 21 亿收关注函，豪美新材被监管处罚｜一周家居看点]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：界面新闻范剑磊" src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20240112/1705052478707_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>2024 年开年，一众家居企业冲刺 IPO 有了明显进展。2024 年开年，一众家居企业冲刺 IPO 有了明显进展。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">蓝丽琦</span></p></blockquote><h3>家居名企动态</h3><p><a href="https://www.jiemian.com/article/10661668.html"><strong><u><span><span><strong><u><span>· </span></u></strong></span></span></u></strong><strong><u><span><span><strong><u><span>何剑锋已成为顾家家居实控人</span></u></strong></span></span></u></strong><strong><u><span><span><strong><u><span>，</span></u></strong></span></span></u></strong><strong><u><span><span><strong><u><span>顾氏家族未回应转让原因</span></u></strong></span></span></u></strong></a></p><p><span><span>1 月 10 日晚间，顾家家居（603816.SH）公告，此前和盈峰睿和投资（全称「宁波盈峰睿和投资管理有限公司」）签订的股权转让协议，现已完成过户。从 2023 年 11 月 6 日，顾家家居首次披露，到初步敲定股数、价格，随后价格下调，紧接着完成股权过户，前后才用了 2 个月的时间。</span></span><span><span>同时</span></span><span><span>，顾氏家族几乎已将剩余股份全部质押。</span></span></p><p><a href="https://www.jiemian.com/article/10668678.html"><strong><u><span><span><strong><u><span>· </span></u></strong></span></span></u></strong><strong><u><span><span><strong><u><span>车建兴持有美凯龙股权被全部冻结</span></u></strong></span></span></u></strong><strong><u><span><span><strong><u><span>，</span></u></strong></span></span></u></strong><strong><u><span><span><strong><u><span>红星控股新增 4 亿债务逾期</span></u></strong></span></span></u></strong></a></p><p><span><span>1 月 11 日晚，美凯龙（601828.SH）公告称</span></span><span><span>，</span></span><span><span>红星控股集团及其一致行动人车建兴、陈淑红、车建芳合计持有美凯龙</span></span><span><span>10</span></span><span><span>.</span></span><span><span>41</span></span><span><span>亿股，占公司总股本的 23.91%。目前已累计冻结、轮候冻结、标记的股份数为 10.46 亿股，占其所持有公司股份总数的 100.51%。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20240112/1705052478707.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>在美凯龙发公告的前 4 个小时，红星控股集团通过公司债发布公告，集团新增到期未能偿还的债务总额为 4.11 亿元，逾期原因均为未按期兑付。</span></span><span><span>叠加</span></span><span><span>2023</span></span><span><span>年</span></span><span><span>9</span></span><span><span>月为止的</span></span><span><span>12</span></span><span><span>.35 亿元债务</span></span><span><span>，</span></span><span><span>集团</span></span><span><span>目前总共已有 16.46 亿元的债务逾期。</span></span></p><h4>· 原林氏家居高管加入公牛集团</h4><p>2023 年 12 月 25 日，在公牛集团（603195.SH）的发布会上，原林氏家居（公司全称「林氏家居有限公司」）定制事业部总经理雷之冠亮相。雷之冠目前担任公牛集团装饰渠道营销系统新零售运营总监。</p><h4>· 乐歌股份募资 5 亿元建海外仓获证监会审批</h4><p><span><span>1</span></span><span><span>月</span></span><span><span>2</span></span><span><span>日</span></span><span><span>，</span></span><span><span>乐歌股份</span></span><span><span>（300729.SZ）</span></span><span><span>公告，公司于 2023 年 12 月 29 日收到中国证监会出具的关于同意公司向特定对象发行股票注册的批覆，同意公司向特定对象发行股票的注册申请。</span></span></p><p><a href="https://www.jiemian.com/article/10461674.html"><u><span><span><u><span>界面新闻曾报道</span></u></span></span></u></a><span><span>，今年 6 月末，乐歌首次披露了拟向 35 位特定对象（包含公司实控人、董事长项乐宏在内）发行股票的预案。公告显示，乐歌计划募资 5 亿元，其中 4 亿元用于美国佐治亚州 Ellabell 的海外仓项目（以下简称「佐治亚州海外仓」），1 亿元用于补充流动资金。</span></span></p><p><span><span>需要关注的是</span></span><span><span>，2023 年前三季度，</span></span><span><span>乐歌股份的</span></span><span><span>海外仓业务收入已经超过 2022 全年，且占公司总营收超过两成。</span></span></p><h4>· 致欧科技：红海事件会给海运费价格带来一定波动，根据最新局势规划货运周期</h4><p>1 月 4 日，致欧科技在（301376.SZ）互动平台表示，红海事件会给海运费价格带来一定波动，会影响公司经营成本。目前，公司在欧线签订有长约协议，但是红海事件属于不可抗力因素，货代和公司正在对未来结算价格协商谈判中。</p><p>公司表示，红海事件主要影响的是国内港口到目的地港口环节的海运费。同时，绕道好望角航线发往欧洲的货运周期将延迟 7-15 天左右，公司会根据最新局势重新规划货运周期。公司一直持续关注事件进展，将根据事件变化采取对应举措。</p><h4>· 汇森家居解除破产危机</h4><p>1 月 9 日，港股企业汇森家居（2127.HK）公告，呈请人及公司已于 2024 年 1 月 9 日签立一份撤销经修订呈请的同意传票，并送交法院存档。破产管理署署长对上述同意传票的内容并无异议，而建议撤销经修订呈请将于法院颁布撤销令后生效。</p><p>此前 2023 年 7 月 13 日，因未支付 750 万港元顾问费用，汇森家居公司接到 Transpac Investment Management Limited（呈请人）针对公司的清盘呈请。</p><p>汇森家居实则为一家内地企业，位于江西赣州，公司介绍为国最大的板式家具出口商。财报显示，2023 上半年，汇森家居实现总营收 15.69 亿元，同比下滑 23.08%；扣非后归属母公司股东的净利润 1.58 亿元，同比下滑 48.18%。</p><p>&nbsp;</p><h3>泛家居圈观察</h3><h4>· 整装品牌爱空间 2022 营收增长 4 成</h4><p>近期整装品牌「爱空间」创始人陈炜新年致辞表示，2023 年公司完成了 19.1 亿的回款，同比增长 40%。其中北京事业部 12 亿，同比增长 48%，全国事业部 7.1 亿，同比增长 30%。基本达成了年初设立两个事业部的战略目标。</p><p><a href="https://www.jiemian.com/article/10211911.html" target="_blank">此前界面新闻曾报道</a>，贝壳宣布用 15.5 亿元收购北京家装品牌「爱空间」母公司空间智慧。</p><h4>· 大亚圣象跨界投资 21 亿元切入电池产业链，深交所要求说明合理性</h4><p><span><span>1</span></span><span><span>月</span></span><span><span>11</span></span><span><span>日</span></span><span><span>，</span></span><span><span>深交所向地板企业大亚圣象</span></span><span><span>（000910.SZ）发关注函。</span></span><a href="https://www.jiemian.com/article/10627185.html"><u><span><span><u><span>此前界面新闻曾报道</span></u></span></span></u></a><span><span>，大亚圣象计划在在广西壮族自治区百色市，投资新建年产 12 万吨厚度、低于 0.5mm 铝板，以及 4 万吨电池箔项目。项目总投资高达 21.4 亿元，建设周期为 20 个月。项目资金来源为公司自有资金或自筹资金。</span></span></p><p>深交所要求说明，公司对于跨行业大额投资的合理性、必要性和可行性，投资决策是否审慎，是否有利于保护上市公司及投资者利益，是否存在炒概念、蹭热点的情形。</p><h4>· 因蹭「华为」概念误导投资者，豪美新材遭监管处罚</h4><p><span><span>1 月 11 日，豪美新材（002988.SZ）连收深交所下发的纪律处分决定书，</span></span><span><span>以及</span></span><span><span>广东证监局下发的警示函，豪美新材董事长董衞峰、董事会秘书陈涛未按照《上市公司信息披露管理办法》第四条的规定履行勤勉尽责义务，对公司违规行为负有主要责任，两人及豪美新材被深交所给予公开谴责的处分，并被广东证监局出具警示函。</span></span></p><p><a href="https://www.jiemian.com/article/10529470.html"><u><span><span><u><span>界面新闻曾报道</span></u></span></span></u></a><span><span>，11 月 7 日至 11 月 14 日，豪美新材收获 6 连板，期间股价累计涨幅 77.16%。</span></span><span><span>主要原因在于</span></span><span><span>，豪美新材</span></span><span><span>多次回复投资者相关华为汽车订单事宜</span></span><span><span>。</span></span></p><h4>&nbsp;</h4><h3>IPO 及融资</h3><p><a href="https://www.jiemian.com/article/10642036.html"><strong><u><span><span><strong><u><span>· 家居企业 IPO 节奏再提速，3 家撤单、10 家在审</span></u></strong></span></span></u></strong></a></p><p><span><span><span>截止 2024 年 1 月 6 日，2023 年下半年 IPO 在审的 13 家家居企业中，包括马可波罗、皇派家居、新明珠等 9 家企业更新财务数据恢复 IPO 审核，暖通家居企业艾芬达已过会，接下来将进入正式发行上市阶段，但也有</span></span></span><span><span><span>玛格家居</span></span></span><span><span><span>、</span></span></span><span><span><span>科凡家居</span></span></span><span><span><span>、</span></span></span><span><span><span>华鸿股份</span></span></span><span><span><span>3 家在审企业撤单。</span></span></span></p><p><span><span><span>此外</span></span></span><span><span><span>，新明珠可能面临因对赌失败，其实控人需要回购股权的风险。</span></span></span></p><p><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/word/20240112/11a3df308a5871445687d9a2638cf647_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4>· 万昌家具申请终止新三板挂牌</h4><p>1 月 9 日，浙江万昌家具股份有限公司（证券简称：万昌家具，证券代码：872626）向全国中小企业股份转让系统有限责任公司递交了终止股票挂牌的申请。该公司由财通证券作为主办券商。</p><p>万昌家具官是一家以椅子和床垫作为主营产品的家具出口企业。财报显示，2023 上半年万昌家具实现营收 4110.60 万元；同比下降 21.27%；归母净亏损 299.85 万元，同比下降 391.36%；毛利率仅为 13.08%。</p><h4>· 吉福新材启动 IPO 辅导，冲刺北交所</h4><p>1 月 9 日，江苏企业吉福新（全称「江苏吉福新材料股份有限公司」）向中国证券监督管理委员会江苏证监局（以下简称「江苏证监局」）报送了公司向不特定合格投资者公开发行股票并在北交所上市辅导备案的申请材料，辅导机构为申万宏源承销保荐。</p><p>资料显示，吉福新材是一家专注于生产各种装饰及家具用板材、封边条、浸渍纸等配套产品的企业。天眼查 APP 显示，吉福新材的前十大股东中，金牌厨柜和索菲亚位列其中，分别控股 8.55%、4.32%。</p>
                                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Sun, 14 Jan 2024 01:00:00 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10670144.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10670144.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[蓝丽琦]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[连平：「五双」因素共推中国经济稳步增长，今年财政和货币政策将双向扩张连平：「五双」因素共推中国经济稳步增长，今年财政和货币政策将双向扩张]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240113/170513252272376100_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>连平指出，新的一年消费和出口将双企稳。连平指出，新的一年消费和出口将双企稳。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘晨光</span></p></blockquote><p><span><span>「</span></span><span><span>2024 年，从推动中国经济增长这个角度来看，我梳理了一下有</span></span><span><span>‘</span></span><span><span>五双</span></span><span><span>’</span></span><span><span>因素值得期待。这</span></span><span><span>‘</span></span><span><span>五双</span></span><span><span>’</span></span><span><span>因素对推动 2024 年经济保持平稳增长，或者说能够基本达到增长目标，能够发挥非常积极的作用。</span></span><span><span>」1 月 13 日，在 2024 年中国首席经济学家论坛年会上，中国首席经济学家论坛理事长连平如是表示。</span></span></p><p><span><span>第一双因素是，宏观政策双向扩张。宏观政策主要是财政政策和货币政策。比较明确的是，2024 年这两项政策双向扩张是没有问题的。</span></span><span><span>连平认为，2024 年地方专项债规模不会少于 2023 年，应该会在 2023 年的基础上进一步增加，达到 4 万亿元左右。预算赤字率也不会低于 2023 年，或者会稍稍高于 2023 年的水平。</span></span></p><p><span><span>货币政策方面，连平认为，虽然中央强调的是稳健的货币政策，而且要始终保持货币政策的稳健性。强调了未来货币政策能够符合经济实际运行的需求，不搞大规模的投放，不搞大水漫灌的立场。从财政政策的积极态度以及中国经济目前所承受的下行压力、需求不足等状况来看，毫无疑问货币政策也是扩张的。只是说扩张的程度有多大。从中央政策层面看，下一个阶段货币政策如何配合好财政政策实施，是非常重要的一个课题。</span></span></p><p><span><span>第二双因素是货币政策领域「双率」携手下调的可能性比较大。「总体来看，2024 年我国准备金率和利率都会下调，但是就具体细节来看：一是准备金率下调的机会和空间可能更大一些，二是降息也可能有负债和存款利率的下调幅度可能会更大一些，可以刺激投资和消费，同时有助于保持银行体系的合理息差，对银行体系更好地发挥作用都是很有帮助的。」连平说。</span></span></p><p><span><span>在连平看来，从银行体系来说，在扩张性的货币政策推动下，2024 年有三个具体目标需要很好地加以落实。第一，通过银行体系一定规模且符合实际需要的信贷投放，加上结构性目标的安排，能够使得银行体系对实体经济的支持保持一个相当的强度，同时比较精准。第二，能够缓解房地产市场的流动性压力，因为现在的房地产市场，一方面对于需求领域的相关政策在 2023 年已经有了很多推进。现在问题又转到了另外一个更为重要的方面，也就是房企风险问题，流动性压力、负债压力等问题都需要得到很好的解决。第三，要使得流动性保持宽松。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240113/170513252272376100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>第三个因素是投资的双驱动。投资领域，一方面看到房地产投资持续下行；但另一方面，也看到这两年来基础设施建设投资还相对比较稳定。连平认为，新的这 1 万亿国债用于预防自然灾害相关的基础设施，会拉动社会资金继续进行投资，这可能会额外带来 4 个百分点的基建投资增长，使得 2024 年的基建投资增速上升到 8% 左右，比 2023 年、2022 年都要明显提高。此外，在制造业投资方面，最近这些年高新技术产业，包括数字经济等方面产业不断发展，这些领域保持一个比较好的投资水平，对于未来经济应该会有很多推动。</span></span></p><p><span><span>第四双因素是消费和出口双企稳。2023 年，消费增速较快，社零消费增速大概达到 7.5%，这一定程度上是因为 2022 年的消费基数较低，因此出现了低基数下的恢复性反弹。不过，2024 年还是能够保持一个相对平稳的恢复，从整个消费恢复的状况来看，从一个初期的比较大的波动和偏离度，逐步走向相对平稳的状况，继续保持一定程度的恢复扩张还是有可能的。</span></span></p><p><span><span>值得注意的是，出口方面，2024 年还是会保持一定的韧性，出口增速保持相对平稳还是可以预期的。连平坦言，出口方面三个已经形成的优势可能会带来一定支撑。第一，全产业链优势带来的系统性出口供给能力。第二，中高端的制造水平在不断提升。「我国现在出口产品的结构状况是，中高端产品占比越来越高，尤其是电子产品等中高端技术密集型产品的占比越来越高，对出口具有很好的支撑作用。」第三，出口市场多元化的战略逐步见效。中国出口最大的目的地市场现在已经不是美国，也不是欧盟，而是东盟、东亚国家。</span></span></p><p><span><span>第五双因素是物价双回温</span></span><span><span>。连平表示，从刚刚公布的 CPI 数据来看，2023 年只比 2022 年增长 0.2%，表现出微弱的上升。2024 年，随着需求逐步走向恢复，加上政策在很多方面给予更多支持，尤其是产业不断升级、服务业需求进一步释放，再加上一些基础因素的影响，2024 年 CPI 可能会出现温和上涨，大概是在 1.5% 左右。虽比 2023 年明显升高，但总体看还是处在一个温和回升的状态。</span></span></p><p><span><span>另外，从 PPI 来看，2024 年出现形成正值的可能性更大。考虑到 2023 年的基数相当低，2024 年 PPI 出现回升是大概率的事件，同时也可能在下半年走向正值。</span></span></p><p><span><span>连平特别指出，2024 年经济最终是否能够达到现在所预测的 5% 或 5% 上下的水平，还要看房地产复苏的状况和下一步政策，主要是针对房企的一系列政策能不能落地。「如果答案是肯定的，房地产市场企稳有所改善还是有可能的。金融市场和民营企业正在出现的风险或风险隐患，能不能得到有效控制、得到更好的缓释，向着更加平稳的方向去推进，这个非常重要。」</span></span></p>
                                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Sat, 13 Jan 2024 13:45:00 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10672393.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10672393.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[刘晨光 LCG]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[大力开拓海外市场，中国银河实现对东南亚子公司 100% 控股大力开拓海外市场，中国银河实现对东南亚子公司 100% 控股]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240113/170514315533926700_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>中国银河证券联昌并购项目历时 6 年，此次行权交割，标志着分步收购工作全部完成。中国银河证券联昌并购项目历时 6 年，此次行权交割，标志着分步收购工作全部完成。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">陈靖</span></p></blockquote><p>1 月 12 日，中国银河证券官方公众号发布消息称，公司通过境外子公司银河国际完成对联昌集团私人有限公司（简称「联昌集团」）持有的银河-联昌证券国际私人有限公司（简称「银河-联昌新加坡」）25.01% 股权和银河-联昌控股私人有限公司（简称「银河-联昌马来西亚」，与银河-联昌新加坡统称「银河-联昌」）25% 股权的收购，实现对东南亚子公司银河-联昌 100% 持股。</p><p>中国银河证券联昌并购项目历时 6 年，此次行权交割，标志着分步收购工作全部完成。</p><p>往期公告显示，2017 年 6 月 6 日，银河国际与联昌集团签订买卖协议，收购后者子公司联昌证券国际已发行股本 50％的普通股股份，拉开这场收购序幕。</p><p>2021 年 12 月 7 日，银河国际完成对银河-联昌证券已发行股本 74.99% 的普通股股份以及银河-联昌控股已发行股本 75% 的普通股股份的收购。</p><p>2023 年 12 月 29 日，中国银河证券在公告称，已完成了对收购标的余下股份的收购，涉及总交易对价约为 1.69 亿美元（约合 13.20 亿港元，折合人民币约 12.14 亿元），实际交易对价以最终交割审计结果为准。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240113/170514315533926700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>中国银河证券并未在公告中披露收购银河-联昌全部股权的交易总价，但界面新闻记者通过对往期公告披露的交易价格梳理发现：</p><p>2018 年 1 月 8 日，银河证券收购联昌证券国际（即银河-联昌证券）50% 股权，公告称拟交易对价为 1.67 亿新加坡元（按彼时汇率计，约折合人民币 8.23 亿元）。</p><p>2019 年 6 月 28 日完成对联昌集团全资子公司 MY 合营企业（即银河-联昌控股）50% 股权的收购，认购价格为 5.94 亿林吉特（约 11.15 亿港元，按彼时汇率计，约折合人民币 9.81 亿元）。</p><p>2021 年 12 月 7 日前，又完成收购银河-联昌证券 24.99% 股权和银河-联昌控股 25% 股权。其中，2021 年年报透露，银河-联昌控股 25% 股权交易价为 6.49 亿元人民币。</p><p>本次收购余下股份交易对价为 12.14 亿元人民币，共计应不少于 36.67 亿元人民币。</p><p>与此同时，为了完成对收购标的余下股份的收购，中国银河证券还在 2023 年 12 月 29 日公告称，向全资子公司银河国际增资 16 亿港元用于进一步收购联昌集团。增资完成后，银河国际股本已变更为 86 亿港元。</p><p>公开资料显示，银河-联昌在东南亚资本市场有超过 40 年的经营历史，为约 1.6 万户机构客户和约 46 万户零售客户提供金融服务。</p><p>银河-联昌总部位于新加坡，在超过 15 个国家和地区拥有业务网络，基本覆盖了东南亚的核心市场，并延伸到欧美（包括澳大利亚）。</p><p>业务范围包括证券及期货经纪、研究分析、投资银行、资产管理、财富管理、杠杆产品、外汇交易和证券自营等。</p><p>截至 2023 年底，银河-联昌拥有 2000 多名本地员工，主要在东南亚四个核心市场开展业务，其中证券经纪业务市场份额在新加坡排名第三，在马来西亚排名第二，在印尼排名第四，在泰国排名第九。</p><p>2023 年 11 月 24 日，中国银河证券披露三季报。2023 年前三季度，公司实现营业收入 254.83 亿元，同比减少 6.58%；归属于上市公司股东的净利润 66.03 亿元，同比增长 2.53%。</p>
                                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Sat, 13 Jan 2024 13:37:22 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10672684.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10672684.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[陈靖 CJ]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[【独家】斗鱼内部组织架构调整：成立内容生态部，任思敏挂帅【独家】斗鱼内部组织架构调整：成立内容生态部，任思敏挂帅]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240113/170513298276708000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>开始对内部资源进行整合，也可以被视作斗鱼转型的信号。开始对内部资源进行整合，也可以被视作斗鱼转型的信号。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">于浩</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">文姝琪</span></p></blockquote><p><span><span>1 月 13 日消息，经界面新闻向多方信源证实，斗鱼于 1 月 12 日发布邮件，宣布进行内部组织架构和人员调整。</span></span></p><p><span><span>邮件内容显示，斗鱼内部将新成立内容生态部，负责主播内容产出、厂商合作、赛事生态体系搭建等，由临时管理委员会成员、公司副总裁任思敏负责。同时，下设三个二级部门，分别为主播运营部、厂商项目部和赛事内容部。</span></span></p><p><span><span>原创作者服务部调整为内容产品部，负责内容侧赛事、厂商、主播相关需求，以及创作者运营服务、创作工具、价值评估等，由吕丽峰负责，向陈哲汇报。下设四个二级部门，分别为赛事产品部、厂商产品部、主播产品部、算法攻坚部。</span></span></p><p><span><span>平台产品部则由张超负责，该部门主要负责站外投放及站内承接，基础产品、社区产品、群组产品及流量分发策略的迭代，虚拟资源审核与配置等。</span>&nbsp;</span></p><p><span><span>负责平台营收产品、活动、大客户服务、公会管理、娱乐内容等业务的营收事业部则由贾晓斌负责，下设工会管理部、娱乐内容部两个二级部门。原品牌部、公关部、内容审核部全部划归至服务中心公共事务部。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240113/170513298276708000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240113/17051339035077900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></span></span></p><p><span><span>界面新闻就上述消息向斗鱼方面求证，截至发稿未有回应。</span></span></p><p><span><span>值得注意的是，此次斗鱼对主播运营及赛事内部等核心业务的组织架构进行了调整，不再按照分区、分项目的逻辑，而是进行了资源的统一整合。</span></span></p><p><span><span>有内部员工认为，整合之后将有利于公司做整体评估，保持策略统一。「之前拆成各个部门，大家各自都有自己的 kpi 诉求，那过程中难免会有问题，现在这样整体的工作就会好做一些。」上述员工称。</span></span></p><p><span><span>同时，开始对内部资源进行整合也可以被视作斗鱼转型的信号。有接近斗鱼的人士告诉界面新闻，从此次组织架构调整来看，</span><span>除了整合资源，产品部门内成立主播产品部和厂商产品部，也传递出了产品部门转向服务型的信号。</span>&nbsp;</span></p><p><span><span>「之前可能会强调做电竞游戏社区，之后可能就是服务游戏商的直播平台以及大型的 MCN 机构了。」上述人士说。</span></span></p><p><span><span>在老对手虎牙所制定的战略转型中，一大方向便是转为提供更多游戏相关服务，以游戏分发、游戏道具销售和游戏广告等业务来推动商业化。与虎牙类似，斗鱼同样面临着活跃用户与营收增长的双瓶颈，选择转向游戏相关服务也具备合理性。</span></span></p><p><span><span>斗鱼 2023 年第三季度净收入总额为人民币 13.592 亿元，2022 年同期为人民币 17.983 亿元，同比下降 24.42%；平均移动月活跃用户由 2022 年同期的 5710 万下降至 5170 万，这一数据已远低于虎牙同期的</span><span>8600 万；</span><span>季度平均付费用户数量由</span><span>2022 年同期的 560 万降至 390 万。</span>&nbsp;</span></p><p><span><span>此前，界面新闻曾<a href="https://www.jiemian.com/article/10570134.html" target="_blank">发文详述</a>斗鱼发力中视频、推进</span><span>「直播+视频+社区」</span><span>三位一体战略的努力，但现在来看成效不佳。</span></span></p><p><span><span>控制成本是斗鱼财报过往一年的主基调。分成费用和内容成本</span><span>已多季度保持大幅同比下降的趋势，也受此影响，三季度</span><span>斗鱼净利润为人民币 7640 万元，去年同期净亏损为人民币 660 万元。</span></span></p><p><span><span>但实现盈利并不意味着危机解除。</span>&nbsp;</span></p><p><span><span>抖音、快手已经开始布局自身的游戏直播业务，在陈少杰因涉嫌开设赌场罪被捕之后，</span><span>抖快的直播团队很快便以「爱惜羽毛」为说辞，向众多斗鱼头部主播抛出橄榄枝。</span>&nbsp;</span></p><p><span><span>具体业务竞争方面，腾讯手游《王者荣耀》宣布将于 1 月 21 日起在抖音直播全面开放。这意味着腾讯与字节跳动在游戏直播方面的冲突开始缓和，上游腾讯游戏版权在抖音平台上松动之后，斗鱼的生存空间将会进一步被压缩。</span></span></p><p><span><span>在游戏直播不再是流量高地的当下，将目标由社区转向游戏，「退后一步」，或许是能让斗鱼保持市场竞争力的一条路。</span></span></p>
                                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Sat, 13 Jan 2024 08:26:23 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10672406.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10672406.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[于浩 YH]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[金融四十人论坛报告：建议将数字金融等全部金融交易纳入监管框架金融四十人论坛报告：建议将数字金融等全部金融交易纳入监管框架]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240113/170511545853024100_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>一个稳定、透明的监管政策框架是数字金融与金融行业健康持续发展的前提条件。一个稳定、透明的监管政策框架是数字金融与金融行业健康持续发展的前提条件。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘晨光</span></p></blockquote><p>1<span>月</span>12<span>日，中国金融四十人论坛发布《如何建设数字金融强国》主题报告。</span></p><p><span>报告指出，数字技术不会改变金融的本质，但可以通过改善触达、效率和风控，改变金融体系运营的一些机制与特征，从而更好地提升金融服务的质量，服务国家金融战略。因而，建设数字金融强国应该成为建设金融强国的重要组成部分。</span></p><p><span>实际上，所谓数字金融是指运用互联网、大数据、云计算、人工智能等数字技术改善金融产品、流程和模式的创新金融业务。我国的数字金融起步于</span>2004<span>年底，</span>2013<span>年开始进入爆发式发展阶段，在将近</span>20<span>年的发展历程中，既形成了一部分相对成功甚至国际领先的业务，如移动支付、大科技信贷，也造成了一些乱象。传统金融机构数字化转型也全面开花，但效果参差不齐，还有一些领域的业务尚待突破，如数字保险、智能投顾。</span></p><p><span>界面新闻记者从发布会上了解到，报告课题组通过在新加坡参加金融科技节并广泛调研监管部门、金融机构和数字金融企业，获得启示。</span></p><p><span>「新加坡这样一个缺乏原创技术、缺乏市场规模的国家，成功地变成国际金融科技中心，最重要的原因在于新加坡政府营造了一个开放、灵活、友好的政策环境。中国数字金融企业在新加坡、东南亚市场很受欢迎，中国国内的很多技术、模式与经验也被东南亚的从业人员津津乐道，因为这些在中国市场已经得到了检验。」</span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240113/170511545853024100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>报告指出，中国数字金融发展的历程表明，企业的创新能力是最为关键的决定因素。即数字金融企业很好地将前沿数字技术应用到金融业务中，实实在在地改善了金融服务，解决了实体经济中的痛点问题。</span></p><p><span>值得注意的是，与创新同等重要的是风险管理，金融的本质是资金的融通，通过期限、规模和风险的转换实现收益共享、风险分担，数字金融也一样。</span></p><p>&nbsp;<span>「一个数字金融强国，除了必须高效率、低风险，能够实实在在地服务实体经济，同时也必然是开放的、具有国际影响力的。」报告指出。</span></p><p><span>报告课题组认为，建设数字金融强国的努力需要依托三个关键词，即创新、监管和开放。为支持数字金融强国建设，助力我国实现高质量经济发展，报告课题组提出五点建议。</span></p><p><span>第一，将包括数字金融在内的全部金融交易纳入监管框架，加强监管，消除监管空白与乱象。这应该成为常态化金融监管的基本要求，而且对金融机构、金融交易的监管要做到一视同仁。</span></p><p><span>第二，对一些创新业务实行回应型的监管实践，在管住风险的前提下，鼓励、支持创新。虽然监管政策要一视同仁，但对于一些创新活动，需要设置一些特定的政策安排。</span></p><p><span>第三，数字金融监管政策的制定也应充分考虑数字技术的一些特性，而不应简单沿袭传统经济的做法。</span></p><p><span>第四，为数字金融创新与发展创造良好的软硬件基础设施与环境。</span></p><p><span>第五，推动数字金融行业的双向开放，特别是鼓励、支持国内的数字金融企业走向「一带一路」沿线国家，提升中国数字金融的国际影响力。</span></p>
                                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Sat, 13 Jan 2024 08:15:00 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10672160.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10672160.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[刘晨光 LCG]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[可转债项目业绩「大变脸」， 中信、中德、万和三家券商遭警示可转债项目业绩「大变脸」， 中信、中德、万和三家券商遭警示]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<figure><img alt="来源：界面新闻，匡达" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240113/17051106423640000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>保荐可转债项目存在发行人证券发行上市当年即亏损、营业利润比上年下滑 50% 以上等情形。保荐可转债项目存在发行人证券发行上市当年即亏损、营业利润比上年下滑 50% 以上等情形。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">陈靖</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>1 月 12 日，证监会在官网公布 6 份行政监管措施决定书，分别对中信证券、中德证券和万和证券采取出具警示函措施，对 6 名保荐代表人采取监管谈话措施。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>根据决定书，上述机构和人员的主要违规问题是保荐的恒逸石化、永东股份和永吉股份可转债项目存在发行人证券发行上市当年即亏损、营业利润比上年下滑 50% 以上等情形，违反了《证券发行上市保荐业务管理办法》（以下称《保荐办法》)。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>证监会下发的行政监管措施决定书显示，因保荐项目恒逸石化、永东股份和永吉股份可转债项目存在发行人证券发行上市当年即亏损、营业利润比上年下滑 50% 以上等情形。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>涉及问题方面，上述三家被点名的券商具体情况如下：</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>中信证券方面，保荐的恒逸石化股份有限公司（恒逸石化）可转债项目，发行人证券发行上市当年即亏损、营业利润比上年下滑 50% 以上。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240113/17051106423640000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>中德证券方面，保荐的山西永东化工股份有限公司（永东股份）可转债项目，发行人证券发行上市当年营业利润比上年下滑 50% 以上。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>万和证券方面，保荐的贵州永吉印务股份有限公司（永吉股份）可转债项目，发行人证券发行上市当年营业利润比上年下滑 50% 以上。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>根据《证券发行上市保荐业务管理办法》，发行人在持续督导期间，出现向不特定对象公开发行证券并上市当年营业利润比上年下滑 50% 以上情形的，证监会可以根据情节轻重，对保荐机构及其相关责任人员采取出具警示函、责令改正、监管谈话、对保荐代表人依法认定为不适当人选、暂停保荐机构的保荐业务等监管措施。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>有投行人士表示：「在注册制改革的大背景下，市场强调‘申报即担责’的原则，因此，处罚对象已经转变为针对机构和个人的‘双罚’机制。这不仅包括了具体项目的执行人员，还包括了机构、管理人员、内控人员等。这样的转变也为券商敲响了警钟。从严监管的态势仍将持续，中介机构要主动适应新形势下的监管要求，保荐机构需更趋审慎、证券公司应完善内控。」</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>去年 2 月，证监会修订发布新的《保荐办法》，对原有业绩下滑相关条款进行了整合，此次公布的监管措施就是根据修订后的《保荐办法》做出的监管处理，体现了最新的监管导向。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>具体来看，一是对机构和人员「双罚」。这是落实中央金融工作会议精神，坚持监管「长牙带刺」的一贯要求。「过罚相当」并不意味着放松监管，在往年对保荐代表人出具监管措施的基础上，首次对保荐机构采取出具警示函措施，督促保荐机构切实履行把关责任，传递从严监管导向。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>二是综合考虑发行人业绩变动原因、保荐机构履职尽责情况、风险揭示情况等因素进行综合判断。发行人业绩下滑的原因往往比较多样，对于确因保荐机构内控不完善、履职不审慎、风险揭示不到位的，应当对保荐机构进行严格问责，而对于受到行业周期性变化、难以预见的突发情况等外部因素影响的，坚持具体问题具体分析，也可以根据《保荐办法》相关条款进行免责，体现宽严相济、精准追责。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p>
                                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Sat, 13 Jan 2024 08:08:04 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10672066.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10672066.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[陈靖 CJ]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[花旗余向荣：2024 年中国经济需经历三场「赛跑」，政府努力培育三大新增长引擎花旗余向荣：2024 年中国经济需经历三场「赛跑」，政府努力培育三大新增长引擎]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：界面图库" src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20240113/1705098516721_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>如何管控去房地产化进程仍是今年最重要的问题。如何管控去房地产化进程仍是今年最重要的问题。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">杨小慧（实习）张晓云</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>「今年，我们认为中国经济需要经历三场‘赛跑’。」1 月 12 日，</span></span></span><span><span><span>花旗大中华区首席经济学家余向荣博士在花旗银行举办的</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2024 年首场媒体分享会上</span></span></span><span><span><span>表示。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>他认为，</span></span></span><span><span><span>第一是地产和非地产的赛跑，第二是政策与经济的赛跑</span></span></span><span><span><span>，</span></span></span><span><span><span>第三是经济与信心的赛跑。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>赢得前两场比赛才能确保经济处于稳定增长的轨道，赢得所有三场才能实现中国资产较为持续的重估。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>余向荣指出，如何管控去房地产化进程仍是今年最重要的问题。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>去年 7 月或是一个经济短周期的底部，但是房地产相关指标仍未企稳。截至 11 月，房地产销售（12 个月滚动）已较 2021 年峰值下降了 35%，新开工则更是跌去了 58%。11 月 70 个大中城市二手房价格出现普跌，为 2014 年以来首次，而且房价调整或许还处于早期阶段。</span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>他表示，在房地产增加值连续两年负增长之后，与地产联系紧密的水泥、平板玻璃和粗钢等工业生产出现了持续收缩；包括家居装饰、家电和家具在内的后地产周期产品零售额 2022 年以来也呈现萎缩状态。相比之下，非地产相关行业的工业生产和零售额同期均有稳健增长。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>「双轨复苏必然是波折而且脆弱的。一方面，整体经济增长取决于地产和非地产之间的力量对比，必然起起伏伏。另一方面，行业分化也易引发对于复苏力度和可持续性的担忧。因此，政策响应对于巩固经济复苏势头至关重要。」他说。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20240113/1705098516721.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>余向荣预测，从近年政策会议和文件看，政府在努力培育科技创新、先进制造业和现代化基础设施三个主要的新增长引擎，以填补房地产留下的不足。但从旧模式走向新模式，在经济供需两端都需要发生一些深刻调整，甚至是阵痛。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p>他表示，改善消费者信心，一方面要加大力度稳定房地产，避免负向财富效应，即赢得第一场「赛跑」，另一方面要采取扩张性宏观政策，提振收入预期，即赢得第二场「赛跑」。</p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>「从政策信号来看，逆周期措施在加码，房地产托底也已明显，近来更将政策协调问题摆在更加突出位置，因此市场对于重建信心也需要一点耐心。」余向荣表示。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p>
                                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Sat, 13 Jan 2024 08:06:55 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10671821.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10671821.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[张晓云 ZXY]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[王者荣耀抖音直播将全面开放，腾讯字节「冰释前嫌」王者荣耀抖音直播将全面开放，腾讯字节「冰释前嫌」]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：界面新闻/匡达" src="https://img2.jiemian.com/101/original/vcg/20240113/1705123553276_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>互联网巨头的竞争格局正在悄然生变，此次合作正是一个有力的注解。互联网巨头的竞争格局正在悄然生变，此次合作正是一个有力的注解。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">佘晓晨</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">文姝琪</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>据王者荣耀官方微博消息，1 月 21 日起，王者荣耀抖音直播将全面开放。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>1 月 14 日-17 日为技术测试期</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>；</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>1 月 18 日-20 日为主题直播期，</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>王者头部主播张大仙将连播 3 天。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>抖</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>音和《王者荣耀》此次「冰释前嫌」，</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>具有里程碑的意义。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>《</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>王者荣耀》为腾讯旗下的爆款游戏。</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>Sensor Tower 商店情报数据显示，2023 年 11 月腾讯《王者荣耀》在全球 App Store 和 Google&nbsp;Play 上获得了 1.93 亿美元（约合人民币 13.76 亿元）的收入，</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>登上</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>全球手游畅销榜榜首</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>但过去多年间，腾讯和字节跳动关于游戏版权的矛盾从未间断。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2016 年起，腾讯多次</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>起诉</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>字节跳动，</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>指控字节跳动旗下平台</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>直播腾讯游戏的行为侵犯了著作权，2019 年</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>相关诉讼</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>数量</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>多达 16 次。</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>2019 年 2 月 18 日，</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>腾讯</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>在广州知识产权法院申请到诉讼禁令，要求西瓜视频停止用户直播</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>《王者荣耀》</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>游戏内容</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>。这是国内游戏直播行业首个「行为保全禁令」，版权冲突也达到高峰。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/vcg/20240113/1705123553276.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>抖音和王者荣耀之间的版权问题也进一步细化。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2021 年 8 月 9 日，中国裁判文</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>书网公开了一份判决书，该</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>判决书显示，深圳市腾讯计算机系统有限公司因抖音侵害《王者荣耀》游戏著作权及不正当竞争行为，向广东省深圳市中级人民法院起诉北京微播视界科技有限公司（该公司为移动端应用软件「抖音」的开发主体和运营主体），并要求赔偿经济损失及维权合理开支 520 万元。最终，法院判决北京微播视界赔偿腾讯经济损失及合理维权开支 60 万元。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>业务的重合与竞争让腾讯和字节在游戏直播这件事上的关系一直紧绷。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>此前腾讯积极促成虎牙和斗鱼的整合，布局游戏直播。字节跳动则从 2018 年开始就布局游戏行业，</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>旗下</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>视频平台西瓜视频涉足游戏直播业务，彼时今日头条和抖音也陆续上线游戏模块。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p>游戏产业分析师张书乐向界面新闻分析称，字节和腾讯之间过去为了内容方面的壁垒而隔离，而随着斗鱼、虎牙的没落，字节在游戏领域的退却，让双方之间的冲突点消失、合作契机出现，也使得合作顺理成章。</p><p>但他认为，这种内容上的「破壁」只是适逢其会，并非行业大势。原因在于，现在互联网大厂之间只要没有太强的战略冲突，就不介意破壁，合作带来的利益大过竞争。总体来说，互联网行业已经进入垂直深耕时代，而非此前的盲目扩张，这让合作有了可能。</p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>在游戏业务背后，两个大厂竞争隐含的逻辑是：抖音崛起后，这个产品对用户的注意力发生了巨大的侵占，腾讯不得不与之展开缠斗。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>但时至今日，两个互联网巨头的重心赛道已让它们不再是彼此的主要竞争对手。去年 11 月，字节跳动旗下游戏业务朝夕光年进行了大规模业务收缩——对已上线的且表现良好的游戏，会在保证运营的情况下寻求剥离；对还未上线的项目，除少量创新项目及相关技术项目外，均会关停。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p>在一系列的裁撤收缩之下，这家公司的重心更加倾斜至了变现效率更高的业务，而抖音电商 2023 年的 GMV 也超过了 2 万亿元。随着电商业务的量级和重要性不断提升，这家公司更长远的想象力和注意力显然不会押注在游戏身上。</p><p>互联网巨头的竞争格局正在悄然生变，此次合作正是一个有力的注解。</p>
                                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Sat, 13 Jan 2024 06:53:00 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10672290.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10672290.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[佘晓晨]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[中化国际上市 24 年来首度全年亏损中化国际上市 24 年来首度全年亏损]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240113/170512173384421400_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>主要化工产品价格持续处于低位，导致盈利能力明显下降。主要化工产品价格持续处于低位，导致盈利能力明显下降。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">庄键</span></p></blockquote><p>中化国际 (600500.SH) 上市以来首次出现全年亏损。</p><p>1 月 12 日晚间，中化国际披露 2023 年业绩预告，预计去年净亏损 16 亿-20 亿元。2022 年，中化国际净利润为 13.1 亿元。</p><p>2023 年前三季度，中化国际营收 430 亿元，净亏损 5.3 亿元。以此计算，中化国际四季度亏损额将超过 10 亿元。</p><p>中化国际成立于 1998 年，2000 年在上海证券交易所挂牌上市，这是其上市 24 年来首次出现年度亏损。</p><p>上述业绩预告披露后，上海证券交易所随即对其下发监管工作函。中化国际暂未披露相关工作函的具体信息。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240113/170512173384421400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>中化国际隶属于央企中国中化控股有限责任公司 (下称中国中化)，主营业务包括化工中间体、聚合物添加剂和新材料等产品。</p><p>中化国际对于全年业绩亏损解释称，受到去年全球主要经济体化工品需求缩减、海外出口下降、产能集中释放及下游市场波动等影响，其主要产品的市场价格持续处于低位，叠加主要新装置处于产能爬坡阶段，产品盈利能力较同期下降明显。</p><p>根据中化国际披露的数据，去年前三季度，其橡胶防老剂、树脂、氯苯等产品价格的同比降幅均在三成左右。</p><p>以橡胶防老剂为例，去年前三季度平均价格为 2.2 万元/吨，同比下降 27%。该项业务占到中化国际去年前三季度营收的 7%。</p><p>中化国际同时提及，计划对部分子公司的商誉及长期资产计提减值准备。这是其预计去年业绩亏损的另一重要原因。</p><p>去年 11 月举行的三季度业绩说明会上，中化国际董事长、总经理张学工称，化工行业仍处于低迷阶段，下游需求有待提升，将持续聚焦主业，进一步降本增效，以度过寒冬时刻，并为市场回暖做好充分准备。</p><p>他提及，去年前三季度，中化国际的销售费用和管理费用分别同比下降 30% 和 25%。去年前三季度，两项费用合计支出 15.4 亿元。</p><p>张学工去年 5 月接替李凡荣，出任中化国际董事长一职。张学工已在 2022 年 11 月担任中化国际总经理。李凡荣目前为中国中化董事长、党组书记。</p><p>中化国际正在江苏连云港新建<a href="https://www.jiemian.com/article/8284932.html" target="_blank">碳三产业一期项目</a>，其投资总额达到 139 亿元，该工程于 2020 年 2 月开建。</p><p>这座化工基地所生产的碳三系列产品，意指由丙烷衍生的各种化工新材料，包括双酚 A、苯酚丙酮等成品，投产后将形成环氧氯丙烷-环氧树脂、环氧丙烷等碳三功能性材料一体化产业链。</p><p>据中化国际预计，碳三产业链一期项目建成后年均销售收入将超过 110 亿元，新增净利润约 12 亿元。</p><p>该项目原定于去年 9 月完全投产，但由于部分装置进口设备到货晚于预期，影响试生产验收，项目全面投产时间将延期至今年 4 月。</p><p>截至 1 月 12 日收盘，中化国际股价报 4.32 元，市值约 155 亿元。</p>
                                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Sat, 13 Jan 2024 06:04:06 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10672268.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10672268.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[庄键]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[上海继续优化楼市政策，奉贤、青浦有条件放松限购上海继续优化楼市政策，奉贤、青浦有条件放松限购]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：图虫创意" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240113/170511977389593600_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>未结婚的单身人士只要符合条件也可获得在沪购房资格。未结婚的单身人士只要符合条件也可获得在沪购房资格。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">王婷婷</span></p></blockquote><p>1 月的第二个周末，上海释放重磅购房利好，传言已久的五个新城放松限购终于开始落地。</p><p>这次是针对青浦区和奉贤区。1 月 13 日，据上海青浦区官方微信公众号「绿色青浦」，上海青浦区制定出台了人才新城区域购房政策。紧随其后，上海奉贤区官方微信公众号「上海奉贤」也公布了《奉贤区新城区域人才购房实施细则》。</p><p>具体来看，青浦区明确，按照区域发展和产业导向，凡在沪缴纳职工社会保险或个人所得税满 3 年及以上、且在上海市无住房，与青浦区用人单位签订 2 年及以上劳动（聘用）合同且工作满 1 年的非沪籍人才，并同时符合以下单位条件之一、个人条件之一的，可在青浦新城区域范围内购买 1 套住房，<strong>同时购房资格由居民家庭调整为个人。</strong></p><p>购房区域范围包括青浦新城东至老通波塘，南至沪青平公路（新），西至青浦大道，北至 S26 沪常高速，总面积 91.1 平方公里。</p><p>其单位条件是，符合青浦区产业发展方向，且工商注册地和税收户管地均在青浦区的企业；青浦区重点支持引进或为青浦区经济社会发展作出突出贡献的其他单位。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240113/170511977389593600.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>奉贤区也明确，按照奉贤新城区域发展和产业导向，与用工单位签订二年及以上劳动（聘用）合同且在本单位工作满一年、按规定在沪缴纳职工社会保险或个人所得税满 3 年及以上、且在上海市无住房的非沪籍人才，同时符合单位条件之一、个人条件之一，可购买奉贤新城住房 1 套，<strong>同时购房资格由居民家庭调整为个人。</strong></p><p>此次人才购房区域总面积约 68.9 平方公里。范围设定为北至大叶公路，东至浦星公路，南至上海绕城高速，西至沪杭公路－南竹港；北至芝泽路，东至沪杭公路改线，南至<span><span><span><span><span><span><span><span>八字</span></span></span></span></span></span></span></span>桥路附近，西至地灵路。</p><p>单位条件则包括：符合奉贤新城产业发展导向，工商注册地、税收户管地均在奉贤新城，一年内未出现重大违反法律法规等情形的企业；奉贤新城范围内机关事业单位、科研院所、社会组织等对奉贤新城经济社会发展有重要支撑的机构等。</p><p>除此之外，以上两区都明确了个人购房条件，比如需要具有大学本科及以上学历或学士及以上学位；具有中级及以上职称或职业资格；取得国家三级及以上职业资格（高级工）证书，工作岗位与资格证书相符的高技能人才等。</p><p>在本次青浦和奉贤两区的调整优化中，将购房资格从居民家庭调整为个人，意味着未结婚的单身人士只要符合条件也可以获得在沪购房资格，这是对上海 10 余年来限购政策的重大突破。</p><p>上海中原地产资深分析师卢文曦告诉界面新闻，青浦和奉贤各自公布人才购房新政，核心内容是人才购房的时间降低为 3 年，购房资格由家庭变为个人，与临港最早的人才购房政策较为相似。</p><p>据界面新闻了解，较之青浦、奉贤，临港先行一步施行「因区施策」，并在去年 9 月 7 日发布了定向放松限购政策，优化调整临港新片区人才住房政策，对重点支持单位工作人才的工作年限要求从 6 个月以上缩短为 3 个月以上。而且不要求有结婚证，即外地户籍单身符合条件也可以买房。相对全市其他区域，临港新片区的政策门槛已是最低。</p><p>去年 10 月 24 日，金山也出台人才安居新政，明确金山滨海城区、高新社区、亭枫社区部分区域施行人才购房政策，非沪籍购房者所在单位或个人满足一定条件且有 3 年个税或社保，单身即可在上述区域买 1 套房。</p><p>「政策为吸引人才进入重点发展的新城具有积极意义，同时对区域内楼市交易注入新的动力。」卢文曦表示，青浦和奉贤的两个新城本身就是交易重点关注区域，在年初释放利好政策也显示出地方政府对产业、对楼市等多方面呵护。</p><p>卢文曦认为，短期之内上海楼市即便不会有太直接的反应，但也会在年后的小阳春兑现利好。五个新城是上海发展重点，因此在政策上都会趋于一致，所以也表明，后续的松江和嘉定两个新城也会有类似举措。</p><p>早在去年 9 月份，市场就有传言称上海五个新城（即青浦新城、奉贤新城、南汇新城、嘉定新城、松江新城）均将放松限购。例如，嘉定新城和青浦新城购房者社保要求「5 变 3」，临港、南汇社保要求「5 变 2」；松江新城和奉贤新城的社保要求「5 变 1」等。</p><p>目前看来，走在最前面的是临港新片区（南汇新城）、青浦和奉贤区，都在一定条件下实现了 5 年社保降低至 3 年。截至目前，嘉定和松江暂未公布相关新政利好。</p><p>广东省住房政策研究中心首席研究员李宇嘉指出，对个人购房在社保缴纳条件进行放松，符合「因区施策」的逻辑，及外围新房库存比较大，去化难，因此会对政策进行松绑。</p><p>李宇嘉认为，房地产调控进入新的阶段，即一线城市外围区域调整限购政策。当前包括一线城市在内的热点城市外围区域普遍成为产业新城和人口集聚的区域，处于大开发大建设阶段，房地产在其中的作用还非常大，预计其他一线城市也会跟进。</p><p>「此次政策的信号意义在于，2024 年各地购房政策正进一步放宽，说明购房市场环境趋好的导向。」易居研究院研究总监严跃进分析，此类政策也有助于稳定预期，对于市场提振具有积极作用。对于全国其他城市来说，针对人才类的购房以及新城类的购房，要进一步做政策放松，以巩固当前房地产市场回稳向好的良好态势。</p>
                                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Sat, 13 Jan 2024 05:00:40 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10672237.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10672237.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[王婷婷 TT]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[国融证券七年 IPO 对赌旧案或将迎定论，大股东长安投资已成被执行人国融证券七年 IPO 对赌旧案或将迎定论，大股东长安投资已成被执行人]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<figure><img alt="来源：视觉中国" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240113/170510951244416700_a700x398.png" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>若本次冻结股权偿还失败，长安投资持有的相关国融证券股权将被法拍。若本次冻结股权偿还失败，长安投资持有的相关国融证券股权将被法拍。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">陈靖</span></p></blockquote><p>国融证券长达七年的融资对赌旧案或将迎来定论。</p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>近日，</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>界面新闻从多名接近国融证券人士处了解到，继杭州普润星融股权投资合伙企业（有限合伙）（下称「杭州普润」）诉北京长安投资集团有限公司（下称「长安投资」）获得胜诉后，长安投资已成被执行人。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>消息人士表示，若本次冻结股权偿还失败，长安投资持有的相关国融证券股权将被法拍。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>根据天眼查信息，本案件立案日期为 2024 年 1 月 9 日，案件号 74230135-5，执行法院为北京市第二中级人民法院，被执行人为长安投资，执行标的 1,959,199,620.00 元。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>「当年，长安投资计划以高价将国融证券出售给青岛国资，以期解决因 IPO 失败而造成的困境。然而，最终未能成功出售，反而累积了更多的潜在债务。目前，长安投资面临众多债权人将通过司法途径讨债的局面，这可能使其难以承受。」该消息人士表示。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240113/170510951244416700.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>事实上， 长安投资资金链较为紧张，自 2022 年下半年以来，就已接连遭遇多起诉讼或仲裁，旗下所持有的国融证券、国融基金、首创期货等金融牌照股份也悉数遭到冻结。本次败诉对其而言可谓「雪上加霜」。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2022 年 9 月，杭州普润作为申请人，向北京仲裁委员会申请，仲裁被申请人长安投资受让子公司国融证券 2.5 亿股股权，并支付股权转让款及相应利息损失人民币 17.59 亿元。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>彼时，长安投资对国融证券全部持股已在北京市仲裁委的申请下被司法机关所冻结，冻结期自 2022 年 9 月 15 日起至 2025 年 9 月 14 日。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>公开资料显示，国融证券 (原日信证券) 成立于 2002 年 4 月，注册地在内蒙古，截至 2022 年末公司在全国拥有 76 家证券营业部，旗下控股国融基金、首创期货，并拥有一家全资子公司——国融汇通资本投资有限公司。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2016 年，国融证券增资扩股、完成改制并更名为「国融证券股份有限公司」。杭州普润、天津吉睿企业管理咨询合伙企业、横琴鑫和泰道投资管理中心、北京用友科技有限公司、宁夏远高实业集团有限公司共 5 家公司共投入 16.23 亿元，以 4.98 元/股的价格从侯守法旗下的长安投资手中受让了 3.26 亿股国融证券股份。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>当时，长安投资承诺如果国融证券五年内未上市，则回购股份。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>此后，国融证券的上市进度一度进入实操环节。2017 年 2 月 20 日，国融证券在中信建投的辅导下完成了在内蒙证监局的备案。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>但此后数年内，国融证券不仅一直无法满足 IPO 要求，还在股权质押等业务上存在会计记载争议，固收、资管、投行等业务也接连遭到处罚，最终上市之路终止。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2021 年，长安投资也考虑过「卖牌自救」。当年 4 月，长安投资一度与青岛国资旗下的青岛国信发展（集团）有限公司达成约定，即青岛国资以 68.42 亿元总金额对国融证券控制权发起收购。但 2022 年初，该收购案因交易价格过高、国融证券大股东长安投资 IPO 对赌遗留压力等因素宣告失败。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>此后，多位中小股东一同将长安投资推上被告席。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>与此同时，长安投资也面临很大的资金周转压力，截至 2022 年 6 月，公司账面货币资金只有 0.17 亿元，而合计流动资产也仅有 5.26 亿元。 此外，长安投资一直在考虑出售旗下资产以图获得更多流动资金，但进展并不顺利。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2023 年年初，长安投资曾与华东某中小券商达成交易意向，拟以 2.7 亿元左右价格转让旗下公募机构国融基金的控制权，但后来该事项因多重原因未能如期推进。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>同年 6 月，国融证券完成新一轮企业信用信息的变更。掌舵 7 年的董事长侯守法离任，原总裁张智河任职董事长，原副总裁刘翔任总裁。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>截至目前，国融证券共有 11 位股东。其中，控股股东为长安投资，持股 70.61%，侯守法实际持有长安投资 100% 股权；其次是杭州普润星融股权投资合伙企业，持股 14.03%；内蒙古日信担保投资（集团）有限公司、亨通集团有限公司、诸暨楚萦投资管理中心（有限合伙）（以下简称「楚萦投资」）分别持股 4.13%、2.47%、2.26%。其余均为持股比例低于 2% 的股东。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>业绩表现方面，2022 年，国融证券营业收入 6.98 亿元，同比下降 51.63%；净利润由盈转亏，共计亏损 2.57 亿元，同比下降 182.68%。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p>
                                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Sat, 13 Jan 2024 04:09:26 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10672034.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10672034.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[陈靖 CJ]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[投资人看 GPT 商店：新的苹果时刻到来了吗？投资人看 GPT 商店：新的苹果时刻到来了吗？]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<figure><img alt="图源：OpenAI 开发者日大会" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240112/17050436191431800_a700x398.png" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>OpenAI 是否迎来了自己的 App Store，并将建立起和苹果一样庞大的应用开发者生态？这是所有人关注的核心问题。OpenAI 是否迎来了自己的 App Store，并将建立起和苹果一样庞大的应用开发者生态？这是所有人关注的核心问题。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">李京亚</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">文姝琪</span></p></blockquote><p>美国时间 1 月 10 日晚，OpenAI 正式上线 GPT Store，分类、趋势、每周精选等栏目一应俱全，且刚上线即有现成三百万 GPTs——这是开发者使用 GPT 模型设计出的属于自己的 AI 助理工具。</p><p>OpenAI 是否迎来了自己的 App Store，并将建立起和苹果一样庞大的应用开发者生态？这是所有人关注的核心问题。</p><p>1 月 12 日，丰元创投管理合伙人徐霄羽在接受界面新闻采访时表示，从去年年初的 Plugin 插件，到年底的 GPTs，再到最新发布的 GPT Store，都体现出 OpenAI 降低大语言模型应用门槛的努力。GPT Store 有成为 App Store 的元素，但离苹果应用商店的造富神话尚远。</p><h3>新的苹果时刻到来了吗？</h3><p>当前 ChatGPT 月活用户数已突破 2 亿。不过，GPT Store 的入口位置留在 ChatGPT 站内，用户刚开始构建 GPTs 时，操作会停留在 OpenAI 的 ChatGPT 平台。之后，更多的复杂操作和链路会跳转至开发者侧独立完整的网站或 App 上进行。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240112/17050436191431800.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>这导致在运行机制上，GPTs 之于 ChatGPT 有点类似小程序之于微信。</p><p>表面看，GPTs 已成为新的导流渠道，GPT Store 相当于背靠一个庞大的流量池，个人开发者和开发团队可以不断借助 ChatGPT 为自己产品引流。但实际上，整个 GPT 生态想好起来并不容易，这是因为排名前列的 GPTs 商业价值和壁垒都做得「很浅」。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240112/170504323193000600_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>OpenAI GPTs 现在只能在 ChatGPT 端内进入</figcaption></figure><p>在很多投资人眼中，目前的 GPT Store 只能视作 OpenAI 的一种玩法，尚在很初级阶段，无法跟苹果商店相比，只能说具备一定的「苹果元素」。</p><p>根据知乎编程类博主苏洋观察，GPT Store 上线首日，第一轮产品榜单都在知识和学习赛道里内卷，并未出现官方尝试引导的百花齐放。</p><p>而仅两月之前，OpenAI 开发者日官宣 GPTs 之时，外界还将其视为中小开发者的福音。</p><p>但时隔不久，开发者们也失去了投资人的注意力。去年年初，一批通过 GPT 模型打造的解读类 PDF 创业成为风口，但由于门槛低、入局者众，到了年中时段，硅谷投资人便失去了兴趣。在本轮榜单中排名靠前的 Ai PDF 就属于此类。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240113/170508792911898100_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>图源：GPTs 榜单</figcaption></figure><p>这些因素都导致投资人对 GPT Store 的看法更为冷静。英诺天使合伙人王晟在小饭桌的沙龙上指出，GPT Store 是好的实践，但需要了解其本质是内容还是娱乐、或者游戏？现在看来，至少「不是社交」。</p><p>说到底，GPTs 没有护城河还是因为 OpenAI 产品力并不充分。</p><p>据一位生成式 AI 观察人士分析，GPT Store 中各个品类目前都按使用量直接排序，这会导致马太效应愈加严重。</p><p>「多数 GPT 会想方设法往自己平台引流，但很难想象这一模式下 GPT 如何正向运转。」他表示。</p><h3>出现新的投资机会</h3><p>刚上线的 GPT Store 并没有真实数据可供分析，情感陪伴类 App Character.ai 和聚合平台 Poe 是投资人找到的两款参照标的。</p><p>前者是拥有先发优势的虚拟角色领域独角兽，被称为大模型时代的 UGC（用户原创内容）平台，但饱受低留存率的困扰；后者是美版知乎 Quora 推出的头部 AI 平台，但变现服务刚刚推出，也很难根据数据作出判断。</p><p>OpenAI 自己推出的 Plugin 插件也适合作为标的。但 Plugin 被公认为一个「略显失败」的产品，因为下游公司接入 Plugin 之后会陷入两难。</p><p>比如一家在线订票公司接入 Plugin 之后，可以获得新用户，却会损失核心的品牌资产和用户资产。假如第二家同样的公司给了 Plugin 更多分成，前者就会被轻易替换。</p><p>不过，随着 GPT Store 上线，还是有一些新的投资机会开始冒头。</p><p>徐霄羽告诉记者，类似于 YouTube 的模式可能更适配于 GPT Store，这区别于传统技术创业，天花板很高。</p><p>在她看来，那些有个人特点、或个人知识储备有差异化的创业者会获得机会。比如有独特风格的艺术家，可以把能力「传授给」GPTs 制作成一种艺术风格，别人无法仿造，从而建成壁垒。但风险是有可能产生版权问题。</p><p>OpenAI 想通过 GPT Store 点燃自己的生态，而创业者们也想利用 OpenAI 推进自己的野心。</p><p>日前，基于 ChatGPT 做原生硬件产品的 Rabbit 在 CES 亮相后引发热潮。他们推出的简单口袋 AI 设备 Rabbit R1，首批 1 万台迅速被抢购一空。这是一款少见的硬件形态，不能看电影也不能玩游戏，只能实现简单的 AI 助理分身功能，完全依靠手动操作，没有隐私监听的干扰。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240112/170504625920169000_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>图片来源：Rabbit</figcaption></figure><p>「OpenAI 在推广软件，但硬件率先爆发了。」徐霄羽感慨。</p><p>对于 GPT Store，投资人的看法普遍比中小开发者冷静——普遍比两个月前冷静，但也不失乐观。</p><p>虽然现在无法形成技术和业务的纵深，但多数投资人也对 GPT Store 表达了看好。绿洲资本某专注 AI 赛道的投资人表示，虽然 GPT Store 尚无明确的收入共享机划，但显示了 OpenAI 的宏大野心，开发者们肯定积极拥抱。他预计，其他大语言模型公司可能跟进，类似安卓和 iOS 都有自己的应用商店。</p>
                                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Sat, 13 Jan 2024 03:36:00 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10668648.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10668648.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[李京亚]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[首家上市券商发布 2023 年业绩预告，西南证券预计净利润同比增长约 85% 至 115% 首家上市券商发布 2023 年业绩预告，西南证券预计净利润同比增长约 85% 至 115%]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：界面新闻" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240113/170510706122697700_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>去年 12 月份，西南证券刚刚经历了换届选举。去年 12 月份，西南证券刚刚经历了换届选举。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘晨光</span></p></blockquote><p>1<span>月</span>12<span>日晚，首家</span>A<span>股券商公布了</span>2023<span>年业绩预告。</span></p><p><span>西南证券预计</span>2023<span>年实现归属于上市公司股东的净利润约</span>5.72<span>亿元到</span>6.65<span>亿元，同比增加约</span>2.63<span>亿元到</span>3.56<span>亿元，增幅约为</span>85%<span>到</span>115%<span>。同时，预计</span>2023<span>年实现归属于母公司所有者的扣除非经常性损益的净利润约</span>5.65<span>亿元到</span>6.56<span>亿元，与上年同期相比，将增加约</span>2.60<span>亿元到</span>3.51<span>亿元，同比增加约</span>85%<span>到</span>115%<span>。</span></p><p><span>去年三季报显示，西南证券前</span>9<span>个月实现营业收入</span>18.85<span>亿元，同比增长</span>57.71%<span>；归母净利润</span>5.70<span>亿元，同比增长</span>151.51%<span>；扣非后归母净利润</span>5.69<span>亿元，增幅</span>149.52%<span>。</span></p><p><span>西南证券指出，</span>2023<span>年，国内经济运行呈现前低、中高、后稳态势，总体回升向好，公司聚焦主责主业，深化改革创新，全面推进数字化转型，深入服务实体经济，不断提升综合金融服务水平。报告期内，西南证券投资收益和公允价值变动收益增幅较大，整体经营业绩同比大幅上升。</span></p><p><span>去年</span>12<span>月份，西南证券刚刚经历了换届选举。依据</span>2023<span>年第四次临时股东大会，产生了新一届董事会、监事会名单，吴坚再度当选董事长，杨雨松被聘任为总经理。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240113/170510706122697700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>公开资料显示，西南证券成立于</span>1999<span>年，在原重庆有价证券公司、原重庆国际信托投资有限公司证券部、原重庆市证券公司和原重庆证券登记有限责任公司的基础上，</span><span>联合其他股东共同发起成立西南证券有限责任公司。西南证券是唯一一家注册地在重庆的全国综合性证券公司。根据证券业协会公布的经营排名指标，</span>2021<span>年西南证券总资产排到第</span>31<span>位，营业收入排名第</span>43<span>、净利润排名第</span>38<span>。</span></p><p><span>行业方面，东吴证券研究指出，自营业务为证券行业盈利修复主要驱动力，同比增速显著。</span>2023<span>前三个季度受疫情阴霾逐渐退散、宏观经济徐缓复苏，并叠加年初人工智能为代表的科技题材行情拉动的影响，主要指数走势显著优于去年同期。自营业务收入方面，</span> 2023<span>前三个季度上市券商合计实现自营收入</span>1044<span>亿元，同比大幅增长</span>70%<span>。</span>2023<span>前三个季度除华林证券、长江证券外，其余</span>42<span>家上市券商均实现自营业务正增长或扭正（长江证券自营亏损收窄）。</span></p><p><span>华创证券徐康认为，展望券商全年业绩，预期上市券商净利润合计</span>1349<span>亿元</span> (<span>同比</span>+2.4%) <span>，其中轻资本业务收入</span>1935<span>亿元</span> (<span>同比</span>-13%) <span>，重资本业务收入</span>1813<span>亿元</span> (<span>同比</span>+31%) <span>。利润增长主要受益于债券市场景气度相对较高，权益市场景气度同比回升，带动券商自营业务收入同比修复。结构上，自营业务收入占比较高或去年收益率下滑较为明显的券商业绩修复或更为明显。</span></p><p>&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;</p>
                                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Sat, 13 Jan 2024 01:14:15 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10671963.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10671963.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[刘晨光 LCG]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[首份上市银行 2023 年业绩快报出炉，杭州银行净利润同比增长 23.15% 首份上市银行 2023 年业绩快报出炉，杭州银行净利润同比增长 23.15%]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240113/170510004585339500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>该行不良率一直保持在低位。该行不良率一直保持在低位。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张晓云</span></p></blockquote><p><span>1 月 12 日晚间，杭州银行（600926.SH）披露 2023 年度业绩快报。快报显示，杭州银行 2023 年全年实现营业收入 350.16 亿元，较上年同期增长 6.33%；实现归属于上市公司股东的净利润 143.83 亿元，较上年同期增长 23.15%。</span></p><p><span>值得注意的是，在行业息差不断下行背景下，杭州银行 2023 年归属于上市公司股东的净利润在 2022 年度的高基数下仍旧保持了 23.15% 的高增长，加权平均净资产收益率（ROE）较 2022 年度提高 1.48 个百分点至 15.57%。</span></p><p><span>过去三年，杭州银行归属于上市公司股东的净利润复合增长率达 26.32%，加权平均净资产收益率（ROE）提高 4.43 个百分点。</span></p><p><span>对银行业来说，2023 年是颇具考验的一年。据浙商证券预测，受存量按揭降息影响，息差大幅下行拖累，预计</span><span>2023</span><span>年上市银行营收同比增长</span><span>-1.2%</span><span>，增速环比下降</span><span>0.4PC</span><span>，归母净利润同比增长</span><span>1.7%</span><span>，增速环比下降</span><span>0.9PC</span><span>。</span></p><p><span>因此，杭州银行披露的这份业绩快报的关键指标在行业中处于领先水平。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240113/170510004585339500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>截至 2023 年末，杭州银行总资产 1.84 万亿元，较上年末增长 13.91%；贷款总额 8070.96 亿元，较上年末增长 14.94%；总负债 1.73 万亿元，较上年末增长 13.97%；存款总额约 1.05 万亿元，较上年末增长 12.63%。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>增速较上一年有小幅放缓。</span></p><p><span>杭州银行宋剑斌董事长在此前年度业绩说明会上这样说：高质量发展更多的是要体现质的有效提升和量的合理增长，也就是结构比总量更重要，抵御波动的能力比发展速度更重要。</span></p><p><span>近三年来，杭州银行的不良率一直保持在低位，拨备覆盖率稳于 500% 上方，资产质量始终位列上市银行第一梯队。</span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>截至 2023 年末，杭州银行不良贷款率 0.76%，较上年末下降 0.01 个百分点；拨备覆盖率 561.42%，较上年末下降 3.68 个百分点；关注类贷款占比 0.4%；逾期贷款与不良贷款比例 82.53%，逾期 90 天以上贷款与不良贷款比例 58.16%。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span>在支持科创领域方面，杭州银行成绩可圈可点。截至报告期末，该行服务科创企业超过 1.2 万户，融资余额突破 550 亿元，累计投放超过 1700 亿，服务企业中 95% 以上为民营企业，75% 以上为小微企业，首次获得银行贷款客户占比超过 35%。</span></p><p><span>「我们重点支持创投机构投资的硬科技初创企业，服务近两年被投企业突破 1500 家，市场覆盖率近 20%。多年来累计培育近 300 家公司上市。」杭州银行方面人士说。</span></p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p>
                                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Sat, 13 Jan 2024 01:13:25 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10671830.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10671830.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[张晓云 ZXY]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[汽车早报｜2023 年我国汽车出口 522.1 万辆，特斯拉中国市场 Model 3 等多款产品降价汽车早报｜2023 年我国汽车出口 522.1 万辆，特斯拉中国市场 Model 3 等多款产品降价]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<figure><img alt="汽车早报｜2023 年我国汽车出口 522.1 万辆，特斯拉中国市场 Model 3 等多款产品降价汽车早报｜2023 年我国汽车出口 522.1 万辆，特斯拉中国市场 Model 3 等多款产品降价" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240113/170510540728658300_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>理想全系降价逾 3 万元，L7 起售价首次来到 30 万内；哪吒汽车海外第三家工厂在马来西亚奠基。理想全系降价逾 3 万元，L7 起售价首次来到 30 万内；哪吒汽车海外第三家工厂在马来西亚奠基。</p><h3>海关总署：2023 年我国汽车出口 522.1 万辆</h3><p>1 月 12 日，海关总署新闻发言人、统计分析司司长吕大良介绍，近年来，我国汽车产业坚持不懈开展科技创新，构建完整产业链供应链，汽车产销量屡创新高，相应出口规模也在逐步扩大。2021 年、2022 年，我国汽车出口量连续迈上了 200 万辆、300 万辆台阶。2023 年更是跨越了两个百万级台阶，出口 522.1 万辆，同比增加 57.4%。</p><h3><strong>特斯拉中国 Model 3 等多款产品降价</strong></h3><p>1 月 12 日，特斯拉中国 Model 3 等多款产品降价。特斯拉 Model 3 后轮驱动焕新版售价降至 24.59 万元；Model 3 长续航焕新版售价下调至 28.59 万元。Model Y 两款车型也同步下调售价。其中，Model Y 后驱版下调 7500 元至 25.89 万元；Model Y 长续航版降价 6500 元至 29.99 万元。</p><h3><strong>广汽集团：全资子公司中隆投资拟将如祺出行 5% 股份转让给广汽工业集团</strong></h3><p>1 月 12 日，广汽集团公告，全资子公司中隆投资拟按评估价格将其持有的如祺出行 5% 股份转让给广汽工业集团，标的股权转让对价约为 2.7 亿元。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240113/170510540728658300.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>理想全系降价逾 3 万元，L7 起售价首次来到 30 万内</h3><p>据红星资本局报道，理想 L7、L8、L9 全系推出年初优惠活动。据理想门店透露，此次根据不同车型版本降价范围 3.5 万至 3.8 万元，尤其是 L7，起售价直接降到 28.69 万，首次来到 30 万内。此外在上海还有 1 万元沪牌补贴，该优惠截止到 1 月末。3 月理想会推出改款的 L9 以及全新的 MPV 车型 MEGA。</p><h3><strong>哪吒汽车海外第三家工厂在马来西亚奠基</strong></h3><p>1 月 12 日，哪吒汽车与马来西亚合作伙伴在森美兰州 Rembau Chembong 工业区共同完成哪吒汽车海外第三家工厂的奠基仪式。该工厂计划于 2025 年正式投产。</p><h3>马自达汽车将与丰田汽车共享车载系统</h3><p>1 月 12 日，马自达汽车将与丰田汽车共享车载系统，两家汽车制造商将联合开发这些系统，马自达希望将开发成本最多削减 80%。</p><h3><strong>Stellantis 注资法国钠离子电池公司</strong></h3><p>1 月 12 日，全球第四大汽车制造商 Stellantis 宣布，将投资法国钠离子电池初创公司 Tiamat，以实现产品组合多元化，并大规模生产电动汽车，同时减少对稀缺资源的依赖。这笔投资是 Tiamat 的 1.5 亿欧元初始融资的一部分，Stellantis 的具体注资金额没有透露。</p><h3>现代起亚去年在美国销量创历史新高</h3><p>现代起亚去年在美销量赶超 Stellantis 排名第四，位居通用、丰田和福特之后。其中，现代汽车（含捷尼赛思）售出 87.037 万辆，首次突破 80 万辆;起亚售出 78.2451 万辆，也刷新纪录。</p><h3>租车巨头赫兹将出售电动车车队约三分之一车辆，转向购买燃油车</h3><p>赫兹表示，将把在美国出售约 2 万辆电动汽车的部分收益用来购买燃油汽车，「此举将更好地平衡供应，回应客户对电动汽车的预期需求」。赫兹表示，该公司将裁减利润率较低的租赁业务，并减少与电动汽车相关的损失费用。</p><h3>本田与加拿大政府商讨潜在电动汽车工厂项目，投资额可达近 140 亿美元</h3><p>加拿大财政部长方慧兰<span>1</span>月<span>11</span>日表示，她与本田汽车公司代表会面，商讨后者可能在加拿大建立电动汽车工厂的相关事宜。该厂的投资额可能将达到近<span>2</span>万亿日元（约合<span>137</span>亿美元）。方慧兰称：「本田一直是加拿大非常重要的投资者，双方的合作仍在继续。」</p><h3>奥迪 SQ7 暗夜骑士版正式上市</h3><p>1 月 12 日，高性能豪华 SUV 奥迪 SQ7 暗夜骑士版正式上市，售价 116.98 万元。奥迪 SQ7 暗夜骑士版搭载同级别唯一 V8 发动机，配备 quattro 全时四驱系统，同时标配全轮转向。奥迪 2023 年中国市场共计交付 72.9 万辆，同比增长 13.5%，超豪华车市场整体增幅。</p>
                                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Sat, 13 Jan 2024 00:33:34 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10671981.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10671981.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[刘嘉欣 LJX]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[住建部最新发文，房企项目合理融资迎重大利好住建部最新发文，房企项目合理融资迎重大利好]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：界面新闻匡达" src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20240112/1705066220980_a700x398.png" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>此次政策重点在于区分了房企集团风险和项目风险，实现精准支持房地产项目融资。此次政策重点在于区分了房企集团风险和项目风险，实现精准支持房地产项目融资。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">王婷婷</span></p></blockquote><p>2024 开年，房企融资端又迎来利好消息。</p><p>1 月 12 日，据住房城乡建设部网站消息，为了更加精准支持房地产项目合理融资需求，促进房地产市场平稳健康发展，住房城乡建设部和金融监管总局近日联合印发了《关于建立城市房地产融资协调机制的通知》（下称《通知》）。</p><p>《通知》主要从建立城市房地产融资协调机制、筛选确定支持对象、满足合理融资需求和做好融资保障工作四个方面的内容展开。</p><p>业内人士认为，这一机制的建立，有助于区分集团公司债务风险和项目公司开发运营风险，更加精准支持房地产开发企业合理项目融资需求，有序推进房地产项目正常开发建设，促进房地产市场平稳健康发展。</p><p>具体来看，对于房地产融资协调机制，《通知》称，要明确工作分工，强化统筹谋划，细化政策措施，将各项工作做实做细。要定期组织各方会商，及时研判本地房地产市场形势和房地产融资需求，协调解决房地产融资中存在的困难和问题。此外，还要搭建政银企沟通平台，推动房地产开发企业和金融机构精准对接。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20240112/1705066220980.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>融资支持对象的筛选则是根据房地产项目的开发建设情况及项目开发企业资质、信用、财务等情况，提出可以给予融资支持的房地产项目名单。「对存在重大违法违规行为、逃废金融债务等问题的房企和项目，要提示金融机构审慎开展授信。」</p><p>第三点提到要筛选确定支持对象，这对房企来说是最关键的一点。金融机构按照市场化、法治化原则评估协调机制推送的支持对象，对正常开发建设、抵押物充足、资产负债合理、还款来源有保障的项目，建立授信绿色通道，优化审批流程、缩短审批时限，积极满足其合理融资需求。</p><p>此外，对开发建设暂时遇到困难但资金基本能够平衡的项目，不盲目抽贷、断贷、压贷，通过存量贷款展期、调整还款安排、新增贷款等方式予以支持。</p><p>最后，协调有关部门需加快行政许可事项办理，对符合条件的房地产项目要尽快为其办理「四证」；加强信息共享，及时向相关金融机构提供项目建设运行、预售资金监管等信息；为房地产开发企业和金融机构做好在建工程等抵押提供支持，保障金融机构债权安全。</p><p>同策研究院研究总监宋红衞告诉界面新闻，两部门对房企融资的新提法在当前来说是重大利好，「临近年底，房企对于现金流的需求量大幅上升，工程款、到期债务、奖金等一系列刚性支出。由于销售市场仍然低迷，所以房企对于外部融资需求越来越大，新政给到了很好的支持。」</p><p>在中指研究院企业研究总监刘水看来，此次政策重在区分了集团风险和项目风险，实现精准支持房地产项目融资，比如对于优质房地产项目融资加快流程审批，对于暂时遇到困难但资金能基本平衡的项目也能给予支持。</p><p>明源不动产研究院首席研究员艾振强认为，将集团风险和项目风险分开，鼓励对优质项目支持融资有点类似于产业园、购物中心 REITs 的发布，主要看这个项目底层资产质地如何，出租率怎么样，每年租金增长如何等。相对而言，核心城市核心地段的项目会占优势。</p><p>艾振强分析，政策背景应是保交楼和行业融资不及预期。据中指研究院统计，2023 年，房地产行业共实现非银类融资 7222.7 亿元，同比下降 15.1%，实际融资环境仍未显著回暖。</p><p>于是，过去一年里融资政策保持着宽松基调，尤其是更加强调「一视同仁对待不同所有制企业」，针对性解决当前民营房企融资难问题。到 2024 年，这一趋势得到延续。</p><p>「精准支持房地产项目融资，将有助于房地产行业企稳。」</p><p>刘水指出，一方面，优质房地产项目加快审批流程，尽快形成实物投资，将有助于房地产投资企稳，减少经济下行压力。另一方面，暂时遇到困难的项目受到融资支持，将有助于减少项目交付风险，改善行业预期，促进房地产需求释放，有利于房地产市场企稳。</p><p>在房企内部人士看来，利好信号明显，但仍有很多东西未明确，要看落地效果，「比如文件中的‘充足’、‘合理’都不是定量的指标。」</p><p>也有房企人士表示，住建部如果真的可以跟金融监管协调，对一些优质项目的融资将是利好。</p><p>广东省住房政策研究中心首席研究员李宇嘉向界面新闻表示，目前房地产融资的问题，并不是机制是否建立的问题，而是能否获得信任的问题。</p><p>李宇嘉认为，目前来看，依据现有的监管手段和工具，金融机构对于「抵押物是否充足、资产负债是否合理、还款来源是否有保障」，并没有充分的信心，也很难准确判断。</p><p>「信贷是信用行为，是以信任为前提的。因此，此次建立协调机制，只能是建立一个对接的平台，让双方充分沟通，是否贷款依照的是银行的风险控制、信贷审批流程，这是市场化、法制化、商业自愿自主的，而不能强制。」李宇嘉称。</p>
                                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Fri, 12 Jan 2024 14:27:52 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10671402.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10671402.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[王婷婷 TT]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[「新三样」去年出口额首破万亿，锂电池占比最大「新三样」去年出口额首破万亿，锂电池占比最大]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240112/170505899329890500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>去年前 11 个月，锂电池的出口额已达 4194.3 亿元，在「新三样」中占比 42%。去年前 11 个月，锂电池的出口额已达 4194.3 亿元，在「新三样」中占比 42%。</p><blockquote><p>界面新闻记者｜庄键</p><p>界面新闻实习记者｜李晗</p></blockquote><p>全球经济绿色低碳转型加速，拉动「新三样」出口快速增长。</p><p>1 月 12 日，在国务院新闻办召开的新闻发布会上，海关总署副署长王令浚介绍，2023 年，中国「新三样」产品合计出口 1.06 万亿元，首次突破万亿大关，增长 29.9%。</p><p>「新三样」指的是电动载人汽车、锂离子蓄电池和太阳能电池三类产品；相对应的外贸「老三样」则是服装、家居、家电。</p><p>近年来，国内新能源和清洁能源产业逐步完善，全球经济绿色低碳转型加速，「新三样」逐渐成为拉动外贸出口的新动能。据海关总署数据显示，截至 2023 年三季度，「新三样」产品出口值已连续 14 个季度保持两位数增长。</p><p>海关总署暂未公布电动载人汽车、锂离子蓄电池和太阳能电池 2023 年全年的分类出口金额。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240112/170505899329890500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>截至去年前 11 个月，在「新三样」中，电动载人汽车的出口金额增速最快。</p><p>据海关总署数据统计，去年前 11 个月，电动载人汽车出口 162.3 万辆，金额为 2693.2 亿元，同比增长 82.3%。</p><p>2023 年全年，电动载人汽车出口 177.3 万辆，同比增加 67.1%，占去年汽车出口总量的三分之一。</p><p>根据《海关统计月报出口主要商品目录 (2023 年)》，电动载人汽车共包含五类，分别是混合动力客车 (10 座及以上)、纯电动客车 (10 座及以上)、非插电式混合动力乘用车、插电式混合动力乘用车、纯电动乘用车。</p><p>其中，纯电动乘用车的出口量占比最高。去年前 11 个月，纯电动乘用车出口量占电动载人汽车总量的近九成，出口金额达 2238.1 亿元，出口至全球 171 个国家。</p><p>界面新闻记者通过海关统计数据平台查询，纯电动乘用车出口额最大国家分别为比利时、英国、西班牙，均为欧洲国家。</p><p>去年前 11 个月，锂离子蓄电池的出口金额排名首位，在「新三样」中占比 42%。</p><p>锂离子蓄电池是一种可充放电电池，是当前新能源汽车动力电池的主要类型。去年前 11 个月，中国共出口锂离子蓄电池 33.1 亿个，金额达 4194.3 亿元，同比增长 39.5%。</p><p>在锂离子蓄电池额出口目的地中，出口金额排名前三的国家分别是美国、德国和韩国，其中，美国是采购该产品最多的国家，金额达 867.5 亿元，约占该品类出口总额的 20%。</p><p>太阳能电池，是一种利用太阳光转化为电能的半导体薄片。去年前 11 个月，中国共出口太阳能电池 51.9 亿个，出口金额为 2889.7 亿元，同比增长 1%。</p><p>按照《海关统计月报出口主要商品目录 (2023 年)》，太阳能电池分为两大类：未装在组件内或组装成块的光电池、已装在组件内或组装成块的光电池。</p><p>土耳其、印度和柬埔寨是采购前者最多的三个国家，荷兰、巴西和西班牙则是采购后者最多的三个国家。</p>
                                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Fri, 12 Jan 2024 13:57:28 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10670827.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10670827.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[李晗 LH]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[交易金额超 500 亿，美国油气行业又现超级并购交易金额超 500 亿，美国油气行业又现超级并购]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：图虫创意" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240112/170505225491500900_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>两家公司合并后将成为本土最大天然气生产商，全部库存可卖 15 年。两家公司合并后将成为本土最大天然气生产商，全部库存可卖 15 年。</p><blockquote><p>界面新闻见习记者 | 郁娟</p></blockquote><p>美国两家头部天然气生产商合并。</p><p>1 月 11 日，美国切萨皮克能源公司 (Chesapeake Energy，下称切萨皮克)、西南能源公司 (Southwestern Energy) 宣布合并。两家公司合并后，将取代商殷拓集团 (EQT Corporation) 成为美国新的最大天然气生产商。</p><p>两家公司的市值总和为 240 亿美元 (约合 1720 亿元人民币)，超过殷拓集团，但低于埃克森美孚等综合能源巨头。</p><p>据界面新闻统计，2022 年，两家公司的产量之和为 78 亿立方英尺/日 (约合 2.2 亿立方米/日)，较殷拓集团 2022 年的产量水平高出近四成。</p><p>根据公告，切萨皮克以每股 6.69 美元的价格，收购西南能源公司的全部股票，交易金额为 74 亿美元 (约合 525 亿元人民币)。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240112/170505225491500900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>合并完成后，切萨皮克股东将持有新公司 60% 的股份，西南能源公司股东持 40% 的股份。交易预计在今年二季度完成，届时将采用新的公司名称。</p><p>切萨皮克称，两家公司合并后，全部天然气库存可卖 15 年。</p><p>两家公司都是美国页岩油气生产商。西南能源公司的近期市值以及 2022 年天然气的净产量均高于切萨皮克。</p><p>公开报道显示，切萨皮克在 2019 年前后把业务重心从天然气转到原油生产，随后遭遇油价下跌，曾于 2020 年申请过破产。2021 年初，切萨皮克向法院申请破产保护，获得了债务减免，随后将重心挪回天然气。</p><p>财报显示，除天然气外，2022 年切萨皮克和西南能源公司液化天然气 (LNG) 的净产量 (net production) 分别为 600 万桶/日和 9.7 万桶/日。</p><p>根据切萨皮克的投资者电话会材料，两家合并后，20% 的产品将出口至国际市场，新公司的资产将更靠近墨西哥沿岸的「LNG 走廊」。该地区 LNG 运输管道和接收站较。</p><p>这是近期美国油气行业第四起大型兼并交易。</p><p>2023 年 10 月，<a href="https://www.jiemian.com/article/10214232.html" target="_blank">埃克森美孚</a>和<a href="https://www.jiemian.com/article/10272142.html" target="_blank">雪佛龙</a>分别宣布以 595 亿美元、530 亿美元收购本土页岩油气公司。去年 12 月，西方石油公司宣布以 120 亿美元收购页岩油气生产商 CrownRock。</p><p>能源研究公司睿咨得能源 (Rystad Energy) 上游资深分析师陈琳此前对界面新闻分析，近期北美大型交易增加的原因是，一方面，大型公司注重提高库存以维持未来的长期增长，进而确保股东能够获得长期回报；另一方面，近两年高位的油气价格为油气企业创造的丰厚利润，也支持企业能够进行大规模兼并购。</p><p>尽管政府间能源机构国际能源署 (IEA) 预测全球<a href="https://www.jiemian.com/article/10278599.html" target="_blank">石油、天然气需求都将在 2030 年前达到峰值</a>，美国石油和天然气的产量不断提高。</p><p>标普全球称，该现象「<span>很大程度上由于石油价格强劲</span>」推动，强劲的石油价格也推动了伴生天然气的生产。</p><p>美国能源信息署 (EIA) 在 1 月初的短期展望中表示，2024-2025 年，美国原油和天然气的产量还将继续增长，并创下历史新高。</p><p>据 EIA 估算，2023 年美国的原油产量为 1292 万桶/日，2024 年和 2025 年将分别增加至 1320 万桶/日、1340 万桶/日。</p><p>EIA 称，2024-2025 年美国天然气的产量、库存量都将超过 2019 年-2023 年平均水平，创下历史纪录。</p><p>截至当日收盘，切萨皮克股价上涨 3.16%，西南能源公司下跌 2.47%。</p>
                                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Fri, 12 Jan 2024 12:50:42 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10670068.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10670068.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[郁娟 YJ]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[《繁花》版权方声明维权，蹭热度营销请收手《繁花》版权方声明维权，蹭热度营销请收手]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<figure><img alt="《繁花》剧照" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240112/170505868348630000_a700x398.png" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>律师称，未经授权使用相关元素进行商业营销，属于「搭顺风车」，可能涉嫌侵犯著作权和不正当竞争。律师称，未经授权使用相关元素进行商业营销，属于「搭顺风车」，可能涉嫌侵犯著作权和不正当竞争。</p><p>1 月 12 日，电视剧《繁花》版权方委托律所，针对近期市场出现的「蹭热度」行为发出声明，要求相关方停止知识产权侵权和不当竞争行为，并表示若有<span><span><span><span>市场经营主体</span></span></span></span>有意取得关联合作，与指定联系人接洽沟通。</p><p>北京韬安律师事务所声明称，近期部分商家与市场经营主体以攀附《繁花》热度和委托人上海繁花里企业发展有限公司商誉为目的，在未获授权情况下，利用该剧相关元素开展商业营销活动，误导公众、扰乱市场，侵害委托方知识产权，要求停止侵权行为，并表示对严重侵权主体将启动法律手段维权。</p><p>声明同时称，上海繁花里为电视剧《繁花》出品方及唯一版权方，拥有该剧的完整知识产权和授权权利。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240112/170505732444966800_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>图源：微博@韬安律师事务所</figcaption></figure><p>电视剧《繁花》为王家衞执导的<span>年代剧。该剧播出后</span>，剧中出现的黄河路、和平饭店等成热门打卡点，同时带火排骨年糕等美食。据《新民晚报》报道，排骨年糕在外卖平台搜索量暴涨 670%，不少商家在平台菜单更新」霸王别姬」，还有餐厅将「干炒牛河」更名为「宝总最爱」。界面新闻在淘宝搜索「繁花同款」，出现大量「汪小姐唐嫣同款珍珠耳钉」「李李同款连衣裙」等服装饰品类商品。</p><p><span>上海大邦律师事务所高级合伙人律师游云庭向界面新闻介绍，《繁花》的权利主体有两层，一是原著小说，二是电视剧。人物名称、角色、情节关系等权利属于原著作者金宇澄，改编的舞美设计、演员造型等新增部分属于电视剧版权方。未经授权使用这些元素进行商业营销，属于「搭顺风车」，可能涉嫌侵犯著作权和不正当竞争。</span></p><p><span>游云庭表示，如果后续版权方起诉，具体的经济赔偿视原告的损失、被告的获利而定，如果前两者都无法确定，由法院综合材料决定金额。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240112/170505868348630000.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240112/170505754355002900_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>图片截自淘宝</figcaption></figure><p>热播剧起诉侵权有例可考。2023 年 10 月，热播剧《狂飙》版权方爱奇艺将两家餐饮公司诉至<span>西安市中级人民法院，称这两家餐饮公司在大众点评推出的团购套餐名称、详情页面使用「白金瀚」「强盛集团」「大嫂」等字样，并使用剧中人物漫画形象，宣传前述套餐为「联名推荐」。</span>最终西安中院经审理认为<span>，两餐饮公司行为已足以构成误认，构成不正当竞争行为，判令赔偿爱奇艺经济损失 30 万元。</span></p><p><span>更早之前，网剧《陈情令》版权方新湃传媒发现，某商贸公司未经其许可且未支付任何许可费用的情况下，在其运营网店内的一款发饰商品名称中使用「陈情令」字样，商品详情页面使用《陈情令》电视剧的截图。江苏省睢宁法院经审理认为构成不正当竞争行为，罚款 9000 元。</span></p><p>公开信息显示，《繁花》出品方共 5 家，分别是中央电视台、企鹅影视、上海电影集团、上海繁花里和上影电影制作有限公司，制作方为泽东电影。</p><p>上海繁花里与王家衞和泽东电影关系紧密。天眼查显示，上海繁花里成立于 2018 年，<span>与王家衞关联公司上海泽东咨询有限公司注册地址及联系电话相同，同时公司监事彭绮华为王家衞多年合作伙伴，是电影《阿飞正传》《花样年华》《一代宗师》的制片人。</span></p><p>据《南方周末》专访金宇澄报道，2013 年 11 月，《繁花》小说出版仅半年，王家衞就找到金宇澄寻求购买影视改编权，经过近 10 年的筹备，该剧才于 2023 年底播出。该剧最后字幕同时注明：「本剧部分内容来自《上海赋》《野蛮生长》《股市中的红男绿女》和《股市中的悲欢离合》，以上内容均已获作者或出版社同意。」</p>
                                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Fri, 12 Jan 2024 12:38:28 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10670980.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10670980.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[胡毓靖]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[Burberry 创十年最大盘中跌幅，因购物旺季都卖不动货 Burberry 创十年最大盘中跌幅，因购物旺季都卖不动货]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<figure><img alt="拍摄：范剑磊" src="https://img2.jiemian.com/101/original/vcg/20230119/1674120874032_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>Burberry 没有在奢侈品行业最火热的时候转型成功，它如今必然要面对更多挑战。Burberry 没有在奢侈品行业最火热的时候转型成功，它如今必然要面对更多挑战。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">陈奇锐</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">楼婍沁</span></p></blockquote><p><span>1</span>月<span>12</span>日，英国奢侈品牌<span>Burberry</span>发布未经审计的<span>2024</span>财年第三季度业绩报告。</p><p>在截至<span>2023</span>年<span>12</span>月<span>30</span>日的<span>13</span>周内，<span>Burberry</span>零售收入同比下跌<span>2%</span>至<span>7.06</span>亿英镑（约合人民币<span>64.59</span>亿元），按固定汇率计算则下跌<span>7%</span>。可比门店收入（<span>Comparable store sales</span>）下跌<span>4%</span>，在<span>2022</span>年同期则上涨<span>1%</span>。</p><p>按地区划分，亚太市场增长<span>3%</span>，其中中国大陆和日本市场分别增长<span>8%</span>和<span>9%</span>，南亚太市场增幅为<span>2%</span>，此前被寄予厚望的韩国市场则下跌<span>10%</span>。欧洲、中东和非洲市场整体下跌<span>5%</span>，持续疲软的美洲市场此次跌幅达到<span>15%</span>。</p><p>早在<span>2024</span>财年第二季度，<span>Burberry</span>的可比门店收入增幅已经仅为<span>1%</span>，整个上半年的零售收入增幅录得<span>4%</span>。<span>Burberry</span>称，受到奢侈品行业遇冷的影响，<span>2024</span>财年营业利润收入预计下调为<span>4.1</span>亿英镑至<span>4.6</span>亿英镑。</p><p>第三季度财报发布当日，<span>Burberry</span>股价一度下跌<span>15%</span>，创下<span>10</span>年来最大的盘中跌幅，市值在<span>2023</span>年也缩水了近三分之一。包含感恩节、圣诞节和新年在内的第四季度假日季通常是奢侈品销售旺季，<span>Burberry</span>在该季度内疲软的业绩，是导致投资者对其失去信心和耐心的主要原因。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/vcg/20230119/1674120874032.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240112/170505822940511900.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>全球奢侈品零售增长正在放缓。爱马仕集团和<span>LVMH</span>集团在<span>2023</span>年第三季度财报中均已出现销售额增幅下降的现象，香奈儿全球精品部总裁<span>Bruno Pavlovsky</span>接受媒体采访时更直接表示，<span>2024</span>年的情况必将比<span>2023</span>年更为艰巨。</p><p>在这个充满不确定的节点，<span>Burberry</span>启动了新一轮转型，它注定要面临更多挑战。从<span>2018</span>年到<span>2022</span>年，<span>Riccardo Tisci</span>作为创意总监通过设计和多元营销手段革新了老化的形象，但<span>Burberry</span>却始终没有塑造出它想要的高端定位。</p><p>一次未完全成功的转型就已经消耗了大量时间、金钱和市场期待，再一次转型必然会为品牌招来更多批判的眼光。</p><p>尤其是在提升定位这件事情上。<span>2023</span>财年收入<span>30.94 亿</span>英镑的<span>Burberry</span>整体上仍然是一个大型奢侈品牌，是一台每年设置高昂预算的大型营销机器。问题在于，当高调的营销没有实现拉升定位的目标，消费者反而会更深刻地记住这个品牌的不足，并对后续转型产生质疑。</p><p>经过<span>Riccardo Tisci</span>和<span>Daniel Lee</span>两任创意总监，<span>Burberry</span>其实已经足够年轻，设计也兼具传统和时髦，它本身也有积攒有大量手工艺技术，尽管这部分向来不是品牌敍事里的重点。如今<span>Burberry</span>最大的困境就在于消费者不信任它，不愿意将其看作是一个有着百年历史的高端奢侈品牌。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240112/170505824343799000.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>从风衣再到<span>Check Pattern</span>条纹，属于<span>Burberry</span>自身品牌遗产的部分一直跟实用性高度挂钩，但当代奢侈品牌的本质从来都与实用无关。至于新一轮转型中提出的<span>「</span>重振英国性<span>」</span>策略，要在如今英国脱欧后全球影响力下降的时代里重新勾起消费者的欲望，不会是件容易的事情。</p><p>作为对比，同样在<span>2010</span>年代中期陷入增长困境的<span>Prada</span>之所以能在近期较好地推进转型，一个关键因素便是得益于此前树立的时尚形象，即使业绩下跌，消费者依然承认它的奢侈定位。而对于<span>Burberry</span>来说，即使它试图通过涨价来匹配自己目前的创意水准，消费者也难以认可。</p><p>而难以认可的另一个因素，则来自于<span>Burberry</span>的零售模式。可以看到的是，<span>Burberry</span>在中国和海外市场较大的产品差价，并运营有数量并不算少的奥莱门店。<span></span>这是其成为试图向更高端转变过程中的阻碍。就连在美国市场，相当长时间里<span>Burberry</span>都被消费者<a href="https://www.businessoffashion.com/articles/luxury/burberry-unveils-grand-plan-to-become-a-true-luxury-player/" target="_blank">认为</a>是轻奢品牌。</p><p>随着消费者在奢侈品消费上的审美愈发保守，非头部品牌要提振市场的信心正在变得愈发艰难。不仅中产阶级购买力缩水，富裕阶级也开始重新审视奢侈品消费行为。对于<span>Burberry</span>来说，如今只有更为决绝地在各个层面持续进行纵深重整，才能有效推动转型。</p><p>但也不是没有机会。</p><p>现阶段奢侈品行业增速放缓的另一个重要原因，是奢侈品牌难以拿出新的玩法和展现出新的价值观。回顾<span>2015</span>年那次奢侈品寒冬，<span>Gucci</span>便是通过数字化和年轻化转型，革新了自己和整个行业老气沉沉的状况，并连续数年录得销售额高增长。</p><p>关键在于谁更具革新的决心。</p>
                                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Fri, 12 Jan 2024 11:37:05 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10670796.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10670796.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[陈奇锐]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[证监会时隔两年多后召开线下发布会，重磅回应 IPO 节奏、新股发行定价等热点问题证监会时隔两年多后召开线下发布会，重磅回应 IPO 节奏、新股发行定价等热点问题]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<figure><img alt="来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240112/170505472376375900_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>「下一步，证监会将科学合理保持 IPO 常态化，做好一二级市场协调发展。」「下一步，证监会将科学合理保持 IPO 常态化，做好一二级市场协调发展。」</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张灵霄</span></p></blockquote><p>1 月 12 日，证监会召开 2024 年首场新闻发布会，回应了当前市场关注的热点问题。</p><p>这也是证监会时隔两年多召开的首场线下发布会，释放了完善信息发布机制、加强与市场沟通的积极信号。证监会官网显示，上一次新闻发布会于 2021 年 9 月 24 日召开。</p><p>证监会发行司司长严伯进在发布会上表示，当前 IPO 节奏明显放缓。2023 年 8 月以来，证监会阶段性收紧 IPO，节奏确实慢下来了。具体看，2023 年共核发 245 家企业 IPO，启动发行 237 家。其中，1-8 月核发 213 家、启动发行 193 家，9-12 月核发 32 家、启动发行 44 家，后四月发行节奏明显放缓。</p><p>下一步，证监会将科学合理保持 IPO 常态化，继续严格把好 IPO 入口关，提高上市公司质量；继续做好逆周期调节，做好一二级市场协调发展。</p><p>「目前新股超募和募不足现象并存，竞争博弈、优劣分化的发行生态正在形成。「严伯进还介绍了全面注册制下的新股发行情况。他表示，证监会在推进新股市场化发行的同时，全面加强发行承销各环节监管，引导网下投资者合理报价、督促发行人和承销机构审慎定价。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240112/170505472376375900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>严伯进表示，证监会和交易所坚持从严监管，监测约束异常报价行为，抑制阶段性出现的抱团压价和大比例超募两种不合理倾向。从效果看，2023 年 9 月到 12 月，新股发行平均市盈率有所回落，与可比上市公司平均市盈率的比值明显下降，未出现大比例超募。</p><p>证监会机构司副司长林晓征则在发布会上表示，2023 年以来，逆市布局已成为市场共识。行业机构普遍认为，一方面，中国经济回升向好、长期向好的基本趋势没有变；另一方面，当期 A 股市场估值水平已处于历史低位，长期看已具备较高的投资价值。现阶段面临较好的逆市布局时间窗口，有利于投资者获得较好的投资回报。</p><p>她表示，下一步，证监会将继续支持行业机构逆市布局，并将研究制定「逆周期布局」激励约束机制，重点是引导行业机构将功能性放在首要位置，切实发挥好「受人之托、代人理财」作用，强化对逆周期布局的正面激励，引导机构践行长期投资、价值投资，切实提升投资者获得感。</p><p>林晓征介绍，截至去年底，社保基金、公募基金、保险资金、年金基金等各类专业机构投资者合计持有 A 股流通市值 15.9 万亿元，较 2019 年初增幅超 1 倍，持股占比从 17% 提升至 23%。其中，公募基金持有 A 股流通市值 5.1 万亿元，持股占比从 3.8% 提升至 7.3%，成为 A 股第一大专业机构投资者。</p><p>目前，证监会正在研究制定《资本市场投资端改革行动方案》，作为未来一段时期统筹解决资本市场中长期资金供给不足、各类专业机构投资者投资行为长期性和稳定性不强等问题的行动纲要。下一步，证监会将在中央金融委的统一领导下，会同相关部委，继续采取有效措施，加快推进资本市场投资端改革的各项工作，进一步加大中长期资金引入力度。</p><p>证监会上市司郭瑞明表示，证监会将加大回购的事中事后监管，对利用回购实施内幕交易、操纵市场等违法行为的，依法严厉查处。</p><p>同时，证监会将在尊重公司自治的基础上，更好发挥监管的引导约束作用，推动上市公司不断增强分红意识，优化分红方式，培育分红习惯。证监会鼓励上市公司依法合规运用回购工具，进一步增强投资者获得感，促进市场稳定健康发展。</p>
                                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Fri, 12 Jan 2024 10:38:37 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10670415.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10670415.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[张灵霄]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[荣耀发布 70 亿参数 AI 大模型，赵明回应罗永浩「抄袭」争议荣耀发布 70 亿参数 AI 大模型，赵明回应罗永浩「抄袭」争议]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：荣耀" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240112/170503825332743500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>在大模型对垂类应用的 AI 能力升级上，荣耀的选择是加强对应用开发者的开放性。在大模型对垂类应用的 AI 能力升级上，荣耀的选择是加强对应用开发者的开放性。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">伍洋宇，陆柯言</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">文姝琪</span></p></blockquote><p>1 月 11 日，荣耀在 2023 开发者大会上正式发布 MagicOS 8.0（魔法 OS 8.0）操作系统，以及自研 70 亿参数 AI 大模型「魔法大模型」。同时，荣耀发布了其旗舰智能手机荣耀 Magic6 系列，包括荣耀 Magic6 和荣耀 Magic6 Pro 两款产品。</p><p>此前，MagicOS 8.0 的部分功能曾引发一些行业争议。「罗永浩的辟谣号」在微博上表示，MagicOS 8.0 的「任意门」功能是对锤子手机「One Step」的「抄袭」。该功能是指手机基于平台级 AI 对用户的交互意图进行预测，在用户对文本的「一拖一放」上，自动弹出用户可能想切换的购物、娱乐或办公应用界面。</p><p>对此，荣耀 CEO 赵明在 11 日的采访环节上做出了回应，他否认了抄袭，并安排自己的员工送罗永浩一台手机再「交流交流」。</p><p>手机与大模型的融合正在成为智能手机行业的新热点。荣耀之外，华为、小米、OPPO、vivo 等厂商均已采取布局端侧大模型等相关动作。相较于互联网大厂对云侧大模型的关注与投入，手机厂商的动作主要集中在端侧大模型的研发与应用上，这对手机用户而言更有针对性和私密性。</p><p>需要指出的是，端侧大模型的应用趋势是将 AI 能力开放给用户，其工具属性更为突出。但荣耀目前的做法有所不同，它更注重系统侧的 AI 能力升级。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240112/170503825332743500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>荣耀全球 CMO 郭锐的解释是，将 AI 大模型接入各种垂类应用不是荣耀想要 PK 的重点，团队想做的是「拿大模型提升平台级 AI 能力」。例如，在理解用户意图上，操作系统掌握更好的个人知识库和端侧 AI 能力，才能够真正提供相匹配的应用服务。从这一点来说，MagicOS 8.0 的「任意门」功能是一个典型场景。</p><p>至于大模型对垂类应用的 AI 能力升级，荣耀的选择是加强对应用开发者的开放性。</p><p>在 MagicOS 8.0 发布的同时，该公司也宣布了「百模生态计划」，即为百大模型提供入口，让云侧通用大模型和各种行业垂域大模型可以通过货架化方式融入到 MagicOS 中，同时，更多第三方应用也能更方便调用荣耀魔法大模型来提升应用体验。在该计划的合作量级上，郭锐表示，当前「任意门」已经接入 7 大类应用、共上百个应用。</p><p>新机发布方面，荣耀 Magic6 系列的更新覆盖通信、续航、屏幕、玻璃、影像、AI 等领域。其中，通信领域的功能更新更为突出。</p><p>在通信上，荣耀 Magic6 系列搭载自研射频增强芯片 HONOR C1+，可让天线发射收益最大提升 41%，天线接收收益最大提升 51%，有利于地库、地下室等场景快速回网；同时，荣耀 Magic6 Pro 加入了衞星通信功能，支持实时语音和双向短信。在手机厂商的相继布局下，衞星通信也正在从一个「冷门」功能走向一个热门领域。</p><p>与高端品牌跨领域的联名合作，已经成为手机厂商冲击高端市场的重要手段之一。此次荣耀发布了保时捷设计折叠屏手机 Magic V2 RSR，机身灵感采取保时捷 911 的飞线设计，其售价已触达 15999 元。</p>
                                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Fri, 12 Jan 2024 06:33:00 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10668114.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10668114.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[伍洋宇/陆柯言]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[「没东西卖」，董宇辉又停播了「没东西卖」，董宇辉又停播了]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：界面新闻" src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20240112/1705029036442_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>无论从直播内容还是卖货类型上看，目前「与辉同行」都尚未和「东方甄选」账号之间形成差异化。无论从直播内容还是卖货类型上看，目前「与辉同行」都尚未和「东方甄选」账号之间形成差异化。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">佘晓晨</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">文姝琪</span></p></blockquote><p><span><span>刚刚收获「开门红」的董宇辉新账号突然宣布停播一天。</span></span></p><p><span><span>按照此前的计划，1 月 9 日首播后，东方甄选旗下主播董宇辉的新账号「与辉同行」将在抖音进行日播。</span></span><span><span>1 月 12 日，与辉同行公众号却发文称「停播一天」，原因是「没东西卖了」。同时，</span></span><span><span>「与辉同行」也在公众号配图中展示了「已售罄」的信息。</span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" height="520" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240112/170502880532718600_a700xH.jpg" width="303" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>「与辉同行」公众号截图</figcaption></figure><p><span><span>无论这是不是一次营销噱头，作为一个备受关注的新账号，「与辉同行」做出这样的决策令人错愕。随后，相关消息火速冲上微博热搜。</span></span></p><p><span><span>1 月 9 日开播当天，「与辉同行」粉丝数量暴涨，直播间最高在线人数一度达 380 万，四小时直播内涨粉达 300 万。</span></span></p><p><span><span>当日，董宇辉和其他几位主播一同完成了表演和直播带货，期间俞敏洪也前来助阵。第三方数据显示，1 月 9 日「与辉同行」的直播带货销售额超过 1 亿。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20240112/1705029036442.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>但无论从直播内容还是卖货类型上来看，目前「与辉同行」都尚未和「东方甄选」账号之间形成差异化。</span></span></p><p><span><span>以 1 月 9 日的选品为例，与辉同行直播间货品包含 180 多件，近 50%</span></span><span><span><span><span><span><span><span>为食品饮料，其他商品还包括书籍杂志、生活电器和日用品等。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>「东方甄选」账号的货品同样以食品饮料为主，较大的区别是以自营品为重心。华创证券统计显示，</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>东方甄选</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>从 2023 年 3 月开始</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>加速自营品上新</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>，</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>自营品 SKU</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>达到约</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>200 个，覆盖了肉蛋果蔬、饮品、零食素食等品类</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>当然，俞敏洪和董宇辉也在直播中多次谈到，新账号未来还会涉足作家访谈、文旅等内容，但这些规划也都和东方甄选的内容有一定重合——东方甄选旗下子账号包括「</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>东方甄选美丽生活」、「东方甄选之图书」、「东方甄选自营产品」、「东方甄选将进酒」、「东方甄选看世界」</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>等，已在多个领域进行了细分布局。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>新账号开播的成绩证明了董宇辉的人气，但账号的可持续发展最终仍要落实到选品上。董宇辉在直播中透露，与辉同行团队是</span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span>从东方甄选各个部门筛选</span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span>进来的，他将</span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>与辉同行形容为「东方甄选探索新业务的直播间</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>」。</span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>在此背景下，选品的考量、商家的选择和内容的差异化，都是与辉同行需要权衡的问题。</span></span></span></span></span></span></span></p>
                                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Fri, 12 Jan 2024 03:26:00 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10667413.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10667413.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[佘晓晨]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[商业头条 No.9｜始祖鸟中国奇遇商业头条 No.9｜始祖鸟中国奇遇]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240111/170496455944416600_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>安踏正成为中国公司国际化的一个稀缺样本，创造了 FILA 中国运营奇迹的丁世忠和安踏，能否让始祖鸟及其母公司亚玛芬成为公司增长的下一个高速引擎？安踏正成为中国公司国际化的一个稀缺样本，创造了 FILA 中国运营奇迹的丁世忠和安踏，能否让始祖鸟及其母公司亚玛芬成为公司增长的下一个高速引擎？</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">覃思悦</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">任雪松，石一瑛</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span><span><span>在云南迪庆藏族自治州香格里拉市北部海拔</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>3380</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>米</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>的克纳村，一座原木风格的藏式奢华酒店掩映在松林之中。始祖鸟</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>——</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>这家专业户外品牌中国首家</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>「</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>山地课堂门店</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>」</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>就开设其中，目光穿过这家装修雅致的店面，能看到不远处的松赞林寺，远方雪山顶的白雪也清晰可见。</span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>这个加拿大专业户外品牌自</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>2019</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年被中国体育用品生产商安踏收入囊中。</span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>在这之前，始祖鸟在全球专业户外用品领域里面享有盛名，最顶级的材料、轻量、</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>耐用</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>、防水透气的极致性能和极简美学的设计，这些特质为它带来了专业口碑和一些高端消费者的青睐。</span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>顶级的酒店，雪山，徒步爱好者的天堂，这正是始祖鸟所看中的。</span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>当然，在松赞酒店的专卖店内，那些随意摆放的始祖鸟产品上，也有着数千元至上万元的价签。</span></span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240111/170496455944416600.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>在中国市场，始祖鸟正被塑造成为极限户外运动品牌中的</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>「爱马仕」，一「鸟」难求。在互联网平台，与另外两个时尚品牌拉夫劳伦、lululemon</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>一起，它被消费者戏称为</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>「</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>中产三宝</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>」</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>，是中年成功人士热衷消费的品牌之一。</span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>这种</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>「</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>饥饿营销</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>」的氛围无疑吸引了众多中国消费者的关注。户外运动在中国正方兴未艾。</span></span></span></span></span>中信证券的一份研究报告显示</span></span></span><span><span><span>，</span></span></span><span><span><span>预计到</span></span></span><span><span><span>2035</span></span></span><span><span><span>年</span></span></span><span><span><span>，</span></span></span><span><span><span>中国户外运动的市场规模将突破千亿。并且，</span></span></span><span><span><span>目前</span></span></span><span><span><span>中国的户外运动渗透率在</span></span></span><span><span><span>28</span></span></span><span><span><span>% 左右，</span></span></span><span><span><span>而在美国、日本等成熟市场，该项数据均超 50%。相应可见，中国户外运动产品市场还有巨大的上升空间</span></span></span><span><span><span>。</span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>在疫情当中被束缚在家中方寸之地的中产阶层和公司白领们，向往着新鲜的空气和远方的风景。始祖鸟在北京冬奥会的亮相也激活了市场，始祖鸟成为中国中产消费人群户外运动购买装备的一个向上选择。</span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>1 月 10 日，始祖鸟中国市场发售的的一款</span></span></span></span></span></span></span>原价 8200 元的</span>龙年限定版冲锋衣被炒到 1.2 万元。</p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>正如英国作家马克</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>·</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>唐盖特在《时尚品牌传奇》中所说，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>「</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>我们不是在买衣服，我们是在买身份。</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>」</span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>在被安踏收购的五年之后，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>2024</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年伊始，在中国市场备受热捧</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>的始祖鸟，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>其</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>母公司亚玛芬体育</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>即将</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>在美国纽交所上市。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>1</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>月</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>4</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>日，亚玛芬体育在美提交首次公开募股报告。在全球市场，安踏收购后的亚玛芬，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>2020-2022</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年的复合年增长率达到了</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>20.4%</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2019</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>3</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>月，安踏体育联合方源资本、</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>Anamered Investments</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>及腾讯组成的投资者财团，以</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>46</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>亿欧元的价格收购亚玛芬。之后的三年，中国市场在亚玛芬总营收的占比从</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>2020</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年的</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>8.3%</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>，增长到</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>2022</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年的</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>14.8%</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>在这份总共</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>341</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>页的招股书中</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>，</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>亚玛芬特别强调了大中华区的重要性。亚玛芬</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>在过去一年的业绩</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>年增长率</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>达到</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>67.6%</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>，</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>这</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>很大程度上与始祖鸟的增长有关，</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>2023</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年前三季度，始祖鸟大中华区实现营收</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>4.53</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>亿美元，为大中华区总营收贡献了近八成，在始祖鸟全球总营收中占比也超</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>过</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>40%</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>安踏集团</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>的创始人丁世忠</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>福建晋江</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>起家，从廉价的代工制造到塑造自己的品牌，如今的安踏公司</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>已经是全球市值</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>排名</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>第三的运动品牌公司，在中国的销售额超过</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>了</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>耐克</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>成为</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>市场</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>第一。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240111/170496457452627600_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>安踏集团创始人丁世忠带领安踏连续成功收购了多家国际品牌，无疑，他希望始祖鸟和亚玛芬会成为安踏的下一个高速增长的引擎。（图片来源：视觉中国）</figcaption></figure><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>更为引人关注的是，安踏成为</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>中国</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>公司</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>罕有的</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>连续收购多家国际</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>品牌</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>之后，后续成功运营的稀缺样本</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p>中国户外运动产品市场的高速增长是推动安踏发起多起国际化并购的重要动力所在。</p><p>不仅越来越多中产阶级开始参与户外运动，国潮的热度也在 2018 年前后攀升。2019 年-2021 年，中国运动鞋服市场进入了一个爆发式的增长期。<span><span><span>麦肯锡发布的</span></span></span><span><span><span>《2023</span></span></span><span><span><span>全球体育用品行业报告</span></span></span><span><span><span>》</span></span></span><span><span><span>指出</span></span></span><span><span><span>，</span></span></span><span><span><span>尽管过去一年体育用品行业经历了全球经济下行</span></span></span><span><span><span>、</span></span></span><span><span><span>供应链危机等多重挑战</span></span></span><span><span><span>，</span></span></span><span><span><span>但</span></span></span><span><span><span>户外领域的表现尤为突出</span></span></span><span><span><span>。</span></span></span><span><span><span>2016</span></span></span><span><span><span>年至</span></span></span><span><span><span>2021 年，</span></span></span><span><span><span>户外运动领域共产生</span></span></span><span><span><span>161 笔</span></span></span><span><span><span>投资</span></span></span><span><span><span>交易，其中</span></span></span><span><span><span>就包括安踏集团对始祖鸟母公司</span></span></span><span><span>亚玛芬的收购</span></span><span><span>。</span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>安踏公司自</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>2009</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年以</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>3.32</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>亿元的价格，从百丽</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>集团</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>手中</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>收购</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>FILA</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>中国专营权和商标使用权</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>，之后，这家中国户外用品公司接连</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>收购</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>了</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>Salomon</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>、迪桑特、</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>Kolon</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>等国际品牌在中国的运营权，直至</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>2019</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年收购</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>始祖鸟</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>所在的</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>亚玛芬。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>亚玛芬体育</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>在全球</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>有</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>着</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>体育用品行业</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>「</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>劳斯莱斯</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>」</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>之称，旗下拥有包括始祖鸟、萨洛蒙、威尔胜、壁克峰及</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>Atomic</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>等</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>一众专业户外品牌</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>，涵盖网球、户外用品、登山鞋、户外手表和滑雪装备等领域。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>具体到始祖鸟单一品牌上，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>截至</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>2023</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>9</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>月</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>30</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>日，亚玛芬体育在大中华区拥有</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>63</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>家始祖鸟自营零售店，占全球总门店数的接近一半；始祖鸟在大中华区</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>已</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>拥有超</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>170</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>万会员，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>而这个数字在</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>2018</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年是</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>1.4</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>万。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>毫无疑问，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>始祖鸟</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>现在成了</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>亚玛芬体育在中国高速增长的</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>引擎</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>安踏究竟如何塑造了始祖鸟在中国户外装备市场的增长神话？它会成为安踏的下一个</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>「</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>FILA</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>」</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>，成为这家公司跃向全球市场的下一个助推器么？还是</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>伊卡洛斯</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>（</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>Icarus</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>）的翅膀，难以肩负安踏的雄心和重任？</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p>&nbsp;</p><p><strong>一「鸟」难求的商业逻辑</strong></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>早在</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>2019</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年初，安踏集团创始人</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>丁世忠曾称，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>对始祖鸟母公司</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>亚玛芬体育</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>的这次收购，是自己创业至今做出的分量最重的一个决定。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>不过，这家公司当时在中国的运营进展并不尽如人意。以始祖鸟为例，在中国，这个高高在上的品牌并不为更多消费者所知。按安踏品牌</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>CEO</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>徐阳早前的说法，当时的始祖鸟在中国消费者当中没有太多品牌宣传，门店体验也是一塌糊涂。</span></span></span></span></span></span></span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240111/170495913877963300_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>（制图：界面新闻/顾乐晓）</figcaption></figure><p><span><span><span><span><span><span><span><span>当然，对于丁世忠来说，安踏之前对</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>FILA</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>等全球品牌在中国的成功并购运营才是真正的底气所在。</span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>安踏</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2007</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>年在香港上市</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>之后</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>，丁世忠有了更大的野心</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>——</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>让安踏</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>成为一个具有国际化竞争力的品牌</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>。</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>2009</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>，安踏</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>以</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>3.32</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>亿元的价格，从百丽</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>集团</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>手中</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>收购</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>FILA</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>中国专营权和商标使用权</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>，之后，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>通过</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>更为时尚的</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>年轻化代言、多元化赞助、</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>参与</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>米兰时装周大秀</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>等一系列动作，</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>安踏将</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>FILA</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>重新定位高端运动时尚</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>品牌</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2014</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>年</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>FILA</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>开始扭亏为盈。</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2019</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>年</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>FILA</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>收入</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>147</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>亿元，增速高达</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>74</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>％。此后随着业绩大幅增长，</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>FILA</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>逐渐成为安踏集团</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>业绩的一大支柱</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>。财报显示，</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2020</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>年</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>、</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2021</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>年</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>FILA</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>在集团中的营收占比</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>接近一半</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>丁世忠</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>深知，要将安踏做成体量更大、面向全球市场的企业，他需要一位具有丰富外企工作经验且有相关专业教育背景的搭档。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>丁世忠选中了郑捷。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>现年</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>54</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>岁的郑捷，从上海复旦大学管理学院本科毕业后，他一直供职于德国运动品牌巨头阿迪达斯，从管培生一路做到了阿迪达斯大中华区副总裁。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>FILA</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>渐成气候，丁世忠和郑捷开始着手寻找集团的第三增长曲线：</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>2016</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年，安踏集团先后收购日本高端运动品牌</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>DESCENTE</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>（迪桑特）、韩国户外品牌</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>Kolon</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>（可隆）。在连续两笔大收购后，外界都以为安踏会暂缓收购的脚步。但不到三年后，安踏又拍板了对亚玛芬的收购。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>郑捷</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>之后</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>包括</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>现任安踏品牌首席市场官朱晨晔、</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>FILA</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>大中华区品牌副总裁施睿等一大批拥有丰富经验</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>的</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>运动行业</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>专业人士</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>，先后被挖到了厦门。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>郑捷</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>也</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>帮助丁世忠完成了一次次收购后的盘活。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>完成</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>对亚玛芬的</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>收购后，郑捷将始祖鸟</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>品牌</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>交给了自己的老部下徐阳。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>和销售出身的郑捷不同，徐阳是安踏少有的</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>4A</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>广告公司出身</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>的</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>高管</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>，</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>他</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>曾任</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>职于智威汤逊和精信广告，加入安踏后又</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>担任过</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>品牌管理中心总监、篮球事业部总经理等职位</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>当时出任始祖鸟大中华区总经理的徐阳称，</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>巴菲特的城墙理论</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>帮助他做出了选择和判断，</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>「</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>始祖鸟有独特的产品</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>、</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>热爱它的消费者，品牌的城墙和护城河那么结实，同时在中国市场的执行又不尽如人意，还能找到比它更好的机会吗？</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>」</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>出身营销的徐阳认为</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>，</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>大众零售是做货，而高端零售是做人，</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>更</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>关注消费者的体验。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>徐阳接手始祖鸟时，品牌在国内只有两家流水</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>过</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>千万</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>的</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>门店。上任伊始，他就大手笔地在上海等一线城市黄金地段敲定新店地址。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>极致的产品是始祖鸟的一条坚固的护城河。</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>始祖鸟宣传它的高端户外</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>Alpha</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>产品，除了强调它采用的全球业界最轻薄、透气的</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>Gore-Tex Proshell</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>面料</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>，甚至细节上强调到了冲锋衣每英寸的针脚，普通户外产品每英寸</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>6</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>到</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>8</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>针的针脚，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>始祖鸟强调自己的</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>高密度</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>针脚达到每英寸</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>14</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>到</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>16</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>针，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>这样的缝边质量更高，更牢固耐用。</span></span></span></span></span></span></span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240111/170495821652432500_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>始祖鸟全球最大的旗舰店阿尔法中心设在上海奢侈品林立的淮海路。</figcaption></figure><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>在上海奢侈品林立的淮海路，徐阳开出了始祖鸟全球最大旗舰店</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>——</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>始祖鸟阿尔法中心，它与爱马仕之家隔街相望，毗邻</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>Tiffany</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>附近就是上海地标新天地。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>新门店的装修</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>有了更为精心的设计</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>，徐阳只将一半的店面用于商品陈列，剩下的面积用来摆放巨大的始祖鸟化石雕塑和几何造型的玻璃装置。</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>他希望</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>这些</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>设计</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>带来的品牌</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>体验</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>，能够间接为销售端引流。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>包括奥特莱斯在内，始祖鸟目前在国内</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>已</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>拥有</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>114</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>家门店</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>及</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>经销点。从选址上看，始祖鸟直营门店的选址大多在国内超一线和一线城市的核心商圈或是</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>城市</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>地标、景区附近。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240111/170495827811952100_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>始祖鸟香格里拉「山地课堂门店」。</figcaption></figure><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>始祖鸟把</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>中国首家</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>「</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>山地课堂门店</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>」</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>设在松赞香格里拉林卡酒店，也是出于这样的考虑。松赞酒店是起步于滇藏的一家精品酒店品牌，旗下几十家酒店的选址往往处于核心景区附近的隐秘、自然之处。</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>包括</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>主打越野性能的汽车品牌</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>路虎</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>是松赞香格里拉林卡酒店的战略伙伴，而始祖鸟成为它在户外装备上的另一个战略伙伴。</span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>始祖鸟的这家户外体验店</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>位于</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>香格里拉</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>徒步起始点，后山拥有</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>9</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>公里的徒步线路。这意味着顾客可以享受到及时的产品供给和即时的产品体验。</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>而巨大的旅游人流不但会给始祖鸟带来一定的销售流水，顶级户外品牌的定位也得到了曝光量。在</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>香格里拉店内</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>，始祖鸟还</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>配备</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>了</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>驻店管家，为用户提供徒步向导服务。针对始祖鸟会员，店内还提供户外服饰清洗烘干、租赁不易长途携带的登山杖等户外装备服务。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>品牌的第二家山地课堂门店则位于吉林北大湖，瞄准的是资深滑雪爱好者的群体需求，为其提供</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>专业的</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>教练服务团队、专业雪板雪具租赁和不间断的山地课堂滑雪技能知识分享。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>基于户外运动群体的高知和高社交属性，对社群的维护是始祖鸟经营战略中很重要的一部分。</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>品牌社群基于消费者对品牌的认知、情感而建立，以消费者为绝对中心。始祖鸟深知这个道理，因此，这些门店的首要目的不是销售产品，而是服务高净值用户。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>值得一提的是，和大多数品牌不同，始祖鸟会员的积分不能够兑换实物奖品，而是兑换</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>「</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>旅程</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>」</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>。在北大湖、四姑娘山等景点，始祖鸟为用户提供了多条登山线路。哪怕是在城市里，与爱马仕做邻居的始祖鸟上海淮海中路旗舰店也会每周定期举办会员体验活动。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>徐阳</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>也没有放弃</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>始祖鸟</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>奥莱（</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>outlet</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>）</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>渠道</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>。</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>徐阳</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>的规划是正价专卖店做客户体验，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>奥莱</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>店做货。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>针对</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>此前</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>握在经销商手中的奥莱（</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>outlet</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>）渠道，徐阳采取了让经销商拿旧货抵现金换购新货，以及过季尾货回收两种策略，最终拿回了品牌对奥莱渠道的控制权。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>门店运营上，始祖鸟和当初的</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>FILA</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>一样，</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>收回了大部门</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>门店管理</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>权</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>。业内人士告诉界面新闻，现在始祖鸟超九成的门店均为直营。虽还有三夫户外等经销商存在，但始祖鸟的产品基本都是通过大店内单一柜台的形式存在。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>尽管渴望在中国市场再进一步，始祖鸟对于邀请明星代言这件事十分克制。</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2020</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>年以来，品牌在中国内地只签约过刘雯、白敬亭和李现三位代言人。</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>比如</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>选择刘雯，安踏显然深思熟虑过。作为中国超模的领军人物，刘雯曾与</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>Chanel</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>、</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>Gucci</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>、宝格丽等多个奢侈品牌都有过合作，背后代表的是高净值女性消费者群体。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>另一方面，虽然始祖鸟正在从小众的户外赛道向大众层面扩大势力范围，品牌坚持与户外运动员保持紧密联系。与始祖鸟在淘宝直播的国内顶尖攀登爱好者何川、国内首个亚洲金冰镐奖得主周鹏、日本顶级抱石攀岩玩家白石阿岛都曾是这家品牌的座上宾。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>无论是新</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>ip</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>门店的选址，还是维系用户的方式，始祖鸟都围绕着</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>「</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>高端户外</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>」</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>这个核心展开，十分重视品牌的敍事。挑选合作方时，始祖鸟同样审慎。松赞酒店集团、</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>Jil Sander</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>、</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>Beams</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>等虽来自不同领域，但都和加拿大品牌一样，主打极简主义和户外热爱。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>从门店、代言人再到会员活动，始祖鸟将一块块拼图整合，通过社群运营让自己在消费者心中的形象越来越明晰。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p>&nbsp;</p><p><strong><span><span><span><span><span><span><span><span><span>FILA</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>引擎失速，谁来接棒？</span></span></span></span></span></span></span></span></span></strong></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2023</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>1</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>月</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>初</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>，安踏</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>做出了公司上市后最大一次人员架构调整</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>创始人</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>丁世忠卸任首席执行官并留任董事会主席；集团首席财务官赖世贤、专业运动品牌群首席执行官吴永华成为新的联席首席执行官；郑捷不再担任集团总裁，专任亚玛芬体育首席执行官。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>此番管理层</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>分工调整</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>后，几位核心高层的管理领域分为了安踏主品牌、</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>FILA</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>品牌、其他品牌与亚玛芬四大块。</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>此前执掌始祖鸟的</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>徐阳回到</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>安踏</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>集团任安踏主品牌 CEO，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>而</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>集团执行董事郑捷专门负责亚玛芬，可见安踏对亚玛芬</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>「</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>望子成龙</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>」</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>的迫切。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>丁世忠</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>和安踏</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>的焦虑在于，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>带动安踏高速增长的</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>FILA</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>引擎失速了。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>FILA</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>中国自</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>2014</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年成功扭亏为盈，自此进入高速增长期。</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>2020</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>FILA</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>全年收益达到</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>174.5</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>亿元，年营收甚至</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>一度</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>超越了安踏主品牌。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>不过，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>进入</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>2022</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>FILA</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>快速增长的势头开始出现停滞</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>，安踏集团整个</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>2022</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>536.51</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>亿元的营收中，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>FILA</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>的贡献了</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>215.2</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>亿元，同比</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>2021</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年下滑了</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>1.37%</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>。这是安踏收购</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>FILA</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>以来品牌的首降。</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>同时，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>FILA</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>毛利率</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>也</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>从</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>2021</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年上半年的</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>72.3</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>％下滑至</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>2022</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>68.6</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>％。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>对此安踏集团曾向界面新闻回应：</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>「</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>从全球市场来看，在</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>30</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>亿美元规模以上体量的品牌，还能持续保持高速增长的几乎没有。</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>FILA</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>在经过过往</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>5-6</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年的狂飙突进后，未来对增长速度的追求，将让位于对增长质量的重视与把控。</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>」</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>同时值得安踏警惕的是，安踏主品牌虽保持增长，但增速</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>也现</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>放缓。</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>2022</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年第四季度，安踏主品牌产品的零售金额与</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>2021</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年同期相比约减少</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>7%-8%</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>。其</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>2022</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年年营收同比增长</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>15.5%</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>，而这一数据在</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>2021</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年为惊人的</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>52.5%</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2023</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年，安踏</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>主品牌与</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>FILA</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>业绩稍稍</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>恢复了元气。</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>2023</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年上半年，安踏主品牌营收达人民币</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>141.7</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>亿元，同比增长</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>6.1%</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>；</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>FILA</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>品牌上半年收益人民币</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>122.3</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>亿元，同比增长</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>13.5%</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>。两大品牌在集团上半年总营收中占比仍有近九成。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>FILA</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>增长放缓</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>显然，丁世忠与</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>安踏需要</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>找到</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>新的增长</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>支</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>点。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>从安踏高层人员架构调整来看，此前执掌始祖鸟的</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>徐阳回到</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>安踏</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>集团任安踏品牌 CEO，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>可见安踏希望借助徐在始祖鸟的经验，提升安踏主品牌的运营效率。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>而</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>郑捷专门负责亚玛芬</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>与始祖鸟相关品牌</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>更关系到安踏未来利润引擎能否顺利切换。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>始祖鸟与亚玛芬能否接力</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>FILA</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>，成为安踏的下一个增长引擎？</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>从增长数据看，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>亚玛芬</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>无疑正处在在高速增长当中。在过去一年，公司业绩</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>年增长率</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>达到</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>67.6%</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>，</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>招股书显示，被收购之后，亚玛芬体育营收增速在加快：</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2020</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>年至</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2022</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>年，该公司营收</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>复合年增长率为</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>20.4%</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>，同期毛利率从</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>47.0%</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>增长到</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>49.7%</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240111/170495904731506700_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>（制图：界面新闻/顾乐晓）</figcaption></figure><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>不过，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>亚玛芬在招股书中披露的财务数据</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>显示，亚玛芬仍处亏损状态，</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>020</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>年至</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2022</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>年，公司净亏损分别为</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2.37</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>亿美元、</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>1.26</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>亿美元、</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2.53</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>亿美元，三年</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>合计</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>亏损</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>6.16</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>亿美元。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>而</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2019</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>年</span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>亚玛芬收购公告显示，完成这笔收购，安踏花掉了</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>56</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>亿欧元（人民币约合</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>440.21</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>亿元）。而安踏</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>2019</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年全年的营收也才</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>339.28</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>亿元，利润</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>53.4</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>亿元。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>这是中国体育用品领域最大一笔国际并购，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>这意味着安踏集团需要背上</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>较</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>高的杠杆。</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>安踏必须要用高速增长的业绩化解掉交易前期的亏损。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>体育产业分析师</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>崔澈认为，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>并购</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>亚玛芬</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>是一笔蛇吞象的交易，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>安踏集团推动亚玛芬</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>IPO</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>融资，就是要恢复元气，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>「</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>安踏体育揹负股东的压力。毕竟收购已过去五年，你可以在战略上讲长远，但股东很现实，是要看到眼前利益的。</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>」</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>收购亚玛芬</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>无疑</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>也提高了安踏的资产负债率，在</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>2018</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年之前，安踏的资产负债率基本</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>处于</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>30%</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>以下</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>而并购</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>亚玛芬</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>之后的</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>2022</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>集团的资产负债率仍在</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>45%</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>左右。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>消费领域</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>咨询机构顾问罗英告诉界面新闻，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>2021</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年前后，安踏集团曾向多家头部咨询机构询问过战略调整方案。罗英指出，最后和安踏达成的咨询公司非常重视和安踏之间的这个项目，派了其中国区的一把手来跟进项目。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>「</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>他们的问题可以主要总结成四个主题，第一个是组织架构的设计，也就是基于多品牌业务模式，公司该如何转型？第二个是如何划分业务板块。第三个是在集团内怎么建立更有效的中央管控模式。最后就是怎么建立国际化的管理模式。</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>」</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>罗英告诉界面新闻。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>罗英认为，这些问题都和亚玛芬有着紧密的联系。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>「</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>安踏最新的三年规划里，就有业务板块的划分，分别是专业运动、时尚运动和户外运动，最后一项户外是亚玛芬的优势项。第二个，安踏希望保证集团对于旗下子公司控制的同时，又能让各个品牌发挥出自己不同的优势，这也是针对亚玛芬的管理。至于国际化，指向性也相当明确。</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>」</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>罗英谈到。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240111/17049591227552900_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>（制图：界面新闻/顾乐晓）</figcaption></figure><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>从公司规模来看，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>2022</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年安踏集团年营收</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>536.51</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>亿元，超过了耐克大中华区</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>营收，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>但同期耐克全球近</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>500</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>亿美元的营收，仍非当下的安踏集团可以企及。即使是近几年</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>业绩</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>式微的阿迪达斯，在</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>2022</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年全球也能达到</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>225.11</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>亿欧元，体量仍有安踏的三倍。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>以</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>单一</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>品牌而言，在中国市场，耐克是唯一年营收超</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>300</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>亿元的品牌，而李宁、安踏、</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>FILA</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>和阿迪达斯，则有超</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>200</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>亿元的营收。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>这也</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>是之前</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>国产运动品牌鲜少</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>提及</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>「</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>国际化</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>」</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>，更多专注于国内市场的</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>原因</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>尽管</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>亚玛芬</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>2023</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>业绩有着近</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>七成的高增速，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>但</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>其体量距离安踏</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>主</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>品牌和</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>FILA</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>尚有较大差距，这意味着这样的高增速，目前仍难以为集团整体营收带来实质性提升。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>而在中国市场，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>安踏与亚玛芬也在面对着激烈的市场竞争。</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>始祖鸟带火了冲锋衣和户外</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>装备</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>市场，但北面</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>（</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>The North Face</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>）在中高端客户市场，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>骆驼</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>在</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>低端客群</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>，都保持着很强的竞争力。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>丁世忠在中国市场的老对手李宁也正在暗暗发力，就在上个月，他通过家族资本以</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>1</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>亿美元的代价</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>从日本运动鞋服公司亚瑟士（</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>ASICS Corporation</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>）手中收购北欧户外品牌</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>Hagl</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>ö</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>fs AB</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>&nbsp;1</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>00%</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>的股权</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p>安踏的国际化进程已经无法阻挡。1 月 11 日，在一场公开活动中，安踏品牌<span>CEO</span>徐阳宣布，计划在<span>2024</span>年<span>3</span>月<span>6</span>日正式进入美国市场，届时将在多个城市，包括纽约、洛杉矶等地举行系列宣传活动。</p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>对丁世忠和安踏来说，一个好的迹象是，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>2019</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>年收购的亚玛芬在去年开始为安踏贡献超过</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>1</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>亿元</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>的利润，公司各项增长指标足以让人振奋鼓舞。现在，安踏公司一个全新的管理矩阵已然成型。这家公司必须用行动和业绩来证明，亚玛芬旗下的</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>始祖鸟</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>究竟能否成为</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>安踏</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>下一个高速增长引擎，下一个</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>「</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>FILA</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>」</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>（</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>应被访者要求，文中</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>崔澈、罗英为化名）</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p>&nbsp;</p>
                                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Fri, 12 Jan 2024 03:07:48 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10662898.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10662898.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[覃思悦]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[红海局势导致亚洲港口集装箱短缺，「一箱难求」又要来了红海局势导致亚洲港口集装箱短缺，「一箱难求」又要来了]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<figure><img alt="来源：视觉中国" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240112/170502478551592100_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>作为全球资源配置的「关键钥匙」，集装箱短缺问题将带来一系列连锁反应，进一步恶化供应链运转。作为全球资源配置的「关键钥匙」，集装箱短缺问题将带来一系列连锁反应，进一步恶化供应链运转。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">白帆</span></p></blockquote><p><span><span>从 12 月中旬至今，红海局势持续紧张，以马士基为首的船公司巨头曾尝试恢复红海航线，但目前仍未突破安全风险。受此影响，全球航运陷入运价暴涨、供应链不稳定的担忧中，作为供应链中的关键环节，集装箱缺乏的问题愈发凸显，它所带来的连锁反应成为关注的焦点。</span></span></p><p><span><span>据《中国航务周刊》援引航运咨询机构 Vespucci Maritime 的数据，在中国春节之前，抵达亚洲港口的集装箱箱量将比以往减少 78 万 TEU（20 英尺集装箱的国际单位），亚洲集装箱的短缺将对供应链产生重大影响，甚至比船舶运力短缺的问题还要严重。</span></span></p><h3><span><strong><span>三大原因造成亚洲缺箱</span></strong></span></h3><p><span><span>Vespucci Maritime 之所以作出上述预测和分析，主要源于近一个月红海局势问题对航运市场产生了深远影响。</span></span></p><p><span><span>上海国际航运研究中心首席信息官、港航大数据实验室主任徐凯告诉界面新闻， 造成缺箱问题的原因主要有三个，一是红海局势不稳定导致欧洲航线的船舶纷纷绕行南非好望角，航行时间大幅增加，随船运输的集装箱周转率也随之下降，漂在海上的箱子多了，在岸的港口可用集装箱就会出现短缺。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240112/170502478551592100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>航运分析机构 Sea-Intelligence 预测，因绕行好望角，航运业减少了 145 万-170 万 TEU 的有效运力，占全球总运力的 5.1%-6%。</span></span></p><p><span><span>此外，上海航运交易所发布的最新一期</span><span>全球集装箱班轮准班率指数（2023.12）显示，综合准班率指数较上期下滑了 5.35%，到离港服务准班率指数及收发货服务准班率指数分别下滑 4.51%、6.18%。其中亚洲到欧洲以及波斯湾、西非等航线的准班率均出现明显下滑。从上述数据可以看出，即便在红海危机刚开始蔓延之际，全球航运的效率已然受到明显影响。</span></span></p><p><span><span>基于有效运力缩减，物流科技平台 Flexport 方面此前也曾提醒，红海危机将引发一系列连锁反应，预计集装箱短缺问题最快可能在 1 月中下旬在亚洲港口集中体现。&nbsp;</span></span></p><p><span><span>造成亚洲缺箱的第二个原因则关系到集装箱流通问题。徐凯进一步分析称，集装箱主要由中国制造，欧美则是主要的消费市场，面对当下欧洲线的绕航局势，集装箱从欧美回流到中国的时间大大延长。「相当于调回运空箱变得困难了，那么发货地的箱子就会骤减。」</span><span>徐凯说。</span>&nbsp;</span></p><p><span><span>此外，当下运输需求也在反常增长。</span><span>徐凯分析称，</span><span>红海危机也激发了欧美市场恐慌性备货的需求，从而增加安全库存、缩短补货周期。这样意味着订单潮来了，从而进一步增加供应链紧张的压力，缺箱问题也会更加凸显。</span></span></p><p><span><span>他认为，从当下的局势看，巴以冲突愈演愈烈，短期内很难解决，包括红海危机、南非港口拥堵、巴拿马运河枯水、对马海峡寒潮的的情况也同样难以在短期内解决。「目前来看，南非港口拥堵的问题在 2 月份之前都无法解决。」</span></span></p><h3><span><strong><span>费用暴涨、仓库爆仓难以避免</span></strong></span></h3><p><span><span>集装箱是</span><span>货物运输的组成工具，方便机械设备进行装卸搬运的集合装载装置，可大大缩减人力操作，全球输运业因此发生了革命性变化。集装箱也是航运运力的重要构成，没有集装箱，就没有办法运货。从一定程度上来说，集装箱也是贸易进出口的基础，是全球资源配置的「关键钥匙」。</span></span></p><p><span><span>集装箱短缺的问题不可小觑，将带来一系列的连锁反应，造成供应链系统紊乱。</span></span></p><p><span><span>徐凯表示，近期将重现的缺箱问题同样会导致集装箱的租金、海运费用暴涨，此外运输集装箱的拖车也会堵在路上，仓库则因为缺箱问题难以把库存运转出去导致爆仓。有报道称，一月份运往北欧港口的 40 尺箱集装箱的市场运价已经超过 1 万美元。</span><span>而在一些集装箱短缺的地方，承运商开始制定集装箱预定的条件，资源向 VIP 客户和现货客户倾斜。</span></span></p><p><span><span>全球航运咨询机构德鲁里 1 月 11 日发布的最新数据也显示，最近一期</span><span>德鲁里世界集装箱指数上涨了 15%，达到每 40 英尺集装箱 3072 美元。这是自 2022 年 10 月以来的最高指数，比 2019 年（疫情前）1420 美元的平均比率高出 116%。</span></span></p><p><span><span>另外，上海到意大利热那亚的运费增加了 25%，达到 5213 美元；上海到荷兰鹿特丹的运费上涨了 23%，至每 40 英尺 4406 美元。该机构还预计，由于红海和苏伊士的情况，预计相关航线的现货运费在未来几周内还将上升。</span>&nbsp;</span></p><p><span><span>为了应对集装箱短缺的问题，行业内正在通过不同办法解决缺箱问题，生产集装箱的需求开始增加。</span></span><span><span>据《中国航务周刊》报道，目前已经有船公司向造箱厂下单，而造箱厂的订单已经排到了 2024 年 3 月。此外，一些船公司也开始要求在接下来的航次中，尽可能多地将集装箱从欧洲和美国调回亚洲。</span></span></p><p><span><span>集装箱短缺问题的严重性及后续挑战早已上演过一回。</span></span></p><p><span><span>2021 年苏伊士运河堵塞，再加上疫情影响，全球供应链压力骤升，「一箱难求」成为当时航运业最突出的问题之一。当时，生产集装箱成为最主要的解决方式之一。中集集团作为全球集装箱制造的龙头，调整生产计划，2021 年普通干货集装箱累计销售 251.13 万 TEU，是 2020 年销量的 2.5 倍，中集集团也借此机会暴赚。</span></span></p><p><span><span>然而，自 2023 年春开始，全球供应链逐渐恢复，海运运输需求不足，集装箱过剩的问题出现，港口堆积的集装箱成为新的困扰。</span></span></p><p><span><span>对此，徐凯预计这一问题将会因为新一轮的集装箱大量生产之后重现。「20</span><span>23 年年初的时候，空箱一下子多出来，没地方放，如果这一轮再拼命造箱，未来缺箱问题一旦缓解，全球的空箱会变成更大的问题和挑战，所以我觉得当下更要稳定市场上的恐慌情绪。</span><span>」</span>&nbsp;</span></p><p><span><span>目前，红海局势仍在发酵。据央视新闻 1 月 12 日报道，当地时间 12 日凌晨，英国和美国开始对也门境内与胡塞武装有关的目标实施打击。</span></span></p>
                                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Fri, 12 Jan 2024 02:59:43 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10666660.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10666660.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[白帆 BF]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                            </channel>
                                        </rss>
