<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[商业_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/2.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/lists/2" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[基金，券商，信托等金融机构的新闻和分析 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh</language>
        <image>
            <url>https://res.jiemian.com/assets/pc/common/img/jiemian_logo.svg</url>
            <title>
                <![CDATA[商业_界面新闻]]>
            </title>
            <link>https://www.jiemian.com/lists/2.html</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Fri, 26 Jan 2024 16:19:31 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[住建部释放利好：房地产项目「白名单」将落地，赋予城市调控自主权]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：界面新闻匡达" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240126/170625823475125300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>1 月底前，第一批可以给予融资支持的房地产项目名单可能落地并争取贷款。1 月底前，第一批可以给予融资支持的房地产项目名单可能落地并争取贷款。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">杨冰柯</span></p></blockquote><p>全国楼市利好政策仍然在持续释放。</p><p>1 月 26 日上午，住房和城乡建设部召开城市房地产融资协调机制部署会。住建部党组书记、部长倪虹出席会议并强调，深入贯彻落实中央经济工作会议精神，加快推动城市房地产融资协调机制落地见效，支持房地产项目开发建设，一视同仁满足不同所有制房地产企业合理融资需求，促进房地产市场平稳健康发展。</p><p>住建部还在房地产企业融资、项目融资、各城市房地产调控自主权上作出最新安排。</p><p>会议指出，建立城市房地产融资协调机制，是贯彻落实党中央、国务院决策部署，一视同仁满足不同所有制房地产企业合理融资需求、促进金融与房地产良性循环的重大举措。</p><p>地级及以上城市人民政府要切实发挥牵头协调作用，把这一重要机制迅速建立和运转起来，及时研判本地房地产市场形势和房地产融资需求，强化统筹谋划，细化政策措施，搭建政银企沟通平台，推动房地产企业和金融机构精准对接，协调解决好房地产融资中存在的困难和问题。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240126/170625823475125300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>针对当前部分房地产项目融资难题，各地要以项目为对象，抓紧研究提出可以给予融资支持的房地产项目名单，协调本行政区域内金融机构发放贷款，精准有效支持合理融资需求。</p><p>信贷资金要确保封闭运行、合规使用，坚决防止挪用。省级层面要跟踪监测落实情况，加强督促指导。国家层面将建立城市房地产融资协调机制项目信息平台，实行周调度、月通报。</p><p><span>据了解，1 月底前，第一批房地产项目「白名单」可能落地并争取贷款。</span></p><p><span>今年 1 月初，住建部曾和金融监管总局联合印发「关于建立城市房地产融资协调机制的通知」。协调机制根据房地产项目的开发建设情况及项目开发企业资质、信用、财务等情况，按照公平公正原则，提出可以给予融资支持的房地产项目名单，向本行政区域内金融机构推送。</span></p><p>广东省住房政策研究中心首席研究员李宇嘉表示，对于融资支持，要以具体商品房项目现金流和风险判断提供支持。当然，前提是项目自身风险管控要到位，不能出现项目用地被多重超额抵押，不存在项目销售现金被随意抽调的情况。</p><p>在住建部会议前一天，1 月 25 日，在国新办发布会上，国家金融监督管理总局副局长肖远企称，近期金融监管总局还将重点开展以下几项主要工作，一是加快推进城市房地产融资协调机制落地见效。二是指导金融机构落实好经营性物业贷款管理要求。三是要继续做好个人住房贷款金融服务。</p><p>肖远企表述，房地产产业链条长、涉及面广，对国民经济具有重要影响，与广大人民群众生活也息息相关，金融业责无旁贷，必须大力支持。</p><p>在该会议前两天，房地产融资端也有重磅利好政策出台。</p><p>根据中国人民银行办公厅、金融监管总局办公厅联合印发《关于做好经营性物业贷款管理的通知》，要充分发挥经营性物业贷款作用，2024 年底前，对规范经营、发展前景良好的房地产开发企业，全国性商业银行在风险可控、商业可持续基础上，还可发放经营性物业贷款用于偿还该企业及其集团控股公司（含并表子公司）存量房地产领域相关贷款和公开市场债券。</p><p>也就是说，经营性物业贷款的资金使用范围开始扩大，即可偿还存量贷款和债券。</p><p>该项政策落地后，最终会利好经营性物业较多的开发商，比如民营房企龙湖、新城、万达等，以及混合制房企万科，还有央企华润置地等房企。</p><p>浙报传媒地产研究院丁建刚团队表示，近期多部门纷纷表态，预计楼市将迎来「宽松的货币政策，强指向性放水」。</p><p>从近期的房地产政策趋势来看，<span>2024 年，房地产政策仍是以防风险为首要目标，将一视同仁满足不同所有制房企合理融资需求，防范化解房企风险，促进房地产市场平稳健康发展。</span></p>
                <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 15:44:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10734920.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10734920.html</link>
            <author>
                <![CDATA[杨冰柯]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[精神航空反驳捷蓝航空声明，称没有理由终止 38 亿美元合并协议]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>美国精神航空 1 月 26 日发布声明称，该公司认为没有理由终止与捷蓝航空合并协议，「精神航空将继续遵守协议，希望捷蓝航空也能这样做」。</p><p>当日早些时候，捷蓝航空表示已通知精神航空，双方合并协议所要求的部分成交条件可能无法在协议规定的外部日期前得到满足，合并协议可能于 1 月 28 日或之后终止。</p><p>当地时间 1 月 16 日，美国马萨诸塞联邦地区法院威廉·G·杨（William G. Young）阻止捷蓝航空 38 亿美元收购精神航空的交易，称这笔合并将扼杀竞争、损害消费者利益并在整个行业层面推高票价。</p>
                <!-- 关联公司 -->
                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                </description>
                <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 15:33:59 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10737807.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10737807.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[界面快报]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[汉马科技：公司有明显丧失清偿能力可能，拟向法院申请重整及预重整]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<p>汉马科技 1 月 26 日公告，2020 年以来，受国内重卡行业市场竞争加剧等因素影响，公司面临长期亏损和较高的债务压力。根据公司披露的 2020-2022 年度经审计的财务报告，公司母公司报表口径近三年净利润均为负值。根据公司同日公告的《公司 2023 年年度业绩预亏公告》，预计公司 2023 年度经营业绩将出现亏损，预计归属于上市公司股东的净利润为-10.70 亿元到-8.70 亿元，预计归属于上市公司股东的净资产为-9.28 亿元到-7.28 亿元。目前公司已有明显丧失清偿能力可能，但综合考虑公司具有重整价值，根据《国务院关于进一步提高上市公司质量的意见》中关于支持上市公司通过重整方式出清风险之规定，为避免公司债务风险进一步恶化，公司拟主动向法院申请对公司进行重整，并申请先行启动预重整程序。</p><p>综上，鉴于公司有明显丧失清偿能力可能，但具有重整价值，依据《中华人民共和国企业破产法》第二条、第七条、第七十条以及《最高人民法院关于审理上市公司重整案件工作座谈会纪要》之规定，公司拟向有管辖权的人民法院申请重整及预重整。</p>
                    <!-- 关联公司 -->
                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 15:25:16 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10737803.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10737803.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[界面快报]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[聚辰股份：预计 2023 年归母净利润同比减少 70.89% 到 73.15%，SPD 产品销量及收入大幅下滑]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<p>聚辰股份 1 月 26 日公告，公司预计 2023 年度实现归属于母公司所有者的净利润 9500 万元到 1.03 亿元，同比减少 70.89% 到 73.15%。个人电脑及服务器市场需求的疲软，使得全球主要内存模组厂商通过暂停采购和削减产能等方式减轻库存压力，导致报告期内公司 SPD 产品的销量及收入较上年同期出现较大幅度下滑，成为影响公司业绩下滑的主要因素。</p>
                        <!-- 关联公司 -->
                        <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 15:12:08 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10737795.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10737795.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[界面快报]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[最高法公布《关于内地与香港特别行政区法院相互认可和执行民商事案件判决的安排》]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<p>据最高人民法院消息，《最高人民法院关于内地与香港特别行政区法院相互认可和执行民商事案件判决的安排》已于 2019 年 1 月 14 日由最高人民法院审判委员会第 1759 次会议通过，现予公布，自 2024 年 1 月 29 日起施行。</p><p><strong>最高人民法院关于内地与香港特别行政区法院相互认可和执行民商事案件判决的安排</strong></p><p>（2019 年 1 月 14 日最高人民法院审判委员会第 1759 次会议通过，自 2024 年 1 月 29 日起施行）</p><p>根据《中华人民共和国香港特别行政区基本法》第九十五条的规定，最高人民法院与香港特别行政区政府经协商，现就民商事案件判决的相互认可和执行问题作出如下安排。</p><p><strong>第一条</strong>&nbsp;&nbsp;内地与香港特别行政区法院民商事案件生效判决的相互认可和执行，适用本安排。</p><p>刑事案件中有关民事赔偿的生效判决的相互认可和执行，亦适用本安排。</p><p><strong>第二条</strong>&nbsp;&nbsp;本安排所称「民商事案件」是指依据内地和香港特别行政区法律均属于民商事性质的案件，不包括香港特别行政区法院审理的司法复核案件以及其他因行使行政权力直接引发的案件。</p><p><strong>第三条</strong>&nbsp;&nbsp;本安排暂不适用于就下列民商事案件作出的判决：</p><p>（一）内地人民法院审理的赡养、兄弟姐妹之间扶养、解除收养关系、成年人监护权、离婚后损害责任、同居关系析产案件，香港特别行政区法院审理的应否裁判分居的案件；</p><p>（二）继承案件、遗产管理或者分配的案件；</p><p>（三）内地人民法院审理的有关发明专利、实用新型专利侵权的案件，香港特别行政区法院审理的有关标准专利（包括原授专利）、短期专利侵权的案件，内地与香港特别行政区法院审理的有关确认标准必要专利许可费率的案件，以及有关本安排第五条未规定的知识产权案件；</p><p>（四）海洋环境污染、海事索赔责任限制、共同海损、紧急拖航和救助、船舶优先权、海上旅客运输案件；</p><p>（五）破产（清盘）案件；</p><p>（六）确定选民资格、宣告自然人失踪或者死亡、认定自然人限制或者无民事行为能力的案件；</p><p>（七）确认仲裁协议效力、撤销仲裁裁决案件；</p><p>（八）认可和执行其他国家和地区判决、仲裁裁决的案件。</p><p><strong>第四条</strong>&nbsp;本安排所称「判决」，在内地包括判决、裁定、调解书、支付令，不包括保全裁定；在香港特别行政区包括判决、命令、判令、讼费评定证明书，不包括禁诉令、临时济助命令。</p><p>本安排所称「生效判决」：</p><p>（一）在内地，是指第二审判决，依法不准上诉或者超过法定期限没有上诉的第一审判决，以及依照审判监督程序作出的上述判决；</p><p>（二）在香港特别行政区，是指终审法院、高等法院上诉法庭及原讼法庭、区域法院以及劳资审裁处、土地审裁处、小额钱债审裁处、竞争事务审裁处作出的已经发生法律效力的判决。</p><p><strong>第五条</strong>&nbsp;&nbsp;本安排所称「知识产权」是指《与贸易有关的知识产权协定》第一条第二款规定的知识产权，以及《中华人民共和国民法典》第一百二十三条第二款第七项、香港《植物品种保护条例》规定的权利人就植物新品种享有的知识产权。</p><p><strong>第六条</strong>&nbsp;&nbsp;本安排所称「住所地」，当事人为自然人的，是指户籍所在地或者永久性居民身份所在地、经常居住地；当事人为法人或者其他组织的，是指注册地或者登记地、主要办事机构所在地、主要营业地、主要管理地。</p><p><strong>第七条</strong>&nbsp;&nbsp;申请认可和执行本安排规定的判决：</p><p>（一）在内地，向申请人住所地或者被申请人住所地、财产所在地的中级人民法院提出；</p><p>（二）在香港特别行政区，向高等法院提出。</p><p>申请人应当向符合前款第一项规定的其中一个人民法院提出申请。向两个以上有管辖权的人民法院提出申请的，由最先立案的人民法院管辖。</p><p><strong>第八条</strong>&nbsp;&nbsp;申请认可和执行本安排规定的判决，应当提交下列材料：</p><p>（一）申请书；</p><p>（二）经作出生效判决的法院盖章的判决副本；</p><p>（三）作出生效判决的法院出具的证明书，证明该判决属于生效判决，判决有执行内容的，还应当证明在原审法院地可以执行；</p><p>（四）判决为缺席判决的，应当提交已经合法传唤当事人的证明文件，但判决已经对此予以明确说明或者缺席方提出认可和执行申请的除外；</p><p>（五）身份证明材料：</p><p>1.申请人为自然人的，应当提交身份证件复印件；</p><p>2.申请人为法人或者其他组织的，应当提交注册登记证书的复印件以及法定代表人或者主要负责人的身份证件复印件。</p><p>上述身份证明材料，在被请求方境外形成的，应当依据被请求方法律规定办理证明手续。</p><p>向内地人民法院提交的文件没有中文文本的，应当提交准确的中文译本。</p><p><strong>第九条</strong>&nbsp;&nbsp;申请书应当载明下列事项：</p><p>（一）当事人的基本情况：当事人为自然人的，包括姓名、住所、身份证件信息、通讯方式等；当事人为法人或者其他组织的，包括名称、住所及其法定代表人或者主要负责人的姓名、职务、住所、身份证件信息、通讯方式等；</p><p>（二）请求事项和理由；申请执行的，还需提供被申请人的财产状况和财产所在地；</p><p>（三）判决是否已在其他法院申请执行以及执行情况。</p><p><strong>第十条</strong>&nbsp;&nbsp;申请认可和执行判决的期间、程序和方式，应当依据被请求方法律的规定。</p><p><strong>第十一条</strong>&nbsp;&nbsp;符合下列情形之一，且依据被请求方法律有关诉讼不属于被请求方法院专属管辖的，被请求方法院应当认定原审法院具有管辖权：</p><p>（一）原审法院受理案件时，被告住所地在该方境内；（二）原审法院受理案件时，被告在该方境内设有代表机构、分支机构、办事处、营业所等不属于独立法人的机构，且诉讼请求是基于该机构的活动；</p><p>（三）因合同纠纷提起的诉讼，合同履行地在该方境内；</p><p>（四）因侵权行为提起的诉讼，侵权行为实施地在该方境内；</p><p>（五）合同纠纷或者其他财产权益纠纷的当事人以书面形式约定由原审法院地管辖，但各方当事人住所地均在被请求方境内的，原审法院地应系合同履行地、合同签订地、标的物所在地等与争议有实际联系地；</p><p>（六）当事人未对原审法院提出管辖权异议并应诉答辩，但各方当事人住所地均在被请求方境内的，原审法院地应系合同履行地、合同签订地、标的物所在地等与争议有实际联系地。</p><p>前款所称「书面形式」是指合同书、信件和数据电文（包括电报、电传、传真、电子数据交换和电子邮件）等可以有形地表现所载内容的形式。</p><p>知识产权侵权纠纷案件以及内地人民法院审理的《中华人民共和国反不正当竞争法》第六条规定的不正当竞争纠纷民事案件、香港特别行政区法院审理的假冒纠纷案件，侵权、不正当竞争、假冒行为实施地在原审法院地境内，且涉案知识产权权利、权益在该方境内依法应予保护的，才应当认定原审法院具有管辖权。</p><p>除第一款、第三款规定外，被请求方法院认为原审法院对于有关诉讼的管辖符合被请求方法律规定的，可以认定原审法院具有管辖权。</p><p><strong>第十二条</strong>&nbsp;&nbsp;申请认可和执行的判决，被申请人提供证据证明有下列情形之一的，被请求方法院审查核实后，应当不予认可和执行：</p><p>（一）原审法院对有关诉讼的管辖不符合本安排第十一条规定的；</p><p>（二）依据原审法院地法律，被申请人未经合法传唤，或者虽经合法传唤但未获得合理的陈述、辩论机会的；</p><p>（三）判决是以欺诈方法取得的；</p><p>（四）被请求方法院受理相关诉讼后，原审法院又受理就同一争议提起的诉讼并作出判决的；</p><p>（五）被请求方法院已经就同一争议作出判决，或者已经认可其他国家和地区就同一争议作出的判决的；</p><p>（六）被请求方已经就同一争议作出仲裁裁决，或者已经认可其他国家和地区就同一争议作出的仲裁裁决的。</p><p>内地人民法院认为认可和执行香港特别行政区法院判决明显违反内地法律的基本原则或者社会公共利益，香港特别行政区法院认为认可和执行内地人民法院判决明显违反香港特别行政区法律的基本原则或者公共政策的，应当不予认可和执行。</p><p><strong>第十三条</strong>&nbsp;&nbsp;申请认可和执行的判决，被申请人提供证据证明在原审法院进行的诉讼违反了当事人就同一争议订立的有效仲裁协议或者管辖协议的，被请求方法院审查核实后，可以不予认可和执行。</p><p><strong>第十四条</strong>&nbsp;&nbsp;被请求方法院不能仅因判决的先决问题不属于本安排适用范围，而拒绝认可和执行该判决。</p><p><strong>第十五条</strong>&nbsp;&nbsp;对于原审法院就知识产权有效性、是否成立或者存在作出的判项，不予认可和执行，但基于该判项作出的有关责任承担的判项符合本安排规定的，应当认可和执行。</p><p><strong>第十六条</strong>&nbsp;&nbsp;相互认可和执行的判决内容包括金钱判项、非金钱判项。</p><p>判决包括惩罚性赔偿的，不予认可和执行惩罚性赔偿部分，但本安排第十七条规定的除外。</p><p><strong>第十七条</strong>&nbsp;&nbsp;知识产权侵权纠纷案件以及内地人民法院审理的《中华人民共和国反不正当竞争法》第六条规定的不正当竞争纠纷民事案件、香港特别行政区法院审理的假冒纠纷案件，内地与香港特别行政区法院相互认可和执行判决的，限于根据原审法院地发生的侵权行为所确定的金钱判项，包括惩罚性赔偿部分。</p><p>有关商业秘密侵权纠纷案件判决的相互认可和执行，包括金钱判项（含惩罚性赔偿）、非金钱判项。</p><p><strong>第十八条</strong>&nbsp;&nbsp;内地与香港特别行政区法院相互认可和执行的财产给付范围，包括判决确定的给付财产和相应的利息、诉讼费、迟延履行金、迟延履行利息，不包括税收、罚款。</p><p>前款所称「诉讼费」，在香港特别行政区是指讼费评定证明书核定或者命令支付的费用。</p><p><strong>第十九条</strong>&nbsp;&nbsp;被请求方法院不能认可和执行判决全部判项的，可以认可和执行其中的部分判项。</p><p><strong>第二十条</strong>&nbsp;&nbsp;对于香港特别行政区法院作出的判决，一方当事人已经提出上诉，内地人民法院审查核实后，中止认可和执行程序。经上诉，维持全部或者部分原判决的，恢复认可和执行程序；完全改变原判决的，终止认可和执行程序。</p><p>内地人民法院就已经作出的判决裁定再审的，香港特别行政区法院审查核实后，中止认可和执行程序。经再审，维持全部或者部分原判决的，恢复认可和执行程序；完全改变原判决的，终止认可和执行程序。</p><p><strong>第二十一条</strong>&nbsp;&nbsp;被申请人在内地和香港特别行政区均有可供执行财产的，申请人可以分别向两地法院申请执行。</p><p>应对方法院要求，两地法院应当相互提供本方执行判决的情况。</p><p>两地法院执行财产的总额不得超过判决确定的数额。</p><p><strong>第二十二条</strong>&nbsp;&nbsp;在审理民商事案件期间，当事人申请认可和执行另一地法院就同一争议作出的判决的，应当受理。受理后，有关诉讼应当中止，待就认可和执行的申请作出裁定或者命令后，再视情终止或者恢复诉讼。</p><p><strong>第二十三条</strong>&nbsp;&nbsp;审查认可和执行判决申请期间，当事人就同一争议提起诉讼的，不予受理；已经受理的，驳回起诉。</p><p>判决全部获得认可和执行后，当事人又就同一争议提起诉讼的，不予受理。</p><p>判决未获得或者未全部获得认可和执行的，申请人不得再次申请认可和执行，但可以就同一争议向被请求方法院提起诉讼。</p><p><strong>第二十四条</strong>&nbsp;&nbsp;申请认可和执行判决的，被请求方法院在受理申请之前或者之后，可以依据被请求方法律规定采取保全或者强制措施。</p><p><strong>第二十五条</strong>&nbsp;&nbsp;法院应当尽快审查认可和执行的申请，并作出裁定或者命令。</p><p><strong>第二十六条</strong>&nbsp;&nbsp;被请求方法院就认可和执行的申请作出裁定或者命令后，当事人不服的，在内地可以于裁定送达之日起十日内向上一级人民法院申请复议，在香港特别行政区可以依据其法律规定提出上诉。</p><p><strong>第二十七条</strong>&nbsp;&nbsp;申请认可和执行判决的，应当依据被请求方有关诉讼收费的法律和规定交纳费用。</p><p><strong>第二十八条</strong>&nbsp;&nbsp;本安排签署后，最高人民法院和香港特别行政区政府经协商，可以就第三条所列案件判决的认可和执行以及第四条所涉保全、临时济助的协助问题签署补充文件。</p><p>本安排在执行过程中遇有问题或者需要修改的，由最高人民法院和香港特别行政区政府协商解决。</p><p><strong>第二十九条</strong>&nbsp;&nbsp;内地与香港特别行政区法院自本安排生效之日起作出的判决，适用本安排。</p><p><strong>第三十条</strong>&nbsp;&nbsp;本安排生效之日，《最高人民法院关于内地与香港特别行政区法院相互认可和执行当事人协议管辖的民商事案件判决的安排》同时废止。</p><p>本安排生效前，当事人已签署《最高人民法院关于内地与香港特别行政区法院相互认可和执行当事人协议管辖的民商事案件判决的安排》所称「书面管辖协议」的，仍适用该安排。</p><p><strong>第三十一条&nbsp;</strong>&nbsp;本安排生效后，《最高人民法院关于内地与香港特别行政区法院相互认可和执行婚姻家庭民事案件判决的安排》继续施行。</p><p><strong>第三十二条</strong>&nbsp;&nbsp;本安排自 2024 年 1 月 29 日起施行。</p>
                            <!-- 关联公司 -->
                            <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 15:11:42 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10737786.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10737786.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[界面快报]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[北元集团：预计 2023 年归母净利润同比跌 72.02% 至 76.17%，主要产品聚氯乙烯、烧碱销售单价降幅较大]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<p>北元集团 1 月 26 日公告，预计 2023 年度实现归属于母公司所有者的净利润为 3.45 亿元到 4.05 亿元，同比减少 72.02% 至 76.17%。报告期内，聚氯乙烯、烧碱市场需求明显萎缩，下游市场疲软，公司主要产品聚氯乙烯、烧碱销售单价较同期下降幅度较大，导致公司利润空间收窄。</p>
                                <!-- 关联公司 -->
                                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 15:10:15 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10737779.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10737779.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[界面快报]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[亚威股份：预计 2023 年归母净利润同比增 1168.19%-1548.65%，压力机、精密激光加工设备等新业务拓展]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<p>亚威股份 1 月 26 日公告，预计 2023 年归母净利润 9,500 万元-12,350 万元，同比增长 1168.19%-1548.65%。</p><p>报告期内制造业增长动能不足，下游需求承压，市场竞争加剧。公司保持战略定力，不断提高应对风险挑战的能力水平，成熟产品进一步放大品牌优势，市场占有率和盈利能力稳步提升，压力机、精密激光加工设备等新业务拓展取得积极进展，保证了规模效益的增长。</p><p>公司 2022 年度因参股公司韩国 LISCo.,Ltd 风险事项，对其长期股权投资计提 23,319.87 万元减值准备，减少当期归属于上市公司股东的净利润 10,493.94 万元，对 2022 年度业绩造成了大幅影响。报告期内公司无此事项。</p>
                                    <!-- 关联公司 -->
                                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 15:07:26 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10737775.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10737775.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面快报]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[广汇能源：2023 年预盈 53 亿至 56.2 亿元，同比下降 50.43% 至 53.25%，主营业务产品售价均下降]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<p>广汇能源 1 月 26 日公告，公司预计 2023 年实现归属于上市公司股东的净利润为 53 亿元至 56.2 亿元，同比下降 50.43% 至 53.25%。</p><p>2023 年，受国内外宏观经济及能化产品市场因素影响，公司主营业务产品销售价格均有所下降。另外，公司全资子公司新疆广汇石油有限公司近日收到《商务部关于下达 2024 年第二批原油非国营贸易进口允许量的通知》，安排新疆广汇石油有限公司 2024 年原油非国营贸易进口允许量 30 万吨。</p><p>液化天然气 LNG 预计全年销量同比增加约 67.18%，销售均价同比减少约 38.81%。其中启东外购气预计全年销量同比增加约 64.75%，销售均价同比减少约 38.74%。煤炭预计全年销量同比增加 20.23%，销售均价（含运杂费）同比减少约 13.57%-15.18%。煤化工产品预计甲醇全年销量同比减少约 19.63%，销售均价同比下降 4.81%；煤基油品全年销量同比减少 0.44%，销售均价同比下降约 6.61%。</p>
                                        <!-- 关联公司 -->
                                        <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                        </description>
                                        <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 15:05:36 GMT</pubDate>
                                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10737773.html</guid>
                                        <link>https://www.jiemian.com/article/10737773.html</link>
                                        <author>
                                            <![CDATA[界面快报]]>
                                        </author>
                                    </item>
                                    <item>
                                        <title>
                                            <![CDATA[H&M 计划在西班牙关闭四分之一门店]]>
                                        </title>
                                        <description>
                                            <![CDATA[<p>1 月 26 日，根据西班牙工人委员会（CCOO）的一份声明，瑞典时装零售商 H&amp;M 宣布计划在西班牙关闭超过四分之一门店，并裁员多达 588 人。该公司在西班牙有 91 家门店，员工达 4000 人。</p>
                                            <!-- 关联公司 -->
                                            <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                            </description>
                                            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 15:04:46 GMT</pubDate>
                                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10737764.html</guid>
                                            <link>https://www.jiemian.com/article/10737764.html</link>
                                            <author>
                                                <![CDATA[界面快报]]>
                                            </author>
                                        </item>
                                        <item>
                                            <title>
                                                <![CDATA[中交设计：置入设计院资产业绩，预计 2023 年归母净利润 17.2 亿元-17.6 亿元]]>
                                            </title>
                                            <description>
                                                <![CDATA[<p>中交设计 1 月 26 日发布 2023 年年度业绩预告，公司预计 2023 年度实现归属于上市公司股东的净利润为 17.2 亿元-17.6 亿元，与 2022 年报告期经重述后数据相比，预计增长 1.47%-3.83%。</p><p>公司重大资产重组于 2023 年 10 月 30 日获得中国证监会注册批覆，并于 2023 年 11 月完成资产交割。该重组方案的核心内容为：上市公司将原有水泥资产全部置出，同时置入中交集团所属六家设计院 100% 股权。重组完成后，中国交建、中国城乡合计持有公司 62.35% 股权。</p><p>公司 2022 年披露数据为原水泥资产业绩，归母净利润为 7.58 亿元；重组后，公司 2023 年应披露数据为置入设计院资产业绩，预计归母净利润为 17.2 亿元-17.6 亿元，公司资产和业务的变化致使业绩变动幅度超过 50%，达到业绩预告披露要求。</p>
                                                <!-- 关联公司 -->
                                                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 15:03:26 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10737759.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10737759.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[界面快报]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[东海证券：中国聚酯产业链日臻完善，极具出海竞争力]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<p>东海证券近日研报指出，中国聚酯产业链日臻完善，极具出海竞争力。中国聚酯产业链目前已具备突出的全球竞争优势，体现在产能产量持续引领全球，一体化规模和技术设备先进，生产经营模式成熟，国内龙头企业逐渐占据世界话语权。聚酯产业链受资源获取、政策支持、市场增量需求等因素推动，出海正当时。</p><p>关注两条主线：1）聚酯和化纤龙头拓展上游资源获取渠道，炼化率先出海，同时满足海外化工品和内地原料需求，有望打造第二成长曲线。2）聚酯瓶片产能快速释放下，龙头率先出海有望承接高溢价市场，相关企业有望跟进。</p>
                                                    <!-- 关联公司 -->
                                                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 15:03:12 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10737763.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10737763.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[界面快报]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[本田和通用合资的燃料电池工厂投产了]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240126/170626250963620200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>这是全球首家生产燃料电池的大型制造合资企业。这是全球首家生产燃料电池的大型制造合资企业。</p><blockquote><p>界面新闻记者｜张慧</p><p>界面新闻实习记者｜李晗</p></blockquote><p>1 月 25 日，本田与通用汽车宣布，双方合资的燃料电池系统制造工厂 (FCSM) 开始生产。</p><p>该工厂成立于 2017 年，位于美国密歇根州布朗斯敦地区，总占地 7 万平方英尺 (约合<span>6503 平方米</span>)，由本田和通用投资 8300 万美元 (约合 5.95 亿元人民币) 联合打造，是全球首家生产燃料电池的大型制造合资企业。</p><p>FCSM 总裁 Suheb Haq 表示，这对氢能行业而言是历史性的一天，两家公司的持续投资和承诺正在推动 FCSM 成功。</p><p>据本田发布的官方声明，FCSM 整合了本田和通用的知识产权和工程团队专业优势，以创建可行的氢燃料电池解决方案。</p><p>通过技术研发、金属采购等多方面合作，FCSM 生产的新款燃料电池，相比起 2019 款本田 Clarity 燃料电池的耐用性提高一倍，制造成本则减少三分之一。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240126/170626250963620200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>本田曾提出氢能发展目标，到 2025 年，每年交付 2000 套燃料电池系统，2023 年达到 6 万套，2035 年后每年销售数十万套。</p><p>此外，本田还计划 2024 年在北美率先推出一款氢燃料驱动 CR-V 车型。</p><p>燃料电池是一种将燃料的化学能直接转化为电能的化学装置。FCSM 生产的为氢燃料电池，它采用压缩氢作为燃料，通过逆向电解水直接转化为电能。</p><p>由于整个能量转化过程不需要燃烧，且化学反应产物只有水，能够从根本解决了碳排放的问题，氢燃料电池被认为是最具前景的能源动力解决方案之一。</p><p>但由于制造难度大、成本高昂且缺乏加氢站等基础设施，氢燃料电池在商业化层面存在较大难题。随着动力电池日趋成熟，抢占了市场份额，当前氢燃料汽车在乘用车市场并非主流。</p><p>以本田为例，该公司 2014 年推出 Clarity 燃料电池概念车，并于 2016 年向用户交付。但由于成本过高、缺乏加氢站等问题，Clarity 系列最终于 2021 年停产。</p><p>同样受研发成本制约，2020 年 4 月，梅赛德斯-奔驰终止了氢燃料电池乘用车的开发计划，并停止生产燃料电池车型 GLC F-CEL。该公司当时称，氢燃料电池汽车制造成本过高，大约是同等电动汽车费用的两倍。</p><p>当前氢燃料电池的研发应用，多面向以重卡为代表的卡车市场。</p><p>2019 年，现代汽车与瑞士氢气公司 H2 Energy 合资开设 HHM，计划在六年内交付 1600 辆燃料电池重型卡车。</p><p>2021 年初，沃尔沃与戴姆勒合资设立的燃料电池合资企业正式组建。官网显示，该合资公司将重点开发和生产用于重型卡车的燃料电池系统并使其商业化。</p><p>2019 年，米其林和佛吉亚正式组建氢能源合资公司 Symbio，后获得斯特兰蒂斯入股。去年 12 月，Symbio 建成欧洲最大的氢燃料电池超级工厂 SymphonHy，计划年产 5 万个燃料电池系统。根据双方声明，Symbio 将为斯特兰蒂斯提供燃料电池，斯特兰蒂斯将其推广至大型货车、Ram 皮卡和重型卡车市场。</p>
                                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 14:36:40 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10735904.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10735904.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[李晗 LH/张慧]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[豆豆鞋母公司在中国打了翻身仗]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<figure><img alt="豆豆鞋母公司在中国打了翻身仗" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170627555097332100_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>TOD'S 大中华区总营收占比进一步攀升至 31.7%。TOD'S 大中华区总营收占比进一步攀升至 31.7%。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">周芳颖</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">楼婍沁</span></p></blockquote><p>中国市场在 TOD'S 集团的 2023 年依然留下了浓墨重彩的一笔。</p><p>当地时间 1 月 25 日，TOD'S 集团发布 2023 财年初步业绩报告。截至 2023 年 12 月 31 日，按固定汇率计算，TOD'S 集团营收同比 14% 至 11.5 亿欧元（约合人民币 89.7 亿元）。其中，TOD'S 和 Roger Vivier 两个鞋品牌分别同比增长 12.8% 和 19.4%，主力品牌 Tod's 营收占比为 50%。</p><p>而在一年前，TOD'S 集团还承受着因疫情影响连续两年利润下跌超过两成的压力，直至 2022 年才堪堪恢复。</p><p>值得提到的是， 作为 TOD'S 集团第一大市场的大中华区以 28.2% 的业绩增速引领 TOD'S 集团的增长。而且，大中华区总营收占比进一步攀升至 31.7%，包括意大利本土在内的其他区域市场业绩增速都不及大中华区。</p><p>TOD'S 表示，由于 2022 年低基数，中国市场的业绩表现在各个季度有所波动，但全年数据即使与 2021 年相比仍实现双位数增长。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170627555097332100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>截至 2023 年末，TOD'S 集团共有 345 家直营店和 99 家加盟店，分别同比增加 12 家及减少 10 家。根据该集团发布 2023 半年报时披露的数据，中国市场门店数量比例达 37%，算下来比整个欧洲还要多。</p><p>在一众历史悠久的奢侈品牌中，以鞋履为核心的 TOD'S 从体量到市场知名度都不算最亮眼，但却是老品牌年轻化改革中一个值得研究的案例。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170627585143054000_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>尽管由家族掌控的意大利品牌常常以经典制造为骄傲，强调传统，警惕潮流，不愿意为市场而改变，TOD'S 集团却有所不同。</p><p>作为上市公司的 TOD'S 仍然由创始人家族 Della Valle 进行管理。2022 年，该家族曾试图将 TOD'S 集团私有化退市，以剥离部分品牌，集中精力投资于 Tod's 和 Roger Vivier，但因未能达到集团私有化所需 90% 股权所有权的而失败。</p><p>值得注意的是，奢侈品巨头 LVMH 集团 2021 年增持 TOD'S 集团股份至 10%，成为第二大股东。现任掌权者 Diego Della Valle 也曾在金融时报的采访中表示，对于被 LVMH 收购持开放态度。</p><p>Diego Della Valle 近年来一直在对外反复强调，TOD'S 要盈利的关键是得吸引年轻消费者。而业绩低谷的 2021 年也是 TOD'S 一系列改革的起点。</p><p>TOD'S 集团在 2021 年 4 月引入意大利 KOLChiara Ferragni 为董事会成员。Diego Della Valle 后来又推出了「Tod's Factory」的创意实验室，不定期邀请设计师联名对经典款进行创新，挖掘新鲜感。</p><p>在中国市场，TOD'S 集团最引人注目的一件事是 2021 年引入明星肖战作为 Tod's 品牌代言人，此前该品牌从 2017 年起还一直签约了刘诗诗为代言人。</p><p>彼时，肖战代言同款包袋开售十分钟即售罄。而明星带货能力的光环迄今还笼罩在 Tod's 品牌上。现在在社交媒体平台上，Tod's 的大部分消息仍和肖战紧密相连。</p><p>如此长期且密切的代言人合约在如今的中国市场有些罕见。在明星频繁翻车的事件下，大部分品牌十分警惕和单一明星的形象捆绑过深。而且，号召能力越强的明星其合作费用也非常高。</p><p>能带货的肖战对于 Tod's 而言无疑是一把双刃剑。从近期合作广告内容来看，Tod's 希望通过明星号召力来拓宽皮具、服饰品类的市场认知度。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240126/170627583231308900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>虽然 2023 年 TOD'S 集团皮具及配饰同增 19.8%，但鞋类产品营收占比仍然高达 76%。</p><p>虽然 TOD'S 集团难以在多品类中尽善尽美，但能在鞋类这个细分领域称霸一方也不失为一件好事。</p><p>作为奢侈品风向标的 LVMH 集团最新公布的 2023 年财报显示，年销售仅微增 9%。其中，香水和化妆品部门的营收增幅已与时装和皮具、手表和珠宝两个主力部门之间的差距拉近。</p><p>这或许意味着在中产购买力缩减和高净值人群需求减少的情况下，入门款奢侈品的吸引力开始增强。</p><p>而即使是在以皮具为主的奢侈品牌中也呈现出用鞋类造势的趋势。</p><p>在路易威登近日举办的 2024 秋冬男装秀上，合作出现的 Timberland 鞋履反而在社交媒体上受到广泛关注。在此之前，LVMH 旗下罗意威还宣布与得物 App 达成合作，独家首发与瑞士运动品牌 On 的合作系列鞋款。</p><p>香奈儿品牌还会单独为鞋履产品开设独立门店，在国内有北京 SKP、成都远洋太古里、香港 K11 musea 三家。</p><p>TOD'S 在高端鞋履中仍有份量，但如果在竞争加剧的情况下失去顶流明星代言的光环，其未来犹未可知。
                                                        <!-- notionvc: 22a7ddc7-e6e6-4a7d-a3e1-39c7e4e31eac -->
                                                    </p>
                                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 14:22:42 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10737196.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10737196.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[周芳颖]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[流媒体平台会取代古典乐线下演出吗？郎朗不这么认为]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<p>郎朗认为古典乐并不是只适合庙堂的艺术，古典乐同样适合成为陪伴性的休闲放松方式，比如巴赫《哥德堡变奏曲》、肖邦的《夜曲》等轻柔的曲子，实际上很适合在写文章或者坐地铁的时候听。郎朗认为古典乐并不是只适合庙堂的艺术，古典乐同样适合成为陪伴性的休闲放松方式，比如巴赫《哥德堡变奏曲》、肖邦的《夜曲》等轻柔的曲子，实际上很适合在写文章或者坐地铁的时候听。</p><blockquote class="author" data-type="1"></blockquote><p><span>「流媒体平台和古典乐是双赢。」钢琴家郎朗在谈及古典乐与流媒体平台的关系时表示。</span><span>24</span><span>日，苹果在中国大陆推出专门为古典乐设计的流媒体平台</span><span>Apple Music 古典乐，作为平台艺术家</span><span>大使，郎朗于昨日接受采访时如此表示。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170626668137558300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>郎朗担任 Apple Music 古典乐艺术家大使</figcaption></figure><p><span>Apple Music</span><span>古典乐前身为</span><span>2017</span><span>年成立于阿姆斯特丹的古典音乐的流媒体平台</span><span>Primephonic</span><span>，该平台于</span><span>2021</span><span>年</span><span>被苹果收购。</span><span>Primephonic</span><span>开发的搜索方式解决了古典乐浏览与搜索的难点，</span><span>Apple Music</span><span>古典乐可按作曲家、作品、指挥家、乐器、时期、乐团或合唱团进行搜索与浏览，其</span><span>古典乐曲库目前约有</span><span>500</span><span>万首古典乐录音。</span></p><p><span>古典乐通常被认为偏小众，而流媒体数字音乐规模庞大。灯塔专业版显示，</span><span>2023</span><span>年中国线下音乐演出行业票房总收入为</span><span>111.17</span><span>亿元，其中古典音乐会演出的票房收入仅有</span><span>3.41</span><span>亿元。与此同时，根据</span><span>2023</span><span>年</span><span>10</span><span>月发布的《中国数字音乐产业报告》，</span><span>2022</span><span>年中国数字音乐市场总规模约为</span><span>1554.9</span><span>亿元。</span></p><p><span>当规模庞大的流媒体音乐产业将商业触角伸向小众的古典乐，线上市场是否会挤压线下演出市场成了值得担忧的问题。郎朗向界面文娱表示，线上与线下并不冲突：「在流媒体上听不是真正的身临其境。现场是无可代替的，在音乐厅，你是完全活在音乐里的。而且现场最能看出艺术家的状态和水准。比如我</span><span>20</span><span>年前在卡内基音乐厅的演出很好，但是那是过去，我不可能复现</span><span>19</span><span>岁时的效果，不是好或者不好的区别，它是不同的。这是一种现场感，就像看球赛不会反复看同一场一样，乐迷和艺术家不应该只活在回忆里。」</span></p><p><span>在郎朗看来，专业的流媒体让用户无需花费大量金钱购买唱片，也不用专门走进音乐厅就能接触到高品质的古典乐，这有利于古典乐的推广。「对于古典乐来说，品质和氛围很重要。流行音乐一般都是在一个音域中，而古典乐音域太大。我听音乐时总会去不断调整它的音量，不然就容易漏掉很多细节，所以它会要求非常高清非常无损的音质。有很多网站收录古典乐录音，但是音质鱼龙混杂，有的甚至都是偷录的。但只要是能够筛选到专业流媒体平台上的音乐，音质肯定都是有保障的。这对于用户来说是一件好事，因为他们用手机就可以获得很好的听觉效果。」</span></p><p><span>郎朗认为古典乐并不是只适合庙堂的艺术，古典乐同样适合成为陪伴性的休闲放松方式：「比如巴赫《哥德堡变奏曲》、肖邦的《夜曲》等轻柔的曲子，实际上很适合在写文章或者坐地铁的时候听。像地铁上本来就很嘈杂，如果播放摇滚乐就会更吵，这样的场合听一些古典乐会有不错的效果。」而流媒体改变大众接触古典音乐的方式，也让古典音乐具备日常化的可能性。</span></p><p><span>另一方面，郎朗表示，专业流媒体平台也让古典乐的数字化更为规范：「流媒体平台首先解决了盗版的问题。用户都能在这流媒体上听高品质音乐了，就没有必要去买盗版的了，这是一个积极的影响。」而集纳不同时期、各种风格、各个版本古典乐的流媒体平台，将中国的音乐与世界各地的音乐并置，有利于中国音乐走向国际化。</span></p><p><span>流媒体同时为音乐演奏者带来新的机遇。在郎朗看来，流媒体平台让演奏者有更多途径发布自己的作品：「原来你可能需要写自荐信才能够获得机会，但现在，你可以把自己的音乐和很多‘大神’放在一个平台上。有时候可能突然就火了，就获得很多收听了。这也适合推广一些新的钢琴家，大家也能在这里注意到这个领域的新人。」</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240126/170626696657301500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>郎朗为 Apple Music 古典乐选编的独家 EP</figcaption></figure><p><span>郎朗对于流媒体平台推出古典乐服务持有乐观态度。在世界范围内，古典乐行业也在积极拥抱流媒体平台。</span></p><p><span>在过去一年里，古典乐的处境并不妙。英国知名古典音乐网站</span><span>Bachtrack</span><span>在</span><span>1</span><span>月</span><span>9</span><span>日发布了</span><span>2023</span><span>年古典音乐年度统计报告。数据显示，</span><span>2023</span><span>年全球（不含中国）共有</span><span>16336 场古典乐演出，尽管同比</span><span>2022</span><span>年同比增长约</span><span>15%</span><span>，但与</span><span>2019</span><span>年的</span><span>20535</span><span>场相比仍有差距。同时，许多知名乐团和演艺机构关停，例如奥地利国家广播公司为节省开支计划停办维也纳广播交响乐团、成立于</span><span>1991</span><span>年的曼彻斯特合奏团因资金问题宣告解散、</span><span>1945</span><span>年成立的加拿大基奇纳</span><span>-</span><span>滑铁卢交响乐团申请破产。</span></p><p><span>与流媒体平台的结合被视为古典乐的出路之一。澳大利亚室内乐团在</span><span>2023</span><span>年</span><span>5</span><span>月宣布推出流媒体平台「</span><span>ACO On Demand」</span><span>；</span><span>2023</span><span>年</span><span>7</span><span>月，成立于</span><span>1980</span><span>年的英国古典乐厂牌亥伯龙唱片公司宣布将全部唱片音源上传至流媒体平台，拿索斯唱片公司也将歌剧录音版权授予亚马逊</span><span>。在中国，中国国家大剧院管弦乐团和上海交响乐团成为</span><span>Apple Music </span><span>古典乐的合作机构，而在更早以前，柏林爱乐乐团、芝加哥交响乐团、伦敦交响乐团、大都会歌剧院、维也纳爱乐乐团等音乐厅和乐团已先行加入这一阵营。</span></p>
                                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 12:38:16 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10736341.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10736341.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[黄文斌 HWB]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[飞书更换产品一号位]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="图：匡达" src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20240126/1706267228778_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>界面新闻从飞书内部人士处获悉，飞书产品副总裁齐俊元转岗至字节跳动 AI 部门 Flow，飞书多维表格负责人童遥接管飞书产品部门。界面新闻从飞书内部人士处获悉，飞书产品副总裁齐俊元转岗至字节跳动 AI 部门 Flow，飞书多维表格负责人童遥接管飞书产品部门。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">肖芳</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">文姝琪</span></p></blockquote><p>界面新闻从飞书内部人士处获悉，飞书产品副总裁齐俊元转岗至字节跳动 AI 部门 Flow，飞书多维表格负责人童遥接管飞书产品部门。</p><p>Flow 是字节跳动在去年 11 月新成立的 AI 部门，主要聚焦在 AI 应用层，目前已在国内和海外分别上线豆包和 Cici 两款产品，由 TikTok 产品技术负责人、大模型团队负责人朱文佳担任业务带头人。</p><p>据知情人士透露，齐俊元转岗或与飞书 7.0 有关。去年年初，齐俊元加入飞书，主导了飞书 7.0 的版本的升级，该版本于去年 11 月发布，但招致了一些批评的声音。</p><p>去年 11 月，科技自媒体乱翻书主理人潘乱在和齐俊元的对话中聊到过飞书 7.0 被吐槽的问题，比如飞书把搜索框移到左上角等。</p><p>齐俊元在采访中透露了此次改版给他带来的压力，并表示，他希望带给飞书两个东西，一个是对愿景驱动的坚持，一个是给团队足够多的勇气做一个比微软、 Google 更好的产品。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20240126/1706267228778.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>但仅过去 2 个月，齐俊元就从飞书转岗，他的理念能否被飞书继续坚持也不得而知。而接任飞书产品负责人一职的童谣此前曾在高德任职开放平台总经理，于 2020 年加入字节跳动。据飞书内部人士透露，童遥主导了多维表格项目，在飞书内部获得了不错的口碑。</p><p>虽然产品部门进行架构调整，但飞书并未停下拓展客户的脚步。在协同办公市场上，目前钉钉、飞书和企业微信的竞争已经白热化。</p><p>今年年初，企业微信副总裁李致峰在内部交流会上透露，企业微信有信心今年在三大家中率先实现盈利。而一位熟悉协同办公市场的行业人士告诉界面新闻，企业微信的客户以 SMB（中小型企业市场）为主，而且越来越像超级 CRM（客户关系管理），并已经形成优势。飞书和钉钉则优先争夺 KA（重点）客户。</p><p>由于飞书进入协同办公市场比钉钉和企业微信较晚，很多泛互联网客户都已被后两者拿下，飞书在泛互联网领域之外，把拓展地领域转向新能源车上下游、制造、新消费、生物医疗等新兴行业以及农业等传统行业。据界面新闻了解，飞书近期拿下了头部农牧业企业海大集团，还有数家农牧业企业基本已经谈好合作。</p><p>但飞书同时也在拓展 SMB 客户，目前合作的客户包括出门问问、夸父炸串、米未传媒等，涉及泛互联网、餐饮、金融、消费等多个领域。</p><p>在内部组织架构的设置上，飞书 KA 客户和 SMB 客户分属不同的团队负责。据界面新闻了解，目前飞书首席商业官是林婵整体负责 KA 客户，她下面划分为新能源车、新消费等不同的行业；而成长型企业客户由张䶮负责，其向飞书副总裁朱员德汇报，而朱员德向林婵汇报。</p>
                                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 12:30:00 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10736362.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10736362.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[肖芳 XF]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[2023 年深圳普惠型小微企业贷款余额同比增长 22.3%，金融机构参与度如何？]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240126/170626827291879500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>截至 2023 年末，国家金融监督管理总局深圳监管局监管的银行业总资产 13.38 万亿元，同比增长 9.49%。截至 2023 年末，国家金融监督管理总局深圳监管局监管的银行业总资产 13.38 万亿元，同比增长 9.49%。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘晨光</span></p></blockquote><p>1<span>月</span>26<span>日下午，国家金融监督管理总局深圳监管局召开新闻发布会，通报</span>2023<span>年银行业保险业的基本运行情况。</span></p><p><span>数据显示，截至</span>2023<span>年末，国家金融监督管理总局深圳监管局监管的银行业总资产</span>13.38<span>万亿元，同比增长</span>9.49%<span>。各项贷款余额</span>9.19<span>万亿元，同比增长</span>8.29%<span>。各项存款余额</span>9.59<span>万亿元，同比增长</span>8.38%<span>。国家金融监督管理总局深圳监管局监管的保险机构实现原保费收入</span>1719.56<span>亿元，同比增长</span>12.56%<span>。其中，财产险公司实现保费收入同比增长</span>6.19%<span>，人身险公司实现保费收入同比增长</span>15.31%<span>。</span></p><p><span>界面新闻记者从发布会上获悉，普惠金融的情况此次会议被重点提及。</span></p><p><span>数据显示，</span>2023<span>年末，辖内普惠型小微企业贷款余额</span>1.69<span>万亿元，较年初增长</span>22.3%<span>，近</span>5<span>年年均增长</span>30.4%<span>；贷款户数</span>123.41<span>万户，是</span>2018<span>年的</span>4<span>倍。深圳普惠贷款余额占全国的</span>5.8%<span>，规模仅次于浙江、江苏、广东等经济大省，稳居全国大中城市首位。在实现「量」的快速增长同时，「质」的方面不断提升。普惠贷款利率连续五年下降，较</span>2018<span>年下降</span>2.67<span>个百分点。</span></p><p><span>此外，</span>2020<span>年以来，累计向</span>13.4<span>万户深圳地区首贷户发放贷款超过</span>3500<span>亿元。截至</span>2023<span>年末，辖内小微企业信用贷、续贷和中长期贷款分别占比</span>21.6%<span>、</span>13.1%<span>和</span>70.4%<span>，较</span>2018<span>年末分别提高</span>10.4<span>、</span>8.3<span>和</span>4.0<span>个百分点。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240126/170626827291879500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>普惠保险功能充分发挥，全市小微企业保险金额超</span>10<span>万亿元，出口信用保险服务小微企业数量超</span>2<span>万家，连续三年位居全国首位；长期健康险有效保单超</span>3000<span>万件，</span>60<span>周岁以上户籍老人意外伤害险实现全覆盖，新业态劳动者意外伤害保障覆盖人群超</span>30<span>万人，惠民保覆盖人数超</span>600<span>万人，特定人群和弱势群体保障度和获得感不断提高。</span></p><p><span>值得一提的是，深圳金融机构对于普惠金融也进行了深度参与。</span></p><p><span>民生银行深圳分行副行长邓一帆表示，该行截至</span>2023<span>年末，累计服务深圳地区的小微企业主近</span>100<span>万户，投放小微贷款超过</span>8500<span>亿，小微贷款余额达</span>1117<span>亿，占全行各项贷款余额比重达</span>47%<span>，其中</span>2023<span>年新增占比</span>67%<span>，是分行至关重要的资产板块。</span>2023<span>年，分行普惠贷款新增</span>80<span>亿，余额</span>721<span>亿，排名股份制银行第二位。全年新增首贷户</span>1989<span>户，较上年多增</span>1745<span>户，普惠贷款规模、年新增、首贷户新增均排名民生银行系统内第一。</span></p><p><span>农业银行深圳市分行副行长刘武指出，截至</span>2023<span>年</span>12<span>月末（下同），该行小微企业贷款余额</span>1107<span>亿元，较年初增加</span>199<span>亿元，当年为小微企业累计投放</span>1282<span>亿元贷款，较上一年度累计多投放</span>300<span>亿元。普惠贷款余额</span>818<span>亿元，较年初增长</span>30%<span>，高于各项贷款增速</span>20<span>个百分点。加大信用贷款、首贷户贷款投放，自</span>2020<span>年以来，农行深圳分行累计为</span>3<span>万余户小微企业新发放</span>700<span>余亿元信用类贷款，为近</span>1.88<span>万户小微企业发放首贷户贷款超</span>320<span>亿元。</span></p><p><span>邮储银行深圳分行党委委员、副行长李文峰表示，</span>2023<span>年该行累计走访</span>149<span>个重点园区、</span>600<span>多家商协会、超</span>17000<span>户商户，精准触达</span>432<span>户潜在首贷户企业。累计向民营企业投放信贷资金共</span>709.53<span>亿元，达总投放规模</span>73.85%<span>。将「专精特新」企业信用贷款额度由</span>3000<span>万元调高至</span>5000<span>万元。</span>2023<span>年普惠型小微企业当年投放贷款平均年化利率较前年同期下降</span>28<span>个</span>BP<span>，普惠型小微贷款增速</span>43.31%<span>，远高于全行贷款增速。</span></p><p><span>人保财险深圳市分公司党委委员、总经理助理郭幸指出，</span>2023<span>年深圳人保财险承保小微企业近</span>2<span>万家，承担总保险责任金额超</span>700<span>亿元。</span>2023<span>年公司在出口领域保险服务小微企业</span>8000<span>余家。其中，出口信用险为出口小微企业提供应收账款风险保障近</span>90<span>亿元；出口企业商业综合责任险</span>/<span>产品责任险保障出口小微企业</span>8000<span>余家，提供产品责任风险保障金额超</span>160<span>亿；出口货运险保障出口小微企业约</span>4500<span>家，提供货物运输风险保障金额</span>300<span>亿元。</span></p><p><span>其他数据方面，截至</span>2023<span>年末，深圳辖区制造业贷款余额</span>1.42<span>万亿元，同比增长</span>28.60%<span>，其中制造业中长期贷款余额</span>8680.02<span>亿元，同比增长</span>38.75%<span>。截至</span>2023<span>年末，辖区科技型企业贷款、知识产权质押贷款余额分别较年初增长</span>32.34%<span>、</span>135.18%<span>，远高于各项贷款平均增速。</span></p><p><span>截至</span>2023<span>年末，辖区中资银行外贸企业融资余额</span>1.23<span>万亿元，同比增长</span>27.3%<span>，其中中小外贸企业融资同比增长</span>62.3%<span>，外贸新业态融资余额同比增长</span>17.3%<span>。全年辖区保险机构为外贸企业提供出口信用风险保障超过</span>790<span>亿美元，服务小微企业数量超</span>2<span>万家，居全国首位。</span></p><p><span>绿色金融方面，截至</span>2023<span>年末，深圳银行业绿色信贷余额</span>8450.46<span>亿元，同比增长</span>46.94%<span>，较年初增加</span>2699.43<span>亿元。</span></p>
                                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 12:24:46 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10736492.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10736492.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[刘晨光 LCG]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[保险业协会出台「报行合一」倡议书，明确向银行支付佣金列明上限]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="（图片来源：视觉中国）" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240126/170626863742013600_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>新规出台后，据监管部门估算，银保渠道佣金费用较之前平均水平下降了约 30% 左右。新规出台后，据监管部门估算，银保渠道佣金费用较之前平均水平下降了约 30% 左右。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">吕文琦</span></p></blockquote><p>继金融监管总局下发《关于规范人身保险公司银行代理渠道业务有关事项的通知》，强化「报行合一」后，1 月 26 日，中国保险行业协会向业内下发《关于促进银行代理保险业务健康发展的倡议》（以下简称《倡议》），全流程多角度细化「报行合一」要求。</p><p>所谓「报行合一」，是指保险公司向监管机构备案的保险条款和保险费率，应与保险公司实际经营过程中所实施的保持一致。此前「报行不合一」的问题在车险业务中非常普遍，多以「虚列费用」换取更高的佣金空间。</p><p>具体来看，《倡议》要求保险公司以精算技术为支持，从产品生命周期的角度，审慎确定产品定价假设；结合自身实际，确定预定附加率水平和结构期限；产品定价费用假设与利润测试费用一致，不违背精算原理、不妨碍公平竞争、不损害消费者权益。</p><p>在产品备案时，《倡议》明确产品的精算报告中要包含向银行支付的佣金、银保专员的薪酬激励等内容，其中向银行支付的佣金列明上限。《倡议》特别提及不得通过挤压客户服务费的方式，增加与业务经营无关的费用。</p><p>实际操作中，即使各项费用厘定明确，但在落地时也会有不少可操作空间。因此《倡议》要求各家险企要明确费用科目列支的具体要求，并建立完整的分摊机制，避免通过不合理的分摊调节费用结构。另外，鼓励积极探索与业务品质挂钩的激励机制，探索佣金费用的递延支付。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240126/170626863742013600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>为何自去年下半年以来银保渠道「报行合一」成为重点监管的项目？</p><p>银保系险企「一哥」中邮保险总经理李学军指出，过往行业的竞争主要依赖高定价产品、高手续费率、高营销费用的低水平竞争，而高成本又会导致险企的利差损、费差损风险不断积聚，这种粗放的经营模式不符合保险经营规律，难以为继。</p><p>2023 年 8 月和 10 月，金融监管总局两次下发规定，要求保险公司对银行支付佣金费用「报行合一」。新规出台后，保险公司和银行根据「报行合一」重新签约，据监管部门估算，银保渠道佣金费用较之前平均水平下降了约 30% 左右。</p><p>李学军表示，金融监管总局力推「报行合一」政策实施，将使银保渠道费用水平回归产品定价的本源，费用使用更加透明、规范，进一步压降了险企的负债成本，可以有效地防止佣金费用的不正当使用和分配。这一政策，将重塑行业发展的经营模式，维护市场的公平竞争秩序。</p><p>对于行业的影响，李学军认为，「报行合一」政策从产品开发报备费用规范和行业手续费率自律两个方面同向发力，引导行业从原有同质化、低水平的费用竞争转向品牌、专业、服务等底层能力的高质量竞争，未来差异化、特色化的专业服务能力将成为险企的核心竞争力。</p><p>新华人寿相关人士表示，实行「报行合一」后，定价预定费用假设设计将会更加真实反映实际费用水平，鼓励保险公司从实际情况出发，全面考虑产品的客户利益、佣金、业务及管理费、公司盈余和资本需求的关系，在经验分析和合理预期的基础上合理确定预定费用假设，确保相关的政策科学、连贯、一致，公平合理设计保险产品，优化产品供给。</p><p>国联证券研究员分析指出，在银保渠道严格执行「报行合一」后，过往部分中小险企凭借高手续费率、「小账」、额外「返点」等抢占银保渠道份额的方式将不再奏效，银行与其合作的意愿预计将有所减弱。而头部险企拥有品牌优势、资金优势、医疗和养老等方面的客户服务优势，因此在渠道费用率压降的背景下，银保渠道的市场格局有望向头部集中。</p>
                                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 12:24:09 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10736522.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10736522.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[吕文琦]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[汽车人事｜奥迪中国换帅，吴保军卸任零跑汽车总裁]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240126/170626619627656500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>吕俊成接替沈阳任上汽通用五菱总经理；哈弗营销执行副总裁乔心昱被曝已离职。吕俊成接替沈阳任上汽通用五菱总经理；哈弗营销执行副总裁乔心昱被曝已离职。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘嘉欣</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">陈小同</span></p></blockquote><h3>温泽岳卸任奥迪中国总裁，约翰内斯·罗切克将接任</h3><p>奥迪公司 1 月 16 日宣布，约翰内斯·罗切克（Johannes Roscheck）将从 2024 年 4 月 1 日起担任奥迪中国总裁，管理奥迪股份公司在中国的业务。原奥迪中国总裁温泽岳（Jürgen Unser）在北京工作两年后，将按计划返回德国，准备在大众汽车集团开展新的工作。</p><p>约翰内斯现任奥迪企业控制与财务主管。作为一名拥有经济学博士学位的机械工程师，他在汽车行业拥有超过 25 年的财务和生产经验。2017 年至 2022 年，他担任奥迪巴西公司首席执行官，负责奥迪在当地的运营，后来曾在匈牙利、美国和德国大众汽车集团担任过其他管理职位。</p><h3><strong>吕俊成任上汽通用五菱总经理，沈阳转任创新发展与战略委员会主席</strong></h3><p>1 月 9 日，上汽通用五菱宣布，吕俊成任上汽通用五菱汽车股份有限公司总经理，沈阳不再担任上汽通用五菱总经理，转任公司创新发展与战略委员会主席。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240126/170626619627656500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>上汽通用五菱的前身是柳州五菱汽车。沈阳自 1999 年起开始执掌五菱，期间通过组织架构调整、重组业务流程等方式对该企业进行改革。2002 年，上汽集团、通用汽车以及五菱汽车三家成立上汽通用五菱，沈阳担任上汽通用五菱的董事和总经理。</p><p>继任者吕俊成一直负责技术方面的业务，2010 年进入上汽通用五菱技术中心，历任 CAE（计算机辅助工程）经理、总监助理、首席工程师、整车集成总监等职务。2023 年起，吕俊成担任上汽通用五菱副总经理。</p><h3><strong>零跑汽车总裁吴保军卸任</strong></h3><p>1 月 24 日，零跑汽车发布声明称，吴保军因劳动合同到期，经董事会决议，公司不再续聘。吴保军近一年来主要负责战略发展和公共事务相关工作，目前该工作由副总裁李腾飞接替负责。</p><p>据了解，吴保军为零跑汽车联合创始人、总裁，2020 年 5 月加入零跑汽车，负责公司业务发展、营销、制造以及供应链，见证零跑汽车多个重要事件。吴保军任职期间，零跑汽车年销量从 1 万辆增长至 2023 年年销量超过 14.4 万辆。</p><p><span>吴保军有近 30 年的汽车行业管理及营销经验。加入零跑汽车之前他曾在广州本田、广州标致、广汽丰田、众诚汽车保险等地任职，其在众诚汽车保险最高职位为总裁及董事长。</span></p><h3><strong>哈弗营销执行副总裁乔心昱被曝已离职</strong></h3><p>长城汽车又有一位高管职位发生变动。据新智驾报道，长城哈弗营销执行副总裁乔心昱已离职，其个人微博账号已经超过一个月未更新，去向尚未知晓。</p><p>据了解，乔心昱于 2018 年 9 月加入长城，曾担任魏牌 CMO、副总经理、产品策划部总监。2023 年 1 月，乔心昱出任哈弗营销执行副总裁。</p><p>乔心昱进入汽车行业将近 20 年时间，主要负责市场销售。加入长城汽车前，他曾就职于奔驰和大众，曾担任在北京奔驰汽车有限公司任职销售大区主管，以及大众中国辉腾市场经理、区域营销负责人、品牌高级经理。</p><p>目前哈弗品牌 CEO 为赵永坡，曾于广州车展上首次以该身份亮相。赵永坡也是长城内部的一名老将，已在长城汽车任职 20 多年，此前曾担任长城长城汽车技术中心副总经理，负责整车平台、下车体、性能和底盘的研究与开发。</p><h3>王凤英推动小鹏汽车新一轮组织架构调整，涉及多个部门人事变动</h3><p><span>据电厂 1 月 22 日报道，王凤英主导推动了小鹏汽车新一轮的组织架构调整，涉及市场营销、人力资源、智能数据、生产制造和产品规划。</span></p><p><span>在人事变动上，小鹏汽车原数据智能中心（DIC）负责人黄荣海负责人力资源部门，该部门原负责人陈丹已经离职。前长城汽车制造总经理张利和曾在里斯战略担任定位咨询高级顾问的江子杨加入小鹏汽车，分别负责生产制造和产品规划。</span></p><p>另据凤凰网 1 月 19 日报道，小鹏汽车原美国团队视觉感知负责人王弢已于近期离职，公司系统里面已经查无此人。</p>
                                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 12:00:00 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10736290.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10736290.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[刘嘉欣 LJX]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[红海危机不断，一中资航运公司逆势开设周班航线]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170626089441513900_a700x398.png" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>据海杰航运官网显示，从 1 月 2 日到 2 月 10 日，海杰航运将安排 8 班船，平均每周超过一班。据海杰航运官网显示，从 1 月 2 日到 2 月 10 日，海杰航运将安排 8 班船，平均每周超过一班。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">白帆</span></p></blockquote><p><span><span>近日，红海区域局势迟迟未缓解，越来越多的航运公司暂停运营红海航线，改走非洲好望角。不过，近日一家名为海杰航运的公司则投入多艘船舶，提供红海区域内的周班服务。</span></span></p><p><span><span>据海杰航运方面信息，从 1 月 2 日到 2 月 10 日，海杰航运将安排 8 班船，平均每周超过一班。根据其航线安排，上海港、宁波港、亚丁港、吉布提港等都是其班次的挂靠港口。为</span></span><span><span>确保服务</span></span><span><span>，海杰航运共投入 10 艘船、总运力 32750 标准箱，可供应超过 4.5 万标准箱的集装箱</span></span><span><span>供应</span></span><span><span>。</span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170626059661140400_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>海杰航运部分航线安排。来源：海杰航运</figcaption></figure><p><span><span>为确保安全，海杰航运官网称采取了多项安保举措，包括中国海军护航、商业武装守衞等。海杰航运船只甲板所有水密门等通道内部全部插销锁死，通过多项物理防御措施防止武装登轮。海杰航运提供的信息显示，12 月 1 日-1 月 9 日，海杰航运旗下共有 4 个班次顺利经过红海区域。</span></span></p><p><span><span>海杰航运是一家在新加坡注册的公司。据其官网介绍，2023 年 2 月海杰航运取得了国际班轮运输经营资格证，专注于集装箱运输，业务板块主要涉及亚洲东部与红海、地中海、北非主要港口之间的贸易运输。</span></span></p><p><span><span>当下，红海局势仍不明朗，暂停红海航线的船公司也越来越多。据 Flexport 飞协博国际货运平台提供的数据，截至 1 月 25 日，约有 562 艘货船，大约 760 万个标准箱 (TEU) 的运力（占全球运力的 25%），正在绕道、将要绕道或已经转向苏伊士运河。而在近日，两艘悬挂美国国旗的商船刚刚遭到也门胡塞武装的袭击，进一步给红海航线的复航添加了阴影。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170626089441513900.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>选择暂停红海航线之后，绕行非洲好望角使得航线距离和航行时间、航行成本大幅增加，运价暴涨、集装箱紧缺的情况也愈发严峻，全球供应链面临挑战。</span></span></p><p><span><span>基于此，船公司也在想办法解决绕行。据《中国航务周刊》报道，赫伯罗特推出了一项新的内陆货运解决方案，即从迪拜杰贝阿里、沙特阿拉伯达曼和沙特阿拉伯朱拜勒到沙特阿拉伯吉达的陆路运输通道。同时，这一通道将与从吉达出发的海上班轮服务连接。借此，赫伯罗特的航线可以避开红海地区。</span></span></p><p><span><span>不过，这一运输方案可承运的货物有限。赫伯罗特表示，这一解决方案虽然不是最佳的方案，但是是一个应急方案，可以为客户提供更多的选择。</span></span></p><p><span><span>另据</span></span><span><span>上海国际航运研究中心发布的报告，根据港航大数据实验室分析显示，12 月苏伊士运河与曼德海峡的船舶通过量较 11 月分别下滑 22.5% 和 25.3%，但中资船舶通过量基本稳定。</span></span><span><span>涉及该水域的中资头部船队中远海运集运与散运、洲际海运、中谷海运、中联航运等，均未改道或停航。</span></span></p>
                                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 11:41:18 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10735703.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10735703.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[白帆 BF]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[牛大吉转型做牛肉饭，加入 25 元快餐大战]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：牛大吉" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170626286477876900_a700x398.png" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>从牛肉集合店转型的牛大吉需要在菜品研发、口味创新及供应链稳定性上下功夫。从牛肉集合店转型的牛大吉需要在菜品研发、口味创新及供应链稳定性上下功夫。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">吴容</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">许悦</span></p></blockquote><p><span>2023 年以来，<a href="https://www.jiemian.com/article/10369206.html" target="_blank">平价连锁快餐加速扩张</a>，拯救快「吃不起饭</span><span>」</span><span>的打工人。眼下，这股浪潮还在延续。</span></p><p><span>1 月</span><span>24</span><span>日，牛肉饭快餐连锁品牌</span><span>「</span><span>牛大吉</span><span>」</span><span>对外披露完成</span><span>8200</span><span>万</span><span>B1</span><span>轮融资，春涧资本领投，深熊资本跟投。</span></p><p><span>据天眼查</span><span>APP</span><span>显示，牛大吉曾在</span><span>2020</span><span>年、</span><span>2021</span><span>年及</span><span>2022</span><span>年分别获得</span><span>Pre-A</span><span>轮、</span><span>A</span><span>轮和</span><span>A+</span><span>轮投资。其中</span><span>A+</span><span>轮融资的投资方之一也是深熊资本。</span></p><p><span>牛大吉成立于</span><span>2019</span><span>年，品牌所属公司为深圳吉丫头电子商务有限公司，总部位于深圳。</span></p><p><span>当时它还不是一个快餐品牌，而是社区牛肉集合店品牌，门店多位于居民楼集中的社区周边，销售鲜牛肉、鲜牛肉预制菜品等，并宣称采用从牧场到社区直连的模式，以保证当天凌晨牛肉新鲜现宰</span><span>2</span><span>小时到店。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170626286477876900.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>2022</span><span>年时，牛大吉门店业态包括</span><span>1.0</span><span>和</span><span>2.0</span><span>两种版本门店，前者以依旧售卖生鲜牛肉为主，按照牛肉部位进行了分割；后者门店在生鲜牛肉的基础上，新增了牛肉相关的熟食饭菜、茶饮等。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240126/170626317049505000_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">牛大吉此前的门店形态。（图片来源：牛大吉）</figcaption></figure><p><span>这个品牌最大的变化发生在去年，门店名字从此前的</span><span>「</span><span>牛大吉牛肉工坊</span><span>」</span><span>变成了</span><span>「</span><span>牛大吉牛肉饭</span><span>」</span><span>，店内也不再销售生牛肉，而是改成白领们熟悉的快餐模式，售卖牛肉饭套餐，</span><span>包括金汤肥牛饭、咖喱牛肉饭、水煮牛肉饭等，也供应炖汤和小吃饮品等，共计约</span><span>20</span><span>个</span><span>sku</span><span>。大众点评显示，其人均客单价为</span><span>25</span><span>元。</span></p><p><span>截至目前，牛大吉开设了 100</span><span>多家直营店，都位于深圳。从选址来看，门店多位于社区附近或者是写字楼附近的街铺。按照牛大吉创始人吴海金接受自媒体</span><span>「</span><span>明亮公司</span><span>」</span><span>采访时的说法，今年品牌还将延续这种开店策略。</span><span>「2024 年我们‘做减法</span><span>’</span><span>，把整个公司的资源都集中投入到</span><span>牛大吉牛肉饭</span><span>这样一个极简的门店模型中去。</span><span>」</span><span>吴海金说。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240126/170626314151847500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">牛大吉菜品（图片来源：小红书用户@木豆）</figcaption></figure><p><span>牛大吉转型成为客单价不高的快餐品牌，无疑迎合了在经济周期变化中人们消费欲望降低、注重</span><span>「</span><span>性价比</span><span>」</span><span>的趋势。</span></p><p><span>根据市场研究公司弗若斯特沙利文的报告，在</span><span>2020-2025</span><span>年间，中式快餐行业或将以约</span><span>14%</span><span>的复合年增长率增长，将在</span><span>2025</span><span>年达到</span><span>12685</span><span>亿元。去年以来，包括米村拌饭、鱼你在一起等快餐品牌也都在高歌猛进。</span></p><p><span>吴海金接受上述自媒体采访</span><span>时认为，</span><span>「</span><span>从调研结果来看，在深圳这样的城市，超过一大半的人日常快餐消费的价格不超过</span><span>25</span><span>块钱，而提供这类供给的商家绝大多数还是个体户或不知名的街边小店。换言之，这个市场品牌化、连锁化的机会是大的。</span><span>」</span></p><p><span>从牛大吉选择切入的牛肉品类来看，不无发展空间。根据国家统计局数据，</span><span>1980</span><span>年代至</span><span>2020</span><span>年，中国牛肉产量从</span><span>26.9</span><span>万吨一路飙涨，到</span><span>2021</span><span>年年产量已经达到了</span><span>698</span><span>万吨。</span></p><p><span>高涨的需求背后，牛肉行业的上下游仍然较为分散，上游的养殖、流通并没有诞生相对比较大企业，下游的餐饮、零售、生鲜也相对分散。这也是吴海金当时选择切入牛肉赛道创业的主要原因——牛肉行业规模大，但是上下两端都没有巨头的出现，这意味着存在机会。</span></p><p><span>而牛肉供应链发展到现在也相对成熟，方便为门店扩张提供保证。过去几年来的牛肉集合店生意，也被吴海金认为积累了供应链经验。</span><span>「</span><span>供应链本身的确是一个比较大的难点，但过去几年我们已经把供应链标准化的问题解决了，我们现在的供应链完全可以支撑全国开店。</span><span>」</span><span>吴海金说。</span></p><p><span>在获得融资之后，牛大吉也喊出了扩张计划。它今年计划开进至少 15</span><span>个城市，包括青岛、南京、杭州、广州、成都等。到今年年底，牛大吉希望门店突破</span><span>1000</span><span>家，甚至这个品牌也在放话万店目标。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240126/170626315636313200_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">牛大吉门店（图片来源：小红书用户@王七七）</figcaption></figure><p><span>和眼下更多快餐连锁品牌开启</span><span>「</span><span>加盟潮</span><span>」</span><span>一样，牛大吉也不再依赖直营门店，在去年开放了加盟。与直营模式相比，加盟模式的税金、人员社保等成本都会更低，可以帮助品牌以更低成本的方式加速扩张。借助加盟发展模式轻小灵活的店型，在低增长时期，抗风险和灵活性都更高。</span></p><p><span>根据牛大吉微信公众号招商信息，目前加盟开设一家</span><span>60</span><span>平方米的牛大吉门店前期投入费用是</span><span>22</span><span>万元，包含所有的设备、装修。但不包括门店租金、人工成本等。出于招商优惠，牛大吉不收取加盟费。</span></p><p><span>去年以来为了抢夺加盟商，<a href="https://www.jiemian.com/article/10534367.html" target="_blank">快餐及茶饮品牌之间已经近乎贴身缠斗</a>，策略集中在降低加盟门槛。更多加盟商对于在</span><span>15</span><span>万</span><span>-20</span><span>万元之间的投资标的表现出更高的意愿，而能出更高投资的加盟商不多，导致了抢夺加盟商的势头更猛。超过</span><span>22</span><span>万元单店投资的牛大吉也不算占有招商优势。</span></p><p><span>不仅如此，从牛肉集合店转型为快餐店，牛大吉并非没有挑战。</span></p><p><span>比如，要满足高频、刚需、性价比这样属性的快餐品类，基本上都是经过长期验证、且符合大多数消费者的选择。为此，在菜品的研发上，不仅要考虑口味的创新及供应链的稳定性。吴海金也承认，「当下更需要解决的还是菜品这个环节」，包括如何被消费者喜爱的产品找出来，再复刻成标准化工艺提供到门店，形成一个高性价比的快餐产品。</span></p><p><span>对单一食材依赖性极强的餐饮门店，通常面临盈利点单一的弊端，牛大吉不乏这样的隐忧。虽然吴海金表示「供应链标准化的问题解决」，但是将店从华南扩张到多地之后，意味着对供应链密度提出更高要求，需要面临牛肉供应链能否长期保持稳定的挑战。</span></p><p><span>在牛肉饭赛道，牛大吉不乏竞争对手，例如吉野家、食其家等牛肉饭品牌早就在中国深耕多年。不止它们，在快餐赛道里，类似牛大吉 25 元价位、可供消费者选择的品牌还很多。</span></p><p><span>据红餐大数据，截至 2023 年 12</span><span>月，小吃快餐在营门店总数超过</span><span>400</span><span>万家，具体来看，在细分品类中，粉面、中式米饭快餐、卤味熟食的门店数占比位列前三，分别达到</span><span>22.7%</span><span>、</span><span>20.1%</span><span>、</span><span>11.3%</span><span>。这意味着，牛大吉需要和数量庞大的</span><span>中式米饭快餐店展开贴身肉搏。</span></p>
                                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 10:59:18 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10735947.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10735947.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[吴容 WR]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[深圳豪宅法拍热度提升：半岛城邦超万人围观、竞拍近百轮]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="半岛城邦，图片来源：王妤涵" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170626049358511700_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>法拍市场的成交情况，也反映了当前深圳楼市的活跃度。法拍市场的成交情况，也反映了当前深圳楼市的活跃度。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">王妤涵</span></p></blockquote><p>位于深圳南山蛇口的半岛城邦一度被认为是当地的豪宅风向标，巅峰时期单价最高曾达到 30 万元/平方米，近年来却因开发商深陷债务问题，项目房源多次被法拍抵债。</p><p>近日，阿里法拍平台上架了 9 套半岛城邦房源，其中，包括 1 套半岛城邦三期房源、7 套半岛城邦四期房源，和 1 套在 1 月初流拍的半岛城邦二期房源，均涉及开发商半岛城邦<span><span>的债务纠纷</span></span><span><span>问题。</span></span></p><p>1 月 26 日上午 10 点，位于半岛城邦三期的 6 号楼 16A 房源率先开拍，房源建筑面积 140.82 平方米，起拍价 1819.3831 万元，评估价约为 2274.23 万元。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/word/20240126/2f66ef93b73254827ebcf5a2e36a1ae5_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>截图来源：阿里法拍</figcaption></figure><p>该场法拍共有 11 人报名，吸引了超一万六千人次围观，历经 99 轮竞买、90 次延时后，在 1 月 26 日中午成功拍出，最终成交价为 2414.3831 万元，溢价率达 32.7%，成交单价约为 17.15 万/平方米，与目前市场上 17 万-20 万/平方米的成交价格相差不大。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/word/20240126/bbb3a4a5715b8e56d1d5484e7386f329_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>截图来源：阿里法拍平台</figcaption></figure><p>接下来在 1 月 30 日，将进行半岛城邦二期 1 栋 2-47B 房源的拍卖，该套房源建筑面积达 422.39 平方米，此前在 1 月 5 日拍卖时起拍价为 3548.75 万元，最终因无人出价导致流拍。此次二拍的起拍价为 2839 万元，较一拍价格打了 8 折，或将迎来不一样的结果。&nbsp;</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170626049358511700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>剩下的 7 套半岛城邦四期房源将在 2 月 2 日开拍，建筑面积在 89-115 平方米，起拍总价约 965.74 万-1353 万，单价则在 11 万/平方米左右，与 3 年前该房源开盘时的价格 11.6 万/平方米几乎持平，而同期房源<span>目前的挂牌均价也 18 万/平方米左右，拥有较大的价格优势。</span></p><p>据拍卖裁定书显示，7 套房源均为深圳半岛城邦置业有限公司和深圳市益田集团股份有限公司共同所有，因为开发商自持房源，相当于新房品质，所以房源的关注度也比较高，目前虽距离拍卖开始还有一周的时间，但每套房源均吸引了数千人次围观。</p><p>半岛城邦房从 2006 年一期开盘至今已有 18 年，横跨深圳房地产的黄金发展时间，多次刷新深圳楼市单盘的销售金额和成交纪录，如今频频出现在法拍市场，也是因为这两年开发商的资金链出了问题。</p><p>2022 年 5 月，半岛城邦房开、半岛城邦置业通告称，由于「已深陷财务危机、没有持续经营能力」，全体员工需立即待岗 6 个月，而原计划于 2021 年竣工的半岛城邦五期也陷入停滞。</p><p>同年 8 月，招商蛇口向半岛城邦施以援手，签署战略合作协议，约定将共同开发蛇口顶级豪宅项目半岛城邦五期项目。不过目前为止，半岛城邦五期的开发并未有太大进展，</p><p>除半岛城邦外，近期深圳法拍市场中豪宅的热度也在不断升温。</p><p>去年 11 月，同样在阿里法拍平台上拍卖的，位于深圳湾红树西岸的 3 套豪宅法拍房就同时以超过 100% 的溢价成交，其中一套最高溢价率达 152.44%，最终成交单价约 20.4 万元/平方米，刷新近期该小区市场成交纪录。</p><p>豪宅法拍热度的提升，也能在一定程度上体现深圳买家的资金实力与市场活跃度，在政策信号的释放下，深圳豪宅法拍房市场的竞争也会越来越激烈。</p><p>据深圳同致诚评估统计，2023 年深圳法拍房共成交了 1487 套，其中有 1116 套溢价成交，溢价率为 57.70%，其中住宅类法拍房成交率最高，达 47.01%。</p><p>成交价格上，与 2023 年深圳住宅法拍房成交价与二手房指导价对比来看，有近 8 成的住宅法拍房低于二手住房指导价成交；其中，主力成交价位段为 300-500 万元的房源，占比 27.98%；其次为 500-1000 万元价位段、占比 26.03%；然后就是 1000 万元以上的豪宅房源，占比也达到了 24.88%。</p><p>从各月成交情况来看，2023 年全年成交额达到了三次小高峰，分别为 4 月、7 月和 12 月，也与整体楼市的活跃度相关联，即 4 月的「小阳春」以及下半年的两次楼市松绑政策刺激。</p><p>从全国范围来看，2023 年国内整体的法拍房市场热度也有再度提升趋势。据中指研究院监测，2023 年 355 城全年成交金额达 3004 亿，挂拍总量达 79.6 万套再创新高，较上一年增加了 36.7%。</p><p>住宅法拍依旧为法拍房成交的主力，但成交折扣率方面有所下降，2023 年法拍项目整体成交折价率为 76.4%，较上一年 78.7% 折价率略减少了 2.28 个百分点。</p><p>中指研究院高级分析师张晓飞分析指出，2023 年成交折价率下降主要原因是二手房市场价格不稳定，导致一些房源没有达到预期成交。</p><p>预计 2024 年在二手房市场企稳之后，成交折扣率将维持到稳定区间；与此同时，2024 年法拍房源供给端也会继续提升，同时成交量会同步增长，成交率会受购房参与人数影响而变化。</p>
                                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 09:59:07 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10735695.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10735695.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[王妤涵]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[汽车平行进出口市场的冷与热]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240126/170625755771809300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>从长期来看，平行出口汽车市场依旧会维持增长，只是利润一定会越来越低。从长期来看，平行出口汽车市场依旧会维持增长，只是利润一定会越来越低。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘嘉欣</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">陈小同</span></p></blockquote><p>中国汽车平行进口市场自 2020 年遇冷以来，一直恢复不及预期，平行出口市场却迎来一波热潮。</p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>平行进口是贸易商从海外购入汽车到国内市场销售，与之相对，平行出口是车商从国内购车上牌，然后再销往国外市场。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>乘联会秘书长<span><span>崔东树撰文表示，</span></span>随着国际环境的复杂变化，汽车平行出口出现爆发式增长，估计 2023 年平行出口达到 30 万辆以上。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>相较之下，中国汽车平行进口市场处于萎缩状态。近十年时间里，平行进口汽车市场曾在 2017 年到达顶峰（占进口汽车市场份额的 14.2%），紧接着在 2019 年后又迅速回落。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>数据显示，2023 年 1 至 11 月平行进口申报 4.32 万辆，仅为 2017 年高峰时期的四分之一。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240126/170625755771809300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2014 年，国务院办公厅提出在上海自贸区率先开展汽车平行进口试点工作，目前全国整车进口口岸有 26 个，其中天津港占据平行汽车进口市场份额的八成。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>从车型类型来看，平行进口以高端车型和豪华品牌为主，丰田的埃尔法和</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>酷路泽等车型曾一度是该市场的硬通货。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>在车商们看来，2016 年至 2019 年是这个行业最好的时光。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>由于当时中规进口（汽车厂商官方渠道进口）车型种类少，且有很多车型配置较高，售价也高，平行进口有价格优势。以宝马 X5 举例，平行进口车型能比中规车型售价低十几至二十万元左右。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>从事平行进口汽车行业九年时间的周明杰对界面新闻回忆说：「以前 2017、2018 年的时候，是客户找车，车商有车（客户）就买。现在是车抢客户，车有很多，但客户只有一拨，那就只能降价。」</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>在供不应求的市场环境下，平行进口车商的收入也非常可观，单车利润可以达到三至五万元，部分受欢迎的车型还需加价才能买到。周明杰表示，现在利润空间几乎下滑了 80%，天津港中赔钱卖车的人比比皆是。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>平行进口汽车市场的变化与排放政策切换有关。2019 年国六排放标准在重点区域提前实施，次年扩展到全国，彼时所有在国内生产、进口、销售和登记注册的燃油车都需要符合国六排放标准才能在市场流通。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>此前受欢迎的车型由于拿不到国六 3C 证书而无法售卖，车辆大量囤积在港口。根据天津平行进口协会统计数据，2020 年全年累计录号 5.74 万辆，同比下降 64.5%。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>中规进口车选择变多、价格下探，以及市场消费力疲软等因素也影响平行进口市场近两年的复苏不如预期。受 2023 年国内汽车市场降价潮带动，豪华进口车型价格大幅优惠，平行进口车往日的价格优势不再，车商也只能通过降价来出售。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>周明杰告诉界面新闻，最受排放政策切换影响的丰田酷路泽（路巡）以前在天津港「很狂」，从不会降价，甚至还要加价卖。但今年由于解决排放准入问题后市场一下子涌入太多，基本大家都是赔钱卖，「毕竟卖不出去多放一天就要多一天利息。」</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>一位在行业内被称为「四哥」的从业者对界面新闻表示，自己之前一共进了 6 辆酷路泽，第一辆卖出时亏了 2 万，之后卖出的一辆比一辆亏的多。而在此之前，他也有过一个月卖四辆车赚 28 万元的高光时刻。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>界面新闻了解到，仅上海地区平行进口汽车展厅就由高峰时期的二十几家下降至如今只剩下个位数。上述从业者已经关闭展厅，将目光投向其他行业。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>在平行进口市场变化的同时，国产高端车型的崛起和出口增长常被拿来对比。多位从事汽车进出口贸易的业内人士表示，国产高端车型的确对传统豪华车型有一定影响，不过还谈不上冲击。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>典型例子是，消费者会将理想 L9 或者腾势 D9 与平行进口中的对应热销车型进行对比，价格和性能会影响消费者做决策，但当价格区间上至百万级别，国产品牌并不会动摇这部分购车人群。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>原因一方面在于百万级别车型国产品牌选择很少；另一方面，百万级别豪华品牌购车人群看重品牌沉淀和价值，国产新能源高端车型无论从品牌价值还是产品性能上都还得不到认可。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>尽管从数据上看，比亚迪仰望 U8 自去年 11 月开启交付后，累计销量达到 2001 辆，单月销量已经突破 1000 辆——这个数据与奔驰 GLS 相相当。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>有从业人员表示，数据体现的是短期内消费者对产品的好奇，购买是一种尝鲜行为，「仰望并不是他们的第一辆豪华车。」</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>将目光放回到出口市场上，随着整体汽车出口市场增长，自主品牌和新势力品牌的出口比重不断上升。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>从事汽车平行出口业务多年的世极汽车俄罗斯市场负责人高磊表示，平行出口目前还是燃油车占据大多数，新能源车型增速较快，出口地区还是以中亚俄罗斯为主，其余则是非洲、东南亚、南美地区。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>「理想和极氪等混动车型在俄罗斯很受欢迎，在当地属于豪华品牌，其他市场由于消费力原因，能够消化的还是中低端车型。」</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>数据显示，2023 年中国对俄罗斯汽车出口 91 万辆，同比增长 459%，同时过去一年俄罗斯也是中国平行出口市场最重要的出口地。由于地缘政治因素，欧美豪华车退出俄罗斯市场，中国品牌填补了市场空缺。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2023 年平行出口市场迅速升温，「理想 L9 出口终端价格翻倍」的神话令人跃跃欲试，但目前平行出口市场的红利期正在逐渐过去。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>一位出口车商对界面新闻表示，目前俄罗斯、中亚市场已经有「卷」的趋势，相比野蛮生长期，现在的利润空间缩水将近一半。有部分原来从事平行进口的人转做出口，也有人考察后选择放弃。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>另有业内人士透露，平行出口的交付模式也由一开始买方先预定再发车，变为现在买方要先见到现车在口岸，才会购买。随着入局的人越来越多，市场已经进入激烈竞争的阶段，早期高利润难以维持。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>在高磊看来，短期内平行出口市场增速出现放缓可能和市场库存大消化慢有关，加上主要口岸霍尔果斯目前处于冻土期，无法运输车辆。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>从长期来看，平行出口汽车市场依旧会维持增长，只是利润一定会越来越低，未来发展对早期入局的规模较大的公司有利。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p>
                                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 09:51:44 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10735046.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10735046.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[刘嘉欣 LJX]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[腾讯代理 Meta Quest 计划搁浅，但自研 XR 还在继续]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="图源：unsplash" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240126/170625760386746200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>Meta Quest 是目前全球市场份额最高的 VR 设备。Meta Quest 是目前全球市场份额最高的 VR 设备。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">徐诗琪</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">文姝琪</span></p></blockquote><p>腾讯引进 Meta Quest 头显项目生变。</p><p>据《VR 陀螺》报道，腾讯高层于去年 12 月收到了来自 Meta 的书面文件，表明将暂停双方在这一代 XR 硬件上的合作。这一文件标志着腾讯代理 Quest 头显的阶段性中止。</p><p>界面新闻据此询问了腾讯与 Meta 方面，未获得回复。1 月 26 日，一位业内人士向界面新闻确认了这一消息。</p><p>Meta Quest 是目前全球市场份额最高的 VR 设备。2023 年 9 月，其最新型号 Quest 3 发布，起售价为 499 美元（约 3600 元人民币）。</p><p>《VR 陀螺》报道称，原本腾讯与 Meta 的合作是准备在中国市场推出一款「Quest 3 入门版」，参数对标 Quest 2，除芯片会升级外，其他参数几乎与 Quest 2 一致。不过，该推进计划仅停留于书面规划，截至消息爆料前，并未有相关实际落地。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240126/170625760386746200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>这与此前界面新闻获得的消息基本一致。</p><p>界面新闻曾有<a href="https://www.jiemian.com/article/10246971.html" target="_blank">报道</a>，腾讯在 2023 年 9 月重组 XR 团队，IEG 互动娱乐事业群 XR 业务线下成立 XR 设备与内容业务部，负责腾讯自有品牌的 XR 设备研发、销售、市场推广及其围绕的内容生态建设，部门第一负责人为钱赓。该部门将推动代理 Quest 头显一事，代理产品应为「换芯片升级版」的 Quest 2。</p><p>该部门负责人钱赓曾主导了腾讯与任天堂的合作，代理国行版 Switch 游戏机并对部分游戏本地化。但由于一些颇受欢迎的游戏不支持在国行版运行且不能联机，国行版 Switch 不太受玩家欢迎。因此，这一代理业务算不上成功。</p><p>除了引进 Meta 头显以外，腾讯自研 XR 设备的野心并未停止。</p><p>界面新闻从国家知识产权网站搜寻到，目前公开的申请人为腾讯的 AR/VR 专利超 100 个，申请时间范围为 2016 年到 2023 年，专利名涉及头戴式显示设备、智能指环、虚拟现实设备交互方法等。2023 年申请的专利约有 20 个，最新一项专利申请日为 2023 年 10 月 31 日。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240126/170625771119624800_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>腾讯从 2016 年起公开布局 VR 领域。当时，腾讯宣布计划推出 PCVR 头显、VR 一体机，并制定了开发者计划。只是此后 VR 行业发展不如预期，这些硬件也没有如愿发布。</p><p>2022 年 6 月，腾讯高级副总裁马晓轶公开表示，公司成立了软硬一体的 XR 业务线，要「打造行业标杆的 VR 产品与体验」，该部门负责人为沈黎。但仅四个多月后沈黎便离职了，期间腾讯还中止了对游戏手机黑鲨的收购，这也被视作再次放弃 XR 项目的表现。</p><p>如今恰逢苹果 Vision Pro 正式发售，腾讯 XR 业务再次生变，无疑为国内 XR 市场格局增添了更多不确定性。</p>
                                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 09:35:00 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10735136.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10735136.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[徐诗琪]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[杭州今年首场土拍揽金 66.7 亿，下沙板块拍出楼面价新高]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="杭州今年首场土拍揽金 66.7 亿，下沙板块拍出楼面价新高" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170625565686070100_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>杭州房企「一哥」滨江本次也以 30% 的溢价率高价拿地。杭州房企「一哥」滨江本次也以 30% 的溢价率高价拿地。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">杨冰柯</span></p></blockquote><p>2024 年杭州首场土拍，本地开发商们表现抢地，用真金白银对杭州楼市投票。</p><p>1 月 26 日，杭州 6 宗被摆上货架的土地正式开拍，地块分别位于云谷、三墩、双浦、市北西、金沙湖、青山湖等区域，共计 370 亩，总起始价约 56 亿元。</p><p>从最后的土拍结果来看，开发商们拿地热情仍然很高，不仅有高溢价地块，下沙板块也拍出了新地王。</p><p>溢价率最高的是萧山区北干西单元 XSCQ1201-25 地块。地块位于风情大道和三益线的东侧，建设四路和建设三路的中间。出让面积 42395 平米，总起价 22.2319 亿元，楼面起价 22800 元/平米，容积率 2.3。</p><p>经过 51 轮竞拍后，地块最终由本地龙头房企滨江以总价 29.0319 亿元竞得，楼面价 29773.56 元/平米，溢价率达到 30.59%。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170625565686070100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>位于下沙单元的 QT0102-20 地块，是金沙湖板块首推的低密地块，容积率仅 1.2，可以打造洋房、排屋或纯叠墅的改善类产品。地块可建面积约 11902 平米，起拍单价 25000 元/平米。</p><p>该地块经过 17 轮竞价后，由驭远竞获，成交楼面价达到 31721 元/平米，这是下沙板块的楼面地价新高。</p><p>驭远是杭州土拍市场上的新面孔。根据驭远集团官微，公司创立于 2011 年，前身为杭州驭远投资有限公司，总部位于杭州钱江新城。</p><p>现在公司拥有驭远投资集团和驭远控股两个集团公司。公司重点打造房地产开发和医疗科技两大板块，同时带动施工建设、销售代理、物业服务、贸易平台等相关产业板块共同发展。</p><p>从驭远地产项目来看，主要是合作项目，公司过去的合作对象有中南、佳源、港龙、新城等，布局项目多在浙江省内。</p><p>作为杭州市场的「一哥」，此次土拍，滨江除了拿下萧山北干地块外，还拿下了三墩地块。</p><p>三墩单元 XH010501-48 地块，位于紫荆天街西北角，南面临河，距离地铁 2 号线三墩站直线距离 300 米左右。地块占地较小，容积率 1.9，可建面积约 3.2 万平米，楼面起价 19010 元/平米，新房精装限价 36800 元/平米。</p><p>最终，地块由滨江以 7.19 亿总价竞得，溢价率 20.03%，成交楼面价 22818 元/平米。</p><p>另外，2023 年在杭州市场异军突起的建杭置业拿下了双浦地块。</p><p>双浦单元 XH120302-14 地块，位于国科大杭高院主校区（规划）南侧，距离地铁 6 号线双浦站约 600 米。地块容积率 2.2，可建面积约 8 万平米，楼面起价 12449 元/平米，新房精装限价 27000 元/平米。</p><p>最终，建杭置业以 10.8 亿总价竞获地块，溢价率 8.54%，成交楼面价 13513 元/平米。</p><p>相对滨江的凶猛，杭州另一地产巨头绿城此次土拍略显保守。</p><p>绿城只拿下了双桥单元 XH020203-02 地块，该地块位于西湖大学南侧，距离地铁 4 号线西湖大学站（在建）约 300 米，是西湖区云谷板块的首发商品住房用地。地块用地性质为商住，容积率 2.6，可建 7.2 万平米，楼面起价 10174 元/平米，新房精装限价 28000 元/平米。</p><p>最终，绿城以 8.3 亿总价竞获地块，溢价率 13.7%，成交楼面价 11570 元/平米。</p><p>本该在 2023 年 12 月 12 日出让的临安商住用地此次成功出让。</p><p>该地块位于临安新政服务中心以南青山湖隧道南端具美路西，出让面积 114020 平方米，容积率仅 1.3。最终，该地块由浙江华雪文化以底价 7.589 亿总价竞获，楼面价 4967 元/平米。</p><p>根据住杭网披露，该地块将被打造成为一个大型冰雪文旅项目——冰雪荣耀之城。</p><p>作为 2024 年的首场土拍，本轮杭州的土地出让延续了去年的行情：<span>本土房企扮演着重要角色，表现活跃，全国性房企参与度较低，但市场热度依然不错。</span></p><p>2023 年，杭州住宅用地市场共进行了 15 场土拍（含 2022 年五批次），累计成交涉宅地块 123 宗，总成交金额 1780 亿元，仅次于上海<span>住宅地块总出让金额 2200.1 亿元</span>，位列全国第二。如果加上商业地块的出让金额，杭州 2023 年总卖地收入为 1956 亿元。</p><p>虽然去年总土地出让金位居全国第二，但从杭州市场近六年数据走势来看，2023 年为这几年的最低值。之前的五年，杭州每年的土地出让金均超过 2000 亿元，2021 年甚至超过 3000 亿元。</p><p>值得一提的是，在此次土拍还未结束时，杭州也挂出了 2024 年的第一批 7 宗涉宅地块。</p><p>其中上城区、萧山区各 2 宗，拱墅区、余杭区及钱塘区各 1 宗，分别位于三里亭、城东新城、东新、云城、萧山未来总部社区、下沙等板块，预计将于 2 月 27 日挂牌出让。</p><p>市场上最关注的原安琪儿灯具市场地块，新房限价依然为 46500 元/平米，未能突破区域板块的限价。</p><p>这意味着，目前杭州的一些热门板块，新房限价在短期内不会放开，杭州楼市整体上靠热门板块项目摇号烘托热度的基础不变。</p>
                                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 09:29:47 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10734777.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10734777.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[杨冰柯]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[董事长被留置？国晟科技回应：正常履职]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：界面图库" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/17062582587658400_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>国晟科技原名干景园林，主营园林业务，后跨界光伏行业。国晟科技原名干景园林，主营园林业务，后跨界光伏行业。</p><blockquote><p>界面新闻记者｜马悦然</p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>针对员工工资未及时发放、董事长被留置的传闻，国晟科技 (603778.SH) 作出回应。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>1 月 26 日，界面新闻记者致电国晟科技证券部，对方表示，董事长的行程不会和证券部门汇报，公司没有收到董事长被留置的文书或立案通知函等，董事长现正常履职。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>针对员工工资未及时发放问题，该人士回应称，不清楚光伏板块的员工工资情况，公司经营一切正常，目前已知的项目都在正常推进。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>上证 e 互动平台显示，近日，多位网友留言国晟科技询问其董事长吴君是否被留置、失联，也有网友询问为何江苏安徽各基地工资一再推迟发放。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240126/170625794479335800_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>图片来源：上证 e 互动平台</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240126/17062579719502900_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>图片来源：上证 e 互动平台</figcaption></figure><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>去年 12 月，国晟科技曾公告，因公司存在合同资产减值确认不足、成本支出列报不准确、司治理及内部控制不健全等问题，收到中国证券监督管理委员会北京监管局对时任董事长、总经理回全福，时任财务总监张永胜的警示函。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/17062582587658400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>国晟科技上述行为违反了相关规定，被要求向北京证监局报送书面整改报告。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>国晟科技现任董事长为吴君。天眼查 APP 显示，吴君历任江苏徐州市泉山区区委副书记、区长，徐州市贾汪区政协政协主席、华融中财投资基金管理有限公司总经理等职务。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>目前，吴君还担任中融中财控股有限公司董事长兼总经理。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>国晟科技原名干景园林，是光伏行业「跨界选手」，其主营业务原为园林工程施工和园林景观设计。因房地产行业持续低迷，市政园林施工业务竞争日益加剧等原因，该公司业绩受到影响。在此背景下，干景园林迫切寻求转型。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2022</span></span></span><span><span><span>年 11 月，干景园林接连宣布股份转让、定增、资产并购等实现，并计划转让控制权，同时切入大热的光伏行业。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>该公司原计划向国晟能源发行股票募集资金总额不超过 4.69 亿元，以用于建设 1 GW 异质结电池项目、2 GW 异质结太阳能组件生产项目。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>干景园林认为，控制权变更实施完成后，国晟能源可利用自己在光伏行业的资源拓宽上市公司主营业务范围，同时能够引进更多的战略及业务资源，为其跨越式发展提供充足的资金支持。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>当时上述消息公布后，干景园林股价大幅波动，一度收获九天八板，区间涨幅逾 100%。这也是干景园林自 2019 年以来第三次「卖壳」计划。该公司曾多次跨界，选择环保、文旅等多个行业，但此前均以失败告终。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>去年 8 月，<a href="https://www.jiemian.com/article/9861948.html" target="_blank">干景园林公告终止 4.69 亿元的定增项目</a>，其股份转让计划一度受挫。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>但后续干景园林顺利完成了过户登记和公司控制权的变更。干景园林原控股股东、实际控制人回全福、杨静，与国晟能源签订了协议，杨静以 4.42 亿元将其持有的公司 8.85% 股份，转让给国晟能源。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>股份过户完成后，国晟能源持有干景园林 16.85% 的股份，控股股东由回全福、杨静变更为国晟能源，上市公司实际控制人将由回全福、杨静变更为吴君、高飞。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>该公司于去年 11 月公告，随着公司控制权及实际控制人的变更，以及公司光伏板块和园林板块的融合，其主营业务发生了重大变化，由园林行业发展为「园林+光伏」双主业，故更名为国晟科技。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>国晟科技入局光伏押注的并非当前主流的 TOPCon 技术，而是异质结。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>TOPCon、异质结均为新一代光伏技术，前者当前具有成本优势，商业化程度更高，</span>后者优势在于工艺制程短、工序较少，设备的降本空间大。</p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>去年 10 月，国晟科技跨界初见成效，其控股孙公司安徽国晟新能源科技有限公司与中广核风电有限公司签订了 2023-2024 年光伏组件框架集采合同，金额预估为 12.5 亿元。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>近几个月来，国晟在徐州市、莱州、乌拉特前旗等布局的异质结项目相继开工。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>在去年 11 月的</span></span></span><span><span><span>三季度业绩说明会上，国晟科技称，该公司正在布局的光伏业务包括拉晶、切片、电池、组件、电站项目开发、运维等业务。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>国晟科技已在新疆若羌投资建设国晟</span></span></span><span><span><span>(</span></span></span><span><span><span>若羌</span></span></span><span><span><span>)</span></span></span><span><span><span>双碳硅基产业园项目。该公司表示，已相继在新疆成立多个子公司，计划利用新疆地区的新能源产业优势，开展光伏相关业务。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>在技术储备上，国晟科技也在开展钙钛矿电池及叠层电池的研发等工作。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>去年前三季度，国晟科技实现营业收入 9.06 亿元，同比增长 954.41%；归属于上市公司股东的净利润 1794.54 万元，同比扭亏。上年同期为净亏损 3354.51 万元。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>1 月 26 日下午收盘，国晟科技「10cm」涨停，收于 4.61 元/股，总市值约 29.64 亿元。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>此前多日，国晟科技股价低迷，1 月 15 日-1 月 24 日间，股价累计跌幅超过 20%。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p>
                                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 09:27:43 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10735161.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10735161.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[马悦然]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[承德露露撒网式推新品，只为一个爆款]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：露露公众号" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240126/170625892428228300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>不过就目前而言，这些承德露露推出的新品仍未能支撑起第二增长曲线。不过就目前而言，这些承德露露推出的新品仍未能支撑起第二增长曲线。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">卢奕贝</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">楼婍沁</span></p></blockquote><p>承德露露想要摆脱对超级大单品杏仁露的依赖。</p><p>1 月 24 日，承德露露通过官方微博披露了它的最新产品「杏运大咖」，这是一款杏仁风味的咖啡类饮料，其宣传卖点包括使用北纬 43」野山杏仁融合植物基底，0 胆固醇、0 反式脂肪酸对乳糖不耐受的消费者友好等。在天猫旗舰店中，15 瓶规格 280ml 的杏运大咖售价 104.8 元，约合 7 元一瓶。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240126/170625896638270800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>图片来源：微博@露露植饮</figcaption></figure><p>这已经是承德露露在近两个月内第三次上新了。2023 年 12 月，承德露露接连推出了原味、巧克力味的巴旦木奶，以及杏仁味茶饮「轻林漫步」。更早以前的 2023 初，承德露露还推出了杏仁奶产品。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240126/170625899882263200_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240126/170625901290998700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>图片来源：小红书@露露植饮</figcaption></figure><p>对这个上市已有 27 年，「植物蛋白饮料」赛道的代表性品牌而言，这样的上新频率是前所未有地卷。因为在过去，背靠杏仁露大单品的承德露露，凭借着在北方地区多年积累的品牌势能，几乎可以称得上躺着赚钱。在杏仁露界，承德露露 2019 年市占率就已经达到 90%，2022 年公司 98.22% 的营收来自杏仁露。</p><p>但这也导致承德露露一直被诟病过于依赖大单品，增长动力不足。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240126/170625892428228300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2013 年，承德露露营收为 26.33 亿元，2022 年这一数据为 26.92 亿元。十年都几乎没有明显变化。与此同时，大单品杏仁露的营收增速出现放缓态势。2023 年上半年，承德露露的杏仁露系列实现营收 14.572 亿元，营收占比为 97.54%，该业务的营收同比增长为 1.52%，而在 2021 年上半年和 2022 年上半年，这个数字分别是 35.55% 和 7.24%</p><p>承德露露也意识到了这一点，其 2022 年财报称，报告期内，公司围绕「引领植物饮品发展」战略，持续优化公司产品矩阵规划，进行全面储备，将单一杏仁露产品线拓展为包括露系列、奶系列、水系列、其他系列的全方位立体矩阵。</p><p>不过就目前而言，这些承德露露推出的新品仍未能支撑起第二增长曲线。</p><p>推出杏仁奶后，承德露露将其业务状况披露在 2023 年上半年财报中，按产品分类，该公司有杏仁露系列、果仁核桃系列、杏仁奶系列以及其他。其中杏仁奶实现营收 195.22 万元，营收占比为 0.13%；而果仁核桃系列虽然实现营收 3399.36 万元，同比增长 34.36%，但营收占比仅 2.28%。</p><p>承德露露可以参考的一个对象或许是东鹏特饮。</p><p>超级大单品东鹏特饮一度占据这家公司超过 9 成的营收。因此，2023 年以来，<a href="https://www.jiemian.com/article/10038171.html"><span>它不停开发能量饮料以外新品</span></a>，以扩充产品矩阵。<a href="https://www.jiemian.com/article/8729571.html"><span>年初先是推出了电解质饮料「东鹏补水啦」</span></a>；来到下半年，推出了无糖乌龙茶饮料「乌龙上茶」，以及与面点王合作的定制版由柑汁；随后，又上新了大咖生椰拿铁。</p><p>从东鹏饮料 2023 年三季度财报来看，产品结构优化策略已有一定成效。</p><p>2023 年前三季度，东鹏饮料总营收为 86.41 亿元，同比增加 30.05%。从营收构成来看，东鹏特饮系列产品收入占总营收比重从 2022 年同期的 96.36% 降到 92.59%，其他饮料销售收入为 6.40 亿元，同比增长 165.35%，占比由 3.64% 提升至 7.41%。</p><p>就上新策略而言，东鹏饮料也在有意顺应当下的饮料流行趋势。例如，东鹏补水啦迎合的是疫情时期消费者的需求，电解质饮料中的维生素 B6 有助于蛋白质的代谢和利用；投身无糖茶领域，看中的它的高增长趋势；至于即饮咖啡，根据尼尔森 IQ 报告，2023 上半年即饮咖啡市场销售额同比增长 12.35%。</p><p>承德露露也在努力扩展除杏仁外的产品线。除上述咖啡外，其 2022 年报的研发投入项目中还出现了果蔬汁气泡水系列产品开发项目，目的是改善固有产品夏季市场低迷情况，丰富产品储备。</p><p>但就承德露露与东鹏饮料眼下布局重合的即饮咖啡而言，这是一个竞争日趋白热化的赛道。卖水的、卖可乐的、卖牛奶的品牌们，全都对此虎视眈眈。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170625904343764700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>图片来源：小红书@露露植饮</figcaption></figure><p>自 2019 年起，蒙牛、伊利、农夫山泉、可口可乐和百事等品牌就先后扎堆推出了即饮咖啡品类。</p><p>此外，咖啡品牌也在陆续加码即饮赛道。2021 年，雀巢中国就提出即饮咖啡在其咖啡版图中的角色正变得愈发重要；2022 年 7 月，Tims 中国宣布与中石化易捷旗下易捷咖啡达成战略合作，双方将共同开发联名即饮咖啡（RTD），并在易捷便利店内销售。</p><p>新消费品牌们也纷纷入局，从元气森林、隅田川到做椰乳的菲诺均推出了相关新品，中国即饮咖啡市场正变得愈发拥挤。</p>
                                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 09:24:53 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10735374.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10735374.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[卢奕贝]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[挪瓦咖啡豪掷 5000 万补贴未来千家加盟店]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：挪瓦咖啡" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170625632843389400_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>它将对未来新签约门店进行约 3-5 万元的补贴，预计 2 月开始正式执行。它将对未来新签约门店进行约 3-5 万元的补贴，预计 2 月开始正式执行。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">李烨</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">许悦</span></p></blockquote><p><span>NOWWA 挪瓦咖啡正在用更大力度吸引加盟商入驻。</span></p><p><span>1</span><span>月 25 日，挪瓦咖啡在其公众号宣布了一项 5000 万补贴政策，称将再开千店，并将于 2 月开启 13 场招商会进行宣讲招商。</span></p><p><span>实际上挪瓦咖啡在此前 10 月份便有类似政策宣布。当时的挪瓦咖啡预计从 10 月份至 2023 年末再开 1000 家店，并对新开门店免除 5 万元的加盟费用，共计 5000 万元。</span></p><p><span>本次补贴实际上是此前政策的延续。挪瓦咖啡招商人员告诉界面新闻，公司目前已签约门店 3200 家，本次公布的 5000 万补贴，是预计对未来新签约门店进行约 3-5 万元的补贴，但具体方式会在 2 月招商会上公布,也将在那之后正式执行。</span></p><p><span>该招商人员表示，目前开一家挪瓦咖啡所需要的前期投入，不包含房租与装修在内总共约 20.3 万。其中设备 10.8 万，保证金 1 万元，包含选址在内的综合服务费 3.5 万，加盟费 5 万元，等等。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170625632843389400.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>此外，公司打算在 5000 家店之前对每个门店进行 10 万元的免抽佣政策，该政策已在执行中。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240126/170625636653599200_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">图片来源：挪瓦咖啡官方公众号</figcaption></figure><p><span>按照签约 3200 家的情况来看，目前挪瓦咖啡已经跻身中国咖啡行业规模排名前 5 的位置。</span></p><p><span>窄门数据显示，目前行业内瑞幸咖啡 16196 家，星巴克与库迪咖啡分别位列二、三位，门店数在 7000 余家，第四位的幸运咖当下是 2781 家店。此前 2023 年 6 月挪瓦咖啡曾立下 2030 年开出 3 万家店的目标。</span></p><p><span>2019 年 6 月于上海成立的挪瓦咖啡，所属公司为上海力醒科技有限公司。跟 Manner、瑞幸咖啡一样，挪瓦咖啡走满足高频刚需的平价路线，瞄准 18-29 岁职场人群，提供售价在 15 元左右的现磨咖啡及茶饮、烘焙、周边等产品。</span></p><p><span>成立头几年，挪瓦咖啡在资本扶持下采用「店中店」这种较为轻巧的模式扩张。</span></p><p><span>天眼查显示，2020-2021 年，挪瓦咖啡经历五轮融资，最后两轮融资在 2021 年底，那时的挪瓦咖啡宣布连续完成 B 轮和 B+轮两轮融资，融资金额 2 亿人民币，其中 B 轮由觉资投资领投，B+轮由 SIG 海纳亚洲领投，新股东百丽集团消费基金、盛景嘉成母基金跟投。</span></p><p><span>挪瓦咖啡的店中店模式旨在寻找有食品营业执照的西餐厅、简餐厅、烘培店、酒吧等线下实体店，在店内进行门头翻新更换、加设挪瓦咖啡吧枱等，由挪瓦咖啡提供机器、物料及供应链，并培训店员，出品咖啡满足外卖或即买即走的需求。</span></p><p><span>这种模式下，租金由商家承担，在无需加盟费情况下获得挪瓦咖啡的品牌授权。而挪瓦咖啡则以较低成本「享受」商家的相关营业资质。这种情况下挪瓦咖啡得到了初步的发展，2021 年底门店数到了 1500 家，其中大多数为店中店模式，主要分布在一线及新一线城市。</span></p><p><span>2022</span><span>年挪瓦咖啡加码加盟，开始疯狂扩张。</span></p><p><span>其独立门店共有街边店、写字楼店、商场店、大学店 4 种类型，主流门店面积集中在 30-50 平。据创始人郭星君 2023 年 4 月接受行业自媒体「咖门」采访中所披露，2022 年初起挪瓦咖啡新开门店已全部为独立门店，2023 年签约门店破 2000 家，并以每个月新增 200 至 300 家门店的速度拓展。</span></p><p><span>总体上看，店中店模式为挪瓦咖啡在竞争激烈的环境中积累了前期资本，而加盟则帮助这一品牌打出品牌势能。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240126/170625641076418400_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">图片来源：挪瓦咖啡</figcaption></figure><p><span>从本次的补贴内容来说，挪瓦咖啡已经开始了进一步的「抢人」动作。而与以往主要分布在一线、新一线城市的「店中店」相比，现在的挪瓦已经有了往二三线城市押注的趋势。</span></p><p><span>窄门数据显示，目前挪瓦咖啡在一线新一线城市的门店比重有 49.96%，剩余过半门店在二线及以下城市。</span></p><p><span>据郭星君透露，2022 年底挪瓦开始杀入下沉市场，重点聚焦了南通、台州、徐州这样的三线城市，70% 的门店在二三四线城市，25% 在一线和新一线城市，还有 5% 开在了县城。在这些地方，挪瓦咖啡门店具有更高的存活率，大部分门店日出 100 杯就能达到盈亏平衡点。</span></p><p><span>相比咖啡店运营成本更高、门店数更加饱和的一线城市，虽然下沉咖啡市场尚有发展空间，但挪瓦咖啡所面临的竞争也并不小。</span></p><p><span>下沉市场除了有原本就扎根的幸运咖之外，头部品牌如<a href="https://www.jiemian.com/article/9973054.html" target="_blank">瑞幸</a>、<a href="https://www.jiemian.com/article/8458243.html" target="_blank">星巴克</a>等也已经把更多店开到了这里，连锁精品咖啡品牌中也有<a href="https://www.jiemian.com/article/10190805.html" target="_blank">Manner 把店开到了太原、常州、芜湖等三线城市，不断进行下沉试探。</a></span></p><p><span>此外，随着普通咖啡点位的饱和，头部品牌已经开启了新的模式挖掘最后的存量，如<a href="https://www.jiemian.com/article/10627328.html" target="_blank">瑞幸在 1 月初宣布新增「定向点位加盟模式」，把店将开去学校、医院、景点等地方。</a></span></p><p><span>目前来看，挪瓦咖啡的差异化在于，它对咖啡产品的开发采用了一种类似做奶茶的方式。从它的菜单上，消费者不难看到白桃轻乳拿铁、鲜萃暖茶、草莓轻乳拿铁等让人分不清究竟是咖啡还是奶茶的产品。</span></p><p><span>而为了迎合现在的减糖趋势，挪瓦咖啡新近还推出了轻盈生椰拿铁、轻乳拿铁等低热量产品，并为这些产品醒目地打上了「脂肪含量降 54%」等字样——这也更像是当下奶茶品牌门为了低脂而进行的「轻乳茶化」的动作。</span></p><p><span>但是随着茶咖一体化趋势的进一步加强，这一差异是否能继续凸显挪瓦的品牌特性，则有不确定性。</span></p><p><span><span>面对国内市场的逐渐饱和，行业内的一个集体动作是出海寻找新的增长机会。或许是为了这一步的布局，挪瓦咖啡也有所动作，1 月 8 日它在澳门的新胜街开出了境外的第一家店，这里或许也将会成为它摸索更多海外店的第一步尝试。</span></span></p>
                                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 08:43:20 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10734939.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10734939.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[李烨 LY1]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[中行张守川：建议以国资领投带动社会资本投早、投小、投硬科技|上海两会]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240126/170625477879613900_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>促进「科技—产业—金融」良性循环，深化国际金融中心与科创中心联动发展。促进「科技—产业—金融」良性循环，深化国际金融中心与科创中心联动发展。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name"> 张晓云</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>加快建设「五个中心」</span></span><span><span>，</span></span><span><span>提升城市核心竞争力</span></span><span><span>，</span></span><span><span>成为今年上海两会的主题线</span></span><span><span>，</span></span><span><span>也是</span></span><span><span>上海「两会」代表委员们关注的焦点。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>「</span></span><span><span>科技创新是当前大国竞争的重要体现，有必要进一步深化科技与金融的融合。我们建议进一步发挥政府引导基金的叠加放大效应，完善国资创投体系，建立更具操作性的市场化激励与容错机制，以国资领投带动社会资本投早、投小、投硬科技。</span></span><span><span>」近日，</span></span><span><span>上海市人大代表</span></span><span><span>、</span></span><span><span>中国银行上海市分行党委书记、行长张守川</span></span><span><span>建议</span></span><span><span>，</span></span><span><span>促进「科技—产业—金融」良性循环，深化国际金融中心与科创中心联动发展。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>针对</span></span><span><span>提升上海国际金融中心能级</span></span><span><span>，</span></span><span><span>他还</span></span><span><span>建议优化「政府+市场」金融风险协同分担机制，推动在沪金融机构试点实施与科技创新更加适配的信贷审批和风控体系改革，投贷联动服务科创企业发展。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>张守川</span></span><span><span>建议</span></span><span><span>，</span></span><span><span>抓住「双碳」发展新赛道，提升上海绿色金融枢纽能级。绿色低碳转型是全球发展方向。希望上海发挥比较优势，加快建设国际绿色金融枢纽。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>他表示</span></span><span><span>，</span></span><span><span>一方面，建议建立更具国际公信力的碳金融交易与定价中心，加快推进碳市场国际规则和标准制定，推动绿色转型金融标准体系与「一带一路」、RCEP、中欧投资协定等区域内国家深度对接。另一方面，建议推进碳交易市场扩容，持续增强碳交易金融属性，丰富碳金融衍生产品体系，鼓励更多<span><span>市场主体</span></span>参与碳市场交易，并支持金融机构为碳交易提供资金存管、清算、结算、汇兑、碳资产管理等多元服务。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240126/170625477879613900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>此外</span></span><span><span>，</span></span><span><span>他还建议</span></span><span><span>，</span></span><span><span>强化全球资源配置功能，加快打造「一带一路」投融资中心。上海从 2017 年开始探索打造「一带一路」投融资中心，已构筑起先发优势、具备广阔前景。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>张守川</span></span><span><span>表示</span></span><span><span>，</span></span><span><span>下一步，建议从制度、机构和产品三方面持续发力，提升投融资中心影响力。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>具体来讲</span></span><span><span>，</span></span><span><span>首先，建议进一步完善金融法制环境，充分发挥上海金融法院、金融仲裁院等司法机构的专业化、国际化优势，保障跨境投融资的合法权益。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>其次，建议吸引更多全球领先的投融资机构在沪设立分支机构，特别是与中国签订共建「一带一路」合作文件的国家和地区，鼓励更多发达国家外资基金、银行、保险参与跨境投融资相关业务，共同开发第三方市场。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>同时也希望不断丰富银团、结构化融资等信贷产品供给，鼓励各国金融机构在沪组建国际银团。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>一直以来，中行上海市分行深度参与上海国际金融中心建设。据介绍，2023 年，中行上海市分行与上交所达成全面战略合作，配合三地交易所实现沪深港通交易日增加；助力保交所「再保险」国际板平台顺利落地，成为首家资金结算指定银行和系统对接银行；担任上清所「跨境互换通」主合作银行，支持「北向互换通」上线；支持金交所国际板引入 NRA 账户体系，落地全国首笔金融要素市场跨境数字人民币支付交易。协助新开发银行发行多边机构单笔最大金额熊猫债 85 亿元；连续三年成功举办上海全球资管论坛，举办「中瑞通与国际化」主题会议，为中欧通全市场 23 笔 GDR 项目中的 12 笔提供托管服务，初始发行规模逾 400 亿元。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>张守川</span></span><span><span>表示</span></span><span><span>，</span></span><span><span>未来，</span></span><span><span>中行</span></span><span><span>将以做强科技金融为引领，统筹推进绿色金融、普惠金融、养老金融、数字金融，助推上海国际经济中心、科创中心提质升级。深度参与要素市场互联互通重大项目，全方位助力国际金融中心建设。加强对贸易新业态、高端航运业的金融支持，为国际贸易中心、航运中心建设赋能增效，以高质量金融供给持续助力「五个中心」建设重大使命，不断提升市场竞争力和影响力。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p>
                                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 08:18:10 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10734640.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10734640.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[张晓云 ZXY]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[苹果在欧盟发起历史性改革：开放第三方下载，降低抽成]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：界面新闻/摄影：匡达" src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20230206/1675674477183_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>无论是用户端还是开发者端，苹果都做出了突破性的改革，但本质上是为了应对欧盟对于全球科技巨头日趋严厉的监管。无论是用户端还是开发者端，苹果都做出了突破性的改革，但本质上是为了应对欧盟对于全球科技巨头日趋严厉的监管。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">伍洋宇</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">文姝琪</span></p></blockquote><p>苹果发起了一项历史性改革，尽管目前只针对欧盟地区，但它无疑将一直以来封闭自主的 iOS 生态撕开了一道口子。</p><p>1 月 25 日，为了顺应欧盟新出台的《数字市场法案》(DMA)，苹果发布了一系列面向欧盟地区的政策更改，涉及 iOS、Safari 浏览器和 App Store，尽可能地弱化监管机构眼中该公司在软件生态领域的「垄断」形象。</p><p>简单来说，自 iOS 17.4 起，苹果将首次允许用户从 App Store 以外的应用市场下载软件。同时，用户将能够使用 Apple Pay 以外的替代性支付系统，包括 PSP 支付服务提供商和外部支付链接，并且有更明确的功能设置来选择其他默认网页浏览器。</p><p>为达成这一目的，苹果为开发者群体提供了大量新的 API 接口、开发工具，以及创建替代 App 市场和浏览器引擎的新框架等。</p><p>实际上，这一系列政策更改带来的最明显影响有两处，分别是用户隐私安全和开发者收入。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20230206/1675674477183.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>用户方面，苹果多次强调，如果用户从替代应用市场下载 App，将承担一定风险，包括涉及欺诈及滥用，或包含不正当、冒犯性及有害内容，而苹果对这些风险的处理能力有限。&nbsp;</p><p>例如，所有通过苹果发行渠道发布的 App，都会经历公证程序，该环节将确保 App 在用户安全隐私方面的做法合规以及不包含恶意软件。但如果是在 App Store 发布，App 还会经历「App review」，该环节将进一步检查 App 的内容是否符合自身描述，以及商业模式是否涉嫌欺诈。</p><p>一名苹果公司发言人对界面新闻记者表示，如果是在替代应用市场发布，App 将没有「App review」环节，这是两者在发行过程中的主要差异。此外，苹果提示，对于使用非官方支付渠道的 App，苹果将无法提供退款，在用户遭遇问题或欺诈时提供支持的能力也将受限。</p><p>至于开发者收入，这个群体将首次迎来不用支付「苹果税」的可选项。在欧盟地区，如果开发者通过替代应用市场发布应用，所有用户在 App 内产生的费用将不会被苹果抽取佣金。</p><p>即便是继续在 App Store 渠道发布应用，开发者的分发成本也会降低。</p><p>苹果表示，在 App Store 发布应用的欧盟地区开发者，其抽佣比例将从 30% 下调至 17%，符合小型开发者计划或者订阅满一年之后，该抽成比例将进一步降低至 10%（其他地区小型开发者计划抽佣比例为 15%）。</p><p>另外，如果开发者在 App Store 发布应用，但在支付环节选择支付服务提供商，或通过链接引导用户访问其网站以完成支付，也可以减少向苹果支付的 3% 手续费。</p><p>一个新增的费用是，在一款 iOS App 安装量超过 100 万次后，无论来自哪个发布渠道，开发者需要每年为每首次安装（核查账户而非设备）支付 0.5 欧元的「核心技术使用费」。前述苹果公司发言人表示，该费用反映的是苹果通过工具和平台为开发者提供的 App 价值提升。但苹果表示，在欧盟地区，只有少于 1% 的开发者需要支付该费用。</p><p>为了让欧盟地区开发者更清楚分辨新规发布对其业务的影响，苹果将为开发者提供费用计算工具和更详尽的报告。不过，苹果对此预估，在新的业务条款下，99% 欧盟地区开发者向苹果支付的费用将减少或持平。</p><p>据悉，iOS 17.4 版本将于 3 月正式发布，上述条款也将随之在欧盟地区生效。</p><p>无论是用户端还是开发者端，苹果都做出了突破性的改革，但本质上是为了应对欧盟对于全球科技巨头日趋严厉的监管。</p><p>去年 9 月，欧盟 DMA 发布，该法案将苹果、谷歌、微软、亚马逊、Meta、TikTok 六家科技公司定义为互联网服务「看门人」，并对其应用程序交互、预装用户权限、用户信息收集、支付选项等进行了规定和限制。该法案表明，前述科技公司将有 6 个月时间完成合规，如果逾期未从，最高可能被处以营业额 10% 的罚款。</p><p>据报道，苹果彼时就曾回应称，公司的重点是如何减轻合规对用户隐私和安全风险带来的影响。正如前文所述，苹果屡次强调官方以外的应用市场和支付渠道有可能带来未知风险。对于开发者和用户而言，这些风险实际上被转嫁到了他们身上，如果开发者想要降低成本、用户想要获取便利，就需要承担起这些潜在风险。</p><p>在当前，这些突破性政策更改仍仅限欧盟地区。难以确定的是，如果新规运行一段时间后形势良好，苹果会否迎来其他地区监管机构的类似诉求。</p>
                                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 05:43:17 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10733337.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10733337.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[伍洋宇]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[被 24 名员工实名举报「强制集资」，绿地回应：将全力妥善处理]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：界面新闻匡达" src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20240126/1706243483966_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>举报称，绿地集团存在「强制员工集资、违规向员工提供借款、损害员工利益」等行为。举报称，绿地集团存在「强制员工集资、违规向员工提供借款、损害员工利益」等行为。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">王婷婷</span></p></blockquote><p>一封员工联名的举报信将绿地集团推向风口浪尖。</p><p>1 月 25 日下午，一份《关于绿地集团强制集资侵害员工合法权益的举报信》（下称「举报信」）在社交平台传出，举报人自称是 24 名绿地中原事业部前员工和员工，共同实名举报上海绿地集团及其领导，称绿地集团存在「强制员工集资、违规向员工提供借款、损害员工利益」等行为。</p><p>举报信中称，绿地集团向员工提供借款，以持股平台格林兰合伙公司的名义向员工发放贷款，让员工加杠杆参与混改企业的持股。</p><p>1 月 25 日晚间，绿地集团方面向界面新闻回应称，「对于部分离职员工反映的持股相关问题，公司高度重视，将本着实事求是的态度，充分沟通，全力妥善处理。」</p><p>根据举报信提到的内容，在 2019 年 7 月，绿地集团曾下发一份《关于实施&lt;绿地集团干部员工「富有计划」&gt;的通知（沪绿发〔2019〕97 号）》，要求全部管理干部购买持有不低于规定数额的员工持股平台的股份。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20240126/1706243483966.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>其中，中高层干部在 2019 年底前，有持股资格但持股少于 100 万股的，应增持至不少于 100 万股；三级管理干部在 2019 年底前，有持股资格但持股少于 30 万股的三级管理干部，应全部增持至不少于 30 万股。</p><p>在 2021 年底前，中层正职（含主持工作的副职）及以上干部，应全部增持至不少于 300 万股；2021 年底前，总监级及以上三级管理干部，应全部增持至不少于 60 万股。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240126/17062435473588700.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">举报信部分内容。</figcaption></figure><p>据举报信中摘录的「富有计划」原文，增持资金，可完全自筹，也可按照 1:1 的配资比例，由集团提供融资支持。</p><p>按照「富有计划」，上述 24 名举报人作为绿地集团三级管理干部，需购买不少于 30 万股，总额合计 948.29 万元，接受配资借款总额合计 908.39 万元。从而得到的是员工持股平台上显示的每人不少于 30 万股（3000 份额），合计 698 万股（69800 份额）。</p><p>这份「富有计划」在绿地员工看来，属于强制行为。据举报人表述，绿地集团该行为严重违反国资委对混合所有制企业的相关管理规定，打着「富有计划」的旗号，强制员工集资入股。</p><p>举报信中称，为落实「富有计划」，绿地集团曾从上到下逐级召开动员大会，要求符合条件的管理干部必须购买规定数额的股份。</p><p>此外，「绿地集团领导为完成这次强制集资入股，给每个事业部指定了一名代持人，让他代替许多员工持股。」</p><p>最终，上述举报人所在的绿地集团中原事业部所有符合条件的员工，全部按照规定数量持有了绿地集团员工持股平台的股份。</p><p>如今这封举报信流出的直接原因是，「富有计划」没能让上述员工「富有」，反而面临大幅亏损。</p><p>据了解，上述 24 名举报人属于高位买入。2019 年 10 月，他们按 2.66 元/股的价格购入股份。但从 2020 年 1 月开始，股份交易价格变为 2.7 元/股，直到 2021 年 7 月的 7 次交易里，股价一直保持在 2.7 元/股，此后持股处于锁定状态，无法交易。</p><p>2021 年第三季度，举报人以为能按 2.7 元的价格卖出股份，但在当年 10 月员工持股平台交易时，股票的成交价被锁定在 1 元/股，均未如愿卖出所持股份。</p><p>绿地控股股价在 2022 年涨至 1.5 元后，到 2023 年底，员工持股平台曾连续 5 次停止交易。2023 年初，绿地集团通知持股员工，可以按照 3 元/股的价格减持股份总数的 10%，减持价款分三次支付。但直到 2024 年初，兑付再次中断。</p><p>举报人称，如果扣除公司要求的高额「配资利息」，不仅投资款拿不回来，还要倒欠公司巨额债务。</p><p>对此，绿地集团表示，长期以来，混合所有制、员工持股是绿地重要的体制机制特征，不仅为绿地发展提供了较强的动力和活力，也带动了一大批员工分享企业发展红利、创造美好生活，得到社会各界的积极评价。</p><p>但近年来，在疫情冲击、经济下行、行业调控等多重因素的叠加影响下，房地产行业步入深度调整周期，资本市场也出现长达三年多的下跌行情。包括绿地在内的众多企业，股价均出现大幅回调。</p><p>在这种大的背景下，绿地员工持股的改革实践，客观上面临一些新的情况。对于部分离职员工反映的持股相关问题，公司高度重视，将本着实事求是的态度，充分沟通，全力妥善处理。</p><p>据界面新闻了解，绿地职工持股会在 1997 年 3 月便成立，属于较早一批进行员工持股计划的房企。</p><p>彼时，上海市绿地开发总公司改制为上海市绿地（集团）有限公司，员工持股会持股比例已有 18.88%。在 1999 年底，持股突破 30%，在 2003 年 5 月更是达到历史最高点 58.77%，这一比例保持了 6 年时间。</p><p>在此之后，绿地集团召开股东会并作出决议，职工持股会持股比例下降，出让部分均转让至原有股东。在 2012 年 10 月，职工持股会持股比例已经下降至 36.43%。后来在公司上市时，上海格林兰的股权比例限制在 30% 以下。</p><p>天眼查 APP 显示，在目前绿地控股的股东中，上海格林兰投资企业持股比例为 25.88%。</p><p>一直以来，绿地集团通过合伙企业的方式解决了职工持股会不能作为股东的问题，在行业里具有一定的示范意义。此后，包括金科、东方雨虹等企业也都在公司推行了员工持股计划。</p><p>有知情人士向界面新闻表示，绿地集团的员工持股推行了 25 年以上，只要是参与了这个员工持股计划的，基本能通过持股计划享受到公司发展的红利和房地产突飞猛进带来的收益，包括这期间的分红等，大部分员工的账面收益都还不错。</p><p>「上述 24 名举报人是 2019 年加入，那时正值房地产行业上行期，包括 2020 年的市场其实还可以，但 2020 年之后整个市场急转直下，此后三年地产股都在下跌。他们高位买入，却没有赶上好时候。」</p><p>不过，投资本就具有风险，不少企业在推行员工持股计划时，都曾与员工签署了「兜底协议」。比如金科股份布《卓越共赢计划》草案，公司实控人<span><span><span><span><span>黄红</span></span></span></span></span>云对员工承诺，该计划的年化收益率不低于 6%，如遇实际不足将进行兜底补偿。</p><p>东方雨虹公司控股股东、实际控制人李衞国为参与持股计划的员工资金也提供托底保证，即若股价下跌影响员工资金收益，除保证员工出资本金外，还承诺为员工补足约年化 8%（单利）的利息。</p><p>而绿地集团董事长、总裁张玉良是否为员工作出过类似承诺，举报信中并没有提及。举报信中称，绿地集团领导片面强调「集团将通过提高分红比例、合法税收筹划等措施，来增厚持股收益，使员工共享企业成长果实。」</p><p>地产周期波动，作为绿地集团曾经引以为傲的员工持股模式，眼下正迎来新的难题。如何弥补这 24 名举报人的亏损，以及巩固公司在职员工的信心，都面临一定挑战。同时，也为其他存在类似员工持股或项目跟投制度的房企起到警示作用。</p>
                                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 05:31:17 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10733358.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10733358.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[王婷婷 TT]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[港澳居民跨境置业规定再松绑，大湾区购房汇款将不限额]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170619918188927500_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>新条例将于 2 月 26 日生效。新条例将于 2 月 26 日生效。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张熹珑</span></p></blockquote><p><span><span>1 月 24 日，中国人民银行联合香港金融管理局公布六项深化内地和香港金融合作的政策措施，其中包括在大湾区实施港澳居民购房跨境支付便利化措施。</span></span></p><p><span><span>措施提出，港澳居民汇入偿还按揭贷款的人民币资金，不纳入其向内地同名银行账户汇入汇款每人每日最高限额管理。</span></span></p><p><span><span>换言之，未来港澳居民用于大湾区城市购房的汇款不限额。该条例将于 2 月 26 日生效。</span></span></p><p><span><span>过去，香港居民在大湾区内地城市置业面临三个实际困难：向内地汇款存在每天 8 万元的限额、内地按揭政策不一且门槛较香港高、香港居民只能在港开设级别较低的内地银行账户。</span></span></p><p><span><span>有关规定正在松绑。根据 1 月 24 日印发的《港澳居民购买粤港澳大湾区内地城市房产结算支付便利化业务指引》，港澳居民购买大湾区内地房产（包括新建商品房及二手商品房），可从境外汇入人民币或外币购房款至境内贷款账户，用于偿还境内按揭贷款。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170619918188927500.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>该《指引》同时指出，如果购房交易不成功，购房款可原路退回。</span></span></p><p><span><span>香港金管局总裁余伟文表示，该项措施主要为了解决资金由香港调动至内地的限额痛点，让香港居民在大湾区置业时可经过合规途径将资金调入内地，「此前由于处理资金结汇没有清晰的方式，从境外汇入资金到内地银行的相关程序比较复杂，导致跨境购房在资金汇款上存在一定困难。」</span></span></p><p><span><span>美联物业华南董事总经理江少杰接受媒体采访时指出，港人购房资金进入手续很复杂，开发商、银行和中介均不知道如何操作，因而拉长了购房时间，很多港人购房的资金是通过内地亲戚朋友或者其他途径汇钱到内地。</span></span></p><p><span><span>新安排</span></span><span><span>旨在提供清晰、安全和合规的跨境汇款途径，并放宽了金融和外汇限制，使港澳居民能够更灵活和便捷地调动购房资金。余伟文透露，有关金融措施于短期内可以实行。</span></span></p><p><span><span>得益于政策放宽、交通联通程度提高，近年来，大湾区成为不少港人的置业之选。</span></span></p><p><span><span>2019 年 11 月发布的「惠港 16 条」明确放宽港人大湾区置业限制，规定港人在大湾区内地城市购房与当地居民享有同等待遇。</span></span></p><p><span><span>为便利港澳居民在大湾区内地城市通过港澳银行按揭购房，广东自然资源厅 2020 年 8 月印发了《关于明确港澳银行在大湾区内地九市办理不动产抵押登记有关事项的通知》规定，港澳银行凭经公证、转递的设立文件或注册证明作为身份证明材料，即可在珠三角九市办理不动产抵押登记。</span></span></p><p><span><span>根据中原地产统计，2019 至 2022 年，港澳人士购置大湾区住宅成交约 5212 宗，金额超过 160 亿元。最受欢迎的城市为中山，成交量约 1725 宗，其次为深圳及珠海。</span></span></p><p><span><span>香港统计处根据入境处资料统计，估计在 2019 年年中，约有 53.8 万名香港永久居民经常在广东省生活，当中约 8.9 万人为 65 岁或以上。</span></span></p><p><span><span>中银香港在 2023 年 2 月发布的一项针对超过 2700 人的调查显示，46% 受访者表示会考虑在大湾区置业，作为度假及退休养老的安乐窝，热门地点包括深圳、广州、中山等。另外，55 岁或以上的受访者有三分之二有意北上置业退休。</span></span></p><p><span><span>中原地产亚太区副主席兼住宅部总裁陈永杰认为，新措施实施后，估计港人在大湾区置业的数目会多 2 至 3 倍，但增幅只是几百宗，因过去几年经济欠佳，大家普遍看淡后市，大湾区置业的基数低。</span></span></p><p><span><span>1 月 15 日，中原地产公布最新一期中原大湾区指数。该指数以大湾区 11 个城市的一手及二手住宅交易价格为核心数据，以各城市的年度 GDP 为权重而构建，基期指数设定为 100 点，以人民币为计价单位。</span></span></p><p><span><span>中原大湾区指数最新报 106.37 点，反映 2023 年 12 月情况，已连跌 7 个月。2023 年中原大湾区指数下跌 7.1%，返回四年前水平。</span></span></p>
                                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 04:00:50 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10731237.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10731237.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[张熹珑]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[春运首日，铁路预计发送旅客 1060 万人次]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="春运首日，旅客在杭州东站候车大厅候车。图片来源：视觉中国" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170623983244971500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>1 月 26 日春运首日全国铁路预计发送旅客 1060 万人次。1 月 26 日春运首日全国铁路预计发送旅客 1060 万人次。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">丁晶晶</span></p></blockquote><p>随着今早各火车站首辆列车缓缓驶出，<span><span><span>正式拉开了今年春运大幕。</span></span></span></p><p><span><span>界面新闻</span></span><span><span><span>从国铁集团获悉，2024 年春运今日</span></span></span><span><span><span>（</span></span></span><span><span><span>1 月 26 日）</span></span></span><span><span><span>正式启动，自 1 月 26 日至 3 月 5 日，为期 40 天。</span></span></span><span><span>全国铁路预计发送旅客 4.8 亿人次，日均 1200 万人次，同比 2023 年春运增长 37.9%</span></span><span><span>。1 月 26 日</span></span><span><span><span>春运首日全国铁路</span></span></span><span><span>预计发送旅客</span></span><span><span><span>1060 万</span></span></span><span><span>人次</span></span><span><span>。</span></span></p><p><span><span><span><span><span>国铁集团客运部负责人介绍，</span></span></span><span><span>今年春运</span></span><span><span>预计</span></span><span><span>铁路客流</span></span><span><span>将出现</span></span><span><span>探亲流</span></span><span><span>、</span></span><span><span>学生流</span></span><span><span>、</span></span><span><span>务工流</span></span><span><span>、</span></span><span><span>旅游流</span></span><span><span>叠加，</span></span><span><span>呈现</span></span><span><span>总体高位运行和</span></span><span><span>节前</span></span><span><span>相对</span></span><span><span>平稳</span></span><span><span>、</span></span><span><span>节后相对集中的</span></span><span><span>特点</span></span><span><span>。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>其中，国铁北京局今天预计发送旅客 98 万人，节前高峰日预计将出现在 2 月 7 日，单日发送旅客将达到 132 万人次。</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>其中</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span>北京西站预计发送旅客</span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span>14.3 万人。旅客出行目的地主要集中在郑州、西安、武汉、长沙等热门城市以及广深、成渝、昆明、南宁等方向。</span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>长三角铁路今天预计发送旅客 228 万人次，较 2019 年春运首日增加了 29.2 万人次，增幅接近 15%</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>。</span></span></span></span></span></span></span><span><span>其中上海站</span></span><span><span>11.4</span></span><span><span>万人次，上海南站</span></span><span><span>5.3</span></span><span><span>万人次，上海虹桥站</span></span><span><span>24.9</span></span><span><span>万人次。</span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170623983244971500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span>铁路上海站客流主要发往</span></span><span><span>云贵</span></span><span><span>、</span></span><span><span>江西</span></span><span><span>、</span></span><span><span>湖南</span></span><span><span>、</span></span><span><span>湖北</span></span><span><span>等地区，当日春运客流与周末客流叠加，客流明显上升。当日该站增开至</span></span><span><span>云贵</span></span><span><span>、</span></span><span><span>安徽</span></span><span><span>、</span></span><span><span>川渝</span></span><span><span>、</span></span><span><span>苏北</span></span><span><span>等方向列车</span></span><span><span>16</span></span><span><span>列</span></span><span><span>，</span></span><span><span>从车票预售情况来看：</span></span><span><span>云贵</span></span><span><span>、</span></span><span><span>东北</span></span><span><span>、</span></span><span><span>湖南</span></span><span><span>等方向车票较为紧张。</span></span></span></span></p><p><span><span>广深地区，</span></span><span><span><span><span><span><span><span>国铁广州局今天预计发送旅客 177.2 万人次，较 2019 年增加 18.7 万人次</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>；</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>深圳铁路预计共发送旅客 31.5 万人次，其中深圳北站预计发送旅客 20.5 万人次。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span>同程旅行平台数据显示，春运第一天全国出发客流量较大的铁路站点主要有：广州南、深圳北、成都东、上海虹桥、杭州东、重庆北、北京西、长沙南、上海站、广州站等。1 月 2</span></span></span><span><span><span>6</span></span></span><span><span><span>日当天到达客流量较大的铁路站点主要有：成都东、广州南、重庆北、贵阳北、长沙南、杭州东、深圳北、重庆西、西安北、南宁东等。</span></span></span></p><p><span><span>去哪儿平台数据显示看，春运火车票的热门目的地 TOP10</span></span><span><span>为重庆、成都、北京、昆明、广州、西安、哈尔滨、武汉、长沙、贵阳。</span></span></p><p><span><span>与往年相比，因为放假时间较长，出行的人流较 2</span></span><span><span>019 年更为分散。但 2 月 7 日、2 月 8 日仍然是节前的出行峰值。</span></span><span><span><span>2 月 8 日，武汉-重庆、北京-郑州等热门返乡线路火车票开售就秒光，北京-西双版纳、上海-大理等热门旅游线路的航班，经济舱已售罄，仅剩公务舱在售。</span></span></span></p><p><span><span><span><span><span>春运首日，全国主要城市机场的客流量也明显增加。据央视新闻报道，</span></span></span></span></span><span>全国民航预计发送旅客 200 万人次，计划执行航班 17500 班次。机场方面，根据今天运行情况看，广州白云机场，上海浦东机场，深圳宝安机场和北京首都机场预计会是今天流量最大的四个机场。</span></p><p><span><span><span><span><span>同程旅行数据显示，当天全国范围内出发客流量较大的机场主要有：广州白云国际机场、深圳宝安国际机场、昆明长水国际机场、重庆江北国际机场、成都天府国际机场、杭州萧山国际机场、海口美兰国际机场、西安咸阳国际机场、上海浦东国际机场、郑州新政机场等。</span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span>客流量较大的到达机场主要有昆明长水国际机场、重庆江北国际机场、成都天府国际机场、贵阳龙洞堡国际机场等。整体上，春运首日全国民航热门航线的客流方向与铁路热门线路高度一致。</span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>同时，今天</span></span><span><span>也是除夕火车票开售的时间。同程旅行平台春运出行搜索数据显示，除夕当天从一线、二线城市开往中西部地区的车次依然较为紧俏，尤其是从北京、上海、广州、深圳、杭州、南京等核心城市发往成都、贵阳、重庆、西安、郑州等方向的列车最为热门。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>除夕当天的出发客流仍然以探亲返乡为主，同时春节长假的旅游客流也将陆续启程前往目的地，并在哈尔滨、昆明</span></span><span><span><span>、大理、桂林、厦门等热门方向与返乡探亲客流形成一定的叠加。</span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>节前的售票高峰已经到来。</span></span></span></span></span>据央视新闻报道，<span><span><span><span><span>从今天凌晨</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>截至上午 8 点半</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>，八个多小时售出的火车票有 200 多万张。从 1 月 24 日开始单日售票已经连续两天超 2000 万张，1 月 24 日是 2035.9 万张，昨天是 2090.1 万张。</span></span></span></span></span></span></span></p>
                                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 03:50:53 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10733176.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10733176.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[丁晶晶]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[软银不再是阿里最大股东，马云和孙正义走远了吗？]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="匡达" src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20240126/1706232683629_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>马云与孙正义之间「友谊的小船」并未完全翻覆，只是随着各自事业路径的发展，发生了自然变化。马云与孙正义之间「友谊的小船」并未完全翻覆，只是随着各自事业路径的发展，发生了自然变化。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">程璐</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">文姝琪</span></p></blockquote><p>随着软银集团持续通过远期合约持续削减对阿里的持股比例，2024 年刚开年，外界发现马云已经取代软银，成为了阿里巴巴的最大股东。</p><p>曾经对阿里超千倍的投资收益，让孙正义收获了最广为人知的「投资教父」身份，也造就了马云与孙正义这对科技史上的传奇投资搭档。巅峰时期，最大股东软银曾持有阿里约 34% 的股份，价值高达 580 亿美元。此后，软银走上了一路减持阿里的道路。</p><p>在软银告别阿里最大股东背后，马云和孙正义是如何渐行渐远的？</p><p>两个人的交集产生在世纪之初。1999 年，马云在杭州湖畔花园聚齐「十八罗汉」开创业动员会，正式开启了阿里商业帝国的创业起点。这次会议上阿里巴巴的愿景和使命有了雏形，要成为一个中国人创办的全球最大的电子商务平台。在外人看来这无疑是异想天开，直到 2000 年见到孙正义之前，马云在硅谷至少被拒绝了 40 次。</p><p>日后回忆起与孙正义的会面，马云曾调侃两人是「一见钟情」。短短 6 分钟，他就获得了孙正义的青睐，「他大概是全球投资者里最有胆的，这世上没几个人有他那种勇气。」</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20240126/1706232683629.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>从孙正义的视角来看，眼前来自中国的创业者既不谈商业模式，也不开口要钱，只讲了自己的愿景。孙正义说，「我能感受到他的决心和激情，5 分钟之后我说我懂了，你要改变世界。」两人的风格从这里就已经开始显露。</p><p>四年后，软银决定再次追加 4000 万美元投资，持股阿里比例达到 28%。</p><p>2005 年 10 月，孙正义成为阿里巴巴董事。而在 2007 年 5 月，马云也受邀成为软银集团的第 10 位董事，参与双方的重大事件决策。直到 2020 年双方正式卸任董事会席位之前，马云在软银董事会任职 13 年，孙正义则在阿里董事会任职长达 15 年。</p><p>十几年里，双方的合作之路并非一直一帆风顺，马云曾对孙正义的「一毛不拔」有过意见。比如在 2011 年马云决定将支付宝内资化，就曾经历了与股东软银雅虎的几度周旋，直到经过多次谈判重新划分利润才得以落定。</p><p>总体来说，孙正义几乎没有直接插手过阿里巴巴的经营管理，甚至对于阿里保护管理层权利所设计的合伙人制度，孙正义也曾公开发声力挺。</p><p>随着阿里商业帝国的成长与投资的巨额回报，孙正义的果断出手，让其成为全球风头史上最为成功的一笔投资之一。2014 年，阿里巴巴在纽约证券交易所上市时，软银集团持有的阿里巴巴股份价值高达 580 亿美元，翻了 2900 倍。</p><p>截至 2019 年 12 月 31 日的 9 个月里，软银集团的税前利润中几乎一半来自于阿里，其中四分之一是来自于阿里 2019 年 11 月回香港上市价值重估带来的收益——孙正义赚得盆满钵满。</p><p>孙正义曾不止一次对外表示，将尽可能长地持有阿里巴巴的股权。但他没有意料到的是，软银的危机正在悄然袭来。</p><p>2020 年的春天，软银突然宣布将出售 410 亿美元资产，其中就包含价值 140 亿美元的阿里巴巴股票。此前一年，由于 WeWork 的惨败、Uber 和 Slack 流血上市、OneWeb 的破产，软银的愿景基金录得投资损失 170 亿美元。孙正义的大胆独断让他收获了阿里巴巴，也让他赔了不少钱。</p><p>在一片质疑声中，孙正义开始筹集资金回购股票和削减债务，以化解处境并减轻投资者的担忧。尽管软银在 2016 年也曾减持过阿里，并得到了马云的理解，「投资者能套现解决自身的财务需要，我很骄傲，我和孙正义的关系没有改变，几乎两三天便通个电话聊一聊。」</p><p>但 2020 年的减持规模与四年前已经不是一个量级。截止 2022 年 6 月底，软银抵押了价值 5.36 万亿日元的阿里巴巴股票获得融资，相当于孙正义手里 54% 的阿里巴巴持股。此后，阿里巴巴及阿里合伙人也在持续回购股票，保证管理层的持股比例。</p><p>可以说，马云与孙正义之间「友谊的小船」并未完全翻覆，只是随着各自事业路径的发展，发生了自然变化。</p><p>当 2019 年底，马云表达想从经营第一线全面退下来，专注于自己想做的事业后，2020 年 5 月他正式向软银集团递交了辞职报告。随着阿里和马云的影响力持续提升，孙正义与马云的关系也从投资者与受益者，经历了到平等合作伙伴的转变。</p><p>在 2019 年 12 月的一场东京大学对话中，主持人问马云 19 年前孙正义的投资，是否某种程度上扮演了「导师」的角色，孙正义连忙抢答并摇头否认：「我不是马云的导师。」</p><p>孙正义在现场是如此描述他和马云的关系：「我们谈论我们所相信的，我们交换想法，我们讨论如何改变人们的生活。马云表示，两人早已是朋友和伙伴的关系，并且都相信未来。」显然，两人此时已经是平起平坐的关系了。</p><p>马云递交辞职报告后的一个月，2020 年 6 月 25 日，孙正义在软银集团年度股东大会上宣布,自己将从即日起退出阿里巴巴集团董事会。两人在二十年的相互成就后，完成彼此的「双退」，至此在商业上的交集也渐行渐远。</p><p>到今天，据摩根士丹利的数据，软银集团通过远期合约减持阿里股份，其持股比例从 2022 年 12 月的 7% 左右降至去年 3 月的 2% 左右，到去年 5 月时又降至不到 0.5%。</p><p>事实上，马云和孙正义的性格与做事风格差异极大。马云身上有着标志性的江湖气，强调「此时此刻非我莫属」，也讲究中国战术中的功、守、道。而孙正义看起来永远野心勃勃，不惜冒险，甚至独行专断，像个莽撞顽固的少年。</p><p>不知商业上的分歧对两人的关系影响几何，但孙正义曾对外强调，他和马云关系很好，两人会是一生的好友。</p>
                                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 02:16:26 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10732029.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10732029.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[程璐 CL]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[中外奢侈品价差依然很大，2024 年将有更多人出境撒币]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：界面新闻" src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20230111/1673431867395_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>贝恩公司预计，中国内地出境游客数量有望在 2024 年中后期完全恢复，亚洲国家和地区依然是首选目的地。贝恩公司预计，中国内地出境游客数量有望在 2024 年中后期完全恢复，亚洲国家和地区依然是首选目的地。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">黄姗</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">许悦</span></p></blockquote><p>随着出境游在<span>2023</span>年恢复，中国内地居民的海外奢侈品消费也出现反弹，但较疫情前的「盛况」差距仍然明显。贝恩公司预计，<span>2023</span>年内地居民海外奢侈品消费占总奢侈品消费的比重约为<span>30%</span>左右，绝大多数奢侈品消费仍在内地本土市场完成。</p><p>根据贝恩公司最新发布的《<span>2023</span>年中国奢侈品市场报告》，与<span>2021</span>年内地奢侈品消费达到九成的峰值相比，<span>2023</span>年内地居民在内地贡献的奢侈品消费金额回落至七成左右，这意味着内地居民的海外奢侈品消费已经开始复苏。</p><p><span>1</span><span>月</span><span>25</span><span>日，贝恩公司消费品和零售业务资深全球合伙人</span><span>Bruno Lannes</span>，以及贝恩公司消费品和零售业务全球合伙人邢微微在一场线上会议上指出，海内外奢侈品价差仍然是促成境外奢侈品消费回弹的关键因素。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20230128/1674864382443.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">图片来源：界面新闻</figcaption></figure><p>贝恩公司对中国内地、欧洲和亚洲市场的奢侈品牌主要<span>SKU</span>的抽查显示，奢侈品时装、皮具和鞋履等品类在中国内地的价格显著高于出境游首选目的地的价格。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20230111/1673431867395.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>以中国内地与欧洲市场的奢侈品定价为例，定价在<span>1</span>万元以上的奢侈品箱包在两地市场的价差为<span>20%</span>至<span>25%</span><span>，定价</span><span>1</span>万元以下的入门级奢侈品皮具的价差甚至高达<span>30%</span>至<span>40%</span><span>，而珠宝高端鞋履在两地市场的价差在</span><span>20%</span>至<span>30%</span><span>，而这些都还没有把增值税退税考虑进去。</span></p><p>而这样的价差在<span>2023</span>年与<span>2022</span>年底的数据相比几乎没有变化，这因此吸引部分内地消费者在出境游恢复后，在海外购买奢侈品。</p><p>因此对于奢侈品公司的中国从业者而言，若想要将奢侈品消费留存在内地市场，贝恩公司指出，<span>「</span>全球统一的定价策略仍是关键。<span>」</span></p><p>从<span>2023</span>年海外奢侈品消费的表现来看，距离中国内地更近的亚洲区域市场的表现要好于欧洲市场。根据贝恩公司数据，<span>2023</span>年中国内地游客在欧洲的奢侈品消费恢复至<span>2019</span>年的<span>40%</span><span>，而在亚洲的奢侈品消费已经恢复至当年的</span><span>65%</span>。</p><p><span>出境游的成本因欧美通胀、机票价格等因素的影响，远赴欧美旅游的成本显然比去日韩高得多。因此中国消费者倾向于选择距离更近、成本更低的目的地，尤其是</span><span>「</span>尤其是日本等本国货币相对较弱的国家或地区，这也是前往欧洲的内地游客数量恢复较慢的原因。<span>」</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/vcg/20240125/1706180128394.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">图片拍摄：匡达</figcaption></figure><p>部分奢侈品公司披露的<span>2023</span>年财务数据也应证了这一趋势。卡地亚母公司、瑞士<a href="https://www.jiemian.com/article/10722484.html" target="_blank">历峰集团</a>近期在<span>2023</span>年第四季度业绩（该公司<span>23/24</span>财年第三财季）报告会上谈到了中国内地游客在全球奢侈品消费的表现。</p><p><span>「</span>我们观察到中国游客在日本市场贡献了双位数销售额占比，但这一数字仍然大幅低于疫情前<span>30%</span>的占比。<span>」</span>历峰集团首席财务官<span>Burkhart Grund</span>表示，<span>「</span>而对于欧洲和中东市场来说，我们仍然只见到零星的中国散客，而不是大规模的旅游团客。欧洲的中国人奢侈品生意大概占比在<span>5%</span>至<span>6%</span>左右，情况随着月份会有变化。<span>」</span></p><p><span>Burkhart Grund</span>表示，中国内地消费者的海外奢侈品消费仍然在重建中。<span>「</span>重建工作可能才完成了一半。可能要花上两年的时间来进行这项恢复工作。<span>」</span></p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/vcg/20221021/1666348545486.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>而根据贝恩公司两位合伙人的看法，在出境游旅游加速回暖的情况下，<span>2024</span>年中国内地消费者海外奢侈品消费会延续<span>2023</span>年的反弹之势。不过，重点仍然是亚洲市场。</p><p>贝恩综合携程、世界旅游业理事会等多家旅行社和机构预测，中国内地出境游客数量有望在<span>2024</span>年中后期完全恢复，而中国香港和日本等地区将仍然是中国内地游客的首选目的地。值得注意的是，东南亚的泰国、新加坡和马来西亚目前都与中国政府实现了公民旅游签证互免政策。</p><p>经历了经济环境下行和海外消费回暖的双重考验，贝恩公司预计中国内地内地奢侈品市场在<span>2023</span>年实现销售额增长<span>12%</span><span>，但尚未完全恢复至</span><span>2021</span>年水准。</p><p><span>从长</span>远来看，贝恩公司认为中国奢侈品消费的基本面依然强劲，但近期存在一些不确定因素。预计<span>2024</span><span>年中国内地奢侈品市场将取得中等个位数增长，中国内地奢侈品消费者将进入后疫情时期的</span>稳增长阶段。<span></span></p>
                                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 00:00:00 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10729805.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10729805.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[黄姗 Shan]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[去年全国消费市场恢复回升，这一商品零售额增幅最快]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240125/170617584811275000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>截至 2023 年底，中国黄金储备为 2235.41 吨，同比增长 11.2%。截至 2023 年底，中国黄金储备为 2235.41 吨，同比增长 11.2%。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">王勇</span></p></blockquote><p>中国黄金协会表示，在一系列提振消费政策推动下，全国消费市场持续恢复回升，金银珠宝成为全年各商品零售类别中增长幅度最快的品类。</p><p>1 月 25 日，中国黄金协会发布最新年度统计数据，2023 年全国黄金消费量 1089.69 吨，同比增长 8.78%。<span>2022 年，全国黄金消费量 1001.74 吨，同比下降 10.63%。</span></p><p>其中，去年黄金首饰 706.48 吨，同比增长 7.97%；金条及金币 299.6 吨，同比增长 15.7%；工业及其他用金 83.61 吨，同比下降 5.5%。</p><p>中信证券发布的报告显示，去年国内<span>金银珠宝零售额同比增长 13.3%，至 3310 亿元。</span></p><p>魔镜洞察发布的《2023 年度消费新潜力白皮书》指出，2023 年，在黄金由配饰和投资并举的双重背景下，黄金首饰线上销售额同比上涨 35.7%，规模达 47.6 亿元。作为珠宝首饰下最大的品类，其本身的价值定位难以被取代，甚至会在特定时期因为保值属性而更受消费者追捧。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240125/170617584811275000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>央行增储依然支撑中国黄金的需求。据中国黄金协会统计，2023 年中国人民银行全年累计增持黄金 224.88 吨，其中 12 月增持黄金 9.02 吨，已连续 14 个月增持黄金。截至 2023 年底，中国黄金储备为 2235.41 吨，同比增长 11.2%。</p><p>在供应端，中国黄金协会数据显示，2023 年国内原料黄金产量为 375.155 吨，同比增长 0.84%，连续三年增长。其中，黄金矿产金完成 297.258 吨，有色副产金完成 77.897 吨。</p><p>同期，中国进口原料产金 144.134 吨，同比增长 14.59%。以此计算，去年全国共生产黄金 519.289 吨，同比增长 4.31%。</p><p>中国黄金矿产金主要产于大型黄金企业。据中国黄金协会统计，2023 年国内大型黄金企业境内矿山矿产金产量为 142.32 吨，占全国矿产金的 47.88%。其中，紫金矿业 (<span>601899.SH)</span>、山东黄金 (<span>600547.SH)</span>和赤峰黄金 (<span>600988.SH)</span>等企业境外矿山实现矿产金产量约 60.38 吨，同比增长 18.28%。</p><p>国内黄金矿产资源挖掘仍在推进。去年 8 月 10 日，山东省莱州市西岭村金矿在探明的 382.58 吨金金属量基础上，新增金金属量 209.61 吨，累计探获金金属量 592.19 吨，成为国内发现的最大单体金矿床，属世界级巨型单体金矿床。</p><p>该矿预计可满足生产规模达 1 万吨/日的特大型矿山三山岛金矿，连续满负荷生产 30 年以上，预估潜在经济价值 2000 多亿元。</p><p>过去一年，山东黄金、紫金矿业、山东招金等通过并购、竞标等方式，获甘肃西和大桥金矿、西藏朱诺铜矿和甘肃敦煌北山金矿等多项金、铜矿项目。</p><p>国内黄金品种交易在过去一年也保持活跃。据中国黄金协会统计，2023 年上海黄金交易所全部黄金品种累计成交量双边 4.15 万吨，同比增长 7.09%，成交额双边 18.57 万亿元，同比增长 22.31%；上海期货交易所全部黄金品种累计成交量双边 12.42 万吨，同比增长 43.9%，成交额双边 47.76 万亿元，同比增长 55.43%。</p><p>2023 年，国内黄金 ETF 持仓规模也呈稳步增长的趋势。截至去年底，国内黄金 ETF 持有量约 61.47 吨，与去年同期相比规模增长 10.04 吨，同比增长 19.53%。</p><p><span>黄金 ETF，是指大部分基金财产以黄金为基础资产进行投资，紧密跟踪黄金价格，并在证券交易所上市的开放式基金。</span></p><p>过去一年，黄金价格呈上涨之势。截至去年底，伦敦现货黄金年终价格为 2062.40 美元/盎司，较 2023 年初上涨 12.39%；上海黄金交易所 Au9999 现货黄金收盘价 479.59 元/克，较年初开盘价上涨 16.69%。</p><p>截至 1 月 24 日收盘，COMEX 黄金即纽约金下跌 0.56%，报收 2014.4 美元/盎司；截至 1 月 25 日收盘，沪金下跌 0.32%，报收 476.84 元/克。</p><p>国际衍生品智库分析师表示，预计 25 日将公布美国四季度实际 GDP 年化季环比初值、美国 12 月耐用品订单、美国 12 月新屋销售和周度失业申请人数等重要宏观数据，同时欧洲央行将召开利率决议会议，可能会给贵金属价格带来扰动。</p>
                                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 12:19:42 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10729378.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10729378.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[王勇 WY]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[中国石油八年多来首次涨停]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：图虫创意" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240125/170616806288191700_a700x398.png" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>同日，中国海油 A 股市值达 1.06 万亿元，创上市以来新高。同日，中国海油 A 股市值达 1.06 万亿元，创上市以来新高。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">侯瑞宁</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>1</span></span><span><span>月</span></span><span><span>25</span></span><span><span>日</span></span><span><span>，</span></span><span><span>A 股多只</span></span><span><span>「中字头」</span></span><span><span>股票大涨。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>其中</span></span><span><span>，</span></span><span><span>石油天然气板块的</span></span><span><span>中国石油 (</span></span><span><span>601857.</span></span><span><span>SH) 涨停，这是其</span></span><span><span>自</span></span><span><span>2015</span></span><span><span>年</span></span><span><span>7</span></span><span><span>月以来首次涨停，</span></span><span><span>每股报收</span></span><span><span>7</span></span><span><span>.</span></span><span><span>99</span></span><span><span>元，市值为</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>1.46 万亿元。</p><p>「三桶油」之一的中国石化 (600028.SH) 股价收涨 7.88% 至 5.89 元，市值 7029.67 亿元；中国海油 (600938.SH) 收涨 5.68% 至 22.32 元，市值 1.06 万亿元，创 A 股上市以来新高。</p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>1</span></span><span><span>月</span></span><span><span>24</span></span><span><span>日</span></span><span><span>，</span></span><span><span>在国务院新闻办举行的</span></span><span><span>《聚焦增强核心功能、提升核心竞争力，更好实现中央企业高质量发展》</span></span><span><span>新闻发布会</span></span><span><span>上，</span></span><span><span>国资委</span></span><span><span>副主任袁野</span></span><span><span>表示</span></span><span><span>，</span></span><span><span>今年是实现「十四五」规划目标任务的关键一年，</span></span><span><span>将</span></span><span><span>深入实施国有企业改革深化提升行动，着力提高中央企业创新能力和价值创造能力</span></span><span><span>等</span></span><span><span>。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>在此次新闻发布会上，国资委</span></span><span><span>产权管理局负责人谢小兵</span></span><span><span>称</span></span><span><span>，下一步</span></span><span><span>将</span></span><span><span>重点围绕以下几个方面提高上市公司质量。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240125/170616806288191700.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>一是继续构建定位清晰、梯次发展的上市格局。推动企业按照「做强做优一批、调整盘活一批、培育储备一批」总体思路，稳步做精增量，把优质的不断向资本市场输送，同时积极做优存量，让上市公司在所处行业深耕细作，成为优强的上市公司，成为行业龙头上市公司。另一方面，将对一些企业非主业、非优势的上市平台，下定决心、主动施策，坚决调整盘活。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>二是持续发力提高上市公司规范运作水平。将跟证券监管部门加强合作、加强沟通，合力推动央企上市公司的规范运作水平，进一步提高信息披露质量。同时，妥善化解上市公司风险，推动上市公司做资本市场诚信经营、规范运作的表率。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>三是进一步研究将市值管理纳入中央企业负责人业绩考核。</span></span><span><span>此前</span></span><span><span>，</span></span><span><span>国资委</span></span><span><span>已经推动央企把上市公司的价值实现相关指标纳入到上市公司的绩效评价体系中。在此基础上，将把市值管理成效纳入对中央企业负责人的考核，引导中央企业负责人更加重视所控股上市公司的市场表现，及时通过应用市场化增持、回购等手段传递信心、稳定预期，加大现金分红力度，更好地回报投资者。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>针对提高上市公司质量和投资价值，近来国家高层会议多有论述。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>1</span></span><span><span>月</span></span><span><span>22</span></span><span><span>日</span></span><span><span>召开的国务院常务会议</span></span><span><span>强调，要进一步健全完善资本市场基础制度，更加注重投融资动态平衡，大力提升上市公司质量和投资价值，加大中长期资金入市力度，增强市场内在稳定性。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>上述会议还称，要加强资本市场监管，对违法违规行为「零容忍」，打造规范透明的市场环境。要采取更加有力有效措施，着力稳市场、稳信心。要增强宏观政策取向一致性，加强政策工具创新和协调配合，巩固和增强经济回升向好态势，促进资本市场平稳健康发展。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p>1 月 23 日，中国证监会召开党委扩大会议指出，要全力维护资本市场稳定运行。坚持稳中求进、以进促稳，把资本市场稳定运行放在更加突出的位置，着力稳市场、稳信心。大力提升上市公司质量和投资价值，构建中国特色上市公司估值体系等。</p><p>就油气板块而言，近日<a href="https://www.jiemian.com/article/10712694.html" target="_blank">国际油价重回 80 美元</a>，也利好石油公司。</p><p><span>截至界面新闻发稿，布伦特原油 3 月期货价格 80.56 美元/桶，同比增长 0.65%。</span></p><p>除上述消息外，<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>中国石油天然气集团有限公司 (下称中石油) 还有新动态。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>1 月 24 日，中石油董事长戴厚良在钓鱼台国宾馆拜会了来华进行国事访问的乌兹别克斯坦总统米尔济约耶夫。双方就进一步加强油气、新能源、化工、技术培训等各领域全方位互利合作进行了交流。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>当日，中石油与乌兹别克斯坦能源部签署关于扩大能源合作战略框架协议。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p>
                                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 08:23:40 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10728169.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10728169.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[侯瑞宁]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[「缝合怪」游戏《幻兽帕鲁》销量破 700 万后，宝可梦坐不住了]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="图： Pocketpair" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240125/170616092991837300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>上市不到一周，《幻兽帕鲁》销量一路长虹，成为名副其实的现象级游戏。上市不到一周，《幻兽帕鲁》销量一路长虹，成为名副其实的现象级游戏。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">彭新</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">宋佳楠</span></p></blockquote><p>2024 年首个黑马游戏《幻兽帕鲁》还是「引火烧身」了。</p><p>1 月 25 日，任天堂参股的宝可梦公司在官网间接回应了对《幻兽帕鲁》爆火后的看法。</p><p>这家拥有知名 IP「宝可梦」的公司表示，近期收到许多关于另一家公司在 1 月发布游戏的询问，公司尚未授予在该游戏中使用宝可梦知识产权或资产的任何许可。未来，公司将调查并采取适当措施，以解决任何侵犯与宝可梦相关的知识产权的行为。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240125/170616420232630700_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>尽管宝可梦公司并未在声明中直接指出《幻兽帕鲁》的名字，但业界普遍将后者对号入座。《幻兽帕鲁》于本月 19 日<span>登陆游戏商店 Steam 和 Xbox。</span></p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240125/170616410874645800_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>上市不到一周，《幻兽帕鲁》销量一路长虹，现已突破 700 万份，成为名副其实的现象级游戏。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240125/170616092991837300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>根据游戏数据库网站 SteamDB 的数据显示，《幻兽帕鲁》Steam 同时在线人数最高达到 201 万，成为史上同时在线玩家数量最高的付费游戏之一，仅次于《绝地求生》的 325 万。以该势头预计，《幻兽帕鲁》销量很快会达到 1000 万份。</p><p>此前界面新闻曾报道，<span><a href="https://www.jiemian.com/article/10708464.html" target="_blank">《幻兽帕鲁》是一个开放世界的生存制作游戏</a>，玩家可在其中生存、建造、制作、生产。游戏中有超过 135 种不同的「帕鲁」可供玩家捕捉、培养和战斗。每种「帕鲁」都有相对应的外观、属性和技能。</span></p><p>这款游戏综合了多种游戏模式体验，既有宠物养成机制，又有生存挑战与策略选择，还可以进行射击和战斗。玩家在其中很容易找到<span>《宝可梦》《方舟：生存进化》等知名游戏的影子。</span></p><p><span>也因此，</span>《幻兽帕鲁》的爆火始终伴随着抄袭争议，被称为「缝合怪」。最明显的是，其中可作为玩家同伴的怪兽「帕鲁」，与宝可梦精灵看起来极为相似。</p><p>一些玩家认为，《幻兽帕鲁》可被视为《宝可梦》系列游戏的进化方向，其呈现的玩法和画面都是《宝可梦》原本应有的样子。</p><p>《幻兽帕鲁》开发商 Pocketpair 曾为抄袭争议做过辩解。该公司社长沟部拓郎在接受媒体采访时称，《幻兽帕鲁》在玩法机制上更接近《方舟：生存进化》和《英灵神殿》，和《宝可梦》不大一样。</p><p>他声称 Pocketpair 曾就相关问题进行了法律咨询，结论是《幻兽帕鲁》不存在任何法律风险。但就宝可梦公司的声明来看，这种结论很可能要被推翻了。</p>
                                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 07:24:38 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10727509.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10727509.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[彭新]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[商业头条 No.11 | 王凤英的 360 天]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：小鹏汽车" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240124/170610570032123500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>这恐怕是王凤英最后一次执掌汽车公司，她带着声望、经验和强硬风格而来，为小鹏汽车的改革放手一搏。这恐怕是王凤英最后一次执掌汽车公司，她带着声望、经验和强硬风格而来，为小鹏汽车的改革放手一搏。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">周姝祺</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">赵柏源</span></p></blockquote><p><span><span>夜晚沿着广州科韵路一路向北，市中心的繁华逐渐褪色。在漆黑的密集公寓和块状分布的工业园区之间，一栋 5 层钢筋结构大楼灯火通明。这里是小鹏汽车启用 5 年的总部，</span><span>每晚加班的人不同，但王凤英几乎都在。</span></span></p><p><span><span>2024 年 1 月 30 日是王凤英入职小鹏汽车一年整。</span></span></p><p><span><span>过去三百多天，这位新总裁保持着高强度的工作节奏和低调的生活方式。她会一周七天出现在办公室，并待到很晚离开。</span></span></p><p><span><span>作为汽车业最著名的职业经理人，王凤英在长城汽车取得的声望和成功以及加入小鹏汽车的微妙时机，让外界对她的新角色充满好奇。从未接受采访以及鲜少在公开场合露面，更加剧了人们一探究竟的欲望。</span></span></p><p><span><span>最根本的是，制造业出身的王凤英会带给以互联网人才为创始班底、跃进思维主导的小鹏汽车怎样的变化。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240124/170610570032123500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>此外，拥有强硬管理风格、笃信执行效率的她会给经历过繁荣扩张期、权力分散的小鹏汽车管理层怎样的冲击。</span></span></p><p><span><span>纵观历史，成功的改革者往往拥有一些共同点。</span></span></p><p><span><span>他们能快速抓住问题要害，敢于裁撤合并冗余低效部门，替换不称职的管理者。同时，他们也得承受来自失意者的批评、媒体甚至投资者的短期质疑。</span></span></p><p><span><span>典型例子是曾在次贷危机时期担任福特 CEO 的艾伦.穆拉利和前 IBM 董事长郭士纳，他们虽然一个质朴爱笑、热衷与人拥抱，一个硬得像钉子，最终都凭务实和坚决扭转了败局并不同程度地改变了公司文化。</span></span></p><p><span><span>何小鹏找到王凤英时，小鹏汽车处于创立 8 年的最低谷。</span></span></p><p><span><span>它 1.5 万人的团队规模是新势力三家代表性公司中最小的，在汽车业甚至可以被视为「小公司」，却拥有三家中最高的研发团队占比，人数最少的制造团队以及不到 100 个行政人员——只有蔚来和理想的十分之一。</span></span></p><p><span><span>奇怪的人员比例能从一个侧面反映出，这是一家各行其是、标准不一，还愿意给新鲜点子很大自由度的新兴科技公司，它对大规模制造业尚有陌生感。</span></span></p><p><span><span>当时小鹏汽车寄予厚望的新车型 G9 刚经历上市失败，定价和配置的混乱对传统汽车公司来说绝对算得上低级错误，四款车型的月度总销量回到 2020 年只有一款车型时的水平，市值也缩水了八成。</span></span></p><p><span><span>何小鹏公开回忆，被封控在家那段时间，他陷入自我怀疑，不知道公司能否生存下去。</span></span></p><p><span><span>类似的情绪也在公司内部蔓延。</span></span></p><p><span><span>一位离职小鹏汽车员工告诉界面新闻，小鹏汽车在 IPO 后经历了快速膨胀期，形式主义、向上管理等现象开始滋生。</span></span></p><p><span><span>何小鹏判断公司内部出现了价值观问题，员工躺平、部门间存在壁垒，多层汇报机制导致责权不统一。</span><span>战术上勤奋，战略上懒惰。</span></span></p><p><span><span>除了重返决策一线，何小鹏别无选择。</span><span>他从员工、客户、管理层和投资人那搜集了 170 多项问题，并随即发起了小鹏汽车成立以来最大的一次组织变革。</span></span></p><p><span><span>种种迹象表明，虽然小鹏汽车规模不算庞大，但改造它的棘手程度不低。</span></span></p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240125/170616225075216000_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>何小鹏一直想找一个 CEO 来代替自己，这个想法从创业初期就有。在 2022 年底这个时间点上，他更迫切地需要一位懂汽车、无内部利益纠葛，能贯彻执行改革的核心管理者。在王凤英答应之前，他数次发出邀请。</span></span></p><p><span><span>但王凤英的加入还是令整个行业感到意外。</span></span></p><p><span><span>小鹏汽车的处境以及王凤英的声望，长城汽车一贯严苛的竞业协议都让传闻真假难辨，直到官方消息发布前的 20 天，媒体才基本确认了这一消息。</span></span></p><p><span><span>业内对此的普遍评价是，王凤英</span><span>将利用其丰富的实战和营销经验，补足小鹏汽车的短板，也能抑制这家公司「过度创新」的基因。</span></span></p><p><span><span>一位熟悉王凤英的分析师告诉界面新闻，王凤英看重自身价值，不愿做「锦上添花」的职业经理人，除非她看到了可以发挥的空间。</span></span></p><p><span><span>大部分小鹏汽车员工是在新闻报道上得知这一消息，他们第一次见到王凤英则是在电梯间或食堂。小鹏汽车没有给这位重量级的新总裁举办一场正式的员工见面会。</span></span></p><p><span><span>位于小鹏总部 4 层的一间办公室不足 10 平米，里面家具陈列</span><span>简单</span><span>，看不到相框之类的私人物品。这是王凤英的办公室，也是小鹏汽车最繁忙的办公室之一。每天</span><span>从早到晚，前来汇报工作的人几乎塞满了王凤英一天的日程表。从她办公室门口经过的员工时不时能听到言辞激烈的批评。</span></span></p><p><span><span>小鹏汽车内部对王凤英的普遍评价是：十分严肃、偶尔严厉，始终敬业且足够职业。</span></span></p><p><span>她经常会让业务部门自查问题，寻找优化节点，并向她汇报解决方案。她会明确要求整改完成的时间，并且通常只能容忍一个相当短的期限，然后会紧盯改进的执行和反馈。</span></p><p><span><span>直接汇报给王凤英的人绝对不会有轻松感，</span><span>甚至会因压力大而导致情绪始终紧绷。</span></span></p><p><span><span>小鹏汽车的一位员工告诉界面新闻：</span><span>「（那是）一种明确且具体的压迫感，汇报工作时总是战战兢兢的。」</span></span></p><p><span><span>前述分析师评价说这是王凤英一贯的风格。「（之前在长城时）如果汇报工作三句话说不清楚，就会被批评。」</span></span></p><p><span><span>简单来说，过去一年王凤英主要关注的是三个问题</span></span><span><span>——聚焦、减法、通过盯细节来提升执行力。</span></span></p><p><span><span>重拾市场调研，梳理产品定位，对渠道和供应链管理进行改革，都是这三类问题的体现。</span></span></p><p><span><span><strong>「聚焦」是何小鹏与王凤英过去一年谈论最多的词汇。</strong></span></span><span><span>据晚点报道，王凤英首次在小鹏汽车内部中高管面前露面，明确提到，「要聚焦，强化用户对小鹏智能驾驶标签的感知。」</span></span></p><p>两人达成共识——小鹏汽车重回「聚焦智能驾驶」战略。</p><p>智能驾驶一度是小鹏汽车强化给外界的标签。但在 2022 年上市的 G9 出现失误，入门版车型没有搭载最基础的智驾功能。搭载 4C 电池和 800V 架等领先技术的 G9 依然出现大量退订。</p><p>这直接导致 G9 失利、将小鹏汽车拖入谷底。2023 年前 8 个月，G9 共交付 8000 多辆，而最初的预期是月销量过万。</p><p>更深层次的原因是小鹏汽车权力分散、决策混乱。<span><span>财新援引小鹏汽车内部员工说法，老款 G9 以 5D 音乐座舱为核心卖点之一，这项功能与智能化无关，却占用了上百人的研发团队，还增加了物料成本。</span></span></p><p><span>小鹏汽车在王凤英入职半年后推出新车 G6，错误得以修正。<span>G6 的 5 款配置均标配智驾功能，智能驾驶高配版捆绑用户感知明显的真皮座椅，加强消费者对智能驾驶感知。</span></span></p><p><span>直面消费者的销售端也在突出智能化。小鹏汽车在终端积极引导用户试驾，体验自动泊车。</span></p><p><span>在界面新闻走访的多家小鹏门店，<span>销售都会提到小鹏汽车在智驾领域的技术积累。晚点报道称，即使在 10 秒钟的时间里，小鹏的销售也要传达智能化卖点，最直接的办法是说出「小鹏汽车是中国领先的智能电动汽车公司」。</span></span></p><p><span><span>聚焦的效果立竿见影。G6 预售订单超过 3.5 万张，智驾高配版车型销售比例高达 70%。此前的 G9 智驾高配版比例只有 30%。消费者对小鹏汽车智驾能力的认可直接体现在销量上。</span></span></p><p><span><span>科尔尼咨询董事</span></span><span><span>桂灵峰告诉界面新闻，（更重要的是）王凤英在小鹏汽车聚焦智能科技，意味着全体系的倾斜，包括资源投入、车型设计、渠道建设、产品配置组合等各个环节。</span></span></p><p><span>在长城汽车期间，王凤英正是通过聚焦令这家公司市值一度仅次于上汽。2008 年长城汽车进入主流轿车市场失利，决定重新聚焦 SUV。5 年后长城汽车净利润<span>从 5 亿元增长至 83 亿元，并成为当年全球净利润率最高的汽车公司。</span></span></p><p><span>王凤英推崇聚焦定位理论，曾在公开演讲<span>援引《战争论》中一条重要的准则，「不能获取绝对优势时，唯一的办法就是以集中的力量取得相对优势。」她相信，汽车行业同样可以「聚焦一部分资源，打穿一个品类。」</span></span></p><p><span>聚焦智能化也让小鹏汽车加快推进<span>城区智能辅助驾驶，成为城市智驾能力覆盖最广泛的汽车公司，超过了华为。小鹏汽车</span><span>提前一年完成「扩城」目标，目前已覆盖国内 243 座城市。</span></span></p><p><span><span><span>多位汽车行业分析师告诉界面新闻，2024 年智能驾驶在消费者购车决策中的影响力提升明显。在智驾需求爆发的前期，小鹏汽车取得先发优势。</span></span></span></p><p class="align-center"><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240125/170616242868040300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><strong>桂灵峰向界面新闻表示，王凤英过去一年最核心的是帮助何小鹏做了很多减法管理。</strong><span>她在内部整合销售渠道，合并</span></span><span>直营和授权经销商两套管理架构。</span><span>同时，她简化了原本多层复杂的汇报体系，统一多条业务线为一个服务端。</span></span></p><p><span><span>小鹏汽车是三家新势力中唯一采用两种模式混合销售的公司，好处是在早期能够迅速拓网。但两条路线由不同负责人管理，组织架构上属于平级关系，导致双方发生利益冲突时出现系统内耗，也为一线营销留下隐患。</span></span></p><p><span><span>「小鹏汽车也有一定地理范围内不能同时开两家门店的原则，但在实际操作中没有百分百的监管，曾有过团队擅自开店的先例，导致了部分经销商不满。」一位小鹏汽车员工向界面新闻表示。</span></span></p><p><span><span>王凤英在不到 1 个月的时间里推动渠道管理统一。她将原有的四个战区，重新划分为 24 个销售小区。去年 9 月，销售战区缩减至 12 个。</span></span></p><p><span><span>一位小鹏汽车中部地区经销商投资人告诉界面新闻，渠道合并后区域内部沟通更为顺畅，协同性更强。「营销举措更为统一，门店销售任务的制定也更加公平合理。」</span></span></p><p><span><span>网点布局也在做减法，效率低下的门店被淘汰。王凤英从去年 9 月开始在内部主导「木星计划」，核心是用经销商模式来逐渐替换直营模式。据销售人员透露，小鹏汽车经销商和直营门店比例已经从 2:8 调整至 4:6。</span><span>这将加快小鹏汽车向二线及以下城市扩张。</span></span></p><p><span><span>「推行这项计划的时机非常合适。」杰兰路总经理朱锴接受界面新闻采访指出，一方面经销商已经意识到新能源转型的大趋势，另一方面王凤英的到来也让小鹏汽车与经销商之间的关系更为顺滑，策略执行更加到位。</span></span></p><p><span><span>这种做法也更能发挥王凤英的强项。车 FANS 创始人孙少军认为王凤英能够以极少的资源管理好经销商渠道，甚至达到直营门店同等的服务水准。</span></span></p><p><span>成本方面的减法管理要更为复杂。由于缺少汽车硬件相关的专业高管，小鹏汽车在供应链和成本管控等基础环节上造成大量浪费，<span>王凤英评价小鹏汽车的成本控制「随性且粗糙」。</span></span></p><p><span>以最重要的电池供应商为例，<span>小鹏汽车电池供应商包括中创新航、欣旺达、亿纬锂能等，而销量规模更大的特斯拉只用了两家。</span></span></p><p><span><span>多点供应也就意味着缺少核心供应商，难以拿到更优惠的价格、成本变相增加。另据 36 氪报道，小鹏汽车在产线建设、工程开发、样件采购、验证测试等环节，都有大量重复的成本投入。</span></span></p><p><span><span>这也直接导致财务出现问题。2023 年第三季度小鹏汽车毛利率为-2.7%，连续三个季度呈现负毛利。单车成本 20.23 万元，每卖一辆车亏损 6000 元。而强调</span><span>精细管理的理想汽车同期毛利率达到 22%，大笔投入研发的蔚来汽车毛利率也在 8%。</span></span></p><p><span><span>小鹏汽车希望在 2024 年前实现整体成本降低 25% 的目标，并于 2025 年实现收支平衡。但实现这一目标并非易事。汽车制造商常态设定的每年成本降幅最高仅约为 5%。</span></span></p><p><span><span>何小鹏已经将公司成本管理交由王凤英负责，她会在技术源头降本，选择成本低但效果差距不大的技术方案。</span><span>界面新闻了解到，小鹏汽车在这方面已经有了明显结果，会在今年上市的车型上有所体现。</span></span></p><p><span><span>因为</span>王凤英更加了解<span>零部件的采购成本价格，在她的专业范围内，小鹏汽车避免了盲目采购增添成本的风险。据何小鹏透露，王凤英知道海运滚装船价格比集装箱便宜，也清楚座椅的合理成本价应是多少。</span></span></p><p><span><span>王凤英促使小鹏汽车让优质的、愿意长期合作的供应商 「在多款车甚至大部分车型上合作」，提高订货规模以减少成本和提高稳定性。与大众汽车共同采购也将帮助小鹏汽车至多降低 10% 的采购成本。</span></span></p><p><span><span>成本管控到位的结果已经在新车售价上初步体现。2024 款小鹏 G9 大幅精简配置，起售价比第一代车型低了 4.6 万元；小鹏 X9 在 30 万元以上 MPV 车型里具备价格优势，实际订单销量超出预期。</span></span></p><p><span><span>性价比成为了小鹏汽车产品又一核心竞争力。</span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240124/17061058056935400_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">王凤英与何小鹏，来源：小鹏汽车</figcaption></figure><p><span><strong>王凤英的一系列改革措施能够初见成效，离不开她具体到细节的强执行力要求。</strong><span>王凤英回顾自己在长城汽车的职场经历时，认为自己只做对了三件事：让企业做减法、让决策有共识、让执行不走样。她将三项经验复制在小鹏汽车的改革上。</span></span></p><p><span><span>据中国企业家报道，当时在长城汽车这样一家近 8 万人的大公司负责战略，王凤英只要指出一个方向，马上就有人跟上、执行，开会时说的想法，从来不需要说第二遍。</span></span></p><p><span><span>在小鹏汽车内部，王凤英同样强调执行力。她会追溯下派任务的完成度，形成结果闭环。</span></span></p><p><span><span>她会通过管理细节提升执行力。在王凤英熟悉的销售领域，她会管理到最前端的销售话术，要求以结果为导向，保留与转化率、客单价和传播量等直接业务关联的表述。</span></span></p><p><span><span><span>她还会要求产品开发速度提升至业内最高水准，按照量产前每个开发节点进行流程优化。无论是全新产品开发、中改或者年改产品，都要进行流程细化和开发提速。</span></span></span></p><p><span><span>一位接近小鹏汽车人士向界面新闻透露，王凤英亲自过目供应商管理，在采购审批的关键节点和市场营销费用上盯得很细。前小鹏汽车采购部门负责人李丰停职也与王凤英的介入有关。2023 年 10 月 11 日，李丰已被刑事拘留。</span></span></p><p><span><span>今年 1 月 1 日新车 X9 上市的表现印证了小鹏汽车整体执行力的提升。在这款车正式上市之前，展车已经</span><span>提前半个月到店并邀请意向客户试驾。其他汽车品牌通常是在新车上市前两至三天展车到位，反面例子是智界 S7，上市一个月后展车仍未铺满门店，导致预订数量减少。</span></span></p><p><span><span>很难具体衡量王凤英对小鹏汽车的重要程度，她不仅是分管具体业务的核心高管，某种程度上也是何小鹏私人顾问。</span></span></p><p><span><span>桂灵峰认为，何小鹏与王凤英恰好互补。何小鹏过度放权导致执行力不佳和管理弊端，王凤英可以通过强执行力抓回来；何小鹏汽车专业短板导致的成本经济竞争力不足，王凤英则通过成本控制能力进行加强。</span></span></p><p><span><span>在一些小鹏汽车员工看来，王凤英是何小鹏的行业导师。</span></span><span><span>经常有小鹏汽车员工看到两个人在公司食堂吃午餐，何小鹏向王凤英请教。</span></span></p><p><span><span>在 2017 年全身心投入造车之前，何小鹏没有接触过汽车领域。这让他在经营小鹏汽车时过度重视创新，忽略了制造业基本规律。</span></span></p><p><span><span>由于过度追求技术创新，不考虑用户实际需求，小鹏 G3 搭载了使用率极低的「业界首个 360°车顶相机」，后续改款车型删除了这一配置；小鹏 P5 以 15 万元级别中低端车身份搭载了全国首个城市智能驾驶辅助功能，而这一价格区间的目标消费者对于智驾功能的接受程度还相当有限。</span></span></p><p><span><span>一位接近小鹏汽车的咨询公司高层告诉界面新闻，何小鹏早期甚至不相信市场调研，在他看来用户的意见没有价值。</span></span></p><p><span><span>王凤英则对调研数据和用户需求非常敏感。她曾基于市场反馈与长城汽车董事长魏建军据理力争，以改变一款车型的研发方向。</span></span></p><p><span><span>这一点在小鹏 G6 的定价上集中体现。</span><span>这款产品在 2022 年时还被称作 G7，定价区间在 28 万至 35 万元之间。王凤英考虑到行业价格战竞争激烈以及车型尺寸，主张将车型名字改为 G6，并下调起售价至 20.99 万元。</span></span></p><p><span><span>王凤英在一定程度上改变了这款内部不被看好车型的命运，也推动小鹏汽车迈出了向上的第一步。</span></span></p><p><span><span>奥纬咨询董事合伙人张君毅接受界面新闻采访指出，小鹏汽车想要成为一家可以长期经营的汽车公司，产品、技术、制造等各方面的短板依然需要补齐。王凤英擅长营销，但她需要更多人协助完成生产制造和供应链端的变革。这需要一个强有力的体系和高层团队建立。</span></span></p><p><span><strong>何小鹏在进一步配合王凤英进行中高层人员改组调整。</strong></span><span><span>小鹏汽车原有的 12 位核心高管只剩下 2 位，联合创始人夏珩和何涛在内部也已边缘化。</span></span><span><span>今年 1 月在王凤英主导下，小鹏汽车再度进行大规模人事调整，涉及板块包括</span><span>生产制造、产品规划、人力资源、数据智能和市场营销等。</span></span></p><p><span><span>其中，前长城汽车制造总经理张利加入并接手小鹏汽车生产制造，接替原制造副总裁肖斌；前里斯战略咨询高级顾问江子杨加入并接手负责产品规划，接替原负责人吴蒙。两人都曾与王凤英长期共事。</span></span></p><p><span><span>过去一年，王凤英着重在短期可以见效的业务变革上，</span><span>小鹏汽车以较快的速度走出了低谷，连续 11 个月实现销量正增长。</span><span>更关键的是，这家公司已经形成以何小鹏和王凤英组成的双核心管理架构，开始走上正轨。</span></span></p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240124/170610510363788700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>但横向对比，王凤英加入小鹏的一年没能让这家公司实现销量飞跃。2023 年小鹏汽车共交付 14 万辆，同比微增 2 万辆，依旧位居新势力年销第四位。</span></span></p><p><span><span>小鹏汽车所处的 20 万元产品价格段正迎来更多的竞争对手。背靠大集团的极氪、智己和跨界造车的华为、小米相继推出高配置产品，并不惜放弃短期利润换取市场份额。</span><span>受到竞品冲击，当前小鹏 G6 的销量走势出现疲软。</span></span></p><p><span><span>「小鹏汽车是以低价方式来获取市场优势，竞争加剧将分化小鹏的潜在用户，同时也增加了资金压力。」中国汽车流通协会专家委员会专家委员李颜伟向界面新闻表示。</span></span></p><p><span><span>接近小鹏汽车高层的内部人士告诉界面新闻，王凤英成本管控能力和丰富行业经验已经得到内部认可，但对她体系化建设团队的能力仍有顾虑，</span><span>更深层次的品牌管理、企业文化和内部价值观统一也还需要时间。</span></span></p><p><span>可以确定的是，王凤英在小鹏汽车的影响力已经超出她的直接管理半径，她对何小鹏的影响力、后者对她的支持及信任都带来潜移默化的转变。王凤英的管理风格和标准也在传导。</span></p><p><span>何小鹏本人、股东或对公司发展抱有期待的普通员工，愿意对王凤英带来的变化持乐观态度。她带来的改变令小鹏汽车从创业公司向成熟公司转变。</span></p><p><span>王凤英已经在长城汽车实现了职业经理人的最高成就，加入小鹏可能是她最后一次执掌汽车公司。暂时她的很多工作是隐性和向内的，外界不太容易感知。当她重新出现在发布会上或媒体视线那一刻，意味着小鹏汽车的改革已初见成效并进入下一阶段。</span></p>
                                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 04:33:13 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10705341.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10705341.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[周姝祺]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[商写服务方兴未艾，现代物业企业应必备哪些技能？]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<p>事实上，产业兴起方兴未艾，行业内的头部玩家已激战正酣。在业内人士看来，商服面向企业端的能力延展，是物业企业的机遇，更是一项对旧有能力的挑战。满足企业真实需求近年来，以 IFM 为代表的商写服务市场规模正在快速成长，成为企业业务突破的重要增长极。事实上，产业兴起方兴未艾，行业内的头部玩家已激战正酣。在业内人士看来，商服面向企业端的能力延展，是物业企业的机遇，更是一项对旧有能力的挑战。满足企业真实需求近年来，以 IFM 为代表的商写服务市场规模正在快速成长，成为企业业务突破的重要增长极。</p><p><span><span>当发展的指针摆向高质量发展，如何体现「高质」即成为各个行业企业需要思考的核心问题。</span></span></p><p><span><span>如同能源科技、</span></span><span><span>OpenAI</span></span><span><span>等宏大敍事，对应着这个划时代课题下的</span></span><span><span>A</span></span><span><span>面，企业对「人与空间」的思考，构成了温情</span></span><span><span>B</span></span><span><span>面，代表着从内部激活发展动能的另一种思路。</span></span></p><p><span><span>根据</span></span><span><span>CBRE</span></span><span><span>世邦魏理仕的研究报告，中国员工在疫情爆发后，对于工作环境质量的重视程度排名全球首位，达到</span></span><span><span>83%</span></span><span><span>。新的习惯、需求对服务与空间提出新的要求，特别是对于当下很多新兴产业企业来说，在高素质员工集中的办公环境、园区中，提升服务质量、工作环境质量的需求更加迫切。</span></span></p><p><img alt="" class="s5" height="276" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240125/170613140187747000_a700xH.jpeg" width="415" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>高质量的商写服务应运而起，并在</span></span><span><span>2</span></span><span><span>023</span></span><span><span>年</span></span><span><span>受需求引爆成为了一个炙手可热的产业。近日国家发改委发布的《产业结构调整指导目录（</span></span><span><span>2024</span></span><span><span>年本）》中，以办公楼、写字楼、学校、医院、场馆、酒店、产业园区、商业综合体等场景构成的非住宅物业管理，被摆在与住宅物</span></span><span><span>业</span></span><span><span>管理并列的位置，并被纳入到「鼓励类</span></span><span><span>-</span></span><span><span>商务服务业」之中。</span></span></p><p><span><span>事实上，产业兴起方兴未艾，行业内的头部玩家已激战正酣。</span></span><span><span>2023</span></span><span><span>年，龙湖智创生活继续着眼于商服领域发力并颇有建树，与京东、阿里、华为等大厂加深合作，同时亦入驻服务于政府机关、金融机构，持续扩大商服业务半径。</span></span></p><figure class="content-img-focus s6"><img alt="" height="233" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240125/17061314366424400_a700xH.jpeg" width="414" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>京东西南总部-由龙湖智创生活提供服务</figcaption></figure><p>在业内人士看来，商服面向企业端的能力延展，是物业企业的机遇，更是一项对旧有能力的挑战。可以看到，作为商写领域崛起的头部玩家之一，龙湖智创生活在过去一年亦不乏音量与探索。例如，以《非住业态服务标准白皮书》在行业内「发声」，以数字科技持续投入力求迭新，以及努力打破空间壁垒，将成熟品牌 IP 珑运会引入到商服空间。</p><p><span><span>通过不断实践的路径探索，龙湖智创生活推动高品质物业管理跃升至更高能级，在挖掘、满足更多「人」与「空间」需求的过程中，走出一条高质量发展的路径。</span></span></p><p><strong><span>满足企业真实需求</span></strong></p><p><span><span>近年来，以</span></span><span><span>I</span></span><span><span>FM</span></span><span><span>为代表的商写服务市场规模正在快速成长，</span></span><span><span>成为企业业务突破的重要增长极。</span></span></p><p><span><span>根据</span></span><span><span>Global Info Research</span></span><span><span>发布的《</span></span><span><span>2021</span></span><span><span>年全球综合设施管理（</span></span><span><span>IFM</span></span><span><span>）行业调研及趋势分析报告》，</span></span><span><span>2020</span></span><span><span>年全球</span></span><span><span>IFM</span></span><span><span>收入约</span></span><span><span>159.9</span></span><span><span>亿美元，预计</span></span><span><span>2026</span></span><span><span>年达到</span></span><span><span>204.7</span></span><span><span>亿美元。在</span></span><span><span>20</span></span><span><span>21</span></span><span><span>年至</span></span><span><span>2026</span></span><span><span>年期间，市场规模的年复合增长率达到了</span></span><span><span>6.4%</span></span><span><span>。</span></span></p><p><span><span>物业行业内，龙湖智创生活是较早进入商服领域的玩家之一。目前，龙湖智创生活的能力面板除基础物管服务外，亦包含礼宾接待、活动策划、行政采买、企业搬迁、团餐、空间改造、工程咨询等多元化定制服务，并已签约服务华为、阿里、网易、京东、小米、字节跳动、<span><span><span>滴滴</span></span></span>等知名企业。</span></span></p><figure class="content-img-focus s8"><img alt="" height="166" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240125/17061315063253200_a700xH.jpeg" width="414" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>小米科技园-由龙湖智创生活提供服务</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240125/170613161611922700_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>为企业提供团餐服务</figcaption></figure><p>相比较而言，商写空间的门槛更高于住宅社区，涉及的服务品项也更加多元。如今，越来越多的企业管理者意识到，一个合格「管家」的重要性——他们既可以考虑到行政的效率，又要兼顾到企业运营成本，甚至能够顾及到企业文化的建立，使员工满意度已经成为企业的核心竞争力。</p><p><span><span>商写</span></span><span><span>服务的</span></span><span><span>起点</span></span><span><span>即是企业</span></span><span><span>的真实需求。在龙湖智创生活看来，「</span></span><span><span>关注走进写字楼的每一个员工</span></span><span><span>，去了解员工的想法，进而了解企业管理的痛点。」</span></span><span><span>&nbsp;</span></span><span><span>尽管服务的对象已过渡到了企业这种大的单元，龙湖智创生活依然从小的单元着手，将放大每一个触点的价值，最终传递出一个整体的服务体验。</span></span></p><p><span><span>于是，在全国龙湖智创生活服务企业的门口，出现了一幕幕这样的故事：深夜，物业方的安保人员护送女性员工至地铁站或打车的上车点、下雨天为忘带伞的员工撑伞、早晚高峰期道路交通指引、整理路边共享单车方便员工使用</span></span><span><span>......</span></span><span><span>这些看起来微小却能带给人温暖的小事，都是龙湖智创生活在服务过程中关注的重点。</span></span></p><p><img alt="" class="s5" height="276" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240125/170613165849345300_a700xH.jpeg" width="415" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>在</span></span><span><span>2</span></span><span><span>023</span></span><span><span>年</span></span><span><span>，龙湖智创生活帮助客户解决更多其核心业务以外的各类问题，如餐饮、班车、技术维护，甚至是品牌服务、账户托管等，同时，也将</span></span><span><span>IP</span></span><span><span>活动珑运会搬进了龙湖服务的商业写字楼、企业总部之中。办公楼里的「村</span></span><span><span>BA</span></span><span><span>」、办公椅竞速</span></span><span><span>等丰富多彩的趣味运动竞赛，大大提升了员工的企业认同感与集体荣誉感。</span></span></p><p><span><span>有业内专家表示，</span></span><span><span>随着商业地产竞争愈发激烈，对运营管理能力提出更高要求，</span></span><span><span>未来这种商管的深度化、专业化趋势将会进一步加深。</span></span></p><p><strong><span>数字化赋能运营新场景</span></strong></p><p><span><span>对于当前商管服务同质化、管理低效等突出问题，科技赋能成为创新服务的主要突破口。甚至可以说，数字化技术在物业管理中的应用已经成为行业不可或缺的一部分，它不仅提高了效率，提供了更好的客户体验，有助于可持续发展，更是为物业管理行业带来了高水平的发展与增长。</span></span></p><p><span><span>可以想象，在一栋复杂的建筑里，寻找某一条管线，完成巡检或者抢修，是一道怎样的难题，但这却是物业管理人员的日常工作。事实上，在一座</span></span><span><span>10</span></span><span><span>万方的商写空间里，仅登记设备设施位置、制作台账，便需要耗费数百个工时的人力成本与时间成本。</span></span></p><p><span><span>科技的价值，即是颠覆这部分服务的效率与成本。</span></span></p><p><span><span>以龙湖智创生活自主研发的「苍鸾」智慧楼宇平台系统，已经在龙湖自建的项目中投入使用，接入设备</span></span><span><span>92</span></span><span><span>万</span></span><span><span>+</span></span><span><span>。在龙湖的数字科技体系下，强大的数字中枢成为了提效大战的指挥部，通过对设备植入标准化运行策略，实现对集成楼宇设备自动化、消防系统、安防系统、工单</span></span><span><span>系统与品质巡检的线上化精细化管理，对设施设备实现</span></span><span><span>7*24</span></span><span><span>小时全年不间断远程监控和不断迭代分析管理数据，调整运行策略。</span></span></p><figure class="content-img-focus s5"><img alt="" height="276" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240125/17061316907781100_a700xH.jpeg" width="415" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>员工在移动端接收工单</figcaption></figure><p>同样以十万平米商写项目为例，据龙湖智创生活数据显示，通过有效的数字化能力，可实现降低 30%-40% 人力成本、人均管理面积提升 2.3 倍，对比同行业同业态项目平均节能减排 15%，故障隐患发现时间缩短至 10 秒，安全应急响应速度提升 80%，降低设施设备 30% 的运维与更换成本。</p><p><span><span>事实上，龙湖智创生活在空间内加入智慧化的元素不止于此。据悉，通过全业务场景的</span></span><span><span>AI</span></span><span><span>能力，监控品质管理、安全防范、节能管理、</span></span><span><span>人员管理</span></span><span><span>5</span></span><span><span>大领域，智能识别环境品质，周界入侵、人员缺岗等</span></span><span><span>16</span></span><span><span>类情况。</span></span></p><p><img alt="" class="s5" height="276" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240125/170613173352102200_a700xH.jpeg" width="415" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>通过智能摄像头、智能手环、智能机器人的规则导入，发现异常后及时自动推送告警信。</span></span></p><p><span><span>可以说，智慧化系统的落地，将商写领域传统的能源、成本等管控以及服务质量上升到一个新的维度。</span></span></p><p><strong><span>迭代的标准化与定制化服务</span></strong></p><p><span><span>经过持续优化与迭代，在</span></span><span><span>2</span></span><span><span>023</span></span><span><span>年</span></span><span><span>，龙湖智创生活发布了最新一版《非住业态服务标准白皮</span></span><span><span>书》。</span></span></p><p><span><span>于龙湖内部，《白皮书》是龙湖助力服务流程的优化并指导全国项目服务标准的落地，同时帮助客户科学的分配人力、物耗、能耗，进而精进管理能力。于行业，则是一次龙</span></span><span><span>湖智创生活关于</span></span><span><span>服务标准的</span></span><span><span>「</span></span><span><span>开源</span></span><span><span>」。</span></span></p><p><span><span>在这本「物业宝书」中，小到一杯茶的水温、水量的控制与上茶的顺序、续水间隔，各式材质石面对应的清洁药剂与</span></span><span><span>毛巾分类</span></span><span><span>；</span></span><span><span>大到全年四季不同场景的设施设备运行策略，包括暖通空调系统、照明系统、电梯等运行策略，都有着明确的要求。</span></span></p><p><img alt="" class="s5" height="276" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240125/17061317519103400_a700xH.jpeg" width="415" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>以《白皮书》的标准为尺，让</span></span><span><span>金融机构等服务高颗粒度的场景</span></span><span><span>，</span></span><span><span>依然</span></span><span><span>有据可依。截至</span></span><span><span>2</span></span><span><span>023</span></span><span><span>年末</span></span><span><span>，龙湖智创生活已服务中国建设银行、中国银行、招商银行、中信银行等</span></span><span><span>10</span></span><span><span>余家银行的区域总部及数百个银行营业网点。</span></span></p><p><span><span>随着服务规模、场景不断扩大，龙湖智创生活亦愈发了解客户在实际管理过程中的痛点，也</span></span><span><span>可以嫁接不同空间的需求，实现了资源的定制化跨界联结。例如，基于在住宅领域的优势，龙湖智创生活将蔚来汽车的品牌活动带进了社区，为龙湖的业主定制专属的体验活动，促成品效双收。</span></span></p><p><span><span>从服务后端的生产制造，到协助品牌方的前端销售，龙湖将服务升级成更高阶的全链运营。而这也无疑是龙湖智创生活在</span></span><span><span>2023</span></span><span><span>年成功牵手新能源汽车领导者比亚迪，服务城市包含深圳、贵州、南宁，并将服务渗透到了智能汽车零部件的产业园区，以及保时捷、奔驰等高端汽车品牌的门店</span></span><span><span>，背后的核心逻辑之一。</span></span></p><p><span><span>在过去一年中，龙湖智创生活荣获了全国多个奖项，更成功入选全球高端酒店、物业和服务企业组成的跨界联盟——金钥匙联盟。</span></span></p><p><span><span>随着当前的竞争逐渐步入存量，从服务的存续和数量，向服务质量过渡，这关系到物业企业的未来发展，服务力的竞争就是客户体验的竞争，只因物业服务的不止是空间，更是身处其中的每个个体。</span></span></p><p><span><span>同时，随着龙湖智创生活这样的头部物业企业的个性服务与科技投入得到了越来越多的认可，一个新的物种也在竞争中诞生并成长。</span></span></p>
                                                    <!-- 来源 --> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 03:19:22 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10724334.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10724334.html</link>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[马云取代软银成阿里最大股东意味着什么？]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="摄影：匡达" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240124/17060908223447500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>他的一系列举动或在回应去年抛售阿里股票的传言。他的一系列举动或在回应去年抛售阿里股票的传言。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">程璐</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">宋佳楠</span></p></blockquote><p>阿里最大股东换人了。</p><p>1 月 24 日，据《南华早报》援引知情人士消息称，退休后的阿里巴巴创始人马云在去年第四季度购买了约 5000 万美元阿里巴巴股票，使其持股比例超过了 2021 年底报告的 4.3%，成为最大的单一股东。</p><p>界面新闻就此向阿里方面求证，对方不予置评。</p><p>但在昨日，阿里官方确认了<span>马云、蔡崇信近期大幅增持阿里股票的消息。</span>美国证监会网站一份文件显示，阿里现任董事长蔡崇信通过其家族基金 Blue Pool 增持了价值 1.5 亿美金的阿里股票。一系列举动或在回应去年马云抛售阿里股票的传言。</p><p><span>受增持消息影响，</span><span><span>1</span></span><span>月</span><span><span>23</span></span><span>日阿里美股大涨</span><span><span>6.8%</span></span><span>，今</span><span>日其港股股价也涨超</span><span><span>6.5%</span></span><span>。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240124/17060908223447500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>截至去年 7 月，</span>软银对阿里的持股比例还在 13.9%，为公司最大股东，但失去了阿里董事会席位。据双方协议约定，软银对阿里的董事提名权和投票安排实际已经终止。当时蔡崇信持股 1.4%，马云的持股数字则自 2020 年低于 5% 后未再做披露。</p><p>近两年来，孙正义为了扭转软银投资困局，已持续通过远期合约削减了对阿里的持股比例，将股份变现。</p><p>去年年初，美国证监会的一份文件显示，软银出售了价值约 72 亿美元的阿里股票，使其在阿里的股份降至仅 3.8%。这些合约并不等于正式出售股票，但由于软银提前结算这些合约，意味着放弃了保留股份的选择权。</p><p>据媒体报道，马云在去年 5 月时曾取代软银成为阿里最大股东，彼时软银的持股比例已降至 0.5% 不到。</p><p>自马云在 2019 年教师节那天卸任阿里董事局主席后，便鲜少出现在公众面前。直到去年，他的相关消息开始变多，业内普遍认为，阿里采取的一系列组织大变革背后有其意志所在。</p><p>马云对阿里的掌控变强，也反映出竞争对手拼多多带来的巨大压力。针对这家擅长以超低价产品争抢用户的公司，马云曾在内网罕见回应了其市值暴涨，并称「<span>坚信阿里会变，阿里会改」。</span>目前阿里各个业务线的调整仍在持续。</p><p>过去一年，阿里成为回购力度最大的中国互联网公司，以 95 亿美元回购了总计 8.979 亿股普通股。此次马云站稳单一大股东位置，在提振市场信心的同时，也表明其在决策层中仍将扮演重要角色。</p>
                                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 10:14:21 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10721986.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10721986.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[程璐 CL]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[证监会回应股市波动：只有广大投资者有实实在在获得感，资本市场平稳健康发展才能有牢固根基]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="来源：图虫创意" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240124/170608152877399000_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>「上市公司要牢固树立回报股东意识，没有合理的回报就不是合格的上市公司。」「上市公司要牢固树立回报股东意识，没有合理的回报就不是合格的上市公司。」</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">陈靖</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>今年以来，受内外部多重因素影响，我国资本市场波动加大，市场稳定运行面临新的挑战。1 月 24 日，围绕近期资本市场热点，中国证监会副主席王建军接受媒体采访并作出相关回应。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><h4><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><strong>保护中小投资者合法权益</strong></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></h4><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>就近期股市出现波动，投资者对于资本市场「重融资轻投资」的争论较多。王建军表示，「这段时间以来，资本市场震荡走弱、波动加大，不少投资者深感忧虑，提出意见建议，我们认真倾听，感同身受。只有广大投资者有实实在在的获得感，资本市场平稳健康发展才能有牢固的根基，从而真正实现稳市场、稳信心。」</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>他表示，保护投资者特别是中小投资者的合法权益是证监会的法定职责，也是我们工作的重中之重，是监管工作政治性、人民性的直接体现。目前，我国股市有 2.2 亿投资者，基金投资者更多，这是我国资本市场最大的市情，也是我们巨大的优势。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>从历史看，我国资本市场建立之初，广大中小投资者就是最主要的参与者。可以说，没有亿万中小投资者的积极参与，就没有资本市场 30 多年的发展，他们是市场的功臣。保护好广大投资者是我们巨大的责任。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240124/170608152877399000.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>从现实看，股市已经成为居民配置资产的重要渠道，市场波动直接关系老百姓的「钱袋子」。相比机构投资者，个人投资者尤其是中小投资者，在信息、资金、工具运用等方面存在劣势，更容易受到财务造假、欺诈发行、操纵市场等违法违规行为的侵害。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>这要求我们牢固树立以投资者为本的理念，始终把保护投资者特别是中小投资者合法权益作为工作的重中之重。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>市场投资和融资是一体两面。我们将更加突出以投资者为本，本就是根，根深才能木茂。只有把投资者保护好了，市场繁荣发展才有根基。我们将把这一理念贯穿到市场制度设计、监管执法各方面全流程，加快完善投资者保护的制度机制，全力营造公开公平公正的市场秩序和法治环境，让投资者切实感受到市场的公平正义。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><h4><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>制度机制体现投资者优先</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></h4><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>王建军表示，建设以投资者为本的资本市场，要在制度机制设计上更加体现投资者优先，让广大投资者有回报、有获得感。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>上市公司要牢固树立回报股东意识，没有合理的回报就不是合格的上市公司。投资者买股票是要回报的，股市的长期回报要能高于存款、债券的收益，才是更加可持续的。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>进一步完善上市公司质量评价标准，突出回报要求，大力推进上市公司通过回购注销、加大分红等方式，更好回报投资者。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>支持上市公司注入优质资产、市场化并购重组，激发经营活力。巩固深化常态化退市机制，对重大违法和没有投资价值的公司「应退尽退」，加速优胜劣汰。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>健全保荐机构评价机制，突出对其保荐公司的质量考核特别是对投资者回报的考核，不能把没有长期回报的公司带到市场上来。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>完善基金产品注册、投研能力评价等制度安排，引导投资机构转变「重销售轻服务」的观念，增强专业管理能力，加大产品和服务创新，更好满足投资者财富管理需求。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><h4><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>落实好金融监管要「长牙带刺」</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></h4><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>王建军表示，全面评估发行定价、询价等机制，支持更多投资者参与，增强投资者获得感。把公平性放在更加突出位置，健全适合国情市情的量化交易监管制度，优化完善减持、融券、转融通等制度规则。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>上市公司是我国经济的骨干力量，目前总体情况是好的。但有的上市公司诚信意识不强，上市目的不纯，缺乏公众公司姓「公」的基本认知，侵害投资者利益的事时有发生，严重影响投资者信心。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>证监会将坚守监管主责主业，落实好金融监管要「长牙带刺」、有棱有角的要求，加快完善更加严格的资本市场监管执法体系，增强监管穿透力。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>进一步健全资本市场防假打假制度机制，保持「零容忍」高压态势。对于欺诈发行等严重损害投资者利益的违法行为，坚决重拳打击，让其「倾家荡产、牢底坐穿」。对参与造假的中介机构一体追责，让其痛到不敢再为。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p>
                                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 07:54:10 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10721140.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10721140.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[陈靖 CJ]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[全球首只！恒生 A 股专精特新 50 指数亮相，囊括 10 只北交所股票]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240123/170601846662929500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>该指数中行业比重最高的四大板块分别为工业工程、原材料、药品及生物科技和半导体。该指数中行业比重最高的四大板块分别为工业工程、原材料、药品及生物科技和半导体。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘晨光</span></p></blockquote><p>1<span>月</span>22<span>日，香港恒生指数公司推出恒生</span>A<span>股专精特新</span>50<span>指数，这是全球首只由境外指数公司将北交所上市证券纳入成份股的指数。</span></p><p><span>香港恒生指数公司表示，全新的恒生</span>A<span>股专精特新</span>50<span>指数全面覆盖内地证券交易所股票，进一步丰富了恒生指数公司为全球机构投资者提供的全方位中国指数解决方案，巩固公司作为连接离岸投资者与内地市场的桥梁作用。</span></p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240123/170601811812441800_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>公开资料显示，恒生指数公司负责编制及管理恒生指数系列，主要涵盖在中国香港与中国内地上市的股票，当中包括恒生指数、恒生中国企业指数、恒生科技指数，以及沪深港通、大湾区、可持续发展与各类型行业指数等。截至</span>2023<span>年底，被动式追踪恒生指数系列的产品资产管理总值约为</span>658<span>亿美元。</span></p><p><span>恒生指数公司多年来致力连接内地市场，分别与上海证券交易所及深圳证券交易所合</span><span>作，早前更成为首家境外指数公司获授权使用北交所行情数据服务。</span><span>随着国家大力支持科技创新及推动「专精特新」企业发展，北交所作为支持创新型中小企业发展的角色将随该类企业的快速发展而进一</span><span>步增强。</span></p><p><span>据了解，恒生</span>A<span>股专精特新</span>50<span>指数反映于内地所有证券交易所包括北交所上市的专精特新「小巨人」企业的表现，而「小巨人」企业则是众多专精特新中小企业中的佼佼者。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240123/170601846662929500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>截至今年</span>1<span>月</span>12<span>日，该指数中行业比重最高的四大板块分别为工业工程（</span>25.5%<span>）、原材</span><span>料（</span>19.7%<span>）、药品及生物科技（</span>18.4%<span>）和半导体（</span>17.5%<span>）。</span><span>该指数成份股中有</span>10<span>只为北交所上市证券，涵盖先进制造业及战略性新兴产业。</span></p><p><span>从指数制定的标准上来看，入选公司上市时间要至少</span>6<span>个月。</span><span>每个市场板块市值排名</span>(<span>板块市值排名</span>)<span>最高的首</span>10<span>只合资格股份入选为成份股；如某市场板块合资格股份不足</span>10<span>只则全部入选，然后由其他板块市值排名</span>12<span>名或以上的合资格股份按照市值排名入选，直至成份股总数目达到</span>50<span>。指数比重调整周期为一个季度。指数基值为</span>3000<span>。</span></p><p><span>恒生指数公司指数总监黄伟雄表示：「专精特新企业在助力内地成为创新市场方面发挥着愈加重要的作用。今次推出的恒生</span>A<span>股专精特新</span>50<span>指数纳入了北交所的创新企业，为投资者投资中国</span>A<span>股提供更丰富的选择，进一步巩固我们连接国际投资者与内地市场的桥梁角色。凭借对内地市场的深入了解，</span><span>将继续提供丰富和多样化的中国指数解决方案，助全球投资者把握内地市场机遇。」</span></p><p><span>界面新闻记者注意到，去年</span>11<span>月</span>29<span>日，恒生指数公司表示，将成为首家把北交所上市证券纳入旗下相关指数选股范畴的境外指数公司。</span></p><p><span>彼时，恒生指数公司董事长李文龙表示：「将北交所的上市证券纳入相关指数选股范畴后，恒生指数公司将成为首家全面覆盖内地上市证券的境外指数公司，这有助于资金配置于北交所上市的优质企业。」</span></p>
                                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 01:18:35 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10717231.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10717231.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[刘晨光 LCG]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                        </channel>
                                    </rss>
