<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[商业_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/2.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/2" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[商业_界面新闻 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Mon, 13 Nov 2023 04:51:18 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[传李佳琦双 11 收入超 250 亿，美 ONE 回应：数据纯属捏造，严重不实传言产生的背后，是用户越难越被打动时，各家平台都要使出浑身解数，以夺得更多竞争优势。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>界面新闻记者 | 程璐</p></blockquote><p>11 月 13 日消息，今日早间「李佳琦双 11 收入超 250 亿」登顶微博热搜第一，引发外界热议。截至发稿，相关话题阅读量已经超 3.4 亿。有媒体报道称，据李佳琦团队统计数据，根据李佳琦直播间的销量及售价测算，今年双 11 期间，李佳琦总收入保守估计超 250 亿元。</p><p>对此，李佳琦所在公司美 ONE 向界面新闻回应称，「数据纯属捏造，严重不实，双 11 收货及数据统计远未结束，且李佳琦直播间从未公布过 GMV 数据，所谓的 250 亿收入纯属无稽之谈。」</p><p>今年一个整体趋势是，<span>各大电商平台都没有公布双 11 的 GMV（商品成交总额）战绩，不再强调增长，取而代之的是精细化运营的结果。</span></p><p>而就在今年双 11 预售开启前，李佳琦先后经历了关于花西子眉笔的不当言论、底价协议、涉嫌垄断等一系列负面事件，促使外界的舆论风向逐渐演变成一场针对李佳琦的口水战。</p><p>表面上看，李佳琦的种种遭遇反映出头部主播、电商平台与商家之间的冲突矛盾彻底激化，并被摆上台前，但更本质的问题在于，当消费情绪不够积极、用户越难越被打动时，各家平台都要使出浑身解数，以夺得更多竞争优势。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/vcg/20230915/1694755636865.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>京东就在今年双 11 中收获了不错的流量红利。截至 11 月 11 日晚间 23 点 59 分，京东采销直播的总观看人数已突破 3.8 亿。京东零售 CEO 辛利军曾在双 11 当天再次指责头部主播现象，称一些头部主播佣金达到令人惊讶的 20% 以上，而许多企业利润也就 5% 左右。「行业里面出现一个奇怪的现象，原来是一个工厂养一万个人，现在是 1 万个工厂养一个头部主播。」他表示。</p><p>事实上，主播「去头部化」已经是淘宝平台的一个主流趋势。双 11 战报显示，今年淘宝直播共有 58 个破亿直播间，其中共有 38 个破亿的是店播而非达人直播间，数量超过整体直播间数的一半以上。这也意味着，淘宝直播不再仅仅是「超头」的天下。</p><p>此外，淘宝直播也在鼓励更多新咖主播入驻，试图打造平台生态繁荣，例如「交个朋友」、东方甄选、遥望科技先后入淘。在对未来直播电商行业的形势判断上，淘宝直播事业部总经理程道放近日对媒体表示，直播电商这一形态成立了 6 年，但真正爆发是在 2020 年以后的近 3 年。这三年里流量、资本轮番进场，诞生了造富神话的同时也出现了很多质量及口碑问题。</p><p>「直播电商进入了中间往后的阶段。大家已经认知了直播，见惯了剧情、演绎、套路，现在直播电商在回归‘电商’本质。货品、价格力、服务好不好，商家主播的专业属性将会体现出来。」程道放说。</p><p>不过从带货实力上看，李佳琦仍然稳居头部地位。有媒体根据每个商品页面的售价和销量数据进行了初步统计，今年双 11 预售首日，李佳琦当场直播的 GMV 约为 95 亿元，相比去年同期缩水一半，但仍超过其他头部主播水平，例如辛巴同日双 11 战绩在 10 亿元，「疯狂的小杨哥」则在 1 亿元左右。</p><p>「李佳琦」之所以成为贯穿今年双 11 的热点话题，实质在于外界不满直播电商链条中的利益分配，更不满时代造就的李佳琦金字塔尖的地位与令人艳羡的资源结果。哪里有利益，哪里就有「战争」。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 04:14:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10381044.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10381044.html</link>
            <author>
                <![CDATA[程璐 CL]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[网传常州「厂二代」被约谈后坠楼身亡：成长顺风顺水，公司营收在其接任后翻番常州市委市政府正在组织有关部门依法开展调查，纪检监察机关正在深入核查相关案件办...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">庄键</span></p></blockquote><p><span>11 月 10 日上午，44 岁的董事长及法定代表人承勇出现在</span>常州市华立液压润滑设备有限公司（下称常州华立）的厂区内，正巧见到了前来调查取证的政府官员，他上前告诉对方，<span>自己真的没有行贿，</span>副区长杨康成<span>并没有把 800 万元存在</span>公司。</p><p>熟悉承勇的人注意到，董事长当天的情绪似乎和平时有所不同，心情显得颇为沉重。此前，承勇已被连续约谈了两晚。但并没有人会料想到，他即将采取的过激行动。</p><p>11 月 12 日深夜，常州广播电视台公众号「中吴网」发布情况通报称，近日网传常州华立法定代表人因被约谈后坠楼身亡，常州市委市政府高度重视，正在组织有关部门依法开展调查，纪检监察机关正在深入核查相关案件办理情况，坚持实事求是、依规依纪依法的原则认真处置。</p><p>常州华立的管理层人士王亮（化名）告诉界面新闻，承勇在约谈期间被告知，杨康成将 800 万元存放在常州华立收取利息，因此要求企业上交这笔款项。承勇以为交了钱便可以了事，于是签字承认，但此后被指称还存在其他问题。</p><p>杨康成原为常州市天宁区人民政府党组成员、副区长，今年 6 月因涉嫌严重违纪违法，接受常州市纪委监委纪律审查和监察调查。杨康成此前在郑陆镇、天宁区等多级政府部门任职，天宁区郑陆镇正是常州华立公司总部所在地。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231113/169983030536533300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在王亮看来，常州华立目前的日常经营<span>并不需要与政府部门有太多业务往来。</span></p><p><span>承勇出事当天的下午，其父亲承洪宇就从海南赶回常州，处理包括与当地政府部门交涉在内的后续事宜。</span>承洪宇数年前就已退居二线，将常州华立交由「厂二代」承勇打理。但因为这起意外事件，<span>75</span>岁的他不得不再次走向前<span>台。</span></p><p>常州华立的前身是当地的一家农用机械厂，上世纪 80 年代中期，由集体企业转制度而来，当时担任厂长的承洪宇牵头转制工作。最初公司股东有数百人，目前常州华立的注册股东共有 19 位，承勇为公司第一大股东，直接持有 29.76% 的股权。</p><p><span>转制完成后，常州华立的业务转向液压润滑行业，为石化</span>、冶金企业的大型设备提供润滑油自动供油系统，公司起初是生产配套零件，逐步演变为整机制造。</p><p>2001 年前后，从苏州大学机械设计专业毕业的承勇入职<span>常州华立</span>。他最初是在生产车间实习，随后调往技术中心从事设计岗，此后数年，还在公司采购和营销部门任职。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231113/169983036026424400_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">承勇（左二），图片来源：常州华立</figcaption></figure><p>承勇在营销部门期间，承洪宇成立了国际贸易部，交由儿子负责，还特地为这个部门招了六七个懂外语的员工。原本只经营国内业务的<span>常州华立，由此</span>开始拓展国外市场。</p><p>2010 年，在经历公司主要部门的轮岗后，承勇被任命为<span>常州华立的总经理，成为仅次于董事长</span>承洪宇的公司二把手。</p><p>此后几年，承洪宇逐步放手将企业交由承勇管理，只是挂名董事长一职。2018 年，承勇正式担任常州华立的董事长和法定代表人，承洪宇开始远离公司的日常经营，偶尔才会来厂区。</p><p>承勇管理下的常州华立，依靠着国际业务的拓展，将年销售收入提高到 4 亿元以上，相较于父亲任内的营收规模翻了一番。多家世界 500 强公司成为了常州华立的客户，甚至将公司作为独家供应商，海外业务因此为常州华立贡献了超过半数的营收。</p><p>常州华立主打高端产品，相较于竞争对手，其在产品配置等方面的标准更高。根据公司官网发布的信息，2021 年，常州华立的<span>润</span>滑油站产品在国内市场占有率为 14.97%，连续十余年蝉联国内首位。同一年，常州华立还入选了工信部发布的第三批专精特新「小巨人」企业名单。</p><p><span>在王亮看来，这些成绩与</span>承勇关系密切，这位「厂二代」把主要精力都花在了公司经营上，而且业务能力相当强。常州华立的上班时间是每天早上 8 点，习惯早起的承勇通常<span>7</span>点半前就会到厂。</p><p>几乎每天，承勇都会去工厂的生产一线巡查，有时候是一个人去，有时候则是叫上几位公司的管理层。在现场发现问题后，他会拍下照片，发布在公司高管群内，并要求下属马上整改，整改好的情况也要及时反馈到群里。</p><p><span>工厂制定了许多与个人绩效挂钩的奖惩制度，以此调动员工的积极性。这些制度始自</span><span>承洪宇任内，</span>承勇每年都会对此完善修订。</p><p>「他是一丝不苟的那种人，严格的不得了，都要按照规范去做，他做的事情就是要做到完美。」王亮形容称。</p><p>对于公司下属十几个部门的半年度及年度总结，承勇都会亲自过目，指出其中的问题，并且要求下属修改到他满意为止，甚至有的报告需要为此修改五六次。</p><p><span>王亮</span>在<span>向</span>承勇汇报工作时，也会被提及各种改进要求，尽管王亮是比承勇年长十多岁的公司元老，他初次见到承勇时，后者还是一位小学生。</p><p>在<span>他看来，这一点也许继承自承洪宇。某种</span>程度上，承勇比起父亲更为严苛。「大老板（<span>承洪宇）</span>只看结果，过程他不管，承勇不只看结果，过程也管。」<span>王亮</span>向界面新闻称。</p><p>多位与两人有过交往的人看来，承洪宇对于承勇也同样要求严格。有一次，承勇在工作上的事情做得不到位，就被他父亲训斥说，如果你做的不行，我就从外面聘请总经理。</p><p>儿子这次出事后，承洪宇也对相熟的人提及，承勇一直是顺风顺水的，没有经历过大风大浪。作为父亲的他甚至有些自责，认为自己与承勇在和政府打交道方面没有太多交流。</p><p>在连续被约谈的这几天，承勇并未将具体的情况告知公司同事或者亲属，而是选择了一个人承受。</p><p>王亮也是在事发后，才从承勇公布的遗书中获知了其已承认收受杨康成 800 万元的事情。在他看来，承勇违心地签字承认收款后，也许心里过不了这个坎。他受到的一直是正面教育，可能年纪轻，碰到这类不合常理的事情，可能无法接受。</p><p>一位了解常州华立的当地政府人士分析称，承勇像是温室里培养出来的老板，他只在生意场上见过价格竞争，此前并没有经历过被纪委约谈这类事。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 02:16:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10379047.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10379047.html</link>
            <author>
                <![CDATA[庄键]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[你的个人养老金账户还没开吗？银行获客营销大战升级丨个人养老周年纪①银行个人养老金活动优惠力度如何？推广个人养老金账户有何难度？银行的营销策略有何调整？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">曾仰琳，张灵霄</span></p></blockquote><p>「首次开立个人养老金账户并缴存，最高可领取 143 元微信立减金。」最近正计划开立个人养老金账户的小林打开中国银行 APP，一个弹窗信息映入眼帘。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231110/169960139193431700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>图：中国银行个人养老金优惠活动弹窗，受访对象小林供图</figcaption></figure><p>小林是在北京上班的「90 后」白领，最近正在考虑开立个人养老金账户。「身边有朋友开设了个人养老金账户，还买了一些产品，去年抵税抵了 2000 多元，最近各家银行推广开户力度很大，加上年末快到了，现在缴存还能赶上明年申报抵税。」谈起想开户的原因，小林告诉界面新闻。</p><p>在个人养老金制度落地一周年之际，银行打响新一轮的「获客」营销大战。</p><p>界面新闻关注到，多家银行工作人员在社交平台上晒出个人养老金开户优惠活动，「90 元微信立减金到手」、「直接立减 60 元」、「开户+缴存最高可得 115 元微信立减金」……与此同时，多家银行 APP 端也在显眼位置处展示个人养老金优惠活动，吸引用户开设个人养老金账户。</p><p>银行个人养老金活动优惠力度如何？推广个人养老金账户有何难度？银行的营销策略有何调整？</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231110/169960250915807300.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>非试点城市加入营销大战</strong></h3><p>「近期各家国有大行的个人养老金活动优惠力度力度很大。」小林告诉界面新闻。自称为「羊毛党」的她喜欢研究各银行的优惠政策，除了中国银行，最近她正在对手头上有的几张银行卡的开户优惠力度进行对比。</p><p>「工商银行开户就可以领取 50 元微信立减金，但建设银行要满足开户并缴存才可以领取 50 元微信立减金或京东 E 卡。」小林向界面新闻展示搜集到的银行优惠信息时表示。</p><p>界面新闻了解到，近期多家可以开设账户的银行都开展了个人养老金的拉新获客活动，瞄准小林这类尚未开立账户的用户，推出几十至几百元的优惠权益活动。</p><p>值得一提的是，除了在北京市、上海市、广州市、深圳市、杭州市、宁波市、合肥市、福建省等 36 个先行试点地区推出活动外， 非试点城市预约开户也成了这一轮「拉新」营销活动的一大亮点。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231110/169960150542284200_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>图：工商银行（左）和交通银行（右）个人养老金优惠活动</figcaption></figure><p>例如，交通银行推出了非试点地区预约开户有礼活动，最高奖金为 58 元面值的礼券，可以兑换支付宝红包或微信立减金。工商银行广东分行则推出预约开户，最高可得 200 元微信立减金活动。</p><p>预约开户的背后，是试点地区有望进一步扩容。「我们行 9 月就开始进行个人养老金的相关培训，目前收到的消息是预计 11 月下旬可能就开始在非试点城市推广个人养老金制度，还需要等进一步的通知。」广东佛山市某国有大行工作人员告诉界面新闻。</p><h3><strong>优惠力度高但推广仍存难度</strong></h3><p>「开户就有 100 块，怎么也没人开，看着我的指标陷入绝望。」某银行员工在社交平台提到个人养老金账户开户任务时如此写道。</p><p>界面新闻在走访过程中了解到，尽管各家银行推出了较大力度的个人养老金活动，部分试点城市的银行工作人员还是透露出推广个人养老金制度的难度和压力。</p><p>「开户得 94 元立减金」「定向存款还能减税」某国有大行的员工小泽最近经常向前辈请教个人养老金的「推广话术」。他表示，自己所在网点的负责人每天晨会都强调个人养老金的任务，十几个员工挨个报昨天开了几个，「而自己几乎每天都在被通报」。</p><p>「迟一步，步步迟。」小泽感叹道，周末出去外拓的时候客户都说，某某银行去年已经来开过了。</p><p>谈到开户任务，深圳某国有大行员工阿风也面露难色。「两三分钟时间里很难把个人养老金给客户解释清晰，很多客户不知道个人养老金账户是干什么的，一解释这笔钱存后得退休才能拿取，客户马上就走了。但如果不提这点，就算欺骗客户。」</p><p>阿风表示，即便与他年纪相近的客户会更愿意听完，但能用到「节税」功能的年轻用户并不多，只有部分客户会听完开「帮忙账户」。「虽然很少有人存钱进来，但自己很感谢了」。</p><p>刚毕业的阿风坦言：「换成自己也不一定会愿意使用个人养老金，自己每个月的工资扣完衣食住行后所剩不多，很难接受每年放一笔钱起来，等到几十年后再用。」</p><p>多位银行员工向界面新闻表示，用户不愿意开设个人养老金并缴存，主要原因是个人养老金的提取不够灵活，资金放置时间长，需要牺牲资金流动性。不过，这也是个人养老金制度的特点之一，比较适合有闲钱想强制储蓄、为养老做准备的用户。</p><h3><strong>银行推出缴存、拉新优惠活动</strong></h3><p>「最近个人养老金的推广越来越难。」阿风回忆道，去年刚开始推广个人养老金时开户人数最多，最近感觉到开户数量明显变少了。同时，他所在的银行对员工的开户激励也在下降，提成从最开始的近二十元下降到几元。</p><p>人社部数据显示，截至 2023 年 6 月底，全国 36 个先行城市（地区）开立个人养老账户人数为 4030 万人，较 2022 年底上涨 106%。个人养老金账户数量上涨的同时，缴存率并不高。</p><p>从 2023 年一季度末的数据来看，全国 3038 万人开立个人养老金账户，其中只有 900 多万人完成了资金储存，实际缴费人数占比三成左右。</p><p>针对「开户热、缴存冷」、银行员工推广难的问题，银行在个人养老金营销活动方面也作出相应调整。例如，在推出开户领立减金的活动同时，对缴存的用户也推出优惠活动。以招商银行的活动为例，缴存 10 元、1000 元和 1.2 万元，均可参与抽奖，叠加优惠后最高可抽 686 元红包。邮储银行则推出缴存 100 元，有机会领 100 元红包的活动。</p><p>此外，银行瞄准存量用户推出了「拉新」获奖励活动，吸引已经开立个人养老金的用户推广给身边的朋友。以建设银行为例，邀请新用户开户，最高可以领取 600 元权益；中国银行则是每邀请一位好友开户，可获得 5 元微信立减金，300 元封顶。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231110/169960183248009300_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>图：中国银行（左）和建设银行（右）的「拉新」活动，受访对象小林供图</figcaption></figure><p>小林也是被身边的朋友介绍，才想到要去开设个人养老金账户，前几天已经通过好友的链接开通了某银行的个人养老金账户。「开个人养老金户后，我赚到了一顿饭钱，朋友也拿到了银行的奖励，一举两得，何乐而不为。」</p><p>（应受访者要求，小林、小泽、阿风均为化名）</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 02:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10373482.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10373482.html</link>
            <author>
                <![CDATA[曾仰琳，张灵霄]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[证监会拟修订 IPO 辅导规定：口碑声誉受重点关注，板块定位多次被提及条款数量由 27 条增至 42 条，修订了包括监管、辅导机构、辅导流程等多方面的内容。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">陈靖</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>近日，为进一步规范辅导相关工作，推进派出机构发行监管转型，证监会研究修订《首次公开发行股票并上市辅导监管规定》（简称《辅导规定》），向社会公开征求意见。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>证监会表示，对拟上市公司开展辅导工作，有利于提高公司规范运作水平，促进公司实际控制人、董事、监事、高级管理人员等树立诚信、自律及法治意识，从源头上提高上市公司质量。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>界面新闻对比新版《辅导规定》与两年前的版本发现，本次征求意见中条款数量由 27 条增至 42 条，修订了包括监管、辅导机构、辅导流程等多方面的内容：</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>在监管方面，加强了派出机构辅导监管与交易所受理审核的衔接；在辅导机构方面，券商责任进一步压实，要促进辅导对象准确把握板块定位和产业政策。值得注意的是，备受市场关注的辅导对象及其实际控制人、董监高的「口碑声誉」被纳入关注重点。与此同时，监管部门还优化辅导流程性相关事项，比如提高便民性，针对证券市场知识测试等做出优化安排。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>此外，「板块定位」在本次征求意见中被监管多次提及。近年来，「板块上市定位」已成为各个上市板的主要审核焦点。其中，科创板和创业板陆续有首发（IPO）企业因板块定位问题而「折戟」。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231113/16998356354520400.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>「此举一是投行要帮助企业对自身定位有清晰的认识，找准适合公司发展的赛道；二是从辅导环节加强对板块定位的把关，有助于提高后续审核效率。」行业人士指出。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>此次修订中，《辅导规定》在谈及辅导机构的辅导工作目标时，修改了相关表述明确为「促进辅导对象准确把握板块定位和产业政策」。同时，《辅导规定》此次对辅导机构提交的辅导验收材料要求中，也新增一项材料规定：辅导对象符合板块定位和产业政策要求的说明。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2021 年 9 月份，在注册制试点及各项改革工作逐步推进的过程中，证监会制定发布了《辅导规定》，统一了全系统辅导监管的目标，进一步明确了辅导监管的操作流程和标准。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>证监会表示，现行《辅导规定》实施以来，辅导监管的目标、流程和标准进一步明确，市场各方对辅导监管工作形成合理预期，拟上市公司规范运作水平不断提高。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>但同时，实践中也发现了一些新情况,如部分辅导机构工作流于形式，辅导监管和发行审核的边界有待进一步厘清，辅导监管操作流程有待进一步优化等，上述情形需要及时予以明确和完善。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>今年 2 月份，全面实行股票发行注册制改革平稳落地。为推动派出机构加快发行监管职能转变，优化相关操作流程，构建与全面注册制改革相适应的辅导监管，证监会对《辅导规定》进行修订。主要修订事项包括：</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>一是发挥发行监管条线系统合力。坚持辅导监管定位，派出机构针对辅导机构的工作开展验收。加强派出机构辅导监管与交易所受理审核的衔接，严把质量关，推动发行监管条线有机联动。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>二是压实辅导机构责任。要求辅导机构勤勉尽责，完善执业标准，提高执业质量，促进辅导对象准确把握板块定位和产业政策，充分了解辅导对象及「关键少数」的口碑声誉情况。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>三是优化辅导流程性相关事项。回应市场关切问题，提高便民性，针对证券市场知识测试等做出优化安排。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>修订后的 《辅导规定》合并了辅导监管相关内部工作指引和执行标准，设总则、辅导备案、辅导验收、验收后事项、监督管理及附则六个章节，共四十二条。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>证监会表示，将根据公开征求意见情况，进一步修改完善《辅导规定》后发布实施。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 01:53:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10379350.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10379350.html</link>
            <author>
                <![CDATA[陈靖 CJ]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【独家】源星资本董事长卓福民回应「除名」争议近日，身处舆论漩涡中心的卓福民接受了界面新闻的专访，针对除名公告以及「抢公章」等争论进行了回应。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">程璐</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">文姝琪</span></p></blockquote><p><span>11 月初，一份加盖 19 个公章的「除名公告」再将国内老牌 VC 源星资本（V Star Capital）推至台前。</span></p><p><span>2020 年 5 月，源星资本的三位管理合伙人之间爆发「公章争夺战」，昔日「金三角」中的两名管理合伙人金炯和于立峰拿走了公司 20 多个公章，三年后的今天，掌握公章的金炯和于立峰决定「逼宫」董事长兼管理合伙人、法人卓福民，在官网上单方面宣布其除名出局。</span></p><p><span>而卓福民则手持官方微信公众号，以一封严正声明直指官网公告毫无依据，并称已逐步查明金炯、于立峰两人均涉嫌重大利益输送和关联交易，为维护投资人权益将会采取必要行动。同日，公司官网再对此发出反驳的《严正声明》，双方各执一词，剑拔弩张。</span></p><p><span>近日，身处舆论漩涡中心的卓福民接受了界面新闻的专访，针对除名公告以及「抢公章」等争论进行了回应。</span></p><p><span>对于公告，卓福民强调：「所谓除名合伙人，没有任命，何来除名？他们其实想要免掉我上海源星公司董事长的职务。但根据《上海源星股权投资管理有限公司》的章程，选举和更换董监高需要全体股东一致通过，仅有他们两个人签字通过修改章程和决议是无法成立的。」</span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20231113/1699839310110.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>自抢公章事件爆发后，卓福民与金炯、于立峰在三年间发了多场诉讼大战，案由包括公司证照返还纠纷、损害公司利益责任纠纷等，其中多轮案件双方也主动撤诉，最后不了了之。</span></p><p><span>对于官网中金炯、于立峰对卓福民的指责，称是依据上海市杨浦区人民法院做出两份案件判决，目前该裁判文书尚未公开。但据界面新闻了解，案件主要涉及卓福民作为实控人和执行董事的私募基金管理人宁波星祥创业投资有限公司等。金炯、于立峰认为该公司的设立，未经公司股东会同意，给市场和投资人造成严重混淆。</span></p><p><span>从公司股权架构上来看，宁波星祥创业投资有限公司与上海源星在股权上没有任何关系，前者的股东为沈曦以及由卓福民担任法定代表人的源创企业管理咨询（嘉善）有限公司，再向上穿透为源创投资有限公司，一家在香港设立的私人股份有限公司。</span></p><p><span>卓福民解释称，宁波星祥创投其实是源星资本在宁波市政府各部门的支持下，落地的第 1 个 QFLP（合格境外有限合伙人）试点，且投资进展顺利。</span></p><p><span>表面上看这也造成了双方在管理基金口径上的差异。金炯和于立峰掌握的官网上显示，源星资本目前管理 5 支人民币基金、1 支美元基金及 4 支 SPV 专项基金。而卓福民则对界面新闻表示，源星资本实际管理了 5 支人民币基金及 4 支 SPV 项目基金、2 支美元基金（包括 QFLP 基金）。金炯、于立峰参与管理的仅是其中 3 支人民币基金及相关的 4 支 S P V 项目基金，其它 2 支人民币基金和 2 支美元基金及 Q FLP 基金均由源星资本其他独立团队正常运营。</span></p><p><span>卓福民称，虽然所谓的除名公告上整整盖上了 19 个公章，但仅涉及金炯和于立峰参与管理的 3 支人民币基金和相关 GP 及股东，且这些基金已过了投资期，进入清算或管理退出期。另外 2 支人民币基金和 2 支美元基金都运作正常，金炯、于立峰无法插手基金境外架构，故将矛头引向宁波星祥创投管理的 QFLP 基金。</span></p><p><span>对于宁波星祥创投的法院判决结果，裁判文书尚未公布，金炯和于立峰代表的官网口径是，根据相关案件判决，卓福民已构成严重违法、违规。卓福民则回应称，「你们可以看后续的裁判文书了解，根本没有严重违法违规的字眼，我不需要辩论。这是公司治理层面的问题，跟他们‘戴帽子’没关系，后续我还会再申诉。」</span></p><p><span>卓福民表示，宁波星祥创投作为管理人是通过基金业协会备案，其管理的 QFLP 基金也都备案通过，并按《私募投资基金监督管理系例》合规经营。</span></p><p><span>万商天勤律师事务所律师周金菁向界面新闻表示，由于上海源星成立在先，没有特殊约定的品牌效应归公司所有，因此金炯和于立峰主张卓福民违反竞业禁止规定存在一定的合理性，但证券基金业协会的法律法规一直在完善调整，如果宁波星祥创投通过了基金备案，说明基金是符合当时的法律规定，因此可能是现在宁波星祥创投不符合更新后的法律规定，卓福民继续上诉的确有可能成功。</span></p><p><span>「</span><span>这说明在金融等具有较强专业性的行业案件中，法院引用的审判依据和证券基金行业监管政策可能存在一定程度上的信息差。但具体还要看二审法院对于行业监管法规的适用标准，以及是否认定卓募资的行为造成了源星品牌的损失。」周金菁表示。</span></p><p><span>对于所谓的「除名公告」，周金菁律师也向界面新闻确认，上海源星公告除名公司法定代表人、董事长卓福民相关决议存在效力瑕疵。根据《中华人民共和国公司法》第四十三条以及上海源星股权投资管理公司 2017 年 12 月 10 日版公司章程（以下简称「章程「）第八条规定，股东会会议决议应经全体股东一致通过。</span></p><p><span>因此，上海源星如果需要更换董事，则需要全体股东（包括法人股东宁波公司、三名自然人股东）一致通过或全部于决议文件签字，缺一不可。若上述章程为公告日现行有效的章程版本，则公告本身不具备除名董事的效力，该解聘董事的决定、表决也存在明显瑕疵或违反了公司章程约定的，董事可以向法院申请撤销该决定。至于「更换法定代表人或管理层」以及「抢夺公章「，根据章程相关规定，在卓仍担任公司董事期间，未经其通过确认的董事会决议也存在效力瑕疵。</span></p><p><span>公开资料显示，卓福民早在 2002 年就踏入了中国创投行业。在创办源星之前，他负责组建了淡马锡旗下的祥峰中国，并任董事长兼 CEO，其后又创办了科星创投基金。2008 年，科星被时名为「寰慧资本」的 GGV 合并，直到 2017 年后又以「源星资本」的品牌独立。</span></p><p><span>源星资本的另一管理合伙人金炯 1992 年毕业于复旦大学，1995 年进入上海实业控股有限公司，先后任投资策划部经理、高级经理及主管，彼时卓福民正在上海实业控股有限公司担任董事总经理、CEO，此后金炯跟随卓福民进入创投行业，先后在祥峰中国、科星创投、纪源资本任职，直至到源星资本。</span></p><p>&nbsp;</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 01:43:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10379723.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10379723.html</link>
            <author>
                <![CDATA[程璐 CL]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【独家】福晟前滩钱隆广场 15 亿元起拍，第一抵押人为上海银行此次拍卖处置单位上海金融法院为第二顺位查封。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张晓云</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>近日</span></span><span><span>，</span></span><span><span>上海金融法院发布一则拍卖信息</span></span><span><span>，</span></span><span><span>拍卖标的为</span></span><span><span>上海市浦东新区一处不动产及 366 个车位</span></span><span><span>。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>京东司法拍卖网显示</span></span><span><span>，</span></span><span><span>该</span></span><span><span>拍卖标的评估价为 21.4898 亿元，起拍价为 15.06 亿元，保证金为 1 亿元。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231105/169917028822804700_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>知情人士向界面新闻透露</span></span><span><span>，</span></span><span><span>该标的的权利人为亿城集团上海投资有限公司</span></span><span><span>，</span></span><span><span>第一顺位抵押权人为上海银行浦西支行</span></span><span><span>，</span></span><span><span>上海金融法院于</span></span><span><span>2020</span></span><span><span>年</span></span><span><span>12</span></span><span><span>月轮候查封了该标的</span></span><span><span>，</span></span><span><span>排在后面的依次还有上海第一中级人民法院</span></span><span><span>、</span></span><span><span>上海市浦东新区人民法院等</span></span><span><span>。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>因此</span></span><span><span>，</span></span><span><span>此次拍卖处置单位上海金融法院为第二顺位</span></span><span><span>。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>据界面新闻了解</span></span><span><span>，</span></span><span><span>该标的目前名为福晟前滩钱隆广场</span></span><span><span>，</span></span><span><span>背后涉及的项目地块为</span></span><span><span>上海开启前滩开发规划之时出让的第一块土地</span></span><span><span>，</span></span><span><span>是曾经激进的</span></span><span><span>地产「黑马」</span></span><span><span>福晟</span></span><span><span>在</span></span><span><span>2018</span></span><span><span>年花了</span></span><span><span>29 亿元</span></span><span><span>从海航投资手中收购来的</span></span><span><span>。</span></span><span><span>但不料一年后</span></span><span><span>，</span></span><span><span>福晟</span></span><span><span>地产</span></span><span><span>也遭遇资金链危机，由世茂携金融机构入场收拾残局。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231105/169917043185433500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2020 年 1 月，世茂集团和福晟集团联合召开品牌发布会，将在房地产开发、旧改城造、建筑施工、物业经营等多领域开展合作，并成立世茂福晟平台。福晟钱隆广场项目就归属该联合平台。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>在组成全新平台「世茂福晟」后，福晟钱隆广场项目的操盘进展依然不顺</span></span><span><span>。</span></span><span><span>该项目住宅对口</span></span><span><span>华师大二附中前滩学校</span></span><span><span>学位</span></span><span><span>，</span></span><span><span>彼时属于上海滩</span></span><span><span>「顶流」板块学区房</span></span><span><span>，</span></span><span><span>但</span></span><span><span>400</span></span><span><span>多位业主先后经历了</span></span><span><span>延期交房、开发商商业纠纷、无法办理产证、孩子面临无法正常入学而被统筹到其他学校的风险</span></span><span><span>，</span></span><span><span>随后爆发了放有</span></span><span><span>「项目公司公章」保险箱</span></span><span><span>的抢夺纠纷</span></span><span><span>。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>庆幸的是</span></span><span><span>，</span></span><span><span>经过多方努力</span></span><span><span>，</span></span><span><span>在政府相关部门的协调下</span></span><span><span>，</span></span><span><span>这场近</span></span><span><span>一年之久的「拉锯战」以 400</span></span><span><span>多位业主成功办出房产证结束。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>但</span></span><span><span>福晟钱隆广场项目</span></span><span><span>的其他部分就没有这么幸运了</span></span><span><span>。</span></span><span><span>随着</span></span><span><span>房地产行业「三道红线」规则的出台</span></span><span><span>，</span></span><span><span>房企融资迅速收紧</span></span><span><span>，</span></span><span><span>世茂集团对</span></span><span><span>「世茂福晟」这个平台</span></span><span><span>已不愿</span></span><span><span>多提，而是改成了「福晟纾困管理平台」</span></span><span><span>，</span></span><span><span>再然后</span></span><span><span>，</span></span><span><span>世茂集团自身也陷入泥淖中</span></span><span><span>，</span></span><span><span>脱身乏术。而该项目涉及到前后两次收购，项目暴雷后，背后复杂的资金结构引发了多重金融纠纷，该项目被先后查封，这才有了此次公开拍卖。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 01:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10340522.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10340522.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张晓云 ZXY]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[佛山一家铝业公司开始春节放假，产能过剩困局待解后期铝有累库的压力，预计铝价仍偏低位运行。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张熹珑</span></p></blockquote><p><span>广东一家铝业公司</span>开始春节放假<span>引发近期关注。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231112/169977883553108800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>金世界铝业两份放假通知在网上引起热议，图片来源：网路</figcaption></figure><p><span>近日，一份「</span><span>佛山金世界创新铝业有限公司春节放假通知</span><span>」</span><span>在网上流传。该通知显示，部分部门从</span><span>2023</span><span>年</span><span>11</span><span>月</span><span>9</span><span>日至</span><span>2024</span><span>年</span><span>4</span><span>月</span><span>1 日放假。</span></p><p><span>佛山金世界创新铝业有限公司（简称「金世界铝业」）直言不讳：</span><span>「</span><span>需求萎缩、产能过剩、利润微薄等问题已经是企业的家常便饭，并且天气逐渐转冷。</span><span>」</span><span>放假单位包括挤压车间、氧化车间、模具车间、质检部、设备部、成品仓</span><span>6</span><span>个单位，审批一栏的签名「范景联」正是该公司的法人。该通知显示为 11 月 8 日发布。</span></p><p><span>而另一份显示为 11 月 10 日发布的「停工放假通知」将表述改为「因客观因素影响，原生产工作不能正常进行，需对车间进行升级改造」，放假时间调整为 2023</span><span>年</span><span>11</span><span>月</span><span>10</span><span>日至</span><span>2024</span><span>年</span><span>3</span><span>月</span><span>14</span><span>日，并增加了工资计算的篇幅，以佛山市最低工资标准 1900 元/月的 80% 发放生活费，不过未有签名和公章。</span></p><p><span>11</span><span>月</span><span>12</span><span>日，界面新闻致电金世界铝业，对方拒绝回应，表示</span><span>「</span><span>不知道</span><span>」</span><span>后随即挂断电话。另外，金世界铝业的一名前供应商向界面新闻透露，</span><span>「</span><span>他们工厂效益很差，我们很早就没有给他们供货了。</span><span>」</span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231112/169977717879215200.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>据《第一财经》，公司一名内部人士表示，由于行业产能过剩等原因，个别部门可能需要削减人员，但目前公司还在继续生产。</span></p><p><span>根据天眼查，金世界铝业成立于</span><span>2005</span><span>年，位于广东佛山，注册资本为</span><span>220</span><span>万港元，主要生产高倍数散热器、汽车</span><span>LED</span><span>灯、太阳能边框、衞浴、灯饰等铝型材。</span><span>2020</span><span>年，金世界铝业入选为「广东省</span><span>2020</span><span>年第二批高新技术企业」。</span></p><p><span>界面新闻注意到，</span><span>11</span><span>月</span><span>3</span><span>日，金世界铝业中标了「</span><span>2850.12kwp</span><span>分布式光伏发电项目」，项目总投资达</span><span>741</span><span>万元，起止年限为</span><span>2023</span><span>年</span><span>11</span><span>月</span><span>1</span><span>日至</span><span>2024</span><span>年</span><span>3</span><span>月</span><span>1</span><span>日。该项目位于佛山三水工业园区南边</span><span>C</span><span>区</span><span>2</span><span>号</span><span>F2</span><span>、</span><span>F6</span><span>、</span><span>F7</span><span>屋顶，选用晶硅光伏组件，项目装机容量为</span><span>2850.12</span><span>千瓦，预计年发电量为</span><span>276</span><span>万度。</span></p><p><span>过去</span><span>10</span><span>年，金世界铝业只在</span><span>2015</span><span>年度报告中透露了资产状况，所有者权益、净利润均为负数：资产总额</span><span>4682.94</span><span>万元，负债总额</span><span>6236.13</span><span>万元，所有者权益为</span><span>-1553.18</span><span>万元；销售总额</span><span>8275.18</span><span>万元，净利润为</span><span>-485.97</span><span>万元。</span></p><p><span>年报显示，</span><span>2021</span><span>年公司缴纳社保员工人数为</span><span>130</span><span>人，这也是近</span><span>10</span><span>年来的最高值；</span><span>2022</span><span>年该人数下滑至</span><span>118</span><span>人。招聘平台上，金世界铝业的上一次招聘已经是</span><span>2020</span><span>年，主要面向保安员、仓库管理员等学历偏低职位。</span></p><p><span>金世界铝业的提前放假是铝业下行的一个缩影。</span><span>4</span><span>月份以来，海外铝终端消费市场整体需求持续疲软，包装、建筑等主流市场上涨乏力，使得我国铝材出口进入阶段性低潮期。出口方面，据海关总署数据，前三季度铝材出口量为</span><span>395.3</span><span>万吨，同比下降</span><span>18.3%</span><span>。</span></p><p><span>后市来看，「金九银十」旺季已过，加上建筑开工率下行拖累了建材需求。以佛山为例，</span><span>1-9</span><span>月，佛山房地产开发企业完成投资</span><span>1030.44</span><span>亿元，同比下降</span><span>32.0%</span><span>；其中住宅投资下降</span><span>31.0%</span><span>。同期，佛山工业生产者出厂价格指数（</span><span>PPI</span><span>）下降</span><span>0.7%</span><span>，其中重工业下跌</span><span>2.4%</span><span>。</span></p><p><span>铝材库存增加与需求改善不明显的问题继续困扰铝价走势。截至</span><span>11</span><span>月</span><span>9</span><span>日，国内社会铝锭库存</span><span>68.8</span><span>万吨，较上周增加</span><span>3.1</span><span>万吨，其中佛山</span><span>17.5</span><span>万吨。根据工信部统计，前三季度，铝的现货均价为</span><span>18618</span><span>元</span><span>/</span><span>吨，下跌</span><span>8.8%</span><span>。同期，铝材累计产量持续增加，达</span><span>4654.04</span><span>万吨，同比增加</span><span>5.2%</span><span>。</span></p><p><span>一名在广东从事高端家居定制销售的人士告诉界面新闻，今年门窗的销售量虽然有增长，但是利润空间的增长并不与之成正比，「主要是走量，价格内卷很厉害。」</span></p><p><span>富宝有色金属网最新研究指出，消费淡季逐步到来，下游加工端消费暂无明显好转，预计整体开工表现平平；且后期铝有累库的压力，预计铝价仍偏低位运行。</span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 00:57:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10378402.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10378402.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张熹珑]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[汽车早报｜2023 年全年预计汽车销量创历史新高，仰望 U8 量产下线一汽-大众拟推自主新能源品牌；本田提高美国生产工人工资。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>乘联会：2023 年全年预计汽车销量达 2950 万辆，创历史新高</strong></h3><p>11 月 12 日，乘联会秘书长崔东树发文称，2023 年中国汽车市场面临逐步向好的走势。随着国家层面针对汽车行业的政策指引加大，进一步稳定和扩大汽车消费，10 月的车市增长超预期较强。近期乘用车国内消费和出口贡献较大，总体汽车市场持续走强，全年预计达到 2950 万辆，创历史新高。</p><h3>瑞银分析师：2023 年中国高端汽车经销商新车利润率触底，2024 年强劲反弹</h3><p>瑞银分析师闵皓认为 2023 年中国高端汽车经销商的新车利润率将触底，2024 年受助于新车型发布利润率将回升，带动 2023-25 年行业净利润年复合增速达到约 30%。一是头部德系豪华品牌从 2024 年起将进入一轮较新的燃油车产品周期；二是未来头部德系豪华品牌或以更有吸引力的价格（更小的折扣）推出新能源车型。</p><h3>一汽-大众拟推自主新能源品牌</h3><p>11 月 10 日据财联社报道援引知情人士称，一汽-大众有计划推出自己的新能源汽车品牌，新品牌或将利用插电混动技术来补充新能源产品的不足。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231113/169983546895938900.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>从 2022 开始，一汽-大众将冠军宝座让位于凭新能源车突飞猛进的比亚迪。数据显示，10 月，一汽-大众批发销量 15.5 万辆，同比增长 6.3%；零售销量 15.4 万辆，同比增长 12.3%。尽管在传统燃油车领域依然保持较高的市场份额，但在新能源市场，一汽-大众 10 月批发销量 9175 辆，仍未破万辆大关</span></p><h3><strong>售价超 100 万元，仰望 U8 量产下线</strong></h3><p>比亚迪汽车 11 月 11 日消息，近日，仰望汽车旗下百万级新能源越野车仰望 U8 豪华版首批量产车正式下线。此前，仰望 U8 豪华版已于 9 月 20 日正式上市，上市价格为 109.8 万元。随着首批量产车正式下线，仰望 U8 豪华版交付在即。</p><h3>沃尔沃首款纯电 MPV EM90 全球首发，81.8 万元售价创最贵电动 MPV 记录</h3><p>11 月 12 日，沃尔沃首款纯电豪华 MPV EM90 在中国全球首发，售价 81.8 万元，创下国内最贵纯电动 MPV 的记录。这款车型强调安全至上，通过系列驾驶辅助系统提升主动安全能力。外观上搭载智能矩阵大灯，具有前大灯随动转向功能。EM90 CLTC 综合工况续航里程为 738 公里。</p><p>今年国内汽车市场掀起纯电动 MPV 浪潮，接下来理想 Mega 和小鹏 X9 两款纯电 MPV 车型也将上市发布，沃尔沃汽车将直接参与竞争之中。今年 1 至 10 月，沃尔沃在华销量 13.85 万辆，同比增长 4.6%；新能源车型销量同比增长 33%。</p><h3>长安汽车正设立欧洲总部，将全新开发本土化产品</h3><p>日前，重庆长安汽车股份有限公司发布上市公司公告，透露了近期长安汽车在海外出口方面的进展。长安汽车的东南亚事业部已完成当地注册，成为长安汽车首个集研、产、供、销、运于一体的海外组织。此外，长安汽车在泰国布局的「右舵生产基地」，将在 2024 年实现投产，首期产能 10 万辆，二期将增加至 20 万辆。而在欧洲市场，长安汽车正设立欧洲总部，将全新开发并导入一系列本土化产品。</p><h3>UAW 与底特律三巨头达成协议后，本田提高了美国生产工人的工资</h3><p>本田汽车 11 月 10 日表示，将从 1 月份开始向其美国工厂的生产工人加薪 11%，这一决定是在美国汽车工人联合会 (UAW) 工会几周后宣布的。底特律三大汽车制造商同意签订新合同。</p><p>这家日本汽车制造商还表示，将把工厂工人达到最高工资水平的时间从六年缩短到三年，这与 UAW 在与通用汽车 、福特的谈判中赢得的关键让步一致。</p><h3><strong>埃克森美孚将公布锂项目战略，2026 年投产</strong></h3><p>11 月 12 日，路透社消息称，埃克森美孚公司将于 11 月 13 日宣布其锂项目战略，希望美国阿肯色州锂矿项目 2026 年投产。埃克森美孚计划与合作伙伴 Tetra Technologies Inc.合作年产至少 1 万吨锂，足以给约 10 万辆电动汽车的电池所用。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 00:39:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10379321.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10379321.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘嘉欣 LJX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[又一家保险公司启动建设养老社区，大型险企为何纷纷「加码」养老服务市场？今年以来，中国太平、中国平安、泰康保险等多家大型保险公司纷纷注资旗下养老服务机构...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">苗艺伟</span></p></blockquote><p><span><span>近日，在以泰康人寿、太平人寿为代表的大型保险公司相继在上海城郊运营重资产大型养老社区之时，成立仅四年的大家保险宣布，以「轻资产、城心养老」这一截然相反的运营模式，启动建设一家城心养老社区切入上海市场。</span></span></p><p><span><span>那么，这一模式有何特点？今年来大型保险机构为何纷纷「加码」<span>养老服务市场？</span></span></span></p><h3><span><strong><span><span><strong>「城心</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>+</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>轻资产」运营模式有何特点？</strong></span></span></strong></span></h3><p><span><span><span>大家保险集团副总经理李欣</span></span><span><span>表示，「城心」模式，是以「近」字为底层逻辑。这意味着养老社区布局在城市主城区、核心区，离三甲医院、生活圈、交通配套和绿地公园很近；以及离自己子女距离很近，满足子女随时探望父母的需求，和家人享有「一碗汤的距离」，实现既亲密又独立的良性关系。</span></span></span></p><p><span><span><span>同时，「轻资产」运营则是通过在</span></span><span><span>城市核心区租赁物业，并将其适老化改造成养老社区。</span></span><span><span>社区内部</span></span><span><span>配有全科医生、小型医疗中心以及专业照护力量</span></span><span><span>，另外主要依托</span></span><span><span>周边公立医院的资源体系而非自建医院。</span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231112/169972651612307700.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span>「这样一来，轻资产城心社区一张床位的成本仅为重资产养老机构的一半，</span></span><span><span>大大提高了可持续发展能力</span></span><span><span>。大家保险</span></span><span><span>通过租赁轻资产物业把成本降下来，目的就是降低每位入住老人获取服务的成本。</span></span><span><span>」</span></span><span><span>李欣</span></span><span><span>表示。</span></span></span></p><p><span><span><span>他表示，传统上自建养老社区的重资产模式成为保险公司的主流选择，其优势确实很明显，在重资产模式下，保险公司集「投资商、开发商、运营商」为一体，但重资产模式的缺点也很</span></span><span><span>突出</span></span><span><span>，即对险企资金实力、后期运营能力要求较高。</span></span></span></p><p><span><span><span>据界面新闻记者了解，作为一家旗下管理资产规模过万亿的大型保险机构，</span></span><span><span>2019</span></span><span><span>年成立之初，大家保险把「养老」作为公司的核心战略，开始在北京朝阳区探索「城心医养」模式。随后，大家保险在近年来逐步确立了</span></span><span><span>采取「轻资产租赁为主、小样本试点先行、快回流促平衡」的策略</span></span><span><span>，保障</span></span><span><span>财务可持续</span></span><span><span>、</span></span><span><span>尽快实现医养社区财务自平衡</span></span><span><span>。</span></span></span></p><p><span><span><span>公开资料显示，大家保险</span></span><span><span>已经在北京、南昌、天津、成都、太原、长沙、济南、杭州、沈阳、合肥等 11 个城市落地 13 家城心医养社区。截至 2023 年 10 月底，大家保险的北京朝阳社区入住率已逾 95%，已开业的两个社区平均入住率达 90%</span></span><span><span>。</span></span></span></p><h3><span><strong><span><span><strong>保险机构缘何纷纷「加码」养老服务市场？</strong></span></span></strong></span></h3><p><span><span><span>界面新闻了解到，今年以来，中国太平、中国平安、泰康保险等多家大型保险公司纷纷注资旗下养老服务机构。</span></span></span></p><p><span><span><span>今年</span></span><span><span>9</span></span><span><span>月，大家保险公告称，为</span></span><span><span>推进集团养老战略，满足业务发展需要，本公司计划以货币方式出资，向大家健投增资人民币</span></span><span><span>10 亿元，增资完成后，大家健投的注册资本将增至 12 亿元人民币，增资幅度高达</span></span><span><span>500%</span></span><span><span>。</span></span></span></p><p><span><span><span>根据大家保险和</span></span><span><span>尼尔森发布的《2023 年中国商业养老服务供需洞察白皮书》（以下简称《白皮书》）</span></span><span><span>，</span></span><span><span>保险公司</span></span><span><span>的养老战略</span></span><span><span>商业逻辑</span></span><span><span>体现在</span></span><span><span>「</span></span><span><span>促进主业发展</span></span><span><span>」</span></span><span><span>和</span></span><span><span>「</span></span><span><span>养老服务</span></span><span><span>」</span></span><span><span>独立价值两个方面：</span></span></span></p><p><span><span><span>在促进主业发展方面，保险公司从客户需求出发，通过提供包含风险保障、财富管理和养老服务在内的一站式解决方案，满足客户更多层次的需求，进而实现差异化经营，提升产品规模和价值。 </span></span></span></p><p><span><span><span>在养老服务独立价值方面，商业化养老服务作为独立业务板块，本身具备造血功能，其盈利来源于老年人入住社区或购买的各项养老服务</span></span><span><span>，</span></span><span><span>在老龄化不断加速的大趋势下，养老服务收入将成为保险公司新的盈利增长点。</span></span></span></p><p><span><span><span>其中，作为养老服务的重要形式之一，养老社区也成为衔接保险公司的重要方式。目前来看，二者衔接主要有两种模式：</span></span></span></p><p><span><span><span>一种模式是「保险</span></span><span><span>+</span></span><span><span>月费」，这也是</span></span><span><span>保险公司与养老社区对接的主流模式</span></span><span><span>。在这种模式下，</span></span><span><span>保险公司将养老服务与保险产品相结合，打通了支付端和服务端</span></span><span><span>，</span></span><span><span>客户</span></span><span><span>需要</span></span><span><span>向保险公司缴纳一定金额的保费或购买特定保险产品，即可获得保险公司投资建设的养老社区的入住权，并在达到规定年龄后入住，入住时按月缴费。此外，还有向保险公司缴纳会员押金入住社区的模式，该模式与「大额保单+入住权益」类似，但正逐渐退出市场。 </span></span></span></p><p><span><span><span>另一种模式则是类似于美国「凯撒医疗」</span></span><span><span>模式</span></span><span><span>，</span></span><span><span>保险可以直接兑换为养老服务。在这种模式下，</span></span><span><span>客户购买了养老社区专属保险产品后，可以直接用专属产品的未来现金流支付社区月费，未来保险公司对客户承诺兑付的可能不再是多少金额的保额，而是多少个月服务。</span></span><span><span>但在这种模式下，</span></span><span><span>保险公司对养老服务供应有一定掌控能力</span></span><span><span>，是未来</span></span><span><span>保险与养老合作发展</span></span><span><span>的重要</span></span><span><span>方向。 </span></span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 00:10:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10377716.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10377716.html</link>
            <author>
                <![CDATA[苗艺伟]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[合盛硅业董事长遭原总经理家属实名举报举报信主要详述了罗立国和方红承间的股权纠纷、方红承及其弟陷入的刑事案件以及合盛硅业的安全生产违法行为争议等。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>界面新闻记者｜马悦然</p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>硅业巨头合盛硅业 (60326.SH) 突遭黑天鹅事件。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>11</span></span></span><span><span><span>月 12 日，一个名为「方红承冤案家属」的微信号发文，实名举报合盛硅业董事长罗立国以搬迁上市公司要挟市领导干部干预司法，导致合盛硅业原总经理方红承及其兄弟方红兴被关押至今。举报人自称为方红承的妻子孙丽辰。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>当天傍晚，界面新闻致电合盛硅业办公室及董秘电话，均未接通；合盛硅业廉正监督电话接通，但对方称对此事宜不作回复，需问办公室人员。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>举报信全篇近 4000 字，主要详述了罗立国和方红承间的股权纠纷、方红承及其弟陷入的刑事案件以及合盛硅业的安全生产违法行为争议等。此外，举报人在文中列出了公安机关文书、上市公司公告等多项信息以佐证自身观点。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>举报信显示，方红承，1973 年生，浙江开化人，2009 年 10 月-2018 年 12 月任合盛硅业副总经理、总经理，2018 年 12 月从合盛硅业离职后，董事长罗立国一直拒绝兑付上市前即已签订协议、给方红承应得的公司股权，方红承因此通过民事诉讼的方式起诉维权。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>且</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>经杭州仲裁委和杭州中院、慈溪和宁波两级法院、平湖法院多次审判、裁决，方红承均获胜诉，罗立国败诉。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231112/169979885876431500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>界面新闻尚未查询到这起民事诉讼的判决结果。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>举报信还显示，在民事诉讼期间，2019 年和 2021 年，罗立国曾先后两次以背信损害公司利益、职务侵占等罪名向嘉兴港区公安局对方红承提出刑事控告。但 2021 年 12 月，嘉兴市公安局以「没有犯罪事实」而未予立案或立案后又撤销案件。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>据界面新闻查询中国裁判文书网，</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>原告合盛硅业与被告方红承损害公司利益责任纠纷一案，曾于 2021 年 5 月 17 日立案。但当年 10 月 13 日，合盛硅业向浙江省嘉兴市中级人民法院提出撤诉申请。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>举报信称，罗立国为挽回其在股权纠纷当中的败局，以将公司搬离嘉兴为由，对嘉兴市政府进行要挟，市政府领导批示「妥善处理合盛硅业股份有限公司纠纷、确保企业安心在嘉兴发展」，随后嘉兴市公安局针对合盛硅业的第三次刑事控告成立专案组，并再次立案。2022 年 9 月，方红承、方红兴被平湖市检察院以涉嫌非国家工作人员受贿罪批准逮捕，在桐乡市看守所关押至今。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>根据合盛硅业的公告，去年 5 月，该公司确曾宣布，根据经营发展需要，公司住所由「浙江省平湖市乍浦镇雅山西路 530 号」变更为「浙江省宁波市慈溪市北三环东路 1988 号恒元广场 A 座 23-24F」。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>当年 6 月 8 日，合盛硅业又发布公告取消原定于 6 月 13 日召开关于「变更公司住所」的股东会。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>两个月后，合盛硅业又公告称，11 月 18 日从公安机关获悉，公司原董事、总经理方红承因涉嫌职务侵占已由公安机关侦查终结并移送至检察机关审查起诉。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>当时公告称，方红承虽已于 2018 年 12 月从公司离职，但在其离职后，公司发现其在职期间存在侵害公司利益的犯罪行为，以上案件为公司内部自查发现并向公安机关报案。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>据举报信透露，经检察院数次退回补充侦查，上述案件将于 2023 年 11 月 13 日由平湖市法院一审公开开庭审理。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>举报信中还用了大篇幅文字论述了合盛硅业经罗立国决策非法处置危险废物，涉嫌污染环境犯罪及非法生产经营危险化学品罪等内容，嘉兴港区公安和平湖检察院放纵合盛硅业的单位犯罪等。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>合盛硅业是硅基新材料行业龙头企业，主要产品包括工业硅及有机硅产品两大类，于 2017 年 10 月上市。工业硅是有机硅、多晶硅、铝合金的上游原材料，下游应用包括硅油、硅橡胶、太阳能光伏和半导体材料等。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>今年 4 月，合盛硅业开始不满足于硅产业链的生意，向光伏下游扩展，400 多亿元</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>投资年产 20 GW 光伏组件项目、年产 150 万吨新能源装备用光伏玻璃制作项目以及年产 20 万吨高纯晶硅项目。</span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>天眼查显示，合盛硅业的控股股东为宁波合盛集团，该集团第一大股东为罗烨栋，持股 57.35%，第二股东为罗燚，持股 24.93% 第三大股东为罗立国，持股 17.72%。罗烨栋、罗燚分别为罗立国的儿子和女儿。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>前两年，因为光伏行业等下游需求高涨，合盛硅业产品大卖，受到资本的推崇。合盛硅业在 2021 年股价曾达到 246.07 元的高点，市值一度攀升至 2643 亿元，风光无限。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>但随着行业以及市场供求关系变化等因素影响，工业硅、有机硅的价格呈逐步下降趋势。今年前三季度，合盛硅业净利润同比下降超五成。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>伴随板块整体回调等因素，合盛硅业股价持续呈走跌形式。截至 11 月 10 日收盘，该公司股价 57.33 元/股，距高点下降 76.7%；市值约 678 亿元，距高点蒸发近 2000 亿元。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p>（界面新闻实习记者李晗对此文亦有贡献）</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 14:59:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10378945.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10378945.html</link>
            <author>
                <![CDATA[马悦然]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[阿里云故障致淘宝、闲鱼等多款产品受影响，目前已逐步恢复「淘宝崩了」「闲鱼崩了」「阿里云盘崩了」一齐冲上微博热搜。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>界面新闻记者 ｜ 李京亚</p></blockquote><p>在 11 月 12 日晚间双十一落幕之际，阿里云又疑似发生故障，<span>阿里系诸多产品受到影响，#淘宝崩了##闲鱼崩了##阿里云盘崩了#一齐冲上微博热搜。</span></p><p><span>据记者了解，阿里云相关管理员发布公告称：2023 年 11 月 12 日 17:44 起，阿里云产品控制枱访问及 API 调用出现使用异常，阿里云工程师正在紧急介入排查。</span></p><p><span>阿里云方面公告了数款受影响的产品，包括</span><span>企业级分布式应用服务、 消息队列 MQ、微服务引擎、机器学习、图像搜索、智能推荐 AlRec、智能开放搜索 OpenSearch、云行情、数据总线 DataHub 等等，受影响地域涵盖甚广，包括北京、乌兰察布、青岛、杭州、印度孟买、美国硅谷等地区。</span></p><p>不过，界面新闻记者了解到，在 19:20 左右，经阿里工程师紧急处理，阿里旗下淘宝、钉钉、阿里云盘等 APP 已基本恢复。其他服务也在陆续恢复中。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231112/169979316255969200_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>截至发稿，阿里云暂未作出官方回应。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 12:35:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10378847.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10378847.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李京亚]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【深度】最「卷」的双 11：谁在制造全网最低价？当全网最低价变成了一场被搬上台面的竞赛后，原有的机制不再有效，价格成为了优先级最高的流量密码。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">李彪，程璐</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">文姝琪</span></p></blockquote><p>今年的双 11 被「最低价」刷屏了。</p><p>「全网最低价」「真低价」「全网底价」........雷同的口号标语，再加上各种「买贵必赔」「低价保」政策，将整个双 11 的广告位塞得不留缝隙。全网最低价经历了一场病毒式传播。</p><p>丁佳在电商行业待了超过十年。2012 年，他从大学毕业后就进入这个行业。今年 9 月，丁佳回到家乡湛江开了一家自己的淘宝店，专营卖电饭煲。</p><p>低价不再是结果，而是手段——这是丁佳今年第一次作为商家参加双 11 的感受。在以前，如果按照各家电商平台的大促政策，商家只要推出「优惠券+礼品」，再加上付费推广，还能起到不错的效果。但今年已经完全行不通，双 11 不只一开始要降价，还要全程比价。不仅平台在比，商家也在比。</p><p>在「降价、比价、再降价」的向下螺旋中，谁在制造全网最低价，全网最低价又改变了什么，已经是一个牵扯消费者、商家、平台的复杂问题。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231111/16997090227003000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>谁有低价，谁就有流量</h3><p>双 11 有最有价值的地方在于，它创造了一个流量高峰。</p><p>与前两年稍显安静的双 11 不同，今年各家电商平台在营销投放上不留余力。微博最新的财报捕捉到了这种变化，微博今年第三季度广告收入增长仅为 3%，管理层将其归因为市场整体平淡的同时，把增长的目标放在了第四季度。因为管理层注意到，今年双 11 电商平台竞争激烈，投放积极。</p><p>界面新闻记者采访某电商平台的生态负责人了解到，行业里的头部玩家基于不同的流量分发规则，已建立起了不同的平台生态。</p><p>过去，淘宝、拼多多、京东三大电商平台自有其显著的特性。比如拼多多最坚决地将价格视作唯一杠杆。无论参与任何营销活动，商家只要降价就能获取流量。</p><p>而淘宝最重视销量，商家经常先投广告让销量变多，再凭销量获取平台流量，最后通过引流制造爆款。</p><p>京东因为传统拥有自营与 POP 两种商家生态，前者主要是品牌商家，后者主要是中小型第三方商家。原先分发流量的做法是优先供给自营，后来内部改革强制要求拉平自营与 POP 的差距。</p><p>但是在今年双 11，当全网最低价变成了一场被搬上台面的竞赛后，原有的机制不再有效。各家平台均上线了比价工具，价格成为了优先级最高的流量密码。</p><p>丁佳的淘宝店规模不大，属于电商行业常见的「白牌商家」。他首次参与双 11 采用的经营策略也足够简单粗暴：自己没能力做爆品，就紧盯着全平台流量最大的几款电饭煲产品，然后降价。只要定价低于天猫店的大品牌同款，就能被系统抓取后获得五星价格力推荐。</p><p>获得五星价格力推荐后，平台的流量资源优先对其倾斜，小店的业绩直接起飞。一个单品的访客浏览量直接从 1000 飙升到 4000，一天日销 400 多单，这对中小商家来说已经是一个非常可观的成绩。</p><p>按照丁佳的计划，如果单月销售订单量一次性涨到 1 万台，自己就可以一次性向厂家采购备齐整个季度 3 万台的货，采购量翻倍，从厂家处也能拿到更高的折扣优惠。折算下来，降价虽然让单品利润空间变少了，小店的整体成本能再降低 10% 到 15%，还可以赚到钱。</p><p>不管大商家还是小商家，谁有最低价格，谁就有流量。丁佳把这种变化视作是双 11 回归最简单的商业逻辑：价格竞争足够残酷，但也足够公平。</p><h3>谁在制造全网最低价？</h3><p>双 11 购物节已经走到了第十五年，它已经不像最初那般对消费者有巨大的吸引力。</p><p>国际咨询机构贝恩最新发布的双 11 报告统计，机构选择对 3000 名中国消费者做抽样调查发现，与电商平台参与大促的热情形成鲜明反差，只有 53% 的消费者表示自己热烈期待今年的「双十一」，远低于 2021 年 76% 的水平；77% 的消费者计划在今年「双十一」减少消费支出或维持和去年一样的水平。消费者更倾向于理性消费，对价格感知更敏感，更热衷于不同平台的比价。</p><p>在这种环境下，追求低价已经成为行业共识，全网最低价甚至直接被写进了三大电商今年双 11 的营销主题。天猫、淘宝明确宣布今年双 11 的 KPI 是「全网最低价」；京东将今年主题定为「真便宜」，并联合商家呼吁「真低价」；拼多多则推出加强版百亿补贴，明确平台的低价战略为「全年官方补贴+全网底价」。</p><p>界面新闻了解到，各家备战双 11 均强化了自身的比价机制。就连过去极少主动提及全网最低价的京东，今年开始都在各部门推广比价工具。甚至有些部门的特殊品类商品短期内只能靠人工比价，也被要求尽快对标全网最低价。</p><p>此外，今年像丁佳一样的中小商家正成为电商巨头积极招揽的对象。与品牌商家相比，中小商家不具备品牌优势，更依赖平台流量，相应也更积极配合降价，顺势成为了平台打低价战的主力。</p><p>相比于拼多多在中小商家数量上的优势，淘宝、京东此前的生态资源倾斜并不在此，但今年都开始积极扩充吸纳中小商家。无论是刘强东去年年底内部喊话京东「重拾低价武器」，还是马云在内部沟通会上呼吁阿里巴巴要「回归淘宝」，大力扶持中小商家都是其低价策略的重要一环。</p><p>一位京东内部人士告诉界面新闻记者，电商下沉市场的份额主要被中小型白牌商家占据，包括 3C 数码、日用百货，这一类商家过去无法进入京东生态体系，大多流向了竞争对手拼多多、淘宝。但随着竞争加剧，他们现在反过来成为各家争夺的对象。</p><p>此次双 11，京东参与商家数量比去年增加了 1.5 倍，新增的大多是中小商家。此外，京东今年力推的「无坑位费、无达人佣金」采销直播间也为中小商家开辟了额外的流量支持。京东在今日举办的双 11 媒体开放日上透露，京东采销直播间累计观看人数已突破 3.2 亿，新商家成交单量环比上月同期增长超 5 倍。</p><p><span>竞争对手也拿出了同样的力度，今年双 11 同时也是天猫中小商家参与人数最多的一届。截止到 11 月 11 日 0 时的战报数据显示，超过 220 万中小商家在天猫平台实现了成交额翻倍。</span></p><p>新力量也正积极卷入低价竞争。 <span>抖音电商直接推出千亿流量扶持计划，并投入补贴保证商品「官方直减」。</span><span>快手电商投入「前所未有的资源」，包括 180 亿流量红利和 20 亿补贴。直播电商近年来是新进入场的搅局者。根据贝恩咨询的测算，</span>&nbsp;去年 11，传统电商平台的 GMV（商品交易总额）仅增长了 3%，而抖音、快手代表的直播电商的 GMV 增幅高达 146%。</p><h3>商家卷入漩涡</h3><p>为了支持全网最低价，电商平台通过比价工具实时监视商家价格，动态分配流量。</p><p>业绩大涨后，丁佳却很快就发现在平台大幅提升价格的优先级后，最低价变成了一个随时流动、永远无法达成的目标。</p><p>一旦友商的同类产品单价降价 1 到 2 元，自己小店的流量就开始直线下滑，五星价格力推荐就会被对方抢去。刚开始各方还能控制好利润比价，越到后面越像纯粹的价格战。</p><p>丁佳自己也愈发纠结，因为中小商家的利润空间本身就低，有时候明知对手是在亏本销售，但为了流量只能咬牙跟进降价。</p><p>上升到平台间全网最低价的竞争更加白热化。为支持平台达成降价目标，需要商家配合让利。与拥有多平台渠道的大品牌商家相比，中小商家对单一平台的流量扶持依赖更深，面对平台降价时话语权更弱。一旦全网最低价失控变成恶性的价格战，「降价、比价、再降价」就会变成反噬彼此的死循环。</p><p>打响今年双 11 第一枪的「海氏炮轰京东采销」事件，将全网最低价带来的这种反噬效应彻底暴露在公众面前。</p><p>先是海氏作为京东自营商家起诉平台为跟进「全网最低价」违约擅自改价，侵犯品牌定价权并造成利益受损，然后京东采销工作人员朋友圈辩白「京东自掏腰包做降价补贴」，并牵扯出李佳琦直播间与商家的底价协议。悬而未决的京东与海氏「定价权之争」，李佳琦直播间「全网最低价」变「全网最底价」成了今年双 11 平台价格战的标志性事件。</p><p>不过，也有商家决定置身事外。叶许和她经营的皮具店今年又没有参加双 11，这已经是她连续第三年没有报名。她的皮具店曾经是淘宝年销售过百万的标签卖家。</p><p>据她自己观察，今年双 11 期间店铺流量比平时高峰期少了一半，但整体的销售额并没有减少。看到其他配合平台的商家得到了更多的流量和销售额，叶许并不后悔自己的选择。在她的眼中，双 11 流量直接转化销量的赚快钱时代已经过去了，她不认为迎合平台搞价格战是一个理性的选择。</p><p>虽然叶许有勇气跳出平台搅起的低价「漩涡」，但大量的商家依然或主动或被动地卷入其中。面对出手越来越谨慎的消费者，他们必须配合平台的演出，真的打出了「最低价」才有可能从消费者手中赚走真金白银。</p><p>（应采访对象要求，文中丁佳、叶许为化名）</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 07:23:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10377613.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10377613.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李彪 LB 程璐 CL]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一周新车盘点 | 比亚迪方程豹首款车 28.98 万元起售，阿维塔第二款车正式上市领克推出中期改款 06 插混车型；欧拉闪电猫增设暗夜版车型。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><span><span><span>阿维塔旗下中大型车阿维塔 12 正式上市</span></span></span></h3><h4><span><span><span>关键词：豪华中大型新能源轿车/30.08 至 40.08 万元/华为技术加持</span></span></span></h4><p><span><span><span>11 月 10 日，阿维塔首款轿车车型阿维塔 12 正式上市。该车共推出三种配置，定价区间 30.08 至 40.08 万元之间，提供两驱和四驱版本，预计将于 12 月初开始批量交付，随后进行海外市场交付。</span></span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231112/169971865391092100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：阿维塔</figcaption></figure><p><span><span><span>阿维塔 12 首次亮相于今年的慕尼黑车展，外形与此前上市的阿维塔 11 保持相同设计语言。车头内部配备半固态激光雷达、毫米波雷达、超声波雷达和摄像头等传感器。侧面线条流畅，强调运动特性，电子外后视镜的加入旨在增强科技感，车辆还配备了主动升降扰流板等。</span></span></span></p><p><span><span><span>内饰方面设计理念倾向极简，物理按钮仅保留实用度高的必备按键。大尺寸中控及仪表屏幕配合氛围灯同样旨在强调科技感，音响配置 27 个扬声器，此外，自适应升降无线充电和承托杯架，车门各设有翻盖式隐藏储物空间以增强实用性。</span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231112/16997186355108300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231112/169971866571755600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：阿维塔</figcaption></figure><p><span><span><span>动力方面，四驱车型搭载华为 DriveONE 双电机系统，单电机车型峰值功率为 313 马力，四驱版则为 579 马力。搭载宁德时代三元锂电池包。智能化由华为负责，车机采用 HarmonyOS 鸿蒙系统，驾驶辅助系统则为华为 ADS 2.0，标配 3 颗激光雷达。</span></span></span></p><p><span><span><span>上市后，阿维塔 12 将面对蔚来 ET7、极氪 001/007 等中型和中大型车市场对手。其智能化配置是新车优势，更加符合追求科技及运动感的潜在客户。</span></span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231112/169971868959900700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：方程豹汽车</figcaption></figure><h3><span><span><span>方程豹首款车型豹 5 正式上市</span></span></span></h3><h4><span><span><span>关键词：中型 SUV / 28.98 至 35.28 万元 / 混动硬派越野车</span></span></span></h4><p><span><span><span>11 月 9 日，方程豹旗下首款车型豹 5 正式上市，定位中型 SUV，共推出 3 款配置，价格从 28.98 至 35.28 万元不等。</span></span></span></p><p><span><span><span>豹 5 采用非承载式车身，中高配车型配备三把差速锁，顶配车型则搭载云辇-P 智能液压车身控制系统。交付方面，方程豹计划 11 月开启探索版和领航版交付，云辇版本则在稍后的明年 1 月开启交付。</span></span></span></p><p><span><span><span>外观方面，豹 5 设计方正，线条清晰立体，突出硬朗风格。云辇版本则有专属配色可选。</span></span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231112/169971871232045900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：方程豹汽车</figcaption></figure><p><span><span><span>尺寸方面，豹 5 定位中型 SUV，但尺寸已进入中大型 SUV 领域，车长接近 4.9 米，轴距 2.8 米。</span></span></span></p><p><span><span><span>内饰延续硬派风格，中控台搭载三块屏幕，配有三款内饰配色，并保留大量实体按键，帝瓦雷音响系统和 50W 手机无线快充提升了豪华感和便利性。</span></span></span></p><p><span><span><span>动力单元，豹 5 动力系统为 1.5T 发动机和前后双电机，电机综合峰值功率为 574 马力，发动机 181，综合峰值输出为 678 马力，零百公里加速时间为 4.8 秒。电池为 31.8kWh 刀片电池，支持 100kW 直流快充，续航 1200 公里。</span></span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231112/169971872682125000_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：方程豹汽车</figcaption></figure><p><span><span><span>方程豹豹 5 的市场竞争较为激烈，合资进口及自主品牌均有相关竞品，直接对手包括 Jeep 牧马人、即将上市的丰田普拉多和坦克 400 Hi4-T 等车型。其中坦克 400 Hi4-T 车型由于定价及动力系统较为接近，与豹 5 存在更加直接的竞争关系。</span></span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231112/169971874132587200_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：领克汽车</figcaption></figure><h3><span><span><span>领克推出中期改款 06 插混车型</span></span></span></h3><h4><span><span><span>关键词：小型 SUV/13.68 至 15.68 万元/外形换新</span></span></span></h4><p><span><span><span>11 月 5 日，中期改款领克 06 EM-P 车型正式上市，共推出三种配置，官方售价区间 13.68 至 15.68 万元。</span></span></span></p><p><span><span><span>中期改款后的 06 EM-P 外形有明显改变，更加贴合目前领克的整体升级风格，视觉效果更加锋利，新车大灯组与格栅融为一体，日行灯向后延伸的车身双棱线使车头造型更立体。车身颜色提供粉、蓝、白和两种绿色五种选择。</span></span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231112/169971876295228900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：领克汽车</figcaption></figure><p><span><span><span>内饰配备三种配色方案，整体强调运动和科技风格。仪表和中控屏均为液晶款式，尺寸适中。车内还配备 50W 无线风冷快充，中央扶手处设计留有充足空间。车机具备 Lyme Link 手车互联功能，可与魅族 20 手机无缝连接。</span></span></span></p><p><span><span><span>动力方面，领克 06 EM-P 搭载 1.5L 发动机与双电机组成的插电混动系统。驱动电机峰值功率 218 马力，系统综合最大功率 299 马力，最大扭矩 578 牛·米。电池容量 19.09kWh，CLTC 工况下纯电续航 126km，综合续航 1280km。</span></span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231112/169971877447841400_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：领克汽车</figcaption></figure><p><span><span><span>从定价和定位看，06 插混车型旨在满足强调个性化和质感，但对空间无过高需求的消费者，与其定位接近的丰田 C-HR、本田 XR-V 和大众探影等车型同价位普遍为纯燃油车型，同时并不是市场主打。另一方面，同价位紧凑型 SUV 的竞争则相当激烈，因此，06 插混实际上将面临长城枭龙 MAX、比亚迪宋和同门吉利星越 L 等车型的向下竞争。</span></span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231112/169971878867410300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：欧拉汽车</figcaption></figure><h3><span><span><span>欧拉闪电猫增设暗夜版车型</span></span></span></h3><h4><span><span><span>关键词：中型纯电轿车/20.38 至 26.98 万元/增设车型</span></span></span></h4><p><span><span><span>10 月 31 日，长城汽车旗下欧拉品牌正式推出闪电猫暗夜版，新车为闪电猫增设车型。车身套件与普通版作出区分，更加强调运动感。</span></span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231112/169971880843209000_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：欧拉汽车</figcaption></figure><p><span><span><span>新车采用深色磨砂质感漆面，取消了镀铬饰条，转而采用熏黑设计。大尺寸黑色轮圈与红色刹车卡钳相搭配，增强了运动感。车头设计为封闭式格栅，两侧配备椭圆形大灯组，前包围造型分明。</span></span></span></p><p><span><span><span>侧面，新车呈现溜背轿跑车结构，车顶与尾部后备厢设计流畅。隐藏式门把手和双五辐式花瓣形轮圈增添时尚元素。尾灯组为椭圆形设计，后包围造型与前包围相呼应。</span></span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231112/169971882730185100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：欧拉汽车</figcaption></figure><p><span><span><span>内饰方面，主色调为黑色，配以红色缝线，强调运动氛围。内饰集成了三连炮筒式全液晶仪表盘，中控台配备悬浮式多媒体显示屏，保留有物理按键与旋钮。</span></span></span></p><p><span><span><span>动力上，暗夜版四驱高性能版搭载全新三电系统，峰值功率 408 马力，最大扭矩 680N·m，零百公里加速时间为 4.3 秒。续航方面，长续航版可实现 CLTC 705km 续航，四驱版则为 600 公里。</span></span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231112/169971884062124300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>图片来源：Aion</figcaption></figure><h3><span><span><span>埃安旗下纯电轿车 AION S MAX 上市</span></span></span></h3><h4><span><span><span>关键词：紧凑型车/14.99 至 20.29 万元/Aion S Plus 加长车型</span></span></span></h4><p><span><span><span>10 月 26 日，埃安旗下紧凑型纯电轿车 AION S MAX 正式上市，新车提供五种车型，价格区间在 14.99 至 20.29 万元之间。这款车在 AION S Plus 基础上进行了车身长度和轴距的加长，并引入了全新的外观设计。新增两款外观颜色及两款内饰颜色。</span></span></span></p><p><span><span><span>外观方面，AION S MAX 延续了 AION S Plus 的设计元素，强调运动感。车侧隐藏式车门把手和新样式轮圈提升时尚度。尾部采用贯穿式尾灯，车身尺寸进行了加长加大，长度超过 4.86 米，轴距接近 2.8 米。</span></span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231112/169971886026699700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：Aion</figcaption></figure><p><span><span><span>内饰设计简洁，配备全液晶仪表、悬浮式中控屏、多功能方向盘等。高频接触部分采用软质材料，门把拉手等装饰采用镀铬材料，提升高级感。</span></span></span></p><p><span><span><span>配置方面，AION S MAX 感知交互系统、高算力芯片和 ADiGO4.5 系统。音响系统为比利时 Premium HIFI 品牌，11 扬声器，3 分频设计。</span></span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231112/169971887516369800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：Aion</figcaption></figure><p><span><span><span>动力方面，配备永磁同步驱动电机，峰值功率为 245 马力。电池为三元锂电池组，续航里程根据电池容量不同，区间在 510 至 610 公里之间（CLTC 标准）。</span></span></span></p><p><span><span><span>作为 AION S Plus 的升级版本，AION S MAX 在紧凑型纯电轿车市场的竞争中增强了产品力。在这个细分市场中，它将与比亚迪秦 PLUS、银河 L6 等车型竞争。</span></span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 05:39:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10377707.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10377707.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘泽然]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[天猫双 11 收官：未公布 GMV，店播成为淘宝直播新增量今年，平台不出意外地没有公布 GMV 战绩，取而代之的是精细化运营的数据结果。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">程璐</span></p></blockquote><p>11 月 12 日双 11 收官，各大平台不出意外地没有公布 GMV 战绩，取而代之的是精细化运营的数据结果。淘宝天猫的官方数据显示，截至 11 月 11 日零点，共有 402 个品牌成交破亿，3.8 万个品牌成交同比增长超过 100%。</p><p>在 11 日晚间的一场面向商家及媒体的沟通会上，淘天集团阿里妈妈及市场总裁家洛就表示，今年双 11 相比以往最大的不同是，以往双 11 周期中间存在停滞期，即 1 号到 3 号爆发、11 号爆发，但今年即使是平静的播间时段，每天淘宝的用户交易、访问规模都是双位数增长。</p><p>在数据上，今年双 11 全周期累计访问用户数超 8 亿，创下历史峰值，88vip 会员用户规模突破 3200 万，淘宝将其归因于「用户为先」的战略效果显现。</p><p>今年 5 月，淘天集团 CEO 戴珊公布「用户为先、生态繁荣、科技驱动」三大战略，意在提升用户主动访问，强化用户分层运营，进一步扩大淘宝的丰富供给，形成用户侧和供给侧的乘数效应。</p><p>其中，内容化运营是提高用户活跃度的重要方式。淘宝内容业务负责人少游在接受包括界面新闻在内的媒体群访时，回应了外界对于逛逛团队的质疑，他表示内容化战略是一个 3 到 5 年的长远计划，今年只是第一年，未来空间还非常大。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/vcg/20230301/1677661429064.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>从实验的结果上来看，内容化战略对于用户的 DAU 数据、主动回访都起到了正增长作用，淘宝称会继续贯彻这一路径。</p><p>今年淘宝直播的头部阵营继续扩容。数据显示，全平台共有 58 个破亿直播间，其中有 14 个是首次破亿。淘宝直播不仅仅再是超头的天下，店播表现突出，共有 38 个店播破亿。</p><p>淘宝直播事业部总经理程道放在采访时对界面新闻表示，今年是店播的爆发元年，过去店播只是从商家的经营工具，商品和价格同步从店铺迁移到直播间，但今天商家已经把店播当成核心的经营阵地，为专门为其设置货盘与价格。</p><p>在对未来直播电商行业的形势判断上，道放认为，直播电商这一形态成立了 6 年，但真正爆发只在 2020 年以后的近 3 年，过去三年里流量、资本轮番进场，诞生了造富神话的同时也出现了很多质量及口碑问题。</p><p>「直播电商进入了中间往后的阶段，大家已经认知了直播，见惯了剧情、演绎、套路，现在直播电商在回归‘电商’本质。电商是最核心的，货品、价格力、服务好不好？这里商家的专业属性将会体现出来。」</p><p>尽管如此，但今年各家直播电商平台依旧打着「低价」的竞争口号，原因很简单，看起来哪里有低价，哪里就有流量。</p><p>在炮轰李佳琦的「低价协议」后，京东采销直播间就依靠低价打法在双 11 期间获得关注，京东战报显示，截至 11 月 11 日中午京东采销直播间累计观看人数突破 3.2 亿人次。京东零售 CEO 辛利军强调，「不收坑位费、不收达人佣金」的方式，才能够让品牌厂商、产业链上下游都能赚到钱，也让消费者享受实惠。</p><p>抖音电商也公布了双 11 战报，同样是低价策略，强调「官方立减 15% 起」，抖音则发挥其稳定的流量优势，双 11 期间抖音商城官方立减玩法商品的总计曝光达 1341 亿；定金预售商品日均 GMV 破百万的单品达 468 个，其中定金预售支付 GMV 为去年同期的 1.6 倍。</p><p>争夺低价的共同策略下，今年头部主播、电商平台与商家之间的冲突矛盾彻底激化，并被摆上台前，但从结果上来看，平台也的确从低价中受益，获得各自增长。</p><p>在拉动活跃用户上，淘宝直播今年也引入了非常多的新咖，甚至包括只播内容不带货的梅西、苹果直播等等，道放认为这些新咖会带着用户来，不同于其他平台的流量分配逻辑，淘宝是水涨船高，一个知名主播进驻平台后，整个淘宝直播的流量都会跟随上涨。</p><p>事实上，电商渗透率到今天已近饱和，谁能有更多的活跃用户、私域用户，谁能有更多的留存和复购，谁才有更大的增长机会。淘宝天猫商家平台负责人向秋表示，把经营的自主权、经营的可控权、经营的定价权全面交给商家，是淘宝坚持的东西。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 03:35:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10377955.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10377955.html</link>
            <author>
                <![CDATA[程璐 CL]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[证监会焦津洪首提注册制「信念共同体」，详解注册制「走深走实」政策内涵保持定力，不动摇、不走偏、不走回头路。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张灵霄</span></p></blockquote><p>「共识的形成是一个长期互动、反复博弈的过程。」中国证监会首席律师、法律部主任焦津洪在 11 月 9 日参加 2023 金融街论坛年会「深化资本市场改革，提升资本市场功能」为主题的中国证监会主场论坛时，对注册制改革进一步「走深走实」的政策内涵作出详细阐述。</p><p>焦津洪表示，将保持定力，不摇摆、不走偏、不走回头路，要尽快形成有效的市场制衡约束机制，督促各<span><span><span><span><span>市场主体</span></span></span></span></span>切实归位尽责，实实在在地提高投资者满意度和获得感，实实在在地提振市场信心。</p><h3>股票注册制进一步「走深走实」</h3><p>近日，中央金融工作会议提出推定股票发行注册制「走深走实」的新任务，应该如何理解？</p><p>焦律洪表示，首先应注意到注册制是涉及资本市场全局的重大改革，具有里程碑意义。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231111/169963950715296400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>焦律洪称，「走深」指坚持股票发行注册制的改革初心使命，在关键制度框架的前提下，对改革过程中遇到的新情况及时总结评估，不断优化细化诸如 IPO 定价、减持、再融资等具体规则、标准和指引。</p><p>同时，统筹投融资平衡，深化投资端改革，完善相关政策机制，加快引进更多中长期资金，推动资本市场更加平稳健康发展。</p><p>「走实」则是尊重注册制基本内涵，坚持市场化法治化的改革方向不动摇。他表示，要在这个过程中坚持注册制 「三原则」不动摇，「保持定力，不摇摆、不走偏、不走回头路」。要尽快形成有效的市场制衡约束机制，督促各<span><span><span><span><span>市场主体</span></span></span></span></span>切实归位尽责，实实在在地提高投资者满意度和获得感，实实在在地提振市场信心。</p><p>同时，焦律洪在发言中首提「信念共同体」概念。他进一步指出，全面实施注册制各项规则的正式发布实施，并不能等于注册制背后的信念共同体或者集体 「共识」已经形成，更不等于注册制改革已经完成了。</p><p>「现代经济学理论认为，制度它不仅仅是一些正式的规则的总则，而是不断博弈产生的共有信念<span>的自我维护系统</span>。」 焦律洪称，正式制度规则的建立只是注册制改革的第一步，信念共同体或「共识」的形成更加艰难。</p><p><span>焦津洪进一步解释称，只有相关参与各方，包括监管机构、交易所、发行人、中介机构、投资者等切实从旧的核准制的理念和做法上扭转过来，按照注册制的新理念和新要求来归位尽责、投资决策，市场各方参与者才会逐渐形成新的稳定预期和新的行为习惯，注册制这一重大制度变革才算是真正完成。</span></p><p>这无疑需要一个长期互动、反复博弈的过程，不可能一蹴而就、一劳永逸，必须持续不断「走深走实」。</p><p>「注册制改革的根本要义在于充分发挥市场在资源配置中的决定性作用，同时更好发挥政府作用。」 焦律洪称。</p><h3>并不意味着「谁想发就发，想发多少就发多少」</h3><p>「一个有利于资本市场更好服务经济高质量发展的市场环境正在形成。」焦律洪表示，从实践来看，注册制改革初步达到了预期效果，较好解决了一系列长期积累的深层次矛盾和问题，市场生态得到了明显的改善。</p><p>本轮资本市场改革以注册制改革为龙头，统筹推进发行上市、交易退市、投资者保护等关键制度创新，带动了资本市场基础制度的系统性。</p><p>焦律洪进一步指出，注册制不意味着股票发行「谁想发就发，想发多少就发多少」，恰恰相反，这意味着政府对发行人信息披露的质量、中介机构履职尽责，打击证券违法犯罪以及公众投资的保护等方面的监管执法责任更重了。</p><p>「审核全过程公开透明，严格把关，接受全社会监督。」据他介绍，自试点注册制以来， IPO 受理企业共有 2446 家，其中主动撤回了 609 家，注册制核否决了 51 家，撤否企业占审结企业的比例为 36.89%。</p><p>同时，资本市场退市力度和出清的速度明显加快。2022 年全年退市公司达 51 家，其中强制退市 42 家，超过退市改革前 10 年总和。今年上半年强制退市 44 家，已超过去年全年，一大批「空壳僵尸」「害群之马」被集中出清。</p><h3>市场各方对法治「敬畏心」明显加强</h3><p>焦律洪表示，严格执法是注册制的「牙齿」，事关注册制改革成功与否的关键。同时，强有力的投资者保护从源头提振信心，对投资者权益保护力度越大，资本市场活跃度活跃和繁荣的程度越高，注册制改革的进程也就会更加顺畅。</p><p>近年来，证监会加大要案惩治和重点领域执法，2021 年到 2022 年，共办理上市公司财务造假、中介机构违法、债券虚假陈述等案件 1000 余起，作出处罚决定 700 余项，罚没款金额 70 余亿元，市场禁入 160 余人次。</p><p>同时，「重拳」处理违法减持案件，对科创板权重股药明康德大股东上海瀛翊违法减持行为罚款 2 亿元，对我乐家居大股东及其一致行动人减持行为罚款 3295 万元，对规范股东行为形成强有力示范效应。</p><p>此外，进一步压实中介机构「看门人」的责任，倒逼中介机构归位尽责。对堂堂所未勤勉尽责，在*ST 新亿财务报表审计时出具虚假审计报告的行为，没收违法所得并处以 1182 万元罚款，暂停从事证券服务业务 1 年，对其合伙人采取 10 年证券市场禁入的处罚。</p><p>近年来，证监会一直高度重视投保工作，推动新证券法建立了中国特色的证券集体诉讼制度，首单康美药业证券集体诉讼成功落地。「目前正在积极推进第二单证券纠纷特别代表人诉讼泽达易盛的诉讼程序，该案件审理 10 月 10 日已取得实质进展。」焦津洪称。</p><p>焦津洪表示，<span>要实实在在提高投资者满意度、获得感，有效提振市场信心，确保注册制改革行稳致远。</span></p><p>&nbsp;</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 11:32:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10376482.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10376482.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张灵霄]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
