<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[商业_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/2.html</link>
        <atom:link href="http://rsshub.app/jiemian/list/2" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[商业_界面新闻 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Tue, 10 Oct 2023 06:24:57 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[汽车早报｜问界新 M7 大定量超 5 万辆赛力斯等多股竞价涨停，广汽集团前 9 月销量同比下滑 UAW 工人拒绝沃尔沃旗下麦克货车临时协议，将举行罢工；乘联会崔东树：2023 年 8...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>广汽集团：前 9 月汽车销量同比降 1.69%，新能源汽车销量同比增 92.27% 至 39.39 万辆</h3><p>广汽集团 10 月 9 日公告，公司 2023 年 9 月汽车产量为 24.21 万辆，同比增长 6.17%，本年累计产量为 180.42 万辆，同比下降 1.55%；9 月汽车销量为 24.36 万辆，同比增长 2.71%，本年累计销量为 179.43 万辆，同比下降 1.69%。&nbsp;9 月新能源汽车销量 57973 辆，同比增长 70.36%。本年累计新能源汽车销量 39.39 万辆，同比增长 92.27%。</p><h3>沃尔沃汽车中国大陆 9 月销量同比增长 4.1%</h3><p>10 月 9 日，沃尔沃汽车官微宣布，中国大陆 9 月售出累计 15,423 辆，同比增长 4.1%。其中，沃尔沃 XC60 共售出 6,682 辆，同比增长 8%；沃尔沃 S60 共售出 1,926 辆，同比增长 30%；沃尔沃 S90 共售出 3,789 辆，同比增长 27%。</p><h3><span><span>恒大</span></span>汽车昨日复牌涨超 3%</h3><p>10 月 9 日，<span><span>恒大</span></span>汽车发布公告，将于 2023 年 10 月 9 日下午 2 时正起恢复买卖。复牌后，<span><span>恒大</span></span>汽车涨超 3%，此前低开超 7%。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231010/169689753064503600.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>欧拉汽车：9 月销量同比增长 32% 至 10021 辆</h3><p>10 月 9 日，据欧拉汽车官博消息，欧拉 9 月销量 10021 辆，同比增长 32%。</p><h3>阿维塔：10 月 9 日起逐步开启无图智驾 NCA</h3><p>10 月 9 日，阿维塔宣布逐步开启无图 NCA，将实现不依赖高精地图的智能驾驶。阿维塔曾在 9 月表示，其智驾里程突破 1700 万公里，占总里程的 22%。</p><h3>舍弗勒家族计划收购汽车零部件供应商纬湃科技</h3><p>据彭博社报道，有知情人士透露，德国亿万富翁舍弗勒（Schaeffler）家族正考虑买断纬湃科技集团（Vitesco Technologies Group AG）的股权，以扩大其在电动汽车供应链中的影响力。舍弗勒家族最早将于当地时间 10 月 9 日宣布上述计划。上述知情人士透露，谈判仍在进行中，目前还不确定能否达成协议。</p><h3>UAW 工人拒绝沃尔沃旗下麦克货车临时协议，将举行罢工</h3><p>美国汽车工人联合会 (UAW)10 月 8 日表示，沃尔沃旗下麦克货车 (Mack Trucks) 的工会工人以压倒性多数否决一项为期 5 年的合同协议，并将于当地时间周一上午 7 点举行罢工。UAW 表示，约 73% 的工人投票反对这项涉及 4000 名工人的临时协议，拟议的协议内容包括加薪 19%。</p><h3>问界新 M7 大定量超 5 万辆，赛力斯等多股竞价涨停</h3><p>根据 AITO 问界官方发布的最新数据，改款车型问界新 M7 单日大定量达到 7000 台。其中，10 月 5 日，大定 3500 辆，10 月 6 日大定超 7000 辆。9 月 12 日发布至今，问界新 M7 累计大定量已超过 5 万辆。消息发布后，赛力斯高开超 10%。</p><h3>雪佛龙澳大利亚液化天然气工厂的工人将恢复罢工</h3><p>雪佛龙澳大利亚液化天然气工厂的工人们 10 月 9 日发出通知，将从 10 月 19 日起恢复罢工，此举可能会中断供应并推高价格。</p><h3>乘联会崔东树：2023 年 8 月中国占世界汽车份额 36%</h3><p>乘联会秘书长崔东树 10 月 9 日发文称，8 月的世界汽车销量达到 721 万辆，同比增 10%，较 2018 年 8 月的历年峰值月度稍低 2%，处历年的次高位水平。2023 年 1 至 8 月的世界汽车销量达到 5690 万辆，同比增长 10%。由于芯片供给改善，世界汽车行业的运行明显改善，导致国际车企销量改善。2023 年 8 月中国汽车公司的世界份额 36%，今年 1 至 8 月的累计份额达到 32%。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 00:33:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10200834.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10200834.html</link>
            <author>
                <![CDATA[朱晓宇 zxy]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美国汽车工人罢工进入第四周，通用汽车让步使谈判取得进展 UAW 的五个装配厂和数十个零部件配送中心仍有约 2.5 万名工人参加罢工。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘嘉欣</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">陈小同</span></p></blockquote><p>当地时间 10 月 7 日，美国汽车工人罢工行动进行至第四周。美国汽车工人联合会主席（UAW）肖恩·费恩（Shawn Fain) 及其他工会领导人在芝加哥举行集会，呼吁工会成员继续罢工，向汽车制造商施加压力。</p><p>此前一天，UAW 表示，由于与通用汽车和 Stellantis 的谈判取得了一定进展，工会将暂时不会扩大对包括福特在内的三大汽车巨头的罢工范围。这也是自 9 月 15 日大罢工开启以来，首周没有将罢工行动扩大到新的工厂。</p><p>尤其是通用汽车做出的妥协，推动了双方谈判取得有效进展。不过费恩表示，虽然谈判正在取得进展，但目前还没有达到工会的最终目标，如果无法达成最终协议，未来还会有更多工厂工人加入罢工行列。</p><p>UAW 此前一周仍在继续扩大罢工范围，将福特的一家工厂和通用汽车的一家 SUV 工厂纳入进来，前者生产福特探险者和林肯飞行家两款车型，后者生产雪佛兰 Traverse 和别克昂科旗。</p><p>10 月 2 日晚间，福特表示，其两家为芝加哥一家运动型多用途车装配厂供应零部件的工厂因周五的罢工已闲置，另外 SUV 工厂附近的两家工厂停工，导致约 330 名员工被裁员。通用汽车当天早些时候也表示，这两家生产通用汽车装配厂使用的金属零件的工厂也遭到停工，克利夫兰附近一家工厂裁员 130 名，印第安纳州中部一家工厂的 34 名员工被遣送回家。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231009/169684777393326800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>不过此次扩大后的罢工行动并未波及到 Stellantis。费恩表示，「我们对 Stellantis 的这种势头感到兴奋，并希望它能继续维持。尽管我们愿意讨价还价，但福特和通用仍拒绝取得有意义的进展。」</p><p>第三周谈判的焦点已经从工人福利待遇问题进阶到更重要、也更为紧迫的问题上——工人在未来电气化时代的命运。尽管工人仍然面临着工资过低等问题，但工会希望为正在规划中的电池厂也纳入到协议当中，并为那些仍在生产燃油车及零部件、未来可能会被淘汰的工人争取到更多保障。</p><p>福特汽车首席执行官 Jim Farley 在网络直播中表示，「我认为我们本可以在薪酬和福利方面达成妥协，但到目前为止，UAW 因还不存在的电池厂问题阻碍了协议的达成。」在通用看来，上述的电池工厂不能包含在美国汽车工人联合会的主要劳动合同中，因为这些工厂在法律上是由其他电池制造商共同拥有的独立实体。</p><p>UAW 则坚持「公平过渡」的路线，其认为汽车制造商在向电动转型的过程中，必然会导致大量岗位的减少和工人裁员，这对正在转型期中的企业工人来说影响严重，同时也会对工会造成危害。</p><p>10 月 6 日，通用汽车同意接下来将电动汽车电池工厂纳入到通用全国劳资协议当中，工人受工会保护。费恩表示，这是历史性的一步，为实现「公平过渡」奠定了基础。</p><p>福特表示，在合同期内，福特的任何员工，包括动力系统工作人员，都不会因为电池工厂而失业。Stellantis 则没有提及电池工厂相关事项。</p><p>同时，三家汽车制造商对薪资等方面进行了调整。福特已提出加薪 23%，而 Stellantis 和通用汽车则维持在 20%。并且，三家公司都同意将临时员工转为正式员工。</p><p>随着罢工进入第四周，UAW 的五个装配厂和数十个零部件配送中心仍有约 2.5 万名工人参加罢工。</p><p>此外，UAW 的罢工行动也从底特律三大汽车巨头延伸到其他汽车制造商。UAW 在 10 月 8 日最新表示，沃尔沃旗下麦克货车&nbsp;(MackTrucks) 的工会工人以压倒性多数否决了一项 5 年合同协议，并将于当地时间周一上午 7 点举行罢工。UAW 表示，约 73% 的工人投票反对这项涉及 4000 名工人的临时协议，协议内容包括加薪 19%。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 12:57:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10199124.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10199124.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘嘉欣 LJX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美图视觉大模型再更新，广告、电商等五行业成重点落地方向积极推动视觉大模型与生产端结合已成为美图的发力点。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">于浩</span></p></blockquote><p>美图视觉大模型再次迭代。</p><p><span><span>10 月 9 日，美图发布了其自研 AI 视觉大模型 MiracleVision3.0 版，与现有工作流的结合、</span><span>在应用场景的实际落地仍是美图发力 AI 的重点方向。</span></span></p><p><span><span>「目前市面上的大部分视觉大模型都在卷数据量和参数量，但我们认为，衡量能力的标准并非在追求参数指标，而是要抓住应用场景的核心需求，并在商业模式上得到验证。」</span>美图公司创始人、董事长兼首席执行官<span>吴欣鸿表示。</span></span></p><p><span><span>美图视觉大模型至今已迭代了三个版本，据</span><span>美图公司技术副总裁、美图影像研究院负责人刘洛麒介绍，1.0 的目标在于搭建大模型架构，2.0 是构建高质量数据集提升美学能力，3.0 则更强调模型的可控性，使大模型可以满足用户在细节把控、局部编辑等方面的需求。</span></span></p><p><span><span>从视觉大模型的落地现状来看，在生成效果、结果可控性以及适用范围方面都亟待完善。大中型企业需要考虑 AI 创作的不可控性所带来的风险；中小微企业对于效果精度要求相对较低，缺少部署的技术能力；个体用户方面也面临着写好提示词等具体的使用门槛。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231009/16968488698206800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>吴欣鸿将 AI 视觉大模型在生产端落地方面的待解问题归结为：垂直领域的极致效果、工作流整合、变现能力。三者分别对应模型能力的提升、</span><span>多人协作中的上下游协同以及模型对商业场景的理解。</span>&nbsp;</span></p><p><span><span>3.0 版可以视作美图针对上述问题进行的探索。据吴欣鸿所述，MiracleVision 的核心能力具备「奇思妙想」和「智能创作」两种特性。</span>&nbsp;</span></p><p><span><span>所谓「奇思妙想」，是指大模型可通过「提示词智能联想」功能降低用户使用门槛。当用户输入关键词后，大模型可自动补充相关表述，如光影效果、质感、风格、图片质量等；此外，大模型可通过「提示词精准控制」功能来满足更加专业的设计要求，如使用「近景」、「远景」、「顺光」、「逆光」等描述控制最终生成效果。</span>&nbsp;</span></p><p><span><span>在「智能创作」层面，MiracleVision 通过「深化创作」功能，可以进一步丰富作品细节和提升表现力；「AI 画面扩展」功能则让作品尺寸更大、细节更丰富；「局部修改」功能可对部分画面进行精准修改与调整。此外，「分辨率提升」功能支持生成高清大图，细节表现、色彩展示、物体辨识会更加精准和生动。</span></span></p><p><span><span>积极推动视觉大模型与生产端结合已成为美图的发力重点，</span><span>电商、广告、游戏、动漫、影视则是其希望先期落地的五大行业。</span></span></p><p><span><span>美图公司集团高级副总裁、影像与设计产品事业群总裁陈剑毅在接受界面新闻等媒体采访时表示，选择行业时会更多地考虑与互联网的相关性，如电商就是互联网的原生行业；其次会观察行业内长尾效应是否明显，长尾性强的会有更多中小玩家，这类客户对生成效果相对不敏感，更利于快速跑通模式，产生商业价值。</span></span></p><p><span><span>在 AIGC 方面，美图并不回避对商业回报的追求。吴欣鸿此前接受 36 氪采访时</span><span>曾表示，对于影像生产力工具而言，</span><span>月活数据与付费用户数据都重要，但非要二选一的话，付费用户数据更重要，「我们非常需要有造血能力。」</span></span></p><p><span><span>自研大模型的研发投入、算力成本都需要收入的支撑。但以</span><span>大模型为基础的应用</span><span>与传统移动互联网应用不同，用户每用一次，厂商都要承担算力成本，用的人越多，需要承担的边际成本也更高。</span></span></p><p><span><span>截至目前，视觉大模型的研发及相关应用的开放并未影响到美图的利润表现。2023 年上半年，美图研发投入占总营收比重为 23.31%，低于 2022 年同期的 27.34%，毛利率则由去年同期的</span><span>51.8% 增至 59.8%。</span></span></p><p><span><span>这与 VIP 订阅及</span><span>SaaS 相关业务的增长不无关系，此外美图也在尝试以「美豆」为代表的单购模式。与</span><span>VIP 订阅模式相比，按次数付费的单购模式消费门槛更低。</span></span></p><p><span><span>吴欣鸿将单购视作对订阅模式的补充，称未来会以两种模式为基础反复进行策略验证。「订阅方面，未来不排除针对特定行业的专业需求增加更高级别会员的可能」，他强调</span><span>，「</span><span>单购模式下的一些生产力场景也可能会有更高的服务价格。</span><span>」</span></span><span><span>&nbsp;&nbsp;&nbsp; </span></span></p><p><span><span>至于目前美图视觉大模型所处的阶段，</span><span>吴欣鸿坦言仍在探索期，2024 年至 2025 年会是高速发展期，2026 年至 2030 年为成熟期。「探索期是验证</span><span>视觉大模型在工作流里支持单任务提效的可行性，明后年效果会逐步精进，有明确的场景、为工作流带来升级。</span><span>」他相信，进入成熟期时，视觉大模型在生产端的应用会更加完善。</span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 12:46:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10199184.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10199184.html</link>
            <author>
                <![CDATA[于浩 YH]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[警惕「转贷降息」、「经营贷置换房贷」！河南、湖北、贵州等多地银行发布风险提示中介机构宣称的低息、快速放贷等背后可能是各类手续费、过桥费甚至是高利贷。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">安震</span></p></blockquote><p>「您好，这里是银行贷款中心，请问最近是否有资金周转需求？」不少消费者对于这样的电话已经比较熟悉，但在存量房贷调整已经开始的背景下，仍有不法分子「套路翻新」，企图「蹭热点」。</p><p>近期，河南、湖北、贵州等多地银行发布声明，提醒消费者「转贷降息」、代办贷款中暗藏的风险。银行贷款业务从未与贷款中介或个人合作，在办理贷款时也从未收取过中介费、代办费等费用。</p><p>中国银行贵州省分行提醒称，非法贷款中介会冒充「xx 银行」「xx 银行贷款中心」等名义发布贷款广告信息，或是向消费者推送贷款额度，声称「在银行内部有关系」「可走内部流程办贷款」等，诱骗消费者通过其办理贷款。</p><p>事实上，2022 年年末，一些违规中介机构的行为就引起了金融监管部门的注意。当时，原银保监会发布风险提示称，一些不法中介发掘「商机」，向消费者推介房贷转经营贷，宣称可以「转贷降息」，诱导消费者使用中介过桥资金结清房贷，再到银行办理经营贷归还过桥资金。</p><p>原银保监会表示，这种将房贷置换为经营贷的操作隐藏着违约违法隐患、高额收费陷阱、影响个人征信、资金链断裂、侵害信息安全等风险。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20231009/1696845425352.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「类似的骗术已经存在很多年了，说辞也是不断花样翻新，在银行网点附近墙上或者是车挡风玻璃前面，经常可以看到类似的小广告，银行也挺头疼，很难完全杜绝。我们网点有一次居然碰到资金中介的人把车停在网点附近，声称是银行工作人员，办理贷款服务。」某银行网点负责人向界面新闻表示。</p><p>前述银行人士坦言，市场确实存在这样的需求，但这类信贷客户可能自身无法满足银行的风控标准，获得授信。因此给一些中介机构留下了钻空子的余地。但对于贷款人来说，中介机构宣称的低息、快速放贷等背后可能是各类手续费、过桥费甚至是高利贷，这不仅不能降低贷款人的贷款成本，反而可能会增加负担。</p><p>宁夏银行提醒消费者注意识别不法贷款中介手段，防范相关风险。该行表示，不法贷款中介打着与各家银行合作的旗号，或假冒银行渠道部、信贷部、助贷中心等，以秒放款、低利息、无抵押、无担保、高额度、短期垫资等「服务」吸引消费者通过其办理贷款。在贷款发放后收取高额手续费、服务费等。</p><p>易居研究院研究总监严跃进对界面新闻表示，以转贷降息的操作为例，主要是把传统的房贷业务转变为经营贷，以获得经营贷低于 4% 的利率。经营贷本身是为中小企业和个体工商户的经营提供低成本流动资金的，而现在一些银行从发放贷款的角度出发，对于此类资金的审查等并不严格。</p><p>严跃进认为，经营贷的操作，多是会把购房者包装为企业主来进行。这类包装也需要贷款人支付额外成本。经营贷一般最长只有 20 年，所以相比 30 年的房贷，月供还贷的压力反而增大了。另外，银行近几年贷后检查越来越严，一旦被查出违规用于房地产，可能会面临抽贷。</p><p>监管部门发布风险提醒称，消费者应提高风险识别能力。要警惕不法中介隐瞒不利信息、只谈诱人条件的虚假宣传欺骗和误导消费者。所谓的「转贷降息」看似利息更优惠，实际却隐藏违法违约隐患、高额收费陷阱、个人征信受损、资金链断裂、信息泄露等风险。</p><p>另外，要选择正规金融机构咨询，警惕不法中介的套路陷阱。要合理评估个人或家庭实际情况，若有提前还贷或者其他金融业务需求，应向银行等正规金融机构进行咨询了解相关情况。要了解金融常识，保护自身合法权益。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 12:37:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10198859.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10198859.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安震]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[卷入恒大贷款银行名单风波，沧州银行紧急辟谣：网传数据严重失实沧州银行在公告中表示，截至 2023 年 10 月 6 日，该行向恒大集团及其关联企业贷款金额为 3.46 亿元。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张晓云</span></p></blockquote><p>10 月 7 日，沧州银行在其官网发布澄清公告称，「<span><span><span>恒大</span></span></span>所欠银行贷款明细列表」所涉沧州银行贷款数据严重失实，请不要轻信和传播，沧州银行将保留对传播者追究法律责任的权利。</p><p>沧州银行在公告中表示，截至 2023 年 10 月 6 日，该行向<span><span><span>恒大</span></span></span>集团及其关联企业贷款金额为 3.46 亿元，借款主体为沧州恒祥房地产开发有限公司，有足值的土地、商业门店作为抵押物，整体风险可控，不会对该行经营管理和资产质量产生重大影响。为足额收回贷款，该行已于 2022 年 7 月向沧州市中级人民法院提起民事诉讼并胜诉，目前正在依法执行抵押物处置程序。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231009/169683759070961300_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>10 月 8 日，原沧州银保监分局盐山监管组、盐山县地方金融管理办公室、中国人民银行盐山县支行发布联合公告。</p><p>公告称，沧州银行是经银行业监督管理部门核准的合法金融机构，始终坚持稳健经营。截至 2023 年三季度末，沧州银行资产总额达到 2465 亿元，实现净利润 12.11 亿元，累计缴纳税金 6 亿元，总体发展健康平稳。</p><p>公告称，针对网上涉及沧州银行的负面信息，与事实严重不符，请广大金融消费者不信谣，不传谣。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231009/169683757054400800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>公告称，沧州银行已参加存款保险，其所辖全部网点存款直接受到国家法律和存款保险制度的保障。沧州银行将全力保障金融消费者合法权益，确保足额快捷兑付各类存款，保障广大金融消费者资金安全。请广大金融消费者理性判断，避免因听信谣传造成存款利息。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231009/169683789862125100_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>公开资料显示，沧州银行成立于 1998 年，在 13 家城市信用社的基础上重组而来。截至 2022 年末，该行资产总额达到 2096 亿元，不良贷款率为 1.99%，拨备覆盖率为 162.1%，连续两年下滑。另据此前公开报道，沧州银行正在冲刺河北首家上市银行。</span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 10:55:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10197816.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10197816.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张晓云 ZXY]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[统一上新瓶装奶茶，但难再造阿萨姆如今市场上瓶装奶茶的品牌较为丰富，统一或许很难再实现过去阿萨姆的成就。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">马越</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">牙韩翔</span></p></blockquote><p>尽管新式现制茶饮在产品创新、品牌营销和门店扩张上风头正劲，但瓶装即饮奶茶仍然拥有相对稳固的市场，甚至有巨头与新品牌还在不断加入。</p><p>例如近日统一推出了「希蒂牛乳茶」的新产品。</p><p>其品牌公众号中介绍的卖点强调「慢煮」，即原叶茶比公司同类产品常规煮茶时间更长。界面新闻记者在统一的天猫旗舰店看到，新产品有「大红袍」和「玫瑰」两种口味，每瓶 450ml 规格的平均零售价在 6 元左右。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231009/169684304360408000_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>统一希蒂牛乳茶</figcaption></figure><p>对于整个瓶装即饮奶茶市场来说，统一算得上是「闷声发大财」。</p><p>这一品类中占据市场领导地位的就是它旗下的阿萨姆奶茶。根据<span>据统一企业中国控股有限公司</span>发布的 2022 年财报业绩，奶茶品类营收达到了 60.05 亿元，同比增长 4.5%，过去 5 年收益复合增长率维持双位数增长。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20231009/1696843208292.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>而到了 2023 年上半年，该公司财报显示，奶茶营收 31.8 亿元，同比增长 7.1%，二季度收益呈双位数成长。</p><p><a href="https://www.jiemian.com/article/9040929.html">我们曾经总结过统一阿萨姆奶茶超强竞争实力的原因</a>，即入局时间早、提前占领消费者心智，积累了足够的品牌效应；从生产技术来看，瓶装奶茶在无菌罐装等生产环节比现制奶茶有更高的技术壁垒；以及低于 5 元的价格优势和强大的渠道渗透能力让它在下沉市场有巨大销量等等。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231009/169684639458021700_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>图片来源：微博@统一阿萨姆原味奶茶</figcaption></figure><p>而统一此番在奶茶业务板块中推出新品，也意在用不同价格与定位的子品牌丰富整个瓶装奶茶业务的产品矩阵。</p><p>新品希蒂牛乳茶在价格上比传统的阿萨姆奶茶定价更高。</p><p>500ml 每瓶的阿萨姆奶茶，零售价格在 3.5 元左右，这也是统一、康师傅等传统饮料巨头的主流价格带。而这次的新品希蒂牛乳茶单瓶售价在 6 元左右；<a href="https://www.jiemian.com/article/9040929.html">统一在 2021 年曾经推出过的布诺乳茶</a>，380ml 单瓶售价在 5-6 元左右。</p><p>而从产品上看，本质上来说它们似乎是统一瓶装奶茶品类的升级版产品。譬如布诺乳茶主打「厚乳茶」的概念，含乳量超过 50%，标称「0 添加植脂末」和「0 添加防腐剂」，以及有生椰燕麦这样的流行口味。而希蒂牛乳茶强调「慢煮」的醇厚口感。</p><p>事实上，除了统一旗下品牌之外，近年来在 3.5 元以上的价格带，充斥各类品牌的瓶装奶茶市场还在扩容。有不少新老品牌对瓶装奶茶进行配方、原料上的升级，并且提高定价，试图进行错位竞争。</p><p>比如康师傅也在近期推出了瓶装的「大红袍奶茶」， 标称 0 反式脂肪酸和 0 防腐剂，500ml 单瓶价格在 4 元左右；香飘飘推出「大红袍」「黑乌龙」「鸭屎香」口味的瓶装牛乳茶，电商平台 500ml 单瓶价格在 5.7 元左右；可口可乐旗下的 COSTA 推出生椰乌龙味轻乳茶，单瓶价格在 8 元左右。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231009/169684307293343400_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>康师傅大红袍奶茶</figcaption></figure><p>元气森林的瓶装乳茶产品也在今年 9 月完成了更新，在保持了低糖卖点的同时，有「经典原味」「茉莉奶绿」「丝绒草莓」3 种口味，360ml 单瓶售价在 6 元左右。</p><p>元气森林对更新后的乳茶产品的定位则是「无限接近手作」——这家公司的洞察是，6 元乳茶和过去相比，百毫升的价钱更低，在保证单瓶内含物质量不受损的前提下，依然保持渠道利润和业务利润。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231009/16968431097860100_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>元气森林 9 月更新的乳茶产品</figcaption></figure><p>「高于 5 元的瓶装即饮奶茶目前仍然卖得不错，超出了我们常规的经验判断，很大程度上是靠低糖低脂这样的新概念收割了一二线城市的消费者，其主要的渠道是便利店和商超。这也意味着新一代消费者对新概念的产品接受程度比我们想象得要高很多。」一位广州的食品饮料经销商此前曾对界面新闻分析称。</p><p>不过统一想要再造一个「阿萨姆奶茶」或许并不容易。</p><p>首先，「阿萨姆奶茶」经历了较长时间的市场教育，已经建立起品牌认知。而希蒂牛乳茶则是一个从零开始的品牌，加之如今市场上瓶装奶茶的品牌也较为丰富，它或许很难再实现过去阿萨姆的成就。</p><p>此外，但就像元气森林升级乳茶产品仍然要强调「性价比」，在后疫情时代消费势能逐渐恢复的大环境下，瓶装奶茶进行调价升级或许并非明智选择。而在如今的消费市场，无论是老牌的统一阿萨姆，还是试图错位竞争的新品牌，想要获得更为长久的生命周期，也需要时刻保持着市场敏感度，及时做出调整。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 10:28:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10198365.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10198365.html</link>
            <author>
                <![CDATA[马越]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[冲到千店后，Manner 准备好下沉了吗？目前，Manner 有超过 7 成门店位于一线城市。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">李烨</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">牙韩翔</span></p></blockquote><p>Manner Coffee（以下简称 Manner）在它的官方微信公众号上，宣布即将开出第 1000 家门店。此前，一位曾有意投资 Manner 的投资人向《晚点 LatePost》透露称，Manner 曾计划 2023 年底将门店开到 1000 家。</p><p>至此，Manner 或许提前完成了本年的扩张目标。</p><p>2015 年成立的 Manner 将自身定位设置于平价精品咖啡，主打小门店、单杯价格在 15-20 元左右的单店模型。在 2015-2018 成立的前三年，这一品牌只在上海开出了 3 家店。</p><p>在资本进入 Manner 之后，它的扩张节奏才有所加快。从 2018 年开始，Manner 先后拿到今日资本、H Capital、淡马锡、美团龙珠与字节跳动的投资，2019 年起在资本的扶持下，Manner 在上海与全国加速开店。</p><p>Manner 的开店速度最猛的是在 2022 年至 2023 年。2022 年 3 月，Manner 一连在上海、北京、杭州、重庆、武汉、南宁、海口、深圳、成都、苏州等 10 个城市同时开设 200 多家新店，截止当年 3 月，全国门店总数达 384 家。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231007/169667474172700500.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>到如今，窄门数据显示，Manner 现有门店 912 家，分布在全国 21 个省份，覆盖 49 座城市。</p><p>界面新闻通过整合第三方平台的数据，梳理了 Manner 的扩张逻辑：以上海为大本营进行辐射，重点布局办公场景；而在其他一线和新一线城市，Manner 则主打购物休闲场景，进入更多的商场。此外，从 Manner 的门店布局来看，它似乎还没有大举进入下沉市场。</p><p>目前，Manner 是第一个不依靠加盟，门店量级将突破千店的连锁精品咖啡品牌。</p><p>横向对比来看，综合窄门数据与各个品牌的官方小程序，Seesaw Coffee 的门店数量为 139 家，M&nbsp;Stand 达到 437 家，Peet's 皮爷咖啡则为 180 家。此外，也有连锁精品咖啡品牌已经选择了开放加盟来帮助扩张，譬如代数学家。</p><p>拆解 Manner 的开店逻辑，能向我们呈现出在眼下的中国咖啡市场，除了加盟模式之外的其他扩张可能；此外，也可以借此探究，当连锁精品咖啡要走到下沉市场时，他们或许会面临什么样的挑战？</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/vcg/20231007/1696674479900_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">图片来源：界面新闻，肖冰钰</figcaption></figure><h3>Manner 超 7 成门店在一线城市，重度依赖上海</h3><p>进击千店，从布局来看，一线与新一线城市依旧是 Manner 的重点进驻对象，其中上海门店最多。</p><p>极海数据显示，截至 2023 年 6 月 30 日，Manner 覆盖了全国 15 个省份、29 个城市。虽然入驻了近 50% 的省份，但城市覆盖率仅有 8%，其中 TOP5 城市的门店又占到了总门店数的 88%，门店高度集中于少数大城市——尤其是在上海的分布最为密集，门店数量大约占到总数的 56%。</p><p>此外，窄门数据显示，当下 Manner 门店中，约 73.9% 的门店分布在一线城市，18.64% 分布在新一线。门店数排名前十的城市分别是上海、北京、深圳、杭州、成都、南京、苏州、广州、重庆与厦门。</p><p>作为对比，星巴克的城市布局则更广。例如在其门店数最多的城市上海，门店比例仅为 14.43%。而 Tims 天好咖啡在上海的门店也仅占 27.9% 的比重，地域分布上各城市间门店数比例都更为均衡。</p><p>这或许与 Manner 本就发家自上海有关。</p><p>作为全球咖啡馆数量最多的城市，上海有着浓厚的咖啡消费氛围。民生证券研究院一份报告显示，<span>上海年人均咖啡消费量、咖啡连锁化率均远超全国平均水平。这种氛围不光使得上海成为国际品牌落地的首要城市，也滋养了众多本土咖啡品牌，如 Manner、M Stand 与 Seesaw 等。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20221102/1667374182158_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">图片来源：界面新闻肖冰钰</figcaption></figure><p>与此同时，上海的咖啡市场仍然有着发展空间。上述报告表明，尽管目前上海<span>年人均咖啡消费杯量超全国市场 1 倍，但仍仅为美、日、韩等成熟咖啡消费市场消费水平的一成左右。与瑞幸等连锁品牌使用全自动咖啡机相比，上海消费者或许更乐于选择 Manner 的手工精品咖啡。</span></p><p>由于主打小面积高坪效的快取模式，Manner 在上海的选址也更为灵活。除了购物中心和写字楼等连锁咖啡经常出现的场所之外，你不难在上海的社区街边、地铁站换乘过道商业空间内看到 Manner 与便利店排列。</p><p>不过，在新一线及以下城市，Manner 则更倾向于布局购物商圈店。</p><p>譬如在重庆，根据极海数据，该比例为 71%。而对比之下，云商管数据显示，星巴克绝大部分门店也位于购物中心，但在其购物中心店比例最高的广东省，占比也不过 16.2%。</p><p>这与城市消费习惯不无关系。在这些区域，购物中心往往比街角门店能聚集更多客流，Manner 在这些市场仍处于品牌建设的初期阶段，这样一来更能建立品牌认知，具有一定知名度后，再进行社区扩张。</p><h3>千店规模主要来自门店加密</h3><p>极海数据报告显示，截至 2023 年 6 月 30 日，Manner 门店中位于「已有门店周围 500 米」距离的「加密门店」占到了门店总数的 35%。相比之下，星巴克在同一标准下加密门店的占比仅为 27%，瑞幸咖啡的加密门店占比仅为 25%。</p><p>与之相对应的是，Manner 的门店类型也进一步丰富。</p><p>例如从 3-10 平方米的窗口店到 20-50 平方米的主力门店；80-100 平方米的带烘焙门店和 150 平方米的带餐食门店。现在，20-50 平方米的主力门店是 Manner 拓店的主要类型。同时也在不断丰富产品品类，譬如在咖啡基础上，添加了轻食与烘焙产品。</p><p>门店加密的打法事实上蜜雪冰城也用过。</p><p>典型表现即是，早期蜜雪冰城对加盟商 logo、门头设计都不做过多干涉，只要「蜜雪冰城」四个字频繁出现在消费者眼前就行。在大本营郑州，你甚至能在一条步行街上见到多达 20 家蜜雪冰城店。</p><p>这种扩张模式最为核心的目的就是快速占领市场——通过提升自身在某个区域的密度，极快地占据自己在该区域市场的份额，最终提高整体盈利能力，从而在竞争中赢得先发优势。</p><p>同样地，在上海的不少核心商圈，你也能在一个综合体内看到好几家 Manner。例如在上海徐家汇商圈，包括徐家汇地铁站以及与此连接的港汇购物中心及办公楼，你可以找到 4 家 Manner。而在环贸 iapm 购物中心，商场负一楼和三楼都分别开了一家 Manner。</p><p>此番密集的「轰炸」，Manner 可以让消费者，尤其是在附近上班的客群形成购买习惯与黏性，以此在竞争最为激烈的上海咖啡市场站稳脚跟。</p><h3><strong>下沉是迟早的事，但它需要解决这些问题</strong></h3><p>规模化或许是 Manner 未来保持资本信心的方式。</p><p>据<span>《中国企业家》的报道</span>，在 2021 年 Manner 完成目前为止最近一轮融资时，估值或达到 28 亿美元<span>(约 178 亿元人民币)</span>。按照当时 Manner 全国门店数来看，单店估值超过当时的瑞幸与 Tims。</p><p>而为了让投资者获得预期的回报，这类连锁餐饮品牌通常会重点做两件事：规模化扩张来提升业绩，稀释较高的估值；同时，提升同店效益来获得更健康与稳定的业绩发展。</p><p>这就决定了 Manner 未来的发展模式不能只盯着上海或者一二线城市。如今，在社交平台你也能看到 Manner 开进更多三线城市，如太原、常州、芜湖。</p><p>只是 Manner 的下沉程度在咖啡品牌中并不算高。极海数据报告显示，将品牌下沉程度从 0-5 来计算，0 代表下沉程度最低即品牌门店全部开设在一线城市，5 则代表门店在五线城市。</p><p>截止 2023 年 6 月，Manner 的下沉指数为 0.22，相比较来说，星巴克下沉指数为 1.19，瑞幸咖啡该数据则为 1.75。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231007/169667452813825000_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">图片来源：极海品牌监测报告</figcaption></figure><p>不过目前，中国市场上还没有连锁精品咖啡品牌大规模下沉。</p><p>以 Manner 为例，在下沉市场它或许面临一些不确定性。</p><p>窄门数据显示，Manner 人均客单 21.76 元，类似定位的 Seesaw 客单则为 33.98 元。它能够在一线及新一线城市将单店模式跑通，主要是这里有大量熟悉精品咖啡的客流来为其实现客观的出杯量。<a href="https://www.jiemian.com/article/6540846.html" target="_blank">界面新闻此前获得的信息显示，<span>Manner 的一些门店能达到单日 400 杯以上的销量。</span></a></p><p>而根据浙商证券测算，Manner 单店平均收入约 7000-8000 元/天，按照客单价 20 元计算，每日出杯量则在 350 杯-400 杯。在这个出杯量的基础上，Manner 的单店净利润可以达到 5.7 万元，净利润率为 23.75%，投资回报周期小于 12 个月。</p><p>在下沉市场，是否有足够的精品咖啡消费者来贡献出杯量，以支撑其单店模型则有待验证。</p><p>另一方面，Manner 使用的半自动咖啡机，并且出杯拉花；与瑞幸、星巴克等使用的全自动咖啡机相比，对咖啡师水平要求更高，在更多市场找到大量合格的咖啡师或许不那么容易。因此，开店初期 Manner 出杯速度也将受限制，或许也会拉长投资回报周期。</p><p>此外，目前 Manner 还没有开放加盟，如果大举扩张或许也会对其运营管理能力提出挑战。在社交网络上，你不难看到即使是在大本营上海，Manner 也常常被诟病客流高峰时只有 2 位咖啡师出杯，效率较低。</p><p>无论如何，在追求规模的过程中下沉市场已成为品牌们竞逐的战场。而未来 Manner 如果顺利下沉，其表现或许可以作为其他精品咖啡品牌参考，来分析下沉市场消费群体对于手工精品咖啡的接受程度。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 09:32:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10190805.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10190805.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李烨 LY1]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[亚欧航线运价跌破千元大关，达飞、赫伯罗特却要逆势涨价船公司与货主的博弈还在继续。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">白帆</span></p></blockquote><p><span><span>近日，达飞、赫伯罗特两大航运公司再次大幅提高亚欧航线运费，计划于 11 月 1 日起执行。针对不同箱型和航线，调价幅度有所不同。运费上调之后，各项运费均超过 1000 美元，部分航线甚至超过 2000 美元。</span></span></p><p><span><span>具体来看，达飞将其亚欧航线的 FAK（均一运费率）</span><span>1000 美元/TEU（长度为 20 英尺的集装箱）、1800 美元/FEU 长度为 40 英尺集装箱），适用于干箱、高箱及冷藏箱，涉及范围包括亚洲所有港口至北欧所有港口（包括英国和从葡萄牙到芬兰/爱沙尼亚）。另外，亚洲-地中海/北非航线 FAK 也有不同程度上调。</span></span></p><p><span><span>赫伯罗特亚洲至北欧航线中，干箱运费为 1050 美元/TEU、1750 美元/FEU，冷藏箱运费为 1600 美元/TEU、1750 美元/FEU，亚洲至北非航线的干箱运费为 2250 美元/TEU、3400 美元/FEU（长度为 40 英尺集装箱）。</span></span></p><p><span><span>今年以来，大型航运公司曾多次上调各航线的运费，但效果甚微。</span><span>中国物流与采购联合会国际货代分会会长康树春当时在接受界面新闻采访时认为，运费上涨会严重抑制国际贸易，导致成本增加，交易随之减少，在货量减少的情况下，运费上涨不可持续。</span></span></p><p><span><span>情况也如上述专家所言，航运市场运费价格不仅没有上涨，而且已经跌至成本线以下。部分船公司甚至直接砍掉了跌幅较大的跨太平洋航线业务。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231009/169683570650403300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>Freightos Baltic Exchange（FBX）9 月 22 日公布的数据显示，自本月初以来，亚洲至欧洲基本港运费几乎腰斩，其中上周欧线运费单周暴跌 34%，录得 996.4 美元/FEU，跌破 1000 美元关口。另据《中国航务周刊》最新报道，</span><span>当前船公司杀价抢货，亚欧航线现货运价仅为 800-850 美元/FEU。</span></span></p><p><span><span>在海运需求萎靡、运力充足的情况下，低价抢市场似乎才是行业的主要论调，但达飞、赫伯罗特为何逆势涨价？</span></span></p><p><span><span>在海运运费领域，通常有即期运费和合约价格两种模式，其中第一种更及时和准确反映当下市场价格，上述 FBX 指数即反映全球贸易海运集装箱运输即期运费的综合指数。而合约价格则是船公司与客户所签署的长约协议中所约定的价格，通常参考签署前的即期市场运价。如果即期市场运价太低，长约协议也会下调。</span></span></p><p><span><span>此次达飞和赫伯罗特上调价格的时间，与亚欧航线长约协议签署期接近。因此有分析认为此番</span><span>抬高现货运价的举措，可为即将到来的欧线长约谈判做准备。另一方面，十一黄金周之后，海运市场一般会迎来运输旺季，货量预计在</span><span>11 月初回升，此番涨价也符合市场预期。基于上述原因，业内预计未来还将有船公司跟进上调运费的政策。</span></span></p><p><span><span>不过，今年旺季不旺的情况时常出现，货量在十一黄金周之后能否提升尚有待观察。而运力的持续增加也让市场进一步看淡运价上调。</span><span>航运咨询机构克拉克森预计，今年全球集装箱船新船交付量将达到 200 万 TEU，创下年度交付量纪录，推动全球集装箱船队运力增长约 7%，而 2024 年集装箱船新船交付量预计将达到 250 万 TEU。&nbsp;</span>&nbsp;</span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 09:31:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10197065.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10197065.html</link>
            <author>
                <![CDATA[白帆 BF]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[北京现代低至三折再度甩卖重庆工厂，销量和盈利压力加速合资品牌产能出清依靠性价比策略，现代汽车集团正在蚕食日系品牌在海外的市场份额。这也导致作为北京现代...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">周姝祺</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">陈小同</span></p></blockquote><p>在半价出售重庆工厂无果后，北京现代再度下调价格，以低至三折的价格为重庆工厂寻找买家。</p><p>界面新闻近期<a href="https://www.cbex.com.cn/xm/zczr/202309/t20230927_170839.html" target="_blank">从北京产权交易所获悉</a>，北京现代重庆分公司在两个月时间里，第二次挂牌转让重庆工厂，转让底价为 25.8 亿元。这一价格较第一次挂牌底价下调了超 11 亿元，相当于建设时 77.5 亿元总投资的三分之一。</p><p>根据公告显示，此次北京现代转让的重庆工厂资产包括面积 187.2 万平方米的土地使用权，冲压、车身、涂装、<span><span><span><span>总装</span></span></span></span>、发动机五大工艺车间以及诸多不动产和整车设备。据悉，该工厂设计产能为整车 30 万辆、发动机 20 万台。</p><p>按照公告要求，北京现代重庆工厂意向受让方需要在 2023 年 10 月 10 日公告截止日前缴纳 7.5 亿元的保证金。截至目前，仍未有接盘信息传出。</p><p>重庆工厂是北京现代在 2015 年开建的在华第五座工厂，彼时北京现代正处于销量持续增长阶段，对产能规划较为激进。数据显示，2013 至 2016 年，北京现代年销量均在 100 万辆以上，是国内少有的年销量迈过百万辆门槛的合资汽车公司。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20231009/1696838874661.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在重庆工厂开建的同一年，北京现代还在河北沧州投资建设了第四座工厂，规划产能同为 30 万辆。一位知情人士向界面新闻透露，沧州工厂和重庆工厂同时开建，实质上是中韩双方未能在新工厂选址上达成一致。</p><p>2017 年中韩「萨德事件」成为北京现代发展的转折点，其年销量以 27.8% 的幅度断崖式下降，跌至 81.6 万辆。由于后续产品缺少清晰的市场定位，以及品牌力塑造保守等内部因素，北京现代销量持续萎缩。</p><p>随着豪华品牌的下探和自主品牌的崛起，以现代汽车为代表的韩系车最先丢掉了自己的市场份额。2022 年北京现代年销量已经下滑至 28.4 万辆。</p><p>因销量低迷，北京现代五座工厂共计 165 万辆的产能出现空置。2019 年，北京现代顺义第一、第二工厂相继传出停产的消息。2021 年，理想汽车接手了北京现代顺义第一工厂。2022 年，北京现代沧州工厂将要出售给小米汽车的消息也一度传出。</p><p>北京现代重庆工厂自 2021 年 12 月起长期处于停产状态，再度被甩卖在业界意料之中。今年 6 月，北京现代外方股东，现代汽车集团 CEO 张在勋在韩国首尔举行的投资者关系活动上透露，计划将再关闭一家在华工厂，并将两家在华工厂出售。</p><p>这意味着，除了已经确定出售的重庆工厂外，在剩余的北京现代第二工厂、第三工厂和沧州工厂中，还将有一座关闭、一座出售。</p><p>与此同时，现代汽车在中国的产品线也会将大幅收缩。张在勋表示，将把现代在华产品从目前的 13 款降至 8 款，并把重心放在 SUV 和豪华品牌捷尼赛思上。数据显示，捷尼赛思去年在华销量仅 1457 辆。该品牌此前曾两度进入中国市场，均以失败告终。</p><p>不过，中国市场的不佳表现没有影响到现代汽车集团成为世界排名前三的头部汽车制造商。依靠性价比策略，现代汽车集团正在蚕食日系品牌在海外的市场份额。这也导致作为北京现代外方股东，现代汽车集团缺少动力投放更多资源以提振中国市场销量。</p><p>惠誉评级中国企业研究董事杨菁接受界面新闻采访表示，合资汽车公司在中国正面临市场份额与盈利能力下行的双重挑战，在华市场份额较低的汽车制造商，缺乏动力参与到当前激烈的电动化竞争之中。</p><p>相较之下，德系品牌和日系品牌更愿意在中国市场有更多的战略调整。8 月最新数据显示，韩系品牌在华市场份额仅为 1.28%，而德系和日系品牌市场份额分别高达 20.16% 和 16.74%。</p><p>北京现代也在今年上海车展提出了电动化转型计划，预计将在 2025 年实现燃油车全面混动化，达成混动产品年产销 30 万辆规模。另外，北京现代将引入纯电品牌艾尼氪（IONIQ），2023 年推出专属 EV 车型，未来三年投放 4 至 5 款纯电产品。</p><p>全球销量表现不错的纯电品牌艾尼氪能否在中国市场同样取得成绩，将取决于最终的产品定价和合资公司运营的策略及能力。</p><p>杨菁向界面新闻表示，中国新能源汽车市场具有特殊性。<span>在供给关系上，海外电动车</span><span>产业链仍不完备、产能处于有序扩张阶段</span><span>，而国内已经处于「价格战」的激烈竞争中。</span></p><p><span>另一方面，海外电动化转型仍由传统品牌主导转型节奏和步伐，但是</span><span>国内自主品牌和造车新势力已经对主导燃油车市场的合资品牌</span><span>形成</span><span>「</span><span>后浪推前浪</span><span>」</span><span>的威胁。</span></p><p>此次出售重庆工厂或有利于北京现代为下一步电动化转型筹备资金。杨菁认为，建造年份较久的闲置工厂通常处于市中心或相对较好的地理位置，出让这部分土地使用权有利于资金回笼，为电动化转型和新车上市提供现金流支持。通常这也是地方政府帮助制造业企业渡过难关的方式之一。</p><p>伴随着燃油车市场份额的急剧萎缩，近两年不少汽车公司变卖工厂瘦身，「关停并转」在合资品牌领域不断上演。</p><p>2022 年初，神龙汽车将二工厂卖给东风本田，产能由超百万辆缩减至 66 万辆；宝能汽车西安基地在今年 8 月挂牌出售，起始价达到 6.1 亿元；连续多月停产的广汽三菱长沙工厂也传将出售给同集团的广汽埃安。</p><p>另外，新能源汽车领域也在加速低端产能出清。今年 6 月底，已经倒下的造车新势力赛麟汽车旗下的如皋生产基地以 26.18 亿元价格成功拍卖。</p><p>乘联会数据显示，截至 2022 年底，汽车制造商产能 TOP20 产能合计为 3749 万辆，占总量近九成，整体利用率却低于五成。其中，吉利、长城、上汽大众、长安福特、北京现代、悦达起亚等燃油车比重较大的企业，产能利用率均低于四成。</p><p>杨菁指出，<span>行业产能过剩对新能源汽车也有较大的影响。今年新能源汽车产能同比大幅度扩张，动力电池等上游产业链近两年扩产步伐也在加快，但年初的超预期增速放缓，导致整体产业链</span><span>在上半年进入去库存周期</span><span>。</span></p><p><span>「对未来市场走向的预判、理性的产能建设以及高效的供应链管理，也都是新能源汽车公司需要补上的功课。」</span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 09:16:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10197651.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10197651.html</link>
            <author>
                <![CDATA[周姝祺]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[八折报价无人问津，华龙证券 5108 万股股权再度流拍起拍定价为 1.55 亿元。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">冯赛琪</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>近日，</span></span><span><span>阿里资产拍卖平台显示，正在冲刺主板 IPO 的</span></span><span><span>华龙证券 5108 万股股份因无人竞价而流拍。起拍定价为 1.55 亿元，平均每股 3.03 元，引来 754 次围观，却无人报价。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231009/169683990571873500_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>据悉，该 5108 万股股份由华龙证券股东江阴澄星实业集团有限公司（以下简称「江阴澄星」）持有，此次已是第二次拍卖。</span></span><span><span>9</span></span><span><span>月 17 日，「一拍」以评估价 1.94 亿元为起拍价开拍，</span></span><span><span>有上千</span></span><span><span>次围观，但因无人出价流拍。相比之下，二次起拍价格有所下降，下降幅度为 20%。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>根据此前华龙证券向上交所递交的招股书，该券商股东数量为 134 家，其中澄星实业位列第 27 名，持股 5108.21 万股，持股比例为 0.81%。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2020</span><span>年 4 月，江阴澄星向江阴汉盈投资有限公司转让华龙证券股份</span><span>4892.8095</span><span>股，转让价格为每股 2.35 元。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231009/169683991162736100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>根据江阴澄星与银行签署的《最高额质押合同》，江阴澄星以持有的<span>5108</span><span>万股</span>华龙证券股份为借款提供了担保。江阴澄星担保的最高债权金额为</span><span>28.5</span><span>亿</span><span>元。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>后来江阴澄星被破产清算，其所持有的华龙证券股份也面临被处置，才有了这次拍卖。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>华龙证券成立于 2001 年，</span></span><span>2013</span><span>年</span><span>6</span><span>月，甘肃省国资委出具《关于同意华龙证券有限责任公司整体变更设立股份有限公司的批覆》，原则同意华龙有限整体改制变更设立华龙证券的方案。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>华龙证券股东中，持股比例占 5% 以上的大股东有四名，第一大股东为甘肃金控，持股比例占 19.45%。山东国投持股比例为 7.89%，甘肃公航旅持股比例 6.02%，甘肃国投持股比例为 5.93%。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>这并非华龙证券股份第一次被拍卖。阿里资产拍卖平台显示，早在 3 年前，就有股东将持有的华龙证券股份进行拍卖，但彼时的股份被多人抢拍，成交价高于起拍价，最高溢价率接近 40%。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span>2020 年 7 月，</span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>厦门厦信投资集团有限公司持有的 5000 万股股份公开拍卖，共分为 10 组、每组 500 万股，评估价 1130.96 万元，每股约为 2.26 元。随后，华龙证券合计 1500 万股股权拍卖</span></span><span><span>成功，三笔交易中最高达 1575.96 万元，最终成交价较起拍价最高溢价率近 40%。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2016</span></span><span><span>年 1 月 21 日，华龙证券挂牌新三板，为全国第 6 家新三板挂牌券商，于同年 8 月宣布退出新三板。2017 年 11 月，华龙证券向甘肃证监局报送了首次公开发行股票并上市辅导备案材料并获受理。目前仍然在 IPO 路上。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>目前来看，因卷入蓝山科技欺诈发行事件中，华龙证券的投行业务备受监管关注。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2022</span></span><span><span>年 6 月，证监会决定对华龙证券采取监管谈话的行政监督管理措施，指出其在投行业务和廉洁从业方面存在违规问题。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>一是投资银行类业务内部控制不完善，内控制度体系不健全、落实不到位，内控组织架构混乱，「三道防线」关键节点把关失效等；二是廉洁从业风险防控机制不完善，未完成廉洁从业风险点的梳理与评估，聘请第三方廉洁从业风险防控不到位。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>在近期的 IPO 问询中，上交所也首要关注了这一问题。华龙证券要向上交所说明目前相关影响是否消除，是否已经完成整改，是否构成重大违法违规，是否构成本次发行上市的障碍，公司内控制度是否健全并有效执行。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>根据回复，华龙证券表示对投资银行业务质量控制架构和团队进行了完善及调整，将质量控制总部调整为公司一级部门，增强质量控制工作的独立性和有效性。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 09:10:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10197888.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10197888.html</link>
            <author>
                <![CDATA[冯赛琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一张罚单牵出 1.5 亿骗贷大案！汉口银行时任董事长被警告，行长助理遭终身禁业给银行造成的实际损失为 1.33 亿元。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">曾令俊</span></p></blockquote><p><span>监管开出的一系列罚单或牵扯出汉口银行多年前的 1.5 亿元骗贷大案。</span></p><p><span>近日，国家金融监督管理总局湖北监管局披露，汉口银行</span>及一支行被开出两张罚单，金额共计<span>365</span>万元。同时，时任董事长陈新民、时任董秘丁锐被警告，时任行长助理兼水果湖支行行长徐欣被终身禁业。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231009/169683721623025600_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>根据处罚决定书，被处罚当事人存在未严格按异地客户授信审查要求审批业务；贷款五级分类不准确；多次条线检查均未能及时发现潜在风险；内部审计未反映重大风险责任问题；员工行为排查未按规定覆盖全员；未按规定报送案件（风险）信息。</span></p><p><span>鄂金监罚决字〔<span>2023</span>〕<span>18</span>号则显示，汉口银行股份有限公司水果湖支行及时任汉口银行行长助理兼水果湖支行行长徐欣、时任支行营业室客户经理刘志坚、时任支行客户经理康争、王龙、时任支行副行长叶豫飞、时任支行行长助理陈华、时任支行综合管理部经理助理孙亮，存在贷前调查不审慎、贷后管理不尽职等违法违规事实。</span></p><p><span>湖北监管局对汉口银行股份有限公司水果湖支行罚款<span>100</span>万元，对徐欣禁止终身从事银行业工作；对刘志坚禁止从事银行业工作<span>10</span>年；对康争禁止从事银行业工作<span>5</span>年；对王龙禁止从事银行业工作<span>2</span>年。叶豫飞、陈华、孙亮受到警告处罚。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231009/169683700238072300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>如此重的处罚所涉何事？据了解，这些罚单与多年前汉口银行一起骗贷<span>1.5</span>亿元、最终造成<span>1.33</span>亿元损失的大案有关，多名时任员工已被判刑。</span></p><p><span>根据裁判文书网披露的信息，<span>2012</span>年<span>7</span>月，河南迪汇达实业有限公司（下称迪汇达公司）向汉口银行水果湖支行申请贷款，刘志坚为主办客户经理、康争为协办客户经理参与办理迪汇达公司的贷款业务。</span></p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231009/169683720284930900_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>按照银行规定，刘志坚、康争、王龙三人小组需要与借款人下游购销商河南氯碱化工、氯碱发展当面会签三方协议，前往迪汇达公司及下游企业进行实地调查、搜集相关资料。</span><span>但三人小组未按规定亲访、亲核有无真实的应收款项等，仅限于对资料形式上的审查。</span></p><p><span>《刘志某、康某违法发放贷款一审刑事判决书》显示，刘志坚、康争、王龙未按银行规定到迪汇达公司的下游购销商河南神马氯碱化工股份有限公司、河南神马氯碱发展责任有限公司签订《货款支付三方合作协议》，而是将上述协议交给迪汇达公司人员，迪汇达公司人员加盖虚假的氯碱化工、氯碱发展的印章后交还。</span></p><p><span>之后三人未如实报告这一事实，继而出具「拟同意该公司融资申请」的结论，报汉口银行股份有限公司水果湖支行审批，之后由该支行报汉口银行总行审批，最终以贸易链融资形式为迪汇达公司发放<span>1.5</span>亿元授信额度。</span></p><p><span>11</span><span>月份的时候，迪汇达公司有笔<span>2000</span>万元的贷款要到期还款了，刘志坚就跟他们联系，结果找不到他们，就跟行里汇报。</span>汉口银行水果湖支行行长助理证实，发放贷款的还不上后，银行人员到平顶山找到了迪汇达公司负责人付建甫，了解到厂里之前就揹负了民间债务，经营不下去了。</p><p><span>判决书显示，<span>2013</span>年<span>11</span>月，汉口银行将迪汇达公司的<span>10</span>笔债权共计<span>1.5</span>亿元以<span>1500</span>万元的价格转让给中国长城资产管理公司（含相应担保合同项下的所有主债权、从权利全部转让）。据此，汉口银行的实际损失为<span>1.33</span>亿元。</span></p><p><span>2019</span><span>年<span>7</span>月，当地法院一审裁定，刘志坚、康争、王龙身为银行工作人员，违反国家规定，不按要求严格审查借款人的贷款资料及偿还能力而发放贷款，数额特别巨大、并造成特别重大损失，三人的行为均已构成违法发放贷款罪。</span></p><p><span>汉口银行成立于<span>1997</span>年<span>12</span>月，是一家总部位于武汉的城市商业银行。</span>早在<span>2010</span>年<span>12</span>月<span>13</span>日，海通证券便与汉口银行签署《辅导协议》，担任汉口银行首次公开发行股票的辅导机构。目前，汉口银行仍处上市辅导阶段。</p><p><span>不久前，该行刚更换了董事长。<span>8</span>月<span>25</span>日，国家金融监督管理总局湖北监管局披露，核准刘波汉口以后</span><span>董事长的任职资格。</span>在此之前，汉口银行党委书记、董事长一职由陈新民担任，他已年届退休。公开信息显示，陈新民曾陆续在湖北人行系统、湖北工行工作，<span>2009</span>年<span>8</span>月由工行湖北省分行副行长调任掌舵汉口银行，接近<span>14</span>年。</p><p><span>截止去年末，武汉金控及其关联方、一致行动人合计持股该行<span>16.77%</span>，为第一大股东；联想控股、武钢集团分别实际持股<span>13.11%</span>、<span>11.41%</span>，分列第二、第三大股东，其余股东持股比例均低于<span>5%</span>。</span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 09:01:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10197280.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10197280.html</link>
            <author>
                <![CDATA[曾令俊 ZLJ]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[节后首个交易日 A 股憾失「开门红」，上证指数跌破 3100 点北上资金净流出 74.6 亿元。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">孙艺真</span></p></blockquote><p>10 月首个交易日，A 股三大指数集体低开小幅收跌。</p><p>截至 10 月 9 日收盘，沪深两市超 3400 只个股下跌，上证指数跌 0.44%，报收 3096.92 点；深证成指跌 0.03%，报收 10106.96 点；创业板指跌 0.26%，报收 1998.61 点。北上资金净流出 74.6 亿元。</p><p>分板块看，汽车零部件、消费电子、汽车整车、船舶制造、减肥药概念、华为概念等板块领涨盘面；旅游、酒店、传媒、房地产开发板块下挫调整。个股方面，赛力斯、江淮汽车、博俊科技、光弘科技、恒勃股份等纷纷涨停。</p><p>港股方面，10 月 9 日上午港交所公告称，由于香港八号台风信号及黑色暴雨警告仍然生效，早上香港证券市场（包括沪深港通北向交易）及衍生产品市场暂停交易。因八号风球与黑色暴雨警告信号均已解除，根据港交所相关安排，将于下午 2 时恢复交易。</p><p>截至发稿，恒生指数跌 0.11%，恒生科技指数跌 0.21%，恒生国企指数涨 0. 06%。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231009/169683653254911000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>对于后市，多家券商策略团队研判认为，A 股基本面底部已基本确认，将迎来上行拐点。</p><p>招商证券认为，A 股在四季度有望迎来重大转机，演绎 N 型的最后一笔上行走势。经历了二季度至三季度的调整后，A 股迎来基本面、流动性、政策面的上行拐点，外部流动性的压力逐渐释放，四季度外资有望重回流入趋势。</p><p>德邦证券分析师吴开达也指出：「经济底的证据越来越充实，政策层面越发积极，中美关系也在争取改善。近期资金主体表现方面，产业资本流出下降趋势已现，外资的悲观意愿边际改善，9 月以来人民币汇率与美元指数均出现走强。」</p><p>渤海证券认为，A 股的业绩环境将迎来底部改善过程，基本面底部已基本确认，考虑到后期有补库存周期叠加，其将推动基本面持续恢复。「就行情而言，如能实现业绩、估值的共振，则将推动指数震荡向上过程。反之如果业绩端改善缓慢，则指数中枢的修复过程也将更为缓慢。」</p><p>浙商证券策略团队认为，综合 A 股的大势周期和研判框架，预计 2023 年是新一轮牛市的第一年。配置方面，浙商证券指出，四季度配置线索分别是科技成长及库存线索。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 07:44:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10197180.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10197180.html</link>
            <author>
                <![CDATA[孙艺真]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上市公司涉诉 1.8 亿余元，董事长违规不披露需承担什么后果？丨局外人该公司 2018 年年末净资产 2.25 亿余元，涉事却未披露数额累计占公司净资产 50% 以上。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张灵霄</span></p></blockquote><p>上市公司负责人违规不披露重要信息，是否构成违法？应承担何种后果？</p><p><span>近日，北京市第三中级人民法院依法审结某技术公司直接负责的主管人员张某某犯违规不披露重要信息罪一案，以违规不披露重要信息罪，判处被告人张某某有期徒刑一年，缓刑一年，罚金人民币十万元。现判决已生效。</span></p><p>公诉机关指控，某技术（上市）公司因民间借贷、金融借款合同纠纷被他人分别提起两起民事诉讼，并分别于 2019 年 1 月底、5 月 13 日收到法院开庭传票、应诉通知书等材料，涉案诉讼标的共计 1.8 亿余元。</p><p>而根据公司发布的 2018 年年度报告，该公司 2018 年年末净资产 2.25 亿余元，涉事却未披露数额累计占公司净资产 50% 以上。</p><p>北京三中院经审理时表示，根据立案追诉标准规定，未按照规定披露的重大诉讼、仲裁、担保、关联交易或者其他重大事项所涉及的数额或者连续十二个月的累计数额达到最近一期披露的净资产百分之五十以上的，应予刑事立案追诉。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231008/169676462647574900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>被告人张某某作为公司的实际控制人、董事长、总经理，主持公司的日常生产经营和管理工作，其负有保证公司所披露的信息真实、准确、完整、及时的义务，但公司并未按照履行披露义务，情节严重，但其系自首可依法从轻处罚。</p><p>最终，法院依法判决被告人张某某犯违规不披露重要信息罪，判处其有期徒刑一年，缓刑一年，罚金人民币十万元。</p><p>法官表示，如上市公司发现可能对上市公司股票交易价格产生较大影响的重大事件，但投资者尚未得知时，上市公司应当立即将有关该重大事件的情况向国务院证券监督管理机构和证券交易所报送临时报告，并予公告，说明事件的起因、目前的状态和可能产生的法律后果。</p><p>上海德禾翰通律师事务所律师桑田则表示：「上市公司应保证信息披露真实、准确、完整、及时，才有助于维护资本市场公平，进而保护投资者的合法权益。」</p><p>法官提醒，在注册制全面落地实施的背景下，对上市公司高质量披露信息提出更高要求，上市公司应当诚实守信，依法充分披露投资者作出价值判断和投资决策所必需的信息，充分揭示当前及未来可预见对上市公司构成重大不利影响的直接和间接风险。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 06:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10193398.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10193398.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张灵霄]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[香港第二批绿色零售债券将在港交所上市，超目标发行 200 亿港元该批绿色债券债券年期 3 年，持有人将每半年获发一次与香港通胀挂钩的利息，息率不少于 4.75 厘。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">曾仰琳</span></p></blockquote><p>香港第二批绿色零售债券认购及配发结果出炉。</p><p>10 月 9 日，界面新闻从香港金融管理局官网获悉，香港新一批绿色零售债券将于 10 月 10 日发行，于 10 月 11 日在香港联合交易所上市，可在二级市场进行交易。</p><p>日前，香港政府公布了该批绿色零售债券认购及配发结果。根据配售银行及香港中央结算有限公司（下称「香港结算公司」）所提供的认购资料，截至 2023 年 9 月 28 日 14:00 认购期结束为止，香港政府共收到 321018 份有效申请，申请的债券本金总额达 3000374 万港元。</p><p>其中，来自配售银行的有效申请为 275733 份，有效申请的总额为 2720446 万港元，来自香港结算公司的有效申请为 45285 份，有效申请的总额为 279928 万港元。</p><p>从发行额度来看，香港新一批绿色债券市场反响热烈。香港金融监管局公告披露，该批绿色零售债券的最终发行额为 200 亿港元，高于 150 亿港元的目标发行额。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231009/169682720234732300.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>香港政府按照 2023 年 9 月 18 日的发行通函中所载的机制配发债券。全部有效申请均可获配发债券，最多可获九手。184021 份认购八手或以下债券的申请，均将获全数配发所申请的债券。余下的 136997 份申请（即认购八手以上者），均将先获发八手债券，并进行抽签，其中 4187 份申请将获配发多一手债券。</p><p>据了解，该批绿色零售债券每手 1 万港元，债券年期 3 年，持有人将每半年获发一次与香港通胀挂钩的利息，息率不少于 4.75 厘。发债所得资金会按照香港政府的《绿色债券框架》拨入基本工程储备基金，用于具环境效益和推动香港可持续发展的绿色项目融资或再融资。</p><p>「今批特区政府发行的绿色零售债券，为市民提供回报稳定的投资选择，继续受到市民的欢迎。我们会继续与监管机构和业界持分者共同努力，丰富香港绿色和可持续金融的生态，进一步促进市场发展，并与市民一起推动绿色转型。」香港财政司司长陈茂波表示。</p><p>此次是香港政府发行的第二披绿色零售债券。据香港金融监管局官网披露，2022 年 5 月，香港发行首批绿色零售债券，保底息率为 2.5 厘，共收到约 48.8 万份有效申请，最终发行额为 200 亿港元，成为当时全球发行额最大的绿色零售债券。</p><p>3060「双碳」目标提出后，为配合国家双碳目标，香港政府也在 2020 年宣布，力争在 2050 年前达到碳中和。绿色债券的发行，将有助于香港政府募集资金用于绿色项目，推动碳中和目标的实现。</p><p>据香港政府 8 月公布的《绿色债券报告 2023》披露，2019 年 3 月，香港首次发表《绿色债券框架》，该《框架》是绿债计划的重要组成部分，详细记载了政府如何通过发行绿色债券，以募集所得资金改善环境和推动低碳经济发展的项目。</p><p>上述报告显示，截至 2023 年 7 月末，香港政府已发行 7 批绿色债券，累计发行额接近 220 亿美，其中，面向机构投资者的绿色债券规模约 191 亿美元，面向零售端的绿色债券规模约为 26 亿美元（200 亿港元）。其中，2022 年 5 月首批发行的绿色零售债券，已全数分配或预留予 12 个绿色项目。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 06:19:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10195905.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10195905.html</link>
            <author>
                <![CDATA[曾仰琳]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[职位空缺一年多后，东航集团迎来新任董事长东航集团新任董事长王志清此前在民航系统内工作 30 余年。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">薛冰冰</span></p></blockquote><p>界面新闻从东航获悉，10 月 9 日上午，中国东方航空集团有限公司召开中层以上管理人员大会。中央组织部有关负责同志宣布了中央关于中国东方航空集团有限公司董事长、党组书记任职的决定：王志清同志任中国东方航空集团有限公司董事长、党组书记。相关职务任免按有关法律和章程的规定办理。</p><p>去年的 7 月 22 日，东航集团召开会议，宣布中央组织部关于东航集团董事长刘绍勇退职（不退休）的决定。刘绍勇退职后，东航集团董事长、党组书记的职位一直处于空缺状态，暂由东航总经理李养民全面主持东航工作。随着今日任免信息公布，一年多的职位空缺宣告结束，东航也迎来新的「一把手」。</p><p>公开资料显示，东航集团新任董事长王志清出生于 1966 年 3 月，毕业于南京航空航天大学经济与管理学院管理科学与工程专业。1988 年 7 月参加工作，2019 年之前主要在民航系统内工作，2019 年之后先后在交通运输部、国务院任职。</p><p>人物履历显示，王志清 2014 年 3 月至 2019 年 2 月任中国民用航空局党组成员、副局长。从 2019 年 2 月份开始，王志清正式进入交通运输部工作。2019 年 2 月至 2019 年 3 月任交通运输部党组成员兼总规划师、综合规划司司长，中国民用航空局副局长；2019 年 3 月至 2021 年 2 月任交通运输部党组成员兼总规划师、综合规划司司长；2021 年 2 月至 2021 年 11 月任交通运输部党组成员、副部长。</p><p>在调任中国东方航空集团有限公司任董事长、党组书记之前，2021 年 11 月至 2023 年 10 月王志清担任国务院副秘书长一职&nbsp;。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231009/169683093833286100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>今年 9 月 22 日举办的「2023 北外滩国际航空论坛」上，中国东航方面表示，作为建设国际航运中心的主力军之一，东航对照打造「航空运输超级承运人」战略目标，围绕「强枢纽、织航网、优服务、精管理、力创新、聚合力」行动布局，加快构建长三角经济圈空地一体出行网络。</p><p>在客运方面，东航正全力构筑通达全球的国际航空网络和高效便捷的国内航空网络、打造一体化航空出行交通圈。在货运方面，东航聚力打造便利高效的现代化航空物流体系，包括加快拓展航空货运航线网络，加速布局航空物流基础设施建设、加强航空货运枢纽集散能力等。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 06:12:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10196314.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10196314.html</link>
            <author>
                <![CDATA[薛冰冰]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
