<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[商業_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/2.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/2" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[商業_界面新聞 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Sat, 18 Nov 2023 05:24:32 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「老幹部風」受年輕人熱捧，老牌酒店抓住新機會了嗎？性價比高成為年輕人追捧老牌國賓酒店的主要原因，也有部分旅客表示住膩了連鎖酒店，出於新鮮感體驗打卡國賓...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>&nbsp;</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">丁晶晶</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">沈霄戈</span></p></blockquote><p>博主李先生在小紅書平台上發佈了一篇「消費降級後發現的老幹部酒店」的帖子，收穫了 1 萬多的點贊、收藏和上千條評論。</p><p>所謂」老幹部」酒店主要是指開業時間較早的國營國賓酒店，一般由當地政府出資建造，主要用於接待公務差旅、來訪國際要客，最早不對外開放，近年才對外開始商業化營業。</p><p>因其內部裝修老派，傢俱主要是像豬肝紅色書桌、水磨石的洗手池、藍黑色的男士塑料拖鞋、紅木傢俱等，透露着老幹部的氣息而得名。沒想到，現在年輕人開始對這種老式風格產生了興趣。</p><h3>老幹部酒店值得住嗎？</h3><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231117/170017699954840400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>界面新聞瀏覽網評發現，居住過國賓酒店的住客評價兩級分化，一些人喜歡其性價比高、交通便利、安全性高等，一些住客則表示大失所望。</p><p>性價比高成為年輕人追捧老牌國賓酒店的主要原因。在上海工作的陳女士因工作需要經常出差住賓館，但是去年開始公司差旅報銷費用減半，只能住平價酒店。為了不降低居住標準，她開始嘗試國賓酒店。」國慶前，在南京出差住了 3 天玄武飯店，僅花費了 1200 元，平均一天僅 400 元左右，這個價格住五星級酒店還是非常划算的。」她説。</p><p>界面查詢 OTA、國賓館官方網站發現，大部分國賓酒店介於四星級至五星級之間，價格普遍在 200 元至 1000 元，像南京玄武飯店五星級酒店的大牀房售價 473 元/晚， 對比附近同星級的南京紫峯綠地洲際酒店 949 元/晚、蘇寧索菲特銀河大酒店 550 元/晚，價格都要略低一些。不過，國賓酒店也有像杭州西湖國賓館等豪華型，價格普遍超千元。</p><p>也有部分旅客表示住膩了連鎖酒店，出於新鮮感好奇體驗打卡國賓酒店。同樣，優越的地理位置也成為很多住客選擇國賓酒店的重要因素。很多國賓酒店建造時間較早，例如南京玄武飯店、上海和平飯店等，都坐落在城市核心商業區或交通發達地帶，地理位置十分優越，交通便利。</p><p>另外，安全性和私密性高也成為住客選擇老牌酒店的因素之一。朱女士向界面新聞表示，自己之前一個人住連鎖酒店時，曾經歷過半夜有人喝醉敲她房門。她有時候會為了安全性放棄性價比，選擇更高端的酒店。而國賓酒店公務出差住客較多，有時候碰上舉辦高規格會議，酒店安檢還會升級，住起來比較放心。</p><p>國賓酒店甚至成為一些旅客休閒解壓的旅遊度假目的地。大部分國賓酒店的室外多采用中式園林設計，很多由園林設計大家設計，造景與綠化水平非普通酒店可比。</p><p>住過多地國賓酒店的陳先生告訴界面新聞，像蘇州南園賓館，本身是一座古典園林，景觀設計十分雅緻，同時每天園內都安排有講解員帶領遊覽講解酒店歷史事蹟。此外，酒店內還設有聽古琴、練書法的區域，非常適合閒暇時放鬆，有種「大隱於世」的感覺，有時候自己想要獨處休息一下，就會選擇在酒店內散散步、喝喝茶、聽聽國賓館歷史事蹟。</p><p>不過，也有不少年輕人抱着好奇和期待去體驗過後表示大失所望。有人在社交平台上吐槽，一些老牌酒店內沒有電視、智能馬桶等智能傢俱，服務速度較慢，遠達不到同類五星級酒店的標準。</p><p>對此，洛桑酒店管理機構亞太區首席顧問夏子帆向界面新聞表示，很多國賓館人員配置其實較為寬鬆，但由於一些管理機制問題，確實存在人浮於事、服務速度較慢的情況。</p><h3>經營情況參差不齊</h3><p>國賓館普遍成立時間較長，硬件設施、服務和經營情況參差不齊。</p><p>2014 年，中央廉政新規公佈，曾經依賴公務消費的國賓館遭遇挑戰，有國賓館調整創新成功轉型，有些被市場淘汰，還有部分原地踏步的國賓館仍在掙扎轉型。</p><p>很多發展較好、比較有特色的老牌酒店主要集中在北京和江浙滬地區。一些依靠優越的地理資源優勢和較早的轉型改造吸引大量客源，例如杭州西湖國賓館、揚州迎賓館，因為坐落在景區內或附近的，所以除了接待前來調研開會的客人，景區參觀的旅客使其客源不斷。西湖國賓館工作人員告訴界面新聞，「西湖國賓館幾乎不分淡旺季，每天基本都是滿房狀態。」</p><p>11 月旅遊進入淡季，揚州迎賓館也熱度不減。11 月 15 日（週三），界面新聞諮詢揚州迎賓館時，其工作人員也表示，週四、週五以及週末已是滿房狀態了。</p><p>不過，一些三四線城市的國賓酒店已經關門停業，有部分正處於轉型發展的十字路口。</p><p>究其原因，一方面，此類酒店雖然已經對外開放，但仍對公務差旅客人依賴程度高，同時對外宣傳有限、訂購渠道單一，很多酒店無法在攜程等 OTA 平台上訂購，只能通過官方網站和特定小程序進行預訂，這也導致很多國賓酒店」鮮為人知」。</p><p>另一方面，很多老牌酒店由於經營年限久遠，很多配套設備變得老舊，裝修風格也已落後時代，不僅和同星級的連鎖酒店比不佔優勢，有的甚至無法達到當前星級標準，十分影響住客入住體驗。</p><h3>「國牌」酒店如何煥發新機？</h3><p>靠年輕人的短暫追捧不能徹底改變老牌國資酒店困境。網上「老幹部」酒店話題討論並未大規模出圈，涉及酒店推薦也並不多。究其原因，設施上較為老舊，衞生環境、服務水準不高，入住體驗感不佳還是關鍵問題。</p><p>較早轉型的老牌酒店通過投資翻新改造不僅解決了硬件設施老舊問題，還擴大了酒店面積。例如杭州西湖國賓館，早在 2006 年便投資約 3.5 億元人民幣進行改造擴建，客房裝修風格、傢俱陳設、餐飲設施等多方面得到了提升，同時提高了服務質量。</p><p>近年來，<span>西湖國賓館還與時俱進追趕智能化浪潮，引入了人工智能機器人、共享汽車等配套設施。</span></p><p>近年來，也有不少國資酒店通過整合資源，拓展了酒店業務的同時，提升了行業知名度。例如南京金陵飯店 2018 年確定「多品牌、多層級、多模式」發展戰略後，推出」金陵嘉瓏」、」金陵文璟」等 5 箇中高端細分品牌，與金陵飯店共 6 個品牌，形成產品矩陣。截至 2022 年底，旗下連鎖酒店數量達到 243 家。</p><p>不過，目前地方國賓酒店轉型仍面臨一些困難和挑戰。一方面是翻新改造需要大量資金，很多三四線城市國賓酒店經營不佳，甚至揹負債務，難以吸引外部投資。另一方面政府流程審批繁瑣，雖然自 2017 年以來，不少人想要去庫存翻新改造一些老牌國資酒店，但從實質成交量來看，並不理想。</p><p>夏子帆認為，相比於大規模變革轉型，地方國賓館更應該根據自身酒店特徵做相應改造，聚焦酒店文化、餐飲特色，深挖地方城市文化底藴，塑造自身競爭力。年輕人對國賓館感興趣，也是國賓館自身品牌傳播的好時機，可以依託 OTA、社交媒體平台，針對特定羣體需求多做宣傳。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 04:39:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10405617.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10405617.html</link>
            <author>
                <![CDATA[丁晶晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[ChatGPT 發佈近一週年，OpenAI 罷免了自己的首席執行官 OpenAI 在一則突發聲明中表示，由於董事會對其領導能力失去了信心，公司首席執行官山姆·奧特曼已被罷免，這...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">李京亞</span></p></blockquote><p>北京時間 11 月 18 日清晨，OpenAI 在一則突發聲明中表示，由於董事會對其領導能力失去了信心，公司首席執行官山姆·奧特曼已被罷免，這迅速在科技界引發軒然大波。</p><p><span>OpenAI<span>表示，首席技術官</span>米拉·穆拉蒂<span>將擔任臨時首席執行官，同時</span>公司將正式尋找一位永久性的</span><span><span>首席執行官。</span>接任首席執行官的人選仍在確認過程中。</span></p><p><span>OpenAI 在聲明中稱，奧特曼的離職是在董事會進行深思熟慮的審查過程之後得出的結論，他在與董事會的溝通中並不一貫坦誠，阻礙了其履行職責的能力。董事會對他繼續領導 OpenAI 的能力不再感到有信心。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231118/170026753794072500_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>圖源：OpenAI 官網</figcaption></figure><p><span>值得注意的是，OpenAI 總裁兼聯合創始人格雷格·布洛克曼也決定辭去董事會主席一職，但他會繼續留在公司過渡一段時間。</span></p><p><span>布洛克曼是解僱奧特曼的六人董事會成員之一。</span>目前，<span>OpenAI 的董事會成員還包括 OpenAI 首席科學家伊利亞·蘇茨克弗，獨立董事 Quora 首席執行官亞當·丹傑洛，技術企業家塔莎·麥考利，以及喬治城大學安全與新興技術中心的海倫·託納。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231118/17002671784786100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>對於從 OpenAl 離職一事，山姆·奧特曼也迅速在社交媒體平台 X 發文迴應，他稱，我熱愛在 OpenAI 工作的日子，這改變了我，希望對世界也有一點影響。最重要的是，我喜歡曾和眾多才華橫溢的人一起工作。關於下一步的打算，我晚些時候會做更多説明。</span></p><p>對於此事，已向 OpenAI 投資數十億美元的金主<span>微軟表示合作關係不受影響</span>。</p><p>近日，有媒體爆出奧特曼鮮為人知的妹妹安妮<span>·</span>奧特曼的一則聲明，安妮在聲明中聲稱，她一生中遭受了山姆<span>·</span>奧特曼各種形式嚴重的虐待（她的哥哥傑克<span>·</span>奧特曼也是如此，但程度較輕），這包括性虐待、身體虐待、情感虐待、語言虐待、經濟虐待、藥物虐待和心理虐待。據悉，國外社交媒體著名分發渠道之一 Hacker News 上一些評論者表示，有一篇關於安妮聲稱哥哥山姆在她 4 歲時對其進行性侵的帖子被反覆刪除。</p><p><span>據界面新聞此前報道，目前，</span><span>OpenAI 正在洽談以 860 億美元的估值出售現有員工股份，</span><span>但 OpenAI 尚未確定分配方案，其條款仍有可能發生變化。</span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 01:07:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10412590.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10412590.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李京亞]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[科技早報 | OpenAI 宣佈山姆·奧特曼不再擔任 CEO；榮耀將推出自研 70 億參數端側 AI 大模型台積電獲微軟 5nm AI 芯片訂單；我國首個自主研發的地球系統模型宣佈開源；格...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>OpenAI 宣佈山姆·奧特曼不再擔任 CEO</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></h3><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>人工智能初創公司 OpenAI 當地時間 11 月 17 日發佈聲明，宣佈 CEO 山姆·奧特曼將離開公司，現首席技術官米拉·穆拉蒂被任命為臨時 CEO，公司仍在物色 CEO 的繼任人選。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>OpenAI 表示，奧特曼的離職是董事會在深思熟慮的審查過程後得出的結果，「他在與董事會的溝通中並不一貫坦誠，阻礙了董事會履行職責的能力」，董事會不再相信他繼續領導 OpenAI 的能力。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><h3><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>榮耀將推出自研 70 億參數端側 AI 大模型和雲服務</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></h3><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>11 月 17 日，榮耀 CEO 趙明發布新榮耀成立三週年講話。他表示，榮耀目前在海外市場增速超過 200%，並在兩年內實現了盈利性增長。此外，榮耀即將推出自研 70 億參數端側 AI 大模型和雲服務。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><h3><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>台積電獲微軟 5nm AI 芯片訂單</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></h3><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231118/170026803165364900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>11 月 17 日消息，業內人士透露，台積電已收到主要雲服務提供商（CSP）的人工智能（AI）芯片訂單，其中包括微軟的 5nm 芯片訂單。消息人士稱，無論是上一波智能手機自研芯片浪潮，還是下一代 AI 自研芯片，台積電都是相關供應鏈的受益者。微軟的數據中心預計將在 2024 年初同時採用 Arm CPU 和專用 AI 加速器，這兩種處理器都是基於台積電 5nm 生產工藝製造。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><h3><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>我國首個自主研發的地球系統模型宣佈開源</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></h3><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>11 月 17 日，第一屆地球系統數值模擬科學大會在北京召開。會上，中國科學院大氣物理研究所發佈了我國首個具有自主知識產權的「完整」地球系統數值模型，並宣佈釋放其源代碼，標誌着我國地球系統模式的發展開啓協同開發、合作共贏的新範式。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><h3><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>格力電器：公司高管遭自媒體侮辱誹謗，已報案</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></h3><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>11 月 17 日，格力電器方面消息，就近期多個自媒體為了獲取流量，惡意剪輯相關視頻、使用低俗污穢言辭侮辱誹謗公司高管，格力電器已就多個侮辱誹謗事件向公安機關報案。當前，公安機關均已受理並立案。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><h3><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>松下計劃向阿波羅全球基金出售汽車業務股份</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></h3><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>松下控股 11 月 17 日宣佈，與阿波羅全球管理公司的關聯公司簽署諒解備忘錄，計劃將其汽車系統業務的股份出售至阿波羅管理的基金。聲明稱，雙方將繼續進行排他性討論，旨在於 2024 年 3 月 31 日之前敲定協議細節。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 01:06:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10412616.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10412616.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王怡然]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[汽車早報 | 消息稱特斯拉汽車下週將繼續上調中國市場售價，小鵬汽車聯席總裁顧宏地稱小鵬預計四季度毛利率轉正吉利計劃釋放沃爾沃汽車少量股份；Lucid 推出新車型...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>乘聯會秘書長崔東樹:目前 10 月末 368 萬輛的庫存支持未來銷售天數是 60 天，相對合理</h3><p>乘聯會秘書長崔東樹 11 月 17 日發文稱 10 月的新能源等總體乘用車生產較強，導致 10 月月末全國乘用車庫存微增到 368 萬輛，其中廠家庫存 74 萬輛，渠道庫存 294 萬輛。10 月末廠家庫存佔比庫存的 20.1%，較去年 10 月下降 1.9 個百分點，環比上月下降 0.4 個百分點。由於 11 至 12 月的零售預期持續較高，因此目前 10 月末 368 萬輛的庫存支持未來銷售天數是 60 天，相對合理。</p><h3>消息稱特斯拉汽車下週將繼續上調中國市場售價</h3><p>財聯社報道，藍鯨記者從接近特斯拉的業內人士處獲悉，在接連三次漲價後，特斯拉將於下週再次上調中國市場售價。11 月 14 日，特斯拉 Model 3 後輪驅動煥新版上調售價 1500 元，調整後 26.14 萬元起售；Model Y 後輪驅動版上漲 2500 元，調整後起售價 26.64 萬元。兩週時間內，特斯拉中國市場在售的 Model 3 及 Model Y 全系車型，均迎來了價格上調。</p><h3>華為不止問界智界，餘承東：還有兩個「界」，來自北汽和江淮</h3><p>11 月 17 日，2023 廣州車展正式拉開帷幕。華為常務董事、終端 BG CEO、智能汽車解決方案 BU 董事長餘承東現身車展，他在接受媒體採訪時透露，繼問界、智界之後，還會有兩個「界」，來自北汽和江淮。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231118/170026643887367400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>小鵬汽車聯席總裁顧宏地透露與大眾合作進展，預計四季度毛利率轉正</h3><p>11 月 17 日，小鵬汽車副董事長兼聯席總裁顧宏地在接受外媒採訪時表示，預計小鵬汽車本季度的交付量將創下歷史新高，公司將繼續努力通過快速增長、技術改進和利潤率更高的新車來提高盈利能力。他表示，上季度利潤率為負的部分原因是計入了一些一次性支出。</p><p>顧宏地補充稱，小鵬汽車與大眾汽車的合作進展「非常順利」。他表示，除了正在合作開發的兩款大眾品牌車型外，他們還在討論在供應鏈協同效應和可利用的「國際能力」方面進一步合作。</p><h3>吉利計劃釋放沃爾沃汽車少量股份，仍將持有後者 78.7% 股份</h3><p>11 月 17 日，浙江吉利控股集團發佈公告稱，為進一步提升沃爾沃汽車的價值，為機構和個人投資者提供更多機會，決定按計劃釋放持有的沃爾沃汽車少量股份，以增加其流動性，創造長期可持續價值。此次交易完成後，吉利控股仍將持有沃爾沃汽車 78.7% 的股份。交易所得資金將用於支持集團旗下子品牌的全球化發展。</p><h3>廣汽豐田新能源全新品牌鉑智發佈，首款純電車型鉑智 4X 售 17.98 萬元起</h3><p>11 月 17 日消息，廣汽豐田新能源全新品牌鉑智在 2023 廣州車展首日發佈，首款純電車型鉑智 4X 同步上市，共推出四款車型，售價 17.98 萬元起。</p><h3>智己 L6 將於明年第二季度正式發佈，最高續航里程突破 1000km</h3><p>11 月 17 日，智己汽車在廣州車展發佈會上表示，其第四款車型 L6 將於明年第二季度正式發佈。新車零百加速時間將在 2 秒級，CLTC 最高續航里程突破 1000km。渠道方面，智己汽車計劃 2024 年中開設體驗及交付服務門店共計 350 家，覆蓋全國 120 城。</p><h3>Lucid 推出新車型，進軍高利潤 SUV 市場</h3><p>美國豪華電動汽車製造商 Lucid 發佈新車 Gravity SUV。在對電動汽車需求放緩日益擔憂的情況下，Lucid 進入了美國汽車行業利潤豐厚的 SUV 領域。Lucid Gravity 的起售價不到 8 萬美元，頂配車型可提供超過 440 英里的續航里程，對標競爭對手 Rivian 的旗艦車型 R1S SUV。Lucid Gravity 預計將於明年年底投產。</p><h3>斯巴魯將提高美國工廠工人工資</h3><p>斯巴魯首席執行官大崎篤 11 月 16 日表示，鑑於底特律三大汽車製造商和美國汽車工人聯合會 (UAW) 最近達成的勞資協議，斯巴魯將提高其美國工廠工人的工資，使其與行業水平保持一致。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 00:14:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10412567.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10412567.html</link>
            <author>
                <![CDATA[周姝祺]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[雨後春筍般出現的 2 元麪包店靠什麼賺錢？想要達到薄利多銷的目的，極為考驗商家們壓縮成本的能力。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">吳容</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">牙韓翔</span></p></blockquote><p>辛苗最近投身的餐飲創業項目是 2 元麪包店。</p><p>她的門店位於廣西南寧西鄉塘一個居民區內，不大的門店只是簡單裝潢，沒有品牌也沒有 logo。這家店只賣 2 元-2.5 元的圓形買包，搭配芋泥、麻薯和奶酪等不同餡料，現場製作烘烤，還入時地提出了「低糖低脂」。她告訴界面新聞，按照現在的營業水平，平均每天能賣出 1000 個麪包。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231117/170018866281424000_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">辛苗的 2 元麪包店（圖片來源：受訪者）</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231117/170018872774342900_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">辛苗的 2 元麪包店產品（圖片來源：受訪者）</figcaption></figure><p>2 元麪包店的「創業潮」刮到了全國各地。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231117/170018860714536000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>不止是在廣西，華東和華南地區的城市似乎都能找到類似的門店。它像是包子鋪一樣在社區沿街店鋪中出現，只不過中式麪點變成了西式烘焙。</p><p>2 元麪包店之所以能夠形成風潮，關鍵在於產品便宜。在消費弱復甦的大環境中，2 元麪包店迎合了消費者對大眾化及性價比產品的追求，它也更像是快餐及社區經濟延伸的產物。</p><p>同時，近年來關於「麪包刺客」的討論度高漲，<a href="https://www.jiemian.com/article/10140107.html" target="_blank">動輒幾十元的日本吐司</a>或者歐包，讓不少消費者在社交網絡上直呼「天下已經苦高價麪包久矣」——2 元麪包變成了「麪包護衞」的存在。</p><p>市場需求是存在的，關鍵問題是 2 元麪包店該如何盈利？</p><p>從簡單的門店模型來看，2 元麪包店的投資門檻不算高，投資回報率尚可。</p><p>界面新聞通過走訪廣州的 2 元麪包店後瞭解到，開設一家 2 元麪包店大約需要 6-7 萬元，這其中包括了租金、設備和首批原材料費用等。在南寧則更低一些，投入資金在 3 萬左右，主要是租金上的差別。</p><p>廣州海珠區一家 2 元麪包店員郝佳告訴界面新聞，該門店基本每天都有 1000-2000 元銷售額，如果維持這樣的水平，那麼 3 個月可以回本。而辛苗的麪包店日均銷售額也在 2000 元左右，回本爬坡期則更短。</p><p>但要達到薄利多銷的目的，極為考驗商家們壓縮成本的能力。</p><p>房租、原材料和人工成本，被認為是餐飲行業繞不開的三座大山，2 元麪包店也需要在這些方面挖空心思尋找解法。</p><p>首先是選址，這關係着房租成本。考慮到消費客羣包括家庭主婦、大爺大媽以及上班族，2 元麪包在選址上瞄準的是社區街鋪，而非商場、購物中心。「比起開在購物中心，街鋪的租金成本比較少，現金流也可以相對不那麼吃緊。」郝佳説。</p><p>在社區周邊如何找點位，也存在一些技巧。</p><p>「最好避開主幹道和外街，這些路雖然人流多但是不停留，而社區的副街大家會願意停留購物，也可以進一步壓低租金。」郝佳對界面新聞説。在他看來，疫情之後還不算太明朗的餐飲環境，使得租金成本仍處於合理區間，為 2 元麪包店「抄底入場」提供了機會。</p><p>此外，相比較於過去常見的麪包店來説，2 元麪包店的裝修成本低，部分門店甚至不需要裝潢，搬來設備和原材料即可開幹。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231117/170018917034146400_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">廣州一家 2 元麪包店（圖片拍攝：界面新聞，吳容）</figcaption></figure><p>而在產品上，2 元麪包店上也在借鑑規模化餐飲品牌節省成本的方法：打大單品。例如，近年來流行的湘菜品牌便是採取了突出品類或菜名「小炒黃牛肉」的做法。</p><p>從各地的 2 元麪包店來看，它們有的是連鎖品牌，比如蘇昧 2 元麪包、糖一 2 元麪包和金師傅 2 元麪包等；也有自創品牌做單體店，但無一例外都在招牌上極力突出「2 元麪包」四個大字。</p><p>不同於帶花邊或者更復雜的麪包形態，圓形麪包製作簡單，出品效率也容易提升，也利於員工在簡單培訓後可以在短時間內上手。除了品類聚焦在圓形麪包，2 元麪包店的 SKU 相對精簡。比如郝佳所在的門店保留了 8 個左右的口味，以迎合華南本地消費者的口味。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231117/170020956512670300_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>廣州一家 2 元麪包店的菜單（圖片拍攝：界面新聞，吳容）</figcaption></figure><p>更為聚焦的品類或單品，除了更容易被人很快記住，更重要的原因在於為了供應鏈穩定的考慮。按照郝佳的説法，門店用到最多的原材料就是麪粉，選擇的麪粉每斤為 2.5 元-3 元。「如果採購量大，應該價格還可以談低一些。」他説。</p><p>不過，烘焙產品的品質好壞與否，往往依賴於麪粉等用材的品質，壓低原材料成本帶來的直接影響是麪包產品的味道下降。</p><p>從小紅書等平台來看，不少消費者認為 2 元麪包的味道吃上去比較淡。但對於性價比高的產品，消費者總是比較包容。而寡淡的口味似乎從心理上符合了它們強調的「低糖低脂」的賣點——雖然事實可能並非如此。</p><p>最後一部分成本來自人力。</p><p>沒有中央廚房供應麪糰，又強調現做現烘，這意味着從和麪、發酵再到烘烤等流程需要在店內完成。雖然圓形麪包不難做，但現做的<span>方式使得</span>人力耗費變重。</p><p>為了降低人力支出，2 元麪包店在某種程度上也學習了大型連鎖的管理模式，即將員工利益與門店效益綁定——聽起來有點像是海底撈的那套做法。</p><p>郝佳表示，目前業內的 2 元麪包店一般會是「1 名技術人員+2 名普通員工」這樣的配備，前者具有一定烘焙行業經驗，會作為技術入股。2 名普通員工可以無需烘焙經驗，但會選擇有意做學徒或希望今後烘焙創業的對象，由技術股東進行培訓、指導和管理。</p><p>這一機制起到了捆綁作用，讓員工和老闆形成利益共同體。「雖然工作時間長，也辛苦累，但是他們（學徒）願意學、願意做，聘請他們也可以進一步降低工資成本。」郝佳説。</p><p>從長遠來看，2 元麪包店能持續盈利的前提還是復購。</p><p>但由於成本的限制，2 元麪包店的產品創新可能有限。通常，餐飲品牌要產生高的復購率，往往需要藉助頻繁上新來持續吸引。2 元麪包的商家們也並非沒有想過上新其它品類，如蛋撻等。但這樣做導致的可能是模糊定位，以及成本的提升。</p><p>此外，社區餐飲講求剛需消費，生存更為依賴復購，這意味着商家得花更多心思和技巧「討好」街坊鄰居。辛苗表示，他們會藉助小紅書、視頻號等進行日常運營宣傳，同時也會在直播中進行抽獎以及發放優惠福利等，這樣才能持續培養消費者的黏性。</p><p>不過從 2 元麪包店的故事中，可以看到中國餐飲連鎖化的打法，在這樣一個輕巧的品類上也能夠適用——無論是大單品的策略，還是「師徒結合」的管理模式，讓 2 元麪包店的創業者們把這樣一個看起來不可能盈利的餐飲模式跑通。</p><p>從這一層面上看，哪怕 2 元麪包店只是一陣風口，過一段時間門店被換上其他招牌，但這樣的思路打法或許給中國餐飲創業者帶來啓發。</p><p>（應受訪者要求，文中「郝佳」為化名。）</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 00:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10406748.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10406748.html</link>
            <author>
                <![CDATA[吳容 WR]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[淨利幾近翻番，西門子 2023 財年業績創紀錄西門子披露，茵夢達的分拆正按照計劃推進，目前已基本完成。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">王勇</span></p></blockquote><p>2023 財年，<span>西門子股份公司（下稱西門子）</span>實體業務利潤以及淨收益等多項指標創歷史紀錄。</p><p>11 月 17 日，西門子發佈 2023 財年（2022 年 10 月 1 日-2023 年 9 月 30 日）業績，排除匯率變動及業務組合的影響，2023 財年營收為 778 億歐元（約合 6096 億元人民幣），在可比基礎上增長 11%，達年度營收增長目標 9-11% 指引的上限。</p><p>同期淨收益為 85 億歐元（約合 666 億元人民幣），同比增長約 93%；實體業務利潤為 114 億歐元，同比上漲了 10.7%，利潤率增長至 15.4%。</p><p>其中，數字化工業、智能基礎設施、交通、醫療業務分別貢獻業務利潤 49.5 億歐元、30.7 歐元、8.8 歐元和 25.3 歐元。數字化工業集團和智能化基礎設施貢獻最大，且利潤分別同比上漲 27%、38%。</p><p>2023 財年，西門子的新訂單額達 923 億歐元，同比增長 7%；儲備訂單總額達 1110 億歐元，再次突破紀錄。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231117/170021603711319800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>其中第四財季新訂單額同比增長 6%，達到 218 億歐元；營收同比增長 10%，達 214 億歐元。這主要得益於是西門子交通的大額訂單以及西門子醫療和智能基礎設施集團的業務增長。</p><p>目前，西門子集團層面自由現金流達 100 億歐元，同比上漲約 22%，也創下歷史紀錄。鑑於業績表現，西門子股份公司監事會和管理委員會提議將每股股息從 2022 財年的 4.25 歐元提高至 4.7 歐元。</p><p>西門子股份公司首席財務官拉爾夫·託馬斯（Ralf P. Thomas）宣佈，將在未來五年內進一步回購 60 億歐元股票。</p><p>西門子現有業務板塊主要包括數字化工業、智能基礎設施、交通、醫療、<span>物聯網服務業務單元</span>艾聞達及金融服務等。</p><p>西門子還在財報中披露，<span>電機和大型傳動公司茵夢達（Innomotics）</span>的分拆正按照計劃推進，目前已基本完成。</p><p>茵夢達作為獨立運營的實體於今年 7 月 1 日在德國成立，其整合了西門子低壓至高壓電機、齒輪電機、中壓變頻器和電主軸領域等業務，並提供相關的服務和項目支持。</p><p>西門子認為，茵夢達實現獨立運營的時機已至，將啓動公開上市準備工作。同時，西門子將仔細評估來自第三方的報價，根據實際情況，將其作為公開上市的另一選擇。</p><p>電機和大型電氣傳動系統是茵夢達的核心業務和專業領域。茵夢達將覆蓋此前西門子大型傳動應用事業部、西門子數字化工業集團，以及西門子法律上獨立運營的 Sykatec 公司和 Weiss Spindeltechnologie 公司的相關業務。</p><p>針對下一財年的展望，西門子表示，基於地緣政治局勢不再進一步加劇的前提下，預計實體業務將繼續保持盈利性增長，但增長將有所放緩，預計新財年集團營收將同比增長 4%-8%，主要原因為其對西門子工業自動化部門的預期不高。</p><p>具體到業務層面，西門子數字化工業集團預計 2024 財年營收增長 0-3%，利潤率為 20%-23%；智能基礎設施集團預計增長 7%-10%，利潤率為 15%-17%；西門子交通集團預計增長 8%-11%，利潤率 8%-10%。</p><p>在排除了其對西門子能源投資帶來的影響後，預計實體業務的盈利性增長將帶動基本每股收益，從 2023 財年的 9.93 歐元上升至 2024 財年的 10.4-11 歐元區間。</p><p>2020 年 4 月，西門子能源從西門子中剝離開始獨立運營，並於同年 9 月在德國法蘭克福上市。今年三季度，西門子能源虧損 20.48 億歐元。</p><p>截至當地時間 11 月 16 日收盤，西門子股價上漲 6.08%，報收 79.72 美元，總市值 644.36 億美元。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 14:35:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10410969.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10410969.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王勇 WY]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[大廠人事｜抖音生活服務負責人朱時雨調崗；京東集團 CEO 許冉接棒辛利軍兼任京東零售 CEO 本次大廠人事還涉及快手、美團、網易、阿里雲和星紀魅族等公司。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">袁文文</span></p></blockquote><h3><span><span><span><span><strong><span><span><span><span>抖音生活服務負責人朱時雨調崗，商業化負責人浦燕子接任</span></span></span></span></strong></span></span></span></span></h3><p><span><span><span><span><span><span><span><span>11 月 15 日，界面新聞獲悉，抖音集團商業化負責人浦燕子將兼任生活服務業務負責人，原生活服務業務負責人朱時雨將調任負責一級部門「增長與商業解決方案」。抖音集團確認了這項變動。</span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>2022 年 10 月底，朱時雨由抖音戰略負責人調任抖音生活服務業務負責人。同期，隨着消費復甦以及短視頻用户的持續增長，抖音生活服務也迎來快速發展。據媒體報道，抖音生活服務上半年支付 GMV（交易總額）超 1000 億元。朱時雨曾在今年 4 月召開的首屆抖音生活服務生態夥伴大會上表示，「生活服務是一個十幾萬億的廣袤市場，抖音要同時幫助服務商、機構、商家等夥伴創造更多的生意新增量。」</span></span></span></span></span></span></span></span></p><h3><span><span><span><span><strong><span><span><span><span>京東集團 CEO 許冉接棒辛利軍兼任京東零售 CEO</span></span></span></span></strong></span></span></span></span></h3><p><span><span><span><span><span><span><span><span>11 月 15 日，京東（9618.HK）通過公告宣佈旗下零售子集團換帥：京東集團 CEO 許冉將兼任京東零售集團 CEO，原京東零售集團 CEO 辛利軍另有任用。該人事調整決議自公告之日起立即生效。</span></span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231117/170022823986501700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>公開資料顯示，辛利軍於 2012 年 10 月加入京東，歷任京東零售生活服務事業羣總裁、京東健康 CEO。2021 年 9 月，京東宣佈組織架構調整，辛利軍代替徐雷繼任京東零售 CEO，至今任期約兩年。</span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>許冉則於 2018 年 7 月加入京東，並於 2020 年 6 月升任集團 CFO。今年 5 月，京東集團 CEO 徐雷宣佈退休，許冉接替他成為京東集團新任 CEO。</span></span></span></span></span></span></span></span></p><h3><span><span><span><strong><span><span><span><span>王劍偉出任快手電商負責人兼任商業化負責人</span></span></span></span></strong></span></span></span></h3><p><span><span><span><span><span><span><span><span>11 月 15 日，快手科技發佈內部郵件宣佈，經營管理委員會成員王劍偉出任電商事業部負責人，兼任商業化事業部負責人，向董事長兼首席執行官程一笑彙報，程一笑將不再兼管電商業務。</span></span></span></span></span></span></span></span></p><h3><span><span><span><span><strong><span><span><span><span>美團、網易等大廠加入鴻蒙生態朋友圈，相關崗位需求或達百萬級</span></span></span></span></strong></span></span></span></span></h3>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 14:22:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10412068.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10412068.html</link>
            <author>
                <![CDATA[袁文文 YWW]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[汽車人事｜王雲鵬接替李震宇負責百度智能駕駛事業羣，張蔚成為大眾中國新任公關負責人張躍賽出任合創汽車總裁，婁巧萍任財務總監；李戰斌加入吉利智駕地圖公司朗...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>王雲鵬接任百度智能駕駛事業羣負責人</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></h3><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>百度 11 月 6 日發內部信宣佈，李震宇不再擔任百度智能駕駛事業羣組（IDG）負責人，職位由百度副總裁、自動駕駛事業部總經理王雲鵬接任。李震宇將輪崗擔任 CEO 助理及集團科技倫理委員會主席。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>公開資料顯示，李震宇在百度工作十餘年，2017 年正式接管負責智能駕駛業務。王雲鵬 2012 年加入百度，2018 年擔任百度自動駕駛技術部總監，主要負責<span><span><span><span>百度無人出租車在國內路測、商業化運營。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>據晚點 lastpost 報道，百度智能駕駛業務分為自動駕駛事業部、智能汽車事業部和智能交通事業部，此前王雲鵬負責的正是以無人出租車蘿蔔快跑為基礎的自動駕駛事業部。在今年 6 月的架構調整後，百度自動駕駛業務實際上只剩自動駕駛事業部和智能汽車事業部。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><h3><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>張躍賽出任合創汽車總裁，婁巧萍任財務總監</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></h3><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>11 月 12 日，合創汽車發佈人事任命調整，張躍賽任合創汽車科技有限公司總裁（法定代表人），全面負責公司的生產經營管理工作。婁巧萍任合創汽車科技有限公司財務總監，分管財務管理、投融資管理、公司上市等相關工作。李志紅不再擔任合創汽車科技有限公司總裁（法定代表人）職務。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231117/170022046290359000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>張躍賽 1988 年就加入廣汽集團，曾在廣州本田企管部、廣州汽車集團乘用車有限公司、廣汽三菱汽車有限公司等崗位任職，2019 年成為廣汽乘用車總經理，並於 2020 年擔任整車事業本部本部長和經管會主任。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>合創汽車成立於 2018 年 4 月，由珠江投管集團、廣汽集團共同投資，定位為具有前瞻性出行生態佈局的新能源高級品牌，旗下主要產品有合創&nbsp;V09、合創 A06、合創 Z03、合創 007 等。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>數據顯示，合創汽車銷量並不樂觀，</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>2022 年全年累計銷量為 18240 輛，今年 10 月銷量也僅為 3123 輛。</p><h3><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>廣匯汽車副總裁盧翱辭職</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></h3><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>廣匯汽車 11 月 10 日宣佈，公司副總裁盧翱因個人原因，申請辭去公司副總裁職務。辭職後，盧翱不在公司擔任其他職務。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>盧翱曾任普華永道中天會計師事務所的企業投資及兼併戰略諮詢部經理，達能集團亞太地區企業發展部經理。加入廣匯汽車後，曾任投資發展部總經理、副總裁、副總裁兼首席財務官。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>廣匯汽車是中國最大的乘用車銷售商、中國最大的融資租賃提供商，其二手車業務在中國經銷商中規模最大。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><h3><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>李戰斌加入吉利智駕地圖公司朗歌科技，任智駕中心負責人</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></h3><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>據新智駕報道，原毫末智行人工智能中心技術總監、地圖中台負責人李戰斌博士，已加入吉利子公司朗歌科技，擔任朗歌科技的 CEO 助理兼智駕中心負責人，負責朗歌智駕地圖業務。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>李戰斌 2019 年加入百度，擔任百度智駕地圖業務深圳團隊負責人。期間，李戰斌還曾負責百度車機地圖 APP、人機共駕地圖等多個項目。此前他曾在中國安芯、支付寶等多家公司擔任要職。2022 年，李戰斌加入毫末智行，主要負責智駕地圖業務。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>此次李戰斌入職的朗歌科技由吉利控股集團全資持股，成立於 2021 年，主要業務為吉利旗下多個智能汽車品牌提供高階智能駕駛所需的地圖。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><h3><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>張蔚將接替即將退休的彭菲莉出任大眾中國公關負責人</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></h3><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>11 月 13 日，大眾中國宣佈，張蔚將接替即將退休的彭菲莉出任公關傳播負責人，其將於 2023 年 11 月 20 日加入大眾中國，擔任集團主管公關與傳播事務的副總裁。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>公開資料顯示，張蔚畢業於上海復旦大學新聞學院，畢業後從事新聞工作，並於 2002 年加入通用汽車中國，擔任高級公關經理。在加入大眾汽車集團之前，她在阿迪達斯擔任大中華區主管企業公關與企業社會責任的副總裁。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>彭菲莉於 2012 年 12 月加入大眾汽車集團擔任副總裁，負責公關與傳播。此前她曾在米其林、博士等多家跨國公司負責市場營銷和公共關係工作。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><h3>高合汽車品牌及傳播總經理徐斌即將離職</h3><p>11 月 17 日，高合汽車品牌及傳播總經理徐斌在社交平台發文確認離職，「很遺憾地告訴大家我因為個人及家庭原因即將離開高合一陣子。」</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 12:25:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10411372.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10411372.html</link>
            <author>
                <![CDATA[劉嘉欣 LJX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海電氣董事長冷偉青卸任冷偉青已調任上實集團，提名為新任董事長。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">莊鍵</span></p></blockquote><p>任職上海電氣 (601727.SH) 兩年多後，董事長冷偉青調任另一家上海國企上實集團。</p><p>11 月 16 日晚間，上海電氣 (601727.SH) 公告稱，因工作調動，冷偉青不再擔任公司董事長、董事、首席執行官、戰略委員會主席及委員職務。截至發稿，上海電氣並未宣佈新的董事長人選。</p><p>上海電氣的業務涉及能源裝備、工業裝備和集成服務三大板塊，該公司的實際控制人為上海市國資委。</p><p>同日，上實集團官網發佈消息稱，已於 11 月 13 日召開幹部會議，宣佈集團領導班子調整的決定。會議宣佈，提名冷偉青為上實集團董事長人選，沈曉初不再擔任董事長職務。</p><p>冷偉青現年 55 歲，曾擔任上海電氣 (集團) 總公司副總裁，上海電氣電站集團黨委書記，上海市委組織部部務委員、企業幹部處處長，上海市委組織部副部長，上海市機構編制委員會辦公室主任。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20231117/1700219098096.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2021 年 7 月，上海電氣原董事長鄭建華涉嫌嚴重違紀違法，接受上海市紀委監委紀律審查和監察調查，公司董事長一職由此空缺。8 月，冷偉青出任上海電氣董事長、首席執行官。</p><p>今年 3 月，上海市第一中級人民法院對鄭建華受賄、貪污、挪用公款、國有公司人員濫用職權案一審公開開庭審理。截至目前，該案尚未宣判。</p><p>冷偉青在上海電氣任職期間，主推新能源業務發展，併成立新能源發展部，聚焦風光儲氫領域。</p><p>去年 7 月，上海電氣成立新能源發展公司，計劃在「十四五」期間（2021—2025 年）開發 20 GW 的新能源項目。</p><p>新能源發展公司計劃整合集團資源，成為上海電氣統一的新能源資源開發平台，同時建立包括電站運營、電力交易、碳資產管理和綜合能源管理在內的全方位運營體系。同年 12 月，上海電氣全資控股的氫器時代公司正式揭牌，主營業務為制氫裝備。</p><p>今年前三季度，上海電氣營業收入 779.47 億元，同比增長 0.42%；淨利潤 8.21 億元，實現扭虧為盈。</p><p>冷偉青履新的上實集團於 1981 年在香港註冊成立，以上海在香港的南洋煙草、永發印務、天廚工業三家民族工業企業為基礎組建，履行上海市政府窗口公司職責。</p><p>上實集團目前擁有醫藥、基建、房地產、消費品和金融投資等業務板塊，下轄上海實業控股 (00363.HK)、上海醫藥（601607.SH/02607.HK）等多家上市公司，以及天津信託、天津醫藥等重點企業，成員企業 1000 家，員工總數 6 萬餘人。</p><p>2022 年，上實集團實現營業收入 2987 億港元，利潤總額 158 億港元，總資產 4884 億港元。</p><p>&nbsp;</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 12:16:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10411252.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10411252.html</link>
            <author>
                <![CDATA[莊鍵]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[證監會：確保對衍生品交易「看得穿，管得住」，明確禁止八大交易行為嚴厲打擊以衍生品為「通道」規避證券期貨市場監管的行為。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">陳靖</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>11 月 17 日，證監會就《衍生品交易監督管理辦法（二次徵求意見稿）》公開徵求意見。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>為貫徹落實《期貨和衍生品法》，促進衍生品市場規範健康發展，支持服務實體經濟，防範化解金融風險，打擊違法違規和規避監管行為，維護市場穩定，前期證監會在總結實踐經驗的基礎上，起草形成了《衍生品交易監督管理辦法 (徵求意見稿)》，並於 2023 年 3 月 17 日至 4 月 16 日期間向社會公開徵求意見。之後證監會對公眾意見進行了認真研究，並召開多場座談會聽取行業建議，對徵求意見稿進行了修改完善，形成了《衍生品交易監督管理辦法 (二次徵求意見稿)》(以下簡稱本辦法)。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><h4><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><strong>三方面加強跨市場和跨境監測監控</strong></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></h4><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>較首次（徵求意見稿）來看，修改完善後的辦法共八章，50 條，主要對衍生品交易和結算、禁止的交易行為、交易者、衍生品經營機構、衍生品交易場所、衍生品結算機構、衍生品交易報告庫、衍生品行業協會等進行了規範。具體看來，本辦法堅持功能監管、統籌監管、嚴防風險等原則，着力解決以下問題：</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>一是落實《期貨和衍生品法》要求，加強衍生品市場行政監管。《期貨和衍生品法》將衍生品交易納入了法律調整範圍，建立了行業准入等制度。本辦法將證監會監管的衍生品市場各類主體和活動全部納入規制範圍，以功能監管為導向，制定統一的准入條件、行為規範和法律責任，切實加強衍生品市場監管，促進衍生品市場規範發展。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231117/170021997636047700.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>二是完善監管規則，嚴厲打擊以衍生品為「通道」規避證券期貨市場監管的行為。證監會對該問題作了系統梳理，在本辦法中統一予以規範，包括禁止通過衍生品交易規避持倉限額制度、信披制度、減持限售制度，禁止通過衍生品交易實施短線交易、內幕交易、市場操縱，禁止衍生品經營機構與上市公司大股東、實控人、董監高以及減持限售主體開展以該上市公司股票為標的物的衍生品交易等。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>三是加強跨市場和跨境監測監控，嚴防風險。考慮到衍生品市場與證券市場、期貨市場在資金流動、風險傳染等方面高度關聯，本辦法建立了較為系統的跨市場、跨境監測監控機制，以防範風險，包括建立衍生品市場賬户體系、交易報告庫制度、基礎設施數據共享機制、跨市場監測監控機制，以及內資、外資經營機構交易信息報送機制等，確保對衍生品交易「看得穿，管得住」。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><h4><strong>明確</strong><strong>禁止八類交易行為</strong></h4><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>《二次徵求意見稿》對利用衍生品交易實施證券期貨違法行為或者規避監管的情況進行了系統梳理，專設第三章「禁止的交易行為」進行規範，因此列出了以下八類禁止行為：</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>一是禁止通過衍生品交易實施欺詐、內幕交易、操縱市場、利益輸送、規避監管等違法違規行為（第十五條）。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>二是禁止通過衍生品交易間接實施《證券法》第四十四條規定的短線交易行為（第十六條）。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>三是禁止證券期貨內幕信息的知情人和非法獲取內幕信息的人等通過衍生品交易從事內幕交易（第十七條）。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>四是禁止通過衍生品交易操縱證券市場或者期貨市場；禁止通過證券交易、期貨交易或者商品交易等方式操縱衍生品市場（第十八條）。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>五是禁止通過衍生品交易規避股份減持、限售規則（第十九條）。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>六是禁止衍生品經營機構、交易者在明知或者應當知道其交易對手方實施上述行為仍與其達成衍生品交易（第二十條）。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>七是為避免上市公司大股東、董監高、限售股東、減持限制股東通過衍生品交易非法獲利或者規避監管，禁止衍生品經營機構與其達成以該上市公司股票為標的的衍生品交易（第二十一條），存量業務應當到期自然了結，不再新增。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>八是為避免不公平交易，禁止上市公司或者新三板公司違反規定達成以其發行的股票為標的資產的衍生品交易（第二十二條）。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>近年來證券公司場外衍生品業務發展勢頭迅猛。2022 年證券公司場外衍生品累計新增名義本金 8.31 萬億元，同比下降 1.13%；期末存量名義本金為 2.09 萬億元，同比增長 3.48%。其中場外期權累計新增名義本金 3.35 萬億元，同比下降 7.71%；期末存量名義本金 1.19 萬億元，同比上升 20.28%。收益互換累計新增名義本金 4.96 萬億元，同比增長 3.87%。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>下一步，證件會還將嚴防風險，着力提升衍生品市場的透明度，推進交易標準化，鼓勵進場交易和集中結算，提高非集中結算衍生品交易的風險防控要求，落實衍生品交易報告制度，嚴厲打擊利用衍生品交易進行違法違規行為或規避監管行為。在嚴防風險的前提下，為相關制度預留充分空間，防止「一刀切」對市場造成不當限制，促進衍生品市場健康發展。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 11:43:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10411313.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10411313.html</link>
            <author>
                <![CDATA[陳靖 CJ]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[光大銀行掌舵人更迭！59 歲吳利軍出任董事長，曾在證監會和深交所履職王江半年前已卸任光大集團黨委書記。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">曾仰琳</span></p></blockquote><p>光大銀行掌舵人更迭。</p><p>11 月 17 日晚間，光大銀行公告，該行董事長王江因工作調整，於 2023 年 11 月 17 日向本行董事會提交辭呈，辭去該行董事長、非執行董事、董事會戰略委員會主任委員及委員、董事會提名委員會委員職務。王江的辭任自辭呈送達該行董事會時生效。</p><p>同時，公告指出，光大銀行董事會同意選舉吳利軍為該行第九屆董事會董事長。吳利軍的董事長職務自其任職資格獲國家金融監督管理總局核準之日起生效。</p><h3>王江半年前已赴任中央金融委辦公室</h3><p>現年 60 歲的王江掌舵光大銀行不足 2 年，此番卸任光大銀行董事長，實屬意料之中。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231117/170022022023365700.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>早在 2023 年 5 月 18 日，<a href="https://www.jiemian.com/article/9422705.html" target="_blank">王江就以中央金融委辦公室副主任的身份現身國家金融監管總局揭牌儀式</a>。就在儀式舉行的兩天前，在中國光大集團股份公司（下稱「光大集團」）召開黨委擴大會議上，<a href="https://www.jiemian.com/article/9410141.html" target="_blank">王江被免去光大集團黨委書記職務，另有任用</a>。</p><p>履歷資料顯示，王江出生於 1963 年 7 月，1984 年畢業於山東經濟學院，1999 年畢業於廈門大學，獲得經濟學博士學位，具有研究員職稱。</p><p>1999 年，王江加入建設銀行，在建行任職達 16 年，此前曾先後擔任建設銀行山東省分行副行長、湖北省分行行長、上海市分行行長等職務。2015 年 8 月至 2017 年 7 月擔任交通銀行副行長。2017 年 7 月至 2019 年 11 月擔任江蘇省副省長。2019 年 12 月起任中國銀行行長，2020 年 1 月起任中行副董事長，同年 3 月起兼任中銀香港（控股）有限公司副董事長。2021 年 2 月，王江重回建行，擔任該行行長，同年 3 月出任副董事長。</p><p>2022 年 3 月，<a href="https://www.jiemian.com/article/7169875.html" target="_blank">老「建行人」王江正式赴任光大集團，接棒到齡退任原董事長李曉鵬</a>，出任黨委書記。次月，王江出任該公司董事長，同時還兼任光大銀行黨委書記、董事長，中國光大集團有限公司董事長。直至 2023 年 5 月的，卸任光大集團黨委書記一職。</p><p>界面新聞瞭解到，王江目前的職務為中央金融委員會辦公室分管日常工作的副主任、中央金融工作委員會分管日常工作的副書記。</p><p>光大銀行在公告中指出，王江在擔任該行董事長期間，牢牢守住不發生系統風險的底線，帶領該行堅定不移走中國特色金融發展之路，該行各項工作和業務發展取，得較大進步。</p><p>「王江在任職期間恪盡職守，勤勉履職，求真務實，守正創新， 本行董事會對王江先生在其任職期間為本行做出的傑出貢獻表示衷心感謝！」光大銀行表示。</p><h3>「接棒者」吳利軍曾在證監會、深交所履職</h3><p>吳利軍「接棒」王江出任光大銀行董事長一職也早有端倪。早在今年 8 月，光大集團就召開幹部會議。會上，中央組織部有關負責同志宣佈了中央決定：吳利軍任中國光大集團股份公司黨委書記。</p><p><a href="https://www.jiemian.com/article/3546899.html" target="_blank">吳利軍在 2019 年 9 月就加入了光大集團，出任黨委副書記、副董事長、總經理</a>。除光大銀行董事長外，吳利軍還是光大集團黨委書記、董事長。</p><p>與王江擁有多年的銀行從業經驗不同，現年 59 歲的吳利軍早年的工作經歷多集中在證券行業，曾在證監會任職。加入光大集團前，吳利軍已執掌深交所 5 年。</p><p>公開資料顯示，吳利軍出生於 1964 年 8 月，山西朔州人，中國人民大學經濟學博士。1988 年 7 月起，吳利軍先後在國家物資部、國內貿易部工作；1997 年 4 月起任國內貿易部國家物資儲備調節中心副主任。</p><p>1997 年 10 月，吳利軍開啓了在中國證監會的職業生涯，赴任證監會信息中心負責人；1998 年 10 月任證監會培訓中心副主任（主持工作）；2000 年 11 月任證監會人事教育部副主任、黨委組織部副部長（主持工作）；2001 年 4 月任證監會人事教育部主任、黨委組織部部長；2009 年 4 月任中國證監會黨委委員、主席助理。</p><p>2014 年 8 月，吳利軍離開證監會，赴任深圳證券交易所，出任深交所黨委書記、理事長（副部長級）。直至 2019 年 9 月調任光大集團。</p><p>在深交所任職期間，吳利軍不斷推進深交所改革創新，加強國際化佈局與合作，加強深交所與地方經濟合作，助力「一帶一路」建設，推進深交所科技監管等。</p><p>其中，深港通的開通是吳利軍主持深交所最重要的事件之一。2016 年 12 月 5 日深港通正式開通。他在開通儀式上致辭表示，深港通正式開通，標誌着我國資本市場在國際化方向上又邁出了堅實一步，將進一步提升內地與香港市場國際競爭力和服務實體經濟的能力。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 11:43:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10411329.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10411329.html</link>
            <author>
                <![CDATA[曾仰琳]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[12 家化肥企業倡議穩價，今冬淡季尿素價格為何上漲？主要因尿素出口增加、市場心態不穩。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>界面新聞記者｜李晗</p></blockquote><p>尿素市場「淡季不淡」，政策頻出促進市場保供穩價。</p><p>11 月 17 日，中化化肥等 12 家企業發佈《關於促進尿素市場保供穩價的聯名倡議》（下稱《尿素倡議》）稱，近期尿素市場出現較大波動，行業持續健康運行面臨一定風險。</p><p>《尿素倡議》共發出四條倡議。一是尿素生產企業堅決落實國家下達的最低生產計劃，保證完成基本生產任務，在產能允許範圍內適當增加生產，優先向國內市場銷售。</p><p>二是生產和流通企業合理確定出廠、批零環節價格，保持正常區間產銷利潤，不囤積，不追漲，必要時及時採取措施服務保供穩價；三是積極相應國家號召，必要時及時採取措施服務保供穩價；四是建議相關協會建立會員企業履行社會責任信用檔案，引導企業良性發展，必要時將有關情況提供給政府部門參考。</p><p>《尿素倡議》還表示，主動發揮擁有尿素期貨交割廠庫的便利，積極開展期貨市場套保交易和倉單註冊，自願將註冊倉單持有到交割月份完成實物交割，進一步增強期貨市場服務實體經濟的功能。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231117/17002154311598000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>同日，據中國氮肥網，中國氮肥工業協會也發出《關於氮肥企業履行社會責任保障國內氮肥供應的倡議》，倡議企業主動降價讓利，提議各生產企業出廠價格從即日起原則上不高於 11 月 16 日水平，盈利空間較大的要積極降低銷售價格；<span>優先供應國內等。</span></p><p>作為一種重要的氮肥，尿素廣泛應用於農業生產中，其價格波動受農業節律影響，具有明顯的季節性特徵。通常情況下，四季度是傳統尿素消費淡季，但今年國內尿素市場價格高位運行，呈現「淡季不淡」的局面。</p><p>中國農資流通協會中國肥料價格指數監測數據顯示，截至 11 月 13 日，中國尿素批發價格指數 (CNPI) 報 2614.17，較 6 月底上漲約兩成，較<span>基期上漲 46.15%&nbsp;</span>；中國尿素零售價格指數 (CNRI) 報 2794.74，較 6 月底上漲 14.5%，較<span>基期上漲 46.51%。</span></p><p><span>基期是 2010 年各肥料品種的平均批發、零售及出口價格。</span></p><p>受上述倡議影響，11 月 17 日，尿素期貨主力合約價格為 2382 元/噸，跌超 3%，但較 6 月中旬仍漲超 40%。</p><p><strong>尿素出口增加、市場心態不穩，是國內尿素價格在淡季高位波動的主要原因。</strong></p><p>金聯創資訊化肥分析師王菲對界面新聞表示，目前國內尿素供應充足，日產量較去年同期持續高 3 萬噸甚至以上，但今年 8-10 月出口驟增，支撐國內尿素價格在淡季高位波動。</p><p>海關總署數據顯示，今年 1-9 月，國內累計出口尿素 283 萬噸，同比增長 80%，其中 9 月出口<span>119 萬噸，同比增長</span>241.7%。</p><p><span>金聯創數據顯示，9</span><span>月國內尿素主要出口目的地是印度，佔比約七成。這主要受到印度尿素價格偏高於國內市場影響。</span></p><p>金聯創資訊數據顯示，近一週以來，尿素市場情緒波動迅速，價格調整一波三折，上週日尿素價格下滑 40-140 元/噸，隨後出現 20-70 元/噸反彈，臨近本週末，受政策面打壓尿素價格再次穩中下滑，局部跌 20-40 元/噸。</p><p>王菲分析稱，目前政策面仍是主導行情、影響市場心態的主因。</p><p>「進入 11 月，複合肥生產陸續提升，國儲儲備需求啓動在即。期間，國儲或延遲儲備、或檢查力度下降等消息相繼發酵，市場心態不穩。」王菲表示，國內尿素冬儲在即，價格難降，目前期貨價格大起大落頻繁，影響現貨交易心態，尿素冬儲形勢嚴峻。</p><p>王菲表示，近階段國家政策面頻出重拳，旨在尿素價格理性迴歸，為今年冬儲以及明年開春用肥保駕護航。政策性的集中管控之下，可見國家政策面打壓尿素價格的決心，短時間國內尿素行情以弱勢下滑為主。</p><p>中國氮肥工業協會表示，目前氮肥生產總體正常，庫存較為充足，出口有序可控，即將進入需求淡季，後期價格大幅上漲可能性不大。今冬明春氮肥供應充足，市場穩定運行有較好基礎。</p><p>今年 6-9 月，國內尿素期貨價格也出現了非理性的上漲，主力合約結算價平均值由 6 月 12 日最低點 1649 元/噸，上漲到 9 月 1 日 2356 元/噸，帶動尿素現貨市場也不同程度上漲。</p><p>8 月 24 日，中國氮肥工業協會發布《關於理性看待尿素期貨市場波動積極穩定期現貨市場運行的倡議》；同日，中國農資流通協會也發佈《關於近期尿素期貨風險提示和穩定市場的倡議》。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 11:33:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10410923.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10410923.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李晗 LH]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[吉利控股計劃減持 3.3% 沃爾沃股份，所得資金用於支持子品牌全球化發展此次交易完成後，吉利控股仍將持有沃爾沃汽車 78.7% 的股份。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉嘉欣</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">陳小同</span></p></blockquote><p>11 月 17 日，<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>浙江吉利控股集團（以下簡稱「吉利控股」）發佈了減持沃爾沃汽車的公告，減持比例為 3.3%，吉利控股持有的沃爾沃汽車股份由 82% 降至 78.7%。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p>受此消息影響，沃爾沃汽車<span>歐股</span>股價下跌超<span>12%。</span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>吉利控股在公告中解釋稱，為進一步提升沃爾沃汽車的價值，為機構和個人投資者提供更多機會，決定按計劃釋放持有的沃爾沃汽車少量股份，以增加其流動性，創造長期可持續價值。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>據彭博社報道，因此前分析師和投資者抱怨稱沃爾沃汽車的流通股太少，令股票承壓並加劇了交易波動，吉利控股將出售約 1 億股的沃爾沃汽車股票。吉利控股指出，此次配售佔沃爾沃汽車已發行股本的 3.4%，佔吉利持股的 4.1%，進一步擴大了股東基礎。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>此次交易完成後，吉利控股仍將持有沃爾沃汽車 78.7% 的股份，交易所得資金將用於支持集團旗下子品牌的全球化發展。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231117/170021423627327800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>吉利控股旗下有吉利汽車、極氪汽車、路特斯、雷達汽車等多個汽車品牌，今年前 10 個月，吉利汽車出口達到</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>34 萬輛，僅次於上汽集團和奇瑞汽車。極氪汽車也在加快出海步伐，目前已經進入歐洲、中東等市場。</span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>在被吉利控股收購之前，</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>沃爾沃汽車是福特旗下汽車品牌，因彼時福特面臨虧損，吉利控股隨後接手。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2014 年至今，中國一直是沃爾沃汽車全球最大的單一市場，中國市場份額從個位數增至 2022 年的 26%。<span>目前，沃爾沃正在加速推進全面電動化戰略，計劃到</span><span><span>2025</span></span><span>年前後，實現純電動汽車佔全球銷量的一半，並在</span><span><span>2030</span></span><span>年轉變為純電動汽車品牌。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>從財報數據看，沃爾沃第三季度營業利潤為 190 億克朗 (17.4 億美元)，高於分析師普遍預測的 163 億克朗，同比增長近 60%。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>對於此次交易，吉利控股首席執行官李東輝表示，吉利控股將繼續以控股股東的身份助力沃爾沃，全力支持沃爾沃汽車的智能電動化轉型。沃爾沃汽車首席執行官駱文襟則表示，公眾持股量的增加和交易流動性的改善有利於新老投資者，讓更多的股東及投資者有機會投資沃爾沃汽車。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 10:29:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10410653.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10410653.html</link>
            <author>
                <![CDATA[劉嘉欣 LJX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[掛牌 10 個多月無人問津，錦程消費金融增資擴股為何再度延期？自 2023 年 1 月上架以來，已多次因無人出價而延期。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">曾仰琳</span></p></blockquote><p>四川錦程消費金融有限責任公司（下稱「錦程消費金融」）引戰增資計劃再度重啓。</p><p>11 月 17 日，界面新聞關注到，錦程消費金融在西南聯合產權交易所（下稱「西南聯交所」）掛牌的增資擴股項目再次延期，報名截止時間由 11 月 16 日延遲至 12 月 14 日。</p><p>就在前一日傍晚，該公司掛牌的 3 個增資擴股項目的資產包，均以 0 人出價流拍。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231117/170019799267836100_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>圖：11 月 16 日，錦程消費金融增資擴股項目無人報名，來源：西南聯合產權交易所官網</figcaption></figure><h3>增資計劃屢屢延期</h3><p>公告顯示，錦程消費金融擬徵集 3 名新投資方，新增註冊資本 3.0324 億元，新增新股東股權佔比達 30.324%，對應分成三個股權包，掛牌價為 2.81 元/股，其中，A 包（對應 10324 萬元註冊資本、股權比例 10.324%）、B 包（對應 10000 萬元註冊資本、股權比例 10%）和 C 包（對應 10000 萬元註冊資本、股權比例 10%），在西南聯交所公開掛牌徵集投資方，單一新投資方只能申請認購一個股權包。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231117/170019819342411800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>據瞭解，錦程消費金融本次增資擴股擬採取資本公積轉增和現金增資相結合的方式，將註冊資本從 4.2 億元增加至 10 億元（含現有股東資本公積轉增及現有股東行使優先購買權認購部分），註冊資本增幅為 138%。</p><p>新投資方待銀行業監督管理部門批覆其股東資格後，每名新投資方均有權提名 1 名董事。本次增資擴股完成後，增資企業董事會不低於 9 人，監事會不低於 5 人。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231117/170019807671973100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>圖：11 月 17 日，錦程消費金融增資擴股項目報名再次延期，來源：西南聯合產權交易所官網</figcaption></figure><p>此次增資計劃可以追溯到 2022 年 12 月，彼時，成都銀行發佈《關於對參股公司增資暨關聯交易的公告》（下稱「增資公告」），宣佈錦程消費金融擬啓動第二輪增資擴股工作，成都銀行作為第一大股東，擬同比例增資，增資後本公司對錦程消費的持股比例仍為 38.86%。</p><p>增資公告指出，此舉是為了進一步充實錦程消費金融的資本實力，支持其業務發展，也有利於與成都銀行大零售業務發展形成協同效應、進一步順應行業發展趨勢。</p><p>不過，此次增資並非一帆風順，該增資擴股項目資產包自 2023 年 1 月上架以來，已多次因無人出價而延期，目前掛牌 10 個月有餘仍未有意向企業參與競拍。</p><p>對於錦程消費金融增資屢屢延期的原因，博通諮詢首席分析師王蓬博認為，公司原股東不願意擴大增資規模，以及新股東可入股股權佔比較低導致無新股東響應是原因之一，消費金融行業步入紅海，行業內機構發展速度放緩也是背後的主因。</p><p>一不願具名的消費金融行業人士指出，消費金融公司主要是為了拓展業務規模，提高風險抵禦能力，目前監管要求消費金融公司資本充足率需不低於 10%，這也意味着消金公司槓桿率一般為 10 倍左右，如果想擴大業務規模，增資是很有必要的。</p><p>不過，今年以來，僅螞蟻消費金融和寧波消費金融增資獲監管批覆。其中，螞蟻消費金融註冊資本由 185 億元增至 230 億元，寧波消費金融註冊資本由 9 億元增至約 29.11 億元。</p><p>對於當前消費金融公司的融資環境，王蓬博指出，預計年內增資獲批數量不會有大的擴展了，融資環境也要和行業發展階段和社會消費環境相匹配。</p><h3>部分股東股權遭司法凍結、質押</h3><p>官方資料顯示，錦程消費金融公司是全國首批四家試點消費金融公司之一，也是四川第一家消費金融公司。公司成立於 2010 年 2 月 26 日。最新業績數據顯示，截至 2023 年 6 月末，錦程消費金融總資產約 104.87 億元，淨資產 16.68 億元；上半年實現營業收入 5.51 億元，淨利潤 1.59 億元。</p><p>該公司初始註冊資本為 3.2 億元，其中，成都銀行出資 1.632 億元人民幣，出資比例 51％；馬來西亞豐隆銀行有限公司（Hong Leong Bank Berhad，下稱「豐隆銀行」），出資人民幣 1.568 億元的等值外匯，出資比例 49％。</p><p>成立 13 年來，錦程消費金融僅經歷過一次增資擴股。2018 年 9 月，錦程消費金融增資獲批，註冊資本增至 4.2 億元，新引入股東周大福企業有限公司、凱楓融資租賃（杭州）有限公司（下稱「凱楓融資租賃」）、浩澤淨水國際控股有限公司（02014.HK，下稱「浩澤淨水」），持股比例分別為 25%、19% 和 5.14%。原股東成都銀行和豐隆銀行，持股比例則分別減少至 38.86% 和 12%。</p><p>不過，由於浩澤淨水深陷債務問題，其所持有的錦程消費金融股權目前處於司法凍結狀態。此前，該公司因與貴陽貴銀金融租賃公司存在融資租賃糾紛，被要求執行 3143 萬餘元，其所持有的錦程消費金融 3.55% 被拍賣。最終，重慶市宏廣信息科技有限公司以約 3596 萬元競得，該公司是微博系分期平台小象優品的關聯公司。</p><p>據西南聯合產權交易所披露，目前，錦程消費金融共有六名股東，其中，持股比例 10% 以上的股東共 4 名，成都銀行持股 38.86%；周大福企業有限公司持股 25%；凱楓融資租賃（杭州）有限公司持股 19%；豐隆銀行持股 12%。其餘兩名小股東為重慶市宏廣信息科技有限公司和浩澤淨水，持股比例分別為 3.55% 和 1.59%。</p><p>其中，浩澤淨水持有增資企業的股權目前處於司法凍結狀態，凱楓融資租賃按規定履行相關審批備案程序後，目前已將其持有增資企業的部分股權進行質押。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 09:45:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10407885.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10407885.html</link>
            <author>
                <![CDATA[曾仰琳]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[農業銀行上海市分行黨委書記、行長擬調整，董秘韓國強將赴任韓國強赴任上海應該與農行上海市分行原黨委書記、行長陳其昌到退休年齡有關，但董秘一職目前還未宣佈...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">安震</span></p></blockquote><p>11 月 17 日，界面新聞從業內瞭解到，農業銀行現任董事會秘書韓國強，將赴農行上海市分行出任黨委書記、行長。</p><p>公開簡歷信息顯示，韓國強，生於 1967 年，高級經濟師，先後畢業於蘭州財經大學和蘭州大學，獲經濟學學士、工商管理碩士學位。曾擔任農業銀行甘肅省分行酒泉分行黨委書記、行長，重慶市分行行長，2020 年，他成為農行董事會秘書。</p><p>接近農行人士稱，韓國強赴任上海應該與農行上海市分行原黨委書記、行長陳其昌到退休年齡有關，但董秘一職目前還未宣佈任命。</p><p>界面新聞向農行有關部門求證，農行工作人員表示，目前尚未掌握相關人士變動方面信息。</p><p>界面新聞注意到，目前公開的工商信息中，農業銀行上海市分行負責人還未更新，仍然是陳其昌。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20230530/1685418187737.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在 8 月召開的農行 2023 年中期業績會上，韓國強談到分紅問題時表示，農行自上市以來一直堅持以現金分紅回報股東，據統計，十幾年來農行股票綜合回報的年化收益水平達 6.38%，已累計分紅現金 7665 億元，是 IPO 募集資金的五倍；若以 2022 年分紅派息來計算，農行 A 股和 H 股的股息率分別為 7.6% 和 9.1%，回報水平在持續提高，遠高於當下國債、理財產品的收益水平。他強調，自上市至今，農行分紅率一直保持在 30% 以上，未來分紅水平仍將繼續保持穩定。</p><p>今年前三季度，農行實現歸屬於母公司股東淨利潤 2077.89 億元，同比增長 5.22%；實現營業收入 5333.58 億元，同比微降 0.54%。資產質量方面，截至 9 月末，農行不良貸款餘額 2998.41 億元，比上年末增加 287.79 億元；不良貸款率 1.35%，比上年末下降 0.02 個百分點。撥備覆蓋率 304.12%，比上年末上升 1.52 個百分點。</p><p>在今年三季度的業績説明會上，韓國強表示，展望全年，預計農行資產質量仍將繼續保持穩健，這是由經濟環境、信貸結構、管理能力等因素決定的。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 09:42:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10406970.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10406970.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安震]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
