<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[商业_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/2.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/lists/2" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[基金，券商，信托等金融机构的新闻和分析 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh</language>
        <image>
            <url>https://res.jiemian.com/assets/pc/common/img/jiemian_logo.svg</url>
            <title>
                <![CDATA[商业_界面新闻]]>
            </title>
            <link>https://www.jiemian.com/lists/2.html</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sat, 17 Feb 2024 16:28:47 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国台办回应大陆两名渔民遇难 ：根本不存在所谓「禁止、限制水域」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>国台办发言人朱凤莲表示，2 月 14 日发生的台湾方面粗暴驱离大陆渔船致两名渔民遇难恶性事件，引起大陆各界强烈愤慨，严重伤害两岸同胞感情。</p><p>朱凤莲表示，海峡两岸同属一个中国，台湾是中国领土不可分割的一部分。两岸渔民自古以来在厦金海域传统渔场作业，根本不存在所谓「禁止、限制水域」一说。大陆方面对台湾同胞充满善意，但对台方无视大陆渔民生命财产安全的行径也决不容忍。台方应尽快放船放人 ，做好善后工作，查明事实真相并严肃处置相关责任人，给遇难人员家属和两岸同胞一个交代。大陆方面保留采取进一步措施的权利，一切后果由台方承担。（玉渊谭天）</p>
                <!-- 关联公司 -->
                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                </description>
                <pubDate>Sat, 17 Feb 2024 14:48:55 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10805173.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10805173.html</link>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[琼州海峡汽车过海效率低？航运公司回应]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<p>「海口发布」官微消息，2 月 17 日，海口市 2024 年琼州海峡春运工作第三场新闻发布会上，针对网友反映港口办事效率低、管理秩序混乱、新能源车购票难、预约机制没有严格执行等情况，海口新海轮渡码头有限公司常务副总经理梁超回应称：</p><p>一是针对码头、港口的通行效率和管理的问题，由于目前正值返程高峰，单日出岛小车数量已近 2 万辆，旅客接近 10 万人，加之早晚可能因雾天停运的情况而导致滞留码头的人、车流出现短时高峰，滞留车客叠加按时到港车客，疏运需要一定时间，而且对后续的疏运也会产生压力，请各位司机、旅客朋友谅解，港口也增加了一些暖心服务，如果在港区内有需要帮助的第一时间就近咨询港口的管理人员。公司已协同公安等驻港部门，开通所有可通行安检、检票、身份核验通道，确保港口通过能力和船舶运力发挥最大化。</p><p>二是针对新能源车的购票问题，公司一直都在关注，在目前每天三个出岛专班的基础上，公司也根据情况适时增开专班满足新能源车出岛需求，后续公司将在行业主管部门指导下坚持这种方式，请有出岛需求的新能源车主关注「海口发布」等公众号了解专班信息，并通过「新海港」「琼州海峡轮渡管家」公众号预约购票。</p><p>三是预约机制的执行问题，公司目前仍执行原有预约机制，需购置船票并符合进港时间要求车辆才能进入港口。</p><p>除上面提到的措施外，公司还将从以下方面进行改进：</p><p>一是继续协同交警部门，做好车辆待渡指引和分导，确保车辆进港和码头待渡的生产秩序良好。</p><p>二是请各位媒体朋友协助，及时将航班调整、尤其是新能源专班的增加、进出岛预约、船舶停复航等信息通过广播、电视、短信、微信公众号以及相关网络平台等多种载体发布，提醒旅客、车辆有序到港。</p><p>三是协同各级政府及职能部门，全程做好服务保障，主要通过增配现场服务人员、增加志愿者点位，加强旅客乘船秩序维护，全程做好饮用水、就餐、如厕等基本服务保障，积极创造平安、便捷、温馨的过海出行环境。</p>
                    <!-- 关联公司 -->
                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Sat, 17 Feb 2024 14:39:26 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10805168.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10805168.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[界面快报]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[王毅会见阿根廷外长蒙迪诺]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<p>外交部官网消息，当地时间 2024 年 2 月 17 日，中共中央政治局委员、外交部长王毅在出席慕尼黑安全会议期间应约会见阿根廷外长蒙迪诺。</p><p>王毅说，中阿虽然相距遥远，但始终对彼此怀有友好感情。中方尊重阿根廷人民的选择，相信阿根廷有能力克服当前暂时困难，尽快走上发展振兴的道路。再过两天，中阿将迎来建交 52 周年纪念日。半个多世纪以来，中阿坚持相互尊重、平等相待、合作共赢，两国关系经受住了国际地区风云变幻的考验，实现了从遥远的朋友、战略伙伴到全面战略伙伴的跨越式发展。中阿之间没有历史遗留问题，不存在现实冲突，两国关系已足够成熟坚韧。我们愿同阿方坚持全面战略伙伴关系定位，继续将中阿关系放在双方外交重要位置，相互理解支持对方核心利益，增进互信，深化合作，携手推动中阿关系迈上新台阶。</p><p>蒙迪诺表示，阿中关系过去、现在、未来都很重要。很高兴曾担任 2008 年北京奥运会火炬手，同中国结下不解之缘。中国不仅是阿根廷第二大经贸伙伴，双方发展高度互补，合作潜力巨大。阿方钦佩中国取得的巨大成就，愿借鉴中方经验，进一步发展阿中关系，深化各领域联系。阿方赞赏中国从不干涉别国内政，将继续坚定奉行一个中国政策。</p><p>王毅表示，中方赞赏阿方坚持一个中国原则，中方同样支持阿方维护国家主权和领土完整。中阿同为发展中国家和重要新兴市场国家，务实合作有着深厚积淀和坚实纽带。深化中阿合作符合两国利益，是两国人民共同期待。阿中已签署共建「一带一路」合作备忘录，加强发展战略对接将为互利合作开辟更广阔前景。中方愿同阿方深化治国理政经验交流，支持阿方增强自主发展能力。</p>
                        <!-- 关联公司 -->
                        <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Sat, 17 Feb 2024 14:29:56 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10805160.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10805160.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[界面快报]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[中国坚定做动荡世界中的稳定力量]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<p>今天（2 月 17 日），中共中央政治局委员、外交部长王毅出席慕尼黑安全会议。在「中国专场」发表题为《坚定做动荡世界中的稳定力量》的主旨讲话，指出各国应寻求共赢避免多输，团结合作，同舟共济，为世界注入更多确定性，为人类创造更美好未来。</p><p>王毅说，回顾 2023 年，世界充满动荡不安，人类面临多重挑战。保护主义、泛安全化冲击世界经济，单边主义、集团政治重创国际体系。乌克兰危机延宕加剧，中东冲突硝烟再起。人工智能、气候变化、太空极地等新的挑战接踵而来。但不论国际风云如何变幻，中国作为负责任大国，将始终保持大政方针的连续性和稳定性，坚定做动荡世界中的稳定力量。</p><p>一是做推动大国合作的稳定力量。国际形势越动荡，大国越要加强协调；风险挑战越突出，大国越要增进合作。我们将本着对历史、对人民、对世界负责任的态度，与美方共同落实两国元首共识，推动中美关系沿着相互尊重、和平共处、合作共赢的正轨前进。俄罗斯是中国的最大邻国，稳定发展中俄关系有利促进亚太和全球战略稳定，也为新型大国关系作出了有益探索。中欧作为两大文明，应坚持伙伴关系定位，共同为应对乱局注入正能量，为共克时艰提供新方向。</p><p>二是做应对热点问题的稳定力量。我们践行全球安全倡议，努力探索中国特色的热点问题解决之道。坚持不干涉内政，反对强加于人；坚持客观公道，反对谋取私利；坚持政治解决，反对使用武力；坚持标本兼治，反对短视片面。针对巴以冲突升级，中国坚定站在公平正义一边，为停火止暴奔走，为保护平民尽力。面对乌克兰危机，中国坚持为止战凝聚共识，为和谈铺路搭桥。对于中国周边存在的争端，中国坚持协商管控分歧，对话解决争议，维护地区和平稳定。</p><p>三是做加强全球治理的稳定力量。我们支持联合国的权威和核心地位，支持安理会在和平与安全问题上发挥首要作用。我们加强「全球南方」团结合作，提升发展中国家在全球事务中的代表性和发言权，助力全球治理架构更加均衡、更为有效。我们为世界提供更多公共产品，以合作为导向、以开放为原则、以平等为基础，为应对全球挑战做出中国贡献。</p><p>四是做促进全球增长的稳定力量。中国经济始终充满活力和韧性，长期向好的势头更趋明显。去年以 5.2% 增速贡献了全球三分之一的增长，未来将向世界释放更大利好。我们集中精力实现中国式现代化，加快推进高质量发展，将为包括欧洲在内各国企业提供更为市场化、法治化、国际化营商环境。我们愿同各方一道，推动全球化朝着更加普惠包容的方向发展，让更多国家、更多人民从中受益。</p><p>王毅还就乌克兰危机、台湾、涉疆、南海等问题现场回答了提问。（CCTV 国际时讯）</p>
                            <!-- 关联公司 -->
                            <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Sat, 17 Feb 2024 13:58:43 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10805145.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10805145.html</link>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[应急管理部：春节假期全国安全形势总体平稳，未发生重大灾害事故]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<p>应急管理部官网 2 月 17 日消息，今年春节假期长、人员流动多，全国应急管理系统认真贯彻落实习近平总书记重要指示精神，按照党中央、国务院决策部署和李强总理、张国清副总理到应急管理部检查指导工作时提出的要求，全力做好安全防范和应急处置各项工作，为群众欢度新春佳节营造安全稳定的社会环境。截至 2 月 17 日 19 时，全国安全形势总体平稳，未发生重大灾害事故，较大事故起数同比下降 75%。</p><p>节前，国务院安全生产委员会部署开展安全生产治本攻坚三年行动，应急管理部、国家消防救援局派出联合执法小分队赴浙江、广东、陕西、天津、湖南等五省市，针对粉尘涉爆企业和消防安全重点场所开展明查暗访。国家防灾减灾救灾委员会办公室持续会商调度低温雨雪冰冻灾害防范应对，派出 10 个工作组深入 18 个重点省份指导救灾救助工作。国家森林草原防灭火指挥部办公室联合多部门印发通知，组织森林草原火灾风险隐患排查整治，落实落细防火网格化管理。</p><p>假期期间，应急管理部动态分析研判风险隐患和灾害事故形势，对危险化学品等重点领域企业发布提示警示信息，督促企业加强重点部位检查维护、严格特殊作业管理，切实落实主体责任；滚动向各地发出寒潮天气、大风降温、春运和景区安全等预警提示，督促各地认真排查整治各类安全风险隐患，做好生活受影响群众安置工作，确保群众安全过节、温暖过冬。国家矿山安监局加强监管和检查力度，检查矿山企业 3343 矿次，及时消除各类风险隐患。各级应急管理部门加强明查暗访和处罚曝光，持续保持「打非治违」高压态势。各级消防救援队伍对人员密集场所、烟花爆竹集中燃放区等重点区域开展消防安全检查，累计检查社会单位 10.35 万家，督促整改隐患 13.94 万处。</p><p>假期期间，国家综合性消防救援队伍共接警出动 7.9 万起，出动消防救援人员 86.2 万人次，营救被困群众 3771 人，在各地设立前置执勤点 6862 个。国家安全生产应急救援队伍出动 8690 余人次，为 1160 余家企业提供风险防范和安全技术服务。</p>
                                <!-- 关联公司 -->
                                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Sat, 17 Feb 2024 13:22:12 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10805133.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10805133.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[界面快报]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[蒙古受寒潮影响部分地区发生人员失踪和冻死伤情况，中使馆提醒中国公民加强安全防范]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<p>中国驻蒙古国大使馆官微消息，受寒潮影响，当前蒙古大部出现强降雪、降温和大风天气，部分地区发生人员失踪和冻死伤情况。2 月 17 日，蒙古紧急情况应急指挥部提醒民众「非必要，不外出」，并关闭部分跨省道路。</p><p>据此，驻蒙使馆提醒在（来）蒙中国公民：</p><p>一、随时关注当地天气预报和政府发布的灾害预警信息，做好自身防护。</p><p>二、确需出行人员选择合适车辆，更换雪地轮胎，严格遵守交通规则，小心谨慎驾驶，遇冰雪路面务必减速慢行。行前确认车辆燃料足够返回。</p><p>三、步行和户外作业人员，请备好防寒等必要保障用具，谨防冻伤。</p><p>常用联系方式</p><p>（一）蒙古国相关救助热线：紧急情况（应急管理）101，报警 102，急救中心 103</p><p>（二）外交部全球领事保护与服务应急呼叫中心联系电话：＋86-10-12308</p><p>（三）驻蒙古使馆领事保护与协助电话：976-99112578</p><p>（四）驻扎门乌德总领馆领事保护与协助电话：976-95186992</p>
                                    <!-- 关联公司 -->
                                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sat, 17 Feb 2024 13:18:10 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10805123.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10805123.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面快报]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[《热辣滚烫》成春节档票房冠军]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<p>据猫眼专业版数据，截至 2 月 17 日 21 时，2024 春节档总票房 80.23 亿，刷新中国影史春节档票房纪录，总观影人次 1.63 亿，总场次 393.7 万，《热辣滚烫》《飞驰人生 2》《熊出没·逆转时空》分列春节档票房榜前三。</p><p>2024 年春节档创多项纪录：</p><ul><li>创中国影史春节档票房新高</li><li>创中国影史春节档观影人次新高&nbsp;</li><li>创中国影史春节档场次新高</li></ul><p><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240217/17081751458251227_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                                        <!-- 关联公司 -->
                                        <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                        </description>
                                        <pubDate>Sat, 17 Feb 2024 13:06:04 GMT</pubDate>
                                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10805109.html</guid>
                                        <link>https://www.jiemian.com/article/10805109.html</link>
                                        <author>
                                            <![CDATA[界面快报]]>
                                        </author>
                                    </item>
                                    <item>
                                        <title>
                                            <![CDATA[傅园慧称长白山包车被勒索，官方：涉事司机未取得从业资格，按上限罚款 3 万元]]>
                                        </title>
                                        <description>
                                            <![CDATA[<p>长白山发布官微消息，长白山保护开发区通报，2 月 17 日，游客傅某某在自媒体上发布在长白山包车遭遇临时加价的求助信息后，长白山保护开发区立即会同有关方面开展调查处理。</p><p>经核实，傅某某通过网络中介包租了潘某某的私家车，在开往景区的途中，因司机向傅某某一行推销旅游收费服务项目未果而发生争执，出现中途停车等情况。经查，司机潘某某未取得从业资格，车辆也无相关营运手续，存在严重运输安全隐患，其本人也承认非法运营的事实。当地交通部门根据《中华人民共和国道路运输条例》和《吉林省交通运输行政处罚裁量标准》，对潘某某按上限处以 3 万元罚款的行政处罚。</p><p>目前，长白山保护开发区在前期工作基础上，正联合周边地区加大对影响道路交通秩序、安全的各类违法违规行为，特别是非法营运行为的打击力度，保障维护每一名游客的合法权益，全力营造安全、有序、舒适的旅游环境，努力让每一名游客在长白山都有良好的旅游体验。</p>
                                            <!-- 关联公司 -->
                                            <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                            </description>
                                            <pubDate>Sat, 17 Feb 2024 12:49:35 GMT</pubDate>
                                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10805097.html</guid>
                                            <link>https://www.jiemian.com/article/10805097.html</link>
                                            <author>
                                                <![CDATA[界面快报]]>
                                            </author>
                                        </item>
                                        <item>
                                            <title>
                                                <![CDATA[第十四届全国冬季运动会开幕]]>
                                            </title>
                                            <description>
                                                <![CDATA[<p>第十四届全国冬季运动会开幕式 2 月 17 日晚在内蒙古呼伦贝尔举行。现场宣布，本届冬季运动会开幕。</p><p>「十四冬」是北京冬奥会之后举办的首场全国冬季项目大型体育赛事，也是内蒙古首次承办的全国大型综合性运动会。据了解，本届「十四冬」共设 8 个大项 180 个小项，其中竞体比赛设 8 个大项 176 个小项，群众赛事活动设 4 个小项，3000 余名运动员参赛，1300 余名技术官员参与执裁。（央视新闻）</p>
                                                <!-- 关联公司 -->
                                                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Sat, 17 Feb 2024 12:39:04 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10805092.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10805092.html</link>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[王毅会见法国外长塞茹尔内]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<p>据外交部官网消息，当地时间 2024 年 2 月 17 日，中共中央政治局委员、外交部长王毅在出席慕尼黑安全会议期间应约会见法国外长塞茹尔内。</p><p>王毅说，当前中法关系保持良好发展势头。前不久，两国隆重庆祝中法建交 60 周年。60 年前，中法冲破冷战坚冰、率先实现建交，推动了国际格局向对话合作的正确方向演进。面对冷战思维卷土重来、阵营对抗危险上升，中法作为具有全球影响的独立自主大国，应加强对话合作，共同致力于塑造一个和平稳定、平等有序的多极世界格局，以积极向上的姿态开启中法关系下一个 60 年。</p><p>王毅表示，中方愿同法方保持高层往来，筹备好战略、经济财金、人文三大高级别对话新一次会议，加强议会交往。以中法建交 60 周年和文旅年为契机，打造人文交流新热潮，增进两国人民相互了解和友谊，增加直航数量，便利人员往来。中方支持法方办好巴黎奥运会。中法务实合作成果丰硕，双方要加强对接，进一步释放合作潜力，欢迎法方继续用好「从法国农场到中国餐桌」机制，推动更多法国优质农产品出口中国。希望法方为中国企业在法发展提供公平、透明、良好的营商环境。中法都支持多边主义，应相互支持对方提出的多边倡议。希望法方为中欧关系健康稳定发展发挥建设性作用。</p><p>塞茹尔内表示，法中迎来建交 60 周年具有重要意义，法方愿以此为契机加强高层往来，拓展经贸、人文、旅游、新能源、应对气变、保护生物多样性等各领域合作。法方重申坚持一个中国政策，将继续坚持战略自主，反对「脱钩断链」。</p><p>双方还就一系列国际和地区议题交换了看法。</p>
                                                    <!-- 关联公司 -->
                                                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Sat, 17 Feb 2024 12:33:16 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10805082.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10805082.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[界面快报]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[广发证券首次启用「双策略首席」模式，原天风证券刘晨明履新]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<figure><img alt="来源：视觉中国" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240217/170813965397138600_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>刘晨明将与郑凯组成「双首席」。刘晨明将与郑凯组成「双首席」。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">陈靖</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>界面新闻从业内获悉，原天风证券首席策略分析师刘晨明已正式履新广发证券，在研究发展中心担任首席策略分析师。2 月 16 日，刘晨明通过其个人微信公众号官宣此事。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>公开资料显示，刘晨明曾于 2013 年在广发证券研究所建筑工程团队实习，此后曾先后任职于华泰证券研究所、安信证券研究所，分别获得 2021 年、2022 年、2023 年新财富策略分析师第 2 名、第 3 名、第 1 名。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>目前，广发证券首席策略分析师还有郑凯，其在广发证券已任职十年，这也是广发证券第一次在总量研究中启用了双首席的模式。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>此外，今年 1 月底，广发证券原首席策略分析师戴康的头衔已经变更为：广发证券发展研究中心董事总经理（MD）、首席资产研究官。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>刘晨明在公号中同时提到「感恩彪哥、晓光总、震龙总的栽培，让我从默默无闻的策略研究员成长为有幸拿下新财富第 1 的策略分析师。」</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240217/170813965397138600.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>事实上，早在 2023 年 12 月，界面新闻记者就曾获悉关于刘晨明将离开天风证券赴广发证券就职的消息。彼时，有业内人士透露，刘晨明的「跳槽」尚未完全确定，也未走正式流程。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>今年 1 月初，界面新闻记者在行业协会的官方网站上查找刘晨明的执业机构信息，但已无法找到他的相关信息。此外，在天风证券的 90 多位注册分析师名单中，也找不到刘晨明的名字。业内人士推测，彼时他就可能已经离开了天风证券。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>此外，对于 2024 年 A 股的行情，刘晨明认为从两个方面看，可能要比 2022 年、2023 年好一些。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>其一是对于整个 A 股的 ROE 趋势判断。在 2022 年到 2023 年三季度整个 A 股的 ROE 在往下走，一旦 ROE 往下走，基本面投资、景气度投资都面临很大压力。到目前为止，从三季度的最新数据到四季度来看，可以说 A 股的 ROE 有企稳的迹象。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>其二是对于市场所反映的预期的位置，团队有一套有效的指标，类似于股债收益差或股债性价比，所衡量的就是市场。这个指标在最近几个月的时间来到了负的两个标准差的极端水平，反映出市场已经消化了很多对经济、对基本面的负面的担心。以上两点使刘晨明认为 2024 年的市场应该可以比 2022 年和 2023 年乐观。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p>
                                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Sat, 17 Feb 2024 04:37:41 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10804564.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10804564.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[陈靖 CJ]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[农业领域创业者：吸引年轻人回村，成为受人尊敬的新农人｜在春天许一个愿望⑨]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240208/170740098494144400_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>2024 年，他希望公司每一个员工都能成为受人尊重的新农人。2024 年，他希望公司每一个员工都能成为受人尊重的新农人。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">赵一帆</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">文姝琪</span></p></blockquote><p><span><span>2010 年，海南豇豆被曝出高毒禁用农药残留超标，紧接着在广州、深圳、杭州等地发现同样的问题。两年后，某国际环保组织质疑国内一些品牌的茶叶含多种农药残留，也引发了全国的关注。</span></span></p><p><span><span>两起轰动全国的食品安全事件，成为本在大学工作的梁冰下场创业的转折点。</span></span></p><p><span><span>多年以来，梁冰一直在和首席科学家张子勇教授从事纳米农药的研究。在一次探讨实验的时候，梁冰提出来，「这么好的技术应该尝试去实现产业化。」</span></span></p><p><span><span>在农业的「耕种防收」四个环节中，「防」是难度最大的一步。位置、气候、土壤等多种因素造成这项技术风险很大。一旦防治效果不好，极易与农民发生纠纷，因此这项服务在市场上一直属于</span></span><span><span>农服</span></span><span><span>组织</span></span><span><span>不愿</span></span><span><span>触碰</span></span><span><span>的空白</span></span><span><span>状态。</span></span></p><p><span><span>过去三年，梁冰选择将公司拓展成为一家「研发+服务」型企业，直接面向农民给予技术指导。定制化的服务也吸引了诸多客户，农田的服务面积也从最初的几万亩增长至几十万亩。</span>&nbsp;</span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240208/170740098494144400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>随着农村人才流失愈发严重，梁冰也开始思考，谁能帮助农民解决种地过程中遇到的问题。「要吸引年轻的作物医生回到农村，培养喜欢农业、扎根农村的年轻人，解决农户干不了、干不好的问题。」这也成了他的另一个目标。</span></span></p><p><span><span>对梁冰而言，服务过程中收到的农民认可便是动力。2024 年，他也希望公司每一个员工都能成为受人尊重的新农人。</span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240211/170763187254719600_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>实测验收水稻。受访者供图</figcaption></figure><h3><span><strong>以下为南京善思生态科技创始人梁冰的口述，界面新闻整理：</strong></span></h3><p><span><span>农药行业其实并不符合我的专业背景，但海南的毒豇豆和茶叶鉴定出农药残留这两个事件对我触动很大。</span>&nbsp;</span></p><p><span><span>正好我当时经常和张老师做纳米农药实验方面的探讨，再加上中国农药残留相关新闻带来的触动，所以我就有了离开体制内，开始创业的这种想法和冲动。</span>&nbsp;</span></p><p><span><span>我从一个大学老师变成一个接地气的新农人，与农户的沟通还是有一定难度的。在与他们沟通的</span><span>过程中，我要换不同的通俗说法，</span><span>我会习惯打比方，让语气更加接地气、口语化。比如我要和他们解释，纳米农药相比传统农药的好处，就会用「地雷」来打比方。</span>&nbsp;</span></p><p><span><span>纳米农药的优势就在这里，它相当于是传统农药缩小 1000 倍的版本。你把传统农药想象成是一个直径两米的球，从传统农药的微米尺寸降至纳米尺寸，就相当于把一个直径两米的球瞬间变成了 10 亿个直径两毫米的小米粒。</span></span></p><p><span><span>对于农药来说，尺寸越小，接触面积越大，在作物叶面上分散越均匀，自然农药使用量降低了，药效也更好了。</span></span><span><span>譬如要阻止敌人进攻，我埋的地雷越大，理论上敌人踩中地雷的几率越小。但是当一个大地雷变成了 10 亿个小地雷平铺在这里，敌人就无路可逃了。</span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240211/170763188666078500_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>无人机喷洒纳米农药预混剂。受访者供图</figcaption></figure><p><span><span>病虫害防治是耕地、播种、病虫害防治、收割四个环节中最难的一个步骤。</span><span>因为这个工作它本身是个技术活，需要帮助农户</span><span>确定病虫害的发生种类、发生程度、农药使用品种、使用量等等。</span><span>农户本身不具备</span><span>判断病虫害的能力，市场上这个服务也属于空白状态。</span></span></p><p><span><span>所以从 2021 年开始，我决定推出定制化托管服务，即为农户提供病虫害防治的定制化方案，帮助他们解决不会科学种地的问题。</span></span></p><p><span><span>如果你去网上检索农业社会化服务，你会发现网上各个地方有很多这种服务的组织，但他们都有一个特点：服务的本质都是农机资源的整合。说的直白些，就是整合几台拖拉机去耕地、无人机打药、收割机收割，这些都很简单，也不需要承担很多责任。</span></span></p><p><span><span>托管服务风险更大，因为一些农户发现最终产量不高后，就会失去理性的判断，简单地把责任归咎在服务组织的身上。教育客户难，教育农户更难，想要让他们改变原来的植保方式，更是难上加难。</span></span></p><p><span><span>我记得之前有个农户的田块地势低洼，因为降雨量过大，小麦田一度变成「水田」，发生严重涝害，最后小麦产量只有三百多斤。农户为了转嫁自己的损失，竟然要求我们来进行赔偿。</span></span></p><p><span><span>但是在整个种植期间，我们的技术人员在阴雨期间多次提醒他注意排水，做好抢救。我们拒绝赔偿要求后，他竟然四处投诉我们的服务有问题，这也让我们感到很难过。</span></span></p><p><span><span>幸好我们针对每个农户的农田都建立了一个档案，服务过程中也会实时采集数据。最终执法部门基于公司的大数据，认定极端天气造成的损失与公司无关。</span>&nbsp;</span></p><p><span><span>另外，我去农村调研的时候发现，在村一级是很难见到年轻人的。他们不愿意留下是因为这个地方没法提供让他安身立命的工作，但乡村振兴的前提便是要有年轻人。</span></span></p><p><span><span>我们想寻找并且培养上一批真正的爱农业，并且愿意扎根农村的年轻人，给予他们可以在农田里安身立命的岗位。</span></span></p><p><span><span>因为</span></span><span><span>这种工作是需要他们天天去农田里帮忙的，去农田里做病虫害预警，我觉得这是非常有意义的。服务的过程中，他们也会收获很多农户的认可，比如发锦旗等等，这种感受也会令他们感动。</span>&nbsp;</span></p><p><span><span>这项服务第一年刚推出的时候，公司当时的服务面积只有几万多亩，到今年已经到了几十万亩，今年比去年的服务面积更是翻了一番。</span></span><span><span>预计未来的两到三年之内，我们的服务面积将会达到 200 万亩以上，产品也会跟随不同情况不断更新迭代。</span></span></p><p><span><span>「衞地球、服务人」，这既是我们公司的口号，也是我们的使命。我们希望利用纳米农药技术保护地球环境、服务人，真正的解放和发展生产力。</span></span></p>
                                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Sat, 17 Feb 2024 02:43:59 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10796581.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10796581.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[赵一帆 ZYF]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[体育培训创业者：看好少儿体培，在存量市场中找未来 | 在春天许一个愿望⑧]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<figure><img alt="宾果运动 CEO 饶星星正在准备直播。受访者供图" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240208/170738910718379000_a700x398.png" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>对新一代家长来说，不一定要求孩子学习拔尖，体质和品格提升的需求变得更重要。对新一代家长来说，不一定要求孩子学习拔尖，体质和品格提升的需求变得更重要。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">李如嘉</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">宋佳楠</span></p></blockquote><p><span><span>龙年春节来临前的一天，饶星星刚刚结束自己在抖音上的直播——这是他作为一家运动公司创始人所做的新尝试。</span></span></p><p><span><span>自 2005 年踏入运动行业起，这位 CEO</span></span><span><span>见证并参与了中国成人健身行业的起伏与转型</span></span><span><span>。</span></span></p><p><span><span>2018 年，饶星星聚焦青少儿体适能教育赛道，创办了宾果运动，这也是他的第三次创业。</span></span><span><span>面对融资难题和疫情冲击，他不仅带领</span></span><span><span>团队</span></span><span><span>撑过了疫情，还完成了 3 轮融资，成为同类公司中的头部品牌。</span></span></p><p><span><span>让他始料未及的是，原本以为随着疫情结束，他终于可以开始大干一场，但一系列新的挑战接踵而至：学生时间被假期旅游、研学等需求瓜分，家长消费趋于冷静，拉新变难等问题，都直接拉低了门店收入。</span></span></p><p><span><span>面对更加理性的消费者和更难获取与转化的流量，饶星星和宾果运动也开始不断做减法，业务更聚焦，选择做更擅长的业务。他个人也从幕后走向台前，通过短视频和直播做 IP。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240208/170738910718379000.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>这对他和公司来说都不是件容易的事情，不仅要习惯面对镜头，还要在输出内容和变现能力上有所取舍。尽管涨粉谈不上快——一年积累了 2 万左右的粉丝——但目前已经可以据此解决一部分流量和获客问题。</span></span></p><p><span><span>面对充满不确定性的 2024 年，他很清楚自己想要的是什么，也在努力寻找</span></span><span><span>属于自己的确定性。</span></span></p><h3><span><span>以下是</span></span><span><span>饶星星</span></span><span><span>的自述，经界面新闻编辑整理：</span></span></h3><p><span><span>2023 年 3 月，我正式开启了第一场直播。</span></span><span><span>之前虽有视频出镜的经验，但直播时仍然很紧张。</span></span><span><span>现在回忆起来，我甚至记不住当时都讲了些什么。</span></span></p><p><span><span>选择做直播是宾果运动面对市场变化的应对措施之一。</span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240212/170770933412520800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>饶星星正在准备直播。受访者供图</figcaption></figure><p><span><span>宾果是我的第三次创业。2005 年大学毕业后，我就进入了运动行业，见证了中国早期成人健身行业的发展，期间参与创立了</span></span><span><span>FIT60 减肥训练营和乐刻运动</span></span><span><span>。</span></span></p><p><span><span>2018 年，35 岁的我离开了乐刻，再一次选择在运动赛道重新开始。</span></span></p><p><span><span>宾果运动主要瞄准 3 到 1</span></span><span><span>2</span></span><span><span>岁儿童的</span></span><span><span>运动</span></span><span><span>教育。不少</span></span><span><span>70、80 后家长早期对孩子的运动培训需求比较单一，目的性更强，多是为了用报班填充孩子的空余时间和满足升学加分的要求。而现在，90 后和未来的 00 后家长，更希望孩子能实实在在学到对成长有帮助的东西。</span></span></p><p><span><span>对新一代家长来说，不一定要求孩子学习拔尖，体质和品格提升的需求变得更重要。运动类产品正好符合这类需求。因此，我判断儿童运动教育板块的潜力巨大。</span></span></p><p><span><span>但真正开始后，这次创业不像从前一样顺畅。相比 2013 年到 2016 年，2019 年的融资环境变得越发艰难，后来又遇上了疫情。</span></span></p><p><span><span>疫情第一年的压力的挑战尤为巨大，因为没有任何经验可参考，只能见招拆招。我原来是做联合创始人，但这次是真正从副驾驶到驾驶位做一把手，要主导融资，也要为操盘运营全权负责，得为公司兜底，这需要强大的定力来应对。</span></span></p><p><span><span>疫情迫使所有人都困在家里，而运动类课程主要是线下场景，门店没有孩子来上课，我们的业务就只能陷入停摆。</span></span></p><p><span><span>在几番考虑后，宾果参考外卖和打车平台的形式，推出了</span></span><span><span>「运动到家」模式</span></span><span><span>，即</span></span><span><span>让家长在平台下单，教练接单后去小区楼下给孩子们上课。</span></span></p><p><span><span>也正是</span></span><span><span>这一模式救了宾果，迅速拉回了现金流。</span></span><span><span>紧接着，我们又针对疫情开发了户外产品，加上恢复营业后的室内门店，这才让宾果撑过了疫情。</span></span></p><p><span><span>去年全面放开，大家的心情都很喜悦，准备大干一场。但没想到的是，现实又给了我们一记耳光。</span></span></p><p><span><span>教育培训行业经营的是孩子们的时间，但疫情管控放开后孩子们的行程被五一、暑期旅游、研学等需求占据，反而没有空来参加培训。</span></span><span><span>这不仅导致过去三年门店积压的大量库存没能消耗，曾经购买课包的用户不来消费，教练、场馆等资源难以释放。此外，新增用户减少，使得行业中一些机构的现金流和拉新出现很大问题。</span></span></p><p><span><span>家长们也变得更加理性，像从前一样头脑发热、冲动消费的情况少了，不再</span></span><span><span>为了噱头和华而不实的东西买单</span></span><span><span>，而是要求更好的性价比、服务和体验。反映到运营上，我们的门店平均客单价随之下降了。</span></span></p><p><span><span>门店收入的关键因素就是流量、转化率、客单价</span></span><span><span>和</span></span><span><span>复购次数</span></span><span><span>。若</span></span><span><span>平均客单价</span></span><span><span>下降，那</span></span><span><span>流量、转化、复购就一定要提升，否则只能是门店收入下滑。</span></span></p><p><span><span>流量的分发也发生了巨大变化，</span></span><span><span>面对面发传单式</span></span><span><span>的宣传</span></span><span><span>几乎难以</span></span><span><span>直接促成订单，</span></span><span><span>线下流量开始慢慢转移到线上</span></span><span><span>。如果</span></span><span><span>不具备线上获客的能力，短时间内</span></span><span><span>在拉新上</span></span><span><span>会有很大压力</span></span><span><span>。</span></span></p><p><span><span>出生人口的下降也让少儿体培市场的存量特征更加明显，竞争变得愈发激烈。一些依靠从前的赛道红利获利，实际上经营能力一般的商家处境变得很危险。</span></span></p><p><span><span>这一年的上半场和下半场，大家的情绪截然不同。从刚开始的热情满满到逐渐冷静，开始重新思考</span></span><span><span>经营、顾客和流量的本质</span></span><span><span>。</span></span></p><p><span><span>我对宾果的调整要更早一些。</span></span><span><span>曾经的创业经历，</span></span><span><span>让宾果</span></span><span><span>「较</span></span><span><span>少犯错</span></span><span><span>」。</span></span><span><span>在一些</span></span><span><span>重要</span></span><span><span>环节，</span></span><span><span>我可以根据经验提早做出决策。例如门店何时该扩张或克制，公司从只有 20 人到 80 人时该如何管理。</span></span></p><p><span><span>虽然面临存量市场，但我认为少儿体培整体的渗透率还有提升空间，机会仍然存在。</span></span></p><p><span><span>宾果选择尽可能去做减法，</span></span><span><span>聚焦自己更擅长的事</span></span><span><span>，通过</span></span><span><span>守住基本盘</span></span><span><span>、</span></span><span><span>提高组织能力来带动业务增长</span></span><span><span>。此外，我们也拓展了企业端业务，面向体培行业的创业者和管理者，通过线下课程和线上付费产品，去提升他们的商业认知以及</span></span><span><span>整体</span></span><span><span>的</span></span><span><span>管理能力和经营能力</span></span><span><span>。</span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240212/170770941850776200_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>饶星星正在授课。受访者供图</figcaption></figure><p><span><span>我开始从幕后走到台前，通过短视频和直播做自己的个人 IP。</span></span><span><span>现在每个公司都要有自己的短视频、直播账号，就像十年前都做公众号一样。</span></span></p><p><span><span>我做个人 IP 的目的有两个，一是在这个</span></span><span><span>短视频和直播泛滥的年代</span></span><span><span>，我作为创始人必须要亲自下场去感受业务的变化。另外，我也</span></span><span><span>希望自己不要落伍，</span></span><span><span>要</span></span><span><span>懂</span></span><span><span>得</span></span><span><span>新技术、新内容</span></span><span><span>和新的</span></span><span><span>分发</span></span><span><span>以及流量获取的</span></span><span><span>方式</span></span><span><span>。</span></span></p><p><span><span>我们花了近半年时间研究准备，包括看大小知识博主的直播，线上线下和他们交流、请教。我花了很多时间来找到自己的定位、内容输出的方向，以及思考我们的观众画像。</span></span></p><p><span><span>我本身并不是一个害怕当面与人交流的人，但面对镜头直播还是有不习惯和紧张，好在现在可以做到自如发挥。</span></span></p><p><span><span>直播是一个大型秀场，我不会追求在短时间内涨多少粉丝、有多少变现，但从业务视角来看又必须重视，因此在输出内容上就有了取舍和博弈。</span></span></p><p><span><span>比起一些刺激用户、让短期互动数据好看的视频，我更愿意输出一些从我个人创业经验出发，探讨创业者</span></span><span><span>需要具备的能力和认知</span></span><span><span>等方面</span></span><span><span>的话题</span></span><span><span>。</span></span></p><p><span><span>我的账号涨粉并不快，一年多也就 2 万左右的粉丝，但变现能力在体培赛道算靠前的，</span></span><span><span>粉丝的精准度和复购也超过了大多数同类博主</span></span><span><span>，帮助公司解决了很大一部分流量和获客的问题。</span></span></p><p><span><span>2024 年，大环境</span></span><span><span>对公司的经营要求一定比原来更高</span></span><span><span>。我和宾果都会</span></span><span><span>更加强化</span></span><span><span>以</span></span><span><span>短视频和直播的方式进行内容上的输出</span></span><span><span>。</span></span><span><span>另外还有几项重要决策，一是全面</span></span><span><span>回归用户价值</span></span><span><span>，二是全面提升内部的组织能力，比如</span></span><span><span>人员培训</span></span><span><span>和</span></span><span><span>工作流程的梳理</span></span><span><span>，以及更加注重复购频次，来保证线下收入的稳定。</span></span></p><p><span><span>每个创业者心中都有所谓要实现的价值，在我心里</span></span><span><span>，这份价值</span></span><span><span>不是</span></span><span><span>累积</span></span><span><span>财富数字</span></span><span><span>这么简单</span></span><span><span>，而是</span></span><span><span>希望宾果运动能够成为</span></span><span><span>国内优秀的运动教育品牌。</span></span></p><p><span><span>过惯了「快」日子，我们很难但又必须习惯「慢」日子。在当前的经济周期里，我们要懂得做好取舍，打造更美好的自己，想清楚在未来最需要的是什么，然后务实、勤奋、坚定地实现它。</span></span></p>
                                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Sat, 17 Feb 2024 01:00:00 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10795876.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10795876.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[李如嘉]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[增飞夜间航班、运行宽体机释放经济舱位，三亚部分返程票价回落至 3000 元档]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<figure><img alt="来源：界面新闻图库，匡达" src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20231206/1701869218788_a700x398.png" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>为什么今年春节三亚机票涨价迅猛？为什么今年春节三亚机票涨价迅猛？</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">薛冰冰</span></p></blockquote><p>作为南下避寒的胜地，2024 年春节海南游客数量激增，整体同比增长在 30% 以上。自大年初四起春节返程客流陆续上升，海南也开始出现离岛客流高峰。</p><p>但是受供需关系影响，三亚离岛机票紧缺，甚至出现经济舱售罄、仅剩少量高舱位机票的情况。「三亚回程机票暴涨破万」的话题连续多日占据微博热搜榜。</p><p>为有效缓解春运返程航班紧张等相关问题，海南省旅游和文化广电体育厅 2 月 15 日消息称，中国民航局已同意增加海南运力，有关航司正在报送计划。</p><p>2 月 16 日，民航局最新消息，前期分两次批覆南航、海航、川航、首都航空春运期间在涉及海口的热门航线安排每日 34 班加班计划；迅速恢复时刻供给，共安排国航、南航和海航三家航司每天平均新增 13 班次进出三亚，同时安排东航临时新增每天 10 班次进出博鳌，进一步满足旅客春运返程需要。</p><p>针对增班一事，海航航空内部人士向界面新闻透露，此前几天航司就开始向民航局报送航班计划，昨日（2 月 15 日）局方已经批覆完毕，这两天正式开始执行新获批的航班。「比如，海南航空在三亚凤凰机场新增三亚-长沙航班，首个航班计划起飞时间为 2 月 17 日凌晨 00:05 分，预计当天 1：51 分抵达。」</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20231206/1701869218788.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>南航相关负责人也向界面新闻表示，针对海口、三亚出岛航班紧张、市场需求较大的情况，南航计划自 2 月 16 日开始，在三亚-广州航线每天增加 2 班、三亚-深圳航线每天增加 1 班；海口至广州、珠海航线每天各增加 1 班，进一步加大客流疏解力度。</p><h3><strong>返程机票比一个月工资还高</strong></h3><p>「一家五口人，票价十来万，实在是望而却步。」程先生告诉界面新闻记者，他们最初没敲定哪天回去，加上前几年都是临近买票有时票价反而会降，今年春节也抱着一定侥幸心理。没想到价格一天比一天贵，到后面直接超出预期承受范围。</p><p>程先生称，他在北京一家互联网公司工作，由于请假难，只能忍痛购买了 2 月 15 日三亚回北京的公务舱机票，花费一万多元。「为了上班，我买高价票提前回来了，但是家人都还滞留在三亚。最近一直在观望票价情况，实在不行只能让家人再多待几天。」</p><p>「返程机票比一个月工资还高！」不少旅客在小红书、微博上发布类似标题的帖子。界面新闻注意到，出于预算考虑，在经济舱售罄、公务舱票价持续上涨的情况下，他们难以狠下心花上万元买返程机票，于是决定「曲线救国」，寻求航班中转方案离开三亚。</p><p>例如，有旅客发帖分享，其购买了三亚飞首尔、中间在北京大兴机场经停的联程机票。2 月 15 日由三亚凤凰飞往北京大兴机场，中转时长为 18 时 15 分，跨天中转。2 月 16 日再从北京大兴飞往首尔仁川机场，但是该旅客并未乘坐后续的国际航班，选择了后段弃乘，「特殊情况只能采用这种方法了，先解决眼前问题。」</p><p>不过事实上，临近出发购票、面临「机票价格飙升困境」的旅客仍占少数，大部分旅客都是提前规划行程，将往返机票一同买好。</p><h3><strong>三亚机票今年为何涨价迅猛？</strong></h3><p>三亚是历年春节热门目的地、客流量大，春节旺季时机票价格远远高出平日的水平。不过，像今年这种票价暴涨、经济舱全售罄的情况并不常见。</p><p>东航一名机长告诉界面新闻，今年三亚机票暴涨的原因来自多方面。首先，2024 年迎来史上最长春节假期，往返海南岛的航空需求充分释放，加剧供不应求的局面；其次，从机场自身运行容量来看，三亚凤凰机场本来占地面积就不大，加上三亚凤凰机场停机坪正在施工，导致飞机接收能力下降。此外，今年春节国内游、出境游都很火爆，航空公司宽体机供不应求，运力调度颇为紧张。</p><p>关于三亚凤凰机场的容量和保障能力，界面新闻在机场官网查询到，三亚凤凰国际机场现有停机位 83 个，登机廊桥 18 座。跑道长 3400 米，宽 60 米（含道肩），飞行区等级为 4E 级。</p><p>但是自 2023 年下半年起，三亚机场实施国际连廊南侧停机坪扩建项目。前期三亚机场关停了 B5 滑行道、108 机位以西的 D 滑行道、101-108 号 8 个廊桥近机位。到今年 1 月底，即春节前夕，该项目 D 滑行道、B5 滑行道区域恢复运行。不过，当时的 101-108 号 8 个廊桥机位资源并未释放。</p><p>民航局 2 月 16 日消息中透露，目前三亚机场已阶段性完成了 8 个停机位施工的工作，局方坚持安全第一，紧急组织指导中南地区管理局评估机场地面和空管保障能力，恢复时刻供给。</p><p>针对时刻供给一事，前述东航机长还向界面新闻提到，多年前民航局仍允许飞夜间红眼航班，那时的三亚机场通宵都有进出港航班。后来出于安全考虑，局方取消了夜间红眼航班。</p><p>海航航空内部人士向界面新闻表示，按照惯例，在春运来临前各家航司已充分加大三亚热门航线的运力投放。但是未曾料到，今年三亚客流增幅远超市场预期。而三亚机场偏小、保障能力有限，目前运能基本达到饱和状态。航司想要进一步增大运力，并非一件易事。</p><p>界面新闻采访中获悉，为了加大运力供给，南航、海南航空、国航、川航等已分别更换宽体机型执飞三亚航线。调用宽体机之后，要继续增加运力投放，主要方式之一就是释放更多航班时刻。不过，三亚机场白天的航班时刻此前已经用满，局方最新批覆的航班多数用的是夜间时刻。</p><h3><strong>部分经济舱机票释放，票价有所回落</strong></h3><p>随着民航局、航空公司、机场等多方力量加快协同和调度，目前海南省全岛的航空运力已有一定提升。</p><p>民航局方面表示，在确保安全运行的前提下，最大限度增加三亚和海口机场的宽体机运行班次量，增加座位供给。春运期间，三亚机场日均运行宽体机 136 班，占三亚机场总运输航班量的 36%；海口机场日均运行宽体机 89 班，占海口机场总运输航班量的 13.78%，两个机场的宽体机运行量均已超过历史最高值。</p><p>此外，迅速恢复时刻供给，共安排国航、南航和海航三家航司每天平均新增 13 班次进出三亚。同时安排东航临时新增每天 10 班次进出博鳌，进一步满足旅客春运返程需要。</p><p>具体到各航空公司，界面新闻从南航获悉，南航每天在海口、三亚安排航班 224 个，前往北京、上海，广州，深圳、长沙，沈阳、长春，哈尔滨，乌鲁木齐等 33 个主要城市，平均每天运送旅客 4.11 万人进出海南岛。</p><p>下一步，针对海口、三亚出岛航班紧张、市场需求较大的情况，南航计划自 2 月 16 日开始，在三亚至广州航线每天增加 2 班、三亚至深圳航线每天增加 1 班，海口至广州、珠海航线每天各增加 1 班，进一步加大客流疏解力度。</p><p>吉祥航空方面称，目前，吉祥航空已将每日 HO1275/76 上海虹桥-海口往返航班由原先窄体机调整为 787 宽体机执行。公司也将继续与上级主管部门沟通，有序优化进出海南航班结构，科学调整运力投放。</p><p>海南离岛运力逐步加大，供给提升后机票价格走势已从高位回落。</p><p>尹女士告诉界面新闻，近日三亚离岛机票已经在慢慢降价。「我朋友 2 月 13 日查的，17 日三亚飞北京的机票最低在 15900 元左右，高的可达到 20150 元。」2 月 15 日，尹女士再次查询三亚飞北京的机票，已经有不少公务舱折扣机票放出，价格在 9000 元左右。」</p><p>今日下午三时左右，界面新闻在东航官网搜索到，2 月 16 日东航 MU8548 三亚凤凰-上海浦东航班仍有少量经济舱机票在售，起飞时刻为 2 月 16 日 21:20 分-00:20 分，价格为 3420 元。不过截至发稿前，该航班机票已经售罄。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240216/170807743432425000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">图片来源：东航 APP</figcaption></figure><p>2 月 17 日三亚-上海已无直飞机票，2 月 18 日吉祥航空 HO1128 三亚凤凰-上海虹桥航班开放经济舱机票候补，价格为 3160 元。海南航空官网则显示，2 月 18 日三亚至长沙航班经济舱机票售罄，公务舱价格降至为 6290 元。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240216/170807816928972100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">图片来源：吉祥航空官网</figcaption></figure><p>民航局方面称，将持续加强航空运输市场监测和监管，及时提醒航空公司履行社会责任，避免公务舱票价过快上涨，确保航空运输市场平稳有序。</p><h3><strong>自驾离岛排队超 5 小时</strong></h3><p>不仅是机票售罄、价格高企，由于返程高峰期，不少在海南自驾游准备离岛的旅客，也遭遇返程轮渡船票「一票难求」的问题。</p><p>为此，海口两港增售出岛船票，满足小车出岛需求。据了解，海口新海港和秀英港进一步优化船舶运能，并增售以下出岛船票：新海港于 2 月 16 日下午 13 时 30 分增设一个新能源小车出岛专班，票量约 100 辆；秀英港 2 月 16 日单日出岛燃油小车票量约 100 辆；新海港秀英港 2 月 18 日出岛燃油小车票量约 1000 辆。交通运输部珠江航务管理局则表示，2 月 15 日起琼州海峡客滚运输将确保返程高峰期每日船舶开行近 300 航次。</p><p>尽管船票紧张的问题有所缓解，但是拿到船票后，也要面临排队出岛时间大大增加的难题。2 月 16 日下午，有旅客在微博发帖称：「我们错峰来海南度假，入住的酒店一墙之隔就是排队自驾出海南的车辆。看到他们都在车上过夜、扎帐篷，彻夜排队，过个年真的不容易。」</p><p>另据红星新闻报道，不少车主害怕耽误出行而提前在港口外排队，部分车主的等候时间在 5 小时以上，一些新能源车车主的等候时间甚至更长。</p><p>界面新闻从「海南发布」了解到，2 月 16 日 15 时，海口市交通运输和港航管理局及海口市公安局交通警察支队联合发布提示，截至 16 日 15 时，当日预约出岛小车总数约 19000 辆，已出岛约 8500 辆，待出岛约 10500 辆。</p><p>受 2 月 16 日凌晨至早晨大雾停航影响，海口三港各待渡车场已饱和，待渡车辆约 4700 辆，疏运仍需 5 小时以上。官方提醒，晚到船票顺延有效，请按票面航班时间延后 5 小时到港。过海车辆需服从现场交警和工作人员指挥。</p>
                                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Fri, 16 Feb 2024 11:48:12 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10804005.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10804005.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[薛冰冰]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[微软宣布 4 款 Xbox 游戏将首次登陆其它平台]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<p>这是否将成为微软向索尼和任天堂等竞争对手敞开大门的信号，还有待于后续观察。这是否将成为微软向索尼和任天堂等竞争对手敞开大门的信号，还有待于后续观察。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">崔鹏</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">文姝琪</span></p></blockquote><p>美国西海岸时间 2 月 15 日，微软在官方 Xbox 播客中公开了一段管理层对话内容，包括微软游戏业务 CEO 菲尔·斯宾塞 (Phil Spencer)、微软 Xbox 总裁 Sarah Bond 和微软 Xbox 游戏工作室总裁 Matt Booty 在内的高管分享了微软对游戏独占性和 Xbox 整体战略（软件及硬件）等话题。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240216/170804628319326400_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>图片来源：微软 Xbox 官网</figcaption></figure><p>其中，微软收购动视暴雪后双方的融合进度备受外界关注。Sarah Bond 表示，《暗黑破坏神 IV》将在 3 月 28 日登录微软 XGP（Xbox Game Pass 会员服务）。</p><p>它将成为首款进入 XGP 的动视暴雪游戏，微软未来将向用户提供更多动视暴雪旗下的游戏（包括最受关注的《使命召唤》系列）。</p><p>实际上，在收购动视暴雪和贝塞斯达工作室之后，微软已经成为了索尼 PlayStation、任天堂 Switch 和移动平台（苹果和谷歌商店）上最大的游戏内容供应商之一。</p><p>在访谈中，菲尔·斯宾塞宣布，基于微软自己的特定策略，近期将有 4 款 Xbox 一方游戏登陆其它主机平台（比如 PlayStation 和 Switch）。这是否将成为微软向索尼和任天堂等竞争对手敞开大门的信号，还有待于后续观察。</p><p>目前微软方面并未公布将选择哪些游戏（仅确认不会是《印第安纳琼斯》和《星空》），也并未公布它们将进入哪些外部平台，只是透露这几款游戏已经向 Xbox 用户开放了至少一年时间。</p><p>不过，菲尔·斯宾塞表示，这项决定不会改变微软的独占游戏策略，XGP 用户依然可以享受微软的独家游戏内容。</p><p>根据他透露的最新数据，微软 XGP 已经拥有超过 3400 万订阅用户，这也是微软官方两年来首次更新自己的游戏会员数据。</p><p>对于微软游戏业务来说，争取更多用户、推出更多游戏内容，将成为其核心战略，微软的游戏内容将力求覆盖主机、PC 和移动设备。</p><p>Sarah Bond 表示，微软对游戏内容独家性的重视将保持不变，并继续对旗下的工作室、硬件和软件团队继续进行大力投资。</p><p>她还特别提到了今年初爆火的现象级游戏《幻兽帕鲁》（Palworld），这款游戏也进入了微软 XGP，并且成为 XGP 历史上最大规模的第三方游戏发售。</p><p>制作方 Pocketpair 曾表示，在发售不到两周时间里，这款游戏就拥有了超过 700 万 Xbox 用户。</p><p>对于 XGP 的未来，Matt Booty 强调，这项会员服务将只会出现在 Xbox 平台，同时微软的一方游戏将保证在首日就进入 XGP。</p><p>为了保证玩家对 Xbox 生态的信心，他承诺未来 Xbox 将确保向上兼容，同时强化跨平台联机对战（Cross-play）和跨平台存档共享（Cross-save）功能。</p><p>这些功能将更多依赖于微软的云服务，对于那些购买 Xbox 早期机型的用户来说，这也无疑是一个好消息，用户将不用担心自己购买的硬件被过早淘汰。</p>
                                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Fri, 16 Feb 2024 02:00:00 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10803406.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10803406.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[崔鹏 CP]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[斯沃琪，求「翻红」]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<p>联名、限售、拍卖......斯沃琪正在利用这些套路重新抓回市场关注。联名、限售、拍卖......斯沃琪正在利用这些套路重新抓回市场关注。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">黄姗</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">楼婍沁</span></p></blockquote><p>2024 龙年春节已至，商场里许多手表店都上架了龙年主题腕表。</p><p><span>走时尚大众路线的瑞士制表商 Swatch</span>斯沃琪今年春节一口气推出了五款龙年主题腕表。它们以银色、黑色、藏蓝色、红色和金色分别对应「东西南北中」五个方位，在表盘上以城市霓虹灯风格绘制了五种龙头形象。</p><p>这五款腕表也分别对应了 Swatch 斯沃琪旗下的一个常规系列，它们的官方定价从 670 元至 1690 元不等，均价为 1130 元。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240208/170732771061542900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">Swatch 斯沃琪龙年五款主题腕表</figcaption></figure><p>推出中国生肖主题手表对于进口钟表品牌来说已经是常规动作。生肖「龙」年更是品牌发力的大年。<span>「</span>中国龙<span>」</span>形象在海内外都家喻户晓，品牌更需要绞尽脑汁在方寸表盘上对「龙」进行解构和再创造，这直接关系到品牌在这一节日季的市场表现。</p><p>在日本手表潮牌<span>G-SHOCK</span>福州华润万象城店，界面新闻记者看到正门处醒目地竖着一块广告牌，上面宣传着品牌龙年主题限定腕表<span>「</span>金甲神龙<span>」</span>。这枚限量腕表定价<span>8088</span>元，包装礼盒中还附赠一条周大福金龙头手链。店员告诉记者，这快表目前店铺已经没有现货了。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240208/170735939017754000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">G-SHOCK 福州华润万象城店</figcaption></figure><p>不过，当消费者对品牌春节等节日特供产品审美疲劳后，它们为线下门店引流起到的作用也变得有限。</p><p>上海美罗城<span>Swatch</span>斯沃琪门店店员对以消费者身份逛店的记者提到，实际上自 2023 年 12 月以来，进店询价的消费者<span>「</span>更多还是来问<span>MoonSwatch</span>腕表的。<span>」</span></p><p><span>MoonSwatch</span>腕表是斯沃琪品牌近两年来绝对的明星款产品。斯沃琪门店通常铺有四五百件 SKU，但其他腕表加起来的影响力都未必能超过这款腕表。</p><p>作为斯沃琪与欧米茄<span>OMEGA</span>史上首次合作的联名系列腕表，首批<span>MoonSwatch 腕表</span>于<span>2022</span>年<span>3</span>月在全球各地精选门店发售。在 10 个月的时间里<span>MoonSwatch</span>腕表的销量冲到约<span>100</span>万枚。</p><p>根据投资银行摩根士丹利统计分析，斯沃琪<span>2022</span>年总共卖出<span>490</span>万支手表。换句话说，斯沃琪<span>2022</span>年全年的产量超过五分之一由<span>MoonSwatch</span>联名系列腕表贡献。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240208/170732795748412600.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">第一代 MoonSwatch 系列联名腕表</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240208/170732776034533600.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">第一代 MoonSwatch 系列联名腕表在 2022 年发售时候的排队抢购场景</figcaption></figure><p>其火爆的根本在于这枚腕表独特的营销策略——不限量，但限制销售渠道。在第一代<span>MoonSwatch</span>系列腕表发售的时候，全国只有北京、上海、重庆、杭州和成都的<span>11</span>家指定线下门店销售。这在初期给市场制造了一种供不应求的紧张感，从而引发了多家门店在新品发售当天遭遇黄牛哄抢、顾客连夜排队。</p><p>界面新闻根据斯沃琪官网统计，该品牌在全国<span>14</span>座城市共开设<span>38</span>间直营店。到了<span>2023</span>年底，<span>MoonSwatch 腕表线下指定销售门店</span>才逐步增加至<span>20</span>间，至今依然没有铺到所有店铺。而斯沃琪上海美罗城门店正是中国第<span>20</span>家指定门店——在<span>MoonSwatch 腕表</span>问世近两年后，该店迎来了更多客人的问询。</p><p>这套策略屡试不爽。<span>2023</span>年上半年，斯沃琪又推出了第二代<span>MoonSwatch「Mission to Moonshine Gold」</span>系列腕表，该系列共有<span>11</span>款腕表，只在满月期间制作和限定门店发售。</p><p>到了<span>9</span>月，斯沃琪又与同公司的另一高端腕表品牌宝珀<span>Blancpain</span>合作，在后者标志性表款<span>「</span>五十㖊<span>」70</span>周年之际，推出了<span>「</span>五十㖊<span>」</span>联名系列五款，定价<span>3150</span>元。</p><p>到了<span>2024</span>年<span>1</span>月，该联名系列再出一款<span>「</span>风暴洋<span>」</span>黑色新品。这块表对渠道的限制更为夸张，仅在北京<span>SKP</span>一层中庭和斯沃琪上海和平艺术中心门店进行销售。</p><p><span>「</span>他们选了<span>SKP</span>一层中庭最空旷的那块地方销售。<span>」</span>资深钟表媒体人陈光大在斯沃琪与宝珀联名<span>「</span>风暴洋<span>」</span>黑色款北京发售现场看到，<span>「</span>但商场不让在这里排队，所以队伍是排到了地下停车场。然后每卖一块，工作人员从地下停车场开车带一个人上来。当天应该是卖了<span>300</span>枚左右。<span>」</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240208/170732782929156300.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">斯沃琪与宝珀联名「风暴洋」黑色款在北京 SKP 发售现场，图片来源：陈光大摄</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240208/170732793629155600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">斯沃琪与宝珀联名「风暴洋」黑色款</figcaption></figure><p>全国数家门店在不同时间点轮流大排长龙，这恐怕是斯沃琪自己在<span>2022</span>年以前都无法想到的走向。</p><p>疫情对包括斯沃琪在内的瑞士低价腕表的冲击巨大，让这些腕表品牌的业绩惨不忍睹。但除此之外，斯沃琪此前很长一段时间在中国市场缺乏有水花的营销动作，更没有什么令消费者记得住的明星产品。</p><p>如果时间倒回至<span>2000</span>年初期，斯沃琪品牌以其时尚而又天马行空的想象力，曾是当时年轻人和学生追捧的进口表品牌。其<span>2000</span>元上下的轻奢价位成为不少时尚爱好者购买首枚进口表的最佳选择。</p><p>但随着中国城市个人收入水平的提升，以及越来越多瑞士名表进入市场，本土消费者一方面更倾向于购买有收藏价值或溢价空间的瑞士名表。另一方面，随着<span>DW</span>、<span>G-SHOCK</span>等其他进口时尚表入局，以及港资及本土时尚表的兴起，乃至苹果智能手表的强势崛起，中国消费者有了更多选择，斯沃琪品牌在数千元价格手表市场的竞争力逐渐下滑。</p><p><span>2018</span>年<span>1</span>月，斯沃琪中国签下当时本土流量团体<span>TFboy</span>成员王俊凯担任全球品牌形象代言人。这被视为斯沃琪在华营销策略的一次明显转向<span>——</span>以往以产品营销为核心的营销策略向流量明星带货转变。</p><p>但这并不是一次成功的市场决定。年轻流量明星并没有给品牌带来可观的增长，但在他身上投入的<span>「</span>巨资<span>」</span>（一位不具名业内人士在采访中如此形容）却挤占了品牌整体的营销预算。此后几年，斯沃琪中国又陷入了更换管理层的动荡期。在<span>2022</span>年以前，市场上关于斯沃琪产品的讨论实在是少之又少。</p><p>直到对欧米茄明星表<span>「</span>超霸月球表<span>」</span>和宝珀明星表<span>「</span>五十㖊<span>」</span>的时尚化和年轻化演绎，人们才再度把注意力放到了斯沃琪品牌身上。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240208/17073280169967300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">第二代 MoonSwatch「Mission to Moonshine Gold」系列腕表</figcaption></figure><p>刘俊聪是斯沃琪中古表藏家。除了定期更新与斯沃琪中古表相关的专业视频，他也会进行一些二手表的买卖交易。</p><p>斯沃琪在<span>41</span>年的品牌历史中发售了数千枚表款，刘俊聪说他接触过的款式超过一千款，其中自己在社交媒体上发布的款式已经有<span>420</span>多枚。</p><p>刘俊聪的收藏主要集中于<span>1990</span>年代至<span>2000</span>年以前发售的斯沃琪腕表，原因是那之前的作品<span>「</span>设计有很多特别有意思的元素。<span>」</span></p><p>但<span>MoonSwatch</span>的发售让他有了走进店铺买新表的冲动。刘俊聪告诉界面新闻，<span>「</span>我刚开始也会心动。<span>」</span>他还提到，<span>「</span>其实很多玩<span>Swatch</span>的老朋友（在刚发售的时候）会告诉我想要买，但却很难入手。<span>」</span></p><p>当刘俊聪搞懂这套产品的<span>「</span>游戏规则<span>」</span>后，他选择了延迟满足。<span>「</span>你缓个两个月就能随便买了，没有必要（着急去排队抢购）。<span>」</span></p><p>正如刘俊聪理解的，<span>MoonSwatch</span>腕表随后在市场上的供应逐渐增多，二手市场价格在首批产品上市后数月内就大幅回落。但消费者对这套产品的渴望并未因此减弱<span>——</span>至少从业绩表现来看，<span>MoonSwatch</span>腕表以及<span>「</span>五十㖊<span>」</span>联名款腕表刺激着品牌整体销量不断增长。</p><p>根据斯沃琪集团最近发布的<span>2023</span>年业绩报告，斯沃琪品牌全年实现营收同比大涨<span>60%</span>。如果以摩根士丹利<span>2022</span>年的数据为基数，斯沃琪<span>2023</span>年卖表数量要涨到<span>784</span>万枚。斯沃琪品牌凭一己之力带动了整个瑞士制表业低价表的出口表现。</p><p>斯沃琪在中国市场的营销策略如今肉眼可见的回归到产品本身。不管是不定时发售的集团内部跨品牌联名合作手表，还是如龙年主题这类季节性的新品，斯沃琪中国从社交媒体传播到线下活动，都在围绕产品本身进行宣传营销。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240208/170732812358676600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">第二代 MoonSwatch「Mission to Moonshine Gold」系列腕表</figcaption></figure><p>斯沃琪品牌对旗下门店的控制支撑了这套全新营销策略的执行。摩根士丹利数据显示，<span>2022</span>年斯沃琪品牌腕表<span>60%</span>在直营渠道销售，另有<span>40%</span>腕表是通过批发渠道销售的。斯沃琪直营渠道的销售占比实际上要高过许多瑞士高端腕表品牌的直营渠道占比。</p><p>在中国市场，斯沃琪品牌在北京、上海等一线城市，以及主要二线城市的门店几乎都是直营门店。而<span>MoonSwatch</span>联名系列腕表、<span>「</span>五十㖊<span>」</span>联名款腕表都只在这些直营店销售，斯沃琪线上渠道以及批发渠道都拿不到这批产品。这让奔着这些联名表去的客流在线下更加集中，也更有机会制造营销现象。</p><p>商业地产服务商睿意德租赁业务线总经理杜斌对界面新闻表示，<span>「</span>各个品牌它都要有些新鲜的花样。各种活动越多，新鲜的花样越多，商场越喜欢。商场其实追求的就是人流，品牌带来的人流越多，商场给你的条件越好，越想引进你。<span>」</span></p><p>凭借与欧米茄联名系列腕表又火了一把以后，斯沃琪品牌并没有急于在中国市场拓店。与卡西欧、<span>G-SHOCK</span>品牌相比，斯沃琪在中国市场进入城市以及直营门店的数量实际上都要少得多。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/vcg/20240208/1707328189793.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">图片来源：范剑磊/界面新闻</figcaption></figure><p>按照杜斌的说法，斯沃琪品牌在商场招商过程中仍然有较强的话语权。作为时尚潮流腕表这个类目下的头部品牌，<span>「</span>装饰漂亮、风格时尚<span>」</span>的斯沃琪经常与卡西欧、<span>G-SHOCK</span>被一起引进。<span>「</span>因为它面积小，承租价格也比较高，大家很喜欢把它放在地下一层。<span>」</span></p><p><span>「</span>只有一种情况会放弃，就是整个商场招商已经满了，跟现有的表或者饰品有冲突。<span>」</span>杜斌对界面新闻补充道，<span>「</span>现在的问题是商场招商都很难，有很多空置面积。商场不但不会放弃，而且会给他们（斯沃琪品牌）更好的条件。<span>」</span></p><p>值得注意的是，回到<span>1983</span>年，<span>Swatch</span>斯沃琪品牌就是瑞士制表业为对抗日本石英机芯腕表冲击而出现的产物。如今在瑞士制表业应对全球疫情和经济下行之际，拿出全新产品策略以及营销手段的斯沃琪品牌似乎又承担起新的责任。</p><p>从商场招商的角度来看，斯沃琪品牌与<span>G-SHOCK</span>品牌的关系更多是互补，而非完全的竞争关系。不少人将斯沃琪推出的联名腕表视为<span>「</span>玩具<span>」</span>，在消费者眼中其时尚和配饰属性更强。而<span>G-SHOCK</span>品牌虽然被视为潮酷品牌，但其有着极为标志性的<span>」</span>防震<span>「</span>功能属性，在数千元级价格带几乎没有对手。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240208/170732766872966000.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在调整策略后，斯沃琪似乎想着是即便做<span>「</span>玩具<span>」</span>，也要做到极致。这从数量不断扩大、仍在迭代的<span>MoonSwatch</span>系列腕表，以及不间断出新的<span>「</span>五十㖊<span>」</span>联名款腕表都能看出斯沃琪要不断扩大联名宇宙的趋势。</p><p>这方面日本品牌<span>G-SHOCK</span>显然如火纯青得多。<span>G-SHOCK</span>标志性的<span>B5000</span>、<span>DW-5000C</span>等系列腕表，在<span>40</span>多年的时间内延伸出了各种跨界联名限定款，早就是不少欧美、日韩乃止大中华区潮流圈人士的必备单品。</p><p>而这种影响力也拓展到收藏市场。<span>2023</span>年底，为庆祝品牌<span>40</span>周年而推出的<a href="https://www.jiemian.com/article/10592950.html" target="_blank"><span>G-Shock「</span>梦想计划</a><span><a href="https://www.jiemian.com/article/10592950.html" target="_blank">&nbsp;#2」</a>18K</span>金腕表在富艺斯拍卖行卖出了<span>40.05</span>万美元的天价，约合人民币超过<span>285</span>万元。它也成为史上最贵的石英电子表。</p><p>针对这场天价拍卖，富艺斯钟表部美洲区主管<span>Paul Boutros</span>对界面新闻表示，<span>「</span>这款手表（在拍卖市场的成功）可能会激励卡西欧或其他手表品牌去创造一些特别大胆的东西，特别到拿去拍卖。他们可能会见到相似的结果，有助于提升品牌价值，并且能帮助他们向通常不会购买其产品的人群推广品牌。<span>」</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240208/17073282636154100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2024 年 2 月 24 日，苏富比拍卖行将在官网举办 11 套第二代 MoonSwatch「Mission to Moonshine Gold」腕表的全球竞拍活动</figcaption></figure><p>这几年越来越多钟表品牌意识到通过拍卖行造势的重要性。除了<span>G-SHOCK</span>这款孤品黄金表，百达翡丽与蒂芙尼的罕见联名款腕表原型此前也是通过拍卖会进行售卖。对于旗下品牌腕表在二级市场的表现，斯沃琪品牌创始人之子、斯沃琪集团现任首席执行官尼克<span>·</span>海耶克总是不屑于谈论，并表态其对二手市场投机行为的不屑一顾。但不可否认的是，旗下腕表品牌对收藏界的热情仍喜闻乐见。</p><p>陈光大回忆起<span>2011</span>年曾被斯沃琪品牌邀请至香港去看一个瑞士私人藏家的大型斯沃琪中古表收藏。这套被称为「The Blum Collection」的藏品包含 4000 多款斯沃琪腕表，最后以 5106 万港币成交。</p><p><span>「这增值水平</span>比同期百达翡丽、劳力士腕表增值还要高。<span>」陈光大</span>表示，<span>「</span>那也是我第一次认识到（斯沃琪）这个表竟然还有人专门去收藏，还能卖得出去，还能变现。<span>」</span></p><p>但这之后的很长时间，斯沃琪品牌在收藏界的影响力减弱。如今，正在突破传统营销逻辑的斯沃琪又想回到拍卖市场。</p><p><span>2024</span>年<span>2</span>月<span>24</span>日，苏富比拍卖行将在官网举办<span>11</span>套第二代<span>MoonSwatch「Mission to Moonshine Gold」</span>腕表的全球竞拍活动。这将是该系列共<span>11</span>款腕表首次集中出售，欧米茄与斯沃琪官方特制的手提箱也将首次对外出售。</p><p>拍卖所得届时将全部捐赠给致力于对可预防性盲症的治疗的国际奥比斯组织。目前，这 11 套腕表正在全球 11 座城市的指定 11 间店铺进行展示。</p>
                                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Fri, 16 Feb 2024 01:00:00 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10792110.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10792110.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[黄姗 Shan]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[国货美妆创业者：无奈关停自有品牌，等待重启时刻｜在春天许一个愿望⑦]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<figure><img alt="国货美妆创业者：无奈关停自有品牌，等待重启时刻｜在春天许一个愿望⑦" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240209/170744667365604200_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>历经过去一年的创业波折，谷争的新年愿望是希望自己能「稳扎稳打」。历经过去一年的创业波折，谷争的新年愿望是希望自己能「稳扎稳打」。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">周芳颖</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">楼婍沁</span></p></blockquote><p><span>2023</span>年在消费品行业有个段子说<span>」</span>创业者前年找<span>A</span>轮融资，去年找<span>B</span>轮，今年找工作<span>「</span>。</p><p>谷争是国货香水品牌三兔的创始人。三兔品牌成立于<span>2019</span>年，在<span>2021</span>年上半年获得了第三笔融资。最高峰时，三兔品牌的单月营收有大几百万，是香水类目中成长增速亮眼的新锐品牌。</p><p>好景不长，<span>2023</span>年<span>8</span>月，这个曾经在业内炙手可热的品牌按下了暂停键，暂时退出市场。</p><p>谷争没有选择去<span>「</span>找个班上<span>」</span>。她又成立了一家新公司代理海外高端品牌进入中国，同时还在筹备自己的高端美妆品牌。三兔品牌的相关物料也仍然存放着，等待一个重启的时机。</p><p>除夕前一天的早上，办公室里空无一人，只有谷争还在埋头电脑处理消息。她刚从法国坐了一天飞机回来，而年前的出差是为了考察供应链以及拜访合作方。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240209/170744667365604200.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240209/17074469071616300_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">三兔创始人，谷争</figcaption></figure><p>繁忙的行程、紧凑的规划在龙争虎斗的美妆行业中是常态。</p><p>谷争的办公桌旁摆着一副字，上面写着<span>「</span>事缓则圆<span>」</span>。这和她在采访中的讲话节奏一样。明明是波荡起伏的创业经历，她的敍述却不疾不徐、不蔓不枝。</p><p>谷争在美妆行业已有<span>15</span>年的从业经历。</p><p>最早，她进入了美妆行业的<span>「</span>黄埔军校<span>」</span>欧莱雅，从实习管培做到美宝莲 Digital 及<span>CRM</span>负责人。从欧莱雅<span>「</span>毕业<span>」</span>后，她创业做了两年美妆品牌的<span>CRM</span>咨询服务。但<span>To B</span>（面向企业）的生意逻辑和<span>To C</span>（面向大众）截然不同，比起服务客户，她更喜欢创造的感觉。</p><p>随后，谷争入职自然堂集团（原称<span>「</span>伽蓝集团<span>」</span>），操盘春夏品牌的从<span>0</span>到<span>1</span>。<span>2019</span>年，谷争又创立了自己的品牌<span>Scentooze</span>三兔，不到两年内获得三轮融资，投资方除了有老东家伽蓝，还有源码资本和杭州高浪控股有限公司。</p><p>谷争发现三兔品牌很难做下去的时间比真正决定暂停的<span>2023</span>年要早得多。</p><p><span>2021</span>年中，唐宫盛宴系列上线后，三兔开始盈利。但谷争却发现融资开始变得困难。投资方变得更为谨慎，希望看到更好的数据表现再决定投入。</p><p>此时，三兔要继续扩大生意规模只有两条路，靠现有利润去滚动可能会增速放缓，但要投入更多资金，现金流又支持不住。</p><p>谷争回看<span>2019</span>年创立三兔时的情形，她直言<span>「</span>草率了<span>」</span>。她觉得自己误判了香水在中国市场爆发的时间点。</p><p><span>「</span>当时我们会看到的一个很明显特征是这个品类的渗透率在不断加深，我们预判的是它的频率也在逐步加深。香水品牌对于品牌力的要求比较高，当时想等到爆发再入局肯定会晚了。但我的误判是，哪怕到现在，香水使用频次都没有上来。其实我们还是在经历一个不断的加强认知，然后提高渗透率的这样的一个过程当中。<span>」</span>谷争说到。</p><p>在国内香水爆发期还没到来，三兔面向<span>Z</span>世代年轻人的定位把自己放在了一个尴尬的位置。</p><p>年轻消费者购买力不足，对于香水品质的判断力也不够。于是，品牌不仅要在内容和产品上不断创新以获取其注意力，还要在价格上让步，这导致品牌利润被摊薄，发展十分受限。</p><p>彼时，三兔积累起的声量又导致品牌转型变得困难。<span>「</span>如果当时我要把三兔一下子从一个年轻人品牌拔高成一个更高端的定位，我还不如重新做一个品牌来得更省钱。<span>」</span>她说。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240209/170744704386322500_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在决定暂时结束三兔运营前，谷争携团队开始探索高端美妆的可能性。期间，谷争的团队将法国高端美妆品牌让缇丝扭亏为盈，并做到年营收<span>5</span>亿元的规模。</p><p>操盘这个高端美妆品牌的成功案例给了谷争再启征程的信心。<span>2023</span>年 12 月，谷争再次自立门户，成立了品牌管理公司，代理海外高端品牌进入中国的同时，也在筹备自己的新品牌。</p><p><span>「</span>有哪一个行业的消费品在中国是没有选择的？现在是选择过剩。<span>」</span>她说。在她看来，美妆市场的竞争有两个范畴，一个是供应链效率，让用户以更低价格获得相同品质的产品，另一个是品牌价值，让用户接受品牌溢价。</p><p>中国的供应能力已经培养出足够多的大众品牌。但最难走的路是品牌的高端化。</p><p>在仍然空白的国货高端美妆领域，谷争想要开创新的天地。新一年成立新公司，谷争定下的愿景是做出一个中国中国奢美健康品牌管理公司。</p><p>实际上，过去一年美妆行业复苏不及预期，整体士气比较低迷。即使是已经小有所成的大公司在发展投入上小心谨慎，更难谈个体创业。</p><p>但谷争认为，这恰恰是最好的美妆创业时机。</p><p>三年前美妆融资热潮时，<span>「</span>赔本赚吆喝<span>」</span>的营销方式一度盛行，很容易形成劣币驱逐良币的氛围。如今，行业低谷反而筛选掉了<span>「</span>劣币<span>」</span>，留下了<span>「</span>良币<span>」</span>，这对整个行业的健康发展是利好的。</p><p><span>「</span>这个市场好的时候鱼龙混杂，猪都能飞。但市场不好的时候，我觉得恰恰是准备好的团队的最大机会。因为热钱不进来了，大家都得靠自己真刀真枪去挣，然后也不会有疯子。<span>」</span>她说到。</p><p>美妆行业虽然竞争激烈，但胜在存量市场是足够大的。虽然大家都在讲消费降级，但无论从护肤理念还是对成分、浓度的考究来看，消费者对于美妆的认知是在升维的。只要市场对于美与健康的认知在提升，这就是行业的增量空间。</p><p>历经过去一年的创业波折，谷争的新年愿望是希望自己能<span>「</span>稳扎稳打<span>」</span>。<span>「</span>把握现金流是常识，但是认清自己和团队能力也同样重要，市场不是没有机会，该冲的时候还是要冲。」她说。</p>
                                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Fri, 16 Feb 2024 01:00:00 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10797115.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10797115.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[周芳颖]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[2024 春节假期「吃喝玩乐」消费增长 36%，下沉市场成新引擎]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<p>热门餐厅等位上千桌、庙会大集人头攒动、多个景区门票售罄、县城住宿一房难求......2 月 15 日，美团发布的 2024 春节「吃喝玩乐」消费洞察显示，生活服务业实现「开门红」，春节假期日均消费规模同比增长 36%，较 2019 年增长超 155%，广东、江苏、四川、浙江、山东等省份消费规模居全国前列。四线以下地区消费同比增速最快，下沉市场迎来强劲回暖，成为激发假日经济增长的「新引擎」。春节期间，美团境外酒店预订量创下历史峰值。热门餐厅等位上千桌、庙会大集人头攒动、多个景区门票售罄、县城住宿一房难求......2 月 15 日，美团发布的 2024 春节「吃喝玩乐」消费洞察显示，生活服务业实现「开门红」，春节假期日均消费规模同比增长 36%，较 2019 年增长超 155%，广东、江苏、四川、浙江、山东等省份消费规模居全国前列。四线以下地区消费同比增速最快，下沉市场迎来强劲回暖，成为激发假日经济增长的「新引擎」。春节期间，美团境外酒店预订量创下历史峰值。</p><p><span><span>热门餐厅等位上千桌、庙会大集人头攒动、多个景区门票</span></span><span><span>售罄</span></span><span><span>、县城住宿</span></span><span><span>一</span></span><span><span>房难求......2 月 15 日，</span></span><span><span>美团发布</span></span><span><span>的 2024 春节「吃喝玩乐」消费洞察显示，生活服务业实现「开门红」，春节假期日均消费规模同比增长 36%，较 2019 年增长超 155%，广东、江苏、四川、浙江、山东等省份消费规模居全国前列。四线以下地区消费同比增速最快，下沉市场迎来强劲回暖，成为激发假日经济增长的「新引擎」。返乡团聚、旅游过年趋势下，探索小城年味、景区提灯夜游等个性化需求引领消费不断升温、下沉。</span></span></p><p><span><span>​</span></span></p><figure class="content-img-focus s7"><img alt="" height="287" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240215/170799171217862800_a700xH.jpeg" width="415" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>▲美团数据显示，下沉市场成为激发春节假日经济增长的「新引擎」。</figcaption></figure><p><strong><span>热门餐厅排长龙，「返乡聚会」激发县域美食经济</span></strong></p><p><span><span>「这哪是在过节，这是在打仗！」提到今年春节，来自</span></span><span><span>成都吼堂老</span></span><span><span>火锅的一位店长在朋友圈如是感慨。她所在的门店有 71 张桌子，平均每天</span></span><span><span>翻枱九到</span></span><span><span>十轮以上，更是在美团平台上呈现每天排队等位超过 3000 桌的火爆态势。店内不断刷新的叫号提示，正是各地堂食餐饮消费持续升温的缩影。据介绍，从长沙火宫</span></span><span><span>殿、北京四世同堂到佛山的</span></span><span><span>必吃榜餐厅</span></span><span><span>「猪腰一家」，多家餐厅假期客流爆满。</span></span></p><figure class="content-img-focus s9"><img alt="" height="233" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240215/170799174832888100_a700xH.jpeg" width="414" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>▲春节假期，多地餐饮店菜品订单接不停、排队叫号不断刷新。成都一火锅店供图</figcaption></figure><p><span><span>新春佳节，团圆聚餐、外出游玩成为餐饮消费主力，各地餐厅也联合平台线上线</span></span><span><span>下齐造「市」</span></span><span><span>，有效激发市场潜力。目前，全国已有超万家景区餐厅、上千家</span></span><span><span>必吃榜餐厅</span></span><span><span>以及近 6000 家县域优质门店</span></span><span><span>扎堆美团美</span></span><span><span>食团购的「龙年嗨吃季」活动，推出的限时秒杀、直播爆品、新春团圆宴等套餐组合十分紧俏。</span></span><span><span>美团、大众点评数据显示，春节假期前 5 天，全国多人堂食套餐订单量较去年增长 161%，异地消费者贡献的订单量增长 186%。</span></span><span><span>其中，上海堂食消费最旺，订单量同比去年增长近 150%，其次是北京、成都、重庆、广州。重庆的异地游客堂食订单量位居全国第一，同比去年增长 230%。</span></span></p><p><span><span>春节走亲访友的流动热潮，也带动了县域餐饮消费快速增长。</span></span><span><span>美团数据</span></span><span><span>显示，江苏的常熟、昆山、江阴、张家港以及山东的滕州成为本地堂食订单量前 5</span></span><span><span>的</span></span><span><span>县域地区，其中，滕州的订单量较去年增速最快，达 173%。伴随着经济与社会的发展，国内县域地区的生活服务消费潜力强劲，餐饮门店的</span></span><span><span>在线化</span></span><span><span>率也在稳步提升。</span></span><span><span>2023 年</span></span><span><span>前三季度</span></span><span><span>，县域乡镇地区（不含市辖区）在美团上有堂食套餐交易的餐饮商户相比 2022</span></span><span><span>增长</span></span><span><span>超</span></span><span><span>5</span></span><span><span>3</span></span><span><span>%</span></span><span><span>。</span></span></p><p><strong><span>「满房」成关键词，「年味游」带动小城住宿业上扬</span></strong></p><p><span><span>今年春节，「旅游过年」群体越来越多。</span></span><span><span>美团数据</span></span><span><span>显示，旅游消费规模较 2019 年、2023 年同期均显著增长。其中，</span></span><span><span>家庭亲子客群的住宿订单同比增长超过 70%</span></span><span><span>。</span></span><span><span>在返乡探亲、休闲出游等多重需求叠加</span></span><span><span>和各地</span></span><span><span>文旅促</span></span><span><span>消费活动助力下，</span></span><span><span>从一二线城市到小县城，各地住宿业迎来显著上扬，</span></span><span><span>多个景点再现「人从众」的热度。</span></span></p><p><span><span>一碗特色美食，一场民俗秀，都是激发年轻人「反向年味游」的理由。今年春节假期，广东潮汕地区锣鼓喧天的气氛里，英歌队「高然」巡游成为游客争相</span></span><span><span>合影的背景墙。假期前 5 天，</span></span><span><span>潮州市商务局、潮州市文化广电旅游体育局联合</span></span><span><span>美团推出</span></span><span><span>的「潮州旅游美食地图」</span></span><span><span>线下</span></span><span><span>扫码浏览量</span></span><span><span>环比增长 287%，</span></span><span><span>有效带动潮州跻身全国十大「满房」目的地。</span></span><span><span>随着基础设施完善，越来越多好吃好玩的小</span></span><span><span>众地方</span></span><span><span>被发掘，县城酒店业生意火爆，以桂林阳朔县、惠州惠东县、晋中平遥县等地为例，住宿订单量位居全国县域前十。</span></span></p><figure class="content-img-focus s11"><img alt="" height="333" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240215/170799180652367800_a700xH.jpeg" width="415" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>▲春节假期，全国满房率最高的十大目的地</figcaption></figure><p><span><span>主题乐园向来是春节热门出游目的地。</span></span><span><span>美团数据</span></span><span><span>显示，春节期间，主题乐园订单量居各类旅游景点首位。北京环球度假区游玩项目前排起长队；上海海昌海洋公园自 2 月 3 日开启为期 18 天的超长烟花盛典，同步开放星光夜场，并提前在美团直播预售；春节假期前 5 天，最高单日入园人次达 5.1 万，入园人次同比增长超 98%，旗下上海海</span></span><span><span>昌奥特曼</span></span><span><span>主题酒店和海洋度假酒店 「双酒店」均已满房状态。</span></span></p><figure class="content-img-focus s9"><img alt="" height="233" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240215/170799184165507000_a700xH.jpeg" width="414" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>▲上海海昌海洋公园烟花秀。景区供图</figcaption></figure><p><span><span>在出境游方面，</span></span><span><span>美团在</span></span><span><span>全球多个热门目的地推出了「五折住宿券」，并通过每日三次比价，助力用户出游「又好又省」。春节期间，</span></span><span><span>美团境外</span></span><span><span>酒店预订量创下历史峰值。港澳、东南亚、日</span></span><span><span>韩成为</span></span><span><span>平台上最受欢迎的目的地。</span></span></p><p><strong><span>潮流年味新意足，本地消费迎接龙年「开门红」</span></strong></p><p><span><span>传统年味与</span></span><span><span>潮酷业态</span></span><span><span>结合，打响龙年</span></span><span><span>本地</span></span><span><span>消费「开门红」。在重庆，重庆新世纪百货联合美团、大众点评推出「潮聚中国年」主题促销活动，通过平台补贴、商家折扣等多重优惠，激活新春消费潜力。在昆明，</span></span><span><span>美团携手奶龙</span></span><span><span>玩偶</span></span><span><span>亮相海乐世</span></span><span><span>界，引发市民游客的打卡热潮。在安徽，老凤</span></span><span><span>祥</span></span><span><span>银楼的上百家门店，在美团直播间上线每克减 70 元的优惠福利，春节期间，创下美团日均成交过百万的业绩小高峰。</span></span></p><p><span><span>涌动的人潮里，消费热度持续攀升。据了解，全国近 6000 家商</span></span><span><span>超参与美团</span></span><span><span>「嗨购季」之团圆新年活动，众多县域商超迎来「线上团购线下核销」的消费新客群。</span></span><span><span>美团数据</span></span><span><span>显示，春节期间，重庆解放碑、</span></span><span><span>广州</span></span><span><span>长</span></span><span><span>隆/南村</span></span><span><span>、</span></span><span><span>上海</span></span><span><span>人民广场/南京路</span></span><span><span>、重庆观音桥、南京新</span></span><span><span>街口商圈消</span></span><span><span>费热度位居全国五位，重庆奉节县、重庆垫江县、四川广安武胜县等县城商场消费力最旺。</span></span></p><figure class="content-img-focus s13"><img alt="" height="276" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240215/170799187543458200_a700xH.jpeg" width="414" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>▲美团休闲玩乐联合昆明海乐世界推出春节联合活动，众多亲子家庭参与。摄影：阿金</figcaption></figure><p><span><span>团圆是春节永恒的主题，「潮流」为龙年增添了别样新意。亲子乐园、潮流洗浴成为聚会放松新选择，KTV 里吃火锅、足疗店里看电影、游戏厅里抓娃娃......多种</span></span><span><span>玩乐业态丰富</span></span><span><span>了假日体验，百亿补贴、</span></span><span><span>爆款特</span></span><span><span>价、直播专享、春节家庭多次卡等多种促销活动带动线上线下消费热潮，</span></span><span><span>春节假期期间，</span></span><span><span>美团休</span></span><span><span>闲玩乐相关订单量同比增长 190%，洗浴中心、养生按摩订单量同比增长 210%，「抓娃娃」等体验火遍大江南北，订单量同比增长 350%。</span></span></p><p><span><span>夜经济</span></span><span><span>同样为春节消费增添更多活力。各地推出精彩纷呈的龙年灯光展、主题光影秀等沉浸式夜游项目，助推夜间消费热度不断攀升。</span></span><span><span>在河南，洛阳牡丹</span></span><span><span>阁千灯节</span></span><span><span>迎春灯会于 2 月 9 日开幕，上千盏牡丹彩灯由来自 1000 多公里外的 200 位自贡彩灯工匠师傅历时 17 天亲手打磨而成。其中《牡丹灯皇》获吉尼斯世界纪录最大的立式花灯认证，花灯直径 45.03 米，相当于 100 多个成年人并排站，仅内部光源就达到 5 万余个。据介绍。春节前五天，景区接待游客已超 4 万人次。</span></span></p><figure class="content-img-focus s14"><img alt="" height="245" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240215/170799192547111000_a700xH.jpeg" width="415" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>▲洛阳牡丹阁千灯节迎春灯会。景区供图</figcaption></figure><p><span><span>美团数据</span></span><span><span>显示，春节假期，全国夜间消费规模占比约 53%，较去年同期增长 48 个百分点</span></span><span><span>，</span></span><span><span>休闲街区门票增长 1 倍以上。北京、青岛、南京、杭州、上海等地「夜间游玩」搜索热度最高。&nbsp;</span></span></p><p><span><span>春节假期是拉动内需、激活消费潜力的重要节点。</span></span><span><span>美团研究院</span></span><span><span>副院长厉基巍表示，作为国内经济发展的「毛细血管」，今年春节假期，吃住行游购娱等多个生活服务业消费向好，</span></span><span><span>为全年消费市场开了好头，也彰显了内需潜力。同时，各地打造的新型消费集聚区、节庆活动在促进消费方面的效果愈加显著，「餐饮+」「文旅+」等跨业态联动的场景大量涌现，平台线上线下营销手段不断翻新，2024 全年消费市场有望持续升温。</span></span></p>
                                                        <!-- 来源 --> ]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Thu, 15 Feb 2024 12:49:56 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10802819.html</guid>
                                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10802819.html</link>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[彩妆市场卷到极致，新锐品牌都想以小博大]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<figure><img alt="图源：界面新闻，匡达" src="https://img2.jiemian.com/101/original/vcg/20231109/1699493198784_a700x398.png" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>某种程度上，低价好用是这些蓝海品类的优势，也是瓶颈。倘若有溢价能力，谁还会去赚辛苦钱呢？某种程度上，低价好用是这些蓝海品类的优势，也是瓶颈。倘若有溢价能力，谁还会去赚辛苦钱呢？</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">周芳颖</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">楼婍沁</span></p></blockquote><p>彩妆赛道内卷是共识，但总有人能在细分领域找到新的机会点，以小博大。</p><p>小红书近期发布了一份彩妆 7 大蓝海品类洞察的报告。其中，多用膏、眉笔、卧蚕笔、唇部精华、粉扑&amp;化妆刷具、双眼皮贴、假睫毛等搜索数据有显著上升。</p><p>但这些在彩妆领域一向是属于非必需的边缘品类，甚至有些是新锐品牌主动创造出来的需求缺口。</p><p>小红书数据显示，多用膏 2023 年搜索同比提升 6 倍多，笔记发布同比提升 9 倍多。</p><p>新锐国货品牌 RED CHAMBER 朱栈正是靠脸、唇、颊都可使用的一款多用膏产品将品牌打出名气。现在在小红书上搜索多用膏，你很难看到除了 RED CHAMBER 之外的品牌出现。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/vcg/20231109/1699493198784.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>实际上，将眼影、唇釉、腮红混用的唇颊两用盘早有出现，但真正将这个产品做到品牌化的不多。</p><p>RED CHAMBE 成立不到三年已获两轮融资，投资方中有御泥坊母公司水羊股份的身影。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240207/170730463262150000_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">RED CHAMBER 多用膏</figcaption></figure><p>一开始 RED CHAMBER 最想做的是底妆产品，首款产品推出的是「小药瓶粉底液」。不同于口红、眼影等低接受门槛打开市场的路径，底妆的消费者忠诚度和复购率较高，易于产生滚雪球效应。一个明显的例子是，阿玛尼、雅诗兰黛、YSL 等大牌美妆往往都会有经典粉底液产品做核心支柱。</p><p>但底妆最难的是要完成从 0 到 1 的突破，一个毫无根基的新品牌想要让消费者愿意花大几百买它的粉底液，前期的研发和市场投入势必不小。底妆涉及到肤感体验、上妆持妆效果等多维度的考量，产品开发难度要远高于其他彩妆品类。</p><p>或许超出 RED CHAMBER 预料的是，它大力投入的底妆系列产品并没有成为爆款，反而是一款唇颊眼影的多用膏让品牌得以被记住。</p><p>如果盘点近两年国货美妆的发家史，你会发现，能挖掘消费者需求的大单品在初期打开市场、为品牌建立知名度起到了相当的作用。比如，唇泥之于 into you，单色眼影之于橘朵。</p><p>上述小红书报告中的其他蓝海品类也诞生了依之而起的品牌。</p><p>以眉笔、卧蚕笔等眼妆产品为核心的新锐品牌尤其多，比如花洛莉亚、缔葭、三资堂等等。</p><p>新品牌三资堂在 2023 年 8 月推出首款产品二叉眉笔，其刷头为两个平行极细笔尖，想要解决新手画「野生眉」的难点。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240207/17073048073733200_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">三资堂二叉眉笔</figcaption></figure><p>根据仪美尚报道，二叉眉笔一周之内便销售数万支。不到四个月的时间，该产品在抖音平台上的销量达到逾 160 万，全平台销量更是突破了 460 万。该款产品还曾打败花西子眉笔拿下天猫眉笔热销榜榜首第一。</p><p>有意思的是，迄今三资堂品牌旗舰店内也仅有二叉眉笔这一款单品，但已经聘请了演员林允做品牌代言人。</p><p>缔葭的卧蚕笔颇有异曲同工之妙。它的创新点在于给卧蚕笔进行颜色区分，卧蚕笔其中一头画阴影，而另一头画高光的笔头有十几种颜色可以选择，意在解决消费者不同肤色和妆容对于卧蚕效果需求不同的痛点。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240207/170730500159869700_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">缔葭卧蚕笔</figcaption></figure><p>这些专注于眼妆细分需求的品牌的共性在于便宜，上不超过 50 元，下可低至 9.9 元。</p><p>性价比秒杀大牌，使用感又能满足消费者日常需求，眉笔、卧蚕笔又不像口红颜色那么追求更新迭代，这些品牌无疑在搏击激烈的彩妆市场给自己找到了一个安全屋。体量虽小，但胜在产品生命周期长，受众群体广。</p><p>而蓝海并非全然一片纯蓝。</p><p>根据花洛莉亚创始人 2023 年 10 月接受天下网商的采访，其营销费用比目前控制在 15%。这一数据比之不少烧钱砸营销的国货美妆品牌而言是非常小的。</p><p>但已经做出名气的花洛莉亚和缔葭都曾与头部主播李佳琦有过合作。市场营销必不可少，性价比又是必备要素，薄利多销的体量也要大，这意味着品牌要在成本控制上做到极致，而这又会成为想要入局的新手难以突破的供应链门槛。</p><p>唇部精华也有不少新品牌，主打淡唇纹、更好体现口红的使用效果。但越来越多彩妆品牌正在试图推出口红、精华一体的产品，比如完美日记的仿生膜精华口红，或有品类重叠受到冲击的风险。</p><p>粉扑&amp;化妆刷具、双眼皮贴、假睫毛等更为工具型的产品因为很难通过显著的创新效果来拉开差异化，也有跑出知名度的品牌，但真正出圈的不像其他美妆品类那么多。比如，粉扑品牌尔木萄、磁吸假睫毛品牌悦瞳等等。</p><p>某种程度上，低价好用是这些蓝海品类的优势，但也是瓶颈。倘若有溢价能力，谁还会去赚辛苦钱呢？
                                                        <!-- notionvc: 2704ec78-07ed-4911-8a84-0021cc87481a -->
                                                    </p>
                                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Thu, 15 Feb 2024 08:46:00 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10791196.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10791196.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[周芳颖]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[房地产从业者：近一年找不到工作后，我选择去做猎头｜在春天许一个愿望⑥]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240206/170720393013904300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>「就我自己而言，一个朴实的愿望就是能赚到一些钱，弥补这两年的空档。」「就我自己而言，一个朴实的愿望就是能赚到一些钱，弥补这两年的空档。」</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">于浩</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">文姝琪</span></p></blockquote><p><span><span>在经过了近一年的空窗期之后，陈青终于在 2023 年 9 月找到了一份县城老家的工作。</span>&nbsp;</span></p><p><span><span>陈青是一位景观设计师，2019 年毕业之后就进入了房地产行业，入行半年就由实习生转正并且升职主管，一度收到过来自中粮集团的 offer。由于与领导意见不合，陈青在 2021 年主动离职。只是他没想到，房地产行业下行的寒气传导速度如此之快。</span></span></p><p><span><span>疫情期间消费者信息不足、多地政府出台了限购政策、央行等开始限制房企杠杆水平，多种因素影响下，房地产行业内供大于求的情况越发明显。收缩、降价出清成为行业关键词。</span></span></p><p><span><span>对于陈青来说，找工作就成了一件难事。这些年里，他去过北京、杭州，在开放商内当过甲方，也在建筑设计院里做过乙方。在找到这份县城里的工作时，他已没了当年主动离职的底气。「</span><span>无所谓，什么工作都可以。</span><span>」他说，「</span><span>因为太久没赚到钱了。</span><span>」</span>&nbsp;</span></p><p><span><span>可惜的是，这份工作还是没能留住他。和陈青之前待过的成熟房企相比，小地方的企业做起业务来总是有些不专业，人际关系也更加复杂，最后他还是在年底选择了离开。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240206/170720393013904300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>据统计局发布的数据显示，</span><span>2023 年全国房地产开发投资 110913 亿元，比上年下降 9.6%；商品房销售面积 111735 万平方米，比上年下降 8.5%；商品房待售面积 67295 万平方米，比上年增长 19.0%。从数据上看，房产出清仍会是明年整个行业的重点。</span>&nbsp;</span></p><p><span><span>但并非没有好消息。2024 年年初，住房城乡建设部和金融监管总局联合印发通知，要求各地级及以上城市建立城市房地产融资协调机制，随后多个城市接连发布首批房地产项目融资「白名单」。与此同时，</span><span>广州、上海及苏州相继出台楼市政策，为限购政策「松绑」。</span><span>对于刚刚跨入 2024 年的中国房地产而言，这无异是些好消息。</span>&nbsp;</span></p><p><span><span>新年伊始，在朋友的介绍下陈青做起了猎头的工作，和形形色色的求职者的交流缓和了他的焦虑情绪。他就这样一边搜罗着各行业的招聘和求职信息，一边考虑着自己未来的出路。</span></span></p><h3><span><span>以下为陈青自述，界面新闻编辑整理：</span></span></h3><p><span><span>我是一毕业就进了一家地产公司做景观设计，第一份工作的时候还是顺风顺水。</span></span></p><p><span><span>在地产单位工作其实很多时候是需要多方协调，所以第一你得懂行，第二你得能在领导、设计院、营销、物业中间周旋。我比较幸运的是遇到了一个好师傅，别人一个半月才能干完的项目他不到一个月就能搞定。</span></span></p><p><span><span>师傅做什么事都带上我，所以在第一份工作的时候我学到了很多，升得也比较快，入职三个月就升了主管，一年以后就要升经理了。当时还收到了中粮集团的挖角，offer 里薪资很吸引人，但是我师傅建议我再沉淀沉淀，所以我就没去。</span></span></p><p><span><span>当时自己还是有些意气风发的，后面和总公司领导意见不合我就直接拿了裁员名额走了。我想之前既然有人挖角，那么我再找到工作应该不难。</span></span></p><p><span><span>现在看自己可能是吃到点房地产下行前的红利，错估了行业形势。出来之后很长时间我都找不到工作，后面还出了<span><span><span><span><span><span><span><span>恒大</span></span></span></span></span></span></span></span>的事情，听到这个消息我心里都没啥感受，因为我知道整个行业都不好过。</span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240206/170720384230998700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>去西安求职的回程。受访者供图</figcaption></figure><p><span><span>因为一些朋友介绍，我去了设计院工作，从甲方变成了乙方。但是在心态上没有什么波澜，我就觉得有工作能赚钱就行，可是那边也很快就发不出工资了。说白了，现在整个行业都在去库存，不需要盖那么多房了。</span>&nbsp;</span></p><p><span><span>2023 年年中，我本想拜托我师傅，问问他能不能拉我回原单位，一问才知道原单位又开始裁员了。所以我才定下心，接了县城老家的 offer，只要能赚钱，回老家其实也可以。</span></span></p><p><span><span>但没想到，这家公司面试的时候说试用一个月，然后按表现在 8000 至 12000 之间定薪，结果月末定薪结果是 5500。我向公司人力抗议之后涨到了 6500。为了最起码能有一些收入，我忍着恶心签了劳动合同。</span>&nbsp;</span></p><p><span><span>更让我没想到的是，公司实际做起业务来太不专业了。景观设计方案里</span><span>雨水收集器和消防井在绿化中间，井盖在路上</span><span>。工地上聘请的劳务队都是只会盖砖瓦房的工人，土壤回填后不找压路机，而是直接用装载机去压，不会去找第三方检测去检测回填质量。</span>&nbsp;</span></p><p><span><span>这不单单是行业规范的问题，里面是可能存在安全隐患的。我的直属上司对这些错误却丝毫不在意，我能看出来他是个外行人。地库顶板荷载不足的情况下要用</span><span>泡沫轻质回填材料是基础中的基础，但是一次从工地回公司的车上，他竟然问我「轻质回填是什么？」</span></span></p><p><span><span>我内心很震惊，也为自己考虑，在这样一个草台班子工作又能有什么出路呢？受一个做猎头的朋友启发，我也开始尝试做起了猎头。一开始是试试看能不能有些收入，随着接触这些求职者久了，竟然也感觉到这工作有些乐趣。</span></span></p><p><span><span>我主要服务的客群是 3C 消费电子方面的高级销售。很多人都是 2021 年、2022 年开始自主创业，这两年创业结束开始找工作的。因为他们也都算是行业里的老人，和他们谈得越多我对这些行业的了解也越深入，甚至可以说是「半个业内人」了。</span></span></p><p><span><span>他们的行业是怎么发展的，行业前景怎么样这些我都清清楚楚。有时候求职者会觉得我很专业，每当这时候我还是很开心的，很多电话都是</span><span>笑着聊完的。</span></span></p><p><span><span>如果能成功对接上，那我可以抽一笔不低的提成。另一方面，这其实也利于我找找自己的出路。2024 年我想我还是会继续投简历，房地产行业怎么样还是得看政策。就我自己而言，一个</span><span>朴实的愿望就是能赚到一些钱，弥补这两年的空档。</span></span></p>
                                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Thu, 15 Feb 2024 01:00:00 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10783862.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10783862.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[于浩 YH]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[港股龙年「开门红」，恒生科技指数大涨 2.26%]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240214/17079084651642300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>业内认为，短期内港股市场基本面、资金面仍有压力。业内认为，短期内港股市场基本面、资金面仍有压力。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘晨光</span></p></blockquote><p>2<span>月</span>14<span>日是港股龙年首个交易日，香港恒生指数涨</span>0.84%<span>报</span>15879.38<span>点，恒生科技指数涨</span>2.26%<span>报</span>3197.87<span>点，恒生国企指数涨</span>1.50%<span>报</span>5386.31<span>点，大市成交约</span>570<span>亿港元，港股通暂停服务。</span></p><p>WIND<span>数据显示，行业方面，科技股涨势强劲，小鹏汽车大涨</span>7.91%<span>，阅文集团、东方甄选涨近</span>7%<span>，美团升超</span>5.65%<span>，京东集团涨逾</span>3%<span>。大消费也有不错表现，衞龙美味涨超</span>12%<span>，中国中免升超</span>5%<span>，农夫山泉、华润啤酒、青岛啤酒股份跟涨。此外，博彩、旅游等相关个股也出现上涨，携程集团</span>-S<span>、同程旅行分别上涨</span>4.41%<span>、</span>3.06%<span>。</span></p><p><span>港交所披露数据显示，</span>2<span>月</span>14<span>日共</span>606<span>只港股被沽空，总沽空金额为</span>83.35<span>亿港元。腾讯控股、美团</span>-W<span>、阿里巴巴</span>-SW<span>沽空金额位居前三，分别为</span>6.98<span>亿港元、</span>4.05<span>亿港元、</span>3.96<span>亿港元。</span></p><p><span>独立股评人岑智勇表示，「今天开年红，但整体市况未如指数，</span>macd<span>（</span><span><span><span>异同移动平均线</span></span></span><span>）也背驰，有点托沽味。」</span></p><p><span>中金公司研究认为，在诸多利好政策提振下，</span>A<span>股和港股上周二强劲反弹。不过这一乐观情绪随后在港股市场似乎略有降温，市场上周三后再度转弱。正如其近期多次提出，在较低的估值水平和悲观的情绪下，只要一些积极催化剂出现就可以带来修复式的快速反弹。但这一反弹与持续的趋势逆转还有很大差距。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240214/17079084651642300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>中金公司认为，最新数据显示，</span>1<span>月</span>CPI<span>下行压力扩大，虽然这背后有春节错位的影响，但也表明内生需求仍然偏弱，需要出台更多利好性政策举措。社融和金融数据虽比预期更强劲，但在一定程度上也是受春节假期错位因素影响，如果没有新政策支持未来或难以持续。不过积极的一面是，中国央行在四季度货币政策执行报告中对于国内短周期的下行压力进行了更加充分的论述，同时也提到为促进社会综合融资成本稳中有降提供有力支持。</span></p><p><span>中泰国际策略分析师颜招骏告诉界面新闻，考虑到一方面经济复苏节奏反复，物价回升力度较弱；另一方面，海外经济体具韧性为港股带来吸虹效应，下调</span>2024<span>年恒生指数乐观、基准及悲观情境下的每股盈利增长预测，并同时上调风险溢价预测，最新给予基准情境下恒生指数</span>2024<span>年底目标价为</span>18900<span>点</span>(<span>前预测为</span>20600<span>点</span>)<span>，预测</span>PE<span>为</span>9.0<span>倍。适逢农历春节假期来临，伴随市场调整及呵护政策逐步介入及落地，一些不利的交易性因素逐步淡化，市场阶段性反弹。预计</span>2<span>月恒生指数的主要交易区间为</span>15000<span>点至</span>16500<span>点。</span></p><p><span>中金公司认为，市场的低迷表现将促使更多利好性政策的出台，进而给市场提供支撑，春节假期后</span>MLF<span>下调、月底</span>2<span>月</span>LPR<span>是否调降、以及</span>3<span>月初两会均是值得关注的重点政策窗口。「不过依然认为财政政策对于彻底扭转当前市场的颓势至关重要，且需要足够力度才能真正产生效果。在当前市场环境下，建议投资者短期关注‘政策托底预期’带来的反弹机会，但中期看除非财政和地产有实质性政策兑现，高分红和‘哑铃’配置策略仍将有效。」</span></p><p><span>浙商国际沈凡超认为，基本面上，政策端继续在资本市场、地产、消费等多方面发力，金融数据超预期，物价数据低于预期。资金面上，美国经济数据继续保持韧性，联储持续吹风回调降息预期，市场降息预期有明显降温。</span></p><p><span>沈凡超认为，配置上，继续强调保持分散均衡的行业板块配置。弱势的市场环境下重点关注业绩、股价和分红稳健的国央企行业板块，例如能源、银行、电信和公用事业等。同时建议保留部分对顺周期、政策利好和景气行业的布局，包括受益于政策利好的消费、券商、</span>TMT<span>；对资金面敏感的医药、互联网；景气度高或预期改善明显的黄金、电子、医药等。</span></p><p><span>方正证券研究指出，我国经济基本面稳步修复，后续需关注政策面动向。基本面看，</span>1<span>月我国金融数据「开门红」，</span>1<span>月社融增量</span>6.5<span>万亿，远超预期</span>5.8<span>万亿；对实体经济发放人民币贷款增加</span>4.8<span>万亿，好于预期</span>4.7<span>万亿。政策面看，</span>1<span>月下旬降准、将市值纳入央国企考核、转融券暂停新增等政策推出，短期提振资本市场信心，若后续政策面持续发力有望稳定市场情绪。</span></p><p><span>方正证券建议港股市场基本面、资金面稳步修复，中长期配置性价比提升，建议关注后续政策面动向。短期内港股市场基本面、资金面仍有压力，但随着海外降息开启、国内资本市场政策加码，港股市场中长期配置性价比持续增强。</span></p>
                                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Wed, 14 Feb 2024 11:22:44 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10801705.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10801705.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[刘晨光 LCG]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[沪上阿姨赴港冲击 IPO，深耕北方，下沉县城]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：CFP" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240214/170790021694958100_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>招股书显示，沪上阿姨在中国北方的门店数量占整体过半，这与许多对手的布局不同。招股书显示，沪上阿姨在中国北方的门店数量占整体过半，这与许多对手的布局不同。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">卢奕贝</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">许悦</span></p></blockquote><p>2 月 14 日，沪上阿姨（上海）实业股份有限公司（下文简称「沪上阿姨」）向港交所递交上市申请，联席保荐人为中信证券、海通国际、东证国际。</p><p>就财务表现而言，2013 年成立的沪上阿姨近三年的业绩实现<span>稳</span>定增长。2021、2022 全年以及 2023 年前 9 个月，沪上阿姨营业收入分别为 16.40 亿元、21.99 亿元、25.35 亿元，对应净利润分别为 0.83 亿元、1.49 亿元、3.24 亿元。其业绩增长主要归功于门店网络扩张，报告期内沪上阿姨门店数量分别为 3776 家、5307 家、7297 家。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240214/170790033180342000_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>图片来源：小红书@沪上阿姨</figcaption></figure><p>但如果与近期同样官宣计划赴港上市的茶百道、古茗对比，沪上阿姨无论在收入规模和门店网络上都要更小。</p><p>沪上阿姨的价格带定在 7-22 元区间，在蜜雪冰城要贵，但比喜茶定价要低，而这一价格带也是中国连锁奶茶品牌最拥挤的赛道。茶百道、古茗以及后来居上的霸王茶姬都属于这一价格带。</p><p>它们通常默契地不去与拥有着超 3 万家门店、处于更低单价赛道的蜜雪冰城进行比较。根据沪上阿姨招股书引用的灼识咨询报告，以全系统门店数目计算，沪上阿姨是中国北方最大的中价现制茶饮店品牌、中国第三大中价现制茶饮店品牌。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240214/170790021694958100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>与同级对手对比各个关键指标，沪上阿姨的表现不算突出。</p><p>与沪上阿姨招股书报告期相同的<a href="https://www.jiemian.com/article/10626781.html" target="_blank">古茗，在 2023 年前 9 个月实现了 55.71 亿元营收，净利润 10.45 亿元，门店数量达 8578 家</a>，并进一步增至 2023 年底的 9001 家。也就是说，在门店规模相差 1281 家的情况下，古茗的营收规模能做到沪上阿姨的 2 倍以上，净利润能做到 3 倍以上。</p><p>这或许部分源于品牌们各异的扩张策略。</p><p>对比茶百道、古茗、沪上阿姨三个品牌的城市布局，茶百道更多发力一线及新一线城市，而古茗与沪上阿姨则更重视下沉，三者在三线及以下城市的门店占比分别为 39.5%、49%、49%。但同样深耕下沉市场，古茗与沪上阿姨走向了不同的地域。</p><p>沪上阿姨在北方更为强势。招股书显示，沪上阿姨在中国北方的门店数量达 3752 家，而品牌 A、B 在北方分别拥有约 500、1800 家门店，对应可判断 A、B 分别为古茗、茶百道。而根据古茗招股书，其更偏好于在大本营附近的浙江、福建、江西等地施行地域加密策略，甚至直到如今古茗都还没有进入北京、上海这两个一线城市。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240214/170790024030796100_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>就全国城市覆盖而言，沪上阿姨是中间价格带奶茶中，布局最广泛的品牌。报告期末，沪上阿姨、古茗、茶百道进入的城市数量分别为 343、195、335 个。</p><p>沪上阿姨创始于 2013 年，早年定位现煮五谷茶，把血糯米、青稞、燕麦、红豆等五谷与奶茶进行搭配，当时由单衞钧亲自撰写的品牌宣传语是，现煮的才是健康的。在台系奶茶盛行的年代，一杯奶茶小料丰富得像八宝粥，成为了差异化优势。2013 年沪上阿姨在上海人民广场开出第一家门店，25 平米的档口第一个月就做到 40 万营业额。</p><p>但这种五谷茶在过了长江后的南方不好卖。</p><p>招股书显示，该等饮品最适合热饮，尤其在中国北方地区，可在寒冷的冬天带来温暖及舒适的感觉，这也是沪上阿姨深耕北方市场的原因之一。但问题也在于，在气温高、一年四季都穿短 T 的南方，消费者对五谷茶饮的接受度没有那么高。</p><p>2019 年，沪上阿姨开始转型，做了水果茶，到 2020 年直接将品牌宣传语改为了「爱鲜果茶，喝沪上阿姨」。单衞钧曾表示，整体转型后，客单价和产品均价都同步上升，单店业绩同店同比上升了 30%。</p><p>到眼下，沪上阿姨已经形成包括鲜果茶、多料奶茶、轻乳茶、酸奶昔及袋装小食的产品矩阵。招股书显示，几乎每一年沪上阿姨都要推出 100 款以上的新品。</p><p>不过这年均 100 款的新品有没有帮助沪上阿姨建立更大的品牌声量，则值得打上问号。</p><p>从产品到营销方式，连锁奶茶品牌的创新已经非常激烈。单纯在新品数量的竞争无法真正争取嘴刁的消费者。</p><p>随着越来越多的奶茶品牌开放加盟，加盟商进入买方市场，而他们是品牌进一步扩张、下沉的决定力量。为争取加盟商，沪上阿姨做了一些调整。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240214/170790036588219800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>图片来源：小红书@沪上阿姨</figcaption></figure><p>沪上阿姨在 2023 年推出了「轻享版」，这是专为三线及以下城市消费者所设的门店模型。与一般沪上阿姨相比，轻享版定价在 2-12 元，直逼蜜雪冰城，店型更小且门店选址上更加灵活。招股书显示，未来计划升级门店模型，进一步打入县级城市。</p><p>另外，沪上阿姨也试图通过加入上竞争相对平缓的咖啡市场，寻求新的增长点。</p><p>2022 年，沪上阿姨推出了咖啡品牌「沪咖」，意在扩大产品矩阵，主攻中端市场。但它通常 o 内嵌在沪上阿姨奶茶店内，报告期末共有 1964 家沪咖，2023 年前 9 个月的订单数 78 万，所有品牌的订单数 2.7 亿，只能算个零头。并且在未来战略中，沪咖的计划仍是主要通过现有的沪上阿姨门店进行扩张。</p>
                                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Wed, 14 Feb 2024 09:13:36 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10801490.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10801490.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[卢奕贝]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[这个春节国内机票涨到上万元，高铁票依旧很难抢]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="来源：游客刘女士" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240214/170787904235951000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>春节出游热度很高，返程票购买有些难。春节出游热度很高，返程票购买有些难。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">白帆</span></p></blockquote><p><span><span>作为史上假期时间最长的一个春节，全国旅游热度和出行热度高涨，北上赏雪、南下避寒依旧是今年春节出游的热点。如今，春节假期过半，全国各地已经陆续有旅客返回工作地，叠加春节期间游客出游，全国各地跨区域流动量创下历史新高。</span></span></p><p><span><span>2 月 16、17 日返程高峰期间，机票、火车票都十分难买，不少高铁线路已经售罄，部分国内热门航线的机票甚至高达万元。</span></span></p><h3><span>南来北往旅游热度高涨</span></h3><p><span><span>元旦前后，哈尔滨的旅游热度迅速升温，春节北国之城的魅力依旧吸引着南方「小金豆」们</span><span>。</span></span></p><p><span><span>为了满足更多旅客的出游需求，哈尔滨等多个城市开通了旅游列车，串联起主要旅游城市。</span><span>中国国家铁路集团有限公司的消息显示，哈尔滨局集团公司加开林都号、雪国列车号、呼伦贝尔号等特色旅游专列，沈阳局集团公司则加开前往延吉、长白山、吉林等地「冰雪游」动车组列车。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240214/170787904235951000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>与此同时，南方的温泉、海岛等旅游资源热度不减，广州、三亚、深圳、海口、厦门、昆明、西双版纳、汕头等地是避寒游热门目的地，受到北方游客欢迎。航旅纵横的数据显示，春运以来（1 月 26 日-2 月 6 日）国内航线前往海南的旅客量超过 110 万人次，比去年春节同期增长约 33%，比 2019 年同期增长约 21%</span></span><span><span>。</span></span></p><p><span><span>另外，今年春节期间</span><span>全国三线及以下城市的「小机场」机票预订量增幅明显。去哪儿网的数据显示，全国小机场共有 186 个，2 月 10 日至 12 日期间这些「小机场」的机票预订同比 2023 年增幅达近 2 倍，其中佛山增幅达到 7 倍以上，延吉达到 4 倍，鄂尔多斯达到 3.5 倍，普洱达到 3.4 倍。</span>&nbsp;</span></p><p><span><span>由于出游人数大幅增加，春节期间各地景区、公路等均出现了拥堵的情况。一位在海南自驾的游客吐槽称，「自驾出海南是一次春运」，仅从徐闻港出港，就历经 11 小时。</span></span><span><span>还有游客反映称，海南的环岛公路也出现了拥堵情况，部分路段的交通比较混乱。游客刘女士则告诉界面新闻，去机场的路段也出现过拥堵，自己叫的车甚至因为拥堵问题而被取消。</span></span></p><h3><span><strong>返程票贵难抢，有旅客「蹲守」错峰票</strong></span></h3><p><span><span>春节出行旺季，游客刘女士体验了一把「买票难」。她告诉界面新闻，自己一家人原本 12 月份就预定了从南京到三亚的机票，但之后因故退改了。等到 1 月中旬再次预订，从南京飞三亚的机票只剩下商务舱，价格涨到了 1 万多元，无奈之下，刘女士先买了年二十九（2 月 8 日）从南京到海口的机票，再从海口坐高铁到三亚。</span></span></p><p><span><span>在机票价格高的情况下，也有不少游客选择自驾到海南，整体费用可以节省不少，同时带孩子、带行李也更加方便。河南游客牛女士告诉界面新闻记者，自己一家四口在大年三十以自驾和轮渡的方式抵达海南省东方市，在东方市游玩一周之后再去三亚玩两天。牛女士说，因为是自驾过去的，来回路费加上途中的一晚住宿总共需要 6000 多元，但如果购买机票，至少需要 2 万多元。</span></span></p><p><span><span>航旅纵横预计，大年初四（2 月 13 日）到初八（2 月 17 日）为今年春节期间返程和探亲访友叠加的出行高峰，高峰日旅客量预计超过 210 万，较 2019 年同期的高峰上涨约 7%。</span></span></p><p><span><span>返程高峰也带来机票价格上涨，界面新闻记者通过某在线旅游 APP 搜索发现，目前大年初五（2 月 14 日）当天从三亚到北京的机票已经所剩不多，只有一个航次的经济舱可选，价格均超过 4000 元/人。另外，从初六（2 月 16 日）到初十（2 月 19 日）四天，三亚返回北京的机票（直飞）只剩下商务舱可选。</span></span></p><p><span><span>哈尔滨作为热门旅游目的地，游客们返程机票同样难买。有游客反映称，2 月 16 日从哈尔滨回杭州的机票高达上万元。此外，界面新闻在网上查询机票，2 月 16 日从哈尔滨到北京的机票最便宜的也要 6000 多元，从哈尔滨到三亚的机票最便宜的为 4000 多元。</span></span></p><p><span><span>临近返程，高铁票也十分紧张，多个车次均显示售罄。</span></span></p><p><span><span>国铁集团发布的最新消息显示，从铁路</span><span>12306 预售票情况看，2 月 13 日，</span><span>广州</span><span>-深圳、天津-北京、上海-苏州、苏州-上海、重庆-成都、深圳-香港、北京-天津、杭州-上海、成都-重庆、深圳-广州等区间客流较大。</span></span></p><p><span><span>有旅客告诉界面新闻记者，自己原本计划在假期前一两天买票从郑州返京，但从一开始就显示票已售罄，只有个别慢速火车（行驶时间高达 12 小时）有余票。无奈之下，该旅客只好延迟返京，「蹲守」到了一张 2 月 19 日（大年初十）晚间的高铁票。</span></span></p>
                                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Wed, 14 Feb 2024 08:20:36 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10801131.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10801131.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[白帆 BF]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[启动首次股份回购计划后，keep 股价不再跌跌跌了]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：蔡星卓" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240214/1707882540891600_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>过去一个多月里，Keep 股价跌超 50%，不断刷新低点。过去一个多月里，Keep 股价跌超 50%，不断刷新低点。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">伍洋宇</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">宋佳楠</span></p></blockquote><p><span><span>2 月 14 日，运动科技公司 Keep 通过公告宣布，将启动股份回购计划。</span></span></p><p><span><span>公告显示，依据此前股东通过的对董事的一般授权，Keep 回购本公司数目不得超过全球发售完成后已发行股份总数的 10%。本次回购投入的 1600 万港元为上市所得款项以外的自有财务资源。</span></span></p><p><span><span>计划落实后，这将是 Keep 上市以来的首次股份回购。消息一经发布，Keep 盘前最高涨幅接近 15%，开盘后也一度涨超 10%，报 4.06 港元/股。</span></span></p><p><span><span>截至 2023 年 6 月 30 日，Keep 的资产总额为 23.9 亿元人民币，其中包括 21.7 亿元流动资产与 2.2 亿元非流动资产，现金及现金等价物为 14.8 亿元。该平台主要提供健身、瑜伽、跑步等各种线上训练课程，可依据用户需求制定相应的训练计划。</span></span></p><p><span><span>上市公司回购股份通常被认为是公司对自身发展前景持有积极看法，但也可能含有公司股价被低估等资本层面的因素。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240214/1707882540891600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>无论属于哪一种，Keep 此刻的确需要给投资者一些信心。</span></span></p><p><span><span>该公司上市以来，自去年 8 月股价达到 42.4 港元、市值超 200 亿港元的高点后，已经在几次断崖式下跌中缩水了近九成市值，当前体量仅为 21.5 亿港元左右。</span>&nbsp;</span></p><p><span><span>Keep 股价第一次出现大幅下滑是在去年 12 月 4 日。当时</span><span>上交所于 12 月 1 日发布港股通标的名单调整公告，将上市不到 5 个月的 Keep 纳入「港股通」候选股票。但这本应利好的消息，却</span><span>一定程度上引发了投资者的恐慌情绪。Keep 当日跌幅达 27.56%。</span>&nbsp;</span></p><p><span><span>今年 1 月 4 日，该公司再次遭遇股价大幅下滑，最低报 9.00 港元/股，跌幅达 34.11%，已触达上市以来最低价格。彼时 Keep 总市值约为 47.3 亿港元，已不足上市当日市值三分之一。</span>&nbsp;</span></p><p><span><span>而在过去一个多月里，Keep 股价持续在总体下滑的趋势中跌超 50%，不断刷新股价低点。在上一个交易日（2 月 9 日）中，Keep 的最低点已经触及 3.63 港元。</span>&nbsp;</span></p><p><span><span>有分析师对界面新闻记者表示，此前该公司股价持续下跌，大概率与其在 2023 年的整体财务表现有关，投资者一定程度上缺乏信心。</span>&nbsp;</span></p><p><span><span>2023 年上半年，Keep 实现总营收 9.85 亿元，同比下降 2.7%。</span><span>这是 Keep 公布财务报表以来首次出现营收同比下滑。在此之前的三年，这家公司的</span><span>营收从 2020 年的 11 亿元增长至 2021 年的 16 亿元，并进一步增长至 2022 年的 22.1 亿元，同比增长 36.6%。</span>&nbsp;</span></p><p><span><span>这当中 Keep 自有品牌运动产品收入 4.66 亿元，同比下滑 9.5%，公司表示主要是由于健康食品类产品销售额减少导致；广告收入 6943.7 万元，同比减少 21.4%。不过，</span><span>Keep 会员订阅及线上付费内容实现 4.49 亿元收入，同比提升 10%。</span></span></p><p><span><span>此次 keep 通过回购股票暂时拉升了股价表现，但此后是否能延续涨势仍充满变数。</span></span></p>
                                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Wed, 14 Feb 2024 05:13:47 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10801233.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10801233.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[伍洋宇]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[春节期间不停歇！商业银行竞相推动城市房地产融资协调机制落地]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="界面新闻，匡达" src="https://img2.jiemian.com/101/original/vcg/20230921/1695264244004_a700x398.png" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>商业银行积极响应，有效对接项目名单，已提供一批新增融资和贷款展期，满足不同房地产项目合理融资需求。商业银行积极响应，有效对接项目名单，已提供一批新增融资和贷款展期，满足不同房地产项目合理融资需求。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">安震</span></p></blockquote><p><span><span>近期，金融监管总局两次召开会议，明确要求落实城市房地产融资协调机制相关工作，多家银行迅速做出相关工作安排，界面新闻了解到，即便在春节期间，相关工作也未停歇。</span></span></p><p><span><span>2</span></span><span><span>月 12 日，中国银行发文称，已成立工作专班，统筹落实全行做好协调机制相关工作，对于纳入各城市协调机制房地产项目名单的项目，中国银行建立绿色审批通道，第一时间组建前中后台工作专项小组。对正常开发建设、抵押物充足、资产负债合理、还款来源有保障的项目，积极满足合理融资需求；对开发建设暂时遇到困难但资金基本能够平衡的项目，不盲目抽贷、断贷、压贷，通过存量贷款展期、调整还款安排、新增贷款等方式予以支持。</span></span></p><p><span><span>中国银行提供的数据显示截至 2 月 12 日，已推进超过 110 个项目的审批工作，合计金额约 550 亿元，其中，已审批完成项目共 75 个，合计金额近 400 亿元。</span></span></p><p><span><span>界面新闻从工商银行获悉，该行已在总、分行层面分别成立了「房地产融资协调机制专项工作小组」， 加强统一领导，加快组织推动，加大项目对接，加紧融资落地。自 1 月 30 日各地推送项目清单以来，截至 2 月 8 日，工商银行已对接 2000 余个项目，并率先实现对多个城市多个项目的贷款投放，既包括国有房企，也包括民营房企，一视同仁满足不同所有制房企合理融资需求。</span></span></p><p><span><span>春节前夕，金融监管总局在两周内两次召开会议，部署落实城市房地产融资协调机制相关工作，1 月 26 日，金融监管总局首次召开会议，部署落实城市房地产融资协调机制相关工作，金融监管总局局长李云泽表示，要按照公平公正原则，筛选确定可以给予融资支持的房地产项目名单，向本行政区域内金融机构推送。要加强信息共享，及时向相关金融机构提供项目建设运行、预售资金监管等信息。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/vcg/20230921/1695264244004.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>2</span></span><span><span>月 6 日，金融监管总局会议披露，城市房地产融资协调机制相关工作取得积极进展，多数城市已建立城市房地产融资协调机制，提出了房地产项目「白名单」并推送给商业银行，商业银行积极响应，有效对接项目名单，已提供一批新增融资和贷款展期，满足不同房地产项目合理融资需求。</span></span></p><p><span><span>金融监管总局会议召开后，2 月 7 日，建设银行副行长王兵主持召开落实城市房地产融资协调机制推进会，建设银行方面表示，各相关部门要尽快研究出台「落实城市房地产融资协调机制」的相关支持政策，提供有力支撑。此外，各分行对名单内项目既要依照规定尽量支持，也要坚持商业逻辑、坚持独立评审，严格落实贷款三查，审慎充分评估风险，把握风险底线。</span></span></p><p><span><span>2</span></span><span><span>月 11 日，农业银行表示，已累计对接协调机制项目 2700 余个，自 1 月 26 日金融监管总局专题会议以来，新审批项目超过 10 个，审批贷款近 50 亿元。贷款项目主体中，民营企业等非国有企业占比超过 80%，项目类型以满足刚需和改善型需求住宅为主。</span></span></p><p><span><span>事实上，除国有银行以外，多家股份制银行和城商行也已开始行动。中信银行称，截至 2 月 9 日，中信银行共获取协调机制推送项目 872 个，此外 37 家分行、各二级分行已成立由「一把手」行长为组长的专项小组。另外，采取专人专岗、绿色通道快速审批。</span></span></p><p><span><span>一家城商行公司部负责人对界面表示，当地一家国有企业承接了暴雷房企的多个地产项目，按照工程进度、预售情况多少与银行沟通融资需求。「过年期间，利用公司团拜的机会，已经和这家国有企业初步沟通，预计节后他们会提交相关材料，我们也会做好服务，满足授信条件后尽快放款。」</span></span></p><p><span><span>光大银行称，截至 2 月 9 日，光大银行 39 家一级分行全部组建工作专班，并和当地住建部门实现对接，共获取项目名单 2622 个，对符合条件的项目给予资源保障，建立绿色通道，已获批名单内项目 20 个，授信金额 107.5 亿元，贷款余额 50.14 亿元。</span></span></p>
                                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Wed, 14 Feb 2024 04:46:33 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10801145.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10801145.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[安震]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[爱彼迎 CEO：预计到年底，中国出境游规模将超 2019 年]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="作者：蔡星卓" src="https://img2.jiemian.com/101/original/vcg/20230613/1686664430791_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>受中国跨境旅游的复苏带动，四季度爱彼迎来自中国出境游用户预订的间夜数同比增长近九成。受中国跨境旅游的复苏带动，四季度爱彼迎来自中国出境游用户预订的间夜数同比增长近九成。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">李如嘉</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">宋佳楠</span></p></blockquote><p><span><span>北京时间 2 月 14 日，民宿预订平台 Airbnb 爱彼迎公布 2023 年四季度及全年财务业绩。</span></span><span><span>四季度，爱彼迎的住宿和体验预订总量达到 9900 万，同比增长 12%，创有史以来第四季度新高。</span></span></p><p><span><span>受预订以及 ADR（平均间夜房价）的稳定增长，以及外汇因素推动，这家总部位于美国旧金山的公司四季度收入为 22 亿美元，同比增长 17%。其净亏损为 3.49 亿美元，扣除非经常性税项后，调整后净利润为 4.89 亿美元。</span></span></p><p><span><span>受疫情后旅游经济需求复苏影响，四季度该平台首次预订用户的增长率达到全年最高。爱彼迎 APP 下载量也保持增长势头，通过该应用预订的总间夜数达到 55%，较 2022 年第四季度提升了 5 个百分点。</span></span></p><p><span><span>不仅游客增多，房东也变多了，该季度爱彼迎</span></span><span><span>全球房东数量超过了 500 万。到 2023 年底，活跃房源超过 770 万，同比增长 18%，所有地区的供应量都保持两位数增长。</span></span></p><p><span><span>这当中亚太地区和拉丁美洲的增幅最大，两地区的住宿和体验预订量也现最大涨幅。仅在 2023 年，平台上的房东收入就超过了 570 亿美元。与 2022 年同期相比，2023 年第四季度的房东取消率下降了 36%。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/vcg/20230613/1686664430791.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>实际上，四季度所有地区均实现了同比持续增长，其中拉丁美洲的住宿和体验预订量同比增长 22%，墨西哥和巴西继续保持强劲势头。此外，智利、厄瓜多尔和秘鲁作为客源地的预订总间夜数较 2019 年四季度增加了一倍多。</span></span></p><p><span><span>具体到亚太地区，住宿和体验预订量同比增长 22%，跨境旅行总量同比增长近三成。尤其是受中国跨境旅游的复苏带动，来自中国出境游用户预订的间夜数同比增长近九成。</span></span></p><p><span><span>爱彼迎联合创始人兼首席执行官 Brian Chesky 在财报电话会中提到，「在亚太地区，中国的出境游增长势头迅猛，预计到今年年底，中国出境游（规模）将超过 2019 年的水平。」</span></span></p><p><span><span>城市旅游是爱彼迎的重要收入来源。2023 年第四季度，人口密度较高城市目的地的总预订间夜数同比增长 11%，占总预订间夜数的 51%，与 2022 年同期持平，但仍低于 2019 年的 59%。</span></span></p><p><span><span>该平台对即将到来的 2024 年巴黎奥运会抱有期待，在财报中提到已经可以看到房源供给和需求上的增长，目前巴黎夏季的预订量是一年前的两倍多。</span></span></p><p><span><span>但在爱彼迎的大本营美国地区，纽约市自去年 9 月执行的一项收紧房屋短租政策，或对该平台造成一定影响。</span></span></p><p><span><span>长期以来，纽约市政府禁止房主将房屋进行少于 30 天的短期出租，除非房主能在客人入住期间一直在场。此外，每次入住的客人数量不得超过两人。新政实施后，先前的「主人在场」和「不超两人」的要求依然有效。屡次违规的房东可能面临最高 5000 美元罚款。发布相关租赁广告的平台可能面临最高 1500 美元罚款。</span></span></p><p><span><span>这也意味着，不符合规范的房源可能面临下架。</span></span></p><p><span><span>爱彼迎在财报中提到，自新规</span></span><span><span>实施以来，有更多的房东提供 30 天或更长时间的住宿，周边地区的预订间夜数也同比增加。2023 年 9 月之前，纽约市约占爱彼迎全球收入的 1%。截至目前，没有一个城市占爱彼迎全球收入的 2% 以上。</span></span></p><p><span><span>为了寻求更多的增长机会，这家公司正在未充分渗透的国际市场进行投资，计划继续拓展拉美市场的其他国家。在欧洲、中东和非洲地区，除关注德国之外，其还开始在几个中型市场进行投资，如瑞士、比利时和荷兰等。</span></span></p><p><span><span>爱彼迎的扩展动作不只针对房源，还延伸至人工智能应用领域。</span></span></p><p><span><span>2023 年 11 月，该平台已收购一家 AI 初创公司 GamePlanner.AI。后者仅有 12 名员工，由苹果语音助手 Siri 的开发者之一 Adam Cheyer 联合创立。有知情人士称，这笔交易的价值略低于 2 亿美元。这也是爱彼迎自 2019 年以来的首次收购。</span></span></p><p><span><span>对于收购原因，Brian Chesky 曾表示，生成式人工智能将从根本上改变该平台。他希望将其投入旅游及旅游接待服务，了解并提升用户的旅行体验，例如为用户匹配合适的房间或房源。</span></span></p><p><span><span>财报公布当日，爱彼迎还宣布了一项新的股票回购计划，授权购买至多 60 亿美元的 A 类普通股。四季度，其已回购 7.5 亿美元 A 类普通股，2023 年全年的股票回购总额为 22.5 亿美元。自 2022 年宣布首个股票回购计划以来，这家公司已经累计回购了 37.5 亿美元的 A 类普通股。</span></span></p><p><span><span>根据爱彼迎公布的数据，2024 年新年，600 多万客人在平台上进行了预订。其预计 2024 年一季度将实现 20.3 亿美元至 20.7 亿美元的收入，同比增长 12% 至 14%。</span></span></p>
                                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Wed, 14 Feb 2024 04:30:49 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10801014.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10801014.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[李如嘉]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[「新马泰」激战春节出境游，谁是更大赢家？]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="新加坡滨海湾花园，拍摄：薛冰冰" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240213/170780637870910500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>新马泰三国出境游确实存在竞争关系，但对整个旅游市场来说，更多的是互相融合与支持。新马泰三国出境游确实存在竞争关系，但对整个旅游市场来说，更多的是互相融合与支持。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">薛冰冰，丁晶晶</span></p></blockquote><p>2 月 9 日（除夕）上午 11 点，任女士拖着行李箱走出新加坡樟宜机场，坐上了前往酒店的车。作为免签当天首批入境新加坡的旅客，她难掩激动心情，路途中随即写下入境记录并发布至小红书。很快，一条条互动通知弹窗而出。</p><p>「毕竟是免签第一天，我感觉很多人会关注入境情况，就随手记录一下。果不其然，点赞和评论量远超往日的帖子！「任女士告诉界面新闻记者，抵达新加坡后，她在滨海湾花园的春到河畔度过了除夕，在那里看花灯、游园、赏挥春年画……</p><p>春节前夕集齐了「新马泰」免签，吸引了包括任女士在内大批中国游客过节涌向新加坡、泰国、马来西亚等东南亚国家旅行过年。</p><h3><strong>集体免签，带火新马泰出境游</strong></h3><p>新马泰一直是东南亚最为经典的旅游线路，也是国人出境游的热门目的地。2024 年中国迎来「史上最长春节黄金周」，恰逢新马泰集体宣布免签，免签的利好瞬间点燃了中国游客的热情。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240213/170780637870910500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>除夕当天免签生效的新加坡，是新马泰三国中受益最直接、恢复程度最为显著的国家。界面新闻从众信旅游获悉，春节东南亚各目的地收客态势基本呈现满团状态，整体产品收客接近 100%。其中，新加坡春节咨询热度占据咨询榜榜首，泰国、马来西亚紧随其后。携程数据也显示，截至 2 月 8 日，春节假期预订到新加坡旅游的内地旅客订单量同比增长超过 960%。&nbsp;</p><p>去年年初中国赴泰旅游风头无二，后来一度遭受负面传闻影响陷入低迷。为此，泰国政府在去年国庆前夕释放免签大招提振市场。到今年 1 月 28 日，中泰两国又宣布永久互免签证，无缝衔接原本至 2 月 29 日结束的泰国对中国免签政策。免签利好加上相关负面舆情逐步在消散，作为老牌出境游目的地，泰国在这个春节保持了稳定发挥。</p><p>泰国总理府发言人猜·瓦差隆当地时间 2 月 5 日表示，最新统计数据分析，2 月 4 日至 16 日期间，泰国将迎来大量国际游客，总人数达 64 万人次。这期间正值春节假期，预计泰国将接待中国游客约 17.7 万人次，带来 62.13 亿泰铢的旅游收入，同比增长高达 366%。</p><p>马来西亚也不甘落后，自去年 12 月 1 日起马来西亚对中国游客实施 30 天免签证入境措施，春节前后吸引不少国内游客前往。</p><p>「我们去的时候国内很多公司还没放假，但那时马六甲海峡已经挤满了中国人。」 2 月 5 日，提前放春节假的郑女士和朋友从深圳飞往马来西亚，开启五天四晚的自由行。</p><p>在春节旅游目的地的选择上，郑女士和朋友进行过一番权衡比较。她们将大的范围圈定在日本、韩国、新马泰等周边国家。但是日韩签证要提前一周办理，并且费用不算便宜，最先被排除。而在新马泰三个东南亚国家中，郑女士此前已去过新加坡，接下来只剩泰国和马来西亚。</p><p>「我们两个女生出国旅行还是比较注重安全性，去年有过负面新闻的泰国和巴厘岛就不考虑了。听说马来西亚免签，那里讲中文也比较普遍，最后决定就去马来西亚。」郑女士告诉界面新闻记者，他们找了旅行社预订机票和酒店，单人五天四晚的机票和酒店共花费 3800 元。</p><h3><strong>多条航线机票售罄，平均客座率近 90% </strong></h3><p>旅客能够以适宜价位买到直飞航班机票，离不开各家航空公司提早部署航班计划、增大运力投放。对航司而言，今年春节新马泰出境游大火、客运需求激增，自然要抓住难得的旺季机会。</p><p>界面新闻从海航、吉祥航空、春秋航空等多家航司获悉，春运期间各公司东南亚市场运力投放基本接近甚至超过疫情前水平。吉祥航空称，整个春运期间每日执行 3 班上海-新加坡往返航班，每日提供往返约 1400 个座位，2019 年同期该航线每天仅 1 个往返；泰国方面，平均每日提供中泰间运力约 2100 个座位。</p><p>春秋航空方面，泰国航班运力恢复至 2019 年同期的 81%，新加坡航班运力恢复至 100%。海南航空春运期间每周执行 3 班海口-新加坡往返航班，运力投放与 2019 年持平；泰国航班量达到每周 25 个往返航班，较 2019 年增长约 20%。首都航空春运期间执行南京曼谷和杭州曼谷两条航线，均为每天一班。</p><p>从机票销售及客座率表现来看，更是称得上火爆。</p><p>春秋航空相关负责人向界面新闻透露：「泰国、新加坡整体预订情况和 2019 年差不多，平均客座率也都在 90% 以上。此前新加坡表现相对平淡，今年除夕当天免签，相当于最好的春节礼物，预订数据有显著上升。」</p><p>海航航空集团相关负责人告诉界面新闻，旗下的海南航空新、泰航线销售好于洲际航线及亚太区域内其他航线；首都航空春节期间航班客座率持续高位，2 月 9 日-2 月 11 日期间出现售罄情况；乌鲁木齐航空春节假期旅游团队旅客预订较为火爆，春节期间大年初一、情人节前往泰国航班销售火爆。</p><p>吉祥航空也表示，春节假期期间，上海-新加坡航线客座率预计达到约 9 成，航线客运量同比 19 年同期增长翻番；上海浦东-曼谷等航线客运量有望与 19 年同期持平。</p><h3><strong>家庭出游扛起主力，当地物价上涨明显</strong></h3><p>「2023 年下半年以来，我基本上每个月都会带团去新加坡。今天和之前相比，省去了提前帮游客准备团签的时间，入境流程也更丝滑。」春秋导游李文虎称，中新互免签证的第一天，他作为首团领队带全团 18 位游客前往新加坡和马来西亚游玩。</p><p>李文虎向界面新闻介绍，春秋旅游本次的 18 位游客主要以中老年游客为主，以家庭为单位出游。比如，游客张先生一家很早就预订了春节新加坡之旅；游客薛女士一家是听到互免签证消息后报名跟团，正好趁着春节假期，一次性游玩新加坡、马来西亚两国。</p><p>众信旅游相关负责人也向界面新闻表示，整个春节以亲子家庭或一家老小出游为主，公司针对这部分人群做了产品调整。他举例，从全家出游的人群需求点出发，泰国游产品中会选择五晚连住同一所酒店，房型为酒店套房，里面配备洗衣机、烘干机、厨房用品等。新加坡同样如此，会推出很多适合亲子的产品，将动物园、博物馆等体验性项目包含在内。</p><p>不过，无论是跟团游还是自由行，由于出行、住宿、饮食等方方面面涨价明显，旅行费用花销一下被拉高。游客们普遍反映：「到新马泰旅游，比疫情前更贵了。」</p><p>对此，众信旅游相关负责人解释称，大家反映新马泰更贵了，首要原因就是供应链的恢复问题。由于长时间停摆，新马泰旅游资源向其他国家倾斜，比如众信旅游合作很多年的泰国酒店，因为三四年的停摆，酒店方把相应资源倾斜给其他国家合作方。</p><p>但是该负责人也提到，随着中国游客不断回归，旅游资源会慢慢回来，价格也在逐步降下来。「其实从现在来看，今年春节已经比 2023 年初出境游刚复苏的时候要便宜一些。」</p><p>分不同国家来看，涨价的具体影响因素又有所区别。皇包车司机导游张政霖在马来西亚做租车服务，他告诉界面新闻，马来西亚和中国一样有过春节的传统，很多司机都要放假回家过年。这就意味着，春节期间雇一个司机需要付给双倍工资，人工成本的增加直接导致春节期间租车价格大涨。「之前没想到会爆满，1 月份时租车价格较之前上涨约 20%。随着订单量不断增加，春节期间租车价格较原本上涨了 50% 左右。」 张政霖称。</p><p>新加坡以高物价、高消费著称，2022 年新加坡甚至和美国纽约并列全球「最昂贵」城市，旅客玩一趟下来必然花销不菲。任女士告诉界面新闻：「在新加坡吃住行，相当于国内平均水平的 2-6 倍，毕竟是发达国家的物价。不过，丰俭由人，还是看自己的预算分配。」</p><h3><strong>谁是更大赢家？</strong></h3><p>虽然同样是旅游旺季、同样属于超长的黄金周假期，但是在免签政策的催化下，2024 年春节新马泰出境游的繁忙程度明显超越 2023 年中秋国庆长假。</p><p>皇包车司机张政霖向界面新闻反馈，2023 年没开放免签时，他在马来西亚的租车生意恢复速度相对较慢，暑假没有出现爆满的情况，中秋国庆期间复苏水平也一般。「直到马来西亚免签后，订单开始涌来，到春节前后都爆满了，比起疫情前有过之无不及。我团队的三、四台车从初一到初三全部订满。」</p><p>众信旅游相关负责人也向界面新闻透露，整个出境游方面，春节假期相较于十一黄金周有大幅增长。从跟团体量来看，团量大概增长 50% 左右，出游人数也至少增加了 45% 左右。</p><p>此外，春秋旅游副总经理周衞红表示，龙年春节假期到来之前，市民游客对于泰一地、新一地、新马连线以及泰新马连线的产品的出游意愿和预订持续上涨。春秋旅游赴曼谷团队数量已恢复至 2019 年同期的 7 成以上、新马连线产品团队数量已恢复至 2019 年同期。</p><p>新马泰三国赶在春节前集体对华免签，三个国家又都是东南亚经典旅游目的地，彼此之间不可避免存在竞争关系。</p><p>对此，界面新闻向多家航空公司进行了解，进而比较不同航线的受欢迎程度。海南航空称，其新加坡航线相对更加热门，泰国次之。首都航空、乌鲁木齐航空泰国航线均受到旅客的欢迎。</p><p>吉祥航空则表示，春运期间，新加坡、曼谷、普吉等地均为热门目的地，其中普吉方向的销售最为突出；与三亚类似，普吉作为冬日的避寒海岛旅游胜地，一直颇受国内旅客的青睐。</p><p>对于新马泰三国的竞合关系，众信旅游相关负责人向界面新闻提到：「竞争确实存在，但对于旅游市场来说，更多的是互相融合与支持。」</p><p>该负责人解释称，无论是哪个国家免签，免签的国家越多，旅行社可操作的空间就更大。比如新马连线产品，之前是马来西亚免签、新加坡不免签，还要为报名新马产品的旅客办理新加坡签证。全部免签以后，游客就完完全全可以免签出国了。「聚集效应会对东南亚旅游起到带动作用，虽然旅客可能对三个国家会有所取舍，但整体上也会带动更多的游客出游。」<strong>&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;</strong></p>
                                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Wed, 14 Feb 2024 01:00:00 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10800319.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10800319.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[薛冰冰/丁晶晶]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[跨境电商平台 Wish 将以 1.73 亿美元出售，此前已亏损七年]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="图片作者：匡达" src="https://img2.jiemian.com/101/original/vcg/20231101/1698803344342_a700x398.png" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>Wish 将出售给新加坡电商平台 Qoo10，不过它的新东家也面临着来自 Temu、Shein 与 TikTok 的激烈竞争。Wish 将出售给新加坡电商平台 Qoo10，不过它的新东家也面临着来自 Temu、Shein 与 TikTok 的激烈竞争。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">徐诗琪</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">文姝琪</span></p></blockquote><p>当地时间 2 月 12 日上午，来自美国的电商平台 Wish 母公司宣布，董事会通过一项协议，计划以约 1.73 亿美元现金将其大部分运营资产和负债出售给一家亚洲电商集团 Qoo10。</p><p>该收购价格约为 6.5 美元/股，较 Wish 母公司 ContextLogic Inc.（NASDAQ: WISH）在 2 月 9 日（宣布交易前的最后一个交易日）的收盘价溢价约 44%。</p><p>公告称，交易完成后，Wish 仍将保留其上市地位，并保留 Wish 品牌和平台，投资者仍可交易其股票。不过针对平台商家，两个平台整合以后的细节尚未确定。如获得股东通过，该交易预计于 2024 年第二季度完成。</p><p>消息宣布后，ContextLogic 公司 12 日股价上涨了 39.11%，报 6.26 美元/股，市值 1.5 亿美元。</p><p>公告还表示，交易完成后，ContextLogic 将拥有有限的运营费用和无债务的资产负债表，其中包括资产出售的净现金收益、约 27 亿美元的净运营亏损 (「NOL」) 结转和某些保留资产。公司将保留净运营亏损结转，也就是说，Wish 在过去几年中积累的 NOL 可用于抵消未来的纳税义务。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/vcg/20231101/1698803344342.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2010 年，Wish 成立于美国旧金山，最初是一个用于收集和管理商品的工具，2013 年转型为电商平台，主打低价折扣商品。在拼多多旗下的 Temu 登陆美国以前，Wish 一直被称作「北美版拼多多」。2020 年，Wish 登陆纳斯达克，不过上市首日就遭遇破发。</p><p>财务表现方面，Wish 自披露报表的 2017 年以来持续处于亏损状态，营收增幅同样处于下滑态势。截至 2023 年第三季度，Wish 收入同比下滑 52% 至 6000 万美元，净亏损 8000 万美元，经营活动产生的自由现金流为负 8600 万美元。</p><p>2020 年，受益于疫情中线上购物需求增长，Wish 达到过月活买家数过亿的「高光时刻」。但到最新的 2023 年三季度，其月活买家数只剩 1100 万。</p><p>财报中，公司将月活买家数下滑归因于数字广告的支出减少。这也可以看出，在 Temu、SHEIN 加入跨境电商竞争之后，平台们获取用户的成本越来越高，中国对手们亏本赚吆喝的营销方式不断挤压着原有平台的生存空间。此前有外媒测算，Temu 在早期推广阶段每一单要「倒贴」30 美元。</p><p>而 Wish 有大量来自中国的跨境卖家用户，占比超过八成。此次交易对中国卖家的影响暂时未知。</p><p>运营状况不佳，Wish 还在 2023 年公开宣布了两次裁员，总计涉及超 400 名员工，公司现有员工不足 500 人。此外管理层也被更换，2022 年 2 月，Wish 创始人退位，公司一年内更换两次 CEO，纪源资本运营合伙人 Joe Yan（严峻）自 2022 年 9 月担任 CEO 至今。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240213/170779978284562700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>新加坡电商平台以 Shopee、Lazada、Amazon 和 TikTok 为主，来源：Momentum Works</figcaption></figure><p>此次收购方 Qoo10 是一家总部位于新加坡的电商平台，主要服务亚洲市场，包括东南亚的新加坡、印尼、马来西亚，以及东亚的日本、韩国、中国香港与台湾。</p><p>这是一家私营公司，财务数据未公开，不过一些第三方调研机构的信息显示，Qoo10 虽曾宣称是「新加坡第一大电商」，但目前市场占有率很低，没有被列在东南亚电商平台排行榜中。一位新加坡用户更是对界面新闻表示，「没有听说过 Qoo10」。</p><p>收购完成后，Wish 可能帮助 Qoo10 扩展在北美及欧洲的市场，不过面对来自 Temu、TikTok 及 Shein 的激烈竞争，这家公司的前景并不明朗。</p>
                                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Tue, 13 Feb 2024 05:35:00 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10800256.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10800256.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[徐诗琪]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[违规操纵 6 个证券账户炒股，长城证券原副总裁韩飞被罚没 1.17 亿元]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240212/170774804038751800_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>不仅操纵六个证券账户炒股，还持有两张身份证。不仅操纵六个证券账户炒股，还持有两张身份证。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">孙艺真</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>近日，证监会披露的一则行政处罚决定书显示，长城证券原副总裁韩飞因操纵 6 个证券账户炒股，被证监会「罚一没一」，共计罚款约 1.17 亿元人民币。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p>同时，证监会对其采取 10 年证券市场禁入措施。</p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>韩飞曾担任长城证券副总裁。2022 年 12 月 2 日，长城证券公告称韩飞因个人原因辞职离任</span>。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>从业经历方面，韩飞自 1997 年 6 月加入长城证券，历任长城证券南宁民族大道证券营业部总经理、长城证券创新产品开发部副总经理、长城证券营销管理总部副总经理、长城证券经纪业务总部总经理及长城证券副总裁等职。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>证监会对从业人员韩飞违规买卖股票案进行了立案调查、审理。证监会查明， 韩飞实际控制使用</span><span>6</span>个证券账户，分别是「<span>韩浩</span><span>」</span><span>、 其父「</span><span>韩</span><span>某</span><span>超</span><span>」</span><span>、 二嫂「</span><span>张</span><span>某</span><span>兰</span><span>」</span><span>、 其妻「</span><span>麦</span><span>某</span><span>笑</span><span>」</span><span>、 妻妹「</span><span>麦</span><span>某</span><span>锋</span><span>」</span><span>等。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240212/170774804038751800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>此外，韩飞不仅操纵六个证券账户炒股，还持有两张身份证。经</span><span>证监会核查，</span>韩浩与韩飞为同一人。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>账户组资金情况</span>方面，「<span>韩浩</span><span>」</span><span>等 6 个账户均收到过韩飞及其妻麦</span><span>某</span><span>笑转入的大额资金，累计转入资金约为 930 万元。资金来源为韩飞工资收入、个人应得奖金、个人银行存款及其妻麦</span><span>某</span><span>笑银行账户基金赎回资金等。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>资金去向方面，证监会查明，上述账户资金直接去向为韩飞招商银行账户用于购买基金、归还韩飞银行贷款、归还房贷、投资和消费等。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>证监会查明，「</span><span>韩浩</span><span>」</span><span>等证券账户组与</span><span>韩飞</span><span>存在人员、资金、行为、交易设备高度关联</span><span>,</span>结合账户的交易特征、相关交易 IP<span>地址</span><span>与韩飞</span><span>工作及</span><span>出行同轨迹等客观证据,</span><span>认定</span><span>「</span><span>韩浩</span><span>」</span><span>等证券账户组由</span><span>韩飞</span><span>控制使用。</span><span>「</span><span>韩浩</span><span>」</span><span>等证券账户组具有交易品种集中、交易期限长、</span><span>交易轨迹集中、</span><span>交易频率偏低的特点,且账户之间交易品种高度重合</span><span>,</span>资金去向均为<span>韩飞投资、购房和消费等。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>决定书显示，韩飞使用</span><span>「</span><span>韩浩</span><span>」</span><span>等证券账户组合计</span><span>交易金额 4379755535.73 元,</span><span>截至 2022 年 9 月 30 日盈利</span><span>58684867.53</span>元<span>。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>证监会认为，韩飞的上述行为违反了《证券法》第四十条</span><span>第一款</span><span>关于禁止证券公司从业人员直接或者以化名、借他人名义持有、买卖股票的规定，构成《证券法》第一百八十七条所述违法行为。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>根据当事人违法行为的事实、性质、情节与社会危害程度,依据《证券法》第一百八十七条的规定，正紧事决定，责令韩飞依法处理非法持有的证券，没收违法所得</span><span>58684867.53</span>元<span>,</span>并处以<span>58684867.53</span><span>元罚款。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>近年来，证监会严厉打击证券从业人员违规买卖股票行为。2 月 9 日，证监会通报了多名从业人员买卖股票等违法违规行为的惩处情况，对 63 人作出行政处罚，合计罚没 8173 万元，对 1 人作出终身证券市场禁入措施，将 1 人涉嫌内幕交易行为移送司法机关处理；对 46 人采取行政监管措施，其中拟对 3 人采取认定为不适当人选，对 5 人采取监管谈话、38 人采取出具警示函。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>证监会表示，将制定依法从严打击证券从业人员违规炒股行为的专项整治工作方案，压实机构主体责任，督促证券公司强化内部监测、自查自纠及问责机制，落实全员合规管理，实现对各分支机构及从业人员的一体化垂直管理，各证监局将开展专项现场检查。完善从业人员投资行为管理规则，督促机构健全投资申报、审查、监控、惩戒等内控制度，完善投资行为管理机制，进一步堵塞证券从业人员监管制度及执行中的漏洞。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p>&nbsp;</p>
                                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Tue, 13 Feb 2024 03:16:46 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10799862.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10799862.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[孙艺真]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[AI 聊天游戏频繁爆火背后，小团队如何找到生存空间？]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：哄哄模拟器" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240205/170709996389213700_a700x398.png" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>是什么造就了爆款 AI 小游戏的诞生？小团队要如何从互联网巨头和大模型公司的缝隙中找到更多生存机会？是什么造就了爆款 AI 小游戏的诞生？小团队要如何从互联网巨头和大模型公司的缝隙中找到更多生存机会？</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">赵一帆</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">宋佳楠</span></p></blockquote><p>一款 AI 应用产品从无人问津到突然爆火，可能只在一夜之间。与此同时，开发者们需要做好随时应对「短命魔咒」的准备。</p><p>近期引发广泛关注的「哄哄模拟器」和「决战拜年之巅」便属于这类产品。</p><p>「哄哄模拟器」（以下简称「哄哄」）也被称为「AI 伴侣」，是一款走红于 QQ 空间的 AI 原生应用。它的制作灵感源于开发者王登科与女友的争执。产品设计模仿了各种吵架场景，其中不乏「帮女朋友拍的照片不好看」、「忘记纪念日」等「高危事项」。玩家需要在规定时间内，用高超的语言技巧哄好另一半。</p><p><span><span><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240205/170709999529954700_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></span></span></p><p>和微信小游戏「羊了个羊」、AI 美图应用妙鸭相机类似，这款产品也是在短时间内突然爆火，最高峰时即时在线人数接近 6 万人，日活用户曾达 10 万人，此后开始大幅下滑。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240205/170709996389213700.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>而「决战拜年之巅」也不是什么成熟 AI 应用，只是一个学生团队为了参加比赛在 24 小时内开发出的游戏。</p><p>该游戏要求玩家向七大姑、八大姨等各式 AI 亲戚们拜年，并对工作、结婚、生子等「灵魂拷问」进行对答，只有顺利完成交流才可通关游戏。其火爆程度与「哄哄」相当，但也很快冷却。</p><p>两款产品都选择了从小切口进行开发，主要面向年轻用户，且都是通过 00 后使用者居多的 QQ 空间走红。开发者一个是个人，另一个是学生团队，都非成熟的 AI 创业公司。</p><p>这不禁让人好奇，是什么造就了爆款 AI 小游戏的诞生？小团队要如何从互联网巨头和大模型公司的缝隙中找到更多生存机会？</p><h3><strong>突如其来的爆火和高额账单</strong></h3><p>王登科一直在探索如何将大模型和数字化、游戏相结合，于四五个月前做出了「哄哄」，试图验证用户是否会接受这种游戏玩法。</p><p>「哄哄」本是一款移动端应用，上线初期未能激起太多水花。去年 12 月底，王登科为了就一门新学的前端计算机语言练手，花了两三天时间把「哄哄」改造成了网页版对话游戏。他还特意取消登录系统，以降低游玩门槛。</p><p>该游戏上线后，第一天用户量表现平平，到第二天晚上开始突然猛涨，每次刷新就多了几百人。</p><p>王登科说，通常用户通过某个论坛连接点或者社区、搜索引擎点击，后台都能看到来源，但这一次完全不知道他们从哪里来。更奇怪的是，网站日志是真实存在的，且停留时间很长。网站日志是用来记录服务器接收到的相关请求的信息文件，包括访客 IP 地址、访问时间等。</p><p>「这不符合流量攻击的特点。」他一度怀疑是否受到了网络攻击，认为这些流量像从「黑洞」而来。</p><p>流量在第三天早上又翻了几倍后，王登科才通过用户反馈得知，他们来自于 QQ 空间和 QQ 群。有用户在 QQ 空间发了游戏对话过程贴，此后经上千次转发，迅速在 QQ 群里裂变开来。</p><p>「决战拜年之巅」的爆火过程与「哄哄」类似，两者都没有做过大规模推广，走红纯属意外。「火得太快，甚至都没有时间去很好地完善产品。」开发出该产品的智聊思远团队成员称。</p><p>但也因为短时间内用户量过高，一些麻烦随之而来。</p><p>「哄哄」的流量在到达顶点后的四五天内开始出现剧烈波动，原因是网站域名频繁经历了被微信、QQ 禁封又解封的过程。</p><p>摆在王登科面前的还有一份高额账单：仅一个上午，调用 GPT 大模型的开销已达 1300 美元，花掉 1015 亿 token（文本处理的基本构建块）。</p><p>据他估算，若一整天用满 GPT 的使用限额，大约需要 3000 美元左右。单是算力成本，「哄哄」每月至少需要支出 60 万元。如果开设多个 GPT 账号，所需金额则更高。</p><p>高昂的成本也让智聊思远团队一度思考是否还能撑得下去，API（应用程序编程接口）、token 和 CDN（内容分发网络）等都在不停地烧钱，一晚上所需的费用远超「哄哄」。后者给出的数字大致为 150 美金左右。</p><p>「决战拜年之巅」的成本花销从四位数拉升至五位数不过 20 分钟。「因为用户量过大，游戏瞬间崩了，我们不得不赶紧做服务器调整和扩容，数据库和 CDN 也都要跟着扩，整个团队都非常焦躁。」一名团队成员说。</p><p>据该团队成员透露，API 的账户一般是每月一充，每次一万多，面向企业的服务器价格一般在 6000 元/3 个月。即使购买最便宜的算力进行训练，每月也要上千元。</p><p>为了降低成本，「哄哄」和「决战拜年之巅」目前都已开始寻求和国内的大模型创业公司合作，由后者提供算力支持。只是这种模式下，团队在得以控制成本的同时，容易在算力上受到较多掣肘。</p><h3>市场重压下找机会</h3><p>王登科所在的毛线球科技公司规模不算大，但已成立了 8 年有余，目前已实现盈利的产品是「面包多」，一个旨在帮开发者创收的数字内容平台。该产品并非 AI 应用。</p><p>这家公司从去年下半年开始探索大模型相关的一些应用，王登科也因此开始学一些和神经网络相关的东西，会使用大模型去辅助完成部分工作。「哄哄」是他在闲暇时间所做的 AI 产品之一。</p><p>「决战拜年之巅」的开发团队发展历史则更短一些，去年 3 月才成立，创始团队的 6 名成员主要为浙江工业大学、浙江大学、华南理工大学等院校的本硕博在读学生。</p><p>伴随互联网行业的飞速发展，像王登科和智聊思远这样的个人及 AI 创业团队，想在阿里、腾讯等巨头阴影下找到生存空间颇为不易。</p><p>「今天已经很难找到一个大家普遍认为存在，但没有被很好解决的需求。即使没有大厂，也很难做出这样的产品。」王登科说。</p><p>阿里、微软、谷歌等国内外科技巨头，凭借雄厚的资金和庞大用户基础，可以快速将 AI 技术转化为产品，例如微软的 AI 助手 Copilot 以及亚马逊的 Alexa 智能助手等。正是有了微软的资金支持，OpenAI 得以掀起 ChatGPT 的全球 AI 风潮。</p><p>一家名为人性化科技团队的成员 Max 称，该团队曾做了三个月的 AI 电商客服，但看到微信下场之后就果断放弃了，「我们知道有大厂在，肯定卷不赢的。」该团队的其他 AI 应用产品尚在开发过程中。</p><p>准确找到 AI 落地场景已成为摆在创业者面前的一大难题，也让创业公司面临前所未有的挑战。他们必须在饱和的市场中找到能够生存的细分领域，或者创造新的场景。此外，还要争分夺秒做开发，以免产品尚未推出便被大厂甩在后面。</p><p>「对我来说，更好的方式是找到一个更小更垂直的点，让一小群人先用起来，然后再进行扩散。」独自开发「哄哄」的王登科表示。</p><p>AI 已经给了小型创业团队更多以往没有的机会，这主要得益于 ChatGPT 带来的技术突破。智聊思远意识到团队整体经验较为匮乏，但大模型的出现使得小团队的开发效率和能力实现飞速提升。</p><p>Max 举例说，以往做一个项目可能需要四五年，现在有了大模型，几个月就能完成，甚至可以赶上一些成熟创业公司的效率。</p><p>但大模型赛道正在变得更加拥挤，一些低垂的果实相继被摘掉。</p><p>「创业公司不可能永远跟在大厂后面做，否则极易被大厂干掉，这是任何一个渴望成功的公司都难以接受的。」Max 指出。</p><p>而在王登科看来，AI 可能会为现有产品赋能，但如果未能比同类产品拉开成倍差距，很难把用户吸引过来。</p><h3><strong>创业者们奋力上岸</strong></h3><p>对于应用层初创公司来说，面对资本寒冬，如何实现自我造血是活下去的关键。</p><p>IT 桔子发布的数据显示，截至 2023 年 11 月 20 日，去年中国人工智能赛道在一级市场的总融资事件数较上一年同期减少近三成，总融资交易额也下降了 38%。</p><p>对商业模式的重视已经被投资者放在了首位。「以前投资人可能会先了解产品数据、流量、用户、团队情况等，现在会先问如何把‘哄哄’实现商业化。」王登科说。</p><p>据他观察，目前不少做 AI 的创业公司要么是拿到了融资，要么是有一些业务已经开始盈利，但这类业务多是「擦边」产品，上不了枱面。</p><p>而真正能够实现自我造血的 AI 应用仍是少数，一是因为国内用户付费意愿普遍不足，二是面对高昂的算力成本，创业者尚未找到一个合理且可持续的商业模式。</p><p>这也是很多红极一时的 AI 应用「短命」的根本原因，即使背靠阿里的妙鸭相机、通义千问的「全民舞王」等，也都因为用户黏性不足、多种付费等因素，逐渐淡出大众视野。</p><p>王登科和「决战拜年之巅」团队已经做好了游戏从爆火到趋冷的心理准备。他们一致认为，流量下跌、用户流失很正常，毕竟产品场景单一，淡出不可避免。</p><p>除此之外，找到合适的专业人才也是组建 AI 创业团队的难题之一。人瑞人才与德勤中国发布的《产业数字人才研究与发展报告（2023）》显示，当前我国数字人才缺口约在 2500 万至 3000 万左右，且仍在持续放大。</p><p>「想法多得是，重要的是能把想法做出来的人。」Max 表示。</p><p>谈及「哄哄」今后的出路，王登科还是愿意把它定位为一款「玩具」，「可能会做一些小的更新，但在国内大模型缺少有新意产品的当下，我希望它相对纯粹一点。」</p><p>这位开发者直言，仅靠「哄哄」目前的形态玩法，难以靠订阅模式收费，毕竟大模型产品的成本是很多传统小游戏、小程序的上千倍。</p><p>此前火遍朋友圈的「羊了个羊」仅用 6 个月营收破亿元，但这款小游戏的成本仅 50 万元。「哄哄即使在网页中插入广告也无法抵消已经付出的成本。」他表示。</p><p>智聊思远团队也提到了继续更新「决战拜年之巅」的计划，目前产品的成熟度为 80%，距离达到 100% 还需要时间。该团队也未针对商业化做任何准备，他们把它看成是一种对团队的特训，并借此打开了知名度。</p><p>对于融资需求，王登科和智聊思远都表现得相当克制，均称暂时可以承受目前的成本花销，希望在可控制的范围内做更多探索，待有更确定的数据和商业模式出现后，需要以资本来撬动产品价值时才会考虑融资。</p><p>无疑他们是幸运的，但那些缺少自我造血能力的创业者还要为资金从哪里来继续筹谋。</p>
                                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Tue, 13 Feb 2024 02:11:51 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10775799.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10775799.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[赵一帆 ZYF]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[咖啡机大卖家：去年中东业绩继续暴涨，新年加码国内电商市场｜在春天许一个愿望④]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：受访者供图" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240208/170738180691912000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>进入 2024 年，Kenny 计划开辟更多海外市场，同时扩招国内团队，逐步扩大自己的咖啡机「疆域」。进入 2024 年，Kenny 计划开辟更多海外市场，同时扩招国内团队，逐步扩大自己的咖啡机「疆域」。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">佘晓晨</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">宋佳楠</span></p></blockquote><p><span><span>当越来越多的国人每日靠咖啡「续命」，不少创业者从中找到机会。</span></span></p><p><span><span>在拥有成熟家电制造产业的广东佛山，咖啡机「老兵」Kenny 就是其中的一员。<span><span><span><span><span>2017 年，</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>曾在海外咖啡机代工厂有多年研发经验的</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>Kenny</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>创立了自己的公司，将咖啡机生产从代工生意转向国产品牌出海</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>受疫情期间的「宅经济」影响，Kenny 公司的</span></span></span></span></span></span></span><span><span>HiBREW</span></span><span><span>咖啡机在海外收获了不错的成绩。202</span></span>0 年 4 月，<span><span>HiBREW</span></span>在<span><span>跨境电商平台的销售额实现翻倍</span></span><span><span>增长</span></span><span><span>。</span></span></p><p><span><span>而在过去一</span></span>年，该品牌咖啡机逐渐<span><span>有了自己的「主力市场」——中东，公司业绩较上一年提升了超过 70%。</span></span></p><p><span><span>但出海不是一个可以「躺赢」的生意，战争、政治和政策等因素随时都会带来经营风险。为了能降低这种风险，Kenny 决定尝试「出口转内销」，开发面向国内市场的产品，并搭建国内市场团队。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240208/170738180691912000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>去年 6 月，公司第一次参加 618 购物节，让 Kenny 深刻体会到了国内市场的竞争激烈和与出海完全不同的运营逻辑。</span></span></p><p><span><span>在海外市场，HiBREW 主要开拓线下渠道。而在国内，其</span></span><span><span>线上运营才刚刚起步，直播、社交媒体营销都需要加大投入。此外，咖啡机本是极度看重使用体验的产品，在不同的市场，用户有极为不同的需求。</span></span></p><p><span><span>事实上，跨境行业也面临激烈的竞争，越来越多的玩家加入甚至打起「价格战」。而受经济下行因素影响，包括咖啡机在内的众多家电产品面临较大挑战。</span></span></p><p><span><span>即便面对的不是一个咖啡从业者最好的时代，Kenny 仍持谨慎乐观的态度：继续走「产品路线」，不卷低价。</span></span></p><p><span><span>进入 2024 年，Kenny 计划开辟更多海外市场，同时扩招国内团队，逐步扩大自己的咖啡机「疆域」。</span></span></p><h3><span><span><span>以下为 Kenny 自述，经界面新闻编辑整理：</span></span></span></h3><p><span><span>对于跨境行业来说，疫情期间的「宅」经济带来不少利好，公司算是高速增长。</span></span></p><p><span><span>2023 年，我们的线上业务稳步运营，但实体经济恢复后，我们这类企业的竞争力有所降低。总体来说，去年仍然是增长最高的一年，这主要得益于已有的产品基础和之前建立起来的经销渠道。</span></span></p><p><span><span>去年很多跨境电商平台在模式和经营思路上发生了变化，我们也在策略上做了相应调整，比如去线下参加展会。</span></span></p><p><span><span>我们去迪拜参加了两次展会，把产品介绍给当地的经销商，还去中东的很多电器店进行了走访，了解当地的情况。</span></span></p><p><span><span>第一次参加展会时，摊位只有 9 平方米，询问的人不少，但很多人对于中国商家的刻板印象还是做贴牌工厂，而我们做的是国产自有品牌。</span></span></p><p><span><span>疫情期间，我们只能在线上了解一些普通消费者的反馈。而在线下，有机会和专业的经销商们一起吃饭、喝咖啡。面对面一起品尝咖啡时，才会发现那些具有中东特色的咖啡品尝习惯，这能帮助改善产品研发，最终进行落地。</span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" height="420" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240208/170738127853784500_a700xH.png" width="396" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>HiBREW 的产品销往海外。受访者供图</figcaption></figure><p><span><span>比如以</span></span>前我们更多是研发 Espresso（浓缩咖啡）类型的咖啡机，去了迪拜之后，了解到他们很多家庭使用场景，就可以做一些产品更新。在当地，很多人喝咖啡习惯放进香料一起煮。如果不去实地考<span><span>察，和他们进行一些互动，从平台上很难得到这种反馈。</span></span></p><p><span><span>今年我们也特地招聘了一位懂阿语、英文和中文的阿拉伯人，专门做线下和线上社交媒体的产品推广。</span></span></p><p><span><span>12 月再参加迪拜展会时，摊位更大了，也进入了正常开拓经销商渠道的阶段。当时很多国家的人都过来主动联系，要做我们的经销商，说明我们有了一定的品牌基础。</span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240208/17073810166763100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>HiBREW 参加迪拜当地展会。受访者供图</figcaption></figure><p><span><span>2023 年一个比较大的改变是正式做「内销」。3 月，公司正式启动国内市场运营，第一次参加了 618 和双 11 购物节。</span></span></p><p><span><span>之所以做出这样的选择，是因为跨境行业容易受到海外经济、政策种种因素的影响，单纯依赖国外市场存在巨大风险。俄乌战争、巴以冲突都对我们的生意造成了影响，不能把所有的鸡蛋都放在跨境这个篮子里。</span></span></p><p><span><span>以前我们也在国内市场的一些店铺销售产品，但多是「小打小闹」。去年才算正式在天猫运营店铺，也找了主播、KOL 进行推广，团队慢慢搭建起来。</span></span></p><p><span><span>做国内市场，一定要抛开用国外产品的理念。国内用户对于咖啡机的审美和使用习惯上完全不一样，所以我们要做一些有针对性的研发。比如国外的咖啡市场相对成熟一些，国内消费者整体喝咖啡的时间还不长，很多用户属于「小白」，也有一些非常专业，这就需要做出很多区分。</span></span></p><p><span><span>今年上半年，我们会有 7 到 8 款新品落地。必须承认，我们在品牌推广方面还是有些薄弱，国内市场的电商环境又非常「卷」，已经有计划培养自己的主播。现在整个公司有近 40 人，国内团队不到 10 个人，未来还会扩张。我希望国内市场的业务能够占到两到三成。</span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" height="289" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240208/170738130098766200_a700xH.jpg" width="365" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>主播在直播间售卖 HiBREW 咖啡机。受访者供图</figcaption></figure><p><span><span>很多平台都在走低价路线，但作为卖家，我们还是希望有自己的产品定位和差异化价值，不能随大流。</span></span></p><p><span><span>尽管家电行业现在整体的发展不算乐观，但我们还是比较看好，希望对标国外的一线品牌。</span></span></p><p><span><span>不管是继续拓展国外市场还是搭建国内团队，对我们来说，最重要的还是把产品做好。</span></span><span><span>我做了十几年的咖啡机研发，产品是一切的核心。</span></span></p>
                                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Tue, 13 Feb 2024 01:00:00 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10795180.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10795180.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[佘晓晨]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[海南去年全省商品房销售额涨近 4 成，2024 春节前夕出台三波利好政策]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="三亚夜景。（图片来源：图虫创意）" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240209/170748532140398900_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>2018 年，海南曾实现历史上最严的全域限购，普通落户只能购买一套海南房产，首付不低于 70%。2018 年，海南曾实现历史上最严的全域限购，普通落户只能购买一套海南房产，首付不低于 70%。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">蓝丽琦</span></p></blockquote><p>2024 春节前夕，几个重点城市陆续出台放松限购政策，度假投资购房热地海南省也再一次加大放松限购力度。自 2 月 7 日起，全省首套住房最低首付款比例从 25% 调整为 20%。</p><p>在 2023 年，因海口、三亚两座文旅大城房价的连续上涨，海南省的文旅地产受到市场一定关注。根据国家统计局披露的《70 个大中城市住宅销售价格指数》，在 2023 年中，海口的新房销售价格曾实现 8 连涨，三亚的新房销售价格则是「凶猛」地实现 10 连涨。</p><p>根据海南统计局披露的数据，2023 年全省商品房销售面积 899.69 万方，同比上涨 39.7%；销售金额 1493.80 亿元，同比上涨 36%；销售均价 16604 元/㎡，同比下滑 2.62%。总体来看，成交量涨、价微跌。这在如今房地产下行的背景下已属不易。</p><p>海南因绝美的海景、冬季气候温暖而闻名全国。「海南随处都是东北人」，也成为连接中国南北两端的热梗。此外，2018 年至 2021 年「自由贸易港」的概念火热，更是吸引了不少来自北方的炒房客。</p><p>如今，潮水悄然退去，海南能否承接前几批买房客的愿景，也仍然是未知数。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240209/170748532140398900.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>非海南户籍连续缴纳 2 年社保即可买房</h3><p>中国人民银行海南省分行发布消息，自 2 月 7 日起，对符合当地购房政策条件的海南省户籍居民家庭，贷款购买海南 11 个市县的商品住房，首套住房商业性个人住房贷款的最低首付款比例调整为 20%。此前为 25%。</p><p>而二套住房商业性个人住房贷款最低首付款比例调整为 30%，且贷款利率政策下限调整为，不低于相应期限贷款市场报价利率加 20 个基点。</p><p>此前 1 月 9 日，海口就开始出台新限购政策，被视为打响海南省放松限购第一枪。</p><p>海口新政为，非海南省户籍累计缴纳 5 年社保/个税，可在海口限购区购 1 套房；累计缴纳 2 年社保/个税，也可在海口非限购区购 1 套房。此外，还取消了企业住宅的购买限制；未成年二孩及以上家庭购房可多购 1 套房。</p><p>最主要的是，居民家庭购买的商品住房，在购房合同备案满 2 年并取得不动产权证后可转让，不限一二手。以往的限制是 5 年。</p><p>随后引发了海南多个市县的跟进，万宁、澄迈、临高、儋州，还有近几年大火的陵水。在地理位置上，陵水紧挨着三亚，气候条件也相近。近几年也得益于清水湾的大火，陵水房屋身价暴涨。对比来看，陵水的新政对人才吸引的力度空前强大。</p><p>2 月 4 日晚，陵水住建局公布新政，重点行业（参照安居房申报重点行业）企事业单位就业的引进人才，与从业单位签订 3 年以上劳动合同，连续缴纳社保/个税满 6 个月以上，在陵水县以家庭为单位名下无房、全省范围内房产不超过 2 套（含）的，可购买 1 套商品住房。</p><p>2018 年，海南开启了历史上最严的全域限购：省外居民取得本省居住证并且缴纳 2 年个税后便可落户，普通落户只能购买一套海南房产，首付不低于 70%。</p><p>全域限购政策也在次年获得成效。2019 年，海南省房地产开发投资同比下降 22.1%，商品房销售面积、销售金额分别下降 42.1%、38.8%，销售均价保持在 1.5 万元/平方米左右。</p><h3>陵水商品房成交均价 2.78 万/平为第一，三亚销售面积涨 7 成</h3><p>回顾 2023 年，尽管省会海口在销售金额和销售面积上的涨幅并不高，依旧是海南省商品房成交第一。</p><p>相比之下，三亚商品房的销售均价相对下滑 13.05%，但是销售金额同比上涨 51.7%，销售面积大涨 74.5%。</p><p>而第三大海南房产体量的陵水，则是取代了三亚「最贵海景房」的称号，销售均价已经达到 2.78 万元/平方米，这还是在微跌 1.54% 的基础上。</p><p>此外，万宁商品房的销售面积同比大涨 80.8%，销售金额直接翻倍。</p><p>陵水紧挨着三亚，万宁又临近陵水。作为三亚、陵水的「平替」，万宁也曾因同时拥有海滩、草地的日月湾出圈。万宁也在参照因冲浪文化出圈的三亚后海村，建设冲浪「网红」打卡地。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/word/20240209/731c9f8ca60435803794d7d5620b4e80.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>（由《海南正理》根据海南统计局整理）</figcaption></figure><p>翻阅相关的社交平台内容会发现，海南的房子常被诟病的是流通性。由于海南全域的房子都具有「文旅地产」的属性，除去省会海口会承接更多刚需的需求，以三亚为代表的南边城市均以文旅属性为主。</p><p>根据国家统计局披露的《70 个大中城市住宅销售价格指数》，海口二手房的销售价格自 2023 年 4 月以来，连续 9 个月下跌；三亚二手房则是跌宕起伏，第一季度先下跌后上涨，连续上涨 6 个月后，第三季度连续下跌，第四季度则是先涨后跌收官。</p><h3>海口、三亚对应不同的购房人群</h3><p>2023 年初，深耕直播行业的鸣人（化名）在海口购入第二套房，为三室一厅。</p><p>此时距离鸣人一家四口在海南安居已经过去六年，由于弟弟需要结婚安置，全家急切需要一套新的房产，以满足家庭生活。因此，鸣人全款购入了一套单价 1.8 万元/平的三室一厅。</p><p>在 2017 年，鸣人在海口购入的第一套房产，单价才刚刚一万元出头，如今每月有三千元的房贷要还。而鸣人的对象木木（化名），则是在 2021 年在海口买了一个开间，单价 1.6 万元/平。</p><p>2019 年毕业即进入海南体制系统工作的温文（化名），包括自己在内的周边圈子，也在 2019 年到 2020 年陆续在海口买房。温文告诉界面新闻，买入的时候已经接近海口楼市价格高点。</p><p>与之相对的是，南边以三亚为代表的旅游城市，有更多老年人、中产阶级接盘。作为海南绝对的文旅地标，三亚的闻名由来已久。</p><p>在三亚后海村开酒吧的蓬蓬（化名），则是在疫情期间就买了当地的村房。蓬蓬告诉界面新闻，由于入手较早，60 平米总价是 35 万元，属于宅基地房，价格很便宜，需要自己改造房子。</p><p>但随着后海村出圈后，村房的价格也水涨船高。旅游旺季，村内民宿的价格可以达到数千元一晚，村民普通自建房租金可以达到数百元一晚，但这只是一个主街道仅有 1 公里的小村子。</p><p>对于未来，蓬蓬则没有购买商品房的打算，但会长期留在三亚管理酒吧。在三亚动辄数百万的商品房，更多的潜在购房者还会是来自北方中产以上投资者。</p>
                                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Mon, 12 Feb 2024 02:00:00 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10797700.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10797700.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[蓝丽琦]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[光伏组件商大洗牌，全球前三大龙头都变了]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：界面图库" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240209/170746431431779000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>晶科能源夺回第一，隆基绿能下降一位，与上升一位的天合光能并列第二。晶科能源夺回第一，隆基绿能下降一位，与上升一位的天合光能并列第二。</p><blockquote><p>界面新闻记者｜马悦然</p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2023</span></span></span><span><span><span>年光伏组件排名整体出现较大改变，头部企业洗牌，并多了四位新面孔。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2</span></span></span><span><span><span>月 9 日，行业资讯媒体 InfoLink Consulting 更新了 2023 年全球组件出货排名。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>与上年相比，全球前三大组件龙头位置均发生改变。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>其中，全球组件老大的位置被晶科能源 (688223.SH) 夺取，这是其时隔三年重回第一的宝座。隆基绿能 (601012.SH) 下降一位，与上升一位的天合光能 (688599.SH) 并列第二。根据该机构规则，</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>出货总量相差不超过 5% 的厂家并列排名。</p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>晶澳科技 (002459.SZ) 仍为第四位，连续两年保持该位置。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>InfoLink Consulting</span></span></span><span><span><span>表示，自 2019 年以来，Top 4 垂直整合厂都坚守在前四岗位，大者<span><span><span><span>恒大</span></span></span></span>的趋势在近年来更加明显，与排名靠后的厂家相比，出货量有明显差距。2022 年，前四大龙头与第五名开始的厂家量体差距 20 GW，2023 年前四大龙头起跳量高达 60 GW，与第五名差距扩增到 30 GW。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240209/170746431431779000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>经该机构测算，前四大龙头出货量约占 Top10 榜单装机量的六成。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240209/170746412022118700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>2022 年、2023 年全球组件出货排名，图片来源：InfoLink Consulting</figcaption></figure><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>去年，第二梯队厂家竞争也十分激烈。其中，通威股份 (600438.SH) 自 2022 年首度上榜全球前十名后，去年已升至第五位，与阿特斯 (688472.SH) 并列。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>通威股份已是全球硅料和光伏电池老大，2022 年下半年刚刚入局组件环节。截至 2023 年上半年末，其已形成高纯晶硅年产能超 42 万吨，太阳能电池年产能达到 90 GW，组件年产能 55 GW。按照该公司此前计划，去年底组件产能将达 80 GW。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>InfoLink Consulting</span></span></span><span><span><span>称，凭借供应链上下打通的优势，通威股份去年组件出货量同比增 262%，也是唯一电池片与组件皆入榜单前十的厂家。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p>正泰新能排名<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>和上年相比没有变化，仍为第七位。正泰的 N 型产品占比较高，占总产能的比重超过 80%。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>东方日升 (300118.SZ) 则从连年第六的位置，跌落至第八位。该公司主要押注异质结技术，在 TOPCon 出货及占比大幅提升的背景下，出货略显滞后。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>一道新能作为 TOPCon 领域的头部企业，充分享受了技术红利，首度上榜便居于第九位。去年 12 月 29 日，深交所官网显示，一道新能源科技股份有限公司 (下称一道新能)IPO 已获受理，该公司计划在创业板上市。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>一道新能和央企三峡集团关系颇深。招股书显示，2022 年以及 2023 年上半年，三峡集团是一道新能的最大客户，且销售金额占比不断提升。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>根据中国光伏行业协会调研统计，2022 年一道新能生产的 N 型 TOPCon 组件市场占有率在国内排名前三。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2023</span></span></span><span><span><span>年 InfoLink Consulting 统计的第十名有四家企业并列，分别是 First Solar、协鑫集成 (002506.SZ)、英利能源、横店东磁 (002056.SZ)。First Solar 是榜单上唯一一家海外厂家，与 2022 年相比下降两位；韩国公司</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>韩华已掉出前十位。</p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>协鑫集成和英利能源均为</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>老牌组件企业，它们再<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>调整业务、卸下历史包袱后重新上榜。协鑫集成大尺寸 TOPCon 产能陆续落地，去年业绩大幅增长 152.9%-270.9%。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>英利在 2008-2010 年一度是全球组件老大，经历债务危机、司法重组等调整后，英利能源以「国企」身份亮相。据界面新闻了解，该公司计划到 2024 年将实现组件产能超 30 GW，N 型电池产能达 20 GW。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>InfoLink Consulting</span></span></span><span><span><span>表示，老品牌回归前十榜单，也预示竞争激烈的局势将延烧至 2024 年</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>横店东磁同样是此榜单的新面孔。不过，在另一光伏行业媒体 PV-Tech 的 2022 年统计中，横店东磁当年已经上榜。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>横店东磁成立于 1980 年，2009 年进军光伏产业，2016 年进军锂电产业，目前主要业务涉及「磁材+新能源」两大产业群相关产品。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>该公司预计 2023 年归母净利润 17.6 亿-19.2 亿元，同比上涨 5.44%-15.02%，全年完成光伏产品出货约 10 GW。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p>InfoLink Consulting 统计显示，<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>榜单之后的厂家：尚德、锦州阳光、韩华&nbsp;Q-Cells、环晟、赛拉弗等厂家，出货量体也攀升至 7-10 GW 体量。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>该机构认为，考虑榜单上厂家出货目标，测算 2024 年全球组件出货规划高达 700 GW，其中新型技术产品出货规划占比约 70% 以上，甚至部分规划占比达 90-100%，其中以 TOPCon 规划为主。前四大厂家出货目标大幅提升至约 90 GW 以上的水平、甚至达 120 GW，与第二梯队厂家仍有明显差异。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>InfoLink 预测，</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>2024 年<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>组件需求增幅将出现放缓，年增率仅约 11%，量体约 460-519 GW。这意味着今年行业竞争激烈的态势将持续。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p>
                                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Mon, 12 Feb 2024 01:59:31 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10797359.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10797359.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[马悦然]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                            <item>
                                                <title>
                                                    <![CDATA[汽车平行进口商：一年净亏一辆迈巴赫，但还有更大的梦想｜在春天许一个愿望③]]>
                                                </title>
                                                <description>
                                                    <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240209/170744357941753400_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>史帆的个人经历像是汽车平行进口业务的缩影。史帆的个人经历像是汽车平行进口业务的缩影。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘嘉欣</span></p></blockquote><p><span><span>汽车平行进口是贸易商从海外购入汽车到国内市场销售。</span><span>近十年时间里，中国平行进口汽车市场曾在 2017 年到达顶峰（占进口汽车市场份额的 14.2%）。</span></span></p><p><span><span>2016 至 2019 年前后，汽车平行进口供不应求，</span><span>单车利润可以达到三至五万元，部分受欢迎的车型需要加价才能买到。史帆也曾在这段时间达成了单月卖出 4 辆车净赚 28 万的个人最高业绩。</span></span></p><p><span>行业自 2020 年遇冷，一直恢复不及预期。疫情彻底放开后，整体市场对前景持乐观态度。<span>史帆和行业内很多人一样，认为即便不能像巅峰时期一进斗金，至少也是稳赚不赔的。</span></span></p><p><span>但事实正好相反，<span>数据显示，2023 年 1 至 11 月平行进口申报 4.32 万辆，仅为 2017 年高峰时期的四分之一，市场持续萎缩。</span></span></p><p><span><span>史帆的个人经历也印证了整体行业的衰退。他说，过去一年赔了不少钱，「（亏了）至少一辆迈巴赫，还是高配版」。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240209/170744357941753400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>2023 年底，史帆选择主动关闭了营业不到一年的进口车展厅，及时止损。这之后他感觉心态反而变好了，他说其实一直还有个更大的梦想。</span></span></p><h3><span><strong>以下是史帆自述，经界面新闻编辑整理：</strong></span></h3><p><span>平时大家叫我四哥，主要是「史哥」不好听，四哥反而亲切点，在汽车平行进口业务最景气的时候接触了这个行业。</span></p><p><span>在此之前我从事了 10 年的物流管理工作，最开始在船运公司负责货运船舱配置，后来自己创业做货运代理服务。</span></p><p><span>当时上海港是外贸出口重心，物流行业十分发达。做进出口物流赚的是美金，那是美金汇率 8.3 的年代，没干几年我就买了自己的第一辆车。</span></p><p><span>2014 年中国刚放开平行进口试点企业的政策，但当时在上海做平行进口车的并不多，大多数还是集中在天津港。</span></p><p><span>上海的汽车进出口业务是到了 2016 年前后才开始有了起色。那段时间我在一家做中规进口车配套服务的物流公司的仓库里看到各种类型的进口车和摩托车，第一次萌生了干这行的念头。</span></p><p><span>当时有政策加持、汽车行业整体向好，平行进口车业务也被市场看好，很有发展潜力。我没有理由放弃这个机会，于是果断辞了当时的工作，扎进了进口车市场。</span></p><p><span>最开始是从基层业务员做起，每个月基本工资 2400 块。那时每天我还要开车到浦东机场附近的店里上班，通勤时常大约 2 个小时，每月光油费就 1000 左右。</span></p><p><span>当时就是换行业的学习期，基本没赚什么钱，但笔记本记了厚厚两大本，<span>包括每个车型的特点、卖点、进口渠道，海外采购到报关、清关流程等等。</span></span></p><p><span>因为之前从事物流报关工作，对流程比较熟悉。所以我改行做进口车也是不仅卖车，还负责物流相关工作。差不多一年左右，我对海外下订单的贸易流程、国内市场的动态变化都掌握得比较清楚了。</span></p><p><span>随后我跳槽到一家汽车经销商集团，负责商务车和平行进口两部分业务。也是这段时间才真正入行平行进口市场。<span>当时是国五向国六排放标准过渡阶段，我为公司进口了 100 多辆汽车，</span><span>趁着最后一波行情好的时候赚了不少钱。也是这时候认识了现在给我投钱开展厅的老板。</span></span></p><p><span>刚关闭的门店是 2022 年 9 月开始筹备的，正式开业是 2023 年初。展厅装修费用 150 万，再加上人力成本和其他开支，整个前期投入接近 200 万元。</span></p><p><span>场地是按照豪华品牌的风格装修的，占地面积也不小，大概能展示 8 辆车。当时我们都认为 2023 年至少是个转折点，平行进口业务能越来越好。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus align-justify"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240209/170744302859909400_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>展厅未关前的样子。图片来源：受访者</figcaption></figure><p><span>在疫情刚结束不久，汽车行业整体复苏，低端车市场增速提高，中高端车也释放利好信号。这样很多平行汽车进口商错估了形势，乐观认为进口车市场也将迎来回升。<span>尽管当时整个平行进口行业处于下滑的状态，但行业内的人还是会对未来充满希望。</span></span></p><p><span>但事实上消费者不那么敢花钱了。消费降级后大家对低端车型的需求不会减少，因为这是刚需。但在置换高端车的选择上会更加谨慎。</span></p><p><span>我隐约察觉出了市场风向，但还是盲目相信了市场。<span>开店前期我也对产品策做了一些调整，主力产品从高端豪华 SUV 调整为小跑车还有商务车。小跑车属于性能车，它的消费群体相对来说比较稳定，不随着市场行情波动。</span></span></p><p><span>可以说展厅开始营业后，亏钱就开始了。<span>当时我手里一共有 6 辆丰田酷路泽，从一辆开始亏 2 万，到最后一辆出掉的时候亏了 23 万。</span></span></p><p><span><span>行业外的人可能还是觉得做进口豪车很赚钱，但其实不是这样的。2023 年整个行业的从业者都不太好过。去年我一共亏掉 200 多万，最开始市场上有 20 多家车行，现在数量至少减半。</span></span></p><p><span>决定关店后我的心态反而好了，之前展厅开着雇佣十几个人，每个月的房租和工资等固定支出没办法压缩，<span>账上的数字每天都要减少。</span><span>其实店里一个月收入也不少，但是算上各种支出，每个月还是要我自己亏十几万。</span></span></p><p><span>投资人其实比我乐观，他更倾向于再观望看看，但我已经有了及时止损的想法，大概在去年 9、10 月份，我第一次提出了关店的建议，<span>没必要为了维持展厅这个面子让自己难受。</span></span></p><p><span><span>现在把店关了，剩下的车就放到朋友店里一起卖，通过小红书抖音这些线上渠道展示、引流。这个月我卖了三台车，赚多少我拿多少，不需要每天起床都在发愁亏损。</span></span></p><p><span><span>虽然赔进去不少钱，但是我的身体其实比之前开店时候好多了。那个时候一直耗着，压力大，身体很不好。因为我还有一些本金在，赔钱这件事不会影响我的基本生活。</span></span></p><p><span><span>每个时代有不同的赚钱机会。几年前淘宝电商、微商、互联网是风口，现在 AI 是风口。我现在也会拍拍抖音，打造个人 IP，以后能够赚到钱可能还是更看重个人品牌。也在和一家改装品牌谈合作，可能会在他们园区里租个展位放车，最近我正好在看场地。</span></span></p><p><span><span><span>其实我一直还有个梦想，可能这辈子也很难实现。现在国内的汽车 4S 店都是相互独立的，只有新势力品牌会聚合在规模较大的商场内。我想做像美国那种汽车商场的集合体，把汽车品牌、配件、售后服务都集中到一个地方，再配套上娱乐设施。</span></span><span>这个商场就像车展一样把汽车相关的产品都融合到一个地方，但车展时间很短，汽车商场能够一直看到。</span></span></p><p><span><span>刚有想法的时候，我做了一套公式化的流程方案，但这个项目启动资金太大，回报收益慢。我接触到的人没有愿意做的。</span></span></p><p><span><span>这个梦想现在、以后也还是很难实现，但总归是个梦想，我还是觉得如果能做成肯定特好。</span></span></p><p><span><span>（应受访者要求，史帆为化名）</span></span></p>
                                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                                </description>
                                                <pubDate>Mon, 12 Feb 2024 01:00:00 GMT</pubDate>
                                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10797051.html</guid>
                                                <link>https://www.jiemian.com/article/10797051.html</link>
                                                <author>
                                                    <![CDATA[刘嘉欣 LJX]]>
                                                </author>
                                            </item>
                                        </channel>
                                    </rss>
