<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[商業_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/2.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/2" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[商業_界面新聞 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Mon, 04 Dec 2023 23:44:48 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[黃金現貨價格突破 2100 美元，這些概念股大漲這主要因市場押注降息預期，央行增加黃金儲備，地緣衝突引發的避險需求等。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>界面新聞實習記者｜李晗</p></blockquote><p>國際黃金價格又創歷史新高了。</p><p>12 月 4 日，COMEX 黃金期貨延續上週漲勢，一度站上 2150 美元/盎司關口；現貨黃金突破 2100 美元/盎司關口，最高觸及 2144.68 美元/盎司，刷新歷史高位。</p><p>這帶動 A 股黃金概念股震盪走強。截至當天收盤，蘇豪弘業 (600128.SH) 漲停，玉龍股份 (601028.SH)、赤峯黃金 (600988.SH)、濟南高新 (600807.SH) 漲超 5%，曉程科技 (300139.SZ)、山東黃金 (600547.SH)、冠福股份 (002102.SZ)、四川黃金 (001337.SZ) 漲超 4%。</p><p>黃金期現貨價格大漲，主要受美聯儲降息預期的消息影響。</p><p>美聯儲理事沃勒近日表示，政策制定者可能不需要再次加息，若通脹繼續回落，幾個月後可能就有理由降息。因此，市場對美聯儲明年第一季度末降息的預期開始升温。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231204/170168849134446200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>美元降息意味着美元匯率下跌。國際金價走勢，則與美元指數基本呈現負相關性，即美元漲黃金跌，美元跌則黃金漲。</p><p>美聯儲主席傑羅姆·鮑威爾於 12 月 1 日公開發言稱，現在談論降息還「為時尚早」，但他同時表示，緊縮不足和過度緊縮的風險正在被平衡，美聯儲的政策設定已經深入限制性區域，貨幣政策正如預期那樣發揮作用。</p><p>鮑威爾發言後，市場繼續押注降息預期。12 月 1 日，現貨黃金上漲 1.6% 至 2069 美元/盎司，一度升至 2075 美元/盎司，打破 2020 年創下的歷史記錄。</p><p>獨立金屬交易商 Tai Wong 表示，黃金多頭關注鮑威爾「利率已進入限制性區域」的相關論述，這與「降息將更快到來」的説法相呼應，但刻意忽視了他對降息尚未到來的警告。</p><p>除此之外，央行增加黃金儲備、地緣衝突引發的避險需求，也是推升金價的重要因素。世界黃金協會的一項調查顯示，由於對美元作為儲備資產的看法日益悲觀，24% 的央行打算在未來 12 個月內增加黃金儲備。</p><p>道明證券策略主管 Bart Melek 表示，央行的強勁購買將成為抬升金價的關鍵催化劑，如果美聯儲改變其政策走向，美元走軟將降低國際買家的黃金購買成本，進而推高需求。</p><p>Bart Melek 預計，2024 年二季度金價平均將達到 2100 美元/盎司。</p><p><span>多種貴金屬產品交易平台</span>Gainesville Coins 首席市場分析師 Everett Millman 預計，金價上漲的情況將持續至今年年底，有可能刷新歷史記錄。</p><p>諮詢機構惠譽方案（Fitch Solutions）旗下的 BMI 近日發佈了黃金前景展望，表示未來幾個月的金價或保持在 1900-2000 美元/盎司。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 04 Dec 2023 12:58:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10489361.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10489361.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李晗 LH]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[微信公眾號強化營銷內容管理，部分「軟文」被彈窗提示收取廣告服務費是所有內容平台商業化必經的一步。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>界面新聞記者｜陸柯言</p></blockquote><p><span><span>微信正逐步加強對公眾號「軟文」的規範管理。</span></span></p><p><span><span>界面新聞近日發現，在不少包含推廣信息的公眾號推文當中，微信已經開始出現相關彈窗提示，顯示「當前內容可能存在未經審核的第三方商業營銷信息」。用户在確認後可以選擇繼續訪問或者退出文章。</span></span></p><p><span><span>但並非所有存在營銷內容的推文都有相關彈窗提示。一位接近微信的知情人士告訴界面新聞：「是否為營銷性內容，是根據具體內容表達來判斷的，涉及違規判定的都會有人工複核，同時也提供了申訴機制。」</span></span></p><p><span><span>微信此舉早有預兆。</span></span></p><p><span><span>今年 4 月，微信公眾平台運營中心發佈了《關於微信公眾號營銷內容合規規範的通知》，要求公眾號運營者需對發佈內容進行嚴格審查，滿足合規性要求。通過各種形式推銷商品或者服務，並附加購物鏈接等購買方式的，應當顯著標明「廣告」字樣。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231204/170168946621777800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>一個月後，微信再次公告稱，公眾號運營者與第三方商業合作形式推銷商品或者服務，如附加購物鏈接等購買方式的商業合作營銷內容，需要在 2023 年 6 月 30 日之後通過騰訊官方廣告平台進行發佈，即「互選廣告」模式。若未通過騰訊官方廣告平台發佈，平台將按照運營規範等規則對相關內容和賬號進行限制。</span></span></p><p><span><span>在互選廣告模式下，廣告主、流量主通過身份認證後可以進入互選頁面，廣告主可以選擇合作模式、賬號類型或搜索具體的賬號名稱進行投放；流量主粉絲達到 500 以上即可入住互選平台。6 月 1 日起，互選廣告合作收取 5% 服務費。不過，</span></span>微信並未公佈目前騰訊官方廣告平台的入駐情況。</p><p><span><span>一位自媒體從業者表示，目前相關整治措施並沒有帶來特別嚴重的影響。最大的變化是，廣告主在投放公眾號時需要去微信官方平台下單，增加了與創作者的溝通成本。至於多收取的服務費，主要還是加在廣告主的投放成本當中。</span></span></p><p><span><span>據他所述，</span></span><span><span>微信</span></span><span><span>對於包含購買鏈接的推文審核很嚴格，旗下公眾號目前的投放都通過官方平台下單。</span></span></p><p><span><span>一家消費電子品牌負責媒介投放的人士則稱，純文字投放目前還沒有看到特別強勢的限制措施，</span></span><span><span>暫未入駐互選平台。</span></span></p><p><span><span>微信公眾平台表示，根據《互聯網廣告管理辦法》等相關法律法規，平台會對違規內容（包含未按要求接入騰訊廣告互選平台的第三方商業合作營銷內容）進行處罰。違規情節較輕的，將對其違規內容進行警告、限制轉發、刪除或屏蔽等；情節較嚴重的，將限制其賬號關注、分享、搜索等功能。</span></span></p><p><span><span>收取廣告服務費是所有內容平台商業化必經的一步，B 站「花火」、抖音「星圖」、小紅書「蒲公英」都已構成相對成熟的廣告平台體系。這種模式能夠為平台帶來可觀的收入，也可進一步規範平台內容，為廣告主和內容創作者雙方提供安全保障。</span></span></p><p><span><span>多家自媒體從業者表示，</span></span><span><span>公眾號創作者</span></span><span><span>當下最大的需求是尋求更多流量曝光的機會，進而實現更多商業化可能，希望</span></span><span><span>平台在規範廣告內容的同時，也能夠提供更多內容助推機會</span></span><span><span>，</span></span><span><span>幫助創作者進行更好地變現。</span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 04 Dec 2023 11:49:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10489323.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10489323.html</link>
            <author>
                <![CDATA[陸柯言]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[億萬富豪找回丟失 25 年兒子引熱議，相關 AI 公司否認開發收費版尋親 APP 格靈深瞳方面表示，針對尋親事項，公司主要是配合警方提供技術和算法等工具，然後交由警方來...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">彭新</span></p></blockquote><p>近日，「億萬富豪找回丟失 25 年兒子」有關新聞引起網絡熱議。</p><p>據媒體報道，12 月 1 日，在警方的幫助下，河北一男子解克鋒與失散 25 年的兒子解清帥在老家河北邢台相認。25 年前，男嬰解清帥曾被人偷走，一家人直到近日才得以相聚。</p><p>對此，國內 AI 技術公司格靈深瞳在微博上表示，公司自研的「跨年齡同親緣人臉對比算法」在其中發揮了作用。然而該消息被部分自媒體解讀後，出現了「收費版尋親 App」等虛假信息。</p><p>12 月 4 日下午，格靈深瞳在微信公眾號發佈澄清公告稱，針對尋親事項，格靈深瞳主要是配合警方提供技術和算法等工具，然後交由警方來應用。格靈深瞳沒有開發所謂的「收費版尋親 APP」，也沒有授權任何單位或個人售賣相關軟件。</p><p>「作為一家科技公司，格靈深瞳一直在協助警方發展尋找失蹤人口的技術，今年的確取得了較大的技術突破，也助力警方找到了一些被拐兒童。我們的目標是協助警方找到更多的被拐賣人員，為了實現這個目標，我們還有許多工作要做。」格靈深瞳方面表示。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20230724/1690210325935.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>據格靈深瞳介紹，大部分的被拐兒童在小時候與親人失散，但隨着歲月流逝，他們的相貌早已發生翻天覆地的變化，會給警方排查帶來很大困難。不過，基於遺傳關係，親屬之間的人臉特徵會具有較高的相似性，而「跨年齡同親緣人臉比對算法」會篩選出相關性較高的疑似者，進行賦分排名，從而「大幅提升尋親效率」。</p><p>此次幫助解克鋒成功尋子，格靈深瞳使用父母親和大兒子的照片進行人像比對，結果在前五名中就找到了解清帥。格靈深瞳方面還稱，解清帥是近半年來公司幫助警方找到的第四個孩子。</p><h3>以下為格靈深瞳公告全文：</h3><p>近日，格靈深瞳協助警方找到了一名被拐 25 年的孩子，這件事情在網絡上受到了廣泛關注。我們注意到，部分自媒體在未經調查的情況下捏造、發佈了一些虛假信息，本着實事求是的原則，格靈深瞳作出如下聲明：</p><p>針對尋親這個事情，格靈深瞳主要是配合警方提供技術和算法等工具，然後交由警方來應用。</p><p>格靈深瞳沒有開發所謂的「收費版的尋親 APP」，也沒有授權任何單位或個人售賣相關軟件，請大家勿信謠勿傳謠。如果有尋親的需求，請直接聯繫當地公安機關報案處理。</p><p>技術不是萬能的。雖然技術現在發展得很快，但是跨年齡尋親依舊是一件非常困難的事情。作為一家科技公司，格靈深瞳一直在協助警方發展尋找失蹤人口的技術，今年的確取得了較大的技術突破，也助力警方找到了一些被拐兒童。我們的目標是協助警方找到更多的被拐賣人員，為了實現這個目標，我們還有許多工作要做。</p><p>關於本案件的一切信息，請以公安部門的官方聲明為主。</p><p>最後，感謝大家對格靈深瞳的關注和支持。自 2013 年成立以來，格靈深瞳一直致力於「讓 AI 造福人類」，「向善」也是公司的基本價值觀。我們希望通過人工智能技術幫助社會和個人解決更多切實問題，讓這個世界變得更美好。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 04 Dec 2023 11:02:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10489092.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10489092.html</link>
            <author>
                <![CDATA[彭新]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海再上線 3 個 10 萬+項目，今年新推房源超 8.6 萬套上海今年共推出 315 個新房項目，合計 86368 套房源。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">王婷婷</span></p></blockquote><p>年底臨近，為激活樓市熱度，上海在時隔半月後再上新 19 個商品住房項目，共 55.8 萬平方米，合計 5247 套。</p><p>這是上海 2023 年以來的第 12 批次新房源，保持了每月一批的節奏。此次 19 個新盤分別分佈在浦東、徐匯、靜安、普陀、閔行、嘉定、奉賢、青浦 8 個區域，備案均價 63327 元/平方米。</p><p>從備案價區間來看，均價在 6 萬元/平方米以下的項目 8 個，面積佔比約 49.7%；6～10 萬元/平方米以下的項目 8 個，面積佔比約 41.4%；10 萬元/平方米以上的項目 3 個，面積佔比約 8.9%。</p><p>在該批次中，10 萬＋項目具體是徐匯田林板塊的中鐵峯匯裏、靜安中興路板塊的越秀靜安悦、普陀區真如板塊的品尊國際。除此之外，第 12 批次中熱度比較高的樓盤還有金鼎睿府、綠城沁蘭園、綠城留香園。</p><p>據界面新聞統計，截至目前，上海 2023 年共推出 12 批次新盤，合計 315 個項目、86368 套新房源。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231204/170168240452988600.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>從近期上海新房市場的表現看，出現了紅盤難賣的情況。以前灘豪宅項目世紀·前灘天匯為例，11 月 13 日項目結束認籌，認購率為 58%。</p><p>不僅是熱盤降温，剛需項目的去化難度也增加。11 月 28 日，地鐵軌交盤定位的江橋龍湖青雲闕因為認籌人數過少，取消搖號和線上開盤，改為當天在售樓處線下選房。在一個多月之前，該項目開盤後的認購率還是超過 9 成的成績。</p><p>據上海鏈家研究院的監控數據顯示，11 月全市共成交新建商品房 5300 套，環比增長 4%，成交金額 396 億，環比下降 9%，套均總價 746 萬元/套，環比下降 12%，同比增長 4%。</p><p>根據上海中原地產數據數據顯示，11 月前 2 週週度成交只有 8 萬多平方米，甚至有 1 周成交量下探至 2 萬平方米，幾乎與春節時期交易量相當，市場熱度不高。最後一週在翹尾效應支撐下反彈，但最終交易量也未觸及 20 萬平方米的「冷熱線」。</p><p>從空間分佈來看，浦東新區繼續領跑併成為重要支撐力量，11 月全區成交 21.7 萬平方米，幾乎佔交易總量一半。遠郊區域中，嘉定區成交面積超過 4 萬平方米，青浦和松江略顯不足，成交面積都不足 3 萬平方米。而市區範圍交易幾乎停滯，普陀、徐匯、楊浦等區域的成交都不超過 1 萬平方米。</p><p>在成交前十榜單中，雖然仍是以中高端改善為主，但 11 月的高端產品量減少。10 月份前十榜單有一半是 10 萬+項目，而 11 月只有 1 個，江板塊的浦開摩登江南，網籤均價 11.5 萬元/平方米，也是 11 月成交面積第一的項目。</p><p>此外，成交前十榜單中還有 4 個 6-9 萬元/平方米的中高端改善項目。在成交結構性變化下，11 月新房成交均價為 64328 元/平方米，環比出現下降。</p><p>在盧文曦看來，供應增加是去化遇壓力的主要原因。11 月新增供應 107.7 萬平方米，環比增加 22.5%，是今年第二個單月供應過百萬方的時間點。</p><p>「臨近年底新房供應加快腳步，但市場新增客户有限，目前主要購買力是前期已經入市的存量買家。供應增多後，需求面臨分流。」</p><p>不少項目啓動渠道營銷，給予折扣優惠等。比如位於松江新城的萬科海上映象，對新業主最高可給予 28 萬元的優惠；位於奉賢區的奉發雲邸項目則推出限時 5 套一口價房源，約總房價的 95 折。</p><p>營銷競爭激烈，也不乏項目以低於聯動價的價格入市。如華潤觀宸潤府的價格低於聯動價 480 元/平方米，中企雲啓春申也降價 838 元/平方米入市，新四季都會二期降價 1230 元/平方米，奉賢區的上江南璟薈名庭降價 341 元/平方米，松江區的招商雲瀾灣降價 311 元/平方米等。&nbsp;</p><p>一名房企內部人士告訴界面新聞，當前上海新房市場降温的原因除了是供應增加，購房者的選擇空間充足外，主要與二手房市場未真正活躍起來有關。「只有二手房市場流動起來，新房市場才會好賣。」</p><p>在他看來，當前上海市場缺乏的並不是剛需購房者，而是剛改、高端改善等羣體。如今二手房不好賣，這部分羣體也就沒機會購入新房。</p><p>二手房成交方面，據網上房地產數據顯示，11 月上海二手房共成交 15940 套（包含商業公寓、商鋪、車位等），環比 10 月多賣 1079 套，環比上漲 7.2%，超過上海二手房枯榮線 15000 套。</p><p>盧文曦向界面新聞表示，當前市場分化越來越顯著，市區內房源只是相對郊區壓力小一些，即便是內環內還是有項目無法清盤。</p><p>「沒有更多利好政策落地前，成交還會延續當前的狀況。」當然，不排除年底房企加快資金回籠腳步，或有更多新盤推出折扣等營銷舉措，屆時年底收官成交量會有小幅上揚。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 04 Dec 2023 10:24:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10488697.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10488697.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王婷婷 TT]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[玻璃期貨價格創 19 個月新高期貨價格強勢運行，主要受地產政策利好影響。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">莊鍵</span></p></blockquote><p>玻璃期貨價格刷新去年 4 月以來新高。</p><p>截至 12 月 4 日收盤，鄭州商品交易所（下稱鄭商所）玻璃期貨主力合約報 1887 元/噸，上漲 2%，創下 19 個月來新高。玻璃期貨自 11 月以來持續上漲，目前累計漲幅約 15%。</p><p>鄭商所玻璃期貨合約的交易品種為平板玻璃，目前的主力品種為明年 1 月交割的玻璃期貨。2021 年 7 月，玻璃期貨主力合約曾突破 3000 元/噸，此後震盪下行。</p><p>華融融達期貨分析師王雅謙告訴界面新聞，此輪玻璃期貨價格強勢運行，主要受地產政策利好影響，國家層面穩地產政策密集發佈，降首付、城市部分區域放開限購等政策預期帶動，監管層對房地產行業的潛在風險予以高度關注，推動金融機構加大對房企的信貸支持，市場預期好轉。</p><p>11 月末以來，交通銀行、農業銀行、建設銀行、浙商銀行等金融機構陸續召開房地產企業代表座談會，釋放支持房企融資的信號。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231204/170167724948859400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>王雅謙分析稱，近期純鹼價格強勢上行，導致玻璃生產成本增加，同樣是玻璃期貨走強的原因之一。純鹼是浮法玻璃生產過程中重要的原材料，浮法玻璃是目前國內平板玻璃的主流工藝。</p><p>根據隆眾資訊的統計，受到供應端提量不及預期、需求端表現提升等因素影響，11 月，國內純鹼市場價格止跌反彈，升至 2600 元/噸以上。</p><p>玻璃現貨價格則在近期呈現下降走勢。隆眾資訊提供的數據顯示，11 月國內浮法玻璃現貨均價為 2007 元/噸，較 10 月下跌 3.68%。</p><p>隆眾資訊浮法玻璃分析師苗雲萍認為，浮法玻璃市場現處於年底趕工階段，以剛需支撐為主，中下游庫存普遍維持低位，導致 11 月現貨市場價格呈現下行趨勢。</p><p>她補充稱，12 月初雖有部分企業發佈漲價通知，但多以刺激出貨為主，市場價格或難以形成持續上漲。</p><p>王雅謙認為，受到成本、供需關係和政策因素的影響，近期玻璃期貨市場波動較為劇烈，短期來看，期貨盤面或仍將維持寬幅震盪。</p><p>南華期貨能化分析師戴一帆則告訴界面新聞，未來一至兩個季度，在建和待竣工的地產面積不會發生大幅度下滑，地產竣工對玻璃需求的支撐將得以延續，因此下一階段玻璃期貨還將維持強勢。</p><p>戴一帆稱，建議繼續關注官方對於保交樓完成進度以及未來房地產政策的展望。</p><p>今年上半年，受到下游需求和成本高企雙重擠壓，信義玻璃 (00868.HK)、旗濱集團 (601636.SH)、耀皮玻璃 (600819.SH) 等多家主營浮法玻璃的上市企業盈利能力呈現下滑。</p><p>信義玻璃上半年淨利潤為 21.4 億港元 (約合 19.8 億元人民幣)，較去年同期下滑 35%。其解釋稱，由於國內建築市場的浮法玻璃需求承壓，使浮法玻璃產品平均售價維持低水平，同時能源及原材料整體平均成本因供應短缺繼續上升。</p><p>旗濱集團上半年淨利潤為 8.8 億元，也較去年同期下滑 11%。旗濱集團同樣將利潤收窄歸結於建築玻璃市場需求持續放緩和原燃料價格上漲等因素。</p><p>耀皮玻璃甚至在上半年出現了虧損，虧損額為 9919 萬元。其虧損主要由於房地產行業需求仍舊偏弱，浮法玻璃銷量下降，庫存持續累積，且平均銷售價格低於上年同期。</p><p>三季度，旗濱集團和耀皮玻璃業績出現回暖，信義玻璃未披露三季度業績。其中，旗濱集團三季度淨利潤 5.9 億元，同比增長 251%；耀皮玻璃扭虧為盈，淨利潤 822 萬元。</p><p>旗濱集團解釋稱，房地產政策在該季度不斷調整優化，推動玻璃行業市場需求端的好轉，其玻璃產銷、庫存情況均保持了較好水平，價格同比有所上漲。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 04 Dec 2023 10:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10487809.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10487809.html</link>
            <author>
                <![CDATA[莊鍵]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[阿里騰挪居然之家、美凱龍股權，曾斥資超 100 億入股家居賣場龍頭五年前，阿里先後投資兩家家居賣場頭部企業，併成為二者的第二大股東。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">藍麗琦</span></p></blockquote><p>阿里網絡近期對國內幾家上市公司的股權騰挪，涉及到兩家家居賣場頭部企業。</p><p>12 月 3 日下午，居然之家（000785.SZ）公告，鑑於股東阿里網絡（公司全稱「阿里巴巴（中國）網絡技術有限公司」）進行存續分立，擬由分立後新設立主體杭州灝月（公司全稱「杭州灝月企業管理有限公司」）承繼其持有的居然之家股份。公告顯示，阿里網絡擬向杭州灝月轉讓其所持有居然之家的 9.18% 股權，轉讓價格為 3.55 元/股，股份轉讓總價款共計 20.48 億元。</p><p>兩天前，美凱龍（601828.SH）也發佈相似的公告，股東阿里網絡將持有美凱龍的 2.48 億股全部轉讓給杭州灝月承繼，佔美凱龍公司總股本 5.7%，轉讓價格為 4.24 元/股，股份轉讓總價款共計 10.52 億元。交易完成後，杭州灝月及其一致行動人合計持有美凱龍 10% 股份。</p><p>今年 10 月 24 日才成立的杭州灝月與阿里網絡的股權結構一致，均為阿里系全資企業。</p><p>此次阿里系內部騰挪的這兩家公司股權價值達到 31 億元。在 2018 至 2019 年期間，阿里系對居然之家、美凱龍兩家家居賣場頭部企業的股權投資合計接近 110 億元。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231204/170167866854294200.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>截至目前，除去居然之家和美凱龍外，此次阿里網絡的股權騰挪還涉及到其餘 5 家企業，分別是物流企業圓通速遞（600233.SH）、化妝品零售商麗人麗妝（605136.SH）、廣告媒體企業分眾傳媒（002027.SZ）、智慧安防企業千方科技（002373.SZ）、體檢連鎖企業美年健康（002044.SZ）。</p><p>其他幾家企業的公告顯示，阿里網絡此舉是為了突出主業、非主業業務獨立發展，各司其職。此次存續分立為阿里網絡（存續公司）和新設公司杭州灝月、傳濱科技、傳航科技，總體來看為 1 拆 4。前述提到的 7 家企業中，阿里網絡所持有的股權均由杭州灝月承繼。</p><p>此次阿里網絡股權騰挪涉及的家居公司，均是頭部賣場企業。</p><p>今年，居然之家從一季度報開始業績就反超美凱龍，成為國內家居賣場的新晉龍頭。最新財報顯示，2023 前三季度，居然之家實現營收 97.44 億元，同比微漲 3.33%；美凱龍實現 86.75 億元的總營收，同比下滑 17.25%。</p><p>此外，這兩家企業都在今年「不約而同」地引入國資。</p><p>6 月 26 日，美凱龍控股股東——紅星控股（全稱「紅星美凱龍控股集團有限公司」）已將持有美凱龍 10.43 億的 A 股股份過户至建發股份（600153.SH），佔美凱龍總股本 29.95%，轉讓總價 62.86 億元。美凱龍的控股公司正式變更為建發股份，實控人變更為廈門國資委。</p><p>11 月 17 日，居然之家公告，控股股東居然控股（全稱「北京居然之家投資控股集團有限公司」）擬將其持有居然之家 6.29 億股的股份轉讓給金隅集團（601992.SH），佔居然之家總股本 10%，轉讓總價為 22.42 億元。</p><p>需要注意的是，在這兩家企業引入國資前，阿里系均為二者的第二大股東。在居然之家、美凱龍引入國資完成後，阿里則變更為二者的第三大股東。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231204/170168142637057200_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>美凱龍賣場。圖片來源：圖蟲創意</figcaption></figure><p>此前阿里系先後大手筆投資居然之家、美凱龍，曾在家居行業引起「躁動」。</p><p>根據《36 氪》的報道，2018 年 2 月居然之家現場宣佈獲來自阿里、泰康集團、雲鋒基金、加華偉業資本等投資機構達 130 億元的聯合投資。</p><p>其中，阿里以及關聯投資方向居然之家投資 54.53 億元人民幣，持有其 15% 的股份。此輪投資後，阿里巴巴成為居然之家的第二大股東。</p><p>彼時的阿里巴巴正處於各項業務的上行階段，由阿里提出的「新零售」概念廣受資本市場追捧。阿里當時的投資也被視為阿里探索「家居新零售」這一細分賽道的重要一步。</p><p>但阿里的野心並未止步於此，次年又投資了當時的家居賣場龍頭美凱龍，也是居然之家最強勁的競爭對手。</p><p>2019 年 5 月，美凱龍公告，控股股東紅星控股（全稱「紅星美凱龍控股集團有限公司」）成功發行可交換債券，以 43.6 億元被阿里網絡全額認購。</p><p>可交換債全部換股後，阿里將獲得 10% 的美凱龍 A 股股權，3.7% 的美凱龍 H 股股權。阿里合計擁有美凱龍 13.7% 的股權，成為美凱龍第二大股東。</p><p>同月，居然之家與阿里巴巴簽訂《增資及股權購買協議》，阿里網絡通過向居然之家支付股權轉讓款人民幣 7.6 億元，並向居然之家的子公司居然設計家（曾用名為「北京居然設計家網絡科技有限公司」，如今更名為「每平每屋設計家（北京）科技有限公司」）增資人民幣 3.5 億元后，合計持有增資後的設計家 60% 股權。這一筆股權轉讓以及疊加增資的金額合計 11.1 億元。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231204/170168170964445400_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>居然之家賣場。圖片來源：藍麗琦</figcaption></figure><p>根據過往的資料介紹，居然設計家為居然之家 2016 年對外發布的家裝服務平台，包括設計雲平台、傢俱材料採購平台、商品銷售平台、施工管理平台、物流配送平台和智能家居服務平台六大部分。如今，阿里已經把這個品牌更名為「每平每屋」，定位不變。</p><p>在分別入股居然之家和美凱龍後，阿里也沒有停下對家居零售版圖擴張的步伐。</p><p>2020 年 3 月，宜家官方旗艦店正式上線天貓，印證了 2019 年流傳的雙方合作的消息。但當時正值疫情，雙方沒有披露更多進一步的合作。</p><p>在正式入股家居賣場企業前，阿里早在 2017 年就推出了「HOMETIMES 家時代」。</p><p>當時給 HOMETIMES 家時代的定位是時尚家居品牌運營商，「放話」要採用全渠道的售賣方式，包括阿里自身的天貓渠道，以及線下門店。第一家門店在 2017 年 9 月落地杭州西湖周邊的銀泰城，開啓試運營。但在當時的市場為收穫太多影響。</p><p>也許是阿里意識到，無法一下子找準正確切入家裝、家居電商領域的方式，便開始轉戰投資「賽馬」。曾經大膽、冒進、廣撒網地投資也是阿里的特點及標籤。</p><p>如今，距離阿里投資家居賣場頭部企業已經過去五年，能否進入收成的階段，還要看居然之家和美凱龍的業績情況。</p><p>控股股東已換為廈門國資的美凱龍今年出現虧損，前三季度歸母淨虧損達到 5.61 億元，短期來看還無法給阿里貢獻收益。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 04 Dec 2023 09:43:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10488038.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10488038.html</link>
            <author>
                <![CDATA[藍麗琦]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[京東迴應被諾亞財富起訴：匪夷所思，系借惡意訴訟轉移矛盾誤導投資人京東稱作為「承興案」中毫不知情的受害者，被捲入歷時四年的惡意訴訟，公司的聲譽和權益遭受...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><strong>界面新聞記者 | 李彪</strong></p></blockquote><p>「躺槍」捲入「承興系」的「300 億蘿蔔章案」後，京東官方對遭諾亞財富起訴進行了迴應。</p><p>12 月 4 日，京東集團通過「京東發言人」微博發佈聲明稱，京東作為「承興案」中毫不知情的受害者，被捲入歷時四年的惡意訴訟，公司的聲譽和權益遭受重大損失。對於諾亞財富近期反而對京東發起訴訟，京東表示「匪夷所思」，認為諾亞財富在一審宣判後發起對京東的惡意訴訟完全是混淆視聽，推卸和轉嫁責任，繼續誤導投資人和廣大公眾來為自己尋找「替罪羊」。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231204/170167596126870900_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>圖源：微博</figcaption></figure><p>聲明指出，在「承興系」合同詐騙過程中，「承興系」公司利用假冒的京東公章、假冒的京東員工、假冒的京東系統和虛假的交易數據，輕易騙過號稱「全球綜合金融平台」的諾亞財富及旗下歌斐資產，獲得歌斐鉅額融資，直致爆雷。同時根據公開信息，諾亞財富近年來先後發生十餘起類似事件，上百億基金兑付面臨問題，並多次對投資人隱瞞信息，屢次被監管部門警示和處罰，説明其長期存在嚴重的風控缺陷。</p><p>2019 年，知名女企業家、業內有「商界木蘭」之稱的羅靜因名下「承興系」天價詐騙案被捕（「承興系」主要由羅敏實際控制的三家上市公司構成，包括 A 股的博信股份，港股承興國際控股、新加坡主板公司 CamsingHealthcare）。根據法庭判決書披露，「承興系」公司通過私刻京東與蘇寧公司印章、冒充京東與蘇寧員工身份、截留並偽造應收賬款債權確認文書等一系列手段，虛增應收賬款，從而騙取融資款。</p><p>至案發時，湘財證券、雲南信託及諾亞財富旗下的上海歌斐資產管理公司（以下簡稱「歌斐資產」）等多家金融投資機構均牽涉其中，累計詐騙金額高達人民幣 300 餘億元，實際造成上述被害單位經濟損失共計 80 餘億元。其中，諾亞財富旗下的歌斐資產為承興國際控股相關第三方公司提供供應鏈融資，涉案金額高達 35 億元。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231204/170167629610310000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2022 年 11 月 1 日，上海市第二中級人民法院對承興案作出一審判決，「承興系」公司實際控制人羅靜因犯合同詐騙罪、對非國家工作人員行賄罪被判處無期徒刑。另外十餘名涉案的「承興系」人員也被依法獲刑。</p><p>今年 11 月 24 日，踩雷後的諾亞財富發起訴訟，不僅將詐騙案的始作俑者「承興系」告上法庭，還將京東列為了共同被告。諾亞財富要求京東連帶承擔其在「承興系」刑事案件中被認定的全部損失 35 億餘元。相關訴訟已於當日在上海市金融法院開庭審理。</p><p><a href="https://www.jiemian.com/article/10453279.html" target="_blank">據界面新聞獨家報道</a>，多位法律界人士表示，諾亞財富向京東追債不容樂觀。一是因為「承興系」實控人羅靜的一審刑事案已明確認定相關合同印章均為偽造，京東的員工也是由「承興系」員工扮演；二是諾亞財富有員工「裏應外合」。</p><p>而承興案中的關鍵人物、諾亞財富方面的「內鬼」方建華已於 2019 年案發時自首。2021 年 3 月，上海楊浦區人民法院作出一審判決，方建華犯非國家人員受賄罪，被判處有期徒刑 3 年，罰金 10 萬元。</p><p>根據判決文書披露，方建華任職歌斐基金團隊高級副總監期間，收取「承興系」人員超 200 萬元的賄賂後，裏應外合配合偽造京東與蘇寧公司的工牌、冒用身份等方式，中間京東等公司並無工作人員參與或知情。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 04 Dec 2023 08:52:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10487655.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10487655.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李彪 LB]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[造車 9 年蔚來汽車終拿下獨立生產資質，或為小米汽車提供效仿路徑在證明瞭具備一定的獨立銷售能力後，存在國家特批生產資質的可能性。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">周姝祺</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">陳小同</span></p></blockquote><p>造車 9 年之後，蔚來汽車終於獲得了獨立生產汽車的資格。在汽車產能過剩、有關部門對生產資質管控嚴格的當下，蔚來汽車或將為小米等後來造車者提供了效仿路徑——證明銷售能力，拿下獨立生產資質。</p><p>12 月 4 日，界面新聞<a href="https://xyglxt.miit.gov.cn/enterpriseInfo?enterpriseId=07cd7810e7df45c6a68a6773ad4a9f6b" target="_blank">查閲發現</a>，蔚來汽車科技（安徽）有限公司出現在工信部車輛生產企業信用信息管理系統中。這意味着蔚來汽車獲得了獨立生產資質。至此，頭部三家造車新勢力分別通過收購或資產轉讓的方式，均拿到了獨立生產資質。</p><p>界面新聞就此事向蔚來汽車請求置評，未獲得迴應。蔚來汽車總裁秦力洪向<a href="https://www.yicai.com/news/101917896.html" target="_blank">第一財經表示</a>，「這是根據相關規定所履行的正常的生產管理程序，目前公司沒有進一步信息可以發佈。」</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231204/170167621555759700_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>工信部截圖</figcaption></figure><p>蔚來汽車獲得生產資質並不令人意外。今年 10 月，江淮汽車<a href="https://www.jiemian.com/article/10259681.html" target="_blank">發佈公告稱</a>，公司擬通過公開掛牌方式轉讓部分資產，涉及乘用車公司三工廠存貨、固定資產、在建工程、房屋建築物以及土地使用權及乘用車公司新橋工廠構築物和設備資產，擬掛牌價為 44.98 億元。</p><p>秦力洪迴應界面新聞稱，涉及轉讓的確為生產蔚來汽車的兩座工廠。一位知情人士告訴界面新聞，這兩座工廠均由蔚來汽車自建，但生產資質掛靠江淮汽車。江淮汽車轉讓工廠，實質上是轉讓生產資質。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231204/170167652132852800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>奧緯諮詢董事合夥人張君毅接受界面新聞採訪指出，蔚來汽車拿下生產資質後，將不需要通過第三方獲得補貼，且今後與合作伙伴談判時，將更具有話語權。</p><p>潛在的風險是，蔚來汽車將在短時間內現金流承壓。根據蔚來汽車二季報顯示，截至 2023 年 6 月 30 日，蔚來汽車現金儲備為 315 億元，較一季度減少了 63 億元。自 2019 年遭遇危機推遲財報發佈後，今年蔚來汽車再度推遲了三季報發佈時間，這也被外界解讀為季報財務數據或表現不佳。</p><p>過去四年，江淮汽車通過為蔚來汽車代工獲得了 30 億元的收入，但是對於自身財務狀況改善並不明顯。今年上半年，江淮汽車歸母扣非淨虧損 2.43 億元，經營活動產生的現金流量淨額為 5.82 億元，同比下滑 5.37%。</p><p>對於江淮汽車而言，出售這部分資產可以回籠現金，為與華為和大眾的合作提供資金保障，這是江淮汽車接下來業務發展重心。</p><p>日前，江淮汽車官宣，與華為合作的智選車業務落地。市場消息稱，雙方將合作一款售價百萬元級別的 MPV 車型。江淮汽車與大眾汽車的合資公司大眾安徽也將成為大眾汽車接下來在華智能電動車業務的核心。</p><p>在「互聯網造車」浪潮興起後，可以規避資質限制的代工模式曾被廣泛地被運用，包括小鵬、零跑在內的造車新勢力早期都選擇過代工模式。</p><p>新勢力們不約而同選擇放棄代工，主要因為代工模式存在費用高昂等弊端，而且代工還受制於傳統汽車公司的生產和質量控制能力。對於製造商而言，將造車全流程的主動權掌握在自己手裏，不僅便於車型快速迭代和成本掌控，未來如果進行重大深層次改革，也能提升效率。</p><p>另外，國家對於代工模式的管控也更為嚴格。去年年初，工信部發文指出，要求代工廠和新能源品牌方兩者均需要具備生產資質，才能量產新能源汽車。備受關注的小米汽車也將由<a href="https://www.jiemian.com/article/10373586.html" target="_blank">北汽代工</a>。</p><p>蔚來汽車此次拿下生產資質，或為小米汽車獲得生產資質提供路徑選擇。在證明瞭具備一定的獨立銷售能力後，存在國家特批生產資質的可能性。</p><p>張君毅指出，小米汽車想要拿下生產資質，需要證明自身的銷售能力。「最起碼能夠賣掉 3 萬輛以上，甚至要具備 30 萬輛以上的銷售能力，才能夠審慎地開放拍牌照授予，這表明國家對於新進入者的規模及生存能力的期待。」</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 04 Dec 2023 08:21:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10487692.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10487692.html</link>
            <author>
                <![CDATA[周姝祺]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[阿那亞 Club Med 摘牌、取消「一價全包」，更名 Sukha 蘇卡酒店 Club Med 地中海鄰境·黃金海岸度假村開業距今有 5 年半的時間，酒店在節假日和暑期旺季經常出現一房難求...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">李如嘉</span></p></blockquote><p><span><span>12 月 3 日晚間，阿那亞發佈一份《合作終止聲明》。《聲明》中表示，2023 年 12 月 4 日起，根據阿那亞自身業務發展的需要，經與 Club Med 地中海俱樂部友好協商，自該日起，黃金海岸度假村將不再以「地中海·鄰境」品牌進行運營，地中海俱樂部不再擔任該度假村的運營方。酒店業務和運營不受影響，酒店更名信息及後續相關運營情況將擇時另行公告。有相關行程變更處理需求的賓客可致電酒店。</span></span></p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231204/170167604754870300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>界面新聞在阿那亞 App 上查詢到，目前 Club Med 地中海鄰境·黃金海岸度假村已更名為 Sukha 蘇卡酒店，12 月 4 日的定價在最低 798 元一晚。記者致電該酒店，接電員工表示酒店目前還在正常預訂和運營，但是一價全包、晚間秀表演等 Club Med 原有項目已經取消，具體會保留或新增哪些服務項目，以及收費情況還需進一步確定，酒店正在交接中。</span></span></p><p><span><span>有阿那亞業主在社交平台上發佈了業主羣內通知截圖，截圖上提到，蘇卡酒店為阿那亞旗下主題酒店品牌。之前在地中海酒店購買的各類預售產品均可正常使用，業主權益不受影響。蘇卡酒店目前處在調整過渡期，預計明年春季完整呈現。酒店將全方位提供開放健身房、SPA、親子游樂空間等社區配套。</span></span></p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231204/170167611249713400_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>阿那亞內目前共有 12 家酒店，運營上既有與品牌合作，也有阿那亞自主管理的形式。2018 年 5 月 Club Med 地中海鄰境·黃金海岸度假村正式開業，距今有 5 年半的時間，酒店在節假日和暑期旺季經常出現一房難求的情況。尤其是 12 月進入聖誕季，阿那亞的酒店常常一售而空。蘇卡酒店員工告訴記者，目前酒店在 12 月 16 日阿那亞聖誕點燈儀式當晚已滿房。</span></span></p><p><span><span>Club Med 地中海俱樂屬於復星旅文集團。復星旅文旗下業務分為「Club Med 及其他」、「三亞亞特蘭蒂斯」、「度假資產管理中心」和「復遊會及相關業務」四大板塊，其中上半年「Club Med 及其他」的收入佔集團總收入的 80% 以上。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231204/170167600631571000.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>根據復星旅文的中期業績公告，截止 2023 年 6 月 30 日，Club Med 在全球有 66 家度假村，在業務模式方面，10 家度假村為自有模式，41 家度假村為租賃模式，15 家度假村為管理合約模式。目前地中海俱樂部在國內運營 10 家度假村，分別位於麗江、桂林、亞布力、北大壺、長白山、北京延慶、安吉、千島湖、南京仙林、江蘇太倉。其中，南京仙林和江蘇太倉兩家度假村在下半年剛剛開業。</span></span></p><p><span><span>財報顯示，於亞太地區，2023 年上半年 Club Med 的營業額恢復至 2019 年同期的 92.7%，較 2022 年同期增長 247.0%。</span></span></p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 04 Dec 2023 08:09:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10487650.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10487650.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李如嘉]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[碳酸鋰期貨價跌破 10 萬元，約三分之一產能面臨虧損過去一年，電池級碳酸鋰價格已下跌近八成。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">王勇</span></p></blockquote><p>過去一年，碳酸鋰價格跌幅逐漸加深。</p><p>12 月 4 日，碳酸鋰期貨主力合約 2401 大跌 6.95%，接近跌停點，報收 9.635 萬元/噸，為該期貨品種 7 月上市以來新低，首次跌破 10 萬元關口。</p><p>作為廣期所碳酸鋰期貨的結算標的，上海有色網（SMM）的碳酸鋰價格指數也持續走低，12 月 4 日指數價格約 12.69 萬元/噸，下跌 1.22%。</p><p>現貨價格方面也在隨之走低。上海鋼聯數據顯示，12 月 4 日電池級碳酸鋰現貨均價下跌 2000 元/噸，跌至 12.95 萬元/噸。過去一年，該平台電池級碳酸鋰價格已下跌近八成。</p><p>當前，市場對於價格關口的反應較為敏感，且隨着主力合約 2401 交割日期的接近，市場的悲觀情緒愈發濃厚。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231204/170166815083045900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>華泰期貨指出，期貨合約到期時間較長，預計短期內受到宏觀情緒及資金影響較大，部分貿易商在庫存壓力之下，欲低價換量，報價大幅走低。</p><p><span>碳酸鋰為主要鋰鹽產品之一，上游原材料為鋰礦，包括</span>鋰雲母礦、鋰輝石礦等。<span>電池級碳酸鋰是鋰電池的重要原材料，主要用於磷酸鐵鋰、鈷酸鋰以及部分三元鋰類的正極材料。</span></p><p>銅冠金源期貨指出，主流自有礦提鋰現金成本約在 8 萬/噸附近，當碳酸鋰價格跌入 10 萬元/噸時，寧德時代 (300750.SZ) 梘下窩礦提鋰已陷入虧損。這表明當前價格下，除江西鎢業的宜春鉭鈮錫礦外，大多數雲母提鋰企業陷入虧損。</p><p>該機構指出，在當前價格下，約有三分之一的碳酸鋰產能已面臨虧損，集中在鋰雲母環節。在下游環節的拖累下，產業整體表現出消費低迷的現象，這可能會導致此次價格下跌矯枉過正。</p><p>外購鋰輝石生產的碳酸鋰已經出現了明顯的成本倒掛。據 SMM 統計，截至上週，進口鋰雲母產鋰現金成本約 11.79 萬元/噸，環比下降 1.45%，外購鋰輝石精礦產鋰現金成本約 14.73 萬元/噸，環比下降 2.49%。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231204/170166824749204800_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">圖表來源：國信期貨</figcaption></figure><p>從供給端看，百川盈孚數據顯示，上週碳酸鋰產量約 8500 噸，環比下降 400 噸，主要原因在於鋰價持續下行，上游鋰鹽廠面對高成本的壓力，出現減產和停產的情況。</p><p>其他仍在產的鋰鹽廠多數以純加工為主，為鋰電池企業代工，賺取一定的加工利潤，該情況主要表現在江西地區廢料回收和鋰雲母原料產出企業。</p><p>中信建投分析指出，鋰輝石目前生產比較穩定，尤其四川地區的生產企業，普遍成本偏低，企業正常生產。此外，青海鹽湖地區目前產出量並未出現大幅縮減，天氣和環保造成的減產影響並不大。</p><p>從需求來看，下游正極廠商正處於內卷的過程中。中信建投指出，正極材料廠產能嚴重過剩，造成了惡性競爭，長期看正極廠產能會被壓縮，部分企業將出局。</p><p>百川盈孚表示，部分下游正極企業因外購材料太貴，成本倒掛嚴重，已選擇停產減產。</p><p>銅冠金源期貨研報指出，下游採購多已暫停，以消化現有庫存為主，部分企業的月度長協暫停，企業開工率較低。碳酸鋰企業整體反映出貨困難；電池企業同樣面臨困境，部分企業訂單低迷，復星系旗下天津捷威動力停工。</p><p>據金源期貨瞭解，目前汽車輪轂、車架企業訂單穩定，表明終端車企排產並無大規模變動，但由於前期下游產能擴張強於終端車企，正極材料廠、電池廠均處於艱難處境。</p><p>鋰價是否觸底的判斷並不明晰，但礦端的放量與到港量仍在繼續。據上述機構分析，澳大利亞礦企 SQM 的貨將要到港，根據 10 月智利發佈的 1.7 萬噸碳酸鋰出口量看，此次到港規模較大。</p><p>針對碳酸鋰明年的價格走勢，國信期貨預計，整體運行區間在 8 萬-15 萬元/噸。</p><p>該機構指出，作為碳酸鋰下游需求端，中<span><span><span><span><span><span><span><span>國動</span></span></span></span></span></span></span></span>力電池行業正步入穩健增長期，在經歷了前期市場的快速擴張之後，供需過剩開始顯現，資金也逐步迴歸理性投資，行業增速將逐步回落至一個相對穩定的水平。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 04 Dec 2023 08:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10486569.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10486569.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王勇 WY]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[A 股上市公司回購潮來襲：合計金額上限超 1300 億元，6 家券商拋出回購計劃向市場傳遞低估值信號。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">陳靖</span></p></blockquote><p>上市公司回購潮持續來襲。</p><p>自今年 8 月份證監會明確了「活躍資本市場，提振投資者信心」一攬子政策措施後，上市公司便開始積極增持回購。</p><p>截至 11 月 30 日，已有逾千家公司發佈了股票回購預案，擬回購金額上限合計超 1300 億元。</p><p>其中，已經有 6 家券商拋出回購計劃，預計回購最高金額上限合計為 29 億元。截至 12 月 4 日發稿，5 家券商累計回購股份金額已達 13 億元。</p><p>浙江大學國際聯合商學院數字經濟與金融創新研究中心聯席主任、研究員盤和林表示：「上市公司大規模回購，向市場傳遞低估值信號，能夠增強投資者信心，促進股票價格的合理迴歸。大規模回購股票，無論是行為本身傳遞的市場信號，還是最終用於激勵、整合、發展，都有利於公司的長遠發展和股票的價格穩定。」</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231204/170165120970423000.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4>上市公司密集披露回購進展</h4><p>近日，包括寧德時代、歌爾股份在內的多家 A 股上市公司曬出回購「成績單」。</p><p>12 月 1 日，寧德時代、歌爾聲學兩家龍頭公司披露了回購進展。其中，寧德時代發佈公告稱，截至 2023 年 11 月 30 日，公司以集中競價交易方式回購公司股份 4,377,000 股，成交總金額為人民幣 7.64 億元（不含交易費用）。</p><p>歌爾聲學則發佈公告稱，公司於 2023 年 11 月 16 日首次通過回購專用證券賬户以集中競價交易方式實施本次回購股份，截至 2023 年 11 月 30 日，公司通過回購專用證券賬户以集中競價交易方式累計回購股份 8,070,300 股，支付金額為 1.49 億元（不含交易費用）。</p><p>11 月 30 日晚間，包括榮盛石化、晶澳科技、海大集團、東方財富、愛爾眼科等 24 家深市企業披露回購進展公告，累計回購金額達到 57 億元。</p><p>值得注意的是，為了增強投資者信心，有的上市公司更改了回購用途。</p><p>近日，美的集團披露關於擬變更回購股份用途的提示性公告，公告顯示，經綜合考慮資本市場情況，為提高公司長期投資價值並提升每股收益水平，進一步增強投資者信心，美的集團擬對 2021 年 2 月 23 日第三屆董事會第二十九次會議審議通過的《關於回購部分社會公眾股份方案的議案》中剩餘的回購股份用途進行變更，變更為「用於註銷並減少公司註冊資本」。</p><p>不少上市公司在回購公告中表示，基於對公司未來發展的信心和對公司長期價值的認可，為進一步完善公司長效激勵機制，有效地將股東利益、公司利益和核心團隊個人利益結合在一起，促進公司的長遠發展，提議回購公司部分股份用作員工持股計劃或股權激勵計劃。</p><h4>5 家券商回購金額合計已達 13 億元</h4><p>界面新聞瞭解到，自活躍資本市場一攬子政策發佈至今，A 股證券板塊內有 6 家上市公司積極迴應並加速推進股份回購，預計回購最高金額上限合計為 29 億元（包括西部證券的董事長提議回購）。</p><p>8 月份以來，東方財富、國投資本（安信證券母公司）、東方證券、國金證券、海通證券相繼拋出了 A 股回購方案，回購股份資金總額的最低下限分別為 5 億元、2 億元、2.5 億元、1.5 億元、3 億元，最高上限分別為 10 億元、4 億元、5 億元、3 億元、6 億元，回購價格分別不超 22 元/股、8.46 元/股、12 元/股、12 元/股、12.8 元/股。</p><p>還有券商正在推進回購事項。11 月 2 日，西部證券董事長徐朝暉提議通過集中競價交易方式回購公司部分股份，並在未來適宜時機用於股權激勵或員工持股計劃、減少公司註冊資本等，擬使用公司自有資金回購股份，資金總額為不低於 5000 萬元，不高於 1 億元。</p><p>截至 11 月 30 日，東方財富通過回購專用證券賬户以集中競價交易方式累計回購公司股份已使用資金總額達 4.96 億元（以下均不含交易費用）；東方證券通過集中競價交易方式已累計支付的總金額為 2.77 億元；國投資本通過股份回購專用證券賬户以集中競價交易方式已累計支付的總金額為 1807.85 萬元；國金證券已累計回購股份支付的金額為 1.6 億元。</p><p>截至 11 月 16 日，海通證券已累計回購 A 股股份支付的總金額為 3.53 億元。</p><p>「從市場表現來看，券商回購後股價表現有所分化。」華福證券非銀首席分析師周穎婕表示，雖然券商發佈股份回購公告的時點多位於券商板塊指數的相對低位，但受市場情況、回購節奏及後續處理方式情況差異影響，各公司股價表現也有所分化。</p><p>&nbsp;</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 04 Dec 2023 08:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10484692.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10484692.html</link>
            <author>
                <![CDATA[陳靖 CJ]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[華平投資任命亞洲地區新一代領導團隊，方敏和周朗將任中國區聯席總裁華平投資此舉旨在將亞洲私募股權投資業務整合到統一的管理架構之下，以保持與美洲和歐洲領導...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">李京亞</span></p></blockquote><p><span>12</span>月<span>4</span>日消息，界面新聞獲悉，華平投資將進一步拓展其亞洲業務，同時任命亞洲地區新一代領導團隊：<span>Vishal Mahadevia</span>獲晉升為新設立的華平投資亞洲私募股權投資總裁，同時仍將繼續擔任華平投資全球金融服務聯席總裁。他於 2006 年加入華平投資，此前擔任華平投資印度總裁，已在華平投資任職<span>17</span>年。</p><p>據界面新聞瞭解，華平投資此舉旨在將亞洲私募股權投資業務整合到統一的管理架構之下，以保持與美洲和歐洲領導架構的一致性。</p><p><span>實際上，Vishal Mahadevia</span>的晉升是華平投資在亞洲區組建下一代領導層計劃的縮影，華平投資還於今年<span>7</span>月宣佈，原華平投資東南亞、亞太地產投資總裁潘建（<span>Jeffrey Perlman</span>）晉升為華平投資全球總裁。</p><p>此外，華平投資在印度和新加坡兩地的領軍人物亦有變動。在印度地區，<span>Narendra Ostawal</span>將擔任華平投資印度私募股權投資總裁，他於<span>2007</span>年加入公司。<span>Viraj Sawhney</span>和<span>Anish Saraf</span>也將擔任更為重要的職務，他們分別於<span>2005</span>年和<span>2006</span>年加入公司。自<span>1996</span>年在印度首次投資以來，華平投資目前已在印度投資了<span>80</span>家公司，是印度私募股權投資領域的開創者之一。</p><p>在新加坡地區，<span>Saurabh Agarwal</span>將擔任華平投資東南亞私募股權投資總裁，他於<span>2009</span>年加入公司。<span>2013</span>年，華平投資首次進入東南亞地區，目前已發展成為在越南、印度尼西亞、菲律賓和新加坡市場的領先投資機構。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231204/170167382611068500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此外，華平投資近期宣佈<span>Takashi Murata</span>將於<span>2024</span>年初加入公司，擔任華平投資日本總裁，以進一步拓展其在亞洲的業務。</p><p>日前，《暗湧 Waves》爆出華平投資中國區總裁魏臻卸任的消息，引發廣泛關注，華平投資此番確認了該信息，並稱魏臻將繼續擔任華平投資董事總經理，直至 2024 年底，以確保順利過渡。在他之外，華平投資中國區的另外兩位重要人物方敏和周朗將擔任華平投資中國私募股權投資聯席總裁，他們分別於 2007 年和 2005 年加入華平投資。</p><p>今年 9 月 7 日，江蘇宜興市出資了華平投資首支人民幣基金，這支基金專注於大健康產業投資，總規模預計達到 30 億元。這是華平投資入華 29 年之後籌建到的第一隻人民幣基金，也是江蘇宜興國資與華平投資的首次合作，由方敏力促完成。據瞭解，該基金已完成了目標規模近 90% 的簽約。</p><p>作為老牌美元基金，華平投資 1994 年就已進入中國，是中國市場影響力最為深遠的 PE 之一，已對國內多個行業的近 170 家企業累計投資 164 億美元，近年還將 58 同城、自如、獵聘、螞蟻集團、神策數據、元氣森林等優質項目陸續收入麾下。</p><p>近年來華平投資在中國市場始終活躍，新投資項目包括住房租賃企業微領地、公募基金企業中歐基金、醫療集團和睦家、眼健康企業珍視明，以及數據中心建設運營服務商博浩數據等。2023 年僅前三個季度，華平投資在中國的投資總額已超過 6 億美元。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 04 Dec 2023 07:45:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10487231.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10487231.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李京亞]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[北交所「深改 19 條」發佈三個月：合格投資者數量近 640 萬，「後備軍」加速擴容北交所「優質股」當前正受到資金的大力加持。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">陳靖</span></p></blockquote><p><span>截至目前，證監會發布《關於高質量建設北京證券交易所的意見》（以下簡稱北交所「深改 19 條」）已滿三個月。</span></p><p>三個月以來，優化「掛牌滿十二個月」執行標準、優化投資者適當性管理、修訂轉板指引、調整發行底價制度、擴大做市商隊伍等一系列改革舉措密集落地，推進速度和力度均超市場預期。</p><p>開源證券北交所研究中心總經理諸海濱對界面新聞表示，「深改 19 條」從投資端、交易端、企業端、中介端、產品端等各方面推出一攬子改革創新舉措，對促進北交所高質量擴容和發展，提振北交所投資者信心、活躍北交所市場有重要意義。</p><h4>合格投資者數量已近 640 萬</h4><p>近日，北交所成交額放大成為市場熱點，開户數大增無疑是背後最大推手。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231204/170165532467721400.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>界面新聞從北交所獲悉，截至 11 月底，北交所合格投資者已達 638 萬户，最近兩個交易日新增約 7 萬户。自 9 月 1 日適當性新規落地以來，累計新增開通北交所權限個人賬户數超百萬户。其中，北交所「深改 19 條」發佈兩個月以來，累計新增 47 萬户，較年初累計新增 78 萬户。</p><p>北京南山投資創始人周運南表示，北交所投資者數量快速增長，參與度也明顯提高，是各項深改政策激發投資者熱情的具體體現。</p><p>周運南指出，北交所合格投資者首度突破 600 萬户主要得益於科創板投資者向北交所「平移」的新政，讓更多的科創板投資者可以順利進入北交所。同時，北交所「深改 19 條」逐步落地，讓北交所市場發展前景更明朗、更具吸引力。</p><p>在財經評論員郭施亮看來，北交所市場賺錢效應增強，有助於提升投資者開户的積極性，目前北交所已有近 640 萬開户投資者，公募基金等機構投資者超過 800 家，有利於提升增量資金的投資積極性。同時，北交所市場需要增強改革力度，盤活市場影響力，包括降低北交所市場的准入門檻，提升投資者入市意願等。</p><h4>「後備軍」高質量擴容</h4><p>此外，大量優質上市公司也是交易所交投活躍的關鍵，高質量企業的增加與北交所市場流動性提升相輔相成，北交所「優質股」當前正受到資金的大力加持。</p><p>最近一週，豪鋼重工和太湖遠大的上市申請先後獲北交所受理，這 2 家公司均為國家級專精特新「小巨人」企業。至此，11 月共有 6 家國家級「小巨人」企業加入北交所受理隊伍。</p><p>北交所「後備軍」持續擴容，一批新三板企業加速衝刺北交所。鼎欣科技、珠海鴻瑞、涅生科技、岷山環能、開發科技 5 家公司分別宣佈已經完成北交所上市輔導驗收，意味着這些企業有望在近期申報上市。</p><p>與此同時，多家公司開始啓動北交所 IPO，大洋泊車等創新層企業啓動北交所上市輔導，榮鵬股份、宏遠股份、華江科技、北方創信等尚處於基礎層的企業也先後開啓北交所上市輔導，其中多家公司掛牌新三板均不滿一年。</p><p>業內人士認為，北交所上市等待時間縮短，企業上市效率提升，將吸引更多優質企業到北交所上市。</p><p>渤海證券創新投資總部副總經理張可亮表示，北交所改革相關的利好政策不斷落地，讓市場各方明確了預期。同時，北交所開市已滿兩週年，聚集了很多優質的專精特新企業，具備成長性好、市盈率低、估值相對較低等特點。</p><p>據瞭解，北交所重視專精特新企業的培育，在目前 233 家北交所上市公司中，117 家為國家級專精特新「小巨人」企業，佔比略超 50%；超過八成公司入選省市級專精特新企業名錄。</p><h4>更多利好政策落地可期</h4><p>11 月 23 日，北京證券交易所副總經理孫立公開表示，下一步，北交所將重點做好以下幾方面工作：一是推動註冊制在北交所走深走實，更好支持創新驅動等國家戰略。加快落地首次公開發行並在北交所上市制度。二是着力提高上市公司質量，引導企業聚焦主業實現創新發展。三是大力加強投資端建設，促進創新資本高效循環。四是強化各方聯動和協同發展，打造市場高質量發展良性生態。持續強化多層次市場互聯互通，暢通企業發展路徑。</p><p>他表示，未來三年應當是北交所投融兩端雙向擴容的高速建設期。後續隨着相關改革措施逐步落地，北交所市場買方力量有望不斷增強，市場流動性有望持續改善。北交所的改革有助於北交所自身市場制度、運行建設逐步完善，有助於多層次資本市場的架構完善與市場生態改善，進一步提升我國資本市場核心競爭力。</p><p>諸海濱表示：「‘深改 19 條’對北交所市場建設和資本市場均具有重大意義。依據改革目標，在未來 3 年至 5 年內，預計北交所市場規模、效率、功能、活躍度和穩定性等將有顯著提升；在未來的 5 年至 10 年內，北交所將發展成為以成熟投資者為主體、基礎制度完備、品種體系豐富、服務功能充分發揮、市場監管透明高效的市場。」</p><p>張可亮預計：「市場期待的直接 IPO 政策、轉板實踐落地等舉措或儘快出台。轉板機制的暢通將促進滬深北三大交易所的估值差減小，北交所優質企業的轉板預期也會帶來一定的投資價值。」</p><p>&nbsp;</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 04 Dec 2023 07:43:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10485191.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10485191.html</link>
            <author>
                <![CDATA[陳靖 CJ]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[沽空機構認為恆大「從未盈利」，公司迴應無實際依據沽空機構 GMT Research 認為，恆大可能已經將收入提前確認了長達十年之久，過去從未盈利過。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">王妤涵</span></p></blockquote><p>12 月 4 日早間，中國<span><span><span><span><span><span>恆大</span></span></span></span></span></span>在港交所發佈一則澄清公告稱，公司注意到一家機構於 12 月 1 日發表了一份關於中國<span><span><span><span><span><span>恆大</span></span></span></span></span></span>從未盈利過的報告，對此，中國<span><span><span><span><span><span>恆大</span></span></span></span></span></span>表示，該報告並無實際依據，稍後對該報告的內容作進一步澄清。</p><p>據悉，公告中所提到的報告為沽空機構 GMT Research 近日發佈的關於中國<span><span><span><span><span><span>恆大</span></span></span></span></span></span>的一則評估報告，在該份報告中 GMT Research 指出<span><span><span><span><span><span>恆大</span></span></span></span></span></span>或許從未實現盈利。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231204/170166812624902000_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>報告原文，圖源：GMT Research</figcaption></figure><p><span><span>GMT Research 表示，「<span><span><span><span><span><span>恆大</span></span></span></span></span></span>延遲很久並在最近發佈的 2021 年年度報告明確表明，該公司嚴重誇大了收入和盈利情況，這種情況很可能已經持續多年。或許與部分看法相反，與其説<span><span><span><span><span><span>恆大</span></span></span></span></span></span>是流動性緊縮引發的房地產市場低迷的受害者，不如説它本身的問題更為嚴重——那就是從來沒有產生任何利潤。」</span></span></p><p><span><span>具體來看，GMT Research 指出，2021 年<span><span><span><span><span><span>恆大</span></span></span></span></span></span>對其銷售收入的確認方式進行了重大調整，其中計算賣樓收入的方式，由此前的「獲得專案竣工證書或業主佔用權」，改為「客户接受物業或根據銷售合同被視為物業已經獲得客户接受」，變相將收入提前入賬，做法明顯較以往更為激進。</span></span></p><p><span><span>在此基礎上，<span><span><span><span><span><span>恆大</span></span></span></span></span></span>還額外增加一項確認收入的條件，即「獲得專案竣工備案證或交付業主使用」，在將房產交付給買家之前，需要提供竣工證書。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231204/170166826728483600.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>GMT Research 認為，提出這一額外要求的原因是<span><span><span><span><span><span>恆大</span></span></span></span></span></span>的「流動性困難」，這表明<span><span><span><span><span><span>恆大</span></span></span></span></span></span>可能沒有足夠的資金來完成已計入收入和利潤的物業。</span></span></p><p><span><span>而在改變會計政策後，原本應追溯調整過往的財務數據，但<span><span><span><span><span><span>恆大</span></span></span></span></span></span>解釋稱，因大量員工離職而無法處理，僅從 2021 年起做出變更。</span></span></p><p><span><span>這直接導致已入賬的 6640 億元（人民幣，後同）收入和 1020 億元利潤被轉回，金額相當於<span><span><span><span><span><span>恆大</span></span></span></span></span></span>自 2004 年起累計收入的 27% 和累計利潤的 38%。</span></span></p><p><span><span>報告表示，目前<span><span><span><span><span><span>恆大</span></span></span></span></span></span>的大部分收入很可能是已經重新確認的銷售額，合同負債（主要是預售物業的遞延收入）從 2020 財年的 1860 億元增加至 2021 年初重述時的 9080 億元、再到 2021 年上半年末降至 6040 億元。</span></span></p><p><span><span>理論上，這些銷售的利潤也可以被重新確認，儘管幾乎沒有證據表明這已經發生：<span><span><span><span><span><span>恆大</span></span></span></span></span></span>在過去兩年半的時間裏錄得的毛利潤僅為 160 億元人民幣。GMT Research 懷疑，這些利潤從未存在過，不僅僅是被推遲了。</span></span></p><p><span><span>GMT Research 指出，自 2004 年以來，<span><span><span><span><span><span>恆大</span></span></span></span></span></span>的淨虧損總額為 6860 億元人民幣，到 2023 年上半年末，其淨資產為負 6440 億元人民幣。GMT Research 在 2016 年關於<span><span><span><span><span><span>恆大</span></span></span></span></span></span>的原始報告中對減記 1500 億元人民幣的預測過於樂觀，儘管當時<span><span><span><span><span><span>恆大</span></span></span></span></span></span>的資產負債表還不到其規模的一半。</span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231204/170166816532554400_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>圖源：GMT Research</figcaption></figure><p><span><span>而對於「人為誇大收入」的時間，</span></span><span><span>GMT Research</span></span><span><span>分析，截至 2020 年底，<span><span><span><span><span><span>恆大</span></span></span></span></span></span>的合同負債佔在建物業總數僅為 15%；2010 年時為 50% 左右。然而，在收入確認變化後重述後，<span><span><span><span><span><span>恆大</span></span></span></span></span></span>的合同負債在 2021 年初躍升至在建物業的 57%，這表明<span><span><span><span><span><span>恆大</span></span></span></span></span></span>可能已經將收入提前了長達十年之久。</span></span></p><p><span><span>在反擊做空報告的同時，中國<span><span><span><span><span><span>恆大</span></span></span></span></span></span>也在債務重組方面贏得了一些時間。</span></span></p><p><span><span>據香港經濟日報</span></span><span><span>報道</span></span><span><span>，中國<span><span><span><span><span><span>恆大</span></span></span></span></span></span>遭呈請清盤案於</span></span><span><span>12 月 4 日在</span></span><span><span>香港高等法院再訊，呈請一方表示，不會要求法庭頒佈清盤令，且不反對<span><span><span><span><span><span>恆大</span></span></span></span></span></span>申請押後。</span></span></p><p><span><span>中國<span><span><span><span><span><span>恆大</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span>則</span></span><span><span>表示，需時再商討重組方案，故要求押後 5 星期，其餘債權人亦不反對押後申請。法官聽取陳詞後，批准了延期申請</span></span><span><span>，</span></span><span><span>將清盤呈請聆訊進一步延至 2024 年 1 月 29 日。</span></span></p><p><span><span>此前在 11 月 30 日，據路透社引述消息人士報道，中國<span><span><span><span><span><span>恆大</span></span></span></span></span></span>仍尋求債權人在限期前對債務重組的支持來避免清盤。</span></span></p><p><span><span>在中指研究院發佈的 1-11 月房企銷售業績排行榜中，中國<span><span><span><span><span>恆大</span></span></span></span></span>銷售額為 586.2 億元，排名第 22 位，銷售面積達 630.3 萬平方米，排名第 14 位。據業內人士分析，<span><span>恆大</span></span>今年的銷售業績大多數來源於保交付的項目和一些工抵房。</span></span></p><p><span><span>據中國<span><span><span><span><span><span>恆大</span></span></span></span></span></span>財報顯示，2023 年上半年，中國<span><span><span><span><span><span>恆大</span></span></span></span></span></span>的主營收入約為 1281.8 億元，淨虧損合計 392.5 億元。中國<span><span><span><span><span><span>恆大</span></span></span></span></span></span>的現金及現金等價物約 40.47 億元。資產總計 17440 億元，其中流動資產 15785 億元，總負債達 23882 億元。</span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 04 Dec 2023 06:36:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10486578.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10486578.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王妤涵]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[五月天經紀公司否認假唱，聲明稱「假唱」言論均為惡意攻擊《營業性演出管理條例》第二十八條指出，營業性演出不得以假唱、假演奏等手段欺騙觀眾。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span>最新消息，12 月 4 日 18 時 30 分，五月天經紀公司相信音樂 Bin-music 發佈聲明稱，五月天在巡迴演出中不存在任何假唱行為，網絡上關於「五月天假唱」的言論均為惡意攻擊、造謠中傷，嚴重損害藝人形象。公司正積極配合相關執法部門開展調查工作。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" height="590" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231204/170168702264399100_a700xH.jpg" width="417" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">相信音樂聲明</figcaption></figure><p><span><span>此前在 12 月 3 日，B 站 UP 主「麥田農夫」發佈視頻稱五月天多次在演唱會假唱。經其通過專業軟件鑑定，粉絲投稿五月天 11</span></span><span><span>月 1</span></span><span><span>6</span></span><span><span>日上海演唱會 1</span></span><span><span>2</span></span><span><span>首歌曲音頻中，近半為假唱，1</span></span><span><span>1</span></span><span><span>月 2</span></span><span><span>8</span></span><span><span>日倫敦演唱會整場 27 首歌曲中，部分歌曲為假唱或真假混唱。視頻經搬運後，熱度持續發酵，#五月天假唱鑑定##演唱會假唱，離譜#登上微博熱搜前三。</span></span></p><p><span><span>1</span></span><span><span>2</span></span><span><span>月 4 日中午，界面新聞記者曾致電相信音樂，該公司工作人員回覆稱「沒有假唱」，界面新聞進一步詢問是否有官方迴應，對方稱：「</span></span><span><span>會有，稍後會在官方公眾號上回應，你可以持續關注。」</span></span></p><p><span><span>相信音樂</span></span><span><span>由滾石唱片</span></span><span><span>前執行長</span></span><span><span>陳勇志和五月</span></span><span><span>天等人</span></span><span><span>共同創立，</span></span><span><span>來自中國台灣，業務</span></span><span><span>範圍橫跨台灣、大陸、香港、馬來西亞</span></span><span><span>等地區。據公司官網介紹，相信音樂的業務涵蓋唱片製作、企劃、宣傳、出版，藝人經紀與代理，演唱會製作、主辦、行銷等業務，旗下有李宗盛、劉若英、五月天、蘇慧倫等歌手及樂團。</span></span></p><p><span><span>五月天「假唱事件」從 1</span></span><span><span>1</span></span><span><span>月底開始發酵，此前#五月天，對口型#已登上熱搜。部分粉絲與鑑定博主各執一詞，微博音樂博主「聲理學」稱已將五月天在個人演唱會公然假唱的行為向中國消費者協會舉報。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231204/170166821032852000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>12 月 3 日，北京市文化市場綜合執法總隊迴應，他們會將情況記錄下來，根據情況進行判定。「如果後續涉及調查，會在官方平台進行公佈。」</span></span></p><p><span><span>當晚，五月天經紀公司相信音樂在微博稱，1</span></span><span><span>2</span></span><span><span>月 8 日（北京時間）五月天巴黎演唱會將在微博現場直播，邀請「全民參與，全民見證」，並未正面迴應假唱質疑。</span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" height="429" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231204/170166813744910400_a700xH.png" width="318" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源：相信音樂官方微博截圖</figcaption></figure><p><span><span>相關部門已針對「五月天假唱事件「開展調查。12 月 3 日，上海市文化旅遊市場質量檢測和服務中心工作人員稱「由於演唱會已經結束，需要一定時間開展調查」。12 月 4 日，中國演出行業協會一工作人員迴應稱，「已關注到此事，目前正在等文化執法部門的處理結果」。</span></span></p><p><span><span>我國相關法律條例嚴禁商業演出假唱。</span></span><span><span>《營業性演出管理條例》第二十八條</span></span><span><span>指出</span></span><span><span>，營業性演出不得以假唱、假演奏等手段欺騙觀眾。違反規定的，由縣級人民政府文化主管部門沒收違法所得，並處違法所得 3 倍以上 5 倍以下的罰款。</span></span></p><p><span><span>演出市場今年火熱復甦後，文旅部門對此更做出明確規範。</span></span><span><span>文化和旅遊部今年 4 月發佈的「關於進一步加強演出市場管理規範演出市場秩序的通知」指出，要重點加強大型演出活動現場監管，嚴禁擅自變更演員及演出內容，嚴禁假唱、假演奏等違法違規行為。</span></span></p><p><a href="https://www.jiemian.com/article/9547714.html" target="_blank"><span><span>五月天「好想好想見到你 2023 演唱會」5 月起在內地開始巡演，截至目前，已在北京、杭州、武漢、上海等城市共演出 39 場，其中上海場 11 月 12 日至 21 日共演出 8 場，最高票價為 1855 元，最低為 355 元，按上海體育場 7.2 萬座位數計算，單在上海一地，五月天就吸金超 6 億。</span></span></a></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 04 Dec 2023 05:56:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10486619.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10486619.html</link>
            <author>
                <![CDATA[胡毓靖，王潔 WangJie]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
