<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[商業_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/2.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/2" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[商業_界面新聞 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Mon, 09 Oct 2023 18:05:47 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[廣東新增 4 個城市高鐵直達香港廣東將有 14 個城市實現高鐵直達香港。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張熹瓏</span></p></blockquote><p>10<span>月</span>9<span>日，界面新聞從廣鐵集團獲悉，</span>10<span>月</span>11<span>日起，鐵路部門將啓用新的列車運行圖。</span></p><p><span>大幅提升粵港澳大灣區與粵東地區之間的高鐵運能是本次調圖的重點之一。此次調圖後，廣東有</span>4<span>個城市首開直達香港西九龍的列車，包括江門、湛江、陽江和茂名。從香港出發，</span>2<span>個小時可以到達江門、</span>4<span>個小時可以達到湛江。</span></p><p><span>廣鐵集團表示，此次調圖進一步加大高鐵覆蓋面，原深圳坪山至湛江西</span>G6045/8<span>、</span>G6046/7<span>次調整為香港西九龍至湛江西，繼續增加香港西九龍的通達城市；</span>10<span>月</span>11<span>日起，西九龍站每天提供的列車將由</span>182<span>班增加至</span>188<span>班。</span></p><p><span>廣深港高鐵香港段的營運商港鐵公司（</span>00066.HK<span>）在</span>10<span>月</span>3<span>日公佈，將開通新線連接江門、開平南、陽江、茂名及湛江西</span>5<span>個新站點，每日往返各有一班列車。</span></p><p><span>這也意味着，廣東將有</span>14<span>個城市實現高鐵直達香港。尚未通車的仍有中山、珠海、揭陽、潮州、梅州、清遠和雲浮。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231009/169684449985089600.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>此外，香港西九龍站往來廣州東線的服務將增至每天</span>20<span>班；往來深圳的列車班次亦將於同日起由</span>178<span>班增至</span>184<span>班。廣深城際列車開行總數也由原來的</span>118<span>列增加至</span>146<span>列，其中開行深圳至廣州東一站直達列車</span>12<span>列。</span></p><p><span>目前，每天有近</span>30<span>萬人使用高鐵及過境線往返香港及內地。停運</span>3<span>年的高鐵香港段在今年</span>1<span>月</span>15<span>日起重啓，於</span>4<span>月全面復常後，陸續增加東莞、東莞南、成都東、樂山、宜賓西、常平、惠州北、河源東等</span>10<span>多個新站點。</span></p><p>2023 年 1 月<span>至</span>8<span>月，高鐵香港段已接載超過</span>1200<span>萬人次，在</span>8<span>月接載了近</span>250<span>萬乘客人次，再度刷新單月客運紀錄。現時，香港西九龍站一共連接內地</span>69<span>個站點。</span></p><p><span>剛剛過去的黃金週，廣深港高鐵亦迎來出入境客流高峯。</span>9<span>月</span>30<span>日，經廣深港高鐵西九龍站口岸出入境的旅客超</span>10.7<span>萬人次，刷新該口岸開通以來歷史最高紀錄。其中出境旅客超</span>5.4<span>萬人次，入境旅客超</span>5.3<span>萬人次，內地居民佔比</span>62.4<span>％，港澳居民佔比</span>35.5<span>％。</span></p><p><span>界面大灣區統計發現，</span>9<span>月</span>28<span>日至</span>10<span>月</span>6<span>日，通過高鐵西九龍入境香港的內地訪客人次達</span>25.95<span>萬人次，而通過高鐵西九龍出境香港的香港居民人次達</span>14.69<span>萬人次。跨境鐵路服務不只是內地居民出遊香港的重要途徑，也很大程度推動了香港居民的北上。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231009/169684454750172700.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>製圖：界面大灣區</figcaption></figure><p><span>過境服務及高鐵香港段恢復運作，港鐵公司上半年迎來業績向好。根據港鐵公司財報，上半年車務營運收入同比增長</span>60.7%<span>達</span>93.4<span>億元港幣，客運量超過</span>2019<span>年的</span>90%<span>，總收入按年升約</span>19.7%<span>至約</span>275.7<span>億元港幣。</span></p><p><span>廣深鐵路（</span>601333.SH<span>）也在上半年扭虧為盈，實現營業收入</span>124<span>億元，同比增長</span>30.4%<span>；實現歸母淨利潤</span>6.8<span>億元，上年同期為虧損</span>7.7<span>億元。</span></p><p><span>高盛</span>9<span>月中旬發佈研究報告稱，維持港鐵公司「買入」評級，目標價</span>49.8<span>港元。該行認為，儘管對房地產市場前景感到擔憂，但預計港鐵在票價上漲（與票價優惠機制通脹掛鈎）、穩定的乘客量和租金收入增長的推動下，</span>2025<span>財年前，盈利將恢復到疫前水平。</span></p><p><span>另外，粵東方面，自</span>10<span>月</span>11<span>日起，廣汕高鐵將新增動車組列車</span>24<span>列，每日開行動車組列車達到</span>86<span>列。廣汕高鐵是一條開通即以</span>350<span>公里設計時速運營的高鐵線路，汕尾站至廣州東站最快</span>71<span>分鐘可達，標誌着汕尾融入廣州「一小時」交通圈。</span>9<span>月</span>26<span>日至</span>10<span>月</span>4<span>日，廣汕高鐵累計發送旅客</span>31.8<span>萬人次，日均發送</span>3.5<span>萬人次。</span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 16:19:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10198656.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10198656.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張熹瓏]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[埃安子品牌昊鉑百萬級純電超跑正式上市，初期總裝線單日只生產一輛汽車埃安旗下獨立品牌 Hyper 昊鉑承載着重塑形象及提振收益的重任。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">楊詩涵</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">趙柏源</span></p></blockquote><p>10 月 9 日，定位高端純電超跑的昊鉑 SSR 正式上市，共分為標準版、極速版和賽道版三種配置，售價區間為 128.6 至 168.6 萬。此前，昊鉑 SSR 已經在成都車展上亮相併開啓預售。首批 6 名車主在發佈會現場完成交付。</p><p>昊鉑工作人員在其智能生態工廠告訴界面新聞，昊鉑 SSR<span>總裝</span>線目前單日僅生產一輛汽車，且每輛汽車由兩位裝配師專人完成。為實現更佳的輕量化表現，該車車身覆蓋件均採用碳纖維材質。</p><div class="align-center"><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231009/169686159218698200_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>圖片來源：昊鉑</figcaption></figure></div><p>自去年 9 月問世以來，埃安旗下獨立品牌 Hyper 昊鉑便承載着重塑形象及提振效益的重任。</p><p>在廣汽集團 5 月召開的 2022 年度股東大會上，馮興亞直言改善收益的最佳方法不是提升產品價格，而是打造品牌溢價。在他看來，昊鉑的品牌溢價將會給埃安帶來新的增長點。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231009/169686125331242400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>消費者願為溢價買單的前提是認可品牌的豪華定位。目前，昊鉑百萬級車型僅 SSR 一款，官方尚未宣佈同賽道產品的詳細後續規劃。這也讓輿論質疑其高端化探索後勁不足。</p><p>除了長期規劃尚不明確，昊鉑 SSR 在當前的純電超跑領域也面臨一些挑戰。</p><p>因缺少被視作跑車標誌的轟鳴聲浪，純電超跑往往遭遇愛好者的質疑。但也有品牌借高端純電超跑車型迅速為消費者熟悉。打造一款跑車也成為年輕品牌打響知名度的捷徑，越來越多的製造商正在試圖用純電跑車打開市場，例如路特斯和來自克羅地亞的品牌鋭馬克 (Rimac)。</p><p>昊鉑 SSR 的產品亮點之一在於百公里加速 1.9 秒。蔚來 EP9 百公里加速時間 2.7 秒，MG Cyberster 概念車則需要 3 秒。</p><p>但不足 1 秒的差距很可能在駕駛體驗上的區別較為微弱，難以構成核心競爭力。自在上海車展亮相後，仰望 U9 已成為純電超跑中備受關注的焦點，上市後或成為昊鉑 SSR 的強勁對手。</p><p>對於消費者而言，購買百萬級汽車除了使用價值，其彰顯身份和展示個性的功能同樣重要。特斯拉 Roadster 早期車主包括包括谷歌創始人拉里·佩奇和謝爾蓋·布林，eBay 創始人傑夫·斯科爾等，名人效應加口碑傳播使其迅速獲得更多具有購買力的科技圈人士的青睞。</p><p>特斯拉作為純電領域的前驅，其超跑產品在彰顯車主「科技新貴」的身份上天然佔據優勢。如今純電技術已大大普惠，此時想複製 Roadster 的輝煌對任何一個品牌而言都並非易事。</p><p>今年 7 月推出的昊鉑 GT，價格範圍降至 21.99 至 33.99 萬元，很可能寄託着品牌在探索過程中快速上量的期待。不過，這一價格區間與主品牌埃安的區分度不夠明顯，昊鉑的實際定位隨之更顯模糊。</p><p>最新數據顯示，昊鉑母品牌埃安目前發展勢頭強勁，後者已經連續兩月銷量突破 5 萬，或為昊鉑後續發展提供支撐。今年前 9 月，埃安累計銷量 35.10 萬輛，同比增長 93%，已超過去年全年銷量。此前廣汽 2023 年半年報顯示，埃安在 6、7 兩月實現盈利。</p><p>但埃安仍有自己的難題要解。諮詢公司傑蘭路向界面新聞提供的數據顯示，埃安在 2021 年銷量突破 10 萬輛，提前「蔚小理」一年。當年埃安銷量的個人持有比例約為 54%，但今年前 7 月這一數據降至 40%。這意味着埃安流向 B 端市場的份額<a href="https://www.jiemian.com/article/9983852.html" target="_blank">不減反增</a>。</p><p>早期投放投放網約車賽道幫助埃安在短時間內邁過規模門檻，但也同時成為品牌向上突圍的掣肘。</p><p>值得注意的是，無論是燃油車還是新能源時代，想成為真正的高端品牌的汽車製造商普遍注重用戶體驗和服務細節。在這一方面，昊鉑以及埃安都還有完善的空間。</p><p>基於不同客戶對購車、用車等階段的各項指標評價，市場研究機構 J.D.Power 今年 8 月發佈 2023 年中國新能源汽車客戶體驗價值研究。報告顯示，廣汽埃安已經掉出品牌排名前五，不敵另一背靠傳統製造商的新能源品牌深藍汽車。</p><p>此外，埃安在智能化方面仍缺乏強記一些的獨有標識。小鵬和理想等新造車勢力已經開始在城區智能輔助駕駛上投入諸多資源，曾忽視自動駕駛技術的王傳福也押注了 6000 餘人的智能駕駛團隊攻堅自研。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 14:29:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10200187.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10200187.html</link>
            <author>
                <![CDATA[楊詩涵]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[深圳周邊樓市去化壓力大，惠州一項目五折賣房搶跑被叫停開發商面臨較大去化壓力下，降價會成為最直接，也相對有效的手段。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">王妤涵</span></p></blockquote><p><span><span>在房地產市場復甦不及預期下，房企的去化壓力也在不斷增大。十一小長假期間，作為深圳周邊主要的市場之一，惠州樓市因保利置業旗下的一樓盤 5 折賣房被市場關注。</span></span></p><p><span><span>「反對開發商隨意降價，擾亂市場!要求開發商立即停止這一行為，並且賠償業主相關損失!」在人民網領導留言板上，有網友留言稱。</span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231009/169685455977719500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>截圖來源：領導留言板門戶網站</figcaption></figure><p><span><span>據悉，該網友投訴的為保利置業旗下的保利陽光城項目，位於惠州市惠陽區，為臨深片區樓盤，距離深圳市坪山區沙田地鐵站駕車約 7.2 公里（高德地圖測距）。</span></span></p><p><span><span>保利陽光城四期的官方備案價為約 1.5 萬元/平，最高曾賣到近 1.7 萬/平，當時開房商捂盤惜售，對外宣稱已無房源，留了幾棟不賣，今年 10 月以返</span></span><span><span>首付 21% 的名義降價促銷</span></span><span><span>，實際價格只有 7800～8500 元/平。</span></span></p><p><span><span>目前，惠陽區住建局已責令開發商清退違規銷售的 13 套房源，開發商保利置業也宣佈關停營銷中心，停止相關中介機構的銷售合約。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231009/16968551222159400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>在惠州市場，保利置業項目的低價銷售並非首次，此前在 5 月 22 日，位於惠州市大亞灣的海倫堡·臻悅府也曾因為此而 4.8 折銷售引發市場關注。</span></span></p><p><span><span>據悉，該項目價格變動的原因，是樓盤部分樓棟將交付標準從精裝修調整至毛坯，價格上將此前約 1.47 萬元/平的備案均價調整到了 6800-7200 元/平。</span></span></p><p><span><span>大亞灣區一位房企相關負責人對此表示，「儘管低折扣確實帶來了高關注度，但是這種製造噱頭的方式不可行，擾亂市場的正常秩序。」</span></span></p><p><span><span>對此，</span></span><span><span>廣東省住房政策研究中心首席研究員李宇嘉</span></span><span><span>表示</span></span><span><span>，當前市場低迷已給開發商的資金鍊造成很大的影響，</span></span><span><span>也就形成了</span></span><span><span>通過降價促銷來緩解開發商銷售緊張的狀態。</span></span></p><p><span><span>同時也説明，</span></span><span><span>只要價格降到位，達到了市場需求可承受的水平，市場需求會得到一定程度的釋放。但這種價格預期會導致大家的購房情緒比較疲弱，需求的釋放的可持續性並不大，同時前期購房者會承受比較大的損失，整個市場會相對疲弱。</span></span></p><p><span><span>十一假期期間，從中原地產監測的重點項目來看，整個惠州的市場熱度相對此前有所上升，但存在一定假期效應。據統計，重點項目案場來訪量為 12238 批次，認購套數為 1097 套，盤均來訪量 70 批次；來訪轉化率為 9%。</span></span></p><p><span><span>但熱銷的原因在於一方面項目促銷政策加碼，包括調整備案價、折扣加碼、送裝修、送車位、送汽車、首付政策、加碼渠道等，如個別促銷明顯力度加大，走量速度快；另一方面，由於一些項目自身盤源、地段優勢等優勢，導致成交熱度匯聚。</span></span></p><p><span><span>作為臨深市場的主要組成，惠州、東莞樓市與深圳市場關聯度高，在市場高點時，承接了不少深圳客戶的外溢。但在如今市場下行，深圳本地樓市也面臨去化難題之際，這些市場壓力會更大。</span></span></p><p><span>樂有家研究中心數據顯示，9 月深圳新房市場全市網籤成交 2076 套一手住宅，環比下跌 6%；二手房成交方面，據深房中協統計，9 月深圳共網籤 2877 套，環比下跌 7.6%。</span></p><p><span><span>在深圳樓市表現低於市場普遍預期下，以惠州、東莞為主的臨深市場也不容樂觀，打折、降價已成為當前房企去化的主旋律。</span></span></p><p><span><span>十一假期期間，</span></span><span><span>東莞打折促銷的新盤項目</span></span><span><span>也</span></span><span><span>明顯增多，折扣力度也不小</span></span><span><span>，促銷手段</span></span><span><span>包括一口價特惠、首付分期、成交送家電等，</span></span><span><span>花樣繁多，</span></span><span><span>以拉動到到訪人氣和成交去化。</span></span></p><p><span><span>以假期銷售排名第一的萬科中天世紀水岸為例</span></span><span><span>，該樓盤</span></span><span><span>假期期間</span></span><span><span>共賣出 62 套房源，</span></span><span><span>除項目自身火爆、加推了新品外，該樓盤也</span></span><span><span>推出了最高立減 45 萬元/套的折扣優惠。</span></span></p><p><span><span>據中原研究中心統計，今年</span></span><span><span>上半年臨深三市</span></span><span><span>（東莞、惠州、中山）</span></span><span><span>新房住宅供應 49451 套，同比</span></span><span><span>下降</span></span><span><span>8.9%；供應面積 549.3 萬平，同比</span></span><span><span>下降</span></span><span><span>7.2%。</span></span><span><span>其中，</span></span><span><span>東莞新房住宅去化週期上升至 16.7 個月；中山去化週期升至 23.4 個月，均低於去年同期。</span></span></p><p><span><span>總體來看，像</span></span><span><span>惠州</span></span><span><span>、東莞這種目前</span></span><span><span>以外向型為主的購房市場，主要承接來自深圳的外溢購房需求</span></span><span><span>、</span></span><span><span>以及珠三角區域的部分投資性需求</span></span><span><span>，在</span></span><span><span>房地產行業深度調整</span></span><span><span>之中，開發商面臨的壓力也更大，打折降價也就成為最直接、最有效的手段。</span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 13:23:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10199702.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10199702.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王妤涵]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[UAW 罷工進入第四周：工人電氣化時代命運成焦點問題，通用汽車讓步使談判取得進展 UAW 的五個裝配廠和數十個零部件配送中心仍有約 2.5 萬名工人蔘加罷工。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉嘉欣</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">陳小同</span></p></blockquote><p>當地時間 10 月 7 日，美國汽車工人罷工行動進行至第四周。美國汽車工人聯合會主席（UAW）肖恩·費恩（Shawn Fain) 及其他工會領導人在芝加哥舉行集會，呼籲工會成員繼續罷工，向汽車製造商施加壓力。</p><p>此前一天，UAW 表示，由於與通用汽車和 Stellantis 的談判取得了一定進展，工會將暫時不會擴大對包括福特在內的三大汽車巨頭的罷工範圍。這也是自 9 月 15 日大罷工開啓以來，首周沒有將罷工行動擴大到新的工廠。</p><p>尤其是通用汽車做出的妥協，推動了雙方談判取得有效進展。不過費恩表示，雖然談判正在取得進展，但目前還沒有達到工會的最終目標，如果無法達成最終協議，未來還會有更多工廠工人加入罷工行列。</p><p>UAW 此前一週仍在繼續擴大罷工範圍，將福特的一家工廠和通用汽車的一家 SUV 工廠納入進來，前者生產福特探險者和林肯飛行家兩款車型，後者生產雪佛蘭 Traverse 和別克昂科旗。</p><p>10 月 2 日晚間，福特表示，其兩家為芝加哥一家運動型多用途車裝配廠供應零部件的工廠因週五的罷工已閒置，另外 SUV 工廠附近的兩家工廠停工，導致約 330 名員工被裁員。通用汽車當天早些時候也表示，這兩家生產通用汽車裝配廠使用的金屬零件的工廠也遭到停工，克利夫蘭附近一家工廠裁員 130 名，印第安納州中部一家工廠的 34 名員工被遣送回家。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231009/169684777393326800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>不過此次擴大後的罷工行動並未波及到 Stellantis。費恩表示，「我們對 Stellantis 的這種勢頭感到興奮，並希望它能繼續維持。儘管我們願意討價還價，但福特和通用仍拒絕取得有意義的進展。」</p><p>第三週談判的焦點已經從工人福利待遇問題進階到更重要、也更為緊迫的問題上——工人在未來電氣化時代的命運。儘管工人仍然面臨着工資過低等問題，但工會希望為正在規劃中的電池廠也納入到協議當中，併為那些仍在生產燃油車及零部件、未來可能會被淘汰的工人爭取到更多保障。</p><p>福特汽車首席執行官 Jim Farley 在網絡直播中表示，「我認為我們本可以在薪酬和福利方面達成妥協，但到目前為止，UAW 因還不存在的電池廠問題阻礙了協議的達成。」在通用看來，上述的電池工廠不能包含在美國汽車工人聯合會的主要勞動合同中，因為這些工廠在法律上是由其他電池製造商共同擁有的獨立實體。</p><p>UAW 則堅持「公平過渡」的路線，其認為汽車製造商在向電動轉型的過程中，必然會導致大量崗位的減少和工人裁員，這對正在轉型期中的企業工人來説影響嚴重，同時也會對工會造成危害。</p><p>10 月 6 日，通用汽車同意接下來將電動汽車電池工廠納入到通用全國勞資協議當中，工人受工會保護。費恩表示，這是歷史性的一步，為實現「公平過渡」奠定了基礎。</p><p>福特表示，在合同期內，福特的任何員工，包括動力系統工作人員，都不會因為電池工廠而失業。Stellantis 則沒有提及電池工廠相關事項。</p><p>同時，三家汽車製造商對薪資等方面進行了調整。福特已提出加薪 23%，而 Stellantis 和通用汽車則維持在 20%。並且，三家公司都同意將臨時員工轉為正式員工。</p><p>隨着罷工進入第四周，UAW 的五個裝配廠和數十個零部件配送中心仍有約 2.5 萬名工人蔘加罷工。</p><p>此外，UAW 的罷工行動也從底特律三大汽車巨頭延伸到其他汽車製造商。UAW 在 10 月 8 日最新表示，沃爾沃旗下麥克貨車&nbsp;(MackTrucks) 的工會工人以壓倒性多數否決了一項 5 年合同協議，並將於當地時間週一上午 7 點舉行罷工。UAW 表示，約 73% 的工人投票反對這項涉及 4000 名工人的臨時協議，協議內容包括加薪 19%。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 12:57:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10199124.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10199124.html</link>
            <author>
                <![CDATA[劉嘉欣 LJX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美圖視覺大模型再更新，廣告、電商等五行業成重點落地方向積極推動視覺大模型與生產端結合已成為美圖的發力點。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">於浩</span></p></blockquote><p>美圖視覺大模型再次迭代。</p><p><span><span>10 月 9 日，美圖發佈了其自研 AI 視覺大模型 MiracleVision3.0 版，與現有工作流的結合、</span><span>在應用場景的實際落地仍是美圖發力 AI 的重點方向。</span></span></p><p><span><span>「目前市面上的大部分視覺大模型都在卷數據量和參數量，但我們認為，衡量能力的標準並非在追求參數指標，而是要抓住應用場景的核心需求，並在商業模式上得到驗證。」</span>美圖公司創始人、董事長兼首席執行官<span>吳欣鴻表示。</span></span></p><p><span><span>美圖視覺大模型至今已迭代了三個版本，據</span><span>美圖公司技術副總裁、美圖影像研究院負責人劉洛麒介紹，1.0 的目標在於搭建大模型架構，2.0 是構建高質量數據集提升美學能力，3.0 則更強調模型的可控性，使大模型可以滿足用戶在細節把控、局部編輯等方面的需求。</span></span></p><p><span><span>從視覺大模型的落地現狀來看，在生成效果、結果可控性以及適用範圍方面都亟待完善。大中型企業需要考慮 AI 創作的不可控性所帶來的風險；中小微企業對於效果精度要求相對較低，缺少部署的技術能力；個體用戶方面也面臨着寫好提示詞等具體的使用門檻。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231009/16968488698206800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>吳欣鴻將 AI 視覺大模型在生產端落地方面的待解問題歸結為：垂直領域的極致效果、工作流整合、變現能力。三者分別對應模型能力的提升、</span><span>多人協作中的上下游協同以及模型對商業場景的理解。</span>&nbsp;</span></p><p><span><span>3.0 版可以視作美圖針對上述問題進行的探索。據吳欣鴻所述，MiracleVision 的核心能力具備「奇思妙想」和「智能創作」兩種特性。</span>&nbsp;</span></p><p><span><span>所謂「奇思妙想」，是指大模型可通過「提示詞智能聯想」功能降低用戶使用門檻。當用戶輸入關鍵詞後，大模型可自動補充相關表述，如光影效果、質感、風格、圖片質量等；此外，大模型可通過「提示詞精準控制」功能來滿足更加專業的設計要求，如使用「近景」、「遠景」、「順光」、「逆光」等描述控制最終生成效果。</span>&nbsp;</span></p><p><span><span>在「智能創作」層面，MiracleVision 通過「深化創作」功能，可以進一步豐富作品細節和提升表現力；「AI 畫面擴展」功能則讓作品尺寸更大、細節更豐富；「局部修改」功能可對部分畫面進行精準修改與調整。此外，「分辨率提升」功能支持生成高清大圖，細節表現、色彩展示、物體辨識會更加精準和生動。</span></span></p><p><span><span>積極推動視覺大模型與生產端結合已成為美圖的發力重點，</span><span>電商、廣告、遊戲、動漫、影視則是其希望先期落地的五大行業。</span></span></p><p><span><span>美圖公司集團高級副總裁、影像與設計產品事業羣總裁陳劍毅在接受界面新聞等媒體採訪時表示，選擇行業時會更多地考慮與互聯網的相關性，如電商就是互聯網的原生行業；其次會觀察行業內長尾效應是否明顯，長尾性強的會有更多中小玩家，這類客戶對生成效果相對不敏感，更利於快速跑通模式，產生商業價值。</span></span></p><p><span><span>在 AIGC 方面，美圖並不迴避對商業回報的追求。吳欣鴻此前接受 36 氪採訪時</span><span>曾表示，對於影像生產力工具而言，</span><span>月活數據與付費用戶數據都重要，但非要二選一的話，付費用戶數據更重要，「我們非常需要有造血能力。」</span></span></p><p><span><span>自研大模型的研發投入、算力成本都需要收入的支撐。但以</span><span>大模型為基礎的應用</span><span>與傳統移動互聯網應用不同，用戶每用一次，廠商都要承擔算力成本，用的人越多，需要承擔的邊際成本也更高。</span></span></p><p><span><span>截至目前，視覺大模型的研發及相關應用的開放並未影響到美圖的利潤表現。2023 年上半年，美圖研發投入佔總營收比重為 23.31%，低於 2022 年同期的 27.34%，毛利率則由去年同期的</span><span>51.8% 增至 59.8%。</span></span></p><p><span><span>這與 VIP 訂閲及</span><span>SaaS 相關業務的增長不無關係，此外美圖也在嘗試以「美豆」為代表的單購模式。與</span><span>VIP 訂閲模式相比，按次數付費的單購模式消費門檻更低。</span></span></p><p><span><span>吳欣鴻將單購視作對訂閲模式的補充，稱未來會以兩種模式為基礎反覆進行策略驗證。「訂閲方面，未來不排除針對特定行業的專業需求增加更高級別會員的可能」，他強調</span><span>，「</span><span>單購模式下的一些生產力場景也可能會有更高的服務價格。</span><span>」</span></span><span><span>&nbsp;&nbsp;&nbsp; </span></span></p><p><span><span>至於目前美圖視覺大模型所處的階段，</span><span>吳欣鴻坦言仍在探索期，2024 年至 2025 年會是高速發展期，2026 年至 2030 年為成熟期。「探索期是驗證</span><span>視覺大模型在工作流裏支持單任務提效的可行性，明後年效果會逐步精進，有明確的場景、為工作流帶來升級。</span><span>」他相信，進入成熟期時，視覺大模型在生產端的應用會更加完善。</span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 12:46:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10199184.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10199184.html</link>
            <author>
                <![CDATA[於浩 YH]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[警惕「轉貸降息」、「經營貸置換房貸」！河南、湖北、貴州等多地銀行發佈風險提示中介機構宣稱的低息、快速放貸等背後可能是各類手續費、過橋費甚至是高利貸。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">安震</span></p></blockquote><p>「您好，這裏是銀行貸款中心，請問最近是否有資金週轉需求？」不少消費者對於這樣的電話已經比較熟悉，但在存量房貸調整已經開始的背景下，仍有不法分子「套路翻新」，企圖「蹭熱點」。</p><p>近期，河南、湖北、貴州等多地銀行發佈聲明，提醒消費者「轉貸降息」、代辦貸款中暗藏的風險。銀行貸款業務從未與貸款中介或個人合作，在辦理貸款時也從未收取過中介費、代辦費等費用。</p><p>中國銀行貴州省分行提醒稱，非法貸款中介會冒充「xx 銀行」「xx 銀行貸款中心」等名義發佈貸款廣告信息，或是向消費者推送貸款額度，聲稱「在銀行內部有關係」「可走內部流程辦貸款」等，誘騙消費者通過其辦理貸款。</p><p>事實上，2022 年年末，一些違規中介機構的行為就引起了金融監管部門的注意。當時，原銀保監會發布風險提示稱，一些不法中介發掘「商機」，向消費者推介房貸轉經營貸，宣稱可以「轉貸降息」，誘導消費者使用中介過橋資金結清房貸，再到銀行辦理經營貸歸還過橋資金。</p><p>原銀保監會表示，這種將房貸置換為經營貸的操作隱藏着違約違法隱患、高額收費陷阱、影響個人徵信、資金鍊斷裂、侵害信息安全等風險。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20231009/1696845425352.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「類似的騙術已經存在很多年了，説辭也是不斷花樣翻新，在銀行網點附近牆上或者是車擋風玻璃前面，經常可以看到類似的小廣告，銀行也挺頭疼，很難完全杜絕。我們網點有一次居然碰到資金中介的人把車停在網點附近，聲稱是銀行工作人員，辦理貸款服務。」某銀行網點負責人向界面新聞表示。</p><p>前述銀行人士坦言，市場確實存在這樣的需求，但這類信貸客戶可能自身無法滿足銀行的風控標準，獲得授信。因此給一些中介機構留下了鑽空子的餘地。但對於貸款人來説，中介機構宣稱的低息、快速放貸等背後可能是各類手續費、過橋費甚至是高利貸，這不僅不能降低貸款人的貸款成本，反而可能會增加負擔。</p><p>寧夏銀行提醒消費者注意識別不法貸款中介手段，防範相關風險。該行表示，不法貸款中介打着與各家銀行合作的旗號，或假冒銀行渠道部、信貸部、助貸中心等，以秒放款、低利息、無抵押、無擔保、高額度、短期墊資等「服務」吸引消費者通過其辦理貸款。在貸款發放後收取高額手續費、服務費等。</p><p>易居研究院研究總監嚴躍進對界面新聞表示，以轉貸降息的操作為例，主要是把傳統的房貸業務轉變為經營貸，以獲得經營貸低於 4% 的利率。經營貸本身是為中小企業和個體工商戶的經營提供低成本流動資金的，而現在一些銀行從發放貸款的角度出發，對於此類資金的審查等並不嚴格。</p><p>嚴躍進認為，經營貸的操作，多是會把購房者包裝為企業主來進行。這類包裝也需要貸款人支付額外成本。經營貸一般最長只有 20 年，所以相比 30 年的房貸，月供還貸的壓力反而增大了。另外，銀行近幾年貸後檢查越來越嚴，一旦被查出違規用於房地產，可能會面臨抽貸。</p><p>監管部門發佈風險提醒稱，消費者應提高風險識別能力。要警惕不法中介隱瞞不利信息、只談誘人條件的虛假宣傳欺騙和誤導消費者。所謂的「轉貸降息」看似利息更優惠，實際卻隱藏違法違約隱患、高額收費陷阱、個人徵信受損、資金鍊斷裂、信息泄露等風險。</p><p>另外，要選擇正規金融機構諮詢，警惕不法中介的套路陷阱。要合理評估個人或家庭實際情況，若有提前還貸或者其他金融業務需求，應向銀行等正規金融機構進行諮詢瞭解相關情況。要了解金融常識，保護自身合法權益。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 12:37:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10198859.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10198859.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安震]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[捲入恆大貸款銀行名單風波，滄州銀行緊急闢謠：網傳數據嚴重失實滄州銀行在公告中表示，截至 2023 年 10 月 6 日，該行向恆大集團及其關聯企業貸款金額為 3.46 億元。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張曉雲</span></p></blockquote><p>10 月 7 日，滄州銀行在其官網發佈澄清公告稱，「<span><span><span>恆大</span></span></span>所欠銀行貸款明細列表」所涉滄州銀行貸款數據嚴重失實，請不要輕信和傳播，滄州銀行將保留對傳播者追究法律責任的權利。</p><p>滄州銀行在公告中表示，截至 2023 年 10 月 6 日，該行向<span><span><span>恆大</span></span></span>集團及其關聯企業貸款金額為 3.46 億元，借款主體為滄州恆祥房地產開發有限公司，有足值的土地、商業門店作為抵押物，整體風險可控，不會對該行經營管理和資產質量產生重大影響。為足額收回貸款，該行已於 2022 年 7 月向滄州市中級人民法院提起民事訴訟並勝訴，目前正在依法執行抵押物處置程序。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231009/169683759070961300_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>10 月 8 日，原滄州銀保監分局鹽山監管組、鹽山縣地方金融管理辦公室、中國人民銀行鹽山縣支行發佈聯合公告。</p><p>公告稱，滄州銀行是經銀行業監督管理部門覈准的合法金融機構，始終堅持穩健經營。截至 2023 年三季度末，滄州銀行資產總額達到 2465 億元，實現淨利潤 12.11 億元，累計繳納稅金 6 億元，總體發展健康平穩。</p><p>公告稱，針對網上涉及滄州銀行的負面信息，與事實嚴重不符，請廣大金融消費者不信謠，不傳謠。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231009/169683757054400800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>公告稱，滄州銀行已參加存款保險，其所轄全部網點存款直接受到國家法律和存款保險制度的保障。滄州銀行將全力保障金融消費者合法權益，確保足額快捷兌付各類存款，保障廣大金融消費者資金安全。請廣大金融消費者理性判斷，避免因聽信謠傳造成存款利息。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231009/169683789862125100_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>公開資料顯示，滄州銀行成立於 1998 年，在 13 家城市信用社的基礎上重組而來。截至 2022 年末，該行資產總額達到 2096 億元，不良貸款率為 1.99%，撥備覆蓋率為 162.1%，連續兩年下滑。另據此前公開報道，滄州銀行正在衝刺河北首家上市銀行。</span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 10:55:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10197816.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10197816.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張曉雲 ZXY]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[統一上新瓶裝奶茶，但難再造阿薩姆如今市場上瓶裝奶茶的品牌較為豐富，統一或許很難再實現過去阿薩姆的成就。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">馬越</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">牙韓翔</span></p></blockquote><p>儘管新式現製茶飲在產品創新、品牌營銷和門店擴張上風頭正勁，但瓶裝即飲奶茶仍然擁有相對穩固的市場，甚至有巨頭與新品牌還在不斷加入。</p><p>例如近日統一推出了「希蒂牛乳茶」的新產品。</p><p>其品牌公眾號中介紹的賣點強調「慢煮」，即原葉茶比公司同類產品常規煮茶時間更長。界面新聞記者在統一的天貓旗艦店看到，新產品有「大紅袍」和「玫瑰」兩種口味，每瓶 450ml 規格的平均零售價在 6 元左右。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231009/169684304360408000_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>統一希蒂牛乳茶</figcaption></figure><p>對於整個瓶裝即飲奶茶市場來説，統一算得上是「悶聲發大財」。</p><p>這一品類中佔據市場領導地位的就是它旗下的阿薩姆奶茶。根據<span>據統一企業中國控股有限公司</span>發佈的 2022 年財報業績，奶茶品類營收達到了 60.05 億元，同比增長 4.5%，過去 5 年收益複合增長率維持雙位數增長。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20231009/1696843208292.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>而到了 2023 年上半年，該公司財報顯示，奶茶營收 31.8 億元，同比增長 7.1%，二季度收益呈雙位數成長。</p><p><a href="https://www.jiemian.com/article/9040929.html">我們曾經總結過統一阿薩姆奶茶超強競爭實力的原因</a>，即入局時間早、提前佔領消費者心智，積累了足夠的品牌效應；從生產技術來看，瓶裝奶茶在無菌罐裝等生產環節比現制奶茶有更高的技術壁壘；以及低於 5 元的價格優勢和強大的渠道滲透能力讓它在下沉市場有巨大銷量等等。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231009/169684639458021700_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>圖片來源：微博@統一阿薩姆原味奶茶</figcaption></figure><p>而統一此番在奶茶業務板塊中推出新品，也意在用不同價格與定位的子品牌豐富整個瓶裝奶茶業務的產品矩陣。</p><p>新品希蒂牛乳茶在價格上比傳統的阿薩姆奶茶定價更高。</p><p>500ml 每瓶的阿薩姆奶茶，零售價格在 3.5 元左右，這也是統一、康師傅等傳統飲料巨頭的主流價格帶。而這次的新品希蒂牛乳茶單瓶售價在 6 元左右；<a href="https://www.jiemian.com/article/9040929.html">統一在 2021 年曾經推出過的布諾乳茶</a>，380ml 單瓶售價在 5-6 元左右。</p><p>而從產品上看，本質上來説它們似乎是統一瓶裝奶茶品類的升級版產品。譬如布諾乳茶主打「厚乳茶」的概念，含乳量超過 50%，標稱「0 添加植脂末」和「0 添加防腐劑」，以及有生椰燕麥這樣的流行口味。而希蒂牛乳茶強調「慢煮」的醇厚口感。</p><p>事實上，除了統一旗下品牌之外，近年來在 3.5 元以上的價格帶，充斥各類品牌的瓶裝奶茶市場還在擴容。有不少新老品牌對瓶裝奶茶進行配方、原料上的升級，並且提高定價，試圖進行錯位競爭。</p><p>比如康師傅也在近期推出了瓶裝的「大紅袍奶茶」， 標稱 0 反式脂肪酸和 0 防腐劑，500ml 單瓶價格在 4 元左右；香飄飄推出「大紅袍」「黑烏龍」「鴨屎香」口味的瓶裝牛乳茶，電商平台 500ml 單瓶價格在 5.7 元左右；可口可樂旗下的 COSTA 推出生椰烏龍味輕乳茶，單瓶價格在 8 元左右。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231009/169684307293343400_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>康師傅大紅袍奶茶</figcaption></figure><p>元氣森林的瓶裝乳茶產品也在今年 9 月完成了更新，在保持了低糖賣點的同時，有「經典原味」「茉莉奶綠」「絲絨草莓」3 種口味，360ml 單瓶售價在 6 元左右。</p><p>元氣森林對更新後的乳茶產品的定位則是「無限接近手作」——這家公司的洞察是，6 元乳茶和過去相比，百毫升的價錢更低，在保證單瓶內含物質量不受損的前提下，依然保持渠道利潤和業務利潤。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231009/16968431097860100_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>元氣森林 9 月更新的乳茶產品</figcaption></figure><p>「高於 5 元的瓶裝即飲奶茶目前仍然賣得不錯，超出了我們常規的經驗判斷，很大程度上是靠低糖低脂這樣的新概念收割了一二線城市的消費者，其主要的渠道是便利店和商超。這也意味着新一代消費者對新概念的產品接受程度比我們想象得要高很多。」一位廣州的食品飲料經銷商此前曾對界面新聞分析稱。</p><p>不過統一想要再造一個「阿薩姆奶茶」或許並不容易。</p><p>首先，「阿薩姆奶茶」經歷了較長時間的市場教育，已經建立起品牌認知。而希蒂牛乳茶則是一個從零開始的品牌，加之如今市場上瓶裝奶茶的品牌也較為豐富，它或許很難再實現過去阿薩姆的成就。</p><p>此外，但就像元氣森林升級乳茶產品仍然要強調「性價比」，在後疫情時代消費勢能逐漸恢復的大環境下，瓶裝奶茶進行調價升級或許並非明智選擇。而在如今的消費市場，無論是老牌的統一阿薩姆，還是試圖錯位競爭的新品牌，想要獲得更為長久的生命週期，也需要時刻保持着市場敏感度，及時做出調整。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 10:28:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10198365.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10198365.html</link>
            <author>
                <![CDATA[馬越]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[衝到千店後，Manner 準備好下沉了嗎？目前，Manner 有超過 7 成門店位於一線城市。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">李燁</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">牙韓翔</span></p></blockquote><p>Manner Coffee（以下簡稱 Manner）在它的官方微信公眾號上，宣佈即將開出第 1000 家門店。此前，一位曾有意投資 Manner 的投資人向《晚點 LatePost》透露稱，Manner 曾計劃 2023 年底將門店開到 1000 家。</p><p>至此，Manner 或許提前完成了本年的擴張目標。</p><p>2015 年成立的 Manner 將自身定位設置於平價精品咖啡，主打小門店、單杯價格在 15-20 元左右的單店模型。在 2015-2018 成立的前三年，這一品牌只在上海開出了 3 家店。</p><p>在資本進入 Manner 之後，它的擴張節奏才有所加快。從 2018 年開始，Manner 先後拿到今日資本、H Capital、淡馬錫、美團龍珠與字節跳動的投資，2019 年起在資本的扶持下，Manner 在上海與全國加速開店。</p><p>Manner 的開店速度最猛的是在 2022 年至 2023 年。2022 年 3 月，Manner 一連在上海、北京、杭州、重慶、武漢、南寧、海口、深圳、成都、蘇州等 10 個城市同時開設 200 多家新店，截止當年 3 月，全國門店總數達 384 家。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231007/169667474172700500.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>到如今，窄門數據顯示，Manner 現有門店 912 家，分佈在全國 21 個省份，覆蓋 49 座城市。</p><p>界面新聞通過整合第三方平台的數據，梳理了 Manner 的擴張邏輯：以上海為大本營進行輻射，重點佈局辦公場景；而在其他一線和新一線城市，Manner 則主打購物休閒場景，進入更多的商場。此外，從 Manner 的門店佈局來看，它似乎還沒有大舉進入下沉市場。</p><p>目前，Manner 是第一個不依靠加盟，門店量級將突破千店的連鎖精品咖啡品牌。</p><p>橫向對比來看，綜合窄門數據與各個品牌的官方小程序，Seesaw Coffee 的門店數量為 139 家，M&nbsp;Stand 達到 437 家，Peet's 皮爺咖啡則為 180 家。此外，也有連鎖精品咖啡品牌已經選擇了開放加盟來幫助擴張，譬如代數學家。</p><p>拆解 Manner 的開店邏輯，能向我們呈現出在眼下的中國咖啡市場，除了加盟模式之外的其他擴張可能；此外，也可以藉此探究，當連鎖精品咖啡要走到下沉市場時，他們或許會面臨什麼樣的挑戰？</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/vcg/20231007/1696674479900_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">圖片來源：界面新聞，肖冰鈺</figcaption></figure><h3>Manner 超 7 成門店在一線城市，重度依賴上海</h3><p>進擊千店，從佈局來看，一線與新一線城市依舊是 Manner 的重點進駐對象，其中上海門店最多。</p><p>極海數據顯示，截至 2023 年 6 月 30 日，Manner 覆蓋了全國 15 個省份、29 個城市。雖然入駐了近 50% 的省份，但城市覆蓋率僅有 8%，其中 TOP5 城市的門店又佔到了總門店數的 88%，門店高度集中於少數大城市——尤其是在上海的分佈最為密集，門店數量大約佔到總數的 56%。</p><p>此外，窄門數據顯示，當下 Manner 門店中，約 73.9% 的門店分佈在一線城市，18.64% 分佈在新一線。門店數排名前十的城市分別是上海、北京、深圳、杭州、成都、南京、蘇州、廣州、重慶與廈門。</p><p>作為對比，星巴克的城市佈局則更廣。例如在其門店數最多的城市上海，門店比例僅為 14.43%。而 Tims 天好咖啡在上海的門店也僅佔 27.9% 的比重，地域分佈上各城市間門店數比例都更為均衡。</p><p>這或許與 Manner 本就發家自上海有關。</p><p>作為全球咖啡館數量最多的城市，上海有着濃厚的咖啡消費氛圍。民生證券研究院一份報告顯示，<span>上海年人均咖啡消費量、咖啡連鎖化率均遠超全國平均水平。這種氛圍不光使得上海成為國際品牌落地的首要城市，也滋養了眾多本土咖啡品牌，如 Manner、M Stand 與 Seesaw 等。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20221102/1667374182158_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">圖片來源：界面新聞肖冰鈺</figcaption></figure><p>與此同時，上海的咖啡市場仍然有着發展空間。上述報告表明，儘管目前上海<span>年人均咖啡消費杯量超全國市場 1 倍，但仍僅為美、日、韓等成熟咖啡消費市場消費水平的一成左右。與瑞幸等連鎖品牌使用全自動咖啡機相比，上海消費者或許更樂於選擇 Manner 的手工精品咖啡。</span></p><p>由於主打小面積高坪效的快取模式，Manner 在上海的選址也更為靈活。除了購物中心和寫字樓等連鎖咖啡經常出現的場所之外，你不難在上海的社區街邊、地鐵站換乘過道商業空間內看到 Manner 與便利店排列。</p><p>不過，在新一線及以下城市，Manner 則更傾向於佈局購物商圈店。</p><p>譬如在重慶，根據極海數據，該比例為 71%。而對比之下，雲商管數據顯示，星巴克絕大部分門店也位於購物中心，但在其購物中心店比例最高的廣東省，佔比也不過 16.2%。</p><p>這與城市消費習慣不無關係。在這些區域，購物中心往往比街角門店能聚集更多客流，Manner 在這些市場仍處於品牌建設的初期階段，這樣一來更能建立品牌認知，具有一定知名度後，再進行社區擴張。</p><h3>千店規模主要來自門店加密</h3><p>極海數據報告顯示，截至 2023 年 6 月 30 日，Manner 門店中位於「已有門店周圍 500 米」距離的「加密門店」佔到了門店總數的 35%。相比之下，星巴克在同一標準下加密門店的佔比僅為 27%，瑞幸咖啡的加密門店佔比僅為 25%。</p><p>與之相對應的是，Manner 的門店類型也進一步豐富。</p><p>例如從 3-10 平方米的窗口店到 20-50 平方米的主力門店；80-100 平方米的帶烘焙門店和 150 平方米的帶餐食門店。現在，20-50 平方米的主力門店是 Manner 拓店的主要類型。同時也在不斷豐富產品品類，譬如在咖啡基礎上，添加了輕食與烘焙產品。</p><p>門店加密的打法事實上蜜雪冰城也用過。</p><p>典型表現即是，早期蜜雪冰城對加盟商 logo、門頭設計都不做過多幹涉，只要「蜜雪冰城」四個字頻繁出現在消費者眼前就行。在大本營鄭州，你甚至能在一條步行街上見到多達 20 家蜜雪冰城店。</p><p>這種擴張模式最為核心的目的就是快速佔領市場——通過提升自身在某個區域的密度，極快地佔據自己在該區域市場的份額，最終提高整體盈利能力，從而在競爭中贏得先發優勢。</p><p>同樣地，在上海的不少核心商圈，你也能在一個綜合體內看到好幾家 Manner。例如在上海徐家彙商圈，包括徐家彙地鐵站以及與此連接的港匯購物中心及辦公樓，你可以找到 4 家 Manner。而在環貿 iapm 購物中心，商場負一樓和三樓都分別開了一家 Manner。</p><p>此番密集的「轟炸」，Manner 可以讓消費者，尤其是在附近上班的客羣形成購買習慣與黏性，以此在競爭最為激烈的上海咖啡市場站穩腳跟。</p><h3><strong>下沉是遲早的事，但它需要解決這些問題</strong></h3><p>規模化或許是 Manner 未來保持資本信心的方式。</p><p>據<span>《中國企業家》的報道</span>，在 2021 年 Manner 完成目前為止最近一輪融資時，估值或達到 28 億美元<span>(約 178 億元人民幣)</span>。按照當時 Manner 全國門店數來看，單店估值超過當時的瑞幸與 Tims。</p><p>而為了讓投資者獲得預期的回報，這類連鎖餐飲品牌通常會重點做兩件事：規模化擴張來提升業績，稀釋較高的估值；同時，提升同店效益來獲得更健康與穩定的業績發展。</p><p>這就決定了 Manner 未來的發展模式不能只盯着上海或者一二線城市。如今，在社交平台你也能看到 Manner 開進更多三線城市，如太原、常州、蕪湖。</p><p>只是 Manner 的下沉程度在咖啡品牌中並不算高。極海數據報告顯示，將品牌下沉程度從 0-5 來計算，0 代表下沉程度最低即品牌門店全部開設在一線城市，5 則代表門店在五線城市。</p><p>截止 2023 年 6 月，Manner 的下沉指數為 0.22，相比較來説，星巴克下沉指數為 1.19，瑞幸咖啡該數據則為 1.75。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231007/169667452813825000_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">圖片來源：極海品牌監測報告</figcaption></figure><p>不過目前，中國市場上還沒有連鎖精品咖啡品牌大規模下沉。</p><p>以 Manner 為例，在下沉市場它或許面臨一些不確定性。</p><p>窄門數據顯示，Manner 人均客單 21.76 元，類似定位的 Seesaw 客單則為 33.98 元。它能夠在一線及新一線城市將單店模式跑通，主要是這裏有大量熟悉精品咖啡的客流來為其實現客觀的出杯量。<a href="https://www.jiemian.com/article/6540846.html" target="_blank">界面新聞此前獲得的信息顯示，<span>Manner 的一些門店能達到單日 400 杯以上的銷量。</span></a></p><p>而根據浙商證券測算，Manner 單店平均收入約 7000-8000 元/天，按照客單價 20 元計算，每日出杯量則在 350 杯-400 杯。在這個出杯量的基礎上，Manner 的單店淨利潤可以達到 5.7 萬元，淨利潤率為 23.75%，投資回報週期小於 12 個月。</p><p>在下沉市場，是否有足夠的精品咖啡消費者來貢獻出杯量，以支撐其單店模型則有待驗證。</p><p>另一方面，Manner 使用的半自動咖啡機，並且出杯拉花；與瑞幸、星巴克等使用的全自動咖啡機相比，對咖啡師水平要求更高，在更多市場找到大量合格的咖啡師或許不那麼容易。因此，開店初期 Manner 出杯速度也將受限制，或許也會拉長投資回報週期。</p><p>此外，目前 Manner 還沒有開放加盟，如果大舉擴張或許也會對其運營管理能力提出挑戰。在社交網絡上，你不難看到即使是在大本營上海，Manner 也常常被詬病客流高峯時只有 2 位咖啡師出杯，效率較低。</p><p>無論如何，在追求規模的過程中下沉市場已成為品牌們競逐的戰場。而未來 Manner 如果順利下沉，其表現或許可以作為其他精品咖啡品牌參考，來分析下沉市場消費羣體對於手工精品咖啡的接受程度。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 09:32:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10190805.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10190805.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李燁 LY1]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[亞歐航線運價跌破千元大關，達飛、赫伯羅特卻要逆勢漲價船公司與貨主的博弈還在繼續。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">白帆</span></p></blockquote><p><span><span>近日，達飛、赫伯羅特兩大航運公司再次大幅提高亞歐航線運費，計劃於 11 月 1 日起執行。針對不同箱型和航線，調價幅度有所不同。運費上調之後，各項運費均超過 1000 美元，部分航線甚至超過 2000 美元。</span></span></p><p><span><span>具體來看，達飛將其亞歐航線的 FAK（均一運費率）</span><span>1000 美元/TEU（長度為 20 英尺的集裝箱）、1800 美元/FEU 長度為 40 英尺集裝箱），適用於幹箱、高箱及冷藏箱，涉及範圍包括亞洲所有港口至北歐所有港口（包括英國和從葡萄牙到芬蘭/愛沙尼亞）。另外，亞洲-地中海/北非航線 FAK 也有不同程度上調。</span></span></p><p><span><span>赫伯羅特亞洲至北歐航線中，幹箱運費為 1050 美元/TEU、1750 美元/FEU，冷藏箱運費為 1600 美元/TEU、1750 美元/FEU，亞洲至北非航線的幹箱運費為 2250 美元/TEU、3400 美元/FEU（長度為 40 英尺集裝箱）。</span></span></p><p><span><span>今年以來，大型航運公司曾多次上調各航線的運費，但效果甚微。</span><span>中國物流與採購聯合會國際貨代分會會長康樹春當時在接受界面新聞採訪時認為，運費上漲會嚴重抑制國際貿易，導致成本增加，交易隨之減少，在貨量減少的情況下，運費上漲不可持續。</span></span></p><p><span><span>情況也如上述專家所言，航運市場運費價格不僅沒有上漲，而且已經跌至成本線以下。部分船公司甚至直接砍掉了跌幅較大的跨太平洋航線業務。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231009/169683570650403300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>Freightos Baltic Exchange（FBX）9 月 22 日公佈的數據顯示，自本月初以來，亞洲至歐洲基本港運費幾乎腰斬，其中上週歐線運費單週暴跌 34%，錄得 996.4 美元/FEU，跌破 1000 美元關口。另據《中國航務週刊》最新報道，</span><span>當前船公司殺價搶貨，亞歐航線現貨運價僅為 800-850 美元/FEU。</span></span></p><p><span><span>在海運需求萎靡、運力充足的情況下，低價搶市場似乎才是行業的主要論調，但達飛、赫伯羅特為何逆勢漲價？</span></span></p><p><span><span>在海運運費領域，通常有即期運費和合約價格兩種模式，其中第一種更及時和準確反映當下市場價格，上述 FBX 指數即反映全球貿易海運集裝箱運輸即期運費的綜合指數。而合約價格則是船公司與客戶所簽署的長約協議中所約定的價格，通常參考簽署前的即期市場運價。如果即期市場運價太低，長約協議也會下調。</span></span></p><p><span><span>此次達飛和赫伯羅特上調價格的時間，與亞歐航線長約協議簽署期接近。因此有分析認為此番</span><span>抬高現貨運價的舉措，可為即將到來的歐線長約談判做準備。另一方面，十一黃金週之後，海運市場一般會迎來運輸旺季，貨量預計在</span><span>11 月初回升，此番漲價也符合市場預期。基於上述原因，業內預計未來還將有船公司跟進上調運費的政策。</span></span></p><p><span><span>不過，今年旺季不旺的情況時常出現，貨量在十一黃金週之後能否提升尚有待觀察。而運力的持續增加也讓市場進一步看淡運價上調。</span><span>航運諮詢機構克拉克森預計，今年全球集裝箱船新船交付量將達到 200 萬 TEU，創下年度交付量紀錄，推動全球集裝箱船隊運力增長約 7%，而 2024 年集裝箱船新船交付量預計將達到 250 萬 TEU。&nbsp;</span>&nbsp;</span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 09:31:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10197065.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10197065.html</link>
            <author>
                <![CDATA[白帆 BF]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[北京現代低至三折再度甩賣重慶工廠，銷量和盈利壓力加速合資品牌產能出清依靠性價比策略，現代汽車集團正在蠶食日系品牌在海外的市場份額。這也導致作為北京現代...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">周姝祺</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">陳小同</span></p></blockquote><p>在半價出售重慶工廠無果後，北京現代再度下調價格，以低至三折的價格為重慶工廠尋找買家。</p><p>界面新聞近期<a href="https://www.cbex.com.cn/xm/zczr/202309/t20230927_170839.html" target="_blank">從北京產權交易所獲悉</a>，北京現代重慶分公司在兩個月時間裏，第二次掛牌轉讓重慶工廠，轉讓底價為 25.8 億元。這一價格較第一次掛牌底價下調了超 11 億元，相當於建設時 77.5 億元總投資的三分之一。</p><p>根據公告顯示，此次北京現代轉讓的重慶工廠資產包括面積 187.2 萬平方米的土地使用權，衝壓、車身、塗裝、<span><span><span><span>總裝</span></span></span></span>、發動機五大工藝車間以及諸多不動產和整車設備。據悉，該工廠設計產能為整車 30 萬輛、發動機 20 萬台。</p><p>按照公告要求，北京現代重慶工廠意向受讓方需要在 2023 年 10 月 10 日公告截止日前繳納 7.5 億元的保證金。截至目前，仍未有接盤信息傳出。</p><p>重慶工廠是北京現代在 2015 年開建的在華第五座工廠，彼時北京現代正處於銷量持續增長階段，對產能規劃較為激進。數據顯示，2013 至 2016 年，北京現代年銷量均在 100 萬輛以上，是國內少有的年銷量邁過百萬輛門檻的合資汽車公司。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20231009/1696838874661.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在重慶工廠開建的同一年，北京現代還在河北滄州投資建設了第四座工廠，規劃產能同為 30 萬輛。一位知情人士向界面新聞透露，滄州工廠和重慶工廠同時開建，實質上是中韓雙方未能在新工廠選址上達成一致。</p><p>2017 年中韓「薩德事件」成為北京現代發展的轉折點，其年銷量以 27.8% 的幅度斷崖式下降，跌至 81.6 萬輛。由於後續產品缺少清晰的市場定位，以及品牌力塑造保守等內部因素，北京現代銷量持續萎縮。</p><p>隨着豪華品牌的下探和自主品牌的崛起，以現代汽車為代表的韓系車最先丟掉了自己的市場份額。2022 年北京現代年銷量已經下滑至 28.4 萬輛。</p><p>因銷量低迷，北京現代五座工廠共計 165 萬輛的產能出現空置。2019 年，北京現代順義第一、第二工廠相繼傳出停產的消息。2021 年，理想汽車接手了北京現代順義第一工廠。2022 年，北京現代滄州工廠將要出售給小米汽車的消息也一度傳出。</p><p>北京現代重慶工廠自 2021 年 12 月起長期處於停產狀態，再度被甩賣在業界意料之中。今年 6 月，北京現代外方股東，現代汽車集團 CEO 張在勳在韓國首爾舉行的投資者關係活動上透露，計劃將再關閉一家在華工廠，並將兩家在華工廠出售。</p><p>這意味着，除了已經確定出售的重慶工廠外，在剩餘的北京現代第二工廠、第三工廠和滄州工廠中，還將有一座關閉、一座出售。</p><p>與此同時，現代汽車在中國的產品線也會將大幅收縮。張在勳表示，將把現代在華產品從目前的 13 款降至 8 款，並把重心放在 SUV 和豪華品牌捷尼賽思上。數據顯示，捷尼賽思去年在華銷量僅 1457 輛。該品牌此前曾兩度進入中國市場，均以失敗告終。</p><p>不過，中國市場的不佳表現沒有影響到現代汽車集團成為世界排名前三的頭部汽車製造商。依靠性價比策略，現代汽車集團正在蠶食日系品牌在海外的市場份額。這也導致作為北京現代外方股東，現代汽車集團缺少動力投放更多資源以提振中國市場銷量。</p><p>惠譽評級中國企業研究董事楊菁接受界面新聞採訪表示，合資汽車公司在中國正面臨市場份額與盈利能力下行的雙重挑戰，在華市場份額較低的汽車製造商，缺乏動力參與到當前激烈的電動化競爭之中。</p><p>相較之下，德系品牌和日系品牌更願意在中國市場有更多的戰略調整。8 月最新數據顯示，韓系品牌在華市場份額僅為 1.28%，而德系和日系品牌市場份額分別高達 20.16% 和 16.74%。</p><p>北京現代也在今年上海車展提出了電動化轉型計劃，預計將在 2025 年實現燃油車全面混動化，達成混動產品年產銷 30 萬輛規模。另外，北京現代將引入純電品牌艾尼氪（IONIQ），2023 年推出專屬 EV 車型，未來三年投放 4 至 5 款純電產品。</p><p>全球銷量表現不錯的純電品牌艾尼氪能否在中國市場同樣取得成績，將取決於最終的產品定價和合資公司運營的策略及能力。</p><p>楊菁向界面新聞表示，中國新能源汽車市場具有特殊性。<span>在供給關係上，海外電動車</span><span>產業鏈仍不完備、產能處於有序擴張階段</span><span>，而國內已經處於「價格戰」的激烈競爭中。</span></p><p><span>另一方面，海外電動化轉型仍由傳統品牌主導轉型節奏和步伐，但是</span><span>國內自主品牌和造車新勢力已經對主導燃油車市場的合資品牌</span><span>形成</span><span>「</span><span>後浪推前浪</span><span>」</span><span>的威脅。</span></p><p>此次出售重慶工廠或有利於北京現代為下一步電動化轉型籌備資金。楊菁認為，建造年份較久的閒置工廠通常處於市中心或相對較好的地理位置，出讓這部分土地使用權有利於資金回籠，為電動化轉型和新車上市提供現金流支持。通常這也是地方政府幫助製造業企業渡過難關的方式之一。</p><p>伴隨着燃油車市場份額的急劇萎縮，近兩年不少汽車公司變賣工廠瘦身，「關停並轉」在合資品牌領域不斷上演。</p><p>2022 年初，神龍汽車將二工廠賣給東風本田，產能由超百萬輛縮減至 66 萬輛；寶能汽車西安基地在今年 8 月掛牌出售，起始價達到 6.1 億元；連續多月停產的廣汽三菱長沙工廠也傳將出售給同集團的廣汽埃安。</p><p>另外，新能源汽車領域也在加速低端產能出清。今年 6 月底，已經倒下的造車新勢力賽麟汽車旗下的如皋生產基地以 26.18 億元價格成功拍賣。</p><p>乘聯會數據顯示，截至 2022 年底，汽車製造商產能 TOP20 產能合計為 3749 萬輛，佔總量近九成，整體利用率卻低於五成。其中，吉利、長城、上汽大眾、長安福特、北京現代、悅達起亞等燃油車比重較大的企業，產能利用率均低於四成。</p><p>楊菁指出，<span>行業產能過剩對新能源汽車也有較大的影響。今年新能源汽車產能同比大幅度擴張，動力電池等上游產業鏈近兩年擴產步伐也在加快，但年初的超預期增速放緩，導致整體產業鏈</span><span>在上半年進入去庫存週期</span><span>。</span></p><p><span>「對未來市場走向的預判、理性的產能建設以及高效的供應鏈管理，也都是新能源汽車公司需要補上的功課。」</span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 09:16:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10197651.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10197651.html</link>
            <author>
                <![CDATA[周姝祺]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[八折報價無人問津，華龍證券 5108 萬股股權再度流拍起拍定價為 1.55 億元。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">馮賽琪</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>近日，</span></span><span><span>阿里資產拍賣平台顯示，正在衝刺主板 IPO 的</span></span><span><span>華龍證券 5108 萬股股份因無人競價而流拍。起拍定價為 1.55 億元，平均每股 3.03 元，引來 754 次圍觀，卻無人報價。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231009/169683990571873500_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>據悉，該 5108 萬股股份由華龍證券股東江陰澄星實業集團有限公司（以下簡稱「江陰澄星」）持有，此次已是第二次拍賣。</span></span><span><span>9</span></span><span><span>月 17 日，「一拍」以評估價 1.94 億元為起拍價開拍，</span></span><span><span>有上千</span></span><span><span>次圍觀，但因無人出價流拍。相比之下，二次起拍價格有所下降，下降幅度為 20%。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>根據此前華龍證券向上交所遞交的招股書，該券商股東數量為 134 家，其中澄星實業位列第 27 名，持股 5108.21 萬股，持股比例為 0.81%。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2020</span><span>年 4 月，江陰澄星向江陰漢盈投資有限公司轉讓華龍證券股份</span><span>4892.8095</span><span>股，轉讓價格為每股 2.35 元。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231009/169683991162736100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>根據江陰澄星與銀行簽署的《最高額質押合同》，江陰澄星以持有的<span>5108</span><span>萬股</span>華龍證券股份為借款提供了擔保。江陰澄星擔保的最高債權金額為</span><span>28.5</span><span>億</span><span>元。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>後來江陰澄星被破產清算，其所持有的華龍證券股份也面臨被處置，才有了這次拍賣。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>華龍證券成立於 2001 年，</span></span><span>2013</span><span>年</span><span>6</span><span>月，甘肅省國資委出具《關於同意華龍證券有限責任公司整體變更設立股份有限公司的批覆》，原則同意華龍有限整體改制變更設立華龍證券的方案。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>華龍證券股東中，持股比例佔 5% 以上的大股東有四名，第一大股東為甘肅金控，持股比例佔 19.45%。山東國投持股比例為 7.89%，甘肅公航旅持股比例 6.02%，甘肅國投持股比例為 5.93%。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>這並非華龍證券股份第一次被拍賣。阿里資產拍賣平台顯示，早在 3 年前，就有股東將持有的華龍證券股份進行拍賣，但彼時的股份被多人搶拍，成交價高於起拍價，最高溢價率接近 40%。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span>2020 年 7 月，</span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>廈門廈信投資集團有限公司持有的 5000 萬股股份公開拍賣，共分為 10 組、每組 500 萬股，評估價 1130.96 萬元，每股約為 2.26 元。隨後，華龍證券合計 1500 萬股股權拍賣</span></span><span><span>成功，三筆交易中最高達 1575.96 萬元，最終成交價較起拍價最高溢價率近 40%。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2016</span></span><span><span>年 1 月 21 日，華龍證券掛牌新三板，為全國第 6 家新三板掛牌券商，於同年 8 月宣佈退出新三板。2017 年 11 月，華龍證券向甘肅證監局報送了首次公開發行股票並上市輔導備案材料並獲受理。目前仍然在 IPO 路上。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>目前來看，因捲入藍山科技欺詐發行事件中，華龍證券的投行業務備受監管關注。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2022</span></span><span><span>年 6 月，證監會決定對華龍證券採取監管談話的行政監督管理措施，指出其在投行業務和廉潔從業方面存在違規問題。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>一是投資銀行類業務內部控制不完善，內控制度體系不健全、落實不到位，內控組織架構混亂，「三道防線」關鍵節點把關失效等；二是廉潔從業風險防控機制不完善，未完成廉潔從業風險點的梳理與評估，聘請第三方廉潔從業風險防控不到位。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>在近期的 IPO 問詢中，上交所也首要關注了這一問題。華龍證券要向上交所説明目前相關影響是否消除，是否已經完成整改，是否構成重大違法違規，是否構成本次發行上市的障礙，公司內控制度是否健全並有效執行。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>根據回覆，華龍證券表示對投資銀行業務質量控制架構和團隊進行了完善及調整，將質量控制總部調整為公司一級部門，增強質量控制工作的獨立性和有效性。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 09:10:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10197888.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10197888.html</link>
            <author>
                <![CDATA[馮賽琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一張罰單牽出 1.5 億騙貸大案！漢口銀行時任董事長被警告，行長助理遭終身禁業給銀行造成的實際損失為 1.33 億元。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">曾令俊</span></p></blockquote><p><span>監管開出的一系列罰單或牽扯出漢口銀行多年前的 1.5 億元騙貸大案。</span></p><p><span>近日，國家金融監督管理總局湖北監管局披露，漢口銀行</span>及一支行被開出兩張罰單，金額共計<span>365</span>萬元。同時，時任董事長陳新民、時任董祕丁鋭被警告，時任行長助理兼水果湖支行行長徐欣被終身禁業。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231009/169683721623025600_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>根據處罰決定書，被處罰當事人存在未嚴格按異地客戶授信審查要求審批業務；貸款五級分類不準確；多次條線檢查均未能及時發現潛在風險；內部審計未反映重大風險責任問題；員工行為排查未按規定覆蓋全員；未按規定報送案件（風險）信息。</span></p><p><span>鄂金監罰決字〔<span>2023</span>〕<span>18</span>號則顯示，漢口銀行股份有限公司水果湖支行及時任漢口銀行行長助理兼水果湖支行行長徐欣、時任支行營業室客戶經理劉志堅、時任支行客戶經理康爭、王龍、時任支行副行長葉豫飛、時任支行行長助理陳華、時任支行綜合管理部經理助理孫亮，存在貸前調查不審慎、貸後管理不盡職等違法違規事實。</span></p><p><span>湖北監管局對漢口銀行股份有限公司水果湖支行罰款<span>100</span>萬元，對徐欣禁止終身從事銀行業工作；對劉志堅禁止從事銀行業工作<span>10</span>年；對康爭禁止從事銀行業工作<span>5</span>年；對王龍禁止從事銀行業工作<span>2</span>年。葉豫飛、陳華、孫亮受到警告處罰。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231009/169683700238072300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>如此重的處罰所涉何事？據瞭解，這些罰單與多年前漢口銀行一起騙貸<span>1.5</span>億元、最終造成<span>1.33</span>億元損失的大案有關，多名時任員工已被判刑。</span></p><p><span>根據裁判文書網披露的信息，<span>2012</span>年<span>7</span>月，河南迪匯達實業有限公司（下稱迪匯達公司）向漢口銀行水果湖支行申請貸款，劉志堅為主辦客戶經理、康爭為協辦客戶經理參與辦理迪匯達公司的貸款業務。</span></p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231009/169683720284930900_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>按照銀行規定，劉志堅、康爭、王龍三人小組需要與借款人下游購銷商河南氯鹼化工、氯鹼發展當面會籤三方協議，前往迪匯達公司及下游企業進行實地調查、蒐集相關資料。</span><span>但三人小組未按規定親訪、親核有無真實的應收款項等，僅限於對資料形式上的審查。</span></p><p><span>《劉志某、康某違法發放貸款一審刑事判決書》顯示，劉志堅、康爭、王龍未按銀行規定到迪匯達公司的下游購銷商河南神馬氯鹼化工股份有限公司、河南神馬氯鹼發展責任有限公司簽訂《貨款支付三方合作協議》，而是將上述協議交給迪匯達公司人員，迪匯達公司人員加蓋虛假的氯鹼化工、氯鹼發展的印章後交還。</span></p><p><span>之後三人未如實報告這一事實，繼而出具「擬同意該公司融資申請」的結論，報漢口銀行股份有限公司水果湖支行審批，之後由該支行報漢口銀行總行審批，最終以貿易鏈融資形式為迪匯達公司發放<span>1.5</span>億元授信額度。</span></p><p><span>11</span><span>月份的時候，迪匯達公司有筆<span>2000</span>萬元的貸款要到期還款了，劉志堅就跟他們聯繫，結果找不到他們，就跟行裏彙報。</span>漢口銀行水果湖支行行長助理證實，發放貸款的還不上後，銀行人員到平頂山找到了迪匯達公司負責人付建甫，瞭解到廠裏之前就揹負了民間債務，經營不下去了。</p><p><span>判決書顯示，<span>2013</span>年<span>11</span>月，漢口銀行將迪匯達公司的<span>10</span>筆債權共計<span>1.5</span>億元以<span>1500</span>萬元的價格轉讓給中國長城資產管理公司（含相應擔保合同項下的所有主債權、從權利全部轉讓）。據此，漢口銀行的實際損失為<span>1.33</span>億元。</span></p><p><span>2019</span><span>年<span>7</span>月，當地法院一審裁定，劉志堅、康爭、王龍身為銀行工作人員，違反國家規定，不按要求嚴格審查借款人的貸款資料及償還能力而發放貸款，數額特別巨大、並造成特別重大損失，三人的行為均已構成違法發放貸款罪。</span></p><p><span>漢口銀行成立於<span>1997</span>年<span>12</span>月，是一家總部位於武漢的城市商業銀行。</span>早在<span>2010</span>年<span>12</span>月<span>13</span>日，海通證券便與漢口銀行簽署《輔導協議》，擔任漢口銀行首次公開發行股票的輔導機構。目前，漢口銀行仍處上市輔導階段。</p><p><span>不久前，該行剛更換了董事長。<span>8</span>月<span>25</span>日，國家金融監督管理總局湖北監管局披露，覈准劉波漢口以後</span><span>董事長的任職資格。</span>在此之前，漢口銀行黨委書記、董事長一職由陳新民擔任，他已年屆退休。公開信息顯示，陳新民曾陸續在湖北人行系統、湖北工行工作，<span>2009</span>年<span>8</span>月由工行湖北省分行副行長調任掌舵漢口銀行，接近<span>14</span>年。</p><p><span>截止去年末，武漢金控及其關聯方、一致行動人合計持股該行<span>16.77%</span>，為第一大股東；聯想控股、武鋼集團分別實際持股<span>13.11%</span>、<span>11.41%</span>，分列第二、第三大股東，其餘股東持股比例均低於<span>5%</span>。</span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 09:01:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10197280.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10197280.html</link>
            <author>
                <![CDATA[曾令俊 ZLJ]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[節後首個交易日 A 股憾失「開門紅」，上證指數跌破 3100 點北上資金淨流出 74.6 億元。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">孫藝真</span></p></blockquote><p>10 月首個交易日，A 股三大指數集體低開小幅收跌。</p><p>截至 10 月 9 日收盤，滬深兩市超 3400 只個股下跌，上證指數跌 0.44%，報收 3096.92 點；深證成指跌 0.03%，報收 10106.96 點；創業板指跌 0.26%，報收 1998.61 點。北上資金淨流出 74.6 億元。</p><p>分板塊看，汽車零部件、消費電子、汽車整車、船舶製造、減肥藥概念、華為概念等板塊領漲盤面；旅遊、酒店、傳媒、房地產開發板塊下挫調整。個股方面，賽力斯、江淮汽車、博俊科技、光弘科技、恆勃股份等紛紛漲停。</p><p>港股方面，10 月 9 日上午港交所公告稱，由於香港八號颱風信號及黑色暴雨警告仍然生效，早上香港證券市場（包括滬深港通北向交易）及衍生產品市場暫停交易。因八號風球與黑色暴雨警告信號均已解除，根據港交所相關安排，將於下午 2 時恢復交易。</p><p>截至發稿，恆生指數跌 0.11%，恆生科技指數跌 0.21%，恆生國企指數漲 0. 06%。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231009/169683653254911000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>對於後市，多家券商策略團隊研判認為，A 股基本面底部已基本確認，將迎來上行拐點。</p><p>招商證券認為，A 股在四季度有望迎來重大轉機，演繹 N 型的最後一筆上行走勢。經歷了二季度至三季度的調整後，A 股迎來基本面、流動性、政策面的上行拐點，外部流動性的壓力逐漸釋放，四季度外資有望重回流入趨勢。</p><p>德邦證券分析師吳開達也指出：「經濟底的證據越來越充實，政策層面越發積極，中美關係也在爭取改善。近期資金主體表現方面，產業資本流出下降趨勢已現，外資的悲觀意願邊際改善，9 月以來人民幣匯率與美元指數均出現走強。」</p><p>渤海證券認為，A 股的業績環境將迎來底部改善過程，基本面底部已基本確認，考慮到後期有補庫存週期疊加，其將推動基本面持續恢復。「就行情而言，如能實現業績、估值的共振，則將推動指數震盪向上過程。反之如果業績端改善緩慢，則指數中樞的修復過程也將更為緩慢。」</p><p>浙商證券策略團隊認為，綜合 A 股的大勢週期和研判框架，預計 2023 年是新一輪牛市的第一年。配置方面，浙商證券指出，四季度配置線索分別是科技成長及庫存線索。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 07:44:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10197180.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10197180.html</link>
            <author>
                <![CDATA[孫藝真]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上市公司涉訴 1.8 億餘元，董事長違規不披露需承擔什麼後果？丨局外人該公司 2018 年年末淨資產 2.25 億餘元，涉事卻未披露數額累計佔公司淨資產 50% 以上。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張靈霄</span></p></blockquote><p>上市公司負責人違規不披露重要信息，是否構成違法？應承擔何種後果？</p><p><span>近日，北京市第三中級人民法院依法審結某技術公司直接負責的主管人員張某某犯違規不披露重要信息罪一案，以違規不披露重要信息罪，判處被告人張某某有期徒刑一年，緩刑一年，罰金人民幣十萬元。現判決已生效。</span></p><p>公訴機關指控，某技術（上市）公司因民間借貸、金融借款合同糾紛被他人分別提起兩起民事訴訟，並分別於 2019 年 1 月底、5 月 13 日收到法院開庭傳票、應訴通知書等材料，涉案訴訟標的共計 1.8 億餘元。</p><p>而根據公司發佈的 2018 年年度報告，該公司 2018 年年末淨資產 2.25 億餘元，涉事卻未披露數額累計佔公司淨資產 50% 以上。</p><p>北京三中院經審理時表示，根據立案追訴標準規定，未按照規定披露的重大訴訟、仲裁、擔保、關聯交易或者其他重大事項所涉及的數額或者連續十二個月的累計數額達到最近一期披露的淨資產百分之五十以上的，應予刑事立案追訴。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231008/169676462647574900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>被告人張某某作為公司的實際控制人、董事長、總經理，主持公司的日常生產經營和管理工作，其負有保證公司所披露的信息真實、準確、完整、及時的義務，但公司並未按照履行披露義務，情節嚴重，但其系自首可依法從輕處罰。</p><p>最終，法院依法判決被告人張某某犯違規不披露重要信息罪，判處其有期徒刑一年，緩刑一年，罰金人民幣十萬元。</p><p>法官表示，如上市公司發現可能對上市公司股票交易價格產生較大影響的重大事件，但投資者尚未得知時，上市公司應當立即將有關該重大事件的情況向國務院證券監督管理機構和證券交易所報送臨時報告，並予公告，説明事件的起因、目前的狀態和可能產生的法律後果。</p><p>上海德禾翰通律師事務所律師桑田則表示：「上市公司應保證信息披露真實、準確、完整、及時，才有助於維護資本市場公平，進而保護投資者的合法權益。」</p><p>法官提醒，在註冊制全面落地實施的背景下，對上市公司高質量披露信息提出更高要求，上市公司應當誠實守信，依法充分披露投資者作出價值判斷和投資決策所必需的信息，充分揭示當前及未來可預見對上市公司構成重大不利影響的直接和間接風險。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 06:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10193398.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10193398.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張靈霄]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
