<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[商业_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/2.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/2" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[商业_界面新闻 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Fri, 22 Dec 2023 10:56:49 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[比亚迪欧洲首座新能源乘用车工厂落地匈牙利除了已经官宣在匈牙利建厂的比亚迪，上汽等中国汽车制造商也计划在欧洲建厂。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>传闻已久的比亚迪首座欧洲乘用车工厂终于落地，选址匈牙利。</p><p>12 月 22 日，<span>比亚迪宣布将在匈牙利赛格德市建设一个新能源汽车整车生产基地，该基地将分阶段建设，预计为当地创造数千个就业岗位。这也是中国汽车公司在欧洲建设的第一座乘用车工厂。</span></p><p><span>比亚迪官方并未透露投资规模以及工厂产能等具体信息。据此前媒体报道，该工厂投资额将达到数十亿欧元，生产电池和电动汽车。</span></p><p>其实在此之前，比亚迪已经在匈牙利建有工厂。早在 2016 年，<span>比亚迪便宣布在匈牙利北部城市科马罗姆建造大巴制造厂。次年，该工厂正式落成并投产。</span></p><p><span>比亚迪的乘用车业务是在今年 10 月份才进入匈牙利市场，公司在匈牙利首都布达佩斯开设了两家门店，并带来了 BYD ATTO 3（元 PLUS）、海豚和海豹三款纯电车型。</span></p><p><span>匈牙利的汽车工业发展历史悠久，拥有成熟的基础设施和产业链配套。全球二十大汽车制造商中，有超过 14 家在匈牙利建立整车制造工厂和汽车零部件生产基地；全球最大的 100 家汽车零部件企业中，有一半以上都在匈牙利建有工厂。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231222/17032345248286500.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>匈牙利政府对新能源汽车产业的鼓励也是吸引投资的一大因素。<span>匈牙利外交部长佩特·斯齐亚尔托曾表示，政府提供的包括税收和基础设施激励在内的一系列优惠政策，对于吸引比亚迪等企业的投资至关重要。</span></p><p>作为第一个加入「一带一路」倡议的欧洲国家，匈牙利近年来也<span>成为</span>中国电池制造商的投资热土，包括宁德时代、亿纬锂能、欣旺达在内的多家厂商宣布在此投资建厂。<span>目前匈牙利动力电池产量排名居全球第四，即将上升为世界第二，仅次于中国。</span></p><p><span>汽车制造业是匈牙利的支柱性产业，其 90% 的产值面向出口，最大的市场是周边的欧盟国家。处于欧洲大陆心脏地带的天然地理位置，让匈牙利成为欧洲重要的交通枢纽，有利于其向其他市场出口。</span></p><p>选择在匈牙利建厂，看中的也是背后整个欧洲广阔的新能源汽车市场。根据欧洲汽车制造商协会（ACEA）此前预测，到 2030 年，欧洲每 5 辆汽车中就有 3 辆是新能源汽车，新能源汽车的渗透率达到 60%。</p><p><span>除了比亚迪已经正式官宣建厂的消息，上汽也计划在欧洲建立整车工厂，并已经提上日程。此外，长安汽车和长城汽车也考虑在欧洲布局工厂。</span></p><p><span>今年，中国将超越日本成为全球第一大汽车出口国。随着中国汽车品牌加速走向全球市场，也将会有越来越多的公司在海外建厂谋求本地化生产。</span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 10:42:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10581119.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10581119.html</link>
            <author>
                <![CDATA[陈小同]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[营收下滑且持续亏损，猪八戒再次闯关港股 IPO 能成功吗？虽说昔日时代的竞争对手已经相继退场，但猪八戒也没有吃到中国电商的红利，而是专注于众包服务交易，当前...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">程璐</span></p></blockquote><p>近日，猪八戒股份有限公司向港交所递交上市申请，联席保荐人为中信证券、建银国际，这是该公司从 2022 年以来的第三次递表。招股书显示，猪八戒为定制化企业服务电商平台，截至 2023 年 6 月 30 日止 6 个月 GMV 总量为 76.38 亿元人民币，累计注册用户数量达到 3460 万名。</p><p>业绩方面，报告期内的 2020 年至 2023 年上半年，猪八戒平台 GMV 总量分别为 54.82 亿元、84.05 亿元、113.89 亿元和 76.38 亿元，平均客单价分别为 21097 元、25416 元、44328 元及 75879 元。</p><h3><strong>数度冲击上市未果</strong></h3><p>成立于 2005 年的猪八戒网，见证了中国互联网的黄金时期，彼时还是《重庆晚报》首席记者朱明跃用 500 元外包开发，让猪八戒网正式上线。猪八戒网最早从「威客」商业模式起家，主要撮合企业雇主与灵活赚钱的年轻人，从中收取佣金。</p><p>2007 年，猪八戒网拿到了博恩科技集团 500 万元人民币天使投资，这笔钱让猪八戒网烧了四年，此后 IDG 和重庆文投集团、赛伯乐投资集团和两江产业集团等投资方相继进场，猪八戒网也在这个过程中放弃了佣金模式，转型成为了众包服务交易行业的领头羊，用户量一直稳定增长。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20231222/1703236150880.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>虽说昔日时代的竞争对手已经相继退场，但猪八戒也没有吃到中国电商的红利，而是专注于众包服务交易，当前营收水平也稳定在每年 7 亿左右的规模。</p><p>招股书显示，营收方面，猪八戒报告期内分别录得收益 7.57 亿元、7.68 亿元、5.41 亿元及 2.52 亿元，但公司在这段时间业持续亏损，2020 年至 2023 年上半年的亏损分别为 2.69 亿元、3.67 亿元、2.30 亿元及 7825 万元。猪八戒网也在招股书中提示了相关风险，称过往录得亏损净额，且日后未必可维持盈利能力。</p><p>市场位置上，据艾瑞咨询报告，以 2022 年 GMV 计，公司在中国定制化企业服务电商市场排名第二，市场份额约 2.4%；以 GMV 及收益计，公司于 2022 年在中国定制化企业服务市场的市场份额分别约 0.12% 及 0.006%。</p><p>多年来，猪八戒网也未曾放弃过上市的尝试，但路途颇为坎坷，2011 年起中国掀起了美股上市热潮，尽管猪八戒网也搭建起 VIE 架构，但上市计划也无疾而终。此后猪八戒网将目光锁向 A 股市场，2019 年向司向重庆证监局提交上市辅导备案未果。</p><p>直到 2022 年 10 月，猪八戒网再次向港交所发起冲击，并且三度递表。</p><h3><strong>业务毛利持续减少</strong></h3><p>回到具体业务上，目前，猪八戒网旗下一有四大业务板块，企业服务平台、智慧企业服务、产业服务、政府区域企业服务生态促进合作等。涵盖范围包括服务、广告、智慧知识产权服务、智慧科技咨询服务、产业解决方案服务等方面。报告期内，这四项业务的毛利均遭遇了不同程度的下滑。</p><p>猪八戒在企业服务平台业务方面的毛利，从 2022 年上半年的 5640 万元减少 6.4% 至 2023 年上半年的 5280 万元。毛利减少的主要原因在于会员服务及广告服务的收益减少，导致整体收益减少。然而，匹配服务收益因调整服务内容而增加，部分抵销了收益减少的影响。在这段时间内，企业服务平台业务的毛利率维持相对稳定，分别为 92.6% 及 93.6%。</p><p>在智慧企业服务业务方面，毛利从截至 2022 年上半年的 6220 万元减少 5.0% 至截至 2023 年上半年的 5910 万元。招股书解释称，毛利减少的主要原因是收益减少，中小企业的服务需求减少，导致智慧知识产权服务收益减少。在这段时间内，智慧企业服务业务的毛利率相对稳定，为 53.3% 及 53.1%。</p><p>在产业服务业务方面，毛利从截至 2022 年上半年的 1690 万元减少 43.2% 至截至 2023 年上半年的 960 万元。毛利减少的主要原因是创业创新园区服务的收益减少。同时该业务的毛利率从截至 2022 年上半年的 41.9% 下降至截至 2023 年上半年的 25%。主要由于服务采购费增加，导致利润率较低的已完成的产业解决方案服务项目数量增加，继而导致产业解决方案服务毛利率下降。</p><p>在政府区域企业服务生态促进合作业务方面，毛利从截至 2022 年上半年的 3500 万元减少 43.4% 至截至 2023 年上半年的 1980 万元。同时，政府区域企业服务生态促进合作业务的毛利率从截至 2022 年上半年的 50.7% 下降至截至 2023 年上半年的 43.2%。招股书解释称毛利及毛利率的减少，主要由于政府区域企业服务生态促进合作业务的收益跌幅超过同期销售成本的跌幅。</p><p>猪八戒网在招股书里还提到，当前公司在业务的各个方面都面临竞争，且预期竞争日后将不断加剧，这将是一个值得注意的挑战，例如在招聘行业就有各种不同的在线招聘平台，垂直领域还有财税 SaaS 解决方案等等。</p><p>如果从毛利率来看，猪八戒网整体的毛利率水平并不低，基本维持在 50% 以上，但过去几年，猪八戒网业绩持续下降，主要受多方面因素影响。</p><p>例如受新冠疫情疫情影响，猪八戒依赖的中小企业首当其冲，因此平台营收业受到明显的负面影响，特别是广告及匹配服务收入减少。根据招股书披露，虽然猪八戒网的营收规模始终徘徊在 7 亿元左右，但 2020 年营收增速还在 5.6%，到了 2021 年，该增速直接下跌到 1.4%。</p><h3><strong>费用支出过高</strong></h3><p>此外，猪八戒网在成本控制上也面临着营销费用、人力成本费用的问题。从 2020 年至 2023 年上半年，公司仅销售与营销费用总计达 9.3 亿元；2023 年上半年，公司经营开支共计 2.24 亿元，占比总营收比例高达 89%，截止到 2023 年 6 月 30 日，猪八戒网一共有 1982 名全职员工，行政开支为 6170 万元。</p><p>IPO 前，据招股书猪八戒创始人朱明跃（透过八戒实业及堆龙高老庄）、刘川郁及朱陶分别持有公司已发行股本总额约 28.09%、1.12% 及 1.35%，三人一共持股约 30.55%，共同构成第一大控股股东。第二大股东是拥有国资背景的两江产业集团持股 17.45%，第三大股东则是持股 15.51% 的重庆博恩。</p><p>猪八戒网的前五大客户主要为政府区域企业服务生态促进合作及智慧企业服务业务对应的政府及企事业单位。报道期内，最大客户贡献收益分别占收益总额 3.4%、2.8%、2.4% 及 2.9%，前五大客户贡献收益分别占营收总额 7.7%、9.2%、7.9% 及 8.5%。</p><p>不过，猪八戒网仍然认为他们能从中国定制化企业服务电商市场增长机遇中获益。</p><p>中国广袤且稳健增长的企业数量，特别是中小企业，孕育了广阔的企业服务需求，而这些预算有限且缺乏专业能力的中小企业仍处于数字化早起，需要灵活工作的专业人才。据艾瑞咨询，2021 年底中国灵活就业人员超 200 万人，经历疫情后这一数字还在持续上升。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 09:26:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10580835.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10580835.html</link>
            <author>
                <![CDATA[程璐 CL]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[汽车行业开启淘汰赛，新旧势力都在寻找出路 | 回望 2023③汽车行业重塑，没有企业能够避免。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">周姝祺</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">赵柏源</span></p></blockquote><p>几乎所有身处中国市场的汽车公司都达成了一项共识，2025 年前后汽车行业淘汰赛将会分出胜负。但他们未曾预料到的是，这场淘汰赛开局之年的竞争烈度就如此之深，波及范围如此之广。</p><p>2023 年汽车业以一场史无前例的价格战拉开帷幕，也打响了行业淘汰赛的发令枪。汽车行业稳定运行了数十年的造车规律正在被颠覆，曾经可以效仿的体系经验已经失灵。无论是深耕行业的老牌势力，还是即将踏入汽车领域的新兴企业，都被拉到同一起跑线寻求出路。</p><p><strong>过去一年，降价是车市稳定不变的主旋律。</strong>当市场整体规模已经见顶，头部强势品牌不惜以利润换取市场份额，所有玩家都被迫卷入跟进。</p><p>1 月特斯拉下调 Model 3 和 Model Y 全系产品售价，更改了产品历史最低价格记录；2 月比亚迪推出秦 PLUS DM-i 冠军版，起售价下探至 10 万元以内，以「油电平价」口号直接进入 A 级燃油车的价格腹地。</p><p>这两者也代表了今年汽车公司普遍采用的两种价格手段，直接下调终端售价或内卷新车定价。有些汽车公司可能不得不同时采用这两种方法。比如极越，首款车型极越 01 交付仅 1 个月就降价 3 万，这在传统燃油车时期是几乎不会发生的。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/vcg/20231222/1703209106113.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>燃油车在新能源车价格冲击和国六 B 政策切换的双重影响下，同样价格战打得惨烈。3 月湖北省政府推出限时促销政策，部分车型叠加企业优惠后可直降 9 万元。这也成为合资品牌降价导火索，陆续有近 40 家汽车品牌陆续跟进。即使是豪华品牌也无法保持溢价能力，宝马部分车型降幅高达 25 万元。</p><p>市场份额成为汽车公司的第一优先级。上汽奥迪营销事业总经理杨嗣耀告诉界面新闻，降价促销对品牌有伤害，但今年降价不丢脸，最怕的是降价后还没有销量。</p><p>麦肯锡全球董事合伙人方寅亮接受界面新闻采访指出，汽车公司前期规划产品通常确定较高的市场预估，需要销量支撑成本曲线下降和投资回报收益，因此需要激进市场手段确保不会与预期目标差距过大。同时，汽车软件存在边际成本递减，其收益也需要一定规模才能得到释放。</p><p><strong>过去 30 年，中国一直是全球汽车巨头用技术换市场的成功典范，但这一幕在今年被改写。</strong>今年 7 月大众汽车战略投资小鹏汽车 4.99% 股权，这是第一次有一家跨国汽车公司正式入股中国初创汽车公司。根据披露的信息，这仍然是一次技术换市场的交易，但这次双方角色发生了转变。</p><p>另一起新势力与跨国巨头的合作发生在今年 10 月，Stellantis 集团向零跑汽车投资约 15 亿欧元获取零跑汽车约 20% 的股权。零跑汽车也将借助 Stellantis 在欧洲渠道，在 2025 年前向欧洲市场导入数款车标为零跑的车型。</p><p><strong>中国汽车公司已经通过「技术输出」和「反向合资」，实现中国电动车技术的向外输出。</strong>无论是小鹏汽车和大众汽车达成技术合作框架，还是零跑汽车与 Stellantis 共同组建海外合资公司，都代表了中国汽车公司的智能电动化技术得到了全球头部汽车公司的认可，有望在海外市场获得技术话语权。</p><p><strong>这也是汽车行业从财务投资向战略投资的趋势转变。</strong>当股权投融资市场不景气的当下，汽车产业链内部合作也在成为趋势。尤其在充换电等基础设施建设上，蔚来与吉利和长安达成换电联盟，沃尔沃和捷豹路虎等汽车公司成立充电联盟。</p><p><strong>智能化已经取代电动化，正在成为汽车公司核心竞争焦点。</strong>今年年中，头部新势力公司陆续发布城市辅助驾驶功能。与此前依赖于高精地图的城市智驾相比，基于 BEV+Transform 架构的算法帮助汽车公司利用车辆自身感知能力，提升了开城速度并降低成本。</p><p>问界、理想、小鹏、智己等多家品牌就城市辅助驾驶覆盖率展开竞速。从小鹏汽车的今年底开放 50 城，到理想汽车的 100 城，再到问界的全国城区覆盖，汽车品牌利用直观数字营销，以影响用户心智。何小鹏与余承东爆发的 AEB 舆论战，也是小鹏汽车与华为争夺国内头部智驾席位之争。</p><p>即使是比亚迪也难以忽视智驾竞争带来的压力，一方面加强与地平线等供应商合作，另一方面调整内部智驾业务架构，大力外引人才以加强智驾自研。理想汽车也将「智能驾驶领先」提升为核心战略目标，并同时引入轻舟智航等外部供应商加快推进速度。</p><p><strong>配合转型发展阶段和产品序列推出，新旧势力都开始变革销售渠道。</strong>吉利银河和哈弗枭龙新建独立渠道，与传统燃油车经销商体系区分；3 月宝马 MINI 正式在国内市场转向代理制，经销商只负责新车交付；小鹏汽车开启「木星计划」，核心举措是用经销商模式来逐渐替换过往的直营模式。</p><p>经销商模式可以帮助汽车品牌快速拓网减轻成本，直营模式能保持终端服务水准和价格体系，但最终选择哪种模式都要厂家建立自身的销售能力。蔚来汽车 CEO 李斌公开表示，今年蔚来汽车最大的教训是销售能力建设滞后导致意向订单大量流失。</p><p><strong>当外部竞争压力增强，销量增长出现瓶颈，汽车品牌开始对内提效。</strong>小鹏汽车在经历一年的深层次组织变革后，引入前长城汽车总经理王凤英，出任总裁一职。她的到来帮助小鹏汽车整合营销渠道，在小鹏 G6 上打了一场「翻身仗」。</p><p>蔚来汽车则罕见裁员，合并重复建设的部门与岗位，变革低效的内部工作流程与分工。同时推迟和削减 3 年内不能提升公司财务表现的项目投入。过去蔚来汽车被广泛诟病的精力分散问题得到一定程度解决，业务聚焦成为公司谈论最多的关键词。</p><p><strong>还有一些企业在今年遭遇困境倒在了决赛前夜。</strong>未能冲击上市成功的威马，最终走向了申请破产的结局；拖欠员工数月工资的爱驰汽车已经几乎陷入了停摆；三菱品牌在 10 月也退出了中国市场。<span><span><span><span><span>恒大</span></span></span></span></span>汽车、天际汽车、雷丁汽车等企业已经处于行业边缘。</p><p><strong>在经历政策推动、资本推动的前后两次新能源造车运动后，以小米和华为为代表跨界科技公司入局可能将要掀起第三次造车运动。</strong></p><p>消费电子领域的巨头天然拥有更强势的品牌影响力、雄厚的资金实力和以用户为中心的生态互联，这让他们刚入场便引发极大关注。</p><p>方寅亮向界面新闻表示，科技企业入场不仅将重建汽车行业业务模式，还将重构汽车产业链利润池分布——谁拥有软件智能化话语权，谁将主导这个行业。</p><p>华为与汽车公司深度合作的智选车模式在今年转变为鸿蒙智行联盟，旗下包含华为与赛力斯、奇瑞、江淮、北汽四家厂商合作的车型。问界 M7 是目前最成功的车型，上市不到两月大定数量超过 9 万辆，推动华为汽车业务「起死回生」。</p><p>华为车 BU 体系也发生重大变革。今年 11 月，华为宣布将成立合资公司，变相将车 BU 实现市场化独立。华为也将放开部分股权引入除长安汽车外的其他合作方。</p><p>中信证券称这次合作是国内智能电动车行业里程碑事件，新公司发展将是未来三年行业中最大的变量。</p><p>小米或许是当下唯一能与华为争锋的热门造车公司。从预热官宣到工信部正式公布，小米的一举一动都引发外界关注。截至发稿，小米汽车待公布的关键信息只有售价。或许小米也未曾预料到，一年前还可以被称作荒诞的 19.9 万元的超低定价，在今年底已经不再能给到消费者惊喜。</p><p><strong>合资品牌则遭遇了更大的冲击，已经在中国市场失去了定价权和品牌效应，且这一趋势难以逆转。</strong>其在燃油车时代形成的巨大市场份额和超额利润正在遭遇新能源浪潮的快速侵蚀，中国自主品牌已经在市场份额上实现对合资品牌的反超。</p><p>中汽协数据显示，最近三年随着国内新能源乘用车渗透率由 5% 快速提升至 40.4%，合资汽车公司占整体市场份额下滑了两成，已不到 40%。其中，今年比亚迪已经超过南北大众，位于国内乘用车销量首位。</p><p>当车型生命周期走弱，且难以快速推出满足消费者需求的迭代车型矩阵，合资品牌将陷入量价齐跌的颓势。中信证券研报认为，合资品牌将沿着「二线合资-一线日系」的顺序逐渐降低份额，甚至很可能退出中国市场。</p><p>为应对转型危机，福特、Stellantis、起亚等跨国汽车公司正在将在华合资公司工厂转为出口基地，依托中国配套齐全的产业链消化冗余燃油车产能；东风本田、东风日产推出了合资自主品牌，将新能源汽车产品主导权交予中方，试图摆脱原有品牌基因束缚，满足中国消费者新需求。</p><p><strong>放眼国际市场，中国汽车品牌正在获得全球瞩目。</strong>4 月上海车展期间，几乎所有跨国汽车品牌高管来华探访，他们在此次车展上意识到他们在中国的失利程度，以及需要多长时间才能重返赛场；9 月慕尼黑车展则让中国汽车品牌深入欧洲腹地，宣告汽车工业大本营正在迎来强劲对手。</p><p>今年上半年，中国已成功反超日本成为全球第一大汽车出口国。根据分析预测，2023 年中国汽车出口量将突破 500 万辆。中国汽车公司出海路径正在发生变化，从整车出海开始转为海外产能布局。上汽集团和比亚迪已经在欧洲和泰国规划建设整车工厂。</p><p>但是，汽车出海也面临更加复杂的形势。9 月欧盟宣布对中国电动车启动反补贴调查，12 月美国政府考虑针对中国电动汽车提高关税，这些地缘政治不确定因素也为汽车出口蒙上阴影。</p><p>无论是品牌建设、当地市场合规、针对目标市场的产品开发，还是海外供应链和人才体系构建，都将是中国自主品牌海外发展时将要解决的问题。当中国企业出口量达到一定规模，这些难题得到攻克，一家真正意义上的中国跨国汽车巨头或许将随之诞生。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 09:06:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10577625.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10577625.html</link>
            <author>
                <![CDATA[周姝祺]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[网游新规征求意见稿出台，游戏公司商业模式或将产生变化业内普遍认为，从严管理之后，游戏公司商业模式可能将发生大幅变化，包括买卖版号、诱导付费、强制玩家对...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">彭新</span></p></blockquote><p>12 月 22 日，国家新闻出版署网站发布《网络游戏管理办法（草案征求意见稿）》（以下简称《办法》），向社会公开征求意见，其中提到，网络游戏不得设置每日登录、首次充值、连续充值等诱导性奖励；所有网络游戏须设置用户充值限额等。</p><p>对此草案，业内普遍认为，从严管理之后，游戏公司商业模式可能将发生大幅变化，包括买卖版号、诱导付费、强制玩家对战等玩法设计行为遭到彻底禁止，未成年人保护更为严格，违规处罚力度加大，游戏内广告商业模式、小程序游戏纳入监管框架等，</p><p>《办法》中「所有网络游戏须设置用户充值限额」的规定亦受到行业广泛关注，直接影响部分游戏商业模式。有业内人士指出，《办法》虽规定须设置用户充值限额，但仍有一个关键问题未明确：充值限额如何定？定多少？</p><p>游戏行业咨询机构 DataEye 分析师认为，针对游戏付费最高限额，以及虚拟品拍卖的限制。这些付费设计主要面向大 R 玩家，对于一些游戏体系经济系统成熟的游戏（如 MMO）影响较大，这些游戏流水天花板预计会下滑。这意味着，在营收上，一部分游戏会被设置「上限」。</p><p>上述消息一披露即引发游戏行业「震动」，一位游戏行业资深从业者向界面记者分析，从《办法》的表述和各项规定可以看出，对游戏行业的监管几乎是全方位的。对游戏公司原有的研发、测试、运营、甚至停服流程均做出对应规定，若《办法》以目前文本落地后，游戏公司将会面临阵痛。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20231222/1703228715573.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>一位创梦天地高管告诉界面新闻记者，由于《方法》目前还是征求意见稿，具体落地多少仍需要判断「其实（政策落地）之前也都征求过很多企业意见，这个新规目前对我们其实没有什么实质影响。」</p><p>也有游戏行业从业者告诉界面新闻记者，担心《办法》中部分规定会影响未来产品运营。由于《办法》目前处于征求意见阶段，一些从业者呼吁向国家新闻出版署积极反馈诉求。</p><p>从资本反馈来看，新政公开之后，港股游戏股网易一度大跌 28%，创纪录最大盘中跌幅，腾讯、哔哩哔哩、昆仑万维、盛天网络、宝通科技、掌趣科技、冰川网络等公司跌幅超 10%，三七互娱、吉比特、游族网络、巨人网络等公司直接跌停。</p><p>尽管游戏版号已常态化发放，国内对于游戏行业的监管仍持续趋紧。10 月 24 日，未成年人网络保护的首部综合性行政法规《未成年人网络保护条例》公布，将于 2024 年 1 月 1 日起施行。其中规定网络游戏合理限制不同年龄阶段未成年人在使用其服务中的单次消费数额和单日累计消费数额，网络产品和服务提供者不得为未成年人提供游戏账号租售服务等。</p><p>从监管效果来看，游戏行业监管已产生正面影响，近期发布的《2023 中国游戏产业未成年人保护进展报告》显示，自 2021 年 8 月《关于进一步严格管理切实防止未成年人沉迷网络游戏的通知》下发以来，游戏防沉迷工作成效显著，对未成年人游戏时间限制的关注度下降七成，未成年人游戏消费也保持了下降趋势。</p><p>在互联网社交平台，也有网民对《办法》表示欢迎，认为在强监管下，有利于减少未成年人沉迷游戏现象，以及部分网络游戏过度「氪金」等问题。</p><p>此前发布的《2023 年中国游戏产业报告》显示，2023 年中国游戏市场实际销售收入为 3029.64 亿元，增长 370.80 亿元，同比增长 13.95%，首次突破 3000 亿关口。2023 年，中国游戏用户规模为 6.68 亿人，同比增长 0.61%，为历史新高点。2023 年我国移动游戏市场实际销售收入 2268.60 亿元，增长 338.02 亿元，同比增长 17.51%，创下新的记录。</p><p>今年初以来，中国游戏产业的存量竞争特征明显。虽然实际销售收入较 2022 年明显反弹，但相比 2021 年只增加了 64.51 亿元；用户规模同比增速在 2020 年之后就已收窄至 1% 以下，2023 年游戏用户规模相比 2022 年只增加了 402 万人。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 08:57:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10580049.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10580049.html</link>
            <author>
                <![CDATA[彭新]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[跨境电商家居概念股普涨，恒林股份因股价波动收关注函恒林股份回应公司控股股东及实控人不存在影响股价异常波动的事项。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">蓝丽琦</span></p></blockquote><p>2023 年末，在家居企业资本市场遇冷的背景下，跨境电商家居相关概念股却在近期迎来普涨。</p><p>12 月 19 日至 12 月 21 日，恒林股份（603661.SH）连续三个交易日内的收盘价格涨幅偏离值累计超过 20%。由此，恒林股份收到上交所关注函。</p><p>12 月 21 日晚，恒林股份发布公告，公司控股股东及实际控制人，截止目前不存在影响恒林股份股票交易异常波动，的重大事项，不存在其他应披露而未披露的重大信息。</p><p>恒林股份是一家来自浙江湖州的家居企业，成立超过 20 年，2017 年登陆上交所，2022 全年营收突破 60 亿元。其主要销售产品为以办公椅、办公桌为代表的办公家具，以及软体家具、板式家具，三者分别占比 5 成、2 成、2 成。</p><p>从各市场分配来看，恒林股份外销占比超过 7 成，是一家典型的「浙系」外销家居企业。不过以往恒林的外销占比更高，稳定在 85% 以上，2021 年开始外销占比下滑至 76% 左右，这也说明公司同步开拓国内市场有些进展。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20231121/1700544430631.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>需要关注的是，2019 年恒林股份开始布局跨境电商业务，主要在亚马逊平台销售自主品牌产品，同时建立美东、美西海外仓储物流基地和跨境电商仓库，属于较早布局海外仓业务，和乐歌股份（300729.SZ）有一定相似性。</p><p>恒林股份曾在 2023 年 4 月、9 月的投资者纪要中提到，2022 年恒林股份的跨境电商实现营业收入 9.8 亿元，同比增长超过 50%，占总营收比例超过 15%。这一数据恒林股份未曾在 2022 年报中披露。</p><p>此外，截止 2022 年末，恒林股份在北美共有 4 个自主海外仓，分别位于加州、新泽西、亚特兰大和德州，但公司未透露海外仓总面积。回顾恒林股份过往的信息，也仅在 2020 年报中曾提到，美国海外仓面积约为 8 万平方米。</p><p>恒林股份在今年 4 月的投资者纪要中曾提到，公司自跨境业务开始之初就开始布局自建海外仓，布局较早，租金成本拥有极大优势。海外仓储是跨境电商整个业务链条中最为重要的环节，同时也是成本占比最高的环节。</p><p>恒林股份表示，目前除了一个品牌使用「FBA 模式」以外，其他自主品牌均使用自主海外仓模式，由专业团队进行运营。FBA 模式为亚马逊为卖家提供的一项服务，负责为卖家处理库存存储、订单履行、退货，甚至客户服务。</p><p>作为对比，致欧科技（301376.SZ）截止今年 6 月，境内外自营仓面积合计超过 28 万平方米，其中在德国、美国、英国等建立自营海外仓，海外仓面积达到 27 万平方米。但致欧科技目前尚未大面积开放公共海外仓业务收入，更多的是自用。</p><p>乐歌股份截止今年 9 月，在美国、英国、德国、日本共计有 13 个海外仓，面积 28.82 万平方米。</p><p>致欧科技和乐歌股份都是较早入局跨境电商赛道的家居企业，在跨境电商交易方面更为成熟。</p><p>不过，虽然上述三家企业都有跟随跨境电商的「热潮」自建海外仓，但乐歌股份与恒林股份、致欧科技，最大的不同点在于，乐歌已经大面积开放海外仓业务，即用自己的仓库给其余出海企业提供仓储服务，并且收入不菲。</p><p>截止今年 9 月，乐歌股份在美国的 10 个仓库全部用于公共海外仓业务，共计 26.95 万平方米。2023 前三季度，乐歌的公共海外仓业务实现收入 5.86 亿元，占总营收比例 21%。</p><p><a href="https://www.jiemian.com/article/10461674.html"><u><span><span><u><span>就在上个月</span></u></span></span></u><u><span><span><u><span>，</span></u></span></span></u><u><span><span><u><span>乐歌股份就因计划募资 5 亿加建美国海外仓</span></u></span></span></u><u><span><span><u><span>，</span></u></span></span></u><u><span><span><u><span>收到深交所的问询函</span></u></span></span></u><u><span><span><u><span>。</span></u></span></span></u></a><span><span>乐歌股份实控人计划出资超 3000 万元</span></span><span><span>。</span></span><span><span>乐歌此次募资意义重大</span></span><span><span>，</span></span><span><span>预测</span></span><span><span>项目达产后，已建成并成熟运营的美国公共海外仓总面积将达约 33.93 万平方米，较现有运营中的公共海外仓仓储面积增加 40.08%。</span></span></p><p>此次 2023 年底将近，跨境电商家居概念股迎来一定幅度的拉伸，也算是泛家居资本市场的一些「惊喜」。从时间线来看，实则为乐歌股份领涨，12 月 13 日、14 日，乐歌股份日涨幅分别为 5.86%、7.23%；随后是恒林股份，致欧科技的反馈则不足。</p><p>截止 12 月 22 日收盘，乐歌股份、恒林股份分别报价 17.64 元/股、42.76 元/股，日涨幅分别为 4.94%、3.84%。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 08:54:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10579602.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10579602.html</link>
            <author>
                <![CDATA[蓝丽琦]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[特斯拉上海储能工厂正式启动，该业务毛利率表现远超电动汽车工厂将于 2024 年第一季度开工，第四季度投产。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘泽然</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">陈小同</span></p></blockquote><p>特斯拉<span>在</span><span>美国本土以外的首个储能超级工厂项目迎来最新进展。</span></p><p><span>12 月 22 日，特斯拉<span><span><span>在上海与临港新片区管委会举行了拿地签约仪式，</span></span></span></span><span><span><span><span>此举是继特斯拉与上海临港新片区在今年 4 月签署协议后的又一重要进展，标志着该项目的正式启动。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>在签约仪式上，特斯拉表示该工厂将专注于生产超大型商用储能电池组 Megapack，预计年产量将达 1 万台，储能规模近 40GWh。上海工厂产品将面向全球市场销售。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>今年 4 月，</span></span></span><span><span><span>特斯拉与上海临港</span></span></span><span><span><span>签署了在该区域建设新工厂的协议。该工厂将是特斯拉在美国国内市场之外，首个负责制造能源储存系统的工厂。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>据临港特区管理局 4 月份的公告，工厂的建设原定于第三季度开始，生产将在 2024 年第二季度开始。最新信息显示，特斯拉上海储能</span></span></span></span><span><span><span><span>工厂将于 2024 年第一季度开工，第四季度投产。</span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231222/170323010275603300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span>即将开始建设的储能工厂靠近特斯拉在中国的另一大项目——上海超级工厂，该工厂主要负责电动车产品的生产。资料显示，自 2019 年底投入运营以来，该工厂已成为特斯拉全球最大的生产基地。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>目前，特斯拉的业务主要涵盖电动车和可再生能源，后者包括太阳能和能源储存单元。公司目前提供的能源储存产品包括 Powerwall、Powerpack 和 Megapack 等。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>根据特斯拉官方此前介绍，Megapack 是一款面向商用的储能电池</span></span></span><span><span><span>组</span></span></span><span><span><span>，</span></span></span><span><span><span>可存储能源并供能，</span></span></span><span><span><span>旨在帮助</span></span></span><span><span><span>稳定电网、预防断电</span></span></span><span><span><span>。Megapack 能够可靠、安全地为电网存储能源，既无需建造天然气调峰电厂，又避免断电。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>每台 Megapack&nbsp;机组可存储超过 3MWh 的能源，</span></span></span><span><span><span>可</span></span></span><span><span><span>满足 3600 户家庭一小时的用电需求</span></span></span><span><span><span>。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>另据晚点 LatePost12 月 7 日的报道，Megapack 相关业务已经招募到研发负责人，目前正在招聘销售负责人。储能产品将帮助特斯拉在中国市场扩大收入和利润来源。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>据了解，</span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>Megapack 和 Powerwall 产品</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span>及相关业务目前主要集中在美国市场，其中 Megapack 主要面向</span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>大型工商业储能，</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>Powerwall</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>则主打家庭储能市场。2021 年，</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>Powerwall 在美国家庭储能市占率超 60%</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span>。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>目前，特斯拉正在面临扭转电动车利润率的挑战。数据显示，特斯拉储能业务在第三季度产生了 15.6 亿美元的营收，占总收入的 7％。虽然储能在营收中的占比低于电动汽车带来的贡献，但其毛利率达到了 24.4%，高于汽车业务 15.9% 的数据。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>有行业消息人士推测，特斯拉在上海的超级工厂最初主要负责封装集成。电芯供应商为宁德时代，未来则将提高自产电芯的使用率。</span></span></span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 08:23:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10579780.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10579780.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘泽然]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[淘天集团开启大刀阔斧的组织调整，管理团队年轻化 6 位年轻管理者被任命分别带领淘天集团各关键业务，直接向吴泳铭汇报。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">程璐</span></p></blockquote><p>12 月 20 日兼任淘天集团 CEO 后，吴泳铭立即开展了大刀阔斧的组织调整。22 日，吴泳铭以一封公开信宣布了淘天集团最新组织决定，年轻化管理团队全面接棒。6 位年轻管理者被任命分别带领淘天集团各关键业务，直接向吴泳铭汇报：</p><ol><li>吴嘉将负责淘天用户平台事业部与阿里妈妈事业部。</li><li>现任饿了么首席运营官谌伟业（处端）将调任淘宝，负责淘宝事业部、淘天商家平台部、淘天客户满意部。</li><li>刘博（家洛）将接手天猫事业部。</li><li>汪庭祥（少游）则将带领服饰发展部。</li><li>原直营业务负责人刘一曼（一漫）将负责 M2C 事业部。</li><li>程道放（道放）将带领淘宝直播及内容事业部，负责推进淘宝内容化建设与创新。</li></ol><p>吴泳铭同时对淘天集团提出要求：正视现状，重新创业。自 9 月接任阿里集团 CEO 以来，吴泳铭在战略、业务和组织层面作出了一系列安排。他明确了全集团的战略重心和优先级选择，定义核心业务及业务策略，围绕主业坚决取舍。11 月，阿里面向年轻人和技术发展趋势宣布了第一批战略级创新业务——1688，闲鱼，钉钉，夸克，并着力推动管理团队年轻化改革。</p><p>此次调整，是吴泳铭推动管理层年轻化的系列举措之一，这批年轻管理者均在一线有过充分锻炼、凭业务表现崭露头角。</p><p>据了解，「85 后」吴嘉 2010 年校招加入阿里巴巴，在技术开发一线积累了丰富经验，培育孵化了夸克产品，吴嘉还将继续兼任智能信息总裁；谌伟业主导提出饿了么「放心点准时达」的品牌价值方向，创设了现象级营销「猜答案免单」，与此同时他也是闲鱼的初创人。吴嘉和谌伟业二人是属于从其他业务集团调任淘天新岗位。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/vcg/20230301/1677661429064.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>刘博十几年来一直在淘宝天猫业务一线，商业实战经验丰富，连续开创了多个战略赛道，他先后负责过聚划算项目、阿里妈妈。汪庭祥生于 87 年，原为淘宝天猫内容化负责人，主要负责逛逛的运营。刘一曼和程道放的调整相对不大。</p><p>吴嘉、处端二人从其他业务集团调任淘天新岗位，其他四位管理者的工作职责也均有新变化，显示出阿里集团对战略重心业务的统一指挥和高强度人才投入。</p><p>淘宝天猫是阿里的电商基本盘，地位的重要性不言而喻。此前在刚刚经历了集团市值被竞争对手拼多多超越后，马云口里的「阿里会变」也紧随而来，吴泳铭一人扛起阿里集团、阿里云、淘宝天猫集团三个 CEO 职位，并且明确未来「用户为先、AI 驱动」的两大战略重心。</p><p>9 月 12 日，刚刚履新阿里集团 CEO 的吴泳铭，呼吁阿里人「以再次创业的决心，重塑用户价值」，并强调：「我们会坚决实行团队年轻化，要让年轻主力管理者刷新业务管理团队，创造让更多年轻阿里人成为阿里核心力量的机制和文化环境。」</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 07:37:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10579817.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10579817.html</link>
            <author>
                <![CDATA[程璐 CL]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[咖啡、快餐和生鲜都在努力回归平价｜回望 2023②当下年轻的中国消费品公司们也在试图展示出自己的「韧性」。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">卢奕贝</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">牙韩翔</span></p></blockquote><p>9.9，或许是 2023 年中国消费品行业中一个尖锐的数字。</p><p>瑞幸与库迪咖啡在这一年发起 9.9 元一杯咖啡的价格战，它们所揭露的不仅是过去咖啡 30 元单价中可能包含的溢价，也是如今主流消费者对价格敏感的折射。</p><p>2023 年，餐饮、零售和食品饮料都在进行价格调整，以应对消费环境的变化——<span>尼尔森<span>IQ</span>中国发布的《<span>2023</span>年中国消费者洞察暨<span>2024</span>年展望》披露，该机构在今年<span>7</span>月的一份调研显示，<span>43</span>％的中国受访者表示将严格把控整体花费金额，<span>37</span>％的受访者表示将改变消费方式寻求最优价格、更低价格产品。</span></p><p>你或许早就感受到身边消费氛围的改变。</p><p>商场 B1 层成为人流量最大的存在，大排长龙的餐饮店多是辣可可、费大厨和喜家德这类饱腹不贵的连锁快餐；<a href="https://www.jiemian.com/article/10527928.html" target="_blank">人均价格 33 元的米村拌饭如今进驻了上海主流购物中心，全国门店逼近千店</a>；人们谈论老乡鸡时，多是在苦笑「月薪 2 万不敢在老乡鸡点 3 个肉菜」……</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/vcg/20231007/1696652460365.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231221/170314320111936100_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>图片来源：视觉中国</figcaption></figure><p>往前看五年，市场还不是这样的。</p><p>当时，受追捧的品牌是那些具有自身调性和极致体验的新消费代表，它们满足了一二线城市中产群体消费升级的需求。</p><p>无奈经济周期变化之迅速，让消费者下意识地捂紧钱包。而切身处于洪流之中的消费品品牌，则需要更快地反应来穿越周期，并且继续生存。</p><p><span>「当下，摆在我们面前的已经不仅是活得困难的问题，而是活不活得下去的问题。」良品铺子创始人之一、公司董事长兼总经理杨银芬在 11 月 29 日发表了一封公开信，表示将启动新一轮改革，对 300 款产品平均降价 22%，最高降幅 45%——这也是良品铺子 17 年来最大规模降价。</span></p><p><span>这样焦虑的人还有很多。</span></p><p><span>咨询公司麦肯锡中国区主席倪以理近期感受到的一个明显变化是，在与中国不同企业 CEO 会面时，他能明显感觉到一股扑面而来的迷茫、焦虑和危机感。「这在过去是不多见的。」他说。</span></p><p><span>「相较成熟市场的‘百年老店’，中国的企业没有经历过真正的周期性考验，中国的企业家普遍没有形成周期意识。」咨询公司麦肯锡中国区主席倪以理在 2023 年 10 月发表的一篇文章中提出。</span></p><p><span>麦肯锡对于企业应对周期性变化做过大量且深入的研究，在追踪调研全球两千多家上市公司之后，发现每一次经济下行周期之后，约有一成的企业表现明显优于同行，麦肯锡称其为「韧性企业」。这家机构研究发现，在 2020 年至 2021 年，韧性企业的股东总回报比低韧性企业高出 50%。</span></p><p>当下不少年轻的中国消费品公司们也在试图展示出自己的「<span>韧性」。</span></p><p>而回归主流价格带，升自身灵活性，是其中一种方式。</p><p>奈雪的茶自今年 8 月起推出单杯 9.9 元月卡；连锁餐饮如海底捞推出了均 65-70 元，被称为<a href="https://www.jiemian.com/article/10555011.html" target="_blank">海底捞「平替」</a>的嗨捞火锅，而这与其 2023 年上半年财报中 102.9 元的人均价格相比明显下降；盒马和<a href="https://www.jiemian.com/article/10522118.html" target="_blank">奥乐齐</a>等生鲜零售品牌，也纷纷下调了价格。</p><p>刚需性更强的行业如连锁快餐反应更剧烈。根据辰智餐饮大数据，截至 2023 第二季度，多个连锁快餐品牌平均客单价降价 1-2 元。具体到不同品类，《2023 中国中式餐饮白皮书》显示，米饭快餐的客单价在 25 元，麻辣烫类客单价从 27 元降到了 26 元，面条类从 24 元降到了 23 元，米粉米线类从 20 元降到了 19 元。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20230216/1676526232871_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>遇见小面（图片来源：范剑磊）</figcaption></figure><p>这对于消费品公司来说是一场阵痛。</p><p>它们几年前还在烧钱满足消费升级的需求，如今的课题快速切换到了想方设法地降价。</p><p>一种办法是压缩成本。消费品公司在降价的同时，也可以保证一定程度的毛利率水平，从而保住销售净利润率，得以喘息。</p><p>比如<a href="https://www.jiemian.com/article/10546735.html" target="_blank">和府捞面、遇见小面们今年以来通过产品组合调整或促销活动的方式，加强自身的吸引力</a>。和府捞面创始人李学林今年 8 月曾表示，进入 2023 年品牌做了很多动作，包括做价格分层，加大了 30 元以内产品的比重。</p><p>另一种是提高投资回报率，让品牌的模型更轻，以更少的投入换取更高的营业额，从而使得资产周转率更高。比如咖啡茶饮赛道中，<a href="https://www.jiemian.com/article/10373696.html" target="_blank">喜茶近期推出面积较小、产品种类少的茶馆业态</a>，Tims 中国开始用在零食集合店内开档口的方式拓店；连锁餐饮中，海底捞们开始试探「平替」店型。</p><p>由此延伸出的另一个降本的务实做法，就是开放加盟。</p><p>与直营模式相比，加盟模式的税金、人员社保等成本都会更低，可以帮助品牌以更低成本的方式加速扩张。我们也曾经讨论过，眼下更多<a href="https://www.jiemian.com/article/9693221.html"><span>快餐连锁品牌开启了「加盟潮」</span></a>，并且致力于发展模式更轻、更小更灵活的店型——在低增长时期，加盟模式的抗风险和灵活性都更高。</p><p>但对于零售品牌来说，挑战更大，因为它们需要把砍刀挥向供应商。</p><p>盒马在 7 月份发起了「移山价」活动，行业普遍认为盒马剑指山姆会员店。 到 10 月 13 日，盒马向外界宣布了全面启动「折扣化变革」，但这其中迎来了供应商的诸多不满。变革开启后，<span>供应商的各种反应直接冲上了热搜，盒马则面临着是道义、公平等等方面的公开拷问。</span></p><p>但在这样的过程里，不少中国消费公司开始意识到自身的局限性。</p><p>因为降价、回归主流价格带的这些动作只是应对当务之急，它们所欠缺的是系统性地、能够「<span>经历真正的周期性考验」的能力。</span></p><p><span>在过去新消费盛行时期，这些品牌们或许没有思考过这样的问题。</span></p><p><span>&nbsp;「目前国内自有品牌的开发能力、上新速度，整个体系是不完美的，包括我们的供应链体系、极具价格竞争力的采购体系都是短板。」盒马 CEO 侯毅自己也承认，盒马还不具备与山姆、Costco 竞争的能力。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20230712/1689124160128_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>盒马（图片来源：匡达）</figcaption></figure><p>虽然身处变化之中，但远不到让人悲观的时刻。</p><p>在消费品企业积极求变的过程里，中国餐饮零售行业的成熟度也在进一步提升。</p><p>在 2019 年以前，你根本没有听说过万店的奶茶品牌，在 2023 年以前，人们也想象不到第一个在中国开出万店的咖啡品牌会是瑞幸。门店数达 3.2 万家的蜜雪冰城甚至已是全球第五大连锁快餐品牌 。而眼下人们已经习以为常有关于咖啡奶茶店的从出品标准、门店管理到背后的财务体系、供应链搭建等的种种，过去或许根本不存在。</p><p>这些规模化的呈现，不仅可以进一步让消费品行业的成本摊薄，同时也倒逼着各个公司加强自身的管理与运营能力，这同样也是在经济周期变化时应当补足的短板。</p><p>正如<span>倪以理所言，锻造韧性，培养抵御风险、自我修复和逆势增长的能力，是企业在充满不确定性的环境中穿越周期、持续成长的应对之道。</span></p><p><span>虽然 2023 年世界处于巨大的不确定之中，但对于中国一批消费品公司来说，也是一次难得的历炼。</span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 07:08:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10570372.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10570372.html</link>
            <author>
                <![CDATA[卢奕贝]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[单票价格降幅持续扩大，快递网点有些承受不住了 11 月是快递行业最忙碌的月份，但圆通、韵达、申通的单票价格降幅却创下年内新高。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">白帆</span></p></blockquote><p><span><span>近日，顺丰、圆通、韵达、申通四家快递企业陆续发布了 11 月业绩快报。在包含双十一的 11 月，快递公司的单票价格同比降幅却创下新高，不过业务量和营收水平表现不错。</span></span><span><span>在今年电商平台低价内卷升级之际，快递行业也感受到了「严冬」的逼近。</span></span></p><p><span><span>与此同时，快递网点的隐忧不断放大，不少网点的经营陷入困境。12 月初，四川雅安、陕西汉中等多地的网点因压力过大，出现了暂停运营的情况。面对当下市场环境，快递公司和网点都需要有所转变。</span>&nbsp;</span></p><h3><span><strong><span>单票价格降幅扩大，加盟商矛盾被激化</span></strong></span></h3><p><span><span>作为一年中最重要的电商大促，双十一给快递行业带来稳定的商流，快递从业者也依靠这个月增加盈利。今年，在双十一的带动下，快递行业的业务量增长重回 30% 以上。</span></span></p><p><span><span>根据国家邮政局公布的数据，11 月快递业务收入 1241.4 亿元，同比增长 26.9%；快递业务量 136.4 亿件，同比增长 31.9%。从营收来看，通达系中，圆通依旧保持领先，</span><span>11 月快递产品收入 53.34 亿元，同比增长 20.51%。韵达表现一般，11 月快递收入 45.86 亿元，同比增长 7.60%。申通 11 月份营收</span><span>39.69 亿元，同比增长 25.39%。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231222/170322019381781600.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>不过，快递行业 11 月份单票收入同比下滑了 3.8% 至 9.1 元。四家公司单票价格的降幅超过行业平均水平，其中顺丰速运板块的业务单票收入同比下降</span><span>4.17%，圆通同比下降</span><span>9.36%，韵达和申通的降幅最大，分别为</span><span>17.36% 和 16.03%。</span>&nbsp;</span></p><p><span><span>降价的确给快递公司带来了业务量的提升，但由于大幅降价，其盈利水平并不乐观，网点首当其冲。不过由于加盟制快递公司以快递单票价格的差价作为盈利重点，即便网点亏损，总部也可以实现盈利。</span>&nbsp;</span></p><p><span><span>比如总部计算好某地单票快递的成本，之后以高于成本的价格将快递订单「批发」出售给对应的快递网点，加上总部早已规划好的网点业务量考核和其他成本核算，快递公司便能保证其在当地的盈利水平。</span></span><span><span>除此之外，总部还会给网点设置服务等多方面的考核，如果完不成考核，总部会以罚款的方式进行约束。</span></span></p><p><span><span>因此，在前三季度价格战最激烈、网点纷纷亏损的时期，中通、圆通、韵达、申通依旧赚钱。</span>&nbsp;</span></p><p><span><span>网点与快递公司总部的冷暖并不相通，矛盾愈发激烈。</span>&nbsp;</span></p><p><span><span>双十一大促刚刚落幕，四川雅安就有多家快递公司</span><span>暂停了派送服务，导致很多快递被退回。据《极目新闻》援引雅安市邮政管理局的回复，该网点罚款情况比较严重，企业觉得生存困难。</span><span>几乎在同时，陕西汉中也有 5 家快递公司联合申请暂停服务，其原因是更换符合新规的三轮车需要时间和成本。最终，此次抗衡以网点快速购置三轮车而结束。</span></span></p><p><span><span>暂时性的问题虽然解决了，网点盈利难的问题依旧未解。义乌市一位快递网点的负责人告诉界面新闻，往年只有 2 个月的亏损期，今年有半年的时间都在亏，还有网点甚至好几个月发不出工资，可能会停运。此外，还有很多网点选择转让，但市场有价无市。</span></span></p><h3><span><strong>产能过剩，网点被业务量「捆绑」</strong></span></h3><p><span><span>业务量一直是快递行业最核心的指标。如今，随着价格战的持续，业务量反而成为网点的拖累——量越多，亏损越多。即便如此，网点依旧选择扩大产能、想尽办法提高业务量。</span></span></p><p><span><span>在快递行业从业十多年的一位快递网点负责人告诉界面新闻，一方面总部会设置业务量的考核，如果完不成总部就要罚钱；另一方面，从往年的经验看，网点的业务量都是增长的，通过业务量的增长可以实现降本增效，摊薄成本，从而提升市场竞争力。</span></span></p><p><span><span>在往年价格战时间较短时，网点的上述逻辑的确可以降本增效。但今年整体上业务量增速放缓，产能过剩的网点进一步投入到低价竞争，盈利窗口大幅收窄。</span></span></p><p><span><span>产能过剩的一大原因来自于设备能力的提升。过去几年，包括快递公司总部和各个网点都进行了一轮又一轮的设备更新，通过自动化实现效率的提升，快递公司总部甚至为此给网点提供相对优惠的贷款支持。</span>&nbsp;</span></p><p><span><span>因此，「网点要把设备以及人员最大化利用起来，如果不提升业务量，各项成本就会上升。但尴尬的是，要想提升业务量必须低价」。该负责人说，网点左右不了市场行情，但可以控制成本，从而减少亏损额度。</span>&nbsp;</span></p><p><span><span>他进一步解释，网点投入设备和场地是大趋势，如果基础设施建不好，以后就会被淘汰。正是在这样的运营理念下，该负责人今年新投入上千万的自动化设备，预计 5 年后业务量翻倍。</span></span></p><p><span><span>如此一来，价格战的恶性循环也就形成。该负责人预计，2024 年价格战还会继续，市场行情不容乐观。但他又表示，「我们还是对市场有信心的，所以才去投建设备，遇到价格战，熬一熬也许就能挺过去。」</span>&nbsp;</span></p><h3><span><strong>困局已成，如何应对</strong></span></h3><p><span><span>四川雅安和陕西汉中几个网点以暂停运营为筹码来争取话语权，暴露出当下网点稳定性的问题，这可能会给快递公司总部带来品牌等多方面的不利影响。与此同时，今年三季度通达系的盈利水平出现下滑，快递公司面临的难题不再只有市场份额的攻坚战。</span>&nbsp;</span></p><p><span><span>「谁的量增长越快，它的亏损也就越大。」在快递行业，这已然成为共识。面对上述情况，</span><span>同路帮创始人、快递行业资深分析师赖松钱对界面新闻表示，</span><span>快递公司要保持利润，就不能过快地以亏损换市场，今年 3、4 季度的利润表现，会决定快递公司明年关于价格战的决策。</span>&nbsp;</span></p><p><span><span>赖松钱认为，快递公司需要从多个角度进行改革，包括管理改革、网络结构性改革以及货品结构性改革，不能简单地延续以往的运营模式。其中网络结构性改革主要是快递公司去中心化，减少运输环节，从而实现进一步的降本增效，同时也给价格战提供空间。而货品结构性改革则是需要增加盈利或亏损少的货物比例。</span></span></p><p><span><span>快递物流专家赵小敏也表示，加盟制的快递企业正面临「囚徒困境」，要想走出来一定要脱离传统的竞争模式，比如提高产品的溢价能力。他认为，现在中通的市场份额比较高、现金流水平不错、网络稳定性也好，有更多的空间去调整，高净值客户的黏性是它下一步非常重要的指标。</span></span></p><p><span><span>在赵小敏看来，基于不同公司制定的不同策略，行业分化会加剧。好的公司发展更好，坏的更坏，这也给行业下一步的整合并购埋下了伏笔。</span></span></p><p><span><span>对于困局中的网点，赖松钱同样认为网点需要进行改革，同时总部也需要考虑是否要让利于网点，渡过难关。但他也提到，由于涉及到总部自身的调整，总部并不希望网点改革太快，管理起来会有难度。</span>&nbsp;<span>赖松钱所提到的网点改革，一方面是配合总部实现的货品结构调整和运输模式变化，另一方面则是网点自身需要进行精细化管理。</span></span></p><p><span><span>不过，据双壹咨询公司总经理、快递行业专家龚福照调研了解，过去一二十年快递行业迅速崛起，入局门槛不高，很多网点负责人从快递员做起，运营模式也简单粗暴；如今网点需要精细化管理，很多网点老板就跟不上了，优胜劣汰难以避免。</span></span></p><p><span><span>上述网点负责人对此也深有感触。他表示，以往做快递很简单，不需要很精细，但现在市场不允许这样了。</span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 06:40:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10578917.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10578917.html</link>
            <author>
                <![CDATA[白帆 BF]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[安哥拉为何退出欧佩克？退出可能不会对全球供应产生太大的影响，但会引发外界对欧佩克凝聚力与发展方向的质疑。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>界面新闻实习记者 | 李晗</p></blockquote><p>欧佩克内部分歧加剧，原油市场又有了新的变数。</p><p>12 月 21 日，安哥拉矿产资源部长迪亚曼蒂诺·阿泽维 (Diamantino Azevedo) 宣布，安哥拉退出石油输出国组织（OPEC，下称欧佩克）。</p><p>阿泽维在一份总统声明中表示，安哥拉留在欧佩克不会获得任何好处，为了维护自身利益，决定退出该组织。</p><p>生产配额偏低，是安哥拉退出该组织的主要原因。</p><p>该国此前的生产配额为 128 万桶/日，11 月举行的欧佩克+部长级会议，<a href="https://www.jiemian.com/article/10477676.html" target="_blank">将其配额降低至 110 万桶/日</a>。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231222/17032198205897900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>会议结束当日，安哥拉就对生产配额降低表示不满。安哥拉驻欧佩克理事 Pedro 会后表示，安哥拉明年 1 月起的日均生产原油为 118 万桶。</p><p>「安哥拉的产量将高于欧佩克确定的配额，这不是说我们不听从欧佩克+的指挥，我们提出过自己的立场，欧佩克应该考虑我们的意见。」Pedro 表示。</p><p>当日，同样被调低生产配额的还有刚果和尼日利亚，分别降低至 27.7 万桶/日、150 万桶/日。</p><p>安哥拉位于非洲西南部，拥有丰富的油气、矿产资源，经济严重依赖石油和钻探产业，石油和天然气出口约占其总出口的 90%。</p><p>安哥拉于 2007 年加入欧佩克，该国石油当前日产量约 110 万桶石油，是欧佩克中最小的产油国之一。</p><p>由于投资下降和缺乏新油田开发，近年来安哥拉一度无法生产足够的石油以满足欧佩克+的生产配额。</p><p>路透社援引一位政府高级人员表示，2008 年该国产量达到 200 万桶/日的峰值，之后一直在努力扭转产量下降的局面。</p><p>路透社援引航运追踪公司 Kpler 的 Matt Smith 表述称，安哥拉的退出可能不会对全球供应产生太大的影响，但会引发外界对该组织凝聚力与发展方向的质疑。</p><p>独立经济研究公司 CAPITAL ECONOMICS 研究员 Bill Weatherburn 表示，安哥拉是个相对较小的石油生产国，即使现在摆脱了欧佩克的配额限制，也很可能难以进一步提高产量。</p><p>安哥拉退出后，欧佩克成员国数量降为 12 个，在全球石油市场的份额进一步降低至 27%。2010 年，这一份额为 34%。</p><p><span><a href="https://www.jiemian.com/article/10366519.html">据界面新闻此前报道</a></span>，需求前景恶化，叠加美国原油库存激增，导致近期国际原油价格大幅下跌。近几个月以来，以沙特为首的生产国一直在争取，通过深化减产提振油价。</p><p>在 11 月末举行的欧佩克+会议中，多个欧佩克+成员国宣布额外自愿减产，减产共计 220 万桶/日，以支持石油市场的稳定与平衡。</p><p>不过，「在维持油价的斗争中，欧佩克似乎正在走向失败。」Matt Smith 表示，美国等非欧佩克产油国已经在填补供应缺口。</p><p>据美国能源信息署 (EIA) 最新数据显示，12 月 15 日当周，美国原油产量增至 1330 万桶/日，创历史新高。截至当周，原油总库存增加 290 万桶，至 4.437 亿桶。</p><p>安哥拉宣布退出欧佩克后，12 月 21 日，国际原油期货结算价小幅下跌。WTI 原油期货结算价收跌 0.44%，报 73.89 美元/桶；布伦特原油期货收跌 0.29%，报 79.7 美元/桶。</p><p>此前，卡塔尔与厄瓜多尔分别于 2019 年、2020 年退出该组织；印度尼西亚于 2016 年被暂停成员国资格。</p><p>按照计划，巴西将于明年 1 月加入欧佩克+，但预计不会参与产量上限协调。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 06:17:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10578874.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10578874.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李晗 LH]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[两部委发布最新版目录，哪些关键技术被禁止出口？对于稀土提炼加工利用技术，有四项属于禁止出口部分，包括稀土萃取分离工艺技术，稀土金属及合金材料的生产技术...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">王勇</span></p></blockquote><p>从采选到冶炼技术，稀土行业均在禁止出口和限制出口名单中。</p><p>12 月 21 日，商务部、科技部发布公布了修订后的《中国禁止出口限制出口技术目录》（下称《目录》），自公布之日起实施。该目录此前已经历 2008 年、2020 年两次调整。</p><p>相比 2020 年版目录，新版《目录》技术条目由 164 项压缩至 134 项，共删除 34 项技术条目，新增 4 项，修改 37 项。其中禁止出口目录条目为 24 项，限制出口目录条目为 110 项。</p><p>根据《技术进出口管理条例》，技术出口是指从中国境内向境外，通过贸易、投资或者经济技术合作的方式转移技术的行为。</p><p>属于《目录》禁止出口的技术将不得出口；属于限制出口的技术，实行许可证管理，未经许可不得出口；属于自由出口的技术，实行合同登记管理。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231222/170321720569018400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231222/170321718637240600_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>按照惯例，已删除条目将转为自由出口技术，主要包括删除绿色植物生产调节剂制造技术等六项禁止出口的技术条目，以及医用诊断器械及设备制造技术、目标特征提取及识别技术等 28 项限制出口的技术条目。</p><p>《目录》新增项目为 1 项禁止类技术条目，即用于人的细胞克隆和基因编辑技术。新增 3 项限制出口的技术条目为农作物杂交优势利用技术、散料装卸输送技术、激光雷达系统等。</p><p>在新版《目录》中，稀土行业仍然在列。</p><p>其中，对于稀土提炼、加工、利用技术，有四项属于禁止出口部分；在采选环节的离子型稀土矿山浸取工艺，属于限制出口部分。</p><p>禁止出口部分具体包括稀土萃取分离工艺技术，稀土金属及合金材料的生产技术，钐钴、钕铁硼、铈磁体制备技术和稀土硼酸氧钙制备技术四个方面。</p><p>根据咨询公司 Benchmark Mineral Intelligence (BMI) 的数据，目前中国分离了全球 99.9% 的重稀土即离子型稀土，西方正在建设的大部分加工能力是用于轻稀土，包括钕和镨。总体来看，中重稀土矿价值量高于轻稀土矿。</p><p><strong>当前禁止出口目录中，还包括使用衞星及其运载无线电遥控遥测编码和加密技术、航空燃气轮机核心机的设计技术和制造技术、遥控核化侦察机器人制造技术、满足条件的绝热材料生产技术等。</strong></p><p>限制出口条目中，非金属矿物制品业中主要涉及无机非金属材料生产技术和人工晶体生长与加工技术、聚合物基复合材料生产技术三方面。</p><p>部分钢铁冶金技术在黑色金属冶炼和压延加工业项目限制出口名单中，包括耐温≥850℃高温合金生产技术、军用隐身材料的配方及生产技术、耐温≥2000℃的发散 (汗) 冷却材料的配方及生产技术等。</p><p>对有色金属冶炼和压延加工业的出口限制，主要包括有色金属冶金技术，非晶、微晶金属冶金技术两方面。前者也包括了稀土的采矿、选矿、冶炼技术 (已列入禁止出口的技术除外)<strong>，</strong>稀土萃取剂的合成工艺及配方，金属材料的稀土改性添加技术等等。</p><p>华宝证券报告显示，稀土精矿分解后，得到混合稀土，需要将其分离使用。但稀土元素之间的物理性质与化学性质十分相似，分离难度大。目前分离稀土的方法主要是溶剂萃取法和离子交换法。</p><p>其中溶剂萃取法处理量大、分离效果好，萃取剂可循环使用，中国在萃取理论和萃取生产工艺方面都处于<span><span><span><span><span>世界领先</span></span></span></span></span>地位。离子交换法由于不能连续处理，已不是主流的分离方法。</p><p>华宝证券指出，从海外竞争对手来看，仅澳洲 Lynas 公司具备稀土冶炼分离产能，但前期在马来西亚所建冶炼分离产线在生产时常受到当地环境部门的阻挠，产能不稳定。</p><p>金属制品业和航空材料生产技术方面的限制出口名单中，同样涉及稀土行业，前者包括稀土-硼共渗剂配方，稀土-硼共渗处理工艺，稀土、碳、氮共渗和稀土、碳共渗的配方及工艺；后者包括含稀土的铝锂合金的制备技术。该公司 2021 年计划在美国建立一个年产 5000 吨/氧化镨钕的产线，预计 2025 年以前难以放量。</p><p>截至 12 月 22 日午间收盘，WIND 稀土指数上涨 1.84%，指数下 7 家企业全部上涨，北方稀土 (<span>600111.SH)</span>以 3.27% 领涨。</p><p>商务部服贸司负责人表示，此次修订是适应技术发展形势变化、根据技术贸易管理工作需要，依法对《目录》进行的例行调整。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 05:54:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10578760.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10578760.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王勇 WY]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国家新闻出版署征求意见要求所有游戏需设置充值限额，游戏股急挫跳水截至发稿，港股手游股急挫跳水，网易大跌超 12%，腾讯控股跌超 7%，B 站跌超 5%。腾讯、网易、米...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">程璐，彭新</span></p></blockquote><p>12 月 22 日，国家新闻出版署就《网络游戏管理办法（草案征求意见稿）》公开征求意见。其中提到，网络游戏不得设置每日登录、首次充值、连续充值等诱导性奖励，所有网络游戏须设置用户充值限额，并且在防沉迷制度以及未成年人保护方面均做出了相关规定。</p><p>国家新闻出版署表示，为了加强网络游戏管理，规范网络游戏行业秩序，保护用户合法权益，保障未成年人身心健康，促进网络游戏行业健康有序发展，因此制定本办法。</p><p>草案征求意见稿对相关企业收入影响最大的规定在于「限制游戏过度使用和高额消费」，即网络游戏不得设置每日登录、首次充值、连续充值等诱导性奖励；网络游戏出版经营单位不得以炒作、拍卖等形式提供或纵容虚拟道具高价交易行为；所有网络游戏须设置用户充值限额，并在其服务规则中予以公示，对用户非理性消费行为，应进行弹窗警示提醒。</p><p>征求意见稿出台后，游戏行业反应不一。「怎么又突然搞这一出？」一位港股上市游戏公司高管对界面新闻记者表示惊讶。</p><p>一位游戏行业从业者对对征求意见稿中规定的内容并不意外，他向界面新闻记者表示，上述内容征求意见稿提及的内容，在上一轮「游戏版号寒冬」里就有所讨论，但随着过去一年版号的常态化以及行业回温，大家也逐渐避而不谈。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20230906/1693996281706.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「一方面是过去潜规则的东西明文化，另一方面则是监管的再度加强，其中最明显的还是在于对商业化的限制，包括每日充值上限的限制，问题就是看什么时候落地了。」前述游戏行业人士称。</p><p>事实上，2021 年未成年人保护新政策全面落地之后，实名认证成为防范未成年人沉迷游戏的核心手段，未成年人的游戏时长、游戏消费都被规范到了合理的范围中。然而，还是有一部分未成年人用户借助各种手段，绕开防沉迷的保护机制，选择用成年人信息进行实名认证等等。</p><p>针对上述情况，监管正在提出更多要求，游戏企业需要在限制消费、标识规范、交易规范、防沉迷系统等方面采取更多动作。市场普遍预期，在版号审批放缓、游戏总量控制等监管变化后，草案征求意见稿的出台意味这行业未来将再次出现洗牌。</p><p>截至发稿，港股手游股急挫跳水，网易大跌超 12%，腾讯控股跌超 7%，B 站跌超 5%。针对上述消息，腾讯、网易、米哈游等公司均未作出回应。</p><p>征求意见稿还提出，网络游戏出版经营单位应遵守以下规定：</p><p>（一）严格控制未成年人使用网络游戏时段、时长；</p><p>（二）对容易导致沉迷的、存在不适合未成年人使用内容的游戏，应禁止未成年人登录；</p><p>（三）严格执行向未成年人提供付费服务的限制性要求，合理限制不同年龄阶段未成年人在使用其服务中的消费数额，不得向未成年人提供与其民事行为能力不符的付费服务；</p><p>（四）不得向未成年人提供账号租售、游戏币及虚拟道具交易服务，以及陪练、代玩等第三方服务；</p><p>（五）不得向未成年人提供随机抽取服务；</p><p>（六）网络游戏直播不得出现未成年人打赏情况；</p><p>（七）处理未成年人个人信息应遵守有关法律法规规定；</p><p>（八）不得有其他不利于未成年人健康的网络游戏经营行为。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 04:56:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10578905.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10578905.html</link>
            <author>
                <![CDATA[彭新，程璐 CL]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[大厂人事 | 前美团 S-team 成员郭庆担任京东集团 CEO 顾问；东方甄选 16 年老将孙东旭被免本周大厂人事主线是舆论声浪中的东方甄选人事风波以及淘宝天猫的换帅。此外，...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">李京亚</span></p></blockquote><h3>前美团 S-team 成员郭庆担任京东集团 CEO 顾问</h3><p>据 36 氪报道，近日，前美团 S-team 成员郭庆将担任京东集团 CEO 许冉的顾问，支持研究机器人相关业务。前不久，郭庆创业的炒菜机器人公司橡鹭科技获得了来自京东的数千万元融资。资料显示，郭庆曾先后负责美团住宿、门票度假、民宿等业务。2020 年，郭庆入选美团最高决策机构 S-team，翌年 5 月被调往骑行事业部，任业务负责人。据了解，目前京东的机器人场景主要集中在智能仓储和末端配送等 To B 领域。</p><h3><strong>前京东零售 CEO 辛利军卸任达达董事长</strong></h3><p><span>12 月 20 日，本地按需配送和零售平台达达宣布，前京东零售 CEO 辛利军将辞去公司董事局主席兼董事会成员的职务。京东集团 CFO 单苏将接替辛利军出任达达集团董事会主席和提名委员会成员。</span><span>达达还宣布，公司 CFO 陈兆明因个人原因辞去 CFO 职务，自 2023 年 12 月 19 日生效。达达任命 Henry Jun Mao 接任 CFO 职务。</span></p><h3><strong>动视暴雪 CEO 科蒂克即将卸任，微软游戏 CEO 将继续监管</strong></h3><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231222/170320544972464000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>据媒体报道，动视暴雪首席执行官鲍比・科蒂克（Bobby Kotick）将于 12 月 29 日正式卸任。在科蒂克卸任之后，微软游戏业务首席执行官菲尔・斯宾塞（Phil Spencer）负责监管动视暴雪。</span><span>根据该电子邮件信息，在未来几个月里，首席传播官 Lulu Meservey 和暴雪 King 副董事长 Humam Sakhnini 也将离开公司。动视暴雪的一名现任员工在回应周三的公告时说：「鲍比・科蒂克（Bobby Kotick）应该在两年前离开动视，当时我们中有 1800 多人公开要求他辞职，但迟到总比没有好」。</span></p><h3><span>阿里巴巴集团再调整组织架构，集团 CEO 吴泳铭兼任淘天和阿里云 CEO</span></h3><p>12 月 20 日，阿里巴巴宣布，阿里巴巴集团 CEO、淘天集团董事长吴泳铭兼任淘天集团 CEO。</p><p>自此，吴泳铭将同时担任阿里巴巴集团和淘天集团、阿里云智能集团三项 CEO 职务。</p><p>阿里方面表示，这有助于以技术创新引领淘天变革，确保集团聚焦核心战略电商和云，形成统一指挥和高强度持续投入。</p><h3><strong>商汤创始人汤晓鸥去世，股票折算为公司股份</strong></h3>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 04:33:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10577227.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10577227.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李京亚]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[明年能源工作安排下达，风光新增 2 亿千瓦、核电投产 4 台 2024 年风电光伏新增装机目标同比提升 25%；核电新增装机目标同比提高 73%。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>文 | 界面工业</p></blockquote><p>2024 年能源工作安排来了。</p><p><span><span><span><span><span><span>据国家能源局官微，12 月 21 日，2024 年全国能源工作会议在北京召开，强调要加快建设新型能源体系、新型电力系统，加强能源产供储销体系建设。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>会议明确了明年能源领域的九项重点工作任务，包括能源安全、「双碳」目标、<span>能源科技、全国统一大市场、能源监管体系、能源国际合作、民生用能工程建设等方面。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><strong>能源安全仍为重中之重。</strong>国家能源局强调要立足国内能源资源禀赋，坚持稳中求进、以进促稳、先立后破，全力抓好能源增产保供，持续提高能源资源安全保障能力。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>会议对 2024 年提出要求，原煤产量继续保持在较高水平，更好发挥兜底保障作用；原油产量稳产在 2 亿吨，天然气继续保持较好增产势头。</span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20231222/1703213765002.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2023 年，国内能源生产供应总体稳定。</p><p><span><span><span><span><span>国家能源局数据显示，目前全国统调电厂存煤保持在 2 亿吨以上的历史高位，可用天数 26 天。预计 2023 年全年原油产量 2 亿吨以上，新建原油产能 2250 万吨、天然气产能 420 亿立方米，天然气产量超过 2300 亿立方米，同比增长超 4.5%；新增电力装机约 3.3 亿千瓦，<span><span><span><span><span><span>总装</span></span></span></span></span></span>机达到 29 亿千瓦，同比增长 12.9%。</span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><strong>对于 「双碳」目标任务</strong>，国家能源局要求 2024 年将持续优化调整能源结构，大力提升新能源安全可靠替代水平，加快推进能源绿色低碳转型。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><strong><span><span><span><span><span><span><span>其中，要求全年全国风电光伏新增装机 2 亿千瓦左右，这较去年目标提升了 25%；核电项目建成投产 4 台机组，新增装机 500 万千瓦左右，较去年目标提高了 73%。</span></span></span></span></span></span></span></strong></p><p><span><span><span><span><span><span><span>国家能源局数据显示，预计 2023 年可再生能源累计<span><span><span><span><span><span>总装</span></span></span></span></span></span>机达到 14.5 亿千瓦，占全国发电<span><span><span><span><span><span>总装</span></span></span></span></span></span>机超过 50%，历史性超过火电装机；发电量达 3 万亿千瓦时，约占全社会用电量的三分之一；风光<span><span><span><span><span><span>总装</span></span></span></span></span></span>机将突破 10 亿千瓦。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span>此外，预计 2023 年全年核发绿证约 1.76 亿个，绿电交易达 611 亿千瓦时，分别是去年的 7.8 倍和 10.5 倍。</span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><strong>对于构建全国统一大市场等有关工作</strong>，国家能源局要求，积极推进电力市场化交易，持续推进能源法治建设，深化能源领域体制机制改革，不断提升能源治理能力水平。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>2022</span></span></span><span><span><span>年 1 月 18 日，国家发改委、国家能源局出台的《关于加快建设全国统一电力市场体系的指导意见》提出，到</span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2025</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span>年，全国统一电力市场体系初步建成。</span></span></span></span></span></span></span></p><p>今年 11 月，<span><span><span><span><span><span>国家发改委</span></span></span></span></span></span>办公厅、国家能源局综合司发布《关于进一步加快电力现货市场建设工作的通知》提到，要加快放开各类电源参与电力现货市场。这意味着，中国电力现货市场建设将按下加速键。</p><p><span><span><span><span><span>国家能源局预计，今年全年市场化交易电量达 5.67 万亿千瓦时，同比增长 8%，占全社会用电量的 61.3%。</span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>相较于此前两年的</span></span></span></span><span><span><span>全国能源工作会议，<strong>「<span>民生用能工程建设」单独成为一项</span>重点任务提出。</strong></span></span></span></span></span></span></p><p>会议要求<span><span><span><span><span><span><span>2024 年加强民生用能工程建设，推进北方地区清洁取暖，推动农村能源清洁低碳转型，提升电动汽车充电基础设施水平，更好满足人民群众用能需求。</span></span></span></span></span></span></span></p><p>2023 年 4 月 6 日，国家能源局发布《2023 年能源工作指导意见》曾指出，完善清洁取暖长效机制，稳妥有序推进新增清洁取暖项目，推动北方地区冬季清洁取暖稳步向好。根据 2024 年能源重点任务，‍该措施将在继续加强。</p><p><span><span><span>中国充电联盟</span></span></span>数据显示，截至今年<span><span><span><span>11</span></span></span></span><span><span><span>月底，联盟内成员单位总计上报公共充电桩</span></span></span><span><span><span><span> 262.6</span></span></span></span><span><span><span>万台，其中直流充电桩</span></span></span><span><span><span><span>114.08</span></span></span></span><span><span><span>万台、交流充电桩</span></span></span><span><span><span><span>147.7</span></span></span></span><span><span><span>万台</span></span></span>。预计 2024 年<span><span><span><span>充电桩领域还将迎来快速发展，尤其是农村地区。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>在抓好安全生产方面，国家能源局要求坚守安全生产底线，坚决防范电网大面积停电事故，加强新能源、储能等新型并网主体涉网安全管理。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>对于能源国际合作，会议要求利用国际国内两个市场、两种资源，保障开放条件下的能源安全，加强中欧在氢能、储能、风电、智慧能源等领域创新对话合作。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span>此外，国家能源局还要求</span></span><span><span><span><span>能源科技自立自强，扎实开展能源标准化工作，提升能源产业链供应链</span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>自主可控</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>水平；健全完善能源监管制度，创新开展过程监管、数字化监管、穿透式监管、跨部门协同监管等。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 03:51:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10578393.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10578393.html</link>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[时隔四年，波音恢复向中国内地航司交付客机波音上一次向中国内地航司直接交付客机，还是在 2019 年 11 月 20 日。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>界面新闻记者 | 薛冰冰</p></blockquote><p>界面新闻从吉祥航空获悉，北京时间 11 月 22 日凌晨，吉祥航空在美国西雅图波音交付中心接收一架 787-9 梦想客机，注册号 B-20EQ，预计今天下午 4 点左右抵达上海。</p><p>波音方面向界面新闻证实，上一次向中国内地航司直接交付波音 787 飞机，发生在 2019 年 11 月 20 日。这不仅是时隔四年后，波音再次向中国内地航司交付宽体机，也是四年多来波音首次恢复向中国市场交付客机。</p><p>据界面新闻查询，2019 年从波音引进 787 飞机的航司同样为吉祥航空，当时该架波音 787 也是国内航司直接购买的第 100 架 787 飞机。</p><p>此后的 2021 年 4 月，南航也陆续接收 2 架波音 787 飞机。但南航的引进形式为租赁，而非直接向波音购买，交付方为美国租赁公司 ALC。</p><p>由于接连两起空难，波音窄体机 737MAX 自 2019 年 3 月起在华停飞，整个停飞时间长达近四年。空难阴影笼罩下，波音在华业务受阻，无论是新订单还是已有订单交付，均受到较大影响。其次，过去三年疫情，国际远程交付较为困难，而波音在华未建设生产线，难以做到就近交付。此外，波音在华业务一定程度上也受到中美贸易关系的影响。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231222/170321537790012100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>同样以波音宽体机交付为例，吉祥航空向界面新闻透露，最新接收的这架波音 787 飞机原计划在 2020 年或 2021 年交付。由于种种原因，交付推迟至 2023 年年底。</p><p>不过吉祥航空也表示，787 飞机对应的空勤、地勤等支持力量，平时都按常规的计划做训练和能力建设，新飞机到来以后可及时满足保障需要。</p><p>从整个机队情况来看，目前国内航司运营的波音客机主要包括 737、747、777 和 787 系列。其中，运营中的 737 系列飞机包括 737NG 和 737MAX，737MAX 自 2019 年 3 月 11 日在华停飞。</p><p>2023 年 1 月 13 日，737MAX 在中国内地重新载客运营，首个复飞航班由南航执行。进入 2 月份，海南航空和福州航空也先后使用 737MAX 执行航班。</p><p>航班管家数据显示，截至今年 11 月 13 日，境内航司拥有的 95 架 B737MAX 机队已全部复航，且机队利用率高于其它主流窄体客机。</p><p>尽管停飞令已经解除，但是 737MAX 在华恢复引进以及新订单的签署迟迟未有推进。此次恢复交付 787 宽体机，也被认为是波音在华业务破冰、有望尽快恢复 737MAX 交付工作的积极信号。</p><p>当地时间 12 月 20 日，行业刊物《气流》（The Air Curren）发文称，波音公司获得了中国监管机构的一项关键许可，使这家公司在冻结交付 4 年多后，朝着向中国恢复交付 737 MAX 飞机又迈进了一步。报道称，对波音公司来说，若恢复交付，将意味着重新打开中国这个重要航空市场的大门。</p><p>波音在中国市场恢复交付，此前也有一系列信号的预示。</p><p>据中国民航局消息，12 月 8 日，民航局副局长胡振江在京会见美国波音民机集团研发项目与客户支持高级副总裁迈克·弗莱明。胡振江表示，中国民航机队规模将持续快速增长，欢迎波音继续在中国市场上深耕发展。0</p><p>另据《中国民航报》消息，11 月 21 日，中国民航局局长宋志勇与美国驻华大使尼古拉斯·伯恩斯举行会谈，并出席伯恩斯大使在官邸为中美航空合作项目（ACP）举办的招待会。双方就落实两国领导人旧金山会晤共识和愿景，推动中美进一步大幅增加航班，加强中美两国民航各领域合作深入交换了意见。</p><p>中国航空运输市场需求旺盛，早已发展成为全球第二大民航市场。对于飞机制造商来说，中国市场的重要性不言而喻。</p><p>据波音发布的民航市场展望数据，未来 20 年（2023-2042），全球民航业将需要 42600 架新飞机。其中，中国在未来 20 年将需要 8560 架新飞机，占到全球交付量的 1/5。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 03:45:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10578555.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10578555.html</link>
            <author>
                <![CDATA[薛冰冰]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
