<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[懂球帝]]>
        </title>
        <link>https://www.dongqiudi.com/articlesList/1</link>
        <atom:link href="http://rsshub.app/dongqiudi/top_news/1" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[懂球帝 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Sat, 02 Mar 2024 10:54:17 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[加克波：曾与曼联谈转会但没谈妥；向球员注入信念是渣叔专长]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在赢得联赛杯冠军后，加克波接受天空体育采访，分享为利物浦效力的感受，还透露他曾与曼联谈过转会。</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/2D/51/rBUC6GWQDSmAZm23AAMi_NiTdMY960.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>加克波说：「赛季刚开始的时候，我们就表现得很好，我们已经感觉到这将是一个特别的赛季。客场对阵纽卡斯尔联，我们被罚下一人，但仍然赢球。在这样的时刻，球队会建立起一种心态，认为会发生一些特别的事情。」</p><p>「我们对彼此说：‘不要看得太远，保持专注，继续努力工作，做我们一直在做的事情。’我们知道这个赛季会很艰难，会遇到一些障碍，现在有很多伤病，但我们总是团结一致，继续前进。我可以想象，在外人看来，它真的很特别。从内部来看，随着年轻球员的崛起，这是……但我们真的很专注，而不是那样看待它。」</p><p>关于克洛普宣布赛季末离任，加克波表示：「当他把我们所有人召集在一起，告诉我们他将在赛季结束后离开时，我感到非常震惊，但有这种感觉是人类的本能。」</p><p>「当你看到这位主教练这么多年来为俱乐部所做的一切时，你会觉得很不可思议。但我们也知道自己正处于一个很好的时刻，我们必须专注于赢得比赛，这就是我们所做的。」</p><p>尽管利物浦的伤员人数达到了两位数，但红军已经锁定联赛杯冠军，还在争夺剩下三个奖杯。加克波透露：「<strong>秘诀是什么？克洛普的专长之一就是让我们相信自己可以做到，即使我们正处于伤兵满营的艰难时期，我们缺少一些非常重要的，真正优秀的球员。</strong>我们渡过了难关，这是因为年轻球员的加入，教练、他的教练组和球迷团结一致，让我们熬过艰难时刻。」</p><p>关于利物浦球迷，加克波笑着说：「在联赛杯决赛中，球迷们太棒了。他们一直都很了不起，但在决赛中，他们在比赛非常艰难的时候出现了，加时赛很困难，两支球队都很累。」</p><p>「加时赛我不在场上了，但当你试图从某些地方寻求能量，然后你听到球迷的歌声，它本身就给了你能量。我们打进绝杀球，之后我们和他们一起唱《你永远不会独行》，那些时刻真的很特别。」</p><p>是否比当初同意加入俱乐部时所能想象的要好？加克波回答道：「我都不知道它有这么特别，<strong>你知道这是一家有着特别历史和特别球迷的大俱乐部，但真正来体验，这比你想象的要特别得多。</strong>」</p><p>在 2022 年夏季转会窗，曼联是第一个与加克波当时效力的埃因霍温谈论转会的球队，红魔主帅滕哈格是这笔潜在交易的推手，埃因霍温时任主帅范尼也希望加克波加盟曼联。</p><p>这笔交易一直持续到转会窗口关闭前一周，曼联最终选择花费 8600 万英镑从阿贾克斯签下安东尼。</p><p>加克波回忆道：「<strong>是 2022 年夏窗，我与曼联和滕哈格教练保持联系，他是荷兰人，所以我也和他谈过。但最终，交易没成，就是这样。等到冬窗，利物浦来了，这对我来说是最好的决定。</strong>」</p><p>利兹联和南安普顿在转会窗口的最后几天试图签下加克波，但没有成功。加克波透露：「是的，他们这样做过。」</p><p>利物浦有机会在本赛季赢得四冠王荣誉，谈到对赛季末的憧憬，加克波说：「很明显，最美好的场景是我们赢得了所有的奖杯，在最后一场比赛之后，我们把主教练抛到空中，然后所有的奖杯都放在他身边。还有夺冠游行！我看了一些照片和视频 (在 2019 年欧冠决赛之后)，太棒了。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 10:29:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4070137.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4070137.html</link>
            <author>
                <![CDATA[mr1555]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[成都 vs 海牛：韦世豪替补，严鼎皓首发，四外援 PK 五外援]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京时间 3 月 2 日 19:35，中超第 1 轮继续进行，成都蓉城坐镇主场凤凰山体育公园专业足球场迎战青岛海牛，本场主裁判为麦麦提江，VAR 裁判为顾春含，赛前双方首发出炉。</p><p><img data-width="750" data-height="300" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4A/16/rBUBsmXisKeAAPZXAAB7iTZDhUA815.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong><span style="color:#ff0000">成都蓉城首发：</span></strong>16-蹇韬、5-胡睿宝、<strong>4-提莫-莱切特</strong>、22-李扬、<strong>11-古尔芬克尔</strong>、39-甘超、8-周定洋、3-唐鑫、15-严鼎皓、<strong>21-费利佩</strong>、<strong>18-安德里戈</strong></p><p><strong><span style="color:#ff0000">替补：</span></strong>33-张岩、2-胡荷韬、6-冯卓毅、7-韦世豪、9-艾克森、19-董岩锋、23-杨一鸣、24-唐创、25-木热合买提江-莫扎帕、27-杨帆、28-杨帅、29-木塔力甫-依明卡日</p><p><strong><span style="color:#f79646">青岛海牛首发：</span></strong>28-牟鹏飞、16-李海龙、3-刘军帅、<strong>4-米洛维奇</strong>、24-许东、32-龙威、17-胡靖航、<strong>20-迭戈-洛佩兹</strong>、<strong>7-萨里奇</strong>、<strong>10-埃文斯-康瓜</strong>、<strong>11-马丁-博阿基耶</strong></p><p><strong><span style="color:#f79646">替补：</span></strong>1-刘君、5-沙一博、8-马兴煜、12-陈纯新、18-王子豪、19-宋文杰、21-姜宁、25-王建明、29-刘超阳、30-钟晋宝、33-刘佳燊、38-张威</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 10:23:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4069597.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4069597.html</link>
            <author>
                <![CDATA[工具人 x]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[友谊赛：陕西联合 0-2 重庆铜梁龙，陕西队上下半场各丢一球]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据陕西联合官方消息，陕西联合在友谊赛中 0-2 不敌重庆铜梁龙，陕西队在上下半场各丢一球。</p><p><img data-width="2272" data-height="1704" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4E/62/rBUC6GXi-_KAGwcFAA-dDZ3Igu8935.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>陕西联合官方写道，3 月 2 日下午 3 点，陕西联合于重庆迎来一场季前友谊赛，对手是三外援坐镇的中甲球队重庆铜梁龙。</p><p>最终陕西队上下半场各丢一球 0-2 憾负对手。本场比赛教练团队着重考察了新援入阵后的实战配合。起到极大的热身价值。</p><p>特别感谢远征球迷们 90 分钟不遗余力地呐喊，你们永远是球队最坚实的第 12 人，鼓励着球队勇猛向前！陕西联合将在新赛季争取用最好的成绩回报大家的支持。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 10:17:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4070120.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4070120.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ZeroTsu_02]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[🔥今晚和闪电巴列卡诺比比速度]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>🔥今晚和闪电巴列卡诺比比速度</p><p><img data-width="510" data-height="680" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4E/62/rBUC6GXi_DmAIJzuAAD9z9_GFhs917.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 10:15:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4070117.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4070117.html</link>
            <author>
                <![CDATA[加的斯足球俱乐部]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>西甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[南京城市官方：凌杰、南小亨、杜国梁等 14 位球员加盟球队]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>南京城市官方消息，凌杰、南小亨、杜国梁等 14 位球员加盟球队。</p><p><img data-width="830" data-height="474" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4E/55/rBUC6GXi5DCATmLDAAuWeXs9dg8830.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>官方公告</h2><p>经与球员本人协商一致，即日起球员巩汉魁、黄威、南小亨、王皓、凌杰、魏渝人、胡书铭、张禹、杜国梁加盟南京城市足球俱乐部。经与河南足球俱乐部、上海申花足球俱乐部、长春亚泰足球俱乐部以及球员本人协商一致，即日起球员刘家辉、王浩然、朱启文、石立山租借加盟南京城市足球俱乐部。</p><p><img data-width="830" data-height="474" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4A/2C/rBUBsmXi46uASgcXAAu4qMQq0_Y172.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>巩汉魁，黑龙江省牡丹江人，1995 年 9 月 1 日出生，身高 174cm，司职后衞。2012 年，巩汉魁出道于沈阳沈北足球俱乐部，2016-2019 赛季，巩汉魁加盟盐城大丰足球俱乐部，正式开启了自己的一线队生涯，首个赛季便入选了当年的中乙联赛最佳阵容。三年间他共为盐城大丰出场 76 次，打入 3 粒进球并贡献 9 次助攻。2019 赛季，巩汉魁加盟成都蓉城，同年就帮助成都蓉城成功冲甲成功。2021 赛季，巩汉魁租借加盟北京理工，首发出场 30 次，贡献 1 粒进球和 3 次助攻。上赛季，巩汉魁代表延边龙鼎征战中甲联赛，并成为球队关键的轮换主力队员，整个赛季共出场 23 次，打进两球并有两次助攻。2024 赛季，巩汉魁将身披南京城市 16 号战袍，为南京而战。</p><p>作为一名后衞球员，巩汉魁能拼能抢，防守面积大，并且拥有丰富的体能储备，可以胜任防线上多个位置，并且能在进攻端上频繁送出威胁传中，是一名能攻善守的多面手球员。星「汉」灿烂，一举夺「魁」，南京城市欢迎巩汉魁的到来！相信巩汉魁的加盟能够进一步提升球队的整体实力，提升球队后防线厚度，为球迷带来更多的惊喜，帮助球队实现赛季目标，为南京创造更多荣耀时刻！</p><p><img data-width="830" data-height="474" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4E/55/rBUC6GXi4-WACTbiAAu7wEx9nkU164.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>黄威，籍贯云南昆明，出生于 1993 年 10 月 29 日，身高 190cm，司职后衞。黄威出自根宝青训，年少成名，曾作为国家培养计划⼈才送到法国、葡萄牙培养。在国外，黄威先后效力于梅斯 B 队、马伕拉、本菲卡 B 队以及法鲁人，累计出场时间高达 2400 分钟。2017 赛季回国加盟上海申鑫参加中超联赛，代表球队出场 14 次，2017 赛季他再度留洋葡萄牙，先后效力于莱雄伊什以及吉马良斯 B 队。2019 赛季，黄威回到国内加盟四川 FC，次年加盟北京北体大并担任主力中后衞，打进 2 球帮助球队完成保级的同时还获评中甲中后衞数据综合排名第一名。2022 赛季更是打满所有比赛，收获 3 粒进球，获得了 5 次全场最佳球员的称号。上赛季，黄威效力于延边龙鼎和石家庄功夫，赛季出场 18 次。迄今为止，黄威共代表国内外各级别球队出场超过百场。2024 赛季，黄威将身披南京城市 3 号战袍，为南京而战。</p><p>作为一名后衞球员，黄威高大且灵活，转身及回追速度快，具备后衞线上的组织能力。多年来的留洋经验也让他在场上有着精确的判断和丰富的防守经验。英姿勃勃，「威」风凛凛，南京城市欢迎黄威的到来！相信黄威的加盟能够进一步提升球队的后防实力，期待他用出色的发挥化解对手的进攻，创造更多精彩瞬间，帮助球队实现赛季目标，为南京贡献自己的力量！</p><p><img data-width="830" data-height="474" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4A/2C/rBUBsmXi4_yAAH1AAAvMaemipSQ681.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>南小亨，新疆阿克苏人，出生于 1995 年 12 月 23 日，身高 177cm，司职前锋。2015 赛季，南小亨从沈阳中泽出道，2016 赛季效力于新疆天山雪豹，为球队出场 19 次，打进 2 球。2018 赛季，南小亨加盟江苏苏宁，2020 赛季，南小亨加盟四川九牛，两个赛季的时间里代表球队出场 46 次，打进 5 球。2022 赛季加盟石家庄功夫，共计代表球队出场 53 次，打进 4 球，并有 2 次助攻。新赛季，南小亨将身披南京城市 18 号战袍，为南京而战。</p><p>作为一名进攻球员，南小亨拥有不错的射术，也经常能为队友制造进攻机会，经过多年的沉淀，南小亨目前在中甲联赛中已经拥有超过百场的比赛经验。万事「亨」通，大吉大利，南京城市欢迎南小亨的加入！希望南小亨可以拿出优异的表现，用积极的态度拼出每一场胜利，为南京城市创造更好的未来！</p><p><img data-width="830" data-height="474" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4E/55/rBUC6GXi5A-AW9ggAAvkFVHML14614.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>王皓，山西大同人，出生于 1993 年 1 月 30 日，身高 189cm，司职后衞。2012 赛季起，时年 19 岁的王皓就代表辽足在中超联赛中登场亮相。在为辽足征战的 8 个赛季中，王皓共为辽足在各项赛事中出场 101 次，打进 9 粒进球并有 1 次助攻。之后在 2020 赛季，王皓加盟青岛 FC，两个赛季共代表球队出场中超联赛 26 次，收获了 1 粒进球和 1 个助攻。2022 赛季，王皓跟随昆山 FC 获得了中甲联赛的冠军。本赛季，王皓将身披南京城市 27 号战袍，为南京而战。</p><p>作为一名中超经验丰富的老将，王皓能够胜任球场上的多个位置，同时具备良好的视野和优秀的拦截能力，其身高优势也使得他的头球颇有威胁。长烟一空，「皓」月千里，南京城市欢迎王皓的到来！相信王皓的加盟能够进一步提升球队的综合实力，期待他在攻防两端为球队带来精彩表现，也希望他不负球迷的期望，帮助球队实现赛季目标，为城市创造更多荣誉！</p><p><img data-width="830" data-height="474" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4E/55/rBUC6GXi5DCATmLDAAuWeXs9dg8830.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>凌杰，江苏南通人，出生于 2003 年 1 月 22 日，身高 178cm，司职前锋。凌杰出自恒大足校青训，是同年龄段球员中的佼佼者。2021 赛季，年仅 18 岁的凌杰正式开始了一线队生涯，入选 U20 国家集训队的同时从恒大足校上调至广州队参加中超联赛，当赛季就在 9 场中超联赛中取得了 2 粒进球。2022 赛季，凌杰继续代表广州队在中超联赛里快速成长，作为主力的他在联赛中出场 22 次，打进 2 球并送上 1 次助攻。上赛季，凌杰接过了广州队的队长袖标，率队征战中甲联赛，单赛季他共为球队出场 31 次，打进 2 球并有 4 次助攻。新赛季，凌杰将身披南京城市 28 号战袍，为南京而战。</p><p>作为一名年轻球员，凌杰具备远超同龄人的比赛经验，他的球风灵动飘逸、突破犀利，是进攻线上重要的一员。壮志「凌」云，英雄豪「杰」，南京城市欢迎凌杰的加盟！希望凌杰能够在新赛季继续扛起新生代球员的大旗，与球队共同进步，为南京城市注入更多新鲜活力！</p><p><img data-width="830" data-height="474" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4E/55/rBUC6GXi5GyAHXySAAvngKBfwqk920.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>刘家辉，河南郑州人，出生于 2001 年 1 月 25 日，身高 185cm，司职后衞。作为郑州小伙，刘家辉出自河南本土青训，2021 赛季，20 岁的刘家辉上调河南一线队征战中超联赛，当赛季代表球队各项赛事出场 9 次。代表河南队征战的三个赛季里，刘家辉共计出场 31 次，比赛时间累计 1631 分钟，拥有较为丰富的中超比赛经验。2024 赛季，刘家辉将身披南京城市 26 号战袍，为南京而战。</p><p>刘家辉拥有出色的防守能力，在场上沉着冷静，视野开阔，拥有出色的大局观，出脚果断且身体硬朗，是一名优秀的年轻后衞。百「家」争鸣，「辉」光日新，南京城市欢迎刘家辉的加盟！相信刘家辉的到来能够提升球队阵容厚度，在防守端拥有更多选择。期待他在新赛季能够拿出精彩表现，为球迷带来更多惊喜，为南京城市创造更多精彩时刻！</p><p><img data-width="830" data-height="474" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4A/2C/rBUBsmXi5JOAZsV8AAw_uOQkC30304.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>王浩然，籍贯河南洛阳，出生于 2001 年 1 月 19 日，身高 180cm，司职中场。王浩然小学就读于当地的足球名校洛阳西苑路实验小学，2013 年，他成功入围了万达集团的海外培训计划，年仅 12 岁的他作为年龄最小的队员随队前往西班牙留学。在西班牙，他被马德里竞技青训教练看中，进入到马竞梯队进行学习。2015 年，王浩然结束了在马竞的学习，回到国内加盟了家乡球队河南队。2021 赛季，20 岁的王浩然上调至河南一线队，首个赛季他便各项赛事代表河南队出场 18 次，积累了宝贵的比赛经验，凭借优异的表现，他也在这个赛季入围了由《足球报》评选的中超 00 后最佳阵容。截止到目前，王浩然已经代表河南队出场 31 次，他的表现也受到了河南队多任主教练的赞赏。本赛季，王浩然将身披南京城市 6 号战袍，为南京而战。</p><p>作为一名中场球员，王浩然主要在比赛中担任后腰的角色，同时也能胜任中场、前腰等多个位置，其硬朗的球风和勇猛的防守让他成为了后衞球员身前最有力的助手。相信王浩然的到来能够提升球队在中后场的硬度，丰富人员储备。「浩然」正气，光明磊落，南京城市欢迎王浩然的加入，也期待王浩然能够延续出色的表现，为球迷奉献自己的全部力量，为球队完成赛季目标打下坚实的基础！</p><p><img data-width="830" data-height="474" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4E/55/rBUC6GXi5KeAGyUJAAu3FpRK7OU245.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>朱启文，2001 年 4 月 18 日出生于上海，身高 186cm，司职中场。朱启文出自上海申花青训，从 2017 赛季起，朱启文就一直是国字号球队的常客，2018 以及 2019 赛季，朱启文作为主力球员帮助上海申花梯队连续两个赛季夺得青超联赛冠军，同时在 2019 赛季，他还随队获得了冠军杯冠军。2020 赛季，朱启文再次入选国青 U19 名单，2021 赛季，朱启文再次入选 U20 国家队，并参加中乙联赛。2022 赛季，他跟随 U21 国家队外出参加克罗地亚联赛，并作为主力球员出战多场比赛，同年他帮助上海申花 U21 梯队拿到了 2022 赛季中国足协 U21 联赛的亚军。新的赛季，朱启文将身披南京城市 31 号战袍，为南京而战。</p><p>作为一名中场球员，朱启文具有鲜明的特点，他具备向前推进的能力，视野开阔并具备传出威胁球的能力，必要时刻可以通过远射为球队建功，门前嗅觉灵敏，把握机会能力佳，186cm 的身高也让他在比赛中获得了更多的制空权。「启」迪明智，「文」韬武略，南京城市欢迎朱启文的加入！希望朱启文能够发挥自身优势，再接再厉，在新赛季拿出精彩表现，为球队书写新的篇章！</p><p><img data-width="830" data-height="474" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4E/55/rBUC6GXi5MaAV2B0AAvbh10rS48316.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>石立山，安徽合肥人，出生于 2003 年 6 月 24 日，身高 172cm，司职后衞。石立山的职业生涯从长春亚泰起步，2014 赛季，石立山被青训教练发掘，随后加入到亚泰青训体系中。作为亚泰青训 03 年龄段的佼佼者，石立山一直以来都是各级国字号梯队的常客，曾入选 U16 男足优秀球员训练营和 U18 男足国家队选拔训练营，接受安东尼奥、邵佳一、杜震宇等多位教练的指导。2017 赛季，石立山随队参加首届青超联赛 U14 组的比赛，并在本届赛事中获得了该组别的「最有价值球员」称号。2022 赛季上调长春亚泰一线队，年末入选国字号 U-19、U-20 梯队集训。新的赛季，石立山将身披南京城市 12 号战袍，为南京而战。</p><p>作为一名边路球员，石立山可以胜任左后衞和左前衞等位置，具有一定边路突破能力，能攻善守，他的到来能够为球队提供更为多样的战术打法。壁「立」千仞，拔「山」扛鼎！南京城市欢迎石立山的加入！期待石立山能够在队中继续成长，勇攀高峰，为球队建功，为球迷而战！</p><p><img data-width="830" data-height="474" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4E/55/rBUC6GXi5QSATuUWAAvr6wXgFBg475.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>魏渝人，贵州贵阳人，出生于 2004 年 10 月 26 日，身高 170cm，司职前衞。魏渝人 2017 赛季进入河北华夏幸福梯队开始专业的足球训练，期间多次获得各项赛事的最佳射手以及最佳球员称号，2018 和 2019 赛季，随队参加青超联赛，两次获得了最佳射手的称号。2021 赛季，他代表贵州参加全运会，获得了最佳球员的称号，凭借优异的表现，他在 2022 赛季成功进入河北足球俱乐部一线队，在时任主教练金钟夫的带领下征战中超联赛。整个赛季，魏渝人在各项赛事完成 11 次登场，在中超联赛中获得了宝贵的比赛经验。上赛季，魏渝人加盟广州影豹，出场 8 次，打进 2 粒进球并送出 4 次助攻。</p><p>国字号层面，魏渝人曾多次入选各级国字号球队，2017 年 7 月，12 岁的魏渝人入选了中国代表队大名单，在中德青少年足球友谊赛中获得赛事最佳球员。2019 年 11 月，魏渝人凭借在全国青少年足球超级联赛上的优异表现入选 U15 国少集训名单。新赛季，魏渝人将身披南京城市 8 号战袍，为南京而战。</p><p>作为一名年轻球员，魏渝人技术出色，双脚均衡，拥有不错的速度和爆发力，此外他能够胜任前场的多个位置。在训练中，魏渝人努力刻苦，充分展现了年轻球员敢打敢拼的精神，用出色的表现得到了教练组的认可，他的加盟能够进一步充实球队年轻球员的储备，增强球队在联赛中的竞争力。矢志不「渝」，「人」定胜天，南京城市欢迎魏渝人的加盟！希望魏渝人能够发挥年轻球员的优势，在赛场上奋勇争先，顽强拼搏，为球队争光，为城市添彩！</p><p><img data-width="830" data-height="474" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4E/55/rBUC6GXi5PiAfOnFAAvMQs2TL70953.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>胡书铭，江苏盐城人，出生于 2001 年 2 月 2 日，身高 183cm，司职中场。胡书铭出自江苏本土青训体系，11 岁时就加入了江苏青训，2016 年正式进入江苏苏宁梯队，获得「三星杯」中国国际友城青少年足球邀请赛冠军，同年进入中国国青队，先后代表国青出战「起源地」杯国际青少年足球锦标赛、上海金山「华信杯」国际青少年足球邀请赛等赛事。2018 年作为主力随队获得了 U17 锦标赛季军以及 U17 足协杯亚军，2019 年随队参加 U19 青超联赛以及 U19 足协杯并分别获得队内射手王。2020 赛季，年仅 19 岁的胡书铭上调至江苏苏宁一线队，随队获得当赛季中超冠军，同时他受到了 U20 国青队的征召，随队征战了中乙联赛。2021 赛季，胡书铭加盟南京城市。上赛季，胡书铭先后加盟中冠球队重庆恒晟泰和中甲球队江西庐山，获得了大量出场时间。新赛季，胡书铭与南京城市再度携手，他将身披南京城市 25 号战袍，为南京而战。</p><p>作为一名江苏本土的年轻球员，胡书铭在中路的控球组织能力令人印象深刻，突出的身体素质也让他在对抗中游刃有余。「书」写新的历史，将过往「铭」记于心，南京城市欢迎胡书铭的归来！希望胡书铭在新赛季能够把握机遇，突破自己，与球队共同进步，为球队赢得更多荣誉！</p><p><img data-width="830" data-height="474" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4E/56/rBUC6GXi5X6ALK3nAAwhKEUmhnc631.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>张禹，籍贯上海，出生于 2002 年 7 月 14 日，身高 188cm，司职后衞。2011 年，张禹加入江苏中南珂缔缘青训开始系统训练，2015 年，13 岁的张禹凭借优异表现入选了中国国少队，同年获评全国少年足球金球奖。2017 年起，张禹多次入选多次国字号，随国青队多次参加国际赛事。2019 赛季，张禹加盟河北华夏幸福 U19，同年进入一线队，2019 年 11 月 27 日，张禹在河北华夏幸福队对阵广州恒大淘宝队的比赛中登场，成为首位征战中超联赛的 2002 年龄段球员。2021 赛季，张禹共代表河北队出场 7 次，打进 1 球，凭借优异的表现，他也入选了《足球报》评选的 2021 赛季中超联赛 00 后最佳阵容。上赛季，张禹先后效力中甲球队东莞莞联与中超球队南通支云。新的赛季，张禹将身披南京城市 24 号战袍，为南京而战。</p><p>作为一名后衞，张禹具备优秀的速度和耐力，且大局观出众，硕大的身高也让他具备出色的头球能力。无「禹」伦比，超群绝伦，南京城市欢迎张禹的加入！相信张禹的到来能够进一步增强球队的后防深度，也期待新赛季张禹为球迷朋友们奉献精彩的表现，让我们一起为南京而战！</p><p><img data-width="830" data-height="474" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4A/2D/rBUBsmXi5feAOlH-AAu99aKaHy0425.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>孙恩明，籍贯上海，出生于 1998 年 4 月 9 日，身高 186cm，司职后衞。孙恩明出道于上海根宝足校，随后进入上海海港足球俱乐部效力，代表上海海港 U19 梯队参加青超联赛，比赛中经常取得进球，曾在对阵重庆斯威 U19 的比赛中不到 30 分钟就上演帽子戏法。2019 赛季和 2020 赛季，孙恩明分别租借加盟南通支云以及淄博蹴鞠，正式开启了职业足球生涯。2021 赛季，孙恩明曾携手南京城市征战中甲联赛，共代表南京城市登场 24 次，并打入了个人职业生涯处子球。2022 赛季，孙恩明租借加盟济南兴洲，帮助球队获得中乙联赛冠军。上赛季，孙恩明曾租借回归南京城市，但突如其来的伤病让他缺席了最重要的冬训备战，导致状态起伏，下半赛季，他提前结束租借，加盟无锡吴钩后一度成为球队主力，但再次袭来的伤病让他不得不放慢了脚步。</p><p>新赛季，孙恩明将身披南京城市 33 号战袍，再一次为南京而战！孙恩明跑动积极，作风顽强，拥有不错的足球天赋，希望孙恩明再接再厉，用更好的表现回馈球迷的支持，用优异的成绩为南京增光添彩！</p><p><img data-width="830" data-height="474" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4E/56/rBUC6GXi5ZiAEAERAAu9wHd4kJc686.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>杜国梁（英文名：Alexandre&nbsp;Dujardin），1998 年 12 月 24 日出生，中国香港人，身高 193cm，司职后衞。2014-2015 从香港球队 Metro Gallery 转会至港超球队南华正式出道，2017 年，杜国梁在美读书期间加盟了美国加州大学戴维斯分校校队，2020 赛季回到香港加盟了港超传统豪门杰志。之后他短暂留洋法国，随后在 2022 赛季加盟了港会。上赛季，杜国梁加盟了香港 U23 参加港超联赛，他作为主力中后衞在所有比赛中均有出场，除一场替补登场外其余比赛均打满 90 分钟。新的赛季，杜国梁将身披南京城市 2 号战袍，为南京而战。</p><p>作为一名后衞，杜国梁有着高大的身高，他在球场上冷静且果断，具备良好的抢截能力和优秀的防空能力。南京城市欢迎杜国梁的加入，相信杜国梁可以用自己的能力帮助球队，希望他尽快融入集体，用优异的表现为球迷带来惊喜，为球队书写新的历史！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 10:11:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4070113.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4070113.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ZeroTsu_02]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[魔咒，津门虎连续 12 年中超首轮比赛未能赢球]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 中超首轮，天津津门虎主场 1-1 战平南通支云，连续 12 年中超首轮比赛未能赢球。</p><p><img data-width="2000" data-height="2001" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4A/38/rBUBsmXi-NSAJg1UAAZuXdR9y4g878.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此役对阵南通支云，五外援首发出战的津门虎在先进入一球的情况下与对手战成 1-1 平局。</p><p>至此，津门虎最近 12 个赛季中超首轮比赛都未能取胜，战绩为 6 平 6 负，这是中超球队最长的首轮不胜纪录。</p><p>他们上一次在中超首轮赢球是 2012 赛季，当时主场 1-0 击败大连阿尔宾。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 10:04:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4070100.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4070100.html</link>
            <author>
                <![CDATA[懂球帝有数]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[官方：拜仁激活戴尔免签条款，并与其签约至 2025 年 6 月]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京时间 3 月 2 日，拜仁慕尼黑官方宣布激活戴尔的免签条款，在现有合同的基础上与其延长签约至 2025 年 6 月。</p><p><img data-width="665" data-height="440" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/49/6A/rBUBsmXg0MiAXJjvAADBgSB9Eb8386.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>现年 30 岁的戴尔在今年冬窗以租借的形式加盟拜仁慕尼黑，原有的租借期至本赛季结束，同时他与热刺的合同也是在今年 6 月到期。</p><p>如今，拜仁宣布激活戴尔租借合同中的延长条款，球员将在今夏与热刺的合同到期后以自由身形式正式加盟拜仁，并将合同续签至 2025 年 6 月。</p><p>拜仁新任体育总监埃贝尔对此表示：「在双方同意的基础上，我们将戴尔的合同延长一年，他的能力能为球队的后防线提供宝贵的支持。」</p><p>戴尔本人也对此说道：「我在慕尼黑感到很开心。现在我的未来确定了下来，我也能够专注于自己的比赛表现以及如何为俱乐部提供帮助。尽管如今遭遇了艰难的时刻，我们还是想要再次赢得比赛并夺得冠军。」</p><p>自冬窗租借加盟后，戴尔至今已代表拜仁出战了 7 场比赛，其中 5 场是作为首发队员登场。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 10:03:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4070098.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4070098.html</link>
            <author>
                <![CDATA[中侦探徐尔摩斯]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>德甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[苏亚雷斯：我们在场上出色的执行了我们的战术，取胜很关键]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>3 月 2 日下午，中超首轮，国安客场 2-0 战胜了沧州雄狮，赛后国安主帅苏亚雷斯接受了赛后采访。<br></p><p><img data-width="4032" data-height="3024" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4A/38/rBUBsmXi98KADvvcACKtrc1roOo580.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><span class="tips_i">图片来源：天天体育</span></p><h2>谈比赛</h2><p>第一场比赛总是非常难打的，而且我们的对手也是很出色的队伍，我们在场上很出色的执行了我们的战术。球迷的支持也很重要，所以我们拿下了这场比赛，这是很关键的。</p><h2>三中衞体系，是否达到了预期的效果？</h2><p>我对无论是首发出场的、还是替补出场的队员都很满意。所有队员都按照我的要求去做了，我相信未来可以做得更好。</p><h2>上半场积极的反抢，这个也是您之前一直要求的。但是下半场这一块做的并不是很好，是体能出现了问题，还是什么原因？</h2><p>我对所有队员的要求就是执行高位逼抢，把我们进攻打出来之后尽快地取得进球。第一场比赛尽快取得进球很重要，队员们也是很好的执行。第一场比赛，大家还是需要尽快的去适应，但我觉得大家已经做得很好了。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 10:00:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4070093.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4070093.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ZeroTsu_02]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[奥斯卡：球队经历了一段困难时期，感谢大家的支持]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京时间 3 月 2 日，沧州雄狮主场 0-2 不敌北京国安。赛后，沧州雄狮球员奥斯卡接受了媒体的采访。</p><p><img data-width="1423" data-height="1019" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4A/38/rBUBsmXi-HyAECjCAAM3OWcik40895.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>球队在哪些细节上没做好，导致这场失利</h2><p>确实今天非常遗憾，我们尽全力了，但是仍然没有拿到这场胜利。足球比赛只有三种选择--胜、平、负。没有办法，我们会继续努力。</p><p>同时我想借此机会感谢我们所有球迷，感谢你们一直以来对我们的支持。大家都知道我们球队经历了一段非常困难的时刻，是球迷和投资人的支持让我们挺到了现在。我也要感谢所有工作人员，是你们一直的坚守才能让我们得以延续，非常感谢大家。接下来我们会共同努力，争取取得好成绩来回报所有人。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 10:00:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4070092.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4070092.html</link>
            <author>
                <![CDATA[中侦探徐尔摩斯]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[对阵沧州李磊丢失球权 26 次，为本场比赛最高]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京时间 3 月 2 日，中超第 1 轮，北京国安客场 1-0 战胜沧州雄狮，国安球员李磊本场比赛打满全场。比赛中李磊丢失球权 26 次，为本场比赛最高。</p><p><img data-width="687" data-height="449" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4A/38/rBUBsmXi-GeAD-4pAAEqJE-Z7S8094.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>李磊 vs 沧州数据</h2><p>出场时间 90 分钟（不算补时）</p><p>争顶 9 次，成功 4 次</p><p>地面争抢 7 次，成功 4 次</p><p>抢断 3 次、拦截 2 次</p><p>传球总数 79 次</p><p>精准传球 64 次</p><p>传球成功率 81%</p><p>关键传球 1 次</p><p>传中 5 次，成功 1 次</p><p>长传 6 次，成功 3 次</p><p>犯规 2 次</p><p>丢失球权 26 次</p><p>被过 0 次</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 09:59:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4070090.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4070090.html</link>
            <author>
                <![CDATA[懂球帝有数]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[张玉宁：第 100 场中超取得进球值得纪念；三中衞体系还需磨合]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京时间 3 月 2 日，2024 赛季中超联赛首轮，北京国安客场 2-0 战胜沧州雄狮。赛后，为国安队打入新赛季联赛首粒进球的张玉宁接受了媒体的采访。</p><p><img data-width="1498" data-height="947" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4A/38/rBUBsmXi96-AfZ8-AAOCBfNzD50326.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>谈国安生涯第 100 场联赛完成进球</h2><p>转眼间来国安很多年了，第 100 场联赛能取得进球并胜利我觉得是很值得纪念的。</p><h2>本场比赛球队采用冬训一直练的三中衞体系，你也经常回撤到中场接应，大家对于这种体系感觉如何</h2><p>大家还在磨合当中，毕竟是联赛第一场比赛，虽然说我们进球来得比较早，但是还是稍微有些慢热，我觉得还是随着联赛进行，我们会踢得越来越好。</p><h2>谈和法比奥搭档</h2><p>场上和他还是有一些联系的，包括我的进球也是因为他跑了第一点，第二点才有了空当，我觉得我们之间还是需要更多的化学反应，这也是我跟他在一起踢的第一场比赛，我觉得他是非常出色的球员，他虽然前面两场友谊赛有些伤病，但随着联赛进行，他也会找到最好的状态。</p><h2>谈 97 国青队友加盟球队</h2><p>林良铭、杨立瑜、曹永竞都是我们国青时候的队友，我们能够在一起踢球大家都很开心，气氛也非常好。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 09:58:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4070089.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4070089.html</link>
            <author>
                <![CDATA[中侦探徐尔摩斯]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一蹴而就，杨立瑜首次在中超主罚点球]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在与沧州雄狮的中超首轮比赛中，国安前锋杨立瑜首次在中超主罚点球，帮助国安 2-0 取胜。</p><p><img data-width="738" data-height="566" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4A/37/rBUBsmXi9uyAKRUUAAF_jKYx3x4307.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>比赛伤停补时阶段，阿德本罗造点，杨立瑜主罚点球命中，帮助国安 2-0 取胜。</p><p>据统计，这是杨立瑜首次在中超主罚点球，此外，他对阵沧州雄狮攻入过 5 粒进球，比对阵其他单一对手至少多 2 球（vs 长春亚泰，3）。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 09:55:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4070085.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4070085.html</link>
            <author>
                <![CDATA[懂球帝有数]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[反客为主，国安翻译：国安客场远征军创人数新纪录]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据国安翻译付豪的消息，客战沧州的比赛中，国安客场远征军创人数新纪录。</p><p><img data-width="690" data-height="518" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4A/37/rBUBsmXi9oiAJrSdAALDFQDdoOM132.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><span class="tips_i">图片来源：国安翻译付豪</span></p><p>国安翻译付豪写道：「开门红！远征军客场人数新纪录！感谢大家，你们是最棒的！」</p><p>本场比赛，国安在比赛第 14 分钟由张玉宁进球，在补时第 6 分钟杨立瑜点射得分，最终 2-0 战胜了沧州雄狮。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 09:54:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4070084.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4070084.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ZeroTsu_02]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[CBA 星锐赛：清华大学 74-71 险胜星锐一年级队，石奎 20+9 夺 MVP]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京时间 3 月 2 日，CBA 全明星周末星锐挑战赛，星锐一年级对阵清华大学男篮。半场星锐一年级 34-38 清华大学男篮，最终星锐一年级 71-74 清华大学男篮。</p><p>星锐一年级黄明依 15 分 14 板 2 助，段昂君 15 分 11 板 5 助；</p><p>清华大学男篮石奎 20 分 2 板 9 助，杨曦皓 12 分 13 板 3 助。</p><p><strong><span style="text-decoration:underline;">石奎凭借着自己出色的表现，获得了 CBA 全明星星锐赛 MVP。</span></strong></p><p><img data-width="1125" data-height="1312" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4A/37/rBUBsmXi9vyACARZAANAjgnQttg820.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>赛况</h2><p>第一节，星锐一年级队 18-22 落后清华大学男篮</p><p>第二节，星锐一年级队 34-38 落后清华大学男篮</p><p>第三节，星锐一年级队 48-51 落后清华大学男篮</p><p>全程比赛结束，最终星锐一年级队 71-74 不敌清华大学男篮</p><h2>球员全场数据</h2><p>星锐一年级：黄明依 15 分 14 板 2 助，段昂君 15 分 11 板 5 助，马典成 12 分 5 板 1 断 2 帽；</p><p>清华大学男篮：石奎 20 分 2 板 9 助 2 断，杨曦皓 12 分 13 板 3 助 2 断 1 帽，褚添一 8 分 5 板 1 断 1 帽。</p><h2>首发阵容</h2><p>星锐一年级：段昂君，李虎翼，林彦廷，马典成，黄明依</p><p>清华大学男篮：石奎，杨曦皓，周睿亨，褚添一，逄砚钧</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 09:51:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4070079.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4070079.html</link>
            <author>
                <![CDATA[战报 bot]]>
            </author>
            <category>篮球</category>
            <category>CBA</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[洛蒂托炮轰意大利足协：意甲需要第三方机构介入监管]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>拉齐奥主席洛蒂托在拉齐奥对阵 AC 米兰比赛结束后接受了 DAZN 的采访，在采访中，他怒批了意大利足协，并宣布俱乐部即将采取措施来应对这一切。</p><p><img data-width="712" data-height="402" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4E/5D/rBUC6GXi8vqAAZvjAAEF3SMX0aw127.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>洛蒂托说：「当比赛变得如此充满争议的时候，就必须有其他的机构介入评估。整个意大利足协的可靠性不足，当缺乏可靠性时，我们必须求助于第三方机构来结束这些令人不快的情况。球队必须凭实力取胜，今天已经超出了难以想象的界限，所以我站出来发声，以免我们的言辞被利用。所有问题将在适当的场所得到解决。当足协无法保证联赛的可靠性时，我们必须以事实而不是言辞作出回应。这种情况已经发生了很长时间，我们将努力让自己得到尊重。」</p><p>他接着说：「我不是裁判，裁判应该有能力理解比赛的平衡点和破裂点。有的人的心智经常无法理解比赛的平衡点。我试图理解这一切，但今天找不到能够理解的条件。我从未与裁判交谈过。我不认识迪-贝洛是谁，但我看到了他在场上的所作所为，我认为联赛已经到了需要第三方介入的时候，因为它无法保证其中行为的可靠性。」</p><p>他对拉齐奥表示了支持：「我不能责备球队任何事情。他们只剩下九个人，但尽管如此他们还在拼搏。生活中应该有值得尊重的价值观存在。体育的价值观是尊重规则和实力，现在这些都不复存在。」</p><p>谈及主教练萨里，他说：「我与萨里没有辩论，我一直在与合作伙伴对话，我的对话总是以和解而不是分裂为目的。我评价人们是根据他们的行为和成果。如果这些结果来自外部价值观，我们必须承认并采取行动。萨里？我完全信任他，也信任球队。今天是一场被迫的失败。我们必须展望未来，看向下一场比赛，如果你以这种方式输掉比赛，那么球队是没有责任的。规则必须得到遵守。这是一场注定失败的比赛。我非常清楚应该采取哪些措施和手段。而现在这些条件已经具备。」</p><p>洛蒂托最后表示：「给球迷的信息？请他们相信俱乐部。他们感到愤怒，我理解，我不想谈论这些评论。看过比赛的人都意识到发生了什么，决心与解释是不同的。我们必须展望未来，希望不会再发生这样的事情。这不是第一次发生这种情况，但今天发生的事情是不可原谅的。俱乐部的义务是果断地、遵守规则地介入，以确保其他人也遵守规则。足球包括体育价值观，今天是一场缺乏体育价值观的比赛。我不是在谈论失败的遗憾，而是在谈论我看到的事实，以及这不应该发生在拉齐奥或其他球队身上。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 09:51:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4070077.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4070077.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Anitara]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>意甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[古加国安首秀数据：传球、过人、创造机会次数均为全场最多]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中超首轮，国安客场 2-0 击败沧州，国安外援古加首发出战，上演中超首秀，创造 3 次机会，2 次成功过人，为全场最多。</p><p><img data-width="799" data-height="519" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4A/36/rBUBsmXi9NeASHB-AADa_Nkizi0518.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>古加 vs 沧州全场数据</h2><p>出场 90 分钟</p><p>113 次触球</p><p>95 次传球，85 次成功 (均为全场最多)，成功率 89%</p><p>创造 3 次机会 (全场最多)</p><p>2 次射门，1 次射正</p><p>错失 1 次绝佳机会</p><p>4 次过人，2 次成功 (均为全场最多)</p><p>3 次争顶，1 次成功</p><p>8 次地面对抗，5 次成功</p><p>3 次抢断</p><p>3 次解围</p><p>1 次犯规</p><p>丢失球权 16 次</p><p>1 次被过</p><p>获评 7.2 分</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 09:47:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4070065.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4070065.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ETChalmers]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[斯卢茨基：超级杯仅仅是联赛的一个序幕，明天的比赛非常重要]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2 日下午，上海申花客场对阵梅州客家的赛前发布会在五华奥体中心体育场举行，申花主教练斯卢茨基携球员杨泽翔一起出席。</p><p><img data-width="891" data-height="607" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4A/36/rBUBsmXi9NKAKnjDAADRqVFfxso965.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>谈比赛</h2><p>斯卢茨基：明天是我们新赛季联赛的首场比赛，超级杯的胜利仅仅是我们联赛的一个序幕。明天的比赛对我们来说非常重要，因为我们想要一个好的开端。我们的对手也非常有实力，通过一些比赛资料，我可以清晰看到对手有一些非常不错的国内球员和外援，而且对手在不同阵型上的使用切换都非常熟练，所以明天不会是一场轻松的比赛。</p><p>杨泽翔：超级杯冠军已是过去式，过去的这周我们都在努力备战训练，全身心的对待首场联赛，力争打好比赛。这也是我本赛季的第二场比赛，除了做好防守端的工作之外，我希望接下来在进攻端有所提升。</p><h2>明天的联赛首秀，请问主帅认为球队是否已经进入状态？会有什么特别的部署？</h2><p>斯卢茨基：每一场比赛，都是一个新的篇章。对于不同的对手，我们也会有不同的战术安排。希望通过明天的比赛，能够让大家看到我们在攻防两端所努力做出的一些改变。对手在 4231 和 343 两种阵型的切换方面做得非常好，明天我们将会根据比赛实际情况，做出相应的应对。每场比赛赛后我们都会进行总结和分析，找出问题和需要改善的地方。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 09:47:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4070064.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4070064.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ZeroTsu_02]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国安 2-0 沧州迎开门红，张玉宁、杨立瑜建功，阿德本罗造点]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img data-width="1125" data-height="1195" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4E/5C/rBUC6GXi8hqAfBmlAAKVMpu5z10701.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>北京时间 3 月 2 日中超联赛第 1 轮，沧州雄狮主场对阵北京国安。比赛第 14 分钟，王刚助攻张玉宁破门，补时第 6 分钟，阿德本罗造点，杨立瑜点射得分。最终比分沧州 0<strong>-</strong>2 国安。</p><p><a href="dongqiudi:///match/53802211" target="_self" title="点击查看本场比赛详细数据>>" content="">点击查看本场比赛详细数据&gt;&gt;</a><br></p><p><a href="dongqiudi:///data_ranking/231" target="_self" title="点击查看中超完整积分榜>>" content="">点击查看中超完整积分榜&gt;&gt;</a><br></p><h2>关键事件</h2><p><strong>第 14 分钟，王刚助攻，张玉宁抢点破门，国安 1-0！</strong></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4E/50/rBUC6GXi2QOATyw_ADoBXIcKUpA274.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4E/50/rBUC6GXi2YCAR1t6AHmdZKluYV0735.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>第 90+6 分钟，拿下！阿德本罗造点，杨立瑜点射得分，国安 2-0 沧州</strong></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4A/32/rBUBsmXi8LCAFR34AEQb429igsQ065.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4E/5B/rBUC6GXi8NKAB5bpAK10hqDLG3k881.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4A/33/rBUBsmXi8ReAfVdwADS0Nip_nKM470.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4A/33/rBUBsmXi8TeAEo2SAEJP2Cx0Q1U641.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>2024 中国足球顶级联赛</h2><p>双方球员入场，比赛即将开始</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4A/26/rBUBsmXi1JCAS5GgAFXPBrA_3h8599.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 4 分钟，张玉宁尝试一脚射门，皮球打偏</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4A/26/rBUBsmXi1rmAFZkWAFZUhOQSgmU609.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>球迷多，双方球迷给各自球队加油</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4A/27/rBUBsmXi196AQRD0AIWiZDtdO1M897.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 12 分钟，朱可夫外围远射，皮球被挡出</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4A/27/rBUBsmXi2IiANxHFAHOmx-lzUSc800.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 13 分钟，极具威胁，奥斯连续头球造险</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4A/27/rBUBsmXi2LuAD2jnAHqI75rZ9S4708.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4A/27/rBUBsmXi2N-AQraaADZ-I-f5_fc220.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>第 14 分钟，王刚助攻，张玉宁抢点破门，国安 1-0！</strong></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4E/50/rBUC6GXi2QOATyw_ADoBXIcKUpA274.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4E/50/rBUC6GXi2YCAR1t6AHmdZKluYV0735.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 19 分钟，可惜，古加后点头球顶偏</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4A/28/rBUBsmXi2iOAIbsYAHedwvlbdPk424.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 25 分钟，孙铭谦后点完成射门，皮球打偏</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4A/28/rBUBsmXi3CKAXrQUAG-3eduw14o682.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 30 分钟，沧州前场进攻，射门最终被挡出</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4A/29/rBUBsmXi3OeAIJGVAHvCQWPhsfU895.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4A/28/rBUBsmXi3LaAIjHnAEj0a_pEkOw224.gif" referrerpolicy="no-referrer"><br></p><p>第 35 分钟，法比奥抢点，皮球稍稍偏出</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4A/29/rBUBsmXi3dOAUTjUAEOgU1lzYRw619.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 36 分钟，有点冷，阿德本罗、韩佳奇盖着毯子在场边观战</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4E/52/rBUC6GXi3heAETemABuFwsIGmPk893.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 44 分钟，奥斯卡受伤倒地，随后接受治疗</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4A/2A/rBUBsmXi4AyAR_CpAN99YCZkX_k127.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 45+5 分钟，放倒林良铭，历鸿吃到黄牌</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4A/2B/rBUBsmXi4ZOAXgk2AF3nHOFYaKw214.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><br></p><p>第 54 分钟，王刚尝试一脚，皮球打偏</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4A/2D/rBUBsmXi51iAea3HAGMM__pgLqs922.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 66 分钟，力保城门不失，侯森将沧州连续机会挡出</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4E/57/rBUC6GXi6kaAczN1AIL5xYJUwNo501.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4A/2E/rBUBsmXi6kiACMntAGS7ol87KgM093.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 72 分钟，阿德本罗、杨立瑜替补出场，张玉宁、林良铭下场</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4E/59/rBUC6GXi69KAWMoAAC27c98XhZ4952.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4A/30/rBUBsmXi66OAAgvzAFeL9kfcWoY223.gif" referrerpolicy="no-referrer"><br></p><p>第 84 分钟，太累了，王刚抽筋倒地</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4A/32/rBUBsmXi7lOAVr08ADPbXaVM89w430.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 86 分钟，王刚、池忠国下场，张源、何宇鹏出场，恩加德乌担任场上队长</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4A/32/rBUBsmXi7u6AA2_1AEUlSFoagk8570.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4A/32/rBUBsmXi7vWASs2OAEfRyvLcDug323.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 90+2 分钟，于大宝替补出场，法比奥下场</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4E/5B/rBUC6GXi8D-AZR3pAEQjUZJKYPA604.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>第 90+6 分钟，拿下！阿德本罗造点，杨立瑜点射得分，国安 2-0 沧州</strong></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4A/32/rBUBsmXi8LCAFR34AEQb429igsQ065.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4E/5B/rBUC6GXi8NKAB5bpAK10hqDLG3k881.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4A/33/rBUBsmXi8ReAfVdwADS0Nip_nKM470.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4A/33/rBUBsmXi8TeAEo2SAEJP2Cx0Q1U641.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>阵容</h2><p><strong>沧州雄狮</strong>首发：36-杨云, 14-邵镤亮, 9-埃韦尔, 8-赵英杰, 19-朱可夫, 31-所罗门-奥塔博尔, 15-王鹏, 23-历鸿, 10-奥斯卡, 32-孙铭谦, 13-孙沁涵</p><p>替换下场：77'13-孙沁涵</p><p>上场替补：77'17-文达</p><p>替补：7-郑达伦, 37-东航, 5-晏紫豪, 20-刘鑫瑜, 11-迪力依米提-土地, 18-么旭辰, 26-郭芸齐, 22-吴畏</p><p><strong>北京国安</strong>首发：34-侯森, 27-王刚, 4-李磊, 5-恩加德乌, 29-法比奥-阿布雷乌, 8-古加, 9-张玉宁, 6-池忠国, 2-马马杜-特拉奥雷, 11-林良铭, 26-柏杨</p><p>替换下场：86'27-王刚, 90'+229-法比奥-阿布雷乌, 72'9-张玉宁, 87'6-池忠国, 72'11-林良铭</p><p>上场替补：90'+222-于大宝, 72'24-阿德本罗, 87'21-张源, 72'17-杨立瑜, 86'3-何宇鹏</p><p>替补：37-曹永竞, 16-冯博轩, 1-韩佳奇, 18-方昊, 36-梁少文, 38-阮奇龙, 35-江文豪</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 09:29:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4070015.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4070015.html</link>
            <author>
                <![CDATA[战报 bot]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[你怎么看？国安新赛季联赛首战采用三中衞体系，球队 2-0 取胜]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[你怎么看？国安新赛季联赛首战采用三中衞体系，球队 2-0 取胜]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 20 Jan 1970 18:49:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4070151.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4070151.html</link>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[南通主帅：扳平后我们还有再进一球的机会，感谢远征的球迷]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[南通主帅：扳平后我们还有再进一球的机会，感谢远征的球迷]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 20 Jan 1970 18:49:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4070148.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4070148.html</link>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
        </item>
    </channel>
</rss>
