<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[懂球帝]]>
        </title>
        <link>https://www.dongqiudi.com/articlesList/1</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/dongqiudi/top_news/1" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[懂球帝 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Sun, 15 Oct 2023 04:19:40 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[消息人士：卡塔爾財團退出，曼聯或出售部分股權給拉特克利夫]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>週六晚間，以賈西姆為代表的卡塔爾王室已通知格雷澤家族他們將退出對曼聯的競購。 消息人士認為格雷澤家族正準備將 25% 的少數股權出售給英力士的拉特克利夫爵士，他們告訴《TA》這個交易已原則上達成一致，俱樂部高層會在未來幾天的董事會對交易進行投票。拉特克利夫的少數股權可能會讓他獲得俱樂部的體育控制權，但無法讓球迷與格雷澤家族徹底分割。以下是《TA》對本次事件發展報道的節選。</p><p><img data-width="2630" data-height="1326" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0B/C3/rBUBsmUrYJ6AIyVUAAkfi92-O-Y201.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>事情是怎麼發生的？</h2><p>2022 年 11 月 22 日，曼聯發佈聲明，詳細介紹了格雷澤家族將開始進行的審查，探索有關所有權和投資的「戰略替代方案」，包括全面出售的可能性。聲明還表示：「不能保證正在進行的審查會涉及該公司的任何交易。」</p><p>2 月 17 日之前，有興趣的買家可以提出競購。3 月 16 日，卡塔爾代表團訪問老特拉福德。次日，拉特克利夫出席了相關會議並會見了曼聯首席執行官理查德-阿諾德。</p><p>4 月 28 日是修改最終報價的截止日期，賈西姆和拉特克利夫都修改了出價。賈西姆沒有加價，但有報道稱拉特克利夫提出了新方案。該交易方案將使他獲得略高於 50% 的股權，並允許喬爾和阿夫拉姆-格雷澤繼續作為股東。</p><p>這個消息引起了股市的震動，一些投資人認為他們持有的股票會因此縮水並將採取法律行動，拉特克利夫不得不在新報價減少 25% 的收購份額。消息人士稱，他認為其中包含的條款已經滿足了之前的問題。拉特克利夫希望隨着時間的推移增加持股成為大股東。</p><p>在過去一週，賈西姆和格雷澤家族進行了進一步的會談。新出價比 4 月份的「最終」報價上漲到接近 64 億美元，還包括進一步向俱樂部提供 17 億美元，用於重建體育場和訓練中心、購買球員以及用於社區計劃。此次收購的失敗被歸咎於資金問題，拉特克利夫由於持有較少的初始股份而能夠提供更高的每股費用。</p><h2>為什麼耗時這麼久？</h2><p>顯然，格雷澤家族不願意輕易放棄曼聯這棵搖錢樹，20 年來他們一直從這台 ATM 機上取錢。20 年前他們花費 7.9 億英鎊買下了曼聯，現在他們認為價格應該翻八倍或者十倍。在等待買家的過程中，誰在乎需要多長時間？</p><p>誰將在董事會會議上做出決定？</p><p>毫無疑問，格雷澤家族，他們擁有 96% 的投票權。</p><p><img data-width="2048" data-height="1365" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0F/E5/rBUC6GUrZAKAMzO3AAMM8pkcBRc766.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>這對於曼聯意味着什麼？</h2><p>這在很大程度上取決於拉特克利夫將憑藉其 25% 的股份獲得多少控制權。消息人士稱，這筆交易是以對體育決策的影響力為前提的，這給整個足球部門帶來了不確定性。交易不會影響主教練滕哈格的帥位，是否會有其他人員變動暫不確定。</p><p><img data-width="1024" data-height="682" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0F/E5/rBUC6GUrZBiAWLnVAAE9zpKo2PY009.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>為什麼少數股東會獲得體育控制權？&nbsp;</h2><p>因為拉特克利夫為格雷澤家族提供一個高價。沒有其他理由讓一個只擁有公司 25% 股份的人被賦予如此巨大的權力。畢竟，曼聯首先仍然是一支球隊，體育控制權似乎是最重要的一點。</p><p>格雷澤家族看重曼聯的商業價值，英力士更喜歡追求卓越性能，然後提煉它，包裝它。拉特克利夫會很高興地從運動控制權開始掌握曼聯，讓格雷澤家族繼續把持體育產業領域，最後再逐步收回。</p><h2>拉特克利夫爵士是誰？</h2><p>70 歲的拉特克利夫擁有石化巨頭英力士 (INEOS)，該公司在 29 個國家擁有 194 個基地，擁有 36 家企業，擁有超過 26,000 名員工。</p><p>根據彭博億萬富翁指數，他的淨資產為 136 億美元，但英國報紙《星期日泰晤士報》年度富豪榜估計他的身價為 296 億英鎊，是英國第二富有的人。</p><p>目前他已經擁有兩支足球隊：洛桑體育隊和尼斯隊。除足球以外，拉特克利夫擁有成功的梅賽德斯 F1 車隊三分之一的股份、英力士不列顛尼亞帆船隊和 INEOS Grenadiers 自行車隊。</p><h2>卡塔爾財團為何競購失敗？</h2><p>卡塔爾申辦失敗是因為它沒有達到預期目標。賈西姆非常理智，他並沒有驚慌失措地為一家負債累累、最近虧損、需要大量注入才能扭虧為盈的企業付出代價。所以他輸掉了這場競購。</p><h2>賈西姆現在會怎麼做？</h2><p>曼聯並不是唯一一家尋求投資的俱樂部，因此賈西姆完全有可能將資金投入到另一支球隊。現在説賈西姆的下一步行動還為時過早，也沒有跡象表明他會尋求競購另一傢俱樂部。但最近他與意大利球隊國際米蘭的收購聯繫在一起。</p><h2>在 FFP 如此緊張的情況下，這對曼聯的轉會支出意味着什麼？&nbsp;</h2><p>曼聯在夏季轉會窗口期間花費了約 1.77 億英鎊，但發現自己因擔心遵守財務公平競賽 (FFP) 法規而受到限制。</p><p>老闆的變更可能會允許注入現金，從而擴大俱樂部的 FFP 利潤率，並在一月份的市場上提供更多的自由度。英力士的競標並未做出和卡塔爾財團同樣的注資保證--至少目前還沒有。由於格雷澤家族仍留任，曼聯未來還是需注意保持 FFP 合規性。</p><p><img data-width="2048" data-height="1365" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0B/C4/rBUBsmUrZDOAfqH4AAnyg6OaDTw569.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>如果董事會投票反對出售少數股權會發生什麼？</h2><p>拉特克利夫需要重新報價。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 15 Oct 2023 04:02:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3783422.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3783422.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Babyl0ne]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>意甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[比賽日前瞻：西班牙、克羅地亞客場求勝，波蘭力拼出線希望]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在昨天進行的比賽中，意大利主場輕取馬耳他，德國則在客場逆轉了美國。今天，多支歐陸豪門繼續登場，西班牙將前往客場挑戰哈蘭德領銜的挪威；克羅地亞也將前往大不列顛島對陣威爾士隊；而缺少萊萬的波蘭隊能否戰勝摩爾多瓦並延續出線希望也值得關注。話不多説，比賽日前瞻，啓動！</p><h2>10 月 16 日 2:45 歐洲盃預選賽，小組賽，挪威 vs 西班牙</h2><p><img data-width="4096" data-height="2269" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0B/BE/rBUBsmUrSY-AVO_nABmafeuOKmQ836.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在北京時間 10 月 13 日進行的比賽中，挪威與西班牙分別戰勝了對手，其中挪威在客場 4-0 戰勝了塞浦路斯，西班牙則在主場 2-0 戰勝了蘇格蘭。在兩隊上次的交手中，西班牙隊在主場 3-0 輕取對手。不過，挪威的主場並不是那麼好攻克的。這支擁有哈蘭德、厄德高、瑞爾森的北歐勁旅在主場戰平過範戴克領銜的荷蘭，也戰勝過瑞典。</p><p>目前，西班牙隊少賽一場，積 12 分，領先挪威隊兩分。對於挪威隊而言，想要通過預選賽直接晉級歐洲盃，戰勝西班牙是他們這場比賽必須要做到的。</p><h2>10 月 16 日 2:45 歐洲盃預選賽，小組賽，波蘭 vs 摩爾多瓦</h2><p>在週五凌晨進行的比賽中，波蘭在客場 2-0 擊敗了法羅羣島，保留着出線希望。在明天凌晨，他們將面對曾經爆冷擊敗過自己的摩爾多瓦。上次兩隊的交鋒中，摩爾多瓦隊完成了三球的大逆轉。</p><p>本次主場迎戰摩爾多瓦，波蘭隊不僅面臨着曾被逆轉的心理壓力，也必須適應球隊鋒線核心萊萬多夫斯基缺陣所帶來的影響。只有拿下這場比賽，波蘭才能保持小組前二出線的希望。</p><h2>10 月 16 日 2:45 歐洲盃預選賽，小組賽，威爾士 vs 克羅地亞</h2><p>在週五凌晨進行的比賽中，克羅地亞隊在主場 0-1 不敵土耳其隊，失去了提前晉級的機會。而克羅地亞隊的失利也讓威爾士隊看到了出現的希望。如果可以在主場擊敗克羅地亞隊，威爾士就將與克羅地亞隊同積 10 分。並且，威爾士隊在相互勝負關係上也佔有優勢。</p><p>從紙面實力上看，克羅地亞隊還是佔據一定的優勢。不過，在對手的主場加持下，與威爾士一役對於克羅地亞隊而言絕不輕鬆。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 15 Oct 2023 04:00:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3783242.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3783242.html</link>
            <author>
                <![CDATA[火車駛向雲外夢安魂於九霄]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>西甲</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[林良銘、Uzi……他是眾多精英運動員的「影子」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>9 月 9 日，成都鳳凰山足球場，中國男足對陣馬來西亞。中國隊前鋒、效力於大連人俱樂部的林良銘一腳勁射，在球隊落後的局面下扳平了比分。而在下半場，球迷們卻驚奇地發現，這位前場最有威脅的球員被換下了場。</p><p><img data-width="1139" data-height="863" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0F/9C/rBUC6GUqE1GAU78nAAn3gHGkpgI520.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>其實，林良銘被換下是因為受傷了。他先後在幾家醫院找專家進行了診斷，結論是：他的後交叉韌帶出現了撕裂。</p><p>相對於前交叉韌帶，後交叉韌帶沒有相應固定的點位，韌帶急性損傷時期具備自我癒合能力，大部分情況下使用的是保守治療，一般康復時間是三到六週，最樂觀是一到兩週。</p><p>而對於究竟是採取手術治療還是保守治療，林良銘諮詢過許多人的意見，大家的意見各不相同。最終，林良銘詢問了一位自己非常信任的人。</p><p>這個人為他分析了利弊：「如果採取保守治療，回到賽場的速度會更快，穩定性沒有做手術高；但如果你想趕上後幾輪聯賽，就不能做手術。」</p><p>而林良銘個人的意願，是想在聯賽的最後階段全力以赴幫助大連隊保級，因此選擇了保守治療。在這個過程中，他還反覆向此人強調：</p><p>「至少對陣青島海牛的那場比賽，我一定要踢！」</p><h2>「隊員驛站」</h2><p>林良銘諮詢的這個人叫孫鵬，目前在大連人職業足球俱樂部負責一線隊的體能訓練，以及傷病球員重返賽場的工作。他平時就居住在大連人足球訓練基地，和一線隊球員在同一棟樓。無論何時，他從不關上自己的房門，只是將其虛掩。他的房間，被戲稱為「隊員驛站」。當記者和孫鵬在房間裏聊天時，不斷有球員、工作人員會推開房門來找他。而這樣的情景，孫鵬早已經習慣。</p><p><img data-width="1000" data-height="628" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0B/7C/rBUBsmUqFCeAR-XfAAQW55q2sI4328.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>孫鵬曾在瀋陽體育學院就讀，學習運動訓練。畢業之後，他在東北財經大學體育部任教。孫鵬從 2008 年開始接觸體能訓練，最早從網球和高爾夫球項目入手。在行業內逐步有了一些名氣後，孫鵬又開始保障遼寧省參加全運會的各個運動隊，包括曲棍球、帆船帆板等項目。</p><p>在國外，體能教練的分工是非常明確的。包括防護、理療、訓練等環節，都是由不同的人來做。而在國內，一旦隊員出現了大的傷病、經過手術之後，並沒有專門的人去帶隊員經歷重返賽場的過程，較為常見的做法是從國外請一個團隊，在短時間內臨時來做。</p><p>「一些隊伍從國外請體能教練團隊，只請一個月。」孫鵬説：「隊伍的教練會要求這個團隊出一個訓練計劃。這個計劃一旦給出來，隊伍往往會用好幾年。另外，從國外請來的團隊，與隊伍的主教練在配合上會有一些問題。」</p><p>正是因為看到了這樣的問題，孫鵬逐步把自己工作的重心放在了運動員術後重返賽場的研究上，在工作當中逐步積累經驗，想要提高國內體能訓練方面的精細程度。</p><p>「我最開始接觸的是女子曲棍球項目，這個項目的十字韌帶重建手術是相當多見的。」孫鵬介紹：「本身，女運動員十字韌帶斷裂的幾率就要比男運動員高很多。那個時候，我大量、集中地針對這個案例，和許多專家一起學習、實踐，慢慢成長。」</p><p><img data-width="306" data-height="468" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0F/A0/rBUC6GUqIweAGxGeAABvrETCY_A383.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><span class="tips_i">孫鵬</span></p><h2>結緣 Uzi：不一樣的「運動員」，不一樣的訓練</h2><p>遼寧全運會結束後，孫鵬經歷了到美國訪學的過程。回國後，他組建了自己的團隊，為各種機構提供體能訓練的服務。而在這個過程中，孫鵬還服務過電競選手，其中最為著名的，就是遊戲 ID 為「Uzi」的英雄聯盟選手：簡自豪。</p><p><img data-width="730" data-height="814" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0B/80/rBUBsmUqIxyARjUsAADBAgdzy-c374.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><span class="tips_i">「Uzi」簡自豪</span></p><p>在對電子競技項目不熟悉的人看來，電競選手與傳統意義上的「運動員」是不同的，對於他們所需要的體能訓練，外界也知之甚少。孫鵬解釋道：「電競項目對天賦的要求更高，他們眼球捕捉的能力、手速是常人達不到的。簡自豪曾經在美國做過測試，他的眼球捕捉能力和手速，比 F1 選手還要快。他看我們做動作，或許就像貓看人做動作一樣。這種情況下，他更需要的訓練就是再生與恢復。高強度的電競比賽，對短時間內的決策和控制能力要求很高。而神經系統的疲勞，比肌肉的疲勞更難恢復。」</p><p>當孫鵬接觸到簡自豪的時候，簡自豪長年累積的身體勞損也很多。他的肩膀、手腕、後背、腰都多多少少存在問題。幸運的是，簡自豪對運動也很感興趣，樂於參與游泳、籃球、足球、網球、拳擊等運動。孫鵬也通過這些身體的訓練，試圖讓簡自豪擺脱傷病的困擾。</p><p>而在孫鵬看來，運動訓練不但對電競選手的身體有所裨益，同時也對改變他們的性格有好處：「電競選手更多是在封閉自己。他們為什麼會喜歡虛擬的世界？更多是因為不擅長在現實世界裏進行交流。他們的收入很高，對金錢沒有概念，加上年齡不大，性格也還不成熟，經常會做出一些令人匪夷所思的事情。通過運動訓練，對他們個性的建立和疏導也是非常重要的。」</p><h2>「球員跟着他練，最終進了國字號」</h2><p>作為大連人，孫鵬對足球有情結在，希望能為大連足球做一些事情。大概與主教練謝暉同時，他加入了大連人職業足球俱樂部，在很短的時間裏，就獲得了球員們的信賴和認可。大連人俱樂部人士對孫鵬有一個評價：「林良銘跟着他練完之後，進了國家隊；王振澳和王禹跟着他練完之後，進了國奧隊。」</p><p><img data-width="1440" data-height="1080" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0B/80/rBUBsmUqIsGABnyMAAdlTe3W8eo687.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><span class="tips_i">孫鵬和林良銘</span></p><p>對於這樣的稱讚，孫鵬表示：「運動員的成長，並不是一個或兩個人的作用，我只是在他們的成長道路上做了一些份內的工作，但運動員如果能進入國字號，一定是出於綜合的因素。比如主教練的任用、個人的努力、賽場上的磨鍊等等。一個運動員的成功，更多其實靠的是幸運，因為他需要很多因素都朝着正向去發展。而身體訓練也不是萬能的，它的目的是讓每個運動員儘可能地接近自己的天花板。有的球員天賦很高，加上合理的訓練，就會盡可能讓他接觸到自身天賦的最高水平。」</p><p>提到自己剛剛接觸林良銘的時候，孫鵬回憶：「他那時候肋骨連續受了兩次傷。第一次受傷是被對手撞擊，後來經過治療重返賽場。在一個雨天的室外訓練課裏，林良銘的狀態非常好，打了一腳凌空球。但他在射門的時候身體和地面平行，落地時是用受傷部位着地的。當時，我就把他扶到了室內，並對他之前受傷的情況進行了詢問。」</p><p>在此之前，林良銘對待這種傷病，採取的方法就是靜養。什麼時候感到不疼了，再逐步恢復有球訓練。孫鵬對此有不同的看法：「肋間肌、肋軟骨的這部分，呼吸過程中需要一定的幅度。如果你沒有這個幅度，呼吸會受限。所以，只是不動是不行的。在無痛的範圍內，你要儘可能擴大自己呼吸時肋間肌的承載幅度。另外，足球是一個對抗性項目，需要在強對抗下承載壓力，才能符合這個項目的要求。」</p><p>孫鵬還發現林良銘的腳踝比較松，也給他增加了相應的防護訓練。在聽明白了孫鵬給自己指出的問題後，林良銘逐步對他建立起了信任度。除了常規的恢復和訓練外，根據林良銘的性格，孫鵬還給他安排了一個特殊的訓練項目。</p><p>「我發現，他的性格比較內向。」孫鵬説：「林良銘不是那種特別善於表達的隊員，他需要更犀利。因此在每場比賽前，我都會給他安排拳擊訓練，不但能增加他肋部牽扯的能力，也可以讓他在性格和運動表現上營造一些不一樣的氛圍。」</p><p><img data-width="1080" data-height="1440" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0F/A0/rBUC6GUqItaAb1qyAAPuacpyjhU049.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>「這只是剛剛開始」</h2><p>2022 賽季，大連人邊路小將王振澳在對陣河南的比賽裏遭遇了前交叉韌帶斷裂的傷病。孫鵬帶着王振澳進行術前的準備和術後的康復，確保他在手術前讓膝關節回到一定的活動度、完全消腫、能承擔一定的體重。手術后王振澳歸隊，孫鵬和教練團隊一起，對他進行了肌肉電刺激，以防止肌肉的萎縮，並進行恢復訓練。</p><p><img data-width="690" data-height="460" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0B/7D/rBUBsmUqFTaAHH48AAC2qYnk1qk034.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>對於前交叉韌帶斷裂的出現，孫鵬認為，其主要原因是運動員的核心力量不穩定、骨盆穩定性差。這樣一來，膕繩肌就會幫助骨盆進行穩定。而膕繩肌本身的一部分角色是幫助前交叉韌帶穩定膝關節，一旦做了穩定骨盆的工作，那麼穩定膝關節的工作就只剩下前交叉韌帶自己在做，從而導致了前交叉韌帶斷裂幾率的增大。</p><p>孫鵬還認為：「王振澳這次受傷，韌帶不是別人給他剷斷的，而是自己扭斷的。他的體重那麼輕，都能把韌帶扭斷，説明他的身體承重有問題。」在王振澳康復期間，孫鵬着重幫助他提升着基礎力量水平和核心力量的控制，讓他學會好的步態，教會他如何單腿承擔身體的重量、如何減速、如何起跳。在這個過程中，王振澳逐步學會如何控制自己的身體，用髖部承重，而不是用膝關節承重。</p><p>「像他這樣的球員有特點，但決定他比賽表現的是他的短板。」孫鵬説：「出現一個問題，我們就去解決一個。我的工作除了你能看到的訓練，更多的是幫助球員認清自己現在處於什麼樣的位置，分清利弊，確定短期目標和長期目標。」</p><p>在今年 4 月份復出後，王振澳的狀態逐步向上，也入選了亞運隊徵戰杭州亞運會的最終大名單，並且成為了主力邊後衞。在對陣緬甸的比賽中，王振澳取得了一個進球。賽後，他興奮地給孫鵬發去了信息，分享自己的喜悦。</p><p>孫鵬回覆道：「這只是剛剛開始。」</p><h2>「老隊員的習慣是需要尊重的」</h2><p>大連人主教練謝暉曾説過的「壓着打」，一度被球迷們津津樂道。而「壓着打」，對隊伍的高位逼搶和跑動能力要求較高。雖然大連人是一支年輕的球隊，但隊裏也有商隱、閻相闖、朱挺這樣的老將。他們身體機能的保持，也是維持球隊戰術打法的重要條件。</p><p><img data-width="690" data-height="460" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0F/9C/rBUC6GUqFV-AdnRIAAEQZ_qIrNA882.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>而在訓練老隊員時，孫鵬並未採取一成不變的方法。他認為，老隊員會有自己在訓練中的習慣，而這些習慣是需要尊重的。</p><p>「比如很多時候，我們認為訓練和比賽前不能做太多的靜態拉伸，這會影響肌肉的爆發、做功。」孫鵬説：「但很多時候，運動員的心理狀況是很重要的。如果這樣的訓練能讓他更放鬆、更容易進入比賽狀態，或者説他已經長年形成了這樣的習慣，就不要輕易去改變它。」</p><p>但是，孫鵬對老隊員的一些訓練習慣並不是全盤接受。如果有一些習慣會很大程度上影響到老隊員的競技表現，他也會給出一些建議。例如，大連人老將朱挺認為，只要把體重控制好，就可以維持住自己的競技狀態和運動壽命。因此，朱挺在飲食上選擇吃素。</p><p>孫鵬認為：「朱挺這個賽季承擔如此多的比賽任務，是他自己也沒有想到的。而且，他本身就存在入睡難的問題，導致他身體恢復的速度變慢。這種情況下，又堅持吃素，就會不容易維持這樣的訓練和比賽強度。我和他進行了溝通，希望他進行改變。」</p><p>而前場攻擊手商隱，由於此前長期踢中甲、中乙聯賽，也有着自己獨有的比賽經驗和訓練習慣。孫鵬説：「商隱是一個對自己要求非常高的球員。但他在發力的時候，每一次基本都是在全力衝。一開始，他不習慣於用最小的代價獲得最大的收益。在發力過程中，他的拮抗肌是相互制約的，導致他必須用更大的力量才能有一定的表現。這導致他的小腿從去年下半年開始經常會抖動抽搐，這就是過度使用導致的。我希望他可以對自己的身體進行不一樣的使用，但這需要時間。」</p><h2>「事上見」</h2><p>本賽季的中超聯賽還剩三輪。孫鵬始終牢記着本賽季聯賽結束的日子：11 月 4 日。這個日子對他來説，不是假期的開始，而是新一輪忙碌的起點。</p><p><img data-width="1622" data-height="1080" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0F/A0/rBUC6GUqIumAa-rgAAOlvLVhGP8917.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「等這個賽季的聯賽結束之後，我會比現在還忙。」孫鵬説：「到那個時候，很多大連籍的球員就會放假回家。他們一回到大連就會來找我，讓我帶着他們進行個人的備戰訓練。對於這些對自身有要求的球員，我必須儘可能給予他們想要的東西。」</p><p>孫鵬説，隊員們能夠感受到，在他的幫助之下可以給自己帶來改變。而這，就是隊員們給予他信任的原因。</p><p>「信任是一點點建立起來的。用東北人的話講，這就叫做：‘事上見’。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 15 Oct 2023 04:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3781605.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3781605.html</link>
            <author>
                <![CDATA[雷傑深]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[你竟然搞偷襲？西乙薩拉戈薩門將逆天失誤導致球隊被絕平]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今天凌晨進行的一場西乙聯賽第 11 輪比賽裏，薩拉戈薩在一度領先兩球的情況下最終被希洪體育 2-2 絕平。傷停補時最後階段，薩拉戈薩門將普桑一次超低級的失誤直接葬送了球隊即將到手的三分。</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0B/C4/rBUBsmUrYomAF2MTAB0F8MDTAes870.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>比賽進行到 76 分鐘時，客場作戰的薩拉戈薩已經取得兩球領先。隨後，第 86 分鐘，希洪體育由坎普薩諾扳回一球（1-2）。</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0B/C4/rBUBsmUrYueAE48oAB-43cB7bGc323.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>下半場傷停補時最後階段，第 96 分鐘，戲劇性的一幕出現了--薩拉戈薩門將普桑把球放在地上準備大腳開向前場，可是他絲毫沒有察覺到希洪體育球員因蘇亞還在他身後埋伏着。於是，因蘇亞搶到球后打空門得手，幫助希洪體育追平比分。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 15 Oct 2023 03:59:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3783434.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3783434.html</link>
            <author>
                <![CDATA[一隻熊]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>西甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[比賽集錦：荷蘭 1-2 法國]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p></p><video width="100%" controls="controls"><source src="https://as.qunliao.info/2023/10/15/1d814dd065f8c018b9ea6aaee66495e887WQWJ_q4.mp4" type="video/mp4"> Your RSS reader does not support video playback. </video><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 15 Oct 2023 03:49:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3783419.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3783419.html</link>
            <author>
                <![CDATA[費翔的荷蘭人]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>法甲</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[比賽集錦：葡萄牙 3-2 斯洛伐克]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p></p><video width="100%" controls="controls"><source src="https://as.qunliao.info/2023/10/15/831a2f86d0e8a10aa5b7ebe092995b09U90Nl8_q4.mp4" type="video/mp4"> Your RSS reader does not support video playback. </video><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 15 Oct 2023 03:48:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3783417.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3783417.html</link>
            <author>
                <![CDATA[費翔的荷蘭人]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[三鎮副總經理：底線就是不能擺爛；有球隊 200 萬歐報價樸志洙]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>武漢三鎮俱樂部副總經理兼領隊於晨在接受《足球之夜》記者採訪時談到了三鎮俱樂部「零轉讓」背後的故事，於晨還表示：「底線就是這傢俱樂部不能擺爛，還是希望打造一支能跟武漢這座城市相匹配的球隊。」</p><p><img data-width="525" data-height="358" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0F/E3/rBUC6GUrXCOAUlIkAAB-al4LFTE054.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>8 月 28 日下午，中超衞冕冠軍武漢三鎮俱樂部在毫無徵兆的情況下發布了「零轉讓」公告--宣佈俱樂部投資人在 9 月 1 日起停止資金投入，並且同意以零對價的方式無償轉讓俱樂部 100% 的股權。這樣一份聲明，也讓球迷們感到非常吃驚。</p><p>於晨：「去年年底的工作會議，俱樂部很重要的一個工作任務，就是股改。而且，有明確的時間點。第一季度完成什麼樣，第二、三、四季度完成什麼樣。今年年內，一定是要完成股改的。<strong>今年 3 月份，遞給相關部門的股改文件裏，也明確地説明瞭投資人在 8 月 31 日之後就停止出資。</strong>」</p><p>「投資人和我們的交流非常坦誠，也跟管理層交流得很坦誠，這其實就是非常現實的問題，現在已經面臨這種選擇了--是先救主業？還是先救俱樂部？<strong>因為主業是來哺養俱樂部的，如果主業都沒有了，那俱樂部馬上就沒有了。</strong>」</p><p>「最初提出這個股改方案的不是我們俱樂部，中超聯賽也有一些股改方面的文件、指導性意見，包括其他俱樂部，在去年或者更早的時候，已經開展股改這方面的工作了。然後我們俱樂部也是在去年，想趁着這個形勢去推動這件事，目的就是為了俱樂部能夠長期健康穩定地發展。」</p><p>「武漢足球，從職業足球發展的歷史來看，太不穩定了。很多球隊，最早的甲 A 甲 B，中超中甲，上下徘徊。<strong>底線就是這傢俱樂部不能擺爛，還是希望能打造一支能跟武漢這座城市相匹配的（球隊）。大江大湖大武漢嘛，希望能留下一支具有代表性的球隊。</strong>」</p><p><img data-width="788" data-height="392" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0B/C3/rBUBsmUrXGqAE9VhAACj6p9lRVw951.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img data-width="788" data-height="392" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0F/E3/rBUC6GUrXGuAMmt_AAC4GLd740E419.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>然而，對於武漢三鎮俱樂部投資人而言，俱樂部的虧空，越來越難以承受。</p><p>於晨：「每年俱樂部的支出，可以説 90% 以上，都是來源於投資人的，不管是國企俱樂部還是私企俱樂部。中超俱樂部，沒有造血能力的，主要的收入來源就是廣告，還有聯賽的分紅和門票，這三大板塊。其實在其他發達（足球）國家，這三大板塊的資金，是財政計劃的達到 90% 以上，或者 80%。我們這三塊，基本上沒有，只有 10% 左右。」</p><p>「<strong>他（俱樂部投資人劉良培）起碼是 40 年球迷了，上個世紀 80 年代開始看球，然後一直到現在。真金白銀投到足球裏，沒有回報。他為什麼要股改？是希望俱樂部將來的資金是穩定的，而不是靠着熱情，不是靠着突然冒出來一個老闆拿着幾個億放進來。在沒有回報的情況下，錢是會用萬的呀。</strong>」</p><p>「還是要感謝政府相關部門，確實也幫助了我們很多，省、市政府及相關部門，包括這次股改，遇到一些各種各樣的問題，都在尋求一個破題。」</p><p><img data-width="655" data-height="426" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0B/C3/rBUBsmUrXKyATz_WAACX1bnqnZU141.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>之前，武漢三鎮已經賣掉了他們的中場核心外援斯坦丘。</p><p>於晨：「俱樂部在資金上肯定是有困難的，然後又遇到了一個很好的報價，轉會費是 250 萬歐元。包括樸志洙也有（報價），在中方也報價過，200 萬歐元的轉會費。但除了出售球員爭取轉會費的同時，我們也要考慮球隊技戰術的需要，以及球隊接下來面對的比賽，也會有這方面的考慮。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 15 Oct 2023 03:33:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3783396.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3783396.html</link>
            <author>
                <![CDATA[一隻熊]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[NBA 爵士 138-133 開拓者，安芬尼-西蒙斯 29+1+1]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p></p><p>北京時間 10 月 15 日 NBA 季前賽，猶他爵士對陣波特蘭開拓者。半場爵士 75-62 開拓者，最終爵士 138-133 開拓者。猶他爵士勞裏-馬爾卡寧 26 分 9 板 1 助，基揚特-喬治 17 分 2 板 4 助；波特蘭開拓者安芬尼-西蒙斯 29 分 1 板 1 助，傑拉米-格蘭特 24 分 2 板。</p><p><img data-width="1125" data-height="438" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0F/E3/rBUC6GUrW1WALDBrAAChs3DUmMI943.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p></p><h2>賽況</h2><p>第一節爵士勞裏-馬爾卡寧拿下 15 分，開拓者安芬尼-西蒙斯拿下 18 分，首節戰罷爵士 40-34 領先開拓者</p><p></p><p>第二節爵士奧查伊-阿巴吉拿下 8 分，開拓者傑拉米-格蘭特拿下 11 分，半場結束爵士 75-62 領先開拓者</p><p></p><p>第三節爵士喬丹-克拉克森拿下 7 分，開拓者安芬尼-西蒙斯拿下 9 分，第三節結束爵士 111-97 領先開拓者</p><p></p><p>第四節爵士基揚特-喬治拿下 11 分，開拓者圖馬尼-卡馬拉拿下 13 分，最終爵士 138-133 戰勝開拓者</p><p></p><h2>球員全場數據</h2><p>猶他爵士勞裏-馬爾卡寧 26 分 9 板 1 助 1 帽，基揚特-喬治 17 分 2 板 4 助 1 斷，科林-塞克斯頓 16 分 1 板 6 助 1 斷 1 帽；</p><p></p><p>波特蘭開拓者安芬尼-西蒙斯 29 分 1 板 1 助 2 斷，傑拉米-格蘭特 24 分 2 板 1 帽，謝登-夏普 20 分 7 板 4 助 2 斷。</p><p></p><h2>首發陣容</h2><p>猶他爵士：勞裏-馬爾卡寧，約翰-柯林斯，喬丹-克拉克森，塔倫-霍頓-塔克，沃克-凱斯勒；</p><p></p><p>波特蘭開拓者：安芬尼-西蒙斯，傑拉米-格蘭特，斯庫特-亨德森，馬蒂斯-賽布爾，摩西-布朗。</p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 15 Oct 2023 03:24:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3783381.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3783381.html</link>
            <author>
                <![CDATA[戰報 bot]]>
            </author>
            <category></category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[RMC：馬競有意簽下法國後腰姆維拉，球員今年 7 月初已成自由身]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據法國媒體 RMC 報道，在眾多球隊向身為自由球員的姆維拉拋出橄欖枝後，馬競也向法國人表達了興趣。<br></p><p><img data-width="720" data-height="402" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0B/C1/rBUBsmUrVtqAVUtsAAC2bZ5R_Io495.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>有兩家英格蘭俱樂部也進行了詢價，其中西布朗主教練科爾伯朗在希臘時就認識姆維拉；此外，法國人還在今年夏天與桑德蘭隊高層德雷福斯進行了會談。</p><p>據 RMC 報道，馬德里競技正希望補強中場實力，姆維拉也成為了他們的目標。此前，姆維拉曾與馬競名宿富特雷展開談話，並與體育總監貝爾塔取得了聯繫。</p><p>姆維拉共計代表法國隊出戰 22 場國際比賽，在多個聯賽中積累了豐富的經驗，對比賽始終充滿了渴望。如今，33 歲的姆維拉仍在尋找新的目標。這位前聖埃蒂安中場在奧林匹亞科斯效力三年後於今年 7 月初離開了球隊，但在轉會市場上，他還是受到了多傢俱樂部的青睞。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 15 Oct 2023 03:09:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3783350.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3783350.html</link>
            <author>
                <![CDATA[stamenw]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>西甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[墨西哥 2-0 加納，安圖尼亞破門，洛薩諾建功]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img data-width="1125" data-height="438" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0B/C1/rBUBsmUrVguAfGWqAACUznRDVrY252.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>北京時間 10 月 15 日友誼賽，墨西哥主場對陣加納。墨西哥洛薩諾破門，安圖尼亞破門。最終比分 2<b>-</b>0。</p><p><a href="dongqiudi:///match/53719437" target="_self" title="點擊查看本場比賽詳細數據>>" content="">點擊查看本場比賽詳細數據&gt;&gt;</a><br></p><h2>2023 國家隊友誼賽</h2><p>第 57 分鐘，路易斯-查韋斯助攻洛薩諾打入一球。</p><p>第 72 分鐘，塞薩爾-韋爾塔助攻安圖尼亞打入一球。</p><h2> 陣容 </h2><p><strong>墨西哥</strong>首發：13-奧喬亞, 9-勞爾-希門尼斯, 17-皮內達, 22-洛薩諾, 24-路易斯-查韋斯, 3-塞薩爾-蒙特斯, 19-豪爾赫-桑切斯, 14-埃裏克-桑切斯, 4-埃德松-阿爾瓦雷斯, 6-阿特亞加, 5-巴斯克斯</p><p>替換下場：73'9-勞爾-希門尼斯, 62'17-皮內達, 62'22-洛薩諾, 89'14-埃裏克-桑切斯, 73'4-埃德松-阿爾瓦雷斯</p><p>上場替補：73'7-路易斯-羅莫, 62'15-安圖尼亞, 89'10-弗朗西斯科-科爾多瓦, 62'21-塞薩爾-韋爾塔, 73'11-聖地亞哥-希門尼斯</p><p>替補：26-胡利奧-岡薩雷斯, 1-何塞-羅德里格斯, 20-亨利-馬丁, 23-赫蘇斯-加利亞多, 12-馬拉貢, 18-科爾蒂佐, 2-凱文-阿爾瓦雷斯, 8-馬塞爾-魯伊斯, 25-拉蒙-華雷斯</p><p><strong>加納</strong>首發：5-託馬斯-帕爾特伊, 3-辛德勒, 16-阿蒂-齊吉, 11-伊萊沙-奧烏蘇, 15-艾杜, 14-吉迪恩-門薩, 18-奧波庫, 13-潘特希爾, 23-安布羅修斯, 20-庫杜斯, 22-塞門約</p><p>替換下場：46'5-託馬斯-帕爾特伊, 71'3-辛德勒, 28'15-艾杜, 64'13-潘特希爾, 64'22-塞門約</p><p>上場替補：71'9-喬丹-阿尤, 64'19-伊尼亞基-威廉斯, 46'21-阿卜杜勒-薩梅德, 28'2-賽義杜, 64'17-努瓦馬</p><p>替補：1-理查-奧福裏, 12-努魯德恩, 8-奧波庫, 4-阿多, 7-柯尼希斯多費爾</p><h2> 技術統計 </h2><p><img data-width="475" data-height="349" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0B/C1/rBUBsmUrVhCANW60AAA_ACmB-1Y753.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2> 球員評分 </h2><p><img data-width="828" data-height="3764" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0F/E1/rBUC6GUrVhiAXz43AAaIP6ikbSA585.png" referrerpolicy="no-referrer"></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 15 Oct 2023 03:01:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3783339.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3783339.html</link>
            <author>
                <![CDATA[戰報 bot]]>
            </author>
            <category></category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[克里斯蒂亞諾·羅納爾多感覺永遠不會老]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>克里斯蒂亞諾·羅納爾多
感覺永遠不會老</p><p><img data-width="3396" data-height="3396" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0F/E1/rBUC6GUrVKWAN_dzADQgJzhbLwg329.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img data-width="2704" data-height="2704" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0F/E1/rBUC6GUrVKWAMReBACXy93yWm-U410.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img data-width="1080" data-height="1350" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0F/E1/rBUC6GUrVKWAW-iNAAZE7WSGPGs504.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 15 Oct 2023 02:55:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3783330.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3783330.html</link>
            <author>
                <![CDATA[伊蓮娜的高跟鞋]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[比賽集錦：奧地利 2-3 比利時]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p></p><video width="100%" controls="controls"><source src="https://as.qunliao.info/2023/10/15/0224d36e674fc6d66e6bb5f8a022b122Ht2CSI_q4.mp4" type="video/mp4"> Your RSS reader does not support video playback. </video><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 15 Oct 2023 02:55:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3783329.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3783329.html</link>
            <author>
                <![CDATA[費翔的荷蘭人]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[比賽集錦：烏克蘭 2-0 北馬其頓]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p></p><video width="100%" controls="controls"><source src="https://as.qunliao.info/2023/10/15/bebc2d3b47df5ca2618c7fc60caab9d98H5i84_q4.mp4" type="video/mp4"> Your RSS reader does not support video playback. </video><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 15 Oct 2023 02:55:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3783327.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3783327.html</link>
            <author>
                <![CDATA[費翔的荷蘭人]]>
            </author>
            <category></category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[葡媒：法蘭克福有意葡萄牙體育中場守田英正]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據葡萄牙媒體《記錄報》報道，法蘭克福對葡萄牙體育中場球員守田英正感興趣，日本國腳與葡萄牙俱樂部的合同到 2026 年 6 月到期，他目前轉會市場的價值在 1200 萬歐元。</p><p><img data-width="1002" data-height="560" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0F/E0/rBUC6GUrTtyAElF8AAJdnPb_KaA455.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>德甲的傳聞</strong></p><p>據《記錄報》消息稱，法蘭克福本賽季已經兩次派球探前往葡萄牙觀察守田英正的表現，德甲俱樂部可能會在夏天提出正式報價，他們認為葡萄牙體育不會在冬窗出售這位日本國腳。</p><p>在今年 5 月，當時美因茨就已經對守田英正感<span style="letter-spacing: 0px;">興趣，在去年 9 月葡萄牙體育客場 3-0 戰勝法蘭克福的比賽後，美因茨就一直關注着球員。他們願意在今年夏窗就引進球員進行正式報價，不過在後續的轉會市場中德甲球隊並沒有向他提出報價。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;"><strong>個人 2023 年集錦</strong></span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;"><strong></strong></span></p><video width="100%" controls="controls"><source src="https://img.qunliao.info/2023/10/15/e64fdf720d94361a06d7161f6867eca1xE9LRA_smart.mp4" type="video/mp4"> Your RSS reader does not support video playback. </video><span style="letter-spacing: 0px;">視頻源：YouTube</span><p></p><p><strong>本賽季數據</strong></p><p>本賽季葡超聯賽中，守田英正首發全部的 8 場比賽，已經貢獻了 1 粒進球和 1 次助攻。</p><p>在進攻端，守田英正場均可以完成 0.9 次射門，錯失了 3 次進球機會，場均可以貢獻 1 次關鍵傳球，傳球成功率達到 88%，場均完成 3.1 次長傳，長傳方面是他這賽季數據欄中增長最多的一項。</p><p>防守端，守田英正在聯賽中可以完成場均 0.4 搶斷，與上賽季相比下滑了 0.5，而在攔截方面增長到了場均 2.1 次，本賽季走了烏加特，讓守田英正需要更多的承擔中場攔截的任務，所以這一項數據的上漲也突顯出了他在中場攔截的加強，以及守田英正有 6.6 次的奪回球權次數。</p><p>在對抗方面，守田英正依然保持着 50% 的成功率，場均可以贏得 4.6 次對抗。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 15 Oct 2023 02:54:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3783326.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3783326.html</link>
            <author>
                <![CDATA[葡超聯賽資訊]]>
            </author>
            <category></category>
            <category>德甲</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[末節獨得 18 分！率領廣東隊驚險逆轉，沃特斯證明身價！]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>昨晚，CBA 季前賽繼續進行，廣東隊跟江蘇隊進行了一場比賽。</p><p><img data-width="1693" data-height="915" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0F/E1/rBUC6GUrU3KAAAXxABttnGCfXtA084.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在此前的一系列熱身賽裏，廣東隊已經默默地吞下了 6 連敗，他們充分暴露了自己內線實力不足的問題。易建聯退役，周琦還在休戰，廣東隊的禁區倒是不缺人手，但無論徐昕、張明池、張昊還是趙戌宏，他們的能力都不足以撐起內線。</p><p>廣東隊的這些內線球員均沒有好的掩護能力，籃下終結能力也不夠強，護筐更是無從談起。不得不説，廣東隊的整體水平是下滑的，他們的內線是最大的缺口。這一場比賽，廣東隊最終是 92 比 91 驚險擊敗了江蘇隊，終結了 6 連敗，但他們並沒有解決問題，而是靠外援沃特斯強行逆轉。</p><p>在第四節比賽，沃特斯突然爆發，他個人獨得 18 分，裏突外投，如入無人之境。在三分線外，沃特斯甚至投出了像德國男籃射手奧布斯特在籃球世界盃上的經典甩開防守三分球。</p><p><img data-width="1667" data-height="1051" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0F/E1/rBUC6GUrU22AKMOpABruWE0oXdc640.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>全場比賽，沃特斯獨得 29 分 8 助攻，直接打崩了江蘇隊的防線。之前的比賽中，沃特斯都是全力尋找內線的隊友傳球，但逐漸發現他們不堪大用之後，沃特斯就下定決心自己進攻，打出了令人感到恐怖的得分效率。</p><p><img data-width="1724" data-height="1064" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0F/E1/rBUC6GUrU4CAJujCACEZhNLRS64312.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>毫無疑問，沃特斯是具備超強得分水平的，但他還對廣東隊的大個子球員心存幻想，覺得可以串聯全隊。現階段，儘管廣東隊總經理朱芳雨鼓勵沃特斯繼續傳球，但沃特斯最應該做的就是全力進攻，這樣才是對廣東男籃最大的幫助。</p><p><br></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 15 Oct 2023 02:53:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3783324.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3783324.html</link>
            <author>
                <![CDATA[德譯洋洋]]>
            </author>
            <category>籃球</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[根據英國媒體太陽報記者 Richard Moria...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>根據英國媒體太陽報記者 Richard Moriarty 和 Kostas Lianos 的獨家報道，梅森-格林伍德熱愛在西班牙的生活，他希望最終長留在赫塔菲。

他説：「球員和球迷都給了他夢寐以求的歡迎。之前真的很擔心自己的職業生涯就此結束。現在他很開心，想要繼續比賽，不要想得太遠。」</p><p><img data-width="1080" data-height="607" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0F/E1/rBUC6GUrVA-ARtbhAAExbIYfmJo92.webp" referrerpolicy="no-referrer"></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 15 Oct 2023 02:53:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3783323.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3783323.html</link>
            <author>
                <![CDATA[4kfootball]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>西甲</category>
        </item>
    </channel>
</rss>
