<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[懂球帝]]>
        </title>
        <link>https://www.dongqiudi.com/articlesList/1</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/dongqiudi/top_news/1" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[懂球帝 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Mon, 19 Feb 2024 18:36:25 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[拉比奧：現實一點，我們得保住第二名了]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在意甲第 25 輪尤文圖斯客場 2-2 戰平維羅納後，尤文中場拉比奧接受了 DAZN 的採訪。</p><p><img data-width="1200" data-height="800" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/43/E7/rBUBsmXTnkiAE4XQAAIpQX0k_6M357.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>過去的四場比賽你們只拿了兩分</h2><p>拉比奧回答：「是的，當然，我們在比賽中丟分之後，我們本應該做得更多。今晚我們不應該丟掉第一個球，這傷害了我們，然後我們追平了，這是真的，但是我們在下半場開始得有點晚了。總是這些細節讓我們失利，我們必須重新找回團結的狀態，找回我們之前不丟球的狀態。這很困難，因為我們試圖找回勝利，這並不容易，這是一個非常困難的地方，他們很強，但我們必須慢慢地重新找回勝利這條路，因為找回信心和贏得勝利尤為重要。」</p><h2>阿萊格里會説第二個進球有點像笨蛋進球</h2><p>拉比奧：「是的，這就是我説的，就是這些細節，以前在這些比賽中我們更強大，更團結。在第二個進球上，我們太客氣了，我們不能丟掉這樣的球。我們必須找回信心，好好努力，繼續下去，不要放棄我們之前做得好的事情，找回我們之前做得好的東西。」</p><h2>怎麼看 4-3-3 陣型？</h2><p>拉比奧：「很好，這是教練的選擇，我們在場上，我們要找到前進的力量，進攻，陣型並不重要，即使在 3-5-2 的陣型下，我們在上一場比賽中也表現不錯，但我們沒能進球。這不是陣型的問題，我們只需要努力進攻，進球而不丟球，這是我們的能力。以前我們更團結，後防更強大，現在我們必須找回這一點。」</p><h2>關於聯賽</h2><p>拉比奧直言：「在這段時間，我們必須認清現實，國際米蘭在他們的道路上前進，我們必須努力保住第二名，找回信心，不要擔心後面的球隊超越。我們以 53-54 分的成績到了這裏，我們很強大，我們只需要找回這一點，然後我們將爭奪第二名。今晚我們表現得太軟弱了。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 18:32:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4046053.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4046053.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Anitara]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>意甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[放鬆一下，記者：圖赫爾決定讓所有球員週二放假休息一天]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京時間 2 月 20 日，根據記者 Kerry Hau 報道，儘管拜仁遭遇 3 連敗，但圖赫爾決定讓所有隊員在本週二放假休息一天。</p><p><img data-width="1775" data-height="943" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/48/0F/rBUC6GXTmgqAU1ZsAAOFPna79To130.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>該記者表示，在球隊輸給波鴻的賽後總結會上，圖赫爾向他的隊員們表達了支持。圖赫爾還決定讓所有隊員在本週二放假休息一天，並將從週三準備週末與萊比錫的比賽。</p><p>拜仁目前遭遇各項賽事 3 連敗，在德甲積分榜上已經落後勒沃庫森 8 分。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 18:12:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4046049.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4046049.html</link>
            <author>
                <![CDATA[綠魚綠]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>德甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[都體：阿萊格里認為是心理因素令尤文近期狀態不佳]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>根據《都靈體育報》報道，尤文圖斯主教練阿萊格里和體育總監朱恩託利都堅信尤文圖斯最近的危機主要是源於心理問題。</p><p><img data-width="1280" data-height="720" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/35/7E/rBUC6GWr-6GALpCUAAKJfaUuGYA902.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>尤文圖斯在過去四場比賽中只拿到了兩分，分別輸給了烏迪內斯和國際米蘭，與恩波利和維羅納打成了平局，平均每場失球 1.25 個。</p><p>據悉，朱恩託利和阿萊格里在週日討論了尤文圖斯最近糟糕的成績，一致認為危機的原因主要是心理問題。阿萊格里和朱恩託利認為球隊在賽季的前半段表現超常，所以在二月份的一些比賽中球員們的注意力水平有所下降。</p><p>本月初對國際米蘭的 1-0 失利也對球員的心態產生了影響，這可能影響了他們的自信心。</p><p>據報道，阿萊格里將在今天的訓練中「提高聲音」，略微改變他在維羅納比賽前一直採取的平靜態度。</p><p>與此同時，尤文主教練也可能考慮在下一場意甲比賽對陣弗羅西諾內時改變戰術，採用 4-3-3 或 4-3-1-2 陣型。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 18:11:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4046048.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4046048.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Anitara]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>意甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[小圖拉姆：我們能對付格列茲曼；小因扎吉非常坦率]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在國際米蘭與馬德里競技的歐冠八分之一決賽開始前，國際米蘭前鋒小圖拉姆在 TMW 的新聞發佈會上強調了馬德里競技的危險性。</p><p><img data-width="1440" data-height="960" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/43/E1/rBUBsmXTklmAbp1UAALOurifjQs673.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>在如此重要的比賽前是否能睡得很多？</h2><p>圖拉姆：「是的，甚至是在聯賽前。明天將是一場精彩的比賽，在比賽前休息很重要。」</p><h2>與馬德里競技的比賽與其他比賽的不同之處</h2><p>圖拉姆：「我們關注自己，我們必須從第一分鐘開始非常認真和集中精神去打一場偉大的比賽。」</p><h2>國際米蘭如何應對格列茲曼？</h2><p>他回答：「我們都瞭解格列茲曼，我們知道他是一個不可思議的球員，但他是一個可以靠團隊解決的問題。」</p><h2>談到了他輕鬆幽默的態度</h2><p>圖拉姆：「不，如果你是在問我是否瘋了！我在這支球隊感覺很好，我和隊友甚至在場外也是朋友，能在這支球隊踢球很開心。」</p><h2>這是否是你職業生涯的轉折點？</h2><p>圖拉姆：「是的，自從我到國際米蘭以來，我學到了很多東西，我在每場比賽中繼續學習。目前這個賽季進展順利，希望能繼續保持下去。」</p><h2>和勞塔羅一起訓練感覺怎麼樣？</h2><p>圖拉姆：「他是世界上最好的前鋒之一，和他一起踢球很簡單。我們適應並瞭解彼此的特點。」</p><h2>對與馬德里競技的比賽的期望</h2><p>圖拉姆：「我們必須像每場比賽一樣，進入球場，贏球。但明天的比賽更重要。」</p><h2>談談桑切斯</h2><p>圖拉姆：「有桑切斯在球隊是一種榮譽，我們知道他的職業生涯和他效力的球隊。他是一個偉大的冠軍，和他一起訓練對我很有幫助。」</p><h2>布坎南的適應情況</h2><p>圖拉姆：「非常好，就像每個人一樣。他是一個非常快的球員，能擊敗對手。」</p><h2>馬德里競技的優勢和劣勢</h2><p>圖拉姆：「他們是我們熟悉的一支球隊，他們傳球很好，前鋒實力強大。我們必須小心防守他們的反擊。」</p><h2>與姆希塔良的關係</h2><p>圖拉姆：「姆希塔良是一個不可思議的球員，從賽季開始以來一直表現很好。我們努力在球場上一起做很多事情。」</p><h2>評價下因扎吉教練</h2><p>圖拉姆：「他非常坦率，當他有話要説時就會告訴我們，不會憋幾天才説。」</p><h2>在哪些方面可以改進</h2><p>圖拉姆：「無論是沒有球，有球，還是射門，我都還有很多工作要做。」</p><p>在本賽季上半段的歐冠小組賽中，國際米蘭發揮得很好，因扎吉的球隊在小組賽中排名第二，落後於皇家社會，在八分之一決賽中將與 E 組冠軍馬德里競技隊交手。圖拉姆已經證明自己是上賽季意甲轉會市場上最重要的簽約之一，本賽季迄今在各項比賽中出場 33 次，打進 12 球並助攻 11 次，迅速與勞塔羅形成了強大的搭檔關係。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 17:45:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4046028.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4046028.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Anitara]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>西甲</category>
            <category>意甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[水晶宮官方：前法蘭克福主帥格拉斯納執教球隊]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京時間 2 月 20 日，在<a href="https://www.dongqiudi.com/article/4045962" target="_self" content="">76 歲老帥霍奇森宣佈辭職</a>後，水晶宮官方宣佈，現年 49 歲的前法蘭克福主帥格拉斯納成為球隊新任主教練。格拉斯納與水晶宮簽約至 2025/2026 賽季結束。</p><p><img data-width="1993" data-height="1076" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/43/E0/rBUBsmXTjuCASS28AAXX6CAi1PY639.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>現年 49 歲的奧地利人此前先後執教過裏德、林茨、沃爾夫斯堡和法蘭克福，並在 21/22 賽季帶領法蘭克福奪得歐聯杯冠軍。</p><p>對於執教水晶宮，格拉斯納表示：「我很高興加入水晶宮俱樂部。作為主教練， 我期待着與這支才華橫溢的球隊一起工作以及和球迷們見面，並體驗這裏的主場氛圍。 」</p><p>目前水晶宮以 6 勝 6 平 12 負的戰績排在英超第 16 位，球隊近期遭遇 2 連敗。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 17:32:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4046018.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4046018.html</link>
            <author>
                <![CDATA[綠魚綠]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[圖片報：基米希、戴爾、格雷羅將成為踢萊比錫的右後衞候選]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京時間 2 月 20 日，拜仁官方宣佈邊後衞馬茲拉維左大腿肌肉纖維撕裂，預計缺席 3 周。目前拜仁陣容在邊後衞位置處於幾乎無人可用的狀況。</p><p><img data-width="808" data-height="495" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/48/07/rBUC6GXTjGCAIChFAAHYrZkOTXA643.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此前，布納-薩爾、萊默爾、阿方索幾位邊後衞人選均遭遇傷病，冬窗買來的新援博埃遭遇左大腿肌肉纖維嚴重撕裂將缺席數週，使得拜仁的邊後衞位置本來就捉襟見肘。而如今馬茲拉維也將缺席 3 周時間，使得拜仁目前只剩下格雷羅這一位健康的邊後衞。</p><p>阿方索和萊默爾雖然均已經恢復了有球訓練，但何時復出尚未可知。此外，中衞於帕梅卡諾因紅牌也將因停賽無緣與萊比錫的比賽。</p><p>而據《圖片報》消息，在週末與萊比錫的比賽中，基米希、戴爾或格雷羅將成為右後衞的候選。</p><p>值得一提的是，在輸給波鴻後，圖片報透露基米希和圖赫爾的關係已破裂。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 17:15:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4046010.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4046010.html</link>
            <author>
                <![CDATA[綠魚綠]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>德甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[小因扎吉：教練的好壞根據成績評判；很難成為國米的西蒙尼]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在國際米蘭主場迎戰馬德里競技的歐冠八分之一決賽開始前，國米主教練小因扎吉在賽前的新聞發佈會上説明瞭相關情況。</p><p><img data-width="1440" data-height="960" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/43/D9/rBUBsmXThQeAcpNxAAMhFW4L-4I539.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>西蒙尼是什麼樣的隊友，又是什麼樣的教練？</h2><p>小因扎吉：「很明顯，明天能夠再次遇到西蒙尼對我來説是一件愉悅的事情。他是一個非常出色的隊友，我們在羅馬拉齊奧一起取得勝利，然後他去了馬德里競技，但我們從未失去聯繫。可以看出他將成為一名出色的教練，只需看看他在馬德里競技的 13 年裏取得了什麼成就。他贏得了很多東西，而且除了他給自己的球隊留下的印記之外，我也看過馬德里競技的比賽，看他們踢球是一種賞心悅目的事情。」</p><h2>下一個階段的目標是什麼？你是否相信球隊能夠重複去年類似的成就？</h2><p>小因扎吉：「我們知道去年的成就，我們和我們的俱樂部以及我們的粉絲一起度過了一些神奇的夜晚。我們希望能夠重複這一切，我們知道還有很多強大的球隊也有同樣的願望。明天晚上我們將面對一支非常強大的對手，一支質量很高的球隊。在過去的比賽中，馬德里競技換了 22-23 名球員，但球隊並沒有改變。這是一支非常出色的球隊，迭戈的執教非常出色。這對我們來説將是一個非常棘手的回合，但我們將全力以赴。明天是總計 180 分鐘比賽裏的的第一場比賽，在我們的主場。我們知道那裏將有一個美妙的氛圍，打這場比賽將會很美妙。我們需要展現出真正的國際米蘭的風采。」</p><h2>馬競本賽季進行了變陣，但在歐冠中改變不大，你預計明天馬競會派出怎樣的陣容？</h2><p>小因扎吉：「預測明天晚上會發生什麼並不容易，看到馬德里競技隊的最近幾場比賽都發生了很多變化。我看了他們和拉斯帕爾馬斯的比賽，他們非常具有侵略性。在超級盃上，他們的態度不同，倒數第二場比賽在塞維利亞也有所不同。這支球隊現在比過去更多地控球，他們有很多戰術和優秀的球員。我對比賽結果沒有把握，我們知道我們要面對一支偉大的球隊，他們的教練有着非常出色的心態。」</p><h2>聊聊輪換</h2><p>小因扎吉：「我從已經發生的事情出發，從我在國際米蘭的經歷出發。去年我們在最後三個月表現得非常出色，每三天就換八名球員。但那時我已經恢復了所有球員，那是最好的解決辦法。我不知道從現在到賽季結束會發生什麼。上週五我們在羅馬之後有六天的訓練時間，在過去的八場比賽中，除了超級盃外，我們幾乎總是能夠進行合適的訓練。現在我們知道情況將會改變，因為我們將在 72 小時內進行比賽，一切都會更加困難和複雜。至於聯賽，二十天前我們領先第二名一分。現在領先第二名九分：我們知道一切都可能會改變。我們保持高度集中，不看遠期的事情，而是專注於即將到來的比賽。現在我們考慮馬德里競技，然後是萊切，我們希望儘可能少地受傷。顯然，每週比賽更容易進行恢復和避免受傷：球員們表現出色，在我們的掌控之中，每次我都不得不做出艱難的選擇」。</p><h2>挑戰馬競可以與過去的哪場比賽相提並論嗎？</h2><p>小因扎吉：「我可能會想到去年八強賽對陣波爾圖的比賽，那是一支非常決心的球隊。兩位教練都是我的前隊友，我們知道這將是一場非常艱難的八強賽。球員們知道這一點，我們已經盡力準備好了，我們必須善於處理比賽中的意外，但球員們已經成長了。」</p><h2>您最喜歡西蒙尼和馬競的什麼？</h2><p>小因扎吉：「關於西蒙尼，我已經説過了，他是一個偉大的隊友，也是一位出色的教練。我知道在一個俱樂部待很多年有多困難，我在拉齊奧時也經歷過，希望我能在這裏繼續。<strong>我們教練的好壞是根據成績來評判的。</strong>西蒙尼在馬競取得了非常好的成績，我不僅看重他的魅力和心態，更欣賞他的球隊。這是一支打法足球的球隊，有自己的原則，他們追求控制比賽，踢出了出色的足球。」</p><h2>您願意成為國際米蘭或意大利的西蒙尼嗎，或者這在意大利不現實？</h2><p>小因扎吉：「<strong>這很困難，我在拉齊奧和現在在國際米蘭都明白了這一點。球員和教練的評價在短短二十天內就會迅速改變。</strong>想得太多是沒用的，必須在原則裏工作，和這些總是面帶微笑的球員們一起。我們已經度過了六個月最好的時光，但最重要的是接下來的三個月。」</p><h2>在所有數據中，國際米蘭都比馬德里競技更好，你們是被看好嗎？</h2><p>小因扎吉：「絕對是。他們有很多球員，參加了很多比賽，歐冠決賽，生死戰。這將是一場精彩的比賽，兩支球隊都踢得很好，這是兩支有堅實原則的球隊之間的比賽。我們在過去幾年看到了，比賽的結果可能會因為一個細節而改變，比如兩年前對陣利物浦的比賽，我們被罰下一人。當時我們看起來佔優勢...然後是對曼城的決賽，我們踢得非常好，結果可能會完全不同。這將是一場精彩的比賽，兩支球隊都會為進入四分之一決賽而戰。」</p><h2>埃裏克森對從那支拉齊奧隊中成長起來的眾多教練有多大影響？</h2><p>小因扎吉：「影響非常大。他是一位出色的教練，一個出色的人，有創新的戰術理念，使他能夠在意大利和國外取得很多勝利。他對我們肯定有很大的影響。」</p><h2>聯賽領先的優勢對你們有多大幫助？</h2><p>小因扎吉：「幫助不是很大。我們必須繼續前行，我們知道還有很多比賽要打。我們在 25 場比賽前做得非常好，在利雅得之前，我們在聯賽中落後一分，現在我們有了相當大的優勢。一切都發生得很快，我們必須保持專注，甚至在睡覺的時候，危險就在角落裏。而在這種情況下，對手是馬德里競技，我不需要介紹他們，因為我們知道他們是什麼樣的球隊。」</p><h2>在意大利，很多教練們都變老了，而您看起來還很年輕。您的祕訣是什麼？</h2><p>小因扎吉：「我很高興能帶來這種氛圍，與俱樂部、球員、工作人員和球迷一起共同呼吸。我所呼吸的教練氣氛是每個教練都可以夢想的。我們知道自己每天都會受到評判，有時你是世界上最棒的，有時你是最差的。我們必須努力以最好的方式工作。」</p><h2>右後衞是達米安還是鄧弗里斯？</h2><p>小因扎吉：「今天球員們，上場比賽的那些，狀態都很好。所有 20 個人都想上場比賽，包括斯坦科維奇。明天我必須做出選擇，就像在對陣薩勒尼塔納之前一樣。我們有一些重要的缺席，但其他人都準備好了。」</p><h2>國際米蘭還能進步嗎？</h2><p>小因扎吉：「總是有改進的空間，在每場比賽中……當你贏了，你會更愉快、更有滋味地分析比賽。每場比賽後都會進行認真和正確的分析。我們已經分析了羅馬和薩勒尼塔納的比賽，得到了一些啓發。」</p><h2>桑切斯應該做些什麼才能打更多比賽呢？</h2><p>小因扎吉：「我在週五在薩勒尼塔納之後就説過了。圖拉姆和勞塔羅目前正在上場得更多，但我對他們感到滿意，就像我對阿瑙託維奇和桑切斯一樣，他們都做得很好，意味着他們在最好的方式下訓練，總是積極地與團隊合作。當他們被召喚時，他們總是給予了很大的幫助。桑切斯在對陣薩爾茨堡的比賽中打進了一個關鍵球，週日在羅馬我們以阿瑙託維奇助攻巴斯托尼的進球結束了比賽。他們必須繼續這樣做，對我來説他們非常寶貴：也許其他人認為不是，但對我來説，他們迄今為止已經做得很好了。」</p><h2>西蒙尼在 12 年後改變了他的哲學。這是一個信號，表明要歐洲化必須朝這個方向發展嗎？</h2><p>小因扎吉：「每個教練都有自己的足球哲學。西蒙尼是一個我一直非常關注的教練，因為他是一位出色的教練，也是我非常尊重的人。今年我看到他採取了超攻擊性的逼搶，他在球場內非常善於利用手臂，踢得非常好。然後告訴你們明天晚上會有什麼樣的比賽，我現在無法説，這是八分之一決賽，對雙方來説都非常重要。但從今年看到的情況來看，馬競正在踢得很好，取得了很好的成績，你要知道他們總是在對陣皇馬和巴塞羅那這樣的對手。」</p><h2>去年你們是局外人，今年有人把你們看作可能最終獲勝的熱門。這是讓你們害怕的事情還是合乎邏輯的結果？</h2><p>小因扎吉："這可能是球隊表現的合乎邏輯的結果，但我之前已經説過，我們必須保持高度集中，做好我們在前六個月所做的事情，然後就讓事情順其自然吧。從現在到最後還有很多比賽，很多挑戰要面對，我們要始終以最佳狀態迎接，明天會非常困難。"</p><h2>準備小組賽和八分之一決賽有什麼不同？你們有兩個月時間來研究對手</h2><p>小因扎吉："嗯，顯然有更多時間來研究對手。我們知道馬競的實力，相比小組賽的比賽，這一次我們有兩個半月的時間，我們知道我們將要面對的是什麼樣的球隊，強大而有質量。他們有一個非常龐大的陣容，每個球員都能做出自己的貢獻。西蒙尼可以選擇狀態最好的 11 名球員。"</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 16:51:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4045997.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4045997.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Anitara]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>西甲</category>
            <category>意甲</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[曼聯傷員情況：利馬 4 月初回歸，肖、芒特、馬拉西亞仍未知]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>&nbsp;《曼徹斯特晚報》更新了曼聯傷員的最新情況，盧克-肖在對陣盧頓的比賽再次因傷踢球下場，目前傷勢嚴重情況還未知，利馬、馬夏爾有望在四月初復出，出戰與切爾西、利物浦的重要比賽，萬-比薩卡有望在 3 月初復出，長期傷員芒特、馬拉西亞的復出時間仍舊未知。</p><p><img data-width="1329" data-height="852" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/47/FF/rBUC6GXTgbyAWl9aAAKKGn_4SQI015.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>萬-比薩卡</h2><p>萬-比薩卡已經缺席了曼聯過去的五場比賽，上一次出場是一個多月前與熱刺的 2-2 平局比賽。他的傷勢細節尚未得到確認，但據信並不嚴重。</p><p>主教練滕哈格在前往盧頓的比賽前表示，他預計萬-比薩卡將休息幾周。他試圖在阿斯頓維拉取得勝利前三天進行訓練，但最終還是因傷被迫退出了訓練。</p><p><strong>可能的迴歸日期:曼聯對陣曼城（客場）- 3 月 3 日</strong></p><h2>利桑德羅-馬丁內斯</h2><p>這位阿根廷球員因膝蓋受傷至少需要休息八週，在兩週多前在老特拉福德對陣西漢姆聯隊的比賽中，，他的膝蓋扭傷。</p><p>這對他和曼聯來説是一個沉重的打擊，因為他剛剛從長期腳傷中恢復過來。他對曼聯的比賽至關重要，是滕哈格時代最成功的簽約。</p><p>目前為止利馬缺席了兩場比賽，曼聯在沒有他的情況下都取得了勝利。他的傷勢不需要手術，這意味着如果康復順利，他可能在 4 月初恢復比賽。</p><p><strong>可能的復出日期：曼聯對陣切爾西（客場）- 4 月 3 日</strong></p><p><strong></strong></p><p><img data-width="1016" data-height="1374" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/48/02/rBUC6GXThiaAZp2TAAPdEh6JJ98892.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong></strong><br></p><h2>盧克-肖</h2><p>在對陣盧頓的上半場補時階段盧克-肖被換下場，直接走向了球員通道。比賽結束後，他蹣跚着離開了體育場。</p><p>自然而然，滕哈格在賽後立即表示目前無法對盧克-肖的傷情進行確定的診斷，這意味着傷情的程度目前還不清楚，可能會在本週在老特拉福德對富勒姆的比賽之前確認更多消息。</p><p><strong>可能的復出日期：未知</strong></p><h2>馬拉西亞</h2><p>如果肖的傷勢被確認是嚴重的，曼聯也無法依靠馬拉西亞。由於膝蓋手術，這位荷蘭球員自上賽季結束以來一直未能上場比賽。</p><p>他已經在卡林頓的草坪上訓練了幾個星期，但仍在努力恢復到完全健康狀態準。滕哈格在一週多前表示，馬拉西亞還需要「幾周時間」。</p><p><strong>可能的復出日期：未知</strong></p><p><img data-width="1101" data-height="1354" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/43/DA/rBUBsmXThdqAFGDZAAJvY6Ap-CQ579.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>梅森-芒特</h2><p>與馬拉西亞一樣，芒特仍在恢復中。自 11 月中旬以來，他一直因小腿問題在休養，上一次出場是 11 月 11 日對陣盧頓的 1-0 勝利。</p><p>可能的復出日期：未知</p><h2>馬夏爾</h2><p>馬夏爾在上個月接受了腹股溝手術，目前處於休養狀態。在手術後，曼聯確認他預計將休息 10 周。</p><p><strong>可能的復出日期：利物浦（主場）- 4 月 6 日</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 16:48:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4045995.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4045995.html</link>
            <author>
                <![CDATA[殼莉絲汀]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[拜仁官方：馬茲拉維左大腿肌肉纖維撕裂；據悉將缺席 3 周]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京時間 2 月 20 日，拜仁官方宣佈，在輸給波鴻比賽中受傷的馬茲拉維左後大腿肌肉纖維撕裂，將缺席接下來的比賽。據《圖片報》報道，馬茲拉維將缺席 3 周時間。</p><p><img data-width="1988" data-height="1018" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/48/02/rBUC6GXThaOAFmZtAAPmLsYvXz0285.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在拜仁客場 2-3 不敵波鴻的比賽中，馬茲拉維在上半場第 33 分鐘因傷被換下場。</p><p>經過拜仁醫療部門檢查，確定馬茲拉維左後大腿肌肉纖維撕裂。</p><p>此外，傷員阿方索在週一上午的訓練中完成有球訓練，萊默爾也繼續獨自完成有球訓練。</p><p>拜仁近期遭遇各項賽事 3 連敗，在德甲積分榜上已經落後勒沃庫森 8 分。北京時間 2 月 25 日 01:30，拜仁將主場面對萊比錫。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 16:47:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4045991.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4045991.html</link>
            <author>
                <![CDATA[綠魚綠]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>德甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[開懷大笑，C 羅曬備戰亞冠訓練照：愉快的氛圍]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>當地時間 2 月 19 日，C 羅在社交媒體曬出自己在訓練中開懷大笑的照片。</p><p><img data-width="1583" data-height="1978" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/43/D8/rBUBsmXTg-qAT8KJAA1a345-VTo679.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>目前，C 羅正跟隨利雅得勝利備戰北京時間本週四凌晨 2:00 進行的主場對陣費哈的亞冠 1/8 決賽次回合比賽，首回合比賽，利雅得勝利憑藉 C 羅攻入的制勝一球在客場 1-0 取勝。</p><p>2024 年開局兩場正式比賽都取得進球的 C 羅在社交媒體曬出訓練照，照片中 C 羅開懷大笑，顯得非常開心，C 羅配文：「愉快的氛圍。」並附上一個戴眼鏡的笑臉表情。</p><p><img data-width="274" data-height="81" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/48/02/rBUC6GXThW6AcZeCAAAbP2VPuGo868.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 16:45:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4045990.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4045990.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ETChalmers]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[電訊報：若塔、瓊斯、阿利松都將缺席英聯杯決賽戰切爾西]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據《電訊報》的消息，若塔、柯蒂斯-瓊斯和阿利松都將缺席利物浦本週末對陣切爾西的英聯杯決賽。</p><p><img data-width="1200" data-height="1500" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/47/FF/rBUC6GXTgYOATRM-AAewO7RAxi8255.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>報道稱，利物浦的傷病危機加劇，若塔和柯蒂斯-瓊斯被排除在本週末的聯賽盃決賽之外。</p><p>在對陣布倫特福德的比賽中，若塔和瓊斯分別因膝蓋和腳踝受傷而被迫下場。他們在過去 24 小時內接受了掃描，確認他們將無法參加接下來的比賽，因此他們將缺席與切爾西的英聯杯決賽。</p><p>利物浦正在等待進一步的檢查，然後才能確定兩人的康復時間，人們擔心若塔膝蓋嚴重受傷。然而，葡萄牙有可靠報道稱若塔可能缺席六到八週。</p><p>此外，阿利松也不會在週日對陣切爾西的比賽中出場，他正努力在 3 月份國際比賽日之前復出。</p><p>利物浦也迫切希望得到關於腿筋受傷的索博斯洛伊身體狀況的積極消息。努涅斯在上週六的比賽中抱怨肌肉疼痛後被換下，這也引起了擔憂。</p><p>由於不斷增加的傷缺情況，克洛普的球隊正面臨極大壓力。馬蒂普因膝蓋手術而賽季報銷，蒂亞戈還需幾周時間才能恢復，中場小將巴伊切蒂奇本賽季幾乎沒有出場機會，年輕球員本-多克最近接受了踝關節手術。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 16:37:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4045983.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4045983.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ETChalmers]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[凱爾：桑喬豐富了我們的比賽方式，相信他會變得更好的]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>桑喬迴歸多特至今似乎並沒有達到高層想要的理想效果，多特體育主管凱爾近日接受了《踢球者》的採訪，他相信桑喬會變得更好，而且他表示桑喬比起之前有實質性的進步。</p><p><img data-width="1380" data-height="944" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/47/FE/rBUC6GXTgRGABJZZAAG1EZNeymA576.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>體育總監凱爾在採訪中這樣説道：「我可以輕易區分現在的他和第一次在多特的他，他已經邁出了實質性的一步。他豐富了我們的比賽方式，也帶入了他的個性。」</p><p>凱爾已經明確表示，從曼聯租借桑喬六個月的交易是正確的，桑喬在滕哈格的執教下最近幾個月根本沒有得到使用，凱爾也相信「他（桑喬）會變得更好。」</p><p>桑喬在上半賽季還沒有證明自己，多特蒙德管理層希望他在下半賽季成為關鍵球員。在 2017 年至 2021 年期間，桑喬在多特蒙德的首次效力時期在德甲聯賽中打入了 38 個進球。</p><p>迴歸多特之後，桑喬出場 5 次，3 次首發，僅有 1 次助攻入賬。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 16:28:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4045974.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4045974.html</link>
            <author>
                <![CDATA[殼莉絲汀]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>德甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[水晶宮官方：76 歲老帥霍奇森辭去球隊主教練一職]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>當地時間 2 月 19 日，水晶宮官方正式宣佈，球隊主帥霍奇森辭職，他將不再擔任球隊的主教練。</p><p><img data-width="1607" data-height="891" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/43/D4/rBUBsmXTf3yATY_mAARhLPQ1bzM321.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>霍奇森説：「這個俱樂部非常特別，對我來説意義重大，在我的足球生涯中發揮了重要作用，我非常享受在這裏的六個賽季的時光，因為它讓我有機會與頂級球員和工作人員一起工作，做我每天喜歡做的事情。」</p><p>「然而，我理解，考慮到最近的情況，俱樂部目前提前計劃一些事情可能是謹慎的做法，因此我決定辭職，以便俱樂部能夠按預期提出新主帥的計劃。」</p><p>「我要感謝史蒂夫-帕裏什和他的美國合作伙伴的支持，還有我的教練組和幕後團隊，他們一支為我提供了很多幫助，特別要感謝我的長期朋友兼助手雷-萊溫頓、助理教練迪恩-基利和帕德里克-麥卡錫，還有優秀的運動科學、視頻分析和醫學部門。」</p><p>「我還要感謝和尊重目前的球員陣容，他們很高興與他們合作--他們是俱樂部和他們自己的榮譽，我確信我們的球迷將在本賽季剩餘時間及以後繼續全力支持球隊。」</p><p>「我相信這個賽季將會順利結束，我祝願球隊在接下來的幾周、幾個月和賽季中取得圓滿成功。」</p><p>俱樂部主席史蒂夫-帕裏什表示：「霍奇森在水晶宮的歷史上佔有特殊的地位，這一點永遠不會被忘記。」</p><p>「在他帶領俱樂部連續四年留在英超後，近一年前他再次執教球隊，穩住了球隊，創造了奇蹟，隨後他同意在夏天繼續留隊，這充分説明瞭他對我們俱樂部的承諾。很簡單，我們能繼續保持英超聯賽地位要歸功於霍奇森。」</p><p>「我非常感謝霍奇森的付出，並祝他未來一切順利，公平地説，霍奇森擁有塞爾赫斯特公園球場的鑰匙，並且永遠會受到歡迎。」</p><p>「就我個人而言，我還要感謝霍奇森對俱樂部的支持、職業素養和友誼，我們在英超聯賽中有一半時間都是他擔任主教練，我很享受和他一起工作，並向他學習了很多東西。」</p><p>另外，俱樂部確認霍奇森現已出院，情況良好，帕德里克-麥卡錫和萊溫頓將率領球隊參加今晚在古迪遜公園對陣埃弗頓的比賽。</p><p><em>編者注：英國媒體此前報道稱，霍奇森在 2 月 15 日的訓練中突然出現了身體不適的情況被緊急送醫，因此也取消了原定於 15 日舉行的發佈會。</em></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 16:20:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4045962.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4045962.html</link>
            <author>
                <![CDATA[JayStones]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[梅西視頻稱在沙特首場沒踢？駱明：問了西語專家，是翻譯錯誤]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>針對梅西在迴應視頻中表示自己在沙特第一場比賽沒出場的問題，媒體人駱明表示，他問了西語專家，説是中文翻譯斷句錯誤。</p><p></p><video width="100%" controls="controls"><source src="https://as.qunliao.info/2024/02/19/77371ad9e32b9b7eb4b0969d2dfd80775UhorD_q4.mp4" type="video/mp4"> Your RSS reader does not support video playback. </video><p></p><p>梅西的迴應視頻中字幕顯示：「正如我在新聞發佈會上所説，真實的情況是，我有內收肌炎症，在沙特的第一場友誼賽賽前就感覺到了，所以沒能參加比賽。在第二場 (在沙特的) 比賽中，我嘗試上場比賽了一會兒，但情況變得更糟。」</p><p>而事實是，梅西在沙特第一場友誼賽對陣利雅得新月時首發出場，視頻中的字幕與事實不符。</p><p>駱明在回覆網友的疑問時表示：「我問了兩個西語專家，都説是中文翻譯斷句錯誤。沒上場指的是中國香港這場。」</p><p><img data-width="921" data-height="123" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/43/CC/rBUBsmXTeAOAP4ysAABPH27GfLo599.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此外，知名媒體 The Athletic 報道梅西的迴應視頻英文為：「I had inflammation in my adductor and I couldn’t play. I felt it in the first game that I played in Saudi Arabia and I tried to play in the second game (in Saudi) but it felt worse.」</p><p>中文翻譯為「我的內收肌有炎症，無法上場，我在沙特踢的第一場比賽中就感覺到了，我嘗試參加 (在沙特阿拉伯的) 第二場比賽，但感覺更遭了。」</p><p><img data-width="1109" data-height="339" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/43/CD/rBUBsmXTeTOAWG3eAAFM4AfnOnA517.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>這不是梅西微博內容第一次出現疑似翻譯錯誤的問題，在梅西微博 2 月 7 日發佈的迴應帖子中，中文翻譯稱梅西「腹股溝有傷」，而西語原文則為「內收肌水腫」。</p><p><a href="https://www.dongqiudi.com/article/4021752" target="_self" content="">相關閲讀：【翻譯錯誤？梅西中文微博稱球員腹股溝有傷，與發佈會描述不同】</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 15:59:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4045939.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4045939.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ETChalmers]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[紐卡官方：對於阿什沃思離隊很失望，即將招聘新的體育總監]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>紐卡斯爾官方宣佈，體育總監阿什沃思離隊，同時俱樂部會馬上招聘新的體育總監。</p><p><img data-width="1246" data-height="792" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/47/F7/rBUC6GXTej2AU5cCAAGMGZak9B8118.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>紐卡斯爾聯隊首席執行官達倫-伊爾斯表示：「丹選擇離開自然讓我們感到失望，但是我們充滿激動的旅程並沒有停止，我們將很快開始招聘新的體育總監。」</p><p>「我們感謝丹在紐卡斯爾聯隊的努力，祝願他和他的家人未來一切順利。」</p><p>根據此前媒體的報道，曼聯這段時間在設法挖走阿什沃思擔任新的體育主管，之前一直努力與紐卡商談補償金事宜。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 15:57:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4045938.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4045938.html</link>
            <author>
                <![CDATA[殼莉絲汀]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[特爾：C 羅是世界最佳；姆巴佩是我遇到過的最好的球員]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京時間 2 月 19 日，拜仁小將特爾接受了 GOAL 的採訪。在採訪中，特爾透露了自己喜愛的球星們以及在拜仁的成長曆程。</p><p><img data-width="1222" data-height="720" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/47/F4/rBUC6GXTd-mAD4aBAADA2we9KXM202.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><em>※採訪仍在更新中</em></p><h2>誰是 GOAT？</h2><p>C 羅。</p><h2>誰是你遇到過的最好的球員？</h2><p>我想説是基利安-姆巴佩。</p><h2>與你共事過的最好的球員呢？</h2><p>我會選擇薩迪奧-馬內，他幫助了我很多，去年他給了我很多壓力與動力。訓練結束後我們會一起去健身房訓練。老實説，他對我來説就像一個大哥哥。他幫助了我很多。</p><h2>誰是你所仰慕的球員？</h2><p>我會選擇梅西、C 羅、亨利以及阿內爾卡。<br></p><h2>剛到拜仁時你先與誰交流了？</h2><p>當時我先和所有的法國球員以及薩迪奧-馬內（溝通）。薩迪奧-馬內是我的榜樣，因為無論順境還是逆境，他總是在我身邊，這對我幫助很大。</p><h2>為拜仁打進首球時自己有怎樣的感受？</h2><p>一開始我感覺不到任何東西，我感覺自己好像在別的地方。當時我真的太高興了。我的腦子裏一片混亂--一下子就湧現出這麼多美好的感覺。這太棒了。</p><h2>在拜仁誰最有趣？</h2><p>託馬斯-穆勒。他是一位傳奇人物。他擁有豐富的經驗，也願意幫助他的隊友，並儘可能地給隊友提供建議。他確實幫助我融入到球隊中，他也幫助我改善了我的動作並提高了決策能力，他真的幫了我很多。</p><h2>訓練中誰最可怕、最有攻擊性？</h2><p>於帕梅卡諾。<br></p><h2>誰在訓練中被穿襠最多？</h2><p>這樣看情況，不過我認為是穆西亞拉。</p><h2>與哈里-凱恩一同訓練是怎樣的感受？</h2><p>我從他身上學會了無論在什麼情況下都要保持冷靜，我也學會瞭如何在門前保持冷靜。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 15:52:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4045931.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4045931.html</link>
            <author>
                <![CDATA[LacklusterNo]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>德甲</category>
            <category>法甲</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[點名批評，舒梅切爾：馬奎爾粗心大意，拉什福德敷衍至極]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><a href="https://www.unitedinfocus.com/news/peter-schmeichel-baffled-by-performances-of-three-man-utd-players-vs-luton-town-he-doesnt-hold-back/" scene="2" linkid="pdvGtxx9Q7" target="_blank" rel="noopener noreferrer"></a></p><p>舒梅切爾認為曼聯有些球員的表現「非常懶散」，特別提到了拉什福德以及馬奎爾，他也批評了卡塞米羅。</p><p><img data-width="1714" data-height="1160" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/47/F5/rBUC6GXTeAaAVXnrAALaxSmiz3Y404.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>卡塞米羅幸運地避免了被罰下，因為滕哈格在中場休息時換下了他，換上了麥克托米奈。</p><p>馬奎爾和卡塞米羅一樣，在上半場的表現令人失望，埃文斯在下半場替換了這位英格蘭後衞。</p><p>舒梅切爾還認為，對陣盧頓的比賽中，曼聯前鋒拉什福德對球隊的進攻幾乎沒有做出任何貢獻。</p><p><strong>他在中場休息時分析時説：「他們變得非常懶散。」</strong></p><p><strong>「卡塞米羅得到了一張黃牌，他可能本該再得到一張。」</strong></p><p>「滕哈格需要做出一個非常重要的決定，我認為他不會讓卡塞米羅在下半場繼續出場，我覺得他也不能這麼做。</p><p>「這就是懶散的問題，馬奎爾的表現就好像一直在尋求一張黃牌，他在那方面倒是「取得了成功」。</p><p>「他一直在前場推進，在後場時就推人、扭打，這些都是你不應該做的事情。這些都是因為缺乏集中力帶來的小問題。」</p><p><strong>舒梅切爾補充説：「大家也看到拉什福德的表現了，他看似動了動，但是總是停下來什麼都沒做。」</strong></p><p>賽後，滕哈格表示他是出於戰術考慮換下了卡塞米羅和馬奎爾，避免兩位曼聯球員被罰下。</p><p>他在賽後新聞發佈會上説：「我認為比賽正在朝着那個方向發展，裁判施加了很大的壓力。」</p><p>「他們兩個都有再次被罰下的風險，我們有埃文斯和麥克托米奈這樣出色的替補，這就是我們換下他們的原因。</p><p>「我們不想冒這種風險。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 15:48:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4045925.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4045925.html</link>
            <author>
                <![CDATA[殼莉絲汀]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[意味深長？央視網體育官博發佈晚安動態，配圖為 C 羅]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2 月 19 日晚，梅西在微博發佈視頻迴應邁阿密國際香港行期間的「登場門」風波。隨後，央視網體育社媒發佈晚安動態，配圖為 C 羅。</p><p><img data-width="535" data-height="296" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/43/CB/rBUBsmXTdh-AX1E_AABfGxMYyAo384.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><a href="https://www.dongqiudi.com/article/4045619" target="_self" content="">相關閲讀：【梅西：我與中國有着特別的緣分；當時內收肌發炎真的無法參賽】</a></p><p>梅西在視頻中表示自己當時的確因傷無法參賽，希望球迷們不要被不實信息誤導，他一直與中國有着緊密與特別的緣分，也希望未來有緣再見。</p><p>隨後，央視網體育官方微博發佈晚安動態，配圖為 C 羅，並寫道：「用青春愛着的人，始終美好。晚安好夢~」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 15:45:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4045919.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4045919.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ETChalmers]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[西媒：阿方索-戴維斯的經紀人在巴塞羅那與德科會面]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京時間 2 月 19 日，西媒 Jijantes FC 透露，阿方索-戴維斯的經紀人在巴塞羅那與德科會面。</p><p><img data-width="720" data-height="405" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/43/C9/rBUBsmXTdK-AGxNGAAC0OOVC490931.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>這家西媒表示：「阿方索-戴維斯的經紀人在巴塞羅那與巴薩體育總監德科舉行了會面。阿方索-戴維斯的經紀人此前在馬德里，在第二天他會見了德科。」</p><p>阿方索-戴維斯與拜仁慕尼黑的合約將在明年夏天到期。此前，皇家馬德里也與這名加拿大邊翼傳出過緋聞。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 15:39:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4045909.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4045909.html</link>
            <author>
                <![CDATA[LacklusterNo]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>西甲</category>
            <category>德甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[時隔半個月的迴應！梅西發佈視頻解釋香港行細節>>]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>時隔半個月的迴應！梅西發佈視頻解釋香港行細節&gt;&gt;</p><p></p><video width="100%" controls="controls"><source src="https://as.qunliao.info/2024/02/19/77371ad9e32b9b7eb4b0969d2dfd80775UhorD_q4.mp4" type="video/mp4"> Your RSS reader does not support video playback. </video><p></p><p>更多消息，稍後帶來。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 13:00:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4045619.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4045619.html</link>
            <author>
                <![CDATA[中偵探徐爾摩斯]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
    </channel>
</rss>
