<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[懂球帝]]>
        </title>
        <link>https://www.dongqiudi.com/articlesList/1</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/dongqiudi/top_news/1" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[懂球帝 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Fri, 26 Jan 2024 16:36:05 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[跟队记者：本纳赛尔内收肌伤情无碍，目标下轮联赛复出]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据米兰新闻网跟队记者安东尼奥-维蒂耶洛报道，刚刚从国家队回归的本纳赛尔的伤情无需过多担忧。</p><p><img data-width="2048" data-height="1365" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/1D/45/rBUBsmVrzDiAUiFqAAPwEO9gHGw897.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>按照安东尼奥-维蒂耶洛的说法，检查结果表明本纳赛尔的内收肌问题正在得到解决，也无需进行更多进一步的检查。</p><p>接下来本纳赛尔将会进行个人定制的恢复性训练，然后再回归全队的合练，米兰的目标是让他在意甲第 23 轮客场挑战弗罗西诺内的比赛中复出。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 16:24:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3996767.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3996767.html</link>
            <author>
                <![CDATA[D 站米兰哥]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>意甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[德佬：奥斯梅恩去年确实可能会加盟皇马、巴黎或一支英超球队]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>目前，马拉多纳大球场的热门话题之一是奥斯梅恩的未来问题，尼日利亚前锋此前在接受采访时称，他将在赛季结束时就未来问题作出决定。那不勒斯主席德劳伦蒂斯承认，奥斯梅恩去年确实濒临离队。</p><p><img data-width="2048" data-height="1366" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/38/3A/rBUC6GWz2rOAejsNAAPP180H8tU253.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「我们从去年夏天就知道了，否则，续约合同的谈判就不会如此漫长。我们早就知道他可能在去年加盟皇家马德里、巴黎圣日耳曼或者一家英超联赛的俱乐部。」德劳伦蒂斯说道。</p><p>奥斯梅恩与那不勒斯完成了续约，合同延长至 2026 年 6 月，但新合同中包括一项大约为 1.2 至 1.3 亿欧元的解约条款。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 16:18:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3996762.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3996762.html</link>
            <author>
                <![CDATA[迷你库珀]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>西甲</category>
            <category>意甲</category>
            <category>法甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[红军旧将巴贝尔：克洛普可能是利物浦队史最受欢迎的教练]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>利物浦主帅克洛普已经宣布赛季结束后离开球队，红军旧将巴贝尔接受德国天空体育采访时谈到他的看法。</p><p><img data-width="540" data-height="420" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/34/10/rBUBsmWz2XyAAx0OAAB1csqU6q4312.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>克洛普宣布赛季末离开利物浦，你的第一反应是什么?</h2><p>我很惊讶，因为你会觉得利物浦和克洛普完美适合对方，你可以想象在接下来的 100 年里双方都在一起。当然，最终只有他能感觉到他不再是原来那个精力充沛的人了，但从表面上看，他表现得和往常一样，这就是为什么我会如此惊讶。</p><p>利物浦将失去一位伟大的教练，他可能是俱乐部历史上最受欢迎的教练。他非常成功，但让克洛普与众不同的是，他不在球队处于水深火热的时候离开，而是当他重建了一些东西后才走，这支球队恢复了活力，有很多经验丰富的球员，也有才华横溢的年轻球员，所以下一任教练可以在此基础上继续努力，有机会去取得成功。</p><h2>谁能接克洛普的班？</h2><p>我还没有考虑谁接班，未来几天和几周肯定会有很多猜测。重要的是，球队可以把这当作努力争冠的契机。利物浦做得很出色，他们还在踢所有的赛事，现在是时候画上完美的句号了。他们有潜力，教练和球员都很棒，现在要齐心协力给克洛普最好的离别礼物，因为这是他应得的。</p><h2>阿隆索能担任利物浦新帅吗？</h2><p>阿隆索立即与利物浦联系在一起当然是合乎逻辑的，他在勒沃库森非常成功，但仍然是那里的教练，这就是为什么我不想参与猜测，不过我对最终的结局非常感兴趣。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 16:14:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3996759.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3996759.html</link>
            <author>
                <![CDATA[mr1555]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[皇马客战拉斯帕尔马斯名单：克罗斯、魔笛领衔，贝林厄姆停赛]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京时间 1 月 27 日 23:15，皇家马德里将在西甲第 22 轮客场挑战拉斯帕尔马斯。皇家马德里方面公布了球队此役的大名单，托尼-克罗斯、莫德里奇领衔，贝林厄姆累积黄牌停赛。</p><p><img data-width="1080" data-height="1350" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/38/3A/rBUC6GWz2XaAfQpFAAX330fmEeQ869.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>皇家马德里客战拉斯帕尔马斯大名单</h2><p>门将：卢宁、凯帕、卢卡斯-卡尼萨雷斯</p><p>后衞：卡瓦哈尔、纳乔、巴斯克斯、弗兰-加西亚、吕迪格、费兰-门迪</p><p>中场：托尼-克罗斯、莫德里奇、卡马文加、费德里科-巴尔韦德、楚阿梅尼、塞瓦略斯、居莱尔</p><p>前锋：维尼修斯、罗德里戈、何塞卢、卜拉欣-迪亚斯</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 16:14:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3996757.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3996757.html</link>
            <author>
                <![CDATA[四条腿的车]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>西甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[回应传闻，德佬：穆里尼奥的未来绝对不在那不勒斯]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京时间 1 月 26 日，那不勒斯主席德劳伦蒂斯在接受意大利记者采访时坚称，穆里尼奥与那不勒斯毫无关系。</p><p><img data-width="4096" data-height="2731" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/34/10/rBUBsmWz2A-AE1hOABDyPsDTY1I672.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>穆里尼奥下课后，多家意大利媒体报道称，葡萄牙人可能有意转投那不勒斯，而那不勒斯主帅马扎里现在仍在「苦苦挣扎」。</p><p>然而，那不勒斯主席德劳伦蒂斯否认了这些说法，他称穆里尼奥不在那不勒斯的考虑范围之内：<strong>「穆里尼奥与那不勒斯毫无关系。他是一个非常有趣、有冲劲的教练，但我觉得他的未来不在意大利，也肯定不会在那不勒斯。」</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 16:07:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3996755.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3996755.html</link>
            <author>
                <![CDATA[迷你库珀]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>意甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[多特 CEO 瓦茨克：我们对克洛普表示高度尊重，他是非凡的]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京时间 1 月 26 日，利物浦官方宣布，克洛普将在赛季结束后离队。早些时候，多特 CEO 瓦茨克在接受采访时对此事发表了评论。</p><p><img data-width="3840" data-height="2160" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/34/0F/rBUBsmWz1SiALOG5AAkC9hBYtAE703.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>多特蒙德的首席执行官称：「我们对这个决定表示高度的尊重，这再次表明，克洛普是非常特别的人。」</p><p>瓦茨克表示，他「非常敬佩」克洛普的决定。克洛普曾在 2008 年至 2015 年担任多特蒙德的主教练，现年 56 岁的他在这段时间内两次带领球队夺得了联赛冠军，并获得了一次德国杯冠军。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 15:55:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3996745.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3996745.html</link>
            <author>
                <![CDATA[迷你库珀]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[当选乌克兰足协主席，舍甫琴科：将利用足球帮助国人恢复创伤]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京时间 1 月 26 日凌晨，乌克兰足协官方宣布，乌克兰名宿舍甫琴科当选新任乌克兰足协主席，任期五年。早些时候，舍甫琴科在社交媒体发文，对这一人生中重大的角色转换发表感慨。</p><p><img data-width="1462" data-height="2048" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/38/38/rBUC6GWz0V6AD-V7AAQzCy1EdpI110.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「今天，我开始担任乌克兰足球协会主席这一新角色。一个重大而艰巨的任务摆在面前，在乌克兰历史上最困难的时期发展乌克兰足球责任重大。」</p><p>「我感谢所有乌克兰人多年来给予我的支持。我将尽我所能使乌克兰足球变得更加强大，使其成为我们团结和自豪的基石。」</p><p>「为了使乌克兰足球成为主流并且更加可及，我和我的团队将专注于比赛的透明度和数字化，国际合作、国家队发展、裁判改革、专业培训以及利用足球帮助乌克兰人恢复创伤。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 15:37:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3996707.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3996707.html</link>
            <author>
                <![CDATA[迷你库珀]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[NBA 最新 MVP 榜：恩比德继续领跑，约基奇和亚历山大紧随其后]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京时间 1 月 26 日，NBA 官方公布最新一期 MVP 榜，恩比德继续领跑，约基奇和亚历山大紧随其后位列第二和第三。</p><p><img data-width="1080" data-height="1350" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/34/0D/rBUBsmWzz8yAQM15AARcXNfPmuo561.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>详细排名如下</h2><p>1、恩比德，上期排名第 1</p><p>2、约基奇，上期排名第 2</p><p>3、亚历山大，上期排名第 3</p><p>4、字母哥，上期排名第 4</p><p>5、塔图姆，上期排名第 6</p><p>6、东契奇，上期排名第 5</p><p>7、小萨博尼斯，上期排名第 7</p><p>8、杜兰特，上期未进前 10</p><p>9、莱昂纳德，上期排名第 10</p><p>10、布克，上期未进前 10</p><p>提名名单：爱德华兹、哈利伯顿、利拉德、米切尔、锡安</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 15:32:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3996700.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3996700.html</link>
            <author>
                <![CDATA[凡尔赛小木屋]]>
            </author>
            <category>篮球</category>
            <category>NBA</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[懒熊体育：中国的商业赛像是一场赌博；各方都应该好好反思]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京时间 1 月 23 日晚，GST 荣耀巡回赛官方宣布，C 罗中国行因故取消，而在去年 11 月梅西中国行也没能成行。·1 月 26 日，懒熊体育撰文分析了国内商业赛的问题。</p><p><img data-width="1080" data-height="810" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/38/36/rBUC6GWzy3qAEm5PAALhYDzpGn4868.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>雄心与事故</h2><p><span style="color: inherit;">自从去年 6 月份梅西亮相工体并大获成功后，就注定了商业赛将在中国市场重新迎来「井喷」的这一幕。&nbsp;</span></p><p>只不过，很多人没有想到的是，这次「井喷」来得那么猛、那么快，然后又再次面临一地鸡毛的现状。&nbsp;</p><p>刚刚进入新的一年，2024 年 1 月，原本球迷又可一睹 C 罗在中国踢球的风采，事实上 C 罗与他的利雅得胜利足球俱乐部的队友们已经抵达了深圳。可是，在隆重的亮相以及欢迎晚宴上的觥筹交错之后，迎来的却不是比赛的开始，而是比赛延期的震惊消息。一时间，不管是媒体、赞助商、主办方还是球迷，尤其是那些已经抵达深圳的球迷，他们难以接受，把对这个结局的不满充斥到深圳的大街小巷。&nbsp;</p><p>1 月 26 日，距离原先第二场比赛还有两天（原计划 1 月 24 日和 28 日分别与上海申花以及浙江队进行友谊赛），C 罗和利雅得胜利的全体队员们匆忙结束了中国行。而主办方也发布了官方公告，「经主办方和利雅得胜利足球俱乐部协商，GST 荣耀巡回赛 2024 利雅得胜利中国行足球赛预计将延期至 2024 年 8 月至 9 月期间举办，具体赛程安排将另行通知。届时，利雅得胜利队将重返中国，为广大中国球迷献上精彩的比赛。」&nbsp;</p><p>这里面几个信息值得注意，一个是「预计」，一个是 8 月至 9 月期间，另一个是具体赛程安排将另行通知。这三个信息基本确定了一个事情，这次的商业赛暂时划上了句号，其他事情以后再说。&nbsp;</p><p>在这次商业赛之前，懒熊体育曾与主办方有过接触，他们提到梅西去年 11 月的迈阿密中国行被迫取消在国际上闹了笑话，他们希望能够重新正名做出标杆。</p><p>这样的雄心我们也在另外的主办方口中听过，但显然，一而再再而三出现的事故已经证明，标杆没那么好做。</p><h2>赌博式办赛</h2><p>从去年 6 月到现在，不过才半年多的时间，之所以那么多商业赛要在中国举办，主要源于两个原因，一个是在结束疫情之后的 2023 年，不管是大众参与性的赛事如马拉松，还是娱乐观赏型的赛事如中超村超，都一度出现一票难求的情况。不仅是赛事，演唱会也都几乎是场场爆满；另一个原因则是，有了梅西与阿根廷在工体的成功之后，大家的信心再次被点燃了。&nbsp;</p><p>就在最近一个月，懒熊体育连续接到不低于十个的各种各样的商业赛方案，核心诉求都是招商。</p><p>打开那些设计粗糙的方案，就能明确地知道，俱乐部既没有签约，赞助商也没有搞定，属于「空手套白狼」的阶段。但是，如果碰巧「套」到了，剩下的故事就能继续讲下去。可以看出来，在他们眼中，商业赛看上去并没有太高的门槛--只要先搞定赞助商，然后再去搞定俱乐部，剩下的手续基本都可能陆续完成。&nbsp;</p><p>但事情显然不会是这样简单。</p><p>而从这个意义上来说，商业赛之所以在中国乱象层出，主办方的不正规是最大原因，但俱乐部也逃脱不了干系。主办方与俱乐部的目的都一样，就两个字：赚钱。&nbsp;</p><p>尤其是当看到工体四五万人都穿着梅西的 10 号球衣时，大家都觉得换成自己也可以。于是，就有了梅西（多次）重返中国（未果）、C 罗尴尬收场的出现。&nbsp;</p><p>有趣的是，就在这几天还碰到两个要做商业赛的公司对懒熊体育透露，其中一个称，他们马上会做「西甲中国行」，当然目标就是在三四线城市；另一个更加夸张的是，他们打算运作沙特的其他球队到中国，</p><p><strong>在聊了一番情况后才得知，这个雄心勃勃的体育人整个公司就他一个人，PPT 上写的所有人员都是临时拼凑起来的。&nbsp;</strong></p><p><strong>「我们拿到了沙特俱乐部的独家授权，只有我们可以做他们的中国行。」他坚定地对懒熊体育说。&nbsp;</strong></p><p><strong>整个商业赛现在出现的乱象实际上早已埋下种子，当这些草台班子的公司真能搞定付给那些豪门俱乐部的定金后，实际上项目这时候才真正开始，会有无数个问题在等待着他们：怎么去招商？怎么接待？怎么搞定对手？怎么搞定场馆、安保、传播等等？&nbsp;</strong></p><p>每一个问题都需要细致、认真地落实，但没有团队与经验，一切都是铤而走险，甚至就是一场赌博。&nbsp;</p><p><strong>「对我们来说，商业赛就像赌博，俱乐部与主办方都应该好好反思」。</strong>一位曾经实操过足球商业赛并吞下苦果的创始人对懒熊体育说。&nbsp;</p><h2>收入与支出</h2><p>如果从商业的角度来说，商业赛并不是一门好的生意。&nbsp;</p><p>从 1994 年 5 月开始，中国商业赛拉开了序幕，当时中国队在北京工人体育场以 4 比 2 大胜意甲的桑普多利亚队。而到今天，算是 30 年的历史，在这「激荡三十年」的时间里，真正能够赚钱的商业赛并不多，可能都不会超过 6 场。所以，从严肃的商业本质来说，很多公司与团队也并不具备操盘商业赛的能力与实力，这是一门只属于 0.001% 公司才能做的业务。&nbsp;</p><p>可是在中国我们能看到，几乎每家公司都希望做这样的活动，原因很简单，商业模式看起来简单明了也粗暴。尤其是疫情后的 2023 年、2024 年，市场上一下子多了资源很强、脑子聪明、人脉很广的人，这些人的最典型特征就是不愿意日拱一卒地去做一个产品，而是一下子想做一笔大的，他们肯定相信大力出奇迹。</p><p>也就是经济学上经常提到的瞬间变为「有产者」。&nbsp;</p><p>商业赛的门槛其实是很高的。具体来说，首先就是出场费，以往，像皇马、巴萨、曼联这样的顶级俱乐部出场费在 200 万至 300 万欧元之间，拜仁慕尼黑、米兰双雄、切尔西等俱乐部以 150 万至 250 万欧元的价格紧随其后，这还不包括机票、住宿、安保、推广等费用。这些还不是最新的数据，我们暂且先算一下，这样一场商业赛下来，总成本在 3500 万至 4000 万元人民币（出场费 2500 万元+其他费用 1000 万至 1500 万元）之间，甚至有时会达到 5000 万元或更高。&nbsp;</p><p>对于主办方来说，这样一场比赛的成本支出无疑是巨大的。那么，在收入方面呢？媒体版权可以忽略不计，只有靠票房与赞助商来支撑。往回倒退 15 年，以 2009 年意大利超级杯为例，红牛的赞助费是 1000 万元。这也就意味着，主办方要想不亏本，剩下的 2500 万元成本就只能通过票房来获取。这笔账算下来，每场比赛定价 500 元一张的门票，至少要卖掉 5 万张才能保本。&nbsp;</p><p>但这些数据在如今也都有了一定的「通货膨胀」。尤其是梅西与阿根廷在工体的比赛，有着不同走向的意义，因为票房特别好，所以现在还在想着商业赛的公司都在票房方面进行着幻想。一位正在谋划商业赛的负责人对懒熊体育说：「票房肯定是一个保证，我们能卖个四五万张，剩下我们还有政府补贴等。」&nbsp;</p><p>事实上，即使各地政府都有一笔「体育产业引导资金」，在北京、上海、江苏等地方，政府会对关注度高的赛事给予补贴或奖励，但是，这几年经济环境下滑，这笔钱掏得也不会像之前那么阔绰，甚至也不太可能这么轻而易举了。那么，主办方如何补缺这个漏洞？&nbsp;</p><p>答案就是通过赞助商。我们看到这次在很多外界报道中，提及 C 罗对过量的来自各种网红、KOL 的各种合影、拍照有所反感。但 C 罗与那些拿着高昂出场费的球员与俱乐部也得明白，如果有高级的商务合作，他们肯定也不需这样去做。在中国这种短视频时代，所有高级、纯粹的美好都被会「直给」。&nbsp;</p><p><strong>更刻薄地说，商业赛本身就是各自索取，球迷、俱乐部、主办方、赞助商等拿到自己想要的东西，剩下的就不能再「得了便宜还卖乖」了。&nbsp;</strong></p><p><img data-width="1065" data-height="1045" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/34/0D/rBUBsmWzzhmAVw-xAAO1ZHzBQ4M425.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>商业赛，迭代 3.0 版本</h2><p>尽管梅西在 2 月香港行之后，3 月份还可能来杭州，但是过去这半年的事情已经告诉我们，只要梅西没有真正上场踢上比赛，那么这个比赛什么幺蛾子都可能发生。&nbsp;</p><p>可以想象的是，哪怕闹剧再多、尴尬频频发生，商业赛还会继续办，还有人想勇敢地去试一试。只不过，当乱象发生之后，对于足球、体育产业、商业以及中国市场，总得留下点什么。&nbsp;</p><p>对于商业赛来说，我已经有了超过十年的观察。十多年前，我作为商业记者就报道了《商业赛之死》，采访了当时做商业赛的欧迅体育、合力万盛等等，后来进入体育产业创立懒熊体育，见证了乐视体育举办商业赛在鸟巢的临时取消，直到 2023 年再到今年，又一再发生的闹剧。我把他们定义为 1.0、2.0、3.0 阶段。&nbsp;</p><p>1.0 阶段，是 1994 年 5 月，高德公司作为赛事主办方，组织了中国队与意甲桑普多利亚的比赛，他们是「第一个吃螃蟹的人」。此后几年，陆续有欧洲豪门球队来华淘金，但随着中国球迷对国外球队新鲜感的降低，商业赛很快陷入低潮。&nbsp;</p><p>此后的 2003 年，当时「非典」刚过，高德公司运作了凑齐罗纳尔多、贝克汉姆等球星的「银河战舰」来华比赛，反响近乎达到顶点。由于欧洲俱乐部每年 30% 增幅的出场费，让以高德公司为代表的主办方很难获利，2005 年皇马再次来华后，商业赛又在一段时间内陷入不温不火的境地，体育公司很少触碰商业赛。少有的几场比赛，比如 2007 年巴萨中国行，主办方都巨额亏损。</p><p>2.0 阶段，是 2008 年奥运会后，作为后来者，王辉与他的合力万盛进入商业赛领域，他们在 2009 年策划了意大利超级杯在中国的比赛，而且打破过去只是热身赛的一贯传统，第一次将正式比赛带到中国；包括后来的欧迅体育、乐视体育以及诸多结合那些年出海收购的中资俱乐部进行中国行的公司，都试图尝试不同类型的商业赛，但能盈利的依然寥寥。</p><p><strong>3.0 阶段，就是如今了，梅西与阿根廷在工体的火爆，刺激了很多想豪赌的人与公司，集体盯着梅西、C 罗等最有人气的顶尖球星，而全球经济的下行，也使得全世界的俱乐部与球星都想到中国淘金</strong>。&nbsp;</p><p>但不管怎样，来来往往，潮起潮落，潮落潮起，如果不遵守商业基本的规律，有些事情的结局在一开始就已经注定了。那些豪门俱乐部与在中国拥有数以万计的粉丝的球星，本身是需要耐心来经营这片市场的；而对于很多主办方来说，过于低估商业赛的复杂性与高门槛则会付出难以承受的代价。&nbsp;</p><p>是对是错，每个人心中都有自己的答案。最近看电视剧《繁华》，胡歌在里面了说了这样的一句话：<strong>「市场永远是对的。」</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 15:30:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3996697.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3996697.html</link>
            <author>
                <![CDATA[LacklusterNo]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[利物浦 CEO 谈克洛普离任：虽然我很惊讶，但我能理解]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>利物浦 CEO 比利-霍根也出席了主教练克洛普宣布离任的新闻发布会，并谈到了自己的看法。</p><p><img data-width="1024" data-height="590" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/34/0D/rBUBsmWzzlqAQsNsAAE2tv6gotQ847.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>比利-霍根说道：「很难用语言来形容这有多重要。当尤尔根加入我们的时候，他谈到过要把俱乐部留在一个比他接手时更好的地方。毫无疑问，他做到了。这个消息令人难过，我相信很多球迷都有同感。在过去的九年里，我们并肩作战，我知道这是他已经作出并且坚信的决定。当你的同事和朋友做出这样的决定时，你必须尊重。」</p><p>「我感到惊讶吗？是的，当然！但这种 (人们看不到的) 工作量和压力……虽然我很惊讶，但我能理解。尤尔根希望俱乐部能够有机会完成有序的程序，如果这个消息不被公开，那就不容易做到。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 15:27:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3996696.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3996696.html</link>
            <author>
                <![CDATA[四条腿的车]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[安切洛蒂回应拉波尔塔：西甲没有造假，不应该转移视线]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在与拉斯帕尔马斯的联赛赛前发布会上，皇马主帅安切洛蒂回应了巴萨主席拉波尔塔近日对银河战舰的批评，并透露库尔图瓦和米利唐有望在本赛季复出。</p><p><img data-width="640" data-height="360" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/38/37/rBUC6GWzzRyACOqmAAFn56g6Hgw213.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>皇马和拉斯帕尔马斯是西甲失球最少的两支球队，这场比赛有何计划？</h2><p>我们想拿出最好的表现，这场比赛可能会很难，因为拉斯帕尔马斯踢得很好，传控出色，防守出色，比赛要求会很高。经过那样两场比赛后，我们想恢复到最佳状态，加强防守。这周对我们很有好处，休息的时间比比赛多，除了重伤的球员外，其他所有人都能上。</p><h2>拉波尔塔说西甲有假球</h2><p>我不喜欢参与这些争议，本周确实有很多讨论，我的想法还和原来一样，<strong>我们不能转移视线，大家都知道西班牙足坛发生了什么，这就是问题所在。西甲没有造假，加泰警方和检察院正在调查，我们必须等待，这就是过去 20 年西班牙足球的问题所在，不应该转移视线。</strong></p><h2>贝林厄姆明天停赛，卜拉欣能否接替他？</h2><p>是的，卜拉欣能上，我们也在研究对何塞卢的使用，我认为我们有能力应对重要球员的缺阵，我们做到过许多次了，明天也一样。</p><h2>克洛普刚刚宣布将在赛季结束后离开利物浦，他说他累了</h2><p>令人意外，但我能理解，在执教一支球队这么长时间后，这是有可能出现的，他可能动力没那么大了，我认为这就是克洛普在利物浦遇到的情况。他在利物浦工作出色，他在将球队交给别人时所表现出来的客观和自我批评的态度值得赞扬。我非常尊重他，因为他是一名伟大的教练，我认为他将继续在教练的岗位上为足球作出重大贡献。</p><h2>您一向很尊重哈维，评价「内格雷拉案」时也很谨慎，但前几天哈维说赢得西甲冠军很难，有些事他看不懂，您是否对他的话感到失望？</h2><p>我不想在这里解释我对这件事的个人感受和看法。</p><h2>库尔图瓦和米利唐本赛季有没有可能复出？</h2><p>他们两人有机会在本赛季复出，他们恢复进展良好，医生们不希望他们强行复出，但他们情况很好，已经开始在训练场进行单独训练了。到 2 月中旬他们养伤就满 6 个月了，这种伤通常需要 6 到 10 个月的恢复期，<strong>所以我觉得他俩将在赛季结束前复出。</strong></p><h2>明天的门将是谁？</h2><p><strong>明天卢宁上场。</strong></p><h2>防守不如上半赛季稳固</h2><p>我们在去年 11 月和 12 月的时候很稳固，只是最近几场防守不好，我们进了很多球，但也丢了很多。巴尔韦德出任后腰是应急，现在楚阿梅尼和卡马文加没事了，我们应该恢复防守的稳固，注意力更集中，后场要更果断。</p><h2>关于本泽马可能回皇马的传闻</h2><p><strong>这是假消息，我们从未和俱乐部讨论过这事。</strong></p><h2>马竞名宿富特雷说与阿尔梅里亚的赛后发布会是您最耻辱的发布会</h2><p><strong>我认识他，但我从来没和他说过话，我不想回应他。</strong></p><h2>门将位置会轮换吗？</h2><p><strong>要我说出谁将上场，没问题，周三我会告诉大家周四谁上，我不会被这个问题问烦。</strong></p><h2>是否对自己在皇马的一举一动受到质疑感到厌倦？</h2><p>我们休息了两天是因为球队需要休息，因为我们认为比起工作，球队更需要休息。然后我们进行了两场卓有成效的备战训练，我们唯一关心的是明天如何全取三分，这场比赛对我们的联赛进程非常重要。</p><h2>米利唐已经开始有球训练，他能否赶上三月份的欧冠？</h2><p>他是去年 8 月受伤的，到 2 月就满 6 个月了，到时候我们再看他在场上感觉如何，到第 7、8 个月的时候，我们可以认为他可能复出。</p><h2>泄露的录音是否伤害了裁判？</h2><p>一些机密信息公开出来不太好，除此之外，我认为裁判在比赛中的言论是恰当的，他们谈论的是动作、足球和个人的感受。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 15:27:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3996694.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3996694.html</link>
            <author>
                <![CDATA[兔子 coneja]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>西甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[克洛普：利物浦需要顶级教练，当我做不到的时候需要告诉别人]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 26 日，克洛普在宣布赛季后离任的消息后首次亮相在媒体面前。目前发布会仍在进行中。</p><p><img data-width="2568" data-height="1390" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/38/37/rBUC6GWzzSWAYiu1AAUEdEhl7qU119.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>离任的决定</h2><p>你意识到我们不是年轻的小兔子了，没法像以前那样跳得那么高了。我不是故意这么想的，只是这么发生了。这家具乐部，尤其是我们拥有的球队，需要一名顶级教练，当我做不到的时候，我需要告诉其他人。我把这个决定告诉了俱乐部，也告诉了教练团队。我仍然认为这是正确的决定。</p><p>我已经当了 24 年教练，当你工作的时候你会投入你拥有的一切。我意识到我的经历不是无穷无尽的，我更希望把所有精力都投入到这个赛季里。我不再年轻了，也不能跳得那么高了。</p><p>当做出决定时，我松了一口气，这是我意识到的另一件事，在今天它好坏参半，但我已经不那么情绪化了。我必须告诉老板，然后是球迷和球员。球员们的反应是顶级的，非常好。</p><p>今天之后，我不会再回答任何有关于它 (离任决定) 的问题，直到赛季结束。本周早些时候我不得不告知其他人这个决定，有人哭了，但我们在一起这么久了，这很正常。</p><h2>球员们的反应</h2><p>在这之后，我和几位球员聊过，他们没有太多问题。我们拥有牢固的纽带，我们很职业，我们达成了为期一年的协议 (从赛季开始算)。我们完全进入了这一年的节奏，小伙子们的心情都很好。</p><p>当我告诉他们这件事的时候，他们没有去开趴庆祝，而是像往常一样去训练。这和教练被解雇的时候不同，如果是那样，我们只会道个别。</p><h2>提前结束合同</h2><p>这个情况不太一样，一般教练离开的时候都是被炒鱿鱼，我必须不断思考，这个决定仍然是正确的吗？在上赛季的情况，很多教练都会被解雇，但这里从来没有人打算这样做。</p><h2>是否会推荐继任者</h2><p>我为什么要这么做？在这个世界上，有些人做出了一些你不会经常见过的不可思议的事情，看起来我做了所有工作，但不是这样的，我们在幕后建立起了一个难以置信的结构，这么多人在这里工作，都抱着一个想法：为利物浦做到最好。</p><h2>工作的责任</h2><p>某种意义上来说是这样。去年夏天很艰难，我们很努力地去引进合适的球员，我们夏天的准备工作很出色，这让我很开心。但事情不只是这样。我很喜欢球队以及我们反应的方式，但这也是我们必须做的。转会窗不止是做计划然后执行，你必须做好每一步，而我意识到这是我没法做到的……我过去一直都在做这些，每周 6 场新闻发布会，持续了 9 年！</p><p>我之所以成为现在的，正是因为我所作为的我。如果我无法继续下去，那就得告诉大家我要停下来。当我签下新合同的时候我并没有这么想，那时我 100% 相信我会走到 2026 年，但我错估了，我的能量不是无穷无尽的，之前是，但现在不是了。</p><p><em>更新中……</em><br></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 15:19:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3996680.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3996680.html</link>
            <author>
                <![CDATA[大波儿]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[帕托晒出自己效力权健时期的照片]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>帕托晒出自己效力权健时期的照片并配文：China time ♥️🇨🇳</p><p><img data-width="690" data-height="480" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/34/0C/rBUBsmWzy8eAOkFBAAFDNH5pUqI481.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img data-width="690" data-height="460" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/38/36/rBUC6GWzy8eATEAgAAESo9CHJ0E899.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 15:12:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3996664.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3996664.html</link>
            <author>
                <![CDATA[今天我最秀]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[非洲杯足球地理：三平出线的民主刚果，在非洲还有孪生兄弟？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>阿曼被吉尔吉斯斯坦追平，让积 3 分，净胜球为-3 的印尼搭上了末班车。有人感慨，中国队如果最后一轮战平卡塔尔，那么中国队将取代印尼，拿到淘汰赛名额。</p><p>非洲杯和亚洲杯几乎同时进行。非洲杯比赛真有两支球队三战皆平，拿到了小组第二晋级淘汰赛。这两支球队分别是 B 组的埃及和 F 组的民主刚果。1/8 决赛，民主刚果和埃及争夺一张非洲杯八强的门票。</p><p><img data-width="1260" data-height="765" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/38/33/rBUC6GWzwwWABOgDAADl_TXeyOY689.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>如果打开非洲地图，我们却发现除了民主刚果之外，非洲还有一个国家叫做刚果。这个刚果面积只有 34 万平方公里，略小于中国云南省。</p><p><img data-width="736" data-height="742" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/38/33/rBUC6GWzwxqACWmsAAJiz7JNGyw168.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>本次参加非洲杯的民主刚果是面积较大的刚果（234 万平方公里）。缺席本届非洲杯的是面积较小的刚果。</p><p>两个刚果不仅国名相同，官方语言都是法语。这两个国家的首都也近在咫尺，金沙萨和布拉柴维尔隔河相望，是世界上相距最近首都。</p><p>中文世界里除了名字区分之外，还有一种方式区分。就是刚果后边加上其首都的缩写，刚果（金）」和「刚果（布）」。</p><p>本期非洲杯足球地理，我们一起走进非洲的两个刚果。</p><p><span style="color:#c00000"><strong>刚果一分为二：殖民地划分有密切关系</strong></span></p><p>刚果一词 ，跟刚果河、刚果盆地有着密切的关系。</p><p>刚果河是世界上最深的河流（平均深度达 200 米），刚果河全长 4640 公里（以谦比西河为源头），名列全非洲第二位，仅次于尼罗河，是世界上第九长的河流。</p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span></p><p><img data-width="800" data-height="655" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/34/0A/rBUBsmWzxEGAI6UeAAD2TLB0iyA81.webp" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span><br></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">刚果河流经的中间地带，就是有名的刚果盆地。刚果盆地横跨喀麦隆、中非共和国、刚果民主共和国、赤道几内亚、加蓬和刚果共和国。刚果盆地是非洲最大盆地，面积约 100 万平方公里。刚果盆地拥有仅次于亚马孙雨林的世界第二大热带雨林，为稳定世界气候发挥重要作用。被誉为非洲之肺，世界第二肺。</span></p><p><img data-width="600" data-height="400" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/38/34/rBUC6GWzxQiAXDe6AADrGHtSTMU71.webp" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>大航海时代到来之前，这里建立过刚果王国。然而，刚果王国仅仅停留在口头，相关文字数量不多。</p><p>大航海时代到来之后到工业化之前，刚果盆地仅有葡萄牙人在三角洲建立的奴隶贸易据点。内陆地区是一片神秘之地。工业化之后，欧洲殖民者开启了瓜分非洲的狂潮。刚果河流域除了葡萄牙之外，还有两大殖民势力觊觎这里：法国和比利时。</p><p>1880 年，法国殖民者布拉柴与当地土地签署条约，获得了当地的统治权。布拉柴在往内陆探索过程中，在濒临刚果河的北岸建立殖民据点。</p><p>法国地理协会以布拉柴的名字将该地命名为「布拉柴维尔」，也就是当今刚果（布）的首都。</p><p><img data-width="900" data-height="675" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/34/0A/rBUBsmWzxRqAbPnxAAINCOGIHBg89.webp" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>与此同时，另一个殖民国家比利时，的国王利奥波德二世先是收买美国科学家斯坦利，打着考察开发的旗号在刚果河流域建立起殖民据点。</p><p><img data-width="640" data-height="959" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/38/34/rBUC6GWzxWmARNpkAAHlnBDIOf052.webp" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img data-width="640" data-height="381" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/34/0A/rBUBsmWzxTCAIjZuAAC3VgaKn_o63.webp" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>比利时又利用刚果河各部落之间的矛盾，挑起内战渔翁得利。占据了广大的殖民地。</p><p>比利时是一个面积只有 3 万平方公里的小国，与大国相比，比利时可谓是小不点。但这个小不点的国王利奥波德二世却利用列强矛盾，借力打力，纵横捭阖，从非洲获得了自己的殖民地。</p><p>在 1884 年柏林会议上，比利时占领刚果河流域大片土地获得了列强的承认。比利时占据了相当于本土 70 倍的土地。即后来的比属刚果，首府利奥波德维尔或利奥波德城 (法语:Léopoldville,荷兰语:Leopoldstad)。</p><p><img data-width="508" data-height="508" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/34/0A/rBUBsmWzxTqAWEIOAADY9ug_O9A27.webp" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><br></p><p>今天的比利时是荷兰语、法语、德语并立的国家，荷兰语人口占据一半以上。但当时的比利时奉行独尊法语的政策。因此，比利时殖民地也说法语。</p><p>法国殖民地刚果也说法语。</p><p>二战后，法国、比利时放弃了自己的殖民地。两个同说法语、名叫刚果（民主刚果曾更名为扎伊尔）的国家出现在非洲版图。</p><p>民主刚果独立后，为了清除殖民遗迹，将首都从利奥波德城更名为金沙萨。</p><p><strong>民主刚果成绩远好于另一个刚果</strong></p><p>非洲有两个刚果。这两个刚果的国际足联排名大相径庭。面积较大的刚果，民主刚果国际足联排名第 67 位，领先中国队 12 个身位。</p><p>面积较小的刚果排名第 112 位，落后于中国队。</p><p>民主刚果参加过 1974 年西德世界杯。但当时，他们的名字叫做扎伊尔。那届世界杯，扎伊尔和南斯拉夫、巴西、苏格兰同组，最终三战皆墨（0-2 苏格兰、0-9 南斯拉夫、0-3 巴西）小组出局。</p><p><img data-width="640" data-height="470" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/34/0B/rBUBsmWzx5GAcCc3AAFVculFYzg27.webp" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>那是民主刚果迄今为止参加的唯一一届世界杯。</p><p>民主刚果（包括扎伊尔）此前参加过 19 次非洲杯，并且于 1968 年和 1974 年夺得冠军。</p><p>相比之下，刚果共和国的战绩相形见绌。只参加过 7 次非洲杯，夺得过 1972 年非洲国家杯冠军。目前，刚果共和国还没有参加过一届世界杯。</p><p>本届非洲杯，民主刚果顺利拿到参赛资格。刚果共和国则小组第三，无缘非洲杯。</p><p><img data-width="566" data-height="152" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/38/35/rBUC6GWzyCiALeI3AAAn3rL3jQs13.webp" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>民主刚果通过了附加赛，拿到了本届非洲杯的参赛资格。小组赛，他们以 1-1 战平赞比亚、1-1 战平摩洛哥、0-0 逼平坦桑尼亚，最终小组第二出线。</p><p>这支民主刚果的有一名中超老熟人，他就是前北京国安外援巴坎布。</p><p><img data-width="1280" data-height="720" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/38/36/rBUC6GWzygOAYy6zAB31gKn2png050.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>1/8 决赛，民主刚果对阵埃及。两个平局大师，到底谁能闯进 8 强呢？让我们拭目以待。</p><p><br></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 15:05:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3996644.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3996644.html</link>
            <author>
                <![CDATA[鹰眼看世界]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[欧文：我以为克洛普两三年后才会离任，他是最伟大的主帅之一]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京时间 1 月 26 日，利物浦官方宣布，功勋主帅克洛普将在本赛季结束以后离任。早些时候，英格兰名宿欧文在社交媒体发文，对克洛普的红军执教生涯进行了评价。</p><p><img data-width="3840" data-height="2160" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/34/0B/rBUBsmWzyQCAaGJaAAkC9hBYtAE693.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>欧文在社交媒体写道：「所有伟大的事情最终都会结束，但我以为这会发生在两三年后，他留下的回忆终生难忘，有史以来最伟大的主教练之一-克洛普。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 15:00:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3996633.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3996633.html</link>
            <author>
                <![CDATA[迷你库珀]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[辽宁男篮官方：周俊成训练中撞击到肋部，确诊为右侧肋骨骨折]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 26 日晚，辽宁男篮官方发布消息，球员周俊成训练中撞击到肋部，确诊为右侧肋骨骨折。</p><p><img data-width="776" data-height="453" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/38/35/rBUC6GWzx5KAeACBAACX8Yg9tmc787.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>辽宁男篮官方写道：「我俱乐部球员周俊成在训练中撞击到肋部，经医院拍片检查，确诊为右侧肋骨骨折。预计完全康复需要四到六周，具体时间视其恢复情况及医院检查而定。祝愿俊成早日康复，也祝愿所有的球员都能远离伤病！感谢大家对辽篮的关心与支持！」</p><p>赛季至今，周俊成共出战 5 场比赛，场均出战 2.8 分钟，可以得到 0.6 分 0.8 篮板 0.2 抢断。</p><p><img data-width="587" data-height="691" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/34/0B/rBUBsmWzx4GASqXUAAD0fi5HUvc318.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 14:57:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3996626.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3996626.html</link>
            <author>
                <![CDATA[凡尔赛小木屋]]>
            </author>
            <category>篮球</category>
            <category>CBA</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[电讯报：利物浦尚未开始寻找克洛普的继任者，而是挑选新总监]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据《电讯报》的最新报道，利物浦尚未确定接替克洛普的人选，俱乐部将从现在开始寻找，目标是在本赛季结束时任命新主帅。</p><p><img data-width="2048" data-height="1334" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/38/34/rBUC6GWzxPSAWuqBAAXTvzxAxQc522.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>俱乐部自克洛普在 11 月通知他们这将是他在俱乐部的最后一个赛季以来，就一直在计划公告宣布的时间。一些潜在主帅候选人，包括哈维-阿隆索，他们本身所处的俱乐部正在参争夺联赛冠军。利物浦的所有者芬威集团（FSG）不希望破坏这些俱乐部在各自联赛中的大好局势。</strong></p><p>然而，阿隆索不是唯一的候选人，俱乐部相信有很多合适的教练可供选择。有传言称，阿隆索已经承诺至少再为勒沃库森效力一年，尽管这尚未得到证实，俱乐部认为他不会轻易离开勒沃库森。</p><p><strong>关键是，在决定克洛普的继任者之前，利物浦很可能先任命一位新的体育总监。在这两种情况下，整个过程将由芬威集团总裁迈克-戈登和亨利负责。</strong></p><p>当时决定解雇罗杰斯时，克洛普（当时尚未有工作）是明显的热门人选。然而，俱乐部还接触了安切洛蒂和那时还是伯恩茅斯主教练的埃迪-豪。</p><p>八年多过去了，新的利物浦主帅将接手一支重建的、相对年轻的阵容，无论他们本赛季是否能在英超联赛争冠，都将有与曼城在英格兰足球顶级联赛中对决的经验。</p><p><strong>克洛普所称的「利物浦 2.0」的快速发展也是促使他决定结束自己在安菲尔德时光的重要原因。据了解，克洛普确信自己正在将一份强大的「遗产」和一个有能力在未来几年内竞争英超和欧冠冠军的球队交给他的继任者。</strong></p><p>就时间而言，现在进行这样的官宣可能不是一个好时机，因为赛季正在进行，每场比赛都可能产生很大的影响，俱乐部内部非常敏感地处理了这个问题。足球界对俱乐部在此时宣布这样的一个重大的决定感到震惊和钦佩。</p><p><strong>克洛普认为他的辞职决定意味着一些球员可能需要为他们的家庭做出长期打算，他不希望在五月份突然宣布这个决定，因为这可能会导致一些人在去留问题上出现困境，包括孩子上学等等。考虑到这样的情况，这次官宣决定的时间被其认为是最佳时机。</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 14:49:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3996604.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3996604.html</link>
            <author>
                <![CDATA[迷你库珀]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>德甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[利物浦官方：主教练克洛普将在本赛季结束后离任！]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京时间 1 月 26 日，利物浦官方发布一则关于主帅克洛普的重要消息，克洛普在视频中亲口向球迷们说道：「我会在本赛季结束后离开俱乐部。」</p><p></p><video width="100%" controls="controls"><source src="https://as.qunliao.info/2024/01/26/dc72f5a82ef046d8e266d5a7548b587dCia0O0_q4.mp4" type="video/mp4"> Your RSS reader does not support video playback. </video><p></p><p>克洛普表示：「我能理解，当你第一次听到这个消息的时候，很多人都会感到震惊，但很显然我可以解释这一切--或者至少尝试做出解释。」</p><p>「我绝对爱着这家具乐部的一切，这座城市的一切，球迷的一切，还有球队、工作人员，我爱这一切。但我仍然做出了这个决定，我也相信这是我必须做出的决定。」</p><p>「我该怎么说呢--我的能量耗尽了。我现在明显没有问题，我已经想明白很久了，我必须在某一个时刻宣布这个决定，但是我现在绝对没问题。我知道我没办法一次又一次地完成这项工作。」</p><p>「在一起经过这些年之后，在一起经历这一切之后，你们对我愈加尊敬，愈加喜爱，我至少要告诉你们真相--这就是真相。」</p><p>更多消息，稍后带来。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 10:39:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3995937.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3995937.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ForzaBan]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
    </channel>
</rss>
