<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[懂球帝]]>
        </title>
        <link>https://www.dongqiudi.com/articlesList/1</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/dongqiudi/top_news/1" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[懂球帝 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Tue, 30 Jan 2024 07:27:35 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[记者：玉昆对未过准入没心理准备；足协对不正当交易顶格处罚]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>此前足协公布新赛季准入名单，其中中乙「豪门」云南玉昆并未在列，据记者裴力消息，云南玉昆对未过准入没心理准备；足协对不正当交易顶格处罚。</p><p><img data-width="1080" data-height="720" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/35/8B/rBUBsmW4opiAM6upAAHBK8aS1AA409.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>北京时间 1 月 29 日晚，中国足协公布 2024 赛季职业联赛准入资格通知，44 家具乐部获得 2024 赛季职业联赛准入资格，让人最为意外的是，上赛季中乙联赛豪门云南玉昆未能通过联赛准入，面临解散。</p><p>而令人疑惑的是，对于这样一个噩耗，云南玉昆方面似乎并没有任何心理准备，球队目前还在广东佛山进行集训，29 日下午，玉昆俱乐部的官方微博还发布了俱乐部冬训的相关新闻。</p><p>而据知情人士透露，云南玉昆层面事先确实没有获得任何消息，此前不少队员对于递补进中甲还抱有比较高的期望，球队各方面运作，也在为踢中甲做准备。未能通过准入的消息传来，把全队一棒子打懵，「至于接下来怎么干，还要看俱乐部高层和老板的指示。」</p><p>此前有消息称云南玉昆与经营困难的中甲球队丹东腾跃联系，希望给他们一笔钱，让丹东腾跃宣布解散，这样一来，云南玉昆等于既能绕过「异地转让」的限制，也能够顶替丹东腾跃的中甲资格，提前晋级中甲。不过这个情况被丹东腾跃队员向有关部门进行了举报。</p><p>云南玉昆未能通过准入的同时，丹东腾跃也没有出现在准入名单上，只不过丹东腾跃长期经营困难，俱乐部存在大面积欠薪，因此事先已经被外界默认解散是大概率事件，并没有引起广泛的关注。不过从各方面的情况分析，并不排除两家具乐部同时被罚的可能性。</p><p>如果外界传言属实，云南玉昆无法通过准入，等于是受到了中国足协的顶格处罚。根据《中国足协纪律准则》第 74 条规定：自然人或组织违背体育道德，丧失体育精神，为谋取不正当比赛成绩，或不正当利益进行不正当交易，经纪律委员会认定，给予下列处罚：第一，自然人：罚款、禁止从事任何与足球有关的活动。第二，组织：罚款、扣分、降级或取消注册资格。第三、中国足协规定的其他处罚。而且相关处罚可以独立或者合并使用。</p><p>据此，云南玉昆在各方面条件满足的情况下，无法获得 2024 赛季联赛准入资格，实际上等于受到了中国足协的顶格处罚--直接取消注册资格。在中国足球反腐的大背景下，中国足协管理层选择「乱世用重典」，作出了一次猝不及防的决定。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 07:22:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4004243.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4004243.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ZeroTsu_02]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[浓眉：狄龙应该被驱逐出场；打詹姆斯脸那一下就是明摆着攻击]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京时间 1 月 30 日，NBA 常规赛湖人 119-135 不敌火箭，比赛当中火箭球员狄龙的几次犯规动作引发了争议，浓眉在赛后接受采访时谈到了他。</p><p><img data-width="491" data-height="372" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/39/B4/rBUC6GW4obGAHgopAADWzOrArfk714.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>浓眉表示：「比赛中会有犯规，这是篮球的一部分.，但你不能公然地推别人的后背，因为球员在空中根本无法控制自己的身体。我认为他应该被驱逐出场。并且很显然大家都知道他和詹姆斯之间的矛盾，在我看来，他打詹姆斯脸那一下就是明摆着要攻击詹姆斯。」</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/39/B4/rBUC6GW4ociARuPWAGRfqcaVyy8842.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/35/7C/rBUBsmW4aYiAImAUADtVEg7Aafw571.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/35/7C/rBUBsmW4aYqAW9e_AHbEJf6WZJQ740.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>本场比赛狄龙先是在范德比尔特一次攻框时从后面推了范德比尔特一下，并且裁判认为这个动作只是一次普通犯规，感到不满的范德比尔特对此抱怨后连吃两 T 被驱逐出场。</p><p>随后狄龙又在一次和詹姆斯争抢篮板的时候打到詹姆斯面部，詹姆斯痛苦倒地，裁判经过回看将这次犯规升级为一级恶意。</p><p>并且詹姆斯在赛后接受采访时也对谈论狄龙表示了拒绝。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 07:17:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4004234.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4004234.html</link>
            <author>
                <![CDATA[大胖小子啃果子]]>
            </author>
            <category>篮球</category>
            <category>NBA</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[服务员：一个女孩因拉师傅亲别的女孩而生气，最终被安保带离]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据《太阳报》的消息，女服务员萨拉-阿代尔表示，在朋友聚会的过程中，拉什福德一心只想喝醉。曼联攻击手喝了很多的龙舌兰、鸡尾酒。此后在接近凌晨 3 点的时候，拉什福德在酒店的床上倒下，他和衣而睡。</p><p><img data-width="1054" data-height="719" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/39/B4/rBUC6GW4oSOAcvtUAAF0Wlh51mM223.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>拉什福德喝酒喝了 12 个小时。</p><p>女服务员萨拉表示，在喝醉后，拉什福德把一大叠钞票甩在了地板上，让萨拉服侍自己上床睡觉。</p><p>(编者注：这里的「服侍上床睡觉」纯粹是字面意思，拉什福德醉酒之后感到头脑非常地昏沉，随后沉睡。)</p><p>萨拉说：「拉什福德和 4 个人在一起，两男两女，很显然其中一个是他的朋友，这其中还有一个法国的女孩，她非常地漂亮。</p><p>「从互动的方式来看，这位美丽的法国女孩似乎是为拉什福德而来，她摸了摸拉什福德的膝盖，此后曼联球星也摸了摸女孩的手臂，不过从对话的情况来看，两个人并不是十分地熟悉，就好像是拉什福德刚遇到这位女孩一样。」</p><p>此前拉什福德造访了拉恩足球俱乐部 (位于北爱尔兰)，这是因为曼联前锋的朋友威廉姆斯刚和拉恩签约。</p><p>在酒桌上拉什福德表示，在飞往这座城市的前一天晚上他去了 Dirty Onion 酒吧以及 Lavery 酒吧。</p><p>拉什福德点了海鲈鱼，之后曼联球星问服务员萨拉有什么地方值得去玩一玩，拉什福德对萨拉说：「你应该和我们一块儿出去逛逛，带着我们到各处去瞧一瞧。」</p><p>萨拉的经理希望能够与拉什福德合影，但是他的请求被拉什福德身边的安保人员拒绝，安保人员表示这是一次「商务外出」。此后萨拉希望能够获得一个拉什福德的签名，她想要为自己的叔叔要一个签名，但是请求同样被安保人员拒绝。</p><p>萨拉说：「拉什福德没有动他的食物，他对龙舌兰酒有着更大的兴趣，他和他的伙伴们喝了很多的烈酒、鸡尾酒。」</p><p>此后，「拍照禁令」被放宽了，拉什福德同意与萨拉的经理合影，作为交换条件，经理必须承诺晚上萨拉可以提前离开酒吧。</p><p>拉什福德希望萨拉提前下班并在下班后同他们会合。</p><p>萨拉说：「我以为拉什福德在开玩笑。此后我的老板同意我提前离开。</p><p>「此前我从来都没有过和英超球员一起外出的经历，因此我想：‘为什么不呢？’我压根儿就没有想到事情会这样地奇怪。」</p><p>在离开之前拉什福德问萨拉，有没有夜总会愿意晚一些关门 (一般来说夜总会会在凌晨 3 点打烊)，当然他会为此支付足够的费用。</p><p>萨拉说：「这样的一种情况让我确信，拉什福德已经下定了决心，在周五的时候他不会参加曼联俱乐部的训练了。这一晚上，拉什福德就不打算回去了。」</p><p>在下午 5 点的时候，萨拉提前下班，此后她回到了自己的家。在大约晚上 7 点的时候萨拉回到了市中心。</p><p>此后萨拉按照约定给拉什福德的保镖发了信息，然而，在这之后萨拉在酒吧里独自等了接近 3 个小时，一直到晚上 9 点 40 分，一辆梅赛德斯-奔驰品牌的 MPV 停在了酒吧门口，一名拉什福德的安保人员过来接萨拉。</p><p>安保人员告诉萨拉，她得把手机交给他，她不能对外说自己和谁在一起、不能说去哪儿了，当然萨拉被允许把情况和自己的行程告诉她妈妈。</p><p>萨拉被带至一家叫做 Villa Italia 的意式餐厅，拉什福德、他的朋友以及随行的人员已经在那儿了，此外有 2 名当地的女孩被叫了出来。</p><p>拉什福德的团队预订了顶楼并且自己带了蓝牙音响，以便播放曼联球星最喜爱的 Rap 音乐。</p><p>萨拉说：「拉什福德穿了一身白色的衣服，两只手腕上各戴着一只名表，手表的外表镶嵌着钻石。他的脖子上戴着 6-7 条银白色的钻石项链，手上戴着两只钻戒。桌子上放着两部外观完全相同的苹果手机。」</p><p>拉什福德带着自己的龙舌兰酒。萨拉谈道：「我把一把椅子拿了过来，坐到了拉什福德旁边，我们一起聊了起来。拉什福德是很自信的，但是也透着一份害羞。就好像他还没有弄清楚自己是谁一样。</p><p>「他给了人这样的一种感觉--他在想：‘我是一名足球运动员，我非常地有钱，我想做什么就可以做什么。’他的朋友们像对待上帝一样地在对待他。</p><p>拉什福德点了意式的烤面包，上面有西红柿，由于拉什福德不喜欢有籽的西红柿，因此最终他没有动那份面包。</p><p>拉什福德对萨拉说：「我喝了一天了。」</p><p>萨拉谈道：「他们依然在喝龙舌兰酒，他们把一瓶 Patrón 龙舌兰酒传着喝，而且他们还点了利莫酒。拉什福德下决心要把自己喝醉，这显而易见。曼联球星仿佛是带着一个要把自己喝醉的任务。」</p><p>拉什福德的一位朋友提醒曼联球星，第二天早上红魔是要训练的，但是曼联攻击手表示他想出去玩。</p><p>聚会中的一名女孩提议说汤普森车库夜总会是一个值得一去的地方，此后拉什福德问，伙伴们认为那里的 DJ 能不能允许他播放自己手机里的音乐。</p><p>此后晚餐结束了，拉什福德一伙按照性别分成了两批，他们乘坐不同的车去到了汤普森。在那儿，有客人用手机拍下了拉什福德抵达的瞬间。</p><p>此后拉什福德一伙人去了一个名叫 The Attic 的私人空间，他们又要了更多的饮品。</p><p>据悉此后拉什福德和那个法国女孩发生了争执，曼联前锋亲吻了另一名女孩，这使得法国女孩感到嫉妒和不快，她指责了拉什福德。</p><p>萨拉说：「拉什福德怎么就意识不到自己会被逮个正着呢？我不知道。」</p><p>萨拉表示：「一直到凌晨 2 点过后不久，拉什福德一伙人才结束了派对，彼时曼联前锋的朋友以及安保人员觉得他喝了太多的酒，需要去酒店睡觉、休息了。」</p><p>一伙人离开时又一名夜店的客人用手机记录下了他们离开的瞬间，此后一名安保人员对拉什福德的伙伴们说：「你们这是给他搞出麻烦来了。」</p><p>在这之后一伙人回到了拉什福德居住的酒店，这是一家五星级的酒店，名为菲茨威廉，他们住在要价 1500 英镑/晚的豪华套间里。</p><p>萨拉和其他的人一起去到了楼上，她听到那个法国女孩在外面大声地吵嚷着，想要进来。此后拉什福德把属于这个法国女孩的物品给收到了一处，并且一起丢到了外面，在这之后安保人员将法国女孩带离了。</p><p>萨拉说：「我让拉什福德出去和那个女孩谈谈，曼联前锋说道：‘不，我不在乎这个。’</p><p>「那个时候拉什福德已经喝得烂醉如泥了，他连自己的包都拿不住了，包掉在了地上，一堆现金从包里掉了出来，全部都是 20 英镑的纸币，有很多，我估计总值大约在 8000-10000 英镑之间。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 07:12:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4004226.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4004226.html</link>
            <author>
                <![CDATA[自赫]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[友谊赛：成都蓉城 2-2 高丽大学，周定洋、安德里戈进球]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据记者鲁蜜消息，成都蓉城在韩国拉练的第一场热身赛 2-2 战平了高丽大学，周定洋与安德里戈进球。</p><p><img data-width="4139" data-height="2894" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/35/8B/rBUBsmW4oL-AaomqAA7uL2IPSnE239.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>记者写道：「成都到韩国拉练，今天上午进行了第一场热身赛，对手是高丽大学，上下半场两套阵容出战（新人还在恢复训练中），上半场 1 比 2，下半场 1 比 0，总比分 2 比 2，进球的是周定洋和安德里戈。热身赛的拉练对手会逐渐变强，球队的考察也会从人员朝技战术磨合过度，接下来预计 3 号和浦项过招。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 07:10:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4004224.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4004224.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ZeroTsu_02]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[陈戌源受贿 8103 万！足坛反腐案落下第一槌]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img data-width="1080" data-height="720" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/35/8B/rBUBsmW4nymAbsqzAAE0jzVlgYI748.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><em>文|谭力文</em></p><p>在小年即将到来的前几天，中国体育界关心的足坛反腐案终于迎来了实质性的进展。</p><p>1 月 29 日和 30 日，5 名涉足坛系列反腐案的被告人出庭受审：29 日，中国足协原主席陈戌源、中国足协原国管部部长陈永亮、武汉市足球管理中心原竞赛部部长刘磊出庭受审，30 日，中国足协原副主席于洪臣、中超联赛有限责任公司原总经理董铮出庭受审。</p><p>而在这其中，球迷朋友们最关心的无疑是中国足协原主席陈戌源。作为中国足球的掌舵者之一，陈戌源在过去几年时间里，加速中国足球陷入低谷。而如今陈戌源正式出庭受审，无疑也是对过去四年自己主导的足球工作有一个交代。</p><p><br></p><p><strong><span style="color:#0070c0">陈戌源受贿 8103 余万元！刑期或在 15 年左右</span></strong></p><p><br></p><p>随着以陈戌源为首的涉案人士步入法庭，这轮足坛反腐案的相关细节也即将被大规模披露。</p><p>1 月 29 日，湖北省黄石市中级人民法院一审公开开庭审理了中国足球协会原党委副书记、主席陈戌源受贿一案。</p><p>黄石市人民检察院指控，2010 年至 2023 年，被告人陈戌源先后利用担任上海国际港务（集团）股份有限公司总裁、董事长、中国足球协会换届筹备组组长、中国足球协会主席等职务上的便利以及职权、地位形成的便利条件，为相关单位和个人在项目承揽、投资经营、赛事安排等事项上提供帮助，非法收受他人给予的财物共计折合人民币 8103 万余元。</p><p>据央视新闻报道，陈戌源进行了最后陈述，当庭表示认罪悔罪。法庭宣布择期宣判。</p><p><img data-width="1080" data-height="720" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/39/B4/rBUC6GW4n1GAa56PAAHIpwFZxcY509.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>从如今的公开信息来看，表明陈戌源从担任上港集团高管的时候已经有行不法之事。这也直接说明了陈戌源的贪污其实早已经成为了其职场中的陋习。</p><p>从如今的庭审认罪情况来看，「8103 万余元」只是陈戌源利用上港集团和足协主席等职位谋取私利的总数，至于从何收受以及为他人提供了哪些便利等具体细节，仍有待法庭公布判决书。</p><p>至于最终的刑期年限，需等待法庭择期官宣。根据《刑法》第三百八十五条规定，国家工作人员利用职务上的便利，索取他人财物的，或者非法收受他人财物，为他人谋取利益的，是受贿罪。</p><p>《刑法》量刑标准中规定：贪污或者受贿数额在三百万元以上的，应当认定为刑法第三百八十三条第一款规定的「数额特别巨大」，依法判处十年以上有期徒刑、无期徒刑或者死刑，并处罚金或者没收财产。</p><p><img data-width="550" data-height="367" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/39/B4/rBUC6GW4n16AG1mkAACSyr5J6PM735.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>不过可以作为陈戌源判刑参考的是，近期因受贿罪被判刑的广西自治区副主席刘宏武（受贿 8300 万）和江西省原人大副主任龚建华（受贿 8300 万），两人同样认罪悔罪态度良好，刑期最终在 15 年。</p><p>这也意味着，1956 年出生的陈戌源将会在狱中度过自己的下半生时光。从 2019 年 8 月 22 日在河北香河基地当选足协主席，到 2023 年 2 月 14 日湖北省纪委监委宣布「涉嫌严重违纪违法」，再到 2024 年 1 月 29 日在湖北省黄石市中级人民法院认罪，经过近五年的时光，陈戌源不仅站上了中国足球的金字塔顶端，也加速让中国足球陷入了如今的困境。</p><p><br></p><p><strong><span style="color:#0070c0">亚洲杯 0 进球小组赛出局，国足已到最低谷？</span></strong></p><p><br></p><p>在刚刚结束的卡塔尔亚洲杯，国足发挥极其糟糕--0 进球的同时一场不胜，小组赛直接出局。</p><p>三场小组赛，两平一负，一球未进，小组第三出局，如此扎心的表现刷新了国足参加亚洲杯的最差纪录。从成绩上来看，我们不得不承认国足已经淡出了亚洲前 16 的行列。</p><p>更令球迷们伤心的是，国足在场上大多数时候几乎没有技战术配合可言。用大白话来讲，就是球员们拿不住球，不敢做动作和配合，直接导致国足失去了场上的主动权，只能陷入「被动挨打」的场面。</p><p><img data-width="1080" data-height="695" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/39/B4/rBUC6GW4n3KAWTk-AAHTdMV6kzU057.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>难受的是，不仅中国男足没有表现出积极的一面，更重要的是如今亚洲足球整体都在进步，只有中国足球在原地踏步。据人民日报此前报道，亚洲杯期间，几乎所有接受采访的中国球员都表示，亚洲足球变了，「弱队」不弱，强队更强。</p><p>对于中国足球来说，需要花费不少时间去弥补过去几年走过的弯路。疫情几年多级国字号队伍未能出外锻炼和比赛的效应已经逐渐显现，青黄不接就是最明显的一点。国足的平均年龄在本届亚洲杯的 24 支参赛队中位列第二高，在国足身上难以看到明日之星和新鲜血液，这才是最令大家可悲的事情。</p><p>尽管陷入了低谷，但对于中国足球来说，本轮足坛反腐案的「清算」可以称得上是好消息。对过去几年的走过的不少弯路和积攒下的不少经验，也可以被视为中国足球下阶段发展的重要「反面教材」。</p><p><br></p><p><strong><span style="color:#0070c0">深圳解散广州队涉险过关!中国足球职业化道阻且长</span></strong></p><p><br></p><p>1 月 29 日晚，中国足协公布了 2024 赛季的准入名单，44 家具乐部成功获得许可。广大广州队球迷们也收获了好消息，此前陷入存亡危机的广州队成功「登榜」，换言之广州队可以暂时缓过一口气，如愿获得新赛季征战中甲联赛的资格，保留住了希望。</p><p><img data-width="550" data-height="367" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/39/B4/rBUC6GW4n4iAK8liAAC6TCoZvys951.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>尽管通过了新赛季的准入，但广州队如果不想办法继续扩充收入，提升俱乐部的职业化和商业化水平，那么每到赛季初的准入关口，对于广州队来说都是难过的一关。</p><p>不过到了危急关头，大家还是能够看到广州队急切做出的改变，例如直播带货和出租奖杯。虽然这些收入对于身背巨额债务的广州队来说只是杯水车薪，但外界还是能够看到俱乐部在开源方面所做出的努力。</p><p>但可惜的是，这样的改变来得稍微有些晚了，以至于如今陷入困境时显得多么窘迫。但事实无疑是好的，保留继续征战中甲的资格也就意味着未来一切皆有可能。对于广州队来说，一步一个脚印把过去的欠薪债务逐步化解换来生存的空间才是硬道理。</p><p>目前来看，广州队已经比在今年冬天宣布解散的大连人和深圳队要好上不少。征战 2020 赛季中超联赛的 16 支球队，包括江苏苏宁、深圳队、广州城、大连人、重庆两江、河北队、武汉队、青岛队在内的一半球队已经消失了。</p><p><img data-width="1080" data-height="808" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/35/8B/rBUBsmW4n5mAGbteAAIAd9dMLrs520.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>接二连三的球队解散，无疑对中超联赛带来了巨大的打击，也让赛事的品牌价值大幅下滑。在当今的足坛，稳定成为了各支球队最重要的事情。让外界恢复对中超联赛的信心，将成为接下来中国足坛职业化发展的关键。</p><p>正所谓不破不立，在动荡的环境中，仍然有许多球迷保持着对足球的热爱和对母队的忠爱，才是这轮足坛风波留下最宝贵的财富。</p><p>通过这轮足坛反腐案可以发现，急功近利和「蛀虫」问题对于阻碍中国足球发展有多么严重。对于新一任的中国足球领导班子来说，这些活生生的案例无疑给他们敲响了警钟。</p><p>尊重足球发展的客观规律，扎根投入青训，加速联赛职业化，挤掉泡沫才是中国足球发展当下的重点。回过头来看 2015 年 3 月发布的《中国足球改革发展总体方案》，里面有多项目标未能实现。经过近十年时光，中国足球还是在原地踏步。</p><p><br></p><p><em>注：本文所用图片来自央视新闻、Osports 全体育</em></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 07:05:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4004220.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4004220.html</link>
            <author>
                <![CDATA[体育大生意]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[辽宁沈阳城市将更名为辽宁东北虎，并发布冠名招商公告]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>辽宁沈阳城市官方消息，球队将更名为辽宁东北虎，目前正待足协审核，同时球队还发布了冠名招商公告。</p><p><img data-width="720" data-height="1280" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/39/B3/rBUC6GW4nZiAXMBUAAG_9XXy0NA218.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>辽宁沈阳城市足球俱乐部更名工作正在紧锣密鼓进行中。<strong>目前，新名称「辽宁东北虎足球俱乐部有限责任公司」已通过市场监督管理部门预审，待中国足协最终审核。</strong>俱乐部自成立以来，一直秉承着「团结、拼搏、进取」的精神，为广大球迷带来了无数精彩的比赛和难忘的回忆。新名称承载着俱乐部的历史，也标志着俱乐部在地域特色和文化传承方面的进一步融入和发展。「东北虎」是中国东北地区的一种野生保护动物，它象征着力量、勇气和威严，也代表了东北地区的特色文化和精神风貌，不仅蕴含着东北地区特有的豪放与力量，还呼应了辽宁足球辉煌时期的雄壮与荣耀。同时，新名称也寓意着球队在未来的发展道路上，将如猛虎上山，勇往直前，不断攀登新的高峰。</p><p>为了进一步提升球队的知名度和影响力，同时也为了回馈多年来社会各界的关心关注，提高球队的市场价值，现进行球队冠名招商。根据中国足协关于职业联赛球队名称管理规定。参加职业联赛的球队，全称应规范为：「俱乐部全称+所冠名称+队」；简称应规范为「俱乐部简称+所冠名称+队」。未来，俱乐部除专注于职业足球竞赛外，还将积极参与社会公益活动，传播足球文化，为推动辽宁乃至全国足球事业的发展贡献力量。</p><h2>现将有关招商冠名事项公告如下：</h2><p>一、合作权益</p><p>冠名企业品牌将在球队球衣、比赛场地、宣传海报等各类载体上展示，提高品牌曝光度；冠名企业将获得俱乐部官方活动的优先参与权和赞助权；冠名企业将有机会与俱乐部进行深度合作，共同开展青少年足球培训、公益活动等项目；冠名企业将获得俱乐部的相关资源支持，助力企业发展。</p><p>二、冠名条件</p><p>冠名企业应为非博彩、烟草等类型的企业，需遵守国家法律法规，不得存在违法违纪违规行为和不良信用记录。其他具体事项请联系俱乐部负责人面议。</p><p>三、其他事项</p><p>冠名企业申报截止时间请参照中国足协要求的球队报名截止时间。请有意向的企业将公司基本情况、资质、合作意向等相关材料发送至我俱乐部指定邮箱，我们将在收到邮件后尽快与您取得联系，安排进一步的合作洽谈。本次活动最终解释权归我俱乐部所有；感谢各位企业家、投资者对俱乐部的关注与支持！期待与您携手共创美好未来！</p><p>联系人 : 张老师 15940085328&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p><p>徐老师 18304049088</p><p>电子邮箱：lnsyu.fc<a href="dongqiudi:///user/@thecfa">@thecfa</a>.cn</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 07:04:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4004218.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4004218.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ZeroTsu_02]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[足协官方：关于 2024 中国足球协会杯业余足球俱乐部报名的通知]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京时间 1 月 30 日，中国足协发布了关于 2024 中国足球协会杯业余足球俱乐部报名的通知。</p><p><img data-width="720" data-height="405" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/39/B3/rBUC6GW4m6WABVEqAABhhpW7mz0434.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>各有关会员协会、业余足球俱乐部：</p><p>为保证 2024 中国足球协会杯的竞赛组织工作顺利进行，扩大赛事影响力，现将业余俱乐部报名等相关事项通知如下：</p><p>一、参赛队伍</p><p>2024 中国足协杯可允许符合条件的业余俱乐部参加，业余俱乐部从第一轮进入赛事，第一轮比赛将于 3 月 15 日至 17 日举行。具体参赛队伍须满足以下条件之一：</p><p>（一）2024 足协杯资格赛优胜队伍自动获得足协杯正赛资格，并拥有主场优势；</p><p>（二）2023 中乙联赛降级球队；</p><p>（三）2023 中冠联赛总决赛参赛球队；</p><p>如上述队伍数量未满足赛事要求，可按照以下顺序递补：</p><p>1.2024 足协杯资格赛其他队伍；</p><p>2.2024 中冠联赛大区赛队伍可由中冠联赛组委会推荐。</p><p>具体队伍的审查、参赛等由赛事主办方最终确认</p><p>二、俱乐部报名</p><p>（一）俱乐部报名要求</p><p>1.工商（或民政）部门登记注册</p><p>2.会员协会注册</p><p>3.符合标准的体育场</p><p>各足协杯资格赛晋级球队在本赛季足协杯第一轮优先选择主场。各俱乐部应申报 1 个足协杯比赛主场体育场，1 个备用主场体育场。中国足协将对申报体育场进行检查，原则上体育场必须在俱乐部所属会员协会管辖区域内，且符合中乙联赛体育场规程要求。</p><p>4.俱乐部参赛承诺书</p><p>各俱乐部须签署参赛承诺书，保证遵守《2024 中国足球协会杯规程》中国足球协会、俱乐部所属会员协会的各项规章制度，遵纪守法、公平竞赛，不出现罢赛、弃赛、弄虚作假、服用兴奋剂等违法违规行为。</p><p>（二）俱乐部注册流程</p><p>参赛俱乐部须在中国足协信息化平台完成注册报名，俱乐部注册报名截止时间为 2024 年 2 月 6 日。</p><p>（三）参赛俱乐部审核确认</p><p>中国足协将对所有报名参赛俱乐部进行审核、评估，最多 30 支业余俱乐部可参加 2024 中国足协杯。当中国足协确认俱乐部获得 2024 中国足协杯参赛资格后，如俱乐部擅自退出比赛或弃赛、罢赛，中国足协纪律委员会将对俱乐部进行相应处罚。</p><p>三、球员及官员报名</p><p>（一）报名要求</p><p>1.每队报名球员不得少于 18 人，最多 30 人，官员 7-15 人。</p><p>2.官员报名须含专职领队 1 名，主教练 1 名，队医 1 名，球队新闻官 1 名，其他官员可根据球队需求填报。</p><p>3.球员报名号码为 1 至 99 号，赛季内同一名球员在同一个球队号码不得更改，其中 1 号必须为守门员。</p><p>4.中冠联赛俱乐部报名参加足协杯的球员及官员资格必须符合本赛季中冠联赛规程中关于相关人员资格及报名的具体要求，球员号码和人员原则上应与中冠联赛保持一致。</p><p>5.报名前，参赛俱乐部要完成俱乐部及报名球员注册，未完成注册、转会手续的球员不得报名，报名信息与所持证件不符的球员无法参加 2024 中国足协杯赛。未完成注册、转会手续的球员不得报名。</p><p>6.同一名球员最多可代表两支球队参加 2024 中国足协杯。</p><p>7.报名截止后，2024 中国足协杯赛组委会将对各队的报名名单进行资格审核，对于不符报名要求的将取消参赛资格。</p><p>（二）报名材料要求</p><p>参赛俱乐部须于 2 月 29 日前在中国足协信息化平台完成球员和球队官员的报名，报名时需提交以下材料：</p><p>1.球员合同：球员签字并加盖俱乐部公章的《2024 中国足协杯业余球员参赛协议》，以 PDF 格式文件上传。</p><p>2.健康信息：具有三级甲等医院证明其身体健康的体检证明，以 PDF 格式文件上传。</p><p>四、其他通知</p><p>有意愿承办 2024 中国足协杯开幕式的俱乐部需向中国足协进行书面申请，于 2024 年 2 月 29 日前递交俱乐部及所属会员协会的申请函。</p><p>特此通知。</p><p>中国足球协会</p><p>2024 年 1 月 29 日</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 06:54:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4004208.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4004208.html</link>
            <author>
                <![CDATA[神奇的 ky]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[澎湃：申花新外援路易斯与马纳法的转会费和年薪都不算很高]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据澎湃新闻记者宋承良消息，申花新外援安德烈-路易斯与马纳法的转会费和年薪都不算很高。</p><p><img data-width="1920" data-height="1080" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/35/8A/rBUBsmW4nDmAc5nHAAm5HeNFavM258.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>据报道，和去年三名外援阿马杜、马莱莱、特谢拉一样，申花今年两名新外援安德烈-路易斯与马纳法也都是 30 岁不到的当打之年球员，同时在欧洲联赛效力多年，应该说具备了一定的适应性。</p><p><strong>同时，这两名外援虽然和原俱乐部都还有合同，但不管是转会费还是年薪都不算很高</strong>，申花俱乐部延续了去年开始的主打性价比的引援思路。</p><p>此外申花还引进了国脚高天意与谢鹏飞，其中高天意和北京国安合同到期，这笔转会属于免签，在亚洲杯前就已经基本敲定。</p><p>谢鹏飞的转会则在亚洲杯后完成，球员本身和武汉三镇俱乐部还有一年合同，但三镇俱乐部目前面临一定经济危机，下赛季整体预算也不多，因此需要甩卖一些大牌球员--<strong>申花俱乐部用一笔比较合理的费用，签下了目前具备国家队首发能力的谢鹏飞。</strong></p><p>据了解，目前斯卢茨基冬训中演练的战术和 20 年前 AC 米兰的 4-3-1-2 相似，并没有专职右前衞一说，但巴索戈离队后，考虑到后续阵容多样性，申花需要在右前衞位置上引进一位有即战力的球员，谢鹏飞毫无疑问满足需求。</p><p>四名新援到位后，申花新赛季阵容班底已经基本组建完毕，虽然球队理论上在左后衞以及替补中衞位置上还需要做一定加强，但考虑到符合需求的球员并不多，因此除非有特别合适的球员流入转会市场，俱乐部才会考虑继续引援。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 06:51:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4004207.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4004207.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ZeroTsu_02]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[马卡：皇马在几周内将为卡瓦哈尔提供一份到 2026 年的续约合同]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>根据西班牙媒体《马卡报》的消息，皇马将在未来几周内为后衞卡瓦哈尔提供一份到 2026 年的续约合同。</p><p><img data-width="2048" data-height="1364" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/39/B3/rBUC6GW4m5-AAgsBAAThoT5gntU065.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>马卡报报道称：「皇马将在未来几周为卡瓦哈尔提供一份到 2026 年的续约合同。」</p><p>本赛季到目前为止，卡瓦哈尔在联赛中共为皇马出战了 16 场比赛，贡献了 3 个进球 2 个助攻，他目前与皇马的合同将会在 2025 年 6 月到期。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 06:50:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4004202.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4004202.html</link>
            <author>
                <![CDATA[大胖小子啃果子]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>西甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[#女锦标# 小组赛第 1 轮山东体彩 vs 杭州银行]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>#女锦标# 小组赛第 1 轮
山东体彩 vs 杭州银行女足
两队首发</p><p><img data-width="1230" data-height="1080" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/39/B3/rBUC6GW4mceAFoAyAAXSH8Pmp_A363.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 06:50:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4004199.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4004199.html</link>
            <author>
                <![CDATA[中国女足]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>女足</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[位置不同，年龄不同但生日相同，热爱与赤诚相同❤️...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>位置不同，年龄不同
但生日相同，热爱与赤诚相同❤️

今天是前我鹰后衞伊恩·埃文斯的 72 岁生日
也是前我鹰右边锋汤姆·因斯的 32 岁生日

祝他们生日快乐🎂</p><p><img data-width="768" data-height="1024" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/39/B3/rBUC6GW4m-mACrd2AAJlQwE-kys67.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img data-width="739" data-height="1024" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/35/8A/rBUBsmW4m-2ALbE_AAHvk_qtQh0390.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 06:49:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4004198.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4004198.html</link>
            <author>
                <![CDATA[水晶宫足球俱乐部]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[媒体人：成都也想签下韦世豪，海港引进球员的进度或受影响]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据媒体人一九八四丰臻消息，成都正经也想签下韦世豪，海港的进度条或受影响。</p><p><img data-width="1080" data-height="608" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/39/B2/rBUC6GW4mXqAe85oAAIE5Lcqxzc221.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>媒体人丰臻写道：「成都正经也想签下韦世豪，海港的进度条或受影响。」</p><p>据此前消息称，韦世豪接近加盟上海海港。</p><p>韦世豪，现年 28 岁，德转身价 55 万欧元，身高 178cm，司职前锋，上赛季代表武汉三镇出场 25 次，其中 21 次为首发出场，打进 6 球还有 2 次助攻。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 06:45:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4004194.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4004194.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ZeroTsu_02]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[💃与加的斯球迷一同载歌载舞的毕包球迷多么令人羡慕...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>💃与加的斯球迷一同载歌载舞的毕包球迷

多么令人羡慕的氛围[棒棒哒]</p><p></p><video width="100%" controls="controls"><source src="https://img.qunliao.info/2024/01/30/3bc60a9494d95e963a2b93ea74ddf273zkiecD_smart.mp4" type="video/mp4"> Your RSS reader does not support video playback. </video><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 06:42:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4004189.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4004189.html</link>
            <author>
                <![CDATA[加的斯足球俱乐部]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>西甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[亚洲杯判罚解读：马宁精准判点，法加尼罚下伊拉克队员引争议]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京时间 1 月 30 日凌晨，卡塔尔与巴勒斯坦的亚洲杯 1/8 决赛由中国裁判员马宁执哨，张铖、周飞担任助理裁判员，傅明担任 VAR。最终，东道主卡塔尔 2:1 战胜巴勒斯坦，晋级八强。</p><p>然而，赛后评论区却充斥着对于我国裁判的无理辱骂，是因为马宁做出了什么惊天误判吗？并不是。先说结论，从裁判角度来看，马宁在这场比赛中的表现尚佳，点球判罚准确无误。首先来回顾一下主要判罚：</p><p><img data-width="1700" data-height="956" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/39/8D/rBUC6GW3-9WABHyGAAYHYEpxwEI512.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>下半场开始仅两分钟，卡塔尔 19 号阿里接阿菲夫直塞突入对方罚球区，即将单刀面对对方守门员，抢先一步将球捅出之后被巴勒斯坦 5 号萨利赫铲倒，马宁非常果断地判罚了点球，并向犯规队员萨利赫出示了黄牌。</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/39/8D/rBUC6GW3_QCAHsnxAJEzM2mYfRg397.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>通过回放可以看出，萨利赫从侧面将自己的身体抛出放铲，右腿离地较高，绊到了阿里的左脚，致使其倒地。即使阿里已经起跳，他还是很难越过萨利赫放铲的腿和身体，更何况他也没有刻意改变自己的行进方向，以主动寻求接触。因此，马宁此次点球判罚准确无误，VAR 核查过后也没有介入。</p><p><img data-width="1920" data-height="1080" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/35/64/rBUBsmW3--eALcXXADkRYWFO-qI566.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>值得注意的是，这次罚球区事件发生在下半场刚开始不久，需要裁判员集中注意力，迅速进入执法状态，马宁的选位极佳，视线中没有任何阻挡，判距也非常合理，最终做出了正确的判罚。</p><p><img data-width="1920" data-height="1080" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/39/8D/rBUC6GW3-_eAXmCAACjY9aA7ZB8971.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>马宁体能好的优势也在这场比赛中得以体现，第 84 分钟，卡塔尔发动反击，比赛迅速发展到巴勒斯坦的罚球区前，马宁也迅速跟进到位，近距离识别出了巴勒斯坦 18 号姆哈格纳对阿菲夫的肘击行为，并向其出示黄牌。</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/35/64/rBUBsmW3_RSAfoxSAJE1Mmf8fRU596.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 90 分钟，卡塔尔 19 号阿里与巴勒斯坦 5 号萨利赫争抢球时抬脚亮鞋钉，先触到球，随后刮到了对手的小腿侧面，将对手放倒，马宁判罚犯规并给予了口头劝诫，阿里则主动上前扶起萨利赫，萨利赫也没有对此次判罚表达任何不满。</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/39/8D/rBUC6GW3_SOAcztUAJA8vUp7CJA002.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>纵观全场，马宁在涉及罚球区事件的关键判罚上依然保持着较高的准确度，双方身体对抗激烈，整场比赛马宁共计吹罚了 26 次犯规，其中卡塔尔 11 次，巴勒斯坦 15 次，巴勒斯坦被黄牌警告的 3 名队员的相应的犯规行为也都是必须要吃黄牌的。这样的表现下，相信马宁和中国裁判组在后续的淘汰赛中还会获得上场执法的机会。</p><p><img data-width="1920" data-height="1080" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/39/8D/rBUC6GW3_AOANSyaADeLJTHCuug791.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>赛后，评论区充满了对马宁的指责、讽刺，甚至辱骂，似乎是他做出了什么不利于巴勒斯坦的重大误判，然而事实却是马宁以亚洲顶级裁判员的表现顺利地完成了本场比赛的执法工作。一些球迷永远只会带着有色眼镜来评价国内裁判，坚持「严于律己，宽以待人」，国外裁判执法国足时无论出现多大的争议，那一定是国足太菜了，甚至还会把外国裁判形容为「自己人」，而只要国内裁判的吹罚稍有不同于键盘侠们自己内心的想法，就站出来开始一通狂喷，这样真的没有任何意义，也改变不了任何事情，顶多就是只能把原本已经足够恶劣的舆论环境搅合的更加不堪。</p><p><strong><span style="text-decoration:underline;">伊拉克队员乐极生悲，法加尼引巨大争议</span></strong></p><p>在昨晚的亚洲杯 1/8 决赛中，执法伊拉克与约旦这场比赛的名哨法加尼才是真正引发了巨大争议。</p><p><img data-width="1920" data-height="1081" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/35/64/rBUBsmW3_CKATi29ADiLdzkUCno326.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>上半场伤停补时第 1 分钟，约旦队率先破门得分，随后 5 名队员围坐在场地外的草皮上，做出了「吃饭」的庆祝动作，整个庆祝过程耗时大约 80 秒，法加尼只是在进球队员 11 号奈马特回到场地内之后鸣哨并上前劝诫其迅速返回本方半场。</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/39/8D/rBUC6GW3_UyAcL70AFXb56hMBVA217.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 75 分钟，伊拉克 18 号艾曼·侯赛因射门得手，帮助伊拉克 2:1 反超比分，身背黄牌的侯赛因在绕场奔跑并与队友一同庆祝了将近 40 秒之后「模仿」约旦队员，坐在地上做出了「吃饭」的庆祝动作，随后立即被当值主裁法加尼出示了其本场比赛的第二张黄牌，两黄变一红被罚令出场。</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/35/64/rBUBsmW3_W-AVeLYAJc2AC_nfK4908.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在经历了此般乐极生悲之后，少打一人的伊拉克队在下半场伤停补时阶段连丢 2 球，最终 2:3 不敌约旦，无缘亚洲杯八强，侯赛因的这张红牌也引发了巨大争议，有「拖延时间」论、「左手吃饭」论、「嘲讽对手」论等等，其实《足球竞赛规则》对于队员的庆祝行为有着明确的约定，「做出挑衅、嘲讽或煽动性质的动作或表现」属于必须被黄牌警告的行为，法加尼很可能是认定侯赛因故意模仿对手庆祝动作的行为属于「挑衅或嘲讽」，所以向其出示了本场第二张黄牌。</p><p><img data-width="982" data-height="622" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/39/8D/rBUC6GW3_DGASlA7AAIiymsXPfM264.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span style="color:#00b0f0">（图）2023/24 版 IFAB 足球竞赛规则--庆祝进球</span></p><p>其实由法加尼来担任伊拉克比赛的主裁本来就充满争议，虽然他已经移民澳大利亚，目前由澳大利亚足协为其申报国际级裁判员，但他原本是伊朗人的这个事实并不会改变，更何况亚足联在本届亚洲杯所有裁判选派文件以及赛前字幕中只要提及法加尼，那么他名字后面的括号里写的还是伊朗，这样的裁判选派模式属实令人费解。</p><p><img data-width="1920" data-height="1080" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/39/8D/rBUC6GW3_EWAbkxtADjChgLAXDA557.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>亚洲名哨法加尼的执法能力其实是非常强的，完全能够驾驭高难度比赛，在俄罗斯世界杯就已经得到了国际足联的信任，卡塔尔世界杯小组赛更是连续执法两场超高难度的关键战役，葡萄牙与乌拉圭一役其实表现不错，除了最后把自己送回家的那个支撑臂手球的点球判罚。如果当时顶住压力，亲自看过回放以后坚持原判，不给点球，那法加尼则很有可能执法到更远的阶段。不过，鉴于法加尼在亚洲赛场一些场次中的执法表现，只能得出结论，他如果认真吹那还是可以吹好比赛的，但什么时候认真那就不一定了。在本场比赛约旦的首例进球出现前，反击刚刚开打的时候，法加尼甚至还在前场思考人生。</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/35/64/rBUBsmW3_YOAN_pDAJarLlT2zFM980.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>最后，还是那句话，如果一直带着有色眼镜看待人或事物，那我们的舆论环境只会愈发变差。</p><p><br></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 04:00:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4003467.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4003467.html</link>
            <author>
                <![CDATA[裁判圈]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>东亚</category>
            <category>西亚</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[阿根廷 3 月中国行对手确定：将先后迎战尼日利亚、科特迪瓦]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京时间 1 月 30 日，阿根廷国家队官方消息，球队将在今年 3 月的中国行期间迎战尼日利亚与科特迪瓦。</p><p><img data-width="1080" data-height="1080" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/39/98/rBUC6GW4NdKAWPL6AAX3KVR-X_U769.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>阿根廷国家队官方表示，球队将于今年 3 月 18 日至 26 日再度造访中国，并在这里进行两场友谊赛，对手分别是尼日利亚与科特迪瓦。</p><p>同时两场比赛的场馆也已经确定：首先阿根廷队将在杭州奥林匹克体育中心迎战「老冤家」尼日利亚，随后他们将再次来到北京工人体育场，迎来与科特迪瓦的较量。</p><p><img data-width="1200" data-height="674" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/39/99/rBUC6GW4N3GAFzFbAANv9WqKfJs079.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img data-width="800" data-height="600" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/35/70/rBUBsmW4N3GAY_E4AAMvu3WGTks086.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此外阿根廷官方还表示，两场比赛的具体日期也将很快揭晓。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 23:37:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4003620.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4003620.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ForzaBan]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
    </channel>
</rss>
