<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[懂球帝]]>
        </title>
        <link>https://www.dongqiudi.com/articlesList/1</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/dongqiudi/top_news/1" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[懂球帝 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Thu, 22 Feb 2024 04:24:21 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國男籃亞預賽首戰前瞻：面對弱旅蒙古，能否颳起青春風暴]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>男籃亞預賽第一窗口期比賽將於北京時間 2 月 22 日晚 19:30 開打，中國男籃將於陝西省體育館迎戰弱旅蒙古隊，並將於 2 月 25 日客場挑戰日本隊。</p><p><img data-width="690" data-height="671" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/49/7C/rBUC6GXWxCiAXaZxAAIzssLq8qA095.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在此前 FIBA 更新的亞太區排名中，中國隊排名第 6，日本排名第 3，蒙古未進前 20。在球隊實力榜中，日本高居第 2，中國隊僅排名第 7。</p><h2>中國隊</h2><p><a href="https://www.dongqiudi.com/article/4049660" target="_self" content="">中國隊於昨晚公佈首戰 12 人大名單</a>，由於出線壓力小，中國男籃此次比賽或以練兵為主，平均年齡僅為 24 歲，其中年齡最小的未來之星楊瀚森僅 18 歲。在世界盃、亞運會接連受挫後，中國男籃急需新鮮血液為球隊帶來活力。在後易建聯時代，男籃需要尋找新的領袖。</p><p><img data-width="1932" data-height="982" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/45/55/rBUBsmXWxGCATvaqAAM1KPGRzAg661.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在去年的亞運男籃小組賽中，男籃 89-50 大勝蒙古，此役再次相遇，全新的中國男籃可以更好地進行陣容磨合，為之後戰日本打好基礎。不出意外，趙繼偉將承擔起這隻男籃的主要組織任務，他和楊瀚森的擋拆配合值得期待。除此之外，後衞線上胡明軒和徐傑也能提供穩定的輸出並幫助球隊推動轉換進攻。</p><p><img data-width="552" data-height="368" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/49/82/rBUC6GXWy02AGaB8AAB4UVv1V_g073.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>重返國家隊的阿不都沙拉木將挑起鋒線大旗，他在本賽季豐富了個人進攻的手段，能夠在身高上給予對手降維打擊。不過對於中國男籃來説不能掉以輕心，鋒線在跑動能力上稍有欠缺，如果陷入對手的節奏可能會顧此失彼。考慮到磨合還在進行中，這支青年軍很難像去年亞運會一樣輕鬆打卡下班。</p><h2>蒙古隊</h2><p>中國隊首戰對手蒙古隊實力較弱，他們的五人制籃球還出起步階段，主打小快靈的他們在身高上非常吃虧。在去年的亞運男籃小組賽中接連輸給中國男籃（89-50）、中國香港男籃（69-64）和中國台北男籃（78-75）。除此之外，蒙古隊內沒有規劃球員，他們缺乏在關鍵時刻的硬解能力，也缺乏能夠改變比賽走勢的 X 因素。</p><h2>亞洲盃晉級規則</h2><p>男籃亞洲盃預選賽共 24 支隊伍 6 各小組（東亞、西亞分別 3 組），小組內將進行主客場雙循環，小組前 2 名直接晉級亞洲盃正賽，小組第 3 根據地域劃分分成 2 組進行第 2 輪淘汰賽，每組前 2 名晉級正賽，最終 16 支隊伍晉級亞洲盃正賽。中國男籃與日本、蒙古、關島分在同一小組，出線壓力很小。</p><p></p><div id="vote_331017" class="vote" rel="331017"></div><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 04:12:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4050786.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4050786.html</link>
            <author>
                <![CDATA[jam3young]]>
            </author>
            <category>籃球</category>
            <category>CBA</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[孔塞桑：我們限制了薩卡和馬丁內利；阿森納定位球未能得逞]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京時間 2 月 22 日凌晨，歐冠 1/8 決賽首回合比賽，波爾圖坐鎮主場 1-0 力克阿森納。波爾圖主帥孔塞桑在賽後接受了 DAZN 的採訪。</p><p><img data-width="800" data-height="450" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/49/7E/rBUC6GXWxzaAJq5xAAE6RhrR6z4302.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>你對比賽滿意嗎</h2><p>我們正處於兩輪聯賽中間。球員們要對自己的完美髮揮感到驕傲。我們的準備時間很少，但我們非常專注，有決心拿下這場比賽。我們清楚阿森納的長處，所以球隊完美限制了對手的持球空間，同時利用他們身後的空間來打反擊。很棒的歐冠比賽，對手持球越多，對我們的危險就越大。</p><h2>你為限制薩卡和馬丁內利做好準備了嗎</h2><p>邊路防守是我們的強項之一，對手把球打到邊路時，我們防得很好。我們還切斷了他們中場的組織。本-懷特內收後，與賴斯形成了方形的一邊。前腰厄德高和哈弗茨作為方形的另一邊，完成中場組織，並試圖與無球移動的邊鋒建立聯繫。他們的戰術都被看穿了。</p><p>我們對定位球防守也有部署，他們已經進了 10 個定位球了吧，所以我們嚴防角球。他們似乎利用推搡動作進了很多球，對門將犯規之類的。但在英超似乎並不會吹。我已經做好裁判不吹對我們門將或防守隊員犯規的準備了。我要對完美執行定位球防守的球員表示祝賀。</p><h2>阿泰德在歐冠首次亮相</h2><p>當他從法馬利康加盟波爾圖這樣的大俱樂部時，我尊重他的決定。你不得不忘掉個人感情，當你必須與老隊員商量讓出首發位置時。他們也要建立勇氣和信心，認識到自己依然是有能力的。</p><p>還有一些事情需要改進，但我們會解決的。我們完全信任彼此，信任沒上場的法比奧·卡多佐和澤·佩德羅。我們是一支有競爭力的球隊，我會不斷改進以達到最好的陣容。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 04:06:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4050776.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4050776.html</link>
            <author>
                <![CDATA[最懂球的二次元]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[董事長：申花是上海市的精神寫照，願足球帶給大家更多歡樂]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>昨天下午，申花 2024 賽季出征儀式暨成⽴三⼗週年紀念⼤會在上海體育館舉行。</p><p><img data-width="1080" data-height="721" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/49/7D/rBUC6GXWxb-ANYZwAAFymJNdgt8043.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>昨天下午 16 點整，上海申花足球俱樂部 2024 賽季出征儀式暨成⽴三⼗週年紀念⼤會在上海體育館舉行。市體育局黨組書記、局⻓徐彬，久事集團黨委書記、董事⻓過劍⻜，久事集團黨委副書記、總裁鄭元湖，交通銀行業務總監、上海市分行黨委書記、行長塗宏，市體育局副局⻓羅⽂樺，久事集團副總裁、申花俱樂部董事⻓、總經理⾕際慶，上海市⾜球協會主席柳海光等領導出席儀式。</p><p>在出徵儀式上，谷際慶董事長説道：「申花俱樂部成立於 1993 年，轉眼已到而立之年。剛才，我們通過視頻短片，共同回顧了俱樂部的發展歷程以及所取得的成績，這一切離不開包括徐指導、包括在座那一個個熟悉的面孔，還有更多由於各種原因沒能來到現場的一代又一代「申花人」的全情投入、無私付出；離不開廣大球迷的熱情相伴、不離不棄；離不開政府相關部門、社會各界的鼎力相助、關注支持。點點滴滴，歷歷在目。在此，我要向為俱樂部改革發展貢獻力量、提供幫助的每一位朋友，致以最衷心的感謝和最誠摯的敬意！</p><p>三十年轉眼飛逝，今天我們再次吹響集結號，我們的戰士們又將踏上新賽季，新戰場，新徵程，去續寫前輩的輝煌。作為俱樂部的管理者，我們深感使命光榮，責任重大。借今天的機會，我想講三句話：</p><p>第一，穩穩當當走好每一步。過去的一年我們負重前行，取得點滴進步，但更多是看到了差距和不足。無論在提升球隊技戰術水平還是強化俱樂部自身職業化建設，我們都有很長的路要走。但羅馬不是一天建成的，走向成功的每一步都無比重要，我們將總結過往的經驗教訓，繼續依託久事集團的資源優勢，對標國內外優秀足球俱樂部，儘快找到俱樂部正確的發展道路。另一方面，我希望俱樂部每一位成員，無論身份是球員，教練，還是工作人員，看清腳下的路，穩穩當當、不偏不倚，不徐不疾走好每一步。千里之行始於足下，不積跬步無以至千里。走穩了每一步，才能邁上新台階，走向新勝利。</p><p>第二，踏踏實實做好每一天。新賽季從二月底正式打響，不算亞冠聯賽，將於 11 月結束，總共將近 9 個月，270 天，每一天球隊都將在訓練、比賽、生活間反覆切換，三十年白駒過隙，270 天更是轉瞬即逝，希望球員們不負韶華，以職業的精神和態度踏實勤勉地完成每一天的工作，比賽場上舍我其誰，訓練場上全情投入，回到生活中仍不放鬆。日復一日年復一年，當職業精神和態度深入我們的骨髓，成為牢不可破的肌肉記憶，成為工作生活的唯一準則，每位球員都成為真正的職業球員，球隊也將蛻變成真正的職業球隊，俱樂部也最終能成為職業化的典範。希望每天晚上臨睡前，每位球員回顧一下當天的所作所為，看看我們究竟是否向着職業化道路，向着有利於改善足球從業人員的工作環境的方向前行。</p><p>第三，兢兢業業踢好每場球。今年是久事接手申花的第二個賽季，去年此刻我們還在為俱樂部的生存、為了確保聯賽准入在努力。今天我們面臨的困難和挑戰空前嚴峻。外界對我們的期待更高，對手對我們的態度更重視，除了常規的聯賽盃賽，我們還將迎來洲際賽場的考驗。然而我們永遠不能祈求對手原地踏步等待我們追趕，足球，或者説任何一項競技體育，參與其中的各方其終極目標都是爭勝，球迷之所以愛戴球隊，也是源於勝利帶給他們的歡樂。整個賽季，各類比賽總共 40 多場。我們沒有資格，更沒有權利揮霍浪費任何一次機會，每一個積分，每一個進球都成為影響最終排名的砝碼，每一場比賽對於我們來説也許都是最後的決賽。因此我希望每位球員，時刻專注於球場，專注於每一場比賽，每球必爭，寸土不讓。球場就如和平年代的戰場，每一位球員守護的就是自己的國土家園，你們的身後就是各自的家人，守土有責，守土盡責。假如我們做到了認真對待每一場球，為每一場的勝利拼搏，最終一定能贏得尊重，取得理想的結果。</p><p>其實剛提出的三點，歸根結底還是希望大家放下包袱，務實勤勉，從細節做起，從小事做起，從當下做起。申花俱樂部是上海體育改革發展的一個縮影，也是上海海納百川、追求卓越、開明睿智、大氣謙和的城市精神寫照，也是久事集團「久久為公，事事利民」的生動實踐。我們將致力於奉獻給球迷一場又一場激動的賽事，一個又一個難忘的勝利，願我們的主場氛圍更炸裂，令我們激昂，令對手顫抖，願足球帶給大家越來越多的歡樂。讓「愛申花、愛上海」成為一道靚麗的風景線。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 03:58:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4050763.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4050763.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ZeroTsu_02]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[過掉受傷倒地的球員，TyC：梅西展現了病毒式魔術]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在邁阿密國際新賽季首場聯賽中，梅西在比賽第 45 分鐘過掉了受傷倒地的球員並完成射門，賽後阿根廷媒體 TyC 評價道，這是梅西的另一個病毒式魔術。</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/49/64/rBUC6GXWqZ6Af_OlAEJShj7csVg843.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>該媒體寫道，阿根廷球星梅西在對陣皇家鹽湖城的美職聯新賽季首秀中再次驚豔世人，他像對待任何障礙物一樣過掉了一個倒地的對手。</p><p>該媒體繼續寫道，梅西在他與邁阿密國際隊的新賽季首場比賽中表現出色，這也在比賽中留下了一些令人印象深刻的時刻。這一次，梅西展現出他驚人的球技，巧妙地過掉了在禁區邊受傷倒地的對手布羅迪，這一畫面迅速在社交媒體上傳播開來。</p><p>TyC 繼續評價道，這是梅西的另一個病毒式魔術。</p><p></p><video width="100%" controls="controls"><source src="https://as.qunliao.info/2024/02/22/e737e24b714522ba0eebc4ce5f854281MgwdE1_q4.mp4" type="video/mp4"> Your RSS reader does not support video playback. </video><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 03:53:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4050750.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4050750.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ZeroTsu_02]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[蘇亞雷斯：我們整個球隊的目標是美職聯冠軍]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在邁阿密國際 2-0 戰勝皇家鹽湖城贏得聯賽開門紅賽後，首秀送出助攻的蘇亞雷斯接受了賽後採訪。</p><p><img data-width="1920" data-height="1080" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/45/53/rBUBsmXWwZaAfB40AAK-hS2mN_8697.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>蘇亞雷斯賽後表示：「加入一支剛剛贏得球隊第一個冠軍的球隊，並正努力贏得美職聯冠軍，沒有比這更好的抱負和願望了，這是我和整個團隊都有的願望和抱負，希望能夠在美職聯中獲得這個對俱樂部非常重要的冠軍。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 03:42:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4050721.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4050721.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ZeroTsu_02]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[為何不播亞冠？山東體育頻道：曾多次詢問版權但明確回覆不賣]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>有網友質疑為何山東電視體育頻道為何不播亞冠比賽，對此山東廣播電視台旗下的微博賬號「閃電體育」回覆稱曾多次詢問過直播版權，但對方不賣。</p><p><img data-width="782" data-height="643" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/49/79/rBUC6GXWwAaAG5TIAAEwEe7_GBo001.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>山東泰山隊在亞冠中擊敗川崎前鋒順利挺近八強的成績十分鼓舞球迷，但相對應的是，球迷們對於山東體育休閒頻道不直播該比賽也表達了不滿。</p><p>對此，山東廣播電視台旗下的微博賬號「閃電體育」回覆道：多次詢問亞冠版權直播，對方明確回覆，不賣。</p><p>目前在中國大陸，能夠觀看亞冠的平台為愛奇藝和咪咕。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 03:39:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4050717.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4050717.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Ba1ma]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[恩德里克社媒曬出親吻女友的照片]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>恩德里克在個人社媒上曬出自己親吻女友的照片並配文：「愛你我的寶貝，非常謝謝你！」</p><p><img data-width="1080" data-height="1350" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/49/7A/rBUC6GXWwYOAD1BTAAV3LWhhbcs015.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img data-width="1080" data-height="1350" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/45/53/rBUBsmXWwY6AT_31AARcYADhgfw651.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 03:38:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4050715.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4050715.html</link>
            <author>
                <![CDATA[今天我最秀]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>西甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[德轉：山東泰山 U21 後衞楊瑞琦租借加盟陝西聯合]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據德國轉會市場網站確認，山東泰山 U21 後衞楊瑞琦租借加盟陝西聯合。</p><p><img data-width="690" data-height="690" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/45/53/rBUBsmXWwTaANFv1AAECBi3mnNY417.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>楊瑞琦 2004 年生於陝西西安，司職中後衞，曾代表山東泰山在 2022 賽季亞冠出場五次。他也曾代表泰山 U21 徵戰 U21 聯賽。</p><p>楊瑞琦加盟陝西后，也是繼隊內糜昊倫、文爍、姚棣然、白茗宇等人之後的又一位陝西籍球員。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 03:36:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4050711.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4050711.html</link>
            <author>
                <![CDATA[東方蹴鞠]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
            <category>中甲</category>
            <category>中乙</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[德轉：山東隊球員段劉愚租借加盟西海岸，易縣龍租借加盟廣西]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>德國轉會市場消息，山東泰山隊球員段劉愚租借加盟西海岸，易縣龍租借加盟廣西。</p><p><img data-width="1920" data-height="1080" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/45/50/rBUBsmXWvxGAEavRAAXvMAhv8cs621.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>德國轉會市場消息，山東泰山隊球員段劉愚租借加盟青島西海岸，球員易縣龍租借加盟廣西平果哈嘹，球員孫啓航、穆斯塔帕-塔西租借加盟重慶銅梁龍。</p><p>段劉愚，現年 25 歲，德轉身價 15 萬歐元，上賽季被租借至武漢三鎮，代表球隊出場 11 次，打進 1 球。</p><p>易縣龍，現年 22 歲，德轉身價 12.5 萬歐元，上賽季被租借至濟南興洲，代表球隊出場 25 次，打進 4 球。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 03:31:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4050700.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4050700.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ZeroTsu_02]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
            <category>中甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[克洛普：半場我又提到 19 年逆轉巴薩，讓球員不糾結於多人傷缺]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在今天凌晨進行的英超第 26 輪比賽中，利物浦 4-1 擊敗盧頓，賽後，克洛普在新聞發佈會上談到了自己對比賽的看法以及自己在半場結束後的調整。</p><p><img data-width="491" data-height="275" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/45/4E/rBUBsmXWvM6AZPrjAABiGYBnyJc872.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>談球隊的反擊和獲勝的方式</h2><p>「輸掉比賽後跟你説話和贏了比賽後跟你説話的區別，你無法想象有多大，老實説，今晚是很難停止談論這場比賽的夜晚之一，我對球隊的表現非常滿意，我對我們今晚看到的很多事情感到非常滿意。」</p><p>「賽前，沒有人知道球員們將如何應對這一挑戰--因為這是一個很大的挑戰，然後我們以良好的方式開始了比賽，我喜歡，但後來我們首先錯過了路易斯-迪亞斯的那次機會，然後他們進球了。」</p><p>「他們之前已經有過一段時間的進攻了，有兩次我們在他們的左側有點掙扎，丟球之後你就能立即看到我們從那一刻起就開始急於進攻，不是在組織進攻時，在這些時刻我們仍然找到了合適的空間，但在進攻三區的時候我們很着急。」</p><p>「我們的射門次數很多，但質量都不太好，守門員並不需要做出完美的撲救，我在中場休息時告訴孩子們，如果想進球，必須打遠角，這樣門將只能用指尖去撲救，他們不僅僅只是需要完成射門。」</p><p>「為此，我們必須忽視自己 0-1 落後的事實，忽視自己錯失了良機的事實，並利用上半場已經取得的良好成果，並改善自己在被逼搶時的表現，為此，我們必須在正確的空間內比賽，因為只有在好的區域贏回球權時，反擊才有意義。」</p><p>「這就是孩子們所做的，下半場就像一場雷雨，我知道球隊往往會因為這些事情而成為頭條新聞，但是我們都必須習慣上半場的情況，孩子們知道自己最後的傳球並不好，如果你聽到了批評聲，但除此之外，那也沒有什麼幫助。」</p><p>「那沒有幫助，所以我們必須確保自己從下半場有新的開始，並不是我需要他們證明自己，而是這羣出色的足球運動員一起能夠創造出如此特別的東西，我的天啊，對於我們來説，下半場我們是不可抵擋的，我喜歡面對強大的對手。」</p><p>「我在賽前和賽後都説過，(盧頓主帥) 羅伯-愛德華茲所做的工作絕對出色，今晚一切都準備好了，0-1 落後之後，我們必須比賽，但我們沒有殺死比賽，缺少前鋒，他們可以通過反擊或定位球將比分改寫為 2-0，這一切都已經準備好了--但球員們以出色的表現確保這一切不會發生。」</p><h2>您在半場休息時是否做出了改變？</h2><p>「從戰術上來説，沒有，沒有必要，我要求男孩們忘記那些讓我們着急的事情，忘掉它，這就是全部，讓我們從新開始，如果下半場進一球，我們就得一分，如果進兩球，我們就贏得了比賽，所以機會很大。」</p><p>「我們都看到，本賽季我們可以在上半場落後的情況下扭轉局面，也許比賽看起來會略有不同，我怎麼説呢，我問孩子們：‘你們喜歡這個比賽嗎？因為你們的表情看起來好像不太喜歡？如果你問觀眾席的觀眾，他們會説：‘不，他們看上去不喜歡’。」</p><p>「只有教練喜歡，因為它為我們下半場所需的東西奠定了良好的基礎，所以，我們沒有改變自己的戰術，只是要求孩子們在這些時刻保持冷靜，這樣我們就可以按照我們的標準、我們的技術標準來解決問題這就是我所看到的。」</p><p>「然後孩子們突然就醒了，我認為加克波的進球非常出色，思維敏捷，砰的一聲，一顆手榴彈落入禁區，他的頭球很準，太棒了，顯然，所有的進球都很棒，我都很喜歡他們，所以，這是一場非常非常好的比賽，一場非常特別的比賽。」</p><h2>這場勝利是多麼令人滿意</h2><p><strong><span style="color:#548dd4">「老實説，從現在起我會多次提到這場比賽，幾個月前，我向球隊承諾，我可能永遠不會再提及或使用逆轉巴薩 (2019 年) 的比賽作為例子，今天我又用了一次，所以我違背了自己的承諾。」</span></strong></p><p><strong><span style="color:#548dd4">「只是因為今天在比賽之前的情況和那天有點相似：有很多球員缺席之類的，如果那天晚上對陣巴薩的球員一直糾結於哪些球員不能上場……」</span></strong></p><p><strong><span style="color:#548dd4">「那天我們完成了自己的目標，我可以説出那天所有進球，第一個是馬蒂普在前場傳出的一次非常普通的傳球，阿爾巴想要將球傳回給他的後衞，而馬內則觀察到了場上的形勢，亨德森是我們的超級領袖，他有很多優點，但他並不以在禁區內帶球而聞名，他是一名出色的球員。」</span></strong></p><p><strong><span style="color:#548dd4">「亨德森左腳射門，奧裏吉補射打進了一個進球，甚至新聞官員也能完成那記進球。下一個進球中，阿諾德失去了球權，但通過反搶奪回了球權，將球送入禁區，威納爾杜姆到達那裏，禁區內只有兩名球員，但他們有堅定的信念去爭球。」</span></strong></p><p><strong><span style="color:#548dd4">「下一個進球，右邊鋒在左側，從那場踢左後衞的中場球員 (沙奇裏) 那裏接球，傳中並頭球攻門。第四個進球是一個天才時刻，也是一個快速發出的定位球，我不認為那天晚上我們有更多的機會，或者射中目標。」</span></strong></p><p><strong><span style="color:#548dd4">「這支球隊當時忽視了誰缺席比賽的事實，我希望我們也能忽視誰缺席的事實，這很困難，因為公眾直到今晚才知道全部傷缺的球員，當我收到所有消息時，我需要幾分鐘來處理它，但從你知道如何處理它，到如何安排陣容的那一刻起，感覺真的很好。」</span></strong></p><p><strong><span style="color:#548dd4">「這就是我希望孩子們展示的，這是今晚的一個例子，現在這是他們的巴薩，對陣盧頓，這是一個困難的局面，有很多理由在瞬間放棄，‘是的，今晚不行’，而我只看到了超級出色的團隊精神，如果不用不好的想法限制自己，你就能飛翔，這就是孩子們所做的。」</span></strong></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs4/M00/C9/B9/ChNLklzR13iAAuAGACFQrR-j-3E566.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs4/M00/C9/BA/ChNLklzR6UeAI43HAEY2FVUvGyo466.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs4/M00/C9/B9/ChNLklzR5-SAZ5f_ADOcc057srs617.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs4/M00/C9/BA/ChNLklzR_gqABn3dADuUv2VgHRs692.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>關於球隊傷病的任何最新消息</h2><p>「沒有，説實話，我甚至不知道這些球員是否還能再次上場比賽，現在的情況不太好，絕對不好，我們沒必要把它弄得比現在更好，我很高興所有的孩子都上場比賽，傑登-丹斯説了 50 次，‘謝謝你，老大’，我很高興能給他這個機會，這是他值得得到的。」</p><p>「但對我們來説，現在有很多超級重要的比賽即將到來，我們不知道，我們一天天地準備比賽，我沒什麼可説的，我也不知道該説什麼，但在對陣布倫特福德之後，我不知道情況會像現在這樣。」</p><p>「讓我們看看吧，有一句話是這樣説的：只要我們有 11 個球員，我們就會全力爭取勝利--這就是我所能保證的。」</p><h2>埃利奧特第 100 次為俱樂部出場的表現</h2><p>「頂級表現，埃利奧特是一名頂級球員，代表利物浦踢了 100 場比賽，這還不是俱樂部歷史上最糟糕的時期，你買不起只踢這個位置的球員，這是一個正確的跡象。」</p><p>「但今晚他上半場的表現並不出色，有一次他獲得了單刀的機會，我感覺他想傳給路易斯-迪亞斯但沒能成功，射門的時候也太晚了。」</p><p>「但他在下半場的迴應是主要的區別，這就是問題所在，這使得這場比賽成為他的表演，我為他感到高興，在這些時刻我不會失去耐心，我知道這對年輕男孩來説是一個挑戰。」</p><p>「當一切都很棒的時候，他們就是超級天才，當事情不順利時，你必須出現，這就是他越來越多地學到的東西，他已經踢了 100 場比賽，我們都知道他肯定會為這傢俱樂部再踢 100 場、200 場、300 場比賽--如果你問他，他會説自己想再踢 500 場比賽。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 03:29:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4050695.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4050695.html</link>
            <author>
                <![CDATA[JayStones]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[遼寧鐵人隊徽微調：加入金色邊框、星形元素]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>此前通過球迷投票，遼寧鐵人足球俱樂部確定了新隊徽。新隊徽深紅色為主，外圈是遼寧鐵人足球俱樂部的英文名，中間的盾形圖案上有鐵錘元素，代表遼寧省的工業傳統。</p><p><img data-width="766" data-height="766" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/49/78/rBUC6GXWvuyAdykQAAEmeuIdO8g510.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>而遼寧鐵人足球俱樂部的官方微博近日更換了頭像，從頭像可知，俱樂部對該隊徽進行了進一步的微調。</p><p>調整後的隊徽主體仍為紅色，但與舊版相比，選擇了更亮的紅色。盾形和鐵錘圖案背後增加了星形元素組成的球體圖案；外圈增加了一條金色邊框，同時俱樂部的英文名也由白色變成了金色。</p><p><img data-width="837" data-height="837" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/45/50/rBUBsmXWvvaAfJ_eAAFnhoJZnbI297.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 03:27:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4050691.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4050691.html</link>
            <author>
                <![CDATA[東方蹴鞠]]>
            </author>
            <category></category>
            <category>中甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[廣西平果哈嘹主場平果市體育場改造接近尾聲，容量將達 3 萬人]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>廣西平果哈嘹在官方社媒上發佈了平果市體育場的改造進度，球場改造升級接近尾聲。</p><p></p><video width="100%" controls="controls"><source src="https://as.qunliao.info/2024/02/22/a67633b7c58b967d7f98cb9890d1509a5GOf4L_q4.mp4" type="video/mp4"> Your RSS reader does not support video playback. </video><p></p><p>廣西平果哈嘹在社媒上發佈了平果市體育場改造的視頻並且配文：「近日，平果市體育場持續進行夜間燈光調試，除功能房和塑膠跑道局部未完工之外，球場改造升級接近尾聲。」</p><p>「改造後的平果市體育場觀眾容量可達到 3 萬人，新的燈光設備安裝、音響設備安裝、聲光配合調試目前均已完成，燈光亮度符合大賽標準，更明亮的燈光將給 2024 中甲聯賽廣西平果哈嘹足球隊主場比賽帶來更好的觀賽體驗，也更有助於球員發揮競技水平。」</p><p>「隨着新賽季到來的腳步越來越近，平果市體育場將以全新姿態，迎接來自八桂大地和五湖四海的球迷朋友，充滿活力與熱情的主場，必將助力廣西平果哈嘹足球隊創造全新佳績，閃耀中甲舞台。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 03:25:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4050688.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4050688.html</link>
            <author>
                <![CDATA[SergioSun]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[那年的瘋狂！2019 年時重慶欲買張思鵬，貴州恆豐要價 6000 萬]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，36 歲的老將張思鵬復出，加盟石家莊功夫。2019 年時，這位門將曾被貴州隊標價 6000 萬元，不過交易最終沒有成行。</p><p><img data-width="690" data-height="460" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/45/4F/rBUBsmXWvUKAKkivAAEwWdzYQds038.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2018 賽季結束後，貴州恆豐從中超降級，2019 年初重慶隊希望簽下張思鵬，恆豐給張思鵬開出了近 6000 萬的轉會費，兩隊老總蔣立章和文筱婷直接進行了談判。最終，這筆交易沒有成行，但這也反映出當年中超轉會市場的瘋狂。</p><p>值得一提的還有兩點：一是張思鵬職業生涯中經歷了一次租借和兩次轉會，均沒有產生轉會費。二是 2019 年的冬窗也非常熱鬧，那一年中超發生的重磅轉會有：</p><p>廣州恆大 4200 萬歐籤回保利尼奧，2500 萬歐簽下塔利斯卡，100 萬歐簽下蔣光太，分別 260 萬歐 (2000 萬元，國內球員轉會的最高限制) 簽下韋世豪、高準翼、劉奕鳴、張修維、何超；</p><p>山東魯能 720 萬歐元簽下費萊尼；</p><p>國安 550 萬歐簽下李可，525 萬歐簽下金玟哉；</p><p>大連 2000 萬歐簽下哈姆西克，1100 萬歐簽下博阿滕；</p><p>以及，西班牙人從上港 150 萬歐簽下武磊。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 03:21:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4050683.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4050683.html</link>
            <author>
                <![CDATA[大波兒]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
            <category>中甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[德轉：34 歲中國台北球員殷亞吉加盟中甲升班馬重慶銅梁龍隊]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>德國轉會市場消息，34 歲中國台北球員殷亞吉加盟中甲升班馬重慶銅梁龍隊。</p><p><img data-width="943" data-height="567" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/45/4E/rBUBsmXWvNSAY8NsAADC9ysiyCY934.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>殷亞吉，現年 34 歲，德轉身價 5 萬歐元，身高 184cm，司職後衞，右腳球員，上賽季代表南京城市出場 22 次，其中 19 次為首發出場，得到 2 張黃牌。</p><p>殷亞吉曾效力於長春亞泰、青島黃海、武漢三鎮、南京城市等球隊，跟隨武漢三鎮獲得了 2021 賽季中甲聯賽冠軍、2022 賽季中超冠軍，還曾隨青島黃海獲得了 2019 賽季中甲冠軍。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 03:20:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4050679.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4050679.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ZeroTsu_02]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新年新氣象，官方：邁阿密國際主場正式更名為大通體育場]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據足球網站 goal.com 的報道，邁阿密國際與摩根大通簽訂了多年的冠名權合作協議之後，球隊的主場，DRV PNK 體育場正式更名為大通體育場。</p><p><img data-width="1932" data-height="888" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/45/49/rBUBsmXWumaAEEZ2AAQK9cbvGeo825.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「今天是一個值得注意和值得紀唸的日子。」 邁阿密國際的老闆豪爾赫-馬斯説。「當我們第一次開始這段旅程時，我們的願望就是讓佛羅裏達和邁阿密熠熠生輝，讓令人驚歎的品牌和公司齊聚一堂，改變美國的體育運動。我希望在世界各地，當人們提到邁阿密國際和梅西時，都會想到大通體育場。這是一個對我們來説里程碑的宣佈，是邁阿密國際和摩根大通長期合作關係的開端」 他説。</p><p>值得一提的是，邁阿密國際的主場是摩根大通達成的其首個足球場冠名權的交易，這是大通銀行體育合作業務的又一力作，其中包括與麥迪遜廣場花園、美國網球公開賽、F1 邁阿密大獎賽、大通中心（金州勇士隊主場）和 NBA 亞特蘭大老鷹隊的合作。</p><p>作為合作的一部分，大通銀行將為球迷推出各種促銷活動，包括在比賽日通過摩根大通快速通道的專屬入口、預售門票獲取權、優先選座的機會以及在邁阿密國際商店購買商品和食品的折扣。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 03:17:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4050670.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4050670.html</link>
            <author>
                <![CDATA[spotlightT]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[未來可期！中國旅美小將龐清方入選耐克籃球峯會國際隊]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京時間 2 月 22 日，據選秀專家王健報道，耐克籃球峯會官宣中國旅美小將龐清方入選國際隊。</p><p><img data-width="572" data-height="402" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/49/74/rBUC6GXWu7GAbOOFAADTFhQrEos558.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>值得一提的是，上一位入選耐克籃球峯會的中國球員是郭昊文，此前曾凡博也曾收到邀請。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 03:13:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4050661.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4050661.html</link>
            <author>
                <![CDATA[十月孤城 chasing]]>
            </author>
            <category>籃球</category>
            <category>NBA</category>
            <category>CBA</category>
            <category>歐洲籃球</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[李毅凱：希望梅西能再次來香港；之前在內地踢球並不快樂]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中國香港代表隊後衞李毅凱接受了《南華早報》的採訪，談到了梅西與邁阿密國際香港行的話題。</p><p><img data-width="623" data-height="500" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/38/9F/rBUBsmXApt2AcCqYAAGULxSzjqA735.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>李毅凱表示：「最近我一直為中國香港代表隊效力，而且不想停下來，這裏的環境對我來説更舒適。在內地，我並不快樂。沒有朋友和家人在身邊，也沒有親近的人支持。」</p><p>「回到香港後，我踢球更有信心也更快樂，這也是我狀態一直很好的原因。我收到了內地球隊的邀約，但我必須考慮哪個球隊對我來説更好。」</p><p>「我相信我可以獲得出場機會，球隊適合我，我認為理文隊真正理解我的風格，我在這裏有來自香港隊的隊友，所以我很快就融入了，我希望確保今年我們能奪冠。」&nbsp;</p><p><strong>「在 4 萬名球迷面前比賽是一次非常不錯的經歷，希望梅西能再次來香港，我希望未來能再對抗梅西，我們仍然面對了一些頂級球員，我享受這其中的每一部分。」</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 03:12:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4050660.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4050660.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ZeroTsu_02]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[邁阿密國際 2-0 皇家鹽湖城，梅西、蘇亞雷斯助攻，泰勒建功]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img data-width="1125" data-height="1270" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/45/4A/rBUBsmXWusWAUI32AAOXCTJqOhE283.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>北京時間 2 月 22 日美職聯，常規賽，邁阿密國際主場對陣皇家鹽湖城。比賽第 39 分鐘，梅西直塞送助攻，羅伯特-泰勒破門，第 83 分鐘，梅西長距離盤帶後傳球，蘇亞雷斯送助攻，迭戈-戈麥斯破門。最終比分邁阿密國際 2<strong>-</strong>0 皇家鹽湖城取得聯賽開門紅。</p><p><a href="dongqiudi:///match/53765754" target="_self" title="點擊查看本場比賽詳細數據>>" content="">點擊查看本場比賽詳細數據&gt;&gt;</a><br></p><p><a href="dongqiudi:///data_ranking/26" target="_self" title="點擊查看美職聯完整積分榜>>" content="">點擊查看美職聯完整積分榜&gt;&gt;</a><br></p><h2>關鍵事件</h2><p><strong>第 39 分鐘，梅西直塞助攻，泰勒破門，邁阿密國際 1-0！</strong></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/45/3A/rBUBsmXWqEOAGCgJAEH-Ky_xLRU627.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/45/3A/rBUBsmXWqNOAcn_9AD_WBG8R0cM742.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/49/63/rBUC6GXWqNOAXKkbAEDFFqC8XFQ496.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>第 83 分鐘，梅西策動，蘇亞雷斯助攻，迭戈-戈麥斯破門，邁阿密國際 2-0！</strong></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/45/46/rBUBsmXWt5qAOS8RAEJ7q01G6Lg219.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/45/49/rBUBsmXWug-ABci8AFpuBrVkoCE501.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>2024 美國職業大聯盟</h2><p>賽前儀式，蘇亞雷斯手持 9 號球衣亮相</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/45/35/rBUBsmXWnraAdOfxAMFirAJZKt8281.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>雙方球員已經入場，比賽即將開始</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/49/5D/rBUC6GXWnyKAKWSjAEHi_GOlqLU889.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 2 分鐘，梅西插入禁區嘗試射門，沒能打上</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/45/35/rBUBsmXWn5qAXU04ADbe6bnAaMg230.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 7 分鐘，蘇亞雷斯反彈球攻向球門，皮球高出</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/49/5E/rBUC6GXWoLCAGr2ZADM7ZkfgI9A045.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>吸引力強，威爾史密斯現場觀戰</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/45/36/rBUBsmXWoe2AYa7-ACeQJOOI3NE125.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 14 分鐘，邁阿密國際防線被打穿，阿爾巴化解險情</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/45/36/rBUBsmXWooOALJo_AJSLDZyj4Y0497.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 15 分鐘，巴勃羅-魯伊斯身後放倒梅西，吃到黃牌</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/49/5F/rBUC6GXWorSAFd7uAGNgun0lc94012.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 16 分鐘，梅西任意球射門，皮球被後衞擋出</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/49/5F/rBUC6GXWowmADItfADm30ek1PUM477.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 21 分鐘，邁阿密國際連續前場進攻，梅西射門被封堵</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/49/5F/rBUC6GXWpBGAESy6AH4ROJTRyTQ890.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 32 分鐘，蘇牙突破分球，梅西將球傳向後點，隊友門前掃射被擋出</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/49/62/rBUC6GXWpsWAQYelAGIr19U5BAw706.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 33 分鐘，巴西連線，梅西角球傳球，阿爾巴抽射打偏</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/49/62/rBUC6GXWpvqAAP6bAFkwHVxCAAw205.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>第 39 分鐘，梅西直塞助攻，泰勒破門，邁阿密國際 1-0！</strong></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/45/3A/rBUBsmXWqEOAGCgJAEH-Ky_xLRU627.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/45/3A/rBUBsmXWqNOAcn_9AD_WBG8R0cM742.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/49/63/rBUC6GXWqNOAXKkbAEDFFqC8XFQ496.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 45 分鐘，梅西帶球過掉倒地球員，隨後爆射被封堵</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/49/64/rBUC6GXWqZ6Af_OlAEJShj7csVg843.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 48 分鐘，皇家鹽湖城前場搶斷，隨後射門踢偏</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/49/68/rBUC6GXWr3-AOMhQAEAIwPmq08M579.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 53 分鐘，梅西連續突破送傳中，隊友後點射門打偏</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/45/41/rBUBsmXWsHCAGZl_AJTKCL3Ti8I488.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 58 分鐘，梅西送傳球，格雷塞爾射門被擋出</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/49/69/rBUC6GXWsgWAF_ttAEmZu-eJ_QU699.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 60 分鐘，布斯克茨越位在先，皇家鹽湖城禁區疑似手球未判罰</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/45/42/rBUBsmXWsp2AJ5oEAEujLsKumew470.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/45/42/rBUBsmXWsk6AYCFEAGqV4ZuZNxU138.gif" referrerpolicy="no-referrer"><br></p><p>第 72 分鐘，皇家鹽湖城頭球，卡倫德將球撲出</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/49/6C/rBUC6GXWtOKAXLzFAEImc8nFXPU553.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 76 分鐘，皇家鹽湖城球員倒在禁區邊，裁判沒有判罰</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/49/6D/rBUC6GXWtceAaCVVADk12TNX8FM287.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>第 83 分鐘，梅西策動，蘇亞雷斯助攻，迭戈-戈麥斯破門，邁阿密國際 2-0！</strong></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/45/46/rBUBsmXWt5qAOS8RAEJ7q01G6Lg219.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/45/49/rBUBsmXWug-ABci8AFpuBrVkoCE501.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>首輪比賽 2-0 領先，小貝淡定觀賽</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/45/46/rBUBsmXWuA2AQRw1AEvRv2TFFpw100.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 86 分鐘，這都沒進，蘇亞雷斯射門被在門線前擋出</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/45/47/rBUBsmXWuFWAXrkLAHEYQqZn9Bw154.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 89 分鐘，梅西扣球後小角度射門，皮球被封堵</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/49/6F/rBUC6GXWuRKAQeATAHTwtI2lmWg828.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>陣容</h2><p><strong>邁阿密國際</strong>首發：10-梅西, 9-蘇亞雷斯, 27-克里夫索夫, 18-阿爾巴, 5-布斯克茨, 16-羅伯特-泰勒, 2-耶德林, 24-格雷塞爾, 1-卡倫德, 20-迭戈-戈麥斯, 6-託馬斯-阿維萊斯</p><p>替換下場：90'9-蘇亞雷斯, 85'5-布斯克茨, 77'16-羅伯特-泰勒, 77'24-格雷塞爾, 77'6-託馬斯-阿維萊斯</p><p>上場替補：77'7-瓊-莫塔, 90'8-坎帕納, 85'43-勞森-森德蘭, 77'32-諾亞-艾倫, 77'41-戴維-魯伊斯</p><p>替補：29-卡洛斯-多斯桑托斯, 49-博爾蓋林, 62-博特賴特, 15-賽勒</p><p><strong>皇家鹽湖城</strong>首發：18-麥克馬思, 9-克里斯蒂安-阿朗戈, 15-格萊德, 2-布羅迪, 7-巴勃羅-魯伊斯, 6-奧赫達, 4-布賴恩-貝拉, 13-帕拉西奧, 8-盧納, 11-卡洛斯-戈麥斯, 14-埃內利</p><p>替換下場：86'9-克里斯蒂安-阿朗戈, 66'13-帕拉西奧, 73'8-盧納, 66'11-卡洛斯-戈麥斯</p><p>上場替補：66'29-胡利奧, 73'92-卡利斯坎, 86'19-博德-戴維斯, 66'17-巴拉哈斯</p><p>替補：3-奧維多, 30-馬塞洛-席爾瓦, 16-邁克爾-張, 20-霍爾特, 35-比弗斯</p><h2>技術統計</h2><p><img data-width="475" data-height="300" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/45/49/rBUBsmXWugCAAPr-AABCGNDoS8A981.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>球員評分</h2><p><img data-width="828" data-height="3212" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/49/70/rBUC6GXWugKAPHW8AAY2oDBWDbA136.png" referrerpolicy="no-referrer"></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 03:05:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4050640.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4050640.html</link>
            <author>
                <![CDATA[戰報 bot]]>
            </author>
            <category>足球</category>
        </item>
    </channel>
</rss>
