<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[懂球帝]]>
        </title>
        <link>https://www.dongqiudi.com/articlesList/1</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/dongqiudi/top_news/1" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[懂球帝 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Tue, 14 Nov 2023 04:35:11 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[官方：日本 vs 泰國的元旦友誼賽將在 2024 年 1 月 1 日下午 1 點開球]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>日本足協官方消息，2024 年 1 月 1 日與泰國的友誼賽被冠名為 2024 年東洋輪胎杯。</p><p><img data-width="640" data-height="480" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/1A/6D/rBUC6GVS9faANzo_AACSU7_s0IY812.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>比賽將在北京時間 2024 年 1 月 1 日，下午 1 點進行，地點在東京國立競技場。比賽雙方分別是日本隊與泰國隊。</p><p>由於 2024 年 1 月 1 日不在國際比賽日期間，日本隊可能不會徵召海外球員，可能徵召一些新人進行備戰。</p><p>之後在 2024 年 1 月 13 日，卡塔爾亞洲盃就將開始，日本隊與印度尼西亞、伊拉克與越南同組。而泰國隊與沙特阿拉伯、吉爾吉斯斯坦與阿曼同組。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 04:29:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3849151.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3849151.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ZeroTsu_02]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[恩德里克：不要拿我和球王貝利相比較，永遠不會有人像他一樣]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>巴西鋒線新星恩德里克在接受採訪時表示，希望外界不要拿他與貝利相比較，因為貝利是球王，永遠不會有人像貝利一樣。</p><p><img data-width="718" data-height="389" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/16/4C/rBUBsmVS9UyAKEBiAADdVrDRc7g033.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>明年夏天，恩德里克將正式加盟西甲豪門皇家馬德里，屆時他將年滿 18 歲。</p><p>一週前，巴西國家隊公佈了最新一期集訓大名單，小將恩德里克首次入選。</p><h2>關於如何調整心態</h2><p>「有段時間陷入進球荒，但這並沒有困擾到我。因為我知道，我需要加倍努力，事情自然會往好的方向發展。我只需要保持堅定的心態和信念。批評聲是不會減少的，未來我也不得不越來越多地面對這些。」</p><p><img data-width="671" data-height="407" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/1A/6D/rBUC6GVS9ViAOPLCAAC7FTRG_MI872.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>關於外界拿恩德里克與貝利進行比較</h2><p>「有時候我也會問我自己：‘為什麼有這麼多媒體在關注我？我從來沒有要求過這一點。’但有些情況，是屬於越界出格了！永遠不會有人像貝利一樣，他就是球王！」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 04:20:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3849142.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3849142.html</link>
            <author>
                <![CDATA[一隻熊]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>西甲</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[富安健洋：我母親因為癌症去世，因此我想給癌症中心提供支持]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在《ABEMA》的節目中，日本國腳富安健洋接受了女藝人影山優佳的採訪。</p><p><img data-width="679" data-height="382" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/16/4B/rBUBsmVS82OACR_0AADPSl1l5PE443.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在 5-0 謝菲聯的比賽中，富安健洋打進了加盟阿森納的首粒進球。</p><p>之後富安健洋在社媒寫道：「終於在阿森納打進了首個進球，謝謝大家！並且這個進球是獻給去年去世的母親的。」</p><p>在節目中，富安健洋透露了自己的母親因癌症去世，因此希望能夠對癌症中心進行一些支持。他也表示將繼續支持兒童醫院，並希望未來能以各種方式做出貢獻。</p><h2>談傷愈重回日本國家隊對陣德國的比賽</h2><p>富安健洋表示：「對我來説是一場特別的比賽。」</p><p>而影山優佳則表示：「直到德國比賽之前，你並沒有迷失自我，但是……」</p><p>冨安坦言道：「我也有迷失自我的時期」。 冨安微笑着説：「我不會表現出來，比賽中必須要進行策略性的較量（笑）。」</p><p>「我一直想，讓自己感受到，而不是去思考，這樣做出了不錯的表現。我能夠讓自己認可，重新感受到自己能做到什麼。這場比賽讓我重新獲得了信心。」</p><h2>影山優佳簡介</h2><p>影山優佳是日本女藝人，為女子偶像團體日向坂 46 前成員，東京都出身，所屬經紀公司為尾木製作。2016 年以平假名櫸坂 46 一期生身份出道。2023 年 7 月 19 日自日向坂 46 畢業。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 04:19:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3849139.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3849139.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ZeroTsu_02]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[顏駿凌專訪：我跟雷哥關係非常好；世預賽一定要拿下泰國]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中超聯賽第 29 輪，上海海港在主場贏得本賽季「天王山之戰」一舉奪得聯賽冠軍。上海海港隊的門將顏駿凌全場比賽發揮出色，屢次化解危機。綜合球迷和編輯部的投票結果，顏駿凌當選 2023 懂球帝中超第 29 輪 MVP。</p><p></p><video width="100%" controls="controls"><source src="https://img.qunliao.info/2023/11/13/4c4c0e8b5fca5f8ef7377ccff9990a86V2Qhon_avfast.mp4" type="video/mp4"> Your RSS reader does not support video playback. </video><p></p><p>在中超第 30 輪比賽結束後，國家隊集訓前，顏駿凌在海港隊訓練基地內接受了來自懂球帝的官方採訪。他不僅回顧了自己和球隊本賽季的表現，而且還對下賽季的亞冠精英賽進行了展望。關於球迷們熱議的「顏駿凌與王大雷之間的一門競爭」等話題，他也做出了迴應。</p><h2>本賽季給自己和球隊打幾分？</h2><p><strong><span style="color:#0070c0">對於球隊來説，我給滿分。可能「成年人的足球」結果會大於過程，那麼最終我們拿到了中超第一，我覺得就是一個十分。</span></strong>我個人來説的話七八分吧，因為我覺得我自己還有很多的細節要去彌補，包括也有一個比較大的失誤，那麼這些是我希望在明年的聯賽中去改善的。當然我在這個賽季中也有一些不錯的發揮幫助到球隊，所以説給自己七八分應該還是比較合理的分數。</p><p><img data-width="1236" data-height="612" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/16/20/rBUBsmVR3P2ACpsuAAPvPmMxPrA327.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>奪冠後給隊友發了多少紅包？</h2><p>這個問題很私密啊，發了有三個兩千，應該是六千吧。因為這一年確實不容易，我們羣裏面有很多隊友，還有一些梯隊的球員以及教練員和工作人員，是一個很大的羣。我覺得大家都付出了很多，所以説要發一個大的紅包去感謝這一年辛苦的工作人員、教練員和隊友們。</p><h2>自己最滿意的撲救</h2><p>本賽季的話，不管從重要程度還是對球隊的幫助，最滿意的撲救肯定是跟山東泰山那個上半場賈德松的頭球。我覺得在這樣的一個很焦灼的比賽中，這個球很關鍵也很重要。職業生涯來説，我一直這樣認為：就是過去的，它都是之前的，永遠是「當下」最重要。</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/14/BD/rBUC6GU-D-qAZdorAE-d-Oyml0o727.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>衡量門將水平的標準</h2><p>我覺得衡量標準有很多，丟球數只是一方面，對於門將來説他的撲救成功率、出擊成功率、處理球/傳接球的成功率等等，都是非常重要的。作為一個守門員的話，是一個綜合考量的標準。當然還有一個很重要的數據就是撲球成功率，如果成功率不是特別高的話，那可能比丟球數要更直觀一點。</p><h2>最欣賞的門將</h2><p>其實我小時候一直很崇拜很喜歡範德薩，他現在退役了，那麼我也是會不斷的去學習一些新的高水平守門員的一些好的東西，學習一些最先進的理念。所以我現在更多的會關注巴塞羅那的特爾施特根，我覺得他是一名非常優秀的守門員，他的心理素質和他的處理球、門線技術、腳下技術等等都是比較全面的。</p><p><img data-width="2204" data-height="1473" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/16/47/rBUBsmVS3s-APgTFAAzaK3OYqKs514.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>和伊恩-沃克</h2><p>沃克現在還是我的教練，他也帶了我將近十個年頭了。他對我的影響可以説是「翻天覆地」的一個影響。他最先改變我的不是技術上的東西，而是性格上的影響，包括我的精神利益上的東西。</p><p>我印象很深他第一次來的時候就跟我説：「如果你出現失誤被人進球，不要沮喪直接到門裏把球拿出來，直接踢上中場，然後你就看着前方。」當時我很難去理解這樣的一句話，但是我現在慢慢去理解了，守門員還是需要有一個很強的精神屬性。</p><p><img data-width="1916" data-height="1280" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/16/47/rBUBsmVS3dCAMxFHAAZLY91uGfQ553.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>我們中國足球需要這樣的一些優秀的教練，需要一些以前踢過高水平比賽的一些教練。這樣的教練他不一定在你順境中給你幫助，但在你逆境中的時候，他一定能幫到你。以前沃克教練也會跟我説，他在英超比賽碰到過什麼問題，他直接就可以給到你很多解決的辦法。</p><p>那我相信如果我以後做教練的話，我會給到我的守門員什麼建議，他碰到問題我會跟他説我以前也經歷過什麼。這樣的話他能更快的走出來，他能更快的去理解「足球到底是一個什麼東西。」</p><p>所以説伊恩沃克對於我來説，對於我的職業來説，真的是非常重要，可以説是真正的守門員位置上的恩師。</p><h2>專業球場比賽的感受</h2><p>感受還是相當不一樣的，在專業球場你會感到跟球迷的互動更近，整個球場的氛圍更加聚攏一些，我們球員在場上跟球迷是連接在一起的。我覺得很多魔鬼主場，大部分情況也都是在專業球場上才能有這樣的一個效果。那我相信對於球迷朋友來説，也是很希望在這樣一個專業球場去看足球比賽，他們的感官會不一樣。那麼現在中超有很多這樣的球場，我覺得是一個很好的開始。</p><p><img data-width="1440" data-height="1080" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/16/48/rBUBsmVS4hCAbKmFAAIKdiqkMMA134.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>下賽季將進入亞冠精英賽，您和球隊的目標是什麼？</h2><p>下賽季，我知道是亞冠改制之後第一次的亞冠精英賽。我和我的球隊都是非常期待能在亞洲賽場上，去跟其他國家的俱樂部去比拼和較量。那麼今年可能我們八月份有一個起伏之後，球隊沒能順利的出線。那麼經歷這次之後，我們全隊也是有深刻的反思。</p><p>希望我們球隊，能夠在明年的亞冠中有一個好的表現。因為亞冠賽場上的比賽節奏對球員來説，非常有鍛鍊價值，也是非常直觀的可以感受到鄰國俱樂部足球的水平。</p><p><img data-width="4608" data-height="3072" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/1A/68/rBUC6GVS4FyAPqGcABw9QoYe6AM028.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>代表國足再次參加世預賽，有什麼目標和期待？</h2><p>作為球員來説肯定是希望比賽的勝利，我們都知道這個比賽的重要性和意義。代表中國隊再一次出征世界盃預選賽，希望自己和球隊能有一個好的表現和好的運氣，也希望去贏球。<strong><span style="color:#0070c0">那麼很快，十六號第一場客場對陣泰國隊的比賽就要來了。我們全力以赴，一定要去拿下這樣的一場比賽。</span></strong></p><h2>平時和大雷私交怎麼樣？如何看待你們之間的「一門兒」競爭？</h2><p><strong><span style="color:#0070c0">我跟雷哥關係還是非常好的，這麼多年了我印象很深，從國奧隊開始，我就跟他在一起了，然後一直到國家隊。我以前也是跟雷哥學習，他有時候開玩笑説「你偷偷偷摸摸學我！」</span></strong>當然現在在國家隊他也給予我很大的一個幫助，也會跟我説一些細節上的東西。我也會跟他聊一些跟平時生活上有關的，或者比賽中發生的事情。</p><p>我們在國家隊關係還是非常不錯的，不管訓練還是生活都是很好的。其實不像外界説的很緊張的那種氣氛。我跟雷哥也在開玩笑，我説：「咱們這麼多年了，隊裏其他門將啊，教練啊換了這麼多，但我們還在一起。」我們現在都已經三十多歲了，也很珍惜兩人在一起的時間。</p><p>我覺得「競爭」這東西其實是好的，但同時也是不存在的。我一直認為在國家隊層面上，只要能為國家隊付出，國家隊能成績好，其它東西都無所謂--這是我們之間一直達成的一個共識。</p><p><img data-width="1074" data-height="671" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/1A/67/rBUC6GVS3QuAWxjdAAMs_k7plx0083.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>如果有機會去國外發展，還會選擇出去嗎？</h2><p>這個問題呢，我之前幾年有想過，也確實接近發生過。作為我個人來説的話，其實很想去感受一下國外足球的氛圍，那現實確實是很難。作為一箇中國守門員，來到比如説五大聯賽的話，至少比當地球隊的守門員要強。然後第二呢，你要讓當地的球迷去接納你，那人家當地球迷會覺得，你是一個來自世界排名七八十的一個國家的守門員，你為什麼能在這裏？這個問題當時我考慮了很多，然後也一度想去試一試，因為這也是每個球員的夢想。</p><p>但是作為守門員，最主要的是出場次數，你需要比賽的積累和經驗。那麼我覺得，前幾年有高水平的中超聯賽、亞冠、足協盃包括有國家隊，我一年的比賽也將近有五十場。（留在國內）這可能比我，如果真的去了國外踢不上比賽或者比賽場次不多，對我的鍛鍊價值更大。</p><h2>上海美食推薦</h2><p>其實上海美食有很多，我個人還是比較推薦紅燒肉。這道菜雖然運動員不能多吃，但我小時候，包括我一些外地朋友來到上海，我都是會推薦他們這一道菜。因為這道菜在全國也是比較有名，它很甜，是很能突出上海特色的味道。所以説只要有朋友來上海，我都會推薦這一道菜--紅燒肉。</p><p><img data-width="1920" data-height="1078" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/1A/68/rBUC6GVS3paAHVq5AAdZL3Mbroo284.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>鳴謝上海海港俱樂部對本次採訪的大力支持與配合！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 04:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3848104.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3848104.html</link>
            <author>
                <![CDATA[懂球帝中超 MVP]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[蘇亞雷斯：利物浦高層期望我能和努涅斯談談]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>蘇亞雷斯稱利物浦聯繫他，希望他能和同胞努涅斯談談其在第一個賽季中的掙扎。</p><p><img data-width="634" data-height="556" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/1A/6C/rBUC6GVS79iAJAoSAAFCvgeQxII938.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2022 年，努涅斯以 8500 萬英鎊身價從本菲卡來到利物浦，但他的開局卻並不順利。</p><p>參加國家隊比賽的蘇亞雷斯説俱樂部高層希望作為前利物浦前鋒的他能和他的烏拉圭同胞努涅斯談談，並給他一些建議。</p><p>蘇亞雷斯通過 ESPN 阿根廷頻道表示：「他的技術能力和身體力量都在展示他的潛力。」「作為隊友，我並不感到驚訝。因為我知道他去年在利物浦過得並不好。他們讓我和他談談，我告誡他，並告訴他什麼是英國足球。」「他敞開心扉，告訴了我他當時的遭遇，我們聊了聊。」「我們也談到了國家隊 9 號球衣，我告訴他，我希望當我離開時他能拿走它。所以如果你聽過達爾文説的話，你能感受到他的真誠。」</p><p>「作為隊友，我為他感到高興，這件事我在隊內和與巴西隊比賽前都説過。」「這些都是我們作為隊友應該感到高興的事情。我們是不同的，生於不同的時代。我仍為他在俱樂部和國家隊經歷的這一刻感到高興。」</p><p>今年，努涅斯在僅僅 17 場比賽中就有 7 個進球和 6 次助攻。相較於去年，他在安菲爾德取得了更好的開局。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 03:58:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3849114.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3849114.html</link>
            <author>
                <![CDATA[陽光開朗的窩窩]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[青島西海岸投資人：我們不是盲目衝超；葛振和田勇明年繼續踢]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 賽季中甲落幕，青島西海岸成功衝超。日前，青島西海岸俱樂部投資人徐尚在接受《足球》報記者陳永專訪時表示：「在困難面前不放棄，更團結，是我們最終來到中超的法寶。」</p><p><img data-width="1037" data-height="637" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/1A/6B/rBUC6GVS7S-AW34fAAGgNMBLl3w917.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>青島西海岸的歷程，是一個從草根球隊到頂級聯賽球隊的蛻變過程。最初，它只是青島西海岸足球俱樂部投資人、青島中創恆泰集團董事長徐尚召集員工和喜歡踢足球的朋友組成的草根球隊，時間久了「進一步強大」後，他們開啓了在青島城市聯賽的征程。從 2017 年至今，俱樂部更是完成了四連跳：青島城市聯賽、中冠聯賽（2017 年到 2019 年，含中國足協業餘聯賽）、中乙聯賽（2020 年、2021 年）、中甲聯賽（2022 年、2023 年）以及即將到來的中超聯賽（2024 年起）。1984 年出生的徐尚，今年他的 39 歲生日還是在賽場上度過的。</p><h2>球隊成功衝超的那一刻，你是怎樣的心情？</h2><p>當時的心情很激動，感覺像做夢一樣，緩了很長的時間才醒過來--夢想成真了！</p><h2>其實中間的過程還是有些反覆的，有一波三折的沉浮。</h2><p>我們的衝超之旅確實是一波三折，賽季初時曾排名第一、第二，但中間掉到了第四，經歷了換帥，期間球員的傷病也讓我們非常頭疼。還有衝刺的關鍵時刻，我們客場被黑龍江冰城絕平，接着又被丹東騰躍絕平，後來打濟南興洲時，在 11 打 9 的情況下也僅僅拿到了平局，為此一度被球迷質疑。</p><p>最大的波折是和石家莊功夫的比賽，我們在第 92 分鐘打進一球，以為能絕殺對手了，結果 3 分鐘之後又被對手絕平，當時葛振就説，我們是剛到了天堂又回到了人間。但我們最終克服了種種困難，終於可以站到了中超的賽場上。<strong>在困難面前不放棄，更團結，是我們最終來到中超的法寶。</strong></p><h2>當時換帥是怎麼考慮的？</h2><p>當時主教練周新承受的壓力挺大的，球迷方面也有很多質疑，但他一直在堅持，在輸給了濟南興洲之後，他考慮了很多，給我打了個電話，説想休息休息，我當時是極力挽留的，但他也很堅決。感謝周導的一路陪伴，衝超的壓力太大了，他也是出於對俱樂部負責任的態度，同時也想繼續充電和提升。</p><p><img data-width="1290" data-height="929" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/16/4A/rBUBsmVS7tmAR6xpAAJ6NHl-KrE873.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>此前佐蘭-揚戈維奇在中國只有中乙和 U21 的執教經歷，你如何作出這個決定的？</h2><p>當時有多個選擇，但對方也各自有不同的困難，比如時間問題，揚戈維奇之前和我們有過交流，他關注過我們之前的 9 場比賽，這個隊的情況他是瞭解的，綜合考慮後最終選擇了他。</p><h2>兩名老隊員葛振和田勇發揮了怎樣的作用？未來他們會繼續踢球嗎？</h2><p>田勇是我們俱樂部的功勳隊員，<strong>明年他還是要接着踢的，踢中超是我們的共同夢想，</strong>之前他也沒踢過中超。當然，明年他可能會以輪換身份為主。他在球隊起到了老大哥的作用，對外地隊員和年輕隊員都非常關心，在團結這一塊，田勇和葛振都發揮了重要作用。</p><p>葛振是我們的副總，我們這個俱樂部比較年輕，葛振這麼多年一直在外面，經歷過很多優秀的俱樂部，有豐富的理念和經驗，他主要是協助申總工作，比如在引援方面發揮了很大的作用。<strong>他現在的身體情況是沒問題的，明年自然會繼續踢球。</strong></p><p><strong></strong></p><p><img data-width="858" data-height="590" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/1A/6B/rBUC6GVS7d-APAxwAAEEobZNNW4525.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>明年在陣容方面如何補強？</h2><p><strong>我們到了一個更高的平台，肯定需要補充更多的優秀球員。至於具體如何補強，申總和葛總都在全力籌備之中。</strong></p><h2>從一支企業球隊到一支中超球隊，你如何看待這個蛻變過程？</h2><p>我一直有踢足球的夢想，只是沒能夠完成。最初的時候，我就是召集員工和喜歡踢足球的朋友組了個隊，大家一起踢踢球，踢的時間長了，加入球隊的人員也多了，球隊進一步強大了，就在想，要不踢個城市聯賽吧？踢了城市聯賽，球隊就慢慢地走向正規了。</p><p>踢了幾年之後，藍總（俱樂部副董事長藍立寧）説，我們踢中冠聯賽吧？半職業的。我説那咱去體驗一下，結果成績還不錯，我一看這個平台挺好，還看到了中乙的希望，就決定衝乙。</p><p>到了中乙就成了職業球隊了，從管理到球員引進都開始正規化了。踢中乙的時候，感覺球隊的能力達到了中甲的水平，當時市裏也有政策支持，就想再往中甲沖沖試試。</p><p>到了中甲，夢想就在眼前了，那就不能錯過，想着往最高的平台衝擊。我們的企業不是一個大企業，考慮到投入的因素，<strong>我們也一直保持理性的態度，盲目衝超的話，衝上去也會很累，所以我們就做了很詳細的規劃。</strong>當時我們俱樂部到處漂泊，沒有固定的場所，這個時候，西海岸新區對體育發展非常重視，青島市是足球城，足球自然不可或缺，最終我們到了青島西海岸落戶中德生態園。</p><p>一路走來，作為我們本身來説，夢想是支撐我們一步一步向前蛻變的關鍵，從草根到職業，從職業到頂級，沒有夢想、沒有堅持是無法實現的。我特別感謝青島市和西海岸新區，給了我們很好的政策，給了我們更多的底氣，最終，青島足球打開了一城雙超的新局面。到了西海岸，我們就不會動了，我們這個俱樂部，就是西海岸新區的俱樂部。</p><h2>目前是中國足球的低谷期，低谷中逆勢而上，需要很大的勇氣，你怎麼看中國聯賽的未來？</h2><p>我們開始踢職業聯賽的時候是金元時代的末期，還是那句話，<strong>夢想支撐着我們前進，現在我們到了中超，金元時代已經退去，我們相信中國職業聯賽會往更好的方向發展。</strong></p><p><strong></strong></p><p><img data-width="1080" data-height="720" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/1A/6B/rBUC6GVS7jmAUtF7AAObJ3oj6yo809.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>未來在主場方面有什麼考慮？</h2><p><strong>明年的主場還是青島西海岸大學城體育場，</strong>2 萬人的座位，短期內我們應該是夠用的，球場的燈光、功能設施也非常好，足協在准入方面也有一個緩衝期。未來如果有了更新的需求，相信也會有更好的解決方案。</p><h2>梯隊建設方面的情況如何？</h2><p>我們梯隊現在最大年齡的是 06 年齡段球隊，之後的年齡段也都有相應的梯隊，有些隊伍略顯倉促，發展比較好的是 13、14 年齡段的梯隊，在青島市的成績很好，同時也組建了 15、16 年齡段的梯隊。<strong>明年我們一個現實的任務是參加 U21 聯賽，目前隊伍正在組建中。</strong></p><h2>在球迷發展方面有怎樣的想法？</h2><p>今年打中甲，我們場均進場人數在 5000 到 6000 人左右，也有了我們數百人組成的北看台，客場和廣州的比賽更是有 500 名球迷為我們加油助威，見證了我們的衝超，特別感謝我們的球迷。現在我們也在建設我們的省外球迷組織，希望我們每一個客場都有青島的球迷。明年的情況，現在來看的話上座 1 萬人左右應該是可以達到的，我們也在積極建設我們西海岸的球迷文化，目前我們也在支持西海岸校園聯賽，支持球迷協會建設。我們會一步一步完善西海岸新區的球迷文化。</p><h2>青島的兩支中超球隊其實已經有了區域差異了，這可能是以前其他城市的德比不曾有的特點。</h2><p>很多人開玩笑説，明年中超的青島德比其實應該叫青島東西海岸德比。西海岸雖然是一個新區，但常住人口已經達到了 260 萬，完全可以培養出更多的球迷羣體。我們是西海岸的球隊，更是青島市的球隊，我們深耕西海岸球迷文化，但也期待着更多的青島球迷給予我們更多的支持。</p><p><strong>青島海牛是老大哥俱樂部，有 30 年的歷史，底蘊和文化建設得也很好。我們是新的球隊，在新區，我想，大家會一邊競爭，一邊共同成長，包括德比也一定要打出德比的激情。大家一起促進青島足球的發展，促進山東足球的發展，進而一同促進中國足球的發展。</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 03:52:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3849119.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3849119.html</link>
            <author>
                <![CDATA[一隻熊]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
            <category>中甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[克林斯曼：李剛仁若 18 歲留在韓國，能在 K 聯賽有多少機會？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在世預賽第二階段開始前，韓國隊主帥克林斯曼召開了新聞發佈會。</p><p><img data-width="647" data-height="431" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/1A/6B/rBUC6GVS7UuAQcUhAAEv5CAU3Ws326.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>談邊後衞與防守型中場人才缺乏</h2><p>克林斯曼表示：「這兩個位置都是我們正在考慮的位置。李記帝（水原）, 金太煥（蔚山）, 金珍洙（全北）都表現出色，但他們的年齡也越來越大。防守型中場也是一樣。」</p><p>「在這兩個位置出現問題時，我們正在考慮什麼樣的對策。」</p><h2>談青年球員</h2><p>克林斯曼表示：「當然，一些球員已經出國去了布倫特福德 (金志樹)。但是我懷疑在參加 U20 世界盃的眾多球員中，現在有多少人在 K 聯賽中踢球。」</p><p>「在韓國，年輕球員很難得到機會。」</p><p>「如果李剛仁在 18 歲時留在 K 聯賽踢球，他會得到多少上場機會呢？我懷疑。我認為李康仁之所以能成為今天的李康仁，是因為他在西班牙。」&nbsp;</p><h2>談韓國足協的 U22 政策和青年球員培養</h2><p>克林斯曼表示：「看看多特蒙德，他們培養了貝林厄姆（皇家馬德里）和普利希奇（AC 米蘭）等優秀的年輕球員，然後將他們賣給其他球隊。但韓國似乎做不到這一點。」</p><h2>談從費內巴切租借至塞爾維亞超球隊諾維帕扎的小將趙珍浩</h2><p>克林斯曼表示：「趙珍浩沒有進入 U-20 世界盃最終名單，但他一直在成長。我將繼續密切關注這些年輕有潛力的球員的成長。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 03:49:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3849115.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3849115.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ZeroTsu_02]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>法甲</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[意媒：魯迪-加西亞已經下課，圖多爾同意執教那不勒斯]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>來自意大利媒體 TMW 的報道，在德勞倫蒂斯與圖多爾經紀人的會晤後，這位克羅地亞教頭已經同意執教那不勒斯。</p><p><img data-width="570" data-height="320" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/1A/6B/rBUC6GVS7CiADVSaAABuvu9TUpY367.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>雖然還沒有官方宣佈，但魯迪-加西亞在那不勒斯的執教生涯已經結束。週一上午，加西亞前往法國，而主席奧雷利奧-德勞倫蒂斯則加緊聯繫他的繼任者。</p><p>圖多爾距離執教那不勒斯僅一步之遙。圖多爾今年夏天剛剛結束了執教馬賽的積極經歷。週一那不勒斯與圖多爾舉行了一次非常積極的會談：圖多爾向那不勒斯索要 300 萬歐元年薪，為期 18 個月的合同。得到的答覆是一份為期 6 個月的協議，並附帶有利於俱樂部的單方延長一賽季的選擇權。不過在德勞倫蒂斯與圖多爾經紀人 Anthony Seric 會晤後，圖多爾也基本上表示同意。</p><p>新的決定性會議將在接下來的幾個小時內召開，但從目前的討論情況來看，從馬紮裏到詹保羅再到卡納瓦羅，這些備選方案的可能性都在下降。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 03:42:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3849108.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3849108.html</link>
            <author>
                <![CDATA[tiamonesta]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>意甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[獨挑大樑，字母哥全場 22 中 13 得到 35 分 11 板 2 助，率隊結束連敗]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京時間 11 月 14 日，在 NBA 常規賽東部一場焦點戰中，雄鹿主場 118-109 戰勝公牛，結束兩連敗。</p><p><img data-width="600" data-height="443" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/16/4A/rBUBsmVS6_eAJhg4AAEfFjPbmPc583.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>本場利拉德復出但狀態一般僅得到 12 分，字母哥再度挑起球隊進攻大旗，他全場出戰 34 分 42 秒，22 投 13 中，三分 3 中 1，罰球 14 中 8 得到全場最高的 35 分，同時還有 11 籃板 2 助攻。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 03:40:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3849105.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3849105.html</link>
            <author>
                <![CDATA[十月孤城 chasing]]>
            </author>
            <category>籃球</category>
            <category>NBA</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[阿坎吉談戰平切爾西：很瘋狂，好消息是我們仍居聯賽榜首]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在週一凌晨的英超第 12 輪比賽中，曼城客場 4-4 戰平切爾西，賽後，阿坎吉在接受俱樂部官方的採訪時談到了自己對比賽的看法。</p><p><img data-width="1024" data-height="682" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/1A/6B/rBUC6GVS7RKAevL6AAKGN_A3pTc346.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>是否對取得一分感到滿意？</h2><p>「沒有，尤其是當我們在比賽中三度領先時，那真是一場瘋狂的比賽，我們沒能贏下這場比賽，但好消息是我們仍然位居聯賽榜首。」</p><p>「我們來到這裏是為了得到三分，但只得到了一分，這是一場大開大合的比賽，來來回回，也許我們在某些情況下應該做得更好。」</p><p>「我們犯了一些個人錯誤，並且沒有像平時那樣對比賽有太多控制，對於我們和他們來説，這是一場有很多攻防轉換的比賽。」</p><p>「我們將對自己的表現進行分析，並希望在下一場主場對陣利物浦的比賽中做得更好。」</p><h2>斯通斯缺席的情況下上半場你前移到中場位置</h2><p>「下半場我們做了一些改變，變成了四後衞，我回撤得更深，我在那裏感覺更好，我們有了更多的控制權，但這比賽仍然很瘋狂。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 03:38:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3849097.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3849097.html</link>
            <author>
                <![CDATA[JayStones]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國際足聯在歐洲理事會會議上重申了反興奮劑承諾]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>·&nbsp;FIFA 代表出席了歐洲理事會反興奮劑公約（T-DO）監察組會議</strong></p><p><strong>· FIFA 闡述了加強努力以保持足球公正和公平的措施</strong></p><p><strong>·&nbsp;FIFA 還強調了在青訓對下一代球員的重要性</strong></p><p><br></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/16/4A/rBUBsmVS6nWAGBG7ADfiMfOZ4sk385.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><br></p><p>作為歐洲理事會反興奮劑公約（T-DO）監察組成員，FIFA 在法國斯特拉斯堡舉行的該組織最新一次會議上，再次重申了對公平競技和足球誠信的堅定承諾。</p><p>&nbsp;</p><p>在為期兩天的會議上，與會代表聽取了 FIFA 反興奮劑主管 Alexis Weber 和 FIFA 高級國際關係與公共事務經理 Annaliza Tsakona 的發言，他們介紹了 FIFA 如何加強努力確保其比賽公正性。</p><p><br></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/1A/6A/rBUC6GVS6oKAOP4UACmjlxO04u8100.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><br></p><p>Tsakona 女士告訴包括歐洲理事會和歐洲理事會成員國代表，反興奮劑公約締約方以及國際體育聯合會的觀察員在內的與會者：「根據 2018 年簽署的諒解備忘錄，FIFA 希望重申與歐洲理事會以及全球政府和政治機構的密切合作。」&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>Tsakona 女士補充道：「正是通過協同努力，我們才能有效應對威脅公平競技、誠信和清潔競爭原則的挑戰。這種合作有可能催生積極的社會變革，將其影響擴展到體育領域之外」 。</p><p>&nbsp;</p><p>FIFA 代表概述了去年末卡塔爾舉辦的 FIFA 世界盃上 FIFA 針對反興奮劑的管理。T-DO 在協調歐盟成員國反興奮劑計劃的實施和協調方面發揮重要作用，T-DO 還瞭解 2023 年 FIFA 女子世界盃對反興奮劑政策的加強。作為有史以來在 FIFA 女子世界盃上實施的最全面措施的核心，進行的興奮劑檢測比 2019 年法國上一屆賽事多了 30%。</p><p><br></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/16/4A/rBUBsmVS6pOADHkwAC2zh-gB6FI824.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><br></p><p>國際足聯也在積極努力，確保在球員達到精英水平之前，反興奮劑觀念就已經深入人心。Tsakona 女士首先強調了教育和舉報的重要性，隨後介紹了 FIFA 反興奮劑在線學習平台。該平台專為三個不同的目標羣體定製：青少年球員、職業球員和球員支持人員。</p><p>&nbsp;</p><p>最後，T-DO 對 FIFA 在 2023 年印尼舉辦的 U-17 世界盃上實施的強有力的反興奮劑計劃進行了概述，旨在從小培養道德價值觀和公平競爭的概念。</p><p><br></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 03:35:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3849093.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3849093.html</link>
            <author>
                <![CDATA[足球諮詢師小吳老師]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[隊友們叫你「蘭博」，因為你鋼鐵般的身體和冷靜的頭...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>隊友們叫你「蘭博」，因為你鋼鐵般的身體和冷靜的頭腦。愈壓力愈反抗，從「細佬」到「阿梁」，不為人知的汗水、溫暖的慶祝……你詮釋了職業球員最好的模樣。

祝浙江隊隊員「阿梁」梁諾恆生日快樂，把祝福同樣送給今天生日的會員朋友們！</p><p><img data-width="1080" data-height="1350" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/1A/6A/rBUC6GVS6hqAZx12ABdpWSdNTUw690.png" referrerpolicy="no-referrer"></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 03:33:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3849089.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3849089.html</link>
            <author>
                <![CDATA[浙江職業足球俱樂部]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[NBA 戰報：雄鹿 118-109 公牛，字母哥 35+11+2]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p></p><p>北京時間 11 月 14 日 NBA 常規賽，密爾沃基雄鹿對陣芝加哥公牛。半場雄鹿 59-49 公牛，最終雄鹿 118-109 公牛。密爾沃基雄鹿字母哥 35 分 11 板 2 助，波蒂斯 19 分 10 板 2 助；芝加哥公牛武切維奇 26 分 12 板 5 助，拉文 20 分 8 板 5 助。</p><p><img data-width="1125" data-height="438" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/16/49/rBUBsmVS6Z6AKGVbAACUWZCgVlY000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p></p><h2>賽況</h2><p>第一節雄鹿字母哥拿下 13 分，公牛武切維奇拿下 6 分，首節戰罷雄鹿 35-18 領先公牛</p><p></p><p>第二節雄鹿字母哥拿下 6 分，公牛帕特里克-威廉姆斯拿下 6 分，半場結束雄鹿 59-49 領先公牛</p><p></p><p>第三節雄鹿小安德烈-傑克遜拿下 5 分，公牛科比-懷特拿下 7 分，第三節結束雄鹿 83-74 領先公牛</p><p></p><p>第四節雄鹿字母哥拿下 14 分，公牛拉文拿下 12 分，最終雄鹿 118-109 戰勝公牛</p><p></p><h2>球員全場數據</h2><p>密爾沃基雄鹿字母哥 35 分 11 板 2 助，波蒂斯 19 分 10 板 2 助 1 帽，米德爾頓 13 分 6 板 2 助 1 斷；</p><p></p><p>芝加哥公牛武切維奇 26 分 12 板 5 助 1 斷 1 帽，拉文 20 分 8 板 5 助 1 斷 1 帽，科比-懷特 16 分 3 板 1 助 2 斷。</p><p></p><h2>首發陣容</h2><p>密爾沃基雄鹿：字母哥，米德爾頓，利拉德，洛佩茲，比斯利；</p><p></p><p>芝加哥公牛：武切維奇，拉文，科比-懷特，德羅贊，克雷格。</p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 03:29:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3849085.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3849085.html</link>
            <author>
                <![CDATA[戰報 bot]]>
            </author>
            <category></category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[黃仁範：與曼城、萊比錫這樣的豪門球隊比賽，我學到了很多]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在回到韓國國家隊後，韓國國腳黃仁範接受了採訪。</p><p><img data-width="647" data-height="431" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/1A/6A/rBUC6GVS6JqAWmKjAADmFqhdBhk720.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>塞爾維亞聯賽怎麼樣？&nbsp;</h2><p>經歷過很多聯賽，每個聯賽都有自己的特點。塞爾維亞有很多身體素質很好的球員，特別是當我們的隊伍比賽時，他們非常粗魯的防守。在基礎設施方面有一些不足的球隊，但我們的隊伍非常出色，我感到很感激。</p><h2>談洪鉉錫與李剛仁</h2><p>這看起來是一個非常好的現象，在國家隊取得更好的發展和成績的過程中，內部競爭是必然的。上次集訓時沒有出場，只是觀看比賽，看到了很好的表現。這既是一種激勵，另一方面也很高興看到團隊變得更加堅固。</p><p>洪鉉錫和李剛仁都是非常出色的球員，但在許多沒有得到召喚的年輕球員中，這一點更加積極。沒有一個球員可以理所當然地進入國家隊。我們也需要證明自己。</p><h2>談韓國隊被稱作有史以來最強</h2><p>有很多出色的球員圍繞在我身邊，每次上場比賽都讓人感到非常放心。我負責連接進攻和防守的角色，這是一種幸運。我一直在思考如何幫助那些出色的球員，我也需要不斷進步。</p><h2>談在歐冠聯賽的感受</h2><p>世界盃和歐冠聯賽是我和所有球員都夢寐以求的舞台，這也在決定我的轉會時起到了很大作用。實際上參加比賽後，我明白了為什麼我如此渴望在歐冠聯賽中比賽。</p><p>客場和主場的氛圍都非常壯觀和獨特，對手球員也都是出色的球員，我也學到了很多。對陣曼城和萊比錫這樣的豪門球隊，看到了在同一位置上踢球的球員，這是一個學習的機會。在這過程中，我也有了自信，我能展現自己的一面。</p><h2>進入頂級聯賽是目標，有哪些需要改進的地方？</h2><p>有很多需要改進的地方，因為有很多能力很強的球員，稍微給了他們一點空間和時間，他們就能做出決定。在更高的水平上生存下來，我覺得需要在防守方面更加緊湊。雖然我一直充滿信心，但如果彌補不足的地方，我會展現出更好的表現。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 03:25:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3849081.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3849081.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ZeroTsu_02]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>德甲</category>
            <category>法甲</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[德佬：必須要有法律限制議會的權力，俱樂部想建球場太難了]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>那不勒斯主席德勞倫蒂斯在羅馬舉行的體育改革大會上指出，需要法律來限制地方議會和監管機構的否決權，並且還抨擊了許多意甲競爭對手高負債的運營模式。</p><p><img data-width="703" data-height="400" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/16/48/rBUBsmVS48KAFtliAACck4fxrXA283.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>這次大會討論的焦點之一就是許多俱樂部計劃修建新體育場，但因為各種法律受到阻礙的問題。</p><p>德勞倫蒂斯警告説：「如果你想幫助俱樂部解決體育場問題，就需要相應的法律來限制地方議會和監管機構的否決權。地方議會本身沒有資金進行改善或維護的時候，不能通過綁架球隊來改變他們已經提出的項目或者讓他們做出不經濟的選擇。2021 年的法律幾乎永遠不能實施，就是因為議會的不斷幹預。」</p><p>議會擁有大多數的體育場，然後出租給各個俱樂部。並且因為擔心俱樂部修建新場館會讓企業「炒作」公共土地，所以各個俱樂部的大多數項目都受到了阻礙。像尤文圖斯、烏迪內斯等球隊擁有自己的球場則是靠簽訂一個為期 99 年的「租賃權」來實現的。</p><p>德佬評價：「如果修改法律不能改善我們國家的問題，那一定是因為官僚作風和政治幹預的問題。」</p><p>他還提到了許多意甲競爭對手的運營問題，他説許多俱樂部的負債都高達 5 到 10 億歐元，如果這樣，意大利足球根本無法運轉。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 03:18:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3849060.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3849060.html</link>
            <author>
                <![CDATA[大胖小子啃果子]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>意甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[帕杜：伊萬-託尼值得豪門俱樂部追逐，能得到他就太幸運了]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>前紐卡斯爾聯和西漢姆聯主帥阿蘭-帕杜在 talkSPORT 節目直播期間表示，接下來得到伊萬-託尼的球隊將是非常幸運的，他覺得冬窗伊萬-託尼會去阿森納。</p><p><img data-width="527" data-height="344" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/1A/69/rBUC6GVS5piAHd2hAACsozK3Sks000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>今年 5 月份，布倫特福德前鋒伊萬-託尼由於違反英足總博彩條例遭到了 8 個月的禁賽處罰。上個賽季，伊萬-託尼共代表布倫特福德出戰 35 場比賽，上場時間總計 3063 分鐘，斬獲 21 粒進球和 5 次助攻。</p><p>根據 talkSPORT 的報道稱，27 歲的伊萬-託尼已經下定決心要在明年 1 月份離開布倫特福德。另一方面，阿森納、切爾西和曼聯等俱樂部都對伊萬-託尼感興趣。</p><p>阿蘭-帕杜説道：「在我看來，伊萬-託尼就是那些豪門俱樂部應該要努力簽下的人。」</p><p>「屆時，無論誰得到他，那就是非常幸運的了。實際上，我覺得他最終會加盟阿森納。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 03:17:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3849072.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3849072.html</link>
            <author>
                <![CDATA[一隻熊]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[CBA 第 9 輪最佳陣容：張鎮麟、阿爾斯蘭等人入選]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 14 日，CBA 官方公佈了第 9 輪聯賽的最佳陣容，張鎮麟、阿爾斯蘭等人入選。</p><p><img data-width="690" data-height="2922" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/16/48/rBUBsmVS4-uAb_pVAAbsTYWyN_0380.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>最佳陣容：餘嘉豪（20 分 10 板）、張鎮麟（27 分 5 板）、阿爾斯蘭（28 分 5 板）、徐傑（31 分，9 個三分球）、施韋德（29 分 14 助攻）</p><p>單輪數據之最：高登以單場 42 分繼續蟬聯得分榜； 拉科塞維奇摘下 20 籃板的數據領銜籃板榜；孫銘徽單場 16 助攻蟬聯助攻榜；蓋利單場 5 搶斷領銜搶斷榜；楊瀚森以 4 封蓋的數據領跑蓋帽榜；韓德君以+31 的正負值領先。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 03:09:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3849062.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3849062.html</link>
            <author>
                <![CDATA[rigeman]]>
            </author>
            <category>籃球</category>
            <category>CBA</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[廉基勳、李根鎬等多位前韓國國腳退役，12 月 16 日舉辦慈善賽]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>官方消息，廉基勳、李根鎬等多位前韓國國腳退役，並將在 12 月 16 日舉辦慈善賽。</p><p><img data-width="600" data-height="424" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/1A/67/rBUC6GVS20KAXQOfAAEsk7gKuEE616.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>退役的 7 人分別是韓國前國腳 38 歲的李根鎬、40 歲的廉基勳、37 歲的梁東炫、37 歲的趙東建、38 歲的金昌洙、36 歲的前女足國腳尹英契、孫善賢、尹多慶。</p><p>李根鎬，現年 38 歲，職業生涯德轉身價最高為 250 萬歐 (2009 年)，身高 176cm，司職前鋒，職業生涯曾效力過仁川聯、大邱、磐田喜悅、大阪鋼巴、蔚山現代、金泉尚武、全北現代、卡塔爾軍隊、濟州聯、江原等隊。前韓國國腳，曾代表韓國隊出場 84 場，打進 19 球。</p><p>跟隨蔚山現代獲得過 2012、2020 年亞冠冠軍，個人在 2012 年獲得亞洲足球先生的榮譽，同時獲得 2012/2013 賽季 K 聯賽金靴。</p><p>廉基勳，現年 40 歲，前韓國國腳，曾隨全北現代獲得過 2006 年亞冠冠軍。曾效力於全北現代、蔚山現代與水原三星。</p><p>今年的慈善比賽將於 12 月 16 日在水原的亞洲大學體育館舉行，同時還將舉行包括退役儀式在內的各種活動。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 03:07:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3849059.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3849059.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ZeroTsu_02]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[安東尼-泰勒：切爾西「剋星」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p></p><video width="100%" controls="controls"><source src="https://img.qunliao.info/2023/11/13/c94dcc2b43bd8db4f1428abfd7053c1dQNONE0_smart.mp4" type="video/mp4"> Your RSS reader does not support video playback. </video><p></p><p>視頻來源：油管</p><p>地址：https://www.youtube.com/watch?v=yAjO4ZzILrQ</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 11:49:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3848340.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3848340.html</link>
            <author>
                <![CDATA[CFC 馬丁]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[五大聯賽綜合積分榜：第一名你看過他們踢球麼？？？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[五大聯賽綜合積分榜：第一名你看過他們踢球麼？？？]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 20 Jan 1970 16:12:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3849066.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3849066.html</link>
            <category></category>
        </item>
    </channel>
</rss>
