<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[懂球帝]]>
        </title>
        <link>https://www.dongqiudi.com/articlesList/1</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/dongqiudi/top_news/1" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[懂球帝 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Mon, 11 Dec 2023 05:03:10 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[媒体人：国安的国际纠纷已由上级引进资金解决，准入需补材料]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据北京媒体人勇方方的消息，国安的国际纠纷已引入资金解决，但在准入方面需要补充一些材料。</p><p><img data-width="1080" data-height="608" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/25/F5/rBUC6GV2lsmAVOIEAADfBKG-HNY054.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>该媒体人表示：最重要的国际纠纷，通过上级领导的协调已经引入第三方资金顺利解决。肯定是继续独立运营，没有托管的意愿，托管条件也不成熟。</p><p>此外，勇方方还写道：（国安）已按时提交准入材料，但仍有材料需补充，其中仍涉及一些资金缺口，最后五天不会再宽限，尽快解决中。今后如需外部资金支援，上级可继续协调解决，但要求事先确定使用方案，专款专用并接受监管。没有大金主接盘或入股，也未获得未来几年大规模注资承诺，主要还得靠自己。</p><p>相关阅读：<a href="https://www.dongqiudi.com/article/3903327" target="_self" content="">媒体人：说国安要托管纯属谣言，一切工作都在正常进行</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 04:58:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3903571.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3903571.html</link>
            <author>
                <![CDATA[rigeman]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[英超主帅下课赔率：滕哈格第二，波切蒂诺升至第四]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>又一轮联赛战罢，在英超主帅下课赔率方面，滕哈格排名第二，波切蒂诺升至第四。</p><p><img data-width="1200" data-height="630" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/21/CC/rBUBsmV2lXyAN6wvAAGlDe2EddE952.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>周末英超，曼联和切尔西均遭遇失利，曼联主场首次输给伯恩茅斯，仍排名第六，而切尔西则 0-2 不敌埃弗顿，跌至积分榜下半区，滕哈格和波切蒂诺都面临下课危险。</p><h2>英超下一位下课主帅赔率</h2><p>史蒂夫-库珀，诺丁汉森林 2.0</p><p>滕哈格，曼联 3.0</p><p>霍奇森，水晶宫 9.0</p><p>波切蒂诺，切尔西 11.0</p><p>埃迪-豪，纽卡斯尔联 13.0</p><p>莫耶斯，西汉姆联 21.0</p><p>孔帕尼，伯恩利 21.0</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 04:58:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3903570.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3903570.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ETChalmers]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[罗马将连战那不勒斯和尤文，但卢卡库和迪巴拉等多人伤停]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>9 人作战的罗马在意甲第 15 轮的比赛主场 1-1 战平佛罗伦萨，此战除了扎莱夫斯基和卢卡库先后染红以外，迪巴拉开场不久就受伤离场，而阿兹蒙似乎也出现了受伤的情况。</p><p><img data-width="1488" data-height="988" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/25/F4/rBUC6GV2lZOAIos8AALKwxPoHow756.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>接下来的意甲三轮比赛罗马将会连战博洛尼亚、那不勒斯以及尤文，这三支球队都是他们竞争欧冠资格的直接竞争对手，但来自 Football-ITALIA 的报道指出，穆里尼奥面临着较为严重的球员伤停情况。</p><p>本轮比赛染红的扎莱夫斯基和卢卡库铁定将会缺席下轮罗马客场和博洛尼亚的比赛，其中卢卡库的飞铲直红可能会招致进一步的停赛，最有可能的情况就是停赛两场，那将意味着这位比利时球星也无法出战那不勒斯。</p><p>此外，迪巴拉目前被认为是大腿屈肌受伤，而替换迪巴拉出场的阿兹蒙也疑似出现了小腿拉伤的情况。防线上斯皮纳佐拉已经因为大腿肌肉的伤势缺席了和佛罗伦萨的比赛，这位意大利国脚也将接受进一步的检查。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 04:56:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3903568.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3903568.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Diavel_aDRy]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>意甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[埃利奥特：萨拉赫是一个了不起的人，一个值得我们尊敬的人]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>利物浦客场 2-1 绝杀水晶宫，进球功臣埃利奥特接受官方采访，谈及本场比赛的胜利。</p><p><img data-width="770" data-height="501" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/25/F3/rBUC6GV2kcOAdseUAAFFAAjjgKQ422.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>对于绝杀取胜，埃利奥特为能够为自己的球队做出如此重要的贡献感到非常高兴：「圣诞快乐！这是又一场艰难的比赛，对阵又一支强大的对手，又一次来到了一个艰难的场地，但我们拿到了三分，我们需要继续努力。」</p><p>「我的脚感还不错，当时我在禁区附近，于是就想，‘为什么不呢？’然后就射门了！我看到球进网，下一刻我就跪在地上了！这对我来说是一种伟大的感觉，但现在我们需要在此基础上继续努力，继续抓住这些机会，继续进球。」</p><p>埃利奥特和琼斯一起替补登场，为两人都为胜利做出了巨大贡献，琼斯助攻萨拉赫打入一球，而埃利奥特则是攻入绝杀，当被问及克洛普在他们上场前嘱咐了什么，埃利奥特说：「教练只是让我们试着改变场上局势，他让我们充满信心，自由地去踢比赛，表现自己，更重要的是帮助球队。」</p><p>「我们团结一致，无论你是首发还是替补，你都需要准备好为球队做贡献，今天我们做到了。」</p><p>萨拉赫成为利物浦历史上第五位在俱乐部达到 200 个进球的球员，而他只用了 327 场比赛，对此，埃利奥特说：「我再说一次，萨拉赫是一个不可思议的球员和一个不可思议的人。没有比他更好的人来打进他的第 200 个进球，他比任何人都更值得。我们都支持他，为他感到非常高兴。我开了个玩笑说那是一个乌龙球，但他一点也不乐意！但是，正如我所说，他是一个了不起的人，一个值得我们尊敬的人。」</p><p><img data-width="709" data-height="435" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/21/CC/rBUBsmV2kyeACTP9AADL3qDUIDo896.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>谈到这场胜利的重要性，埃利奥特说：「我们作为一个团队防守，作为一个团队进攻，才能取得这些结果，为了在联赛中达到我们的目标，我们需要做一些脏活和累活。我认为我们展现了坚韧和决心，特别是有我们的球迷一直支持我们。拥有这样支持我们并在整个比赛中为我们加油的球迷真是太棒了，希望我们已经让他们都高兴地回家了。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 04:45:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3903559.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3903559.html</link>
            <author>
                <![CDATA[sEliauk]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[东体：浙江 5 人被罚一事不完全准确，亚足联会在适当时公布]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据记者徐毅在《东方体育日报》上发文表示，关于亚足联对浙江队五人被处罚一事，并不完全准确。</p><p><img data-width="1080" data-height="628" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/21/53/rBUBsmV1UaKALh5tAAJpL5VXAr8026.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>该记者表示：在亚冠联赛小组赛第五轮浙江队 3-2 战胜武里南联的比赛后，双方球员发生冲突，亚足联在第一时间对本次事件进行了关注和调查。当天晚上，来自韩国的比赛监督就把了解到的情况写成报告，汇报给了亚足联。亚足联这段时间一直和浙江队保持联系，进一步了解情况和搜集证据，确认了几名球员的身份，并且把涉及球员的名单和处罚的期限也和俱乐部进行了大概沟通，浙江队对于亚足联的调查和沟通给予积极的配合。</p><p>而据该记者了解，关于日前曝出「包括姚均晟、高迪以及外援莱昂纳多三名球员在内的浙江队五人被禁赛」的消息并不完全准确，接下来，亚足联会在适当的时候公布处罚决定。</p><p>相关阅读：<a href="https://www.dongqiudi.com/article/3902581" target="_self" content="">朱艺：浙江队姚均晟和莱昂纳多因冲突被停赛 8 场，董宇停 6 场</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 04:41:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3903554.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3903554.html</link>
            <author>
                <![CDATA[rigeman]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[外媒：前国安外援奥古斯托将加盟弗鲁米嫩塞，之后转型当教练]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据外媒报道，前国安外援奥古斯托将加盟弗鲁米嫩塞，之后转型当教练。</p><p><img data-width="1031" data-height="576" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/21/CC/rBUBsmV2kYSAdiYKAAF6YP9x8uM930.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>据报道，科林蒂安决定不续约前国安的球员奥古斯托，他将加盟弗鲁米嫩塞，合同为期两个赛季，这也符合他未来准备当教练的展望，奥格斯托很钦佩弗鲁米嫩塞的主帅费尔南多-迪尼斯，迪尼斯目前还兼任巴西队主帅。</p><p>奥古斯托，现年 35 岁，2013 年至 2016 年与 2021 年至今效力于科林蒂安，目前代表科林蒂安出场 206 场，打进 23 球，助攻 37 次。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 04:39:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3903552.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3903552.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ZeroTsu_02]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[图赫尔：不够稳定是我们和曼联共有的弱项，状态好的曼联很强]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，拜仁慕尼黑主帅图赫尔接受了采访，谈论了球队前锋凯恩。</p><p><img data-width="1280" data-height="853" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/21/CC/rBUBsmV2kTWANGw4AAJyg73Sfus018.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>图赫尔认为，不够稳定是拜仁慕尼黑和曼联共有的弱项。<br></p><p>图赫尔说道：「我研究过曼联的比赛录像。看到了他们球员的个人能力，也看到了很多积极的方面。但足球有时候就是这样，比如在伊斯坦布尔，他们似乎完全占据着主动，但仅仅几分钟时间就足以让他们分崩离析。」</p><p>「曼联的状态有一些起伏，就和我们上个月那样。我认为不够稳定是我们和曼联共有的弱项，意外总是有可能发生。是的，我认为两支球队都在寻求一种稳定的状态，但都没有百分之百做到。今天惨败给法兰克福这种情况，就是我们没有完全稳定下来的最好证明，但我确信我们会做出回应。」</p><p>「没有永远赢球的球队，1-5 输给法兰克福是一场沉重的失利。我没有观看曼联 0-3 输给伯恩茅斯的比赛，但从当时的情况来看，我认为曼联肯定是想要赢的。两支球队都输掉了比赛，两支球队都迫切需要一场胜利作为回应，这就是我所看到的。现在最重要的不是评判曼联，而是分析他们。状态好的时候，曼联是很强的球队，我期待能够和最佳状态的曼联进行比赛。」</p><p>「我想凯恩会喜欢回到英国，回到老特拉福德的。这很好，他很期待这一切。凯恩是一名顶尖的职业球员，他已经很好地适应了德国的生活。我相信他能打起精神，再次进球，给他在英超联赛中的老对手制造麻烦。」</p><p>「慕尼黑是一座安全的城市，也是一座美丽的城市。这里有很多自然景观和高尔夫球场，凯恩休息的时候可以去那里。凯恩自己的德语很流利，而且这里所有人都会说英语，所以他适应得很快。」</p><p>「在输给法兰克福的比赛中，我们没能把球传给凯恩，通常情况下，拿到球的凯恩是很有威胁的。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 04:35:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3903544.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3903544.html</link>
            <author>
                <![CDATA[三分损益法]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>德甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[门德斯：埃梅里已是世界最佳中场之一，也许未来他能赢金球奖]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在接受法国媒体 Telefoot 采访时，巴黎圣日耳曼小将扎伊尔-埃梅里的经纪人若热-门德斯表示，他认为自己的客户有希望在未来赢得金球奖。</p><p><img data-width="1014" data-height="726" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/25/F3/rBUC6GV2kGaAUyy5AAJWWa5QtnM658.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>年仅 17 岁的扎伊尔-埃梅里本赛季至今代表巴黎出场 16 次，其中 14 次担任首发，打进 2 球助攻 5 次。</p><p>「看到扎伊尔-埃梅里达到这样的水平让人觉得高兴，他已经是世界上最好的中场之一，毫无疑问他将会成为世界上最好的球员之一，也许未来有一天他会赢得金球奖。」若热-门德斯说道。</p><p>「对所有年轻人来说，他都是一个很好的榜样。他只有 17 岁，但他知道应该做些什么，以及如何去做，他是个谦逊的人，他知道如何避免错误，达到巅峰，并成为未来 20 年里最重要的球员之一。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 04:31:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3903541.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3903541.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Diavel_aDRy]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>法甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[格拉纳达官方：一位季票球迷因突发心梗去世，球队已尽力救治]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在此前进行的一场西甲较量中，由于新卡梅内斯球场的一名球迷出现突发心梗不幸去世，格拉纳达与毕尔巴鄂竞技的这场比赛被推迟。</p><p><img data-width="976" data-height="548" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/25/F2/rBUC6GV2jX-AN76nAADrC-gF7ak207.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>目前，格拉纳达官方发布了一则公告，澄清了一些猜测。<br></p><p><strong>格拉纳达官方声明（译文）</strong></p><p>鉴于媒体传播的各种猜测，俱乐部认为有必要澄清以下几点：</p><p>1-在看台上负责救治的医疗人员是原本就配备好应对突发情况的球场急救人员，而不是格拉纳达一线队的队医。</p><p>2-出于保护隐私，我们不会提供医疗人员的专业报告，但我们必须澄清，救治是及时的。在比赛中断前，急救人员就已经在抢救这位球迷了。</p><p>3-我们向今天去世的季票球迷安东尼奥-特鲁希略-埃斯基耶多先生以及今天在场的所有医护人员致以最崇高的敬意。</p><p>（全文完）</p><p>官方此前已经宣布，格拉纳达将与毕尔巴鄂竞技在北京时间 12 月 12 日凌晨 4 点继续这场比赛，比赛会从第 17 分钟开始，并以毕尔巴鄂竞技 1-0 格拉纳达的状态开始进行。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 04:21:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3903526.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3903526.html</link>
            <author>
                <![CDATA[三分损益法]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>西甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[扬科维奇：战胜泰国给了我们很大信心，希望亚洲杯走得更远]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据《体坛周报》记者王晓瑞报道，中国男足主帅扬科维奇日前接受塞尔维亚记者米兰-科洛维奇专访，谈到了他在中国的执教以及国足接下来的亚洲杯征程。</p><p><img data-width="1425" data-height="859" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/25/F1/rBUC6GV2i6KAEsnqAAH4MK2ommQ989.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>从执教 U19、U20 国青到成为中国男足主帅，你对此有何感想？</h2><p>我与很多人有着共同的命运，但不是那么多的外国人都能像我这样，因为他们大多在过去的三年里离开了中国。</p><p>总体来讲，足球在当时处于「半冬眠」的状态，比赛经常是在没有观众的封闭条件下进行，所有球队同住在一家酒店里，无法外出，有很多人多年来无法见到家人。相比于周边国家，我们并不能说我们的足球水平有所进步，因为国家队已经有一年几乎没有任何比赛活动。然而，当你开始走出困境，面对像世界杯预选赛这样美好的时刻，你会怀着雄心勃勃和伟大的抱负，球迷也对国家队、比赛和世界杯充满渴望，你会得到一种非常愉悦的感觉。现在，我们所有人都拥有这种感觉。</p><h2>久尔杰维奇是和你一起来到中国执教的吗？</h2><p>这是我在执教男足亚运队四半后发生的事情。由于一些客观原因，亚运会被推迟到 2023 年进行，但我们也一直致力于组建起一支球队。一方面，我们希望凭借这支球队的实力和潜力在亚运会上赢得一个好的名次，另一方面，也要培养一些球员承担起将来为国家队更新换代的重任。</p><p>从第一天开始，我就充满动力地完成这个计划。疫情期间，我们设法聚在一起踢了很多比赛，后来，我们又开始谈论国家队主教练的提名问题，但条件之一是在亚运会开打前 6 个月推荐一人执教我当时带领的亚运队。我随即联系了久尔杰维奇，他来到了中国，并开始准备亚运队的选拔工作，我们合作得非常好，首要任务是在杭州亚运会上取得好成绩。</p><h2>那些被久尔杰维奇选拔的球员都专注于亚运会吗？他们表现如何？</h2><p>他们进入到了亚运会 1/4 的决赛，这已经是一个不错的成绩。现在，在世界杯预选赛进入初期时，我们从那支队伍中选拔出了 10 名球员进入国家队，并且提名表现都很不错。整个计划非常深入，要求很高甚至有点苛刻，但在同时，它是我们绝对优先考虑的结果。</p><p>因为中国队的雄心是在时隔 20 多年后再次进入世界杯，这同时将改变几代人的命运。这不寻常，有点冒险，但这就是工作的一部分。对阵泰国队的胜利给我们带来一股强劲的动力，并为继续晋级下一阶段的预选赛提供了很多机会。</p><h2>听说在深圳对阵韩国队时，球迷们能够以最低价格入住 17 家酒店，而在返回市区途中，他们将乘坐 100 辆公交车前往 5 个地铁站，听起来令人很惊讶……</h2><p>深圳就像两个塞尔维亚那么大，所有地方的距离都很远，但交通是非常完美。因为有地铁、火车，我们能想到的一切，应有尽有。城市里甚至还有很多个体育场，每座体育场都能满足举办大型比赛的要求。事实上，这种交通是城市级的交通，可以在一个地方把人们转乘到更远的地方。在中国，每件事情都能在几秒钟内完美地安排好、组织好，没有什么是偶然的。</p><h2>似乎韩国队证明了他们是小组中最受欢迎的？</h2><p>韩国队是由真正的世界足球明星组成，有很多人在英超踢球，还有 21 岁的李刚仁，他是巴黎圣日耳曼的主力。</p><p><img data-width="2500" data-height="1667" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/21/C9/rBUBsmV2i_CAf-4zAAu-qjP5ybk206.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>由于卡塔尔亚洲杯的缘故，你的休息时间很短？</h2><p>这挺好的，我们的日程实非常忙碌。从 9 月到 10 月至 11 月，中国队每个月各踢了两场比赛，亚洲杯的准备工作将从 12 月 15 日开始，我们将于明年 1 月 13 日在多哈与塔吉克斯坦队进行第一场比赛。所有队伍都非常认真地准备这次亚洲杯赛，以最大的野心参赛，包括我们。</p><p>经过 11 月份比赛的洗礼，加上对阵泰国队拿到 3 分，我们现在信心十足。这是一个很好的团队，使得我们满怀希望，并为开始筹备工作创造出愉快的工作气氛，我们希望在亚洲杯上走得尽可能更远。</p><h2>谈到亚洲杯和亚洲足球，你有何感悟？</h2><p>乌兹别克斯坦已经强势进步了一段时间，关于他们的主教练卡塔尼奇，我曾在一场友谊赛中见到他。这是一支非常完善的球队，球员们已经在一起合作了很长时间，有长时间的日常集训，它更像是一家具乐部。</p><p>而马来西亚队、泰国队和印度尼西亚队等所谓弱小的、低谷中的球队，在过去 5 年里也取得了巨大的进步--要么是因为引进了外籍教练，要么是因为给予了一些外籍球员入籍资格。在他们的选择中，现在至少有两三名巴西人，其中还有很多是来自英格兰，马来西亚队还有几位来自比利时的球员。比如曾在中日德兰和布鲁日效力的迪昂-库尔斯，1996 年出生的他正值壮年，可能他代表其他球队参赛的机会没有了，也无法在比利时取得突破，他有马来西亚血统，最终就选择了马来西亚。这一切都让比赛变得很有趣，你可以相对轻松击败的对手数量已经大幅减少。</p><h2>那么在足球风格上呢？对于其他球队有何点评？</h2><p>黎巴嫩、巴勒斯坦、阿曼和约旦都在发展身体对抗式的足球，与东亚的中国、东南亚的泰国、马来西亚相比，他们的足球水平有所不同，而前苏联国家的足球风格更偏向于俄罗斯。在这些风格中，有一个明确的分类，即谁拥有更强大的联赛、预算和野心。</p><p>然而在一场洲际赛事中，假如我们排除掉日本、韩国、沙特、伊朗和澳大利亚这几个最强的选择，那么对于每支球队其实都有可能获胜。在过去的预选赛中就有一些类似的惊喜，比如阿曼队在东京 1-0 战胜日本。相对来说，足球发展时间越长，一些小球队战胜大球队也就越不足为奇。</p><h2>如何看待目前中国俱乐部的现状？</h2><p>足球经济危机严重，许多俱乐部未能「生存」下来。规则还是非常严格，因为中国足坛不能容忍任何偏差。荒谬的顶峰是在 2020 年，江苏队夺冠后，第二年它就不复存在了。包括两度夺得亚冠冠军的广州恒大队，这个曾经由里皮、斯科拉里执教，以及拥有一些优秀球员的最大项目，虽然暂时没有解散，但他们已降级到第二级别联赛。</p><p><img data-width="640" data-height="398" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/25/F1/rBUC6GV2jBSAT8vGAACURoRMiCE512.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>但是，中国是一个超级大国，是一个很强大的国家……</h2><p>一切看起来，是与 2015 年至 2019 年黄金时代不一样的事情，都可以很快地再次重启，也许只需一个电话。正如里皮、卡纳瓦罗、德罗巴、塔利斯卡、胡尔克、特维斯曾经奔赴中国一样……现在，除了奥斯卡这个「最后的莫西干人」之外，大牌球员都消失了，这是第一个回归传统比赛方式的赛季--比赛回到观众面前，无论主场还是客场。</p><p>预计下赛季的中国联赛将会更好，预算将会更大，更加稳定。一些更优秀的外籍球员将会再次来到中国，而且可能有更多的外国人加入其中。中国足球正处于一个不理想的时刻，但人们并不应该低估这里的体制和国家力量，他们有在「一夜之间」解决大问题的能力，以及联赛从 3 月份开始以全新面貌展现自我的能力。</p><h2>有趣的是，中国男篮队主教练也是一位塞尔维亚人，著名的亚历山大-乔尔杰维奇，你对他有何了解？</h2><p>A：不幸的是，我们没有时间见面或者联系对方。我们的日程安排不同，而且中国是一个幅员辽阔的国家，所以，无论是在商业上还是地理上，我们都没有机会见面。</p><p>尽管如此，我还是关注了中国男篮运动员在世界杯和亚运会上的表现，很遗憾这两次没有取得好结果，但我毫不怀疑乔尔杰维奇的知识力量，以及他让球员相信他的原则和现代趋势的能力。我支持他，我祝愿中国男篮在他的领导下一切顺利，就像我对自己的祝愿一样。我也希望我们在中国的塞尔维亚人，能为一些我们的新人们打开一扇大门。</p><h2>如何描述你在中国的一天？</h2><p>完成与工作相关的每日计划，追踪球员、观看中超、中甲，与俱乐部、教练以及中国足球人士不断沟通。没有空闲时间，不会失去注意力，也不会分心。我专注于结果，并确信我周围有一群人与我有着相同的价值观和信念。我每一天都致力于实现最终目标，也就是参加 2026 年的世界杯，其他的一切目前都处于次要地位。</p><h2>你能用汉语交流吗？</h2><p>有外国人告诉我，（待满）五年，是你慢慢开始领悟一些东西的时刻，所以也许会发生这样的情况，谁知道呢。我知道一些基本的术语--数字、颜色、城市……我能猜到餐桌上某个地方正在谈论什么。然而，汉语是如此的复杂，复杂在于有如此多的版本和方言。在中国，人们说着许多不同的语言，彼此之间都很难理解。</p><h2>你认为中国国家队最大的资本是什么？</h2><p>在预选赛中，中国国家队所体现出的最重要资产就是强大的团队精神，每名成员都为团队做出牺牲，并愿意为团队的利益而不遗余力。我们在 11 月份的比赛中表明，我们正走在正确的道路上，中国人开始慢慢认同国家队的战斗精神。团队和个体之间协同作用的强度是很难衡量的，因为潜力是深不可测的。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 04:14:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3903512.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3903512.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ForzaBan]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[东体：王霜圆梦英超为中国女足复兴又打开一扇希望之门]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>《东方体育日报》记者林龙撰文表示，和托特纳姆热刺女足签约让王霜实现了英超梦想，更为中国女足的复兴又打开了一扇希望之门。</p><p><img data-width="1142" data-height="690" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/25/F1/rBUC6GV2i_6AeEfZAAGABP5E8KU993.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>虽然王霜早已被公认为中国现役女足的「一姐」，在国际足坛也有相当的知名度，但她原本应该有更高的成就和声誉，只可惜缘分未到。多年蹉跎，属于她的终究会到来，兜兜转转七年之后，王霜终于实现了自己的英超梦想。</p><p>2016 年，王霜收到英超豪门阿森纳和曼城的邀请，但如此宝贵的机会却被时任中国女足国家队主帅的布鲁诺-比尼给阻止了。幸好，法国人的执教期只维持了两年，没能在 2018 年王霜再次收到来自国外邀请的时候把她拦下来。</p><p>经过了在法国巴黎圣日耳曼和美国路易斯维尔竞赛的留洋之旅后，时机终于成熟，12 月 8 日，托特纳姆热刺女足官宣王霜加盟。好戏不怕晚，对于王霜在英超的表现，球迷们充满期待。正如王霜本人所说的：「终于梦想成真了--在这样一个舞台和世界最好的队伍与球员去同场竞技。」</p><p><img data-width="523" data-height="358" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/21/C9/rBUBsmV2jCOAYffpAACtW9N932g893.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>能与托特纳姆热刺签约，对王霜而言是英超梦想的实现，更将有助于她竞技水平的提高。今年 9 月份，张琳艳是以租借身价加盟热刺。两名中国球员一起效力于英超同一家俱乐部--这画面，很美！</p><p>张琳艳在热刺这几个月也渐入佳境。对中国女足而言，张琳艳被视为王霜之后又一个能挑起大梁的球员。今年的女足世界杯，正是两人对海地的联手进球为中国队赢得唯一胜利。如今两人共同效力热刺，经过英超的锻炼，两人未来必能为国家队带来更大的贡献。</p><p>拥有王霜的时候，中国女足在前场就总能有一把利剑伺机而动。即便全场被压制，但只要有机会，王霜或突、或传、或射就能够给对方球门造成威胁，这是目前其他球员都做不到的。而除了天赋和能力之外，多年的留洋经历让王霜拥有了丰富的经验，这赋予她的自信心更难能可贵。不说多，如果中国队能有三个王霜，那今年的三次大赛成绩就都不会如此尴尬。</p><p><img data-width="1290" data-height="956" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/25/F1/rBUC6GV2jC6AODFWAAGaSCMnb7g072.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>如今加盟热刺，王霜又有了征战最强联赛的机会，这会让她的能力和经验更上一个台阶。尽管已经 28 岁了，但明天一定会更好！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 04:13:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3903511.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3903511.html</link>
            <author>
                <![CDATA[一只熊]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[东体：用熟不用生，王秋明、蒋光太、李帅大概率回归国足]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>《东方体育日报》发文谈到即将公布的国足大名单，报道表示入选国足 12 月集训名单的球员，绝大多数都是参加了 11 月深圳集训的国脚。</p><p><img data-width="1080" data-height="720" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/25/F0/rBUC6GV2isqAWkWYAAF6hYXMvSo513.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>《东方体育日报》透露，不出意外的话，扬科维奇最新一期国家队集训名单，将在本周正式公布，这份 26 人的名单，也将是中国队参加明年 1 月份卡塔尔亚洲杯赛的主要人选。</p><p>考虑到浙江队和山东泰山队还要参加 12 日与 13 日的两场亚冠比赛，扬科维奇将在亚冠小组赛最后一轮结束之后确定国足名单，以此来规避球员伤病可能带来的影响，毕竟在山东泰山队阵中，有王大雷、刘彬彬、刘洋和陈蒲等多名现役国脚，而他们在亚冠小组赛收官战对阵日本横滨水手队的结果，将直接决定泰山队能否晋级淘汰赛，届时比赛激烈的程度不难想象。</p><p>按照亚足联的规定，参加 2024 年卡塔尔亚洲杯赛的球队最晚要在今年 12 月 12 日上交一份 30 人的球员名单，进入明年亚洲杯正赛名单的 23 名球员也将出自这份 30 人的名单。在此之前，也就是今年 11 月份的世预赛 36 强赛小组赛开始之前，扬科维奇就已经初步圈定了一份参加亚洲杯赛的 50 人大名单，包括部分国奥和国青球员都在其中，这也是国足教练组为男足国家队进一步年轻化提前进行的「布局」。</p><p><strong>从目前的情况来看，入选国足 12 月集训名单的球员，绝大多数都是参加了 11 月深圳集训的国脚。</strong>考虑到接下来的海外拉练有将近三周左右的时间，并且期间安排了四场热身赛，为了以防万一，教练组最终决定，总共带 26 名球员前往阿联酋备战，<strong>除了来自中超成都蓉城队的原 U20 国青队主力门将蹇韬这一张新面孔外，因为伤病和身体原因缺席了上期集训的王秋明、蒋光太和李帅大概率都将归队</strong>--面对亚洲杯这样不容有失的「攻坚战」，扬科维奇很务实地选择了用熟不用生。</p><p>报道提及，<strong>按照计划，中国男足国家队将在 12 月 17 日也就是本周日在上海集结，然后于 18 日飞赴阿联酋，进驻位于阿布扎比的训练营，并且在那里备战到明年 1 月 7 日，然后移师卡塔尔多哈，为亚洲杯小组赛首轮比赛进行准备。</strong>在阿布扎比期间，中国队将与阿曼和印度国家队以及当地的俱乐部球队进行热身。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 04:10:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3903504.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3903504.html</link>
            <author>
                <![CDATA[sEliauk]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[广州队休赛期校园足球公益行，侯煜、张达驰到场给小队员颁奖]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据媒体人大佬鸣消息，广州队休赛期不停歇继续校园足球公益行，队长侯煜球员张达驰为初中联赛小队员树立榜样。</p><p><img data-width="2000" data-height="1333" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/21/C8/rBUBsmV2ieGAFSrHAAfQiQMhnOM651.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><span class="tips_i">图片来源：大佬鸣</span></p><p>据报道：进入休赛期，球队没有比赛，与之相关的新闻报道也会减少，但对广州队而言，有一件事情在任何时候都会用心、踏实去做，那便是校园足球公益行！在越秀区校园足球初中联赛收官日，组委会邀请广州队队长侯煜、球员张达驰到现场观赛，并为甲组决赛开球以及给小队员们颁奖。</p><p>整个过程非常顺利、圆满，鸣聊体育拍摄制作的花絮直击中都有交待，就和之前历次校园足球公益行一样--广州队球员看到孩子们在场上驰骋，很有亲切感，毕竟他们也经历过校园足球的阶段，可以说是感同身受；至于小队员们看到比自己大一些但并不多的职业球员为自己颁奖，都很兴奋，争相与广州队球员合影留念，显然把他们当成了自己的榜样。</p><p>越秀区校园足球初中联赛分为甲乙两组，当天分别进行了决赛的争夺，两场比赛分差都比较大，符合这个年龄段小球员技术状态还都不稳定的特点。乙组冠军是东道主广东实验中学越秀学校，甲组冠军是广州市执信中学，通过比赛能看到他们中确实有不少好苗子，很有天分值得培养。包括一些夺得个人最佳奖项的小球员，都有很不错的足球造诣，不管以后是否走上职业球员的道路，相信这时候培养的兴趣爱好必将终生受益，相信这也是校园足球持续开展，持续受到重视的根本原因所在。</p><p>然而对广州队而言，自从 2023 赛季开启公益行活动后，就一直没有停下脚步，如今上至中学、下到幼儿园，自然还有小学，基本上平均每个月都会有一次下基层的足球推广公益活动，而且涉及的范围也很广，遍布广州市各个区之余，也包含名校及普通学校，其目的自然是非常明确的：不断增加广州队的美誉度，为校园足球、为公益事业做一些实事！广州足球俱乐部每一次都会派遣不同的球员参与公益行活动，一方面让年轻球员与外界正能量的事业有更多接触，广阔其视野培养其综合能力；另一方面自然也是对球队的一种正向宣传推广，让球队的形象深入人心，更好促进广州足球文化的发展。毕竟足球要扎根当地的道理大家都懂，广州队仍在坚持做符合规律的事情。</p><p>侯煜、张达驰的助力，确实让这次校园足球初中联赛的收官日更添光彩，他们也很好给这些小球员树立了榜样，传递了正能狼。或许未来这些孩子中会有更多的「侯煜」、「张达驰」等优秀年轻球员涌现，他们也有机会进入广州队，实现自己的梦想，为广州足球、中国足球助力。至于广州队下一次公益行会去哪里？是否也会涉足大学的领域？让我们拭目以待。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 04:10:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3903503.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3903503.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ZeroTsu_02]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[顺德足协与港超东方俱乐部联手搞青训，戴伟浚到场助力]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据《足球》报记者王伟报道，顺德足协与港超东方联手搞青训，戴伟浚到场助力。</p><p><img data-width="1620" data-height="1080" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/25/EF/rBUC6GV2hyeAEgvcAAdFK_PZb3E956.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>据报道：12 月 3 日，顺德足协与港超东方俱乐部就打造职业青训体系达成合作关系，共同推动粤港澳大湾区青少年足球运动的发展，国脚戴伟浚到场助力。<strong>戴伟浚的父亲、东方俱乐部总监戴文康表示，这次合作，着力于打造青少年职业青训体系，而更长远的规划是打造一支顺德的职业球队。</strong></p><p>东方体育会成立于 1932 年，东方在港超属于强队，曾 5 夺联赛冠军，还拿过 11 次高级组冠军，5 次足总杯冠军及两次足总锦标赛冠军。青训是东方重中之重，俱乐部现有 4 支梯队（U12/U14/U16/U18），均打进过前四之列，其中 U18 夺得过超级青年联赛亚军。俱乐部青年队具备清晰的青训理念、选材标准、青训体系。同时，俱乐部以培养国际化人才为目标，梯队由职业级教练团队及退役港脚组成，与英法荷等多家欧洲俱乐部建立了深厚的合作关系，能为球员提供丰富的交流学习和职业化通道。俱乐部青训培养了众多职业级球员，活跃在港超和内地联赛，戴伟浚就是东方梯队出品。</p><p>顺德足协一直将青训工作列为重点，青训部负责人李大权说：「协会已经累计培训超过 20000 名学员，现在在训人员是 1800 人。」</p><p>双方都非常重视青训体系建设，经过长时间考察和交流后，最终达成了合作意向。</p><p>据了解，顺德足协将和东方俱乐部共同建设青训精英梯队，通过现有的顺德本地区学员，按照东方俱乐部训练体系、发掘标准、教练员培训体系，重点组建 2016/2015/2014/2013 四支年龄段队伍；成立顺德东方足球俱乐部，尝试建立大湾区足球合作新模式，推动新俱乐部及东方俱乐部与内地的合作；同时，东方足球俱乐部顺德训练基地正式挂牌，顺德足协旗下训练基地成为香港东方俱乐部一线队及各年龄段梯队在内地训练比赛的指定驻地；另一方面，双方将共同促进粤港澳青少年文化交流。</p><p>东方俱乐部总监、戴伟浚的父亲戴文康表示，与顺德足协合作，着力于打造青少年职业青训体系，更长远的规划是打造一支属于顺德的职业球队。「近年来，香港和广东的青少年在多方面已有融合交流，本次合作，希望能进一步扩大两地在体育合作板块再深化，共同打造职业足球青训体系。同时，也希望通过东方俱乐部与顺德区的牵手，未来能向广东省输送更多高水平足球人才，更希望双方在未来能组建一支代表顺德地区的球队，参加内地职业足球联赛。」</p><p>顺德足协常务副会长梁振南说：「通过与香港东方俱乐部的合作，顺德区和香港东方俱乐部以体育为平台服务粤港澳大湾区的建设和发展，促进区域优势互补，推动体育事业合作共赢。」</p><p>在顺德期间，广东省足协主席叶细权、副主席程志文、顺德足协会长梁继燊与戴伟浚见面并交流。程志文表示：「本次合作有三个重要意义，首先，青训工作是足球发展最核心、最基本的工作，是保障足球事业可持续发展和高质量发展的一项工作，本次合作对焦的正是青少年培养，尤其是青少年精英球员的培养；其次，本次合作充分体现了大湾区建设的发展战略，可谓是把握住了历史机遇，是天时地利人和，顺势而为，优势互补，共同发展的一项行动；最后，在签约之外还举行了戴伟浚足球青训营开营仪式，足球明星对青训工作起着引领示范的作用，通过足球明星去带动青少年球员的成长，可以让他们看到一个好的目标，为今后孩子们的成长树立榜样。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 04:00:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3903498.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3903498.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ZeroTsu_02]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[王大雷专访：遗憾没帮球队拿到冠军；我跟小颜关系确实不错]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中超联赛第 27 轮，在与武汉三镇的比赛中，王大雷高接低挡，全场贡献 9 次扑救，力助球队 2-1 击败对手。综合球迷和编辑部投票结果，他当选本轮中超 MVP!</p><p></p><video width="100%" controls="controls"><source src="https://img.qunliao.info/2023/12/10/ed074de40bc9ecc1e0a85be3dcdb226628sM5b_avfast.mp4" type="video/mp4"> Your RSS reader does not support video playback. </video><p></p><p>赛季结束后，我们终于在山东泰山的训练基地见到了他，并为他补发了<strong>2018 年中超联赛第 10 轮 MVP、半程 MVP、第 26 轮 MVP</strong>共三个奖杯！</p><h2>&nbsp;收获四座奖杯的心情</h2><p>很开心得到了懂球帝官方跟球迷的认可，拿到这么多次最佳球员很开心。</p><p><img data-width="1653" data-height="902" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/21/64/rBUBsmV1g5SAfQmQAAQ3jY1SiW8833.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>给本赛季球队和自己的表现打分</h2><p>首先我觉得球队今年比较困难，在崔指导来之后我们也找回了状态，找回了以前自己的踢法，对于我来说可能整个赛季还算可以吧，没有什么失误，最遗憾的是没能帮球队拿到冠军，所以说可能给球队今年的表现打个 8 分，给我自己打个 8 分吧，因为这 2 分，两个冠军都没拿到，所以如果拿冠军的话就应该是 10 分。</p><h2>本赛季最满意的扑救</h2><p>最难忘的扑救真是挺多的，可能是跟沧州的最后时刻近距离的扑救，我觉得挺神奇的，可能自己也没有说，那一下可能就真的是下意识的反应，然后在最后时刻没有被绝杀，今年因为后防线给了我很多的帮助，所以说我个人的压力也小了一些，今年的扑救集锦可能没有那么多，但是我也很开心，因为能帮助球队就可以就足够了。</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs6/M00/64/80/rBUESWRg4J6AMMJvAF6bV6G0_hc957.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>展望世预赛</h2><p>我觉得中国队在这个世预赛出线，还是有可能的有希望的，因为小组最强的对手是韩国队，确实也是给我们造成很多的麻烦在主场，我觉得踢泰国或者是新加坡，我作为国家队球员还是有一定的信心。</p><h2>解锁顶级联赛出场超 400 场的成就，有什么感想?&nbsp;</h2><p><img data-width="695" data-height="442" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/25/8D/rBUC6GV1hg-AT88IAAEqoc0lFOM704.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>这个出场次数我觉得不能代表一切，之后的职业生涯可能也没几年了，希望能坚守到最后一班岗，然后把余力都发挥在最后的这几年里。<br></p><h2>球迷抓拍「啃玉米」成为热梗，什么契机迷上骑行?&nbsp;</h2><p></p><video width="100%" controls="controls"><source src="https://as.qunliao.info/2023/12/10/7b8bb6501571f69a0454c1641cba04e0p4fzGp_q4.mp4" type="video/mp4"> Your RSS reader does not support video playback. </video><p></p><p>啃玉米就是路过了看到玉米，然后就买了一个，也没想到能成为什么梗。你看我们健身房里也有这个自行车，骑台可能就是恢复的一种方式，作为职业球员来说，恢复有很多种，可能自行车也是一种恢复的手段。我以前在国外做手术第二天，膝盖做完手术第二天，我就得蹬自行车，其实蹬自行车是帮助膝盖恢复的，最好的一个方式。所以说又能让我心情舒畅，然后又能保证身体的健康，我觉得这是一个非常不错的运动，也能跟几个好朋友一起挺好的。</p><h2>上一期 MVP 访谈颜骏凌坦言「我跟雷哥私下关系很好」，如何看待国家队一门竞争?</h2><p><strong></strong></p><p><img data-width="1377" data-height="741" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/25/8D/rBUC6GV1hpmAOjKCAAMQs2U_UYo988.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>首先我跟小颜（颜骏凌）的关系确实是不错，也没有网上说的那么奇怪，因为确实我们私下都不错</strong>，有时候会交流一些业务上的问题，包括生活上有什么事，有时候也会沟通一下，比如说有时候回上海可能，一起坐着喝咖啡吃个饭都会有。在国家队我觉得每个人都是主力，因为不一定什么时候国家队就需要你，每个人都是最好的，球队最好的，然后也不存在竞争，<strong>谁上我觉得都是为国家效力，都是一种荣耀，就算在下面坐着我觉得也是一样的，所以我觉得不太存在竞争这一说。</strong><br></p><h2>与球迷们的「we are one」互动是怎么诞生的? 如何评价崔指导互动时的含蓄表现?</h2><p><img data-width="701" data-height="591" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/25/8D/rBUC6GV1iBGAG58zAAK1-sY8BgE903.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>其实这个「we are one」是我跟北看台一起，因为国外有一个视频，然后我们看我觉得挺好玩的，我说我们一起弄一个玩一下，那个时候还不知道怎么喊这口号，所以他们就想我们就「we are one」我们在一起，是一个团队的意思吧，大概就是这样，我说可以没问题。然后当时本来第一场赢完申花在主场，本来是想做这个，因为当时有一个球迷离开了我们，所以说当时做了一个默哀的仪式。然后第二场主场可能就是跟国安，因为跟国安当时还是挺紧张，是因为不一定是能赢，因为国安确实也是一个老对手，也是一个强队，你不一定说在主场就能拿人家，所以说这个东西其实已经做了很长时间，就一直没时间去，就没机会做，但是赢了国安然后又很亢奋，所以就一起做了一个。崔指导其实平时说话也少，开会的时候准备会的时候，可能说的他自己说的多一点，平时他也是个含蓄的人，所以说崔指导我觉得这个（表现）还挺正常，就是他的庆祝表现。<br></p><h2>最欣赏的门将</h2><p>我还是觉得这些老的一些守门员，像布冯或者是卡西、德赫亚这些，可能这是我个人对守门员的这种理解，可能还是更喜欢他们这些老一代的门将的技术。因为现在的门将大家可能更注重于脚下了，因为我不是一个踢脚下的门将，虽然说脚法什么都挺好，还是更注重于本身，我觉得守门员的本身可能还是技术，当然脚下技术也很重要，因为现在足球要求的点不一样了跟以前，所以说可能我还是比较喜欢老一代的门将，包括像诺伊尔其实他是第一代的门衞，可能包括诺伊尔这些我都还是挺喜欢。国内门将的话，应该就是自己，也还是挺欣赏自己的。</p><h2>假如有机会加入一家欧洲豪门，您会做出什么选择?</h2><p>其实我留洋当时也有机会，那天我跟崔指导还在聊这事，我说在韩国球员是怎么去留洋的？崔指导说那意思就是说，在韩国有一种叫国民球员国民偶像，可能国内我们没有这种国民偶像这种概念在足球界的，所以我也没办法去成为谁。有可能很多韩国球员说我要成为朴智星，我要成为孙兴慜，他们有这个目标，可能我们现在没有这个目标。<strong>如果武磊能在欧洲多待几年，如果智哥（郑智）能在欧洲多待几年，如果海哥（孙继海）能在欧洲多待几年，可能我们这些小孩就会成为他们，我要成为孙继海，我要成为郑智，我要成为武磊。可能我在欧洲，如果能去的话，可能很多小孩球员讲我想成为王大雷，因为他在欧洲踢球，我想成为他，我想跟他一样。</strong></p><p><img data-width="401" data-height="437" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/21/65/rBUBsmV1hw2Acu9yAADFc3goMf4824.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>我们没有现在，所以说这个问题其实也挺困难的，我记得当时应该是有挺多球队想要，一个是国米，国米其实是一个最好的球队，当时也有埃因霍温，然后包括里尔，这个都是我去过试训，人家也都是想留下来让我，除了国米以外都是想让我留下，但是那个时候的什么转会费，各方面的原因，因为那个时候我们还没有开放自由转会，所以说也确实是那个时候耽误了很多人出去。<br></p><h2>门将如何减压</h2><p>作为我来说可能我比较大大咧咧，别人怎么说，有时候看一看可能过一会就忘了。我对于比赛一进入比赛场那会儿，可能基本上没有什么压力了，就也没有什么想法了，专注于比赛，没事老喊一喊，喊喊队友什么的，也没有什么压力了。然后有时候解压，训练压力大了，或者是比赛压力大了，就去骑公路车，感受一下大自然，让自己开心一下就行。</p><h2>「穿搭潮人」近期最喜欢的风格是什么?</h2><p>穿搭这一块，我其实也不敢说自己是潮人，因为现在的这个球员们，尤其是年轻球员，可能跟我们那个时候的审美也不一样了。也没有什么自己的风格我觉得，怎么舒服怎么穿就行了，我现在就简简单单穿套运动服就行就很简单，以前小的时候可能喜欢去玩点什么潮流，觉得自己怎么样了，但是年纪越大可能就对这些东西不是太感兴趣，穿着舒服就行。</p><p><img data-width="858" data-height="825" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/25/8D/rBUC6GV1iCKAFGXLAAIgwiKEmME569.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>逛主题乐园</h2><p><img data-width="691" data-height="838" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/25/8E/rBUC6GV1iWuAaQY2AAKa4dO1Hc0749.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><span class="tips_i">图片来自王大雷社媒</span></p><p>我当时跟我太太说的是，我说尽量在他们小的时候，让他们有更快乐的童年。所以说那个时候我们家离迪士尼也近，开车大概就半个小时，然后回家了我就开着车带他们就去了，然后住两天，玩完了就回来。现在我儿子也打球了，就是打高尔夫了，我女儿现在打网球，他们上学打球。有时候跟他妈妈带着他们去比赛，现在想想，有时候我老婆跟我说，说你看你回家了，你也不带孩子出去运动，你作为运动员，你老是带他们去迪士尼。我说他们以后没有时间去迪士尼，他们以后的时间都是学习跟训练，我说我是过来人，希望他们的童年更快乐一些。现在有时候我们聊天，我老婆也跟我说，确实那时候去迪士尼也对，现在确实也没时间，她有时候陪着孩子往哪跑，打比赛什么的也确实没时间，我有时候比赛一多了，我有时候可能也回不了上海，我觉得他们的童年还是挺快乐的，在迪士尼反正玩了个遍基本上，我可能更喜欢还是米老鼠，然后朱迪也是挺喜欢的，所以说就一直用了那个头像。<br></p><p>鸣谢<strong><a href="dongqiudi:///user/@%E5%B1%B1%E4%B8%9C%E6%B3%B0%E5%B1%B1%E8%B6%B3%E7%90%83%E4%BF%B1%E4%B9%90%E9%83%A8">@山东泰山足球俱乐部</a></strong> 对本次采访的大力支持与配合！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 04:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3901689.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3901689.html</link>
            <author>
                <![CDATA[懂球帝中超 MVP]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[斯基拉：狼队正在努力与黄喜灿续约至 2028 年]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>根据意大利记者斯基拉的消息，狼队正在努力与黄喜灿续约至 2028 年。</p><p><img data-width="686" data-height="414" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/25/EF/rBUC6GV2hmeAJKA8AACiSyM201c392.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>斯基拉在社交媒体中表示：「狼队正在努力与黄喜灿续约至 2028 年」。</p><p>目前黄喜灿与狼队的合同将在 2026 年 6 月 30 日到期，截至目前黄喜灿共为狼队在各项赛事出场 79 次，打进 18 球助攻 6 次。目前球员在德转上的身价为 1800 万欧元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 03:51:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3903491.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3903491.html</link>
            <author>
                <![CDATA[盖坦 9]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[加蒂父亲：夏窗很多英超球队抛来橄榄枝，但加蒂想留在尤文]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>尤文图斯后衞费德里科-加蒂的父亲卢多维科-加蒂在接受《都灵体育报》采访时表示，夏天有好几个英超球队想要加蒂，但是他只想留在尤文图斯。</p><p><img data-width="801" data-height="486" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/25/EE/rBUC6GV2hM6AIOKfAAErRFORATs758.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>卢多维科-加蒂表示：「有好几个英超俱乐部在夏天想要签下加蒂，我一直认为英超的足球风格很适合他。但是我儿子的看法和我不同，他只想留在尤文图斯。他做得很好，他从不喜欢做违背自己意愿的事情，不愿意转会。」&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p><p>在谈到儿子的偶像德约科维奇的时候他说道：「加蒂非常钦佩德约科维奇，因为他对胜利充满了饥渴感，从来不满足于胜利。」</p><p>「对于加蒂在比赛中动作强硬的批评我是这么认为的，即便是像西雷阿这样的意大利传奇后衞，有时候也不得不在场上使用强硬的动作，但是一切都是点到为止的。现在比赛中摄像机那么多，我认为加蒂的举动是他多年踢业余足球的产物，当他发现一名更强大的对手时他会尽全力去阻止对手，如果有人因此指责他那也没关系，我儿子会继续这么踢。」</p><p>「他想要做到最好，他以足球为生。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 03:42:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3903480.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3903480.html</link>
            <author>
                <![CDATA[claire]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>意甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[太阳报：英格兰太太团开始物色德国酒店，考虑入住城堡度假村]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>欧洲杯将于明年夏天在德国举办，据《太阳报》报道，英格兰太太团已经兵马未动，粮草先行，开始物色起当地酒店。据称她们看上了一家城堡度假村，价格高达每晚 1750 英镑。</p><p><img data-width="762" data-height="506" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/25/ED/rBUC6GV2fyqAVJiYAAFdC7n6CWA169.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>英格兰球员们的伴侣在去年卡塔尔世界杯期间严格遵守了当地规则后，迫切希望能够放松下来--她们被禁止饮酒、被告知要衣着得体、并被警告不要在这个严格的伊斯兰国家大声播放音乐。而在明年六月的德国，她们将享有较大的自由。</p><p>一位消息人士称：「她们聘请了一名个人旅行规划师，她们实际上正在考虑入住一座德国城堡。在卡塔尔受到限制后，她们渴望放松下来」</p><p>她们物色的酒店是位于德国中部的克伦贝格城堡酒店。该城堡建于 19 世纪 80 年代间，为德国维多利亚女皇太后建造，现在是一家五星级酒店，拥有一片 18 洞的高尔夫球场，许多重要的峰会都在此举行过。《太阳报》称，<strong>酒店的价格高达 1750 英镑每晚</strong>。</p><p><img data-width="960" data-height="640" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/21/C6/rBUBsmV2gpqAegqUAAPxeX-CTGY098.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>该团体可能包括特里皮尔的妻子夏洛特、皮克福德的妻子梅根、马奎尔的妻子弗恩、凯尔-沃克的妻子安妮和卢克-肖的伴侣阿努斯卡-桑托斯。</p><p><img data-width="680" data-height="680" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/25/EE/rBUC6GV2grGACTgrAAJZSsb3Hzw382.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><span class="tips_i">从左至右分别为特里皮尔、皮克福德、马奎尔、沃克和肖的妻子</span></p><p>英格兰队的首场比赛将于 6 月 16 日开始，三狮军团将在盖尔森基兴对阵塞尔维亚队，随后前往法兰克福对上丹麦队，最后一场小组赛他们将在科隆面对斯洛文尼亚队。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 03:37:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3903475.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3903475.html</link>
            <author>
                <![CDATA[OS_Shooter]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
    </channel>
</rss>
