<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[懂球帝]]>
        </title>
        <link>https://www.dongqiudi.com/articlesList/1</link>
        <atom:link href="http://rsshub.app/dongqiudi/top_news/1" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[懂球帝 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Fri, 22 Sep 2023 18:50:18 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[萨勒尼塔纳 1-1 弗罗西诺内，卡布拉尔，西莫内-罗马尼奥利破门]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img data-width="1125" data-height="438" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/04/8C/rBUBsmUN3T2Ab3LlAADoGp83Y6w133.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>北京时间 9 月 23 日意甲联赛第 5 轮，萨勒尼塔纳主场对阵弗罗西诺内。萨勒尼塔纳卡布拉尔破门。弗罗西诺内西莫内-罗马尼奥利破门。最终比分 1<strong>-</strong>1。</p><p><a href="dongqiudi:///match/53637116" target="_self" title="点击查看本场比赛详细数据>>" content="">点击查看本场比赛详细数据&gt;&gt;</a><br></p><p><a href="dongqiudi:///data_ranking/2" target="_self" title="点击查看意甲完整积分榜>>" content="">点击查看意甲完整积分榜&gt;&gt;</a><br></p><h2>2023/2024 意大利足球顶级联赛</h2><p>第 12 分钟，马尔基扎助攻西莫内-罗马尼奥利打入一球。</p><p>第 52 分钟，卡布拉尔打入一球。</p><h2>阵容</h2><p><strong>萨勒尼塔纳</strong>首发：13-奥乔亚, 87-坎德雷瓦, 23-乔姆博, 20-卡斯坦诺斯, 30-马佐基, 25-马焦雷, 21-卡布拉尔, 3-布拉达里奇, 98-皮罗拉, 66-洛瓦托, 7-马尔泰加尼</p><p>替换下场：67'30-马佐基, 78'25-马焦雷, 85'21-卡布拉尔, 85'66-洛瓦托, 85'7-马尔泰加尼</p><p>上场替补：78'8-博希宁, 85'11-博海姆, 85'5-达尼柳克, 85'99-文戈夫斯基, 67'22-伊奎梅西</p><p>替补：56-科斯蒂尔, 1-菲奥里洛, 17-法西奥, 28-布龙, 6-桑比亚, 33-沙乌纳, 36-斯法伊特</p><p><strong>弗罗西诺内</strong>首发：6-西莫内-罗马尼奥利, 36-马齐泰利, 3-马尔基扎, 80-图拉蒂, 4-布雷夏尼尼, 10-朱塞佩-卡索, 5-奥科利, 22-A-奥约诺-奥姆瓦-托克, 70-谢迪拉, 45-巴雷内切亚, 18-马蒂亚斯-苏莱</p><p>替换下场：62'4-布雷夏尼尼, 62'10-朱塞佩-卡索, 78'70-谢迪拉, 90'+245-巴雷内切亚, 77'18-马蒂亚斯-苏莱</p><p>上场替补：90'+224-布拉比亚, 62'16-加里塔诺, 62'7-杰米-巴埃斯, 78'11-库尼, 77'17-克韦尔纳泽</p><p>替补：1-弗拉塔利, 8-卢利奇, 31-米凯莱-切罗福利尼, 9-凯奥-若热, 12-雷尼尔-热苏斯, 30-蒙泰里西, 27-A-伊布拉希莫维奇, 47-Mateus Lusuardi</p><h2>技术统计</h2><p><img data-width="475" data-height="969" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/04/8C/rBUBsmUN3UKAL5JtAADnWr_MTqY732.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>球员评分</h2><p><img data-width="828" data-height="4054" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/08/AA/rBUC6GUN3UiATp4iAAeRl_EKq9I650.png" referrerpolicy="no-referrer"></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Sep 2023 18:30:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3736339.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3736339.html</link>
            <author>
                <![CDATA[战报 bot]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>意甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[摩纳哥 vs 尼斯：南野拓实、扎卡里亚首发，托迪博、丹特出战]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京时间 9 月 23 日法甲联赛第 6 轮，摩纳哥主场对阵尼斯。</p><p><strong>摩纳哥</strong>首发：南野拓实, 巴洛贡, 扎卡里亚, 穆罕默德-卡马拉, 优素福-福法纳, 戈洛温, 卡约-恩里克, 马加萨, 辛戈, 万德松, 库恩</p><p>替补：马耶茨基, 马里潘, 博阿杜, 本耶德尔, 雅各布斯, 马塔佐, 阿克利乌什, 迪亚塔, 马西马</p><p><strong>尼斯</strong>首发：莫菲, 加埃唐-拉博德, 迪奥普, 恩达伊希米耶, 桑松, 凯夫伦-图拉姆, 洛托姆巴, 丹特, 巴尔, 托迪博, 布乌卡</p><p>替补：博加, 罗萨里奥, 佩罗, 阿塔勒, 贝卡-贝卡, 布阿纳尼, 巴尔德, 盖桑, 布尔亨迪</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Sep 2023 18:26:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3736336.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3736336.html</link>
            <author>
                <![CDATA[战报 bot]]>
            </author>
            <category></category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[阿拉维斯 vs 毕尔巴鄂竞技：阿莱士-索拉、基克-加西亚首发，伊尼亚基-威廉斯、乌奈-西蒙出战]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京时间 9 月 23 日西甲联赛第 6 轮，阿拉维斯主场对阵毕尔巴鄂竞技。</p><p><strong>阿拉维斯</strong>首发：基克-加西亚, 里奥哈, 贝纳维德斯, 因尼斯-哈吉, 格瓦拉, 鲁文-杜阿尔特, 戈罗萨韦尔, 塞德拉尔, 阿莱士-索拉, 阿布卡尔, 西韦拉</p><p>替补：卡里卡布鲁, 泰纳利亚, 拉法-马林, 阿尔卡因, 古里迪, 马拉什, 雷巴赫, 哈维-洛佩斯, 奥沃诺, 奥莫罗迪翁</p><p><strong>毕尔巴鄂竞技</strong>首发：古鲁泽塔, 伊尼亚基-威廉斯, 阿莱士-贝伦格尔, 德加拉雷塔, 贝斯加, 桑切特, 德马科斯, 贝尔奇切, 达尼-维维安, 艾托尔-帕雷德斯, 乌奈-西蒙</p><p>替补：耶赖-阿尔瓦雷斯, 穆尼亚因, 阿吉雷萨瓦拉, 达尼-加西亚, 莱奎, 伊马诺尔-加西亚, 比利亚利夫雷, 埃雷拉, 劳尔-加西亚, 贝尼亚特-普拉多斯, 马尔科姆-阿雷斯, 乌奈-戈麦斯</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Sep 2023 18:07:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3736326.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3736326.html</link>
            <author>
                <![CDATA[战报 bot]]>
            </author>
            <category></category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[于大宝赛后被亚泰球迷辱骂，杨立瑜进入通道时被激光笔照射]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京时间 9 月 22 日，北京国安在中超第 26 轮中客场 1-1 战平长春亚泰，在赛后国安球员完成谢场返回更衣室时，于大宝被亚泰球迷辱骂，而杨立瑜疑似因为亚泰球迷的骂声，在进入球员通道时连续拍打球员通道，随后被激光笔照射。</p><p></p><video width="100%" controls="controls"><source src="https://as.qunliao.info/2023/09/23/470c0e4d8f5150504f73253bdaa97fa133mnU2.mp4" type="video/mp4"> Your RSS reader does not support video playback. </video><p></p><p>此外，在亚泰与国安的比赛进行过程中，似乎也有激光笔对比赛进行了干扰。</p><p>在这场比赛中，主裁判杜建鑫的几次判罚都引起了争议。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Sep 2023 18:06:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3736324.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3736324.html</link>
            <author>
                <![CDATA[SergioSun]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[波斯特科格鲁：周中没踢欧冠是优势？我宁愿我们踢了欧冠]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京时间 9 月 24 日 21:00，托特纳姆热刺将在英超第 6 轮迎来客场挑战阿森纳的北伦敦德比。在比赛来临之前，托特纳姆热刺主教练波斯特科格鲁出席了新闻发布会。</p><p><img data-width="1920" data-height="1080" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/08/A9/rBUC6GUN1wyAJrcQAALKaM9Ztyo585.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>佩里西奇现在将会长时间缺阵，这次严重的伤病让你感到有多失望？</h2><p>是的，非常失望--首先是对伊万本人而言，这是一个无意导致的伤病，有时候这种事的确是会发生的。他在训练中受了相当严重的伤，对他来说这让他感到非常失望，因为尽管我只和他合作了很短的时间，但你已经可以看到他为什么能在那些世界上最大的俱乐部效力，并且还能保持这么多年的高水平表现。从他训练和展示自己的方式来看，他都是一位终极职业球员。</p><p>对我们来说这也是令人失望的，因为他在我们迄今为止的比赛中都扮演了非常重要的角色。我们在团队中没有太多经验丰富的球员，而他是其中一个拥有冷静头脑的人，他在我们迄今为止的比赛和重要时刻都发挥了重要的作用。所以就像我说的，我为他感到失望，也为我们正在建设的目标感到失望。他的意志非常坚强，并且我也毫不怀疑他会为俱乐部和国家队而回归，并恢复到受伤之前所展现的水平。</p><h2>你是否遇到过在街上谈论北伦敦德比的热刺和阿森纳球迷？</h2><p>公平地说，人们已经向我表明了他们对这场比赛的看法，这很好。我参与过德比，其中有一个也非常重要 (指执教凯尔特人期间对阵流浪者)，你会明白这对两家具乐部的支持者来说意味着什么，以及对现场气氛的影响又是什么。所有这些因素都为未来增添了意义，除此之外，他们还是一支非常非常出色的球队。他们在上赛季表现出色，今年更是实力大增，而且他们是一支所有人共同成长的球队，你可以看到他们有着真正的信念。在他们的主场比赛对我们来说将是一个巨大的挑战。</p><h2>你确保了那个小男孩能够在球迷论坛上提问，这引起了社交媒体的广泛关注，你如何看待其他俱乐部的球迷对你的积极反应？你喜欢这份工作吗？</h2><p>我很享受，因为我喜欢我的工作。我只是在努力做我自己，而在论坛上，那只是一个渴望提问的年轻人。这就是我们在那里的原因，我不认为多问一个问题对其他人来说有什么意义，除了那个年轻人。我觉得这样做是对的，于是我就这么做了，这没什么。有一位著名的大学教练说过：「永远不要为做了正确的事而骄傲，只要去做就行了。」</p><p>因此，我们每一个人，无论多大年纪，都要学习如何为人处世。这是一个巨大的挑战，未来还有很多挑战。我平时会和其他领域的几位教练定期交流，其中一些人正经历困难时期。我们都认为，作为一名教练，要么你正在经历困难的时期，要么困难的时期即将到来。这就是你的常态，但我乐在其中。</p><h2>这将是一些球员第一次参加北伦敦德比，这种经历会对他们产生什么影响？</h2><p>你说得对，我们会有很多球员没有参加过这种类型而且还是在客场进行的比赛。这不仅仅是德比和客场比赛，更是在客场战胜强大对手的挑战。阿森纳是一支非常非常出色的球队，同样，在这种情况下，经验也是让你成长的关键所在。</p><p>我一直认为，在这种比赛中，你应该让球员们尽可能地表现自己，不要给他们太多限制，也不要过多地引导他们应该期待什么或者如何应对。让他们亲身经历这个过程，并让他们自己去反思，这比你自己给他们提供建议要好得多。</p><p>从我们的角度来看，我们一直在努力创造一个环境，在这个环境中，我们每天都在很努力地训练，从而为这个周末的一场非常艰难的比赛做好准备。希望通过日复一日的训练，他们的身体和心理状态都得到了不断的锻炼，这意味着每周他们都能感觉到这是一场重要的比赛。因此，当他们参加像这样的一场从球迷视角更具有意义的比赛的时候，希望这不会对他们产生太大的影响。</p><h2>在上赛季被双杀之后，这场德比对球迷来说是否尤为重要？</h2><p>不论过去的战绩如何，我想球迷们总是会把下一场德比视为他们想要赢得的比赛，这一点是不会被改变的。从我们的角度来看，这对我们来说是一个巨大的挑战，因为我们的球队正在开始一段新的旅程，并试图确定自己的比赛方式。在客场面对一支顶级球队，而且这支球队还是你最大的竞争对手，没有什么比这更大的考验了。对我们来说，这是一个巨大的挑战，我们必须去面对所有这些，看看我们要如何应对这一切吧。</p><h2>你的球队有一周的恢复时间，这是否给你们带来了优势？</h2><p>我不知道他们参加了欧冠和我们没有参加欧冠会给我们带来什么优势，这只是因为我们上赛季的表现不够好。我认为在通常情况下，优势通常在于参加了欧冠的球队，因为他们赢得了参加欧冠的权利。所以不，我不认为这给我们带来了任何优势。从很多方面来讲，这正是我们想要的状态。我们宁愿在这周有一场欧冠比赛作为对德比的准备，而不是没有比赛。就像所有这些事一样，你会在比赛中调整你的准备。我相信米克尔 (阿尔特塔) 已经调整好了，我们会适应在这周没有顶级比赛的事实，并为这场比赛做好准备。</p><h2>热刺已经有长达 13 年没有在客场击败过阿森纳了，但很多现在的球队成员应该并没有这个心理包袱？</h2><p>同样，这取决于你如何看待这个问题。归根结底，我们面临的挑战在于，他们是一支非常出色的球队，这一点我无法回避。他们是一支非常优秀的球队，所以无论过去的战绩如何，这都没有太大的关系。如果我们在上赛季能双杀他们，我就会说这将是一场艰苦的比赛，对我们的球员来说也将是一场艰苦的比赛，尤其是在客场，这就是我们面临的挑战。</p><p>我从来都不太看重之前的记录和历史，因为我肯定是没有参与其中的，有些球员也是没有参与其中的，所以我们没有必要反思这场比赛的历史背景。真正更有意义的是，他们的状态很好，我们的状态也很好，我们希望上场并与他们一决高下。</p><h2>你们一直在踢主动进攻的足球，对阵阿森纳也能这样踢吗？</h2><p>我们踢这种足球的原因无非是为了取得成功，所以如果我认为我们不会取得成功，我们就不会踢这种足球了。从我的角度来看，我经常说我组建球队不是为了踢好看的足球，而是为了踢出能赢球的足球。你必须相信这一点，无论面对什么样的对手，无论是在什么样的情况下。</p><p>当然，你总是会有一些调整，因为对手会迫使你调整比赛的某些部分，但我们希望拥有成为那样的球队的基本原则。我现在不会回避这个问题，因为我们面对的是一支优秀的球队。我们必须走出去，挑战自己，以我们迄今为止的表现来对抗一支即将向冠军发起挑战的球队。</p><h2>这周有很多关于阿森纳门将状况的报道，作为一名教练，当你有两名门将都自认为是一号门将的时候，这种情况会有多难处理？</h2><p>我认为最困难的情况是你没有一号门将的情况，那才是你真正感到挣扎的时候。在我看来，如果能有两个一号门将，我想任何教练都不会拒绝这种情况，所以我认为他们的处境很不错。</p><h2>对于这场比赛来说，心理因素有多重要？你有试图利用这一点吗？</h2><p>不，我还是那句话，你不能淡化这场比赛的重要性，因为即使我试图这么做，周围的噪音也已经足够多了，球员们不是生活在一个封闭的环境当中，他们知道这是一场重要的比赛，也知道它的意义有多重大。</p><p>我们每天都在训练。我们将会为这周末的比赛做准备，以展示自己最佳的状态，然后在之后的下一个周末，我们也将会为展示自己本赛季最佳状态的比赛 (主场对阵利物浦) 做准备。</p><p>这必须成为我们的心态，这也是我一直努力灌输给我带过的每一个团队的东西，那就是每天都要努力成为最好的自己，这意味着你要为下周末的赛季最佳比赛做好准备。</p><p>人们说你们会像对待其他比赛一样对待这场比赛，是的，因为每场比赛我们都想赢，我们都必须保持最佳状态，尤其是在英超联赛当中。但如果我们对这场比赛比对其他比赛更上心，那我是不会高兴的，因为这不会让我们达到自己想要的目标。</p><h2>你之前提到过与其他领域的教练的交流，能详细谈谈吗？</h2><p>我是那种好奇心很强的人，我们有一个小团体，每个月都会聚一次。也没什么特别重大的事，这只是为我们提供一个安全的空间，让我们发发牢骚，并且可以抱怨一下我们的存在。每个人最后都感觉不错，这也算是一种治疗，一切都挺好的。</p><h2>洛塞尔索能上场吗？</h2><p>不行。除了伊万以外，上周的每个人都状态不错。至于伤停时间更长的球员，我们还需要再等待两三周，比如布赖恩-希尔、洛塞尔索、本坦库尔这些球员。希望在接下来的几周里，他们能慢慢参与到训练中来。</p><h2>俱乐部发生了很多变化，不仅仅是你和球场上的事，还有斯科特-蒙恩在这周正式开始担任职务，一位新的足球总监即将上任，与此同时莱昂纳多-加巴尼尼 (首席球探) 也要离开了，对于你来说，身处如此多的变化之中是什么感觉？</h2><p>对我来说这很正常。无论我走到哪里，我想这也是俱乐部的理解，我一直在说，如果你想改变，你就需要改变。所有这些事都会发生，有时候不是连续发生，也不是同时发生，但随着时间的推移，你会发现我们正在朝着新的方向前进，有些人会自己决定是否参与其中，有些时候我们或者俱乐部都会去寻找新的人选。</p><p>这就是我们的俱乐部的现状。正如我所说的，我们不可能在一个转会窗就打造出我们想要的阵容，也不可能在几个月内就拥有我们想要的组织结构。在接下来的 12 个月乃至几年里，我想你会发现，我们的人员、比赛方式、训练方式和环境本身都会不断发生变化。</p><p>所有这些都是俱乐部从去年决定开始改变方向之后自然而然的结果。</p><h2>从 U21 的比赛来看，贝利斯似乎很适合你的战术体系--他目前的训练情况怎么样？我们会比你最初预测的下半赛季更早看到他吗？</h2><p>公平地说，他只参加了一周的训练，上周也只参加了两节训练课。我们给了他在 U21 比赛中的上场时间，现在他已经进行了一周的完整训练。很高兴他能加入球队，但我们对他的贡献还没有任何期望。</p><p>显然，作为进攻三叉戟的一员，我认为他会得到一些上场机会，但我们仍然需要让他稳定下来，在接下来的两三周里让他更稳定地参与训练，并让他多参加一两场 U21 的比赛，因为他已经错过了很多比赛，但我们对他的表现和适应这里的生活的方式感到备受鼓舞，毕竟他还只是一个来自世界另一端的年轻人。</p><p>他所处的更衣室的环境很好，那天晚上我看了他的比赛，他展现出了自己的特质，有很好的移动能力，在进攻方面他是一个真正的 9 号位球员，我们真的很期待他能尽快适应这里的生活。</p><h2>这周末对你来说还有一场重要比赛，卡尔顿 (波斯特科格鲁从小支持的一家位于墨尔本的橄榄球俱乐部) 将在明天进行重要比赛--你会早起看这场比赛吗？</h2><p>当然，伙计。蓝军加油！今年我们的成绩很好，我们已经很久没有取得过成功了。祝蓝军、迈克尔-沃斯、瘸子和小伙子们好运……应该没人知道我在说什么！</p><h2>澳式规则？</h2><p>是的，是的，谢谢你，伙计。</p><h2>你在处理凯恩的离开的问题上做得不错，但他是北伦敦德比赛的历史最佳射手，他的离开是否存在让你们感到这个空缺变得更加明显的风险？</h2><p>从一开始就存在感到这个空缺的风险，这是现实。公平地说，他是一个在场内外都相当重要的人物，但他很晚才离开。不过作为一个集体，我们依然试图专注于前方的道路，专注于我们想成为怎样的球队。</p><p>我对球员们在我们的比赛各个方面展现出真正的进攻威胁都感到非常满意，这样人们就不会看到明显的空缺了。但你仍然会试图替代可能是这家具乐部有史以来最伟大的球员之一，他仍然做出了非常非常重要的贡献。这个空缺会一直存在，但我们到目前为止处理得都还不错。</p><h2>你觉得你的球员们是否都能挺身而出，还是说他们还在学习？</h2><p>我们会去学习的。我们已经踢了五场比赛。我理解对于很多人来说，他们会认为这是我们的第一次真正的考验，我明白这一点。这很容易，你现在几乎可以写出两种故事：如果我们成功了，那太好了，那我们就是走在了正确的轨道上。如果我们没有成功，那我们就还有很长的路要走。</p><p>对我来说，更重要的是我在这样一场重要比赛中能看到多少我们的足球风格。在我们对阵一支顶级对手的时候，我能看到多少我们自己的特点？这将会是衡量我们现状的最重要的指标，这能告诉我，我们的位置究竟在哪里，但归根结底，我们仍将在新的周期、新的球员群体、非常年轻的球员群体中度过六场比赛。无论结果如何，我都会说表现是我最重要的衡量标准，但我也知道，我们还有很长的路要走。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Sep 2023 18:01:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3736285.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3736285.html</link>
            <author>
                <![CDATA[四条腿的车]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>德甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[莱切 vs 热那亚：庞格拉契奇、拉菲亚首发，斯特罗曼、巴德利出战]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京时间 9 月 23 日意甲联赛第 5 轮，莱切主场对阵热那亚。</p><p><strong>莱切</strong>首发：阿尔姆奎斯特, 埃斯佩托, 尼古拉-克尔斯托维奇, 拉菲亚, 拉马达尼, 卡巴, 庞格拉契奇, 艾哈迈德-图巴, 加洛, 让德雷, 法尔科内</p><p>替补：欧登, 桑索内, 韦努蒂, 多古, 霍安-冈萨雷斯, 梅东-贝里沙, 布兰科利尼, 法蒂坎蒂, Jeppe Corfitzen, 布兰, 拉瑞斯-伯内特, 皮科利, 博尔贝伊</p><p><strong>热那亚</strong>首发：雷特吉, 阿尔伯特-古德蒙德松, 斯特罗曼, 弗伦德鲁普, 巴德利, 巴尼, 阿龙-马丁, 萨贝利, 德温特, 德拉古辛, 何塞普-马丁内斯</p><p>替补：托斯比, 莱亚利, 马利诺夫斯基, 埃库班, 巴斯克斯, 雅盖沃, 库特卢, 阿兰-马图罗, 赫夫蒂, 普斯卡什, 索马里瓦, 哈普斯</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Sep 2023 17:49:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3736301.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3736301.html</link>
            <author>
                <![CDATA[战报 bot]]>
            </author>
            <category></category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[罗梅罗：范加尔是个很棒的人；想和梅西亲近需要花一些时间]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>前阿根廷国门塞尔吉奥-罗梅罗接受了阿根廷媒体《国家报》的采访，他在采访中谈到了自己两位合作过的教练穆里尼奥和范加尔，同时也谈到了自己曾经和梅西并肩作战的日子。</p><p><img data-width="705" data-height="462" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/04/89/rBUBsmUNyU2AS05pAAEPsM4TIek906.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>关於穆里尼奥和范加尔这两位合作过的教练</h2><p>我和何塞（穆里尼奥）的关系一直很稳定，当我签约博卡的时候，他给我发了短信，每次我扑出点球的时候，他都会发信息给我，他总会记得那些曾经为他战斗过的人。路易斯（范加尔）目前的健康状况比较特殊，我虽然和他相距比较远，无法陪伴他，但我总是会花点时间给他写信，表达我的关心和问候，也许用手机打字需要花很长的时间，但每次我给他发电子邮件的时候，他总会很快回复的，用西班牙语回复我。</p><h2>范加尔关于梅西和阿根廷队的言论现在被人质疑</h2><p>我有机会了解到范加尔不同的一面，因为他不仅仅是一名教练，<strong>我很幸运可以遇到这个人，他是一个很棒的人</strong>。在阿尔克马尔，他建议我们做很多事情，有些事情甚至不是足球运动员的计划当中，比如和不同性格的孩子们一起度过一天……当我加盟的时候，他给了我许多帮助，因为我语言不通，所以他和球队讲话的时候，总是把我单独留下，然后用西班牙语再跟我说一次，这样我就不会脱离于球队之外了。如果我和队友交流观点，他也会花时间向我解释他们已经沟通过了，他的细心和温暖让我在 20 多岁的时候融入了欧洲足球。</p><p>对我来说，在足球领域，他从我们相遇的第一天开始就是我的老师，他握着我的手告诉我说：「对我来说，你不只是一个门将，你是我的 11 号球员。」我非常欣赏他，他对我也非常好。</p><p>（*范加尔曾经执教过罗梅罗三个赛季，有两年是在阿尔克马尔，另一个赛季在曼联。）</p><p><img data-width="707" data-height="476" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/08/A7/rBUC6GUNy0WAd-y5AAEGcTA7b_Y503.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>关於穆里尼奥的故事</h2><p>我和何塞一起在曼联共度了许多美好的时刻，比如我们在 2017 年赢得了欧联杯冠军，还有在一年以前我们一起赢得的社区盾杯……现在我们也经常联系，<strong>如果给人品打分，我愿意给他打 10 分，他很优秀</strong>。他来到曼联以后立即告诉我，他希望可以从我这里得到些什么，并且描述了他知道我能做到些什么。我们在赛后经常有很棒的谈话，他是一个非常有想法的人，他非常非常，非常非常喜欢南美人。</p><h2>关于埃托奥</h2><p>我和埃托奥的关系非常好，我最后一次见到他是在梅西的婚礼上，我和妻子一起在接待的地方，然后就听到后面有人跟我说：「嗨，爷们儿，你不跟我打声招呼吗？」当我听到「爷们儿」的时候，我已经知道那是谁了……他给了我一个拥抱，就好像我们一起共度了 15 年的时光一样，我们在桑普多利亚有一年的队友经历，有些人，你可以在很长一段时间以后和他再次见面，但你们就好像认识了一辈子一样，这种事就发生在我们之中。</p><h2>那么伊布呢？他生活当中是个什么样的人？</h2><p>关起门来以后，我们看到的和你们在外面看到的伊布是一个人，<strong>他在媒体上说的那些话，比如说他是地球的上帝之类的话，在更衣室里也是一样的</strong>。就像一天的 24 小时当中，他一直都会让你知道他就在那里。但是对于我们，对于阿根廷人，比如对于我和罗霍，他有一些不同的相处方式，兹拉坦知道，和阿根廷人相处是一种方式，和巴西人相处是另一种方式。</p><p>他很高兴和我们一起训练，而且总会触动我们的神经，让我们更加努力，这也感染了其他人，很多时候因为他说了一句话，伤害了一些人，训练就开始有点松散，然后他会找到我、罗霍、马蒂奇，这些比较有性格的人，向大家进行解释，这样我们就可以恢复充满竞争力的训练。</p><p><img data-width="763" data-height="515" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/04/8A/rBUBsmUNzj6ALY9bAAE751X2Mcc198.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>对于卡塔尔阿根廷夺冠的感受</h2><p>这对于这个国家里的每个人，都是无与伦比的快乐，特别是像对于里奥、安赫尔（迪马里亚）、奥塔（奥塔门迪）这些与我共事过多年的人，我真为他们感到高兴，而且我也和帕雷德斯、迪巴拉等许多人一起分享了快了。球队中的很多人，比如医疗团队、后勤组……他们都为这个奖杯做出了贡献，这是我们多年以来的追求，真是太棒了！</p><h2>你第一次见到的梅西，和现在是同样的一个人吗？</h2><p>里奥，里奥……首先，<strong>他必须了解你，他需要一段时间的了解才会让你亲近</strong>，然后，一旦你成为了他的交际圈的一部分，你就会发现他是谦逊的，他是安静的，他是有点强迫症的……他总是想满足你的任何需要。他是慷慨的，你可以看看阿根廷在世界杯以后的第一场比赛，在纪念碑球场，他用了一段时间来缅怀前辈们，还感谢了之前的队友<strong>，对于我们这些没有前往卡塔尔，但是同样为这个目标奋斗过的人来说，这些话很受用</strong>。</p><p>我们经历了无数的战斗才在卡塔尔举起大力神杯，我一直都坚信，该发生的事情总会发生的，已经到了应该实现梦想的时候了。我们走过了这段旅程，然后实现了梦想，我们所有的奋斗都是为了这个目标。感谢上帝！经过这么多年的努力，我们终于能够享受到这些荣誉了，先是美洲杯，然后是世界杯。</p><h2>马拉多纳给了你第一次入选国家队的机会</h2><p>唉……迭戈的第一个电话……当时我和妻子正在荷兰的一个公园里打篮球，电话响了，我快速地接了起来，那边的声音很低沉：「你好，塞尔吉奥，我是迭戈……」我告诉我的妻子：「我不知道这是谁，这不是我认识的电话号码，不是我的兄弟迭戈……」然后我们挂掉了电话继续玩球，然后他再次打电话过来了，我再次接起来电话，他告诉我：「塞尔吉奥，我是迭戈……马拉多纳！」</p><p>然后我就想找个坑把自己埋起来，我告诉妻子：「这是马拉多纳！」<strong>然后马拉多纳说道：「这是你第一次，也是最后一次挂断我的电话！」</strong>我在奥运会上认识了他，他陪伴着我们，和我们一起吃饭，观看训练，甚至在和尼日利亚的决赛以前，他希望能帮助我们进行守门训练。我们建立了很好的关系，许多年以后我才听说，他曾跟别人说过：「那个黑小子将成为我的守门员。」</p><p><img data-width="769" data-height="507" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/04/8A/rBUBsmUN0O-AYDE7AADENZIgZK0763.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>听到他死讯的时候……</h2><p>他去世的时候我在曼彻斯特，即将前往阿根廷度过新年假期，我的妻子伊莱已经在阿根廷了，她打电话跟我说了这件事情。我彻底懵了，在英国，人们都充满哀思，我想向他的女儿和家人表达我的安慰，迭戈在我们所有人的心中，里奥在卡塔尔获得冠军以后，很多人都贬低迭戈，但我觉得迭戈就是一切，是马拉多纳告诉了我们世界杯有多么重要。</p><p>我总会想起迭戈的而很多东西，比赛前他会走过来，给你一个拥抱，看着你的眼睛说：「我相信你！」我现在说着这些话，感觉这些事情就发生在昨天，好像是他又看着我的眼睛，又一次说了这些话。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Sep 2023 17:46:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3736300.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3736300.html</link>
            <author>
                <![CDATA[知春路劳尔]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>意甲</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[斯图加特 vs 达姆施塔特 98：努贝尔、扎加杜首发，斯卡克、巴德尔出战]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京时间 9 月 23 日德甲联赛第 5 轮，斯图加特主场对阵达姆施塔特 98。</p><p><strong>斯图加特</strong>首发：塞罗-吉拉西, 姆武帕, 菲里希, 卡拉佐尔, 施蒂勒, 米约, 扎加杜, 伊藤洋辉, 安东, 帕斯卡尔-施滕泽尔, 努贝尔</p><p>替补：布雷德洛, 米特尔施泰特, 莱韦林, 约万-米洛舍维奇, 施特尤, 埃格洛夫, 昂达夫, 鲁奥, L. Raimund</p><p><strong>达姆施塔特 98</strong>首发：斯卡克, 普法伊费尔, 洪萨克, 马尔文-梅赫姆, 克劳斯-贾苏拉, 法比安-霍兰, 巴德尔, 卡里奇, 克拉雷, 里德尔, 舒恩</p><p>替补：施内尔哈特, 斯托伊科维奇, 肯佩, 安德烈亚斯-穆勒, 隆斯塔德, 詹尼克-穆勒, 阿隆-塞德尔, 弗兰季奇, 布伦斯特</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Sep 2023 17:46:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3736299.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3736299.html</link>
            <author>
                <![CDATA[战报 bot]]>
            </author>
            <category></category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[半场战报：萨勒尼塔纳 0-1 弗罗西诺内，西莫内-罗马尼奥利破门]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京时间 9 月 23 日意甲，联赛，第 5 轮，萨勒尼塔纳主场对阵弗罗西诺内。弗罗西诺内西莫内-罗马尼奥利破门。半场战罢，场上比分 0<b>-</b>1。</p><h2>2023/2024 意大利足球顶级联赛</h2><p>第 12 分钟，马尔基扎助攻西莫内-罗马尼奥利打入一球。</p><h2> 阵容 </h2><p><strong>萨勒尼塔纳</strong>首发：13-奥乔亚, 87-坎德雷瓦, 23-乔姆博, 20-卡斯坦诺斯, 30-马佐基, 25-马焦雷, 21-卡布拉尔, 3-布拉达里奇, 98-皮罗拉, 66-洛瓦托, 7-马尔泰加尼</p><p>替换下场：</p><p>上场替补：</p><p>替补：56-科斯蒂尔, 1-菲奥里洛, 17-法西奥, 28-布龙, 6-桑比亚, 8-博希宁, 11-博海姆, 5-达尼柳克, 99-文戈夫斯基, 33-沙乌纳, 22-伊奎梅西, 36-斯法伊特</p><p><strong>弗罗西诺内</strong>首发：6-西莫内-罗马尼奥利, 36-马齐泰利, 3-马尔基扎, 80-图拉蒂, 4-布雷夏尼尼, 10-朱塞佩-卡索, 5-奥科利, 22-A-奥约诺-奥姆瓦-托克, 70-谢迪拉, 45-巴雷内切亚, 18-马蒂亚斯-苏莱</p><p>替换下场：</p><p>上场替补：</p><p>替补：1-弗拉塔利, 24-布拉比亚, 16-加里塔诺, 7-杰米-巴埃斯, 8-卢利奇, 31-米凯莱-切罗福利尼, 11-库尼, 9-凯奥-若热, 12-雷尼尔-热苏斯, 30-蒙泰里西, 27-A-伊布拉希莫维奇, 17-克韦尔纳泽, 47-Mateus Lusuardi</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Sep 2023 17:21:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3736292.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3736292.html</link>
            <author>
                <![CDATA[战报 bot]]>
            </author>
            <category></category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[官方：哈维与巴塞罗那续约至 2025 年]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>巴塞罗那官方宣布，球队与主教练哈维续约至 2025 年。</p><p><img data-width="2000" data-height="2500" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/08/A7/rBUC6GUNzDyAfJlWAAiAMje1EhU512.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>巴塞罗那在官方公告中说：「我们已经和主教练哈维达成协议，将他的合同延长至 2025 年 6 月 30 日，并且包含选择续约选项。」</p><p>此前，哈维在出席巴萨和塞尔塔的赛前发布会上就已经亲自透露自己已经完成续约。而根据著名记者罗马诺的消息，哈维如果带领巴塞罗那赢得联赛冠军或者欧冠冠军，那么选择续约选项就会触发，他的合同会自动延长至 2026 年。</p><p>哈维的教练生涯起步于卡塔尔球队萨德，2021 年 11 月，哈维回到母队巴萨开始担任主教练，在带队近两年的时间中，哈维率领巴萨赢得了一次西班牙超级杯冠军和上赛季的西甲冠军。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Sep 2023 17:20:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3736291.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3736291.html</link>
            <author>
                <![CDATA[SergioSun]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>西甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[TA：奥萨苏纳球迷对格林伍德唱侮辱性歌曲的报告已上交西足协]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京时间 9 月 23 日，据 TA 报道，格林伍德在赫塔菲队的首场比赛中遭到了奥萨苏纳球迷的言语侮辱，目前，具体情况已被提交给西班牙足球联合会及西班牙政府部门，相关人士及俱乐部可能会受到处罚。</p><p><img data-width="941" data-height="706" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/04/89/rBUBsmUNxt6AWsx6AAJG6uTLZTA098.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>上周日，赫塔费在主场对阵奥萨苏纳，这场比赛是格林伍德加盟赫塔费俱乐部后的首次亮相，他本月早些时候从曼联租借来到了这支球队。</p><p>西甲官方比赛观察员在比赛报告中确认，客队支持者中有一部分人高唱「格林伍德，去死」的口号，这一事件已被列入可能会受到纪律处分的事件之一。</p><p><strong>报告中写道：在比赛的第 77 分钟，约 100 名客队支持者，位置位于北球门后的客队球迷区，他们一致地高唱了大约 12 秒钟的口号：「格林伍德去死，格林伍德去死，lololo，lololo，格林伍德去死」，这是对一名主队球员的侮辱，主队球迷以口哨作为回应，希望客队球迷停止演唱。</strong></p><p>该报告现已被提交给西班牙足球联合会的竞赛委员会和政府的反暴力委员会，他们有权对相关人士进行罚款，甚至做出关闭相关联俱乐部球场看台等处罚。</p><p>与此同时，赫塔菲的球迷也因为此事件受到了谴责，因为他们在比赛中的「Fxxk 奥萨苏纳」口号。</p><p>当被 TA 问及这件事时，奥萨苏纳主教练阿拉萨特回答说：「我听到了很多口号，我们必须对它们进行全面地讨论。‘Fxxk 奥萨苏纳’的口号非常糟糕，对格林伍德唱的口号也非常糟糕。」</p><p><strong>在此前，马德里竞技曾在 2019 年因球迷高唱「格列兹曼去死」的口号被西班牙足协罚款 602 欧元，当时法国国脚格列兹曼离开马竞加盟了巴塞罗那。</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Sep 2023 16:59:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3736279.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3736279.html</link>
            <author>
                <![CDATA[迷你库珀]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>西甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[FIFA 普斯卡什奖候选公布：韩国小将领衔，女足三球入选]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京时间 2023 年 9 月 22 日，国际足联公布了 2023 年普斯卡什奖的候选名单，在一共 11 个候选进球中，有三球是来自女足球员的表演。</p><p><img data-width="774" data-height="479" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/08/A4/rBUC6GUNvk2ARp5KAADGnmVZ3QU146.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>巴雷亚尔（辛辛那提 FC） 美国公开杯-辛辛那提 FCvs 匹兹堡猎犬河</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/08/A4/rBUC6GUNvoOAewInAE4KcWrADPw276.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>琳达-凯塞多（哥伦比亚女足） 女足世界杯-德国 vs 哥伦比亚</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/08/A5/rBUC6GUNvzqAPNI5AFquqyF834g832.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>恩西索（布莱顿） 英超-布莱顿 vs 曼城</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/08/A5/rBUC6GUNv2GAWtCgACegz9kj9BE092.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>姜成真（韩国 U20） U20 亚洲杯-约旦 U20vs 韩国 U20</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/08/A5/rBUC6GUNv32AP2rjAE-9dZgw3u0525.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>萨姆-克尔（澳大利亚女足） 女足世界杯-澳大利亚 vs 英格兰</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/08/A5/rBUC6GUNv6aAQfZUACM7cDWGjeM181.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>布莱恩-洛萨诺（阿特拉斯） 墨西哥超-阿特拉斯 vs 墨西哥美洲</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/04/87/rBUBsmUNv8SAW_rwABkp23h7Kco442.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>马德鲁加（博塔弗戈 SP） 巴西乙-新奥里藏特人 vs 博塔弗戈 SP</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/08/A5/rBUC6GUNv9iAP1pGAB6x0h3r8kw142.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>伊万-莫兰特（伊维萨体育联盟） 西乙-伊维萨体育联盟 vs 布尔戈斯</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/04/87/rBUBsmUNv-2AJOYCABvSDTK2EyY596.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>努诺-桑托斯（葡萄牙体育） 葡超-葡萄牙体育 vs 博阿维斯塔</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/04/87/rBUBsmUNwAaAK3CWAGkzKXNdWuc386.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>塔加伯根（哈萨克斯坦）欧洲杯预选赛-哈萨克斯坦 vs 丹麦</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/08/A5/rBUC6GUNwCeAGVfiABqZYzRk6qM108.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>比亚-扎内拉托（巴西女足） 女足世界杯-巴西 vs 巴拿马</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/08/A5/rBUC6GUNwF6ASc1yACIkWnFPP7E989.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>国际足联普斯卡什奖，即国际足联年度最佳进球奖，是时任国际足联主席布拉特于 2009 年 10 月 20 日宣布设立的一个奖项，以奖励年度射进最漂亮进球的足球运动员，以皇家马德里的匈牙利传奇射手普斯卡什命名。</p><h2>历年普斯卡什奖获得者</h2><p>2022-波兰截肢球员奥莱克瑟</p><p>2021-拉梅拉（热刺）</p><p>2020-孙兴慜（热刺）</p><p>2019-丹尼尔-佐里（德布勒森）</p><p>2018-萨拉赫（利物浦）</p><p>2017-吉鲁（阿森纳）</p><p>2016-苏布里（马来西亚）</p><p>2015-利拉（戈亚尼恩斯）</p><p>2014-J 罗（哥伦比亚）</p><p>2013-伊布（瑞典）</p><p>2012-施托奇（费内巴切）</p><p>2011-内马尔（桑托斯）</p><p>2010-阿尔滕托普（拜仁慕尼黑）</p><p>2009-C 罗（曼联）</p><p></p><div id="vote_16910" class="vote" rel="16910"></div><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Sep 2023 16:43:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3736261.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3736261.html</link>
            <author>
                <![CDATA[知春路劳尔]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>西甲</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[我回来了！看看这是谁加入蓝军训练，凯塞多伤愈复出恢复合练]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p></p><video width="100%" controls="controls"><source src="https://img.qunliao.info/2023/09/22/a6ca247d9350887497f084bf87701091K0v6Df_smart.mp4" type="video/mp4"> Your RSS reader does not support video playback. </video><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Sep 2023 15:50:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3736218.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3736218.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王竟不土]]>
            </author>
            <category></category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[稳稳的幸福！光速反应力拒对手近距离射门，国米晒索默神扑]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p></p><video width="100%" controls="controls"><source src="https://img.qunliao.info/2023/09/22/23ac9340483d49e42bd5fb47b0916726Z2qHKg_smart.mp4" type="video/mp4"> Your RSS reader does not support video playback. </video><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Sep 2023 15:48:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3736215.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3736215.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王竟不土]]>
            </author>
            <category></category>
            <category>意甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[爽了！比尔森客场 7-1 狂胜兹林，还是在为欧战留力的情况下]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>9 月 17 日，比尔森胜利在联赛中踢出了具有说服力的表现，以 7:1 狂胜兹林！球队富有想象力的表演从托马斯·绍里开始，他在第 4 分钟就取得了第一个进球，此后从第 7 分钟开始，由于兹林中场切尔宁被红牌罚下，他们面对的是 10 人的对手，这更让比尔森的猛烈进攻变得十分自如。比尔森的表演由杜罗辛米和舒尔茨领衔，两人各打入了两粒进球。「在短暂的休息后，我们以相对良好的状态回归。」教练库贝克对球队的表现感到高兴。</p><p><img data-width="1050" data-height="681" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/08/A0/rBUC6GUNr2uAcbP4AAF1CE0WxpQ74.webp" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>库贝克的阵容选择非常适合周四在欧协联与巴尔干尼的比赛。为了给欧战赛场节省体力，他在一个小时的比赛后问心无愧地进行了四次换人。兹林遭受了又一次无情的打击：「我们无法阻止那么多丢球。防守和替补都不起作用，我们把它吃到底了。」战败球队队长西梅尔斯基说道，「结果实在是太丢人了。这是兹林在联赛中主场遭遇的最大失利。但我们不能哭，因为一周后我们还有一场比赛。」</p><p>兹林的防守摇摇欲坠，甚至没有任何立足点。客队只是随心所欲地按照他们想要的方式来攻击。托马斯·绍里在十七米外的精准射门拉开了炮火的序幕，紧接着，兹林的防守型中场切尔宁像个小学生一样被罚下场，因为他踢中了杜罗辛米的胸部。「这个关键事件让我们的比赛变得更加轻松。」库贝克知道，「然后我们球队良好的运动表现以及在比赛中可能更加成熟的表现。我们有强大的首发球员以及默契的配合，这些都在比赛中表现了出来。我们有机会，我们也很有成效。」他吹嘘道。</p><p><img data-width="1050" data-height="736" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/08/A2/rBUC6GUNtCKAfK09AAHNahtjLSA81.webp" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>切尔宁的红牌下场很快结束了兹林的抵抗，尽管武卡迪诺维奇在偏转的角球中打进了一记精彩的进球，让客队一度感到害怕，比分来到了 1:2。但是，主队球迷们的掌声才刚刚平息，舒尔茨又凭借一记进球第三次战胜了兹林门将拉科万。</p><p>然后，这实际上只是客队想在对兹林进球中投入多少的问题。在舒尔茨轰入两球之后，帕维尔·布哈也打入了进球。中场休息后，比赛节奏理所当然地下降了，这也要归功于比尔森胜利在领先情况下的大量换人。尽管如此，兹林的情况仍然愈加严峻。杜罗辛米两次得手，第一次是在科皮茨传中后，第二次是他接德韦的头球入网。最终，克利门特有用一个杂技般的进球终结了比赛。 「我们已经在考虑为欧协联的比赛蓄力了，这就是为什么那些没有太多比赛经验的球员会被早早派上场，这样我们的主力球员可以节省半个小时的精力。」库贝克教练说。</p><p><img data-width="1050" data-height="672" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/04/84/rBUBsmUNsfSAOATuAACIGN1lXPA70.webp" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>比尔森的后防线也很稳定，右路的德韦再次表现出色，门将斯塔涅克做出了两次艰难扑救。「我们的开局很糟糕，我们还在睡觉。我们醒来得更慢。这看起来不像是一场舒服的比赛。」库贝克记得塞迪德拉从第一分钟起就有危险的头球，斯塔涅克猛虎般地跳起开出角球。</p><p>兹林的努力实际上无法与更强大的对手抗衡。尤其是在天才球员汤姆·斯隆奇克和大衞·特卡奇因伤缺阵的情况下，教练更倾向于在吃到黄牌后让他退出比赛，因为担心他会得到第二个黄牌，并在下一轮比赛中失去他。「我不知道这是否可以被阻止。」教练弗尔巴在这次惨败后耸耸肩。「在切尔宁吃到红牌后，加上比尔森进攻阶段的质量，这是非常困难的。 1:7 对我们来说是一个残酷的结果，但对手确实是控制了比赛。」他承认。</p><p>此外值得一提的是，在第 54 分钟，兹林从美职联圣路易斯城引入的新秀皮德罗上场。他在左后衞位置上看上去并不差。可以预见，他迟早会把这个位置的主力地位据为己有。但为什么新的靠谱攻击者还没有到来呢？ 「问别人吧，这个我决定不了。」弗尔巴回答道。他随后承认：「也许我们也应该寻找其他位置的球员。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Sep 2023 15:47:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3736212.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3736212.html</link>
            <author>
                <![CDATA[卷心菜加农炮]]>
            </author>
            <category></category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国女足 16-0 蒙古女足，王霜五子登科，王珊珊等四人双响]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img data-width="1125" data-height="1650" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/08/93/rBUC6GUNlOCAGaVoAAQ3as5RlKQ579.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>北京时间 9 月 22 日 19:30，亚运女足小组赛 A 组第 1 轮展开较量，中国女足坐镇临平体育中心体育场对阵蒙古女足。中国女足王霜五子登科，王珊珊、张馨、闫锦锦、乌日古木拉梅开二度，刘艳秋、杨莉娜、欧懿垚破门。最终中国女足 16<strong>-</strong>0 战胜蒙古女足！</p><p><a href="dongqiudi:///match/53675332" target="_self" title="点击查看本场比赛详细数据>>" content="">点击查看本场比赛详细数据&gt;&gt;</a><br></p><p><a href="dongqiudi:///data_ranking/194" target="_self" title="点击查看亚运女足完整积分榜>>" content="">点击查看亚运女足完整积分榜&gt;&gt;</a><br></p><h2>关键事件</h2><p><strong>比赛开场不到 2 分钟，王霜在禁区乱战中一脚抢射破门，中国女足 1-0 蒙古女足取得梦幻开局！</strong></p><p><strong>第 8 分钟，王珊珊门前轻松破门，中国女足 2-0</strong></p><p><strong>第 18 分钟，个人能力的体现，王霜一条龙轻松破门完成双响，中国女足 3-0</strong></p><p><strong>第 24 分钟，打花了，刘艳秋门前轻松破门，中国女足 4-0</strong></p><p><strong>第 26 分钟，王霜禁区内接队友传中凌空破门完成帽子戏法，中国女足 5-0 领先蒙古女足！</strong></p><p><strong>第 31 分钟，王霜直塞，王珊珊单刀破门完成双响，中国女足 6-0</strong></p><p><strong>第 37 分钟，上演大四喜！王霜任意球直接破门，中国女足 7-0</strong></p><p><strong>第 39 分钟，杨莉娜远射破门，中国女足 8-0</strong></p><p><strong>第 49 分钟，9 个了，闫锦锦面对门将冷静推射破门，中国女足 9-0</strong></p><p><strong>第 57 分钟，王霜助攻乌日古木拉破门，中国女足 10-0 蒙古女足</strong></p><p><strong>第 59 分钟，五子登科！王霜爆射破门，中国女足 11-0 蒙古女足</strong></p><p><strong>第 73 分钟，古雅沙传中，欧懿垚头球破门，中国女足 12-0</strong></p><p><strong>第 76 分钟，刚刚替补登场的张馨破门，中国女足 13-0</strong></p><p><strong>第 84 分钟，闫锦锦前插后劲射破门完成双响，中国女足 14-0</strong></p><p><strong>第 86 分钟，乌日古木拉推射破门完成双响，中国女足 15-0</strong></p><p><strong>第 90 分钟，张馨破门完成双响，中国女足 16-0</strong></p><p><span style="color: inherit; font-family: " helvetica="" open="" font-size:="">2022 亚运女足</span></p><p>第 15 分钟，王珊珊小角度射门，球被门将挡出</p><p>第 15 分钟，中国女足前场耐心配合，王珊珊小角度射门，球被门将挡出</p><p>第 28 分钟，王霜开出任意球，王珊珊头球稍稍高出</p><p>中国女足半场换人，窦加星、姚凌薇、乌日古木拉上场</p><p>第 60 分钟，上演五子登科的王霜被换下，欧懿垚登场</p><p>第 71 分钟，闫锦锦远射，球稍稍偏出</p><p>第 79 分钟，希望无碍，蒙古女足 15 岁小将受伤被担架抬下</p><p><span style="color: inherit; font-family: " helvetica="" open="" font-size:="">阵容</span></p><p><strong>中国女足</strong>首发：21-古雅沙, 7-王霜, 5-刘艳秋, 11-王珊珊, 1-朱钰, 17-闫锦锦, 8-姚伟, 13-杨莉娜, 9-沈梦雨, 15-陈巧珠, 4-汪琳琳</p><p>替换下场：74'21-古雅沙, 59'7-王霜, 46'11-王珊珊, 46'8-姚伟, 46'13-杨莉娜</p><p>上场替补：74'6-张馨, 46'16-姚凌薇, 46'3-窦加星, 46'20-乌日古木拉, 59'18-欧懿垚</p><p>替补：14-娄佳惠, 10-张睿, 2-李梦雯, 12-徐欢, 19-张琳艳, 22-潘红艳</p><p><strong>蒙古女足</strong>首发：1-Tsendjav·Erdenebileg, 3-Khuslen.Erdene, 7-Orogdol·Tsasan-Okhin, 8-Altansukh·Altantuya, 4-Baigalimaa.Enkhbat, 6-Khaliut.Munkhgarid, 13-Nergui.Purevdorj, 18-Sologo.Chinbaatar, 10-Ankhtuya.Enkhbold, 11-Narmandakh·Namuunaa, 17-Enkhbaatar·Enkhmargad</p><p>替换下场：72'6-Khaliut.Munkhgarid, 46'13-Nergui.Purevdorj, 72'10-Ankhtuya.Enkhbold, 46'17-Enkhbaatar·Enkhmargad</p><p>上场替补：79'5-Oyun.Bayaraa, 72'12-Enkhjin.Tulgabadrakh, 79'14-Anundari.Khasgaa, 72'16-Nandin.Bayarmagnai, 46'15-Zolzaya.Saramgerel</p><p>替补：21-Bujinlkham.Lkhagvaa, 22-Munkhuzul·Byambatsetseg, 2-Munkhzul.Enkhbayar, 9-Undrakh·Ulziibayar, 20-Sologo.Uuriinbayar</p><h2>技术统计</h2><p><img data-width="475" data-height="300" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/08/93/rBUC6GUNlHKAVStdAAA3ysbDW9M478.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>球员评分</h2><p><img data-width="862" data-height="3434" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/08/93/rBUC6GUNlHeAIv_DAAVMG9jZX5k739.png" referrerpolicy="no-referrer"></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Sep 2023 13:19:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3735891.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3735891.html</link>
            <author>
                <![CDATA[战报 bot]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
            <category>女足</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[马尔蒂尼谈 02 世界杯被李天秀「爆头」：我不太记得那件事了]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[马尔蒂尼谈 02 世界杯被李天秀「爆头」：我不太记得那件事了]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 20 Jan 1970 14:56:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3736315.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3736315.html</link>
            <category>足球</category>
            <category>意甲</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
    </channel>
</rss>
