<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[懂球帝]]>
        </title>
        <link>https://www.dongqiudi.com/articlesList/1</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/dongqiudi/top_news/1" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[懂球帝 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Mon, 06 Nov 2023 17:52:26 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[恩里克：多纳鲁马回到圣西罗？冠军球员都经历过这种事]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京时间 11 月 8 日 4 时，巴黎圣日耳曼将在欧冠小组赛第 4 轮客场挑战米兰。比赛前夕，巴黎圣日耳曼主教练恩里克出席了新闻发布会。</p><p><img data-width="1600" data-height="1066" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/13/F0/rBUBsmVJIqWAM6cmAAM79HU2KLQ029.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>在首回合大胜之后对本场比赛的态度</h2><p>我仍然很乐观。我们将会在一座历史悠久的球场对阵一个劲敌，但我很乐观，因为我能看到球员们非常期待这场比赛。最合理的做法是忘记首回合的比赛，这将是一场不同的比赛。我们有一个非常清晰的想法，那就是我们要做什么--多拿球，创造更多的机会。面对一个强大的对手，我们需要在这个小组中拿分，就像所有的球队一样。</p><h2>对球队的态度是否满意</h2><p>我对球队的态度一直很满意，从第一场比赛开始就是如此。我对我们所做的一切都感到满意，即使我们仍然还有需要改进的地方。目前来看进步是显而易见的，球队有战斗的意志，这是一个重要的特点。</p><h2>对扎伊尔-埃梅里的评价</h2><p>瓦朗是一颗钻石，他还很年轻，所以他肯定还有进步的空间。他会根据队友的情况来踢球，他知道自己在球场上该往哪里走，这正是优秀球员的标志。以他与生俱来的特点，执教这样的球员会非常容易。他最大的优点就是谦虚，即使他只有 17 岁。我认为这来自于他的成长经历，来自于他的父母。</p><h2>多纳鲁马即将作为对手回归圣西罗</h2><p>我们和多纳鲁马笑着谈论了这个问题，因为这是足球场上经常发生的事。很多冠军球员都经历过这种情况，我不认为会有什么特别的问题。</p><h2>本场比赛的目标</h2><p>我们一直在研究对手是如何踢球的，但我们始终有一个非常明确的目标，那就是踢好我们自己的比赛，并让米兰被迫去适应我们的比赛方式。我们总是在考虑同一件事，在拿球的情况下，我们的目标非常明确，而当我们没有球权的时候，我们就要尽快把球抢回来。</p><h2>对球员的态度</h2><p>我所有的球员在不同的方面都在进步。如果每个人都能有所提高，赛季结束时我会感到非常高兴。我们必须等到赛季结束的时候才能知道我们在哪些方面做得很好，作为教练，我对我所看到的、球队的态度和我们的比赛方式都感到非常满意。虽然我非常满意，但我们始终需要进步。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 17:39:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3833521.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3833521.html</link>
            <author>
                <![CDATA[四条腿的车]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>意甲</category>
            <category>法甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[萨比策：曼联这赛季陷入困境是因为伤病多；滕哈格痴迷于细节]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在上周末德国国家德比的前两天，萨比策接受了 The Athletic 的采访，谈到了自己在多特的发展情况以及在曼联效力的经历，同时回顾了欧冠小组赛上一轮击败纽卡的比赛并谈到了对双方第二回合交手的期待。</p><p><img data-width="1200" data-height="675" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs6/M00/D2/28/rBUESWTQ9aKAPRLtAAGfw8dmN1k434.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>俱乐部取得的进展</h2><p>「没有时间考虑这个，但我们确实知道接下来的几周非常重要，这将决定我们前进的方向，为多特蒙德效力时，你想争夺所有奖杯，这不是什么秘密，我们不能休息太多。」</p><h2>在上个月的欧冠小组赛第 3 轮客场 1-0 击败纽卡</h2><p>「比赛有来有回，但最终我们凭借一点运气成功了，就球队的精神和态度，进攻中对比赛的控制，我们领先的方式来说，我们表现得很成熟，这也是一场非常重要的胜利，我们已经以这样的结果真正进入了小组赛阶段。」</p><h2>在四月份被租借至曼联的时候就和纽卡交过手，当时你们客场 0-2 输球了</h2><p>「我们在那里沉没了，没有任何机会，我向多特的队友讲述了纽卡主场的噪音、他们出色的球迷和比赛氛围，我知道纽卡斯尔有时会掌控比赛，然后你就会真正感受到球迷在推动他们前进，我喜欢这样的球场。」</p><h2>主帅泰尔齐奇是不是发现了纽卡的弱点？</h2><p>「我们在赛前分析了他们并制定了计划，教练对我们说，‘先这样，再这样，然后再这样，比赛就会变成那样’，事情就是这样发生的。」</p><p>「我不想透露细节，但我们看了纽卡比赛的几个片段，看看如何对他们进行逼抢并创造空间，有些时候的效果完全一样。」</p><p>「泰尔齐奇向我们展示了一些战术方面的东西，有时表现不好是因为缺乏强度，但组织进攻的某些过程也需要做得更好。」</p><p>「他告诉我们当对手控球时不要不耐烦，你不能总是给对手施加压力，需要愿意追球并在球场的正确区域保持活跃，他非常清楚地向我们传达了他希望我们在哪里以及如何做到这一点，球队和他完全意见一致，你在球场上就能看到这一点。」</p><h2>赛季刚开始的时候球队表现不佳，九月份的国际比赛日后有所改善（七胜两平两负）</h2><p>「我们不会坐在更衣室里想：‘发生什么并不重要，无论如何我们都会拿到工资’，每个人都知道为多特蒙德效力意味着什么，你必须投入什么。」</p><p>「每个人都发表了自己的看法，我们都同意我们需要改进的地方，整个事情进展顺利。它使我们的联系更加紧密。」</p><p>「比赛中总会有你无法赢下对抗的时刻，看起来你似乎不是很有斗志，或者在那些时刻没有正确的态度，但有时更多的是空间、协调和强度问题。」</p><p>「我们讨论了需要以更快的节奏施压、阵型保持得更紧凑，以便作为一个团队在球场上给出好的表现。」</p><p>「我的角色比在拜仁慕尼黑更具攻击性了，这很适合我的比赛，我觉得我现在已经处于百分百状态了。」</p><p><img data-width="684" data-height="436" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/18/11/rBUC6GVJJCqAKR6oAADmP8gZIeU615.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>在加盟拜仁之后，你没有获得稳定的时间，上赛季被租借到了曼联</h2><p>「在拜仁经历了那段艰难的时光后，我直接陷入了困境，外租到曼联后我在球场上感觉非常好，并重新获得了信心。」</p><p>「我意识到自己仍然拥有信心，尽管没有常规首发所带来稳定的节奏，但我表明自己仍然可以在那个水平上做到这一点，这对我帮助很大。从身体、心理和足球角度来看，我对自己过去 10、11 个月的表现感到非常满意。」</p><h2>在租借曼联期间，你随队赢得了英联杯、英超第三和足总杯亚军</h2><p>「球队有一种积极、非常平静的氛围，球队和教练组可以专注于重要的事情，我有一种感觉，曼联正在回到属于他们的地方。」</p><h2>不过曼联现在好像陷入了困境</h2><p>「我对在那里的时光感到非常积极，并且仍然与几个人交谈，有时候我看看发生了什么事，外界的噪音很大，球队成绩不佳，他们在主场遭遇失败，这在上赛季几乎是不可想象的。」</p><p>「而且俱乐部的所有权问题仍然悬而未决，你可以看到这对球队有何影响，我为他们感到遗憾，因为他们都是很好的人，并且非常渴望成功。」</p><h2>是什么让这赛季的曼联与上赛季有这样的差距呢？</h2><p>「卡塞米罗、卢克-肖和利桑德罗-马丁内斯伤缺--他们是为球队提供结构和稳定性的领导者，滕哈格提出了非常具体的比赛计划和比赛模式。」</p><p>「但是，如果缺少太多重要球员并导致太多变化，球员们就会战术板和球场上应用战术之间迷失方向，球员的节奏不对，比赛的过程也不对。」</p><p>「在英超联赛和欧冠联赛中，你需要最好的球员，现在曼联的一切都感觉有点费力和不确定，他们需要重要人物的出现并改变赛季的进程，但我相信一旦他们的重要球员回来，事情就会很快改变。」</p><h2>你对滕哈格的看法</h2><p>「滕哈格是一个痴迷于细节的人，你可以在凌晨 3 点叫醒他，他还会把他的整个比赛计划都背下来给你，他对足球和战术非常了解，是一个非常努力的人，一个完美主义者。」</p><p>「而且他对你很直率，当我踢得不好的时候，他会给我展示了一些情况，并告诉我下次如何做得更好，我喜欢这样，你知道自己和他是站在同一边的。」</p><p>「他从来没有把球员往火坑里推，相反，他告诉球员们要上场，在下一场比赛中做得更好，在他手下工作，我学到了很多关于足球的知识，他是一位非常好的教练。」</p><h2>你本来想留在曼联，但赛季结束前受伤了</h2><p>「我在加盟两周后就受伤了，然后带着疼痛参加比赛，因为我想让自己发挥作用，但有一次，我无法再继续下去，不得不接受手术。」&nbsp;</p><p>「我并不后悔，现在我对为多特蒙德效力感到非常高兴，我觉得自己现在是在正确的地方，我感受到了整个俱乐部的支持，你需要这样才能表现出色。」</p><h2>周中将迎来主场对阵纽卡的比赛</h2><p>「这是一场开放的比赛，而且会是大开大合的，因为他们将有许多实力强劲的球员一起努力，但我们在主场很强大，而且我们是作为一个整体在战术上工作的，我们知道自己在做什么，我们是一个集体，这让我们变得强大，我坚信我们会赢。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 17:36:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3833520.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3833520.html</link>
            <author>
                <![CDATA[JayStones]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>德甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[什克：不想和马洛塔争辩，我和国米队友关系依然很好]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京时间 11 月 8 日 4 时，巴黎圣日耳曼将在欧冠小组赛第 4 轮客场挑战米兰。比赛前夕，巴黎圣日耳曼后衞什克里尼亚尔出席了新闻发布会。</p><p><img data-width="2048" data-height="1365" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/13/EF/rBUBsmVJHveAAlufAAUsZAfjkoQ681.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>谈自己巴黎生涯的前几个月</h2><p>我对这段新的经历感到很满意。我们可以做得更好，但我在每场比赛和每堂训练课中都收获了信心，对此我很开心。如果能在客场踢一场重要的比赛，那就再好不过了。我们希望我们的成绩和表现能够保持连续性，我们可以做得更好，但我们有能力做到。</p><h2>谈恩里克的战术体系</h2><p>我喜欢这种打法，我喜欢控球和高位逼抢。你必须始终控制比赛，我喜欢这样。无论是个人还是团队，我们都在进步。</p><h2>回到圣西罗球场</h2><p>回到这里非常激动人心。这很特别，但我是以巴黎圣日耳曼球员的身份来到这里的，我想尽我所能踢出最好的比赛。我们知道他们必须进球，但我们绝对想赢。我们想踢出我们自己的足球，做我们知道该怎么去做的事。我们有能力赢得明天的比赛。</p><h2>与马尔基尼奥斯的合作</h2><p>与马尔基尼奥斯一起踢球是一种享受。我们做得很好，虽然也仍然有很多需要改进的地方。但重要的是巴黎圣日耳曼能够赢球。这对球队很有好处，有了实力强大的球员，教练就可以选择让谁上场。是的，我和马尔基尼奥斯相处得很愉快，而且他的意大利语也说得很好。</p><h2>多纳鲁马是否会为回到圣西罗感到担心</h2><p>我不觉得他会担心。吉吉奥是世界上最好的门将之一，他拥有丰富的经验。我知道他会专注于做好自己，并且帮助球队。</p><h2>在王子公园球场比赛是否比在客场更自如</h2><p>我想是的，因为在主场，我们有所有的球迷来支持球队，我们有非常棒的球迷。在明天的比赛里，米兰也会如此。客场战绩也是球队需要改进的地方，我们也希望能够在客场取得好成绩。</p><h2>作为前国米球员对阵米兰</h2><p>对我来说，这将是一场特殊的比赛，正如我之前所说的那样。这将会和首回合比赛不同，米兰可能有些挣扎，但在这种时候他们同样拥有资源。他们有一些非常优秀的球员，但我们也有一支伟大的球队。我们希望获胜，但这并不容易。</p><h2>离开国米的问题</h2><p>我是来讨论明天的比赛的。马洛塔似乎说了些什么，但我不想去争辩，我知道发生了什么。现在不是谈论这些的时候，我只想在明天踢好比赛。这里的德比很特别，我们和我的老队友们聊了很多，我们的关系非常好，不过我们没有谈论米兰的困难。明天我们可以向八强迈进一大步，我们希望能够做到这一点。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 17:14:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3833514.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3833514.html</link>
            <author>
                <![CDATA[四条腿的车]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>意甲</category>
            <category>法甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[里科-刘易斯：在最好的教练和球员的带领下，我很难不进步]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京时间 11 月 8 日 4:00，曼城将在欧冠小组赛中主场迎战伯尔尼年轻人，里科-刘易斯出席了赛前发布会。</p><p><img data-width="716" data-height="490" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/18/11/rBUC6GVJHfSAZGGIAADbSe3pgAo405.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>现在感觉和上个赛季不一样吗？</h2><p>从作为一个人的角度来看，我还是一样的。但作为一个职业球员，不可能不在世界上最好的球员和教练的带领下进步。</p><p>一开始（当你进入一线队时），你会被他们的魅力所吸引。从电视上看到他们，到坐在更衣室旁边，都令人惊讶，但过了一段时间，你能和他们交谈，发现他们也是普通人。他们一直很热情，所以过渡很容易。</p><h2>瓜迪奥拉称赞你是他有史以来带过的最好的年轻球员</h2><p>显然，很难理解像他这样的人会这样评价我自己。显然这是一个惊人的评论，但我必须继续做我能做的事情。</p><h2>奖牌怎么处理？</h2><p>把它们挂在我的衣柜旁边，我需要找个更好的地方放它们！我们有迷你版的奖杯。更重要的是球衣，每次我们穿过的球衣都有一件，比如我在比赛中打进第一个进球，我可能会把第一个赛季的东西保留下来，直到我生命的尽头。</p><h2>成为对手的限制目标</h2><p>这对很多球员来说都是这样的。人们看到年轻球员会给他们施加压力并针对他们，但你可以把它当作是一种赞美，你只需要继续踢出自己的比赛。</p><p>这不会影响我的比赛，我知道在比赛之前这种情况会发生，但我只是要打好我的比赛，并忽略它的干扰。</p><h2>在瓜迪奥拉的指导下学习</h2><p>很难特定说学到了什么。我学到了很多东西，要始终保持 100% 的注意力。在足球比赛中，你的小错误可能会受到惩罚。保持那种激烈对抗的专注，对自己有信心，在比赛中做你知道自己能做的事情。</p><h2>有没有特别好的队友？</h2><p>凯尔-沃克，当我刚来的时候，我总是踢边后衞。他总是给我一些建议。我不需要太多的帮助，但只是一些小事情。他是英超历史上最好的边后衞之一。无论他是否担任队长，他一直是我认为的队长。</p><p>他今年承担了更多责任。他有着如此高亢的激情，他适合这个角色。他成为队长是毫无疑问的，他或者是德布劳内。但我认为球队中大多数球员都有领导才能，任何人都可以担任队长。</p><h2>自己的快速崛起</h2><p>最初上来时确实很震惊。你首次升至一线队，必须适应战术。我认为这是非常特别的，升上来后可以看到其他球员的水平。从那之后，我有很多机会和他们一起训练。看到一切是如何发展的，这真是太棒了。成为一线队的一部分更多地是一种自然的事情，从季前赛开始，我更多地专注于自己，尽力每周都留在一线队。</p><h2>对于英格兰队的展望</h2><p>对于每个球员来说，为自己的代表队参加一项重要的比赛是一个梦想。如果它发生了，那就针对的太好了；如果没有，那也没关系。我只是试图专注于自己。我还有很多需要改进的地方。当他们从英格兰队回来时，我总是问他们那是什么感觉。我会尽量获取任何信息。但我只需要专注于我能做的事情，那并不重要，我只需要变得更好。</p><h2>有时间思考如何成功吗？</h2><p>没有像我期望的那样多。但这就是足球，每个赛季都有更多的奖杯可争取，所以你没有时间停下来思考。我觉得欧冠决赛就像是昨天发生的事情，但我们已经进行了十场比赛，足球发展得如此之快，如果你停下来，你就会被落下。对我来说，最重要的是专注于在未来的所有赛季中做得更好。</p><h2>意识到自己成名了吗？</h2><p>我不知道，去 Co-op 之类的地方，有人要和我合影。我不介意（成名），因为这就是自然而然所带来的。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 17:10:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3833512.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3833512.html</link>
            <author>
                <![CDATA[我的靴子里面有蛇]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[瓜迪奥拉：主场有机会出线时必须抓住机会；哈兰德不一定出场]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京时间 11 月 8 日 4:00，曼城将在欧冠小组赛中主场迎战伯尔尼年轻人，主教练瓜迪奥拉出席了赛前发布会。</p><p><img data-width="1200" data-height="630" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/13/EF/rBUBsmVJGr2AeazTAAJYnenNVag256.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>哈兰德的健康状况</h2><p>我无法给你同步信息，他今天下午要训练，所以我现在不知道。我们会和医生交谈。昨天他说他感觉好多了，但我不知道。</p><h2>主场优势的秘诀</h2><p>我们不考虑这个，我们要考虑下一场比赛，以及如何努力赢得胜利。我们更喜欢和我们的球迷一起比赛，更喜欢自家更衣室的大小。在过去几年里，我们在主场有很好的经验。这给了我们很多信心，但每一次你都必须再次赢得比赛。我们在主场还没有平局或失利，这是一个特殊的情况。</p><h2>关于格瓦迪奥尔</h2><p>我们知道他是一个了不起的人。他可以打中后衞，也可以打边后衞。无论是防守还是进攻，他对我们的战术都非常重要。他是一个非常专业的球员，所以我很高兴。</p><p>他已经有过参加世界杯和欧洲杯的经验。他在德国赢得了两个杯赛冠军，他也是他们国家队的首发球员，所以他在 21 岁时已经积累了很多经验。</p><h2>欧冠的连续赛程</h2><p>这太不可思议了。明天我们会努力完成比赛，并争取晋级到明年二月份的下一个阶段。对俱乐部来说，这意味着很多，对佩里格里尼和曼奇尼来说，多年来多次小组出线是一种成功。</p><p>我们试图保持冷静，回顾一下与伯尔尼年轻人的上一场比赛。我们在 1-1 后遇到了困难。每次我们失去球权，他们都会非常出色地反击。他们与前锋的配合非常好。希望我们能完成任务。</p><h2>英超和欧冠中的裁判问题</h2><p>有一点不同。例如，手球。有一些事情，但我不知道……我觉得每个国家都对某些事情感到困惑。比赛结束后的情绪非常难以平复，这很难处理，我只是在谈论我自己，不是阿尔特塔或其他任何教练。</p><p>他们规定我们不能与第四官员交谈，我们什么也不能做。这与上赛季相比没有太大变化。</p><h2>你见过英超裁判最糟糕的一次判罚吗？</h2><p>我不知道，这个问题现在非常敏感。在许多比赛中发生的事情，对裁判和我们来说都很困难。</p><h2>更衣室是否有人失望？</h2><p>不，这是多年来我们的最好状态。多年来，我从未遇到过这么多令人难以置信的可爱球员。球员们如果不上场，失望是可以理解的，但这真的很好，我喜欢这群球员。</p><h2>如果晋级，是否在之后的欧冠比赛中轮换？</h2><p>不，我们会努力争取第一名。这绝对更好。一场比赛接一场比赛去踢。明天我们面对伯尔尼年轻人，然后我们去准备切尔西的比赛。</p><p>当然，如果明天我们没有晋级，我们还有一两次机会。如果在我们球迷面前有机会提前出线，我们必须抓住。</p><h2>关于多库在右路的长期计划</h2><p>不，我没有这个计划，他可以做到。对阵伯尔尼年轻人的比赛，他送出传中，哈兰德却错过了进球。</p><p>我们对斯特林和萨内也是这样使用的。迄今为止，多库在左路的表现令人惊叹。他只有 21 岁，他的技术和能力让他在两侧都能制造威胁，我没有看到有多少人能做到。</p><p>他可以进一步提升水平。也许下个赛季他可以收到中路。我希望在未来几年里，他能迈出那一步，成为一名更好的球员。</p><p>比赛太多了。多库不能打所有的比赛。我们会尝试轮换，我一直都这样做。他们必须说我必须打好。</p><h2>哈兰德对阵年轻人会休息？</h2><p>明天他要训练，医生会评估他自己的情况。他说自己不一定能上场，我会看情况。从周二到周日有很艰难的比赛。</p><h2>如果他不上场，阿尔瓦雷斯会顶上去吗？</h2><p>现在看是这样的，他可以顶上去。他两个位置都能踢，我非常满意。当他在前锋后面踢球时，他会出现在出其不意的位置。但他在两个位置上都可以踢。</p><h2>世俱杯的重要性</h2><p>我们以前从来没有踢过这个比赛。赢得欧冠很难，球员们做到了。我以前经历过三次世俱杯，第一场比赛非常棘手。人们已经在谈论着决赛。我在前两次执教巴塞罗那的比赛中都很难才走到决赛。</p><p>我们将去到那里并做好准备，因为对我们来说，这是一个梦想。俱乐部还没有这个奖杯，所以有时球员们在更衣室里会谈论这个。我知道他们会想为自己的职业生涯增添一些东西。</p><h2>关于伯尔尼年轻人</h2><p>我很确定我的同行们已经看过比赛了。当你在欧冠中与同一对手交手时，你可能会对上次真正发生的事情有误解。球场有时会很困难，对他们来说也是如此。当我出现在那里的时候，我对他们有很好的印象。我非常尊重他们。希望我们能有正确的态度。通常在主场，我们踢得很好，有很好的斗志，明天希望我们能保持耐心。</p><p>他们在前锋和边锋位置上踢得非常出色。他们的前锋身材高大，在那些位置上很难限制他们。我们必须快速适应我们的战术，并在进攻三区保持侵略性。</p><p>当我们有机会出线时，我们必须抓住机会。我没有看过他们的上一场比赛，明天早上我才有时间。我们现在真的很忙！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 16:57:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3833505.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3833505.html</link>
            <author>
                <![CDATA[我的靴子里面有蛇]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[英足总官方：正调查卢顿球迷嘲讽惨案行为并予以强烈谴责]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在英超第 11 轮卢顿主场对阵利物浦的比赛中，看台上出现了嘲讽希尔斯堡惨案的歌声，对此英足总官方发布了一则声明。</p><p><img data-width="770" data-height="512" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/13/EE/rBUBsmVJF4OAM_ZhAAE-IUpAaGU657.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>英足总官方声明</h2><p>我们注意到在昨天卢顿对阵利物浦的英超联赛期间出现了嘲讽惨案的歌曲，目前我们正在寻求卢顿方面的相关调查结果和来自警方的进一步细节。</p><p>我们强烈谴责这种性质的嘲讽行为，并将继续与包括俱乐部、英超联盟、球迷组织和相关部门在内的所有利益相关方密切合作，从而积极解决这一问题。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 16:43:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3833500.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3833500.html</link>
            <author>
                <![CDATA[四条腿的车]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[弗罗西诺内 vs 恩波利：雷尼尔-热苏斯、奥科利首发，贝雷申斯基、贝里沙出战]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img data-width="1125" data-height="471" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/18/10/rBUC6GVJF12AQEKfAAApp9eMzcw200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>北京时间 11 月 7 日意甲联赛第 11 轮，弗罗西诺内主场对阵恩波利。</p><p><strong>弗罗西诺内</strong>首发：A-伊布拉希莫维奇, 库尼, 马蒂亚斯-苏莱, 马齐泰利, 巴雷内切亚, 雷尼尔-热苏斯, 普尔-利罗拉, 奥科利, 马尔基扎, 蒙泰里西, 图拉蒂</p><p>替补：弗拉塔利, 布雷夏尼尼, 西莫内-罗马尼奥利, 杰米-巴埃斯, 卢利奇, 凯奥-若热, 朱塞佩-卡索, 加里塔诺, 克韦尔纳泽, 奥约诺, 布拉比亚, 米凯莱-切罗福利尼, 马特乌斯-卢斯瓦尔迪, 谢迪拉</p><p><strong>恩波利</strong>首发：卡普托, 坎切列里, 焦希, 巴斯托尼, 拉兹万-马林, 阿尔贝托-格拉西, 法齐尼, 贝雷申斯基, 卢佩尔托, 伊斯马伊利, 贝里沙</p><p>替补：佩里桑, 斯蒂文-什彭迪, 科瓦连科, 卡卡切, 瓜里诺, 菲利波-拉诺基亚, 埃布埃希, 卡普里莱, 丹尼尔-马尔蒂尼, 坎比亚吉, 巴尔丹齐</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 16:42:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3833499.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3833499.html</link>
            <author>
                <![CDATA[战报 bot]]>
            </author>
            <category></category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[兰帕德：执教切尔西时想签贝林厄姆，但高层不愿花 2000 万英镑]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在 The Obi One Podcast 节目中，切尔西前主帅兰帕德表示，自己执教切尔西时曾经想要签下贝林厄姆，不过高层不愿意花 2000 万英镑。</p><p><img data-width="594" data-height="382" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/13/EE/rBUBsmVJFI6AMlbdAACl6g9t-u8822.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>兰帕德说：「在我（2019-2021 年）执教切尔西期间，我想要把贝林厄姆带到斯坦福桥，但是我没能说服高层，他们不愿意为当时的贝林厄姆花费 2000 万英镑。」</p><p>最终，贝林厄姆 2020 年从伯明翰转会多特蒙德，当时多特花费了 3010 万欧。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 16:30:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3833497.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3833497.html</link>
            <author>
                <![CDATA[我的靴子里面有蛇]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>西甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[利雅得胜利主帅：C 罗不会踢杜海勒，他的身体已经超负荷]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在亚冠小组赛第 4 轮客场挑战杜海勒的赛前新闻发布会上，利雅得胜利主教练路易斯-卡斯特罗确认 C 罗将不会参赛。</p><p><img data-width="680" data-height="383" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/13/EE/rBUBsmVJE16AXqkwAADW38OaqxU446.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>路易斯-卡斯特罗表示：「C 罗因为疲劳将会缺席这场比赛。几天前他刚踢了一场进入加时赛的比赛 (沙特国王杯对阵达曼协作)，48 小时前他还刚踢了一场重要的联赛。」</p><p>「我尊重媒体，但你们也必须尊重我。我可没有一觉醒来就决定让 C 罗休息，他已经在四天内踢了 210 分钟比赛了，而他的身体状况表明他还没有为对阵杜海勒的比赛做好准备。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 16:25:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3833495.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3833495.html</link>
            <author>
                <![CDATA[四条腿的车]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[贝林厄姆：错过了昨晚的最后一击，保持团结，继续积极向前]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>贝林厄姆：错过了昨晚的最后一击，保持团结，继续积极向前</p><p><img data-width="1080" data-height="1350" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/13/EE/rBUBsmVJEtaAIaGvAAOMNS3OQ5g131.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img data-width="1080" data-height="1350" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/18/0F/rBUC6GVJEtaAKmCaAAO4dozOVX4766.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img data-width="1536" data-height="2047" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/13/EE/rBUBsmVJEtaALXSEAAdebrxn84o510.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><br></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 16:22:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3833493.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3833493.html</link>
            <author>
                <![CDATA[今天我最秀]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>西甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[张琳艳晒照：五味杂陈]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>张琳艳逛大英博物馆晒照：五味杂陈</p><p><img data-width="690" data-height="518" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/13/ED/rBUBsmVJEeCAYMXQAAG1u8cEtr4399.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img data-width="690" data-height="518" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/18/0F/rBUC6GVJEeCAXNw2AAHlENJDr_Q791.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img data-width="690" data-height="920" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/18/0F/rBUC6GVJEeCAfhuiAAKVwfzFAog087.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img data-width="690" data-height="920" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/13/ED/rBUBsmVJEeCAMBu_AAKX__CzddU614.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img data-width="690" data-height="518" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/18/0F/rBUC6GVJEeCAIEh4AAFFZT2scrQ169.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img data-width="690" data-height="518" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/13/ED/rBUBsmVJEeCAWSCYAAFBdGGyaWg495.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 16:19:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3833490.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3833490.html</link>
            <author>
                <![CDATA[今天我最秀]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[马竞 CEO 谈西蒙尼续约：一切还没定，希望我们再合作三年]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>马竞主帅西蒙尼与俱乐部的合同即将于 2024 年到期，他的续约也成了近来媒体关注的焦点，尽管他本人在发布会上三缄其口，但马竞老板兼 CEO 希尔-马林近日在采访中已表明俱乐部的态度。</p><p><img data-width="1200" data-height="674" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/13/ED/rBUBsmVJDwWAQDrTAAG25fXeKDM973.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「希望我们再合作三年，一切还没有敲定，但我认为我们走在正确的路上。」希尔-马林对 TVE 表示。</p><p>他表示与西蒙尼的关系非常融洽，认为教练人员的稳定是球队成绩的保障：「为了成长，你需要稳定性，为了获得稳定性，你需要成绩，而到目前为止，西蒙尼就是成绩的代名词。」</p><p>从 2011 年入主至今，西蒙尼在床单军团执教已长达 12 年，如今看来这一数字很有可能达到 15。「上帝保佑，希望之后我们还能再合作三年……」希尔-马林说道。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 16:15:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3833484.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3833484.html</link>
            <author>
                <![CDATA[兔子 coneja]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>西甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[利雅得新月客场 2-0 十人孟买城，米特罗维奇破门，迈克尔建功]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img data-width="1125" data-height="1157" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/18/0E/rBUC6GVJDASAbUWdAAJVYvSGLJE043.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>北京时间 11 月 6 日 22:00，亚冠小组赛第 4 轮，孟买城主场对阵利雅得新月。上半场，双方均无建树；下半场，梅赫塔布染红，迈克尔、米特罗维奇先后破门，最终，利雅得新月客场 2-0 取胜。</p><p><a href="dongqiudi:///match/53693602" target="_self" title="点击查看本场比赛详细数据>>" content="">点击查看本场比赛详细数据&gt;&gt;</a><br></p><p><a href="dongqiudi:///data_ranking/7" target="_self" title="点击查看亚冠完整积分榜>>" content="">点击查看亚冠完整积分榜&gt;&gt;</a><br></p><h2>关键事件</h2><p>第 54 分钟，梅赫塔布-辛格铲翻鲁本-内维斯，主裁出示第二张黄牌将其罚下</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/18/0B/rBUC6GVJAoaAQ1l9ABeVh7oT2Z8432.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/18/0B/rBUC6GVJApCABjo4AA6I5FEpqCM575.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>第 62 分钟，终于进了！迈克尔头球破门，利雅得新月 1-0 领先</strong></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/13/EB/rBUBsmVJBD2AOtjOABR2RiSW3bs208.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/13/EB/rBUBsmVJBEGAfu1zABhLB-6I3-U109.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>第 86 分钟，泰山压顶！米特罗维奇头球再下一城，利雅得新月 2-0 领先</strong></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/13/EC/rBUBsmVJCamAY53EAB4QyEwiElE590.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/13/EC/rBUBsmVJCa6AFm8JADXSsBRiXnQ409.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>2023/2024 亚洲足球冠军联赛</h2><p>双方球员步入场地，比赛即将开始</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/13/E4/rBUBsmVI8GmAMSIyABw_dc1EPM8930.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 4 分钟，孟买城单刀机会，库利巴利禁区铲球解围</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/13/E5/rBUBsmVI8nGAQ4AmACJBAnkuPVs264.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 7 分钟，利雅得新月单刀机会，达瓦萨里打门被门将封堵</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/13/E5/rBUBsmVI8yiAJZTFABARjQJLADE700.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 12 分钟，错失良机，马尔科姆头球顶偏</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/13/E6/rBUBsmVI9HeAMFpnABHJnHqrUD4946.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 25 分钟，鲁本-内维斯凌空外脚背抽射，皮球被门将奋力扑出</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/18/08/rBUC6GVI90CAPZWrAB5WBrDD-CI465.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 35 分钟，米特罗维奇与对方顶牛，两人均吃到黄牌</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/18/09/rBUC6GVI-jaAG8qRAD4jnJeh2Rs951.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 53 分钟，继失单刀后再失空门，达瓦萨里门前推射打偏</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/13/EA/rBUBsmVJAfiABquwACd9uLTSmac733.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 54 分钟，梅赫塔布-辛格铲翻鲁本-内维斯，主裁出示第二张黄牌将其罚下</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/18/0B/rBUC6GVJAoaAQ1l9ABeVh7oT2Z8432.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/18/0B/rBUC6GVJApCABjo4AA6I5FEpqCM575.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>第 62 分钟，终于进了！迈克尔头球破门，利雅得新月 1-0 领先</strong></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/13/EB/rBUBsmVJBD2AOtjOABR2RiSW3bs208.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/13/EB/rBUBsmVJBEGAfu1zABhLB-6I3-U109.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 71 分钟，米特罗维奇禁区外凌空抽射，皮球击中立柱</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/13/EB/rBUBsmVJBhiACu6FABEt1zyL-9k069.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 83 分钟，又是空门！达乌萨里门前爆射击中横梁</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/13/EC/rBUBsmVJCReATnJrACkaUR6HwUA629.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>第 86 分钟，泰山压顶！米特罗维奇头球再下一城，利雅得新月 2-0 领先</strong></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/13/EC/rBUBsmVJCamAY53EAB4QyEwiElE590.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/13/EC/rBUBsmVJCa6AFm8JADXSsBRiXnQ409.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>阵容</h2><p><strong>孟买城</strong>首发：18-罗伊斯顿-格里菲思, 30-豪尔赫-佩雷拉, 24-斯图尔特, 4-蒂里, 8-范涅夫, 2-布赫克, 7-钱格特, 1-拉琴帕, 5-梅赫塔布-辛格, 45-阿普伊亚, 31-米什拉</p><p>替换下场：69'30-豪尔赫-佩雷拉, 84'24-斯图尔特, 77'7-钱格特</p><p>上场替补：84'29-比平-辛格, 77'16-拉伊, 69'6-维克拉姆-辛格</p><p>替补：20-Jayesh Rane, 17-斯塔林, 3-马维亚, 13-纳瓦兹, 11-古尔基拉特-辛格, 44-农都, 28-奇卡拉, 21-Seilenthang Lotjem, 60-Franklin Robin Nazareth</p><p><strong>利雅得新月</strong>首发：3-库利巴利, 29-萨勒姆-达瓦萨里, 9-米特罗维奇, 8-鲁本-内维斯, 21-穆罕默德-奥韦斯, 28-穆罕默德-卡努, 2-穆罕默德-布莱克, 77-马尔科姆, 96-迈克尔, 87-哈桑-坦巴蒂, 66-沙特-阿卜杜勒哈米德</p><p>替换下场：90'9-米特罗维奇, 75'8-鲁本-内维斯, 75'2-穆罕默德-布莱克, 90'96-迈克尔, 90'66-沙特-阿卜杜勒哈米德</p><p>上场替补：75'12-亚西尔-沙赫拉尼, 90'11-萨利赫-谢赫里, 90'5-阿里-布莱希, 75'16-纳赛尔-达乌萨里, 90'56-穆罕默德-卡赫塔尼</p><p>替补：70-穆罕默德-贾法里, 31-哈比卜-阿沃塔扬, 26-阿卜杜勒拉赫-马尔基, 14-阿卜杜拉-哈姆丹, 4-哈利法-达乌萨里, 45-Faisal Al Asmari, 39-Mohammed Al Zaid</p><h2>技术统计</h2><p><img data-width="475" data-height="1000" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/18/0E/rBUC6GVJC8yACwLmAADtb9KHNms485.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>球员评分</h2><p><img data-width="828" data-height="3544" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/13/EC/rBUBsmVJC86AFg9SAAb9p87yjAo622.png" referrerpolicy="no-referrer"></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 15:52:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3833458.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3833458.html</link>
            <author>
                <![CDATA[战报 bot]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[加尔蒂埃：C 罗缺阵对胜利队影响重大， 但他们还有马内和 B 罗]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在亚冠对阵利雅得胜利的赛前，杜海勒主帅加尔蒂埃出席了新闻发布会，其中谈到了关于对方 C 罗缺阵的问题。</p><p><img data-width="677" data-height="428" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/18/0C/rBUC6GVJA9mARo9dAAF7Y6gOTVU799.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>加尔蒂埃：「C 罗的缺阵对利雅得胜利影响重大，因为他是一名非常关键的球员，但是他们还有马内和布罗佐维奇这样的球员，我们希望明天能赢下利雅得胜利拿下三分。」</p><p>北京时间 11 月 8 日 2:00，亚冠小组赛第 4 轮，杜海勒将主场对阵利雅得胜利。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 15:36:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3833438.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3833438.html</link>
            <author>
                <![CDATA[盖坦 9]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[每日邮报：路易斯-迪亚斯掀开球衣的行为不会被英足总处罚]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据《每日邮报》报道，利物浦球星路易斯-迪亚斯在与卢顿队的比赛中掀开球衣，呼吁释放其父亲的行为，将不会受到英足总的任何处罚。</p><p><img data-width="785" data-height="432" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/18/0B/rBUC6GVJASGANlNfAAE8rFdp5bc824.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>北京时间 11 月 6 日，利物浦与卢顿的比赛中，利物浦球员路易斯-迪亚斯在伤停补时阶段扳平比分，球员在庆祝时掀开球衣，呼吁释放其被绑架的父亲。他在球衣下穿了一件印有 「Libertad Para Papa」(还我父亲自由) 字样的 T 恤。根据英足总的规定，球员不能掀开球衣展示个人信息内容，不过，鉴于情况特殊，路易斯-迪亚斯将不会受到指控。</p><p>迪亚斯的父母在哥伦比亚被持枪绑架，虽然他的母亲获救了，但他的父亲至今仍下落不明。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 15:36:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3833437.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3833437.html</link>
            <author>
                <![CDATA[灰伯爵的诗]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[出发前往汉堡，莱万晒帅气照]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>出发前往汉堡，莱万晒帅气照。</p><p><img data-width="1170" data-height="2080" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/18/0C/rBUC6GVJA9iAZRyJAAL2zAaK3eg954.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><br></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 15:19:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3833410.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3833410.html</link>
            <author>
                <![CDATA[今天我最秀]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>西甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[伤势无碍，哈兰德参加了曼城今日合练]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在上周末与伯恩茅斯的英超比赛中，哈兰德因伤被换下，今日，哈兰德参加了曼城合练，备战本周中欧冠。</p><p><img data-width="2048" data-height="1536" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/13/EA/rBUBsmVJARaATpM7AARiSCnUonk734.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>与伯恩茅斯一役，首发出战的哈兰德在中场休息时因伤被换下。</p><p>记者西蒙-斯通发布图片称，哈兰德参加了曼城今日合练，曼城正在备战与伯尔尼年轻人的欧冠小组赛，比赛将于北京时间 11 月 8 日凌晨 4 点进行。</p><p>本赛季至今，哈兰德代表曼城在各项赛事出场 16 次，打入 13 球，送出 3 次助攻。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 15:10:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3833398.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3833398.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ETChalmers]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[西蒙尼：这个小组实力均衡，我们几队可能互相从对方身上拿分]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>马竞主帅西蒙尼出席了主场与凯尔特人的欧冠小组赛赛前发布会，他希望主场作战能够助球队一臂之力。</p><p><img data-width="640" data-height="365" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/18/0B/rBUC6GVI_4-AcmvGAAEMNVV244Q653.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>强度和注意力在这场比赛中有多重要？</h2><p>我们必须拿出该有的态度面对这场比赛，这是在我们的球场，我们期待来自我们球迷的鼎力支持，这是球队的额外动力。对手的开局一向非常好，我们希望拿出比赛要求的水平。</p><h2>如何看待不失球的必要性？</h2><p>这是所有球队的追求，在任何比赛中，零封都很重要。几乎所有的欧冠比赛都有进球、优秀的球员、精彩的进攻、出色的前锋，我们的优势总是基于零封，然后依靠整体性展开比赛。我们不会改变，我们仍会争取尽可能长时间保持这种打法，然后再尝试给对手造成伤害。</p><h2>您的续约进展得怎么样了？</h2><p><strong>凯尔特人。</strong></p><h2>凯尔特人在主场开局非常强势，您预计本场比赛也是如此吗？</h2><p>他们在费耶诺德的主场也是这样，我估计这场也是。他们总是保持这种精神，出色地执行这套战术，我觉得这场的开局不会和在凯尔特人公园那场有什么两样。</p><h2>您是否希望有更多时间可以分析在拉斯帕尔马斯的比赛？</h2><p>我们有四天时间恢复，刚踢了一场出色的比赛，会有很多人来到我们球场，我们渴望踢一场好球，而且与在拉斯帕尔马斯的比赛相比，首回合与凯尔特人那场显然有更多需要纠正的地方，我们需要专注于我们眼前的对手，那就是凯尔特人。</p><h2>西蒙尼能送给马竞最好的礼物就是欧冠？</h2><p>我只能为我自己发声，不能代表其他人。我的目标是从来的第一天到离开的那天，我都要竭尽全力。</p><h2>和小组所有的对手都交手过后，您如何评价今年欧冠的分组？</h2><p>这是一个实力非常均衡的小组，结果就是证明。凯尔特人在与费耶诺德和拉齐奥的比赛中理应拿到更多积分，看看数据，<strong>从现在起到最后，我们几支队伍都可能互相从对方身上拿分，谁表现更稳定，谁就更有可能出线。</strong></p><h2>这场比赛大的困难是什么？</h2><p>凯尔特人不会给你太多时间解决问题，他们不会给你思考时间，在对方半场的逼抢做得非常到位。在客场，我们虽然没打好开局，但我们上半场表现并不差，下半场表现更好，我们向前迈出了一步，去到禁区的次数更多，进球出现了，本来可能还有一个。那是一场势均力敌的比赛，我们被罚下一人后，形势对他们更为有利，我们则等着比赛结束。明天将是一场艰苦卓绝的比赛，我们要让比赛朝着能伤害对手的方向发展。</p><h2>哪支球队更尊重对手？</h2><p>都一样。我们从一开始在发布会上谈论对手时就表达了我们的尊重，现在我仍保持着这份尊重，因为这支球队踢着我喜欢的足球，他们能这样踢很有勇气。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 15:07:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3833392.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3833392.html</link>
            <author>
                <![CDATA[兔子 coneja]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>西甲</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
    </channel>
</rss>
