<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[懂球帝]]>
        </title>
        <link>https://www.dongqiudi.com/articlesList/1</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/dongqiudi/top_news/1" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[懂球帝 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Tue, 10 Oct 2023 21:00:54 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[斯基拉：那不勒斯想讓孔蒂執教，他們認為孔蒂能立即扭轉局面]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在意甲前 8 輪那不勒斯僅取勝 4 場的情況下，來自意大利記者斯基拉的報道宣稱，這支意甲的衞冕冠軍有意聘請前尤文、切爾西、國米以及熱刺主帥孔蒂接手球隊。</p><p><img data-width="780" data-height="470" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0A/9B/rBUBsmUluaWAb3oTAADUqSZ8N6E745.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在斯帕萊蒂今夏離任之後，那不勒斯請來了前羅馬主帥魯迪-加西亞執教 ，但意甲前 8 輪這位法國教頭只率隊拿到了 4 勝 2 平 2 負的成績，目前僅排名積分榜的第 5 位。</p><p>如今按照斯基拉的説法，那不勒斯有意聘請目前賦閒在家的孔蒂，他們認為這位意大利教頭是重振俱樂部的理想人選，並且也是目前市場上唯一一名能夠立即扭轉球隊局勢的高水平主帥。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 20:53:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3776001.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3776001.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Diavel_aDRy]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>意甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[英超裁判主管韋伯：科瓦契奇應該被罰下，他能留在場上很幸運]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>英超裁判主管霍華德-韋伯公開表示，曼城中場科瓦契奇的確應該在上輪英超他們客場 0-1 不敵阿森納的比賽中被罰下。</p><p><img data-width="615" data-height="409" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0A/9A/rBUBsmUlruSAOP1FAABSTe4WNZs596.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在曼城客場與阿森納的比賽中，科瓦契奇第 29 分鐘側後方飛鏟槍手隊長厄德高，在 VAR 介入的情況下，這位克羅地亞球星最終只吃到了一張黃牌。</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/09/F7/rBUBsmUi0lSAGsQaAMiy8bfsJyo150.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>僅僅 6 分鐘過後，科瓦契奇再次側後方剷倒德克蘭-賴斯，但這一次主裁判邁克爾-奧利弗卻沒有做出判罰。</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/09/F8/rBUBsmUi1DWAWKJXAKY35cOyzh4528.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>事後韋伯在接受邁克爾-歐文主持的專門討論裁判判罰的節目採訪表示：「如果邁克爾-奧利弗當天出示一張紅牌，那將是一次非常明確的‘檢查完成’。」</p><p>但韋伯堅持認為，VAR 不介入是正確的決定，因為那將是「對那次判罰的重新裁決」。</p><p>「科瓦契奇剷倒德克蘭-賴斯？我認為科瓦契奇沒有被出示第二張黃牌是很幸運的。是否出示第二張黃牌是 VAR 無法介入的事，不過他能夠留在場上是非常幸運的。」</p><p>「當然了，主裁判邁克爾 (奧利弗) 毫無疑問會回看那次判罰，當時他不想因為對一些事的過度反應而給比賽帶來負面的影響，有時候球員會被出示黃牌，而對於主裁判來説，那就會有出示第二張黃牌的壓力。場上的球員會給主裁判施加壓力，不過你要知道，如果你反應不足，那就會給比賽帶來負面的影響。」</p><p>「所以當他反思時，他會意識到第二次犯規也應該出示黃牌，這將導致科瓦契奇因兩張黃牌被罰下。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 20:07:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3775973.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3775973.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Diavel_aDRy]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[半場戰報：獨行俠 71-65 皇馬男籃，蒂姆-哈達威 18+3]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p></p><p>北京時間 10 月 11 日 NBA 季前賽，皇家馬德里男籃對陣達拉斯獨行俠。半場皇馬男籃 65-71 獨行俠。皇家馬德里男籃塞爾吉奧-魯爾 11 分 2 板 1 助，文森特-波里爾 9 分 4 板；達拉斯獨行俠蒂姆-哈達威 18 分 3 板，盧卡-東契奇 9 分 1 助。</p><p><img data-width="1125" data-height="438" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0A/9A/rBUBsmUlqg-AFZsNAACmwmTkzyA816.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p></p><h2>賽況</h2><p>第一節皇馬男籃塞爾吉奧-魯爾拿下 9 分，獨行俠蒂姆-哈達威拿下 10 分，首節戰罷皇馬男籃 38-37 領先獨行俠</p><p></p><p>第二節皇馬男籃蓋爾雄-亞布塞萊拿下 4 分，獨行俠蒂姆-哈達威拿下 8 分，半場結束皇馬男籃 65-71 落後獨行俠</p><p></p><h2>球員全場數據</h2><p>皇家馬德里男籃塞爾吉奧-魯爾 11 分 2 板 1 助，文森特-波里爾 9 分 4 板 2 帽；</p><p></p><p>達拉斯獨行俠蒂姆-哈達威 18 分 3 板 1 斷，盧卡-東契奇 9 分 1 助。</p><p></p><h2>首發陣容</h2><p>皇家馬德里男籃：塞爾吉奧-魯爾，扎南-穆薩，法昆多-坎帕佐，蓋爾雄-亞布塞萊，沃爾特-塔瓦雷斯；</p><p></p><p>達拉斯獨行俠：盧卡-東契奇，德雷克-萊夫利，丹特-埃克薩姆，德里克-瓊斯，格蘭特-威廉姆斯。</p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 19:46:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3775951.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3775951.html</link>
            <author>
                <![CDATA[戰報 bot]]>
            </author>
            <category></category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[塞爾：加維和尼科-威廉斯國家隊訓練中受傷，等待進一步檢查]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>根據塞爾電台節目 Carrusel Deportivo 的報道，尼科-威廉斯和加維在西班牙國家隊的訓練之後出現了身體不適的情況。</p><p><img data-width="1084" data-height="614" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0A/9A/rBUBsmUlqWeAerkrAAGl4slkNx0658.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在此次國際比賽日中，西班牙國家隊將會分別對陣他們歐洲盃預選賽的對手蘇格蘭和挪威，這兩場比賽對於他們的晉級前景至關重要。</p><p>不過按照 Carrusel Deportivo 的説法，西班牙隊主帥路易斯-德拉富恩特賽前收到了壞消息，畢爾巴鄂競技邊鋒尼科-威廉斯以及巴薩中場加維都在球隊的訓練過後出現了疑似受傷的情況，兩人的傷情將接受進一步的檢查。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 19:45:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3775950.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3775950.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Diavel_aDRy]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>西甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[拉比奧：歐洲盃比世界盃水平高；金球獎由姆巴佩和哈蘭德競爭]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在法國國家隊集訓期間，效力於尤文圖斯的拉比奧特接受了 RMC 的採訪。尤文圖斯中場球員談到了他在國家隊的經歷、與迪迪埃·德尚的關係以及他在俱樂部和國家隊的角色。</p><p><img data-width="1200" data-height="751" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0A/99/rBUBsmUlnVKANInXAAJ2W4bZXjM748.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>目前在歐洲盃資格賽中我們的表現非常出色，您認為這支球隊有哪些特點？</h2><p>到目前為止，我們的表現非常出色，球隊充滿質量和自信。通過不斷的比賽、連勝、進球以及不失球，球隊在各個層面都充滿了信心。這讓我們能夠更加輕鬆地比賽，不用過於緊張。我們擁有高質量的球員，這是很重要的。</p><h2>對於如今能夠如此鎮定和出色的表現，卡塔爾世界盃的經歷起到了什麼作用？</h2><p>我們擁有一支強大的核心團隊，這支團隊在 2018 年世界盃上經歷了不可思議的征程。我們依然依靠這支核心團隊的質量，年輕球員的無畏精神以及老將的經驗。在各個位置都有出色的球員，因此我們感到有義務做得更好。</p><h2>您更喜歡哪個統計數據，進了 11 個球還是零失球？</h2><p>我更喜歡零失球。在意大利，我們常説防守穩固就能贏得比賽。防守得越好，進攻就越出色。反之則未必成立。要贏得比賽並佔據上風，防守穩固非常關鍵。進攻更好地得到支持和保護，從而進球。</p><h2>有人説歐洲盃的水平比世界盃更高，您是否同意這一觀點？</h2><p>從隊伍的實際水平來看，這可能是正確的。世界盃具有巨大的關注度，一些被認為較弱的球隊也可以嶄露頭角並取得出色的表現，就像沙特阿拉伯擊敗阿根廷一樣。歐洲盃的水平非常高。我們通常會快速查看其他國家隊的比賽結果，儘管我們可能沒有時間觀看完整的 90 分鐘比賽，但我們會瀏覽其他球隊的比賽結果。我們在集訓時有電視，所以我們會瀏覽一些比賽結果。</p><h2>您已經為法國國家隊出場 39 次，其中 33 次是首發，您認為自己是國家隊的中堅力量嗎？</h2><p>2018 年世界盃之前和 2020 年復出之後，我的狀態有了明顯提升。從那時起，我與教練的關係發生了變化，建立了信任。在巴黎聖日耳曼效力期間，再加上在尤文圖斯的經驗，我取得了一些冠軍。當你有一定數量的國際比賽經驗時，你在團隊中就有了不同的地位。通過這一切，我認為我在國家隊中是一名中堅球員，因為我在場上表現出了自己的特點。</p><h2>您在尤文圖斯是副隊長。您是否覺得自己有資格成為法國國家隊的領導層？</h2><p>我是一個非常自然的人。我可以與教練交流，而不一定要正式成為領導層成員。他會向多方詢問意見。我總是有話要説，對於當前的局勢有清晰的看法，這對我的教練可能會有所幫助。我不會説一定要擔任這種領導層的角色，儘管這是被尋求的。通過我的地位和經驗，我自然而然地成為了這樣的人。</p><h2>當與其他球員交流時，您是否感受到了他們對您的尊敬？</h2><p>當然。在我的水平上，我也尊重其他球員，無論是前輩還是年輕球員。這是相互尊重的體現。對於年輕球員來説，他們會尊重我的經歷、成就和個人品質。當你給予尊重時，通常也會得到同樣的迴應。</p><h2>隨着洛裏、本澤馬、瓦拉內的離開，是否存在領袖位置需要填補？</h2><p>不一定要填補一個位置，我不是這麼看的。當然，如果我有話要説，會有人向我徵求意見。我們有很多球員都可以擔任這個角色，每個人都有自己的個性和不同的角色。很多人可以發表自己的看法，包括一些年輕球員，他們在球隊中已經非常重要，在他們的俱樂部也有突出表現。每個人都可以發表自己的看法，團隊內沒有人會受到限制。</p><h2>對於您來説，成為法國國家隊隊長意味着什麼？</h2><p>這非常重要。它代表了特殊的地位。通常情況下，一名隊長需要擁有豐富的職業生涯，才能夠引領球隊。我們代表着我們的國家，這是至高無上的榮譽。這不一定是一個夢想，但非常重要，就像成為首發球員一樣。對於我這個擁有目標的人來説，佩戴隊長袖標非常重要。</p><h2>您與德尚的關係最近發生了很大變化，是否有某個契機讓您倆更加親近？</h2><p>我們兩人之間的關係在我在 2020 年復出後有所改善，已經有一段時間了。教練立刻表示希望我們交流。我們談了很長時間。之後，一切順利，建立了信任。從那時起，已經過去了三年，參加了很多比賽，建立了更多的東西，建立了一種信任關係，充滿了尊重。我們之間的關係非常流暢，充滿了尊重。</p><p><img data-width="1080" data-height="576" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0E/B9/rBUC6GUln8eAUtjVAAGCmqceNVE895.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>您在尤文圖斯是一名不可動搖的首發球員，世界盃表現出色。您認為自己在哪個方面取得了最大的進步？</h2><p>在過去幾個賽季中，我的表現變得更加穩定，我成為了一名可靠的球員。對於教練來説，擁有可靠的球員非常重要。我想要達到這一點，我也成功了。我繼續設定挑戰，制定要實現的目標。這就是我一直保持參與並訓練的原因，當你擁有這種激情時，你不會感到厭倦。</p><h2>您有哪些需要改進的方面？</h2><p>改進是永無止境的。也許我可以更多地訓練我的長傳，因為我更擅長地面傳球。我更喜歡這種方式的比賽。當我在巴黎聖日耳曼效力時，布蘭科曾告訴我，我每個賽季都可以進 10 到 15 個進球。要成為一名全面的球員，有很多方面需要改進，可以做的事情很多。要成為那種球員是相當困難的。</p><h2>對於那些認為您可以進更多進球的人，您有何迴應？</h2><p>這是事實，我可以做得更多，我意識到這一點。我不會拿自己與其他球員比較，但如果要與我的位置上的其他球員比較，我表現得不錯。去年，我在統計數據方面表現出色。在我的足球觀念中，這並不是最重要的事情。我們要求中場和甚至後衞在進攻方面做出貢獻，但這是足球的發展，我們追求更多的統計數據。我在中場球員中欣賞的球員，並不是以這方面為重點。當我上場比賽時，我有能力每場進一兩個進球，但我並不痴迷於此。我所遺憾的是足球中容易關注這一點。在我的球隊中，如果一名後衞能夠出色地防守、保護好自己的球門並表現出堅韌性，這對我來説就足夠了。每個人對足球都有自己的看法。</p><h2>您更願意被描述為一名優雅的球員還是一名防守強硬的球員？</h2><p>這兩者並不矛盾。在有球時我可能顯得優雅，而在沒有球的情況下，我可能會更加堅決，更有侵略性。這是我從小就一直在努力提高的方面。我需要成為一名更全面的球員，能夠在高水平比賽中勝任。當我年輕時，人們就要求我這樣做。現在，這已經變得更加自然。</p><h2>您在尤文圖斯和法國國家隊在組織方面受到的要求有何不同？</h2><p>在尤文圖斯，我更傾向於進攻。教練要求我積極參與進攻並爭取進球。他強調這一點。在法國國家隊，由於比賽方式或戰術體系，我在比賽中更多地處於中場核心位置，不那麼側重前場進攻，而是負責保護防線。我可以勝任這兩個角色，我熟悉這兩個位置，它們都適合我。這使我可以適應並運用不同的技能在不同的位置上。我在三名中場球員中最擅長的是在後腰位置。當我在巴黎聖日耳曼的青訓開始時，我大部分時間都在左邊的中場位置，那是我最擅長的位置。</p><h2>有了格列茲曼在中場，您的位置會發生什麼變化？</h2><p>格列茲曼更傾向於前場進攻。他是一名非常攻擊性的球員，善於送出最後一傳，他在禁區內非常活躍。我們需要適應這一點。這也是教練的指示，要更多地保護後防。我們要根據每個人的優點來適應比賽。他的水平不會讓我感到驚訝。他在比賽中非常聰明，能夠適應變化。他的角色是帶領球隊在控球方面發揮作用，他總是出現在中場核心位置。</p><h2>在中場球員中，您有沒有偶像？</h2><p>以前是傑拉德，他真的什麼都會。目前，我在中場球員中還沒有找到類似的球員。</p><h2>在這個國家隊名單上，有六名球員在意甲聯賽效力。這是否標誌着意大利足球的復興？</h2><p>在新冠疫情之後的幾個賽季裏，意甲聯賽出現了復甦。這是一個吸引頂級球員的聯賽，球員們來自世界各地。我們有國際米蘭、AC 米蘭、尤文圖斯、羅馬的兩支球隊、亞特蘭大和那不勒斯等強隊。這些球隊都在爭奪前四名晉級歐洲冠軍聯賽。爭奪意甲冠軍是一個挑戰。我很高興在那裏踢球，因為我喜歡挑戰。有更多的頂級球員，比賽就會更加激烈，競爭也更加激烈。</p><h2>人們對您有沒有更多的關注？</h2><p>在世界盃之前，人們已經對我有很多關注。在巴黎聖日耳曼效力時，我們的曝光度非常高。一些人也是在那時才認識我的。有很多人因為世界盃和歐洲盃而關注足球，因為這是一個特殊的時刻，那些不太關注足球的人也會認識我。在法國和意大利，被人認出來對我來説都很重要。</p><h2>對您來説，更難處理批評還是讚美？</h2><p>接受批評並不總是令人愉快的。並不是一直都有批評或讚美。有一些時期會好一些，有些時期會差一些，還有一些足球之外的批評。當然，我們更喜歡受到讚美，我試圖忽略這一切，保持專注。需要有所區分。</p><h2>您認為誰是金球獎的最佳候選人？</h2><p>我聽到很多人説梅西將獲得金球獎，但從競技角度來看，競爭會在姆巴佩和哈蘭德之間展開。要説一個人更好很難，這取決於你根據什麼來判斷。人們意見不一，但競爭肯定會侷限在這兩人之間，我不考慮其他人（笑）。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 19:02:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3775946.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3775946.html</link>
            <author>
                <![CDATA[luna16]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>意甲</category>
            <category>法甲</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[官方：前國安舊將伊爾馬茲出任貝西克塔斯代理主教練]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>貝西克塔斯官方宣佈，前國安外援、球隊助理教練伊爾馬茲將會暫時擔任球隊主教練的職務。</p><p><img data-width="1331" data-height="998" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0A/99/rBUBsmUlmlOATjeOAAQffq-4EoE341.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此前，貝西克塔斯的主教練居內什辭職，作為助理教練的伊爾馬茲暫時接手了球隊，帶隊出戰了與伊斯坦布爾體育的土超比賽並且以 2-0 的比分戰勝對手。如今貝西克塔斯官方正式宣佈伊爾馬茲將暫時代理主教練的職務。</p><p>在今年六月份，伊爾馬茲宣佈退役，並且確認投奔自己的恩師居內什擔任貝西克塔斯的助教，現在他將會暫時代理主教練的職務。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 18:39:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3775940.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3775940.html</link>
            <author>
                <![CDATA[SergioSun]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[英媒：馬夏爾不想繼續替補，想在合同到期後離開曼聯]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據英國媒體 Football Insider 的消息，馬夏爾對繼續在曼聯擔任替補角色不感興趣，他希望在合同到期後離隊。</p><p><img data-width="601" data-height="554" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0E/B8/rBUC6GUlmOuAGXsfAAFz9o73_Cc697.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>馬夏爾與曼聯的合同將在 2024 年 6 月到期，但曼聯有權將他的合同延長 12 個月。據悉，馬夏爾渴望成為球隊的主力，因為他認為自己的職業生涯在過去幾年停滯不前，因此尋求更多的上場時間。</p><p>本賽季馬夏爾只在各項賽事中首發了三場比賽，其中在聯賽盃中打入一球。自從霍伊倫在成為首發以來馬夏爾一直被限制在替補角色。</p><p>自從 2015 年以 3850 萬英鎊的轉會費加盟曼聯以來，馬夏爾一直受到傷病的困擾。他在曼聯共出場 307 次，打進 89 球並助攻 54 次。他在 2021-22 賽季下半程曾被短暫租借到塞維利亞。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 18:37:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3775939.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3775939.html</link>
            <author>
                <![CDATA[luna16]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[西媒：法官再次拒絕巴薩上訴，並指控拉波爾塔賄賂內格雷拉]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據多家西班牙媒體報道，內格雷拉案的法官拒絕了巴薩的上訴，並指控拉波爾塔在其第一任期向內格雷拉付錢。</p><p><img data-width="1200" data-height="800" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0E/B8/rBUC6GUlkxWAYJjKAAIm-7TUjpg508.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>據悉，內格雷拉案的法官再次拒絕巴薩的上訴，因為巴薩請求以自訴身份出庭指控犯罪，但這一行為被法官認為是」法律欺詐「。此前巴薩已經對 6 月 26 日的判決提出上訴，當時法官已經拒絕了他們的請求。此外，法庭還要求內格雷拉和他的兒子哈維爾提供他們的銀行賬户和公司的賬户摘要，以核實巴薩所支付的款項，正如税務局在其投訴中所陳述的。</p><p>負責內格雷拉案的法官 Joaquín Aguirre López 拒絕了拉波爾塔以個人名義參與指控的請求，並表示：俱樂部「不能因犯罪行為而控告自己，因為巴塞羅那俱樂部已被指控受賄罪，而此前巴塞羅那俱樂部作為法人實體已被指控體育腐敗罪」。</p><p>法官還指出，與巴託梅烏和羅塞爾一樣，尚未對拉波爾塔展開調查，因為「根據犯罪時效的規定，至少可以暗示，因為在拉波爾塔的第一個任期期間，也通過他們作為代理人使用的公司向內格雷拉家族支付了款項。因此，拉波塔的行為在這方面與後來的俱樂部主席完全一致」。</p><p>他補充説：「在道德上，對於那些與後來的主席犯下相同行為的人，他們企圖以巴塞羅那俱樂部的法律工具的名義作為個人控告參與此案是不可接受的。在存在足夠證據表明拉波爾塔犯下了與後來的主席相同的行為時，拉波爾塔控告羅塞爾和巴託梅烏犯下了不正當行為的罪行是不符合道德的。」</p><p>此前內格雷拉宣稱自己有身體問題而延緩面對法庭及相關措施，有媒體拍到，在他前往醫學中心時摔倒在地。</p><p></p><video width="100%" controls="controls"><source src="https://as.qunliao.info/2023/10/11/80e9b20dd91490b33d6b9fae6232ac66BJVj3N_q4.mp4" type="video/mp4"> Your RSS reader does not support video playback. </video><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 18:19:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3775936.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3775936.html</link>
            <author>
                <![CDATA[luna16]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>西甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[卡恩：我兒子因 C 羅內馬爾看沙特聯，年輕人追星但很少看全場]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在從拜仁慕尼黑 CEO 職位離開後，卡恩一直過着相對安靜的生活，但在今年 9 月他前往沙特阿拉伯的訪問引發了關注。德國媒體 TZ 對卡恩進行了採訪，他詳細談論了沙特阿拉伯的發展以及他的親身感受。</p><p><img data-width="1600" data-height="1067" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0A/97/rBUBsmUljX-AflvCAAOmkzCE6uM629.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>您是如何安排前往沙特阿拉伯的旅程的？</h2><p>我受邀前往利雅得，發表有關歐洲足球俱樂部的演講。我當地考察了沙特職業聯賽的發展情況。這包括參觀沙特足協以及位於利雅得的利雅得新月和利雅得勝利兩傢俱樂部。未來幾周和幾個月內，我還將前往不同國家進行旅行，包括印度和美國，以收集有關足球趨勢和發展的新見解。</p><h2>您在社交媒體上發佈了與 C 羅和內馬爾的照片，您的此次旅行在德國引發了很多批評，您對德國公眾的反應感到驚訝嗎？</h2><p>社交媒體上的反應是可以預料的。我一般傾向於在形成觀點之前親自了解當地的情況。世界比一些人所描繪的更加複雜。事情並不是非黑即白的。</p><h2>沙特阿拉伯經常受到通過運動洗白的指責，您覺得那裏的情況有多麼嚴重？</h2><p>鉅額投資背後的動力是沙特阿拉伯經濟和社會的積極改革。沙特阿拉伯人口中有 60% 年齡在 40 歲以下。這一羣體對娛樂和體育有濃厚興趣。因此，他們在這個領域的投資也相當大。該國正處於轉型階段。足球可以幫助塑造觀念和價值觀，始終可以成為推動進一步改變的一個組成部分。這需要交流和互動。</p><h2>您已經在 2017 年與沙特足球協會合作，共同開展了一些足球項目，例如通過您的公司 Goalplay 為 2018 年世界盃訓練沙特的守門員。從您的角度看，自那時以來發生了什麼變化？</h2><p>這個國家正在向外界敞開大門，以驚人的速度進行內部改革。一系列改革旨在使該國更現代化、更自由化，以及更有利於經濟和旅遊。電影禁令已經解除，婦女的權利逐漸得到加強。性別分隔規定也逐漸放寬。因此，確實發生了一些變化。</p><h2>越來越多的超級巨星和教練離開歐洲，前往沙特職業足球聯賽，吸引這些頂級球員的是金錢嗎？</h2><p>當然，經濟利益總是起着一定作用。但許多人基於「2030 願景」感受到了整個國家的新氣象。他們明確表示希望在未來成為世界上最頂級的聯賽之一，這對許多球員來説無疑具有吸引力。</p><h2>您在旅行中也再次見到了馬內，他告訴您關於他在利雅得勝利的工作嗎？</h2><p>在經歷拜仁的困難時期之後，我很高興終於能看到他再次笑容滿面。他感到很自在，希望能夠為自己的俱樂部贏得冠軍。</p><h2>您透露，您 12 歲的兒子因為 C 羅、本澤馬等人而對沙特聯賽產生興趣，您經常一起和他看比賽嗎？</h2><p>年輕人會關注頂級球星，無論他們在哪個俱樂部效力。如果利雅得勝利有 C 羅和馬內，利雅得新月有內馬爾，吉達聯合有本澤馬，那麼他們就會感興趣。然而，年輕的足球迷很少看 90 分鐘的比賽，大多數情況下只看比賽的精彩瞬間，我也會看這些精彩瞬間。</p><h2>沙特聯賽與歐洲頂級聯賽相比還有多遠？</h2><p>這是一個非常有趣的問題，我在當地也有同樣的疑慮。在球迷體驗、基礎設施、培養本土球員以及建立管理能力方面，還有很多潛力需要開發。</p><h2>拜仁、皇馬等俱樂部是否需要開始擔心沙特俱樂部？&nbsp;</h2><p>從競技角度來看，肯定還不需要擔心，但在轉會市場方面，已經有許多歐洲俱樂部感受到了新的競爭力。沙特的俱樂部在過去的轉會窗口中已經花費了超過 10 億歐元用於球員轉會。不過我認為這種情況不會持續下去，因為沙特的俱樂部也需要在其現有所有者的管理下進行可持續經營。</p><h2>您説足球比賽中存在競爭總是有益的，歐洲俱樂部在沙特鉅額投資中有哪些機會？</h2><p>對於歐洲俱樂部來説，這是一把雙刃劍。一方面，俱樂部可以從高額的轉會收入中受益，可以再次投資。只要這些球員主要是年齡較大且仍然能夠帶來高價值的球員，這是一件好事。然而，如果越來越多的年輕球員選擇加入沙特職業足球聯賽，對於歐洲聯賽和俱樂部來説就會變得危險。因此，人們正在密切關注沙特阿拉伯的發展。</p><h2>您知道如何領導一家頂級俱樂部。在您的旅行中您是否對沙特的俱樂部內部有了更多瞭解？您的印象如何？</h2><p>引進大牌球員是一個引人注目的開始。現在，俱樂部和聯賽都需要在各個領域進一步提升專業水平。在這方面還有很長的路要走。但那裏的相關人員對成功充滿信心。</p><h2>在您最近的訪問中，有一種感覺，似乎沙特人很崇拜您。您能想象在那裏工作嗎？</h2><p>我在這裏有很多粉絲，當然讓我感到高興。從創業的角度來看，我正在考慮一些選項，其中包括髮展沙特的足球。在 2017 年至 2019 年間，我已經在那裏開展了一些與足球有關的項目。然而，我總體來説想要了解不同國家足球發展的情況，比如印度或美國。未來會怎樣，還有待觀察。</p><h2>您稱利雅得新月為傳奇俱樂部。根據阿拉伯媒體報道，該俱樂部曾向您提供 CEO 一職。這是真的嗎？</h2><p>我不會就這類猜測發表評論。</p><h2>您被認為是一個有遠見的人，總是想要不斷髮展自己。您有哪些未來計劃？</h2><p>我是一個主張付諸實踐的人，所以我總是願意在計劃能夠付諸實踐時談論未來計劃。正如一位名人曾經説過：沒有實踐的願景就是幻覺。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 17:57:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3775930.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3775930.html</link>
            <author>
                <![CDATA[luna16]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>德甲</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[阿諾德：當隊長瞬間像超現實；最愛時刻是奧裏吉歐冠決賽進球]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>利物浦副隊長阿諾德近日接受了球隊官網的採訪，他談到了自己的職業生涯及感悟。</p><p><img data-width="1226" data-height="696" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0A/97/rBUBsmUlic2AMCpcAAJ88B6twMY443.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>是否更滿意於能夠發現傳球還是擁有執行傳球的技術能力</h2><p>「兩者都很重要。我認為它們是相輔相成的。但我一直説，最重要的是視野，因為你需要看到才能做到。如果你看不到，你永遠不會做到。而如果你能看到，你仍然有機會做到。我認為任何傳球的基礎都是決策時的視野。然後你選擇你的技術並盡力執行。」</p><h2>關於上賽季自己糟糕的表現後回到今年的季前訓練</h2><p>「我認為在以前的幾個賽季中，不是自暴自棄，我把休賽期看作是'休賽期'，我進行跑步和訓練，但在我腦海中，我有三四個星期的季前訓練來真正為新賽季做好準備。在那之前，只是讓它保持運轉一點，然後進入季前訓練。「</p><p>「而今年的季前訓練，我的心態是：我需要回來，我需要處於這樣的狀態，如果新賽季的第一天就開始比賽並打滿 90 分鐘，我將準備好開始比賽。這是我的心態。我在夏天付出了努力。」</p><p>「感覺也不同。回來後，我感覺自己像個男人。」</p><h2>克洛普告訴他他是副隊長的時候</h2><p>「那是萊斯特比賽的前一天，我以為只是關於我再次扮演的角色以及如何在他們的陣型中最好地利用它的問題。「</p><p>「他只是説「恭喜你，你是利物浦的副隊長。」</p><p>「當然，那時候我想進來説聲謝謝之類的話。但他接着説：我們將與其他隊友舉行一次領導會議。他説：沒人知道，不要告訴太多人，但我會在今晚告訴領導小組。顯然弗吉爾將成為隊長。但你幹得好。」</p><p>「如果你回看那段視頻，你會看到很多時候我只是像，'是的，是的。'我只是看着他，像，'是的，是的'，因為那時候他告訴我不要告訴太多人，沒人知道，明天我們會發布公告之類的。「</p><p>「那是一個超現實的時刻，一個讓人自豪的時刻。」</p><h2>如何應對困難時期</h2><p>「我一直知道這樣的時刻會來臨。也許在我開始踢球的前三四年裏，我已經為自己設定了一定的期望水平。我覺得上個賽季有時候我表現得還不錯，但無論如何，它都沒有達到我以前的水平，所以從來沒有被積極地談論過。」</p><p>「但我擁有的心態是，無論發生什麼，我始終相信自己，我始終知道明天我不會醒來就沒有今天的才能。那是不可能的。「</p><p>「我始終擁有那個才能，我始終是一個可以踢足球的球員。無論是在好時光還是壞時光，這就是我知道我擁有的基礎。我擁有足球才能，無論如何。只是如何保持持續展示它並使其發揮作用。」</p><h2>最想要重温的一個時刻，是對巴薩的角球嗎</h2><p>「我有一部分認為顯然是那個角球和那個晚上，但對我來説，目前為止我在球場上感受到的最好的時刻真的是奧裏吉在馬德里的進球。」</p><p>「當球進了，只是那種知道你贏了的感覺。整個比賽我們一直領先 1-0，我們在戰鬥，拼搏，我們越來越接近，到了 85 分鐘，無論如何，然後球進了。在那一刻，你知道，除非他們創造一個絕對的奇蹟，否則就是那種感覺：我們贏了。「</p><p>「永遠不要忘記那種感覺。迄今為止，我在球場上感受到的最好的感覺。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 17:41:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3775928.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3775928.html</link>
            <author>
                <![CDATA[luna16]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[文體兩開花！安切洛蒂將被授予帕爾馬大學榮譽博士學位]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>帕爾馬大學官方公告，皇馬主帥安切洛蒂將在當地時間 2023 年 10 月 11 日上午被授予帕爾馬大學授予榮譽博士學位，以表彰他的成就和其所代表的價值。</p><p><img data-width="1292" data-height="852" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0E/B6/rBUC6GUlheGAZp-OAARV5O4BWEU119.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>據帕爾馬大學介紹，安切洛蒂獲得榮譽學位的領域是運動科學與技術。《馬卡報》透露，安切洛蒂本人前不久還開玩笑稱：「從現在開始，請叫我博士」。</p><p>《馬卡報》評價道，通過帕爾馬大學的舉措，安切洛蒂的形象得到了肯定，不僅是作為一名體育人士，更是作為一個善於對話的人，他憑藉永不放棄的精神以少有的方式獲得成功，並始終以體育家和公眾人物的榜樣示人。</p><p>帕爾馬大學的歷史可追溯至公元 10 世紀，神聖羅馬皇帝鄂圖一世於 962 年批准主教帕爾馬-烏貝託（Parma Uberto）成立專業及制度化的高等法律學校，之後經歷史原因關閉，1601 年，該校最終由帕爾馬公爵蘭納西歐一世重新創辦，並得到教宗的許可，經過幾百年的演變成為如今的帕爾馬大學。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 17:26:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3775926.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3775926.html</link>
            <author>
                <![CDATA[luna16]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>西甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[皇馬董事會成員：姆巴佩遲早要來皇馬，他能在這裏贏得歐冠]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近期，皇馬董事會成員奧特羅在接受採訪時談到了姆巴佩與皇馬的話題，他表示姆巴佩遲早會為皇馬效力。</p><p><img data-width="932" data-height="582" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0E/B6/rBUC6GUlhJWASHX8AAD0OyqZH6Y891.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>奧特羅説：「今年夏天姆巴佩沒多少機會來皇馬，為此他要放棄巴黎的鉅額獎金，而且還有一筆數額巨大的轉會費，提前一年簽下他真是太費錢了。」</p><p>「我對他的到來充滿信心，他總有一天會在皇馬贏得歐冠，現在看來巴黎的實力不如以前，因為他們不再擁有那麼好的球員。皇馬會保證未來的結果，我相信一旦他成為自由球員，他會答應加盟皇馬。他生來就是會為皇馬效力的，這是很明顯的。」</p><p>「齊達內 29 歲來到皇馬，姆巴佩 25 歲就來，他能和我們並肩作戰很多年，如果我們錯誤地走出一步，巴黎就會做出反應。我們知道我們能做什麼，要去做什麼。」</p><p>「如果姆巴佩像我所説 2024 年到來，一切都是正確的，沒有人能指責我們和他簽訂了什麼協議，他們去年就是這麼説的，納賽爾之前説我們私下和球員達成了協議，都是假的。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 17:07:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3775923.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3775923.html</link>
            <author>
                <![CDATA[我的靴子裏面有蛇]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>西甲</category>
            <category>法甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[鏡報：雅克松接受了一次手腕小手術，不影響踢阿森納]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據《鏡報》的消息，切爾西前鋒雅克松接受了一次手腕小手術，不過不影響他出戰與阿森納的比賽。</p><p><img data-width="615" data-height="345" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0A/96/rBUBsmUlgh-ADMUQAACCq6AXIAw653.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>之前的兩場比賽，雅克松都戴上了夾板，他目前已經退出了塞內加爾的國家隊陣容。他接受了手腕的小手術，術後留在倫敦休息。</p><p>在與布萊頓和伯恩利的比賽中，雅克松都取得了進球，他希望能將此前的好狀態延續到與阿森納的比賽中。</p><p>國際比賽日後，北京時間 10 月 22 日 0:30，切爾西主場迎戰阿森納。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 16:56:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3775921.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3775921.html</link>
            <author>
                <![CDATA[我的靴子裏面有蛇]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[裏爾主席：這裏永遠是阿扎爾的家，我是他的球迷]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京時間 10 月 10 日，比利時球星阿扎爾宣佈結束職業生涯，裏爾主席 Olivier Létang 在俱樂部官網感謝並祝福了阿扎爾。</p><p><img data-width="768" data-height="384" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0A/96/rBUBsmUlfX-AIWhMAACqwU39fJM491.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>裏爾主席發文</h2><p>比利時足球天才、裏爾俱樂部的孩子埃登-阿扎爾的輝煌職業生涯即將結束，但他的才華將永遠留存在那些有機會欣賞他才能的人們的記憶中，其中就其中就包括裏爾的球迷們。</p><p>阿扎爾在 14 歲時踏着黃金的腳步來到了裏爾，在這裏接受訓練，他通過自己的努力使俱樂部得以發展壯大，包括幫助球隊獲得了 2011 年的歷史性雙冠王。</p><p>作為裏爾的主席，我是他的球迷，我想祝賀阿扎爾結束了一段輝煌的職業生涯，並表達裏爾俱樂部、高層、教練和球迷們，對於與他共同書寫和分享一段輝煌的歷史以及將其納入他們記憶中的驕傲之情。</p><p>阿扎爾，裏爾將永遠是你的後花園，是你的家。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 16:37:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3775918.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3775918.html</link>
            <author>
                <![CDATA[我的靴子裏面有蛇]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>西甲</category>
            <category>法甲</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[ATP 上海大師賽：張之臻三盤惜敗波蘭名將，無緣晉級 8 強]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在剛剛結束的 ATP1000 上海大師賽第四輪的對陣中，剛剛獲得亞運冠軍的中國選手張之臻以 6-7、6-4、6-7 三盤惜敗波蘭名將胡爾卡奇，無緣晉級下一輪。</p><p><img data-width="1039" data-height="441" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0A/95/rBUBsmUleuWAahDvAAFLOCN0ft4070.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>儘管未能獲得勝利，張之臻依然創造了中國大陸網球男單選手在上海大師賽的最佳戰績。</p><p>張之臻在 2023 賽季收穫頗豐，除了亞運會冠軍，他在今年的 ATP1000 馬德里站闖入了八強，並在法網和美網均實現了突破。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 16:30:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3775913.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3775913.html</link>
            <author>
                <![CDATA[村兒裏面的水獺]]>
            </author>
            <category>體壇</category>
            <category>網球</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[記者：於帕梅卡諾左大腿肌肉纖維輕微撕裂，預計傷缺 2-3 周]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據記者 Kerry Hau 的消息，於帕梅卡諾可能會傷缺 2-3 周的比賽。</p><p><img data-width="2048" data-height="1366" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0E/B5/rBUC6GUle7yAEDrBAATndzZiuL4929.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>上週與弗賴堡的比賽，於帕梅卡諾左大腿肌肉纖維輕微撕裂，他可能需要休息 2-3 周，之後就可以重返賽場。</p><p>於帕梅卡諾此前入選了法國隊的大名單，由於受傷，他不得不退出。法國隊補召了迪薩西和古斯托（頂替另一位受傷的孔德）。</p><p>國際比賽日後，從 10 月 22 日開始，拜仁將迎來德甲和歐冠小組賽。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 16:29:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3775912.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3775912.html</link>
            <author>
                <![CDATA[我的靴子裏面有蛇]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>德甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[英媒：曼聯加快與萬-比薩卡續約談判進程，他願意留隊]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據英媒 football insider 的消息，曼聯加快了與萬-比薩卡的續約談判進程，球員本人願意留下。</p><p><img data-width="1470" data-height="1084" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0E/B5/rBUC6GUleu-ADZk4AARW4NgcSlE721.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>曼聯正在加快與萬-比薩卡的續約談判，目前這位 25 歲的後衞與曼聯的合同在 2023-2024 賽季末到期，曼聯可以選擇自動延長一年。</p><p>萬-比薩卡願意繼續留在曼聯，雙方正在就一份新的長期合同進行談判。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 16:25:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3775905.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3775905.html</link>
            <author>
                <![CDATA[我的靴子裏面有蛇]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[滄州雄獅重新集結，肇俊哲：做好自身，再去尋求其他方面突破]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在結束了間歇期的休整後，滄州雄獅隊昨天在滄州重新集結，備戰本賽季中超聯賽的最後三場比賽。</p><p><img data-width="1080" data-height="721" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0A/95/rBUBsmUlec2AAzxYAAHQ2pQldl8773.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>滄州雄獅的下一場比賽將於 10 月 21 日進行，屆時雄獅將做客鄭州挑戰河南隊。</p><p>昨天的訓練主要以身體恢復為主，個別請假的隊員也將在這兩天歸隊。</p><p>在球隊暫時遭遇人員短缺的困境下，主教練肇俊哲表示，會在這個備戰期首先在防守端進行針對性訓練，做好自身，在此基礎上再去尋求其他方面的突破，力爭打好最後三場比賽。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 16:21:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3775902.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3775902.html</link>
            <author>
                <![CDATA[我的靴子裏面有蛇]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[如果我沒見過切爾西的阿扎爾就好了]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>這是早有預料的一天，這是 2019 年 6 月 13 號的我怎麼也無法想到的一天。</strong></p><p>彼時我在伯納烏的人潮裏被擠得暈頭轉向，一個純粹的切爾西球迷懷揣着五分不甘三分祝福兩分心酸等待着伯納烏的顯示屏亮起，上面要寫着 Bienvenido,Eden.</p><p><img data-width="1280" data-height="1280" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0E/9A/rBUC6GUlNcyAeiCqAAMZxlXKOfc079.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><span class="tips_i">真的差點在伯納烏 3 號入口被擠窒息啊沒開玩笑</span></p><p>一個怎麼都嚴肅不起來的人打領帶籤合同的畫面其實有點好笑，但當索爾根、基利安、伊桑跟在哥哥身後踏上伯納烏的草坪，我被 5 萬人的呼聲淹沒了。</p><p></p><video width="100%" controls="controls"><source src="https://as.qunliao.info/2023/10/10/e562d8e5befb3072fb0c5fe0f737c4fd3M23FW_q4.mp4" type="video/mp4"> Your RSS reader does not support video playback. </video><p></p><p>切爾西球迷，放下吧，祝福吧，他如果能得到全世界最挑剔的 5 萬名球迷的心其實是幸福的事。那時我是這樣對自己説的。&nbsp;</p><p>後來的事大家都知道了。</p><p><img data-width="5184" data-height="3456" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0E/9A/rBUC6GUlNiWANHHLADGt2M0U1Co087.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>到了今天，我不想再重複他後來體重管理早已正常，不想重複治療幾次折磨幾多，因為我相信他已經不在乎這些偏見流言，阿扎爾是那種最享受足球快樂的球員，退役告別已經説明瞭一切，但我仍可以講一講作為球迷那時候的失望黯然。</p><p><strong>「如果我沒見過切爾西的阿扎爾就好了。」</strong></p><p>在每次的大名單發佈時，在朋友問下週去不去伯納烏時，我不止一次地冒出過這個荒謬的念頭。這句話八百年前用另一種形式冠給了倉央嘉措--第一最好不相見，如此便可不相戀。</p><p>倉央嘉措可以義正言辭地説我沒説過，但我卻實實在在見過。</p><p>17 年的冬夜，我看過阿扎爾一條龍戲耍阿森納後防線，那是怎麼樣一粒進球啊，個人突破的足球美學上演到極致。我看過喀山競技場的阿扎爾，對陣巴西，他交出了一份所有戰術分析家都會滿意的數據答卷。我還看過隨切爾西拿下最後一個歐聯的阿扎爾，儘管那個賽季被銀行家折磨得十分痛苦，0-4 輸給伯恩茅斯的時候發誓再也不看切爾西一眼。</p><p><img data-width="2000" data-height="1336" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0A/7B/rBUBsmUlNk2ADkZKAAnRhrGFbvs549.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>但當 AZP 舉起獎盃，阿布賽後開心比耶時，我真心實意地認為這也是切爾西最好的時代。你説它沒有特蘭那時璀璨，但它與那個時代一定有什麼東西是相似的，那是你我都心知肚明的，現在還有沒有的一種東西。</p><p>到了今天，到了經歷無數告別後的今天，到了變成喜怒不形於色大人的今天，我漸漸習慣了跟喜歡的球員説再見，阿扎爾是，坎特是，AZP 也是。</p><p><img data-width="828" data-height="590" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0A/7B/rBUBsmUlN1GADSx4AAJeeKsi060849.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>曾經的道別或許很難説出口，但今天已經能脱口而出一句祝好。略薩説球場上無情的綠色火焰終將吞噬一切，你知道，除了足球本身，一切都將有終點。球員轉會退役，老闆換人易主，就連俱樂部都有可能解散消失，但這一切歸於本質的虛無能覆蓋無數個深夜裏的歡笑淚水嗎？</p><p><strong>我想不能，而這就是我如此正式寫下道別的原因。</strong></p><p>我懷念波爾圖的好天氣，也明白人生就是欲尋陳跡悵人非。圖赫爾的大巴車最後沒有開到裏爾，阿扎爾戴帽坐在斯坦福橋當快樂吉祥物，進入球員更衣室的人是伯利和埃格巴利，好啦，時間一去不返，我們都要承認。</p><p>那就只能鄭重地説：再見，Eden。再見，藍獅鬃毛在風中獵獵作響的時代。以及，KEEP THE BLUE FLAG FLYING HIGH。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 14:00:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3775220.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3775220.html</link>
            <author>
                <![CDATA[馬拉加在逃畢加索]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>西甲</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國足 2-0 復仇越南，武磊、王秋明建功，阮進靈肘擊蔣光太染紅]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img data-width="1125" data-height="1189" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0A/87/rBUBsmUlVBqAWid2AAN8rfZ4zcQ887.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>北京時間 10 月 10 日 19:35，2023CFA 中國之隊·大連國際足球邀請賽在大連體育中心體育場展開角逐，國足對陣越南。上半場，範俊海一條龍突破國足防線卧射造險，譚龍頭槌中柱，顏駿凌出擊化解阮文全半單刀。下半場，劉洋助攻替補登場的王秋明凌空墊射破僵，斬獲國家隊生涯處子球；阮進靈肘擊蔣光太被直紅罰下；武磊讀秒單刀破門鎖定勝局，以 31 球追平柳海光，並列成為國足歷史射手王。最終，國足 2-0 復仇越南。</p><p><a href="dongqiudi:///match/53694847" target="_self" title="點擊查看本場比賽詳細數據>>" content="點擊查看本場比賽詳細數據>>">點擊查看本場比賽詳細數據&gt;&gt;</a><br></p><h2>關鍵事件</h2><p><strong>第 34 分鐘，謝鵬飛任意球兜入禁區，譚龍搶點頭槌擊中立柱！</strong></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0E/9D/rBUC6GUlP0KAG_ISAGgXdVWG-jk968.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong><span style="color:#ff0000">第 56 分鐘，劉洋左路與戴偉浚配合後傳中，王秋明迎球凌空墊射破門，斬獲國家隊生涯處子球，國足打破僵局 1-0 領先！</span></strong></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0A/81/rBUBsmUlSFmAR3aVADze_mOdZ80765.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0E/A2/rBUC6GUlSOqAHP67AFMYyRGD2_k369.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0A/82/rBUBsmUlSXOAXunNADvUrcF7Ymw045.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>第 89 分鐘，阮進靈肘擊蔣光太后雙方發生衝突，主裁判先是向兩人各出示一張黃牌，</strong><strong>觀看 VAR 後將阮進靈的黃牌改判為紅牌！</strong></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0E/A5/rBUC6GUlULSAOoBuAGcdeQ8gzoc458.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0E/A4/rBUC6GUlT8GAS3h3AIfLce27nVM831.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0E/A4/rBUC6GUlUAeANPitAIf-3cvvMos053.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0E/A5/rBUC6GUlULSAHuE-AH_6o6xgH-8820.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>第 90+5 分鐘，蔣光太頭球擺渡，武磊前插推射破門因越位在先被判無效！</strong></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0E/A5/rBUC6GUlUdiABkO4ADceC_5ARWY517.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0A/85/rBUBsmUlUcyAPXYSAFiFB-sWLks714.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0A/85/rBUBsmUlUkaALFGBABkGCzqHJys307.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong><span style="color:#ff0000">第 90+8 分鐘，越南中場傳接球失誤，武磊伺機而動連斷帶過單刀殺入禁區冷靜推射破門，以 31 球追平柳海光，並列成為國足歷史射手王！</span></strong><strong><span style="color:#ff0000">國足 2-0 鎖定勝局！</span></strong></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0A/85/rBUBsmUlUjWAQkdoACrJMhMtvGw134.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0A/86/rBUBsmUlUtKAHbesAD7BGuV6CZw989.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0E/A6/rBUC6GUlUtKAJgpMAD9wQDHFSfw111.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>精彩 GIF</h2><p>第 1 分鐘，謝鵬飛斜 45 度傳至門前，譚龍在對方幹擾下沒碰到球。</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0A/7B/rBUBsmUlN1qAEgm9ACp3iqIQB-U482.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 4 分鐘，吳曦送出精準直傳，方昊切入禁區橫傳門前，譚龍包抄沒打上。</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0E/9B/rBUC6GUlOBmAB2OVACpJeDwcSPM040.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 5 分鐘，武磊弧頂嘗試一腳遠射被封堵。</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0E/9B/rBUC6GUlOGqAaksUAJ9qELR22gI493.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 8 分鐘，越南打出高效反擊，範俊海後點迎球抽射，王上源獻關鍵封堵。</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0E/9B/rBUC6GUlOUSAOhywAHDOm7_n_TA405.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 10 分鐘，吳曦中場送過頂長傳，武磊前插停球摔倒。</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0E/9B/rBUC6GUlOYOAKRXYACZA0Gv8We4013.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 11 分鐘，謝鵬飛不停球嘗試腳後跟做球被斷。</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0A/7C/rBUBsmUlOa-ANDzgACiNQpO2bCo936.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 13 分鐘，謝鵬飛開出右路定位球，王上源甩頭攻門被鄧文林沒收。</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0E/9C/rBUC6GUlOj6AP9LwAC3VgF0twW4166.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 15 分鐘，謝鵬飛送出直塞，武磊前插低射被擋出底線。</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0E/9C/rBUC6GUlOpyAG_51AEMUpu_R-lo468.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 18 分鐘，武磊插入禁區，邊裁舉旗示意越位。</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0A/7C/rBUBsmUlO0iACP4OACdLHtDCK-c646.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 27 分鐘，範俊海變向過掉王上源後長驅直入卧射攻門稍稍打偏。</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0E/9D/rBUC6GUlPaGAOVyVAIkoeJWOnOE564.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 30 分鐘，謝鵬飛推反擊分球，譚龍接球兜射打偏。</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0A/7D/rBUBsmUlPiOAFSpaAGjYvQm7WzU427.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 38 分鐘，越南過頂長傳輕鬆打穿國足防線，阮文全單刀打門被顏駿凌出擊化解。</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0A/7E/rBUBsmUlQB-AGQOkAGWG2W2wyhs088.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 46 分鐘，吳曦半場被換下，武磊擔任國足隊長。</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0E/A1/rBUC6GUlRnyARQqIACL8oUnbrAA659.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 51 分鐘，越南左路打出默契傳切配合，趙越興小角度打門被擋出。</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0E/A1/rBUC6GUlR2GAcJTYAHQCsRPPlzE429.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 57 分鐘，越南角球配合，阮俊英施射近角被顏駿凌沒收。</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0E/A1/rBUC6GUlSMWAJXGDAD9DJgD2Hd4962.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 60 分鐘，越南定位球開出，範俊海搶點頭槌頂偏。</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0E/A2/rBUC6GUlSZSARIoWAC2ad53Uetg867.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 65 分鐘，戴偉浚二點迎球凌空抽射被封堵。</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0E/A2/rBUC6GUlStSAfaGAAJ3ZwJJgBRo796.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 67 分鐘，蔣光太解圍擊中隊友，杜雄勇得球吊門打高。</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0A/83/rBUBsmUlSyKAIgRhAE-IKPoaNLg063.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 74 分鐘，譚龍前場積極倒地反搶被吹犯規。</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0A/83/rBUBsmUlTMeAaMR0AGLo5YugeXY494.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 79 分鐘，王上源中場停球失誤後放倒對手被判犯規。</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0E/A4/rBUC6GUlTgGAfI9YADveSa1_2rE608.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 80 分鐘，戴偉浚前場斷球后扣過防守傳中，武磊胸部停球被沒收。</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0E/A4/rBUC6GUlTj6AVjAdAFLGO_ptGG4778.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>技術統計</h2><p><img data-width="1080" data-height="1000" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0E/A8/rBUC6GUlVT6AFmxFAAE6l3Hrt9A680.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>球員評分</h2><p><img data-width="1080" data-height="4283" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0A/88/rBUBsmUlVUGAc-wYAAcCbw8_nuA749.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>球員名單</h2><p><strong><span style="color:#ff0000">國足首發：</span></strong>1-顏駿凌、24-吳少聰、2-蔣光太、6-王上源、19-劉洋 (71'4-李磊)、8-李可 (61'22-高天意)、15-吳曦 (46'13-王秋明)、20-方昊 (61'27-何宇鵬)、10-謝鵬飛 (46'21-戴偉浚)、7-武磊、29-譚龍 (87'28-謝維軍)</p><p><strong><span style="color:#ff0000">未出場替補：</span></strong>23-王大雷、30-馬鎮、11-韋世豪、14-陳蒲、18-葉力江-什那爾、26-蔣聖龍</p><p><strong><span style="color:#0070c0">越南首發：</span></strong>23-鄧文林、2-杜維孟、3-桂玉海、26-趙越興 (79'27-屈文康)、28-張進英 (61'16-阮泰山)、12-潘俊才、14-阮黃德、8-杜雄勇、11-阮俊英 (61'13-胡文強)(79'22-阮進靈)、9-阮文全 (46'15-阮庭北)、18-範俊海</p><p><strong><span style="color:#0070c0">未出場替補：</span></strong>1-阮庭趙、6-阮清平、10-阮德戰、19-阮光海、20-裴黃越英、24-範文倫、25-裴偉豪</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 13:32:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3774496.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3774496.html</link>
            <author>
                <![CDATA[工具人 x]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
        </item>
    </channel>
</rss>
