<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[懂球帝]]>
        </title>
        <link>https://www.dongqiudi.com/articlesList/1</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/dongqiudi/top_news/1" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[懂球帝 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Mon, 13 Nov 2023 04:01:30 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[比賽集錦：蘭斯 0-3 巴黎聖日耳曼]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p></p><video width="100%" controls="controls"><source src="https://as.qunliao.info/2023/11/13/8cf59cc09c3e6d58fa2dab2d05b6d1838QA6pj_q4.mp4" type="video/mp4"> Your RSS reader does not support video playback. </video><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 03:56:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3847813.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3847813.html</link>
            <author>
                <![CDATA[費翔的荷蘭人]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>法甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[圖片報：博阿滕經紀人指責海登海姆管理層厚顏無恥]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京時間 11 月 12 日，據《圖片報》報道，博阿滕的經紀人指責海登海姆教練及管理層在有關博阿滕轉會的言論上厚顏無恥、荒誕不經。</p><p><img data-width="1073" data-height="599" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/16/11/rBUBsmVRl8OAAxNVAAE5b5od99I920.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>關於海登海姆對博阿滕的興趣，有各種不同的説法。熱羅姆-博阿滕的顧問迪裏肯嚴厲批評了以施密特教練為核心的海登海姆俱樂部體育管理層。迪裏肯在《圖片報》上解釋道：「我們對弗蘭克-施密特的言論感到非常驚訝。是他的體育主管要求進行一次會面，然後我們在 11 月 3 日進行了會面。博阿滕從未向海登海姆透露過任何信息，也從未表達過轉會的意願。相反，海登海姆希望邀請他並向他示好。現在把這件事説成是海登海姆拒絕了博阿滕，實在是厚顏無恥、荒誕不經。」</p><p>施密特週六在海登海姆對陣拜仁的德甲聯賽場邊，在天空電視台的節目中談到了對博阿滕的興趣：「從我的角度來説，我可以説我對我所讀到的內容感到非常驚訝。我們有一些年輕、充滿對勝利渴望的球員，我們培養他們，並將助力他成長。博阿滕不太適合這裏。」</p><p>自從離開里昂後，博阿滕一直沒有加盟任何俱樂部。幾周前，35 歲的博阿滕接受了拜仁的試訓，但拜仁最終並沒有決定簽下他。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 03:55:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3847799.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3847799.html</link>
            <author>
                <![CDATA[灰伯爵的詩]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>德甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[武磊：今年印象最深比賽是 5-0 申花；還差 1 球沒拿到金靴挺遺憾]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>上海海港奪得本賽季中超聯賽冠軍後，武磊接受《東方體育日報》採訪，談到奪冠感受和想對球迷們説的話。</p><p><img data-width="594" data-height="396" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/16/12/rBUBsmVRmwKAKHB3AAEDZ3TyakU141.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><span class="tips_i">圖源《東方體育日報》</span></p><h2>現在收拾回心情去看的話，你會如何總結這個賽季球隊的表現？</h2><p>武磊：這個賽季的表現我覺得還是在預料之中，因為我們都知道，現在中超整體的環境和原來比的話，肯定是沒有以前競爭那麼激烈，包括外援各方面，然後包括我們本身隊裏的這些人員配置。從一開始，我們其實就有着一定的信心和信念，或者説當時就認為這個冠軍是可以有機會去衝擊一下的，所以最後這個成績我認為還是在預料之中的。當然，整個過程來説，肯定是想不到，尤其是沒想到一開始會有這麼大的優勢，然後到中後期好像突然有三四場比賽，一下子又回落了，直到最後兩三輪還是這麼緊張，從這個角度來説，整個過程確實沒有想到。</p><h2>如果讓你自己選的話，你覺得今年哪些比賽會印象比較深？</h2><p>武磊：<strong>今年印象最深的就是客場對陣申花的那場德比戰，因為不管是從比賽的過程還是結果來説，這場比賽我們都發揮得很好。</strong>而且怎麼説呢，總感覺回到八萬人體育場似乎就是有一種魔力，自從 2018 賽季結束後，我就再也沒有去到這片球場踢過球，如今整個場館已經進行了改造，看台弄得很漂亮。</p><p>我記得賽前發佈會的那天晚上，我到球場當中走了走，當時感覺雖然看台和許多硬件設施上都做了調整，但是那個草皮，包括整個球場的感覺，還是跟原來一模一樣，所以冥冥之中還是有種無比熟悉的感覺。第二天比賽開始前，奧斯卡在挑邊的時候，也選擇了以前我們作為主隊時經常會選擇的方向，這樣一來就更加熟悉了。現在想來，那場比賽還真的是這個賽季印象最深刻的一場比賽，或者可以説是整個球隊發揮最好的一場比賽。</p><h2>你個人的表現呢，如何評價？</h2><p>武磊：我個人的表現我認為就是正常發揮，我是覺得挺開心的，或者説覺得挺滿意的。因為從 2013 年和球隊一起徵戰中超開始，包括中間去到西班牙留洋這三年多時間，再到之後回到球隊，其實我始終都保持着一個不錯的狀態，不管是數據也好，還是説自己在球場上的感覺，我覺得這一點是很難的，因為對一名職業球員來説，有時候可能會有一兩個賽季高光的發揮，但要想保持這麼長時間的穩定，我覺得這是非常不容易的一件事情。</p><h2>在今年這個賽季中，其實大家一直提到的「崇明六虎」都曾在這個賽季中遭遇過各自的坎，你們私下裏是否也會互相鼓勵？一般會如何溝通？</h2><p>武磊：對，我從去年 8 月回來時提到過，在前往西班牙踢球之後，自己感受了很多、學到了很多、也看到了很多，不管是球場上還是球場下，我覺得很多東西都進一步提升了我對足球的認識與理解。</p><p>回來之後，可能更多的是想去享受足球帶來的快樂。但因為去年剛回來只是半個賽季，今年是一個完整的賽季，其實説到底作為球員還是有那份爭強好勝的心，因為畢竟是幹這個行業的，你如果不想去拿最好，相當於沒有追求，既然幹了肯定是想拿最好、想得第一。再加上琳芃也回來了，所以就感覺更加珍惜這種機會。</p><p>確實我也聽到過外界的一些聲音，或者大家都覺得這支球隊是靠我們這幾個從崇明出來的球員支撐着。作為我們來説，其實不光是要面對自己各方面的情況，比如傷病、狀態的調整等，畢竟每個人都會遇到狀態好的時候，也會遇到狀態不好的時候，但也正因為我們都是從小就在這傢俱樂部成長、伴隨這支球隊一步步走過來的，所以我們內心都極度渴望讓球隊變得更好，為了這個目標會去做很多協調的事情，因為在漫長的賽季當中，很多情況外界也無從知曉，唯有通過我們這個團隊自己去面對。</p><p>在面對困境和挑戰的情況下，其實我們根本就不用去過多地溝通，因為大家這麼多年在一起，都知道彼此之間在想什麼，大家的性格與想法都是一樣的，因此更多時候都是用行動去做事情。</p><p><img data-width="594" data-height="890" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/16/12/rBUBsmVRnEGAPTODAAJhdJa6f9I377.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><span class="tips_i">圖源《東方體育日報》</span></p><h2>一個事實是，今年我們在不少場次中，外援人數都比對方要少……</h2><p>武磊：確實外界可能會有這樣的觀點，比如説我們有很好的外援，包括很好的本土球員，這個冠軍是理所應當。</p><p>但現實情況並非如此，我們可以看到很多數據，就像你説的，很多時候我們可能只有雙外援甚至單外援在場上，反而有時候上三外援、四外援的效果不是特別好，這當中也有位置重疊的關係，這就造成我們可能外援配置和數量看着挺多，但場上的效率並沒有國內球員在場時那麼明顯。</p><h2>隊中有許多很有實力的本土球員和外援，最終聯賽中我們打入 61 球，其中本土球員打進 35 球超過了一半以上，當然幾名外援也各自有過貢獻。你一直説，沒有完美的個人，只有完美的團隊。今年的成績包括這些數據是否也詮釋了這個觀點，你怎麼看呢？</h2><p>武磊：今年確實從數據上和比賽過程來説的話，相對於其他球隊，就像聖龍説的，我們可能更多時候需要依靠本土球員。但是在一些關鍵的比賽中，外援也做出了很多貢獻。</p><p>奧斯卡就不多説了，其他幾個外援雖然整體數據不那麼顯眼，但其實在一些重要的比賽中也起到了關鍵的作用，比如我們主場和天津津門虎的比賽，盧卡斯與卡隆就有很好的配合；</p><p>巴爾加斯在對陣長春亞泰的比賽中收穫了其聯賽第一個進球，幫助我們拿到了那場比賽的勝利，這場勝利對我們來説非常重要。所以我覺得整體而言，還是本土球員與外援共同努力的結果。</p><h2>説説你的兩個老戰友奧斯卡和巴爾加斯，先説奧斯卡，奪冠那天，你和奧斯卡相互擁抱，兩個人都哭了，兩次奪冠經過了五年，而且當中你還走了三年半，包括足球上和生活上，你眼中的他有了哪些變化？</h2><p>武磊：奧斯卡的話，我覺得雖然我走了三年半，但重新回來之後，感覺他沒有什麼變化。</p><p>因為我和他的性格還是挺相似的，我們平時都不是很愛説話，包括在領導能力和團結球隊的方式上，我們不屬於那種靠語言去激勵大家的類型，我和他更多還是靠場上的行動，包括平時場下的態度去對球隊做出我們應有的貢獻。</p><p>當然，我們彼此之間作為職業球員，都有相同的渴望，那就是爭取最好的成績和榮譽。這一次能夠攜手再度奪冠，我們兩個都非常開心，因為去年他基本上大多數時間不在球隊，而這個賽季也是我回來後的第一個完整賽季，能夠拿到這個冠軍也是圓了我們彼此的夢。</p><p>所以，我們兩個真的是非常興奮，終場哨響我們兩個擁抱的時候彼此都在説「我們又做到了，又再一次做到了！」想起這些還是很激動。</p><h2>巴爾加斯去年來到球隊後發揮很出色，這個賽季則碰到過不少挑戰。看得出他的求勝慾望很強，而在下半賽季一些關鍵場次中也有過很好的表現，只是有時候會比較容易着急。可惜的是最後幾場比賽都因傷缺席，對這位好朋友，你是否也會經常鼓勵他？</h2><p>武磊：巴爾加斯剛來的時候，我就和他交流過很多次，因為我也在西班牙踢過球，我知道一名外國球員去到一個新的環境後會遇到哪些困難。從數據上來看，他確實去年的表現比今年好，去年可能因為奧斯卡不在，他腳下有更多的球權，整體發揮也更出色一些。</p><p>今年其實到中後期時，我覺得磨合已經越來越好了，但是上半階段奧斯卡回來了之後，他們兩個之間有一定的磨合過程，畢竟大家也是第一次在一起踢球，需要一些時間去相互瞭解。通過比賽可以看到，隨着賽季深入，他們兩個也能知道彼此的特點，知道彼此各自在幹什麼事情。</p><p>巴爾加斯的求勝慾望很強，相對的情緒也比較容易激動，關於這一點，我其實私下裏也會一直跟他説，一直提醒他。有求勝慾望是好事，只是有時候要注意怎麼去表達這樣的想法，這一點還是很重要的。</p><p><img data-width="594" data-height="396" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/1A/33/rBUC6GVRnFiACHncAAC_MNappQo133.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><span class="tips_i">圖源《東方體育日報》</span></p><h2>最後一輪梅開二度，差一點就又拿到了金靴，我們知道你對數據其實一直不太看重，但現實是在今年聯賽結束後，你已經成為了聯賽歷史射手王（與艾克森並列），這些是否會成為進一步助推你的動力？</h2><p>武磊：賽季進入到中後期後，球隊遭遇了狀態的起伏，那段時間我也一度有幾場比賽沒能進球。其實，當時我根本沒有因為想拿最佳射手而急躁，我內心考慮更多的還是如何去幫助球隊走出困境、重新去贏得比賽拿到冠軍。</p><p>説實話，如果我們能夠早一點拿到冠軍，我當時的想法大概就是我也可以休息休息了，或者説把機會給年輕隊員多鍛鍊鍛鍊，從這點上來説，進球數這方面我是完全不會去多考慮。但最終的結果是，一直拖到對陣泰山這場比賽才鎖定冠軍，最後一輪對陣大連人的比賽前，我記得好像還差了兩個球，當時也的確沒有多想，因為最後一場比賽也向教練提出過想休息一下，因為確實之前太辛苦了，所以也沒有想最佳射手的事情。</p><p>結果沒想到，替補上去十幾分鍾進了兩個球，然後得知萊昂納多也進了一球，所以最後就差一個，從這一點來説，想想好像還是挺有遺憾的，如果説最後一輪比賽自己沒有進球，可能也就沒什麼了。</p><p>至於你提到的中超歷史射手王，這個我更加不會去多考慮了，因為我還有這麼多場比賽要踢，關鍵還是一步一步繼續做好自己，儘可能去幫助我們這個團隊，當團隊成績好了，我相信進球數這些東西都會是水到渠成的事情。</p><h2>儘管外界一部分觀點始終認為，以海港的整體實力拿到這個冠軍似乎並不意外，但其實縱觀聯賽各個隊的水準和我們拿到冠軍的過程，可以看到如今聯賽的競爭其實還是很激烈的，包括足球比賽從來不是想象中那麼容易。你如何看待今年聯賽的整體競爭？</h2><p>武磊：聯賽的整體競爭還是比較激烈，各支球隊間的差距並不大，從外援的整體水準來看，和我留洋前相比應該説是完全不一樣的，前 10 名的球隊之間基本上都有互為勝負的可能。相較於賽季初，當我們在賽季中期建立起比較明顯的分差優勢時，一部分外界可能覺得以我們的實力去拿這個冠軍是理所應當的，但我們球隊內部完全不這麼想，我們還是充分尊重每個對手。我覺得沒有一個冠軍是靠別人送給我們的，也沒有一場比賽的勝利是別人拱手相讓的，所有的比賽都是我們用腳去踢出來的，並且在這樣的過程中，很多球員也付出了汗水和血水，所以我覺得有些這樣或那樣的説法，對我們和聯賽中的各支球隊來説，都缺乏一些尊重。</p><h2>享受之餘自然也伴隨着壓力，尤其是當球隊成績有起伏的時候，外界乃至自家球迷的反應也是比較明顯和直接的，好在最後，我們看到球場裏還是佈滿了紅色身影。可能類似的場景在歐洲也會出現，現在回過頭看，今年出現過的這種場內外起伏，是否也能成為球隊或俱樂部不斷完善過程中值得總結的經驗？</h2><p>武磊：對，你説的這個問題在今年還是有比較明顯的體現。到了賽季中後期，我們遭遇了一些低谷或者説困難，有外界的也有我們自身狀態層面的。其實，外界的因素我們已經很擅於自我消化了，因為從 2017 年開始，當我們有了衝擊冠軍希望的時候，自然會有一些輿論對我們不是很「友好」。</p><p>到了 2018 年，這樣的情況可能更加明顯。雖然之後我去了西班牙，但也一直關注着球隊，我們都知道為什麼會如此，今年我們再度成為了冠軍的有力爭奪者，自然而然會更加吸引關注，也自然而然地會有一些輿論可能會對我們施加壓力，這都很正常，這麼多年下來已經完全能夠去適應。</p><p>相比外部的因素，我覺得更重要的，或者説是第一次遇到的，就是我們自己的球迷也曾對我們表達了不滿，並且在過程中彼此產生了一些誤會和不理解。作為球員來説，我們當時認為球隊始終排在第一位，也有一定的積分優勢，所以我們希望穩定為主，不要被外界幹擾，特別是我們自己的球迷。雖然我們能理解，這麼多年他們也承受了許多壓力，但還是希望我們自己的球迷不要對我們球隊喪失信心，因為我們的目標和想法都是一樣的，就是要拿到冠軍。</p><p>而站在球迷的角度，肯定也覺得今年是非常好的時機，畢竟領先這麼多，他們也希望我們能夠把冠軍拿到，不要讓煮到半熟的鴨子飛走了。當時的情況就是，我們彼此之間都承受了許多，而我們當然更希望球迷能站在我們身後，而非一同質疑我們，如果因為自己內部的消耗，被競爭對手迎頭趕上，那就太得不償失了。而球迷也是出於好心，希望我們更快鎖定冠軍，這兩種想法的碰撞之下就產生了些許誤會。</p><p>説心裏話，雖然今年和球迷之間曾有過一些誤會和不理解，但其實我真的非常感謝球迷，倒數第二輪我們主場對陣泰山的比賽，在我看來是整個賽季現場氛圍最給力的一場比賽，這種主場氛圍也給了對手很多壓力，如果未來每場比賽我們都像這場比賽一樣團結在一起戰鬥，那肯定能營造出真正的魔鬼主場，任何人都難以輕易擊敗我們。</p><p>所以，當那天終場哨響的一刻，我覺得我們所有人都會為這個冠軍感到高興，之前所有的那些不愉快，都煙消雲散了。這個冠軍不光是我們的，也是屬於球迷的。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 03:53:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3847807.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3847807.html</link>
            <author>
                <![CDATA[sEliauk]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[斯基拉：國米即將和迪馬爾科續約到 2028 年，年薪 400 萬歐]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京時間 11 月 13 日，據意大利足球記者尼科洛-斯基拉透露，國際米蘭即將和意大利左邊衞迪馬爾科續約到 2028 年。</p><p><img data-width="479" data-height="341" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/1A/33/rBUC6GVRnTGAAe7PAACCbt3oi04130.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>目前，26 歲的迪馬爾科與藍黑軍團的合同是到 2026 年 6 月 30 日。</p><p>記者尼科洛-斯基拉表示：「意大利國腳迪馬爾科距離與國際米蘭續約到 2028 年僅一步之遙（新合同年薪為 400 萬歐元）。」</p><p>本賽季至今，迪馬爾科已經代表國際米蘭出戰 14 場比賽，貢獻 2 粒進球和 4 次助攻。值得一提的是，本輪意甲聯賽對陣弗羅西諾內的較量中，迪馬爾科完成了一腳精彩絕倫的超遠吊射破門。</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/16/00/rBUBsmVRN7aAIypcAJdeV0XQBbw250.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/1A/21/rBUC6GVRNgGAefQaAFihBWc5n8E427.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 03:52:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3847805.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3847805.html</link>
            <author>
                <![CDATA[一隻熊]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>意甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[助威國足，國足客戰泰國的兩千張客場球票已經售罄]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據最新消息顯示，國足客戰泰國的兩千張客場球票已經售罄。</p><p><img data-width="1200" data-height="627" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/16/12/rBUBsmVRnHeADauTAAIUnzdSA00723.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>據最新消息顯示，中國球迷已經購買了 2000 張客場觀眾席的門票，門票已經售罄，他們將帶着熱情為自己的球隊加油助威。</p><p>而泰國主場球迷區的門票仍有餘，N 區門票已經售罄，而 S 區、E 2-3 區和 W 2-3 區的門票也都還有餘票。</p><p>北京時間 11 月 16 日晚 20:30，中國隊將在亞洲區世預賽第二階段的第一輪的比賽中客場迎戰泰國。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 03:50:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3847800.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3847800.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ZeroTsu_02]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[足球報：中超球市火爆吸引更多贊助商，球迷喜歡政府更支持]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 13 日，國內媒體《足球》報的報道稱，中超火爆的球市讓更多贊助商有意向進場，也會讓政府更支持足球。</p><p><img data-width="750" data-height="300" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/1A/33/rBUC6GVRm-SAW5KuAACBK5VJuFY797.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>該媒體介紹説：總體而言，2023 賽季中超球市雖然不如金元足球時代火爆，但絕大多數俱樂部球市比較穩定，專業足球場提供了極大的助力，球迷回來了非常可喜，球迷文化的打造更讓人動容。青島海牛負責商務的副總經理馮文靜在賽季初和青島幾個企業談判的時候，對方只是表示看看再説，到了賽季末期再聊起來，對方表示賽季結束後可以好好聊一聊了。原因很簡單，近 27 萬人次到青春足球場觀看比賽。包括中超聯賽方面，賽季初贊助商談判極為困難，賽季中期潛在贊助商們就開始表現出興趣。</p><p>該媒體表示：門票收入（算上其他賽事），目前北京國安和成都蓉城的數據應該讓俱樂部頗為開心，預計在 5000 到 8000 萬左右，天津津門虎、山東泰山、上海申花預計門票收入在 2000 到 5000 萬區間。</p><p>《足球》報認為：對於目前中超的經濟困境，更合理化的政策支持以及地方政府的支持是非常重要的，但職業聯賽終歸要落在「職業」二字上，還是要和市場掛鈎，如果未來球市能夠穩定並攀升，那麼中超聯賽經濟困境的解決無疑便有了更多的「內在驅動力」。實際上，即便是尋求政策支持及地方政府支持，更多的球迷也意味着更重的話語權：老百姓所喜歡的自然是政府願意去支持的。</p><p>該媒體表示，2024 賽季，中足聯和中超俱樂部需要做的工作還有很多：出台更合理和更細緻的商業方案，增強對中小贊助商的吸引力；減少商業限制及安保限制，全方位激活比賽日經濟；出台更細緻、體驗性更好的球迷服務，讓全家一起看球、親子看球、好友團看球包括商務看球成為主流和時尚。</p><p>最後，該媒體總結説：以球迷為基礎，徹底告別金元足球（甚至可以稱之為「金主足球」），減少對「政策足球」和「政府足球」的依賴（希望支持但不依賴），進而更多擁抱市場，穩步發展，才是中國職業足球的方向。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 03:47:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3847793.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3847793.html</link>
            <author>
                <![CDATA[rigeman]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
            <category>中甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[無力迴天，杜蘭特全場出戰 36 分鐘，18 投 7 中得到 28 分 9 板 4 助]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京時間 11 月 13 日，NBA 常規賽繼續進行，太陽主場 99-111 不敵雷霆。</p><p><img data-width="899" data-height="487" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/1A/33/rBUC6GVRmsKAbtc_AAEfF6LJMH4427.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此役，太陽核心杜蘭特出戰 36 分鐘，投籃 18 投 7 中，三分 5 投 3 中，罰球 11 投 11 中，得到 28 分 9 籃板 4 助攻 2 蓋帽，正負值-13。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 03:42:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3847783.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3847783.html</link>
            <author>
                <![CDATA[凡爾賽小木屋]]>
            </author>
            <category>籃球</category>
            <category>NBA</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[比賽集錦：布萊頓 1-1 謝菲爾德聯]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p></p><video width="100%" controls="controls"><source src="https://as.qunliao.info/2023/11/13/afe3604de405230ae143ad965237bb2b2E3Dlp_q4.mp4" type="video/mp4"> Your RSS reader does not support video playback. </video><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 03:41:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3847779.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3847779.html</link>
            <author>
                <![CDATA[費翔的荷蘭人]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[泰國隊中場：中國是一支強大的球隊，所有球員都很有實力]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在國足世預賽客場對陣泰國國家隊前，正跟隨國家隊訓練的泰國國腳中場吉沙達接受了泰國媒體的採訪。</p><p><img data-width="1280" data-height="720" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/1A/33/rBUC6GVRmlqAEKv-AALS0uIzroA263.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>泰國國腳中場吉沙達表示：「我剛剛加入球隊第二天就進行了訓練，之前我已經恢復了整體身體狀況，準備好迎接與中國的比賽。」</p><p>「與中國的比賽是比賽的第一場，這並不容易。毫無疑問，我們的目標是拿到 3 分。中國是一支強大的球隊，所有球員都很有實力，但我們肯定會全力以赴。」</p><p>「請球迷們多多為我們加油，吶喊聲會給予我們更多的動力來應對對手。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 03:40:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3847778.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3847778.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ZeroTsu_02]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[比賽集錦：阿斯頓維拉 3-1 富勒姆]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p></p><video width="100%" controls="controls"><source src="https://as.qunliao.info/2023/11/13/30b3c2d4e796ddcf022f72f3a8634731x7VG89_q4.mp4" type="video/mp4"> Your RSS reader does not support video playback. </video><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 03:31:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3847766.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3847766.html</link>
            <author>
                <![CDATA[費翔的荷蘭人]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[足球報：客觀來講，國足 36 強賽出線概率在五成左右]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>國足即將迎來與泰國隊的 36 強賽，《足球》報發文談到這次世預賽之旅的關鍵因素。</p><p><img data-width="1080" data-height="652" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/1A/32/rBUC6GVRl-CAVNk1AAGmJFSNQJM670.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>國足 9 日在深圳集中，10 日開始訓練，留給國足的訓練時間只有 6 天，其中還包括賽前一天的踩場訓練。12 日，中國足協主席宋凱前往深圳調研青訓工作的同時，也探望了集訓中的國家隊，這也是宋凱首次和國家隊隊員見面，他和部分老隊員進行了交流。</p><p>此次探營，宋凱僅僅利用國足訓練前的時間進行了簡單講話，表達了對國足的支持和信任，也鼓勵球員們放下包袱展現出更好的精神面貌。</p><p>人員方面，蔣光太因傷暫別國足，揚科維奇臨時徵調了深圳隊右後衞徐浩峯。目前來看，國足在後腰和右後衞位置上存在短板，國足最後一場熱身賽先進球后被逆轉，就是因為比賽中後腰和右邊翼衞兩個位置上出現了巨大的失誤。</p><p>相比較而言，右後衞或者右邊翼衞的問題更容易解決，比如使用進攻型球員出任右邊翼衞，但後腰事關成敗，我們也只能寄希望於揚科維奇能夠找到有效的辦法。</p><p><strong>揚科維奇在接受本報採訪時表達了對足協領導對其信任的感謝，他同時表示，蔣光太雖然缺席，但他看到了朱辰傑、蔣聖龍和吳少聰這些年輕球員的進步和成長。</strong>關於客場有可能有高達 5 萬名泰國球迷助威，揚科維奇表示：「我們很多球員都有豐富的比賽經驗，如果真有 5 萬名球迷那就太好了，我堅信這會激發球員的鬥志和追求勝利的信念。」</p><p>揚科維奇表示，國足通過合適的策略和一系列提升競爭力的措施，完全可以爭取小組出線，他同時表示，他從未改變打進世界盃決賽圈的目標。</p><p><strong>客觀來講，單單就實力層面而言，國足 36 強賽出線的幾率可能在 5 成或者 5 成多一點，和泰國隊的兩場比賽是決定性的。</strong>必須要説的現實是，隨着國足整體實力的下降，和 4 年前（2019 亞洲盃）相比，國足對於泰國已經沒有必勝的把握，但如果能夠展現出更頑強的意志品質，帶着良好的心態尤其是必勝的信念做好技戰術細節，同時臨場有針對性地應變，國足仍舊有較大的概率從客場拿分甚至帶回三分。</p><p>至於第二場和韓國隊的比賽，時間是 21 日，地點是深圳，目前深圳方面也做了充分的準備，包括給球迷在出行方面盡最大可能提供便利，中韓之戰註定極為困難，但那是後話了，這一刻我們所能期待的是：國足將士們用最大的努力打好中泰之戰，帶着分數，最好帶着三分回到深圳，然後再放下所有的包袱，和球迷們一起面對韓國，繼續戰鬥。</p><p>國足即便在首個客場不能取勝，也不能輕言放棄，畢竟 36 強賽是一場拉鋸戰。但國足必須鼓足勇氣拼盡全力，已經堅持了這麼久，就必須堅定地往前走！已經承受了巨大的壓力，就沒必要再患得患失！既然背水一戰沒有退路，那就用拼搏換來前途。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 03:31:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3847765.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3847765.html</link>
            <author>
                <![CDATA[sEliauk]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[克林斯曼：中國新加坡都不是容易對付的對手；亞洲盃目標冠軍]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在亞洲區世預賽第二輪比賽開始前，韓國國家隊主帥克林斯曼召開了發佈會。</p><p><img data-width="640" data-height="426" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/1A/32/rBUC6GVRlqiAdUs7AAFCo6I-7ho042.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>談世預賽對手</h2><p>「<strong>新加坡和中國都不是容易對付的對手，這一點從交手結果也可以看出，你不能放鬆警惕，拜仁慕尼黑被德丙球隊淘汰，足球中沒有輕鬆的比賽，世界盃預選賽第二輪也不容易。</strong>」</p><h2>談球員</h2><p>「首先，這是一個國家隊主教練能否為球員付出 100% 的問題。很榮幸能和球員們在一起。挑戰在於如何培養球員，我認為年輕球員已經成長了很多。李剛仁就是一個很好的例子。六個月前的李剛仁和今天的李剛仁完全不同。這就是為什麼他們從巴黎聖日耳曼簽下了李剛仁，更重要的是，他繼續在那裏踢球。</p><p>此外，我們擁有的球員是前場的孫興慜，我們還有狀態良好的黃喜燦，鄭優營也不錯。當這些球員成長時，當他們為俱樂部效力時，他們覺得自己必須展示一些東西，他們可以作為一個團隊成長。我認為這對國家隊也有幫助。自從我接手以來，我最喜歡的比賽是對陣哥倫比亞。」</p><h2>談球隊</h2><p>「任何國家隊都是一樣的，世界盃之後會發生很多變化，直到下一屆世界盃。小隊的組成發生了很大變化，世界盃後年輕球員如何發展，老球員即將退役。重要的是看誰有發展的資格和潛力，孫興慜、李剛仁、金玟哉、黃喜燦和鄭優營效力於歐洲頂級球隊。</p><p>因此，球迷和媒體的關注度越來越高，他們希望在亞洲盃上取得好成績。我們可以明確地將我們的目標設定為贏得冠軍。有很多優秀的中東球隊，包括澳大利亞和日本，但我們必須以贏得冠軍為目標。</p><p><strong>首先，即將到來的兩場世界盃比賽是第一位的。如你所知，新加坡並不容易，而中國也很艱難。我們必須帶着明確的目標進入比賽，對陣新加坡和中國的比賽。</strong>」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 03:30:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3847762.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3847762.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ZeroTsu_02]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
            <category>英超</category>
            <category>德甲</category>
            <category>法甲</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[比賽集錦：達姆施塔特 98 0-0 美因茨]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p></p><video width="100%" controls="controls"><source src="https://as.qunliao.info/2023/11/13/013552f1627f081bd818a2b74ec66aceisO7Jw_q4.mp4" type="video/mp4"> Your RSS reader does not support video playback. </video><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 03:30:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3847761.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3847761.html</link>
            <author>
                <![CDATA[費翔的荷蘭人]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>德甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[比賽集錦：奧格斯堡 1-1 霍芬海姆]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p></p><video width="100%" controls="controls"><source src="https://as.qunliao.info/2023/11/13/db9a8de81538b4e0a1705c9775532b4ciknmaC_q4.mp4" type="video/mp4"> Your RSS reader does not support video playback. </video><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 03:28:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3847760.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3847760.html</link>
            <author>
                <![CDATA[費翔的荷蘭人]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>德甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[比賽集錦：勒沃庫森 4-0 柏林聯合]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p></p><video width="100%" controls="controls"><source src="https://as.qunliao.info/2023/11/13/5d30e865398b96b2ec0cb80483648a1b67W54j_q4.mp4" type="video/mp4"> Your RSS reader does not support video playback. </video><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 03:26:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3847755.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3847755.html</link>
            <author>
                <![CDATA[費翔的荷蘭人]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>德甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[NBA 戰報：雷霆 111-99 太陽，亞歷山大 35+7+4]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p></p><p>北京時間 11 月 13 日 NBA 常規賽，菲尼克斯太陽對陣俄克拉荷馬雷霆。半場太陽 59-54 雷霆，最終太陽 99-111 雷霆。菲尼克斯太陽杜蘭特 28 分 9 板 4 助，尤班克斯 15 分 5 板 1 助；俄克拉荷馬雷霆亞歷山大 35 分 7 板 4 助，傑倫-威廉姆斯 31 分 1 板 1 助。</p><p><img data-width="1125" data-height="438" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/1A/32/rBUC6GVRl1qALNkdAACVqM9kNnM668.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p></p><h2>賽況</h2><p>第一節太陽杜蘭特拿下 7 分，雷霆亞歷山大拿下 10 分，首節戰罷太陽 29-29 雷霆</p><p></p><p>第二節太陽比爾拿下 9 分，雷霆傑倫-威廉姆斯拿下 10 分，半場結束太陽 59-54 領先雷霆</p><p></p><p>第三節太陽杜蘭特拿下 8 分，雷霆傑倫-威廉姆斯拿下 8 分，第三節結束太陽 86-80 領先雷霆</p><p></p><p>第四節太陽杜蘭特拿下 9 分，雷霆亞歷山大拿下 14 分，最終太陽 99-111 不敵雷霆</p><p></p><h2>球員全場數據</h2><p>菲尼克斯太陽杜蘭特 28 分 9 板 4 助 1 斷 2 帽，尤班克斯 15 分 5 板 1 助，比爾 15 分 8 板 5 助；</p><p></p><p>俄克拉荷馬雷霆亞歷山大 35 分 7 板 4 助 1 斷 1 帽，傑倫-威廉姆斯 31 分 1 板 1 助 2 斷，霍姆格倫 18 分 6 板 4 助 2 帽。</p><p></p><h2>首發陣容</h2><p>菲尼克斯太陽：杜蘭特，比爾，奧科吉，格雷森-阿倫，努爾基奇；</p><p></p><p>俄克拉荷馬雷霆：亞歷山大，傑倫-威廉姆斯，霍姆格倫，吉迪，多爾特。</p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 03:26:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3847754.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3847754.html</link>
            <author>
                <![CDATA[戰報 bot]]>
            </author>
            <category></category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[憶起過去的時光，前武漢卓爾投資人閻志發表長詩《時間》]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>前中超球隊武漢卓爾的老闆閻志在《收穫》雜誌刊發了一首 1500 行、100 節的長詩，主題為《時間》。</p><p><img data-width="1080" data-height="703" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/16/10/rBUBsmVRlNmAMMBKAAISbkdRtDQ102.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>據資料顯示，閻志，詩人、作家，著有詩集《童年的鳥》《明天的詩篇》《大別山以南》《少年辭》，長詩《輓歌與紀念》，小説《少年去流浪》《武漢之戀》等。作品多次獲獎並被譯為英、法、日、蒙、韓、俄等文字。</p><p>閻志在 2011 年以 77 億的資產成為湖北首富，同年卓爾集團收購湖北綠茵足球俱樂部並改名武漢卓爾。這期間，武漢卓爾兩次成功衝超，並在 2019 賽季取得中超第 6 的成績。2022 賽季，因為與李鐵教練團隊的糾紛導致欠薪，已經改名武漢長江的球隊，遭遇足協重罰，被扣除 9 個聯賽積分，再一次遺憾降級。</p><h2>以下為長詩部分節選</h2><p><strong>最後的詩篇</strong></p><p>0</p><p>在露珠即將滴下</p><p>在風即將再次出發</p><p>在蘆葦被拾起</p><p>在父親和少年的我聽到</p><p>我的那聲呼喊而轉身時</p><p>在時間的箭鏃即將抵達光亮之時</p><p>在書翻到有摺痕的那頁時</p><p>在蘑菇雲展現嬌豔的形態時</p><p>在我滿身泥濘地從蟲洞中爬出時</p><p>在黑洞吸入黑色星球時</p><p>時間，終止了</p><p>過去的一切都與我無關</p><p>我終於可以寫下</p><p>這關於時間</p><p>最後的詩篇</p><p><img data-width="1080" data-height="719" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/1A/32/rBUC6GVRlxCAMpsCAAE_6nDREmg519.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>第一章</strong></p><p>1</p><p>時間是從什麼時間開始的</p><p>此刻嗎？</p><p>那麼，過去呢？</p><p>剛剛過去的又是誰的時間？</p><p>2</p><p>也許，時間是從我們學會記憶</p><p>那一刻，開始的</p><p>記憶開始的時刻</p><p>是冬季，還是深夜</p><p>也許，寒冷才會留下深刻的記憶</p><p>那就從那年冬季的某個夜晚開始</p><p>試探僅僅屬於時間的記憶</p><p>3</p><p>於是，我找到一個窗口</p><p>是某本書有摺痕的那一頁</p><p>或者是書中某個刺眼的詞</p><p>也許是一道光</p><p>通過刺眼的詞語發出的光芒</p><p>我們，在那一剎那</p><p>回到了童年</p><p>回到了記憶開始的那一剎</p><p>那一剎</p><p>也許是一道光</p><p>也許是刺耳的呼喊發出的光芒</p><p>4</p><p>找到了窗口就好</p><p>我們還可以回到少年</p><p>回到藍天白雲下的教室、操場</p><p>回到萌動的情愫</p><p>起跳的那一剎那</p><p>不，不是一剎那</p><p>那反覆悸動了很久的心跳</p><p>還在那片草地上</p><p>我看到了</p><p>一個少年從那片草地上</p><p>站起，並朝我走來</p><p>我已張開雙臂</p><p>這一次，我一定要好好擁抱</p><p>緊緊擁抱那個少年</p><p>5</p><p>夢是體驗時間最好的地方</p><p>當我從草地上站起時</p><p>一如我從夢中醒來</p><p>少年的我的左手</p><p>多了一塊手錶</p><p>少年的我，此刻的我</p><p>尋遍了夢和現實裏的</p><p>每一個角落</p><p>也沒有找到它的主人</p><p>我看到了</p><p>少年的我手在發抖</p><p>望着這多出的時間</p><p>緊張得喘不過氣來</p><p>這多出的時間啊</p><p>讓我無法醒來</p><p>6</p><p>終於明白了為什麼</p><p>年少時就喜歡寫</p><p>一些憂傷的詩句</p><p>原來語言也有自己的宿命</p><p>那麼我們要學會逃避</p><p>逃避那些晦澀的詞語</p><p>不堪的句子</p><p>7</p><p>現在就很好</p><p>我更願意用</p><p>歡快的詞語</p><p>祝福日漸老去的時間</p><p>也更願意用</p><p>美妙的詩句</p><p>表達我們難以啓齒的命運</p><p>8</p><p>語言終究是困頓的</p><p>語言一直都小於我們的情感</p><p>我們無法表達的那一部分</p><p>都在時間的後面</p><p>或者被時間遺忘</p><p>9</p><p>現在很好</p><p>我更願意用</p><p>温暖而熱烈的雙手</p><p>擁抱從那片草地上走來的少年</p><p>我還要告訴他</p><p>一定要記住那本書</p><p>有摺痕的那一頁</p><p>那個刺眼的詞語</p><p>那道光</p><p>因為那是我們回去</p><p>唯一的窗口</p><p><img data-width="625" data-height="441" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/16/11/rBUBsmVRlvqAXkY-AADA-BQyc6c316.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>第二章</strong></p><p>10</p><p>寒武紀的鐘聲響起</p><p>時間不寒而慄</p><p>夜晚開始了</p><p>11</p><p>夜晚</p><p>是從一個清晨學會</p><p>討厭白晝的軀體</p><p>是啊</p><p>當嶄新的一天來臨</p><p>過去的一切悄無聲息</p><p>哪怕剛剛轉身的夜晚依依不捨</p><p>哪怕海浪的聲音從未停歇</p><p>12</p><p>海浪的聲音是絳紫色的</p><p>與深藍色的波濤合二為一</p><p>正午的陽光</p><p>寂靜無聲</p><p>至於雲彩</p><p>從清晨到黃昏，一直都在</p><p>一直都在嗎？</p><p>雲彩之下</p><p>應該有鴿子在飛翔</p><p>那是少年的你在呼喚</p><p>而我卻無動於衷</p><p>漠然的面對你熱切的呼喚</p><p>後悔已沒有意義</p><p>某年冬季的夜晚終歸</p><p>寂靜無聲</p><p>13</p><p>好吧</p><p>再説説遠去的那片夕陽</p><p>明明有時間的影子</p><p>卻從未走近</p><p>夕陽大多數的時候</p><p>一如你的轉身</p><p>一如你在少年時的一次轉身</p><p>無所顧忌</p><p>放下嗎？</p><p>誰又能想到</p><p>在老去時的某一刻</p><p>總能看到自己少年時的那一次</p><p>轉身</p><p>14</p><p>終究可以打動的</p><p>是劃破夜空的晨曦</p><p>又其實是</p><p>最早升起的啓明星</p><p>又其實是</p><p>慢慢亮起來的</p><p>時光</p><p>15</p><p>一天的時光</p><p>就這樣過去了</p><p>剛好容納我們簡單的一生</p><p>簡單到只是一次轉身</p><p>而自己已在彼岸</p><p>16</p><p>拾起一塊石頭</p><p>不太大的、不規則的石塊</p><p>一定是粗糲的石塊</p><p>扔向海面、江面、河面、湖面</p><p>蕩起一圈圈波紋</p><p>一直沒有停下來</p><p>一圈圈，一圈圈</p><p>藍色的、黃色的、白色的、綠色的</p><p>甚至是顏色之外的顏色的</p><p>波紋，一直沒有停下來</p><p>只知道海浪的聲音是絳紫色的</p><p>為什麼是絳紫色的？</p><p>只是因為轉身的那一刻</p><p>那道光是絳紫色的嗎？</p><p>17</p><p>在寒武紀的鐘聲中</p><p>海中、江中、河中、湖中的那塊石頭</p><p>如此堅強</p><p>有些時候我會低下頭</p><p>撫摸那塊石頭</p><p>一如撫摸時間</p><p>輕輕地</p><p>就像水每次經過那塊石頭</p><p>一億萬年了吧</p><p>那塊石頭從巖漿中誕生</p><p>又被撿拾起扔向海中、江中、河中、湖中</p><p>再生</p><p>無論黃昏、夜晚</p><p>還是清晨</p><p>無論雲捲雲舒</p><p>石頭一直都在</p><p>對於時間，無動於衷</p><p>18</p><p>而我就是那塊石頭</p><p>而你還不來</p><p>我已看到海邊撿拾石塊的人</p><p>朝我走來</p><p>我不怕被他們撿拾走</p><p>用作一塊路石</p><p>甚至被粉碎為沙，為灰</p><p>我只怕</p><p>你來時，見不到我</p><p>那波紋還沒有停下來</p><p>我被扔向空中的</p><p>那一剎</p><p>就是那次轉身嗎？</p><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3MTQyODgwMg==&amp;mid=2650769370&amp;idx=1&amp;sn=6247fc411f367b46b140d360f3e349d8&amp;chksm=87269877b0511161021d38b02b0493bf17ec310b6657f74d281b37ccfe9480877856ad7895a1&amp;mpshare=1&amp;scene=1&amp;srcid=1113PB5feIvKMVRP3ahLsLrF&amp;sharer_shareinfo=e494a899d796a62b38cf519a46cbd4e0&amp;sharer_shareinfo_first=c4f30fe603451c7b959e1003f7878d13#rd" target="_self" content="">點擊閲讀《時間》全文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 03:26:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3847752.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3847752.html</link>
            <author>
                <![CDATA[sEliauk]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[比賽集錦：雲達不萊梅 2-2 法蘭克福]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p></p><video width="100%" controls="controls"><source src="https://as.qunliao.info/2023/11/13/f9ea2495bc25ae4d32ebc2f1441b8e45hnw52b_q4.mp4" type="video/mp4"> Your RSS reader does not support video playback. </video><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 03:24:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3847748.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3847748.html</link>
            <author>
                <![CDATA[費翔的荷蘭人]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>德甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[比賽集錦：RB 萊比錫 3-1 弗賴堡]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p></p><video width="100%" controls="controls"><source src="https://as.qunliao.info/2023/11/13/987f21928674930db1e9029fd0d6ed12ag1Ygz_q4.mp4" type="video/mp4"> Your RSS reader does not support video playback. </video><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 03:23:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3847747.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3847747.html</link>
            <author>
                <![CDATA[費翔的荷蘭人]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>德甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[馬奎爾：相信前鋒們會進球的，我們後衞也沒有足夠多的零封]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>曼聯在英超第 12 輪 1-0 擊敗了盧頓。後衞馬奎爾首發打滿全場，這是他連續第 8 場代表曼聯出場。賽後，馬奎爾接受了採訪，談到了自己重獲機會，以及紅魔前鋒缺乏進球的狀況。</p><p><img data-width="615" data-height="409" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/1A/32/rBUC6GVRlM6Ab9hVAADA99ffquI327.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>近期的狀況是否證明瞭自己留在曼聯是正確的決定</h2><p>「當然。我上賽季打了幾場比賽，我想大概 16 或 17 場首發。實際上，我覺得我在參加的比賽中表現得非常好，只是沒有在想踢的比賽中獲得機會。但是，另一方面，瓦拉內和馬丁內斯踢得很棒，多次零封對手，所以我必須等待時機，必須保持耐心。」</p><p>「我認為你的經驗，你所擁有的記憶，在訓練中努力工作是最重要的，這可以確保你準備好了。但是，就像我説的，我去年首發了 16 或 17 場比賽，我認為我的狀態在線。」</p><p>「有很多人在談論我，因為我沒有踢比賽，事情就是這樣。我在國家隊踢得很好，參加了世界盃，踢得很不錯。所以，是的，我一直認為我的狀態不錯，但是我面對的是一些頂級的中後衞，去年他們踢得很好，所以我沒有得到想要的那麼多機會。」</p><p>「但這傢俱樂部需要競爭，這就是我們在這個位置上所擁有的。」</p><h2>本場林德洛夫打入全場唯一進球，之前你也打入唯一進球帶領球隊贏下哥本哈根</h2><p>「我認為維克 (林德洛夫) 今天的進球很棒，整場比賽他都表現得很出色。當我們需要他的時候，他挺身而出。」</p><p>「就像你説的，以前我也這樣做到過，迪奧戈 (達洛特) 也是。但我想我們去年説過，我們的後衞沒有進足夠多的球。我們的攻擊手打進了所有的進球，尤其是馬庫斯 (拉什福德)，所以今年我們都需要更多的貢獻，我們 (後衞) 已經開始貢獻進球了。」</p><h2>關於曼聯鋒線</h2><p>「但就像我説的，情況會好轉的，前鋒們將在接下來的比賽中打進所有的進球。但我總是説定位球是足球的重要組成部分。我們今天在老特拉福德和盧頓的比賽就是靠定位球贏了下來，對我來説，最近幾年我們的進攻定位球一直不夠好。」</p><p>「從一些小嚐試開始，在關鍵時刻，從下半場的角球開始，這將對我們有幫助，併為我們帶來更多的三分。」</p><p>「我每天都在訓練中看到 (前鋒們)，下週和英格蘭一起的比賽也是，我和曼聯的小夥子們一起訓練，他們都是頂級球員。他們都有進球的能力。目前他們的進球還不夠多，我們知道這一點。但我們 (後衞) 也沒有保持足夠多的零封--這就是我的看法！」</p><p>「但我認為前鋒們會調整好的。過去你看到過我們的攻擊手，他們是頂級球員，他們可以做到。他們知道這一點。也許運氣會變好，他們會得到第一個進球，然後不斷進球。我相信他們會的，因為他們都是非常非常優秀的球員。」</p><h2>關於拉斯穆斯-霍伊倫</h2><p>「拉斯是一名頂級球員，你已經看到了他的專業素質以及最近幾周給球隊帶來的東西，他為球隊做的不僅僅是進球。」</p><p>「他在訓練中進球，你已經看到他在歐冠賽場進球，我相信他在英超也會進球的，只是時間問題。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 03:22:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3847745.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3847745.html</link>
            <author>
                <![CDATA[tiamonesta]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
    </channel>
</rss>
