<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[懂球帝]]>
        </title>
        <link>https://www.dongqiudi.com/articlesList/1</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/dongqiudi/top_news/1" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[懂球帝 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Tue, 14 Nov 2023 08:43:46 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[記者：紐約紅牛對冬窗簽下福斯貝裏感到樂觀]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據德國天空體育記者 Philipp Hinze 的消息，紐約紅牛俱樂部樂觀認為，他們很快就可以完成萊比錫紅牛中場福斯貝裏的簽約。</p><p><img data-width="2048" data-height="1334" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/16/58/rBUBsmVTMneAOofGAAT1j1qcMyQ048.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>萊比錫認為，球隊沒有理由在沒有時間壓力的情況下提前延長福斯貝裏的合同讓球員獲得更高的報酬。由於和紐約紅牛俱樂部之間的指定球員條例，福斯貝裏有可能在紐約紅牛獲得一份待遇更為豐厚的長期合同。</p><p>球員當下的合同將在 2025 年夏天到期，有一件事是明確的，如果球員離隊，萊比錫希望在冬窗就簽下新援來填補空缺。</p><p>32 歲的福斯貝裏在 2015 年夏天加盟萊比錫，是球隊絕對的中場核心。本賽季他出場 15 次，打進 2 球。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 08:43:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3849396.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3849396.html</link>
            <author>
                <![CDATA[claire]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>德甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[富安健洋：漂亮足球當然很好，但如果沒有威脅，那就沒有意義]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在世預賽對陣緬甸賽前，日本國腳富安健洋接受了日本足協的採訪。</p><p><img data-width="1919" data-height="1079" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/1A/79/rBUC6GVTMXaAPk85AATusRi79ik632.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>談對陣緬甸</h2><p>富安健洋表示：對陣緬甸比賽中，我認為關鍵之一是簡單地將球傳入對手的禁區，然後在第二次攻擊和第三次攻擊中發起多次攻擊。</p><p>漂亮的足球當然很好，但如果沒有威脅，那就沒有意義了……我認為傳球方式和質量，以及之後的反搶與防守對方反擊都是必要的。</p><p>關於後衞線的事情，在 9 月和 10 月的系列賽中，我已經傳達了應該傳達的內容，如果能夠繼續下去就好了。預選賽中取得大勝並不意味着世界盃資格就會一舉決定，我們只能一場一場地進行比賽。</p><p>我認為可能會發生意料之外、無法預測的情況，所以必須考慮各種情況。最終，我認為關鍵在於我們能夠將注意力集中在自己身上，提升自己的水平，所以我們應該把注意力集中在自己身上。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 08:41:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3849394.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3849394.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ZeroTsu_02]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[本-戴維斯：挑戰打不垮我們，歐洲盃是我們的夢想]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>本月，威爾士隊將要向 2024 歐洲盃的直接晉級名額髮起最後的衝擊。英媒《獨立報》披露了在戰勝克羅地亞隊後威爾士隊長本-戴維斯在更衣室內的激情演講並對其進行了採訪。</p><p><img data-width="1357" data-height="837" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/16/56/rBUBsmVTKYWAbWZzAALCSVT9CJI163.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在主場 2-1 擊敗威爾士的賽後，本-戴維斯在更衣室引用了威爾士隊歌《Yma O Hyd（Still Here）》，他表示：「這就是我們可以站在這裏的原因。」</p><p>「儘管有人會懷疑我們，但是在面對挑戰時，我們仍然可以做到屹立不倒。在還有兩場比賽的情況下，我們仍在戰鬥。」</p><p>此外，本-戴維斯也提到了之前威爾士隊的失利並展望了後面的征程：「我們在主場輸給亞美尼亞的比賽確實令人失望。在這樣的賽制下，你的主場成績必須要特別好，我們以前也面對過這樣的情況。」</p><p>「我們曾經也背水一戰過，但我們也抓住過機會，現在也是如此。本週，我們會關注與亞美尼亞的比賽，我們在主場與他們的賽果非常糟糕，這給我們敲響了警種。他們是一支優秀的球隊，在對陣我們的比賽中他們證明瞭這一點。不過，重要的是，我們要明白自己要在這場對決中需要做什麼。」</p><p>「對於威爾士來説，參加歐洲盃這樣的大賽一直是我們的夢想。這次，這個夢想依然存在，對我們而言這是一個很好的機會。我們不會因為參加過之前的大賽而想坐享其成，我們對晉級歐洲盃充滿渴望。」</p><p>北京時間 11 月 18 日晚，威爾士隊將在客場對陣亞美尼亞，而在 11 月 22 日凌晨，他們將在主場對陣已經出線的土耳其隊。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 08:38:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3849390.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3849390.html</link>
            <author>
                <![CDATA[火車駛向雲外夢安魂於九霄]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[葛振：全力兼顧好球員和副總兩方面工作；37 歲徵戰中超很幸福]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>青島西海岸隊球員兼副總經理葛振在接受《足球》報記者陳永採訪時表示，職業生涯三次幫助不同的球隊衝超，這是一種榮譽。將要代表家鄉青島出戰中超聯賽，作為球員真的沒有任何遺憾了。</p><p><img data-width="953" data-height="664" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/1A/78/rBUC6GVTMEKAVxpkAAGUB1xKUSk808.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在青島西海岸從草根球隊到中超球隊的神奇之旅中，1987 年出生的葛振書寫了自己的傳奇：少小離家老大回，本是職業暮年，卻不曾想煥發了職業生涯的第二春。</p><p><strong>目前，葛振身在歐洲，2024 賽季青島西海岸的新陣容，他註定要貢獻自己的一份力量--或者可以這麼説：葛振正在組織自己的新隊友。</strong></p><h2>在上海申鑫、杭州綠城和深圳佳兆業等隊效力時，你在 3 年前就完成了中超 100 場的比賽，如今又回到了中超，是一種怎樣的感受？</h2><p>每個球員特別是中國球員，最終的努力目標自然是中超聯賽。我重新回到中超是一件非常幸福的事情，<strong>這一次也是首次代表家鄉青島出戰中超聯賽，特別不一樣，作為職業球員而言，也真的沒有任何遺憾了。</strong></p><h2>2021 年幫助梅州客家衝超，2023 年幫助青島西海岸衝超，你怎麼看待這段奇妙的經歷？</h2><p>其實之前我也幫助過深圳隊衝超，這種感覺確實是挺奇妙的。作為一名職業球員，<strong>如果職業生涯中有三次幫助不同的球隊衝超，那一定是他的榮譽，這種感覺真的非常好。</strong></p><p><strong></strong></p><p><img data-width="1290" data-height="796" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/16/57/rBUBsmVTML2Adm6lAAI6RHwrsGM752.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>可能大家見得比較多的是助理教練兼球員，但副總經理兼球員很罕見，你是如何兼顧這兩個截然不同的崗位？</h2><p>這一點首先要感謝老闆對我的信任。給我副總兼球員的職位，這自然要面臨更多的責任擔當和壓力，除了在足球場上要表現出競技狀態和表率作用之外，在訓練比賽之餘還要做好管理球隊、協助引援方面的工作。<strong>對我而言，兩個職位是很大的挑戰，但我肯定會竭盡全力去兼顧好兩方面的工作。</strong></p><h2>明年就 37 歲了，作為一名老將，你的體能和競技狀態感覺如何？</h2><p>作為一名球員而言，<strong>37 歲還在徵戰中超聯賽，還在踢職業足球，這是一件非常幸福的事情。</strong>年齡越大，自然就要更加自律，在訓練中要付出更多，防止自己的競技狀態下滑，在有限的出場時間裏給球隊更多的幫助。</p><h2>如何看待青島西海岸的衝超？</h2><p>西海岸能夠衝超，是非常值得高興的一件事情。我很少看到一個投資人，從業餘聯賽一步一步走到了中國最頂級的聯賽，徐總（徐尚）對於足球的熱愛是值得足球人學習的，尤其是在目前的情況下，還能如此熱愛，一如既往地支持，能夠為家鄉足球做出貢獻，這是非常難得可貴的。<strong>成功也是一點點積累的，我們從最低級別到最頂級，一步一個腳印，走得非常踏實。</strong></p><p><strong></strong></p><p><img data-width="1277" data-height="938" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/1A/78/rBUC6GVTMNqARvc5AAIix5UqGQ0207.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>衝超之路也頗為坎坷，但最終笑到了最後，這個歷程怎麼看？</h2><p>球隊成績在賽季中出現了一些下滑，也經歷了一些挫折。不過，球隊在衝超的道路上起起伏伏其實很正常，很多時候都很難一帆風順，但球隊的穩定和團結是我們衝超的底氣。在這個過程中，管理層和教練組一直積極地鼓勵球員，球員們也始終在努力，最終我們成功了。</p><h2>明年俱樂部在引援方面肯定是要加大力度的，這項工作是不是現在就已經開始了？</h2><p>明年是球隊打中超的第一年，作為升班馬而言，第一個賽季是非常困難的，<strong>因此今年聯賽還未結束的時候，我們其實已經在着手準備下個賽季的相關工作了，我們現在在重點考慮包括引援在內的相關工作。作為升班馬，我們必須把各項工作做到前面。</strong></p><h2>中超的青島德比即將到來，你是不是也特別期待？</h2><p>非常期待！我相信也是青島所有球迷非常期待的事，大家將在中超的舞台上見證歷史的一刻，這是青島足球的榮譽。</p><h2>回到中超，會碰到很多的老隊友老對手，你是不是也在憧憬那樣的場景？</h2><p>肯定會遇到很多老朋友、老隊友包括老對手，到時候肯定也會和他們好好聚聚聊聊，這是一種足球文化、足球氛圍。我踢了這麼多年球，可以説每個隊都有幾個老朋友和老對手，再見到他們一定會特別開心，也特別期待。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 08:34:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3849387.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3849387.html</link>
            <author>
                <![CDATA[一隻熊]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[官方：埃德森因在對陣切爾西時受傷退出巴西隊大名單]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京時間 11 月 13 日，巴西國家隊官方宣佈，埃德森因為在對陣切爾西的比賽中受傷退出大名單，巴拉納競技門將本託入選。</p><p><img data-width="637" data-height="339" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0A/D1/rBUBsmUmqsGAdwa3AAErdTJjwEU371.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在昨天凌晨的英超第 12 輪比賽中，曼城客場 4-4 戰平切爾西，比賽過程中埃德森出現了受傷的情況，在接受隊醫的治療後他踢完了整場比賽。</p><p>目前尚不清楚傷勢的嚴重程度，但他目前無法參加巴西對陣哥倫比亞和阿根廷的南美世預賽。</p><p>在教練費爾南多-迪尼斯徵召了來自巴拉那競技的本託頂替埃德森之後，巴西隊隊醫羅德里戈-拉斯馬爾接受了採訪，提供了埃德森問題的最新情況。</p><p>拉斯馬爾説：「比賽結束後，球員與曼城的醫療部門取得了聯繫，他在最後幾分鐘腳部受傷，雖然能夠繼續比賽，但疼痛變得更加劇烈。 」</p><p>「他腳腫了，走路都困難，起初，我們推遲了他報到的時間，讓他參加檢測，檢測結束後，也因為時間短，還有距離的問題，我無法第一時間趕到，因此，教練組選擇了一個更現成的選擇。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 08:34:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3849386.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3849386.html</link>
            <author>
                <![CDATA[JayStones]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日媒：三笘薰因疲勞缺席日本隊今日訓練，富安健洋單獨訓練]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>日本隊正在備戰世界盃預選賽亞洲區第二階段第一輪的比賽，11 月 14 日日本隊在大阪進行了第二天的訓練，其中三笘薰因疲勞缺席，富安健洋單獨訓練。</p><p><img data-width="640" data-height="480" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/1A/78/rBUC6GVTL1KAJzWSAAHAHPQG6es747.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>14 日日本隊在大阪市進行了第二天的訓練。原定於今天參加合練的三笘薰（布萊頓）因疲勞原因，已在酒店靜養。</p><p>另外，參加了昨天訓練的富安健洋（阿森納）也因疲勞原因進行了單獨的訓練。</p><p>今天回到日本的的町田浩樹（聖吉羅斯聯合）和渡邊剛（根特）也按計劃未參加訓練。</p><p>北京時間 11 月 16 日，日本將迎來世預賽第二階段的首個對手緬甸隊，之後將應戰敍利亞隊。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 08:30:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3849384.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3849384.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ZeroTsu_02]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[莫拉塔：今年夏天和西蒙尼聊過；願意用我的進球換西班牙奪冠]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>馬競前鋒莫拉塔近日接受了零點電台 Radioestadio Noche 節目的採訪，他坦言在大都會球場感受到球迷的愛，也希望本賽季在牀單軍團有所斬獲並渴望隨西班牙在德國捧杯。</p><p><img data-width="990" data-height="655" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/1A/78/rBUC6GVTLUyAa2TKAAH07dxNraY471.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>您正處於職業生涯最佳狀態</h2><p>這無疑是我職業生涯最開心的時期，我希望這會是偉大的一年。這也是我在國家隊和馬競感覺最好的一年，我從未覺得自己這麼重要。這不容易，我經歷過一些非常糟糕的時刻。</p><h2>關鍵的談話</h2><p><strong>今年夏天和我西蒙尼還有希爾-馬林 (馬競 CEO) 有過一次談話，那次談話是為了作出決定，對我很有幫助，因為我感受到自己的重要性，這正是我需要的。</strong>當你感受到教練和隊友的信任時，一切就容易得多。我感受到更多的愛，當我們主場作戰時，我注意到了這一點，我非常珍惜。</p><h2>即使不如意的時候也沒有表露不滿</h2><p>我是一名團隊球員，我多次替補上場，我從來沒有擺過臭臉。<strong>我可能有過 500 名隊友，沒人會説我的壞話，這令我驕傲，非常寶貴。</strong></p><h2>來自沙特的邀請</h2><p>我沒計劃去沙特。那邊給的錢很多，但不是報道中的 5000 萬歐元。<strong>我不想從遠方看馬競比賽，去了沙特，我可能很難在國家隊有位置，我會為此後悔的。</strong></p><h2>最糟糕的時刻</h2><p>在英格蘭的時候，我過得很糟糕，我和我的妻子談過，我告訴她説我要去一家規模小一點的俱樂部，一家我熟悉、壓力更小的俱樂部……她告訴我要珍惜自己。</p><h2>關於網上的表情包和越位的梗</h2><p><strong>我不刷社媒，我沒時間折磨自己，越位往往是出於 (對進球) 強烈的渴望。</strong></p><h2>關於國家隊和歐洲盃</h2><p>我們有能力贏得歐洲盃，<strong>我願意用我在國家隊的進球換一個歐洲盃或世界盃冠軍，</strong>我無法想象隨西班牙贏得這些冠軍的情形……歐國聯奪冠是我這輩子最美好的時刻之一，再來一次一定是不可思議的。</p><h2>奪得本賽季西甲冠軍</h2><p>我們將為西甲冠軍戰鬥到最後，我們有很大的進步空間和一個優秀的團隊。</p><h2>關於科克</h2><p>我們奪冠的關鍵在於科克過得開心，獲得續約和應有的認可。他是馬競最偉大的傳奇，<strong>我為他感到遺憾，因為只有在他離開俱樂部後，他才會更被重視。</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 08:25:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3849381.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3849381.html</link>
            <author>
                <![CDATA[兔子 coneja]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>西甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[馬赫雷斯：離開曼城是我自己的決定，我有一種事業未竟的感覺]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>阿爾及利亞球星馬赫雷斯今夏從曼城轉投了沙特球隊吉達國民。近日，他接受了《隊報》專訪，談到了自己的這個決定。</p><p><img data-width="1007" data-height="780" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/1A/79/rBUC6GVTMQqAaYlHAAJE5s6lhuE793.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>你曾在世界上最好的俱樂部效力，是其中一名重要球員。你為什麼要離開？</h2><p>「我與曼城的合同還有兩年，我本可以留下的。但離開確實是我自己的決定。我感覺到這種機會不會再有了。也許離開的時機是對的，因為我在曼城待了五年，贏得了一切。但老實説，我有一種事業未竟的感覺......」</p><h2>什麼意思？</h2><p>「在歐冠中，我沒有在半決賽和決賽登場 (實際在半決賽第二回合替補 11 分鐘)。前幾個賽季，我在歐冠中總是能首發出場，總是能為球隊帶來影響。上賽季我不能説自己的表現不好，但我確實有一種沒參與其中的感覺。我得到了在沙特生活四年的機會，在一個穆斯林國家，我肯定能保證家人的安全。」</p><p>「在那裏，我將迎接新的挑戰和新的項目。所以我決定離開，這是一瞬間的決定。貝吉里斯坦 (曼城技術總監) 非常希望我留下，瓜迪奧拉也是如此。他們明確表示了這一點。我權衡了利弊。最後，我決定離開。我不後悔，我很高興能來到這裏。」</p><h2>馬內、馬赫雷斯、本澤馬、C 羅、內馬爾等一些不可思議的球星加盟了沙特聯賽。您如何看待沙特聯賽的未來發展？與所有歐洲頂級聯賽相比，它還缺少什麼？</h2><p>「沙特聯賽的水平還不錯。它會越來越好。這是我正在發掘的聯賽。在這裏，他們竭盡全力招募最好的球員。這裏的球員真的很優秀，我認為這只是一個開始。我認為我們還無法與歐洲相比，但按照這個速度，在不久的將來，他們就能躋身世界五、六或七大聯賽之列。」</p><h2>過去，你在曼城的隊友曾公開嘲諷過你‘馬赫雷斯，請傳球’。你很黏球嗎？</h2><p>「(笑）他們總是取笑我，説我從來不傳球，但實際上並不是這樣。」</p><h2>你目前與 C 羅、巴特納（7 次助攻）並列排在助攻榜榜首。近年來，你也經常出現在英超的助攻榜前列。</h2><p>「人們認為我是一名很自我的球員，這是老生常談了......因為我帶球比一般人多，所以人們會記住這一點。但我並不自私。我們‘阿拉伯人’經常被認為是這樣的。只是我給人的印象是比其他人更愛控球。」</p><p><img data-width="640" data-height="324" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/1A/79/rBUC6GVTMSqAKnb1AACW0FBfc1A043.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>瓜迪奧拉在比賽方式上對你有所改變嗎？</h2><p>「這些能力我本來就有。但在瓜迪奧拉手下，你會不斷練習，不斷進步。有了他安排的比賽模式，一切幾乎都是自動的，變得非常自然。曼城的比賽方式更傾向於傳球而不是運球，因為通過移動總能找到解決辦法。」</p><h2>有什麼盤帶高手給過你靈感嗎？</h2><p>「有，梅西。還有本-阿爾法，他的盤帶能力太強了，真的很厲害……就他的能力而言，他值得擁有另一種職業生涯。在那之後，我們阿爾及利亞人也有這樣的品質，我們也有一些不可思議的天才。亞辛-布拉希米在過人方面也很厲害，我也喜歡亞當-烏納斯。」</p><h2>在右側移動，再內切射門，這就是馬赫雷斯特點。為什麼這一招經常奏效？</h2><p>「這是左腳球員的特點：比如梅西，羅本。我一直都在關注這些球員。關鍵是要在正確的時機做出這一動作，這取決於一些細微的細節。防守球員知道我要射門，但球還是進了……有時候，必須要有足夠的速度，要預判對手的位置……」</p><h2>你有沒有特別難忘的一次假動作過人？</h2><p>「我在 2017 年 12 月底與萊斯特城對陣曼聯（2-2）。我和斯莫林在深度對抗中。球彈起後，他以為我會用頭頂球，但我突然停下腳步，就像一輛急剎的汽車……球從我頭頂上飛過，他則繼續奔跑。在某種程度上，我沒有觸球就過掉了他。他上當了，這給了我一米的空間，我給瓦爾迪送出了一個關鍵的傳球。</p><h2>最後，作為一名球員，什麼能帶給你最多的感動？</h2><p>「以前，純粹的快樂只來自於過人。現在，快樂來自於一切。比如連續的傳球，比如在一次漂亮的助攻後，球在最佳時機到達隊友腳下。所有這些都是快樂的源泉。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 08:24:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3849378.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3849378.html</link>
            <author>
                <![CDATA[tiamonesta]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[田勇：兩次退役，從業餘打到中超，此刻我的心情依然無比激動]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>青島西海岸隊長田勇在接受《足球》報記者陳永專訪時表示：「我和青島西海岸一起書寫了自己個人足球生涯的一段傳奇，從業餘聯賽打到中超聯賽，此刻我的心情依然無比激動。」</p><p><img data-width="1266" data-height="921" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/16/57/rBUBsmVTLSeAYy2ZAAKqbUTR8yI050.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>13 年前第一次退役，10 年前第二次退役，現在隨隊一路殺回了中超，你是一種怎樣的感受？</h2><p>我的足球道路並不順利，更確切來説是非常坎坷，兩次退役，也經歷了中國足球大大小小的事情，所以，這一次青島西海岸成功衝超非常開心。西海岸隊從 10 年前的一支草根球隊，慢慢殺到了中國職業聯賽最高級別的賽場，這一路我也是親身見證了的。<strong>我和青島西海岸一起，書寫了我個人足球生涯的一段傳奇，我也是球隊中唯一一個從業餘聯賽一直打到中超聯賽的球員，此刻我的心情還是無比激動。夢想成真了！</strong></p><h2>這麼多年來，是什麼支持你一路走過來的？</h2><p>説實話，十幾年前退役時，我沒想過會重新站到職業聯賽的賽場上，但我從 8 歲開始踢足球，足球已經融入了我的血液，始終放不下，這也是我後來踢業餘足球的原因。現在，夢想成真，非常感謝我的家人這麼多年來對我的支持，最重要的是感謝我們球隊的老闆徐總（徐尚），沒有他這麼多年給我們提供的始終穩定的平台，我們也堅持不下來，也得不到現在的成就。</p><p><img data-width="1116" data-height="785" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/16/57/rBUBsmVTLVGACSN1AANWil4DF6E797.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>在衝超過程中，你作為助理教練、隊長和老隊員，如何看待自己的三種角色？</h2><p>這麼多年擔任球隊的隊長是我的榮幸，也非常感謝徐總、俱樂部、教練和隊友對我的信任。現在我的角色和任務，更多是傳遞足球的精神，在私底下我們相處得非常融洽，大家也是把我當老大哥看待的，我會竭盡所能幫助球隊。</p><h2>你現在的競技狀態怎麼樣？對於明年的中超聯賽，你會進行怎樣的準備？</h2><p>足球是一項競技運動，只有保持充沛的體能和力量，才能在賽場上發揮出最好的水平，這期間要保持自律。中超比賽的強度一定會比中甲更高，所以從現在開始就要加強訓練。</p><h2>主帥佐蘭-揚戈維奇提出更多的地面進攻，當時大家是如何適應的？</h2><p>揚戈維奇接手球隊之後前幾輪打得並不理想，這是因為我們之間也需要一個適應磨合的過程，但我們球隊的很多隊員都是很有經驗的，經過短暫磨合之後我們很快適應了揚戈維奇的要求，越打越好，最終完成了衝超的目標。</p><p><img data-width="1088" data-height="842" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/1A/78/rBUC6GVTLW6AD0i4AAJrL74Gphs631.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>這個賽季過程中出現了一些困難，包括成績一度有所下滑，賽季末也一度客場平黑龍江冰城和丹東騰躍，你們是如何戰勝困難的？</h2><p>這其實是一種正常現象，足球沒有常勝將軍，但我們球隊上下非常團結，包括老闆也一直在鼓勵我們，我們這些老隊員也一直在鼓勵大家，正是這種團結一致的精神讓我們最終完成了目標。</p><h2>對於青島西海岸 2024 賽季的中超比賽，你有怎樣的渴望？</h2><p><strong>對於下個賽季，所有人都非常期待，甚至渴望比賽馬上開始，</strong>我們會在準備期刻苦訓練，爭取在賽場上給大家呈現出更多精彩的比賽。</p><h2>明年的青島德比，會碰到你的老朋友們，你有什麼樣的期待？</h2><p>青島西海岸每上一個台階，我都會收到以前隊友們發來的祝賀，他們都讓人非常敬佩，非常不容易。現在我們到了中超聯賽，有了機會和老隊友們在頂級聯賽相逢了，也想再次證明一下自己。想想青島足球歷史上首次出現的青島中超德比，想想即將和老隊友們過招，內心真的非常期待。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 08:20:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3849374.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3849374.html</link>
            <author>
                <![CDATA[一隻熊]]>
            </author>
            <category></category>
            <category>中超</category>
            <category>中甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[鐮田大地：和阿爾貝託競爭很困難，沒預料到出場時間會這麼少]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>效力於意甲拉齊奧的日本國腳鐮田大地接受了《體育報知》的獨家採訪。</p><p><img data-width="680" data-height="382" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/16/56/rBUBsmVTLOeAZKW4AACdSXpMIbU799.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>對陣費耶諾德的比賽是近一個月來的首次首發</h2><p>鐮田大地表示：「作為球隊，我們一直在面對困難，但我認為能夠在這樣的比賽中贏得勝利對球隊來説是好事。」&nbsp;</p><h2>談首發機會變少</h2><p>鐮田大地表示：「我不認為是這樣，作為今天的一支球隊，我不認為任何球員都足夠好，我們沒能做我們想做的事，最後我們贏了 1-0，我認為這是一場非常艱難的比賽。」&nbsp;</p><h2>意大利足球和你之前踢過的足球有什麼不同？是否需要更多進球？</h2><p>鐮田大地表示：「作為中場球員，我並不覺得有必須進球的壓力，相比之下，我覺得這支球隊的打法更加特殊，相當困難，我一直在感受到這一點。現在必須做的就是盡力而為。」</p><h2>在語言方面，是否有困難？</h2><p>鐮田大地表示：「並沒有，我認為語言並不是問題，更多的是戰術上的問題。」</p><h2>你感覺自己的技術水平得到了認可嗎？</h2><p>鐮田大地表示：「老實説，我沒有預料到自己的上場機會會減少到這種程度。當然，這支球隊的王牌是路易斯-阿爾貝託，他在這支球隊效力多年，也是拉齊奧的傳奇人物，受到主教練的高度信任，和他競爭位置對我來説是相當困難的問題。球隊在平衡上也需要一個更加強壯的球員，這一點讓我感到非常困難。如果在比賽中能夠展現出一些好的表現，結果就會發生改變。現在我必須努力繼續下去，否則就不行了。」</p><h2>談一個半月後的亞洲盃，你還能入選嗎</h2><p>鐮田大地表示：「難説，我認為現在我需要專注於自己能做的事情，至少到冬天我會繼續努力。」</p><h2>有報道稱你的合同期為一年，拉齊奧的球迷和媒體都擔心你會轉會到其他俱樂部，拉齊奧方面有沒有留隊的談話？</h2><p>鐮田大地表示：「我認為現在對我來説是一個重要的時期，當然，為了下一屆世界盃，我需要做出正確的選擇。我不能一直沒有上場機會，這對一個球員來説是一個大問題，我也不認為自己的實力完全不夠，所以我認為我們需要取得雙贏的結果。我非常喜歡拉齊奧，也喜歡這支球隊，我對每個人都充滿信任，但僅僅這些是不夠的，作為一名足球運動員，我認為我必須做出重要的選擇。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 08:18:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3849371.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3849371.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ZeroTsu_02]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>意甲</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[費迪南德談瓦拉內：他不應該成為埃文斯的替補]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，費迪南德在接受採訪時，談到瓦拉內淪為替補的現狀，對此他表示：瓦拉內不應該坐在替補席，他現在肯定很混亂。</p><p><img data-width="784" data-height="449" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/16/56/rBUBsmVTKNeAKTQLAAD7wffFhn0836.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>費迪南德在節目中説：「我們不知道為什麼。如果他坐在替補席上，你就會認為他一定是健康的。在我看來，當你坐在替補席上時，你就可以上場。因為如果有人受傷，你可能不得不在第一分鐘替補登場。所以，如果你的身體狀況足以出征並坐在替補席上，你就可以上場比賽。所以我不知道是什麼原因讓他坐在替補席。"</p><p>"我知道瓦拉內已經清醒了，他的腦袋裏已經有了爭論的聲音，因為他在思考：我已經贏得了四個歐冠，我在所有比賽中都扮演了不可或缺的角色，我和世界上最好的球員一起踢球，我來到了曼聯，而埃文斯卻在我前面首發！我沒有不尊重（埃文斯）的意思。無論埃文斯做了什麼，瓦拉內都不會怪他。」</p><p>在談到埃文斯時他説：「我一直對他的表現很滿意。但現在，馬奎爾踢得很好，內部競爭也很激烈。」他表示埃文斯一定會對他現在的職業生涯很滿意。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 08:17:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3849351.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3849351.html</link>
            <author>
                <![CDATA[灰伯爵的詩]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[暖心偶像！維尼修斯為此前被搶球衣的小女孩送上新的簽名球衣]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在上一輪皇家馬德里 vs 瓦倫西亞的西甲比賽賽後，一名小女孩向維尼修斯索要球衣，維尼修斯將球衣扔給小女孩時卻被一名男子搶走了，小女孩對此非常傷心。</p><p><img data-width="990" data-height="521" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/1A/77/rBUC6GVTKd6ATXfpAAFlPU0CY2A691.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>近日，維尼修斯專門發視頻安慰了這名小女孩併為其送上簽名球衣。</p><p>這個小女孩的名字叫阿德里安娜，今年 9 歲。維尼修斯在視頻中説道：「嗨，阿德里安娜，我是維尼修斯，我為比賽後發生的事情感到抱歉。我這裏有件新的球衣，我要給你簽名。照顧好自己，再見。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 08:07:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3849353.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3849353.html</link>
            <author>
                <![CDATA[青檸泡紅茶]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>西甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[恆大要為中國足球負責？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「恆大要為中國足球負責」的言論其實很早之前就有了，但是大多見於自媒體等平台。但是今天通過西海岸代理主教練的採訪又看到了這句話，並引起了一些討論。藉此要聊一聊恆大是否要為中國足球負責？</p><p>採訪中的原文是這麼説的：「中國國家隊走到今天，恆大至少要負一半的責任。恆大改變了中國聯賽的比賽模式，改變了很多中國球員的理想和思維方式，也加速了很多俱樂部的消失。那個時期，他們對中國國腳的使用方式是簡單化、大材小用化，因為複雜的都給外援做了。這樣一來，中國球員沒有了太大的壓力，也就不需要進行太多連續思考，在高壓狀態下處理關鍵球的機會更是幾乎沒有，一切都是建立在剔除中國球員核心作用的基礎上去運作。久而久之，球員們的真實心態會怎樣？」</p><p>&nbsp;我不清楚揚科維奇在退役之後還看不看中國足球：在這裏陳述一下中國男足在那段時間的成績：<span style="color:#ff0000">2015 年亞洲盃小組賽國足 1:0 沙特；2:1 烏茲別克斯坦；2:1 朝鮮三戰全勝。裏皮帶領國足世預賽 1:0 戰勝韓國；1：0 戰勝烏茲別克斯坦；2:1 戰勝卡塔爾。戰勝的隊伍皆為亞洲一二流強隊。</span>請問這是揚科維奇嘴裏所説的中國球員「簡單化」「大材小用」的結果嗎？</p><p>&nbsp;<span style="color:#ff0000">職業體育的本質就是金錢遊戲</span>。廣州恆大是一支足球俱樂部，和所有的球隊一樣，都是在足協的規則之下結合自身的實際去最大可能得取得最好的成績。而金錢就是維繫俱樂部生存的最現實性的因素。能者上，庸者下。<span style="color:#ff0000">在此基礎上，我們得到聯賽水平得到提高，球員有更好的比賽環境；球迷可以看到更精彩的球賽；贊助商有更多的贊助熱情。</span>有多少球迷真正的關注中國足球，持續關注着我們的聯賽？又有多少人把中國足球當成發泄情緒的工具？</p><p><span style="color:#ff0000">亞冠的勝利也是中國足球的勝利</span>。因為亞冠球隊代表着這個國家最高的俱樂部水平在國際上比賽。抨擊恆大是金元足球的鼻祖的人，回去可以看看恆大 15 年之前兩奪亞冠的時候的投入，我認為不僅不算金元，反而性價比極高！國內球員轉會費過 5000 萬，1 個億，這些都跟恆大不沾邊吧？<span style="color:#ff0000">亞冠的勝利也能幫助到中國足球在國際上爭取到話語權</span>。真正喜歡足球的朋友，您看一下中國足球這幾年有外交話語權嗎？男足，女足的分組抽籤，都被分到什麼組裏去了？</p><p><span style="color:#ff0000">房地產和中國足球相互成就，也相互傷害！</span>用這句話來解答大家對「金元足球」最擔心的一個話題就是大投入不持續的問題。過去眾多房企投資中國足球，藉助足球的影響力對房地產的銷售起到了推動作用。伴隨着房地產大週期的到來，地產企業普遍的負債自然影響到了中國的俱樂部經營，隨之而來的就是欠薪<span style="color:#ff0000">。所以我認為「房地產足球」對中國足球帶來了巨大的影響。而非「金元足球」！</span>錢只是工具，沒有對錯。足球也相當於企業的「媒體部」，投資足球帶來的影響力不比在電視台打廣告的效果差，我相信這個道理大部分人也是能夠形成共識。<span style="color:#ff0000">中超聯賽仍然需要大牌外援，需要更好的亞冠成績，需要更多的球迷，需要更大的流量。只有這樣投資人才會重燃信心，中國足球的市場化才會好起來。與外界隔絕，沒有希望。</span></p><p>恆大作為一傢俱樂部不需要為現在的中國足球的衰落負責，這只是一傢俱樂部做了該做的事情，取得中國足球過往沒有取得的榮耀。<span style="color:#ff0000">他反而是還中國職業化以來最成功的俱樂部。</span>過往中國足球發展深度綁定房地產行業，上屆足協的一系列反市場化的政策，封閉的青訓和聯賽環境，才是造成國足現狀最主要原因。</p><p><br></p><p><br></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 08:01:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3849349.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3849349.html</link>
            <author>
                <![CDATA[從小吃鮑魚]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
            <category>中甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[官方：18 日在長沙的友誼賽巴拿馬國奧 vs 烏拉圭 U20 因故取消]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>官方消息，原定於 11 月 18 日在長沙的友誼賽巴拿馬國奧 vs 烏拉圭 U20 因故取消。</p><p><img data-width="1280" data-height="426" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/1A/77/rBUC6GVTKFWAAu51AADwjFRHVVo916.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>關於取消「美洲隊中國行」 長沙賽區國際足球邀請賽的公告</h2><p>原定於 2023 年 11 月 18 日在長沙市賀龍體育場舉行的「美洲隊中國行」長沙賽區國際足球邀請賽因故取消。</p><p>因烏拉圭國青隊全部隊員均是首次來到中國，還未完全適應，且所有賽區都是對陣成年隊，在為球迷呈現精彩足球盛宴的同時，隊員多有不同程度受傷，烏拉圭國青隊表示不能繼續長沙賽區的比賽，對此，巴拿馬國家隊表示理解並同意取消比賽。</p><p>儘管賽事主辦方中國虹橋國際投資有限公司（下稱「中國虹橋」）已經按程序正式上報中國足協，取得賽事相關手續並已支付賽事相關費用，但出於人道主義精神，中國虹橋願意尊重球隊意見，研究決定取消長沙賽區的比賽。</p><p>由此給長沙觀眾及球迷帶來的不便，敬請諒解！感謝所有人對「美洲隊中國行」長沙賽區的支持，也感謝所有人對中國虹橋的理解！未來中國虹橋將特別考慮在長沙舉辦更多國際賽事！(公告完)</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 07:58:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3849347.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3849347.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ZeroTsu_02]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[前巴西國腳法比亞諾：恩德里克目前很出色，但仍需觀察]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>巴西球隊帕爾梅拉斯在週日 3-0 戰勝巴西國際後登頂了巴甲第一，在這場比賽的回顧節目中，巴西前國腳法比亞諾談到了小將恩德里克的表現。並且在被問到恩德里克和 16 年的熱蘇斯誰更有決定性時，他表示熱蘇斯更果斷，對於恩德里克要更嚴謹一點。</p><p><img data-width="1080" data-height="1350" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/1A/76/rBUC6GVTJVuAeObQAASpjdTbqNM765.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>當被問到恩德里克是否比 2016 年在帕爾梅拉斯奪冠時的熱蘇斯更有決定性作用時，法比亞諾表示：「就目前來説恩德里克做的很好，他幫助了球隊，但我認為熱蘇斯比他更加果斷。恩德里克是名優秀的運動員，在未來很有希望，但我需要通過更多的比賽來觀察他，它需要一些更加嚴格的測試。他還有很多方面需要提高，但只要他夠聰明，一定會成為一名出色的球員。我有個朋友會和他一起前往西班牙幫助他。」</p><p>作為 2022 年的衞冕冠軍，恩德里克在球隊中發揮了重要作用，在最近的四場比賽裏他攻入了四粒進球。</p><p>這位 17 歲的小將憑藉着良好的競技狀態首次入選了巴西國家隊。在 24/25 賽季，他將加盟西甲豪門皇家馬德里。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 07:57:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3849330.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3849330.html</link>
            <author>
                <![CDATA[大胖小子啃果子]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[這是空手道運動員？龔莉絕美公主裙寫真，氣質不輸明星]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 14 日，中國空手道女將、東京奧運會空手道女子 61 公斤級銅牌獲得者龔莉在社交媒體上發佈了一組公主裙寫真。</p><p><img data-width="1620" data-height="1080" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/16/55/rBUBsmVTJdqAYkgxAAJTIXrE2yI661.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img data-width="1620" data-height="1080" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/1A/76/rBUC6GVTJXaAHGf_AALXFL-nSVw289.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img data-width="1620" data-height="1080" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/1A/76/rBUC6GVTJXeADGawAANErM0Tlc0832.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>24 歲的龔莉是中國空手道運動員，2021 年奪得東京奧運會女子 61 公斤級銅牌，全運會該項目的金牌，今年又拿到了杭州亞運會該級別的金牌。</p><p><img data-width="1080" data-height="1620" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/16/55/rBUBsmVTJXaAdmxKAANLfDxADvw302.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img data-width="1080" data-height="1619" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/1A/76/rBUC6GVTJt-AVE3rAAM0CC4cikM396.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img data-width="1080" data-height="1620" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/16/55/rBUBsmVTJt-Ac1_AAAPZkl_kSi8460.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 07:52:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3849341.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3849341.html</link>
            <author>
                <![CDATA[rigeman]]>
            </author>
            <category>體壇</category>
            <category>綜合體育</category>
            <category>奧運</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[意媒：23 歲萊切前鋒克爾斯托維奇是曼聯引進的潛在目標]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據意大利媒體 calciomercato 消息，23 歲萊切前鋒克爾斯托維奇是曼聯引進的潛在目標。</p><p><img data-width="740" data-height="493" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/16/55/rBUBsmVTJkmAFODOAADphzITRXg805.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>據報道：23 歲的萊切前鋒尼古拉-克爾斯托維奇似乎已經進入了一些英超俱樂部的考慮範圍，無論是在一月還是夏天。曼聯正在尋找一個低成本的前鋒來結束本賽季，而萊切的尼古拉-克爾斯托維奇是一個潛在選擇。</p><p>據報道稱國米也有意尼古拉-克爾斯托維奇，在萊切對陣米蘭的比賽中，國米的球探在看台對球員進行了考察。</p><p>尼古拉-克爾斯托維奇，現年 23 歲，德轉身價 500 萬歐，身高 185cm，司職前鋒，黑山國腳，本賽季代表萊切出場 12 次，其中 10 次為首發，打進 4 球。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 07:49:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3849332.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3849332.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ZeroTsu_02]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>意甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[顏駿凌專訪：我跟雷哥關係非常好；世預賽一定要拿下泰國]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中超聯賽第 29 輪，上海海港在主場贏得本賽季「天王山之戰」一舉奪得聯賽冠軍。上海海港隊的門將顏駿凌全場比賽發揮出色，屢次化解危機。綜合球迷和編輯部的投票結果，顏駿凌當選 2023 懂球帝中超第 29 輪 MVP。</p><p></p><video width="100%" controls="controls"><source src="https://img.qunliao.info/2023/11/13/4c4c0e8b5fca5f8ef7377ccff9990a86V2Qhon_avfast.mp4" type="video/mp4"> Your RSS reader does not support video playback. </video><p></p><p>在中超第 30 輪比賽結束後，國家隊集訓前，顏駿凌在海港隊訓練基地內接受了來自懂球帝的官方採訪。他不僅回顧了自己和球隊本賽季的表現，而且還對下賽季的亞冠精英賽進行了展望。關於球迷們熱議的「顏駿凌與王大雷之間的一門競爭」等話題，他也做出了迴應。</p><h2>本賽季給自己和球隊打幾分？</h2><p><strong><span style="color:#0070c0">對於球隊來説，我給滿分。可能「成年人的足球」結果會大於過程，那麼最終我們拿到了中超第一，我覺得就是一個十分。</span></strong>我個人來説的話七八分吧，因為我覺得我自己還有很多的細節要去彌補，包括也有一個比較大的失誤，那麼這些是我希望在明年的聯賽中去改善的。當然我在這個賽季中也有一些不錯的發揮幫助到球隊，所以説給自己七八分應該還是比較合理的分數。</p><p><img data-width="1236" data-height="612" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/16/20/rBUBsmVR3P2ACpsuAAPvPmMxPrA327.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>奪冠後給隊友發了多少紅包？</h2><p>這個問題很私密啊，發了有三個兩千，應該是六千吧。因為這一年確實不容易，我們羣裏面有很多隊友，還有一些梯隊的球員以及教練員和工作人員，是一個很大的羣。我覺得大家都付出了很多，所以説要發一個大的紅包去感謝這一年辛苦的工作人員、教練員和隊友們。</p><h2>自己最滿意的撲救</h2><p>本賽季的話，不管從重要程度還是對球隊的幫助，最滿意的撲救肯定是跟山東泰山那個上半場賈德松的頭球。我覺得在這樣的一個很焦灼的比賽中，這個球很關鍵也很重要。職業生涯來説，我一直這樣認為：就是過去的，它都是之前的，永遠是「當下」最重要。</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/14/BD/rBUC6GU-D-qAZdorAE-d-Oyml0o727.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>衡量門將水平的標準</h2><p>我覺得衡量標準有很多，丟球數只是一方面，對於門將來説他的撲救成功率、出擊成功率、處理球/傳接球的成功率等等，都是非常重要的。作為一個守門員的話，是一個綜合考量的標準。當然還有一個很重要的數據就是撲球成功率，如果成功率不是特別高的話，那可能比丟球數要更直觀一點。</p><h2>最欣賞的門將</h2><p>其實我小時候一直很崇拜很喜歡範德薩，他現在退役了，那麼我也是會不斷的去學習一些新的高水平守門員的一些好的東西，學習一些最先進的理念。所以我現在更多的會關注巴塞羅那的特爾施特根，我覺得他是一名非常優秀的守門員，他的心理素質和他的處理球、門線技術、腳下技術等等都是比較全面的。</p><p><img data-width="2204" data-height="1473" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/16/47/rBUBsmVS3s-APgTFAAzaK3OYqKs514.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>和伊恩-沃克</h2><p>沃克現在還是我的教練，他也帶了我將近十個年頭了。他對我的影響可以説是「翻天覆地」的一個影響。他最先改變我的不是技術上的東西，而是性格上的影響，包括我的精神利益上的東西。</p><p>我印象很深他第一次來的時候就跟我説：「如果你出現失誤被人進球，不要沮喪直接到門裏把球拿出來，直接踢上中場，然後你就看着前方。」當時我很難去理解這樣的一句話，但是我現在慢慢去理解了，守門員還是需要有一個很強的精神屬性。</p><p><img data-width="1916" data-height="1280" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/16/47/rBUBsmVS3dCAMxFHAAZLY91uGfQ553.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>我們中國足球需要這樣的一些優秀的教練，需要一些以前踢過高水平比賽的一些教練。這樣的教練他不一定在你順境中給你幫助，但在你逆境中的時候，他一定能幫到你。以前沃克教練也會跟我説，他在英超比賽碰到過什麼問題，他直接就可以給到你很多解決的辦法。</p><p>那我相信如果我以後做教練的話，我會給到我的守門員什麼建議，他碰到問題我會跟他説我以前也經歷過什麼。這樣的話他能更快的走出來，他能更快的去理解「足球到底是一個什麼東西。」</p><p>所以説伊恩沃克對於我來説，對於我的職業來説，真的是非常重要，可以説是真正的守門員位置上的恩師。</p><h2>專業球場比賽的感受</h2><p>感受還是相當不一樣的，在專業球場你會感到跟球迷的互動更近，整個球場的氛圍更加聚攏一些，我們球員在場上跟球迷是連接在一起的。我覺得很多魔鬼主場，大部分情況也都是在專業球場上才能有這樣的一個效果。那我相信對於球迷朋友來説，也是很希望在這樣一個專業球場去看足球比賽，他們的感官會不一樣。那麼現在中超有很多這樣的球場，我覺得是一個很好的開始。</p><p><img data-width="1440" data-height="1080" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/16/48/rBUBsmVS4hCAbKmFAAIKdiqkMMA134.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>下賽季將進入亞冠精英賽，您和球隊的目標是什麼？</h2><p>下賽季，我知道是亞冠改制之後第一次的亞冠精英賽。我和我的球隊都是非常期待能在亞洲賽場上，去跟其他國家的俱樂部去比拼和較量。那麼今年可能我們八月份有一個起伏之後，球隊沒能順利的出線。那麼經歷這次之後，我們全隊也是有深刻的反思。</p><p>希望我們球隊，能夠在明年的亞冠中有一個好的表現。因為亞冠賽場上的比賽節奏對球員來説，非常有鍛鍊價值，也是非常直觀的可以感受到鄰國俱樂部足球的水平。</p><p><img data-width="4608" data-height="3072" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/1A/68/rBUC6GVS4FyAPqGcABw9QoYe6AM028.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>代表國足再次參加世預賽，有什麼目標和期待？</h2><p>作為球員來説肯定是希望比賽的勝利，我們都知道這個比賽的重要性和意義。代表中國隊再一次出征世界盃預選賽，希望自己和球隊能有一個好的表現和好的運氣，也希望去贏球。<strong><span style="color:#0070c0">那麼很快，十六號第一場客場對陣泰國隊的比賽就要來了。我們全力以赴，一定要去拿下這樣的一場比賽。</span></strong></p><h2>平時和大雷私交怎麼樣？如何看待你們之間的「一門兒」競爭？</h2><p><strong><span style="color:#0070c0">我跟雷哥關係還是非常好的，這麼多年了我印象很深，從國奧隊開始，我就跟他在一起了，然後一直到國家隊。我以前也是跟雷哥學習，他有時候開玩笑説「你偷偷摸摸學我！」</span></strong>當然現在在國家隊他也給予我很大的一個幫助，也會跟我説一些細節上的東西。我也會跟他聊一些跟平時生活上有關的，或者比賽中發生的事情。</p><p>我們在國家隊關係還是非常不錯的，不管訓練還是生活都是很好的。其實不像外界説的很緊張的那種氣氛。我跟雷哥也在開玩笑，我説：「咱們這麼多年了，隊裏其他門將啊，教練啊換了這麼多，但我們還在一起。」我們現在都已經三十多歲了，也很珍惜兩人在一起的時間。</p><p>我覺得「競爭」這東西其實是好的，但同時也是不存在的。我一直認為在國家隊層面上，只要能為國家隊付出，國家隊能成績好，其它東西都無所謂--這是我們之間一直達成的一個共識。</p><p><img data-width="1074" data-height="671" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/1A/67/rBUC6GVS3QuAWxjdAAMs_k7plx0083.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>如果有機會去國外發展，還會選擇出去嗎？</h2><p>這個問題呢，我之前幾年有想過，也確實接近發生過。作為我個人來説的話，其實很想去感受一下國外足球的氛圍，那現實確實是很難。作為一箇中國守門員，來到比如説五大聯賽的話，至少比當地球隊的守門員要強。然後第二呢，你要讓當地的球迷去接納你，那人家當地球迷會覺得，你是一個來自世界排名七八十的一個國家的守門員，你為什麼能在這裏？這個問題當時我考慮了很多，然後也一度想去試一試，因為這也是每個球員的夢想。</p><p>但是作為守門員，最主要的是出場次數，你需要比賽的積累和經驗。那麼我覺得，前幾年有高水平的中超聯賽、亞冠、足協盃包括有國家隊，我一年的比賽也將近有五十場。（留在國內）這可能比我，如果真的去了國外踢不上比賽或者比賽場次不多，對我的鍛鍊價值更大。</p><h2>上海美食推薦</h2><p>其實上海美食有很多，我個人還是比較推薦紅燒肉。這道菜雖然運動員不能多吃，但我小時候，包括我一些外地朋友來到上海，我都是會推薦他們這一道菜。因為這道菜在全國也是比較有名，它很甜，是很能突出上海特色的味道。所以説只要有朋友來上海，我都會推薦這一道菜--紅燒肉。</p><p><img data-width="1920" data-height="1078" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/1A/68/rBUC6GVS3paAHVq5AAdZL3Mbroo284.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>鳴謝上海海港俱樂部對本次採訪的大力支持與配合！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 04:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3848104.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3848104.html</link>
            <author>
                <![CDATA[懂球帝中超 MVP]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
        </item>
    </channel>
</rss>
