<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[懂球帝]]>
        </title>
        <link>https://www.dongqiudi.com/articlesList/1</link>
        <atom:link href="http://rsshub.app/dongqiudi/top_news/1" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[懂球帝 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Tue, 19 Mar 2024 19:28:46 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[弗格森：我一直關注着法蘭克福；我跟克勞琛是好朋友]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>法蘭克福官方宣佈：弗格森爵士成為法蘭克福的終身會員，法蘭克福官方派代表團親自飛往英國拜訪弗格森爵士，授予他終身法蘭克福會員資格，並在弗格森爵士家中對他進行了採訪。</p><p><img data-width="1332" data-height="963" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/56/D6/rBUC6GX5rTKAXPixAAMQINHKHSQ920.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><span class="tips_i">法蘭克福隊迎來了一位新的終身會員：弗格森爵士</span></p><h2><strong>弗格森爵士，您前段時間在接受採訪時表示，您親自觀看了 1960 年歐洲冠軍盃中法蘭克福擊敗格拉斯哥流浪者的比賽</strong></h2><p>真是難以置信。在首回合比賽中，法蘭克福 6-1 擊敗了格拉斯哥流浪者。在次回合中，埃布羅克斯球場坐擁 7 萬名觀眾來迎接法蘭克福，當時我就在現場。當然，我們充滿期望，希望格拉斯哥流浪者能夠翻盤。可惜最終還是以六球之差輸給了法蘭克福。我是格拉斯哥流浪者的球迷，住的地方離埃布羅克斯球場只有 200 米。</p><p>我也現場觀看了最後的決賽，我希望法蘭克福能夠取勝，因為法蘭克福擊敗了流浪者隊。當時我只有 17 歲，還在格拉斯哥的女王公園足球俱樂部踢球。</p><p>那是一場很棒的比賽，克雷斯進了第一個球，我們當時還在討論：「哇！這是一支偉大的德國球隊。」但是當時的皇馬有普斯卡什、迪斯蒂法諾、亨託。我認為當時不會再有一支球隊比皇馬還有魅力。那場比賽中，普斯卡什進了 4 個球，迪斯蒂法諾進了 3 個球。他們都是非常出色的球員，7 比 3 的勝利是一場不可思議的比賽。而法蘭克福輸掉這場比賽並不可恥，他們已經在半決賽對流浪者隊的比賽中證明瞭自己。</p><h2><strong>您還記得哪些法蘭克福球員嗎？</strong></h2><p><strong></strong>克雷斯和斯通。他們是兩位明星球員，克雷斯是一位非常優秀的球員。還有 Hans-Walter Eigenbrodt，他也是那支優秀的球隊中的一員。</p><h2><strong>您為什麼會走上足球教練這條路？</strong></h2><p>當法蘭克福闖入歐洲冠軍盃決賽時，我才 17 歲，我只是在小俱樂部踢球。當時我還是一名工程師的學徒，而且我必須去學習工程學，否則我父親不會讓我踢足球。但當我開始足球運動員的職業生涯時，我的目標是永遠不要再回到工程領域。當我 20 多歲的時候，我開始去考取教練執照，從那時起，我就開始對全世界的足球文化感興趣。</p><p>有一次，德國著名教練卡爾-海因茨-黑德爾格特來參觀了我們的學校，他給了我們很大的鼓舞。然後是 1966 年世界盃，那是我教練學習的最後一年。作為學校小組的一部分，我們被分配去觀看世界盃比賽，我被分配到保加利亞和匈牙利那場。匈牙利隊是當時最好的球隊之一，我真的認為他們能贏，但他們在四分之一決賽中被淘汰了。就在那時，我對分析團隊產生了興趣。德國隊和英格蘭隊之間的決賽當然也非常精彩。我還記得，後面還有格拉斯哥流浪者對陣科隆的比賽，都給我留下了很深刻的影響。</p><p>我記得後來我和一些德國球員聊了聊，當時距離 1966 年的決賽還沒過多久，我們在討論球是否越過了門線。對我們蘇格蘭人來説，很明顯球沒有越過球門線。邊裁一定是個瞎子（笑）。</p><p><img data-width="1015" data-height="768" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/52/B6/rBUBsmX5v7qAdb5MAAHR6gpDquw445.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><span class="tips_i">弗格森爵士收到法蘭克福隊的十號球衣。</span></p><h2><strong>1967 年，你在格拉斯哥流浪者對陣法蘭克福隊的比賽中出場，是嗎？</strong></h2><p>這是我為流浪者隊踢的第一場比賽， 我們以 5 比 3 獲勝，但我不會稱之為對 1960 年的復仇。在這場對陣法蘭克福的比賽中，我進了 3 個球，上演了帽子戲法。當時，格拉博夫斯基只有 23 歲，他也參加了比賽，他一直踢到了 1980 年。令人難以置信的是，他還參加了 1974 年世界盃，我還記得 1970 年對陣意大利的比賽中他的傳中幫助蓋德-穆勒取得了進球。</p><h2><strong>1979-80 賽季你在阿伯丁擔任教練時，法蘭克福隊贏得了歐洲聯盟杯冠軍。 此前的比賽中，球隊 1-1 戰平； 阿伯丁。</strong></h2><p>是的。那是我擔任阿伯丁隊教練的第二個賽季，我們之前晉級了歐洲聯盟杯（第一年是 16 強），對手是 1979 年法蘭克福首輪的對手杜塞爾多夫。</p><p>法蘭克福是一隻非常好的球隊，但是我們扳平了比分，挽救了比賽。我們有機會去法蘭克福，但我們 0-1 輸了。貝恩德-赫爾岑拜因在第二場比賽中進球，將我們淘汰出局。</p><p>當我們在國外踢球時，我學到了重要的一課。 比賽結束後，有部分球員直接去泡吧。從那以後，我確保類似的事情不會再發生了。</p><h2><strong>您在曼聯隊任教時從未對陣過法蘭克福隊，您對那時的我們還有印象嗎？</strong></h2><p>在我效力阿伯丁期間，法蘭克福來到了最成功的時期，那是上世紀七八十年代，當時他們在 1980 年贏得了歐洲聯盟杯。</p><p>他們最近擊敗了巴塞羅那，對嗎？ 我已經看到了。我總是希望弱者獲勝。當然，拜仁球迷可能有不同的看法，但像所有德國中立球迷一樣，我真的希望其他俱樂部能再次贏得聯賽冠軍。</p><p><img data-width="1276" data-height="963" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/52/B9/rBUBsmX5xgGADHedAAJ73w1l594592.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><span class="tips_i">弗格森爵士接受法蘭克福官方採訪</span></p><h2><strong>你看了法蘭克福對格拉斯哥流浪者的歐聯杯決賽嗎？</strong></h2><p>當然，我觀看了比賽。他們的球迷都很多，很高興看到兩支球隊為塞維利亞帶來瞭如此多的球迷，以至於他們不得不在塞維利亞開設另一個體育場來吸引更多的球迷。看到這樣的決賽真是太棒了。</p><h2>您在法蘭克福萊茵-美茵都會區有熟悉的朋友嗎？我們聽説您是埃克哈德-克勞琛（前中國國青主帥）的好朋友？</h2><p>是的！埃克哈德和我自 1973 年起就是朋友。我們是學校的室友。在學校的最後一週，蘇格蘭隊對陣巴西隊，他告訴我他想看那場比賽。所以我邀請他和我住在一起。最後他待了一個星期，那時我妻子經常在問他什麼時候離開（笑）。他現在仍然經常來看我，他對足球很着迷。我最近還給了他法蘭克福的球票。</p><p>現在，我還經常和 Günter-Bachmann 定期電話聯繫。我在阿伯丁執教期間，他曾作為我們的經紀人。</p><p>關於這個地區，我記得我們踢過奧芬巴赫踢球者隊、美因茨隊以及該地區的許多其他比賽。</p><h2><strong>弗格森爵士，最後一個問題：6 月 15 日，2024 年歐洲盃，德國對陣蘇格蘭。您認為德國隊有機會擊敗蘇格蘭嗎？</strong></h2><p>沒有機會（笑）。 我會現場觀看比賽，我必須看這場比賽。你知道的，蘇格蘭沒那麼糟糕。他們有優秀的中場球員和兩名優秀的邊後衞，只是近年來鋒線位置上出現了困難。蘇格蘭球迷也很棒，對此，我永遠記得，在 1990 年意大利世界盃的時候，小組賽期間，我準備去觀看一場蘇格蘭的比賽，我看到一輛大巴士從格拉斯哥駛來。他們把車頂拆掉，在雙層巴士上燒烤。然而，如果我不乘坐公共汽車就無法到達球場。當然，他們看到了我並向我喊道：「亞歷克斯！快來吧，我們給你準備了燒烤！「（笑）蘇格蘭球迷太棒了。他們最棒的就是蘇格蘭裙。 蘇格蘭的每個城鎮甚至每個俱樂部都有自己的蘇格蘭裙，每個人都穿着它。雖然我不會在歐洲盃上穿它，但我很期待。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 18:10:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4108223.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4108223.html</link>
            <author>
                <![CDATA[耳火常]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>西甲</category>
            <category>德甲</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[DO：洛杉磯正與吉魯深入談判，他有很多選擇包括與米蘭續約]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據 DO 的消息，AC 米蘭前鋒吉魯可能在夏天轉投美國大聯盟。</p><p><img data-width="900" data-height="506" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/56/DD/rBUC6GX5zmSAD3vbAAFOme-v52o482.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>吉魯與 AC 米蘭的合同將在本賽季結束後到期，目前還不知道他是否會續約。</p><p>《米蘭體育報》曾表示，吉魯希望在美國大聯盟結束球員生涯。</p><p>現在 DO 則聲稱，其中一支在進行深入談判的美國大聯盟球隊是洛杉磯 FC。</p><p>目前各方還沒有達成協議，吉魯還可以考慮其他的選擇，包括留在 AC 米蘭。</p><p>吉魯本賽季依然是 AC 米蘭的主力前鋒，他在本賽季意甲聯賽出場 26 次，打進 12 球，並助攻 8 次。</p><p>報道表示洛杉磯 FC 確保了吉魯的發現權，這意味着他們可以在美國大聯盟中優先得到法國人。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 17:52:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4108246.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4108246.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Maris]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>意甲</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[米體：那不勒斯想用希門尼斯替奧斯梅恩，費耶諾德要價 5000 萬]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據《米蘭體育報》的消息，在奧斯梅恩的替代者方面，那不勒斯的主要目標是費耶諾德前鋒希門尼斯。</p><p><img data-width="612" data-height="408" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/56/DD/rBUC6GX5z3OAVrIbAADFZxP0p9k225.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>奧斯梅恩預計將在今年夏天離開那不勒斯，他的合同包含 1.2 億至 1.3 億歐元的違約金條款。</p><p>報道表示，那不勒斯將希門尼斯視為奧斯梅恩的理想替代者，而費耶諾德的要價約為 5000 萬歐元。</p><p>奧斯梅恩可能不是唯一一名在今年夏天離開那不勒斯的前鋒，德勞倫蒂斯也會聽取其他球隊對西蒙尼和拉斯帕多里的報價。</p><p>德勞倫蒂斯希望以高於 3500 萬歐元的價格出售拉斯帕多里，這也是他當時簽下意大利國腳的價格。</p><p>《羅馬體育報》聲稱拉齊奧有興趣簽下西蒙尼，國際米蘭則在關注拉斯帕多里。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 17:49:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4108248.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4108248.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Maris]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>意甲</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[全市場：如果有 7000-7500 萬歐報價，國米不反對出售圖拉姆]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>來自意大利媒體全市場的報道宣稱，如果今夏有 7000 萬至 7500 萬歐元的報價出現，國際米蘭可能會考慮出售馬庫斯-圖拉姆。</p><p><img data-width="570" data-height="320" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/56/DD/rBUC6GX5zrSAQ2BCAABMjLx88wc948.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>馬庫斯-圖拉姆去年夏天以自由轉會的方式從門興轉投國米，全市場的報道指出，這位法國國腳在國米賬面上的成本僅為 800 萬歐元，而且會分攤到 5 年的合同期內，因此今夏他在國米賬面上的成本只有 640 萬歐元。</p><p>按照全市場的説法，在這種情況下如果有 7000 萬至 7500 萬歐元的報價出現，國米並不反對在今夏出售馬庫斯-圖拉姆，因為和去年夏天的奧納納一樣，高價出售免籤引進的球員將會為他們帶來十分可觀的利潤，而目前已經有一些英超俱樂部對馬庫斯-圖拉姆表現出了興趣。</p><p>該報道進一步表示，馬庫斯-圖拉姆與國米的現有合同中還包含着 9500 萬歐元的解約條款。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 17:44:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4108247.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4108247.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Diavel_aDRy]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>意甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[遠徵澳洲，英媒：戈登和麥迪遜會在歐洲盃前經歷長途飛行]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據英媒《talksport》報道，由於本賽季英超結束之後熱刺和紐卡斯爾聯要去澳洲進行友誼賽，戈登和麥迪遜會在參加歐洲盃前訓練營之前經歷長途飛行。</p><p><img data-width="1167" data-height="809" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/56/DD/rBUC6GX5y8-AGxNCAAHhfPvkn2I737.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>英格蘭隊主教練索斯蓋特可能需要等待他的 2024 年歐洲盃陣容中的某些成員飛往澳大利亞參加季後友誼賽之後才能報到了，據悉，紐卡斯爾聯將於 5 月 22 日在墨爾本板球場迎戰英超聯賽對手熱刺。紐卡斯爾上週末足總盃出局，這為喜鵲在季後友誼賽中對陣熱刺打開了大門，兩傢俱樂部將在 5 月 19 日本賽季最後一場聯賽結束後立即飛往澳大利亞。</p><p>本屆歐洲盃的陣容將在臨近開賽時做出決定，但索斯蓋特可能會看到他的 2024 年歐洲盃陣容中的三名球員在執行國際比賽任務的前幾天飛越半個地球--麥迪遜和戈登入選了英格蘭隊，參加了三月份與巴西和比利時的友誼賽，而特里皮爾則是今夏德國歐洲盃的有力候選球員。</p><p>三人都有可能飛往澳大利亞參加季後友誼賽，而在返回英格蘭幾天後，他們將被要求加入索斯蓋特的球隊，參加歐洲盃前的訓練營。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 17:37:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4108244.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4108244.html</link>
            <author>
                <![CDATA[愛好黑澤基德的柯南關古威]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[英媒：埃弗頓、諾丁漢森林和西漢姆等隊關注卡拉莫科-登貝萊]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據 HITC 的消息，埃弗頓、諾丁漢森林和西漢姆聯等英超聯賽球隊在關注卡拉莫科-登貝萊。</p><p><img data-width="615" data-height="409" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/56/DD/rBUC6GX5zCaAW33LAACUkHKg3hM621.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>登貝萊曾是凱爾特人的希望之星，他在 13 歲時就為 U20 青年隊出場過。</p><p>之後登貝萊在凱爾特人的發展沒有達到預期，他在 2022 年夏天從蘇超豪門自由轉會加盟佈雷斯特，之後他在去年夏天被租借給布萊克浦。</p><p>21 歲的登貝萊在布萊克浦表現出色，可以司職前腰、邊鋒和前鋒的他在本賽季英甲聯賽出場了 32 次，打進 6 球，助攻 10 次。</p><p>報道表示，埃弗頓、西漢姆聯、富勒姆、布倫特福德和狼隊都在密切關注登貝萊。</p><p>上賽季在英超聯賽降級的萊斯特城、南安普頓和利茲聯也有興趣簽下登貝萊，他與佈雷斯特的合同將在 2026 年到期。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 17:36:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4108245.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4108245.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Maris]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>法甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[英媒：阿森納和曼聯在密切關注阿達拉比奧尤]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據 HITC 的消息，阿森納和曼聯在密切關注富勒姆後衞阿達拉比奧尤。</p><p><img data-width="900" data-height="582" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/52/B9/rBUBsmX5yrSAPRysAADZ3x1SPwU533.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>阿達拉比奧尤與富勒姆的合同將在本賽季結束後到期，目前看來他將自由轉會離開。</p><p>富勒姆目前在爭取跟阿達拉比奧尤續約，但是曼城舊將拒絕了他們。</p><p>阿達拉比奧尤在富勒姆表現出色，這讓他成為了自由市場的香餑餑。</p><p>熱刺從去年夏天就開始追求阿達拉比奧尤，報道表示埃弗頓、利物浦、紐卡斯爾聯和西漢姆聯也在關注他。</p><p>阿達拉比奧尤的自由身尤其吸引其他英超聯賽球隊，尤其是他們還需要滿足英超聯賽利潤和可持續發展原則。</p><p>阿達拉比奧尤也吸引了其他歐洲聯賽球隊的興趣，AC 米蘭、尤文圖斯、里昂和馬賽也可能簽下他。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 17:30:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4108242.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4108242.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Maris]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>意甲</category>
            <category>法甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[梅努談入選國家隊：我非常激動，我之前從未想象過這些]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>英格蘭隊此前宣佈，原本被 U21 徵召的曼聯小將梅努現入選英格蘭成年隊，在此之後，梅努接受了採訪。</p><p><img data-width="1102" data-height="714" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/56/DD/rBUC6GX5yT-AGJ6JAADPKRN6mU4213.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>梅努表示：「這種感覺真的很不一樣，我本來在 U21 隊裏，但現在我被英格蘭成年隊徵召了，我非常震驚，我之前從未想過這些。這種感覺可太好了。我的家人們也很激動。」</p><p>他將代表英格蘭隊在接下來的兩場友誼賽中對陣巴西和比利時。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 17:24:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4108241.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4108241.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Anitara]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[英媒：改造陣容，曼城可能出售格拉利什]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據 HITC 的消息，格拉利什在曼城的未來成為了未知數。</p><p><img data-width="564" data-height="465" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/56/DD/rBUC6GX5yY-ANrYYAADRvRn4N9o738.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>曼城希望在今年夏天改造陣容，這意味着可能會有球星離隊，而格拉利什是其中一個未來存疑的球員。</p><p>格拉利什本賽季受到了傷病困擾，他也沒有拿出太好的狀態。進入 2024 年後，他還沒有在英超聯賽首發出場過。</p><p>報道表示，曼城也認為格拉利什在過去 12 個月沒有什麼進步。</p><p>格拉利什的合同將在 2027 年到期，他目前的週薪為 30 萬英鎊。</p><p>曼城在 2021 年夏天為了格拉利什支付了 1 億英鎊轉會費，這打破了英超聯賽紀錄。</p><p>格拉利什在本賽季英超聯賽出場了 14 次，其中只首發 7 次，他打進 3 球，助攻 1 次。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 17:24:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4108240.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4108240.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Maris]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[官方：薩勒尼塔納主帥利維拉尼下課，科蘭託諾接任]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>薩勒尼塔納官方確認，球隊主帥利維拉尼離任。</p><p><img data-width="1140" data-height="593" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/56/DB/rBUC6GX5xDqAEH1rAADJfYYnCFY484.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>薩勒尼塔納之前被傳回請回五週前下課的大因扎吉，現在他們選擇了讓科蘭託諾接任，科蘭託諾將執教至本賽季結束。</p><p>利維拉尼在今年 2 月出任薩勒尼塔納主帥，他取代了下課的大因扎吉，他在 5 場比賽只取得了 1 平 4 負的戰績。</p><p>61 歲的科蘭託諾曾在 2017 至 2018 年，以及 2021 至 2022 年兩度執教過薩勒尼塔納，之前他在青年隊執教，現在他被提拔到一線隊主帥。</p><p>科蘭託諾還執教過卡塔尼亞、佩魯賈、亞特蘭大、巴勒莫、都靈、烏迪內斯和巴里等隊。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 17:00:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4108235.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4108235.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Maris]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>意甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[TA：在經歷了一系列的困難後，埃迪-豪的紐卡正憑着信念前進]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據《The Athletic》報道，在本賽季球隊整體表現一般的情況下，埃迪-豪治下的紐卡斯爾聯似乎正在憑着信念前進。</p><p><img data-width="1358" data-height="1030" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/52/B6/rBUBsmX5vK2ABR0QAAMJkixOD7k868.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>紐卡斯爾聯隊在足總盃四分之一決賽中被衞冕冠軍曼城擊敗，雖然並不是完敗於曼城，但也並不奇怪，他們只有一次射門命中和 28% 的控球率，距離上一次國內比賽冠軍已經過去了 69 年。球場裏雨下個不停，但 7800 名紐卡斯爾的客隊支持者站了起來，舉起雙臂，高唱着關於愛的歌曲。</p><p>「我們稱之為聯隊的球隊是誰？」他們問道，「我們都崇拜的是哪支球隊？」在這種情況下，這些問題似乎是合理的。</p><p>他們的答案非常清晰，便是他們愛着支持着的這隻紐卡斯爾。但紐卡本賽季的成績也顯而易見，在盃賽和歐洲賽場上出局，英超聯賽排名第十，失去了自己的位置。球隊也可能會想：「如果我們的球隊和我們的球迷一樣出色就好了。」</p><p>信仰是足球的一部分。你站在那裏高唱，有時是因為快樂，有時是因為不滿，有時是出於習慣，因為球員們以某種難以理解、無法打破的方式代表着你或你的城鎮或你的城市，然而在這種情況下，球隊是否贏了或輸了，並不是很重要，是否是好日子或壞日子也不重要。球迷一直都在那裏，而且總會有下個賽季。</p><p>多年來，這種信仰一直受到動搖。2019 年，當貝尼特斯「在三年的不兑現承諾之後」離開時，球迷們也隨之離開，紐卡斯爾聯隊不得不送出多達 1 萬張半賽季門票。阿什利的年代耗盡了俱樂部的雄心，比賽日開始變得無趣。那些古老的，存在於球隊和球迷之間聯繫已經開始破裂。</p><p>在兩年後沙特接管之後，信仰被重塑為信念。球隊和球迷一樣出色，他們踢球的方式就像球迷的聲音一樣：響亮、侵略性強、喧鬧。當球迷們在比賽結束時向球員們歌頌他們的偉大時，這其實講述了一個夥伴關係的故事，一個團結的俱樂部，每個人都在其中。還有那種難以置信的、令人眩暈的感覺--如果你望向未來 12 個月，你就會確切地知道紐卡斯爾將變得更加強大、更加出色。</p><p>即使失望也藴含着希望。去年 2 月的温布利，那場聯賽盃決賽是一場無趣的比賽；前一晚在倫敦特拉法加廣場喝得太多，情感消耗太大，球隊打得好像他們正在治療宿醉一樣。但即使輸球，球員們也會告訴自己下次會不一樣。下次我們會給球迷一場好比賽，甚至比好更多。</p><p>然而，13 個月過去了，那個金色的未來已經不再金光閃閃，需要打磨。紐卡斯爾並沒有顯著得變強。在球場上，他們是一支中游球隊，從賽季開始就受到傷病和停賽的影響，這一過程中失去了他們的位置。在客場比賽中，他們變得軟弱，我們可以直截了當地説：他們已經退步了。</p><p>主教練埃迪-豪上週五承認了這一點，他説：「去年……當你去看紐卡斯爾比賽時，你知道你會看到什麼。比賽前，你的腦海中已經有了你將要看到的畫面：一支非常有競爭力、侵略性、穩固、一以貫之的球隊。今年，情況有些不同。我們一直表現得不穩定。」</p><p>然而，無論有多少辯解的理由，不可否認的是，紐卡斯爾已經失去了失去了他們在轉會市場上的非凡命中率。</p><p>去年夏天的交易旨在讓他們的中場不再過於依賴布魯諾-吉馬良斯，加強兩個邊後衞的位置，因為那裏對球員質量下降反應最明顯。</p><p>如果這個邏輯是可以理解的，現實情況卻是不同的。託納利被禁賽直到 8 月，巴恩斯本賽季只打了三場比賽，霍爾無法立足，儘管利夫拉門託顯然是一個異於常人的天才，但他的位置上有英格蘭國腳特里皮爾--紐卡斯爾最好的球員之一。當然，利夫拉門託現在也受傷了。</p><p>在 2022 年 8 月簽下亞歷山大-伊薩克後，又在五個月後簽下戈登，紐卡斯爾已經無法再進行更多的投入。埃弗頓因違反英超的盈利和可持續性規則（PSR）而被扣分，而且他們還面臨更多的指控，昨天諾丁漢森林也因同樣的原因被扣除了四分。這讓整個聯賽都開始思考。他們不得不停止擴張，因為任何經濟上的彈性都已經消失。</p><p><strong>當豪最需要幫助的時候，世界上最富有的俱樂部也許就像乞丐一樣</strong>，儘管他們考慮過出售球員來購買新人，但這也是紐卡斯爾另一個沒有取得進展的方面。商業交易進展緩慢--豪和他疲憊的球員們無疑會對在他們休假之前在澳大利亞與托特納姆熱刺進行一場季後賽感到高興--這意味着一個重要的夏天在前方。</p><p>紐卡斯爾的 PSR 情況意味着他們必須出售一些球員。</p><p>例如，他們是否應該出售吉馬良斯，如果有合適的報價？他們偉大的領袖是否會因為想要參加歐洲冠軍聯賽而離開？他們是否會因為產生純利潤而犧牲本土球員？出售像威爾遜和阿爾米隆這樣的老將會帶來足夠的資金嗎？</p><p>紐卡斯爾在發現和追求吉馬良斯，博特曼和伊薩克的過程中表現出色（伊薩克的情況略有不同，因為他更為知名），但失去其中任何一個都會帶來巨大壓力，需要找到同等質量的替補。他們都適應得很好，但新買的球員並沒有保證，就像過去兩個轉會窗口證明的那樣。託納利、巴恩斯、利夫拉門託和霍爾可能都會表現出色，但進步並不總是即時或線性的。</p><p>在場下，丹-阿什沃思現在處於休假狀態，這意味着紐卡斯爾不再有體育總監。自從曼聯找他時，歷史被重新書寫，儘管阿什沃思在引援方面從未起到決定性作用，但他已經開始重建預算最低的俱樂部。</p><p>在接管之前，紐卡斯爾有很多優秀的人才，但他們沒有共同的目標，也缺乏溝通；內部人士談到他們生活在「求生模式」中。阿什沃思改變了這一點，或者説開始改變了這一點，用高素質的員工填補職位，並讓他們互相交流。如果豪的球隊的「強度」是他們的身份認同，那麼這個口號也應該成為青訓營的身份認同。</p><p>阿什沃思是一個有遠見的人，他能夠親自參與轉會，是真正負責平衡短期和長期，決定紐卡斯爾想成為什麼樣的俱樂部，找到合適的人來實現這一目標，然後促進他們的工作。沒有他，俱樂部不得不重新決定體育總監是誰，而且無論如何，不是所有的體育總監都是一樣的。所以在這個領域，他們也暫時變得更沒有優勢。</p><p>有幾點需要注意。</p><p>如果這個賽季是上個賽季，或者上個賽季沒有那麼神奇，我們會把這個賽季稱為紐卡斯爾最好的一個賽季，至少在荒謬、興奮的高點方面是這樣--在聯賽盃中擊敗曼徹斯特兩支球隊，主場擊敗阿森納和切爾西，對陣阿斯頓維拉的 5-1 勝利，客場 8-0 擊敗謝菲聯，罕見的在足總盃中擊敗桑德蘭。</p><p>紐卡斯爾確實在聯賽盃中淘汰了瓜迪奧拉的 2022-23 年的三冠王陣容，然後在聯賽中與他們戰得難分難解，直到疲勞襲來，凱文-德布勞內替補出場，儘管在兩支球隊本賽季的第四次交鋒中，情節發生了變化。豪説：「他們在技術上如何處理球和使用球方面是我們的榜樣。這就是他們贏得一切的原因。我們還有很長的路要走才能更接近他們。」</p><p>差距感覺很大。</p><p>曼城是紐卡斯爾渴望成為的俱樂部。有歷史上的相似之處--潛在的潛力、長期受苦的支持者、瘋狂的決定--也有所有權上的相似之處，儘管現在的支出和贊助規則不再有利於闖入者。然而，在比賽中，當瓜迪奧拉的球員們輕鬆進入了創紀錄的第六次足總盃半決賽時，客隊球迷的歌聲和對主場觀眾「空座位」的嘲諷讓人感到奇怪。</p><p>這不是對曼城的諷刺，他們有自己的特點和背景，而且他們的球迷在俱樂部在 1998 年跌入第三級聯賽時表現出無可置疑的信念，但週六晚上確實引發了奇怪的問題。這就是贏得一切的樣子嗎？這就是踢出神之足球的結果嗎？你真的更喜歡這樣和空座位，還是更喜歡信念和對一場坐無虛席的、平凡的 2-0 失利的致敬？</p><p>瓜迪奧拉在賽後為紐卡斯爾提供了一個解釋。「這是他們第一次參加四項比賽，意味着他們每三天就要比賽一次」，他説。「這並不容易，尤其是在開始的時候。」本賽季，紐卡斯爾已經進行了 41 場比賽，這對於幾乎所有人來説都是未知的旅程，包括豪在內。這經常是一種艱苦的經歷，但他們會因此而變得更堅強。</p><p>在阿提哈德球場內，那 7800 名球迷高唱着「埃迪-豪的黑白軍團」和「埃迪-豪和傑森-廷德爾」的歌曲。他們的信念很堅定。在網上，情況並不如此普遍，也沒有那麼多人支持，但主教練仍然得到了紐卡斯爾管理層的信任，他也應得到這種信任。他留在了原地。</p><p>如果紐卡斯爾退步了一步，那就不得不承認他們上個賽季向前邁出了三步或更多步，重建總是這樣的。沒有人能預測到他們會受到多大的阻礙，球員們在比賽中跑得精疲力盡甚至受到傷病困擾。所有這些都影響了他們的比賽方式。你不能在體力耗盡時保持高強度的比賽水平。</p><p>至少目前，紐卡斯爾再次成為了一個有信仰的俱樂部，他們的時間表已經改變。</p><p>沒有阿什沃思，沒有多餘的零錢，經歷了兩個困難的轉會窗口，還有另一個夏季窗口在等待着他們，關於球隊，你不能很清晰的看到他們美好的未來。</p><p>也許他們會在八月大踏步前進，一切都會被忘記。也許一切都會比預期的時間長一點。</p><p>最終，紐卡斯爾的目標和抱負並沒有改變。他們的軌跡只朝着一個方向，但上升的速度不再讓人眩暈。當雨水在曼徹斯特傾瀉，69 年即將邁入 70 年時，客隊球迷唱起了另一首老歌，這是根深蒂固在紐卡斯爾人心中的：「我們又要一無所獲了，我們又要一無所有了。我們還是追隨聯隊。」他們是，他們確實是這樣的。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 17:00:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4108234.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4108234.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Anitara]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[因可持續性規則被扣 4 分，電訊報：諾丁漢森林不滿並考慮上訴]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>根據《電訊報》的説法，諾丁漢森林對被發現違反盈利能力與可持續發展規則（PSR）而被扣罰 4 分感到不滿，並考慮對此提起上訴，以挽回跌入降級區的不利局面。</p><p><img data-width="1200" data-height="675" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/56/CC/rBUC6GX5kdSAK7FpAAFkE7NPv_g193.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><a href="https://www.dongqiudi.com/article/4106557" target="_self" content="">英超官方昨日宣佈諾丁漢森林因違反上賽季盈利能力與可持續發展規則而被扣除 4 分</a>，《電訊報》聲稱諾丁漢森林老闆馬裏納基斯對英超聯賽及其 CEO 馬斯特斯感到非常憤怒，正在考慮在規定時間內正式提起上訴，以挽回當前的不利局面。</p><p>諾丁漢森林在今年 1 月遭到相關指控，隨後承認了自己的違規行為，俱樂部 2022-23 賽季的虧損超出了規定的 6100 萬英鎊允許最高虧損額，達到了 9550 萬英鎊。最初英超聯盟被要求扣除諾丁漢森林 8 分，不過根據獨立調查委員會的建議以及俱樂部方面主動配合的良好態度，最終決定只扣除 4 分。</p><p>去年 11 月，埃弗頓因違反 PSR 而被創記錄地扣除 10 分，不過隨後經上訴之後減少到 6 分。而有了這一前例，諾丁漢森林也想通過相同做法把扣除 4 分進一步減少。</p><p>不過《泰晤士報》則指出，針對諾丁漢森林提起的上訴，如果上訴委員會認為前一份裁決處罰過輕，也存在追加處罰的可能性。</p><p>從英冠升級以來，諾丁漢森林花費了約 1.5 億歐元來進行引援，並在上個賽季簽下了多達 30 人。</p><p>在主帥努諾的帶領下，諾丁漢森林本賽季還剩 9 場聯賽要踢，對手包括了保級直接對手謝菲爾德聯、伯恩利、埃弗頓和水晶宮等隊。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 16:59:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4108214.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4108214.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Inkbamboo]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[意媒：尤文老闆埃爾坎想開啓新時代，有意在今夏炒掉阿萊格里]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>來自意大利媒體 Calciomercato.it 的報道宣稱，尤文圖斯老闆約翰-埃爾坎想要在本賽季結束後炒掉球隊的現任主帥阿萊格里。</p><p><img data-width="656" data-height="492" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/56/DB/rBUC6GX5w9CAb6rVAAEk8_9tkAg863.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>阿萊格里與尤文的現有合同明年 6 月到期，此前有媒體報道稱，即便尤文沒有提供新合同，阿萊格里也願意在下賽季繼續執教球隊。</p><p>不過按照 Calciomercato.it 的説法，約翰-埃爾坎想要斬斷過去，以此開啓一個全新的尤文時代，而用一位新主帥在賽季結束後取代阿萊格里的帥位就是他的目標之一。</p><p>該報道進一步表示，尤文將不會向阿萊格里開出新合同，今夏雙方將會在握手之後分道揚鑣，不過目前尤文管理層依然專注於賽季的最後階段，因為歐冠資格是他們絕對不容有失的目標。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 16:57:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4108232.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4108232.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Diavel_aDRy]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>意甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[名記：桑喬狀態回暖，曼聯可能將要價提升到 6000 萬鎊]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>記者本-雅各布斯在《洞察越位》的專欄中表示，曼聯可能將對於桑喬的要價提高到 6000 萬鎊。</p><p><img data-width="1208" data-height="822" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/52/B7/rBUBsmX5wv-ADKQyAAIAVVRKvq8277.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>本-雅各布斯表示：「曼聯對桑喬的要價至少為 5000 萬鎊，這是在拉特克利夫掌管俱樂部之前他們在去年夏天向沙特球隊索要的價格。」</p><p>「考慮到桑喬最近獲得穩定的比賽機會以及或許會有其他球隊在今年夏天詢問他的情況，曼聯的要價可能已經提高到接近 6000 萬鎊。」</p><p>「桑喬不想要去沙特踢球，但這不會阻止交易的決策者再次嘗試，而且這可能讓曼聯在談判中獲得一定的手段。」</p><p>「達曼協作在去年夏天向曼聯詢問租借桑喬，如果桑喬方面給出積極的信號，利雅得青年和吉達國民也會在今年夏天考慮接觸他。不過，桑喬到目前為止都不考慮沙特球隊的報價，他的想法是留在多特蒙德。」</p><p>「多特蒙德希望以低價簽下桑喬，這有一定的希望實現，他們的起始價只有 3000 萬鎊左右，曼聯是不會接受的。」</p><p>「這筆交易還有許多變數，老實説，如果滕哈格留在曼聯，桑喬幾乎肯定會被出售，除非他向滕哈格道歉。不過，如果滕哈格離開曼聯，桑喬會考慮迴歸，他和曼聯俱樂部之間沒有問題，但最近數月以來的情況是，他在滕哈格麾下的曼聯沒有位置。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 16:57:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4108231.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4108231.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Gambino]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>德甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[記者：富勒姆加入斯莫迪奇爭奪戰，他排在英冠射手榜榜首]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據 Alan Nixon 的消息，富勒姆將會跟盧頓和布倫特福德爭奪布萊克本前鋒斯莫迪奇。</p><p><img data-width="750" data-height="717" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/56/DB/rBUC6GX5wtWAbxCmAAGoObdEpSI619.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在布里爾頓去年夏天離隊後，斯莫迪奇本賽季成為了布萊克本的當家得分手。</p><p>斯莫迪奇在本賽季的英冠聯賽出場了 36 次，打進 21 球，助攻 2 次，他目前排在射手榜榜首。</p><p>報道表示，富勒姆也加入了斯莫迪奇的爭奪戰。</p><p>富勒姆派出了首席球探之一的塔爾博特現場觀看了 3 月 9 日布萊克本主場 1-1 戰平普利茅斯的英冠聯賽，斯莫迪奇在比賽中首開記錄。</p><p>斯莫迪奇在 2022 年夏天從彼得堡聯加盟布萊克本，轉會費 200 萬歐元，他的合同將在 2026 年到期。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 16:55:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4108229.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4108229.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Maris]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[官方：巴黎前主帥孔博雷再次執教南特，他 22 年率隊拿到法國杯]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>南特官方宣佈，孔博雷再次出任球隊主帥。</p><p><img data-width="763" data-height="571" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/52/B7/rBUBsmX5waGAAu1ZAAC5tUVGBVs532.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>孔博雷將第二次執教南特，他取代了高文內奇。</p><p>60 歲的孔博雷曾在 2021 至 2023 年執教過南特，他在 2022 年率領球隊拿到法國杯冠軍，之後他在去年 5 月離任。</p><p>孔博雷球員時代在南特出道，他還效力過巴黎聖日耳曼、錫永和阿伯丁等隊。</p><p>在掛靴後，孔博雷曾執教過巴黎聖日耳曼 B 隊、斯特拉斯堡、瓦朗榭訥、巴黎聖日耳曼、利雅得新月、朗斯、甘岡、第戎和圖盧茲。</p><p>南特目前排在法甲聯賽積分榜倒數第 3，他們落後身前的洛里昂 1 分。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 16:50:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4108228.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4108228.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Maris]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>法甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[官方：庫爾圖瓦膝蓋受傷退出訓練，據悉將傷缺 6-7 周]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據皇馬官方發佈通報，在今天進行的訓練課上，庫爾圖瓦出現傷情，隨後被診斷為右側膝蓋半月板撕裂。</p><p><img data-width="640" data-height="427" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/56/DA/rBUC6GX5vyuAClMrAAF0x1Kdv2s115.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><span class="tips_i">圖片來自：皇馬官網</span></p><p>而據《馬卡報》和《阿斯報》消息，原本即將傷愈復出的皇馬門將庫爾圖瓦剛剛流着淚離開了訓練場，而《阿斯報》預計他此次傷缺的時間為 6 至 7 周。</p><p>據悉，當天庫爾圖瓦正常開始訓練，但訓練開始不久就感到疼痛 &nbsp; 球員本人受到了巨大驚嚇。初步檢查排除了是舊傷復發的可能，而是另一側膝蓋，即右膝半月板撕裂。儘管仍需要進一步檢查，但《馬卡報》指出庫爾圖瓦可能需要接受手術來徹底清理問題。問題雖然不是特別嚴重，但對即將復出的庫爾圖瓦來説無疑是一個巨大的打擊。</p><p>此前，庫爾圖瓦因左膝十字韌帶斷裂已經傷缺數月。最近幾周，庫爾圖瓦一直在為在賽季末段復出而努力，原本預計將在間歇期後復出，但本次新傷意味着他可能告別本賽季剩餘的比賽。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 16:39:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4108222.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4108222.html</link>
            <author>
                <![CDATA[兔子 coneja]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>西甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[埃菲社：馬拉多納死亡案即將開始審理，8 名被告涉嫌故意殺人]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據西班牙官方通訊社（埃菲社）3 月 18 日援引司法部門消息源報道，阿根廷前足球運動員馬拉多納死亡案件的口頭審理將於 6 月 4 日在布宜諾斯艾利斯省聖伊西德羅展開。<strong>馬拉多納疑因醫療過失於 2020 年 11 月 25 日死亡。</strong></p><p><img data-width="690" data-height="460" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/52/A6/rBUBsmX5iaiAEByaAAD2AiwZVJk778.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>聖伊西德羅一家刑事法庭報告稱，審理 8 名涉嫌「具有可能故意的簡單殺人罪」的被告人的聽證會將於那一天開始。</p><p>檢察機關已申請對馬拉多納死亡的房屋進行目視檢查，該房屋位於布宜諾斯艾利斯省蒂格雷的一片城區，這一請求得到了辯控雙方的支持。</p><p>馬拉多納死亡案的 8 名被告都與馬拉多納生前接受的醫療照護有關，他們分別是<strong>神經外科醫生萊奧波爾多-盧克</strong>、<strong>精神病科醫生阿古斯蒂娜-科薩喬夫</strong>、<strong>心理醫生卡洛斯-迪亞斯</strong>、負責馬拉多納居家照護的<strong>醫生南希-福利尼</strong>、<strong>護士協調員馬裏亞諾-佩羅尼</strong>、<strong>護士裏卡多-奧馬爾-阿爾米龍</strong>、<strong>護士達亞娜-希塞拉-馬德里</strong>和<strong>臨牀醫生佩德羅-迪斯帕尼亞</strong>。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 12:51:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4107869.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4107869.html</link>
            <author>
                <![CDATA[芍藥居聚勒]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[斯基拉：大因扎吉與薩勒尼塔納解約，他放棄了三個月薪水]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[斯基拉：大因扎吉與薩勒尼塔納解約，他放棄了三個月薪水]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 20 Jan 1970 19:14:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4108237.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4108237.html</link>
            <category>足球</category>
            <category>意甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[官方：曼聯 18 歲小將梅努入選英格蘭國家隊]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[官方：曼聯 18 歲小將梅努入選英格蘭國家隊]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 20 Jan 1970 19:14:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4108020.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4108020.html</link>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
    </channel>
</rss>
