<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[懂球帝]]>
        </title>
        <link>https://www.dongqiudi.com/articlesList/1</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/dongqiudi/top_news/1" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[懂球帝 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Sat, 13 Jan 2024 10:11:53 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[腐敗，並不是中國足球落後的根本原因]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>比起改編的劇情，我們往往更傾向於真實的現實，也就是説，真實的刺激感遠遠勝於劇情的演繹。近日，一檔關於足球反腐的紀錄片力壓《繁花》成為收視率的寵兒。難堪的是，該紀錄片的言辭説法實在是令人尷尬。</p><p>最讓我難以置信的是，該片將足協界定為「只是一個社會組織」，卻全篇大論黨政「三不腐」機制如何在足協有效推進，實在是自相矛盾。但凡瞭解中國足球，哪怕是瞭解中國體育的人都知道，我國的體育協會絕非是一個簡單的社會組織，而是管辦不分的「政治手腳」。也就是説，我們遠遠不能認為舉國體制模式已遠離或不符合於中國體育現實。</p><p>足球，是世界第一運動。中國足球，是世界第一痰盂。自有記憶以來，足球都是讓人唉聲嘆氣的揪心詞彙，從春晚到日常，足球在中國成為了一個無語凝噎的代名詞。有笑言説，「齊達內退役了，法國六年沒緩過勁來，普斯卡什退役了，匈牙利六十年沒緩過勁來，而高俅退役了，中國一千多年沒緩過勁來。」那麼，有一個問題一直沒有得到解答，中國足球到底為什麼不行？</p><p>在這部片子裏，給出的答案是腐敗，貌似消滅了腐敗就能發展好足球，剝奪了灰色收入就能發展好足球。或者換句話説，把足協這一個「社會組織」淨化乾淨就可以發展好足球，但會是這樣嗎？我認為遠遠不是。暫且不論腐敗能不能消滅，單就腐敗與中國足球的關係而已，二者就不構成必然關係，腐敗只是足球落後的一劑破壞藥而已。</p><p>在這裏，我想提出三個關於中國足球發展落後的維度，最後再集中於中國足球為什麼不行這個問題。</p><p><strong>一、足球發展的社區基礎</strong></p><p>現代足球起源於英國，是英國工業革命的產物，是工人階級的產物。在工業革命之處，產業的聚集與煤炭等生產資料的佈局密切相關，而工業的聚集隨之帶來了社區的形成，足球也就在此背景下成為工人階級的一項運動，在此時期，足球就深深地紮根於社區或地域文化，是一個共同區域人民的生活和精神寄託。</p><p>因此，我們常常看見，歐洲足球發達國家有着大規模的社區足球訓練場所，或者是私人機構、或者是足球俱樂部，但都能夠滿足本地人的足球訓練。進而，這一模式對接於本地的職業足球俱樂部，家庭幾代人都是該俱樂部的球迷，他們對其有着穿越時間的情感認同。在德國，一傢俱樂部成功衝上甲級聯賽，比賽現場大批球迷舉着自己祖父祖母、父親母親等人的遺像，以此來告知前人。</p><p>由此，足球紮根於人民之中，具有了持續發展的空間。這一模式在全球有着不同的表現，在歐洲是社區、在日本演變為了社區+學校、在韓國和以前的中國演變為體校或國企大院，但不論如何，這一模式都建立於一定基礎的社區和共同體之中，由此紮實地存在於歷史長河之中。但在中國的職業化改革後，足球體校被大幅裁撤，足球社區被腰斬，而新的足球根基在中國快速的城市變遷和生活革命下難以建立，足球離人民越來越遠。</p><p>我們可以看到，中國的足球俱樂部會經常搬遷，在不同的城市間遷移但又難以尋得一紮根之地。呼喊着要謝罪的陳主席做了很多壞事，但他也做了一件好事，那就是禁止足球俱樂部異地遷移。但隨着新班子的上位，這一規則又發生了新的變化。</p><p>以中國的人口規模來説，如果能紮根於一定的社區基礎，以此來實現俱樂部的長久發展並不是一個大問題。如果能建立其成規模且體系的社區青訓體系，以此來夯實足球人口數量和質量也不是一個大問題。但難的就是，中國缺乏這樣的社區認同基礎。</p><p><strong>二、教育與體育的平等</strong></p><p>我們要有一個基本的認識，即體育是一門教育，體育與教育並不相悖，兩者互為平等。但這基本認識在中國是不具備現實可能的，中國並不具備現代化的體育教育觀念。</p><p>在歐洲發達足球國家，足球與教育並不存在二選一的關係，並且往往強調踢球必須加強文化學習。其學生會在放學後進行足球運動，以此來兩者融合。而在升學中，體育與教育都具備足夠的發展渠道。在韓國，國家為體育生甚至開通了升學便利通道，在日本，校園足球更是實現了教育與體育的高度融合。</p><p>而在我國，常常存在一個「12 歲便退役」的奇觀，小學階段尚存大規模的踢球人口，但一上初中便極速下滑。學生在教育面前只能放棄足球，一是因為體育不是「正道」，是「次等選擇」，二是中國教育也並沒有給體育運動留下鍛鍊的時間和空間。體育由此成為教育的犧牲品。</p><p>國家也認識到了這個問題，並大力推行體教融合，但在具體現實中，如果不能用笑話來形容的話，我實在想不出來一個更合適的詞彙。在歐洲，體教融合往往是專業或私人俱樂部負責體育，學校負責教育來進行的，這奠基於其上百年的體育傳統和市場化機制；在美國，體教融合往往是在學校進行的，這也是美國校園籃球、足球、棒球、橄欖球發達的原因，這得益於其發達的教育資源；在日本，體教融合是在校園和社區來進行的，這也得意於其教育階段和現狀；在韓國，其往往是中國過去的一種體校老路，只是更為大力推行和擴大體校發展空間。</p><p>但在中國，體教融合要如何進行，我們選擇了美國的道路，就是把體育放進學校，將體育充斥在教育的課餘時間。但教育部門會和體育部門合作嗎，我看未然。因為中國的教育階段和社會發展現狀並不具備美國的教育資源和個人資源，中國社會還需要高度捲入教育來實現個人和家庭發展，由此中國現有的體教融合並不具備可行可能。所以，中國足球發展折射了中國社會現行階段的教育與體育的不平等關係。</p><p>基於這一現實，我們應該探索新的體教融合模式，以此來實現向平等的過渡。這一模式不是在教育系統添加體育或在體育系統添加教育的一個簡單問題，而其根本問題是要保障一個人的平等受教育機會，這裏的教育顯然包括體育本身。</p><p>隨着社會經濟的下滑，人們越來越發現學歷和經濟收入沒有什麼必然關係。我想這一不平等關係才有鬆動的可能。</p><p><strong>三、系統的青訓和競賽體系</strong></p><p>第 102 屆日本高中足球大會剛剛落下帷幕，這是日本高中生一年一度的盛會，這一兼具青訓和競賽的制度持續了 102 年。在歐洲足球發達國家，一個小孩子到成為一個職業運動員是一件水到渠成的事，或者説一個小孩子和職業球員在競賽模式上並不存在很大的區別。一個小孩子可以跟隨當地的社區、俱樂部、學校進行系統的比賽，他們參加地區間的、大區間的等不同級別的賽事系統，一年踢上百場比賽，他們的行事作風和成年人的比賽制度並沒有什麼差別。在成體系和有節奏的高水平競賽中，足球人口實現技術的積累、人才的選拔，由此對接於成年職業聯賽。歐美足球發達國家或者日韓等國家都有着金字塔型的賽事體系。</p><p>我們要有一個認識，足球是賽出來的，不是訓練出來的，只有在日復一日的比賽的，人才能在比賽中學會比賽，在戰鬥中學會戰鬥，才能適應不同的比賽節奏。而中國，依舊停留在訓練的邏輯之中，進行閉門造車，小孩子一年踢不上幾場比賽，更別提高水平的比賽，中國的國字號球隊甚至都會長時間集訓。試想一下，一個每週都有比賽踢的人，遇到一個閉門造車訓練了一年的人，兩者的差距會有多大。</p><p>足球是一個金字塔，其發展必然是自下而上進行的，是需要建立在青年訓練和成熟且系統的競賽體系之中的，只有打好金字塔底端和貫通賽事體系，才能實現足球人才的湧現。而在我們國家，青年賽事幾乎不存在，存在也比賽次數寥寥無幾，高水平的比賽更是難以尋找，有比賽冠軍還會需要通過朋友圈點贊拉票來獲取；而職業聯賽也沒有區別，每年大批俱樂部解散，職業比賽規則和賽事長期不穩定，常常出現聯賽為國家隊讓行的情況。</p><p>中國足協這樣一個所謂的社會組織，並沒有在該發揮作用的社會層面發揮作用，沒有建立有效的青訓和競賽體系，而是把精力都放在了國家隊上。靠着「國家隊第一」的邏輯來發展足球，自然只能失敗。也就是説，只有把金字塔的橫縱向發展好，實現聯賽的有效發展，才能發展好國家隊，國家隊成績是金字塔競賽和青訓系統的自然結果。這一點，每一個足球從業者都知道，但為什麼不能按此來做呢？</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">陳主席給出了答案，他要做出政績，在他的任期內做出政績。中國足協如此，地方足協更是如此。足協這一所謂「社會組織」的虛假定位和其實質定位奠定了急功近利和拔苗助長的必然性。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">繼而延伸，足球的市場化根本不是錯誤，或者是足球的發展必然是市場化的，只有如此才能形成有效的優勝劣汰，才能實現最為淨化的人才選拔，而不是李鐵的假球和腐敗交易。中國足球錯的不是所謂的俱樂部老闆的高投入所帶來的金元時代，而是這一市場化機制不存在一個有效循環的金字塔生態系統，由此帶來了足球的走偏，投資人也自然聞着臭味來投機。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">由此，我們要有以下認識：</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">1、足球的關鍵不在於金字塔的頂端，而在於整個金字塔體系的建設，尤其是金字塔底端的青訓和人才培養，特別是擴充長期踢足球並接受正規訓練的足球人口 (一定要專業化訓練，中國籃球到處都有人打，但能轉化為職業運動員的非常少，問題就在專業化訓練脱節)。足球成材率很低，英格蘭是萬分之二，也就是説，要培養 11 個能達到英格蘭水平的足球運動員，最少需要 55000 人的正規青訓基礎，韓國成才率是千分之七，那 11 個達到韓國水平的就需要 1600 人，這還只是最極限的且最理想的 11 人。而我國目前青年隊的狀況往往是在不到 200 人裏選一隻國家隊（為什麼只從 200 人選，這裏面當然也有黑幕）。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">具體到現階段，怎麼擴充足球人口，是從普及做起還是先抓精英再普及做起，這是另一個問題，以後再做討論。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">2、足球水平的提高在於以賽代練，靠閉門造車的苦練、集訓和低水平的比賽是不可能成功的，尤其是想靠意志品質贏球更是放屁。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">3、足球的長期思路只能是市場化 (或者説，就是自由競爭機制)，一定要發揮市場的決定性配置作用，不然朝鮮也早就拿世界冠軍了。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">4、足球發展的關鍵是聯賽，是俱樂部比賽，尤其是正常的、有節奏的、不間斷的、自成體系的聯賽，而不是被隨意切斷的、朝令夕改的聯賽。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">5、足球的理想形態是一個有活力的自循環競爭機制，是一個可以打破國界全世界流動的大循環體系，是一套市場化的運轉模式，是一種發揮每個人主體性的不斷噴湧的運動，是一種沒有其他特殊性的生活方式。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;"><strong>四、總結</strong></span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">因此，中國足球一是缺乏社區基礎，足球脱離了人民基礎；二是脱離了體教融合，脱離了體教這一現代化的發展權利；三是脱離了金字塔的體系，尤其是缺乏自下而上流動的發展機制和思路。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">在這樣的背景下，中國足球的結果只能是風前燭、雨中燈，底褲都沒穿好就要登台走貓步，結果只能是屢戰屢敗、惡性循環。好在的是，現在誰都知道了中國足球沒穿衣服。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">上述的三個維度都從本質上指向了一個根本問題，中國足球發展脱離了規律，脱離了社會，脱離了人。而中國足球轉身擁抱了什麼？是權力還是金錢？還是什麼別的東西？我想這個問題並不難。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">換句話説，足球發展並不是不能兼容於中國足協的非社會組織定位，倘若我們能兼顧好二者的關係，能夠在自下而上的流動中有效發揮舉國體制的優勢，我想這反而會是中國足球的特色所在。試想一下，我們有一個成熟且體系的青訓和賽事系統，有着平等的體教觀念，有着紮根於人民的足球事業，再有一個乾淨而發揮正作用的宏觀體制，足球能不好嗎？</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">難的是，如何在一個五千年文化傳統和百年革命傳統國家實現兩者的有效結合。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">我想，比起反腐，更重要的是怎麼把人重新帶回足球中來。目中有了人，一切問題都好説了，自然也就不會是紀錄片中所説的--「足協雖然只是一個社會組織，實際上掌握着巨大的公共資源和公權力，但權力失去監督制約，致使靠足球吃足球大行其道。」</span><br></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 13 Jan 2024 10:10:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3969425.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3969425.html</link>
            <author>
                <![CDATA[皇馬傳奇巨星貝林厄姆]]>
            </author>
            <category></category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[安切洛蒂：如果我們表現不如巴薩但贏了，我也會很高興]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>皇馬和巴薩即將在西超杯上演國家德比，安切洛蒂在賽前發佈會上談到了對這場對決的看法。</p><p><img data-width="640" data-height="346" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/32/1D/rBUC6GWiXiyAJ_vdAAC99lnS5N4958.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>球隊的體能和情緒</h2><p>很好，我們很好，很平靜，球隊已經恢復，動力十足。我們離冠軍很近了，我們知道我們該做什麼，那就是爭取奪冠。</p><h2>卡瓦哈爾怎麼樣了？</h2><p>他很好，他多休息了一天，因為老將們恢復慢一些，但他可以上場。</p><h2>關於首發門將</h2><p>我不想透露線索。</p><h2>哈維尋求成功，您呢？</h2><p><strong>他在巴薩乾得很好，他沒有我經驗豐富，因為他很年輕。</strong>他的職業生涯很成功，他曾是世界上最好的中場之一，他看待足球的方式會對他很有幫助。</p><h2>上一場比賽克羅斯遭受噓聲</h2><p>對他沒有影響，克羅斯很瞭解這個世界，這不會影響他的發揮。</p><h2>納喬作為隊長的作用</h2><p>他的職業精神、拼勁和幹勁令他成為新人的榜樣。</p><h2>替補席的作用</h2><p>我是用 11 名首發球員準備比賽的，我從來不在賽前思考我要進行哪些換人，每場比賽都會變：細節、形勢……很難提前想好換人，除非是傷愈復出的情況，比如在對馬略卡的比賽中，維尼修斯傷愈復出，我們提前商量好換人。但其他時候，我都是根據球員的體能、戰術或因為有人身體不適而作出換人決定的。但我知道替補席上的球員都準備好了，他們總是有上場的動力，在這裏不會有球員沒準備好的情況。</p><h2>您想怎麼贏？</h2><p><strong>如果我們踢得比巴薩好，我們能贏，但如果我們表現不如對手但贏了，我也會高興的。</strong></p><h2>是否考慮門將位置的輪換？</h2><p>我會有所行動，感謝大家對門將位置的關心。但請大家放心，我會想辦法的。庫爾圖瓦受傷後，我們簽下了凱帕，他成為了首發門將，後來他受傷了。在凱帕受傷後，他的替補盧寧抓住機會展示了自己的競爭力。盧寧理應參與競爭，不是因為凱帕做得不好，而是因為盧寧表現出色。我覺得我無法選一個當首發，一個當替補，重要的是他們兩人都明白這一點，他們理解。</p><h2>利雅得的氛圍</h2><p>非常好，這是一個對足球很有熱情的國家，這裏有很多皇馬球迷。如果哈維説他不想贏，我會很驚訝的，這場比賽將和所有國家德比一樣勢均力敵。</p><h2>從聯賽的國家德比中學到了什麼？</h2><p>我們分析了在蒙錐克那場比賽，認為我們沒打好開局，戰術不得當，防守也沒發揮好，必須把這些放在心上，他們的首發可能會有變化。</p><h2>對決賽的期待</h2><p>非常興奮，國家德比總是令人激動，身體消耗很大，必須想着如何儘可能打好比賽。</p><h2>皇馬的狀態更好</h2><p>這是一項明天就結束的賽事，其他的事就是另一個故事了。這是一個對俱樂部的歷史非常重要的冠軍，明天的比賽將和其他所有國家德比一樣勢均力敵，所有的細節都將是決定性的。</p><h2>為去年復仇</h2><p>皇馬從來不為復仇而戰，而是出於俱樂部的嚴格要求和對冠軍一如既往的渴望。</p><h2>對齊達內的看法</h2><p><strong>齊達內是我執教過的最好的球員，</strong>他的能力不可思議。他在當助教時幫了我很多，因為他非常瞭解這傢俱樂部，我對他也十分了解。在與法國球員的溝通中，他幫了我很多，幫助我適應西班牙，對我幫助很大。</p><h2>在冠軍數量上追平齊達內</h2><p>我為這些冠軍感到滿意和高興，但它們並不是重點，重要的是以後的日子，是還沒發生過的事。我總是向前看，(下) 週四我們還有一場比賽。</p><h2>關於門迪</h2><p><strong>狀態好的時候，他是世界最佳左後衞。</strong>他的進攻還可以再提升，上一場比賽他進了一球，但在防守方面，他狀態正佳，是世界上最好的左後衞。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 13 Jan 2024 10:05:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3969720.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3969720.html</link>
            <author>
                <![CDATA[兔子 coneja]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>西甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[法比奧-卡瓦略談租借加盟赫爾城：這是一個不需要猶豫的決定]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在赫爾城完成自己的首秀後，利物浦外租球員法比奧-卡瓦略接受了天空體育的採訪。<br></p><p><img data-width="810" data-height="539" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/32/1D/rBUC6GWiX6mAX48XAADlCUdm-NU859.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>談租借加盟赫爾城</h2><p>法比奧-卡瓦略表示：「這真是一個不需要猶豫的決定，我喜歡球隊的打法，這個俱樂部有雄心壯志，我也是。希望我們能結合起來，度過成功的下半賽季。我很興奮能上場並且自由自在地踢球，這也是教練希望我做的，我很興奮能來到這裏，迫不及待地想要開始比賽。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 13 Jan 2024 10:03:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3969715.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3969715.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ZeroTsu_02]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[本屆亞洲盃，中國隊能否學習下 2006 年的意大利]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>本屆亞洲盃，中國隊能否學習下 2006 年的雅意大利

2006 世界盃前，意大利足壇曾發生大地震，多支球隊捲入「電話門」事件，尤文圖斯，AC 米蘭，佛羅倫薩，拉齊奧等豪門球隊都受到了懲罰。意甲霸主尤文圖斯甚至被強制降級。

那時的意大利足壇簡直一片哀嚎，對於即將開幕的世界盃根本沒有任何想法。

主帥裏皮招入幾乎在病牀上休養了一個賽季的托蒂，頗受爭議。整支球隊的核心主力幾乎都受到了電話門影響。

然而就是這樣的球隊，卻奇蹟般的奪得了世界盃冠軍。

現在的國足，和那時的意大利隊極其相似。反賭掃黑行動讓中國足壇出現大地震，多位足協領導，國家隊教練球員，俱樂部官員都牽扯其中。

隊內也有多名主力球員剛剛傷愈復出，張玉寧，蔣光太，林良銘，王秋明等球員都或多或少受到了傷病影響。

希望主帥揚科維奇也能像裏皮一樣，讓球員知恥而後勇，把整支球隊擰成一股繩，團結一致，超水平發揮。</p><p><img data-width="1220" data-height="948" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/2D/E3/rBUBsmWiMouAIfAzAAFlxqDCZBM32.webp" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img data-width="690" data-height="862" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/2D/E3/rBUBsmWiMouAGK2pAADv2oVCw7E69.webp" referrerpolicy="no-referrer"></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 13 Jan 2024 10:00:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3969440.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3969440.html</link>
            <author>
                <![CDATA[數據體壇]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>意甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[排面！澳大利亞今晚亞洲盃首戰印度，古德温穩居官方海報 c 位]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>排面！澳大利亞今晚亞洲盃首戰印度，古德温穩居官方海報 C 位！七點半，讓我們一起喊出那句久違的口號：</p><p><img data-width="960" data-height="1200" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/31/FD/rBUC6GWh8OiAfbU6AATT8boWU0020.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 13 Jan 2024 10:00:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3969077.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3969077.html</link>
            <author>
                <![CDATA[老漢看戰意]]>
            </author>
            <category>足球</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[伊起亞洲盃：時隔五年再出徵，我們依然熱愛中國足球]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>隨着 2023 亞洲盃正式拉開大幕，中國男足也將在時隔五年後再度出征，於北京時間今晚 22:30 迎來小組賽中的首個對手塔吉克斯坦隊。屆時，作為亞足聯亞洲盃全球合作伙伴的伊利也將陪伴在億萬球迷們身邊，為賽場上的國足將士加油喝彩。</p><p><img data-width="1080" data-height="1350" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/32/04/rBUC6GWiBzmAYVQ-AAqZqcD1MvI275.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>回顧國足整段亞洲盃徵戰史，曾經的我們也是以亞洲的一流強隊自居。自 1976 年首次參賽以來，中國男足共計有 12 次打入亞洲盃正賽，其中兩度奪得亞軍，兩度奪得季軍，共計六次打進四強。</p><p>而在兩次殺入亞洲盃決賽的歷程中，如今最讓人印象深刻的莫過於 2004 年在主場家門口的遺憾丟冠。那一年決賽面對日本男足，中國隊在先丟一球的情況下奮起反擊，隨後由李明破門將比分扳為 1-1 平。可就在如此緊要關頭，日本隊中澤浩二卻以手球破門並被裁判誤判為有效，中國隊在申訴無果後只能再度全力進攻。最終李毅錯失一次良機，終場前日本隊再入一球，將比分鎖定在 3-1。可以説這場比賽，是每一位曾親身經歷過的中國球迷心中永遠的意難平時刻。</p><p><img data-width="500" data-height="348" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/31/9D/rBUC6GWgRsKAJs37AACBJ2yxchY98.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>那一年，我們也曾將這次爭議中的亞軍視為中國足球新的希望，卻哪曾想如今 20 年過後，亞洲足球的局勢早已變了模樣：曾經決賽中的對手日本已逐漸成為我們遙不可及的世界一流強隊，而國足，不僅在一連串的慘案與鬧劇中一次次淪為笑柄，就連主教練與足協高層也在隨後的掃黑風暴中紛紛落馬、身陷囹圄……</p><p>不知不覺間，中國足球似乎已成為了各大媒體、熱搜、輿論之中的貶義詞代表。就連那些曾經最忠實的球迷們，也在一次又一次突破底線的極度失望中喊出了「我再也不看中國足球」這樣歇斯底里的口號。</p><p>可是，誰又能真的完全放棄我們如此熱愛的中國隊呢？</p><p></p><video width="100%" controls="controls"><source src="https://as.qunliao.info/2024/01/12/d618c57c0befe135ead965791c940718nttR36_q4.mp4" type="video/mp4"> Your RSS reader does not support video playback. </video><p></p><p>也許，你也曾因國足的恥辱落敗憤恨不已；也許，你也曾因他們的低級失誤而久久不能平靜。但是，無論曾經經歷了怎樣的風雨，無論嘴上曾喊出多麼決絕的話語，只要中國男足的將士再度踏上戰場，他們的眼前便會是又一片永遠為他們聲嘶力竭吶喊着的紅色海洋！</p><p>有人管這種行為叫做「打臉」，可是連中國隊的球迷都做了，打臉又算得上什麼呢？我們只知道我們會永遠熱愛中國男足，並且這份熱愛從來不會改變。</p><p>2023 亞洲盃，是中國男足即將踏上的又一段旅途，身為亞足聯亞洲盃全球合作伙伴，中國伊利願與中國千千萬的球迷們一起，再一次不離不棄地守候在中國隊身邊，守護我們心中尚存的夢想以及那難涼的熱血。</p><p>哪怕深陷低谷，我們也要仰望星空。中國隊 2023 亞洲盃首戰即將打響，中國伊利將與每一位球迷一起為心中的熱愛加油喝彩、吶喊助威。加油！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 13 Jan 2024 10:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3968534.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3968534.html</link>
            <author>
                <![CDATA[唯笑的貓專欄]]>
            </author>
            <category></category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[敍利亞歸化兩名阿根廷球員：阿根廷有約 300 萬黎凡特移民]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>本屆亞洲盃，敍利亞宣佈已通過血緣歸化的方式,招入了兩名在阿根廷聯賽效力的球員:埃塞基耶爾-哈姆 (效力於阿根廷乙級聯賽求地裏瓦達維亞獨立) 和易卜拉欣-埃薩爾 (效力於貝爾格拉諾)。</p><p><img data-width="937" data-height="527" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/32/1B/rBUC6GWiWaiAK0L3AAKFDExwLRA691.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>敍利亞歸化的這兩名阿根廷球員，是阿根廷的敍利亞後裔之一。</p><p>阿根廷國內共有大約 450 萬西亞後裔，其中敍利亞（150 萬）和黎巴嫩移民（150 萬）後裔佔據大頭。這些人都是阿拉伯裔阿根廷人，佔據阿根廷人口的 1/10。</p><p>敍利亞裔佔據阿根廷人口的 1/30。阿根廷的阿拉伯裔是阿拉伯半島之外，阿拉伯僑民佔比最高的地區。</p><p><img data-width="266" data-height="182" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/2D/EF/rBUBsmWiWcSAC-1BAAAQVdrCHOc094.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>阿根廷是西班牙語國家，天主教人口占多數。敍利亞和黎巴嫩是阿拉伯語國家，宗教信仰以伊斯蘭教為主。那麼這些敍利亞移民為什麼不遠萬裏，去南美洲的阿根廷呢？</p><p><strong><span style="color:#c00000">黎凡特地區：宗教爭奪的四戰之地</span></strong></p><p>敍利亞和黎巴嫩所在地，又叫黎凡特地區。黎凡特一詞原意是指「意大利以東的地中海土地」，在中古法語中，levant 一字即太陽昇起之處、「東方」的意思。</p><p>因此，這裏有了東方的含義。</p><p><img data-width="900" data-height="759" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/2D/EF/rBUBsmWiWfqANk4aAAHdgK6V24M066.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>歷史上，黎凡特地區附近誕生了兩大宗教：猶太教和基督教。今天的黎凡特地區呈現伊斯蘭教、猶太教和基督教相互交織的局面。這就註定了黎凡特地區歷史上是四戰之地。</p><p>黎凡特地區是最早誕生人類文明的地區之一。</p><p>早在公元前 2000 年前，生活在黎凡特地區的腓尼基人就創造了高度發達的古代文明，並通過海路貿易同地中海其他地區保持聯繫。</p><p><img data-width="960" data-height="480" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/2D/EF/rBUBsmWiWhOAbkqXAAKXl0Q3K_I136.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>黎凡特南部的巴勒斯坦地區，主要生活着猶太人。猶太人在這裏創建了自己的宗教--猶太教。</p><p>黎凡特地區地處亞歐非交界處，歷來都是強權爭奪的地方。歷史上，波斯、馬其頓帝國佔領過黎凡特地區。公元前 64 年，羅馬人佔領了黎凡特地區。</p><p><img data-width="960" data-height="798" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/2D/EF/rBUBsmWiWiiAAUZkAAZHJwF09-U375.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>公元 1 世紀時期，基督教誕生在巴勒斯坦地區，藉助黎凡特地區傳播到歐洲。黎凡特地區有大量的基督教徒，包括敍利亞和黎巴嫩。</p><p>公元 4 世紀時期，基督教成為了羅馬帝國的宗教。公元 395 年，羅馬帝國一分為二。基督教隨之一分為二：天主教（西羅馬）和東正教（東羅馬）。東羅馬帝國佔領的黎凡特地區，基督教派系更是錯綜複雜。</p><p>公元 7 世紀時期，阿拉伯半島誕生了新的帝國：信仰伊斯蘭教的阿拉伯帝國。阿拉伯帝國佔領了黎凡特地區。 今天敍利亞的首都大馬士革被阿拉伯帝國佔領，成為了阿拉伯帝國倭馬亞王朝的首都。</p><p>因此，大馬士革成為了伊斯蘭教的第四大聖城。</p><p><img data-width="960" data-height="640" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/32/1C/rBUC6GWiWlmANUNFAAFYivuipgo230.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>黎凡特地區逐漸伊斯蘭化。 黎凡特地區，尤其是基督教聖城耶路撒冷淪入敵手讓基督教大本營歐洲教皇如坐針氈。</p><p>阿拉伯帝國時期，作為地名的黎巴嫩和敍利亞都不常用，兩地連同如今的約旦、巴勒斯坦地區被統稱為沙姆地區，意為左邊（意思是在麥加左邊）。</p><p><img data-width="960" data-height="677" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/32/1C/rBUC6GWiWnuAeJjPAAG9CgcFQMU918.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>公元 8-10 世紀，黎凡特地區雖然被伊斯蘭教徒佔領。這裏依然有不少基督徒。兩個宗教的矛盾從當地被阿拉伯帝國佔領開始至今仍未結束。</p><p>多個宗教爭奪這裏，註定黎凡特（沙姆地區）是一個火藥桶。</p><p><span style="color:#c00000"><strong>黎凡特人移民阿根廷的歷史</strong></span></p><p>從十字軍佔領黎凡特地區到 1517 年，黎凡特地區長期是穆斯林政權和基督教爭奪的四戰之地。</p><p>1517 年，黎凡特地區最終被一個新的主人佔領：奧斯曼帝國（土耳其人的祖先，信仰伊斯蘭教）。當地的基督徒備受奧斯曼帝國的打壓。</p><p>鼎盛時期的奧斯曼帝國的勢力範圍，甚至達到了基督教的大本營：歐洲。佔領了歐洲文明的發源地--希臘。</p><p><img data-width="960" data-height="800" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/2D/EF/rBUBsmWiWrGACazCAADb0B419B4403.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>奧斯曼帝國佔據三大洲之時，西歐諸國開啓了新航路的開闢。宗教狂熱的西班牙通過殖民戰爭，佔領了美洲大陸大部分領土。</p><p>在西屬南美地區，西班牙建立了三個總督轄區--新格拉納達、拉普拉塔和秘魯總督轄區。</p><p><img data-width="345" data-height="444" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/32/1C/rBUC6GWiWseAbOxxAANsleyb_5o224.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>拉普拉塔總督轄區的核心地帶，就是今天的阿根廷。西班牙殖民南美洲後，基督教（天主教）也成為了南美的主要宗教。</p><p><img data-width="960" data-height="670" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/32/1C/rBUC6GWiWtyAcLaPAAIJq45cAtA506.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>▲阿根廷首都布宜諾斯艾利斯，也是拉普拉塔總督轄區的首府</p><p>山塔戰役後，奧斯曼帝國逐漸衰落。與此同時，西班牙西班牙在器物改革中落後於英法等列強，逐漸衰落。</p><p>19 世紀初，奧斯曼帝國和西屬美洲暗流湧動。</p><p>1810 年，拉普拉塔總督區首府-布宜諾斯艾利斯爆發了反抗西班牙統治的五月革命，拉開了拉普拉塔反抗壓迫的序幕。1816 年，拉普拉塔宣佈脱離西班牙獨立，並把國名改成了阿根廷，以西班牙語為母語。</p><p><img data-width="960" data-height="621" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/32/1C/rBUC6GWiWw-AMEo0AAEB-Ju0YYQ135.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>阿根廷第一次以獨立國家的身份出現在南美洲。</p><p>1831 年，在，歐洲列強的支持下，希臘獲得獨立。希臘獨立成功後，奧斯曼帝國對於國內的基督徒更加敵視。</p><p>奧斯曼帝國對於國內的亞美尼亞（西亞美尼亞地區，今天的亞美尼亞屬於東亞美尼亞）、黎凡特（沙姆）的基督徒迫害更加嚴重，加税、抓壯丁已經是家常便飯。沉重的賦税讓很多基督徒不堪重負。</p><p>基督徒不願意服兵役，參與對基督教國家（如俄國、英國、法國）的戰爭。</p><p>黎巴嫩的基督徒，有的躲進大山裏，對抗奧斯曼帝國。敍利亞的基督徒、黎巴嫩富裕的黎巴嫩選擇了外逃。</p><p><img data-width="825" data-height="548" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/32/1C/rBUC6GWiWzKAOjMUAA6olQFGyQE449.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>阿根廷成為了很多黎凡特的基督徒移民的目標。</p><p>阿根廷的核心地帶-拉普拉塔平原（潘帕斯草原）地區氣候温潤，降水充沛，土壤肥沃，地廣人稀，極其適合種植業的開展。得天獨厚的條件促進了當地種植業和畜牧業的發展，阿根廷成為了世界重要的農牧業產品出口國。</p><p>19 世紀末的歐美正處於第二次工業革命時期，工業發展帶來了人口迅速增長，人們對於糧食和肉類的需求也隨之激增。阿根廷恰恰是主要農牧產品的重要供應地。</p><p><img data-width="622" data-height="410" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/2D/EF/rBUBsmWiW0eAF7yvAAEWhI3_opA795.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>▲殖民時期被冷落，阿根廷的平原優勢沒能充分發揮</p><p>當時冷凍技術發展使得阿根廷和歐洲遙遠的距離不再是一個問題，阿根廷肉類暢銷歐洲。依靠強大農牧業，阿根廷在 19 世紀末和 20 世紀初，一度躍居成為世界經濟十強國家。</p><p>人口是制約阿根廷前進的因素。為此， 阿根廷政府採取了幾乎無門檻的鼓勵移民政策。</p><p>阿根廷是基督教（天主教）國家，經濟富裕。不堪奧斯曼帝國壓迫的敍利亞基督徒選擇了移民阿根廷。</p><p>20 世紀初，敍利亞的基督徒移民阿根廷達到高潮。從 1891 年到 1920 年，有 367,348 名阿拉伯裔移民進入阿根廷。主要來自敍利亞和黎巴嫩。</p><p><strong>因為敍利亞、黎巴嫩當時是奧斯曼帝國的地盤。阿根廷移民官員將其稱為「turcos」（「土耳其人」）。這種現象在拉丁美洲國家十分普遍。例如智利將移民的巴勒斯坦人也稱為「turcos。「</strong></p><p>第一次世界大戰後，奧斯曼帝國被肢解。移民到阿根廷的阿拉伯移民後裔通過祖籍追溯、口述，找到了自己的歸屬：敍利亞和黎巴嫩。這兩個地區的基督徒佔據阿拉伯移民的絕大多數。</p><p><img data-width="640" data-height="666" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/2D/F0/rBUBsmWiW2yAaws7AAZyVhLma9o314.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>這些移民到阿根廷的敍利亞人主要居住在阿根廷的庫約地區（ 聖胡安省、聖路易省和門多薩省組成），主要從事葡萄園種植。</p><p><img data-width="322" data-height="380" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/2D/F0/rBUBsmWiW4OAOwqPAAE-M5Eojxk333.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>他們之所以選擇在此大量定居，因為這裏的氣候條件和黎凡特地區十分相似，容易讓他們想起在黎凡特地區。因此，阿根廷的庫約地區，成為了敍利亞、黎巴嫩人的主要居住地。</p><p><img data-width="800" data-height="600" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/32/1C/rBUC6GWiW6KATaNUAA7kqc_aMmE914.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img data-width="800" data-height="600" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/32/1C/rBUC6GWiW6qAJZRpAA2aC4qmM_0871.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span style="color:#c00000"><strong>阿根廷歸化球員，能否提升敍利亞的實力</strong></span></p><p>敍利亞這次能夠從阿根廷通過血緣歸化的方式獲得這兩名球員。阿根廷擁有約 150 萬敍利亞移民後裔起到了十分重要的重要。</p><p>眾所周知，阿根廷是盛產足球人才的國家。易卜拉欣-埃薩爾和哈姆的實力，很難在斯卡洛尼的國家隊佔據一個位置，哪怕是入選阿根廷國家隊。</p><p><img data-width="640" data-height="422" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/32/1C/rBUC6GWiW8WAIG1rAACxOGMZq-c141.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>註定與阿根廷無緣的兩人，希望能夠在別的國家隊找到自己的位置，實現一次徵戰大賽的夢想。</p><p>易卜拉欣·埃薩爾的祖父母都是敍利亞人。據埃薩爾透露，在祖父母的影響下，他對敍利亞有着很深的感情，他也早就萌生了為敍利亞隊效力的想法。</p><p><img data-width="493" data-height="453" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/2D/F0/rBUBsmWiW96AKqDtAARxkwcLbPc032.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>另一個球員哈姆職業生涯遭遇特維斯的惡意犯規斷腿的悲劇後狀態大不如前。甚至徵戰阿根廷第二級別聯賽。他説過，是兒子支持他的足球夢想。</p><p><img data-width="570" data-height="302" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/2D/F0/rBUBsmWiW_OANW8pAABfxCGyW2U005.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>他們可以入選敍利亞國家隊，另一個重要因素，就是敍利亞現任主教練庫珀的作用。庫珀，就是兩位有敍利亞、阿根廷雙國籍國腳的伯樂。</p><p><img data-width="1258" data-height="800" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/2D/F0/rBUBsmWiXDyAcrGRAACF8rzUFqM74.webp" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>本屆亞洲盃，他們即將代表敍利亞徵戰第一次世界大賽。希望這兩人，能夠代表敍利亞，在亞洲足球的舞台開闢新的天地。</p><p><br></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 13 Jan 2024 09:49:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3969695.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3969695.html</link>
            <author>
                <![CDATA[鷹眼看世界]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>五洲</category>
            <category>歷史</category>
            <category>科普</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[羅馬諾：切爾西前鋒戴維-福法納今天完成了伯恩利的體檢]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>記者羅馬諾消息，切爾西前鋒戴維-福法納完成了伯恩利的體檢，即將租借加盟伯恩利，租借合同中沒有買斷條款。</p><p><img data-width="1179" data-height="886" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/32/1C/rBUC6GWiWr2AUFnhAAHDClNBk_0019.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>羅馬諾表示，戴維-福法納今天在伯恩利完成了體檢，他將從切爾西租借加盟伯恩利，合同中沒有包含買斷條款。</p><p>據此前消息，戴維-福法納將租借至伯恩利半個賽季。</p><p>戴維-福法納，現年 21 歲，德轉身價 800 萬歐元，身高 181cm，司職前鋒，上半賽季球員被租借至德甲柏林聯合隊，代表球隊出場 17 次，其中 11 次為首發，打進 2 球。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 13 Jan 2024 09:49:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3969694.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3969694.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ZeroTsu_02]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[先禮後兵，安帥和哈維在西超杯決賽前一天舉球衣合影]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>西班牙超級盃決賽前一天，巴薩主帥哈維和皇馬主帥安切洛蒂舉球衣合影。</p><p><img data-width="4000" data-height="2667" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/32/1C/rBUC6GWiWs6AURtHACM784uAFYE802.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>北京時間 1 月 15 日凌晨 3 點，西超杯決賽，皇馬和巴薩將爭奪冠軍，比賽將在利雅得的沙特國王大學體育場進行。</p><p>按照傳統，賽前一天，兩隊主帥合影留念，巴薩主帥哈維和皇馬主帥安切洛蒂舉着各自球隊的球衣與獎盃合影，並握手致意。</p><p>這是皇馬和巴薩連續兩年在西超杯決賽相遇，去年西超杯決賽，巴薩 3-1 擊敗皇馬奪冠。</p><p><img data-width="4000" data-height="2667" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/2D/EF/rBUBsmWiWtCAUNpjACC4r0-YuqE804.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img data-width="4000" data-height="2345" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/32/1C/rBUC6GWiWtKAepRhAByZs22A6D4448.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 13 Jan 2024 09:47:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3969690.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3969690.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ETChalmers]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>西甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[被看好，Opta 預測國足亞洲盃首戰：勝率 48.7%]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>根據 Opta 大數據模型預測，國足對陣塔吉克斯坦勝率為 48.7%。</p><p><img data-width="1920" data-height="1080" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/32/1B/rBUC6GWiWa-AZsnoAARWsA50RLo418.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>根據 Opta 大數據模型預測，2023 亞洲盃小組賽首輪，中國隊對陣塔吉克斯坦的勝率為 48.7%，打平的概率為 23.4%，輸球的概率為 26.9%。</p><p>比賽將於北京時間 1 月 13 日 22:30 進行。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 13 Jan 2024 09:40:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3969684.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3969684.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ETChalmers]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[女足楊莉娜為中國男足加油：總會觸底反彈，多些耐心和鼓勵]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中國女足國腳楊莉娜錄製視頻為中國男足國家隊加油打氣：「北京時間今晚 10 點半，中國男足亞洲盃首戰塔吉克斯坦。無論輸贏，讓我們支持中國足球。總會觸底反彈，多些耐心和鼓勵，加油中國男足！」</p><p></p><video width="100%" controls="controls"><source src="https://as.qunliao.info/2024/01/13/9ac28a9be27e2ff5a5cd15b916ff5b3bbR7RNT_q4.mp4" type="video/mp4"> Your RSS reader does not support video playback. </video><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 13 Jan 2024 09:39:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3969683.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3969683.html</link>
            <author>
                <![CDATA[今天我最秀]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[記者：拜仁體育總監弗羅因德正在談 16 歲瑞典前鋒庫西-阿薩雷]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>德天空記者 kerry hau 消息，拜仁體育總監弗羅因德正在談 16 歲瑞典前鋒庫西-阿薩雷。</p><p><img data-width="1179" data-height="831" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/32/1B/rBUC6GWiWgaAOMSoAAIZTSv6w1I877.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>該記者表示，拜仁體育總監弗羅因德正在尋找有潛力的年輕球員並提拔他們，弗羅因德正在與 AIK 索爾納就喬納-庫西-阿薩雷進行談判。儘管有幾家頂級俱樂部的興趣，拜仁正處於領先優勢。</p><p>庫西-阿薩雷過去曾兩次在慕尼黑試訓，球員和他的家人都更傾向於加盟拜仁。拜仁提出的約 400 萬歐元的首次報價被拒絕，談判仍在進行中。內部人士將庫西-阿薩雷與約書亞-齊爾克澤相提並論。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 13 Jan 2024 09:39:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3969682.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3969682.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ZeroTsu_02]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>德甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[博主：大連智行新隊名正在走程序；球隊主場球衣將改為藍色]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>體育博主「晚池」消息，大連智行新隊名正在走程序，球隊主場球衣將改為藍色。</p><p><img data-width="2174" data-height="1080" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/2D/EE/rBUBsmWiWEmAdi5CAAS8V3ueaLQ323.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>據報道，智行這個名稱馬上就要成為歷史，有獎徵集隊名活動之後，新的隊名已經產生。據瞭解，新隊名的確定正在走程序，要先進行工商註冊，之後提交中國足協審核，中性名審核小組審核通過之後，俱樂部才會正式對外宣佈。</p><p>之後，俱樂部還將有獎徵集新隊徽和主客場球衣設計方案，大家可以先做準備，提示，王總、陳總和李國旭指導都出生於 1978 年，屬馬，投資人王總表示，他也十分喜歡藍色球衣，大連智行的主場球衣顏色將從之前的紅色改成藍色。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 13 Jan 2024 09:31:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3969668.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3969668.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ZeroTsu_02]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[王霜為國足打氣：希望中國男足能夠展現風采，打出實力]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>熱刺俱樂部官方曬出了中國女足國腳王霜為中國男足國家隊加油打氣的視頻，王霜表示：「希望中國男足能夠在亞洲盃展現風采，打出實力。」</p><p></p><video width="100%" controls="controls"><source src="https://as.qunliao.info/2024/01/13/319e38a2d8b2f678517716af6f570aef288k82_q4.mp4" type="video/mp4"> Your RSS reader does not support video playback. </video><p></p><p>熱刺官方寫道：「來自北倫敦的祝福！今晚，中國男足將開啓男足亞洲盃的征程。首戰塔吉克斯坦，王霜為球隊送上了祝福的話。這刺，讓我們一起為中國隊加油！」</p><p><img data-width="1290" data-height="2043" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/32/1B/rBUC6GWiWJSAXPooAAQROJttfEE577.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>視頻中，王霜説道：「哈嘍大家好，我是中國女足運動員王霜。2023 亞洲盃即將打響，中國男足遠赴卡塔爾參加比賽，也希望中國男足能夠展現風采，打出實力。請所有球迷為我們中國隊加油吶喊，中國加油！」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 13 Jan 2024 09:31:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3969667.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3969667.html</link>
            <author>
                <![CDATA[一隻熊]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[十八年的黯淡，只為這一刻！]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p></p><video width="100%" controls="controls"><source src="https://img.qunliao.info/2024/01/13/916494ad7ab4488b351ee6c91e21f70cX7OTU8_smart.mp4" type="video/mp4"> Your RSS reader does not support video playback. </video><p></p><p><br></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 13 Jan 2024 09:30:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3969666.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3969666.html</link>
            <author>
                <![CDATA[足球記憶 Fmemory]]>
            </author>
            <category></category>
            <category>中超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[請給我們再去相信的勇氣！]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>請給我們再去相信的勇氣！</p><p><img data-width="900" data-height="1600" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/31/C6/rBUC6GWhDx2AEAWeAAnC504oTQA982.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><br></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 13 Jan 2024 04:00:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3968146.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3968146.html</link>
            <author>
                <![CDATA[懂球帝海報君]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[比賽日前瞻：國足出戰亞洲盃，中國隊，勇毅向前！]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>我懂球迷們歡迎收看今天的比賽日前瞻。今天國足將迎來亞洲盃首個對手塔吉克斯坦，比賽將於北京時間今晚 22:30，在卡塔爾多哈的阿卜杜拉-本-哈里發體育場打響。</p><h2><span style="color:#ff0000"><strong>1 月 13 日 22:30 亞洲盃小組賽，第 1 輪，中國 vs 塔吉克斯坦</strong></span></h2><p><span style="color:#ff0000"><strong></strong></span></p><p><img data-width="690" data-height="690" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/32/00/rBUC6GWh_GqAUBOtAAEgK97ZCq8231.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span style="color:#000000">今晚國足將正式開始 2023 亞洲盃的征程，首戰將在卡塔爾多哈的阿卜杜拉-本-哈里發體育場迎來小組的第一個對手塔吉克斯坦隊。國足與塔吉克斯坦上次交手還要追溯到 2019 年 6 月的友誼賽，當時國足在廣州天河體育場憑藉楊旭的進球 1-0 小勝對手。</span></p><p><span style="color:#000000"><a href="https://www.dongqiudi.com/article/3968753" target="_self" content="">國足隊長吳曦在賽前遭遇傷病，出戰成疑，但還是進入了本場比賽大名單</a>，國足主帥揚科維奇在賽前發佈會上表示對此並不擔心，<a href="https://www.dongqiudi.com/article/3968607" target="_self" content="">他聲稱包括徐新、王秋明在內的其餘中場國腳同樣值得信賴</a>。對於我們來説，好消息是<a href="https://www.dongqiudi.com/article/3968102" target="_self" content="">對手的主力後腰茹拉博耶夫已經因傷退出亞洲盃</a>，這位 27 歲的中場球員打滿了塔吉克斯坦去年世預賽的全部兩場比賽。</span></p><p><span style="color: rgb(0, 0, 0);">國足目前還在訓練中尋找狀態，<a href="https://www.dongqiudi.com/article/3966365" target="_self" content="">武磊也表示球隊在熱身賽中狀態未到最佳</a>，</span><span style="color:#000000">從最近的封閉比賽排兵佈陣來看，揚科維奇偏愛 442 的陣型，考慮到張琳芃和吳少聰都能夠勝任中衞與邊後衞，揚科可能在比賽中進行三中衞和四後衞的切換。在國足的四場熱身賽中，除了門將，所有的隊員都有出場，看得出來揚科還在尋找戰術最優解，同時保證所有球員的比賽狀態，以便在比賽時隨機應變。</span></p><p><span style="color:#000000">在最近一場對陣海灣英雄的比賽中，因傷缺席上賽季絕大多數中超比賽的張玉寧上演帽子戲法，擁有出色狀態的張玉寧搭配武磊或能成為國足的取勝之匙。亞洲盃首戰亦是出線關鍵戰，若能全取三分我們將很有可能掌握出線的主動權。</span></p><p><strong style=""><span style="color:#ff0000">無論如何，讓我們在中國足球低谷期支持國足，勇毅前行！</span></strong></p><p><span style="color:#000000"></span></p><p><img data-width="690" data-height="1494" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/2D/D3/rBUBsmWh_TeAcElLAAT1F28XwEM743.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2 style="color: rgb(51, 51, 51);">亞洲盃其餘比賽</h2><p>1 月 13 日 19:30 亞洲盃小組賽，第 1 輪，澳大利亞 vs 印度</p><p>1 月 14 日 01:30 亞洲盃小組賽，第 1 輪，烏茲別克斯坦 vs 敍利亞</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 13 Jan 2024 04:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3968206.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3968206.html</link>
            <author>
                <![CDATA[jam3young]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國足亞洲盃首戰大名單：吳曦入選，武磊、張玉寧領銜鋒線]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>國足將在北京時間 1 月 13 日 22:30 迎來亞洲盃首戰對陣塔吉克斯坦的比賽，目前國足的大名單已經得到確認。</p><p><img data-width="750" data-height="300" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/31/A8/rBUC6GWgnJ-AUTdbAAB1ofgXzx8016.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此前雖然有報道稱國足隊長吳曦可能會無緣本場比賽，但他最終還是入選了本場比賽的大名單。另外，林良銘在大名單中被分到了後衞的位置上。</p><h2>國足對陣塔吉克斯坦大名單</h2><p>門將：1-顏駿凌、12-蹇韜、14-王大雷、25-劉殿座</p><p>後衞：2-蔣光太、3-朱辰傑、4-李磊、5-張琳芃、13-徐浩峯、19-劉洋、22-吳少聰、23-林良銘、24-蔣聖龍</p><p>中場：6-王上源、8-徐新、10-謝鵬飛、15-吳曦、16-高天意、17-陳蒲、18-戴偉浚、20-韋世豪、21-劉彬彬、26-王秋明</p><p>前鋒：7-武磊、9-張玉寧、11-譚龍</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 12 Jan 2024 19:24:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3968753.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3968753.html</link>
            <author>
                <![CDATA[四條腿的車]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
        </item>
    </channel>
</rss>
