<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[懂球帝]]>
        </title>
        <link>https://www.dongqiudi.com/articlesList/1</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/dongqiudi/top_news/1" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[懂球帝 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Tue, 30 Jan 2024 07:27:35 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[記者：玉昆對未過准入沒心理準備；足協對不正當交易頂格處罰]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>此前足協公佈新賽季准入名單，其中中乙「豪門」雲南玉昆並未在列，據記者裴力消息，雲南玉昆對未過准入沒心理準備；足協對不正當交易頂格處罰。</p><p><img data-width="1080" data-height="720" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/35/8B/rBUBsmW4opiAM6upAAHBK8aS1AA409.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>北京時間 1 月 29 日晚，中國足協公佈 2024 賽季職業聯賽准入資格通知，44 傢俱樂部獲得 2024 賽季職業聯賽准入資格，讓人最為意外的是，上賽季中乙聯賽豪門雲南玉昆未能通過聯賽准入，面臨解散。</p><p>而令人疑惑的是，對於這樣一個噩耗，雲南玉昆方面似乎並沒有任何心理準備，球隊目前還在廣東佛山進行集訓，29 日下午，玉昆俱樂部的官方微博還發布了俱樂部冬訓的相關新聞。</p><p>而據知情人士透露，雲南玉昆層面事先確實沒有獲得任何消息，此前不少隊員對於遞補進中甲還抱有比較高的期望，球隊各方面運作，也在為踢中甲做準備。未能通過准入的消息傳來，把全隊一棒子打懵，「至於接下來怎麼幹，還要看俱樂部高層和老闆的指示。」</p><p>此前有消息稱雲南玉昆與經營困難的中甲球隊丹東騰躍聯繫，希望給他們一筆錢，讓丹東騰躍宣佈解散，這樣一來，雲南玉昆等於既能繞過「異地轉讓」的限制，也能夠頂替丹東騰躍的中甲資格，提前晉級中甲。不過這個情況被丹東騰躍隊員向有關部門進行了舉報。</p><p>雲南玉昆未能通過准入的同時，丹東騰躍也沒有出現在准入名單上，只不過丹東騰躍長期經營困難，俱樂部存在大面積欠薪，因此事先已經被外界默認解散是大概率事件，並沒有引起廣泛的關注。不過從各方面的情況分析，並不排除兩傢俱樂部同時被罰的可能性。</p><p>如果外界傳言屬實，雲南玉昆無法通過准入，等於是受到了中國足協的頂格處罰。根據《中國足協紀律準則》第 74 條規定：自然人或組織違背體育道德，喪失體育精神，為謀取不正當比賽成績，或不正當利益進行不正當交易，經紀律委員會認定，給予下列處罰：第一，自然人：罰款、禁止從事任何與足球有關的活動。第二，組織：罰款、扣分、降級或取消註冊資格。第三、中國足協規定的其他處罰。而且相關處罰可以獨立或者合併使用。</p><p>據此，雲南玉昆在各方面條件滿足的情況下，無法獲得 2024 賽季聯賽准入資格，實際上等於受到了中國足協的頂格處罰--直接取消註冊資格。在中國足球反腐的大背景下，中國足協管理層選擇「亂世用重典」，作出了一次猝不及防的決定。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 07:22:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4004243.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4004243.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ZeroTsu_02]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[濃眉：狄龍應該被驅逐出場；打詹姆斯臉那一下就是明擺着攻擊]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京時間 1 月 30 日，NBA 常規賽湖人 119-135 不敵火箭，比賽當中火箭球員狄龍的幾次犯規動作引發了爭議，濃眉在賽後接受採訪時談到了他。</p><p><img data-width="491" data-height="372" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/39/B4/rBUC6GW4obGAHgopAADWzOrArfk714.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>濃眉表示：「比賽中會有犯規，這是籃球的一部分.，但你不能公然地推別人的後背，因為球員在空中根本無法控制自己的身體。我認為他應該被驅逐出場。並且很顯然大家都知道他和詹姆斯之間的矛盾，在我看來，他打詹姆斯臉那一下就是明擺着要攻擊詹姆斯。」</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/39/B4/rBUC6GW4ociARuPWAGRfqcaVyy8842.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/35/7C/rBUBsmW4aYiAImAUADtVEg7Aafw571.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/35/7C/rBUBsmW4aYqAW9e_AHbEJf6WZJQ740.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>本場比賽狄龍先是在範德比爾特一次攻框時從後面推了範德比爾特一下，並且裁判認為這個動作只是一次普通犯規，感到不滿的範德比爾特對此抱怨後連吃兩 T 被驅逐出場。</p><p>隨後狄龍又在一次和詹姆斯爭搶籃板的時候打到詹姆斯面部，詹姆斯痛苦倒地，裁判經過回看將這次犯規升級為一級惡意。</p><p>並且詹姆斯在賽後接受採訪時也對談論狄龍表示了拒絕。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 07:17:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4004234.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4004234.html</link>
            <author>
                <![CDATA[大胖小子啃果子]]>
            </author>
            <category>籃球</category>
            <category>NBA</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[服務員：一個女孩因拉師傅親別的女孩而生氣，最終被安保帶離]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據《太陽報》的消息，女服務員薩拉-阿代爾表示，在朋友聚會的過程中，拉什福德一心只想喝醉。曼聯攻擊手喝了很多的龍舌蘭、雞尾酒。此後在接近凌晨 3 點的時候，拉什福德在酒店的牀上倒下，他和衣而睡。</p><p><img data-width="1054" data-height="719" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/39/B4/rBUC6GW4oSOAcvtUAAF0Wlh51mM223.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>拉什福德喝酒喝了 12 個小時。</p><p>女服務員薩拉表示，在喝醉後，拉什福德把一大疊鈔票甩在了地板上，讓薩拉服侍自己上牀睡覺。</p><p>(編者注：這裏的「服侍上牀睡覺」純粹是字面意思，拉什福德醉酒之後感到頭腦非常地昏沉，隨後沉睡。)</p><p>薩拉説：「拉什福德和 4 個人在一起，兩男兩女，很顯然其中一個是他的朋友，這其中還有一個法國的女孩，她非常地漂亮。</p><p>「從互動的方式來看，這位美麗的法國女孩似乎是為拉什福德而來，她摸了摸拉什福德的膝蓋，此後曼聯球星也摸了摸女孩的手臂，不過從對話的情況來看，兩個人並不是十分地熟悉，就好像是拉什福德剛遇到這位女孩一樣。」</p><p>此前拉什福德造訪了拉恩足球俱樂部 (位於北愛爾蘭)，這是因為曼聯前鋒的朋友威廉姆斯剛和拉恩簽約。</p><p>在酒桌上拉什福德表示，在飛往這座城市的前一天晚上他去了 Dirty Onion 酒吧以及 Lavery 酒吧。</p><p>拉什福德點了海鱸魚，之後曼聯球星問服務員薩拉有什麼地方值得去玩一玩，拉什福德對薩拉説：「你應該和我們一塊兒出去逛逛，帶着我們到各處去瞧一瞧。」</p><p>薩拉的經理希望能夠與拉什福德合影，但是他的請求被拉什福德身邊的安保人員拒絕，安保人員表示這是一次「商務外出」。此後薩拉希望能夠獲得一個拉什福德的簽名，她想要為自己的叔叔要一個簽名，但是請求同樣被安保人員拒絕。</p><p>薩拉説：「拉什福德沒有動他的食物，他對龍舌蘭酒有着更大的興趣，他和他的夥伴們喝了很多的烈酒、雞尾酒。」</p><p>此後，「拍照禁令」被放寬了，拉什福德同意與薩拉的經理合影，作為交換條件，經理必須承諾晚上薩拉可以提前離開酒吧。</p><p>拉什福德希望薩拉提前下班並在下班後同他們會合。</p><p>薩拉説：「我以為拉什福德在開玩笑。此後我的老闆同意我提前離開。</p><p>「此前我從來都沒有過和英超球員一起外出的經歷，因此我想：‘為什麼不呢？’我壓根兒就沒有想到事情會這樣地奇怪。」</p><p>在離開之前拉什福德問薩拉，有沒有夜總會願意晚一些關門 (一般來説夜總會會在凌晨 3 點打烊)，當然他會為此支付足夠的費用。</p><p>薩拉説：「這樣的一種情況讓我確信，拉什福德已經下定了決心，在週五的時候他不會參加曼聯俱樂部的訓練了。這一晚上，拉什福德就不打算回去了。」</p><p>在下午 5 點的時候，薩拉提前下班，此後她回到了自己的家。在大約晚上 7 點的時候薩拉回到了市中心。</p><p>此後薩拉按照約定給拉什福德的保鏢發了信息，然而，在這之後薩拉在酒吧裏獨自等了接近 3 個小時，一直到晚上 9 點 40 分，一輛梅賽德斯-奔馳品牌的 MPV 停在了酒吧門口，一名拉什福德的安保人員過來接薩拉。</p><p>安保人員告訴薩拉，她得把手機交給他，她不能對外説自己和誰在一起、不能説去哪兒了，當然薩拉被允許把情況和自己的行程告訴她媽媽。</p><p>薩拉被帶至一家叫做 Villa Italia 的意式餐廳，拉什福德、他的朋友以及隨行的人員已經在那兒了，此外有 2 名當地的女孩被叫了出來。</p><p>拉什福德的團隊預訂了頂樓並且自己帶了藍牙音響，以便播放曼聯球星最喜愛的 Rap 音樂。</p><p>薩拉説：「拉什福德穿了一身白色的衣服，兩隻手腕上各戴着一隻名錶，手錶的外表鑲嵌着鑽石。他的脖子上戴着 6-7 條銀白色的鑽石項鍊，手上戴着兩隻鑽戒。桌子上放着兩部外觀完全相同的蘋果手機。」</p><p>拉什福德帶着自己的龍舌蘭酒。薩拉談道：「我把一把椅子拿了過來，坐到了拉什福德旁邊，我們一起聊了起來。拉什福德是很自信的，但是也透着一份害羞。就好像他還沒有弄清楚自己是誰一樣。</p><p>「他給了人這樣的一種感覺--他在想：‘我是一名足球運動員，我非常地有錢，我想做什麼就可以做什麼。’他的朋友們像對待上帝一樣地在對待他。</p><p>拉什福德點了意式的烤麪包，上面有西紅柿，由於拉什福德不喜歡有籽的西紅柿，因此最終他沒有動那份麪包。</p><p>拉什福德對薩拉説：「我喝了一天了。」</p><p>薩拉談道：「他們依然在喝龍舌蘭酒，他們把一瓶 Patrón 龍舌蘭酒傳着喝，而且他們還點了利莫酒。拉什福德下決心要把自己喝醉，這顯而易見。曼聯球星彷彿是帶着一個要把自己喝醉的任務。」</p><p>拉什福德的一位朋友提醒曼聯球星，第二天早上紅魔是要訓練的，但是曼聯攻擊手錶示他想出去玩。</p><p>聚會中的一名女孩提議説湯普森車庫夜總會是一個值得一去的地方，此後拉什福德問，夥伴們認為那裏的 DJ 能不能允許他播放自己手機裏的音樂。</p><p>此後晚餐結束了，拉什福德一夥按照性別分成了兩批，他們乘坐不同的車去到了湯普森。在那兒，有客人用手機拍下了拉什福德抵達的瞬間。</p><p>此後拉什福德一夥人去了一個名叫 The Attic 的私人空間，他們又要了更多的飲品。</p><p>據悉此後拉什福德和那個法國女孩發生了爭執，曼聯前鋒親吻了另一名女孩，這使得法國女孩感到嫉妒和不快，她指責了拉什福德。</p><p>薩拉説：「拉什福德怎麼就意識不到自己會被逮個正着呢？我不知道。」</p><p>薩拉表示：「一直到凌晨 2 點過後不久，拉什福德一夥人才結束了派對，彼時曼聯前鋒的朋友以及安保人員覺得他喝了太多的酒，需要去酒店睡覺、休息了。」</p><p>一夥人離開時又一名夜店的客人用手機記錄下了他們離開的瞬間，此後一名安保人員對拉什福德的夥伴們説：「你們這是給他搞出麻煩來了。」</p><p>在這之後一夥人回到了拉什福德居住的酒店，這是一家五星級的酒店，名為菲茨威廉，他們住在要價 1500 英鎊/晚的豪華套間裏。</p><p>薩拉和其他的人一起去到了樓上，她聽到那個法國女孩在外面大聲地吵嚷着，想要進來。此後拉什福德把屬於這個法國女孩的物品給收到了一處，並且一起丟到了外面，在這之後安保人員將法國女孩帶離了。</p><p>薩拉説：「我讓拉什福德出去和那個女孩談談，曼聯前鋒説道：‘不，我不在乎這個。’</p><p>「那個時候拉什福德已經喝得爛醉如泥了，他連自己的包都拿不住了，包掉在了地上，一堆現金從包裏掉了出來，全部都是 20 英鎊的紙幣，有很多，我估計總值大約在 8000-10000 英鎊之間。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 07:12:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4004226.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4004226.html</link>
            <author>
                <![CDATA[自赫]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[友誼賽：成都蓉城 2-2 高麗大學，周定洋、安德里戈進球]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據記者魯蜜消息，成都蓉城在韓國拉練的第一場熱身賽 2-2 戰平了高麗大學，周定洋與安德里戈進球。</p><p><img data-width="4139" data-height="2894" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/35/8B/rBUBsmW4oL-AaomqAA7uL2IPSnE239.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>記者寫道：「成都到韓國拉練，今天上午進行了第一場熱身賽，對手是高麗大學，上下半場兩套陣容出戰（新人還在恢復訓練中），上半場 1 比 2，下半場 1 比 0，總比分 2 比 2，進球的是周定洋和安德里戈。熱身賽的拉練對手會逐漸變強，球隊的考察也會從人員朝技戰術磨合過度，接下來預計 3 號和浦項過招。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 07:10:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4004224.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4004224.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ZeroTsu_02]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[陳戌源受賄 8103 萬！足壇反腐案落下第一槌]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img data-width="1080" data-height="720" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/35/8B/rBUBsmW4nymAbsqzAAE0jzVlgYI748.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><em>文|譚力文</em></p><p>在小年即將到來的前幾天，中國體育界關心的足壇反腐案終於迎來了實質性的進展。</p><p>1 月 29 日和 30 日，5 名涉足壇系列反腐案的被告人出庭受審：29 日，中國足協原主席陳戌源、中國足協原國管部部長陳永亮、武漢市足球管理中心原競賽部部長劉磊出庭受審，30 日，中國足協原副主席於洪臣、中超聯賽有限責任公司原總經理董錚出庭受審。</p><p>而在這其中，球迷朋友們最關心的無疑是中國足協原主席陳戌源。作為中國足球的掌舵者之一，陳戌源在過去幾年時間裏，加速中國足球陷入低谷。而如今陳戌源正式出庭受審，無疑也是對過去四年自己主導的足球工作有一個交代。</p><p><br></p><p><strong><span style="color:#0070c0">陳戌源受賄 8103 餘萬元！刑期或在 15 年左右</span></strong></p><p><br></p><p>隨着以陳戌源為首的涉案人士步入法庭，這輪足壇反腐案的相關細節也即將被大規模披露。</p><p>1 月 29 日，湖北省黃石市中級人民法院一審公開開庭審理了中國足球協會原黨委副書記、主席陳戌源受賄一案。</p><p>黃石市人民檢察院指控，2010 年至 2023 年，被告人陳戌源先後利用擔任上海國際港務（集團）股份有限公司總裁、董事長、中國足球協會換屆籌備組組長、中國足球協會主席等職務上的便利以及職權、地位形成的便利條件，為相關單位和個人在項目承攬、投資經營、賽事安排等事項上提供幫助，非法收受他人給予的財物共計摺合人民幣 8103 萬餘元。</p><p>據央視新聞報道，陳戌源進行了最後陳述，當庭表示認罪悔罪。法庭宣佈擇期宣判。</p><p><img data-width="1080" data-height="720" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/39/B4/rBUC6GW4n1GAa56PAAHIpwFZxcY509.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>從如今的公開信息來看，表明陳戌源從擔任上港集團高管的時候已經有行不法之事。這也直接説明瞭陳戌源的貪污其實早已經成為了其職場中的陋習。</p><p>從如今的庭審認罪情況來看，「8103 萬餘元」只是陳戌源利用上港集團和足協主席等職位謀取私利的總數，至於從何收受以及為他人提供了哪些便利等具體細節，仍有待法庭公佈判決書。</p><p>至於最終的刑期年限，需等待法庭擇期官宣。根據《刑法》第三百八十五條規定，國家工作人員利用職務上的便利，索取他人財物的，或者非法收受他人財物，為他人謀取利益的，是受賄罪。</p><p>《刑法》量刑標準中規定：貪污或者受賄數額在三百萬元以上的，應當認定為刑法第三百八十三條第一款規定的「數額特別巨大」，依法判處十年以上有期徒刑、無期徒刑或者死刑，並處罰金或者沒收財產。</p><p><img data-width="550" data-height="367" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/39/B4/rBUC6GW4n16AG1mkAACSyr5J6PM735.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>不過可以作為陳戌源判刑參考的是，近期因受賄罪被判刑的廣西自治區副主席劉宏武（受賄 8300 萬）和江西省原人大副主任龔建華（受賄 8300 萬），兩人同樣認罪悔罪態度良好，刑期最終在 15 年。</p><p>這也意味着，1956 年出生的陳戌源將會在獄中度過自己的下半生時光。從 2019 年 8 月 22 日在河北香河基地當選足協主席，到 2023 年 2 月 14 日湖北省紀委監委宣佈「涉嫌嚴重違紀違法」，再到 2024 年 1 月 29 日在湖北省黃石市中級人民法院認罪，經過近五年的時光，陳戌源不僅站上了中國足球的金字塔頂端，也加速讓中國足球陷入瞭如今的困境。</p><p><br></p><p><strong><span style="color:#0070c0">亞洲盃 0 進球小組賽出局，國足已到最低谷？</span></strong></p><p><br></p><p>在剛剛結束的卡塔爾亞洲盃，國足發揮極其糟糕--0 進球的同時一場不勝，小組賽直接出局。</p><p>三場小組賽，兩平一負，一球未進，小組第三齣局，如此扎心的表現刷新了國足參加亞洲盃的最差紀錄。從成績上來看，我們不得不承認國足已經淡出了亞洲前 16 的行列。</p><p>更令球迷們傷心的是，國足在場上大多數時候幾乎沒有技戰術配合可言。用大白話來講，就是球員們拿不住球，不敢做動作和配合，直接導致國足失去了場上的主動權，只能陷入「被動捱打」的場面。</p><p><img data-width="1080" data-height="695" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/39/B4/rBUC6GW4n3KAWTk-AAHTdMV6kzU057.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>難受的是，不僅中國男足沒有表現出積極的一面，更重要的是如今亞洲足球整體都在進步，只有中國足球在原地踏步。據人民日報此前報道，亞洲盃期間，幾乎所有接受採訪的中國球員都表示，亞洲足球變了，「弱隊」不弱，強隊更強。</p><p>對於中國足球來説，需要花費不少時間去彌補過去幾年走過的彎路。疫情幾年多級國字號隊伍未能出外鍛鍊和比賽的效應已經逐漸顯現，青黃不接就是最明顯的一點。國足的平均年齡在本屆亞洲盃的 24 支參賽隊中位列第二高，在國足身上難以看到明日之星和新鮮血液，這才是最令大家可悲的事情。</p><p>儘管陷入了低谷，但對於中國足球來説，本輪足壇反腐案的「清算」可以稱得上是好消息。對過去幾年的走過的不少彎路和積攢下的不少經驗，也可以被視為中國足球下階段發展的重要「反面教材」。</p><p><br></p><p><strong><span style="color:#0070c0">深圳解散廣州隊涉險過關!中國足球職業化道阻且長</span></strong></p><p><br></p><p>1 月 29 日晚，中國足協公佈了 2024 賽季的准入名單，44 傢俱樂部成功獲得許可。廣大廣州隊球迷們也收穫了好消息，此前陷入存亡危機的廣州隊成功「登榜」，換言之廣州隊可以暫時緩過一口氣，如願獲得新賽季徵戰中甲聯賽的資格，保留住了希望。</p><p><img data-width="550" data-height="367" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/39/B4/rBUC6GW4n4iAK8liAAC6TCoZvys951.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>儘管通過了新賽季的准入，但廣州隊如果不想辦法繼續擴充收入，提升俱樂部的職業化和商業化水平，那麼每到賽季初的准入關口，對於廣州隊來説都是難過的一關。</p><p>不過到了危急關頭，大家還是能夠看到廣州隊急切做出的改變，例如直播帶貨和出租獎盃。雖然這些收入對於身背鉅額債務的廣州隊來説只是杯水車薪，但外界還是能夠看到俱樂部在開源方面所做出的努力。</p><p>但可惜的是，這樣的改變來得稍微有些晚了，以至於如今陷入困境時顯得多麼窘迫。但事實無疑是好的，保留繼續徵戰中甲的資格也就意味着未來一切皆有可能。對於廣州隊來説，一步一個腳印把過去的欠薪債務逐步化解換來生存的空間才是硬道理。</p><p>目前來看，廣州隊已經比在今年冬天宣佈解散的大連人和深圳隊要好上不少。徵戰 2020 賽季中超聯賽的 16 支球隊，包括江蘇蘇寧、深圳隊、廣州城、大連人、重慶兩江、河北隊、武漢隊、青島隊在內的一半球隊已經消失了。</p><p><img data-width="1080" data-height="808" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/35/8B/rBUBsmW4n5mAGbteAAIAd9dMLrs520.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>接二連三的球隊解散，無疑對中超聯賽帶來了巨大的打擊，也讓賽事的品牌價值大幅下滑。在當今的足壇，穩定成為了各支球隊最重要的事情。讓外界恢復對中超聯賽的信心，將成為接下來中國足壇職業化發展的關鍵。</p><p>正所謂不破不立，在動盪的環境中，仍然有許多球迷保持着對足球的熱愛和對母隊的忠愛，才是這輪足壇風波留下最寶貴的財富。</p><p>通過這輪足壇反腐案可以發現，急功近利和「蛀蟲」問題對於阻礙中國足球發展有多麼嚴重。對於新一任的中國足球領導班子來説，這些活生生的案例無疑給他們敲響了警鐘。</p><p>尊重足球發展的客觀規律，紮根投入青訓，加速聯賽職業化，擠掉泡沫才是中國足球發展當下的重點。回過頭來看 2015 年 3 月發佈的《中國足球改革發展總體方案》，裏面有多項目標未能實現。經過近十年時光，中國足球還是在原地踏步。</p><p><br></p><p><em>注：本文所用圖片來自央視新聞、Osports 全體育</em></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 07:05:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4004220.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4004220.html</link>
            <author>
                <![CDATA[體育大生意]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[遼寧瀋陽城市將更名為遼寧東北虎，併發布冠名招商公告]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>遼寧瀋陽城市官方消息，球隊將更名為遼寧東北虎，目前正待足協審核，同時球隊還發布了冠名招商公告。</p><p><img data-width="720" data-height="1280" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/39/B3/rBUC6GW4nZiAXMBUAAG_9XXy0NA218.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>遼寧瀋陽城市足球俱樂部更名工作正在緊鑼密鼓進行中。<strong>目前，新名稱「遼寧東北虎足球俱樂部有限責任公司」已通過市場監督管理部門預審，待中國足協最終審核。</strong>俱樂部自成立以來，一直秉承着「團結、拼搏、進取」的精神，為廣大球迷帶來了無數精彩的比賽和難忘的回憶。新名稱承載着俱樂部的歷史，也標誌着俱樂部在地域特色和文化傳承方面的進一步融入和發展。「東北虎」是中國東北地區的一種野生保護動物，它象徵着力量、勇氣和威嚴，也代表了東北地區的特色文化和精神風貌，不僅藴含着東北地區特有的豪放與力量，還呼應了遼寧足球輝煌時期的雄壯與榮耀。同時，新名稱也寓意着球隊在未來的發展道路上，將如猛虎上山，勇往直前，不斷攀登新的高峯。</p><p>為了進一步提升球隊的知名度和影響力，同時也為了回饋多年來社會各界的關心關注，提高球隊的市場價值，現進行球隊冠名招商。根據中國足協關於職業聯賽球隊名稱管理規定。參加職業聯賽的球隊，全稱應規範為：「俱樂部全稱+所冠名稱+隊」；簡稱應規範為「俱樂部簡稱+所冠名稱+隊」。未來，俱樂部除專注於職業足球競賽外，還將積極參與社會公益活動，傳播足球文化，為推動遼寧乃至全國足球事業的發展貢獻力量。</p><h2>現將有關招商冠名事項公告如下：</h2><p>一、合作權益</p><p>冠名企業品牌將在球隊球衣、比賽場地、宣傳海報等各類載體上展示，提高品牌曝光度；冠名企業將獲得俱樂部官方活動的優先參與權和贊助權；冠名企業將有機會與俱樂部進行深度合作，共同開展青少年足球培訓、公益活動等項目；冠名企業將獲得俱樂部的相關資源支持，助力企業發展。</p><p>二、冠名條件</p><p>冠名企業應為非博彩、煙草等類型的企業，需遵守國家法律法規，不得存在違法違紀違規行為和不良信用記錄。其他具體事項請聯繫俱樂部負責人面議。</p><p>三、其他事項</p><p>冠名企業申報截止時間請參照中國足協要求的球隊報名截止時間。請有意向的企業將公司基本情況、資質、合作意向等相關材料發送至我俱樂部指定郵箱，我們將在收到郵件後儘快與您取得聯繫，安排進一步的合作洽談。本次活動最終解釋權歸我俱樂部所有；感謝各位企業家、投資者對俱樂部的關注與支持！期待與您攜手共創美好未來！</p><p>聯繫人 : 張老師 15940085328&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;</p><p>徐老師 18304049088</p><p>電子郵箱：lnsyu.fc<a href="dongqiudi:///user/@thecfa">@thecfa</a>.cn</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 07:04:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4004218.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4004218.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ZeroTsu_02]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[足協官方：關於 2024 中國足球協會杯業餘足球俱樂部報名的通知]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京時間 1 月 30 日，中國足協發佈了關於 2024 中國足球協會杯業餘足球俱樂部報名的通知。</p><p><img data-width="720" data-height="405" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/39/B3/rBUC6GW4m6WABVEqAABhhpW7mz0434.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>各有關會員協會、業餘足球俱樂部：</p><p>為保證 2024 中國足球協會杯的競賽組織工作順利進行，擴大賽事影響力，現將業餘俱樂部報名等相關事項通知如下：</p><p>一、參賽隊伍</p><p>2024 中國足協盃可允許符合條件的業餘俱樂部參加，業餘俱樂部從第一輪進入賽事，第一輪比賽將於 3 月 15 日至 17 日舉行。具體參賽隊伍須滿足以下條件之一：</p><p>（一）2024 足協盃資格賽優勝隊伍自動獲得足協盃正賽資格，並擁有主場優勢；</p><p>（二）2023 中乙聯賽降級球隊；</p><p>（三）2023 中冠聯賽總決賽參賽球隊；</p><p>如上述隊伍數量未滿足賽事要求，可按照以下順序遞補：</p><p>1.2024 足協盃資格賽其他隊伍；</p><p>2.2024 中冠聯賽大區賽隊伍可由中冠聯賽組委會推薦。</p><p>具體隊伍的審查、參賽等由賽事主辦方最終確認</p><p>二、俱樂部報名</p><p>（一）俱樂部報名要求</p><p>1.工商（或民政）部門登記註冊</p><p>2.會員協會註冊</p><p>3.符合標準的體育場</p><p>各足協盃資格賽晉級球隊在本賽季足協盃第一輪優先選擇主場。各俱樂部應申報 1 個足協盃比賽主場體育場，1 個備用主場體育場。中國足協將對申報體育場進行檢查，原則上體育場必須在俱樂部所屬會員協會管轄區域內，且符合中乙聯賽體育場規程要求。</p><p>4.俱樂部參賽承諾書</p><p>各俱樂部須簽署參賽承諾書，保證遵守《2024 中國足球協會杯規程》中國足球協會、俱樂部所屬會員協會的各項規章制度，遵紀守法、公平競賽，不出現罷賽、棄賽、弄虛作假、服用興奮劑等違法違規行為。</p><p>（二）俱樂部註冊流程</p><p>參賽俱樂部須在中國足協信息化平台完成註冊報名，俱樂部註冊報名截止時間為 2024 年 2 月 6 日。</p><p>（三）參賽俱樂部審核確認</p><p>中國足協將對所有報名參賽俱樂部進行審核、評估，最多 30 支業餘俱樂部可參加 2024 中國足協盃。當中國足協確認俱樂部獲得 2024 中國足協盃參賽資格後，如俱樂部擅自退出比賽或棄賽、罷賽，中國足協紀律委員會將對俱樂部進行相應處罰。</p><p>三、球員及官員報名</p><p>（一）報名要求</p><p>1.每隊報名球員不得少於 18 人，最多 30 人，官員 7-15 人。</p><p>2.官員報名須含專職領隊 1 名，主教練 1 名，隊醫 1 名，球隊新聞官 1 名，其他官員可根據球隊需求填報。</p><p>3.球員報名號碼為 1 至 99 號，賽季內同一名球員在同一個球隊號碼不得更改，其中 1 號必須為守門員。</p><p>4.中冠聯賽俱樂部報名參加足協盃的球員及官員資格必須符合本賽季中冠聯賽規程中關於相關人員資格及報名的具體要求，球員號碼和人員原則上應與中冠聯賽保持一致。</p><p>5.報名前，參賽俱樂部要完成俱樂部及報名球員註冊，未完成註冊、轉會手續的球員不得報名，報名信息與所持證件不符的球員無法參加 2024 中國足協盃賽。未完成註冊、轉會手續的球員不得報名。</p><p>6.同一名球員最多可代表兩支球隊參加 2024 中國足協盃。</p><p>7.報名截止後，2024 中國足協盃賽組委會將對各隊的報名名單進行資格審核，對於不符報名要求的將取消參賽資格。</p><p>（二）報名材料要求</p><p>參賽俱樂部須於 2 月 29 日前在中國足協信息化平台完成球員和球隊官員的報名，報名時需提交以下材料：</p><p>1.球員合同：球員簽字並加蓋俱樂部公章的《2024 中國足協盃業餘球員參賽協議》，以 PDF 格式文件上傳。</p><p>2.健康信息：具有三級甲等醫院證明其身體健康的體檢證明，以 PDF 格式文件上傳。</p><p>四、其他通知</p><p>有意願承辦 2024 中國足協盃開幕式的俱樂部需向中國足協進行書面申請，於 2024 年 2 月 29 日前遞交俱樂部及所屬會員協會的申請函。</p><p>特此通知。</p><p>中國足球協會</p><p>2024 年 1 月 29 日</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 06:54:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4004208.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4004208.html</link>
            <author>
                <![CDATA[神奇的 ky]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[澎湃：申花新外援路易斯與馬納法的轉會費和年薪都不算很高]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據澎湃新聞記者宋承良消息，申花新外援安德烈-路易斯與馬納法的轉會費和年薪都不算很高。</p><p><img data-width="1920" data-height="1080" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/35/8A/rBUBsmW4nDmAc5nHAAm5HeNFavM258.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>據報道，和去年三名外援阿馬杜、馬萊萊、特謝拉一樣，申花今年兩名新外援安德烈-路易斯與馬納法也都是 30 歲不到的當打之年球員，同時在歐洲聯賽效力多年，應該説具備了一定的適應性。</p><p><strong>同時，這兩名外援雖然和原俱樂部都還有合同，但不管是轉會費還是年薪都不算很高</strong>，申花俱樂部延續了去年開始的主打性價比的引援思路。</p><p>此外申花還引進了國腳高天意與謝鵬飛，其中高天意和北京國安合同到期，這筆轉會屬於免籤，在亞洲盃前就已經基本敲定。</p><p>謝鵬飛的轉會則在亞洲盃後完成，球員本身和武漢三鎮俱樂部還有一年合同，但三鎮俱樂部目前面臨一定經濟危機，下賽季整體預算也不多，因此需要甩賣一些大牌球員--<strong>申花俱樂部用一筆比較合理的費用，簽下了目前具備國家隊首發能力的謝鵬飛。</strong></p><p>據瞭解，目前斯盧茨基冬訓中演練的戰術和 20 年前 AC 米蘭的 4-3-1-2 相似，並沒有專職右前衞一説，但巴索戈離隊後，考慮到後續陣容多樣性，申花需要在右前衞位置上引進一位有即戰力的球員，謝鵬飛毫無疑問滿足需求。</p><p>四名新援到位後，申花新賽季陣容班底已經基本組建完畢，雖然球隊理論上在左後衞以及替補中衞位置上還需要做一定加強，但考慮到符合需求的球員並不多，因此除非有特別合適的球員流入轉會市場，俱樂部才會考慮繼續引援。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 06:51:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4004207.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4004207.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ZeroTsu_02]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[馬卡：皇馬在幾周內將為卡瓦哈爾提供一份到 2026 年的續約合同]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>根據西班牙媒體《馬卡報》的消息，皇馬將在未來幾周內為後衞卡瓦哈爾提供一份到 2026 年的續約合同。</p><p><img data-width="2048" data-height="1364" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/39/B3/rBUC6GW4m5-AAgsBAAThoT5gntU065.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>馬卡報報道稱：「皇馬將在未來幾周為卡瓦哈爾提供一份到 2026 年的續約合同。」</p><p>本賽季到目前為止，卡瓦哈爾在聯賽中共為皇馬出戰了 16 場比賽，貢獻了 3 個進球 2 個助攻，他目前與皇馬的合同將會在 2025 年 6 月到期。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 06:50:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4004202.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4004202.html</link>
            <author>
                <![CDATA[大胖小子啃果子]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>西甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[#女錦標# 小組賽第 1 輪山東體彩 vs 杭州銀行]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>#女錦標# 小組賽第 1 輪
山東體彩 vs 杭州銀行女足
兩隊首發</p><p><img data-width="1230" data-height="1080" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/39/B3/rBUC6GW4mceAFoAyAAXSH8Pmp_A363.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 06:50:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4004199.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4004199.html</link>
            <author>
                <![CDATA[中國女足]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>女足</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[位置不同，年齡不同但生日相同，熱愛與赤誠相同❤️...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>位置不同，年齡不同
但生日相同，熱愛與赤誠相同❤️

今天是前我鷹後衞伊恩·埃文斯的 72 歲生日
也是前我鷹右邊鋒湯姆·因斯的 32 歲生日

祝他們生日快樂🎂</p><p><img data-width="768" data-height="1024" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/39/B3/rBUC6GW4m-mACrd2AAJlQwE-kys67.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img data-width="739" data-height="1024" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/35/8A/rBUBsmW4m-2ALbE_AAHvk_qtQh0390.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 06:49:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4004198.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4004198.html</link>
            <author>
                <![CDATA[水晶宮足球俱樂部]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[媒體人：成都也想簽下韋世豪，海港引進球員的進度或受影響]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據媒體人一九八四豐臻消息，成都正經也想簽下韋世豪，海港的進度條或受影響。</p><p><img data-width="1080" data-height="608" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/39/B2/rBUC6GW4mXqAe85oAAIE5Lcqxzc221.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>媒體人豐臻寫道：「成都正經也想簽下韋世豪，海港的進度條或受影響。」</p><p>據此前消息稱，韋世豪接近加盟上海海港。</p><p>韋世豪，現年 28 歲，德轉身價 55 萬歐元，身高 178cm，司職前鋒，上賽季代表武漢三鎮出場 25 次，其中 21 次為首發出場，打進 6 球還有 2 次助攻。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 06:45:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4004194.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4004194.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ZeroTsu_02]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[💃與加的斯球迷一同載歌載舞的畢包球迷多麼令人羨慕...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>💃與加的斯球迷一同載歌載舞的畢包球迷

多麼令人羨慕的氛圍[棒棒噠]</p><p></p><video width="100%" controls="controls"><source src="https://img.qunliao.info/2024/01/30/3bc60a9494d95e963a2b93ea74ddf273zkiecD_smart.mp4" type="video/mp4"> Your RSS reader does not support video playback. </video><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 06:42:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4004189.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4004189.html</link>
            <author>
                <![CDATA[加的斯足球俱樂部]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>西甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[亞洲盃判罰解讀：馬寧精準判點，法加尼罰下伊拉克隊員引爭議]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京時間 1 月 30 日凌晨，卡塔爾與巴勒斯坦的亞洲盃 1/8 決賽由中國裁判員馬寧執哨，張鋮、周飛擔任助理裁判員，傅明擔任 VAR。最終，東道主卡塔爾 2:1 戰勝巴勒斯坦，晉級八強。</p><p>然而，賽後評論區卻充斥着對於我國裁判的無理辱罵，是因為馬寧做出了什麼驚天誤判嗎？並不是。先説結論，從裁判角度來看，馬寧在這場比賽中的表現尚佳，點球判罰準確無誤。首先來回顧一下主要判罰：</p><p><img data-width="1700" data-height="956" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/39/8D/rBUC6GW3-9WABHyGAAYHYEpxwEI512.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>下半場開始僅兩分鐘，卡塔爾 19 號阿里接阿菲夫直塞突入對方罰球區，即將單刀面對對方守門員，搶先一步將球捅出之後被巴勒斯坦 5 號薩利赫剷倒，馬寧非常果斷地判罰了點球，並向犯規隊員薩利赫出示了黃牌。</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/39/8D/rBUC6GW3_QCAHsnxAJEzM2mYfRg397.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>通過回放可以看出，薩利赫從側面將自己的身體拋出放鏟，右腿離地較高，絆到了阿里的左腳，致使其倒地。即使阿里已經起跳，他還是很難越過薩利赫放鏟的腿和身體，更何況他也沒有刻意改變自己的行進方向，以主動尋求接觸。因此，馬寧此次點球判罰準確無誤，VAR 核查過後也沒有介入。</p><p><img data-width="1920" data-height="1080" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/35/64/rBUBsmW3--eALcXXADkRYWFO-qI566.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>值得注意的是，這次罰球區事件發生在下半場剛開始不久，需要裁判員集中注意力，迅速進入執法狀態，馬寧的選位極佳，視線中沒有任何阻擋，判距也非常合理，最終做出了正確的判罰。</p><p><img data-width="1920" data-height="1080" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/39/8D/rBUC6GW3-_eAXmCAACjY9aA7ZB8971.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>馬寧體能好的優勢也在這場比賽中得以體現，第 84 分鐘，卡塔爾發動反擊，比賽迅速發展到巴勒斯坦的罰球區前，馬寧也迅速跟進到位，近距離識別出了巴勒斯坦 18 號姆哈格納對阿菲夫的肘擊行為，並向其出示黃牌。</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/35/64/rBUBsmW3_RSAfoxSAJE1Mmf8fRU596.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 90 分鐘，卡塔爾 19 號阿里與巴勒斯坦 5 號薩利赫爭搶球時抬腳亮鞋釘，先觸到球，隨後刮到了對手的小腿側面，將對手放倒，馬寧判罰犯規並給予了口頭勸誡，阿里則主動上前扶起薩利赫，薩利赫也沒有對此次判罰表達任何不滿。</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/39/8D/rBUC6GW3_SOAcztUAJA8vUp7CJA002.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>縱觀全場，馬寧在涉及罰球區事件的關鍵判罰上依然保持着較高的準確度，雙方身體對抗激烈，整場比賽馬寧共計吹罰了 26 次犯規，其中卡塔爾 11 次，巴勒斯坦 15 次，巴勒斯坦被黃牌警告的 3 名隊員的相應的犯規行為也都是必須要吃黃牌的。這樣的表現下，相信馬寧和中國裁判組在後續的淘汰賽中還會獲得上場執法的機會。</p><p><img data-width="1920" data-height="1080" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/39/8D/rBUC6GW3_AOANSyaADeLJTHCuug791.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>賽後，評論區充滿了對馬寧的指責、諷刺，甚至辱罵，似乎是他做出了什麼不利於巴勒斯坦的重大誤判，然而事實卻是馬寧以亞洲頂級裁判員的表現順利地完成了本場比賽的執法工作。一些球迷永遠只會帶着有色眼鏡來評價國內裁判，堅持「嚴於律己，寬以待人」，國外裁判執法國足時無論出現多大的爭議，那一定是國足太菜了，甚至還會把外國裁判形容為「自己人」，而只要國內裁判的吹罰稍有不同於鍵盤俠們自己內心的想法，就站出來開始一通狂噴，這樣真的沒有任何意義，也改變不了任何事情，頂多就是隻能把原本已經足夠惡劣的輿論環境攪合的更加不堪。</p><p><strong><span style="text-decoration:underline;">伊拉克隊員樂極生悲，法加尼引巨大爭議</span></strong></p><p>在昨晚的亞洲盃 1/8 決賽中，執法伊拉克與約旦這場比賽的名哨法加尼才是真正引發了巨大爭議。</p><p><img data-width="1920" data-height="1081" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/35/64/rBUBsmW3_CKATi29ADiLdzkUCno326.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>上半場傷停補時第 1 分鐘，約旦隊率先破門得分，隨後 5 名隊員圍坐在場地外的草皮上，做出了「吃飯」的慶祝動作，整個慶祝過程耗時大約 80 秒，法加尼只是在進球隊員 11 號奈馬特回到場地內之後鳴哨並上前勸誡其迅速返回本方半場。</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/39/8D/rBUC6GW3_UyAcL70AFXb56hMBVA217.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 75 分鐘，伊拉克 18 號艾曼·侯賽因射門得手，幫助伊拉克 2:1 反超比分，身背黃牌的侯賽因在繞場奔跑並與隊友一同慶祝了將近 40 秒之後「模仿」約旦隊員，坐在地上做出了「吃飯」的慶祝動作，隨後立即被當值主裁法加尼出示了其本場比賽的第二張黃牌，兩黃變一紅被罰令出場。</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/35/64/rBUBsmW3_W-AVeLYAJc2AC_nfK4908.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在經歷了此般樂極生悲之後，少打一人的伊拉克隊在下半場傷停補時階段連丟 2 球，最終 2:3 不敵約旦，無緣亞洲盃八強，侯賽因的這張紅牌也引發了巨大爭議，有「拖延時間」論、「左手吃飯」論、「嘲諷對手」論等等，其實《足球競賽規則》對於隊員的慶祝行為有着明確的約定，「做出挑釁、嘲諷或煽動性質的動作或表現」屬於必須被黃牌警告的行為，法加尼很可能是認定侯賽因故意模仿對手慶祝動作的行為屬於「挑釁或嘲諷」，所以向其出示了本場第二張黃牌。</p><p><img data-width="982" data-height="622" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/39/8D/rBUC6GW3_DGASlA7AAIiymsXPfM264.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span style="color:#00b0f0">（圖）2023/24 版 IFAB 足球競賽規則--慶祝進球</span></p><p>其實由法加尼來擔任伊拉克比賽的主裁本來就充滿爭議，雖然他已經移民澳大利亞，目前由澳大利亞足協為其申報國際級裁判員，但他原本是伊朗人的這個事實並不會改變，更何況亞足聯在本屆亞洲盃所有裁判選派文件以及賽前字幕中只要提及法加尼，那麼他名字後面的括號裏寫的還是伊朗，這樣的裁判選派模式屬實令人費解。</p><p><img data-width="1920" data-height="1080" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/39/8D/rBUC6GW3_EWAbkxtADjChgLAXDA557.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>亞洲名哨法加尼的執法能力其實是非常強的，完全能夠駕馭高難度比賽，在俄羅斯世界盃就已經得到了國際足聯的信任，卡塔爾世界盃小組賽更是連續執法兩場超高難度的關鍵戰役，葡萄牙與烏拉圭一役其實表現不錯，除了最後把自己送回家的那個支撐臂手球的點球判罰。如果當時頂住壓力，親自看過回放以後堅持原判，不給點球，那法加尼則很有可能執法到更遠的階段。不過，鑑於法加尼在亞洲賽場一些場次中的執法表現，只能得出結論，他如果認真吹那還是可以吹好比賽的，但什麼時候認真那就不一定了。在本場比賽約旦的首例進球出現前，反擊剛剛開打的時候，法加尼甚至還在前場思考人生。</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/35/64/rBUBsmW3_YOAN_pDAJarLlT2zFM980.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>最後，還是那句話，如果一直帶着有色眼鏡看待人或事物，那我們的輿論環境只會愈發變差。</p><p><br></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 04:00:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4003467.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4003467.html</link>
            <author>
                <![CDATA[裁判圈]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>東亞</category>
            <category>西亞</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[阿根廷 3 月中國行對手確定：將先後迎戰尼日利亞、科特迪瓦]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京時間 1 月 30 日，阿根廷國家隊官方消息，球隊將在今年 3 月的中國行期間迎戰尼日利亞與科特迪瓦。</p><p><img data-width="1080" data-height="1080" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/39/98/rBUC6GW4NdKAWPL6AAX3KVR-X_U769.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>阿根廷國家隊官方表示，球隊將於今年 3 月 18 日至 26 日再度造訪中國，並在這裏進行兩場友誼賽，對手分別是尼日利亞與科特迪瓦。</p><p>同時兩場比賽的場館也已經確定：首先阿根廷隊將在杭州奧林匹克體育中心迎戰「老冤家」尼日利亞，隨後他們將再次來到北京工人體育場，迎來與科特迪瓦的較量。</p><p><img data-width="1200" data-height="674" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/39/99/rBUC6GW4N3GAFzFbAANv9WqKfJs079.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img data-width="800" data-height="600" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/35/70/rBUBsmW4N3GAY_E4AAMvu3WGTks086.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此外阿根廷官方還表示，兩場比賽的具體日期也將很快揭曉。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 23:37:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4003620.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4003620.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ForzaBan]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
    </channel>
</rss>
