<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[懂球帝]]>
        </title>
        <link>https://www.dongqiudi.com/articlesList/1</link>
        <atom:link href="http://rsshub.app/dongqiudi/top_news/1" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[懂球帝 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Tue, 19 Mar 2024 19:28:46 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[弗格森：我一直关注着法兰克福；我跟克劳琛是好朋友]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>法兰克福官方宣布：弗格森爵士成为法兰克福的终身会员，法兰克福官方派代表团亲自飞往英国拜访弗格森爵士，授予他终身法兰克福会员资格，并在弗格森爵士家中对他进行了采访。</p><p><img data-width="1332" data-height="963" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/56/D6/rBUC6GX5rTKAXPixAAMQINHKHSQ920.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><span class="tips_i">法兰克福队迎来了一位新的终身会员：弗格森爵士</span></p><h2><strong>弗格森爵士，您前段时间在接受采访时表示，您亲自观看了 1960 年欧洲冠军杯中法兰克福击败格拉斯哥流浪者的比赛</strong></h2><p>真是难以置信。在首回合比赛中，法兰克福 6-1 击败了格拉斯哥流浪者。在次回合中，埃布罗克斯球场坐拥 7 万名观众来迎接法兰克福，当时我就在现场。当然，我们充满期望，希望格拉斯哥流浪者能够翻盘。可惜最终还是以六球之差输给了法兰克福。我是格拉斯哥流浪者的球迷，住的地方离埃布罗克斯球场只有 200 米。</p><p>我也现场观看了最后的决赛，我希望法兰克福能够取胜，因为法兰克福击败了流浪者队。当时我只有 17 岁，还在格拉斯哥的女王公园足球俱乐部踢球。</p><p>那是一场很棒的比赛，克雷斯进了第一个球，我们当时还在讨论：「哇！这是一支伟大的德国球队。」但是当时的皇马有普斯卡什、迪斯蒂法诺、亨托。我认为当时不会再有一支球队比皇马还有魅力。那场比赛中，普斯卡什进了 4 个球，迪斯蒂法诺进了 3 个球。他们都是非常出色的球员，7 比 3 的胜利是一场不可思议的比赛。而法兰克福输掉这场比赛并不可耻，他们已经在半决赛对流浪者队的比赛中证明了自己。</p><h2><strong>您还记得哪些法兰克福球员吗？</strong></h2><p><strong></strong>克雷斯和斯通。他们是两位明星球员，克雷斯是一位非常优秀的球员。还有 Hans-Walter Eigenbrodt，他也是那支优秀的球队中的一员。</p><h2><strong>您为什么会走上足球教练这条路？</strong></h2><p>当法兰克福闯入欧洲冠军杯决赛时，我才 17 岁，我只是在小俱乐部踢球。当时我还是一名工程师的学徒，而且我必须去学习工程学，否则我父亲不会让我踢足球。但当我开始足球运动员的职业生涯时，我的目标是永远不要再回到工程领域。当我 20 多岁的时候，我开始去考取教练执照，从那时起，我就开始对全世界的足球文化感兴趣。</p><p>有一次，德国著名教练卡尔-海因茨-黑德尔格特来参观了我们的学校，他给了我们很大的鼓舞。然后是 1966 年世界杯，那是我教练学习的最后一年。作为学校小组的一部分，我们被分配去观看世界杯比赛，我被分配到保加利亚和匈牙利那场。匈牙利队是当时最好的球队之一，我真的认为他们能赢，但他们在四分之一决赛中被淘汰了。就在那时，我对分析团队产生了兴趣。德国队和英格兰队之间的决赛当然也非常精彩。我还记得，后面还有格拉斯哥流浪者对阵科隆的比赛，都给我留下了很深刻的影响。</p><p>我记得后来我和一些德国球员聊了聊，当时距离 1966 年的决赛还没过多久，我们在讨论球是否越过了门线。对我们苏格兰人来说，很明显球没有越过球门线。边裁一定是个瞎子（笑）。</p><p><img data-width="1015" data-height="768" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/52/B6/rBUBsmX5v7qAdb5MAAHR6gpDquw445.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><span class="tips_i">弗格森爵士收到法兰克福队的十号球衣。</span></p><h2><strong>1967 年，你在格拉斯哥流浪者对阵法兰克福队的比赛中出场，是吗？</strong></h2><p>这是我为流浪者队踢的第一场比赛， 我们以 5 比 3 获胜，但我不会称之为对 1960 年的复仇。在这场对阵法兰克福的比赛中，我进了 3 个球，上演了帽子戏法。当时，格拉博夫斯基只有 23 岁，他也参加了比赛，他一直踢到了 1980 年。令人难以置信的是，他还参加了 1974 年世界杯，我还记得 1970 年对阵意大利的比赛中他的传中帮助盖德-穆勒取得了进球。</p><h2><strong>1979-80 赛季你在阿伯丁担任教练时，法兰克福队赢得了欧洲联盟杯冠军。 此前的比赛中，球队 1-1 战平； 阿伯丁。</strong></h2><p>是的。那是我担任阿伯丁队教练的第二个赛季，我们之前晋级了欧洲联盟杯（第一年是 16 强），对手是 1979 年法兰克福首轮的对手杜塞尔多夫。</p><p>法兰克福是一只非常好的球队，但是我们扳平了比分，挽救了比赛。我们有机会去法兰克福，但我们 0-1 输了。贝恩德-赫尔岑拜因在第二场比赛中进球，将我们淘汰出局。</p><p>当我们在国外踢球时，我学到了重要的一课。 比赛结束后，有部分球员直接去泡吧。从那以后，我确保类似的事情不会再发生了。</p><h2><strong>您在曼联队任教时从未对阵过法兰克福队，您对那时的我们还有印象吗？</strong></h2><p>在我效力阿伯丁期间，法兰克福来到了最成功的时期，那是上世纪七八十年代，当时他们在 1980 年赢得了欧洲联盟杯。</p><p>他们最近击败了巴塞罗那，对吗？ 我已经看到了。我总是希望弱者获胜。当然，拜仁球迷可能有不同的看法，但像所有德国中立球迷一样，我真的希望其他俱乐部能再次赢得联赛冠军。</p><p><img data-width="1276" data-height="963" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/52/B9/rBUBsmX5xgGADHedAAJ73w1l594592.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><span class="tips_i">弗格森爵士接受法兰克福官方采访</span></p><h2><strong>你看了法兰克福对格拉斯哥流浪者的欧联杯决赛吗？</strong></h2><p>当然，我观看了比赛。他们的球迷都很多，很高兴看到两支球队为塞维利亚带来了如此多的球迷，以至于他们不得不在塞维利亚开设另一个体育场来吸引更多的球迷。看到这样的决赛真是太棒了。</p><h2>您在法兰克福莱茵-美茵都会区有熟悉的朋友吗？我们听说您是埃克哈德-克劳琛（前中国国青主帅）的好朋友？</h2><p>是的！埃克哈德和我自 1973 年起就是朋友。我们是学校的室友。在学校的最后一周，苏格兰队对阵巴西队，他告诉我他想看那场比赛。所以我邀请他和我住在一起。最后他待了一个星期，那时我妻子经常在问他什么时候离开（笑）。他现在仍然经常来看我，他对足球很着迷。我最近还给了他法兰克福的球票。</p><p>现在，我还经常和 Günter-Bachmann 定期电话联系。我在阿伯丁执教期间，他曾作为我们的经纪人。</p><p>关于这个地区，我记得我们踢过奥芬巴赫踢球者队、美因茨队以及该地区的许多其他比赛。</p><h2><strong>弗格森爵士，最后一个问题：6 月 15 日，2024 年欧洲杯，德国对阵苏格兰。您认为德国队有机会击败苏格兰吗？</strong></h2><p>没有机会（笑）。 我会现场观看比赛，我必须看这场比赛。你知道的，苏格兰没那么糟糕。他们有优秀的中场球员和两名优秀的边后衞，只是近年来锋线位置上出现了困难。苏格兰球迷也很棒，对此，我永远记得，在 1990 年意大利世界杯的时候，小组赛期间，我准备去观看一场苏格兰的比赛，我看到一辆大巴士从格拉斯哥驶来。他们把车顶拆掉，在双层巴士上烧烤。然而，如果我不乘坐公共汽车就无法到达球场。当然，他们看到了我并向我喊道：「亚历克斯！快来吧，我们给你准备了烧烤！「（笑）苏格兰球迷太棒了。他们最棒的就是苏格兰裙。 苏格兰的每个城镇甚至每个俱乐部都有自己的苏格兰裙，每个人都穿着它。虽然我不会在欧洲杯上穿它，但我很期待。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 18:10:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4108223.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4108223.html</link>
            <author>
                <![CDATA[耳火常]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>西甲</category>
            <category>德甲</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[DO：洛杉矶正与吉鲁深入谈判，他有很多选择包括与米兰续约]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据 DO 的消息，AC 米兰前锋吉鲁可能在夏天转投美国大联盟。</p><p><img data-width="900" data-height="506" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/56/DD/rBUC6GX5zmSAD3vbAAFOme-v52o482.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>吉鲁与 AC 米兰的合同将在本赛季结束后到期，目前还不知道他是否会续约。</p><p>《米兰体育报》曾表示，吉鲁希望在美国大联盟结束球员生涯。</p><p>现在 DO 则声称，其中一支在进行深入谈判的美国大联盟球队是洛杉矶 FC。</p><p>目前各方还没有达成协议，吉鲁还可以考虑其他的选择，包括留在 AC 米兰。</p><p>吉鲁本赛季依然是 AC 米兰的主力前锋，他在本赛季意甲联赛出场 26 次，打进 12 球，并助攻 8 次。</p><p>报道表示洛杉矶 FC 确保了吉鲁的发现权，这意味着他们可以在美国大联盟中优先得到法国人。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 17:52:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4108246.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4108246.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Maris]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>意甲</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[米体：那不勒斯想用希门尼斯替奥斯梅恩，费耶诺德要价 5000 万]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据《米兰体育报》的消息，在奥斯梅恩的替代者方面，那不勒斯的主要目标是费耶诺德前锋希门尼斯。</p><p><img data-width="612" data-height="408" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/56/DD/rBUC6GX5z3OAVrIbAADFZxP0p9k225.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>奥斯梅恩预计将在今年夏天离开那不勒斯，他的合同包含 1.2 亿至 1.3 亿欧元的违约金条款。</p><p>报道表示，那不勒斯将希门尼斯视为奥斯梅恩的理想替代者，而费耶诺德的要价约为 5000 万欧元。</p><p>奥斯梅恩可能不是唯一一名在今年夏天离开那不勒斯的前锋，德劳伦蒂斯也会听取其他球队对西蒙尼和拉斯帕多里的报价。</p><p>德劳伦蒂斯希望以高于 3500 万欧元的价格出售拉斯帕多里，这也是他当时签下意大利国脚的价格。</p><p>《罗马体育报》声称拉齐奥有兴趣签下西蒙尼，国际米兰则在关注拉斯帕多里。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 17:49:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4108248.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4108248.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Maris]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>意甲</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[全市场：如果有 7000-7500 万欧报价，国米不反对出售图拉姆]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>来自意大利媒体全市场的报道宣称，如果今夏有 7000 万至 7500 万欧元的报价出现，国际米兰可能会考虑出售马库斯-图拉姆。</p><p><img data-width="570" data-height="320" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/56/DD/rBUC6GX5zrSAQ2BCAABMjLx88wc948.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>马库斯-图拉姆去年夏天以自由转会的方式从门兴转投国米，全市场的报道指出，这位法国国脚在国米账面上的成本仅为 800 万欧元，而且会分摊到 5 年的合同期内，因此今夏他在国米账面上的成本只有 640 万欧元。</p><p>按照全市场的说法，在这种情况下如果有 7000 万至 7500 万欧元的报价出现，国米并不反对在今夏出售马库斯-图拉姆，因为和去年夏天的奥纳纳一样，高价出售免签引进的球员将会为他们带来十分可观的利润，而目前已经有一些英超俱乐部对马库斯-图拉姆表现出了兴趣。</p><p>该报道进一步表示，马库斯-图拉姆与国米的现有合同中还包含着 9500 万欧元的解约条款。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 17:44:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4108247.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4108247.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Diavel_aDRy]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>意甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[远征澳洲，英媒：戈登和麦迪逊会在欧洲杯前经历长途飞行]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据英媒《talksport》报道，由于本赛季英超结束之后热刺和纽卡斯尔联要去澳洲进行友谊赛，戈登和麦迪逊会在参加欧洲杯前训练营之前经历长途飞行。</p><p><img data-width="1167" data-height="809" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/56/DD/rBUC6GX5y8-AGxNCAAHhfPvkn2I737.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>英格兰队主教练索斯盖特可能需要等待他的 2024 年欧洲杯阵容中的某些成员飞往澳大利亚参加季后友谊赛之后才能报到了，据悉，纽卡斯尔联将于 5 月 22 日在墨尔本板球场迎战英超联赛对手热刺。纽卡斯尔上周末足总杯出局，这为喜鹊在季后友谊赛中对阵热刺打开了大门，两家具乐部将在 5 月 19 日本赛季最后一场联赛结束后立即飞往澳大利亚。</p><p>本届欧洲杯的阵容将在临近开赛时做出决定，但索斯盖特可能会看到他的 2024 年欧洲杯阵容中的三名球员在执行国际比赛任务的前几天飞越半个地球--麦迪逊和戈登入选了英格兰队，参加了三月份与巴西和比利时的友谊赛，而特里皮尔则是今夏德国欧洲杯的有力候选球员。</p><p>三人都有可能飞往澳大利亚参加季后友谊赛，而在返回英格兰几天后，他们将被要求加入索斯盖特的球队，参加欧洲杯前的训练营。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 17:37:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4108244.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4108244.html</link>
            <author>
                <![CDATA[爱好黑泽基德的柯南关古威]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[英媒：埃弗顿、诺丁汉森林和西汉姆等队关注卡拉莫科-登贝莱]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据 HITC 的消息，埃弗顿、诺丁汉森林和西汉姆联等英超联赛球队在关注卡拉莫科-登贝莱。</p><p><img data-width="615" data-height="409" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/56/DD/rBUC6GX5zCaAW33LAACUkHKg3hM621.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>登贝莱曾是凯尔特人的希望之星，他在 13 岁时就为 U20 青年队出场过。</p><p>之后登贝莱在凯尔特人的发展没有达到预期，他在 2022 年夏天从苏超豪门自由转会加盟布雷斯特，之后他在去年夏天被租借给布莱克浦。</p><p>21 岁的登贝莱在布莱克浦表现出色，可以司职前腰、边锋和前锋的他在本赛季英甲联赛出场了 32 次，打进 6 球，助攻 10 次。</p><p>报道表示，埃弗顿、西汉姆联、富勒姆、布伦特福德和狼队都在密切关注登贝莱。</p><p>上赛季在英超联赛降级的莱斯特城、南安普顿和利兹联也有兴趣签下登贝莱，他与布雷斯特的合同将在 2026 年到期。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 17:36:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4108245.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4108245.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Maris]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>法甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[英媒：阿森纳和曼联在密切关注阿达拉比奥尤]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据 HITC 的消息，阿森纳和曼联在密切关注富勒姆后衞阿达拉比奥尤。</p><p><img data-width="900" data-height="582" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/52/B9/rBUBsmX5yrSAPRysAADZ3x1SPwU533.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>阿达拉比奥尤与富勒姆的合同将在本赛季结束后到期，目前看来他将自由转会离开。</p><p>富勒姆目前在争取跟阿达拉比奥尤续约，但是曼城旧将拒绝了他们。</p><p>阿达拉比奥尤在富勒姆表现出色，这让他成为了自由市场的香饽饽。</p><p>热刺从去年夏天就开始追求阿达拉比奥尤，报道表示埃弗顿、利物浦、纽卡斯尔联和西汉姆联也在关注他。</p><p>阿达拉比奥尤的自由身尤其吸引其他英超联赛球队，尤其是他们还需要满足英超联赛利润和可持续发展原则。</p><p>阿达拉比奥尤也吸引了其他欧洲联赛球队的兴趣，AC 米兰、尤文图斯、里昂和马赛也可能签下他。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 17:30:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4108242.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4108242.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Maris]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>意甲</category>
            <category>法甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[梅努谈入选国家队：我非常激动，我之前从未想象过这些]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>英格兰队此前宣布，原本被 U21 征召的曼联小将梅努现入选英格兰成年队，在此之后，梅努接受了采访。</p><p><img data-width="1102" data-height="714" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/56/DD/rBUC6GX5yT-AGJ6JAADPKRN6mU4213.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>梅努表示：「这种感觉真的很不一样，我本来在 U21 队里，但现在我被英格兰成年队征召了，我非常震惊，我之前从未想过这些。这种感觉可太好了。我的家人们也很激动。」</p><p>他将代表英格兰队在接下来的两场友谊赛中对阵巴西和比利时。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 17:24:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4108241.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4108241.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Anitara]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[英媒：改造阵容，曼城可能出售格拉利什]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据 HITC 的消息，格拉利什在曼城的未来成为了未知数。</p><p><img data-width="564" data-height="465" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/56/DD/rBUC6GX5yY-ANrYYAADRvRn4N9o738.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>曼城希望在今年夏天改造阵容，这意味着可能会有球星离队，而格拉利什是其中一个未来存疑的球员。</p><p>格拉利什本赛季受到了伤病困扰，他也没有拿出太好的状态。进入 2024 年后，他还没有在英超联赛首发出场过。</p><p>报道表示，曼城也认为格拉利什在过去 12 个月没有什么进步。</p><p>格拉利什的合同将在 2027 年到期，他目前的周薪为 30 万英镑。</p><p>曼城在 2021 年夏天为了格拉利什支付了 1 亿英镑转会费，这打破了英超联赛纪录。</p><p>格拉利什在本赛季英超联赛出场了 14 次，其中只首发 7 次，他打进 3 球，助攻 1 次。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 17:24:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4108240.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4108240.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Maris]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[官方：萨勒尼塔纳主帅利维拉尼下课，科兰托诺接任]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>萨勒尼塔纳官方确认，球队主帅利维拉尼离任。</p><p><img data-width="1140" data-height="593" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/56/DB/rBUC6GX5xDqAEH1rAADJfYYnCFY484.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>萨勒尼塔纳之前被传回请回五周前下课的大因扎吉，现在他们选择了让科兰托诺接任，科兰托诺将执教至本赛季结束。</p><p>利维拉尼在今年 2 月出任萨勒尼塔纳主帅，他取代了下课的大因扎吉，他在 5 场比赛只取得了 1 平 4 负的战绩。</p><p>61 岁的科兰托诺曾在 2017 至 2018 年，以及 2021 至 2022 年两度执教过萨勒尼塔纳，之前他在青年队执教，现在他被提拔到一线队主帅。</p><p>科兰托诺还执教过卡塔尼亚、佩鲁贾、亚特兰大、巴勒莫、都灵、乌迪内斯和巴里等队。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 17:00:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4108235.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4108235.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Maris]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>意甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[TA：在经历了一系列的困难后，埃迪-豪的纽卡正凭着信念前进]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据《The Athletic》报道，在本赛季球队整体表现一般的情况下，埃迪-豪治下的纽卡斯尔联似乎正在凭着信念前进。</p><p><img data-width="1358" data-height="1030" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/52/B6/rBUBsmX5vK2ABR0QAAMJkixOD7k868.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>纽卡斯尔联队在足总杯四分之一决赛中被衞冕冠军曼城击败，虽然并不是完败于曼城，但也并不奇怪，他们只有一次射门命中和 28% 的控球率，距离上一次国内比赛冠军已经过去了 69 年。球场里雨下个不停，但 7800 名纽卡斯尔的客队支持者站了起来，举起双臂，高唱着关于爱的歌曲。</p><p>「我们称之为联队的球队是谁？」他们问道，「我们都崇拜的是哪支球队？」在这种情况下，这些问题似乎是合理的。</p><p>他们的答案非常清晰，便是他们爱着支持着的这只纽卡斯尔。但纽卡本赛季的成绩也显而易见，在杯赛和欧洲赛场上出局，英超联赛排名第十，失去了自己的位置。球队也可能会想：「如果我们的球队和我们的球迷一样出色就好了。」</p><p>信仰是足球的一部分。你站在那里高唱，有时是因为快乐，有时是因为不满，有时是出于习惯，因为球员们以某种难以理解、无法打破的方式代表着你或你的城镇或你的城市，然而在这种情况下，球队是否赢了或输了，并不是很重要，是否是好日子或坏日子也不重要。球迷一直都在那里，而且总会有下个赛季。</p><p>多年来，这种信仰一直受到动摇。2019 年，当贝尼特斯「在三年的不兑现承诺之后」离开时，球迷们也随之离开，纽卡斯尔联队不得不送出多达 1 万张半赛季门票。阿什利的年代耗尽了俱乐部的雄心，比赛日开始变得无趣。那些古老的，存在于球队和球迷之间联系已经开始破裂。</p><p>在两年后沙特接管之后，信仰被重塑为信念。球队和球迷一样出色，他们踢球的方式就像球迷的声音一样：响亮、侵略性强、喧闹。当球迷们在比赛结束时向球员们歌颂他们的伟大时，这其实讲述了一个伙伴关系的故事，一个团结的俱乐部，每个人都在其中。还有那种难以置信的、令人眩晕的感觉--如果你望向未来 12 个月，你就会确切地知道纽卡斯尔将变得更加强大、更加出色。</p><p>即使失望也蕴含着希望。去年 2 月的温布利，那场联赛杯决赛是一场无趣的比赛；前一晚在伦敦特拉法加广场喝得太多，情感消耗太大，球队打得好像他们正在治疗宿醉一样。但即使输球，球员们也会告诉自己下次会不一样。下次我们会给球迷一场好比赛，甚至比好更多。</p><p>然而，13 个月过去了，那个金色的未来已经不再金光闪闪，需要打磨。纽卡斯尔并没有显著得变强。在球场上，他们是一支中游球队，从赛季开始就受到伤病和停赛的影响，这一过程中失去了他们的位置。在客场比赛中，他们变得软弱，我们可以直截了当地说：他们已经退步了。</p><p>主教练埃迪-豪上周五承认了这一点，他说：「去年……当你去看纽卡斯尔比赛时，你知道你会看到什么。比赛前，你的脑海中已经有了你将要看到的画面：一支非常有竞争力、侵略性、稳固、一以贯之的球队。今年，情况有些不同。我们一直表现得不稳定。」</p><p>然而，无论有多少辩解的理由，不可否认的是，纽卡斯尔已经失去了失去了他们在转会市场上的非凡命中率。</p><p>去年夏天的交易旨在让他们的中场不再过于依赖布鲁诺-吉马良斯，加强两个边后衞的位置，因为那里对球员质量下降反应最明显。</p><p>如果这个逻辑是可以理解的，现实情况却是不同的。托纳利被禁赛直到 8 月，巴恩斯本赛季只打了三场比赛，霍尔无法立足，尽管利夫拉门托显然是一个异于常人的天才，但他的位置上有英格兰国脚特里皮尔--纽卡斯尔最好的球员之一。当然，利夫拉门托现在也受伤了。</p><p>在 2022 年 8 月签下亚历山大-伊萨克后，又在五个月后签下戈登，纽卡斯尔已经无法再进行更多的投入。埃弗顿因违反英超的盈利和可持续性规则（PSR）而被扣分，而且他们还面临更多的指控，昨天诺丁汉森林也因同样的原因被扣除了四分。这让整个联赛都开始思考。他们不得不停止扩张，因为任何经济上的弹性都已经消失。</p><p><strong>当豪最需要帮助的时候，世界上最富有的俱乐部也许就像乞丐一样</strong>，尽管他们考虑过出售球员来购买新人，但这也是纽卡斯尔另一个没有取得进展的方面。商业交易进展缓慢--豪和他疲惫的球员们无疑会对在他们休假之前在澳大利亚与托特纳姆热刺进行一场季后赛感到高兴--这意味着一个重要的夏天在前方。</p><p>纽卡斯尔的 PSR 情况意味着他们必须出售一些球员。</p><p>例如，他们是否应该出售吉马良斯，如果有合适的报价？他们伟大的领袖是否会因为想要参加欧洲冠军联赛而离开？他们是否会因为产生纯利润而牺牲本土球员？出售像威尔逊和阿尔米隆这样的老将会带来足够的资金吗？</p><p>纽卡斯尔在发现和追求吉马良斯，博特曼和伊萨克的过程中表现出色（伊萨克的情况略有不同，因为他更为知名），但失去其中任何一个都会带来巨大压力，需要找到同等质量的替补。他们都适应得很好，但新买的球员并没有保证，就像过去两个转会窗口证明的那样。托纳利、巴恩斯、利夫拉门托和霍尔可能都会表现出色，但进步并不总是即时或线性的。</p><p>在场下，丹-阿什沃思现在处于休假状态，这意味着纽卡斯尔不再有体育总监。自从曼联找他时，历史被重新书写，尽管阿什沃思在引援方面从未起到决定性作用，但他已经开始重建预算最低的俱乐部。</p><p>在接管之前，纽卡斯尔有很多优秀的人才，但他们没有共同的目标，也缺乏沟通；内部人士谈到他们生活在「求生模式」中。阿什沃思改变了这一点，或者说开始改变了这一点，用高素质的员工填补职位，并让他们互相交流。如果豪的球队的「强度」是他们的身份认同，那么这个口号也应该成为青训营的身份认同。</p><p>阿什沃思是一个有远见的人，他能够亲自参与转会，是真正负责平衡短期和长期，决定纽卡斯尔想成为什么样的俱乐部，找到合适的人来实现这一目标，然后促进他们的工作。没有他，俱乐部不得不重新决定体育总监是谁，而且无论如何，不是所有的体育总监都是一样的。所以在这个领域，他们也暂时变得更没有优势。</p><p>有几点需要注意。</p><p>如果这个赛季是上个赛季，或者上个赛季没有那么神奇，我们会把这个赛季称为纽卡斯尔最好的一个赛季，至少在荒谬、兴奋的高点方面是这样--在联赛杯中击败曼彻斯特两支球队，主场击败阿森纳和切尔西，对阵阿斯顿维拉的 5-1 胜利，客场 8-0 击败谢菲联，罕见的在足总杯中击败桑德兰。</p><p>纽卡斯尔确实在联赛杯中淘汰了瓜迪奥拉的 2022-23 年的三冠王阵容，然后在联赛中与他们战得难分难解，直到疲劳袭来，凯文-德布劳内替补出场，尽管在两支球队本赛季的第四次交锋中，情节发生了变化。豪说：「他们在技术上如何处理球和使用球方面是我们的榜样。这就是他们赢得一切的原因。我们还有很长的路要走才能更接近他们。」</p><p>差距感觉很大。</p><p>曼城是纽卡斯尔渴望成为的俱乐部。有历史上的相似之处--潜在的潜力、长期受苦的支持者、疯狂的决定--也有所有权上的相似之处，尽管现在的支出和赞助规则不再有利于闯入者。然而，在比赛中，当瓜迪奥拉的球员们轻松进入了创纪录的第六次足总杯半决赛时，客队球迷的歌声和对主场观众「空座位」的嘲讽让人感到奇怪。</p><p>这不是对曼城的讽刺，他们有自己的特点和背景，而且他们的球迷在俱乐部在 1998 年跌入第三级联赛时表现出无可置疑的信念，但周六晚上确实引发了奇怪的问题。这就是赢得一切的样子吗？这就是踢出神之足球的结果吗？你真的更喜欢这样和空座位，还是更喜欢信念和对一场坐无虚席的、平凡的 2-0 失利的致敬？</p><p>瓜迪奥拉在赛后为纽卡斯尔提供了一个解释。「这是他们第一次参加四项比赛，意味着他们每三天就要比赛一次」，他说。「这并不容易，尤其是在开始的时候。」本赛季，纽卡斯尔已经进行了 41 场比赛，这对于几乎所有人来说都是未知的旅程，包括豪在内。这经常是一种艰苦的经历，但他们会因此而变得更坚强。</p><p>在阿提哈德球场内，那 7800 名球迷高唱着「埃迪-豪的黑白军团」和「埃迪-豪和杰森-廷德尔」的歌曲。他们的信念很坚定。在网上，情况并不如此普遍，也没有那么多人支持，但主教练仍然得到了纽卡斯尔管理层的信任，他也应得到这种信任。他留在了原地。</p><p>如果纽卡斯尔退步了一步，那就不得不承认他们上个赛季向前迈出了三步或更多步，重建总是这样的。没有人能预测到他们会受到多大的阻碍，球员们在比赛中跑得精疲力尽甚至受到伤病困扰。所有这些都影响了他们的比赛方式。你不能在体力耗尽时保持高强度的比赛水平。</p><p>至少目前，纽卡斯尔再次成为了一个有信仰的俱乐部，他们的时间表已经改变。</p><p>没有阿什沃思，没有多余的零钱，经历了两个困难的转会窗口，还有另一个夏季窗口在等待着他们，关于球队，你不能很清晰的看到他们美好的未来。</p><p>也许他们会在八月大踏步前进，一切都会被忘记。也许一切都会比预期的时间长一点。</p><p>最终，纽卡斯尔的目标和抱负并没有改变。他们的轨迹只朝着一个方向，但上升的速度不再让人眩晕。当雨水在曼彻斯特倾泻，69 年即将迈入 70 年时，客队球迷唱起了另一首老歌，这是根深蒂固在纽卡斯尔人心中的：「我们又要一无所获了，我们又要一无所有了。我们还是追随联队。」他们是，他们确实是这样的。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 17:00:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4108234.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4108234.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Anitara]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[因可持续性规则被扣 4 分，电讯报：诺丁汉森林不满并考虑上诉]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>根据《电讯报》的说法，诺丁汉森林对被发现违反盈利能力与可持续发展规则（PSR）而被扣罚 4 分感到不满，并考虑对此提起上诉，以挽回跌入降级区的不利局面。</p><p><img data-width="1200" data-height="675" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/56/CC/rBUC6GX5kdSAK7FpAAFkE7NPv_g193.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><a href="https://www.dongqiudi.com/article/4106557" target="_self" content="">英超官方昨日宣布诺丁汉森林因违反上赛季盈利能力与可持续发展规则而被扣除 4 分</a>，《电讯报》声称诺丁汉森林老板马里纳基斯对英超联赛及其 CEO 马斯特斯感到非常愤怒，正在考虑在规定时间内正式提起上诉，以挽回当前的不利局面。</p><p>诺丁汉森林在今年 1 月遭到相关指控，随后承认了自己的违规行为，俱乐部 2022-23 赛季的亏损超出了规定的 6100 万英镑允许最高亏损额，达到了 9550 万英镑。最初英超联盟被要求扣除诺丁汉森林 8 分，不过根据独立调查委员会的建议以及俱乐部方面主动配合的良好态度，最终决定只扣除 4 分。</p><p>去年 11 月，埃弗顿因违反 PSR 而被创记录地扣除 10 分，不过随后经上诉之后减少到 6 分。而有了这一前例，诺丁汉森林也想通过相同做法把扣除 4 分进一步减少。</p><p>不过《泰晤士报》则指出，针对诺丁汉森林提起的上诉，如果上诉委员会认为前一份裁决处罚过轻，也存在追加处罚的可能性。</p><p>从英冠升级以来，诺丁汉森林花费了约 1.5 亿欧元来进行引援，并在上个赛季签下了多达 30 人。</p><p>在主帅努诺的带领下，诺丁汉森林本赛季还剩 9 场联赛要踢，对手包括了保级直接对手谢菲尔德联、伯恩利、埃弗顿和水晶宫等队。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 16:59:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4108214.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4108214.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Inkbamboo]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[意媒：尤文老板埃尔坎想开启新时代，有意在今夏炒掉阿莱格里]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>来自意大利媒体 Calciomercato.it 的报道宣称，尤文图斯老板约翰-埃尔坎想要在本赛季结束后炒掉球队的现任主帅阿莱格里。</p><p><img data-width="656" data-height="492" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/56/DB/rBUC6GX5w9CAb6rVAAEk8_9tkAg863.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>阿莱格里与尤文的现有合同明年 6 月到期，此前有媒体报道称，即便尤文没有提供新合同，阿莱格里也愿意在下赛季继续执教球队。</p><p>不过按照 Calciomercato.it 的说法，约翰-埃尔坎想要斩断过去，以此开启一个全新的尤文时代，而用一位新主帅在赛季结束后取代阿莱格里的帅位就是他的目标之一。</p><p>该报道进一步表示，尤文将不会向阿莱格里开出新合同，今夏双方将会在握手之后分道扬镳，不过目前尤文管理层依然专注于赛季的最后阶段，因为欧冠资格是他们绝对不容有失的目标。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 16:57:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4108232.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4108232.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Diavel_aDRy]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>意甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[名记：桑乔状态回暖，曼联可能将要价提升到 6000 万镑]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>记者本-雅各布斯在《洞察越位》的专栏中表示，曼联可能将对于桑乔的要价提高到 6000 万镑。</p><p><img data-width="1208" data-height="822" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/52/B7/rBUBsmX5wv-ADKQyAAIAVVRKvq8277.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>本-雅各布斯表示：「曼联对桑乔的要价至少为 5000 万镑，这是在拉特克利夫掌管俱乐部之前他们在去年夏天向沙特球队索要的价格。」</p><p>「考虑到桑乔最近获得稳定的比赛机会以及或许会有其他球队在今年夏天询问他的情况，曼联的要价可能已经提高到接近 6000 万镑。」</p><p>「桑乔不想要去沙特踢球，但这不会阻止交易的决策者再次尝试，而且这可能让曼联在谈判中获得一定的手段。」</p><p>「达曼协作在去年夏天向曼联询问租借桑乔，如果桑乔方面给出积极的信号，利雅得青年和吉达国民也会在今年夏天考虑接触他。不过，桑乔到目前为止都不考虑沙特球队的报价，他的想法是留在多特蒙德。」</p><p>「多特蒙德希望以低价签下桑乔，这有一定的希望实现，他们的起始价只有 3000 万镑左右，曼联是不会接受的。」</p><p>「这笔交易还有许多变数，老实说，如果滕哈格留在曼联，桑乔几乎肯定会被出售，除非他向滕哈格道歉。不过，如果滕哈格离开曼联，桑乔会考虑回归，他和曼联俱乐部之间没有问题，但最近数月以来的情况是，他在滕哈格麾下的曼联没有位置。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 16:57:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4108231.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4108231.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Gambino]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>德甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[记者：富勒姆加入斯莫迪奇争夺战，他排在英冠射手榜榜首]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据 Alan Nixon 的消息，富勒姆将会跟卢顿和布伦特福德争夺布莱克本前锋斯莫迪奇。</p><p><img data-width="750" data-height="717" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/56/DB/rBUC6GX5wtWAbxCmAAGoObdEpSI619.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在布里尔顿去年夏天离队后，斯莫迪奇本赛季成为了布莱克本的当家得分手。</p><p>斯莫迪奇在本赛季的英冠联赛出场了 36 次，打进 21 球，助攻 2 次，他目前排在射手榜榜首。</p><p>报道表示，富勒姆也加入了斯莫迪奇的争夺战。</p><p>富勒姆派出了首席球探之一的塔尔博特现场观看了 3 月 9 日布莱克本主场 1-1 战平普利茅斯的英冠联赛，斯莫迪奇在比赛中首开记录。</p><p>斯莫迪奇在 2022 年夏天从彼得堡联加盟布莱克本，转会费 200 万欧元，他的合同将在 2026 年到期。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 16:55:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4108229.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4108229.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Maris]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[官方：巴黎前主帅孔博雷再次执教南特，他 22 年率队拿到法国杯]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>南特官方宣布，孔博雷再次出任球队主帅。</p><p><img data-width="763" data-height="571" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/52/B7/rBUBsmX5waGAAu1ZAAC5tUVGBVs532.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>孔博雷将第二次执教南特，他取代了高文内奇。</p><p>60 岁的孔博雷曾在 2021 至 2023 年执教过南特，他在 2022 年率领球队拿到法国杯冠军，之后他在去年 5 月离任。</p><p>孔博雷球员时代在南特出道，他还效力过巴黎圣日耳曼、锡永和阿伯丁等队。</p><p>在挂靴后，孔博雷曾执教过巴黎圣日耳曼 B 队、斯特拉斯堡、瓦朗榭讷、巴黎圣日耳曼、利雅得新月、朗斯、甘冈、第戎和图卢兹。</p><p>南特目前排在法甲联赛积分榜倒数第 3，他们落后身前的洛里昂 1 分。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 16:50:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4108228.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4108228.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Maris]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>法甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[官方：库尔图瓦膝盖受伤退出训练，据悉将伤缺 6-7 周]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据皇马官方发布通报，在今天进行的训练课上，库尔图瓦出现伤情，随后被诊断为右侧膝盖半月板撕裂。</p><p><img data-width="640" data-height="427" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/56/DA/rBUC6GX5vyuAClMrAAF0x1Kdv2s115.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><span class="tips_i">图片来自：皇马官网</span></p><p>而据《马卡报》和《阿斯报》消息，原本即将伤愈复出的皇马门将库尔图瓦刚刚流着泪离开了训练场，而《阿斯报》预计他此次伤缺的时间为 6 至 7 周。</p><p>据悉，当天库尔图瓦正常开始训练，但训练开始不久就感到疼痛 &nbsp; 球员本人受到了巨大惊吓。初步检查排除了是旧伤复发的可能，而是另一侧膝盖，即右膝半月板撕裂。尽管仍需要进一步检查，但《马卡报》指出库尔图瓦可能需要接受手术来彻底清理问题。问题虽然不是特别严重，但对即将复出的库尔图瓦来说无疑是一个巨大的打击。</p><p>此前，库尔图瓦因左膝十字韧带断裂已经伤缺数月。最近几周，库尔图瓦一直在为在赛季末段复出而努力，原本预计将在间歇期后复出，但本次新伤意味着他可能告别本赛季剩余的比赛。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 16:39:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4108222.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4108222.html</link>
            <author>
                <![CDATA[兔子 coneja]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>西甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[埃菲社：马拉多纳死亡案即将开始审理，8 名被告涉嫌故意杀人]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据西班牙官方通讯社（埃菲社）3 月 18 日援引司法部门消息源报道，阿根廷前足球运动员马拉多纳死亡案件的口头审理将于 6 月 4 日在布宜诺斯艾利斯省圣伊西德罗展开。<strong>马拉多纳疑因医疗过失于 2020 年 11 月 25 日死亡。</strong></p><p><img data-width="690" data-height="460" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/52/A6/rBUBsmX5iaiAEByaAAD2AiwZVJk778.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>圣伊西德罗一家刑事法庭报告称，审理 8 名涉嫌「具有可能故意的简单杀人罪」的被告人的听证会将于那一天开始。</p><p>检察机关已申请对马拉多纳死亡的房屋进行目视检查，该房屋位于布宜诺斯艾利斯省蒂格雷的一片城区，这一请求得到了辩控双方的支持。</p><p>马拉多纳死亡案的 8 名被告都与马拉多纳生前接受的医疗照护有关，他们分别是<strong>神经外科医生莱奥波尔多-卢克</strong>、<strong>精神病科医生阿古斯蒂娜-科萨乔夫</strong>、<strong>心理医生卡洛斯-迪亚斯</strong>、负责马拉多纳居家照护的<strong>医生南希-福利尼</strong>、<strong>护士协调员马里亚诺-佩罗尼</strong>、<strong>护士里卡多-奥马尔-阿尔米龙</strong>、<strong>护士达亚娜-希塞拉-马德里</strong>和<strong>临床医生佩德罗-迪斯帕尼亚</strong>。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 12:51:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4107869.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4107869.html</link>
            <author>
                <![CDATA[芍药居聚勒]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[斯基拉：大因扎吉与萨勒尼塔纳解约，他放弃了三个月薪水]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[斯基拉：大因扎吉与萨勒尼塔纳解约，他放弃了三个月薪水]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 20 Jan 1970 19:14:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4108237.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4108237.html</link>
            <category>足球</category>
            <category>意甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[官方：曼联 18 岁小将梅努入选英格兰国家队]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[官方：曼联 18 岁小将梅努入选英格兰国家队]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 20 Jan 1970 19:14:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4108020.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4108020.html</link>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
    </channel>
</rss>
