<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[懂球帝]]>
        </title>
        <link>https://www.dongqiudi.com/articlesList/1</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/dongqiudi/top_news/1" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[懂球帝 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Mon, 13 Nov 2023 04:01:30 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[比赛集锦：兰斯 0-3 巴黎圣日耳曼]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p></p><video width="100%" controls="controls"><source src="https://as.qunliao.info/2023/11/13/8cf59cc09c3e6d58fa2dab2d05b6d1838QA6pj_q4.mp4" type="video/mp4"> Your RSS reader does not support video playback. </video><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 03:56:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3847813.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3847813.html</link>
            <author>
                <![CDATA[费翔的荷兰人]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>法甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[图片报：博阿滕经纪人指责海登海姆管理层厚颜无耻]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京时间 11 月 12 日，据《图片报》报道，博阿滕的经纪人指责海登海姆教练及管理层在有关博阿滕转会的言论上厚颜无耻、荒诞不经。</p><p><img data-width="1073" data-height="599" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/16/11/rBUBsmVRl8OAAxNVAAE5b5od99I920.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>关于海登海姆对博阿滕的兴趣，有各种不同的说法。热罗姆-博阿滕的顾问迪里肯严厉批评了以施密特教练为核心的海登海姆俱乐部体育管理层。迪里肯在《图片报》上解释道：「我们对弗兰克-施密特的言论感到非常惊讶。是他的体育主管要求进行一次会面，然后我们在 11 月 3 日进行了会面。博阿滕从未向海登海姆透露过任何信息，也从未表达过转会的意愿。相反，海登海姆希望邀请他并向他示好。现在把这件事说成是海登海姆拒绝了博阿滕，实在是厚颜无耻、荒诞不经。」</p><p>施密特周六在海登海姆对阵拜仁的德甲联赛场边，在天空电视台的节目中谈到了对博阿滕的兴趣：「从我的角度来说，我可以说我对我所读到的内容感到非常惊讶。我们有一些年轻、充满对胜利渴望的球员，我们培养他们，并将助力他成长。博阿滕不太适合这里。」</p><p>自从离开里昂后，博阿滕一直没有加盟任何俱乐部。几周前，35 岁的博阿滕接受了拜仁的试训，但拜仁最终并没有决定签下他。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 03:55:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3847799.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3847799.html</link>
            <author>
                <![CDATA[灰伯爵的诗]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>德甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[武磊：今年印象最深比赛是 5-0 申花；还差 1 球没拿到金靴挺遗憾]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>上海海港夺得本赛季中超联赛冠军后，武磊接受《东方体育日报》采访，谈到夺冠感受和想对球迷们说的话。</p><p><img data-width="594" data-height="396" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/16/12/rBUBsmVRmwKAKHB3AAEDZ3TyakU141.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><span class="tips_i">图源《东方体育日报》</span></p><h2>现在收拾回心情去看的话，你会如何总结这个赛季球队的表现？</h2><p>武磊：这个赛季的表现我觉得还是在预料之中，因为我们都知道，现在中超整体的环境和原来比的话，肯定是没有以前竞争那么激烈，包括外援各方面，然后包括我们本身队里的这些人员配置。从一开始，我们其实就有着一定的信心和信念，或者说当时就认为这个冠军是可以有机会去冲击一下的，所以最后这个成绩我认为还是在预料之中的。当然，整个过程来说，肯定是想不到，尤其是没想到一开始会有这么大的优势，然后到中后期好像突然有三四场比赛，一下子又回落了，直到最后两三轮还是这么紧张，从这个角度来说，整个过程确实没有想到。</p><h2>如果让你自己选的话，你觉得今年哪些比赛会印象比较深？</h2><p>武磊：<strong>今年印象最深的就是客场对阵申花的那场德比战，因为不管是从比赛的过程还是结果来说，这场比赛我们都发挥得很好。</strong>而且怎么说呢，总感觉回到八万人体育场似乎就是有一种魔力，自从 2018 赛季结束后，我就再也没有去到这片球场踢过球，如今整个场馆已经进行了改造，看台弄得很漂亮。</p><p>我记得赛前发布会的那天晚上，我到球场当中走了走，当时感觉虽然看台和许多硬件设施上都做了调整，但是那个草皮，包括整个球场的感觉，还是跟原来一模一样，所以冥冥之中还是有种无比熟悉的感觉。第二天比赛开始前，奥斯卡在挑边的时候，也选择了以前我们作为主队时经常会选择的方向，这样一来就更加熟悉了。现在想来，那场比赛还真的是这个赛季印象最深刻的一场比赛，或者可以说是整个球队发挥最好的一场比赛。</p><h2>你个人的表现呢，如何评价？</h2><p>武磊：我个人的表现我认为就是正常发挥，我是觉得挺开心的，或者说觉得挺满意的。因为从 2013 年和球队一起征战中超开始，包括中间去到西班牙留洋这三年多时间，再到之后回到球队，其实我始终都保持着一个不错的状态，不管是数据也好，还是说自己在球场上的感觉，我觉得这一点是很难的，因为对一名职业球员来说，有时候可能会有一两个赛季高光的发挥，但要想保持这么长时间的稳定，我觉得这是非常不容易的一件事情。</p><h2>在今年这个赛季中，其实大家一直提到的「崇明六虎」都曾在这个赛季中遭遇过各自的坎，你们私下里是否也会互相鼓励？一般会如何沟通？</h2><p>武磊：对，我从去年 8 月回来时提到过，在前往西班牙踢球之后，自己感受了很多、学到了很多、也看到了很多，不管是球场上还是球场下，我觉得很多东西都进一步提升了我对足球的认识与理解。</p><p>回来之后，可能更多的是想去享受足球带来的快乐。但因为去年刚回来只是半个赛季，今年是一个完整的赛季，其实说到底作为球员还是有那份争强好胜的心，因为毕竟是干这个行业的，你如果不想去拿最好，相当于没有追求，既然干了肯定是想拿最好、想得第一。再加上琳芃也回来了，所以就感觉更加珍惜这种机会。</p><p>确实我也听到过外界的一些声音，或者大家都觉得这支球队是靠我们这几个从崇明出来的球员支撑着。作为我们来说，其实不光是要面对自己各方面的情况，比如伤病、状态的调整等，毕竟每个人都会遇到状态好的时候，也会遇到状态不好的时候，但也正因为我们都是从小就在这家具乐部成长、伴随这支球队一步步走过来的，所以我们内心都极度渴望让球队变得更好，为了这个目标会去做很多协调的事情，因为在漫长的赛季当中，很多情况外界也无从知晓，唯有通过我们这个团队自己去面对。</p><p>在面对困境和挑战的情况下，其实我们根本就不用去过多地沟通，因为大家这么多年在一起，都知道彼此之间在想什么，大家的性格与想法都是一样的，因此更多时候都是用行动去做事情。</p><p><img data-width="594" data-height="890" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/16/12/rBUBsmVRnEGAPTODAAJhdJa6f9I377.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><span class="tips_i">图源《东方体育日报》</span></p><h2>一个事实是，今年我们在不少场次中，外援人数都比对方要少……</h2><p>武磊：确实外界可能会有这样的观点，比如说我们有很好的外援，包括很好的本土球员，这个冠军是理所应当。</p><p>但现实情况并非如此，我们可以看到很多数据，就像你说的，很多时候我们可能只有双外援甚至单外援在场上，反而有时候上三外援、四外援的效果不是特别好，这当中也有位置重叠的关系，这就造成我们可能外援配置和数量看着挺多，但场上的效率并没有国内球员在场时那么明显。</p><h2>队中有许多很有实力的本土球员和外援，最终联赛中我们打入 61 球，其中本土球员打进 35 球超过了一半以上，当然几名外援也各自有过贡献。你一直说，没有完美的个人，只有完美的团队。今年的成绩包括这些数据是否也诠释了这个观点，你怎么看呢？</h2><p>武磊：今年确实从数据上和比赛过程来说的话，相对于其他球队，就像圣龙说的，我们可能更多时候需要依靠本土球员。但是在一些关键的比赛中，外援也做出了很多贡献。</p><p>奥斯卡就不多说了，其他几个外援虽然整体数据不那么显眼，但其实在一些重要的比赛中也起到了关键的作用，比如我们主场和天津津门虎的比赛，卢卡斯与卡隆就有很好的配合；</p><p>巴尔加斯在对阵长春亚泰的比赛中收获了其联赛第一个进球，帮助我们拿到了那场比赛的胜利，这场胜利对我们来说非常重要。所以我觉得整体而言，还是本土球员与外援共同努力的结果。</p><h2>说说你的两个老战友奥斯卡和巴尔加斯，先说奥斯卡，夺冠那天，你和奥斯卡相互拥抱，两个人都哭了，两次夺冠经过了五年，而且当中你还走了三年半，包括足球上和生活上，你眼中的他有了哪些变化？</h2><p>武磊：奥斯卡的话，我觉得虽然我走了三年半，但重新回来之后，感觉他没有什么变化。</p><p>因为我和他的性格还是挺相似的，我们平时都不是很爱说话，包括在领导能力和团结球队的方式上，我们不属于那种靠语言去激励大家的类型，我和他更多还是靠场上的行动，包括平时场下的态度去对球队做出我们应有的贡献。</p><p>当然，我们彼此之间作为职业球员，都有相同的渴望，那就是争取最好的成绩和荣誉。这一次能够携手再度夺冠，我们两个都非常开心，因为去年他基本上大多数时间不在球队，而这个赛季也是我回来后的第一个完整赛季，能够拿到这个冠军也是圆了我们彼此的梦。</p><p>所以，我们两个真的是非常兴奋，终场哨响我们两个拥抱的时候彼此都在说「我们又做到了，又再一次做到了！」想起这些还是很激动。</p><h2>巴尔加斯去年来到球队后发挥很出色，这个赛季则碰到过不少挑战。看得出他的求胜欲望很强，而在下半赛季一些关键场次中也有过很好的表现，只是有时候会比较容易着急。可惜的是最后几场比赛都因伤缺席，对这位好朋友，你是否也会经常鼓励他？</h2><p>武磊：巴尔加斯刚来的时候，我就和他交流过很多次，因为我也在西班牙踢过球，我知道一名外国球员去到一个新的环境后会遇到哪些困难。从数据上来看，他确实去年的表现比今年好，去年可能因为奥斯卡不在，他脚下有更多的球权，整体发挥也更出色一些。</p><p>今年其实到中后期时，我觉得磨合已经越来越好了，但是上半阶段奥斯卡回来了之后，他们两个之间有一定的磨合过程，毕竟大家也是第一次在一起踢球，需要一些时间去相互了解。通过比赛可以看到，随着赛季深入，他们两个也能知道彼此的特点，知道彼此各自在干什么事情。</p><p>巴尔加斯的求胜欲望很强，相对的情绪也比较容易激动，关于这一点，我其实私下里也会一直跟他说，一直提醒他。有求胜欲望是好事，只是有时候要注意怎么去表达这样的想法，这一点还是很重要的。</p><p><img data-width="594" data-height="396" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/1A/33/rBUC6GVRnFiACHncAAC_MNappQo133.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><span class="tips_i">图源《东方体育日报》</span></p><h2>最后一轮梅开二度，差一点就又拿到了金靴，我们知道你对数据其实一直不太看重，但现实是在今年联赛结束后，你已经成为了联赛历史射手王（与艾克森并列），这些是否会成为进一步助推你的动力？</h2><p>武磊：赛季进入到中后期后，球队遭遇了状态的起伏，那段时间我也一度有几场比赛没能进球。其实，当时我根本没有因为想拿最佳射手而急躁，我内心考虑更多的还是如何去帮助球队走出困境、重新去赢得比赛拿到冠军。</p><p>说实话，如果我们能够早一点拿到冠军，我当时的想法大概就是我也可以休息休息了，或者说把机会给年轻队员多锻炼锻炼，从这点上来说，进球数这方面我是完全不会去多考虑。但最终的结果是，一直拖到对阵泰山这场比赛才锁定冠军，最后一轮对阵大连人的比赛前，我记得好像还差了两个球，当时也的确没有多想，因为最后一场比赛也向教练提出过想休息一下，因为确实之前太辛苦了，所以也没有想最佳射手的事情。</p><p>结果没想到，替补上去十几分钟进了两个球，然后得知莱昂纳多也进了一球，所以最后就差一个，从这一点来说，想想好像还是挺有遗憾的，如果说最后一轮比赛自己没有进球，可能也就没什么了。</p><p>至于你提到的中超历史射手王，这个我更加不会去多考虑了，因为我还有这么多场比赛要踢，关键还是一步一步继续做好自己，尽可能去帮助我们这个团队，当团队成绩好了，我相信进球数这些东西都会是水到渠成的事情。</p><h2>尽管外界一部分观点始终认为，以海港的整体实力拿到这个冠军似乎并不意外，但其实纵观联赛各个队的水准和我们拿到冠军的过程，可以看到如今联赛的竞争其实还是很激烈的，包括足球比赛从来不是想象中那么容易。你如何看待今年联赛的整体竞争？</h2><p>武磊：联赛的整体竞争还是比较激烈，各支球队间的差距并不大，从外援的整体水准来看，和我留洋前相比应该说是完全不一样的，前 10 名的球队之间基本上都有互为胜负的可能。相较于赛季初，当我们在赛季中期建立起比较明显的分差优势时，一部分外界可能觉得以我们的实力去拿这个冠军是理所应当的，但我们球队内部完全不这么想，我们还是充分尊重每个对手。我觉得没有一个冠军是靠别人送给我们的，也没有一场比赛的胜利是别人拱手相让的，所有的比赛都是我们用脚去踢出来的，并且在这样的过程中，很多球员也付出了汗水和血水，所以我觉得有些这样或那样的说法，对我们和联赛中的各支球队来说，都缺乏一些尊重。</p><h2>享受之余自然也伴随着压力，尤其是当球队成绩有起伏的时候，外界乃至自家球迷的反应也是比较明显和直接的，好在最后，我们看到球场里还是布满了红色身影。可能类似的场景在欧洲也会出现，现在回过头看，今年出现过的这种场内外起伏，是否也能成为球队或俱乐部不断完善过程中值得总结的经验？</h2><p>武磊：对，你说的这个问题在今年还是有比较明显的体现。到了赛季中后期，我们遭遇了一些低谷或者说困难，有外界的也有我们自身状态层面的。其实，外界的因素我们已经很擅于自我消化了，因为从 2017 年开始，当我们有了冲击冠军希望的时候，自然会有一些舆论对我们不是很「友好」。</p><p>到了 2018 年，这样的情况可能更加明显。虽然之后我去了西班牙，但也一直关注着球队，我们都知道为什么会如此，今年我们再度成为了冠军的有力争夺者，自然而然会更加吸引关注，也自然而然地会有一些舆论可能会对我们施加压力，这都很正常，这么多年下来已经完全能够去适应。</p><p>相比外部的因素，我觉得更重要的，或者说是第一次遇到的，就是我们自己的球迷也曾对我们表达了不满，并且在过程中彼此产生了一些误会和不理解。作为球员来说，我们当时认为球队始终排在第一位，也有一定的积分优势，所以我们希望稳定为主，不要被外界干扰，特别是我们自己的球迷。虽然我们能理解，这么多年他们也承受了许多压力，但还是希望我们自己的球迷不要对我们球队丧失信心，因为我们的目标和想法都是一样的，就是要拿到冠军。</p><p>而站在球迷的角度，肯定也觉得今年是非常好的时机，毕竟领先这么多，他们也希望我们能够把冠军拿到，不要让煮到半熟的鸭子飞走了。当时的情况就是，我们彼此之间都承受了许多，而我们当然更希望球迷能站在我们身后，而非一同质疑我们，如果因为自己内部的消耗，被竞争对手迎头赶上，那就太得不偿失了。而球迷也是出于好心，希望我们更快锁定冠军，这两种想法的碰撞之下就产生了些许误会。</p><p>说心里话，虽然今年和球迷之间曾有过一些误会和不理解，但其实我真的非常感谢球迷，倒数第二轮我们主场对阵泰山的比赛，在我看来是整个赛季现场氛围最给力的一场比赛，这种主场氛围也给了对手很多压力，如果未来每场比赛我们都像这场比赛一样团结在一起战斗，那肯定能营造出真正的魔鬼主场，任何人都难以轻易击败我们。</p><p>所以，当那天终场哨响的一刻，我觉得我们所有人都会为这个冠军感到高兴，之前所有的那些不愉快，都烟消云散了。这个冠军不光是我们的，也是属于球迷的。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 03:53:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3847807.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3847807.html</link>
            <author>
                <![CDATA[sEliauk]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[斯基拉：国米即将和迪马尔科续约到 2028 年，年薪 400 万欧]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京时间 11 月 13 日，据意大利足球记者尼科洛-斯基拉透露，国际米兰即将和意大利左边衞迪马尔科续约到 2028 年。</p><p><img data-width="479" data-height="341" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/1A/33/rBUC6GVRnTGAAe7PAACCbt3oi04130.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>目前，26 岁的迪马尔科与蓝黑军团的合同是到 2026 年 6 月 30 日。</p><p>记者尼科洛-斯基拉表示：「意大利国脚迪马尔科距离与国际米兰续约到 2028 年仅一步之遥（新合同年薪为 400 万欧元）。」</p><p>本赛季至今，迪马尔科已经代表国际米兰出战 14 场比赛，贡献 2 粒进球和 4 次助攻。值得一提的是，本轮意甲联赛对阵弗罗西诺内的较量中，迪马尔科完成了一脚精彩绝伦的超远吊射破门。</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/16/00/rBUBsmVRN7aAIypcAJdeV0XQBbw250.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/1A/21/rBUC6GVRNgGAefQaAFihBWc5n8E427.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 03:52:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3847805.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3847805.html</link>
            <author>
                <![CDATA[一只熊]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>意甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[助威国足，国足客战泰国的两千张客场球票已经售罄]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据最新消息显示，国足客战泰国的两千张客场球票已经售罄。</p><p><img data-width="1200" data-height="627" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/16/12/rBUBsmVRnHeADauTAAIUnzdSA00723.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>据最新消息显示，中国球迷已经购买了 2000 张客场观众席的门票，门票已经售罄，他们将带着热情为自己的球队加油助威。</p><p>而泰国主场球迷区的门票仍有余，N 区门票已经售罄，而 S 区、E 2-3 区和 W 2-3 区的门票也都还有余票。</p><p>北京时间 11 月 16 日晚 20:30，中国队将在亚洲区世预赛第二阶段的第一轮的比赛中客场迎战泰国。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 03:50:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3847800.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3847800.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ZeroTsu_02]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[足球报：中超球市火爆吸引更多赞助商，球迷喜欢政府更支持]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 13 日，国内媒体《足球》报的报道称，中超火爆的球市让更多赞助商有意向进场，也会让政府更支持足球。</p><p><img data-width="750" data-height="300" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/1A/33/rBUC6GVRm-SAW5KuAACBK5VJuFY797.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>该媒体介绍说：总体而言，2023 赛季中超球市虽然不如金元足球时代火爆，但绝大多数俱乐部球市比较稳定，专业足球场提供了极大的助力，球迷回来了非常可喜，球迷文化的打造更让人动容。青岛海牛负责商务的副总经理冯文静在赛季初和青岛几个企业谈判的时候，对方只是表示看看再说，到了赛季末期再聊起来，对方表示赛季结束后可以好好聊一聊了。原因很简单，近 27 万人次到青春足球场观看比赛。包括中超联赛方面，赛季初赞助商谈判极为困难，赛季中期潜在赞助商们就开始表现出兴趣。</p><p>该媒体表示：门票收入（算上其他赛事），目前北京国安和成都蓉城的数据应该让俱乐部颇为开心，预计在 5000 到 8000 万左右，天津津门虎、山东泰山、上海申花预计门票收入在 2000 到 5000 万区间。</p><p>《足球》报认为：对于目前中超的经济困境，更合理化的政策支持以及地方政府的支持是非常重要的，但职业联赛终归要落在「职业」二字上，还是要和市场挂钩，如果未来球市能够稳定并攀升，那么中超联赛经济困境的解决无疑便有了更多的「内在驱动力」。实际上，即便是寻求政策支持及地方政府支持，更多的球迷也意味着更重的话语权：老百姓所喜欢的自然是政府愿意去支持的。</p><p>该媒体表示，2024 赛季，中足联和中超俱乐部需要做的工作还有很多：出台更合理和更细致的商业方案，增强对中小赞助商的吸引力；减少商业限制及安保限制，全方位激活比赛日经济；出台更细致、体验性更好的球迷服务，让全家一起看球、亲子看球、好友团看球包括商务看球成为主流和时尚。</p><p>最后，该媒体总结说：以球迷为基础，彻底告别金元足球（甚至可以称之为「金主足球」），减少对「政策足球」和「政府足球」的依赖（希望支持但不依赖），进而更多拥抱市场，稳步发展，才是中国职业足球的方向。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 03:47:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3847793.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3847793.html</link>
            <author>
                <![CDATA[rigeman]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
            <category>中甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[无力回天，杜兰特全场出战 36 分钟，18 投 7 中得到 28 分 9 板 4 助]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京时间 11 月 13 日，NBA 常规赛继续进行，太阳主场 99-111 不敌雷霆。</p><p><img data-width="899" data-height="487" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/1A/33/rBUC6GVRmsKAbtc_AAEfF6LJMH4427.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此役，太阳核心杜兰特出战 36 分钟，投篮 18 投 7 中，三分 5 投 3 中，罚球 11 投 11 中，得到 28 分 9 篮板 4 助攻 2 盖帽，正负值-13。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 03:42:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3847783.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3847783.html</link>
            <author>
                <![CDATA[凡尔赛小木屋]]>
            </author>
            <category>篮球</category>
            <category>NBA</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[比赛集锦：布莱顿 1-1 谢菲尔德联]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p></p><video width="100%" controls="controls"><source src="https://as.qunliao.info/2023/11/13/afe3604de405230ae143ad965237bb2b2E3Dlp_q4.mp4" type="video/mp4"> Your RSS reader does not support video playback. </video><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 03:41:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3847779.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3847779.html</link>
            <author>
                <![CDATA[费翔的荷兰人]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[泰国队中场：中国是一支强大的球队，所有球员都很有实力]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在国足世预赛客场对阵泰国国家队前，正跟随国家队训练的泰国国脚中场吉沙达接受了泰国媒体的采访。</p><p><img data-width="1280" data-height="720" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/1A/33/rBUC6GVRmlqAEKv-AALS0uIzroA263.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>泰国国脚中场吉沙达表示：「我刚刚加入球队第二天就进行了训练，之前我已经恢复了整体身体状况，准备好迎接与中国的比赛。」</p><p>「与中国的比赛是比赛的第一场，这并不容易。毫无疑问，我们的目标是拿到 3 分。中国是一支强大的球队，所有球员都很有实力，但我们肯定会全力以赴。」</p><p>「请球迷们多多为我们加油，呐喊声会给予我们更多的动力来应对对手。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 03:40:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3847778.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3847778.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ZeroTsu_02]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[比赛集锦：阿斯顿维拉 3-1 富勒姆]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p></p><video width="100%" controls="controls"><source src="https://as.qunliao.info/2023/11/13/30b3c2d4e796ddcf022f72f3a8634731x7VG89_q4.mp4" type="video/mp4"> Your RSS reader does not support video playback. </video><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 03:31:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3847766.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3847766.html</link>
            <author>
                <![CDATA[费翔的荷兰人]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[足球报：客观来讲，国足 36 强赛出线概率在五成左右]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>国足即将迎来与泰国队的 36 强赛，《足球》报发文谈到这次世预赛之旅的关键因素。</p><p><img data-width="1080" data-height="652" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/1A/32/rBUC6GVRl-CAVNk1AAGmJFSNQJM670.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>国足 9 日在深圳集中，10 日开始训练，留给国足的训练时间只有 6 天，其中还包括赛前一天的踩场训练。12 日，中国足协主席宋凯前往深圳调研青训工作的同时，也探望了集训中的国家队，这也是宋凯首次和国家队队员见面，他和部分老队员进行了交流。</p><p>此次探营，宋凯仅仅利用国足训练前的时间进行了简单讲话，表达了对国足的支持和信任，也鼓励球员们放下包袱展现出更好的精神面貌。</p><p>人员方面，蒋光太因伤暂别国足，扬科维奇临时徵调了深圳队右后衞徐浩峰。目前来看，国足在后腰和右后衞位置上存在短板，国足最后一场热身赛先进球后被逆转，就是因为比赛中后腰和右边翼衞两个位置上出现了巨大的失误。</p><p>相比较而言，右后衞或者右边翼衞的问题更容易解决，比如使用进攻型球员出任右边翼衞，但后腰事关成败，我们也只能寄希望于扬科维奇能够找到有效的办法。</p><p><strong>扬科维奇在接受本报采访时表达了对足协领导对其信任的感谢，他同时表示，蒋光太虽然缺席，但他看到了朱辰杰、蒋圣龙和吴少聪这些年轻球员的进步和成长。</strong>关于客场有可能有高达 5 万名泰国球迷助威，扬科维奇表示：「我们很多球员都有丰富的比赛经验，如果真有 5 万名球迷那就太好了，我坚信这会激发球员的斗志和追求胜利的信念。」</p><p>扬科维奇表示，国足通过合适的策略和一系列提升竞争力的措施，完全可以争取小组出线，他同时表示，他从未改变打进世界杯决赛圈的目标。</p><p><strong>客观来讲，单单就实力层面而言，国足 36 强赛出线的几率可能在 5 成或者 5 成多一点，和泰国队的两场比赛是决定性的。</strong>必须要说的现实是，随着国足整体实力的下降，和 4 年前（2019 亚洲杯）相比，国足对于泰国已经没有必胜的把握，但如果能够展现出更顽强的意志品质，带着良好的心态尤其是必胜的信念做好技战术细节，同时临场有针对性地应变，国足仍旧有较大的概率从客场拿分甚至带回三分。</p><p>至于第二场和韩国队的比赛，时间是 21 日，地点是深圳，目前深圳方面也做了充分的准备，包括给球迷在出行方面尽最大可能提供便利，中韩之战注定极为困难，但那是后话了，这一刻我们所能期待的是：国足将士们用最大的努力打好中泰之战，带着分数，最好带着三分回到深圳，然后再放下所有的包袱，和球迷们一起面对韩国，继续战斗。</p><p>国足即便在首个客场不能取胜，也不能轻言放弃，毕竟 36 强赛是一场拉锯战。但国足必须鼓足勇气拼尽全力，已经坚持了这么久，就必须坚定地往前走！已经承受了巨大的压力，就没必要再患得患失！既然背水一战没有退路，那就用拼搏换来前途。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 03:31:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3847765.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3847765.html</link>
            <author>
                <![CDATA[sEliauk]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[克林斯曼：中国新加坡都不是容易对付的对手；亚洲杯目标冠军]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在亚洲区世预赛第二轮比赛开始前，韩国国家队主帅克林斯曼召开了发布会。</p><p><img data-width="640" data-height="426" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/1A/32/rBUC6GVRlqiAdUs7AAFCo6I-7ho042.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>谈世预赛对手</h2><p>「<strong>新加坡和中国都不是容易对付的对手，这一点从交手结果也可以看出，你不能放松警惕，拜仁慕尼黑被德丙球队淘汰，足球中没有轻松的比赛，世界杯预选赛第二轮也不容易。</strong>」</p><h2>谈球员</h2><p>「首先，这是一个国家队主教练能否为球员付出 100% 的问题。很荣幸能和球员们在一起。挑战在于如何培养球员，我认为年轻球员已经成长了很多。李刚仁就是一个很好的例子。六个月前的李刚仁和今天的李刚仁完全不同。这就是为什么他们从巴黎圣日耳曼签下了李刚仁，更重要的是，他继续在那里踢球。</p><p>此外，我们拥有的球员是前场的孙兴慜，我们还有状态良好的黄喜灿，郑优营也不错。当这些球员成长时，当他们为俱乐部效力时，他们觉得自己必须展示一些东西，他们可以作为一个团队成长。我认为这对国家队也有帮助。自从我接手以来，我最喜欢的比赛是对阵哥伦比亚。」</p><h2>谈球队</h2><p>「任何国家队都是一样的，世界杯之后会发生很多变化，直到下一届世界杯。小队的组成发生了很大变化，世界杯后年轻球员如何发展，老球员即将退役。重要的是看谁有发展的资格和潜力，孙兴慜、李刚仁、金玟哉、黄喜灿和郑优营效力于欧洲顶级球队。</p><p>因此，球迷和媒体的关注度越来越高，他们希望在亚洲杯上取得好成绩。我们可以明确地将我们的目标设定为赢得冠军。有很多优秀的中东球队，包括澳大利亚和日本，但我们必须以赢得冠军为目标。</p><p><strong>首先，即将到来的两场世界杯比赛是第一位的。如你所知，新加坡并不容易，而中国也很艰难。我们必须带着明确的目标进入比赛，对阵新加坡和中国的比赛。</strong>」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 03:30:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3847762.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3847762.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ZeroTsu_02]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
            <category>英超</category>
            <category>德甲</category>
            <category>法甲</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[比赛集锦：达姆施塔特 98 0-0 美因茨]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p></p><video width="100%" controls="controls"><source src="https://as.qunliao.info/2023/11/13/013552f1627f081bd818a2b74ec66aceisO7Jw_q4.mp4" type="video/mp4"> Your RSS reader does not support video playback. </video><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 03:30:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3847761.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3847761.html</link>
            <author>
                <![CDATA[费翔的荷兰人]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>德甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[比赛集锦：奥格斯堡 1-1 霍芬海姆]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p></p><video width="100%" controls="controls"><source src="https://as.qunliao.info/2023/11/13/db9a8de81538b4e0a1705c9775532b4ciknmaC_q4.mp4" type="video/mp4"> Your RSS reader does not support video playback. </video><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 03:28:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3847760.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3847760.html</link>
            <author>
                <![CDATA[费翔的荷兰人]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>德甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[比赛集锦：勒沃库森 4-0 柏林联合]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p></p><video width="100%" controls="controls"><source src="https://as.qunliao.info/2023/11/13/5d30e865398b96b2ec0cb80483648a1b67W54j_q4.mp4" type="video/mp4"> Your RSS reader does not support video playback. </video><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 03:26:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3847755.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3847755.html</link>
            <author>
                <![CDATA[费翔的荷兰人]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>德甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[NBA 战报：雷霆 111-99 太阳，亚历山大 35+7+4]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p></p><p>北京时间 11 月 13 日 NBA 常规赛，菲尼克斯太阳对阵俄克拉荷马雷霆。半场太阳 59-54 雷霆，最终太阳 99-111 雷霆。菲尼克斯太阳杜兰特 28 分 9 板 4 助，尤班克斯 15 分 5 板 1 助；俄克拉荷马雷霆亚历山大 35 分 7 板 4 助，杰伦-威廉姆斯 31 分 1 板 1 助。</p><p><img data-width="1125" data-height="438" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/1A/32/rBUC6GVRl1qALNkdAACVqM9kNnM668.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p></p><h2>赛况</h2><p>第一节太阳杜兰特拿下 7 分，雷霆亚历山大拿下 10 分，首节战罢太阳 29-29 雷霆</p><p></p><p>第二节太阳比尔拿下 9 分，雷霆杰伦-威廉姆斯拿下 10 分，半场结束太阳 59-54 领先雷霆</p><p></p><p>第三节太阳杜兰特拿下 8 分，雷霆杰伦-威廉姆斯拿下 8 分，第三节结束太阳 86-80 领先雷霆</p><p></p><p>第四节太阳杜兰特拿下 9 分，雷霆亚历山大拿下 14 分，最终太阳 99-111 不敌雷霆</p><p></p><h2>球员全场数据</h2><p>菲尼克斯太阳杜兰特 28 分 9 板 4 助 1 断 2 帽，尤班克斯 15 分 5 板 1 助，比尔 15 分 8 板 5 助；</p><p></p><p>俄克拉荷马雷霆亚历山大 35 分 7 板 4 助 1 断 1 帽，杰伦-威廉姆斯 31 分 1 板 1 助 2 断，霍姆格伦 18 分 6 板 4 助 2 帽。</p><p></p><h2>首发阵容</h2><p>菲尼克斯太阳：杜兰特，比尔，奥科吉，格雷森-阿伦，努尔基奇；</p><p></p><p>俄克拉荷马雷霆：亚历山大，杰伦-威廉姆斯，霍姆格伦，吉迪，多尔特。</p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 03:26:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3847754.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3847754.html</link>
            <author>
                <![CDATA[战报 bot]]>
            </author>
            <category></category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[忆起过去的时光，前武汉卓尔投资人阎志发表长诗《时间》]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>前中超球队武汉卓尔的老板阎志在《收获》杂志刊发了一首 1500 行、100 节的长诗，主题为《时间》。</p><p><img data-width="1080" data-height="703" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/16/10/rBUBsmVRlNmAMMBKAAISbkdRtDQ102.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>据资料显示，阎志，诗人、作家，著有诗集《童年的鸟》《明天的诗篇》《大别山以南》《少年辞》，长诗《挽歌与纪念》，小说《少年去流浪》《武汉之恋》等。作品多次获奖并被译为英、法、日、蒙、韩、俄等文字。</p><p>阎志在 2011 年以 77 亿的资产成为湖北首富，同年卓尔集团收购湖北绿茵足球俱乐部并改名武汉卓尔。这期间，武汉卓尔两次成功冲超，并在 2019 赛季取得中超第 6 的成绩。2022 赛季，因为与李铁教练团队的纠纷导致欠薪，已经改名武汉长江的球队，遭遇足协重罚，被扣除 9 个联赛积分，再一次遗憾降级。</p><h2>以下为长诗部分节选</h2><p><strong>最后的诗篇</strong></p><p>0</p><p>在露珠即将滴下</p><p>在风即将再次出发</p><p>在芦苇被拾起</p><p>在父亲和少年的我听到</p><p>我的那声呼喊而转身时</p><p>在时间的箭镞即将抵达光亮之时</p><p>在书翻到有折痕的那页时</p><p>在蘑菇云展现娇艳的形态时</p><p>在我满身泥泞地从虫洞中爬出时</p><p>在黑洞吸入黑色星球时</p><p>时间，终止了</p><p>过去的一切都与我无关</p><p>我终于可以写下</p><p>这关于时间</p><p>最后的诗篇</p><p><img data-width="1080" data-height="719" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/1A/32/rBUC6GVRlxCAMpsCAAE_6nDREmg519.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>第一章</strong></p><p>1</p><p>时间是从什么时间开始的</p><p>此刻吗？</p><p>那么，过去呢？</p><p>刚刚过去的又是谁的时间？</p><p>2</p><p>也许，时间是从我们学会记忆</p><p>那一刻，开始的</p><p>记忆开始的时刻</p><p>是冬季，还是深夜</p><p>也许，寒冷才会留下深刻的记忆</p><p>那就从那年冬季的某个夜晚开始</p><p>试探仅仅属于时间的记忆</p><p>3</p><p>于是，我找到一个窗口</p><p>是某本书有折痕的那一页</p><p>或者是书中某个刺眼的词</p><p>也许是一道光</p><p>通过刺眼的词语发出的光芒</p><p>我们，在那一刹那</p><p>回到了童年</p><p>回到了记忆开始的那一刹</p><p>那一刹</p><p>也许是一道光</p><p>也许是刺耳的呼喊发出的光芒</p><p>4</p><p>找到了窗口就好</p><p>我们还可以回到少年</p><p>回到蓝天白云下的教室、操场</p><p>回到萌动的情愫</p><p>起跳的那一刹那</p><p>不，不是一刹那</p><p>那反复悸动了很久的心跳</p><p>还在那片草地上</p><p>我看到了</p><p>一个少年从那片草地上</p><p>站起，并朝我走来</p><p>我已张开双臂</p><p>这一次，我一定要好好拥抱</p><p>紧紧拥抱那个少年</p><p>5</p><p>梦是体验时间最好的地方</p><p>当我从草地上站起时</p><p>一如我从梦中醒来</p><p>少年的我的左手</p><p>多了一块手表</p><p>少年的我，此刻的我</p><p>寻遍了梦和现实里的</p><p>每一个角落</p><p>也没有找到它的主人</p><p>我看到了</p><p>少年的我手在发抖</p><p>望着这多出的时间</p><p>紧张得喘不过气来</p><p>这多出的时间啊</p><p>让我无法醒来</p><p>6</p><p>终于明白了为什么</p><p>年少时就喜欢写</p><p>一些忧伤的诗句</p><p>原来语言也有自己的宿命</p><p>那么我们要学会逃避</p><p>逃避那些晦涩的词语</p><p>不堪的句子</p><p>7</p><p>现在就很好</p><p>我更愿意用</p><p>欢快的词语</p><p>祝福日渐老去的时间</p><p>也更愿意用</p><p>美妙的诗句</p><p>表达我们难以启齿的命运</p><p>8</p><p>语言终究是困顿的</p><p>语言一直都小于我们的情感</p><p>我们无法表达的那一部分</p><p>都在时间的后面</p><p>或者被时间遗忘</p><p>9</p><p>现在很好</p><p>我更愿意用</p><p>温暖而热烈的双手</p><p>拥抱从那片草地上走来的少年</p><p>我还要告诉他</p><p>一定要记住那本书</p><p>有折痕的那一页</p><p>那个刺眼的词语</p><p>那道光</p><p>因为那是我们回去</p><p>唯一的窗口</p><p><img data-width="625" data-height="441" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/16/11/rBUBsmVRlvqAXkY-AADA-BQyc6c316.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>第二章</strong></p><p>10</p><p>寒武纪的钟声响起</p><p>时间不寒而栗</p><p>夜晚开始了</p><p>11</p><p>夜晚</p><p>是从一个清晨学会</p><p>讨厌白昼的躯体</p><p>是啊</p><p>当崭新的一天来临</p><p>过去的一切悄无声息</p><p>哪怕刚刚转身的夜晚依依不舍</p><p>哪怕海浪的声音从未停歇</p><p>12</p><p>海浪的声音是绛紫色的</p><p>与深蓝色的波涛合二为一</p><p>正午的阳光</p><p>寂静无声</p><p>至于云彩</p><p>从清晨到黄昏，一直都在</p><p>一直都在吗？</p><p>云彩之下</p><p>应该有鸽子在飞翔</p><p>那是少年的你在呼唤</p><p>而我却无动于衷</p><p>漠然的面对你热切的呼唤</p><p>后悔已没有意义</p><p>某年冬季的夜晚终归</p><p>寂静无声</p><p>13</p><p>好吧</p><p>再说说远去的那片夕阳</p><p>明明有时间的影子</p><p>却从未走近</p><p>夕阳大多数的时候</p><p>一如你的转身</p><p>一如你在少年时的一次转身</p><p>无所顾忌</p><p>放下吗？</p><p>谁又能想到</p><p>在老去时的某一刻</p><p>总能看到自己少年时的那一次</p><p>转身</p><p>14</p><p>终究可以打动的</p><p>是划破夜空的晨曦</p><p>又其实是</p><p>最早升起的启明星</p><p>又其实是</p><p>慢慢亮起来的</p><p>时光</p><p>15</p><p>一天的时光</p><p>就这样过去了</p><p>刚好容纳我们简单的一生</p><p>简单到只是一次转身</p><p>而自己已在彼岸</p><p>16</p><p>拾起一块石头</p><p>不太大的、不规则的石块</p><p>一定是粗粝的石块</p><p>扔向海面、江面、河面、湖面</p><p>荡起一圈圈波纹</p><p>一直没有停下来</p><p>一圈圈，一圈圈</p><p>蓝色的、黄色的、白色的、绿色的</p><p>甚至是颜色之外的颜色的</p><p>波纹，一直没有停下来</p><p>只知道海浪的声音是绛紫色的</p><p>为什么是绛紫色的？</p><p>只是因为转身的那一刻</p><p>那道光是绛紫色的吗？</p><p>17</p><p>在寒武纪的钟声中</p><p>海中、江中、河中、湖中的那块石头</p><p>如此坚强</p><p>有些时候我会低下头</p><p>抚摸那块石头</p><p>一如抚摸时间</p><p>轻轻地</p><p>就像水每次经过那块石头</p><p>一亿万年了吧</p><p>那块石头从岩浆中诞生</p><p>又被捡拾起扔向海中、江中、河中、湖中</p><p>再生</p><p>无论黄昏、夜晚</p><p>还是清晨</p><p>无论云卷云舒</p><p>石头一直都在</p><p>对于时间，无动于衷</p><p>18</p><p>而我就是那块石头</p><p>而你还不来</p><p>我已看到海边捡拾石块的人</p><p>朝我走来</p><p>我不怕被他们捡拾走</p><p>用作一块路石</p><p>甚至被粉碎为沙，为灰</p><p>我只怕</p><p>你来时，见不到我</p><p>那波纹还没有停下来</p><p>我被扔向空中的</p><p>那一刹</p><p>就是那次转身吗？</p><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3MTQyODgwMg==&amp;mid=2650769370&amp;idx=1&amp;sn=6247fc411f367b46b140d360f3e349d8&amp;chksm=87269877b0511161021d38b02b0493bf17ec310b6657f74d281b37ccfe9480877856ad7895a1&amp;mpshare=1&amp;scene=1&amp;srcid=1113PB5feIvKMVRP3ahLsLrF&amp;sharer_shareinfo=e494a899d796a62b38cf519a46cbd4e0&amp;sharer_shareinfo_first=c4f30fe603451c7b959e1003f7878d13#rd" target="_self" content="">点击阅读《时间》全文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 03:26:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3847752.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3847752.html</link>
            <author>
                <![CDATA[sEliauk]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[比赛集锦：云达不莱梅 2-2 法兰克福]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p></p><video width="100%" controls="controls"><source src="https://as.qunliao.info/2023/11/13/f9ea2495bc25ae4d32ebc2f1441b8e45hnw52b_q4.mp4" type="video/mp4"> Your RSS reader does not support video playback. </video><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 03:24:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3847748.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3847748.html</link>
            <author>
                <![CDATA[费翔的荷兰人]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>德甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[比赛集锦：RB 莱比锡 3-1 弗赖堡]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p></p><video width="100%" controls="controls"><source src="https://as.qunliao.info/2023/11/13/987f21928674930db1e9029fd0d6ed12ag1Ygz_q4.mp4" type="video/mp4"> Your RSS reader does not support video playback. </video><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 03:23:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3847747.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3847747.html</link>
            <author>
                <![CDATA[费翔的荷兰人]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>德甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[马奎尔：相信前锋们会进球的，我们后衞也没有足够多的零封]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>曼联在英超第 12 轮 1-0 击败了卢顿。后衞马奎尔首发打满全场，这是他连续第 8 场代表曼联出场。赛后，马奎尔接受了采访，谈到了自己重获机会，以及红魔前锋缺乏进球的状况。</p><p><img data-width="615" data-height="409" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/1A/32/rBUC6GVRlM6Ab9hVAADA99ffquI327.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>近期的状况是否证明了自己留在曼联是正确的决定</h2><p>「当然。我上赛季打了几场比赛，我想大概 16 或 17 场首发。实际上，我觉得我在参加的比赛中表现得非常好，只是没有在想踢的比赛中获得机会。但是，另一方面，瓦拉内和马丁内斯踢得很棒，多次零封对手，所以我必须等待时机，必须保持耐心。」</p><p>「我认为你的经验，你所拥有的记忆，在训练中努力工作是最重要的，这可以确保你准备好了。但是，就像我说的，我去年首发了 16 或 17 场比赛，我认为我的状态在线。」</p><p>「有很多人在谈论我，因为我没有踢比赛，事情就是这样。我在国家队踢得很好，参加了世界杯，踢得很不错。所以，是的，我一直认为我的状态不错，但是我面对的是一些顶级的中后衞，去年他们踢得很好，所以我没有得到想要的那么多机会。」</p><p>「但这家具乐部需要竞争，这就是我们在这个位置上所拥有的。」</p><h2>本场林德洛夫打入全场唯一进球，之前你也打入唯一进球带领球队赢下哥本哈根</h2><p>「我认为维克 (林德洛夫) 今天的进球很棒，整场比赛他都表现得很出色。当我们需要他的时候，他挺身而出。」</p><p>「就像你说的，以前我也这样做到过，迪奥戈 (达洛特) 也是。但我想我们去年说过，我们的后衞没有进足够多的球。我们的攻击手打进了所有的进球，尤其是马库斯 (拉什福德)，所以今年我们都需要更多的贡献，我们 (后衞) 已经开始贡献进球了。」</p><h2>关于曼联锋线</h2><p>「但就像我说的，情况会好转的，前锋们将在接下来的比赛中打进所有的进球。但我总是说定位球是足球的重要组成部分。我们今天在老特拉福德和卢顿的比赛就是靠定位球赢了下来，对我来说，最近几年我们的进攻定位球一直不够好。」</p><p>「从一些小尝试开始，在关键时刻，从下半场的角球开始，这将对我们有帮助，并为我们带来更多的三分。」</p><p>「我每天都在训练中看到 (前锋们)，下周和英格兰一起的比赛也是，我和曼联的小伙子们一起训练，他们都是顶级球员。他们都有进球的能力。目前他们的进球还不够多，我们知道这一点。但我们 (后衞) 也没有保持足够多的零封--这就是我的看法！」</p><p>「但我认为前锋们会调整好的。过去你看到过我们的攻击手，他们是顶级球员，他们可以做到。他们知道这一点。也许运气会变好，他们会得到第一个进球，然后不断进球。我相信他们会的，因为他们都是非常非常优秀的球员。」</p><h2>关于拉斯穆斯-霍伊伦</h2><p>「拉斯是一名顶级球员，你已经看到了他的专业素质以及最近几周给球队带来的东西，他为球队做的不仅仅是进球。」</p><p>「他在训练中进球，你已经看到他在欧冠赛场进球，我相信他在英超也会进球的，只是时间问题。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 03:22:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3847745.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3847745.html</link>
            <author>
                <![CDATA[tiamonesta]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
    </channel>
</rss>
