<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[懂球帝]]>
        </title>
        <link>https://www.dongqiudi.com/articlesList/1</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/dongqiudi/top_news/1" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[懂球帝 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Mon, 06 Nov 2023 17:52:26 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[恩裏克：多納魯馬回到聖西羅？冠軍球員都經歷過這種事]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京時間 11 月 8 日 4 時，巴黎聖日耳曼將在歐冠小組賽第 4 輪客場挑戰米蘭。比賽前夕，巴黎聖日耳曼主教練恩裏克出席了新聞發佈會。</p><p><img data-width="1600" data-height="1066" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/13/F0/rBUBsmVJIqWAM6cmAAM79HU2KLQ029.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>在首回合大勝之後對本場比賽的態度</h2><p>我仍然很樂觀。我們將會在一座歷史悠久的球場對陣一個勁敵，但我很樂觀，因為我能看到球員們非常期待這場比賽。最合理的做法是忘記首回合的比賽，這將是一場不同的比賽。我們有一個非常清晰的想法，那就是我們要做什麼--多拿球，創造更多的機會。面對一個強大的對手，我們需要在這個小組中拿分，就像所有的球隊一樣。</p><h2>對球隊的態度是否滿意</h2><p>我對球隊的態度一直很滿意，從第一場比賽開始就是如此。我對我們所做的一切都感到滿意，即使我們仍然還有需要改進的地方。目前來看進步是顯而易見的，球隊有戰鬥的意志，這是一個重要的特點。</p><h2>對扎伊爾-埃梅里的評價</h2><p>瓦朗是一顆鑽石，他還很年輕，所以他肯定還有進步的空間。他會根據隊友的情況來踢球，他知道自己在球場上該往哪裏走，這正是優秀球員的標誌。以他與生俱來的特點，執教這樣的球員會非常容易。他最大的優點就是謙虛，即使他只有 17 歲。我認為這來自於他的成長經歷，來自於他的父母。</p><h2>多納魯馬即將作為對手迴歸聖西羅</h2><p>我們和多納魯馬笑着談論了這個問題，因為這是足球場上經常發生的事。很多冠軍球員都經歷過這種情況，我不認為會有什麼特別的問題。</p><h2>本場比賽的目標</h2><p>我們一直在研究對手是如何踢球的，但我們始終有一個非常明確的目標，那就是踢好我們自己的比賽，並讓米蘭被迫去適應我們的比賽方式。我們總是在考慮同一件事，在拿球的情況下，我們的目標非常明確，而當我們沒有球權的時候，我們就要儘快把球搶回來。</p><h2>對球員的態度</h2><p>我所有的球員在不同的方面都在進步。如果每個人都能有所提高，賽季結束時我會感到非常高興。我們必須等到賽季結束的時候才能知道我們在哪些方面做得很好，作為教練，我對我所看到的、球隊的態度和我們的比賽方式都感到非常滿意。雖然我非常滿意，但我們始終需要進步。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 17:39:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3833521.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3833521.html</link>
            <author>
                <![CDATA[四條腿的車]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>意甲</category>
            <category>法甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[薩比策：曼聯這賽季陷入困境是因為傷病多；滕哈格痴迷於細節]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在上週末德國國家德比的前兩天，薩比策接受了 The Athletic 的採訪，談到了自己在多特的發展情況以及在曼聯效力的經歷，同時回顧了歐冠小組賽上一輪擊敗紐卡的比賽並談到了對雙方第二回合交手的期待。</p><p><img data-width="1200" data-height="675" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs6/M00/D2/28/rBUESWTQ9aKAPRLtAAGfw8dmN1k434.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>俱樂部取得的進展</h2><p>「沒有時間考慮這個，但我們確實知道接下來的幾周非常重要，這將決定我們前進的方向，為多特蒙德效力時，你想爭奪所有獎盃，這不是什麼秘密，我們不能休息太多。」</p><h2>在上個月的歐冠小組賽第 3 輪客場 1-0 擊敗紐卡</h2><p>「比賽有來有回，但最終我們憑藉一點運氣成功了，就球隊的精神和態度，進攻中對比賽的控制，我們領先的方式來説，我們表現得很成熟，這也是一場非常重要的勝利，我們已經以這樣的結果真正進入了小組賽階段。」</p><h2>在四月份被租借至曼聯的時候就和紐卡交過手，當時你們客場 0-2 輸球了</h2><p>「我們在那裏沉沒了，沒有任何機會，我向多特的隊友講述了紐卡主場的噪音、他們出色的球迷和比賽氛圍，我知道紐卡斯爾有時會掌控比賽，然後你就會真正感受到球迷在推動他們前進，我喜歡這樣的球場。」</p><h2>主帥泰爾齊奇是不是發現了紐卡的弱點？</h2><p>「我們在賽前分析了他們並制定了計劃，教練對我們説，‘先這樣，再這樣，然後再這樣，比賽就會變成那樣’，事情就是這樣發生的。」</p><p>「我不想透露細節，但我們看了紐卡比賽的幾個片段，看看如何對他們進行逼搶並創造空間，有些時候的效果完全一樣。」</p><p>「泰爾齊奇向我們展示了一些戰術方面的東西，有時表現不好是因為缺乏強度，但組織進攻的某些過程也需要做得更好。」</p><p>「他告訴我們當對手控球時不要不耐煩，你不能總是給對手施加壓力，需要願意追球並在球場的正確區域保持活躍，他非常清楚地向我們傳達了他希望我們在哪裏以及如何做到這一點，球隊和他完全意見一致，你在球場上就能看到這一點。」</p><h2>賽季剛開始的時候球隊表現不佳，九月份的國際比賽日後有所改善（七勝兩平兩負）</h2><p>「我們不會坐在更衣室裏想：‘發生什麼並不重要，無論如何我們都會拿到工資’，每個人都知道為多特蒙德效力意味着什麼，你必須投入什麼。」</p><p>「每個人都發表了自己的看法，我們都同意我們需要改進的地方，整個事情進展順利。它使我們的聯繫更加緊密。」</p><p>「比賽中總會有你無法贏下對抗的時刻，看起來你似乎不是很有鬥志，或者在那些時刻沒有正確的態度，但有時更多的是空間、協調和強度問題。」</p><p>「我們討論了需要以更快的節奏施壓、陣型保持得更緊湊，以便作為一個團隊在球場上給出好的表現。」</p><p>「我的角色比在拜仁慕尼黑更具攻擊性了，這很適合我的比賽，我覺得我現在已經處於百分百狀態了。」</p><p><img data-width="684" data-height="436" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/18/11/rBUC6GVJJCqAKR6oAADmP8gZIeU615.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>在加盟拜仁之後，你沒有獲得穩定的時間，上賽季被租借到了曼聯</h2><p>「在拜仁經歷了那段艱難的時光後，我直接陷入了困境，外租到曼聯後我在球場上感覺非常好，並重新獲得了信心。」</p><p>「我意識到自己仍然擁有信心，儘管沒有常規首發所帶來穩定的節奏，但我表明自己仍然可以在那個水平上做到這一點，這對我幫助很大。從身體、心理和足球角度來看，我對自己過去 10、11 個月的表現感到非常滿意。」</p><h2>在租借曼聯期間，你隨隊贏得了英聯杯、英超第三和足總盃亞軍</h2><p>「球隊有一種積極、非常平靜的氛圍，球隊和教練組可以專注於重要的事情，我有一種感覺，曼聯正在回到屬於他們的地方。」</p><h2>不過曼聯現在好像陷入了困境</h2><p>「我對在那裏的時光感到非常積極，並且仍然與幾個人交談，有時候我看看發生了什麼事，外界的噪音很大，球隊成績不佳，他們在主場遭遇失敗，這在上賽季幾乎是不可想象的。」</p><p>「而且俱樂部的所有權問題仍然懸而未決，你可以看到這對球隊有何影響，我為他們感到遺憾，因為他們都是很好的人，並且非常渴望成功。」</p><h2>是什麼讓這賽季的曼聯與上賽季有這樣的差距呢？</h2><p>「卡塞米羅、盧克-肖和利桑德羅-馬丁內斯傷缺--他們是為球隊提供結構和穩定性的領導者，滕哈格提出了非常具體的比賽計劃和比賽模式。」</p><p>「但是，如果缺少太多重要球員並導致太多變化，球員們就會戰術板和球場上應用戰術之間迷失方向，球員的節奏不對，比賽的過程也不對。」</p><p>「在英超聯賽和歐冠聯賽中，你需要最好的球員，現在曼聯的一切都感覺有點費力和不確定，他們需要重要人物的出現並改變賽季的進程，但我相信一旦他們的重要球員回來，事情就會很快改變。」</p><h2>你對滕哈格的看法</h2><p>「滕哈格是一個痴迷於細節的人，你可以在凌晨 3 點叫醒他，他還會把他的整個比賽計劃都背下來給你，他對足球和戰術非常瞭解，是一個非常努力的人，一個完美主義者。」</p><p>「而且他對你很直率，當我踢得不好的時候，他會給我展示了一些情況，並告訴我下次如何做得更好，我喜歡這樣，你知道自己和他是站在同一邊的。」</p><p>「他從來沒有把球員往火坑裏推，相反，他告訴球員們要上場，在下一場比賽中做得更好，在他手下工作，我學到了很多關於足球的知識，他是一位非常好的教練。」</p><h2>你本來想留在曼聯，但賽季結束前受傷了</h2><p>「我在加盟兩週後就受傷了，然後帶着疼痛參加比賽，因為我想讓自己發揮作用，但有一次，我無法再繼續下去，不得不接受手術。」&nbsp;</p><p>「我並不後悔，現在我對為多特蒙德效力感到非常高興，我覺得自己現在是在正確的地方，我感受到了整個俱樂部的支持，你需要這樣才能表現出色。」</p><h2>週中將迎來主場對陣紐卡的比賽</h2><p>「這是一場開放的比賽，而且會是大開大合的，因為他們將有許多實力強勁的球員一起努力，但我們在主場很強大，而且我們是作為一個整體在戰術上工作的，我們知道自己在做什麼，我們是一個集體，這讓我們變得強大，我堅信我們會贏。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 17:36:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3833520.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3833520.html</link>
            <author>
                <![CDATA[JayStones]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>德甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[什克：不想和馬洛塔爭辯，我和國米隊友關係依然很好]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京時間 11 月 8 日 4 時，巴黎聖日耳曼將在歐冠小組賽第 4 輪客場挑戰米蘭。比賽前夕，巴黎聖日耳曼後衞什克里尼亞爾出席了新聞發佈會。</p><p><img data-width="2048" data-height="1365" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/13/EF/rBUBsmVJHveAAlufAAUsZAfjkoQ681.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>談自己巴黎生涯的前幾個月</h2><p>我對這段新的經歷感到很滿意。我們可以做得更好，但我在每場比賽和每堂訓練課中都收穫了信心，對此我很開心。如果能在客場踢一場重要的比賽，那就再好不過了。我們希望我們的成績和表現能夠保持連續性，我們可以做得更好，但我們有能力做到。</p><h2>談恩裏克的戰術體系</h2><p>我喜歡這種打法，我喜歡控球和高位逼搶。你必須始終控制比賽，我喜歡這樣。無論是個人還是團隊，我們都在進步。</p><h2>回到聖西羅球場</h2><p>回到這裏非常激動人心。這很特別，但我是以巴黎聖日耳曼球員的身份來到這裏的，我想盡我所能踢出最好的比賽。我們知道他們必須進球，但我們絕對想贏。我們想踢出我們自己的足球，做我們知道該怎麼去做的事。我們有能力贏得明天的比賽。</p><h2>與馬爾基尼奧斯的合作</h2><p>與馬爾基尼奧斯一起踢球是一種享受。我們做得很好，雖然也仍然有很多需要改進的地方。但重要的是巴黎聖日耳曼能夠贏球。這對球隊很有好處，有了實力強大的球員，教練就可以選擇讓誰上場。是的，我和馬爾基尼奧斯相處得很愉快，而且他的意大利語也説得很好。</p><h2>多納魯馬是否會為回到聖西羅感到擔心</h2><p>我不覺得他會擔心。吉吉奧是世界上最好的門將之一，他擁有豐富的經驗。我知道他會專注於做好自己，並且幫助球隊。</p><h2>在王子公園球場比賽是否比在客場更自如</h2><p>我想是的，因為在主場，我們有所有的球迷來支持球隊，我們有非常棒的球迷。在明天的比賽裏，米蘭也會如此。客場戰績也是球隊需要改進的地方，我們也希望能夠在客場取得好成績。</p><h2>作為前國米球員對陣米蘭</h2><p>對我來説，這將是一場特殊的比賽，正如我之前所説的那樣。這將會和首回合比賽不同，米蘭可能有些掙扎，但在這種時候他們同樣擁有資源。他們有一些非常優秀的球員，但我們也有一支偉大的球隊。我們希望獲勝，但這並不容易。</p><h2>離開國米的問題</h2><p>我是來討論明天的比賽的。馬洛塔似乎説了些什麼，但我不想去爭辯，我知道發生了什麼。現在不是談論這些的時候，我只想在明天踢好比賽。這裏的德比很特別，我們和我的老隊友們聊了很多，我們的關係非常好，不過我們沒有談論米蘭的困難。明天我們可以向八強邁進一大步，我們希望能夠做到這一點。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 17:14:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3833514.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3833514.html</link>
            <author>
                <![CDATA[四條腿的車]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>意甲</category>
            <category>法甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[里科-劉易斯：在最好的教練和球員的帶領下，我很難不進步]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京時間 11 月 8 日 4:00，曼城將在歐冠小組賽中主場迎戰伯爾尼年輕人，里科-劉易斯出席了賽前發佈會。</p><p><img data-width="716" data-height="490" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/18/11/rBUC6GVJHfSAZGGIAADbSe3pgAo405.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>現在感覺和上個賽季不一樣嗎？</h2><p>從作為一個人的角度來看，我還是一樣的。但作為一個職業球員，不可能不在世界上最好的球員和教練的帶領下進步。</p><p>一開始（當你進入一線隊時），你會被他們的魅力所吸引。從電視上看到他們，到坐在更衣室旁邊，都令人驚訝，但過了一段時間，你能和他們交談，發現他們也是普通人。他們一直很熱情，所以過渡很容易。</p><h2>瓜迪奧拉稱讚你是他有史以來帶過的最好的年輕球員</h2><p>顯然，很難理解像他這樣的人會這樣評價我自己。顯然這是一個驚人的評論，但我必須繼續做我能做的事情。</p><h2>獎牌怎麼處理？</h2><p>把它們掛在我的衣櫃旁邊，我需要找個更好的地方放它們！我們有迷你版的獎盃。更重要的是球衣，每次我們穿過的球衣都有一件，比如我在比賽中打進第一個進球，我可能會把第一個賽季的東西保留下來，直到我生命的盡頭。</p><h2>成為對手的限制目標</h2><p>這對很多球員來説都是這樣的。人們看到年輕球員會給他們施加壓力並針對他們，但你可以把它當作是一種讚美，你只需要繼續踢出自己的比賽。</p><p>這不會影響我的比賽，我知道在比賽之前這種情況會發生，但我只是要打好我的比賽，並忽略它的幹擾。</p><h2>在瓜迪奧拉的指導下學習</h2><p>很難特定説學到了什麼。我學到了很多東西，要始終保持 100% 的注意力。在足球比賽中，你的小錯誤可能會受到懲罰。保持那種激烈對抗的專注，對自己有信心，在比賽中做你知道自己能做的事情。</p><h2>有沒有特別好的隊友？</h2><p>凱爾-沃克，當我剛來的時候，我總是踢邊後衞。他總是給我一些建議。我不需要太多的幫助，但只是一些小事情。他是英超歷史上最好的邊後衞之一。無論他是否擔任隊長，他一直是我認為的隊長。</p><p>他今年承擔了更多責任。他有着如此高亢的激情，他適合這個角色。他成為隊長是毫無疑問的，他或者是德布勞內。但我認為球隊中大多數球員都有領導才能，任何人都可以擔任隊長。</p><h2>自己的快速崛起</h2><p>最初上來時確實很震驚。你首次升至一線隊，必須適應戰術。我認為這是非常特別的，升上來後可以看到其他球員的水平。從那之後，我有很多機會和他們一起訓練。看到一切是如何發展的，這真是太棒了。成為一線隊的一部分更多地是一種自然的事情，從季前賽開始，我更多地專注於自己，盡力每週都留在一線隊。</p><h2>對於英格蘭隊的展望</h2><p>對於每個球員來説，為自己的代表隊參加一項重要的比賽是一個夢想。如果它發生了，那就針對的太好了；如果沒有，那也沒關係。我只是試圖專注於自己。我還有很多需要改進的地方。當他們從英格蘭隊回來時，我總是問他們那是什麼感覺。我會盡量獲取任何信息。但我只需要專注於我能做的事情，那並不重要，我只需要變得更好。</p><h2>有時間思考如何成功嗎？</h2><p>沒有像我期望的那樣多。但這就是足球，每個賽季都有更多的獎盃可爭取，所以你沒有時間停下來思考。我覺得歐冠決賽就像是昨天發生的事情，但我們已經進行了十場比賽，足球發展得如此之快，如果你停下來，你就會被落下。對我來説，最重要的是專注於在未來的所有賽季中做得更好。</p><h2>意識到自己成名了嗎？</h2><p>我不知道，去 Co-op 之類的地方，有人要和我合影。我不介意（成名），因為這就是自然而然所帶來的。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 17:10:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3833512.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3833512.html</link>
            <author>
                <![CDATA[我的靴子裏面有蛇]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[瓜迪奧拉：主場有機會出線時必須抓住機會；哈蘭德不一定出場]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京時間 11 月 8 日 4:00，曼城將在歐冠小組賽中主場迎戰伯爾尼年輕人，主教練瓜迪奧拉出席了賽前發佈會。</p><p><img data-width="1200" data-height="630" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/13/EF/rBUBsmVJGr2AeazTAAJYnenNVag256.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>哈蘭德的健康狀況</h2><p>我無法給你同步信息，他今天下午要訓練，所以我現在不知道。我們會和醫生交談。昨天他説他感覺好多了，但我不知道。</p><h2>主場優勢的秘訣</h2><p>我們不考慮這個，我們要考慮下一場比賽，以及如何努力贏得勝利。我們更喜歡和我們的球迷一起比賽，更喜歡自家更衣室的大小。在過去幾年裏，我們在主場有很好的經驗。這給了我們很多信心，但每一次你都必須再次贏得比賽。我們在主場還沒有平局或失利，這是一個特殊的情況。</p><h2>關於格瓦迪奧爾</h2><p>我們知道他是一個了不起的人。他可以打中後衞，也可以打邊後衞。無論是防守還是進攻，他對我們的戰術都非常重要。他是一個非常專業的球員，所以我很高興。</p><p>他已經有過參加世界盃和歐洲盃的經驗。他在德國贏得了兩個盃賽冠軍，他也是他們國家隊的首發球員，所以他在 21 歲時已經積累了很多經驗。</p><h2>歐冠的連續賽程</h2><p>這太不可思議了。明天我們會努力完成比賽，並爭取晉級到明年二月份的下一個階段。對俱樂部來説，這意味着很多，對佩裏格里尼和曼奇尼來説，多年來多次小組出線是一種成功。</p><p>我們試圖保持冷靜，回顧一下與伯爾尼年輕人的上一場比賽。我們在 1-1 後遇到了困難。每次我們失去球權，他們都會非常出色地反擊。他們與前鋒的配合非常好。希望我們能完成任務。</p><h2>英超和歐冠中的裁判問題</h2><p>有一點不同。例如，手球。有一些事情，但我不知道……我覺得每個國家都對某些事情感到困惑。比賽結束後的情緒非常難以平復，這很難處理，我只是在談論我自己，不是阿爾特塔或其他任何教練。</p><p>他們規定我們不能與第四官員交談，我們什麼也不能做。這與上賽季相比沒有太大變化。</p><h2>你見過英超裁判最糟糕的一次判罰嗎？</h2><p>我不知道，這個問題現在非常敏感。在許多比賽中發生的事情，對裁判和我們來説都很困難。</p><h2>更衣室是否有人失望？</h2><p>不，這是多年來我們的最好狀態。多年來，我從未遇到過這麼多令人難以置信的可愛球員。球員們如果不上場，失望是可以理解的，但這真的很好，我喜歡這羣球員。</p><h2>如果晉級，是否在之後的歐冠比賽中輪換？</h2><p>不，我們會努力爭取第一名。這絕對更好。一場比賽接一場比賽去踢。明天我們面對伯爾尼年輕人，然後我們去準備切爾西的比賽。</p><p>當然，如果明天我們沒有晉級，我們還有一兩次機會。如果在我們球迷面前有機會提前出線，我們必須抓住。</p><h2>關於多庫在右路的長期計劃</h2><p>不，我沒有這個計劃，他可以做到。對陣伯爾尼年輕人的比賽，他送出傳中，哈蘭德卻錯過了進球。</p><p>我們對斯特林和薩內也是這樣使用的。迄今為止，多庫在左路的表現令人驚歎。他只有 21 歲，他的技術和能力讓他在兩側都能製造威脅，我沒有看到有多少人能做到。</p><p>他可以進一步提升水平。也許下個賽季他可以收到中路。我希望在未來幾年裏，他能邁出那一步，成為一名更好的球員。</p><p>比賽太多了。多庫不能打所有的比賽。我們會嘗試輪換，我一直都這樣做。他們必須説我必須打好。</p><h2>哈蘭德對陣年輕人會休息？</h2><p>明天他要訓練，醫生會評估他自己的情況。他説自己不一定能上場，我會看情況。從週二到週日有很艱難的比賽。</p><h2>如果他不上場，阿爾瓦雷斯會頂上去嗎？</h2><p>現在看是這樣的，他可以頂上去。他兩個位置都能踢，我非常滿意。當他在前鋒後面踢球時，他會出現在出其不意的位置。但他在兩個位置上都可以踢。</p><h2>世俱杯的重要性</h2><p>我們以前從來沒有踢過這個比賽。贏得歐冠很難，球員們做到了。我以前經歷過三次世俱杯，第一場比賽非常棘手。人們已經在談論着決賽。我在前兩次執教巴塞羅那的比賽中都很難才走到決賽。</p><p>我們將去到那裏並做好準備，因為對我們來説，這是一個夢想。俱樂部還沒有這個獎盃，所以有時球員們在更衣室裏會談論這個。我知道他們會想為自己的職業生涯增添一些東西。</p><h2>關於伯爾尼年輕人</h2><p>我很確定我的同行們已經看過比賽了。當你在歐冠中與同一對手交手時，你可能會對上次真正發生的事情有誤解。球場有時會很困難，對他們來説也是如此。當我出現在那裏的時候，我對他們有很好的印象。我非常尊重他們。希望我們能有正確的態度。通常在主場，我們踢得很好，有很好的鬥志，明天希望我們能保持耐心。</p><p>他們在前鋒和邊鋒位置上踢得非常出色。他們的前鋒身材高大，在那些位置上很難限制他們。我們必須快速適應我們的戰術，並在進攻三區保持侵略性。</p><p>當我們有機會出線時，我們必須抓住機會。我沒有看過他們的上一場比賽，明天早上我才有時間。我們現在真的很忙！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 16:57:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3833505.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3833505.html</link>
            <author>
                <![CDATA[我的靴子裏面有蛇]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[英足總官方：正調查盧頓球迷嘲諷慘案行為並予以強烈譴責]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在英超第 11 輪盧頓主場對陣利物浦的比賽中，看台上出現了嘲諷希爾斯堡慘案的歌聲，對此英足總官方發佈了一則聲明。</p><p><img data-width="770" data-height="512" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/13/EE/rBUBsmVJF4OAM_ZhAAE-IUpAaGU657.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>英足總官方聲明</h2><p>我們注意到在昨天盧頓對陣利物浦的英超聯賽期間出現了嘲諷慘案的歌曲，目前我們正在尋求盧頓方面的相關調查結果和來自警方的進一步細節。</p><p>我們強烈譴責這種性質的嘲諷行為，並將繼續與包括俱樂部、英超聯盟、球迷組織和相關部門在內的所有利益相關方密切合作，從而積極解決這一問題。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 16:43:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3833500.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3833500.html</link>
            <author>
                <![CDATA[四條腿的車]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[弗羅西諾內 vs 恩波利：雷尼爾-熱蘇斯、奧科利首發，貝雷申斯基、貝裏沙出戰]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img data-width="1125" data-height="471" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/18/10/rBUC6GVJF12AQEKfAAApp9eMzcw200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>北京時間 11 月 7 日意甲聯賽第 11 輪，弗羅西諾內主場對陣恩波利。</p><p><strong>弗羅西諾內</strong>首發：A-伊布拉希莫維奇, 庫尼, 馬蒂亞斯-蘇萊, 馬齊泰利, 巴雷內切亞, 雷尼爾-熱蘇斯, 普爾-利羅拉, 奧科利, 馬爾基扎, 蒙泰裏西, 圖拉蒂</p><p>替補：弗拉塔利, 佈雷夏尼尼, 西莫內-羅馬尼奧利, 傑米-巴埃斯, 盧利奇, 凱奧-若熱, 朱塞佩-卡索, 加里塔諾, 克韋爾納澤, 奧約諾, 布拉比亞, 米凱萊-切羅福利尼, 馬特烏斯-盧斯瓦爾迪, 謝迪拉</p><p><strong>恩波利</strong>首發：卡普託, 坎切列裏, 焦希, 巴斯托尼, 拉茲萬-馬林, 阿爾貝託-格拉西, 法齊尼, 貝雷申斯基, 盧佩爾託, 伊斯馬伊利, 貝裏沙</p><p>替補：佩裏桑, 斯蒂文-什彭迪, 科瓦連科, 卡卡切, 瓜裏諾, 菲利波-拉諾基亞, 埃布埃希, 卡普里萊, 丹尼爾-馬爾蒂尼, 坎比亞吉, 巴爾丹齊</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 16:42:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3833499.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3833499.html</link>
            <author>
                <![CDATA[戰報 bot]]>
            </author>
            <category></category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[蘭帕德：執教切爾西時想籤貝林厄姆，但高層不願花 2000 萬英鎊]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在 The Obi One Podcast 節目中，切爾西前主帥蘭帕德表示，自己執教切爾西時曾經想要簽下貝林厄姆，不過高層不願意花 2000 萬英鎊。</p><p><img data-width="594" data-height="382" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/13/EE/rBUBsmVJFI6AMlbdAACl6g9t-u8822.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>蘭帕德説：「在我（2019-2021 年）執教切爾西期間，我想要把貝林厄姆帶到斯坦福橋，但是我沒能説服高層，他們不願意為當時的貝林厄姆花費 2000 萬英鎊。」</p><p>最終，貝林厄姆 2020 年從伯明翰轉會多特蒙德，當時多特花費了 3010 萬歐。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 16:30:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3833497.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3833497.html</link>
            <author>
                <![CDATA[我的靴子裏面有蛇]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>西甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[利雅得勝利主帥：C 羅不會踢杜海勒，他的身體已經超負荷]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在亞冠小組賽第 4 輪客場挑戰杜海勒的賽前新聞發佈會上，利雅得勝利主教練路易斯-卡斯特羅確認 C 羅將不會參賽。</p><p><img data-width="680" data-height="383" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/13/EE/rBUBsmVJE16AXqkwAADW38OaqxU446.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>路易斯-卡斯特羅表示：「C 羅因為疲勞將會缺席這場比賽。幾天前他剛踢了一場進入加時賽的比賽 (沙特國王杯對陣達曼協作)，48 小時前他還剛踢了一場重要的聯賽。」</p><p>「我尊重媒體，但你們也必須尊重我。我可沒有一覺醒來就決定讓 C 羅休息，他已經在四天內踢了 210 分鐘比賽了，而他的身體狀況表明他還沒有為對陣杜海勒的比賽做好準備。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 16:25:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3833495.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3833495.html</link>
            <author>
                <![CDATA[四條腿的車]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[貝林厄姆：錯過了昨晚的最後一擊，保持團結，繼續積極向前]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>貝林厄姆：錯過了昨晚的最後一擊，保持團結，繼續積極向前</p><p><img data-width="1080" data-height="1350" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/13/EE/rBUBsmVJEtaAIaGvAAOMNS3OQ5g131.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img data-width="1080" data-height="1350" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/18/0F/rBUC6GVJEtaAKmCaAAO4dozOVX4766.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img data-width="1536" data-height="2047" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/13/EE/rBUBsmVJEtaALXSEAAdebrxn84o510.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><br></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 16:22:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3833493.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3833493.html</link>
            <author>
                <![CDATA[今天我最秀]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>西甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[張琳豔曬照：五味雜陳]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>張琳豔逛大英博物館曬照：五味雜陳</p><p><img data-width="690" data-height="518" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/13/ED/rBUBsmVJEeCAYMXQAAG1u8cEtr4399.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img data-width="690" data-height="518" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/18/0F/rBUC6GVJEeCAXNw2AAHlENJDr_Q791.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img data-width="690" data-height="920" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/18/0F/rBUC6GVJEeCAfhuiAAKVwfzFAog087.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img data-width="690" data-height="920" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/13/ED/rBUBsmVJEeCAMBu_AAKX__CzddU614.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img data-width="690" data-height="518" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/18/0F/rBUC6GVJEeCAIEh4AAFFZT2scrQ169.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img data-width="690" data-height="518" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/13/ED/rBUBsmVJEeCAWSCYAAFBdGGyaWg495.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 16:19:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3833490.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3833490.html</link>
            <author>
                <![CDATA[今天我最秀]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[馬競 CEO 談西蒙尼續約：一切還沒定，希望我們再合作三年]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>馬競主帥西蒙尼與俱樂部的合同即將於 2024 年到期，他的續約也成了近來媒體關注的焦點，儘管他本人在發佈會上三緘其口，但馬競老闆兼 CEO 希爾-馬林近日在採訪中已表明俱樂部的態度。</p><p><img data-width="1200" data-height="674" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/13/ED/rBUBsmVJDwWAQDrTAAG25fXeKDM973.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「希望我們再合作三年，一切還沒有敲定，但我認為我們走在正確的路上。」希爾-馬林對 TVE 表示。</p><p>他表示與西蒙尼的關係非常融洽，認為教練人員的穩定是球隊成績的保障：「為了成長，你需要穩定性，為了獲得穩定性，你需要成績，而到目前為止，西蒙尼就是成績的代名詞。」</p><p>從 2011 年入主至今，西蒙尼在牀單軍團執教已長達 12 年，如今看來這一數字很有可能達到 15。「上帝保佑，希望之後我們還能再合作三年……」希爾-馬林説道。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 16:15:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3833484.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3833484.html</link>
            <author>
                <![CDATA[兔子 coneja]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>西甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[利雅得新月客場 2-0 十人孟買城，米特羅維奇破門，邁克爾建功]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img data-width="1125" data-height="1157" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/18/0E/rBUC6GVJDASAbUWdAAJVYvSGLJE043.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>北京時間 11 月 6 日 22:00，亞冠小組賽第 4 輪，孟買城主場對陣利雅得新月。上半場，雙方均無建樹；下半場，梅赫塔布染紅，邁克爾、米特羅維奇先後破門，最終，利雅得新月客場 2-0 取勝。</p><p><a href="dongqiudi:///match/53693602" target="_self" title="點擊查看本場比賽詳細數據>>" content="">點擊查看本場比賽詳細數據&gt;&gt;</a><br></p><p><a href="dongqiudi:///data_ranking/7" target="_self" title="點擊查看亞冠完整積分榜>>" content="">點擊查看亞冠完整積分榜&gt;&gt;</a><br></p><h2>關鍵事件</h2><p>第 54 分鐘，梅赫塔布-辛格鏟翻魯本-內維斯，主裁出示第二張黃牌將其罰下</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/18/0B/rBUC6GVJAoaAQ1l9ABeVh7oT2Z8432.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/18/0B/rBUC6GVJApCABjo4AA6I5FEpqCM575.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>第 62 分鐘，終於進了！邁克爾頭球破門，利雅得新月 1-0 領先</strong></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/13/EB/rBUBsmVJBD2AOtjOABR2RiSW3bs208.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/13/EB/rBUBsmVJBEGAfu1zABhLB-6I3-U109.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>第 86 分鐘，泰山壓頂！米特羅維奇頭球再下一城，利雅得新月 2-0 領先</strong></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/13/EC/rBUBsmVJCamAY53EAB4QyEwiElE590.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/13/EC/rBUBsmVJCa6AFm8JADXSsBRiXnQ409.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>2023/2024 亞洲足球冠軍聯賽</h2><p>雙方球員步入場地，比賽即將開始</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/13/E4/rBUBsmVI8GmAMSIyABw_dc1EPM8930.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 4 分鐘，孟買城單刀機會，庫利巴利禁區剷球解圍</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/13/E5/rBUBsmVI8nGAQ4AmACJBAnkuPVs264.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 7 分鐘，利雅得新月單刀機會，達瓦薩裏打門被門將封堵</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/13/E5/rBUBsmVI8yiAJZTFABARjQJLADE700.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 12 分鐘，錯失良機，馬爾科姆頭球頂偏</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/13/E6/rBUBsmVI9HeAMFpnABHJnHqrUD4946.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 25 分鐘，魯本-內維斯凌空外腳背抽射，皮球被門將奮力撲出</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/18/08/rBUC6GVI90CAPZWrAB5WBrDD-CI465.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 35 分鐘，米特羅維奇與對方頂牛，兩人均吃到黃牌</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/18/09/rBUC6GVI-jaAG8qRAD4jnJeh2Rs951.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 53 分鐘，繼失單刀後再失空門，達瓦薩裏門前推射打偏</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/13/EA/rBUBsmVJAfiABquwACd9uLTSmac733.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 54 分鐘，梅赫塔布-辛格鏟翻魯本-內維斯，主裁出示第二張黃牌將其罰下</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/18/0B/rBUC6GVJAoaAQ1l9ABeVh7oT2Z8432.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/18/0B/rBUC6GVJApCABjo4AA6I5FEpqCM575.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>第 62 分鐘，終於進了！邁克爾頭球破門，利雅得新月 1-0 領先</strong></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/13/EB/rBUBsmVJBD2AOtjOABR2RiSW3bs208.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/13/EB/rBUBsmVJBEGAfu1zABhLB-6I3-U109.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 71 分鐘，米特羅維奇禁區外凌空抽射，皮球擊中立柱</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/13/EB/rBUBsmVJBhiACu6FABEt1zyL-9k069.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 83 分鐘，又是空門！達烏薩裏門前爆射擊中橫樑</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/13/EC/rBUBsmVJCReATnJrACkaUR6HwUA629.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>第 86 分鐘，泰山壓頂！米特羅維奇頭球再下一城，利雅得新月 2-0 領先</strong></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/13/EC/rBUBsmVJCamAY53EAB4QyEwiElE590.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/13/EC/rBUBsmVJCa6AFm8JADXSsBRiXnQ409.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>陣容</h2><p><strong>孟買城</strong>首發：18-羅伊斯頓-格里菲思, 30-豪爾赫-佩雷拉, 24-斯圖爾特, 4-蒂裏, 8-範涅夫, 2-布赫克, 7-錢格特, 1-拉琴帕, 5-梅赫塔布-辛格, 45-阿普伊亞, 31-米什拉</p><p>替換下場：69'30-豪爾赫-佩雷拉, 84'24-斯圖爾特, 77'7-錢格特</p><p>上場替補：84'29-比平-辛格, 77'16-拉伊, 69'6-維克拉姆-辛格</p><p>替補：20-Jayesh Rane, 17-斯塔林, 3-馬維亞, 13-納瓦茲, 11-古爾基拉特-辛格, 44-農都, 28-奇卡拉, 21-Seilenthang Lotjem, 60-Franklin Robin Nazareth</p><p><strong>利雅得新月</strong>首發：3-庫利巴利, 29-薩勒姆-達瓦薩裏, 9-米特羅維奇, 8-魯本-內維斯, 21-穆罕默德-奧韋斯, 28-穆罕默德-卡努, 2-穆罕默德-布萊克, 77-馬爾科姆, 96-邁克爾, 87-哈桑-坦巴蒂, 66-沙特-阿卜杜勒哈米德</p><p>替換下場：90'9-米特羅維奇, 75'8-魯本-內維斯, 75'2-穆罕默德-布萊克, 90'96-邁克爾, 90'66-沙特-阿卜杜勒哈米德</p><p>上場替補：75'12-亞西爾-沙赫拉尼, 90'11-薩利赫-謝赫裏, 90'5-阿里-布萊希, 75'16-納賽爾-達烏薩裏, 90'56-穆罕默德-卡赫塔尼</p><p>替補：70-穆罕默德-賈法裏, 31-哈比卜-阿沃塔揚, 26-阿卜杜勒拉赫-馬爾基, 14-阿卜杜拉-哈姆丹, 4-哈利法-達烏薩裏, 45-Faisal Al Asmari, 39-Mohammed Al Zaid</p><h2>技術統計</h2><p><img data-width="475" data-height="1000" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/18/0E/rBUC6GVJC8yACwLmAADtb9KHNms485.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>球員評分</h2><p><img data-width="828" data-height="3544" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/13/EC/rBUBsmVJC86AFg9SAAb9p87yjAo622.png" referrerpolicy="no-referrer"></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 15:52:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3833458.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3833458.html</link>
            <author>
                <![CDATA[戰報 bot]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[加爾蒂埃：C 羅缺陣對勝利隊影響重大， 但他們還有馬內和 B 羅]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在亞冠對陣利雅得勝利的賽前，杜海勒主帥加爾蒂埃出席了新聞發佈會，其中談到了關於對方 C 羅缺陣的問題。</p><p><img data-width="677" data-height="428" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/18/0C/rBUC6GVJA9mARo9dAAF7Y6gOTVU799.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>加爾蒂埃：「C 羅的缺陣對利雅得勝利影響重大，因為他是一名非常關鍵的球員，但是他們還有馬內和布羅佐維奇這樣的球員，我們希望明天能贏下利雅得勝利拿下三分。」</p><p>北京時間 11 月 8 日 2:00，亞冠小組賽第 4 輪，杜海勒將主場對陣利雅得勝利。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 15:36:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3833438.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3833438.html</link>
            <author>
                <![CDATA[蓋坦 9]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[每日郵報：路易斯-迪亞斯掀開球衣的行為不會被英足總處罰]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據《每日郵報》報道，利物浦球星路易斯-迪亞斯在與盧頓隊的比賽中掀開球衣，呼籲釋放其父親的行為，將不會受到英足總的任何處罰。</p><p><img data-width="785" data-height="432" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/18/0B/rBUC6GVJASGANlNfAAE8rFdp5bc824.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>北京時間 11 月 6 日，利物浦與盧頓的比賽中，利物浦球員路易斯-迪亞斯在傷停補時階段扳平比分，球員在慶祝時掀開球衣，呼籲釋放其被綁架的父親。他在球衣下穿了一件印有 「Libertad Para Papa」(還我父親自由) 字樣的 T 恤。根據英足總的規定，球員不能掀開球衣展示個人信息內容，不過，鑑於情況特殊，路易斯-迪亞斯將不會受到指控。</p><p>迪亞斯的父母在哥倫比亞被持槍綁架，雖然他的母親獲救了，但他的父親至今仍下落不明。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 15:36:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3833437.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3833437.html</link>
            <author>
                <![CDATA[灰伯爵的詩]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[出發前往漢堡，萊萬曬帥氣照]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>出發前往漢堡，萊萬曬帥氣照。</p><p><img data-width="1170" data-height="2080" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/18/0C/rBUC6GVJA9iAZRyJAAL2zAaK3eg954.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><br></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 15:19:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3833410.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3833410.html</link>
            <author>
                <![CDATA[今天我最秀]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>西甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[傷勢無礙，哈蘭德參加了曼城今日合練]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在上週末與伯恩茅斯的英超比賽中，哈蘭德因傷被換下，今日，哈蘭德參加了曼城合練，備戰本週中歐冠。</p><p><img data-width="2048" data-height="1536" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/13/EA/rBUBsmVJARaATpM7AARiSCnUonk734.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>與伯恩茅斯一役，首發出戰的哈蘭德在中場休息時因傷被換下。</p><p>記者西蒙-斯通發佈圖片稱，哈蘭德參加了曼城今日合練，曼城正在備戰與伯爾尼年輕人的歐冠小組賽，比賽將於北京時間 11 月 8 日凌晨 4 點進行。</p><p>本賽季至今，哈蘭德代表曼城在各項賽事出場 16 次，打入 13 球，送出 3 次助攻。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 15:10:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3833398.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3833398.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ETChalmers]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[西蒙尼：這個小組實力均衡，我們幾隊可能互相從對方身上拿分]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>馬競主帥西蒙尼出席了主場與凱爾特人的歐冠小組賽賽前發佈會，他希望主場作戰能夠助球隊一臂之力。</p><p><img data-width="640" data-height="365" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/18/0B/rBUC6GVI_4-AcmvGAAEMNVV244Q653.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>強度和注意力在這場比賽中有多重要？</h2><p>我們必須拿出該有的態度面對這場比賽，這是在我們的球場，我們期待來自我們球迷的鼎力支持，這是球隊的額外動力。對手的開局一向非常好，我們希望拿出比賽要求的水平。</p><h2>如何看待不失球的必要性？</h2><p>這是所有球隊的追求，在任何比賽中，零封都很重要。幾乎所有的歐冠比賽都有進球、優秀的球員、精彩的進攻、出色的前鋒，我們的優勢總是基於零封，然後依靠整體性展開比賽。我們不會改變，我們仍會爭取儘可能長時間保持這種打法，然後再嘗試給對手造成傷害。</p><h2>您的續約進展得怎麼樣了？</h2><p><strong>凱爾特人。</strong></p><h2>凱爾特人在主場開局非常強勢，您預計本場比賽也是如此嗎？</h2><p>他們在費耶諾德的主場也是這樣，我估計這場也是。他們總是保持這種精神，出色地執行這套戰術，我覺得這場的開局不會和在凱爾特人公園那場有什麼兩樣。</p><h2>您是否希望有更多時間可以分析在拉斯帕爾馬斯的比賽？</h2><p>我們有四天時間恢復，剛踢了一場出色的比賽，會有很多人來到我們球場，我們渴望踢一場好球，而且與在拉斯帕爾馬斯的比賽相比，首回合與凱爾特人那場顯然有更多需要糾正的地方，我們需要專注於我們眼前的對手，那就是凱爾特人。</p><h2>西蒙尼能送給馬競最好的禮物就是歐冠？</h2><p>我只能為我自己發聲，不能代表其他人。我的目標是從來的第一天到離開的那天，我都要竭盡全力。</p><h2>和小組所有的對手都交手過後，您如何評價今年歐冠的分組？</h2><p>這是一個實力非常均衡的小組，結果就是證明。凱爾特人在與費耶諾德和拉齊奧的比賽中理應拿到更多積分，看看數據，<strong>從現在起到最後，我們幾支隊伍都可能互相從對方身上拿分，誰表現更穩定，誰就更有可能出線。</strong></p><h2>這場比賽大的困難是什麼？</h2><p>凱爾特人不會給你太多時間解決問題，他們不會給你思考時間，在對方半場的逼搶做得非常到位。在客場，我們雖然沒打好開局，但我們上半場表現並不差，下半場表現更好，我們向前邁出了一步，去到禁區的次數更多，進球出現了，本來可能還有一個。那是一場勢均力敵的比賽，我們被罰下一人後，形勢對他們更為有利，我們則等着比賽結束。明天將是一場艱苦卓絕的比賽，我們要讓比賽朝着能傷害對手的方向發展。</p><h2>哪支球隊更尊重對手？</h2><p>都一樣。我們從一開始在發佈會上談論對手時就表達了我們的尊重，現在我仍保持着這份尊重，因為這支球隊踢着我喜歡的足球，他們能這樣踢很有勇氣。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 15:07:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3833392.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3833392.html</link>
            <author>
                <![CDATA[兔子 coneja]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>西甲</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
    </channel>
</rss>
