<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[懂球帝]]>
        </title>
        <link>https://www.dongqiudi.com/articlesList/1</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/dongqiudi/top_news/1" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[懂球帝 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Sat, 03 Feb 2024 06:44:55 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[拉波爾塔：皇馬控制了裁判委員會；上任時巴薩有 150 億歐債務]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>巴薩主席拉波爾塔在接受節目「El Món a RAC1」採訪時，全面回顧了巴薩俱樂部的現狀並談到了歐超聯賽的情況。</p><p><img data-width="1048" data-height="608" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/38/FE/rBUC6GW2UhCAcmW6AADtYyr9PbI234.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>談皇馬在內格雷拉案中的行為</h2><p>「皇馬的行為並不讓人滿意，他們在進行一種不可接受且前所未有的偽善行為。在皇馬的要求下，法官華金-阿吉雷延長了調查期限。由於他們沒有找到任何證據，他們想在一年期限到期之前延長調查期限。」</p><p>「看看過去 70 年來，裁判委員會的主任是誰就知道了，皇馬前任高管、前皇馬球員，有些情況下甚至是皇馬的工作人員兼職，我們不能接受這樣的情況。」</p><h2>談與弗洛倫蒂諾是否交談過此事</h2><p>「我們還沒有討論過這件事 (延長‘內格雷拉案’調查期限的要求)，因為那時這件事還沒有發生，我們談論過歐洲超級聯賽。」</p><h2>談球隊的贊助商</h2><p>「我們面臨的情況並不理想，因為耐克不給我們提高贊助，競爭對手付給我們的錢是耐克的兩倍。解約？這是我們正在考慮的。我們已經合作 20 多年了，但在我們困難的時期，耐克並沒有雪中送炭。」</p><p>「只有在我們告訴耐克，市場上有人給我們的錢更多時，他們就會努力一把，我們很感激，但這還不夠。我們目前有三種選擇：繼續與耐克合作、接受市場上給我們的報價，第三種選擇是自己做，我們已經製作了自己的服裝，我們不排除這個選擇，當然，接受市場給我們的報價是更加合適的選擇。」</p><h2>談歐洲超級聯賽</h2><p>「我們正在探討偶超聯賽的競爭和可持續性，它必須在下個賽季成為現實，或者是在 25-26 賽季，否則我會考慮它的可行性。我們已經贏得了歐盟法院的判決，現在是時候去做了。」</p><p>「英格蘭的俱樂部來不來，我都不在乎。對於一個俱樂部來説，你提出一個參與就能賺到 1 億歐元的提議，這比贏得歐冠冠軍還多。」</p><p>「巴薩、皇馬、國際米蘭、AC 米蘭、那不勒斯、羅馬、馬賽、三支荷蘭球隊、布魯日和安德萊赫特，總共 16 或 18 支球隊……16 支球隊更好。1955 年開始的歐冠，只有少數球隊參加，看看現在的歐冠比賽，已經成為歐洲最重要的比賽，歐洲俱樂部協會希望巴薩不參加歐超。」</p><h2>談此前從 NBA 退役的籃球運動員盧比奧</h2><p>「我希望裏基-盧比奧能成為巴塞羅那的球員。在我第一次擔任主席時，我們就簽下了他，俱樂部內部對此非常興奮。」</p><h2>談公平競賽規則對球隊的影響</h2><p>「如果我們能夠遵守公平競賽規則，那這段困難的時期就會結束。我們有一個方案，如果執行得當，它就會給我們帶來收益，這個計劃是在不需要出售資產或球員的情況下實現。當我們接管俱樂部時，俱樂部有 5 億歐元的虧損和 150 億歐元的債務。」</p><p>「去年我們已經實現了盈利，並償還了一部分債務。現在，我們走在了正確的道路上，我們已經將與西甲聯賽的債務從 18.5 億歐元減少到 6.52 億歐元，將體育薪資支出減少了 1.72 億歐元。薪資支出曾經佔收入的 98%，現在降至 57%。」</p><p>「為了遵守公平競賽規則，我們必須取得足夠的資金，我們已經通過槓桿實現了這一點，現在我們將降低薪資支出，這將使我們符合西甲聯賽的規定。」</p><h2>談球隊的轉會情況</h2><p>「巴薩的願望是在下個賽季留下菲利克斯和坎塞洛，他們目前是租借來到這裏的。德科正在努力，希望將他們永久納入球隊陣容。」</p><h2>談巴薩是否會成為股份制的公司，是否採用拜仁的模式</h2><p>「合作模式才適合巴薩，我必須保證，巴薩不會成為股份制的公司，投資者非常重視巴薩會員的這種情感，這是獨一無二的。」</p><p>「我們也不希望成為像拜仁那樣的混合模式，為什麼我們必須擁有公司？如果我們已經有了，我們可以讓它們參與到俱樂部的業務，而不是讓它們控制俱樂部。對我來説，拜仁模式是一個錯誤的模式，為什麼我們必須讓公司擁有俱樂部 20% 或 30% 的股份，俱樂部是屬於會員的。」</p><h2>談巴薩女足隊長亞歷克西婭-普特利亞斯的未來</h2><p>「我們希望她能續約，她想留下來，我們也希望她能留在俱樂部，她在俱樂部的未來計劃之內，我們已經單獨增加了一個部門的預算。」<br></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 03 Feb 2024 06:44:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4012074.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4012074.html</link>
            <author>
                <![CDATA[shuchori]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>西甲</category>
            <category>意甲</category>
            <category>德甲</category>
            <category>法甲</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[對引援滿意嗎？澳波打趣：很失望，俱樂部説不能籤漢密爾頓]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京時間今晚 20:30，熱刺將迎來英超第 23 輪客場對陣埃弗頓的比賽，賽前新聞發佈會上，波斯特科格魯談到了自己對冬窗的看法以及對賽季後半段的期待。</p><p><img data-width="1515" data-height="813" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/37/32/rBUBsmW92ViAYs7hAAIW5qb6AD0998.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>球隊的最新消息是什麼？</h2><p>「每個人都平安度過了那天晚上 (對陣布倫特福德) 的比賽，所以沒有問題，顯然距離上一場比賽的時間很短，所以小夥子們仍在從中恢復，我們並沒有真正做太多的訓練，但他們都感覺很好。」</p><p>「帕普-薩爾回來了，他從長途旅行回來，所以我們會在訓練後對他進行評估，公平地説他會參與比賽，但我不確定會踢多少分鐘。」</p><h2>您對球隊的引援滿意嗎？</h2><p>「從我們的角度來看，我們有一些明確的目標，一是我們在中衞方面確實存在差距，尤其是在放走達文森-桑切斯之後，讓德拉古辛早點上場很棒，讓維爾納早點上場對我們來説也很棒。」</p><p>「由於一些球員缺席，特別是孫興慜缺席，儘早讓新援上場的好處是他們已經做出了貢獻，如果你等到轉會窗最後一天才簽下他們，那他們仍然需要時間來適應。」</p><p>「但現在他們都適應得很好，在轉出方面，我們也有一些不錯的租借轉會，貝利斯在我們這裏發展得很好，但他能在一家優秀的俱樂部中獲得一些比賽時間對他來説很棒，還有阿什利-菲利普斯、阿爾菲-迪瓦恩。」</p><p><strong><span style="color:#548dd4">「也許唯一令人失望的是昨天，我認為這對我們來説是一個非常好的機會，可是俱樂部只是覺得這對我們來説不是正確的轉會，對此感到非常失望......但哈密爾頓 (F1 車手) 最終去了法拉利所以我們只能接受它！」</span></strong></p><p><strong><span style="color:#548dd4">「看看你們！你已經準備好打字寫新聞了，我本來想讓他 (熱刺新聞官員) 的電話被打爆，但那是一部不錯的手機，夥計，一部好手機，你這一天過得很平淡，所以我想給你找點事情。」</span></strong></p><h2>德拉古辛拒絕了拜仁，貝裏瓦爾拒絕了巴薩，您對他們説什麼才能説服他們加盟托特納姆熱刺？</h2><p>「我認為這並不是我們所説的，而是人們所看到的，這才是重要的事情，就像生活中的任何事情一樣，你可以嘗試向某人推銷或某些東西，但前提是有切實的證據。」</p><p>「自從我加入以來，任何關注過我們的人都會看到我們會成為我們想要成為的那種團隊，這不只是我這麼説，我們實際上也在這麼做。」</p><p>「當然了，我們現在還沒有建設好球隊，但我們正在給年輕球員機會--烏多基、帕普-薩爾和範德芬，都是 20 歲出頭的年輕人，他們已經扮演了重要的角色。」</p><p>「所以我們正在組建一個團隊，從我們的角度來看，這是令人高興的，希望我們成為有才華的年輕球員的首選目的地。」</p><p>「我前幾天説過，現在沒有太多隱藏的寶石，大家都知道誰是人才，希望我們的差異點......我一直覺得足球是每個球隊最大的賣點，希望我們能展示出對我們有幫助的證據。」</p><h2>亞洲盃澳大利亞 VS 韓國，您想誰贏？(發佈會在這場比賽前進行)</h2><p>「這對我來説是一種雙贏，顯然，作為澳大利亞人，我希望他們能夠晉級，然後能讓孫興慜回來，但我內心的一部分希望孫興慜贏得亞洲盃。」</p><p>「我知道這對他和他的國家意味着什麼，他們在那項賽事和孫興慜身上投入了巨大的力量，因為他為比賽和他的國家所做的一切，如果澳大利亞出局我會很失望，我希望孫興慜能一路走下去，如果他出局了也沒事，我們還有幾項賽事有機會奪冠。」</p><h2>麥迪遜談到了自己在球隊的某種打法中擁有自由度並且很喜歡這樣，您能和我們談談嗎？</h2><p>「我認為我們最終目標的一部分是創建一支能不斷變化的球隊，並且像所有出色的球隊一樣，有很多成功的方法。」</p><p>「因此，如果一支球隊試圖阻止我們，我們可以通過多種方式來解決這個問題，我認為只有當球員處理問題的方式有一定的自由度時，你才能解決這個問題。」</p><p>「就像生活中的一切一樣，儘管我認為球隊確實需要某些陣型並且也確實需要原則，這就是為什麼那天晚上我對上半場的最後 15、25 分鐘感到失望，因為我們背離了這些原則。」</p><p>「當你這樣踢時，就算確實有自由度和天賦，你仍然很難將自己放入到比賽當中，就像我説的，這仍然是一項正在進行的工作，但這就是我們想要達到的目標。」</p><h2>球隊現在進入了前四名，在經歷了這麼多的傷病問題之後，仍然能夠保持動力並忠於自己的原則，對此您有多高興？</h2><p>「我認為這比其他任何事情都更能證明球員的實力和個性，因為我們遇到了一些真正的挑戰，我們不是唯一一家有球員受傷的俱樂部，但我們也遇到了一些相當嚴重的傷病問題。」</p><p>「在環境幾乎發生變化的背景下，這並不是影響球員一致性的原因，我認為這羣球員在精神上和克服這些困難時表現出來的團結精神真的很好。」</p><p>「即使在遇到困難的日子裏，我們的足球水平也沒有下降太多，成績也沒有下降，我們有一段時間輸掉了幾場比賽，但即便如此，我們在那些比賽中的一些事情還是正確的。」</p><p>「我認為我們能取得今天的成績是因為球員們和他們的個性，這很重要，因為你不能只有足球，你還需要其他東西，有時當你試着建設一些東西時，這一點更重要。」<br></p><h2>在古德遜公園球場踢球很難，對於您的球員來説，不受主場的影響並堅持比賽自己的計劃有多重要？有時這種氛圍會讓球員不知所措</h2><p>「是的，很重要，而且這是一個艱難的球場，那裏的球迷確實很支持他們的球隊，儘管他們的成績最近有所下降，但即使他們在這裏 (熱刺主場) 對陣我們，這也是一場非常艱難的比賽。」</p><p>「這將是一場身體對抗很激烈的比賽，我們必須做好應對此類比賽的準備，距離上一場比賽結束還不是很久，週三晚上的比賽後，對陣埃弗頓的這場比賽在午餐時間開始，所有這些事情都是我們表現的潛在障礙。」</p><p>「但再次回到我之前的回答，這些都是球員在展示自己的能力時所面臨的挑戰，看看他們的個性和信念，我們去過一些非常困難的球場裏踢球，但我們表現得很好，現在將不得不再次這樣做，這將是一場艱難的比賽。」</p><h2>你們的一線隊有很多年輕的天才球員--這是英超聯賽中第四年輕的球隊，熱刺青訓營裏也有很多才華橫溢的球員，你們和俱樂部如何確保這成為熱刺的黃金一代？</h2><p>「這得看他們的機會，我不確定你提到的是哪個青訓學院，我認為我們的學院還有很多工作要做，西蒙-戴維斯無疑是一個非常重視青訓的人。」</p><p>「我認為我們沒有其他頂級俱樂部擁有的生產線，當然沒有，即使目前也是，這也是我們投資一些年輕球員的原因，甚至是一線隊的球員，對於我們這個俱樂部來説，這絕對是前進的方向。」</p><p>「目前我的工作仍然主要圍繞一線隊和組建一線隊，你可以在為年輕球員提供機會的同時做到這一點，如果我認為要取得可持續的成功，這是最好的方法，因為只要在他們周圍有豐富的經驗，當年齡相近的人組成一支球隊時，球隊就會一起成長。」</p><p>「這就是我們在一線隊所做的事情，在學院層面我們還有很多工作要做，我們有出色的西蒙，他曾在一些最好的青訓學院工作過，他知道我們需要什麼。」</p><p>「我們現在有一些優秀的教練，今年情況有所好轉，但就年輕球員的生產線而言，我認為我們仍然遠遠落後於其他俱樂部。」</p><h2>您是來到之後注意到這一點的還是以前就已經注意到了？</h2><p>「在我進來之前已經有一個流程了，是的，就像我説的，其中一些是圍繞我們的方法論的，但也有一點機會。」</p><p>「我會想年輕球員會不會覺得來這裏得不到機會，也許我們沒有得到最好的球員，或者我們沒有為最好的球員提供機會，所以我的角色就是確保我們能夠獲得最好的球員，他們能獲得機會。」</p><p>「其次，我們想讓全國各地、而且不僅僅是世界各地的其他年輕優秀年輕球員都將這裏視為一個如果有才華，你就會獲得機會的俱樂部。」</p><h2>一些球隊對布賴恩-希爾很感興趣，也許他本可以繼續踢更多的比賽，但留在您手下踢球，您對此有何看法？</h2><p>「這對我來説不是問題。是的，人們對布賴恩有一點興趣，對我們的很多球員也有一點興趣，但我之前説過，在這種情況下把人們趕出去不是我的職責。」</p><p>「我仍然非常將他們視為我們的球員，布賴恩是一位出色的年輕球員，他每天都在努力進步，今年上半年他受了幾次傷。」</p><p>「人們不應該忽視這一點，尤其是在像我們這樣的球隊中，大多數在季前賽中表現出色的球員都是那些能夠立即起步的球員。」</p><p>「他錯過了一些比賽，但他想要進步，熱愛這裏的環境，我們喜歡讓他成為團隊的一員，他仍然是一名年輕球員，有足夠的時間來發展，並且很高興在賽季後半段有他在身邊。」</p><h2>兩場比賽之間的間隔還不到 72 小時，而且週三對陣布倫特福德麥迪遜還抽筋了，他能這麼快就開始首發嗎？</h2><p>「他是一名職業足球運動員，夥計，我希望他能首發，因為如果我們要參加歐戰也是這樣，除非他想挑選自己參加哪些比賽，我覺得麥迪遜明天會是合適的人選。」</p><p><a id="adv-div-gpt-ad-in-article-slot-menu-button" class="gpt-ad-menu-button gpt-ad-menu-select" alt="廣告選項" title="廣告選項"></a></p><h2>裏沙利松在七場比賽中打進了七球，他是否享受在孫興慜不在的情況下擔任主力的感覺？</h2><p>「裏沙利松可能需要回答更多問題，但我認為他在球隊中的穩定表現是有幫助的，任何球員都對自己有信心，進球顯然很重要，因為這是每個人衡量自己表現的標準，但我認為他的整體比賽正在進步，這對我來説是最重要的。」</p><p>「這就是我所看到的--我們的比賽方式和裏沙利松的球員風格，我一直相信他會進球，但我們需要的不僅僅是這些。」</p><p>「我認為他現在在防守上的表現也很好，當我們有孫興慜在場時，這一點非常重要，而裏沙利松在場上時，他的效率並沒有下降。」</p><p>「他為球隊付出了很大的努力，他那天晚上的跑動距離也名列前茅，然後他的銜接和持球表現一直在進步我喜歡。」</p><p>「我喜歡球員們仍然想要進步並且確實在進步，而不是説他已經為國家隊效力並且在這裏待了很長一段時間，我可以看到他進一步發展，這就是作為一名經理和教練所想要的，對我們來説，他正在成為一名非常重要的球員。<br></p><h2>您知道自己手下最好的陣容是什麼樣的嗎？或者自賽季開始以來球隊發生了變化嗎？</h2><p></p><p>「最好的陣容是我明天派出的陣容，在我 26 年的足球生涯中，我的打法從來沒有這樣有效過，事實是，你永遠無法把一切都準備好。」</p><p>「總有一些事情發生，如果你這樣想，你會把自己困在一個角落裏，我在中場休息時做出兩次換人的唯一原因不是因為本坦庫爾和斯基普踢得不好，如果要説的話，他們踢得很好，但我們只是需要一個球員來改變我們正在做的事情。」</p><p>「這並不意味着這兩個人不會出現在我的首發陣容中或者令人失望，或者任何類似的事情，我一直在思考，人們會考慮根據什麼是最強或最好的首發陣容，每週我都會嘗試推出我認為最好的首發陣容，賽後將對其進行評估。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 03 Feb 2024 06:42:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4012071.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4012071.html</link>
            <author>
                <![CDATA[JayStones]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[伊萬科維奇真的適合現在的國足嗎]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據《體壇週報》記者王曉瑞報道，伊萬科維奇接受了有着 30 年媒體生涯的老記者西爾維亞-什克爾萊茨的對話，他進一步表示：已經接收到了一些詢問，有來自亞洲的也有來自非洲的，執教國家隊是我的首要任務，而不是俱樂部。</p><p><img data-width="2560" data-height="1708" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/3A/72/rBUC6GW6_8OAZMWsABMDtgc4BWc137.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2 月 1 日，伊萬科維奇和阿曼國家隊的合同正式到期，2020 年 1 月開始，伊萬科維奇帶領阿曼隊取得了 21 勝 9 平 13 負的戰績，這個成績對於阿曼隊來説還是有非常大的改變的，也成為了阿曼隊勝率歷史排名較高的教練，69 歲的伊萬科維奇也曾在 2010 年帶領魯能取得了中超冠軍。所以小編認為，當下中國足球正處於新老交替，青黃不接的困難時期當中，要選一個願意接手「爛攤子」的教練更加困難，伊萬科維奇曾表示有信心帶領國足打進世界盃，所以小編認為，目前幾位和國足傳出緋聞的包括，奎羅斯、伊萬科維奇、桑切斯、斯科拉里、崔康熙、徐正源、喬迪分析一下利與弊。首先，老教頭奎羅斯，曾經在亞洲把波斯鐵騎帶成了亞洲第一，並多次闖入世界盃決賽圈，但奎羅斯年事已高，70 的高齡本可以在家退休養老，並且年薪也會遠遠高於足協的報價，所以小編認為可能性很小、桑切斯曾經帶領卡塔爾在世界盃打入了隊史守粒進球，但目前桑切斯接手國足的可能性僅有百分之 1，因為他正常指教厄瓜多爾國家隊並簽訂了為期 4 年的合同，年薪加上違約金對於現階段足協來説可能性微乎其微。斯科拉里小編認為，指教的可能性也不會太大，因為畢竟已有 75 歲的高齡，而國足此刻更需要大的精力去幫助更新換代，斯科拉里恐怕也是有心無力，並且他的年薪也不會太低。而徐正源和喬迪都沒有帶過國家隊，所以足協大概率也不會選擇，崔康熙指導年齡也不小，並且泰山隊今年的任務非常多，馬上亞冠淘汰賽即將開打，所以崔康熙更不可能了。歸根結底，小編認為目前最合適的就是伊萬科維奇了，首先年薪對於現在的足協來説可以接受，並且帶領阿曼隊 4 年來的進步肉眼可見，也曾在中國足壇證明過自己，所以小編認為，無論是履歷、年薪、成績來説伊萬科維奇都有很大的加分項，最後，祝福中國足球越來越好。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 03 Feb 2024 06:38:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4012061.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4012061.html</link>
            <author>
                <![CDATA[國足加油我愛國足]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一個人的球隊！NCAA 女籃新星單場爆砍 51 分，全隊共得到 67 分]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京時間 2 月 3 日，在 NCAA 女籃比賽中，排在第 15 的南加州大學 67-58 爆冷擊敗排在第 4 的斯坦福大學。</p><p><img data-width="623" data-height="588" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/3B/60/rBUC6GW93NuAdR4SAAD__fjjW6w633.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此役南加州大學大一新星朱朱-沃特金斯發揮極為出色，她全場 26 投 14 中，三分 11 中 6，罰球 19 中 17 爆砍 51 分 11 籃板 2 助攻 4 搶斷。</p><p>值得一提的是，南加州大學本場一共僅有 4 人得分（其餘三人分別得到 12 分、2 分和 2 分）。51 分創造了南加州大學女籃隊史單場得分紀錄，同時也是本賽季 NCAA 女籃一級聯賽的單場得分紀錄。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 03 Feb 2024 06:29:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4012050.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4012050.html</link>
            <author>
                <![CDATA[十月孤城 chasing]]>
            </author>
            <category>籃球</category>
            <category>NBA</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[FIBA 三人籃球亞洲盃分組出爐，中國男女隊均作為頭號種子參賽]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京時間 2 月 2 日晚，FIBA3x3 三人籃球亞洲盃官宣分組。中國男隊與新加坡、資格賽 A 組勝者分在一組；中國女隊與中國台北、新加坡分在一組。</p><p><img data-width="690" data-height="690" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/37/33/rBUBsmW92-KANjwnAAGSLuZchxs745.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img data-width="690" data-height="690" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/37/33/rBUBsmW92_GAM0vXAAGVjD4Tji0178.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>官方分組公告</h2><p>本屆三人籃球亞洲盃將於 3 月 27 日至 31 日在新加坡國家體育場舉行，來自 20 餘個國家的共 43 支球隊參賽。中國三人男女籃將雙雙作為頭號種子登場，小組賽階段賽程：</p><p>3 月 29 日 15:05 中國女隊 vs 中國台北</p><p>3 月 29 日 16:25 中國女隊 vs 新加坡</p><p>3 月 30 日 15:05 中國男隊 vs 資格賽 A 組勝者</p><p>3 月 30 日 18:55 中國男隊 vs 新加坡</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 03 Feb 2024 06:27:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4012046.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4012046.html</link>
            <author>
                <![CDATA[jam3young]]>
            </author>
            <category>籃球</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[約旦隊在 20 年前的亞洲盃上本都該進入 4 強]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>塔吉克斯坦 0 比 1 約旦首次晉級亞洲盃四強。</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">約旦隊從小組賽的精打細算為這次歷史性進入四強奠定了堅實基礎。但並不意味着，約旦隊就具備了亞洲四強的實力。畢竟 1/8 決賽佔了對手伊拉克主力前鋒腦子發熱慶祝進球被罰下的便宜，1/4 決賽對手的實力原本就弱於約旦。不過，約旦隊 20 年前本該已經進入亞洲盃四強。</span></p><p><img data-width="1080" data-height="1212" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/36/F6/rBUBsmW9A--ARxA2AAWrMZsPovs919.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>回顧一下事件經過：</strong></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">2004 年 7 月 31 日晚，中國亞洲盃足球賽 1/4 決賽約旦 VS 日本的比賽在重慶奧林匹克體育中心體育場進行，約旦隊由謝爾巴伊赫率先攻入一球，但僅 1 分鐘後，日本隊就由鈴木隆行門前補射扳平比分。雙方在 120 分鐘的比賽中戰成 1-1 平，進入點球大戰，按照規則，點球大戰之前由主裁判在雙方隊長面前拋硬幣決定挑邊權和先罰權。約旦人獲得了決定罰球的一邊。約旦人開頭的運氣不錯，他們似乎看到了勝利的曙光，因為日本隊第一個和第二個罰球者中村俊輔和三都主都罰飛了點球，而約旦隊第一個點球命中。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">連續罰丟兩個點球，日本隊走到了崩潰的邊緣。但就在這個時候，日本隊隊長 5 號宮本恆靖迅速跑到主裁判薩克丁面前，要求更換點球大戰的場地，理由是點球點附近的草皮不好。在跟第四官員和其餘裁判以及比賽監督葉志強、總協調員巴初商量了之後，主裁判薩克丁果斷決定換邊。這一決定立即遭到了約旦方面的強烈抗議，隊長澤馬第一個衝向主裁判進行申訴，助理教練賈馬爾因為情緒過於激動甚至被主裁判請上了觀眾看台，但這都沒能改變主裁判的決定。對於日本隊先罰失點球后要求換邊的情況，時任日本隊主帥的濟科很坦率地表示：「我也確實沒聽過、沒看過這樣的情況。不過，場上最後做決定的應該是裁判。主裁判做出了這樣的決定，我想那也是不違反規定的。」最終日本隊點球大戰淘汰約旦隊進入 4 強，本場比賽也被日本媒體稱為「重慶奇蹟」。在接下來的半決賽中日本隊點球大戰擊敗巴林隊，決賽中 3:1 擊敗中國隊奪得冠軍。</span></p><p></p><video width="100%" controls="controls"><source src="https://img.qunliao.info/2024/02/03/f2b57b8e18a3cdc34cced6c483fadf35CeMlve_smart.mp4" type="video/mp4"> Your RSS reader does not support video playback. </video><span style="letter-spacing: 0px;"></span><p></p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 03 Feb 2024 06:27:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4012045.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4012045.html</link>
            <author>
                <![CDATA[鹹陽市球迷協會]]>
            </author>
            <category></category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[今年是我的三十歲，也是喜歡米蘭的第二十二年]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今年是我的三十歲，也是喜歡米蘭的第二十二年。

千禧年後的第一個世界盃，由於中國隊罕見的進入了世界盃，全國上下都掀起了一股足球的熱潮。我記得那個時候，學校甚至把課取消，讓我們這羣小學生們收看正在轉播的中國隊比賽。那時候沒有空調，電風扇轉的呼呼響，大家舉着小國旗，緊張注視着教室角落裏 24 寸電視機裏的一個個像素小人追逐着那顆叫做「飛火流星」的足球。

那年開始，我愛上了足球。世界盃結束以後，和父親一起偶爾看看央視轉播的意甲。也是那年，我被紅黑色的球衣和那一個個留着飄逸長髮的球員深深吸引了。

父親雖然不咋看球，但也能跟我説説米蘭荷蘭三劍客的故事。他講起範巴斯滕、古利特、裏傑卡爾德、馬爾蒂尼和巴雷西，倒也能説上那麼幾分鐘。於是，我對這隻球隊愈發喜愛。那時候去江濱公園踢球，心裏憧憬的也不是 02 年大放異彩的外星人羅納爾多，反而是舍普琴科、因扎吉和 03 年那個「陌上人如玉，公子世無雙」的卡卡。

03 年歐冠決賽 12 碼的舍瓦，05 年的心碎伊斯坦布爾、07 年的雅典復仇，11 年的再奪意甲和帕託 24 秒攻破諾坎普，12 年的蒙塔裏進球誤判痛失冠軍、伊布弟媳遠走巴黎以及加圖索、因扎吉、內斯塔一眾圓桌騎士團淚別聖西羅。熱愛米蘭的第一個十年，我體驗過紅黑軍團的登頂喜悅，也品嚐過傳奇離開的悲傷。我也從小學走向大學，從縣城走出了國門。

一直以來，米蘭吸引我的並非他輝煌的成績，而是一個個動人的傳奇。我們有傳奇隊長巴雷西，一門三代均紅黑的馬爾蒂尼家族，安布、因扎吉、加圖索、阿爾貝蒂尼、塔索蒂、迪達等等等等。我驚歎於 C 羅、梅西、大小羅他們挽狂瀾於既倒的極致個人英雄主義，但更鐘情於一人一生一城、米蘭圓桌騎士團他們主題為團結和忠誠的傳奇故事。

紅黑色有血有肉的米蘭，是我最愛的那個米蘭。

尤其是當人長大以後，見過太多為名利頭破血流、六親不認的故事，米蘭更是成為我精神烏託邦之一。我每每解剖自己的個性形成原因，我發現在重感情輕個人利益這一點上，除了父母教導以外，米蘭居功甚偉。

2024，想要和女朋友一起，去聖西羅一起身着紅黑看場比賽，完成一直以來朝聖的夢想，告訴她米蘭城為什麼是紅黑色，我為什麼也是紅黑色。❤️🖤

#AC 米蘭新春許願#</p><p><img data-width="960" data-height="638" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/3B/60/rBUC6GW93HmAIIVFAADG7dBx0js209.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img data-width="1080" data-height="1440" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/3B/60/rBUC6GW93HmAXrz4AAMttZsqztc001.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img data-width="1082" data-height="1170" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/3B/60/rBUC6GW93HmAIB21AAVy54pRRW0836.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img data-width="4000" data-height="2666" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/3B/60/rBUC6GW93HmAYJDkAB01BD80MYI074.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 03 Feb 2024 06:26:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4012042.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4012042.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Milanista_X]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>意甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[媒體人：浙江稠州金租主帥王世龍成為全明星南區主教練]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據媒體人報道，CBA 浙江稠州金租主帥王世龍成為全明星南區主教練。</p><p><img data-width="640" data-height="399" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/37/32/rBUBsmW918SAW_pAAAC_B8Uz-Cg006.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>媒體人「導演我躺哪_basketball」表示，因球隊戰績優於王博（浙江東陽光藥主帥）和杜鋒（廣東華南虎主帥），浙江稠州金租主帥王世龍連續第二個賽季出任全明星南區主教練。</p><p>目前，浙江稠州金租 27 勝 10 負排名聯盟第 3，好於浙江東陽光藥（25-13 排名第 4）和廣東華南虎（25-12 第 5）。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 03 Feb 2024 06:09:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4012022.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4012022.html</link>
            <author>
                <![CDATA[jam3young]]>
            </author>
            <category>籃球</category>
            <category>CBA</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[谷愛凌與家人共慶小年，餃子、香腸應有盡有]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2 月 3 日，在結束了滑雪世界盃猛獁山站的比賽後，谷愛凌回家與自己的奶奶（實為姥姥）一起慶祝農曆小年。</p><p><img data-width="690" data-height="1080" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/37/31/rBUBsmW904aADJESAARLeSHLJFQ441.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>最近一段時間，谷愛凌連續參加了多站滑雪賽事，先是在去年底的比賽裏，拿到了雲頂站 U 型場地金牌，又拿到了銅山站的金牌。在萊克斯公開賽拿到了坡面障礙的亞軍，在 X Game 中拿到了 U 型場地的冠軍。當地時間昨天，她拿到了猛獁山站的 U 型場地銀牌（決賽因天氣取消，直接按資格賽排名）。</p><p><img data-width="690" data-height="1227" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/37/31/rBUBsmW91DaAcdd0AAMT3ig5fqs521.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>結束比賽後，谷愛凌回家和家人過了小年：比賽後回家和奶奶過小年，祝朋友們開心快樂。</p><p><img data-width="634" data-height="904" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/3B/5E/rBUC6GW91EKAV04NAAM5v4pAxq8656.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 03 Feb 2024 05:51:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4012000.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4012000.html</link>
            <author>
                <![CDATA[rigeman]]>
            </author>
            <category>體壇</category>
            <category>冰雪</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[這次的流星是紅黑色！AC 米蘭來幫球迷實現新春願望啦]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>D 站的球迷們新年好：</p><p>值此新春佳節之際，懂球帝聯合<a href="dongqiudi:///user/@AC%E7%B1%B3%E5%85%B0%E8%B6%B3%E7%90%83%E4%BF%B1%E4%B9%90%E9%83%A8">@AC 米蘭足球俱樂部</a> 發起了米蘭球迷新春許願活動。只要你有關於 AC 米蘭俱樂部相關的夢想還沒實現，請大膽的發出來。這次天空中劃過的流星是紅黑色的！</p><p><img data-width="4018" data-height="2400" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/37/31/rBUBsmW90suAcS86ABEtA8npssU501.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>活動流程</strong></p><p>在懂球帝攜帶話題 <a href="dongqiudi://v3/topic/topicDetail?param={%22topicName%22:%22AC%E7%B1%B3%E5%85%B0%E6%96%B0%E6%98%A5%E8%AE%B8%E6%84%BF%22}" target="_self" content="">#AC 米蘭新春許願#</a>發佈自己有關 AC 米蘭相關的願望並寫下對俱樂部新一年的寄語或是證明自己對 AC 米蘭的熱愛，AC 米蘭足球俱樂部將會從點贊前 10 名的用戶中抽取一位則幫你實現願望（不帶話題或者發在評論區不算）</p><p><a href="dongqiudi://v3/topic/topicDetail?param={%22topicName%22:%22AC%E7%B1%B3%E5%85%B0%E6%96%B0%E6%98%A5%E8%AE%B8%E6%84%BF%22}" target="_self" content="">前往發文參與&gt;&gt;</a></p><p><a href="dongqiudi://v3/topic/topicDetail?param={%22topicName%22:%22AC%E7%B1%B3%E5%85%B0%E6%96%B0%E6%98%A5%E8%AE%B8%E6%84%BF%22}" target="_self" content="">前往發文參與&gt;&gt;</a></p><p><strong>評選規則</strong></p><p>俱樂部將從點贊前 10 名的用戶中抽取一位則幫你實現願望</p><p><strong>活動時間</strong></p><p>海選階段：2 月 3 日-2 月 5 日</p><p>公佈時間：2 月 10 日</p><p><strong>內容要求</strong></p><p>內容需為原創內容，否則取消評選資格。圖文和視頻均可。</p><p><br></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 03 Feb 2024 05:46:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4011996.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4011996.html</link>
            <author>
                <![CDATA[活動君]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>意甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[克林斯曼：真的想幫韓國國民拿亞洲盃，有時甚至想自己上場踢]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京時間 2 月 2 日，亞洲盃 1/4 決賽，韓國隊 2-1 逆轉絕殺了澳大利亞隊。在接受賽後採訪時，克林斯曼稱他認為韓國國民渴望贏得亞洲盃冠軍獎盃的心情已經變得非常迫切，他希望能夠給韓國帶來冠軍獎盃。</p><p><img data-width="640" data-height="442" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/3B/5D/rBUC6GW90OCADifpAADGDUMjjx0358.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>賽後感想</h2><p>「又一場戲劇性的比賽。這是一場非常艱難的戰鬥，又一次加時賽。在比賽前，我們預料到這將是一場艱難的比賽，但當我們真正面對面時，我們真切地感受到了這是一場非常艱難的戰鬥。」</p><p>「我們為球員們感到非常自豪。和隊員們在一起，這是一種榮耀。有時候我們可能會想象，如果我們一開始就以 0-1 落後會怎麼樣。一旦落後一球，我們的比賽表現就會變得更好。」</p><p><strong>「總之，我們非常高興能夠晉級到半決賽之中。在半決賽中，我們將面對強大的對手約旦。這展示了我們所在的小組有多麼的強大。我們再次在四分之一決賽中相遇，這展示出了我們的小組賽是多麼的困難。我們希望能夠一直留在多哈，我們會做好充分的準備。」</strong></p><h2>祝賀今天的勝利，這是一場非常艱難的比賽。在 16 強賽中，我們也是在比賽快結束時扳平比分，並在點球大戰中獲勝。在這場比賽中，我們在第 97 分鐘扳平比分，在加時賽中取得了勝利，驅動你們的動力是什麼？</h2><p><strong>「我很榮幸能和如此出色的球員們在一起比賽。這些球員們所創造出來的團隊氛圍是無法用言語表達的。我們的動力是希望能夠為韓國國民帶來獎盃，我們已經 64 年沒有在亞洲盃上奪冠了，我感到大家都非常渴望。」</strong></p><p>「因此，有時候我們會感到緊張和壓力。因此，我們似乎在上半場陷入了困境。一旦落後一球，要想把獎盃交給國民，我們只能看向前方，不斷進攻並取得進球來贏得比賽。」</p><p>「在有球和無球的情況下，我們在下半場都展現出了出色的表現。作為教練和前輩，有時候我也會感到痛苦，有時候我甚至希望自己能夠親自上場踢球。因此，我有很多遺憾。現在還有兩場比賽。我夢想着舉起亞洲盃獎盃並帶回韓國，我希望能夠實現這個夢想。」</p><h2>每場比賽都打得很艱難的原因是什麼？而且在四強賽中，金玟哉不能上場</h2><p><strong>「我希望大家能夠相信我，我也不想踢一場艱難的比賽，我也很想迅速結束比賽。我想説的是，我想強調的是，球員們到最後一刻都沒有放棄，展現出了拼搏的精神、信念和努力，我感到非常自豪。球員們的態度和比賽時的姿態，還有拼搏精神都帶來了好的結果。」</strong></p><p>「這樣的比賽也將成為韓國隊歷史上正在經歷的故事。金玟哉很可惜，他自己可能也會感到非常難過。金玟哉在後衞位置上的表現非常出色，但是我們還有其他的選擇。鄭昇炫可以出場，還可以使用樸鎮燮這樣的防守型中場球員，還有三後衞戰術。鄭昇炫一直在比賽中出場，還有很多的選擇。」</p><h2>在獲得點球時你召集了球員，當時下達了什麼指示？</h2><p><strong>「在點球的情況下，可能有些混亂，我想再次確認誰來踢點球。我確認了孫興慜是否會踢點球，但孫興慜説黃喜燦要踢點球，孫興慜也親自鼓勵了黃喜燦。當時為了避免混亂，我與球員進行了對話。」</strong></p><h2>克林斯曼的足球風格被稱為「殭屍足球」</h2><p>「綽號可以隨便起。比賽結束後，只要確保媒體事後不會向你索要酒店收據就可以了。」</p><h2>每場比賽都像坐過山車一樣，克林斯曼教練，您有歐洲盃和世界盃冠軍的經歷。您是如何緩解球員的緊張情緒的？</h2><p><strong>「無論是哪個大陸、哪支球隊、哪位球員，都很重要。韓國隊的期望值相當高。不僅是韓國國民，所有觀看韓國隊比賽的人都對我們寄予了厚望。因為擁有孫興慜、金玟哉、李剛仁等世界級球員，所以人們認為我們應該統治比賽，迅速取得比賽的勝利。」</strong></p><p>「但是所有球隊都不容易。特別是對陣強隊時，不能放鬆警惕，必須全力以赴，因此非常困難。對陣這樣的球隊並不容易。我理解採取防守戰術的部分。當我們擺好防線時，即使對方再怎麼打，也不容易得分，有可能因小失大而陷入困境。」</p><p><strong>「我告訴球員們，沒有輕鬆的勝利，沒有哪個球隊是容易對付的。李剛仁在巴黎聖日耳曼效力，對手可能會採取防守戰術。李剛仁要學會如何應對這樣的球隊，並展現出自己的實力。」</strong></p><p>「希望通過參加比賽，能夠展現出自己的實力。每場比賽都不容易，接下來對陣約旦的比賽也是如此。約旦身上有自己的優勢，但我們也有自己的優勢。我們會努力展現出這一點。希望下一場比賽可以在 90 分鐘內結束，而不是 120 分鐘。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 03 Feb 2024 05:42:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4011993.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4011993.html</link>
            <author>
                <![CDATA[迷你庫珀]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>德甲</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[消息人士：魯尼渴望重返教職，有機會去沙特當教練]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2 月 3 日，據英國媒體《太陽報》援引消息人士的話，魯尼現在希望重新回到教練的工作崗位上，他有機會去沙特執教。</p><p><img data-width="1000" data-height="746" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/37/30/rBUBsmW90O-AAKb4AAPH1gHanDE305.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><span class="tips_i">魯尼和妻子在迪拜的沙漠旅行</span></p><p>據魯尼的朋友們説，魯尼「渴望重返工作崗位」，上個月，他在 15 場比賽中僅取得兩場勝利後，僅僅 13 周就被伯明翰解僱了。</p><p>一位消息人士稱：「韋恩在伯明翰執教的時間並沒有讓他放棄管理的想法。 事實上，他相信自己學到了很多技能，這些技能對他的未來很有幫助。韋恩意識到他還有很多東西需要證明，但他相信自己具備成為一名教練的能力，並且很高興有機會在沙特阿拉伯管理一支球隊。他喜歡在美國執教的時光，並認為他可以將很多這些技能轉移到沙特阿拉伯聯賽。」</p><p>太陽報體育瞭解到：魯尼被告知該地區的超級富豪可能會對他產生濃厚的興趣。獲得像魯尼這樣的超級巨星的服務將被視為提升沙特聯賽品牌的又一步。</p><p>消息人士補充道：「讓韋恩在那裏管理一支球隊將會吸引更多的眼球，並推動聯盟的發展。自從亨德森離開以來，沙特聯賽的聲譽受到了一些打擊。魯尼如果去那裏執教，將表明該聯盟是一個值得被認真對待的。韋恩仍然堅信他可以證明自己是一名頂級教練，他的野心也很明確--有一天在英超執教。 但他知道這不會很快發生。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 03 Feb 2024 05:37:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4011986.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4011986.html</link>
            <author>
                <![CDATA[rigeman]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[申花教學賽 1 球小負，朱辰傑倒鈎擊中橫樑]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>當地時間 2 月 2 日 18 點，申花與卡塔爾當地球隊卡塔爾體育進行了一場內部教學賽，最終申花 1 球小負對手。</p><p><img data-width="1589" data-height="1080" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/3B/5C/rBUC6GW9zkCAMFyLAAgObYzvtqY180.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>申花官方説：「為了能讓所有球員適應比賽的強度和節奏，卡塔爾當地時間 2 月 2 日 18 點，申花與卡塔爾聯賽球隊卡塔爾體育進行了一場內部教學賽。按照雙方賽前約定，上下半時各進行 35 分鐘。上半場比賽對手利用角球攻入一球。隨後朱辰傑禁區混戰中倒鈎射門擊中橫樑。下半場，申花創造出多次破門良機，可惜均未能轉化成進球，最終一球告負。」</p><p><img data-width="1619" data-height="1080" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/3B/5D/rBUC6GW9zqiAaZCpAAg7W9xg7P0860.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此前在平等杯中，申花 1-0 戰勝杜海勒，於漢超打進一球。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 03 Feb 2024 05:27:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4011975.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4011975.html</link>
            <author>
                <![CDATA[SergioSun]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[媒體人：王哲林落選新一期中國男籃集訓名單]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據媒體人「導演我躺哪_basketball」報道，上賽季 CBA 聯賽常規賽 MVP 得主王哲林落選新一期中國男籃集訓名單。</p><p><img data-width="690" data-height="570" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/3B/5C/rBUC6GW9zQ-AGrChAAFPrF7U4S8971.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 03 Feb 2024 05:22:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4011971.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4011971.html</link>
            <author>
                <![CDATA[jam3young]]>
            </author>
            <category>籃球</category>
            <category>CBA</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[恩裏克：我對歐冠聯賽不感興趣，我正在考慮與佈雷斯特的比賽]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>巴黎聖日耳曼在週五晚上重返法甲聯賽，前往客場對陣斯特拉斯堡。巴黎聖日耳曼憑藉姆巴佩和阿森西奧的進球 2-1 戰勝了對手。在賽後的採訪中，巴黎主帥恩裏克對本場比賽進行了覆盤。</p><p><img data-width="2048" data-height="1364" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/3B/58/rBUC6GW9xK2Aa1pIAAcDg6OLHqQ437.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>賽後瞬採</h2><p><strong>關於本場比賽的勝利</strong></p><p>「我很開心，比前幾天更開心。我認為他們九場比賽沒有輸球了，是一支很好的球隊。他們從第一分鐘開始就很好地對我們施加了壓迫。我認為我們在上半場踢了一場很好的比賽。」</p><p>「之後，當他們落後時，他們會越來越冒險，防守時會出現很多一對一的局面。當贏得一場比賽時，對方總是會冒很大的風險。我們試圖在另一邊以相同的方式踢球。有時候我們能做到，我們可以拿住球，可以在某些區域找到解決方案，但是有時候我們做不到。」</p><p>「我認為他們在比賽的最後階段對我們施加了很強的壓迫，當他們追平比分時，這是很正常的，我總是會説同樣的話，不僅僅是巴黎聖日耳曼在踢足球，對手在場上也有着自己的優勢，也能踢出漂亮的足球。」</p><p><strong>在中場休息時對球員的講話</strong></p><p>「我們談到了對手可能如何冒險，我們知道這一點。我們談到了這一點，談到了我們將如何將球帶到對方的半場。我們想要保持球權，這是理論上的東西。」</p><p>「在實踐中，情況是另外一回事，這很困難。但我對結果感到滿意。轉換方面做得更好嗎？這取決於空間的位置，如果他們全隊壓上，你會在他們身後有更多的空間。我們前面有非常快的球員，當有空間時，他們出色的能力能夠得到發揮，我們會利用這些空間，但這還取決於對手是一支什麼樣的隊伍。」</p><h2>賽後新聞發佈會</h2><p><strong>關於本場比賽</strong></p><p>「 如果我們從一開始就分析這場比賽就能想到，這是一場精彩的比賽，對手非常強大，他們近期的勢頭很好，尤其是在主場。」</p><p>「我們必須知道如何防守，我們有非常積極的心態，我們做到了。我們的目標也是控制比賽並做好防守工作。」</p><p><strong>關於快速轉換</strong></p><p>「 在足球比賽中，你必須掌握所有的規則，我們統治了比賽。你必須比你的對手進更多的球，並儘可能將球傳到對方半場。我們不可能每場比賽都 4-0 獲勝，作為一名教練，我的目標是贏得比賽。」</p><p><strong>本場比賽對手的射門數過多（20）</strong></p><p>「 你必須分析和回顧所有的問題，我不認為他們有 20 次射正。我們必須分析與他們的比賽，這場比賽與其他的比賽會有所不同。」</p><p>「斯特拉斯堡也在比賽，就是這樣。你需要承擔風險，你必須在斯特拉斯堡找到機會後迅速找到解決方案，我們的精確度確實有點低。」</p><p><strong>擔心歐冠嗎？</strong></p><p>「 十二天後，我們可能都會‘死’。我對歐冠聯賽不感興趣，我正在考慮與佈雷斯特的比賽，這是一場盃賽，對我們來説是決賽。」</p><p><em style="">（« Dans douze jours, on sera peut-être tous morts. Je ne m’intéresse pas à la Ligue des champions, je pense au match de Brest qui est un match de coupe, c’est une finale pour nous.&nbsp;»）</em></p><p><strong>關於您在去年 12 月的承諾，現在進展如何？</strong></p><p>「（笑）三月會有點不太好，四月會好一些，五月會不太好，六月會好一些。我們的目標是在 6 月 1 日到來時完成本賽季的目標，能夠贏得所有的冠軍，我們現在很勇敢。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 03 Feb 2024 04:58:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4011940.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4011940.html</link>
            <author>
                <![CDATA[迷你庫珀]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>法甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[無錫吳鈎官方：簽下江西廬山中後衞劉文浩]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>無錫吳鈎官方宣佈，球隊簽下了江西廬山中後衞劉文浩。</p><p><img data-width="1280" data-height="640" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/3B/59/rBUC6GW9xxWAfzhnAAKdEHAl2XM674.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>無錫吳鈎官方公告</h2><p>經與本人協商一致，即日起球員劉文浩正式加盟無錫吳鈎足球俱樂部。2024 賽季，他將會身披 16 號戰袍，為無錫而戰！</p><p>劉文浩，2001 年 1 月 20 日出生，山東濟寧人，身高 1.9 米，體重 81 公斤，場上司職中後衞。出自山東魯能青訓，2017 年代表山東魯能 U17 獲得冠軍盃及全國聯賽冠軍。2018 年遠赴巴西培訓，2019 年代表山東魯能 U19 獲得青超聯賽亞軍。2021 年作為主力中衞代表山東參加全運會，同年入選 U20 國青隊徵戰中乙聯賽。2022 年轉會至江西北大門，出戰 21 場比賽，貢獻 1 球 1 助攻。</p><p>作為一名中後衞，劉文浩身體強壯，防守能力出色，有較好的組織能力。</p><p>歡迎劉文浩加盟無錫吳鈎，相信劉文浩的到來能進一步夯實後防線深度，穩紮穩打，步步向前！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 03 Feb 2024 04:56:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4011936.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4011936.html</link>
            <author>
                <![CDATA[SergioSun]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[決賽因惡劣天氣取消，谷愛凌 4 年來首次沒有在 U 型場地賽中奪金]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京時間 2 月 3 日，由於極端天氣影響，國際雪聯自由式滑雪美國猛獁山站 U 型場地賽決賽被取消，比賽按照選手預賽名次排定座次，中國自由式滑雪名將谷愛凌預賽排名第二，最終獲得銀牌。</p><p><img data-width="870" data-height="529" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/3B/58/rBUC6GW9xjSAN33EAAGK0cjz_9I144.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>本次比賽之前，谷愛凌肩膀受傷接受了保守治療，而在美國阿斯本的冬季極限運動會期間，谷愛凌又在訓練中摔傷了髖部，谷愛凌帶着兩處傷病來到猛獁山連續作戰。預賽當中，谷愛凌在難度動作上有所保留，最終排名第二順利晉級決賽。但決賽因天氣惡劣無法正常舉行最終取消。</p><p>值得一提的是，這是谷愛凌自 2019 年 9 月以來，在長達四年多的時間裏第一次在完賽的情況下沒有取得該項目冠軍。此外谷愛凌曾經在 2021 年 3 月阿斯本站世界盃預賽第一的情況下，在決賽前因傷退賽，沒有完賽。但谷愛凌依舊將她的世界盃連續奪牌紀錄提升到了 12 場。</p><p>谷愛凌賽後透露，自己接下來的計劃是從賽場返回學校，繼續忙於自己的學業。賽後接受採訪時，谷愛凌説道：「自己沒有什麼需要證明瞭，我已經在三個項目上都曾奪得冠軍，打破過自己創造的紀錄，做出了世界首創的突破，為千百萬人帶去這項運動。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 03 Feb 2024 04:53:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4011931.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4011931.html</link>
            <author>
                <![CDATA[凡爾賽小木屋]]>
            </author>
            <category>體壇</category>
            <category>冰雪</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[郵報：獎勵優異表現，梅努有望賽季結束後獲得一份更好的合同]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>根據《每日郵報》的最新報道，梅努有望在賽季結束後獲得一份更好的合同，以獎勵他在賽季中優異的表現。</p><p><img data-width="2048" data-height="1812" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/2F/0C/rBUBsmWlOqeAHP4zAA1zp4qOQOE097.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>據報道，梅努適應一線隊環境的方式、表現出超越同齡人的自信和冷靜，給俱樂部的工作人員和隊友留下了最深刻的印象。</p><p>曼聯消息人士目前沒有討論另一名球員的前景，重點是梅努在主教練滕哈格的帶領下保持進步，這使他成為一線隊的穩定球員。</p><p>據瞭解，他將在賽季結束時獲得更好的待遇，符合曼聯對加納喬等青訓新星的政策。</p><p>本賽季到目前為止，梅努已經在各項賽事代表一線隊出場 12 次，其中 10 次首發，打進 2 球。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 03 Feb 2024 04:49:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4011927.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4011927.html</link>
            <author>
                <![CDATA[JayStones]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[官方：江蘇男籃主帥易立將執教 CBA 全明星星鋭賽一年級隊]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2 月 3 日，CBA 球隊江蘇男籃官方發佈消息，球隊主帥易立成為本賽季 CBA 全明星星鋭挑戰賽星鋭一年級隊主帥。</p><p><img data-width="725" data-height="1280" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/37/2A/rBUBsmW9w2yANBHJAALnMlyB0CU684.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>按照賽程安排，2024CBA 全明星週末星鋭挑戰賽將於 3 月 2 日在福建廈門鳳凰體育館進行，本屆全明星週末星鋭賽共進行下午場和晚場兩場星鋭賽。</p><h2>具體時間和對陣安排</h2><p>15:45 CBA 星鋭一年級 VS 清華大學男子籃球隊</p><p>19:10 CBA 星鋭二年級 VS 大學生聯隊</p><h2>星鋭賽大名單</h2><p>CBA 星鋭一年級：李虎翼、張峻豪（遼寧）、張文逸 、黃明依（廣東）、段立謙（廣廈）、段昂君（青島）、劉博文（深圳）、馬典成（上海）、林彥廷（北控）、陳玖璋（山東）、馬國棟（南京）、方佳晨（四川）。</p><p>CBA 星鋭二年級：周怡杉（浙江）、王浩然（深圳）、李弘權、劉正清（上海）、焦泊喬（龍獅）、王一方（天津）、王嵐嶔（南京）、曾凌鉉、翁金郎 （福建）、趙建樹（寧波）、於梟永（四川）、馬建豪（江蘇）。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 03 Feb 2024 04:41:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4011921.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4011921.html</link>
            <author>
                <![CDATA[凡爾賽小木屋]]>
            </author>
            <category>籃球</category>
            <category>CBA</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[傅明亞洲盃八強戰判罰分析：大心臟氣場全開，強執法開放精準]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京時間 2 月 2 日晚，亞洲盃 1/4 決賽首戰正式開打，最終約旦 1:0 戰勝塔吉克斯坦，隊史首次打進亞洲盃四強。本場比賽由中國裁判組進行場上執法，主裁判傅明，助理裁判周飛、張鋮，第四官員和 VAR 均來自日本，分別是荒木友輔以及飯田淳平，AVAR 則是泰國人布烏敦。</p><p><img data-width="1200" data-height="800" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/3B/25/rBUC6GW9C5KAUvflAAdyNrSbKKE304.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">賽後，評論區正如馬寧執法的 1/8 決賽那樣，再一次充滿了對我們自己裁判員執法能力的質疑、嘲諷甚至謾罵。那麼，事實真的是這樣嗎？我們來複盤一下傅明在本場 1/4 決賽中的表現。</span></p><p><img data-width="6304" data-height="4203" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/3B/25/rBUC6GW9C6GARx5gAJ2KOpg9g5Y751.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>本場最大爭議無疑是第 17 分鐘約旦隊員在對方罰球區內的倒地，11 號奈馬特起身後繼續帶球試圖突破防守時被塔吉克斯坦 2 號尤拉巴耶夫放倒，傅明沒有示意犯規，隨後球出界，傅明判罰角球。通過回放可以看到，尤拉巴耶夫手上確實存在拉拽的動作，腳尖則是先觸到了球，同時腿部與對手有個輕微接觸。</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/36/F9/rBUBsmW9C7GAR6aRAJA1rDAIAF4886.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>其實這個行為屬於「灰色地帶」，因為每位裁判對犯規判定的閾值都會有所不同，傅明的執法尺度向來是非常寬鬆的，這次防守方確實有動作，但手上拉了一下之後就鬆開了，傅明認為夠不上判點球，而 VAR 和 AVAR 經過靜默覈查也認定不判點球不屬於「清晰且明顯的漏判」，覈查後沒有介入，説明這是整個裁判組都認同的判罰，不判點球確實有道理。</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/3B/25/rBUC6GW9C8CAX2b8AJAxe9G71eU758.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 29 分鐘，約旦 10 號塔馬裏搶先一步將球捅給左路隊友之後，見對手一記飛鏟過來，順勢上演了一次「鯉魚打挺」，在毫無任何接觸的情況下誇張倒地，傅明沒有表示，隨後約旦隊完成了這次進攻。塔馬裏倒地時，傅明的選位非常好，沒有任何視線阻擋，清楚地看到了塔吉克斯坦後衞並沒有犯規行為，並選擇讓比賽繼續進行（注意，傅明並未掌握「有利」，因為沒有給出有利的手勢）。其實嚴格意義上講，塔馬裏的這次倒地完全可以被視為佯裝。</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/36/F9/rBUBsmW9C8uAYTx5AI-VZrxfCy4725.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第 41 分鐘，又是塔馬裏，帶球突入對方罰球區後倒地，傅明示意沒有犯規。此次罰球區事件非常清晰，塔吉克斯坦 19 號納扎羅夫的左腳明顯觸球在先，隨後塔馬裏刻意改變了自己的行進方向，並未專注於繼續帶球突破，而是用自己的左膝故意與納扎羅夫的左膝進行碰撞，發生輕微接觸後立即起跳倒地，傅明的判斷非常精準，比賽繼續。</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/3B/25/rBUC6GW9C9uAItLLAI_SA6eTres622.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>隨後，心生不滿的塔馬裏與傅明進行交流，傅明則以非常強硬的態度迴應了約旦人對自己準確無誤的判罰的質疑，通過手勢表示「這已經是你們第三次這樣倒地了」，結束了塔馬裏的抗議。縱觀全場，傅明屢次在做出判罰後堅決地表達了自己的態度，可謂是氣場全開，在等待 VAR 進行疑似點球覈查的時候，態度也非常堅決，不像有些裁判在等待 VAR 覈查時會透露出迷離的表情以及不確定的眼神，傅明在場上執法時所展現出的果斷和堅定其實是非常加分的，有利於比賽管理。</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/36/F9/rBUBsmW9C-mAG-dAAJBZQtIChR8791.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>本場比賽雙方身體對抗的強度非常激烈，執法難度較大，全場共計 24 次犯規，其中塔吉克斯坦 13 次，約旦 11 次。傅明在整場比賽中貫徹了其一直以來的非常寬鬆的執法尺度，只出示必須給的黃牌，4 張黃牌都非常合理，同時允許雙方隊員在合理程度內進行高強度的對抗，比賽的觀賞性很高。</p><p><img data-width="1845" data-height="1038" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/36/F9/rBUBsmW9C_yAO4aoADU_z9tZOzU822.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>除了一些細微的錯誤，傅明本場比賽的執法表現其實是相當不錯的，順利地完成了這場 1/4 決賽的執法任務。然而，有些人總是會戴有色眼鏡來看我們自己的裁判，甚至一個有利沒吹都要被拿上台面來痛批一番，最後得出結論--「憑什麼國際級」？其實這個問題的答案也很簡單，憑他的能力就是國際級，而且在亞洲已經進入了頂級裁判員序列。傅明這種寬鬆的執法尺度也是非常受國際足聯歡迎的，在 U17 世界盃成功獲得執法三四名決賽的機會也説明瞭他的能力已經得到了國際足聯的完全認可。</p><p><img data-width="1920" data-height="1080" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/3B/25/rBUC6GW9DAeAITQoADt1tz0NimA644.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>還記得在卡塔爾戰勝巴勒斯坦的 1/8 決賽賽後，當值主裁馬寧在評論區中被貶低的就像是做出了什麼驚天誤判一樣，然而他那場的執法表現無疑得到了高分，這才有了連續執法 1/4 決賽的安排。此次亞洲盃，極為重要的四場 1/4 決賽中有兩場都是由我們中國裁判執法，屬歷史首次，這也説明瞭馬寧和傅明在亞洲盃的表現都是完美的，達到了亞洲頂尖水準，祝中國裁判組在後續的比賽中延續絕佳的執法狀態！</p><p><br></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 03 Feb 2024 04:00:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4011122.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4011122.html</link>
            <author>
                <![CDATA[裁判圈]]>
            </author>
            <category></category>
            <category>中超</category>
        </item>
    </channel>
</rss>
