<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[懂球帝]]>
        </title>
        <link>https://www.dongqiudi.com/articlesList/1</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/dongqiudi/top_news/1" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[懂球帝 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Mon, 05 Feb 2024 06:11:15 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[避風頭？港媒：邁阿密香港表演賽主辦方今日閉門停業一天]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>日前，在邁阿密國際對陣香港聯賽明星隊的比賽中，梅西沒有登場，引發了軒然大波。據港媒無線新聞報道，主辦方 Tatler 駐香港的辦公室今日閉門停業一天。</p><p><img data-width="884" data-height="484" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/3C/B2/rBUC6GXAemaAMyjsAADXtls30Ds143.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>據報道，邁阿密香港行主辦方的辦公室的門外貼上了告示稱：今日辦公室將關閉一天，明日（2 月 6 日）將重新開放。此外，現場除了商廈的保安外，還有外籍安保看守。</p><p><img data-width="897" data-height="544" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/38/85/rBUBsmXAewuAYedgAAEE5hblDMk420.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此前召開的新聞發佈會上，香港文旅局局長稱主辦方確認梅西能夠登場 45 分鐘，但最終梅西整場比賽都坐在替補席上。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 05 Feb 2024 06:10:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4017343.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4017343.html</link>
            <author>
                <![CDATA[OS_Shooter]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[梅西未上場能否退票？售票方：將在 48 小時內提供確認後的情況]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在昨天進行的友誼賽中，邁阿密國際 4-1 擊敗香港聯賽全明星隊，梅西、蘇亞雷斯並未登場引起了現場球迷的巨大憤怒，據香港媒體《大公報》報道，有網友向售票方 Klook 的客服詢問是否能退票，客服表示將在 48 小時內確認後迴應。</p><p><img data-width="960" data-height="1833" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/38/83/rBUBsmXAeR6ADSsBAATLYW4dqho096.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>有網友向邁阿密國際中國香港行官方票務合作伙伴 Klook 詢問退票事宜，官方客服回答：「感謝您的耐心等候，您好，由於這裏沒有收到有關任何的相關活動取消示意，能理解客人您沒有看到期望的球員上場的心情，這邊會協助您詢問相關部門這個訂單是否可以做出退票處理。」</p><p>「這個部分請給我一點時間，讓我為您和相關團隊進行確認，我將於 48 小時內在此聊天窗口中提供您確認到的最新情況……」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 05 Feb 2024 06:03:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4017334.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4017334.html</link>
            <author>
                <![CDATA[JayStones]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[奧哈拉：穆德里克 7 英鎊都不值，車迷都會為現在的切爾西羞恥]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>英超第 23 輪，切爾西 2-4 輸給狼隊，賽後，熱刺舊將奧哈拉在節目上批評了穆德里克的表現，現在他 7 英鎊都不值，還表示現在的切爾西太糟糕了，一些球員根本不值得 7、8 年的合同，這種表現切爾西球迷都會感到羞恥。</p><p><img data-width="1225" data-height="692" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/3C/AF/rBUC6GXAdzCAEay0AAEe4hff5s4361.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在天空體育的節目上，評論員奧哈拉這樣説道：「切爾西，Wow！」</p><p>「看看那些簽了 7、8 年合同的切爾西球員，我真的一年的合同都不會給這羣人。穆德里克，他們花了 7000 萬英鎊買下了他，他現在 7 英鎊都不值。」</p><p>「他上場之後就丟了 15 次球權，這種表現真的，絕對令人震驚好吧，如果你是切爾西的球迷，我告訴你，真的會為自己的球隊感到羞恥。」</p><p>「與過去相比，現在的切爾西已經早就偏離過去的標準了，簡直就是一落千丈，曾經的切爾西，他們是英超冠軍，他們還是經常打進歐冠決賽的球隊。」</p><p>「以前你要是做客斯坦福橋，是幾乎沒有什麼射門機會的，別説進球了，而現在，去斯坦福橋踢球，球員們會想，讓我們開始大展拳腳吧，一個個都摩拳擦掌，今天的切爾西或許是一家大俱樂部，但他們已經遠遠不是一支強隊了。」</p><p>「這羣切爾西球員踢得就像預備隊球員一樣，踢得好看有什麼用，在英超拿到 3 分才是最重要的事情好吧，然而現在他們在第十名（本場比賽之後已經排到第十一），這支切爾西真的是最糟糕的球隊，太差勁了。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 05 Feb 2024 05:54:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4017317.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4017317.html</link>
            <author>
                <![CDATA[殼莉絲汀]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[內維爾等人：槍手贏了曼城才是最大贏家，英超冠軍還是他們的]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>本輪英超聯賽，槍手在主場 3-1 戰勝利物浦，賽後，加里-內維爾、卡拉格和羅伊-基恩談到了本賽季的英超爭冠形勢，三人都一致認為曼城才是這場比賽的最大贏家，預測藍月亮仍會是本賽季英超聯賽的冠軍。</p><p><img data-width="1080" data-height="638" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/38/7E/rBUBsmXAcTmAd-UTAAFO5cIG7to631.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在剛剛結束的阿森納對陣利物浦的比賽，本是克洛普的球隊擴大領先優勢的機會，如果取勝的話紅軍可以將領先優勢擴大到八分。然而，利物浦未能抓住奪冠的良機，阿森納以 3-1 獲勝，將兩隊之間的差距縮小到僅僅兩分。</p><p><strong>儘管阿森納取得了勝利，內維爾堅稱，與其他對手相比，阿森納在進攻端缺乏一個爆點，這會是他們在爭冠之路上的失敗點。</strong></p><p>在《天空體育》的節目上，內維爾表示：「實際上，看他們踢球的時候，我覺得阿森納比利物浦踢得更好。」</p><p>「但我認為利物浦是一個更果敢的球隊。他們在比賽中進攻端表現得更果斷堅決，我認為這種情況最終可能會讓他們（阿森納）付出代價。」</p><p>「我是説，在賽季開始時，我認為阿森納會贏得聯賽，但今天有很多跡象表明，阿森納在比賽最後的進攻三角區缺乏一種殺手本能，關於這一點，我認為，在本賽季最後階段的某個時刻，會給他們造成傷害。」</p><p><img data-width="1273" data-height="849" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/3C/A8/rBUC6GXAbKKAFVR2AAHmqymyKow900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「對我來説，他們是一支受過很好訓練的球隊，他們的體系很好，他們的踢球方式也很好，但就是那最重要的進攻端（差點意思）。」</p><p>「利物浦有若塔，有薩拉赫，他們還有加克波，他們還有迪亞茲，利物浦的威脅很大。」</p><p>卡拉格同意這一評價，並補充説，他認為阿森納拿下這場比賽的勝利實際上將有利於曼城，他們有機會追逐創紀錄的英超聯賽四連冠。</p><p>「阿森納他們又回到了爭冠的行列了，但説實話，我認為，今天的結果對曼城來説更有利，比阿森納還更有利。」</p><p>「你之前説過你認為阿森納可能比利物浦更有優勢，而利物浦卻更加果斷。」</p><p>「我認為曼城會把利物浦視為爭冠的一個重要威脅，因為我們以前經歷過，並且有球員以前做到過，所以對我來説，今晚，我認為最大的贏家是曼城。」</p><p><img data-width="2560" data-height="1440" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/3C/93/rBUC6GXATo6AFTSGAAgwQ3ITmVs443.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>羅伊-基恩同樣同意這一觀點，他也認為在賽季接近尾聲時，這兩支球隊都無法與曼城的節奏相匹配，他們有望再次衞冕。</strong></p><p>「我看了比賽，我知道利物浦今天表現不佳，而阿森納在球場上看起來還不錯，但我仍然看不到這兩支球隊能超過曼城。反正我就是看不到。」</p><p>「聽着，我以前也被證明是錯誤的，但當你看看曼城的位置，德布勞內回來了，還有哈蘭德，我看不到這兩支球隊（利物浦和阿森納）在賽季的最後階段能夠跟上曼城的節奏，我就是看不到。」</p><p>曼城目前落後利物浦五分，但有兩場比賽可以讓他們重新奪回榜首位置。</p><p>曼城在 3 月要和利物浦、阿森納進行直接對話，首先是在 3 月 9 日前往安菲爾德球場對陣利物浦，然後在 3 月底主場迎戰阿森納。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 05 Feb 2024 05:33:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4017281.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4017281.html</link>
            <author>
                <![CDATA[殼莉絲汀]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[楊宇：選擇復出就是為了幫助家鄉球隊衝超，為遼寧足球盡力]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據《足球》報報道，為了幫助實施改革的遼寧瀋陽城市足球俱樂部儘快衝超，39 歲的原遼足老將楊宇近日復出，即將開始徵戰 2024 年中甲聯賽。</p><p><img data-width="1620" data-height="1080" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/3C/AB/rBUC6GXAcGGAMeGwAAPpBZqv3bU590.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>報道稱，為了幫助實施改革的遼寧瀋陽城市足球俱樂部儘快衝超，39 歲的原遼足老將楊宇近日復出，即將開始徵戰 2024 年中甲聯賽。這名土生土長的瀋陽球員 2 月 4 日接受專訪時表示：「遼寧足球有輝煌的歷史、深厚的底藴，這塊土地上不能沒有中超球隊。我之所以選擇復出，就是為了幫助家鄉球隊衝上中超，為遼寧足球重塑輝煌盡一份責，出一份力。」</p><p>正是受到原遼寧足球隊「十連冠」鼎盛時期的影響，楊宇才走上了足球的道路，從瀋陽市大東區體校一步步進入遼足，成為職業球員，徵戰中超聯賽。如今，老遼足已經解散 4 年，但楊宇談起仍非常痛惜，「遼足解散之後，今年‘八冠王’大連隊也退出聯賽，遼寧兩支歷史悠久、全國聞名的職業球隊先後退出中國足壇，作為一名遼寧球員，我很難接受，所以，當遼寧瀋陽城市俱樂部邀請我加盟的時候，我義不容辭地接受了。俱樂部正在進行改革，球隊力爭今年衝超，作為一名遼寧球員，我一定要為家鄉足球多做貢獻。遼寧必須有一支頂級職業聯賽隊伍，帶動全省足球的復甦。」</p><p>談到遼寧瀋陽城市足球俱樂部的改革，楊宇説：「遼瀋一家親，俱樂部準備更名遼寧東北虎足球俱樂部，改革之後更能代表整個遼寧足球。我在老遼足效力了 12 年，是遼足培養了我，非常有感情。四年前球隊解散的時候，雖然我已經離開了遼足，但很傷感，如今能有一支球隊準備扛起遼寧足球的大旗，重新代表遼寧職業足球衝擊頂級聯賽，我心裏非常高興。此次遼寧瀋陽城市足球俱樂部改革，就是各方面形成合力，俱樂部、球隊、球迷等多方面共同努力，讓遼寧足球早日再創輝煌。」</p><p>楊宇 2018 年離開遼足後加盟青島黃海，2019 年幫助球隊成功衝上中超，然後又加盟廣西平果哈嘹，隨隊徵戰中甲聯賽。楊宇説：「從我 2005 年進入遼寧足球開始，到如今已經過去 19 年，先後效力了多支球隊。20 歲開始在遼寧足球隊踢聯賽，一步步地學習、成長、成熟，一直踢到 30 多歲。我在遼足時，基本都是國內教練帶隊，接受的理念也比較傳統。離開家鄉球隊之後到了青島黃海、廣西等球隊，我更多地感受了其他地區足球的風格，的確有很多不一樣的地方，特別是在青島黃海隊的幾個賽季，先後有兩任西班牙外教執教，從他們身上學習到了很多世界先進足球的理念，開了眼界，這些新鮮的技戰術、訓練方法等讓我受益匪淺。」</p><p>説起青島黃海隊的兩任西班牙外教，楊宇説：「第一任外教喬迪帶領球隊一年半，他的執教風格更講究地面傳控，尤其是定位球的技戰術特別多，感覺非常新穎。多變的定位球戰術讓我們在比賽中嚐到了甜頭，角球、任意球的破門率上升不少。第二任外教利略曾是世界名帥瓜迪奧拉的老師，雖然他只執教半年就回國了，但他那種訓練結合比賽、提高訓練強度和效率的先進方法給我留下了非常深刻的印象。這些世界先進的訓練方法和技戰術打法正是我們中國足球最欠缺的。在 2024 賽季，希望我學到的這些經驗能夠幫助到球隊。」</p><p>2022 年中甲聯賽結束後，楊宇便離開了職業足球賽場，2023 年自己進行一些體能練習，定期參加業餘比賽保持狀態，不久前決定加盟遼寧瀋陽城市隊之後，他開始加大訓練量，為重返職業賽場做準備。「2024 中甲聯賽 3 月上旬就將開賽，還有一個多月的備戰時間。球隊目前在廣西桂林集訓，這段時間我只能自己在瀋陽進行訓練。我聘請了私人教練，制定了一套訓練計劃，每天加強力量訓練。畢竟 39 歲了，技戰術、經驗方面沒多大問題，主要就是體能和力量方面與前些年有差距，需要通過訓練儘可能地恢復。春節之後，我會和球隊會合，一起前往南方合練。」</p><p>39 歲的年齡繼續徵戰職業聯賽，在中國足壇十分罕見。楊宇直言：「新賽季對我肯定是個巨大的挑戰，不過我還是希望能夠幫助球隊。42 歲的汪嵩今年也將繼續徵戰中甲聯賽，老將有老將的優勢，我覺得自己一定會對球隊有所貢獻。」</p><p><img data-width="1620" data-height="1080" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/38/7E/rBUBsmXAcHmASLGOAALJ21yBurw308.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>展望球隊今年的衝超前景，楊宇説：「任務肯定十分艱鉅，這需要俱樂部上下共同努力。一旦遼寧重新有一支中超球隊，對整個地區的青少年足球發展會大有益處，會讓更多的孩子來踢球，打好全省的足球基礎。本賽季球隊引進了很多新人，大家重新磨合，這需要時間，不過為了遼寧足球儘快重返中超行列，全隊必須齊心協力，我也爭取為自己的職業生涯劃上一個圓滿的句號。」</p><p><strong></strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 05 Feb 2024 05:22:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4017270.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4017270.html</link>
            <author>
                <![CDATA[SergioSun]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[哈弗茨：細節改變了一切，或許我們有兩粒進球有點幸運]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在本輪英超聯賽主場 3-1 戰勝利物浦之後，阿森納攻擊手哈弗茨稱讚了主隊球迷為球隊發揮的作用。</p><p><img data-width="1273" data-height="849" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/3C/A8/rBUC6GXAbKKAFVR2AAHmqymyKow900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>哈弗茨説道：「細節在今天改變了一切，我們的心態以及球迷們的存在肯定是幫助到了球隊，我們需要他們，他們展現出強大的信念，我們對於拿到三分感到高興。」</p><p>「勝利是沒有秘密可言的，兩支頂級球隊在場上展開較量，細節非常重要，我們打進兩粒精彩的進球，或許它們有點幸運，但對手的進球也很幸運。我們現在非常高興。」</p><p>「這對我們是重要的夜晚，球迷們非常棒，我們很感激他們。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 05 Feb 2024 05:06:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4017253.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4017253.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Gambino]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國香港旅遊局局長：贊助費 1600 萬仍未支付，邁阿密下午離港]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>針對邁阿密國際在中國香港的表演賽，梅西未登場事件，中國香港特區文體旅遊局局長楊潤雄召開了新聞發佈會。</p><p><img data-width="1090" data-height="557" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/38/79/rBUBsmXAajOAJTHnAAGcOuWWDDA279.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在記者會上，楊潤雄表示，政府提供的贊助費 1600 萬港幣目前還未支付給主辦方。將再與主辦方進行討論決定。</p><p>楊潤雄還提到，今天下午，邁阿密國際全隊就將離開中國香港，據悉他們的下場比賽是在日本對陣神户勝利船。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 05 Feb 2024 05:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4017244.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4017244.html</link>
            <author>
                <![CDATA[OS_Shooter]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基恩：滕哈格在本賽季剩餘時間裏的表現將決定他在曼聯的未來]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據《每日郵報》報道，曼聯名宿羅伊-基恩聲稱滕哈格在曼聯剩餘的比賽裏已進入「試用期。」</p><p><img data-width="1246" data-height="718" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/38/77/rBUBsmXAZt6ACRz_AAEAgcojHAM745.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>滕哈格在近期的曼聯經歷了一段不算愉快的時光，他處理了一系列球場之外的紀律性問題。先是與傑登-桑喬之間的矛盾公開化導致球員離隊，隨後拉什福德參加夜總會被發現，並且在而後的訓練當中請病假。</p><p>前曼聯隊長基恩在接受《天空體育》採訪時表示，這位紅魔主帥的執教生涯可能會在本賽季結束時結束，這取決於今年餘下時間的表現。</p><p>基恩説：「用‘試用’這個詞很刺耳，因為大多數主教練都會有壓力，但當你是曼聯主教練時，壓力就來了；他是在試用嗎？是的，他可能會一直試用到本賽季結束。如果他不能拿到足總盃冠軍或進入歐洲冠軍聯賽，壓力就會越來越大。」</p><p>吉姆-拉特克利夫爵士和英力士公司希望在俱樂部的發展中打上自己的烙印，因此，他們有可能會聘請自己物色的主教練。但是他們仍希望滕哈格能在執教曼聯艱難的幾年後扭轉局面。</p><p>前曼聯後衞加里-內維爾也在接受天空電視台採訪時承認，儘管俱樂部為滕哈格提供了資金支持，而且到目前為止還在與球員進行內戰，但滕哈格的未來可能存在疑問。</p><p>內維爾説："這是新老闆在未來幾個月內做出的最大決定。他們將引進一名體育總監和一名招聘主管，但他們是否會留住主教練，我們都將拭目以待。</p><p>曼聯週日戰勝鐵錘幫後，在英超聯賽中排名升至第六。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 05 Feb 2024 04:54:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4017238.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4017238.html</link>
            <author>
                <![CDATA[spotlightT]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>德甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國香港旅遊局局長：賽前主辦方確認梅西下半場會出場]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>昨日邁阿密國際對陣香港聯賽明星隊的比賽中梅西在替補席上未得到出場。北京時間今天中午，中國香港特區文體旅遊局局長楊潤雄召開了新聞發佈會，稱賽前主辦方確認梅西下半場會出場。</p><p><img data-width="1090" data-height="557" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/38/77/rBUBsmXAZj-AW7foAAGcOuWWDDA084.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>更多消息，稍後帶來</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 05 Feb 2024 04:39:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4017221.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4017221.html</link>
            <author>
                <![CDATA[OS_Shooter]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[馬切吉亞尼談國米 1-0 尤文：賽季還很長，但意甲冠軍沒懸唸了]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在國米主場 1-0 小勝尤文，在少賽一場的情況下將他們的領先優勢擴大到 4 分之後，前意大利國門馬切吉亞尼在節目中談到了自己的看法。</p><p><img data-width="1200" data-height="627" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/38/76/rBUBsmXAZPmADAkWAADqUHURzW4527.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「這是一場非常激烈的比賽，國米配得上勝利。在我看來，聯賽已經結束了。賽季還有很長的一段時間，還有很多的比賽，歐冠也要重新開始了，因此國米可能會犯一些錯誤，但不會太多。」馬切吉亞尼在意大利天空體育的節目中説道。</p><p>「我看到了一支非常強大的國米，他們很自信，他們能夠感到自己對比其他球隊擁有優勢。勞塔羅擔起了責任，迪馬爾科實際上是國米的一個額外武器，如果給他空間他可以把球傳得很好。尤文在防守和覆蓋區域方面遇到了困難。」</p><p>「我認為西蒙尼-因扎吉會為上半場感到自豪，因為國米的控球，包括他們在下半場獲得的機會。面對密集防守和打法開放的球隊，國米都知道如何進攻。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 05 Feb 2024 04:34:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4017215.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4017215.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Diavel_aDRy]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>意甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[德轉：青島海牛球員傅韻程加盟中甲新軍大連英博]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>德轉管理員朱藝<a href="dongqiudi:///user/@Asaikana">@Asaikana</a> 確認，青島海牛球員傅韻程加盟中甲新軍大連英博。</p><p><img data-width="425" data-height="380" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/38/75/rBUBsmXAYvWAe1mHAABoxeJH85E820.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>傅韻程來自大連，現年 25 歲，司職後衞，在 2023 賽季傅韻程從廣州城加盟青島海牛，效力期間僅為球隊出場 3 次。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 05 Feb 2024 04:32:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4017211.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4017211.html</link>
            <author>
                <![CDATA[蓋坦 9]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[滬媒：通過四天三場熱身賽，斯盧茨基已完成對申花球員的考察]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據滬媒《新民晚報》記者陸瑋鑫報道，2024 年的這次卡塔爾外訓，算得上近些年來上海申花作賽頻率最高的季前備戰期之一。斯盧茨基的一大任務，就是考察麾下球員，幫助他們儘快適應和融入全新的戰術體系中。</p><p><img data-width="1080" data-height="720" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/3C/9D/rBUC6GXAWruAXm7jAAJulLc5cNg180.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>從北京時間 2 月 2 日凌晨的「平等杯」首戰算起，斯盧茨基和教練組在四天內，為麾下球員安排了三場比賽。好在面對看上去「強度拉滿」的賽程，申花眾將表現不錯。昨晚，特謝拉、馬萊萊、路易斯這「三杆洋槍」各進一球，戴偉浚錦上添花，幫助申花 4 比 1 擊敗桑托斯，拿到「平等杯」兩連勝。雖然兩場比賽的對手均未使出全力，但從目前的比賽內容和各方面反饋來看，申花的季前備戰，還是取得了不錯效果。</p><p><img data-width="1080" data-height="720" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/3C/9F/rBUC6GXAXX2AIMvzAAHrUgUtyw0878.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>考察球員</h2><p>因為亞洲盃的關係，戴偉浚等四位國腳與新教練組見面時，申花已經完成第一階段在海口的備戰，加上新引入的謝鵬飛和馬納法，出發卡塔爾前，斯盧茨基面前的陌生面孔不在少數。俄羅斯教頭也直言：「此番徵戰的‘平等杯’雖是季前熱身賽，但對球隊備戰非常重要，<strong>自己的一大任務，就是考察麾下球員，幫助他們儘快適應和融入全新的戰術體系中</strong>。」</p><p><img data-width="1080" data-height="720" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/3C/A1/rBUC6GXAYV6AV_qTAAE1h3lk1NQ252.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>正是出於這個原因，教練組在出徵前便提出增加一場熱身賽的想法，俱樂部迅速聯繫了卡塔爾當地的另一傢俱樂部卡塔爾體育，在首場「平等杯」後「追加」了一場內部教學賽。那場比賽裏代表申花首發的，大都是在第一場「平等杯」上沒有獲得多少機會的球員，包括朱辰傑、戴偉浚和謝鵬飛等教練組不太熟悉的選手，幾位外援則悉數高掛免戰牌。雖然那場比賽申花輸了球，不過斯盧茨基和教練組考察球員的目標已經基本實現，「晚歸」或是加盟不久的幾位球員，也通過這次機會，對新教練的思路和要求有了更多瞭解。</p><p><img data-width="1080" data-height="720" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/3C/A2/rBUC6GXAYwaAOH--AAKU1p5pmuc488.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>昨晚與桑托斯隊的第二場「平等杯」，對手裏的「牌」瞭解更深的斯帥，在陣容的安排和人員調配方面，有了更多選擇。當進球功臣馬萊萊在上半場意外受傷時，俄羅斯教頭很快叫起了剛剛加入申花的國腳謝鵬飛，這樣的選擇既有繼續考察球員、磨合陣容的考慮，也是對謝鵬飛在內部教學賽中表現的認可。在卡塔爾剩餘的備戰時間裏，為申花搭起適合的戰術框架和輪換球員陣容，仍是教練組的首要目標。</p><p><img data-width="1080" data-height="720" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/3C/A2/rBUC6GXAYxmAJm2_AAJEDEf3V9M268.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>提高要求</h2><p>自抵達上海，拿起申花教鞭後，斯盧茨基在公開場合始終對麾下球員褒獎有加，此前在海口訓練時，他不僅時常誇讚申花球員理解和學習能力強，還自掏腰包獎勵了三位表現尤為突出的愛將。<strong>不過轉戰卡塔爾後，斯帥開始展現出嚴格的一面，他在各個方面，都對申花球員提高了要求。</strong></p><p>「我對球員的表現，不是百分百的滿意。」談及申花在「平等杯」的整體發揮，斯盧茨基説，「在有些時間段，我們踢得很合理，但有些時候，球隊的陣型有些混亂，球員處理球也略微草率，這些都是需要解決的問題。」申花主帥並沒有因為「平等杯」上的連勝和外界的讚譽而放鬆警惕，他表示自己和球員都需要不斷總結反思，從比賽中儘可能得到更多有用的信息，提高對自我的要求，為接下來的備戰打好基礎。</p><p><img data-width="1080" data-height="753" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/3C/A2/rBUC6GXAY1KAT9ftAAEJLVlS3Cs631.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>兩連勝後，申花在「平等杯」上還剩下最後一個對手--聖彼得堡澤尼特。作為斯盧茨基在俄羅斯執教時最大的爭冠對手之一，澤尼特的戰鬥力不容小覷，如今高居俄超積分榜次席的他們，也將成為申花爭奪賽事冠軍的最大「攔路虎」。面對這個冬訓至今最難跨過的熱身賽對手，逐漸有了化學反應的斯帥和申花，究竟會交出怎樣的答卷？</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 05 Feb 2024 04:29:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4017208.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4017208.html</link>
            <author>
                <![CDATA[神奇的 ky]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[北青：雲南玉昆新賽季備戰工作受到了比較大的影響]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據《北京青年報》記者<a href="dongqiudi:///user/@%E8%82%96%E8%B5%A7">@肖赧</a> 消息，在規定時間內妥善處理完被投訴的問題後，雲南玉昆隊成功獲得新賽季准入資格，但在此過程中，對球隊的備戰工作有不小的影響。</p><p><img data-width="1080" data-height="720" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/38/73/rBUBsmXAX8iAbNp1AAHBK8aS1AA086.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2 月 4 日下午，中國足協通過官方渠道宣佈，中乙聯賽俱樂部雲南玉昆俱樂部正式獲得 2024 賽季職業聯賽准入資格。北京青年報獲悉，玉昆俱樂部是在相繼通過中國足協審查、債務清欠公示，並在規定時間內妥善解決被投訴問題後，最終獲得新賽季職業聯賽准入資格的。俱樂部按照相關規定，將提交有關遞補參加新賽季中甲聯賽的申請。</p><p>1 月 29 日，中國足協曾通過官方渠道公佈了 44 家獲得 2024 賽季職業聯賽准入資格的俱樂部名單。包括一度身陷准入危機的中甲廣州足球俱樂部，以及早前確認「過關」的中超山東泰山俱樂部，共有 45 傢俱樂部獲得新賽季相應級別職業聯賽的准入資格。當時未能「過關」的 3 傢俱樂部分別為中甲丹東騰躍、中乙雲南玉昆、武漢江城。</p><p>其中，雲南玉昆俱樂部的「缺陣」在足球界引發了較大反響。有傳聞稱，玉昆俱樂部新賽季准入工作因其涉嫌違紀而被暫時叫停。更有傳聞稱，玉昆與同樣無緣獲得新賽季聯賽准入資格的丹東騰躍存在利益關聯。不過從 2 月 4 日中國足協的官方公告來看，有關方面針對玉昆被舉報一事的調查已告一段落，玉昆能夠最終獲得准入資格，也證明他們在相關問題上很可能是清白的。</p><p>在 2023 賽季中乙聯賽角逐中，雲南玉昆隊獲得了賽事季軍。如果按照上賽季三級職業聯賽的競賽結果以及相關規定，在丹東騰躍無緣獲得新賽季中甲准入資格的情況下，玉昆俱樂部具備以第一順位的身份申請遞補參加新賽季中甲聯賽的資格。</p><p>事實上，從 12 月 5 日球隊在昆明重新集中備戰新賽季聯賽開始，玉昆俱樂部也是按照遞補升甲來推進相關工作的。只不過在中國足協確認新賽季各級聯賽俱樂部准入名單前，俱樂部有必要對可能出現的其它意外作預案。<strong>此外，中甲、中乙聯賽的一個重要規則區別在於，中甲可以註冊、並使用外援，中乙聯賽不得使用外援，因此玉昆俱樂部在要不要引進外援的問題上也一度陷入兩難境地。可以説，其新賽季備戰工作也受到了比較大的影響。</strong></p><p>按照計劃，雲南玉昆隊於 1 月 18 日轉往廣東佛山，進行新賽季季前第 2 階段集訓。中國足協 4 日最新公告發布，也給正在苦練的玉昆隊注入了一劑強心針。球隊相關人士表示：<strong>「我們肯定是要積極備戰，並將嚴格按規定，申請遞補新賽季中甲聯賽參賽資格，現在心裏一塊石頭落了地。」</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 05 Feb 2024 04:11:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4017177.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4017177.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ZeroTsu_02]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[完成小組出線目標，足球報：泰國隊在亞洲盃練兵重拾信心]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在泰國隊與國足結束亞洲盃之旅後，《足球》報撰文表示，國足 6 月份世預賽對手泰國隊在亞洲盃上練兵重拾了信心。</p><p><img data-width="2048" data-height="1363" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/38/71/rBUBsmXAXQ6ASxWnAAXzYOBBtbQ064.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>該報寫道，<strong>國足與泰國的亞洲盃之旅都已經結束，兩隊接下來的重心都放在了世預賽。國足小組賽就被淘汰，泰國隊多打了一場淘汰賽，1 比 2 不敵烏茲別克斯坦，區別在於在亞洲盃這個「練兵場」得到了多少的鍛鍊。</strong>對於在世預賽 36 強賽出線壓力不大的韓國隊而言，亞洲盃最重要的作用就是摸底其他亞洲強隊，為接下來的世預賽亞洲區 18 強賽做好準備。</p><p>從目前的情況來看，韓國隊和泰國隊都做得不錯，克林斯曼重用孫興慜等留洋球員，已經殺進亞洲盃的半決賽，經歷了沙特、澳大利亞等球隊的考驗，打硬仗能力在提升。去年 11 月下旬換帥的泰國隊，在日本新帥石井正忠的帶領下，小組賽 1 勝 2 平，保持不敗，1/8 決賽小負亞洲實力排名前 8 位的烏茲別克斯坦，球隊的戰鬥力與精神面貌有所提升。</p><p>3 月份的 36 強賽，對決將會更加精彩，爭鬥將會更加激烈。</p><p><strong>石井正忠實現了賽前泰國足協制訂的小組出線目標，泰國隊發揮較為穩定，防守端發揮出色，球員們重拾信心，下一次與國足相遇，泰國媒體覺得完全有機會搶分。</strong></p><p>韓國隊在亞洲盃的表現可以用漸入佳境來形容 。</p><p>和泰國隊一樣，韓國隊也有主力傷病的問題。亞洲盃開賽前，前鋒黃義助涉嫌性醜聞無法入選，比賽中主力門將金承奎受傷退賽，此外黃喜燦、金珍洙也有傷在身，直到小組賽第 3 場才痊癒。左後衞李記帝的狀態，賽前就一直受到質疑。</p><p>另一小組的日本隊在小組賽第 2 輪意外輸給伊拉克，這也迫使韓國隊有所改變，結果在後兩場小組賽均是與對手戰平。小組賽第 3 場開始，克林斯曼對陣容作出了調整，薛英佑和金太煥分居兩翼；1/8 決賽對沙特又變陣為 343，下半場最終又回到了 442；對陣沙特與澳大利亞，韓國隊均是在補時階段扳平，然後通過點球大戰擊敗沙特，補時進球淘汰澳大利亞。球隊表現出的旺盛鬥志和充沛體能，令人震驚。</p><p>對於克林斯曼而言，接下來的世預賽 36 強賽受到的壓力不大，他可以通過陣容的調整以及進攻套路增加的鍛鍊，繼續提升球隊的戰鬥力。<strong>3 月份 36 強賽的兩戰，韓國隊的對手是泰國隊，只要不出現大幅度的傷病以及發揮失常，韓國隊應該可以在 3 月份完成出線。</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 05 Feb 2024 04:00:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4017159.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4017159.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ZeroTsu_02]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[懂球帝一週五佳球：拉波爾特超級神仙球，梅努兜射絕殺]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>大家好呀！歡迎收看懂球帝一週五佳球！</p><p><img data-width="640" data-height="340" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/38/55/rBUBsmXAMxCAXpu1AAEkaIBCTV8868.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>懂球帝每週好球，致力於挑選每週最精彩的進球！入選標準：國際知名俱樂部在本週週一到週日期間在正式比賽中打進的精彩進球。</p><h2>拉波爾特超級神仙球</h2><p>2 月 2 日，友誼賽，利雅得勝利 6-0 邁阿密國際<br></p><p>第 12 分鐘，拉波爾特後場定位球直接吊射破門幫助利雅得勝利 3-0 領先！</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/36/93/rBUBsmW77UaAVOyVAGu2_GI7fU4293.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/3A/BB/rBUC6GW74PmAKpAVAGTDFFcvlSU140.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/3A/BD/rBUC6GW75OKADApCAF1pxOfyHu4390.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>貝爾切奇蠍子擺尾</h2><p>2 月 3 日，西甲第 23 輪，畢爾巴鄂競技 4-0 馬略卡<br></p><p>比賽剛開場不到 3 分鐘，尼科-威廉斯開出定位球，貝爾奇切蠍子擺尾搶點破門，幫助畢爾巴鄂競技首開記錄！</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/3B/39/rBUC6GW9TCSAaM1TARQF9cWrdUQ910.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/3B/39/rBUC6GW9S1yAQdPPAEQAaFP6J7o674.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>梅努兜射絕殺</h2><p>2 月 2 日，英超第 22 輪，曼聯 4-3 狼隊</p><p>比賽最後時刻，梅努閃轉騰挪突破至禁區前，一腳兜射破門，曼聯 4-3 絕殺狼隊！</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/36/9C/rBUBsmW8F3aAbPYFADDWIzZhNg8043.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/36/9C/rBUBsmW8F7WAYCqAAEQqODQaCgc154.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>埃澤蠍子擺尾</h2><p>1 月 31 日，英超第 22 輪，水晶宮 3-2 謝菲聯<br></p><p>比賽第 17 分鐘，奧利賽右邊路傳中，埃澤門前蠍子擺尾破門，幫助水晶宮扳平比分！</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/39/F0/rBUC6GW5WgGATxSCAD0N5EjeTCc288.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/39/F0/rBUC6GW5WgiAOFKRAMtZzIaVVwc911.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>馬蘇亞庫邊路任意球直接破門</h2><p>2 月 3 日，非洲杯 1/4 決賽，民主剛果 3-1 幾內亞</p><p>第 82 分鐘，馬蘇亞庫左腳罰出左邊路任意球，皮球詭異弧線直接飛入球網，民主剛果 3-1！</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/37/11/rBUBsmW9YkqAVq9CAFREg7qK_0k774.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/37/11/rBUBsmW9YpSAMdwwAFCmRpyi3oI396.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>看完文章的小夥伴們，如果你們手中有更加精彩的進球，可以把它們放在評論區或者直接告訴我懂，與大家一同欣賞本週精彩破門時刻！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 05 Feb 2024 04:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4005896.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4005896.html</link>
            <author>
                <![CDATA[每週好球]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>西甲</category>
            <category>意甲</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[媒體人熱議梅西：不上就是騙錢，該退錢；誰保證他 3 月能上]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2 月 4 日晚上，梅西在與港足聯隊的比賽裏未登場，多位國內媒體人對梅西的行為進行了點評。</p><p><img data-width="585" data-height="268" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/3C/9E/rBUC6GXAXL-AQ3EtAACzOR4E498983.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>記者裴力：在商言商，商業比賽只相信合同，沒有道德約束可言。算了，就當吃個啞巴虧，下次別來了。</p><p>鳳凰網豐臻：梅西不上，確實是邁阿密在騙錢。應該回水。下次別來了。</p><p>記者趙宇：我原以為合同簽了，主角不出場是小概率事件，可就是這樣的「小概率事件」在過去這段時間接連發生。這種把全部都壓在 1 人身上的比賽的抗風險能力太差了，有時就像是在賭運氣。萬一主角有個風吹草動，滿盤皆輸。當然，如果有其他因素，另當別論。</p><p>記者陳華：梅西在中國香港沒踢比賽，接下來他去日本，看他踢還是不踢？行動是最好的證據。</p><p>媒體人姬宇陽：足球是個團隊項目，不是演唱會。用單個巨星作為高票價的賣點的商業比賽，已經有點變味了。請阿根廷國家隊比賽就一切 OK 嗎？如果下月阿根廷和尼日利亞與科特迪瓦在中國的兩場熱身賽，萬一梅西再次因為身體原因無法上場，誰能保證現場球迷，不會像昨天那樣？在中國進行商業比賽的票價溢價如此之大，一旦超級巨星無法比賽，後果可想而知。去年工體那場是賺到了，但是後來的三次圍繞着巨星的來華商業比賽，全部上演一地雞毛。第一次：已經官宣，比賽沒打成。第二次：C 羅和球隊已經落地，比賽延期。第三次：梅西都上替補席了，卻沒有登場。現場球迷賽後發出不滿噓聲。主辦方是不是還會繼續賭下去？買票的球迷是不是還會繼續陪他們玩下去？</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 05 Feb 2024 03:58:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4017155.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4017155.html</link>
            <author>
                <![CDATA[rigeman]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[太危險了！克勞德空中「斬首」奧利尼克，被判一級惡意犯規]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京時間今天 NBA 常規賽爵士對陣雄鹿的比賽中，雄鹿球員克勞德對爵士奧利尼克做出了一次危險的空中「斬首」動作。</p><p></p><video width="100%" controls="controls"><source src="https://as.qunliao.info/2024/02/05/1466e3911a238beff296d627ddd9dc9dLI97G3_q4.mp4" type="video/mp4"> Your RSS reader does not support video playback. </video><p></p><p>隨後克勞德領到一級惡意犯規，值得一提的是，克勞德此前曾在爵士效力 3 年時間。</p><p>爵士在這場比賽中完成末節逆轉，以 123-108 戰勝了雄鹿隊。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 05 Feb 2024 03:58:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4017153.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4017153.html</link>
            <author>
                <![CDATA[OS_Shooter]]>
            </author>
            <category>籃球</category>
            <category>NBA</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[足球報：廣州隊積極保住火種，准入後要生產自救]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>《足球》報記者王偉撰文寫到廣州隊的情況，該報表示，廣州隊積極保留火種，准入後要生產自救。</p><p><img data-width="862" data-height="525" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/3C/9D/rBUC6GXAWqSAfqO7AAEnJnLCEfY543.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>該報寫道，1 月 29 日，中國足協公佈了三級聯賽職業俱樂部准入名單，幾經努力，廣州隊驚險通過，備受歷史遺留債務困擾的他們，暫時留在了中甲序列中。<strong>不過，廣州隊危機仍未解除，接下來必須生產自救。</strong></p><h2><strong>准入風波始末</strong></h2><p>這次准入，「麻煩」在於廣州隊的歷史欠薪，如前主教練卡納瓦羅，幾經溝通後，卡納瓦羅先拿了 20 萬（人民幣，下同），而欠薪總額是 100 萬歐元，這樣，卡帥的麻煩暫時清除。</p><p>此外，還有前球員的欠薪，比如欠廖力生的 500 萬，有消息稱，他要求俱樂部一次性還清，這引發了部分球迷對廖力生的仇視。</p><p>據瞭解，廖力生向俱樂部追討欠薪確有其事，過去兩年，他多次嘗試與俱樂部溝通，希望找到解決欠薪的辦法，但俱樂部沒有人出面給出具體説法--這是廖力生在這個節點向俱樂部發起討薪的根本原因。話説回來，廖力生對廣州隊是有感情的，否則，過去兩年，他完全可以到足協申請仲裁。</p><p><strong>在廖力生討薪後，俱樂部馬上聯繫了他，廖力生本人也表示，只要和他溝通好，基於感情，自己從來沒想過要卡死俱樂部。</strong></p><p>最終，在准入截止日前，俱樂部給廖力生補發了欠薪的 1/9，按照 500 萬欠薪的額度，應該是 50 多萬，廖力生簽字，這一關通過。</p><p>此外，律師張冰代理的一名球員欠薪有 140 萬，而且，足協已進行了仲裁，廣州隊必須要執行這個裁決後才能准入，律師要求俱樂部支付全款才同意簽字。但長時間溝通後，球員方讓了一步，拿到部分欠薪後，球隊得以准入。</p><p>這期間，很多廣州隊的功勳老球員，對球隊的生存給予了不少支持。</p><p>值得一提的是，廣州隊命懸一線期間，俱樂部董事長劉倩與多位球迷協會負責人座談時潸然淚下，而 1 月 29 日球隊通過准入後，她在自己的朋友圈轉發了 Beyond 的《海闊天空》。</p><p>「不負球迷，為城市爭光，為中國足球助力，不管難度多大，我們全力以赴，不放棄」，劉倩寫道：「解散即解脱，但是……我們是廣州隊，幾十年的傳承，我們必須拼盡一切保住火種！」</p><p>事實證明，廣州俱樂部通過准入，是積極求生後的回報，如果俱樂部一開始就躺平，可能也解散了。</p><h2>球隊新賽季變動</h2><p>在謀求准入的同時，廣州隊在番禺足球訓練基地進行冬訓。<strong>目前，艾菲爾丁跟隨三鎮參加海外訓練，新賽季將離隊；布格拉汗參加了蓉城的冬訓，同樣要離開；帕爾曼江因為去年底受傷，將會休戰至少半個賽季。</strong>也就是説，2023 賽季很長一段時間內，前場進攻端的三名新疆球員均無法效力。天賦不錯的布格拉汗、艾菲爾丁離開，對於廣州隊來説有點可惜。</p><p><strong>此外，上賽季夏窗從梅州租借過來的陳國抗已經返回母隊；上賽季主力門將霍深坪在玉昆訓練，玉昆已經通過准入，他加盟的概率很大；此前在歐塞爾試訓的凌傑正在努力留洋，如果留不下，他將返回廣州隊。</strong></p><p>從廣州隊的人員構成來看，新賽季以上賽季主力框架為基礎，補充了一些 06 和 07 年齡段的隊員，上賽季有不錯表現的侯煜、王世傑、徐彬、張達馳等隊員，都將繼續效力。</p><p><strong>值得一提的是，前段時間，恆大足校 U16 的部分隊員到一線隊試訓，張洪福、布尼亞明等 U16 的隊員，有機會在一線隊報名。目前，侯煜、王世傑前往正在備戰省港杯次回合賽事的廣東隊報到，替換崔巍和謝維軍。</strong></p><p>至於外援方面，俱樂部還在考慮，如果財務狀況不允許的話，很可能不引進外援，這樣的話，俱樂部的目標還是保級。</p><p>艱難完成准入，對於廣州隊來説，並非萬事大吉，還有很多事要做，首先，俱樂部將會廣開市場化運營思路，吸引社會各界對廣州隊進行支持和贊助。通過市場運營的收入，不僅要滿足新賽季的日常運營和教練、球員、工作人員的工資，更要償還歷史欠薪。</p><p>可以預見的是，如果沒有金主接手，下賽季同一時間，廣州隊仍會面臨准入難題，所以，他們必須找到「解決」方案。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 05 Feb 2024 03:49:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4017141.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4017141.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ZeroTsu_02]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
            <category>中甲</category>
        </item>
    </channel>
</rss>
