<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[懂球帝]]>
        </title>
        <link>https://www.dongqiudi.com/articlesList/1</link>
        <atom:link href="http://rsshub.app/dongqiudi/top_news/1" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[懂球帝 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Tue, 19 Mar 2024 23:45:36 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[萊萬：我覺得自己處於最佳狀態；我試圖同隊友説服哈維留下來]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>萊萬多夫斯基坦言自己在哈維宣佈賽季末離隊後曾與隊友一起找哈維溝通，試圖勸其不要離開，他表示球隊現在的情況並不是哈維一個人的問題。</p><p><img data-width="782" data-height="494" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/56/E5/rBUC6GX6DMSAHxUFAADk3ms_MUs221.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>萊萬多夫斯基本賽季的進球數遠遠不及往常，但這位巴塞羅那的「殺手」目前正經歷着一個很好的時刻，他對自己的能力充滿信心。他甚至聲稱自己在身體上非常強壯，處於最佳狀態。</p><p>萊萬在接受 TV3 採訪時表示：「我的身體比十年前更好。25 或 26 歲的時候，我並沒有現在或兩年前的水平。我訓練得很好，我的身體感覺也很好。如果我感覺自己狀態良好，那麼一切都會更加容易。」</p><p>另一方面，萊萬多夫斯基承認，他和巴薩的其他隊友一起試圖説服哈維改變在本賽季結束後離開教練席的決定。</p><p>他説：「我們談過這個問題，但我看到他似乎只有一個選擇，我不想再給他施加壓力。」</p><p>這位波蘭球員明確表示他們會一直支持他們的教練：「（現在這種情況）這也是球隊的責任，我們要更多地討論如何改進和更有效地發揮我們的實力。我們不考慮賽季結束後哈維會離開，重要的是我們是和哈維一起踢球，我們想和他一起贏」。</p><p>萊萬多夫斯基用自己豐富的經驗來擔任球隊中年輕球員的顧問。他説自己與他們有「很好的關係」，他説：「在訓練之前或在場上，我試圖向他們解釋我所看到的事情。他們非常優秀，有很高的素質，但年輕和經驗之間的平衡也很重要。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 22:11:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4108311.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4108311.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Anitara]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>西甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國足對陣新加坡大名單：武磊領銜，艾克森、費南多在列]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>國足將在本週四和下週二迎來對陣新加坡的兩場世界盃亞洲區預選賽，目前國足的大名單已經得到正式確認。</p><p><img data-width="750" data-height="300" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/55/DE/rBUC6GX2xvWAUzHhAAB1bSRyPoY583.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>國足對陣新加坡大名單</h2><p>門將：顏駿凌、王大雷、劉殿座<br></p><p>後衞：蔣光太、朱辰傑、李磊、張琳芃、王振澳、高準翼、劉洋、鄧涵文、林良銘、蔣聖龍</p><p>中場：王上源、謝鵬飛、李源一、程進、高天意、陳蒲、戴偉浚、韋世豪</p><p>前鋒：武磊、張玉寧、費南多、艾克森、巴頓</p><h2>國足 3 月世預賽賽程</h2><p>3 月 21 日 20:30 新加坡 vs 中國<br></p><p>3 月 26 日 20:00 中國 vs 新加坡</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 22:06:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4108306.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4108306.html</link>
            <author>
                <![CDATA[四條腿的車]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[埃貝爾：圖赫爾下賽季肯定離隊；皇馬沒有就阿方索聯繫過我們]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>拜仁體育總監埃貝爾接受了《體育圖片報》的採訪，在採訪中，他詳細地談論了他對球隊未來的規劃以及拜仁與阿隆索、穆里尼奧、克洛普等知名教練的可能性，他表示：阿隆索是很適合拜仁的教練。</p><p><span style="text-decoration:underline;"></span></p><p><img data-width="992" data-height="806" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/52/BD/rBUBsmX5-xqAGY7EAAHraD-6fjg648.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>談到本賽季球隊的目標和關鍵的問題</h2><p>埃貝爾表示：「已經有很多人在談論球隊將會大幅度削減支出。但首先我必須與弗洛因德一起商討，以便在短期內讓球隊在本賽季拿到最好的成績。在歐冠比賽中，我們現在要對陣阿森納，一個頂級球隊。我們將勇敢地面對這些比賽，我們的目標當然是進入半決賽。在德甲聯賽中，我們明顯落後于勒沃庫森。我們還必須決定：從夏天開始誰將擔任主教練。這是最重要和最關鍵的問題。」</p><h2>關於圖赫爾是否還能留任到下個賽季</h2><p>埃貝爾説：「我沒有參與這個決策，儘管有報道説我參與了。這完全沒問題，球隊和教練一起做出了分道揚鑣的決定。沒有額外的討論，也沒有想過我們會推翻這個決定。」</p><h2>關於拜仁如何吸引新教練執教</h2><p>埃貝爾説：「我們真的需要讓拜仁慕尼黑對某人有吸引力嗎？我認為不需要。拜仁慕尼黑具有巨大的吸引力和非常特殊的歷史。我們拜仁沒有經歷過有其他資本進入，投入十億並説：‘讓我們建設一些東西。’拜仁慕尼黑是歐洲最大的俱樂部之一。我們是巴伐利亞人，‘我們就是我們’（MIA SAN MIA）本身就代表了我們對自己的信念。我們希望能找到同樣堅定並具有這種態度的教練和球員。」</p><h2>赫內斯尋找教練時總是隻有一個計劃 A。你的做法是什麼？</h2><p>埃貝爾：「目前沒有 A、B 和 C 計劃。我們正在分析情況：球隊現狀如何，俱樂部的基因是什麼，歷史如何。我們正在仔細考慮：哪些教練適合我們現有的情況？俱樂部想要達到什麼目標。有一些名字在名單上。最終，當然會有一些條件，你們總是會問到的：如果花費時間太長會怎樣 - 如果太昂貴怎麼辦，或者候選人不願意來怎麼辦。我們有一個名單，我們希望能夠進行交流並在平靜中進行對話。根據信息、可行性和協議以及俱樂部、球隊、教練這些內容，我們將努力做出最好的決定。」</p><h2>哈維-阿隆索符合這些條件，他適合拜仁慕尼黑嗎？</h2><p>埃貝爾：「<strong>他曾為拜仁慕尼黑效力。但我不想讓這句話成為採訪的標題：‘哈維-阿隆索適合拜仁！’。不是這樣的，我只是在談論他了解這個俱樂部。他目前在勒沃庫森隊執教，他有能力在那裏贏得國內雙冠和歐聯杯。但回到你的問題這裏：有些教練適合拜仁慕尼黑嗎，是的。</strong>」</p><h2>據説哈維-阿隆索的團隊已經告訴你他不會加盟拜仁慕尼黑，這是無稽之談嗎？</h2><p>埃貝爾：「我沒有和任何教練交談過，也沒有收到任何同意或拒絕的消息。」</p><h2>你的名單上有多少候選人？</h2><p>埃貝爾：「超過四個，但肯定不會有 40 個名字。我們有責任把一切都考慮周全。名單上也有一些不尋常的想法。我們正在交換意見，以便得到最佳的結論。我們需要並且希望瞭解這些候選人及其周圍的情況。我們希望提前確定很多事情，然後在最後進行兩三次最終討論（來決定這些事情）。如果我現在提到一個理想的候選人，最終我們卻沒有得到他，那我會有多尷尬呢？也許最終我們最好的決定是僱傭一位在媒體上與我們沒有傳聞的教練。然後人們可能也會説：‘拜仁沒能得到哈維-阿隆索’-但也許這會正中我們下懷。」</p><h2>名單上是否有一些在媒體上和拜仁沒有傳聞的名字？</h2><p>埃貝爾：「是的」</p><h2>塞巴斯蒂安-赫內斯已經與斯圖加特續約了。他的名字從名單上被刪掉了嗎？</h2><p>埃貝爾：「有一個名字確實已經被刪掉了。但我剛剛談到了一些不尋常的想法，很多想法。塞巴斯蒂安在斯圖加特表現出色。隨着他的續約，這個話題現在沒有意義了。但請注意：這並不意味着塞巴斯蒂安是我們的首選解決方案，也不意味着我們被拒絕了。我可以透露這麼多：海因克斯不在名單上，我認為他不再對拜仁感興趣。」</p><h2>穆里尼奧會屬於「瘋狂的想法」的類別嗎？</h2><p>埃貝爾：「當然，我們也在尋找目前可用的教練」</p><h2>穆里尼奧正在學習德語。您知道他的德語學得如何了嗎？</h2><p>埃貝爾：「不，我不知道」</p><h2>新教練必須在德甲聯賽中工作過嗎？</h2><p>埃貝爾：「如果我在新教練的語言、年齡或教練生涯方面限制自己，那將是一個錯誤。我們的選擇範圍是開放的，然後逐漸變小。我們想要一位不會短期執教，而是中長期執教拜仁的教練。這是在陣容規劃和戰略方面的重要影響因素。教練的頻繁更換一直是俱樂部的一個問題。」</p><h2>您和克洛普有同一個經紀人。即使他説他要休假，您也會給他打電話（聊這些事情）嗎？</h2><p>埃貝爾：「我知道當克洛普説‘我精力不足’時是什麼意思，很少有人比我更能判斷這一點，因為我經歷過。當一個人説這樣的話，工作變成了次要的事情。人們生活裏的其他事情就會變得更重要。這就是為什麼我不會給他打電話。」</p><h2>對於新教練的決定是否會成為影響新球員簽約的問題?</h2><p>埃貝爾：「這不是要做出什麼快速的決定，而是要做出明智的決定。因此，我們不會讓自己被催促。當然，這可能意味着一兩名球員將不再在市場上流通。如果我在談論最合適的教練和最合適的球員，那麼簽約球員之後再向新教練攤牌是沒有意義的。是的，我知道在時間上這對我們來説並不容易。但我們希望做出最佳的決定。擁有一位真正想要一名球員並且能夠讓他變得更好的教練比擁有一名教練不想要的球員要更好。」</p><h2>您已經開始制定引援名單了嗎？</h2><p>埃貝爾：「我們進行了一些針對球員的觀察，並在考慮一些合同條款。但我們並沒有做出任何決定。我喜歡將這些拼圖與陣容規劃和‘內部轉會’-這是我稱之為合同續約的事情結合起來。我們將看到有哪些位置需要改進，我喜歡以分析和有策略的方式來處理事情。未來，我們的目標是早早地開始行動和規劃：最遲從 2024 年 9 月開始我們將開始着手於完善 2025/26 賽季的陣容。」</p><h2>拜仁目前的財務情況怎麼樣？</h2><p>埃貝爾：「我們並不是生活在富裕和幸福的土地上，我們不能隨心所欲地改變世界。我們要通過出售球員以獲得資金來實現我們的某些目標。我們必須面對現實：我們只能通過我們的財政手段來實現我們在球隊不同位置上的願望。但我並不擔心。我知道在夏天我們會有（提高財政收入）的可能性。但它們並不是無限的。我們不能也不想每個夏天都進行像哈里-凱恩那樣的轉會。我們需要 14、15 名頂級球員。還有像亞歷克斯-帕夫洛維奇這樣的球員，他現在正在衝擊球隊的前 15 名。這就是對於陣容規劃的思考過程。我知道拜仁是一個非常健康的俱樂部。但我也知道我們有財政限制。」</p><h2>重建是否需要出售球員？</h2><p>埃貝爾：「<strong>沒有俱樂部願意讓球員免費離開，拜仁慕尼黑也是如此。</strong>如果他們無法就續約達成協議。這就牽涉到兩三方。如果球員不再想留在這裏，你必須做出決定。我們希望擁有真正代表拜仁慕尼黑的球員，他們願意對俱樂部產生認同感。我希望這種出發點能在陣容中得到體現。」</p><h2>您是否與基米希交談過，他的合同將在 2025 年到期？</h2><p>埃貝爾：「是的，我最近和基米希交談過。」</p><h2>您對球員想要在沒有經紀人的情況下進行合同談判有何看法？赫內斯一直是這方面的支持者。</h2><p>埃貝爾：「這相當不尋常，我只在門興格拉德巴赫的施特蘭茨爾身上經歷過這種獨立性。他是一個知道自己想要什麼的球員，可以直接面對面地交談，這會讓事情變得更容易。」</p><h2>只有在薩內不再要求每年 2000 萬歐元的年薪的情況下，他的合同才會被延長嗎？</h2><p>埃貝爾：「我根本不想談論錢。合同是雙方都充分知情的情況下籤署的。錢是其中的一部分。薩內有出色的能力，但他的表現偶爾會有波動。我們必須和他一起決定他想要什麼，他對未來有什麼計劃以及他是否有願望和我們一起走向未來，接受一些新的事物。總的來説，這總是關於對俱樂部的承諾的。」</p><h2>談談格雷茨卡</h2><p>埃貝爾：「他在過去幾場比賽中非常出色，與帕夫洛維奇的配合效果非常好。他沒有入選國家隊對他來説是一個挫折。在這種情況下，我總是試圖與球員交談，我們已經認識很長時間了。我曾經想把他帶到門興格拉德巴赫。我們有很好的感情基礎。對我們來説，他是一名重要球員。」</p><h2>上週你見過阿方索-戴維斯的經紀人了嗎？談判進行得如何？</h2><p>埃貝爾：「談判已經進行了很長時間了，但在去年夏天有些中斷。我們正在努力解決這個問題。」</p><h2>你聽説過皇家馬德里對他感興趣嗎？</h2><p>埃貝爾：「皇家馬德里沒有聯繫過我們。我可以説我們給了阿方索一個非常具體、不錯的報價。但在生活中的某個時候，你必須對一個問題説是或不是。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 21:53:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4108300.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4108300.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Anitara]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>德甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[法國隊報到堪比時尚秀場，孔德太空靴、格子七分袖夾克搶鏡]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>法國國家隊於本週一集結，他們將在友誼賽中對陣德國和智利。在克萊楓丹，幾位球員的造型非常引人注目。</p><p><img data-width="864" data-height="1080" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/56/E3/rBUC6GX6BtqAXqExAAI-tVjHCFs289.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>孔德</h2><p>孔德被《Outlander》雜誌評為 2023 年最佳着裝男士，這次他身着牛仔連身褲和黃色皮草羽絨服、帽子，與他的髮型相得益彰，他的太空靴尤其引人注目，簡直就像科幻電影中的宇航員。</p><p><img data-width="1080" data-height="1180" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/52/BF/rBUBsmX6B0mAY0VOAAJ8poGal1E941.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>格列茲曼</h2><p>格子是另一位吸引眼球的潮人。深黑色長褲、高領毛衣與耀眼的天藍色七分袖夾克相映成趣。但週一真正引人注目的是這位藍軍前鋒的漂白燙髮，這讓人想起了喬治-邁克爾和約翰尼-哈利戴等 80 年代偶像的燙髮。</p><p><img data-width="1080" data-height="1350" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/52/C0/rBUBsmX6CJmAHNtTAARBj8VadhQ175.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>科納特</h2><p>這位紅軍後衞以單色 oversize 套裝（黑色裹身外套和超寬長褲）吸引了人們的眼球。這身大膽的裝扮印證了他最近幾次身披藍衣出場時給人留下的印象。</p><p><img data-width="960" data-height="1200" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/56/E4/rBUC6GX6CLiAXV1SAAeRcOae7Ls904.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>卡馬文加</h2><p>在俱樂部層面，卡馬文加的裝備是阿迪達斯。因此，當他回到克萊楓丹時，不會錯過為其贊助商耐克曝光的機會。他身着一件綠黑相間的外套亮相，肘部還有耐克的大標誌。這身打扮可能會讓人聯想到尼日利亞隊的顏色，這支球隊也是由耐克贊助。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 21:52:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4108299.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4108299.html</link>
            <author>
                <![CDATA[tiamonesta]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>西甲</category>
            <category>法甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[卡佩羅：國米中場和米蘭左路質量都很高，阿囧卻只能靠拉比奧]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>卡佩羅接受了來自《米蘭體育報》的專訪，在採訪中他分析了尤文的近況，並認為最近尤文的糟糕狀態並非是主教練阿萊格里的原因。</p><p><img data-width="2160" data-height="1221" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/52/BF/rBUBsmX6BTiAA98iAAX2J8i1GA8592.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>你如何看待阿萊格里的球隊的問題？</h2><p>首先，讓我們先明確一個前提：在意大利國家德比到來之前，阿萊格里憑藉奇蹟般的表現讓尤文一直保持在追趕國米的狀態當中。就質量而言，兩支球隊之間是沒有可比性的，甚至目前排名第二的米蘭都擁有比尤文更具競爭力的陣容。</p><h2>那再談談尤文的困難時刻呢？</h2><p>那場和國米的對抗，除了在聖西羅以 0-1 輸給藍黑軍團之外，這場比賽也向尤文球員展示了兩支球隊之間的差距。這讓球員在心裏上遭受了反彈，腎上腺素和注意力都在下降，後果就是最近的這段負面時期。</p><h2>如果問題是出在心理和動力上，那麼改變陣型--比如從 3-5-2 改成 3-4-3--難道不是一種刺激球隊的嘗試嗎？</h2><p>尤文曾在對陣國米的比賽中表現出色，而這支球隊最近的平均積分卻只有保級隊的水平，他們之間的差距就在於丟球數。並不是前鋒越多，進球就會越多。阿萊格里的球隊在 1 月之前經常贏球，而且幾乎都是小比分：1-0、2-1，他們很少創造機會並取得進球。而在最近的八場比賽中，除了上週日對陣熱那亞的 0-0 之外，球隊丟球很多，甚至經常是每場兩球。這才是真正的問題所在：丟球多，質量低，而不是進攻線的三叉戟。阿萊格里在前場可沒有姆巴佩或者維尼修斯，他無法派出三名前鋒……</p><h2>然而，基耶薩總是在三前鋒陣型中的邊鋒位置上展現出自己最好的一面，甚至在歐洲盃上也是如此。在對陣那不勒斯的比賽中，當阿萊格里將他移到邊路的時候，他再次找到了進球的機會……3-4-3 難道不是可以成為讓球隊中最優秀的球員之一更加舒適的選擇嗎？</h2><p>基耶薩在邊路更具有威脅性這個事實是毫無疑問的。費德里科以盤帶、速度和突破為生，當他從邊路的位置首發的時候，他就會有優勢。而在中路，他更容易被防守。但是，阿萊格里有哪些球員可以與基耶薩和弗拉霍維奇組成可能的三叉戟呢？伊爾迪茲是個天才，但他的職業生涯才剛剛起步。莫伊塞-基恩剛剛從傷病中恢復，也許唯一可以和基耶薩對位的是安德烈亞-坎比亞索。但如果阿萊格里堅持使用 3-5-2 陣型，那也是因為他認為這樣會更平衡，更有保障：沒有教練會故意傷害自己。</p><h2>還有其他問題嗎？</h2><p>小因扎吉的球隊和皮奧利的球隊為攻擊手創造的機會比尤文多得多，你們知道為什麼嗎？因為國米的中場質量很高。而米蘭的左路，多虧了特奧和萊奧，他們在 90 分鐘內可以創造出任何機會。至於尤文，拉比奧的作用最大。然而尤文的危機時期恰好是法國人的傷病高發期，這絕非偶然。</p><h2>尤文正在為他們重返歐冠做準備，明年夏天他們還將參加 32 支球隊的世俱杯，巴爾扎利覺得尤文需要三個重磅引援才能參與競爭，加萊奧內 (曾經在佩斯卡拉執教過阿萊格里的主教練) 甚至認為需要五個，你怎麼看呢？</h2><p>至少四個，而且必須是一流的。這必須由教練和俱樂部共同商定，教練必須對引援有發言權。</p><h2>瓊託利的首選依然是來自亞特蘭大的庫普梅納斯：這對你來説有説服力嗎？</h2><p>他的確是個不錯的球員，但他必須接受像尤文這樣有分量的球衣的考驗。不過，尤文至少需要兩名這樣的中場球員。然後是一名後衞和一名前鋒，或者是一名能突前並創造局部人數優勢的邊鋒。</p><h2>瓊託利在接受採訪的時候總是確認阿萊格里也會在 2024/25 賽季繼續執教，但阿萊格里卻公開表示：「對我來説，俱樂部沒有説過未來的事。當他們做出決定的時候，他們會告訴我……」從你的經驗來看，你對這件事有什麼看法？</h2><p>這些説法有些矛盾。阿萊格里要求的是一個答案，瓊託利總是在電視上談論這件事，但私下裏卻沒有……這是個小的衝突。</p><h2>你曾在兩個不同的時期執教皇馬奪冠：先是 1996/97 賽季，然後是 2006/07 賽季，如果你是阿萊格里，考慮到尤文的勢頭和來自安聯球場的噓聲，你會在夏天嘗試離開意大利執教嗎？</h2><p>去國外執教總是一種技術和文化上的豐富。阿萊格里很聰明，我相信憑藉他閲讀比賽和做出改變的能力，他即使是在英格蘭也會做得很好。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 21:36:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4108295.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4108295.html</link>
            <author>
                <![CDATA[四條腿的車]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>意甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[健康夜生活，德國隊團建開卡丁車，諾伊爾、克羅斯等人在列]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>當地時間 3 月 19 日晚間，德國國家隊球員們進行了團建活動--開卡丁車。</p><p><img data-width="524" data-height="622" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/56/E3/rBUC6GX6AsGAb8VeAACFQ2hS51I665.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img data-width="992" data-height="558" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/56/E3/rBUC6GX6AsGAGPbgAAGC-oYCNWg123.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img data-width="992" data-height="558" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/52/BF/rBUBsmX6AsGASJteAAEAstCzC9I851.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>德國國家隊球員今晚在法蘭克福的卡丁車賽道「Eco-Kart」舉行團建活動，一行人乘坐球隊大巴抵達活動地。哈弗茨、諾伊爾、基米希、託尼-克羅斯等人蔘與，大家顯得非常輕鬆。</p><p>值得一提的是，拜仁隊內之前也開卡丁車團建，國家隊也採用了同樣的活動。</p><p>德國隊將在本次國際比賽日的友誼賽對陣法國和荷蘭，時間在 3 月 23 日和 3 月 26 日。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 21:26:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4108294.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4108294.html</link>
            <author>
                <![CDATA[tiamonesta]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>西甲</category>
            <category>德甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[跟隊記者：阿切爾比對種族歧視案拒不退讓，國米進退兩難]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據報道，阿切爾比對於疑似種族歧視案的態度令國際米蘭陷入了進退兩難的局面。</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/52/9C/rBUBsmX5ZmiAQWD0AAZijXAlYEU971.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>來自足球市場國米資深跟隊記者帕斯誇萊-瓜羅的消息表示，原本宣佈要澄清事實的這一天最終卻沒有任何結果，這讓國米也免於了進一步的可能失誤。然而俱樂部對此案的處理已經泄露了一些重要信息，導致俱樂部在兩個方面的誤解都尚未得到澄清，俱樂部與球員發生的衝突則造成了更多的尷尬。&nbsp;</p><p>國米管理層試圖瞭解阿切爾比在此事上是否有退一步的餘地，但面對這種可能性，這名後衞的態度立即變得強硬起來。阿切爾比在內部會議上堅持自己的立場，他向俱樂部明確表示，自己從未打算對對手進行種族主義侮辱。</p><p>這一立場沒有給國米留下任何迴旋的餘地，他們在昨天的公告中解釋説，在澄清此事之前，他們希望與球員進行溝通。此外，還有阿切爾比回到米蘭之後在車站的發言，俱樂部莫名其妙地讓球員獨自面對了媒體的攻擊。在這漫長而充滿爭議的一天結束後，國米決定不再發布任何新聞稿，然而由於俱樂部保留了在足協檢察官辦公室處理完畢後進行幹預的權利，因此，這起案件還有很大的懸念。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 20:15:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4108284.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4108284.html</link>
            <author>
                <![CDATA[四條腿的車]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>意甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[官方：2025 美職聯新軍聖迭戈 FC 簽下前德甲前鋒因瓦爾特森]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>美國大聯盟新軍聖迭戈 FC 官方宣佈，球隊簽下了丹麥北西蘭的兩名球員因瓦爾特森和特維斯科夫。</p><p><img data-width="1921" data-height="1081" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/52/BC/rBUBsmX57LqAAMu7AAmBnXmHLVw009.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>聖迭戈 FC 將在 2025 賽季首次參加美國大聯盟，因瓦爾特森和特維斯科夫是球隊的首批外援。</p><p>28 歲的因瓦爾特森出自北西蘭青訓，他還效力過亨克、柏林聯合和美因茨。</p><p>司職前鋒的因瓦爾特森上賽季為美因茨在德甲聯賽打進 10 球，他在去年夏天從美因茨回到北西蘭，轉會費 295 萬歐元。</p><p>因瓦爾特森在本賽季各項賽事出場 31 次，打進 13 球，他分別在聯賽和歐協聯打進 7 球和 6 球。</p><p>31 歲的特維斯科夫則一直在丹麥國內踢球，他在去年夏天從歐登賽加盟北西蘭。司職後腰的他在本賽季各項賽事出場 34 次，打進 3 球，助攻 6 次。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 19:55:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4108280.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4108280.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Maris]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>德甲</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[羅馬諾：曼聯沒有給瓦拉內提供任何新報價，也沒進行談判]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>名記羅馬諾消息，目前曼聯後衞瓦拉內的合同問題還沒有任何的新進展。</p><p><img data-width="2048" data-height="1364" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/56/E0/rBUC6GX57L6ASdBiAASo5Hucysg775.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此前有消息稱曼聯會根據出場次數給瓦拉內提供新的合同，不過羅馬諾表示，這一報道尚未得到證實。</p><p>據瞭解，曼聯目前尚未給瓦拉內發出任何新的報價，雙方之間也沒有進行任何談判。</p><p>目前瓦拉內的合同會在今年夏天到期，雖然他的合同中含有為期一年的續約選項，但曼聯方面並不打算觸發這個選項。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 19:54:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4108279.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4108279.html</link>
            <author>
                <![CDATA[四條腿的車]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[記者：拜仁目前不會跟舒波-莫廷續約，他可能去卡塔爾或沙特]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據普萊滕貝格的消息，從目前的趨勢來看舒波-莫廷將自由轉會離開拜仁慕尼黑。</p><p><img data-width="900" data-height="600" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/56/DF/rBUC6GX56zSAPKg0AAFRCDyP3vQ263.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>舒波-莫廷與拜仁慕尼黑的合同將在本賽季結束後到期，普萊滕貝格表示目前看來雙方將不會續約。</p><p>不過拜仁慕尼黑還沒有作出最終決定，他們也沒有就此與舒波-莫廷交流過。</p><p>如果舒波-莫廷在今年夏天離開拜仁慕尼黑，沙特阿拉伯和卡塔爾就仍會是他的主要去處選擇。</p><p>34 歲的舒波-莫廷在 2020 年 10 月回到德甲聯賽自由轉會加盟拜仁慕尼黑，他在本賽季各項賽事出場 28 次，打進 3 球，其中他只首發了 6 次。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 19:46:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4108278.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4108278.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Maris]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>德甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[踢球者：如果赫洛熱克離隊，勒沃庫森可能籤拜爾和菲裏希]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據《踢球者》的消息，如果赫洛熱克或其他前鋒在今年夏天離隊，勒沃庫森就可能簽下拜爾或菲裏希頂替他們。</p><p><img data-width="900" data-height="578" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/56/DF/rBUC6GX56hWASA7UAAGF_dQdgMQ473.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>勒沃庫森在去年夏天動作很大，他們簽下了扎卡、博尼費斯、霍夫曼和格里馬爾多等人。</p><p>報道表示，羅爾費斯今年夏天不會有那麼大的動作，如果陣中有球員離隊，他們會引進新援。</p><p>拜爾和菲裏希都入選了德國國家隊在 3 月的大名單，他們都因為在本賽季德甲聯賽的出色表現得到了納格爾斯曼的認可。</p><p>要想簽下拜爾，勒沃庫森得支付超過 3000 萬歐元轉會費，而菲裏希的轉會費將超過 2000 萬。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 19:43:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4108275.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4108275.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Maris]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>德甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巴黎奧運男籃抽籤：美國、塞爾維亞同組，法國遭遇德國]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京時間 3 月 20 日深夜，巴黎奧運會男籃項目抽籤進行。其中美國隊和塞爾維亞隊在 C 組相遇，而德國和法國同被抽到了 B 組。</p><p><img data-width="1080" data-height="1350" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/52/BB/rBUBsmX56P6AEomfAASyeReVnaE777.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>A 組：澳大利亞隊、奧運資格賽希臘賽區冠軍、加拿大隊、奧運資格賽西班牙賽區冠軍</p><p>B 組：法國隊、德國隊、日本隊、奧運資格賽拉脫維亞賽區冠軍</p><p>C 組：塞爾維亞隊、南蘇丹隊、奧運資格賽波多黎各賽區冠軍、美國隊</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 19:35:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4108272.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4108272.html</link>
            <author>
                <![CDATA[中偵探徐爾摩斯]]>
            </author>
            <category>籃球</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巴黎奧運女籃抽籤：中國和西班牙、塞爾維亞、波多黎各同組]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京時間 3 月 20 日深夜，巴黎奧運會女籃項目抽籤進行。其中中國女足被抽入 A 組，同組對手包括西班牙、塞爾維亞和波多黎各。</p><p><img data-width="1080" data-height="1350" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/56/DF/rBUC6GX55zOAAGucAASGvpIe0Jw113.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>抽籤結果</h2><p>A 組：塞爾維亞隊、西班牙隊、<span style="color:#ff0000"><strong>中國隊</strong></span>、波多黎各隊</p><p>B 組：加拿大隊、尼日利亞隊、澳大利亞隊、法國隊</p><p>C 組：德國隊、美國隊、日本隊、比利時隊</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 19:28:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4108271.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4108271.html</link>
            <author>
                <![CDATA[中偵探徐爾摩斯]]>
            </author>
            <category>籃球</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[卡瓦哈爾：維尼修斯的事責任在裁判；他如果進球就別回更衣室]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>皇家馬德里球員卡瓦哈爾在週二上午接受了科貝電台的採訪，他在採訪中談到了他的皇馬隊友巴西前鋒維尼修斯。</p><p><img data-width="1744" data-height="882" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/56/DF/rBUC6GX55XOAXHCvAAPOu4AJ6Vg046.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>談及維尼修斯所受到的噓聲，卡瓦哈爾説：「我聽到了尖叫聲，我告訴了裁判，那是一次定位球。我讓裁判聽聽球迷們在唱什麼，這是非常嚴重的。儘管我們皇家馬德里已經做了我們該做的一切，但很遺憾他們污染了我們的足球，他們歧視球員。我認為他們不應該踏入球場。他繼續説：「我不知道是應該把焦點放在裁判上，還是球迷代表身上，但我認為這種情況無論如何都不應該發生。」</p><p>他也坦言在這種情況下阻止維尼修斯「很困難」。卡瓦哈爾説： 「對手試圖激怒他，他是一個年輕人。他想改變這種聲音，因為他是世界上最好的球員之一，他是一個榜樣。他希望這種反對種族主義的行為能對種族歧視有所幫助。我們可以理解一個球員會對對手找茬，就像呂迪格那樣。我可以理解。但這種情況下就是裁判的責任。」</p><p>談及在友誼賽中對維尼修斯的防守計劃，卡瓦哈爾開玩笑地説：「希望他能打好比賽，如果我碰上他，我會努力讓他拿不出好的表現，因為他是一個非常出色的球員。我已經告訴過他，如果他再進兩個球，就別進更衣室了，他自己看着辦。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 19:27:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4108269.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4108269.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Anitara]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>西甲</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[官方：紐倫堡與隊長瓦倫蒂尼續約]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>紐倫堡官方宣佈，球隊已經與隊長瓦倫蒂尼續約。</p><p><img data-width="628" data-height="308" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/56/DF/rBUC6GX55iKAevwGAAEZXRDMEII208.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>瓦倫蒂尼與紐倫堡的合同原本在本賽季結束後到期，他將在下賽季繼續為球隊效力。</p><p>35 歲的瓦倫蒂尼出生在紐倫堡，他出自紐倫堡青訓。</p><p>瓦倫蒂尼效力過卡爾斯魯厄等隊，他在 2017 年夏天從卡爾斯魯厄回到紐倫堡。</p><p>瓦倫蒂尼在各項賽事為紐倫堡出場過 174 次，打進 7 球，他在德甲聯賽出場過 15 次。</p><p>司職右後衞的他在本賽季的德乙聯賽出場了 13 次，此外他在德國杯出場 1 次。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 19:25:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4108268.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4108268.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Maris]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>德甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[英媒：沃特福德想挖角維岡競技主帥馬洛尼]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據 Football Insider 的消息，維岡競技主帥馬洛尼有望成為沃特福德的新主帥。</p><p><img data-width="900" data-height="596" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/56/DE/rBUC6GX55LaAIheaAAEWEOEc3Kw474.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>沃特福德在本月解僱了伊斯梅爾，他們讓克萊維利擔任臨時主帥至本賽季結束。</p><p>馬洛尼在去年 1 月回到維岡競技出任主帥，在俱樂部艱難的財政狀況下，他的執教非常出色。</p><p>維岡競技本賽季被扣了 8 分，並且遭遇轉會禁令，但是馬洛尼還是率領球隊排在了英甲第 11 名。</p><p>馬洛尼球員時代幫助維岡競技拿到了 2013 年足總盃冠軍，他在 1-0 戰勝曼城的決賽助攻沃森打進制勝球。</p><p>在掛靴後，馬洛尼擔任過凱爾特人青年隊和比利時國家隊的助理教練，他在比利時國家隊輔佐了他在維岡競技效力時的主帥馬丁內斯，之後他執教過希伯尼安。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 19:20:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4108267.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4108267.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Maris]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[英媒：摩納哥和弗賴堡等隊想要卡迪夫城前鋒戴維斯]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據 Football Insider 的消息，卡迪夫城前鋒艾薩克-戴維斯受到了摩納哥、弗賴堡和安特衞普的關注。</p><p><img data-width="900" data-height="631" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/56/DE/rBUC6GX54s6AfCmNAAEsEdnBGuA659.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>戴維斯本賽季被卡迪夫城租借給了科特賴克，雖然科特賴克目前排在比甲積分榜倒數第 2，但是戴維斯的表現得到了認可。</p><p>22 歲的戴維斯在 7 歲時加入了卡迪夫城青訓，他在各項賽事為一線隊出場過 43 次，打進 5 球。</p><p>卡迪夫城曾在 2022 年夏天拒絕了伯恩利為戴維斯開出的 250 萬英鎊報價，目前球員的合同將在明年夏天到期。</p><p>戴維斯在去年夏天租借加盟科特賴克，他在本賽季比利時甲級聯賽出場了 26 次，打進 8 球。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 19:11:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4108265.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4108265.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Maris]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>德甲</category>
            <category>法甲</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[英媒：給伊薩克找替補，紐卡要買一名年輕前鋒]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據 Football Insider 的消息，紐卡斯爾聯希望在今年夏天引進一名年輕前鋒。</p><p><img data-width="526" data-height="343" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/56/DE/rBUC6GX54ZKAKVDVAAB8E3d0q6Y124.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>報道表示，紐卡斯爾聯希望引進一名年輕前鋒來擔任伊薩克的替補，但是新援水平還需要取決於他們的預算。</p><p>紐卡斯爾聯需要滿足英超聯賽利潤規則，他們依然希望能夠在今年夏天補強陣容。</p><p>紐卡斯爾聯目前在前鋒線人手並不充足，他們的正印中鋒只有伊薩克和威爾遜。</p><p>威爾遜在紐卡斯爾聯的未來還是未知數，他在今年 1 月被放入了轉會市場。</p><p>伊薩克也被傳有可能離隊，他與阿森納等球隊傳出了緋聞。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 19:06:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4108264.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4108264.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Maris]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[官方：庫爾圖瓦膝蓋受傷退出訓練，據悉將傷缺 6-7 周]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據皇馬官方發佈通報，在今天進行的訓練課上，庫爾圖瓦出現傷情，隨後被診斷為右側膝蓋半月板撕裂。</p><p><img data-width="640" data-height="427" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/56/DA/rBUC6GX5vyuAClMrAAF0x1Kdv2s115.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><span class="tips_i">圖片來自：皇馬官網</span></p><p>而據《馬卡報》和《阿斯報》消息，原本即將傷愈復出的皇馬門將庫爾圖瓦剛剛流着淚離開了訓練場，而《阿斯報》預計他此次傷缺的時間為 6 至 7 周。</p><p>據悉，當天庫爾圖瓦正常開始訓練，但訓練開始不久就感到疼痛 &nbsp; 球員本人受到了巨大驚嚇。初步檢查排除了是舊傷復發的可能，而是另一側膝蓋，即右膝半月板撕裂。儘管仍需要進一步檢查，但《馬卡報》指出庫爾圖瓦可能需要接受手術來徹底清理問題。問題雖然不是特別嚴重，但對即將復出的庫爾圖瓦來説無疑是一個巨大的打擊。</p><p>此前，庫爾圖瓦因左膝十字韌帶斷裂已經傷缺數月。最近幾周，庫爾圖瓦一直在為在賽季末段復出而努力，原本預計將在間歇期後復出，但本次新傷意味着他可能告別本賽季剩餘的比賽。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 16:39:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4108222.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4108222.html</link>
            <author>
                <![CDATA[兔子 coneja]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>西甲</category>
        </item>
    </channel>
</rss>
