<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[懂球帝]]>
        </title>
        <link>https://www.dongqiudi.com/articlesList/1</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/dongqiudi/top_news/1" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[懂球帝 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Tue, 06 Feb 2024 04:49:45 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[官方：上海嘉定匯龍簽下上海籍後衞龔純潔]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>上海嘉定匯龍官方宣佈，龔純潔正式加盟球隊。</p><p><img data-width="1080" data-height="613" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/3D/74/rBUC6GXBuKWAAyaWAAIK8Z2cF8E809.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>上海嘉定匯龍官方公告</h2><p>經與球員友好協商，上海籍球員龔純潔正式加盟上海嘉定匯龍足球俱樂部。</p><p>龔純潔，出生於 1998 年，身高 178cm，司職後衞。龔純潔出自上海海港青訓，2013 年曾作為中國國少隊代表前往法國梅斯接受訓練，2018 年 7 月從上海海港預備隊租借加盟崑山 FC，2019 年 8 月入選中國 U21 國家隊大名單，2020 年 2 月正式轉會崑山 FC。效力崑山 FC 四個半賽季累計出場 84 場，取得 4 粒進球和 1 個助攻。2023 年初，龔純潔自由身加盟中乙球隊泰安天貺並代表球隊出場 20 次，打入 1 球。</p><p>龔純潔球風硬朗，腳下技術出色，能夠勝任後腰、右邊後衞等多箇中後場位置，攻防兩端都能給球隊提供幫助。曾在 2022 年隨崑山 FC 獲得當賽季中甲聯賽冠軍，擁有十分豐富的中甲聯賽經驗。</p><p>希望龔純潔的到來，能夠為嘉定匯龍攻防兩端貢獻更多力量。也希望他能夠不斷提高，為廣大嘉定球迷奉獻更多精彩的瞬間！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 06 Feb 2024 04:42:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4019100.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4019100.html</link>
            <author>
                <![CDATA[SergioSun]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[深愛白衣，龍賽羅：莫德里奇曾拒絕了來自沙特的 1 億歐元報價]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據《阿斯報》主編龍賽羅的消息，莫德里奇曾拒絕了來自沙特的 1 億歐元的報價。</p><p><img data-width="1000" data-height="716" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/2D/BC/rBUBsmWhi2WAfFrAAAHHun6b0FI597.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>龍賽羅在接受採訪時中説道：「莫德里奇曾拒絕了沙特方面 1 億歐元報價，因為他熱愛皇馬。」龍賽羅還表示，自己親眼看見了這份報價。</p><p>據此前報道，去年夏窗，沙特球隊為莫德里奇開出了鉅額報價，但莫德里奇拒絕了這份報價。</p><p>莫德里奇與皇馬的合同將在今年夏天到期，本賽季至今，莫德里奇各項賽事代表皇馬出戰 26 場，其中首發 15 次，貢獻了 1 球 5 助攻。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 06 Feb 2024 04:31:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4019085.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4019085.html</link>
            <author>
                <![CDATA[shuchori]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>西甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[被科爾再棄用！克萊：從聯盟最佳到如今，這對任何人都很艱難]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京時間 2 月 6 日，在 NBA 常規賽中，勇士客場 109-98 戰勝籃網。</p><p><img data-width="504" data-height="337" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/39/44/rBUBsmXBtEaAOmOfAABzRRaHIG4036.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此役湯普森持續低迷，他全場出戰 29 分 48 秒，9 投 4 中，三分 3 中 0 僅得到 8 分 6 籃板 3 助攻。</p><p>賽後，在被記者問到末節被主帥科爾棄用，後者選擇桑托斯打到比賽結束時，湯普森表示：「我感覺身體很棒，只是心態有點不一樣，這些傢伙打得都很好，勝利能衝散一切陰霾。從聯盟最好的球員到如今這樣，這對任何人都很艱難，不過這就是生活。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 06 Feb 2024 04:24:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4019072.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4019072.html</link>
            <author>
                <![CDATA[十月孤城 chasing]]>
            </author>
            <category>籃球</category>
            <category>NBA</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[迪巴拉：與托蒂相比我受寵若驚，穆帥下課球員也要審視自己]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在 2 月 6 日羅馬主場 4-0 大勝卡利亞裏賽後，梅開二度的迪巴拉賽後接受了 DAZN 的採訪。</p><p><img data-width="1200" data-height="627" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/3D/6E/rBUC6GXBscCAYviFAAGyYo6_vy0907.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>今晚享受這場比賽嗎？</h2><p>我們都很享受這場精彩的比賽。在上半場快要結束時我們有一點危險，總之是一場很棒的比賽。<br></p><h2>德羅西將你與托蒂進行了場上自由度的比較。你對此感受如何？</h2><p>德羅西與托蒂共事了那麼多年。托蒂不論在羅馬和意大利都是獨一無二的存在，我對此受寵若驚。<br></p><h2>德羅西給你帶來了什麼？</h2><p>當然是熱情，他比任何人都更瞭解這些球員。我們這幾周都花了很長時間訓練，這是連勝的秘訣。<br></p><h2>這幾天剛加盟的巴爾丹齊為我們帶來了改變。這對巴爾丹齊也是個改變吧？</h2><p>他這幾天才剛到球隊，我跟他沒怎麼見面。他是個謙遜的人，心甘情願為球隊付出。我認為他會取得偉大的成就。<br></p><h2>你對前主帥穆里尼奧有什麼看法嗎？你是如何度過這段時期的？</h2><p>我私下裏與他有過一些溝通。賽季中教練下課絕對不是好消息，每個人都光顧着指責他。在足球世界教練會承擔一切責任，但我們球員也必須審視自己並搞清楚到底發生了什麼 。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 06 Feb 2024 04:21:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4019064.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4019064.html</link>
            <author>
                <![CDATA[最懂球的二次元]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>意甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[神户主帥：對陣邁阿密國際的比賽非常重要，我們希望能贏]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在神户勝利船對陣邁阿密國際賽前，神户勝利船主帥吉田孝行出席了賽前新聞發佈會。</p><p><img data-width="441" data-height="344" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/3D/6E/rBUC6GXBsfiAezdkAABx_JWLsMc454.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>談邁阿密國際</h2><p>神户勝利船主帥吉田孝行表示：「這是一場非常重要的比賽，我們希望能夠贏得這場比賽，以良好的方式結束新賽季揭幕戰。」</p><h2>談梅西、蘇亞雷斯等明星球員</h2><p>神户勝利船主帥吉田孝行表示：「如果這些明星球員能夠參加比賽，如果我們能夠順利執行我們之前做過的事情，這將增強我們的信心，反之，被他們打敗也將是一個很好的經驗。對於能夠在這樣的對手面前檢驗我們的實力，我非常期待。」</p><h2>談跟隨日本隊參加亞洲盃的前川黛也</h2><p>神户勝利船主帥吉田孝行表示：「從年底開始他就一直沒有休息，身體需要稍微休息一下，考慮到時差和長時間在海外的情況，我覺得讓他休息幾天比較好。」&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 06 Feb 2024 04:15:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4019056.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4019056.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ZeroTsu_02]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[費迪南德談阿森納慶祝：以為他們奪冠了；他們不是冠軍競爭者]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在阿森納主場 3-1 戰勝利物浦賽後，曼聯名宿費迪南德在自己的播客節目中批評阿森納主帥阿爾特塔的慶祝方式。</p><p><img data-width="1024" data-height="683" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/3D/6B/rBUC6GXBrleAYpfjAAIovTbYHWs505.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>費迪南德説道：「看阿森納瘋狂慶祝的樣子，我還以為他們贏得了聯賽冠軍！阿爾特塔在繞着體育場跑圈，他今天繞着場地跑了一萬步！這是怎麼回事？」</p><p>在被問及是否認為阿森納是本賽季聯賽冠軍的競爭者時，費迪南德説道：「不。不，不，不。」</p><p>「我沒有那種感覺，我看到的慶祝活動與我對這場比賽結果的認知不符，阿森納的慶祝感覺他們現在已經贏得了聯賽冠軍，這是我看到的。」</p><p>「我不認為阿森納是冠軍競爭者，利物浦，曼城現在都還排在阿森納的前面。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 06 Feb 2024 04:12:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4019053.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4019053.html</link>
            <author>
                <![CDATA[shuchori]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[不説足球：華中農業大學對學術不端的教授做出撤職解聘決定]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>華中農業大學官方在北京時間 2 月 6 日針對此前多名學生聯名舉報一教授學術不端一事做出通報，教師黃某某被撤職解聘。</p><p><img data-width="690" data-height="975" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/3D/6C/rBUC6GXBsBOANCExAALiN2MGFXg891.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>通報原文</h2><p>針對 1 月 16 日網上舉報我校教師黃某某學術不端等問題，學校立即成立工作專班，組建學術調查組、師德師風調查組、財務調查組、學生工作組，開展全面調查，採取措施保障相關學生正常學習科研生活。</p><p>經調查認定，在學術方面，黃某某作為通訊作者發表的 10 篇論文存在偽造、篡改實驗數據和圖片，2 篇論文不當署名;1 項科研項目的申請書和 1 項科研項目的結題報告使用了存在學術不端的論文；主編出版的《飼料智能加工生產學》教材重複了他人出版教材的部分內容，且未註明出處。在師德師風方面，存在指導學生失職失責、言語不當、敷衍教學問題。在財務方面,存在對部分研究生少發助研津貼問題；2018 年以來累計報銷耗材測試費等共計 69.63 萬元，報銷「山竹醇」標樣購置費 5 筆合計 0.60 萬元；經查驗，所有報銷票據真實。</p><p>依據《事業單位人事管理條例》《高等學校預防與處理學術不端行為辦法》和《華中農業大學處理學術不端行為辦法》，<strong>學校決定：撤銷黃某某校內一切職務，解除聘用合同；報請撤銷其教師資格，報請對涉及其學術不端的科研論文、科研項目等予以撤稿、撒項；停用其主編的《飼料智能加工生產學》教材。對動物科學技術學院通報批評，對學院相關責任人作誡勉談話、批評教育等處理。</strong></p><p>對舉報內容涉及的其他涉嫌學術不端、學術不規範行為的人員，將依規依紀進行調查處理。</p><p>經學校組織師生雙向選擇，黃某某指導的 15 名在讀研究生均已落實新導師，對部分研究生少發的助研津貼已補發到位。</p><p>對黃某某嚴重學術不端等行為及由此造成的惡劣社會影響，學校十分痛心，深表歉意。學校將舉一反三，深刻檢視，查堵，改進工作，堅定維護健康學術生態和良好育人環境。</p><p>感謝社會各界的關心!</p><p>（公告完）</p><h2>相關鏈接</h2><p><a href="https://www.dongqiudi.com/article/3981497" target="_blank" content="">【不説足球：華中農業大學承認被舉報教授存在學術不端行為】</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 06 Feb 2024 04:09:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4019048.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4019048.html</link>
            <author>
                <![CDATA[OS_Shooter]]>
            </author>
            <category>社會</category>
            <category>國內時事</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[超時空戰士？南野拓實在日本比賽結束不到 24 小時內在法甲出場]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>超時空戰士？南野拓實在日本隊亞洲盃比賽結束不到 24 小時內在法甲出場。</p><p><img data-width="1080" data-height="1350" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/39/3F/rBUBsmXBr1-AU3HnAAdtXwrJZYU574.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>北京時間 2 月 3 日晚 19:30，卡塔爾當地時間 2 月 3 日 14:30，亞洲盃 1/4 決賽，日本 vs 伊朗，南野拓實在比賽第 67 分鐘替補出場。</p><p>北京時間 2 月 4 日晚 20:00，摩納哥當地時間 2 月 4 日 13:00，法甲第 20 輪，摩納哥 vs 勒阿弗爾，南野拓實在比賽第 71 分鐘替補出場。</p><p>兩場比賽間隔僅僅為 24 小時 30 分，但考慮到比賽結束後的時間，間隔時間會更少。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 06 Feb 2024 04:05:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4019038.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4019038.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ZeroTsu_02]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>法甲</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[李瑋鋒：30 年足球文化要傳承下去，要找回「專治不服」的氣質]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據《足球報》記者魯蜜報道，目前，正值河南俱樂部第二次股改的關鍵節點，他們想重新回到正軌，李瑋鋒的到來，恰逢其時。新管理、新教練、新球員，一個新的體系即將呈現，只為讓河南隊在生存無憂的背景下找回曾經的那種「專治各種不服」的氣質。</p><p><img data-width="1080" data-height="668" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/39/3C/rBUBsmXBqyaAWHsyAAD1-J_k0TU372.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2023 年 12 月，李瑋鋒出任河南俱樂部的副總。如今，距離李瑋鋒上任已有一個多月，球隊也在廣東清遠開啓冬訓。這段時間裏，李瑋鋒不斷往返鄭州和清遠，從搭建更完善的青訓體繫到一線隊的架構調整，事無鉅細他都親自處理。</p><p>近日，河南隊副總李偉鋒接受了《足球報》的採訪，專訪如下：</p><h2>球隊這兩天打了熱身賽，球員們也一起過了小年，目前隊內的氛圍怎樣？熱身賽有沒有總結？</h2><p>這個週末正好是小年，球隊剛踢完一場比賽，雖然結果一般，但也是第一次和大家一起相聚。之前冬訓大家的神經緊繃了挺久，正好借這個機會稍微輕鬆一下，也讓外教感受一下我們中國的節日。對廣西的熱身賽，我們進行了總結，我也跟主教練説，像這種熱身賽以後都會遇到，目前的階段我們不是很看重比分，但要總結每場比賽的問題，並着重解決。</p><p>我跟球員説，大家這段時間很累，但這不是輸球的藉口，球員要學會在累的時候踢比賽。我也是球員出身，知道冬訓到了一定程度身體會疲憊，而且和對陣低級別球隊，對方的準備和重視程度會都會很高，給我們製造麻煩，所以自己一定要做好準備。最近這一階段的冬訓，訓練量以及各方面的數據在對比之下要比去年好，但這些都不是輸掉比賽的藉口，我們也不允許這樣。</p><p><img data-width="1080" data-height="720" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/3D/69/rBUC6GXBrEGAFnbtAAHv9EP_50Q516.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>上任到現在已經一個多月的時間了，您工作的主要方向是什麼？</h2><p>我來的這一個多月，實際上也是球隊重建的階段。從目前來看，我們新賽季的陣容有了很大變化。首先，在年齡上，去年我們隊伍整體年齡在中超偏大，尤其是中後場，今年的任務是年輕化，把新鮮血液補上來，把年齡結構調整好，這也是我現在要做的。</p><p>第二，教練團隊也變了，之前是歐洲教練，其實即使是歐洲教練帶，過去兩三個賽季我們也更多采取防守反擊戰術。今年南基一的團隊想讓球隊的打法更加豐富，尋找河南足球的特點，並形成自己的風格。</p><h2>河南俱樂部對你來講應該不陌生，你球員時期就跟這支球隊交過交手，這傢俱樂部一直以來給你的印象是什麼？</h2><p>我認為河南足球是中國足球比較重要的板塊。1994 年成立的職業足球俱樂部，到今年河南俱樂部已經成立 30 年了。在這 30 年裏，一直都存活的俱樂部其實並不多。另外，河南足球還是比較能出人。在 30 年的發展過程中，也許河南足球不像此前的廣州這麼迅猛，但整體比較健康有序，因此能夠形成自己可傳承的足球文化。</p><h2>與河南俱樂部接觸的過程是怎樣的？在這個溝通之中，最打動你的是什麼？</h2><p>我非常榮幸能到河南俱樂部，我也是被他們的長期規劃，以及這裏一直以來健康有序的發展所吸引。任何一傢俱樂部，都要有想法、目標和追求，這也是我看重的。</p><p><img data-width="1080" data-height="1080" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/3D/69/rBUC6GXBrIqAIuk1AAJxs8TJsHs875.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>那麼在打動你的同時，高層以及股東給你提出了什麼要求嗎？</h2><p>他們肯定想讓球隊變得更加職業和有序，在此基礎上，把我們本土的青訓搞好，向一線隊輸送更多的優秀本土球員。過去許多年，河南籍的優秀球員都在外邊踢球，也許河南之前的青訓體系並不像浙江、山東、上海等地那麼系統和規範。我們來了之後，重要任務之一就是要更務實一些，把河南的青訓做好。我們也對幾個年齡段梯隊的教練在全國範圍內進行選拔以及層層考核，做好青訓的過程很漫長，但這個過程必須踏踏實實。</p><h2>今年俱樂部在青訓搭建上有什麼計劃？</h2><p>我們首先要把球隊的框架做好。最近四五年，我們沒有一支梯隊在外面冬訓過，今年我們的梯隊都在廣東拉練，並通過多場比賽進行實戰鍛鍊。我們 2024 賽季的預算中，有相當一部分是撥給青訓發展的，比之前要高了很多。我認為這樣是正確的，希望有一天我們可以至少做到自己內部充分供血。</p><h2>在你看來，對於河南的足球氛圍來説，應該如何打造一家專業化、職業化的職業俱樂部？</h2><p>我們現在做的事情，一線隊也好、青訓也好，都是為了朝更專業化和更職業化方向發展。能夠直接反饋出來的就是一線隊，因為他們會被更多人看到。比如讓俱樂部變得更加有序，我們今年在隊員選拔方面，一定是公平公正。這個轉會期，有本土球員迴歸，也有中超其他球隊的球員過來，我們都要求走試訓流程，主教練會給出試訓報告，整個篩選過程是透明的。像裴帥、吳偉這樣的球員也來試訓了，但我們不會因為他之前在哪個隊、由誰帶過來作為評判依據。</p><p>試訓的隊員，肯定要比我們目前的球員好才能被選擇，我們要求球員實訓的目的是真正找到我們在這個位置上最需要的球員，否則就是浪費俱樂部資源，也會讓球隊出現不穩定因素。我們既要讓球隊的各個位置都有競爭力，也要讓隊員們保持良好的拼搏精神，這樣球隊的水平才會提高。</p><p><img data-width="1080" data-height="720" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/3D/6A/rBUC6GXBrUaAV2TeAAI-BPlGpF0610.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>你來了之後，有一段時間，球隊處於換與不換主教練的階段，選擇南基一團隊的最大原因是什麼？</h2><p>其實在選擇南指導的過程中，外界或多或少也瞭解，武漢三鎮和上海海港都跟他有接觸，兩個中超冠軍球隊都想要他肯定有原因。也許他在名氣上和崔龍洙等教練有差距，但執教能力並不看名氣。到來之後，他在訓練中抓了不少細節，每堂課也有能夠體現他想法和理念的主題，給球隊帶來了包括技戰術打法層面的不少變化。我認為他想讓大家有一個新的認識和提高。當然了，效果還得到聯賽中檢驗。</p><h2>我之前採訪南指導，他表示他選擇河南的原因，是因為和你有着共同的目標，你和他溝通的過程中，談的目標是什麼？</h2><p>我和他溝通還是很順暢的。他帶過三支不同的 K2 聯賽球隊，而且都完成了升級。所以他不是那種靠自己踢球時的履歷和光環發展的教練，而是在 K 聯賽中一步步歷練過來的教練。從大學到 K2 聯賽，再到 K1 聯賽，他其實經歷會了很多困難。</p><p>在帶濟州聯的過程中，他讓球隊充滿了競爭力。我們看到的是，他能夠把一支原本是中下游的球隊帶成了一支強隊，我認為他的能力和追求的目標，正是河南足球所需要的。教練和球隊需要各方面都匹配，包括想法、觀念等都要跟球隊契合，這其實很最重要。</p><h2>球隊在清遠這段時間以來，我感受到了各個方面的嚴格管理，從早到晚這一套流程，是南指導規定的嗎？您認為這是目前必須要去強調的嗎？</h2><p>談不上是南指導有意為之。我認為作為一支職業球隊，而且是一家發展了 30 年的職業俱樂部的隊員，這是應該具備的職業素養。職業球員的自我管理都做不好，場上能有戰鬥力嗎？比賽最需要球員的嚴謹性和紀律性，這些早就應該滲透到生活中的點點滴滴。未來我們可能不會再去強調這些細節，因為這些會成為常態化。</p><h2>此前你在更衣室裏的喊話，「訓練管理加生活管理等於比賽勝利」，得出這個結論是基於什麼？現在是否同樣適用於目前的中國球員？</h2><p>你看了韓國隊在亞洲盃的最近兩場比賽嗎？韓國國家隊的表現是怎樣的？90 分鐘之後的補時階段，絕平會發生，逆轉會發生，這絕不是偶然。換一些球隊，可能早早就放棄了。但你看他們一直在堅持，保持着衝擊力。我那話是 2019 年在更衣室説的，生活管理和訓練管理就是要把日常點滴都做好，因為有時候看似只是一個小毛病，但管理不好，可能之後的問題就恰好出在這個點上。或者説，自己沒有管理自己的能力，場下如此，到了場上也會如此。平時懶散，到了場上想緊的時候，根本緊不起來。我們現在做的這些事情，都跟未來可能發生的情況息息相關。</p><h2>在加強管理這方面，球員目前適應得怎麼樣？</h2><p>一切都貴在堅持，以前我不知道球隊是怎樣的，但現在能夠看到大家的變化比較明顯。大家知道在什麼時間和地點，該做什麼不該做什麼，怎麼把當下的事情做到最好，這是他們更多思考的事情。我剛到隊的時候，也看到一些球員體重體脂超標，就這次回到清遠，他們的體重明顯下來了。</p><p>其實這些要求也不光對中國球員，也包括外援。你也接觸過很多韓國教練，包括從日韓聯賽過來的外援，他們到了中國聯賽後會有一個明顯變化，就是生活中會有一些散。但是他們在日韓聯賽中，卻不是這樣，環境的轉變會改變一個人。所以，我們對外援的要求也一樣。</p><h2>目前球隊的人員、技戰術磨合以及球隊的面貌都有較大的變化，你希望您管理下的這支隊伍成為一支什麼樣的球隊？</h2><p>我希望是一支有戰鬥力的隊伍。我們的戰鬥力要體現在比賽中，讓隊員始終專注於比賽本身。主教練尤其要求隊員、工作人員不能在場上和對手、裁判發生爭執，包括我們冬天的練習賽也是如此。要讓大家養成一個習慣，不要出現什麼問題都去找裁判，難道出現對自己不利的判罰，比賽就不踢了嗎？戰鬥力不該體現在這裏。</p><p>我今天去看 U13 梯隊的比賽，我也跟梯隊教練説，對小球員也要灌輸這樣的思想。作為主教練，更應該以身作則。當場上出現不利因素，我們第一反應是要扭轉局面，把比賽贏下來。我們追求專業化和職業化，那就是做好自己該做的事情，而不是去想其他。</p><p><img data-width="1080" data-height="720" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/3D/6A/rBUC6GXBrcCAFEjlAAHwXwf2Hpo923.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>你來的時候，球隊第二次股改剛剛完成，在這個節點出任管理層，你認為最大的挑戰是什麼？</h2><p>首先要感謝股東方以及俱樂部的信任。我所要面臨的挑戰，肯定是今年的成績，我覺得一定要好於上個賽季。包括找我來，俱樂部在球隊人員搭配、教練員的選擇以及足球領域的種種措施的目的，是追求比之前賽季更好的成績。我想我應該也去迎接這個挑戰，因為有挑戰才會有追求、有夢想，才能讓自己得到更多的成長，也對得起股東們的信任。</p><h2>退役轉型之後，你一直在接受各種各樣的挑戰，有回顧過嗎？</h2><p>轉型過程中以及轉型後，所遇到的人和事都和球員時期不一樣。在不同的俱樂部，遇到的投資人不一樣，俱樂部的風格也不一樣，我都需要適應和學習。比如，私企投資人有私企的管理模式，國企投資人有國企的管理辦法，這需要現在的職業經理人去拓展。你做任何的事情，首先一定要合規，要把事情做得更好、更完善和更嚴謹。</p><p>都説現在的足球環境不好，它為什麼不好？其實環境是靠我們足球人自己營造的，如果行業內的很多人不去遵守規則，沒有真正無私心地去做事兒，就會給大環境雪上加霜，再加上成績不行，出現現在的局面就不難理解了。</p><p>從我來説，我給所有教練員提出要求，一定要樹正氣。越到基層的教練，越是辛苦越是累，我們也知道很多基層教練可能因為待遇不夠好，又苦又累，容易心生雜念，就會出現一些狀況。我會一直跟他們強調，教練有了正氣，帶出來的球員才會好。</p><h2>説到環境，如今的中超俱樂部是否已經走出了此前那種生死存亡的困境了？大家的投入水平是否恢復到了正常狀態？</h2><p>我覺得目前還沒有，因為很多俱樂部還在股改當中。河南是二次股改剛剛成功，但依舊有相當部分的俱樂部還在求生存。為什麼現在都不談轉會費了，幾年前一個國內球員還能值幾千萬的轉會費？那會兒是太多問題和泡沫影響了市場，而現在一分錢不花，也不太正常，相當於這幾年走了兩個極端。球員轉會，不可能不出現轉會費，畢竟俱樂部有培養、發掘的成本，比如我們今年也有球員離開，對方俱樂部也是支付了轉會費的，雖然不多，但至少有了。説明這個市場在慢慢恢復，但要恢復到正常以及符合市場規律，還需要一段時間。此外，以往有很多俱樂部存在欠薪的情況，從今年開始這種情況也有所好轉。</p><p><img data-width="1080" data-height="720" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/39/3E/rBUBsmXBrfiAKKZ5AAIPiWAx8EY907.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>在這種大環境下，河南隊在運營上和球隊的目標是什麼？</h2><p>俱樂部今年十分重視運營。我也可能會在一線隊的目標上，多側重一些這個方面。球隊方面，我們比較薄弱的是中後場，兩個邊後衞都需要加強。上賽季的成績起伏比較大，15 場比賽 15 個陣容，這是我不太能理解的事情。作為一家老牌俱樂部，教練最起碼也要做到了解自己的球隊，不能出現這種陣容上的不穩定。我要做的，是讓球隊的框架穩定下來。在這個過程中，我們要找到現有的條件下最合適的球員。我説的「合適」是指能夠融入我們的集體氛圍和技戰術體系，並願意共同去完成球隊目標的球員。</p><h2>之前不少俱樂部都在尋求股改，河南是少數能經歷兩次股改成功的俱樂部。據你所知，股改走通主要倚仗什麼？</h2><p>河南足球能有今天，首先要感謝省市政府，推動股改是對足球的重視，也證明瞭足球在河南人民心中的重要地位。每個城市的情況不同，但也有類似的問題，包括我之前經歷過的廣州城股改，在股改的關鍵節點上，遇到之前的債務沒處理好，也許就很難推進下去。</p><p>河南擁有着負責任的政府和主管部門，有像胡葆森董事長這樣有情懷有擔當的企業家，包括支持我到河南的俱樂部管理層，一直在為了河南足球的未來發展奔走。所以，河南股改的成功，不是一個意外事件，所有人在這個過程中都付出了很多，也讓人充滿敬意。他們讓球隊活了下來，我們後來人則要讓球隊活得更好，這是整個河南足球人都需要有的認識和覺悟。</p><h2>你之前帶其他隊展現了很強的抗擊打能力，這種能力如何在河南表現出來？</h2><p>我之前帶的隊伍兩次出現過欠薪以及保級危機，這種情況考驗的是帶隊能力和管理能力。我現在跟隊員和教練説最多的就是堅持。一個賽季可能會遇到各種各樣的困難，越難的時候，越容易把人看清楚、考驗清楚。一支球隊最好、最重要的品質往往就在這個時候體現，不是説有錢了、出成績了就是能力好。有錢也許誰都能做好，也許都能有好成績。過苦日子的時候，發錢才會贏球；今天發錢，明天就贏球，這邏輯顯然不對！我跟一線隊和梯隊都説過要樹正氣，別忘了自己的職業是什麼。那個年代已經過去了，現在要看清現實，這才是我們現在要去做的。</p><p><img data-width="1080" data-height="720" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/39/3E/rBUBsmXBrkuAKq6iAAC74fLhwJs734.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>這個氣質，是否與河南足球一直以來的「專治不服」的氣質相符？</h2><p>沒錯，我説了要把我們最好品質找回來，就像專治各種不服。以前的河南隊，就算再強的球隊來，我們都要狠狠咬他幾口。但最近幾年，這方面做得不太好。有時候人們把金錢、個人利益看得重。還是那句話，困難時期更能彰顯品質。</p><p>我們河南隊從來不缺乏有忠誠感的球員，比如顧操、柯釗，他們的忠誠都是年輕球員學習的榜樣。顧操去年的工資不高，但他的出場率很高，贏得了所有人的尊重；柯釗在球隊用人最匱乏的時候頂上。這樣的球員，我們留下來就是讓其他球員看到，這支隊伍是有血有肉的。有的球員，哪怕年齡再好、能力再強，品質不達標，我們還是會選擇分手。</p><p>我其實不會在意別人的評價，真正意義上的功勳球員，在困難的時候要能頂上，而不是抱怨。去年球隊最難的時候，有傷病的時候，都是他們頂着，所以他們拿着不高的薪水，出場率還這麼高，這説明瞭什麼？我們現在就是要回到平衡，嚴格按照股東對我們的要求，把球隊的薪酬架構做好。</p><h2>我之前跟南指導也聊過，他説也想改變中國足球，他的做法是從現在開始幫助每個河南球員提高，你是否認同他的這個起點？</h2><p>改變中國足球是一個很漫長的道路，他的想法肯定是好的。目前來講，我覺得他能夠改變河南足球，把河南足球以前的韌勁和狠勁找回來。現在南指導的技戰術訓練很豐富，也抓得比較細，希望每個人都能提高。從我的角度來看，我希望球員們都能夠很職業地完成教練的任務，可能我們現在大環境依舊不好，但這不是球員不求上進的理由。</p><h2>河南也是老牌俱樂部了，在幫助中國足球進步的路上能做點什麼？</h2><p>當然是給中國足球多挖掘和培養點人才，各級國字號隊伍當中都能有我們河南隊的球員出現，這個是我要做的。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 06 Feb 2024 04:04:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4019034.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4019034.html</link>
            <author>
                <![CDATA[神奇的 ky]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[羅馬諾：土超阿拉尼亞體育將租借韓國球員黃義助，無買斷條款]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>知名記者羅馬諾消息，土超阿拉尼亞體育將租借韓國球員黃義助，無買斷條款。</p><p><img data-width="560" data-height="384" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/3D/69/rBUC6GXBq-2AUus1AACFdcPlIw0008.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>羅馬諾表示，阿拉尼亞與諾丁漢森林達成協議，將租借韓國球員黃義助，交易已經完成。租期至本賽季結束，不包含買斷條款。黃義助已經接受了租借離隊，他將離開諾丁漢森林。</p><p>黃義助，現年 31 歲，德轉身價 300 萬歐元，身高 185cm，司職前鋒，上半賽季球員被租借至英冠諾維奇隊，代表球隊出場 18 次，打進 3 球還有 1 次助攻。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 06 Feb 2024 03:51:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4019010.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4019010.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ZeroTsu_02]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[半場戰報：惠靈頓鳳凰 0-0 中央海岸水手]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京時間 2 月 6 日澳超，聯賽，第 12 輪，惠靈頓鳳凰主場對陣中央海岸水手。半場戰罷，場上比分 0<b>-</b>0。</p><h2>2023/2024 澳大利亞足球超級聯賽</h2><h2> 陣容 </h2><p><strong>惠靈頓鳳凰</strong>首發：7-巴巴羅塞斯, 6-佩恩, 10-戴維-鮑爾, 4-伍頓, 14-魯弗, 11-克拉耶夫, 40-保爾森, 24-奧斯卡-範哈圖姆, 8-奧爾德, 3-瑟曼, 18-盧卡斯-凱利-希爾德</p><p>替換下場：</p><p>上場替補：</p><p>替補：25-傑克-鄧肯, 5-康基, 26-艾薩克-休斯, 43-馬修-謝裏登, 42-弗格斯-吉利翁, 23-盧克-蘇皮克, 51-斯隆-羅德里格斯</p><p><strong>中央海岸水手</strong>首發：20-武科維奇, 3-卡爾塔克, 7-西奧哈勞斯, 99-埃德蒙森, 4-尼斯比特, 9-阿魯-庫爾, 2-米卡埃爾, 23-霍爾, 6-巴拉爾, 18-雅各布-法雷爾, 11-安赫爾-託雷斯</p><p>替換下場：</p><p>上場替補：</p><p>替補：15-斯托姆-魯, 30-沃肖斯基, 17-里斯, 39-米格爾-迪皮齊奧, 33-內森-波爾, 37-勃蘭特曼, 22-羅納德-巴塞洛斯</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 06 Feb 2024 03:48:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4019005.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4019005.html</link>
            <author>
                <![CDATA[戰報 bot]]>
            </author>
            <category></category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[真正的 Goat，39 歲生日快樂！！！很多人説這期...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>真正的 Goat，39 歲生日快樂！！！
很多人説這期地上足球太客觀了不夠過癮。。。彆着急兄弟們，老八一直是客觀和主觀分着説，等 7 號還有大的！</p><p><img data-width="1080" data-height="1350" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/3D/3F/rBUC6GXBdMOAeLL1AAI-W0FZkPs808.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 06 Feb 2024 03:26:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4018974.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4018974.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李老八啊]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【藍色經典】切爾西 2016/17 賽季英超奪冠慶典]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p></p><video width="100%" controls="controls"><source src="https://img.qunliao.info/2024/02/06/12bedeba97864fce2203f528ac0136f5LMKYZV_smart.mp4" type="video/mp4"> Your RSS reader does not support video playback. </video><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 06 Feb 2024 03:19:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4018955.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4018955.html</link>
            <author>
                <![CDATA[足壇凱指導]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[官方：青島海牛簽下意大利前鋒馬丁-博阿基耶]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>青島海牛官方發佈消息，意大利籍前鋒馬丁-博阿基耶正式加盟青島海牛足球俱樂部。</p><p><img data-width="690" data-height="916" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/39/33/rBUBsmXBo4GAZ4MqAAMLIbbF3mU478.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>公告如下：</p><p>經與球員協商達成一致，意大利籍前鋒馬丁-博阿基耶正式加盟青島海牛足球俱樂部。</p><p>馬丁-博阿基耶出生於 1995 年，身高 190cm，場上司職中鋒。2021 年 7 月加盟烏茲別克斯坦球隊阿爾馬雷克，效力期間出場 85 次，打入 32 粒入球，奉獻 3 次助攻。效力阿爾馬雷克期間，馬丁·博阿基耶曾代表球隊出戰 23-24 賽季亞冠聯賽，出場 6 次打入 2 球。</p><p>職業生涯初期，馬丁·博阿基耶曾先後效力於奧地利、盧森堡、克羅地亞等國職業聯賽，均有不錯的進球數據。職業生涯至今共出場 231 場，打入 86 粒進球，奉獻 9 次助攻。</p><p>馬丁-博阿基耶得分效率高，他的到來將豐富球隊前場鋒線的選擇，期待他代表青島海牛摧城拔寨戰四方！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 06 Feb 2024 03:13:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4018945.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4018945.html</link>
            <author>
                <![CDATA[神奇的 ky]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[TA：轉播方不播邁阿密日本行是因主辦方無法提供全球直播信號]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>早些時候有媒體留意到邁阿密國際 vs 神户勝利船的比賽從轉播方 Apple TV 的比賽列表中消失，並且猜測這場比賽會不會取消，不過根據 The Athletic 的最新報道，美職聯方面向他們表示，這是因為當地主辦方無法在規定的時間內提供全球直播信號。</p><p><img data-width="1365" data-height="1024" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/3D/5F/rBUC6GXBotqAEhOAAAMZp68chSM600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><a href="https://www.dongqiudi.com/article/4017599" target="_self" content="">相關鏈接：【還踢嗎？邁阿密國際 vs 神户勝利船從轉播方比賽列表中消失】</a></p><p>據報道，邁阿密國際對陣 J 聯賽冠軍神户勝利船的友誼賽將不會在 Apple TV 上直播，後者曾播出了邁阿密國際之前對陣利雅得新月、利雅得勝利以及香港聯賽明星隊的友誼賽。</p><p>這也導致人們猜測邁阿密國際對陣神户勝利船的比賽已被取消，但比賽將如期進行，只是沒有全球轉播，當 The Athletic 的記者聯繫到美職聯方面詢問相關事宜時，美職聯提供以下聲明：</p><p>「與邁阿密國際季前賽中的所有比賽一樣，賽事直播的由主辦方負責。不幸的是，對於神户勝利船的比賽，當地主辦方無法在規定的時間內提供全球直播信號，這直接影響了我們製作 MLS Season Pass 或 MLS 網站的報道能力。」</p><p>邁阿密國際與神户勝利船友誼賽的發起方是 NSN，伊涅斯塔是 NSN 的聯合創始人，週一，伊涅斯塔發佈了一張自己和家人前往日本的照片。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 06 Feb 2024 03:12:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4018941.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4018941.html</link>
            <author>
                <![CDATA[JayStones]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[梅西：我很高興來日本踢球，希望有機會能再去香港踢球]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>梅西獨自出席了邁阿密國際日本行的賽前新聞發佈會，在發佈會上梅西表示，很高興來日本踢球。</p><p></p><video width="100%" controls="controls"><source src="https://as.qunliao.info/2024/02/06/c67e87cd1e2bbed0d77f4f6eb13e6d1dQ56r5c_q4.mp4" type="video/mp4"> Your RSS reader does not support video playback. </video><p></p><h2>談比賽</h2><p>梅西説道：「早上好，各位，我很高興這次能夠來到日本踢球，我想在日本打完最後一場精彩的比賽，然後回家。」</p><h2>談自己的狀態</h2><p>梅西説道：「我今天會在訓練中檢查一下自己的狀態，我不知道明天能不能上場，但我覺得我最近幾天一直在好轉。」</p><h2>談在香港比賽</h2><p>梅西説道：「我真的很不走運，在沙特阿拉伯的第一場比賽中，我的內收肌感到不適。核磁共振成像顯示這不是受傷，但我仍感覺到不適。在香港，很多人來到現場，我想踢，但結果令人失望，希望我能再有機會在香港踢球。」</p><h2>談日本</h2><p>梅西説道：「我在不同的時間訪問過日本，包括巴塞羅那、巴黎聖日耳曼和阿根廷國家隊，但我總是受到熱情和特別的歡迎。」</p><h2>談神户勝利船</h2><p>梅西説道：「當然，我知道神户勝利船，因為這是伊涅斯塔之前所屬的球隊，我看過日本的新聞，看看他的表現如何，我認為他們是一個強大的對手，因為他們是 J 聯賽的冠軍。」</p><p>「這次巡迴賽將是很長一段時間，由於時差的原因，會有很大的影響，但我們會盡最大努力改善球隊，並在 2 月 21 日為美職聯聯賽帶來一些積極的東西。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 06 Feb 2024 03:11:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4018938.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4018938.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ZeroTsu_02]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[這不配進全明星？哈登 14 中 7 高效砍 30+8+10，超級 3+1 技驚四座]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京時間 2 月 6 日，在 NBA 常規賽焦點戰中，快船客場 149-144 戰勝老鷹，豪取四連勝。</p><p><img data-width="586" data-height="344" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/3D/5F/rBUC6GXBoteACMOpAACKlNbuivo642.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>本場哈登貢獻精彩發揮，他全場出戰 38 分 30 秒，14 投 7 中，三分 9 中 6，罰球 10 中 10 得到 30 分 8 籃板 10 助攻的準三雙表現，同時還有 2 搶斷 1 封蓋，正負值+11 全場第二高。</p><p>在比賽最後階段，哈登用一記技驚四座的超級 3+1 基本終結比賽懸念。</p><p><img src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/39/2F/rBUBsmXBoCOAZeI4AFAf2NYehkY698.gif" referrerpolicy="no-referrer"></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 06 Feb 2024 03:10:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4018935.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4018935.html</link>
            <author>
                <![CDATA[十月孤城 chasing]]>
            </author>
            <category>籃球</category>
            <category>NBA</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[梅西日本發佈會：很高興在巡迴賽即將結束的時候在日本比賽]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>梅西日本行發佈會：我和我的團隊很高興來到日本，我之前就來過幾次，很高興能夠在巡迴賽即將結束的時候在日本比賽。</p><p></p><video width="100%" controls="controls"><source src="https://img.qunliao.info/2024/02/06/15d1f4ad20b4fe6e6c9470334442833eRPGtoi_smart.mp4" type="video/mp4"> Your RSS reader does not support video playback. </video><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 06 Feb 2024 03:08:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4018932.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4018932.html</link>
            <author>
                <![CDATA[萊斯特城的小狐狸]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國香港特首李家超：對於梅西未能如公眾期望參賽極度失望]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在邁阿密國際中國香港行的表演賽中，梅西全程未登場，引發了各界人士的批評和憤怒。今日中國香港特首李家超今日出席了記者會，會上對梅西未能在香港登場表示極度失望。</p><p><img data-width="842" data-height="550" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/39/22/rBUBsmXBkeWAcj7-AAD5OUXDPCg367.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>特首李家超出席行政會議前主動提到週日（4 日）梅西未有如期上場一事，稱政府將會繼續要求主辦方交代事件因由，直斥主辦單位表演對香港形象有損，政府須令贊助用得其所，他又指文體旅局、各部門與不同單位密切溝通及作出配合，加上文體旅局在週日（4 日）已即時向主辦單位溝通，邀請梅西上場講話、向球迷解釋，但無一項安排到位。</p><p>他指，當文體旅局與主辦單位開會溝通後，主辦單位撤銷「M+」贊助申請，重申政府會繼續跟進事件，包括要求主辦單位公開與球隊的合約、跟進球迷後續要求等。他重申，主辦單位有責任辦好活動，迴應市民期望，否則將如同現時有小朋友球迷極期待的心情落空。</p><p>李家超表示，香港是好客之都，世界各地都會以舉辦大型活動增加競爭力，香港要更努力爭取，政府吸引旅客的目標不會變。最後，李家超感謝了港隊的努力付出。</p><p>被問及主辦單位放棄贊助，政府是否很難繼續追究？球迷要求「退票」，當局會如何介入？李家超稱：主辦單位對購票的人要負責，亦有社會責任，會繼續敦促主辦方詳細交代，以及迴應購票球迷的訴求。他稱，海關收到數十宗投訴，消費者委員會收到過 200 宗投訴，會積極跟進，以及會檢視主辦單位應履行的責任。 他表示，政府處理表演賽活動時，態度是積極儘量提供協助，確保活動在港進行。他重申會提供多方面的協助，是政府的態度。他稱，全世界都在推動不同活動，有高度競爭的環境，在盛事主辦單位提出申請後，政府儘快處理也是應該的，但要確保每個環節做到位。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 06 Feb 2024 01:55:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4018785.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4018785.html</link>
            <author>
                <![CDATA[四條腿的車]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【卡卡記憶之 2006/07 賽季】安德萊赫特 VS AC 米蘭]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[【卡卡記憶之 2006/07 賽季】安德萊赫特 VS AC 米蘭]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 20 Jan 1970 18:13:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4004537.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4004537.html</link>
            <category></category>
        </item>
    </channel>
</rss>
