<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[懂球帝]]>
        </title>
        <link>https://www.dongqiudi.com/articlesList/1</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/dongqiudi/top_news/1" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[懂球帝 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Tue, 24 Oct 2023 04:10:45 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[哥本哈根主帥：埃裏克森是名偉大的球員；曼聯近期狀態不重要]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京時間 10 月 24 日，歐冠哥本哈根客場對陣曼聯賽前，哥本哈根主帥內斯特魯普接受了賽前採訪。</p><p><img data-width="2048" data-height="1365" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0E/A6/rBUBsmU3QruAWkcbAATphH7gEYA673.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>談埃裏克森</h2><p>哥本哈根主帥內斯特魯普表示：「我不認識他，我一直在為他在國家隊進球而歡呼，這是唯一的事情。我認為他是一名偉大的足球運動員，看起來是一個偉大的人，但我不認識他。」</p><h2>談曼聯</h2><p>哥本哈根主帥內斯特魯普表示：「我認為當面對足球隊的好的或者壞的時候，你必須非常小心。面對這樣的球隊既有優勢也有弱勢，重要的是我們如何取得結果，無論他們是連續贏得 10 場比賽還是像現在這樣只連贏了兩場比賽並不重要。」</p><h2>談前兩場分別戰平加拉塔薩雷與小負拜仁</h2><p>哥本哈根主帥內斯特魯普表示：「我們必須做自己，就像我們在前兩場歐冠比賽中所做的那樣，當然明天肯定會有一段時間我們必須防守，我們必須努力抵制這一點，但首先我們必須踢出高質量的比賽，在球上保持冷靜。當我們有球時，我們必須耐心地比賽。」</p><p>「然後我們必須清楚我們在哪些領域冒險，因為他們最大的優勢是他們的進攻，進攻發展的很快，我們需要仔細考慮這一點。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 04:06:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3802002.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3802002.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ZeroTsu_02]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[歐冠：紅魔曼聯迎戰最弱對手，能否把握機會終結尷尬局面？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img data-width="680" data-height="510" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/12/C8/rBUC6GU3P-WAQlyfAAD3XiyGF08134.JPG" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「紅魔」曼聯迎來本賽季歐冠小組賽中的最弱對手，他們能否把握機會取勝，以終結前兩輪全敗的尷尬局面？<br></p><p>帶着聯賽 2 連勝的氣勢，曼聯將在歐冠小組賽 A 組第 3 輪生死戰中迎戰丹麥冠軍哥本哈根，力爭拿下首勝保住出線希望。</p><p>曼聯目前 2 連敗在小組墊底，歐冠已經累積 3 連敗及 5 輪不勝。<span style="letter-spacing: 0px;">對於滕哈格的球隊來説，本場比賽非勝不可，否則出線形勢將變得十分渺茫。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span></p><p><img data-width="2000" data-height="1333" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/12/C8/rBUC6GU3P_qAWSWxAAnzfyQhKVw368.JPG" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">曼聯在本賽季表現低迷，他們在歐冠 A 組首輪客場對陣德甲拜仁慕尼黑，以 3 比 4 敗陣，之後在次輪坐鎮主場對陣土耳其球隊加拉塔沙雷，再以 2 比 3 敗陣。</span><br></p><p>而在聯賽，曼聯戰罷 9 輪輸了 4 場，另 5 場雖成功取勝，但卻贏得驚險，包括在上一輪險勝墊底的謝菲爾德聯。</p><p>上週六的英超比賽，曼聯作客以 2 比 1 力克謝菲爾德聯，取得聯賽 2 連勝，士氣有所提升。</p><p><img data-width="2000" data-height="2500" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/12/C8/rBUC6GU3QBuAHdUAAA67xnjUF1M516.JPG" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>但面對布倫特福德以及謝菲爾德聯隊兩支保級球隊，曼聯都只是險勝，而且均有失球，球隊的防線依舊不穩，進攻也依舊很拖沓。<br></p><p>哥本哈根上賽季第 15 次奪得丹超冠軍，可是他們在國內的統治地位尚未轉化到歐冠賽場。不過內斯特魯普的球隊迄今為止在 A 組<span style="letter-spacing: 0px;">首</span><span style="letter-spacing: 0px;">輪</span><span style="letter-spacing: 0px;">中的努力值得表揚。</span></p><p>作客 2 比 2 戰平加拉塔薩雷後，哥本哈根上輪在主場僅以 1 比 2 小負拜仁慕尼黑，此役作客曼聯不會輕易束手就擒。</p><p>但需要注意的是，哥本哈根目前這套陣容太過「笨重」，鋒線的速度太慢，中場的組織能力也比較差，經常延誤戰機，進攻也因此變得非常慢熱，在這一個月內的各項賽事中，哥本哈根在上半場比賽裏一球未進。</p><p><img data-width="2000" data-height="1495" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0E/A5/rBUBsmU3QFqATtrBAAgMKAiTG64784.JPG" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><br>雙方陣容方面，曼聯本輪將有巴西后腰卡塞米羅停賽，迪亞洛、馬丁內斯、桑喬、麥努、萬比薩卡、馬拉西亞和盧克肖等人則無緣披甲上陣，但雷吉隆有可能傷愈復出；哥本哈根將有耶勒特解禁復出，但梅林、克萊姆、薩赫薩和博伊勒森皆因傷缺陣。<br></p><p><img data-width="894" data-height="598" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0E/A5/rBUBsmU3QDGAZZCeAAIS_RcP1do257.JPG" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在今夏加盟曼聯的丹麥新星霍伊倫德將倒戈老東家，此外也將與其弟弟埃米爾·霍伊倫德展開對決。<br><br>哥本哈根的實力雖是 A 組最弱，但在丹麥聯賽的戰績出色，戰罷 12 輪 8 勝 2 平 2 負。以曼聯目前缺兵少將，以及鋒線球員表現低迷的情況來看，還是有敗陣的危機。<br></p><p>若曼聯此次敗陣，基本已不可能出線。</p><p>翻查紀錄，兩隊在歷史上有過 3 次交鋒，曼聯 2 勝 1 負略佔優勢。上一次在歐冠相遇是 2006/07 賽季，當時曼聯在主場以 3 比 0 完勝哥本哈根，但客場以 0 比 1 落而敗在。</p><p><img data-width="1170" data-height="1392" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0E/A5/rBUBsmU3QD-AWYT6ABepXEgzxdY995.PNG" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>A 組的另一場比賽，由拜仁慕尼黑主場對陣卡拉塔沙雷。拜仁是 A 組唯一兩場全勝的球隊，而加拉塔薩雷 1 勝 1 平保持不敗。<br></p><p>以兩隊的實力來看拜仁的取勝幾率自然更高而且拜仁在聯賽戰績出色戰罷 8 輪 6 勝 2 平保持不敗當中攻入了 19 球鋒線球員狀態出色尤其是鋒霸凱恩目前在聯賽已攻入 9 球。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 04:03:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3801999.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3801999.html</link>
            <author>
                <![CDATA[足球推文]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[英雄聯盟 S 賽與明年的歐冠，為什麼都換了這個全新賽制？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="letter-spacing: 0px;">2023 年 10 月中旬，屬於全球英雄聯盟玩家的盛事，英雄聯盟全球總決賽在韓國開打，今年的 S13 無論是渴望實現復仇的中國 LPL 賽區，還是志在主場衞冕的韓國 LCK 賽區，亦或是渴望突破的歐美賽區，都有着屬於自己的期待。</span><br></p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span></p><p><img data-width="1920" data-height="1080" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0E/A2/rBUBsmU3NI2AGPy2AAcklSbn8sU216.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span><br></p><p>隨着賽事的不斷進行，S13 今年全新採用的一項賽制，也成為了大家關注的焦點。</p><p>完全捉摸不透的對手安排，意想不到的抽籤，讓不少玩家直呼今年的賽制變革讓比賽和形勢懸念叢生，更有話題度了。這一區別於傳統小組賽分組淘汰的賽制就是我們常説的「瑞士輪」。</p><h2>什麼是瑞士輪？</h2><p>瑞士輪實際上是一種積分循環的賽制，最早出現在 1895 年在瑞士蘇黎世舉辦的比賽中，因此這樣的賽制統稱為「瑞士輪」或者「瑞士制」。</p><p>它具體的安排是不進行傳統的小組分組對陣，而是採用第一輪全部隨即抽籤公平對陣的方式，第二輪的對陣根據第一輪的結果，按照第一輪積分高低排序，高分比高分，低分比低分，上一輪對陣過的對手不會在下一輪相遇，如此循環，直到最終輪結束。</p><p><img data-width="835" data-height="478" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/12/C5/rBUC6GU3NEWANg5cAAJ_EpLChI8578.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>瑞士輪通常被運用在很多棋類比賽中，例如國際象棋、中國象棋、圍棋、軍旗等。在電競行業中，著名遊戲 CSGO 的 Major 賽事，同樣也是採用瑞士輪。</p><p>英雄聯盟全球總決賽在 S13 的小組賽階段採用了瑞士輪賽制，到了 2024-25 賽季的歐冠聯賽，歐冠也將在小組賽階段採用全新的瑞士輪賽制，因此 2023-24 賽季的歐冠聯賽也是最後一次採用傳統小組賽分組淘汰的歐冠聯賽。</p><h2>瑞士輪有什麼好處？</h2><p><strong>瑞士輪理論上來説每次排列都是高分與高分對抗，低分與低分對抗，這樣做的好處是，每個隊伍都會盡可能的與不同的隊伍進行對戰，來確保比分的公平性。</strong></p><p>在瑞士輪的賽制下，能夠完整體現隊伍的真實實力，給予了強隊更多容錯率。同時相較於需要踢附加賽的次強隊和弱隊，瑞士輪賽制下強隊的負擔相對較小，能夠減少比賽消耗。</p><p>同時，完全依靠前一輪比賽結果生成的對陣，會讓比賽對陣的懸念變得更大，在一輪比賽結束之前，誰也不知道下一個對手是誰，這樣的懸念設置堪稱刺激。</p><h2>S13 的瑞士輪是什麼樣的？</h2><p>S13 瑞士輪賽制下，第一輪將完全隨機抽籤，比賽全部為一局定勝負，8 場比賽需進行同賽區規避，這 8 場比賽結束後，16 支戰隊會根據勝負情況分成兩組。</p><p>1-0 戰績的隊伍和 0-1 戰績的隊伍。</p><p><img data-width="1080" data-height="608" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/12/C5/rBUC6GU3NKyAZqtEAAEu_dMPtbA123.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第二輪同樣是 BO1 的比賽，1-0 戰績的隊伍只會和同為 1-0 的隊伍進行交手，0-1 的隊伍亦然。</p><p>隨後第三輪情況稍有變化，由於經過前兩輪出現了 2-0、1-1 和 0-2 三類戰績的戰隊。2-0 的隊伍打 2 場 BO3， 1-1 的隊伍打 4 場 BO1，0-2 的隊伍打 2 場 BO3。第三輪比賽結束之後，會宣告 2 支隊伍以 3-0 的成績晉級淘汰賽，2 支隊伍以 0-3 的成績遺憾出局。目前來自 LPL 賽區的中國戰隊 JDG 就已經率先躋身 S13 八強。</p><p>到了第四輪，2-1 的隊伍打 3 場 BO3，勝者晉級淘汰賽，1-2 的隊伍打 3 場 BO3。比賽結束後晉級 3 支隊伍，淘汰 3 支隊伍；留在場上的 6 支隊伍是全部都會是 2-2 的戰績。</p><p>2-2 的隊伍們打 3 場 BO3，晉級 3 支隊伍淘汰 3 支隊伍。最終通過 5 輪的比賽，產生 8 支晉級隊伍。</p><h2>歐冠的瑞士輪是什麼樣的？</h2><p><strong>需要指出的是，2024-25 賽季的歐冠，並不是完全採用瑞士輪制，而是一種近似於「偽瑞士輪」的賽制。</strong></p><p><strong></strong></p><p><strong><img data-width="1024" data-height="1024" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0E/A2/rBUBsmU3NNOAAXVHAAKy5a4z5hI573.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><p>因為受制於轉播、門票銷售、賽程安排、球迷需求等多方面因素，足球賽事不可能完全像傳統瑞士輪那樣，在第一輪結束後，才能知道第二輪的對手是誰。因此歐足聯在進行賽制改革時也參考了這一點，做了相應改進。</p><p>2024-25 賽季的歐冠，<strong>首先從傳統的 32 支球隊擴軍為 36 支球隊，這 4 個增設名額分別來自 2 個本賽季歐戰表現最好的聯賽中沒有獲得歐冠自動晉級資格的球隊</strong>，假設以上賽季的積分來看，英超的利物浦和意甲的亞特蘭大會成為受益者。</p><p><strong>還有一個名額來自於歐足聯繫數下排名第五聯賽中的聯賽第三名</strong>，按照上賽季的情況來看，法甲的馬賽會成為受益者，但考慮到荷甲聯賽本賽季開始時歐戰積分系數超過了法甲，因此荷甲球隊可能會在下賽季歐冠獲得額外席位。</p><p><strong>最後一個席位則增設給了歐冠附加賽</strong>，過去的歐冠附加賽決出了 4 個晉級歐冠小組賽名額，從下賽季起，歐冠附加賽產生的歐冠席位將會是 5 個。</p><p>那麼在 36 個球隊的條件下，2023-24 賽季的歐冠冠軍將會和過去 5 年歐戰積分系數排名前列的 8 支隊伍一道成為第一檔球隊。聯賽冠軍將不再作為分檔參考依據，而是完全按照晉級球隊的歐洲積分系數來劃分。</p><p><img data-width="1257" data-height="791" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0E/A3/rBUBsmU3NeyAX1oCAAH-ueV-LmE002.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><span class="tips_i">俱樂部歐戰積分排名</span></p><p>賽程上，所有的球隊都會和來自一檔的兩支球隊、二檔的兩支球隊、三檔的兩支球隊和四檔的兩支球隊交手 8 次，共計 4 個主場比賽和 4 個客場比賽。</p><p>抽籤時會有同組迴避原則，但如果該球隊所在聯賽參加歐冠球隊超過了 4 支，那麼在對陣中為了防止抽籤結果無法生成，可能需要與同國聯賽球隊進行交手。</p><p>需要注意的是，這裏的抽籤並不是指四個檔位球隊各抽出一支球隊進行主客場兩回合交手，例如一檔球隊 A 抽到二檔球隊 B，那麼在 B 的抽籤中除開有與 A 的比賽外，還會有 A 無法交手到的球隊，這樣就與傳統的小組分組區別開來。</p><p><strong>我們在這裏做一個簡單的模擬實驗。</strong></p><p><strong><span style="color:#00b0f0">一檔球隊：曼城、拜仁、利物浦、皇馬、巴黎聖日爾曼、曼聯、巴薩、國米、塞維利亞</span></strong></p><p><strong><span style="color:#00b0f0">二檔球隊：阿森納、多特蒙德、馬競、萊比錫、本菲卡、那不勒斯、波爾圖、頓涅茨克礦工、薩爾茨堡紅牛</span></strong></p><p><strong><span style="color:#00b0f0">三檔球隊：亞特蘭大、費耶諾德、米蘭、布拉加、埃因霍温、拉齊奧、貝爾格萊德紅星、哥本哈根、年輕人</span></strong></p><p><strong><span style="color:#00b0f0">四檔球隊：皇家社會、馬賽、加拉塔薩雷、凱爾特人、莫爾德、紐卡斯爾聯、柏林聯、安特衞普、朗斯</span></strong></p><p>按照新賽制下的抽籤，<strong>曼聯可能抽到的小組賽對陣為：一檔：拜仁、巴黎聖日爾曼；二檔：那不勒斯、馬競；三檔：米蘭、埃因霍温；四檔：馬賽、凱爾特人</strong></p><p><strong><span style="color:#00b0f0">所有的球隊不再進行分組排名，而是統一在一個大的聯賽積分榜下，根據 8 輪歐冠小組賽的結果進行排名，總排名前 8 位的球隊，將直接晉級歐冠 16 強，排名第 9-24 位的球隊，將參加兩回合的淘汰附加賽，9-16 名的球隊為種子隊，17-24 的球隊為非種子隊。淘汰賽附加賽的 8 支勝者球隊將和此前晉級的 8 支球隊一道，成為當賽季的歐冠 16 強。</span></strong>25 名至 36 名的球隊則被淘汰出局，且不會再參加歐聯淘汰賽，而是直接結束本賽季歐戰賽事。</p><p>淘汰賽階段的賽制不變，依然維持現行賽制。</p><h2>影響</h2><p><strong>1.&nbsp;中游球隊難以混出線。</strong></p><p><strong></strong></p><p><img data-width="593" data-height="392" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0E/A2/rBUBsmU3NUKAQ8HLAAD_U3TM9eI909.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>新賽制下，對於過往一些卡出線邊緣的中游球隊來説，將會是致命打擊。尤其是類似葡超聯賽和荷甲聯賽的冠軍球隊，過去他們經常能依靠一檔的分組分到一個相對有力的小組中，從而獲得 16 強晉級名額，但新賽制下他們的這一優勢將不復存在。</p><p><strong>2.&nbsp;弱旅爆冷難度增大</strong></p><p>同時，對於渴望爆冷的小球隊來説，由於賽程的拉長，想要爆冷將變得更為困難，在傳統的小組分組中，只要能夠在小組第一身上取分，以小組第二身份晉級並非痴人説夢，但在新賽制的條件下，強隊有着更深的人員儲備和更高的容錯率，想要在總排名拿到直接晉級資格的難度變得更大。</p><p><strong>3.&nbsp;比賽增多，球員負擔變重。</strong></p><p>過去歐冠小組賽階段一支球隊最多需要踢 6 場比賽，歐冠新賽制下，所有的球隊最少需要踢 8 場歐冠小組賽，如果需要踢淘汰賽附加賽的話，則需要踢 10 場比賽，最多情況下相較於過往直接多出了 4 場比賽。</p><p><strong>4.&nbsp;觀賽新鮮感提升，復仇減少。</strong></p><p>對於觀眾來説，小組賽階段踢八支不同球隊各一場，主客場對手不重複，能夠看到更多球隊交手，從新鮮感來説是一件好事。不過由於不再是傳統的同組對手交手兩次，過往小組賽內復仇這樣的話題，新賽制下暫時是不會見到了。</p><h2>為什麼歐足聯要這樣改革？</h2><p>一方面來説，隨着歐戰規模的不斷擴大，需要更多新鮮感來提升比賽的關注度，同時考慮到足球賽事的特點與球迷社區的屬性，歐冠無法完全像 S 賽這樣的電競賽事或者棋類比賽一樣，做到完全真正的瑞士輪對陣。</p><p>新賽制的安排，能夠讓球迷更早和更多欣賞到強強對話，提升比賽的關注度和話題度。比賽的不確定性因素增加，觀賞性也能進一步提升。更多球隊參與的條件下，賽事影響力也有機會來到新的層次。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 04:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3801869.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3801869.html</link>
            <author>
                <![CDATA[老齡兒童]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>西甲</category>
            <category>意甲</category>
            <category>德甲</category>
            <category>法甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[青島記者：海牛對巴拿馬比賽票價基本確定，分 198/298 元兩檔]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京時間 11 月 14 日，青島海牛將在主場青春足球場迎戰巴拿馬國家隊，據《青島日報》記者孫飛透露，本場比賽票價已基本確定。</p><p><img data-width="1024" data-height="1587" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0E/A5/rBUBsmU3QByAZEH6AAjYOEj_uKE002.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>孫飛表示，<strong>城陽區昨天下午開會推進 11 月 10 日海牛與巴拿馬國家隊友誼賽的籌備工作。據瞭解，這場比賽的門票銷售方案已基本確定，北看台票價為 198 元，東看台票價為 298 元。</strong></p><p>巴拿馬國家足球隊成立於 1937 年，隸屬於中北美洲及加勒比海足球協會，根據國際足聯 FIFA 的最新世界排名，2023 年巴拿馬國家隊世界排名第 45。2018 年，巴拿馬國家隊打入俄羅斯世界盃。&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 03:58:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3801995.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3801995.html</link>
            <author>
                <![CDATA[德魯飛魚]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[夢幻聯動🤩]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>夢幻聯動🤩</p><p><img data-width="1080" data-height="1350" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0E/A5/rBUBsmU3P_aACv1wAATAX1Kz4ig082.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 03:54:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3801983.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3801983.html</link>
            <author>
                <![CDATA[伊蓮娜的高跟鞋]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[黃河體育中心專業足球場進展]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p></p><video width="100%" controls="controls"><source src="https://img.qunliao.info/2023/10/24/3415537f39c3fd2ff4aff5c91761f4ecVQKO5d_smart.mp4" type="video/mp4"> Your RSS reader does not support video playback. </video><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 03:52:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3801981.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3801981.html</link>
            <author>
                <![CDATA[自由橙]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[波多爾斯基：加拉塔薩雷主場氛圍非常棒，客勝曼聯後狀態很好]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京時間 10 月 24 日，前拜仁、加拉塔薩雷前鋒波多爾斯基接受了拜仁官方的採訪。</p><p><img data-width="1007" data-height="559" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0E/A4/rBUBsmU3PLiAcWVfAAI00YUQ_vs949.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>你在土耳其一共踢了三年半的比賽，就是在這段時間，你萌生了開烤肉店的想法？</h2><p>波多爾斯基表示：「我已經與土耳其有過接觸，因為我和很多土耳其朋友一起長大，有一點是明確的，每個人都喜歡烤肉串（笑）。當然，我在土耳其和伊斯坦布爾的經歷激發了我創辦這項業務的想法。」</p><h2>您還計劃在波蘭的扎布熱開分店，倫敦、米蘭、慕尼黑的分店什麼時候來？&nbsp;</h2><p>波多爾斯基表示：「我們現在在德國擁有近 50 家分店，在扎布熱開設一家烤肉店一直是我的目標，波蘭是第一個國外分店。但倫敦、米蘭或慕尼黑等其他城市也是可以想象的；我們希望一點一點地擴張，每個城市都可以使用具有生活方式風格的優質烤肉串。」</p><h2>您為拜仁慕尼黑隊效力了三年，回顧這段時間，您有何感想？&nbsp;</h2><p>波多爾斯基表示：「那是一段美好而成功的時光，儘管有時人們對它的描述與外界不同。年輕時為拜仁效力讓我成為了今天的我，直到今天我仍然受益於俱樂部的勝利心態。 2008 年我們贏得了聯賽和杯賽冠軍，並參加了歐洲冠軍聯賽，我仍然深深地記得車隊穿過這座城市的情景。」</p><h2>您為拜仁出戰的 106 場比賽中，你打進了 26 粒進球和 20 次助攻&nbsp;</h2><p>波多爾斯基表示：「統計數據令人印象深刻，我們一起經歷了很多。當時在德國，二十歲出頭為拜仁慕尼黑這樣的歐洲頂級球隊效力是相當不尋常的。現在時代已經發生了一些變化，我在拜仁度過了一段美好的時光，在這樣一家世界俱樂部踢球是一次很棒的經歷。」</p><h2>您在慕尼黑最難忘的事情是什麼？&nbsp;</h2><p>波多爾斯基表示：「有很多有趣的軼事，我是一個總是很有趣（笑）並且喜歡和其他人在一起的人，包括球迷，我和拜仁球迷的關係一直很好。當然，很高興見到像施魏因斯泰格、菲利普-拉姆或馬克-範博梅爾這樣的球員，我們經常因為以前的故事而發笑（笑）。對我來説，人的因素一直髮揮着重要作用。拜仁慕尼黑有很多優秀的員工，他們為俱樂部付出了一切。我在第一天就注意到為拜仁慕尼黑效力意味着什麼。烏利-赫內斯也給了我和我的家人很多幫助，這種非常特別、感覺良好的氛圍幾乎比我的第一個進球、我的第一件球衣或我的第一場歐冠比賽更留在我的記憶中，即使你為這些時刻而踢球和生活。」</p><h2>你對拜仁的關注程度如何？你如何評價球隊？尤其是新前鋒哈里-凱恩的進攻？</h2><p>波多爾斯基表示：「我主要看歐冠比賽，我比較少看德甲聯賽，因為我經常同時在波蘭比賽，拜仁始終致力於爭奪所有冠軍。在我那個時代，進攻質量特別高，現在又很高了。他們有哈里-凱恩這樣一位出色而又冷血的前鋒。在拜仁，重要的是有一個能夠利用很多機會的前鋒。」</p><h2>你常常以無憂無慮的態度而聞名，這就是你現在特別喜歡馬蒂斯-特爾或賈馬爾-穆西亞拉這樣的球員的原因嗎？</h2><p>波多爾斯基表示：「這些都是非常有趣的人，他們踢得很無憂無慮，很有創意。我特別喜歡他們的比賽風格，這在德甲聯賽中很少見。你喜歡看他們，他們有某種東西，拜仁很高興能在自己的隊伍中擁有這樣的球員。」</p><h2>您曾在加拉塔薩雷隊工作，歐冠客戰對手拜仁需要做什麼?</h2><p>波多爾斯基表示：「這將是一場精彩的比賽，這是一個壯觀的體育場，氣氛非常棒，這很特別，因為整個體育場都參與其中，每個人都在球隊背後，我很享受那裏的每場主場比賽。即使作為對手，在那裏比賽總是很愉快，因為加拉塔薩雷在土耳其境外也很受歡迎，而伊斯坦布爾是一座國際化城市。加拉塔薩雷目前的氣氛非常好，特別是在客場戰勝曼聯之後，他們最近建立了一支強大的團隊，現在看到了在團隊中進步的現實機會。這就是為什麼體育場會很熱鬧，每個人都可以期待一個良好的氣氛。」</p><h2>您如何評價現在的加拉塔薩雷，他們在夏天簽下了伊卡爾迪、齊耶赫和扎哈等大牌球員&nbsp;</h2><p>波多爾斯基表示：「名義上，加拉塔薩雷可能擁有過去十年或十五年來最好的球隊。到目前為止，他們已經在錦標賽和頂級賽事中展現了自己的實力。如果球隊的情緒良好，俱樂部的興奮感持續存在，那麼他們今年可以取得很多成就。」</p><h2>如何給凱恩等人建議，如何擊敗穆斯萊拉？&nbsp;</h2><p>波多爾斯基表示：「費爾南多-穆斯萊拉是隊長，深受球迷喜愛，而且經驗豐富。他是一名非常出色的守門員，利用自己的經驗和魅力來指導他的防守和隊友。他聲音很大，情緒激動，而且在門線上也很堅強，想要打敗他並不容易。」</p><h2>2016 年與加拉塔薩雷一起贏得盃賽以及對陣死敵費內巴切的制勝進球是您最偉大的成功之一嗎？</h2><p>波多爾斯基表示：「這就好像拜仁慕尼黑隊在盃賽決賽中迎戰慕尼黑 1860 隊一樣，看台一側有 30000 人穿着紅色，另一側有 30000 人穿着藍色。然後你打進致勝一球，將比分改寫為 1-0--沒有比這更好的了。幸運的是，我經歷了這一刻，成千上萬的球迷在機場迎接我們，你不會忘記這樣的事情。我在伊斯坦布爾度過了一段美好的時光，並且仍然與前隊友和俱樂部的人員保持聯繫。夏天我在伊斯坦布爾度假了幾天，參觀了訓練場，見到了很多老夥伴。」</p><h2>在日本呆了兩年半之後，從 2020 年起你又在土耳其安塔利亞體育隊效力了一年半，您如何形容您與這個國家的關係？</h2><p>波多爾斯基表示：「我體內已經有一種土耳其基因了，我去過土耳其很多次--無論是在俱樂部還是私下和家人在一起。我欣賞這個國家、文化和人民。當我在伊斯坦布爾和安塔利亞踢球時，土耳其茶也一直是我一天中的一部分--這一點直到今天也沒有改變（笑）。」</p><h2>您在伊斯坦布爾有最喜歡的地方可以推薦給所有外地旅行者嗎？您在慕尼黑真的有最喜歡的地方嗎？&nbsp;</h2><p>波多爾斯基表示：「瞭解伊斯坦布爾需要幾周的時間，這是一座真正的大都市。城市中有時出現的交通堵塞和混亂使計劃變得困難，你總是需要留出很多時間（笑）。有很多美麗的地方：例如博斯普魯斯海峽、許多有趣的街區和咖啡館。在慕尼黑期間，我住在慕尼黑外面，靠近阿默湖。親近大自然真是太棒了，慕尼黑是一座偉大的城市，我仍然有經常拜訪的朋友。我的家人在慕尼黑度過了一段美好的時光，我的兒子也在那裏出生，我時不時也會去賽本納大街。」</p><h2>你是最後一位參加 2006 年本土世界盃的現役職業球員，您認為德國國家隊能為自己國家的歐洲盃做些什麼？</h2><p>波多爾斯基表示：「過去幾年並不像以前那麼成功，現在我希望球隊能夠找到進入歐洲盃的道路。重要的是球隊能夠激發熱情並帶動球迷，火花必須再次跳躍。如果你之前沒有一個特別好的階段，你也可以打一場好的比賽，在我那個時代已經是這樣了。當你贏得第一場比賽時--就像我們在 2006 年主場世界盃上所做的那樣--興奮和動力的浪潮會幫助你，友誼賽往往只是快照，我肯定會繼續是一名球迷，並且仍然認識很多球員。我希望孩子們能夠扭轉局面，最終我們成為歐洲冠軍。」</p><h2>在職業生涯末期在波蘭踢球對你來説意味着什麼？</h2><p>波多爾斯基表示：「我一直有一個想法，我想為我全家人都是球迷的俱樂部效力，而且那傢俱樂部就在我家人的家鄉，我也想回饋俱樂部和該地區的人們。我父親和叔叔過去總是帶我去體育場，我的大多數親戚都在這裏從事工作，其中一些人至今仍在從事這項體力勞動。在扎布熱踢球對我來説是一次重演，也是一件很棒的事情。我享受每一次訓練和每場比賽，我小時候在德國和波蘭長大，在街頭學會踢足球，最終為德國隊踢了 130 場國際比賽。我為此感到自豪，沒有人能把它從我身邊奪走。」</p><h2>您會在扎布熱結束您的職業生涯還是我們會在德國再次見到您？</h2><p>波多爾斯基表示：「目前還沒有計劃，因為我不想看得那麼遠。讓我們看看發生了什麼，現在我想踢球，踢得得開心，快樂。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 03:45:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3801974.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3801974.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ZeroTsu_02]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>德甲</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[瓜迪奧拉對梅西和羅納爾多的反應如此不同]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p></p><video width="100%" controls="controls"><source src="https://img.qunliao.info/2023/10/24/971da0884532d31752366868bfbb08e09W94Qh_smart.mp4" type="video/mp4"> Your RSS reader does not support video playback. </video><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 03:45:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3801973.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3801973.html</link>
            <author>
                <![CDATA[阿森納著名教授]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[李璇：王霜需要三週恢復時間，她缺席不會影響女足信心]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 24 日，據媒體人李璇透露，王霜傷情並不樂觀，需要三週左右才能恢復。</p><p><img data-width="1474" data-height="1079" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0E/88/rBUBsmU2iQWAXQT8AAUZ6QHr7s0215.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>據李璇報道：在中國足協這邊瞭解了一下王霜的傷情，還特別問了兩位隊醫，他們對王霜傷情判斷不樂觀，足底筋膜炎，嚴重的連走路都困難，需要三週左右恢復時間。所以這次中國女足只能在沒有王霜的情況下徵戰奧運會預選賽了。</p><p>李璇認為：這些年下來，王霜很少缺席大賽，但其實在今年的前兩項大賽當中，主要是世界盃，王霜也都有替補出場的情況；在 2022 年亞洲盃的關鍵場次裏，王霜也有被換下的情況。因此，從女足姑娘層面來説，對於王霜不在場的情況下如何比賽一點都不陌生，也不會因此出現信心不足的情況。</p><p>最後，李璇還寫道：現在的懸念是，女足新鋒線怎麼調配，王珊珊是不是回到鋒線。個人非常期待張琳豔的表現。比賽 26 日就要開打，給女足姑娘加油！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 03:44:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3801972.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3801972.html</link>
            <author>
                <![CDATA[rigeman]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[記者：按照計劃深足過幾天會再發一次薪水，也是今年最後一次]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在中超第 28 輪成都蓉城 4-0 擊敗深圳隊後，至此後者提前兩輪從中超降級，球隊欠薪引發的一系列問題是深圳隊降級的重要原因，據深圳隊跟隊記者程文莉透露，深圳足球俱樂部資金方面沒有好轉跡象，不過按照計劃深足過幾天會再發一次薪水，但也是今年最後一次。</p><p><img data-width="405" data-height="270" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0E/A4/rBUBsmU3PSyAIhIsAABIRcPAxNY920.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>記者程文莉寫道：「昨晚和深足人員和舊將們聊到很晚，<strong>對於深足降級，大家普遍反應平靜，沒有長籲短嘆，更沒有一驚一乍</strong>，因為結局早已經註定，並不讓人感到意外。」</p><p>「Yesterday is history, tomorrow is a mystery.又是新的一天，昨天已經翻頁，信奉「不出眾就出局」這一職場規則的深圳人，不會給自己太多時間去傷感或矯情。來不及擦拭眼淚，就要投入到下一段征程，走到下一個路口。」</p><p>「不過問題來了，降級後的深圳隊何去何從？<strong>目前來看，深足前程未卜，資金面沒有一絲一毫的好轉跡象，雖然過幾天俱樂部可能會按照計劃再發一次薪水給球隊，但是，這也應該是今年最後一次出糧了。</strong>後續資金從哪裏來？目前誰也無法給出答案。除非有奇蹟，有白武士空降，有大聖腳踩七彩祥雲來搭救。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 03:43:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3801971.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3801971.html</link>
            <author>
                <![CDATA[sEliauk]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[蘇索：厄德高以前就很引人注目；阿森納是歐冠奪冠熱門之一]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京時間明天凌晨 3 點，塞維利亞將迎來歐冠小組賽第 3 輪主場對陣阿森納的比賽，賽前，蘇索在接受《每日郵報》的採訪時談到了自己對厄德高的看法、自己在利物浦和米蘭的經歷以及對這場比賽的期待。</p><p>&nbsp;</p><p><img data-width="932" data-height="612" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs6/M00/E9/E9/rBUCgGT2psWAVpzJAAFJZ4VaRCw948.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>談厄德高 (2015 年加盟皇馬之前厄德高曾和蘇索一起在利物浦訓練)</h2><p>「在那個時候，每個球隊都想要厄德高，他和我們在一起訓練了大約一週，他之所以引人注目，是因為就像現在一樣，他有一頭濃密的金髮，而且他是左撇子，我也是左腳球員，所以我會更注意其他左腳球員，你可以看出他很有天賦。」</p><h2>你在利物浦的經歷 (2012-13 賽季以及 2014-15 賽季上半段)</h2><p>「我加盟利物浦時只有 16 歲，我可以選擇與俱樂部工作人員的英國家庭住在一起，或者與我自己的家人住在一起並獲得自己的房子。」</p><p>「我們問貝尼特斯怎麼選最好，他説如果要適應當地文化和學習語言的話，最好和英國家庭一起生活。」</p><p>「那個家庭對我非常好，這是一對夫妻--媽媽叫迪伊，爸爸叫菲爾，他們有三個兒子：西蒙、羅伯特和保羅，最小的和我同齡，另外兩個年紀稍大一些。」</p><p>「他們是一個非常好的家庭，剛開始那幾天晚上七點吃飯時，他們必須向我解釋：是的，現在該下樓吃飯了。」</p><p>「我告訴他們我不能那麼早吃飯，所以他們為我留了一些菜，我晚點會自己把菜加熱，但一開始這很困難，這是一種不同的文化。」</p><p>「我仍然和他們的孩子保持着聯繫，我們在上賽季歐聯杯對陣曼聯的比賽前進行了交談，我給他們買了票，還見面了，那裏就像我的第二個家，他們真的很照顧我。」</p><h2>在 10 幾歲的時候離開西班牙來到另一個國家，這並不容易</h2><p>「我和何塞-恩裏克以及蘇亞雷斯相處得很好，他們總是試着幫助我並保護我。那時候，西班牙的年輕球員在國內沒有得到機會，不過可以去英格蘭參加聯賽盃、足總盃，所以就發展自己以及感受那裏的足球文化來説，這對我很有吸引力。」</p><p>「在西班牙踢球的機會永遠存在，但為利物浦效力的機會一生只有一次。」</p><p>「不過在利物浦的時候貝尼特斯不會和我們坐一起或者一起吃早餐，他常常説：‘不，不要在一起，我不説西班牙語’。」</p><h2>與寄宿家庭的交談有助於你熟悉隊友嗎？&nbsp;</h2><p>「我能聽懂一點傑拉德的口音，但是卡拉格，太難聽懂他的話了！前幾天我看到了他對萊奧的採訪，萊奧很難理解他所説的一切。」</p><p>「令人難以置信的是，同一座城市的內部卻存在如此大的差異，對於一個在我的家鄉 (加的斯) 試着理解西班牙語的英國小夥子來説也是一樣的。」</p><p>「羅傑斯確實會用西班牙語和我交談，因為他喜歡學西班牙語，這對我幫助很大。」</p><p>「我很想和克洛普一起工作，看看他是如何改變利物浦的--他們從一支優秀的球隊變成了一支非常優秀的球隊，成為了世界上最好的球隊之一。」</p><h2>現在你有在關注米蘭嗎？你在自己的第一次米蘭德比中完成梅開二度</h2><p>「米蘭德比很特別，因為這兩支球隊在同一個球場，當你是主隊時，球場上都是紅色的，而當你是客隊時，球場上都是藍色的。」</p><p>「你雖然在‘客場’，但還是在自己的更衣室裏，因為聖西羅有三間更衣室：一間米蘭的，一間國米的，一間客隊的。」</p><h2>在 2020 年冬窗加盟塞維利亞之後，你在對陣曼聯的歐聯杯半決賽 (19-20 賽季，塞維利亞 2-1 曼聯，並且最終贏得了歐聯杯冠軍) 中進了球，還淘汰了他們</h2><p>「是的，那天我收到了很多信息，很多利物浦人都很高興，在去年的歐聯杯中，這種情況再次發生，在塞維利亞淘汰曼聯之後 (首回合 2-2 次回合 3-0)，很多利物浦人寫信給我。」</p><h2>談對陣阿森納</h2><p>「我認為他們是本賽季贏得歐冠聯賽的主要熱門之一，因為他們踢得很好，而且他們有一位向最好的教練學習的教練，現在在展示自己有多麼出色。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 03:41:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3801969.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3801969.html</link>
            <author>
                <![CDATA[JayStones]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>西甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[邊鋒過人，多庫 vs 三笘薰]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p></p><video width="100%" controls="controls"><source src="https://img.qunliao.info/2023/10/24/06a86d337f9129029005f89905dfb412kT3rWm_smart.mp4" type="video/mp4"> Your RSS reader does not support video playback. </video><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 03:38:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3801967.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3801967.html</link>
            <author>
                <![CDATA[16 號]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[體壇：有關方面希望女足多招海外球員，沈夢露塗琳儷因此入選]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京時間 10 月 23 日中國女足新一期大名單出爐，據《體壇週報》記者馬德興透露，有關方面聽聞還有更多的海外球員沒有獲得徵召、參加這次奧預賽之後，希望教練組能夠認真考慮，因此本期共招入 7 名留洋球員。</p><p><img data-width="4000" data-height="2766" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0E/A4/rBUBsmU3Or-APOJ8ABbxpZGB3Xs401.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>馬德興表示，本來，在 10 月 6 日杭州亞運會女足賽結束後，中國女足就已經擬定了出戰奧預賽的名單，只不過當時並未對外公佈，只是內部進行了通知。在當時擬定的名單中，在國內效力的球員有 19 人，她們將從 10 月 11 日開始在廈門展開集訓。</p><p>除了上述 19 人之外，中國女足最初擬定的名單中只有 6 名海外球員，即王霜、沈夢雨、張琳豔、吳澄舒、李夢雯、烏日古木拉等 6 名海外球員。而像沈夢露、塗琳儷等兩人最初並不在這份 25 人集訓名單之中，而世界盃賽之後捲入爭議之中的唐佳麗同樣沒有進入到徵召名單之中。</p><p><img data-width="514" data-height="350" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0E/A4/rBUBsmU3OxiABkD2AACUoz739Ws541.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>據馬德興瞭解，<strong>在亞運會結束之後，中國女足教練組曾赴京向有關方面進行工作彙報，期間，有關方面在全面瞭解了中國女足的情況，特別是聽聞還有更多的海外球員沒有獲得徵召、參加這次奧預賽之後，希望教練組能夠認真考慮，儘可能將可以用的海外力量全部都用上。</strong>這之後，才有中國足協方面向其他未獲徵召的海外球員所在俱樂部補充發出征調函。隨後，中國足協方面以口頭通知的方式，向沈夢露、塗琳儷等發去徵調，希望他們能夠儘快趕赴國家女足報到、參加集訓與奧預賽。</p><p>此外馬德興還表示，唐佳麗落選本期國家隊，與其因為回國辦理工作簽證、無法正常參加西甲聯賽有一定關係。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 03:38:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3801966.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3801966.html</link>
            <author>
                <![CDATA[德魯飛魚]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
            <category>女足</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[兄弟們機會來了！據美媒 TMZ 報道，湯姆-布雷迪與...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>兄弟們機會來了！
據美媒 TMZ 報道，湯姆-布雷迪與超模伊蓮娜浪漫的戀愛關係結束。</p><p><img data-width="728" data-height="546" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/12/C7/rBUC6GU3O-KAHMOXAADm9z1zc6g542.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img data-width="1080" data-height="1342" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/12/C7/rBUC6GU3O-KAV5dqAAGTWJQsU4E326.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img data-width="1080" data-height="1350" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/12/C7/rBUC6GU3O-KAMf_YAAIdoKDAMAY430.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img data-width="1080" data-height="1350" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/12/C7/rBUC6GU3O-KALt9dAALT3m5nza8281.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img data-width="1080" data-height="1346" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/12/C7/rBUC6GU3O-KAUazSAAVajAJacJc286.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img data-width="1080" data-height="1346" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/12/C7/rBUC6GU3O-KACi84AASGrHwNlfU746.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img data-width="1080" data-height="1350" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/12/C7/rBUC6GU3O-KAXzWFAAIhXPV7yZs270.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img data-width="1080" data-height="1350" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/12/C7/rBUC6GU3O-KAE2oSAAQefrwlEKw684.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img data-width="1080" data-height="1350" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/12/C7/rBUC6GU3O-KAchxhAAQiDEbkUBk976.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 03:37:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3801963.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3801963.html</link>
            <author>
                <![CDATA[馮大洲]]>
            </author>
            <category></category>
            <category>潮流單品</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[阿達尼 ：國米在意甲是沒弱點的球隊，他們板凳上有 10 名首發]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>國米舊將阿達尼在接受 RAI Radio 採訪時直言，他認為自己的老東家在意甲是沒有弱點的球隊。</p><p><img data-width="1332" data-height="890" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/12/C7/rBUC6GU3OrqAIS_AAAJOqIi5bCk308.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在意甲前 9 輪過後，國米以 7 勝 1 平 1 負的成績排名榜首，此外他們的 24 粒進球和 5 粒丟球也代表着意甲同期最強的進攻火力以及最穩固的防守。</p><p>對此阿達尼説道：「在意甲聯賽中我看不到國米的任何弱點。如果他們能夠保持正確的心態，我認為他們和其他對手相比實力要高出不少。」</p><p>「西蒙尼-因扎吉可以大幅度地進行輪換，這在足球比賽中是非常重要的一點。如今你每一場比賽都可以使用五個換人名額，那意味着一半的外場球員都可以被替換，而國米在板凳席上就擁有 10 名具備首發實力的球員，因此他們能夠在比賽的最後半小時內改變場上的局勢並且贏得勝利。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 03:34:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3801960.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3801960.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Diavel_aDRy]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>意甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[記者：託納利禁賽 10 個月因賭本隊贏，未被認定為組織者]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>《﻿米蘭體育報》記者 Valerio Piccioni 詳細報道了託納利賭球案的認罪細節，球員預計會被禁賽 10 個月，本賽季報銷，同時缺席明年夏天的歐洲盃。</p><p><img data-width="615" data-height="462" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0E/5F/rBUBsmU1-BeASn5OAAE2KM9Bm_8975.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>昨晚託納利的律師前往意大利足協檢察官辦公室商談認罪事宜，目前還有一些細節需要解決，最快今天最晚明天，雙方就會達成最終協議，這將導致託納利缺席本賽季剩餘比賽，同時無法參加 2024 年歐洲盃。</p><p>託納利的禁賽時間預計為 10 個月，外加為期數個月的賭癮治療計劃，同時託納利還需要參加反賭宣傳活動，告誡學校和業餘體育協會的年輕球員們：不要像我一樣誤入歧途，此外託納利需要繳納的罰款金額也會高於法吉奧利的 12500 歐元。</p><p>禁賽 10 個月的量刑基於多重原因，首先託納利與法吉奧利肯定不同，前者已經承認賭過本隊（從佈雷西亞到米蘭），這種情況雖然令人惱火，但由於託納利只賭本隊取勝，所以並未涉及更嚴重的體育欺詐問題。</p><p>此外根據對賭博 APP 的調查，無法證實託納利是法吉奧利等球員賭球行為的引路人，因此不會加重量刑。</p><p>如果禁賽 10 個月，意味着託納利可以在 2024 年 9 月份重返賽場，託納利可能會失去停賽期間的薪水，但他可以參加紐卡斯爾的全隊合練，除非意大利足協禁令中明確包含禁止訓練，但這種情況不會發生。</p><p><br></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 03:29:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3801954.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3801954.html</link>
            <author>
                <![CDATA[郜飛機林]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[由於戰績不佳，哈伊杜克主帥伊萬-萊科下課。前哈伊...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>由於戰績不佳，哈伊杜克主帥伊萬-萊科下課。前哈伊杜克主帥卡羅格蘭迴歸俱樂部，這名 41 歲的主教練曾在 2022 年 9 月至 2022 年 12 月期間執教哈伊杜克。根據 Index 的消息，卡羅格蘭在擔任哈伊杜克主教練後可能會邀請尼古拉-卡利尼奇迴歸。35 歲的卡利尼奇在今年夏天第二次離開哈伊杜克，因為他已不在當時主帥伊萬-萊科的計劃內。這名克羅地亞前國腳目前處於自由球員狀態，理論上他可以立即與哈伊杜克簽約。在卡羅格蘭第一次執教哈伊杜克期間就曾高度稱讚了卡利尼奇：「尼古拉（卡利尼奇）和利瓦亞一樣是頂級球員，他們當然可以一起踢球。」
消息來源
https://www.index.hr/mobile/sport/clanak/hoce-li-karoglanov-prvi-potez-biti-povratak-kalinica/2506554.aspx?index_ref=rubrika_sport_ostalo_m</p><p><img data-width="1000" data-height="562" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/12/C7/rBUC6GU3OXiAPCeCAADkQ6lkw8o89.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 03:28:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3801953.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3801953.html</link>
            <author>
                <![CDATA[自媒體彭珂]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[米體：除國米以外，尤文、米蘭以及巴薩也都想免籤賈洛]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>根據《米蘭體育報》的報道，除了國際米蘭以外，尤文圖斯、AC 米蘭以及巴塞羅那也都在關注現有合同明年 6 月到期的裏爾中衞蒂亞戈-賈洛。</p><p><img data-width="1198" data-height="900" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/0E/A3/rBUBsmU3N5GANWReAAHAfAB8ki8009.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>現年 23 歲的蒂亞戈-賈洛出道於葡萄牙體育，2019 年 1 月至 8 月他曾經效力過米蘭青年隊，同年 8 月他被紅黑軍團以 400 萬歐元的價格賣給了裏爾。</p><p>此前媒體上就曾經出現了國米接觸蒂亞戈-賈洛的經紀人，並希望在明年夏天完成免籤的傳聞，而如今按照《米蘭體育報》的説法，藍黑軍團將會面對尤文、米蘭以及巴薩的競爭，後三支球隊同樣在關注着這位葡萄牙中衞的情況。</p><p>蒂亞戈-賈洛上賽季末段遭遇膝關節重傷，目前他依然處在傷勢的回覆階段。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 03:22:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3801948.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3801948.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Diavel_aDRy]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>西甲</category>
            <category>意甲</category>
            <category>法甲</category>
        </item>
    </channel>
</rss>
