<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[懂球帝]]>
        </title>
        <link>https://www.dongqiudi.com/articlesList/1</link>
        <atom:link href="http://rsshub.app/dongqiudi/top_news/1" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[懂球帝 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Wed, 06 Mar 2024 19:05:38 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[歐文：預測利物浦 1-1 戰平曼城，紅軍在主場幾乎是不可戰勝的]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>本週末，利物浦將在主場迎戰爭冠對手曼城，前利物浦球星歐文接受採訪時預測雙方 1-1 握手言和。歐文還在採訪中談到了阿隆索與利物浦、拜仁的緋聞。</p><p><img data-width="458" data-height="305" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4C/7E/rBUBsmXomqyAQerKAABSCnQIwrE281.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>利物浦週日將在安菲爾德迎戰曼城，預測一下這場比賽的比分？</h2><p>利物浦對曼城是一場如此重要的比賽。即使在這個階段，利物浦的 1 分優勢也很關鍵，而在過去，這根本不會讓人覺得是很大的優勢，隨着時間在流逝，剩下的比賽也不多了。</p><p>利物浦接下來必須去老特拉福德踢曼聯，紅軍有一到兩場棘手的比賽，但如果他們不輸曼城，接下來曼城和阿森納交手，肯定有球隊丟分，我認為紅軍將迎來奪冠機會的巨大轉變。</p><p>現在我仍然認為曼城是奪冠熱門，但這場比賽可能出現任何結果。利物浦在安菲爾德幾乎是不可戰勝的，而且已經保持了很多很多年，但這次來訪的是世界上最好的球隊。不過曼城在安菲爾德的歷史戰績並不太好，阿森納在後面潛伏着，槍手很可能會擊敗布倫特福德，在利物浦對曼城的比賽開打前登頂積分榜，我們會看到最精彩的冠軍爭奪戰。</p><p>老實説，我不願意預測在安菲爾德的比賽，啥情況都有可能。我只是在想，對於平局兩位主帥是否會接受，也許克洛普會接受，儘管他有安菲爾德的優勢，這樣利物浦仍然領先曼城。<strong>作為一名利物浦球迷，我想我現在會選擇平局，我的預測是 1-1。</strong></p><h2>福登看起來會在那場比賽中為曼城發揮重要作用，他是目前英超最好的球員嗎？</h2><p>就狀態而言，福登可能是目前英超最好的球員。福登正在迅速成長為一名世界級球員，他現在 23 歲了，我一直在看他的數據，薩卡比福登年輕，但比他多打了 25% 的比賽。</p><p><strong>曼城保護福登，讓他逐步成長，從來沒有把他租借出去，我認為他有能力成為世界上最好的球員之一。</strong></p><p><img data-width="2000" data-height="1333" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4F/4D/rBUC6GXktfWAPfz9AAfbmT1Ba20677.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>我和斯科爾斯一起解説比賽，他説他認為福登可以成為英格蘭有史以來最好的球員，這就是斯科爾斯對他的評價。<strong>福登就是我們説的那種天賦極高的球員。</strong>如果他能把這種狀態帶到英格蘭隊，並在國家隊生涯中贏得一座獎盃，那麼斯科爾斯可能是對的，他可能會被載入史冊。</p><h2>波特和圖赫爾與曼聯傳緋聞</h2><p>如果我是一個曼聯球迷，我希望有人能帶領球隊以一種獨特的方式踢球，並朝着這個方向努力。有很多教練有明確的球風。如果我是曼聯球迷，這就是我想要的。曼聯現在太不穩定了，你永遠不知道球隊會展現哪一面，你不知道會看到什麼風格的比賽。</p><p>曼聯球迷已經習慣聽到最響亮的教練名字，所以圖赫爾可能不能激起他們的興趣，因為過去一兩次執教他帶得並不是特別好，所以也許他的形象有點受損。另一方面，波特被切爾西解僱了，所以對一些人來説，他們會想，等一下，如果他配不上切爾西，那他也配不上我們。</p><p>但我喜歡波特這些年的球風，我相信他積累了豐富的經驗，當然，如果阿什沃斯最終能在曼聯掌權，兩人過去有很好的共事經歷。就像我説的，目前還沒有很多名字跳出來。</p><h2>接下來曼聯將對陣埃弗頓，你怎麼看這場比賽？</h2><p>很明顯這對兩支球隊來説都是一場重要的比賽，比賽在老特拉福德進行，所以曼聯有主場優勢，但這就是問題所在，通常你只會説主隊贏球，但在我看來這很危險，我不想説曼聯肯定會贏。</p><p>埃弗頓本賽季在客場取得了一些不錯的成績，太妃糖已經拿回了一些積分，但是他們可能會再次被扣分，如果是這樣的話，那麼他們需要儘快積累更多的積分，所以這是一場重要的比賽。<strong>我覺得雙方會打平，比分 1-1，我現在對曼聯沒有信心，他們真的太不穩定了。</strong></p><h2>你曾説凱恩加盟拜仁是錯誤的決定，因此受到了一些批評，你覺得你被證明是正確的嗎？</h2><p><img data-width="1200" data-height="800" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/50/3A/rBUC6GXnmAWAeN2IAAJQF22JOvc028.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>我想這是我的工作，我出現在電視上，分析足球並給出我的觀點，有時是強烈的觀點。有時你對一些事情不冷不熱，但有些事你有很強烈的感受，對凱恩轉會拜仁就是如此。</p><p><strong>我知道我上了很多頭條，尤其是在德國，他們不喜歡我説的話，但我並不是不尊重拜仁，我只是不明白為什麼。</strong>從凱恩的實力來看，如果他如此渴望贏得冠軍，那麼他必須在某個時候離開熱刺，但他的合同只剩下一年了。去一個歐洲第三或第四的聯賽，我只是不認同，現在我是正確的嗎？在某種程度上是的，因為我覺得拜仁拿不到歐冠，我認為他們不夠好，我很久以前就説過。而且他們很可能也不會贏得德甲冠軍，我不會説這很尷尬，但這並沒有按照劇本進行。</p><p>然而，另一方面，凱恩繼續打破每一項紀錄，並在一支表現不佳的球隊中進球，所以從他的角度來看，他可以昂首挺立，他在一個新的聯賽踢得很好。</p><p>重點是他的孩子還小，他正在溫特沃斯建造房子，他是一個將在英格蘭度過餘生的英國小夥子，他去那裏的全部意義就是贏得一些獎盃。他厭倦了不能贏得冠軍，這將是痛苦的一年，你只能假設他將不得不在那裏再待一年，試圖贏得一些東西，他不能空手而歸。</p><h2>拜仁和利物浦都想要阿隆索，他如何權衡？</h2><p>這對阿隆索來説是個兩難的選擇。皇馬是未來的另一個可能性，但看起來除非他留在勒沃庫森，不然利物浦和拜仁之間就會有一場直接的戰鬥，你可以看到雙方的利弊。</p><p>阿隆索當教練的時間不長，所以我認為去拜仁是更安全的選擇。儘管由於他在勒沃庫森，拜仁今年不會贏得聯賽冠軍，但拜仁馬上就會重新贏得聯賽冠軍，這幾乎是必然的。所以對於他的進步來説，去拜仁他能確保聲望上升。</p><p><strong>去利物浦是比較危險的，接克洛普的班將非常困難。利物浦現在的風格也與阿隆索的風格不同，所以轉變起來可能不那麼容易。</strong>或者他可能只是一個偉大的教練，可以用不同的方式執教。</p><p>但是我們已經看到了曼聯的弗格森爵士和阿森納的溫格離任，以及這些俱樂部是如何經歷很多痛苦的。在克洛普的帶領下，利物浦取得一段持續的成功，下一任主帥不可能做得更好，所以唯一的可能是下滑。</p><p>去紅軍是一個危險的、冒險的舉動，拜仁是一個安全的選擇，他的信譽可能會飆升，然後如果他需要的話，他可以再次選擇。</p><h2>你認為阿隆索應該冒險去利物浦嗎？</h2><p><img data-width="4096" data-height="2731" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4C/7E/rBUBsmXomwiAZNyYACu0x9up0GY042.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在生活中，當然在足球中，你可以有最好的計劃，然後意想不到的事情發生。我回顧我的職業生涯，想着我會為任何球隊效力，突然間你得到了別的機會，你覺得這種機會可能永遠不會再來了。</p><p>當皇馬向我發出邀約，我知道我再也不會被邀請了，所以我該怎麼辦？考慮一步一步來，但我相信傑拉德在流浪者的時候也是這麼想的。人們認為阿斯頓維拉可能是他的墊腳石，但事情並沒有那麼順利，突然之間他就不再是利物浦主帥候選了。你可以規劃一條完美的道路，但生活從來都不是完美的，如果有機會執教利物浦，考慮到他和俱樂部的關係，你怎麼能説不呢？</p><p>我們和一些前球員討論過阿隆索會選擇誰，如果有野心，那麼你必須繼續努力成為最好的，去更大的俱樂部，贏得聯賽和歐冠冠軍。</p><p>恕我直言，勒沃庫森現在的表現令人難以置信，但他們不會一直有機會贏得歐冠，也不會成為歐洲的精英球隊之一。他必須在某個時候離開，看起來兩個明顯的選擇是拜仁和利物浦，就像我説的，你可以永遠等待一個完美的時機去接手俱樂部，但有時你只需要憑直覺去做。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 16:46:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4079961.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4079961.html</link>
            <author>
                <![CDATA[mr1555]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>德甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[官方：諾丁漢森林助教因在對陣利物浦賽後辱罵裁判被指控]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>英足總官方宣佈，因諾丁漢森林助教史蒂夫-裏德在利物浦與諾丁漢森林的比賽之後辱罵裁判，將對諾丁漢森林和史蒂夫-裏德提出指控。</p><p><img data-width="615" data-height="409" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/50/A4/rBUC6GXomSiAd76dAAEetCZq27I777.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>公告如下</h2><p>諾丁漢森林和球隊助教史蒂文-裏德在 3 月 2 日週六對陣利物浦的英超比賽後被指控。據稱，俱樂部未能確保其球員和/或技術區工作人員在比賽結束後不會做出不當的行為。</p><p>據進一步指控，這位教練在比賽結束後對一名比賽官員的語言是侮辱性和冒犯性的，導致他被指控。另外還指控他在被罰下場後以不當方式行事和/或對比賽官員使用了侮辱性和/或冒犯性的語言。</p><p>諾丁漢森林和史蒂文-裏德都需在 3 月 13 日週三前針對這些指控給出各自的迴應。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 16:39:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4079955.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4079955.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Anitara]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[這事兒也就你幹得出，巴洛特利在更衣室內朝隊友扔鞭炮]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>目前效力於代米爾體育的巴洛特利又整了一波「大活兒」，他在更衣室內對着隊友放鞭炮。</p><p></p><video width="100%" controls="controls"><source src="https://as.qunliao.info/2024/03/07/457ad26981ffd2cda5696115708b01c5a8wSTH_q4.mp4" type="video/mp4"> Your RSS reader does not support video playback. </video><p></p><p>在視頻中可以看到，巴洛特利和幾個隊友坐在更衣室裏，他突然拿出打火機點燃了一根鞭炮，然後朝更衣室深處丟進去，結果正在往裏面走的隊友被嚇了一跳。</p><p>本賽季到目前為止，巴洛特利在各項賽事中代表球隊出場 9 次，其中 4 次首發，打進 5 球，聯賽場均時間為 47 分鐘。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 16:24:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4079950.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4079950.html</link>
            <author>
                <![CDATA[JayStones]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>意甲</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[羅馬諾：拜仁還沒和米蘭以及經紀人談過特奧，交易會很難]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>知名轉會記者法布里齊奧-羅馬諾表示，拜仁慕尼黑想要從米蘭簽下特奧-埃爾南德斯會遠比想象中困難。</p><p><img data-width="2048" data-height="1366" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4C/7D/rBUBsmXomCCAQacaAAVI6x4blAw112.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>法布里齊奧-羅馬諾在洞察越位網的個人專欄中寫道：「只要價格合適，阿方索-戴維斯仍然是皇馬的目標，但拜仁在左後衞位置上的潛在替代者呢？拜仁多年來一直在關注特奧，但目前他們尚未和米蘭或者球員的經紀人取得聯繫。所以現在還沒有任何具體的消息，我們應該尊重米蘭的立場。」</p><p>「考慮到特奧是米蘭的關鍵球員，任何俱樂部都應該為簽下他支付一筆不菲的轉會費，這甚至有可能會創下左後衞轉會費的紀錄，所以這件事一點都不容易。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 16:22:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4079949.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4079949.html</link>
            <author>
                <![CDATA[D 站米蘭哥]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>西甲</category>
            <category>意甲</category>
            <category>德甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[利物浦歐聯大名單：薩拉赫迴歸，U21 前鋒穆夏沃夫斯基入選]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京時間 3 月 8 日凌晨 1:45，利物浦將迎來歐聯杯八分之一決賽首回合客場對陣布拉格斯巴達的比賽，賽前，利物浦官方公佈了球隊的 23 人大名單，其中薩拉赫迴歸，三名 U21 小將入選。</p><p><img data-width="1380" data-height="764" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4C/7D/rBUBsmXolt6ATu02AAOMFZd2E-w437.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>利物浦客戰布拉格斯巴達大名單：</h2><p>門將：阿德里安、凱萊赫</p><p>後衞：喬-戈麥斯、範戴克、科納特、齊米卡斯、羅伯遜、誇安薩、布拉德利</p><p>中場：遠藤航、索博斯洛伊、麥卡利斯特、博比-克拉克、麥康奈爾</p><p>前鋒：路易斯-迪亞斯、努涅斯、薩拉赫、加克波、埃利奧特、戈登 (U21)、路易-庫馬斯 (U21)、穆夏沃夫斯基 (U21)</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 16:17:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4079946.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4079946.html</link>
            <author>
                <![CDATA[JayStones]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[斯基拉：談續約，羅馬將與德羅西會面]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據斯基拉的消息，羅馬對德羅西目前的執教非常滿意。</p><p><img data-width="542" data-height="351" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/50/A3/rBUC6GXoldaAXM5PAACwfb3TWW8897.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>德羅西在今年 1 月出任了羅馬主帥，他接替了下課的穆里尼奧。</p><p>德羅西目前率領羅馬出戰了 9 場比賽，他取得了 7 勝 1 平 1 負的出色戰績，他唯一一場敗仗是 2 月 2-4 輸給國際米蘭的意甲聯賽。</p><p>德羅西與羅馬的合同將在本賽季結束後到期，報道聲稱，俱樂部將在未來幾周與德羅西進行會面以討論續約，雙方可能續約至 2026 年。</p><p>羅馬目前在本賽季意甲聯賽積分榜排在第 5 名，他們落後第 4 的博洛尼亞 4 分。</p><p>羅馬將在週中的歐聯杯八分之一決賽首回合主場面對布萊頓，之後他們將在下輪意甲聯賽客場對陣佛羅倫薩。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 16:14:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4079943.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4079943.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Maris]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>意甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[亨德森：利物浦放棄我是對的；希望克洛普能有個童話般的結局]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>前利物浦球員亨德森表示了對主教練克洛普美好的祝福，希望本賽季利物浦能夠拿到四項獎盃，來讓功勳教頭克洛普在賽季末能有個童話般的結局。</p><p><img data-width="1912" data-height="1258" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4C/7D/rBUBsmXolCiAXGI1AAP7i-qE74A493.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>這位英格蘭中場球員去年夏天加盟沙特球隊達曼協作，然後在一月份解約，加入阿賈克斯簽署了為期兩年半的合同。在效力利物浦的 12 年裏，他帶領球隊贏得了歐洲冠軍聯賽、英超和足總盃。亨德森表示，他把前利物浦隊友們視為「最好的朋友和兄弟」，並且對克洛普離開的消息「不像其他人那樣」感到驚訝。</p><p>亨德森在阿賈克斯對陣阿斯頓維拉的歐協聯十六強賽前説：「我只希望他和球隊的結局是一個童話般的故事，因為他們都值得這樣。上賽季對他們來説非常艱難，無論是場上還是場下，所以這個賽季能夠進展得如此順利，我為他們感到自豪。」</p><p>亨德森表達了自己對於利物浦深厚的情感：「我在那裏擔任隊長很長時間，整個團隊仍然感覺像是我最好的朋友，他們是我一生的兄弟。我只希望他們能像整個賽季一直表現的那樣結束賽季，很多年輕球員也加入了進來。我希望他們能夠在賽季結束時取得成功，贏得儘可能多的獎盃。」</p><p>當被問及是否考慮過自己本賽季本可以成為利物浦陣容的一部分，考慮到密集的賽程時，亨德森回答説：「其實沒有……我認為（我的離開）對我來説是正確的時間，也對他們來説是正確的時間，對俱樂部來説也是。儘管當時很痛苦，我當時非常情緒化。回顧那段時間，現在看來，很容易看出那是克洛普和俱樂部做出的正確決定。」</p><p>他接着説：「這是最好的決定，這可以幫助球隊煥發活力。你看範戴克成為隊長，阿諾德成為副隊長，以及他們本賽季再次嶄露頭角，我認為這給了他們另一個提振。他們本賽季對球隊來説是非常重要的兩名球員。我認為這對俱樂部和球隊來説是最好的事情，你可以從表現和他們的成績中看出來，儘管這讓我很痛苦。這就是足球，你要繼續前進。」</p><p>亨德森，擁有 81 次國家隊出場經驗，表示他希望在英格蘭主帥索斯蓋特下週四公佈友誼賽巴西和比利時的名單時能夠被選中。</p><p>索斯蓋特上個月初觀看了亨德森在荷甲的首場比賽，對陣埃因霍溫。亨德森説：「他來觀看比賽對我來説是一件很好的事情，看到他一直在關注我們。代表國家隊踢球一直是我的榮幸和特權，我希望能夠儘可能長時間地為國家隊效力。但最終我必須專注於我在阿賈克斯的工作，如果我做得很好並表現出色，那將為我進入國家隊提供最好的機會。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 16:08:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4079939.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4079939.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Anitara]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[米體：國米球員每晉級一輪歐冠淘汰賽可平分 200 萬歐元獎金]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據《米蘭體育報》的消息，在本賽季每成功晉級一輪歐冠淘汰賽，國際米蘭球員就可以平分 200 萬歐元獎金。</p><p><img data-width="709" data-height="480" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/50/A2/rBUC6GXokyuALG4sAAEdMCfDMlE366.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>國際米蘭已經殺入了本賽季歐冠聯賽十六強，他們在八分之一決賽首回合主場 1-0 戰勝馬德里競技，次回合將在當地時間 3 月 13 日進行。</p><p>國際米蘭上賽季殺入了歐冠決賽，他們希望這個賽季能夠更進一步。</p><p>報道聲稱，在本賽季歐冠聯賽每成功晉級一輪淘汰賽，國際米蘭球員就可以平分 200 萬歐元獎金，如果成功奪冠，他們還可以平分 500 萬。</p><p>小因扎吉和他的團隊成員的獎金分成則不一樣，此外由於合同條款，部分隊內頂級球員還可以再平分 400 萬歐元獎金。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 16:03:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4079935.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4079935.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Maris]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>意甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[每體：17 歲加納小將奧杜羅在巴塞羅那試訓，切爾西也想要他]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據《每日體育報》的消息，17 歲的加納小將奧杜羅在巴塞羅那試訓。</p><p><img data-width="692" data-height="478" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4C/7B/rBUBsmXokSWAe1mjAAEavjKljfU571.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>奧杜羅最近幾周來到了巴塞羅那，他在跟隨青年隊試訓。</p><p>巴塞羅那還需要面對切爾西的競爭，奧杜羅最近也在藍軍試訓了幾周。</p><p>奧杜羅將在 6 月年滿 18 歲，拜仁慕尼黑也在關注他，司職左後衞的奧杜羅已經被拿來與阿方索-戴維斯進行比較。</p><p>奧杜羅目前在加納超級聯賽球隊阿克拉雄獅效力，他已經是球隊的主力，他也已經為加納 U20 國青隊出場過。</p><p>目前在德國轉會市場網站，奧杜羅的市場價為 15 萬歐元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 15:55:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4079928.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4079928.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Maris]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>西甲</category>
            <category>德甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[哥本哈根總監：沒人能想到我們在和拜仁與曼聯的小組拿到第二]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在哥本哈根與曼城的歐冠 1/8 決賽次回合比賽前，哥本哈根總監彼得-克里斯蒂安森表示，球隊已經證明能夠有實力和強隊抗衡。</p><p><img data-width="1492" data-height="956" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/50/A1/rBUC6GXojsKAbku3AAJP7cp_ONk482.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>克里斯蒂安森説：「我們已經證明瞭，有實力和意願與強隊抗衡，即使客戰曼城是巨大的挑戰，我們沒什麼可失去的，什麼都沒有！我們在和拜仁與曼聯的小組中排名第二，這肯定沒人能想到，我們對所取得的成就感到自豪，我們能夠以最好的方式宣傳俱樂部以及我們的打法。」</p><p>在被問到如何阻止哈蘭德時，克里斯蒂安森説：「你能阻止他嗎？(笑)，他在最近的比賽中一場進了 5 個球，進球效率太瘋狂了，你不能完全阻止他，但你至少可以限制他進球的自由和快感，他在第一回合就沒進球。」</p><p>被問到如何能在曼城主場逆轉，克里斯蒂安森説：「我們從小組賽中就開始挑戰球隊的比賽打法，防守要專注、穩定，也要有勇氣反擊並創造空間，無論如何，我們面臨着晉級的壓力，所以要積極應對。我們知道對陣曼城不會有 20 次的射門機會，但如果有一點運氣、意志加上能力，也許 3 次就足夠了。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 15:42:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4079918.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4079918.html</link>
            <author>
                <![CDATA[我的靴子裏面有蛇]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>德甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[回聲報：利物浦考慮聘請伯恩茅斯體育總監理查德-休斯]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據《回聲報》報道，利物浦有意聘請伯恩茅斯體育總監理查德-休斯，後者此前剛剛宣佈將在賽季結束後離開櫻桃軍團。</p><p><img data-width="680" data-height="453" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/50/9E/rBUC6GXohdKAKgLoAAFEmMA_udA304.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><span class="tips_i">左側為理查德-休斯</span></p><p>理查德-休斯現年 44 歲，曾是一位蘇格蘭國腳，球員生涯起步於意大利的亞特蘭大，隨後在朴茨茅斯、伯恩茅斯有過較長時間的效力。2014 年退役後，休斯隨即加入伯恩茅斯的引援招募團隊，並一路升至體育總監。</p><p><img data-width="1707" data-height="1139" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/50/A0/rBUC6GXojj2AOLksAAMqIpFdK0Q398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在任期間，理查德-休斯發掘引進瞭如阿克、威爾遜、明斯等日後實力出眾的球員，且以上幾位後來也都賣出了很高的價錢。</p><p>本賽季，在伯恩茅斯備受關注的小將亞歷克斯-斯科特以及主教練伊勞拉也都出自於休斯的手筆，因此從這一點看來，他十分符合芬威集團「以合適價格發掘潛力新星」的發展策略。<br></p><p>值得一提的是，利物浦前總監愛德華茲據悉也對休斯有着很高的評價。如今伯恩茅斯的主力中鋒索蘭克就是在 2019 年由利物浦轉會加盟，當時操作這筆轉會的正是愛德華茲與休斯，此外還有像克萊因、哈里-威爾遜、菲利普斯這幾位利物浦球員都以租借的形式加盟過伯恩茅斯，兩者維持着緊密的工作聯繫。</p><p>另據《泰晤士報》報道，理查德-休斯不會加入傳聞中的紐卡斯爾聯，利物浦和羅馬是他目前的兩個潛在下家。鑑於利物浦對前總監愛德華茲的青睞以及後者對更高職位的要求，不排除愛德華茲和休斯未來在利物浦共事的可能。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 15:42:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4079916.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4079916.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ForzaBan]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[距離復出又近一步，金斯利-科曼恢復有球訓練]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>根據當地時間週三最新的圖片，拜仁慕尼黑攻擊手金斯利-科曼已經恢復有球訓練。</p><p><img data-width="1080" data-height="1349" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4C/7A/rBUBsmXojjqACaklAATSvF0xTrg441.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>科曼在 1 月 27 日拜仁慕尼黑客場 3-2 戰勝奧格斯堡的德甲聯賽中受傷，由於內側副韌帶撕裂，他一直缺陣至今。</p><p>拜仁慕尼黑在上週確認科曼已經恢復跑步訓練，現在他距離復出又近了一步。</p><p>27 歲的科曼在本賽季的德甲聯賽為拜仁慕尼黑出場了 15 次，打進 3 球，並送出 3 次助攻，此外他在歐冠聯賽出場 6 次，打進 2 球。</p><p>拜仁慕尼黑目前在本賽季德甲聯賽積分榜排在第 2，他們落後榜首的勒沃庫森 10 分。</p><p>在下輪德甲聯賽，拜仁慕尼黑將在主場面對美因茨。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 15:41:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4079915.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4079915.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Maris]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>德甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[奧爾莫：巴薩缺少關鍵球員很難聯賽奪冠；希望佩德里早日康復]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>此前，RB 萊比錫前鋒奧爾莫在接受塞爾電台採訪時談到了西班牙隊隊友佩德里的傷病情況和巴薩本賽季的爭冠形勢。</p><p><img data-width="1061" data-height="768" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/3A/58/rBUC6GW6qsuANGh6AAKt-3VrrRU749.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>談到佩德里再次因傷缺陣時，奧爾莫説道：「佩德里的運氣很不好，他本賽季已經經歷幾次傷病了，我希望向他表達我最美好的祝願，鼓勵他勇敢地面對傷病。」</p><p>談及巴薩本賽季的爭冠前景時，奧爾莫則迴應道：「巴薩現在缺少一些重要的球員，沒有他們，巴薩想要贏得聯賽冠軍會很困難。」</p><p>截至目前，巴薩在西甲聯賽取得了 17 勝 7 平 3 負的成績，積 58 分暫列積分榜第三位，落後榜首的皇馬 8 分。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 15:36:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4079912.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4079912.html</link>
            <author>
                <![CDATA[shuchori]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>西甲</category>
            <category>德甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[英媒：皇家社會要續租蒂爾尼，維拉和凱爾特人想要他]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據 TEAMtalk 的消息，蒂爾尼不阿爾特塔的計劃內，阿森納準備在今年夏天出售他。</p><p><img data-width="496" data-height="361" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4C/7A/rBUBsmXojBaAYGE1AAB0XuQVQOY855.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>蒂爾尼上賽季在阿森納失去了主力位置，他在去年夏天被租借給了皇家社會。</p><p>報道聲稱，皇家社會對蒂爾尼本賽季的表現感到滿意，他們願意續租蘇格蘭人。</p><p>不過皇家社會可能無法如願，阿森納會將蒂爾尼放入轉會市場，阿斯頓維拉和凱爾特人等球隊都有興趣簽下他。</p><p>阿斯頓維拉、凱爾特人和來自意大利的球隊都在密切關注蒂爾尼，他的合同將在 2026 年到期，阿森納可能會考慮 3000 萬歐元的報價，這基本與他們當時簽下蒂爾尼的成本價持平。</p><p>阿斯頓維拉正在尋找新的左後衞，而凱爾特人一直有興趣籤回蒂爾尼。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 15:33:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4079910.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4079910.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Maris]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>西甲</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[世體：菲利克斯和坎塞洛想留在巴薩，門德斯已和拉波爾塔會面]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據《世界體育報》的消息，菲利克斯和坎塞洛都想留在巴薩，球員的經紀人已經和拉波爾塔會面商討解決方案。</p><p><img data-width="640" data-height="480" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/50/A0/rBUC6GXojBGAMvhlAAEa39-wwtU669.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>門德斯在拉波爾塔的家中和後者會面，商討菲利克斯和坎塞洛的未來，由於資金問題，現在最可能的方式就是繼續租借，曼城和馬競都希望讓球員永久轉會，但價格對於巴薩來説難以承受，其中對於坎塞洛的要價是 3000 萬歐元，對於菲利克斯的要價是 8000 萬歐元。</p><p>兩個人都想繼續留在巴薩。菲利克斯與馬競的合同 2029 年到期，坎塞洛與曼城的合同 2027 年到期，曼城已經表示，球隊沒有坎塞洛的位置，正在研究如何讓他離隊。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 15:30:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4079905.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4079905.html</link>
            <author>
                <![CDATA[我的靴子裏面有蛇]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>西甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[英媒：羅伊斯被推薦給了西漢姆聯]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據 Football Insider 的消息，西漢姆聯得到了簽下羅伊斯的機會。</p><p><img data-width="900" data-height="480" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4C/79/rBUBsmXoiX2AHFNIAAFbnxfrYO8928.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>羅伊斯與多特蒙德的合同將在本賽季結束後到期，目前看來他將自由轉會離開，他吸引了來自美國大聯盟和土耳其的球隊的興趣。</p><p>此外報道表示，羅伊斯也被推薦給了英超聯賽球隊，其中包括西漢姆聯。</p><p>西漢姆聯在尋找新的攻擊手，他們預計會在夏天失去帕奎塔、鮑恩和庫杜斯中至少一人。</p><p>羅伊斯在去年 4 月與多特蒙德續約一年，之前有消息稱，俱樂部傾向不跟他再續約。</p><p>羅伊斯在 2012 年夏天從門興格拉德巴赫回到多特蒙德，他在本賽季的德甲聯賽出場了 18 次，打進 4 球，助攻 3 次。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 15:22:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4079902.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4079902.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Maris]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>德甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[阿萊士-加西亞：不後悔曾公開示好巴薩，但時間並不恰當]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在接受 Jijantes 的採訪時，赫羅納球員阿萊士-加西亞表示，自己不後悔曾經公開示好巴薩。</p><p><img data-width="948" data-height="465" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4C/79/rBUBsmXoifOAKVhDAADo99PwQbA938.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此前，阿萊士-加西亞曾稱：「我想為巴薩效力，這是我從小追隨的俱樂部，也是我一直喜歡的俱樂部。」</p><p>最近的採訪中，阿萊士-加西亞迴應了之前的表態：「我並不後悔曾經示好了巴薩，但後悔當時説這話的時間並不恰當。有時候我也會和其他隊友説這過這個事，為什麼我們不能保持透明呢？」</p><p>「在蒙特惠奇贏球的那周對我來説很艱難，我有了額外的壓力，我認為比賽進行得很順利。我們向他們施壓，打敗了他們，我們踢了一場完美的比賽。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 15:22:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4079901.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4079901.html</link>
            <author>
                <![CDATA[我的靴子裏面有蛇]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>西甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[皇社官方迴應種族歧視中國博主事件：會根據畫面去尋找該球迷]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>皇家社會官方發文迴應了此前足球博主祁芮在皇家社會主場遭遇種族歧視一事，俱樂部強烈譴責賽場內外任何種族歧視言論及行為。</p><p><img data-width="1920" data-height="1080" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/50/9E/rBUC6GXohnGAXP5dAAK8A6FbUJk094.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>皇家社會官方聲明全文如下</h2><p>皇家社會足球俱樂部強烈譴責賽場內外任何種族歧視言論及行為。</p><p>正如之前與 <a href="dongqiudi:///user/@Blanca%E7%A5%81%E8%8A%AE">@Blanca 祁芮</a> 溝通信息所説，俱樂部會根據你的畫面去尋找這名球迷，我們將以最合適的方式對其進行處理。</p><p>再次向你致歉，如果你需要任何幫助，我們很樂意提供協助。</p><p>相關閲讀：<a href="https://www.dongqiudi.com/article/4078665" target="_self" content="">足球博主祁芮在皇家社會主場遭遇種族歧視，她已向歐足聯投訴</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 15:12:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4079893.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4079893.html</link>
            <author>
                <![CDATA[shuchori]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>西甲</category>
            <category>法甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[官方：瓦倫西亞與後防新星莫斯克拉續約至 2026 年]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>瓦倫西亞官方宣佈，球隊已經與後防新星莫斯克拉完成續約。</p><p><img data-width="1920" data-height="1080" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/4C/78/rBUBsmXohluAMTESAAnOo4wCvs0121.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>莫斯克拉已經與其他球隊傳出緋聞，在滿足特定條件後，他與瓦倫西亞的合同被自動延長一年，新合同將在 2026 年到期。</p><p>19 歲的莫斯克拉出自瓦倫西亞青訓，他在 2021/2022 賽季上演了一線隊處子秀。</p><p>莫斯克拉已經在各項賽事為瓦倫西亞出場了 37 次，其中他在西甲聯賽出場了 33 次。</p><p>莫斯克拉本賽季成為了瓦倫西亞的主力中衞，他在西甲聯賽出場了 24 次，此外他在國王杯出場 2 次。</p><p>目前在德國轉會市場網站，莫斯克拉的市場價為 1000 萬歐元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 15:08:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/4079885.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/4079885.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Maris]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>西甲</category>
        </item>
    </channel>
</rss>
