<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[懂球帝]]>
        </title>
        <link>https://www.dongqiudi.com/articlesList/1</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/dongqiudi/top_news/1" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[懂球帝 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Fri, 26 Jan 2024 16:36:05 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[跟隊記者：本納賽爾內收肌傷情無礙，目標下輪聯賽復出]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據米蘭新聞網跟隊記者安東尼奧-維蒂耶洛報道，剛剛從國家隊迴歸的本納賽爾的傷情無需過多擔憂。</p><p><img data-width="2048" data-height="1365" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/1D/45/rBUBsmVrzDiAUiFqAAPwEO9gHGw897.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>按照安東尼奧-維蒂耶洛的説法，檢查結果表明本納賽爾的內收肌問題正在得到解決，也無需進行更多進一步的檢查。</p><p>接下來本納賽爾將會進行個人定製的恢復性訓練，然後再回歸全隊的合練，米蘭的目標是讓他在意甲第 23 輪客場挑戰弗羅西諾內的比賽中復出。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 16:24:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3996767.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3996767.html</link>
            <author>
                <![CDATA[D 站米蘭哥]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>意甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[德佬：奧斯梅恩去年確實可能會加盟皇馬、巴黎或一支英超球隊]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>目前，馬拉多納大球場的熱門話題之一是奧斯梅恩的未來問題，尼日利亞前鋒此前在接受採訪時稱，他將在賽季結束時就未來問題作出決定。那不勒斯主席德勞倫蒂斯承認，奧斯梅恩去年確實瀕臨離隊。</p><p><img data-width="2048" data-height="1366" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/38/3A/rBUC6GWz2rOAejsNAAPP180H8tU253.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「我們從去年夏天就知道了，否則，續約合同的談判就不會如此漫長。我們早就知道他可能在去年加盟皇家馬德里、巴黎聖日耳曼或者一家英超聯賽的俱樂部。」德勞倫蒂斯説道。</p><p>奧斯梅恩與那不勒斯完成了續約，合同延長至 2026 年 6 月，但新合同中包括一項大約為 1.2 至 1.3 億歐元的解約條款。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 16:18:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3996762.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3996762.html</link>
            <author>
                <![CDATA[迷你庫珀]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>西甲</category>
            <category>意甲</category>
            <category>法甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[紅軍舊將巴貝爾：克洛普可能是利物浦隊史最受歡迎的教練]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>利物浦主帥克洛普已經宣佈賽季結束後離開球隊，紅軍舊將巴貝爾接受德國天空體育採訪時談到他的看法。</p><p><img data-width="540" data-height="420" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/34/10/rBUBsmWz2XyAAx0OAAB1csqU6q4312.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>克洛普宣佈賽季末離開利物浦，你的第一反應是什麼?</h2><p>我很驚訝，因為你會覺得利物浦和克洛普完美適合對方，你可以想象在接下來的 100 年裏雙方都在一起。當然，最終只有他能感覺到他不再是原來那個精力充沛的人了，但從表面上看，他表現得和往常一樣，這就是為什麼我會如此驚訝。</p><p>利物浦將失去一位偉大的教練，他可能是俱樂部歷史上最受歡迎的教練。他非常成功，但讓克洛普與眾不同的是，他不在球隊處於水深火熱的時候離開，而是當他重建了一些東西后才走，這支球隊恢復了活力，有很多經驗豐富的球員，也有才華橫溢的年輕球員，所以下一任教練可以在此基礎上繼續努力，有機會去取得成功。</p><h2>誰能接克洛普的班？</h2><p>我還沒有考慮誰接班，未來幾天和幾周肯定會有很多猜測。重要的是，球隊可以把這當作努力爭冠的契機。利物浦做得很出色，他們還在踢所有的賽事，現在是時候畫上完美的句號了。他們有潛力，教練和球員都很棒，現在要齊心協力給克洛普最好的離別禮物，因為這是他應得的。</p><h2>阿隆索能擔任利物浦新帥嗎？</h2><p>阿隆索立即與利物浦聯繫在一起當然是合乎邏輯的，他在勒沃庫森非常成功，但仍然是那裏的教練，這就是為什麼我不想參與猜測，不過我對最終的結局非常感興趣。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 16:14:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3996759.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3996759.html</link>
            <author>
                <![CDATA[mr1555]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[皇馬客戰拉斯帕爾馬斯名單：克羅斯、魔笛領銜，貝林厄姆停賽]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京時間 1 月 27 日 23:15，皇家馬德里將在西甲第 22 輪客場挑戰拉斯帕爾馬斯。皇家馬德里方面公佈了球隊此役的大名單，託尼-克羅斯、莫德里奇領銜，貝林厄姆累積黃牌停賽。</p><p><img data-width="1080" data-height="1350" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/38/3A/rBUC6GWz2XaAfQpFAAX330fmEeQ869.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>皇家馬德里客戰拉斯帕爾馬斯大名單</h2><p>門將：盧寧、凱帕、盧卡斯-卡尼薩雷斯</p><p>後衞：卡瓦哈爾、納喬、巴斯克斯、弗蘭-加西亞、呂迪格、費蘭-門迪</p><p>中場：託尼-克羅斯、莫德里奇、卡馬文加、費德里科-巴爾韋德、楚阿梅尼、塞瓦略斯、居萊爾</p><p>前鋒：維尼修斯、羅德里戈、何塞盧、卜拉欣-迪亞斯</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 16:14:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3996757.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3996757.html</link>
            <author>
                <![CDATA[四條腿的車]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>西甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[迴應傳聞，德佬：穆里尼奧的未來絕對不在那不勒斯]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京時間 1 月 26 日，那不勒斯主席德勞倫蒂斯在接受意大利記者採訪時堅稱，穆里尼奧與那不勒斯毫無關係。</p><p><img data-width="4096" data-height="2731" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/34/10/rBUBsmWz2A-AE1hOABDyPsDTY1I672.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>穆里尼奧下課後，多家意大利媒體報道稱，葡萄牙人可能有意轉投那不勒斯，而那不勒斯主帥馬紮裏現在仍在「苦苦掙扎」。</p><p>然而，那不勒斯主席德勞倫蒂斯否認了這些説法，他稱穆里尼奧不在那不勒斯的考慮範圍之內：<strong>「穆里尼奧與那不勒斯毫無關係。他是一個非常有趣、有衝勁的教練，但我覺得他的未來不在意大利，也肯定不會在那不勒斯。」</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 16:07:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3996755.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3996755.html</link>
            <author>
                <![CDATA[迷你庫珀]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>意甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[多特 CEO 瓦茨克：我們對克洛普表示高度尊重，他是非凡的]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京時間 1 月 26 日，利物浦官方宣佈，克洛普將在賽季結束後離隊。早些時候，多特 CEO 瓦茨克在接受採訪時對此事發表了評論。</p><p><img data-width="3840" data-height="2160" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/34/0F/rBUBsmWz1SiALOG5AAkC9hBYtAE703.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>多特蒙德的首席執行官稱：「我們對這個決定表示高度的尊重，這再次表明，克洛普是非常特別的人。」</p><p>瓦茨克表示，他「非常敬佩」克洛普的決定。克洛普曾在 2008 年至 2015 年擔任多特蒙德的主教練，現年 56 歲的他在這段時間內兩次帶領球隊奪得了聯賽冠軍，並獲得了一次德國杯冠軍。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 15:55:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3996745.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3996745.html</link>
            <author>
                <![CDATA[迷你庫珀]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[當選烏克蘭足協主席，舍甫琴科：將利用足球幫助國人恢復創傷]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京時間 1 月 26 日凌晨，烏克蘭足協官方宣佈，烏克蘭名宿舍甫琴科當選新任烏克蘭足協主席，任期五年。早些時候，舍甫琴科在社交媒體發文，對這一人生中重大的角色轉換髮表感慨。</p><p><img data-width="1462" data-height="2048" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/38/38/rBUC6GWz0V6AD-V7AAQzCy1EdpI110.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「今天，我開始擔任烏克蘭足球協會主席這一新角色。一個重大而艱鉅的任務擺在面前，在烏克蘭歷史上最困難的時期發展烏克蘭足球責任重大。」</p><p>「我感謝所有烏克蘭人多年來給予我的支持。我將盡我所能使烏克蘭足球變得更加強大，使其成為我們團結和自豪的基石。」</p><p>「為了使烏克蘭足球成為主流並且更加可及，我和我的團隊將專注於比賽的透明度和數字化，國際合作、國家隊發展、裁判改革、專業培訓以及利用足球幫助烏克蘭人恢復創傷。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 15:37:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3996707.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3996707.html</link>
            <author>
                <![CDATA[迷你庫珀]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[NBA 最新 MVP 榜：恩比德繼續領跑，約基奇和亞歷山大緊隨其後]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京時間 1 月 26 日，NBA 官方公佈最新一期 MVP 榜，恩比德繼續領跑，約基奇和亞歷山大緊隨其後位列第二和第三。</p><p><img data-width="1080" data-height="1350" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/34/0D/rBUBsmWzz8yAQM15AARcXNfPmuo561.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>詳細排名如下</h2><p>1、恩比德，上期排名第 1</p><p>2、約基奇，上期排名第 2</p><p>3、亞歷山大，上期排名第 3</p><p>4、字母哥，上期排名第 4</p><p>5、塔圖姆，上期排名第 6</p><p>6、東契奇，上期排名第 5</p><p>7、小薩博尼斯，上期排名第 7</p><p>8、杜蘭特，上期未進前 10</p><p>9、萊昂納德，上期排名第 10</p><p>10、布克，上期未進前 10</p><p>提名名單：愛德華茲、哈利伯頓、利拉德、米切爾、錫安</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 15:32:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3996700.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3996700.html</link>
            <author>
                <![CDATA[凡爾賽小木屋]]>
            </author>
            <category>籃球</category>
            <category>NBA</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[懶熊體育：中國的商業賽像是一場賭博；各方都應該好好反思]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京時間 1 月 23 日晚，GST 榮耀巡迴賽官方宣佈，C 羅中國行因故取消，而在去年 11 月梅西中國行也沒能成行。·1 月 26 日，懶熊體育撰文分析了國內商業賽的問題。</p><p><img data-width="1080" data-height="810" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/38/36/rBUC6GWzy3qAEm5PAALhYDzpGn4868.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>雄心與事故</h2><p><span style="color: inherit;">自從去年 6 月份梅西亮相工體並大獲成功後，就註定了商業賽將在中國市場重新迎來「井噴」的這一幕。&nbsp;</span></p><p>只不過，很多人沒有想到的是，這次「井噴」來得那麼猛、那麼快，然後又再次面臨一地雞毛的現狀。&nbsp;</p><p>剛剛進入新的一年，2024 年 1 月，原本球迷又可一睹 C 羅在中國踢球的風采，事實上 C 羅與他的利雅得勝利足球俱樂部的隊友們已經抵達了深圳。可是，在隆重的亮相以及歡迎晚宴上的觥籌交錯之後，迎來的卻不是比賽的開始，而是比賽延期的震驚消息。一時間，不管是媒體、贊助商、主辦方還是球迷，尤其是那些已經抵達深圳的球迷，他們難以接受，把對這個結局的不滿充斥到深圳的大街小巷。&nbsp;</p><p>1 月 26 日，距離原先第二場比賽還有兩天（原計劃 1 月 24 日和 28 日分別與上海申花以及浙江隊進行友誼賽），C 羅和利雅得勝利的全體隊員們匆忙結束了中國行。而主辦方也發佈了官方公告，「經主辦方和利雅得勝利足球俱樂部協商，GST 榮耀巡迴賽 2024 利雅得勝利中國行足球賽預計將延期至 2024 年 8 月至 9 月期間舉辦，具體賽程安排將另行通知。屆時，利雅得勝利隊將重返中國，為廣大中國球迷獻上精彩的比賽。」&nbsp;</p><p>這裏面幾個信息值得注意，一個是「預計」，一個是 8 月至 9 月期間，另一個是具體賽程安排將另行通知。這三個信息基本確定了一個事情，這次的商業賽暫時劃上了句號，其他事情以後再説。&nbsp;</p><p>在這次商業賽之前，懶熊體育曾與主辦方有過接觸，他們提到梅西去年 11 月的邁阿密中國行被迫取消在國際上鬧了笑話，他們希望能夠重新正名做出標杆。</p><p>這樣的雄心我們也在另外的主辦方口中聽過，但顯然，一而再再而三出現的事故已經證明，標杆沒那麼好做。</p><h2>賭博式辦賽</h2><p>從去年 6 月到現在，不過才半年多的時間，之所以那麼多商業賽要在中國舉辦，主要源於兩個原因，一個是在結束疫情之後的 2023 年，不管是大眾參與性的賽事如馬拉松，還是娛樂觀賞型的賽事如中超村超，都一度出現一票難求的情況。不僅是賽事，演唱會也都幾乎是場場爆滿；另一個原因則是，有了梅西與阿根廷在工體的成功之後，大家的信心再次被點燃了。&nbsp;</p><p>就在最近一個月，懶熊體育連續接到不低於十個的各種各樣的商業賽方案，核心訴求都是招商。</p><p>打開那些設計粗糙的方案，就能明確地知道，俱樂部既沒有簽約，贊助商也沒有搞定，屬於「空手套白狼」的階段。但是，如果碰巧「套」到了，剩下的故事就能繼續講下去。可以看出來，在他們眼中，商業賽看上去並沒有太高的門檻--只要先搞定贊助商，然後再去搞定俱樂部，剩下的手續基本都可能陸續完成。&nbsp;</p><p>但事情顯然不會是這樣簡單。</p><p>而從這個意義上來説，商業賽之所以在中國亂象層出，主辦方的不正規是最大原因，但俱樂部也逃脫不了幹係。主辦方與俱樂部的目的都一樣，就兩個字：賺錢。&nbsp;</p><p>尤其是當看到工體四五萬人都穿着梅西的 10 號球衣時，大家都覺得換成自己也可以。於是，就有了梅西（多次）重返中國（未果）、C 羅尷尬收場的出現。&nbsp;</p><p>有趣的是，就在這幾天還碰到兩個要做商業賽的公司對懶熊體育透露，其中一個稱，他們馬上會做「西甲中國行」，當然目標就是在三四線城市；另一個更加誇張的是，他們打算運作沙特的其他球隊到中國，</p><p><strong>在聊了一番情況後才得知，這個雄心勃勃的體育人整個公司就他一個人，PPT 上寫的所有人員都是臨時拼湊起來的。&nbsp;</strong></p><p><strong>「我們拿到了沙特俱樂部的獨家授權，只有我們可以做他們的中國行。」他堅定地對懶熊體育説。&nbsp;</strong></p><p><strong>整個商業賽現在出現的亂象實際上早已埋下種子，當這些草台班子的公司真能搞定付給那些豪門俱樂部的定金後，實際上項目這時候才真正開始，會有無數個問題在等待着他們：怎麼去招商？怎麼接待？怎麼搞定對手？怎麼搞定場館、安保、傳播等等？&nbsp;</strong></p><p>每一個問題都需要細緻、認真地落實，但沒有團隊與經驗，一切都是鋌而走險，甚至就是一場賭博。&nbsp;</p><p><strong>「對我們來説，商業賽就像賭博，俱樂部與主辦方都應該好好反思」。</strong>一位曾經實操過足球商業賽併吞下苦果的創始人對懶熊體育説。&nbsp;</p><h2>收入與支出</h2><p>如果從商業的角度來説，商業賽並不是一門好的生意。&nbsp;</p><p>從 1994 年 5 月開始，中國商業賽拉開了序幕，當時中國隊在北京工人體育場以 4 比 2 大勝意甲的桑普多利亞隊。而到今天，算是 30 年的歷史，在這「激盪三十年」的時間裏，真正能夠賺錢的商業賽並不多，可能都不會超過 6 場。所以，從嚴肅的商業本質來説，很多公司與團隊也並不具備操盤商業賽的能力與實力，這是一門只屬於 0.001% 公司才能做的業務。&nbsp;</p><p>可是在中國我們能看到，幾乎每家公司都希望做這樣的活動，原因很簡單，商業模式看起來簡單明瞭也粗暴。尤其是疫情後的 2023 年、2024 年，市場上一下子多了資源很強、腦子聰明、人脈很廣的人，這些人的最典型特徵就是不願意日拱一卒地去做一個產品，而是一下子想做一筆大的，他們肯定相信大力出奇跡。</p><p>也就是經濟學上經常提到的瞬間變為「有產者」。&nbsp;</p><p>商業賽的門檻其實是很高的。具體來説，首先就是出場費，以往，像皇馬、巴薩、曼聯這樣的頂級俱樂部出場費在 200 萬至 300 萬歐元之間，拜仁慕尼黑、米蘭雙雄、切爾西等俱樂部以 150 萬至 250 萬歐元的價格緊隨其後，這還不包括機票、住宿、安保、推廣等費用。這些還不是最新的數據，我們暫且先算一下，這樣一場商業賽下來，總成本在 3500 萬至 4000 萬元人民幣（出場費 2500 萬元+其他費用 1000 萬至 1500 萬元）之間，甚至有時會達到 5000 萬元或更高。&nbsp;</p><p>對於主辦方來説，這樣一場比賽的成本支出無疑是巨大的。那麼，在收入方面呢？媒體版權可以忽略不計，只有靠票房與贊助商來支撐。往回倒退 15 年，以 2009 年意大利超級盃為例，紅牛的贊助費是 1000 萬元。這也就意味着，主辦方要想不虧本，剩下的 2500 萬元成本就只能通過票房來獲取。這筆賬算下來，每場比賽定價 500 元一張的門票，至少要賣掉 5 萬張才能保本。&nbsp;</p><p>但這些數據在如今也都有了一定的「通貨膨脹」。尤其是梅西與阿根廷在工體的比賽，有着不同走向的意義，因為票房特別好，所以現在還在想着商業賽的公司都在票房方面進行着幻想。一位正在謀劃商業賽的負責人對懶熊體育説：「票房肯定是一個保證，我們能賣個四五萬張，剩下我們還有政府補貼等。」&nbsp;</p><p>事實上，即使各地政府都有一筆「體育產業引導資金」，在北京、上海、江蘇等地方，政府會對關注度高的賽事給予補貼或獎勵，但是，這幾年經濟環境下滑，這筆錢掏得也不會像之前那麼闊綽，甚至也不太可能這麼輕而易舉了。那麼，主辦方如何補缺這個漏洞？&nbsp;</p><p>答案就是通過贊助商。我們看到這次在很多外界報道中，提及 C 羅對過量的來自各種網紅、KOL 的各種合影、拍照有所反感。但 C 羅與那些拿着高昂出場費的球員與俱樂部也得明白，如果有高級的商務合作，他們肯定也不需這樣去做。在中國這種短視頻時代，所有高級、純粹的美好都被會「直給」。&nbsp;</p><p><strong>更刻薄地説，商業賽本身就是各自索取，球迷、俱樂部、主辦方、贊助商等拿到自己想要的東西，剩下的就不能再「得了便宜還賣乖」了。&nbsp;</strong></p><p><img data-width="1065" data-height="1045" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/34/0D/rBUBsmWzzhmAVw-xAAO1ZHzBQ4M425.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>商業賽，迭代 3.0 版本</h2><p>儘管梅西在 2 月香港行之後，3 月份還可能來杭州，但是過去這半年的事情已經告訴我們，只要梅西沒有真正上場踢上比賽，那麼這個比賽什麼幺蛾子都可能發生。&nbsp;</p><p>可以想象的是，哪怕鬧劇再多、尷尬頻頻發生，商業賽還會繼續辦，還有人想勇敢地去試一試。只不過，當亂象發生之後，對於足球、體育產業、商業以及中國市場，總得留下點什麼。&nbsp;</p><p>對於商業賽來説，我已經有了超過十年的觀察。十多年前，我作為商業記者就報道了《商業賽之死》，採訪了當時做商業賽的歐迅體育、合力萬盛等等，後來進入體育產業創立懶熊體育，見證了樂視體育舉辦商業賽在鳥巢的臨時取消，直到 2023 年再到今年，又一再發生的鬧劇。我把他們定義為 1.0、2.0、3.0 階段。&nbsp;</p><p>1.0 階段，是 1994 年 5 月，高德公司作為賽事主辦方，組織了中國隊與意甲桑普多利亞的比賽，他們是「第一個吃螃蟹的人」。此後幾年，陸續有歐洲豪門球隊來華淘金，但隨着中國球迷對國外球隊新鮮感的降低，商業賽很快陷入低潮。&nbsp;</p><p>此後的 2003 年，當時「非典」剛過，高德公司運作了湊齊羅納爾多、貝克漢姆等球星的「銀河戰艦」來華比賽，反響近乎達到頂點。由於歐洲俱樂部每年 30% 增幅的出場費，讓以高德公司為代表的主辦方很難獲利，2005 年皇馬再次來華後，商業賽又在一段時間內陷入不溫不火的境地，體育公司很少觸碰商業賽。少有的幾場比賽，比如 2007 年巴薩中國行，主辦方都鉅額虧損。</p><p>2.0 階段，是 2008 年奧運會後，作為後來者，王輝與他的合力萬盛進入商業賽領域，他們在 2009 年策劃了意大利超級盃在中國的比賽，而且打破過去只是熱身賽的一貫傳統，第一次將正式比賽帶到中國；包括後來的歐迅體育、樂視體育以及諸多結合那些年出海收購的中資俱樂部進行中國行的公司，都試圖嘗試不同類型的商業賽，但能盈利的依然寥寥。</p><p><strong>3.0 階段，就是如今了，梅西與阿根廷在工體的火爆，刺激了很多想豪賭的人與公司，集體盯着梅西、C 羅等最有人氣的頂尖球星，而全球經濟的下行，也使得全世界的俱樂部與球星都想到中國淘金</strong>。&nbsp;</p><p>但不管怎樣，來來往往，潮起潮落，潮落潮起，如果不遵守商業基本的規律，有些事情的結局在一開始就已經註定了。那些豪門俱樂部與在中國擁有數以萬計的粉絲的球星，本身是需要耐心來經營這片市場的；而對於很多主辦方來説，過於低估商業賽的複雜性與高門檻則會付出難以承受的代價。&nbsp;</p><p>是對是錯，每個人心中都有自己的答案。最近看電視劇《繁華》，胡歌在裏面了説了這樣的一句話：<strong>「市場永遠是對的。」</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 15:30:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3996697.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3996697.html</link>
            <author>
                <![CDATA[LacklusterNo]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[利物浦 CEO 談克洛普離任：雖然我很驚訝，但我能理解]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>利物浦 CEO 比利-霍根也出席了主教練克洛普宣佈離任的新聞發佈會，並談到了自己的看法。</p><p><img data-width="1024" data-height="590" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/34/0D/rBUBsmWzzlqAQsNsAAE2tv6gotQ847.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>比利-霍根説道：「很難用語言來形容這有多重要。當尤爾根加入我們的時候，他談到過要把俱樂部留在一個比他接手時更好的地方。毫無疑問，他做到了。這個消息令人難過，我相信很多球迷都有同感。在過去的九年裏，我們並肩作戰，我知道這是他已經作出並且堅信的決定。當你的同事和朋友做出這樣的決定時，你必須尊重。」</p><p>「我感到驚訝嗎？是的，當然！但這種 (人們看不到的) 工作量和壓力……雖然我很驚訝，但我能理解。尤爾根希望俱樂部能夠有機會完成有序的程序，如果這個消息不被公開，那就不容易做到。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 15:27:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3996696.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3996696.html</link>
            <author>
                <![CDATA[四條腿的車]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[安切洛蒂迴應拉波爾塔：西甲沒有造假，不應該轉移視線]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在與拉斯帕爾馬斯的聯賽賽前發佈會上，皇馬主帥安切洛蒂迴應了巴薩主席拉波爾塔近日對銀河戰艦的批評，並透露庫爾圖瓦和米利唐有望在本賽季復出。</p><p><img data-width="640" data-height="360" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/38/37/rBUC6GWzzRyACOqmAAFn56g6Hgw213.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>皇馬和拉斯帕爾馬斯是西甲失球最少的兩支球隊，這場比賽有何計劃？</h2><p>我們想拿出最好的表現，這場比賽可能會很難，因為拉斯帕爾馬斯踢得很好，傳控出色，防守出色，比賽要求會很高。經過那樣兩場比賽後，我們想恢復到最佳狀態，加強防守。這周對我們很有好處，休息的時間比比賽多，除了重傷的球員外，其他所有人都能上。</p><h2>拉波爾塔説西甲有假球</h2><p>我不喜歡參與這些爭議，本週確實有很多討論，我的想法還和原來一樣，<strong>我們不能轉移視線，大家都知道西班牙足壇發生了什麼，這就是問題所在。西甲沒有造假，加泰警方和檢察院正在調查，我們必須等待，這就是過去 20 年西班牙足球的問題所在，不應該轉移視線。</strong></p><h2>貝林厄姆明天停賽，卜拉欣能否接替他？</h2><p>是的，卜拉欣能上，我們也在研究對何塞盧的使用，我認為我們有能力應對重要球員的缺陣，我們做到過許多次了，明天也一樣。</p><h2>克洛普剛剛宣佈將在賽季結束後離開利物浦，他説他累了</h2><p>令人意外，但我能理解，在執教一支球隊這麼長時間後，這是有可能出現的，他可能動力沒那麼大了，我認為這就是克洛普在利物浦遇到的情況。他在利物浦工作出色，他在將球隊交給別人時所表現出來的客觀和自我批評的態度值得讚揚。我非常尊重他，因為他是一名偉大的教練，我認為他將繼續在教練的崗位上為足球作出重大貢獻。</p><h2>您一向很尊重哈維，評價「內格雷拉案」時也很謹慎，但前幾天哈維説贏得西甲冠軍很難，有些事他看不懂，您是否對他的話感到失望？</h2><p>我不想在這裏解釋我對這件事的個人感受和看法。</p><h2>庫爾圖瓦和米利唐本賽季有沒有可能復出？</h2><p>他們兩人有機會在本賽季復出，他們恢復進展良好，醫生們不希望他們強行復出，但他們情況很好，已經開始在訓練場進行單獨訓練了。到 2 月中旬他們養傷就滿 6 個月了，這種傷通常需要 6 到 10 個月的恢復期，<strong>所以我覺得他倆將在賽季結束前復出。</strong></p><h2>明天的門將是誰？</h2><p><strong>明天盧寧上場。</strong></p><h2>防守不如上半賽季穩固</h2><p>我們在去年 11 月和 12 月的時候很穩固，只是最近幾場防守不好，我們進了很多球，但也丟了很多。巴爾韋德出任後腰是應急，現在楚阿梅尼和卡馬文加沒事了，我們應該恢復防守的穩固，注意力更集中，後場要更果斷。</p><h2>關於本澤馬可能回皇馬的傳聞</h2><p><strong>這是假消息，我們從未和俱樂部討論過這事。</strong></p><h2>馬競名宿富特雷説與阿爾梅里亞的賽後發佈會是您最恥辱的發佈會</h2><p><strong>我認識他，但我從來沒和他説過話，我不想回應他。</strong></p><h2>門將位置會輪換嗎？</h2><p><strong>要我説出誰將上場，沒問題，週三我會告訴大家週四誰上，我不會被這個問題問煩。</strong></p><h2>是否對自己在皇馬的一舉一動受到質疑感到厭倦？</h2><p>我們休息了兩天是因為球隊需要休息，因為我們認為比起工作，球隊更需要休息。然後我們進行了兩場卓有成效的備戰訓練，我們唯一關心的是明天如何全取三分，這場比賽對我們的聯賽進程非常重要。</p><h2>米利唐已經開始有球訓練，他能否趕上三月份的歐冠？</h2><p>他是去年 8 月受傷的，到 2 月就滿 6 個月了，到時候我們再看他在場上感覺如何，到第 7、8 個月的時候，我們可以認為他可能復出。</p><h2>泄露的錄音是否傷害了裁判？</h2><p>一些機密信息公開出來不太好，除此之外，我認為裁判在比賽中的言論是恰當的，他們談論的是動作、足球和個人的感受。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 15:27:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3996694.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3996694.html</link>
            <author>
                <![CDATA[兔子 coneja]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>西甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[克洛普：利物浦需要頂級教練，當我做不到的時候需要告訴別人]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 26 日，克洛普在宣佈賽季後離任的消息後首次亮相在媒體面前。目前發佈會仍在進行中。</p><p><img data-width="2568" data-height="1390" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/38/37/rBUC6GWzzSWAYiu1AAUEdEhl7qU119.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h2>離任的決定</h2><p>你意識到我們不是年輕的小兔子了，沒法像以前那樣跳得那麼高了。我不是故意這麼想的，只是這麼發生了。這傢俱樂部，尤其是我們擁有的球隊，需要一名頂級教練，當我做不到的時候，我需要告訴其他人。我把這個決定告訴了俱樂部，也告訴了教練團隊。我仍然認為這是正確的決定。</p><p>我已經當了 24 年教練，當你工作的時候你會投入你擁有的一切。我意識到我的經歷不是無窮無盡的，我更希望把所有精力都投入到這個賽季裏。我不再年輕了，也不能跳得那麼高了。</p><p>當做出決定時，我鬆了一口氣，這是我意識到的另一件事，在今天它好壞參半，但我已經不那麼情緒化了。我必須告訴老闆，然後是球迷和球員。球員們的反應是頂級的，非常好。</p><p>今天之後，我不會再回答任何有關於它 (離任決定) 的問題，直到賽季結束。本週早些時候我不得不告知其他人這個決定，有人哭了，但我們在一起這麼久了，這很正常。</p><h2>球員們的反應</h2><p>在這之後，我和幾位球員聊過，他們沒有太多問題。我們擁有牢固的紐帶，我們很職業，我們達成了為期一年的協議 (從賽季開始算)。我們完全進入了這一年的節奏，小夥子們的心情都很好。</p><p>當我告訴他們這件事的時候，他們沒有去開趴慶祝，而是像往常一樣去訓練。這和教練被解僱的時候不同，如果是那樣，我們只會道個別。</p><h2>提前結束合同</h2><p>這個情況不太一樣，一般教練離開的時候都是被炒魷魚，我必須不斷思考，這個決定仍然是正確的嗎？在上賽季的情況，很多教練都會被解僱，但這裏從來沒有人打算這樣做。</p><h2>是否會推薦繼任者</h2><p>我為什麼要這麼做？在這個世界上，有些人做出了一些你不會經常見過的不可思議的事情，看起來我做了所有工作，但不是這樣的，我們在幕後建立起了一個難以置信的結構，這麼多人在這裏工作，都抱着一個想法：為利物浦做到最好。</p><h2>工作的責任</h2><p>某種意義上來説是這樣。去年夏天很艱難，我們很努力地去引進合適的球員，我們夏天的準備工作很出色，這讓我很開心。但事情不只是這樣。我很喜歡球隊以及我們反應的方式，但這也是我們必須做的。轉會窗不止是做計劃然後執行，你必須做好每一步，而我意識到這是我沒法做到的……我過去一直都在做這些，每週 6 場新聞發佈會，持續了 9 年！</p><p>我之所以成為現在的，正是因為我所作為的我。如果我無法繼續下去，那就得告訴大家我要停下來。當我簽下新合同的時候我並沒有這麼想，那時我 100% 相信我會走到 2026 年，但我錯估了，我的能量不是無窮無盡的，之前是，但現在不是了。</p><p><em>更新中……</em><br></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 15:19:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3996680.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3996680.html</link>
            <author>
                <![CDATA[大波兒]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[帕託曬出自己效力權健時期的照片]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>帕託曬出自己效力權健時期的照片並配文：China time ♥️🇨🇳</p><p><img data-width="690" data-height="480" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/34/0C/rBUBsmWzy8eAOkFBAAFDNH5pUqI481.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img data-width="690" data-height="460" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/38/36/rBUC6GWzy8eATEAgAAESo9CHJ0E899.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 15:12:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3996664.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3996664.html</link>
            <author>
                <![CDATA[今天我最秀]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[非洲杯足球地理：三平出線的民主剛果，在非洲還有孿生兄弟？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>阿曼被吉爾吉斯斯坦追平，讓積 3 分，淨勝球為-3 的印尼搭上了末班車。有人感慨，中國隊如果最後一輪戰平卡塔爾，那麼中國隊將取代印尼，拿到淘汰賽名額。</p><p>非洲杯和亞洲盃幾乎同時進行。非洲杯比賽真有兩支球隊三戰皆平，拿到了小組第二晉級淘汰賽。這兩支球隊分別是 B 組的埃及和 F 組的民主剛果。1/8 決賽，民主剛果和埃及爭奪一張非洲杯八強的門票。</p><p><img data-width="1260" data-height="765" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/38/33/rBUC6GWzwwWABOgDAADl_TXeyOY689.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>如果打開非洲地圖，我們卻發現除了民主剛果之外，非洲還有一個國家叫做剛果。這個剛果面積只有 34 萬平方公里，略小於中國雲南省。</p><p><img data-width="736" data-height="742" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/38/33/rBUC6GWzwxqACWmsAAJiz7JNGyw168.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>本次參加非洲杯的民主剛果是面積較大的剛果（234 萬平方公里）。缺席本屆非洲杯的是面積較小的剛果。</p><p>兩個剛果不僅國名相同，官方語言都是法語。這兩個國家的首都也近在咫尺，金沙薩和布拉柴維爾隔河相望，是世界上相距最近首都。</p><p>中文世界裏除了名字區分之外，還有一種方式區分。就是剛果後邊加上其首都的縮寫，剛果（金）」和「剛果（布）」。</p><p>本期非洲杯足球地理，我們一起走進非洲的兩個剛果。</p><p><span style="color:#c00000"><strong>剛果一分為二：殖民地劃分有密切關係</strong></span></p><p>剛果一詞 ，跟剛果河、剛果盆地有着密切的關係。</p><p>剛果河是世界上最深的河流（平均深度達 200 米），剛果河全長 4640 公里（以謙比西河為源頭），名列全非洲第二位，僅次於尼羅河，是世界上第九長的河流。</p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span></p><p><img data-width="800" data-height="655" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/34/0A/rBUBsmWzxEGAI6UeAAD2TLB0iyA81.webp" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span><br></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">剛果河流經的中間地帶，就是有名的剛果盆地。剛果盆地橫跨喀麥隆、中非共和國、剛果民主共和國、赤道幾內亞、加蓬和剛果共和國。剛果盆地是非洲最大盆地，面積約 100 萬平方公里。剛果盆地擁有僅次於亞馬孫雨林的世界第二大熱帶雨林，為穩定世界氣候發揮重要作用。被譽為非洲之肺，世界第二肺。</span></p><p><img data-width="600" data-height="400" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/38/34/rBUC6GWzxQiAXDe6AADrGHtSTMU71.webp" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>大航海時代到來之前，這裏建立過剛果王國。然而，剛果王國僅僅停留在口頭，相關文字數量不多。</p><p>大航海時代到來之後到工業化之前，剛果盆地僅有葡萄牙人在三角洲建立的奴隸貿易據點。內陸地區是一片神祕之地。工業化之後，歐洲殖民者開啓了瓜分非洲的狂潮。剛果河流域除了葡萄牙之外，還有兩大殖民勢力覬覦這裏：法國和比利時。</p><p>1880 年，法國殖民者布拉柴與當地土地簽署條約，獲得了當地的統治權。布拉柴在往內陸探索過程中，在瀕臨剛果河的北岸建立殖民據點。</p><p>法國地理協會以布拉柴的名字將該地命名為「布拉柴維爾」，也就是當今剛果（布）的首都。</p><p><img data-width="900" data-height="675" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/34/0A/rBUBsmWzxRqAbPnxAAINCOGIHBg89.webp" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>與此同時，另一個殖民國家比利時，的國王利奧波德二世先是收買美國科學家斯坦利，打着考察開發的旗號在剛果河流域建立起殖民據點。</p><p><img data-width="640" data-height="959" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/38/34/rBUC6GWzxWmARNpkAAHlnBDIOf052.webp" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img data-width="640" data-height="381" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/34/0A/rBUBsmWzxTCAIjZuAAC3VgaKn_o63.webp" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>比利時又利用剛果河各部落之間的矛盾，挑起內戰漁翁得利。佔據了廣大的殖民地。</p><p>比利時是一個面積只有 3 萬平方公里的小國，與大國相比，比利時可謂是小不點。但這個小不點的國王利奧波德二世卻利用列強矛盾，借力打力，縱橫捭闔，從非洲獲得了自己的殖民地。</p><p>在 1884 年柏林會議上，比利時佔領剛果河流域大片土地獲得了列強的承認。比利時佔據了相當於本土 70 倍的土地。即後來的比屬剛果，首府利奧波德維爾或利奧波德城 (法語:Léopoldville,荷蘭語:Leopoldstad)。</p><p><img data-width="508" data-height="508" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/34/0A/rBUBsmWzxTqAWEIOAADY9ug_O9A27.webp" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><br></p><p>今天的比利時是荷蘭語、法語、德語並立的國家，荷蘭語人口占據一半以上。但當時的比利時奉行獨尊法語的政策。因此，比利時殖民地也説法語。</p><p>法國殖民地剛果也説法語。</p><p>二戰後，法國、比利時放棄了自己的殖民地。兩個同説法語、名叫剛果（民主剛果曾更名為扎伊爾）的國家出現在非洲版圖。</p><p>民主剛果獨立後，為了清除殖民遺蹟，將首都從利奧波德城更名為金沙薩。</p><p><strong>民主剛果成績遠好於另一個剛果</strong></p><p>非洲有兩個剛果。這兩個剛果的國際足聯排名大相徑庭。面積較大的剛果，民主剛果國際足聯排名第 67 位，領先中國隊 12 個身位。</p><p>面積較小的剛果排名第 112 位，落後於中國隊。</p><p>民主剛果參加過 1974 年西德世界盃。但當時，他們的名字叫做扎伊爾。那屆世界盃，扎伊爾和南斯拉夫、巴西、蘇格蘭同組，最終三戰皆墨（0-2 蘇格蘭、0-9 南斯拉夫、0-3 巴西）小組出局。</p><p><img data-width="640" data-height="470" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/34/0B/rBUBsmWzx5GAcCc3AAFVculFYzg27.webp" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>那是民主剛果迄今為止參加的唯一一屆世界盃。</p><p>民主剛果（包括扎伊爾）此前參加過 19 次非洲杯，並且於 1968 年和 1974 年奪得冠軍。</p><p>相比之下，剛果共和國的戰績相形見絀。只參加過 7 次非洲杯，奪得過 1972 年非洲國家杯冠軍。目前，剛果共和國還沒有參加過一屆世界盃。</p><p>本屆非洲杯，民主剛果順利拿到參賽資格。剛果共和國則小組第三，無緣非洲杯。</p><p><img data-width="566" data-height="152" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/38/35/rBUC6GWzyCiALeI3AAAn3rL3jQs13.webp" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>民主剛果通過了附加賽，拿到了本屆非洲杯的參賽資格。小組賽，他們以 1-1 戰平贊比亞、1-1 戰平摩洛哥、0-0 逼平坦桑尼亞，最終小組第二齣線。</p><p>這支民主剛果的有一名中超老熟人，他就是前北京國安外援巴坎布。</p><p><img data-width="1280" data-height="720" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/38/36/rBUC6GWzygOAYy6zAB31gKn2png050.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>1/8 決賽，民主剛果對陣埃及。兩個平局大師，到底誰能闖進 8 強呢？讓我們拭目以待。</p><p><br></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 15:05:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3996644.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3996644.html</link>
            <author>
                <![CDATA[鷹眼看世界]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>中超</category>
            <category>五洲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[歐文：我以為克洛普兩三年後才會離任，他是最偉大的主帥之一]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京時間 1 月 26 日，利物浦官方宣佈，功勳主帥克洛普將在本賽季結束以後離任。早些時候，英格蘭名宿歐文在社交媒體發文，對克洛普的紅軍執教生涯進行了評價。</p><p><img data-width="3840" data-height="2160" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/34/0B/rBUBsmWzyQCAaGJaAAkC9hBYtAE693.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>歐文在社交媒體寫道：「所有偉大的事情最終都會結束，但我以為這會發生在兩三年後，他留下的回憶終生難忘，有史以來最偉大的主教練之一-克洛普。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 15:00:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3996633.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3996633.html</link>
            <author>
                <![CDATA[迷你庫珀]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[遼寧男籃官方：周俊成訓練中撞擊到肋部，確診為右側肋骨骨折]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 26 日晚，遼寧男籃官方發佈消息，球員周俊成訓練中撞擊到肋部，確診為右側肋骨骨折。</p><p><img data-width="776" data-height="453" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/38/35/rBUC6GWzx5KAeACBAACX8Yg9tmc787.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>遼寧男籃官方寫道：「我俱樂部球員周俊成在訓練中撞擊到肋部，經醫院拍片檢查，確診為右側肋骨骨折。預計完全康復需要四到六週，具體時間視其恢復情況及醫院檢查而定。祝願俊成早日康復，也祝願所有的球員都能遠離傷病！感謝大家對遼籃的關心與支持！」</p><p>賽季至今，周俊成共出戰 5 場比賽，場均出戰 2.8 分鐘，可以得到 0.6 分 0.8 籃板 0.2 搶斷。</p><p><img data-width="587" data-height="691" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/34/0B/rBUBsmWzx4GASqXUAAD0fi5HUvc318.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 14:57:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3996626.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3996626.html</link>
            <author>
                <![CDATA[凡爾賽小木屋]]>
            </author>
            <category>籃球</category>
            <category>CBA</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[電訊報：利物浦尚未開始尋找克洛普的繼任者，而是挑選新總監]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據《電訊報》的最新報道，利物浦尚未確定接替克洛普的人選，俱樂部將從現在開始尋找，目標是在本賽季結束時任命新主帥。</p><p><img data-width="2048" data-height="1334" src="https://bdimg6.qunliao.info/fastdfs7/M00/38/34/rBUC6GWzxPSAWuqBAAXTvzxAxQc522.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>俱樂部自克洛普在 11 月通知他們這將是他在俱樂部的最後一個賽季以來，就一直在計劃公告宣佈的時間。一些潛在主帥候選人，包括哈維-阿隆索，他們本身所處的俱樂部正在參爭奪聯賽冠軍。利物浦的所有者芬威集團（FSG）不希望破壞這些俱樂部在各自聯賽中的大好局勢。</strong></p><p>然而，阿隆索不是唯一的候選人，俱樂部相信有很多合適的教練可供選擇。有傳言稱，阿隆索已經承諾至少再為勒沃庫森效力一年，儘管這尚未得到證實，俱樂部認為他不會輕易離開勒沃庫森。</p><p><strong>關鍵是，在決定克洛普的繼任者之前，利物浦很可能先任命一位新的體育總監。在這兩種情況下，整個過程將由芬威集團總裁邁克-戈登和亨利負責。</strong></p><p>當時決定解僱羅傑斯時，克洛普（當時尚未有工作）是明顯的熱門人選。然而，俱樂部還接觸了安切洛蒂和那時還是伯恩茅斯主教練的埃迪-豪。</p><p>八年多過去了，新的利物浦主帥將接手一支重建的、相對年輕的陣容，無論他們本賽季是否能在英超聯賽爭冠，都將有與曼城在英格蘭足球頂級聯賽中對決的經驗。</p><p><strong>克洛普所稱的「利物浦 2.0」的快速發展也是促使他決定結束自己在安菲爾德時光的重要原因。據瞭解，克洛普確信自己正在將一份強大的「遺產」和一個有能力在未來幾年內競爭英超和歐冠冠軍的球隊交給他的繼任者。</strong></p><p>就時間而言，現在進行這樣的官宣可能不是一個好時機，因為賽季正在進行，每場比賽都可能產生很大的影響，俱樂部內部非常敏感地處理了這個問題。足球界對俱樂部在此時宣佈這樣的一個重大的決定感到震驚和欽佩。</p><p><strong>克洛普認為他的辭職決定意味着一些球員可能需要為他們的家庭做出長期打算，他不希望在五月份突然宣佈這個決定，因為這可能會導致一些人在去留問題上出現困境，包括孩子上學等等。考慮到這樣的情況，這次官宣決定的時間被其認為是最佳時機。</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 14:49:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3996604.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3996604.html</link>
            <author>
                <![CDATA[迷你庫珀]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
            <category>德甲</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[利物浦官方：主教練克洛普將在本賽季結束後離任！]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京時間 1 月 26 日，利物浦官方發佈一則關於主帥克洛普的重要消息，克洛普在視頻中親口向球迷們説道：「我會在本賽季結束後離開俱樂部。」</p><p></p><video width="100%" controls="controls"><source src="https://as.qunliao.info/2024/01/26/dc72f5a82ef046d8e266d5a7548b587dCia0O0_q4.mp4" type="video/mp4"> Your RSS reader does not support video playback. </video><p></p><p>克洛普表示：「我能理解，當你第一次聽到這個消息的時候，很多人都會感到震驚，但很顯然我可以解釋這一切--或者至少嘗試做出解釋。」</p><p>「我絕對愛着這傢俱樂部的一切，這座城市的一切，球迷的一切，還有球隊、工作人員，我愛這一切。但我仍然做出了這個決定，我也相信這是我必須做出的決定。」</p><p>「我該怎麼説呢--我的能量耗盡了。我現在明顯沒有問題，我已經想明白很久了，我必須在某一個時刻宣佈這個決定，但是我現在絕對沒問題。我知道我沒辦法一次又一次地完成這項工作。」</p><p>「在一起經過這些年之後，在一起經歷這一切之後，你們對我愈加尊敬，愈加喜愛，我至少要告訴你們真相--這就是真相。」</p><p>更多消息，稍後帶來。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 10:39:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.dongqiudi.com/articles/3995937.html</guid>
            <link>https://www.dongqiudi.com/articles/3995937.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ForzaBan]]>
            </author>
            <category>足球</category>
            <category>英超</category>
        </item>
    </channel>
</rss>
