<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[IT 之家 - IT 资讯]]>
        </title>
        <link>https://it.ithome.com/</link>
        <atom:link href="http://rsshub.app/ithome/it" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[IT 之家 - IT 资讯 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://img.ithome.com/m/images/logo.png</url>
            <title>
                <![CDATA[IT 之家 - IT 资讯]]>
            </title>
            <link>https://it.ithome.com/</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Tue, 19 Mar 2024 15:12:59 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[台积电和英特尔供应商推迟在美国亚利桑那州建厂：成本高企、补贴难求]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<div class="tougao-user">感谢 IT 之家网友 <a href="https://m.ithome.com/html/app/open.html?url=ithome%3A%2F%2Fuserpage%3Fid%3D1297743" rel="nofollow">lemon_meta</a>、<a href="https://m.ithome.com/html/app/open.html?url=ithome%3A%2F%2Fuserpage%3Fid%3D2006353" rel="nofollow">Diixx</a> 的线索投递！</div><p data-vmark="21a8"><a class="s_tag" href="https://www.ithome.com/" target="_blank">IT 之家</a> 3 月 19 日消息，据日经新闻报道，由于建筑成本上升和劳动力短缺，台积电和英特尔的五家供应商推迟或缩减了其在亚利桑那州的建设项目。这一挫折与供应商最初的计划背道而驰，此前他们计划跟随英特尔和台积电在该州新建芯片生产设施的计划进行建设。</p><p style="text-align: center;" data-vmark="18bd"><img src="https://img.ithome.com/newsuploadfiles/2024/3/f820cde2-c39f-4ff5-a26d-95c9f7fb6b33.jpg?x-bce-process=image/format,f_auto" w="650" h="373" title="台积电和英特尔供应商推迟在美国亚利桑那州建厂：成本高企、补贴难求" width="650" height="373" referrerpolicy="no-referrer"></p><p data-vmark="289e">许多公司已经在凤凰城东南部的卡萨格兰德市收购了土地并制定了建厂计划。该选址具有战略意义，距离世界顶尖的两大芯片制造商都非常近，距英特尔在钱德勒市的扩建工厂仅 30 分钟车程，距台积电位于凤凰城西北部的工厂也只有一个多小时的车程。</p><p data-vmark="b7ed">IT 之家注意到，这些建厂计划的延期正值美国政府准备敲定《芯片和科学法案》的补贴计划以支持半导体行业之际。然而，针对材料和化学品供应商的财政支持将仅在英特尔、台积电和三星等主要芯片制造商的补贴确定后才会发放。<span class="accentTextColor">由于成本飙升、芯片制造商补贴存在不确定性以及他们的犹豫不决，供应商们正在放慢其在亚利桑那州的投资步伐。</span></p><p data-vmark="7e23">例如，向英特尔、美光和台积电提供高纯度化学品的关键供应商 LCY 化学公司决定放缓其在美国亚利桑那州工厂的建设，原因是成本不断上升。该公司计划改用海运的方式来满足其在美国客户的需求，而不是急于建设工厂。LCY 公司负责人认为，从经济角度来看，在亚洲生产化学品将比在亚利桑那州新建工厂更加高效。</p><p data-vmark="385d">芯片制造用双氧水的主要供应商之一索尔维集团（Solvay）也暂停了其在亚利桑那州的工厂建设，等待进一步评估，该公司对成本问题以及其主要客户英特尔和台积电扩张计划的延误表示担忧。</p><p data-vmark="7d96">另一家领先的半导体级双氧水生产商长春集团（ChangChun Group）也大幅缩减了其在亚利桑那州新建工厂的规模。由于成本比预期的翻了好几倍，该公司只开始建造了部分工厂，规模远小于最初的计划。同样，KPCT 先进化学公司也推迟了其在该州建设高纯度硫酸厂的计划。</p><p class="ad-tips">广告声明：文内含有的对外跳转链接（包括不限于超链接、二维码、口令等形式），用于传递更多信息，节省甄选时间，结果仅供参考，IT 之家所有文章均包含本声明。</p>
        ]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 13:49:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.ithome.com/0/756/801.htm</guid>
            <link>https://www.ithome.com/0/756/801.htm</link>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[万事达卡与支付宝扩大合作，在全球 180 个市场提供跨境汇款服务]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<div class="tougao-user">感谢 IT 之家网友 <a href="https://m.ithome.com/html/app/open.html?url=ithome%3A%2F%2Fuserpage%3Fid%3D2006353" rel="nofollow">Diixx</a> 的线索投递！</div><p data-vmark="69d2"><a class="s_tag" href="https://www.ithome.com/" target="_blank">IT 之家</a> 3 月 19 日消息，万事达公司今日宣布，万事达卡（MasterCard）和支付宝扩大合作，<span class="accentTextColor">在全球 180 个市场提供即时和安全的汇款服务，让用户跨境汇款</span>。</p><p data-vmark="d858">根据双方公告，万事达卡继续扩大其跨境支付解决方案，与支付宝建立了新的连接，<span class="accentTextColor">包括涵盖 150 种货币的全球支付网络、惠及 35 亿个账户</span>。此外，这项合作也深化万事达卡的跨境支付选项 MasterCard Move。目前，MasterCard Move 在全世界有近 100 亿个支付终端，包括银行账户、银行卡、钱包和现金支付地点。</p><p data-vmark="3ee5" style="text-align: center;"><img src="https://img.ithome.com/newsuploadfiles/2024/3/eb08e91b-9b05-42c9-9baf-8c1c8b142112.jpg?x-bce-process=image/format,f_auto" w="940" h="625" title="万事达卡与支付宝扩大合作，在全球 180 个市场提供跨境汇款服务" width="940" height="545" referrerpolicy="no-referrer"></p><figcaption>图源 Pexels</figcaption><p data-vmark="b970">万事达卡大中华区总裁 Dennis Chang 表示，中国已成为全球最大的国际汇款接收国之一，随着全球经济活动的持续复苏，（用户）对跨境支付的需求只会有增无减。这次扩大合作将<span class="accentTextColor">让世界各地的人们都能轻松地以「近乎实时」的方式向中国进行国际资金转账</span>，简化汇款人和收款人的交易。</p><p data-vmark="363b">据 IT 之家去年 11 月报道，中国人民银行会同国家金融监督管理总局已经审查批准「万事网联信息技术（北京）有限公司」（简称万事网联公司）提交的银行卡清算机构开业申请。2023 年 11 月 17 日，<span class="accentTextColor">中国人民银行向万事网联公司核发银行卡清算业务许可证</span>。</p><p data-vmark="9268">万事网联公司是万事达公司与网联清算有限公司在中国境内共同发起设立的合资公司。获得行政许可后，<span class="accentTextColor">万事网联公司可在中国（内地）境内授权成员机构发行和受理「万事达」品牌的人民币银行卡</span>。</p><p class="ad-tips">广告声明：文内含有的对外跳转链接（包括不限于超链接、二维码、口令等形式），用于传递更多信息，节省甄选时间，结果仅供参考，IT 之家所有文章均包含本声明。</p>
        ]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 13:28:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.ithome.com/0/756/799.htm</guid>
            <link>https://www.ithome.com/0/756/799.htm</link>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[南京拟出台电动自行车消防管理办法，禁止在住宅等场所存放蓄电池]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p data-vmark="a0ed"><a class="s_tag" href="https://www.ithome.com/" target="_blank">IT 之家</a> 3 月 19 日消息，3 月 18 日，《南京市电动自行车消防安全管理办法（草案）》（征求意见稿）在南京市政府网站公布并面向社会公开征求意见。<span class="accentTextColor">《办法》拟禁止在建筑内的公共门厅、楼梯间、疏散通道、安全出口等影响消防通道畅通的区域停放电动自行车或为电动自行车蓄电池充电</span>；禁止在住宅、宿舍、办公楼等室内场所存放电动自行车蓄电池或为其充电；住宅建筑电梯应安装电动自行车（蓄电池）进入电梯智能阻止系统。</p><p data-vmark="34ea">《管理办法》有二十六条，适用范围是南京市行政区域内电动自行车（含电动自行车蓄电池）的生产、销售、维修、使用、停放、充电、换电、报废、回收等涉及消防安全的管理活动。</p><p data-vmark="5b0b">《管理办法》明确电动自行车使用者不得有下列行为：在建筑内的公共门厅、楼梯间、疏散通道、安全出口等影响消防通道畅通的区域停放电动自行车或为电动自行车蓄电池充电；违反安全用电要求乱拉电线和插座为电动自行车蓄电池充电；损坏、挪用或者擅自拆除、停用电动自行车集中停放充电场所消防设施、器材；占用防火间距、消防车通道和消防车登高操作场地；携带电动自行车或其蓄电池进入乘客电梯、公共交通工具；在未与门厅、电梯厅、安全出口等公共区域进行有效防火分隔的架空层，停放电动自行车或为电动自行车蓄电池充电。</p><p data-vmark="7dac">如果电动车使用人违规停放充电，违反本办法规定，在建筑物的公共门厅、疏散通道、楼梯间、安全出口、无有效防火分隔的架空层、人员密集场所以及住宅、宿舍、办公楼等非集中充电的室内场所停放电动自行车或者为电动自行车蓄电池充电，危害消防公共安全，拒不改正的，<span class="accentTextColor">由消防救援机构或其委托的符合法定条件的组织处二百元以上一千元以下罚款。</span></p><p data-vmark="71e3">IT 之家附全文如下：</p><p data-vmark="54d9">南京市电动自行车消防安全管理办法（草案）</p><p data-vmark="5c72">（征求意见稿）</p><p data-vmark="86c6">第一条【目的依据】 为了加强电动自行车消防安全管理，预防和减少电动自行车火灾事故发生，保障人民群众生命财产安全，维护公共安全，根据《中华人民共和国消防法》《江苏省电动自行车管理条例》《江苏省住宅物业消防安全管理规定》等法律法规，结合本市实际，制定本办法。</p><p data-vmark="ab37">第二条【适用范围】 本市行政区域内电动自行车（含电动自行车蓄电池）的生产、销售、维修、使用、停放、充电、换电、报废、回收等涉及消防安全的管理活动，适用本办法。</p><p data-vmark="2c05">第三条【基本原则】电动自行车消防安全管理工作坚持标本兼治、综合治理、科技赋能、公众参与的原则，建立「一件事」全链条监管体系，打造城市安全共建共治共享新格局。</p><p data-vmark="6ec3">第四条【政府和部门职责】市、区人民政府和江北新区管理机构应当加强对电动自行车消防安全管理工作的领导，保障电动自行车消防安全管理工作经费，建立信息共享、协调联动、联合查处和案件移送机制，组织和督促有关部门依法履行职责。</p><p data-vmark="4c07">消防救援机构负责制定电动自行车停放充电场所消防安全管理规范，依法对电动自行车停放充电场所和充电设施的设置情况，以及违反消防安全规定的电动自行车停放、充电等行为进行监督管理。</p><p data-vmark="e578">市场监督管理部门负责电动自行车、充电器、蓄电池等产品生产、销售和维修环节的监督管理和电动自行车强制性产品认证的监督管理，对产品质量问题开展跨区域调查处理，落实电动自行车缺陷产品召回制度。</p><p data-vmark="63b1">公安机关负责电动自行车登记管理，对驾驶非法拼装、加装、改装电动自行车上路行驶等违法行为依法予以处罚，依法决定限制电动自行车通行的范围和时段，依法配合消防救援机构对违反消防安全规定的电动自行车停放、充电等行为进行监督管理，开展消防宣传教育。</p><p data-vmark="32dd">住房保障和房产部门负责指导、督促物业服务人加强对其服务管理区域内电动自行车停放、充电等涉及消防安全的管理工作；指导有条件的老旧小区改造项目完善设置电动自行车停放充电场所。</p><p data-vmark="5bd4">规划和自然资源部门负责电动自行车停放充电场所建设的规划管理工作。</p><p data-vmark="b12d">城乡建设部门负责指导、监督新建建筑电动自行车停放充电场所建设管理。</p><p data-vmark="2528">发展和改革部门负责落实电动自行车充电设施收费政策，对规范充电设施的电费标准和收费行为进行监督管理。</p><p data-vmark="dfa1">工信、商务、应急管理、城市管理、生态环境、教育、民政、交通运输、衞生健康、邮政管理等其他有关部门在职责范围内，按照本办法和相关消防安全责任制的要求，履行电动自行车消防安全管理职责。</p><p data-vmark="a567">第五条【街镇、村委会职责】 镇人民政府、街道办事处应当加强本辖区内电动自行车消防安全管理工作，将其纳入网格化管理范围，定期对电动自行车销售、维修商户以及停放充电场所组织开展安全检查和综合执法，加强电动自行车消防安全宣传教育工作，指导村（居）民委员会参与管理，督促辖区内单位、物业服务人、住户等落实电动自行车消防安全管理责任，定期对长期不使用的电动自行车组织清理。</p><p data-vmark="bb8c">镇人民政府、街道办事处应当指导业主或者业主委员会将电动自行车消防安全管理相关内容纳入物业服务招标选聘方案。</p><p data-vmark="b645">村（居）民委员会应当制定区域内电动自行车防火安全公约，组织开展电动自行车消防安全群众性宣传教育工作，协助开展消防安全检查和日常巡查，及时发现电动自行车消防安全隐患，劝阻和制止违法违规行为。</p><p data-vmark="24d8">第六条【教育宣传和有奖举报】国家机关、企业事业单位、社会团体及其他组织应当对本单位人员开展电动自行车消防安全管理和教育。</p><p data-vmark="10f8">学校应当将电动自行车消防安全纳入教育内容。</p><p data-vmark="5617">新闻出版、广播电视以及互联网信息服务提供者等应当开展电动自行车消防安全公益宣传，普及电动自行车消防安全法律、法规和安全知识。</p><p data-vmark="a26b">鼓励群众参与电动自行车及蓄电池生产、销售、改装、停放、充电等环节社会监督，举报投诉身边的安全隐患和违法线索；实行举报奖励，对提供违法线索经查实的，按规定给予奖励。</p><p data-vmark="92ec">第七条【禁止改装等行为】在本市生产、销售和使用的电动自行车以及蓄电池、充电器等产品，应当符合有关国家标准和行业标准的安全要求。</p><p data-vmark="2b93">任何单位和个人不得违反法律、法规和强制性国家标准实施下列行为：</p><p data-vmark="247e">（一）拼装电动自行车；</p><p data-vmark="56d0">（二）改装电动自行车的电动机和蓄电池及充电器等，或者更换不符合强制性国家标准的电动机和蓄电池及充电器等；</p><p data-vmark="6fb2">（三）改装电动自行车的速度装置，使最高时速超过强制性国家标准；</p><p data-vmark="04a3">（四）将回收车辆配件以旧充新再次出售。</p><p data-vmark="5ed8">第八条【赋码及报废回收管理】按照国家规定实施电动自行车和蓄电池、充电器赋码标配销售登记制度，实现电动自行车与蓄电池、蓄电池与充电器依照识别代码互认协同，通过赋码溯源平台，实现电动自行车生产、销售、登记、行驶、充停、维修、报废、回收的全生命周期管理。</p><p data-vmark="9822">鼓励电动自行车生产者、销售者采取以旧换新、折价回购等方式回收废旧电动自行车。</p><p data-vmark="caac">按照国家规定实行电动自行车蓄电池定期检测、报废回收、达到年限或充放电次数强制报废制度。电动自行车及蓄电池生产企业应当以自建、委托等方式，建立电动自行车老旧蓄电池回收体系，设置回收网点并向社会公开，提供老旧蓄电池电池检测、更换、回收等全生命周期服务，并交由专业公司进行处置。</p><p data-vmark="4e80">第九条【停充场所规划建设与设置】 地铁站、车站、医院、商场、农贸市场、文化体育场馆、公园等公共交通设施、公共建筑、公共场所，以及住宅小区、单位等应当按照有关标准，规划和配套建设电动自行车集中停放充电场所，与主体工程同步设计、同步建设、同步验收，并按照规定同步交付使用。</p><p data-vmark="415b">市、区人民政府、江北新区管理机构应当推动有条件的已建成住宅小区及公共交通设施、公共建筑、公共场所，结合实际设置符合安全要求的电动自行车集中停放充电场所。规划和自然资源、城乡建设等部门应当依法简化相关审批程序，做好相关衔接工作。</p><p data-vmark="46f0">因受客观条件限制，暂时难以建成电动自行车集中停放充电场所的，可以依法统一划定一个或者多个相对独立的安全区域，设置符合消防安全要求的临时集中充电点，满足电动自行车充电的需求。</p><p data-vmark="e68a">镇人民政府、街道办事处应当组织住宅小区、单位所在村（居）民委员会、业主委员会、物业管理委员会、物业服务人等对本辖区电动自行车以及集中停放充电场所情况进行调查统计，指导、动员业主和所有权人设置电动自行车集中停放充电场所。</p><p data-vmark="a40d">鼓励业主大会或者业主委员会通过制定住宅小区管理规约等，引导业主在集中停放充电场所或者使用集中充电设施给电动自行车充电。</p><p data-vmark="69b0">鼓励国家机关、企业事业单位、社会团体配置建设电动自行车集中停放充电场所，满足职工电动自行车充电需求，「满电回家」，缓解住宅小区充电压力。推动在有条件的爱心驿站、城管驿站等场所设置集中临时充电点。</p><p data-vmark="c926">第十条【充电设施运营企业和场所安全职责】投入运营的集中充电设施以及场所设置应当符合国家、省、市有关规范标准和要求。电动自行车集中充电设施运营主体和提供场所的主体设置的电动自行车充电设施应具备充满自动断电、充电异常自动断电、电池故障自动断电、过载保护、短路保护、剩余电流保护、充电故障报警、功率监测、高温报警等功能，安装火灾自动报警系统、自动喷水灭火系统。场所内应当配置符合要求的消防设施、视频监控设备等。建立消防安全管理制度，全面落实消防安全管理主体责任，加强检查巡查，建立健全应急预案，定期开展应急疏散演练。</p><p data-vmark="ff6f">推进外卖配送、快递揽收等行业实行共享电池换电模式，引导共享电池新业态健康规范发展。</p><p data-vmark="f266">第十一条【充电设施收费标准】电动自行车充电设施收费分为电费和充电服务费，电价标准由价格主管部门制定，充电服务费实行市场调节价。居住区域电动自行车电费不高于居民电价。</p><p data-vmark="4ec0">第十二条【充停禁止性规定】电动自行车使用者应当遵守消防安全有关法律、法规、规章等规定，不得有下列行为：</p><p data-vmark="5ff5">（一）在建筑内的公共门厅、楼梯间、疏散通道、安全出口等影响消防通道畅通的区域停放电动自行车或为电动自行车蓄电池充电；</p><p data-vmark="8b69">（二）在住宅、宿舍、办公楼等室内场所存放电动自行车蓄电池或为其充电；</p><p data-vmark="aaf4">（三）违反安全用电要求乱拉电线和插座为电动自行车蓄电池充电；</p><p data-vmark="e85d">（四）损坏、挪用或者擅自拆除、停用电动自行车集中停放充电场所消防设施、器材；</p><p data-vmark="a9f0">（五）占用防火间距、消防车通道和消防车登高操作场地；</p><p data-vmark="1372">（六）携带电动自行车或其蓄电池进入乘客电梯、公共交通工具；</p><p data-vmark="350d">（七）在未与门厅、电梯厅、安全出口等公共区域进行有效防火分隔的架空层，停放电动自行车或为电动自行车蓄电池充电。</p><p data-vmark="767b">（八）在人员密集场所非集中停放充电区域停放电动自行车（蓄电池）或为其充电。</p><p data-vmark="addc">（九）其他违反消防安全规定的行为。</p><p data-vmark="9709">住宅建筑电梯应当安装电动自行车（蓄电池）进入电梯智能阻止系统。</p><p data-vmark="9d52">第十三条【物业服务人职责】物业服务人应当履行下列消防安全管理职责：</p><p data-vmark="696d">（一）承接物业时，按照物业服务合同要求，与业主委员会等共同对电动自行车停放充电场所及有关消防设施等进行查验；</p><p data-vmark="ed01">（二）建立健全电动自行车消防安全管理制度，落实消防安全措施，对电动自行车停放充电场所进行维护管理；</p><p data-vmark="a690">（三）开展防火巡查和定期检查，及时消除火灾隐患；不能及时消除的，应当及时报告负有消防监督管理职责的部门；</p><p data-vmark="c2f9">（四）劝阻无合规牌照、使用违规改装或者配置更大功率蓄电池的电动自行车进入；</p><p data-vmark="8490">（五）法律、法规、规章规定的其他电动自行车消防安全职责。</p><p data-vmark="cf8b">物业服务人发现有本办法第十二条第一款规定行为的，应当进行劝阻、制止；劝阻、制止无效的，应当及时向有关部门报告。</p><p data-vmark="2ef2">对违法占用、堵塞、封闭疏散通道、安全出口、消防车通道、消防车登高场地的行为，物业服务人应当予以劝阻、制止，并按照临时管理规约或者管理规约、物业服务合同约定等约定，定期巡查清理；劝阻、制止无效的，应当及时向有关部门报告。</p><p data-vmark="4201">第十四条【无物业单位职责】未聘请物业服务人的综合楼、商住楼，由其业主或者业主委员会自行对电动自行车消防安全进行管理，并明确管理组织或者人员专门负责日常管理。</p><p data-vmark="3e03">实行自我管理的住宅小区，由业主委员会负责电动自行车消防安全日常管理；未聘请物业服务人且未成立业主委员会的住宅小区，由村（居）民委员会负责。</p><p data-vmark="9c59">第十五条【配送企业责任】使用电动自行车从事快递、外卖等配送活动的企业，应当履行法律、法规关于企业消防安全责任的规定和下列规定：</p><p data-vmark="08a7">（一）制定电动自行车及蓄电池管理规定，鼓励统一配备电动自行车，统一标识、登记管理、跟踪定位，及时预警提示违规停放充电、超速逆行等行为；</p><p data-vmark="bec2">（二）对驾驶人进行消防安全教育和培训，督促驾驶人使用符合国家标准的电动自行车以及蓄电池、充电器等产品，规范停放电动自行车和进行安全充电；定期对电动自行车进行视频、图片抽检管理，确保实际使用车辆与系统登记一致；</p><p data-vmark="1f64">（三）在站点设置的停放充电场所、设施，应当符合本办法第十条第一款的规定；</p><p data-vmark="74fa">（四）建立站点消防档案，对站点配电箱、灭火器、安全标识等物品准确标识，定期管理。</p><p data-vmark="f172">第十六条【租赁经营企业责任】鼓励引导企业有序发展共享电动自行车。互联网电动自行车租赁经营企业应当在本市允许的投放区域内做好以下消防安全管理工作：</p><p data-vmark="c580">（一）投放的电动自行车、蓄电池、充电设施等产品应当符合国家、省、市有关规范和标准；</p><p data-vmark="ee3e">（二）电动自行车集中停放充电场所应当符合本办法第十条第一款的规定；</p><p data-vmark="c1f0">（三）及时清理违规停放充电的共享电动自行车；</p><p data-vmark="b235">（四）其他依法应当履行的消防安全职责。</p><p data-vmark="f745">线下电动自行车租赁经营企业提供的电动自行车、蓄电池、充电设施等产品，应当符合国家、省、市有关规范和标准，并严格落实前款第二项、第四项规定。</p><p data-vmark="6ac4">禁止使用伪造变造号牌、拼装、改装电动自行车（蓄电池）非法从事租赁等经营活动。</p><p data-vmark="5acb">第十七条【行业自治】 相关行业组织依据章程，管理电动自行车销售会员企业；制定快递、外卖等行业交通安全和消防安全自律公约，在相关部门指导下，对电动自行车销售，快递、外卖等网约配送活动制定规范指引，统一电动自行车安全管理、驾驶人信息核查与惩戒等标准，并督促会员单位予以落实；对违反章程或者行业自律公约的会员单位，依规采取相应的行业惩戒措施。</p><p data-vmark="1371">第十八条【基于数据共享的信用管理与奖惩】工信、市场监督管理、公安、生态环境、商务、城市管理、消防救援、住房保障和房产等部门和单位、协会应当建立联合工作机制，按照各自职责将电动自行车生产、销售、维修、登记，蓄电池充电、报废、回收，非法停放充电、火警火灾调查溯源、道路交通安全违法等信息，快递、外卖企业将有关车辆、人员管理信息，全面接入相关管理平台，实现数据共享。将电动自行车消防安全多次违法、严重违法行为，以及电动自行车产品质量问题等信息纳入信用管理，实施守信激励、失信惩戒。</p><p data-vmark="ffe4">使用电动自行车从事快递、外卖等网约配送活动的企业，应当加强对网约配送从业人员的管理，对从业人员有违规停放、充电等情形以及受到警告教育、责令改正、罚款处罚等处理的，按照企业安全管理制度进行处理；并可以按照行业自律管理规约等约定，通过减少或停止派单、禁止或取消注册等方式约束引导从业人员遵守有关电动自行车消防管理规定。企业未按照规定落实安全管理制度的，由有关部门依法追究责任。</p><p data-vmark="2449">第十九条【转致规定】对违反本办法规定的行为，消防安全、产品质量、产品认证、道路交通安全等法律、法规、规章有处罚规定的，从其规定。</p><p data-vmark="656b">对电动自行车（蓄电池）一般及以上火灾责任事故的有关生产、销售、改装、停放、充电等各环节责任方实施溯源、跨区域调查处理，依法追究相关企业、单位和个人的责任。</p><p data-vmark="ce93">第二十条【对违规停放充电的处罚】违反本办法规定，在建筑物的公共门厅、疏散通道、楼梯间、安全出口、无有效防火分隔的架空层、人员密集场所以及住宅、宿舍、办公楼等非集中充电的室内场所停放电动自行车或者为电动自行车蓄电池充电，危害消防公共安全，拒不改正的，由消防救援机构或其委托的符合法定条件的组织处二百元以上一千元以下罚款。</p><p data-vmark="cdb2">第二十一条【对非法租赁经营的处罚】违反本办法规定，使用伪造变造号牌、拼装、改装电动自行车（蓄电池）非法从事租赁等经营活动的，由市场监督管理部门处五千元以上五万元以下罚款。</p><p data-vmark="04a0">第二十二条【对违规改装电池的处罚】违反本办法规定，安装使用违规改装（或配置更大功率）蓄电池的电动自行车，拒不改正的，由消防救援机构或其委托的符合法定条件的组织处二百元以上一千元以下罚款。</p><p data-vmark="1c22">第二十三条【对私拉乱接充电的处罚】违反本办法规定，电动自行车使用人违反安全用电要求乱拉电线和插座为电动自行车蓄电池充电，拒不改正的，由消防救援机构或其委托的符合法定条件的组织处二百元以上一千元以下罚款。</p><p data-vmark="4c72">第二十四条【用语解释】本办法下列用语的含义：</p><p data-vmark="161b">（一）电动自行车，是指已按「电动自行车」登记上牌的，以及其它未登记上牌的电动两轮车。</p><p data-vmark="142b">（二）登记管理，是指将车主信息、电动自行车及蓄电池、充电器等核心部件信息纳入登记事项。</p><p data-vmark="df64">（三）集中充电设施，是指为电动自行车或者蓄电池组集中提供电能的相关设施的总称，包括交流充电控制器、换电柜和充电柜等。</p><p data-vmark="0eca">第二十五条【参照执行】电动摩托车、电动轻便摩托车、电动三轮车的消防安全管理，参照本办法执行。</p><p data-vmark="397d">第二十六条【生效日期】本办法自 2024 年 xx 月 xx 日起施行。</p><p class="ad-tips">广告声明：文内含有的对外跳转链接（包括不限于超链接、二维码、口令等形式），用于传递更多信息，节省甄选时间，结果仅供参考，IT 之家所有文章均包含本声明。</p>
        ]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 12:06:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.ithome.com/0/756/789.htm</guid>
            <link>https://www.ithome.com/0/756/789.htm</link>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美司法部力促 TikTok 出售，而非直接封禁]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p data-vmark="026f"><a class="s_tag" href="https://www.ithome.com/" target="_blank">IT 之家</a> 3 月 19 日消息，美国司法部正在举行一系列闭门简报会，试图劝说参议员们迫使 TikTok 出售给一家美国公司，而不是直接禁止该应用在美国运营。此前，<span class="accentTextColor">美国众议院曾以压倒性多数票赞成禁止或强制出售 TikTok，但该法案在参议院能否通过仍存在变数。</span></p><p data-vmark="75d5">在三个封禁 TikTok 的理由中，关于个人数据收集的争议似乎最受关注，但可信度却最低。正如彭博社此前报道的那样，实际上 TikTok 收集的个人数据非常有限。IT 之家注意到，TikTok&nbsp;母公司字节跳动也一直持同样的观点，该公司否认了有关 TikTok 收集大量敏感信息的指控，他们表示诸如用户名、年龄、电话号码、电子邮件、IP 地址和大致位置等数据都是企业为了提供在线服务而例行收集的。</p><p data-vmark="8f3f">字节跳动称，「与一些竞争对手不同，TikTok 不要求用户透露真实姓名，不会询问用户的就业或恋爱状态，也不会要求美国用户透露其精确的地理位置信息。」</p><p data-vmark="de38">彭博社的报道称，司法部正在为尚未被封禁令说服的参议员举行私人简报会。<span class="accentTextColor">他们推荐的方案允许该应用在美国继续运营，但前提是其所有权要转移给一家美国公司。</span></p><p data-vmark="60f9">据知情人士透露，美国司法部副部长丽莎・莫纳哥 (Lisa Monaco) 将带领高级官员在本周与参议员举行闭门会议，推动一项允许 TikTok 在美国继续运营，但将其与母公司字节跳动分离的法案。摩纳哥和其他国家安全官员一直在幕后与关键立法者合作，试图通过一项法案，迫使字节跳动剥离 TikTok 所有权，并可能将其出售给美国投资者或实体。</p><p data-vmark="ed19">知情人士还提到，一个令人担忧的问题是，众议院的投票法案只给 TikTok 六个月的时间找到买家完成出售，以避免被封禁。一些参议员认为这个时间限制不切实际，要找到买家并完成交易需要更长的时间。</p><p class="ad-tips">广告声明：文内含有的对外跳转链接（包括不限于超链接、二维码、口令等形式），用于传递更多信息，节省甄选时间，结果仅供参考，IT 之家所有文章均包含本声明。</p>
        ]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 11:56:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.ithome.com/0/756/786.htm</guid>
            <link>https://www.ithome.com/0/756/786.htm</link>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[移动应用情报公司 Sensor Tower 收购同行 Data.ai]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p data-vmark="d1c3"><a class="s_tag" href="https://www.ithome.com/" target="_blank">IT 之家</a> 3 月 19 日消息，Sensor Tower 宣布完成对其在移动应用情报领域最大竞争对手 <span class="link-text-start-with-http">Data.ai</span> 的收购。</p><p data-vmark="ce8b">对于 IT 之家小伙伴而言，可能对 Sensor Tower 每月发布的中国手游出海报告比较熟悉。</p><p data-vmark="d18c" style="text-align: center;"><img src="https://img.ithome.com/newsuploadfiles/2024/3/cd772d5d-3059-49cc-b971-4d2737d011a0.png?x-bce-process=image/format,f_auto" w="1280" h="741" alt="Sensor Tower 收购 Data.ai 公告图" title="移动应用情报公司 Sensor Tower 收购同行 Data.ai" width="1280" height="475" referrerpolicy="no-referrer"></p><p data-vmark="438f">Sensor Tower 称此举将丰富其情报产品矩阵，扩大其用户群体，提升该企业的全球影响力，<span class="accentTextColor">进一步巩固 Sensor Tower 在移动应用市场情报领域的领先地位</span>。合并后的公司可为客户提供对数字经济领域消费者行为更强大、更细致的洞察。</p><p data-vmark="d08e">据外媒 TechCrunch 报道，<span class="accentTextColor"><span class="link-text-start-with-http">Data.ai</span> 目前拥有 400 名员工，年经常性收入约 1 亿美元</span>（IT 之家备注：当前约 7.2 亿元人民币）。</p><p data-vmark="9f0e">交易完成后 Sensor Tower 将裁掉 <span class="link-text-start-with-http">Data.ai</span> 部分现有员工，不过目前没有对其分析服务进行调整的计划。</p><p data-vmark="a44d">Sensor Tower 首席执行官奥利弗・叶（Oliver Yeh）在新闻稿中表示：「今天，我们很高兴迎来新的篇章，这不仅是 Sensor Tower 新的起点，也将影响着整个数字营销和移动应用情报行业。」</p><p data-vmark="543b">而 <span class="link-text-start-with-http">data.ai</span> 首席执行官泰德・克兰茨（Ted Krantz）说：「自 2010 年以来，<span class="link-text-start-with-http">data.ai</span> 已帮助一些全球顶级的品牌和发行商优化他们在移动市场的表现，包括从多种渠道获取市场情报，演化出最佳的创新方案，并最终为客户带来更多商业价值。」</p><p class="ad-tips">广告声明：文内含有的对外跳转链接（包括不限于超链接、二维码、口令等形式），用于传递更多信息，节省甄选时间，结果仅供参考，IT 之家所有文章均包含本声明。</p>
        ]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 11:06:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.ithome.com/0/756/776.htm</guid>
            <link>https://www.ithome.com/0/756/776.htm</link>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Uber 优步同澳大利亚租车行业团体达成和解 ，支付 2.718 亿澳元赔偿]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<div class="tougao-user">感谢 IT 之家网友 <a href="https://m.ithome.com/html/app/open.html?url=ithome%3A%2F%2Fuserpage%3Fid%3D1851519" rel="nofollow">航空先生</a> 的线索投递！</div><p data-vmark="9120"><a class="s_tag" href="https://www.ithome.com/" target="_blank">IT 之家</a> 3 月 19 日消息，根据 Uber 优步官网公告，Uber 同澳大利亚出租车司机团体达成和解协议，将向发起诉讼的 8000 多名出租车司机、租车行运营者支付赔偿。</p><p data-vmark="de7f">据 BBC 报道，此次赔偿的总金额达 2.718 亿澳元（IT 之家备注：当前约 12.83 亿元人民币）。</p><p data-vmark="0fba">澳大利亚对出租车和租车行实行牌照许可制度，而 Uber 在进入澳大利亚市场时并未遵守这一牌照制度，<span class="accentTextColor">直到 2015 年才获得了以支付补偿为代价的豁免</span>。</p><p data-vmark="5046">不过，<span class="accentTextColor">这一许可制度也导致租车行业存在严重的垄断</span>。英媒 The Register 举例称，当时悉尼出租车司机基本选择在下午 15 时交班，这为那个时段的出行带来了严重不便。同时，澳租车行业也未能通过移动应用生态改善用户体验。</p><p data-vmark="35c8">而 Uber 的出现增加了租车供应，降低了该行业的服务价格。其以牺牲已注册司机和运营方利益的方式赢得了大量市场份额。</p><p data-vmark="7017">2019 年，一家律师事务所代表租车行业对 Uber 发起了这次诉讼，指控 Uber 的行为对原告方造成了损失。本次和解是在这一案件即将交付州最高法院法官前作出的。</p><p data-vmark="2fd2">Uber 在新闻稿中表示：「自 2018 年以来，Uber 为各种州级出租车补偿计划作出了重大贡献，通过今天拟议的解决方案，我们将这些遗留问题牢牢地留在了过去。」</p><p class="ad-tips">广告声明：文内含有的对外跳转链接（包括不限于超链接、二维码、口令等形式），用于传递更多信息，节省甄选时间，结果仅供参考，IT 之家所有文章均包含本声明。</p>
        ]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 11:04:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.ithome.com/0/756/777.htm</guid>
            <link>https://www.ithome.com/0/756/777.htm</link>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[虎牙 2023 年扭亏为盈：全年总收入 70 亿元，归属于公司的净利润 1.2 亿元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p data-vmark="54b8">3 月 19 日晚间消息，虎牙公司公布了 2023 年第四季度及全年财报。财报显示，2023 年全年，虎牙公司总收入为 70 亿元，在非美国通用会计准则下，全年归属于虎牙公司的净利润为 1.2 亿元。</p><p data-vmark="9055">用户数据方面，全年虎牙直播移动端 MAU（月均活跃用户数）达 8410 万。2023 年第四季度，虎牙直播移动端 MAU 达 8550 万。</p><p data-vmark="18c7">虎牙公司代理联席 CEO 兼高级副总裁黄俊洪表示：「得益于更多用户为我们平台新推出的游戏相关服务付费，虎牙直播的付费用户在第四季度环比小幅上升至 430 万。进入 2024 年，尽管市场形势快速变化，我们仍将继续巩固公司的核心直播业务，同时推动游戏相关服务的发展，以扩大业务范围并增加新的收入来源。随着战略转型的稳步实施，我们对未来的业务前景充满信心。」</p><p data-vmark="91e5">虎牙公司代理联席 CEO 兼财务副总裁吴欣表示：「鉴于目前的行业环境以及我们主动的业务调整，虎牙公司的直播收入在第四季度有所收缩。尽管如此，我们很高兴看到广告和其他业务收入环比增长了 40.5%，同比增长了 29.2%，这主要是由于我们与游戏公司加深合作，促进了游戏广告和分发服务收入的增长。」</p><p class="ad-tips">广告声明：文内含有的对外跳转链接（包括不限于超链接、二维码、口令等形式），用于传递更多信息，节省甄选时间，结果仅供参考，IT 之家所有文章均包含本声明。</p>
        ]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 10:25:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.ithome.com/0/756/771.htm</guid>
            <link>https://www.ithome.com/0/756/771.htm</link>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[英伟达 CEO 黄仁勋换了件皮衣：蜥蜴压花小牛皮，售价 8990 美元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p data-vmark="2d00"><a class="s_tag" href="https://www.ithome.com/" target="_blank">IT 之家</a> 3 月 19 日消息，众所周知，英伟达 CEO 黄仁勋一直身穿皮衣出现在各种会议、发布会现场，也有了「皮衣刀客」的称号。</p><p data-vmark="54b1" style="text-align: center;"><img src="https://img.ithome.com/newsuploadfiles/2024/3/39af8358-2a2e-4c3d-9f7c-21084f30a283.png?x-bce-process=image/format,f_auto" w="742" h="412" title="英伟达 CEO 黄仁勋换了件皮衣：蜥蜴压花小牛皮，售价 8990 美元" width="742" height="412" referrerpolicy="no-referrer"></p><p data-vmark="49ae">在今日早间的英伟达 GTC 2024 开发者大会上，老黄依然以一身经典的皮衣登场发表演讲，然而皮衣的细节却有所不同。</p><p data-vmark="1c35">外媒&nbsp;Tom's Hardware 表示，新的皮衣看起来像是蜥蜴皮材质，<span class="accentTextColor">但实际上是蜥蜴压花小牛皮</span>。这件皮衣是&nbsp;Tom Ford 品牌的 Tejus 蜥蜴压纹皮夹克，来自 Tom Ford SS2023 男装系列，零售价高达 8990 美元（IT 之家备注：当前约 64728 元人民币）。</p><p data-vmark="4b3c" style="text-align: center;"><img src="https://img.ithome.com/newsuploadfiles/2024/3/0c820134-16b8-47dd-9717-44cce140c5fe.png?x-bce-process=image/format,f_auto" w="754" h="424" title="英伟达 CEO 黄仁勋换了件皮衣：蜥蜴压花小牛皮，售价 8990 美元" width="754" height="424" referrerpolicy="no-referrer"></p><p data-vmark="d234">从衣领、拉链和袖口的细节来看，确实就是老黄身上穿的同款设计。</p><p data-vmark="5165" style="text-align: center;"><img src="https://img.ithome.com/newsuploadfiles/2024/3/a6a78cec-e5ee-4f49-b8e6-032ac326878b.png?x-bce-process=image/format,f_auto" w="845" h="459" title="英伟达 CEO 黄仁勋换了件皮衣：蜥蜴压花小牛皮，售价 8990 美元" width="845" height="445" referrerpolicy="no-referrer"></p><p data-vmark="51f5" style="text-align: center;"><img src="https://img.ithome.com/newsuploadfiles/2024/3/2260f285-dfb8-4c04-a793-aaeb26e56a08.png?x-bce-process=image/format,f_auto" w="837" h="466" title="英伟达 CEO 黄仁勋换了件皮衣：蜥蜴压花小牛皮，售价 8990 美元" width="837" height="457" referrerpolicy="no-referrer"></p><p data-vmark="6984" style="text-align: center;"><img src="https://img.ithome.com/newsuploadfiles/2024/3/110a2b0e-adb4-4217-8804-549be544520c.png?x-bce-process=image/format,f_auto" w="835" h="460" title="英伟达 CEO 黄仁勋换了件皮衣：蜥蜴压花小牛皮，售价 8990 美元" width="835" height="452" referrerpolicy="no-referrer"></p><p data-vmark="c077" style="text-align: center;"><img src="https://img.ithome.com/newsuploadfiles/2024/3/77a39c1c-221c-476d-8224-82b4db51ddac.png?x-bce-process=image/format,f_auto" w="840" h="464" title="英伟达 CEO 黄仁勋换了件皮衣：蜥蜴压花小牛皮，售价 8990 美元" width="840" height="453" referrerpolicy="no-referrer"></p><p data-vmark="f721" style="text-align: justify;">黄仁勋此前常穿的皮衣品牌是英国的登喜路，而他也曾透露，皮衣是妻子给买的，他自己几乎不购物。</p><p style="text-align: justify;" data-vmark="934e">当然，黄仁勋也并不是只有这么一套「皮肤」，比如在今年的英伟达中国大陆年会上，<a href="https://www.ithome.com/0/746/480.htm" target="_blank">黄仁勋就穿上了大花背心扭秧歌</a>，被 IT 之家小伙伴玩梗是「中国特供：黄仁勋&nbsp;D」。</p><p style="text-align: center;" data-vmark="e379"><img src="https://img.ithome.com/newsuploadfiles/2024/3/6d5348d0-f3bb-4145-93f1-ec00828fdc5d.png?x-bce-process=image/format,f_auto" w="1080" h="650" title="英伟达 CEO 黄仁勋换了件皮衣：蜥蜴压花小牛皮，售价 8990 美元" width="1080" height="494" referrerpolicy="no-referrer"></p><p class="ad-tips">广告声明：文内含有的对外跳转链接（包括不限于超链接、二维码、口令等形式），用于传递更多信息，节省甄选时间，结果仅供参考，IT 之家所有文章均包含本声明。</p>
        ]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 10:19:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.ithome.com/0/756/770.htm</guid>
            <link>https://www.ithome.com/0/756/770.htm</link>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[蚂蚁集团启动组织升级，任命韩歆毅为集团总裁]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p data-vmark="3363">3 月 19 日下午消息，蚂蚁集团董事长兼 CEO 井贤栋今日发布全员信，宣布新一轮组织架构升级：韩歆（<a class="s_tag" href="https://www.ithome.com/" target="_blank">IT 之家</a>备注读音：xīn）毅将出任蚂蚁集团总裁，全面负责数字支付、数字互联和数字金融业务，向董事长兼 CEO 井贤栋汇报。蚂蚁国际、OceanBase 和蚂蚁数科分别成立董事会，独立面向市场。</p><p data-vmark="5d85">井贤栋在全员信中说，这次组织升级，是为了进一步加快改革步伐，<span class="accentTextColor">推进蚂蚁「AI First」、「支付宝双飞轮」、「加速全球化」三大战略</span>。调整延续了蚂蚁面向市场变革组织阵型、推动管理团队年轻化的策略，将进一步激发组织活力。</p><p data-vmark="7b62">公开信息显示，韩歆毅于 2014 年 5 月加入蚂蚁集团担任投资部资深总监，2020 年 4 月担任蚂蚁集团首席财务官（CFO），2023 年 1 月进入董事会任执行董事。蚂蚁方面表示，韩歆毅在过去多年来深入参与业务，在蚂蚁集团的战略决策中扮演重要角色，此次就任集团总裁主抓「支付宝双飞轮」战略，属于水到渠成。</p><p data-vmark="5b03">从 2022 年开始，支付宝经过一系列变革，已经发展出数字支付和数字互联两大业务板块。在加强支付产品持续创新基础上，聚焦互联网用户和商家数字化需求，通过内容化、数字化形成新的商业生态，并拥抱新技术变革创造更好体验。此次组织变革，正顺应了这一业务结构的变化，也会迎来蚂蚁集团对支付宝更大的战略投入。</p><p data-vmark="0528">除了支付宝，蚂蚁的科技和全球化业务也有重大调整。近年来，蚂蚁持续推进科技和全球化战略，孵化出了蚂蚁国际、OceanBase、蚂蚁数字科技等创新业务板块。井贤栋透露，三家公司已经开始独立运营，并分别成立董事会，实行董事会领导下的 CEO 负责制。</p><p data-vmark="6b24">在三个创新业务板块，蚂蚁启用了多位有科技、全球化背景的管理新面孔。</p><p data-vmark="e512">据披露，蚂蚁国际董事长、CEO 分别由井贤栋、杨鹏担任。杨鹏从戴尔科技加入蚂蚁后，在支付宝任职多年，带领并推动了支付宝数字民生服务的持续创新发展，具有丰富的行业经验和国际视野。OceanBase、蚂蚁数科的董事长由蚂蚁原 CTO 倪行军担任，CEO 分别为杨冰、赵闻飙。杨冰 2009 年加入蚂蚁，是蚂蚁集团自主研发技术的核心贡献者之一；赵闻飙拥有上海交通大学和美国罗格斯大学的双博士学位，获得及申报技术专利 120 余项，是智能风控、安全科技领域的权威专家。蚂蚁数科原负责人蒋国飞因个人生活和工作规划，不再担任总裁一职。</p><p data-vmark="dea2">全员信透露，三家公司引入了更匹配创业型组织的股权激励工具，在 2024 年启动授予，让员工在做出更大担当的同时更强关联地分享业务发展成果。与此同时，蚂蚁依然会在公司治理、技术、风控、资本四个层面，为三家公司的长期可持续发展提供支持。</p><p data-vmark="62b6">井贤栋在信中说，今天的组织升级，只是蚂蚁未来无数次成长中的一次。他表示，蚂蚁体系内还有很多新兴业务正在孵化和成长，比如医疗健康服务、芝麻信用、小荷包等，未来将创造环境鼓励更多新业务新物种跑出来，并独立面向市场，为社会创造更大价值。</p><p class="ad-tips">广告声明：文内含有的对外跳转链接（包括不限于超链接、二维码、口令等形式），用于传递更多信息，节省甄选时间，结果仅供参考，IT 之家所有文章均包含本声明。</p>
        ]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 09:56:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.ithome.com/0/756/759.htm</guid>
            <link>https://www.ithome.com/0/756/759.htm</link>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[印度「硅谷」班加罗尔面临缺水危机，科技企业另觅他处]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p data-vmark="7f02"><a class="s_tag" href="https://www.ithome.com/" target="_blank">IT 之家</a> 3 月 19 日消息，据印度媒体《经济时报》报道，云集了大量 IT 企业的印度「硅谷」班加罗尔正面临严重的缺水危机，导致印度科技行业正转向其他城市。</p><p data-vmark="e4a6">作为卡纳塔克邦首府，班加罗尔拥有 3500 家科技公司，包括谷歌、微软、思科、IBM、英特尔在内的国际巨头均在此设立区域总部，<span class="accentTextColor">贡献了印度约 1/3 的软件出口，IT 业总产值高达 2450 亿美元</span>（IT 之家备注：当前约 1.76 万亿元人民币）。</p><p data-vmark="ed67" style="text-align: center;"><img src="https://img.ithome.com/newsuploadfiles/2024/3/cb0995f2-099b-4ab1-ba38-7df986bafb60.jpg?x-bce-process=image/format,f_auto" w="487" h="650" alt="班加罗尔的水与城" title="印度「硅谷」班加罗尔面临缺水危机，科技企业另觅他处" width="487" height="650" referrerpolicy="no-referrer"></p><figcaption>▲&nbsp;班加罗尔的水与城。图源 Pexels</figcaption><p data-vmark="085a">而现在，这座曾经的「印度花园城市」正面临阻碍包括 IT 在内所有产业发展的严重水资源危机。</p><p data-vmark="bfe2">自上世纪 90 年代以来，班加罗尔作为技术中心的地位逐渐建立。其人口也随之暴涨，目前已达约 1400 万之巨，<span class="accentTextColor">是当年的三倍以上</span>。</p><p data-vmark="54d3">而为了容纳这些人口，班加罗尔经历了快速的城市化。在此过程中，树木被砍伐、城市人工湖水体大幅减少、地面有 83% 被硬化。这意味着该城市在生态上不堪重负，<span class="accentTextColor">涵养水分、补给地下水的能力大幅降低</span>。</p><p data-vmark="12a4">班加罗尔的供水建设速度并未跟上城市化。郊区人口在水源上严重依赖打井。而由于地下水位的下降，再加之去年季风季降水不足，<span class="accentTextColor">目前班加罗尔 16000 多口水井中已有接近一半干涸</span>。</p><p data-vmark="b7f0">班加罗尔的缺水问题对 IT 企业也带来了严重影响：如 TCS、Infosys 等大型软件外包企业要求员工每周重返公司 3~5 天，但<span class="accentTextColor">公司总部的供水量却不能满足现场工作需求</span>。</p><p data-vmark="7e01">在此背景下，印度科技企业正从班加罗尔向外部转移。根据统计数据，2022 年<span class="accentTextColor">印度 39% 的科技初创企业诞生于斋普尔、艾哈迈达巴德等拥有人才基础的二线城市</span>，这些城市收获的投资也成长了 13%。</p><p data-vmark="0169">到 2031 年，班加罗尔的人口预计将进一步增长至近 2000 万，这将对水资源和基础设施带来更大的压力。专家表示，为了维持其印度「硅谷」地位，班加罗尔当地政府需要在市政建设上加大投入。</p><p class="ad-tips">广告声明：文内含有的对外跳转链接（包括不限于超链接、二维码、口令等形式），用于传递更多信息，节省甄选时间，结果仅供参考，IT 之家所有文章均包含本声明。</p>
        ]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 09:37:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.ithome.com/0/756/743.htm</guid>
            <link>https://www.ithome.com/0/756/743.htm</link>
        </item>
    </channel>
</rss>
