<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[IT 之家 - IT 資訊]]>
        </title>
        <link>https://it.ithome.com/</link>
        <atom:link href="http://rsshub.app/ithome/it" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[IT 之家 - IT 資訊 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://img.ithome.com/m/images/logo.png</url>
            <title>
                <![CDATA[IT 之家 - IT 資訊]]>
            </title>
            <link>https://it.ithome.com/</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Tue, 19 Mar 2024 15:12:59 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[台積電和英特爾供應商推遲在美國亞利桑那州建廠：成本高企、補貼難求]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<div class="tougao-user">感謝 IT 之家網友 <a href="https://m.ithome.com/html/app/open.html?url=ithome%3A%2F%2Fuserpage%3Fid%3D1297743" rel="nofollow">lemon_meta</a>、<a href="https://m.ithome.com/html/app/open.html?url=ithome%3A%2F%2Fuserpage%3Fid%3D2006353" rel="nofollow">Diixx</a> 的線索投遞！</div><p data-vmark="21a8"><a class="s_tag" href="https://www.ithome.com/" target="_blank">IT 之家</a> 3 月 19 日消息，據日經新聞報道，由於建築成本上升和勞動力短缺，台積電和英特爾的五家供應商推遲或縮減了其在亞利桑那州的建設項目。這一挫折與供應商最初的計劃背道而馳，此前他們計劃跟隨英特爾和台積電在該州新建芯片生產設施的計劃進行建設。</p><p style="text-align: center;" data-vmark="18bd"><img src="https://img.ithome.com/newsuploadfiles/2024/3/f820cde2-c39f-4ff5-a26d-95c9f7fb6b33.jpg?x-bce-process=image/format,f_auto" w="650" h="373" title="台積電和英特爾供應商推遲在美國亞利桑那州建廠：成本高企、補貼難求" width="650" height="373" referrerpolicy="no-referrer"></p><p data-vmark="289e">許多公司已經在鳳凰城東南部的卡薩格蘭德市收購了土地並制定了建廠計劃。該選址具有戰略意義，距離世界頂尖的兩大芯片製造商都非常近，距英特爾在錢德勒市的擴建工廠僅 30 分鐘車程，距台積電位於鳳凰城西北部的工廠也只有一個多小時的車程。</p><p data-vmark="b7ed">IT 之家注意到，這些建廠計劃的延期正值美國政府準備敲定《芯片和科學法案》的補貼計劃以支持半導體行業之際。然而，針對材料和化學品供應商的財政支持將僅在英特爾、台積電和三星等主要芯片製造商的補貼確定後才會發放。<span class="accentTextColor">由於成本飆升、芯片製造商補貼存在不確定性以及他們的猶豫不決，供應商們正在放慢其在亞利桑那州的投資步伐。</span></p><p data-vmark="7e23">例如，向英特爾、美光和台積電提供高純度化學品的關鍵供應商 LCY 化學公司決定放緩其在美國亞利桑那州工廠的建設，原因是成本不斷上升。該公司計劃改用海運的方式來滿足其在美國客户的需求，而不是急於建設工廠。LCY 公司負責人認為，從經濟角度來看，在亞洲生產化學品將比在亞利桑那州新建工廠更加高效。</p><p data-vmark="385d">芯片製造用雙氧水的主要供應商之一索爾維集團（Solvay）也暫停了其在亞利桑那州的工廠建設，等待進一步評估，該公司對成本問題以及其主要客户英特爾和台積電擴張計劃的延誤表示擔憂。</p><p data-vmark="7d96">另一家領先的半導體級雙氧水生產商長春集團（ChangChun Group）也大幅縮減了其在亞利桑那州新建工廠的規模。由於成本比預期的翻了好幾倍，該公司只開始建造了部分工廠，規模遠小於最初的計劃。同樣，KPCT 先進化學公司也推遲了其在該州建設高純度硫酸廠的計劃。</p><p class="ad-tips">廣告聲明：文內含有的對外跳轉鏈接（包括不限於超鏈接、二維碼、口令等形式），用於傳遞更多信息，節省甄選時間，結果僅供參考，IT 之家所有文章均包含本聲明。</p>
        ]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 13:49:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.ithome.com/0/756/801.htm</guid>
            <link>https://www.ithome.com/0/756/801.htm</link>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[萬事達卡與支付寶擴大合作，在全球 180 個市場提供跨境匯款服務]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<div class="tougao-user">感謝 IT 之家網友 <a href="https://m.ithome.com/html/app/open.html?url=ithome%3A%2F%2Fuserpage%3Fid%3D2006353" rel="nofollow">Diixx</a> 的線索投遞！</div><p data-vmark="69d2"><a class="s_tag" href="https://www.ithome.com/" target="_blank">IT 之家</a> 3 月 19 日消息，萬事達公司今日宣佈，萬事達卡（MasterCard）和支付寶擴大合作，<span class="accentTextColor">在全球 180 個市場提供即時和安全的匯款服務，讓用户跨境匯款</span>。</p><p data-vmark="d858">根據雙方公告，萬事達卡繼續擴大其跨境支付解決方案，與支付寶建立了新的連接，<span class="accentTextColor">包括涵蓋 150 種貨幣的全球支付網絡、惠及 35 億個賬户</span>。此外，這項合作也深化萬事達卡的跨境支付選項 MasterCard Move。目前，MasterCard Move 在全世界有近 100 億個支付終端，包括銀行賬户、銀行卡、錢包和現金支付地點。</p><p data-vmark="3ee5" style="text-align: center;"><img src="https://img.ithome.com/newsuploadfiles/2024/3/eb08e91b-9b05-42c9-9baf-8c1c8b142112.jpg?x-bce-process=image/format,f_auto" w="940" h="625" title="萬事達卡與支付寶擴大合作，在全球 180 個市場提供跨境匯款服務" width="940" height="545" referrerpolicy="no-referrer"></p><figcaption>圖源 Pexels</figcaption><p data-vmark="b970">萬事達卡大中華區總裁 Dennis Chang 表示，中國已成為全球最大的國際匯款接收國之一，隨着全球經濟活動的持續復甦，（用户）對跨境支付的需求只會有增無減。這次擴大合作將<span class="accentTextColor">讓世界各地的人們都能輕鬆地以「近乎實時」的方式向中國進行國際資金轉賬</span>，簡化匯款人和收款人的交易。</p><p data-vmark="363b">據 IT 之家去年 11 月報道，中國人民銀行會同國家金融監督管理總局已經審查批准「萬事網聯信息技術（北京）有限公司」（簡稱萬事網聯公司）提交的銀行卡清算機構開業申請。2023 年 11 月 17 日，<span class="accentTextColor">中國人民銀行向萬事網聯公司核發銀行卡清算業務許可證</span>。</p><p data-vmark="9268">萬事網聯公司是萬事達公司與網聯清算有限公司在中國境內共同發起設立的合資公司。獲得行政許可後，<span class="accentTextColor">萬事網聯公司可在中國（內地）境內授權成員機構發行和受理「萬事達」品牌的人民幣銀行卡</span>。</p><p class="ad-tips">廣告聲明：文內含有的對外跳轉鏈接（包括不限於超鏈接、二維碼、口令等形式），用於傳遞更多信息，節省甄選時間，結果僅供參考，IT 之家所有文章均包含本聲明。</p>
        ]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 13:28:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.ithome.com/0/756/799.htm</guid>
            <link>https://www.ithome.com/0/756/799.htm</link>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[南京擬出台電動自行車消防管理辦法，禁止在住宅等場所存放蓄電池]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p data-vmark="a0ed"><a class="s_tag" href="https://www.ithome.com/" target="_blank">IT 之家</a> 3 月 19 日消息，3 月 18 日，《南京市電動自行車消防安全管理辦法（草案）》（徵求意見稿）在南京市政府網站公佈並面向社會公開徵求意見。<span class="accentTextColor">《辦法》擬禁止在建築內的公共門廳、樓梯間、疏散通道、安全出口等影響消防通道暢通的區域停放電動自行車或為電動自行車蓄電池充電</span>；禁止在住宅、宿舍、辦公樓等室內場所存放電動自行車蓄電池或為其充電；住宅建築電梯應安裝電動自行車（蓄電池）進入電梯智能阻止系統。</p><p data-vmark="34ea">《管理辦法》有二十六條，適用範圍是南京市行政區域內電動自行車（含電動自行車蓄電池）的生產、銷售、維修、使用、停放、充電、換電、報廢、回收等涉及消防安全的管理活動。</p><p data-vmark="5b0b">《管理辦法》明確電動自行車使用者不得有下列行為：在建築內的公共門廳、樓梯間、疏散通道、安全出口等影響消防通道暢通的區域停放電動自行車或為電動自行車蓄電池充電；違反安全用電要求亂拉電線和插座為電動自行車蓄電池充電；損壞、挪用或者擅自拆除、停用電動自行車集中停放充電場所消防設施、器材；佔用防火間距、消防車通道和消防車登高操作場地；攜帶電動自行車或其蓄電池進入乘客電梯、公共交通工具；在未與門廳、電梯廳、安全出口等公共區域進行有效防火分隔的架空層，停放電動自行車或為電動自行車蓄電池充電。</p><p data-vmark="7dac">如果電動車使用人違規停放充電，違反本辦法規定，在建築物的公共門廳、疏散通道、樓梯間、安全出口、無有效防火分隔的架空層、人員密集場所以及住宅、宿舍、辦公樓等非集中充電的室內場所停放電動自行車或者為電動自行車蓄電池充電，危害消防公共安全，拒不改正的，<span class="accentTextColor">由消防救援機構或其委託的符合法定條件的組織處二百元以上一千元以下罰款。</span></p><p data-vmark="71e3">IT 之家附全文如下：</p><p data-vmark="54d9">南京市電動自行車消防安全管理辦法（草案）</p><p data-vmark="5c72">（徵求意見稿）</p><p data-vmark="86c6">第一條【目的依據】 為了加強電動自行車消防安全管理，預防和減少電動自行車火災事故發生，保障人民羣眾生命財產安全，維護公共安全，根據《中華人民共和國消防法》《江蘇省電動自行車管理條例》《江蘇省住宅物業消防安全管理規定》等法律法規，結合本市實際，制定本辦法。</p><p data-vmark="ab37">第二條【適用範圍】 本市行政區域內電動自行車（含電動自行車蓄電池）的生產、銷售、維修、使用、停放、充電、換電、報廢、回收等涉及消防安全的管理活動，適用本辦法。</p><p data-vmark="2c05">第三條【基本原則】電動自行車消防安全管理工作堅持標本兼治、綜合治理、科技賦能、公眾參與的原則，建立「一件事」全鏈條監管體系，打造城市安全共建共治共享新格局。</p><p data-vmark="6ec3">第四條【政府和部門職責】市、區人民政府和江北新區管理機構應當加強對電動自行車消防安全管理工作的領導，保障電動自行車消防安全管理工作經費，建立信息共享、協調聯動、聯合查處和案件移送機制，組織和督促有關部門依法履行職責。</p><p data-vmark="4c07">消防救援機構負責制定電動自行車停放充電場所消防安全管理規範，依法對電動自行車停放充電場所和充電設施的設置情況，以及違反消防安全規定的電動自行車停放、充電等行為進行監督管理。</p><p data-vmark="e578">市場監督管理部門負責電動自行車、充電器、蓄電池等產品生產、銷售和維修環節的監督管理和電動自行車強制性產品認證的監督管理，對產品質量問題開展跨區域調查處理，落實電動自行車缺陷產品召回制度。</p><p data-vmark="63b1">公安機關負責電動自行車登記管理，對駕駛非法拼裝、加裝、改裝電動自行車上路行駛等違法行為依法予以處罰，依法決定限制電動自行車通行的範圍和時段，依法配合消防救援機構對違反消防安全規定的電動自行車停放、充電等行為進行監督管理，開展消防宣傳教育。</p><p data-vmark="32dd">住房保障和房產部門負責指導、督促物業服務人加強對其服務管理區域內電動自行車停放、充電等涉及消防安全的管理工作；指導有條件的老舊小區改造項目完善設置電動自行車停放充電場所。</p><p data-vmark="5bd4">規劃和自然資源部門負責電動自行車停放充電場所建設的規劃管理工作。</p><p data-vmark="b12d">城鄉建設部門負責指導、監督新建建築電動自行車停放充電場所建設管理。</p><p data-vmark="2528">發展和改革部門負責落實電動自行車充電設施收費政策，對規範充電設施的電費標準和收費行為進行監督管理。</p><p data-vmark="dfa1">工信、商務、應急管理、城市管理、生態環境、教育、民政、交通運輸、衞生健康、郵政管理等其他有關部門在職責範圍內，按照本辦法和相關消防安全責任制的要求，履行電動自行車消防安全管理職責。</p><p data-vmark="a567">第五條【街鎮、村委會職責】 鎮人民政府、街道辦事處應當加強本轄區內電動自行車消防安全管理工作，將其納入網格化管理範圍，定期對電動自行車銷售、維修商户以及停放充電場所組織開展安全檢查和綜合執法，加強電動自行車消防安全宣傳教育工作，指導村（居）民委員會參與管理，督促轄區內單位、物業服務人、住户等落實電動自行車消防安全管理責任，定期對長期不使用的電動自行車組織清理。</p><p data-vmark="bb8c">鎮人民政府、街道辦事處應當指導業主或者業主委員會將電動自行車消防安全管理相關內容納入物業服務招標選聘方案。</p><p data-vmark="b645">村（居）民委員會應當制定區域內電動自行車防火安全公約，組織開展電動自行車消防安全羣眾性宣傳教育工作，協助開展消防安全檢查和日常巡查，及時發現電動自行車消防安全隱患，勸阻和制止違法違規行為。</p><p data-vmark="24d8">第六條【教育宣傳和有獎舉報】國家機關、企業事業單位、社會團體及其他組織應當對本單位人員開展電動自行車消防安全管理和教育。</p><p data-vmark="10f8">學校應當將電動自行車消防安全納入教育內容。</p><p data-vmark="5617">新聞出版、廣播電視以及互聯網信息服務提供者等應當開展電動自行車消防安全公益宣傳，普及電動自行車消防安全法律、法規和安全知識。</p><p data-vmark="a26b">鼓勵羣眾參與電動自行車及蓄電池生產、銷售、改裝、停放、充電等環節社會監督，舉報投訴身邊的安全隱患和違法線索；實行舉報獎勵，對提供違法線索經查實的，按規定給予獎勵。</p><p data-vmark="92ec">第七條【禁止改裝等行為】在本市生產、銷售和使用的電動自行車以及蓄電池、充電器等產品，應當符合有關國家標準和行業標準的安全要求。</p><p data-vmark="2b93">任何單位和個人不得違反法律、法規和強制性國家標準實施下列行為：</p><p data-vmark="247e">（一）拼裝電動自行車；</p><p data-vmark="56d0">（二）改裝電動自行車的電動機和蓄電池及充電器等，或者更換不符合強制性國家標準的電動機和蓄電池及充電器等；</p><p data-vmark="6fb2">（三）改裝電動自行車的速度裝置，使最高時速超過強制性國家標準；</p><p data-vmark="04a3">（四）將回收車輛配件以舊充新再次出售。</p><p data-vmark="5ed8">第八條【賦碼及報廢回收管理】按照國家規定實施電動自行車和蓄電池、充電器賦碼標配銷售登記制度，實現電動自行車與蓄電池、蓄電池與充電器依照識別代碼互認協同，通過賦碼溯源平台，實現電動自行車生產、銷售、登記、行駛、充停、維修、報廢、回收的全生命週期管理。</p><p data-vmark="9822">鼓勵電動自行車生產者、銷售者採取以舊換新、折價回購等方式回收廢舊電動自行車。</p><p data-vmark="caac">按照國家規定實行電動自行車蓄電池定期檢測、報廢回收、達到年限或充放電次數強制報廢制度。電動自行車及蓄電池生產企業應當以自建、委託等方式，建立電動自行車老舊蓄電池回收體系，設置回收網點並向社會公開，提供老舊蓄電池電池檢測、更換、回收等全生命週期服務，並交由專業公司進行處置。</p><p data-vmark="4e80">第九條【停充場所規劃建設與設置】 地鐵站、車站、醫院、商場、農貿市場、文化體育場館、公園等公共交通設施、公共建築、公共場所，以及住宅小區、單位等應當按照有關標準，規劃和配套建設電動自行車集中停放充電場所，與主體工程同步設計、同步建設、同步驗收，並按照規定同步交付使用。</p><p data-vmark="415b">市、區人民政府、江北新區管理機構應當推動有條件的已建成住宅小區及公共交通設施、公共建築、公共場所，結合實際設置符合安全要求的電動自行車集中停放充電場所。規劃和自然資源、城鄉建設等部門應當依法簡化相關審批程序，做好相關銜接工作。</p><p data-vmark="46f0">因受客觀條件限制，暫時難以建成電動自行車集中停放充電場所的，可以依法統一劃定一個或者多個相對獨立的安全區域，設置符合消防安全要求的臨時集中充電點，滿足電動自行車充電的需求。</p><p data-vmark="e68a">鎮人民政府、街道辦事處應當組織住宅小區、單位所在村（居）民委員會、業主委員會、物業管理委員會、物業服務人等對本轄區電動自行車以及集中停放充電場所情況進行調查統計，指導、動員業主和所有權人設置電動自行車集中停放充電場所。</p><p data-vmark="a40d">鼓勵業主大會或者業主委員會通過制定住宅小區管理規約等，引導業主在集中停放充電場所或者使用集中充電設施給電動自行車充電。</p><p data-vmark="69b0">鼓勵國家機關、企業事業單位、社會團體配置建設電動自行車集中停放充電場所，滿足職工電動自行車充電需求，「滿電回家」，緩解住宅小區充電壓力。推動在有條件的愛心驛站、城管驛站等場所設置集中臨時充電點。</p><p data-vmark="c926">第十條【充電設施運營企業和場所安全職責】投入運營的集中充電設施以及場所設置應當符合國家、省、市有關規範標準和要求。電動自行車集中充電設施運營主體和提供場所的主體設置的電動自行車充電設施應具備充滿自動斷電、充電異常自動斷電、電池故障自動斷電、過載保護、短路保護、剩餘電流保護、充電故障報警、功率監測、高温報警等功能，安裝火災自動報警系統、自動噴水滅火系統。場所內應當配置符合要求的消防設施、視頻監控設備等。建立消防安全管理制度，全面落實消防安全管理主體責任，加強檢查巡查，建立健全應急預案，定期開展應急疏散演練。</p><p data-vmark="ff6f">推進外賣配送、快遞攬收等行業實行共享電池換電模式，引導共享電池新業態健康規範發展。</p><p data-vmark="f266">第十一條【充電設施收費標準】電動自行車充電設施收費分為電費和充電服務費，電價標準由價格主管部門制定，充電服務費實行市場調節價。居住區域電動自行車電費不高於居民電價。</p><p data-vmark="4ec0">第十二條【充停禁止性規定】電動自行車使用者應當遵守消防安全有關法律、法規、規章等規定，不得有下列行為：</p><p data-vmark="5ff5">（一）在建築內的公共門廳、樓梯間、疏散通道、安全出口等影響消防通道暢通的區域停放電動自行車或為電動自行車蓄電池充電；</p><p data-vmark="8b69">（二）在住宅、宿舍、辦公樓等室內場所存放電動自行車蓄電池或為其充電；</p><p data-vmark="aaf4">（三）違反安全用電要求亂拉電線和插座為電動自行車蓄電池充電；</p><p data-vmark="e85d">（四）損壞、挪用或者擅自拆除、停用電動自行車集中停放充電場所消防設施、器材；</p><p data-vmark="a9f0">（五）佔用防火間距、消防車通道和消防車登高操作場地；</p><p data-vmark="1372">（六）攜帶電動自行車或其蓄電池進入乘客電梯、公共交通工具；</p><p data-vmark="350d">（七）在未與門廳、電梯廳、安全出口等公共區域進行有效防火分隔的架空層，停放電動自行車或為電動自行車蓄電池充電。</p><p data-vmark="767b">（八）在人員密集場所非集中停放充電區域停放電動自行車（蓄電池）或為其充電。</p><p data-vmark="addc">（九）其他違反消防安全規定的行為。</p><p data-vmark="9709">住宅建築電梯應當安裝電動自行車（蓄電池）進入電梯智能阻止系統。</p><p data-vmark="9d52">第十三條【物業服務人職責】物業服務人應當履行下列消防安全管理職責：</p><p data-vmark="696d">（一）承接物業時，按照物業服務合同要求，與業主委員會等共同對電動自行車停放充電場所及有關消防設施等進行查驗；</p><p data-vmark="ed01">（二）建立健全電動自行車消防安全管理制度，落實消防安全措施，對電動自行車停放充電場所進行維護管理；</p><p data-vmark="a690">（三）開展防火巡查和定期檢查，及時消除火災隱患；不能及時消除的，應當及時報告負有消防監督管理職責的部門；</p><p data-vmark="c2f9">（四）勸阻無合規牌照、使用違規改裝或者配置更大功率蓄電池的電動自行車進入；</p><p data-vmark="8490">（五）法律、法規、規章規定的其他電動自行車消防安全職責。</p><p data-vmark="cf8b">物業服務人發現有本辦法第十二條第一款規定行為的，應當進行勸阻、制止；勸阻、制止無效的，應當及時向有關部門報告。</p><p data-vmark="2ef2">對違法佔用、堵塞、封閉疏散通道、安全出口、消防車通道、消防車登高場地的行為，物業服務人應當予以勸阻、制止，並按照臨時管理規約或者管理規約、物業服務合同約定等約定，定期巡查清理；勸阻、制止無效的，應當及時向有關部門報告。</p><p data-vmark="4201">第十四條【無物業單位職責】未聘請物業服務人的綜合樓、商住樓，由其業主或者業主委員會自行對電動自行車消防安全進行管理，並明確管理組織或者人員專門負責日常管理。</p><p data-vmark="3e03">實行自我管理的住宅小區，由業主委員會負責電動自行車消防安全日常管理；未聘請物業服務人且未成立業主委員會的住宅小區，由村（居）民委員會負責。</p><p data-vmark="9c59">第十五條【配送企業責任】使用電動自行車從事快遞、外賣等配送活動的企業，應當履行法律、法規關於企業消防安全責任的規定和下列規定：</p><p data-vmark="08a7">（一）制定電動自行車及蓄電池管理規定，鼓勵統一配備電動自行車，統一標識、登記管理、跟蹤定位，及時預警提示違規停放充電、超速逆行等行為；</p><p data-vmark="bec2">（二）對駕駛人進行消防安全教育和培訓，督促駕駛人使用符合國家標準的電動自行車以及蓄電池、充電器等產品，規範停放電動自行車和進行安全充電；定期對電動自行車進行視頻、圖片抽檢管理，確保實際使用車輛與系統登記一致；</p><p data-vmark="1f64">（三）在站點設置的停放充電場所、設施，應當符合本辦法第十條第一款的規定；</p><p data-vmark="74fa">（四）建立站點消防檔案，對站點配電箱、滅火器、安全標識等物品準確標識，定期管理。</p><p data-vmark="f172">第十六條【租賃經營企業責任】鼓勵引導企業有序發展共享電動自行車。互聯網電動自行車租賃經營企業應當在本市允許的投放區域內做好以下消防安全管理工作：</p><p data-vmark="c580">（一）投放的電動自行車、蓄電池、充電設施等產品應當符合國家、省、市有關規範和標準；</p><p data-vmark="ee3e">（二）電動自行車集中停放充電場所應當符合本辦法第十條第一款的規定；</p><p data-vmark="c1f0">（三）及時清理違規停放充電的共享電動自行車；</p><p data-vmark="b235">（四）其他依法應當履行的消防安全職責。</p><p data-vmark="f745">線下電動自行車租賃經營企業提供的電動自行車、蓄電池、充電設施等產品，應當符合國家、省、市有關規範和標準，並嚴格落實前款第二項、第四項規定。</p><p data-vmark="6ac4">禁止使用偽造變造號牌、拼裝、改裝電動自行車（蓄電池）非法從事租賃等經營活動。</p><p data-vmark="5acb">第十七條【行業自治】 相關行業組織依據章程，管理電動自行車銷售會員企業；制定快遞、外賣等行業交通安全和消防安全自律公約，在相關部門指導下，對電動自行車銷售，快遞、外賣等網約配送活動制定規範指引，統一電動自行車安全管理、駕駛人信息核查與懲戒等標準，並督促會員單位予以落實；對違反章程或者行業自律公約的會員單位，依規採取相應的行業懲戒措施。</p><p data-vmark="1371">第十八條【基於數據共享的信用管理與獎懲】工信、市場監督管理、公安、生態環境、商務、城市管理、消防救援、住房保障和房產等部門和單位、協會應當建立聯合工作機制，按照各自職責將電動自行車生產、銷售、維修、登記，蓄電池充電、報廢、回收，非法停放充電、火警火災調查溯源、道路交通安全違法等信息，快遞、外賣企業將有關車輛、人員管理信息，全面接入相關管理平台，實現數據共享。將電動自行車消防安全多次違法、嚴重違法行為，以及電動自行車產品質量問題等信息納入信用管理，實施守信激勵、失信懲戒。</p><p data-vmark="ffe4">使用電動自行車從事快遞、外賣等網約配送活動的企業，應當加強對網約配送從業人員的管理，對從業人員有違規停放、充電等情形以及受到警告教育、責令改正、罰款處罰等處理的，按照企業安全管理制度進行處理；並可以按照行業自律管理規約等約定，通過減少或停止派單、禁止或取消註冊等方式約束引導從業人員遵守有關電動自行車消防管理規定。企業未按照規定落實安全管理制度的，由有關部門依法追究責任。</p><p data-vmark="2449">第十九條【轉致規定】對違反本辦法規定的行為，消防安全、產品質量、產品認證、道路交通安全等法律、法規、規章有處罰規定的，從其規定。</p><p data-vmark="656b">對電動自行車（蓄電池）一般及以上火災責任事故的有關生產、銷售、改裝、停放、充電等各環節責任方實施溯源、跨區域調查處理，依法追究相關企業、單位和個人的責任。</p><p data-vmark="ce93">第二十條【對違規停放充電的處罰】違反本辦法規定，在建築物的公共門廳、疏散通道、樓梯間、安全出口、無有效防火分隔的架空層、人員密集場所以及住宅、宿舍、辦公樓等非集中充電的室內場所停放電動自行車或者為電動自行車蓄電池充電，危害消防公共安全，拒不改正的，由消防救援機構或其委託的符合法定條件的組織處二百元以上一千元以下罰款。</p><p data-vmark="cdb2">第二十一條【對非法租賃經營的處罰】違反本辦法規定，使用偽造變造號牌、拼裝、改裝電動自行車（蓄電池）非法從事租賃等經營活動的，由市場監督管理部門處五千元以上五萬元以下罰款。</p><p data-vmark="04a0">第二十二條【對違規改裝電池的處罰】違反本辦法規定，安裝使用違規改裝（或配置更大功率）蓄電池的電動自行車，拒不改正的，由消防救援機構或其委託的符合法定條件的組織處二百元以上一千元以下罰款。</p><p data-vmark="1c22">第二十三條【對私拉亂接充電的處罰】違反本辦法規定，電動自行車使用人違反安全用電要求亂拉電線和插座為電動自行車蓄電池充電，拒不改正的，由消防救援機構或其委託的符合法定條件的組織處二百元以上一千元以下罰款。</p><p data-vmark="4c72">第二十四條【用語解釋】本辦法下列用語的含義：</p><p data-vmark="161b">（一）電動自行車，是指已按「電動自行車」登記上牌的，以及其它未登記上牌的電動兩輪車。</p><p data-vmark="142b">（二）登記管理，是指將車主信息、電動自行車及蓄電池、充電器等核心部件信息納入登記事項。</p><p data-vmark="df64">（三）集中充電設施，是指為電動自行車或者蓄電池組集中提供電能的相關設施的總稱，包括交流充電控制器、換電櫃和充電櫃等。</p><p data-vmark="0eca">第二十五條【參照執行】電動摩托車、電動輕便摩托車、電動三輪車的消防安全管理，參照本辦法執行。</p><p data-vmark="397d">第二十六條【生效日期】本辦法自 2024 年 xx 月 xx 日起施行。</p><p class="ad-tips">廣告聲明：文內含有的對外跳轉鏈接（包括不限於超鏈接、二維碼、口令等形式），用於傳遞更多信息，節省甄選時間，結果僅供參考，IT 之家所有文章均包含本聲明。</p>
        ]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 12:06:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.ithome.com/0/756/789.htm</guid>
            <link>https://www.ithome.com/0/756/789.htm</link>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美司法部力促 TikTok 出售，而非直接封禁]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p data-vmark="026f"><a class="s_tag" href="https://www.ithome.com/" target="_blank">IT 之家</a> 3 月 19 日消息，美國司法部正在舉行一系列閉門簡報會，試圖勸説參議員們迫使 TikTok 出售給一家美國公司，而不是直接禁止該應用在美國運營。此前，<span class="accentTextColor">美國眾議院曾以壓倒性多數票贊成禁止或強製出售 TikTok，但該法案在參議院能否通過仍存在變數。</span></p><p data-vmark="75d5">在三個封禁 TikTok 的理由中，關於個人數據收集的爭議似乎最受關注，但可信度卻最低。正如彭博社此前報道的那樣，實際上 TikTok 收集的個人數據非常有限。IT 之家注意到，TikTok&nbsp;母公司字節跳動也一直持同樣的觀點，該公司否認了有關 TikTok 收集大量敏感信息的指控，他們表示諸如用户名、年齡、電話號碼、電子郵件、IP 地址和大致位置等數據都是企業為了提供在線服務而例行收集的。</p><p data-vmark="8f3f">字節跳動稱，「與一些競爭對手不同，TikTok 不要求用户透露真實姓名，不會詢問用户的就業或戀愛狀態，也不會要求美國用户透露其精確的地理位置信息。」</p><p data-vmark="de38">彭博社的報道稱，司法部正在為尚未被封禁令説服的參議員舉行私人簡報會。<span class="accentTextColor">他們推薦的方案允許該應用在美國繼續運營，但前提是其所有權要轉移給一家美國公司。</span></p><p data-vmark="60f9">據知情人士透露，美國司法部副部長麗莎・莫納哥 (Lisa Monaco) 將帶領高級官員在本週與參議員舉行閉門會議，推動一項允許 TikTok 在美國繼續運營，但將其與母公司字節跳動分離的法案。摩納哥和其他國家安全官員一直在幕後與關鍵立法者合作，試圖通過一項法案，迫使字節跳動剝離 TikTok 所有權，並可能將其出售給美國投資者或實體。</p><p data-vmark="ed19">知情人士還提到，一個令人擔憂的問題是，眾議院的投票法案只給 TikTok 六個月的時間找到買家完成出售，以避免被封禁。一些參議員認為這個時間限制不切實際，要找到買家並完成交易需要更長的時間。</p><p class="ad-tips">廣告聲明：文內含有的對外跳轉鏈接（包括不限於超鏈接、二維碼、口令等形式），用於傳遞更多信息，節省甄選時間，結果僅供參考，IT 之家所有文章均包含本聲明。</p>
        ]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 11:56:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.ithome.com/0/756/786.htm</guid>
            <link>https://www.ithome.com/0/756/786.htm</link>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[移動應用情報公司 Sensor Tower 收購同行 Data.ai]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p data-vmark="d1c3"><a class="s_tag" href="https://www.ithome.com/" target="_blank">IT 之家</a> 3 月 19 日消息，Sensor Tower 宣佈完成對其在移動應用情報領域最大競爭對手 <span class="link-text-start-with-http">Data.ai</span> 的收購。</p><p data-vmark="ce8b">對於 IT 之家小夥伴而言，可能對 Sensor Tower 每月發佈的中國手游出海報告比較熟悉。</p><p data-vmark="d18c" style="text-align: center;"><img src="https://img.ithome.com/newsuploadfiles/2024/3/cd772d5d-3059-49cc-b971-4d2737d011a0.png?x-bce-process=image/format,f_auto" w="1280" h="741" alt="Sensor Tower 收購 Data.ai 公告圖" title="移動應用情報公司 Sensor Tower 收購同行 Data.ai" width="1280" height="475" referrerpolicy="no-referrer"></p><p data-vmark="438f">Sensor Tower 稱此舉將豐富其情報產品矩陣，擴大其用户羣體，提升該企業的全球影響力，<span class="accentTextColor">進一步鞏固 Sensor Tower 在移動應用市場情報領域的領先地位</span>。合併後的公司可為客户提供對數字經濟領域消費者行為更強大、更細緻的洞察。</p><p data-vmark="d08e">據外媒 TechCrunch 報道，<span class="accentTextColor"><span class="link-text-start-with-http">Data.ai</span> 目前擁有 400 名員工，年經常性收入約 1 億美元</span>（IT 之家備註：當前約 7.2 億元人民幣）。</p><p data-vmark="9f0e">交易完成後 Sensor Tower 將裁掉 <span class="link-text-start-with-http">Data.ai</span> 部分現有員工，不過目前沒有對其分析服務進行調整的計劃。</p><p data-vmark="a44d">Sensor Tower 首席執行官奧利弗・葉（Oliver Yeh）在新聞稿中表示：「今天，我們很高興迎來新的篇章，這不僅是 Sensor Tower 新的起點，也將影響着整個數字營銷和移動應用情報行業。」</p><p data-vmark="543b">而 <span class="link-text-start-with-http">data.ai</span> 首席執行官泰德・克蘭茨（Ted Krantz）説：「自 2010 年以來，<span class="link-text-start-with-http">data.ai</span> 已幫助一些全球頂級的品牌和發行商優化他們在移動市場的表現，包括從多種渠道獲取市場情報，演化出最佳的創新方案，並最終為客户帶來更多商業價值。」</p><p class="ad-tips">廣告聲明：文內含有的對外跳轉鏈接（包括不限於超鏈接、二維碼、口令等形式），用於傳遞更多信息，節省甄選時間，結果僅供參考，IT 之家所有文章均包含本聲明。</p>
        ]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 11:06:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.ithome.com/0/756/776.htm</guid>
            <link>https://www.ithome.com/0/756/776.htm</link>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Uber 優步同澳大利亞租車行業團體達成和解 ，支付 2.718 億澳元賠償]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<div class="tougao-user">感謝 IT 之家網友 <a href="https://m.ithome.com/html/app/open.html?url=ithome%3A%2F%2Fuserpage%3Fid%3D1851519" rel="nofollow">航空先生</a> 的線索投遞！</div><p data-vmark="9120"><a class="s_tag" href="https://www.ithome.com/" target="_blank">IT 之家</a> 3 月 19 日消息，根據 Uber 優步官網公告，Uber 同澳大利亞出租車司機團體達成和解協議，將向發起訴訟的 8000 多名出租車司機、租車行運營者支付賠償。</p><p data-vmark="de7f">據 BBC 報道，此次賠償的總金額達 2.718 億澳元（IT 之家備註：當前約 12.83 億元人民幣）。</p><p data-vmark="0fba">澳大利亞對出租車和租車行實行牌照許可制度，而 Uber 在進入澳大利亞市場時並未遵守這一牌照制度，<span class="accentTextColor">直到 2015 年才獲得了以支付補償為代價的豁免</span>。</p><p data-vmark="5046">不過，<span class="accentTextColor">這一許可制度也導致租車行業存在嚴重的壟斷</span>。英媒 The Register 舉例稱，當時悉尼出租車司機基本選擇在下午 15 時交班，這為那個時段的出行帶來了嚴重不便。同時，澳租車行業也未能通過移動應用生態改善用户體驗。</p><p data-vmark="35c8">而 Uber 的出現增加了租車供應，降低了該行業的服務價格。其以犧牲已註冊司機和運營方利益的方式贏得了大量市場份額。</p><p data-vmark="7017">2019 年，一家律師事務所代表租車行業對 Uber 發起了這次訴訟，指控 Uber 的行為對原告方造成了損失。本次和解是在這一案件即將交付州最高法院法官前作出的。</p><p data-vmark="2fd2">Uber 在新聞稿中表示：「自 2018 年以來，Uber 為各種州級出租車補償計劃作出了重大貢獻，通過今天擬議的解決方案，我們將這些遺留問題牢牢地留在了過去。」</p><p class="ad-tips">廣告聲明：文內含有的對外跳轉鏈接（包括不限於超鏈接、二維碼、口令等形式），用於傳遞更多信息，節省甄選時間，結果僅供參考，IT 之家所有文章均包含本聲明。</p>
        ]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 11:04:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.ithome.com/0/756/777.htm</guid>
            <link>https://www.ithome.com/0/756/777.htm</link>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[虎牙 2023 年扭虧為盈：全年總收入 70 億元，歸屬於公司的淨利潤 1.2 億元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p data-vmark="54b8">3 月 19 日晚間消息，虎牙公司公佈了 2023 年第四季度及全年財報。財報顯示，2023 年全年，虎牙公司總收入為 70 億元，在非美國通用會計準則下，全年歸屬於虎牙公司的淨利潤為 1.2 億元。</p><p data-vmark="9055">用户數據方面，全年虎牙直播移動端 MAU（月均活躍用户數）達 8410 萬。2023 年第四季度，虎牙直播移動端 MAU 達 8550 萬。</p><p data-vmark="18c7">虎牙公司代理聯席 CEO 兼高級副總裁黃俊洪表示：「得益於更多用户為我們平台新推出的遊戲相關服務付費，虎牙直播的付費用户在第四季度環比小幅上升至 430 萬。進入 2024 年，儘管市場形勢快速變化，我們仍將繼續鞏固公司的核心直播業務，同時推動遊戲相關服務的發展，以擴大業務範圍並增加新的收入來源。隨着戰略轉型的穩步實施，我們對未來的業務前景充滿信心。」</p><p data-vmark="91e5">虎牙公司代理聯席 CEO 兼財務副總裁吳欣表示：「鑑於目前的行業環境以及我們主動的業務調整，虎牙公司的直播收入在第四季度有所收縮。儘管如此，我們很高興看到廣告和其他業務收入環比增長了 40.5%，同比增長了 29.2%，這主要是由於我們與遊戲公司加深合作，促進了遊戲廣告和分發服務收入的增長。」</p><p class="ad-tips">廣告聲明：文內含有的對外跳轉鏈接（包括不限於超鏈接、二維碼、口令等形式），用於傳遞更多信息，節省甄選時間，結果僅供參考，IT 之家所有文章均包含本聲明。</p>
        ]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 10:25:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.ithome.com/0/756/771.htm</guid>
            <link>https://www.ithome.com/0/756/771.htm</link>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[英偉達 CEO 黃仁勳換了件皮衣：蜥蜴壓花小牛皮，售價 8990 美元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p data-vmark="2d00"><a class="s_tag" href="https://www.ithome.com/" target="_blank">IT 之家</a> 3 月 19 日消息，眾所周知，英偉達 CEO 黃仁勳一直身穿皮衣出現在各種會議、發佈會現場，也有了「皮衣刀客」的稱號。</p><p data-vmark="54b1" style="text-align: center;"><img src="https://img.ithome.com/newsuploadfiles/2024/3/39af8358-2a2e-4c3d-9f7c-21084f30a283.png?x-bce-process=image/format,f_auto" w="742" h="412" title="英偉達 CEO 黃仁勳換了件皮衣：蜥蜴壓花小牛皮，售價 8990 美元" width="742" height="412" referrerpolicy="no-referrer"></p><p data-vmark="49ae">在今日早間的英偉達 GTC 2024 開發者大會上，老黃依然以一身經典的皮衣登場發表演講，然而皮衣的細節卻有所不同。</p><p data-vmark="1c35">外媒&nbsp;Tom's Hardware 表示，新的皮衣看起來像是蜥蜴皮材質，<span class="accentTextColor">但實際上是蜥蜴壓花小牛皮</span>。這件皮衣是&nbsp;Tom Ford 品牌的 Tejus 蜥蜴壓紋皮夾克，來自 Tom Ford SS2023 男裝系列，零售價高達 8990 美元（IT 之家備註：當前約 64728 元人民幣）。</p><p data-vmark="4b3c" style="text-align: center;"><img src="https://img.ithome.com/newsuploadfiles/2024/3/0c820134-16b8-47dd-9717-44cce140c5fe.png?x-bce-process=image/format,f_auto" w="754" h="424" title="英偉達 CEO 黃仁勳換了件皮衣：蜥蜴壓花小牛皮，售價 8990 美元" width="754" height="424" referrerpolicy="no-referrer"></p><p data-vmark="d234">從衣領、拉鍊和袖口的細節來看，確實就是老黃身上穿的同款設計。</p><p data-vmark="5165" style="text-align: center;"><img src="https://img.ithome.com/newsuploadfiles/2024/3/a6a78cec-e5ee-4f49-b8e6-032ac326878b.png?x-bce-process=image/format,f_auto" w="845" h="459" title="英偉達 CEO 黃仁勳換了件皮衣：蜥蜴壓花小牛皮，售價 8990 美元" width="845" height="445" referrerpolicy="no-referrer"></p><p data-vmark="51f5" style="text-align: center;"><img src="https://img.ithome.com/newsuploadfiles/2024/3/2260f285-dfb8-4c04-a793-aaeb26e56a08.png?x-bce-process=image/format,f_auto" w="837" h="466" title="英偉達 CEO 黃仁勳換了件皮衣：蜥蜴壓花小牛皮，售價 8990 美元" width="837" height="457" referrerpolicy="no-referrer"></p><p data-vmark="6984" style="text-align: center;"><img src="https://img.ithome.com/newsuploadfiles/2024/3/110a2b0e-adb4-4217-8804-549be544520c.png?x-bce-process=image/format,f_auto" w="835" h="460" title="英偉達 CEO 黃仁勳換了件皮衣：蜥蜴壓花小牛皮，售價 8990 美元" width="835" height="452" referrerpolicy="no-referrer"></p><p data-vmark="c077" style="text-align: center;"><img src="https://img.ithome.com/newsuploadfiles/2024/3/77a39c1c-221c-476d-8224-82b4db51ddac.png?x-bce-process=image/format,f_auto" w="840" h="464" title="英偉達 CEO 黃仁勳換了件皮衣：蜥蜴壓花小牛皮，售價 8990 美元" width="840" height="453" referrerpolicy="no-referrer"></p><p data-vmark="f721" style="text-align: justify;">黃仁勳此前常穿的皮衣品牌是英國的登喜路，而他也曾透露，皮衣是妻子給買的，他自己幾乎不購物。</p><p style="text-align: justify;" data-vmark="934e">當然，黃仁勳也並不是隻有這麼一套「皮膚」，比如在今年的英偉達中國大陸年會上，<a href="https://www.ithome.com/0/746/480.htm" target="_blank">黃仁勳就穿上了大花背心扭秧歌</a>，被 IT 之家小夥伴玩梗是「中國特供：黃仁勳&nbsp;D」。</p><p style="text-align: center;" data-vmark="e379"><img src="https://img.ithome.com/newsuploadfiles/2024/3/6d5348d0-f3bb-4145-93f1-ec00828fdc5d.png?x-bce-process=image/format,f_auto" w="1080" h="650" title="英偉達 CEO 黃仁勳換了件皮衣：蜥蜴壓花小牛皮，售價 8990 美元" width="1080" height="494" referrerpolicy="no-referrer"></p><p class="ad-tips">廣告聲明：文內含有的對外跳轉鏈接（包括不限於超鏈接、二維碼、口令等形式），用於傳遞更多信息，節省甄選時間，結果僅供參考，IT 之家所有文章均包含本聲明。</p>
        ]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 10:19:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.ithome.com/0/756/770.htm</guid>
            <link>https://www.ithome.com/0/756/770.htm</link>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[螞蟻集團啓動組織升級，任命韓歆毅為集團總裁]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p data-vmark="3363">3 月 19 日下午消息，螞蟻集團董事長兼 CEO 井賢棟今日發佈全員信，宣佈新一輪組織架構升級：韓歆（<a class="s_tag" href="https://www.ithome.com/" target="_blank">IT 之家</a>備註讀音：xīn）毅將出任螞蟻集團總裁，全面負責數字支付、數字互聯和數字金融業務，向董事長兼 CEO 井賢棟彙報。螞蟻國際、OceanBase 和螞蟻數科分別成立董事會，獨立面向市場。</p><p data-vmark="5d85">井賢棟在全員信中説，這次組織升級，是為了進一步加快改革步伐，<span class="accentTextColor">推進螞蟻「AI First」、「支付寶雙飛輪」、「加速全球化」三大戰略</span>。調整延續了螞蟻面向市場變革組織陣型、推動管理團隊年輕化的策略，將進一步激發組織活力。</p><p data-vmark="7b62">公開信息顯示，韓歆毅於 2014 年 5 月加入螞蟻集團擔任投資部資深總監，2020 年 4 月擔任螞蟻集團首席財務官（CFO），2023 年 1 月進入董事會任執行董事。螞蟻方面表示，韓歆毅在過去多年來深入參與業務，在螞蟻集團的戰略決策中扮演重要角色，此次就任集團總裁主抓「支付寶雙飛輪」戰略，屬於水到渠成。</p><p data-vmark="5b03">從 2022 年開始，支付寶經過一系列變革，已經發展出數字支付和數字互聯兩大業務板塊。在加強支付產品持續創新基礎上，聚焦互聯網用户和商家數字化需求，通過內容化、數字化形成新的商業生態，並擁抱新技術變革創造更好體驗。此次組織變革，正順應了這一業務結構的變化，也會迎來螞蟻集團對支付寶更大的戰略投入。</p><p data-vmark="0528">除了支付寶，螞蟻的科技和全球化業務也有重大調整。近年來，螞蟻持續推進科技和全球化戰略，孵化出了螞蟻國際、OceanBase、螞蟻數字科技等創新業務板塊。井賢棟透露，三家公司已經開始獨立運營，並分別成立董事會，實行董事會領導下的 CEO 負責制。</p><p data-vmark="6b24">在三個創新業務板塊，螞蟻啓用了多位有科技、全球化背景的管理新面孔。</p><p data-vmark="e512">據披露，螞蟻國際董事長、CEO 分別由井賢棟、楊鵬擔任。楊鵬從戴爾科技加入螞蟻后，在支付寶任職多年，帶領並推動了支付寶數字民生服務的持續創新發展，具有豐富的行業經驗和國際視野。OceanBase、螞蟻數科的董事長由螞蟻原 CTO 倪行軍擔任，CEO 分別為楊冰、趙聞飆。楊冰 2009 年加入螞蟻，是螞蟻集團自主研發技術的核心貢獻者之一；趙聞飆擁有上海交通大學和美國羅格斯大學的雙博士學位，獲得及申報技術專利 120 餘項，是智能風控、安全科技領域的權威專家。螞蟻數科原負責人蔣國飛因個人生活和工作規劃，不再擔任總裁一職。</p><p data-vmark="dea2">全員信透露，三家公司引入了更匹配創業型組織的股權激勵工具，在 2024 年啓動授予，讓員工在做出更大擔當的同時更強關聯地分享業務發展成果。與此同時，螞蟻依然會在公司治理、技術、風控、資本四個層面，為三家公司的長期可持續發展提供支持。</p><p data-vmark="62b6">井賢棟在信中説，今天的組織升級，只是螞蟻未來無數次成長中的一次。他表示，螞蟻體系內還有很多新興業務正在孵化和成長，比如醫療健康服務、芝麻信用、小荷包等，未來將創造環境鼓勵更多新業務新物種跑出來，並獨立面向市場，為社會創造更大價值。</p><p class="ad-tips">廣告聲明：文內含有的對外跳轉鏈接（包括不限於超鏈接、二維碼、口令等形式），用於傳遞更多信息，節省甄選時間，結果僅供參考，IT 之家所有文章均包含本聲明。</p>
        ]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 09:56:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.ithome.com/0/756/759.htm</guid>
            <link>https://www.ithome.com/0/756/759.htm</link>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[印度「硅谷」班加羅爾面臨缺水危機，科技企業另覓他處]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p data-vmark="7f02"><a class="s_tag" href="https://www.ithome.com/" target="_blank">IT 之家</a> 3 月 19 日消息，據印度媒體《經濟時報》報道，雲集了大量 IT 企業的印度「硅谷」班加羅爾正面臨嚴重的缺水危機，導致印度科技行業正轉向其他城市。</p><p data-vmark="e4a6">作為卡納塔克邦首府，班加羅爾擁有 3500 家科技公司，包括谷歌、微軟、思科、IBM、英特爾在內的國際巨頭均在此設立區域總部，<span class="accentTextColor">貢獻了印度約 1/3 的軟件出口，IT 業總產值高達 2450 億美元</span>（IT 之家備註：當前約 1.76 萬億元人民幣）。</p><p data-vmark="ed67" style="text-align: center;"><img src="https://img.ithome.com/newsuploadfiles/2024/3/cb0995f2-099b-4ab1-ba38-7df986bafb60.jpg?x-bce-process=image/format,f_auto" w="487" h="650" alt="班加羅爾的水與城" title="印度「硅谷」班加羅爾面臨缺水危機，科技企業另覓他處" width="487" height="650" referrerpolicy="no-referrer"></p><figcaption>▲&nbsp;班加羅爾的水與城。圖源 Pexels</figcaption><p data-vmark="085a">而現在，這座曾經的「印度花園城市」正面臨阻礙包括 IT 在內所有產業發展的嚴重水資源危機。</p><p data-vmark="bfe2">自上世紀 90 年代以來，班加羅爾作為技術中心的地位逐漸建立。其人口也隨之暴漲，目前已達約 1400 萬之巨，<span class="accentTextColor">是當年的三倍以上</span>。</p><p data-vmark="54d3">而為了容納這些人口，班加羅爾經歷了快速的城市化。在此過程中，樹木被砍伐、城市人工湖水體大幅減少、地面有 83% 被硬化。這意味着該城市在生態上不堪重負，<span class="accentTextColor">涵養水分、補給地下水的能力大幅降低</span>。</p><p data-vmark="12a4">班加羅爾的供水建設速度並未跟上城市化。郊區人口在水源上嚴重依賴打井。而由於地下水位的下降，再加之去年季風季降水不足，<span class="accentTextColor">目前班加羅爾 16000 多口水井中已有接近一半乾涸</span>。</p><p data-vmark="b7f0">班加羅爾的缺水問題對 IT 企業也帶來了嚴重影響：如 TCS、Infosys 等大型軟件外包企業要求員工每週重返公司 3~5 天，但<span class="accentTextColor">公司總部的供水量卻不能滿足現場工作需求</span>。</p><p data-vmark="7e01">在此背景下，印度科技企業正從班加羅爾向外部轉移。根據統計數據，2022 年<span class="accentTextColor">印度 39% 的科技初創企業誕生於齋普爾、艾哈邁達巴德等擁有人才基礎的二線城市</span>，這些城市收穫的投資也成長了 13%。</p><p data-vmark="0169">到 2031 年，班加羅爾的人口預計將進一步增長至近 2000 萬，這將對水資源和基礎設施帶來更大的壓力。專家表示，為了維持其印度「硅谷」地位，班加羅爾當地政府需要在市政建設上加大投入。</p><p class="ad-tips">廣告聲明：文內含有的對外跳轉鏈接（包括不限於超鏈接、二維碼、口令等形式），用於傳遞更多信息，節省甄選時間，結果僅供參考，IT 之家所有文章均包含本聲明。</p>
        ]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Mar 2024 09:37:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.ithome.com/0/756/743.htm</guid>
            <link>https://www.ithome.com/0/756/743.htm</link>
        </item>
    </channel>
</rss>
