<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[PANews - 精選]]>
        </title>
        <link>https://panewslab.com/zh/profundity/index.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/panewslab" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[PANews - 精選 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Fri, 03 Nov 2023 04:09:24 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[SBF 審判重要進展！陪審團集體認定犯詐騙罪，最高可判 115 年，明年 3 月宣判量刑]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>在 FTX 即將迎來崩盤一週年之際，其創始人被陪審團認定為犯有欺詐罪，一旦罪名成立最高可獲得 115 年刑期。</blockquote><p>作者：Joy，PANews</p><p>在 FTX 即將迎來崩盤一週年之際，其創始人被陪審團認定為犯有欺詐罪，一旦罪名成立最高可獲得 115 年刑期。量刑判決將於 2024 年 3 月 28 日做出，雖然 SBF 有權上訴，但從此前長達 1 個月的法庭審判來看，一切對他並不利。</p><h3>7 項欺詐罪，最高可判 115 年，美國曆史上最大金融欺詐案之一</h3><p>本週，SBF 完成了 4 天「艱苦的」證詞，美國東部時間週四（11 月 2 日）下午 3 點後，陪審員們開始審議。</p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/zg1qy17f.html"><u>12 名由普通人組成的陪審員</u></a>包括 9 名女性和 3 名男性，年齡從 33 歲到 69 歲不等，職業背景各不相同。陪審員必須就七項罪名中的每一項達成一致才能作出裁決，如果在當晚 8 點半前沒能做出一致的裁決，就需要推遲到 11 月 6 日繼續進行。沒想到，陪審團在不到 5 個小時的時間內就做出了一致的判斷，集體認為 SBF 犯有 7 項被指控的欺詐罪。</p><p>當晚 7 點 40 分左右，法官表示已經做出判決。律師和 SBF 回到法庭，不久之後在擠滿人的法庭上宣讀了有罪判決，包括犯有電匯欺詐和串謀對 FTX 客戶進行電匯欺詐、電匯欺詐和串謀對 Alameda 貸方進行電匯欺詐、串謀對 FTX 投資者進行證券欺詐、串謀對 FTX 客戶進行商品欺詐，以及串謀洗錢。按照美國司法部信息，這每一項指控，均有 20 年到 5 年不等的最高刑期。</p><p>所有七項指控的有罪判決公佈後，如果所有指控罪名成立，SBF 將面臨最高 115 年的監禁，檢方稱這是「美國曆史上最大的金融欺詐案之一」。法官劉易斯·卡普蘭 (Lewis Kaplan) 將量刑日期定暫定為 2024 年 3 月 28 日。</p><p>考慮到 SBF 的辯護律師在審判前和審判期間反對卡普蘭的多項裁決，預計其將對判決提出上訴。</p><p>有罪判決宣佈時，SBF 一動不動，法官指示他看向陪審團席。他的父親約瑟夫·班克曼彎下腰低下頭。他的母親芭芭拉·弗裏德保持着一動不動，背部挺直，面無表情，直視前方。（相關閲讀：<a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/q98ob85n.html"><u>萬字起底 SBF 的精英父母如何幫他打造加密帝國？</u></a>）</p><p>此外，在目前定於 2024 年 3 月進行的另一項審判中，SBF 面臨另外五項刑事指控，包括在衍生品買賣中對客戶進行欺詐、對 FTX 投資者進行證券欺詐以及三項共謀指控。所以，SBF 最終審判和量刑情況還至少需要半年時間才可知曉。</p><h3>「擺爛式」證詞，SBF 一問三不知惹怒法官</h3><p>過去 4 天 SBF 為自己的辯護內容，經常令人感到「無恥」或「無語」。</p><p>在結案陳詞中，檢察官稱 SBF 故意合謀欺騙 FTX 的客戶、貸款人和投資者，指示將 FTX 客戶資金轉移到附屬對沖基金 Alameda Research，用於風險投資、政治捐款和昂貴的房地產。</p><p>而辯方則稱 SBF 犯了錯誤，但其行為是出於「善意」的。SBF 的律師 Mark S. Cohen 在週三庭審結束語中表示，Sam 已盡了最大努力，在一個新市場上創辦並經營了兩家價值數十億美元的企業。有些決定結果很好，而有些決定結果很糟糕。在曼哈頓法庭進行的庭審持續到下午 6 點多，庭審結束時，Cohen 向陪審團提出上訴，要求陪審團認定 SBF 在經營 FTX 和 Alameda Research 期間，都是本着「善意」行事，因此不應該被判欺詐罪。他要求陪審團在週四開始審議時考慮現實情況。按照 Cohen 的説法，是「現實世界中的溝通失誤」、「錯誤」和「延誤」讓 FTX 和 SBF 的加密帝國崩潰，而不是故意欺詐。</p><p>SBF 本人更是在陳詞中充斥着「我不記得」，和將罪行推至他人等陳述。劉易斯·卡普蘭法官不止一次責罵他，並提醒他回答所提出的問題。</p><p>例如，SBF 稱他沒有參與 Alameda Research 的日常交易決策。他説，他記不起 FTX 倒閉後到 2022 年 12 月被捕之前關於他的所有報道。花掉客戶的法幣存款只是 Alameda Research「風險管理」的一部分。該加密交易所的崩潰是由於其 Alameda Research 交易公司負責人 Caroline Ellison 未能充分對沖市場低迷而導致的。</p><p>例如，問他是否願意為 FTX 總部所在地巴哈馬羣島償還國債，以及是否在 2022 年與該國總理菲利普·戴維斯、美國前總統比爾·克林頓和英國前首相托尼·布萊爾共進晚餐。SBF 回答説「有一頓晚餐之類的東西。」，「我不記得是否有食物。可能是這樣。」 檢察官隨後向陪審團展示了克林頓、布萊爾、班克曼-弗裏德和戴維斯在一起的視頻。</p><p>面對這樣一個早有準備的狡猾「辯手」，檢察官的盤問異常艱難，不得不拿出媒體報道、視頻、SBF 的推文等證據一次次佐證。</p><p>實際上，對 SBF 來説，這樣「擺爛」不承認事實的證詞是一場值得的「賭博」。只要他能讓一個陪審團成員相信他的話，那一切都值了。但最終，事與願違。因為他之前商場上的親密夥伴們早已認罪，且出庭指控 SBF。再多的辯解，似乎也於事無補。（相關閲讀：<a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/9ahxb71y.html"><u>曾經的密友出庭指控 SBF，其他出庭人員名單揭曉</u></a>）</p><p>曾主導對 FTX 進行投資的紅杉資本合夥人 Alfred Lin 在 X 上發表聲明，表示認同對 SBF 的定罪，且對這一結果感到欣慰。他認為，此次判決確認了一些公眾早已知曉的事實，SBF 曾誤導和欺騙了眾多人，包括客戶、員工、商業夥伴以及投資者，其中就包括他自己和紅杉資本。</p><p>陪審團的裁決標誌着 SBF 案件審理的重要一步，而從長達一個月的審理情況來看，其最終的量刑結果，相信不會讓所有關注該案件的人失望。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 03 Nov 2023 04:05:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/da7yb37f.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/da7yb37f.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Joy]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>數字港元</category>
            <category>PA 原創</category>
            <category>交易所</category>
            <category>FTX</category>
            <category>投資</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[我對加密市場投資的疑惑與思考]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>投資區塊鏈項目到底是價值投資還是純粹投機？如果是價值投資，為什麼很多明顯是 scam 的項目也能有很好的賺錢效應？</blockquote><p>作者：CaptainZ</p><h3>一、投資之惑</h3><p><strong>在剛入圈的時候，我時常感到困惑：</strong></p><ul><li>投資區塊鏈項目到底是價值投資還是純粹投機？</li><li>如果是價值投資，為什麼很多明顯是 scam 的項目也能有很好的賺錢效應？</li><li>如果是純粹投機，那行業研究是否還有用？</li><li>一級市場投資如何判斷項目的價值？</li><li>為什麼投資的 scam 項目獲得的回報有時候高於所謂的「價值投資」項目？</li><li>為什麼有人認為 VC 機構的投資會和「市場」脫節？</li></ul><h3>二、股市的由來</h3><p>要回答上面的問題，並不是一件特別容易的事情，但在開始之前，我們先要了解一下傳統投資市場 - 股市的歷史。</p><p>最開始的時候，大家創業是無限責任的合夥形式，隨着資本主義的萌芽，大規模的實業開始出現，為了鼓勵投資和創業，需要一種新的組織形式，該形式能夠限制投資者的責任。於是股份公司誕生了：其中公司的所有權被劃分為可轉讓的股份，<strong>股東的責任僅限於他們所持有的股份的價值。</strong></p><p>與此同時，創業者和投資者的股份被鎖定在商業實體中，為了能讓兩者進行有效的退出和新股東的進入，迫切的需要一種新的開放市場來交易公司的股權，股票交易所應運而生。例如，1698 年成立的倫敦股票交易所。隨着資本主義和全球化的推進，股市逐漸在世界各地擴展，併成為公司籌資和投資者投資的主要場所。</p><h3>三、估值法的演化</h3><p><strong>隨之而來的也有另一個問題：公司的股票該如何估值？</strong></p><p><strong>最先出現的是「回本週期」估值法，即收回投資成本需要多久的時間。</strong>假設一個收入穩定的實業，一年淨利潤 1 億，如果利潤全部返還股東的話，那麼投資 5 億購買股份，則意味着大概 5 年時間可以收回成本。後來這種方法固定下來：就是將股票的價格除以一年時間的利潤。</p><p><strong>於是「回本週期」估值法演化成「市盈率」（P/E）估值法，並由此得到了兩個估值參數：P/E 倍數和 EPS 係數。</strong></p><p><strong>所以，市盈率估值法本質上就是「回本週期」的一種粗略估算。那麼對於比特幣礦工羣體，這裏有沒有感到熟悉？對的，目前礦工羣體購買礦機普遍使用的一種估值法就是「回本週期」，其實對應於股市的「市盈率」。</strong></p><p><strong>回本週期或者説市盈率估值法，是一種「靜態估值法」，它並沒有考慮到未來的種種變化。</strong>隨着金融理論的發展，越來越多的金融從業人員開始認識到「現金」的時間意義。比如説同樣行業，A 公司今年的淨利潤 1 億，預期明年淨利潤 2 億，後年 3 億，而 B 公司今年的淨利潤也是 1 億，但預期明年淨利潤 1 億，後年 0.5 億。那麼兩個公司的估值有什麼區別？</p><p><strong>預期是對未來的一種「期望」，而這種期望是基於概率的，所以必須要有一種估值方法來反映這種期望和風險，於是就有了「DCF 現金貼現估值法」（Discounted Cash Flow）。</strong>具體的數學公式這裏不做過多分析，大家只需要瞭解 DCF 估值法本質上是用未來的預期盈利收益，經過「無風險利率」和「風險溢價」修正後，得到的今天的價值。</p><p><strong>由此，市盈率和 DCF 成為資本市場最為重要的兩種估值方法。</strong></p><h3>四、有效市場與行為金融</h3><p>然而估值哪有這麼簡單的事情，難道説幾個公式算一下就能知道哪個股票低估哪個股票高估了？上面説到的估值法都是非常客觀的參考標準，並沒有考慮人的主觀因素。</p><p><strong>這就不得不談到行為金融學。</strong></p><p>行為金融學是金融學、心理學、行為學、社會學等學科相交叉的邊緣學科，力圖揭示金融市場的非理性行為和決策規律。<strong>行為金融理論認為，證券的市場價格並不只由證券內在價值所決定，還在很大程度上受到投資者主體行為的影響，即投資者心理與行為對證券市場的價格決定及其變動具有重大影響。</strong>它是和有效市場假説相對應的一種學説，主要內容可分為套利限制和心理學兩部分。</p><p>20 世紀 50 年代,馮·紐曼和摩根斯坦 (VonNeumann and Morgenstern) 在公理化假設的基礎上建立了不確定條件下對理性人選擇進行分析的框架,即期望效用函數理論。阿羅和德布魯 (Arrow and Debreu) 後來發展並完善了一般均衡理論,成為經濟學分析的基礎，從而建立了現代經濟學統一的分析範式。這個範式也成為現代金融學分析理性人決策的基礎。1952 年馬克威茨 (Markowitz) 發表了著名的論文「Portfolio Selection」，建立了現代資產組合理論，標誌着現代金融學的誕生。此後莫迪戈裏安尼和米勒建立了 MM 定理,開創了公司金融學，成為現代金融學的一個重要分支。20 世紀 60 年代夏普和林特納等建立並擴展了資本資產定價模型 (CAPM)。20 世紀 70 年代羅斯 (Ross) 基於無套利原理建立了更具一般性的套利定價理論（APT）。20 世紀 70 年代法馬 (Fama) 對有效市場假説 (EMH) 進行了正式表述，布萊克、斯科爾斯和莫頓建立了期權定價模型 (OPM)，至此，現代金融學已經成為一門邏輯嚴密的具有統一分析框架的學科。</p><p>但是，20 世紀 80 年代對金融市場的大量實證研究發現了許多現代金融學無法解釋的異象，為瞭解釋這些異象，一些金融學家將認知心理學的研究成果應用於對投資者的行為分析，至 90 年代這個領域湧現了大量高質量的理論和實證文獻，形成最具活力的行為金融學派。1999 年克拉克獎得主馬修 (Matthew Rabin) 和 2002 年諾貝爾獎得主丹尼爾·卡尼曼 (Daniel Kahne-man) 和弗農·史密斯 (Vernon Smith)，都是這個領域的代表人物，為這個領域的基礎理論做出了重要貢獻。</p><p><strong>一句話來總結，各種估值模型可以幫助大家確定資產的內在價值，但人是非理性的，面對真正的投資市場，投資者會因為各種「心理偏差」產生種種「主觀的低估和高估」。</strong></p><h3>五、散戶與市場操縱</h3><p><strong>有了這些基礎知識，我們就可以試着對區塊鏈數字資產交易市場進行分析。</strong></p><p>目前原生的區塊鏈數字資產，不同於傳統的股票和債券市場，還沒有較為統一的估值方法，因此確定一個主流認可的內在價值是比較困難的。</p><p>僅僅使用區塊鏈技術來進行「發幣」操作，從而映射某種現實世界資產（RWA），那麼進行估值是相對簡單和確定的。</p><p>區塊鏈數字資產交易市場目前以散戶為主，非理性的交易行為額外顯著，並且市場監管不明確，所以有很多市場操縱行為，這更加加劇了非理性的交易行為。</p><p><strong>有很多人還不理解為什麼要對一個投資市場進行監管，他們的想法是「如果有人願意坐莊肯定會拉盤啊，</strong>不拉盤大家怎麼賺錢呢」？其實正是這種坐莊的市場操縱會嚴重損害整個交易市場估值體系，助長了非理性的投機行為。</p><p>我們看一些實例，如果是傳統股票市場，同樣行業，A 公司優秀，B 公司較差，那麼根據估值模型，A 公司理應比 B 公司的估值要高，所以 VCPE 這些基金公司會主動的投資優秀的企業家，幫助他們發展公司，這樣自己會得到好的資金回報。而二級市場投資人也會願意去購買和持有 A 公司的股票，使公司的估值得到支撐，股票持有人也可以得到較好的回報。可以説，企業家，VC 投資人，股票投資者三贏。但是如果 B 公司被市場操縱，有人坐莊拉盤，使得 B 公司的股票估值比 A 公司還高很多，那市場是何反應？VC 還敢投資優秀的企業家嗎（反正好的創業公司也不一定有好的回報）？二級市場還敢購買好公司的股票嗎（反正垃圾公司的股票有可能漲的更高）？企業家還敢建立一個好的公司嗎（反正股票價格反應不了公司的好壞）？這就成了一個三輸的市場。<strong>久而久之，當努力得不到回報的時候，這個市場就會日漸消亡。</strong></p><p><strong>那麼各位區塊鏈數字資產投資者是不是感到很熟悉？對的，目前市場的種種亂象皆歸功於市場的高度操縱和監管的不明確。</strong>如果一個所謂的 meme 幣市值比一個所謂的價值幣市值還高的時候，估值上的不明確進而會影響 VC 的投資和創業者的參與，最終也會影響二級市場的持幣人：反正有價值的也不一定賺錢，何不一把梭哈那個拉盤最靚的仔？當然了，結局必然是崩盤，就看那個持幣人會不會在賺錢的時候及時離場了。</p><h3>六、代幣賦能</h3><p><strong>綜上所述，區塊鏈數字資產在監管上的明確其實是最大的利好，它可以幫助行業健康發展，進入到一個正向飛輪，使一級市場 VC，創業者，二級市場投資者達到三贏的局面。</strong></p><p>但是在此之前，行業會處在一個黑暗無序的探索期，價值投資和純粹投機兼而有之：有的項目明顯是 scam，但是主力會坐莊拉盤，有的好項目對代幣無任何賦能（比如 UNI），所以大家也不知道該怎麼估值，有的項目做的一般，但是代幣賦能很好。從我個人角度來説，看好程度從高到低如下：</p><ul><li><strong>項目一般，但是代幣賦能好</strong></li><li><strong>項目很好，但是代幣賦能差</strong></li><li><strong>項目 Scam，但是漲勢良好</strong></li></ul><p>也許有人會問：為什麼一些好項目不對代幣賦能呢？其實也是因為監管的不明確造成的。以 UNI 為例，一般來説，賦能往往牽扯到利益的再分配（回購或者分紅），而這種分配又是一種典型的證券行為，必然會受到嚴格監管。團隊為了逃避監管，自然就會整一些虛無縹緲的「治理幣」了。至於看好什麼樣的項目，其實取決於你的世界觀（價值投資還是投機）。</p><h3>七、資金驅動還是創新驅動</h3><p><strong>非理性市場的另一個典型標誌是「資金驅動」。</strong>眾所周知，在過去的 10 年裏，加密市場大概是 4 年一個牛熊週期，與之對應的是比特幣的 4 年減半週期。為什麼？原因大家都心知肚明：4 年減半一次會造成坐莊拉盤的資金體量大幅減少。</p><p><strong>而成熟的理性市場的典型標誌是「創新驅動」，即交易市場的估值基於創新對於行業的提升。</strong>當然，這裏的提升並不僅限於效率的提升。我在那篇《我對區塊鏈行業的第一性原理思考》提到過，互聯網注重效率，<strong>區塊鏈網絡注重去中心化與公平性，它們並不是升級換代的關係，而是一種「世界觀的互補」。</strong>考慮到世界 60 億人口，即便注重公平性的人口僅佔 20%，那也有 12 億，滿足這 12 億人的「世界觀正確」也需要有很好的技術手段，這仍然需要極高的創新來支撐。</p><p>可喜的是，在上一個牛市週期中，我們終於可以看到一些創新驅動的案例，它們讓創新者，一級市場 VC 和二級市場持幣人都獲得了巨大的財務回報，使整個行業都有了進入正向飛輪的機會。</p><p>很多人都會擔心未來的宏觀金融環境，比如加息，CPI 指數，失業率。<strong>但是 AI 的出現給了我們啓示：真正的創新是無懼高利率的外部環境的。</strong>在過去的兩年中，AI 初創企業不但獲得了鉅額的融資，而且二級市場中的佼佼者比如 Nvidia 更是在一年內股價翻了 3 倍。<strong>這是市場給予創新的獎賞。</strong></p><p><strong>同樣道理，加密市場如果真的進入到「創新驅動」的時期，4 年週期將不復存在，高利率宏觀環境也不是問題，而是會和 AI 一樣進入到一個長期的上行市場。</strong></p><p>這種「創新驅動」並不是一件容易的事情，首先要求一級市場的 VC 能夠識別真正的創新在哪裏。再一個需要二級市場散戶能夠減少各種非理性的投資行為。<strong>這種一級市場的理性與二級市場的非理性之間會產生一定程度的脫節，我們知道 VC 的視野一般是超前的，但這種與「市場」的脫節又何嘗不是一種勇氣？畢竟他們在真槍實彈的支持創業者的創新。</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 03 Nov 2023 03:58:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/vst7467z.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/vst7467z.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Gametaverse]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>收入</category>
            <category>認知</category>
            <category>區塊鏈</category>
            <category>投資</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>融資</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[PayPal 收到 SEC 傳票，PYUSD 會步 BUSD 後塵嗎？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>SEC 傳票主要是收集信息的一種手段，收到傳票通常被視為 SEC 認為某個實體違反了證券法的早期證據。就 PayPal 而言，SEC 可能正在尋求依據來證明 PYUSD 或其發行方式不符合其規定。不過， 傳票並不一定意味着公司將面臨訴訟，監管機構瞭解情況後才會做出下一步決定。</blockquote><p>作者：比推 BitpushNews Mary Liu</p><p>支付巨頭 PayPal 在其第三季度財務報告中披露，已收到美國證券交易委員會 (SEC) 發出的傳票，要求其提供有關美元穩定幣 PYUSD 的文件。PayPal 未提供更多細節，但表示：「我們正在就這一請求與 SEC 合作。」</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/3/images/d85615a67d23f39ba5742721a437cb9f.png" alt="PayPal 收到 SEC 傳票，PYUSD 會步 BUSD 後塵嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>SEC 傳票主要是收集信息的一種手段，收到傳票通常被視為 SEC 認為某個實體違反了證券法的早期證據。就 PayPal 而言，SEC 可能正在尋求依據來證明 PYUSD 或其發行方式不符合其規定。不過， 傳票並不一定意味着公司將面臨訴訟，監管機構瞭解情況後才會做出下一步決定。</p><p>比推此前報道，PayPal 在 8 月份宣佈推出 PayPal USD (PYUSD)–一種完全由美元存款、美國國債和類似現金等價物支持的穩定幣，使這家科技巨頭成為該領域第一家採用數字貨幣進行支付和轉賬的公司，代表着傳統金融與數字貨幣交叉的新里程碑。</p><p>PYUSD 是一種基於以太坊的代幣，在擴展到該公司另一款應用程序 Venmo 之前，先向在線支付客戶提供。自 2020 年以來，PayPal 允許客戶買賣加密貨幣。自 2021 年 4 月起，PayPal 也允許在 Venmo 上提供相同的服務。2022 年，PayPal 開始允許用戶將加密資產轉移到第三方錢包，並於 2023 年 4 月將該功能擴展到 Venmo。</p><p>PayPal 穩定幣是由總部位於紐約的金融科技公司 Paxos 發行的，該公司此前曾因與幣安合作發行另一種穩定幣 BUSD 捲入與 SEC 的法律糾紛，SEC 認為 Paxos 發行的 BUSD 構成未註冊證券，今年 2 月，紐約州金融服務部 (NYDFS) 勒令該公司停止發行 BUSD。</p><h3>面臨的障礙</h3><p>從一開始，PayPal 就宣稱其穩定幣 100% 可兌換為美元，並「完全由美元存款支持」，然而，PayPal 的穩定幣表現不佳，僅流通約 1.59 億枚代幣，而競爭對手穩定幣 Tether 的供應量為 848 億枚。</p><p>而且 Paypal 的加密野心並非沒有其他障礙。儘管該公司已成功在英國金融行為監管局 (FCA) 註冊並在該國提供加密服務，但其加密業務仍面臨多項限制。未經 FCA 批准，PayPal 不得允許新客戶購買新的加密資產、擴大其當前的加密資產產品範圍，以及運行自動化流程將加密資產兌換成貨幣。</p><p>這些限制揭示了全球圍繞加密業務的更廣泛的監管環境。10 月 31 日，在 PayPal 向 SEC 發出傳票之前，英國財政部發布了一項將加密貨幣活動納入金融服務監管的提案。</p><p>根據該提案，所有與加密貨幣相關的公司都需要獲得金融行為監管局的授權才能在該國運營。這種監管舉措已在全球多個司法管轄區實施，凸顯了行業必須應對的複雜監管挑戰。</p><p>此外，透明度也是監管機構考慮的一個的關鍵因素。為此，Paxos Trust Company 承諾從 2023 年 9 月起發佈公開月度儲備報告，該報告提供了 PayPal 美元儲備的透明視圖，並得到了第三份報告的進一步支持。</p><h3>SEC 加大加密執法力度</h3><p>PayPal 收到關於其穩定幣的傳票並不令人驚訝。該監管機構已經對包括 Coinbase、Binance、Ripple 和 Grayscale 在內的行業公司提起訴訟。</p><p>不過 SEC 最近在這些訴訟中接連碰壁，先是主動撤回對 Ripple 高管訴訟， 然後是法院裁定灰度勝訴，美國政府問責辦公室（GAO）最近還指責 SEC 發佈的有關加密託管商的會計法規違反了法律。</p><p>值得注意的是，SEC 針對穩定幣發行商 Paxos 採取的類似舉措導致 BUSD 代幣退市，而且 PayPal 新任首席執行官 Alex Chriss 在財報會議中暗示公司「成本基礎仍然太高」，未來將把其資源調整到「最有利可圖的增長優先事項」，因此，PYUSD 會不會重走 BUSD 老路也很難判斷。</p><p>美國立法者也一直在爭論為代幣制定新規則的立法。與此同時，SEC 主席 Gary Gensler 表示，穩定幣可能是證券，因此受到監管機構嚴格的投資者保護和披露規則的約束。</p><p>多年來，美國監管機構一直在審查穩定幣。他們擔心如果穩定幣崩盤，可能會引發其他資產的拋售。另一方面，如果穩定幣證明瞭某種存在的價值，它們可能會削弱央行的權力，並更容易讓犯罪分子參與洗錢活動。</p><p>PayPal 穩定幣可能會讓國會關於加密立法的分歧進一步擴大。眾議院金融服務委員會的資深民主黨議員 Maxine Waters（加利福尼亞州民主黨人）等一些成員表示，穩定幣法案將允許大型科技公司佔領加密貨幣行業的這一領域，PayPal 的到來為這種可能性提供了一個活生生的例子。一些美國立法者擔心，與科技巨頭有關的代幣可能會迅速擴大到廣泛使用，並對美國金融穩定構成威脅。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/3/images/33a4586073cde6ab4e33997d567dc614.png" alt="PayPal 收到 SEC 傳票，PYUSD 會步 BUSD 後塵嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>市場數據顯示，PYUSD 目前市值為 1.5892 億美元，24 小時交易量為 270 萬美元。PayPal 股價週四收盤上漲近 7%，至 55.06 美元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 03 Nov 2023 03:01:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/7vjml6p0.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/7vjml6p0.html</link>
            <author>
                <![CDATA[比推 BitPush]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>SEC</category>
            <category>加密貨幣</category>
            <category>PayPal</category>
            <category>隱私</category>
            <category>監管</category>
            <category>穩定幣</category>
            <category>央行</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[機構投資人眼中的 Layer2：增長困境、生態合作與未來趨勢]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>從投資人角度來説，佈局 L2 基礎設施的投資邏輯，在於我們相信這些團隊會在充沛的資本支持下展開不同維度的生態競爭，鼓勵生態內應用的百花齊放。</blockquote><p>作者：Jocy，IOSG 創始人</p><h3>L2 summer or 困境？</h3><p>我最近聽到幾個從事擼毛工作室的朋友向我抱怨，過去許多工作室在 zkSync 和 Linea 上投入了巨量資源和交易流水，最後發現空空如也，反而幫助了幾大 L2 貢獻了幾千萬美金的手續費收入。因此，當這些工作室看到新的 L2 上線之後，他們開始不再那麼積極去創造交易。</p><p>我們原來期待的是一個繁榮的、不需要工作室的 L2 Summer，但現在我們發現，隨着工作室漸漸淡出，幾大 zkEVM 的交易量和 TVL 並沒能達到迎來預期。當市場上的 speculator 都不再去參與 L2 ，不再為生態創造生機和活力時，增長乏力和生態萎縮的困境就出現了。</p><h3>投資人眼中的 L2 競爭</h3><p>從投資人角度來説，佈局 L2 基礎設施的投資邏輯，在於我們相信這些團隊會在充沛的資本支持下展開不同維度的生態競爭，鼓勵生態內應用的百花齊放。但是目前大部分 L2 軍備競賽沒有把重心放到生態建設上，仍然把大量的資金用於高價招攬 ZK 和來自 PSE 的技術大牛（當然，從戰略上來説，L2 在技術研發和人才爭奪的投入無可厚非），但是我認為，沒有應用的高併發兼容 Rollup 沒什麼價值，只會是空中樓閣。</p><h3>L2 生態的增長困境</h3><p>等待生態的自然增長會是一個漫長的過程。如果這場軍備競賽不能幫助以太坊迎來應用生態的井噴式增長，仍然在 share sequencers/Bytecode 底層設計 / 等底層技術上過度投入、重複投入的話，那我們不可能看到繁榮生態的出現。</p><p>而目前 L2 在生態應用的競爭上是非常激烈的，如果某個應用與一條 L2 鏈進行了利益綁定，那麼想要獲得其他 L2 的支持就會變得異常困難，該應用在現階段也不敢輕易遷移到其他 L2 鏈上，因為一旦遷移將意味着他們會更難拿得到原綁定 L2 的 Grant。</p><p>因此選擇合適的合作伙伴成為了應用需要面對的難題。也基於這樣的原因，每個 L2 都想要有獨家應用，然後應用在不同 L2 出現割據戰，當然應用做大之後出現應用鏈或者多 L2 部署，那問題就在 L2 這裏了，當他們想不明白未來應用是否會留在自己的 L2 時，他們就暫時不想投入太多。</p><p>我們也經常看到哪些還沒有長大的 L2 應用，在一些 L2 上拿不到 Grant 或者激勵，導致他們在不同 L2 遊走尋求活下來的資金支持，那目前有哪些 L2 還沒有公開自己的生態 Grant 計劃呢？</p><h3>破局之道一：頭部 L2 項目主動擔起生態建設重任</h3><p>我們當然也不想看到 L2 各立山頭的局面，這造成了以太坊生態的相對割裂。也許這是競爭性市場的產物，但在我們看來，藉助 L2 應用組合的方案，去孵化和支持更多元化的應用產品湧現，最終出現綁定並且成一定體量規模的應用對整個 L2 生態是必要的。</p><p>十億美金級別以上的獨角獸公司，完全應該扛起生態建設的重任，這非常重要。生態建設有非常多種辦法，比如 Starkware 和 Optimisim 在 FOG 遊戲重點扶持了 Dojo 和 Mud 引擎；Arbitrum Grant 激勵，他們在生態投入的支持上做得非常好，短短時間在 Arbittum 獨家推出的 GMX 的交易規模和用戶體驗比肩 dydx，並且他們還曾和 IOSG 共同投資了 TreasureDAO 的遊戲平台（業內稱為鏈上 4399）； Optimism 和 Coinbase 基於 Opstack 推出 Base 鏈，並且 Base 鏈能出現 http://Friend.tech 這樣的現象級應用，不到兩個月協議收入已超過 2000 萬美金，TVL 也高達 20m 以上...</p><p>他們做的事情非常簡單，基於 network effect 吸引生態內的開發者，並且通過協議代幣各種方式執行激勵更多元化的創新和投入。當然，最近我和一些 zkEVM 的 L2 也討論到，很多創始團隊認為給出空投和激勵預期，包括如何內部扶持生態項目，並不能鼓勵創新湧現，他們更希望無為而治，讓生態內的項目自然競爭。在這個層面上，我認為不去重度投入資金和代幣去建設生態，更為激進的策略將在未來市場容量和卡位上造就優勢，不去執行一定級別投入的平台也將遇到發展的瓶頸。</p><h3>破局之道二：競爭應講究合縱連橫之術</h3><p>理論上 L2 的競爭有別於 L1，以太坊講究平權和開放的合作，大家有不同的技術路線，並且都在挑戰不同的技術實現難度，而所有的擴容協議都是在幫助以太坊建立一個更強大的網絡效應。</p><p>以太坊從 ETH2.0 的路線圖過渡到了 Rollup 之後，生態技術重任落到 L2 上，行業的前景在於超級應用和大規模用戶進入，資本總是在第一時間執行以太坊的路線圖，那拿到資本支持的 L2 是否應該發起一場基於生態應用構建的軍備競賽呢？數百億美金的估值體量，超過 50 億美金的資本投入，該怎麼傳導到行業面向用戶應用創新的下游？</p><p>我認為除了讓資本繼續重度投資和支持應用生態外，zkEVM 代表着行業創新力量廣大的希望，理應肩負行業的使命重新定位生態的發展規劃。L2 應該向 DeFi 樂高學習，創業者和開發者並不應只是重複構建類似的技術服務棧，而應該探索不同的思路產生更多新的觀點和方向，嘗試更多創意和可能性。那在一些技術開源的協議和方向，理應儘可能用同一個標準，降低資源投入的重複浪費，競爭上講究一種合縱連橫之術，將更多的資金資源部署在有突破性的應用上，在開創先河的應用賽道應該不惜一切代價，力爭每個平台都可以扶持出 GMX/Friend.tech 這樣的應用。</p><h3>百花齊放的生態終局- L3 和應用鏈開始增長</h3><p>行業目前處於階段性曲折的創新曆程中，我們在熊市見證了太多讓人嘆息的時刻，許多第一次創業的 founder 遇到各種困難，而走出困境需要 L2 項目創始人真正的去理解他們在行業的重要性，並且在這樣的艱難時刻，不應該僅僅去考慮競爭，而是應該有更多的合作來鼓勵和支持以太坊生態的百花齊放。</p><p>主流的 VC 和 L2 項目都可以針對開發者環境、開發者生態做一些建設，行業要敢於支持一些不上幣、關鍵是給其他項目提供 values 的價值的項目，把開源社區做起來，把開發者體驗做起來，把應用前端做起來，把開發者 Education Training 做起來，我堅信基於應用爆發的 L2 Summer 可以帶領我們走出熊市！</p><p>當 dydx 選擇離開 Starkware 之後，他們決定在 Cosmos 部署應用鏈，越來越多的應用項目開始脫離主流的 L2，重新構建自己的 infra+ 應用的估值邏輯和產品架構。同時我們看到基於 opStack 部署的 Conduit/Caldera/Gelato 等 Rollup as a Service 項目大規模出現，並且加大力度支持遊戲和應用生態。</p><p>比如 Caldera 幫助協議和遊戲構建小型臨時功能。每個功能需要 2 到 5 個工程日，提供高接觸度和量身定製的應用功能（按月和功能付費的選項），還有 Gelato 他們幫助 Astar 完成在 Polygon 鏈上發行 zkEVM，並且根據 Raas 按月收費。還有 Arbitrum Orbit/Risc0/Nil foundation 等等新興項目都在這個新的 Raas 格局下競爭和構建生態協議。</p><p>過去一年， IOSG 的投資策略在 infra 投資比重從 80% 降低到目前的 60%，在應用方向投資比重也提升到 40% 以上，我們非常看好亞洲團隊在基於產品用戶交互 /AI 驅動的應用 / 社交遊戲等賽道的創新。而且我們也會扶持這些應用團隊去和各家 L2 合作，得到更廣泛的生態支持。</p><p>本文僅代表個人觀點，不構成任何投資建議，感謝 Jiawei/Weikeng 的修改建議。另基於利益相關披露，IOSG 是目前大部分 L2 協議的投資人 ( 包括但不限於 Arbitrum/Optimisim/Starkware/zkSync/Aztec/Scroll/Risc0/Linea/Taiko 等 )。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 03 Nov 2023 02:00:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/5vfs5pqz.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/5vfs5pqz.html</link>
            <author>
                <![CDATA[IOSG]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Scroll</category>
            <category>zkEVM</category>
            <category>Arbitrum</category>
            <category>擴容</category>
            <category>ETH</category>
            <category>Optimism</category>
            <category>zkSync</category>
            <category>以太坊</category>
            <category>DAO</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[12 張圖解讀 10 月加密市場：強勢反彈號角吹響]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>在經歷了漫長的低迷之後，剛剛過去的 10 月多數加密行業指標出現好轉，整體來看，過去一個月市場已表現出強勁反彈跡象。本文將用 12 張圖解讀剛剛過去的十月加密市場狀況。</blockquote><p>作者：<a href="https://twitter.com/lars0x/status/1720064842495926449" rel="nofollow">The Block 研究主管 Lars</a></p><p>編譯：Jordan，PANews</p><p>在經歷了漫長的低迷之後，剛剛過去的 10 月多數加密行業指標出現好轉，整體來看，過去一個月市場已表現出強勁反彈跡象。本文將用 12 張圖解讀剛剛過去的十月加密市場狀況。</p><p><strong>1、10 月，比特幣和以太坊調整後鏈上總交易額整體上漲了 34.8%，達到 1960 億美元，其中比特幣調整後鏈上交易額漲幅高達 45.7%，以太坊鏈上交易額漲幅為 20.7%。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/3/images/0650f302b08caf05bd43d1f4ff5f24da.png" alt="12 張圖解讀 10 月加密市場：強勢反彈號角吹響" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>2、10 月調整後的穩定幣鏈上交易額同樣出現上漲，升至 5546 億美元，漲幅約為 19.2%；不過，已發行穩定幣供應規模略微下降 0.2%，降至 1158 億美元，其中美元穩定幣 USDT 市場份額佔比為 73.2%（較 8、9 兩月有所上漲），而 USDC 的市場份額小幅下跌至 19.6%。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/3/images/befc3907ccdc8174503cf3043862bdf6.png" alt="12 張圖解讀 10 月加密市場：強勢反彈號角吹響" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>3、比特幣礦工收入在 10 月份也進一步增長，升至 8.85 億美元，漲幅為 17.4%，同時以太坊質押收入增長了 8.6%，升至 1.25 億美元區間。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/3/images/7e35656e4a972f307cf92f964abd8a82.png" alt="12 張圖解讀 10 月加密市場：強勢反彈號角吹響" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>4、10 月以太坊網絡共銷燬了 41,348 枚 ETH，價值相當於 7030 萬美元。數據顯示，自 2021 年 8 月上旬實施 EIP-1559 以來，以太坊總計銷燬了約 367 萬枚 ETH，價值約合 103.1 億美元。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/3/images/6375b099ae8b97b00adef21a21c815b0.png" alt="12 張圖解讀 10 月加密市場：強勢反彈號角吹響" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>5、10 月以太坊鏈上 NFT 市場交易額出現小幅度上升，達到約 2.67 億美元，上漲約 2%，不過新晉 NFT 市場 Blur 在月交易額等指標上已連續第 9 個月超越 OpenSea。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/3/images/726951d3247ee421a86c98fd92388063.png" alt="12 張圖解讀 10 月加密市場：強勢反彈號角吹響" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>6、合規中心化交易所（CEX）的現貨交易額在 10 月份上漲幅度同樣驚人，達到 55.2%，升到約 2912 億美元。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/3/images/a9b8eb5d596be977bd282996df5cef58.png" alt="12 張圖解讀 10 月加密市場：強勢反彈號角吹響" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>7、10 月各大加密貨幣交易所的現貨市場份額排名如下：幣安為 69.2%、Coinbase 為 10.7%、BTSE 為 5.8%、Kraken 為 5.6%、LMAX Digital 為 2.9%。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/3/images/03fff25de925708f22cdca142e4bc6ac.png" alt="12 張圖解讀 10 月加密市場：強勢反彈號角吹響" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>8、灰度的比特幣信託基金 GBTC 的日均交易額在 10 月份大幅上漲，升跌至 9200 萬美元，漲幅高達 157%。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/3/images/9a9484d4726f892c99114065ffa405b6.png" alt="12 張圖解讀 10 月加密市場：強勢反彈號角吹響" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>9、在加密期貨方面，10 月比特幣期貨未平倉量上漲 27.1%，以太坊期貨未平倉量上漲 6.1%；在期貨交易額方面，比特幣期貨 10 月交易額增長 59.5%，升至 7680 億美元。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/3/images/93da6e3689fb84fffc6ec11eb188f606.png" alt="12 張圖解讀 10 月加密市場：強勢反彈號角吹響" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>10、10 月芝商所比特幣期貨未平倉量增長了 83.2%，升至 35.6 億美元，日均成交金額（daily avg volume）增幅達到 69%，升至約 19.4 億美元。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/3/images/459bfcd21064bc0047e34889c4a923d3.jpeg" alt="12 張圖解讀 10 月加密市場：強勢反彈號角吹響" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>11、10 月以太坊期貨月均交易額上漲至 3030 億美元，增長幅度為 44.3%。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/3/images/a0017451ed88e1cc01b86e28258b2b79.png" alt="12 張圖解讀 10 月加密市場：強勢反彈號角吹響" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>12、在加密貨幣期權方面，10 月比特幣和以太坊期權持倉量出現普漲，其中比特幣期權持倉量漲幅達到 80%，以太坊期權持倉量漲幅為 17%。</strong>另外在比特幣和以太坊期權交易額方面，比特幣和以太坊同樣出現較大幅度上升，其中比特幣期權交易額在 10 月份增加了 89.5%，升至 327 億美元；以太坊期權交易額漲幅為 38.4%，增至 140 億美元。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/3/images/105fe67df78057314183219238349fa4.png" alt="12 張圖解讀 10 月加密市場：強勢反彈號角吹響" referrerpolicy="no-referrer"></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 03 Nov 2023 01:40:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/9i6moqef.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/9i6moqef.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Jordan]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>PA 原創</category>
            <category>USDT</category>
            <category>加密貨幣</category>
            <category>Blur</category>
            <category>幣安</category>
            <category>BTC</category>
            <category>ETH</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>穩定幣</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[FTX 暴雷一年，曾受重創的加密做市商們緩過來了嗎？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Alameda Research 是 Sam Bankman-Fried 失敗加密帝國的核心交易公司，在該公司倒閉近一年後，加密資產的做市業務仍在努力復甦中。</blockquote><p>作者：Suvashree Ghosh、Olga Kharif</p><p>編譯：Luffy，Foresight News</p><p>Alameda Research 是 Sam Bankman-Fried 失敗加密帝國的核心交易公司，在該公司倒閉近一年後，加密資產的做市業務仍在努力復甦中。</p><p>儘管上週比特幣上漲近 16%，提振了交易量，但要恢復到加密貨幣寒冬之前的水平，還有很長的路要走。據 CCData 稱，10 月份交易量自 6 月以來首次出現增長，但與 FTX 破產（2022 年 11 月）前相比還是下降了 50%。</p><p>這意味着剩下的流動性提供者（他們從代幣買賣價格的差價中獲利）面臨着在缺乏波動性和交易量的市場中創造收入的艱鉅任務，而波動性和交易量曾經是加密貨幣行業的鮮明特徵。一些人重新調整了交易活動的重點，而另一些人則在做市之外尋求新的收入來源。</p><p>Digital Asset Capital Management 聯合創始人 Richard Galvin 表示，「由於交易量下降、多個司法管轄區的監管框架不確定以及對交易所交易對手風險的擔憂加劇，今年對做市商來説非常艱難。」 他補充説，如果最近的反彈持續下去，「對於仍然活躍在市場上的做市商和交易者來説將是一個可喜的獲利機會」。</p><p>自一年前 FTX 崩潰以來，各交易所的交易量減少了一半。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/2/images/d5f8bc9aa9fd1f60baea05f68b873fd7." alt="FTX 暴雷一年，曾受重創的加密做市商們緩過來了嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>以下是一些仍然活躍在加密貨幣領域的做市商的最新動態。</p><h3>Wintermute</h3><p>Wintermute Trading Ltd.聯合創始人 Evgeny Gaevoy 在接受採訪時表示，作為最大的加密貨幣做市商之一，Wintermute 一直保持盈利，並正在實現業務多元化，以應對另一個牛市週期。Wintermute 首席運營官 Marina Gurevich 表示，目前公司每天的交易額在 20 億至 30 億美元之間，低於 2021 年市場高峯期間的每天 75 億美元。</p><p>作為在做市以外領域創收的努力的一部分，Wintermute 已成為以太坊網絡的主要參與者，幫助打包交易區塊。Gaevoy 表示，此舉的目的是在向區塊添加交易方面獲得競爭優勢，這有助於其從套利和其他機會中賺更多錢。</p><p>Gaevoy 表示，Wintermute 還支持了一個尚未啓動的貸款項目，正在考慮啓動一個加密貨幣衍生品交易所，並正在努力推出一個與加密貨幣相關的指數。Gaevoy 稱，其中一些項目的時間表尚未確定，但拒絕提供每個項目更具體的信息。自 2020 年以來，該公司的風險投資部門已支持了 80 多個項目。</p><p>Gurevich 在對彭博社詢問的書面回覆中表示，位於倫敦和新加坡的 Wintermute 計劃在未來兩到六個月內增加 10% 或 10 名員工。</p><h3>Cumberland DRW</h3><p>Cumberland 是總部位於芝加哥的 DRW 的加密貨幣子公司，成立於 2014 年，專注於場外交易和自有賬戶交易。該公司表示，其場外衍生品業務持續增長。它通過 ISDA 在 BTC、ETH 和 SOL 上提供雙邊加密貨幣期權。</p><p>Cumberland 的母公司 DRW 還聯合創立了 ErisX（已被 Cboe Global Markets Inc.收購）和 Digital Asset Holdings。Cumberland Labs 是一家區塊鏈項目孵化公司，它支持了 Hashnote 和 Expand.network 等公司。</p><h3>GSR Markets</h3><p>總部位於倫敦的 GSR 是加密貨幣領域最古老的做市商之一，由前高盛交易員於 2013 年創立，現已發展成為加密貨幣領域領先的做市商之一。它最近獲得了新加坡中央銀行的批准，可以在新加坡提供數字支付代幣服務。</p><p>GSR 告訴彭博社，他們歷來活躍於各種代幣交易，現在更多地關注比特幣和以太坊這兩種最大的加密貨幣。</p><p>該公司還是一個多產的風險投資者，旗下投資部門是 GSR Investments。根據公司發言人援引 Messari 的數據，GSR Investments 是行業最活躍的投資者之一，持有 EDX Markets、Ethena 和 LayerN 的股份。該發言人表示，在「平靜的夏季」之後，該公司的風險投資活動本季度有所回升。</p><p>GSR 今年裁員，成為了許多尋求適應更嚴峻市場環境的加密貨幣公司之一。該發言人表示，此次裁員是為了「調整和發展我們的業務以適應加密貨幣行業當前方向」。該發言人補充説，公司正在「積極招聘」交易、工程、法律和金融領域的員工。</p><h3>Jump Crypto</h3><p>總部位於芝加哥的 Jump Trading 主要從事傳統證券投資業務，於 2015 年底成立了 Jump Crypto，開始投資加密資產。然而，由於美國監管環境的不確定性，該公司一直在着手退出美國的加密貨幣交易。Jump 是 TerraUSD 項目的主要支持者，也是美國檢察官在調查 TerraUSD 過程中接受質詢的公司之一。ump Crypto 還面臨因 FTX 崩潰而造成的損失，該做市商是 FTX 的客戶，並在 Wormhole 遭受 3.2 億美元的黑客攻擊後向該協議用戶進行了補償。根據 Blockworks 的研究，Jump 似乎已經收回了資金。</p><p>Jump Crypto 是​​另一家多產的風險投資者，最近的投資包括 Outdid 和 Coinflow Labs。Jump 發言人拒絕就與該公司相關的細節發表評論。</p><h3>Flow Traders</h3><p>總部位於阿姆斯特丹的 Flow Traders 是一家橫跨各種傳統資產類別的老牌做市商，自 2017 年以來一直活躍在加密貨幣領域。其加密貨幣業務擁有 60 名員工，主要分佈在歐洲，該公司對擴大團隊持保守態度。</p><p>Flow 在 FTX 上的風險敞口「微不足道」，並且「致力於作為做市商和戰略投資者構建數字資產生態系統」。根據該公司半年度收益報告，截至 6 月底，他們持有用於交易的數字資產 8920 萬歐元（9410 萬美元），高於 12 月底的 5830 萬歐元。</p><p>Flow Traders 在報告中表示，預計監管不確定性將持續到 2023 年及以後，並補充説，公司正在與監管機構合作，推動「建立一個清晰、公平的監管框架」。</p><p>根據 Flow Traders 半年報和網站，他們交易數字資產現貨、期貨、期權和交易所交易產品，不進行定向押注。該公司於 2022 年 7 月斥資 5000 萬歐元（5270 萬美元）成立了風險投資部門 Flow Traders Capital，並投資了 Blockdaemon、Elwood、Sei Network 和 Ondo 等公司。</p><h3>Auros Global</h3><p>這家在紐約和香港設有辦事處的做市商在 FTX 倒閉時被凍結了價值約 2000 萬美元的資產，最終導致該公司向英屬維爾京羣島法院申請臨時清算以重組債務。</p><p>Auros 今年 3 月籌集了 1700 萬美元，投資方包括 Vivienne Court、Bit Digital、Trovio、Epoch Capital、Primal Capital 以及做市巨頭 Optiver 的資深校友財團，這在一定程度上幫助該公司擺脫了危機。</p><p>公司發言人表示，自那時起，Auros「優化了對一些加密貨幣交易所的投資，加強了風險管理」，並要求有業務往來的交易所提高透明度。據公司網站稱，該公司與 50 多個交易所合作，目前專注於流動性較高的代幣。</p><p>Auros 表示，10 月份每天處理的交易額為 130 萬美元，低於 2021 年 5 月高峯期間的每天 250 萬美元。</p><h3>Portofino Technologies</h3><p>總部位於瑞士的 Portofino 由前 Citadel 證券員工於 2021 年 4 月創立，是數字資產市場同行中相對年輕的參與者。Portofino 於 2021 年從 Coatue Management、Valar Ventures 和 Global Founders Capital 等投資者那裏籌集了 5000 萬美元。</p><p>Portofino 發言人在給彭博社的電子郵件回覆中表示，該公司通常專注於在最大的加密貨幣交易所交易的高市值代幣。該發言人補充説，公司於 2022 年在 FTX 上交易較為活躍，但在該交易所的資產有限。儘管某些資產類型的做市商利潤在全球範圍內大幅下降，但 Portofino 預計「未來幾個月，加密貨幣市場交易量將繼續增長，因為我們看到一些重要的催化劑將使機構和散戶投資者重返加密市場。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 03 Nov 2023 01:00:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/8xfe76hc.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/8xfe76hc.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Foresight News]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>衍生品</category>
            <category>BTC</category>
            <category>交易所</category>
            <category>FTX</category>
            <category>監管</category>
            <category>ETH</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[瘋狂牛市即將開啓，我們該如何做好準備？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>我們需要謹慎，但不要過於謹慎，以免錯過「千載難逢」的機會。我們需要調整思維，但保持冷靜説起來容易做起來難。</blockquote><p>撰寫：IGNAS | DEFI RESEARCH</p><p>編譯：深潮 TechFlow</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/2/images/81d1d233a272a7d366bf43747f920632.jpg" alt="瘋狂牛市即將開啓，我們該如何做好準備？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>沒那麼快：這是新牛市的開始嗎？</h3><p>利率已經達到幾十年來的最高水平，由於高通脹，人們難以支付賬單，兩場重大戰爭正在進行中，標普 500 指數下跌了 9%。就在我寫這篇文章的時候，甚至谷歌的股價也下跌了 10%。</p><p>儘管宏觀環境看起來熊市，比特幣（BTC）持續在 34000 美元以上穩定了一個多星期。你現在一定將「Wall Street Cheat Sheet: The Psychology Of Market Cycles」看了一百多遍，<strong>現在看起來我們正在經歷一場「懷疑」式的牛市。</strong></p><p>四個多月前，Delphi Digital 發佈了一份引人注目的市場研究報告，名為「催化劑疊加——敍事將推動基本面」？</p><p>這份報告是付費的，但我在 X 中寫了一個摘要，解釋了敍事如何發展，並確定了促使它們出現的催化劑。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/2/images/7f2dea5a3a14d86304262bc5bd4aadeb.jpg" alt="瘋狂牛市即將開啓，我們該如何做好準備？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Delphi 確定了三個重要的核心敍事：<strong>美聯儲的流動性週期、戰爭和新政府政策</strong>。他們解釋了每一個如何在短期和長期內影響和將繼續影響加密貨幣。這篇文章在準確性方面有預見性，許多負面事件現在正在轉變為積極的事件。自那時以來：</p><ul><li><p>美國證券交易委員會在對抗 Grayscale（以及 XRP）的法庭上失敗，為 Grayscale BTC 現貨 ETF 鋪平了道路，並使 Gary 在美國證券交易委員會的職位岌岌可危。在與幣安、Coinbase 等的進一步失敗中，將（希望）繼續積累更多的火勢，推動牛市。</p></li><li><p>中國已經開始通過提供 1370 億美元的預算支持來打擊通貨緊縮，加密貨幣歷史上一直受益於由中國推動的流動性擴張。</p></li><li><p>Blackrock 等的比特幣現貨 ETF 獲批准幾乎是確定的。這將繼續為加密貨幣領域帶來急需的流動性。</p></li></ul><p>尚不清楚美聯儲何時開始降低利率，但最糟糕的加息似乎已經過去。Arthur Hayes 認為，法定貨幣時代的結束和人工智能的崛起將有助於加密貨幣的發展。</p><p>隨着宏觀催化劑的演化，它們與 2024 年 4 月的比特幣減半完美契合。宏觀週期的重複模式是為什麼比特幣如今如同過去一樣走過了相似的軌跡。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/2/images/202f402f65ca9e533fca600eaba00f47.jpg" alt="瘋狂牛市即將開啓，我們該如何做好準備？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>那麼，這是牛市的開始嗎？我相信是的。</p><p>但即使我錯了，我可以等待任何下跌，繼續學習和研究加密貨幣，為未來的牛市做好準備。我不能坐在一邊，錯過了瘋狂的牛市。</p><h3>牛市比你想象的要「瘋狂」</h3><p>Inverse Finance（$INV）只是上一輪瘋狂牛市的一個例子。然而，INV 的推出始於 YFI 代幣。</p><p>yEarn 收益聚合器僅由 Andre Cronje 一人創立，它需要我們所稱的「治理」：對設置費用、規則等進行維護和決策。</p><p>因此，他們發佈了 YFI，「一個完全沒有價值的 0 供應代幣」。</p><blockquote><p>「我們再次強調，它沒有任何金融價值。沒有預挖，沒有出售，不可以購買，不會在 Uniswap 上出現，沒有拍賣。我們一個都沒有。」</p><p>——YFI 博客</p></blockquote><p>任何人都可以在 Curve 等協議上提供流動性（據我所知），並免費獲得 YFI。我提供了流動性，讓我驚訝的是，我獲得了 1000% 的年化收益率！</p><p>我無法理解一個看似「無價值」的代幣如何能以每個代幣數千美元的價格交易。 Twitter 上的加密貨幣話題充滿了關於 YFI 價格的猜測，從 0 美元到 100 萬美元不等。但 YFI 是一個全新的概念，我們傳統的投資框架並不適用。YFI 徹底改變了我們對代幣發佈的理解。</p><p>最終，我以每個 YFI 約 3000 美元的價格出售了我的 YFI，幾個月後，它的價格飆升至 90000 美元。這是我錯過的 2900% 的潛在收益。我當時沒有準備好市場可能變得多麼瘋狂。</p><p>從那以後，我始終保持開放的思維，對那些最讓我困惑的事情保持開放的態度。這些事情可能會消失，也可能徹底改變行業的動態。DeFi 和 NFT 是這方面的重要例子，它們誕生了一代富有的 Degen，就像早期的 BTC 和 ETH 買家一樣。</p><p>YFI 只是七個改變了我的理解和代幣經濟動態的代幣之一。其他六個是 AMPL、OHM、COMP、CRV、NXM 和 SNX。</p><p>但所有這些代幣都有瘋狂的故事和有價值的教訓。Olympus DAO，一個四位數年化率的龐氏騙局，只要沒有人出售——（3.3），就可以將 OHM 的市值膨脹到 43 億美元！相比之下，這已經超過了 AVAX 現在的市值。</p><p>一切都很順利，直到龐氏騙局崩潰。</p><p>Olympus PTSD 導致我不喜歡 Friend Tech 3.3 遊戲。不要天真地被新的營銷技巧所迷惑（Olympus 應該是 DeFi 2.0）。在上漲途中，至少要賣出部分利潤。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/2/images/5631d6d4bde200e6cfea6a81cf18e0ad.jpg" alt="瘋狂牛市即將開啓，我們該如何做好準備？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>當牛市回來時，將出現更多的牛市 Meme、WAGMI 的呼聲、承諾更大的新龐氏計劃，你會看到一些 degen 賺得非常豐厚的故事。簡而言之，我們將變得魯莽，牛市會比你想象的更瘋狂。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/2/images/b7af49152f6a4caccb8ba57046254f0d.jpg" alt="瘋狂牛市即將開啓，我們該如何做好準備？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>我們需要謹慎，但不要過於謹慎</strong>，以免錯過「千載難逢」的機會。我們需要調整思維，但保持冷靜説起來容易做起來難。</p><h3>如何在即將到來的瘋狂牛市中駕馭敍事</h3><p>在加密領域，總會有一個牛市。即使在這場熊市中，我們也有 PEPE 突然出現，最近還有 SocialFi 的崛起。</p><p>一個人如何知道從哪裏尋找新敍事的早期線索？我在上面提到的 Delphi 文章分享了為什麼敍事很重要以及它們如何形成。</p><p>敍事至關重要，因為它們幫助我們理解這個複雜、令人生畏和看似隨機的世界。當明確的溝通不可能時，我們依賴共享的知識、常識和社會規範來做決策。這些決策通常依賴於突出的線索，被稱為謝林點。</p><blockquote><p>「兩個人分別面對着一列數字[2， 5， 9， 25， 69， 73， 82， 96， 100， 126， 150]，並且如果他們分別選擇相同的數字，他們將獲得獎勵。如果這兩個人是數學家，他們很可能會選擇 2——唯一的偶數質數。非數學家很可能會選擇 100 ——這個數字對於數學家來説並不比其他兩個平方數獨特。文盲可能會因為它的特殊對稱性而選擇 69 ——對於那些對數字感興趣而不是數學的人來説，這可能出於不同的原因。」</p><p>——Delphi Digital.</p></blockquote><p>加密 Degen 們很可能會聚集在 69 這個數字上，出於 meme 的原因，你認為比特幣的歷史最高價是 69000 美元是巧合嗎？</p><p>換句話説，決策多樣性至關重要；它推動了市場。儘管人們受情感和故事的驅使，但市場通過集體共識和敍事繁榮。這些敍事幫助我們理解周圍似乎隨機發生的事件。</p><p>PEPE 成功地吸引了一羣無聊但渴望獲利的加密社區的想象力。在沒有其他重大事件發生的市場中，PEPE 令人着迷的故事使它嶄露頭角，而與 Doge 和 Shiba Inu 等競爭對手相比，市值較小的優勢真的有助於鼓舞士氣。</p><p>但熊市很棘手，因為這些機會很少且往往短暫。牛市中，多個敍事同時出現，因此機會豐富。而且事情會比你想象的要瘋狂。</p><p><strong>我的建議是要保持開放的思維，嘗試那些最讓你困惑的新事物，研究它們</strong>，永遠不要一次性全部出售你獲得的新代幣。即使那些受到批評或負面看法的代幣也值得探索。挑戰現狀的新想法常常會引發老一代的不安感。</p><p>這正是比特幣對傳統金融（TradFi）所做的事情，也是 Ordinals 對比特幣極端主義者正在進行的事情。比特幣極端主義者對 Ordinals 的批評是我看好它的原因之一。這表明即使他們也認識到其重要性，並認為它值得關注。</p><p>我相信加密市場獎勵那些早期發現新興敍事並保持開放思維以迅速適應新市場動態的人。即使表面上以基本面為驅動的「真實收益」代幣最終也成為另一個待售敍事，我事實上在敍事出現（和下降）之前之後檢查了「真實收益」代幣的表現，以確認這一點。</p><h3>有哪些牛市敍事</h3><p>我曾經提到，敍事是由新的技術創新與引人入勝的敍事相結合而產生的。</p><p>其中之一是具有 Ordinals、Stacks 和 BitVM 的比特幣 DeFi，旨在增強比特幣智能合約功能而無需分叉。</p><p>但以下是我認為可以在牛市中爆發的幾個敍事，得益於 1）技術創新和 2）貨幣（代幣）生產能力。</p><ul><li><p>流動性再質押代幣。</p></li><li><p>人工智能與加密的融合。Arthur Hayes 推銷 Filecoin（FIL）代幣，因為需要存儲，但 Arweave（AR）或更新的代幣在合適的時機也可能嶄露頭角（兩者表現不佳）。由於人工智能和其他技術的發展，機器對機器的小額支付敍事也有可能復興。</p></li><li><p>模塊化與單片式區塊鏈敍事。以太坊和 Cosmos 是模塊化區塊鏈的典型例子，儘管它們都有不同的實現願景。Solana 在單片 L1 敍事中領先，時間將告訴哪種方法將主導未來十年。</p></li><li><p>新一代去中心化交易所（DEX）。我密切關注近期從頂級風投公司籌集資金的項目。籌集資金的新 DeFi 協議中，大部分是 DEX。這並不令人意外，因為加密的主要用途之一就是投機。隨着牛市中交易量的增加，DEX 和其代幣的估值將上升。以下是您應該嘗試的前 5 個新 DEX。</p></li><li><p>新一代 DeFi 穩定幣。UST 的崩潰明顯不是解決穩定幣三難問題的最後嘗試。據説 Liquity V2 將這樣做，Frax V3 和 DAI 利用 RWA 來擴大規模。Ethena 提供了一種不同的（儘管不是去中心化的）可擴展性方法，我預計新的模型將繼續提供新的致富方式。</p></li></ul><p>然而，在每個牛市，通常會出現一種全新的敍事，可能會超越上述提到的每個敍事。這就像 Friend tech 與 SocialFi 似乎突然出現一樣。</p><p>成功創建新敍事的協議和早期擁抱這些敍事的協議將成為下一個牛市的贏家。</p><p>在 Al Ries 和 Jack Trout 的書《營銷的 22 條不變法則》中，他們提到了「領導力法則」。根據這一法則，讓自己成為某人心目中的第一比讓他們相信你的產是比第一個成功的產品要容易得多。</p><p>所以，所有這些將自己營銷為更好的「Friend tech」的 SocialFi 分叉，只是在確立 FT 作為該類別的龍頭方面幫了 FT 的忙。</p><p>請記住，當出現新敍事時，通常更明智的做法是押注原始協議而不是分叉。有一些例外，比如 Pancakeswap 和 Velodrome，大多數分叉承諾給你天堂，但最終只會把你帶到地獄。</p><p>Celestia 是一個很好的例子，他們掌握了該書中介紹的另一種營銷法則——「類別法則」。Celestia 並不是第一個投身模塊化區塊鏈敍事的協議，但與今天數百個 L2 專注於「執行層」的不同，他們專注於數據可用性層。你知道多少個 DA 解決方案？</p><p>有些分叉實際上在短期內表現出色，因此完全避免它們可能會錯失（短期）機會。</p><h3>最後</h3><p>每個人的經驗和教訓都不同。這就是為什麼在加密中有一句諺語，<strong>你需要經歷 3 個週期才能在加密中「成功」：一個用於學習，一個用於賺錢，一個用於財富自由。</strong></p><p>無論市場變得多麼瘋狂，都要確保它不會徹底摧毀你。你可以在一個協議上失去 10％、20％甚至 50％的淨值，但你如果虧完了就沒有了機會了。</p><p>加密市場充滿了 Nassim Taleb 所謂的「Fat Tails」分佈事件。這些極端事件頻繁發生，但我們無法預測它們。FTX、Celsius、Terra 等曾經是上一次牛市中的主要參與者，但它們現在都令人唏噓。</p><p>因此，為迎接前進的瘋狂牛市，同時也要為最壞的情況做好準備。風險管理聽起來很無聊，直到你失去了錢。以美元計算，我最大的損失發生在 Terra 崩潰時的 Osmosis OSMO/UST 池上。由於有兩週的解鎖期，我無法撤出 LP，所以從那以後，我不再將我的「穩定幣」與時間鎖定。</p><p>因此，即使市場變得比我們預期的更加瘋狂，這也不是我們自己變得瘋狂和愚蠢的藉口。學習、做好準備、享受樂趣！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 03 Nov 2023 00:00:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/m6hrhcgy.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/m6hrhcgy.html</link>
            <author>
                <![CDATA[深潮 TechFlow]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>BTC</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>ETF</category>
            <category>ETH</category>
            <category>治理</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[安全地上月球？揭露 SafeMoon 背後的操縱騙局]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>也許你的確有可能通過炒 MeMe 幣賺錢，但你一定要了解 MeMe 幣背後的操縱真相。</blockquote><p>撰文：金色財經 0xjs</p><p>親愛的讀者，你炒過 MeMe 幣嗎？</p><p>也許你的確有可能通過炒 MeMe 幣賺錢，但你一定要了解 MeMe 幣背後的操縱真相。</p><p>還記得 2021 年牛市期間 MeMe 幣橫飛的時候嗎？還記得曾經的 MeMe 幣神話之一的 SafeMoon 嗎？其代幣曾在 2021 年 3 月至 4 月一個月間飆漲 550 倍。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/2/images/b5ca62b6940a07496bc07f7812e71321.png" alt="安全地上月球？揭露 SafeMoon 背後的操縱騙局" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2023 年 11 月 1 日，美國 SEC 指控 SafeMoon 運營公司及其創始人 Kyle Nagy、CEO John Karony 和 CTO Thomas Smith 實施大規模欺詐，並通過未經註冊的方式出售加密資產安全。</p><p>與此同時，美國司法部 (DOJ) 指控他們共謀進行證券欺詐、電匯欺詐和洗錢，CEO John Karony 和 CTO Thomas Smith 被逮捕。Kyle Nagy 在逃。</p><p>在 SafeMoon CEO 和 CTO 被逮捕後，SafeMoon 代幣價格暴跌超過 50%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/2/images/3ce4ad0c3a3cd6dd7f4d8a2ec3d64ded.png" alt="安全地上月球？揭露 SafeMoon 背後的操縱騙局" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>但其市值仍然高達 4600 餘萬美元，在所有加密代幣市值排行中還佔據着第 453 位，超過 Multichain、Boba、Perp、Truefi、Unibot 等市值排名。</p><h3>他們幹了什麼</h3><p>據美國 SEC 指控，從 2021 年 3 月開始，SafeMoon 項目創始人 Kyle Nagy、CEO John Karony 和 CTO 實施了一項大規模的欺詐計劃，通過未經註冊的方式銷售名為 SafeMoon Token 的加密資產證券，非法獲取了數百萬美元。</p><p>在欺詐過程中，SafeMoon 代幣的市值在短短兩個月內飆升至數十億美元。2021 年 3 月 12 日至 2021 年 4 月 20 日期間，SafeMoon 在加密資產交易平台上的交易量激增，其價格飆升了超過 550 倍。 SafeMoon 代幣總市值也迅速上升至超過 57 億美元。</p><p>當該騙局被發現時，其價值迅速下降，導致投資者遭受重大損失。與此同時，被告通過挪用該項目價值數千萬美元的加密資產獲利。</p><p>自 SafeMoon 代幣在區塊鏈上首次出現以來，有超過 280 萬個唯一地址持有 SafeMoon Token。</p><p>作為計劃的一部分，三位被告利用所謂的「流動性池子」，通過該流動性池，SafeMoon Token 持有者能夠將其 SafeMoon Token 與「BNB Token」（與「幣安智能鏈」相關的加密資產證券，幣安智能鏈現在叫 BNB 鏈）進行「交換」。此交換將通過一個所謂的「流動性池」（「SafeMoon LP」）進行，該流動性池由在稱為 PancakeSwap 的所謂的「去中心化交易所」上運行的一個「智能合約」組成。 SafeMoon LP 允許用戶將 SafeMoon Token 與 BNB Token 進行交換。在其營銷材料、白皮書和網站中，Nagy 表示每個 SafeMoon Token 交易都將徵收 10% 的「稅」——其中 5% 將作為準紅利返還給 SafeMoon Token 持有者，而 5% 將存入 SafeMoon LP 並保留。 Smith 和 Karony 在社交媒體帖子和其他與公眾的通信中重複和傳播了這些虛假陳述。</p><p>關鍵是，Nagy 在營銷材料、白皮書和網站中表示，這些保留的資產將被「鎖定」，在至少四年內無法訪問。 Smith 和 Karony 在社交媒體帖子和其他與公眾的通信中重複和傳播了這些虛假陳述。根據被告的説法，這種所謂的安全功能將防止資產被挪用（或以加密資產市場術語來説是「跑路」）。然而，被告未透露的是，每當 SafeMoon Token 交易 5% 稅代幣存入到 SafeMoon LP 時，被告會因此收到「流動性提供者代幣」（「LP 代幣」）。因此，正如被告深知的那樣，SafeMoon LP 中的資產並未被鎖定，因為 LP 代幣允許被告隨時從 SafeMoon LP 中撤回保留的資產——事實上，這正是被告反覆所做的。</p><p>與他們的公開陳述相悖，被告反覆從 SafeMoon LP 中提取了資產，通過贖回當 SafeMoon Token 交易的 5% 稅金存入 SafeMoon LP 時他們收到的 LP 代幣。被告在其營銷材料、網站、白皮書和對公眾的聲明中聲稱，從 SafeMoon LP 中提取資金是他們無法做到的事情。然而，在 Karony 和 Smith 被指責説謊後，他們改變了説法，並表示他們將在未事先向公眾披露其用途的情況下不會從 SafeMoon LP 中撤回資產。這也是一個虛假的聲明，因為他們繼續在未經公開披露的情況下從 SafeMoon LP 中提取資產。</p><p>隨着 SafeMoon Token 的價值呈指數增長，被告使用他們的 LP 代幣從 SafeMoon LP 中贖回了價值數千萬美元的代幣，然後用於操縱 SafeMoon 代幣市場、業務開支、對不相關公司的投資以及購買豪華住宅、邁凱倫跑車和奢侈旅行等個人用途。</p><p>大約在 2021 年 4 月 21 日左右，當公眾得知被告可以自由提取 SafeMoon LP 中的資產時，SafeMoon Token 價格暴跌近 50%。在這次暴跌後，被告又通過精心安排的資產購買進行了另一場操縱 SafeMoon Token 價格的計劃，。</p><h3>幾位被告是誰</h3><p>SafeMoon US LLC 是一家成立於 2021 年 6 月 14 日的猶他州有限責任公司，其主要營業地點位於猶他州普萊森特格羅夫。SafeMoon US LLC 由 Karony 擁有和控制。在成立後，SafeMoon US LLC 與 SafeMoon Token 的運營有關。SafeMoon US LLC 從未向委員會註冊任何類別的證券。</p><p>Nagy，35 歲，是佛羅裏達州維羅比奇（Vero Beach）居民，負責創建 SafeMoon Token 及其相關白皮書。Nagy 從未自願透露自己的身份，而是與 Smith 和 Karony 合作，由他們公開露面。Nagy 從 2021 年 3 月創建 SafeMoon Token 及其關聯白皮書開始一直控制 SafeMoon Token 智能合約所有者地址（「SafeMoon 合約所有者地址」），直到 2021 年 4 月，之後與 Karony 和 Smith 共同控制。</p><p>Karony，27 歲，是猶他州普羅沃（Provo）居民。自 2021 年 3 月以來，Karony 一直擔任 SafeMoon 的首席執行官。在加入 SafeMoon 之前，Karony 經營了一家小型軟件公司。Karony 經常與公眾互動，推廣 SafeMoon Token。Karony 控制 SafeMoon LLC 和 SafeMoon US LLC。在 2021 年 9 月，SafeMoon Contract Owner Address 被轉移到 Karony 獨自控制的新地址。</p><p>Smith，35 歲，是新罕布什爾州貝塞姆（ Bethlehem）居民，自 2021 年 3 月至 2021 年 11 月左右擔任 SafeMoon 的首席技術官。Smith 還經常與公眾互動，推廣 SafeMoon Token。</p><h3>SafeMoonn 簡史</h3><p>2021 年 3 月 1 日，Nagy 通過他控制並部署在 Binance Smart Chain 區塊鏈上的「智能合約」推出了 SafeMoon Token。在推出時，Nagy「鑄造」了一千萬億個 SafeMoon Token，銷燬了其中的 223 萬億個，剩下的 777 萬億個轉移到另一個智能合約，該合約被編程成在接收到代幣後自動進行代幣的出售。Nagy 在他的營銷材料中所聲稱的 SafeMoon 的願景是創建一個所謂的「完全由社區驅動」和「自我再生的自動提供流動性的協議」，該協議將向代幣持有人支付獎勵並懲罰賣家。</p><p>SafeMoon 創始人和創始人 Nagy 最初通過宣傳材料吸引投資者購買 SafeMoon Token。具體而言，Nagy 對 SafeMoon 的預售營銷材料、SafeMoon 網站和 SafeMoon 白皮書的內容和傳播擁有唯一和最終的權威。Nagy 還通過吹噓其所謂的「tokenomics」營銷 SafeMoon 的機會，吸引投資者。Nagy 營銷 SafeMoon Token 通過其所謂的「tokenomics」功能為投資者創造利潤，根據 SafeMoon 的白皮書和網站，這些功能將「將價格推至歷史最高水平」或「safely to the moon」。</p><p>例如，SafeMoon 公開宣傳了銷燬 SafeMoon Token 的計劃，以「保持社區獎勵和信息」並通過減少其流通供應量來潛在增加資產價格。</p><p>此外，根據其網站，SafeMoon「[持有者]可以賺取被動收入並觀看他們的平衡增長 indefinetely [sic]」。白皮書中説：「反射機制鼓勵持有者保留他們的代幣以獲取基於所擁有的總代幣的百分比執行的更高回報。理論上，通過手動燃燒功能...即使是一開始的小持有者最終也有可能走出大錢。」這一機制是 SafeMoon 的中心營銷特點之一，被被告積極宣傳。</p><h3>SafeMoon 預售和 IDO</h3><p>Nagy 創建了 SafeMoon LP，其中包括 PancakeSwap 加密資產交易平台上的代幣對 SafeMoon Token 和 BNB。SafeMoon LP 最初由 SafeMoon Token 的「預售」資金提供，該預售對公眾開放。</p><p>預售是使用流動性池向公眾提供 SafeMoon Token 的第一步，這個過程在加密資產行業被稱為「Initial Decentralized Exchange Offer」IDO。</p><p>由 Nagy 在「SafeMoon Protocol」化名下在互聯網上發佈的預售營銷材料表示，所有預售的「利潤」將自動轉入 SafeMoon LP，然後 SafeMoon Tokens 將以四倍於預售價格的價格在 PancakeSwap 上列出，使投資者能夠「輕鬆獲得 4 倍的收益」。</p><p>SafeMoon Tokens 在預售中以一萬億 SafeMoon Tokens 兌換一枚 BNB 的價格出售。這意味着，按照當時的 BNB 市場價格，1000 億 SafeMoon Tokens 的價格約為 2.35 美元。</p><p>在預售期間，Nagy 以 0.3 BNB（當時約為 75 美元）從預售智能合約購買了三萬億 SafeMoon Tokens，每個 SafeMoon 的價格為 0.0000000000235 美元，與其他預售投資者相同。在其於 2021 年 3 月 1 日推出的幾個小時內，預售達到了其「硬頂」，即規定的限制，為 70 BNB（當時約為 16,500 美元）。</p><p>預售於 2021 年 3 月 2 日關閉時，30 個地址立即從預售智能合約中要求了約 694 萬億代幣，同時預售智能合約將 63 萬億 SafeMoon Tokens 和 61.74 BNB 同時轉移到 PancakeSwap 以建立 SafeMoon LP。</p><p>有了這麼多的 SafeMoon Tokens 和 BNB 存入 SafeMoon LP，一枚 BNB 可以購買 1.02 萬億枚 SafeMoon Tokens，即每個 SafeMoon Token 的價格根據當時的 BNB 市場價格幾乎是其先前幾小時購買的價格的十倍，代表着近 1000% 的瞬時回報（或 10 倍）給在預售中購買 SafeMoon Tokens 的投資者。</p><p>一旦 Nagy 在 PancakeSwap 上建立了 SafeMoon LP，任何人都可以訪問 PancakeSwap 併購買 SafeMoon Token，而不受任何限制——這是將 SafeMoon Token 分發給公眾的第二步。 SafeMoon Tokens 可以通過 SafeMoon LP 以及其他加密資產交易平台進行交易。</p><p>美國 SEC 稱，在任何時候，都沒有就 SafeMoon Tokens 的任何發售或銷售提交或生效的註冊聲明，無論是在預售期間還是在代幣通過 SafeMoon LP 進行交易後。</p><p>被告對潛在投資者表示，他們可以期望獲得可觀的回報。在被告的營銷活動之後，SafeMoon Token 在加密資產交易平台上的價格和交易量迅速上升，從 2021 年 3 月 12 日的 0.00000002 美元增加到 2021 年 4 月 20 日達到的 0.00001118 美元，漲幅超過 55,000%。該代幣的總市值在這個時間範圍內也經歷了一次激增，達到了超過 57 億美元，並由超過 280 萬個唯一地址持有。</p><h3>透過 SafeMoon 看 MeMe 幣是怎麼被操縱的</h3><p>美國 SEC 的指控書還詳細透露了 SafeMoon 團隊是怎麼操縱 SafeMoon 代幣的，並剖析了 5 月 12 日和 5 月 19 日的兩次操縱。</p><h4><strong>5 月 12 日對 SafeMoon 代幣的操縱</strong></h4><p>2021 年 5 月 12 日，從上午約 10:00 開始，Smith 和 Karony 在兩筆交易中從 SafeMoon LPV1 中提取了約 3.8 萬億枚 SafeMoon 代幣和 56,940 枚 BNB，總價值約 6860 萬美元。他們不是將這筆流動性添加到 SafeMoon LPV2 中（如 SafeMoon Token 的投資者所期望的那樣），而是出售了約 4.1 萬億枚 SafeMoon 代幣，換取了價值約 883 萬美元的另一種加密資產。在 Discord 的私人對話中，Karony 和 Nagy 討論了使用此收入中的 83 萬美元用於公司開支，並瓜分剩下的 800 萬美元。</p><p>三名被告沒有人向 SafeMoon 社區公開披露他們將從 SafeMoon LPV1 中提取資產供個人使用。</p><p>Smith 用約 58,220 枚 BNB 購買了更多的 SafeMoon 代幣，導致 SafeMoon 代幣相對於 BNB 的價值急劇上升。正如 Smith 在用 13,220 枚 BNB 購買了價值超過 7,900 萬美元的約 1 萬億 SafeMoon 代幣後向 Karony 通報的：</p><blockquote><p>大家對我剛剛的購買會感到興奮，以一種積極的方式彌補了損失…我用 13,000 枚 BNB 買入，彌補了由於 10% 稅收而失去的 SafeMoon 代幣，應該會推高價格。我們還剩餘有 45,376 枚 BNB。價值 3022 萬 2901 美元，3000 萬美元的 USDT 即將到賬。這是一個相當不錯的一天，價格上漲，雙贏。</p></blockquote><p>實際上，SafeMoon 的投資者立即注意到了 Smith 大量交易對 SafeMoon 價格產生的劇烈影響。不到一個小時後，Smith 用價值約 1350 萬美元美元的 22,500 枚 BNB 購買了 SafeMoon V2LP 中的約 1.5 萬億 SafeMoon。兩分鐘後，Smith 再次使用價值約 1350 萬美元美元的 22,500 枚 BNB 購買了額外約 1.28 萬億枚 SafeMoon 。</p><p>通過這一系列 5 月 12 日的交易，Karony 和 Smith 認為製造了活躍交易，並試圖提高 SafeMoon 價格，以誘使其他人購買 SafeMoon。</p><h4><strong>5 月 19 日對 SafeMoon 代幣的操縱</strong></h4><p>2021 年 5 月 19 日，Smith 在 Discord 上向 Karony 發送消息，稱 Smith 可以「將 SafeMoon LPV1 中的所有可用」流動性移動到 SafeMoon LPV2。 Smith 建議他們可以從 SafeMoon LPV1 中撤回流動性，並使用所得的 BNB 從 SafeMoon LPV2 購買 SafeMoon，就像他們在 5 月 12 日那周所做的那樣。 Karony 寫信給 Smith，「做一個 v2 bnb 購買」，意思是使用從 SafeMoon LPV1 中撤回的 BNB 從 SafeMoon LPV2 購買 SafeMoon Token，「如果這會提高價格的話」。</p><p>Karony 問 Smith，「這次我們可以慢一點做嗎？」 Smith 向 Karony 保證，他將「從我回來的時候一直進行到午夜。」這與 Smith 在 5 月 12 日的行為形成鮮明對比，當時他在約一個小時內購買了近 3500 萬美元的 SafeMoon Token。</p><p>Karony 給予 Smith 有關如何交易 SafeMoon Token 的詳細指示。例如，Karony 告訴 Smith，「讓我們創建一個地板價[。]」 Karony 還問 Smith，「需要多大的 yeet [購買 SafeMoon Token]才能將[價格]提高到 5。」 Smith 向 Karony 保證他「可以在遞減回報的基礎上猛攻它[即購買 SafeMoon Token]，直到我們達到 5」。Karony 滿懷希望地回答：「實際最好的方法是對所有的賣單進行反擊。然後在價格上加 26%[。]」</p><p>Karony 告訴 Smith 何時以及購買多少 SafeMoon Token，包括詳細的指示，比如「每 5 分鐘購買 50 枚 bnb 的 [SafeMoon Token]」，然後「200 枚 BNB 一次進行 3 次然後 50 枚 BNB 一次進行 5 次 x 直到完成」。這些指示得到了與 Karony 討論的操縱策略相一致的相應交易的執行。</p><p>總的來説，被告使用從 LPV1 中撤回的約 58,221 枚 BNB 從 LPV2 中購買 SafeMoon Token，目的是將 SafeMoon Token 的價格操縱得更高，並且正如他們內部私人對話所顯示的那樣，以吸引投資者購買 SafeMoon Token。</p><p>被告沒有向 SafeMoon 社區公開披露他們將從 SafeMoon LPV1 中提取資產以購買額外的 SafeMoon Token 或操縱其市場價格。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 14:00:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/y6i4cfz9.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/y6i4cfz9.html</link>
            <author>
                <![CDATA[金色財經]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>USDT</category>
            <category>幣安</category>
            <category>交易所</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>IDO</category>
            <category>投資</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[PA 日報 | PayPal 收到美 SEC 對其穩定幣發出的傳票；Coinbase 向美國散戶開放加密期貨交易]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>重慶銅梁審結一起涉案金額高達 22.5 億元的虛擬貨幣洗錢案，21 人被判刑；MicroStrategy 自二季度末以來再買入 6067 枚比特幣，目前共持有 158,400 枚比特幣；SOL 價格上漲導致 FTX 持有的加密資產價值增長近 10 億美元。</blockquote><p dir="ltr"><strong>今日要聞提示：</strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/yynse46d.html">PayPal 披露收到與其穩定幣 PYUSD 相關的美 SEC 傳票</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/m05u33fo.html">香港證監會發布《關於中介機構從事代幣化證券相關活動的通函》</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/vz7uy8w1.html">Coinbase 已上線 Celestia（TIA）</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/1vncoqfr.html">MicroStrategy 自二季度末以來再買入 6067 枚比特幣，目前共持有 158,400 枚比特幣</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/3cp5u0mc.html">Coinbase 向美國散戶投資者開放加密貨幣期貨交易</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/4m0sjlzb.html">SOL 價格上漲導致 FTX 持有的加密資產價值增長近 10 億美元</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/pmfpt787.html">重慶銅梁審結一起涉案金額高達 22.5 億元的虛擬貨幣洗錢案，21 人被判刑</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/c19fyu22.html">肖風：Hashkey 將聯合圓幣科技、眾安銀行共同發行穩定幣</a></strong></p><p dir="ltr"><strong>監管消息</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/yynse46d.html">PayPal 披露收到與其穩定幣 PYUSD 相關的美 SEC 傳票</a></p><p dir="ltr">據路透社報道，支付巨頭 PayPal 週四表示，已收到美國證券交易委員會 (SEC) 與其美元穩定幣 PayPal USD (PYUSD) 相關的傳票。該公司於 8 月份推出了穩定幣，成為第一家採用數字貨幣進行支付和轉賬的大型金融科技公司。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/7140w55c.html">美聯儲維持利率不變，鮑威爾稱目前完全沒有考慮過降息</a></p><p dir="ltr">美聯儲將基準利率維持在 5.25%-5.50% 區間不變，符合市場預期。</p><p dir="ltr">美聯儲 FOMC 聲明重申將評估進一步收緊政策的程度。第三季度經濟活動以「強勁的速度」擴張。通脹居高不下，政策制定委員會堅決致力於將通脹率恢復至 2% 的目標。如果出現影響目標實現的風險，準備「適當」調整政策立場。</p><p dir="ltr">美聯儲主席鮑威爾表示，仍然專注於雙重使命，堅決致力於將通脹率恢復到 2% 的目標。沒有價格穩定，經濟就無法運轉。緊縮政策的全部影響尚未被感受到，考慮到已經取得的進展，貨幣政策委員會將謹慎推進。鮑威爾還表示，目前完全沒有考慮過降息，也沒有討論過降息。我們的問題是是否應該進一步加息，我們關注的是政策是否足夠具有限制性。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/6nskbuvp.html">美國司法部和 SEC 指控 SafeMoon 高管實施欺詐</a></p><p dir="ltr">根據美國司法部和 SEC 發佈的公告，SafeMoon 高管被指控參與欺詐計劃和未經註冊發行加密證券。起訴書稱，SafeMoon 創始人和高管 Braden John Karony、Kyle Nagy 和 Thomas Smith 被控串謀實施證券欺詐、電匯欺詐和洗錢。Karony 和 Smith 已於週三被捕，Nagy 仍然在逃。SafeMoon 發行去中心化金融數字資產 SFM。根據一份法庭文件，SFM 市值超過 90 億美元，持有者超過 200 萬人。檢察官表示，被告利用對 SFM 流動性池的訪問權限故意從流動性池中轉移和挪用價值超 2 億美元的代幣，用於購買豪車、房地產和個人投資。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/36hs1mpy.html">香港證監會公告新增一家可疑虛擬資產交易平台「HOUNAX」</a></p><p dir="ltr">據香港證券及期貨事務監察委員會官方網站披露信息顯示，無牌公司及可以網站名單中的可疑虛擬資產交易平台已更新並於 11 月 1 日新增一家可疑虛擬資產交易平台「HOUNAX」。據備註信息顯示，「HOUNAX」聲稱是加密貨幣交易平台，並看似以香港投資者作為對象，尤其在其用戶登錄頁面預先填充了「+852」字段，以及於 facebook、X（以前稱為 Twitter）和 YouTube 提供了「Hounax 香港」 的社羣媒體頻道。截至目前，香港證監會披露的可疑虛擬資產交易平台總計已有 7 家。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/cw1l00ta.html">阿布扎比全球市場推出全面的「DLT 基金會」法規</a></p><p dir="ltr">阿布扎比全球市場 (ADGM) 註冊機構推出了管理 Web3 組織的全面法規「<a href="https://en.adgm.thomsonreuters.com/node/26199" rel="nofollow">Distributed Ledger Technology Foundations Regulations 2023</a>」。該機構聲稱，國際金融自由區的監管框架是「專門制定的」，並且是同類中的第一個。該分佈式賬本技術 (DLT) 基金會法規將為區塊鏈基金會、Web3 實體、去中心化自治組織 (DAO) 和擴展到 DLT 的傳統基金會的運營做出規定。區塊鏈基金會為區塊鏈提供財務和其他形式的支持，但不直接參與。該法規於 10 月 2 日生效，並於 11 月 2 日公佈。首次註冊申請費總計 1,470 美元。</p><p dir="ltr">這些法規允許通過提交一份簽署的章程來創建「DLT 基金會」，其中包括基金會初始資產的描述以及有關其治理和代幣發行（如果有）的詳細信息，以及該組織的白皮書、代幣經濟學論文和鏈接稱為 DLT 框架的技術文檔。基金會將被要求披露其關鍵人物的姓名，但這些姓名不會被公開。它還必須有一個以「DLT Foundation」結尾的名稱。出於管理和行政目的，需要有一個由 2 至 16 名成員組成的理事會。基金會不得開展 ADGM 金融服務監管局許可的活動。其代幣持有者將被視為受益人。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/rgbm4r91.html">香港金管局總裁：穩定幣監管框架最快明年初呈交立法會審議</a></p><p dir="ltr">據東網報道，香港金融管理局總裁餘偉文指出，已就穩定幣監管框架進行第一次市場諮詢，會根據所得意見再優化，並「非常快」進行第二次市場諮詢，望明年年初「寫好法例」，並呈交立法會審議。他表示，當香港有一個清晰的穩定幣監管框架，市場自然會有穩定幣出現，金管局職責主要確保市場發行穩定幣時，接受高規格監管，令投資者得到適當保障。</p><p dir="ltr">另外，財經事務及庫務局局長許正宇提到，正與相關監管部門溝通，研究虛擬資產場外交易所 (OTC) 納入監管，循「由誰監管」、「如何監管」、「監管什麼」三方向探討，目標儘快完成框架，並推進立法工作。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/m05u33fo.html">香港證監會發布《關於中介機構從事代幣化證券相關活動的通函》</a></p><p dir="ltr">香港證監會發布《關於中介機構從事代幣化證券相關活動的通函》，證監會認為，現在是時候就代幣化證券相關活動提供更多指引。此舉有助釐清從事這些活動的中介人應達致的監管要求，從而提供清晰的監管指引，以支持業界繼續創新，同時從投資者保障的角度採取適當的防範措施。本通函重點是向中介人提供在應對和管理因使用這項新的代幣化技術而引起的新風險方面的指引，以便代幣化市場能夠以穩健、負責任及可持續的方式發展。就證監會認可投資產品而言，本通函應與證監會有關代幣化證監會認可投資產品的通函一併閲讀。</p><p dir="ltr">通函指出，從事代幣化證券相關活動的人員應具備必要的人員和專業知識，以便能夠理解相關業務的性質（尤其是與擁有權限和科技有關的新風險），以及妥善管理這些風險。 如境內人員發行（例如代幣化基金的基金經理）或大力參與發行其擬買賣或提供意見的代幣化證券，即使他們將某些職務外判予第三方供應商／服務提供者，他們仍須對代幣化安排的整體運作負責。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/pmfpt787.html">重慶銅梁審結一起涉案金額高達 22.5 億元的虛擬貨幣洗錢案，21 人被判刑</a></p><p dir="ltr">重慶市銅梁區人民法院近日審結一起幫助犯罪分子轉移資金至境外案件，涉案金額高達 22.5 億餘元，獲利累計達 2262 萬餘元人民幣，21 人被判刑。</p><p dir="ltr">據悉，被告人通過線下比特派收款錢包等方式收取上游犯罪分子實施網絡詐騙、網絡賭博等犯罪所得轉換成的 USDT，隨即在虛擬貨幣網絡交易平台售賣。通過編造提取工程款、民工工資等幌子，組織團夥成員分別到重慶市、四川省、上海市等多個省市銀行櫃枱取現，將現金交付給上家指定的對象，每次交付的現金達一千萬元至數千萬元人民幣不等。</p><p dir="ltr"><strong>NFT&amp;AI</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/td9tck70.html">中美歐等與會國在 AI 峯會簽署布萊切利宣言，同意合作建立 AI 監管方法</a></p><p dir="ltr">全球人工智能安全峯會<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/nvaohzi1.html">近日</a>在英國布萊切利（Bletchley）公園舉行，包括中國、美國、英國和歐盟在內的超 25 個國家代表以及馬斯克、OpenAI 創始人兼 CEO 阿爾特曼等科技巨頭與會。1 日，與會國簽署「布萊切利宣言」，同意通過國際合作，建立人工智能（AI）監管方法。路透社認為，「布萊切利宣言」提出了一個雙管齊下的議程，重點是確定共同關注的風險，建立對這些風險的科學理解，同時制定減輕這些風險的跨國政策。</p><p dir="ltr">馬斯克在峯會期間號召對人工智能（AI）要抱最好的希望，但也要做最壞的打算。馬斯克稱人工智能是一把"雙刃劍"，並指出，這項技術在他看來至少有 80% 的機率對人類有益，20% 的機率會帶來危險。他也承認人工智能可能對人類構成威脅，但表示密切關注該技術的發展將有助於最大限度地減少可能出現的負面影響。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/445gqple.html">Memeland 聯創：正開發 SocialFi，或會推出元宇宙產品</a></p><p dir="ltr">NFT 項目 Memeland 聯創 Ray Chan 在 Twitter Space 表示，Memeland 是社區型公司，以社區發展為重心，正努力開發 SocialFi，已推出 3 個系列的 NFT 產品。 此外，Ray Chan 表示，代幣 Memecoin（MEME）沒有任何承諾與路線圖，團隊在發行代幣時關注的是機制公平，社區可以自行賦能。Memeland 可能會推出元宇宙產品。</p><p dir="ltr"><strong>項目動態</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/g7s97p6g.html">美國檢方在 SBF 審判中發表結案陳詞：這是欺詐，簡單明瞭的盜竊</a></p><p dir="ltr">據 Cointelegraph 報道，FTX 創始人 Sam Bankman-Fried (SBF) 的審判已進入最後階段，美國檢方已於 11 月 1 日發表結案陳詞。美國助理檢察官 Nicolas Roos 向陪審員展示了政府用作證據的眾多圖表，稱「這是欺詐。是簡單明瞭的盜竊，在 FTX 之前還有 Alameda。」Roos 繼續説道：「被告推銷清算引擎，稱 FTX 是安全的。他告訴國會，抵押品必須放在平台本身上，而不僅僅是質押。但祕密規則允許 Alameda 借入數十億美元，而沒有任何被清算的風險。」</p><p dir="ltr">結案陳詞是律師説服陪審團和法官他們應該贏得這場官司的最後機會。檢方此前估計，他們的結案陳詞將耗時長達 4 個小時。之後，SBF 的辯護律師也將進行結案陳詞。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/6akg18eg.html">SBF 律師：SBF 在經營 FTX 期間本着「善意」行事，不應被判欺詐罪</a></p><p dir="ltr">據 CoinDesk 報道，SBF 的律師 Mark S. Cohen 在週三庭審結束語中表示，Sam 已盡了最大努力，在一個新市場上創辦並經營了兩家價值數十億美元的企業。有些決定結果很好，而有些決定結果很糟糕。在曼哈頓法庭進行的庭審持續到下午 6 點多，庭審結束時，Cohen 向陪審團提出上訴，要求陪審團認定 SBF 在經營 FTX 和 Alameda Research 期間，都是本着「善意」行事，因此不應該被判欺詐罪。他要求陪審團在週四開始審議時考慮現實情況。按照 Cohen 的説法，是「現實世界中的溝通失誤」、「錯誤」和「延誤」讓 FTX 和 SBF 的加密帝國崩潰，而不是故意欺詐。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/vz7uy8w1.html">Coinbase 已上線 Celestia（TIA）</a></p><p dir="ltr">Coinbase 宣佈已在 Coinbase.com、iOS 和安卓應用程序上線 Celestia (TIA)。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/qllcrx6q.html">穩定幣協議 Prisma 的 PRISMA 代幣現已上線以太坊主網</a></p><p dir="ltr">LSD 穩定幣協議 Prisma Finance 宣佈其治理代幣 PRISMA 現已上線以太坊主網。合約地址為：0xdA47862a83dac0c112BA89c6abC2159b95afd71C。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/gcummnw1.html">PayPal 已在英國註冊為加密貨幣服務提供商</a></p><p dir="ltr">監管機構網站顯示，支付巨頭 PayPal 已在英國金融行為監管局成功註冊為加密貨幣服務提供商。Paypal UK Limited 於週二註冊，獲準從事「某些加密資產活動」。在英國提供加密貨幣服務的公司必須獲得註冊批准並遵守 FCA 的反洗錢規則。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/3cp5u0mc.html">Coinbase 向美國散戶投資者開放加密貨幣期貨交易</a></p><p dir="ltr">Coinbase 在一份聲明中表示，在獲得監管部門批准後，Coinbase Financial Markets 向符合條件的美國散戶投資者提供加密貨幣期貨交易的服務現已上線，其中包括「微型」比特幣合約。該公司在一份聲明中表示：「美國的客戶現在可以訪問受監管的加密貨幣期貨合約。這些期貨合約是專門為零售交易者設計，大小為 1/100 比特幣和 1/10 以太坊。」</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/uqrs1tjf.html">加密託管公司 Qredo 再次裁員 50%</a></p><p dir="ltr">據 The Block 援引四名知情人士的話稱，加密託管基礎設施提供商 Qredo 再次裁員 50%，其資金狀況還能維持大約六個月的時間。Qredo 此前已於今年 9 月裁員約 50 人。該公司目前的員工人數約為 50 人，而年初超過 200 人。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/vgyvd7mb.html">Hashflow 實施新費用模型，50% 的費用收入將分配給 HFT 質押者</a></p><p dir="ltr">據官方博客，去中心化交易協議 Hashflow 宣佈實施新的費用模型，根據 10 月 20 日通過的 DAO 提案，費用將根據交易資產對的類型而動態變化。該費用將計入報價中，並在交易執行時自動支付。費用的協議收入將每月分配給利益相關者，50% 分配給 HFT 質押者、30% 分配給用於未來 HFT 回購的社區金庫、20% 作為基金會運作費用。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/rn5vsxsf.html">香港數字資產平台 OSL 和嘉實國際計劃向香港零售市場推出基金代幣</a></p><p dir="ltr">據智通財經報道，BC 科技集團 (00863) 發佈公告，2023 年 11 月 1 日集團全資子公司及持有香港證監會牌照的數字資產交易平台 OSL Digital Securities Limited 與主動型資產管理公司嘉實國際資產管理有限公司 (嘉實國際) 聯合向證監會提交了一份計劃書，旨在嚴格遵守證監會關於代幣化金融產品的監管框架的前提下，探索零售基金產品的代幣化 (基金代幣)。</p><p dir="ltr">若基金代幣獲得證監會批准，此基金代幣預期將可提供予香港零售投資者。該基金代幣將代表一項在嘉實國際-OSL 品牌下且將由嘉實國際管理的集體投資計劃的份額，而該基金代幣預期將會由 OSL Digital Securities Limited 獨家提供交易服務。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/m14561tb.html">Multichain 疑似已恢復處理橋接交易</a></p><p dir="ltr">Cyvers Alerts 在 X 平台發文稱，Multichain 於 7 月 6 日遭受了 1.26 億美元的黑客攻擊，在大約 117 天后，該平台已恢復處理橋接交易，鏈上數據顯示，多筆跨鏈橋交易順利完成。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/c19fyu22.html">肖風：Hashkey 將聯合圓幣科技、眾安銀行共同發行穩定幣</a></p><p dir="ltr">在「鯤 KUN &amp; Hashkey Exchange」戰略合作簽約儀式上，Hashkey Group 創始人肖風博士在演講中表示，Hashkey Group 將聯合圓幣科技、眾安銀行在香港共同發行穩定幣。圓幣科技由香港金管局前總裁陳德霖創辦，已獲金管局發出的儲值支付工具（SVF）牌照。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/lmae0tl1.html">幣安將於今日 20:30 推出 SNT U 本位永續合約</a></p><p dir="ltr">幣安合約交易平台將於 2023 年 11 月 2 日 20:30（北京時間）推出 USDⓈ-M SNT 永續合約，槓桿高達 50 倍。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/1babucxm.html">瑞士聖加勒州立銀行與 SEBA 合作推出比特幣和以太坊託管和交易服務</a></p><p dir="ltr">據 The Block 報道，瑞士最大的州立銀行之一聖加勒州立銀行 (St. Galler Kantonalbank) 宣佈與 SEBA 銀行合作，為其客戶推出數字資產託管和經紀服務。SGKB 補充説，它計劃根據客戶需求添加更多加密貨幣，以擴大其數字資產產品。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/7n16vtst.html">ProShares 推出空頭以太坊期貨 ETF</a></p><p dir="ltr">據路透社報道，ProShares 週四表示，該公司正在推出允許投資者看跌以太坊的首個 ETF，ProShares 空頭以太坊策略旨在提供標準普爾 CME 以太坊期貨指數相反的每日表現。換句話説，如果指數下跌 1%，ETF 將尋求 1% 的回報率。與其他加密貨幣 ETF 一樣，新產品與以太坊的期貨合約掛鈎，而不是代幣的現貨價格。</p><p dir="ltr"><strong>融資消息</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/z3xmnake.html">Modulus Labs 完成 630 萬美元種子輪融資，Variant 和 1kx 領投</a></p><p dir="ltr">據 The Block 報道，一個將人工智能和加密技術結合在一起的項目 Modulus Labs 在種子輪融資中籌集了 630 萬美元，此輪融資由 Variant 和 1kx 領投，Inflection、Bankless、Blockchain Builders Fund 等公司參與。Modulus 背後的概念是利用零知識證明，它提供了一種密碼學技術，可以在不暴露任何額外的底層原始信息的情況下驗證某些內容的完整性。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/b3nqu0a6.html">加密技術公司 Toposware 完成 500 萬美元融資，Polygon 聯創參投</a></p><p dir="ltr">據 CoinDesk 報道，零知識加密技術公司 Toposware 宣佈完成 500 萬美元的種子輪延期戰略融資，投資者包括 Evolution Equity Partners、Triatomic Capital、K2 Access Fund 和 Polygon 聯合創始人 Sandeep Nailwal。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/ehl8gxp4.html">區塊鏈公司 Xage Security 完成 2000 萬美元 B2 輪融資</a></p><p dir="ltr">據 Techcrunch 報道，區塊鏈公司 Xage Security 完成 2000 萬美元 B2 輪融資，使該公司的融資總額達到 8000 萬美元。Piva Capital、March Capital、SCF Partners、Overture Climate Fund、Valor Equity Partners、Chevron Technology Ventures 和 Science Applications International Corporation 參投。新資金將用於研發和擴大 Xage 的上市業務，重點是擴大其在亞太地區的業務。</p><p dir="ltr">據悉，Xage Security 是一家區塊鏈初創公司，其為工業互聯網（IIOT）提供基於區塊鏈技術的安全平台。該技術可以一次管理數十億台設備，甚至可以自我診斷並修復可能的漏洞。Xage 主要用於運輸，能源和製造業的物聯網公司。此前 2020 年消息，<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/757515404554194944.html">美國太空部隊選擇區塊鏈公司 Xage 為其開發數據安全系統</a>。</p><p dir="ltr"><strong>重要數據</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/1vncoqfr.html">MicroStrategy 自二季度末以來再買入 6067 枚比特幣，目前共持有 158,400 枚比特幣</a></p><p dir="ltr">MicroStrategy 今日公佈了 2023 年第三季度財報。報告顯示，MicroStrategy 第三季度總收入達 1.295 億美元，同比增長 3%；軟件許可收入為 4500 萬美元，同比增長 16%；訂閲服務收入為 2100 萬美元，同比增長 28%。第三季度運營虧損為 2520 萬美元，淨虧損為 1.434 億美元，攤薄後每股虧損 10.09 美元。自第二季度末以來，MicroStrategy 以 1.67 億美元的價格再買入 6,067 枚比特幣，即每枚比特幣 27,531 美元。截至 2023 年 10 月 31 日，MicroStrategy 共持有 158,400 枚比特幣，總成本為 46.9 億美元，即每枚比特幣 29,586 美元。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/0x08gklk.html">FTX 地址從質押中贖回超 160 萬枚 SOL，約合 6546 萬美元</a></p><p dir="ltr">據鏈上分析師餘燼監測，昨晚，FTX 地址 (FTX Cold Storage #2) 從質押中贖回 1,600,645 枚 SOL(約合 6546 萬美元)。目前該地址仍有 3,963,725 枚 SOL(約合 1.62 億美元) 處於質押中。 FTX/Alameda 地址自 10/25 以來已累計轉入 CEX 1,259,886 枚 SOL(約合 4067 萬美元)。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/4m0sjlzb.html">SOL 價格上漲導致 FTX 持有的加密資產價值增長近 10 億美元</a></p><p dir="ltr">據 CoinGecko 數據，FTX 持有約 5580 萬個 SOL 代幣，其中大部分（4220 萬個）被鎖定，無法立即在市場上交易。上個月，有報道稱 FTX 以官方債權人風險投資組合的形式持有 SOL 股份，該投資組合將 SOL 股份的市值定為 11.6 億美元。但從那時起，SOL 價格從 20 美元附近上漲到現在的 42 美元左右，使得過去兩週破 FTX 持有的加密資產價值增長了約 10 億美元。為投資者購買不良資產提供建議的 117 Partners 首席執行官 Thomas Braziel 表示，客戶對該公司提出了 100 億美元的索賠，預計他們將至少收回 80% 的資金，換句話説，他們將損失 20 億美元左右。但如果 SOL 的價格達到 50 至 60 美元，債權人將收回 100% 以上的資金。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/d9pe016u.html">數據：女巫團體控制着 40.8% 的 Celestia 空投地址</a></p><p dir="ltr">據 X-explore 披露，在 Celestia 空投事件中，女巫團體控制着 40.8% 的 Celestia 空投地址。大型女巫團體（團體持有超過 20 個地址）擁有 27,090 個空投地址，佔總數的 20.1%，總共收到了 522 萬枚 TIA。普通女巫團體（持有 5 到 20 個地址之間的團體）擁有 27,907 個空投地址，佔總數的 20.7%。總共收到了 665 萬枚 TIA。此外，還有 51,494 個地址不屬於某個女巫團體，佔總數的 38.2%，總共收到了 1705 萬枚 TIA。綜上所述，收到空投的女巫團體地址數量幾乎與普通用戶相當。</p><p dir="ltr">最大的女巫團隊持有 300 個空投地址，共收到 77,391 枚 TIA。值得注意的是，女巫團體是最早在 Celestia 上進行大規模交易的用戶之一，他們早在第 4 個區塊上進行大規模交易，即在很多 CEX 開放存款後交易激增之前。他們不僅擁有自動腳本編寫能力，而且還可以同時運行多個程序，這表明一些女巫組織擁有先進的技術能力。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/wi96k63g.html">FTX 冷錢包再次將 25 萬枚 SOL 轉至幣安，約合 1044 萬美元</a></p><p dir="ltr">據派盾監測，標記為 FTX 冷錢包的地址再次將 25 萬枚 SOL 轉至幣安，當前價值約 1044 萬美元。 此前消息，FTX 地址昨日從質押中贖回超 160 萬枚 SOL，當時價值約 6546 萬美元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 13:05:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/4fi9x2pm.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/4fi9x2pm.html</link>
            <author>
                <![CDATA[PA 日報]]>
            </author>
            <category>PA 原創</category>
            <category>加密貨幣</category>
            <category>區塊鏈</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Maple Finance 萬字研報：無抵押借貸協議，機構級加密資本網絡平台]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Maple Finance 目前處於發展的早中期，雖然已經取得了一定的進展，並且已經成功吸引了一些用戶和資本，但還有很大的發展空間。其業務模型和技術基礎已經形成，但仍在不斷優化和擴展其生態系統以吸引更多用戶。</blockquote><p>作者：0x00pluto</p><h3>問題：Maple 到底是什麼?</h3><p>在不斷深挖的過程中，從網上找到了大量的文章資料（特別感謝這些文章作者大佬們），所以就把這些資料按照結構整理出來。</p><p>一方面希望對大家有用，另一方面做個總結提升學習效果。</p><h3>我先用一句話項目介紹</h3><p>Maple Finance 是一個基於區塊鏈技術的在線借貸平台，它允許用戶借貸資金。它的工作原理類似於一個數字化的信用合作社或銀行，但它是完全自動化和去中心化的，意味着沒有中間人蔘與，所有的事務都是透明和安全的。</p><p>在 Maple Finance 上，借貸過程類似於現實生活中的銀行借貸。但不同的是，它利用區塊鏈技術進行信用評估和借貸管理。例如，如果你想從銀行借錢，通常需要提供大量個人和財務信息，而且整個過程可能會因為人工審核而變得緩慢。但在 Maple Finance 上，所有的事情都是自動化的，通過智能合約（自動執行的數字合約）來處理，這大大加快了借貸過程，並降低了成本。</p><p>再舉個例子，它的工作原理有點像是一個自動的、數字化的借貸俱樂部。想象一下，有一個俱樂部，裏面的每個成員都可以借錢和貸錢，而俱樂部的規則是公開透明的，所有的交易都是自動化的，沒有任何人工幹預。這樣，借貸過程變得快速、簡單和透明，而且因為沒有中間人，所以成本也更低。</p><h3>0.項目簡介</h3><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/2/images/49eee587c31fa8c8a8294e9020a960de." width="800" alt="Maple Finance 萬字研報：無抵押借貸協議，機構級加密資本網絡平台" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Maple Finance 是一個基於區塊鏈的資本市場平台，自 2021 年以來，已有數千資本分配者信任 Maple，將他們的數字資產交由該平台管理。Maple Finance 的核心功能是為機構和個人的合格投資者提供高質量的借貸機會，幫助他們滿足流動性，風險和回報的需求。該平台上的信貸專家負責管理快速流動的貸款業務，將資本集合並借給機構借款人以資助其業務的增長和運營。</p><h3>1. 研究要點</h3><h4>1.1. 核心投資邏輯</h4><p><strong>團隊方面</strong></p><p>Maple Finance 的創始人為 Joe Flanagan 和 Sidney Powell。Sidney Powell 是 Maple Finance 的聯合創始人兼首席執行官，他的背景主要在債券資本市場和機構銀行業務方面。Joe Flanagan 與 Sidney Powell 共同主持了 Maple Finance 的首次團隊會議，並且他還接受了與 Maple Finance 現狀有關的採訪。</p><p><strong>融資方面</strong></p><p>Maple Finance 在不同的融資輪次中累計籌集了資金。最近一輪的融資發生在 2023 年 8 月 22 日，由 BlockTower Capital 和 Tioga Capital 領投，籌集了 500 萬美元。此外，Maple Finance 在 2020 年的種子輪融資中也籌集了 130 萬美元。</p><p><strong>技術方面</strong></p><p>Maple Finance 發佈了 2.0 版本，該版本對協議進行了全面的改造，以實現更高的靈活性、模塊化和可擴展性。主要的技術更新包括定期和按比例提款、取消鎖定期、首次資本清算時的穩定價值、立即聲明違約的功能、自動複利利息和採用 ERC-4626 標準等。Maple Finance 的智能合約團隊對技術文檔的完整性非常重視，並在 GitHub 上開源了所有協議智能合約以及測試和審計合約的相關內容，以確保項目的成功和安全。</p><p><strong>賽道方面</strong></p><p>Maple Finance 面向的市場主要是去中心化金融（DeFi）借貸市場，特別是為機構借款人提供服務。該平台通過解決過度抵押問題，提供低抵押甚至無抵押貸款，顯示出對 DeFi 借貸市場的獨特方法。</p><h4>1.2. 估值</h4><p>關於 Maple Finance 的估值，目前網上的資料較為有限，但從其融資輪次和籌集資金量可以看出，該項目得到了投資者的認可和支持。</p><h4>1.3. 項目風險</h4><ol><li><strong>市場風險</strong>：Maple Finance 的市場主要集中在去中心化金融（DeFi）借貸領域，這個市場充滿了不確定性和波動性，特別是在法律法規方面。</li><li><strong>競爭風險</strong>：Maple Finance 的主要競爭對手包括 TrueFi、KKR 和 Archblock 等，這些競爭對手可能會影響 Maple Finance 在市場上的地位。</li><li><strong>技術風險</strong>：雖然 Maple Finance 對其智能合約進行了嚴格的測試和審計，但仍然存在潛在的技術風險，例如智能合約的漏洞和安全問。</li><li><strong>財務風險</strong>：在過去的加密市場崩潰中，Maple Finance 的總價值鎖定（TVL）受到了重創，表明該項目可能會受到市場波動的。</li></ol><p>此外，Maple Finance 在技術和運營方面也面臨一些挑戰和風險，例如技術升級、合約安全和市場競爭等。在投資決策時，應充分考慮這些因素，以確保投資安全和回報。</p><h3>2. 項目概況</h3><h4>2.1. 項目基本信息</h4><p>Maple Finance 是一個基於區塊鏈技術的機構級加密資本網絡平台，專注於通過智能合約和區塊鏈技術提供去中心化的貸款和借貸解決方案。該平台能夠連接不同的資金提供者和借款者，為他們提供一個安全、透明和高效的借貸環境。Maple Finance 的主要目標是為加密貨幣市場和傳統金融市場提供創新的借貸解決方案，以滿足不同用戶的需求。</p><h4>2.2. 團隊情況</h4><p><strong>2.2.1. 整體情況</strong></p><p>Maple Finance 的團隊由具有豐富經驗和專業知識的成員組成，他們來自銀行、技術和金融管理諮詢領域。團隊成員數量從 2022 年初的 20 人增加到 35 人。他們的目標是通過不斷的產品開發和運營優化，將 Maple Finance 建設成為一個領先的加密資本市場平台。</p><p><strong>2.2.2. 核心成員</strong></p><p><strong>Sid Powell</strong>：CEO &amp; Co-Founder，具有債務資本市場和機構銀行背景</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/2/images/bf7cf03f26fd8927ab82f2f601be4ad4." alt="Maple Finance 萬字研報：無抵押借貸協議，機構級加密資本網絡平台" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>Joe Flanagan：</strong>Co-Founder。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/2/images/10ba1b836339ce5e857a2408572730b8." alt="Maple Finance 萬字研報：無抵押借貸協議，機構級加密資本網絡平台" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>Quinn Thompson：</strong>Head of Capital Markets &amp; Growth。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/2/images/f8bf36d7a78d8c1732eb7bb8788d38cd.png" width="800" alt="Maple Finance 萬字研報：無抵押借貸協議，機構級加密資本網絡平台" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>Matt Collum：</strong>Head of Engineering。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/2/images/6f4dedf5499604fef849edbeb4b87e74." width="800" alt="Maple Finance 萬字研報：無抵押借貸協議，機構級加密資本網絡平台" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>Ryan O’Shea：</strong>Head of Operations。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/2/images/c913885f7910f6e4fb16c9e5c1b2499c." alt="Maple Finance 萬字研報：無抵押借貸協議，機構級加密資本網絡平台" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4>2.3. 融資情況</h4><p>Maple Finance 自成立以來共進行了 3 輪融資，總融資額為 \(770 萬。最近的一輪融資是在 2023 年 8 月 22 日，由 BlockTower Capital 和 Tioga Capital Partners 領投，融資額為 500 萬。早期的兩輪融資分別發生在 2021 年 3 月和 2020 年 12 月，融資額分別為\(140 萬和\)130 萬。主要投資方包括 The Spartan Group, Tioga Capital Partners, BlockTower Capital, Framework Ventures 和 Polychain 等。</p><h4>2.4. 過往發展情況和路線圖</h4><p><strong>2.4.1. 過往發展情況</strong></p><ul><li><strong>2020 年 12 月</strong>：完成種子輪融資，融資額為 $1.3 百萬。</li><li><strong>2021 年 3 月</strong>：完成一輪風險投資，融資額為 $1.4 百萬。</li><li><strong>2021 年 5 月</strong>：Maple Finance 正式上線。</li><li><strong>2021 年底</strong>：Maple Finance 完成了大量的貸款發放，得到了市場的認可和用戶的信賴。</li><li><strong>2022 年上半年</strong>：Maple Finance 實現了跨鏈功能，發放貸款總額達到 $1.5 百萬，團隊規模翻倍，推出 xMPL。</li></ul><p><strong>2.4.2. 當前進展</strong></p><p>Maple Finance 已經在多個鏈上運行，包括以太坊和 Solana，目前已經發放了超過 $1.5 億的貸款。他們還成功地在 Coinbase, Gemini 和 Huobi 等主流交易所上線了 MPL 代幣，並且持續推出新功能和產品，如貸款重融資和 xMPL。</p><p><strong>2.4.3. 發展計劃及路線圖</strong></p><p>Maple Finance 的長期目標是通過構建強大、直觀和可組合的借貸基礎設施，將其建設成為主導的機構級加密資本網絡。他們計劃在未來六個月內拓展用戶基礎和應用場景，尤其是開發針對加密挖礦行業的貸款池，並與多家可能的池代表進行對話，探討開設針對 FinTech、SaaS 和其他領域的貸款池。同時，他們還計劃進行與第三方應用的集成，使 Maple 協議更加廣泛地被接受和使用。在產品方面，他們計劃推出 Maple 2.0，這是對當前智能合約基礎設施的重大修訂，旨在糾正現有的缺陷，提高平台的可擴展性。他們還將重點關注實施改進的報告、會計和合規工具，使 Maple 成為金融機構的一站式解決方案。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/2/images/f34a3e6ac92deba01f970848a0f603d7." width="800" alt="Maple Finance 萬字研報：無抵押借貸協議，機構級加密資本網絡平台" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在 Maple Solana 方面，他們計劃繼續保持勢頭，推出一些重要的產品功能，例如開放期貸款和活躍的抵押品管理功能，以及推出 SYRUP 代幣，為 Maple Solana 創建和發行自己的代幣。這些計劃和措施將有助於 Maple Finance 進一步擴展其在加密貨幣借貸市場的影響力，為用戶提供更多的借貸選擇和更好的服務體驗。同時，Maple 也將繼續探索 Solana 生態系統內的新機會，例如為 Solana 基礎設施項目提供融資，包括節點運營商、SaaS 公司和初創企業。</p><p>未來，Maple Finance 計劃通過持續的產品創新和市場拓展，將其平台建設成為一個全服務的資本市場基礎設施，為加密貨幣和傳統金融市場的借貸業務提供有力的支持。通過 Maple 2.0 的推出，他們期望能夠實現平台的大規模擴展，從當前的 $1.5 億增長到數百億規模。同時，他們也將繼續加大對安全和合規方面的投入，確保平台的安全運營和用戶資產的安全。</p><p>總體來説，Maple Finance 具有良好的市場前景和發展潛力，其團隊的專業能力和市場執行力也得到了市場的認可。在不斷的產品創新和市場拓展下，Maple Finance 有望成為加密貨幣借貸市場的重要參與者和領導者。</p><h3>3. 項目分析</h3><h4>3.1. 項目背景</h4><p>Maple Finance 的誕生背景主要是基於解決傳統借貸市場中的一些核心問題。通過構建一個去中心化的借貸平台，Maple Finance 旨在為借貸雙方提供一個更加透明、高效且安全的環境。該項目致力於利用區塊鏈技術和智能合約將傳統的借貸動態轉變為一個更加簡化和自動化的過程，以解決傳統金融系統中的信任和效率問題。</p><p><strong>3.1.1. 發展背景</strong></p><p>Maple Finance 的成立是在全球經歷了 COVID-19 疫情約 9 個月後的時期。當時，很多國家都處於封鎖狀態，Maple DAO（分佈式自治組織）在 3 個月前完成了一輪募資，但處於一個尷尬的組織階段，即它不完全是一個商業公司，但也不僅僅是一個項目。最初，團隊由 8 名全職成員和一些兼職幫手組成，他們分佈在全球各地，幾乎沒有正式的組織結構。在種子輪募資時，他們曾樂觀地聲明會在 1 月或 2 月啓動，但實際上並沒有在這兩個月內啓動。在接下來的 3 個月裏，他們需要完成智能合約和網絡應用程序的開發，進行審計，並尋找首批客戶。</p><p><strong>3.1.2. 技術背景</strong></p><p>Maple Finance 的技術背景主要基於區塊鏈技術和智能合約。項目的核心是構建一個去中心化的借貸平台，使得借貸雙方可以在一個透明且安全的環境中進行交易。為了使這個平台能夠正常運行，團隊花費了大量時間完成智能合約和網絡應用程序的開發，並進行了嚴格的審計以確保平台的安全性。此外，Maple Finance 還利用流動性挖礦機制來吸引用戶參與，以及利用 Balancer Liquidity Bootstrapping Pool 來進行代幣銷售，為社區成員提供 MPL 代幣。技術團隊在項目的早期階段，面臨了多種挑戰，包括遭受網絡攻擊和網站宕機等問題，但最終他們成功地解決了這些問題，保證了用戶資金的安全，併成功地啓動了該平台。</p><p>通過技術創新和持續的優化，Maple Finance 不僅在技術上實現了重要的突破，還成功地吸引了大量用戶和資本的參與，為項目的發展奠定了堅實的基礎。</p><h4>3.2. 項目原理</h4><p>Maple Finance 的核心原理和概念主要圍繞去中心化借貸（DeFi lending）展開，通過利用區塊鏈技術和智能合約，為借貸雙方提供一個安全、透明且高效的借貸平台。</p><p><strong>首要原理：</strong></p><ol><li><strong>去中心化</strong>：項目的基礎是去中心化，通過區塊鏈技術消除了中間人，從而降低了交易成本並增加了交易效率。</li><li><strong>智能合約</strong>：智能合約是自動執行和自動化處理交易的基礎，它為借貸雙方提供了一個安全和透明的借貸環境。</li><li><strong>信任機制</strong>：通過區塊鏈技術的透明性和不可更改性，為用戶創建了一個可信賴的借貸環境。</li></ol><p><strong>關鍵原理與核心概念：</strong></p><ol><li><strong>資產池</strong>：Maple Finance 採用了資產池的概念，通過聚集多方的資金，為借款人提供一個集中的借貸平台。</li><li><strong>流動性提供</strong>：用戶可以將他們的資產存入資產池以賺取利息，同時為其他用戶提供借貸的可能。</li><li><strong>借貸機制</strong>：通過簡化的借貸機制，使得借貸雙方可以快速且簡單地完成交易。</li></ol><p><strong>核心技術點：</strong></p><ol><li><strong>跨鏈功能</strong>：通過實現跨鏈功能，Maple Finance 可以在多條區塊鏈上運行，從而吸引更多的用戶。</li><li><strong>代幣經濟</strong>：通過 MPL 代幣，為用戶提供了參與平台發展和共享收益的機會。</li></ol><p><strong>解決的關鍵問題：</strong></p><ol><li><strong>信任和透明度</strong>：解決傳統金融系統中的信任問題，通過區塊鏈技術的透明性和不可更改性，為用戶提供了一個可信賴的借貸環境。</li><li><strong>效率和成本</strong>：通過消除中間人和自動化處理交易，大大降低了交易成本和提高了交易效率。</li></ol><p><strong>核心業務邏輯：</strong></p><ol><li><strong>借貸流程</strong>：借貸雙方在平台上註冊和驗證後，可以通過簡化的流程快速完成借貸交易。借款人可以從資產池中借款，而投資者可以將他們的資產存入資產池以賺取利息。</li><li><strong>利息和費用</strong>：利息和費用的計算是自動化的，通過智能合約確保了準確性和透明性。</li><li><strong>代幣經濟</strong>：通過 MPL 代幣，為用戶提供了一個參與平台發展和共享收益的機會，同時通過流動性挖礦和代幣銷售，吸引了更多的用戶和資本參與。</li></ol><p>通過以上的原理和核心概念，Maple Finance 構建了一個集借貸、投資和代幣經濟於一體的綜合性平台，為用戶提供了一個全新的借貸體驗。</p><h4>3.3. 項目技術特點</h4><p>Maple Finance 的技術特點主要圍繞其去中心化借貸平台展開，利用區塊鏈技術和智能合約來構建和運營。</p><p><strong>關鍵技術特點：</strong></p><ol><li><strong>去中心化技術</strong>：藉助區塊鏈技術，Maple Finance 實現了借貸平台的去中心化，消除了中間人，降低了交易成本，提高了交易效率。</li><li><strong>智能合約</strong>：智能合約是 Maple Finance 的核心技術之一，它們自動執行和處理交易，確保了交易的安全性和透明性。</li><li><strong>跨鏈功能</strong>：Maple Finance 具有跨鏈功能，能在多條區塊鏈上運行，增強了項目的靈活性和用戶基礎。</li><li><strong>代幣經濟</strong>：通過創建 MPL 代幣，Maple Finance 建立了一個代幣經濟體系，激勵用戶參與和貢獻於平台的發展。</li><li><strong>流動性挖礦機制</strong>：通過流動性挖礦，Maple Finance 吸引用戶提供流動性，保持了平台的資金流動性和健康發展。</li><li><strong>資產池機制</strong>：通過資產池機制，聚合多方資金，為借貸雙方提供了一個集中的借貸平台。</li></ol><p><strong>關鍵技術架構：</strong></p><ol><li><strong>智能合約層</strong>：負責處理所有的交易和合約邏輯，包括借貸、還款、利息計算等。</li><li><strong>應用層</strong>：提供用戶界面和交互體驗，讓用戶能夠輕鬆地在平台上進行借貸和投資活動。</li><li><strong>數據層</strong>：負責存儲和管理所有交易數據和用戶信息，保證數據的安全和完整性。</li><li><strong>接口層</strong>：提供 API 和其他接口，以實現與外部系統和應用的交互，如與其他區塊鏈和 DeFi 平台的集成。</li><li><strong>安全層</strong>：負責平台的安全性，包括數據安全、交易安全和系統安全，確保平台的穩定運行和用戶資產的安全。</li></ol><p>這些技術特點和架構為 Maple Finance 提供了強大的技術支持，使其能夠在 DeFi 借貸市場中快速發展和壯大。同時，通過不斷的技術創新和優化，Maple Finance 也為用戶和投資者提供了一個安全、高效且易用的借貸平台。</p><h4>3.4. 項目生態應用</h4><p>Maple Finance 的項目生態主要圍繞其去中心化借貸平台展開，通過提供多種應用和合作機會，為用戶和合作方提供了豐富的借貸解決方案。</p><p><strong>代表應用：</strong></p><p><strong>借貸平台</strong>：</p><ul><li>Maple Finance 的核心應用是其去中心化借貸平台，用戶可以在此平台上進行借貸活動，而投資者可以提供資金以賺取利息。</li><li>解決了傳統借貸市場中的信任、透明度和效率問題。</li></ul><p><strong>流動性挖礦</strong>：</p><ul><li>通過流動性挖礦機制，用戶可以將資產存入指定的流動性池以賺取 MPL 代幣和利息。</li><li>吸引了更多的流動資金，保持了平台的資金流動性。</li></ul><p><strong>代幣銷售平台</strong>：</p><ul><li>Maple Finance 還提供了代幣銷售平台，用戶可以通過此平台購買和銷售 MPL 代幣。</li><li>提供了一個簡單、安全且高效的代幣交易平台。</li></ul><p><strong>合作機會：</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/2/images/bc90941cbd591eb35129329acdfaf4bb." alt="Maple Finance 萬字研報：無抵押借貸協議，機構級加密資本網絡平台" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>技術合作</strong>：</p><ul><li>Maple Finance 通過提供 API 和其他技術接口，與其他區塊鏈項目和 DeFi 平台進行技術合作，實現了服務的互通和擴展。</li></ul><p><strong>資本合作</strong>：</p><ul><li>通過與投資機構和資本方的合作，Maple Finance 得到了資金支持，同時也為合作方提供了投資和收益的機會。</li></ul><p><strong>生態合作</strong>：</p><ul><li>與其他 DeFi 項目和區塊鏈平台的生態合作，為用戶提供了更多的服務和產品，同時也擴展了 Maple Finance 的服務範圍和用戶基礎。</li></ul><p><strong>社區合作</strong>：</p><ul><li>通過與多個區塊鏈社區的合作，Maple Finance 建立了一個活躍且龐大的社區，為項目的發展和推廣提供了支持。</li></ul><p>通過以上的應用和合作，Maple Finance 構建了一個全面且多元化的項目生態，為用戶和合作方提供了豐富的服務和機會，同時也為項目的長期發展奠定了堅實的基礎。</p><h4>3.5. 項目操作流程</h4><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/2/images/14626a48bef679063d54c0249e1ef16d." width="800" alt="Maple Finance 萬字研報：無抵押借貸協議，機構級加密資本網絡平台" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Maple Finance 的運轉流程以其去中心化借貸平台為核心，下面是該項目的基本操作流程：</p><p><strong>1. 用戶註冊和驗證：</strong></p><p>用戶需要在 Maple Finance 的平台上進行註冊，完成基本的身份驗證和賬戶設置。</p><p><strong>2. 資金存入：</strong></p><ul><li><strong>投資者</strong>：投資者可以將他們的資產存入 Maple Finance 的資產池，成為資產池的流動性提供者。</li><li><strong>借款人</strong>：借款人可以在平台上查看不同的資產池和借貸條件，選擇適合自己的資產池。</li></ul><p><strong>3. 借貸申請：</strong></p><p>借款人可以在平台上提交借貸申請，包括借款金額、期限等信息。</p><p><strong>4. 智能合約處理：</strong></p><p>一旦借貸申請被提交，智能合約將自動處理這些請求，包括檢查資產池的資金情況、計算利息等。</p><p><strong>5. 借貸執行：</strong></p><ul><li>如果借貸申請被批准，借款人將得到所需的資金，投資者將開始獲得利息回報。</li><li>借款人可以隨時還款，一旦還款完成，智能合約將自動處理相關的交易，包括返還投資者的本金和利息。</li></ul><p><strong>6. 流動性挖礦和代幣交易：</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/2/images/1a12e1f2a323b4214c7b1c92692d5e32." width="800" alt="Maple Finance 萬字研報：無抵押借貸協議，機構級加密資本網絡平台" referrerpolicy="no-referrer"></p><ul><li>用戶可以參與流動性挖礦，通過將資產存入流動性池獲得 MPL 代幣。</li><li>用戶也可以在 Maple Finance 的代幣銷售平台上交易 MPL 代幣。</li></ul><p><strong>7. 項目進展和社區參與：</strong></p><ul><li>用戶可以參與 Maple Finance 社區，提出建議或者參與項目的進一步發展。</li><li>Maple Finance 團隊將定期發佈項目進展和更新，用戶可以通過社區或者其他渠道瞭解項目的最新情況。</li></ul><p>以上就是 Maple Finance 項目的基本操作流程，它通過簡潔明瞭的流程，為用戶提供了一個簡單、安全且高效的借貸平台。同時，通過智能合約和其他區塊鏈技術，確保了交易的安全性和透明性，提供了一個可信賴的借貸環境。</p><h4>3.6. 項目數據</h4><p><strong>3.6.1. 項目核心業務數據</strong></p><p>從項目上線到現在，Maple Finance 的業務數據表現出持續的增長和發展。以下是一些核心的業務數據：</p><ul><li>Maple Finance 在 2022 年第二季度結束時，總活動流動性為 7.55 億美元，雖然較上季度有所下降，但相對於 DeFi 整體活動流動性的 67% 的下滑，表現出了強勁的抵禦市場波動的能力。</li><li>在 2022 年第二季度，Maple Finance 儘管面臨着過去五年最大的加密市場收縮，仍能通過其平台持續產生收入，為借貸者返回了 1700 萬美元的利息，並開始通過 xMPL 與協議參與者共享增。</li><li>在 2022 年第二季度，該平台發放了 4.14 億美元的貸款，涵蓋了 40 筆新貸款，較第一季度的 6.18 億美元貸款和 56 筆新交易有所下降。然而，至今為止，該平台累計發放的貸款金額已超過 15 億美元。</li><li>自 2021 年 5 月啓動以來，Maple 的借貸池為貸方提供了穩定的收益來源，平均年化收益率為 7.82%（不包括 MPL 獎勵）。在第二季度，貸方通過 Maple 的借貸池獲得了超過 1700 萬美元的利息收入。</li><li>Maple Finance 在 2023 年 8 月 22 日的最新一輪融資中，從一輪不明確的風險投資中融資了 770 萬美元，該輪融資共有 17 位投資者參與，其中最新的投資者包括 The Spartan Group 和 Tioga Capital Partners。</li></ul><h3>4. 行業空間及潛力</h3><h4>4.1. 賽道分析</h4><p><strong>4.1.1. 項目分類</strong></p><p>Maple Finance 是一個基於以太坊和 Solana 構建的機構級加密資本網絡，其主要目標是通過數字資產重塑資本市場。Maple Finance 通過為機構借款人提供無抵押借款以及為貸方提供收入機會來擴展數字經濟。Maple Finance 還推出了以美國國債為基礎的現金管理產品，並展示了升級的 V2 版本，探索了加密世界如何與實物資產集成，特別是通過真實世界資產（RWA）的引入，以增加其借貸平台的流動性和穩定性。與常規的 DeFi 項目不同，Maple Finance 致力於改變數字金融領域和全球借貸，其協議的核心是」低抵押」的概念，這使得借貸過程與常規 DeFi 項目有所不同。</p><p><strong>4.1.2. 市場（賽道）規模</strong></p><p>去中心化金融（DeFi）市場正在迅速增長。根據不同的報告，2022 年全球 DeFi 市場的估值不同，範圍從 135.8 億美元到 555.8 億美元不等。預計到 2023 年，市場規模將進一步增長，展現出顯著的增長潛力。未來幾年，隨着 DeFi 技術的持續創新和更廣泛的接受，市場規模預計將繼續擴大。</p><p><strong>4.1.3. 核心競爭因素</strong></p><p>在 DeFi 市場，核心競爭因素包括技術創新、安全性、用戶體驗、合規性以及社區支持。技術創新是推動 DeFi 市場發展的關鍵驅動力，包括智能合約的優化、鏈間互操作性和更高效的共識機制。安全性是用戶和投資者最關心的問題，任何安全事件都可能影響項目的信譽和市值。用戶體驗包括易用性、接口設計和客戶支持，這些因素直接影響用戶的滿意度和項目的用戶基礎。合規性是 DeFi 項目能否在不同的地區運營和擴展的關鍵，合規的項目更可能獲得傳統金融機構和監管機構的信任。社區支持包括開發者和用戶社區，一個活躍的社區可以為項目提供持續的支持和創新。</p><p>這些核心競爭因素對於 Maple Finance 的競爭力和市場定位至關重要。Maple Finance 通過提供無抵押借款和與實物資產的集成，展現了其在 DeFi 市場的獨特定位和技術創新能力。</p><h4>4.2. 競品分析</h4><p><strong>4.2.1. 競品分析</strong></p><p>在對比 Maple Finance 與主要競品 TrueFi, KKR 時，我們可以發現以下幾點區別和特點：</p><p><strong>TrueFi</strong>:</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/2/images/faff1e75ab6e459e8b16bc2d2a88d6ed." alt="Maple Finance 萬字研報：無抵押借貸協議，機構級加密資本網絡平台" referrerpolicy="no-referrer"></p><ul><li>業務模型：TrueFi 主要提供無抵押貸款服務，為借款人和投資者提供高效的資本利用率。它的借貸模型主要是基於信用評估而非抵押品。</li><li>目標用戶：TrueFi 似乎更傾向於為個人用戶提供服務，而不是機構或企業用戶。</li></ul><p><strong>KKR</strong>:</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/2/images/884b4d792543745638f3abb2b9a6bcf7." alt="Maple Finance 萬字研報：無抵押借貸協議，機構級加密資本網絡平台" referrerpolicy="no-referrer"></p><ul><li>業務模型：KKR 是傳統的投資管理公司，提供多種投資管理服務，包括私募股權、能源、基礎設施、房地產和信貸。它的業務模型和運營模式與去中心化金融（DeFi）平台有很大不同。</li><li>目標用戶：KKR 主要面向大型機構、企業和高淨值個人。</li></ul><p><strong>Maple Finance</strong>:</p><ul><li>業務模型：Maple Finance 通過為機構借款人提供無抵押借款以及為貸方提供收入機會來擴展數字經濟。它也探索了加密世界如何與實物資產集成，特別是通過真實世界資產（RWA）的引入，以增加其借貸平台的流動性和穩定性。</li><li>目標用戶：Maple Finance 主要面向機構投資者和企業，提供一種創新的、以信用為基礎的借貸解決方案。</li></ul><p><strong>4.2.2. 競爭優勢</strong></p><p>Maple Finance 與其競品相比具有一些獨特的競爭優勢：</p><ul><li><strong>信貸模型</strong>: Maple Finance 通過借貸池的方式，提供企業債務融資解決方案，而不是通常的個人貸款，這與 TrueFi 的無抵押貸款模型有所不同。</li><li><strong>目標用戶</strong>: Maple Finance 主要面向機構投資者和企業，而不是個人用戶，這可能為它在市場上創建了獨特的定位。</li><li><strong>合作伙伴關係</strong>: Maple Finance 已經與多家知名的加密貨幣企業和投資公司建立了合作關係，這可能有助於它在市場上獲得更多的信任和認可。</li><li><strong>生態系統</strong>: Maple Finance 正在努力構建一個健康的生態系統，包括借貸、流動性提供和風險管理等，為用戶提供一站式的解決方案。</li></ul><p>通過以上分析，我們可以看到 Maple Finance 具有獨特的市場定位和競爭優勢，但同時也面臨來自不同賽道的競品的挑戰。在未來，Maple Finance 需要不斷創新和優化其業務模型，以保持其市場領先地位。</p><h4>4.3 通證經濟模型分析</h4><p><strong>4.3.1 代幣總量及分配情況</strong></p><p>Maple Finance 的原生通證為 MPL。總供應量為 10,000,000 個 MPL，目前流通量為 3,658,989 個。原始的代幣分配結構如下：</p><ul><li>流動性挖礦：30%</li><li>種子和顧問：25%</li><li>種子：26%</li><li>公開銷售：5%</li><li>財政：14%</li></ul><p><strong>4.3.2 代幣價值捕獲</strong></p><p>MPL 通證的價值主要通過協議收入的分享和權益獎勵來捕獲。MPL 持有者可以通過將 MPL 質押到 Maple 擁有的智能合約中，獲得 xMPL，並且 Maple Finance 協議的收入將累積到 xMPL。具體來説，Maple 將使用協議收入從開放市場上回購 MPL。按照 MIP 008 的規定，起初，每月 50% 的協議收入將用於購買 MPL。然後，這些 MPL 將發行到 xMPL 智能合約中，並在一段確定的時間內均勻分配給 xMPL 持有者。</p><p>MPL 的收入主要來自 Maple Finance 平台上每筆貸款的設立費用，設立費用為 0.99%（年化），其中 2/3（即 66%）支付給 Maple Finance 財庫，剩下的 1/3（即 33%）支付給發放貸款的池代表。Maple Finance 的商業模式很簡單，貸款越多，收入越多。隨着收入的增加，從開放市場上購買 MPL 的現金也會增加。</p><p><strong>4.3.3 代幣核心需求方</strong></p><p>MPL 通證的核心需求方主要包括：</p><ol><li><strong>質押者</strong>：通過質押 MPL 以獲得 xMPL，並從協議收入中獲得份額。</li><li><strong>借款人</strong>：需要支付貸款設立費用，這部分費用的大部分將成為協議收入，進而提高 MPL 的價值。</li><li><strong>治理參與者</strong>：MPL 持有者有資格參與項目的去中心化治理過程，他們可以通過投票來影響項目的未來發展方向和決策。</li></ol><p>通過以上的通證經濟模型，楓葉金融能夠創建一個自我激勵的生態系統，同時確保項目的持續發展和社區的活躍參與。在未來，隨着 xMPL 的推出，MPL 持有者將能夠通過質押 MPL 獲得 xMPL，並從協議收入中獲得更多收益，同時也能夠參與治理投票和提供單邊池覆蓋等其他實用功能。</p><h3>5. 初步價值評估</h3><h4>5.1 核心問題</h4><p><strong>問題 1：項目處在哪個經營週期？是成熟期，還是發展的早中期？</strong></p><p>Maple Finance 目前處於發展的早中期。雖然已經取得了一定的進展，並且已經成功吸引了一些用戶和資本，但還有很大的發展空間。其業務模型和技術基礎已經形成，但仍在不斷優化和擴展其生態系統以吸引更多用戶。</p><p><strong>問題 2：項目在運營上的主要變量因素是什麼？這種因素是否容易量化和衡量？</strong></p><p>項目運營的主要變量因素包括貸款的總額、借貸利率、用戶增長率、流動性提供、以及社區活躍度。這些因素相對容易量化和衡量，可以通過監控平台數據和社區活動來得到。</p><p><strong>問題 3：項目的管理和治理方式是什麼？</strong></p><p>Maple Finance 採用去中心化治理方式，通過 MPL 通證實現。MPL 持有者可以通過投票來參與項目治理，影響項目的未來發展方向和決策。</p><p><strong>問題 4：項目是否具備牢靠的競爭優勢？這種競爭優勢來自哪裏？</strong></p><p>Maple Finance 的競爭優勢來自於其獨特的借貸模型、合作伙伴關係和技術創新。通過與多家頂級的去中心化金融平台合作，Maple Finance 能夠提供獨特的貸款解決方案，並通過其技術平台為用戶提供價值。</p><p><strong>問題 5：xMPL 是什麼？有什麼用途？</strong></p><p>xMPL 是通過質押 MPL 獲得的代幣，它代表了持有者在 Maple Finance 協議中的權益。xMPL 持有者可以從協議收入中獲得份額，並且可以參與 Maple Finance 的治理投票。</p><p><strong>問題 6：Maple Finance 的借貸模型獨特之處有哪些？</strong></p><ol><li><strong>資金池聚合</strong>： Maple Finance 通過創建資金池聚合多方的資金，這樣做可以提高資本的效率。借款人可以從這些資金池中借款，而投資者可以投資於這些資金池以獲得回報。這種聚合方式使得 Maple Finance 能夠在一定程度上降低借貸的利率，為用戶提供更好的服務。</li><li><strong>信用委託人模型</strong>： Maple Finance 採用了一個獨特的信用委託人模型。信用委託人是指有資質的、經過驗證的實體，它們負責審核和管理借款人的借貸申請。這種模型有助於降低信用風險，同時也能夠加速借貸的過程。</li><li><strong>鏈上信用評估</strong>： Maple Finance 還提供了一個鏈上信用評估系統，通過對借款人的歷史交易數據和其他相關信息進行分析，來評估借款人的信用狀況。這種鏈上信用評估系統不僅可以提高評估的效率，還可以降低信用評估的成本。</li><li><strong>去中心化治理</strong>： Maple Finance 通過 MPL 通證實現了去中心化的治理。MPL 通證的持有者可以通過投票來決定項目的重要事務，包括資金池的參數設置、項目的更新和優化等。這種去中心化的治理模式使得 Maple Finance 能夠更好地適應市場的變化，同時也增加了社區的活躍度和凝聚力。</li></ol><p><strong>問題 7：什麼是「低抵押」？如何評估風險？</strong></p><p>在數字金融和傳統金融中，借款通常需要提供一些價值相等或更高的資產作為抵押，以保護借款人在無法償還借款時的風險。然而，在 Maple Finance 中」，低抵押」的概念是指借款人可能不需要提供與借款金額完全相等的抵押，或者抵押要求相對較低。</p><p>例如，在傳統的借貸環境中，如果你想借用 10,000 美元，銀行可能會要求你提供價值 10,000 美元或更多的資產作為抵押。但在 Maple Finance 中，你可能只需要提供相對較低價值的資產就能借到 10,000 美元，比如説，只需要提供價值 5,000 美元的資產作為抵押。這種低抵押的模式可以讓更多人能夠更容易地獲得資金，尤其是那些沒有足夠抵押但又需要資金的人。同時，通過 Maple Finance 的鏈上信用評估機制，平台可以評估借款人的信用風險，以保護借貸雙方的利益。</p><h3>6. SWOT 分析</h3><h4>6.1. 項目優勢（Strengths）</h4><ol><li><strong>創新的借貸模型</strong>：Maple Finance 採用了一個獨特的借貸模型，通過聚合多方資金提供更高的資本效率和更低的借貸利率，從而為用戶提供了吸引力較高的貸款產品。</li><li><strong>強大的合作伙伴關係</strong>：與多家知名的加密貨幣和傳統金融機構建立了合作關係，這為項目提供了可靠的資金來源和大量的潛在用戶。</li><li><strong>技術創新</strong>：項目具有一定的技術創新，尤其是在鏈上資產和信用評估方面，能夠為用戶提供更加安全和便捷的服務。</li><li><strong>社區治理</strong>：通過 MPL 通證實現去中心化治理，使得社區成員能夠參與到項目的決策中來，增加了社區的活躍度和凝聚力。</li></ol><h4>6.2. 項目劣勢（Weaknesses）</h4><ol><li><strong>市場競爭激烈</strong>：DeFi 借貸市場競爭非常激烈，有很多已經建立起來的大型項目和平台，Maple Finance 需要面對這些競爭對手，以及他們可能有的資源和用戶基礎優勢。</li><li><strong>監管風險</strong>：去中心化金融市場的監管尚不明朗，可能的監管變動可能會對項目產生影響。</li><li><strong>用戶接受度</strong>：雖然 Maple Finance 在提供創新服務方面做得很好，但在普及和教育用戶方面可能還有待加強，以提高用戶接受度和活躍度。</li></ol><h4>6.3. 項目機會（Opportunities）</h4><ol><li><strong>市場增長</strong>：隨着 DeFi 市場的不斷成熟和用戶認知的提高，有更多的機會吸引傳統金融市場的用戶和資本進入。</li><li><strong>技術進步</strong>：區塊鏈和智能合約技術的進步可能會為 Maple Finance 提供更多的創新和優化空間，使其能夠提供更好的服務。</li><li><strong>合作伙伴關係</strong>：繼續加強與其他 DeFi 項目和傳統金融機構的合作，有可能會帶來新的業務機會和用戶。</li></ol><h4>6.4. 項目威脅（Threats）</h4><ol><li><strong>市場風險</strong>：加密貨幣市場波動很大，可能會影響 Maple Finance 的資產和貸款業務。</li><li><strong>安全風險</strong>：雖然項目採取了一系列的安全措施，但區塊鏈和智能合約仍然存在安全風險，可能會影響項目的運營和用戶的資產安全。</li><li><strong>競爭對手</strong>：新的和現有的競爭對手可能會採取更有競爭力的策略和產品，對 Maple Finance 構成威脅。</li></ol><p><strong>參考資料</strong></p><p>Maple Finance 官方網站: <a href="https://www.maple.finance/" target="_blank" rel="nofollow">https://www.maple.finance/</a></p><p>Maple Finance 文檔: <a href="https://docs.maple.finance/" target="_blank" rel="nofollow">https://docs.maple.finance/</a></p><p>Decrypt 的文章: <a href="https://decrypt.co/99353/maple-finance-defi-loans" target="_blank" rel="nofollow">https://decrypt.co/99353/maple-finance-defi-loans</a></p><p>Maple Finance 的 Medium 博客: <a href="https://medium.com/maple-finance" target="_blank" rel="nofollow">https://medium.com/maple-finance</a></p><p>DeFi Pulse 的 Maple 頁面: <a href="https://defipulse.com/maple" target="_blank" rel="nofollow">https://defipulse.com/maple</a></p><p>Maple Finance 的 Twitter 頁面: <a href="https://twitter.com/maplefinance" target="_blank" rel="nofollow">https://twitter.com/maplefinance</a></p><p>Maple Labs 的 GitHub 頁面: <a href="https://github.com/maple-labs" target="_blank" rel="nofollow">https://github.com/maple-labs</a></p><p>Crunchbase 的 Maple Finance 頁面: <a href="https://www.crunchbase.com/organization/maple-finance" target="_blank" rel="nofollow">https://www.crunchbase.com/organization/maple-finance</a></p><p>CoinGecko 的 Maple 代幣頁面: <a href="https://www.coingecko.com/en/coins/maple" target="_blank" rel="nofollow">https://www.coingecko.com/en/coins/maple</a></p><p>Nasdaq 的文章: <a href="https://www.nasdaq.com/articles/why-are-defi-loans-becoming-so-popular-in-the-crypto-industry-2022-08-25" target="_blank" rel="nofollow">https://www.nasdaq.com/articles/why-are-defi-loans-becoming-so-popular-in-the-crypto-industry-2022-08-25</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 13:02:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/60yoeq55.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/60yoeq55.html</link>
            <author>
                <![CDATA[0x00pluto]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Maple</category>
            <category>節點</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>TrueFi</category>
            <category>治理</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>以太坊</category>
            <category>DAO</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[加密市場十月簡報：如期突破前高，後市 BTC 大概率震盪上行]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>10 月穩定幣淨流入達 9 億美元！在鏈上數據持續向好情況下，新增資金成為 BTC 突破箱體壓制創下反彈新高的驅動力。</blockquote><p><em><u><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/3wpL1e47T6.jpg" alt="加密市場十月簡報：如期突破前高，後市 BTC 大概率震盪上行" referrerpolicy="no-referrer"></u></em></p><p>本報告所提及市場、項目、幣種等信息、觀點及判斷，僅供參考，不構成任何投資建議。</p><h3>宏觀市場</h3><p>金秋十月，深諳週期罔替且堅定持有的人們欣慰地迎來豐美收穫！</p><p>在漫長的曖昧與震盪之後，現貨 ETF 預期刺激下，BTC 衝出壓制長達半年之久的震盪箱體，以高達 28.54% 的月度漲幅重返上行通道，繼續修復期征程。</p><p>EMC Labs 在<a href="https://emclabs.medium.com/emc-labs%E4%B9%9D%E6%9C%88%E7%B0%A1%E5%A0%B1-%E5%90%A6%E6%A5%B5%E6%B3%B0%E4%BE%86-btcq4%E6%88%96%E5%B0%87%E5%86%8D%E6%AC%A1%E6%8C%91%E6%88%B0%E5%B9%B4%E5%85%A7%E9%AB%98%E9%BB%9E32000%E7%BE%8E%E5%85%83-40cc6d5dd926" rel="nofollow">九月簡報</a>中判斷，Q4 多軍將推動 BTC 突破前高 32000 美元。如今，這一預言在第一個月即已為市場兌現。市場走勢之凌厲，出乎意料。</p><p>而全球宏觀金融市場卻並不樂觀。納指繼 9 月出現全年最大月度跌幅之後，10 月再降 3.25%。11 月不見加息，12 月會否加息仍存懸念，加之美國經濟衰退的論調壓力，導致納指在 AI 炒作熱潮消退後連續 3 個月下行，今年以來的反彈升勢告一段落。宏觀金融市場觀望氣息凝重。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/2IPwcUz7nV.png" alt="加密市場十月簡報：如期突破前高，後市 BTC 大概率震盪上行" width="679" height="463" referrerpolicy="no-referrer"></p><p align="center"><strong>NASDAQ 月線走勢</strong></p><p>前景不明，場內資金選擇進入「黃金」避險，推動黃金價格大漲 8%，逼近歷史高位。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/nuEJiJQ55g.png" alt="加密市場十月簡報：如期突破前高，後市 BTC 大概率震盪上行" width="678" height="376" referrerpolicy="no-referrer"></p><p align="center"><strong>黃金價格</strong><strong>日線</strong><strong>走勢</strong></p><p>相比之下，9 月止跌微漲的加密市場在 10 月走出突破行情，放量上漲一舉突破困擾市場半年之久的震盪箱體上沿 32000 美元，將價格推進至 35000 美元一線。</p><p>依 Emergence Engine 信號，本輪週期的修復期自 1 月開始，截止目前行進 10 個月，共計 7 個月錄得上漲。在這 7 個月之中，10 月漲幅僅次於絕地反彈的 1 月，是今年第二大漲幅月。放量大幅上漲，表明多軍對於突破箱體壓制，意志堅定，飽含激情。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/oiEim204Bg.png" alt="加密市場十月簡報：如期突破前高，後市 BTC 大概率震盪上行" width="684" height="395" referrerpolicy="no-referrer"></p><p align="center"><strong>BTC 月線走勢</strong></p><p>暴漲背後，月度 9 億美元的穩定幣流入是直接原因。9 億美元雖然不多，卻是今年以來唯一一個正流入的月份。或許意味着場外資金的態度正在發生改變。</p><p>10 月 BTC 的市場表現，充分印證 EMC Labs「在強勁的鏈上數據支撐下，市場一旦重現資金流入便會急速上漲」的判斷。</p><p>本月，BTC 修復期「由短入長」的趨勢依然在繼續，但隨着幣價上漲，有放緩跡象。短期大漲，引發了長短手們的一波拋售潮，目前拋售已告一段落。但盈利規模依然巨大，成為目前影響價格波動的勢能因素。</p><p>鏈上數據在 10 月出現惡化，暴漲之後得到修復，後市應該持續謹慎觀察。</p><p>綜合多維因素，EMC Labs 認為：修復期趨勢持續，10 月兌現了我們此前的判斷，11~12 月，市場將在多空分歧中沿上升通道震盪上行。</p><h3>加密市場</h3><p>10 月，BTC 開於 26961 美元，收於 34656 美元，漲幅 28.54%，振幅 32.03%。</p><p align="center"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/kNq3h1ckly.png" alt="加密市場十月簡報：如期突破前高，後市 BTC 大概率震盪上行" width="682" height="390" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>BTC 日線走勢</pre><p>從技術指標來看，10 月亦是收穫滿滿的一月。</p><p>今年 BTC 在 3 月中旬之後便進入箱體結構（上圖紫色區域）之中，箱體下沿 25000 美元，上沿 32000 美元。及至 10 月 23 日突破上沿，BTC 在箱體結構裏震盪了 6 個多月計 180 多天，期間 4 月 7 月兩次衝擊上沿無功而返，6 月 8 月 9 月持續試探下沿支撐。其中，8~9 月跌破年初以來的上升通道（上圖藍色區域）。</p><p>這期間大部分賣出籌碼來自<a href="https://emclabs.medium.com/emc-labs%E4%B8%83%E6%9C%88%E7%B0%A1%E5%A0%B1-%E7%9F%AD%E6%89%8B%E5%B7%A8%E9%AF%A8%E5%A4%AD%E6%8A%98%E5%8F%8D%E5%BD%88-%E9%8F%88%E4%B8%8A%E6%95%B8%E6%93%9A%E6%94%AF%E6%8F%B4%E9%87%8D%E6%8B%BE%E5%8D%87%E5%8B%A2-108c5631cf6e" rel="nofollow"><u>短手巨鯨</u></a>。</p><p>9 月簡報中，我們指出 8~9 月的下探考驗時間非常充裕。9 月底市場開始嘗試向上，並在 10 月上半月再次進行支撐測試，最終在 15 日開啓狂暴上漲模式，在 11 個交易日內將價格由 26000 美元推高至 35000 美元。</p><p>16、23、24 幾個關鍵突破日均出現大幅放量，表明做多資金藝高人膽大，生吃空軍後拒絕回調，而是在高位等待均線上移，料後市調整後會繼續上衝。</p><h3>資金供給</h3><p>今年以來，我們觀測到鏈上數據的持續向好，猶如柴垛越來越幹，然而狂暴上行的爆發不只依靠柴垛的脫水（內因），還要考量點燃的火焰（外因）。</p><p>現在，我們聚焦穩定幣的供給，審視外因。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/e0F0X9Tc2J.png" alt="加密市場十月簡報：如期突破前高，後市 BTC 大概率震盪上行" width="679" height="404" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>主要穩定幣供應</pre><p>此前報告中，我們曾指出修復期 BTC 的上漲主要購買力來自場內資金的倉位回補。事實上，今年 BTC 大漲 100% 的背後，整體資金一直處於流出狀態，年初到 9 月底總計流出 146 億美元之多。</p><p><a href="https://emclabs.medium.com/emc-labs%E4%B9%9D%E6%9C%88%E7%B0%A1%E5%A0%B1-%E5%90%A6%E6%A5%B5%E6%B3%B0%E4%BE%86-btcq4%E6%88%96%E5%B0%87%E5%86%8D%E6%AC%A1%E6%8C%91%E6%88%B0%E5%B9%B4%E5%85%A7%E9%AB%98%E9%BB%9E32000%E7%BE%8E%E5%85%83-40cc6d5dd926" rel="nofollow"><u>9 月報告</u></a>中，我們指穩定幣的流出正在放緩。</p><p>而在 10 月上半月，穩定幣的流出出現停滯態勢，及至 15 日穩定幣開始出現正流入，BTC 隨即啓動升勢。</p><p>截止 30 日，10 月穩定幣淨流入已至 9 億美元！</p><p>這是本年度穩定幣首次實現月度正流入，標誌着場內資金退場得到遏制，場外資金開始進場。</p><p>這是繼鏈上數據走出熊市後，EMC Labs 所監測到的最樂觀外因——穩定幣開始走出熊市。</p><p>穩定幣淨流入和 BTC 價格啓動不差一日，足以印證狂暴上漲最直接動力來自透過穩定幣進場的場外資金。</p><p>更進一步，我們將目光聚集在供應規模最大的 USDT 和 USDC 上。</p><p>1.1~10.30——</p><ul><li>USDT：+182.8 億美元；</li><li>USDC：-192.5 億美元。</li></ul><p>9.30~10.30——</p><ul><li>USDT：+14 億美元；</li><li>USDC：-0.1 億美元。</li></ul><p>可見，全年 USDT 均在淨流入，而 USDC 在大幅流出，到 10 月開始止血。<u>主要使用 USDT 的亞洲資金（及歐洲和南美）主導了 BTC 今年的反彈。而本月的大幅突破，更明顯是來自 USDT 高達 14 億美元的增發。</u></p><p>對後繼市場的研判，穩定幣的觀察不可或缺。</p><p>進入 Q4 的第一個月，我們收穫了今年資金淨流入的第一個月。如果 11、12 兩個月持續獲得淨流入，那麼一個被稱作「牛市」的市場階段便會向我們走來。</p><h3>供應趨勢</h3><p>伴隨， BTC 在後半月的狂暴上漲，鏈上 BTC 的盈利狀況得到大幅提升。全市場 MVRV（未兌現利潤率）達到 68%，長手（LTH）MVRV 達到 66%，短手（STH）MVRV 達到 20%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/bK3jQ9TiBz.png" alt="加密市場十月簡報：如期突破前高，後市 BTC 大概率震盪上行" width="681" height="428" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>市場供應壓力</h3><p>短期，快速的大幅上漲令市場供應壓力陡增，尤其對短手來説 20% 的盈利閾值已經達到。心滿意足之後的拋售在所難免，這或許是 BTC 在 34000~35000 美元盤整的原因所在。</p><p>我們進一步檢視長手和短手出售 BTC 時的盈利/虧損狀況。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/0mx28Pphcn.png" alt="加密市場十月簡報：如期突破前高，後市 BTC 大概率震盪上行" width="685" height="427" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>BTC 售出盈虧狀況</pre><p>伴隨 BTC 價格上升，長手和短手的售出利潤均大幅增長，其中一部分長手獲得了高達 61~70% 的利潤，而短手的利潤也一度接近 6%。</p><p>除了售出利潤，我們更近一步審視，長短手的賣出規模。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/oBVxROjXLu.png" alt="加密市場十月簡報：如期突破前高，後市 BTC 大概率震盪上行" width="687" height="417" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>Exchange Balance LTH &amp; STH 2 Exchanges</pre><p>24 日，是反彈新高日，也成為了長短手賣出的高潮。這一天，長手售出 3724 枚，短手售出 45874 枚，均為日常出售規模的數倍。</p><p>24 日是今年以來，長手的第三大賣出日，短手的第八大賣出日。</p><p>這一波上漲後的止盈拋售目前已經告一段落，目前進入交易所的規模已經降至 20000 枚/日左右。</p><p>以交易所視角觀察，截止 29 日，CEX 持有量本月減少 0.5 萬枚，並未堆砌更大的拋壓。但相較 9 月 6 萬枚的流出規模，本月的流出已大幅減少。</p><p>此外，短手的潛在收益仍然高達 20%，急需新短手入場降低收益值。隨着市場向好，修復期內短手潛在收益亦可上升至 40%，相較目前的 20% 仍有較大空間。</p><p>不過短手交易受情緒驅動，而情緒主要受外部因素影響，若現大規模拋售將引發價格階段波動，仍需持續關注。</p><h3>長短博弈</h3><p>目前長手和短手依然持有鉅額利潤，BTC 整體盈利規模已經接近 1598 萬枚，計供應總量的 81.82%。這種情況下，拋售壓力在持續增加，我們需要更近一步審視長短手的持有規模，以評估真實的拋售壓力。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/9n392d83iv.png" alt="加密市場十月簡報：如期突破前高，後市 BTC 大概率震盪上行" width="677" height="422" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>長手、短手、中心交易所和礦工 BTC 持有規模</pre><p>10.1~10.30——</p><ul><li>長手：+34000</li><li>短手：-1000</li><li>CEX：-5000</li><li>Miner：+3000</li></ul><p>長手、礦工繼續積累，短手和 CEX 繼續流出，雖然價格實現了月度 28.54% 的增長，但「由短入長」的趨勢在繼續，這都是修復期的典型特徵。</p><p>短手持有的規模仍在流出，而長手的拋壓潮要等到更高的 MVRV 值才會出現。雖然喪失速度下降，但市場的流動性仍然在減少，而購買力在恢復。綜合來看，中期流動性無虞。</p><p>在此前月報中，我們持續追蹤了短手巨鯨羣體。在過去 6 個月的調整中，他們一度主宰了市場的震盪。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/OPMw4UxEnP.png" alt="加密市場十月簡報：如期突破前高，後市 BTC 大概率震盪上行" width="681" height="383" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>10 月這個羣體在繼續減持以兌現利潤。目前在底部區增持的 31 萬枚已經拋售殆盡，現在他們仍在出售庫存，10 月淨沽出 11 萬枚。</p><p>在資金淨流入的背景下，其售出行為已經無法對市場形成影響。但其仍然持有超過 600 萬枚 BTC，依然是不容小覷的賣出力量，尤其在市場孱弱之時，料會對中短線形成較為明顯的影響。</p><h3>鏈上數據</h3><p>9 月下旬到 10 月中旬，前景不明和市場低迷造成新增地址數據出現了嚴重的下滑。反彈之後，在投機驅動下鏈上新增地址實現了快速上升。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/322fBWVww1.png" alt="加密市場十月簡報：如期突破前高，後市 BTC 大概率震盪上行" width="681" height="424" referrerpolicy="no-referrer"></p><p align="center"><strong>BTC 日新增地址</strong></p><p align="center">&nbsp;</p><p>活躍實體和日轉賬數據方面也出現了類似的變化。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/76B99Pd515.png" alt="加密市場十月簡報：如期突破前高，後市 BTC 大概率震盪上行" width="685" height="428" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>比特網絡日活躍實體</pre><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/yVi7jV797V.png" alt="加密市場十月簡報：如期突破前高，後市 BTC 大概率震盪上行" width="684" height="385" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>比特網絡日轉賬規模</pre><p>需要注意的是，隨着 Ordinals 的興起，比特網絡的數據結構發生了變化，最近鏈上活動的退潮與基於 Ordinals 的 NTF 和 BRC-20 Meme 幣的投機狂潮消退也有關。</p><p>剔除這些之外，鏈上活動是幣價重要的影響因素，值得長期且深入的追蹤。中長期幣價的走勢，不可與鏈上活動背離。</p><h3>結語</h3><p>在<a href="https://emclabs.medium.com/emc-labs%E4%B9%9D%E6%9C%88%E7%B0%A1%E5%A0%B1-%E5%90%A6%E6%A5%B5%E6%B3%B0%E4%BE%86-btcq4%E6%88%96%E5%B0%87%E5%86%8D%E6%AC%A1%E6%8C%91%E6%88%B0%E5%B9%B4%E5%85%A7%E9%AB%98%E9%BB%9E32000%E7%BE%8E%E5%85%83-40cc6d5dd926" rel="nofollow"><u>9 月簡報</u></a>中，EMC Labs 判斷：「Q4 場內做多力量大概率將積極展開行動，推動市場再次挑戰 32000 美元的年內高點，大概率會歷史性突破圍困 BTC 長達半年之久的箱體上沿， 結束脩復期雖然波折但殊為不易的一年。」。</p><p>10 月將盡，預判已經為市場兌現。</p><p>對於後市的走勢，綜合鏈上供應、鏈上活動及技術指標，EMC Labs 認為：暴漲之後，目前長短手中的鬆動籌碼已經兌現利潤，「由短入長」的修復趨勢依然在繼續。修復期趨勢持續，11~12 月，市場將在多空分歧中沿上升通道震盪上行。</p><p>而重回箱體亦即 32000 美元以下，為超低概率事件。如果發生，會帶來極佳的補倉機會。</p><p>需要重點關注的內部因素包括鏈上數據的修復、BTC-ALTCOIN 輪動、短手巨鯨的沽出，外部因素包括資金淨流入、納指走勢及經濟衰退的可能性。反而，美元加息的影響可能最弱，如果 12 月再次加息，市場大概率會視作靴子落地。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 12:00:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/lu0x4a5iz6lw.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/lu0x4a5iz6lw.html</link>
            <author>
                <![CDATA[EMC Labs]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>行情</category>
            <category>USDT</category>
            <category>BTC</category>
            <category>ETF</category>
            <category>報告</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[速覽 Modulus：利用 ZKML，構建鏈上人工智能]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Modulus Labs 剛剛完成由 Variant 和 1kx 領投的 630 萬美元種子輪融資，創始人們試圖彌合機器語言模型的不透明性與區塊鏈的透明度之間的差距。</blockquote><p>原文標題：<a href="https://medium.com/@ModulusLabs/introducing-modulus-bring-ai-on-chain-d75dcb82c5e3" target="_blank" rel="nofollow">Introducing Modulus: Bring AI On-Chain</a></p><p>作者：Modulus Labs</p><p>編譯：海爾斯曼，ChainCatcher</p><p>昨晚，Modulus Labs 宣佈完成 630 萬美元種子輪融資，Variant 和 1kx 領投，Inflection、Bankless、Stanford 等參投，天使投資者包括以太坊基金會、Worldcoin、Polygon、Celestia 和 Solana 等。</p><p>Modulus Labs 利用 ZKML 並結合了 AI 模型的 ZK 證明正在構建一種用零知識證明來證明人工智能模型被正確執行的 dapp，其核心是幫助用戶保證 AI 查詢不被篡改，從而為 Web3 應用程序融入 AI 鋪平道路。試圖彌合服務器上運行的機器語言模型的不透明性與區塊鏈的透明度之間的差距。</p><p>本文為 Modulus Labs 最新發布的一篇「自我介紹」，為了便於讀者快速理解，ChainCatcher 對原文做了適當編輯和刪減：</p><p>我們正在幫助 dApp 開發人員使用世界上唯一的<strong>專門用於 AI 的 ZK 證明器大規模地訪問防篡改的 AI</strong>。這意味着智能合約現在可以享受強大的人工智能功能，而無需打破去信任的信條。</p><p>請繼續關注接下來的幾個月，因為我們：</p><ul><li>通過與 Upshot、Worldcoin、Ion Protocol 等合作，首次在以太坊上實現了有史以來最大的人工智能應用程序；</li><li>開源我們的證明器「Remainder」——世界上唯一專為 AI 構建的專用 ZK 證明器；</li><li>推出 Modulus API，讓每個 dApp 都能通過 ZK 責任訪問強大、富有表現力的 AI；</li><li>事實上，我們今天開放了「鏈上人工智能」API 的候補名單。</li></ul><h3><strong><strong>TL;DR</strong></strong></h3><ul><li><strong>問題：</strong>如今，為了讓 dApp 獲得強大的人工智能功能，他們需要放棄去中心化的安全性並承擔中心化的風險；</li><li><strong>解決方案：</strong>Modulus 使用零知識證明來有效檢查人工智能提供商沒有在鏈上操縱他們的算法；</li><li><strong>洞察：</strong>專為 AI 打造的專業 ZK 證明以極低的成本為 dApp 提供極其強大的 AI 功能；</li><li><strong>結果：</strong>通過防篡改 AI 增強的 dApp 在用戶體驗方面超越了同行，同時又不違背鏈的不信任信條；</li><li><strong>願景：</strong>隨着先進的人工智能被引入我們的法律、金融、醫療、安全和教育領域，加密責任將捍衞我們計算未來的支柱。</li></ul><h3><strong><strong>人工智能迫使</strong></strong><strong><strong>人們進行</strong></strong><strong><strong>「</strong></strong><strong><strong>浮士德式</strong></strong><strong><strong>的交易</strong></strong><strong><strong>」</strong></strong></h3><p><strong><strong>人工智能將從根本上改變我們的社會</strong></strong>。然而，這項「超能力」幾乎對任何使用區塊鏈技術建造的人來説是用不上的。原因很簡單：<strong><strong>人工智能操作的計算成本太高，無法直接在鏈上運行。</strong></strong>這意味着要想將人工智能功能引入智能合約，必須信任人工智能始終可以在不進行操縱的情況下運行模型。</p><p>但在去信任的加密背景下，這很難做到。正如羅納德·里根 (Ronald Regan) 的名言：「доверяй, но проверяй（相信我，但要檢查）。」</p><h3><strong><strong>ZK 是</strong></strong><strong><strong>可以肩負起重任的遊戲</strong></strong><strong><strong>終局</strong></strong><strong><strong>者</strong></strong></h3><p>為了在不放棄去中心化安全性的情況下將人工智能的魔力帶入區塊鏈，我們還可以依靠 ZK 的可驗證能力。</p><p>應用於人工智能時，零知識密碼學使我們能夠驗證人工智能模型是否「正確」執行，而無需透露模型背後的祕密。換句話説，<strong><strong>我們用數學來檢查人工智能結果是否被祕密操縱。</strong></strong>通過在鏈上驗證這種「正確性證明」，我們只需花費一小部分成本即可獲得與區塊鏈相當的安全性。</p><p>多虧了數學，我們現在可以通過密碼學的確定性知道，你的人工智能副駕駛沒有提供祕密篡改的代碼，你的信用評分沒有受到有偏見的銀行的影響，你的社交媒體信息也沒有受到影響。政治偏見。我們將這種「聯姻」稱為<strong><strong>「負責任的人工智能」</strong></strong><strong><strong>（Accountable AI）</strong></strong>。</p><p>但尖端的 ZK 密碼學並不是免費的。事實上，儘管通過區塊鏈標準節省了資金，但普通的 ZK 證明仍然給 AI 計算增加了 1000 倍以上的成本。事實上，在構建世界上第一個 ZKML 應用程序的過去一年中，我們不斷遇到同樣的成本+性能上限。根本沒有辦法解決這個問題：<strong><strong>ZK + ML == 經濟暴力</strong></strong>。</p><p>也就是説，直到我們注意到現代人工智能完全依賴於高度並行處理器（即 GPU）的進步。如果我們在 ZK 證明中做出同樣的改變，我們將極大地開放智能合約的設計空間。</p><p>在「Remainder」的支持下，我們已經開始建立一個下一代人工智能增強型 dApp 的開發者和合作夥伴組成的社區。並一直致力於將強大的人工智能功能大規模地引入具體用例。</p><p>為了實現這一願景，<strong><strong>我們將在接下來的幾個月內推出多個 ZKML 應用程序</strong></strong><strong><strong>。</strong></strong>例如我們首先會和 NFT 評估領導者 Upshot 合作。</p><p>Upshot 使用 AI 提供極其準確、及時的 NFT 價格（每小時超過 1 億次評估，平均絕對百分比誤差 MAPE 為 3-10%），這為長尾資產打開新的金融市場提供了可能。然而，目前使用和訂閲 Upshot 也意味着需要相信 Upshot 永遠不會篡改。</p><p>我們的終極目標是在不放棄區塊鏈安全性的情況下，將 Upshot 的人工智能價格傳遞到鏈上。這正是我們將他們的機器學習預言機集成到 Modulus API 中所提供的。其結果是人工智能超能力和區塊鏈安全性共同打造出 NFT 價格，這種結合是由 Modulus 的專業 ZK 證明實現的。</p><h3><strong><strong>Modulus</strong></strong><strong><strong>團隊</strong></strong></h3><p>據 The Block 報道，Modulus 誕生於斯坦福大學。聯合創始人 Daniel Shorr 和疫情期間許多 20 多歲的年輕人一樣，無法抗拒加密的誘惑，這才有了 Modulus 的誕生。</p><p>據<a href="https://www.rootdata.com/zh/Projects/detail/Modulus%20Labs?k=Nzg5NQ%3D%3D" target="_blank" rel="nofollow">RootData 頁面</a>，Modulus Labs 的聯合創始人兼首席執行官 Daniel Shorr 擁有斯坦福大學的學士和碩士學位；Nicholas Cosby 是 Modulus Labs 的聯合創始人。他此前在 Coding Dojo 學習編程；Ryan Cao 是 Modulus Labs 的首席財務官/首席技術官。他擁有斯坦福大學的學士和碩士學位。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/11/02/images/63Y8z0GNtk.png" alt="速覽 Modulus：利用 ZKML，構建鏈上人工智能" width="800" height="392" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Daniel Shorr 寫道：當 Ryan、Nick 和我一年多前創辦 Modulus 時，我們有一個天才計劃——建造一些非常非常困難的東西，我們的戰略複雜程度之高簡直令人驚歎！但我們的瘋狂是有方法的。如果我們從事人們認為幾乎不可能的事情，但以絕對的誠意和認真去做——我們就會吸引世界上最有才華、最友善的人一起工作。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 11:01:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/nqzht5ou.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/nqzht5ou.html</link>
            <author>
                <![CDATA[鏈捕手 ChainCatcher]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>新項目</category>
            <category>零知識證明</category>
            <category>AI</category>
            <category>區塊鏈</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>Polygon</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[沒上「月球」，先下牢獄，SafeMoon 月漲 500 倍的「牛市神話」徹底破滅了]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>曾經月漲 500 倍的 Meme 幣，徹底死亡。</blockquote><p>原創 | Odaily 星球日報</p><p>作者 | Loopy</p><p>近日，DeFi 協議 SafeMoon 被美國監管機構起訴的新聞成為加密社區的熱議話題。</p><p>11 月 1 日，美國 SEC 向紐約東區地方法院提起訴訟，指控加密公司 SafeMoonLLC 及其創始人 KyleNagy、SafeMoonUSLLC、公司首席執行官 JohnKarony 和首席技術官 ThomasSmith，通過未註冊的加密資產安全 SafeMoon 進行大規模的欺詐性計劃，控罪包括證券欺詐、電信欺詐和洗錢共謀。紐約東區美國檢察官辦公室宣佈，目前 JohnKarony 和 ThomasSmith 已經被逮捕。</p><p>SafeMoon 代幣價格曾在 2021 年 3 月至 4 月期間飆升超過 55,000%，一度被冠以「牛市神話」的稱號；但隨着各種負面消息傳出，其代幣價格暴跌。</p><p>Coingecko 數據顯示，在昨日 SEC 起訴後，SafeMoon 代幣價格再次下跌超過 50 % ，目前仍未出現明顯反彈，如下所示：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/2/images/387c32ec66a633d2168a61235bf74bad.jpg" alt="沒上「月球」，先下牢獄，SafeMoon 月漲 500 倍的「牛市神話」徹底破滅了" width="800" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>SafeMoon 做了什麼？</h3><p>SafeMoon 為何涉嫌欺詐？SEC 遞交的刑事起訴書向我們揭示了其違法的原因。</p><p>起訴書指出，被告及其企業 SafeMoonUSLLC 向投資者錯誤的解釋「鎖定流動性意味着什麼」，然後他們用投資者的錢購買了保時捷 911、房地產及其他名貴物品。</p><p>SafeMoon 在宣傳中強調，它無法制造一個「Rug-pull」騙局，因為它「鎖定」了自己的流動性。然而，這其實是一個謊言，<strong>項目方一直保持着對流動性池的控制。</strong></p><p>此外，團隊聲稱，他們沒有將任何的 SafeMoon 代幣提供給自己個人使用，但 Karony 和 Smith 親自討論了交易策略以獲得暴利。Karony 一度向 Smith 建議，將團隊錢包中的代幣出售；但 Smith 警告道，他們需要更謹慎的使用資金，他還表示已經厭倦了向美國國稅局報告銀行存款。「如果我們不謹慎、定期進行稅務申報，美國國稅局將會對我們進行大量審計。」</p><p>當他們的 SafeMoon 代幣被成功轉換為另一種加密貨幣後（即代幣拋售成功），他們慶祝道，「IT'SFUCKINGGOTIME」（是時候撤了！）</p><p>另外，SafeMoon 的計劃還涉及到某家加密貨幣交易所，該交易所同意幫助向 SafeMoon 持有者分發獎勵。Karony 曾從交易所獲得了 800 萬美元的穩定幣，這些穩定幣本應被存入流動性池。然而，他卻將 150 萬美元轉入交易所，然後將 140 萬美元的法幣提取到他的個人銀行賬戶。</p><p>SEC 指出，<strong>被告承認對價格進行操控，並從項目中撤出價值超過 2 億美元的加密資產，將投資者資金挪用為個人使用。</strong></p><p>SEC 認為 SafeMoon 違反了 1933 年和 1934 年證券法的規定。「未註冊的產品缺少法律規定的披露和責任需要，並且它們吸引了像 KyleNagy 這樣的騙子，他們利用這些漏洞來為自己從他人處賺取費用。」SEC 執法官員 DavidHirsch 表示。</p><h3>SafeMoon 是什麼？</h3><p>不少加密新人可能對 SafeMoon 項目並不熟悉，回想 2021 年牛市之時，其曾一度創下了漲幅神話。</p><p>SafeMoon 於 3 月 8 號上線 BSC，價格在 2021 年 3 月 12 日至 4 月 20 日期間飆升超過 55,000%，市值達到 57 億美元，也曾一度取代「狗狗幣」（Dogecoin）成為了搜索引擎上搜索量最大的加密貨幣。此後，SafeMoon 被曝出的流動性池並未如所稱被鎖定時，其代幣價格暴跌近 50%。</p><p>SafeMoon 的獨到之處在於其分紅機制，並也導致了 Safemoon 模式的流行，一時間市場上出現上百個仿盤。</p><p>簡單來説，SafeMoon 擁有獨特的獎懲機制：合約會懲罰進行交易的人、獎勵持幣的人；抽取交易稅並自動將其添加進流動性；用戶持幣即可「坐等」抽稅，用戶無需任何操作、僅需持幣餘額即可增加。</p><h3>安全隱患早已暴露</h3><p>2023 年 3 月，SafeMoon 曾出現安全事故，並因智能合約漏洞損失了 890 萬美元。由於無法追蹤到攻擊者，加密社區曾猜測該漏洞是由創始團隊故意留下的暗門。</p><p>2022 年 2 月，眾多名人也因曾參與推廣 SafeMoon 遭遇集體起訴，包括音樂人 Nick Carter、Soulja Boy、Lil Yachty 以及 YouTube 博主 Jake Paul 和 Ben Phillips 在內的。</p><p>根據訴訟，SafeMoon 及其子公司模仿了現實生活中的龐氏騙局，以不現實的利潤為藉口誤導投資者購買 SafeMoon 代幣；上述涉案名人説服他們的粉絲投資該代幣，成功地炒作了該代幣，人為拉盤。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 10:00:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/e3qrmxoz.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/e3qrmxoz.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Odaily 星球日報]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>SEC</category>
            <category>加密貨幣</category>
            <category>法律</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>監管</category>
            <category>BSC</category>
            <category>用戶</category>
            <category>穩定幣</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[LD Capital：Vitalik 定義了 Layer2，也為我們描繪了比特幣的未來路線圖]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Vitalik 剛剛發佈了一篇關於以太坊上不同類型 Layer 2（L2）的新博文，我認為這與比特幣有密切關係。</blockquote><p id="f419" data-selectable-paragraph=""><strong>翻譯自推特用戶 @BobBodily</strong></p><p id="eb5b" data-selectable-paragraph="">原文鏈接：<a href="https://twitter.com/BobBodily/status/1719552010536759589" target="_blank" rel="nofollow">https://twitter.com/BobBodily/status/1719552010536759589</a></p><p id="87ad" data-selectable-paragraph=""><strong>譯文：</strong></p><h3 id="53d8" data-selectable-paragraph=""><strong>Vitalik 為我們描繪了比特幣的未來路線圖</strong></h3><p id="c485" data-selectable-paragraph="">Vitalik 剛剛發佈了一篇關於以太坊上不同類型 Layer 2（L2）的新博文，我認為這與比特幣有密切關係。</p><p id="8863" data-selectable-paragraph="">我的解釋如下。</p><h3 id="c8b4" data-selectable-paragraph=""><strong>L2 的異構性（L2 逐漸相互區分）</strong></h3><p id="5746" data-selectable-paragraph="">Vitalik 認為，我們逐漸看到以太坊上的 Layer 2（L2）變得更加異構化，這意味着不再存在單一類型的 L2，而是有各種各樣的 L2，它們有着不同的權衡。</p><p id="9013" data-selectable-paragraph="">用區塊鏈三元悖論（由 Vitalik 本人創造的術語）來解釋該處所説的權衡最為應景，它指出區塊鏈技術的三個關鍵方面:安全性、可擴展性和去中心化之間存在權衡。</p><p id="a618" data-selectable-paragraph=""><strong>一些 L2 具有以下特點：</strong></p><p id="fc9e" data-selectable-paragraph="">1、較慢，成本較高，更安全。</p><p id="e7ac" data-selectable-paragraph="">2、較快，成本較低，但存在更多的信任假設。</p><p id="ba77" data-selectable-paragraph="">3、在速度、成本和安全性方面處於中間水平。</p><h3 id="e86e" data-selectable-paragraph=""><strong>示例</strong></h3><p id="7897" data-selectable-paragraph="">在某些情況下，這些 L2 是變為了 Layer 2（L2）的 Layer 1（L1）（例如作為以太坊側鏈的 Polygon，逐漸過渡到 Polygon 2.0，成為以太坊的 L2 Rollup）。</p><p id="d0f2" data-selectable-paragraph="">在一些情況下，它們是希望實現將其技術堆棧的某些部分去中心化的完全中心化系統。</p><p id="83df" data-selectable-paragraph="">還有的情況下，它們是希望實現去中心化，但不一定需要高度安全性的遊戲/社交媒體平台。</p><p id="773a" data-selectable-paragraph="">在每種情況下，你都需要在區塊鏈三元悖論中做出不同的權衡，這意味着你需要不同的解決方案（或 L2）來完成不同的任務。</p><h3 id="d69d" data-selectable-paragraph=""><strong>3 種 L2 類型（實際上更像是漸變）</strong></h3><p id="99da" data-selectable-paragraph="">在他的帖子中，Vitalik 談到了 3 種主要類型的 Layer 2（L2）：</p><p id="632a" data-selectable-paragraph="">1、Rollup</p><p id="4316" data-selectable-paragraph="">2、Validium</p><p id="fe5b" data-selectable-paragraph="">3、分離的系統（Disconnected systems）</p><h4 id="089b"><strong>Rollup</strong></h4><p id="541b" data-selectable-paragraph="">Rollup 是零知識 Rollup，你可以始終無需信任地將資產帶回到 L1。</p><p id="1021" data-selectable-paragraph="">計算通過欺詐證明或有效性證明來驗證，並且整個數據都存儲在 L1 上。目前比特幣尚沒有這樣的 zk Rollups，因為比特幣無法驗證有效性證明，但在以太坊上有很多項目正在努力實現這一目標。</p><p id="7fe6" data-selectable-paragraph="">這些通常成本較高，因為需要在 L1 上具有完整的數據可用性，並且必須生成昂貴的大型證明。</p><h4 id="2f08"><strong>Validium</strong></h4><p id="84ab" data-selectable-paragraph="">Validium 是從 Rollup 進一步發展而來的。在 Validium 中，數據存儲在鏈下的其他地方，並且只有證明存儲在 L1 上，這意味着 Validium 成本比 Rollup 低得多，但 Validium 引入了有關鏈下數據存儲的額外信任假設。</p><p id="e546" data-selectable-paragraph="">在 Validium 的場景下，如果鏈下數據丟失，你的資產也可能丟失（並非被盜）。</p><p id="7771" data-selectable-paragraph="">在 Validium 模型中，主要成本是證明成本，雖然減去了數據存儲成本，但保留了證明生成成本。</p><h4 id="5c51"><strong>Disconnected</strong></h4><p id="c5b2" data-selectable-paragraph="">一個 Disconnected Layer 2 本質上就是一個側鏈，你有完全獨立的區塊鏈或服務器，信任多重簽名或一組人來保管你的代幣，然後就可以享受側鏈的所有好處（更快的交易速度、更低的費用等）。<img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/H4s4k0TbG4.png" alt="LD Capital：Vitalik 定義了 Layer2，也為我們描繪了比特幣的未來路線圖" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3 id="8346" data-selectable-paragraph=""><strong>Layer 2 是一個範疇</strong></h3><p id="04cc" data-selectable-paragraph="">重要的是，Vitalik 指出 L2 是一個漸變的，而不是離散的分類。這意味着一個 L2 可能會介於 Validium 和 Rollup 之間，或介於 Disconnected L2 和 Validium 之間。</p><p id="6ee0" data-selectable-paragraph="">L2 的另一個重要方面是它們與 L1 的「連接性」。Vitalik 將其分解為兩個部分：</p><p id="ab6a" data-selectable-paragraph="">1、從以太坊提取的安全性</p><p id="6a89" data-selectable-paragraph="">2、讀取以太坊的安全性</p><p id="f4d3" data-selectable-paragraph="">這些屬性也分佈在一個連續的範疇中。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/kAgCwQ6M0g.png" alt="LD Capital：Vitalik 定義了 Layer2，也為我們描繪了比特幣的未來路線圖" referrerpolicy="no-referrer"></p><p data-selectable-paragraph="">最後，他討論了安全性譜，從如圖左側要求的安全性，到如圖右側的要求擴展性。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/ZRMcL7mIU3.png" alt="LD Capital：Vitalik 定義了 Layer2，也為我們描繪了比特幣的未來路線圖" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3 id="d9f0" data-selectable-paragraph=""><strong>那麼上述內容與比特幣有什麼關係？</strong></h3><p id="87a7" data-selectable-paragraph="">這與比特幣息息相關。</p><p id="38ee" data-selectable-paragraph="">在比特幣上，我們有：</p><p id="de22" data-selectable-paragraph="">Ordinals, BRC-20, Counterparty, Stamps, SRC-20, Colored coins, ARC-20, Atomicals, TAP, PIPE, BRC-100, BRC-69, BRC-21, ORC-20, ORC-CASH, Runes, Runestone, BRC-721, Lightning Network, Taproot Assets, RGB, Omni, MVC, Libre, Chia, Babylon, Interlay, Liquid, Stacks, ICP, RSK, ETH, BitVM, Bitcoin Script, TapScript, DLCs, Drivechains, Sidechains, Spacechains, Spiderchains, Statechains, Softchains, Ark, Optimistic Rollups (類似), Sovereign rollups (發展中), ZK-Rollups (展望), 等等。</p><p id="ecbc" data-selectable-paragraph="">比特幣擁有多種有趣的層，可以使用 Vitalik 的簡單 L2 框架進行分類，包括從 Rollup L2 到 Validium L2 到 Disconnected L2 的範圍。你可以從 L1 進行安全提取，以及可以從 L1 安全讀取，無論你更注重安全性還是擴展性。</p><p id="5949" data-selectable-paragraph="">所有這些比特幣層都存在權衡（用區塊鏈三元悖論很好解釋），也説明瞭為什麼我們可能會看到在比特幣上繼續構建許多層。</p><h3 id="bcfd" data-selectable-paragraph="">總結</h3><p id="a106" data-selectable-paragraph="">Vitalik 剛剛為我們描繪了比特幣的未來路線圖，而未來的路線圖是一個充滿有趣的 Layer 2 解決方案的奇妙世界，它們都在做出不同的權衡以支持不同的用例，共同增加比特幣 Layer 2 生態系統的去中心化。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 09:05:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/xesiks97crgn.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/xesiks97crgn.html</link>
            <author>
                <![CDATA[LD Capital Research]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Layer 1</category>
            <category>ETH</category>
            <category>Vitalik</category>
            <category>Polygon</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>以太坊</category>
            <category>安全</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[主網上線後為了不掉隊，Scroll 生態上的項目都做了哪些努力？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Scroll 流量池的競爭異常激烈，如何在眾多項目中脫穎而出，吸引用戶的目光，是這場「借勢營銷」大賽的重點。
</blockquote><p dir="ltr">Scroll，被 Vitalik Buterin 給予高度評價的項目，一直是市場關注的重點。自 10 月 17 日宣佈主網上線後，Scroll 的熱度節節攀升；截至筆者撰稿 Scroll 錢包地址數超過 57 萬，跨鏈 ETH 超過 12.2 萬個，跨鏈交易筆數 4.4 萬，TVL 達到 2640 萬。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://lh7-us.googleusercontent.com/mtxLTarYMQYNW7tlqa0hHUPerzRrm2MeKVz3n2D29RYzzgWrhhaVd-GbfnoaHvwHHPQKRro_i3uB158rnxt0xnonOoUTLl0_I1ZnqYsW7Vlw0aWw4H_CGjUukrATLmIYxdFcQuTjmZAaaue4e9RFpoM" alt="主網上線後為了不掉隊，Scroll 生態上的項目都做了哪些努力？" width="682" height="234" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr">成績亮眼，只要人們的視野裏出現 Scroll 的字眼，大家都會停留幾秒去仔細查看信息。在 Scroll 現在這個流量池裏，任何相關信息被提及和被宣傳都是水到渠成的，因為各方都想借 Scroll 這股東風，吸引更多用戶。但在這種流量池的競爭異常激烈，如何在眾多項目中脫穎而出，吸引用戶的目光，是這場「借勢營銷」大賽的重點。</p><h3 dir="ltr">尋找品牌的關聯點</h3><p dir="ltr">在進行借勢營銷之前，要考慮你的營銷內容的和熱點關聯度，你的營銷效果越有效。項目方需要和 Scroll 這個「勢」建立強關聯點：Scroll 主網上線，那最直接能夠讓自己的產品和 Scroll 產生聯繫的便是支持 Scroll 的生態。</p><p dir="ltr">10 月 17 日以來，許多項目方紛紛發佈信息，宣佈支持 Scroll 主網：</p><ul><li dir="ltr">LayerZero 宣佈上線 Scroll 主網</li><li dir="ltr">NFTScan 宣佈支持 Scroll 主網</li><li dir="ltr">Orbiter 新增支持 Scroll 主網上 USDC, USDT 跨鏈</li><li dir="ltr">…</li></ul><p dir="ltr">並且，作為 zk 系 L2 賽道的明星項目，Scroll 也需要通過宣傳證明自己生態的多樣性，來宣傳自己：Scroll 的官網上就列出了已經支持主網生態的各類項目，這對於各大項目來説也是一個絕佳的引流廣告位。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://lh7-us.googleusercontent.com/V_J5yowDPlCImvIyJaFCz2R23Z_mVY6Nr5DrG8PiHZQrAWNPK-TrFX6fVe7FbccNVHF8ebZsyJgGxyeMMdPX89MyFpR9iyFagZGkPIA_XpPtoOf990KtgO5OPu0nzTkWxvM1jSg69r6YMjUML6Tt2sM" alt="主網上線後為了不掉隊，Scroll 生態上的項目都做了哪些努力？" width="406" height="224" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr">筆者在 Similarweb 上查看了前面幾個 Incoming Traffic 的來源，發現通過 Scroll 引流效果明顯：</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://lh7-us.googleusercontent.com/7WCw9fEkY1RSWEVaPEcs5Ab-JAsGwJzgizJh5N68we6EqPcwuc2xU0cjRDMH3rLDtY0Z-1CYZpNIY-_M0qiFGm9K6TErma-I5cL5PUOVGKpg9Xc5L4b9HtWf1FBkXMFqSDPr0iEgGoRBSRWjlETMeJg" alt="主網上線後為了不掉隊，Scroll 生態上的項目都做了哪些努力？" width="522" height="311" referrerpolicy="no-referrer"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://lh7-us.googleusercontent.com/_izYs36LsN5UrNfGiCYsRCSenjBUgRWO0aYXHN8SqWt4m-Qu31x_HsgXG3dgwZhnIBtDV55nIbmYeQET4BETqwb9OuIkLCF2V-BbX574g_6upxH7Syyc449ufgzt-Z-w4MSVhAd5yE8pwnc0aaRXpDU" alt="主網上線後為了不掉隊，Scroll 生態上的項目都做了哪些努力？" width="527" height="327" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr">上文提到，許多項目通過支持 Scroll 來達到借勢營銷的目的。但作為市場當紅炸子雞的 Scroll 早在測試網時期就有一百多個應用部署，主網上線後，生態項目如雨後春筍般冒出。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://lh7-us.googleusercontent.com/EL3kv6sK8d0NgKrmKp_hZr6HxzTKr5HN0WXK8fR7lNrPPMMeQ98vn-YTH-lLFObETA6bOf8YZx5lZQLFf9vqb1qbbiG5bHrTDHpxbuBVV__NWCpjU-5H2BX15L425MOyndyfd2-xnougYlt3ZWwOwws" alt="主網上線後為了不掉隊，Scroll 生態上的項目都做了哪些努力？" width="602" height="320" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr">宣佈支持主網算是常規的營銷手段，那在這之後，鉚足了勁想要分得一杯流量羹的項目又是怎麼做的呢？</p><h3 dir="ltr">捆綁、抱團帶來的流量狂歡</h3><p dir="ltr">Web2 的聯名營銷活動層出不窮，採用捆綁、抱團手段的借勢營銷手段在 Web 世界也屢見不鮮。支持 Scroll 生態的項目多如牛毛，為了讓一場營銷活動達到好的效果，許多項目選擇「捆綁/抱團」來爭取更多的流量。目前抱團活動的最佳舞台便是各個 Web3 增長平台：像 Galxe, TaskOn, QuestN 這些用戶基數大的平台成為了項目的首選。</p><p dir="ltr">通過抱團提高活動的預算、共享流量，同時也能和 Web3 增長平台換取更好的資源位置，提高品牌曝光度。並且 web3 增長平台本身也重視增長，面對 Scroll 的熱度，他們也會主動給予更多的支持，將資源位給到相關的活動。在 Scroll 這場流量大戰中，TaskOn 率先聯合多個生態項目方，打響了這場流量爭奪之戰的第一槍，Galxe, QuestN 緊隨其後，也聯合了多個項目，推出了 Scroll 生態聯名活動，目前 Scroll 生態項目的聯名活動都展示在這些平台的首頁：</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://lh7-us.googleusercontent.com/R4HNAnW0-ELLI_3HHh5EqLNPqutNGbks0xaQa2IzQst6OFLxtlwswmaMlWntQY6v1pIMvMtwMt-z9edERqpKQ9ZiDIl7-5F4WDWjtrM9RZgclot1n4EznHsH8CyQ6Ao4CNr4WApRpBpyarKPyUEMGyo" alt="主網上線後為了不掉隊，Scroll 生態上的項目都做了哪些努力？" width="602" height="184" referrerpolicy="no-referrer"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://lh7-us.googleusercontent.com/EMOMbjoNY2thWtwE4R1oRvF2Yf65pcC5yOXEv1tL0coas_LkmN4_ztykpDjVSBqly03Xpw-hPHS8Yfu6JtEEbNHTL-fNM9-_yiQanh-5O_0UWgKdHBhW_Fe4h1vgvEBwRMCvONEev7wpnO-8v8NfPfg" alt="主網上線後為了不掉隊，Scroll 生態上的項目都做了哪些努力？" width="602" height="237" referrerpolicy="no-referrer"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://lh7-us.googleusercontent.com/MYZ59Z6JCM1u2t5ng5sDREC4iJxtr9Hugir_44J8gcISPAC7gtYhGkb05Wsd5oiFXKK0aWYD7ZI_lG9XhyXrC6QdjH-AlM9uwQKK8-_xcFFHFgYcOSeAxufr977K8P62ZqRLAs4FtcKzBeVwjkOG1YQ" alt="主網上線後為了不掉隊，Scroll 生態上的項目都做了哪些努力？" width="602" height="301" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr">這裏，筆者統計了 Scroll 生態上的項目在 Galxe, QuestN 和 TaskOn 發佈活動的部分參與數據，可供參考，表格中標黃的為活動的第一展示位置：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/QH1w5DZ0aN.png" alt="主網上線後為了不掉隊，Scroll 生態上的項目都做了哪些努力？" width="1010" height="882" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr">從數據可以看出，Galxe 和 QuestN 不同項目活動參與人數差距明顯，TaskOn 不同活動參與人數相對平均，QuestN 資源位置對活動轉化率影響較大，TaskOn 資源位置靠前，活動轉化率高，位置靠後的活動，參與人數與前面的差距不算很大。</p><p dir="ltr">活動在社交媒體曝光上也有明顯的區別，截至筆者撰稿，社交媒體粉絲突破 1M 的 Galxe 在活動宣發上的曝光遠超其他兩個平台：</p><table style="border-collapse: collapse; margin-left: auto; margin-right: auto; border: 1px solid rgb(0, 0, 0);" border="1"><colgroup><col width="96"><col width="91"><col width="85"></colgroup><tbody><tr><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);"><p dir="ltr">Galxe</p></td><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);"><p dir="ltr">QuestN</p></td><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);"><p dir="ltr">TaskOn</p></td></tr><tr><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);"><p dir="ltr">190k+</p></td><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);"><p dir="ltr">60.8k+</p></td><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);"><p dir="ltr">103k+</p></td></tr></tbody></table><p dir="ltr">筆者注意到因為這一波 Scroll 聯名活動反響較好，又有 15 個項目方組團加入 TaskOn 計劃開啓 Scroll 二輪活動。</p><p dir="ltr">究竟還會有多少項目正在摩拳擦掌準備在這場流量爭奪戰上大展拳腳呢？我們且行且看。</p><h3>需求共振，脫穎而出</h3><p dir="ltr">觀察上面的活動數據可以發現，Rinho.fi 在每個平台上的參與人數都能達到前列，是因為他們在活動設計上加入了自己的巧思。為了得到真實的用戶，活動往往會加入鏈上任務，Rinho.fi 也不例外，但是在活動環節上，他們觀察市場需求，將活動與需求相結合：目前多數用戶都需要將資產轉移到主網上去體驗 Scroll 主網，Rhino.fi 的 Bridge Free 減免了用戶的手續費，以此作為福利吸引更多用戶體驗產品，在細節上與其他的活動拉開了差距。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://lh7-us.googleusercontent.com/-MvbNp5xfqDj5Cv662HZt-ibKVQwX-PDfiSL_bMEk0Ie3ggxK1vk0RVzpNCSzkcCg9PPz81e_qEWqoRVcxPawN9oU3sw_q3QV6jcLELgf2GhLfe455BqNebXzHkGyZxdommm-ZXhsldQg9IxTEZ4DYk" alt="主網上線後為了不掉隊，Scroll 生態上的項目都做了哪些努力？" width="359" height="60" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://lh7-us.googleusercontent.com/UrfnV-vac4PSS8aT7V6b6zbYXeshlaE-eqaxBY7rllnviOftkrhF1HSPfwlB2VJ2bZMMAt7UWHh2bCzdixzmg9Jo608_FodL82RfGNvfCPCxBwmvxfEsVR-Xaj5i1XwZ_F15GnBAOAr7MiOzyOmbw40" alt="主網上線後為了不掉隊，Scroll 生態上的項目都做了哪些努力？" width="353" height="401" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr">借勢營銷的賽道註定擁擠，也許你已經趕不上 Scroll 流量的末班車了，但是未來還會有更多大流量的機會湧現，是時候提前準備，借「勢」起航了。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 08:01:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/u97zg043uuvj.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/u97zg043uuvj.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Web3Traveler]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Scroll</category>
            <category>主網</category>
            <category>Vitalik Buterin</category>
            <category>ETH</category>
            <category>Vitalik</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[SBF「失憶」，檢方結案陳詞如何寫的？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>檢方宣讀 SBF 審判結案陳詞，直指 SBF 貪婪成性，撒謊成癮，實施欺騙客戶和竊取資金等行為，請求伸張正義。</blockquote><p><strong>來源：</strong><a href="https://blog.bitmex.com/sbf-trial-closing-summations-1-nov-2023/" target="_blank" rel="nofollow"><strong>BitMEX Research</strong></a></p><p><strong>編譯：Karen，Foresight News</strong></p><p>SBF「世紀審判」進入結案陳詞階段，雙方在陪審團審議裁決之前向陪審團提出了結案陳詞。</p><p>檢方的結案陳詞直指 SBF 貪婪成性，並做出欺騙、撒謊和偷竊等行為，失蹤的 50 億美元用於投資、償還貸款、支付開支、購買財產和進行政治捐款。與此同時，辯方迴應稱，這些描述是不公平和不準確的，並將 SBF 的失敗是由其商業決策驅使。陪審員將在未來幾天內開始審議。</p><p>本文將先聚焦檢方的結案陳詞。美國助理檢察官 Nicolas Roos 對此進行了詳細説明。Foresight News 對此進行了編譯和整理。</p><p>大約一年前，來自世界各地的、在 FTX 存有資產的人開始提取資金，提款額每天都在激增，從數百萬美元變成了數億美元、數十億美元。隨着破產程序開啓、FTX 轟然倒下，一系列問題接踵而至，錢去了哪裏？發生了什麼？該由誰負責？</p><p>該由誰負責？當然是 Samuel Bankman-Fried（SBF）。</p><p>發生了什麼？SBF 花費了客戶的資產，並對客戶撒謊。</p><p>錢去了哪裏？這些資金用於投資、償還貸款、支付開支、購買財產和進行政治捐款。</p><p>在謊言和虛假承諾的基礎上，被告建立了欺騙金字塔，留下一地狼藉。</p><h3>哪些事實已經「板上釘釘」</h3><p>讓我們從一些目前沒什麼爭議的簡單事實開始説起。</p><p>首先，FTX 客戶在 FTX 上投入了數十億美元，並且該交易所至少在倒閉時表示持有數十億美元的客戶存款，這並不存在嚴重爭議。</p><p>其次，客戶相信他們的存款屬於他們自己，只有他們自己可以使用。這也不存在嚴重爭議。FTX 在其服務條款中表示，資產是其客戶的財產，不屬於 FTX。FTX 平台政策顯示，客戶資產（無論是法幣還是加密貨幣）都是隔離的，客戶資金不代表 FTX 的財產，並且客戶資產由信託持有。無論是客戶、投資者、貸款人還是員工，都認為客戶存款屬於客戶，不能被拿走、使用或借用。</p><p>第三，50 億美元失蹤了，這也不存在嚴重爭議。</p><p>第四，失蹤資金的去向不存在嚴重爭議。伊斯頓教授追查了這筆錢。Easton 教授追蹤到，缺失的數十億美元用於支付投資、股票回購、房地產購買、捐贈、交易費用和貸款償還。</p><p>這些明確、無爭議的證據表明，被告對這些鉅額投資、股票回購、房地產購買、政治捐贈負有責任。這與反清算和自動去槓桿化、計算機代碼和所謂的韓國賬戶、對沖以及一些技術術語無關，而是關於欺騙、關於謊言、關於偷竊、關於貪婪。</p><h3>本案核心爭議是什麼？</h3><p>那本案有何爭議？爭議之一是被告是否知情。</p><p>不過，我認為，被告知道他正在花費客戶資金的證據是無可爭議的。本案的核心爭議在於被告是否明知挪用款項是非法的。這是核心問題。答案是明確的。他拿走了錢。他知道這是錯誤的。不管怎樣，他還是這麼做了。</p><p>因為他認為自己更聰明、更優秀，可以想出辦法擺脫困境，用自己的方式擺脫困境。今天，他坐在這裏（遭受拷問），而你經歷了這次考驗。從 SBF 自己的言論、行為中，你一次又一次地看到，他知道自己所做的事情是錯誤的。</p><p>被告有罪，我們有壓倒性的證據。</p><p>讓我先談談被告在本案中出庭的事實，他本不必在這次審判中作證，但他確實出庭了。你有沒有注意到週五他的證詞很順利，就像排練過很多次一樣？他在週五的直接詢問中定義了 50 個術語，記憶裏出奇地好，但在交叉盤問中説了 140 多次「我不記得了」，經常記不起有關他的公司或他公開説過的話的任何細節。不管大事還是小事，他都在撒謊，轉移視線。</p><p>Nicolas Roos 還援引了 SBF 前女友、前 Alameda 聯合首席執行官卡 Caroline Ellison 和 FTX 聯合創始人 Gary Wang、前 FTX 工程總監 NishadSingh、前 FTX 員工 Adam Yedidia 等人的證詞，認為 SBF 的行為足以被視為欺詐。推薦閲讀《<a href="https://foresightnews.pro/article/detail/44852" target="_blank" rel="nofollow">出庭作證，SBF 前女友眼中的 Sam、Alameda 與 FTX</a>》。</p><p>Nicolas Roos 部分陳述如下：</p><p>被告指導了一個系統，Alameda 可以借入無限量的資金，沒有任何限制，而且不需要抵押品，對提取資金也沒有任何限制，還沒有任何清算的機會。被告建立了另一個系統，Alameda 能直接接收客戶的法定存款，並且可以不受任何限制地使用這筆錢。</p><p>Alameda 此前告訴 CNBC，為消除利益衝突不再運營 Alameda，Alameda 是市場基礎設施的中立存在。但這些都是謊言。私下裏，被告知道 Alameda 在 FTX 上擁有各種特權和功能。它並不是完全獨立的，不是一箇中立的市場基礎設施，擁有 650 億美元的信貸額度，能進行無限量的提款、借款、不被清算。而且被告在發表公開聲明的同時知道此事。</p><h3>SBF 在 6 個抉擇時刻選擇「一錯再錯」</h3><p>在 2021 年和 2022 年的六個抉擇時刻，被告面臨「坦白交代」還是「一錯再錯，挖坑下注」兩個選擇，每一次，他都無可爭議地瞭解 FTX 和 Alameda 的財務狀況，而每一次，他都走上了犯罪的道。</p><p>第一個抉擇時刻是在 2021 年使用客戶資金從幣安回購了股票。兩年後，據被告稱，FTX 和幣安是競爭對手，被告討厭競爭對手擁有部分 FTX，因此在 2021 年，被告想收回來，但沒有足夠的資產。但被告不斷告訴 Caroline Ellison，回購幣安的股票對他來説非常重要。為了支付 20 億美元回購股票，他們動用了自己擁有的 10 億美元，然後又使用了 FTX 的 10 億美元客戶資金。這是來自 Alameda 主賬戶的「Allow Negative」和 650 億美元的信貸額度。</p><p>第二個抉擇時刻是在 2021 年秋季，2021 年底，他們的資產為負 27 億，擁有 80 億資產和 90 億貸款。他已經能夠在 2021 年底看到 Alameda 的貸款多於資產。</p><p>第三個抉擇時刻是在 2022 年 6 月，被告的 roommates 講述了 Alameda 達有 100 億美元的負餘額，以及他如何告訴 Caroline Ellison Alameda 的貸方，在此過程中花費了數十億美元。在此過程中，被告瞭解財務狀況，知道他們陷入了嚴重的虧損，但還是決定使用更多的客戶資金。</p><p>下一個時刻是 2022 年 6 月，被告與 Caroline Ellison 合作，向 Alameda 的貸方發送虛假資產負債表。</p><p>2022 年 9 月份，被告知道 Alameda 正在向 FTX 客戶借款數十億美元。9 月 1 日的內部資產負債表顯示，Alameda 正在從 FTX 借款 137 億美元。被告知道這一點。</p><p>2022 年 11 月是 SBF 的最後一個抉擇機會，但他説了更多謊言，包括髮布虛假推文，試圖拖住客戶的資產。</p><h3>檢方請求伸張正義</h3><p>被告被指控犯有七項罪名，基本上它們分為四類，針對 FTX 客戶的欺詐，對 FTX 投資者的欺詐，對 Alameda 貸方的欺詐；以及串謀洗錢。</p><p>與 FTX 客戶欺詐相關的共有三項罪狀，包括對客戶進行電匯欺詐、串謀對客戶進行電匯欺詐，而罪名一和罪名二的本質是，有一個計劃通過偽造虛假信息來欺騙 FTX 的客戶，讓他們存錢，然後挪用、貪污或盜竊，被告故意參與了這一欺詐行為，並且使用州際電匯。</p><p>罪名二涉及相同類型的行為，但這是一項共謀指控，其實質是被告與至少一名其他人同意實施電匯欺詐。</p><p>罪名六是串謀實施商品欺詐罪。這也是一項共謀指控。關鍵要點是，在商品或掉期銷售方面，被告故意並故意參與了一項涉及欺詐或操縱手段的計劃。</p><p>Nicolas Roos 總結稱，我們討論了被告通過顯示客戶餘額而同時實際上沒有這筆錢而建立的虛假借口，討論了被告建立的信任關係，討論了被告如何通過讓客戶相信他們可以信任他來精心策劃該計劃，討論了被告如何盜竊和如何挪用資金，並且詳細討論了壓倒性的證據，即，證明被告知道自己所做的事情是錯誤的，知道客戶資金髮生了什麼，有欺詐意圖。我們已經檢查了所有證據，證明他對客戶實施了這些欺詐行為，電匯欺詐也滿足。</p><p>罪名三和罪名四的實質是，被告策劃並共謀向 Alameda 的貸款人做出重大虛假陳述，並且他明知且故意參與其中。在這些方面，證據是顯而易見的，而且是壓倒性的。</p><p>Nicolas Roos 指出，被告撒謊成性，從顧客、貸款人、投資者那裏偷竊，犯有電匯欺詐罪、證券欺詐罪、商品欺詐罪和洗錢罪，請求法官伸張正義，達成與證據、法律和事實相一致的有罪判決。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 07:01:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/43cltakf.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/43cltakf.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Foresight News]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>加密貨幣</category>
            <category>幣安</category>
            <category>交易所</category>
            <category>FTX</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[攜平台幣 WBS 出場，新交易平台 Websea 準備如何破局?]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>WBS 站在 CEX 發展歷史的拐點，一方面將承擔傳統平台幣的一切職責，但另一方面，將代表着新的方向，即將更多用戶引入完整的鏈上生態。</blockquote><p>作者：月之暗面，PANews</p><p>交易平台作為加密市場的重要入口，一直在不斷推陳出新，近期諸多頭部交易所都在結合 AI 等新技術加強跟單類產品的更新。而實際上對用戶而言，滿足各類交易需求後，如何最大化地參與平台的成長，分享平台增長的紅利，並享有更多的主動權，才是未來 Web3 行業中加密平台市場爭奪戰的題中之義，而平台幣無疑是最有效的「武器」。</p><p>交易所發展多年，實際上平台幣的模式也需要再次進化，既能吸引眾多用戶為 CEX 進行流量支撐和市場擴展，又能為平台本身的迭代和功能研發進行長期投資，最終會反哺用戶，諸如 Websea 等新交易平台在沒有任何歷史包袱下探索新的平台幣路線，</p><h3><strong>透析 Websea，深度結合 Web 3.0 的新型 CEX</strong></h3><p>在長期的發展歷程中，Web 2.0 最卓越的貢獻是產品體系，其對用戶心理和行為的把握和打磨細緻入微，以 Telegram Bot 為例，用戶完全無需和鏈上前端進行交互，但可完整利用 DEX 的全部功能，這便是對當下用戶需求的直接滿足。</p><p>而在 CEX 領域，長期遭受詬病的問題在於運營的不透明，在 FTX 崩潰後，各大交易所紛紛祭出用戶資產默克爾樹證明來自證清白，但是終究無法阻止交易所的黑箱狀態。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/ded1a769f8b0351458940b387aa4b15f.jpeg" alt="攜平台幣 WBS 出場，新交易平台 Websea 準備如何破局?" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>而另一方面，CEX 依然是當下市場的主要流動性提供方，整體 DEX 受制於底層基礎設施性能和易用性等問題規模仍相形見絀，現貨市場份額僅佔到 CEX 的 20% 以下，業內一致的共識是，未來發展方向是將 DEX 的透明度和 CEX 的用戶友好性和流動性有機結合，各取所長這樣才能更好的保障用戶的利益。</p><p>在多年發展中，幣安成為了 CEX 領域中最強王者，以極佳的流動性和千萬級的用戶體量，將全球用戶吸引到加密貨幣市場上來，而 Uniswap 在 5 年發展中，成功奠定了 DEX 的基本模式——鏈上 AMM 機制，用戶自主資產控制，跨 EVM 鏈部署等。</p><p>真正具備 Web 3.0 精神的 CEX 應該變革自身範式，充分引導流動性向鏈上遷移，這是 Websea 的歷史使命，也是其區別於現有產品的核心優勢。</p><p>Websea 結合 Web 2.0 的易用和 Web 3.0 精神，打造了具備用戶為中心的全新概念 CEX，既保存 CEX 種種便利性的同時，也在積極引導用戶嘗試鏈上諸多功能，在雙賬戶系統、交易激勵系統、社交元宇宙系統、智能交易等方面進行革新。</p><p>其中，最典型的就是雙賬戶系統，可以分為兩個方面：</p><ul><li>雙重資金管理模式：用戶可以靈活選擇 CEX 資產託管模式， 也可以自主管理資產模式，以此解決 DEX 操作複雜和 CEX 資產安全得不到保障的痼疾；</li><li>提升用戶資金利用率：用戶可以使用平台賬戶集成 Metamask 等第三方鏈上錢包，無縫流轉資產到鏈上生態，以此改變用戶對 Web 3.0 使用繁瑣的既有印象。</li></ul><p>除此之外，Websea 的核心思路是讓用戶信任，讓 AI 來參與交易的各個環節之中，在 Websea 的設想中，AI 可幫助用戶降低進入鏈上的各類風險，比如，智能預測鏈上數據動態，以捕捉交易機會或者告警，再比如，AI 可以定製化學習策略方案，甚至可搭建策略市場，實現更深層次的智能交易系統。</p><p>值得一提的是，Websea 從創始之初就瞄準了全球的用戶，開啓全球化戰略，目前主要覆蓋的全球市場包括加拿大、日本、韓國、越南、印度、土耳其等地，以最大範圍的吸引 Web2 及 Web3 用戶。</p><h3><strong>以用戶為中心的通證經濟設計</strong></h3><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/05e0021e17470584a56c67a78a750e39.jpeg" alt="攜平台幣 WBS 出場，新交易平台 Websea 準備如何破局?" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>通證經濟是 Web 3.0 的重要一環，而在 CEX 市場競爭中，平台幣是將用戶緊密連接在 CEX 生態中的重要一環，平台幣承擔交易費用折扣，參與平台治理以及作為身份證明三大作用。</p><p>其中，交易費用折扣，主要指平台幣持有者可在不同持幣範圍內享受手續費折扣，相當於和平台共同成長，分享交易紅利。</p><p>參與平台治理主要指可在項目方申請上幣時需要持有平台幣或者繳納一定數量平台幣作為保障，以及平台幣持有方可以進行投票進行項目方上幣選擇等。</p><p>身份證明是目前和 NFT/DID/SBT 結合較深的機制，主要指平台幣持有方在交易所生態內有更多接觸優生態的機會。</p><p>以幣安為例，持有 BNB 不僅可以獲得常規的交易手續費折扣，根據持有量的不同，會進行不同的權限劃分，如持有 BNB 更可以參與 launchpad 打新等活動，而幣安 Launchpad 目前上線的 30+ 項目，基本可以保證較高的打新的收益率，是其穩固行業地位的重要砝碼。</p><p>很多平台幣都設計了燃燒機制，按季度根據當季的應收或者利潤情況燃燒部分代幣，人為的製造代幣稀缺性以鞏固平台幣價格和創造持有者信心。但是此類 CEX 的平台幣都存在初始分配不均的歷史遺留問題，根據幣安白皮書，以 BNB 為例，初始資金用途中，35% 的資金將用於建立平台和進行系統升級，50% 的資金將用於品牌推廣和營銷。</p><p>隨着時日發展，市場需要更公平的入場券，社區用戶也越來越傾向於公平啓動的項目。以 Websea 平台幣 WBS 為例，其近似公平啓動模式，60% 將最終分發給社區，留給投資方的僅有 6%，並且需要線性釋放，基本上杜絕投資方作惡問題。</p><p>而在基金會比例上，不僅確定了 12% 的較低配額，並且要求第一年鎖倉和線性釋放，以儘可能保證普通用戶的基本權益， WBS 的公平性可見一斑。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/185893978c38c9b0bbb6c087220013c5.jpeg" alt="攜平台幣 WBS 出場，新交易平台 Websea 準備如何破局?" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>WBS 在重新設計平台幣的特殊價值，用以推廣去中心化理念，核心是將更多用戶納入完整的生態循環，人人都可獲取 WBS。</p><h3><strong>踐行 X2E 路線</strong><strong>，</strong><strong>全面激勵用戶</strong></h3><p>多種激勵模式現在已經完整，從用戶註冊開始，到用戶持幣、交易，都被納入完整的激勵模型設計中，最終會打造出涵蓋一切的 Websea 元宇宙。</p><p>在社區總份額的 60 億枚 WBS 中，將註冊激勵提高到 30%，新用戶註冊後，即可獲得 WBS 獎勵，但是需要注意，用戶只有在完成符合要求的交易後，滿足對應的手續費標準，才能解鎖 WBS 的各項權益，以此來保證持幣人利益。</p><p>WBS 真正的重點在於將用戶增長的飛輪和平台幣使用場景綁定在在一起，因此，Websea 還將返傭模式引入鏈上生態，將每個用戶轉化為去中心化理念的踐行者，因此設置了團隊獎勵，在傳統的 CEX 大戰中，這被證明具備類似支付寶、微信紅包推廣的效果，可以廣泛聚攏起散戶的星星之火。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/65ccacfb49c69145b53c5d8f73070ae4.jpeg" alt="攜平台幣 WBS 出場，新交易平台 Websea 準備如何破局?" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>最為現實的激勵方式是交易激勵，理論上而言，Websea 最終只收取一部分交易費用收益，講另一部分收益都將以各類方式返還給平台用戶，朝着邁向 DAO 的治理模式大踏步前進，具體可分為下面幾點：</p><p>Websea 平台會將每日現貨與合約交易手續費的一定比例，以平台幣 WBS 的形式返還給用戶；</p><p>Websea 平台將按比例獎勵給質押平台幣 WBS 的用戶，並且將剩餘比例的 WBS 直接燃燒，以促進 WBS 增值。</p><p>而在此之外，Websea 還別處心裁地設計了生態激勵模式，而非被動的期待場景增多，比如生態建設者激勵、LP 激勵和 IXO 激勵，參考幣安等平台的成功經驗，各類 IXO 模式可以廣泛調動用戶激情，Websea 因此為之預留廣泛空間，激勵更多參與者加入進來，一同建設 Web 3.0 生態。</p><p>總體而言，當下的市場環境正在孕育着未來的希望之花，其中最重要的是將現有的中心化基礎設施向鏈上遷移，而 CEX 作為最強的流量入口，長期和鏈上貌合神離，Websea 的手段是截取鏈上和鏈下的共同點，將流量和用戶努力向去中心化路徑轉化，培育出「抗寒耐凍」的種子用戶。</p><p>目前，Websea 平台幣 WBS 已經正式上線，已經開始面向普通用戶進行發放，開始承擔起革新當下 CEX 生態的作用，而在未來，WBS 將作為憑證，允許用戶深度參與共建共享，如 CEX + DEFI / CEX + GAMEFI / CEX + SocialFi 等 Websea 設計未來生態中，最終會被統一納入 Websea 的社交元宇宙生態系統之內。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/7acd3b6cc3c9909e5d83d9472549859a.jpeg" alt="攜平台幣 WBS 出場，新交易平台 Websea 準備如何破局?" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>WBS 站在 CEX 發展歷史的拐點，一方面將承擔傳統平台幣的一切職責，但另一方面，將代表着新的方向，即將更多用戶引入完整的鏈上生態。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 07:00:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/wun51hu1.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/wun51hu1.html</link>
            <author>
                <![CDATA[月之暗面]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>PA 原創</category>
            <category>加密貨幣</category>
            <category>交易所</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[1 個月上漲 80%，曾被「宣告死亡」的 Solana 為什麼領先反彈？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Solana 開發者人數不斷增長以及信徒般支持者，助推 SOL 出現從「瀕死」狀態中重煥生機，大量空頭造成了一種市場失衡，而這種失衡被 SOL 信徒利用。但能否實現長遠成功，尚屬未知。</blockquote><p>作者：<a href="https://decrypt.co/204048/solana-rally-price-why" rel="nofollow">Reza Jafery</a>, Decrypt</p><p>編譯：Felix, PANews</p><p>Solana 代幣 SOL 過去 24 小時上漲超 24%，最高觸及 45 美元。值得一提的是，SOL 過去 30 天上漲了近 80%，在近期的上漲中領銜。</p><p>分析人士認為，很明顯，SOL 此次上漲是典型的軋空<em>（注：</em><em>又稱逼空</em><em>、空頭擠壓，主要因市場供求關係，而非基本面變化而發生</em><em>）。</em>但助推 SOL 上漲的一種聲音認為，Solana 上漲是因為與以太坊區塊鏈一樣優秀，甚至還能取代以太坊。</p><p>由於 FTX 和 Solana 的深度綁定，因此 Solana 在 FTX 崩潰事件受到的打擊尤為嚴重。FTX 既投資了 Solana，也投資了基於 Solana 構建的許多項目。例如，FTX 與 Solana 基金會共同創建了 Serum，這是一個現在已經不復存在的 DeFi 協議，在其鼎盛時期，Serum 是 Solana 生態 DeFi 的支柱。</p><p>Solana 基金會還持有價值數百萬美元的 FTX 股份和 FTT 代幣。當 FTX 下跌時，Solana 遭受了兩方面的損失：一是金庫資產規模縮水，二是 FTX 持有的 SOL 已被移交給清算人，SOL 面臨市場拋壓。而隨着 SOL 的上漲，也導致 FTX 持有的加密資產價值增長近 10 億美元。</p><p>但是由於開發者的不斷支持（開發者人數每年增長超 40%）以及越來越多的 Solana 信徒拒絕關閉協議。關於 Solana 與以太坊競爭的辯論如今已成為加密社區討論的最激烈的話題之一。</p><p>從本質上講，Solana 的支持者表示，其技術比以太坊區塊鏈更快，更具可擴展性，並且使用成本更低。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/2/images/64c0dc29e738eb80217e495a57ab1a4a.png" alt="1 個月上漲 80%，曾被「宣告死亡」的 Solana 為什麼領先反彈？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>SOL 對 BTC 漲幅領先 ETH</h3><p>比特幣是加密市場領導者，正因為如此，交易者經常根據比特幣而不是美元來衡量代幣價格，理由是，如果漲幅不能超越比特幣，那麼最好把錢投在比特幣。</p><p>最近，SOL/BTC 的價格走勢遠比 ETH/BTC 更具吸引力。事實上，許多人已經注意到，與 BTC 相比，ETH 價格疲軟。</p><p>交易者和投機者也在潛在暗示，以太坊的過去是 Solana 未來，因為 ETH 的過去和 SOL 的現在，情況很相似。</p><p>從 2020 年 4 月到 2021 年 11 月，以太坊的價格從 100 美元漲到了 4700 美元。這是在 ETH 經歷了第一輪熊市週期之後發生的。在這段時間裏，許多人認為 ETH 會像當時大多數 IC0 項目一樣消失。</p><p>但他們錯了。開發者蜂擁而至以太坊區塊鏈，推出代幣和協議，在整個熊市中始終保持着市場關注度和交易量。ETH 的表現比以往任何時候都更加強勁，是 2020-2021 年牛市中表現最好的代幣之一。</p><p>現在在 Solana 也看到了類似的情況。由於 Solana 與 FTX 的關係非常密切，因此在 FTX 崩潰後，許多人認為 Solana 巔峯已過。NFT 項目 DeGods 甚至離開 Solana，遷至以太坊網絡。</p><p>儘管如此，仍有開發者繼續在 Solana 上構建和部署產品，其表現出來的韌性，作為潛在的軋空引起了投資者的注意。</p><p>Prismatic Capital 的創始人兼首席信息官 Patrick Felder 解釋説:「所有因素都足以促使 SOL 猛漲。在 FTX 清算機構公佈了出售資產的時間表後，所有人要麼已做空 SOL，要麼討論將要做空 SOL。」 Patrick Felder 主要投資於 ETH，但也越來越多地將資金投入 SOL。</p><p>Patrick Felder 表示，所有這些空頭造成了一種市場失衡，而這種失衡被 SOL 信徒利用。「就價格而言，事情變化得太快了。Solana 有一個信徒般的社區，所以有很多人在為下輪牛市積累 SOL。這是一個典型的軋空。」</p><h3>Solana 開發者社區仍在壯大</h3><p>Solana 抵制做空者的關鍵因素在於狂熱的開發者社區，他們不僅沒有在 FTX 後叛變，而且還在不斷壯大。至少根據投資 Solana 的歐洲風投公司 RockwayX 的數據顯示，Solana 鏈上的開發者數量實際上激增了 83%。甚至以太坊聯合創始人 Vitalik Buterin 也公開表達了對 Solana 開發者社區的支持。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/2/images/18350f2fa4a64d2509da0c5d0b044a7f.png" alt="1 個月上漲 80%，曾被「宣告死亡」的 Solana 為什麼領先反彈？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在 Layer1 區塊鏈上開發的人數是一個關鍵指標。在加密領域，通常不需要支付開發者在區塊鏈上開發的報酬，但 Solana 不得不支付。因為開發者不清楚區塊鏈能否持續運行，而且還要冒險學習 Solana 區塊鏈特定的開發語言。</p><p>根據 Electric Capitals 開發者報告，Solana 目前擁有近 1000 名全職開發者;相比之下，以太坊有近 6000 名。</p><p>同樣，Solana 的市值僅為以太坊市值的 8%，因此 Solana 要想獲得長遠成功，還有很長的路要走。儘管市場出現軋空，但 FTX 還沒有走出困境。Solana 還需要處理 FTX 資產的清算。FTX 遺產中，目前持有價值 1.2 億美元的 SOL，隨着破產事宜推進，這些資產毫無疑問將被清算。</p><p>但看好 Solana 的人表示，一旦這個問題解決，Solana 的情況會得以好轉。</p><p>相關閲讀：<a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/967kx2jt.html">Frictionless Capital 聯創駁斥唱衰聲：我為什麼依然看好 Solana？</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 06:18:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/0toto25c.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/0toto25c.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Felix]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>FTT</category>
            <category>Solana</category>
            <category>PA 原創</category>
            <category>ETH</category>
            <category>Vitalik</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[PSE Trading 宏觀時評：FOMC 後風險情緒高漲，比特幣依然看多]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>鮑威爾發言後美股和 BTC 迅速反彈，風險情緒高漲。</blockquote><p>作者：PSE Trading Trader @MacroFang</p><p>與預期一致，美聯儲已決定在週三下午 2 點保持政策利率不變。</p><p>市場的影響, 立竿見影。鮑威爾發言後股票和 BTC 迅速反彈 - 風險情緒高漲。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/2/images/b0c38110bc6bbc218a94599dcabe14d1." alt="PSE Trading 宏觀時評：FOMC 後風險情緒高漲，比特幣依然看多" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>儘管有強勁的經濟指標，<strong>例如 9 月份新增 33.6 萬個就業崗位，第三季度實際 GDP 增長 4.9%，以及 9 月份核心 PCE 通脹率環比上升 0.3%，超過目標，但此決定仍保持利率不變。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/2/images/fce70e85ac6b21474e8d88a1c840731a." alt="PSE Trading 宏觀時評：FOMC 後風險情緒高漲，比特幣依然看多" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>影響這個決定的主要因素是十年期國債收益率的快速上升，達到了大約 5%，這導致聯邦儲備系統官員暫停了利率 hikes。</p><blockquote><p>然而，鮑威爾主席最近的講話再次確認，上行通脹的根本風險並未改變。因此，官方聲明的語言和鮑威爾的評論暗示，進一步的利率 hikes 仍然是可能的。</p></blockquote><p>在我們的基準情景中，預計十月份的核心 CPI 將註冊一個 0.3% 的月環比增長，而聯邦儲備系統預計在十二月不會 hike 利率。然而，如果十月份的核心 CPI 達到 0.4% 的月環比，那麼在十二月份進行 25 個基點的 hike 將成為最可能的結果。</p><h3>暫停的原因：沖天的國債收益率</h3><p>國債收益率的快速上升使得聯邦儲備系統官員在提高政策利率上更為謹慎，這增加了聯儲在當前週期內不再進一步加息的可能性。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/2/images/854d759e7e522cb503f398b6c5f4dbb3." alt="PSE Trading 宏觀時評：FOMC 後風險情緒高漲，比特幣依然看多" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>然而，通脹仍存在上行風險，這意味着委員會不能排除進一步加息的可能性。目前，政策利率處於暫停狀態，但與「更高、更長時間」市場定價一致，偏向於加息而非降息。</p><blockquote><p>在 9 月中旬的最後一次聯邦公開市場委員會（FOMC）會議上，經濟預測摘要（SEP）顯示，聯邦儲備系統官員越來越有信心，通脹將在沒有經濟衰退的情況下滑向目標，從而實現真正的「軟着陸」。</p></blockquote><p>這反映出強勁的活動和就業增長與放緩的工資增長以及從 6 月到 8 月的核心通脹「疲軟」三個月並存。</p><p>考慮到過去兩年中，通脹持久放緩的前景被多次過大地描述，鮑威爾主席和委員會非常謹慎，避免宣佈通脹戰鬥的勝利或標誌利率 hike 的結束。相反，十九位聯邦儲備系統官員中有十二位表示，今年還需要再 hike 25 個基點的利率。</p><h3>鷹派可能性：更多利率加息的大門依然開啓</h3><p>在 9 月會議後發佈的數據顯示，為進一步加息保持大門開放似乎是有遠見的。與其説就業增長在放緩，不如説在 9 月份加速到 336k。儘管這個讀數被季節性調整所提升，但移動平均值仍然每月超過 200k，遠高於與勞動力供應的自然增長率相匹配的約 100k。活動也加速，上半年的增長率在 2% 左右，第三季度的增長率為 4.9%。</p><p>對於美聯儲政策來説最重要的是，9 月份的核心 CPI 和 PCE 通脹率加速至年化 3% 以上。這表明，6 月至 8 月份核心通脹率接近 2% 的放緩是由航空票價和二手汽車價格的下降引起的臨時性「軟點」，並不會持續。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/2/images/84c8b18aef8b701d150410c62e46d49f." alt="PSE Trading 宏觀時評：FOMC 後風險情緒高漲，比特幣依然看多" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>非住房核心服務通脹，也被稱為「超級核心」，仍然「粘性」大，增長速度快於疫情前的水平，而且在最近的 9 月數據中，超級核心加速了。</p><p>一個月前，我們原本預計這一系列數據將導致美聯儲在 11 月的聯邦公開市場委員會（FOMC）會議上加息 25 個基點。這將保持每次會議加息的步伐，並與美聯儲官員強調的「依賴數據」一致。然而，十年期美國國債收益率接近 5% 的上升，使得美聯儲官員對進一步加息更加謹慎。</p><h3>美聯儲：審慎且依賴數據</h3><p>儘管出現了這種新的謹慎態度，我們預計鮑威爾主席將在新聞發佈會上重申，美聯儲仍取決於數據，如果通脹的上行風險得到確認，將毫不猶豫地作出反應。鮑威爾可能會澄清，美聯儲並不試圖瞄準十年期收益率的特定水平，而是更關心拋售的速度和波動性。這表明，如果收益率穩定下來，美聯儲的加息仍將成為可能。</p><blockquote><p>聯邦公開市場委員會（FOMC）會議後聲明中關於加息的關鍵詞句：在確定可能適宜的額外政策收緊程度以使通脹在一段時間內迴歸 2% 時，委員會將考慮貨幣政策的累積收緊，貨幣政策影響經濟活動和通脹的滯後，以及經濟和金融發展情況。</p></blockquote><p>我們預計這個態度將保持不變。一個鴿派的意外可能是，如果「可能適當的額外政策收緊的程度」這個詞組改為「額外政策收緊可能適當的程度」，那麼更多政策收緊可能需要的預設就會被排除。決策者們可能會保持語言的現狀，以避免排除可能在十二月提高利率的可能性。</p><h3>聯儲講話：會後聲明的變動</h3><p>近期指標顯示，經濟一直在穩步擴張，就業機會增加且失業率低，儘管近幾個月的就業增長已放緩。通脹水平仍然較高，委員會對通脹風險保持警惕。美國的銀行系統強大而富有韌性，但對家庭和商業更嚴格的信貸條件可能會對經濟活動、就業和通脹構成壓力，儘管這些影響的程度尚不明確。</p><blockquote><p>委員會的主要目標是長期的最大就業和 2% 的通脹。</p></blockquote><p>為了支持這些目標，委員會決定將聯邦基金利率目標範圍維持在 5–1/4 至 5–1/2%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/2/images/8e1669fc22194a45d331ad21e721bf68." alt="PSE Trading 宏觀時評：FOMC 後風險情緒高漲，比特幣依然看多" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>聯邦基金利率委員會將繼續評估新信息及其對貨幣政策的影響。在確定實現 2% 通脹目標所需的政策緊縮水平時，委員會將考慮貨幣政策的累積緊縮、貨幣政策影響經濟和通脹的時間滯後，以及經濟和金融發展情況。此外，委員會將繼續按照先前的公告減少其持有的國債和機構債務以及抵押貸款支持的證券。</p><p>委員會完全致力於將通脹帶回 2% 的目標。委員會在評估貨幣政策的適當立場時，將密切關注有關經濟前景的即時信息。</p><p>如果出現可能阻礙委員會實現目標的風險，委員會將隨時準備調整貨幣政策。委員會的評估將考慮各種因素，包括勞動力市場狀況、通脹壓力和預期，以及國內和國際的金融發展。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 06:00:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/u8sc5i9u.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/u8sc5i9u.html</link>
            <author>
                <![CDATA[PSE Trading]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>行情</category>
            <category>BTC</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Future3 Camp1 Web3 Massive Adoption 項目結業展示，再啓新徵程]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>11 月 1 日，Future3 Campus 孵化營一期——Web3 Massive Adoption 賽道結業儀式在香港數碼港舉辦。</blockquote><p>11 月 1 日，Future3 Campus 孵化營一期——Web3 Massive Adoption 賽道結業儀式在香港數碼港舉辦。香港數碼港管理有限公司行政總裁任景信、萬向區塊鏈董事長肖風、萬向區塊鏈實驗室負責人、Future3 Campus 發起人杜宇、Arkreen 創始人林瑤、智次方創始人彭昭、Hash Global 創始人沈康等（以上嘉賓排名不分先後）行業資深專家及孵化營一二期團隊共聚數碼港，共探 Web3 行業的機遇與挑戰。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/2/images/2a530b3c1dda89c3790438e2c3c51840.jpeg" alt="Future3 Camp1 Web3 Massive Adoption 項目結業展示，再啓新徵程" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Future3 Campus 孵化營一期聚焦 Web3 Massive Adoption 賽道，致力於通過系統全面的孵化服務，幫助優秀入營項目快速成長和發展。此次，30sec、AgentX Network、Bool Network、Chaintool、Footprint Analytics、Hamster、IC1101、LULU Market、PortUS、P12、Social Layer、VIP3、ZKEX 共十三支團隊成功入選，獲得了為期三個月的深度孵化，未還將獲得長達九個月的長尾追蹤，包括技術指導、產品戰略、專業培訓、資源對接、宣傳曝光、市場活動、融資服務等全方位的創業支持。</p><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/2/images/01c1fa69c355fa0127cb8b2b933ae872.jpeg" alt="Future3 Camp1 Web3 Massive Adoption 項目結業展示，再啓新徵程" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><p>香港數碼港管理有限公司行政總裁任景信在歡迎致辭中表示數碼港的工作重點是產業發展、人才扶持和推動科技創新與傳統產業的融合。Future3 Campus 關注的三大方向 Web3 Massive Adoption、DePIN 及 AI 同樣是數碼港大力支持的發展方向。數碼港十分榮幸也歡迎 Future3 Campus 落地數碼港，數碼港將積極參與配合 Future3 Campus 各賽道的發展，提供算力等基礎設施，共同用科技推動經濟發展。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/2/images/98f6c4573ca3c7cad6c2521ed9513356.jpeg" alt="Future3 Camp1 Web3 Massive Adoption 項目結業展示，再啓新徵程" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>萬向區塊鏈董事長肖風在開場致辭中重點介紹了香港在 Web3 及相關領域的利好政策和法規環境，香港政府等官方機構和社會各界也在積極溝通和推動 Web3 的合規方案，鼓勵廣大創業者充分發揮香港、利用好香港的資源和條件優勢，創新商業模式，推動 Web3 行業的發展與繁榮。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/2/images/f344d8c6316e92895b08d65419888c41.jpeg" alt="Future3 Camp1 Web3 Massive Adoption 項目結業展示，再啓新徵程" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>萬向區塊鏈實驗室負責人、Future3 Campus 發起人杜宇則着重介紹 Future3 Campus 的基本情況和發展規劃。香港發佈《有關香港虛擬資產發展的政策宣言》一年多時間以來，吸引了全球 Web3 項目和團隊落戶香港。 Future3 Campus 重點關注 Web3 Massive Adoption、DePIN 和 AI 三大賽道，也將基於積累的生態、市場、投資等核心資源，賦能創業和成熟團隊在 Web3 行業獲得長足的成長與發展，共建香港乃至全球 Web3 生態。</p><p>本次活動上，入選 Future3 Campus 孵化營一期的十三支 Web3 Massive Adoption 項目重點介紹了入營三個月來取得的進展與成果，並與在場 VC 深度交流，獲得未來發展建議與核心資源。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/2/images/124fc100f0704c5606e8882b3037510f.jpeg" alt="Future3 Camp1 Web3 Massive Adoption 項目結業展示，再啓新徵程" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>30sec</strong>是一款 Web3 廣告媒體平台，它以「時間經濟」為模式，顛覆性地讓企業的廣告投放從購買媒體時間，轉變為購買用戶時間，通過激勵用戶主動看廣告，使企業高效、低成本地實現品牌傳播，使廣告不再以幹擾強迫的方式出現，使用戶不再躲避與被動接受廣告，改變廣告和用戶的關係。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/2/images/f867456b1131a2bd0f0e3e2012226879.jpeg" alt="Future3 Camp1 Web3 Massive Adoption 項目結業展示，再啓新徵程" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>AgentX Network</strong>是一個專注於 Web3 大規模採用的自主 AI 代理網絡。藉助大型語言模型的能力，AgentX Network 將分散和過載的 Web3 數據轉化為知識甚至洞見。Web3 用戶可以通過簡單的問答方式，實現對信息的深度聚合、建模和生成深刻洞見。此外，AgentX Network 進一步在鏈上和鏈下執行自動化工作流，希望能夠使 Web3 更智能、更自主。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/2/images/a8efd7f121f12c50a2f2cad48eb1eb9b.jpeg" alt="Future3 Camp1 Web3 Massive Adoption 項目結業展示，再啓新徵程" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>Bool Network</strong>是一個去中心化的簽名網絡，旨在提供去中心化的簽名服務。它採用零知識證明、多方計算和可信執行環境技術，並創新性地引入了動態隱藏委員會 (DHC)，以解決在去中心化環境下安全計算的難題。該網絡具有高度的安全性和拓展性，同時具有無准入、低消耗等特點。Bool Network 可作為全鏈任意消息傳輸、去中心化預言機、分佈式私鑰管理等場景的基礎設施。關於該網絡的論文被密碼學頂級期刊 IEEE TIFS 收錄，並已在工程實踐中得到驗證和應用。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/2/images/7afa5f9f6419eea2fdab19494da60ac3.jpeg" alt="Future3 Camp1 Web3 Massive Adoption 項目結業展示，再啓新徵程" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>Chaintool</strong>的目標是建立最全面的鏈上標籤數據庫，聯動區塊鏈與現實世界實體，作為公共資源，使得開發者能夠集成和依賴這一關鍵數據基礎設施來推動各種 Web3 應用。同時利用鏈上標籤數據庫提供區塊鏈風控解決方案（KYA/KYT, zkKYC)，幫助檢測和預防欺詐、洗錢和金融犯罪。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/2/images/f5d65323e5c971d34a88a6fcf7181b73.jpeg" alt="Future3 Camp1 Web3 Massive Adoption 項目結業展示，再啓新徵程" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>Footprint Analytics </strong><em>是一家區塊鏈數據解決方案提供商。藉助尖端的人工智能技術，我們提供 Crypto 領域首家支持無代碼數據分析平台以及統一的數據 API，讓用戶可以快速檢索超過 30 條公鏈生態的 NFT，GameFi 以及，錢包地址資金流追蹤數據。</em></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/2/images/3b69891741b2bad9bfc3485a62b16441.jpeg" alt="Future3 Camp1 Web3 Massive Adoption 項目結業展示，再啓新徵程" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>Hamster</strong>是一個 AI 模塊化區塊鏈開發協議，通過提供安全、高效自動化流水線和一鍵隱私部署至 20 條主鏈的自研 EIP 協議，協同一鍵調用的中間件引擎和多語言開發模板市場，支持團隊協作、跨語言跨鏈開發, 大大降低開發者和項目方進入區塊鏈應用的門檻。Hamster 提供代碼自動化審計前置、多合約帶依賴自動部署協議及合約實時監控和自動告警功能。開發者老手數據庫已達 62 萬。</p><p>新產品 AI agent 夢工廠基於可組合的 AIAgent 互操作的可組合框架，打造零代碼的 AI-agent 創作和分享平台，賦能每個創作者（哪怕不會編程）實現自己的數字城邦夢想。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/2/images/831f52fc07ef57d2f0f5a7aa3c442933.jpeg" alt="Future3 Camp1 Web3 Massive Adoption 項目結業展示，再啓新徵程" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>LULU Market</strong>打造的是「遊戲帶貨」的概念，用遊戲吸引和引導客戶認識商品的屬性及其價值，將遊戲體驗和消費體驗相結合，用區塊鏈和遊戲的技術實現商品 RWA。LULU 將逐步打開各國的實物物流和貿易渠道，讓玩家邊玩邊感受。LULU Market 的遊戲 App 已在各大主流應用商店上架，支持 8 種語言，遊戲 NFT 也已發行。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/2/images/0b1d3432a436e743e1b71973f046206b.jpeg" alt="Future3 Camp1 Web3 Massive Adoption 項目結業展示，再啓新徵程" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>PortUS</strong>是全球首創的去中心化流量分發網絡，通過 DeCPS 機制為各類產品導入優質用戶，並幫助每個人都能成為流量主以獲得持續化收益。PortUS 網絡建立了一種全新的流量分發機制，以鏈接對流量有需求的項目方和能夠提供流量的流量主。對於項目方來説，他們只需要支付流量帶來的實際銷售收入的一定比例作為導流回報，以此保障導入用戶的品質並降低營銷成本；同時，又能夠讓每個人都能成為流量主，通過向身邊的人推薦項目持續獲利，以此極大地擴充了流量來源。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/2/images/0d0e593128a8e049f315c3af4c25f035.jpeg" alt="Future3 Camp1 Web3 Massive Adoption 項目結業展示，再啓新徵程" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>Social Layer</strong></p><p>Social Layer 是一個幫助用戶建立連接、產生認同、構建信任基礎的下一代社會網絡協議及社區技術設施，旨在賦能社交資產價值的發掘、利用和流通，在不同場景中展現不同的社交身份，幫助數字遊民方便快捷地建立連結與信任。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/2/images/a1d706993cf4edd3b85152ffea2a5792.jpeg" alt="Future3 Camp1 Web3 Massive Adoption 項目結業展示，再啓新徵程" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>VIP3</strong></p><p>VIP3 是首個 WEB3 會員權益聚合平台，官網為 vip3.io。用戶通過獲得鏈上會員卡（SBT），可以享受 30+頭部 Web3 應用內的各類折扣與福利。Web3 的各類應用也可以通過在 VIP3 合作上架權益吸引優質用戶。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/2/images/f71b2301599631845e2e17b2e3f3cf2d.jpeg" alt="Future3 Camp1 Web3 Massive Adoption 項目結業展示，再啓新徵程" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>ZKEX</strong></p><p>ZKEX 是一家基於零知識證明技術，為 Web3 用戶提供了一個多鏈訂單簿的去中心化資產互換協議。</p><p><strong>IC</strong><strong>1101</strong></p><p>IC1101 是 Future3Campus 訓練營孵化的優秀項目，是基於 EVM L2 AppChain 的全鏈元宇宙基礎設施，具備跨端 (Web、PC、VR、手機) 的產品特點。它提供展示空間、沉浸式活動和會議、社交體驗、探險遊戲、沉浸式電商以及文旅娛樂等功能。團隊擁有頂尖遊戲開發經驗和 Web3 技術背景，與知名 VC 合作，並與上萬億交易量的香港上市支付公司匯付、美國潮流品牌 R13 以及著名歌手 Masego 等合作，共同推動 IC1101 的發展。IC1101 為用戶帶來全新的元宇宙體驗，實現無限可能。</p><p><strong>關於主辦方</strong></p><p><strong>Future3 Campus</strong></p><p>Future3 Campus 是由萬向區塊鏈實驗室和 HashKey Capital 共同發起的 Web3 創新孵化平台，重點聚焦 Web3 Massive Adoption、DePIN、AI 三大賽道，以上海、粵港澳大灣區、新加坡為主要孵化基地，輻射全球 Web3 生態。同時，Future3 Campus 將推出首期 5000 萬美金的種子基金用於 Web3 項目孵化，真正服務於 Web3 領域的創新創業。</p><p><strong>萬向區塊鏈實驗室</strong></p><p>中國較早的專注於區塊鏈技術的非營利性研究機構，成立於 2015 年 9 月。實驗室在全球範圍內聚集了領域內的專家就技術研發、商業應用、產業戰略等方面進行研究探討，為創業者提供指引，為行業發展和政策制定提供參考，促進區塊鏈技術服務於社會經濟的進步發展。</p><p><strong>HashKey Capital</strong></p><p>是一家聚焦數字資產及區塊鏈行業的機構級資產管理公司，數字原生、全球化佈局，助力傳統機構、Web3 創始人、頂尖人才捕獲區塊鏈行業的高增長機會。作為全球最具影響力且規模最大的加密基金之一，也是以太坊最早期的機構投資者，HashKey Capital 自成立以來資產管理規模已超過 10 億美金，截止目前已投資來自基礎設施、工具、應用等多個賽道的 500 餘個項目。憑藉對全球區塊鏈行業的深刻理解，HashKey 團隊構建了一個連接創業者、投資人、開發者、社區參與者和監管部門的生態系統。</p><p><strong>數碼港</strong></p><p>數碼港為香港數碼科技旗艦及創業培育基地，匯聚超過 2,000 間社羣企業，包括超過 900 間駐園區及接近 1,100 間非駐園區的初創企業和科技公司，由香港特別行政區政府全資擁有的香港數碼港管理有限公司管理。數碼港的願景是成為數碼科技樞紐，為香港締造嶄新經濟動力。數碼港透過培育科技人才、鼓勵年輕人創業、扶植初創企業，致力創造蓬勃的創科生態圈；藉著與本地及國際策略夥伴合作，促進科技產業發展；同時加快公私營機構採用數碼科技，推動新經濟與傳統經濟融合。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 05:21:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/wqy67afc.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/wqy67afc.html</link>
            <author>
                <![CDATA[活動集]]>
            </author>
            <category>虛擬資產</category>
            <category>AI</category>
            <category>NFT</category>
            <category>區塊鏈</category>
            <category>香港</category>
            <category>RWA</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>公鏈</category>
            <category>以太坊</category>
            <category>人才</category>
            <category>活動</category>
        </item>
    </channel>
</rss>
