<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[PANews - 精選]]>
        </title>
        <link>https://panewslab.com/zh/profundity/index.html</link>
        <atom:link href="http://rsshub.app/panewslab" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[PANews - 精選 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Wed, 03 Jan 2024 12:03:29 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[貝萊德進軍比特幣：為何是加密圈的史詩級事件？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>本文我們將揭開貝萊德對比特幣影響背後的謎團，以及為什麼它引起了每個人的討論。</blockquote><p>原文標題：《BlackRock's Crypto Revolution: Decrypting the Giant's Influence on Bitcoin》</p><p>原文作者：Jorgeacevedoarnaldo</p><p>原文編譯：白話區塊鏈</p><p>在不斷髮展的金融世界中，一個巨大的參與者登上了加密貨幣的舞台，它的名字就是貝萊德。現在，如果您撓頭並想知道「有什麼大不了的？」抓緊你的帽子，因為，我的朋友，這是一個遊戲規則的改變者！</p><p>將貝萊德想象成金融領域的甘道夫，它不是一個戴着尖頂帽子的巫師，而是一個巨大的實體，有點像金融超級英雄。最近，這位金融超級英雄對另一種強大力量——數字貨幣世界的超級英雄比特幣表現出了濃厚的興趣。</p><p>本文我們將揭開貝萊德對比特幣影響背後的謎團，以及為什麼它引起了每個人的討論。但在我們深入探討之前，讓我們為那些可能不熟悉加密貨幣的朋友們介紹一些基礎知識。</p><h3>1.比特幣到底是什麼？</h3><p>比特幣是一種超級特殊的貨幣，但最酷的是，你無法像握住美元那樣抓住它。它存在於數字世界，就像你最喜歡的視頻遊戲一樣。人們使用比特幣購物、投資，有時只是因為有趣！</p><p>貝萊德，金融界的睿智長者，通常與常規貨幣打交道，就像購買喜愛玩具時所用的貨幣一樣。但是你知道嗎？貝萊德將目光投向了比特幣，這引起了廣泛討論。</p><p>貝萊德之所以投資比特幣，是因為它像是尋找比特幣的大哥哥，看到了這種數字貨幣的特殊之處，希望融入其中。當這樣的巨頭像貝萊德對比特幣感興趣時，就像蝙蝠俠與超人聯手一樣，這絕對是大事！</p><p>所以，我們來探索當貝萊德這樣的巨頭決定與數字英雄比特幣攜手時會發生什麼。準備好進入金融與未來相遇的旅程，我們一起解密貝萊德加密革命背後的秘密！</p><h3>2.貝萊德進軍加密貨幣：近距離觀察</h3><p>現在，想象一下貝萊德是金融界的福爾摩斯，戴上偵探帽子，嗅出比特幣的奧秘。讓我們來看看貝萊德是如何探尋出比特幣的真正價值所在的。</p><p>貝萊德在加密貨幣領域的足跡：貝萊德並不是某一天一覺醒來就決定涉足加密貨幣世界的。這是一個循序漸進的旅程，就像在森林裏沿着麪包屑的蹤跡一樣。我們可以通過關鍵事件來追蹤這一歷程，例如貝萊德開始在其財務報告中提及「比特幣」一詞的時間。這就像神探夏洛克初識其微妙的線索。</p><p>貝萊德與比特幣的好友系統：然後貝萊德已成為比特幣的好友。還記得你有一個總是支持你的朋友嗎？這就是這裏發生的事情。貝萊德開始探索比特幣的潛力，對這種數字貨幣表現出興趣。這就像説，「嘿，比特幣，我在你身上看到了一些特別的東西，我想成為你旅程的一部分。」</p><p>將貝萊德與其他加密貨幣探索者進行比較：現在，讓我們將貝萊德與其他金融探索者進行比較。將他們視為試圖解開同一謎團的偵探同伴。高盛 (Goldman Sachs)、富達 (Fidelity) 和摩根大通 (JPMorgan) 等名字都在偵探團夥中，但貝萊德 (BlackRock) 是最受關注的，這就像每個人都想聽到的首席偵探。</p><p>對比特幣街頭信譽的影響：比特幣在數字貨幣世界中已經有點名人了，但隨着貝萊德表現出興趣，就像超級巨星得到了傳奇製作人的豎起大拇指一樣。比特幣的價值和聲譽得到提升，因為貝萊德的參與向所有人發出了比特幣正在成為大聯盟的一部分的信號。</p><p>貝萊德為何涉足比特幣？這是因為貝萊德看到了比特幣的潛力。也許是因為比特幣可以對沖傳統金融風險，或者貝萊德認為這是他們投資組閤中一個很酷的補充。不管是什麼原因，這有點像夏洛克意識到有一個隱藏的寶藏等待被發現。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/af79850a9d81f60a1832b36ca6e4df8a.webp" alt="貝萊德進軍比特幣：為何是加密圈的史詩級事件？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>3.戰略舉措：投資和合作</h3><p>想象一下，這是貝萊德通往寶藏的秘密地圖，而在這種情況下，寶藏就是比特幣。</p><p><strong>1）貝萊德的第一桶金：比特幣相關資產的投資</strong></p><p>現在，將貝萊德視為一個尋寶者，它不僅僅關注地圖，而且投資於埋藏寶藏的土地。貝萊德一直將其傳統資金投入與比特幣相關的領域。這就像説，「嘿，比特幣，你正在做一些大事，我想成為你成功故事的一部分。」</p><p>這些「投資」可能包括購買處理比特幣的公司的股票，甚至直接投資比特幣本身。這有點像你存零用錢去購買你最喜歡的視頻遊戲公司的股份，因為你相信他們將來會製作最酷的遊戲。</p><p><strong>2）貝萊德的超級朋友：戰略合作伙伴</strong></p><p>但貝萊德並不是孤軍奮戰。它與其他公司合作，形成聯盟，就像超級英雄聯手拯救世界一樣。這些聯盟稱為合作伙伴關係，可以與科技公司、金融機構甚至加密貨幣世界的其他大型參與者建立聯盟。這就像蝙蝠俠與神奇女俠聯手——一對強大的二人組！</p><p>這些合作伙伴關係幫助貝萊德更有效地駕馭加密貨幣世界。他們分享信息、技術和專業知識，使旅程更加順利、更加令人興奮。這有點像有朋友與您分享他們的遊戲策略來幫助您更快地升級。</p><p><strong>3）比特幣王國的漣漪效應</strong></p><p>現在，這是令人興奮的部分。當貝萊德採取這些戰略舉措時，它會在比特幣王國中產生漣漪。想象一下，將一顆鵝卵石扔進平靜的池塘中，它會產生波及每個角落的波浪。同樣，當貝萊德投資或合作時，它會影響整個加密貨幣領域，人們開始關注。</p><p>作為一個 10 歲的加密貨幣探索者，您可能會注意到更多有關比特幣的新聞、其價格變化，甚至新的使用方式。這就是貝萊德行動的連鎖反應，它正在改變人們看待和使用比特幣的方式。</p><p><strong>4）貝萊德的加密貨幣阿森納：多元化的投資組合</strong></p><p>將貝萊德想象成一名寶藏獵人，手裏拿着裝滿工具的袋子，每件工具都有其獨特的用途。在加密貨幣領域，貝萊德的武器庫不僅僅包括比特幣。他們還對其他數字寶藏感興趣，例如以太坊、瑞波幣，甚至可能還有神秘的狗狗幣。</p><p>為什麼這很重要？嗯，就像擁有各種各樣的玩具可以讓你的遊戲時間更加刺激一樣，擁有各種各樣的加密貨幣可以使貝萊德的投資策略更加穩健。每枚硬幣都有其優點，而貝萊德就像一位收藏家，組裝了終極套裝。</p><h3>4.加密貨幣價格和趨勢的漣漪效應</h3><p>現在，我們來談談對加密貨幣價格的連鎖反應。想象一下，您有一個最喜歡的玩具，由於您的朋友開始談論它，它突然變得更受歡迎。這有點像貝萊德採取行動時比特幣和其他加密貨幣所發生的情況。</p><p>當貝萊德投資並建立合作伙伴關係時，就像在屋頂上大喊：「嘿，這些數字寶藏很有價值！」這種關注往往會導致更多的人想要加入加密貨幣，體驗其中的樂趣，而隨着越來越多的人蔘與其中，這些數字寶藏的價格就會上漲。這就像你最喜歡的玩具的價值不斷增加，因為每個人都想玩它們。</p><h3>5.貝萊德對未來加密冒險的影響</h3><p>當我們追蹤貝萊德在加密世界的地圖時，必須向前看。貝萊德參與其中更是為了快速冒險。他們在這裏是為了長期的努力，這意味着他們相信加密貨幣的未來，他們的行為正在塑造其他人如何看待這個數字領域以及如何與這個數字領域互動。</p><p>可以將其視為貝萊德為每個對加密貨幣感興趣的人構建最酷的遊樂場。通過投資和合作，他們正在創造一個環境，讓更多的人可以享受樂趣、學習和探索令人興奮的數字寶藏世界。</p><p>因此，年輕的加密貨幣探索者們，貝萊德在投資和建立合作伙伴關係方面的戰略舉措就像為我們的加密貨幣冒險遊戲添加了更多關卡和挑戰。</p><p><strong>價格走勢揭秘：</strong>將加密貨幣市場想象成一個熙熙攘攘的市場，將比特幣和其他數字寶藏的價格想象成待售物品。現在，當貝萊德採取行動時——無論是投資還是戰略合作伙伴——就像市場上的一股浪潮一樣，影響着我們數字財富的價格。</p><p><strong>投資者情緒過山車：</strong>想象一下當你準備嘗試新的過山車時的感受——興奮、期待，也許還有一絲緊張。同樣，當貝萊德的行為成為新聞時，加密貨幣世界的投資者也會經歷情緒的過山車。積極的消息可能會導致興奮激增，而擔憂可能會帶來一些下降。</p><p><strong>比特幣不斷髮展的王國：</strong>以比特幣為首的我們的數字財富正在金融領域建立一個王國。貝萊德的影響就像給這個王國增添了新的地區，擴大了影響力。更多的人開始感興趣，更多的企業開始接受比特幣，王國變得更加強大。</p><p><strong>市場交響曲：</strong>將加密市場視為一首交響樂——不同樂器一起演奏的美妙組合。貝萊德以其戰略舉措，為這首交響樂增添了獨特的曲調。傳統金融與令人興奮的加密貨幣世界的和諧融合。</p><p><strong>兩種力量的故事：</strong>傳統與加密。這就像見證兩種強大力量的共舞——以貝萊德為代表的傳統金融和以比特幣為首的新興加密領域。當這些力量相互作用時，它塑造了金融故事的敍述，創造了一個隨着每一個市場走勢而展開的故事。</p><p>因此，加密貨幣冒險家們，當我們看着加密貨幣王國在貝萊德的影響力下不斷髮展時，請記住，市場動態是價格、情緒和我們數字財富的持續增長的迷人舞蹈。</p><h3>6.貝萊德和加密貨幣監管難題：規則手冊的導航</h3><p>現在，我們來談談規則，或者我們在加密世界中所説的「規則手冊」。可以把它想象成玩遊戲——需要遵循一定的規則來保持一切公平和令人興奮。貝萊德作為戰略參與者，需要在加密貨幣領域遵循這些規則。</p><p><strong>監管走鋼絲：</strong>就像走鋼絲需要平衡和技巧一樣，貝萊德必須在監管機構設定的界限內平衡其加密貨幣活動。政府和金融監管機構密切關注加密貨幣遊戲，確保每個人都遵守規則。</p><p><strong>潛在的挑戰和擔憂：</strong>監管遊戲並不總是一帆風順。與任何參與者一樣，貝萊德也面臨着挑戰和擔憂。有些人擔心太大的影響力可能會導致限制或變化，從而影響整個加密冒險。這就像想知道你的遊戲規則是否會在玩遊戲的過程中突然改變一樣。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/3757806edf48101e72c6e88dd4638986.webp" alt="貝萊德進軍比特幣：為何是加密圈的史詩級事件？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>7.貝萊德在主流採用中的作用：架起世界橋樑</h3><p>現在，讓我們將貝萊德想象為兩個令人難以置信的世界之間的橋樑——熟悉的傳統金融街道和令人興奮的加密貨幣大道。</p><p><strong>主街的加密貨幣：</strong>將「主街」視為您的社區，每個人都閒逛的地方。貝萊德就像一位酷朋友，向大街上的每個人介紹加密貨幣的奇蹟。正如他們所做的那樣，比特幣不再是一種神秘的數字寶藏，而更像是我們金融社區的常規組成部分。</p><p><strong>機構投資者到來：</strong>在加密世界中，機構投資者就像新朋友。貝萊德的參與向其他大公司發出信號：加入這個行列是可以的。機構投資者的到來為加密貨幣社區帶來了更多資源、專業知識和可信度。</p><p><strong>比特幣的日常冒險：</strong>想象一下，如果你最喜歡的視頻遊戲突然出現在你街上的每個家庭中。同樣，在貝萊德的影響下，比特幣的冒險變得更加日常，每個人都更容易接觸到。越來越多的人開始使用它進行購買、銷售和投資，使其成為我們財務生活的常規組成部分。</p><p><strong>塑造加密貨幣的敍事：</strong>每個社區都有自己的故事講述者，他們分享每個人都記得的故事。在這個比喻中，貝萊德就像加密貨幣的講故事者。它的參與有助於塑造人們如何看待和理解加密貨幣敍事。這不僅僅涉及數字貨幣；還涉及數字貨幣，這是一種看待金錢的新方式。</p><p><strong>加密社區的長期生存能力：</strong>最好的社區是經得起時間考驗的社區。同樣，貝萊德在將加密貨幣帶入大街方面所扮演的角色影響着這個金融社區的長期生存能力。隨着越來越多的人成為加密貨幣冒險的一部分，社區變得更加強大和更有彈性。</p><h3>8.挑戰與批評：在波濤洶湧的大海中航行</h3><p>任何偉大的冒險都必然有驚濤駭浪，貝萊德的加密革命之旅也不例外。讓我們來探討一下這個金融巨頭在加密貨幣世界不可預測的水域中航行時所面臨的挑戰和批評。</p><p><strong>探索未知水域：</strong>加密貨幣領域就像未知水域一樣——令人興奮，但也充滿不確定性。貝萊德作為勇敢的領航者，在理解和適應這片數字海洋的獨特動態方面面臨着挑戰。這有點像在暴風雨天氣中駕駛一艘船，需要小心導航以避免潛在的陷阱。</p><p><strong>懷疑主義的批判性側風：</strong>懷疑主義就像強大的側風，使旅程變得更加艱難。一些人質疑貝萊德涉足加密貨幣，想知道這是否風險太大，或者是否可能使加密貨幣冒險變得更糟。這類似於其他旅行者對所選擇的道路表達擔憂。</p><p><strong>波動性的拉鋸戰：</strong>將加密貨幣市場的起伏想象成一場拉鋸戰。貝萊德發現自己處於中間，平衡着波動的力量。雖然波動性可能會導致令人興奮的價格變動，但它也引入了不可預測性的因素——有點像試圖預測你最喜歡的故事的下一個轉折。</p><p><strong>社區擔憂和擔憂：</strong>每個社區都有自己的擔憂和擔憂。在加密貨幣世界中，社區想知道貝萊德的影響力是否會改變冒險的本質。這就像聽到關於你最喜歡的遊戲規則發生變化的竊竊私語——既令人好奇又令人謹慎。</p><p><strong>公海風險管理：</strong>就像明智的船長管理海上風險一樣，貝萊德必須仔細考慮與其加密貨幣業務相關的風險。風險管理變得至關重要——確保船舶在可能出現風暴的情況下順利航行。這類似於為任何意外的波浪制定可靠的計劃。</p><h3>9.未來展望：展望加密貨幣視野</h3><p>現在，讓我們窺視水晶球，探索貝萊德持續參與加密貨幣革命所塑造的潛在未來前景。</p><p><strong>數字金融格局的前景：</strong>想象一下傳統金融與數字貨幣和諧共存的格局。貝萊德的角色暗示了這兩個世界無縫融合的未來前景。這就像想象一個充滿活力的城市景觀，傳統金融的高聳摩天大樓與加密貨幣的時尚結構並存。</p><p><strong>加密策略的持續演變：</strong>在這個持續的旅程中，貝萊德的策略就像遊戲中不斷演變的戰術。貝萊德有望在未來調整和完善其方法，以在動態加密環境中取得最大成功。將其視為升級您的遊戲策略以應對新挑戰。</p><p><strong>加密貨幣作為投資組合的支柱：</strong>將投資組合視為擁有不同支柱的結構。貝萊德正在為加密貨幣成為這些投資組合的重要支柱奠定基礎。這類似於在金融架構中添加一個新的、堅固的構建塊。</p><p><strong>塑造金融天際線的潛在合作：</strong>貝萊德與其他金融巨頭之間的合作可以比作建築師聯手塑造宏偉的天際線。隨着這些合作的展開，它們將為不斷變化的金融天際線做出貢獻，定義金融城的未來面貌。</p><p><strong>追求創新和整合：</strong>未來的格局涉及對創新的追求，就像探索未知領域一樣。貝萊德的歷程標誌着對新想法和戰略的不斷追求，突破創新的界限。這就像揚帆駛向未開發的土地去尋找未被發現的寶藏。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/521ad60adbe5e279a3ed43192b0aeb05.webp" alt="貝萊德進軍比特幣：為何是加密圈的史詩級事件？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>10.結論：貝萊德掌舵加密貨幣海洋</h3><p>在傳統金融與數字前沿相遇的加密貨幣革命的宏大故事中，貝萊德成為了一位令人敬畏的船長，帶領這艘船穿越未知的水域。當我們回顧我們共同踏上的旅程時，很明顯，貝萊德的影響不僅僅是漣漪，而是塑造加密貨幣格局本質的變革力量。</p><p><strong>貝萊德影響力的交響曲：</strong>將加密貨幣市場想象成一首交響樂，貝萊德的每一步舉措都添加了獨特的音符，創造了進步和變革的旋律。他們的戰略投資、合作伙伴關係以及對監管對話的貢獻構成了一首遠遠超出圖表範圍的交響樂。</p><p><strong>金融進化的橋樑：</strong>貝萊德作為傳統金融和加密領域之間的橋樑，邀請每個人跨越兩個世界和諧共存的未來。這不僅僅是一種進化；它是一種進化。這是我們如何看待和參與金錢和價值概念的一場革命。</p><p><strong>主街的連鎖反應：</strong>隨着貝萊德促進機構投資者進入主街，加密貨幣冒險變得更具包容性。比特幣曾經是隱藏在互聯網深處的數字寶藏，如今已成為金融界的常規特徵，可供所有人使用。</p><p><strong>挑戰作為墊腳石：</strong>承認貝萊德面臨的挑戰就像在勇敢的航行中認識到波濤洶湧的大海。然而，這些挑戰不是障礙，而是踏腳石，是貝萊德和加密貨幣領域成長和成熟不可或缺的一部分。這證明瞭這次開拓性探險所需的韌性。</p><p><strong>展望未來的金融格局：</strong>在未來的水晶球中，我們看到了加密貨幣與傳統資產並駕齊驅的金融格局。貝萊德的持續發展預示着未來數字貨幣不僅是選擇，而且是多元化投資組閤中不可或缺的支柱。</p><p><strong>追求創新：</strong>貝萊德的旅程不僅僅關乎今天或明天，這還是對創新的持續追求。貝萊德對新領域和戰略的探索體現了其致力於在不斷髮展的加密貨幣冒險中保持領先地位的承諾。</p><p>所以，親愛的讀者，加密革命是一個正在展開的傳奇。貝萊德作為關鍵人物，繼續塑造故事，為傳統與數字融合成和諧交響曲的金融世界做出貢獻。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 12:00:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/rhia6fei.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/rhia6fei.html</link>
            <author>
                <![CDATA[白話區塊鏈]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>加密貨幣</category>
            <category>監管</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>機構投資者</category>
            <category>大公司</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Orbit Chain 被盜 8000 萬美元，開年第一大案事如何發生的？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Orbit Chain 是一個跨鏈橋平台，用户可以在一條鏈上使用不同區塊鏈的各種加密資產。現項目方已經暫停跨鏈橋合約並與黑客進行溝通。</blockquote><p>北京時間 2024 年 1 月 1 日，據 Beosin 旗下 EagleEye 安全風險監控、預警與阻斷平台監測顯示，Orbit_Chain 項目遭受攻擊損失至少約為 8000 萬美元，經 Beosin Trace 分析，<strong>黑客地址（0x27e2cc59a64d705a6c3d3d306186c2a55dcd5710）早在 1 天以前就發起了小規模的攻擊，並且將盜取的 ETH 作為了本次攻擊的其餘 5 個地址的轉賬手續費來源。</strong></p><p>Orbit Chain 是一個跨鏈橋平台，用户可以在一條鏈上使用不同區塊鏈的各種加密資產。<strong>現項目方已經暫停跨鏈橋合約並與黑客進行溝通。</strong>關於本次安全事件，Beosin 安全團隊第一時間進行以下分析。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/f0c6e01d1a88eac375d962a03239338f.png" alt="Orbit Chain 被盜 8000 萬美元，開年第一大案事如何發生的？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>事件分析</h3><p>此次事件主要是攻擊者<strong>直接調用 Orbit Chain: Bridge 合約的 withdraw 函數將資產轉移出去。</strong></p><p>通過進一步分析 withdraw 函數的代碼，我們可以發現該函數採用了驗證簽名的方式來確保放款的安全性和合法性。</p><p>在區塊鏈交易中，驗證簽名是一種常見的安全機制，用於確認交易的發起者是否具有足夠的權限和控制權。在 withdraw 函數中，通過驗證簽名的方式，可以確保只有經過授權的用户或合約才能成功調用該函數並進行資產轉移。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/f44c8c0902450510cda303ee54d02bf9.png" alt="Orbit Chain 被盜 8000 萬美元，開年第一大案事如何發生的？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>進入簽名驗證函數（_validate）後，我們可以觀察到該函數返回了 owner 簽名的數量，這一信息對於驗證交易的合法性和安全性至關重要。</p><p>通過返回 owner 簽名數量，可以在一定程度上驗證交易的合規性和真實性。根據具體的實現方式，owner 簽名數量可能會與預先設定的閾值進行比較，以確定是否滿足執行交易的條件。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/7e23f980822dc41de5d9e6fefbb5fc52.png" alt="Orbit Chain 被盜 8000 萬美元，開年第一大案事如何發生的？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>隨後判斷該數量是否大於等於 required，如果滿足條件，便進行放款。</p><p>可以通過鏈上數據得知，<strong>管理該合約的 owner 一共有 10 個地址。required 值為 7，説明要想提取資產，需要 70% 的管理員簽署提取交易。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/c38c60312dd774fd56c93c5d8c85eabf.png" alt="Orbit Chain 被盜 8000 萬美元，開年第一大案事如何發生的？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/89142f7327476b8325bb02d8d1cb077c.png" alt="Orbit Chain 被盜 8000 萬美元，開年第一大案事如何發生的？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/0b970d40aa1f535c787673b9232901e2.png" alt="Orbit Chain 被盜 8000 萬美元，開年第一大案事如何發生的？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>總結來説，事件發生的原因傾向於保存管理員私鑰的服務器被欺騙攻擊。</p><h3>攻擊流程</h3><p>根據鏈上數據顯示，<strong>黑客早在 2023-12-3003:39:35 PM +UTC 開始就陸續發起了對 Orbit_Chain 項目的攻擊，黑客盜取的 ETH 數額相對較小，並且將盜取的 ETH 發送給其餘的數個黑客地址作為交易手續費。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/9e8fe66a94a138900648c6a20630cbfa.png" alt="Orbit Chain 被盜 8000 萬美元，開年第一大案事如何發生的？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>其餘數個黑客地址在 2023-12-31 9:00 PM +UTC 先後對 Orbit_Chain 項目的 DAI、WBTC、ETH、USDC、USDT 進行了攻擊。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/6c4db8791cb7262f9a096eaed30818ee.png" alt="Orbit Chain 被盜 8000 萬美元，開年第一大案事如何發生的？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/182c64319cbee7bbe8855dfcfed378e0.png" alt="Orbit Chain 被盜 8000 萬美元，開年第一大案事如何發生的？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/f90eda0ee8d329e5a623f27e51de0451.png" alt="Orbit Chain 被盜 8000 萬美元，開年第一大案事如何發生的？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/cb19da85b9da9ed0b92ca60975ad0cf4.png" alt="Orbit Chain 被盜 8000 萬美元，開年第一大案事如何發生的？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/672c9a55e7cec04d2189a8081a85c1d9.png" alt="Orbit Chain 被盜 8000 萬美元，開年第一大案事如何發生的？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>資金追蹤</h3><p>截止發稿，被盜資金轉移情況如下圖所示 ，黑客正式發起攻擊後，將被盜資金轉移到上述五個地址。在五筆獨立的交易中，每筆交易都發送到一個新的錢包，Orbit Bridge 發送了 5000 萬美元的穩定幣（3000 萬 Tether 、 1000 萬 DAI 和 1000 萬 USDC）、 231 枚 wBTC（約 1000 萬美元）和 9500 枚 ETH（約 2150 萬美元）。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/7a1a65b8b740b3940b68d9c3ae3044e1.png" alt="Orbit Chain 被盜 8000 萬美元，開年第一大案事如何發生的？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>Beosin Trace 追蹤資金流向圖</pre><p>本次跨鏈橋安全事件再次給我們安全啓示，提醒着我們在設計和實施區塊鏈系統時，安全性應該始終是首要考慮的因素。</p><p>首先，我們需要注重代碼的安全性。合約代碼是區塊鏈系統的核心組成部分，因此在編寫和審查合約代碼時，應該遵循最佳實踐和安全標準，避免常見的安全漏洞和攻擊向量。</p><p>其次，鑑權和身份驗證是至關重要的。在區塊鏈系統中，確保只有授權的用户或合約能夠執行關鍵操作是防止未經授權訪問和資產流失的關鍵。採用強大的身份驗證機制、多重簽名和權限管理等措施，可以有效地限制訪問權限，並確保只有經過授權的實體能夠進行敏感操作。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 11:00:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/7673ktmn.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/7673ktmn.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Beosin]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>USDT</category>
            <category>BTC</category>
            <category>ETH</category>
            <category>穩定幣</category>
            <category>Tether</category>
            <category>黑客</category>
            <category>跨鏈橋</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2024 年，硬件將成元宇宙的救命稻草？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>2024 年，元宇宙雖涼，但硬件的更新將為它帶來一線光亮。</blockquote><p>作者：木沐</p><p>「元宇宙元年」開啓時，科技的觸角企圖在 0 與 1 構成的世界裏、安放可以數字化的一切，繪製出時間與空間的虛擬延長線。</p><p>尼爾·斯蒂芬森筆下的虛擬城市沿着一條 100 米寬的道路發展，樓宇上的電子標誌在昏暗的街區蔓延，人們可以通過虛擬現實眼鏡進入這個高度自由、發達的城市，購買虛擬土地並開發建築。</p><p>而在剛剛過去的 2023 年，元宇宙概念在全球範圍內的影響力一路滑坡。無論是谷歌趨勢、百度指數還是微信指數，在其中搜索「Metaverse」、「元宇宙」等關鍵詞，熱度曲線斷崖式下跌。</p><p>元宇宙概念徹底出圈要從 2021 年 Facebook 母公司更名為 Meta 開始，資本與互聯網巨頭最先聞風而動，主打遊戲創作的平台 Roblox 成為元宇宙第一股，騰訊、阿里、百度等國內巨頭紛紛下場佈局。</p><p>被描述為「3D 互聯網」的元宇宙一時間幾乎與「未來世界」劃上等號，但 2 年時間就被打回概念期。願景太大，全球經濟下行，元宇宙還未出現雛形就被資本拋棄，被用户質疑。當「人工智能」成為 2023 年的科技新寵後，元宇宙成了資本「棄子」，更新到第 4 代的 Pico 命運未知。</p><p>元宇宙落地之難在於它描繪的未來太超前，它幾乎需要所有的新技術，AR/VR（軟硬件）、5G（計算）、人工智能（虛擬生命體）、區塊鏈（經濟系統）等等。</p><p>而作為入口的 XR 產業近 10 年未取得突破性發展，那些在虛擬空間產生的社交、文娛等活動也因此掣肘，這也讓虛擬人、虛擬商品 NFT、虛擬場館在元宇宙中顯得無效。</p><p>即便如此，一些篤信它的建設者仍在努力。Meta 因效益關閉元宇宙空間的同時，也發售了 Meta Quest 3 頭顯繼續升級硬件；蘋果也在加緊對空間計算硬件 Vision Pro 的研發，首款預計在 2024 年 1 月就會上市發售；三星重啓 XR 硬件計劃，也在緊鑼密鼓地籌備新品。</p><p>開啓通道，2024 年，頭顯硬件將是照進元宇宙荒漠的那縷微光。</p><h3>泡沫破裂，行業承壓</h3><p>最負盛名的元宇宙企業要數 Facebook 的母公司 Meta，它曾計劃投入 700 億美元，以 10 年為期限 All In 元宇宙。2023 年，這家把名字都沾上 Metaverse 的公司並沒有走入理想的元宇宙。</p><p>去年，Meta 以「史上最大規模裁員」震驚業內，11000 名員工被裁，削減的項目包括元宇宙部門 Reality Labs 中的可穿戴設備。</p><p>裁員背後是盈利問題。2023 年全球經濟下行，扎克伯格將去年稱為「效率之年」，公司「更主動地擺脱」表現不佳或並非絕對必要的項目。</p><p>Meta 財報顯示，在截至 9 月 30 日的前三個季度，公司總收入為 947.91 億美元，同比增長 12%。Meta 的營收結構分為兩大部分：一是應用軟件系列（Family of Apps），貢獻營收 936.66 億美元，同比增幅 13%；二是 Reality Labs，收入 8.25 億美元，同比減少 42%。</p><p>Meta 管理層在討論業績時表示，在今年前 9 個月，Reality Labs 使公司的整體營業利潤減少了約 114.7 億美元，預計該部門的營業虧損將在 2024 年大幅增加。</p><p>當降本增效成為 Meta 的主旋律後，它的部分元宇宙計劃按下了暫停鍵。遙想 Meta 剛入局元宇宙時，這個賽道在海外內都炙手可熱。</p><p>遊戲平台 Roblox 在 2021 年成為元宇宙第一股，上市首日股價即暴漲 54.4%，僅一年，該公司市值從 40 億美元翻至 450 億美元。日本社交遊戲巨頭 GREE 宣佈將開展元宇宙業務。微軟在 Inspire 全球合作伙伴大會上宣佈了企業元宇宙解決方案。</p><p>在國內，字節跳動斥巨資收購中國 VR 創業公司 Pico（小鳥看看），阿里巴巴、百度等也紛紛入局元宇宙，生怕錯過了風口。</p><p>如今，再搜「元宇宙」，熱度曲線都貼地了。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/eaadc5fd9efbf393def53a2340d006fe." alt="2024 年，硬件將成元宇宙的救命稻草？" referrerpolicy="no-referrer">元宇宙熱度驟降（源自谷歌搜索）</pre><p>Meta 打頭收縮後，全球企業從元宇宙賽道「大撤退」的步伐也開始了。</p><p>Meta 最初計劃在 2023 年下半年生產 700 萬台 Quest 3，目前已經調整為 200 到 250 萬台。2024 年，Meta 預計發貨數量也將減少至 100 萬台。</p><p>被字節跳動收購兩年後，Pico 大收縮，團隊規模從 2000 人收縮至 1000 人左右。根據 IDC 2023 上半年數據，在過去兩年裏，Pico 在國內維持了接近 60% 的市場份額，但從業務體量上來看，Pico 很難為字節做出太多貢獻。就在今年初，Pico 將年度銷售目標下調至 50 萬台，這個數字較去年收縮 50%。</p><p>2023 年，騰訊幾乎解散了 XR 團隊，宣佈將變更硬件發展路徑，該公司 XR 內容生態負責人徐晨離職。而愛奇藝旗下 VR 公司夢想綻放被曝陷入經營困境，包括在職和離職員工在內，約有百人被拖欠工資，業務也基本停滯。</p><p>整個行業都在承受元宇宙泡沫破裂的壓力。</p><h3>虛擬空間集體「空城」</h3><p>硬件銷售不理想，元宇宙空間也半死不活。</p><p>2022 年，Meta 虛擬世界平台 Horizon Worlds 正式邁出了讓元宇宙成為現實的第一步。然而，內部世界並不如這個平台的預告片那麼光鮮亮麗，上線 3 個月後，月活躍用户只有 30 萬人。</p><p>去年有網友爆料稱，Horizon Worlds 實際只有 38 個真實用户。有 Youtube 博主親身調研發現，真實情況雖不像爆料説的那樣「悽慘」，但也遠算不上樂觀，Horizon Worlds 的日活大概率只有 1000 人上下。他又試着統計了熱門榜 Top20 虛擬星球的玩家總數，發現只有 902 人。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/f5570d06afe14c2faa917c5f26b32812." alt="2024 年，硬件將成元宇宙的救命稻草？" referrerpolicy="no-referrer">Horizon Worlds 的半身人曾被吐槽</pre><p>玩家「比珍稀動物還要稀缺」是當前元宇宙空間的真實寫照。</p><p>直面窘境，微軟 2023 年 1 月宣佈關閉 3D 社交虛擬空間 AltspaceVR，以削減成本；此外，微軟還退出了其他幾項 VR 計劃，並裁員 10000 名員工。AltspaceVR 於 2023 年 3 月 10 日正式退場。</p><p>國內廠商的元宇宙空間也幾乎全軍覆沒。</p><p>百度希壤到現在也依舊是個只能閒逛的無聊的產品。最近，希壤打造了輕量化小程序入口，無需下載 APP 即可從微信小程序或百度 APP 中的小程序快速進入元宇宙會場，同時還支持一鍵分享。但無論是更新成什麼樣子，最終的問題是，這款號稱元宇宙空間的產品無法提供沉浸感，只能盯着手機屏幕「跑圖」。</p><p>不僅是希壤，茅台的巽風、周杰倫的音樂空間等等，既沒有遊戲的可玩性，也沒有元宇宙的沉浸感。手機或電腦屏幕裏的虛擬空間們，幾乎都在短暫熱度過後會淪為一座座「空城」。</p><p>為什麼支持連接頭顯的 Horizon Worlds 與 AltspaceVR 也必行？有網友一針見血：「沒有頭顯，什麼也體驗不了，但有了頭顯發現，還不如不體驗。」</p><p>元宇宙的軟硬件徹底脱節了。</p><h3>硬件更新在即</h3><p>概念火時，資金湧入，各個企業爭相搶食，然而當大量虛擬空間、虛擬遊戲等體驗造出來後，人們發現，進入這個虛擬世界「門鑰匙」還遠遠跟不上人們對元宇宙的暢想。</p><p>VR 頭顯笨重，好內容稀缺；AR 可以做到輕薄，但之於普通用户的作用僅限於在虛擬大屏上看片兒、打遊戲。AR/VR 設備不僅無法達到元宇宙願景中所描述的高度擬真與互聯互通，動輒大幾千的價格也實在讓人擔心買來「吃灰」。</p><p>「元宇宙商業之父」馬修·鮑爾曾指出，元宇宙的前提是互聯互通，即在不同自治系統之間交換數據，雖然 XR 技術取得了顯著的進步，但是要實現高度逼真的虛擬體驗還有許多技術瓶頸尚未突破。</p><p>從 2021 年折騰到現在，佈局元宇宙的企業們也發現，想要走上這條路，必須邁過硬件這道坎。</p><p>於是，分水嶺出現了。在這條時間漫長又耗資巨大的路上，一些企業選擇戰略收縮，以自保為重，比如 Pico。但也有一些企業站了出來，試圖顛覆市場，比如蘋果的 Vision Pro。</p><p>對於 Vision Pro，蘋果首席執行官庫克將該其描述為空間計算機，這是與 Quest3、Pico 等虛擬現實設備最大的不同。它利用攝像頭和傳感器帶來的顛覆性體驗是，在用户周圍的實時環境中置入用户熟悉的 IOS 應用，而操作無需任何手柄，僅通過眼動和手勢就能執行。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/49158369931122c05d25f1e2ba28ff1a." alt="2024 年，硬件將成元宇宙的救命稻草？" referrerpolicy="no-referrer">蘋果應用程序借 Vision Pro 懸浮在空間內</pre><p>比如，蘋果手機或電腦中看到的各種圖標，可以懸浮戴上 Vision Pro 後空間內，並通過眼睛和手勢操作應用；巨型的虛擬電影屏幕也會出現在眼前；迪斯尼樂園直接搬到你身邊，米老鼠站能在沙發上和你聊天……它集成了遊戲、工作、休閒幾乎生活中所有基本功能，實現了在虛擬空間中辦公、娛樂的可能。</p><p>可以説，Vision Pro 是徹底打破了虛擬與現實邊界的一款頭顯產品，按照計劃，本月它將先在北美髮售，預計年底或明年年初進入中國市場，而它的第二代已經在研發中了。</p><p>蘋果這款產品或將重新定義元宇宙硬件的標準，Meta、三星也可能在最強王者的倒逼下迭代新品。中金公司研預測，Vision Pro 的體驗反饋或將超出市場預期，推動零部件創新如硅基 OLED、IPD 瞳距調節等技術的發展，進而推動 VR 出貨量重回增長。</p><p>2024 年，元宇宙雖涼，但硬件的更新將為它帶來一線光亮。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 10:00:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/wkdl2glq.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/wkdl2glq.html</link>
            <author>
                <![CDATA[元宇宙日爆]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>元宇宙</category>
            <category>NFT</category>
            <category>區塊鏈</category>
            <category>用户</category>
            <category>Facebook</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[解讀 L2 交易實現全流程：各個階段的安全性能如何？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>本文將為讀者會介紹 L2 交易實現的全部流程，並分析交易流程各個階段的安全性能。</blockquote><p>作者：Nic@ imToken Labs</p><p>什麼時候可以確信一筆 L2（Layer2）交易會被收入進區塊中？什麼時候可以確信一筆來自 L2 交易的收入不會因為 Re-org 而被丟棄？</p><p>本文將為讀者會介紹 L2 交易實現的全部流程，並分析交易流程各個階段的安全性能。</p><p><strong>先備知識：</strong></p><ul><li>L1（Layer1）交易的全部流程</li><li>Re-org 發生的原因及影響</li><li>瞭解 Ethereum 目前 PBS 架構中的角色及運作方式</li><li>瞭解 Optimistic Rollup 與 Validity (ZK) Rollup 的不同</li></ul><p>&nbsp;</p><h3>瞭解 L1 交易</h3><p><strong>交易流程</strong></p><p>用户發出交易並簽名後，就會發送到 p2p 網絡當中，並等待 PoW 共識機制下的 Miner 或 PoS 共識機制下的 Proposer 將他的交易收入到區塊中。當用户發現他的交易被收入到最新一個區塊中時，還不能百分之百確認交易一定會寫入該條區塊鏈的歷史中，這是因為區塊鏈可能會發生被稱為「Re-org」的情況，用户必須歷經等待，等到某個區塊發生 Re-org 的機率足夠低的時候，才能確信交易會被寫入區塊鏈的歷史中。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/02a18e692e493218dd077569b8a3c7df." alt="解讀 L2 交易實現全流程：各個階段的安全性能如何？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>L1 交易流程圖示</pre><p>交易收入區塊後還是有可能發生 Re-org，必須要等到 Re-org 不太可能發生才能確信交易已經被 Finalized 。</p><p>Re-org 的機率和成本會因為一條鏈的共識算法與資產的市值而不同，在這裏不會展開介紹 Re-org 成本的計算方式。</p><h3>瞭解 L2 交易</h3><p><strong>交易流程</strong></p><p>L2 用户產出交易並簽名後，通常會直接送給負責排序交易的 Sequencer，由 Sequencer 將他的交易收入到 L2 區塊中。接着，當 Sequencer 將 L2 區塊數據透過一筆 L1 交易寫回 L1 上時，使用者就可以看到自己的交易被包含在最新一個 L2 區塊中。</p><p>不過，需要注意的是，因為 L2 區塊數據是透過 L1 交易上傳到 L1 上，所以還是有可能會碰到 L1 發生 Re-org 的情況導致該 L2 區塊最終沒有被寫進區塊鏈的歷史中，也就是等同於 L2 Re-org，因此使用者還是要等 L1 Re-org 的發生機率足夠低時，才能確信他的交易會被寫入區塊鏈的歷史中。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/9608e443ced62b38a78a8a0480a46816." alt="解讀 L2 交易實現全流程：各個階段的安全性能如何？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>L2 交易流程圖示</pre><p>用户先等待交易被收入 L2 區塊中，再等待 L2 區塊透過一筆 L1 交易上傳到 L1，最後再等待 L1 交易被 Finalized。</p><p>雖然和 L1 交易相比，L2 交易多了一段等待 L2 交易被 Sequencer 收進 L2 區塊的時間，但其實在 L2 區塊容量夠大、出塊速度夠快的情況下，此等待並不會耗費多少時間，因為等待的時間主要都會是花費 L1 交易在對收入的確認上，所以整體而言，L1 交易和 L2 交易的使用體驗是相似的。</p><p>但如果使用者願意做一些犧牲的話，是否可以換得更好的體驗？</p><p><strong>Pre-Confirmation/Fast Confirmation/Soft Confirmation</strong></p><p>使用者應該要親眼看到（包含 L2 交易的）L2 區塊被收進 L1 區塊裏，甚至要等到 Re-org 發生機率足夠低的時候，才能相信他的 L2 交易已經被收入。</p><p>但如果用户願意相信 Sequencer 呢？可能 Sequencer 是由 L2 的開發團隊運營、由一個名聲顯著的機構來運營，如果 Sequencer 在收到用户交易時就向用户保證他的交易會馬上被收入、會在第 X 個區塊被收入，那對願意相信 Sequencer 的使用者來説，這個保證其實足夠了。就像一個使用者如果相信他在使用的錢包，他不會在錢包已經提醒他交易被收入後，還疑神疑鬼地到 Etherscan 去反覆檢查。</p><p>而這個 Sequencer 提供的交易收入保證會被稱做 Pre-Confirmation、Fast Confirmation 或 Soft Confirmation，可以理解為「提前的」「軟性的」交易收入保證。它不需要等到 L2 交易被收入到 L1 區塊，但它只是 Sequencer 給的口頭承諾，Sequencer 可能因為 Bug 導致它忘記原本的承諾或是惡意的 Sequencer 會直接違反承諾，輕則浪費使用者時間，重則被「雙花攻擊」。</p><p>接下來，我們會介紹若干不同的 L2 交易收入狀態的呈現方式。</p><h3>Arbitrum/Optimism 的交易收入狀態</h3><p>目前，用户在 Arbitrum 或 Optimism 上送出交易後，幾乎都能馬上獲得交易的收據（Transaction Receipt），裏面會是交易執行的結果。這表示 Sequencer 已經在它本地端將交易排序好並仿真執行過一次了，這個交易收據就是給用户的 Pre-Confirmation。</p><blockquote><p>瞭解更多關於 Arbitrum 更詳細的交易生命週期介紹可以複製下方鏈接到瀏覽器參考官方文件：https://docs.arbitrum.io/tx-lifecycle</p><p>關於 Optimism 更詳細的交易生命週期介紹可以複製下方鏈接到瀏覽器參考官方文件：https://community.optimism.io/docs/protocol/txn-flow/#posting-to-l1</p></blockquote><h4><strong>在 Arbitrum 上檢查交易收入狀態</strong></h4><p>在 Arbitrum Explorer 上看到的交易會包含 Pre-Confirmation 的交易，也就是還未上傳到 L1 的交易，如下圖所示的這一筆交易，可以看到 Block Number 145353000 旁邊有一個 Confirmed by Sequencer 標示：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/7cd3aa26b88921b0da139fbbf05e7977." alt="解讀 L2 交易實現全流程：各個階段的安全性能如何？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>上圖所示是隻有被 Sequencer 確認但還未上傳到 L1 的交易</pre><p>如果是像下圖所示的這一筆已經被上傳到 L1 的交易，它的狀態已經變成 69 L1 Block Confirmations，代表的是它已經被上傳到 L1 且包含這筆事務數據的 Layer1 區塊已經有 69 個區塊接在它後面了：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/4ce5619c9e7bd86544573f1b0f92cd2a." alt="解讀 L2 交易實現全流程：各個階段的安全性能如何？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>包含這筆事務數據的 L1 區塊已經有 69 個區塊接在它後面，越多區塊接在它後面表示越安全。</pre><p>或是如下方截圖所示的這筆交易，包含這筆事務數據的 L1 區塊已經有 6174 個區塊接在它後面了，已經非常安全。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/081f7b29d45d25faff241edc1a0356c1." alt="解讀 L2 交易實現全流程：各個階段的安全性能如何？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>但其實這邊可以做得更好的地方是結合 L1 的 Finality 信息來呈現。</p><p>單純地告訴使用者有多少個 L1 Block Confirmation ，對使用者的幫助有限，因為使用者還要自己去理解和計算這樣數量的 Block Confirmation 代表的安全程度是多少。而既然 Layer1（也就是 Ethereum）已經擁有 Casper FFG 這樣的 Finality 機制，Explorer 其實就可以直接顯示該 Layer1 區塊目前在 Layer1 是否已經被 Finalized。目前，Optimism 的 Explorer 已經實現了這樣的功能。</p><h4><strong>在 Optimism 上檢查交易收入狀態</strong></h4><p>在 Optimism Explorer 上看到的交易也會包含 Pre-Confirmation 的交易，也就是還未上傳到 L1 的交易，如下圖所示的這一筆交易，我們可以看到 Block Number 111526300 旁邊有一個 Confirmed by Sequencer 的標示：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/4d18e747768e0ad64cc72400aa1e33a1." alt="解讀 L2 交易實現全流程：各個階段的安全性能如何？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>只被 Sequencer 確認但還未上傳到 L1 的交易</pre><p>不過目前該 Explorer 似乎沒有明確規範 Confirmed by Sequencer 的含義，它説「Sequencer confirmations are equivalent to a few block confirmations on L1.」，表示 Confirmed by Sequencer 代表的是已上傳到 L1 且已經有數個區塊接在後面了：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/39202f0e85cb2b16833b0dc017abce77." alt="解讀 L2 交易實現全流程：各個階段的安全性能如何？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>但其實最新出現的交易也一樣是顯示為 Confirmed by Sequencer，甚至數十天以前，都已經過了挑戰期的交易的狀態還是 Confirmed by Sequencer：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/b4340c728918dbbddecfa68084a239f0." alt="解讀 L2 交易實現全流程：各個階段的安全性能如何？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>數十天前的交易狀態還是停留在「Confirmed by Sequencer」</pre><p><strong>閲讀提示：</strong>上述情況也有可能是該 Explorer 將不同狀態標示在不同地方：Block Number 後面的 Confirmed By Sequencer 是告訴使用者這個區塊有被 Sequencer 確認，至於上傳到 L1 後的狀態使用者要自己再透過其他信息來確認，例如下文馬上會提到的「L1 State Batch」信息。</p><p>另外如下方截圖所示的這一筆已經被上傳到 L1 的交易，還多了兩個信息：「L1 State Batch Index」 與「L1 State Root Submission Tx Hash」。這兩個信息所代表的就是這筆 L2 交易被包含在哪個 State Batch 裏，以及這個 State Batch 是透過哪一筆 L1 交易上傳到 L1 的：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/2e26721bb7f8dfc92462ddd14d03bd80." alt="解讀 L2 交易實現全流程：各個階段的安全性能如何？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>點進「3480」這個 State Batch，可以看到它的狀態是 Finalized，這個 Finalized 對應到的是 L1（即 Ethereum 主網）的 Finalized 狀態，是已經順利累積兩個 Epoch 驗證者投票的、非常安全的狀態。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/4b31c733f48d47b1a020aa7835aa2681." alt="解讀 L2 交易實現全流程：各個階段的安全性能如何？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>△ State Batch 3480 在 L1 Block 18457449 被收入，而 Block 18457449 已經被 Finalized。<br><br>來源：https://etherscan.io/block/18457449</pre><p>如果是上傳了但還未在 L1 被 Finalized 的 Batch 的話，就會顯示為 <strong>Unfinalized：</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/3c1452aa797a5492336d9ca5d4422b41." alt="解讀 L2 交易實現全流程：各個階段的安全性能如何？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>State Batch 3494 雖然被上傳到 L1 了，但收入該 Batch 的 L1 Block 還未被 Finalized。</pre><p>相較於 Arbitrum Explorer，Optimism Explorer 為交易提供了更多的信息（State Batch），且它會直接將 L1 Finality 信息串接到 L2 Explorer 上，直接讓使用者知道 L1 區塊是否已經被 Finalized，而不是自己去判斷 Block Confirmation 數量所對應的安全程度。</p><h4><strong>StarkNet 的交易收入狀態</strong></h4><p>目前，用户在 StarkNet 上送出交易後，雖然可以很快就查詢到交易的收據，但通常收據裏顯示的交易狀態會是 RECEIVED 的狀態，這代表節點已經收到交易且交易經過驗證後沒有問題，會等待被 Sequencer 收入 L2 區塊並執行，而在 RECEIVED 狀態的交易還不會有任何交易執行的結果。用户可以透過 StarkNet Explorer 上顯示的交易狀態來得知自己交易的處理進度。</p><p><strong>閲讀提示：</strong>如果 Sequencer 處理得夠快，那就有可能直接跳過 RECEIVED 狀態，進到交易已經被處理的狀態。關於 StarkNet 更詳細的交易流程介紹可以複製下方鏈接到瀏覽器查閲官方文件。</p><blockquote><p>官方文件：https://docs.starknet.io/documentation/architecture_and_concepts/Network_Architecture/transaction-life-cycle/</p></blockquote><p>在 Starkscan 這個 StarkNet Explorer 上看到的交易也會包含 Pre-Confirmation 的交易，如下圖所示的這一筆交易，可以看到 Status 目前是 Accepted on L2，表示已經被 Sequencer 排進 L2 區塊裏：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/1fa0c3e4cfceff4a78ddcc1a67f70b0d." alt="解讀 L2 交易實現全流程：各個階段的安全性能如何？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>「Accepted on L2」表示已經被 Sequencer 排進 L2 區塊裏，但還沒有上傳到 L1</pre><p>Accepted on L2 前面兩個狀態分別是 Received 與 Pending，代表「交易被收到且驗證通過」與「交易正在被 Sequencer 處理中」，事務處理執行完後就會進到 Accepted on L2 的狀態：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/923c29277c267539279637344c0ffa92." alt="解讀 L2 交易實現全流程：各個階段的安全性能如何？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>交易被收到且驗證通過</pre><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/cb88eb1d47d79a2c0fec50993e534760." alt="解讀 L2 交易實現全流程：各個階段的安全性能如何？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>交易正在被 Sequencer 處理中</pre><p>等到事務數據被上傳到 L1 後，狀態才會變成 Accepted on L1，如下圖所示的這筆交易：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/5fa9b35b967eb37d671041e7b378ce7e." alt="解讀 L2 交易實現全流程：各個階段的安全性能如何？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>事務數據已經被上傳到 L1</pre><p>雖然 StarkNet 的交易有更豐富的狀態，能讓用户知道交易的處理進度，但交易被上傳到 L1 的時間可能還需要等待四、五個小時（可能是因為產生零知識證明會需要比較久的時間），因此，這段時間的使用者都是仰賴 Sequencer 的 Pre-Confirmation。</p><p>另外 Explorer 針對上傳到 L1 的交易也只有顯示 Accepted on L1，沒有搭配 L1 的 Finality 或 Block Confirmation 的信息，等於用户要自己去查 L1 區塊是否有足夠多的區塊接在後面或是是否已被 Finalized。</p><p>整體來説，因為 StarkNet 本身效能瓶頸讓用户需要仰賴 Pre-Confirmation 很長一段時間，以及 Explorer 沒有支持 L1 Finality 信息，導致 StarkNet 交易收入確認的使用體驗不太好，這是未來 StarkNet 需要改進的地方。</p><h4><strong>zkSync 的交易收入狀態</strong></h4><p>和 StakrNet 相似，zkSync 也有 PENDING 的狀態，代表的是節點已經收到交易且交易經過驗證後沒有問題，會等待被 Sequencer 收入 L2 區塊並執行，而在 PENDING 狀態的交易還不會有任何交易執行的結果。</p><p>用户可以透過 zkSync Explorer 上顯示的交易狀態來得知自己交易的處理進度。</p><p><strong>閲讀提示：</strong>如果 Sequencer 處理得夠快，那就有可能直接跳過 PENDING 狀態，進到交易已經被處理的狀態。</p><blockquote><p>關於 zkSync 更詳細的交易流程介紹，可以複製下方鏈接到瀏覽器查閲：https://era.zksync.io/docs/reference/concepts/finality.html#finality-on-ethereum</p></blockquote><p>在 zkSync Explorer 上看到的交易也會包含 Pre-Confirmation 的交易，像是下面截圖中的這一筆交易，可以看到 Status 目前是 zkSync Era Processed，表示已經被 Sequencer 排進 L2 區塊裏：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/cbab01453fa7a184af64f49178e30958." alt="解讀 L2 交易實現全流程：各個階段的安全性能如何？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>這筆交易已經被 Sequencer 排進 L2 區塊，目前正等待被上傳至 L1（Ethereum Sending）</pre><p>當 Sequencer 製作完 L2 區塊後，接着該區塊及裏面的交易會依序經過 Committed、Proven 與 Executed 三個階段，分別表示「區塊被上傳至 L1」、「區塊有效性已被證明」與「區塊內交易執行完後的 L2 狀態被更新到 L1」。以下分別展示三個處於不同階段的區塊與交易：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/3f37682fdb5099dde7eb19bc2582297e." alt="解讀 L2 交易實現全流程：各個階段的安全性能如何？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>Batch 292700 已經被上傳至 L1，進入 Committed 階段。來源：https://explorer.zksync.io/batch/292700</pre><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/84a776aafc63fe5ae05cc6fac7bfef56." alt="解讀 L2 交易實現全流程：各個階段的安全性能如何？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>Batch 292700 裏面的交易目前狀態，從 Ethereum Sending 變成 Ethereum Validating ，表示等待被零知識證明驗證其有效性。</pre><p>箭頭移到 Ethereum Validating 圖標上還會顯示不同階段，前一階段（Sending）的交易鏈接也會附上：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/0bb6771d2a8a4efb10b4dea443832e7c." alt="解讀 L2 交易實現全流程：各個階段的安全性能如何？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>這筆交易進入「Validating」階段，前一階段（Sending）上傳 Batch 到 L1 的交易鏈接在這裏也可以直接看到。</pre><p>Batch 292000 的有效性已經被證明，所以進入 Proven 階段：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/1fe23a41b29aca5dd5e4502e03e9e316." alt="解讀 L2 交易實現全流程：各個階段的安全性能如何？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>Batch 被證明後進入 Proven 狀態，並附上執行 Prove 動作的交易鏈接。</pre><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/98ae37c0cf21f9531b622379488157fb." alt="解讀 L2 交易實現全流程：各個階段的安全性能如何？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>裏面的交易也會從「Validating」進入到「Executing」階段，也就是等待被執行。</pre><p>當 Batch 被證明後，接着會進入一段等待時間（官方文件説是 21 小時左右），然後才會執行裏面的交易並更新 L1 上記錄的 L2 狀態。這主要是因為目前還在 Alpha 階段所加上的一個保護措施，確保有任何 Bug 出現時能有充足時間反應。當 Batch 被執行後，就會進入最終的 Executed 階段：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/7baa3b9d8e14422d084aea8f213a332a." alt="解讀 L2 交易實現全流程：各個階段的安全性能如何？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>Batch 被執行後進入最終的 Executed 狀態，並附上執行 Execute 動作的交易鏈接。</pre><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/03a0677bad3924b571e88506c7284e4e." alt="解讀 L2 交易實現全流程：各個階段的安全性能如何？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>Batch 裏面的交易狀態也更新為「Executed」</pre><p>相比於 StarkNet 交易從 L2 到 L1 是在一個步驟內完成，zkSync 將交易從 L2 到 L1 的過程則被拆解成更加細節的三個階段：Committed → Proven → Executed。</p><p>雖然作為保護措施，是整個交易過程的時間拉長到大約一天左右，但 Committed 狀態讓使用者可以很快就知道自己的交易是否已經被收入（交易進入 Committed 後就不再只是 Pre-Confirmation），而不需持續仰賴對 Sequencer 的信任。</p><p>並且，zkSync Explorer 針對不同階段都提供了豐富、完整的數據展示，任何人都可以通過 Explorer 掌握交易最新狀態，甚至能夠親自去驗證每一個階段轉換（例如從 Committed 到 Proven、從 Proven 到 Executed）的交易執行。</p><p>但要注意的是，作為 Alpha 階段的保護措施， 目前，zkSync Sequencer 是可以修改歷史記錄的。</p><p>這表明即便交易可以很快脱離 Pre-Confirmation，進入 Committed 階段，但其實到交易進入 Executed 階段之前，Sequencer 都可以從歷史記錄中移除用户交易。因此，使用者還是需要信任 Sequencer 長達一天的時間。</p><h3>L1 也可以支持 Pre-Confirmation</h3><p>如果可以提前知道誰是負責產出區塊的人，那 L1 也可以支持 Pre-Confirmation。</p><p>以 Ethereum 為例，目前實際產出區塊的人是 Builder，Builder 就可以提供 Pre-Confirmation 的服務，給用户一個交易收入保證。但因為 Builder 並非一定能獲得某個產出某個區塊的權利，而是必須去競標每個區塊產出的權利，因此這個 Pre-Confirmation 的效力就會比較差，而且還要考慮 Builder 的實力，如果 Builder 的競爭力不夠強，那這個 Builder 就很難獲得產出區塊的權利，因此這個 Builder 所提供的 Pre-Confirmation 服務就會大打折扣。</p><p>如果要避免上述問題，一個比較好的辦法是讓 Proposer 來提供 Pre-Confirmation 服務，因為「第幾個區塊由哪一個 Proposer 來提出」通常是預先計算好的、確定性的情況。</p><p>但因為目前的 PBS 架構中，Proposer 只是提出區塊的角色，實際製作區塊、決定區塊內容的角色是 Builder，所以 Proposer 沒辦法直接在區塊塞入某筆交易或是要求 Builder 塞入某筆交易。等到未來 PBS 架構改變，例如加入 Inclusion List 或是允許 Proposer 能參與區塊製作，那 Proposer 就有機會提供 Pre-Confirmation 的服務。</p><blockquote><p>閲讀提示：更多關於 PBS 的介紹，請複製下方鏈接到瀏覽器閲讀：https://mirror.xyz/0x347c9872A2a1dE370D798f9FE96341A9A0E05af8/oG_4j_-TweXHX_LMag656k_pAyJWIBXpEDrzpUfVsss。</p></blockquote><h3>改善 Pre-Confirmation</h3><p>Pre-Confirmation 只是 Builder 或 L2 Sequencer 的口頭承諾，對方沒有履行承諾的義務、不履行也沒有懲罰機制。</p><p>是否可以讓這個承諾更有保證呢？其實也是可以的，因為負責產出區塊的人和其承諾的內容（例如「在第 1350000 區塊收入這筆交易」）都是可以寫成條件檢查的。因此我們可以藉由智能合約來規範 Builder 或 Sequencer，請它們提供 Pre-Confirmation 服務時順便在智能合約內抵押押金，並且在給出交易收入的承諾時要對內容簽名，當使用者發現 Builder 或 Sequencer 沒有履行承諾時便可將承諾內容及對方的簽名送至智能合約，智能合約便可以檢查承諾是否有被履行（例如「在第 1350000 區塊收入這筆交易」）。</p><p>雖然上述合約的應用場景還在概念驗證階段，但下方鏈接展示的演講視頻裏講述了是其中一個合約應用的例子，詳情請複製下方鏈接到瀏覽器查看：https://www.youtube.com/watch?v=Uw5HxSYXwYo</p><h3>總結</h3><ul><li>L1 交易被收入進 L1 區塊後，發生 Re-org 的概率會逐漸降低，用户對交易被收入的信心會逐漸上升。</li><li>L2 交易比 L1 交易多出的一個交易工作流程是：「L2 交易被收進 L2 區塊，並等待被上傳至 L1」的階段。</li><li>但在 L2 交易相比 L1 交易多出的交易工作流程中，由於在這個階段，數據還沒上傳至 L1，依舊存在變量發生的可能，因此使用者在此階段所能獲得的、關於交易收入的保證就是 Sequencer 的口頭承諾，稱為 Pre-Confirmation 或 Fast Confirmation、Soft Confirmation。</li><li>如果 Sequencer 是惡意的，或是單純出現 Bug，那 Sequencer 給出的承諾就有可能被違背，導致用户的 L2 交易沒有收入確認。</li><li>目前，大部分 L2 在其 Explorer 裏呈現的交易狀態都包含有 Pre-Confirmation 的狀態，例如 Arbitrum/Optimism 的 Confirmed by Sequencer 或 StarkNet 的 Accepted on L2。大家看到這樣的信息時，請注意關注這些信息所提供的交易收入保證的時間效力。</li><li>如果不想信任 Sequencer 提供的 Pre-Confirmation，那就需要等待久一點時間，並透過 L2 Explorer 所提供關於 L2 數據被上傳到 L1 的信息去進行驗證。</li><li>Pre-Confirmation 可以加上經濟激勵機制的設計，例如在 Sequencer 違反承諾時，可以通過智能合約進行懲罰，讓使用者獲得更明確的保障。</li></ul><p>下方表格展示的是 L1 交易，與 L2 交易在不同的交易流程階段提供的交易收入保證和相對應的風險情形：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/7a574d982d564a555bfd3440332c7ce7." alt="解讀 L2 交易實現全流程：各個階段的安全性能如何？" referrerpolicy="no-referrer"></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 09:01:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/y1iznv4f.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/y1iznv4f.html</link>
            <author>
                <![CDATA[imToken]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Arbitrum</category>
            <category>主網</category>
            <category>區塊鏈</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>StarkNet </category>
            <category>Optimism</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[TVL 暴漲，主打原生收益的 Manta Pacific 有何優勢？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Manta Pacific 在 2023 年 9 月 12 日推出其主網 Alpha 版本，目前是第三大 OP Stack L2，僅次於 Optimism 和 Base。</blockquote><p>作者：Biteye 核心貢獻者 Lucky</p><p>編輯：Biteye 核心貢獻者 Crush</p><h3>01、Manta Pacific 介紹</h3><p>大熱的 Blast 近期在 Aevo 上的期貨價格隨着 TVL 的不斷增加，短短一週內從最低的 3.5 刀漲到了 15.5 刀，而後回落到 7 刀，可見主打原生收益的 L2 模式已經開始被市場認可。</p><p>而近期同樣利用 New Paradigm 推出原生收益的 Manta 能否超越 Blast 呢？讓我們先來看看 Manta 究竟有何優勢，早期進入 Manta 的玩家收益機會相比 Blast 多在哪裏。👇🏻</p><p>Manta Network 是用於零知識（ZK）應用程序的模塊化區塊鏈。Manta Network 由來自哈佛大學和麻省理工學院等著名學府的經驗豐富的創始人團隊創建。</p><p>Manta Network 已獲得許多頂級 Web3 投資基金的投資，包括 Binance Labs 和 Polychain Capital。</p><p>而 Manta Pacific 是專門為 ZK 應用設計的以太坊 Layer2，當前基於 OP Stack，完全兼容 EVM 環境及 Solidity 開發語言；</p><p>Manta Pacific 未來將基於 Polygon CDK 實現 zkEVM；同時利用 Manta 的通用電路來實現 ZK 即服務，並利 Celestia 的模塊化數據可用性來提供低 Gas 費用。</p><p>可以説 Manta Pacific 為支持 ZK 應用程序提供了完美的環境。Solidity 開發者不需要密碼學知識或學習新語言，就可以通過調用 SDK 或 API，實現 ZK 功能。</p><p><strong>（注：Manta 的通用電路是零知識證明（ZK）電路庫，專為通用場景設計，為 Solidity 開發者提供 ZK-as-a Service 服務，僅需幾行代碼即可在現有應用中，啓用 ZK 功能，包括合規的 DeFi 支付、Web3 Social 身份驗證、全鏈遊戲洗牌功能等。通過 Manta Pacific 上的通用電路，開發者可輕鬆地部署 EVM 原生的 ZK 應用。）</strong></p><p>Manta Pacific 在 2023 年 9 月 12 日推出其主網 Alpha 版本，目前是第三大 OP Stack L2，僅次於 Optimism 和 Base。未來一旦完全過渡到 zkEVM，Manta Pacific 或將成為最大的基於 Polygon zkEVM 的 L2 網絡。</p><p>從 Manta Pacific 的推出來看，其未來的發展將分為四個不同的階段：</p><h4><strong>Manta Pacific Alpha（以太坊 L2）</strong></h4><p>在目前的版本中，Manta Pacific 是基於以太坊的 Optimistic Rollup，使用以太坊的數據可用性（DA）。</p><p>它利用 Manta 網絡的通用電路（Universal Circuits），使開發者能夠使用 Solidity 和通用電路 SDK 快速構建和部署支持 ZK 相關的的應用。</p><p>因此，所有現有的以太坊智能合約都可以無縫適配到 Manta Pacific，同時還可以基於 ZK 的功能，打開新的應用場景，如可驗證的 DID/KYC、基於 ZK 的完全鏈上游戲，以及 DeFi 和去中心化身份之間的協同等等。</p><h4><strong>Manta Pacific Alpha II（+Celestia DA）</strong></h4><p>在這一階段，Manta Pacific 將通過整合 Celestia 的模塊化數據可用性（DA）實現數據擴展，大幅降低用户在 Manta Pacific 生態系統內與 dApp 互動的 gas 費用。</p><p>Celestia 的成本與以太坊的 gas 價格呈次線性關係，比以太坊現有成本便宜得多。</p><h4><strong>Manta Pacific Beta（+過渡到 zkEVM）</strong></h4><p>在這一階段中，Manta Pacific 計劃完全過渡到 zkEVM，並利用 Polygon 的 ZK 證明者。</p><p>網絡架構的最終階段將是讓 Manta 的通用電路用於內置 ZK 特性，以支持廣泛的 ZK 應用，同時結合 Validium 服務和 Celestia DA 以及 zkEVM 和 Polygon CDK 來實現可擴展性。</p><h4><strong>Manta Pacific 生產級別主網 I（+通用電路 2.0）</strong></h4><p>最後一個階段，Manta Pacific 將正式上線主網，對於 Manta Pacific 主網，Manta Pacific 將進一步升級通用電路，以實現更低的 gas 成本，同時利用新穎的 ZK 技術解鎖新的應用場景。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/e0a75927d31843237e354f1b255bd1da.png" alt="TVL 暴漲，主打原生收益的 Manta Pacific 有何優勢？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>從 Manta Pacific 的路線圖來看，它將成為<strong>第一個從 Optimistic Rollup 轉變為 Validium 的 zkEVM L2</strong>，這種轉變使用 Polygon CDK 來實現，通過 Celestia DA 大幅的降低了 Gas 費，並通過以太坊共識和鏈上活動的加密證明增加安全性，可以説是目前十分具有前瞻性的 L2 了。</p><h3>02、New Paradigm 活動</h3><p>近期，Manta 公鏈推出了生態內的流動性激勵活動 New Paradigm，與前陣子 Blur 推出的 Blast 流動性質押類似，用户都可以通過質押自己的資金，獲得未來的代幣空投獎勵。</p><p>但是與 Blast 相比，New Paradigm 的優勢在於其豐富的生態項目以及更短的回本週期，用户最快在 2024 年 1 月就可以獲得代幣空投，而 Blast 的空投可能要到 5 月才能上線，兩者相比之下，New Paradigm 中的資金利用率遠遠高於 Blast。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/0f174768a4892cd62dece8c91723924f.png" alt="TVL 暴漲，主打原生收益的 Manta Pacific 有何優勢？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>活動的預期獎勵包括以下幾個部分：</strong></p><p>New Paradigm 擁有五種收入來源，包括固定收益、NFT 激勵以及 L2 生態內獨特的 DeFi 可組合性帶來的疊加收益等。</p><p>1. ETH、USDC 跨鏈到 Manta 生態之後，與 Blast 一樣，即使資產放着不動，也會有 5% 左右的利息；</p><p>2. 參與活動質押資產，可以獲得未來 MANTA 代幣空投；</p><p>3. 參與 Manta 生態內項目交互，獲得項目本身的潛在空投機會；</p><p>4. 質押 ETH、USDC 後，將獲得的 Stone 和 wUSDM 用來參與 Manta 生態內的項目，如借貸項目，獲得項目本身提供的收益；</p><p>5. 通過對 stETH 的 Restaking（可選，未來會根據 Eigenlayer Restaking Cap 是否有開放上限來加入 Eigenlayer）獲取的收益；</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/89e735cff9e2eef078886803db3c8aaa.png" alt="TVL 暴漲，主打原生收益的 Manta Pacific 有何優勢？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>具體步驟如下：</strong></p><p>1）跨鏈 ETH 或者 USDC 到 Manta Pacific 中進行存款，賺取收益和盒子碎片。存款期開放至 2024 年 1 月；</p><p>2）用户在存款後 24 小時內在 Manta Pacific 上收到 STONE 和 wUSDM。最早在 2024 年 1 月可以通過 NFT 領取 MANTA 代幣獎勵；</p><p>3）MANTA 代幣獎勵發放 69 天后，用户可以通過 STONE 和 wUSDM 來贖回 ETH 和 USDC；</p><p>詳細攻略可見 Biteye 推出的 【Manta New Paradigm 參與最佳策略教程📚】來讓收益最大化👇🏻</p><p>https://mirror.xyz/0x30bF18409211FB048b8Abf44c27052c93cF329F2/XbI07A9ib7-xsOD8W0nRPC2EascVlD1idHusJcYu9CQ</p><p>目前 New Paradigm 的存款活動已經進入最後的衝刺階段，對於想參加的小夥伴可以使用我們 Biteye 的邀請碼：</p><p>https://newparadigm.manta.network/?inviteCode=LGDCE</p><h3>03、StakeStone 和 Mountain Protocol</h3><p>在 New Paradigm 中，用户質押的 ETH 的收益來源於 StakeStone 協議，而質押的 USDC 收益來源於 Mountain Protocol，接下來就為大家介紹一下 Manta 生態中這兩大重點協議：</p><h4><strong>StakeStone</strong></h4><p>StakeStone 是一個全鏈 LST（Liquid Stake Token）協議，致力於構建去中心化一體式質押協議，一個 LST 流動性的跨鏈市場，為質押者提供輕鬆的質押服務，背靠 Hashkey Capital，獲得了 Secure3Audit 的審計。</p><p>https://github.com/Secure3Audit/Secure3Academy/blob/main/audit_reports/StakeStone/StakeStone_final_Secure3_Audit_Report.pdf</p><p>用户可以存入 ETH 獲得 STONE，例如，如果用户 A 存入 100 ETH 換取一定數量的 STONE，一年後 1 STONE 的價值變為 1.04 ETH，則用户可以用 100 STONE 從 StakeStone 中提取 104 ETH。</p><p>當用户將 ETH 存入 StakeStone 時，他們將立即收到 STONE。同時，收到的 ETH 進入保險庫合約並等待部署。部署執行後，金庫合約中的 ETH 將被髮送到 Lido 換取 stETH，然後將其保存在 StakeStone 的策略金庫中。</p><p>在未來，sETH 有可能被存入 Eigenlayer 中進行重質押，來為 STONE 持有者獲取更多的收益。</p><p>目前 StakeStone 中存入 ETH 的總量正在穩步增長，<strong>總存入的 ETH 數量達到了 225,498 個，約為$515M。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/0ae9f8ffda1e917b7feb870c3b4f1cd4.png" alt="TVL 暴漲，主打原生收益的 Manta Pacific 有何優勢？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>Mountain Protocol</strong></h4><p>Mountain Protocol 是一個機構級別的合規監管收益穩定幣協議，由 Coinbase Vencture 參投，經過了 OpenZeppelin 等多家知名的審計機構審計。</p><p>其發行的穩定幣 USDM 背後由美國的短期國債支持，美國國債是目前世界上最為安全的資產之一。</p><p>USDC 與 USDT 背後的主要儲備也是美國的短期國債，根據穩定幣評級機構 Bluechip 的風險評級報告來看，USDM 的風險評級是與 DAI 相同的，因此，Mountain 具備安全性和合規兩大重要特點。</p><p>在 New Paradigm 中，用户將存入穩定幣 USDC 後，將在 Manta Pacific 上自動收到 wUSDM (Wrapped USDM)，類似於 Lido 的 wstETH。</p><p>New Paradigm 活動期間，用户可以考慮把 wUSDM 放在其他協議中進行套娃生息，wUSDM 是跟任何其他 ERC20 代幣一樣可以用於與 L2 上的各種智能合約、去中心化應用和錢包進行交互的。</p><p>目前 USDM 的發行量根據 DefiLlama 的數據來看達到了$136M，在跟 Manta 合作後大大增加。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/acb87c16c3076da94c0904264767539a.png" alt="TVL 暴漲，主打原生收益的 Manta Pacific 有何優勢？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>04、生態數據和生態項目一覽</h3><p>從 L2 Beat 的數據來看，目前 Manta 的 TVL 達到了$559M，已經超越了 Linea，Starknet 等大熱的 L2 公鏈，目前排名為第六。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/4676704f5522d2cbd484fa5481e8cd19.png" alt="TVL 暴漲，主打原生收益的 Manta Pacific 有何優勢？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>從鏈上數據來看，目前 Manta 生態中的 TX 達到了近 700w 筆，總的錢包地址達到了 446,454 個，鏈上日活近三個月有大量的增長。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/e60b9d11b2a07c65a0ec27c822a77f8e.png" alt="TVL 暴漲，主打原生收益的 Manta Pacific 有何優勢？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>目前 Manta Pacific 上有 200 多個生態系統項目，大部分項目並未發幣，可以預見的是，本次 Manta 通過 New Paradigm 活動帶來了大量的新用户，同時在鏈上沉澱了大量的資金，這部分資金會不斷地在該生態系統中進行流通，與 Manta 生態中的項目進行交互，逐漸培養出該鏈上的忠實用户。</p><p><strong>下面是 Manta 上一些重點生態項目的介紹：</strong></p><p>1、QuickSwap：QuickSwap 是目前 Manta 生態中交易量最大的 DEX，也是 Polygon 生態體量最大、最知名的 DEX 之一。</p><p>2、iZUMi Finance：iZUMi 是多鏈 DeFi 協議，提供一站式流動性服務 (LaaS)，創新性地提出離散流動性自動做市模型，獲得了 IOSG Ventures、分佈式資本、Hashkey Capital、BIXIN Ventures 等投資者在內的超$50M 融資。</p><p>3、LayerBank：LayerBank 是目前 Manta 生態中最大的借貸協議，該協議獲得了 Peckshield 的審計，目前 TVL 達到了$265M，其在 Linea，Scroll 上均有部署，但是目前主要 TVL 分佈在 Manta 中。</p><p>4、Symbiosis：Symbiosis 是跨鏈 DEX 與流動性協議，獲得了 DWF Labs、Shima Capital、Binance Labs、Dragonfly、Amber Group 等的$2M 融資。</p><p>5、PacificSwap：PacifiSwap 是採用 ve（3,3）模型的 DEX 協議，基於 Pancake Swap 模型開發，運用了創新的 CLAMM 算法。</p><p>6、AsMatch：AsMatch 是基於零知識證明 ZK 的在線約會應用，用户可通過左滑或右滑，選擇匹配或不匹配其他用户，還可將 zkSBT 的 ZK Proof Key 填入 App，驗證鏈上行為及身份，屬於 Manta 中的 Social 類別。</p><p>7、Orbiter Finance：Orbiter Finance 是一個用於轉移以太坊原生資產的去中心化 Rollup 橋，為 Layer 2 提供基礎設施，是目前最大的跨鏈橋之一，獲得了 Starkware，Amber group 在內的$3.2M 融資。</p><p>8、Minibridge：Minibridge 是針對小額轉賬場景優化的跨鏈橋，具有低費率和快速到賬的優勢，在 dappsheriff 上被評為用户最喜歡的橋，在 New Paradigm 活動期間費率 5 折。MiniBridge 是以太坊上海 2023 獲獎團隊。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/2dae2988ad18df777323df0711459723.png" alt="TVL 暴漲，主打原生收益的 Manta Pacific 有何優勢？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>05、總結</h3><p>隨着 2024 年的發幣臨近，MANTA 代幣帶來的空投勢必會在 2024 年第一季度為 L2 的話題度再添磚加瓦，同時隨着 Manta 在下一階段與 Celestia 的集成，模塊化區塊鏈與 ZK EVM 的雙重特性可以為 Manta 帶來獨特的優勢。</p><p>因此在該階段其生態中大部分項目暫未發幣的情況下，加上幣安投資的強背景，鏈上卷的程度也比 Zksync 這些鏈小得多，多參與該鏈的交互，增加資產收益並且博生態項目未來的空投，可以説是性價比十分高的操作了。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 08:00:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/s4dfs8p2.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/s4dfs8p2.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Biteye]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>新項目</category>
            <category>zkEVM</category>
            <category>主網</category>
            <category>DEX</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>ETH</category>
            <category>基礎設施</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[解讀 ERC-6551 新提案：開創社交與遊戲的 NFT 新標準]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>ERC-6551 是 NFT 領域中一項令人耳目一新的提議，或能為低迷的 NFT 市場帶來新的可能。</blockquote><p>作者：Ishanee, IOSG Ventures</p><p>ERC6551 是由第三方團隊（Future Primitive）提出的一項新提案，最近在 NFT 社區引起了轟動。原因很簡單——它為新的和現有的 NFT 項目開闢了廣闊的可能性，而無需進行包裝，並使用複雜的多線程 ERC 結合在一起或依賴於中心化公司。</p><h3>故事的開端</h3><p>ERC 的第一作者 Benny Giang，在加密消費領域和處理 NFT 方面已有數年經驗。他是 Cryptokitties、NBA TopShot 的早期團隊成員，甚至是 Bistki 的聯合創始人。幾年前，他與 Jayden Windle 一起創立了 FP，作為顧問為品牌和想要推出新 NFT 系列的項目提供創意和諮詢。在處理某個項目時，團隊遇到了一個問題，並開始就 ERC-6551 進行構思 -- 客户希望能有一套 NFT 系列，其中每個 NFT 本身就包含了未來提供給它的任何好處，且如果原 NFT 在未來被交易，也不會失去這些好處。</p><p>團隊在開發 6551 時，有一些基本原則，他們在 ETH Lisbon 上分享了這些原則：</p><ul><li>它應該與現有 NFT 向後兼容</li><li>它應該是去中心化的，無需權限</li><li>它應該是簡單的（理想情況下是一次性的）實施，這樣 NFT 項目就不必重寫可能涉及安全問題的代碼庫。</li></ul><p>應特別注意第三點，因為 NFT 項目通常資源有限（與更廣泛的加密市場相比），因此在安全審計上的預算較少。團隊通常會複製並使用業界的「標準」，留下很少的空間進行創新和實驗。</p><h3>ERC-6551 提案的簡要説明</h3><p>該提案引入了一個註冊合約（Registry contract），部署在每條鏈上，以賦能該鏈上的所有 NFT。該註冊合約使用 CreateTo 功能為每個 NFT 分配一個預定的錢包地址。CreateTo 允許開發者將智能合約部署到預定地址。</p><p>部署的智能合約（賬户）被稱為代幣綁定地址（Token Bound Address, TBA）。該地址綁定到一個 NFT，並且任何擁有該 NFT 的母錢包都可以完全訪問它。由於 TBAs 本身是錢包 / 賬户，所以它不僅僅是屬性；它們具有像任何其他錢包一樣的全部功能，並且可以持有其他 NFT、ERC-20、POAP 以及 / 或任何未來採用的代幣標準。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/52607a958360bb87d3ae4ee112e87e4a." alt="解讀 ERC-6551 新提案：開創社交與遊戲的 NFT 新標準" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>source：https://eips.ethereum.org/EIPS/eip-6551</pre><h3>數據追蹤</h3><p>自 2023 年 5 月第一個 TBA 激活以來，以太坊和 Polygon 社區是首批迅速採用這一標準的社區。在所有 EVM 上共有 64k 個已激活的 TBA，1.7k 個與 TBA 相關的交易以及 18k 個 NFT 在已激活的 TBAs 中。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/90733793eb3cd432a2a9c52a1dc860ad." alt="解讀 ERC-6551 新提案：開創社交與遊戲的 NFT 新標準" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>TBA 最活躍的 NFT 收藏家</pre><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/21f74fcc5fa36a451bd22ec2e3cda282." alt="解讀 ERC-6551 新提案：開創社交與遊戲的 NFT 新標準" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>以太坊上最活躍的 TBA，Source：Dune</pre><p>最活躍的 TBA（鏈接到 Good Minds #3206）擁有該系列中的許多其他 NFT，可以通過追蹤 Etherscan 上 TBA 的活動看到這一點，這是 TBA 的一種獨特用途。其中 NFT 錢包繼續收集同一系列的其他作品，因此將在同一個錢包中擁有該系列總代幣的一定百分比。</p><p>對這個 NFT（3206）的任何出價在技術上都必須考慮到其 TBA 中收集的所有資產的價格（假設在出售時資產沒有從 NFT 中交易或轉移）。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/1e633c2855cd174f809a5e3282ec9fb2." alt="解讀 ERC-6551 新提案：開創社交與遊戲的 NFT 新標準" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>一個 Good Mind NFT 的 TBA 擁有同一系列下其他 NFT 的一定百分比，這些 NFT 嵌套在其 TBA 下。TBA 標準的開發是由 tokenbound.org 進行的，該組織與多個團隊合作，希望將這一標準納入其產品。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/f42bb23920c05783970d8a20d850f2b7." alt="解讀 ERC-6551 新提案：開創社交與遊戲的 NFT 新標準" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>與其他 NFT 標準和公司的比較</h3><p>雖然過去有過多種 NFT 解決方案，但沒有一種具有與 TBA/6551 相同的優勢。需要考慮的關鍵標準包括：</p><ul><li>NFT 是否可以持有其他資產，如 NFT、ERC20、ERC1155、POAP 等？</li><li>NFT 是否需要包裝 / 額外步驟？</li><li>新標準是否與現有的 dApps 兼容？</li><li>它是否去中心化？</li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/41f1cd2f8f355e63c61f9adffe5c1e7e." alt="解讀 ERC-6551 新提案：開創社交與遊戲的 NFT 新標準" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>Source：IOSG Ventures</pre><h3>ERC-6551 的用例</h3><h4><strong>遊戲方面</strong></h4><p>像 Illuvium 和 Colony 這樣的收藏遊戲激勵玩家積累遊戲內資產。通常情況下，隨着玩家在遊戲中的進步，錢包會積累資產。然而，在交易角色時，與之相關的資產並不會無縫轉移到新主人那裏。相反，玩家通常會選擇出售整個錢包，確保主角色及其相關資產一起被出售。</p><p>使用啓用 TBA 的角色 NFT 後，玩家現在可以出售經驗豐富的角色 NFT，並消除了出售整個錢包或通過多重或捆綁銷售流程的需要。TBA 中持有的資產在銷售完成時無縫轉移到新主人手中。</p><p>使用 6551 的第二個好處是，角色及其相關資產的定價機制被帶到鏈上並變得透明。出價和銷售現在發生在鏈上，提供了一個透明和安全的交易環境。</p><h4><strong>社交方面</strong></h4><p>Lens Profile 就像你的 ENS 地址一樣是 NFT。為兩者激活 TBA 允許用户培養根據其社交檔案 NFT 而非其錢包量身定製的鐵鏈身份。雖然對終端用户來説這種差異微不足道，但對於尋求建立和利用社交或興趣圖的組織來説意義重大。</p><p>像 Hats 這樣的社交協議——創建具有內置訪問控制的 NFT 以訪問 DAO 功能（並且作為鏈上可驗證的 LinkedIn 工作）可以使用啓用 TBA 的 NFT。分發給核心社區成員（非付費員工）的 NFT 可以用作未來空投、折扣和任何其他福利的標記。</p><h4><strong>品牌活動</strong></h4><p>符合創建基於 TBA 的社交 / 興趣圖譜的理念；品牌可以一鍵針對整個社區（例如：BAYC、Pudgy Penguins 等），無需不斷索引和更新將接收福利的錢包地址。TBAs 消除了需要「快照」的需求，並簡化了許多品牌原本需要執行的數據庫和簿記功能。</p><h4><strong>其他</strong></h4><p>TBAs 未來可以支持數字時尚、房地產、DeFi、NFTFi 等其他行業，但它們的應用範圍目前還不太清楚，因為這些大多是新興行業，或者已經成熟到 6551 的發明對當前實踐沒有帶來 10 倍的改進。</p><h3>對現有 NFT 市場的影響</h3><p>TBAs 的引入在用户體驗上代表了顯著的提升，但也帶來了 NFT 市場中出價、定價和執行動態的顯著變化。</p><h4><strong>市場出價</strong></h4><p>在 Blur 上正常出價代表了對單個 NFT 的價值評估，考慮因素包括該系列的交易量、最低價格、物品稀有度和整體項目質量等。但對於啓用 TBA 的 NFT 來説，買家不僅需要評估這些指標，還要考慮 TBA 內被保管資產的價值。現在，NFT 可以根據它們在其他資產或活動中的參與程度來要求溢價，買家願意為此支付。</p><p>有趣的是，如果賣家對某個報價不滿意，鑑於 TBA 所持有的資產，他們可以從 TBA 中轉移一些資產。然後，他們可以接受最初被認為是低報價的報價，這種情況下，公平定價的責任轉移到了終端用户。</p><h4><strong>執行</strong></h4><p>正如前面的例子所示，當買家因 TBA 持有資產的變動而改變對其購買的理解時，市場必須實施買家保護措施以防止終端用户的利用。這可能涉及為帶有活躍 TBA 的 NFT 設置託管，或為接受的出價和貨物加入雙重確認，如簽名，以確保更安全的交易環境。</p><h3>結論</h3><p>ERC-6551 是 NFT 領域中一項令人耳目一新的提議和創新，如今低迷的 NFT 市場對許多 2021 年的 NFT 收藏家來説是慘痛的經歷。該方向對 CC0s、有趣的 IP 和代幣實用性的承諾過多但交付不足。它創造了許多 NFT 的百萬富翁，但最終給許多人留下了傷痕。6551 為 NFT 帶來了新的功能，希望下一代 NFT 項目能夠充分利用！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 07:00:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/h7e9qzss.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/h7e9qzss.html</link>
            <author>
                <![CDATA[IOSG]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>ENS</category>
            <category>NFT</category>
            <category>Blur</category>
            <category>ETH</category>
            <category>CC0</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[比特幣開年漲破 4.5 萬美元，「賣新聞」的時候到了？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Vetle Lunde 認為，「賣新聞」事件發生的可能性為 75%，而推動價格走高的可能性為 20%。 此外， ETF 仍有 5% 的概率被拒絕。</blockquote><p>作者：比推 BitpushNews Mary Liu</p><p>隨着美國現貨比特幣 ETF 獲批的結果即將出爐，比特幣在新年一開始成功突破 45,000 美元，這是自 2022 年 4 月以來首次。週二美股開盤後，比特幣徘徊在 45,000 美元附近，24 小時內上漲近 2%，30 日漲幅達到 13%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/282f16b0ef1957d69d1d1983a4941555.png" alt="比特幣開年漲破 4.5 萬美元，「賣新聞」的時候到了？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>預計比特幣現貨 ETF 的決定將於 1 月 8 日至 10 日之間做出，然而，K33 Research 高級分析師 Vetle Lunde 在一份報告中預計，批准的消息極有可能成為一個「賣新聞」事件。</p><p>Vetle Lunde 在報告中寫道：「一切都表明，交易者在判決前面臨相當大的風險，在比特幣過去三個月的持續上漲勢頭之後，衍生品推高了鉅額溢價。賣新聞事件可能會成為一個自我實現的預言，因為很大一部分短期市場參與者已借這一消息獲利了結」。</p><p>Vetle Lunde 認為，「賣新聞」事件發生的可能性為 75%，而推動價格走高的可能性為 20%。 此外， ETF 仍有 5% 的概率被拒絕。</p><h3>ETF 泡沫</h3><p>Crypto is Macro Now 時事通訊作者 Noelle Acheson 表示：「如果 SEC 沒有給綠燈，這是否意味着 BTC 價格會大幅下跌？這是可能的。投機似乎確實有點超前了，比特幣資金利率（永續期貨多頭頭寸的成本，為交易者情緒指標）在過去一週大幅攀升。」</p><p>分析師指出，市場出現泡沫跡象，隨着機構參與者通過繼續建立多頭頭寸表現出獲得批准的預期，芝加哥商品交易所的期貨溢價飆升至年化 50% 的水平。</p><p>Lunde 補充道，過去三個月，未平倉合約增長了 50,000 多個 BTC，他説：「按照目前的溢價，維持 CME 敞口涉及每月 1-2% 的滾動成本——在關鍵事件發生之前的中期結轉成本是可以接受的，但從長遠來看是不可持續的，尤其是在出現更便宜的敞口替代方案時」。</p><p>在零售方面，離岸交易所的資金費率也在比特幣反彈中達到了 72% 的年化高點。 K33 Research 表示：「距離 ETF 裁決還有一週時間，空頭不願進入市場，這增加了現貨市場的永續溢價，並使多頭維持成本高昂。在 ETF 判決之後，多頭的激進槓桿可能會導致市場出現多頭擠壓。」</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/3d36c580d6f72fced74a155bb6edae30.png" alt="比特幣開年漲破 4.5 萬美元，「賣新聞」的時候到了？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>先下跌再上漲</h3><p>Lunde 補充道，儘管資金可能來自基於期貨的 ETF 等產品，但「關鍵因素」是新資金的淨流入，1 月份的淨流入量應該至少為 50,000 BTC（23 億美元）。</p><p>Lunde 預計，由於短期交易者的大量獲利回吐和不可持續的溢價，目前的比特幣價格上漲將在 ETF 裁決日達到頂峯。 然而，從長遠來看，資金流入潛在的現貨 ETF，再加上 4 月份比特幣減半事件的供應衝擊，將在更長的時間範圍內推動價格上漲。</p><p>交易團隊 Stockmoney Lizards 對 BTC 價格持較為樂觀的看法，預計 2025 年底前將創下歷史新高。分析師稱，還需考慮宏觀經濟因素（美國經濟衰退、通貨膨脹）。然而，這對比特幣來説最終並不是一件壞事，Stockmoney Lizards 表示：「越來越多的人將比特幣視為『數字黃金』和一種防通脹資產（一旦被大規模採用），在經濟不景氣時是一種價值儲存手段。因此，我們認為當前的牛市不會很快結束。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 06:00:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/i1dqch74.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/i1dqch74.html</link>
            <author>
                <![CDATA[比推 BitPush]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>SEC</category>
            <category>衍生品</category>
            <category>BTC</category>
            <category>ETF</category>
            <category>比特幣</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Twitter Space 視頻回顧｜《從技術到應用：普通人的 Web3 學習手冊》作者們説——第一期]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>2024 年 1 月 2 日晚上 9 點，《從技術到應用：普通人的 Web3 學習手冊》的作者：ChainFeeds 聯合創始人潘致雄、區塊鏈分析師陳劍、Nothing Research Fund 合夥人 0xTodd 共同做客 Twitter Space。</blockquote><p>《從技術到應用：普通人的 Web3 學習手冊》 上線首日即登上微信讀書「TOP50 飆升榜」，當我們聊 Web3 時，我們到底在聊什麼？PANews 邀請了本書作者做客 Twitter Space，聽聽他們的答案。</p><p>本期對話作者：ChainFeeds 聯合創始人潘致雄、區塊鏈分析師陳劍、Nothing Research Fund 合夥人 0xTodd</p><p><iframe src="https://player.bilibili.com/player.html?aid=410728777&amp;bvid=BV1wG41167kr&amp;cid=1392240845&amp;p=1" width="100%" height="560px" frameborder="no" scrolling="no" allowfullscreen="allowfullscreen" referrerpolicy="no-referrer"></iframe></p><p>以下為本期視頻的時間線目錄，需要的朋友可以直接跳轉：<br>直播回顧丨《從技術到應用：普通人的 Web3 學習手冊》作者們説——第一期</p><p>視頻時間線及內容：</p><p>00:00-06:55 嘉賓介紹<br>06:55-13:00 Web3 的核心特性<br>13:00-18:20 公鏈生產力過剩<br>18:20-33:25 DeFi 的下一個五年<br>33:25-40:50 Web3 與實際應用場景<br>40:50-47:15 行業的新變化<br>47:15-59:05 DeFi 與傳統金融共生關係的悖論 | DeFi 的風險<br>59:05-69:05 比特幣生態是新敍事，會是短敍事嗎？<br>69:05-83:05 比特幣現貨 ETF 通過概率及影響</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 05:43:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/nc25211m.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/nc25211m.html</link>
            <author>
                <![CDATA[PA 影音]]>
            </author>
            <category>視頻</category>
            <category>PA 原創</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[BRC-20 開年鬧分叉，所為何事？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>2024 年即將進入第 3 天的時候，BRC-20 創始人 @domodata 的一條推文激起千層浪，BRC-20 的分叉之爭正式擺上枱面。</blockquote><p>2024 年即將進入第 3 天的時候，BRC-20 創始人 @domodata 的一條推文激起千層浪，BRC-20 的分叉之爭正式擺上枱面。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/83e13cdaba1d1c0582257c71d2041431." alt="BRC-20 開年鬧分叉，所為何事？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>domo 在此條推文中對 UniSat 提出了很嚴重的指控。domo 稱，UniSat 將 BRC-20 索引的 Ordinals 協議升級到 v 0.13.0 版本的行為是對 BRC-20 的「分叉」，是 UniSat「單方面」的技術行為，也是對協議控制權的爭奪。</p><p>如何快速理解本次的「分叉」之爭？本次的「分叉」之爭，好比我們都拿着相同的資產（BRC-20 Token），之前我們在 UniSat、Magic Eden、OKX 等各個地方存取/交易都沒問題，是因為他們都使用着同一套記賬系統。現在，UniSat 想要對記賬系統進行升級，那麼如果其它地方不跟進升級，記賬系統的規則就可能出現差異，記賬的結果（大家手上的 BRC-20 Token）在不同的地方可能就會出現不同的餘額，這就可能導致混亂。</p><p>那麼，為什麼會出現這樣的分歧？持續建設 BRC-20 協議的各家對此次分歧又都有着什麼樣的態度？分歧又將導致哪些潛在的影響呢？</p><h3>為什麼會出現這樣的分歧？</h3><p>2023 年 11 月 9 日，隨着高度為 816000 的比特幣區塊的產出，BRC-20 索引規範「凍結」提案正式生效。</p><p>BRC-20 索引規範「凍結」提案由 BRC-20 協議創始人 domo 於 10 月 26 日提出。domo 之所以將該提案命名為「凍結」，是因為該提案的內容是 BRC-20 協議決定將 BRC-20 的索引標準化（保持）在 v 0.9.0 來維護索引的穩定。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/1ce6285f3bf05d205b14c99108360e76." alt="BRC-20 開年鬧分叉，所為何事？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在 2023 年 10 月，有人發現銘文 #35321413 和 #35329860 可以被 v 0.9.0 版本的 Ordinals 協議索引，但不被 v 0.7.0 和 v 0.8.0 版本索引。由於不同的市場採用不同版本的 Ordinals 協議，有的銘文在一些市場上無法被正確索引，並且造成了事實上的銘文編號偏移。</p><p>對於 BRC-20 而言，這個問題更大。v 0.8.0 版本 Ordinals 協議的 Bug 會使超出最大供應量鑄造與不同市場 Ordinals 協議版本差異間的雙花成為巨大的風險。這也是 Magic Eden 為什麼在 2023 年 11 月曾短暫暫停了 BRC-20 的交易——Magic Eden 並沒有任何過錯，只是所採用的版本剛好遭重了，及時暫停交易是對用户負責的行為。</p><p>BRC-20 是「寄生」在 Ordinals 協議之上的協議，其索引是否要跟隨 Ordinals 協議進行升級，在現階段是一個兩難的問題。一方面，Ordinals 協議依然在快速地更新迭代，越來越多的新特性被增添到協議中，尤其是「禧年 (Jubilee)」升級即將在區塊高度 824544 激活，原有的生成詛咒銘文的方式將被修復，也就意味着，在 v 0.9.0 版本 Ordinals 協議中將被賦予負數編號的詛咒銘文，在 v 0.13.0 版本中將被賦予正數編號，Ordinals 協議的版本差異將使後續新銘文的編號情況出現極大差異。此外，像 CBRC-20 這種使用了 Ordinals 協議新版本的新特性帶來了性能優化的魔改版 BRC-20 協議也對 BRC-20 的發展形成了一定的挑戰。</p><p>而另一方面，作為一個已經誕生了數量繁多、市值龐大的資產協議，BRC-20 在發展過程中保持穩定自然也成為了第一要務。如果為了追求新特性對 BRC-20 帶來的優化與拓展而造成了用户的資產損失，毫無疑問會對 BRC-20 生態造成巨大的傷害。</p><p>在這個問題上，對於 BRC-20 協議有話語權的各家出現了分歧，這是 BRC-20 面臨此次「分叉」之爭的原因。所謂的「分叉」之爭，正是是否要將 BRC-20 索引所運行的 Ordinals 版本從 v 0.9.0 版本進行升級。</p><h3>各方對於「分叉」的態度</h3><h4><strong>不贊成：domo、Best in Slot 領導的 Layer 1 Foundation</strong></h4><p>domo 的態度在本文的開頭已經提及。Best in Slot 更是在昨天發表推文稱在 Ordinals 協議 v 0.13.1 版本中發現了一個會對 BRC-20 餘額正確性造成影響的「嚴重漏洞」，強烈呼籲 BRC-20 索引將運行版本保持在 v 0.9.0 版本以維持協議穩定。Best in Slot 還在推文中表示，v 0.13.1 版本中很可能還存在其它影響 BRC-20 協議的 Bug，「穩定」是 BRC-20 的第一要務，已經體量龐大的 BRC-20 協議無法經受持續的、未經測試的升級。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/944a3471cf81af3cd22c2c052b9fa2e5." alt="BRC-20 開年鬧分叉，所為何事？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>贊成：UniSat</strong></h4><p>UniSat 一直以來的動作都是希望快速地推動 BRC-20 相關的發展。從 BRC-20 Swap 的功能研發，到本次直接表示要推動 BRC-20 索引所運行的 Ordinals 協議版本升級。在 domo 的推文發出後，UniSat 也發推進行了迴應，表示目前將暫停其餘開發任務，盡全力保證 BRC-20 升級的按期進行。同時 UniSat 也指出，他們會盡全力保證 BRC-20 不發生「分裂」。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/32cd83d6d32d54d443389c0fc9a0876b." alt="BRC-20 開年鬧分叉，所為何事？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此外，有消息稱 Magic Eden 對 BRC-20 升級持贊成態度。</p><h4><strong>中立：TRAC</strong></h4><p>TRAC 的創始人 Benny 對分歧保持了一箇中立態度。他表示，BRC-20 索引所運行的 Ordinals 協議版本一直保持在 v 0.9.0 版本肯定是不對的，但在進行升級之前需要進行數週乃至數月的測試，確保切換到新版本能夠一切正常。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/fd9494f0549688d2d9abf79d236a6c02." alt="BRC-20 開年鬧分叉，所為何事？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>潛在的影響</h3><p>UniSat 用「分裂」來形容本次的分歧，而不是「分叉」。UniSat 指出，「分叉」是共識上的差異形成的物理意義上的「分道揚鑣」，比如 BCH 和 BTC，實際形成了兩條鏈，各自按照自己的共識互不影響地發展。而 BRC-20 的升級分歧可能導致的結果則是一個 BRC-20 協議在同一條鏈（比特幣主網）上運行兩套規則不同的索引，彼此依然會相互影響。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/4c3bf77b43122bb0eaf6d5928bb01a99." alt="BRC-20 開年鬧分叉，所為何事？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>BRC-20 的「分裂」之爭，為目前正在降温期的銘文市場又蒙上了一層陰影。不過大家也不用太過擔心，因為沒有哪一方是真的想傷害 BRC-20，只是在如何更好地發展 BRC-20 這個問題上有了不同的理解，其實是一件好事，也是 BRC-20 發展過程中必須經受的考驗。相信各方對於這個問題會進行妥善地討論，拿出一個大家都認可的結果，並且由此次事件發展出一個良好的對話機制。風雨過後，BRC-20 的未來一定會更加光明。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 05:00:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/y1zletqd.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/y1zletqd.html</link>
            <author>
                <![CDATA[區塊律動 BlockBeats]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>BRC-20</category>
            <category>銘文</category>
            <category>Layer 1</category>
            <category>主網</category>
            <category>BTC</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>Ordinals</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[DeFi 生態 2024 年前瞻：行業的關鍵趨勢與方向預測]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>分析 DeFi 生態系統的發展趨勢，探討項目在不斷變化的市場中面臨的挑戰與機遇。</blockquote><p>作者：蔣海波，PANews</p><p>在過去的幾年裏，DeFi 經歷了飛速的發展和演變。從最初的實驗性質的項目，到現在成為 Crypto 領域必不可少的基石。Uniswap、Curve、Aave、Compoud 等眾多項目在這一過程中脱穎而出，但這一賽道的競爭也日益劇烈，如 DEX 不斷降低手續費吸引交易量、借貸協議提高貸款價值比來提高資本效率，各個項目也都積極開發新的產品來搶佔更多市場。DeFi 在 2024 年可能展現出哪些趨勢？PANews 分享了以下 DeFi 領域的關鍵趨勢與預測。</p><h3>協議平台化</h3><p>隨着 DeFi 領域的發展和成熟，主要的 DeFi 協議開始不滿足於其核心業務，希望從單一功能的項目轉向提供一攬子綜合性服務的平台。</p><p>在過去一年，大家所熟悉的 DeFi 協議中，MakerDAO 的 SubDAO Spark 上線，截至 12 月 29 日，在以太坊上的 TVL 達到 16.5 億美元，成為主要的借貸協議。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2024/01/03/images/Wv454jK2Od.png" alt="DeFi 生態 2024 年前瞻：行業的關鍵趨勢與方向預測" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Curve 和 Aave 分別開發了自己的穩定幣 crvUSD 和 GHO，Uniswap 推出了自己的錢包應用且之前還收購了 NFT 平台 Genie。新公鏈 Aptos 上的 Thala 憑一己之力開發了穩定幣、DEX、Launchpad、流動性質押功能，幾乎包含除借貸外的所有常用 DeFi 業務。</p><p>DeFi 協議的平台化已成為一種趨勢，這也是 DeFi 發展成熟和不斷內卷的象徵，這一趨勢很可能在未來延續並愈演愈烈。</p><h3>頭部 DEX 與借貸協議將繼續保持優勢</h3><p>Uniswap、Aave、MakerDAO 等頭部 DeFi 協議均是上一輪牛市之前的產物，它們已經在市場的持續演化中加強了自己的地位，展現了很強的網絡效應和品牌影響力，並在不斷更新。一段時間內，它們仍然會佔據主要的市場份額，很難被取代。</p><p>Uniswap 宣佈了 v4 版本，允許通過「鈎子」增加各種自定義的功能；Uniswap X 提出了一種和 Cowswap 類似的在鏈外簽署訂單，並通過荷蘭式拍賣進行鏈上結算的方案。Aave v3 提高了資本效率，在多個鏈上擴張，進一步鞏固了其作為 DeFi 生態系統中主要借貸平台中的地位。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2024/01/03/images/6Xtlt1np0r.png" alt="DeFi 生態 2024 年前瞻：行業的關鍵趨勢與方向預測" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Dune 聯合創始人 hagaetc 的儀錶板顯示，Uniswap 在主要 EVM 鏈的 DEX 中仍佔據 55% 左右的市場份額。</p><h3>流動性挖礦逐漸成過去式，資金會流向更高效的地方</h3><p>在以太坊、Solana、BNB 鏈這類已有成熟生態的公鏈中，流動性挖礦已經逐漸成為過去。項目依靠「真實收益」來吸引資金，而資金更可能流向更高效的地方。</p><p>近期，Solana 中 SOL 的價格上漲和生態發展引發了對以太坊及其生態的 FUD。在 MEME 幣頻繁交易的背景下，Solana 上 DEX 展現了很強的資本效率。目前的流動性提供者主要依靠真實的、由交易手續費產生的收入，那麼這些項目很可能在短期內吸引更多資金。</p><p>以 12 月 30 日數據為例，過去 24 小時，Orca 中流動性最多的 SOL/USDC、SOL/USDT 池，提供流動性僅靠交易手續費的每日平均收入均接近或超過 0.5%，且手續費比例為 0.04% 的 SOL/USDC 池收取的手續費單日達到流動性的 2.396%。</p><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2024/01/03/images/G85qPO0Z60.png" alt="DeFi 生態 2024 年前瞻：行業的關鍵趨勢與方向預測" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>這在其它鏈上是難以想象的，如以太坊上，ETH/穩定幣流動性前 3 的交易對，提供流動性的每日收入分別為流動性 0.068%、0.077%、0.127%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2024/01/03/images/kzJ7b6faet.png" alt="DeFi 生態 2024 年前瞻：行業的關鍵趨勢與方向預測" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在盈利能力完全不對等的情況下，專業的流動性提供者更可能轉向盈利能力強、資本效率更高的地方。這和上一點並不矛盾，頭部 DeFi 項目基本面更好，更安全和穩定，但增速也相對慢。新興項目在風口來臨時會保持更快的增速，同時對未來增長的預期也會反應到代幣價格上，但這種增長能維持多久卻是一個問題。</p><h3>LST 將引領新公鏈的 TVL 增長</h3><p>雖然在眾多采用權益證明機制的區塊鏈上早已有流動性質押類項目出現，但流動性質押代幣（LST）在以太坊上海升級前才開始被集中討論，如今流動性質押龍頭 Lido 已經成為 TVL 最高的項目，沒有之一。</p><p>同樣，在 Solana 上也出現了這個趨勢，兩個流動性質押項目 Marinade 和 Jito 分別佔據了 Solana 生態 TVL 的前兩名。流動性質押類項目也引領了最近 Solana TVL 的增長，一方面，Jito 發幣前的空投預期吸引了質押量；另一方面，Marinade、Jito 和其它流動性質押項目都在持續激勵 LST 在 Solana DeFi 協議中的使用，促進了 Solana TVL 的整體提高。</p><p>其它想要提升 TVL 的公鏈似乎也發現了 LST 對生態促進的秘訣。如 Sui 生態中，Cetus 上的 haSUI-SUI 交易對的 APR 為 49.04%，其中 48.09% 都來自 Sui 官方獎勵的 SUI 代幣。Avalanche 生態中，借貸龍頭 Benqi 也開發了 LST 業務，目前 LST 帶來的 TVL 已經超過借貸。</p><h3>Perp DEX 可能會出現有競爭力的項目</h3><p>去中心化永續合約交易所，即 Perp DEX，曾被很多人看好，也跑出了 dYdX、Synthetix、GMX 等項目。dYdX 為訂單簿類型，就流動性池類型的 Synthetix 和 GMX 而言，雖然已經是主要的 Perp DEX，但使用起來仍各有優缺點。</p><p>GMX v1 被詬病在單邊行情時多空比例失衡，對流動性提供者不友好；同時做多、多空均需收取借幣費用、交易手續費比例高，對交易員也不夠友好。但它無滑點流動性的特性卻是其它項目不具備的。</p><p>GMX v2 為了多空平衡引入了交易滑點，使多空平衡的交易將得到補償，使多空失衡的交易將被懲罰。但用户在開倉時無法預估平倉時多空是否平衡，這就帶來了不確定性，懲罰性的交易滑點可能達到倉位的 0.8% 甚至更高。考慮到槓桿倍數，如 10 倍槓桿，滑點 0.8%，單次交易就會損失本金的 8%。</p><p>和 GMX v2 相比，Synthetix 中的資金費率波動更大，同樣，用户在開倉後可能會因為資金費率增加造成損失。另外，Synthetix 使用了 Pyth 的鏈下預言機，從下單到執行之間存在 8 秒鐘的延遲，不能做到所見即所得。</p><p>最近的一些 Perp DEX 展現出了吸引人的特點，如 Drift 的 DLP 池，其中 BONK-PERP 顯示 30 天提供流動性的回報達到 2000%，HNT-PERP 的回報為 439%。雖然在 Drift 的 DLP 池使用槓桿提供流動性風險很大，可能虧掉全部本金，但也可能獲得更高的回報。另外，Aark Digital、MXY Finance 等項目提供了資金效率更高的 Perp DEX 方案。</p><h3>現實世界資產</h3><p>現實世界資產（RWA）其實是存在爭議的一類項目。首先，它存在鏈下部分，可能需要依賴於單一實體，也可能面臨監管，這和 DeFi 去中心化的特點並不完全符合。</p><p>雖然我們相信現實世界中有更好的機會，萬物皆可代幣化，但就現階段而言，美債似乎是唯一能得到大規模應用的方向。其它房地產、藝術品等，雖然也可以代幣化之後放到鏈上，但由於是非標準化的產品，原來不具備流動性，在鏈上依然沒有流動性。</p><p>隨着美國的加息預期，短期美債收益率預計在 2024 年將會大幅下降，這將直接影響 MakerDAO 等 RWA 產品的收益率。而加密市場在這期間可能進入牛市，對穩定幣的需求會增加，這類產品的吸引力可能下降。從 MakerDAO 近期的數據看，DAI 的發行量從 10 月下旬以來已經開始下降。</p><p>但這並不妨礙 Crypto 創業者們對這一賽道的探索和興趣，這一過程中可能會為 RWA 引入有力的傳統金融機構作為合作者，這至少會是一個偉大的敍事。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 03:18:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/s4n2qcjs.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/s4n2qcjs.html</link>
            <author>
                <![CDATA[蔣海波]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>流動性質押</category>
            <category>PA 原創</category>
            <category>DEX</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>RWA</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2024 年英屬維爾京羣島區塊鏈和加密貨幣監管指南]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>本文涵蓋了英屬維爾京羣島與加密貨幣和區塊鏈相關的法律要求，包括政府態度和定義、税收、貨幣傳輸法和反洗錢要求、挖礦和許可要求。</blockquote><p><strong>編譯 | 作者 |</strong><strong>Chris Duncan &amp; Katrina Lindsay</strong></p><p>日期：2023 年 11 月 03 日</p><p>來源：</p><p>https://www.careyolsen.com/briefings/guide-blockchain-and-cryptocurrency-regulation-2024-british-virgin-islands-gli-chapter</p><p>Chris Duncan 和 Katrina Lindsay 撰寫了 Global Legal Insight 第六版區塊鏈和加密貨幣監管指南的英屬維爾京羣島 (BVI) 章節。本章涵蓋了英屬維爾京羣島與加密貨幣和區塊鏈相關的法律要求，包括政府態度和定義、税收、貨幣傳輸法和反洗錢要求、挖礦和許可要求。</p><h3><strong>1. 政府態度和定義</strong></h3><p>英屬維爾京羣島已成為領先的離岸金融中心，在面對監管變化、經濟挑戰和自然災害時具有彈性、靈活和創新等優勢。包括那些在加密貨幣、區塊鏈技術和 Web3 領域開展業務的公司、機構和個人，使用英屬維爾京羣島工具來支持其國際商業活動，以便受益於英屬維爾京羣島基於英國普通法的法律體系的熟悉性和穩定性、税收中立待遇以及英屬維爾京羣島監管和司法制度的商業友好與靈活性。</p><p>英屬維爾京羣島政府與島上的行業領導者（從律師和會計師到破產從業者和監管機構）密切合作，認識到一個合作的行業將能夠更好地滿足在那裏做生意的人的需求，同時確保管轄管轄區具備識別和降低任何相關風險的能力。</p><p>這在英屬維爾京羣島政府監管虛擬資產所採取的方法中顯而易見。最近出台的《2022 年虛擬資產服務提供商法案》（「VASP 法案」）旨在確保英屬維爾京羣島繼續遵守國際標準，並遵守金融行動特別工作組關於以下方面的具體建議，這是英屬維爾京羣島金融服務委員會徵求所有利益相關者反饋、意見和評論的公眾諮詢過程的結果。</p><p>本章將更詳細地討論 VASP 法案的這一關鍵特徵。然而，從較高的層面來看，VASP 法案可以被描述為一部均衡的立法，既相稱又相關。從事託管和交易業務的公司被認為對最終用户風險較高，因此會受到較高級別的監管，而其他活動，例如基於創新技術的項目和代幣發行（該活動歷來由英屬維爾京羣島註冊的實體進行），通常不屬於 VASP 法案的監管範圍。</p><p>根據 VASP 法案，「虛擬資產」被定義為價值的數字表示形式，可以進行數字交易或轉移，並可用於支付或投資目的。特別排除在外的是法定貨幣的數字表示，以及針對法定貨幣、證券或其他可以數字轉移的金融資產的金融機構的信用數字記錄。</p><h3><strong>2. 加密貨幣監管</strong></h3><p>VASP 法案於 2023 年 2 月 1 日生效。任何希望在英屬維爾京羣島境內或來自英屬維爾京羣島境內提供虛擬資產服務或充當 VASP 的實體都必須經委員會註冊。VASP 法案生效時已經運營的 VASP 必須在 2023 年 7 月 31 日之前向委員會提交申請（使他們能夠在申請審核期間繼續提供虛擬資產服務），任何新實體都必須註冊在開始 VASP 法案規定的任何活動之前與委員會聯繫。</p><p>註冊為 VASP 的申請必須採用委員會批准的表格提出，具體説明所申請的 VASP 註冊類別，並附上 (a) 一份商業計劃，其中列出虛擬資產活動的性質和規模；(b) 擬議董事、高級管理人員和合規負責人的詳細信息，包括證明他們滿足委員會的適當人選標準的文件；(c) 申請人為履行 VASP 法案和 AML/CTF/PF 立法制度委員會規定的義務而採取的政策和程序；(d) 適用的申請費。</p><p>當委員會批准 VASP 申請時，它將註冊申請人，頒發執業資格證書，並對其認為適當的註冊施加條件 (包括要求獲得專業彌償保險)。</p><p>法案將「VASP」定義為以企業形式提供虛擬資產服務，並註冊為他人或代表他人進行以下一項或多項活動或操作的虛擬資產服務提供商：</p><ul><li><p>虛擬資產與法定貨幣之間的兑換；</p></li><li><p>一種或多種形式的虛擬資產之間的交換；</p></li><li><p>虛擬資產的轉讓，其中轉讓涉及代表另一人進行交易，將虛擬資產從一個虛擬資產地址或賬户轉移到另一個虛擬資產地址或賬户；</p></li><li><p>保管或管理虛擬資產或能夠控制虛擬資產的工具；</p></li><li><p>參與和提供與發行人發行或銷售虛擬資產相關的金融服務；</p></li><li><p>執行 VASP 法案中規定或條例規定的其他活動或操作。</p></li></ul><p>為他人或代表他人從事以下任何活動或操作的人將被視為進行虛擬資產服務：</p><ul><li><p>託管錢包或保管或控制他人的虛擬資產、錢包或私鑰；</p></li><li><p>提供與虛擬資產的發行、要約或銷售相關的金融服務；</p></li><li><p>提供例如自動櫃員機、比特幣櫃員機或自動售貨機等設備，以通過電子終端促進虛擬資產活動，使其所有者或運營商能夠主動促進虛擬資產與法定貨幣或其他虛擬貨幣的兑換;</p></li><li><p>從事根據《準則》構成開展提供虛擬資產服務、發行虛擬資產或參與虛擬資產活動業務的活動。</p></li></ul><p>實體是否開展虛擬資產服務將取決於相關資產是否構成「虛擬資產」。例如，基於加密貨幣的衍生產品需要更仔細的考慮，並且可能受到 VASP 法案或《英屬維爾京羣島證券和投資業務法》（「SIBA」）之一或兩者的約束。</p><p>同樣，還應考慮將公司排除在 VASP 法案範圍之外的活動清單，即提供輔助基礎設施以允許他人提供服務，如雲數據存儲提供商或完整性服務提供商負責驗證簽名的準確性。</p><p>雖然不打算專門監管加密貨幣，但在加密貨幣、區塊鏈技術和 Web3 領域運營的 BVI 實體也可能受到 BVI 現有監管制度的約束，包括:</p><ul><li><p>2004 年英屬維爾京羣島商業公司法（修訂版）；</p></li><li><p>SIBA；</p></li><li><p>2009 年《融資和貨幣服務法》（「FMSA」）；</p></li><li><p>2008 年《反洗錢條例》（修訂版）；</p></li><li><p>反洗錢和恐怖主義融資行為守則；</p></li><li><p>2018 年經濟實體（公司和有限合夥企業）法案（修訂版）——如果 BVI 公司打算持有與基礎技術相關的任何知識產權，則該法案尤其重要。</p></li></ul><p>為了避免重複監管，VASP 明確規定，根據法案註冊且僅從事提供虛擬資產服務業務的人無需獲得 SIBA 或 FMSA 許可。</p><h3><strong>3. 銷售規定</strong></h3><h4><strong>3.1 VASP 法案</strong></h4><p>根據 VASP 法案，雖然沒有明確排除，但人們普遍認為，在英屬維爾京羣島境內發行或出售虛擬資產的單一行為本身並不是受 VASP 法案監管的活動。然而，如果英屬維爾京羣島的一個實體代表另一方提供與虛擬資產發行相關的金融服務以及虛擬資產轉讓，則可能構成虛擬資產服務，並要求該實體根據 VASP 法案在委員會註冊。</p><h4><strong>3.2 SIBA</strong></h4><p>SIBA 監管英屬維爾京羣島境內投資服務的提供等事宜。SIBA 規定，任何在境內或來自境內從事或自稱從事任何類型投資業務的人都必須通過受委員會監管和許可的實體進行。投資業務的定義廣泛，涵蓋：(i) 投資交易；(ii) 安排投資交易；(iii) 投資管理；(iv) 投資建議；(v) 投資託管；(vi) 投資經營；(vii) 經營投資交易所。</p><p>「投資」的定義也很廣泛，可能包括：(i) 股份、合夥企業權益或基金權益；(ii) 債券；(iii) 賦予股份、權益或債券權利的文書；(iv) 代表投資的證書；(v) 期權；(vi) 期貨；(vii) 差價合約；(viii) 長期保險合同。</p><p>虛擬資產是否屬於 SIBA 制度將取決於其是否具有與投資定義中的股票等類似的特徵。</p><p>此外，建議任何投資虛擬資產領域或通過認購方式接受虛擬資產然後投資更傳統資產類別的集合工具就此類活動是否需要註冊為基金尋求英屬維爾京羣島的法律建議。</p><h3><strong>4. 税收</strong></h3><p>英屬維爾京羣島國際税務局尚未發佈任何有關虛擬資產徵税的正式聲明。然而，英屬維爾京羣島是税收中立司法管轄區，其所得税定為 0%，這意味着英屬維爾京羣島政府實際上不徵收所得税。因此，英屬維爾京羣島實體無需提交所得税申報表，但必須提交年度經濟實體申報。此外，英屬維爾京羣島沒有資本利得税、贈與税、利得税、遺產税或遺產税。</p><p>出於税務目的，根據「管理和控制」等測試，英屬維爾京羣島實體可能成為任何司法管轄區的居民。所有英屬維爾京羣島實體均在英屬維爾京羣島免税，並可從英屬維爾京羣島註冊機構或税務局獲得證明。此外，英屬維爾京羣島實行基於來源的税收制度，根據該制度，英屬維爾京羣島實體將根據扣除所有英屬維爾京羣島支出後的淨收入徵税。因此，在英屬維爾京羣島境外經營的英屬維爾京羣島實體，如果是英屬維爾京羣島的納税居民，則其外國來源收入不應在英屬維爾京羣島納税。</p><p>在首次代幣發行的情況下，交易所運營商需要認識到《海外賬户税收合規法案》（「FATCA」）和《通用報告標準》（「CRS」）的影響。</p><h3><strong>5. 貨幣傳輸法和反洗錢要求</strong></h3><p>英屬維爾京羣島的相關貨幣傳輸法是 FMSA，負責監管貨幣服務業務。FMSA 將貨幣服務業務定義為包括：</p><ul><li><p>自動櫃員機服務；</p></li><li><p>匯款服務；</p></li><li><p>支票兑換服務；</p></li><li><p>貨幣兑換服務；</p></li><li><p>匯票或旅行支票的發行、銷售或贖回。</p></li></ul><p>雖然一致認為是「金錢」和「貨幣」指的是法定貨幣而不是加密貨幣，但如上所述，VASP 法案中明確排除了根據法案註冊僅從事提供虛擬資產的業務服務將不受 FMSA 的約束，將具有特別的相關性，並有助於為許多虛擬資產服務提供商（例如，涉及將虛擬資產從一個帳户轉移到另一個帳户的服務提供商）提供確定性。然而，如果公司被視為正在開展任何不屬於 VASP 法案範圍的活動，則需要小心，因為上述豁免不適用於這些情況。</p><p>同樣適用於 VASP 的還有《2022 年反洗錢（修訂）條例》和《2022 年反洗錢和恐怖主義融資（修訂）業務守則》，該守則自 2022 年 12 月 1 日起將 VASP 納入英屬維爾京羣島 AML/CTF 制度適用於涉及價值在 1000 美元或以上虛擬資產的交易。</p><p>儘管詳細考慮英屬維爾京羣島 AML/CTF 制度的具體要求不屬於本章的範圍，但受該制度約束的任何人通常需要執行以下操作：</p><ul><li><p>任命指定個人作為反洗錢合規負責人，以監督其遵守反洗錢法的情況並與監管機構聯絡（根據 VASP 法案，VASP 必須讓此類官員獲得 CIMA 批准）；</p></li><li><p>指定人員作為洗錢報告官，充當企業內的報告線；</p></li><li><p>實施程序以確保正確識別交易對手、進行基於風險的監控（具體考慮交易對手的性質、運營地理區域以及與虛擬資產等新技術相關的任何風險）、適當的記錄保留，並對員工進行適當的培訓。</p></li></ul><p>此外，委員會還發布了《虛擬資產服務提供商防止洗錢、恐怖主義融資和擴散融資指南》，並制定了新的監管要求，以確保中介機構獲得與虛擬資產轉移相關的充分信息。</p><p>根據我們的經驗，大多數當事方最好諮詢專業的第三方提供商來協助完成此過程。</p><h3><strong>6. 推廣和測試</strong></h3><p>英屬維爾京羣島推出了《2020 年金融服務（監管沙盒）條例》（「沙盒條例」），以鼓勵金融科技公司在寬鬆的監管制度下進行技術創新。沙盒條例的出台是為了以下目的：</p><ul><li>希望提供新金融服務解決方案的初創企業，這些解決方案涉及目前英屬維爾京羣島現行立法未涵蓋（無論是明確還是隱含）的金融科技商業模式；</li><li>希望測試創新技術以提供可許可的金融服務的初創企業；</li><li>已獲得委員會許可、希望測試創新技術作為其已批准的金融服務產品一部分的實體。</li></ul><p>在 VASP 法案生效之前根據沙盒條例批准為沙盒參與者的人可以書面通知委員會，表示有意提供與虛擬資產相關的創新金融科技的意圖（此類通知被視為申請註冊為虛擬資產）。</p><p>未根據 VASP 法案註冊或未根據沙盒條例批准的 VASP 希望根據沙盒條例開展虛擬資產服務並提供創新金融科技的，可以根據沙盒條例向委員會提出申請，並在申請中指出其擬開展提供虛擬資產服務的業務，並應用創新金融科技。</p><h3><strong>7. 所有權和許可要求</strong></h3><p>英屬維爾京羣島對出於投資目的而持有加密貨幣沒有任何限制。雖然目前未經測試，但由於 VASP 法案還處於起步階段，本文預計投資經理可能需要根據 VASP 法案申請註冊才能持有這些虛擬資產（如果確定投資經理是代表第三方持有這些虛擬資產）。根據核準經理制度獲得許可的投資經理是否也需要根據 VASP 法案單獨註冊也尚未確定。</p><p>同樣，雖然尚未經過測試，但在英屬維爾京羣島註冊或成立的投資基金，如果打算將虛擬資產交易作為其投資策略的一部分，則可能無需根據 VASP 法案經委員會註冊即可這樣做，前提是它正在專有的基礎上處理這些虛擬資產。</p><h3><strong>8. 挖礦</strong></h3><p>加密貨幣挖礦不屬於 VASP 法案的範圍，因此從英屬維爾京羣島的角度來看，無論是在英屬維爾京羣島境內還是由英屬維爾京羣島境外的公司進行，挖礦活動仍然是不受監管的活動。英屬維爾京羣島的電力成本較高，因此，英屬維爾京羣島境內的挖礦業（尤其是大規模加密貨幣挖礦）不太可能高效。</p><h3><strong>9. 邊境限制和聲明</strong></h3><p>英屬維爾京羣島不對虛擬資產的所有權或進口施加任何一般邊境限制。</p><p>作為英屬維爾京羣島打擊洗錢和恐怖主義融資承諾的一部分，2010 年《海關管理和關税法》規定，任何進入或離開英屬維爾京羣島的人均應對其行李中或隨身攜帶的任何超過 10,000 美元的物品進行申報，包括硬幣、紙幣、旅行支票和可轉讓票據。雖然 VASP 法案確實要求任何金融服務立法或任何其他與洗錢、恐怖主義融資和擴散融資有關的法規中包含的基於價值的條款應被解釋為包括虛擬資產，但鑑於這些資產的性質，特別是那些基於或記錄在分佈式賬本上的資產，存在一個概念性問題，即什麼將構成此類資產的進口或運輸。因此，我們不期望這樣的要求適用於虛擬資產。</p><h3><strong>10. 報告要求</strong></h3><p>如上所述，就 AML 法規而言，提供與涉及價值 1000 美元或以上虛擬資產的交易相關的虛擬資產服務的英屬維爾京羣島的公司將被視為正在開展「相關業務」，並需要遵守遵守英屬維爾京羣島反洗錢/反恐融資/金融犯罪立法制度，包括遵守「旅行規則」並向委員會和/或英屬維爾京羣島金融調查機構報告洗錢或其他犯罪活動的嫌疑（如果適用）。</p><p>OECD 還發布了加密資產報告框架（「CARF」）的最終版本以及 CRS 的 2023 年更新版，創建了一個跨境報告框架，為提供標準化的加密資產交易信息交換創造了條件。因此，本文預計英屬維爾京羣島將會對 CRS 立法框架進行修訂，以實施 CARF 的建議。</p><h3><strong>11. 遺產規劃和遺囑繼承</strong></h3><p>根據英屬維爾京羣島法律，加密貨幣和其他虛擬資產尚未廣泛用於遺產規劃和遺囑繼承。</p><p>VASP 法案或英屬維爾京羣島法律下的任何其他特定製度都沒有專門涉及虛擬資產持有者死亡後的處理。這意味着，原則上，假設英屬維爾京羣島法律管轄死者遺產的繼承，虛擬資產將以與任何其他資產相同的方式對待。與英屬維爾京羣島以外的許多司法管轄區的情況一樣，虛擬資產的所在地可能存在一些不確定性。如果資產可以根據英屬維爾京羣島的傳統法律衝突規則進行分析，那麼在向英屬維爾京羣島高等法院遺囑認證登記處提出申請之前，死者的虛擬資產無法有效地轉移給他/她的繼承人或受益人。為了處理死者的虛擬資產，需要通過從登記處獲得適當的授權來指定一個人作為死者的法定個人代表。可以獲得兩種類型的補助金：</p><ul><li><p>遺囑認證書（死者留下明確涉及英屬維爾京羣島虛擬資產的遺囑）；</p></li><li><p>遺產授予管理書（死者沒有留下明確涵蓋英屬維爾京羣島虛擬資產的遺囑）。</p></li></ul><p>就後者而言，死者將被視為在英屬維爾京羣島所在地虛擬資產「無遺囑」死亡——即使他們擁有涵蓋其他司法管轄區資產的有效遺囑。可能出現的主要潛在困難是實際的。也就是説，任何繼承虛擬資產的人，從表面上看，通常只有在死者或受益人的個人代表 (視情況而不同) 擁有或能夠獲得訪問和控制該虛擬資產所需的信息 (例如，存儲該虛擬資產的錢包的私鑰) 的情況下，才能訪問該虛擬資產。大多數交易所都有將虛擬資產轉移給近親的政策，但這些政策和轉移要求因交易所而異，由於黑客攻擊和破產的風險，通常被認為是謹慎的做法是避免在任何時間內將大量價值留在交易所。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 03:00:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/x19wdj6fpn9t.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/x19wdj6fpn9t.html</link>
            <author>
                <![CDATA[TaxDAO]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>收入</category>
            <category>法律</category>
            <category>監管</category>
            <category>期權</category>
            <category>DAO</category>
            <category>融資</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[即將上線幣安 Launchpool，Sleepless AI 如何定義 Web3 戀愛養成體驗？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>將情感具象為 Web3 資產，Sleepless AI 將首創鏈上戀愛養成遊戲。</blockquote><p dir="ltr">當 Web3 遇上 AI 交友遊戲，會碰撞出什麼樣的體驗？眾所周知，戀愛交友活動都具有一定的私密性、愉悦性和社交互動性，而 Web3 的技術底層具有去中心化和點對點的特徵，所以二者結合之後可能會產生意想不到的體驗效果，這也被一眾 Web3 創業者視作難得的創業機遇和價值賽道。因此，近期的 Sleepless AI 項目就引起了廣泛的矚目，並且其玩法也被一眾 Web3 從業者所拆解，下文將為讀者介紹一下這一創新性的項目。</p><h3 dir="ltr">上線 Binance Launchpool，Sleepless AI 能否定義 Web3 戀愛養成遊戲？</h3><p dir="ltr">12 月 26 日，加密貨幣交易所巨頭幣安宣佈推出其最新的 Launchpool 項目，命名為 Sleepless AI（簡稱 AI）。這個項目引起了市場的廣泛關注，不僅因為它是幣安的一次重要舉措，也因為其獨特的遊戲理念。Sleepless AI 項目的核心是 HIM，一個旗艦級的虛擬男友遊戲，標誌着人工智能技術在遊戲領域的新應用。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/AZcBmB6MbB.jpeg" alt="即將上線幣安 Launchpool，Sleepless AI 如何定義 Web3 戀愛養成體驗？" width="1280" height="720" referrerpolicy="no-referrer">Sleepless AI 上線 Binanace Launchpool 海報</pre><p dir="ltr">根據 Binance 研究院發佈的研究報告，Sleepless AI 在三輪私募代幣銷售中籌集了 370 萬美元。這個數字顯示出市場對於這一新興項目的高度興趣和信任。到目前為止，該項目的 AI 代幣總供應量已達到 10 億，其中 7.6% 已成功售出，反映出項目的市場吸引力。與此同時，該項目的估值已達到令人矚目的 2 億美元。</p><p dir="ltr">在代幣銷售和經濟學結構方面，Sleepless AI 展示了其精心設計的策略。項目的代幣總供應量的 7% 被分配給 Binance Launchpool，1% 用於初始空投，18% 分配給投資者，另外 18% 歸項目團隊所有。此外，29% 的代幣被用於短期成長基金，而剩餘的 27% 被保留在長期金庫基金中，這部分代幣是不可流通的。</p><p dir="ltr">Sleepless AI 不僅僅是一個遊戲項目，它代表了 Web3 和 AI 技術結合的新趨勢。項目開發了兩款「虛擬伴侶」遊戲，包括虛擬男友和虛擬女友，這不僅是對傳統戀愛養成遊戲的一種創新，也顯示了該項目的廣泛吸引力和「出圈」潛力。這種創新使 Sleepless AI 不僅限於純粹的加密貨幣領域，而是向更廣泛的市場和用户羣體拓展。</p><p dir="ltr">在已有大量戀愛養成遊戲成功案例的基礎上，Sleepless AI 利用最新的 AI 技術，為玩家提供了一種全新的遊戲體驗。這種結合現代技術的新型遊戲方式，使人們不禁思考：Sleepless AI 是否有潛力成為下一代的 Love Plus，引領全新的遊戲潮流？</p><h3 dir="ltr">讀懂 Sleepless AI 項目的核心是 HIM：旗艦級虛擬男友遊戲</h3><p dir="ltr">作為 Web3 領域首款女性向遊戲，HIM 在 AI 和加密技術應用上開創了新的局面，為玩家提供了前所未有的豐富交互體驗和高質量的遊戲內容。</p><p dir="ltr">HIM 獨特的經濟模型以法幣淨流入為核心，力求通過高質量內容和卓越的遊戲設計來避開傳統經濟模型的陷阱。遊戲中的「Love and earn」機制允許玩家通過交易 NFT 來獲得收益，這一點不僅增加了遊戲的吸引力，也為玩家提供了新的收入來源。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/7400753t3S.png" alt="即將上線幣安 Launchpool，Sleepless AI 如何定義 Web3 戀愛養成體驗？" width="598" height="816" referrerpolicy="no-referrer">HIM 的 NFT 售價</pre><p dir="ltr">技術上，HIM 採用先進的大語言模型，使得遊戲中的虛擬人物能夠根據不同的遊戲情境和個性特徵產生自然而有區分度的對話內容。這樣的技術應用極大地提升了角色的真實性和玩家的沉浸感。此外，HIM 的研發團隊還開發了一種創新的虛擬人 AI 訓練方法，以進一步優化遊戲體驗。</p><p dir="ltr">HIM 項目致力於打造全方位、立體的虛擬形象，使其成為玩家日常生活的一部分。項目強調虛擬角色的社交特性，願景是在未來構建一個每個人都有自己的虛擬夥伴的世界，這些夥伴在社會關係網絡中扮演着與真人相似的角色，連接着每一個人。</p><p dir="ltr">HIM 的長遠目標是建立一個以 AI 男友、AI 女友和 AI 寵物為主體的二次元虛擬人宇宙，為用户提供支持和陪伴。項目的近期規劃包括在 2023 年第四季度推出 HIM 和 HER 遊戲，並進行全球發行，以及出售 HIM Genesis NFT I。接着在 2024 年第一季度，將推出 HIM 2.0 版本，推出基於熱門 KOL 的新 HER 角色，並舉辦韓日線下動漫主題活動。接下來的規劃還包括新一輪 NFT 銷售，與全球知名 IP 合作，以及與全球漫畫大會建立合作伙伴關係。2024 年第二季度，將擴大 HIM 或 HER 的角色選擇，推出 HER 2.0 版本，推出更多基於 AI 和區塊鏈技術的新遊戲，並在全球著名地標舉辦動漫主題快閃活動。</p><p dir="ltr">HIM 的推出不僅是一款遊戲的發佈，它代表了虛擬互動和社交體驗的一次大膽嘗試，預示着 Web3 AI 遊戲的一個新紀元。通過其創新性的設計和技術應用，HIM 有望成為連接真實與虛擬世界，引領未來互動模式的先鋒。</p><h3 dir="ltr">將情感具象為鏈上資產：HIM 為用户帶來獨特的 Web3 交友戀愛體驗？</h3><p dir="ltr">隨着 Sleepless AI 及其旗艦遊戲 HIM 的介紹，我們現在轉向探討 HIM 作為可能的第一款女性向 Web3 遊戲的創新之旅。這一項目不僅僅是向女性用户和從業者呈現的一份獨特禮物，更是女性向遊戲市場的一次重要嘗試。在傳統 Web2 遊戲市場，女性向遊戲已被證實是一個巨大且充滿潛力的領域，而 HIM 正是基於這一認識，旨在為女性用户帶來全新的遊戲體驗。</p><p dir="ltr">HIM 團隊設想了一個情感豐富的虛擬伴侶，旨在讓玩家在遊戲中體驗到情感的深度和真實性。從清晨的問候到深夜的陪伴，從孤獨時的安慰到成功後的喝彩，HIM 的目標是讓這些虛擬角色成為玩家日常生活的一部分，超越了傳統遊戲的互動界限。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/Rt40lU9h23.jpeg" alt="即將上線幣安 Launchpool，Sleepless AI 如何定義 Web3 戀愛養成體驗？" referrerpolicy="no-referrer">HIM 與合作伙伴開展的 NFT 銷售活動</pre><p dir="ltr">HIM 創始人 Ben 強調了情感資產在虛擬世界中的重要性。他認為，AI 虛擬人物不僅僅是數字資產，而是玩家生命中重要的夥伴。在去中心化網絡中，玩家擁有自己數據和情感資產的完全控制權，這種模式避免了傳統中心化服務器可能帶來的數據丟失風險，確保了情感經歷和回憶的安全存儲。</p><p dir="ltr">在 HIM 中，玩家與虛擬人物之間的情感聯繫不再是暫時的或易失的。區塊鏈技術的應用確保了這些關係的永久性，無論是愛情、友情還是其他情感經歷，都得以在數字領域中被永久保存。這不僅保留了情感的真實性，還增加了虛擬人物的資產價值。</p><p dir="ltr">在經濟模型方面，HIM 採取了結合 Web2 和 Web3 特點的創新方法。傳統的 Web2 遊戲經濟模型與 Web3 的"X to Earn"模式相結合，創造了一種新型經濟系統。玩家可以選擇性付費購買遊戲內物品，同時也可以通過出售 NFT 獲得收益，將遊戲中的時間和努力轉化為實際回報。這種經濟體系的設計旨在平衡玩家的付費和收益，避免落入龐氏困境。</p><p dir="ltr">在遊戲治理層面，$AI 代幣持有者的投票權重取決於他們質押的代幣數量和持有時間的長短，這受到 VE 模型的啓發。玩家可以通過投票決定遊戲的關鍵方向，如新的虛擬伴侶類型、遊戲模式和道具種類的引入。此外，質押$AI 的玩家還可以分享遊戲交易費用所產生的收入，並在遊戲內競技場中為自己的虛擬伴侶投票，贏取額外獎勵。</p><p dir="ltr">總的來説，HIM 的推出不僅僅是遊戲市場上的一次創新嘗試，更是對女性用户在 Web3 空間的一次重要關注。它的經濟模型和情感體驗的設計，都展現了 Web3 遊戲如何能夠在保留傳統遊戲特點的同時，引入新的技術和概念，創造出更為豐富和深刻的玩家體驗。HIM 的成功將為未來的 Web3 遊戲開闢新的路徑，特別是在關注女性市場和情感資產的方面。</p><h3 dir="ltr">HIM 的創新嘗試或將為 Web3 注入人性温度，情感體驗或將是加密世界的突破口</h3><p dir="ltr">在探討 Sleepless AI 及其旗艦遊戲 HIM 的框架下，我們深入理解了 AI 在遊戲領域的重要性。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/B5yeLSAV6X.jpeg" alt="即將上線幣安 Launchpool，Sleepless AI 如何定義 Web3 戀愛養成體驗？" width="1280" height="720" referrerpolicy="no-referrer">HIM 的 AI 男友形象</pre><p dir="ltr">&nbsp;</p><p dir="ltr">HIM 不僅標誌着 AI 與遊戲的自然契合，更展示了 Web3 遊戲如何利用 AI 技術創造全新的互動體驗。在這個豐富的交互環境中，AI 的應用超越了傳統遊戲的界限，通過自然語言處理和複雜情景反應，為玩家提供了更真實、更深入的遊戲體驗。同時，遊戲內的多樣性和靈活性為 AI 技術的測試和優化提供了理想平台，使 HIM 成為一個在技術和情感層面都創新的遊戲實例。</p><p dir="ltr">HIM 的成功案例預示着 AI 技術在未來 Web3 遊戲中的廣泛應用，將引領玩家進入一個更加豐富和互動的遊戲新時代。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 02:02:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/k9p13b2yw13e.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/k9p13b2yw13e.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Kasou Kazoku]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>新項目</category>
            <category>AI</category>
            <category>NFT</category>
            <category>幣安</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[12 張圖解讀 12 月加密市場：比特幣期權月度交易額創歷史新高]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>或許是受到美國現貨比特幣 ETF 即將獲批的影響，在剛剛過去的 2023 年 12 月，絕大多數加密行業指標都表現出強勁增長的趨勢，本文將用 12 張圖解讀過去一個月的加密市場狀況。</blockquote><p><strong>作者：</strong><a href="https://twitter.com/lars0x/status/1742189956007706733" rel="nofollow"><strong>The Block 研究主管 Lars</strong></a></p><p><strong>編譯：</strong><strong>Jordan，PANews</strong></p><p>或許是受到美國現貨比特幣 ETF 即將獲批的影響，在剛剛過去的 2023 年 12 月，絕大多數加密行業指標都表現出強勁增長的趨勢，本文將用 12 張圖解讀過去一個月的加密市場狀況。</p><p>1、12 月，比特幣和以太坊調整後鏈上總交易額整體上漲了 29.1%，達到 3280 億美元，其中比特幣調整後鏈上交易額漲幅為 34.4%，以太坊鏈上交易額漲幅高達 21.6%。</p><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/ef0f596e7cdc5c793a6ae6531f865d31.jpeg" alt="12 張圖解讀 12 月加密市場：比特幣期權月度交易額創歷史新高" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><p>2、12 月調整後的穩定幣鏈上交易額繼續保持了上漲態勢，升至 6080 億美元，漲幅約為 1.9%；已發行穩定幣供應規模同樣有所增加，漲幅為 0.57% 達到 1208 億美元，其中美元穩定幣 USDT 市場份額佔比為 76%（已連續四個月上漲），而 USDC 的市場份額持續下跌至 18.3%。</p><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/8caa1e3e8ad20d20233bf8087ce3db5c.jpeg" alt="12 張圖解讀 12 月加密市場：比特幣期權月度交易額創歷史新高" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><p>3、比特幣礦工收入在 12 月份也進一步增長，升至 15.9 億美元，漲幅為 21.7%，同時以太坊質押收入增長了 17.1%，升至 1.85 億美元區間。</p><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/300ef80fc15e9ca7281f8bc31f8f2e6c.jpeg" alt="12 張圖解讀 12 月加密市場：比特幣期權月度交易額創歷史新高" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><p>4、12 月以太坊網絡共銷燬了 127,110 枚 ETH，價值相當於 2.86 億美元。數據顯示，自 2021 年 8 月上旬實施 EIP-1559 以來，以太坊總計銷燬了約 389 萬枚 ETH，價值約合 108 億美元。</p><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/18d153d9ae9e36eb9f0418aa63add548.jpeg" alt="12 張圖解讀 12 月加密市場：比特幣期權月度交易額創歷史新高" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><p>5、12 月以太坊鏈上 NFT 市場交易額出現較大幅度的上升，達到約 7.8 億美元，漲幅高達 39.8%。</p><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/a5da470fa27481bf1d486cb85abd752a.jpeg" alt="12 張圖解讀 12 月加密市場：比特幣期權月度交易額創歷史新高" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><p>6、合規中心化交易所（CEX）的現貨交易額在 12 月份繼續表現上漲態勢，漲幅達到 34.5%，升到約 5987 億美元。</p><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/547b3344e9fc8e59466828628b80b0cc.jpeg" alt="12 張圖解讀 12 月加密市場：比特幣期權月度交易額創歷史新高" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><p>7、12 月各大加密貨幣交易所的現貨市場份額排名如下：幣安為 72.3%、Coinbase 為 11.7%、Kraken 為 4.9%、LMAX Digital 為 3.2%。</p><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/11215cde0018a5069efe678b3271814f.jpeg" alt="12 張圖解讀 12 月加密市場：比特幣期權月度交易額創歷史新高" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><p>8、灰度的比特幣信託基金 GBTC 的日均交易額在 12 月份上漲達到了 63.4%，升至 1.95 億美元。</p><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/dc550761c0c40059a603041f1bd16c59.jpeg" alt="12 張圖解讀 12 月加密市場：比特幣期權月度交易額創歷史新高" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><p>9、在加密期貨方面，12 月比特幣期貨未平倉量上漲 12.7%，以太坊期貨未平倉量上漲 9.7%；在期貨交易額方面，比特幣期貨 12 月交易額增長 20%，升至 9660 億美元。</p><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/76b8b25dc6c6c6f1b1af17c9a8cd198e.jpeg" alt="12 張圖解讀 12 月加密市場：比特幣期權月度交易額創歷史新高" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><p>10、12 月芝商所比特幣期貨未平倉量增長了 11.3%，升至 49 億美元，日均成交金額（daily avg volume）增幅達到 13.5%，升至約 26.6 億美元。</p><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/99ee4be9d4b313e7f453a8cca90fef9b.jpeg" alt="12 張圖解讀 12 月加密市場：比特幣期權月度交易額創歷史新高" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><p>11、12 月以太坊期貨月均交易額上漲至 5070 億美元，增長幅度為 13%。</p><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/a37f2d177264da51642724470e758f01.jpeg" alt="12 張圖解讀 12 月加密市場：比特幣期權月度交易額創歷史新高" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><p>12、在加密貨幣期權方面，12 月比特幣和以太坊期權持倉量出現普跌，其中比特幣期權持倉量跌幅為 15.6%，以太坊期權持倉量跌幅為 5.5%。另外在比特幣和以太坊期權交易額方面，比特幣期權交易額在 12 月份上漲了 17.3%，升至 379 億美元，創下歷史新高；以太坊期權交易額上漲 5.9%，增至 153 億美元。</p><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/ac3e6fd1ffb5fa8d21aa430257f02318.jpeg" alt="12 張圖解讀 12 月加密市場：比特幣期權月度交易額創歷史新高" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 01:47:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/44zdm2ba.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/44zdm2ba.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Jordan]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Kraken</category>
            <category>USDT</category>
            <category>加密貨幣</category>
            <category>BTC</category>
            <category>ETF</category>
            <category>ETH</category>
            <category>期權</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[LD Capital：銘文熱潮的推手，盤點 BRC20 基建生態]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>BRC20 基金盤點: 1.DEX、2.借貸、3.穩定幣、4.launchpad、5.跨鏈。</blockquote><p>作者：Lisa，Jaden，LD Capital</p><h3 id="edbc" data-selectable-paragraph="">一、DEX</h3><p id="f330" data-selectable-paragraph=""><strong>1、RDEX</strong></p><p id="0877" data-selectable-paragraph="">RDEX 是 BRC20 的 Orderbook DEX，由 Ordinals 協議、PSBT 技術、比特幣腳本和 Nostr 協議的組合提供支持。根據官方路線圖所示，項目還計劃在 2024Q1 推出 launchpad。</p><p id="4a02" data-selectable-paragraph="">注：PSBT（Partially Signed Bitcoin Transaction）部分簽名的比特幣交易是一種標準格式，用於簡化處理尚未最終確定的比特幣交易，允許錢包和其他工具交換比特幣交易信息以及完成交易所需的簽名。PSBT 在 2019 年通過 BIP 174 被引入，被廣泛使用於多重簽名交易、離線錢包交易以及其他需要更多步驟的比特幣交易。</p><p id="630e" data-selectable-paragraph="">RDEX 發行總量 1 億枚，分配情況如下：</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/nNe29inawN.png" alt="LD Capital：銘文熱潮的推手，盤點 BRC20 基建生態" referrerpolicy="no-referrer"></p><p id="9bfb" data-selectable-paragraph=""><strong>2、DotSwap</strong></p><p id="5659" data-selectable-paragraph="">Dotswap 是目前 brc20 已落地體驗最好的 AMM DEX。最新的 DotSwap V2 利用 PSBT 和安全的資產池實現了 BRC20 原生 AMM swap。創始人林哲明擁有十多年的比特幣投資經驗和七年的比特幣礦池管理經驗，曾開發錢包 DotWallet 和 Ordinals marketplace TierTop。</p><p id="f227" data-selectable-paragraph="">2024 年的 Roadmap 顯示項目方將集成更多 UTXO 資產，進一步拓展 DEX 單邊流動性定製化流動性費用、無常損失閾值、包括現價單在內的高級交易等功能，同時上線 launchpad、跨鏈、預言機、閃電貸、NFT 質押和做空等產品，形成一個完整的生態系統。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/fj40sY019k.png" alt="LD Capital：銘文熱潮的推手，盤點 BRC20 基建生態" referrerpolicy="no-referrer"></p><p id="b14e" data-selectable-paragraph="">$DSWP 是 DotSwap 官方代幣，總供應量為 1,200,000,000（其中 22.76% 銷燬），當前流通量為 27,379,620，佔比僅為 2.292%。代幣分配中除了 burn 和初始流通的部分，剩餘代幣會在未來的 4 年進行解鎖。佔比最大的 LP rewards 將在未來通過 LP 挖礦計劃釋放。</p><p id="7f36" data-selectable-paragraph="">Dotswap 借鑑了 curve 的經濟模型，用户可以鎖定$DSWP 獲得 veToken，veDSWP 享有投票權，veDSWP 持有者通過投票決定哪些交易對應該獲得 LP 獎勵。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/ZQh0CKus2R.png" alt="LD Capital：銘文熱潮的推手，盤點 BRC20 基建生態" referrerpolicy="no-referrer"></p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/H05z3OloY3.png" alt="LD Capital：銘文熱潮的推手，盤點 BRC20 基建生態" referrerpolicy="no-referrer"></p><p id="0dd9" data-selectable-paragraph="">Dotswap 作為第一個正式上線的 brc20 native swap，憑藉其絲滑的體驗佔據先發優勢，若能進一步通過上線優質項目、優化經濟模型等途徑吸引注意力，培養用户習慣，獲得 TVL 沉澱，在短暫的窗口期形成對未來競爭者的壁壘，有機會成為生態龍一的 DEX。</p><p id="5379" data-selectable-paragraph=""><strong>3、Ordiswap</strong></p><p id="e769" data-selectable-paragraph="">Ordiswap 產品包括 swap、bridge、穩定幣 BTSD(Ordiswap’s Bitcoin Standard Dollar ) 等，目前還正式未上線。Ordiswap 於 12 月 15 日在 fjord foundry 完成了 Public Sale。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/FzDfW7P1cY.png" alt="LD Capital：銘文熱潮的推手，盤點 BRC20 基建生態" referrerpolicy="no-referrer"></p><p id="c9a1" data-selectable-paragraph="">平台代幣 ORDS，總供應量 1,000,000，私募輪價格 3.50 美元，種子輪價格 2.00 美元。TGE 流通量 437500ORDS，按照當前 16 刀的價格 MC7m，FDV16m。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/ehl8Dx6335.png" alt="LD Capital：銘文熱潮的推手，盤點 BRC20 基建生態" referrerpolicy="no-referrer"></p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/H31P1xxH7a.png" alt="LD Capital：銘文熱潮的推手，盤點 BRC20 基建生態" referrerpolicy="no-referrer"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/9zoYquTw68.png" alt="LD Capital：銘文熱潮的推手，盤點 BRC20 基建生態" referrerpolicy="no-referrer"></p><p data-selectable-paragraph="">&nbsp;</p><h3 id="7484" data-selectable-paragraph="">二、借貸</h3><p id="bbd7" data-selectable-paragraph=""><strong>1、Bitlend</strong></p><p id="6208" data-selectable-paragraph="">11 月 8 號發佈了白皮書 v1，想要打造一個算法式去中心化借貸協議，在 BTC 網絡上運行，用户可以作為貸方或借方參與借貸池。旨在充分釋放比特幣 Layer 1 的潛力，並使用序數協議、PSBT 技術和比特幣腳本為 BTC 原生 BRC20 資產建立高速借貸市場。用户通過一個統一的保證金賬户，用户可以賺取存款利息，並通過抵押物從共享流動性池中借款。</p><p id="14d3" data-selectable-paragraph="">該產品預計陸續支持 BTC、ORDI、SATS、NALS、RATS、ROUP、TURT。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/oZ028oHyJU.png" alt="LD Capital：銘文熱潮的推手，盤點 BRC20 基建生態" referrerpolicy="no-referrer"></p><p id="f73d" data-selectable-paragraph="">該項目產品目前處於測試階段，發售 OG pass 卡和 Light pass 卡。</p><p id="d225" data-selectable-paragraph="">OG 卡總量 500 張，價格 0.001218BTC，公平發售。</p><p id="93eb" data-selectable-paragraph="">Light 卡總量 1000 張，價格 0.000813BTC, 完全白名單銷售。</p><p id="ef16" data-selectable-paragraph="">Pass 卡權益包括：</p><p id="b3ec" data-selectable-paragraph="">1）$BTL 銘文空投</p><p id="0c77" data-selectable-paragraph="">2）應用程序 beta 版本使用權</p><p id="98e2" data-selectable-paragraph="">3）額外的收益（未具體説明）</p><p id="0600" data-selectable-paragraph="">4）50% 手續費減免</p><p id="b3f2" data-selectable-paragraph="">BTL 代幣 5% 空投分配給 OG 卡持有者，將 3% 分配給所有 light 卡持有者但需要注意的是，團隊會在 1218 日至 1 月 18 日期間隨機快照 5 次,需要 3 次以上在名單內才可獲得空投。</p><p id="4403" data-selectable-paragraph=""><strong>2、DOVA</strong></p><p id="4c7e" data-selectable-paragraph="">Dova 協議目前產品未上線。該協議想要使用户能夠通過 MultiBit 跨鏈橋無縫地跨鏈轉移 BRC-20 代幣及支持用户利用 BRC-20 代幣進行抵押貸款。團隊計劃在 2024 年第一季度上線產品。</p><p id="0525" data-selectable-paragraph="">代幣經濟學</p><p id="587b" data-selectable-paragraph="">代幣總量為 21 億枚，其中 10% 用於 IDO，60% 用於挖礦，10% 歸屬於團隊，10% 用於空投，流動性池和金庫各 5%。</p><h3 id="d439" data-selectable-paragraph="">三、穩定幣</h3><p id="881e" data-selectable-paragraph=""><strong>1、BSSB</strong></p><p id="0b49" data-selectable-paragraph="">BitStable 協議想要為比特幣生態構建一套創建、交易和管理合成資產的構架，採用跨鏈和雙代幣經濟模型。</p><p id="105f" data-selectable-paragraph=""><strong>協議框架</strong></p><p id="24e0" data-selectable-paragraph="">BitStable 協議支持在比特幣網絡、以太坊網絡和 BNB 鏈抵押 ORDI 或 BTC/BTCB 獲得穩定幣 DAII，通過比特幣區塊鏈上鑄造的 DAII 可以橋接到以太坊，以太坊鏈上獲得 DAII 的用户可以使用 USDT 等穩定幣進行 1：1 兑換，然後跨鏈到比特幣網絡。ORDI 的抵押率為 500%。協議文檔內並詳細比特幣網絡上清算模塊實現過程。當用户需要贖回以太坊鏈上的抵押品時，需要在 BitStable 平台上贖回 DAII。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/5atTEa6OXX.png" alt="LD Capital：銘文熱潮的推手，盤點 BRC20 基建生態" referrerpolicy="no-referrer"></p><p id="b1ef" data-selectable-paragraph="">代幣經濟學</p><p id="de66" data-selectable-paragraph="">BSSB 的總量為 2100 萬枚。其中 50% 在 Bounce Finance 上公開發售，團隊將持有 5%（6 個月鎖定後，15 個月線性解鎖），空投佔 3.5%，質押獎勵佔 36.5%，LP 佔 5%（無鎖定）。在 Bounce Finance 上 60% 通過 AUCTION 質押獲得，40% 通過拍賣獲得。</p><p id="fbdc" data-selectable-paragraph="">BSSB 代幣主要作用為投票治理，決定包括抵押資產的選擇、超額抵押率的設定、費用的收取等參數。</p><p id="bccb" data-selectable-paragraph="">除此之外，multibit 平台支持地址 BSSB 賺取 BDID。</p><p id="acd6" data-selectable-paragraph="">總結：借貸產品的核心為清算模塊，需要避免不及時清算導致的系統壞賬。為了激勵清算人並降低參與清算的風險，需要提供足夠利潤空間以及良好的二級流動性將清算物即時賣出。目前 BTC layer1 交易速度和無智能合約的特性並不能滿足上述要求，因此大部分比特幣生態產品可能會偏向中心化或借用以太坊網絡進行構建，安全性待考量。此外，大部分銘文代幣並未形成價值共識，因此支持的抵押物可能十分有限。</p><h3 id="a419" data-selectable-paragraph="">四、launchpad</h3><p id="477e" data-selectable-paragraph=""><strong>1、Bounce</strong></p><p id="bcf2" data-selectable-paragraph="">Bounce 是 2020 年 9 月推出的一個去中心化的拍賣平台，2023 年 2 月推出 Bounce V3 引入了拍賣即服務 (AaaS)，提供鏈上拍賣工具，可供 Web3 原生空間和傳統空間使用，同時保持傳統的用户體驗，提供包括代幣和 NFT、實物收藏品、廣告位等拍賣服務。投資人包括 Coinbase Ventures、Binance Labs、Pantera Capitial、Blockchain Capital 等。Bounce 還將在未來推出 BTC Layer 2 BounceBit。</p><p id="b581" data-selectable-paragraph="">Bounce Finance 平台代幣為 AUCTION，用例包括治理投票、交易媒介、獨家拍賣聚焦（質押以獲得平台的推廣和）、獲得 Bounce V3 會員資格、質押獲得分紅等。</p><p id="75bd" data-selectable-paragraph="">Max supply 10,000,000，total supply（除去 burn）7,640,660，流通量 6,500,033，預計 2024 年 8 月全部釋放。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/wlgb5ZLz2C.png" alt="LD Capital：銘文熱潮的推手，盤點 BRC20 基建生態" referrerpolicy="no-referrer"></p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/95uRYinro9.png" alt="LD Capital：銘文熱潮的推手，盤點 BRC20 基建生態" referrerpolicy="no-referrer"></p><p id="f28b" data-selectable-paragraph=""><strong>2、Turtsat</strong></p><p id="3b36" data-selectable-paragraph="">Turtsat 是基於 Ordinal 構建、社區驅動的開放平台，致力於成為 Ordinals 的 Gitcoin。下圖是已經通過 Turtsat 完成募資的項目。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/V9j4l3X29j.png" alt="LD Capital：銘文熱潮的推手，盤點 BRC20 基建生態" referrerpolicy="no-referrer"></p><p data-selectable-paragraph="">官方稱$TURT 是一個實驗性 BRC-20 MEME，TURT 總供應量 10 億枚，代幣分配如下：</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/B2jR9En1aF.png" alt="LD Capital：銘文熱潮的推手，盤點 BRC20 基建生態" referrerpolicy="no-referrer"></p><p id="55f5" data-selectable-paragraph="">初期持有$TURT 的用户可以獲得白名單資格。2023 年 12 月 7 日 Turtsat 又發行了全新資產 EGGS，用户可以通過質押$TURT 來獲取 EGGS，而 EGGS 可以兑換 Launch 項目的白名單，未來隨 EGGS 將可能會應用於更多場景，包括但不限於：項目上線投票、直接兑換合作代幣禮包等。當前$TURT 質押量為 313.4m。</p><p id="c875" data-selectable-paragraph=""><strong>3、BRC20.COM</strong></p><p id="f586" data-selectable-paragraph="">該項目願景為打造一個全方位的比特幣網絡生態 Super App，包括錢包、DEX、跨鏈橋、質押和其他 DeFi 解決方案等。項目目前已發佈的產品有類似 Coingecko 風格的 DASHBORAD 平台，主要用於用户跟蹤相關 BRC20 市場代幣。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/PzOv4AQ37P.png" alt="LD Capital：銘文熱潮的推手，盤點 BRC20 基建生態" referrerpolicy="no-referrer"></p><p data-selectable-paragraph="">同時平台將於 12 月 26 日推出第一個 IFO(Initial Farming Offering ) 項目，用户將能夠使用無 Gas 質押基礎設施質押.COM 代幣進行參與（基於此筆者暫將其歸於 launchpad 類別下）。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/Eteu5Hwl5V.png" alt="LD Capital：銘文熱潮的推手，盤點 BRC20 基建生態" referrerpolicy="no-referrer"></p><p data-selectable-paragraph="">平台代幣 .COM 基本情況如下：</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/wuP0729330.png" alt="LD Capital：銘文熱潮的推手，盤點 BRC20 基建生態" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3 id="3f4c" data-selectable-paragraph="">五、跨鏈</h3><p id="2995" data-selectable-paragraph=""><strong>1、Mutibit</strong></p><p id="4685" data-selectable-paragraph="">MultiBit 旨在實現比特幣網絡和 EVM 網絡之間的代幣傳輸，目前能夠為 BRC20 代幣和 ERC20、BSC 和 polygon 網絡的代幣提供跨鏈橋服務。</p><p id="e579" data-selectable-paragraph="">$MUBI 代幣於 11 月 12 日在 bounce 進行了公開發售，代幣分配情況如下：</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/ycYIavX2q1.png" alt="LD Capital：銘文熱潮的推手，盤點 BRC20 基建生態" referrerpolicy="no-referrer"></p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/3N8mP5HB65.png" alt="LD Capital：銘文熱潮的推手，盤點 BRC20 基建生態" referrerpolicy="no-referrer"></p><p id="dd7b" data-selectable-paragraph=""><strong>2、ROUP</strong></p><p id="6dba" data-selectable-paragraph="">Rolluper（ROUP）使用 MAP Protocol 協議的 BRC201 跨鏈解決方案，於 2023 年 12 月 20 日正式發佈，實現從 brc20 到 MAP layer2 的跨鏈。ROUP 是 Rolluper 的 BRC20 平台代幣，總髮行量為 21 億個代幣，每次銘刻限量 10,000 個代幣。協議的服務收入將用於回購和銷燬$ROUP。Rolluper 同時還將 MAPO 列為平台代幣為其賦能，但在回購和銷燬活動中，MAPO 代幣所佔的比例不會超過 10%。</p><p id="fa86" data-selectable-paragraph=""><strong>3、Ordinfinity</strong></p><p id="58ce" data-selectable-paragraph="">Ordinfinity 是一個基於 ordinals 的跨鏈、Swap、多鏈借貸、lanchpad 的 Defi 平台。$ONFI（BRC20）是 Ordifinity 的原生實用代幣，持有者享有治理、跨鏈費用減免白名單、獲得質押獎勵等權益，總髮行量 2,100,000,000，當前市值約為 8.7m。</p><p id="bce0" data-selectable-paragraph=""><strong>4、TeleportDAO</strong></p><p id="0d66" data-selectable-paragraph="">TeleportDAO 是將比特幣連接到 EVM 的無需信任的的跨鏈橋。目前有 teleordinal 跨鏈 Ordinals 交易市場和 teleswap 跨鏈 DEX 兩款產品，teleswap 僅能實現 BTC 在 polygon 和 bsc 的跨鏈。平台代幣 TST 暫未上線，在 coinlist 進行了兩輪 TeleportDAO 激勵計劃以向用户分發 TST 獎勵。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 01:00:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/d1938ajv2k71.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/d1938ajv2k71.html</link>
            <author>
                <![CDATA[LD Capital Research]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>BRC-20</category>
            <category>銘文</category>
            <category>Layer 1</category>
            <category>DEX</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>Ordinals</category>
            <category>治理</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[SEI 幣價連破新高，其生態有何參與機會？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Sei 代幣近日大幅上漲，連續創下歷史新高，到底是什麼原因？我們又有哪些參與機會呢？</blockquote><p>撰文：Ignas</p><p>編譯：Luffy，Foresight News</p><p>Sei 代幣近日大幅上漲，連續創下歷史新高，到底是什麼原因？我們又有哪些參與機會呢？</p><p>首先，Sei 生態的機會很多，你可以進行這些操作：</p><ul><li>在 SEI 的質押中心（Staking Hub）質押代幣；</li><li>在 Pallet Exchange 上交易 NFT，例如 The Colony，它們在 Sei 社區和團隊中頗受歡迎；</li><li>在 Kryptonite（Sei 上流動性質押協議）上質押 SEI 以獲得 stSEI，或質押 SEILOR / SEI 的 LP 代幣，可以獲得年利率為 2000% 的收益；</li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/6160ede80da5e69bc8db1c31e17be84a." width="800" alt="SEI 幣價連破新高，其生態有何參與機會？" referrerpolicy="no-referrer"></p><ul><li>在 Levana Protocol（Cosmos 上完全抵押的永續協議）上交易；</li><li>探索 Astroport（Cosmos 生態流動性質押平台） ，或者 memecoin SEIYAN 。 請務必自行研並控制風險！</li><li>體驗一下即將推出的 DEX Yaka Finance（目前上線了測試網，並開啓了激勵計劃）。</li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/3a72ca528d542cd146840df86aff8bf8." alt="SEI 幣價連破新高，其生態有何參與機會？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>還有一些其他即將推出的 DApp 也值得關注：Silo（Sei 流動性質押協議，衍生代幣為 iSEI）、Solar（Sei 生態借貸協議）、Gamblino（Sei 生態競猜平台）。</p><p>接下來，Sei 為何市場表現如此強勢？我認為主要原因有以下三個：</p><p><strong>技術創新：</strong>Sei 與 Fantom 一起成為模塊化區塊鏈領域 Solana 的替代品，即將推出 optimistic parallelization、SeiDB 和 EVM 支持等功能。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/37433068205894fc4178e90fbfcffc0b." alt="SEI 幣價連破新高，其生態有何參與機會？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>代幣發行的潛力：</strong>Sei 生態系統是嶄新的，但它正在不斷髮展，新推出的 DApp 可以發行代幣。 SEI 價格上漲可能會提高 DApp 代幣估值。</p><p><strong>引人入勝的敍述：</strong>Sei 強調並行化的敍事，下一個 Solana 正在開始浮出水面。但我關注單體區塊鏈的敍事。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 00:01:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/7c66frtt.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/7c66frtt.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Foresight News]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>流動性質押</category>
            <category>Sei</category>
            <category>Solana</category>
            <category>Cosmos</category>
            <category>Staking</category>
            <category>借貸</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[盤點 2023 年加密市場十大風雲人物]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>在過去的 2023 年中，有哪些風雲人物呢？2024 年整個市場走向，還得看他們？</blockquote><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/cc385a8fa742e95a84f97759a288b018.png" alt="盤點 2023 年加密市場十大風雲人物" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>作者 | 火火</p><p>出品｜白話區塊鏈</p><p>2023 年的整個加密行業跌宕起伏，年初的硅谷銀行風波讓剛遭受 FTX 重倉的市場繼續震盪，隨後開始迎來各種監管風暴，行業巨頭們人人自危。</p><p>然而，「危」與「機」總是相伴而生。隨着比特幣減半的臨近，比特幣現貨 ETF 通過的預期，再加上 BRC20 敍事的興起引發各公鏈的銘文熱潮，種種敍事疊加帶來年末市場熱情的高漲，比特幣曾一度超越 45000 美元，年度漲幅 150% 以上，市場進入了牛市初期。</p><p><strong>那麼在這些波雲詭譎當中，有哪些風雲人物呢？2024 年整個市場走向，還得看他們？</strong></p><h3>01、激流勇退——CZ</h3><p>2023 年 11 月 23 日，CZ 於宣佈卸任 BN CEO 職務，表示將不會擔任執行職務，不過仍將保留 Binance 的多數股權，同時表示將退居幕後做一位投資人。消息一出，震驚整個行業。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/914b2025c6f9fb57f0ee50e44891aef5.png" alt="盤點 2023 年加密市場十大風雲人物" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>為何 CZ 突然辭職？原因是 2023 年 11 月 22 日，BN 及其首席執行官趙長鵬（CZ）對美國聯邦指控認罪。BN 被指控三項罪名，包括反洗錢、經營未經許可的匯款業務以及違反美國製裁，為了後續發展 BN 與 SEC 達成和解，代價是承擔 43.68 億美元的鉅額罰單，使其能繼續運營，同時 CZ 辭職。</p><p>其實這場官司已經經歷了 5 年的拉扯，早在 2018 年，美國司法部就 BN 涉嫌無證匯款、洗錢和違反美國製裁的罪行開始進行調查了，只是終於在今年塵埃落定。</p><p><strong>不過回顧 BN 從 2017 年初創的小透明成長為如今的行業領頭羊，這 6 年來，CZ 功不可沒，</strong>可以説是從零開始為行業構建出了多元化的業務體系，包括現貨、期貨、期權、礦池、雲服務、公鏈等領域，同時，還將原本單一的一個 CEX 發展為一家綜合性的 Web3 集團，並將其產品、服務和品牌影響力傳播到全球。</p><p>在過去的 6 年裏，BN 在 CZ 的帶領下，在交易平台、公鏈、錢包、投資等領域都達到領先地位。但隨着 BN 成為行業巨頭，CZ 或許已意識到，作為行業領導者，此時最大的挑戰可能不再是競爭，而是要承擔起引領加密行業朝合規發展的責任。</p><p>因此 CZ 卸任後，有人稱其是在「燃燒小我換光明，為後來者照亮合規創新路」之舉，甚至給「推進中的 ETF」墊了石階。</p><h3>02、一頓棒槌——SEC 主席</h3><p>自擔任 SEC 主席以來，尤其是在 2023 年，Gary Gensler 對加密監管發起了一場嚴格的打擊，這也讓他在加密領域備受關注。最值得注意的是，他領導了 SEC 對 Ripple 的訴訟、向 Kraken 等加密交易平台處以數百萬美元的罰款。這在整個加密行業引發了恐懼、不確定和懷疑（FUD）的浪潮，也引起了其他頂級平台的擔憂。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/f301b740937f700399868c66f5722362.png" alt="盤點 2023 年加密市場十大風雲人物" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>説起他對加密的打擊事件，讓他一炮而紅的還是 2020 年 12 月他領導的 SEC 對數字支付協議 Ripple 的訴訟案。該案件以保護消費者的名義，嚴厲打擊了加密平台的質押服務，並試圖將所有的 Token 都變為證券。</p><p><strong>而最近的起訴 CZ 和 BN 獲勝是 Gensler 領導下的 SEC 獲勝的又一監管里程。除開這兩件加密訴訟案之外，據不完全統計，SEC 設計的加密案件還有：</strong></p><p>1）Bittrex 及其前 CEO 被指控經營未註冊的交易所、經紀商和清算機構。</p><p>2）對涉嫌 Ormeus Coin 欺詐的兩人進行了罰款，超過 2300 萬美元。</p><p>3）Tron 創始人孫宇晨及其公司被指控非法銷售未經註冊的證券、欺詐和操控市場。</p><p>4）Terraform Labs 和 Do Kwon 被指控策劃數十億美元的加密資產證券欺詐。</p><p>5）Trade Coin Club 被指控涉嫌進行 2.95 億美元的加密龐氏騙局。</p><p>6）SEC 對 Dragonchain 提起訴訟，指控未註冊的加密資產證券發行。</p><p>7）SEC 指控涉嫌創建和推廣 Forsage 的 11 人，涉及 3 億美元的欺詐龐氏騙局。</p><p>8）美國第二巡迴法院命令 Terraform Labs 和 Do Kwon 遵守 SEC 傳票。</p><p>9）SEC 緊急叫停 Telegram 加密貨幣項目 TON 的 Token 分發，稱其涉嫌發售未註冊證券。</p><p>10）SEC 對 Block.one 提起指控，並通過支付 2400 萬美元的民事罰款來達成和解，涉及未註冊的數字 Token EOS 的發行。</p><p>總之，可以説，伴隨加密世界的發展壯大，Gensler 領導下的 SEC 的監管大錘如影隨形。</p><h3>03、熊市支柱——Vitalik Buterin</h3><p>以太坊自 2014 年創建以來，也邁入了第十年的關口，在 Vitalik 帶領下，以太坊為加密的發展做出了突破性貢獻，從最初的只能支持數字資產的平台，發展到能支持各種去中心化應用，被譽為」世界計算機「。<strong>如果説中本聰是區塊鏈的創世者，那麼 VitalikButerin 就是區塊鏈另一個加密關鍵領袖。</strong></p><p>Vitalik 確定了最早的以太坊路線圖：PoW 到 PoS(階段 0)→數據分片 (階段 1)→執行分片 (階段 2)。隨後在發展過程中不斷修正調試，擴展到以 Rollup 為中心的以太坊路線圖：The Merge、The Surge、The Scourge、The Verge、The Purge 和 The Splurge。</p><p>即便以太坊 2023 年總體的發展較為平淡，但其中最為重要的是在 4 月完成的上海升級，以及由此帶來的由於升級完成後質押賽道的崛起。</p><p>在 2022 年市場行情差強人意的狀態下，唯獨以太坊 layer2 在年底經歷了一個爆炸性的增長階段，成為延續到 2023 年上半年的主要看點，尤其是龍頭 Arbitrum 的領先發展。<strong>根據 L2beat 的數據，Layer2 的總價值鎖定（TVL）目前達到了 201 億美元（如下圖所示），為這一階段的熊市的 Builder 保留了發展空間。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/2828b8056aec8d549fb61845f02bef51.png" alt="盤點 2023 年加密市場十大風雲人物" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Vitalik 更看好 Rollup，因此將其與隱私保護和零知識證明（zero-knowledge proofs，ZK）技術結合發展。雖然目前 Layer2 生態仍以 OP-Rollup 為主流，但隨着零知識證明技術的進步，ZK Rollup 很有可能成為最終的 Layer2 解決方案。</p><p>另外不得不提到以太坊的下一步升級——坎昆升級，目前已有消息透露，<strong>若無意外情況，將在 2024 年 1 月 17 號正式開啓測試，如若成功，這將大幅增加以太坊網絡每秒的交易量，也將開啓以太坊數據存儲和檢索能力的發展新階段，為以太坊 Layer2 的發展進一步鋪墊。</strong></p><h3>04、銘文熱潮奠基者——Ordinals 創始人</h3><p>最近銘文市場的狂歡超過了很多人的預想，而這場盛會的奠基者，需要溯源到 Ordinals 的創始人 Casey Rodarmor。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/0b151070fef6e971763b2218613c44bc.png" alt="盤點 2023 年加密市場十大風雲人物" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Rodarmor 自 2010 年以來一直從事技術工作，先後就職於 Google、Chaincode 實驗室，也為比特幣核心協議的主要代碼實現做過相關工作。去年還擔任了舊金山比特幣 BitDevs 的聯合主持人，比特幣 BitDevs 始於紐約市，是一個每月舉辦聚會以討論比特幣一些更技術方面的社區，比特幣 BitDevs 是比特幣草根文化的重要組成部分。</p><p>今年年初，Rodarmor 開發的 Ordinal 協議讓 Ordinal NFT 和銘文在比特幣上得以實現，這是比特幣繼 2012 年出現的彩色幣、2014 年的衍生品 Counterparty 以來的又一次在比特幣上嘗試 NFT。</p><p>Ordinal 協議概述了一種對聰（比特幣的最小單位 sat，代表比特幣的一億分之一）進行順序編號的方法。一旦獲得了 Sat 的序列號，用户就可以將數據刻錄到這些 Sats 上以製作數字文物，這是 Rodarmor 相對於 NFT 的最初描述。截至 2023 年 12 月 27 日，Ordinals 銘文鑄造累計費用達到 5028 個 BTC。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/116922e08a9ff8d3ad51cf76196ebb4c.png" alt="盤點 2023 年加密市場十大風雲人物" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>來源：dune.com</pre><p>Rodarmor 説 Ordinals 的靈感來自於從比特幣的化名創始人中本聰 (Satoshi Nakamoto)。中本聰在最初的比特幣代碼庫中提到了一種叫做「原子」的東西。</p><p>目前 Rodarmor 全職從事 Ordinals 工作，在今年 9 月份，Rodarmor 提出了一個新的比特幣 FT 協議設計構想，名為「 Rune 」，也被稱為「符文」協議，只是目前暫未上線。</p><p>不過不管符文後續發展如何，Rodarmor 提出的的 Ordinals 啓發了 BRC20 Token 的發展，除了開啓銘文熱潮之外，還引發了比特幣生態的進一步發展。</p><h3>05、待開閘的金融巨頭——貝萊德 CEO</h3><p>貝萊德 (BlackRock) 於 2023 年 6 月 15 日申請了現貨比特幣 ETF，此消息一出給加密行業帶來轟動。SEC 在過去十年間已拒絕了數十項類似基金的申請，但為何貝萊德的申請會讓行業如此轟動？</p><p>一方面是 SEC 此前一直拒絕現貨比特幣 ETF 的申請，理由是擔心欺詐和市場操縱，想要保護投資者，包括之前 FTX 倒閉等事件導致今年進一步收緊了對加密貨幣公司的監管。</p><p>而貝萊德作為全球最大的資產管理公司，特別是貝萊德管理着約整個加密貨幣行業市值的 10 倍左右的資產，如果 ETF 申請成功通過，其大量的資金體量會對加密貨幣行業產生重大影響，並推動加密資產價格的上漲，如若成申請，或將引爆下一輪牛市。</p><p>另外一方面貝萊德的舉動鼓勵了富達、Invesco、VanEck、Cathie Wood’s Ark Investment Management、WisdomTree 等八家金融公司效仿，這些公司都提交了相應的申請，這大大推動了比特幣 ETF 的發展。</p><p>而貝萊德的 CEO Larry Fink 與比特幣關係也説來話長。早在 2017 年，Fink 表示自己是加密貨幣的「忠實信徒」，但對當時的市場投機活動感到擔憂。2018 年 7 月 16 日，他稱貝萊德客户對加密貨幣不感興趣，並減緩了貝萊德對該領域的投資傾向。2019 年，隨着市場好轉，貝萊德聘請了 Ripple 前營銷主管 Robbie Mitchnick，又開始繼續探索加密貨幣的可行性。2020 年，開始對加密貨幣轉變態度，認為加密貨幣將有必要存在，並可能替代黃金。2021 年，Fink 表示正在再次研究比特幣，但還未作出確定性結論。2023 年，貝萊德提交了比特幣 ETF 的申請，Fink 表示加密貨幣將有望超越全球貨幣。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/2a17694dfbcbe6b1354969de53ec931b.png" alt="盤點 2023 年加密市場十大風雲人物" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>06、終生監禁——SBF</h3><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/4cfe3c8c48c52f35443fcf8660d2a2f9.png" alt="盤點 2023 年加密市場十大風雲人物" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2023 年 11 月，FTX 暴雷一週年之際，其創始人 SBF 被判犯有七項罪名，包括欺詐、洗錢等，檢方稱這是「美國曆史上最大的金融欺詐案之一」。</p><p><strong>事起緣何呢？</strong></p><p>SBF 原名山姆·班克曼-弗裏德 (Sam Bankman-Fried)，是已破產的 CEX FTX 以及加密公司 Alameda Research 的聯合創始人兼前首席執行官 (CEO)，FTX 在 2020 年大牛市崛起，成為全球第三大 CEX，吸引了超過百萬用户和眾多知名投資機構的青睞，估值最高峯曾達 320 億美元。</p><p>在 2022 年 11 月，CoinDesk 披露了一份財務文件，揭露了 FTX 與 Alameda Research 的潛在債務問題，這一信息引發用户恐慌，導致資金擠兑，不到幾天時間，FTX 集團便宣佈破產，SBF 辭職。2021 年，28 歲的 SBF 就已躋身福布斯前 30 位 30 歲以下精英榜，但在短短兩年內，他現在的實時淨資產為 0 美元。</p><p>而在 FTX 遭破產後，超過 3.7 億美元資產被盜，引發美國檢察官的調查。為應對混亂，FTX 請前監管官員幫忙，但公司倒閉引發了對監管的質疑。在法庭文件中，FTX 透露有超過 20 億美元轉移給了 SBF。FTX 控告 SBF 等前高管挪用 10 億美元公司資金，庭審涉及 20 名證人，其中包括前 CEO、SBF 的前女友和其他高管。</p><p>這起案件的審判於 2023 年 10 月初開始，歷時一個月，宣判日期定於 2024 年 3 月 28 日，如果屆時 SBF 被判所有罪名的最高刑罰，將面臨 115 年的監禁。</p><p>但據 2023 年 12 月 30 日相關消息，美國政府撤銷了對 SBF 的六項指控，其中包括違反競選財務規定和共謀行賄的指控，這意味着 SBF 將不需要面臨第二次審判。</p><h3>07、Meme 教主——馬斯克</h3><p>馬斯克與加密的關係最著名的還要屬他與狗狗幣的故事，但馬斯克與加密的關係由來已久，早在 2021 年，馬斯克的公司特斯拉和 SpaceX 都購買過大量比特幣。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/fcb83888bd025787b212ae3bcee9fa56.png" alt="盤點 2023 年加密市場十大風雲人物" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>由於其在 2022 年 10 月收購了推特，今年 4 月 5 日，馬斯克把推特的標誌換成了一個狗頭，這一舉動使得狗狗幣的價格一瞬間上漲超過 20%，可參考文章馬斯克將推特 Logo 改為狗狗幣表情，意欲何為？</p><p>隨後在 7 月 30 日，推特將其經典小藍鳥 logo 更改為「X」，但這一舉動被譽為加加密貨幣影響重大。因為在 1999 年馬斯克與他人共同創立了在線金融服務和電子郵件支付公司 X.com，這就是現在的 PayPal，成為是世界上最早、最成功的在線支付處理公司之一。</p><p>而現在馬斯克將推特 (Twitter) 重塑為一種名為 X 的更廣泛的新服務，這很可能是有意將這款標誌性的社交媒體應用變成一個支付平台。有人猜測説他會整合比特幣、以太坊等其他加密資產以及 USDC 等穩定幣，特別是億萬富翁最喜歡的狗狗幣。</p><p>因此，馬斯克也很有可能將繼續給加密行業帶來大的變革。</p><h3>08、頂壓前行——Coinbase CEO</h3><p>隨着 CZ 離開 BN、SBF 入獄，Brian Armstrong 成為了仍處於困境的最大人物。Brian Armstrong 是 Coinbase 的聯合創始人兼 CEO，而他對加密行業也有着相當大的影響力。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/ca1f27ea51b3ec3482f50e8ab7a333a5.png" alt="盤點 2023 年加密市場十大風雲人物" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>首先是 Coinbase 今年推出了自己的 Layer2 區塊鏈 Base 和衍生品交易所 Blade，並且預計將於 2024 年推出比特幣 ETF ，無疑這是在積極的為下一波加密市場浪潮做準備。</p><p>同時，和 BN 一樣，Coinbase 也面臨監管挑戰，被指控非法交易。之前 SEC 將所有 Token 視為證券，對整個加密貨幣行業造成影響。而 Armstrong 也鼎力前行，將 Coinbase 比喻成當地治安官，呼籲採取行動來解決美國機構領導的監管問題。Armstrong 曾在在社交媒體平台 X 上發帖説：「我們無法總是像其他公司那樣迅速增長，行業性質決定合規運營更難，成本也更高，（關於 BN 的）消息進一步證明，選擇去做難做的事才是正確的決定。」</p><p>其實早在年初 1 月份，Coinbase 就收購了受美國商品期貨交易委員會（CFTC）監管的衍生品交易所 FairX，此次收購是 Coinbase 向美國零售和機構客户提供加密衍生品的關鍵一步。他還成立了「Stand With Crypto」組織，希望保護行業不受政府批評。</p><p>從宏觀層面來看，隨着 BN 收到監管打壓、另一個競爭對手 Kraken 也遭到類似指控，對於 Coinbase 個體的發展是利好因素，使得今年 Coinbase 價格上漲了 200%，市值超過 250 億美元。但 Coinbase 的發展並非從此步入坦途，接下來要面對的就是整體加密市場的發展不良狀況，儘管一些和解協議化解了今年加密某些重大問題，但對於整體市場的提振仍需要更大的催化劑。</p><p>目前來看下一個重要催化劑是監管機構批准比特幣 ETF 的可能性，而前文提到的貝萊德 (BlackRock) 宣佈申請推出一隻比特幣 ETF 恰好由 Coinbase 託管進行託管，對 ETF 獲批的希望推動了比特幣和 Coinbase 的上漲，後續具體發展如何值得關注。</p><h3>09、AI 開掛——OpenAI CEO</h3><p>自 2022 年 11 月 30 日 ChatGPT 發佈以來，在發佈僅兩個月後便迅速躋身歷史上增長最快的消費者應用之一，月活躍用户數達到 1 億，其出品公司 OpenAI 的 CEO Sam Altman 也因此備受關注。</p><p>不過除了年初因為 ChatGPT 爆火之外，上個月又因為幾名研究人員向董事會發送的一封信稱 OpenAI 已經有了一項重大的 AI 發現並且可能會威脅到人類而導致董事會罷免 Altman 引起風波。</p><p>2023 年 11 月 18 日，OpenAI 通過其官網宣佈現任 CEO、被譽為「ChatGPT 之父」的 Sam Altman 將辭去首席執行官職務並離開董事會，消息一出，隨後大量員工宣佈將與他同進退，也選擇離職，消息突如其來，隨後他又宣佈了令人震驚的消息，表示將攜助理加入微軟。然而，再次反轉的是，在被開除五天後，Sam Altman 再次重新成為 OpenAI 的 CEO。</p><p>Altman 在 X 上表示，過去幾天他的決定，包括選擇加入微軟，都是為了保存 OpenAI 的團隊與使命。現在 OpenAI 有了新董事會，並且取得了微軟 CEO Satya Nadella 的支持後，Altman 期待能回到 OpenAI，並且維持與微軟極佳的夥伴關係。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/9501dfdb9d7623b4a636266081ff1b12.png" alt="盤點 2023 年加密市場十大風雲人物" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>譯文：我愛 OpenAI，過去幾天我所做的一切都是為了保持這個團隊及其使命的完整。當我決定在上週日加入微軟時，很明顯這對我和團隊來説是最佳選擇。有了新的董事會和薩提亞的支持，我...</p><p>另外在今年 7 月份，Altman 創建推出了 Worldcoin 項目和 Token，該項目旨在全球的在線身份認證與收入不平等問題。由於目前全世界有大多數人無法通過數字方式來驗證身份，Worldcoin 希望能建設一個全球最大的、公平的數字身份和貨幣體系， 以此來幫助每一個人進入全球金融體系，不過該項目目前遭遇一些監管阻力。</p><p>而 AI 作為加密領域 2024 值得關注的方向之一，Sam Altman 不得不提。</p><h3>10、大餅終於盈利了——薩爾瓦多總統</h3><p>有消息指出，截至 2023 年 12 月 4 日，薩爾瓦多總統 Nayib Bukele 表示，按照當前比特幣的市場價格，如果出售，不僅可以收回 100% 的投資，而且還可以獲得超過 360 萬美元的利潤。而這一切離不開薩爾瓦多總統 Nayib Bukele 的推動。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/cbe54c9634e2b20c7650f0dbd407ab6f.png" alt="盤點 2023 年加密市場十大風雲人物" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>薩爾瓦多作為一箇中美洲小國，沒有自己的法定貨幣，選擇使用美元。這對經濟產生了一些影響，在外打工的人需要付處昂貴的匯款手續費，不利於提高 GDP，而且薩爾瓦多大約 70% 的人沒有銀行賬户或信用卡，另外對政府來説經濟部穩，動亂不斷不是一個好局面，為了在一定程度上修復經濟，薩爾瓦多需要吸引新的資金投資者。</p><p>除開外部因素， Bukele 也是一個比特幣的真正愛好者。於是，在 Bukele 的推動之下，2021 年 6 月 9 日，薩爾瓦多以「絕對多數」投票贊成正式通過法案，使比特幣在該國成為法定貨幣，薩爾瓦多成為首個宣佈以比特幣為法定貨幣的國家。這一決定在全球引起了廣泛關注。自實施這一政策以來，薩爾瓦多開始積極推動數字化支付和金融包容性，希望通過比特幣的採用為居民提供更廣泛的金融服務和便利性，另外據消息稱，自政策宣佈以來，該國將每天購買一個比特幣。</p><p>另外，此舉被視為對金融體系的一種創新性嘗試，可能會在未來影響其他國家的法定貨幣政策選擇。隨着時間的推移，薩爾瓦多與比特幣之間的關係將成為全球數字貨幣實驗的一個重要案例。</p><h3>附加 1</h3><p><strong>忠實信徒——Michael Saylor</strong></p><p>微策略公司（MicroStrategy）的 CEO Michael Saylor，作為比特幣巨鯨，也是加密貨幣領域具有重要影響力的人物。據説在 2023 年達到 30 億美元的淨資產，他持有的比特幣總數超過 12 萬枚，這為他達到目標淨資產做出了重大貢獻。</p><p>Michael Saylor 開始投資比特幣是在 2020 年。他在 MicroStrategy 公司以個人名義購買了大量比特幣，並將公司資金投入了比特幣。在那之後的幾個月裏，Saylor 在比特幣上的賭注增加了一倍甚至三倍，借了超過 20 億美元的債務來購買更多波動性較大的加密貨幣，從此之後 Saylor 一直是比特幣的忠實粉絲。</p><p>隨着 FTX、三箭資本、Celsius 等公司紛紛破產，去年無疑是加密投資者咬牙堅持的一年。然而即使處於比特幣的「週期低谷」，但仍然得到了 Saylor 的支持。今年 11 月 13 日，Saylor 在 2023 年澳大利亞加密貨幣大會上展望了比特幣未來。他強調了即將到來的 2024 年比特幣減半事件，並預測這是比特幣將進入「青春期階段」成為主流資產的階段，預計在 2024 至 2028 年間，大型科技公司和銀行將廣泛採用比特幣，並將其整合到各自的產品和服務中。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/4174010383179ede978c4d82c3e000b3.png" alt="盤點 2023 年加密市場十大風雲人物" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4>附加 2</h4><p><strong>買大餅就完了——《富爸爸，窮爸爸》作者 Robert Kiyosaki</strong></p><p>據最新 12 月 11 日消息，富爸爸窮爸爸作者 Robert Kiyosaki 在 X 平台發文表示，美國政府正在通過民眾的錢竊取財富，現在認識到這一點還不算太晚。銀行系統已破產，趁現在還能買黃金、白銀和比特幣的時候行動起來。Robert Kiyosaki 還表示，自己的多次預警都已成真，下一個預警對象是標普，它將重挫數百萬 401k 和個人退休賬户。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/79604b56d803cb5b549e6ae7d6f94dee.png" alt="盤點 2023 年加密市場十大風雲人物" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>譯文：想要感謝 Smart Silver Stacker，因為從 2010 年開始，他一直嘲笑我倡導人們購買並儲存銀子的建議。像 Paul Revere 或者 Chicken Little 一樣，警告人們美國政府正在通過我們的貨幣竊取我們的財富，這並不容易。但無論你想笑多久都可以。現在依然不算太晚，我們的銀行體系已經破產。趁你還有機會，趕緊買入黃金、銀子、比特幣。到時候你的朋友和家人會像 Smart Silver Stacker 那樣嘲笑你和我一樣。順便説一句，我曾在 Wolf 的節目中預測了 2008 年雷曼兄弟公司的崩潰，你能在 CNN 的 Wolf Blitzer 節目中找到我。Wolf 當時也笑了。在 2023 年，我出現在 Fox Business 的 Neil Cavuto 節目中，預測了銀行巨頭瑞士信貸的崩潰，並提到瑞士聯合銀行（UBS）可能會是下一個。想笑就笑吧，全球銀行業危機就在眼前。請記住我在 1997 年出版的《富爸爸，窮爸爸》中的警告：「儲蓄者是輸家」和「你的房屋不是資產」，這在 2008 年成為現實。人們仍在嘲笑那些 1997 年的預言。拭目以待我的下一個警告。標準普爾指數（S &amp; P）會是下一個，將會對數百萬 401k 和 IRA 賬户造成嚴重影響。保重。</p><p>相信大家對理財稍有興趣的人都讀過《富爸爸，窮爸爸》這本書，出版於 1997 年，銷量不少於數百萬冊，並被翻譯成 50 多種語言，這讓該書的作者 Robert Toru Kiyosaki 成為金融學著名人物。與加密有淵源是在 2017 年，他開始表達對比特幣的興趣，並在那時開始建議關注和了解加密貨幣。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/dd3642a5e1fc1558b37f1ff04baafa51.png" alt="盤點 2023 年加密市場十大風雲人物" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>而且本月的喊單已不是 Robert 第一次推廣比特幣，Robert Kiyosaki 2022 年也曾發佈推特指出，比特幣幾乎就像一種商品，更像是黃金、白銀或石油。其次，美國證券交易委員會還將比特幣歸類為商品，而其他加密貨幣則被視為證券。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/0dc171bbca2b1fdfd5151206d47683db.jpeg" alt="盤點 2023 年加密市場十大風雲人物" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>譯文：</p><p>問：你在投資比特幣嗎？答：是的，我在投資。我對比特幣非常興奮。為什麼呢？因為比特幣被歸類為一種商品，就像黃金、銀子和石油一樣。大多數加密 Token 幣被歸類為證券，而美國證券交易委員會的規定將會摧毀其中大部分。我正在購買更多比特幣。</p><p>只是在公開表達支持比特幣等加密資產，除了表明自己是比特幣投資者，但並未披露具體投資多少。</p><h3>13、小結</h3><p>2023 年雖説是加密週期中的低谷，但是不管是加密的投機者還是真正的 Builders，都在以自己的方式推動着加密行業向前發展。</p><p>這些風雲人物的影響力，不僅影響了市場走向，也對未來的加密貨幣發展起到了或引領或推動的作用。無論行業如何發展，隨着時間的推移，他們無疑都是這一歷史畫卷的重要組成部分。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 14:40:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/j938pt6g.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/j938pt6g.html</link>
            <author>
                <![CDATA[白話區塊鏈]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Arbitrum</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>FTX</category>
            <category>Vitalik Buterin</category>
            <category>Vitalik</category>
            <category>TON</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[數據透視：比特幣 ETF 關鍵節點將至，市場在進行怎樣的博弈？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>ETF 時間節點臨近，鏈上及期貨、期權等交易數據背後的動作與博弈，都極具指向意義。</blockquote><p>撰文：Frank，Foresight News</p><p>邁入 2024 年 1 月後，現貨比特幣 ETF 幾乎成為短期內決定市場走向的主要敍事，在此背景之下，數據層面其實也成為了觀察市場情緒與資金博弈的一個有效窗口。</p><p>本文旨在圍繞期貨和期權市場的未平倉合約規模、資金費率、行權日期與行權價分佈、IV 等數據來一窺背後所透露出的資金博弈信號。</p><h3>兩個關鍵的時間節點</h3><p>其中從消息層面看，主要時間節點有兩個：</p><p>一方面，路透社上週末援引消息人士報道，1 月 3 日 /4 日，美國證券交易委員會（SEC）可能提前批准一批現貨 ETF 申請。</p><p>也即<strong>最快本週二 / 週三，美 SEC 可能就會官宣一些申請現貨比特幣 ETF 的發行人獲準發行對應 ETF 股票。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/1d36861eb231c5e7277c89256c9c0140." alt="數據透視：比特幣 ETF 關鍵節點將至，市場在進行怎樣的博弈？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>另一方面，按此前進度，<strong>最遲 1 月 10 日，美 SEC 就需要對 21Shares/ARK 的現貨比特幣 ETF 申請作出決定，此後 1 月 14 日至 17 日也密集有 7 家迎來判決。</strong></p><p>不過如果拖到 1 月 10 日當天，一般不排除美 SEC 再度推遲到 3 月中旬的最後時間窗口。</p><p>總的來看，<strong>1 月 3 日 /4 日，1 月 10 日 -17 日，也是目前很多資金博弈的兩個主要時間節點。</strong></p><h3>數據背後的資金博弈信號</h3><h4><strong>比特幣未平倉合約：無明顯增長</strong></h4><p>Coinglass 數據顯示，全網比特幣期貨合約未平倉頭寸為 43.24 萬枚 BTC（約合 196.88 億美元）。</p><p>其中 CME 比特幣合約未平倉頭寸為 11.48 萬枚 BTC（約合 52.15 億美元），位列第一，幣安比特幣合約未平倉頭寸為 10.32 萬枚 BTC（約合 47 億美元），位列第二。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/686c90f1676e193c8d6ef07ed16e2982." alt="數據透視：比特幣 ETF 關鍵節點將至，市場在進行怎樣的博弈？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>值得注意的是，從 12 月 30 日的年度交割日之後，近一週來比特幣未平倉合約一直在 40.5 萬枚至 41 萬枚之間震盪，並無明顯大額增長趨勢 ，説明比特幣期貨市場對後市的博弈並不激烈。</p><h4><strong>永續合約資金費率：居高不下</strong></h4><p>與此同時，Coinglass 數據顯示，BTC 和 ETH 的永續合約資金費率從 12 月 25 日開始，已連續一週處於年化 30% 以上水平——多頭頭寸持續支出相當於年化 30% 的鉅額資金費，對行情突破上漲的未來預判較為堅定。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/716a8e71bf369c7e1228681f72b8cf97." alt="數據透視：比特幣 ETF 關鍵節點將至，市場在進行怎樣的博弈？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>尤其是今天（1 月 2 日 00:00）開始，資金費率更是雙雙站上年化 50% 以上，這意味着多頭每天都在大量補貼空頭，不斷失血。</p><p>這也意味着後續 1 月 3 日 / 4 日、1 月 10 日的關鍵節點上，一旦現貨比特幣 ETF 的消息不及預期，上漲勢頭無法突破，那多頭就會失血過多，這部分不斷支出大額資金費、堅定看漲的多頭可能會迫於壓力迅速平倉。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/33c36f809ea69f0c025ba9ac24bd19fe." alt="數據透視：比特幣 ETF 關鍵節點將至，市場在進行怎樣的博弈？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此前 12 月 9 日 - 10 日（週六、週日），就是如此——多頭承受着 30% 以上的做多成本失血數天，且價格在週末兩天遲遲未能突破，最終週一凌晨開啓了三千刀級別的砸盤。</p><h4><strong>期權行權集中在對應時間點</strong></h4><p>Deribit 統計數據顯示，按行權日期看，<strong>本月的比特幣期權持倉集中在 1 月 5 日、1 月 12 日、1 月 26 日三天，且看漲期權（Call）均高於看跌期權（Put）。</strong></p><p>其中 1 月 5 日、1 月 12 日正好契合路透社傳聞的 1 月 3 日 / 4 日出結果及 21Shares/ARK 的結果出爐。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/bfa18dda3dd918d03d157cbb93048986." alt="數據透視：比特幣 ETF 關鍵節點將至，市場在進行怎樣的博弈？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>從行權價格上看，未平倉期權合約的行權價只要集中在 5 萬美元，應當也是博弈現貨比特幣 ETF 一旦通過，至少能衝高至 5 萬美元上方。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/721954ac404af7017e5632c192faf157." alt="數據透視：比特幣 ETF 關鍵節點將至，市場在進行怎樣的博弈？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此外值得注意的是，<strong>Derbit 的 BTC 波動指數（DVOL）相比往年也逆勢上漲，近 7 日來更是從 44% 左右上漲 50%，達到 66% 附近</strong>——往年該時間段 DVOL 一直是穩步下降趨勢，徘徊在 40% 區間。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/51c74dd3956cf3a62cd32ef7d5712b49." alt="數據透視：比特幣 ETF 關鍵節點將至，市場在進行怎樣的博弈？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>小結</h3><p>最近市面上在追蹤一隻 50 天買入近 18 億美元加密資產的神秘巨鯨（參考閲讀《50 天，18 億美元，本輪小牛行情的「發動機」浮出水面？》）——10 月 20 日至 12 月 9 日，該地址累計買入 17.6 億美元加密資產，和市場上漲時間點完美契合。</p><p>值得注意的是，12 月 28 日，該神秘地址在沉寂 20 天后再次出手，從 Tether 獲取 5000 萬 USDT，並轉入 Kraken、Bitgo、Coinbase。無論該神秘地址背後究竟是誰，18.1 億美元的大手筆買入，本身就透露着重要的信號。</p><p>疊加現貨比特幣 ETF 的時間節點臨近，這些鏈上及交易數據背後的動作與博弈，無疑都極具指向意義。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 13:19:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/542xrs76.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/542xrs76.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Foresight News]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>SEC</category>
            <category>行情</category>
            <category>USDT</category>
            <category>BTC</category>
            <category>ETF</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>巨鯨</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[PA 日報 | BTC 價格突破 45000 美元；美 SEC 不太可能在本週初批准現貨比特幣 ETF]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Scroll 發佈 2024 年路線圖：計劃將跨鏈成本降低 50% 併兼容 EIP1559 交易類型；2023 年全年 NFT 銷售額共計 87 億美元，較去年減少 63.35%；BTC 價格突破 45000 美元，24 小時漲幅達 6.02%。</blockquote><p><strong>今日要聞提示：</strong></p><p><strong id="docs-internal-guid-9475343d-7fff-7047-d797-7b3486ac3dde"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/tb30y1u2.html">最高檢：關注以虛擬貨幣、數字藏品等投資名義實施金融違法犯罪的新型風險</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/ybz2qcbs.html">福克斯記者：美 SEC 不太可能在本週初批准現貨比特幣 ETF</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/a3xpj7s7.html">富達再次下調 X 公司估值，相比馬斯克收購時縮水 71%</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/6mnf5um5.html">UniSat：將遵循 Ordinals Jubilee 升級而不會分裂成孤立的協議，白皮書將於 1 月底發佈</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/zgnwpnb6.html">Starknet 路線圖：1 月 10 日將開啓在主網部署 v0.13.0 版本更新投票</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/du9h8hxk.html">Scroll 發佈 2024 年路線圖：計劃將跨鏈成本降低 50% 併兼容 EIP 1559 交易類型</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/v1noqyrb.html">BTC 價格突破 45000 美元，24 小時漲幅達 6.02%</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/xg12p9ua.html">看漲比特幣的永續合約資金費率年化率達 66%，創歷史新高</a></strong></p><p dir="ltr"><strong>監管消息</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/tb30y1u2.html">最高檢：關注以虛擬貨幣、數字藏品等投資名義實施金融違法犯罪的新型風險</a></p><p dir="ltr">最高人民檢察院發佈《關於充分發揮檢察職能作用依法服務保障金融高質量發展的意見》，意見指出，依法從嚴懲治嚴重危害金融安全的犯罪，持續加大對涉偽私募、偽金交所、養老、私募基金、虛擬貨幣、預售卡等領域非法集資犯罪懲治力度；協同依法規範金融創新活動，關注以虛擬貨幣、數字藏品等投資名義實施金融違法犯罪的新型風險，主動與有關部門研究制定應對處置方案。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/ybz2qcbs.html">福克斯記者：美 SEC 不太可能在本週初批准現貨比特幣 ETF</a></p><p dir="ltr">福克斯記者 Eleanor Terrett 在 X 平台發帖稱，雖然美國證券交易委員會（SEC）的行為不可預測，但不太可能翌日就批准現貨比特幣 ETF。從與發行人的對話中瞭解到，美國證券交易委員會（SEC）仍然需要審查上週四/週五提交的 S-1 表格的所有更改，並對其發表評論。如果 SEC 遵循與 10 月份 ETH 期貨類似的批准時間表，該機構將在這一輪審查後，與發行人溝通他們希望提交最終 S-1 表格的日期，並在隨後的 24-48 小時內使其生效。SEC 的工作人員從上週五就開始休假，因此若想要週二或週三批准的話似乎時間緊迫。此前早些時候消息，<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/thnxa5p8.html">貝萊德消息人士稱美國證券交易委員會（SEC）可能要到本週末才能批准比特幣現貨 ETF</a>。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/qpws3p4d.html">灰度 GBTC 向美 SEC 提交書面招股説明書文件</a></p><p dir="ltr">灰度比特幣信託（GBTC）已根據美國證券法 163/433 條款向美國證券交易委員會（SEC）提交了書面招股説明書文件及註冊聲明。</p><p dir="ltr">彭博 ETF 分析師 James Seyffart 發推表示<a href="https://twitter.com/JSeyff/status/1742163716911575323" rel="nofollow">，</a>該修訂版 S-3 表格是第三次修訂，目的是將 GBTC 轉換為比特幣 ETF。初步看來，這裏沒有太多具體細節，似乎只是添加了一些與信託第三方關係相關的附件。</p><p dir="ltr"><strong>項目動態</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/a3xpj7s7.html">富達再次下調 X 公司估值，相比馬斯克收購時縮水 71%</a></p><p dir="ltr">據 Axios 報道，富達週一再次下調 X 公司（原推特）的估值，其價值相比馬斯克在 2022 年底收購時縮水了 71%。這是富達在 2023 年第二次下調 X 的估值。馬斯克去年 10 月以 440 億美元的價格收購了推特。富達是幫助馬斯克收購推特的投資集團的一部分，這筆交易包括 335 億美元的股權，其餘部分通過債務融資完成。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/qd5npbbz.html">梁向榮以近 2.49 億元購入 BC 科技 6.5% 股權，成為第三大股東</a></p><p dir="ltr">據明報報道，近日經營虛擬資產平台商 OSL 的 BC 科技（0863），獲新投資者梁向榮以近 2.49 億元買入 6.5% 股權，一躍成為第三大股東。現時 BC 科技由 OSL 高級管理層高振順為首的 East Harvest，以及另一股東 Pandanus Associates 分別持股 42.77% 及 10%。隨着梁向榮現身，他的持股水平超過富達基金，首度成為第三大股東。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/6mnf5um5.html">UniSat：將遵循 Ordinals Jubilee 升級而不會分裂成孤立的協議，白皮書將於 1 月底發佈</a></p><p dir="ltr">比特幣銘文錢包 UniSat Wallet 在 X 平台表示，UniSat 將遵循 Ordinals Jubilee 升級，以確認 brc-20 仍在 Ordinals 上，而不會分裂成一個孤立的協議。此外，UniSat 白皮書將於 2024 年 1 月 31 日發佈。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/zgnwpnb6.html">Starknet 路線圖：1 月 10 日將開啓在主網部署 v0.13.0 版本更新投票</a></p><p dir="ltr">Starknet 官方更新 2024 年路線圖，將於第一季度在 v0.13.0 測試網上降低交易費，並將推出新交易類型 v3 transactions，用户可使用 STRK 支付交易費。同時，Starknet 將於 1 月 10 日開啓在主網上部署上述更新的社區投票。</p><p dir="ltr">此外，Starknet 還計劃使用 EIP-4844 升級以降低以太坊 Layer1 數據可用性成本，並計劃在 v0.14.0 版本中引入交易費用市場以加快交易速度。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/639hydot.html">法律專家：FTX 破產案或將需要數年才能解決</a></p><p dir="ltr">據 The Block 報道，Markowitz Ringel Trusty &amp; Hartog 的合夥人 Alan R. Rosenberg 在接受採訪時表示，FTX 破產案件將比 Celsius 和 BlockFi 等其他加密貨幣破產案拖得更久，可能需要數年時間才能解決。這是因為 FTX 正在提起多項追回索賠或迴避訴訟，試圖收回其在破產前幾周和幾個月內支付的款項。Rosenberg 表示，鑑於其中一些交易金額非常大，而且很多資金轉給了大型組織，這些組織非常有能力為自己辯護，因此解決這些事情很可能會持續很長時間。Rosenberg 補充説，此類索賠通常在庭外和解，不會進入審判階段，因為和解成本通常較低。然而，談判解決方案也需要時間。此外，此類訴訟的關鍵問題之一是如何計算加密貨幣的時間價值，而目前還沒有關於加密貨幣在迴避訴訟中如何估值的明確判例法。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/du9h8hxk.html">Scroll 發佈 2024 年路線圖：計劃將跨鏈成本降低 50% 併兼容 EIP 1559 交易類型</a></p><p dir="ltr">基於 ZK Rollup 的以太坊二層網絡 Scroll 聯合創始人 Sandy Peng 發推稱，根據 Scroll 2024 年的路線圖，計劃將跨鏈成本降低 50%；兼容 EIP 1559 交易類型和 SHA256 預編譯；添加多驗證器；加入去中心化證明；並行 EVM。此外，Scroll 還將在本月推出一些公平啓動項目。</p><p dir="ltr"><strong>重要數據</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/v4j1nfxm.html">SEI 凌晨短時突破 0.75 美元，目前 24 小時漲幅超 25%</a></p><p dir="ltr">行情顯示，SEI 代幣價格凌晨短時突破 0.75 美元，續創歷史新高。目前價格已回落至 0.7135 美元，24 小時漲幅達 25.40%。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/v1noqyrb.html">BTC 價格突破 45000 美元，24 小時漲幅達 6.02%</a></p><p dir="ltr">行情顯示，BTC 價格突破 45000 美元，現報 45044.09 美元，24 小時漲幅達 6.02%。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/15yuamer.html">過去 12 小時全網合約爆倉 1.02 億美元，其中空單爆倉 8672.13 萬美元</a></p><p dir="ltr">Coinglass 數據顯示，過去 12 小時加密貨幣市場全網合約爆倉 1.02 億美元，其中多單爆倉 1511.70 萬美元，空單爆倉 8672.13 萬美元。BTC 爆倉總金額約 5126.41 萬美元，ETH 爆倉總金額 1315.26 萬美元。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/yw8m272o.html">比特幣 2024 年年底期貨價格已升至 51660 美元，溢價 13.7%</a></p><p dir="ltr">Deribit 數據顯示，比特幣 2024 年年底期貨價格已升至 51,660 美元，較當前溢價 13.7%。值得注意的是，上週末該價格還處於 47,000 美元水平。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/4g4c1yxf.html">ASTR 突破 0.17 美元，24 小時漲幅超 27%</a></p><p dir="ltr">行情顯示，ASTR 代幣突破 0.17 美元，最高觸及 0.1744 美元。現報 0.1716 美元，1 小時漲幅達 10.85%，24 小時漲幅達 27.39%。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/fqittuh3.html">2023 年全年 NFT 銷售額共計 87 億美元，較去年減少 63.35%</a></p><p dir="ltr">據 Bitcoin.com 報道，儘管年底需求有所上升，但 2023 年 NFT 全年銷售額達 87 億美元，較去年的 237.4 億美元減少 63.35%，系 2019 年 37.5 億美元以來的最低水平。不過，2023 年 NFT 交易數量飆升至 90,607,554 筆，超過 2022 年的 54,85​​7,850 筆。</p><p dir="ltr">Cryptoslam 數據顯示，2023 年 NFT 的賣家數量為 416 萬，買家數量為 497 萬。總體而言，比特幣鏈上 NFT 全年銷售額已攀升至第四位，總銷售額為 18.3 億美元。以太坊鏈上全年 NFT 銷售額以 421.2 億美元繼續領先，其次是 Solana（46.2 億美元）和 Ronin（42.5 億美元）。儘管與 BTC 相關的 NFT 後期激增，但 Axie Infinity 系列仍保持其最暢銷的地位。</p><p dir="ltr">報道分析稱，儘管 NFT 整體銷量顯着下降，但平台和集合的活動增加和多樣化凸顯了該行業的彈性和不斷髮展。買家和賣家人口結構的變化，加上以比特幣為中心的 NFT 的興起，暗示市場遠未停滯。雖然以太坊繼續保持領先地位，但新競爭者的出現標誌着 NFT 生態系統的視野不斷擴大。</p><p dir="ltr">今日早些時候消息，<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/0dn7gya5.html">12 月 NFT 交易量增至 17.5 億美元，比特幣鏈佔比 50% 排名第一，Solana 鏈超以太坊鏈排名第二。</a></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/qj7i2etb.html">2023 年 12 月加密市場總融資額為 9.09 億美元，環比下降 25.6%</a></p><p dir="ltr">RootData 數據顯示，2023 年 12 月加密市場總融資額為 9.09 億美元，較 2022 年 12 月的 9.73 億美元下降 6.5%，較 2023 年 11 月的 12.22 億美元下降 25.6%。此外，2023 年 12 月份融資數量為 98 筆，同比增長 5.3%。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/xg12p9ua.html">看漲比特幣的永續合約資金費率年化率達 66%，創歷史新高</a></p><p dir="ltr">據 CoinDesk 報道，持有比特幣多頭倉位或槓桿多頭賭注的成本在週一早些時候達到了歷史新高，因為比特幣的價格首次自 2022 年 4 月以來突破了 45,000 美元。Matrixport 追蹤的數據顯示，全球平均永續合約資金費率在亞洲交易時段達到了創紀錄的 66% 年化率。資金費率的持續上升表明市場保持多頭情緒，且交易者對即將批准的比特幣 ETF 持樂觀態度。然而，高資金費率在市場停止上漲時可能會成為多頭倉位的負擔，導致多頭賭注的解除和價格回調。目前比特幣價格交易在 45,000 美元以上，2023 年最後一個季度上漲超過 56%，因市場猜測美國證券交易委員會可能會批准一個或多個基於現貨的 BTC 交易所交易基金（ETF），據路透社報道，這一決定可能最快將在<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/6cb4w949.html">下週二</a>公佈​​。</p><p dir="ltr"><strong>PANews APP 積分商城正式上線</strong></p><p>硬核獎品免費兑換：imKeyPro 硬件錢包、頭等倉研報月卡、Ballet REAL 系列錢包、AICoin 會員、各類周邊以及數百篇精選研報合集，先到先得，<a href="https://www.panewslab.com/download.html">立即體驗！</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 13:15:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/hlm9ggon.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/hlm9ggon.html</link>
            <author>
                <![CDATA[PA 日報]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>PA 原創</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[DeFi 大師披露 2024 投資列表：可能會表現亮眼的代幣及敍事]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>不管怎樣，我想列出一些我認為明年會表現強勁的代幣。看看 3、6、9 和 12 個月後的價格會很有趣。</blockquote><p><strong>撰文：FIROUTE 2 FI</strong></p><p><strong>編譯：Luccy，BlockBeats</strong></p><p>編者按：本文作者 FIROUTE 2 FI 是 Silent Protocol 增長官、Bybit 合作伙伴，他在文章中展示了自己 2024 年看好的加密貨幣，涵蓋 L1、L2、AI、DEX 等多個項目類別，BlockBeats 將原文編譯如下：</p><p>嘿，朋友們！</p><p>今天，我想向您展示我認為在 2024 年表現良好的代幣觀察列表。請注意，我在這裏沒有過多談論 $SOL，但這並不意味着我不看好它。只是對我來説，它是由 BTC、ETH 和 SOL 組成的核心投資組合的一部分。</p><p>2023 年即將過去，又到了展望新的一年的時候了。</p><p>和其他人一樣，我對 2024 年非常樂觀。原因是 BTC 現貨 ETF 最有可能在 1 月份獲得批准，而 BTC 減半則在 4 月份。最重要的是，我們將於 2024 年第一季度對以太坊進行 Dencun 升級。</p><p>Dencun 的主要特點之一是包含以太坊改進提案 (EIP) 4844，也稱為「proto-danksharding」。</p><p>它允許第 2 層 (L2) 彙總網絡使用稱為「blob」的新格式臨時存儲某些交易數據。Blob 可以在 18 天后刪除，從而顯着降低第 2 層的交易費用。對於 Arbitrum 和 Optimism 等 L2 來説，這是一次備受期待的升級。</p><p>不管怎樣，我想列出一些我認為明年會表現強勁的代幣。看看 3、6、9 和 12 個月後的價格會很有趣。</p><h3>Layer 2: ARB/OP/CANTO/MATIC/METIS</h3><p>讓我們從 Layer 2 項目開始。正如我提到的，proto-danksharding (EIP 4844) 將於明年第一季度上線。Layer 2 項目應該會抓住這個故事的投標（我們實際上已經看到這種情況發生了），但我認為第一季度將會出現新的浪潮。在這些代幣中，我認為 Canto 是最具潛力的代幣。沒有多少人知道這將是 L2，mcap 約為 200m。與其他相比非常低。幾天前我通過這條推文向 Canto 暗示過（此後價格上漲了 50%）。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://img.foresightnews.pro/202401/5-1704168456196.webp?x-oss-process=style/scale70" alt="DeFi 大師披露 2024 投資列表：可能會表現亮眼的代幣及敍事" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Metis 的 mcap 幾乎為 400m，説實話，我對 METIS 的瞭解不多，除了很多有影響力的人都看好它。仍在我的研究清單上。</p><p>EigenLayer 將於明年推出，重新定位是新的敍述方式。我一週前已經談過這個問題，但這裏會重複一遍。</p><p>就空投而言，我認為 EigenLayer 上最好的機會是存入 swETH (Swell)。該協議還沒有代幣，這樣您就可以空投 Swell 代幣和 Eigenlayer 代幣。Lido 已經有一個令牌。所有其他 EigenLayer 池也是如此：RocketPool、Coinbase（基礎代幣）、StakeWise、Origin、Beacon（幣安有 BNB）、Ankr 和 Stader。</p><p>然而，我確實認為 Stader ($SD) 被低估了。mcap 僅為 3000 萬美元（TVL 3.3 億美元），他們在 EigenLayer (ETHx) 上的存款金額排名第四。Stader 團隊一直在不斷建設。他們很快就會過渡到類似於 Rocket Pool 的模型，但驗證者可以借用 SD。SD 持有者可以借給驗證者並從驗證者那裏獲得收益的一部分。</p><p>PICA 是另一個有趣的選擇。這是 $SOL 的重新質押協議。在這個故事開始運行後，代幣就上漲了 4 倍。</p><p>JTO 是 Solana 的流動性質押協議。該代幣被空投並從那時起就被大量拋售。目前 2.28 美元。</p><p>FXS 最近減半，具有流動性質押敍事和 ETH 敍事，如果 ETH 表現良好，該代幣可能會在 2024 年第一季度穩定運行。</p><h3>AI</h3><p>這是最新的流行詞。今年第四季度確實是人工智能敍述的，你可能見過 TAO、RNDR、FET、AGIX、OCEAN、PRIME 等代幣。</p><p>我想説，整個列表運行良好，但對我來説，其中一個看起來相當便宜，即 $MOZ。僅 1000 萬美元的市值，Mozaic 利用人工智能和 LayerZero 技術提供自動增產農業策略。</p><p>儘管 FDV 有點高，$PRIME 看起來也不錯。然而 PRIME 充滿了人工智能和遊戲敍事。很多人都看好 2024 年的加密貨幣遊戲。我不是其中之一，但我確實覺得它非常有趣。</p><h3>Layer 1</h3><p>與 Layer 2 一樣，我認為 L1 將繼續表現出色。到目前為止，SOL 和 AVAX 已經取得了巨大的進展。然而，這些並不是我最感興趣的。</p><p>對我來説，是 INJ、SUI、SEI、FTM、CANTO（再次）和 Monad（於 2024 年推出）。可能還會有更多尚未推出的 L1 將會瘋狂運行。」在這裏睜大眼睛。</p><p>我已經愛上了 $SEI。這個社區有一些東西讓我非常樂觀。</p><h3>DEX</h3><p>到目前為止，我們已經看到 $RUNE 上漲了 6 倍。我們還有 DYDX、SNX、JOE。</p><p>就我個人而言，我最看好 $RBN（即將推出 AEVO）和 $RBX。</p><p>Ribbon 價格相當低，尚未運行，很快就會轉換 1:1AEVO。新代幣，新圖表，新信徒，也許會有不錯的表現。</p><p>$RBX 只是 5000 萬美元的市值的新幣，有良好的營銷。鑑於 DYDX 和 SNX 的估值，我絕對認為它也具備潛力。</p><p>$UNI 也突破了 500 天的區間，包括 Eugene（幣安頂級交易員）在內的幾位大型交易員都看好它。</p><h3>其他項目</h3><p>我可以繼續逐個列出類別。這個領域有很多有趣的項目，但我想讓這篇文章相對簡短且可操作。這是我最後的硬幣，我認為在公牛中表現良好。</p><p>MINA：$Mina 是一種隱私協議，使用先進的密碼學和遞歸零知識技術提供了一個優雅的解決方案。$Mina 大大減少了每個用户需要下載的數據量。參與者不是從一開始就驗證整個鏈，而是使用遞歸零知識證明（或 zk-SNARK）來完全驗證網絡和交易。然後，節點可以存儲小證明，而不是整個鏈。我認為，隨着 ETH 在第一季度引起人們的關注，隱私問題也會得到重視。</p><p>SYN：Synapse 是 2021 年大家都在談論的代幣。它是一個跨鏈橋，仍然有很多用户（包括我自己）。前幾天我買 CANTO 時，我使用了 Synapse 橋。</p><p>TIA：很難對 2023 年迄今為止最重大的事件持悲觀態度。Celestia 通過分離區塊鏈的 3 個核心功能來提高可擴展性。Celestia 是一項令人興奮的新技術，致力於解決當今區塊鏈的核心擴展問題。其模塊化架構提供了可擴展性、靈活性和互操作性方面的發展，使開發人員能夠構建區塊鏈應用程序以供大規模採用。Celestia 的數據可用性和可擴展性方法為當今區塊鏈行業面臨的一些最大挑戰提供了創新的解決方案。</p><p>KUJI：Kujira 是一個基於 Cosmos 構建的 L1 區塊鏈。它是「真正收益的區塊鏈」。你最好將它與 $LUNA 想要的樣子進行比較，但更好。事實上，$KUJI 最初是在 Terra 上構建的（Kujira 於 2021 年 10 月推出），但當 $LUNA 崩潰時，它走了一條新路線。他們有不同的產品可以產生收入，這些收入將歸 $KUJI 質押者所有。借貸平台、DEX、清算協議、流動性引擎、跨鏈質押協議、穩定幣 $USK 以及在 Kujira 上啓動項目和代幣的平台。$KUJI 是對 DeFi 的押注，我相信這將在下一個牛市中再次成為一個強有力的敍事。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 12:36:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/mqj8k5yl.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/mqj8k5yl.html</link>
            <author>
                <![CDATA[區塊律動 BlockBeats]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>零知識證明</category>
            <category>Layer 1</category>
            <category>Arbitrum</category>
            <category>BTC</category>
            <category>ETH</category>
            <category>EigenLayer</category>
            <category>LayerZero</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Ordinals 創始人：與其噴銘文是垃圾，不如為比特幣找更多用例]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>忽略銘文吧，更有價值的使用案例將使大部分銘文失去價格優勢。</blockquote><p><strong>撰文：Casey Rodarmor</strong></p><p><strong>編譯：深潮 TechFlow</strong></p><p>比特幣協議 Ordinals 創始人 Casey Rodarmor 撰文表示，目前對銘文的批判範式不夠明智，希望比特幣極端主義者放下對銘文的抱怨，並建議他們忽略銘文，因為未來更有價值的用例會淘汰大部分銘文。以下是全文編譯。</p><p>如果你問我我的態度，我的觀點與比特幣意識形態極端主義者的觀點幾乎沒有區別。我厭惡國家，並不尊重權威，並且相信比特幣是擺脱法定貨幣對我們的生活和文明造成的墮落的道路。</p><p>然而，我不認為自己是一個意識形態的比特幣極端主義者，主要原因是意識形態往往在與現實接觸時無法存活。</p><p>意識形態的比特幣極端主義及其附帶的淺薄文化，目前正處於一個不愉快的位置：與它們不相符的現實接觸。</p><p>這篇文章包含了對意識形態比特幣極端主義者的建議，希望這些建議能幫助他們停止自作自受和犯非受迫性錯誤。換句話説，就是如何讓他們不再成為失敗者。</p><p>首先，我要説的是，這篇文章不是為了捍衞 Ordinals 和銘文而寫的。它們不需要辯護。事情已經發生了，銘文已經存在了，沒有人能夠讓銘文消亡。</p><p>現在，來看看建議。</p><p>我的第一個建議是，抱怨銘文會讓你和比特幣看起來弱。既相信比特幣是不可阻擋的互聯網貨幣，又認為在鏈上發佈小圖片是弱智，這種觀點是很矛盾的。我們都知道這樣一個事實，那就是，在迫不得已的情況下，前者是正確的，後者是錯誤的。比特幣是不可阻擋的互聯網貨幣，而鏈上的小圖片是一個無關緊要的問題。但是，如果你同時支持這兩種觀點，你就會削弱任何你認為比特幣可以抵抗國家的論點。</p><p>儘管推特上有很多抱怨，但沒有人能對 Oridinals 和銘文造成哪怕一點損害。因此，鑑於我們在摧毀法幣方面還有重要工作要做，也許你應該停止抱怨你無法改變的事情，並適應鏈上小圖片已經來到比特幣的現實。毫無疑問，銘文不會是人們最後一次開始在比特幣上做不愉快的事情，所以現在開始接受比特幣將是一個很好的練習。然後，您可以將精力重新集中在更重要的事情上，例如傳播中本聰，並幫助儘可能多的人學習如何使用比特幣。</p><p>抱怨銘文只會讓更多人瞭解它們，並讓銘文開發者更加熱衷於開發銘文，這只是為了讓你們看起來像傻瓜。如果普通人喜歡做某事，那麼你不會通過責罵他們這樣做來交到任何朋友，或在任何事情上取得進展。</p><p>如果你仍然堅持抱怨銘文，至少花點時間瞭解一下，這樣你就可以放棄你那糟糕的論點。其中包括：</p><ul><li>任何人都可以右鍵保存 JPEG 形式的 NFT。每個購買銘文的人都知道這一點，是每一個人。接受這一點並更新你的世界觀將使其更接近現實。</li><li>銘文不是真的，它們只是一種集體幻覺。我從第一天開始就基本上在説這個，從第一天起我就一直在説，Ordinals 和銘文是看待比特幣的一種選擇性視角。如果你認為銘文是對於比特幣的某種毀滅性啓示，這會使你看起來像個白痴。此外，這也説明你誤解了人類、文明和文化最基本的東西之一： 一切重要的東西都只是社會習俗。事實上，比特幣只是一種社會習俗。或者換一種説法，重要的不是軟件或數據，而是圍繞它的社會習俗。銘文也不例外。</li><li>你可以將數據存儲在鏈下。人們重視鏈上數據，它使銘文變得稀缺，極大地提高了可靠性和用户安全性。其他所有 NFT 生態系統都使用鏈下數據，不明真相的用户會將信任委託給 IPFS 上的文件託管人，而託管人可能隨時停止託管。而鏈上數據則大大提高了可信度，據我所知，這也是比特幣極端主義者所高度重視的。</li><li>銘文是非法的。國家暴力等不合法的事情與你認為愚蠢的事情之間有着明顯的區別。因為不喜歡或不理解某件事情的目的，就認為它是不合法的，這讓你看起來像個弱智。</li><li>銘文是對比特幣的攻擊。不知何故，你看到其他鏈上的 NFT 和 shitcoins，明白它們之所以存在是因為熱情、需求、欺詐和墮落，不認為這些東西是對以太坊的國家攻擊，然後轉過頭來認為它們是對比特幣的國家攻擊？</li></ul><p>試圖審查銘文和試圖審查其他類型的交易是完全一樣的。你所建立的任何機制或所獲得的公眾支持，都會立即為審查比特幣提供支持。幸運的是，處理被認為是非法的交易正是比特幣的初衷，所以你最終會失敗，但如果你不試圖説服人們審查比特幣交易是他們應該嘗試的事情，我們都會好過一些。</p><p>那麼，你應該如何對待銘文？</p><p>忽略它們吧。更有價值的使用案例將使大部分銘文失去價格優勢。總會有一些高價值的銘文，但它們並不能與硬通貨和不可驗證的交易相抗衡。比特幣的命運就是高昂的費用，擁抱它吧。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 11:35:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/t2p2q0c7.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/t2p2q0c7.html</link>
            <author>
                <![CDATA[深潮 TechFlow]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>銘文</category>
            <category>NFT</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>Ordinals</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
    </channel>
</rss>
