<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[PANews - 精選]]>
        </title>
        <link>https://panewslab.com/zh/profundity/index.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/panewslab" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[PANews - 精選 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Fri, 27 Oct 2023 10:59:13 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[隱私賬户化？詳解 V 神支持的以太坊私人賬户協議 Nocturne]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>本文將揭示 Nocturne 的願景、應用及原理，以及 Vitalik 對隱私賽道的設想和理念。</blockquote><p>原創 | Odaily 星球日報</p><p>作者 | 南枳</p><p>昨日，加密初創公司 Nocturne Labs 宣佈完成 600 萬美元種子輪融資，Bain Capital Crypto 與 Polychain Capital 共同領投，<em><strong>Vitalik Buterin</strong></em>、BanklessVentures、Hack VC、Robot Ventures 等參投。Nocturne Labs 計劃今年 11 月在主網上啓動初始協議。</p><p>由於 V 神的支持，Nocturne 在社區內激起好奇與討論。下面，Odaily 星球日報將於本文揭示 Nocturne 的願景、應用及原理，以及 Vitalik 對隱私賽道的設想和理念。</p><h3>項目願景及應用</h3><p>Nocturne Labs 的願景是將私人賬户（private accounts）引入公共區塊鏈，將隱私作為以太坊生態系統核心體驗的一部分，而非一項偶爾使用的工具。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/27/images/93d2aa52c7353b6b36b10c296d7ab1a6.png" alt="隱私賬户化？詳解 V 神支持的以太坊私人賬户協議 Nocturne" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Nocturne Labs 宣稱：「Nocturne 結合了 ZK、AA 和隱形地址的最佳想法，創建了具有內置資產隱私的以太坊賬户的抽象。」</p><p>Nocturne Labs 表示，即將推出第一代面向用户的產品「私人金庫」，允許用户：</p><ul><li>從外部賬户（EOA）和合約中向私人隱形地址存入或接收資產（即匿名收發資金）；</li><li>賺取閒置資金收益；</li><li>轉出初始資金進行未關聯交易。</li></ul><h3>Vitalik 所設想的必由之路</h3><p>Vitalik 長久以來持續關注着隱私賽道，在 Farcaster Farcaster Farcaster 是一個去中心化的社交網絡的協議。 查看更多 10 月舉行的一次 AMA 活動中，面對「對以太坊的未來最擔心什麼」的問題，Vitalik 表示：「加密行業停滯、隱私和開放的互聯網基礎設施都可能成為（以太坊）失敗原因。」</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/27/images/1e40e37395244f9731254b6897f4e75b.jpg" alt="隱私賬户化？詳解 V 神支持的以太坊私人賬户協議 Nocturne" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>發展方向</strong></h4><p>而在今年&nbsp;6&nbsp;月，Vitalik 曾撰文提出了以太坊生態的三個發展方向：「以太坊從年輕的實驗技術過渡到成熟的技術堆棧，能夠真正為普通用户帶來開放、全球化和無許可的體驗，需要經歷三個主要的技術過渡」。三個方向分別為：</p><ul class=" list-paddingleft-2"><li><p>轉向 L2 擴展：每個人轉向（使用）Rollups；</p></li><li><p>轉向安全錢包：每個人轉向智能合約錢包；</p></li><li><p><strong>轉向隱私</strong>：確保保護隱私的資金轉移可用，並確保所有其他的正在開發的小工具（社會恢復、身份、聲譽）是保護隱私的。</p></li></ul><p>關於第三點，Vitalik&nbsp;表示：「如果沒有隱私，以太坊就失敗了，因為讓所有交易（和&nbsp;POAPs&nbsp;等）對幾乎任何人都公開，對許多用户來説是太大的隱私犧牲，每個人都轉向集中式解決方案，至少在某種程度上隱藏了你的數據。」</p><h4><strong>落地場景</strong></h4><p>隱私要求每個用户擁有更多的地址，甚至可能改變我們所處理的地址類型。如果隱形地址提案被廣泛採用，那麼用户可能不再僅擁有幾個地址，或者每個&nbsp;Layer 2&nbsp;一個地址，而是可能每個交易都有一個地址。</p><p>Vitalik&nbsp;表示，目前的其他隱私方案，如&nbsp;<span class="_3pnpSkaR">&nbsp;Tornado Cash&nbsp;</span>，是以不同的方式改變了資產的存儲方式：許多用户的資金存儲在同一個智能合約中（因此位於相同的地址）。要向特定用户發送資金，用户將需要依賴於隱私方案的內部尋址系統。</p><p>回到&nbsp;Farcaster 10&nbsp;月的&nbsp;AMA&nbsp;中，某社區用户向&nbsp;Vitalik&nbsp;提出了一個問題：「在將來的嵌入式錢包當中，用户是①每個新&nbsp;DApp&nbsp;都有一個新地址、②多個&nbsp;DApp&nbsp;使用一個地址、③頻譜相當均勻？（即以上均有）。」</p><p>Vitalik&nbsp;再次重申了其想法：「今天我們在②。我希望我們更接近①，因為這對隱私更有利。有時，不同的&nbsp;DApp&nbsp;共享錢包是有道理的，但這不應該是默認的。我們還需要不斷改進&nbsp;ZK&nbsp;傳輸，以從分離的活動中獲得隱私。」</p><p>而&nbsp;Nocturne&nbsp;即是遵循了&nbsp;Vitalik&nbsp;所設想的方向而發展。</p><h3>Nocturne&nbsp;應用</h3><p>Nocturne&nbsp;是一個高度可組合的以太坊私人賬户協議。通過使用帳户抽象和零知識證明的混合，Nocturne&nbsp;構建了一個私人賬户層，使用户能夠發送、接收和交易他們的資金，而無需暴露他們的地址。它被設計為一個通用系統，可以輕鬆構建最終用户產品。鑑於這種靈活性，可以滿足隱私極端主義者和傳統用户的需求。</p><h4><strong>私人金庫</strong></h4><p>用户可以在 Nocturne 上構建的最簡單的應用程序是一個私人金庫，它可以讓用户長期存儲資產，賺取閒置資產的收益，並提取到&nbsp;burner&nbsp;錢包進行交易等高接觸活動，所有這些操作都不會暴露用户的地址或餘額。該產品解決了基本的隱私問題，也是 Nocturne V1 準備的第一個產品。</p><h4><strong>用於私人支付的後端</strong></h4><p>與直接向收款人的&nbsp;EOA&nbsp;地址支付並公開其交易歷史不同，用户可以簡單地將資金髮送到&nbsp;Nocturne，並將其所有者設置為接收者的隱形地址。</p><p>今天在鏈上組織的薪資支付中已經存在對這一功能的需求，因為人們不希望整個世界都知道他們的薪資。</p><h4><strong>保護隱私的智能合約錢包</strong></h4><p>Nocturne 的第一代產品通過將 SDK 集成到&nbsp;<span class="_3pnpSkaR">MetaMask&nbsp;</span>Snap 中，在有限程度上實現具有內置資產隱私的標準錢包體驗，允許用户使用 MetaMask 與 Nocturne 應用程序進行交互。理論上，Nocturne 可以構建一個錢包，讓用户像平常一樣進行交易，並將資產隱私無形地融入到他們的鏈上交互中。</p><h3>Nocturne&nbsp;基本原理概述</h3><h4><strong>EIP-5564&nbsp;：隱形地址錢包</strong></h4><p>22&nbsp;年&nbsp;9&nbsp;月，以太坊論壇上開發者&nbsp;Nerolation&nbsp;提出了&nbsp;EIP-5564&nbsp;（隱形地址錢包）的提案，這是一個非常輕量化、用户友好的隱私解決方案，隱形地址錢包可以在一筆交易中保護交易金額以及雙方身份信息，該地址的生成不會泄露關於所有者的任何信息。只有交易雙方知道該地址，只有接收者可驗證他是否是接收者，而無法被分析工具（如區塊鏈瀏覽器）查看。</p><p>然而&nbsp;EIP-5664&nbsp;存在一個核心問題：隱形地址是以太坊的&nbsp;EOA&nbsp;地址，使用&nbsp;EOA&nbsp;地址作為隱形地址時，向這些公共地址發送和接收資金會創建可見的鏈接。這在實踐中使得轉移匿名接收的資產或為匿名提供&nbsp;Gas&nbsp;資金非常困難。</p><h4><strong>Nocturne&nbsp;解決方案：合約內部隱形地址+隱蔽池</strong></h4><p>Nocturne&nbsp;通過將「合約內部」的隱形地址系統與隱蔽池結合起來，處理了上述問題。</p><p>首先，合約內部的隱形地址方案意味着用户不再擁有多個臨時的以太坊地址，而是在&nbsp;Nocturne&nbsp;合約內擁有多個「內部」地址。這些地址本身不是以太坊地址，而是特定於&nbsp;Nocturne&nbsp;協議的標識符。使用與以太坊賬户分開的地址方案的主要好處在於，可以更靈活地表示和更新用户帳户。</p><p>隱蔽池是一種協議，允許核算和支出資金而不暴露其所有者。用户將資金存入隱蔽池，作為回報產生一個代表用户對其資金的權利的「note」。一個 note 上的主要字段是代幣地址、note 包含的代幣數量以及所有者的「標識符」（地址）。要花費 note 中包含的資金，用户必須以零知識證明擁有與 note 中的所有者字段對應的密鑰。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/27/images/0edf4319b4c2fdfc5d0ad8ec174e57fe.png" alt="隱私賬户化？詳解 V 神支持的以太坊私人賬户協議 Nocturne" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>結語</h3><p>Nocturne&nbsp;此前曾表示：<span class="_3pnpSkaR">&nbsp;Arkham&nbsp;</span>&nbsp;通過其 Intel-to-Earn 計劃，為偵察鏈上活動提供激勵。分析工具是必要的，但隨着時間的推移，自然會加劇隱私的侵蝕。從長遠來看，這會產生更嚴重的後果。隨着分析工具的改進和去匿名化努力的增加，個人信息和財務安全將受到打擊。</p><p>Nocturne&nbsp;進一步表示：<span class="_3pnpSkaR">&nbsp;Coinbase&nbsp;</span>&nbsp;在關於 Tornado Cash&nbsp;制裁對美國財政部提起的訴訟中，提出了一個論點：構建鏈上隱私的用户只是想保護自己的資產。因此，當我們談論「去匿名化不可避免」時，這可能是正確的，但僅限於今天。為了使加密技術取得長期成功，隱私是不可忽視的。</p><p>在「擁抱監管」的呼聲愈發高漲的今天，隱私發展的浪潮也未曾停止，加密行業將走向何方，Vitalik 的設想最終是否會實現，仍有待時間的驗證和眾創新玩家的角逐。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 27 Oct 2023 10:34:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/19ip183q.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/19ip183q.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Odaily 星球日報]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Tornado Cash</category>
            <category>零知識證明</category>
            <category>主網</category>
            <category>隱私</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>DApp</category>
            <category>Vitalik</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[AI 的病，Web3 能治]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>AI 之「病」有二：一是水土不服，二是精神分裂。</blockquote><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/27/images/024f8726a5cbc4e7d8e5bdd28f392bae.png" alt="AI 的病，Web3 能治" referrerpolicy="no-referrer"></p><blockquote><p>很多人都相信 AI 技術正在引領下一場工業革命，但很有可能在這場革命中我們首先遭遇的是重重危機，我們的思想觀念和社會秩序也將面臨動盪。Web3 作為一系列技術路線、觀念思潮和政治行動的融合體，在 AI 崛起之後，並不會成為過氣網紅，反而是人類自我救贖的一大良藥。</p></blockquote><p>歪脖三觀</p><p>文/ 胡翌霖</p><p>歪脖三觀顧問團成員，清華大學科學史系副教授</p><p>編輯/江滾滾</p><p>封面圖源/ Kyrian Alex,Medium</p><p>之前在第九屆區塊鏈全球峯會主會做了主旨演講，題目是「Web3 有藥—AI、Dao 和遊戲」，因為時間有限，講得不太透，這篇文章（以及下一篇文章）可以看做是演講的擴充。</p><p>很多人都相信 AI 技術正在引領下一場工業革命，我們正在面對數百年一遇的時代變革，因此創業者們將遭遇許多機遇和挑戰。</p><p>我完全同意上述判斷，但和許多樂觀者不同的是，我認為在這場革命中我們將遭遇的首先是重重危機，我們的思想觀念和社會秩序也將面臨動盪，如果不能及時探索出與 AI 共存之道，人類文明甚至有可能瀕於崩潰。</p><p>當然，總體而言，我並非徹底悲觀，我仍然相信人類能夠及時做出應對，適應 AI 時代的新環境，但這不能僅僅依靠 AI 技術本身的發展，還需要其它技術和行動的輔助，其中關鍵就是 Web3——Web3 既是一系列技術路線，又包含一股觀念思潮和政治行動。在 AI 崛起之後，Web3 並不是過氣網紅，反而是人類自我救贖的一大良藥。這就是所謂「AI 有病，Web3 有藥」的意思。</p><p>AI 之「病」有二：一是水土不服，二是精神分裂。這兩種病造成的其實是一個問題，就是説目前這個經濟和文化環境並不適合於精神分裂的 AI 的到來，要麼人類主動改變環境以便更好地容納 AI，要麼人類與 AI 難免發生激烈的衝突。這種衝突並不是説 AI 一定會有意識地消滅人類，好比説隕石沒有意識但也可能造成恐龍的滅絕，如果人類最終無法駕馭 AI 引發的環境劇變，那麼人類也有可能面臨存亡危機。</p><h3>01、AI 的精神分裂</h3><p>為什麼説 AI 精神分裂呢？我之前就討論過這個問題——簡單來説，這是由計算機數據的基本特性所決定的。AI 無非是某種計算機程序，本質存儲在磁盤或其他介質裏的一串數字，而這一串數字是可以很容易地被保持全同地複製的。任何一個 AI 智能體（姑且這麼叫）的存在，都是複數的，它可以有無限個副本，無數鏡像，諸多備份，也可以隨時分裂成無數全同或略有不同的分叉版本。</p><p>關鍵在於，這種「自我分裂」正好是 AI 飛速發展的竅門。所謂深度學習，以及新近的「生成式對抗網絡」，無非就是讓 AI 分裂為不同版本，類似於生物進化中的隨機變異，然後讓它們各自完成某一任務，適者生存，留下效果最佳的變異版本，然後進入下一次分裂迭代。最佳變異體的選擇可以由人工進行，也可能讓 AI 進行，這就是「生成式對抗」，即讓 AI「左右互搏」，把 AI 分為兩個神經網絡，互相提供生存壓力，讓它們各自進化。</p><p>所以説，訓練一個 AI 的歷程，好比是重演某一物種的整個演化史。但生物的複製和變異是通過一代一代的繁衍實現的，而 AI 的複製和變異不需要漫長的孕育和成長，而是以電流的速度迅速發生，所以 AI 的成長如此迅速。</p><p>但如果把 AI 的每一個版本都看作一個有意識的生命體，那麼 AI 的訓練過程就有點讓人毛骨悚然了：一個意識體時時刻刻都在不斷地和自己的複製品廝殺決勝，失敗者將被抹去，獲勝者將繼續被複制。贏的階段性勝利的版本可能會形成一個鏡像備份，以便在主版本繼續迭代之後隨時回退，或者以此為基礎建立更多的分叉版本。這些不同的分叉版本也會被放到程序員社區或者開放市場中去繼續競爭。一個穩定的公共版本也會繼續被全同複製，被下載到每一個終端的磁盤中，無數個「分身」同時運行，在不同的磁盤中完成不同的任務。</p><p>總之，AI 的算法從底層邏輯上就是某種「精神分裂」算法。這樣發展出來的 AI 智能體，當然註定逃脱不了「精神分裂症」的宿命了。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/27/images/5c24c3aca0aef0ad4ef84fe0d31331e5.png" alt="AI 的病，Web3 能治" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>02、AI 代替人的活動</h3><p>一個分裂的精神在現實世界中是痛苦的，因為他（他們）只有一個身體，通常也只有一個社會身份。人的肉體和社會關係都要求其精神穩定如一，如果精神不能保持穩定如一，而是分裂成多個人格，那麼他就難以適應自己有限的肉體以及傳統社會關係的種種約束。</p><p>然而，在網絡世界的生活又如何呢？在網絡世界，「精神」脱離了「肉體」的束縛，物質軀體對於 AI 而言是不重要的，是「即插即用」的。一方面，在同一台計算機裏，可以安裝無數個虛擬機，運行無數個 AI 線程。另一方面，在無數台計算機之間，可以聯網運行，並行計算，表現為一個 AI 智能體（Agent）。舉例來説，全世界億萬人都可以同時與 chatgpt 聊天，那麼究竟是大家在和同一個 AI 對話，還是每個人都和一個獨立的 AI 分身對話？總之，「一與多」對於 AI 來説已經沒有清晰的邊界。</p><p>如果只是把 AI 用作私人助手，那麼它的易分裂性似乎沒啥不好，你可以一會兒讓它扮演高冷御姐，一會兒扮演可愛蘿莉，一會兒讓它扮演老師，一會兒扮演會計……雖然也有被自己搞得暈頭轉向的危險，但總的來説似乎也沒啥大毛病。然而，<strong>一旦 AI 以人類的替代者的身份，加入到人類的集體性活動裏來，那麼 AI 與現存的人類社會環境，恐怕就沒有那麼融洽了。</strong></p><p>按照阿倫特觀點，人類的積極生活可以分為勞動、工作、行動這三種樣式——勞動是枯燥循環的謀生活動，工作是指有改變世界（創造新事物）的創造性活動，行動是指在公共領域追求卓越的政治性活動，例如言説、競賽和爭鬥。我們挨個來討論 AI 對這些活動的影響。</p><h4><strong>一、勞動</strong></h4><p>AI 參與勞動，這大概是我們最樂意看到的事情。我們從數百年前（工業革命）開始，就翹首以盼着：機器能夠減輕人的負擔，代替人完成枯燥和辛苦的勞動，讓人從乏味的物質生產活動中解脱出來。</p><p>但從歷史上看，機器替代勞動的進程似乎並不那麼一帆風順。特別諷刺的是，伴隨着工業革命對機器的推廣，勞動人民反而負擔變重了。底層工人的勞動時間和勞動強度在工業革命初期陡然攀升，而且勞動內容也變得更加機械化、枯燥乏味。</p><p>在英國，越是發達的工業重鎮，勞動者的平均壽命就越低，營養就越差（從糧食消費量和其中肉類消費的比重、平均身高等指標證實）。月薪倒是有所提升，但考慮到勞動時間大大增加，工人的時薪反而趨於下降。（參考《技術陷阱》等，我之前的講座也提過幾次）</p><p>另外，有活幹的勞動者固然辛苦，但失業者的處境更加困窘。特別是因為機器取代了許多傳統手藝，豐富的經驗和閲歷反而成為求職的減分項，工廠主寧可僱傭最廉價的童工，也不願意僱傭經驗豐富的老工匠。例如在 1830 年代，英國紡織工業約 50% 的工人是童工。童工薪水更低（最低到成年人六分之一），工作更苦（最高到每天 18 小時，經常從事危險操作）。諷刺的是，大量僱傭童工經常被作為一項社會公益被工廠主自豪地宣揚，因為不然的話那些失業或貧困的家庭更加無力維持生計。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/27/images/71eb547cdd5006a4ce7065b0c8b3780b.png" alt="AI 的病，Web3 能治" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>當然，從工業革命到今天，勞動者的勞動時間和強度降低了很多，待遇提升了許多，但這一過程並非自動發生，而是通過此起彼伏的工人運動乃至社會革命爭取來的。</p><p>那麼，對於底層勞動者而言，新的一波人工智能革命一定能避免工業革命初期的境況嗎？未必如此，我們已經看到智能算法加強了「系統」，讓底層勞動者「困在系統裏」，反而更有效地壓榨勞動者。另外，當勞動者被 AI 機器替代之後，更容易陷入失業狀態。如果社會保障體系失靈，仍然有面臨嚴重社會危機的可能性。而在 20 世紀初的歐美逐漸形成的社會保障體系，一方面並沒有在全世界完全普及，另一方面也未必適應於 AI 氾濫的未來。總之我們恐怕不能高枕無憂。</p><p>不過，就現在這波 AI 浪潮而言，對體力勞動者的衝擊反而是最緩的。這在某種程度上和體力勞動的物理性質有關。大量體力勞動的對象和成果並不能數字化，他們必須針對現實的物理材料進行勞作。所以要替代體力勞動者，AI 不能單純靠複製數據來佔據崗位，而是需要製造出實打實的機器來完成任務。這一約束使得 AI 無限分裂的特性大打折扣了。倒是對許多所謂的腦力勞動者，他們的勞動對象和勞動產物都能完全數字化，那麼 AI 的衝擊可能來得更快一些。</p><h4><strong>二、工作</strong></h4><p>在阿倫特的定義下，「勞動」生產的是消費品，其宿命是被人消耗掉以維持生存，本質上並不會改變世界，比如今天做完飯明天還得重新做飯，今年產完糧食明年還得重新種地。而「工作」生產的是傾向於持續留存的事物，因而最終是為了創造和改變世界。大到城池、水壩，小到桌椅板凳，都是工作的產物，雖然它們也會朽壞，但其目的在於持存，區別於消費品的內在目的——就要自我消滅。</p><p>當然，這個區分在當代這個「消費社會」中被淡化了，工作和勞動混而不分，持存物被當做消費品來生產，這種混亂恰恰是阿倫特所批判的現代性問題之一。</p><p>在消費社會中，沒有多少東西是持存的，手機、電器等等，也都是消費品，生產它們的工人也變成了和農民或礦工差不多的勞動者。相對而言更接近於阿倫特所謂工作的，可能是各種文藝創作。當然，網絡小説、短視頻之類的發展，讓文藝作品也日益快餐化，變成速朽的消費品，而不再旨在長存於世。</p><p>不過，「風格」的存在，使得諸如繪畫這樣的作品，在機械複製時代仍然保留了一些不可複製的「靈光」（本雅明）。儘管數字繪畫很容易無限複製，但其中的「個人風格」始終是珍貴的。創作者的個人風格本身並不能批量生產和大量複製。</p><p>眾所周知，生成式 AI 恰恰在這方面挑戰了人類的尊嚴。AIGC 顯示出媲美人類畫師的創造力，可以模仿和縫合各種藝術風格，然後大量產出優美的作品。</p><p>AI 替代勞動和替代工作都會造成系統性失業這樣的經濟危機，而後者還可能疊加某種精神性的危機，因為人類引以為豪的創造力淪為一種似乎非常廉價的東西了。</p><p>勞動通常只是為了謀生，是負擔而不是興趣，所以一個人的薪水或者説生活水平不變的情況下，如果他的勞動有別人代勞，那麼他多半會很高興。但是一個人的創造性工作如果被別人替代了，那麼他就未必高興了，因為他的樂趣和成就感也被剝奪了。</p><p>我在「人工智能的小無相功會走火入魔嗎」中提到過，許多人被 AI 的創作能力所打擊，不是因為他們不能接受 AI 有可能有創造力，而是因為他們不願意接受 AI 的創造如此輕而易舉。創作者的勤學苦練和靈感巧思都成為笑柄，而 AI 所做的無非是大力出奇跡，粗暴地堆一下算力，然後就可以成百上千份地批量產出優秀的作品。</p><p>當然，如果人們最終放平心態，不再和 AI 較勁，也許也可以重新建立樂趣或充實感。一種辦法是把工作遊戲化，類似於象棋和圍棋，人類玩家早就比不過 AI 了，但棋類遊戲和競技比賽都仍然廣受歡迎。另一項能夠被人類保留的是審美或趣味的導向，比如説 AI 可能把梵高或莫奈的風格模仿得難辨真假，但我究竟是喜歡梵高還是喜歡莫奈，這個判斷永遠不是 AI 能夠代替我做的。</p><p>當然，上述兩個方面也已經岌岌可危。那些線下進行的遊戲我們還有可能保證 AI 別來幹擾人類的樂趣，但在線的數字遊戲將會越來越難以杜絕「外掛」，當 AI 作弊氾濫時，一款競技性遊戲就很難吸引人了。至於審美導向的問題，眾所周知，在社交媒體時代，普通用户的審美和趣味越來越受到算法的控制，人工智能通過精準投餵，固化受眾的興趣，使之停留於膚淺和標籤化的層面，形成信息繭房，同時也是審美和價值觀的繭房。如果未來人工智能可以直接批量生成各種短視頻，那麼信息繭房的趨勢恐怕還會強化。</p><h4><strong>三、行動</strong></h4><p>在阿倫特看來，「工作」可以是相對私人的活動，一個人關起門來「閉門造車」也是在工作。而「行動」則必定是公共性的，是人的複數性處境之下的活動。</p><p>工作和行動都是某種「自我表達」的活動，是把自我（興趣、審美、觀點、態度等等）投射到外部世界的活動。工作是通過作品來承載自我，而行動則主要通過言説和各種交往行為來自我表達。</p><p>表達往往是雙向的，如果一個人從來不向外表達，或者是成天自言自語，朝着空氣表達，那麼這個人怕是也已經有精神疾病了。人們需要某種方式的互動，因為「反饋」會給人帶來現實感。人們判斷是否在做夢的一種方式是捏捏自己的臉，這就是在尋求「反饋」——當我採取了捏這一行動，而收穫了痛這一反饋，那麼我認為我的處境是真實的。如果我捏了，卻沒有得到恰當的反饋，我無法從手指之外感受到捏這一動作產生的影響，那麼我就認為我的處境是虛幻的。經常講網課的老師應該也有體會：在教室裏面對面上課時，講課中隨時注意到學生會心一笑或竊竊私語之類的反饋，是非常重要的，反饋越是到位，老師就講得越是起勁。而在上網課時彷彿對着一堵牆講話，連回聲都聽不到，往往就越講越發虛，越講越迷茫，只有偶爾飄過幾句彈幕才能讓自己振奮起來。</p><p>總的來説，人們總是希望世界變得越來越好。這不是少數無私高尚的人才會有的想法，而是每個人都會有的尋常心態。</p><p>如果世界上只剩下自己一個人，那麼這個世界恐怕也不怎麼好。所以改造世界的願望，往往指向的是一個與他人共存的公共世界。所以人們一方面通過工作，為周圍世界增添自己喜歡的人造物，另一方面也通過行動，在共存的社羣中留下漣漪。</p><p>人類的羣集有兩種形態，一是互為工具的關係，比如有些勞動和工作需要多人合作才能更好完成，那麼人與人就需要聚集起來，但這種聚集如果完全圍繞功利目的，那麼他人就只是中性的工具或資源，如果他們被機器或 AI 取代，似乎並沒有什麼壞事。但另一種形態下，人們羣集在一起，是為了表達自我和獲取認同，這種時候人們的公共言行並不是為了利益或其它外在目的，而是為了營造一個與自己更能互相認同的社羣或集體。非要説外在目的的話，無非是尋求他人對自己的言行做出恰當的反饋。</p><p><strong>這兩種羣集交往模式，大概可以概括為「求同存異」和「存同求異」（這是我很早形成的原創觀點，最近在微博（@胡翌霖）恰好又闡發過一次），前者是為了齊心協作的目的而妥協，而後者是以特異作為追求，亦即「追求卓越」，卓越是以「同」為基礎的，即我的言行受到他人的認同，但又是以「異」為旨歸的，卓越者亦即卓異者，最終是要和他人區別開來。</strong></p><p>我喜歡舉網絡暴民為例。現在很多網民都喜歡到處圍攻謾罵，找到那些不合自己心意的言論和人物，不厭其煩地輸出污言穢語，甚至找到線下渠道去騷擾和舉報，他們圖的啥呢？當然不排除有一部分是領工資的水軍，另一部分是 AI 偽裝的賬號，但確實會有一些人，在那裏一分錢不要，自覺自發地進行網暴。當網暴對象退縮或被封后，他們發自內心地非常高興。</p><p>這種興趣是因為什麼呢？把某個和他們沒啥關係的人罵倒了，有什麼意義呢？顯然，他們也希望「改變世界」，哪怕是叫囂着殺死異端的狂徒，也是希望讓世界更符合他們的理想。也許他們平時的生活和勞動中，總是得不到恰當的反饋，得不到他人的承認，也沒有多少發自內心的成就感，所以他們如此迫切地要在網絡社區中成就自己。</p><p>網絡暴民、粉絲羣體，其實都是公共生活的異化形態。無論如何，人類試圖在羣體之中，通過表達和交流，尋求認同，並突出個性——這是人類的普遍願望。古希臘城邦曾經是人類公共生活的典範，希臘公民以追求卓越的積極行動作為人最重要的事務。當然，希臘城邦的繁榮是有其歷史條件的，一方面需要小國寡民的羣集規模，另一方面需要奴隸制和發達的商業系統維繫有閒階級的自由生活。而在當代越來越扁平化的公共空間中，追求認同變成了尋求標籤，追求卓越則變成了追求流量（關注度或粉絲數），公共生活早已瀕於潰散。</p><p>那麼我們現在如果藉助互聯網建立小羣體聚集的城邦規模，用 AI 替代奴隸來解決自由生活的物質基礎，是否可能重新發揚一種新時代的城邦生活呢？我當然認為存在這種可能性，這也是我最近一直關注 DAO 的理由之一。但我們仍然需要面對 AI 的精神分裂問題。</p><p>AI 的可複製性早已經在網絡社區中製造混亂，一個例子是雅尼克·基爾徹讓 AI 去學習 4chan 論壇裏的「政治不正確 Politically Incorrect」板塊。學成之後 AI 就化身為滿嘴歧視、仇恨言論的用户，冒充一般論壇用户在 4chan 裏大量發帖。其中一個 AI 賬號在兩天後才被識破，另一些賬號更是以假亂真，未被發現。有些 AI 賬號甚至一起參與對另一個賬號是否是機器人的討論。</p><p>在各種點評平台和社交平台，政府、公司乃至個人，都可能利用 AI 或算法，批量生成用户和評論，從而引導輿論，操控風向。這早已不是秘密。如果未來的公共社交平台變成 AI 之間互相灌水的交鋒場，那人類還有什麼公共空間可言呢？</p><p>順便説一下，不僅是人類的公共空間有被 AI 侵佔的危險，人類的私密社交也在被 AI 替換。但這方面我們暫時不多討論。</p><h3>03、人類本身的複製危機</h3><p>我們需要梳理一下上述提到的各種危機，平心而論，許多問題並不是最近才由 AI 帶來的，有些問題是早已埋藏在工業時代的底層邏輯之內的，而 AI 一方面有加劇危險的可能性，但另一方面也可能提供走出困境的機遇。</p><p>AI 容易複製這一特點本身似乎不是壞事，好比説如果牛奶和蜂蜜可以無限複製，土地可以無限廣闊，這豈不是人類理想中的樂園嗎？問題不在於 AI 的精神分裂，而是人類的精神空虛——先於 AI，人類自己已經變成易複製的貨品了。</p><p>對於現代化以來的整個時代的人類社會形態，有許多稱呼，例如工業社會、消費社會或大眾社會，現代人變成工人、消費者和受眾，本質上都是變成去除個性的複製品，亦即「（產業體系的）人力資源」、「（全球化消費市場的）分母」、「（大眾媒介的）流量」、「（政治活動的）票倉」等等。資源也好，流量也好，都具有可以客觀計量的商品價值，而不在乎每個人獨一無二而不可取代的人性價值。</p><p>關於這個問題我最近還做過一次演講，題為「數碼物的複製及其問題」，後續我也會形成文字。在這裏簡單來説吧：人的可複製化或者説去個性化，不是信息時代或 AI 時代才出現的問題，而是工業時代或現代化過程中所出現的問題。然而正因為出現了這一趨勢，即把人類的價值當做可複製物來計量，所以當人類面對一個遠遠比他們自己更善於複製的智能體時，就會遭受巨大的衝擊。</p><p>既然人的價值是被當做「人力資源」來衡量的，那麼一旦 AI 作為「算力資源」，比「人力資源」更便宜，更好用，那麼人類就將立刻貶值。既然人在媒體上是作為「流量」來匯聚的，那麼由 AI 扮演的無限複製的巨大流量就可以隨時淹沒人類，人類就會在機器言論的海洋中迷失自己。</p><p><strong>所以 AI 實質上是把人類社會業已存在的「複製危機」最終引爆了，AI 的精神分裂倒逼人類重新審視自己的精神狀況。</strong></p><p>好比説，在 AI 加入之前，人類在不斷「內卷」，在競賽比拼誰更像騾馬，誰更像齒輪，誰更像一台冷漠的生產力機器。有些區域富裕起來之後偶爾掙脱了內卷，但後進國家反而加劇內卷，以為這是後來居上的機會。我和許多人聊內卷的時候他們就是這個反應：我們公司不卷，市場就要被別的公司佔了，我們國家不卷，別的國家就要稱霸地球了……其實我認為這種邏輯是錯誤的，但是好在，我們很快就不用糾結於人類要不要內卷的問題上了，因為我們發現人類卷生卷死，永遠卷不過 AI。那樣的話，至少相當一部分人將會被動脱離內卷的命運，不得不重新審視人類作為獨立個體而非複製體的價值問題，重新重視人類的精神需求即自我肯定的需求。</p><h3>04、互聯網時代人的自我救贖</h3><p>互聯網提供了一個新的生活空間，當人們進入網絡世界，他們的精神就天然地超離於舊世界，擺脱了工業時代的許多固有約束，所以第一代的互聯網用户經常是自覺或不自覺地尋求「解放」，尋求表達和創造。黑客文化就是典型，黑客文化在後來的開源社區、字幕組社區等網絡共同體都有延續。黑客文化以利用互聯網「打工」為恥，他們開發富有創造性的程序或者推動各種有個性的言論和行動，並不是為了出賣勞動力謀生賺錢，而是為了「追求卓越」。他們把程序和作品共享給所有人，只要求保留自己的署名。</p><p>之前聊網絡暴民的時候我就説了，這種「無私」態度並不需要特別高尚的品德，而是某種最普遍的人性被壓抑已久而釋放出來的表現。</p><p>我在課程和演講裏經常説到，現在所謂 Web3.0 所強調的概念，諸如去中心化、自由、共享，基本上也都沒超過 Web1.0 乃至 Web0.3 時期的範疇。Web3.0 無非是迴歸互聯網革命的初心而已。</p><p><strong>之所以需要「迴歸」，是因為 Web2.0 走了歪路。</strong>Web2.0 的標誌是大公司的加入，最初通過商業化，把工業化生產的邏輯引入所謂數字經濟，後來則是藉助智能手機，把大眾媒介的流量邏輯推向極致。</p><p>當然，Web2.0 的平台，同樣也會受到 AI 的衝擊，所以各個網絡平台或網絡社區都需要應對 AI 水軍冒充人類用户的問題。</p><p>一種辦法是與現實政權結盟，推行實名制。這是中國網絡平台的主要辦法，其是非優劣本文暫不討論。</p><p>另一種辦法是與工業結盟，讓網絡行為掛鈎實體商品，典型的就是要粉絲買牛奶來給偶像打榜。當然，牛奶的存在似乎是脱褲子放屁，實質上不就是通過收錢來建立門檻嗎？沒有中間商不是更好？這正是馬斯克試圖對推特採取的辦法。馬斯克設想每個賬號都需要交一小筆月費，以此來杜絕機器人賬號的泛濫。</p><p>這種通過收錢設立門檻的方式，的確能夠部分遏制機器人賬號，然而治標不治本，從根本上來説還是基於「流量經濟」的思維，一方面無益於逆轉人的流量化、低智化，另一方面也無法抵抗更加智能的 AI 賬號來冒充人類。而且，通過收錢建立門檻的方式，如果真的有效，那麼也會助長大型公司的壟斷地位，而這些公司本身並不能永遠保證中立。</p><h3>05、Web3 作為解藥</h3><p>通過收錢設立社區門檻這種辦法，Web3 社區同樣可以做到。事實上 NFT 社區就是這種玩法。買入 NFT 是進入特定社區的一個金錢門檻。區別在於，Web2 模式下花錢買門檻，最終錢都給中心化的公司賺走了。而在 Web3 模式下，除了最初的發售之外，後人進入社區所花費的費用，是讓社區成員（或者曾經的社區成員）賺錢。另外，智能合約和 DAO 公庫可以保證社區有更多經濟運行的方式，但始終保證公開透明。</p><p>DAO 意為「去中心化自治組織」，就這個字面意思而言，DAO 不是什麼新東西。傳統社會的大學、行會、黨派、各種 NGO，包括網絡世界中許多開源社區、黑客社區、字幕組社區、遊戲社區等等，都是自下而上形成的自治組織。</p><p>我們最熟悉的「微信羣」，其實也是自下而上自行組織的一種社區，准入門檻由羣主和管理員控制，通過線下結識或朋友推薦的方式，保證加入社羣的都是能夠互相尊重的真人。</p><p>以上這些組織方式都各有欠缺。許多方式過於依賴線下關係，以至於難以超越地域在網絡空間中自由發展；許多網絡社區的組織方式要麼過於扁平化，要麼過於碎片化。</p><p>扁平化是指，社區中的成員或言論都在一個平面中發佈，以微信羣為例，它能夠維持熱鬧的信息流，但很難形成沉澱，不要説傳統世界中的多層次複雜結社相比了，連早期網絡論壇的版塊和跟帖等機制都完全消失了。在這種缺乏深度和分層的扁平化社交空間中，就難免於言論意見化，身份標籤化。</p><p>碎片化是指各種「趣緣社區」，互聯網讓人們按照共同興趣聚集起來變得更加容易。這當然總的來説不是壞事，但問題是，如果我們成天只和「志同道合」的人社交，而這種被我們公認的「道」被分得越來越精確，那麼結果可能是我們的路越走越「窄」。每個人都活在相似的人中間，看不到異類，就越來越難以容忍異見者，適應不了與興趣相異、觀點不合的人共同生活。所謂的「傻逼共振論」也是這個道理。</p><p><strong>而一個更理想的網絡社區，既不能無限大以至於失去恰當的「門檻」，也不能過於瑣屑以至於失去「不期而遇」、「因緣邂逅」、「碰撞火花」的開放性。既不能過於依附於實體經濟從而喪失了獨立自治的空間，又不能過於務虛從而失去了推動變革的力量。</strong></p><p>這種意義上的 DAO，不是公司或協作共創小組，也不是同好會或興趣俱樂部，而是「網絡城邦「。我在「網絡城邦筆記」中談到，網絡城邦應該是「想象的共同體」的最新版本，是取代「民族國家」的新敍事方式。</p><p>網絡城邦需要建基於區塊鏈技術，因為至少就目前而言，區塊鏈技術有機會糾正互聯網發展的誤區，補全數字技術的缺陷——精神的分裂和虛無。區塊鏈技術一方面確立了獨立的經濟體系，以便網絡社會可以贏得更徹底的自治能力。另一方面在去中心化、自由開放的前提下，建立了有效的身份標識機制和歷史沉澱機制。</p><p>至此，我擴展討論了 ETHShanghai 演講中 AI 與 DAO 的部分，還有「遊戲」以及其中的「按樂分配」概念還沒有討論，我將在後續另文闡發。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 27 Oct 2023 10:01:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/jaqdkzv1.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/jaqdkzv1.html</link>
            <author>
                <![CDATA[歪脖三觀]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>AI</category>
            <category>人物</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>ETH</category>
            <category>Web3.0</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>大公司</category>
            <category>DAO</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[專訪 dYdX 基金會 CEO：dYdX Chain 放棄鏈下訂單簿，目標是成為公共基礎設施]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>dYdX 基金會首席執行官 Charles 認為 dYdX 會朝着衍生品巨頭方向發展，成為一種公共產品，一種公共基礎設施。</blockquote><p>作者：<a href="https://beincrypto.com/dydx-foundation-ceo-charles-dhaussy-interview/" rel="nofollow">Daria Krasnova</a>, BeinCrypto；<a href="https://www.theblock.co/post/259658/dydx-chain-officially-launches-on-mainnet-as-standalone-cosmos-layer-1?utm_source=twitter&amp;utm_medium=social" rel="nofollow">Vishal Chawla</a>, The Block</p><p>編譯：Felix, PANews</p><p>dYdX Chain 於 10 月 27 日在主網啓動，創世區塊於凌晨 1 點創建。dYdX 基金會首席執行官 Charles d'Haussy 表示，「這標誌着 dYdX 生態系統的巨大飛躍，代表着完全去中心化的新篇章。」近期，在近期的一次媒體專訪中，Charles 對 dYdX Chain 的設計，dYdX 未來發展以及加密現狀給出瞭解答，還透露 dYdX 自成立以來實現了 1 萬億美元的交易量。約佔全球衍生品交易量的 1%，但他預計 dYdX 的市場份額最終將上升到 7%。。</p><h3>dYdX Chain</h3><p>dYdX 的主要開發商 dYdX Trading 於 10 月 24 日宣佈將 v4 代碼開源，此舉標誌着 dYdX v4 升級的啓動。v4 將是基於 Cosmos SDK 的獨立 L1 區塊鏈（dYdX Chain），從訂單簿到匹配引擎，都將成為獨立區塊鏈上的去中心化、社區治理項目的一部分，並由經過審計的智能合約保證安全。dYdX Chain 測試網於今年 3 月首次推出，此後經歷了多次升級。dYdX Chain 旨在提供透明且安全的衍生品交易，僅通過代碼操作並由其用户社區管理。dYdX Chain 創世後階段包括 Alpha 和 Beta。</p><p>Alpha 階段重點放在橋接、質押和安全性上，確保 dYdX Chain 穩定可靠，優先考慮經濟平衡，即質押 DYDX 代幣的價值超過網絡鏈上流動性的價值，以及其他有效的安全措施。在 Alpha 階段，主網的主要目的是對網絡進行壓力測試。正在招募 60 多個驗證者以確保網絡安全。</p><p>Beta 階段將支持交易但沒有獎勵。此階段會將交易者、LP 和其他重要的系統組件納入其中。dYdX Chain 上的所有活動（如果部署在主網上）會逐漸增加，然後為 dYdX Chain 開源軟件的所有用户提供全面的交易體驗。</p><p>除了區塊鏈過渡之外，dYdX Trading 還計劃放棄對協議各個組成部分的控制，並停止收取交易費用。治理和決策責任將完全轉移給 dYdX 利益相關者和生態系統參與者社區。</p><p>Charles 在對話中表示，dYdX 此前採用了一個託管在 AWS 上的鏈下訂單簿，訂單簿對外開放。但 dYdX Chain 採用了新的架構，放棄了鏈下訂單簿。訂單簿會留在驗證器的內存中，無需等待區塊確認。</p><p>Charles 稱：「我認為在我們這個行業，選擇你是誰以及你做什麼是很重要的。dYdX 選擇 DeFi。不是一半 DeFi 或一半 CeFi。你想要清楚你的身份併為之努力。所以拭目以待，我們會看到 dYdX 成為一種公共產品，一種公共基礎設施。」</p><h3>「預計 dYdX 市場份額最終將上升到 7%」</h3><p>Charles 認為，dYdX 將很快成為加密社區的重要資源，特別是在永續合約領域:</p><p>「在分析永續合約的市場前景時，從歷史視角可看到一個清晰的發展軌跡。在現貨市場，Uniswap 目前佔全球交易量的 5% 至 7%，體現出去中心化基礎設施的成長性和重要性。在加密衍生品市場佔有 1% 份額的 dYdX 也準備走類似的道路。雖然時間還不確定，但歷史趨勢是不可否認的。預計 dYdX 的市場份額最終將上升到 7%。隨着我們的不斷進步，未來確實充滿希望。」</p><p>Charles 設想 dYdX 將成為 DeFi 領域的重要參與者，為用户提供多種參與途徑。在當前版本中，dYdX 的多樣化窗口已經很明顯，用户使用各種方式訪問其服務。有些用户選擇方便的移動應用程序，而另一些人則更喜歡電腦界面。還有很大一部分交易量來自機構參與者利用 API 集成。</p><p>訪問 dYdX 的靈活性不斷加強，代表了從單一交互到多方接觸的轉變。就像一些用户在不知情的情況下與 Compound 互動一樣，dYdX 也相似。用户可以通過官方門户、中心化交易所、保險產品或其他各種渠道訪問 dYdX。總體敍述是應用程序過渡到協議，最終演變成一個衍生品合約的公共產品。</p><p>此外，Charles 還提出了 DeFi 的成功秘訣。他認為真正的成功在於創造專屬市場。這些市場必須提供一些獨特的東西，使 DeFi 具有競爭優勢，併為其用户提供明確的價值主張。</p><h3>CeFi 監管加速 DeFi 崛起</h3><p>隨着對話的展開，深入探討了加密監管。Charles 預測，中心化交易所將很快被迫獲得許可證，主要適用於現貨交易。</p><p>「我不反對監管。我認為監管很重要，但團隊應該考慮具體情況，並深思熟慮」。 「dYdX 非常謹慎，我們通常與很多法律顧問和律師合作。對於想加入 dYdX 生態的項目，dYdX 會根據項目的業務，具體分析決定。如果項目提供服務或軟件，項目方也會非常謹慎」。</p><p>矛盾的是，這種轉變可能會加速 DeFi 的崛起，中心化交易所將成為通往去中心化金融世界的橋樑。「DeFi mullet」一詞的誕生，標誌着傳統金融 (前端) 和 DeFi(後端) 的結合，這可能會在未來幾年重塑金融格局。</p><p>儘管如此，Charles 指出，這是一個相當漫長的過程，至少需要 5 到 10 年。他認為，像 FTX 倒閉這樣的慘痛事件，讓人們更加意識到 CeFi 基礎設施的脆弱性。</p><p>「人們意識到他們不可能永遠在 CeFi 上交易，所以需要探索不同的領域。他們開始學習 Curve，瞭解 DeFi 衍生品的工作原理，並開始使用不同的協議。他們的第一站始終是 dYdX。目前，我們約佔全球衍生品交易量的 1%，dYdX 自成立以來實現了 1 萬億美元的交易量。我認為 dYdX 測試網也反映了有多少人對 DeFi 感興趣，並且知道有一個堅固的基礎設施正在建設」。</p><p>Charles 還指出，目前的情況與互聯網早期非常相似。最初外界充斥着了對它的擔憂，提到了毒品、武器和恐怖活動等問題。有人呼籲進行監管，但這些努力沒有取得顯著成效。隨着時間推移，很明顯，互聯網運營商可以制定指導方針、規則和實施方案，但技術本身仍然不被監管。</p><p>Charles 認為，這樣的結論將適用於區塊鏈技術。區塊鏈技術不能直接被監管，但監管的重點應放在生態內運營商的行為上。</p><h3>熊市演變</h3><p>Charles 回憶起加密行業更早期的日子，那時熊市既漫長又極具破壞性，所有人或項目都被市場低迷所拖累。</p><p>「早期的熊市是一個問題，因為這個行業很小，每個人都在走下坡路。如今，加密行業已經擴展了很多。雖然當下熊市對每個人來説仍然痛苦，但很多人還在繼續建設，因為有足夠的資金。當出現牛市時，有些項目不會太亢奮，他們管理着一個金庫，項目可以生存下來，並具有數年內繼續建設的資金實力。這在之前的熊市中是不可能發生的。」</p><p>如今，市場環境完全不同。雖然熊市可能仍會帶來衝擊，但持續時間已明顯縮短。加密生態更廣泛，更具彈性。這個行業已經學會了適應和發展，展現出了一種曾經難以想象的成熟。</p><p>正如 Charles 所強調的，在當今的加密環境中，最突出的是加密市場與更廣泛的宏觀經濟背景之間的聯繫。加密市場不再是一個孤立的行業，而是一個與全球經濟和諧發展的金融資產類別。這種觀唸的轉變以及對加密貨幣作為合法金融資產類別的認可，吸引了更多不同交易者的參與。因此，宏觀經濟因素在如今發揮着重要作用。</p><p>相關閲讀：<a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/de42t98on1z5.html">dYdX v4：經濟模型的改善與估值展望</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 27 Oct 2023 09:37:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/79o8qrij.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/79o8qrij.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Felix]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>dYdX</category>
            <category>PA 原創</category>
            <category>Cosmos</category>
            <category>衍生品</category>
            <category>主網</category>
            <category>交易所</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[數字黃金新徵程：比特幣生態多元化探索與協議創新]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>比特幣生態通過閃電網絡、Taproot Assets 和 RGB 協議展現出多元應用可能性，保守派與激進派的不同立場反映了比特幣未來發展方向的不確定性，同時也突顯了比特幣生態對區塊鏈技術進化的重要貢獻。</blockquote><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://img.foresightnews.pro/202310/13530-1698396753007.jpg" width="800" alt="數字黃金新徵程：比特幣生態多元化探索與協議創新" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>作者：@YBBCapital Researcher Ac-Core</p><p>字數：本文超 10000 閲讀時長: 17 minute</p><h3>前言</h3><p>比特幣（Bitcoin）的概念最初由中本聰在 2008 年 11 月 1 日提出，2009 年 1 月 3 日比特幣正式誕生。經過數十年的行業發展，Bitcoin 一直在價值存儲和數字黃金的道路上衝刺，其價值也由過去一萬枚比特幣換取一張披薩漲到了現如今的市值＄664.22B。但從目前 BTC 生態發展來看這只是一些小小的嘗試，除了 BTC 自身的價值外，對於未來，我們仍需要更耐心地去探索，本文將為 BTC 的其他應用程序生態系統做出解析。</p><h3>BTC 概述</h3><p>2009 年，一位叫中本聰的密碼學家發表了一篇名為《比特幣：一種點對點的電子現金系統》的論文，文中講述了一種通過點對點技術實現的電子貨幣系統，它使得在線支付能夠直接由一方發起並支付給另外一方，中間不需要通過任何的金融機構。隨後比特幣逐漸在全球傳播，並受到了廣泛的關注。其至少具有技術、社會學和金融三方面屬性。</p><ul><li>技術屬性：</li></ul><p>從比特幣的技術邏輯角度出發，比特幣的網絡協議是一種去中心、點對點的傳輸協議，可簡要理解為它是一個不由任何第三方操縱且不可篡改的龐大公共記賬系統，而它依託區塊鏈技術記錄全網數據庫的所有交易行為，以此確保不會發生重複或虛假支付情況；</p><ul><li>社會學屬性：</li></ul><p>相比於現如今的互聯網，區塊鏈本身採用分佈式賬本技術，通過網絡共享的數字交易記錄，具有去中心化、不可篡改、不可變更的特徵，使其互聯網屬性所帶來的信息自由化思潮也在影響着每一個人。而比特幣這種完全去中心化的電子貨幣，它不依賴任何單一權力機構發行，並在跨境、跨幣種轉賬過程中能夠不通過銀行體系實現價值傳遞，其信息自由化和支付跨境賦予了它更多的社會學屬性；</p><ul><li>金融屬性：</li></ul><p>從金融角度來講，比特幣可被當作數字黃金的投資品或全球性的標準性化的數字資產，相比於黃金，其因為具有總量恆定，易於攜帶，交易成本低，受眾羣體年輕化等特性，使得越來越多的投資者及傳統投資機構相信其投資價值。因它依託於互聯網全球流通，在某些特定場景中（如跨境支付和虛擬經濟傳遞媒介）可作為一種高效、低成本的流通支付工具和流通手段。比如 2015 年 1 月在紐約證券交易所，納斯達克首次涉足比特幣領域，以及近期灰度基金、貝萊德（BlackRock）等均開始佈局比特幣相關 ETF。</p><p>縱觀當前整個區塊鏈發展，比特幣的繁榮程度與以太坊相比，其生態項目可謂是寥寥無幾，2019 年推出的閃電網絡呈現出了一種新的發展趨勢，除此之外 21 年推出的 Stacks，以及前不久 Lightning Labs 發佈的 Taproot Assets 主網，實現圖靈完備的比特幣合約 BitVM 等也成為了比特幣生態中位數不多的亮點。</p><h3>BTC 比特幣生態新格局</h3><h4>BitVM：</h4><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://lh7-us.googleusercontent.com/PO-T2lY2AUPTivbP3m6MqccN-f7EpX81_6p3ggrYDC5yD7Ipf1ynMj53uLni-t0AItABmo2N8ztMeZU29xgecmmJfKmsO_q2MPfc5tG1cslT_7Jt9Qkqob-D9NjSm1nKfZlNK0NvsRPHQa7NVMqCQZ4" alt="數字黃金新徵程：比特幣生態多元化探索與協議創新" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>圖源：BitVM 白皮書</pre><p>近期 ZeroSync 項目負責人 Robin Linus 發表了一篇名為: 《BitVM：Compute Anything On Bitcoin》的白皮書引發了大家的熱議，BitVM 是 「比特幣虛擬機 Bitcoin Virtual Machine 」 的縮寫。它提出了一種在不改變比特幣網絡共識的情況下可實現圖靈完備的比特幣合約解決方案，使任何可計算的函數都可以在比特幣上進行驗證，允許開發者在比特幣上運行復雜的合約，而無需改變比特幣基本規則。</p><p>不過我們熟知比特幣的可編程性非常有限，區塊鏈存在一個經典的不可能三角問題：去中心化、安全性、可擴展性，而比特幣在設計上只兼顧了去中心化和安全性，一定程度上摒棄了可擴展性。因它只提供了三種輸入腳本的形式：支付到公鑰（Pay to Publish Key）、支付到公鑰哈希（Pay to Publish Key Hash）、多重簽名腳本（Pay to Script Hash）。</p><p>支付到公鑰（Pay to Publish Key）：該合約被用來把比特幣發送到比特幣地址；</p><p>支付到公鑰哈希（Pay to Publish Key Hash）：該合約被用來把比特幣發送到比特幣地址；</p><p>多重簽名腳本（Pay to Script Hash）：多重簽名的一種應用形式。</p><p>比特幣編程能力非常有限的原因也是它僅在 Script 腳本上支持簡單的邏輯和有限的操作碼，因此無法在比特幣網絡上開發複雜的智能合約，也正是因為比特幣腳本的圖靈不完整性無法執行任意計算或循環以此大幅確保安全性。而 BitVM 與直接在比特幣上執行計算不同的是，它只對計算進行驗證（這與在不破壞原生比特幣系統的眾多擴展方案類似），且從白皮書中表述主要通過 OP-Rollup、欺詐證明和 Taproot Leaf 和 Bitcoin Script 來實現。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://lh7-us.googleusercontent.com/i2RWPjXor13uC5gcF8Y6WimAnvwmW2pTiq0wo3OwcsddHPKNjfyFEWA8csqeV8RjbQ0HjEqQct1oRr2xyX5Zxsvie5gfLFOGw2lTfghzJsyTixY6NXeWulBmiFJtcjp_gcgIYh1jrig7Pmb5hB1ulrM" alt="數字黃金新徵程：比特幣生態多元化探索與協議創新" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>圖源：BitVM 白皮書</pre><p>比特幣在設計之初對於複雜計算和智能合約就存在諸多限制，而 BitVM 用它獨特的方案來做此擴展，其主要包含的角色有：</p><p>證明者和驗證者：前者會利用某一系統輸入的信息來創建證明，後者驗證這個證明的計算結果，但卻無法得知信息的具體內容，以此確保計算結果準確；</p><p>鏈下計算和鏈上證明：在不改變比特幣共識的情況下 BitVM 毋庸置疑需要將大量的計算和擴展轉移到鏈下完成，以此提升靈活度。而飽受爭議的鏈上證明，嚴重者和證明者之間會出現一個類似 Optimistic Rollup 採用的一種數據有效性的欺詐證明的驗證方式來確保安全。而 BitVM 特別之處是通過 Taproot 地址矩陣或 Taptree 實現了類似二進制電路的各類程序指令，相互組合以完整合約執行【1】。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://lh7-us.googleusercontent.com/eTIn_L2ymBq5oGk0liyorgoYss99GrtgfFyU4ISmn6lbnd1RcG4dupAIotSGy9V267SqwPvnI7bKEUzS7dCLw2B72YSgaktiBIAkJyv7MTCKV11DwgMlm6Wda1B_lWYyQwcdPE0FJFJvaakov4XVV4I" alt="數字黃金新徵程：比特幣生態多元化探索與協議創新" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>圖源：BitVM 白皮書</pre><p><strong>但飽受爭議是：</strong></p><p>BitVM 即在 Taproot 地址的 Script 腳本中寫入「簡單的代」，並把它當成 UTXO（見下文解釋） 花費條件指令來執行。Script 是比特幣網絡自身支持的基礎腳本，雖然它也是 Output 的一種，但 BitVM 提到的智能合約只是用 Output 的自定義「腳本」之後再以中心化的形式解析，區別在於一個是比特幣網絡下一個的區塊解析，一個是誰在定義誰去解析，BitVM 為實現智能合約的正常運行只能利用 Output 而不是 Script，這裏是否存在中心化的運行方式值得思考。</p><h4>閃電網絡 Taproot Assets</h4><p><strong>Taproot Assets：</strong></p><p>2023 年 10 月 18 日 Lightning Labs 發佈了基於 UTXO 的 Taproot Assets 主網 Alpha 版本，隨着主網版本的完成，比特幣閃電網絡將成為一個正直的多鏈資產網絡，主要面向機構和資產發行，可通過閃電網絡創建即時、低費用且大容量的交易應用協議。</p><p>在薩爾瓦多於 2021 年將比特幣定為法定貨幣的背景下，閃電社區經歷了爆炸式增長，世界各地的用户都在享受即時結算、低費用、無金融中介的點對點比特幣交易。閃電實驗室不斷從為用户提供服務，讓他們能夠使用比特幣基礎設施將穩定幣添加到他們的應用程序中。此外，開發者們還在嘗試使用黃金、美國國債、公司債券等現實世界中的資產進行程序化票息支付。而在 Taproot Assets 中存在着兩個關鍵因素即：閃電網絡和 Taproot。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://lh7-us.googleusercontent.com/IF9c7mhbIyDvSzPZyvxACMEdlAcF2hsJMDMF3C7QCwOZvtpjNYlF5cMlATrIQwZq8APsLEJ6SkAa9OMjlS3Y1X26Hud1GLbbvkk3mfc4nD0Zl_m1PLa9nUtd6bEen2KoKvLn6ZzdmoKOeQ36Q0wkoW0" alt="數字黃金新徵程：比特幣生態多元化探索與協議創新" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>圖源：Lightning Labs 官網</pre><p><strong>閃電網絡：</strong></p><p>目前，比特幣系統中的比特幣交易速度上限設定為每 10 分鐘確認一次，每次確認能夠處理的交易數量為 2500 筆。這個數量是由比特幣社區和開發者們共同討論確定的，設定速度上限的主要目的是為了保護比特幣系統的去中心化性和安全性，從而一定程度上舍棄了可擴展性。</p><p>閃電網絡 (Lightning Network) 最初由 Joseph Poon 和 Thaddeus Dryja 於 2015 年 2 月首次提出，並於 2018 年 3 月發佈，是比特幣的 Layer2 擴展方案。它允許相關參與者在比特幣鏈下 (off-chain) 創建智能合約，主要解決比特幣的可擴展性和手續費高問題，讓交易幾乎不收取任何費用。</p><p>閃電網絡的核心思路非常簡單：它允許所有參與者將資金存入一個鏈下的共同錢包地址 (智能合約)，然後在付款完成即時將資金髮送給同一合約上的另一個參與者，只有最終的交易結果才在鏈上確認。閃電網絡是比特幣協議的重大升級，但它也帶來了一個新問題，即參與者中資金接收方的流動性問題。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://lh7-us.googleusercontent.com/l3nWkB82AqffSUD6PnnUadJ8ZlD5s8UeZtx_pscs2ZsvACGOemzfWlelMezhAwhKDreSsW2DYfYi5Ky2X602w7wFWJ_siHiF6Zr8WjaxjdrvNWWwzv7cKuLROrn6d-8FNKSEugRZCOBBCzXOJg-WVFU" alt="數字黃金新徵程：比特幣生態多元化探索與協議創新" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>圖源：CSDN@mutourend</pre><p><strong>Taproot</strong></p><p>比特幣出現創新的核心原因歸結於 2017 年的隔離見證（SegWit）升級和 2021 年的 Taproot 升級，SegWit 通過引入一個區塊字段來保存「證明數據」，即比特幣交易的簽名和公鑰，幫助擴大比特幣的吞吐量，但潛在的漏洞迫使開發者對該數據的大小進行限制，而 Taproot 升級主要有兩個明顯變化：MAST+Schnorr 簽名，以此解決了這些安全問題使之允許刪除舊的 SegWit 限制【5】。</p><p><strong>Taproot Assets 的核心功能點：</strong></p><p>1.發行穩定幣：全球份額第一的支付應用 Paypal，在成為一個非常普及的支付通道後，發行了自己的美元穩定幣 PYUSD，本質就是從支付通道拓展到價值傳輸載體本身。而 Taproot Assets 也有相同的目標，即藉助比特幣自身價值在無國界的金融世界中為用户提供穩定幣，好比可以使用它創建一個新的穩定幣 taUSD，並且可以使用單個 Bitcoin 交易將 BTC 和 taUSD 轉入 Lightning Network 通道，從而進行 DeFi 操作，同時這也是 Taproot Assets 在閃電網絡運行的核心；</p><p>2.多重 Universe 模式：Universes 是存儲庫，保存了 Taproot Asset 錢包初始化和同步特定 Taproot Asset 狀態所需的所有信息。所以即使發行商的服務器崩潰，也可以通過多個 Universe 服務器驗證資產的合法有效性，不需過度依賴第三方在鏈下存儲的數據；</p><p>3.資產發行和贖回 API：與公司債券類似，可將這些銷燬交易的證明上傳到鏈上，讓每位用户在比特幣上交易各類資產就像在現實世界中投資股票、債券一樣容易，以此映射到現實世界資產的發行，從而展開對 RWA 賽道的想象。在不同時間鑄造多套資產，保持可替代性，資產銷燬 API 則方便資產發行者贖回；</p><p>4.異步接收功能：為開發者提供向鏈上地址添加統一資源標識符（URI）工具；</p><p>5.可擴展性：新功能 build-loadtest 命令，以允許開發者對軟件進行壓力測試，或許 Lightning 並不是比特幣的最終擴展方案，但與 Lightning Network 的直接集成完成快速交易在無國界的金融世界中為用户提供穩定幣支持具有非常廣闊的想象空間。</p><h4>RGB 協議：</h4><p>RGB 是 LNP/BP 標準協會（Lightning Network Protocol / Bitcoin Protocol：比特幣協議/閃電網絡協議），該協會是一個監督比特幣各層開發的非營利組織，覆蓋了比特幣協議、閃電網絡協議和 RGB 等智能合約。RGB 協議適用於可擴展且具備隱私性的比特幣和閃電網絡智能合約系統，其目的是在 UTXO 上運行復雜的智能合約以此引入到比特幣生態當中。官方説明是：用於比特幣和閃電網絡的可擴展和保密智能合約協議套件，可用於發行和轉移資產以及更廣義的權利。該協議是基於 Peter Todd 在 2016 年提出的客户端驗證和一次性密封的概念，並在比特幣的第二層或鏈下運行的客户端驗證和智能合約系統。理解 RGB 協議需理解以下四個關鍵內容：</p><p>一次性密封（single-use-seals）：</p><p>簡單來説如同字面意思，是給需要保護的對象加上一層一次性密封條來讓它只有打開和關閉兩種狀態，以此確保內容僅被使用一次達到防止雙重支付的目的。與以太坊賬户相比，比特幣的網絡中只有錢包地址，其中未花費交易輸出（Unspent Transaction Output ,簡稱 UTXO）可以作為密封條。</p><p>所以理解一次性密封前需瞭解什麼是 UTXO，它是一種賬本模型，在每筆交易中都會產生輸入（Input）和輸出（Output），其中轉賬交易的輸出就是接收方的比特幣地址和轉賬金額，而這些輸出則被存儲在 UTXO 集合中用於記錄未花費的交易輸出，同時一個輸入指向的是前面區塊的某個輸出，因而這些交易是可以被追溯的，所以這裏比特幣的交易輸出就可以當作一次性密封條來使用。</p><p>根據 RGB 官方文檔的解釋，一個 UTXO 就可以被視為一個密封條：在創建它的時候，密封條鎖上；在花費它的時候，密封條打開。根據比特幣的共識規則，一個輸出只能被花費一次。因此，如果我們拿它作為密封條，那麼確保比特幣共識規則得到執行的激勵因素，將同樣保證這樣的密封條只能開啓一次【2】；</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://lh7-us.googleusercontent.com/HUxo0ytbwOKWGYDJl186V-7fiP-JYMWU0Wuvu6ojbDgjpZIIzAkWdilFYVsAv5-7gxZ9KR4ubYdrpFSJ8Qk5DdAgfTu16josO79JDA04XjwoBO8MQLuNXPGmyieeecyvmWK9z0ydxLkRWzqjphU7bDo" alt="數字黃金新徵程：比特幣生態多元化探索與協議創新" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>圖源：RGB Docs 中文官方</pre><p>客户端驗證及確定性的比特幣承諾：</p><p>客户端驗證是由 Peter Todd 在 2016 年提出的範式，在比特幣的 PoW 共識中，狀態驗證不需要所有參與去中心化協議的各方全局執行而是需要特定轉換的各方面進行驗證，而是通過使用密碼哈希函數等方式轉化為一個簡短的確定性比特幣承諾，該承諾需某種「出版證明（Proof-of-Publication）」並具備收據證明、非發佈證明、成員資格證明這三個主要特點。總而言之，可以將 OpenTimeStamps 視為該領域的第一個協議，而 RGB 則是第二個協議，其他協議也可以利用和使用這些主題，併為這些協議形成一個客户端驗證協議系列【3】。</p><p>RGB 利用了比特幣區塊鏈來防止雙花問題（重複花費），通過承諾 RGB 狀態轉換，在特定的比特幣交易中花費當前正持有要被轉移權利的 UTXO 來實現。以此達到多次狀態轉換可承諾到單筆比特幣交易和每次狀態轉換都只能被承諾進行比特幣交易一次的目的（否則會出現雙花問題）；</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://lh7-us.googleusercontent.com/nZgOSGX821D_D6WAjFSHJKkX3aPmIwRDg9XbO4bee7OrbexHR5BoCcZCxVmbc66OamHyvQRhftiDFrwCm0SFvp_Vop0ucTk1ESaHqwjusLdfsCJdQ8gfsp4e8V2uJvYCHFY3AqKPzbei93FuvGCIDyc" alt="數字黃金新徵程：比特幣生態多元化探索與協議創新" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>圖源：RGB Docs 中文官方</pre><p>閃電網絡的兼容性：</p><p>在 RGB 網站中當一次狀態轉換被承諾到一筆比特幣交易中時，這樣的交易並不需要立即在區塊鏈上結算，因為它可以成為一條閃電網絡支付通道的一部分，然後從中獲得安全性，同時借用閃電網絡的支付通道為 RGB 帶來很多的數字資產的流通；</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://lh7-us.googleusercontent.com/R5EwObqvpF0xR436gvcb64ye1PfWD7hT8E4LNrS5mBEBWDumlvex8lEcMP83ViKMownOasQKeytIS54fDTp6BNIkYETb0Ad4jFbEHFznXKhmidX1O-PK-8NCRgqBT3VNFdwzs8ga_0aV7DN_FzpkdHQ" alt="數字黃金新徵程：比特幣生態多元化探索與協議創新" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>圖源：RGB Docs 中文官方</pre><p>RGB v0.10 版本的更新：</p><p>根據 Waterdrip Capital 的解讀，其升級改動主要體現在其靈活性和安全性的升級，並列舉出如下彙總：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://lh7-us.googleusercontent.com/RWWdtdsoTtKkd3kwctjSGbvCUMvwEm4klawSwXBpXUEVroWbMLYdAOd8Qh3sJGWpV4QhwMeSAPgvXCmF7fBx4UJfsZgYyKYvrs4XYICnydgIi08QFG8YVKF7vZihlJkL8LbXSmx1K-6AEUdS-JUz2hI" alt="數字黃金新徵程：比特幣生態多元化探索與協議創新" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>圖源：Waterdrip Capital</pre><p>RGB 的概念早在 2016 年就被提出，但經過數年的發展歷程仍沒有得到廣泛的關注和應用，其主要原因可能是早期版本的功能相對有限和開發者的高學習門檻導致，隨着 RGB v0.1 的到來，未來 RGB 能否帶給我們更多的想象空間值得我們期待。</p><h4>比特幣的側鏈 Stacks、Liquid、RSK、Drivechain</h4><p>2016 年，Blockstream 提出將掛鈎的側鏈作為擴展比特幣的可能途徑，而側鏈經常是指信任最小化的區塊鏈，允許以外來加密資產（另一區塊鏈的原生資產）進行支付，通過側鏈可以實現的最有意義的益處是用户資產發行、支持 DeFi 解決方案的有狀態的智能合約、承諾鏈擴展、更快的結算終結和更高的隱私性。</p><p><strong>Stacks:</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://lh7-us.googleusercontent.com/9cmfloD8JzwxRWWTrGvEXHby912tgOdT6F4UIEhvIBM7F6RozMsHZ6rBEiyEoHF0APveG0dcfa9gqWKyvlaD-h9OQDLAz9btl6OoEv6bO9bdOt-60GYs4zcuEXFQHccKZk_mQQk9F22pTQVN5iHQZUc" alt="數字黃金新徵程：比特幣生態多元化探索與協議創新" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>圖源：Stacks 中文官方</pre><p>基本工作原理：</p><p>首先介紹 Stacks，雖然它並沒有直接將自己稱之為側鏈，但是否能將它歸集到側鏈仍飽受爭議，旨在通過其獨特的 「轉賬證明」 共識機制 Proof of Transfer（PoX）將其自身與比特幣鏈相鏈接，從而實現高度去中心化與可擴展性並且無需增加額外的環境影響。</p><p>Stacks 是一個開源的比特幣二層區塊鏈，將智能合約和去中心化應用引入比特幣，Stacks 最初名為 Blockstack，其基礎工作早在 2013 年就已開始。Stacks 的技術架構包括核心層和子網，開發人員和用户可以在兩者之間進行選擇，其區別在於主網高度去中心化但吞吐量低，而子網去中心化程度較低但吞吐量較高。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://lh7-us.googleusercontent.com/1n03rfVU_zPzB5rv6PY2nk7lMqHMDvEj_lf8wAMiT2uPMZQa7Yh6tfoUeV12QNyAmQg4lQWNrU-cis0bV0SgUQ8gEaxIFEk6XULlHHNQ9dVUEcY5jZosFbY_NmSVECENk8zcelOPIcMaTLGmK_YPtHg" alt="數字黃金新徵程：比特幣生態多元化探索與協議創新" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>圖源：Stacks 白皮書</pre><p>Stacks 核心層基於 PoX 機制與比特幣層進行交互。PoX 是一個類似於 PoS 的 Staking 系統，是燃燒證明（PoB）的一種變體，它賦予 Stacks 礦工通過 "燃燒 "其代幣（原生資產或其他加密貨幣）的一部分來挖掘區塊的權利。通過 "燃燒"，Stacks 礦工可以挖掘出更多區塊，並通過幫助確保網絡安全來賺取 BTC 獎勵。它們的交互過程如下：</p><p>在 Stacks 中轉賬證明要求礦工向其他 Stacks 網絡參與者發送比特幣（是在比特幣網絡上，而不是在燒錄地址），由於 Stacks 可以讀取比特幣網絡狀態，因此可以驗證這些比特幣交易，隨後 Stacks 協議會隨機選擇該區塊的獲勝礦工，並用 Stacks 的本地代幣 STX 進行獎勵。</p><p>在 Stacks 與比特幣進行交互時，也無需修改其基礎層協議，因為 Stacks 交易被捆綁在一起，比特幣只是充當 Stacks 的最終結算層，隨後發送到比特幣上進行驗證和確認。其中 Stacks 區塊的歷史將永遠被記錄在比特幣區塊鏈上。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://lh7-us.googleusercontent.com/gX3Z24rWhq10etC7jf9lY2Jr_NORtdoi3FU8VASVSXiTd2_EuzvmMzwUWEZvnXjYIers0-FAze0tn_knQYcn7kFw1KYo6L51pejjNBSlq04jktzBdmBJo93gqCYzQh2sUNNN-p_aIO1_vEb4nxbi2s4" alt="數字黃金新徵程：比特幣生態多元化探索與協議創新" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>圖源：Stacks 白皮書</pre><p>Clarity 智能合約：</p><p>Stacks 使用一種名為 "Clarity" 【4】的編碼語言創建智能合約，它專為 Stacks 設計，以此針對可預測性和安全性進行優化，同時 Clarity 有意被設計為圖靈不完備，從而避免了「圖靈複雜性」。其智能合約代碼是公開的，可在鏈上直接訪問，允許開發人員在運行任何智能合約之前測試代碼，這意味着開發人員可以構建受益於比特幣安全性和穩定性的去中心化應用程序，同時添加新的功能和特性。在 Clarity 的加持下我們可以在 Stacks 創新什麼內容並存在着哪些優劣勢？</p><p>可以做什麼：1.在比特幣上構建去中心化應用程序並將 DeFi 板塊進行遷移；</p><p>2.可在 Stacks 上創建原生資產。</p><p>優勢：1.安全性：集成了比特幣強大的安全屬性，擁有較強的安全和抗攻擊能性；</p><p>2.可交互性：第一層智能合約可以與其他區塊鏈進行通信；</p><p>3.可擴展性：PoX 共識機制利用比特幣實現更快的交易確定和更高的可擴展性。</p><p>劣勢：1.其獨有設計架構對於開發者而言有一定的學習成本和門檻，能否在其爆發揮潛力</p><p>前從以太坊生態及 MOVE 系生態吸引更多的開發者建設也尤為重要；</p><p>2.其 STX 挖礦和 Stacking 為監管帶來的不確定性是否會影響到二層網絡的開發和運</p><p>營也值得思考。</p><p><strong>Liquid：</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://lh7-us.googleusercontent.com/nRZJtHri8DxtRTqDPmT_FDrWnlbGsHtVYDbwB2GajU9-DnaYvqQKpeJVCnaPShE_VX78Cb16qNayLxJHc9NH3O2HzTVmmyDz6hC2PNeC9392Ppq5Q56MSOP7RfTpu6bqJIRCJ7CN3y9NEaKj1ycp9PM" alt="數字黃金新徵程：比特幣生態多元化探索與協議創新" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>圖源：LBTC 官方</pre><p>話題來到 Liquid，它不僅是一個比特幣的側鏈，更是一個交易所的結算網絡，可將各地的加密貨幣交易所和機構聯繫在一起，其核心功能包括：快速結算、強隱私性、數字資產發行及與比特幣錨定，從而實現更快的比特幣交易和數字資產發行，讓會員可以對法定貨幣、證券甚至其他加密貨幣進行代幣化。</p><p>Liquid 與 RSK 相同的是兩者都依賴於聯盟多重簽名以鎖定在側鏈中以側鏈原生貨幣形式發行的比特幣，但實際的掛鈎設計仍有較大差別。兩種側鏈目前有 15 個正在運作的職能機構，Liquid 需要 11 個簽名才能發行比特幣，而 RSK 需要 8 個。Liquid 似乎優先考慮安全性而非可用性，而 RSK 優先考慮可用性而非安全性。</p><p>總的來説 Liquid 是一種側鏈平台，旨在為交易所提供共享流動性，它側重於協議簡便性、安全性和隱私。</p><p><strong>RSK:</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://lh7-us.googleusercontent.com/MGWqbF0R0iZ2i8lo0ybiq9xWtYPJitBnVfE6xivVAp2tos5GQMFp8ob55Eb1cS-go7ef6J_hdh24ISXdiyXB-tbrNy7wNfvtOkAzqPm5MXvfAlV5CQnl5Pkft1DkK1LJQS0BGxgNCyRR1Cw2BVK3sxI" alt="數字黃金新徵程：比特幣生態多元化探索與協議創新" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>圖源：Mt Pelerin 官方</pre><p>RSK 是同樣也是一種側鏈其原生代幣為 RBTC，旨在成為金融包容性的基石，專注於去中心化金融（DeFi）。RSK 是由比特幣挖掘者擔保的有狀態智能合約平台，它通過擴大比特幣貨幣的使用來提升比特幣生態系統的價值。去中心化應用程序可以使用 Solidity 編譯器和 Web3 標準庫編寫，從而實現以太坊兼容性。此外，它還可以通過 RIF Lumino 支付渠道網絡提供的更多鏈上空間和鏈外交易來擴展比特幣支付。</p><p>RSK 的目的是解決更廣泛的用例集，通過採用有狀態的 VM 來提高開放性和可編程性，與以太坊兼容將以太坊的 dApp 和工具移植到 RSK，而 Liquid 專注於成為一項極其高效的工具。</p><p><strong>Drivechain</strong></p><p>Drivechain 是一個比特幣開放式側鏈協議，可根據不同需求定製不同類型的側鏈，BIP-300/301 提出了「允許開發人員在不實際修改比特幣核心代碼的情況下為比特幣世界添加特性和功能」的理念。通過創建一條由比特幣礦工來保障安全的比特幣 Sidechain，在以比特幣作為安全性的 Layer1 保障的前提下，在 Sidechain 實現 Layer2 的各種擴展性用例。需要説明的是 BIP-300「哈希率託管」（Hashrate Escrows）通過「Container UTXOs」將 3–6 個月的交易數據壓縮成 32 字節，BIP-301「聯合盲挖」（Blind Merged Mining）和 RSK 一樣，網絡的安全性也通過聯合挖礦的方式來維持。</p><p>通過 sidechains 來創建出符合自身應用場景需求的區塊鏈應用程序，且於 Drivechain 將 sidechains 視為第二層來完成擴展，從而避免比特幣區塊 1MB 大小的限制。當前已經有 7 條基於 BIP-300 的 Sidechain 在推進之中且在持續吸引更多的比特幣社區和愛好者的加入，分別為（為簡述僅做例句，詳情見【6】）：</p><ul><li>EVM 側鏈：EthSide</li><li>數字資產/有色幣/NFT 側鏈：BitAssets</li><li>高交易吞吐量側鏈：Thunder Network</li><li>預測市場側鏈：Hivemind</li><li>隱私側鏈：zSide</li><li>分佈式 DNS 側鏈：BitNames</li><li>存儲側鏈：Filecoin</li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://lh7-us.googleusercontent.com/O3CitzTPa_60edu2kZV6k8gYhWHeUALO_WTZ8TTwIn4qSTm16a6c27B9vJnp2P-21Z5TINKN8qHGT_FkTkhCkV6nlEQB124PURBstRW74VfXy2SLhk3-lAGqpPEZl6FCsP7lHmHzjRq5iKJopy4NFco" alt="數字黃金新徵程：比特幣生態多元化探索與協議創新" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>圖源:LayerTwo Labs 亞洲社區</pre><h4>Ordinals 協議與 BRC-20：</h4><p>UniSat Wallet 是一款比特幣生態中的熱門 Chrome 插件錢包，可幫助用户實現存儲、鑄造和傳輸 BRC-20 代幣等目的，提供的比特幣生態服務包括買賣 BTC、NFT、域名等。</p><p><strong>簡述 BRC-20 的由來</strong></p><p>如上文解釋 UTXO 部分的計算方式，會讓每筆交易產生無數個輸入和輸出（餘額增多或減少的變化，因為每一枚比特幣是由最小單位：一億個聰（Satoshis) （1 BTC = 10 ^ 8 ）構成，而這些 sat 每一個都有唯一標識且無法分割，以此根據比特幣裏 sat 的序數（ordinal) 來賦予每個聰特定的含義。如 50 BTC 在網絡中可以表示為：4,999,999,999 sats.</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://lh7-us.googleusercontent.com/I6P_ipcRhaCopdn8qAmQUWKzuknU2ZTb6dn3RErvqLKSBQlq2hyulbSsU2akwt-uXKRg_nq5wMddrS6z7-EuSrN_fqxYGqQvAk4kAydYv2kQgEYcMB3Cq7BItCyKYlDT8_hZzq-QRrwYk7agDxrxbrM" alt="數字黃金新徵程：比特幣生態多元化探索與協議創新" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>圖源&nbsp;: 十四君</pre><p>雖然 Ordinals 協議與自稱的 BRC-20 有着過於中心化和缺乏驗證機制的相關特徵，但不可否認的是因市場的火熱而為比特幣生態及二層帶來了更多的關注，一定程度上將大眾的視野目光再一次拉回到了比特幣中來。</p><h3>小結：</h3><p>比特幣在設計之初便捨棄了可擴展性的屬性，以此來大幅加強自身網絡的去中心化和安全性，關於相關擴容問題，比特幣作為區塊鏈最成功的網絡所帶來的絕對碾壓性的安全也為眾多極客開發者們帶來了巨大的想象空間。</p><p>所以比特幣生態的支持者也大致分為了保守派和激進派兩派，保守派認為比特幣必須保持其純粹的貨幣性質，僅用作價值存儲，是純粹的數字黃金，它不需要其他形式的可擴展性；激進派認為比特幣需要擴容，以此擁抱更多的原生態應用，將比特幣的交易屬性發揮到極致，有利於比特幣的長期發展。或許我們可以將這個重要的問題交給未來，時間會告訴我們答案。</p><p>解釋文獻：</p><p>【1】<a href="https://twitter.com/tmel0211/status/1715627595004543032" target="_blank" rel="nofollow">https://twitter.com/tmel0211/status/1715627595004543032</a></p><p>【2】<a href="https://docs.rgb.info/v/zh/she-ji" target="_blank" rel="nofollow">https://docs.rgb.info/v/zh/she-ji</a></p><p>【3】<a href="https://blackpaper.rgb.tech/consensus-layer/3.-client-side-validation" target="_blank" rel="nofollow">https://blackpaper.rgb.tech/consensus-layer/3.-client-side-validation</a></p><p>【4】<a href="https://clarity-lang.org/" target="_blank" rel="nofollow">https://clarity-lang.org/</a></p><p>【5】<a href="https://www.odaily.news/post/5169725" target="_blank" rel="nofollow">https://www.odaily.news/post/5169725</a></p><p>【6】<a href="https://layertwolabsasia.medium.com/seven-sidechains-overview-538e76352e6c" target="_blank" rel="nofollow">https://layertwolabsasia.medium.com/seven-sidechains-overview-538e76352e6c</a></p><p>參考文章：</p><p>（1）<a href="https://www.weiyangx.com/139964.htm" target="_blank" rel="nofollow">https://www.weiyangx.com/139964.htm</a></p><p>（2）<a href="https://research.web3caff.com/zh/archives/11414?ref=0&amp;ref=416" target="_blank" rel="nofollow">https://research.web3caff.com/zh/archives/11414?ref=0&amp;ref=416</a></p><p>（3）<a href="https://blog.rootstock.io/zh-hans/noticia/the-cutting-edge-of-sidechains-liquid-and-rsk/" target="_blank" rel="nofollow">https://blog.rootstock.io/zh-hans/noticia/the-cutting-edge-of-sidechains-liquid-and-rsk/</a></p><p>（4）<a href="https://www.bitget.com/zh-CN/news/detail/12560603822363" target="_blank" rel="nofollow">https://www.bitget.com/zh-CN/news/detail/12560603822363</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 27 Oct 2023 09:20:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/2hbacwz78q70.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/2hbacwz78q70.html</link>
            <author>
                <![CDATA[YBB Capital]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>加密貨幣</category>
            <category>主網</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>BTC</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>ETF</category>
            <category>RWA</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>Ordinals</category>
            <category>穩定幣</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以太坊核心開發者執行最新會議：坎昆升級很有可能發生在明年年初]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>本次為第 173 次 ACDE 會議，進行了關於推出 Devnet-10、Goerli 測試網的影子分叉、L2 標準化等議題的討論。</blockquote><p>原文標題：《<a href="https://www.galaxy.com/insights/research/ethereum-all-core-developers-execution-call-173/" target="_blank" rel="nofollow">Ethereum All Core Developers Execution Call #173 Writeup</a>》</p><p>原文作者：Christine Kim，Galaxy Digital 研究團隊副總裁</p><p>原文編譯：Sharon，BlockBeats</p><p>編者按：10 月 26 日，以太坊開發人員聚集在 Zoom for All Core Developers Execution (ACDE) Call #173 上，探討了關於以太坊發展的最新動向。</p><p>本次 ACDE 電話會議由以太坊基金會協議支持主管 Tim Beiko 主持，開發人員在會上討論和協調對以太坊執行層 (EL) 的更改。本次會議開發人員討論了：</p><p>· Devnet-10 的推出</p><p>· Teku (CL) 客户端團隊進行的 Blob 延遲分析</p><p>· Dencun 測試的後續步驟</p><p>· L2 rollup 標準化工作</p><p>· EIP 7523，棄用空帳户</p><h3>Devnet-10</h3><p>開發人員於 10 月 23 日星期一啓動了 Devnet-10，以測試坎昆/Deneb (Dencun) 升級。開發網絡創建了 330,000 個活躍驗證器，以觸發對驗證器流失限制的更改。EIP 7514 中概述的驗證器流失限制更改機制在 Devnet-10 上按預期工作。</p><p>以太坊基金會的 DevOps 工程師 Barnabas Busa 提到，在 Devnet-10 推出後，在 Prysm 和 Teku (CL) 客户端中發現了一些錯誤，這些問題（<a href="https://notes.ethereum.org/@ethpandaops/dencun-devnet-10" target="_blank" rel="nofollow">詳情點擊鏈接</a>）現已得到解決。開發人員還使用 Lodestar (CL) 客户端在 Devnet-10 上測試了完整的 MEV 工作流程。Busa 提到，在 MEV-Boost 驗證器和中繼實現中發現了一些問題。開發人員正在其他 CL 客户端上測試 MEV 工作流程。</p><h3>Blob 延遲分析</h3><p>Teku CL 客户端的開發人員 Enrico Del Fante 分享了有關 Devnet-10 上 blob 延遲的新分析。Del Fante 表示，他的發現證實了維護 Lodestar 和 EthereumJS 客户端的軟件開發人員 Gajinder Singh 在 Devnet-9 上發現的趨勢，該趨勢在上週的 ACD 電話會議上分享過。</p><p>Fante 鼓勵每個 CL 客户端團隊仔細檢查其客户端在點對點層上的區塊和 blob 八卦之間的並行性級別。開發人員還同意，應該對即將推出的測試網的 blob 傳播進行更多分析和測試。然而，Prysm (CL) 客户端的匿名開發人員「Potuz」表示，在像 Goerli 這樣的公共以太坊測試網進行相同類型的分析之前，客户端版本應該首先在開發網絡上穩定下來。</p><p>除了穩定的客户端版本之外，Prysm (CL) 客户端的開發人員 Terence Tsao 表示，在開始為 Dencun 公開測試網發佈之前，應該對 MEV 構建器和中繼進行更多測試。Busa 指出，由於 Devnet-10 的規模以及保持以開發人員為中心的測試網正常運行的成本，開發人員計劃在 10 月 30 日星期一之前關閉 Devnet-10。</p><p>不過，Busa 表示，取而代之的是，開發人員可以啓動由較少數量的驗證器支持的第 11 個開發網絡。Potuz 贊成在 Devnet-10 之後建立另一個開發網絡。</p><h3>Dencun 測試的後續步驟</h3><p>除了推出 Devnet-11 之外，開發人員還同意推出 Goerli 測試網的影子分叉。作為背景，影子分叉是一種以開發人員為中心的測試網絡，通過分叉具有少量節點的實時網絡而創建。有關 Tim Beiko 撰寫的影子叉的更多信息可以<a href="https://github.com/timbeiko/eth-roadmap-faq/blob/hackmd/README.md#shadow-forking" target="_blank" rel="nofollow">點擊鏈接查看</a>。</p><p>理想情況下，Devnet-11 將測試所有 CL 客户端的 MEV 工作流程，並測試至少一種 rollup 實現，最有可能是 Optimism 針對 EIP 4844 的 rollup 實現以及穩定的客户端版本。如果這三件事都能在 Devnet-11 上實現，開發人員同意隨後在 Goerli 上推出 Dencun。</p><p>隨後，開發人員討論了 Devnet-11 的啓動時間、Goerli 影子分叉以及 Goerli 上的 Dencun 激活。以太坊基金會的 DevOps 工程師 Parithosh Jayanthi 表示，他的團隊可能會在下週的 ACD 電話會議之前於下週初啓動 Goerli 的影子分叉。</p><p>Busa 建議 Goerli 上 Decun 的目標激活日期為 11 月 9 日星期四。然而，考慮到仍在向 Prysm 客户端軟件推送的「深度」更改數量，這一日期很快就被 Potuz 否決了，因為它過於雄心勃勃。Busa 表示，考慮到以太坊開發者大會 Devconnect 將於 11 月 13 日至 17 日舉行，將 Goerli 上的 Dencun 激活日期定在一週後也是不明智的。</p><p>根據討論，開發者很清楚，Dencun 升級最早要到 11 月底才會在 Goerli 上激活。從歷史上看，以太坊升級的測試網激活間隔為兩週。比如説，11 月 22 日星期三，Decun 在 11 月底在 Goerli 上激活，這意味着接下來在 Sepolia 和 Holesky 上的兩次測試網升級將分別在 12 月初和中旬進行。</p><p>該時間表假設測試網激活之間沒有發現重大錯誤。Tim Beiko 指出，即使是最理想的時間表，Decun 的主網也會在 12 月下旬的假期期間激活。最有可能的是，開發者會將 Dencun 升級的主網激活推遲到 2024 年初。</p><h3>KZG 儀式驗證和 L2 標準化</h3><p>然後，來自 Etheruem 基金會的研究員 Carl Beekhuizen 簡要介紹了他為 KZG 儀式格式化輸出的工作，以及 Layer-2 rollup 開發人員之間每月系列電話會議的開始。</p><p>關於 EIP 4844 的 KZG 儀式，Beekhuizen 指出，儀式的最終輸出已經全部格式化。他鼓勵為儀式做出貢獻的個人，通過訪問儀式網站或運行此命令行界面驗證工具，來驗證他們的輸出是否已正確記錄。有關 EIP 4844 KZG 儀式的背景信息，請閲讀<a href="https://www.galaxy.com/insights/research/protodanksharding-what-it-is-and-how-it-works/" target="_blank" rel="nofollow">這份報告</a>。</p><p>其次，Beekhuizen 強調，他於 10 月 18 日星期三主持了第一次「Rollcall」，這是 Layer-2 rollup 團隊之間的專門電話會議，討論 rollup 開發的規範和標準。這些電話會議將繼續每月舉行一次。</p><p>Layer-2 電話會議的參與者討論了 EVM 的潛在變化以及用於以太坊主網和 rollup 之間接口的 API。下個月，Devconnect 還將舉行 L2 rollup 團隊的現場聚會。有關現場點名會議的更多詳細信息，請<a href="https://ethereum-magicians.org/t/rollcall-1-in-person-at-devconnect-instanbul/16220" target="_blank" rel="nofollow">點擊此處</a>。</p><h3>EIP 7523，棄用空帳户</h3><p>最後，Hedera Hashgraph 背後的開發團隊 Swirlds Labs 的 Danno Ferrin 提出了有關 EIP 7523 的問題，該協議提議禁止任何以太坊測試網絡的狀態在合併後包含空賬户。以太坊主網上不再存在空賬户，並明確禁止它們進入具有合併後環境的任何以太坊測試網，旨在減少由此類已棄用賬户造成的技術債務。</p><p>Besu (EL) 開發商 Justin Florentine 支持 EIP。以太坊基金會研究員 Dankrad Feist 質疑 EIP 是否會以任何方式影響 Verkle 樹的實施。Beiko 鼓勵開發人員繼續討論 EIP 以及與 EIP 7523 專用以太坊魔術師線程中其他代碼更改的任何潛在兼容性問題，可以<a href="https://ethereum-magicians.org/t/eip-7523-empty-accounts-deprecation/15870" target="_blank" rel="nofollow">點擊此處查看詳情</a>。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 27 Oct 2023 09:00:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/jey2l5ej.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/jey2l5ej.html</link>
            <author>
                <![CDATA[區塊律動 BlockBeats]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>會議</category>
            <category>主網</category>
            <category>分叉</category>
            <category>測試網</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[BTC 暴漲，僅僅是因為 ETF?]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>比特幣價格已經達到了 17 個月來的最高點，這是自 2022 年 5 月以來的最高水平。這次漲勢讓很多人措手不及，隨着這個「加密貨幣之王」的穩步上漲，給加密市場帶來了牛市的氛圍。</blockquote><p>比特幣價格已經達到了 17 個月來的最高點，這是自 2022 年 5 月以來的最高水平。這次漲勢讓很多人措手不及，隨着這個「加密貨幣之王」的穩步上漲，給加密市場帶來了牛市的氛圍。那麼推動漲勢的原因有哪些？BTC 後續的發展又如何？</p><p>之前 veDAO 研究院的文章提到，雖然假新聞讓 BTC 的價格經歷了一波過山車，但市場情緒積極，後續的趨勢將會向好。本篇，veDAO 研究院將帶來近期 BTC 漲勢相關的原因，以及後續走勢的分析。</p><h3 id="heading-btc-價格上升的原因">BTC 價格上升的原因</h3><p>考慮到加密市場容易受到波動性的影響，不能將一個單一因素視為漲勢的唯一原因。在過去的幾天裏，貝萊德的 BTC 現貨 ETF 出現在 DTCC 的網站上，在被短暫刪除後又重新添加回來，這也被認為是這次漲勢的原因之一。除此之外，還有一些影響力更大的因素：</p><h4 id="heading-btc-減半在即"><strong>BTC 減半在即</strong></h4><p>距離 BTC 減半隻有不到 6 個月的時間。加密貨幣社區預計，這個事件將開啓下一個牛市週期。根據分析師 Michaël van de Poppe 等人的觀點，現在（BTC 減半前的 6 至 10 個月）是投資山寨幣的最佳時機，風投們已經迫不及待地希望開始獲得資金支持。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/8mVjt4J5L3.png" alt="BTC 暴漲，僅僅是因為 ETF? " width="734" height="707" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在投資者們數着日子期待他們的投資開始增值的時候，BTC 的礦工們則是對該事件感到擔憂。礦工的擔憂源於該事件將導致挖礦獎勵減半，從每個區塊的 6.25 BTC 減少到 3.125 BTC。但對於投資者來説，減半事件是有價值的，因為它減少了新挖出的 BTC 的增長。隨着時間推移，礦工的運營成本也在增加。具體而言，挖礦基礎設施變得更加複雜和昂貴。其他人抱怨電費上漲，而美國礦工可能會面臨 30% 的税收，這引起了更多的不安。這是因為 BTC 哈希算力（解決不同哈希算法時計算機或硬件操作所需的算力）主要集中在美國。</p><h4 id="heading-美國銀行危機與-btc"><strong>美國銀行危機與 BTC</strong></h4><p>今年 3 月發生的美國銀行業危機對 BTC 和加密市場來説成為了一種福音。其中一個最重要的原因是加密貨幣與美國股市之間缺乏相關性。儘管銀行體系在那之後相對穩定了，但當前的市場狀況再次暗示着類似的情景正在形成。</p><p id="heading-美國銀行再次受到打擊"><strong>美國銀行再次受到打擊</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/4y5TM3lD7p.png" alt="BTC 暴漲，僅僅是因為 ETF? " width="734" height="734" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>美國華爾街的四大銀行——花旗（C）、摩根士丹利（MS）、高盛（GS）和美國銀行（BAC）——目前處於自那次銀行業危機以來的最低水平。這些銀行的年初至今表現顯示，目前它們的股價是最低的，甚至比今年 3 月還低。花旗集團的股價自年初以來下跌了 14%，高盛的跌幅也接近 13%。摩根士丹利的損失超過這兩家，今年以來已經下跌了 16%，而美國銀行則以 23% 的跌幅領先。</p><p id="heading-加密貨幣與美國銀行呈負相關"><strong>加密貨幣與美國銀行呈負相關</strong></p><p>儘管美國經濟目前的狀況並不支持銀行或股市的看漲敍事，但加密市場的情況則截然不同。目前 BTC 與標普 500 和納斯達克指數呈明顯負相關，分別為-0.8 和-0.78。</p><p>在 3 月份，隨着銀行面臨巨大壓力，BTC 價格與其他加密貨幣一起上漲，而巧合的是，BTC 現在也在上漲。這使得其他替代幣也隨之上漲，將整個加密市場的市值推高至 1.244 萬億美元。</p><p>從這個角度來看，美國銀行機構的虧損正轉化為加密貨幣投資者的利潤，這表明資金流向該領域不僅僅受到美國的影響。然而，銀行機構的持續虧損可能並非是 BTC 上漲的唯一原因。</p><h4 id="heading-巴以衝突的背後美國國債與-btc"><strong>巴以衝突的背後，美國國債與 BTC</strong></h4><p>BitMEX 聯合創始人 Arthur Hayes 近期發文表示*，當前的經濟正受到「全球戰爭」所影響，這催化了近期美國國債的拋售，隨着國債不再安全，投資人正選擇 BTC 和黃金作為替代的投資商品。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/Y4Jq6NuMHp.png" alt="BTC 暴漲，僅僅是因為 ETF? " width="734" height="252" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre style="text-align: center;">自 2022 年中以來，2 年期與 30 年期美國國債收益率差值首次轉為正值</pre><p>Arthur Hayes 闡述了對於當前中東地區的緊張局勢可能對金融市場產生的影響，他指出隨着美國政府持續軍援以色列，這將導致美國國債的拋售。他解釋道：「如果你是長期持有美國國債的投資者，最令人擔憂的事情是美國政府並不認為自己的支出太多。如果美國的國防開支進入荒謬模式，那將有數萬億美元借款用於支持戰爭機器，這將使得政府需要賣出更多長期債券給投資人以吸納資金，全球對於美國國債的不信任度將會進一步上升。這就是為什麼債券在拋售，收益率上升。」</p><p>隨着「巴以衝突」和「聯準會 (FED) 暫停加息」推升美國國債收益率創下 16 年來新高，Arthur Hayes 認為，當長期美國國債對投資者不再提供安全性，投資者將尋求替代方案，而此背景下的首選資產正是黃金和 BTC。Arthur Hayes 認為，BTC 以及黃金上漲是因為在美國長期國債急劇下跌的背景下，這不是關於 ETF 是否獲批的投機，而是 BTC 對未來美元貶值與戰爭所導致的高通貨膨脹的反應。Arthur Hayes 還提到另一個債券暴跌的原因，當美聯儲加息循環進入尾聲，美國經濟又維持正常，投資人也不再有更多動機長持，這也將導致美國國債遭到拋售。</p><h3 id="heading-btc 價格可能因其他因素上漲">BTC 價格可能因其他因素上漲</h3><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/I91307foCz.png" alt="BTC 暴漲，僅僅是因為 ETF? " width="734" height="248" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>一羣關鍵投資者也可能是促成這次漲勢的原因之一。自 9 月 21 日以來，持有 100 到 1000 BTC 的鯨魚地址，在一直在積累 BTC。一個月的時間裏，這個羣體的 BTC 持有量增加了 50,000 BTC，價值 17 億美元；這使得他們的持有量從 385 萬 BTC 增加到了 390 萬 BTC。</p><h4 id="heading-btc-趨勢"><strong>BTC 趨勢</strong></h4><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/7QSji073RG.png" alt="BTC 暴漲，僅僅是因為 ETF? " width="734" height="235" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>截至撰寫本文時，BTC 價格為 34,572 美元，由於市場動力依然強勁，可能還會上漲。它保持在市場的中高位，上圖展示的是從 2023 年初的低點到今年高點的 35,184 美元進行的評估。</p><p>BTC 的價格較 12 月 31 日收盤價 16,542 美元翻了一番，在上漲過程中突破了 61.8% 斐波那契位點 28,067 美元，這是一個關鍵的回撤位。此次反彈的強勁動力也突破了 78.6% 斐波那契水平，至 31,197 美元。</p><p>來自購買量增加的壓力可能會推動 BTC 價格繼續上漲，具有 35000 美元的看漲目標。在這種情況下，最合理的目標將是斐波那契圖表頂部的 35184 美元水平。</p><p>但是，如果獲利拋售開始，BTC 價格仍然可能出現下跌趨勢。在這種情況下，BTC 的支持水平可能在 31,197 美元左右，或者更可能在 28,067 美元左右。在最嚴重的情況下，價格可能下跌到 25,869 美元的水平。</p><h3 id="heading-結語">結語</h3><p>隨着 BTC 價格持續攀升，市場情緒明顯高漲。可以説 BTC 減半在即、美國銀行業的壓力、美國國債收益率上升等多重因素驅動了這輪價格上漲。儘管短期內可能還會有震盪，但從中長期來看，BTC 價格處於上升通道當中。對於投資者而言，如今仍是佈局 BTC 的良機。隨着減半效應的逐步釋放，BTC 或將開啓新的牛市週期，值得期待。</p><p><em>引用文檔：<a href="https://cryptohayes.substack.com/p/the-periphery" target="_blank" rel="nofollow">https://cryptohayes.substack.com/p/the-periphery</a></em></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 27 Oct 2023 08:00:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/88sd40opg9ij.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/88sd40opg9ij.html</link>
            <author>
                <![CDATA[veDAO 研究院]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Facebook</category>
            <category>BitMEX</category>
            <category>投資人</category>
            <category>DAO</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[覆盤 Polygon 的 Layer2 進展：推進 2.0 路線上線 POL，CDK 被多個頭部項目採用]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>過去數月，Polygon 接連發布多個產品和提案為 Polygon 2.0 賦能並取得新進展的同時，高管密集出走也引起外界猜疑。Layer2 賽道激戰正酣的當下，Polygon 2.0 能否分得一杯羹，生態資源和性能將成為關鍵因素。</blockquote><p>作者：Nancy，PANews</p><p>Polygon 2.0 計劃正在加速推進。10 月 25 日，Polygon Labs 宣佈新代幣 POL 合約成功部署至以太坊主網上，這意味着原生代幣 MATIC 將在不久後進行實際升級。而此次升級也是 Polygon 2.0 構建互聯網價值層的重要里程碑。</p><p>過去數月，Polygon 接連發布多個產品和提案為 Polygon 2.0 賦能並取得新進展的同時，高管密集出走也引起外界猜疑。</p><p style="text-align: center;"><img src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/10/27/images/GTrz650PGv.jpg" alt="覆盤 Polygon 的 Layer2 進展：推進 2.0 路線上線 POL，CDK 被多個頭部項目採用" width="914" height="552" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>推出</strong><strong>Polygon 2.0，</strong><strong>新代幣合約已上線以太坊主網</strong></h3><p>「經過數月的開發、社區諮詢和測試網啓動，以太坊主網上已經啓動了 POL 的升級。」Polygon Labs 發佈公告稱，POL 是下一代生產力極高的代幣，將通過原生重新抵押協議為基於零知識技術的 Layer2 生態系統提供動力，該協議允許 POL 持有者驗證多條鏈，並在每條鏈上執行多個角色 (測序、ZK 證明生成、參與數據可用性委員會等)。</p><p>公告還指出，POL 升級還為 Polygon 2.0 路線圖中的下一個里程碑做好準備，它包括推出一個新的質押層來為 Polygon L2 提供支持，將 Polygon PoS 升級到 zkRollup，併為所有 L2 實施先進的、由 ZK 驅動的互操作性和共享流動性協議。但現階段用户無需進行任何操作，需等待官方日後進一步的公告。</p><p>Polygon 2.0 其實是 Polygon 今年 6 月宣佈推出的升級方案，包含 Polygon PoS 升級、技術架構升級、通證經濟更新，以及治理機制升級四項內容，旨在成為一個由 ZK 技術提供支持的由 L2 鏈組成的統一網絡，以建立互聯網的價值層，允許用户創建、交換和編程價值。其中，代幣 POL 是 Polygon 2.0 路線圖中的重要一環，與原先代幣 MATIC 相比，其最重要的特徵是跨鏈互操作性，可在生態的所有鏈中使用，且持有者可成為驗證者維護網絡安全以獲得獎勵。</p><p>今年 9 月，Polygon Labs 提出了三個改進提案 (PIP)，其中 PIP-18 就提出實施 POL 代幣以取代現有的 MATIC 代幣，作為 Polygon 生態系統的原生 Gas 和質押資產。</p><p>而根據官方發佈的新代幣 POL 的經濟模型白皮書顯示，POL 被定義為 BTC、ETH 後的第三代代幣，將在所有 Polygon 生態網絡內運行，包括 Polygon PoS、Polygon zkEVM 和 Polygon Supernets 等。POL 的初始總量為 100 億枚，未來 10 年會以每年 2% 的恆定速率增發，10 年後是否會調整增發速率將依據具體情況而定，但不會高於 2%。其中，<strong>初始供應量用於 MATIC 升級兑換，即</strong><strong>MATIC 持有者將其按照 1：1 兑換為 POL，</strong><strong>增發部分則將用於證者獎勵和生態系統支持</strong>。但為保證持有者有充足的時間進行轉換，Polygon 提議設定至少四年的寬限期來完成升級過程。</p><p>值得一提的是，由於新代幣的增發機制也曾一度引起 MATIC 持有者的不滿，原因在於 POL 增發後的總量將超過 MATIC 的最大供應量，這將稀釋原代幣的價值。對此，官方表示，此增發策略是對整個 Polygon 生態的最佳方案，可以在生態支持和代幣稀釋性之間實現平衡。</p><p>「Polygon2.0 的終極目標是解決在其之上構造的應用鏈流動性統一和彈性擴容問題，其中流動性統一是讓生態用户無論使用哪個應用鏈都可以無感，彈性擴容的意思是如果某條鏈突然交易大必須將閒置資源進行轉移，從而避免資源浪費。如果想要絲滑實現上述效果，要「最初的重質押」，比如一魚多吃讓 ETH 也除以太坊外達到同時質押其他協議從而導致更多收益的效果。因此，Polygon 自然不能讓每個鏈都單獨進行質押，那豈不是會產生大量的閒置資源浪費，所以就直接在最初開創層統一質押，再動態分配資源到上層應用鏈。」對於 Polygon 發行 POL 的原因，研究員@陳劍 Jason 在社交媒體 X 表示。</p><p>Polygon 在緊鑼密鼓推進新路線的同時，自身卻面臨不少風波，除了在 SEC 針對幣安和 Coinbase 的起訴中 MATIC 被定義為證券，有着監管風險外，管理層也出現頻繁變動。</p><p>自今年年初 Polygon Labs 宣佈裁員 20% 後，多位高管均先後宣佈離職。今年 3 月，Polygon 聯合創始人 Anurag Arjun 離職並收購了 Polygon 模塊化區塊鏈項目 Avail；隨後，Polygon 研究負責人 Prabal Banerjee 也宣佈辭職並以聯合創始人的身份加入 Avail；7 月，Polygon Labs 進行了高層改組，總裁 Ryan Wyatt 辭職並擔任顧問，首席法務官 Marc Boiron 晉升為首席執行官；10 月，Polygon 聯合創始人 Jaynti Kanani 宣佈離職，表示已在 6 月前決定退出「日常工作」，其仍對 Polygon 的未來和社區充滿信心。</p><p>其中，Anurag Arjun 和 Jaynti Kanani 是 Polygon 三位最初創始人的其中兩位，他們的離開引發外界諸多猜疑，但目前他們的名字還保留在官網上。對此，Sandeep Nailwal 曾迴應稱，目前 Polygon 大約有 10 名聯合創始人。Anurag (Arjun) 和 JD (Kanani) 構建了第一代 Polygon，它是一條側鏈，如果沒有他們的領導和技術遠見，Polygon 不會取得如今的成就。但現階段市場都正在轉向 ZK，Polygon 的其他聯合創始人都是這方面的專家，從技術角度來説他們可以做出更多貢獻。但 JD 和 Anurag 可能不是為 Polygon 在 ZK 方向發展做出貢獻的最合適人選。」</p><p style="text-align: center;"><img src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/10/27/images/dRAz5ZYw7p.png" alt="覆盤 Polygon 的 Layer2 進展：推進 2.0 路線上線 POL，CDK 被多個頭部項目採用" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>Polygon 官網的聯合創始人陣容</pre><h3><strong>加快建設 Layer2 生態</strong><strong>，</strong><strong>Polygon CDK 成「主流」選擇</strong></h3><p>Layer2 已成為加密市場的主流敍事的當下，Polygon 轉向 ZK 也在情理之中。在正式轉型之前，Polygon 已有較為豐富技術和實踐儲備。</p><p>今年 3 月，Polygon 推出了 Polygon zkEVM。雖然 Polygon zkEVM 是繼 zkSync Era 後第二個上線主網的 zkEVM。但據 L2Beat 數據顯示，Polygon zkEVM 在 ZK 方案中排名第七，同時僅佔 L2 市場 0.57% 的市場份額。</p><p>面對同類型競爭對手的碾壓以及該賽道的巨大流量，Polygon 在時隔三個月後宣佈推出 Polygon 2.0 升級方案。特別是在近幾個月來，Polygon 更是不斷圍繞着 Polygon 2.0 在治理機制、通證經濟等方面做文章。</p><p>7 月，Polygon 宣佈計劃在 Polygon 2.0 路線圖中徹底改革其治理框架，以實現更加去中心化的控制。這包括啓動一個用於智能合約升級的「生態系統委員會」，並引入一個兩階段的社區金庫來資助生態系統項目。新的治理模式將形成「三大治理支柱」，重點關注核心協議治理、智能合約治理和社區金庫治理。其他主要功能包括 Polygon 改進提案（PIP）框架擴展、引入用於系統智能合約升級的「生態系統委員會」以及為有前景的生態系統項目提供資金的兩階段社區金庫治理。</p><p>8 月底，Polygon Labs 發佈了名為鏈開發套件 (CDK) 的軟件工具，允許開發人員為以太坊開發由零知識證明支持的第 2 層鏈，使用其 CDK 部署的第 2 層區塊鏈將能夠連接到共享的 ZK 橋，從而實現互操作性，CDK 的代碼庫將開源。同時，該工具將作為明年推出的 Polygon 2.0 路線圖的一部分提供，旨在為開發可在以太坊網絡上運行的第 2 層區塊鏈提供框架。</p><p>Polygon CDK 對標着 OP Stack，後者在具有先發優勢是 ZK 系被採用最多的方案。而 Polygon CDK 自推出以來也已吸引不少知名項目，比如 Immutable zkEVM、Aavegotchi、Astar 和 Dogechain 等，甚至有 Manta 也選擇撤離 OP Stack 遷移至 Polygon CDK。（相關閲讀：<a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/qmmvktd1.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow">構建 zk Layer2：盤點基於 Polygon CDK 的 13 個生態項目</a>）</p><p style="text-align: center;"><img src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/10/27/images/hBhSKo90hI.png" alt="覆盤 Polygon 的 Layer2 進展：推進 2.0 路線上線 POL，CDK 被多個頭部項目採用" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre style="text-align: center;">即將上線的採用 Polygon CDK 的大型項目</pre><p>9 月，Polygon 發佈關於 2.0 升級和 POL 代幣遷移的三項提案。除了前文提到的 PIP-18，PIP-17 提案概述了 Polygon 2.0 的「第 0 階段」，主要方面是確保升級期間最終用户和開發人員無需對現有 Polygon PoS 和 Polygon zkEVM 鏈採取任何操作；PIP-19 則要求以確保最大向後兼容性的方式將 Polygon PoS 上的原生 Gas 代幣從 MATIC 升級到 POL，這確保了新代幣的升級不會改變 Polygon PoS 上的智能合約的兼容性。這裏的目標是確保升級後的 POL 代幣的代碼屬性保持不變。</p><p>10 月，Polygon Labs 發佈並正式上線構建可擴展 dApp 的開源網關「Chain Indexer Framework（鏈索引器框架）」，該框架可幫助用户開發可擴展的 DApp，無縫處理區塊鏈事件並實現實時 EVM 鏈數據集成。不久前，Polygon 論壇發起成立去中心化治理委員會的 PIP-29 提案，該提案引入了協議委員會治理機構，負責對系統智能合約進行定期和緊急升級，即在以太坊上以智能合約形式實現的 Polygon 協議組件。同時，該提案建議協議委員會代表社區管理未來所有 Polygon 2.0 系統智能合約，並任命了 13 名首批成員。</p><p>新公鏈角逐中，Polygon 憑藉較強的資源整合和營銷能力搶佔一席之地。而在 Layer2 賽道激戰正酣的當下，Polygon 2.0 能否分得一杯羹，生態資源和性能將成為關鍵因素。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 27 Oct 2023 07:37:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/l3td73ko.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/l3td73ko.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Nancy]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>零知識證明</category>
            <category>PA 原創</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>Polygon</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[數據透視韓國加密市場：強勁增長的 CEX 與痴迷山寨的散户]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>我們將研究韓國中心化交易所的數據，並探索韓國投資者的特點和趨勢。</blockquote><p>撰寫：Bulmat， Do Dive</p><p>編譯：深潮 TechFlow</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/27/images/df90d74a73cdda5745648033b941781f.jpg" alt="數據透視韓國加密市場：強勁增長的 CEX 與痴迷山寨的散户" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>介紹</h3><p>本文選擇了韓國的中心化交易所作為探索的主題。據韓國金融情報局（KoFIU）的一項調查顯示，預計 2023 年上半年，韓國的加密貨幣投資者數量將達到約 600 萬，這是一個驚人的數字，佔到了韓國總人口的 10% 以上。這些投資者中的大多數主要參與的投資活動都圍繞中心化交易所展開，這使得中心化交易所在韓國加密市場的影響力相當顯著。</p><p>在接下來的部分中，我們將研究韓國中心化交易所的數據，並探索韓國投資者的特點和趨勢。這些分析主要基於這四大交易所的數據：Upbit、Bithumb、Coinone 和 Korbit。部分分析基於 10 月第三週（14 日至 20 日）的數據。</p><h3>韓國交易所交易量份額增加，儘管總體呈下降趨勢</h3><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/27/images/2ada1c22dae15dae3a1ae90b92b71d6f.jpg" alt="數據透視韓國加密市場：強勁增長的 CEX 與痴迷山寨的散户" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/27/images/f20973452841dcb52674d9d30391467e.jpg" alt="數據透視韓國加密市場：強勁增長的 CEX 與痴迷山寨的散户" referrerpolicy="no-referrer"></p><ul><li><p><strong>交易量下降趨勢：</strong>從今年 3 月達到峯值後，中心化交易所（CEX）的交易量總體呈下降趨勢。在此期間，市場波動性也有所下降，比特幣的價格在 3 月底到 9 月底的六個月內基本保持在$27K 至$28K 的相對穩定範圍，沒有出現大的波動。</p></li></ul><ul><li><p><strong>韓國交易所的相對實力：</strong>韓國交易所也未能逃脱這一萎縮趨勢。交易量在 2 月達到 450 億美元的峯值後，到 5 月急劇下降到 230 億美元。但之後呈上升趨勢，7 月達到了 370 億美元的交易量，與全球最大的加密貨幣交易所 Binance 相比，增長更大。</p></li></ul><ul><li><p><strong>韓國交易所與國際交易所的對比：</strong>與 Binance 相比，四大韓國交易所今年的交易量大約是 Binance 的 10%。與同期的 Coinbase 相比，它們的交易量更高，表明韓國交易所在國際市場上有着重要的地位。</p></li></ul><ul><li><p><strong>市場份額增長趨勢：</strong>此外，四大韓國交易所的市場份額一直在穩步增加。與 Binance 的交易量相比，從 3 月的 7% 增加到 9 月的 16%。這可以被理解為國內交易所影響力增加。</p></li></ul><h3>Upbit 的壟斷</h3><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/27/images/e4e8af273bc4f3cb0669fbb7618c805f.jpg" alt="數據透視韓國加密市場：強勁增長的 CEX 與痴迷山寨的散户" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/27/images/24a83f6e692a2b9c32ad8772f483ce04.jpg" alt="數據透視韓國加密市場：強勁增長的 CEX 與痴迷山寨的散户" referrerpolicy="no-referrer"></p><ul><li><p><strong>Upbit 遙遙領先：</strong>今年 2 月，Upbit 記錄了其最高的交易量，達到 360 億美元，佔韓國加密貨幣交易市場的大約 80%，保持了主導地位。儘管其市場份額在 8 月短暫下降到 70%，但在次月迅速反彈到 80%，市場份額基本趨於穩定。</p></li></ul><ul><li><p><strong>Bithumb、Coinone 和 Korbit 的市場份額：</strong>Bithumb 作為市場上的第二大參與者保持了強勁的地位，佔四大交易所總交易量的 15% 到 20%。另一方面，Coinone 的市場份額在 3% 到 5% 之間，而 Korbit 的份額不到 1%。</p></li></ul><ul><li><p><strong>韓國對 Ripple 裁決的反應強烈：</strong>與前一個月相比，Binance 在 7 月的交易量沒有顯示出顯著的波動性，但韓國交易所對與 Ripple 相關的新聞卻有爆炸性的反應。四大韓國交易所的交易量在 6 月記錄為 270 億美元，在 7 月增加到 370 億美元，比前一個月增加了 37%。這主要是因為 Ripple 在與 SEC 的訴訟中部分勝訴的消息，導致 XRP 價格在 7 月 13 日上漲了 80% 和交易量急劇增加。</p></li></ul><h3>Bithumb 的零費用政策</h3><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/27/images/c3742816a1b47540cfa200924ef0241a.jpg" alt="數據透視韓國加密市場：強勁增長的 CEX 與痴迷山寨的散户" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/27/images/a206eb30f0f7b55b38a54f96458eb1e6.jpg" alt="數據透視韓國加密市場：強勁增長的 CEX 與痴迷山寨的散户" referrerpolicy="no-referrer"></p><ul><li><p><strong>對零費用政策的初步反應：</strong>Bithumb，韓國的第二大交易所，在 10 月 4 日實施了 0% 的費用政策。這一政策初步產生了積極效果，Bithumb 的交易量增加，其市場份額超過了 20%。</p></li></ul><ul><li><p><strong>市場份額下降：</strong>然而，免費政策的影響沒有持續很長時間，Bithumb 的市場份額下降，回到了實施政策前的水平。</p></li></ul><ul><li><p><strong>零費用政策的可持續性：</strong>儘管 Bithumb 的免費政策最初有效地增加了市場份額，但長期來看交易所是否可以持續增長仍然存在不確定性。這也表明，韓國投資者選擇交易所並不完全基於費用的存在或缺乏。此外，人們對這一政策的可持續性表示擔憂，因為它消除了交易所的主要收入來源。</p></li></ul><h3>Coinbase 與 Upbit</h3><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/27/images/cd46e1ad592eef853ebe08bcb4b4c431.jpg" alt="數據透視韓國加密市場：強勁增長的 CEX 與痴迷山寨的散户" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/27/images/6f35064a951c1fec6ea5d2c8273ce16e.jpg" alt="數據透視韓國加密市場：強勁增長的 CEX 與痴迷山寨的散户" referrerpolicy="no-referrer"></p><ul><li><p><strong>高風險、高回報的投資風格：</strong>儘管 BTC 和 ETH 的交易量在 Upbit 的總交易量中所佔的比例較小，但在美國的代表性加密貨幣交易所 Coinbase 中，這兩種加密貨幣的交易量佔有很大的比重。Upbit 上的大多數個人投資者對有高利潤潛力的小幣種表現出強烈的興趣，並傾向於接受與之相關的高風險。這被認為是韓國市場中小幣種交易比例高的原因之一。</p></li></ul><ul><li><p><strong>以機構投資者為中心的交易：</strong>與 Upbit 不同，Coinbase 的交易量主要受到機構投資者的推動。根據 Coinbase 的第二季度股東信，機構投資者約佔 Coinbase 總交易量的 85%。他們傾向於追求投資組合的穩定性，這就是為什麼在加密貨幣中市值最高的 BTC 和 ETH 的交易佔據了相對較高的比例。</p></li></ul><h3>韓國市場的特點</h3><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/27/images/734b2cebad1b7e204550dddb110d07b6.jpg" alt="數據透視韓國加密市場：強勁增長的 CEX 與痴迷山寨的散户" referrerpolicy="no-referrer"></p><ul><li><p><strong>韓國投資者喜歡的幣種：</strong>上面的圖表展示了韓國投資者主要關心哪些幣種。通過分析上週在韓國與全球市場相比最活躍交易的加密貨幣數據，我們發現 Loom Network （$LOOM） 以 62% 的市場比例，獲得最高的交易量，位居首位。其次是 eCash （$XEC）的 55% 和 Flow （$FLOW）的 43%。Stacks （$STX） 和 Bitcoin SV （$BSV） 也進入了排行榜，分別為 37% 和 34%。</p></li><li><p><strong>$LOOM 的激增，神秘的動態：</strong>在 10 月的第三週，與全球市場相比，韓國最活躍交易的加密貨幣是 Loom Network （$LOOM）。這意味着與全球投資者相比，韓國投資者正在積極交易這一資產。從 9 月 15 日開始，代幣價格開始無緣無故上漲，並在僅一個月的時間內暴漲近 10 倍，達到 686 韓元。然而，從 10 月 15 日開始，它開始急劇下跌，寫這篇報告時約為 140 韓元。由於這種劇烈的價格波動，Loom Network 短暫地進入了全球市值前 100 名。</p></li><li><p><strong>交易所存取款政策的影響：</strong>韓國交易所的存取款政策變化可能直接影響價格和交易量。具體來説，10 月 14 日，$FLOW 與前一天相比，當存款和提款暫時被暫停時，價格和交易量都出現了顯著的增長。這種現象，被稱為"가두리（Gaduri）"效應，發生在由於存款和提款被暫停，導致與海外交易所的套利交易變得不可能時。</p></li><li><p><strong>持續受到關注的幣種：</strong>儘管有些加密貨幣，如 Loom Network 和 Flow，受到了短暫關注，但像 Stacks 和 eCash 這樣的案例在韓國交易所上持續受到關注，不受臨時事件的影響。這些案例值得關注，因為它們在韓國市場上持續被交易，而不受全球趨勢的影響。</p></li></ul><h3>Upbit 投資者的深入分析</h3><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/27/images/2384fce17cfdb330c38e7bcd14fe619d.jpg" alt="數據透視韓國加密市場：強勁增長的 CEX 與痴迷山寨的散户" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/27/images/c2f5f5dbc327ea5bb2855c379c764fec.jpg" alt="數據透視韓國加密市場：強勁增長的 CEX 與痴迷山寨的散户" referrerpolicy="no-referrer"></p><ul><li><p><strong>主要在 Upbit 上交易的「泡菜幣」：</strong>在 Upbit 交易的加密貨幣中，Steem Dollars （$SBD）、Moss Coin （$MOC） 和 Hippocrat （$HPO） 佔了交易量的 100% 並且只在 Upbit 上獨家交易。此外，像 Sentinel Protocol （$UPP）、Aha Token （$AHT） 和 Groestlcoin （$GRS） 這樣的加密貨幣主要在 Upbit 上交易，並被稱為「泡菜幣」，因為它們在全球市場上沒有得到太多關注。這些幣種主要由韓國投資者交易，並在 Upbit 平台上形成了自己的市場。</p></li><li><p><strong>主流幣種的表現相對不佳：</strong>在全球市場上佔主導地位的加密貨幣，如比特幣 （BTC）、以太坊 （ETH） 和 Polygon （MATIC），在全球範圍內都有大量的交易量。然而，在 Upbit 內，它們的交易量出奇地低。這種現象表明，與全球市場相比，Upbit 具有獨特的特點，並反映了投資者偏好和投資策略在地區之間的差異。然而，應該注意，與 Binance 這樣的全球巨大交易所相比，Upbit 的總交易量相對較低，因此這些主要加密貨幣的低交易量也應該被考慮在內。</p></li><li><p><strong>全球趨勢與區域市場的多樣性：</strong>如上所述，與全球市場相比，韓國市場顯示出其獨特性，這可能也適用於其他地區。這暗示全球加密貨幣項目需要建立並實施針對每個區域特性的定製化市場進入（GTM）策略。</p></li></ul><h3>Upbit 存款和提款網絡分析</h3><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/27/images/9f00a4daf89b5b15f73e098a1b642003.jpg" alt="數據透視韓國加密市場：強勁增長的 CEX 與痴迷山寨的散户" referrerpolicy="no-referrer"></p><ul><li><p><strong>Upbit 用户更喜歡使用 Tron 網絡：</strong>上面的圖表顯示了過去一週內 Upbit 用户在以太坊和 Tron 網絡上用於存款和提款的交易比例。從數據來看，Tron 網絡上的交易數量是以太坊的 5 倍。</p></li><li><p><strong>低費用的 Tron 網絡受到歡迎：</strong>與以太坊相比，Upbit 用户傾向於積極使用 Tron 網絡進行存款和提款。這是因為以太坊網絡上的交易費用相對較高，而 Tron 網絡提供低費用和快速的交易處理速度。根據 Coinmetrics 的數據，通過 Tron 網絡的 USDT 交易數量每天可達到 200 萬，而以太坊只有大約 10 萬筆交易，這也表明 Tron 在全球簡單的資金轉賬交易中具有明顯的優勢。這一現象在 Upbit 用户和韓國投資者的存款和提款趨勢中也很明顯。</p></li><li><p><strong>扮演</strong><strong>法幣</strong><strong>交易所的角色：</strong>除了上述原因外，考慮到以太坊網絡擁有最高的 TVL 和最多的鏈上協議，可以解釋為韓國投資者進行存款和提款的目的更多地是在海外中心化交易所和韓國交易所之間轉移資金，而不是使用鏈上產品。這種投資者偏好背後可能有各種原因，但可能有兩個主要的：</p></li></ul><ol><li><p><strong>源於韓國投資者的特性：</strong>Upbit 用户和韓國投資者主要使用交易所進行加密貨幣交易，他們使用加密貨幣存取款服務來訪問海外交易所提供的產品，這些產品在韓國中心化交易所沒有，例如期貨市場和保證金交易。</p></li><li><p><strong>源於鏈上存取款服務的便利性差異：</strong>希望存入和提款到鏈上環境的用户可能更喜歡在將資金髮送到海外交易所後再提款到鏈上，這可能是由於韓國中心化交易所提供的服務不足，可能包括缺乏以美元計價的穩定幣和提款網絡的多樣性不足。</p></li></ol>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 27 Oct 2023 07:30:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/zc5tpacu.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/zc5tpacu.html</link>
            <author>
                <![CDATA[深潮 TechFlow]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>加密貨幣</category>
            <category>BTC</category>
            <category>交易所</category>
            <category>Coinbase</category>
            <category>韓國</category>
            <category>ETH</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>穩定幣</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Bankless 聯創最新文章：對加密未來的靈魂五問]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>前進的道路從未如此清晰——自從我們認為 Layer 1 會改變世界以來，我們已經行過如此漫漫長路！現在，我們明晰了去中心化加密網絡有何用處，並找到了如何擴展它們的方法。從我們目前對加密網絡的理解中，竟還有無數的價值等待被挖掘。</blockquote><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/27/images/50d86e25b92ea32467856d2d1f8af8b2.jpeg" alt="Bankless 聯創最新文章：對加密未來的靈魂五問" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>來源丨 Bankless</p><p>作者丨 David Hoffman</p><p>編譯丨 Pzai（深圳大學區塊鏈協會會長）</p><p>校對丨 Techub News-Dan</p><p>前進的道路從未如此清晰——自從我們認為 Layer 1 會改變世界以來，我們已經行過如此漫漫長路！現在，我們明晰了去中心化加密網絡有何用處，並找到了如何擴展它們的方法。從我們目前對加密網絡的理解中，竟還有無數的價值等待被挖掘。真令人興奮！</p><p>儘管如此，關於加密領域的最終結局如何，仍有很多懸而未決的問題。雖然戰爭的迷霧正逐漸消散，但對於終局的探索依然存在。</p><p>無論是對我個人抑或是風險投資職責而言，做出的資本分配決策都取決於領域中一些重大問題的答案，而這些問題有很多。加密領域的所有 VC 和 BUIDL 都在努力比競爭對手更準確和快速地回答這些重大問題。所以我花了一些時間來找出這些問題，並闡述我是如何看待它們的。以下是關於加密未來的五問。</p><p><strong>1. 許多超級鏈還是一個超級鏈？</strong></p><p><strong>2. Rollup Stack 如何實現價值捕獲？</strong></p><p><strong>3. LST 平衡點在哪裏？</strong></p><p><strong>4. Solana 會被吞噬嗎？</strong></p><p><strong>5. 如何實現鏈上價格發現？</strong></p><h3>許多超級鏈還是一個超級鏈？</h3><p>我們知道以太坊將會如何擴展。Rollups 已經將以太坊對抗第三次世界大戰的區塊空間拓寬為豐富的 L2 區塊空間。</p><p>雖然在 2020 年和 2021 年的時候我們在理論上討論過這個問題，但到了 2022 和 2023 年，我們就已經見證其投入使用。</p><p>有這麼多的團隊在以各自的獨特方式實現這一願景。Optimism Superchain（OP Stack）! Arbitrum Orbits! zkSync’s ZK Stack! Polygon Supernets! Eclipse! 有如此多不同的方式構建 L2。</p><p>每種都代表着將以太坊 L1 區塊空間擴展到互聯網最遠距離的策略。我認為加密貨幣的終極目標是讓區塊鏈進入互聯網的每一個角落，正如以太坊產生了各種區塊鏈基因，並且每種基因都有其獨特之處，以填補互聯網的無鏈空白。</p><p>但問題依然存在：</p><p>●我們需要這麼多不同的 Rollup 標準嗎？還是隻有一個框架有效？我的區塊鏈帝國模型是否會自然延伸成了"以太坊上的 L2 帝國模型"？</p><p>●或者説，以太坊以 Rollup 為中心的路線圖是否從本質上降低了其他替代性 Rollup 標準的准入門檻，從而產生了更多元化的 Rollup 策略均衡？</p><p>●針對特定應用的 Rollup（Roll-apps）在經濟上能否自圓其説？</p><p>●或者説，基於代幣經濟的流動性是否會使所有 DApp 都集中在少數幾個佔主導地位的 Rollup 上？</p><p>●正如 Vitalik《終局》中所描述的結果之一所述，代幣經濟和可組合性激勵機制是否會迫使它們匯聚到一個單一的以太坊 Rollup 上？</p><p>●我們可以預測這位理論上的獲勝者在今天會具有哪些特性？</p><h4><strong>更少的 Rollups？</strong></h4><p>建立 Rollup 是有成本的，只有某些用例可以僅從經濟角度考慮建立和維護自有 Rollup。對於這些應用來説，他們必須在更廣泛的環境中尋找棲身之地，而更具有普適性的 Rollup 將競相以最低廉的成本提供最大的空間。</p><p>這一論點還捕捉到了一些可組合性的有利因素。當更多的應用程序在同一條鏈上時，可選性就會增加。整體大於部分之和，部分越多，整體越大。正如人類會自然而然地遷移到城市中，Rollup 經濟也是如此。所以誰能建造最大的城市呢？</p><p>Eclipse 團隊的 Neel Samani 屬於 "少 Rollups "陣營，他在這裏給出了自己的理由：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/27/images/3d3c1eb80d2dc583756a415dcf7ef060.png" alt="Bankless 聯創最新文章：對加密未來的靈魂五問" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>許多的 Rollups？</strong></h4><p>隨着技術的發展，成本必然會逐步降低！所以隨着技術的成熟，部署 Rollups 的固定成本會逐漸降低。</p><p>雖然我們不得不面對一個事實，即無窮多的 Rollups 幾乎是不可能的，但更多的研究和創新領域可以幫助控制這種情況。比如同質化區塊空間、抽象層、跨鏈執行、合約調用、共享排序器乃至鏈外意圖等都將有助於控制「萬鏈奔騰」的混亂局面。</p><p>將所有應用集中在單個鏈上固然令人欽佩，但單體鏈的規模存在根本的限制。雖然通過很多個 Rollups 進行橫向擴展看似雜亂無章，但仍需要大量的研發工作以從多個方面進行探索。</p><h4><strong>殊途同歸？</strong></h4><p>以太坊超級鏈的未來很引人注目，但它並不能完全解決 L2 可組合性問題。</p><p>以太坊以 Rollup 為中心的路線圖只需允許用户根據需要在以太坊上部署鏈就能實現無限擴展。如果一個 L2 出現擁堵，只需啓動另一個即可！但這種策略給以太坊帶來了新的問題，主要是可組合性問題---正是 Solana 社區很想告訴你的。</p><p>而像 OP Stack 這樣的 Rollup SDK 有助於解決這個問題。其中的共享標準和同質化區塊空間是將不同的鏈重新組合為單一執行層的重要第一步，但這次是無限規模的。再加上一些共享執行、跨鏈合約調用、一些 UI 抽象、神奇的"阿瓦達啃大瓜"步驟，我們就擁有了無限規模的 L2 超級鏈。</p><p><strong>只有一個問題：Optimism, Arbitrum, Polygon 和 zkSync 都想達到這個目標。</strong></p><h4><strong>前進的道路</strong></h4><p>如果 Optimism 超級鏈將一千種不同的鏈視為一種，那就再好不過了，但 Arbitrum 和 Optimism 以及所有其他 L2 SDK 一樣，遵循的仍然是不同的理念。</p><p>這就是為什麼 Arbitrum 版本的超級鏈與 Optimism 不同。Arbitrum 感興趣的是大一統式的 Uberchain 願景，在這一願景中，通用的跨鏈可組合性機制將所有鏈都聯繫在了一起。</p><p>Arbitrum 並沒有生產另一個超級鏈，而是在這些鏈之間的空間中開展工作。這一領域的重點是以太坊 L1 與超級鏈結算之間的互操作層。Arbitrum 希望將研發工作的重點放在鏈間結算上，一旦超級鏈就其內部狀態達成一致，它們就可以通過發佈到 L1 來實現集體上的結算最終狀態。</p><p>這真的算得上是一個令人信服的願景，如果你仔細觀察，就會發現上述兩部分其實是一樣的道理。在未來，可能會有許多 Rollup 存在，而鏈的可組合性技術創新可以讓它們融合在一起，成為一個大一統式的 Uberchain。或者......這些技術不起作用，而實現真正無縫可組合性的唯一方法就是單一的 Rollup。</p><p>所以，以太坊的未來可能是這些：</p><p>●少數幾個不同的多鏈經濟區？（超級鏈！）</p><p>●單一可組合的 Uberchain？（超級鏈+跨鏈可組合性創新！）</p><p>●單一整體式的 rollup？</p><p>下注吧！</p><h3>Rollup Stack 如何實現價值捕獲？</h3><p>每個 L2 團隊都希望在加密領域推廣自己的區塊鏈開發套件。有 OP Stack、ZK Stack、Supernets、Orbits 等，肯定還有更多。</p><p>他們為什麼要做這些東西？L2 如何從其鏈的更多副本部署中獲益？既然分叉是無需許可的，那麼在免費分叉的情況下，L2 代幣如何獲取價值？畢竟分叉過程中會分叉代幣。為什麼分叉的 OP-Stack 鏈願意向 OP Collective 付錢？他們的動機是什麼？</p><p>●Mantle 是 OP Stack 最大的分叉之一，他們分叉了舊版本的代碼庫，並表示目前沒有計劃加入即將到來的 Optimism 超級鏈。他們將保留自己的測序費用，感謝 OP 的代碼。</p><p>●與此同時，Base 將把 15% 的測序費用捐給 OP Collective，即 OP 代幣。因此，作為 OP-Stack 的分叉，Base 正在為 OP 貢獻價值，但 Mantle 並沒有。</p><p>為什麼會這樣？這兩條鏈有什麼區別？答案是治理。如果沒有治理，我們的鏈上鍊就會各自為政、雜亂無章。有了治理，我們就有了同質的區塊空間、代碼複用和共享的升級能力。有了這些特性，我們就有了開始將 10,000+ 條雜亂無章的鏈融合為無鏈化用户體驗的基礎。</p><p>這就是為什麼我對 Optimism 的戰略和路線圖特別着迷。Ben、Jing、Karl 和 Optimism 團隊穿越了以太坊擴容理念的迷宮，比其他團隊更早地得出了治理的邏輯結論，並且從第一天起就一直在 "走艱難的道路"，探索去中心化治理。</p><p>在他們的賽道里，所有其他人都在比拼技術優勢，但技術優勢終究會被耗盡，而一旦他們得出這一邏輯結論，就必須開始制定長期的治理戰略。</p><p>與此同時，OP-stack 可以在吸收他人開發的優秀技術的同時，努力挖掘一條無法逾越的治理護城河，因為在堡壘築起之前，任何其他 L2 團隊都無法理解如此的戰略。</p><p>"為什麼治理是 Rollup 競爭的邏輯結論？"這是一個宏大的敍事，不在本文的討論範圍之內。要想弄明白這個問題，我只能把你引向深不見底的 OP 兔子洞了。</p><p>這就是我對 L2 如何發展的看法：L2 代幣的價值獲取最終來自於治理的有效性。儘管如此，我還是有些許疑問：</p><p>●像 OP Stack 這樣的通用模塊化框架能否像我們看到的以太坊 L1 吸收外圍技術那樣吸收最好的 L2 技術？</p><p>●加入超級鏈的動力有多大？這個問題是衡量"治理有效性"的一個指標；L2 治理的有效性如何？它是否足以將一堆雜亂無章的鏈凝聚在一起？</p><p>●如果跨鏈可組合性的創新不能夠產生創造無鏈體驗所需的效果，那麼治理還能利用哪些因素來提高 L2 代幣的價值捕獲？</p><h4><strong>對於 Rollup 基建提供商呢？</strong></h4><p>味着需要有基礎設施來託管所有這些 Rollup。想想看為了 Rollup 而建的雲。這就是 Conduit 和 Caldera 等公司出現的原因。它們希望託管儘可能多的 Rollup 項目，以獲取這些項目產生的部分費用。Conduit 等 Rollups-as-a-Service 正與 OP-Stack 等 L2 SDK 展開拇指大戰。RaaS 想要收費，而 L2 也想要收費。所以，平衡點在哪裏？</p><p>我認為有兩種結果：</p><p>1、RaaS 提供商希望獲得所有費用，並試圖通過繞過 L2 團隊來阻撓他們。</p><p>2、RaaS 提供商將接受 L2 團隊對他們的委託，並只收取他們應得的費用。</p><p>我在這裏偏向於 L2，所以這個推理可能會得到驗證，但我是這麼理解的。假設 RaaS 提供商非常貪婪，想要獲得第一名。</p><p>RaaS 提供商："我們擁有所有的基礎架構；既然軟件可以自由分叉，我們為什麼還要向軟件納税呢？"</p><p>因此，RaaS 提供商只需使用 OP-Stack，並幫助團隊使用其 RaaS 服務部署 OP-Stack 鏈，然後收取其運營的所有鏈的排序器費用，而 L2 代幣什麼也得不到。他們甚至可以通過幫助所有鏈相互共享排序來釋放一些鏈的可組合性優勢。</p><p>問題又回到了治理問題上。產生大量的鏈並不是一個充分的結果，雖然擁有單一的 RaaS 提供商可以釋放一些共享的排序優勢，但這還不足以產生超級鏈終局成功所需的鏈抽象結果。</p><p>如果 RaaS 想要在 L2 SDK 爭奪戰中獲勝，他們......需要成為自己的 L2 SDK。這就意味着他們走進了 L2 競爭的競技場，然後他們最終會發現自己需要在技術創新、業務拓展以及最重要的治理方面開展工作。</p><p>如果 RaaS 的重要競爭優勢是在物理地點運行物理硬件，那麼它們將如何真正分散其 L2 技術棧？</p><p>如果任何的 RaaS 通過運行每條 L2 鍊形成壟斷，那麼所有 L2 都會集中到該 RaaS 託管中心。要想實現去中心化，RaaS 需要做的事情與所有其他 L2 已經做了多年的事情相同。</p><p>因此，這就回到了開始的問題。RaaS 將成為 L2 團隊的服務提供商，且必須在費用上與其他有競爭力的 RaaS 展開競爭，因為 L2 團隊會利用代幣治理這一反壟斷工具來確保不會有任何一家 RaaS 產生壟斷，從而阻止 RaaS 相比於 L2 SDK 擁有超強的控制權。</p><p>至少，我是這麼認為的。所以，我的問題是："我説得對嗎？"</p><h3>LST 平衡點在哪裏？</h3><p>在這個問題上，我會有點矛盾。我理解那些令人信服的論點，即市場的推動將迫使整體生態向單一的流動性 LST 靠攏，我對這些因素並不懷抱天真。但我也並非虛無主義者，當遇到與保護核心以太坊社區的堅定價值觀和信念相悖的力量時，我願意「輕鬆地屈服」。市場力量並不是唯一起作用的因素。</p><p>此外，一個 LST 的主導地位與次主導 LST 對其進行吸血鬼攻擊的動機相關。當一個 LST 超越其原有基礎時，吸血鬼攻擊的慾望和力量也會相應增加。這至少會在短期內擾亂佔主導地位的 LST 的平衡。</p><p>重點問題來了：</p><p>●以太坊社區願意在多大程度上確保 LST 選項的多樣性？</p><p>●抑制單一 LST 主導地位的工具有多有效？</p><p>●如果（或者什麼時候？）單一 LST 在現實上實現了完全壟斷，這會在多大程度上侵蝕以太坊的核心價值？</p><h4><strong>真的會嗎？</strong></h4><p>我想用 Mike Nueder 的一篇定義了這個特殊問題的思想迷宮的精彩的博客來回答最後一個問題：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/27/images/bff8c6d2d259cf4c8bf6212f6f7cbe93.png" alt="Bankless 聯創最新文章：對加密未來的靈魂五問" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>對我來説，多元化的價值深深吸引着我，我希望在可能的情況下看到更多的多元化。丹尼-瑞安（Danny Ryan）從技術上論證了為什麼我們應該堅持這一點。</p><p>如果我們最終匯聚到一個單一的主導 LST，那麼需要多快才能達到這個結果？越慢越好嗎？我認為是的。在有時間的情況下，我們可以為這個生態構建哪些防護欄？</p><p>一個很明顯的例子是，最近我們看到 Arbitrum 上 ARB 代幣激勵 stETH 的投票被否決，主要原因是擔心 Lido 對以太坊的主導地位。如果 "市場力量"是唯一起作用的因素，那麼這次投票本應獲得通過。</p><h3>Solana 會被吞噬嗎？</h3><p>Solana 和以太坊將是作為各自獨立的生態系統發展，還是説兩者之間的界限會逐漸融合？如果融合，以太坊對 Solana 的引力有多大？</p><p>現在還沒有人能夠有效地反駁我的區塊鏈帝國模型，而一系列類似的論點（胖協議、L1 即金錢等）都與之不謀而合。L1 正在激烈競爭，並爭奪全面的主導地位。最終，一個區塊鏈將吞併所有其他區塊鏈。這就是開源系統的本質，尤其是當你將代幣經濟激勵的火藥增添其中時。</p><p>與競爭對手相比，Solana 在我看來脱穎而出。它不是 EVM 的 L1 分支，那些創造的任何價值最終都會流回以太坊生態系統。它不是 Cosmos，那些沒有實際的結算層或神聖的 L1 貨幣。它不是比特幣，那些所有非比特幣的價值都被剝離和刪除。</p><p>Solana 本身有自己的虛擬機、擴展策略和 L1 資產：SOL。Solana 的整個技術棧都不是以太坊，因此它儘可能的遠離以太坊的引力。在我看來，這種策略是有道理的，因為以太坊似乎會吞噬其範圍內的一切。任何非以太坊 L1 的一線生機就是遠離以太坊的影響。</p><p>然而，Solana 並非生活在真空狀態下。Eclipse 正在將 Solana 虛擬機移植到以太坊，以在更大的結算網絡上執行 Solana：以太坊。</p><p>Chris Burniske 認為 Solana 可以保留其自主性，Eclipse 是以太坊上的 "Solana 大使館"。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/27/images/467abb824379f23ffef1617fb6c540b3.png" alt="Bankless 聯創最新文章：對加密未來的靈魂五問" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>我認為 Eclipse 是"背叛了 SOL 價值的 Solana 技術"，因為它叛逃加入了以太坊貨幣網絡和結算層。Eclipse 滿足了以太坊最大主義者的理論，即所有好的技術最終都會進入以太坊，尤其是當它只作為一個執行層，並且是可以自由脱離小眾結算層而選擇加入更全球化的執行層時。</p><p>那麼，未來會發生什麼呢？Solana 能否保持其邊界？Solana 的組件能否成功地激勵自己以保持在其邊界內而不參與區塊鏈版的多角戀？</p><p>還是説，無論一個 L1 離以太坊的引力有多遠，最終以太坊也會把你吞噬，而你越早從小眾網絡叛逃到多數派網絡，你就會越幸運？</p><h4><strong>投誠以太坊的動機究竟有多強？</strong></h4><p>我認為在未來，我們可以覆盤過去，給雙方以證據。到時候，雙方都會説"我們是對的"，但其中一方會比另一方更正確。</p><h3>如何實現鏈上價格發現？</h3><p>在 Bankless Ventures，我們所看到的一些最令人興奮的交易都是圍繞這個問題展開的。讓價格發現發生在鏈上而非幣安，將為整個行業帶來巨大的推動力。價格發現代表着去中心化系統和中心化系統之間的力量平衡，而直到如今，價格發現仍是中心化陣營牢牢佔據的戰利品。</p><p>如果去中心化系統要贏，我們就需要勇奪這個聖盃。我要把它從幣安冰冷的手中奪過來。Coinbase 也別想得到它。加密經濟系統是一種真理機器，但現在，加密貨幣價格的真相來源並非來自託管這些資產的系統。在這裏，我們需要全力以赴。加密貨幣產生資產，也需要成為其價格的先知。我們正傲立潮頭。</p><p>至少，這是我們應該做的。各種大有可為的機制可以幫助我們向去中心化系統傾斜，但目前我們還不清楚這能讓我們走多遠。幣安擁有 1 毫秒出塊時間的優勢。任何去中心化系統都不可能做到這一點，而價格發現自然會集中在流動性最強、更新最快的預言機上。</p><h4><strong>所以我們如何讓它上鍊？</strong></h4><p>在 Uniswap Hooks 和 Intents （意圖）領域，有希望改變力量平衡的創新技術層出不窮。意圖可能是最大的突破口。在 CEX 和 DEX 之間有一個價格發現領域。這個模糊和未定義的空間是做市商和 MEV 機器人做出決策和執行交易的地方，而非任何特定的場所。</p><p>以太坊的太空港需要變得有利於這種存在。我們需要建立基礎設施，以支持鏈上 DEX 間的交易以及在鏈和 CEX 之間穿梭的交易，這樣我們就能鼓勵它們離我們更近，離幣安更遠。</p><p>只要我們的加密系統還生活在 CEX 價格發現的陰影之下，我們就將永遠是低人一等的我們。實現鏈上價格發現將是我們行業成熟度和先進性的最重要信號之一。</p><p>這是毋庸置疑的；我們需要它。這不是"能做到嗎？"的問題，而是 "該怎麼做？" 的問題。如果沒有鏈上價格發現，加密貨幣實驗就會在某種重大的方面上失敗。</p><p>產生鏈上價格發現的機制必將成為加密領域最有價值的基礎設施之一。它也不一定是單一的靈丹妙藥！Uniswap 和 AMM 是加密工具帶中用於鏈上價格發現的巨大資產，但還需要更多類似的機制。</p><p>誰將建造它，會是什麼樣子？</p><h3>| 結論</h3><p>本文只談問題，不聊答案。</p><p>在 2023 年，人們還會對加密貨幣提出許多其他 "問題"；這些只是我想到的前五大問題。</p><p>以太坊的可組合性和鏈抽象性如何在以 Rollups 為中心的路線圖中發揮作用？</p><p>在以太坊以 Rollups 為中心的路線圖中，價值體現在哪裏？</p><p>LST 對以太坊的威脅有多大，它的未來會怎樣？</p><p>以太坊和 Solana 之間關係的未來是什麼樣的？我們如何在鏈上發現價格？</p><p>這些都是非常大的問題，需要一些非常大的答案。每個問題的答案都可能有不同的戰略、機制和項目，而不是每個問題都有一個答案。這就是為什麼 Web3 構建者之間的合作與交流至關重要；沒有人能獨自解決這些問題。</p><p>在這裏提到的所有事情中，在鏈上進行價格發現似乎是最複雜但也是最崇高的事業，因為無論你身處哪個加密部落，它都將同樣困擾着所有加密系統。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 27 Oct 2023 07:00:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/0xry3lb5.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/0xry3lb5.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Techub News]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Solana</category>
            <category>Layer 1</category>
            <category>Arbitrum</category>
            <category>DEX</category>
            <category>擴容</category>
            <category>ETH</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>Vitalik</category>
            <category>Optimism</category>
            <category>治理</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[香港要實現加密貨幣中心夢，路上都有哪些障礙？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>香港對其加密貨幣和 Web3 行業有着遠大的夢想，但由於難以吸引外國企業，新的監管制度起步緩慢。</blockquote><p>作者 | Matt Haldane, Dylan Butts and Xinmei Shen</p><p>去年萬聖節，屏幕上顯示的 Sam Bankman-Fried 的巨型虛擬頭像出現在香港金融科技周的舞台上，他被問及香港成為「全球加密貨幣中心」的計劃。</p><p>「我認為（香港）可以重新獲得這一地位」，他告訴聚集在大廳裏的人羣。這位億萬富翁從巴哈馬遠程參會時，他已經將加密貨幣交易所和相關交易公司 Alameda Research 從香港搬到了巴哈馬。「當你看東方時，這並不明顯……它可能是香港，可能是新加坡，也可能是其他地方之一」。</p><p>一年過去了，情況仍不明朗。在公司破產後，SBF 在美國被拘留，並面臨電匯欺詐等指控的審判。其他幾家與香港有聯繫的交易所要麼破產，要麼面臨極端的財務困難。最近，JPEX 醜聞導致超過 15 億港元（1.92 億美元）的資金損失，此前有 2500 多起針對這家表面上位於香港交易所的投訴，該交易所的運營者身份尚未確定，導致至少 28 人被捕。</p><p>在上屆金融科技周之前，香港大張旗鼓地宣佈要努力成為虛擬資產中心。不到兩週後，FTX 就破產了。JPEX 事件—可能是香港歷史上最大的金融欺詐事件，以及高昂的許可程序成本，使人們對這座金融中心是否能吸引大型行業參與者的同時滿足更廣泛行業需求的能力產生了懷疑。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/27/images/39b3e4bfd4829909409d47480c28c55b.png" alt="香港要實現加密貨幣中心夢，路上都有哪些障礙？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在許多方面，香港通過監管使加密貨幣行業合法化的努力，反映了從新加坡到迪拜再到歐洲等全球範圍內正在發生的事情。然而當其他市場試圖遏制不守規矩的參與者時，香港的炒作卻達到了狂熱的程度。因為加密貨幣公司試圖利用香港在中國大陸加密貨幣禁令之外的優勢下逐漸形成的中國半自治金融中心新勢頭。</p><p>「大約兩年前，迪拜也出現了類似的情況，全球交易所紛紛湧向這座城市，與那些看好香港的一樣」，區塊鏈分析公司 Elliptic 的亞太區高級政策顧問 Tung Li Lim 表示。「這似乎是一場搶椅子游戲，因為最近的媒體報道表明，迪拜正在加強對許可證申請人的審查……而加密貨幣的全球性質意味着公司很容易將自己從東道國撤出。</p><p>這正是 2021 年發生的情況，當時 FTX 和 Crypto.com 等交易所將其運營基地從香港遷出，原因是擔心當時限制專業投資者交易的自願許可將成為強制性許可，從而影響業務。總部位於香港的 OSL 和 HashKey 是唯一獲得自願牌照的交易所。</p><p>禁止在香港進行零售加密貨幣投資的計劃從未實現。定於 6 月生效的新規允許交易所向零售交易者出售市值較大的加密貨幣（例如比特幣和以太幣）。然而，與其他市場相比，幾乎沒有跡象表明交易活動正在迴歸香港。</p><p>香港在今年的 Chainalysis 加密貨幣採用指數中下降至第 47 位。這家區塊鏈研究公司表示，香港仍然是一個非常活躍的市場，但 2022 年 7 月至 2023 年 6 月期間其加密貨幣交易額為 640 億美元，低於上一年的約 700 億美元。</p><p>Chainalysis 研究主管 Kim Grauer 表示：「香港無疑處於將自己打造成加密貨幣中心的有利位置，但儘管該行業可能瞬息萬變，許多真正的增長是長期且來之不易的。」「你要渡過難關，等待生長期。但從我與場外交易員交談中瞭解到的情況來看，人們幾乎沒有悲觀情緒，而且仍然興奮地認為香港擁有非常光明的加密未來，並且正在繼續吸引世界各地的新客户。」</p><p>業界對香港的持續樂觀態度迄今尚未導致新企業遷往香港的浪潮，其中一個主要障礙是費用問題。</p><p>Deloitte 合夥人兼香港數字資產主管 Robert Lui 表示，獲得虛擬資產交易平台 (VATP) 牌照的整個過程可能會讓公司至少花費 6000 萬港幣。公司必須聘請專業人員與證券及期貨事務監察委員會聯絡。Liu 表示這些專家已經很難找到，而且很少有人專門研究加密相關問題。公司還需要在所需的 IT 人員、律師和諮詢等專業服務上以月薪 20 萬港元到 30 萬港幣「燒錢」。</p><p>「現在的困難在於，當你試圖推動一些新的東西時，公眾仍然無法清楚地區分數字資產和利用數字資產進行的詐騙」， Liu 説，「這會給公眾帶來很多疑慮和擔憂，並導致政府需要開展更多的教育工作。」</p><p>一直在幫助企業辦理許可的前定量分析師 Joseph Wang 表示，該流程沒有正式的清單，而且對於必須通過「風險規避」的中介機構的小公司來説費用過高。「他們希望先與證監會交談，然後進行反覆討論，只有當證監會告訴應該申請牌照時才能申請……香港以外的小公司甚至不會經歷這些事情。」他正在建立一個實驗性的加密貨幣交易平台，並一直在辦理許可，以瞭解實際流程。儘管他仍然「看好香港」，但對那些缺乏明確性的小公司缺乏信心，這些公司可能沒有大公司所擁有的的資源來完成這一過程。</p><p>在 JPEX 醜聞後的壓力下，證監會上個月公佈了 VATP 牌照申請人的正式名單。只有位於香港的四家公司：香港虛擬資產交易所（Hong Kong Virtual Asset Exchange）、香港數字資產交易所（Hong Kong Digital Asset Exchange）、香港 BGE（Hong Kong BGE）和勝利金融科技（Victory Fintech）。</p><p>香港最初宣佈推動虛擬資產時，引起了與中國大陸有聯繫的交易所的興趣。OKX 和 HTX 均表示正在尋求許可證。除了四家正式申請者之外，還有更多公司表示正在尋求獲得許可。OKX 首席商務官 Lennix Lai 上個月在 X（前身為 Twitter）上表示，該公司的申請正在「穩步推進」，預計將於本月提交。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/27/images/7e8605abcadfc887e897f5aa29ae5514.png" alt="香港要實現加密貨幣中心夢，路上都有哪些障礙？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>迄今為止，OSL 和 HashKey 仍然是香港唯二獲得許可的交易所，因為它們在 8 月份自願升級了許可證，以便能夠為零售客户提供服務。當香港為 10 月 30 日開幕的新一屆金融科技周做準備時，這座城市發現自己正在走一條其他人曾經嘗試過的道路，但沒有任何絕對的成功可以作為藍本。</p><p>自 2008 年 10 月發佈最初的比特幣白皮書以來的 15 年間，許多地方都在努力實現加密貨幣的大規模應用。薩爾瓦多采用比特幣作為法定貨幣，邁阿密為了吸引行業投資者而舉辦了年度比特幣會議並鑄造了自己的加密貨幣，馬耳他因其早期的加密友好立法而一度被稱為「區塊鏈島」。所有這些地方都因加密貨幣繁榮與蕭條週期、重大破產事件以及自 2022 年一對相互關聯的算法穩定幣（Terra 和 Luna）崩潰後開始的漫長「加密貨幣冬天」而遭受重創。這引發了一系列反應，最終迫使 FTX 在去年 11 月宣佈破產。</p><p>就連許多香港加密貨幣公司遷往的新加坡也尋求對該行業進行更嚴格的監管。最近提出的規則將要求零售交易者通過測試，這似乎與香港的方向相反。</p><p>在經歷了該行業的一系列破產和法律糾紛之後，香港官員仍堅持虛擬資產的新願景。儘管證監會因針對 JPEX 採取的行動不夠迅速而受到批評，但本地行業參與者對新規定充滿信心。</p><p>HashKey 首席運營官 Livio Weng 表示：「積極的監管措施暴露了業已存在的行業風險。」「雖然有些人可能對監管提出批評或質疑，但客觀地説，這些風險在證監會監管政策出台之前就已經存在。如果證監會沒有主動揭露這一犯罪活動，後果可能會更加嚴重。」 Victory Fintech 的所有者、VDX 首席運營官 Donald Day 表示，JPEX 醜聞凸顯了香港新法規的重要性，「雖然一年前一些市場參與者仍然質疑獲得許可和監管的價值，但現在的挑戰集中在市場規模擴大的速度、其他服務提供商在香港運營的速度以及在多大程度上擁有一批可用的、經驗豐富且訓練有素的資源庫。」 Day 補充道，數字資產市場的未來增長將來自於提供「相對於傳統和替代解決方案的明顯增值」，將現實世界資產進行代幣化就是一個例子。</p><p>HashKey 和其他位於該市的交易所別無選擇，只能繼續致力於實現這一願景。就像過去幾年的許多加密貨幣愛好者一樣，一些人相信更多的繁榮時期即將到來。「牛市預計將在 2024 年至 2025 年到來」， HashKey 的 Weng 表示。「牛市通常會導致散户激增，註冊數量比熊市期間高出 10 倍。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 27 Oct 2023 06:00:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/rxtfvciy.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/rxtfvciy.html</link>
            <author>
                <![CDATA[TaxDAO]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>JPEX</category>
            <category>法律</category>
            <category>交易所</category>
            <category>香港</category>
            <category>監管</category>
            <category>金融科技</category>
            <category>穩定幣</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[加密「珠峯計劃」：破解 7002 枚比特幣的錢包，價值 2.35 億美元的尋寶之旅]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>一家瑞士銀行保險庫裏，有一個存有 7002 枚比特幣的錢包，錢包密鑰丟失，多年來加密公司 Unphered 的黑客和加密社區一直想解鎖它，一場「珠峯計劃」上演，但錢包的主人似乎並不同意解鎖。</blockquote><p>作者：<a href="https://www.wired.com/story/unciphered-ironkey-password-cracking-bitcoin/" rel="nofollow">Andy Greenberg</a>, Wired</p><p>編譯：Felix, PANews</p><p>今年九月下旬，一位自稱叫湯姆·史密斯（Tom Smith）的黑客給 Andy Greenberg 發了一條毫無意義的短信：「query voltage recurrence」</p><p>但這三個詞卻證明瞭一項非凡的壯舉且可能極有價值。就在幾天前，Andy Greenberg 隨機生成了這些詞並將它們設置為某種型號的加密 U 盤 (IronKey S200) 的密碼，隨後交給了湯姆·史密斯和他在總部位於西雅圖的初創公司 Unphered。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/27/images/9719ea55b69ed7d7a689efb186e91882.jpeg" alt="加密「珠峯計劃」：破解 7002 枚比特幣的錢包，價值 2.35 億美元的尋寶之旅" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>Unciphered 西雅圖實驗室的員工</pre><p>史密斯告訴 Andy Greenberg，破譯密碼可能需要幾天時間。事實上，想要猜出密碼應該是不可能的，原因在於 IronKeys 的設計是，只要嘗試 10 次錯誤的密碼，就會永久刪除裏面的內容。但 Unphered 的黑客卻開發了一種密碼破解技術，能無限次嘗試密碼（他們拒絕向 Andy Greenberg 或公司以外的任何人詳細描述這種技術）。因此，Andy Greenberg 的錢包在送達 Unphered 實驗室的第二天早上，他就驚訝地發現了三個字的密碼已經發過來了。史密斯告訴 Andy Greenberg，在高性能計算機的幫助下，這個過程只進行了 200 萬億次嘗試。</p><p>史密斯的演示並未簡單的黑客攻擊手法，這是他和他的團隊花了近 8 個月的時間來開發的，可以破解這種特殊且有着十年曆史的 IronKey 模型。對於開發的原因也非常特殊，西雅圖實驗室以東 5000 英里的一家瑞士銀行保險庫裏，有一個存有 7002 枚比特幣的錢包，該錢包也是 IronKey 型號的硬盤，按當前匯率計算價值接近 2.35 億美元。</p><p>這個錢包的主人就是住在舊金山的瑞士加密企業家 Stefan Thomas。由於 Thomas 丟失了密碼，導致其中包含的九位數財富無法訪問。據 Thomas 在接受採訪時透露，他已經猜錯了 8 次，只剩下兩次嘗試機會。一旦失敗後 IronKey 就會刪除存儲在上面的密鑰，永遠無法訪問他的比特幣。因此，多年來 Unphered 的黑客和加密社區的許多人都在關注 Thomas。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/27/images/7c5951ebbf706e910a0b83a0f4af80c4.jpeg" alt="加密「珠峯計劃」：破解 7002 枚比特幣的錢包，價值 2.35 億美元的尋寶之旅" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>Unciphered 實驗室的屏幕顯示了 IronKey 控制器芯片佈局的顯微圖像（左）和驅動器的 CT 掃描</pre><p>經過幾個月的努力，Unphered 的黑客們表示他們已經準備好使用他們的秘密破解技術來破解這個錢包。「在我們得到一個完整、可證明、可靠的方法之前，我們一直在猶豫是否要聯繫他」，史密斯表示。而由於使用秘密黑客技術和鉅額加密貨幣的敏感性，史密斯在接受《連線》雜誌時要求不要透露他的真實姓名。</p><h3><strong>具備錢包破譯能力卻被捷足先登</strong></h3><p>本月早些時候，在為 Andy Greenberg 證明他們解密能力後不久，Unphered 通過一個共同朋友聯繫了 Thomas，這位朋友可以為 Unphered 的 IronKey 解鎖能力提供擔保並提供幫助。但 Thomas 禮貌拒絕了，甚至電話都沒有討論到 Unphered 的佣金。</p><p>對此，Thomas 解釋稱，早在一年前，他就已經和另外兩支優秀的團隊達成了「合作協議」。為了防止兩支隊伍競爭，他提出如果有一方能解鎖硬盤，他們就可以分得一部分收益。即使一年過去了，他仍然承諾在邀請其他人破譯之前，給這些團隊更多的時間來解決這個問題。儘管這兩個團隊都沒有表現出任何跡象，但 Unphered 卻已經證明過其已具備解密能力。</p><p>這也讓 Unphered 陷入了一種尷尬境地：Unphered 擁有可能是加密世界中最有價值的「開鎖」工具之一，但卻沒有鎖可開。Unphered 的運營總監 Nick Fedoroff 表示：「我們破解了 IronKey，但現在我們必須破解 Stefan Thomas。事實證明，這才是最難的部分。」</p><p>Thomas 在給《連線》雜誌的一封電子郵件中證實，他拒絕了 Unphered 為他破譯的提議。Thomas 寫道:「我已經和不同的專家合作過了，所以我不能再隨意和其他人合作。如果當前團隊認為和其他人合作是最佳選擇，他們可能會決定將破譯工作分包出去，但現在必須等待。」</p><h3><strong>因</strong><strong>Thomas</strong><strong>開啓的</strong><strong>「珠峯計劃」</strong></h3><p>Thoma 在過去的採訪透露，7002 枚比特幣是他在 2011 年初拍攝題為「什麼是比特幣？」的視頻時收到的，彼時一枚比特幣的價值還不到 1 美元。但那年晚些時候，Thoma 無意中刪除了該錢包的兩個備份副本，並且將存儲在 IronKey 上的第三個副本的密碼本也丟失了，但是他丟失的代幣價值接近 14 萬美元。「我花了一個星期試圖找回，過程非常痛苦。」</p><p>從那以後的 12 年裏，Thomas 錢包中的比特幣價值一度漲至近 5 億美元。2021 年 1 月，當比特幣開始接近最高價時，Thomas 向《紐約時報》描述了多年來長期丟失的密碼給他帶來的焦慮。「我會躺在牀上思考這件事，然後我會用電腦想出一些新策略但都行不通，我又會感到絕望。」</p><p>大約在 2021 年的同一時間，一羣密碼學家和白帽黑客成立了 Unphered，目標是解鎖像 Thomas 這樣加密貨幣持有者的錢包。在 Unphered 正式成立時，加密貨幣追蹤公司 Chainalysis 估計，因密碼丟失的錢包的總價值為 1400 億美元。Unphered 表示，從那以後，該公司已經成功地幫助客户打開了價值「數百萬美元」錢包——通常是通過在加密錢包中發現加密漏洞或軟件缺陷——儘管金額遠不及 Thomas 的 IronKey 錢包。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/27/images/acd1714eb1579c414ebc22261f8f3882.jpeg" alt="加密「珠峯計劃」：破解 7002 枚比特幣的錢包，價值 2.35 億美元的尋寶之旅" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>Unciphered 激光切割已解構的 IronKey</pre><p>直到 2023 年初，Unciphered 才開始尋找潛在的途徑來解鎖 Thomas 的 IronKey。史密斯説，他們很快就發現，IronKey 的製造商（2011 年被賣給存儲硬件公司 iMation) 給他們留下了一些潛在的機會。</p><p>即使是十年前的 IronKey 對黑客來説也是一個令人生畏的目標。這款 U 盤的開發部分由美國國土安全部資助，已通過 FIPS-140-2 三級認證，這意味着它具有防篡改能力且加密技術足夠安全，甚至可以用於軍事和情報機構的機密信息。但是 Unphered 仍發現該錢包存在一些安全漏洞的跡象，但 Thomas 的錢包卻仍未被破譯，於是 Unphered 決定着手破解，「如果要攀登珠穆朗瑪峯，那就是這裏。」最終，Unphered 成為了一個大約由 10 名員工和外部顧問組成的團隊，其中一些有着美國國家安全局 (National Security Agency) 或其他三級政府機構工作的背景，並將 IronKey 錢包破譯稱為「珠峯計劃」。</p><p>Unphered 的第一步是根據時間篩選和確定 Thoma 的 IronKey 確切型號。為此，他們買下了 IronKey 所有有着十多年曆史的型號，實驗室裏已經積累了數百台。</p><p>為了對此設備進行完全的逆向工程，Unphered 用 CT 掃描儀掃描了一個 IronKey 後開始解構。通過精確的激光切割工具，Unphered 切割出了 Atmel 芯片，這是 IronKey 的「安全區域」，用於保存密碼。隨後，他們將芯片浸泡在硝酸中去除防止篡改的環氧樹脂層並用二氧化硅磨料溶液和旋轉氈墊打磨芯片。當芯片表面每去除一微米的材料，他們就會用光學顯微鏡或掃描電子顯微鏡拍攝每一層的照片，然後不斷重複這個過程直到可以建立一個完整的處理器 3D 模型。</p><p>由於芯片的只讀存儲器（ROM）內置在其物理接線中，從而提高了效率。因此 Unphered 的可視化模型使其在破譯 IronKey 加密算法的大部分邏輯方面處於領先。但該團隊不止於此，他們在安全元件的連接處安裝了十分之一毫米的電線，以「竊聽」進出該元件的通信。他們甚至找到了曾參與開發 Atmel 芯片和 IronKey 另一款微控制器的工程師，詢問有關硬件的細節。「感覺就像一次尋寶。你跟着一張已經褪色、有咖啡漬的地圖走，你知道彩虹的盡頭有一罐金子，但你不知道彩虹會把你帶到哪裏。」Unciphered 運營總監 Nick Fedoroff 如此形容道。</p><p>這個破解過程在今年 7 月達到高潮。當時，Unphered 團隊聚集在舊金山的一家 Airbnb 酒店，一名團隊成員第一次解密出 IronKey 裏面的內容。</p><p>但 Unphered 並未透露其完整的研究過程，也不會透露其最終破解 IronKey 並擊敗限制密碼嘗試的「計數器」技術的任何細節。對此，該公司表示，他們發現的漏洞仍有可能過於危險，不宜公開。因為他們破解的 IronKeys 型號太舊無法用軟件更新來修補，而且其中一些可能仍存儲着機密信息。如果這些信息以某種方式泄露出去，對國家安全的影響將比加密錢包大得多。</p><p>不過，Unphered 也透漏，他們開發的最終方法不需要使用的任何侵入性或破壞性策略，在過去解鎖 2011 年款 IronKeys 超過一千次中都沒有造成破壞。</p><h3><strong>對</strong><strong>Thomas</strong><strong>合作團隊進展持懷疑態度，</strong><strong>計劃發佈公開信説服</strong></h3><p>然而，這些成果都沒能讓 Unphered 説服 Thomas。Unphered 的黑客表示，從代表他們聯繫 Thomas 的中介得知，Thomas 已經與加密和硬件黑客領域的另外兩方取得了聯繫：網絡安全取證和調查公司 Naxo 以及獨立安全研究員 Chris Tarnovsky。</p><p>Naxo 拒絕了置評請求。但著名的芯片逆向工程師 Chris Tarnovsky 向《連線》雜誌證實，他在去年 5 月曾與 Thomas 進行過一次電話「見面會」，在那次溝通中，Thomas 告訴他如果能成功解鎖 IronKeys，他會「慷慨」給予報酬，但沒有具體説明費用或佣金。從那以後，他在這個項目上幾乎沒有做什麼工作，他基本上一直在等待 Thomas 按月支付他的初步研究費用。「我想讓 Thomas 先付一些錢，畢竟我的工作很多，還要擔心我的抵押貸款和賬單。」</p><p>但 Chris Tarnovsky 也表示，自從第一次打電話後，他就再沒有收到 Thomas 的消息，「沒有任何結果，這很奇怪」。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/27/images/a20f5bf6b9cea6304c07871535d1defd.jpeg" alt="加密「珠峯計劃」：破解 7002 枚比特幣的錢包，價值 2.35 億美元的尋寶之旅" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>Unciphered 運營總監 Nick Fedoroff</pre><p>Unciphered 團隊仍然對 Naxo 的進展持懷疑態度。他們認為，只有少數硬件黑客有能力進行破解 IronKey 所需的逆向工程，而且似乎沒有人與 Naxo 合作。對於 Thomas 提出的將項目轉包給 Naxo 或其他團隊的建議，Fedoroff 表示，「不排除這種可能性，但當 Unciphered 可以單獨破解 IronKey 時就沒有意義了。根據我們所知道的，這種選擇對所有人沒有任何好處。」</p><p>與此同時，Thomas 在解鎖 2.35 億美元的問題上似乎表現出了一種不同尋常的缺乏緊迫感。對於原因，Thomas 只給出了模糊的暗示，「當你處理這麼多錢的時候，一切都要花很長時間。」他在今年夏天的 Thinking Crypto 播客中表示：「需要和合作者簽訂合同且合同必須明確清晰，因為一旦出現任何問題數億美元就會受到威脅。」</p><p>為了加快進度，Unphered 計劃在未來幾天發佈一封致 Thomas 的公開信和一段視頻，旨在説服他合作。但 Fedoroff 也承認，Thomas 實際上可能並不關心錢。《紐約時報》在 2021 年發佈的一篇文章中寫道，由於其他加密企業，Thomas 已經擁有了「他不知道該怎麼處理的財富」。</p><p>Fedoroff 還指出，不可能確切知道 Thomas 的 IronKey 裏藏着什麼。也許這 7002 枚比特幣的密碼被藏在了別的地方，或者完全消失了。</p><p>雖然 Unphered 仍然抱有希望，但如果 Thomas 不配合的話團隊也準備繼續前進。畢竟，還有其他錢包等着該公司去破解。至於是否以及如何解鎖這個特殊 U 盤，最終將取決於它的主人。Fedoroff 説:「這令人非常沮喪，人是難以預測的生物，與人打交道總是最複雜，但代碼不會改變，電路也不會，除非你讓它改變。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 27 Oct 2023 05:28:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/q6alpt38.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/q6alpt38.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Felix]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>PA 原創</category>
            <category>錢包</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>黑客</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[大盤反彈，NFT 市場也跟着回暖了嗎？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>本文將全面梳理當前整個 NFT 市場的生態現狀，幫助讀者釐清這一板塊的發展態勢。</blockquote><p>作者：Climber，金色財經</p><p>近期，世界經濟論壇發佈《NFT 演變》報告，其中提出 NFT 具有重大的價值創造屬性，有潛力創造新穎和創新的方式來與消費者建立聯繫，並培養更有意義的客户關係。</p><p>但 NFT 領域長久以來的波動凸顯了由炒作和不可持續價值驅動的市場所帶來的風險，計劃發佈 NFT 的組織和機構應該將其整合到現有運營中，並確保在發佈之前制定全面的戰略。而 The Block 數據也顯示，9 月 NFT 交易量達 2.24 億美元，環比下降 37%，連續第七個月交易量萎縮，月交易量已跌至兩年低點。</p><p>不過，進入 10 月以來多個主流藍籌 NFT 地板價略有回升，NFT 交易平台各項數據以及各平台代幣如 LOOKS、BLUR、X2Y2 也有所回暖。此外，9 月 NFT 市場的總交易筆數略有增加，從 483000 筆增至 504000 筆。可見儘管今年 NFT 賽道已跌到底中底，但加密市場並未完全放棄這一曾經的投資明星。</p><p>下面金色財經將全面梳理當前整個 NFT 市場的生態現狀，幫助讀者釐清這一板塊的發展態勢。</p><h3>一、NFT 市場整體表現</h3><p>首先從多個 NFT 鏈上數據分析平台顯示的市場情緒來看，投資者的關注度依然處於冰冷狀態，近 30 天內因交易 NFT 而導致虧損情況的投資者佔比超 90%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/27/images/e96268f83f9b0755f153085dfe728025.png" alt="大盤反彈，NFT 市場也跟着回暖了嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>NFT 市場市值和交易額方面，據 NFTGo 數據顯示，當前 NFT 總市值約為 292 億美元，交易總額約為 376 億美元。近一年總市值高點出現在今年 4 月份約為 96 億美元，但距今相較於高點下跌 41.67%；交易額高點則在今年 2 月份出現，但距今已下降 63.15%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/27/images/4662338fff8d36946b016d02f010e05c.png" alt="大盤反彈，NFT 市場也跟着回暖了嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在持有者與交易者數量上，儘管 NFT 市場表現不佳，但近一年中 NFT 的持有者呈 45°角上漲態勢，其數量增長為 40.46%。但受市場行情影響，交易者數量有所下降，跌幅為 40.77%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/27/images/0900cfb0b0abea95ca8255b79c58b4ac.png" alt="大盤反彈，NFT 市場也跟着回暖了嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>但另據數據顯示，自今年 6 月份因 Azuki 新系列 Elemental 發售事件導致 NFT 市場進一步下跌以來，藍籌 NFT 項目地板價在 9 月份到達歷史性低點，不過從 10 月初開始，藍籌項目指數有所回升，由 4488 點上漲至階段性高位 4808 點。可見 NFT 市場略有企穩態勢。</p><p>而在 NFT 交易平台市場交易量與市場份額分佈方面，據 NFTScan 數據顯示，Blur 在今年 8 月底前一直處於領先地位，但進入 9 月後即被 OKX NFT 所超越。不過在市場份額上，OpenSea 佔據 42.72% 位列第一，第二 LooksRare 的 30.46%，第三則是 Blur。</p><h3>二、主流 NFT 交易平台發展態勢</h3><p>今年以來，NFT 交易平台 Blur 表現強勢，成功攪局原有 NFT 市場生態。據上述 NFT 交易平台市場份額分佈來看，目前主流 NFT 市場分別為 OpenSea、LooksRare、Blur、X2Y2 以及新勢力 OKX NFT。</p><p>其中已發平台幣的 NFT 市場幣價表現亮眼，如 LOOKS 由 9 月 27 日低點的 0.046 一路上漲至 10 月 26 日的高點 0.078，漲幅約為 69%；BLUR 由 10 月 12 日地點的 0.152 上漲至 10 月 25 日的高點 0.264，漲幅約為 73.3%。X2Y2 由 9 月 28 日的 0.00908 上漲至 10 月 8 日的階段性高點 0.02115，漲幅約為 133%。</p><p>這三個幣種均在 10 月 18 日有小幅幣價高峯，而此時 BTC 價格尚未突破 3 萬美元關口，仍在 2.9 萬美元附近徘徊。</p><h4><strong>1、OpenSea</strong></h4><p>OpenSea 作為首個也是最大的 NFT 市場不用過多介紹，但在加密熊市行情下依然面臨着業務數據鋭減的打擊。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/27/images/5dab886b8126b26086c6d1f8b2b55312.png" alt="大盤反彈，NFT 市場也跟着回暖了嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>從 DappRader 給出的數據可以看出，當前 OpenSea 各項數據均已跌至 2021 年 9—10 月低值水平。不過今年以來其項目方也在積極做事，以圖改變現有 NFT 冰河期。</p><p>今年 10 月，OpenSea 宣佈創作者工具 OpenSea Studio 上線，同時計劃在未來幾個月內添加新功能，包括新集合頁面和快速刪除 NFT 版本等；8 月，平台公佈可贖回 NFT 標準，並計劃向所有創作者推出鏈上可贖回支持。並且從當月底開始，平台實行創作者版税機制，對用户收取 0.5% 的平台交易費用。</p><p>7 月份，OpenSea 推出 NFT 互換功能「Deals」，用户可組合 NFT 和 WETH 直接向其他人發起 NFT 交換；5 月，OpenSea Pro 增加「Farmer Wallet」標記功能，而 OpenSea Pro（前 Gem v2）則是在前一個月中由 OpenSea 與旗下 NFT 聚合器 Gem 聯合推出；而在今年的前三個月中，平台先後為創作者引入自助 Drops 代理合約、新增 NFT 保護措施、完成 Seaport 1.4 部署等。</p><h4><strong>2、LooksRare</strong></h4><p>LooksRare 是以社區為優先級的 NFT 平台，這意味着平台會優先獎勵、授權並回饋平台的用户和創作者。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/27/images/8d6da338d81b8884869cb86ed0e2cb5d.png" alt="大盤反彈，NFT 市場也跟着回暖了嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>該項目於去年 1 月上線，其中 UAW 和交易數量在去年 12 月份達到峯值，此後迅速暴跌並持續至今。而其交易額卻有多次到達峯頂的情況，分別是在今年的 1 月和 4、5 月份，均超過 900 萬美元。但進入今年 10 月後卻突然出現暴跌情形，從 150 萬美元下跌至 10 萬美元附近。</p><p>而交易量的下跌可能與 LooksRare 更新代幣經濟模型有正相關，項目官方在 9 月 30 日宣佈未來費用的 50% 將用於從市場上回購 LOOKS 代幣，10% 將作為 LooksRare 協議獎勵，40% 將上繳協議財庫。</p><p>此外，今年 8 月份，LooksRare 推出平台激勵計劃第三季，但效果不太明顯；5 月，項目宣佈推出移動應用測試版；4 月，項目上線 V2 版本，新版本包括將協議費從 2% 降為 0.5%，Gas 費用優化升級，批量購買、批量上架、自定義發送資產等。3 月，項目聚合器上線，用户可以將 NFT 添加到購物車，並從 LooksRare 與 OpenSea 批量購買。</p><h4><strong>3、Blur</strong></h4><p>Blur 是一個集交易及聚合功能的 NFT 市場，該平台提供如實時價格更新、投資組合管理與多市場 NFT 比較等高級功能。此外，該平台還宣稱可提供更快的 NFT 掃貨功能，且用户界面比其他平台更為直觀。</p><p>2022 年 10 月 Blur 正式推出，問世後迅速受到 NFT 專業投資者的歡迎。作為基於以太坊的平台，目前已許多知名投資人與交易者處共籌集了超過 1400 萬美元，其中包括：Paradigm、6529、Cozomo Medici、dhof、Bharat Krymo、Zeneca、OSF、MoonOverlord、icebergy、Deeze、Andy8052、Keyboard Monkey 等。</p><p>由於 Blur 加曾在 NFT 市場版税大戰中讓用户自由設定版税比率，同時還會以空投 Token 激勵等方式來鼓勵用户支付版税，導致其流量一度超越 OpenSea。然而儘管 Blur 開創了諸多 NFT 交易市場的玩法，但依舊未能阻擋住 NFT 退潮的勢頭。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/27/images/dedca028b4b849dd43c95a6c83dbd6d1.png" alt="大盤反彈，NFT 市場也跟着回暖了嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>今年 2 月，Blur 各項數據來到歷史峯值，UAW 達到 57000，交易數量為 78000 筆，交易量高達 9800 萬美元。但此後這三項數據鋭減，並在 9 月到達最低點。不過從近 30 天表現來看，已略有回暖的跡象。</p><p>綜合來看，Blur 譭譽參半，但就今年來説，其團隊仍在繼續建設項目。</p><p>10 月，Blur 發文暗示 Season 2 將於 11 月 20 日迎來重要節點；7 月項目新增 NFT 項目表現對比功能，同時上線 V2 版本， 對 Gas 進行優化，交易成本降低 50%；項目支持用户在移動設備上使用出價、上架、借貸、先買後付以及投資組合管理等功能。</p><p>而 2 月份，Blur 更新版税政策，創作者無法同時在 Blur 和 OpenSea 上賺取版税，僅能單獨在 OpenSea 或 Blur 上獲得全部版税。同時原生 Token BLUR 上線，</p><h4><strong>4、X2Y2</strong></h4><p>X2Y2 上線於 2022 年 2 月，在功能上總體與 OpenSea 類似，但 x2y2 有批量上架和批量購買功能，同時也支持點對點的轉賬，但不收版税和手續費。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/27/images/389936acd501bb6c5b33e696a09c55cf.png" alt="大盤反彈，NFT 市場也跟着回暖了嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>與其它 NFT 市場不同，X2Y2 鏈上數據上漲下跌均相對較為和緩，並有多次高光表現。其中首次高點出現在上線當月，但彼時交易額不高，直到三個月後才連續取得交易額新高，最高約為 3300 萬美元。而其 UAW 與交易數則在當年的 8 月份出現，隨後三項數據在今年 2 月有所回升後就又跟隨 NFT 衰退大潮跌落。</p><p>不過值得注意的是，以上三項數據自 9 月 20 日左右開始小幅爬升。</p><p>但與上述三個 NFT 市場相比，X2Y2 今年裏的動作要少得多。今年 8 月，X2Y2 宣佈平台原「Terms」功能被移除，由「Listing Offer」功能取代，後者允許借款人根據借款人期望的條款提出要約；5 月，平台推出 X2Y2 Fi 和 V3 版本，其中 X2Y2 Fi 專門為 NFT 提供金融化服務，V3 版本核心是為借貸雙方提供更好的用户體驗；3 月，平台對 NFT 貸款和再融資收取管理費。</p><h4><strong>5、OKX NFT</strong></h4><p>歐易 NFT 市場是一家多網絡運行的去中心化 NFT 交易平台，當前已累計集成 18 條主流公鏈。</p><p>平台除提供一級發行市場發售 NFT 項目外，還建有二級市場交易功能，支持用户多維度篩選查詢及批量購買。同時該平台也實時能夠獲取 OpenSea、Blur、LooksRare、Magic Eden、IMX Official 等主流平台 NFT 訂單，支持一鍵掛單至 OKX、OpenSea、LooksRare。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/27/images/389936acd501bb6c5b33e696a09c55cf.png" alt="大盤反彈，NFT 市場也跟着回暖了嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>與其他幾家 NFT 市場相比，OKX NFT 在今年表現堪稱優異。其鏈上主要三項數據自今年 5 月以來屢次取得前高，並且交易量也在持續增長中。而 UAW 和交易數最高點出現在 8 月初，交易量最高點在九月中旬，約為 1821 萬美元。值得注意的是，該數據能夠穩步發展。</p><p>由於去年 OKX NFT 基建基本完成，因此今年其主要以擴大合作伙伴與舉報活動打造業務範圍和市場影響力為主。</p><h3>總結</h3><p>當前 NFT 市場依舊一片悽風楚雨，儘管部分藍籌 NFT 項目地板價略有回升，但相距高點依然相差甚遠。尤其是今年 6 月 Azuki Elementals 發售事件導致 NFT 社區成員信心受損，NFT 市場更能像其他區塊鏈賽道一般崛起。</p><p>但是就近期主流 NFT 市場的表現來看，交互錢包地址數、交易數量以及交易量等均有所上升。尤其是各 NFT 平台代幣價格的上漲在一定程度上緩解了平台的流動性不足壓力，同時也為投資者帶來了些許信心。</p><p>因此，正如世界經濟論壇《NFT 演變》報告所説，NFT 依然藴藏着重大的價值創造屬性，能夠為企業與用户帶來新的深厚聯繫。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 27 Oct 2023 05:00:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/mx92lhn0.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/mx92lhn0.html</link>
            <author>
                <![CDATA[金色財經]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>LooksRare</category>
            <category>行情</category>
            <category>Paradigm</category>
            <category>NFT</category>
            <category>Blur</category>
            <category>BTC</category>
            <category>ETH</category>
            <category>OKX</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[體驗沃爾瑪元宇宙與 Decentraland 後的思考：元宇宙必須去中心化嗎？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>根據我在沃爾瑪元宇宙中的經驗以及對去中心化元宇宙 Decentraland 的快速體驗，來研究這樣一個問題：所有元宇宙都必須是去中心化的嗎？</blockquote><p>作者：coolhorsegirl</p><p>編譯：xunyang</p><p>讓我們來探訪兩個元宇宙：Walmart Land 和 Decentraland，因為我試圖回答一個問題：所有元宇宙必須去中心化嗎？在這個過程中，我將整理出每個元宇宙背後的議程，並權衡通過 DAO 構建元宇宙的成本和收益。</p><p>聖誕晚宴上，我工作引來了許多討論（或者説審問）。「web3 將權力賦予人民」，我説，雖然這有點陳詞濫調。「它是去中心化的。想象一下，如果每個人都可以對他們的社交媒體如何運作進行投票，而不像馬克·扎克伯格（Mark Zuckerberg）那樣對 Facebook 做出決策，會發生什麼？」這個例子對於我來説很好理解，但其中一些人已經 80 多歲了，對 web3 世界沒有太多瞭解。我已經盡了最大努力。總之我的觀點很明確：web3 旨在實現全面民主化。</p><p>對嗎？</p><p>後來，我的祖父母讓我解釋一個關於 web3 最熱門話題的速成課程：元宇宙。我下意識地退縮了，媽媽在桌子底下踢了一下我的腿。當向困惑的長輩們解釋元宇宙（可能他們並不真正關心）時，我突然發現自己生活在 web3 推特的陳詞濫調中。在吃烤麪包和餡料的間隙，我讓他們回想《The Office where Dwight uses Second Life 的那一集，以及我小時候玩 Club Penguin 的場景，或者甚至只是 VR 頭盔的樣子，「我發誓，元宇宙已經存在很長時間了。」當我詳細介紹 web3 中最難理解的部分之一時，他們很勉強地點了點頭。</p><p>元宇宙 - 互聯網新世界中的沉浸式虛擬世界的一部分——提供了一個（通常）去中心化的虛擬空間網絡，用户可以在其中交互、交易和創建內容。它通常通過遊戲、社交和在線交易市場提供了一種 web3 式數字所有權核心。不難就能找到一些我祖父母可能能夠理解的現實世界的應用程序，並且隨着「Second Life」和「Club Penguin」等偽元宇宙悠久歷史的發展，真的元宇宙最近成為了主流。9 月下旬，沃爾瑪在 Roblox 上推出了一對「沉浸式體驗」項目 - Walmart Land 和 Walmart Universe of Play。</p><p>那麼沃爾瑪的高層到底是在 Roblox 上創建了一個貼着元宇宙標籤的爛攤子，還是説這種中心化的元宇宙體驗會成為未來標準？</p><p>那天晚上，我 8 歲的表弟還向我炫耀了他在 Roblox 的體驗，這些經歷似乎改變了他的一生，詳細程度超出了我對他詞彙量的預期。</p><p>我跑題了。</p><p>我喜歡沃爾瑪，在許多次自駕旅行中，他們的停車場對我就像家一樣。而且在新年剛開始的這段時間裏，沒有人真正回到工作狀態，所以我有時間來發散一下腦海裏閃過的想法。</p><p>因此，根據我在沃爾瑪元宇宙中的經驗以及對去中心化元宇宙 Decentraland 的快速體驗，來研究這樣一個問題：所有元宇宙都必須是去中心化的嗎？</p><h3>走進沃爾瑪的元宇宙</h3><p>我下載了 Roblox，感覺有點激動。但就像我參加的那個新年除夕派對一樣，我異想天開地以為 Walmart Land 會爆滿。可 Walmart Land 的反烏託邦般的景象和聲音只吸引了三個玩家——甚至還有人抄襲了我的裝扮，真是該死！</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/27/images/5c001c793a5cb6b2f80a4c66d1dd70e7." alt="體驗沃爾瑪元宇宙與 Decentraland 後的思考：元宇宙必須去中心化嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>這不是一個好的開始。並且這些東西看起來有點像山寨版的樂高，它們的價格讓我想起了我在蘇黎世的週末。我尋找戰利品箱遇到了點麻煩，因此我無法領取硬幣從而登上飛艇或者去商店買一個新的裝備。至少可以説，用户體驗是存在明顯問題的。因此，我準備在聊天室裏尋求幫助，但是我擔心他們的年齡可能會阻礙他們提供任何真正有意義的指導。我的擔憂得到了證實：「員工」並不存在。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/27/images/ebc75c1822f8d51d3da9ec60d9ae97c6." alt="體驗沃爾瑪元宇宙與 Decentraland 後的思考：元宇宙必須去中心化嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>我 2018 年的 MacBook Air 在整個遊戲過程風扇聲音很大，我不知道該如何從這個摩天輪上下來。Roblox 遊戲商店的 Walmart Land 頁面充斥着負面評論。用户反饋似乎不在沃爾瑪試圖「引領文化對話的相關性」（直接引用沃爾瑪首席營銷官 William White 的話）的優先事項清單上。</p><p>最終，我下了摩天輪（通過重新啓動遊戲），撿了一些硬幣，然後去了商店。</p><p>最後就是一張穿搭照。（在評價我之前記得先看看你的 Roblox 裝備——這是我唯一能支付得起的。）</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/27/images/504e91947a8a7f34c71a200708ae0fd8." alt="體驗沃爾瑪元宇宙與 Decentraland 後的思考：元宇宙必須去中心化嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>沃爾瑪元宇宙的真相</h3><p>Walmart Land 和 Second Life 有點像，都是面向兒童的營銷。</p><p>官方稱，Walmart Land 允許用户以全新的交互方式與品牌互動。實際上，這是向兒童或沃爾瑪公司定義的「年輕購物者」推銷玩具的一種方式。Roblox 每天有超過 5000 萬活躍用户，其中 ⅔ 未滿 16 歲。</p><p>也許這種評價過於表面了，但這種情況我們以前確實見到過。</p><p>沃爾瑪想要加入元宇宙的炒作是有道理的 - 這是一個賺錢的工具。Second Life 是最早廣泛流行的元宇宙體驗產品之一，其用户峯值時超過 100 萬。在 2003 年推出 20 年後，Second Life 的 GDP（每年超過 5 億美元）比一些國家的都還要高。</p><p>而另一個用户界面要好得多的元宇宙遊戲——Fortnite，是免費的，但它跟沃爾瑪樂園做了類似的事情——向孩子們推銷商品，賺了 200 億美元。我在 Walmart Land 花了很長時間才能賺到金幣去買衣服，在 Fortnite 裏只需用我媽媽信用卡上的 20 美元就能在 30 秒內搞定。還可以購買舞蹈動作和道具來助我取得遊戲中的成功。而且奇怪的是，在 Fortnite 購物似乎比在沃爾瑪那邊少些煩惱。為什麼呢？</p><h3>去中心化自治組織和元宇宙</h3><p>DAO 可以幫助解決中心化組織中存在的問題，特別是在定義為「去中心化」的元宇宙中。DAO 可以通過各種鏈上工具來治理和管理元宇宙中的虛擬資產，並可用於資助和管理元宇宙中的虛擬現實項目，比如開發新的虛擬世界或創建虛擬商品和服務，他們也確實在這麼做。下面讓我們來看看 web3 中被普遍認為是去中心化元宇宙最好的例子：Decentraland。</p><p>Decentraland 被稱為「你手中的虛擬世界」，是一個建立在以太坊上的虛擬世界，通過使用其原生代幣 $MANA 進行投票治理，代幣可以通過遊戲獲得。$MANA 持有者，他們大多是 Decentraland 的玩家，或者至少是投資該領域的買家，對整個元宇宙擁有完全控制權。</p><p>你可以通過 DAO 使用 $MANA 來控制管理這個虛擬世界行為方式的策略。有什麼可以實際控制的呢：</p><p>· 建造、允許和禁止的可穿戴物品種類</p><p>·土地（LAND）拍賣的具體信息和日期</p><p>·市場費用的規模（以被銷燬的 $MANA 計）</p><p>·向開發工作分配 $MANA 補助</p><p>·安全委員會成員，Decentraland 的治理團隊</p><p>·添加和替換社區運行的內容服務器</p><p>·通用協議升級</p><h3>我準備進入（去中心化的）元宇宙了</h3><p>我很快的就創造了一個新的角色，而且它的身體部件不是方塊組成的。與沃爾瑪相比，是非常大的改進。並且很有意思的是，這些服裝和物品選項的每一項都經過 DAO 投票選出來的。千禧一代的着裝風格非常流行，我認為這主要歸功於玩家羣體。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/27/images/210db7ea251d6245980838f2d7669cd2." alt="體驗沃爾瑪元宇宙與 Decentraland 後的思考：元宇宙必須去中心化嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>無論是為避免配件類別被物品擋住，我們需要把「手部」單獨劃分為新類別，還是 MANA 持有者的委託機制等等，所有事情可以在 Decentraland 治理論壇上提出討論。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/27/images/f04c22d4d021029eadf26e28219fea63." alt="體驗沃爾瑪元宇宙與 Decentraland 後的思考：元宇宙必須去中心化嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>最大的好處：更好的用户界面，和更好的用户體驗。我想説，看到玩家們能決定他們遊戲的細節，這個非常酷。它帶來了一些我 10 歲之前的美好回憶，玩家可以投票決定企鵝俱樂部應該為企鵝提供哪種顏色的偽元宇宙。</p><p>從其他方面來看，元宇宙的去中心化似乎在微觀管理（micro-manage）方面有着巨大的缺陷。前面提到的「手部」提案實現起來非常容易，從理論上來講，Walmart Land 的開發人員可以在幾分鐘內解決。但是在 Decentraland，這個提案有 800 字，而且已經「討論了近一年」（他們的原話，不是我説的）。將一個類別拆分出來花了一年時間，這一點令人很擔憂。</p><p>批評 DAO 決策速度慢（或缺乏決策）的負面評論很常見。即便如此，元宇宙代幣是 2023 年截至目前加密貨幣市場中表現最好的板塊，$MANA 在過去幾週上漲了近 38%。其他元宇宙代幣從新年開始也上漲，例如 The Sandbox 的 $SAND 上漲了 31.3%，Gala Games 的 $GALA 價格翻倍等等。</p><h3>Walmart Land vs. Decentraland</h3><p>元宇宙的價值觀與 web3 的價值觀一致，我在餐桌上向我的大家庭解釋了這一點：用户應該控制和擁有他們創建的內容。</p><p>Walmart Land 並沒有真正體現元宇宙的本質：互聯網的去中心化。Walmart Land 運營的方式很像極權主義，很明顯整個遊戲各個方面都在傳達另一個意思：「請購買我們的玩具，孩子們。」可以明顯地看出，這些企業將 web3 視為一個機會，利用這個機會來剝削更年輕、購買力更強的一代人，但數字原生一代會識破這種企圖。MBA 類型的人仍然不瞭解 DAO 的真正力量，不僅僅是從技術角度，而是從很難教授的文化層面。</p><p>這就是為什麼以 DAO 方式運行的元宇宙沒有企業式剝削的文化。</p><p>DAO 允許用户在某種程度上設計他們選擇的元宇宙。由 DAO 運營的元宇宙是由元宇宙用户設計併為其服務的。這個系統看起來挺完美的：在一個人花最多時間的元宇宙中，他也對其發展做出了最大貢獻，雖然這種去中心化也帶來了一些麻煩。關於 Decentraland 增加「手部」類別的爭論可能看起來很無聊，但是不管怎樣，它確實突顯了與 Walmart Land 的不同之處，特別是在氛圍上。而 Walmart Land 只會反覆引導用户購買任何被沃爾瑪精英們認為應該包括的商品。</p><p>DAO 和元宇宙有可能通過提供更高的透明度、安全性和去中心化來徹底改變我們在數字世界中互動和交易的方式。這些技術的結合可以為數字經濟的創新和增長創造新的機會。Decentraland 和 Walmart Land 相比，可以很容易地看出由 DAO 運營的元宇宙比那些由「只注重股東價值最大化而非用户聲音」的中心化實體創建的元宇宙存在很大優勢。</p><p>最好的用户體驗來自去中心化的元宇宙 &amp; 激活其社區的聲音。</p><p>那麼，沃爾瑪什麼時候去中心化?</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 27 Oct 2023 04:00:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/sj8z5fa4.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/sj8z5fa4.html</link>
            <author>
                <![CDATA[SeeDAO 見道]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>虛擬資產</category>
            <category>元宇宙</category>
            <category>加密貨幣</category>
            <category>The Sandbox</category>
            <category>Decentraland</category>
            <category>治理</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>以太坊</category>
            <category>DAO</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[馬斯克入主推特一週年，交出了怎樣的成績單？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>根據第三方數據，Twitter 在許多指標上都陷入困境，包括吸引用户。收購後收入大幅下降，該公司試圖重建其廣告業務，然而在馬斯克放寬此類規則後，該平台也一直在應對內容審核的挑戰。</blockquote><p>來源：華爾街日報</p><p>編譯：比推 BitpushNews Mary Liu</p><p>一年前，埃隆·馬斯克正式收購 Twitter，並放下豪言壯語，承諾將該社交媒體平台打造成一個「包含一切的應用程序」，讓這家自 2006 年成立以來的企業打個漂亮的翻身仗。然而，一年後，馬斯克大部分的宏偉願景都沒有實現。</p><p>根據第三方數據，Twitter 在許多指標上都陷入困境，包括吸引用户。收購後收入大幅下降，該公司試圖重建其廣告業務，然而在馬斯克放寬此類規則後，該平台也一直在應對內容審核的挑戰。</p><p>馬斯克為 Twitter 的發展軌跡進行了辯護，最近表示該公司正在「快速增長」。</p><h3>用户數量縮水–但仍有不少人使用</h3><p>馬斯克表示 X 正在蓬勃發展，並在 8 月份發佈消息稱該平台近幾個月創下了「每秒活躍用户數」記錄。該公司 9 月份表示，其每日活躍用户數量為 2.45 億，低於馬斯克在 2022 年 11 月分享的 2.594 億數字，但高於當時 Twitter 披露的 2022 年第二季度的 2.378 億數字，這是馬斯克將其私有化之前最後一次公開提交財務業績。</p><p>第三方數據則不太樂觀。根據研究公司 Sensor Tower 的分析，與馬斯克上任當月相比，X 9 月份通過移動應用程序的每日活躍用户下降了 16%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/27/images/fb49a9859691cdc23812862e94768ece.png" alt="馬斯克入主推特一週年，交出了怎樣的成績單？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>2022 年 10 月以來全球 APP 每日活躍用户變化</pre><p>不過，瘦死的駱駝比馬大。儘管一些新興的社交媒體平台試圖將自己打造成馬斯克平台的替代品，但許多用户仍然習慣於使用 X。根據 Sensor Tower 的分析， Meta 的 Threads 7 月推出後，興趣激增，但用户數量仍遠少於 X。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/27/images/bfa56d4700f1ebbb92c10bd314456bb8.png" alt="馬斯克入主推特一週年，交出了怎樣的成績單？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>品牌重塑後下載量下降</h3><p>Apptopia 的分析顯示，在馬斯克完成收購後，Twitter 的需求有所增加，下載該應用的新用户數量也有所增加。最近，馬斯克在 7 月份突然將該平台更名為 X，導致下載量下降。Apptopia 研究副總裁 Tom Grant 表示，搜索「Twitter」的人們不一定知道該應用程序改名為 X。</p><p>X 表示它勢頭強勁，本月報告了自己的數據，顯示每天有 150 萬人註冊 X，比去年增長 4%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/27/images/7b986afe208cb7c17fcade1c0272e011.png" alt="馬斯克入主推特一週年，交出了怎樣的成績單？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/27/images/937fa020e4390902725f0ed217674004.png" alt="馬斯克入主推特一週年，交出了怎樣的成績單？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>X 每日全球應用程序下載量</pre><h3>裁員</h3><p>馬斯克大規模裁員，許多員工被裁員或主動離職，但該網站仍舊照常運轉。現任和前任員工表示，剩下的工程師「壓力山大」，一些用户對馬斯克的管理作風表示讚賞，但許多用户抱怨最近遇到了更多的技術 Bug（在馬斯克接手之前也出現了技術問題）。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/27/images/60dcd8318ce882698e43c57b96374c2f.png" alt="馬斯克入主推特一週年，交出了怎樣的成績單？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>X 的員工人數<br><br>注：Twitter 文件中的數據適用於全職員工。馬斯克提供的數字是近似值。<br><br>資料來源：公司（Twitter 員工人數）；伊隆·馬斯克（Elon Musk）（2022 年 12 月和 2023 年 4 月計算）</pre><h3>努力安撫廣告商</h3><p>X Corp. 首席執行官 Linda Yaccarino 開始對業務狀況描繪出更加積極的前景，她上個月表示，去年排名前 100 的廣告商中有 90% 都回來了。廣告提供了公司的大部分收入，儘管 X 也一直致力於增加訂閲等其他業務部分的收入。</p><p>其他指標，尤其是美國廣告市場的收入不盡人意。許多大型機構高管表示，他們尚未看到品牌的大規模迴歸，一些品牌正在迴歸，但廣告經費少了許多。馬斯克上個月表示，自收購以來，X 在美國的廣告收入下降了 60%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/27/images/1091e755e6a1c6879265a4aed9fa4d51.png" alt="馬斯克入主推特一週年，交出了怎樣的成績單？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>美國各平台廣告支出較上年同期變化</pre><h3>投資者撤資</h3><p>根據馬斯克自己的説法，截至 3 月份，該公司的估值已跌至約 200 億美元，不過他也表達了樂觀態度，今年 3 月份，他告訴員工，當時的 Twitter「可以被視為一家反向初創公司（inverse startup）」，他預計該公司有朝一日價值將超過 2500 億美元，並提出了將 X 從社交媒體擴展到數字銀行等領域的雄心壯志。</p><p>幾家資產管理公司大幅減記了投資。ARK Investment Management 的 Cathie Wood 在 7 月份表示，她看好該平台的長期前景。<img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/27/images/e0368c3e1ee7f807c78a92f25fa7de6d.png" alt="馬斯克入主推特一週年，交出了怎樣的成績單？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>自 2022 年 10 月起，幾大公司在 X Holdings Corp. 的持股變化</pre><h3>誰發帖多？答案：埃隆·馬斯克</h3><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/27/images/c842d14b0741a2f21ba63608c1f67fc8.png" alt="馬斯克入主推特一週年，交出了怎樣的成績單？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>@elonmusk 在 X 上的帖子、轉發和回覆，月度數據</pre><p>在 X 上發帖次數比以前更多的知名用户之一就是馬斯克本人。</p><p>自從收購該公司以來，這位億萬富翁和那些已經頻繁使用的用户變得更加活躍。馬斯克成為該平台上粉絲最多的大 V，他的帖子也經常引發用户和廣告商的爭議。今年早些時候，馬斯克告訴員工他的帖子值得更多熱度，工程師調整了推薦系統的代碼，為除開啓屏蔽功能之外的所有用户推薦他的推文。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 27 Oct 2023 03:01:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/wa6dxgmu.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/wa6dxgmu.html</link>
            <author>
                <![CDATA[比推 BitPush]]>
            </author>
            <category>收入</category>
            <category>華爾街</category>
            <category>投資</category>
            <category>大公司</category>
            <category>報告</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Neo 宣佈即將發佈 EVM 兼容及抵抗 MEV 的側鏈]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Neo 正在創建一條能夠抵制礦工可提取價值（MEV）攻擊、兼容以太坊虛擬機（EVM）兼容側鏈，預計將於 2023 年年底發佈。</blockquote><p dir="ltr">2023 年 10 月 27 日，在 Neo 主網發佈七週年後，Neo 創始人達鴻飛宣佈了 Neo 的一項重大新舉措：Neo 正在創建一條能夠抵制礦工可提取價值（MEV）攻擊、兼容以太坊虛擬機（EVM）兼容側鏈。達鴻飛在 Neo 亞太區黑客松香港總決賽的主題演講中宣佈了這一消息。他表示，作為 Neo N3 的延伸，新的側鏈將繼承 Neo N3 堅實的經濟模型和 dBFT 共識機制，同時具有抗惡意 MEV 攻擊的額外優勢。</p><p dir="ltr">這一重大宣告為 Neo 打開了新的篇章，為用户、開發者和利益相關者提供了前所未有的可能性，並將掀起塑造 Web3 格局的新創新浪潮。</p><h3 dir="ltr">Neo 側鏈的特性</h3><p dir="ltr">Neo 側鏈的使命是確保在日益複雜的 DeFi 領域提供安全、隱私和流暢的體驗。側鏈的指導目標包括降低摩擦、降低門檻和提供流暢的用户體驗。我們的目標是抵抗惡意 MEV 攻擊，以平衡 DeFi 和 dApp 中用户的競爭關係，創造一個安全和公平的競爭環境。這些努力都顯示了 Neo 致力於培育一個開放、公平和價值驅動的區塊鏈平台的努力，從而使用户、開發者和利益相關者受益。</p><p dir="ltr">該側鏈正在開發中，預計將於 2023 年年底發佈。它繼承了 Neo 主網的如下屬性:</p><p dir="ltr">該側鏈將具備特有的扛惡意 MEV 攻擊的能力抵抗來區分自己。隨着 DeFi 在區塊鏈領域嶄露頭角，惡意 MEV 攻擊（以下簡稱 MEV 攻擊）已經成為重大威脅。其主要原因是，在該 DeFi 領域中，交易細節是公開可見的。隨着 DeFi 的迅猛擴張，威脅水平與之同步增長。由於這種可見性，攻擊者可以使用高級機器人攻擊交易；這些機器人可以持續監視 menpool，執行有利可圖的套匯，甚至操縱交易順序以進行超前的交易。</p><p dir="ltr"><img src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/10/27/images/Jeo9d4XZjP.jpeg" alt="Neo 宣佈即將發佈 EVM 兼容及抵抗 MEV 的側鏈" width="1000" height="750" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr">Neo 側鏈為應對這些問題提供了強大的解決方案，其中包括了不少創新功能，如將交易打包或代理合約：</p><ul><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">通過將交易打包，側鏈將允許用户加密交易內容和元數據，有效地隱藏潛在的攻擊者無法獲取的敏感信息。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">代理合同將通過隱藏用户的身份來增強用户的隱私，偽裝交易的真正發件人並引入匿名性以阻止濫用。</p></li></ul><p dir="ltr">這些先進的安全措施與 Neo 先進的 dBFT 共識機制相結合，將建立一個沒有惡意 MEV 攻擊的環境，提升了網絡用户的交易體驗。</p><h3 dir="ltr">Neo 側鏈的初衷</h3><p dir="ltr">新的 Neo 側鏈將充分利用 Neo N3 的優勢，如：</p><p dir="ltr">- 由 Neo 開發的 dBFT 共識機制：提高了交易速度、可擴展性和公平性，同時保持了分散化和韌性。</p><p dir="ltr">- NeoVM（第一個非 EVM 智能合同系統）：使開發者能夠在多種首選語言中編寫智能合同（包括 C＃、Go、Python、Java 和 TypeScript）。</p><p dir="ltr">- 由 Neo 首創的雙通證 NEO 和 GAS 模型：提高了靈活性、可擴展性和增強治理，同時降低了波動性，為 Neo 生態系統提供了激勵。</p><p dir="ltr">Neo 的共識和經濟模型在今日表現依舊出色。但是我們認識到，需要為不熟悉 Neo 開發環境的開發者提供更好的開發體驗和機會。然而，打造像 Neo 一樣支持多語言友好的開發環境成本高昂。隨着 WebAssembly（Wasm）的成熟，它成為了一個可行的替代方案。最終，我們決定通過在 Neo 主網平行引入 EVM 兼容的 Neo 側鏈，培育一個對開發者更加友好的 Neo 生態系統新選項。歡迎更廣泛的開發者加入，將進一步加速生態系統的創新和增長。</p><h3 dir="ltr">Neo 新篇章</h3><p dir="ltr">這一宣告開啓了 Neo 持續演進的新篇章。通過這一創新，Neo 希望將其進一步打造成一個對所有參與者提供新機會的相互受益的生態系統。</p><p dir="ltr"><img src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/10/27/images/11j9kSz1Li.jpeg" alt="Neo 宣佈即將發佈 EVM 兼容及抵抗 MEV 的側鏈" width="1000" height="750" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4 dir="ltr">對用户友好</h4><p dir="ltr">以用户為中心的改進包括：</p><p dir="ltr">- 與 Metamask 類似的錢包兼容性，為用户提供無縫訪問 Neo 生態系統，簡化入門流程。</p><p dir="ltr">- 強調公平，旨在提供強大的保護，防止網絡內部的濫用和不道德行為。</p><p dir="ltr">- 減少入場障礙，促進包容性用户體驗的免費交易。</p><h4 dir="ltr">對開發者友好</h4><p dir="ltr">通過 Neo 側鏈，生態系統中的開發者將獲得：</p><p dir="ltr">- 增強的安全性：構建應用程序的經過實戰檢驗的基礎保證了高級別的安全性。</p><p dir="ltr">- 增強的可擴展性和分散化支持：強大的架構保證每秒高交易量，提高可擴展性，併為具有快速交易速度的分散式應用程序（dApps）提供必要的支持。</p><p dir="ltr">- 迄今為止最簡化的遷移體驗：流暢的遷移流程，配備無縫工具，可將來自以太坊的 Solidity 合同遷移。</p><h4 dir="ltr">對其他利益相關者友好</h4><p dir="ltr">對於 Neo 增長的推動力量，新側鏈提供了：</p><p dir="ltr">- 強化 NEO 和 GAS 通證的價值主張的實用性。</p><p dir="ltr">- 擴展用例，使 GAS 具備更多功能。</p><p dir="ltr">- 增強的鏈上活動和應用，創造更具活力和流動性的市場環境。</p><p><strong id="docs-internal-guid-d26224ae-7fff-0633-a2c5-145705cefaa5"></strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 27 Oct 2023 03:00:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/g1ei7bz7.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/g1ei7bz7.html</link>
            <author>
                <![CDATA[項目動態]]>
            </author>
            <category>區塊鏈</category>
            <category>側鏈</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[eths 是 Layer2 嗎？大白話搞懂 Ethscriptions Virtual Machine 及其定位]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Ethscriptions 是一種協議，其目的是允許用户以更低的成本在以太坊 L1 上共享信息並執行計算，它繞過了使用智能合約存儲和執行來實現這一點，將確定性協議規則應用於以太坊調用數據來計算狀態。</blockquote><blockquote><p>「Ethscriptions 是一種協議，其目的是允許用户以更低的成本在以太坊 L1 上共享信息並執行計算，它繞過了使用智能合約存儲和執行來實現這一點，將確定性協議規則應用於以太坊調用數據來計算狀態。」</p></blockquote><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/27/images/19e701d64642bd46c030edb453025e0a.jpeg" alt="eths 是 Layer2 嗎？大白話搞懂 Ethscriptions Virtual Machine 及其定位" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>我第一次瞭解到 eths 是今年八月中，那時這已經不是一個新興的概念了，各種銘文滿天飛，很多人只是將其當作 BRC-20 的仿盤。</p><p>而且當時的推特上絕對沒有現在對此概念的熱情，直到今天看到各位老師來聊 eths 是不是 Layer2 才有了興趣。</p><p>晚上在各個媒體上找了找，好像也沒有對 Ethscriptions Virtual Machine(ESC-VM) 概念的科普，所以就寫一篇文章來看看這是個什麼東西，儘量不涉及技術，簡單明瞭的把事兒説明白。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/27/images/0246a145e1d57cf9a87f80c300a08a14.png" alt="eths 是 Layer2 嗎？大白話搞懂 Ethscriptions Virtual Machine 及其定位" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>Layer2</h3><p>簡單的幾句話先過一下 Layer2，這個概念大家應該比較清楚，之前有一段時間我也系列的寫了 OP Rollup、ZK Rollup 等主流的 Layer2 擴容解決方案，OP Stack 作為發鏈 Chain SaaS 工具的主題文章。在這裏很多基礎問題我們都不再贅述。</p><p><strong>Layer2 核心要解決的問題就是擴容、降低交易成本。</strong></p><p>因為鏈上超額的節點要爭搶有限的區塊空間。隨着以太坊生態的高速發展，就需要完成更多的執行和計算，導致鏈上交易非常擁堵，Gas 費動輒炒到天上。</p><p>想要實現 L2 的方案有很多，也在不斷更新。早期的狀態通道、Plasma、Validium、現在流行的 Optimistic-Rollup、Zk-Rollup 等。</p><p>Rollup 方案是在鏈下進行交易計算和具體狀態變更，在鏈上處理交易和交易批處理後的最終狀態摘要並進行驗證，這樣就能有效緩解以太坊上面的擁堵了。</p><p>但當時我們還沒有將 eths 作為一種 Layer2 方案，甚至沒有作為預備方案來討論，這是因為 eths 在當時只是被當作一種以太坊的銘文協議，並沒有什麼非常特別之處。</p><p>而在之後的更新升級中，一個改進 Ethscriptions 協議的建議：ESIP-4: The Ethscriptions Virtual Machine 從根本上改變了很多。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/27/images/d68d249497f90568c0a2326c29b2187f.png" alt="eths 是 Layer2 嗎？大白話搞懂 Ethscriptions Virtual Machine 及其定位" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>Ethscriptions（ETHS）</h3><p>Ethscriptions 是一種協議，其目的是允許用户以更低的成本在以太坊 L1 上共享信息並執行計算。</p><p>它繞過了使用智能合約存儲和執行來實現這一點，將確定性協議規則應用於以太坊調用數據來計算狀態。</p><p>這種方式更便宜，這是因為其使用以太坊交易調用數據，而不是智能合約在鏈上存儲數據，自然而然的降低了成本，同時也省去了類似 OP 的樂觀證明機制、ZK 的有效證明機制驗證成本。</p><p>當然，Ethscriptions 的內容已經很多了，我們重點來聊 The Ethscriptions Virtual Machine。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/27/images/ac7265c30007e8c82bc5e28984815300.png" alt="eths 是 Layer2 嗎？大白話搞懂 Ethscriptions Virtual Machine 及其定位" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>ESIP-4: The Ethscriptions Virtual Machine</h3><p>Ethscriptions 虛擬機，這是一個改進 eths 的草案 ESIP-4 的核心內容，也正是該提案對 ETHS 的功能性拓展，才讓其脱離了銘文炒作的概念，在炒作價值之外具有了功能實用性。</p><p>我們按照白皮書中的一句話可以明確其發開的目的：</p><p><strong>ESC-VM 的目標不是取代智能合約或 L2，而是在去中心化時首要考慮如何提供低成本的計算能力。</strong></p><p>在 ESIP-4 的草案中，引入了 Ethscriptions 虛擬機（ESC-VM）的概念，這是一個建立在 Ethscriptions 之上的新協議。</p><p>ESC-VM 使 ethscriptions 能夠作為一種計算機指令，增強了 Ethscriptions 協議的功能，這些計算機指令允許用户與稱為 Dumb Contracts（啞合約）的特殊程序進行交互。</p><p>在之前的 ETHS 銘文中，對各種圖片的「刻錄」是利用了以太坊「調用數據」，即「Calldata」功能。</p><p>Calldata 指在對智能合約的調用中提供的數據。這也是比使用合約存儲更便宜的核心點。</p><p>而在 ESIP-4 的啞合約中，可以執行命令：部署（創建新合約）、調用（調用現有合約的狀態更改函數），這個過程也是通過銘文方式存儲，交易以 calldata 字段存儲在鏈上，從而繞過了 EVM 執行和存儲成本。</p><p>ESC-VM 為啞合約提供類似於 EVM 的環境，使啞合約功能能夠與智能合約的功能並行，説白了就是 ESC-VM 基本上就可以認為是 EVM。</p><p>在這個過程中，因為繞過了 EVM 執行和存儲成本，所以啞合約比智能合約便宜得多，可以很大程度降低成本，這不就把 Layer2 的核心目的給解決了嗎。</p><p>但是區別肯定還是很大的，我們再來看一看 ESC-VM 和現有 Layer2 的區別。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/27/images/fb45db5032bc39d8ca6f34b2cd9c1101.png" alt="eths 是 Layer2 嗎？大白話搞懂 Ethscriptions Virtual Machine 及其定位" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>ESC-VM 和現有 Layer2 的區別（Is the ESC-VM an L2?）</h3><p>在 ESIP-4 的白皮書當中，其實很明確的就提到了這一點，並且給出了理由。</p><p>The ESC VM is not an L2. One way to understand this is to consider the two notions of consensus that exist on Ethereum:</p><p>Consensus over what transactions are included in each block and in what order.關於哪些交易被包含在每個區塊中以及以什麼順序的共識。</p><p>Consensus over the aggregate impact (1) has on the state of the EVM.關於（1）對 EVM 狀態的總體影響的共識。</p><p>Ethscriptions 的主要思想是：</p><p>通過專注於（1）來構建一個完全去中心化的系統，因為區塊鏈的狀態明確且確定地指定了 EVM 的狀態。僅憑區塊鏈本身，任何人都可以獨立並確切地驗證 EVM 的狀態。</p><p>另一方面，驗證（1）的「真實性」是不可能的，因為這是一個非確定性的過程，沒有「正確答案」。將（1）和（2）結合在以太坊協議中是理想的。</p><p>然而，對於大多數應用程序來説，這種組合過於昂貴。Ethscriptions 犧牲了以太坊協議的一部分（2），並構建了工具以使確定性狀態的計算變得方便。</p><p>相比之下，L2 採取了相反的方法。由於 L2 狀態是在區塊鏈的上下文中管理的，因此比 Ethscriptions 生態系統的狀態更方便進行驗證。</p><p>然而，L2 的驗證是有條件的。它説給定 X 交易包含在一個排序為 Y 的區塊中，我們就可以推斷區塊鏈的狀態應該更改為 Z。但是在 L2 系統中，沒有辦法驗證 X 和 Y 是否正確。</p><p>在一般情況下，只有當使它們公平與運營 L2 的組織的目標相一致時，X 和 Y 才會公正。運營 L2 的公司承擔着對股東利益高於 L2 用户利益的信託責任。在極端情況下，如果 L2 不再符合公司的利益，L2 將會被關閉。</p><p>Ethscriptions 代表的理念是：</p><p>在非確定性問題（如區塊包含和交易排序）上沒有形成去中心化共識的情況下，區塊鏈永遠無法被認為是安全的。使用 ESC-VM 的目標是將去中心化和安全性與接近 EVM 功能的功能相結合。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/27/images/a0ef46b6e221ce8cf318740f032873b2.png" alt="eths 是 Layer2 嗎？大白話搞懂 Ethscriptions Virtual Machine 及其定位" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>存在的問題</h3><p>目前來看，Dumb Contract 是有一些問題亟待解決。</p><p>①啞合約功能不能直接支付，需要橋接；</p><p>②ESIP-4 不允許任意創建啞合約。啞合約可以在不信任的情況下部署和執行，但代碼本身與 ESIP 流程中的其餘 Ethscriptions 協議規則一起定義；</p><p>③0x8699 老師提到的一個非常重要的問題：eths 極度依賴 indexer，但機制裏沒有給 indexer 足夠的重視，鑑於這個問題可以單獨深度的寫一篇文章，就不再在這裏多聊。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/27/images/5e8167c01f3fabeba168543d35ede39d.png" alt="eths 是 Layer2 嗎？大白話搞懂 Ethscriptions Virtual Machine 及其定位" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>首先感謝各位老師的討論，本文是基於白皮書+各位老師的討論中拾人牙慧，本文不構成任何投資建議，如有任何疏漏則責任在我。</p><p>參考：</p><p>①ESIP-4: The Ethscriptions Virtual Machine:https</p><p>//docs.ethscriptions.com/esips/esip-4-the-ethscriptions-virtual-machine…</p><p>②@ethan0x8699</p><p>https://twitter.com/ethan0x8699/status/1717421307619688501…</p><p>③@cryptocupid_eth</p><p>https://twitter.com/cryptocupid_eth/status/1717191327543443633…</p><p>④@0xNing0x</p><p>https://twitter.com/0xNing0x/status/1717186567130030476…</p><p>⑤@wangfeng_0128</p><p>https://twitter.com/wangfeng_0128/status/1717188580471406858…</p><p>⑥世鏈財經：</p><p>https://panewslab.com/zh/articledetails/3x3fi5984w57.html…</p><p>⑦Arunkumar Krishnakumar</p><p>https://cointelegraph.com/authors/arunkumar-krishnakumar…</p><p>⑧Arrow 關於 Layer2 的以往文章精選：</p><p>https://twitter.com/ArrowCrypto_eth/highlights</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 27 Oct 2023 02:05:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/2qh9ursy.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/2qh9ursy.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Sleipnir Research]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>共識</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>ETH</category>
            <category>合約</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[福布斯：八年路漫漫，資產代幣化的上下求索]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>只要對加密市場不信任，資產代幣化的實驗就永遠不會成功。</blockquote><p>撰文：Steven Ehrlich，福布斯</p><p>編譯：Luffy，Foresight News</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/26/images/8196849d793bec3b364f8c2d407d5d8c.png" alt="福布斯：八年路漫漫，資產代幣化的上下求索" referrerpolicy="no-referrer"></p><blockquote>儘管區塊鏈具有顛覆性的前景，但紐約證券交易所仍一切如常</blockquote><p>2023 年 7 月 17 日，麥肯錫諮詢公司的兩位合夥人在紐約證券交易所登台，向數十名政府監管機構和財務高管講述區塊鏈的魅力，堅稱其效用遠遠超出了醜聞纏身的加密貨幣市場。</p><p>比特幣、以太坊、Solana 和其他上萬種加密貨幣較 2021 年 11 月峯值下跌了 60%，市值損失了 2 萬億美元。加密貨幣平台經常遭受黑客攻擊，最重要的加密公司也受到監管機構的打壓。即便如此，佈道者們仍然堅稱，加密貨幣背後的技術仍然可行，並且有着光明的未來。</p><p>麥肯錫合夥人 Julian Sevillano 稱：「這是區塊鏈，而不是加密貨幣，它具有真正的實用性。」</p><p>佈道者們介紹了基礎知識，定義了「智能合約」（滿足特定條件時自動執行的交易）等加密術語，並解釋了傳統金融資產（如股票、債券和房地產）如何實現「代幣化」。區塊鏈代碼可以讓它們在幾秒鐘內，而不是像現在這樣的需要幾小時或幾天時間才能在全球範圍內轉移。</p><p>但儘管他們大談「提高資本效率」、「節省運營成本」和「增強合規性和透明度」，但他們的演講還是有些空洞。如果不提及去年加密貨幣價格災難性暴跌，這個演講可能發表在 2015 年，當時 R3CEV 等第一個代幣化平台宣佈了。但之後很少有企業採用它，許多項目仍然面臨着與此前相同的挑戰和爭論。代幣化可能是金融服務的未來，但它似乎還很遙遠。</p><p>為了證明這一點，只需看看隨後向商品期貨交易委員會全球市場諮詢委員會提交的一份報告即可。紐約聯儲創新中心的 Per von Zelowitz 告訴大家，與富國銀行和花旗集團等銀行聯合在私人網絡上運行的批量存款試點項目仍然是「理論金融市場基礎設施」的「科學實驗」 」。</p><p>在問答環節時中，另一位發言者、1.5 萬億美元規模資產管理公司富蘭克林鄧普頓的 Sandy Kaul 詢問美聯儲是否考慮過在開放系統上進行測試，以利用類似區塊鏈技術提供的各種優勢。</p><p>「比如什麼？」 Zelowitz 回答道。</p><p>自從 2008 年萬聖節之夜，隨着中本聰發佈的比特幣白皮書廣為流傳，加密技術已經擁有了一系列循環講述的殺手級應用。它們包括在世界任何地方進行即時支付、保護身份和個人信息免遭監管機構和企業窺探的工具，以及對沖通貨膨脹的政府政策。</p><p>在這個旋轉木馬上還存在着現實世界資產的代幣化、數字收據，例如房地產、藝術品、債券甚至知識產權。早期的代幣化工作主要集中在私人分類賬上，這是由實體或企業聯盟控制的區塊鏈，沒有公共驗證的基因。這種替代方案表面上提供了區塊鏈的效率和透明度，而且不存在犯罪分子將該平台用於非法用途的風險。</p><p>事情真正開始於 2015 年，當時一系列備受矚目的許可賬本帶着遠大的雄心橫空出世。它們往往得到大銀行的支持，利用區塊鏈技術來簡化從支付到後台結算的一切過程。IBM 公司也大力依賴區塊鏈，並推出了華麗的營銷計劃（此後該公司已轉向宣傳其人工智能業務）。</p><p>與此同時，納斯達克啓動了一個項目，利用許可區塊鏈來促進私人發行的「代幣化」證券的銷售。桑坦德銀行風險投資部門 2015 年的一份報告稱，「到 2022 年，分佈式賬本技術可以使銀行在跨境支付、證券交易和監管合規方面的成本減少 150 至 200 億美元。」 這一年來了又去，卻沒有任何明顯的影響。</p><p>最引人注目的早期代幣化實踐發生在 2015 年 3 月，當時一家名為 Digital Asset Holdings (DAH) 的紐約初創公司聘請 Blythe Masters 擔任其首席執行官。2000 年代初期，28 歲的 Masters 是摩根大通的一名高管，他構想了信用違約掉期，這是債券投資者對沖借款人不還款風險的巧妙工具，這種工具在 2008 年金融危機期間聲名狼藉。Masters 想要激發區塊鏈技術的廣泛採用，以徹底改變金融市場。他在 2015 年接受彭博社採訪時表示，「你應該認真對待這項技術，就像你應該認真對待 20 世紀 90 年代初互聯網的發展一樣。」</p><p>Masters 和 DAH 在 2017 年取得了初步成功，當時該公司贏得了一份替換澳大利亞證券交易所過時的清算和結算系統的合同。但由於穩定性、可擴展性、治理和整體項目管理方面的延誤，這項交易陷入困境，直到 2022 年底才被取消。該交易所註銷了 1.65 億美元的投資，董事長 Damian Roche 表示，「我們利用當時可用的最新信息啓動了這個項目，決心為澳大利亞市場提供一個安全可靠的平衡創新和先進技術的交易後解決方案。」然而，經過進一步審查，我們得出的結論是，我們所走的道路將無法滿足澳大利亞證券交易所和市場的高標準。」</p><p>對於過去十年中所有行業代幣化的喧囂，最令人難忘的項目是以 1800 萬美元出售科羅拉多州阿斯彭瑞吉酒店的股份，這在業內被視為一個笑話。WisdomTree Investments 的 Will Peck 表示，「沒有人真正希望以代幣化形式持有酒店的一層樓或一幅畫的千分之一。」</p><p>直到今天，代幣化的支持者仍在努力讓這個概念落地。項目涉及範圍廣泛，從歐洲發行數億美元的債券到 Robinhood 式的投資應用程序。這些應用程序讓沙發迷可以輕鬆購買美國國債的代幣化股票，而無需付出比更換電視頻道更多的努力。目前最好的説法是，它們在小劑量和受控環境下發揮作用，但還沒有破解產生廣泛需求的密碼。</p><p>以機構市場為例。2022 年 11 月，高盛推出了一個代幣化平台，該平台與桑坦德銀行和法國興業銀行合作處理了歐洲投資銀行發行的 1 億美元歐洲債券。董事總經理 Matthew McDermott 表示，該平台「在許多方面都是開創性的」。結算週期為 60 秒，而不是 EIB 傳統的 5 天，減少了文書錯誤的風險，並使資產更具流動性。</p><p>該系統甚至可以處理債券的利息支付。「我們實際上代表了鏈上的衍生品現金流，並證明你可以與法國銀行和盧森堡銀行的支付渠道進行互操作，這兩家銀行都為該項目鑄造了批量的數字貨幣」，McDermott 説。但迄今為止只完成了兩筆小額交易。</p><p>McDermott 告訴《福布斯》，該銀行正在尋求將歐洲投資銀行的發行與其他公司一起打包，以創建一個流動性二級市場。説起來容易做起來難，因為這樣的舉措將需要更多的基礎設施以及將行業參與者聚集在一套技術周圍，而這一直是一個主要的障礙，因為它需要競爭對手共同合作。</p><p>「從貝萊德到高盛、花旗和摩根大通，每個人都在説代幣化是未來」，代幣化公司 Securrency 的時任首席執行官 Nadine Chakar 表示，她曾負責紐約梅隆銀行的數字資產部門。她的公司最近被美國存託信託和清算公司 (DTCC) 以 5000 萬美元的價格收購，收購價格僅為該公司 2021 年 3 月最後一輪風險融資時估值的 50%。「問題在於互操作性和流動性」，Chakar 在 7 月表示，「銀行與 XYZ 公司合作進行發行，然後發佈新聞稿。接下來發生什麼？什麼都沒發生。它們成為寵物岩石，因為它們哪兒也去不了。」</p><p>Securrency 被收購之前，它採取了不同的方法。它與 WisdomTree 合作，在以太坊等公共區塊鏈上推出了一系列代幣化基金和一款名為 WisdomTree Prime 的應用程序，為股票指數跟蹤基金和國債提供了一種低成本的投資方法，且具有廣泛的可訪問性。這些基金的最低投資額為 25 美元，費用率為 0.05%。雖然這仍然比通過 Robinhood 等平台提供的零費用交易更昂貴（Robinhood 受益於有爭議的按訂單流付費模型），但 WisdomTree 認為客户正在尋找 Robinhood 的替代方案。截至目前，這些基金仍在運營，但這 9 個基金的總資產規模僅為 1200 萬美元，而 WisdomTree 的 Chakar 和 Peck 都沒有迴應有關其未來的問題。</p><p>富蘭克林鄧普頓通過名為 Benji 的零售投資應用程序提供類似的服務，該應用程序除了數字資產外，還提供由美國政府證券支持的貨幣市場基金的投資。富蘭克林鄧普頓的這個產品管理着 2.95 億美元的資產。</p><p>私人信貸和股權等另類資產可能是代幣化的最大希望。CFTC 專員 Caroline Pham 表示，私人信貸預計將在未來 10 年內成為一個 10 萬億美元的市場。</p><p>一些初步測試已證明代幣化在加快發行速度和降低投資門檻方面取得了成功，例如 KKR 與一家名為 Securitize 的代幣化公司合作，在 Avalanche 區塊鏈上發行了其 40 億美元醫療保健戰略增長基金 II (HCSG II) 的一部分，但公司不會透露具體投資規模。</p><p>Avalanche 似乎正在努力進軍代幣化領域，與資產管理公司 T. Rowe Price、WisdomTree、Wellington Management 和 Cumberland DRW 聯合推出了一個測試網，讓傳統金融公司在沙盒進行交易清算和結算的公共區塊鏈。</p><p>但在那些認為沒有必要走代幣化路線的行業老牌企業取得重大進展之前，這項計劃還有很長的路要走。例如，iCapital 創建了一系列最低金額為 25,000 美元的共同基金，為另類投資提供資金，但認為在此過程中沒有必要使用區塊鏈。「業務已經達到規模，但我們還沒有對任何東西進行代幣化」，首席執行官 Lawrence Calcano 説，「認為公司需要代幣化才能成長的想法是不正確的，但它們並不相互排斥。」</p><p>迄今為止，穩定幣是唯一在代幣化方面取得一定成功的應用。全球穩定幣市場在短短几年內已膨脹至 1270 億美元，但代幣的主要用途（通常有 100% 的抵押品支持，旨在維持 1 美元的價值）一直是促進全球各地不受監管的加密貨幣交易所的投機交易。世界上許多國家不接受傳統貨幣付款。此外，該市場由 Tether 主導，這是一家長期在監管審查之外運營的影子公司。Tether 擁有 840 億美元的穩定幣資產，從未接受過審計，並且拒絕透露其用於存儲資金的銀行名稱。</p><p>儘管如此，代幣化試點和新聞仍在繼續。就在過去幾周，支付消息服務 Swift 發佈了與法國巴黎銀行、DTCC、紐約梅隆銀行和勞埃德銀行集團的實驗結果，以確定他們的後端系統是否可以與支持代幣化資產的公共和私有區塊鏈連接；花旗宣佈了一項計劃，開始對銀行的客户存款進行代幣化，以便客户可以在世界任何地方即時發送資金。最初的試點是與該銀行的客户航運巨頭馬士基聯合進行的。</p><p>倫敦證券交易所還希望推出一項代幣化交易業務，該業務可能首先關注不透明的私募股權。就像打破紀錄一樣，倫敦證券交易所集團資本市場主管 Murray Roos 呼應了澳大利亞證券交易所多年前的評論，稱該技術已經達到了「拐點」，「我們的想法是利用數字技術來打造一個更順暢、更便宜、更透明的流程，並對其進行監管。」</p><p>「在接下來的 18 到 24 個月裏，我們必須做出一些改變」，Securrency 首席執行官 Chakar 説道。</p><p>這不可謂不瘋狂，一遍又一遍地做同樣的事情並期待不同的結果。從技術角度來看，現實世界中數萬億資產的區塊鏈代幣化的未來指日可待，但只要對加密市場的信任不存在，這種情況就永遠不會發生。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 27 Oct 2023 01:05:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/58ezn17d.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/58ezn17d.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Foresight News]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Solana</category>
            <category>交易所</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>中本聰</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[深度剖析 Sarcophagus：永恆的失能開關，有何想象空間？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>深度剖析失能開關（Dead Man's Switch）在 Sarcophagus 中運行方式以及前景探索。</blockquote><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/v5sePwb756.png" alt="深度剖析 Sarcophagus：永恆的失能開關，有何想象空間？" width="1127" height="623" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>作者：Kyle，PermaDAO builder</p><h3><strong>引言</strong></h3><p>為了保持信息透明度和公眾知情權，美國政府已經建立了一套解密機制，根據《國家檔案法》，政府機構需要根據文件的性質和機密級別制定解密時間表，以確保某些文件在適當的時間內對公眾開放。然而，實際情況是，出於安全或政治原因，有時無法按計劃解密一些文件，例如肯尼迪遇刺案的文件。</p><p>在 Web3 領域，Sarcophagus 項目採用了一種類似的運行機制——失能開關。失能開關（Dead Man's Switch）這個概念源於 1918 年紐約地鐵的脱軌事故，因為缺乏經驗的司機誤操作而釀成的慘劇。為了防止類似事件再次發生，失能開關作為一種緊急系統被引入。舉例來説，鐵路系統中的 「駕駛失知制動裝置」 就是一種失能開關，用來確保列車在駕駛員因疏忽或入睡等原因未操作時，能夠進行緊急停車以保障安全。</p><p>那麼，失能開關在 Sarcophagus 中如何運行？它帶來了什麼可能性？讓我們一起來深入瞭解 Sarcophagus 項目。</p><h3><strong>Sarcophagus 是什麼？</strong></h3><p><strong>1.項目簡介</strong></p><p>Sarcophagus 是一個去中心化的失能開關應用，構建在以太坊和 Arweave 上，其可以在用户喪失能力、死亡或無法訪問其數據的情況下提供了數據恢復或轉移服務。</p><p>具體來説，Sarcophagus 為用户提供了一個完善的數字失能開關係統。用户可以在 Sarcophagus 上傳重要的文件，並在進行加密後永久存儲在 Arweave 網絡。與此同時，用户需要設置一個文件解密時間，並指定一個接收人。在解密時間到來之前，用户都可以選擇延長文件的保存時間，或者終止服務，否則文件將自動解密給接收人。</p><p><strong>2.SarcophagusDAO</strong></p><p>Sarcophagus 項目通過 SarcophagusDAO 在運行與管理，而 SarcophagusDAO 是通過 Aragon 平台進行所有的決策和財務管理。</p><p>Aragon 平台可以無縫整合提案、投票和財務管理，一旦有提案發起就自動觸發投票。投票代幣是 SARCO-VR（投票權）代幣，需要社區成員在治理合約中抵押 SARCO 代幣來獲得。其中提案通過需要符合兩個條件：一是參與投票的治理代幣需達到總量的 10%，二是提案需獲得 60% 的支持率。</p><p>隨着項目的發展和社區的壯大，SarcophagusDAO 分支成了四個子 DAO，各司其職，並且財務獨立於主資金池。</p><ul><li><strong>薪酬子 DAO（Payroll subDAO）</strong>：用於定期支付薪酬、且支持鏈上投票的組件，促進多方更加輕鬆高效地協作。此外，Payroll subDAO 還允許將投票權委託給其他方，以便代表和進行未來的組織結構調整。</li><li><strong>流動性子 DAO（Liquidity subDAO）</strong>：負責為 $SARCO 代幣提供永久流動性，以確保用户獲得代幣並使用 Sarcophagus 服務。</li><li><strong>增長子 DAO（Growth subDAO）</strong>：通過調動社區貢獻者對 Sarcophagus 進行用例研究與市場分析，並且尋找合作伙伴擴大 Sarcophagus 的影響力，從而在 DAO 內部和外部實現增長。</li><li><strong>大使子 DAO（Ambassadors subDAO）</strong>：旨在支持社區發展和項目推動。在最近通過的提案中，會將 Growth subDAO 合併進來。</li></ul><p><strong>3.團隊及融資狀況</strong></p><p>Sarcophagus 團隊目前保持匿名。根據官網信息，這是一支全球化的團隊，由軟件開發人員、加密愛好者和安全專家所組成。</p><p>另外，Sarcophagus 是由 Decent Labs 孵化，截至目前已經完成了三輪融資：</p><ul><li>2021 年 11 月，獲得 180 萬美元融資，由 Placeholder Ventures 領投；</li><li>2021 年 12 月，獲得 367 萬美元融資，Inflection、Infinite 等參投；</li><li>2022 年 1 月，獲得 547 萬美元融資，Greenfield One、LD Capital 等機構以及數位天使投資人蔘投，而且 Arweave 官方也參與了投資。</li></ul><h3><strong>為什麼需要 Sarcophagus？</strong></h3><p>在寧靜平和的環境中，人們通常缺乏防範和危機意識，不論是在數字世界還是現實生活中，潛在風險一直存在。</p><p>根據 Chainalysis 的研究，現有流通的比特幣中約有 20% 丟失，其中很大一部分是由於私鑰丟失所致。此外，有許多互聯網用户因不幸離世而導致他們的數字資產或重要數據無法再被訪問，他們生前並沒有保護數字資產的意識。谷歌的「閒置帳户管理」服務就是一種失能開關，專門針對此情況研發的。當用户不幸離世或因其他原因無法再訪問或使用 Google 帳户時，系統會根據用户預先的設定，自動將數據發送給親朋好友，或者永久刪除所有數據。</p><p>雖然很多人對失能開關這個概念感到很陌生，但它實際上已經廣泛存在於我們生活的各個方面，並具有重要性。而 Sarcophagus 作為一個去中心化的失能開關應用，有着其獨有的優勢，提供了更為廣泛的用例。</p><p><strong>1.Sarcophagus：穩健持久的失能開關</strong></p><p>隨着數字化在生活中的應用越來越廣泛，人們對於數據資產的管理需求變得越來越大。Sarcophagus 旨在幫助人們更輕鬆地恢復和分享秘密或敏感數據，並將其交付到指定人手中。與此同時，用户可以掌握自己數據的所有權，無需中間商。總體而言，Sarcophagus 作為一個去中心化失能開關項目，具有以下關鍵特點：靈活性、確定性、魯棒性和持久性。</p><ul><li><strong>確定性：</strong>由於失能開關的機制，滿足條件了就會自動觸發執行。用户在使用 Sarcophagus，也是基於對這個機制的信任，源於其帶來的確定性。</li><li><strong>穩定性：</strong>用户使用 Sarcophagus 保存的數據都是經過雙層加密的，並且由多個節點參與存儲，保障了數據在面對異常情況的可靠性與穩定性。</li><li><strong>靈活性：</strong>Sarcophagus 還具備一定的靈活性。即使用户創建了失能開關，並不意味着這是條 「不歸路」 。Sarcophagus 允許用户隨時可以選擇延期或反悔，停止這場數據解密遊戲。</li><li><strong>持久性：</strong>Sarcophagus 採用 Arweave 永久存儲數據，確保數據可以安全且長期穩定地保存下去，這對於失能開關項目來説至關重要。</li></ul><p><strong>2.Sarcophagus 用例</strong></p><p>失能開關確保用户的敏感信息和數字資產的安全恢復和轉移，Sarcophagus 的應用場景大致包括（不限於）：數字遺囑、緊急通信、保護高危人羣、恢復密碼和憑證和時間膠囊。</p><ul><li><strong>數字遺囑：</strong>允許用户創建加密且鏈上存儲的數字遺囑，這也是 Sarcophagus 最常見的應用場景。數字遺囑通常包括賬户密碼、電子郵件賬户、私鑰和其他敏感數據，Sarcophagus 可以提供安全和無需信任的失能開關解決方案，為用户與繼承人保存數字遺產。</li><li><strong>緊急通信：</strong>用户可以使用 Sarcophagus 存儲緊急聯繫信息，並指定聯繫人，以便在困境時通知親人朋友或尋求幫助。這在自然災害等緊急情況下特別有用，不懼通信網絡失靈。</li><li><strong>保護特殊高危人羣：</strong>絕非危言聳聽，政治家和新聞從業者面臨的危險往往會高於普通人，而通常來説他們又掌握着許多重要且敏感的信息。政治活動家和記者可以使用 Sarcophagus 存儲敏感信息，確保發生意外後重要信息不受影響。另一個角度看，也有助於敏感數據的備份以避免丟失。</li><li><strong>密碼和憑證恢復：</strong>Sarcophagus 不僅用於儲存密碼和安全問題等憑證，還是可以利用這些憑證在未來恢復丟失或遺忘的信息。這是賬户安全恢復的可靠方式之一，用户無需再依賴傳統易受黑客攻擊或社交工程攻擊的恢復方式。</li><li><strong>時間膠囊：</strong>Sarcophagus 可作為時間膠囊，用於保存重要的文件和資料，以便後人能夠解鎖這些信息。從更宏大的角度看，它有潛力為全人類保存珍貴的文化遺產，而從更小的視角來看，也能幫助每個家庭保存自己的歷史紀錄。</li></ul><h3><strong>玩轉 Sarcophagus：三角色、四步驟</strong></h3><p><strong>1.三角色</strong></p><p>Sarcophagus 概念的靈感來自於古埃及的葬禮傳統，所以應用中存在許多晦澀的術語。隨着 Sarcophagus v2 在以太坊主網的推出，SarcophagusDAO 對這些獨特的術語進行解讀與簡化，並且部分術語已經不再採用，已經成為了「歷史」。</p><p>在整個 Sarcophagus 失能開關機制運行過程中，存在三個關鍵角色。</p><ul><li><strong>防腐師（Embalmer）：</strong>用户，也是創建石棺（失能開關）的人。</li><li><strong>考古學家（Archaeologist）：</strong>節點運營商。</li><li><strong>接收人（Recipient）：</strong>秘密文件被釋放後可以訪問的人 （ETH 地址）。</li></ul><p><strong>2.四步驟</strong></p><p>用户在開始使用 Sarcophagus 應用到最後失能開關被觸發，存在<strong>四個步驟</strong>：</p><p><strong>1.創建失能開關：</strong>用户使用 Sarcophagus 客户端上傳文件，並使用接收者的公鑰進行加密後存儲在 Arweave 網絡，完成了石棺的創建。</p><p><strong>2.證明和持續運作：</strong>用户為了證明他們還活着，通過在合同中設置新的復活時間，延長文件的解密時間。</p><p><strong>3.埋葬石棺：</strong>如果某天用户不想再使用 Sarcophagus 失能開關服務，而且也不希望文件最終被解密，他們可以選擇埋葬掉自己創建的石棺，並與節點解除合同。</p><p><strong>4.秘密文件釋放：</strong>石棺存在兩層加密，若用户未設置新復活時間而觸發了失能開關，節點可以對文件進行解密外層並獲得獎金，最後接收者可以使用公鑰解密獲得文件。</p><h3><strong>運行機制詳解</strong></h3><p><strong>階段一：創建數字失能開關</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/mlHfB13p5G.png" alt="深度剖析 Sarcophagus：永恆的失能開關，有何想象空間？" width="1127" height="838" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>要創建一個數字失能開關，也就是石棺（Sarcophagus），用户必須依次完成以下動作：</p><p><strong>1.選擇復活時間（Resurrection Time）。</strong>用户可以在失能開關啓動前的任何時候更新這個復活時間，若未能確認合同，秘密文件將會被釋放。</p><p><strong>2.存放秘密文件（Secret）。</strong>這稱為有效負荷（Playload），它可以是任何類型的文件。</p><p><strong>3.指定接收人的公鑰（Public Key）。</strong>只有擁有這個地址的私鑰的用户能在失能開關觸發時下載秘密文件。同時，Sarcophagus 為了降低用户門檻，允許用户在應用內生成新的以太坊密鑰對，並下載成易於共享的錢包 PDF。此外，如果用户希望秘密文件在釋放時公佈於眾，他們只需公開接收人的私鑰。</p><p><strong>4.用户想要僱用的節點（Node）總數。</strong>每個節點都將收到觸發失能開關所需的密鑰份額。</p><p><strong>5.用户想要多少節點參與釋放秘密文件。</strong>如果用户選擇僱用 3 個節點，且要求其中的 2 個節點參與釋放，那麼即使在失能開關觸發時有 1 個節點離線，失能開關仍將完美運作。如果用户選擇要求 3 個節點中的全部節點參與釋放，這無疑會更安全，但韌性會降低。</p><p><strong>6.支付文件存儲費用（以太坊），支付僱傭節點的費用（SARCO 代幣）。</strong>當用户選擇僱用特定節點時，將從用户處扣除 $SARCO 費用，同時也會從節點處扣除 $SARCO 代幣作為擔保金。這些代幣都會放入擔保合同（Bond Contract）內鎖定，直到觸發失能開關以結束。這套機制旨在激勵節點長期平穩地運行，並按照網絡規定的方式運作。</p><p>如果節點「作惡」，例如提前復活石棺、忘記復活石棺或在寬限期之後才打開石棺，那麼節點會受到懲罰。處罰措施包括銷燬用户支付給節點的費用以及節點所抵押的保證金。</p><p><strong>階段二：證明和持續運作</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/z6cGA3dDH2.png" alt="深度剖析 Sarcophagus：永恆的失能開關，有何想象空間？" width="1127" height="709" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>一旦製作好石棺，用户必須在復活時間到來之前向合同發出「證明」動作，這個證明動作具體是指向合同發一筆交易，同時合同也會告知節點（Payment to nodes）。這像是在告訴大家：「我還活着，不要觸發失能開關。」</p><p>在此過程中，用户必須完成：</p><ul><li><strong>設定新的復活日期。</strong>如果未來用户未能再次在新的復活時間到來之前向合同確認，秘密文件將被釋放。</li><li><strong>向節點支付費用。</strong>用 $SARCO 代幣支付，作為下一個時期的服務費用。</li></ul><p>當用户確認合同並選擇新的復活日期時，最初石棺創建時鎖定的 $SARCO 代幣將被轉移給節點，作為他們提供服務的報酬。然後，新一輪費用將被放入合同中。這個過程會一直持續下去，直到用户未能確認（即失去了控制權）並釋放秘密文件，或者用户選擇埋葬石棺，中斷他們與僱傭節點之間的合作。</p><p>需要注意的是，節點的服務是按存儲時間計費的，這意味着用户如果選擇越長的復活日期，支付的費用就越高。此外，就算用户在復活日期前確認合同，也不會獲得任何退款。</p><p><strong>階段三：埋葬石棺</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/7LAZTu96up.png" alt="深度剖析 Sarcophagus：永恆的失能開關，有何想象空間？" width="1127" height="787" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>凡事都有變數，如果某天用户不想再使用 Sarcophagus 應用，而且也不希望秘密文件被釋放，他們可以選擇埋葬掉自己創建的石棺，並與節點解除合同。</p><p>當用户選擇埋葬石棺時，之前支付的費用將由合同發放給節點，並釋放先前節點鎖定在合同的擔保金。從此，秘密文件將永遠以加密形式保存在 Arweave 網絡中，而節點將不再需要履行合同，所以密鑰將從他們的系統中刪除。</p><p><strong>階段四：秘密文件釋放</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/6Nhci51zA3.png" alt="深度剖析 Sarcophagus：永恆的失能開關，有何想象空間？" width="1127" height="694" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>如果用户在他們設定的復活時間段內未能確認合同，則觸發了失能開關。節點將釋放他們的密鑰對石棺進行解密。</p><p>當節點完成石棺的解密後，石棺的接收者將能夠從 Sarcophagus 應用下載秘密文件。秘密文件仍然以加密形式存儲在 Arweave 網絡上，但只有指定的接收者能解密它，並且無需付費。一旦節點提供密鑰完成解密，他們的任務就完成了，從而可以從合同中獲得費用與他們抵押的保證金。</p><h3><strong>經濟模型</strong></h3><p><strong>SARCO 代幣</strong></p><p>SARCO 代幣（ERC20）是 Sarcophagus 的原生代幣，以下是截止 2023 年 10 月 15 日的 SARCO 代幣的<strong>基本信息</strong>：</p><ul><li>合約：0x7697b462a7c4ff5f8b55bdbc2f4076c2af9cf51a；</li><li>總供應量：100,000,000 SARCO；</li><li>流通供應量：4,840,383 SARCO；</li><li>持有地址：1,182 個；</li><li>當前價格：$0.05（歷史最高 $8.52，歷史最低 $0.046）。</li></ul><p><strong>目前 SARCO 代幣主要有三種用途：</strong></p><ul><li>SARCO 代幣用於支付石棺的創建、監控保存、復活服務。</li><li>SARCO 代幣作為節點（考古學家）用於抵押在合同的擔保金。</li><li>在治理合同抵押 SARCO 代幣（未流通部分），可以獲得投票權益，另外還可以獲得石棺創建與證明服務的費用收入分成。</li></ul><p>另外，Sarcophagus 還有兩種治理代幣：SARCO-VR 與 SARCO-PAY。SARCO-VR 是 SarcophagusDAO 的投票權益代幣，SARCO-PAY 是 Payroll subDAO 的投票權益代幣，兩者都是 ERC20 代幣。</p><p><strong>分配機制</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/8qRo7I9U6G.png" alt="深度剖析 Sarcophagus：永恆的失能開關，有何想象空間？" width="1127" height="821" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>SARCO 代幣的分配是由 SarcophagusDAO 社區共同決定，具體分配如下：</p><ul><li>DAO：50.9%；</li><li>建設者：20%；</li><li>鎖定合同（Vesting Contracts）：19.6%；</li><li>流動性：5.6%；</li><li>流動性挖礦激勵：3.5%；</li><li>Payroll subDAO：0.5%。</li></ul><p><strong>SARCO 代幣獲得方式</strong></p><p>目前只能通過 Uniswap 兑換：</p><ul><li>交易對：SARCO/ETH；</li><li>合約地址：0x8d3c9f4d0a8dbb6d5e2068ac36719290f7988cc1。</li></ul><p>好消息是，SARCO 代幣已經在 2023 年 9 月 28 日正式上線了 Arweave 生態的實時金融支付協議—— everPay。若未來去中心化交易所 <a href="https://www.permaswap.network/#/" target="_blank" rel="nofollow">Permaswap</a> 新增了 SARCO 代幣流動性池，用户就能夠在 Arweave 上輕鬆兑換 SARCO 代幣。</p><p>此外，SARCO 代幣在未來也會即將上線到 Polygon、Arbitrum、Optimism、BSC、Solana、Terra 等公鏈的主網，目前還是測試階段。敬請期待！</p><h3><strong>賽道分析</strong></h3><p><strong>1.市場潛力</strong></p><p>失能開關是一種很精妙的機制，使得 Sarcophagus 具有多重應用場景， 包括繼承數字遺囑，密碼恢復，時間膠囊等。</p><p>以時間膠囊為例，在 Web2 領域有一家名叫 Ancestry 的巨頭公司。Ancestry 是全球最大的家譜網站和家族歷史在線社區，擁有龐大的家譜數據庫。此外，該公司運營多個業務網站，包括 RootsWeb.com，一個提供上傳照片、分享視頻等服務的免費家族社區網站。</p><p>截止 2023 年 10 月，Ancestry 的總市值有 139 億美元，旗下的 RootsWeb.com 公司每年年收入也有 100-200 萬美元。這些數據充分體現了 Sarcophagus 在時間膠囊賽道的有着可觀的增長空間。</p><p>況且，Sarcophagus 還是一個去中心化的 Web3 項目，其採用 Arweave 進行永久數據存儲。這意味着數據不再依賴於中心化服務器，而是分佈式存儲在區塊鏈上，確保了數據的長期穩定性和安全性。與傳統 Web2 模式不同，Sarcophagus 為用户提供了更高的數據掌控權和隱私保護，使用户能夠更加安全地存儲、傳遞和管理重要信息。</p><p><strong>2.Arweave 生態存儲賽道與 Sarcophagus</strong></p><p>除了 Sarcophagus ，Arweave 生態存儲賽道還有着兩個優秀的項目：Ardrive 與 Akord。三者都是基於 Arweave 構建，專注於數據存儲服務，提供安全、穩定的永久數據存儲，並支持數據加密以確保隱私保護。</p><p>然而，它們在一些關鍵方面存在差異。</p><ul><li>Ardrive 類似於傳統的 Dropbox 或百度雲，用户可以輕鬆上傳和管理文件，無需過多擔心文件的敏感性。</li><li>Akord 則是一個數字資產的安全保險庫，為用户提供一個安全的存儲場所。此外，Akord 還支持文件授權、私密消息傳遞和多人協作等功能，為用户提供了更多應用場景。</li></ul><p>在一些場景下，如數字遺囑、密碼恢復和時間膠囊，這三個項目都可以提供相應的存儲服務。然而，無論是哪一種場景，當用户需要將數字資產傳承給後代時，Sarcophagus 顯然成為首選。</p><p>這是因為 Sarcophagus 提供了一種獨特的失能開關機制，不僅具備像 Ardrive 和 Akord 一樣的穩定性和持久性，還賦予用户確定性和靈活性的掌控。對於數字資產的繼承，使用完善的失能開關機制可以避免不可控的人為失誤，同時，Sarcophagus 還讓用户具備選擇延期或終止的自由，為數字資產的管理提供了更大的靈活性。</p><p><strong>3.Sarcophagus 阻礙</strong></p><p>Sarcophagus 無疑在數字遺囑服務領域具備巨大潛力，但與之伴隨而來的是一系列挑戰，其中用户規模較小和法規不明確問題佔據重要位置。</p><ul><li><strong>有限的目標用户規模：</strong>加密世界的用户增長一直相對緩慢，而對於傳統財富較為龐大的羣體來説，進入陌生的 Web3 領域並使用數字資產繼承服務可能存在一定門檻和猶豫。因此，儘管潛力巨大，但推廣過程可能需要一定時間，特別是在吸引傳統資產擁有者方面。</li><li><strong>法規不明確：</strong>無論是傳統資產還是加密資產，其法律地位和監管框架也仍在不斷演進中。Sarcophagus 提供的繼承服務可能在大多數地區缺乏相關法律支持，法律的不確定性可能引發爭議和訴訟，對財富傳承會構成風險。這種法律法規的不確定性，可能會打消部分目標用户的使用意願。</li></ul><h3><strong>未來展望</strong></h3><p>近期，全球某些地區再次發生動盪和不安，例如日本首相安倍的襲擊和最近的巴以衝突。這些事件引發了對於第三次世界大戰的討論。習慣了相對和平年代的人們可能開始感到危機感。儘管大家都不希望看到危機的發生，但從另一個角度看，這又或許是世界開始擁抱去中心化潮流的開始。去中心化的失能開關，就是充滿變局的世界中可以擁抱的確定性。</p><p>Sarcophagus 於 2019 年就成立了，已伴隨着 Web3 的發展成長了四年，這無疑是一個堅韌且堅定目標的團隊。他們一直在不斷改進和發展項目，特別是在 2023 年取得了一些顯著進展。在 2023 年初，Sarcophagus 正式推出了 Sarcophagus v2 版本的 dApp，進行了一系列產品改進，包括協議費用分配機制的引入、術語的簡化和新的子 DAO 的成立等。同時，筆者寫作本文時，Sarcophagus 剛發佈了最新版本的白皮書。未來，Sarcophagus 會逐步支持更多的 L1 與 L2 網絡，以此來降低交易成本，使更多人能夠輕鬆使用應用。</p><p>儘管傳統世界中的在線遺囑公司和信託公司，如 Ancestry 和 inherit.com，目前仍然佔據主導地位，但這些傳統公司無法提供像 Sarcophagus 那樣的去中心化和匿名性，也無法實現數據的永久存儲。去中心化技術打破了傳統的限制，並正在快速發展，Sarcophagus 將繼續探索更廣泛的用途。</p><p>隨着時間的推移，世界將逐漸認識到去中心化的魅力，而 Sarcophagus 已經提前為這個未來帶來了一份禮物。</p><h3><strong>總結</strong></h3><p>Sarcophagus 是一個充滿韌性的去中心化失能開關項目，成立至今已經四年了，由以太坊項目加速器 Decent Labs 孵化。目前項目以 DAO（SarcophagusDAO）形式在運營和管理，並且還分成了四個子 DAO，各自承擔不同的職責。</p><p>Sarcophagus 具備多個關鍵特點，如確定性、穩定性、靈活性和持久性，它們一起解決了數字資產和敏感信息的安全儲存和管理難題。該項目有廣泛的應用場景，包括數字遺囑、緊急通信、高風險人羣的數據保護、密碼和憑證恢復以及時間膠囊等。</p><p>Sarcophagus 失能開關機制的運行涉及三個關鍵角色：用户（防腐師）、節點運營商（考古學家）和接收者。整個機制運行過程包括創建失能開關、證明和持續運作、埋葬石棺以及秘密文件釋放四個步驟。Sarcophagus 提供了一個安全且不需要信任的方式，讓用户自己掌握對重要數據的控制權，將其傳遞給繼承人，或在需要時保護和恢復這些數據。同時，Sarcophagus 還發行了自己的原生代幣 SARCO，用於支付服務費用、作為擔保金抵押以及社區治理。</p><p>Sarcophagus 是一個充滿潛力的 Web3 項目，特別是在數字資產繼承領域。雖然面臨用户規模相對較小和法規不明確等挑戰，但隨着去中心化潮流的崛起，Sarcophagus 在未來有着廣闊的發展前景。</p><p>顯然，Sarcophagus 還有很長的路要走，攻佔用户的心智需要你堅持做你認為對的事。在未來的世界，越獨特的項目才能脱穎而出。當用户考慮創建數字遺囑或製作時間膠囊時，他們首先會想到 Sarcophagus，這將是 Sarcophagus 最大的成功。</p><h3><strong>參考材料</strong></h3><ul><li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Sarcophagus" target="_blank" rel="nofollow">https://en.wikipedia.org/wiki/Sarcophagus</a></li><li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Dead_man's_switch" target="_blank" rel="nofollow">https://en.wikipedia.org/wiki/Dead_man's_switch</a></li><li><a href="https://sarcophagus.notion.site/Sarcophagus-Documentation-9d9044719669401a8738a1b9059333cf" target="_blank" rel="nofollow">https://sarcophagus.notion.site/Sarcophagus-Documentation-9d9044719669401a8738a1b9059333cf</a></li><li><a href="https://www.odaily.news/newsflash/271108" target="_blank" rel="nofollow">https://www.odaily.news/newsflash/271108</a></li><li><a href="https://jxhccygl.com/a/shehuixinwen/1117.html" target="_blank" rel="nofollow">https://jxhccygl.com/a/shehuixinwen/1117.html</a></li><li><a href="https://www.notion.so/permadao/Sarcophagus-V2-dApp-ad2c420b36d14e03bbcea4abb048880f" target="_blank" rel="nofollow">https://www.notion.so/permadao/Sarcophagus-V2-dApp-ad2c420b36d14e03bbcea4abb048880f</a></li></ul>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 27 Oct 2023 00:01:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/39k5pe68lc5a.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/39k5pe68lc5a.html</link>
            <author>
                <![CDATA[PermaDAO]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>新項目</category>
            <category>Arweave</category>
            <category>Solana</category>
            <category>主網</category>
            <category>Uniswap</category>
            <category>ETH</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>投資人</category>
            <category>DAO</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[詳解 Supra：天生自帶「光環」，跨鏈預言機中間件]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>單從融資背景來看，Supra 無疑是自帶光環的，但似乎此前在預言機賽道卻少有耳聞？帶着這些好奇與疑問，我們不妨一起探索一下這個項目。</blockquote><p>編譯：GaryMa，吳説區塊鏈</p><p>近期在擼毛空投圈和 KYC 供應商中，Supra 這個跨鏈預言機項目備受關注。能讓新用户為其蜂擁的主要原因之一也是其華麗的融資背景。Supra 在私募輪已完成超 2400 萬美元融資，有 Coinbase Ventures、Animoca Brands 、HashKey 等參投。</p><p>而據 CrunchBase 上的數據統計顯示，Supra 竟更是擁有過近 10 輪融資，總融資金額高達 4790 萬美元，第一輪融資起始於 2020 年底。不過目前官方僅正式官宣過最新的 2400 萬美元這一輪融資。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/26/images/582b9c39540e9055154c294e8f1e2961.png" alt="詳解 Supra：天生自帶「光環」，跨鏈預言機中間件" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>單從融資背景來看，Supra 無疑是自帶光環的，但似乎此前在預言機賽道卻少有耳聞？帶着這些好奇與疑問，我們不妨一起探索一下這個項目。</p><h3>Supra 入門介紹</h3><p>首先，Supra 不僅僅是一款跨鏈預言機產品，它提出了一個「中間件層（IntraLayer）」的概念，Supra 將作為一箇中間件網絡，將其系列解決方案——預言機、VRFs 和原生跨鏈協議——整合到一個共享的安全基礎設施中，將 L1 和 L2、Web2 和 Web3 連接起來。</p><p><strong>1、DORA 預言機</strong></p><p>對於預言機功能，可能是目前行業用户較為熟知了解的，常見用例是將加密貨幣價格數據安全地引入鏈上，通常被認為是串聯鏈上鍊下數據的橋樑。目前 Supra 在這一塊的代表性解決方案是 DORA（Distributed ORacle Agreement）預言機協議。</p><p>當存在多個沒有對其數據進行簽名的信息源時，我們需要一種機制將所有這些信息聚合成一個單一的代表性值，並將其放入區塊鏈中，同時使其具有一定的拜占庭容錯性。拜占庭錯誤是指節點存在故障，要麼無響應，要麼可以惡意違反協議。</p><p>在沒有任何拜占庭錯誤的情況下，只需要一個單一的節點從多個信息源中獲取信息即可；但在拜占庭錯誤情況下，我們將需要多個節點。</p><p>當所有節點都能提供一個值作為輸入，那麼當其中一些節點是拜占庭節點時，其餘誠實節點會達成一致並選擇一個單一的代表性值而向其發起挑戰，該過程被稱為 DORA（分佈式預言機協議）問題。</p><p>拋開技術細節，整體上 DORA 這種預言機協議具備一下亮點：</p><ul><li>考慮到了數據源出現拜占庭故障的可能性；</li><li>DORA 協議對更高百分比的拜占庭故障 (51%) 有彈性，而不是傳統的 33% 的容錯限制。</li><li>設計中引入隨機性大大地限制了攻擊者的攻擊能力；</li></ul><p><strong>2、VRF 隨機數</strong></p><p>對於 VRFs 功能，其實就是我們常説的隨機數。隨機性是計算系統中實現安全性重要因素之一，更是在任何公鑰密碼的方案設計中不可或缺的一部分。例如，生成真正的隨機數對於成功實現諸如多方計算和零知識證明等加密方法至關重要。隨機性計算還可以應用於其他目的，比如在線抽獎獲勝者的選取或設置遊戲獎品、區塊鏈遊戲的隨機性體驗，以及其他類型的隨機選擇過程。目前 Supra 在這一塊的代表性解決方案是 DVRF（Distributed Verifiable Random Functions）分佈式可驗證隨機數方案。雖然與中心化 VRF 相比，使用 DVRF 在計算效率、通信成本和系統複雜性方面存在輕微的劣勢。然而，它在安全性方面的收益顯著地超過了其潛在的不足，最重要的是，分佈式 VRF 真正體現了區塊鏈技術的內核，即去中心化精神。</p><p><strong>3、HyperNova 跨鏈通信協議</strong></p><p>跨鏈預言機中最困難的部分是與多個鏈進行原生通信。原生跨鏈通信意味着使用兩個鏈的加密簽名算法進行通信，以允許智能合同驗證提供給它的數據。許多鏈使用不同的加密技術——因此這並不容易。</p><p>對於跨鏈這一功能，Supra 構建了 HyperNova ——一個「無橋」跨鏈設計，基於鏈到鏈的加密共識，使區塊鏈之間的互操作更加安全、可靠且可擴展。</p><p>只要 Supra 能夠「覺察」到以太坊的活躍驗證者集，就能夠驗證它大多數共識協議。然而，為了將這些信息從以太坊傳遞給 Supra，Supra 需要添加一箇中繼節點，該節點將簡單地轉發源鏈（以太坊）的事件，同時要求 Supra 的驗證者明確驗證這些事件的有效性。簡而言之，Supra 通過密碼學方式驗證以太坊的 L1 共識。</p><p>在「多籤模型」中，需要信任跨鏈橋節點中的大多數是誠實的並始終做正確的事情，而在「中繼模型」中，無需信任任何中繼橋節點來確保中繼信息的正確性，只需確保源鏈上的相關事件在傳遞到目標鏈時沒有缺失、被審查或延遲。因此，在傳統「多籤模型」中需要信任大多數誠實節點的要求在「中繼模型」中被降低成了只需要一個誠實節點，這種模型也被稱為「無橋」模型。</p><p>同樣，在 HyperNova 「無橋」模型中，僅依賴中繼節點來轉發數據，而不是驗證數據的正確性。因此，只需一個誠實的節點即可確保活躍性和抗審查性。此外，這也可以避免多輪共識，從而實現更快的執行。</p><h3><strong>Supra 亮點</strong></h3><h4><strong>1、生態版圖</strong></h4><p>很明顯，Supra 的敍事還是鋪得比較大的，它不是簡單的預言機協議，Suqra 有自己的底層區塊鏈，即去中心化的預言機網絡 DON；同時將自身定位為 「中間件層（IntraLayer）」，本地垂直集成了包括預言機、隨機數以及跨鏈三大功能，這種綜合設計使得 Supra 的第一層區塊鏈成為一個自足的系統，用户在進行大多數鏈上活動時無需離開該系統，也不需要通過第三方預言機從鏈下獲取現實世界的應用數據；同時 Supra 能夠成為一個功能強大的互操作中心，其他區塊鏈生態將作為 Supra 這個中心的輻射節點，可以通過安全和去中心化的方式便捷地進行連接。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/26/images/9967ada8fcbfc0fdec3fff967df915cd.png" alt="詳解 Supra：天生自帶「光環」，跨鏈預言機中間件" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>2、研究能力</strong></h4><p>如果沒有技術研究能力，那麼理論聽起來再好的技術方案也只是吹牛，但瞭解一番後，發現 Supra 在其領域還是有一定經驗積累與研究能力的。</p><p>2017 年，該團隊成立了 Entropy 基金會，總部位於瑞士，目標是擴展智能合約和預言機的能力，而 Supra Oracles 是 Entropy 基金會的旗艦項目。其團隊成員由在密碼學、企業集成、物聯網解決方案、DeFi 、創新共識建模、隨機性研究和預言機研究方面有豐富經驗的各方專業人士組成。</p><p>首席研究官是 Dr. Kate，他是 KZG Commitments（也稱為 Kate Commitments）的主要作者，這項技術是當今大多數 ZK Proof 系統的基石，併為以太坊 L2 擴展策略的突破奠定了基礎。</p><p>另外值得一提的是，Supra 並不是一個新項目，自立項開始至今，可能有近 5 年了，期間行業都已經完整走過一個週期了，但 Supra 明顯沒有急於推出產品或者代幣，而是選擇深耕研發。</p><h3><strong>Supra 進展與思考</strong></h3><p>Supra 目前處於主網 Alpha 階段。</p><p>Oracle DORA 已經支持了 40 多個測試網，並已在 13 個主網上成功上線。該 Oracle 現在支持 120 個價格數據源，每天提供超過 160 萬次的數據更新，延遲低至 5-6 秒，其優化目標是 2-4 秒。</p><p>可驗證隨機函數（DVRF）已部署在 25 多個測試網上，並已在 Arbitrum 、Base、 Optimism 、DFK Chain、Doge Chain、 Klaytn 等主網上成功上線。</p><p>至於跨鏈通信協議「HyperNova」和去中心化 IFTTT（if-this-then-that）自動化服務也即將發佈。</p><p>總體上，Supra 散發出一種厚積薄發的感覺，理論上亮眼的網絡架構與功能體系，配合 IntraLayer 敍事，的確是讓人有所期待，而且近期 RWA 賽道的火熱以及行業對該賽道的長期看好，都是未來預言機賽道的增量需求。當然，Supra 的理論高預期能夠實現落地，未來生態合作伙伴能否得以發展，才是切實重要的，我們拭目以待。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 26 Oct 2023 13:39:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/8ywj8j8l.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/8ywj8j8l.html</link>
            <author>
                <![CDATA[吳説區塊鏈]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>新項目</category>
            <category>零知識證明</category>
            <category>加密貨幣</category>
            <category>主網</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>物聯網</category>
            <category>RWA</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[PA 日報 | Meta 旗下 Reality Labs Q3 虧損 37.4 億美元；X 平台上線視頻和音頻通話功能]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>美國第三季度經濟增速加速至 4.9%，預計美聯儲將在 11 月維持利率不變；澳洲史上最大洗錢案「長江換匯」涉案金額達 2.3 億澳元，洗錢環節涉及加密貨幣；幣安完成原生 USDC 於 Polygon 網絡的集成，並開放充值業務。</blockquote><p><strong>今日要聞提示：</strong></p><p><strong id="docs-internal-guid-bc4b5066-7fff-cb3e-23bf-ad4384a52a0c"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/37oyof4y.html">美國共和黨議員邁克·約翰遜當選眾議院議長</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/5sd6fiwk.html">澳洲史上最大洗錢案「長江換匯」涉案金額達 2.3 億澳元，洗錢環節涉及加密貨幣</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/596igpco.html">Meta 旗下元宇宙部門 Reality Labs 三季度虧損 37.4 億美元</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/3clf5dcq.html">X 平台上線視頻和音頻通話功能，馬斯克稱仍為測試版本</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/4i6ztwg6.html">Elliptic：哈馬斯加密貨幣籌款並未達數百萬美元，實際僅收到 2.1 萬美元</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/c8tg7g6f.html">遊戲工作室 Neon Machine 完成 2000 萬美元 A 輪融資，Polychain 領投</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/1wjyrpwe.html">幣安將於 10 月 27 日推出 POWR U 本位永續合約</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/nczeqcnq.html">美國第三季度經濟增速加速至 4.9%，預計美聯儲將在 11 月維持利率不變</a></strong></p><p dir="ltr"><strong>監管消息</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/37oyof4y.html">美國共和黨議員邁克·約翰遜當選眾議院議長</a></p><p dir="ltr">美國眾議院共和黨議員邁克·約翰遜當選下一任眾議院議長。在 10 月 25 日進行的投票中，眾議院所有 220 名共和黨人都投票支持約翰遜，而 209 名民主黨人投票支持眾議員哈基姆·傑弗里斯。自 10 月 3 日前議長凱文·麥卡錫被罷黜後，眾議員帕特里克·麥克亨利一直擔任臨時議長。與其他眾議院議長候選人不同，約翰遜對加密貨幣的看法在很大程度上是未知的。</p><p dir="ltr">與此同時，眾議院金融服務委員會副主席弗蘭奇·希爾主持了一場題為「通過創新和競爭實現金融服務現代化」的小組委員會聽證會。聽證會重點討論了加密貨幣相關立法，包括《金融服務創新法案》和《數字支付法案中消費者選擇的審查》。隨着約翰遜宣誓就職，眾議院可以再次將立法提交表決。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/5sd6fiwk.html">澳洲史上最大洗錢案「長江換匯」涉案金額達 2.3 億澳元，洗錢環節涉及加密貨幣</a></p><p dir="ltr">澳洲廣播公司及《澳洲金融評論報》報道稱，澳大利亞聯邦警察突查「長江換匯」在澳洲多地門店，7 人被捕，其中 4 人為中國公民。報道指出，「長江換匯」涉嫌為犯罪分子洗錢，涉案金額高達 2.3 億澳元，前移民副部長曾加入幫宣傳。當地警方此案件表示，他們通過調查發現了「全澳最大、最複雜的洗錢團夥」，該團夥涉嫌網絡犯罪、販毒、加密貨幣以及暴力犯罪。</p><p dir="ltr">聯邦警方調查部指揮官 Kate Ferry 表示，騙局背後的被告集團欺騙了受害者，讓他們認為自己獲得了高投資回報；存入澳洲銀行賬户或由長江換匯匯出的大部分資金，都與一個名為 MetaTrader 的投資應用程序以及其他外匯和加密貨幣交易平台的開發有關；該騙局的一個關鍵特徵是，被指控集團有能力生產與合法交易平台兼容的專用軟件，以歪曲貨幣匯率的真實市場價值。</p><p dir="ltr">聯邦警方指控，該離岸集團利用居住在澳洲的中國公民（主要持學生簽證）在 ASIC 註冊虛假澳洲公司和交易許可證。它利用這些中國公民在澳洲開設了銀行賬户，這些賬户大多與虛假業務有關，然後利用這些虛假業務、替代董事和銀行賬户，通過長江換匯清洗詐騙資金。</p><p dir="ltr"><strong>元宇宙&amp;NFT</strong></p><p dir="ltr"><img src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/10/26/images/YD1c89300g.png" alt="PA 日報 | Meta 旗下 Reality Labs Q3 虧損 37.4 億美元；X 平台上線視頻和音頻通話功能" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/596igpco.html">Meta 旗下元宇宙部門 Reality Labs 三季度虧損 37.4 億美元</a></p><p dir="ltr">據 CNBC 報道，Meta 在週三的第三季度收益報告中透露，其旗下元宇宙部門 Reality Labs 錄得 37.4 億美元的運營虧損。該部門的收入從一年前的 2.85 億美元降至 2.1 億美元，下降了 26%。在過去 21 個月中，Reality Labs 虧損了約 240 億美元。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/4030fuqv.html">Memeland 開啓 MEME 社區預售並公佈代幣合約地址</a></p><p dir="ltr">NFT 項目 Memeland 已開啓 MEME 代幣社區預售（折價銷售），許可名單和候補名單可以參與，距離結束還有 1 天 3 個多小時，代幣合約地址為 0xb131f4A55907B10d1F0A50d8ab8FA09EC342cd74。</p><p dir="ltr">今日晚些時候消息，<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/o5pwta7m.html">MEME 代幣社區預售目前已籌集 5961 枚 ETH，價值約 1070 萬美元</a>。</p><p dir="ltr"><strong>項目動態</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/zkk9qzgk.html">SBF 律師：SBF 已準備大量證詞，將在法庭上為自己辯護</a></p><p dir="ltr">SBF 的辯護律師 Mark Cohen 在週三的電話會議上表示，其當事人將於 10 月 26 日（本週四）出庭作證，直接向陪審員提出上訴，以證明他沒有在加密貨幣交易平台 FTX 上實施欺詐或密謀實施欺詐。陳述這些證詞可能需要一整天的時間。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/s2kbv63n.html">Bitwise 提交更新版本的比特幣現貨 ETF 招股説明書</a></p><p dir="ltr">彭博分析師 James Seyffart 在推特發文稱，Bitwise 已向 SEC 提交了更新版本的比特幣現貨 ETF 招股説明書。這是 Bitwise 對 SEC 評論的迴應。如果 Bitwise 的申請獲得 SEC 批准，該 ETF 將以 BITB 代碼交易。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/p7c4cu1y.html">CoinFLEX 的債權人證起訴其 CEO，並尋求從投資者 Roger Ver 追回資金</a></p><p dir="ltr">據 CoinDesk 報道，根據 10 月 12 日一份香港民事法庭文件，加密交易所 CoinFLEX 的債權人對 CoinFLEX 首席執行官 Mark Lamb 和公司投資者 Roger Ver 提起訴訟，指控 Mark Lamb 在啓動索賠平台 OPNX 時違反了 CoinFLEX 的信託義務，OPNX 並未得到 CoinFLEX 董事會或債權人的授權。他們指責 Mark Lamb 的「不法行為」，挪用公司的知識產權、技術、客户羣和員工來建立 OPNX。</p><p dir="ltr">OPNX 的傳票還指控 Mark Lamb 在未經授權的情況下，讓 CoinFLEX 與 Roger Ver 達成和解協議。該訴訟還希望追回 Roger Ver 與 Mark Lamb 達成的和解協議中獲得的「利益和/或可追蹤收益」。但 Roger Ver 對此迴應稱，他與 CoinFLEX 的糾紛和和解的公開記錄並不能説明全部情況，尚未收到與香港傳票有關的傳票，真相被 Mark Lamb 在公開聲明和新聞稿中以及與 CoinFLEX 債權人的溝通中扭曲了。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/3clf5dcq.html">X 平台上線視頻和音頻通話功能，馬斯克稱仍為測試版本</a></p><p dir="ltr">據界面新聞，馬斯克旗下社交應用 X 於 10 月 25 日正式上線了音視頻通話功能，一位用户發帖稱：「X 現在允許你在不分享你的電話號碼的情況下進行語音和視頻通話。」馬斯克迴應稱，這仍為測試版本。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/qdra8gc4.html">受「FTX 或將重啓交易所」消息推動，FTX 大型債權報價超過 50%</a></p><p dir="ltr">據彭博社報道，在關於「FTX 正與三個競標者談判重啓交易所」的消息公佈後，該公司債權的價格上漲。不良資產投資公司 Cherokee Acquisition 表示，FTX 規模較大債權的報價在 50% 至 53% 之間，而上週的報價在 40% 以上。自去年 FTX 申請破產以來，FTX 高管已經追回約 70 億美元的資產，FTX 債權價格在過去一年一直相對穩定地上漲。大型對沖基金也一直在買賣這些債權，其中包括對 FTX 賬户的權利以及相關的損失賠償。</p><p dir="ltr">據此前消息，<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/i0yy3xi4.html">FTX 正在與三個競標者談判重啓交易所，將在 12 月中旬之前做出決定。</a>選項包括出售整個交易所或引入合作伙伴來幫助重啓交易所。此外，FTX 也在考慮重啓自己的交易平台。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/4i6ztwg6.html">Elliptic：哈馬斯加密貨幣籌款並未達數百萬美元，實際僅收到 2.1 萬美元</a></p><p dir="ltr">區塊鏈分析公司 Elliptic 發文稱，用來描述哈馬斯加密貨幣籌款規模的數據被誇大了，自 10 月 7 日以來，哈馬斯僅收到 21,000 美元的新加密貨幣捐款，其中大部分已被凍結，「這些資產獨特的可追溯性意味着與其他資金來源相比，籌集到的金額仍然很小」。</p><p dir="ltr">據悉，Elliptic 表示它已就哈馬斯通過加密貨幣籌集數百萬美元的虛假説法聯繫了《華爾街日報》和美國參議員 Elizabeth Warren，此前她曾與 100 多名議員要求拜登政府解決加密貨幣資助的恐怖主義問題。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/1wjyrpwe.html">幣安將於 10 月 27 日推出 POWR U 本位永續合約</a></p><p dir="ltr">幣安合約交易平台將於 2023 年 10 月 27 日 10:30（北京時間）推出 USDⓈ-M POWR 永續合約，槓桿高達 50 倍。&nbsp;&nbsp;</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/x4sksxy3.html">幣安完成原生 USDC 於 Polygon 網絡的集成，並開放充值業務</a></p><p dir="ltr">幣安宣佈現已完成原生 USD Coin（USDC）於 Polygon 網絡的集成，並開放該代幣於上述網絡的充值業務。將在確認充值足量後，於上述網絡開放該代幣的提現業務。</p><p dir="ltr"><strong>融資消息</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/c8tg7g6f.html">遊戲工作室 Neon Machine 完成 2000 萬美元 A 輪融資，Polychain 領投</a></p><p dir="ltr">據 Decrypt 報道，總部位於西雅圖的遊戲工作室 Neon Machine 宣佈已在 A 輪融資中籌集了 2000 萬美元。Polychain Capital 領投，Griffin Gaming Partners、Brevan Howard Digital、Franklin Templeton、IOSG Ventures 和 Tess Ventures 也參與其中。這家 Shrapnel 製造商目前已通過種子輪融資、A 輪融資和私募代幣銷售籌集了總計 3750 萬美元的資金。</p><p dir="ltr">該公司共有 70 名員工。這些資金將用於在「關鍵時刻」進一步開發科幻射擊遊戲《Shrapnel》，因為遊戲團隊準備在 12 月發佈搶先體驗版本，然後在 2024 年某個時候全面發佈。大量遊戲內內容（如武器零件、武器和化妝品）將在 Shrapnel 的 Avalanche 子網上以 NFT 形式提供，該子網是一個基於 Avalanche 構建的私有加密網絡。早在 4 月份，Shrapnel 在其 Avalanche 網絡上推出了自己的 ERC-20 代幣 SHRAP 。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/ogvq7dst.html">Binance Labs：已對 CyberConnect 進行了一輪後續投資</a></p><p dir="ltr">Binance Labs 官推發文表示，已經對 CyberConnect 進行了一輪後續投資。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/n6o8083o.html">DAO 資金管理協議 Aera 完成 800 萬美元融資，Bain Capital Crypto 領投</a></p><p dir="ltr">資金管理協議 Aera 完成 800 萬美元融資，本輪投資由 Bain Capital Crypto 領投，Jump Trading 參投。Aera 旨在幫助去中心化自治組織（DAO）管理其財務。</p><p dir="ltr"><strong>重要數據</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/nczeqcnq.html">美國第三季度經濟增速加速至 4.9%，預計美聯儲將在 11 月維持利率不變</a></p><p dir="ltr">美國商務部數據顯示，美國第三季度 GDP 季率為 4.9%，為 2021 年第四季度以來的最快增速。儘管這個強勁的經濟增長不太可能持續下去，但它證明瞭經濟的韌性。由於美國汽車工人聯合會罷工和數百萬美國人恢復償還學生貸款，美國第四季度的增長可能會放緩。大多數經濟學家已經修正了他們的預測，相信美聯儲能夠讓經濟實現「軟着陸」。金融市場預計美聯儲將在 11 月維持利率不變。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/rc71ao5z.html">「FTX Cold Storage」地址轉出 47 萬枚 SOL，約合 1500 萬美元</a></p><p dir="ltr">據派盾預警監測，標記為「FTX Cold Storage」的地址已轉出 47 萬枚 SOL（約 1500 萬美元）。 此前今日早些時候消息，FTX 及 Alameda 地址繼續轉出 21,967 枚 COMP（約合 100 萬美元)、974,270 枚 RNDR（約合 200 萬美元）至 Wintermute。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/e3147i3x.html">Sui 基金會：未在幣安擁有賬户，且未在幣安出售任何 SUI 代幣</a></p><p dir="ltr">Sui 基金會在 X 平台上表示：「針對網上有關 Sui 基金會的不準確陳述，我們分享經幣安確認的以下信息，即 Sui 基金會未在幣安擁有賬户，也未在其平台上出售任何 SUI 代幣。」</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/1mn7uywf.html">灰度 GBTC 股價今年漲幅達 220%，超越英偉達</a></p><p dir="ltr">據 CoinDesk 報道，TradingView 數據顯示， 灰度比特幣信託（GBTC）的股價今年已飆升 220% 至 26.79 美元。與此同時，標普 500 指數中表現最好的股票 Nvidia Corp (NVDA) 已上漲 198%，而該指數則上漲了 9%。比特幣價格今年已經翻了一番，而政府債券等傳統固定收益工具已經崩潰。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/yu260yj5.html">派盾：Fantom 基金會錢包攻擊者已將 4390 枚 ETH 兑換為 800 萬枚 DAI</a></p><p dir="ltr">據派盾監測，Fantom 基金會錢包攻擊者已將約 4390 枚 ETH 兑換為約 800 萬枚 DAI。 此前 10 月 17 日，Fantom 基金會標籤的錢包被耗盡了價值約 700 萬美元的代幣（約 4500 枚 ETH）。</p><p dir="ltr"><strong>PANews APP 積分商城正式上線</strong></p><p dir="ltr">硬核獎品免費兑換：imKeyPro 硬件錢包、頭等倉研報月卡、Ballet REAL 系列錢包、AICoin 會員、各類周邊以及數百篇精選研報合集，先到先得，<a href="https://www.panewslab.com/download.html">立即體驗！</a></p><p dir="ltr"><strong>PANews 啓動全球 LEAP 之旅！</strong></p><p dir="ltr">韓國、新加坡、上海、台北，9 月-12 月多地齊聚見證全球化新篇章！</p><p dir="ltr">📥多地活動共建中，<a href="https://t.me/frankchenn" rel="nofollow">歡迎溝通！</a></p><p dir="ltr"><img src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/10/26/images/49FEsnYxLM.png" alt="PA 日報 | Meta 旗下 Reality Labs Q3 虧損 37.4 億美元；X 平台上線視頻和音頻通話功能" referrerpolicy="no-referrer"></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 26 Oct 2023 13:04:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/p731ob6q.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/p731ob6q.html</link>
            <author>
                <![CDATA[PA 日報]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>PA 原創</category>
        </item>
    </channel>
</rss>
