<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[PANews - 精選]]>
        </title>
        <link>https://panewslab.com/zh/profundity/index.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/panewslab" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[PANews - 精選 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Fri, 13 Oct 2023 10:50:54 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Web3 普法丨給加密交易所拉人頭並吃返傭，構成開設賭場罪幫助犯嗎？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>近期，出現了多起行為人蔘與虛擬貨幣交易平台的推薦返傭、掃碼拉新，辦案機關認為交易平台的合約交易業務涉嫌開設賭場罪，並因此將推薦人定為開設賭場罪幫助犯的新型案件。虛擬貨幣平台合約業務屬於開設賭場嗎？</blockquote><p><strong>摘要：</strong></p><p>近期，出現了多起行為人蔘與虛擬貨幣交易平台的推薦返傭、掃碼拉新，辦案機關認為交易平台的合約交易業務涉嫌開設賭場罪，並因此將推薦人定為開設賭場罪幫助犯的新型案件。虛擬貨幣平台合約業務屬於開設賭場嗎？行為人蔘與平台拉新返傭，屬於一種正常的商業推廣行為，還是開設賭場罪的幫助行為？在本文中，劉磊律師團隊將從相關法律法規梳理、平台返傭機制、犯罪構成要件等角度出發，分析虛擬貨幣交易所合約業務的法律定性，並論證參與虛擬貨幣交易所推薦返傭，是否構成開設賭場罪的幫助犯。</p><p>作者｜劉磊律師、何文軒、於欣雨，北京盈科（上海）律師事務所</p><h3>01、案情引入</h3><p><strong>設定以下場景：</strong></p><p>A 某是 B 交易所平台上的一名普通用户，B 交易所是一家國際知名的數字貨幣交易平台，其總部位於境外，用户可以在平台上進行市場買賣、限價委託、市價委託以及止盈止損委託，也可以通過平台的槓桿服務實現對數字資產的槓桿交易，還可以通過平台的合約服務實現對數字資產衍生品的交易。最初，A 某通過網絡接觸瞭解到平台，併成為了該平台的一名用户；之後，基於對該平台「推薦返傭」機制的信任，A 某按照平台的操作要求，進行了所謂的「推薦」行為，並通過推薦他人使用該平台，獲取一定平台給予的返利。A 某僅為平台的一般用户，對於平台深層次的運作模式和營利機制都沒有深入的瞭解，亦不屬於平台的管理人員。</p><p>之後，辦案機關將平台提供的合約交易服務定性為開設賭場罪，同時以涉嫌開設賭場罪的幫助犯為由，將 A 某予以刑事拘留。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/13/images/7d360a3439a8d13fa14df988490a26db.jpeg" alt="Web3 普法丨給加密交易所拉人頭並吃返傭，構成開設賭場罪幫助犯嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>02、平台提供合約交易業務，是否構成開設賭場罪？</h3><h4><strong>一、開設賭場罪相關法律法規梳理</strong></h4><p>1、《刑法》第三百零三條：以營利為目的，聚眾賭博或者以賭博為業的，處三年以下有期徒刑、拘役或者管制，並處罰金。開設賭場的，處三年以下有期徒刑、拘役或者管制，並處罰金；情節嚴重的，處三年以上十年以下有期徒刑，並處罰金。</p><p>2、《關於辦理賭博刑事案件具體應用法律若干問題的解釋》第二條：以營利為目的，在計算機網絡上建立賭博網站，或者為賭博網站擔任代理，接受投注的，屬於刑法第三百零三條規定的「開設賭場」。</p><p>3、《關於辦理網絡賭博犯罪案件適用法律若干問題的意見》（以下簡稱《辦理賭博案件意見》）第一條：【關於網上開設賭場犯罪的定罪量刑標準】利用互聯網、移動通訊終端等傳輸賭博視頻、數據，組織賭博活動，具有下列情形之一的，屬於刑法第三百零三條第二款規定的「開設賭場」行為：</p><ul><li>建立賭博網站並接受投注的；</li><li>建立賭博網站並提供給他人組織賭博的；</li><li>為賭博網站擔任代理並接受投注的；</li><li>參與賭博網站利潤分成的。</li></ul><p>4、《辦理賭博案件意見》第二條：【關於網上開設賭場共同犯罪的認定和處罰】明知是賭博網站，而為其提供下列服務或者幫助的，屬於開設賭場罪的共同犯罪，依照刑法第三百零三條第二款的規定處罰：</p><ul><li>為賭博網站提供互聯網接入、服務器託管、網絡存儲空間、通訊傳輸通道、投放廣告、發展會員、軟件開發、技術支持等服務，收取服務費數額在 2 萬元以上的；</li><li>為賭博網站提供資金支付結算服務，收取服務費數額在 1 萬元以上或者幫助收取賭資 20 萬元以上的；</li><li>為 10 個以上賭博網站投放與網址、賠率等信息有關的廣告或者為賭博網站投放廣告累計 100 條以上的。</li><li>實施前款規定的行為，數量或者數額達到前款規定標準 5 倍以上的，應當認定為刑法第三百零三條第二款規定的「情節嚴重」。實施本條第一款規定的行為，具有下列情形之一的，應當認定行為人「明知」，但是有證據證明確實不知道的除外：</li><li>收到行政主管機關書面等方式的告知後，仍然實施上述行為的；</li><li>為賭博網站提供互聯網接入、服務器託管、網絡存儲空間、通訊傳輸通道、投放廣告、軟件開發、技術支持、資金支付結算等服務，收取服務費明顯異常的；</li><li>在執法人員調查時，通過銷燬、修改數據、賬本等方式故意規避調查或者向犯罪嫌疑人通風報信的；</li><li>其他有證據證明行為人明知的。</li></ul><p>5、《辦理賭博案件意見》第五條：【關於電子證據的收集與保全】偵查機關對於能夠證明賭博犯罪案件真實情況的網站頁面、上網記錄、電子郵件、電子合同、電子交易記錄、電子賬冊等電子數據，應當作為刑事證據予以提取、複製、固定......對於電子數據存儲在境外的計算機上的，或者偵查機關從賭博網站提取電子數據時犯罪嫌疑人未到案的，或者電子數據的持有人無法簽字或者拒絕簽字的，應當由能夠證明提取、複製、固定過程的見證人簽名或者蓋章，記明有關情況。必要時，可對提取、複製、固定有關電子數據的過程拍照或者錄像。</p><h4><strong>二、我們認為，不宜將 B 平台提供合約交易業務的行為認定為開設賭場罪。</strong></h4><p>虛擬貨幣合約交易業務，是指買賣雙方對約定未來某個時間按指定價格接收一定數量的某種虛擬貨幣資產的協議進行交易，交易所通過統一制定的標準化合約，設定虛擬貨幣或商品的交易種類、時間、規模，提供相關撮合交易服務，投資者可以通過判斷價格的波動方向，通過繳納保證金（虛擬貨幣），選擇買入做多或者賣出做空，根據趨勢判定上漲或者下跌的過程獲得收益。</p><p>我們認為：對於交易所平台的合約交易業務，平台提供該業務是否涉嫌開設賭場，應當嚴格從犯罪構成和我國刑法的基本原則來進行分析：</p><p>首先，從犯罪構成方面來説，開設賭場罪要求行為人客觀上有經營賭場的行為，主觀上具有通過經營賭場牟利的目的。傳統開設賭場犯罪的行為人一般是基於營利目的，主要通過賭資抽成來牟取暴利；而本案中，平台除了通過提供合約交易服務的抽成來獲得盈利之外，同時也經營着對接掛單交易、限價委託等業務，與傳統賭場純粹因「組局坐莊而在賭資中按比例抽頭漁利」有很大的區別。</p><p>其次，從刑法的原則來説，我國堅持罪刑法定基本原則，即「法無明文規定不為罪，法無明文規定不處罰」。從平台所提供的合約交易業務使用的虛擬貨幣性質來看，目前中國大陸法律對虛擬貨幣的定性是虛擬商品，暫未給出更明確的法律屬性。從境外前沿的學術研究來看，虛擬貨幣種類繁多，大多數學者傾向於從應用場景和適用功能來定性不同虛擬貨幣的法律屬性，如對 ICO 行為中的代幣更傾向於定性為證券；對比特幣（BTC）這種主流虛擬貨幣則更適合界定為物。從金融屬性來看，以比特幣為代表的主流虛擬貨幣已在全球眾多國家被認定為一種投資工具。</p><p>儘管目前我國法律暫不認可虛擬貨幣交易活動的合法性，但也並未將開設虛擬貨幣交易所提供合約服務的行為認定為開設賭博網站。並且，鑑於當前 VR、AI 等技術的受限，以虛擬貨幣作為重要激勵機制（Token 經濟）的 Web3 產業仍在發展初期，虛擬貨幣本身的價值有待商榷，有專業人士認為，虛擬貨幣作為區塊鏈項目的激勵機制，對於發展區塊鏈項目和構建未來的 Web3 經濟意義重大，我國已將發展區塊鏈技術寫入國民經濟發展規劃、上升至國家戰略高度。當下，合約交易及虛擬資產正向價值尚不明確，隨着我國對區塊鏈和元宇宙、NFT 等項目的大力支持，以及國際層麪包括香港、新加坡、倫敦等發達國家或城市紛紛出台政策爭奪全球虛擬資產金融中心地位，未來我國對以虛擬貨幣為主的虛擬資產相關業務活動是否會在監管的框架內逐步放開尚有待觀察。</p><p><strong>綜上，劉律團隊認為：對於合約交易業務能否定性為開設賭場的問題，應當嚴格遵守疑罪從無原則，不宜在沒有法律規定的前提下，將合約交易認定為「開設賭場」，並對相關業務活動予以刑罰手段規制，否則可能有違刑法的謙抑性原則。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/13/images/81f4d1d7e973c7e23d1995cadd7f6803.jpeg" alt="Web3 普法丨給加密交易所拉人頭並吃返傭，構成開設賭場罪幫助犯嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>03、為平台推薦用户幫助推廣的，就都是幫助犯嗎？</h3><p>我們認為：行為人 A 某作為平台的普通用户，對案件參與程度與介入因素較弱，且不具備違法認識的可能性，不宜將其認定為開設賭場罪的幫助犯。</p><h4><strong>一、從客觀來看，A 某是否構成開設賭場罪的幫助犯需要考慮其對於犯罪行為參與程度與介入因素的強弱。</strong></h4><p>我們認為，即使辦案機關認為平台提供虛擬貨幣合約交易服務的行為構成開設賭場罪，為平台推薦用户幫助推廣的行為人也未必就構成開設賭場罪的幫助犯，而是要從多角度進行綜合分析，尤其要考慮行為人對於該平台涉案行為參與程度和介入因素的強弱。</p><p>行為人對於犯罪的參與程度強弱是判斷行為人是否構成幫助犯的關鍵要素。如果是中立的幫助行為，可替代性較高，應當否定幫助行為與實行行為之間的因果關係。</p><p>從學理上來看，華東政法大學孫萬懷教授等人發表在我國核心期刊《法學》的《中立的幫助行為》一文中所引案例：張某是一名出租車司機，兩名乘客李某、孫某搭乘張某的出租車，並且讓張某在城中兜圈，兩人上車後不久，就開始拿出毒品在出租車內吸食，張某發現後未作任何表態，仍然載着兩人繼續行駛。之後兩人不僅如數支付了車費，而且給司機張某多支付了 20 元錢。後來兩人因為犯罪而被逮捕，並交代了在張某出租車內吸食毒品的情況。司機張某的運輸行為屬於正常的載客行為，對於乘客在車內吸毒的行為張某沒有義務去阻止。一般運輸工具不會成為吸毒的場所，運輸行為也不能導致吸毒行為的發生，出租車主要承擔的是運輸的職能，且張某的行為並沒有超過其本身行為的限度，沒有理由要求他有拒載或者報警的義務，所以運輸行為與吸毒行為之間不具有因果性，張某不構成犯罪。</p><p>從實踐上來看，前文所設場景中，B 平台的推薦返傭機制在模式上與我國曾盛行一時的 P2P 平台高度相似：如果是 P2P 平台上的一名用户，通過邀請他人掃碼或點擊自己發送的鏈接進行註冊等形式，為該平台拉新推廣，並獲取平台給予的一定返利金額。這隻屬於平台的一種正常商業推廣行為，即使平台後續可能涉嫌非法集資等犯罪，對於推薦他人加入的平台用户，不能要求其在推薦他人加入時，就知曉 P2P 平台可能存在的全部法律風險並對其予以審核，這顯然不符合正常邏輯下對平台一般用户的期待標準。因此，顯然不宜將該類用户定性為平台犯罪行為的幫助犯。同理，也不宜將上述場景中的 A 某認定為 B 平台所涉嫌的某些犯罪的幫助犯。</p><p>其一，從 A 某與 B 平台的關係來看：所設場景中 A 某與 B 平台不存在任何勞動關係或勞務關係，不瞭解平台虛擬貨幣合約服務板塊的具體經營模式，也沒有參與到提供虛擬貨幣合約服務的具體行為中來。其二，從 A 某的行為特徵來看：A 某作為 B 平台的普通用户，與其他眾多用户一樣，只是通過平台的某個機制獲取一些福利，其行為完全依照平台的操作提示，對平台的涉案行為不具有任何支配性和操縱性，這就類似於：P2P 平台用户通過邀請好友掃碼而獲得平台紅包，屬於一種正常的市場推廣行為。其三，從行為的不法性審查來看：在共同犯罪中，對幫助犯行為違法性的審查，需要結合其行為是否幫助了正犯的不法行為來判斷。在上述場景中，A 某的行為最多屬於通過推薦平台給他人，從而獲取平台給予的推廣返點，其從未幫助組織用户在平台參與合約交易，亦不存在為平台提供資金、場地、技術支持、資金結算服務等情形，不宜以此認為 A 某的行為為平台開設賭場提供了幫助。其四，從產生的社會效果來看：處罰實際操縱犯罪事實的幕後指使者，能夠有效地抑制犯罪；但是，處罰一個對平台涉案行為無任何決定性、支配性作用的普通用户的「推薦」或「邀請」行為，則不僅難以起到預防犯罪的作用，反而會使眾多消費者不敢相信任何平台的推廣行為，在一定程度上甚至可能會阻礙市場經濟的正常發展。</p><p>目前已有相關司法解釋體現了這種謙抑性精神，在《關於辦理利用賭博機開設賭場案件適用法律若干問題的意見》第七條中，明確了，「【關於寬嚴相濟刑事政策的把握】重點打擊賭場的出資者、經營者。對受僱傭為賭場從事接送參賭人員、望風看場、發牌坐莊、兑換籌碼等活動的人員，除參與賭場利潤分成或者領取高額固定工資的以外，一般不追究刑事責任......」以上司法解釋所體現的指導精神符合當下社會的經濟發展趨勢，值得在司法實務中推廣。舉重以明輕，對於在賭場中僅受僱從事勞務性工作，不參與具體管理和分成的人員，尚不追究刑事法律責任，那麼，對於所設場景中，與平台不存在任何勞務關係，亦沒有領取平台高額利潤分成與固定工資的普通用户 A 某，其對 B 平台的合約交易業務只起到極微小的作用，無法支配掌控甚至參與相關行為進程，更不宜將其作為涉案行為的幫助犯而追究其刑事責任。</p><p><strong>因此，我們認為：即使認為 B 平台構成開設賭場罪，A 某在其中所起到的參與程度和幫助作用也很小，不能僅因為其幫助拉新推廣，就認為他是幫助犯。</strong></p><h4><strong>二、從主觀來看，A 某隻是基於對平台返傭機制的信任發展用户，主觀上不具備違法認識的可能性。</strong></h4><p>根據《辦理賭博案件意見》第二條的後半段，對於開設賭場犯罪共犯的認定，要求行為人主觀上具有「明知」，但這種「明知」的具體內容與幫助信息網絡犯罪活動罪的「明知」具有實質性差異：後者僅要求行為人認識到被幫助對象是在利用信息網絡實施犯罪行為，但對具體實施的是何種犯罪行為則並不知情；前者則要求行為人必須明確認識到被幫助對象所實施的是網絡開設賭場的犯罪行為。只有在有證據證明行為人實施了某些特定行為的前提下，才可以認定行為人對平台涉嫌的開設賭場行為具有「明知」的情形。</p><p>針對上述場景：其一，從對 B 平台合約交易業務的參與程度來看，如果 A 某從未為平台提供互聯網技術支持、廣告投放、資金支付結算等服務，亦不曾通過平台向他人收取服務費，則其對 B 平台相關業務不存在刑法意義上的「明知」；其二，從對執法的配合度來看，在執法人員對 B 平台涉嫌開設賭場行為進行調查時，如果 A 某並未實施妨害調查取證或向平台相關人員通風報信的幫助行為，亦不屬於「明知」情形；其三，從主觀惡性程度來看，在 A 某被辦案機關刑事拘留前，若其不曾收到行政機關的任何告知，則也不屬於法條所述「收到行政主管機關書面等方式的告知後，仍然實施相應行為」的明知故犯情節。其四，從違法認識的可能性來看，對於虛擬貨幣平台上提供的合約服務是否屬於開設賭場行為，法學理論和實務界的主流觀點一直是：建議嚴格遵守疑罪從無原則以保持刑法謙抑性。那麼，對於沒有學習過法學專業知識的 A 某，要求其注意到平台提供的虛擬貨幣合約服務屬於開設賭場的違法犯罪行為，並認識到其推薦給他人獲取返利的行為屬於幫助行為，是不符合現實生活邏輯的。因此，A 某並不具備違法認識的可能性，只是基於對平台邀請他人推薦返傭機制的信任發展新用户，不構成 B 平台開設賭場罪的幫助犯。</p><p><strong>綜上，劉律團隊認為：在沒有充分證據證明行為人對平台開展涉嫌開設賭場罪的行為屬於「明知」的情況下，不宜認定行為人實施的「推薦」行為屬於平台開設賭場的幫助行為，從而追究其作為開設賭場罪幫助犯的刑事責任。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/13/images/35414e328e57122a541997487ce236de.jpeg" alt="Web3 普法丨給加密交易所拉人頭並吃返傭，構成開設賭場罪幫助犯嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>04、司法實務中，對於幫助平台拉新推廣的行為，往往如何處理？</h3><p><strong>從目前的司法實務來看，對於行為人僅僅只是為平台推薦、邀請新用户，幫助平台推廣，從而涉嫌犯罪的，辦案機關大多都從輕處理甚至不起訴。</strong></p><p>例如，在【關檢刑不訴〔2023〕23 號】不起訴決定書中，2020 年 2 月至 2021 年 6 月,被不起訴人羅某某下載名為「愛遊貴州麻將」的賭博 APP 並註冊成為該平台代理，先後邀約其微信好友到該賭博軟件內以打麻將方式進行賭博，賭博平台每局收取玩家房費後，羅某某可從中獲得一定比例提成。案發後，羅某某經公安機關電話通知主動到案並如實供述自己的犯罪事實，積極退繳其違法所得。本院認為，羅某某實施了《中華人民共和國刑法》第三零三條第二款規定的行為，但犯罪情節輕微，具有自首情節,積極主動退贓，且自願認罪認罰，根據《中華人民共和國刑法》第三十七條之規定，可以免除刑罰。依據《中華人民共和國刑事訴訟法》第一百七十七條第二款之規定，決定對羅某某不起訴。</p><p>因此，我們認為：<strong>即使 A 某構成開設賭場罪的幫助犯，結合具體案情以及當下的司法實務，也可以對其從輕處理甚至不起訴。</strong></p><p>此外，在【鎮寧檢刑不訴〔2023〕58 號】不起訴決定書中，2020 年 9 月至 2022 年 2 月，被不起訴人田某某利用手機下載「土豆棋牌」APP，並創建了親友圈，陸續招攬鄒某某、劉某某等人在該 APP 上以打捉雞麻將的方式進行賭博並從中獲利。本院認為，被不起訴人田某某以營利為目的，利用網絡代理打捉雞打麻將的方式開設賭場，抽頭漁利，情節嚴重，其行為觸犯了《中華人民共和國刑法》第三百零三條第二款之規定，已構成開設賭場罪。鑑於被不起訴人田某某具有自首情節、自願認罪認罰、主動退贓，犯罪情節輕微。根據《中華人民共和國刑法》第三十七條之規定，不需要判處刑罰。依據《中華人民共和國刑事訴訟法》第一百七十七條第二款之規定，決定對田某某不起訴。</p><p><strong>我們認為：鑑於本文所述參與交易所平台拉新返傭此類案件的案情創新性，對類似案件的處理應立足於案情本身，以事實為依據，以法律為準繩，從最大限度發揮刑罰的積極功能、實現刑罰的正義和預防犯罪的目的出發，慎重辦理此類案件。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/13/images/67523886f0404b835fed34366dffccc8.jpeg" alt="Web3 普法丨給加密交易所拉人頭並吃返傭，構成開設賭場罪幫助犯嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>05、律師有話説</h3><p>隨着信息網絡時代的飛速發展，一些傳統的「線下」犯罪也逐步開闢了「線上」戰場，開設賭場罪便是其中的典型例子。由於網絡空間的虛擬性、流動性以及電子數據的易銷燬性，辦案機關往往很難抓獲犯罪分子，也因此在近些年加大了對此類網絡犯罪的打擊力度，導致不少並不具有賭博性質或者處於罪與非罪「灰色地帶」的網絡平台業務也被納入開設賭場罪的規制範圍，而為相關平台推薦用户的許多普通用户，也被司法機關以開設賭場罪的幫助犯追究責任。</p><p><strong>律師提醒：不要盲目追求小恩小利，在為平台推薦新用户時，應儘可能瞭解下該平台的業務以及相關法律，以免遭受無妄之災。如果被辦案機關追究，一定要儘早諮詢律師，從法律專業角度進行分析，幫助正確認識和處理自己與平台的關係，儘量避免可能涉及的刑事犯罪風險。</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 10:45:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/jod4e6vb.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/jod4e6vb.html</link>
            <author>
                <![CDATA[北京劉揚律師]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>AI</category>
            <category>區塊鏈</category>
            <category>法律</category>
            <category>BTC</category>
            <category>監管</category>
            <category>虛擬貨幣</category>
            <category>比特幣</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Dapp 三季度行業簡報：日活地址突破 220 萬個，NFT 交易量創去年來新低]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>本報告我們將會重點介紹關鍵領域發展現狀、面臨的挑戰以及其中藴藏的潛力。</blockquote><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/13/images/e02c56f92b610083642b62081fe97761.jpeg" alt="Dapp 三季度行業簡報：日活地址突破 220 萬個，NFT 交易量創去年來新低" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>來源/DappRadar</p><p>編譯/Nick</p><p>回顧 2023 年第三季度，行業整體發展節奏較為緩慢，這種趨勢經常反映在經濟週期中，尤其是在許多參與者進行季節性休息的情況下。然而，即使當前較為平靜，也有跡象表明目前的市場低迷可能已進入最後階段。本報告我們將會重點介紹關鍵領域發展現狀、面臨的挑戰以及其中藴藏的潛力。</p><h3>要點</h3><ul><li>每日與 Dapps 進行鏈上交互的唯一活躍錢包數量較 2023 年第二季度激增 15 %，達到 220 萬個。</li><li>遊戲的市場主導地位較上一季度略有下降，而 NFT 板塊的影響力則有所上升，佔行業活動總量的 12 % 。</li><li>DeFi 的總鎖定價值（TVL）下降 7 % 至 719 億美元。以太坊雖然 TVL 下降了 11 %，但仍保持領先地位。</li><li>Base 成為 DeFi 領域的重要參與者，迅速積累了 3.78 億美元的 TVL。</li><li>交易量和銷售數量等 NFT 市場指標創下 2022 年第一季度以來的歷史新低。</li><li>Dapp 領域的漏洞利用和黑客攻擊急劇增加，與第二季度相比增長 204 %，造成的損失高達 7.01 億美元。僅 Multichain 漏洞就造成了 2.31 億美元的資金損失。</li></ul><p>&nbsp;</p><h3>Dapp 行業概況</h3><p>2023 年第三季度，Dapp 行業觀察到每日與 dapps 進行鏈上交互的唯一活躍錢包數 (dUAW) 顯著增長，較上一季度增長 15 %，平均參與人數達 220 萬。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/13/images/34b66a9745eae64c6870a3e4f513c3c5.png" alt="Dapp 三季度行業簡報：日活地址突破 220 萬個，NFT 交易量創去年來新低" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>區塊鏈遊戲繼續佔據 Dapp 行業活動的最大份額。然而，自今年年初以來，區塊鏈遊戲主導地位略有下降。另一方面，DeFi 的主導地位正在逐步恢復，體現出 Web3 行業熱點板塊的週期性。</p><p>第三季度有一個值得注意的數據是 12 % 的行業活動來自 NFT 領域。考慮到當前各種指標和 NFT 討論度有所下降，這一現象值得關注。後續部分將更深入地研究這些觀察結果，並提供對 NFT 市場狀況的更多見解。</p><h3>DeFi 總鎖定價值</h3><p>2023 年第三季度，DeFi 的總鎖定價值 (TVL) 下降 7 %，降至 719 億美元。數據下降主要是因為代幣價格的下跌。以以太坊為例，ETH 價格在本季度縮水 13 %，當前穩定在 1600 美元左右。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/13/images/eb950e4ce0dcee8d8fc2e4a2c67b037f.png" alt="Dapp 三季度行業簡報：日活地址突破 220 萬個，NFT 交易量創去年來新低" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在評估主要公鏈的 TVL 時，以太坊在 DeFi 領域的主導地位表現尤為突出，儘管較第二季度下降了 11 %。瀏覽我們跟蹤的區塊鏈項目可以發現公鏈的 TVL 整體呈下降趨勢，但 Tron 卻逆勢而上，較上季度增長 21 %。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/13/images/a1bd1f9f3b52cc7899d4c98e58b0b1ca.png" alt="Dapp 三季度行業簡報：日活地址突破 220 萬個，NFT 交易量創去年來新低" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>值得注意的是，Base 網絡的出現迅速吸引了市場的關注。自 Base 上線以來，Base 的 TVL 已飆升至 3.78 億美元。</p><h3>NFT 市場概況</h3><p>第三季度是 NFT 市場的一個重要低谷，交易量創下 2022 年第一季度以來的最低點。各媒體中普遍存在的負面報道確實在這些數據中得到了證實。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/13/images/21631072e3bd619a83f582b3cbc64816.png" alt="Dapp 三季度行業簡報：日活地址突破 220 萬個，NFT 交易量創去年來新低" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>儘管 NFT 整體趨勢可能令人沮喪，但第三季度也出現一線希望，我們看到不少傳統 Web2 領域公司通過 NFT 進入 Web3 行業。值得注意的是，生成藝術品的銷量猛增。一個典型例子是 99 歲的算法藝術家 Vera Molnár 首次涉足 NFT 僅僅一週時間，NFT 交易量就達到了驚人的 992 ETH。</p><p>因此，儘管 NFT 交易量較高點已下跌逾 90%，但其效用和認知卻發生了明顯的轉變。超級收藏品和頭像圖片的時代可能正在消逝，但取而代之的是，加密行業人士對 NFT 實用性的需求日益增長。消費者更青睞於能提供真正價值的 NFT，例如會員通行證或其他功能性福利。</p><h3>按季度交易量排名前 5 的 NFT</h3><p>審視第三季度排名前 5 的 NFT 系列，Yuga Labs 脱穎而出，再次重申了其在 NFT 領域的主導地位。但有趣的是，儘管存在總體下降趨勢，但這五個系列中三個系列的銷量實際上出現了激增，這可能是由於大多數 NFT 的地板價下降了 40% 以上，這種降價為新人提供了一個相對更容易進場的價格，吸引更多用户參與 NFT 交易。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/13/images/2f699fc518437eeebdc7e68108c79961.png" alt="Dapp 三季度行業簡報：日活地址突破 220 萬個，NFT 交易量創去年來新低" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>儘管 Azuki 和 Yuga Labs 在本季度表現不錯，但第三季度最出色的系列無疑是 Pudgy Penguins。隨着 9 月推出 Pudgy Toys 和 the Pudgy World，重新定義了 NFT 領域的創新。Pudgy Toys 作為首款大眾市場 NFT 產品，直接從社區獲取授權。這些 NFT 創新背後的意圖值得稱讚，揭開了複雜的區塊鏈世界的神秘面紗，並將其呈現在熟悉的環境中，充當進入傳統玩具市場的橋樑。</p><p>有意思的是，這些玩具進入了美國主流市場，在亞馬遜和沃爾瑪等大型零售巨頭超市貨架中找到了一席之地。這些創新不僅提升了 Pudgy Penguins 的地位，也證明瞭 NFT 行業的潛力和適應性，表明了獲得更廣泛消費者認可的可行性。</p><h3>按季度銷售數量排名前 5 位的 NFT</h3><p>排名前 5 的 NFT 系列都屬於遊戲領域。這足以證明 NFT 遊戲仍然是 2023 年第三季度 NFT 領域的主戰場。顯然，遊戲和 NFT 之間的協同作用繼續吸引着用户，凸顯了數字領域這種獨特交叉的持續動力和潛力。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/13/images/b5532048a2fedb40ee51fc895d542a66.png" alt="Dapp 三季度行業簡報：日活地址突破 220 萬個，NFT 交易量創去年來新低" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>漏洞利用和黑客攻擊概述</h3><p>第三季度 Dapp 領域的漏洞數量明顯增加，導致出現黑客攻擊、漏洞利用，以及資金被盜的現象。僅第三季度的虧損就累計達到了 7.01 億美元，較上一季度增長 204%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/13/images/faf599f7119c5e17c5158381395a54e3.png" alt="Dapp 三季度行業簡報：日活地址突破 220 萬個，NFT 交易量創去年來新低" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Multichain 漏洞事件是第三季度最嚴重的安全事件之一，造成了 2.31 億美元的損失。7 月 10 日，Multichain 出現重大漏洞，未經授權的攻擊者滲透其系統。這種入侵導致不同鏈上的資金大量被盜取，這次被黑事件凸顯了 Dapp 領域迫切需要強有力的安全措施。</p><h3>結論</h3><p>隨着 2023 年第三季度接近尾聲，Dapp 領域繼續發展並呈現出複雜的發展態勢。每日與 dapps 進行鏈上交互的唯一活躍錢包數 (dUAW) 穩定增長，主要是由於與 NFT Dapp 的交互增加以及加入生態系統的新 Dapp 數量的增加。以太坊在 DeFi 領域繼續保持着主導地位，而 Tron 等其他區塊鏈正在取得顯著進展。</p><p>NFT 市場儘管面臨一些阻力，但已展現出韌性和適應性。傳統行業與 Web3 領域不斷融合，特別是在遊戲領域，凸顯了 NFT 的內在價值和巨大潛力。</p><p>然而，重要的是不要忽視挑戰。由於漏洞和黑客攻擊（尤其是 Multichain 事件）而造成的損失急劇增加，表明迫切需要加強跨平台的安全性和警惕性。</p><p>總之，2023 年第三季度是一個充滿挑戰、韌性和潛力的時期。這個季度的經驗教訓無疑將有助於塑造未來發展的戰略和方法。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 10:39:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/z29qfh8r.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/z29qfh8r.html</link>
            <author>
                <![CDATA[陀螺財經]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>鏈遊</category>
            <category>Yuga Labs</category>
            <category>NFT</category>
            <category>區塊鏈</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>ETH</category>
            <category>報告</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[zkSync 為何將「官方跨鏈橋」外包給名不見經傳的 TxFusion？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>為什麼？該如何解讀這件事？</blockquote><p>作者：Haotian，來源：作者推特@tmel0211</p><p>依照 ZK Credo 宣言 @zksync 最近先後完成了 Ecosystem Portal、Block Explorer 以及官方 Cross-Bridge 的去中心化，將這些核心部分開源由第三方技術方提供服務。</p><p>然而百思不得其解的是，涉及重大資產 deposit 和 withdraw 通道的「官方跨鏈橋」，竟然交給了名不見經傳的 @TxFusion_io。</p><h3>Why？該如何解讀這件事？</h3><p>通常而言，生態數據分析服務和瀏覽器之類的輔助性產品功能，一般都由社區 builder 提供服務，比如，主流公鏈項目像 Ethereum 背後的 Etherscan 等均來自社區 Builder。因此不難理解，zkSync 把生態 DApp 數據分析和 Ranking 以及瀏覽器呈現交給 Dappradar，l2scan 等三方較知名技術團隊。</p><p>這樣可以 win-win 優勢互補，Matter labs 可以聚焦精力做技術開發和 ZK Stack 技術架構的推進，包括：共享 Sequencer、共享 zkPorter 等技術組件。這對社區還是團隊而言都百利無一害。</p><p>因為區塊鏈社區有不少做數據分析服務的團隊，比如 dune analytics、0xScope、nansen 等，他們最大的的痛點就是商業模式。to C 的收費模式很難 cover 高昂運營成本，to B 的服務，大部分項目方都習慣了自己做，不願意拱手讓人，這讓一大批數據服務公司都過得很艱難。若有大批的項目方效仿 zkSync，這會給這類技術服務公司帶來新生機。(不過多展開了。）</p><p>然而，「官方跨鏈橋」這麼事關 layer2 資產安全的技術組件，zkSync 竟交給了一個全新的 Startup—TxFusion。我查閲了不少資料，也沒挖掘出這 TxFusion 為何方神聖？但發現若干有意思的點：</p><p>1)TxFusion 最早一篇 Blog 發佈於今年 2 月 21 日，沒有披露投資方，團隊也較為模糊，但開篇文就要和 zkSync 合作，似乎是專為 zkSync 而生。</p><p>2）TxFusion 創始人 Ines Isliami2020 年以來在 Blockchain Collective，HyperGrowth、Shard Labs 等區塊鏈相關公司，有過數據相關從業經驗，但時間都不長；</p><p>3）TxFusion 創始人 Ines Isliam 有一期視頻採訪，聽口音和 zkSync 創始人 Alex 很相似，估計都是俄羅斯人。</p><p>我目前就看到這些消息，所以很費解，為啥 zkSync 會把跨鏈橋交給 TxFusion。不過，作為長期關注 zkSync 動態的博主，我個人挺理解背後的動機，簡單分享下：</p><p>內核是，zkSyn 壓根不願意也不想認可「官方跨鏈橋」的存在。</p><p>一方面因為，啥跨鏈橋是 L2 安全生命線。簡單理解，任何在 L2 流通的資產都是 Wrap 形式的映射資產，大凡在 L2 流通的資產，受到黑客攻擊也好，Rugpull 也好只要能在「黑客」把資產 withdraw 回主鏈之前都是受限的流通資產。</p><p>Rollup 主網合約完全可以通過 Update 形式阻斷 L2 嫌疑資產流回主網，進而實現對突發異常狀況的控制。現在主流 layer2 都預設了 Security Council，背後的多籤委員會的主要職責就是在危機時刻決策是否要升級合約來控制嫌疑資產。</p><p>但 Rollup 合約預留的可升級特性，被詬病中心化，一直無法上台面説。Alex 在採訪時説過即使多籤委員會有權限，也只能暫停資產，至於資產的決策交給 DAO 社區。但這個解釋只能聽聽，因為一旦 layer2 遭受鉅額資產攻擊，比如某個合約被憑空增發幾個 Trillion 的資產，要買斷 Layer2 的資產並做 DAO 治理投票似乎也可行。</p><p>還有一方面，Alex 發表了文章探討用最高法院層層治理的機制來管理 layer2，但那一提議最終會觸動主網的硬分叉可能。impossible，現在的 layer2 不可能有決定主網分叉與否的權限，這隻能停留在設想階段。</p><p>可見 Alex 對於安全性和去中心化的矛盾焦慮許久。</p><p>倘若撤銷掉「官方跨鏈橋」的説法，就會讓更多的資產分佈於各類第三方跨鏈橋，就會相應弱化 Rollup 治理合約管理權限中心化的問題。</p><p>這樣佈局聽起來很合理，但也只是權宜之計，畢竟即使是第三方跨鏈橋，只要流動性控制達到一定規模就會存在中心化隱患。TxFusion 到底如何做跨鏈橋，希望官方有技術細節有關的披露。比如，未來 TxFusion 的 Portal 和 Bridge 出現類似的安全危機，zkSync 會如何應對？這個問題現在得不到答案，靜觀其變。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 10:09:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/uy001145.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/uy001145.html</link>
            <author>
                <![CDATA[鏈上觀]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>主網</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>DApp</category>
            <category>治理</category>
            <category>跨鏈橋</category>
            <category>zkSync</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>公鏈</category>
            <category>DAO</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2023 年第三季度區塊鏈生態安全報告]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Fairyproof 研究了第三季度公開報道的 198 起典型案例，對案例進行了統計、分析，並探討了這些事件所反映的安全生態中的特性以及用户可以採取的相關防範措施。</blockquote><p>作者：Fairyproof</p><h3>綜述</h3><p>2023 年第三季度，加密市場整體上表現得依舊波瀾不驚。但生態中安全事故的發生頻率卻超過前兩個季度。在這個季度約有 5.72 億美元的加密資產在各類安全事故中蒙受損失。</p><p>Fairyproof 研究了第三季度公開報道的 198 起典型案例，對案例進行了統計、分析，並探討了這些事件所反映的安全生態中的特性以及用户可以採取的相關防範措施。</p><p>背景介紹在詳細呈現 Fairyproof 的研報結果之前，有必要對本報告中的相關術語進行解釋、説明。</p><h4><strong>CCBS</strong></h4><p>CCBS 指代「中心化加密資產或區塊鏈服務機構」。它通常指人為運作管理的非鏈上服務平台，其核心技術主要依賴傳統的中心化技術，其日常運維活動主要為鏈下活動。傳統的加密資產交易所（如 Binance)、加密資產發行承兑平台（如 Tether）即為此類典型。</p><h4><strong>閃電貸（FLASHLOAN）</strong></h4><p>閃電貸是黑客在攻擊以太坊虛擬機平台上智能合約的一種常見和流行的方式。閃電貸是知名 DeFi 應用 AAVE[1]團隊發明的一種合約調用方式。這種合約調用讓用户無需任何抵押物便可以直接從支持這種功能的 DeFi 應用中借出加密資產，只要用户在一個區塊交易內歸還該資產即可使該交易有效[2]。起初這個功能的發明是為了給 DeFi 用户更靈活、便利的手段進行各項鍊上的金融活動。但後來，閃電貸因其靈活性高使得其使用得最多的場景變成了黑客借出 ERC-20[3]代幣然後用其進行攻擊。在發起一筆閃電貸之前，用户需要將借出（資產）和歸還（資產、利息及相關手續費）的邏輯清晰地在一個合約中描述，然後調用該合約發起閃電貸。</p><h4><strong>跨鏈橋（CROSS-CHAIN BRIDGE）</strong></h4><p>跨鏈橋是連結多個獨立區塊鏈的一種基礎設施，它讓部署於不同區塊鏈的代幣在各個區塊鏈之間相互流通。</p><p>隨着越來越多區塊鏈有了自己的生態、應用和加密資產，這些應用和資產對跨區塊鏈通信和交易的需求顯著增長。這也使得跨鏈橋成為黑客眼中熱門的攻擊對象。</p><h3>報告重點</h3><p>Fairyproof 詳細研究了 2023 年第三季度發生的 198 起典型安全事件，在本報告中對這些事件造成的損失金額、成因等各種要素進行了統計分析，並給出了相應的防範建議和措施。</p><h4><strong>2023 年第三季安全事件的統計及分析</strong></h4><p>Fairyproof 研究團隊詳細研究了 2023 年第三季度較為突出的 198 起安全事件，從遭受攻擊的目標和造成攻擊的根源兩方面列舉了統計結果並對其進行了分析研究。</p><p>這 198 起安全事件造成的加密資產損失總額達 5.72 億美元，Tradingview 顯示的主流加密資產總值達 10560 億美元。損失資產佔總市值的比例為 0.05%。</p><h3>基於受害對象劃分的安全事故</h3><p>Fairyproof 研究的安全事件按其受害對象分可以分為以下四類：</p><p>1. 中心化加密資產或區塊鏈服務機構（CCBS，下文所指 CCBS 即為此概念）</p><p>2. 區塊鏈（Blockchains）</p><p>3. 去中心化應用（dApps）</p><p>4. 跨鏈橋（Cross-chain Bridges）</p><p>本報告所指的 CCBS 安全事件是指受到攻擊或損害的對象是 CCBS 系統。在這些事件中，CCBS 所保管的資產被盜或運作的服務被迫中斷。區塊鏈安全事件是指區塊鏈主網、側鏈或依附區塊鏈主網的第二層擴展系統受到攻擊或損害。通常在這些事件中，黑客從系統內、系統外或者兩方面都發起攻擊，導致系統軟件或硬件失常，資產損失。</p><p>dApp 安全事件是指 dApp 受到攻擊而無法正常工作，從而使黑客有機會盜取 dApp 中管理的加密資產。</p><p>跨鏈橋安全事件是指跨鏈橋受到攻擊，導致其無法正常工作，甚至導致其經手交易的加密資產被盜。</p><p>Fairyproof 對總共 198 起事件按上述四類進行了劃分，其比例分佈圖如下所示：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/13/images/a89e4cf4c8b19410eff238448ca5e395.png" alt="2023 年第三季度區塊鏈生態安全報告" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>由圖中可知，dApp 安全事件的數量佔總數的 86.87%，超過其它任何類別。其中 198 起為 dApp 安全事件，4 起為 CCBS 安全事件，14 起為區塊鏈安全事件，4 起為跨鏈橋安全事件，172 起為 dApp 安全事件。</p><h3>區塊鏈安全事件</h3><p>涉及區塊鏈的安全事件可以進一步細分為以下三類：</p><p>i. 區塊鏈主網（Blockchain mainnets） ii. 側鏈（Side chains）</p><p>iii. 第二層擴展系統（Layer 2 solutions）</p><p>區塊鏈主網也被稱為 Layer 1，它是獨立的區塊鏈，有自己的網絡、協議、共識和驗證者。區塊鏈主網可以驗證交易、數據和區塊，所有這些驗證工作都由自己的驗證者完成並最終取得一致性。比特幣和以太坊就是典型的區塊鏈主網。</p><p>側鏈是與區塊鏈主網並行運作的一條單獨的區塊鏈。它也有自己的共識和驗證者，但是它會以某種方式（如雙向錨定[4]）和區塊鏈主網連結，第二層擴展系統是依賴於區塊鏈主網的系統，它需要區塊鏈主網提供安全和最終一致性[5]。它主要為瞭解決區塊鏈主網的可擴展性，能以更低的費用、更低的價格處理交易。自從 2021 年以來，依附於以太坊的第二層擴展系統有了飛速地發展。</p><p>側鏈和第二層擴展系統都是為瞭解決區塊鏈主網的可擴展性。兩者主要的區別在於，側鏈不依賴區塊鏈主網提供安全性和一致性，但第二層擴展系統卻需要。</p><p>2023 年第三季度總共有 14 起與區塊鏈有關的安全事件。下圖展示了區塊鏈主網、側鏈和第二層擴展系統各所佔的比例。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/13/images/38ffdfc32f8c433a3f7a49164e6caf2c.png" alt="2023 年第三季度區塊鏈生態安全報告" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>由上圖可知，區塊鏈主網相關的安全事件和第二層擴展系統相關的安全事件的數量佔總數的比例分別為 92.86% （13 起）和 7.14%</p><p>。沒有典型的側鏈安全事件。第二層擴展系統安全事件涉及的系統有 Metis[6]，區塊鏈主網安全事件涉及的主網有 Mixin[7]、</p><p>Quai Network[8]、Swisstronik[9]、SwapDex Blockchain[10]、Aptos[11]等。</p><h3>DAPP 安全事件</h3><p>在 172 起涉及 dApps 的安全事件中，有 16 起是跑路，1 起被連累，155 起直接被攻擊。直接對 dApp 的攻擊通常會涉及三個方面：</p><p>Dapp 的前端、後台和智能合約。因此，我們將 155 起直接被攻擊的事件分為下列三類： i. dApp 前端 ii. dApp 後台 iii. dApp 合約</p><p>在 dApp 前端受攻擊的事件中，黑客主要通過前端漏洞發起攻擊，盜取資產或癱瘓其服務。</p><p>在 dApp 後台受攻擊的事件中，黑客主要通過後台漏洞發起攻擊，比如劫持後台和合約的通信，劫持資產或癱瘓服務。</p><p>在 dApp 合約受攻擊的事件中，黑客主要通過合約漏洞發起攻擊，盜取資產或癱瘓其服務。下圖展示了這三個類別受攻擊事件的比例：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/13/images/1c0f7d516b29c5260d7790d0756b8eee.png" alt="2023 年第三季度區塊鏈生態安全報告" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>由上圖所示，合約、後台和前端受攻擊的事件比例分別為 19.35%、0% 和 80.65%。在總共 155 起事件中，125 起為前端受攻擊，</p><p>30 起為合約受攻擊。</p><p>我們進一步研究了各類事件所造成的加密資產損失金額。其中合約受攻擊導致的損失和前端受攻擊所導致的損失分別為 2.1 億美元和 3980 萬美元，兩者所佔總損失金額的比分別為 84.03% 和 15.97%，如下圖所示：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/13/images/89f98870349f99a878152658943d12bb.png" alt="2023 年第三季度區塊鏈生態安全報告" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在眾多合約漏洞中，邏輯缺陷、私鑰泄露、閃電貸攻擊、重入攻擊為典型的漏洞。</p><p>我們研究了 30 起涉及合約直接受到攻擊的安全事件，得到下列比例圖：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/13/images/d8ec1949322e5f3cbc4f32cfed966618.png" alt="2023 年第三季度區塊鏈生態安全報告" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>上圖所示，邏輯缺陷導致合約安全事件佔比最高。邏輯缺陷中通常包括缺少參數驗證、缺少權限驗證等。邏輯缺陷導致的安全事件數為 13 起。</p><p>下圖展示了各個漏洞造成的損失金額比：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/13/images/43c448b335833805a038d0fd4ea3b505.png" alt="2023 年第三季度區塊鏈生態安全報告" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>私鑰泄露造成的損失金額佔比最高。4 起私鑰泄露事件總共造成了 1.73 億美元的損失，佔損失總金額的 82.56%。</p><h3>基於成因劃分的安全事故</h3><p>基於造成區塊鏈安全事故的成因，我們將事故分為三類： i. 由黑客攻擊所致</p><p>ii. 跑路 iii. 其它</p><p>我們的研究結果如下圖所示：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/13/images/886803f8085fc8788dcf7488156087af.png" alt="2023 年第三季度區塊鏈生態安全報告" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>由上圖所示，黑客攻擊和跑路導致的安全事故分別佔比為 91.92%（182 起）和 8.08%（16 起）。</p><p>我們研究了這些成因所造成的損失，如下圖所示：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/13/images/61306c8bd9c89411dac0654b6b2c88df.png" alt="2023 年第三季度區塊鏈生態安全報告" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>由上圖所示，黑客攻擊和跑路導致的損失金額分別佔比 94.69% 和 5.31%，前者導致了 5.41 億美元的損失，後者導致了 3035 萬美元的損失。這表明 2023 年第三季度，黑客攻擊仍然是行業安全面臨的主要威脅。</p><p>黑客攻擊事件我們研究了黑客攻擊事件，如下圖所示：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/13/images/57ec3c724a540940de823d4f6436995e.png" alt="2023 年第三季度區塊鏈生態安全報告" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>由上圖所示，黑客攻擊 dApp、區塊鏈、CCBS 和跨鏈橋的事件佔比分別為 87.64%（156 起）、7.87%（14）、2.25%（4 起）和</p><p>2.25%（4）。</p><p>我們研究了各類事件所導致的損失金額，如下圖所示：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/13/images/c83731b7e4e2871759f68636e0383a79.png" alt="2023 年第三季度區塊鏈生態安全報告" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>黑客對區塊鏈、dApp、跨鏈橋和 CCBS 攻擊所導致的資產損失佔比分別為 36.97%、46.25%、0.79% 和 15.99%，具體的損失金額分別為 2 億美元、2.5 億美元、8650 萬美元和 430 萬美元。其它安全事件沒有導致明顯的損失金額。</p><h3>跑路事件</h3><p>2023 年第三季度發生的典型跑路事件都是 dApp 項目。總共 16 起跑路事件造成的損失金額達 3035 萬美元。這個損失金額相比黑客攻擊造成的損失金額規模要小得多。</p><h4><strong>研究發現</strong></h4><p>從我們的統計數據來看，2023 年第三季度，黑客最偏愛攻擊的目標仍然是 dApp 項目，對 dApp 的攻擊事件遠超其它任何對象，攻擊數佔總數的 87.64%，損失金額佔總損失金額的 46.25%。在所有的攻擊事件中，最嚴重的是對 Multichain[12]的攻擊。</p><p>對整個區塊鏈生態來説，黑客仍然是最大的安全威脅，無論從其造成的安全事件數量還是從其造成的資產損失來看都是如此，由黑客攻擊造成的安全事件數量佔整個安全事件數量的比例超過 91.92%，遠超跑路事件對生態造成的威脅。</p><p>一個典型的 dApp 包括三部分：前端、後台和智能合約。當黑客攻擊一個 dApp 時，會攻擊其中一部分或同時攻擊多個部分。根據我們的統計數據，對 dApp 前端的攻擊在數量上遠超對合約的攻擊，但對智能合約的攻擊所造成的損失金額則遠超對前端的攻擊。</p><p>這表明智能合約隱患仍然是 dApp 安全最大的隱患。</p><p>2023 年第三季度典型的跑路事件都發生在 dApp 項目上。</p><p>在智能合約受到黑客攻擊的事件中，下列三個類別的原因所引發的攻擊事件數量排名前三：第一位：邏輯缺陷第二位：閃電貸</p><p>但是按照損失金額來看，私鑰泄露所引發的攻擊造成的資產損失金額高居榜首，遠超其它類別。</p><h3>防範安全事故的實踐方案和措施</h3><p>本節，我們將根據 2023 年第三季度所發生的安全事故的特點總結一些幫助區塊鏈開發者和用户管理及防範區塊鏈風險的方案和措施。我們建議無論是區塊鏈開發者還是用户都積極地在平時的操作和工作中儘可能落實和實踐這些方案及措施，最大限度保護項目安全和加密資產安全。</p><p>注：「區塊鏈開發者」既指區塊鏈項目本身的開發工程師，也指和區塊鏈系統相關或其延申系統（如加密資產等）的開發者。「區塊鏈用户」是指所有參與到區塊鏈系統活動（比如管理、運作、維護等）或加密資產交易等的用户。</p><h4><strong>對區塊鏈開發者</strong></h4><p>儘管在第三季度中，沒有典型涉及第二層擴展系統的安全事件，但第二層擴展系統的安全依舊值得重視。因為接下來第二層擴展方案的發展和落地將會持續是整個生態的熱點和重點，對其方案安全性的研究將是業界面臨的重大挑戰。</p><p>在區塊鏈應用中，當項目部署並穩定運行一段時間後，將項目中掌控關鍵操作的權限轉移到多籤錢包或者 DAO 組織來進行管理是非常有必要的步驟。</p><p>當黑客發現智能合約的漏洞時，往往會藉助閃電貸對合約進行攻擊。這些可能被利用的漏洞通常包括重入漏洞、邏輯缺陷（比如缺乏權限驗證、錯誤的價格算法）等。嚴謹防範和處理這些漏洞對智能合約開發者而言時刻需要引起高度重視，甚至需要排在重要性的首位。</p><p>我們的統計數據還顯示越來越多的黑客會通過社交媒體軟件（如 Discord、Twitter 等）發起釣魚攻擊。這個現象貫穿了整個 2022 年並持續到 2023 年第三季度。不少用户在其中遭受了損失。項目方需要對其運作的社交媒體實施嚴格、周全的管理，部署相應的安全方案保證其社交媒體運作的安全和穩定，防範被黑客利用。</p><h4><strong>區塊鏈用户</strong></h4><p>越來越多用户開始參與各類區塊鏈生態的活動，並持有各類區塊鏈生態的資產。在這個過程中，跨鏈交易活動也再迅猛增長。當用户參與跨鏈交易時，用户需要和跨鏈橋進行交互，而跨鏈橋卻是黑客經常關注的攻擊目標。因此當用户在發起跨鏈交易前，需要詳細調查和了解其所使用的跨鏈橋的安全狀況和運營狀況，確保跨鏈橋的安全、穩定、可靠。</p><p>當用户和 dApp 進行交互時，必須高度關注其智能合約的質量和安全，同時也需要關注 dApp 前端的安全。對前端顯現的一些不明來歷、高度存疑的信息、提示、對話等要小心處理，不要隨意點擊或跟隨其指引進行操作。</p><p>我們強烈建議用户在和任何區塊鏈項目交互前或投資區塊鏈項目前，要仔細檢查並閲讀該項目的審計報告。對沒有審計報告或報告可疑的項目，要謹慎參與。</p><p>我們建議用户儘量使用冷錢包或多籤錢包管理大額資產或不用於頻繁交易的資產。時刻小心熱錢包的運作安全，並確保安裝熱錢包的硬件平台本身是安全、可靠和穩定的。</p><p>用户需要對區塊鏈項目的團隊背景進行一定程度的調查和了解。對團隊背景模糊、信用缺失的團隊要小心。對這類項目要小心其可能發生的跑路風險。對使用較為頻繁的中心化交易所，用户更要關注其背景和信用，儘可能從多個第三方數據源查證這些交易所的背景、信息、數據，確保交易所能夠長久持續的安全運作。</p><p><strong>參考資料</strong></p><p>[1] Aave. https://aave.com/</p><p>[2] Flash-loans.. https://aave.com/flash-loans/</p><p>[3] ERC-20 TOKEN STANDARD. https://ethereum.org/en/developers/docs/standards/tokens/erc-20/</p><p>[4] Sidechains. https://ethereum.org/en/developers/docs/scaling/sidechains/</p><p>[5] Layer-2. https://academy.binance.com/en/glossary/layer-2</p><p>[6] Metis. https://www.metis.io/</p><p>[7] Mixin. https://mixin.one/</p><p>[8] Quai Network. https://qu.ai/</p><p>[9] Swisstronik. https://www.swisstronik.com/</p><p>[10] SwapDex Blockchain. https://swapdex.network/</p><p>[11] Aptos. https://aptoslabs.com/</p><p>[12] Multichain. https://multichain.xyz/</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 09:58:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/6b2tpfxt.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/6b2tpfxt.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Fairyproof Tech]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Layer 1</category>
            <category>調查</category>
            <category>主網</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>閃電貸</category>
            <category>Tether</category>
            <category>黑客</category>
            <category>跨鏈橋</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[30 年期美債收益率破 5%，生息資產的黃金時代正在來臨]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>過去 30 年以來金融資產相對於實體資產的強勢表現正在迎來拐點，生息資產的黃金時代正在來臨。</blockquote><p>撰文：Dr.Yi，歐科雲鏈特約研究員</p><p>當下來看，隨着美國勞動力結構的長期變化，以及能源供需失衡引發的資源品價格持續高位，疊加財政貨幣化理論推動下的各國財政規模的快速擴張，高通脹維持的時間和影響將會遠超市場預期。宏觀環境的巨大變化，對於大類資產配置產生的影響也會更加深遠：作為全球風險資產定價之錨的美債仍將長時間維持在高位，過去 30 年以來金融資產相對於實體資產的強勢表現正在迎來拐點，生息資產的黃金時代正在來臨。在這樣的宏觀環境下，傳統和另類投資市場的投資思路也將發生系統性轉變。</p><h3>20 世紀 70 年代的捲土重來——通脹魅影的具象化</h3><p>回顧歷史，我們會發現長期通脹的原因主要來自三個方面：工會、戰爭和美聯儲。他們分別代表了核心通脹（勞動力成本）和非核心通脹（資源品價格）以及貨幣因素（利率）。在 20 世紀 70 年代到 80 年底，這三個因素的共同作用推動了美國漫長的滯脹時代，而在當下的後疫情時代，這三大因素大有捲土重來之勢。</p><h4><strong>1）帝國的黃昏——美國人口紅利的終結</strong></h4><p>自 2010 年以來，美國人口老齡化已經開始成為一個不可迴避的問題，隨着嬰兒潮一代的老去，美國的勞動力成本正在穩步上升。雖然奧巴馬時代美國開啓了新的移民政策在 2016 年以前部分緩解了勞動力壓力的上升，但是隨着特朗普時代的政策調整，疊加新冠疫情的衝擊，美國勞動力供給的壓力開始更加明顯。在這樣的背景下，職位空缺的居高不下，就業時薪的持續上升，以及工會力量的再度崛起，將是長期困擾美國勞動力市場的問題。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/13/images/e0ef531a996d42850f9761e0af2fac97." alt="30 年期美債收益率破 5%，生息資產的黃金時代正在來臨" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>圖 1：薪酬是影響美國通脹的核心因素（%），資料來源：Wind，歐科雲鏈研究院</pre><p><strong>自 2010 年以來美國老齡化現象日趨嚴重。</strong>數據顯示，2010 至 2020 年，美國 55 歲以上人口增長 27%，是 55 歲以下總體人口增長率（1.3%）的 20 倍之多。造成這種分化的最大原因在於「嬰兒潮」一代。過去十年中，65-74 歲年齡段的人口增加了一半。可以預期，美國所有州、都市區和大多數縣 55 歲以上人口都將出現增長。即使在人口增長停滯的地區，「嬰兒潮」一代的「老齡化」也會導致老年人口大幅增加。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/13/images/46451045cb97a186841a69f26773cde1." alt="30 年期美債收益率破 5%，生息資產的黃金時代正在來臨" referrerpolicy="no-referrer">圖 2：美國人口結構變化（%），資料來源：Wind，歐科雲鏈研究院</pre><p>美國勞動力市場正在從買方定價向賣方定價轉變。研究 2000 年以來美國勞動參與率與平均時薪的相關性也可以發現在 2010 年前後初現顯著的變化，2010 年以前具有更高的勞動參與率，且勞動參與率與薪酬呈現正相關關係，也就意味更高的薪酬能夠吸引更多的勞動者參與經濟活動。而在 2010 年之後，這一關係變成了更低的勞動參與率，以及薪酬與勞動參與率的顯著負相關，這意味着在勞動力市場上，勞動者的議價能力顯著上升，而這變化的直接影響便是工會力量的崛起與罷工活動的增加。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/13/images/a8a98bb2187ceae9a1d63a22e195e8e2." alt="30 年期美債收益率破 5%，生息資產的黃金時代正在來臨" referrerpolicy="no-referrer">圖 3：2000 年以來美國勞動參與率與時薪增速的相關性正在發生變化資料來源：Wind，歐科雲鏈研究院</pre><h4><strong>2）原油供需的嚴重失衡——美國政治正確的犧牲品</strong></h4><p><strong>對於能源價格而言，美國因素仍然是導致油價居高不下的核心因素。</strong>從當前主要原油產出國的生產情況來看，自 2013 年頁巖油革命以來，美國一直是全球最大的石油生產國，截止 2022 年 5 月，美國原油產量達到 2150 萬桶，甚至超過了位列第二的沙特（1150 萬桶）和位列第三的俄羅斯（995 萬桶）兩者之和。因此瞭解美國原油產能的變化，才是理解油價波動的核心因素。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/13/images/c9d319fdde726a6a0ddd6e3392f5d5e4." alt="30 年期美債收益率破 5%，生息資產的黃金時代正在來臨" referrerpolicy="no-referrer">圖 4：世界主要原油生產國的產量變化（千桶），資料來源：Wind，歐科雲鏈研究院</pre><p><strong>拜登政府的綠色能源政策成為制約美國原油產能的瓶頸。</strong>自從拜登政府上台以來，以 ESG 為導向的綠色投資理念更多傾向於清潔能源投資，而對傳統的油氣投資具有較強的抑制作用，一方面，為實現碳中和目標，油氣企業的融資可得性較此前大為下降，另外一方面，ESG 要求導致上市的頁巖油公司必須花更多錢，用於控制甲烷排放、減少甲烷燃燒、碳捕集等方面。此外，政策對於新油井的開發政策變化，也將制約長期可持續的頁巖油開採活動。從 2023 年 5 月以來，雖然美國原油產量仍在持續創記錄，但是美國鑽機數量已經開始出現回落，也反映了美國原油的潛在產能的枯竭。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/13/images/8f73fabc4fc6fff3f9243175fb6ecd54." alt="30 年期美債收益率破 5%，生息資產的黃金時代正在來臨" referrerpolicy="no-referrer">圖 5：原油價格與美國鑽機數量，資料來源：Wind，歐科雲鏈研究院</pre><p>另外一方面，俄烏衝突的長期化趨勢也使得俄羅斯原油產能難以進一步擴張。自 2022 年俄烏衝突以來，俄羅斯的能源生產和銷售均受到一定衝擊，雖然此後通過調整出口由歐洲轉向東亞和南亞國家，但是整體原油供給依然難以恢復到衝突前水平。至少從目前來看，這一因素的影響仍然沒有看到終結的跡象，對於後續俄羅斯能源供給能力可能在較長時間依然受限。</p><p>在這樣的環境之下，疊加近期沙特為首的歐佩克國家宣佈減產，全球三大原油生產國產出均受到壓制，供給對於原油價格的支撐仍將維持較長時間。而對於全球資源品的價格也將構成持續的支撐。</p><h4><strong>3）MMT 理論下的怪胎——全球財政「大躍進」</strong></h4><p>現代貨幣理論（MMT）是一種相對較新的經濟學理論，其認為政府應該通過財政政策，而不是貨幣政策，來影響經濟。其強調國家財政赤字和公債的積累並不一定導致經濟危機，而是可以作為現代經濟體系中的重要工具來實現更高的就業率和經濟增長。在 MMT 看來，政府通過借款和税收來控制經濟的做法是不必要的——政府可以盡其所能地創造出更多的就業和經濟增長，直到經濟出現超熱（即通脹）為止。</p><p>正是在這樣的思想指導之下，<strong>以美國為代表的發達經濟體以超乎想象的速度開啓財政擴張的大門。</strong>自 2021 年耶倫成為美國財政部長以來，美國財政赤字規模持續處於歷史高位，尤其是在 2023 年以來，美國政策利率的快速上行使得財政利息支出快速上升，推動美國財政赤字再次升至高位。從歷史上看，美國財政與貨幣政策的推進往往保持較高的同步，即在寬鬆週期採取積極的財政政策，而在貨幣收縮週期採取更加穩健的財政政策。而當前對於財政的過度倚重，使得在貨幣緊縮期，財政赤字仍然持續攀升，進而只能通過更多國債發行來財政問題，尤其是對於長期債券而言，其融資規模的進一步擴大，將對其利率上行趨勢形成持續支撐。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/13/images/4e6043e7b3719e5afe8617fe73ff7c0a." alt="30 年期美債收益率破 5%，生息資產的黃金時代正在來臨" referrerpolicy="no-referrer">圖 6：美國財政赤字規模仍處高位（百萬美元），資料來源：Wind，歐科雲鏈研究院</pre><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/13/images/2f7ba0278622e9170d8c8c144591335a." alt="30 年期美債收益率破 5%，生息資產的黃金時代正在來臨" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>圖 7：美國國債發行額（億元），資料來源：Wind，歐科雲鏈研究院</pre><h3>從恐慌到應對——全球金融環境的變化</h3><p>面對 2022 年以來的快速變化的宏觀利率環境，資本市場正在逐步由最初的恐慌轉向積極應對。</p><h4><strong>1）全球風險資產之錨的變化——高利率環境的長期化</strong></h4><p><strong>加息臨近尾聲，但難言寬鬆。</strong>9 月 23 日，美聯儲召開 9 月議息會議，暫緩加息節奏，但同時上修實際 GDP 與 PCE 預測，點陣圖顯示的未來預期利率路徑也有所抬升且更加平坦。而從金融市場交易的預期來看，雖然明年（2024 年）開始，有望看到聯儲開啓降息週期，但是利率下行空間僅僅只有 125bp——從今年 11 月的高點 5.45% 將至 4.20%，隨後將在經濟復甦的環境下，利率中樞再次攀升至 2028 年的 4.83%——換言之，在未來 5 年時間中，4% 到 5% 的美債收益率將是一種常態。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/13/images/4cbf6da31ba3f6a3e5767e29d801cd17." alt="30 年期美債收益率破 5%，生息資產的黃金時代正在來臨" referrerpolicy="no-referrer">圖 8：美聯儲聯邦利率期貨隱藏利率（%），資料來源：CME，歐科雲鏈研究院</pre><p>美國長期利率正在進入新的上升通道。如果從更長期的視角來看，美債收益率正在突破自 20 實際 80 年代以來的長期下降通道，開始進入新一輪的上升趨勢。在這其中，美國自身人口結構變化，國際關係變化下的海外資本回流，以及新冠疫情對於傳統經濟模式的衝擊，都構成了利率中樞上移的支撐力量。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/13/images/af0c6c33b897e0720b7eac29bde5995d." alt="30 年期美債收益率破 5%，生息資產的黃金時代正在來臨" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>圖 9：美債收益率正在突破過去 20 年以來的下行通道（%），資料來源：Wind，歐科雲鏈研究院</pre><h4><strong>2）實體資產的配置價值相對金融資產大拐點</strong></h4><p><strong>實物資產相對金融資產處於極度低估狀態。</strong>儘管自 2020 年疫情以來，大宗商品為代表的實物資產價格已經出現快速回升，但是相對於以標普 500 為代表的金融資產而言，當前實物資產仍然處於極度低估的狀態。這其中部分原因來自於 2008 年次貸危機後，房地產在美國家庭部門中配置比例的下降，另外一方面也來自 2013 年頁巖油革命後，資源品價格中樞的系統性下降，包括中國經濟結構轉型過程中，對於傳統資源品需求下降等多種因素的共同作用。但是從當前時點來看，隨着美國經濟尤其是勞動力市場韌性的顯現，以及資源品供需結構的深遠變化，包括中國房地產行業政策的變化，相較於估值依然處於高位的金融資產，實體資產的配置價值正在凸顯。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/13/images/6c76e900737bd7a0623beeeb9187bc93." alt="30 年期美債收益率破 5%，生息資產的黃金時代正在來臨" referrerpolicy="no-referrer">圖 10：實物資產相對於金融資產的價值處於歷史低位，資料來源：Wind，歐科雲鏈研究院</pre><p>對於投資者而言，面對高利率環境無需過度恐懼——即使在 20 世紀 70-80 年代，大通脹肆掠的年代，也並非是完全沒有投資機會——從 1970 年 -1979 年，以標普 500 為代表的美股依然上漲了 17.2%，而以黃金和原油為代表的實物資產價格更是取得了 1428% 和 1481% 的巨大漲幅；同時在高利率環境下，也催生了美國共同基金市場的快速發展，尤其是貨幣型基金和抵押型 REITs 基金在 70 年代取得了巨大的發展。面對當下與 20 世紀 70 年代類似的宏觀環境，尋找更多與實體通脹或生息資產具有高度映射關係的金融資產將是面並戰勝高利率的武器。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 08:57:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/53h9gjr6.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/53h9gjr6.html</link>
            <author>
                <![CDATA[歐科雲鏈]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>行情</category>
            <category>CME</category>
            <category>投資</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[報告：哈馬斯四年前開始使用加密貨幣籌款，資恐網站已被美國秘密控制]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>哈馬斯是第一個使用加密貨幣的恐怖組織，至少自 2019 年初以來，哈馬斯軍事部門一直嘗試使用加密貨幣作為替代籌款方法來支持其恐怖行動。</blockquote><p>原文：<a href="https://www.trmlabs.com/post/in-wake-of-attack-on-israel-understanding-how-hamas-uses-crypto?utm_campaign=FY23-%20Weekly%20Roundup%20Newsletter%20-%20Email&amp;utm_medium=email&amp;_hsmi=278121420&amp;_hsenc=p2ANqtz-_4EWEDRTwM3xtt6APuo01F-3225sQLTEJgf2pc1kdf9S55eiJv8pFDAjd6AheWVWhX0UeXfLvEQjWq7yFqzo1ZtlMQQw&amp;utm_content=278121420&amp;utm_source=hs_email" target="_blank" rel="nofollow">TRM Labs</a></p><p>編譯：Nancy，PANews</p><p>巴以爆發新一輪軍事衝突後，巴勒斯坦武裝組織哈馬斯利用加密貨幣籌資成為市場關注焦點。根據加密研究機構 Elliptic 分析，以色列認為與巴勒斯坦伊斯蘭聖戰組織（PIJ）有關的數字錢包從 2021 年 8 月到去年 6 月收到了 9300 萬美元的加密貨幣。BitOK 研究報告也指出，同期約有 4100 萬美元流入與哈馬斯相關的錢包，但尚未確認這筆資金是否用於資助這次以色列襲擊。不過，區塊鏈情報公司 TRM Labs 的法律和政府事務主管 Ari Redbord 透露，加密貨幣只是哈馬斯籌款策略的一小部分，哈馬斯主要是由國家資助。</p><p>而在以色列國防部、情報機構和加密交易所幣安合作下，以色列警方近期凍結了與巴勒斯坦激進組織哈馬斯有關的加密貨幣賬户，並將扣押的所有資金流入以色列國庫。</p><p>對此，TRM Labs 近期發文詳細介紹哈馬斯與加密貨幣的交集。文章稱，哈馬斯是第一個使用加密貨幣的恐怖組織。至少自 2019 年初以來，哈馬斯軍事部門一直嘗試使用加密貨幣作為替代籌款方法來支持其恐怖行動，在其 Telegram 頻道上尋求比特幣捐款。另外，以色列一週前查封了黎巴嫩真主黨等恐怖組織的數百萬加密貨幣，全部使用了 TRON 網絡上的 USDT。</p><p><strong>以下為全文：</strong></p><p>10 月 7 日，以加沙地帶為基地的恐怖組織哈馬斯對以色列發動了大規模襲擊，發射了數千枚火箭彈，造成數千名以色列人死亡。雖然與傳統法定貨幣相比，加密貨幣在哈馬斯籌款和其他恐怖主義融資活動中的使用比例仍相對較低，但在未來幾天和幾周內，外界對阻止哈馬斯籌集和轉移資金非常關注。</p><h3><strong>哈馬斯出現多個加密籌款，以色列政府已展開封鎖</strong></h3><p>在前幾輪涉及哈馬斯的暴力事件中，籌款活動有所增加。例如，2021 年 5 月，在加沙爆發重大暴力事件後，哈馬斯控制的地址收到了 40 多萬美元。</p><p>而自巴以戰爭開始以來，TRM 已經識別了多個加密籌款活動。例如，積極支持哈馬斯的加沙組織 GazaNow 正在使用加密貨幣地址徵求捐款，該地址於 2021 年 8 月首次活躍，總共收到了近 80 萬美元的捐款。自 10 月 7 日襲擊以來，該地址收到不到 5000 美元捐款。不過，GazaNow 於近日宣佈他們將暫停公共籌款活動，並引導支持者通過個人信息聯繫，但隨後其在 Instagram 上公佈籌款活動被叫停。另外，名為「Tofan al-Aqsa」的哈馬斯軍事行動的籌款活動也在通過其推特賬户徵求捐款，但未能籌集到大量資金。</p><p>此外，10 月 10 日，以色列警察網絡部門 Lahav 433 宣佈扣押屬於哈馬斯的加密貨幣賬户。據以色列警方稱，自週六襲擊以來，哈馬斯一直在社交媒體上使用賬户籌集資金。Lahav 433 正與國防部、Shin Bet 和其他情報機構合作，努力關閉哈馬斯恐怖組織正在使用的加密貨幣渠道。據報道，幣安與以色列合作，找到並關閉了這些賬户。</p><h3><strong>首個使用加密貨幣的恐怖組織，已停止公開地址</strong></h3><p>至少從 2019 年初開始，哈馬斯的軍事部門 Izz-Al Din-Al Qassam Brigades 就一直試圖將加密貨幣作為支持其軍事行動的新籌款方式。哈馬斯最初通過在其 Telegram 頻道上尋求比特幣捐款，然後轉向在網站 alqassam.net 上直接籌款。</p><p>2020 年 8 月，美國司法部（DOJ）宣佈在全球範圍內瓦解了三次恐怖融資活動，包括扣押與 al-Qassam Brigades 有關的加密賬户。根據 DOJ 公告，這三個恐怖融資活動都依賴於複雜的網路工具，包括從世界各地徵求加密捐款。在第一個案例中，al-Qassam Brigades 在其社交媒體頁面上呼籲人們捐贈比特幣，為其恐怖活動提供資金。IRS-CI、HSI 和 FBI 特工追蹤並查封了 150 個加密賬户，這些賬户為 al-Qassam Brigades 的賬户洗錢。在司法授權下，執法部門查封了 al-Qassam Brigades 網站的基礎設施，隨後秘密運營了 alqassam.net。在這次秘密行動中，那些試圖向恐怖組織提供的資金被轉入由美國執法部門控制的錢包中。</p><p>不僅如此，過去數年以色列國家反恐融資局（NBCTF）多次針對哈馬斯使用加密貨幣的行為進行打擊，查封了數十個由哈馬斯附屬實體控制的加密貨幣地址，總價值數千萬美元。這些包括位於加沙的企業，如 Dubai Co. For Exchange、al-Muhtadon、al-Mutahadun For Exchange 和 al-Wefaq Co for Exchange。查封的資金絕大多數是在 Tron 網絡上的 Tether (USDT)。</p><p>2021 年 7 月，根據 NBCTF 發佈了一份關於比特幣、狗狗幣、波場 TRON 和其他加密貨幣地址的查封令，這些地址由哈馬斯代理控制地址。NBCF 的查封表明，恐怖主義融資活動越來越複雜，它們正使用多個區塊鏈和貨幣來逃避制裁和執法部門的偵查。哈馬斯官員曾在 2021 年接受《華爾街日報》採訪時表示，儘管對哈馬斯的限制越來越多，但其籌款策略卻在繼續演變，可能會轉向多資產捐贈和日益複雜的洗錢方法。</p><p>被以色列政府查封加密貨幣後，哈馬斯和其他加沙武裝組織已停止公開加密貨幣捐贈地址，而是採用支付處理商，通常將其嵌入其網站的籌款頁面。比如，2023 年 4 月 27 日，al-Qassam Brigades 宣佈，「出於對捐贈者安全的考慮，並避免他們受到任何傷害，將停止接受比特幣捐贈。」</p><p>除此之外，以色列當局還查封了其他支持襲擊以色列的組織的地址。2023 年 7 月，NBCTF 宣佈查封數十個與巴勒斯坦伊斯蘭聖戰組織有關的地址，該組織宣佈他們正在通過劫持人質等方式參與正在進行的襲擊。一週前，以色列 NBCTF 查獲了價值數百萬美元的加密貨幣，這些加密貨幣屬於黎巴嫩恐怖組織真主黨和伊朗伊斯蘭革命衞隊（IRGC）聖城軍。</p><p>NBCTF 的查封名單上共有 40 個地址，全部都是 TRON 網絡上的 USDT，這些地址與位於伊朗、敍利亞、伊拉克和加沙地帶的實體和交易所之間的鏈上相關性，這些地區與伊斯蘭革命衞隊和真主黨有關。</p><p>隨着數字世界的迅速發展，哈馬斯等組織為其行動提供資金的方法也在迅速演進。以色列國家反恐金融局最近繳獲的資金既顯示了這些籌款活動的複雜，也顯示了執法部門追蹤和沒收資金的能力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 08:34:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/eg5enjhy.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/eg5enjhy.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Nancy]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>PA 原創</category>
            <category>以色列</category>
            <category>USDT</category>
            <category>加密貨幣</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[解讀近期火熱的 DeFi 協議 Vaultka: 或將成為下一代高收益、低風險產品]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>經歷過一輪牛熊後，我們發現上一輪炒作的 DeFi、NFT、元宇宙和 GameFi 板塊中，只有 DeFi 的項目最終被市場認可並且存活下來。與其猜測下一輪牛市開啓的板塊到底是什麼，不如迴歸金融的本質（DeFi），去尋找具有價值的項目，市場最近討論最激烈的 Alpha 項目為 Vaultka。</blockquote><p>作者：Meta Era，Crypto 大表哥</p><h3><strong>1. DeFi 世界的遊戲規則</strong></h3><p>DeFi 雖然是加密世界的基石，但也面臨着創新匱乏，也許短期內無法看到範式創新。目前只有少數項目在細節方面進行了優化，例如引入更小磨損的 AMM 機制，但這種創新已經無法與 Uniswap 這樣的平台去做競爭，相反像 Uniswap 等平台也推出其 2.0 版本（UniswapX）去彌補自身不足。<strong>衡量 DeFfi 項目的核心標準應該是其收益率，其次才是模式創新。如果一個項目具有高收益率，用户就會為其買單，有了用户基數和總鎖定價值（TVL），投資者也會對其感興趣，從而形成良性循環。</strong></p><h3><strong>2. Vaultka 協議機制</strong></h3><p>Vaultka 提供了一種基於 LP 代幣的不同收益策略，通過槓桿做多 LP 代幣來實現更高的收益。對於 Lender（提供穩定幣的用户）來説，他們不僅可以獲得基本的年化百分比收益率（APR），還可以根據策略使用者所選的槓桿倍數分享一部分收益（最高槓桿倍數可達 5 倍，槓桿倍數越高，分享的利潤越多）</p><h4><strong>2.1 GLP/GM 策略金庫</strong></h4><p>GLP 和 GM 代表了 GMX 永續平台的 LP 代幣，其價值等於一攬子資產（包括 BTC、ETH 等）除以 Mint 出的 GLP/GM 代幣數量。在 Vaultka 平台上，用户首先將 USDC 存入平台，選擇所需的做多槓桿倍數，然後平台會從 Lending Pool 借出一部分 USDC，以相應的槓桿倍數去 GMX 平台購買 GLP/GM 代幣。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://img.foresightnews.pro/202310/14039-1697176028071.png?x-oss-process=style/scale70" alt="解讀近期火熱的 DeFi 協議 Vaultka: 或將成為下一代高收益、低風險產品" width="1000" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>圖 1 GM 金庫策略</pre><p>那麼為什麼要做多 GLP/GM 代幣呢？這是因為在永續合約平台上，<strong>只要用户持續進行合約交易，從理論上講，用户可能會一直處於虧損狀態。平台會不斷積累更多的一攬子資產，這將導致 LP 代幣的價格不斷上升。</strong>然而，這裏存在一個誤區，許多人錯誤地認為只要用户虧損，平台就會一定盈利。實際上，這是不準確的，因為一攬子資產的價格也會受到市場價格波動的影響。為了説明這一點，讓我們以 GLP 代幣的歷史價格為例。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://img.foresightnews.pro/202310/14039-1697176076068.png?x-oss-process=style/scale70" alt="解讀近期火熱的 DeFi 協議 Vaultka: 或將成為下一代高收益、低風險產品" width="1000" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>圖 2 GLP 歷史價格</pre><p>可以看到，在 2021 年 1 月和 2022 年 6 月期間，加密貨幣市場經歷了大幅回調，合約市場發生了大規模的爆倉。這導致 GMX 獲得了更多的 BTC 等資產，但由於這些資產的價格波動較大，最終導致了 GLP 代幣的價格下跌。<strong>因此，GLP/GM 代幣的價格更多地取決於其所包含資產的價格，而不僅僅是資產的數量。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://img.foresightnews.pro/202310/14039-1697176134306.png?x-oss-process=style/scale70" alt="解讀近期火熱的 DeFi 協議 Vaultka: 或將成為下一代高收益、低風險產品" width="1000" height="668" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>圖 3 GM 等其他金庫策略收益</pre><p>儘管我們目前處於熊市（小編認為最糟糕的階段已經過去，市場目前更像是橫盤市場），但 GLP/GM 代幣仍然能夠提供大約 40% 左右的年收益率。然而，<strong>當牛市來臨，加密貨幣市場進入繁榮期時，GLP/GM 代幣的價格將遠超過 1 美元。根據項目機制推斷假設用户使用該產品，並採用 5 倍槓桿，他們的年收益率將遠遠超過 100%！</strong></p><p>現在讓我們簡要介紹一下 HMX 項目。HLP 代幣是平台的金庫，LP 代幣持有人可以首先將資產存入 GMX 中以獲取平台手續費收益，然後將 GLP 代幣的憑證放入 HMX 代幣中作為流動性提供者，享受平台手續費（佔比 65%）的分成。這相當於一魚兩吃，因為 GLP 代幣產生的分紅（通常以 ETH 形式）將自動轉換為 GLP 代幣，並存入 HLP 金庫。<strong>該項目可以看作是在 GMX 協議之上增加了一層槓桿，目前已經擁有一定的市場份額和交易量。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://img.foresightnews.pro/202310/14039-1697176190280.png?x-oss-process=style/scale70" alt="解讀近期火熱的 DeFi 協議 Vaultka: 或將成為下一代高收益、低風險產品" width="1000" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>圖 4 HMX 交易量數據</pre><p>Vaultka 的第三大特色是 gDAI 槓桿，而 Gains Network 也是一家永續合約平台。在 Gains Network 上進行交易需要先抵押 DAI，然後生成 gDAI 以開設多頭或空頭倉位。其中最引人注目的特點之一是 gDAI 的價格公式：gDAI = 1 + accRewardsPerToken — Math.max(0, accPnlPerTokenUsed)。在這個公式中，<strong>accRewardsPerToken 表示累積的平台手續費分成（永遠上漲）</strong>，而後半部分的公式涵蓋了用户合約盈利和虧損的價值。與 GMX 的原理相似，只要時間足夠長，散户往往會一直處於虧損狀態，<strong>但與 GLP/GM 不同的是，gDAI 的價格將會一直呈上升趨勢。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://img.foresightnews.pro/202310/14039-1697176245447.png?x-oss-process=style/scale70" alt="解讀近期火熱的 DeFi 協議 Vaultka: 或將成為下一代高收益、低風險產品" width="1000" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>圖 5 gDAI 歷史價格圖</pre><h3><strong>3. 協議如何持續維持運轉？</strong></h3><p>金庫的核心目標是確保提供足夠的借貸資金，以支持槓桿做多策略。為了吸引更多人存款，該協議提供了兩種 APR 模式，即 APR = Base APR + Bonus APR。Base APR 的主要決定因素是上一個季度的總合約盈利額，而 Bonus APR 等於上週的合約總盈利額減去 Base APR。如果 Bonus APR 為負數，則只有 Base APR 會作為獎勵。用户在使用金庫時也需要支付一定的高額手續費。從下圖可以看出，當用户選擇更高的槓桿時，收益分成也會更高。<strong>Tips：金庫的 APR 都是剔除收入分成的！</strong>假設 Lending Pool 的資金不足以覆蓋金庫所需的使用資金，則會暫停額外的投資者使用該金庫產品，同時協議也會協調當前金庫使用者使用資金的比例，只有當 Lending Pool 資金充足時，平台才能持續運轉。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://img.foresightnews.pro/202310/14039-1697176310423.png?x-oss-process=style/scale70" alt="解讀近期火熱的 DeFi 協議 Vaultka: 或將成為下一代高收益、低風險產品" width="1000" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>圖 6 用户收益分成</pre><p><strong>協議獎勵以 USDC 支付，在目前的眾多協議中，這是一個相對亮眼的特點。</strong>因為其他協議通常會以其平台幣作為獎勵，並需要一定的置換期（如 veToken 或 esToken），才能兑換成其他資產。這意味着用户不能立即變現。<strong>下圖為熊市中借貸獎勵，穩定幣的借款利率大約在 9% 左右，這是相當具有吸引力的。如果在牛市中，金庫的收益率超過 100%，那麼 Lending Pool 的收益很可能會達到百分之十幾甚至更高的水平。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://img.foresightnews.pro/202310/14039-1697176359425.png?x-oss-process=style/scale70" alt="解讀近期火熱的 DeFi 協議 Vaultka: 或將成為下一代高收益、低風險產品" width="1000" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>圖 7 存款利息</pre><h3><strong>4. 代幣經濟學模型</strong></h3><p>平台代幣為 $VKA，使用該協議金庫可以獲得 esVKA 的獎勵，每個金庫的 esVKA 獎勵不同（根據金庫的存款等數據調整），持有 VKA 的好處：</p><p>1. 質押後最高 2.5 倍 esVKA 的排放激勵</p><p>2. 和 esVKA 一起質押，最高獲得 60% 的平台手續費分成</p><p>3. 擁有投票權，哪個金庫的獲得的投票越多，排放的 esVKA 越多</p><p>4. 享受賄賂收入，其他參與者可以賄賂 VKA 持有者去投指定金庫</p><p>40% 的平台手續費會用於二級回購銷燬，關於置換 esVKA=VKA 有兩種模式，第一種為 1:1 線性置換（365 天），第二種為 90 天線性釋放，則只能換取 50% 的 VKA。</p><p>種子輪由 Rexian Capital 和 Meerkat Venture Paterner 領投，總投資額為 40 萬美元，估值為 800 萬美元。團隊和種子輪投資者將在 6 個月後開始線性解鎖，完全解鎖需要 18 個月的時間。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://img.foresightnews.pro/202310/14039-1697176420509.png?x-oss-process=style/scale70" alt="解讀近期火熱的 DeFi 協議 Vaultka: 或將成為下一代高收益、低風險產品" width="1000" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>圖 8 代幣分配</pre><h3><strong>5. 參與方式</strong></h3><h4><strong>5.1 空投預期（9.16–10.31.2023）</strong></h4><p>使用該協議金庫和 Lending pool 能獲得積分獎勵，在 10.31 號後，協議會更根據用户積分空投 esVKA，使用金庫和存款的時間越久，分數越高，<strong>通過以下幾種方法，能獲得最高積分獎勵</strong>。</p><ul><li>最划算的方法是在每個金庫產品裏 deposit&gt;$10</li><li>然後在每個 Lending pool 裏面也 deposit &gt;$10, 但需要在某一個 Lending pool 裏面 deposit&gt;$2000</li><li>介紹三位朋友使用該平台（&gt; $10 交易量 ), 則可以享受 10% 的額外積分獎勵。</li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://img.foresightnews.pro/202310/14039-1697176535234.png?x-oss-process=style/scale70" alt="解讀近期火熱的 DeFi 協議 Vaultka: 或將成為下一代高收益、低風險產品" width="1000" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>圖 9 空投積分算法</pre><h4><strong>5.2 代幣公開發售（DO 時間為 10.17.2023, 8AM UTC+8 — — 10.20.2023, 8AMUTC+8）</strong></h4><p>協議募資 500 ETH，超募的 ETH 會更根據比例退還，保證所有人都有參與的機會，不會被機器人搶完。本次代幣數量為 8 M，對應其幣價為 $0.2 per VKA，初始流通市值僅為 80 萬美元，<strong>從客觀角度上來講，一般的 MEME 或者土狗項目都會有幾百萬美元市值，對於一個能為用户提高如此高額收益率的產品來説，可能是被低估了。</strong>Tips：協議會拿出募資的 20% 也就是 100 ETH 和等價值 VKA 搭建流動性池，以便交易。</p><h4><strong>5.3 Lending Pool 增加流動性 （10.20–10.24.2023)</strong></h4><p>在這個活動期間，所有存入 USDC 的 LP 都有機會獲得總量 8% 的 esVKA 獎勵。這部分 esVKA 獎勵將根據參與的人數分為四個不同的檔次，早參與的用户將獲得更高的質押收益。<strong>Tips：在活動期間，之前已存入的 LP 需要將資金提出，然後再次存入才能算作此活動的參與者。</strong></p><p>此外，項目計劃在 10 月 25 日開放金庫的 10 倍槓桿策略選項，用户可以選擇質押 VKA 和 esVKA 並使用賄賂功能。這將為用户提供更多的策略選擇和投資機會。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://img.foresightnews.pro/202310/14039-1697176600433.png?x-oss-process=style/scale70" alt="解讀近期火熱的 DeFi 協議 Vaultka: 或將成為下一代高收益、低風險產品" width="1000" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>圖 10 esVKA 獎勵分佈圖</pre><h3><strong>6.總結</strong></h3><p>在今年第四季度，該協議計劃推出 LP Index 交易產品。這個產品將為用户提供一種便捷的方式，可以投資永續合約平台的 LP token，而無需深入瞭解每個 LP token。LP Index 產品將按一定比例包含所有的 LP token，為用户提供多樣化的投資選擇。2024 年也會和 Pendle 生成其對應產品，之後會發行由 Perp LP 組成的穩定幣，這是可以持續關注該穩定幣進展，因為穩定幣市場目前還屬於紅海階段，市場需求比較大，但大部分協議都沒有過高的護城河，所以究竟誰是龍頭還不好説，市場根據白皮書推斷，用<strong> Perp LP Token 的好處就是可以把閒置的 LP Token 利用起來，變向在給用户增加一層槓桿，且這層槓桿的成本幾乎為零，因為用户不需要再去購買其他代幣或者資產去生成穩定幣（這裏把爆倉風險的成本剔除在外 )。</strong>Tips：這是最理想化的模式，更多信息還需要以官方為準。</p><p><strong>總的來説，Vaultka 為用户提供了一種高收益且低風險的策略。該策略理論上是持續獲利的，對於用户來説及其友好，高風險人羣獲得高收益的同時，低風險（Lending）人羣享受利潤分成。其次從項目的代幣分配上來説，只要使用該平台就能獲得代幣補貼（佔 42% 的代幣總量），靠着 esToken 的機制鎖住了拋壓，理論上靠着項目的基本面和回購機制，買盤會超過賣盤，真正意義上的 「讓利」使用者和投資者。</strong></p><p>然而，需要注意的是，這類平台在競爭激烈的加密貨幣市場中並沒有強大的護城河，其他項目也可以推出類似的產品，就看平台與平台之間誰的主網上線早，能先積累一批早期用户和早期市場營銷。<strong>另外，這種 「永賺」 機制也是建立在無黑天鵝或者大幅回調的機制上，同樣有着爆倉風險，但相比於合約交易風險更小的同時，還有一定的收益。</strong></p><p>註明：該文章只對項目機制和基本面進行分析，無任何投資和使用該平台建議</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 08:23:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/8zo87qy9see4.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/8zo87qy9see4.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Meta Era]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>新項目</category>
            <category>GMX</category>
            <category>加密貨幣</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>BTC</category>
            <category>Uniswap</category>
            <category>ETH</category>
            <category>USDC</category>
            <category>借貸</category>
            <category>平台幣</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中東危機會推翻 BTC 將在 2024 年創新高的預測嗎？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>巴以衝突爆發以來，比特幣價格連日下挫，對本就減半創新高的猜測增添一絲疑慮。</blockquote><p>作者：<a href="https://beincrypto.com/bitcoin-price-middle-east-crisis-prediction/" rel="nofollow">Ibrahim Ajibade</a>, 鏈上分析師</p><p>編譯：Felix, PANews</p><p>幣安首席執行官趙長鵬（CZ）最近發佈的一個帖子稱，比特幣價格可能會在 2024 年超過之前的歷史高點 6.1 萬美元。然而，近期中東危機的宏觀事件與比特幣衍生品市場數據存在衝突。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/13/images/d817fada21ee9496a1ecb0636d69f90f.png" alt="中東危機會推翻 BTC 將在 2024 年創新高的預測嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>儘管對減半保持樂觀，但比特幣價格仍面臨壓力</h3><p>10 月 11 日，幣安在其交易平台主頁上添加了比特幣減半倒計時。在宣佈這一消息時，CZ 強調了比特幣的歷史週期，即在 2012 年、2016 年和 2020 年的最近三次減半事件中，比特幣的價格分別創下歷史新高。</p><p>雖然比特幣多頭們普遍認同 CZ 的看漲情緒，但最近的事件導致市場短期看跌。根據 Coinglass 數據，比特幣多頭 10 月 11 日遭受超 2500 萬美元打擊，比特幣價格連續 6 天下跌。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/13/images/a443b597fed21da3ae4edb253caa041b.png" alt="中東危機會推翻 BTC 將在 2024 年創新高的預測嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>10 月 11 日比特幣清算熱力圖 | 來源：Coinglass</pre><p>清算熱力圖概述了指定時期內已清算或平倉的累計加密衍生品市場頭寸。上圖顯示，比特幣的清算量居首，僅在 10 月 11 日就清算了價值超 2500 萬美元的多頭頭寸 (押注比特幣價格上漲)。加密總市值相應下跌 2%，表明投資者正在退出市場，而不是加倉。如果這種情況持續下去，比特幣現貨市場價格可能在未來幾天跌至 2.5 萬美元左右。</p><h3>比特幣空頭佔上風</h3><p>比特幣價格本月開局良好，曾多次嘗試突破 2.8 萬美元阻力位。值得注意的是，<a href="https://beincrypto.com/learn/bitcoin-dominance-chart/" rel="nofollow">比特幣市佔率</a>（注：BTC.D，是指比特幣在整個加密貨幣市場上的市值佔比率）在此過程中達 4 個月來高點，為 51%。</p><p>然而，衍生品市場數據顯示，以色列-巴勒斯坦危機使勢頭向空頭傾斜。10 月 7 日至 11 日期間，比特幣多頭頭寸持有者遭受的損失比空頭交易者更多。在此期間，超 5500 萬美元的多頭頭寸被清算。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/13/images/5c821fb8426ef4f2a71ac57c6efe27b1.png" alt="中東危機會推翻 BTC 將在 2024 年創新高的預測嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>比特幣總清算圖表 | 來源：Coinglass</pre><p>總清算指標衡量指定時間內多頭與空頭平倉的總價值<a href="https://beincrypto.com/learn/how-to-short-bitcoin/" rel="nofollow">。</a><a href="https://beincrypto.com/btc-price-react-middle-east-crisis/" rel="nofollow">從上圖可以看出，自以色列和巴勒斯坦地緣政治危機</a>爆發以來，空頭已經連續 5 個交易日佔據上風。至於未來持有低於當前價格頭寸的高槓桿多頭交易者，是否會加大買入增強支撐位，以避免價格進一步下跌，還有待觀察。</p><h3>BTC 價格預測</h3><p>根據目前的市場數據分析，比特幣價格可能在未來幾天跌至 2.5 萬美元左右。然而，根據當前比特幣持有者入場價格分佈數據，情況並非那麼糟。數據顯示，在 2.63 萬美元的水平附近購買比特幣的人數最多。如下圖所示，195 萬個地址以最高價 26,695 美元購買了 811,310 枚比特幣。該價格的支撐位較強，或不會跌破此價格。但如果空頭突破該支撐位，比特幣可能會迅速跌向 2.5 萬美元附近。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/13/images/9d34840c7b54edfa8b197ec58d792b70.png" alt="中東危機會推翻 BTC 將在 2024 年創新高的預測嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>比特幣價格預測 | GIOM 數據</pre><p>從好的方面來看，如果比特幣價格能夠重回 3 萬美元，多頭可能會重新獲得控制權。但在這種情況下，250 萬個地址以 2.83 萬美元的平均價格購買了 106 萬枚比特幣。如果他們提前獲利離場，可能會立即引發看跌的比特幣價格反轉。但如果該阻力位無法守住，下一站可能是 3 萬美元的心理阻力位。</p><p>相關閲讀：<a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/huk3rpqg.html">宏觀時評：9 月核心 CPI 穩定，比特幣依然看漲</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 07:54:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/rubh9aww.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/rubh9aww.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Felix]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>PA 原創</category>
            <category>以色列</category>
            <category>加密貨幣</category>
            <category>BTC</category>
            <category>中東</category>
            <category>比特幣</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Infuence:：基於 StarkNet 的太空戰略 MMO 全鏈遊戲]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Influence 是構建在 Starknet 生態中，基於太空戰略主題的大型多人在線遊戲 (Massive Multiplayer Online) 全鏈遊戲，以殘存的人類流亡到小行星 Adalia 並重新構建新星球為背景。</blockquote><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/13/images/c6584855bf7a85238f60752b50765242.png" alt="Infuence:：基於 StarkNet 的太空戰略 MMO 全鏈遊戲" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>項目簡介</h3><p>Influence 是構建在 Starknet 生態中，基於太空戰略主題的大型多人在線遊戲 (Massive Multiplayer Online) 全鏈遊戲，以殘存的人類流亡到小行星 Adalia 並重新構建新星球為背景。</p><p>玩家擁有專屬的小行星，通過操縱遊戲船員，建造基礎設施建築，製作工具挖掘資源等方式強化自己的星球。Influence 還設計出採礦、建造、交易、研究和戰鬥等多種模式，鼓勵玩家間良性的合作競爭。玩家需要找到屬於你的那顆小行星，通過團結、努力和希望，將原來衰敗的星球打造成全新的宜居生命地。</p><p>在今年四月中旬發佈第四階段 Alpha 測試並推出特賣活動，包括小行星發售、$SWAY 代幣公售、新手入門裝備包等。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/13/images/99057fd7189ba6f375269d560b0ab4c2.png" alt="Infuence:：基於 StarkNet 的太空戰略 MMO 全鏈遊戲" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>玩法介紹</h3><p>作為一款策略探索遊戲，在 Adalia 所有東西都需要資源、材料和物品，讓玩家在小行星表層之下尋找珍貴的礦藏資源，採集礦物樣本、製造物品、培養船員等，實現大力發展經濟的情況下保證小行星可持續發展性。</p><p>請注意，判斷玩家技巧高低的並不在於遊玩時長，而是玩家做出的選擇。簡單的採礦、建造、運輸、交易等，在 Influence 中的每次操作都會影響結果，制定出最優策略的玩家才能獲得最高獎勵！</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/13/images/8714ded3f23199f033ab9d9fe31eb5f3.png" alt="Infuence:：基於 StarkNet 的太空戰略 MMO 全鏈遊戲" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>第四階段 Alpha 測試</strong></h4><p>目前 Influence 正在進行第四輪有獎測試，體驗遊戲功能、完成測試任務即可獲得 SWAY 代幣獎勵，並將 $SWAY 總供應量的 1%（約 15 億）將用作測試網獎勵分配，以此鼓勵玩家參與測試贏取 $SWAY 獎勵，請注意 $SWAY 獎勵在遊戲上線時發放給測試玩家。</p><h3>代幣經濟模型</h3><h4><strong>遊戲資產</strong></h4><p>團隊在 Influence 遊戲中引入了兩種遊戲資產，並針對不同資產製定了完整的經濟體系。</p><p>第一種是基於 ERC-1155 標準改進的遊戲資產，也稱為「Adalian」，僅限於在 Inlfuence 遊戲中使用。例如，礦石原材料、鋼鐵玻璃等精煉材料以及反應堆、推進器等玩家制造物品，這一類型的資產是等效可互換的。</p><p>第二種是採用 ERC-721 標準的混合資產，稱為「Etherean」，不僅能在 Influence 遊戲中使用，也支持在 Starknet 和以太坊上的交易市場進行交易。例如，供玩家開發的小行星、獨特的遊戲船員、可定製化飛船等玩家可更改狀態的遊戲物品，這一類型資產是不同且無法代替的。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/13/images/c5893910c1855784e7f5122a52fe129a.png" alt="Infuence:：基於 StarkNet 的太空戰略 MMO 全鏈遊戲" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>小行星稀有度</strong></h4><p>在 Influence 遊戲中共計有 25 萬個小行星，按照面積大小分為四種類型：</p><ul><li>小型行星：13 - 314 平方千米</li><li>中型行星：315 - 5,027 平方千米</li><li>大型行星：5,028 - 31,000 平方千米</li><li>巨型行星：31,700 - 1,770,000 平方千米</li></ul><p>每顆小行星都具有不同的材料和資源分佈，持有者通過開採資源、製作物品甚至租售小行星來獲取獨特的遊戲體驗。小行星的稀有程度將根據行星大小進行區分，面積越大的行星的售價更高，供玩家構建和租賃的空間也更龐大。</p><p>如下圖所示，除面積大小外，小行星還根據獲取獎勵概率分為六個稀有等級，然後按稀有度分配兩到六種獎勵類型，並劃分出十一種光譜類型（由碳質、石質、金屬、冰質四種主要類型組成）。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/13/images/077eea035f49b35ca1628fc02d53f122.png" alt="Infuence:：基於 StarkNet 的太空戰略 MMO 全鏈遊戲" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>船員稀有度</strong></h4><p>船員 (Crew) 是玩家在遊戲可操控的，能根據指令完成行動的角色，同時幫助玩家完成開採、構建、戰鬥、冒險等多種遊戲內部行動。玩家需要培養不同類型的遊戲船員 (Crewmate) 來幫助在小行星生存或飛船戰鬥，遊戲船員共分為五個類型：飛行員、商人、工程師、礦工、科學家，每種職業都有獨特的技能，而玩家通過能力培養讓每一位船員都能發揮出巨大的作用。在 Exploitation 推出之前，團隊創造出約 11,000 名遊戲船員，具體細節可參閲 Wiki 面板。參與小行星特賣活動的早期玩家還能獲得 Avard 特殊船員獎勵（即 2021 年四月份和 2021 年九月份的早期銷售輪次）。</p><p>此外，Influence 團隊將玩家可操控角色船員分為三種主要類型：</p><ul><li>專家船員可獲取特殊獎勵</li><li>公民船員可獲得普通獎勵</li><li>普通船員暫時沒有職業和獎勵分配</li></ul><p>在遊戲發佈後，玩家可鑄造任意數量的普通遊戲船員，但每個船隊只能培養或招募一到五名遊戲船員，並選擇其中一名作為隊長。因此，玩家需要查看了解船員類型、統計數據、獎勵分配，以及獨特的角色外觀，以獲得戰鬥或生存收益最大化。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/13/images/f968c2dd4af98e5abb593ed531cc0071.png" alt="Infuence:：基於 StarkNet 的太空戰略 MMO 全鏈遊戲" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>$SWAY 代幣</h3><p>$SWAY 初始供應量為 975 億</p><ul><li>2023 年四月份推出的首輪公售數量為 150 億</li><li>第二階段測試玩家分配數量為 1 億 $SWAY</li><li>第三階段測試分配給測試玩家 2 億 $SWAY，每位玩家贏取的獎勵上限為 12 萬枚 SWAY</li><li>第四階段測試玩家分配數量為 1 億 $SWAY</li></ul><p>請注意所有的 $SWAY 獎勵將在遊戲上線時發放給測試玩家，查看 $SWAY 初始分配：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/13/images/b08f1902b0659f9c39add92d961d0483.png" alt="Infuence:：基於 StarkNet 的太空戰略 MMO 全鏈遊戲" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>激勵模型</strong></h4><p>玩家可以通過以下方式賺取 $SWAY：</p><ul><li>早期貢獻者可獲得 SWAY 獎勵（參與 Influence 測試階段）</li><li>提取資源或製作物品在交易市場售賣</li><li>參與市場管理，收取交易的部分費用</li><li>將多餘的小行星或船員租賃給其他玩家</li><li>為市場提供資金流動性，賺取收益</li><li>與其他玩家進行交易或套利方式</li></ul><h4><strong>生態模型</strong></h4><p>Influence 團隊為 $SWAY 設計出一系列功能和目標：</p><ul><li>$SWAY 是進入 Influence 遊戲的重要門檻</li><li>促進遊戲中的交易和物品售賣</li><li>支持 Play2Eran 邊玩邊賺的全鏈遊戲特點</li><li>對積極參與的玩家進行公平分配</li><li>支撐 Influence 遊戲世界的經濟基礎</li><li>參加社區治理，幫助發展和推動遊戲社區</li></ul><h3>開發團隊</h3><p>2021 年，Influence 兩位創始人 Jean-Paul 和 Chris Lexmond 通過 Reddit 認識，曾任多家科技初創公司的首席技術官和技術副總裁，Chris Lexmond 是《星戰前夜》玩家，曾幫助創建遊戲內最大的聯盟，並組織和管理了聯盟金庫。</p><p>一個優秀開發團隊的經驗非常寶貴，Influence 的遊戲設計師和藝術家有着製作 3A 遊戲的背景，曾就職 CCP Games 公司（位於冰島的電腦遊戲開發和發行商），製作了《星戰前夜》（科幻太空背景下的大型多人在線遊戲）。</p><h3>社區治理</h3><p>目前遊戲開發完全由 Unstoppable Games 團隊決策，除了持續發展遊戲及其核心功能外，計劃未來將進行去中心化遊戲的 DAO 治理。Inlfuence 團隊正努力實現遊戲社區金庫去中心化，將金庫資產用於開發附加功能、遊戲模式、插件以及其它社區投票等工作。</p><h3>社區活動</h3><p>Influence 團隊鼓勵業餘和專業遊戲開發人員為 Influence 遊戲生態系統內做出貢獻，並推出了 Adalian Creators Collective 社區比賽，小行星持有者可參與 ACC 比賽投票。ACC 活動旨在獎勵幫助教育、成長和擴散影響力的開發者和創作者，獲得社區投票的項目都將獲得 $SWAY 作為初始分配獎勵。</p><p>Influence 於 7 月 28 日啓動 Starknet 大遷移，快照已在 17794088 區塊完成。遷移內容包括：Influence 客户端無法掃描和命名小行星或船員，已完成所有名稱、掃描結果和掃描升級快照。在新客户端推出前，玩家仍可在 L1 小行星上鑄造船員。保持關注，敬請期待 Influence 將在十月份上線 Starknet 主網並開啓全功能測試網。</p><h3>總結</h3><p>Influence 致力於創造一款玩家喜愛的沉浸式太空主題戰略 MMO 遊戲，打造開發者和設計師繁榮的生態系統，讓他們在 Influence 生態系統中創造和構建新的遊戲和模式：完善的生產鏈、製造超百種道具和裝備、玩家合作採礦和交易。玩家們能體驗 Influence 的高戰略性、可長時間遊玩、由玩家驅動的市場和供應鏈等遊戲特點。</p><p>隨着區塊鏈等新技術不斷髮展，Influence 創建獨特遊戲體驗的能力也在不斷增強，旨在成為鏈遊行業中公認的標杆和先驅者，開闢全鏈遊戲新道路，實現超百萬遊戲玩家。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 07:47:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/2f12ty1x.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/2f12ty1x.html</link>
            <author>
                <![CDATA[StarkNet 中文]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Starknet</category>
            <category>鏈遊</category>
            <category>主網</category>
            <category>全鏈遊戲</category>
            <category>治理</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>以太坊</category>
            <category>DAO</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[模塊化區塊鏈興起：功能層爭議的新視角與 DA 經濟學]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>本文將從模塊化區塊鏈的起源、架構以及目前主流的模塊化項目着手，力圖提供一個較為全面而深刻的解析。通過深入剖析，我們旨在揭示模塊化區塊鏈的核心價值與其在未來區塊鏈技術發展中可能扮演的重要角色。</blockquote><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://img.foresightnews.pro/202310/13530-1697178521328.jpg" alt="模塊化區塊鏈興起：功能層爭議的新視角與 DA 經濟學" width="800" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>作者：Zeke, YBB Capital</p><h3>前言</h3><p>區塊鏈的三角困境在過去一直是業界難以逾越的鴻溝，而前僕後繼的公鏈項目總想通過不同架構的設計試圖跨越這道鴻溝，併成為所謂的「以太坊殺手」。然而事實是殘酷的，這麼多年來以太坊一人之下的地位從未被超越過，區塊鏈的不可能三角也依舊牢不可破。那麼究竟是否存在一種方法為公鏈補足其缺口，以填滿不可能三角？Mustafa Albasan 對於模塊化區塊鏈的想法正是萌芽於此。</p><h3>模塊化的起源</h3><p>模塊化區塊鏈的誕生源於兩篇白皮書，2018 年時 Mustafa Albasan 與 Vitalik 共同撰寫了一篇名為《Data Availability Sampling and Fraud Proofs》的論文。該文描述了一個通過允許輕客户端接收並驗證來自完全節點的欺詐證明，以及設計數據可用性證明系統，減少了鏈上容量與安全之間的權衡，從而在不犧牲安全和去中心化的前提下，解決區塊鏈的擴展性。</p><p>接着在 2019 年，Mustafa Albasan 撰寫《Lazy Ledger》的白皮書時，詳細介紹了一個新架構，其中區塊鏈僅用於排序和保證交易數據的可用性，而不負責交易的執行和驗證。該架構的目的是解決現有區塊鏈系統的可擴展性問題。當時他把這個稱之為「智能合約客户端」。</p><p>而智能合約的執行則通過另一個執行層在這個客户端上執行，這便是 Celestia 的雛形。之後 Rollup 的出現，使得這個構想更具確定性。因為 Rollup 的邏輯就是離鏈執行智能合約，再將結果匯聚為證明上傳至「客户端」的執行層。</p><p>通過對區塊鏈的架構以及新擴容技術進行反思，他定義了一個新範式，並將其稱之為「模塊化區塊鏈（Modular Blockchain）」。</p><h3>什麼是模塊化區塊鏈</h3><p>傳統單片區塊鏈的架構通常由四個功能層組成：</p><ul><li><strong>執行層（Execution layer）</strong>——執行層主要負責處理交易和執行智能合約。它包括交易的驗證、執行和狀態的更新；</li><li><strong>數據可用性層（Data-availability layer）</strong>——數據可用性層在模塊化區塊鏈中負責確保網絡中的數據可被訪問和驗證。它通常包括數據的存儲、傳輸和驗證等功能，以保證區塊鏈網絡的透明度和信任；</li><li><strong>共識層（Consensus layer）</strong>——負責節點間的協議，以達成網絡中數據和交易的一致性。它通過特定的共識算法，如工作量證明（PoW）或權益證明（PoS），來驗證交易並創建新的區塊；</li><li><strong>結算層（Settlement layer）</strong>——負責完成交易的最終結算，確保資產的轉移和記錄在區塊鏈上永久保存，決定區塊鏈的最終狀態。</li></ul><p>單片區塊鏈使這些組件的工作都集成於同一個系統內完成，這種高度集成的設計方式必然會導致一些固有問題的存在，比如可擴展性差、靈活性差、維護以及更新困難。</p><p>而 Celestia 認為單片區塊鏈不再需要自己完成所有事情。Web3 未來的演變將是「模塊化區塊鏈」，通過使區塊鏈模塊化，並將其過程分配到多個「專屬層」中，每個「專屬層」負責處理特定的功能層，從而創建一個更優的系統，並且該系統應具備獨立、安全、可擴展性的特點。</p><h4>模塊化設計原則</h4><p>如果一個設計將系統分解成可以交換或替換的較小部分，那麼這種設計就是模塊化的。其核心理念是只專注於做好部分事（部分或單個功能層的運作），而不是試圖做所有事情。如果用我們過去較為熟悉的項目來舉例，Cosmos Zones、Polkadot Parachains 其實都可視為模塊化的一種。</p><h4>新視角</h4><p>基於模塊化的新視角來看，對單片區塊鏈及其所屬的模塊化堆棧，進行再設計的空間將極大的提升。具體用途和架構各不相同的模塊化區塊鏈都可以通過組合達成協同工作。在設計多樣化的可能性下，這條賽道也誕生了非常多有趣的創新項目。而下文將以模塊化視角去討論目前關於不同功能層的爭議及 Celestia 是如何詮釋「模塊化」的。</p><h3>圍繞以太坊為中心的執行層</h3><p>如果把 Rollup 看作對於模塊化的執行層，我們會發現模塊化執行層的項目幾乎都是建立在以太坊之上的。其原因自然也不言而喻，以太坊擁有大量資源做為護城河並且去中心化程度是可選擇裏最強的，但其可擴展性卻很差，所以在功能層的再設計方面潛力極大。從近期上線的 Move 系語言公鏈（ Aptos、Sui ）的慘淡對比以太坊上 Layer2 的空前盛況，也不難看出區塊鏈的基建敍事也從做公鏈轉向為做以太坊的 Layer2。那麼模塊化的存在究竟是好是壞？圍繞以太坊為中心的執行層是否扼殺了公鏈的創新？</p><h4>區塊鏈擴容圖景</h4><p>首先以執行層為視角出發，對現有的鏈進行再歸類。此處引用 Nosleepjon 文章《塔圖因的雙太陽》對區塊鏈目前的執行層分類做個説明。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://lh5.googleusercontent.com/pahtQK-I-DbS4dUBSmK4ZM75WIiGuwq4nFd_TCSmUqUQve_IsGiq0rLACx5e5I00THVK-PMwlAJG8qLiSB-h9u_rcXSIYigAZNAG0_0yBlIfuH0BA7BZiLD7IdHE1q_FFdHv4C-OLfZ-ukXHZGiDEo4" alt="模塊化區塊鏈興起：功能層爭議的新視角與 DA 經濟學" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>目前的區塊鏈可被劃分為四類：</p><p><strong>1.單線程單片區塊鏈</strong>：一次處理一筆交易的單體區塊鏈。由於限制，其中大多數已轉向 Rollup 或水平擴容路線圖。</p><p>代表項目：以太坊、Polygon、BNB Chain、Avalanche</p><p><strong>2.並行處理單片區塊鏈</strong>：一次處理多個交易的單體區塊鏈。</p><p>代表項目：Solana、Monad、Aptos、Sui</p><p><strong>3.單線程模塊化區塊鏈：</strong>一次處理一筆交易的模塊化區塊鏈。</p><p>代表項目：Arbitrum、Optimism、zkSync、Starknet</p><p><strong>4.並行處理模塊化區塊鏈：</strong>一次處理多個交易的模塊化區塊鏈。</p><p>代表項目：Eclipse、Fuel</p><h4>單片並行處理架構 VS 模塊化架構</h4><p>目前對於該採用那種方案，説法繁多，尤其是在模塊化與整體並行處理這兩個概念間的對比。陣營也分為三種：</p><p><strong>模塊化陣營</strong>：模塊化擁護者（大多也是以太坊擁護者）認為單片區塊鏈不可能解決區塊鏈的不可能三角。在以太坊上進行疊樂高才能在具備安全與去中心化特性的前提下，得到可擴展性。且模塊化具備更多的控制權和可定製性。</p><p><strong>單片並行處理陣營</strong>：此陣營（引用 Kodi 與 espresso 在《單片 VS 模塊化：誰才是區塊鏈的未來？》的觀點）認為單片並行處理的新公鏈架構（Move 系，Solona 等）擁有高度的集成性，整體性能會優於模塊化的碎片化設計，並且模塊化的架構也並不安全，尤其是需要大量跨鏈通信，黑客的攻擊面反而更廣。</p><p><strong>中立陣營</strong>：當然也有持中立態度，認為兩者最終能共存的。比如 Nosleepjon 認為這個遊戲的終局是：兩者各有優點，公鏈的競爭還會存在，Rollup 之間則相互競爭。</p><h4>EndGame</h4><p>這個問題的重點，實際上可簡化為模塊化的摩擦缺點（跨鏈不安全、系統不流暢等）是否大於新公鏈的中心化問題。從市場來看這個爭論，不論是 Rollup 中心化排序器的缺陷還是跨鏈橋的可能存在的危險性，都沒有讓人們轉向新的公鏈。是因為這些問題目前看來都有改進的空間，而新公鏈卻複製不了以太坊鏈上龐大的生態護城河與去中心化優勢。</p><p>另一方面，新公鏈在架構上雖然擁有性能及一體化的優勢，但生態上都是對以太坊生態的簡單 Fork，同質化程度過高，也缺乏流動性。沒有什麼獨佔應用能體現自身架構優勢，自然也就沒有讓人們不得不放棄以太坊生態的理由。而 Rollup 的可塑性足夠高，未來新架構的 Rollup 提升空間還很大。當 Rollup 也具備非 EVM 鏈大部分優勢時，「Solana Summer」這種情況以後很難發生。所以在這個問題上，我認為模塊化的摩擦缺點小於公鏈中心化問題。而中立的情況似乎也不存在，以太坊的虹吸效應會如同「iPhone」一樣，將大量注重可擴展性的開發者吸引到二層去，新公鏈則會成為鬼城。</p><p>關於基建的未來，我無疑是更傾向於模塊化，以太坊的分型擴容也將是公鏈遊戲 EndGame 的開始，Layer2 之間競爭通用鏈，Layer3 之間競爭超級應用鏈。</p><p>目前一級市場正在融資的項目情況也印證了這點，除了大量的以太坊二層項目外，就是對比特幣的擴容項目，幾乎看不見新公鏈的身影。</p><p>但話又説回來，行業總是建立在以太坊上發展，並且現在的趨勢有點過度集中的味道，這種現狀真的好嗎？缺乏競爭會讓一個行業發展停滯，行業需要多樣性，需要更多選擇。但新公鏈如何創造破局的苗頭，到目前為止都還沒有看到。當以太坊不斷完善自身缺點的同時，如何找到更大的縫隙去做精準打擊是非 EVM 系需要重點考量的問題。</p><h3>DA 方案的競技場</h3><p>説完了執行層的爭議，我們再看數據可用性層（DA 層）的爭議，關於 Rollup 應該採用哪種數據可用性方案爭論一直是業界近期的熱門話題，起因則是以太坊基金的研究員 Dankrad Feist 的一條推文討論了相關方面的話題。並在觀點中明確指出不使用以太坊 DA 的 Rollup 不是 Layer2，那麼過去的 Layer1 戰爭是否會演變為正統（採用以太坊 DA）Layer2 與非正統 Layer2 之間的戰爭？那麼目前業內對於 DA 的解決方案主要有以下三種：</p><p><strong>一.公鏈做為結算層</strong></p><p>以以太坊為例，在 Rollup 進行一筆交易時向以太坊遞交的費用主要包括以下幾類：</p><p><strong>執行費用 (Execution Fee)</strong>:對執行交易所需計算資源的補償。它包括了執行交易所需的 gas 費用，通常與交易的複雜性和執行時間成正比。在 Rollup 中，執行費用可能會包括在鏈下執行交易的費用，以及生成和驗證交易證明的費用；</p><p><strong>狀態費用 (State Fee)</strong>:狀態費用與更新以太坊主鏈上的狀態相關。在 Rollup 中，這包括了將新的狀態根提交到主鏈的費用。每當 Rollup 聚合器生成一個新的狀態根並將其提交到主鏈時，都會產生狀態費用。這種費用可能與狀態更新的頻率和複雜性成正比；</p><p><strong>數據可用性費用 (Data Availability Fee)</strong>:將數據發佈至 Layer1 的費用。</p><p>在這些費用中數據可用性費用的佔比最大，並且費用高昂，譬如 Arbitrum 在今年 5 月 6 日時由於以太坊的 Gas 費激增，單日支付給了以太坊 376.8ETH 的天價 Gas 費。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://lh6.googleusercontent.com/auwHl8jWoTMkrgjabzLIYopW5OcmOyXDiRObW18MYm5Rp4HkaNm7WlRs4EjNt-HZtQzHR8lgH_pSA69uESHb9gtIDBMRJNStLfPX_pLdjMOI5FfeTJiMsKY_rQ3kzqyqLc15QtxGWt42d2uMmiUKjh0" alt="模塊化區塊鏈興起：功能層爭議的新視角與 DA 經濟學" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>這是由於 Rollup 在上傳數據至以太坊時是使用 Calldata 的形式上傳的，且永久儲存這些數據，所以費用非常昂貴。但好處是擁有三個方案中最好的安全性和正統性，目前該方案的成本下降需要等待坎昆升級的 EIP-4844 更新。通過引入 Blob carrying Transactions 的交易格式。使交易格式與普通的交易格式相比，多了一個 Blob 的位置可以用來存放 Layer2 的數據。而且，Blob 數據在一個月後會被節點刪除，從而大幅節省了存儲空間。</p><p>Blob 這種交易格式能夠提供比 Calldata 更廉價的數據可用性。主要有兩方面原因：一方面，Callda 存在於 Execution Payload 中，而 Blob 數據存儲於 Prysm 節點或者 Lighthouse 節點中（而不是在 Geth 中），相比而言 Calldata 需要被合約讀取時所消耗的資源要多很多；另一方面，Blob 數據是短期存儲，一個月後節點會刪除 Blob 數據。但其 Gas 費用依然會高於後兩種方案。</p><p><strong>二.Validiums DA 模式</strong></p><p>對於應用鏈類型的 Rollup 來説（比如曾經的 dYdX、Immutable 等），它們通常使用的是頭部 Rollup 項目推出的二層可擴展性引擎製作（目前最多的是 StarkEx，但 ZK 系的頭部項目都有類似的方案）。而在 DA 模式上由於應用鏈計算量更大，它們更傾向選擇使用 Validiums 這種低成本、高吞吐量的方案。Validiums 的原理是利用鏈下數據可用性和計算來設計，類似於 ZK-Rollup，通過發佈零知識證明以驗證以太坊上的鏈下交易。然而，不同於 ZK-Rollup 將數據保持在鏈上，Validiums 將數據保持在鏈下，對比使用以太坊的方式費用下降 90%，是可選擇情況下最具成本效益的解決方案。</p><p>但由於數據保持在鏈外，Validium 的實體運營商可以凍結用户的資金。為了防止極端情況發生，必須再引入了一個數據可用性委員會（DAC，Data Availability Committees）方案，DAC 必須通過其法定人數對狀態的每次更新進行簽名來確認它已收到數據。這是一種頗具爭議的做法，因為你首先得相信實體的安全性而不是鏈。Dankrad Feist（上文 EIP-4844 的提出者）發表的推文中，直接點名的便是這種方案。</p><p><strong>三.模塊化 DA</strong></p><p>從模塊化的角度來説，DA 層的再設計具有多種方式，可能會導致不同項目的具體實現方式有較大差別，所以對於模塊化 DA 項目的詳細説明需要大量篇幅，此處則以 Celestia 為代表作為 DA 項目的説明。</p><h3>Celestia</h3><p>接文章開頭部分，做為模塊化區塊鏈概念的首個提出者， Celestia 是該賽道中最為知名也是最早期的項目。其願景旨在解決區塊鏈擴展性和模塊化的問題。 Celestia 為開發者提供了更多靈活性，使他們能夠更容易地部署和維護區塊鏈應用程序。同時，它還在降低部署區塊鏈的成本和複雜性，為 dApp 創建者和區塊鏈開發者提供了一個模塊化、可擴展的區塊鏈架構，以支持各種應用和服務的需求。</p><h4>工作原理與架構</h4><p><strong>解耦執行：</strong> Celestia 的邏輯是將協議分成不同的層級，每個層級專注於特定的功能，然後可以重新組合這些層級來構建區塊鏈和應用程序。Celestia 則專注於層級中的共識和數據可用性層。與一些 Layer1 類似，Celestia 採用拜占庭容錯（BFT）共識算法 Tendermint 進行交易排序，但又不同於其它 Layer1。Celestia 不會推理交易有效性，也不執行交易，只進行交易的打包排序、廣播，所有交易有效性規則均由 Rollup 節點在客户端強制執行（即解耦共識層和執行層）。那麼注意一個關鍵點，「不推理交易有效性」。也就是隱瞞交易數據的惡意區塊，也可發佈到 Celestia 上。所以校驗過程應該如何實現？Celestia 在此引入了兩個核心，二維 Reed-Solomon 編碼與 Data Availability Sampling (數據可用性採樣，簡稱 DAS)。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://lh5.googleusercontent.com/l9BBv4SRdoNzxolvjIkb9K8DYsdeZYIkV69OxQidc61noQt66I1xfjb3e98aymg9bKlcaWBObRcmyy-qF2HleNuXcKJrYYrhzcLE1nQH4z2ODEILHtCSSDexyzZYWpOBKiHcvTY-QgtB7cYm_w5FFlM" alt="模塊化區塊鏈興起：功能層爭議的新視角與 DA 經濟學" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><em>單片區塊鏈的整體架構對比 Celestia 的模塊化架構</em></p><p><strong>DAS：</strong>此方案用於輕節點驗證塊數據的可用性，此方式不需要節點下載整個區塊。只需要採樣塊的部分數據即可（具體的實現方式需要通過二維 Reed-Solomon 編碼，下文會詳細説明）。不同於上文説到的 DAC，DAS 無需相信實體的安全，只需要鏈足夠去中心化，數據就可相信。</p><p><strong>二維 Reed-Solomon 編碼（糾刪碼）：</strong>二維 Reed-Solomon 編碼的基本思想是對行和列都分別應用 Reed-Solomon 編碼。這樣，即使在二維數據的某些行和列中出現錯誤，也可以進行糾正。那麼通過對塊數據進行編碼，將塊數據分割成 kk 的塊，排列成 kk 的矩陣，並通過多次 Reed-Solomon 編碼擴展為 2k2k 擴展矩陣。計算擴展矩陣的行和列的 4k 個獨立的默克爾根；這些根的默克爾根用作塊頭中的塊數據承諾。Celestia 輕節點對 2k2k 數據塊進行抽樣。每個輕節點隨機選擇擴展矩陣中的一組唯一座標，並查詢全節點有關這些座標的數據塊和相應的默克爾證明。每個接收到的，帶有正確默克爾證明的數據塊都會被廣播到網絡中。</p><p>如果抽象一些理解，也可以這麼説將區塊數據分成一個方陣（例如，8x8），通過編碼，為原始數據添加額外的「校驗」行和列，形成一個更大的方陣（16x16）。通過隨機抽樣這個大方陣中的部分數據，並驗證其準確性，即可確保整體數據的完整性和可用性。即使部分數據丟失或損壞，仍然可以利用校驗數據恢復整塊數據。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://lh6.googleusercontent.com/QOFCjpKXReWoUGJSeiSUOmgMa2uiLFX2ZC_5dOsOrDdnYwdWKiRJJEu7_oVbRYog_nljeOybXeIH3nq5eNVauuD910KAbpRlsOMmL5E6osxECWFG2ewRlzyiIVZI3Q7XG_IpCwnDARZdDcz81iUZS04" alt="模塊化區塊鏈興起：功能層爭議的新視角與 DA 經濟學" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>區塊縮放：</strong>Celestia 會隨着輕節點數量的增加而擴展。只要網絡上有足夠的節點來抽樣整個區塊，Celestia 就會保持安全。這意味着隨着更多的節點加入網絡進行抽樣，區塊大小可以相應地增加，而不犧牲安全性或去中心化。而在傳統的區塊鏈上這樣做會犧牲去中心化，因為更大的區塊大小會為節點下載和驗證數據增加更大的硬件需求。</p><p><strong>主權 Rollup：</strong>這也是 Celestia 首創的概念，結合了各種區塊鏈設計的元素，包括 Layer 1 區塊鏈、Rollup 和像 Mastercoin 這樣的早期比特幣網絡。主權 Rollup 和智能合約 Rollup（OP、ARB、ZKS 等）之間的關鍵區別在於交易如何被驗證。在智能合約 Rollup 中，交易由，以太坊上的智能合約驗證。相反，在主權 Rollup 中，Rollup 本身的節點驗證交易。</p><p>主權 Rollup 將其交易發佈到另一個區塊鏈（如 Celestia ）以進行排序和數據可用性。主權 Rollup 的節點然後確定正確的鏈。此設計允許主權 Rollup 從數據可用性 (DA) 層繼承多個安全性方面，包括活性、安全性、重組抵抗和審查抵抗。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://lh3.googleusercontent.com/CqxB4ucQA9SgP3O56L4gcZZ-7FojG5UzWq4zossO6SY1hhKyleS9-WZLxk5fScZFS0kPiq0N4ljhrNQSlxA9V5L6OQCAXV4da6LXntEzO9a1WM9NK8Ym4vKAFi4QL28kW626QKO2t7OBP-hY7zPd-Io" alt="模塊化區塊鏈興起：功能層爭議的新視角與 DA 經濟學" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>對於智能合約 Rollup，升級取決於結算層上的智能合約。升級 Rollup 需要更改智能合約。可能需要多簽名來控制誰可以啓動對智能合約的更新。儘管團隊控制升級多簽名很常見，但可能通過治理使多簽名受控。由於智能合約存在於結算層上，它們也受到結算層的社會共識的約束。</p><p>主權 Rollup 通過像第一層區塊鏈那樣的分叉進行升級。發佈新的軟件版本，節點可以選擇將其軟件更新到最新版本。如果節點不同意升級，它們可以繼續使用舊軟件。提供選擇讓社區，即運行節點的人，決定他們是否同意新的更改。即使大多數節點升級，它們也不能被迫接受升級。與智能合約 Rollup 相比，這個特性使得主權 Rollup 成為「主權」 Rollup。</p><p><strong>量子重力橋（Quantum Gravity Bridge 簡稱 QGB)：</strong>Celestia 生態系統的關鍵組件，它作為 Celestia 和 Ethereum（或其他 EVM L1 鏈）之間的橋樑，實現兩個網絡間的數據和資產轉移。通過引入了 Celestium 的概念（EVM L2 Rollup），使用 Celestia 進行數據可用性，但在以太坊上結算。從而達到同時利用兩個網絡的優勢：Celestia 的可擴展性和數據可用性，以及以太坊的安全性和去中心化。</p><p>Celestia 上的驗證者可以運行 QGB，使 Celestium 以低於 Ethereum 的 Calldata 成本的部分提供塊數據的強數據可用性保證。</p><p>QGB 做為 Celestia 實現可擴展、安全和去中心化區塊鏈生態系統願景的關鍵部分。它實現了區塊鏈技術未來所需的互操作性。而項目目前還在製作 Zk QGB，進一步降低驗證的 Gas 費用。</p><h3>DA 經濟學</h3><p>我們再來聊下 DA 具備多大的經濟價值。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://lh4.googleusercontent.com/UKJhgZm1MUBtsrclYck04YGbkM396HT0tOjKMGpOvCsLKOIexdvH5A1z2v-W80kXrqPksQq012BKtEODgMWSQaIy5uwj_RQrH5nRQezWp8c878-UzRr3wzmV_psdYqk7wCRj7e0ytyPwtaErLpDykmY" alt="模塊化區塊鏈興起：功能層爭議的新視角與 DA 經濟學" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此假設基於 Polygon Hermez 預計他們最終每筆交易只需要 14 個字節，在當前 Danksharding 規範 1.3 MB/s 下，Laeyr2 的 TPS 可以達到 10 萬左右，那麼預計的收益將達到 300 億美元這個驚人的數字。</p><p>如此巨大的蛋糕下，DA 市場未來的紛爭將是非常激烈的。目前除了三個主流方案外，還有 Stark 的分型縮放 Layer3、zkPorter，以及多個模塊化 DA 項目都將加入戰爭。那麼從現有 Layer2 項目來看，通用鏈是完全傾向於使用以太坊 DA 的。而應用鏈及長尾鏈將是「非正統 DA」的主要客户。我個人的看法是模塊化 DA 和不久後的 Layer3 將會成為未來的主流選擇。</p><h3>結語</h3><p>​​​​在去中心化上前進依舊是這個行業的主流觀念，模塊化區塊鏈本質上是對以太坊價值的延伸，也是打破區塊鏈不可能三角的嘗試，雖然設計上充滿了多樣性，但也使構建更繁瑣複雜。而模塊化搭建裏由於模塊又具備多種選擇，不同模塊的風險都是一個盲盒，如何構建一個較為穩定的模塊化系統是需要注意的地方。另一方面的影響是，在模塊化風潮的帶動下數十條 Layer2 也將流動性再次割裂，跨鏈通訊與安全性也會是未來的重點。而 BTC 的模塊化也是最近較熱的方向，並且有了一些稍微可行的方案，也可適當關注。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 07:13:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/u3b621r836mz.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/u3b621r836mz.html</link>
            <author>
                <![CDATA[YBB Capital]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category> Celestia</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>公鏈</category>
            <category>以太坊</category>
            <category>融資</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[深入存儲證明：實現跨時間、跨鏈的區塊鏈狀態感知]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>狀態和存儲證明可以為應用層、中間件和基礎設施層的智能合約解鎖許多新的用例。</blockquote><p>撰寫：LongHash Ventures</p><p>編譯：深潮 TechFlow</p><p>如果你每小時都失去記憶，需要不停詢問別人告訴你做過什麼事怎麼辦？這就是智能合約目前所處的狀態。在以太坊這樣的區塊鏈上，<strong>智能合約無法直接訪問超過 256 個區塊之外的狀態。</strong>這個問題在多鏈生態系統中更加嚴重，跨不同執行層檢索和驗證數據甚至更加困難。</p><p>2020 年，Vitalik Buterin 和 Tomasz Stanczak 提出了一種跨時間訪問數據的方法。雖然這一 EIP 方案陷入了停滯，但它的需求在以 Roll-up 為中心的多鏈世界中重新出現。如今，存儲證明已經成為前沿領域，以賦予智能合約意識和記憶。</p><h3>訪問鏈上數據的方式</h3><p>Dapp 可以通過多種方式訪問數據和狀態。所有這些方法都需要應用程序對人類/實體、加密經濟安全性或代碼進行一定程度的信任，並都存在一定的權衡取捨：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/13/images/fc2f7c4b12b1f265f8a5d9e48751ed36.jpg" alt="深入存儲證明：實現跨時間、跨鏈的區塊鏈狀態感知" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>信任人類/實體：</strong></p><p>存檔節點：操作者可以自己運行存檔節點，或者依賴 Alchemy、Infura 等存檔節點服務提供商，訪問從創世塊開始的所有數據。它們提供與全節點相同的數據，還包括整個區塊鏈的所有歷史狀態數據。鏈下服務如 Etherscan 和 Dune Analytics 使用存檔節點訪問鏈上數據。鏈下參與者可以證明這些數據的有效性，鏈上智能合約可以驗證數據是由可信參與者/委員會簽名的。但是底層數據的完整性無法被驗證。這種方法需要 Dapp 信任存檔節點服務提供商以正確的方式運行基礎設施，沒有任何惡意意圖。</p><p><strong>信任加密經濟安全性：</strong></p><ul><li><strong>索引器：</strong>索引協議組織區塊鏈上的所有數據，允許開發者構建和發佈開放 API，以便應用程序可以查詢。單個索引器是質押代幣以提供索引和查詢處理服務的節點操作者。但是，當提供的數據不正確時，可能會發生爭議，仲裁過程需要時間。此外，來自 The Graph 等索引器的數據不能被直接利用在智能合約的業務邏輯中，而是被用於基於 web2 的數據分析背景中。</li><li><strong>預言機：</strong>預言機服務提供商使用從許多獨立節點操作者那裏彙總的數據。這裏的挑戰在於，從預言機獲得的數據可能不會被頻繁更新，範圍也有限。像 Chainlink 這樣的預言機通常只維護特定狀態，比如價格信息，對於應用程序特定狀態和歷史的數據則不可行。此外，這種方法也會在數據中引入一定程度的偏差，需要信任節點運營商。</li></ul><p><strong>信任代碼：</strong></p><ul><li><strong>特殊變量和函數：</strong>像以太坊這樣的區塊鏈具有特殊變量和函數，主要用於提供關於區塊鏈的信息，或者是通用實用函數。智能合約只能訪問最近 256 個區塊的區塊哈希。出於可擴展性的原因，並非所有區塊的區塊哈希都是可用的。能夠訪問歷史區塊哈希將非常有用，因為它可以允許針對它們進行證明的驗證。EVM 執行環境中沒有可以訪問舊區塊內容、之前交易內容或收據輸出的操作碼，所以節點可以安全地忘記這些內容，並仍能處理新區塊。這種方法也僅限於單個區塊鏈。</li></ul><p>鑑於這些解決方案的挑戰和侷限性，顯然存在對鏈上存儲和提供區塊哈希的明確需求。這就是存儲證明的用武之地。為了更好地理解存儲證明，我們快速看一下區塊鏈中的數據存儲。</p><h3>區塊鏈中的數據存儲</h3><p>區塊鏈是一個公共數據庫，在網絡中的許多計算機之間更新和共享。數據和狀態以連續的區塊組存儲，每個區塊通過存儲前一個區塊頭的哈希來加密引用其父區塊。</p><p>以以太坊區塊為例。以太坊使用一種特殊的 Merkle 樹，稱為「Merkle Patricia Tree」（MPT）。以太坊區塊頭包含四個不同的 Merkle -Patricia 樹的根，即狀態樹、存儲樹、收據樹和交易樹。這四棵樹對包含所有以太坊數據的映射進行編碼。使用 Merkle 樹是由於其在數據存儲中的高效性。通過遞歸哈希，最終只需要存儲根哈希，節省了大量空間。它們允許任何人通過證明遞歸哈希節點導致相同的根哈希，來證明樹中元素的存在。Merkle 證明允許以太坊上的輕客户端通過回答以下問題來獲取答案：</p><ul><li>這個交易存在於某個特定區塊中嗎？</li><li>我的賬户當前餘額是多少？</li><li>這個賬户存在嗎？</li></ul><p>與下載每個交易和每個區塊不同，「輕客户端」只能下載區塊頭鏈，並使用 Merkle 證明來驗證信息。這使整個過程非常高效。</p><p>請參閲 Vitalik 和 Maven11 的這篇博客研究文章，更好地理解與 Merkle 樹相關的實現、優點和挑戰。</p><h3>存儲證明</h3><p>存儲證明允許我們使用加密證明來證明某件事被記錄在數據庫中且有效。如果我們能提供這樣的證明，那就是一個可驗證的聲明，證明某件事發生在區塊鏈上。</p><p>存儲證明可以實現什麼？</p><p>存儲證明允許兩個主要功能：</p><ul><li><strong>訪問最後 256 個區塊之外的歷史鏈上數據，一直回到創世塊</strong></li><li><strong>在一個區塊鏈上訪問另一個區塊鏈的鏈上數據（歷史和當前），藉助共識驗證或 L2 橋接（針對 L2）</strong></li></ul><p><strong>存儲證明的工作原理是什麼？</strong></p><p>簡單來説，存儲證明檢查特定區塊是否是區塊鏈的規範歷史的一部分，然後驗證所請求的特定數據是否是區塊的一部分。這可以通過以下方式實現：</p><ul><li><strong>鏈上處理：</strong>Dapp 可以獲取初始可信區塊，將區塊作為 Calldata 傳遞以訪問前一個區塊，一直遍歷回創世塊。這需要大量的鏈上計算和大量的 Calldata。由於需要海量的鏈上計算，這種方法完全不切實際。Aragon 在 2018 年嘗試使用鏈上方法，但由於高昂的鏈上成本而不可行。</li><li><strong>使用零知識證明：</strong>方法類似於鏈上處理，不同之處在於使用零知識證明將複雜計算轉移到鏈下。</li></ul><p>訪問同一鏈的數據：可以使用零知識證明斷言任意歷史區塊頭是執行環境中可訪問的最近 256 個區塊頭的祖先之一。另一種方法是索引源鏈的全部歷史並生成零知識證明以證明索引正確完成。該證明會隨源鏈的新區塊添加而定期更新。</p><ol><li>訪問跨鏈數據：提供者在目標鏈上收集源鏈的區塊頭，並使用零知識共識證明證明這些區塊頭的有效性。也可以使用現有的跨鏈消息傳遞解決方案，如 Axelar、Celer 或 LayerZero 來查詢區塊頭。</li><li>在目標鏈上維護源鏈的區塊頭哈希緩存，或鏈下區塊哈希累加器的根哈希。這個緩存定期更新，用於在鏈上高效證明給定的區塊存在且與可從狀態訪問的最近的區塊哈希具有加密鏈接。這個過程稱為證明鏈的連續性。也可以使用專用區塊鏈來存儲所有源鏈的區塊頭。</li><li>根據 Dapp 在目標鏈上的請求，從鏈下索引數據或鏈上緩存（取決於請求的複雜性）訪問歷史數據/區塊。 緩存的區塊頭哈希在鏈上維護，而實際數據可能存儲在鏈下。</li><li>通過 Merkle 包含證明檢查指定區塊中是否存在數據，併為此生成零知識證明。該證明與正確索引的零知識證明或零知識共識證明相結合，並在鏈上提供以進行無需信任的驗證。</li><li>然後 Dapp 可以在鏈上驗證該證明，並使用數據執行所需操作。除了驗證零知識證明，公共參數（如區塊號和區塊哈希）也與在鏈上維護的區塊頭緩存進行檢查。</li></ol><p>採用這種方法的項目有 Herodotus、Lagrange、Axiom、HyperOracle、Brevis Network 和 nil 基金會。儘管正為使應用程序跨多個區塊鏈具有狀態意識而做出重大努力，但 IBC（鏈間通信）作為一種互操作性標準脱穎而出，支持應用程序使用如 ICQ（跨鏈查詢）和 ICA（跨鏈帳户）。 ICQ 使 Chain A 上的應用程序可以通過在簡單的 IBC 數據包中包含查詢來查詢 Chain B 的狀態，ICA 允許一個區塊鏈安全控制另一個區塊鏈上的賬户。將它們組合在一起可以支持有趣的跨鏈用例。像 Saga 這樣的 RaaS 提供商會默認使用 IBC 為所有應用鏈提供這些功能。</p><p>存儲證明可以通過多種方式進行優化，以在內存消耗、證明時間、驗證時間、計算效率和開發者體驗之間找到最佳平衡。整個過程可以大致分為 3 個主要子過程：</p><ul><li>數據訪問；</li><li>數據處理；</li><li>數據訪問和處理的零知識證明生成。</li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/13/images/24c471be7c2502ea17a93c7d8e608d10.jpg" alt="深入存儲證明：實現跨時間、跨鏈的區塊鏈狀態感知" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>數據訪問：在這個子過程中，服務提供商以原生方式在執行層訪問源鏈的區塊頭，或通過維護鏈上緩存。對於跨鏈的數據訪問，需要在目標鏈上驗證源鏈共識。採用的方法和優化包括：</p><ul><li><strong>現有以太坊區塊鏈：</strong>可以使用以太坊區塊鏈的現有結構，利用零知識證明證明相對於當前區塊頭的任意歷史存儲插槽的值。這可以視為一個大型包含證明。也就是説，給定最近的區塊頭 X 在高度 b，存在區塊頭 Y 在高度 b-k 是 X 的祖先。這基於以太坊共識的安全性，需要高效的證明系統。這是 Lagrange 採用的方法。</li><li><strong>鏈上 Merkle Mountain Ranges （MMR） 緩存：</strong>Merkle Mountain Range 可以看作是 Merkle 樹列表，當兩個樹達到相同大小時組合起來。MMR 中的單個 Merkle 樹通過將父節點添加到樹的先前根來組合。MMR 與 Merkle 樹類似，具有一些額外優點，例如有效地追加元素和高效的數據查詢，特別是從大型數據集讀取順序數據。通過 Merkle 樹追加新頭需要在每個級別傳遞所有姐妹節點。為了有效地追加數據，Axiom 使用 MMR 在鏈上維護區塊頭哈希的緩存。Herodotus 在鏈上存儲 MMR 區塊哈希累加器的根哈希。這使他們能夠通過包含證明檢查所獲取的數據與這些區塊頭哈希。這種方法需要定期更新緩存，如果不去中心化會帶來活躍性問題。</li><li>為了優化效率和計算成本，Herodotus 維護兩種不同的 MMR。 根據特定的區塊鏈或層，累加器可以使用不同的哈希函數進行定製。對 Starknet 進行證明時可能使用 poseidon 哈希，但對 EVM 鏈使用 Keccack 哈希。</li><li><strong>鏈下 MMR 緩存：</strong>Herodotus 維護鏈下緩存之前獲取的查詢和結果，以便在再次請求數據時能更快獲取。這需要比僅運行存檔節點更多的基礎設施。 在鏈下基礎設施上的優化潛在地可以為終端用户減少成本。</li><li><strong>專用區塊鏈用於存儲：Brevis</strong> 依靠專用的零知識 rollup（聚合層）來存儲其證明的所有鏈的所有區塊頭。如果沒有這個聚合層，每個鏈都需要存儲每個其他鏈的區塊頭，這將導致對於 N 條區塊鏈有 O（N2）「連接」。通過引入聚合層，每個區塊鏈只需要存儲 rollup 的狀態根，將總體連接降低到 O（N）。該層還用於聚合多個區塊頭/查詢結果證明，並在每個連接的區塊鏈上提交單個驗證證明。</li><li><strong>L1-L2 消息傳遞：</strong>由於 L2 支持通過 L1 更新 L2 合約的原生消息傳遞，所以可以避免源鏈共識驗證。緩存可以在以太坊上更新，L1-L2 消息傳遞可以用於將鏈下編譯的區塊哈希或樹根發送到其他 L2。Herodotus 正在採用這種方法，但這對於 alt L1 不可行。</li></ul><p><strong>數據處理：</strong></p><p>除了訪問數據，智能合約還應該能夠對數據進行任意計算。雖然一些用例可能不需要計算，但對許多其他用例來説，這是一個重要的增值服務。許多服務提供商支持以零知識證明的形式對數據進行計算，並在鏈上提供該證明以驗證其有效性。因為現有的跨鏈消息傳遞解決方案如 Axelar、LayerZero、Polyhedra Network 可能被用於數據訪問，因此數據處理可能會成為存儲證明服務提供商的一個差異化點。</p><p>例如，HyperOracle 允許開發者使用 JavaScript 定義自定義的鏈下計算。Brevis 設計了一個開放的零知識查詢引擎市場，接受來自 Dapp 的數據查詢，並使用證明過的區塊頭對其進行處理。智能合約發送數據查詢，由市場上的證明者獲取。證明者基於查詢輸入、相關的區塊頭（來自 Brevis 聚合層）和結果生成證明。Lagrange 引入了零知識大數據技術棧，用於證明分佈式編程模型如 SQL、MapReduce 和 Spark/RDD。這些證明是模塊化的，可以由來自現有跨鏈橋接和跨鏈消息傳遞協議的任何區塊頭生成。Lagrange 零知識大數據技術棧的第一個產品是零知識 MapReduce，這是一個用於證明涉及大量多鏈數據計算結果的分佈式計算引擎（基於著名的 MapReduce 編程模型）。例如，單個零知識 MapReduce 證明可以證明部署在 4-5 條鏈上的 DEX 在指定時間窗口內的流動性變化。對於相對簡單的查詢，計算也可以像 Herodotus 目前所做的那樣直接在鏈上完成。</p><p><strong>證明生成：</strong></p><ul><li><strong>可更新證明：</strong>當需要對移動的區塊流計算和有效維護證明時，可以使用可更新證明。當新的區塊被創建時，為了維護合約變量（如代幣價格）的移動平均證明，可以高效更新現有證明，而不需要從頭重新計算新的證明。為了證明鏈上狀態的動態數據並行計算，Lagrange 在 MPT 的一部分之上構建了一個批量向量承諾，稱為 Recproof，實時更新它，並對其進行動態計算。通過在 MPT 之上遞歸創建 Verkle 樹，Lagrange 能夠高效計算大量動態鏈上狀態數據。</li><li><strong>Verkle 樹：</strong>與 Merkle 樹不同，Merkle 樹需要提供所有共享父節點的節點，Verkle 樹只需要根路徑。與 Merkle 樹中的所有姐妹節點相比，這條路徑要小得多。以太坊也在考慮在未來版本中使用 Verkle 樹來最小化以太坊全節點需要持有的狀態量。Brevis 利用 Verkle 樹在聚合層存儲證明過的區塊頭和查詢結果。它大大減小了數據包含證明的大小，特別是當樹包含大量元素時，並支持高效包含證明批量數據。</li><li><strong>內存池監控以加快證明生成：</strong>Herodotus 最近發佈了 turbo，允許開發者在智能合約代碼中添加幾行代碼來指定數據查詢。Herodotus 監控與 turbo 合約交互的智能合約交易的內存池。當交易在內存池本身時，證明生成過程就開始了。一旦證明在鏈上生成和驗證，結果就被寫入鏈上 turbo 交換合約。只有通過存儲證明進行身份驗證後，結果才能被寫入 turbo 交換合約。一旦發生這種情況，交易費用的一部分就與排序器或區塊生成者共享，激勵他們等待更長時間以收取費用。對於簡單的數據查詢，所請求的數據可能在用户的交易被包含在區塊之前就已經在鏈上可用。</li></ul><p>&nbsp;</p><h3>狀態/存儲證明的應用</h3><p>狀態和存儲證明可以為應用層、中間件和基礎設施層的智能合約解鎖許多新的用例。其中一些是：</p><h4><strong>應用層：</strong></h4><p><strong>治理：</strong></p><ul><li>跨鏈投票：鏈上投票協議可以允許 Chain B 上的用户證明在 Chain A 上擁有資產。用户不需要橋接他們的資產才能在新的鏈上獲得投票權。例如：Herodotus 上的 SnapshotX</li><li>治理代幣分發：應用可以向活躍用户或早期採用者分發更多的治理代幣。例如：Lagrange 上的 RetroPGF。</li></ul><p><strong>身份和聲譽：</strong></p><ul><li>所有權證明：用户可以證明在鏈 A 上擁有某個 NFT、SBT 或資產，從而在鏈 B 上執行某些操作。例如，遊戲應用鏈可以決定在其他有現有流動性的鏈上像以太坊或任何 L2 啓動其 NFT 收藏。這將允許遊戲利用其他地方存在的流動性，而實際上不需要跨鏈 NFT。</li><li>使用證明：用户可以根據其在平台上的歷史使用情況（證明用户在 Uniswap 上交易了 X 量）獲得折扣或高級功能。</li><li>OG 證明：用户可以證明他/她擁有一個活躍賬户，該賬户的天數超過 X 天。</li><li>鏈上信用評分：一個跨鏈信用評分平台可以彙總單個用户的多個賬户的數據以生成信用評分。</li></ul><p>上述所有證明都可以用於向用户提供定製體驗。Dapp 可以提供折扣或特權來保留有經驗的交易員或用户，併為新手用户提供簡化的用户體驗。</p><p><strong>Defi:</strong></p><ul><li>跨鏈借貸：用户可以在鏈 A 上鎖定資產，而在鏈 B 上獲得貸款，而不需要橋接代幣。</li><li>鏈上保險：可以通過訪問歷史鏈上數據來確定故障，保險賠付可以完全在鏈上完成。</li><li>資產在池中的時間加權平均價格：應用可以計算並獲取資產在指定時間段內 AMM 池中的平均價格。 例如：Axiom 上的 Uniswap TWAP 預言機。</li><li>期權定價：鏈上期權協議可以使用資產在去中心化交易所過去 n 個區塊上的波動性來對期權進行定價。</li></ul><p>最後兩個用例將需要在源鏈中添加新區塊時更新證明。</p><h4>中間件：</h4><ul><li>意圖：存儲證明將允許用户對意圖更具表現力和明確。雖然求解器的工作是執行必要的步驟以滿足用户的意圖，但用户可以根據鏈上數據和參數更清楚地指定條件。求解器還可以證明找到最佳解決方案所利用的鏈上數據的有效性。</li><li>賬户抽象：用户可以利用存儲證明根據來自其他鏈的數據設置規則。例如：每個錢包都有一個 nonce。我們可以證明一年前 nonce 是一個特定的數字，目前 nonce 與之相同。這可以被用來證明這個錢包根本沒有被使用過，然後可以將錢包的訪問權委託給另一個錢包。</li><li>鏈上自動化：智能合約可以根據依賴鏈上數據的預定義條件自動執行某些操作。自動化程序需要定期調用智能合約以維持 AMM 的最佳價格流動或通過避免不良債務來保持借貸協議的健康。HyperOracle 支持自動化以及鏈上數據訪問。</li></ul><h4>基礎設施</h4><ul><li>無需信任的鏈上預言機：去中心化的預言機網絡彙總來自預言機網絡內多個單獨預言機節點的響應。預言機網絡可以消除這種冗餘，利用加密安全性實現鏈上數據。預言機網絡可以將來自多個鏈（L1、L2 和 alt L1）的數據彙集到單個鏈上，並簡單地使用存儲證明證明其他地方的存在。取得重大進展的 DeFi 解決方案也可以使用定製解決方案。例如，最大的流動性質押提供者 Lido Finance 已經與 Nil Foundation 合作，資助 zkOracle 的開發。這些解決方案將實現對 EVM 歷史數據的無需信任的數據訪問，並保護 Lido Finance150 億美元的已抵押以太坊流動性。</li><li>跨鏈消息傳遞協議：現有的跨鏈消息傳遞解決方案可以通過與存儲證明服務提供商合作來增加其消息的表達能力。這是 Lagrange 在其模塊化論文中建議的方法。</li></ul><h3>結論</h3><p>意識讓科技公司能夠更好地為客户服務。 從用户身份到購買行為再到社交關係，科技公司利用認知來解鎖精準定位、客户細分和病毒營銷等功能。傳統的科技公司需要用户的明確許可，在管理用户數據時必須謹慎行事。但是，許可區塊鏈上的所有用户數據都是公開的，不一定會泄露用户身份。智能合約應該能夠利用公開可用的數據來更好地為用户服務。更專業生態系統的發展和採用，將使跨時間和跨鏈的狀態意識成為一個越來越重要的問題。存儲證明可以使以太坊作為身份和資產所有權層出現，而不僅僅是一個結算層。用户可以在以太坊上維護自己的身份和關鍵資產，這可以在多個區塊鏈中使用，而不需要始終橋接資產。我們對未來會解鎖的新可能性和用例保持興奮。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 07:02:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/6azotp8q.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/6azotp8q.html</link>
            <author>
                <![CDATA[深潮 TechFlow]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>零知識證明</category>
            <category>流動性質押</category>
            <category>NFT</category>
            <category>DEX</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>Chainlink</category>
            <category>Vitalik Buterin</category>
            <category>治理</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>LayerZero</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Arbitrum 的贈款戰爭落幕：57 個項目瓜分 5000 萬 ARB，或成 DAO 治理的經典案例？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Arbitrum 短期激勵計劃的投票結果已經揭曉，生態中的原生項目獲得了更多支持，Lido 作為爭議較大的項目並未獲得通過。</blockquote><p>作者：蔣海波，PANews</p><p>Arbitrum 社區數千萬美元的贈款爭奪戰落下帷幕。10 月 13 日上午 10 點，Arbitrum 短期激勵計劃的<a href="https://snapshot.org/#/arbitrumfoundation.eth/" target="_blank" rel="nofollow">Snapshot 投票</a>結束，97 個提案中，共有 57 個獲得通過。Arbitrum 上的原生項目獲得了最多的支持，未通過的提案主要是一些和 Arbitrum 生態相關度不高的項目，也有 Lido 這類爭議較大的項目。但通過的提案申請的 ARB 數量為 7405 萬 ARB，超過了 5000 萬的限制，還需根據贊同票的數量篩選，最終獲得贈款的項目可能少於 57 個。</p><p>根據 raho.me 整理的<a href="https://www.raho.me/stip" target="_blank" rel="nofollow">投票數據</a>（可查看詳細投票結果），全部的贈款申請提案都達到了投票數量的要求，能否獲得通過還是體現在支持率上。從結果看，大多數提案都獲得了通過，而此前由於投票數不足的 Wormhole、Gains Network 等項目也獲得了通過。</p><h3>支持最多的項目：Camelot、JonesDAO、Dopex、GMX</h3><p>數據顯示，贊同票最多的項目依次為 Camelot、JonesDAO、Dopex、GMX，均是 Arbitrum 上的原生項目。Camelot 是 Arbitrum 上最大的原生 DEX，Arbitrum 是最具代表性的衍生品項目之一，兩者獲得高票數並不意外。而 JoneDAO 和 Dopex 的數據並不非常理想，TVL 分別只有 1498 萬美元和 278 萬美元，但兩者都屬於 Arbitrum 上的早期項目，也都曾在某段時間內佔據了賽道靠前的位置。這也説明 Arbitrum 上的原生項目以及早期項目獲得了更多的支持。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/10/13/images/5skOsZ0EP4.png" alt="Arbitrum 的贈款戰爭落幕：57 個項目瓜分 5000 萬 ARB，或成 DAO 治理的經典案例？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>申請資金最多的項目：GMX</h3><p>申請資金最多的是 Arbitrum 上 DeFi 類代表項目 GMX，TVL 長期排名 Arbitrum 第一。GMX 一共申請了 1200 萬 ARB，將激勵 GMX V2 上的流動性和交易量。在這之後 Gains Network 申請了 700 萬 ARB，Mux Protocol 申請了 600 萬 ARB，都和 GMX 有較大差距。本次考慮的 TVL、在 Arbitrum 上的運行時間等指標對 GMX 都比較有利。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/10/13/images/6Ckz211U59.png" alt="Arbitrum 的贈款戰爭落幕：57 個項目瓜分 5000 萬 ARB，或成 DAO 治理的經典案例？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>爭議最大的項目：Lido</h3><p>爭議最大的項目是 Lido，它是 6 個投票數超過 2 億 ARB 的項目之一，也是其中唯一沒有通過的一個。作為最知名的項目之一，在本輪投票中的支持率卻長期不足 50%，最終也以失敗告終。Lido 希望用資金激勵 Arbitrum 上 wstETH 的流動性，以後還會允許用户在 Arbitrum 上直接鑄造 stETH。但仍有不少用户反對，Lido 申請了 400 萬 ARB 贈款，反對者認為 Lido 並沒有在 Arbitrum 上支付與這 400 萬 ARB 相對應的激勵；對於一個非 Arbitrum 項目來説，400 萬 ARB 過多；另外也有人質疑 Lido 對以太坊形成了系統性風險。</p><h3>通過的提案中贊同票較少的項目：StakeDAO、UnshETH、Realm 等</h3><p>通過 Snapshot 投票並不意味着一定能獲得贈款，由於這部分提案申請的 ARB 數量為 7405 萬 ARB，超過了 5000 萬 ARB 的限制。通過的提案中，贊同票較少的提案可能仍然不能獲得贈款，這些項目可能包括：StakeDAO、UnshETH、Realm、Shell Protocol、Wormhole、JOJO 等。</p><h3>社區多次呼籲激勵計劃</h3><p>在 Arbitrum 分發原生代幣 ARB 後，Arbitrum 開始去中心化。Arbitrum DAO 對 Arbitrum One 和 Arbitrum Nova 及其底層協議有決策權，ARB 代幣可用於對 Arbitrum DAO 的治理提案進行投票（也可以把投票權委託給代表或者自己成為代表接受別人的委託），決定 Arbitrum 的未來發展。在進行代幣分配時，DAO 財庫預留了 42.78% 的代幣，因此 Arbitrum 有足夠的資金來激勵生態。</p><p>Arbitrum 社區曾多次呼籲開展激勵計劃，最近兩個月這件事情得到推進和落實。</p><p>最早，Camelot、Gauntlet、GMX、Plurality Labs、Questbook 等團隊成員組成了 Arbitrum 激勵計劃工作組，在 8 月 15 日舉行了第一次工作組電話會議。</p><p>9 月 18 日，Arbitrum<a href="https://snapshot.org/#/arbitrumfoundation.eth/proposal/0x5e0057920df9a278918e4de4ee1e6de7e2415d2af985e40a6c7a1a4b47a4ce01" target="_blank" rel="nofollow">短期激勵計劃</a>（STIP）的提案在 Snapshot 上獲得通過，在分配 0 ARB、2500 萬 ARB、5000 萬 ARB、7500 萬 ARB 這四個選項中，由 Arbitrum DAO 分配 5000 萬 ARB 代幣（這合約 4100 萬美元）用於短期激勵的提案獲得通過，資金將在 2024 年 1 月 31 日前分配。</p><p>10 月 10 日，該提案在 Tally 上通過<a href="https://www.tally.xyz/gov/arbitrum/proposal/92535731414466076465748260699234569033779695239254902723866669906112586724812" target="_blank" rel="nofollow">鏈上投票</a>，Arbitrum DAO 將向多籤錢包分配 5000 萬 ARB。</p><p>10 月 13 日上午 10 點，各個項目申請 STIP 贈款的提案均已在<a href="https://snapshot.org/#/arbitrumfoundation.eth" target="_blank" rel="nofollow">Snapshot</a>上結束投票。</p><p>本次數千萬美元的贈款，最高的一筆可達千萬美元，在區塊鏈上的所有贈款計劃中都算得上是大手筆，圍繞贈款的爭取也展開了一場看不見硝煙的戰爭。</p><p>Arbitrum 上的提案生效通常需要經過兩輪投票，首先是 Snapshot 上的民意調查投票，然後是 Tally 上的鏈上投票。但本次激勵計劃的資金已經由一個<a href="https://www.tally.xyz/gov/arbitrum/proposal/92535731414466076465748260699234569033779695239254902723866669906112586724812" target="_blank" rel="nofollow">單獨的提案</a>通過 Tally 鏈上投票後分配給多籤地址。該提案的贊成率超過 99%，將向 STIP-ARB 5/9 多籤錢包分配 5000 萬 ARB，多籤錢包中的簽名者代表 DAO 充當贈款的管理者。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/10/13/images/84yHAF8mXp.png" alt="Arbitrum 的贈款戰爭落幕：57 個項目瓜分 5000 萬 ARB，或成 DAO 治理的經典案例？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>由於資金已經由 Arbitrum DAO 分配至多籤錢包，也就意味着無需在 Tally 上對每一個項目進行投票，只要在 Snapshot 上根據鏈上投票的結果決定即可。因此，本次申請 Arbitrum 贈款的提案在 Snapshot 投票中同時滿足兩個條件即可通過：有超過 50% 的多數支持該提案；有超過 7151 萬 ARB（3% 的可投票數）參與投票。</p><p>Tally 網站顯示，下圖展示的代表中，被委託 ARB 數量最多的是 Arbutrum 生態中的 NFT 和遊戲項目 Treasure，有 2755 萬 ARB。雖然數據顯示排名前幾的代表的投票權相差不大，相對去中心化，但由於只要可投票數的 3% 投票即可通過提案，要求並不高，這些代表中前面四個聯合即可達到條件。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/10/13/images/xLvck6Y4D3.png" alt="Arbitrum 的贈款戰爭落幕：57 個項目瓜分 5000 萬 ARB，或成 DAO 治理的經典案例？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>生態看重項目參與時間與 TVL 等貢獻指標</h3><p>本次短期激勵提案是為了激勵現有 Arbitrum dApp 的使用，以增加 Arbitrum 上的交易量、用户和流動性等指標。</p><p>工作組根據項目在 Arbitrum 上運行的時間、TVL、30 天交易量這三個條件，將贈款分為 4 個類別。最高等級的贈款可獲得超過 200 萬 ARB，需要同時滿足以下兩個條件：在 Arbitrum 上運行至少 12 個月；在 Arbitrum 上的 TVL 超過 3000 萬美元或者 30 天累計成交量 2 億美元。</p><p>參與者也需要額外滿足一系列條件，如：</p><ul><li>必須明確支出計劃和目標，不得將 ARB 轉換為其它資產；</li><li>必須承諾提供有關分配、ARB 支出、交易量、TVL、唯一地址、交易費用等指標；</li><li>必須完成 Arbitrum 基金會的 KYC；</li><li>資金只能用於 Arbitrum 網絡上的激勵等。</li></ul><p>Arbitrum 短期激勵的投票已經結束，這也能給到項目方一些啓發。</p><p>顯而易見，原生項目獲得的支持比其它項目更多，所以優先選擇一條適合項目的鏈也很重要，如 JonesDAO 和 Dopex 雖然現在數據並不非常理想，但也獲得了很高的贊同票。</p><p>除了做好項目之外，項目方還需要積極參與生態中的活動，如成為管理資金的多籤代表之一、成為治理代表、參與工作組等，這些事情可能在未來帶來幫助。此外，各個指標中，TVL 仍是一個非常重要的指標，這可能是 GMX 申請到最多 ARB 贈款的主要原因。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 06:46:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/5ml5qiv8.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/5ml5qiv8.html</link>
            <author>
                <![CDATA[蔣海波]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>GMX</category>
            <category>PA 原創</category>
            <category>Arbitrum</category>
            <category>治理</category>
            <category>DAO</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[dYdX v4：經濟模型的改善與估值展望]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>本文將從 v4 新版本特性，對比 v3，v4 從代幣的協議標準、治理功能、折扣功能、質押功能、支付 Gas 費和費用分配六個方面和 dYdX 選擇 Cosmos 的原因來探究 dYdX v4 版本的預測與展望。</blockquote><h3>TL;DR</h3><p dir="ltr">1. dYdX 成立於 2017 年，是一家去中心化永續合約交易所，集成了借貸、槓桿交易與永續合約三種功能。dYdX 目前完成了四輪融資，由 Paradigm 和 A16Z 等知名機構投資。</p><p dir="ltr">2. 2021 年，dYdX 遷移到 Starkware 後，解決了 TPS 和 Gas 費用問題，目前日交易量超過 8 億美元，在永續合約市場佔據龍頭地位。</p><p dir="ltr">3. dYdX 採取分層交易費機制，通過對 Maker 和交易量大的用户收取更低費用來轉化流動性，手續費水平較低；為鼓勵新版本 v4 的採用，協議將為早期用户分配 $DYDX 代幣獎勵，進一步擴大了手續費優勢。</p><p dir="ltr">4. v4 新版本特性：</p><ul><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">dYdX v4 遷移到基於 Cosmos SDK 的獨立鏈。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">更新下單流程，鏈下匹配和鏈上共識。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">提交/取消訂單不需 Gas 費，只在完成時收費。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">dYdX 實現完全去中心化管理。</p></li></ul><p dir="ltr">5. 對比 v3，v4 從代幣的協議標準、治理功能、折扣功能、質押功能、支付 Gas 費和費用分配六個方面進行了邊際改進，增加了代幣的實際用途和價值捕獲能力。</p><p dir="ltr">6. dYdX 選擇 Cosmos 的原因：</p><ul><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">Cosmos 提供去中心化和高性能。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">v4 版本的去中心化有助於避免監管。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">Cosmos 原生支持 USDC，提高 dYdX 流動性與減少資產跨鏈帶來的風險。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">Cosmos 為 dYdX 提供更好的可擴展性和可組合性。</p></li></ul><p dir="ltr">7. 我們認為，Layer 1 質押、手續費分配增加了代幣實際用途和價值捕獲能力, Cosmos 原生穩定幣的引入則增加了代幣的流動性，三者將共同改善 $DYDX 代幣的基本面，為代幣帶來持續利好。但同時我們也應注意到安全性降低的相關風險。</p><h3 dir="ltr">1. 項目簡介</h3><p dir="ltr">&nbsp;dYdX 是一個去中心化永續合約交易所，目前託管在 StarkWare 構建的以太坊 Layer 2 區塊鏈上，依託以太坊的安全性並使用零知識證明 (zero-knowledge proof)&nbsp; 來加速交易並降低交易費用。dYdX 採取訂單簿類模式，在 24H 交易量和 DAU 方面表現突出，是市場上規模最大、使用最多的永續合約，日交易量超 <a href="https://dydx.exchange/" rel="nofollow">$800M</a>，超過 Kwenta、GMX、gTrade、Vertex 等協議的交易量總和。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/6RyRVeNZ7h.png" alt="dYdX v4：經濟模型的改善與估值展望" width="677" height="379" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3 dir="ltr">2. 團隊背景、融資情況</h3><p dir="ltr">dYdX 成立於 2017 年，團隊具備一定的區塊鏈行業背景和技術實力。值得一提的是，dYdX 與中心化交易所 Coinbase 有着密切的聯繫。首先，dYdX 的一些核心團隊成員曾在 Coinbase 工作，其中創始人 Antonio Juliano 曾在 Coinbase 擔任高級工程師一職。其次，Coinbase 也積極參與了 dYdX 的種子輪投資，併為其借貸產品提供了流動性支持。此外，dYdX 目前的 CEO 是 Charles d'Haussy，他之前曾擔任 ConsenSys 的全球業務發展主管，還曾在 investHK 擔任金融科技主管。根據提供的信息，dYdX 的高管團隊和理事會成員均畢業於世界知名的學府，並且在 Wharton FinTech、AIG、LinkedIn 等知名公司任職過，這顯示出 dYdX 團隊在金融和技術領域擁有廣泛的專業知識和經驗。</p><p dir="ltr">目前 dYdX 已經完成了 4 輪融資，籌集共計 $8700 萬美元，融資方陣容強大，資金充裕，投資名單中不乏 Paradigm、Polychain Capital、Andreessen Horowitz(A16Z) 等業內著名機構，還包括知名的做市商 Wintermute。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/Gjj56BiNa2.png" alt="dYdX v4：經濟模型的改善與估值展望" width="687" height="413" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3 dir="ltr">3. 發展歷程與賽道地位</h3><p dir="ltr">dYdX 最初建立在以太坊主網上，但 DeFi Summer 的爆發使其遇到了 Gas 暴漲的問題，而且以太坊網絡的擁堵，也嚴重影響了用户的交易體驗。為瞭解決 Gas 費的問題，2021 年，dYdX 轉移到了更具擴展性的以太坊 Layer 2 ——Starkware 平台，有效解決了交易速度（TPS）和 Gas 費的問題。遷移之後，dYdX 平台的交易量大幅攀升, <a href="https://www.dydx.foundation/blog/dydx-2023-semi-annual-ecosystem-report" rel="nofollow">dYdX v3 交易量總計約 $1T</a>，躍居永續合約 Dex 市場第一。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/u8B10vr6F0.png" alt="dYdX v4：經濟模型的改善與估值展望" width="685" height="382" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3 dir="ltr">4. 業務板塊劃分以及交易費用改進</h3><p dir="ltr">dYdX 同時包含借貸、槓桿交易與永續合約三種功能。槓桿交易自帶借貸功能，用户存入的資金自動組成資金池，交易時若資金不足，則自動借入並支付利息。dYdX 通過對 Maker 收取更低費用轉化流動性，月交易量越大，費率越低，該機制對機構和專業交易員比較友好。如圖，可以看出 dYdX 的交易費用較低，在各大交易平台中佔據較大優勢。</p><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/Q846XUlZ6t.png" alt="dYdX v4：經濟模型的改善與估值展望" width="653" height="396" referrerpolicy="no-referrer"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/utQ018rpFr.png" alt="dYdX v4：經濟模型的改善與估值展望" width="661" height="386" referrerpolicy="no-referrer"><br></strong></p><pre dir="ltr">Source：<a href="https://forums.dydx.community/discussion/9916-v4-vanguard" rel="nofollow">dYdX Forums</a></pre><p dir="ltr">dYdx 的交易費用根據每 30 日的交易量層級而有所不同，v3 的交易費層級有六個，交易量越大，層級越高，Maker 和 Taker 的交易費越低，當 30 日的交易額大於等於$50,000,000 時，Maker 的交易費用將變為 0。根據<a href="https://dydx.exchange/blog/v4-rewards-and-parameters" rel="nofollow">官方計劃</a>，在 v4 上線後的前 120 天，Maker 將獲得 1.1bps（1.1bps=0.011%）的交易獎勵。在上線的 120 天以後，Maker 下單將支付手續費，除非當 30 日的交易額大於等於 $25,000,000，Maker 的交易費用才會獲得豁免，而當 30 日交易量達到 $125,000,000 且超過 0.5% 交易市場份額時，Maker 將重新獲得交易獎勵。當然，這只是目前的設想情況，之後的費用層級可能根據實際情況由治理社區進行調整。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/9gsV4TJKGR.png" alt="dYdX v4：經濟模型的改善與估值展望" width="684" height="286" referrerpolicy="no-referrer"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/pG08fRD615.png" alt="dYdX v4：經濟模型的改善與估值展望" width="686" height="256" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr"><strong>同時，根據 10 月 2 日最新通過的<a href="https://snapshot.org/#/dydxgov.eth/proposal/0x6a6bfecb96304c6568affa4bbf07081a70c18fd56754ffb82ee53d61d3039416" rel="nofollow">提案</a>，社區將會在 6 個月內向 v4 的早期使用者分配價值 2000 萬美元的 $DYDX 代幣, 旨在激勵用户向 v4 過渡以及無縫遷移到 dYdX 鏈。這一措施可有效提高 v4 的採用率，助力 v4 的早期增長。此舉也進一步提高了 dYdX 的手續費優勢。</strong></p><h3 dir="ltr">5. v4 經濟模型</h3><h4 dir="ltr">5.1 代幣分配與解鎖週期</h4><p dir="ltr">&nbsp;$DYDX 代幣總量為 10 億枚，從 2021 年 8 月開始解鎖，分五年釋放。<strong>目前，通過多項治理提案（<a href="https://github.com/dydxfoundation/dip/blob/master/content/dips/DIP-14.md" rel="nofollow">DIP 14</a>，<a href="https://github.com/dydxfoundation/dip/blob/master/content/dips/DIP-16.md" rel="nofollow">DIP 16</a>，<a href="https://dydx.community/dashboard/proposal/9" rel="nofollow">DIP 17</a>，<a href="https://github.com/dydxfoundation/dip/blob/master/content/dips/DIP-24.md" rel="nofollow">DIP 24</a>）</strong>，代幣初始分配發生變化。當前的分配包括： 50% 的供應量將用於社區（14.5% 為交易獎勵，5% 為追溯挖礦獎勵，5.2 % 為 LP 獎勵，24.2 % 將進入社區金庫，0.6% 為 USDC 質押獎勵，0.5% 為 $DYDX 安全池質押獎勵），另外 50% 主要被用於分配給投資者和員工。5 年後，每年最高 2% 的通貨膨脹率可以被 Governance 利用來增加 $DYDX 的供應量，確保社區有足夠的資源來繼續發展 dYdX，該通貨膨脹必須通過管理提案頒佈，每年上限為 2%。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/xUJ37ITK29.png" alt="dYdX v4：經濟模型的改善與估值展望" width="681" height="425" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre dir="ltr">Source：<a href="https://github.com/dydxfoundation/dip/blob/master/content/dips/DIP-16.md" rel="nofollow">DIP 16</a>，<a href="https://dydx.community/dashboard/proposal/11" rel="nofollow">DIP 20</a>，<a href="https://github.com/dydxfoundation/dip/blob/master/content/dips/DIP-24.md" rel="nofollow">DIP 24</a>，<a href="https://github.com/dydxfoundation/dip/blob/master/content/dips/DIP-14.md" rel="nofollow">DIP 14</a>，<a href="https://github.com/dydxfoundation/dip/blob/master/content/dips/DIP-17.md" rel="nofollow">DIP17</a></pre><p style="text-align: center;"><strong><img src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/Jga4tk7ZOz.png" alt="dYdX v4：經濟模型的改善與估值展望" width="688" height="470" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><pre dir="ltr">Source：<a href="https://github.com/dydxfoundation/dip/blob/master/content/dips/DIP-16.md" rel="nofollow">DIP 16</a>，<a href="https://dydx.community/dashboard/proposal/11" rel="nofollow">DIP 20</a>，<a href="https://github.com/dydxfoundation/dip/blob/master/content/dips/DIP-24.md" rel="nofollow">DIP 24</a>，<a href="https://github.com/dydxfoundation/dip/blob/master/content/dips/DIP-14.md" rel="nofollow">DIP 14</a>，<a href="https://github.com/dydxfoundation/dip/blob/master/content/dips/DIP-17.md" rel="nofollow">DIP17</a></pre><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/O5l3kMVaTD.png" alt="dYdX v4：經濟模型的改善與估值展望" width="682" height="529" referrerpolicy="no-referrer"><br></strong></p><pre dir="ltr">Source：TokenUnlocks</pre><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/2cv66L4ZUy.png" alt="dYdX v4：經濟模型的改善與估值展望" width="685" height="329" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre dir="ltr">Source：DefiLlama</pre><p><strong>&nbsp;</strong></p><h4 dir="ltr">5.2 代幣用途及價值捕獲</h4><p dir="ltr">在 v3 版本中，$DYDX 代幣用途主要有治理、手續費折扣和質押三種。<strong>其中，安全質押模塊於 2022 年 10 月的<a href="https://snapshot.org/#/dydxgov.eth/proposal/0x756f174ea610a5891365f19881b3e300c719a80b16e8d67643aace30d4ca3bc4" rel="nofollow">提案</a>中被關閉。而 v4 則新增了驗證者質押的用途，藉助 v4，dYdX 變得完全去中心化，並由代幣持有者的全權治理。</strong>這使得 $DYDX 代幣持有者能夠規定代幣的功能、添加刪除市場以及修改 dYdX v4 參數。在永續合約方面取得成功的基礎上，dYdX 還可以進入現貨市場，成為一個高用户留存率的全能 DeFi 應用程序。</p><h3 dir="ltr">6. v4 邊際改進</h3><h4 dir="ltr">6.1 新版本的主要特性</h4><p dir="ltr">dYdX 新版本 v4 即將在 2023 年<strong>第四季度</strong>上線主網，以下為新版本的主要特性：</p><p dir="ltr"><strong>1）Layer 2 → Alt Layer 1</strong></p><p dir="ltr">dYdX v4 不再依託以太坊主網，而是基於 Cosmos SDK 和 CometBFT POS 機制在 Cosmos 生態開發獨立的區塊鏈。v4 使用權益證明共識機制，由驗證者（Validators）和全節點（Full Nodes）這兩種類型的節點支持。其中驗證者負責儲存訂單、傳遞交易並通過共識過程生成新的區塊，全節點則不參與共識機制，只負責傳遞交易和處理新區塊。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/Qz0x8bTERG.png" alt="dYdX v4：經濟模型的改善與估值展望" width="674" height="685" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre dir="ltr">Source：dYdX&nbsp;</pre><p dir="ltr"><strong>2）下單機制更新</strong></p><p dir="ltr">當在 v4 上下訂單時，它將遵循以下流程：用户在前端交易→交易被髮送給驗證者→匹配訂單並生成新的區塊→共識過程：⅔ 的驗證節點投票確認→更新後的數據通過索引器返回給前端。</p><p dir="ltr"><strong>3）限價單無需 Gas 費</strong></p><p dir="ltr"><strong>在 dYdX v4 中，每個驗證器都在鏈下運行一個訂單簿，用户提交訂單和取消訂單將在鏈下通過網絡傳播，訂單實時匹配成功後，交易結果才會被提交至鏈上。所以用户提交和取消訂單都屬於鏈下行為，不需要支付 Gas 費。協議只在訂單完成上鍊時才會收取交易手續費用。</strong></p><p dir="ltr"><strong>4）治理完全去中心化</strong></p><p dir="ltr"><strong>根據已執行的 <a href="https://dydx.community/dashboard/proposal/10" rel="nofollow">DIP 18-Operations SubDAO</a> 提案，DAO 將完全獲得協議的控制權。</strong> dYdX Trading Inc. 不再擁有協議的控制權，dYdX 在運營上將完全去中心化，社區通過建立 Operations SubDAO，來輔助平台平穩完成運營架構的轉變。</p><h4 dir="ltr">6.2 v3 &amp; v4 對比</h4><p dir="ltr">根據 <a href="https://snapshot.org/#/dydxgov.eth/proposal/0x6a6bfecb96304c6568affa4bbf07081a70c18fd56754ffb82ee53d61d3039416" rel="nofollow">v4 激勵計劃</a>和 <a href="https://snapshot.org/#/dydxgov.eth/proposal/0x17026e18317dc29fe745d3130246a83b1485612da9c97e7261e8f659cf33663c" rel="nofollow">v4 採用及代幣遷移計劃</a>的提案，我們從代幣的協議標準、治理功能、折扣功能、質押功能、支付 Gas 費和費用分配六個方面來梳理 v4 較於 v3 在代幣用途方面的邊際改進, 對比的詳細説明請見下表：</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/131RJ8D2zQ.png" alt="dYdX v4：經濟模型的改善與估值展望" width="683" height="392" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4 dir="ltr">6.3 dYdX 選擇 Cosmos 的原因</h4><p dir="ltr"><strong>1）去中心化、高性能</strong></p><p dir="ltr">訂單簿和匹配引擎的實現機制使 dYdX 對於吞吐量的要求極高，並且以太坊網絡目前存在可擴展性問題，而 Cosmos 網絡的安全性、速度和可擴展性可以幫助 dYdX 解決這些問題，併為交易者提供更快的交易速度、更低費用和完全去中心化的交易體驗。</p><p dir="ltr"><strong>2） 抗監管</strong></p><p dir="ltr">根據 9 月美國的商品期貨交易委員會（CFTC）最新的<a href="https://www.cftc.gov/PressRoom/PressReleases/8774-23" rel="nofollow">裁定</a>，Opyn, Inc.、ZeroEx, Inc.、Deridex, Inc., 三家 DeFi 協議均涉嫌非法提供數字資產衍生品交易，面臨數十萬美元的罰款。比起 SEC，CFTC 對於加密貨幣的監管更加嚴格。這樣的趨勢下，CFTC 遲早會將監管觸角伸向更多基於智能合約的去中心化永續合約交易平台，並要求它們實施 KYC。值得注意的是，這三家被控協議均為註冊在加州的實體公司。而 dYdX Trading, Inc 面臨同樣境地，作為註冊在美國的單一實體，dYdX Trading, Inc. 在 v3 中享有所有手續費收入並有權控制協議，這樣中心化的管理方式極易被監管注意到。儘管 dYdX 在美國的監管問題上一直非常謹慎，不為美國居民提供任何服務，但面對越來愈發嚴格的監管趨勢，早日完全去中心化顯然是個明智之舉。在 v4 版本中，dYdX 轉為完全去中心化，dYdX Trading, Inc.（平台方）不再運行任何中心化的組件，dYdX 將交由社區管理和控制。完全去中心化後，監管機構也將無法把 dYdX 標記為 「中心化交易所」，dYdX 可以進一步開拓市場，拓展更多用户。</p><p dir="ltr"><strong>3）Cosmos 支持原生 USDC&nbsp;</strong></p><p dir="ltr">dYdX 鏈作為一個具有自己的驗證器集的新 Layer 1 鏈，需要用户使用跨鏈橋來連接。 如以太坊聯合創始人 Vitalik Buterin 所言，當資產被包裝、鎖定，並通過跨鏈橋經不同的鏈傳輸時，資產的安全性不光取決於原始網絡，還取決於資產經過的其他鏈。 而跨鏈橋遭黑客攻擊事件屢見不鮮，極大地威脅了大資金量的流動，若無法處理跨鏈橋的風險，這對於巨鯨眾多的 dYdX 的打擊是致命的。<a href="https://www.circle.com/blog/native-usdc-now-available-on-noble" rel="nofollow">Circle 近期在 Cosmos 發行了原生的 USDC</a>，有助於提高 dYdX 的流動性，減少了資產跨鏈的需求和風險，這是 dYdX 選擇 Cosmos 不可或缺的原因之一。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/4z9hOS7LbD.png" alt="dYdX v4：經濟模型的改善與估值展望" width="683" height="356" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr"><strong>4）可擴展性&amp; 可組合性&nbsp;</strong></p><p dir="ltr">我們知道，dYdX 應用的交易以 "區塊 "的形式記錄在區塊鏈上。每個區塊保存的數據量是有限的，它們每隔幾秒鐘執行一次。隨着越來越多的用户使用區塊鏈，對有限區塊空間的需求也隨之增加，這也增加了 gas 費用。 而 dYdX v4 藉助 Cosmos 而推出的的應用程序鏈可以在一定程度上解決這個問題， 與大多數 rollups 不同，應用鏈是針對特定應用進行優化的主權區塊鏈。應用鏈構建者可以定製從協議層到前端的所有部分，並且擁有自己的共識協議，這從根本上釋放了新功能，同時增強了去中心化和可擴展性，dYdX v3 使用的是 Starknet，屬於 L2，但 v4 將把 dYdX 過渡到應用鏈。對於 dYdX 來説，應用鏈模式比當前的 rollup 解決方案提供了更多的去中心化、可擴展性、可組合性和速度。</p><h3 dir="ltr">7. v4 預測與展望</h3><p dir="ltr">目前，對於 dYdX v3，所有交易收入都流向 dYdX Trading, Inc.。除了治理和質押以賺取費用折扣和平台獎勵之外，$DYDX 代幣幾乎沒有任何財富效應，這也成為了阻礙幣價上漲的重要因素。這個缺陷將在 dYdX v4 中得到改善，v4 不會向任何中心化實體分配手續費收入。此外， 社區已<a href="https://snapshot.org/#/dydxgov.eth/proposal/0x17026e18317dc29fe745d3130246a83b1485612da9c97e7261e8f659cf33663c" rel="nofollow">提案</a>通過，$DYDX 作為 dYdX 鏈的 L1 代幣將用於質押並保護 dYdX 鏈，具有了更多實質用途。</p><p dir="ltr"><strong>1） Layer 1 質押提高持幣需求</strong></p><p dir="ltr">安全質押模塊（Safety Staking Module，簡稱 SSM）在資金短缺事件（智能合約風險等）中保護 dYdX 協議。過去，資金提供者（Stakers）因承擔風險而從創世供應 (genesis supply) 中獲得 dYdX 收益。在 v3 中，將 dYdX 存放在安全模塊中是代幣的用途之一，但這並不能真正推動人們購買 $DYDX 代幣的需求。在協議資金短缺的情況下，Stakers 質押的資金可能會被削減。所以，SSM 機制的有效性是值得懷疑的，因為智能合約風險很可能導致代幣價格下跌，安全模塊儲備的價值也會大打折扣。因此，在 2022 年 11 月 28 日，社區通過了<a href="https://dydx.community/dashboard/proposal/9" rel="nofollow">DIP-17</a> 提案，將 v3 的質押獎勵取消了。</p><p dir="ltr">根據<a href="https://docs.dydx.community/dydx-token-migration/start-here/introduction" rel="nofollow">官方宣佈</a>，在 dYdX v4 主網發佈後，dYdX Chain 會成為一個 PoS (Proof-of-Stake) 區塊鏈網絡，此時，v4 將需要一個 L1 協議代幣，用於向驗證者記賬質押 (staking to validators)，以確保鏈的安全，並讓該 L1 代幣的 Staker 來管理該區塊鏈網絡。目前 ，dYdX 社區已<a href="https://snapshot.org/#/dydxgov.eth/proposal/0x17026e18317dc29fe745d3130246a83b1485612da9c97e7261e8f659cf33663c" rel="nofollow">提案</a>通過使用 $DYDX 作為 dYdX 鏈的 L1 代幣。由於是 dYdX 採取 PoS 機制，那麼 L1 代幣對應的用途就是節點質押，任何人質押代幣達到規定的數量就有機會成為質押節點保障網絡安全。雖然我們目前不確定到底質押多少 $DYDX 代幣才能成為節點，也不知道會給出多少個節點，以及 Delegate 是什麼樣的機制。但可以預期的是，v4 新的質押模式將替代之前 v3 的 SSM 質押模式，並將提高 $DYDX 的持幣需求，從而推動幣價上漲。</p><p dir="ltr"><strong>2）手續費分配改善代幣基本面</strong></p><p dir="ltr">根據<a href="https://dydx.exchange/blog/v4-rewards-and-parameters" rel="nofollow">官方文檔</a>的初始設想，每次交易後，部分手續費將被作為交易獎勵由智能合約直接發送給用户。每筆交易獎勵最高不超過該筆交易的手續費。</p><p dir="ltr">因為交易獎勵上限為該區塊協議產生的淨交易費用，且分配的交易獎勵可能會逐個區塊的流動，所以協議可以通過不超支的方式來激勵交易活動，並且節省了大量資金，降低了代幣通貨膨脹。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/JHfd8299Qf.png" alt="dYdX v4：經濟模型的改善與估值展望" width="675" height="496" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre dir="ltr">Source：<a href="https://dydx.exchange/blog/v4-rewards-and-parameters" rel="nofollow">dYdX</a>&nbsp;</pre><p dir="ltr">根據<a href="https://dydx.exchange/blog/dydx-chain" rel="nofollow">計劃</a>，v4 無需提交和取消訂單不需要 GAS 費，只收取成交時的手續費。而 $DYDX 代幣極可能被用於支付交易手續費。這極大擴展了代幣的實際用途，提高了代幣的剛性需求。此外，手續費的分配完全由社區決定，若社區通過提案，可使得平台的收入更多的流入到 $DYDX 代幣的持有人手中，$DYDX 代幣就能從協議的發展中捕獲到更多的價值。</p><p dir="ltr"><strong>3）原生穩定幣引入增加資產的安全性</strong></p><p dir="ltr">Circle 近期宣佈，Cosmos 將支持原生 USDC。鏈上原生穩定幣的引入，不但提高了 $DYDX 代幣的流動性，減少了資產跨鏈的需求和風險，保障了資產在 dYdX 鏈上的安全性。</p><p dir="ltr">持有客觀理性的態度，我們認為 dYdX v4 將為代幣賦能、帶來一系列利好的同時，也應該看到， 摒棄以太坊建立新鏈這一舉措同樣藴含着<strong>安全性降低</strong>的潛在風險：</p><p dir="ltr">&nbsp;L2 Rollup 相對於 Cosmos 仍具有優勢，因為它依賴於以太坊的卓越安全性，無需承擔維護自身安全性的高昂成本。如果用户對以太坊底層區塊鏈有信心，那麼他們對於 dYdX 在 L2 上的交易安全性將充滿信心。然而，在 v4 版本中，用户需要信任 dYdX 鏈上的一組全新驗證者。此外，節點質押也需要以 $DYDX 代幣支付，但相較於 ETH，人們對 $DYDX 的價值共識尚不如 ETH 堅定。</p><h3 dir="ltr">References</h3><ol><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation"><a href="https://docs.dydx.community/dydx-governance/" rel="nofollow">https://docs.dydx.community/dydx-governance/</a></p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation"><a href="https://dydx.exchange/blog/v4-rewards-and-parameters" rel="nofollow">https://dydx.exchange/blog/v4-rewards-and-parameters</a></p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation"><a href="https://dydx.forum/t/dydx-v3-vs-v4-new-trader-rewards-overview/881" rel="nofollow">https://dydx.forum/t/dydx-v3-vs-v4-new-trader-rewards-overview/881</a></p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation"><a href="https://www.cftc.gov/PressRoom/PressReleases/8774-23" rel="nofollow">https://www.cftc.gov/PressRoom/PressReleases/8774-23</a></p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation"><a href="https://www.washingtoncompanysearch.com/companies/dydx-trading-inc/" rel="nofollow">https://www.washingtoncompanysearch.com/companies/dydx-trading-inc/</a></p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation"><a href="https://help.dydx.exchange/en/articles/4798063-location-restrictions" rel="nofollow">https://help.dydx.exchange/en/articles/4798063-location-restrictions</a></p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation"><a href="https://foresightnews.pro/article/detail/21765" rel="nofollow">https://foresightnews.pro/article/detail/21765</a></p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation"><a href="https://web3caff.com/zh/archives/18381" rel="nofollow">https://web3caff.com/zh/archives/18381</a></p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation"><a href="https://www.binance.com/en-JP/feed/post/818240" rel="nofollow">https://www.binance.com/en-JP/feed/post/818240</a></p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation"><a href="https://foresightnews.pro/article/detail/37424" rel="nofollow">https://foresightnews.pro/article/detail/37424</a></p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation"><a href="https://dune.com/dydxanalytics/dydx-unified-dashboard" rel="nofollow">https://dune.com/dydxanalytics/dydx-unified-dashboard</a></p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation"><a href="https://dune.com/impossiblefinance/derivatives-perpetual-markets" rel="nofollow">https://dune.com/impossiblefinance/derivatives-perpetual-markets</a></p></li></ol>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 06:30:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/de42t98on1z5.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/de42t98on1z5.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Gryphsis Academy]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>dYdX</category>
            <category>Layer 1</category>
            <category>衍生品</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>ETH</category>
            <category>Vitalik</category>
            <category>Staking</category>
            <category>DAO</category>
            <category>融資</category>
            <category>巨鯨</category>
            <category>安全</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[宏觀時評（10.12）：9 月核心 CPI 穩定，比特幣依然看漲]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>只有 CPI 通脹出現顯著正面的意外，才可能引發 11 月的即時加息。</blockquote><p>作者：macrofang，PSE Trading Trader</p><h3>通脹仍然高漲，但核心 CPI 符合預期</h3><p>儘管月度 CPI（+0.4%）高於預期的 +0.3%，但核心 CPI（+0.3%）與預期一致。根據勞工統計局的數據，核心消費者價格指數（CPI）在 9 月份上漲了 0.3%，該指數排除了食品和能源成本，經濟學家認為這是衡量基礎通脹動態的一個較好的指標，而整體 CPI 的上漲 0.4% 主要受到能源成本推動。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/13/images/ce6fdfd8b2fae6f9050fd73567f5b8ce." alt="宏觀時評（10.12）：9 月核心 CPI 穩定，比特幣依然看漲" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>最近的通脹數據反映了強勁勞動力市場對提振消費需求的影響，可能使價格壓力維持在美聯儲的目標之上。在最近的會議上，大多數官員認為今年還需要進行額外的加息，除非通脹顯示出緩解的跡象，儘管最近債券收益率激增。</p><p>然而，一些美聯儲代表的評論暗示中央銀行在即將到來的 11 月 1 日會議上可能會維持穩定的利率，這表明可能不需要進一步加息。</p><p>儘管二手車和汽車零部件價格出現明顯下降，但房屋成本、車輛保險和娛樂服務（包括體育賽事門票）的價格上漲最為明顯。作為整體 CPI 指數的約三分之一的住房成本，在月度增長中貢獻了超過一半的增幅，其中最顯著的是酒店住宿的大幅增長。要使核心通脹的下行軌跡繼續，關鍵是在此類別中保持持續的調節。</p><h3>初請失業救濟金申請人數：短期拖累，長期利好</h3><p>當然，收益率的飆升可能會在短期內對股市造成一定拖累，但我們不要為了細枝末節而錯過了整體趨勢。有很多積極的因素：就業數據強勁、勞動參與率上升、工資壓力有所控制。這對股票市場來説都是好消息。我們保持理性並對戰術風險進行對沖，但是強勁的增長、強勁的勞動力市場以及較少的通脹擔憂使得權衡向長期持有股權傾斜。但我們也不會對一些潛在風險視而不見：美聯儲對勞動力市場的調整、更高的終端利率前景 — — 這幾乎已經敲響了我們的大門 — — 以及信貸和房地產行業的潛在動盪。</p><p>在就業方面，最近幾周的初請失業救濟金申請人數持續低位，對於任何支持經濟的人來説，這是一種令人愉悦的聲音。而且，令人值得慶祝的是，9 月份新增了 33.6 萬個就業崗位。勞動力市場緊張是一個好跡象。我們預計 10 月 7 日當週的初請失業申請人數將略微增加至 21.1 萬人，而上週是 20.7 萬人，但總體來説，數字依然較低。</p><p>至於持續失業申請人數，它們也保持了相對較低的水平。與去年相比，它們有所增加，但這並不令人過分擔憂。考慮到季節性因素，我們預計在未來幾個月內會繼續上升。我們預計 9 月 30 日當週的持續失業申請人數將增加至 169.5 萬人，而上週為 166.4 萬人。總的來説，這是一個有趣的局面，所以請繼續關注！</p><h3>FOMC 會議紀要：美聯儲加息結束！</h3><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/13/images/585761f5e49f6c5c31ebca886bf09448." alt="宏觀時評（10.12）：9 月核心 CPI 穩定，比特幣依然看漲" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>根據市場預期，9 月 20 日 FOMC 會議的會議紀要呈現出了樂觀的市場和股票展望。一個重要觀點是美聯儲對「點陣圖」的上調，表明了鷹派立場。然而，這一立場又得到了對現行政策利率限制的強調，並呼籲任何未來的加息都要謹慎實施。</p><p>展望表明，只有 CPI 通脹出現顯著正面的意外，才可能引發 11 月的即時加息。</p><p>儘管不能完全排除今年晚些時候或明年進一步加息的可能性，但決策門檻已經提高，表明了一種更為謹慎的做法，通常對市場是有利的。儘管對 GDP 增長的預期強勁，美聯儲官員預測了經濟增長和通脹的放緩，這一觀點有助於穩定市場預期。</p><p>現在的焦點不是加息，而是如何在限制性水平上維持利率的時間，直到對可持續通脹降級有信心。最近的積極就業數據和避免政府關門危機的做法，受到了長期利率快速上升引發的擔憂的平衡。美聯儲的謹慎而平衡的做法，再加上預計在明年可能發生的經濟衰退之前將維持利率穩定的期望，預示着市場和股票將呈現穩定和積極的環境。然而，形勢仍然是動態的，如果通脹和實際經濟活動數據需要，加息的可能性仍然存在。</p><h3>市場對戰爭不以為然：比特幣仍然看漲</h3><p>金融市場往往可以從歷史中吸取有益的教訓，這是一個有趣的提醒。</p><p>過去的地緣政治衝突往往對美國股市的影響有限。儘管地緣政治升級可能非常嚴重，但過去的經驗表明，此類事件不太可能對美國經濟基本面或企業盈利產生顯著影響。</p><p>以 2020 年 1 月美軍空襲伊朗將領卡塞姆·索萊馬尼導致其喪生為例。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/13/images/5949c476600f12ea11916fe7af8d9cf9." alt="宏觀時評（10.12）：9 月核心 CPI 穩定，比特幣依然看漲" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>這一事件進一步強化了不要因為此類事件而拋售股票的教訓，因為歷史證據表明，股票在加劇的地緣政治緊張局勢中成功地穿越過來。</p><p>重點突出了市場在動盪時期的令人驚訝的韌性。從 1939 年第二次世界大戰開始到 1945 年結束，道瓊斯指數上漲了 50%，年均超過 7%。因此，在現代歷史上最具破壞性的兩次戰爭期間，美國股市實現了總體增長達 115%。這強調了地緣政治危機與市場結果之間的關係並不像乍看之下那麼直接。</p><h4><strong>戰爭=風險偏好</strong></h4><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/13/images/d4658f6e619478d691f76352b77f08e5." alt="宏觀時評（10.12）：9 月核心 CPI 穩定，比特幣依然看漲" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在 2022 年 2 月 24 日俄羅斯入侵烏克蘭後，包括美國標普 500 指數在內的全球市場最初下跌超過 7%，原因是對俄羅斯增加經濟制裁以及對商品價格的擔憂。然而，儘管油價持續上漲超過每桶 100 美元，市場在一個月內反彈，標普 500 指數交易水平超過入侵前的水平。</p><h4><strong>利率上升 = 防守型股表現不佳</strong></h4><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/13/images/54e585776f0822c9aa4e693e3b7f48b1." alt="宏觀時評（10.12）：9 月核心 CPI 穩定，比特幣依然看漲" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>戰爭 + 利率上升 = 風險型資產利好 （BTC 利好）</strong></h4><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/13/images/e742f1a3fa4c56daea41a74e57e87b79." alt="宏觀時評（10.12）：9 月核心 CPI 穩定，比特幣依然看漲" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>數字黃金：比特幣在政治動盪中 = 避險資產</h3><p>黃金和比特幣（BTC）作為價值儲備之間的關係是明顯的。比特幣的受歡迎程度在很大程度上歸功於其作為數字資產的需求。比特幣市值達到 5400 億美元，佔據了金融黃金市值的約 10.8%。而黃金交易所交易基金（ETF）的市值為 2000 億美元。</p><p>這為證券交易委員會（SEC）潛在批准在美國上市的現貨比特幣 ETF 的前景奠定了基礎，這可能帶來 200–300 億美元的資金流入。這反過來可能引發加密貨幣的大幅上漲。儘管 SEC 在批准現貨比特幣 ETF 方面進展緩慢，將新申請的決策推遲到十月份，但加密市場對這種批准可能帶來的主流投資風潮持樂觀態度。</p><p>報告中指出，比特幣相比黃金具有優勢，因為私鑰可以記憶保存，從而消除了被沒收的風險。在數字時代，以黃金形式儲存資產有些過時，而且攜帶黃金過境會受到限制，比特幣提供了一個有效的解決方案。它可以快速且隱秘地跨境傳輸價值。</p><p>因此，根據當前的技術環境，比特幣主要扮演的角色是與黃金相媲美的價值儲備和投機性金融資產。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 04:42:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/huk3rpqg.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/huk3rpqg.html</link>
            <author>
                <![CDATA[PSE Trading]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>加密貨幣</category>
            <category>BTC</category>
            <category>ETF</category>
            <category>投資</category>
            <category>比特幣</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[NFT 交易收入在加拿大必須要繳税嗎？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>本文將首先深入探討加拿大加密貨幣税收體系中對 NFT 徵税的基本原則。</blockquote><p>時間：2023 年 9 月</p><p>2023 年 3 月，以色列税務機關宣佈逮捕兩名涉嫌逃税的以色列公民，他們涉嫌從 NFT 交易中獲得超過 200 萬美元的未報告收入。NFT 本質上代表了獨特的數字資產，是不可分割的數字代幣。每個 NFT 的代幣所有權都記錄在數字分類賬簿上，通常使用以太坊區塊鏈和智能合約將代幣鏈接到特定數據，這些數據可以是藝術品或任何其他收藏品。通常這些數據在基於雲的服務上託管，並允許 NFT 持有者訪問。同時，NFT 內容創作者使用公鑰來作為其真實性和出處的證明。</p><p>據《耶路撒冷郵報》和以色列税務局報道，這兩個人是 Holy Rock NFT 項目的創建者，他們試圖創建代表耶路撒冷西牆每塊石頭的獨特 NFT，並打算將它們出售給數字收藏家。他們隨後出售了該項目生成的 NFT 以換取 ETH。他們進一步將這些 ETH 轉移到不同的加密貨幣錢包中，使得這些交易在公共賬本上的可追溯性變得更加複雜。據稱，被指控的這兩個人沒有報告其出售 NFT 換取 ETH 所產生的任何利潤。</p><p>包括加密貨幣和 NFT 在內的區塊鏈技術的迅速普及，引起了全球執法機構和税務機關的擔憂。他們擔心這些數字資產可能會通過掩蓋應税交易的性質從而達到逃税目的。這種擔憂源於區塊鏈技術為數字資產交易者提供的固有匿名性。雖然區塊鏈交易本質上是公開的，但與數字分類賬簿上關聯的唯一錢包地址並不能揭示錢包持有者的真實身份。為了應對這些擔憂，以色列税務局和加拿大税務局等監管機構已採取嚴格措施，打擊將加密資產作為隱瞞未報告收入手段的行為。</p><p>儘管加拿大税務局尚未針對全球 NFT 市場發佈任何合規或執行通知，但它已在虛擬貨幣和加密貨幣的背景下采取了實際行動。儘管 Holy Rock NFT 項目主要與以色列相關，但它可以作為一個有趣的案例研究，用於探討加拿大税務局在逃税問題方面的調查權以及逃税者潛在的民事和刑事後果。本文將首先深入探討加拿大加密貨幣税收體系中對 NFT 徵税的基本原則。隨後，將闡明加拿大税務局在調查涉嫌逃税事件中所採用的方法，以及可能對有意或無意參與加密逃税的納税人施加的一系列處罰。最後，我們將提供一些加密貨幣税務提示。</p><h4><strong>為什麼 NFT 處置在加拿大要承擔納税義務？</strong></h4><p>根據加拿大所得税法第 3 條，加拿大納税人應税收入包括來自境內和境外產生的所有收入。這包括業務或資產產生的收入，本質上涵蓋了 NFT 的銷售。在加拿大税收框架中，每當處置資產時必須計算、報告該交易產生的收益或損失，並在處置當年納税。無論資產是否以法定貨幣或加密貨幣出售或交換為其他資產，均適用此税項。因此，每當 NFT 被出售為法定貨幣或交易為另一種資產（例如加密貨幣或其他 NFT）時，加拿大税務系統都會將這種銷售或交易視為應税事件，因此需要計算和報告當年因處置而產生的加密收益或損失。</p><p>NFT 處置對加拿大納税人的税務影響是顯而易見的。關鍵點或技術難點是這種處置是否應該被歸類為資本利得或來自業務的收入（這可以包括一次性處置）。這對於加密貨幣税務規劃目的非常重要，因為與業務收入不同，納税人的資本利得中只有一半會被視為處置當年的應税收入。相反，如果處置導致資本損失，則只有該損失的一半可以扣除，並且只能從資本收益中扣除。鑑於全球 NFT 市場的波動性，區分資本利得和業務收入可能會對加拿大納税人確定納税義務方面產生重大影響。</p><p>確定財產處置產生的利潤或損失是否應被視為資本或收入一直是加拿大税務法院廣泛關注的主題。儘管加拿大税務法院尚未審理有關 NFT 出售的案件，但有理由預期這些原則將繼續適用於 NFT 處置收益的定性。重要的是要認識到，沒有任何一個因素可以單獨決定對財產處置所得收益的適當分類。應根據每個案例的獨特案情進行評估。然而，加拿大法院一貫概述了在確定財產處置是作為資本還是收入進行區分時應考慮的具體客觀標準。在 NFT 的背景下，這些因素可能包括：</p><ul><li><p><strong>NFT 交易頻率</strong>：例如如果納税人頻繁從事 NFT 買賣或 NFT 週轉率較高，則可能表明其屬於商業活動，而不是資本投資；</p></li><li><p><strong>所有權期限</strong>：如果納税人傾向於短期持有 NFT，這可能表明其是商業活動，而不是長期資本投資；</p></li><li><p><strong>擅長 NFT 市場</strong>：納税人在 NFT 市場豐富的專業知識可能表明其是商業活動；</p></li><li><p><strong>與納税人其他職業的關係</strong>：如果 NFT 交易或類似活動與納税人的主要職業或其他業務相關，則傾向於商業活動分類；</p></li><li><p><strong>投資於 NFT 的時間</strong>：如果納税人的很大一部分時間致力於研究潛在的 NFT 收購、分析 NFT 市場或積極管理 NFT 投資組合，則表明存在商業運營；</p></li><li><p><strong>財務支持</strong>：槓桿化的 NFT 購買和交易表明存在商業運營；</p></li><li><p><strong>廣告</strong>：如果納税人將其 NFT 活動宣傳為一項業務或公開宣傳其參與 NFT，則會增加被歸類為商業活動的可能性。</p></li></ul><p>一般而言，在確定出售財產是否會產生資本收益或營業收入時，最重要的因素是納税人在購買財產時的意圖。加拿大法院和税務局將結合前面提到的因素，徹底審查有關財產收購和出售的客觀情況，以確定納税人獲得財產的根本目的。值得注意的是，《加拿大所得税法》第 248(1) 款中「業務」的定義包含「貿易性質的冒險或關注」。這種解釋意味着如果證實了這種特徵，即使是單一的收購和出售財產的情況也可以被歸類為營業收入。</p><h4><strong>不充分申報 NFT 處置税務的後果</strong></h4><p>納税人可能因逃税而受到嚴厲的民事甚至刑事處罰，具體取決於其不當行為的程度。《加拿大所得税法》第 239(1) 款概述了加拿大納税人可能因故意在納税申報表上作出虛假陳述、參與此類行動或故意操縱或銷燬財務記錄以隱瞞納税義務而面臨鉅額罰款和潛在監禁的各種情況。根據第 239(1) 款定罪，可處以逃税額 50% 至 200% 的處罰或最高兩年監禁。</p><p>逃税案件中潛在刑事責任的決定因素是納税人在實施相關行為時的心理。另外，第 163(2) 款提供了一個民事框架，用於懲罰故意或在嚴重過失的情況下在納税申報表上作出虛假陳述或遺漏的納税人（這些通常稱為「重大過失處罰」）。根據第 163(2) 款，對於虛假陳述或遺漏，納税人可能被追究責任，以以下兩者中較高者為準：(1)100 美元；（二）納税人應繳納税款總額的 50%。</p><p>數字賬本為 NFT 交易者提供的匿名性給税務局對涉嫌逃税的加拿大 NFT 交易者啓動加密貨幣税務審計帶來了挑戰。税務局在税務審計期間收集加拿大納税人信息的現有權力在專門調查參與錢包對錢包交易的納税人時作用有限。然而，數字資產交易所作為 NFT 交易促進者的重要性日益增強，為税務局針對加拿大 NFT 交易者的税務審計提供了關鍵途徑。《加拿大所得税法》第 231.2 條授予税務審計員和調查員強制個人提供税務調查所需文件或信息的權力。這一權力特別廣泛，歷來允許税務局要求銀行和其他第三方金融機構合作，從而生成報表和記錄。税務局毫不猶豫地利用這一權力來迫使數字資產市場提供有關加拿大加密貨幣和 NFT 交易者的信息。</p><p>2020 年，税務局成功獲得聯邦法院的命令，迫使總部位於多倫多的加密貨幣平台 Coinsquare Ltd. 披露與加拿大用户的交易活動和加密貨幣持有量有關的機密税務信息。因此，儘管數字賬本提供了匿名性，但税務局保留了對使用交易平台和市場進行交易活動的 NFT 交易者進行審計的手段。</p><p>如果税務局在税務審計期間發現可能對納税人提出刑事指控的證據，則該案件將根據加拿大刑法移交給司法部起訴。雖然税務局與司法部共享民事税務審計期間收集的信息的能力沒有受到限制，但税務局對民事税務審計的調查權不能用於協助刑事調查。當税務局税務審計的主要目的轉向調查犯罪或準犯罪活動時，就會觸發《加拿大權利與自由憲章》第 7 條規定納税人受憲法保護的防止自證其罪的權利。此外，《加拿大權利與自由憲章》第 8 條規定的納税人權利可保障納税人免受國家無理搜查和扣押。這使得税務局根據第 231.2 條規定強制為此類調查提供文件的權力無效。雖然税務局和司法部都有責任在税務審計轉變為刑事或準刑事調查時通知納税人，但如果他們未能這樣做，則納税人有責任對税務局收集刑事案件證據權力的不當使用提出質疑。這就要求納税人證明税務局在税務審計期間收集信息的主要目的是用於刑事調查而不是民事税務審計，這對任何納税人來説都是一個巨大的挑戰。</p><h4><strong>税務專家提示——通過利用自願披露計劃最大限度地減少刑事責任風險</strong></h4><p>税務局的自願披露計劃 (Voluntary Disclosures Program，VDP) 提供了一個重要途徑，以避免與加密貨幣逃税相關的潛在刑事起訴，包括涉及未報告的 NFT 處置的案件。通過 VDP，加拿大納税人可以在税務局發起調查之前主動向税務局披露任何税務違規事項。如果納税人符合税務局的減免標準，就可能有資格獲得多項福利，包括免除違規處罰，例如重大過失處罰、未繳税款的部分利息減免，以及特別是免受刑事起訴。</p><p>及時有效的自願披露申請非常重要。要獲得通過 VDP 獲得減免的資格，提交的披露必須符合特定標準。首先，它必須是真正自願的，這意味着它必須先於税務局就所考慮的不合規問題採取任何執法行動之前。</p><p>其次披露必須全面。這不僅需要包括與特定税務違規事項相關的所有相關信息，還需要解決承擔責任的任何其他違規問題。因此，如果發現自己面臨因 NFT 處置而產生的未報告税款以及其他來源的未披露收入，那麼確保 VDP 資格取決於披露和糾正這兩種形式的違規行為。</p><p>此外，除了提高税務局授予税收特赦的可能性之外，精心設計的披露申請還可作為在加拿大税務局不公正地拒絕自願披露提交的情況下向聯邦法院提出司法審查申請的基礎。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 03:48:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/w375htm4.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/w375htm4.html</link>
            <author>
                <![CDATA[TaxDAO]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>以色列</category>
            <category>加密貨幣</category>
            <category>NFT</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>ETH</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[技術詳解波卡新進展：資產中心支持儲備多鏈資產]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>勇敢的開發者，的資產中心已經支持外部資產，着手開發吧！</blockquote><p>撰文：Joe Petrowski，Web3 Foundation 系統平行鏈團隊負責人</p><p>編譯：OneBlock Community</p><p>絕大多數人習慣通過名稱或符號來辨認資產，比如 「Tether」 或 「USDT」。如果你熟悉以太坊，應該已習慣於 0x 合約地址。</p><p>在波卡，<strong>資產中心（Asset Hub）</strong>在協議中直接託管了資產功能，使用簡單的整數作為資產 ID。「1984」這個命名有點厚臉皮，但對人類來説肯定比 0xdAC17F958D2ee523a2206206994597C13D831ec7 更容易記住（和驗證）。</p><p>現在波卡有了另一個與此資產功能相同的並行實例，不同之處在於此實例使用了一種名為<strong>「多位置（multilocation）」</strong>的 XCM 原語來辨認資產。通過這篇解釋，我希望能傳達出這一特性為波卡網絡內，以及網絡內可達的資產利用創造了富有表現力和強大的模式。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/043qMY7eRk.PNG" alt="技術詳解波卡新進展：資產中心支持儲備多鏈資產" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>「多位置」可辨認</strong><strong>本地和外部資產</strong></h3><p>當資產中心首次啓動時，它只託管了一個資產面板（Assets pallet）的實例，允許任何人領取一個可用的資產 ID 並創建他們的資產。資產中心沒有為每個資產製定自定義合約，而是嵌入了資產邏輯，將其視為一級原語。每個資產都有相同的功能。</p><p>這些可領取的、基於整數的資產 ID 的資產稱為「本地資產」。資產中心主要用於這些資產的創建者，通常是有儲備支持的穩定幣，比如 USDT。但是，協議只強制執行資產 ID（在這種情況下是整數）的唯一性。創建者可以設置資產符號等元數據。因此，用户仍然需要對資產進行一些盡職調查；任何人都可以將其資產命名為 USDT，但用户通常想選擇的是 Tether 創建的 USDT。</p><p>資產中心充當了資產創建者的 「管理門户」，使他們能夠鑄造和銷燬代幣，並瞭解在整個波卡網絡中的總髮行量，包括已發送到網絡中其他位置的代幣。</p><p>但是資產 ID 本身並不太具表現力。雖然比合約地址更容易驗證，但該 ID 並未傳達給用户有關資產的任何信息。這時候就輪到 XCM（跨共識消息格式）出場了。</p><p><strong>多位置</strong>可表達相對路徑。它們相對於解釋的位置：「我怎樣去超市」 將根據起始位置而有不同的方向。在最基本的層面上，這些路徑表示到其他鏈的方向，也可以表達幾乎任何事物的方向：資產、合約、面板索引、治理機構、賬户等等。</p><p>多位置有一系列的交叉點，通常分為兩個部分：「父級（parents）」與延伸的路徑，例如「parents: 1, interior: Parachain(9,000)」。這表示 「前往我的父級，然後從那轉向平行鏈 9,000」。在這裏「父級」是一個包含共識的系統。例如，中繼鏈是包含平行鏈的共識系統，而一個平行鏈可以是包含智能合約的共識系統。在這個示例中，多位置可來自另一個平行鏈，比如資產中心。平行鏈 9,000 將是一對兄弟，因為它們共享同一個父級，即中繼鏈。</p><p>作為資產標識符，多位置相對於絕對標識符（例如地址、哈希、整數）具有重大優勢。首先，資產的多位置本身就表明了控制實體。在上面的示例中表明的是 Parachain 9,000 的治理。在查看絕對標識符時，用户必須信任發行實體及其聲明，例如鏈上代幣與鏈下資產一一對應。多位置則包含平行鏈、智能合約或其他協議，這實際上表明瞭控制資產的邏輯。不過這也不意味用户可以放棄所有必要盡職調查，例如平行鏈 9,000 也許有一個值得信任的 「超級用户」。但多位置是能夠傳達給用户這個資產是由哪個協議控制的。</p><p>在多位置的終點之外，它實際上明確了「指揮鏈」。舉一個更長的例子，平行鏈 9,000 上 ID 42 的資產：「parents: 1, interior: Parachain(9,000), PalletIndex(99), GeneralIndex(42)」。這個資產由一個面板（pallet）控制，這個面板位於平行鏈的共識內部，而這個共識又位於共享父級（中繼鏈）的共識內部。多位置甚至可以表示完全外部的共識系統，例如 「parents: 2, interior: GlobalConsensus(Ethereum)」。「從平行鏈的角度來看，這意味着「向上兩級（即中繼鏈之上），然後進入以太坊的共識」。</p><p>這些位置非常類似於 Unix 文件路徑，例如 「../Parachain (9000)/PalletIndex (99)/GeneralIndex (42)」 或 「../../GlobalConsensus (Ethereum)」。</p><p>最終，波卡的資產中心可以表現任何可從波卡訪問的資產。無論是通過本地面板還是合約調用、XCMP 還是橋，協議原生代幣或其他鏈的本地資產，資產中心都為所有資產提供了一個共同的接口，資產的標識符可傳達它的主權位置。</p><h3><strong>兩類資產轉移關係：</strong><strong>傳送和儲備</strong></h3><p>XCM 語言有兩種表達位置 / 資產對（pair）的資產轉移關係的方式：傳送（teleports）和儲備（reserves）。這些定義了資產中心與其他鏈之間的關係以及它們如何交互。</p><p><strong>傳送很簡單。</strong>當兩個鏈相互信任給定資產時，發送方可以簡單地銷燬它，併發出一條接收方鑄造它的指令。只要發送方相信接收方不會鑄造超過發送的數量，發送方就可以接受同樣的傳送指令。</p><p><strong>儲備比較複雜。</strong>當資產來源的鏈不信任另一鏈時，它可以將資產放入目標鏈的主權賬户中，並向目標鏈發送消息，表示已向其本地賬户記錄資產。目標鏈隨後可以為其用户鑄造衍生資產。儲備完成後，目標鏈可發送回覆消息，指示來源鏈將資產從其賬户移出（假定它已銷燬了相應的衍生資產）。</p><p>在儲備情況下，信任關係是單向的。鑄造衍生資產的鏈信任發行鏈維護其主權賬户餘額並尊重贖回。但發行鏈不信任目標鏈能如實處理資產。</p><p>這裏需要注意的一點是，信任關係存在於位置 / 資產對中：也就是説，<strong>一條鏈可以信任另一條鏈傳送某些資產，但不信任傳送其他事物</strong>。</p><p>那麼，誰信任誰？信任什麼事？實體始終信任其多位置範例中的 「父級」。例如，位於 Parachain 8,000 上的智能合約信任 Parachain 8,000 的治理，而 Parachain 8,000 信任波卡中繼鏈。波卡中繼鏈由<strong>「根起源」</strong>治理，可以執行任何指令，包括將平行鏈踢出。波卡的根起源還管理着其所有系統平行鏈（事實上，中繼鏈加上所有系統平行鏈可以被視為單一的 「波卡協議」）。</p><p>波卡網絡中所有鏈和子協議（例如智能合約）都信任波卡協議，因此它們應該可以與協議傳送資產。事實上，使用儲備將會非常愚蠢：如果波卡協議不喜歡其在起源鏈上的儲備餘額，它可以通過根起源公投直接重寫自己喜歡的餘額。</p><p>另一方面，波卡協議無法將這種普遍信任擴展到其中的成員。但它可以信任一個位置，來管理起源於該位置的資產。協議可以信任 Parachain 9,000 管理其原生代幣（PNT，「品脱」？）以及在其中創建的資產，例如本地發行的代幣。因此，在與 Parachain 9,000 交互時，資產中心將傳送<strong>PNT</strong>，以認可 PNT 起源於該平行鏈。而對於 Parachain 9,000，資產中心會使用<strong>PET</strong>（Parachain 8,000 的代幣，發音不那麼模糊）的儲備轉賬。</p><h3><strong>資產中心擔任儲備位置，</strong><strong>交互無限資產</strong></h3><p>PET 的創建由 Parachain 8,000 的治理控制，後者接受波卡協議的治理。因此，波卡自然信任 Parachain 8,000 的 PET，因為 PET 是 Parachain 8,000 協議的一部分。但波卡和 Parachain 8,000 都不信任其他平行鏈*能夠充當 PET 的儲備位置。</p><p><em>（*附註：不過也可以選擇信任：Parachain 8,000 可能有其他認同其治理起源的兄弟平行鏈，就像許多系統鏈認可波卡 OpenGov 起源一樣。在這方面，最好考慮可包含多個鏈的主權系統，而不是單獨的鏈。）</em></p><p>這一概念沿着指揮鏈，延伸到其他在 Parachain 8,000 內創建的資產。實際上，這與獨立鏈或異步無關；同一鏈上的兩個智能合約可能不會互相信任，以管理彼此的資產，但它們都信任它們存在的鏈。</p><p>鑑於這種雙向信任關係，<strong>資產中心可以充當儲備資產的目的地</strong>。Parachain 8,000 可以將其 PET 傳送到資產中心，然後資產中心可以充當其他位置之間轉賬的儲備位置。這意味着 Parachain 9,000 可以把資產中心作為其 PET 的儲備位置以發送到其他平行鏈。</p><p>但是，這些其他位置現在可將 Parachain 8,000 和資產中心都視為 PET 的儲備位置。</p><p>在實踐中，希望以這種方式使用資產中心的協議（平行鏈、智能合約等）將需要管理給定資產的多個儲備位置的想法。實際上，這可能意味着<strong>為每項資產選擇一個儲備位置</strong>，平行鏈和其他協議之間的共同協議和標準也將<strong>簡化它們的交互</strong>。</p><p>在波卡網絡中有數千個協議，與所有協議建立通信渠道是笨重、不可取或不切實際的。僅因為一個協議不想與每個協議建立通信渠道，它可能仍然希望免費訪問資產。由於<strong>資產中心</strong>可以代表和充當任何來自波卡網絡的可達資產的儲備位置，而不僅僅是波卡網絡內部資產，因此資產中心可以充當一個單一的儲備位置，從中一個協議可以管理和交互幾乎無限數量的資產。</p><h3><strong>代碼實操：</strong><strong>將平行鏈資產傳送至資產中心</strong></h3><p>讓我們看一個示例，如何編寫一個 XCM 程序，將平行鏈的資產傳送到資產中心。對於希望將此邏輯添加到平行鏈的開發者，應該注意以下兩點。</p><p>首先，XCM 程序的執行是以執行程序實例的角度，而不是程序的起源。這意味着<strong>應用應該從資產中心的角度，發送引用資產和位置的程序</strong>。</p><p>其次，支付費用可能並不輕鬆。當在系統鏈之間傳送 DOT，或對主權帳户持有 DOT 的鏈使用儲備指令時，這些應用可以使用它們正在交易的資產支付費用。然而，資產中心可能不會接受應用的資產用於支付費用，因此應用程序需要用可接受的資產支付費用。<strong>添加資產轉換（Asset Conversion）</strong>將使這一過程更簡單和靈活，但鏈仍然需要啓動能夠支付費用的交易對。</p><p>首先定義一些資產：DOT 和平行鏈 9,000 的原生資產 PINTs，以及接收資產的受益人來開始我們的程序：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/FOK5QyVtZ6.png" alt="技術詳解波卡新進展：資產中心支持儲備多鏈資產" width="1648" height="992" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在構建發送到資產中心的程序之前，發送方需要記賬他們正在傳送的資產。一條鏈還可以配置其 XCM 執行器以更優雅地處理。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/m44TWWusF2.png" alt="技術詳解波卡新進展：資產中心支持儲備多鏈資產" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>現在，開始構建發送到資產中心的 XCM 程序：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/79DE9QXMZ9.png" alt="技術詳解波卡新進展：資產中心支持儲備多鏈資產" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>這個程序將從平行鏈的主權賬户取出 DOT，以購買執行此程序所需的權重，接收傳送到的 PINTs，退還任何未使用的權重，最後將兩張資產（取出 DOT 加上 PINTs 的所有變化）存入受益人賬户。</p><p>請記住，<strong>發送方可能需要在發送此消息之前進行一些記賬工作</strong>。這種類型的程序構建不應該直接提供給用户，而應該在適當檢查外部程序之後提供。幾乎可以肯定，發送方不是 DOT 的可信傳送者，相反，發送者可能傳送兩種資產，且可能不會在其主權賬户中存有 DOT 供取出。</p><p>這意味着，他們的本地鏈上可能有一個由儲備支持的衍生品 DOT。從其主權賬户中提取此 DOT 並將其轉入費用支付，受益人則將減少其儲備。因此，發送者應在發送此消息之前便銷燬此儲備支持的描述，以免其鏈在儲備中沒有完整的抵押品。發送者可以從發起傳送的用户那裏扣除，或者保留自己的 DOT 庫以供提取（偶爾補充下儲備）。有關更完整的示例，請參閲 Trappist 中完成的記帳：</p><p>🔗https://github.com/paritytech/trappist/pull/266?ref=cms.polkadot.network</p><h3><strong>結語</strong></h3><p>將外部資產添加到資產中心開啓了新的範例，如多位置作為資產標識符和多個儲備位置，使得在網絡內可以進行富有表現力和便捷的互動。</p><p>Parity 將在未來幾個月內發佈更多的示例和教程，以展示使用外部資產的一些常見模式。<strong>平行鏈開發者應該留意 Rococo 上的 Trappist，而錢包/集成開發者則應該關注資產轉移 API</strong>：</p><p>🔗https://github.com/paritytech/asset-transfer-api?ref=cms.polkadot.network</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 02:54:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/2a15rl4b6yv0.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/2a15rl4b6yv0.html</link>
            <author>
                <![CDATA[OneBlock Community]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>教程</category>
            <category>治理</category>
            <category>以太坊</category>
            <category>Polkadot</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[資深刑事律師深度解讀內地 crypto 從業者的合規困境]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Web3 很容易達到在中國法下的相關刑事罪名的立案標準</blockquote><p id="img-content"></p><p id="js_content"></p><p><strong>這</strong><strong>是 Whistle 的第 13 篇文章，關於內地 crypto 行業從業者面臨的合規問題。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/mS9viM336k.png" alt="資深刑事律師深度解讀內地 crypto 從業者的合規困境" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>採訪 |北辰</p><p>嘉賓 |王韌、丁彥伶（以下統一代稱為蘭迪）</p><p>作為內地 crypto 行業的合規問題從業者，一定會有很多機會要跟行業外的朋友解釋自己真的是在一個正經行業裏幹着正經工作……</p><p>畢竟有很多涉及數字貨幣的犯罪新聞，很容易給外界造成這個行業本身是違法的糟糕印象，雖然<strong>實際上是博彩、詐騙、洗錢和傳銷等犯罪用到了數字貨幣而已</strong>。</p><p>不過不止是外界有這個誤解，就連 crypto 行業從業者自身也有強烈的不安全感，因為很多業務在開展的過程中會不可避免地遇到不清楚法律紅線的地方。</p><p>我們邀請了蘭迪律師事務所數字經濟法律服務團隊的刑事律師王韌和丁彥伶，從他們豐富的司法實踐與專業的政策解讀出發，帶我們瞭解內地 crypto 行業的合規問題。</p><p><strong>1.北辰：</strong>首先是公司註冊的問題。很多內地人做的 Web3 項目都是在境外的加密友好型的國家或地區註冊法律實體，然後以勞務外包的形式在境內展開運作。請問如果不涉及博彩、詐騙、洗錢和傳銷等犯罪，正常經營的話，在什麼情況下可能會觸碰紅線？能否概括出一個總的原則或底線。</p><p><strong>蘭迪：</strong>很多 Web3 項目方將組織架構以及業務轉向海外，將研發團隊留在國內，表面上看似乎規避了中國法律的影響，但是按照中國《刑法》的規定，<strong>無論是地域管轄原則，還是屬人管轄原則</strong>，只要在項目運營過程中存在刑事風險，中國《刑法》<strong>都可以</strong><strong>追究背後具有中國籍或者身處境內的運營人員、技術人員等相關</strong><strong>刑事責任。</strong></p><p>從我們接觸到的案例來看，Web3 項目在中國主要涉及的刑事風險有博彩、詐騙、洗錢和傳銷、非法集資等犯罪。每一個罪名都有自己的特殊規定，如果要防範風險，還是得<strong>結合具體的項目來分析，貫穿整個項目運行的各個環節</strong>。</p><p><strong>2.北辰：</strong>具體來説，Web3 項目在運行的過程中，有哪些關鍵的環節需要注意（或者説最容易出問題）？</p><p><strong>蘭迪：</strong>當前 Web3 項目在中國最大的風險是來自刑事處罰，包括對相關人員以及財產採取必要刑事措施。</p><p>從司法實踐來看，Web3 項目在宣傳環節、融資環節以及「變現」環節，都挺容易面臨中國法律（特別是刑事法律）的監管風險。</p><p><strong>3.</strong><strong>北辰：</strong>Web3 項目如果是在公鏈上運作，就不可避免地要涉及發幣以及出入金。那麼即使是境外公司，在內地開展這兩項業務時依然會踩紅線，應該如何規避？</p><p><strong>蘭迪：</strong>關於代幣發行以及出入金的相關監管政策，明確屬於非法的金融活動，任何單位或個人不得提供營銷宣傳、支付結算、技術支持等相關服務。</p><p>當然按照目前的司法實踐，<strong>如果是沒有涉及刑事責任，法律對個人進行的虛擬貨幣交易</strong><strong>是不予保護也不予打擊</strong>。但是一旦涉及刑事風險或者產生了一定的社會影響，也會面臨司法機關倒查的後果。</p><p><strong>4.</strong><strong>北辰：</strong>假如 Web3 項目確實踩紅線了，那麼根據你們代理過的各類案件，一般情況下立案標準是什麼？</p><p><strong>蘭迪：</strong><strong>對於 Web3 項目來説，很容易達到在中國法下的相關刑事罪名的立案標準。</strong></p><p>比如非法吸收或者變相吸收公眾存款數額 100 萬元或對象 150 人或經濟損失數額 50 萬元以上，都會構成非法吸收公眾存款罪。</p><p>比如以推銷商品、提供服務等經營活動為名，要求參加者以繳納費用或者購買商品、服務等方式獲得加入資格，並以發展人員的數量作為計酬或者返利依據，超過三十人且層級在三級以上就構成了傳銷罪。</p><p><strong>5.</strong><strong>北辰：</strong>那麼如何解讀無錫的 Hubdex 案和昆明的 Multchain 案？</p><p><strong>蘭迪：</strong>對於無錫 Hubdex 案，司法機關在認定構成什麼罪名方面一波三折，案件以「非法利用信息網絡罪」立案偵查，前後經歷了「組織、領導傳銷活動罪」「非法吸收公眾存款罪」的反覆變更，最終檢察院認為「交易所根據動態收益和靜態收益等獎勵方式給上線客户返利」構成組織領導傳銷活動罪，起訴到法院。</p><p>爭議的焦點在於，HUB 幣是否屬於虛假商品或者服務、盈利模式是否屬於「拉人頭」或者「直接或間接以發展人員數量為計酬依據」、是否具有騙取財物的故意等。</p><p>Multichain 作為第四大加密貨幣跨鏈橋，允許用户在八個區塊鏈之間轉移加密貨幣，並持有近 16 億美元的投資者存款。其 CEO 在中國被警方從家中直接帶走，所有的電腦、手機、冷錢包和助記詞都被沒收。目前尚不清楚被捕的具體原因，<strong>很可能是平台的資金涉及了黑灰產，也就是涉嫌洗錢的原因</strong>。</p><p><strong>6.</strong><strong>北辰：</strong>這兩個案件對於團隊和業務在內地的 Web3 項目而言有什麼啓示？</p><p><strong>蘭迪：</strong>首先要全面梳理項目本身的合規風險（特別是刑事風險），以及項目在運營過程中的各環節是否存在合規風險。</p><p>在識別和發現合規風險後，應主動規避，客户或者投資人如果反應問題，及時予以迴應和解決。如果已接受公安調查、詢問或者採取相關措施，應及時諮詢專業人員來有效應對。</p><p><strong>7.</strong><strong>北辰：</strong>除了公司層面的合規性，個人在持有及交易數字貨幣時也有一定的風險。例如交易所倒閉該如何維權？出入金時被凍卡怎麼解決？私鑰被盜能否立案？</p><p><strong>蘭迪：</strong>按照目前的監管政策和司法實踐，<strong>交易所倒閉和私鑰被盜可能無法通過民事訴訟或者刑事控告維權</strong>。因為民事訴訟要求有明確的被告，刑事控告也可能無法確定犯罪嫌疑人，在無法提供充分的事實證據的情況下，公安機關也無法開展偵查工作。而且目前對於虛擬貨幣的相關業務被定性為非法的金融活動，法律也不予保護。</p><p>對於出入金被凍卡的問題，如果是真實交易，倒是可以具體聯繫相關機關，配合提供證據材料後溝通解凍事宜。</p><p><strong>8.</strong><strong>北辰：</strong>目前，對涉及刑事案件的虛擬貨幣，司法機關是如何處置的？</p><p><strong>蘭迪：</strong>按照中國法律的規定，對於違法犯罪所得的一切財物，應當予以追繳或者責令退賠，所以法律賦予了司法機關對涉案財物的處置權。但是由於虛擬貨幣的特殊性以及當前的國內監管政策，司法機關的處置也會面臨合法性、合規性的問題。</p><p>據我們所知，目前有的是勸説當事人自己處置，有的是在國內尋找買家，有的是委託第三方進行處置，這三種路徑中相對合規的方式就是讓當事人自己處置。</p><p>2023 年 7 月，在最高人民檢察院主辦的「電信網絡詐騙追贓挽損與財產處置」研討會上，與會代表討論「虛擬貨幣屬性及涉案虛擬貨幣的司法處置」「違法所得沒收程序適用與共犯責任分配」等議題時，也是建議增設對虛擬貨幣的審計、評估、價格認定等制度。</p><p><strong>9.</strong><strong>北辰：</strong>對於未來幾年內，對內地的 crypto 行業的監管趨勢有什麼判斷？</p><p><strong>蘭迪：</strong>我們認為，從目前的監管政策以及全國各地在陸續辦理涉 Web3 項目案件看，很容易因涉及「網絡黑灰產」而觸發相關刑事風險。<strong>監管趨勢肯定是將更加嚴格</strong>，特別在項目本身是否可能涉及非法金融活動、詐騙、洗錢、賭博及傳銷等方面。</p><p>建議 Web3 項目方諮詢法律方面的專業人員，全面梳理項目本身以及各環節，主動識別和發現是否存在風險，並尋找有效的應對辦法。</p><p id="content_bottom_area"></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 02:53:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/8ft7b88047m1.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/8ft7b88047m1.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刺耳的 Whistle]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>加密貨幣</category>
            <category>調查</category>
            <category>區塊鏈</category>
            <category>交易所</category>
            <category>虛擬貨幣</category>
            <category>公鏈</category>
            <category>投資人</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巴以衝突背後的加密戰爭：加密籌款上億美元，幣安躺槍]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>幣安：只針對哈馬斯，在國際公約面前，幣安只是渣渣。</blockquote><p>新一輪的巴以衝突已導致上萬人傷亡，戰場之外，巴以雙方的加密貨幣戰爭也在持續進行。</p><p>近期，多家以色列的區塊鏈頭部企業牽頭髮起了加密貨幣援助以色列（Crypto Aid Israel）行動，而一些阿拉伯慈善機構也發起了加密捐款。</p><p>但更為重要的是，哈馬斯等激進組織早已通過加密貨幣捐款來加強實力，以色列、美國等則以技術優勢進行攔截，據公開報道統計，哈馬斯被沒收的加密貨幣千萬美元，而收到的加密貨幣捐款有數千萬美元。</p><p>今年 4 月，哈馬斯宣佈停止比特幣捐款，然而加密籌款的通道是否完全關閉仍然是個謎。</p><p>在加密貨幣的較量中，巴以衝突變得有些撲朔迷離。</p><h3><strong>1、加密貨幣籌款超 1 億美元</strong></h3><p>10 月 9 日，MarketAcross、CryptoJungle 等多家以色列區塊鏈頭部企業牽頭髮起加密援助行動 Crypto Aid Israel。</p><p>據官網顯示，Crypto Aid Israel 將託管一個多重簽名錢包，以十幾種形式的加密貨幣收集捐款，包括 BTC、ETH、USDT、USDC 等，錢包將委託給當地社區受人尊敬的成員，並以完全透明的方式運營。捐款的加密貨幣將用於重建以色列南部、為遇難者和被俘者家屬提供援助、為家屬提供援助的士兵和急救人員。</p><p>截至發稿，據鏈上數據顯示，Crypto Aid Israel 已接收加密貨幣超過 9 萬美元。</p><p>同時，許多阿拉伯慈善機構也在社交媒體網站上列出了加密錢包地址，以吸引捐款，據媒體報道，已籌集了數千美元的加密貨幣。</p><p>巴勒斯坦和以色列的矛盾由來已久，自 10 月 7 日哈馬斯對以色列進行突襲以來，以色列損失慘重，超過 1200 人死亡，超過 2700 人受傷，而在以色列的反擊中，巴勒斯坦也死亡 1100 多人，30 多萬人流離失所。</p><p>一直以來，哈馬斯及其所在的加沙地帶被以色列和國際社會制裁，經濟下滑，哈馬斯面臨極大的經濟危機，從媒體報道消息可見，哈馬斯能發動如此大規模的突襲，加密貨幣籌款發揮了不小的作用。</p><p>據媒體報道，哈馬斯、巴勒斯坦伊斯蘭聖戰組織（PIJ）和真主黨等激進組織，通過加密貨幣籌集的資金超過 1.3 億美元。</p><p>其中，巴勒斯坦伊斯蘭聖戰組織有關的數字貨幣錢包從 2021 年 8 月到去年 6 月收到了 9300 萬美元的加密貨幣，同期約有 4100 萬美元的加密貨幣流入與哈馬斯相關的錢包。</p><p>由於加密貨幣的匿名性等原因，哈馬斯等組織事實上收到的加密捐款會更多，而哈馬斯等組織通過加密貨幣籌款的歷史則可以追溯到更早。</p><p>2019 年 1 月，哈馬斯的軍事部門<a href="https://www.al-monitor.com/ar/contents/articles/originals/2019/02/gaza-hamas-financial-crisis-bitcoins-donations.html" rel="nofollow">伊茲·丁·卡薩姆旅</a>宣佈通過比特幣進行籌款，當時，卡薩姆旅 Telegram 賬號擁有 18 萬粉絲。該行動一直持續到 2023 年 4 月，卡薩姆旅宣佈停止通過比特幣接收捐款。</p><p>另外一個恐怖組織 ITMC（伊本·泰米亞媒體中心）利用加密貨幣籌款則更早，ITMC 是一個總部位於加沙的聖戰組織在耶路撒冷周邊地區的媒體部門。</p><p>2016 年，ITMC 發起以比特幣進行捐款的 Jahezona（阿拉伯語「裝備我們」）行動，明確捐助資金將用於購買武器。</p><p>據 Chainanalysis 分析，該行動持續了兩年，通過 50 多項個人捐款，收到的加密貨幣價值達數萬美元。捐款金額中位數為 164 美元，最大一筆捐款略低於 2500 美元，大部分在 100 美元到 250 美元之間。</p><p>另外，這些組織還利用加密貨幣進行相互之間的資金轉移，據 Elliptic 的分析顯示，自 2021 年以來，巴勒斯坦伊斯蘭聖戰組織向真主黨轉移超過 1200 萬美元的加密貨幣。</p><p>Elliptic 與執法機構合作的業務負責人 Matthew Price 表示，使用加密貨幣「比走私現金穿越埃及邊界容易得多。」</p><h3><strong>2、停止加密捐款？或是煙霧彈</strong></h3><p>為了阻止哈馬斯的加密貨幣籌款通道，以色列和美國等利用其技術優勢進行打擊，然而，效果似乎並不理想。</p><p>目前公開的沒收的最大一筆加密資產是在 2021 年，當時，以色列政府沒收了與哈馬斯有關的 84 個錢包的加密貨幣，包括比特幣、USDT、以太坊、狗狗幣等，總價值為 730 萬美元，但這相對於哈馬斯上億美元加密貨幣籌款而言則是九牛之一毛。</p><p>為了切斷哈馬斯的加密籌款通道，以色列國防部、司法部、情報部門、執法機構等持續參與了行動，一些區塊鏈技術公司，比如 Chainanalysis、Elliptic 等也參與其中。</p><p>今年 6 月，以色列國家反恐融資局宣佈扣押了數百萬美元的加密錢包，以色列國防部長約夫·加蘭特 (Yoav Gallant) 在一次會議上讚揚了多個政府部門和新技術的合作，他表示：「近幾個月來，我們在國防部國家反恐融資局與情報和執法實體合作下開發了新的能力，在這一戰線上也取得了非常重大的成就。」</p><p>加蘭特還宣佈，以色列已經有效地切斷了恐怖資金通過加密貨幣這個渠道的流動。</p><p>加蘭特敢於斷言已經切斷了哈馬斯等組織的加密貨幣籌資通道，很大程度是因為今年 4 月，哈馬斯的軍事部門卡薩姆旅宣佈停止通過比特幣接收捐款。</p><p>然而，從結果上看，以色列的判斷或存在明顯的失誤，哈馬斯的加密通道或許只是更為隱蔽，甚至不排除哈馬斯宣佈停止比特幣捐款只是個「煙霧彈」。</p><p>比特幣等加密貨幣因為具有匿名性、可以繞過銀行進行資金轉移等特點，而被哈馬斯等抵抗組織採用，然而，加密貨幣又因為其鏈上數據的透明性而容易被追蹤。</p><p>哈馬斯在一份聲明中表示，停止比特幣捐款是出於對捐助者安全的擔憂，也是為了避免他們受到任何傷害。</p><p>事實上，以色列的相關部門追蹤到捐款者並不容易，哈馬斯此前還公佈了相應的隱藏措施。</p><p>2019 年哈馬斯剛推出比特幣捐款計劃時，只有一個比特幣錢包收款地址，這讓以色列政府很容易就能追蹤到。此後，哈馬斯改變了捐款方式，利用技術手段為每一個捐款者生成一個單獨的收款地址。</p><p>另外，哈馬斯還在網上發佈瞭如何繞過避開傳統金融系統捐贈加密貨幣的教程視頻，包括如何創建私人錢包、使用推薦的錢包列表和交易所、使用公共 Wifi 以避免泄露 IP 等。</p><p>據報道，ITMC 還使用混幣器來逃避以色列等的追蹤。</p><p>Chainanalysis 在 2020 年的一篇報告中表示，哈馬斯的地址生成基礎設施要複雜得多，它對追蹤捐款的調查人員提出了重大挑戰。在 2020 年及以後，更多的恐怖組織可能會接受加密貨幣作為籌款工具，使他們能夠吸收更多資金並增強隱私。</p><h3><strong>3、幣安躺槍：縱容 VS 合作</strong></h3><p>在以色列和哈馬斯的加密戰爭中，幣安等交易所也被捲入其中。</p><p>巴以衝突升級後，以色列警方和幣安合作，凍結與巴勒斯坦激進組織哈馬斯有關的加密貨幣賬户，扣押的任何資金都將流入以色列國庫。</p><p>幣安聯合創始人何一對此迴應表示，哈馬斯是聯合國定義的恐怖組織，任何國際組織在收到問詢凍結都需要配合，任何交易平台都沒有辦法拒絕這個執法請求。</p><p>「巴勒斯坦有執政政府，哈馬斯是本地一組武裝部隊，虐殺平民；這個才是問題，哈馬斯不等於巴勒斯坦。這個凍結是針對哈馬斯不是針對巴勒斯坦。」何一稱。</p><p>在此之前，幣安曾被指責縱容恐怖組織進行加密交易。</p><p>2023 年 5 月，據路透社報道，自 2021 年以來，以色列在加密交易所幣安查封約 190 個加密賬户，有 2 個和伊斯蘭國組織有聯繫，還有數十個與哈馬斯組織有關的巴勒斯坦公司所有賬户。</p><p>路透社稱，幣安有意保持薄弱的反洗錢控制，自 2017 年以來，幣安已為尋求逃避美國禁令的犯罪分子和公司處理超過 100 億美元的付款。</p><p>幣安對此迴應表示，路透社故意遺漏了關鍵事實，幣安的政策和流程符合反洗黑錢和反恐怖融資要求。</p><p>「一個經常被忽視的事實是，一旦交易在<a href="https://www.fx168news.com/info/001008" rel="nofollow">區塊鏈</a>上得到驗證，加密交易所就不可能阻止或撤銷數字資產存款。加密貨幣交易所合規性的真正衡量標準是它識別可疑存款並對其做出反應所採取的步驟。當我們瞭解到不良行為時，我們會進行幹預並採取適當的行動，包括凍結資金和與執法部門合作以支持調查。」幣安稱。</p><p>對於交易所而言，難點在於不良行為者並不會以其犯罪企業的名義註冊賬户，因此判斷洗錢和恐怖融資並不容易。</p><p>2022 年，以色列國防部還沒收了 30 個交易所公司 al-Mutahadun 關聯企業的數字錢包，並指責後者資助哈馬斯組織。</p><p>不可否認的是，對於幣安等交易所而言，過於突出反洗錢和反恐怖融資必然會傷害到自身的經濟利益，在何一的迴應中，幣安明顯希望影響不要擴大到所有巴勒斯坦用户。</p><p>10 月 11 日，何一再次做出迴應表示：「幣安不會凍結沒收任何民眾的資產，國際商業機構需要遵循國際執法原則，規則由強者制定，在國際公約面前，幣安只是渣渣。」</p><p>在強者規則面前，哈馬斯的加密籌款通道或許也將變得更加困難。</p><p>據媒體報道，近日，以色列對巴勒斯坦電信公司的襲擊已摧毀該地區大部分互聯網，加沙幾乎處於斷水斷電的狀態。</p><p>值得討論的是，沒有電、沒有互聯網，哈馬斯的加密援助將如何進行？阿拉伯慈善團體對加沙地區受困平民的加密援助又將怎樣開展呢？</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 02:00:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/pg2x275l43l7.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/pg2x275l43l7.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Techub News]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>制裁</category>
            <category>以色列</category>
            <category>USDT</category>
            <category>加密貨幣</category>
            <category>BTC</category>
            <category>USDC</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[瘋狂的「泡菜文化」，數據透視韓國加密生態]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>韓國金融監管部門揭秘韓國虛擬資產市場真實面貌，交易規模、營收狀況、從業人數、用户數量、用户偏好……</blockquote><p>編譯&amp;撰文：Karen，Foresight News</p><p>本週，韓國金融服務委員會金融情報分析院發佈 2023 年上半年虛擬資產企業調查報告，報告長達 20 頁，以 35 家虛擬資產企業（26 家交易所和 9 家錢包和託管商）為調查對象，來呈現韓國虛擬資產市場現狀。</p><p>本篇報告由韓國金融情報分析院根據 35 家虛擬資產企業提交的資料信息撰寫，相對真實。Foresight News 為讀者整理和歸納出十大關鍵要點，以供讀者窺探韓國虛擬資產市場真實現狀和韓國用户資產偏好等情況。</p><h3>TL;DR：</h3><ul><li>上半年韓國 26 家交易所的日均總交易規模為 21.68 億美元，環比下降 1.3%，其中，韓元市場佔據絕對主導地位，非韓元市場交易量可忽略不計。</li><li>26 家虛擬資產交易所的總營業利潤為 1.7 億美元，環比增加 82%。</li><li>26 家交易所總從業人數有 1915 名，兼職比例佔據 32.8%。</li><li>韓國國內虛擬資產市值大概在 212 億美元左右，較去年年底增加 46%。</li><li>XRP 對韓國用户的吸引力度非常之大，僅次於比特幣。</li><li>26 家交易所共有約 950 萬名註冊用户（包括重複計算），交易用户有 606 萬名。</li><li>73% 的韓國用户持有 747 美元以下虛擬資產，0.7% 的韓國用户持有 7.46 萬美元以上虛擬資產。</li><li>虛擬資產錢包和託管業務：上半年營業利潤為 261 萬美元，環比減少 71%。</li></ul><p>&nbsp;</p><h3>一、上半年韓國交易所日均交易規模為 21.68 億美元，環比下降 1.3%</h3><p>2023 年上半年，26 家虛擬資產交易所的日均交易規模為 2.9 萬億韓元（約合 21.68 億美元），同比去年下半年減少 1.3%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/12/images/b2cc97e497fc34285df875a4bb1fed9a." alt="瘋狂的「泡菜文化」，數據透視韓國加密生態" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>其中，韓元市場的交易量佔據絕對主導地位，代幣市場（非韓元市場）的交易量可以忽略不計。代幣市場日均交易量低於 100 萬韓元（747 美元）的有 5 家交易所。</p><p>從下圖按月份統計的日均交易規模圖表可以看出，今年 2 月之後，韓國交易所成交量呈持續下降趨勢。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/12/images/f17b8f50100a2b1294f0a26bcdf5f5ce." alt="瘋狂的「泡菜文化」，數據透視韓國加密生態" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>2022 年 10 月至 2023 年 6 月韓國交易所日均交易規模變化趨勢（按月份統計）</pre><h3>二、韓國交易所總營業利潤為 1.7 億美元，環比增加 82%</h3><p>上半年，26 家虛擬資產交易所的總營業利潤為 1.7 億美元，相較 2022 年下半年的 9300 萬美元增加 82%（2022 年四季度營業利潤過低）。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/12/images/077fb43e8f50211daa060f640f105a45." alt="瘋狂的「泡菜文化」，數據透視韓國加密生態" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>按季度彙總的營業利潤趨勢（紫色代表韓元市場，綠色代表代幣市場）</pre><p>從上表可以看出，韓元市場的營業利潤佔據絕對主導地位。運行代幣市場的 21 家交易所中，有 10 家交易所的代幣市場交易手續費為 0，18 家處於完全資本虧損狀態。</p><p>韓國交易所的手續費率在 0.01% 至 0.25% 之間，平均手續費率為 0.15%，相比 2022 年下半年下降 0.01%，其中韓元市場的平均手續費率為 0.15%。</p><h3>三、交易所韓元存款接近 30 億美元，較去年年底增加 11%</h3><p>截至 6 月底，交易所韓元存款 4 萬億韓元（接近 30 億美元），比去年年底增加 11%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/12/images/e2f906d0f7569ed4270d4747321d6e1e." alt="瘋狂的「泡菜文化」，數據透視韓國加密生態" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>按月份彙總的日均韓元存款規模（單位：兆韓元）</pre><h3>四、26 家交易所總從業人數有 1915 名，兼職比例佔據 32.8%</h3><p>26 家交易所的平均員工數量為 74 名，總從業人數有 1915 名，相較去年年底減少 178 名，其中，與反洗錢（AML）有關的員工有 269 名，佔比為 13.5%。此外，兼職比例佔據 32.8%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/12/images/5fd38b87184eeba13549c549986e7a2d." alt="瘋狂的「泡菜文化」，數據透視韓國加密生態" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>交易所從業人員狀況（綠色代表截止至 2023 年 6 月的數據，紫色代表截止至 2022 年 11 月底的數據，左邊圖表是交易所平均員工數量和 AML 相關員工數量，右邊圖表為 AML 員工佔比和兼職人員佔比。）</pre><h3>五、26 家交易所共上線 622 種虛擬貨幣</h3><p>排除重複幣種後，26 家交易所共上線 622 種虛擬貨幣，和去年下半年相差不大。單家交易所平台上線的虛擬資產數量最多的有 236 種，上線最少的有 3 個，韓元市場平均支持的代幣數量有 163 種，代幣市場平均支持的數量有 28 種。</p><p>其中，僅由韓國一家交易所上線的虛擬資產有 366 種，佔比達到 59%。新上線和下架的比重數量變動均較大，具體來説，2023 年上半年韓國交易所新增上線了 169 種代幣（包含重複項），環比增加 128%，下架了 115 種代幣（包含重複項），環比增加 47%。下架的幣種中，有 66% 僅由韓國一家交易所上線。</p><p>下架代幣主要考量的因素包括項目風險、投資者保護風險、市場風險和技術風險等。</p><h3>六、韓國用户偏好哪些代幣？</h3><p>韓國國內虛擬資產市值大概在 212 億美元左右，較去年年底增加 46%。韓國金融分析院給出的韓國國內虛擬資產市值定義為：韓國交易所持有的每種虛擬資產數量乘以相關資產市場價格之和。</p><p>韓國市值前十的虛擬資產中，有 6 種虛擬資產在全球虛擬資產市值前十排名之內，包括 BTC、XRP、ETH、DOGE、ADA 和 SOL。從下表可以看出韓國用户的資產偏好情況。值得一提的事，XRP 對韓國用户的吸引力度非常之大，僅次於比特幣。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/12/images/604684d2495db95b8d8c93f9af09f6b3." alt="瘋狂的「泡菜文化」，數據透視韓國加密生態" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>從左至右依次為全球和韓國虛擬資產市場市值前十的資產類別（單位：兆韓元）</pre><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/12/images/c77279141f001dbc9f7108cca484fe2d." alt="瘋狂的「泡菜文化」，數據透視韓國加密生態" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>從左至右依次為全球、韓國韓元市場、韓國代幣市場市值前十的資產類別（單位：兆韓元）</pre><p>韓國代幣市場前十大市值資產中，除了 W** 資產外，其餘 9 種資產均為單一交易所上線資產。</p><h3>七、韓國交易所間的虛擬資產轉移金額為 222 億美元，應用 Travel Rule 規則的佔比為 22%</h3><p>在韓國，交易所用户在韓國交易所之間轉移價值超過 100 萬韓元（746 美元）的虛擬資產時，需要提供發送方和接收方的信息（2022 年 3 月 25 日開始實施）。而對於向韓國國外交易所或個人錢包等的外部轉移，僅在發送方和接收方相同，經過身份驗證等自主預先註冊錢包地址的情況下才可進行。</p><p>韓國報告交易所之間的轉移方面，交易所的虛擬資產轉移金額為 222 億美元，相比去年下半年下降 3%，其中，應用 Travel Rule 規則的轉賬金額為約為 49 億美元。</p><p>向韓國國外交易所和個人錢包的轉移方面，根據預先註冊（白名單）的海外交易所或個人錢包地址，單次轉移金額超過 100 萬韓元的規模總計為 165 億美元，推測這部分轉移可能是為了進行套利交易等。</p><h3>八、交易所用户情況：950 萬註冊用户，606 萬交易用户</h3><p>用户方面，2023 年上半年 26 家交易所共有約 950 萬名註冊用户（包括重複計算，剔除休眠賬户），環比減少 19%，可能有休眠賬户的增加和用户多賬户轉為單一賬户的原因。</p><p>不過，交易所實際交易用户有 606 萬名（包括重複計算，剔除休眠賬户），環比減少 3%，其中，韓元市場用户有接近 597 萬用户，代幣市場只有 9.5 萬名用户。</p><p>就韓國用户年齡段而言，30 多歲年齡段的用户最多，為 115 萬名，佔比為 30%，其次為 40 多歲（29%）、20 多歲（19%）。此外，韓國交易用户中，男性有 414 萬名，佔比 68%，女性有 192 萬名。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/12/images/42610abd6fd4464a14a759f98ce0e893." alt="瘋狂的「泡菜文化」，數據透視韓國加密生態" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>九、73% 的韓國用户持有 747 美元以下虛擬資產，0.7% 的韓國用户持有 7.46 萬美元以上虛擬資產</h3><p>用户虛擬資產持有情況方面，67% 的用户持有少於 50 萬韓元（373 美元）的虛擬資產，73% 的用户持有不到 100 萬韓元（747 美元）虛擬資產。持有 1000 萬韓元（7463 美元）以上的用户佔比有 8%，持有 1 億韓元（7.46 萬美元）以上虛擬資產的用户比例為 0.7%（4.4 萬人）。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/12/images/38934479ae8a0db843ddeff3c842cb96." alt="瘋狂的「泡菜文化」，數據透視韓國加密生態" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>十、虛擬資產錢包和託管業務現狀：上半年營業利潤為 261 萬美元，環比減少 71%</h3><p>9 家虛擬資產錢包和託管公司的總託管價值為 23.13 億美元，比 2022 年年底增加了 29%。其中按用户類別來看，法人的託管價值達到 22.39 億美元（122 家公司的平均虛擬資產託管價值為 1800 萬美元，60 家公司為 0），個人託管價值約為 0.1 萬億韓元（30.3 萬名個人用户的平均持有金額為 268 美元）；按服務類別來看，託管業務的託管價值達到 21.64 億美元，錢包服務存款價值為 7500 萬美元。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/12/images/a2e6d6f4b994984275b4d4cf8ce1ed84." alt="瘋狂的「泡菜文化」，數據透視韓國加密生態" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此外，9 家虛擬資產錢包和託管公司的營業利潤為 35 億韓元（約合 261 萬美元），相比 2022 年後半年 118 億韓元的營業利潤減少 71%。</p><p>虛擬資產錢包和託管公司方面的從業人員共有 272 名，其中 AML 相關的員工有 28 名。</p><p><strong>來源：</strong></p><p><a href="https://www.fsc.go.kr/no010101/80871?srchCtgry=&amp;curPage=&amp;srchKey=&amp;srchText=&amp;srchBeginDt=&amp;srchEndDt=" target="_blank" rel="nofollow">https://www.fsc.go.kr/no010101/80871?srchCtgry=&amp;curPage=&amp;srchKey=&amp;srchText=&amp;srchBeginDt=&amp;srchEndDt=</a></p><p>https://www.digitalasset.works/news/articleView.html?idxno=4597&amp;utm_source=dlvr.it&amp;utm_medium=twitter</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 01:01:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/p7gergjt.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/p7gergjt.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Foresight News]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>BTC</category>
            <category>交易所</category>
            <category>韓國</category>
            <category>ETH</category>
            <category>虛擬貨幣</category>
            <category>比特幣</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[ZK 狀態通道：鏈上 MMO 遊戲更好的解決方案]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>對全鏈遊戲而言，水平擴展是單人遊戲非常合適的解決方案。然而，對於多人遊戲，零知識證明（zk）狀態通道成為了更優的擴展選擇。</blockquote><p>原文作者：@MohamedFFouda</p><p>原文編譯：BlockBeats</p><p>Volt Capital 創業合夥人 @MohamedFFouda 在社交媒體平台分享了自己對鏈上游戲擴展方案的看法，並指出 ZK 狀態通道是鏈上多人遊戲更好的擴展選項。BlockBeats 現將原文編譯如下：</p><p>在之前的討論中，我深入探討了關於應用程序水平擴展的概念，特別是聚焦於全鏈遊戲。對於單人遊戲來説，水平擴展是一個非常合適的解決方案。然而，對於多人遊戲，零知識證明（zk）狀態通道成為了更優的擴展選擇。那麼，究竟什麼是零知識狀態通道呢？</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/12/images/45052559160a51ccb7ff7263378f82b3." alt="ZK 狀態通道：鏈上 MMO 遊戲更好的解決方案" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>狀態通道並非新穎之物，事實上，它們是以太坊最早的擴展解決方案之一。狀態通道的本質可以分為三個部分：首先從鏈上狀態中提取一部分，然後在鏈下連續更新這個狀態，最後在必要時將最終狀態提交回鏈上。</p><p>顯然，這一概念源於比特幣閃電網絡的設計擴展，而閃電網絡本質上是一種支付通道。然而，在沒有零知識證明（ZKP）的情況下，狀態通道的優勢並不顯著。如果沒有 ZKP，所有授權更改狀態（鏈下）的簽名都必須在鏈上進行驗證，這與鏈上交易相比，並不會顯著降低成本。</p><p>零知識證明為解決這個問題提供了便利。狀態通道的參與者只需要生成一個鏈下證明，以證實他們的所有互動和簽名都是有效的。這個證明可以在鏈上進行低成本驗證，從而實現大幅節省成本。那麼，這與擴展多人鏈上游戲有何關聯？</p><p>許多多人遊戲，如撲克等，都是基於比賽的，也就是説，一羣玩家創建並參與遊戲競賽，根據遊戲結果，每個人的資產會發生相應變化。在這種情況下，零知識狀態通道可以有效地擴展多人遊戲，降低鏈上驗證的成本，同時確保遊戲的安全性和公平性。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/12/images/1bf3ca1cdaf71b47744c3acfba746e38." alt="ZK 狀態通道：鏈上 MMO 遊戲更好的解決方案" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>對於這類遊戲，您需要一個共享層來存儲所有玩家的資產。在每場遊戲中，具體發生的細節並不如遊戲的最終結果即改變資產餘額重要。此外，玩家不能同時參與多場遊戲。</p><p>這使得這些遊戲成為理想的零知識狀態通道候選者。一旦遊戲開始，參與玩家的狀態便會在 rollup 上被鎖定。在遊戲過程中，玩家會生成零知識證明（ZKP）以證明他們的行動是有效的。這些零知識證明將遞歸地構建在先前的零知識證明之上，依此類推。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/12/images/25ece8dc02e8e8eba917cd4d5ac8f182." alt="ZK 狀態通道：鏈上 MMO 遊戲更好的解決方案" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>當遊戲結束時，只有最終的零知識證明（ZKP）和相關的狀態更改會提交到應用程序 rollup 以進行結算。這是因為中間交易（TX）不在 rollup 上處理，從而實現高達 100 倍的擴展能力。這種方法同樣適用於非回合制遊戲，例如《Among Us》。</p><p>然而，在這種情況下，需要一個實體充當「臨時」序列器，對通道交易進行排序並生成中間遞歸零知識證明（ZKP）。我將這種情況稱為「短暫的 L3」。零知識狀態通道方法面臨的主要挑戰是通道參與者的在線需求。一個退出的玩家可能迫使剩餘的玩家在應用程序 rollup 上繼續進行遊戲，從而導致其他玩家支付更高的費用。</p><p>儘管如此，這種方法具有巨大潛力，包括 Ontropy、Paima Studios 和 cartridge 在內的許多團隊都在為實現這一目標而努力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 00:00:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/rjwbakzb.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/rjwbakzb.html</link>
            <author>
                <![CDATA[區塊律動 BlockBeats]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>零知識證明</category>
            <category>鏈遊</category>
            <category>全鏈遊戲</category>
            <category>閃電網絡</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
    </channel>
</rss>
