<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[PANews - 精选]]>
        </title>
        <link>https://panewslab.com/zh/profundity/index.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/panewslab" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[PANews - 精选 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Fri, 08 Dec 2023 08:13:49 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[剖析 xPet 设计机制及经济系统：离伟大的 SocialFi 产品只差一步？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>比较难得的是，xPet 经济模型的设计和基于 Twitter 插件的产品形态之间达到了很好的协同，用户快速裂变的同时，系统的经济模型正向飞轮也得以加速运转。</blockquote><p>作者：@BuidlerDAO 经济模型小组</p><p>编排：@createpjf</p><h3>写在前面 ✏️</h3><p>@xpet_tech 是近期现象级的 SocialFi，上线一周，即吸引了 2639+ ETH 的资金，7000+ 链上用户。项目还处于非常早期，很多规则尚不明确，玩法机制仍有很多迭代的空间。项目方近期也动作频频，而其中最为关注也引起争议的是其于 12 月 4 日晚将用户存入的 ETH 直接进行了清算，并在 Uniswap 上建立了 $XPET/WETH 流动性池。12 月 6 日，其又上市了 $BPET。坦诚说，直接清算这个事做得不怎么地道。鉴于其本身即是没有流动性的币，理论上没有资格参与借贷。在事先没有任何说明的情况下放开 $XPET 价格，并直接进行清算，可谓打得大家措手不及。用户对其的质疑和担忧并非无风起浪，在没有进一步明确信息前，投入还是需要谨慎。</p><p>经济模型小组的成员@Fisher_manQ，@observerdq, @0xLukeCrypto, @Janezh1111 等人将其抽象出来，作为一个有意思的脑力游戏和经济模型案例进行了深入讨论。其中，我们觉得最有意思的是系统如何设计才可能走向一个相对均衡持久的状态，当然我们也很关心经济模型的外部价值注入 :)</p><p>比较难得的是，经济模型的设计和基于 Twitter 插件的产品形态之间达到了很好的协同，用户快速裂变的同时，系统的经济模型正向飞轮也得以加速运转。</p><h3>系统生命力的长久之道</h3><blockquote><p>The quantity of XPET tokens available for conversion is equivalent to 50% of the XPET revenue earned the preceding day（BPET 可兑换的 XPET 代币数量相当于前一天赚取的 XPET 收入的 50%）。—— XPET 白皮书</p></blockquote><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/8/images/df67fefd060b49acd41ff6ab4e8d1e1c.png" alt="剖析 xPet 设计机制及经济系统：离伟大的 SocialFi 产品只差一步？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>结合游戏机制，我们可以推导出下述公式：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/8/images/19c2f868f47f4b9995f658207963b454.png" alt="剖析 xPet 设计机制及经济系统：离伟大的 SocialFi 产品只差一步？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>综上，我们继续简单推演：</p><ol><li>在头矿阶段，总算力较低，产生 $BPET 数量少（分母），新增 $XPET 很多（分子），单位算力的收益很高。（假设每天生成的 $BPET 都会被兑换掉，流动性会极度缺乏，项目方进行管控也相对容易）</li><li>高收益驱使更多人邀请别人来挖矿，购买矿机，每日填充 $XPET 奖励池</li><li>循环往复，直到有一天增速下降，收益率下降至不足以吸引新的人和资金，系统走向死亡</li></ol><p>从上面的路径可以看到，如果要使系统生命力更长久，则需尽可能合理延长高收益的时间，对应到公式，即尝试用多种方式加大分子，减少分母，以及看两者的相对增速是否能维持在一定水平。</p><ul><li>加大分子：</li></ul><ul style="list-style-type: circle;"><li>协议设计得尽可能平滑，吸引到尽可能多的人加入</li><li>XPET 价格如果能处在一个合理水平，有助于降低用户参与门槛，提升转化</li></ul><ul><li>减少分母</li></ul><ul style="list-style-type: circle;"><li>白皮书里目前提到的一些机制设计会有助于达到这个目的，比如 $BPET 的质押生息（增加游戏内 BPET 消耗）和排队黑盒机制（min 函数给可兑换的 BPET 设置上限）</li><li>Quest 产生的商业流量收入也会给系统带来正外部性，可以在收益率下行时用来回购销毁 $BPET</li></ul><p>从公式出发，我们还有一些其他思考：</p><h3>一、稳定的 XPET 价格兴许是更优解</h3><p>我们认为，波动的 $XPET 价格设计可能是一个昏招。在当前 $XPET 价格不稳定的设定下：</p><ul><li>在其大幅上涨时，用户的入场门槛会显著提高，这无疑会阻碍更多的玩家进入</li><li>如果 $XPET 价格过低，收益率没有吸引力，又会进入螺旋下跌状态</li></ul><p>所以 $XPET 价格稳定可能是这个系统的最优解。</p><p>此外，由于系统设置了每日 100$BPET 的退出限制，超过即需排队等候，用户若花钱无限升级其算力，在没法顺畅退出的情况，其回本周期会被显著拉长，并不划算。对用户来说，比较好的策略是花一定的金钱，将矿机升级到合适的等级，每日需要变现的 $BPET 数量接近 100 水平。由此，这个系统最后会形成的分布是用户数量较广，奖励相对比较平均的状态。这个也更有助于长期的稳态。产品设计者所希望达到的理想态可能正是如此。从这个视角看，团队也不该将入场门槛设置得太高，吸引更多用户入场才是当务之急。</p><h3>二、设置算力的衰减机制</h3><p>目前来看，团队似乎从来没有公开提及一个关键问题——工厂算力缺少衰减机制。随着时间变化，公式中的分母无限扩大，则收益率会持续降低，如此一来，XPET 就失去了增长吸引力。我们倾向认为，后续经济模型设计上需要引入工厂的衰减机制，降低分母的增速。理想情况，项目方不需要做通胀的对手盘，而是使用工具箱里的各种方式来调节分子分母，实现系统均衡的目的。</p><h3>三、动态的算力最优解</h3><p>当越来越多的用户参与后，大家比拼的就是矿机的生产效率。而由于已上线功能有限，当下用户之间的竞争是相对同质化的（目前几乎只存在唯一最优解）。从已有游戏的形态往前推，可以想象一些演进可能性：平台可以在游戏里面不断去增加玩法，施加调控，比如使宠物生病、饥饿甚至宠物之间进行 PK（增加 BPET 消耗场景，引入更多随机性），通过这些新的机制的引入使挖矿效率受损，从而使玩家之间的竞争更非标。单位算力永远没有最优解，也不存在一个同质化的最优态。如此一来，用户也会有兴致不断去试探怎么达到最优解，并在过程中提高充值。而由于项目方不断在创造新的需求，游戏的生命力也不断焕新。</p><h3>四、我们的困惑</h3><p>目前 BPET 和 XPET 的功能区分不明确，两者的价值在场内维持 1:1，由于 BPET 退出受限，场外有一定的折价。这引起了我们的困惑，汇率 1:1 的话，为什么还需要双代币的设计。</p><p>另外白皮书里明确提到 「BPET 可兑换的 XPET 代币数量相当于前一天赚取的 XPET 收入的 50%」，经过查询合约地址，确有 50% XPET 转入合约 0xaa2506e41ce0353eb407cd4cb294bb03899c5d77。目前此合约地址已经持续累计 XPET 数量接近 1300 万枚，被兑换掉的 XPET 数量只有 100 万枚左右，且还有近 20 万枚 BPET 在排队队列中等待。</p><p>如果没有别的兑换限制条件，有充裕的 XPET（1300 万枚）却没有拿出来奖励给 BPET 持有者，这损坏了用户的权益。</p><p>自动触发的排队机制也让人十分费解，从浏览器数据查看，排队 claim 没有任何规律性可言。这似乎是一个糟糕的现状，团队需要在代码工程实现上下更大的功夫。</p><p>考虑到项目上线时间仅仅只有一周时间，可能需要时间去完善，或者产品还不是一个完全态。我们会持续关注项目的进展以及经济模型的迭代，欢迎来和我们交流讨论。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Dec 2023 08:01:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/o4ywtcp5.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/o4ywtcp5.html</link>
            <author>
                <![CDATA[BuidlerDAO]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>SocialFi</category>
            <category>算力</category>
            <category>Uniswap</category>
            <category>矿机</category>
            <category>ETH</category>
            <category>DAO</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[坎昆升级迎来实质性进展，Layer2 助力以太坊打响「翻身仗」？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>即将到来的 Dencun 激活和多个 Layer2 空投预期下，以太坊正带领 Layer2 赛道吹响反攻号角。</blockquote><p align="justify">作者：Nancy，PANews</p><p align="justify">以太坊正带领 Layer2 赛道吹响反攻号角。一方面，最新的以太坊核心开发者会议公布将在明年 1 月激活 Dencun，并预计于明年初设定 Goerli 分叉日期，或将为 Layer2 赛道注入新活力；另一方面，Starknet、Blast 等 Layer2 空投预期也燃起社区的交互热情。</p><h3 align="justify"><strong>Dencun 升级计划明年 1 月激活，Layer2 板块普涨</strong></h3><p align="justify">作为以太坊上海后的又一次重要升级，Dencun 升级终于有了实质性突破。</p><p align="justify">据以太坊核心开发员 timbeiko.eth 披露，第 176 次 ACDE 会议纪要中，开发人员讨论的 Dencun 的状态后和测试网的时间表，以及接下来的网络升级的规划。</p><p align="justify">根据会议讨论，Dencun 升级在 Devnet #12 上的测试进展顺利，包括 Reth 和 Lighthouse 在内的多个客户端中发现并修复了错误。目前，除了 Prysm Ethereum Client 预计在未来两周内加入 Devnet #12 测试外，其余客户端几乎都进行了测试。</p><p align="justify">与此同时，该会议指出，开发团队已准备好分叉测试网，计划在未来几周内进行一次大型的 Goerli 影子分叉。开发人员一致同意，如果事情进展顺利，将在 2024 年初设定 Goerli 分叉日期，目标是在明年 1 月份在网络上激活 Dencun 升级。</p><p align="justify">此外，会议还简要讨论了布拉格/Electra 网络升级的规划，下一次升级的两个潜在主题是 EL 上的 Verkle Tries 和 CL 上的 DAS，这两个议题仍需继续「深入研究」。据悉，2023 年最后一次 ACDE 会议将于北京时间 12 月 21 日 22:00 举行。</p><p align="justify">Dencun 是指 Cancun 升级与 Deneb 升级，前者侧重于以太坊执行层，后者侧重协议层升级，旨在提升网络的可扩展性、安全性和可用性。其中，社区期盼许久的 Cancun（坎昆升级）是以太坊实现进一步扩容的关键，可开启数据存储和检索能力新阶段从而为 Layer2 降本增效。</p><p align="justify">不过，由于以太坊合并后升级协议变得更加复杂，Dencun 升级也被多次延期，直到最近的第 123 次以太坊核心开发者共识（ACDC）电话会议上透露了 Cancun/Deneb 升级已于 11 月 30 日在 Devnet #12 上激活。</p><p align="justify">虽然最新会议表明了 Dencun 在正式主网上升级时间尚未确定，但 Goerli 却是最接近以太坊主网的测试网，这在很大程度上提振了 Layer2 甚至整个以太坊生态的信心。要知道，不久前比特币和 Solana 等生态表现抢眼下，加密社区还一度围绕着以太坊价值展开一番唇枪舌战。</p><p align="justify">受此影响，以太坊及 Layer2 代币普涨。CoinGecko 数据显示，过去 24 小时，以太坊价格图谱 2300 美元，Layer2 板块的总市值上涨近 7.8%。</p><h3 align="justify"><strong>多个搅局者入局 Layer2 赛道，空投将捕获更大流量</strong></h3><p align="justify">Layer2 正成为加密牛市的敍事主角之一。据 Rootdata 数据统计，市场中的 Layer2 项目约为 91 个，其中处于测试网阶段的项目有 16 个。</p><p align="justify">就在过去数月，Layer2 赛道已迎来多个新势力入局，且不断有融资消息传出。比如，今年 11 月，Blur 创始人宣布推出的生息型 Layer2 Blast 获得 2000 万美元融资，并因引入积分空投玩法使其 TVL 在上线不到一个月时间里已突破 8 亿美元；同月，OKX 宣布使用 Polygon CDK 推出新的 ZK Layer2 网络 X1，将于 2024 年一季度启动主网；游戏工作室 Lattice 宣布推出构基于 OP Stack 的 L2 链 Redstone；区块链密码学公司 Nil 基金会也推出支持分片的 ZK-Rollup L2 网络 zkSharding；Layer2 网络 Kinto 宣布完成两轮共计 500 万美元融资；12 月，以太坊 L2 Rollup 项目 Ten 完成 Republic Capital 等参投的 750 万美元融资等。此外，包括 Paypal、Kraken 等也在计划进军 Layer2 赛道。</p><p align="justify">Layer2 热度高涨之下，多个 Layer2 项目即将进行的空投计划也将为项目甚至整个赛道带来更多的热度和流量。比如，近期 Starknet 基金会确认已进行空投快照，空投计划将在最终确定后公布，且 STRK 代币合约在 379 天前就已部署；首个社区 L2 网络 ZKFair 宣布其测试网已正式上线，并将在主网上线后，通过 Gas fee Airdrop 的形式将 100% 代币空投给所有社区用户等。</p><p>从数据来看，大量的资金正在持续流入 Layer2。据 L2BEAT 数据显示，截至 12 月 8 日，以太坊 Layer2 的 TVL 升至 161.4 亿美元，近 30 日涨幅达 24.9%，较年初翻了超 3.5 倍。</p><p style="text-align: center;"><img src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/12/08/images/3C1jzeSTv6.jpg" alt="坎昆升级迎来实质性进展，Layer2 助力以太坊打响「翻身仗」？" width="2310" height="824" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>而随着 Dencun 升级的到来以太坊，以太坊 Layer2 敍事将迎来重要转折点，更交易费用和交易体验等方面的优化将拓展更多的应用场景并捕获更多用户。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Dec 2023 08:00:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/e2gcjewh.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/e2gcjewh.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Nancy]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>PA 原创</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>扩容</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[深度解析 ZKML: 零知识证明和区块链如何在人工智能和机器学习领域发挥作用？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>ZK+ML=？</blockquote><p><em><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/7aU39657gG.jpg" alt="深度解析 ZKML: 零知识证明和区块链如何在人工智能和机器学习领域发挥作用？" referrerpolicy="no-referrer"></em></p><p>感谢 Brian Retford, SunYi, Jason Morton,Shumo, Feng Boyuan, Daniel, Aaron Greenblatt, Nick Matthew, Baz, Marcin, 和 Brent 对本文提供的宝贵见解、反馈和审阅。</p><p><em>作者：Grace&amp;Hill</em></p><p>对于我们这些加密爱好者来说，人工智能已经火了好一阵子。有趣的是，没人愿意看到人工智能失控的情况。区块链发明的初衷是防止美元失控，所以我们可能会尝试一下防止人工智能的失控。此外，我们现在有了一种叫做零知识证明的新技术，用于确保事情不会出错。然而，要驾驭人工智能这个野兽，我们必须了解它的工作原理。</p><h3>机器学习的简单介绍</h3><p>人工智能已经经历了几个名字的变化，从「专家系统」到「神经网络」，然后是「图形模型」，最后演变为「机器学习」。所有这些都是「人工智能」的子集，人们给它起了不同的名字，我们对人工智能的了解也在不断加深。让我们稍微深入了解一下机器学习，揭开机器学习的神秘面纱。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/QAgrUZbg5Q.png" alt="深度解析 ZKML: 零知识证明和区块链如何在人工智能和机器学习领域发挥作用？" width="500" height="343" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>注：如今，大多数机器学习模型都是神经网络，因为它们在许多任务中具有优异的性能。我们主要将机器学习称为神经网络机器学习。</p><h3>机器学习是如何工作的？</h3><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/Mw19xtAchk.png" alt="深度解析 ZKML: 零知识证明和区块链如何在人工智能和机器学习领域发挥作用？" width="1280" height="857" referrerpolicy="no-referrer"> 首先，让我们快速了解一下机器学习的内部运作：</p><ol><li><p>输入数据预处理：输入数据需要处理成可以作为模型输入的格式。这通常涉及预处理和特征工程，以提取有用的信息并将数据转换成合适的形式，如输入矩阵或张量（高维矩阵）。这是专家系统方法。随着深度学习的出现，处理层自动处理预处理。</p></li><li><p>设置初始模型参数：初始模型参数包括多个层、激活函数、初始权重、偏置、学习率等。有些参数可以在训练过程中通过优化算法进行调整以提高模型的准确性。</p></li><li><p>训练数据：</p></li><ul><li><p>输入数据输入到神经网络中，通常从一个或多个特征提取和关系建模层开始，如卷积层（CNN），循环层（RNN）或自注意力层。这些层学会从输入数据中提取相关特征并建模这些特征之间的关系。</p></li><li><p>这些层的输出然后传递给一个或多个额外的层，这些层对输入数据执行不同的计算和转换。这些层通常主要涉及可学习权重矩阵的矩阵乘法和非线性激活函数的应用，但也可能包括其他操作，如卷积神经网络中的卷积和池化，或者循环神经网络中的迭代。这些层的输出作为模型中下一层的输入，或者作为最终的预测输出。</p></li></ul><li><p>获取模型的输出：神经网络计算的输出通常是一个向量或矩阵，表示图像分类的概率、情感分析分数或其他结果，具体取决于网络的应用。通常还有一个错误评估和参数更新模块，根据模型的目的自动更新参数。</p><p>神经网络计算的输出通常是一个向量或矩阵，表示图像分类的概率、情感分析分数或其他结果，具体取决于网络的应用。通常还有一个错误评估和参数更新模块，根据模型的目的自动更新参数。如果上述解释看起来太晦涩，可以参考以下使用 CNN 模型识别苹果图片的例子。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/9623v5vZMF.png" alt="深度解析 ZKML: 零知识证明和区块链如何在人工智能和机器学习领域发挥作用？" width="701" height="310" referrerpolicy="no-referrer"></p></li></ol><ul><ul><li><p>将图像以像素值矩阵的形式加载到模型中。该矩阵可以表示为具有尺寸（高度、宽度、通道）的 3D 张量。</p></li><li><p>设置 CNN 模型的初始参数。</p></li><li><p>输入图像通过 CNN 中的多个隐藏层，每个层应用卷积滤波器从图像中提取越来越复杂的特征。每层的输出通过非线性激活函数，然后进行池化以减小特征图的维数。最后一层通常是一个全连接层，根据提取的特征生成输出预测。</p></li><li><p>CNN 的最终输出是概率最高的类别。这是输入图像的预测标签。</p></li></ul></ul><h3>机器学习的信任框架</h3><p>我们可以将上述内容总结为一个机器学习信任框架，包括四个机器学习的基本层，整个机器学习过程需要这些层是可信的才能可靠：</p><ul><li><p>输入：原始数据需要进行预处理，有时还需要保密。</p><p>完整性：输入数据未被篡改，未被恶意输入污染，并且正确地进行了预处理。</p><p>隐私：如有需要，输入数据不会泄露。</p></li><li><p>输出：需要准确生成和传输</p><p>完整性：输出正确生成。</p><p>隐私：如有需要，输出不会泄露。</p></li><li><p>模型类型/算法：模型应正确计算</p><p>完整性：模型执行正确。</p><p>隐私：如有需要，模型本身或计算不会泄露。</p><p>不同的神经网络模型具有不同的算法和层，适用于不同的用例和输入。</p><p>卷积神经网络（CNN）通常用于涉及网格状数据的任务，如图像，其中局部模式和特征可以通过对小输入区域应用卷积操作来捕获。</p><p>另一方面，循环神经网络（RNN）非常适用于顺序数据，如时间序列或自然语言，其中隐藏状态可以捕获来自先前时间步的信息并建模时间依赖关系。</p><p>自注意力层对于捕获输入序列中元素之间的关系非常有用，使其对于诸如机器翻译或摘要之类的任务非常有效，这些任务中长程依赖关系至关重要。</p><p>还存在其他类型的模型，包括多层感知机（MLP）等。</p></li><li><p>模型参数：在某些情况下，参数应该透明或民主生成，但在所有情况下都不易被篡改。完整性：参数以正确的方式生成、维护和管理。隐私：模型所有者通常会对机器学习模型参数保密，以保护开发该模型的组织的知识产权和竞争优势。这种现象只在变压器模型变得疯狂昂贵的训练前非常普遍，但对行业来说仍然是一个主要问题。</p></li></ul><h3>机器学习的信任问题</h3><p>随着机器学习（ML）应用的爆炸式增长（复合年增长率超过 20% ）以及它们在日常生活中的日益融入，例如最近备受欢迎的 ChatGPT，机器学习的信任问题变得越来越关键，不容忽视。因此，发现并解决这些信任问题至关重要，以确保负责任地使用 AI 并防止其潜在滥用。然而，究竟是哪些问题呢？让我们深入了解。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/xRDO8rXCON.jpeg" alt="深度解析 ZKML: 零知识证明和区块链如何在人工智能和机器学习领域发挥作用？" width="873" height="775" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>透明度或可证明性不足</strong></h4><p>信任问题长期困扰着机器学习，主要原因有两个：</p><ul><li><p>隐私性质：如上所述，模型参数通常是私密的，而在某些情况下，模型输入也需要保密，这自然会在模型所有者和模型用户之间带来一些信任问题。</p></li><li><p>算法黑盒：机器学习模型有时被称为「黑盒」，因为它们在计算过程中涉及许多难以理解或解释的自动化步骤。这些步骤涉及复杂的算法和大量的数据，带来不确定性和有时随机的输出，使得算法容易受到偏见甚至歧视的指责。</p></li></ul><p>在更深入之前，本文的一个更大的假设是模型已经「准备好使用」，意味着它经过良好的训练并符合目的。模型可能不适用于所有情况，而且模型以惊人的速度改进，机器学习模型的正常使用寿命在 2 到 18 个月之间，具体取决于应用场景。</p><h4><strong>机器学习信任问题的详细分解</strong></h4><p>模型训练过程中存在一些信任问题，Gensyn 目前正在努力生成有效证明以促进这一过程。然而，本文主要关注模型推理过程。现在让我们使用机器学习的四个构建模块来发现潜在的信任问题：</p><ul><li>输入：
<p>数据来源是防篡改的</p><p>私有输入数据不被模型操作者窃取（隐私问题）</p></li><li>模型：
<p>模型本身如宣传的那样准确</p><p>计算过程正确完成</p></li><li>参数：
<p>模型参数没有被改变或与宣传的一致</p><p>在过程中，对模型所有者具有价值的模型参数没有泄露（隐私问题）</p></li><li>输出：输出结果可证明是正确的（可能随着上述所有元素的改进而改进）</li></ul><h4><strong>如何将 ZK 应用到机器学习信任框架中</strong></h4><p>上述一些信任问题可以通过上链来解决；将输入和机器学习参数上传到链上，并在链上计算模型，可以确保输入、参数和模型计算的正确性。但这种方法可能会牺牲可扩展性和隐私性。Giza 正在 Starknet 上进行这项工作，但由于成本问题，它仅支持像回归这样的简单机器学习模型，不支持神经网络。ZK 技术可以更有效地解决上述信任问题。目前，ZKML 的 ZK 通常指 zkSNARK。首先，让我们快速回顾一下 zkSNARK 的一些基本概念：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/7K9x4Sfiq1.png" alt="深度解析 ZKML: 零知识证明和区块链如何在人工智能和机器学习领域发挥作用？" width="1135" height="533" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>一个 zkSNARK 证明是证明我知道一些秘密输入 w，使得这个计算 f 的结果为 OUT 是真实的，而不告诉你 w 是什么。证明生成过程可以总结为以下几个步骤：</p><ol><li><p>制定需要证明的陈述：f(x,w)=true</p><p>「我使用具有私有参数 w 的机器学习模型 f 正确地对这个图像 x 进行了分类。」</p></li><li><p>将陈述转换为电路（算术化）：不同的电路构建方法包括 R1CS、QAP、Plonkish 等。</p><p>与其他用例相比，ZKML 需要一个额外的步骤，称为量化。神经网络推断通常使用浮点算术完成，而在算术电路的主要领域中模拟浮点算术非常昂贵。不同的量化方法在精度和设备要求之间取得折衷。</p><p>一些像 R1CS 这样的电路构建方法对神经网络来说效率不高。这部分可以调整以提高性能。</p></li><li><p>生成一个证明密钥和一个验证密钥</p></li><li><p>创建一个见证：当 w=w*时，f(x,w)=true</p></li><li><p>创建一个哈希承诺：见证人 w*承诺使用加密哈希函数生成一个哈希值。这个哈希值可以公之于众。</p><p>这有助于确保在计算过程中，私有输入或模型参数没有被篡改或修改。这一步至关重要，因为即使是细微的修改也可能对模型的行为和输出产生重大影响。</p></li><li><p>生成证明：不同的证明系统使用不同的证明生成算法。</p><p>需要为机器学习操作设计特殊的零知识规则，如矩阵乘法和卷积层，以便实现这些计算的子线性时间高效协议。</p><p>✓ 像 groth16 这样的通用 zkSNARK 系统可能无法有效处理神经网络，因为计算负载过大。</p><p>✓ 自 2020 年以来，许多新的 ZK 证明系统应运而生，以优化模型推理过程的 ZK 证明，包括 vCNN、ZEN、ZKCNN 和 pvCNN。然而，它们中的大多数都针对 CNN 模型进行了优化。它们只能应用于一些主要的数据集，如 MNIST 或 CIFAR-10。</p><p>✓ 2022 年，Daniel Kang Tatsunori Hashimoto、Ion Stoica 和 Yi Sun（Axiom 创始人）提出了一种基于 Halo 2 的新证明方案，首次实现了对 ImageNet 数据集的 ZK 证明生成。他们的优化主要集中在算术化部分，具有用于非线性的新颖查找参数和跨层重用子电路。</p>
✓Modulus Labs 正在为链上推理对不同证明系统进行基准测试，发现在证明时间方面，ZKCNN 和 plonky2 表现最佳；在峰值证明者内存使用方面，ZKCNN 和 halo2 表现良好；而 plonky 虽然表现良好，但牺牲了内存消耗，而且 ZKCNN 仅适用于 CNN 模型。它还正在开发一个专门为 ZKML 设计的新 zkSNARK 系统，以及一个新的虚拟机。</li><li><p>验证证明：验证者使用验证密钥进行验证，无需知道见证人的知识。</p></li></ol><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/BWmc2YiOL9.png" alt="深度解析 ZKML: 零知识证明和区块链如何在人工智能和机器学习领域发挥作用？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>因此，我们可以证明将零知识技术应用于机器学习模型可以解决很多信任问题。使用交互式验证的类似技术可以达到类似的效果，但会在验证者方面需要更多资源，并可能面临更多的隐私问题。值得注意的是，根据具体的模型，为它们生成证明可能需要时间和资源，因此在将此技术最终应用于现实世界的用例时，各方面将存在折衷。</p><h4><strong>当前解决方案的现状</strong></h4><p>接下来，现有的解决方案是什么？请注意，模型提供者可能有很多不想生成 ZKML 证明的原因。对于那些勇敢尝试 ZKML 并且解决方案有意义的人，他们可以根据模型和输入所在的位置选择几种不同的解决方案：</p><ul><li><p>如果输入数据在链上，可以考虑使用 Axiom 作为解决方案：</p><p>Axiom 正在为以太坊构建一个零知识协处理器，以改善用户对区块链数据的访问并提供更复杂数字化的链上数据视图。在链上数据上进行可靠的机器学习计算是可行的：</p><p>首先，Axiom 通过在其智能合约 AxiomV0 中存储以太坊区块哈希的默克尔根来导入链上数据，这些数据通过 ZK-SNARK 验证过程进行无信任验证。然后，AxiomV0StoragePf 合约允许对 AxiomV0 中缓存的区块哈希给出的信任根进行任意历史以太坊存储证明的批量验证。</p><p>接下来，可以从导入的历史数据中提取机器学习输入数据。</p><p>然后，Axiom 可以在顶部应用经过验证的机器学习操作；使用经过优化的 halo2 作为后端来验证每个计算部分的有效性。</p><p>最后，Axiom 会附上每个查询结果的 zk 证明，并且 Axiom 智能合约会验证 zk 证明。任何想要证明的相关方都可以从智能合约中访问它。</p></li><li><p>如果将模型放在链上，可以考虑使用 RISCZero 作为解决方案：</p><p>首先，需要将模型的源代码编译成 RISC-V 二进制文件。当这个二进制文件在 ZKVM 中执行时，输出会与一个包含加密密封的计算收据配对。这个密封作为计算完整性的零知识论据，将加密的 imageID（识别执行的 RISC-V 二进制文件）与声明的代码输出关联起来，以便第三方快速验证。</p><p>当模型在 ZKVM 中执行时，关于状态更改的计算完全在 VM 内部完成。它不会向外部泄露有关模型内部状态的任何信息。</p><p>一旦模型执行完毕，生成的密封就成为计算完整性的零知识证明。RISC ZeroZKVM 是一个 RISC-V 虚拟机，它可以生成对其执行的代码的零知识证明。使用 ZKVM，可以生成一个加密收据，任何人都可以验证这个收据是由 ZKVM 的客户代码生成的。发布收据时，不会泄露有关代码执行的其他信息（例如，所提供的输入）。</p><p>通过在 RISC Zero 的 ZKVM 中运行机器学习模型，可以证明模型涉及的确切计算是正确执行的。计算和验证过程可以在用户喜欢的环境中离线完成，或者在 Bonsai Network 中完成，Bonsai Network 是一个通用的 roll-up。</p><p>生成 ZK 证明的具体过程涉及到一个与随机 oracle 作为验证者的交互协议。RISC Zero 收据上的密封本质上就是这个交互协议的记录。</p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/31CSE81NjT.png" alt="深度解析 ZKML: 零知识证明和区块链如何在人工智能和机器学习领域发挥作用？" referrerpolicy="no-referrer"></li></ul><ul><li><p>如果您想直接从常用的机器学习软件（如 Tensorflow 或 Pytorch）导入模型，可以考虑使用 ezkl 作为解决方案：</p><p>首先，将最终模型导出为 .onnx 文件，将一些样本输入导出为 .json 文件。</p><p>然后，将 ezkl 指向 .onnx 和 .json 文件，以生成可以证明 ZKML 语句的 ZK-SNARK 电路。</p><p>Ezkl 是一个库和命令行工具，用于在 zkSNARK 中进行深度学习模型和其他计算图的推断。</p><p>看起来简单，对吧？Ezkl 的目标是提供一个抽象层，允许在 Halo 2 电路中调用和布局高级操作。Ezkl 抽象了许多复杂性，同时保持了令人难以置信的灵活性。他们的量化模型具有自动量化的缩放因子。他们支持灵活地更改为新解决方案所涉及的其他证明系统。他们还支持多种类型的虚拟机，包括 EVM 和 WASM。</p><p>关于证明系统，ezkl 通过聚合证明（通过中介将难以验证的证明转换为易于验证的证明）和递归（可以解决内存问题，但难以适应 halo2）来定制 halo2 电路。Ezkl 还通过融合和抽象（可以通过高级证明减少开销）来优化整个过程。</p></li><li><p>值得注意的是，与其他通用 zkml 项目相比，Accessor Labs 专注于为完全上链游戏提供专门设计的 zkml 工具，可能涉及 AI NPC、游戏玩法的自动更新、涉及自然语言的游戏界面等。</p></li></ul><h3>用例在哪里</h3><p>通过 ZK 技术解决机器学习的信任问题意味着它现在可以应用于更多「高风险」和「高度确定性」的用例，而不仅仅是与人们的对话保持同步或将猫的图片与狗的图片区分开来。Web3 已经在探索许多这样的用例。这并非巧合，因为大多数 Web3 应用程序都在区块链上运行或打算在区块链上运行，这是因为区块链具有特定的特性，可以安全运行，难以篡改，并具有确定性计算。一个可验证的行为良好的 AI 应该是能够在无信任和去中心化的环境中进行活动的 AI，对吧？</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/FCnnsVdVCZ.png" alt="深度解析 ZKML: 零知识证明和区块链如何在人工智能和机器学习领域发挥作用？" width="894" height="556" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>Web3 中可应用 ZK+ML 的用例</strong></h4><p>许多 Web3 应用为了安全性和去中心化而牺牲了用户体验，因为这显然是它们的优先事项，而基础设施的局限性也存在。AI/ML 有潜力丰富用户体验，这无疑是有帮助的，但以前在不妥协的情况下似乎是不可能的。现在，多亏了 ZK，我们可以舒适地看到 AI/ML 与 Web3 应用的结合，而不会在安全性和去中心化方面做太多牺牲。</p><p>从本质上讲，这将是一个 Web3 应用程序（在撰写本文时可能存在或不存在），以无需信任的方式实现 ML/AI。在无需信任的方式下，我们指的是它是否在无需信任的环境/平台上运行，或者其操作是否可以被证明是可验证的。请注意，并非所有 ML/AI 用例（即使在 Web3 中）都需要或更喜欢以无需信任的方式运行。我们将分析在各种 Web3 领域中使用的 ML 功能的每个部分。然后，我们将确定需要 ZKML 的部分，通常是人们愿意为证明支付额外费用的高价值部分。下面提到的大多数用例/应用仍处于实验研究阶段。因此，它们距离实际采用还很遥远。我们稍后会讨论原因。</p><p><strong>Defi</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/JJg0LS5aO7.png" alt="深度解析 ZKML: 零知识证明和区块链如何在人工智能和机器学习领域发挥作用？" width="1280" height="569" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Defi 是区块链协议和 Web3 应用中为数不多的产品市场契合度证明之一。以无需许可的方式创建、存储和管理财富和资本在人类历史上是前所未有的。我们已经确定了许多需要 AI/ML 模型无需许可地运行以确保安全性和去中心化的用例。</p><ul><li><p>风险评估：现代金融需要 AI/ML 模型进行各种风险评估，从防止欺诈和洗钱到发放无担保贷款。确保这种 AI/ML 模型以可验证的方式运行意味着我们可以防止它们被操纵以实现审查制度，从而阻碍使用 Defi 产品的无需许可的性质。</p></li><li><p>资产管理：自动交易策略对于传统金融和 Defi 来说并不新鲜。已经有人尝试应用 AI/ML 生成的交易策略，但只有少数去中心化的策略取得了成功。目前 Defi 领域的典型应用包括 Modulus Labs 实验的 Rocky Bot。</p><p>一个在 L1 上持有资金并在 Uniswap 上交换 WEth / USDC 的合约。</p><p>一个 L2 合约实现了一个简单（但灵活）的三层神经网络，用于预测未来的 WEth 价格。合约使用历史 WETH 价格信息作为输入。</p><p>一个简单的前端用于可视化以及用于训练回归器和分类器的 PyTorch 代码。</p><p>这适用于 ML 信任框架的「输出」部分。输出是在 L2 上生成的，传输到 L1，并用于执行。在此过程中，不会被篡改。</p><p>这适用于「输入」和「模型」部分。历史价格信息输入来自区块链。模型的执行是在 CairoVM（一种 ZKVM）中计算的，其执行跟踪将生成一个用于验证的 ZK 证明。</p><p>Rocky Bot：Modulus Labs 在 StarkNet 上使用 AI 进行决策创建了一个交易机器人。</p></li></ul><p><em><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/JYH91QJLWK.png" alt="深度解析 ZKML: 零知识证明和区块链如何在人工智能和机器学习领域发挥作用？" width="1280" height="437" referrerpolicy="no-referrer"></em></p><ul><li><p>Automated MM and liquidity provision:</p><p>本质上，这是风险评估和资产管理中进行的类似努力的结合，只是在交易量、时间线和资产类型方面采用了不同的方式。关于如何在股票市场中使用 ML 进行做市的研究论文有很多。在一些研究成果适用于 Defi 产品可能只是时间问题。</p><p>例如，LyraFinance 正与 Modulus Labs 合作，通过智能功能提升其 AMM，使其资本利用效率更高。</p></li><li><p>荣誉提名：</p><p>Warp.cc 团队开发了一个教程项目，介绍如何部署一个运行训练好的神经网络以预测比特币价格的智能合约。这符合我们框架的「输入」和「模型」部分，因为输入使用 RedStoneOracles 提供的数据，模型作为一个 Warp 智能合约在 Arweave 上执行。</p><p>这是第一次迭代并涉及 ZK，所以它属于我们的荣誉提名，但是在未来，Warp 团队考虑实现一个 ZK 部分。</p></li></ul><p><strong>游戏</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/EwZchj9Y5W.png" alt="深度解析 ZKML: 零知识证明和区块链如何在人工智能和机器学习领域发挥作用？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>游戏与机器学习有很多交集：图中的灰色区域代表了我们对游戏部分中的机器学习功能是否需要与相应的 ZKML 证明配对的初步评估。Leela Chess Zero 是将 ZKML 应用于游戏的一个非常有趣的例子：</p><ul><li><p>AI 代理</p><p>LC0 和人类集体轮流进行游戏（正如象棋中应有的那样）。</p><p>LC0 的移动是通过简化的、适合电路的 LC0 模型计算出来的。</p><p>Leela Chess Zero (LC0)：由 Modulus Labs 构建的一款完全基于链上的 AI 棋手，与来自社区的一群人类玩家对战。</p><p>LC0 的移动有一个 Halo2 snark 证明，以确保没有人类智囊团的干预。只有简化的 LC0 模型在那里做决策。</p><p>这符合「模型」部分。模型的执行有一个 ZK 证明，以验证计算没有被篡改。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/y6J37Hyhi8.png" alt="深度解析 ZKML: 零知识证明和区块链如何在人工智能和机器学习领域发挥作用？" width="1100" height="419" referrerpolicy="no-referrer"></p></li><li>数据分析与预测：这一直是 Web2 游戏世界中 AI/ML 的常见用途。然而，我们发现在这个 ML 过程中实现 ZK 的理由非常少。为了不让过多的价值直接涉及到这个过程，这可能不值得付出努力。然而，如果某些分析和预测被用来为用户确定奖励，那么 ZK 可能会被实施以确保结果是正确的。</li><li><p>荣誉提名：</p><p>AI Arena 是一款以太坊原生游戏，来自世界各地的玩家可以在其中设计、训练和战斗由人工神经网络驱动的 NFT 角色。来自世界各地的才华横溢的研究人员竞相创建最佳机器学习（ML）模型来参与游戏战斗。AI Arena 主要关注前馈神经网络。总体而言，它们的计算开销比卷积神经网络（CNNs）或循环神经网络（RNNs）低。尽管如此，目前模型只在训练完成后上传到平台，因此值得一提。</p><p>GiroGiro.AI 正在构建一个 AI 工具包，使大众能够为个人或商业用途创建人工智能。用户可以根据直观且自动化的 AI 工作流平台创建各种类型的 AI 系统。只需输入少量数据和选择算法（或用于改进的模型），用户就可以生成并利用心中的 AI 模型。尽管该项目处于非常早期阶段，但我们非常期待看到 GiroGiro 可以为游戏金融和元宇宙为重点的产品带来什么，因此将其列为荣誉提名。</p></li></ul><p><strong>DID 和社交</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/2rEUJ8m202.png" alt="深度解析 ZKML: 零知识证明和区块链如何在人工智能和机器学习领域发挥作用？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在 DID 和社交领域，Web3 和 ML 的交叉点目前主要体现在人类证明和凭据证明领域；其他部分可能会发展，但需要更长的时间。</p><ul><li><p>人类证明</p><p>用户的应用程序在本地生成一个钱包地址。</p><p>应用程序使用 Semaphore 证明它拥有之前注册的一个公钥的私钥。因为这是零知识证明，所以它不会透露是哪个公钥。</p><p>证明再次发送到顺序器，顺序器验证证明并启动将代币存入提供的钱包地址的过程。所谓的零件随证明一起发送，确保用户不能领取两次奖励。</p><p>用户在手机上生成一个 Semaphore 密钥对，并通过二维码向 Orb 提供哈希后的公钥。</p><p>Orb 扫描用户的虹膜并在本地计算用户的 IrisHash。然后，它将包含哈希公钥和 IrisHash 的签名消息发送到注册顺序节点。</p><p>顺序节点验证 Orb 的签名，然后检查 IrisHash 是否与数据库中已有的匹配。如果唯一性检查通过，IrisHash 和公钥将被保存。</p><p>Worldcoin 使用一种名为 Orb 的设备来判断某人是否是一个真实存在的人，而不是试图欺诈验证。它通过各种摄像头传感器和机器学习模型分析面部和虹膜特征来实现这一目标。一旦做出这个判断，Orb 就会拍摄一组人的虹膜照片，并使用多个机器学习模型和其他计算机视觉技术创建虹膜编码，这是一个表示个体虹膜图案最重要特征的数字表示。具体的注册步骤如下：</p><p>Worldcoin 使用开源的 Semaphore 零知识证明系统将 IrisHash 的唯一性转换为用户帐户的唯一性，而不会将它们关联起来。这确保新注册的用户可以成功领取他/她的 WorldCoins。步骤如下：</p><p>WorldCoin 使用 ZK 技术确保其 ML 模型的输出不会泄露用户的个人数据，因为它们之间没有关联。在这种情况下，它属于我们信任框架的「输出」部分，因为它确保了输出以期望的方式传输和使用，在这种情况下是私密的。</p></li></ul><h4><strong>从用例角度重新审视 ML 信任框架</strong></h4><p>可以看到，Web3 中 ZKML 的潜在用例尚处于起步阶段，但不能被忽视；未来，随着 ZKML 使用的不断扩大，可能会出现对 ZKML 提供商的需求，形成下图中的闭环：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/t62j6Itg1F.png" alt="深度解析 ZKML: 零知识证明和区块链如何在人工智能和机器学习领域发挥作用？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>ZKML 服务提供商主要关注 ML 信任框架的「模型」和「参数」部分。尽管我们现在看到的大部分与「参数」相关的更多是「模型」相关。需要注意的是，「输入」和「输出」部分更多地由基于区块链的解决方案解决，无论是作为数据来源还是数据目的地。单独使用 ZK 或区块链可能无法实现完全的可信度，但它们联合起来可能会实现。</p><h4><strong>大规模应用还有多远？</strong></h4><p>最后，我们可以关注一下 ZKML 的当前可行性状态，以及我们离 ZKML 大规模应用还有多远。</p><p>Modulus Labs 的论文通过测试 Worldcoin（具有严格的精度和内存要求）和 AI Arena（具有成本效益和时间要求）为我们提供了一些关于 ZKML 应用可行性的数据和见解：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/hdfohHpYbj.png" alt="深度解析 ZKML: 零知识证明和区块链如何在人工智能和机器学习领域发挥作用？" width="1080" height="527" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>如果 Worldcon 使用 ZKML，证明者的内存消耗将超过任何商用移动硬件的承受能力。如果 AI Arena 的比赛使用 ZKML，使用 ZKCNNs 将使时间和成本增加 100 倍（0.6 s 对比原来的 0.008 s）。所以遗憾的是，这两者都不适合直接应用 ZKML 技术来证明时间和证明者内存使用。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/Q4B0qn9YrA.png" alt="深度解析 ZKML: 零知识证明和区块链如何在人工智能和机器学习领域发挥作用？" width="874" height="399" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>那么证明大小和验证时间呢？我们可以参考 Daniel Kang、Tatsunori Hashimoto、Ion Stoica 和 Yi Sun 的论文。如下所示，他们的 DNN 推理解决方案在 ImageNet（模型类型：DCNN，16 层，3.4 百万参数）上的准确率可以达到 79%，同时验证时间仅需 10 秒，证明大小为 5952 字节。此外，zkSNARKs 可以缩小到 59% 准确率时验证时间仅需 0.7 秒。这些结果表明，在证明大小和验证时间方面，对 ImageNet 规模的模型进行 zkSNARKing 是可行的。目前主要的技术瓶颈在于证明时间和内存消耗。在 web3 案例中应用 ZKML 在技术上尚不可行。ZKML 是否有潜力赶上 AI 的发展呢？我们可以比较几个经验数据：</p><ul><li><p>机器学习模型的发展速度：2019 年发布的 GPT-1 模型具有 1.5 亿个参数，而 2020 年发布的最新 GPT-3 模型具有 1,750 亿个参数，仅两年间参数数量增加了 1,166 倍。</p></li><li><p>零知识系统的优化速度：零知识系统的性能增长基本上遵循「摩尔定律」式的步伐。几乎每年都会出现新的零知识系统，我们预计证明者性能的快速增长在一段时间内还将继续。</p></li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/q22Nw649sH.png" alt="深度解析 ZKML: 零知识证明和区块链如何在人工智能和机器学习领域发挥作用？" width="1080" height="607" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>从这些数据来看，尽管机器学习模型的发展速度非常快，但零知识证明系统的优化速度也在稳步提升。在未来一段时间内，ZKML 可能仍有机会逐步赶上 AI 的发展，但它需要不断地进行技术创新和优化以缩小差距。这意味着，尽管目前 ZKML 在 web3 应用中存在技术瓶颈，但随着零知识证明技术的不断发展，我们仍有理由期待 ZKML 在未来能够在 web3 场景中发挥更大的作用。对比前沿的 ML 与 ZK 的改进率，前景并不十分乐观。不过，随着卷积性能、ZK 硬件的不断完善，以及基于高度结构化的神经网络操作而量身定做的 ZK 证明系统，希望 ZKML 的发展能够满足 web3 的需求，先从提供一些老式的机器学习功能开始。虽然我们可能很难用区块链+ZK 来验证 ChatGPT 反馈给我的信息是否可信，但我们也许可以在 ZK 电路中安装一些较小和较老的 ML 模型。</p><h3>结论</h3><p>"权力趋于腐败，而绝对的权力会使人绝对腐败"。随着人工智能和 ML 的令人难以置信的力量，目前还没有万无一失的方法将其置于治理之下。事实一再证明，政府要么提供后期干预的后遗症，要么提前彻底禁止。区块链+ZK 提供了为数不多的解决方案，能够以一种可证明和可核实的方式驯服野兽。</p><p>我们期待在 ZKML 领域看到更多的产品创新，ZK 和区块链为 AI/ML 的运行提供了一个安全和值得信赖的环境。我们也期待这些产品创新产生全新的商业模式，因为在无许可的加密货币世界里，我们不受这里的去 SaaS 商业化模式的限制。我们期待着支持更多的建设者，在这个 "西部荒野无政府状态 "和 "象牙塔精英 "的迷人重叠中，来建立他们令人兴奋的想法。我们仍处于早期阶段，但我们可能已经在拯救世界的路上。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Dec 2023 07:00:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/pmyudk5y53ac.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/pmyudk5y53ac.html</link>
            <author>
                <![CDATA[SevenX Ventures]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>零知识证明</category>
            <category>投资</category>
            <category>基础设施</category>
            <category>投资机构</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[灰度：多重因素推动市场复苏，2024 年比特币将继续上扬]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>代币供应「吃紧」、宏观风险缓解，以及美国总统大选将聚焦政府过度借贷等因素，可能有利于 2024 年比特币的估值。</blockquote><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/8/images/4c06566332d4f34b21c519ab6419841b.jpeg" alt="灰度：多重因素推动市场复苏，2024 年比特币将继续上扬" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>来源/Grayscale</p><p>编译/Nick</p><h3>要点</h3><p>11 月份比特币价格继续上涨，加密货币的复苏扩大至更广泛的细分市场。</p><p>金融市场内某些宏观风险有所下降，包括中东地缘政治冲突和美国经济「硬着陆」的风险。</p><p>代币供应「吃紧」、宏观风险缓解，以及美国总统大选将聚焦政府过度借贷等因素，可能有利于 2024 年比特币的估值。</p><h3>比特币有望成为 2023 年表现最佳的主流资产之一</h3><p>比特币在经历了 2022 年低迷行情后，2023 年反弹了 130%，有望成为今年表现最好的主流资产之一。随着金融市场中各种宏观风险有所下降，加密市场在 11 月继续复苏。灰度研究认为，加密货币的基本面正在逐步改善，主要代币的供应状况相对紧张。这可能与未来一年加密货币估值的上升相一致，特别是如果美联储已经结束紧缩政策，美国经济可以避免「硬着陆」(衰退)。</p><p>上个月，金融市场的各种尾部风险有所下降，这有助于此前表现不佳的资产反弹。例如，中东冲突改善的积极迹象似乎减少了对更广泛的地区混乱的担忧，与以色列经济相关的资产因此反弹。同样，在财政部宣布借贷需求的增幅小于预期之后，长期国债价格上涨 (收益率下降)。消费者价格通胀也继续下降，这增加了人们对美联储降息和美国经济可能「软着陆」的预期。经波动率调整后，比特币在本月表现平平 (自 8 月底以来表现优异)，但仍上涨 9%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/8/images/f353e60419475ce470613a83f70cb176.png" alt="灰度：多重因素推动市场复苏，2024 年比特币将继续上扬" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>尾部风险降低推动 11 月资产市场复苏</pre><h3>加密市场逐渐复苏</h3><p>最近，由于比特币作为黄金的数字替代品的需求以及对比特币现货 ETF 批准的乐观情绪，比特币的表现一直优于其他加密资产。然而，随着涨势扩大到比特币之外，加密市场的主导地位在 11 月发生了变化。</p><p>根据富时灰度加密货币行业指数，上个月表现最好的细分市场是金融行业、公用事业和服务以及消费者和文化 。加密金融板块中表现较好的是 Thorchain（RUNE），代币上涨 131%，该协议运行着去中心化交易所 ThorSwap。11 月 28 日，Illuvium(上涨 119%) 在 Epic Games Store 上架其同名游戏，而以太坊上用于加密游戏应用的第 2 层区块链 ImmutableX(上涨 87%) 宣布与 Ubisoft 建立合作关系。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/8/images/880c2a26a55275bfe16e7df935b1818c.png" alt="灰度：多重因素推动市场复苏，2024 年比特币将继续上扬" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>金融、消费与文化加密货币板块表现优于大盘</pre><p>除了最新的价格变动，在 OpenAI 领导层动荡之后，市场重新开始关注加密货币和 AI 技术之间的结合。灰度认为，公链和人工智能技术之间可能存在协同效应。具体来说，区块链可以对抗或解决 AI 带来的潜在社会风险，例如深度造假、机器人和错误信息的扩散。此外，去中心化计算协议可以对抗保存敏感个人信息的 AI 模型的集中控制。灰度认为与 AI 主题相关的主要加密项目包括 Akash 和 Render （GPU 共享），Worldcoin（身份）和 Bittensor（开放式架构 AI 开发）。</p><p>随着估值的上升，加密行业的基本面也有所改善。例如，比特币的哈希率（衡量保护网络安全的计算能力总量的指标）在 11 月达到了历史最高水平。这一趋势可归因于明年比特币减半之前矿工的升级、更高的代币价格，以及矿工设备制造商运营的相对较新的机器供过于求。此外，稳定币活动的增加也是加密基本面改善的原因。上个月，稳定币总市值增加了 40 亿美元，稳定币交易使用的 Gas 费也有所上升。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/8/images/87e6602a86ae41460c402ad77f0d0abc.png" alt="灰度：多重因素推动市场复苏，2024 年比特币将继续上扬" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>比特币哈希率创历史新高</pre><h3>推动比特币价格的基本面因素</h3><p>在经历了一段时间的大幅上涨之后，可以将活跃的加密交易者定位为相对「多头」。例如，11 月份 CME 上市的比特币期货未平仓合约创下历史新高，这可能表明市场上的机构活动正在增加。与此同时，交易所交易产品（ETP），包括美国的期货产品和海外的现货产品，都在 11 月实现了净流入。灰度研究估计，11 月份全球加密货币 ETP 净流入总额为 13 亿美元，全年已达到 22 亿美元。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/8/images/fcca001f0bab42452b73e6c346c7f0bc.png" alt="灰度：多重因素推动市场复苏，2024 年比特币将继续上扬" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>CME 比特币期货持仓量创历史新高</pre><p>就市场短期前景而言，「多头」交易者的仓位意味着价格可能很难进一步上涨。主流币价格已大幅上涨，利好预期提前被消耗。此外，经济前景也存在可能会破坏今年积极走势的风险。其中包括美国经济「硬着陆」(衰退)，美联储恢复加息或降息幅度低于预期，以及美国监管机构长期推迟批准比特币现货 ETF。这些风险都可能阻碍加密货币的复苏，至少在短期内是这样。</p><p>话虽如此，在灰度看来，金融市场和宏观经济状况可能对比特币和其他加密资产有利。在潜在投资者涌入美国现货 ETF 产品之前，比特币的供应相对「紧张」。例如，根据 Glassnode 数据，短期投机者持有的比特币供应份额达到了历史新低。同时，灰度研究分析还表明，很大一部分比特币是由长期持有者持有。明年比特币减半也将限制新代币供应的增长。在灰度看来，缺乏弹性的比特币供应和潜在的新投资者流入的结合应该会对估值产生积极影响。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/8/images/7658fe275b9f2483c8bf988d921f0cc2.png" alt="灰度：多重因素推动市场复苏，2024 年比特币将继续上扬" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>长期持有者持有的比特币占供应量较大份额</pre><p>然而，比技术背景更重要的是比特币的前景。比特币是一种宏观资产，被许多人视为实物黄金的数字替代品。因此，比特币的价格可能会受到推动数字黄金需求的因素影响，包括美联储的货币政策、美国经济的健康状况，以及法定货币体系的健全性。</p><p>市场对「比特币狂人」 Javier Milei 当选阿根廷总统的反应，是这些因素可能产生影响的最新典例。尽管宏观前景存在不确定性，但经济学家一致预计美联储明年将降息，美国经济将避免衰退。明年还将举行美国总统大选，预计这次选举将聚焦政府过度借贷、美联储的独立性以及其他影响美元长期价值的问题。灰度研究预计，这种组合将对实物和数字黄金的需求产生积极影响，并可能与比特币估值上升相一致。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Dec 2023 06:00:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/ebh2x3dm.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/ebh2x3dm.html</link>
            <author>
                <![CDATA[陀螺财经]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>加密货币</category>
            <category>交易所</category>
            <category>ETF</category>
            <category>监管</category>
            <category>比特币</category>
            <category>公链</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「打不死的平头哥」：Badger DAO 2.0 推抗审查的 eBTC，BADGER 周涨幅最高超 60％]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>老年 DAO 的新比特币敍事，市场能否买单？</blockquote><p>原创 | Odaily 星球日报</p><p>编辑 | 0xAyA</p><p>比特币铭文的火爆，也带动了市场对比特币生态相关的币种的关注，Badger DAO（BADGER）就是其中之一。</p><p>Bitget 行情显示，过去一周 BADGER 价格从 3.5 USDT 一度拉升至 5.7 USDT，最高涨幅达 62%，暂报 4.69 USDT，7D 涨幅为 34.7%。</p><p>上涨原因除了比特币生态赛道整体的火热之外，还与 Badger DAO 最近推出 2.0 计划有关——推出一种抗审查的合成比特币 eBTC。</p><p>这个曾致力于将比特币带入以太坊生态构建 DeFi 产品的项目，一度因为黑客攻击濒临崩溃，现在重新出发，新的敍事又能否成功在比特币生态中分得一块蛋糕？</p><h3>BadgerDAO 的历史</h3><p>DeFi 在以太坊生态系统中的重要性不言而喻，而比特币也因充当抵押品而频繁出现在各大协议中。但问题在于，大多数公链支持 BTC 的相关基础设施、产品和协议非常不成熟。</p><p>通常，比特币通过中心化的方式被托管，并在以太坊上被等量铸造，只有几个大型流动性池可用于交易合成 BTC。而随着智能合约基础设施的成熟和 DeFi 赛道的日趋完善，进一步探索 BTC 在 DeFi 中的潜力，优化 BTC 的基础设施这件事就变得尤其重要。</p><p>因此，Badger DAO 诞生了，以加速比特币作为其他区块链的抵押品为最终任务，并借此吸引志同道合的人为此目标而一起努力。此后 BadgerDAO 在 DeFi Summer 发放了海量空投，并因此迅速获得了大量的关注和支持。但好景不长，DAO 的运转逐渐陷入了混乱，并在 2021 年底遭受了黑客攻击，最终损失了超过 1.2 亿美元。</p><p>此后团队对 BadgerDAO 进行了一系列的调整，包括所有产品/协议停产、建立财务管理框架、改进运营框架、建立法律基础设施和监管途径以及缩减 DAO 支出等，并在今年 7 月发布了紫皮书，推出了一种抗审查的合成比特币——eBTC，它也是本次 2.0 更新的核心。</p><h3>eBTC 是什么？</h3><p>eBTC 协议允许任何人使用 Lido 的 stETH 作为抵押，用户存入 stETH 以借出 eBTC，并无需支付启动费或利息费用。</p><p>相反，该协议通过从总系统抵押品中抽取一定比例的应计质押收益来产生收入，称为「协议收益份额」。最初，协议收益份额将设定为累积收益的 50%，并且这个比例可以通过最小化的治理系统进行调整。</p><p>协议质押收益份额在涉及抵押债务头寸的每个操作中进行处理，并且始终在系统内保持最新状态。借款人通过累积收益看到他们的抵押品价值增长，这部分收益由债务头寸保留。随着抵押品的复利收益对每个头寸的抵押比率产生积极影响，整体健康状况将随时间自然改善。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/8/images/f81cbdc7a7fafc19e6e85a3a76718ad6.png" alt="「打不死的平头哥」：Badger DAO 2.0 推抗审查的 eBTC，BADGER 周涨幅最高超 60％" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>为了确保系统的偿付能力，eBTC 采用了清算机制，这意味着如果抵押债务头寸的抵押比率低于最低 110%，则该债务头寸就有资格被清算。团队表示：「任何市场参与者都可以偿还未偿债务，以换取一些剩余抵押品和 Gas 费补贴作为奖励」。</p><p>如果债务头寸抵押率降至 103% 以下但仍未清算，则协议认为该债务头寸抵押不足并实施债务重新分配。清算人可以以 3% 的固定折扣收到未偿还的抵押品，任何未偿还的债务都会在活跃的抵押债务头寸之间重新分配。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/8/images/752ef74fea4c3c71c3cf5ce7f22a7bab.png" alt="「打不死的平头哥」：Badger DAO 2.0 推抗审查的 eBTC，BADGER 周涨幅最高超 60％" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此外，eBTC 通过 Chainlink 提供的主预言机和受控备份预言机的组合以保证安全性，如果主预言机变得无响应，备用预言机将自动启动。</p><h3>总结</h3><p>正如 Badger DAO 创始人<a href="https://twitter.com/spadaboom1" target="_blank" rel="nofollow">@spadaboom1</a>所言，Badger 2.0 所能实现的改变，正类似于 MakerDAO 通过最小化的治理核心和子 DAO 来支持 DAI，从而推动对其基础资产的需求一样——前者可以以 eBTC 为核心，进一步推动比特币在 DeFi 生态系统中的使用。</p><p>而作为横跨比特币生态和以太坊生态的桥梁，Badger DAO 此次推出的 eBTC 更新也适逢其时，他们能否凭借着此次比特币生态的热度让项目再上一层楼？让我们拭目以待。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Dec 2023 05:00:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/6jajdek0.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/6jajdek0.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Odaily 星球日报]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Badger</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>BTC</category>
            <category>ETH</category>
            <category>比特币</category>
            <category>基础设施</category>
            <category>治理</category>
            <category>以太坊</category>
            <category>DAO</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[多次延期后，坎昆升级能否推动以太坊」王者归来」？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>本文认为，比特币与其生态爆火的发动机主要还是比特币 ETF 和比特币铭文生态；而以太坊能与之媲美的目前只有「Dencun 升级」，这才是真正能将市场注意力和资金吸引过来，并在这轮牛市与比特币生态抗衡的主要大杀器。</blockquote><p>作者：比推 Asher Zhang</p><p>12 月 5 日， Bankless 创始人 Ryan 在 X 平台发表长文表示「ETH 尚未进入牛市」。此文一出，既有支持者跟随，也有 Solana 以及比特币等生态的开发者加入激辩。Ryan 从多个方面解释了以太坊基本面：如市盈率高、通货紧缩、POS 不消耗能量因而会获得 ESG 投资者喜爱等，甚至认为 ETH 已经成为所谓的「数字黄金」。但从市场反映看，这些原因很难直接推动以太坊行情异军突起。</p><p>本文认为，比特币与其生态爆火的发动机主要还是比特币 ETF 和比特币铭文生态；而以太坊能与之媲美的目前只有「Dencun 升级」，这才是真正能将市场注意力和资金吸引过来，并在这轮牛市与比特币生态抗衡的主要大杀器。伴随 Dencun 升级临近，本文将围绕其核心问题进行解读。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/8/images/12b10818afd2214a116ea96732eae20d.png" alt="多次延期后，坎昆升级能否推动以太坊」王者归来」？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>Dencun 升级何以如是重要</h3><p>以太坊创始 Vitalik Buterin 曾以六个简洁的阶段来勾画未来的以太坊 2.0 升级路线：The Merge 、The Surge、The Scourge、The Verge 、The Purge 和 The Splurge。每个阶段围绕一个特定主题与功能的升级。The Merge 最主要的成果就是将以太坊从 PoW 机制转为 PoS 机制，伴随这次升级成功，当时市场上很多分析人士认为以太坊将在下轮牛市涨幅超越比特币。然而，随着比特币 Ordinals 协议等诞生，比特币爆火。相比之下，Dencun 升级的意义几乎同样重大，其本质是 The Surge 阶段的一个非常重要环节。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/8/images/8b268b9d9877762aac7925f231175c30.png" alt="多次延期后，坎昆升级能否推动以太坊」王者归来」？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>The Surge 最终是为了解决自区块链技术诞生以来一直困扰着它的可扩展性问题，使其性能最终能达到 10 万 TPS 的水平，接近传统电子支付（例如 visa）的速度，而这一升级是通过 Danksharding（「DS」，即分片）来实现的。Proto-Danksharding（EIP-4844）是 Danksharding 的第一步，也是 Deneb-Cancun（即坎昆升级）的重要步骤，也是以太坊实现分片机制，完成扩展路线图的重要一步。注：Dencun 是由 Cancun（坎昆）和 Deneb 两个词组合而成的合成词。Cancun 代表了本次以太坊的执行层升级，而 Deneb 代表了协议层升级。</p><h3>Decun 升级将为哪些赛道带来巨变</h3><p>伴随加密市场发展，区块链技术已经逐渐走向成熟，Dencun 升级便是其中最主要的一个标志。而技术成熟之后，加密市场无疑将开始进入到下一个应用阶段，其中 DeFi 的成功已经展示了其强大之处。当下，我们正处于这个重要的节点之上。那么，Dencun 升级之后，有哪些赛道或者领域值得关注呢？这之间的联系又是如何产生的？</p><h4><strong>Layer 2</strong></h4><p>在 Layer 2 交易的单位成本中最大的一块费用是「Call Data」，目前占 L2 交易费用的 80% 以上，当在 L2s 上出现恶意验证者活动的情况下，整个 L2 链可以通过使用 L1s 上发布的 Call Data 来重建。以太坊 Dencun 升级最主要的一个改进提案就是 EIP-4844 。它引入了一种新的交易类型，称为 Blob 携带交易，这些交易类似于常规交易，但包含了额外的数据集合，称为 Blob，其相比当前的 Calldata 存储方式更加经济。除了引入 Blob 携带交易，EIP-4844 还会实现执行层逻辑、验证规则、多维费用市场等其他系统改变，以满足未来实现完整的 danks 分片的需求。</p><h4><strong>模块化区块链</strong></h4><p>模块化区块链是专注于处理少数职责并将其余部分外包给一个或多个独立层的区块链。从以太坊的技术发展看，其模块化技术堆栈发展进程主要包含三个阶段：1. 单片区块链：代表着以太坊 L1 或主链，本身是一个单片区块链；2. Rollup：充当执行层的 L2 解决方案，例如 Arbitrum 和 Optimism ，将执行层从以太坊 L1 移出，发布 state roots 和 rollup 数据并传回给以太坊 L1；3. 模块化 rollup：具有模块化数据可用性的 rollup。</p><p>除了 Layer2，在模块化区块链中，DA 层（数据可用性）同样值得关注，其充当不可变的公告板，其中发布交易数据和证明。如果没有 DA，Rollup 就无法保证活跃性。利用 DA 层提供的交易数据，任何人都可以从上一个人停止的地方继续计算下一个区块，其中 Celestia 和 Avail 等是该领域龙头项目。</p><h4><strong>全链游戏</strong></h4><p>在应用领域，除了 DeFi，链游或者元宇宙是最值得关注，以及可能破圈的。而在全链游戏中，最值得关注的就是 DAW。DAW（即 decentralized Autonomous Worlds）属于全链游戏的子集，是一种全链上的、开放式的、没有预设游戏玩法的游戏类型；其通过提供公开可访问的可编程接口，让玩家在这个数字物理现实的边界内自由创造、增强和扩展游戏体验，进一步扩展游戏的剧情。2022 年 10 月，黑暗森林的 Lattice 团队创建的一款全链式 3D Minecraft 主题游戏 OPcraft 就颇受市场关注。</p><h4><strong>Layer 3</strong></h4><p>虽然区块链行业中的 Layer 3 概念目前还没有一个广为接受的定义，但其同样重要。以太坊联合创始人 Vitalik Buterin 认为， Layer 3 在未来有三种可能：Layer 2 用于扩展，Layer 3 用于定制功能，如隐私保护；Layer 2 用于通用扩展，Layer 3 用于定制扩展；Layer 2 用于无信任扩展（Rollups），Layer 3 用于弱信任扩展（Validiums）。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/8/images/df9b01fe8350711bae679eb561c0f6c8.png" alt="多次延期后，坎昆升级能否推动以太坊」王者归来」？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>加密市场大 V 如何看待以太坊未来发展</h3><p>Dencun 升级是以太坊很重要的一次升级，但市场上还是有不同的声音，本文就一些加密大 V 的观点进行整理，以供读者参考。</p><p>Smarti Lab 发文表示：与普遍看法相反，仅仅依靠 EIP-4844 还不足以让以太坊显著提高可扩展性。我们通过两种计算方法来评估实施 EIP-4844 后可能会减少的 Gas 费、TPS（每秒交易量）和容纳 Rollups 的能力。据估算，在 Calldata 大小分别为 10KB 和 2KB 的情况下，EIP-4844 可能会容纳更多的 Calldata，从 38 倍到 192 倍不等。由于能在同一区块内容纳更多 Calldata，每单位 Calldata 的成本也会相应降低。假设每个 Rollup 的 Calldata 大小统一为 2KB，则 EIP-4844 最多只能容纳 384 个 Rollup。在正常情况下（即区块达到目标大小时），以太坊将通过 EIP-4844 达到 175 TPS，最高可达 350。</p><p>前 Solana 核心开发者 @zen_llama 表示：「我个人不同意将 Rollup 作为扩展解决方案，但它们作为 ETH 资产的价值捕获解决方案非常有意义，这会把收入带到不同的网络，这就是为什么我认为 Rollup 对于 ETH 来说是危险的。」</p><p>The Daily Gwei 创始人@sassa l0 x 十分乐观的表示：「ETH 将飙升至 1 万美元以上，让观望的投资者陷入法货和垃圾币的泥潭中。在我看来，我们仍然需要向人们阐明 ETH 的价值支撑在何处！」</p><h3>总结</h3><p>以太坊核心开发者此前曾表示，今年年底不会进行 Dencun 升级。12 月 1 日，Galaxy 研究副总裁 Christine Kim 发文称，Dencun 升级已于 11 月 30 日在 Devnet #12 上激活。有分析指出，Dencun 升级大概率会在明年一季度。从时间和当下进度看，其在明年一季度的概率很大。另外，根据彭博分析师披露的文件， BlackRock （贝莱德）在特拉华州注册以太坊信托，注册实体名为 ISHARES ETHEREUM TRUST。这意味着，一旦比特币 ETF 落地，那么以太坊 ETF 同样具备很大炒作预期。整体上看，2024 年，Dencun 升级最有可能成为以太坊重回王座的发动机，而以太坊 ETF 则又很大程度会成为助推剂。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Dec 2023 03:00:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/bes9hhgv.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/bes9hhgv.html</link>
            <author>
                <![CDATA[比推 BitPush]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>Vitalik Buterin</category>
            <category>全链游戏</category>
            <category>ETH</category>
            <category>比特币</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[解读链上经济「一等公民」：加密 AI 代理的优势和前沿应用]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>随着机器人在加密领域越来越多的应用，AI 代理在区块链上得到用武之地。</blockquote><p>作者：<a href="https://nystrom.substack.com/p/crypto-ai-agents" rel="nofollow">Mason Nystrom</a>，Variant 投资合伙人</p><p>编译：Felix, PANews</p><p>机器人正在成为加密经济的「一等公民」，最近的案例就能印证这一趋势。</p><p>搜索者（Searchers）部署像 Jaredfromsubway.eth 这样的机器人，利用真人用户对便利的渴望在 DEX 抢先交易。Banana Gun 和 Maestro 允许真人用户通过 Telegram 的便利进行机器人交易，它们一直是以太坊链上 Gas 消耗大户之一。 而现在，在 Friend.tech 等「昙花一现」的新社交应用中，机器人在该应用一经采用就加入了竞争，并且可能会无意中进一步推动投机飞轮。</p><p>所有这些都表明，无论是利润驱动 (如 MEV 机器人) 还是消费者驱动 (如 Telegram botkits) 的机器人，正在成为区块链上的优先用户。</p><p>虽然到目前为止，加密领域的机器人还相当初级，但由于大型语言模型（LLM）的兴起，加密领域之外的机器人已经开始演变成强大的 AI 代理，其最终目标是自主处理复杂的任务，并让决策更加明智。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/8/images/3e4316eabf5cb642df4dbd9723f4cf7c.jpeg" alt="解读链上经济「一等公民」：加密 AI 代理的优势和前沿应用" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在加密领域构建这些 AI 代理增强几个重要功能：</p><p><strong>原生支付</strong>：AI 代理可以存在于加密之外，但如果希望 AI 代理执行复杂的操作，他们就需要获得资金。与让 AI 代理访问银行账户或支付处理器（如 Stripe），或者处理链下世界中存在的绝大多数其他低效问题相比，加密领域为 AI 代理提供了有意义的改进。</p><p><strong>AI 代理钱包所有权：</strong>连接到钱包的 AI 代理将能够拥有资产（例如 NFT、收益等），从而赋予代理所有加密资产固有的数字产权。 这对于代理之间的交易尤为重要。</p><p><strong>可验证的、确定性操作：</strong>当操作可证明时（即它们可以确保某些操作已完成），AI 代理将最有效。链上交易本质上是确定性的，要么发生，要么没有发生。这意味着 AI 代理能更准确地完成链上任务。</p><p>当然，链上 AI 代理也存在局限性。</p><p>一个局限是，AI 代理需要在链下执行逻辑才能保持性能。这意味着链上 AI 代理将在链下托管其逻辑/计算以优化效率，但代理决策将在链上执行，从而允许可验证的操作。重要的是，AI 代理还可以使用 Modulus 等 zkML 供应商来确保其链下数据输入得到验证。</p><p>另一个关键局限是，AI 代理的有用性取决于所提供的工具。例如，如果您要求 AI 代理提供实时新闻的摘要，那么 AI 代理的工具包中需要有一个网络爬虫来抓取互联网信息，以执行任务。如果需要代理将响应保存为 PDF，那么文件系统需要添加到工具包中。如果想要 AI 代理跟单交易您最喜欢的加密 KOL，AI 代理需要访问钱包并获得该钱包的密钥签名权限。</p><p>从确定性到非确定性的范围来看，大多数加密 AI 代理执行的是确定性任务。也就是说，真人对任务的参数以及如何完成任务（例如代币交换）进行编程。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/8/images/c83c93f305740297756bf068934db84c.jpeg" alt="解读链上经济「一等公民」：加密 AI 代理的优势和前沿应用" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>加密 AI 代理已从早期的 keeper 机器人（仍在 DeFi 和预言机应用中使用）发展到今天利用 LLM 的更复杂的代理，包括像 Botto 这样的 AI 艺术家；AI 代理可以使用 Syndicate 的交易云为自己提供银行服务；以及 Autonolas 等早期 AI 代理服务市场。</p><p>已经有各种令人兴奋的前沿应用：</p><p><strong>支持 A</strong><strong>I</strong><strong>代理的「智能钱包」</strong>：Dawn 利用 DawnAI 提供 AI 代理，可以帮助用户发送交易、执行交易和其他实时链上洞察（例如 NFT 趋势）。</p><p><strong>加密游戏代理：</strong>Parallel Alpha 的最新游戏《Colony》旨在创建可以拥有钱包并相互交易的 AI 角色。</p><p><strong>A</strong><strong>I</strong><strong>代理的增强工具包：</strong>AI 代理的好坏取决于工具包，与区块链交互目前是一个新兴领域。加密 AI 代理需要钱包、访问资金、许可功能、集成 AI 模型以及与其他代理交互的能力。具体而言，Gnosis 展示了这个早期基础设施的 AI 机制，将 AI 脚本与智能合约包装在一起，这样任何人（包括另一个机器人）都可以调用智能合约来执行代理操作，同时还能够支付代理商费用。</p><p><strong>增强型</strong><strong>AI 交易者</strong>：为交易者和投机者提供进阶操作的 DeFi 超级应用程序，包括：如果满足条件 DCA 建仓<em>（注：</em><em>DCA</em><em>是「</em><em>美元成本平均」</em><em>，</em><em>DCA 建仓是一种减轻建仓风险的简单方法</em><em>）</em>； 当 Gas 价格跌破特定价格时执行交易；监控新的 Meme 代币合约；确定订单路由等。</p><p><strong>A</strong><strong>I</strong><strong>代理的长尾</strong><strong>:</strong>虽然像 ChatGPT 这样的大型应用适用于某些通用的聊天，但 AI 代理需要针对许多行业、主题和利基市场进行微调。像 Bittensor 这样的市场鼓励「矿工」围绕目标行业 (如加密、生物技术、学术界) 训练特定任务的模型 (如图像生成、预训练、预测建模)。虽然 Bittensor 刚刚起步，但开发人员已经在开源 LLM 的长尾之上使用 Bittensor 来构建应用程序/代理。</p><p>相关阅读：<a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/o9goqsuy.html">万字详解：Bittensor 网络和代币 TAO 如何革新 AI 行业</a></p><p><strong>NPC 消费者应用程序代理</strong>：NPC（非玩家角色）在 MMORPG 等游戏中很常见，但在多人消费者应用程序中不太常见。然而，加密消费者应用程序的金融化性质使 AI 代理成为引入新型游戏机制的优秀参与者。去中心化 AI 计算平台 Ritual 最近发布了 Frenrug，这是一个基于 LLM 在 Friend.tech 内部运行的代理，根据用户消息执行交易（购买或出售 key）。 Friend.tech 用户可以尝试说服代理商购买他们的 key、出售其他人的 key，或者尝试让 Frenrug 代理商以其他创造性的方式使用其资金。</p><p>随着越来越多的应用程序和协议利用 AI 代理，真人将使用它们作为访问加密经济的渠道。虽然 AI 代理今天看起来像玩具，但在未来，AI 代理将增强日常消费者体验，成为协议的关键利益相关者，并在它们之间创建整个经济体。AI 代理还处于起步阶段，但这些链上经济体的一等公民才刚刚开始展示其潜力。</p><p>相关阅读：<a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/pkt2qmwc.html">解读币安研究院 Telegram Bots 报告：机器人交易赛道未来如何发展？</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Dec 2023 02:48:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/3c7q1xzj.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/3c7q1xzj.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Felix]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>MEV</category>
            <category>PA 原创</category>
            <category>AI</category>
            <category>智能合约</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Kava 15 升级聚焦：零通胀如何解锁$KAVA 投资新机遇]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Kava 作为 Cosmos 和 EVM 互操作链，相对来说内部对于 Cosmos 侧的 EVM 资产支持较弱，但和其他竞品相比仍具有优势。特别是其在国库中拥有$72.5M 的 USDT（EVM）稳定币资产，为后续和 Cosmos 生态的互通有无提供基础。</blockquote><p dir="ltr">作者：<a href="https://twitter.com/auggest_crypto" rel="nofollow">@auggest_crypto</a>, <a href="https://twitter.com/GryphsisAcademy" rel="nofollow">@GryphsisAcademy</a></p><h3 dir="ltr">投资概要：</h3><ul><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">Kava 是 Cosmos 的原生 USDt 的 Defi Hub 链，在稳定币流动性上具有显著地位。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">作为衔接 Cosmos 和 EVM 之，间的跨链互操作性的 Layer 1，市值（10 月份）排进 Layer 1 前 10，稳定币市值占据 Cosmos 生态龙头地位，生态发展较为乐观。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">Kava 有较为明确的 Roadmap，针对 EVM 资产种类、跨链桥的接入、资产流通等等，都有较为明确的预期。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">Kava 的生态发展势头较猛，伴随着 dydx 等知名 Defi 产品入驻 Cosmos，给 Kava 此类的 Defi Hub 链带来了更多的金融流通可能性。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">Kava 和 DWF 做市商达成合作，会显著提高流动性，提高市场的参与度，并且对 Kava 的品牌形象也有积极影响。</p></li></ul><h3 dir="ltr">1.项目摘要</h3><h4 dir="ltr">1.1 项目简介</h4><p dir="ltr">Kava 原本是一个类似 Maker DAO 的 CDP (Collateralized Debt Position) 自动化抵押借贷平台，即用户可以通过存入 BNB, BTC, XRP, BUSD 等等多样化跨链资产资产从而借出抵押品稳定币 USDX。此外还推出了 Harvest.io 借贷协议（后改名为 Hard Protocol，再更名为 Kava Lend），两者共同构建 Kava Defi 服务。</p><p dir="ltr">Kava 建立在 Cosmos 上，可以单独成链，所以也可以理解为致力于成为 Cosmos 上首个 Defi Hub 链。</p><p dir="ltr">但随着 Defi 互操作的发展，在 2022 年 Kava 10 版本上线，正式将其转向成为一条用 Cosmos SDK 开发的，POS 机制且 EVM 兼容，致力于连接 Cosmos 和 EVM 生态的跨链互操作和资产流通的 Layer 1。</p><h4 dir="ltr">1.2 基本信息</h4><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/rhmA7bdBxm.png" alt="Kava 15 升级聚焦：零通胀如何解锁$KAVA 投资新机遇" width="670" height="379" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3 dir="ltr">2.项目详解</h3><h4 dir="ltr">2.1 团队</h4><p dir="ltr">目前在职 45 位，团队平均任职时间长 2.2 年，其中核心董事会成员如 Brian Kerr, Scott Stuart 保持稳定，任职长达 7 年。</p><ul><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">Brian Kerr: Kava Labs 的联合创始人兼董事会成员，在此之前，他是 Fnatic Gear 的创始人兼首席执行官。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation"><a href="https://twitter.com/Scott_Stuart_" rel="nofollow">Scott Stuart</a>：Kava 的联合创始人兼首席执行官</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">Kevin Davis：首席工程师</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">Aaron Choi：副总裁</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation"><a href="https://www.linkedin.com/in/ruaridh-o-donnell-910614154/" rel="nofollow">Ruaridh O'Donnell</a>：首席开发人员和联合创始人</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">Jack Zampolin：投资顾问</p></li></ul><h4 dir="ltr">2.2 融资情况</h4><p dir="ltr">Kava 已披露的融资将近 $5M，投资方包括 Binance Labs、HashKey、Xpring、Framework Ventures 等等。于 2019 年 10 月 16 日发行 $KAVA，通过多轮私募将 40% 的初始供应量出售给投资者，另外总供应量的 6.25% 在 Binance Launchpad 上以$0.46 价格公开出售，累积筹得$3M。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/7jrw8bPN9l.png" alt="Kava 15 升级聚焦：零通胀如何解锁$KAVA 投资新机遇" width="630" height="297" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/K0D5A5oCrM.png" alt="Kava 15 升级聚焦：零通胀如何解锁$KAVA 投资新机遇" width="655" height="302" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4 dir="ltr">2.3 技术框架</h4><p dir="ltr">Kava 的结构分为 Cosmos Co-Chain 和 Ethereum Co-Chain，两者均创建在 Cosmos Tendermint 共识引擎上。Ethereum Co-Chain 允许开发者使用 Solidity 部署，或者直接迁移应用到 Kava 上，Cosmos Co-Chain 通过 IBC 协议和整个 Cosmos 生态进行互通。两者之间通过 Translator Module 来连接两个不同的执行环境，以便双方更加轻松地访问。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/34FfV9X57u.png" alt="Kava 15 升级聚焦：零通胀如何解锁$KAVA 投资新机遇" width="639" height="300" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre dir="ltr">Source: Whitepaper</pre><p dir="ltr">Kava 内部分为 Kava IBC (Cosmos 环境）和 Kava EVM (EVM 环境），其中：</p><p dir="ltr">1）Cosmos 到 EVM：</p><p dir="ltr">Kava14 上线的原生内部桥，作为一个 Cosmos SDK 模块，可以被集成在各种应用，钱包里。允许用户将 Cosmos 的资产以 ERC20 的形式传输到 EVM 环境中，从而实现资产转移。比如 $KAVA 想要在 EVM 环境中使用的话，可以将其封装成 $wKAVA（ERC20 属性）在 EVM 环境中使用。</p><p dir="ltr">和外部桥不同，Kava 内部桥是在同一个账本里进行资产传输，类似于 IBC 协议在不同账本之间改变状态的方式，保证了一致性和兼容性。</p><p dir="ltr">2）EVM 到 Cosmos：</p><p dir="ltr">当下允许 Kava EVM 跨到 Kava IBC，Cosmos 侧的 Osmosis, Injective 以及 EVM 侧的 Evmos 跨 $USDt 和 $ATOM。</p><p dir="ltr">可以看出 Kava 在 EVM 侧的资产转移较弱，唯一支持的 Evmos 链并不是 Ethereum 生态的，他也是同时兼容 EVM 和 Cosmos 的一条 Layer 1，所以真正的和以太坊生态交互的层面目前并没有完全实现。当下支持 EVM 资产到 Cosmos 中，只有 Stargate 等桥或者其他跨链聚合器支持，Kava 内部支持范围有限。</p><h4 dir="ltr">2.4 产品体系</h4><p dir="ltr">Kava Labs 主要分为以下几块 Defi 服务：</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/C1lUH1c4T0.png" alt="Kava 15 升级聚焦：零通胀如何解锁$KAVA 投资新机遇" width="670" height="364" referrerpolicy="no-referrer"></p><ol><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">Kava Staking:对于持有 $KAVA 的散户可以作为委托人将自己的资产委托节点质押，并从中获得收益。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">Kava Lend：由一开始的 Harvest 到 Hard Protocol，最后更名得来。允许用户作为供应方存入 BTC, XRP, BNB, BUSD 等多种生态资产，在借出其他资产。生态不仅给借贷用户基本的利率激励，还有 $KAVA 的挖矿激励。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">Kava Earn：作为一种 Defi 的收益策略，激励用户锁 $bKAVA 来获得高 APY，从而增加 Kava 的 TVL。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">Kava Mint：由 Kava CDP 协议更名得来，允许用户抵押跨链资产来铸造抵押稳定币 USDX。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">Liquid Staking：质押持有的 $KAVA 从而获得 $bKAVA，系统将存入的 $KAVA 转到 Earn 机制里，获得更高收益。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">Kava Swap：一个 AMM 模型的 Swap 机制，允许用户无缝交易不同区块链上的各种资产，或者通过提供流动性来赚取额外收益。</p></li></ol><h4 dir="ltr">2.5 生态系统</h4><p dir="ltr">目前 Kava 总 TVL 为 340.67M，稳定币市值 129.06M，日交易量为 1.44M。已经有超过 116 个协议部署在其之上，其中 Defi 类目占比偏高。但根据协议排名来看，当前仍以 Kava 本土的 Defi 服务占据主导地位，前五基本被 Kava Lend, Kava Mint, Kava Earn 等等涵盖，生态中并没有像 Arbitrum 上的 Blur 那样有较为出彩的原生独立协议。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/yq2Rx4ib7C.png" alt="Kava 15 升级聚焦：零通胀如何解锁$KAVA 投资新机遇" width="672" height="366" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3 dir="ltr">3.发展历程</h3><h4 dir="ltr">3.1 重大历史事件</h4><p dir="ltr">首先我们来看看 Kava 从成立至今的重大事件。</p><p dir="ltr">2019 年 3 月 1 日， Kava 融资$1.2M 由 Venture Capital 领投</p><p dir="ltr"><strong>2020 年 2 月 5 日，Kava 上线首个跨链借贷平台 CDP 测试网</strong></p><p dir="ltr">2020 年 2 月 27 日，和 Trust Wallet 正式宣发集成，支持 $KAVA 存储，转账以及抵押</p><p dir="ltr">2020 年 3 月 25 日，宣布和 Chainlink 建立长期战略合作</p><p dir="ltr">2020 年 4 月 16 日，成为 OKChain 开源跨链生态首批合作伙伴</p><p dir="ltr"><strong>2020 年 4 月 30 日，Kava 发布 CDP 预注册页面，开放用户测试</strong></p><p dir="ltr">2020 年 5 月 15 日，设立链上治理委员会机制</p><p dir="ltr"><strong>2020 年 6 月 11 日，Kava3 上线首个 CDP，支持抵押 BNB 贷出 USDX</strong></p><p dir="ltr">2020 年 8 月 13 日，和 Injective Protocol 建立合作关系</p><p dir="ltr"><strong>2020 年 10 月 15 日，Kava4 支持 Harvest.io V1 版本</strong></p><p dir="ltr">2020 年 11 月 6 日，和币安链间转账功能开通，支持 BTC, XPR, BNB, BUSD 跨链交易转账</p><p dir="ltr">2021 年 2 月 9 日，CertiK 审计通过</p><p dir="ltr"><strong>2021 年 4 月 9 日，Kava5 上线 Harvest V2 版本，允许借出资产并提供 $HARD 挖矿激励</strong></p><p dir="ltr">2021 年 7 月 26 日，Kava5 主网回滚</p><p dir="ltr"><strong>2021 年 7 月 27 日，Centre 计划在 Kava 上发行 USDC</strong></p><p dir="ltr"><strong>2021 年 8 月 31 日，Kava 8 上线 AMM Swap 机制</strong></p><p dir="ltr">2021 年 9 月 22 日，Kava Rise 激励计划发布$185M 资金来吸引项目入驻</p><p dir="ltr"><strong>2022 年 1 月 20，Kava9 整合 IBC 协议，面向更广泛的 Cosmos 生态</strong></p><p dir="ltr">2022 年 3 月 3 日，开设$750M Kava Rise 开发者激励计划</p><p dir="ltr">2022 年 4 月 7 日，Ethereum Co-Chain Alpha</p><p dir="ltr">2022 年 4 月 27 日，CosmosEVM Era 正式启动</p><p dir="ltr"><strong>2022 年 5 月 25 日，Kava10 EVM 上线，正式成为 Cosmos&amp;EVM 互操作 Hub 链</strong></p><p dir="ltr">2022 年 6 月 21 日，和 Celer cBridge 合作实现资产跨链</p><p dir="ltr">2022 年 9 月 9 日，Curve Finance 上线 Kava</p><p dir="ltr"><strong>2022 年 10 月 26 日，Kava11 上线 $bKAVA 提高质押代币的流动性</strong></p><p dir="ltr"><strong>2023 年 1 月 12 日，Kava12 上线 DAO</strong></p><p dir="ltr"><strong>2023 年 3 月 15 日，Kava13 上线 EVM 2.0</strong></p><p dir="ltr">2023 年 4 月 4 日，社区提案创建双重基金会架构</p><p dir="ltr">2023 年 5 月 12 日， Kava EVM 路线图上线</p><p dir="ltr"><strong>2023 年 6 月 22 日，Tether 将在 Kava 上推出稳定币 USDT</strong></p><p dir="ltr"><strong>2023 年 7 月 13 日，Kava14 升级成功，部署了内部跨链桥，将原生 Cosmos 资产转化为以太坊 ERC20 标准</strong></p><p dir="ltr">2023 年 7 月 14 日，Kava 14 开放原生的 Cosmos 资产到以太坊上</p><p dir="ltr"><strong>2023 年 9 月 2 日，Stargate 上线 Kava 原生 USDt 流动性池</strong></p><p dir="ltr">2023 年 11 月 15 日，Kava 和 DWF Lab 达成战略合作伙伴关系</p><p dir="ltr"><strong>2023 年 12 月 7 日，Kava 15 实现代币零通胀</strong></p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://lh7-us.googleusercontent.com/AtRXPkrlBnRe96Gy-7TjUOKlA14og_ON3olrTYn4t9F9qheXbQHaWi6nDf-mMLiGXjfu3pUVU_GSNqxe0_CL5-YYAtigYX1w4xs30ca3KmcyVrRa5iQwEEiPRmnqqV9fCSqA3SgAyHzb7YyekjiHljc" width="602" height="621" alt="Kava 15 升级聚焦：零通胀如何解锁$KAVA 投资新机遇" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://lh7-us.googleusercontent.com/3W5XeV1XNrKn1Q14h1HVKqffhI2XxTiqym-g45gUzyMTwuv6hFQV7nE9eSgLmzsrixuAola12mCjAbwp7VFDT4RbNG6kFigovcqwyL0ONxgpc_8jJoM702vsnje4oYwxlL0Axf9cq6O9M90YnF43S0w" width="602" height="616" alt="Kava 15 升级聚焦：零通胀如何解锁$KAVA 投资新机遇" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr">&nbsp;</p><h4 dir="ltr">3.2 价格 K 线走势</h4><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/Kt9oy90vW2.png" alt="Kava 15 升级聚焦：零通胀如何解锁$KAVA 投资新机遇" width="654" height="361" referrerpolicy="no-referrer"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/fYPGxsq4Fz.png" alt="Kava 15 升级聚焦：零通胀如何解锁$KAVA 投资新机遇" width="676" height="376" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4 dir="ltr">3.3 Kava 15</h4><p dir="ltr"><strong>Kava 15 主网将于 12 月 7 日正式上线</strong>，在对 K15 起到关键作用的 141 号提案中，关于未来的 Roadmap 列举了三块 Adopation, Security, Goverance。</p><p dir="ltr"><strong>1）Adoption:</strong></p><p dir="ltr">Kava 希望将自己定位成 Cosmos 生态的稳定币承接商，让各类稳定币集成到 Kava 上，这样就可以成为 Cosmos 的稳定币专属 Hub 链，从而更好的和其他应用链比如 DYDX, Osmosis 等等交互。比如现在 Injective 已经支持 Kava 的 BTC/USDC，ETH/USDT 的永续池子。</p><p dir="ltr">在 EVM 原生桥层面，Kava 后续会和主流的桥比如 Layerzero, Wormhole, Multicahin, Axelar 等等集成，从而更高效快捷的和 EVM 原生资产交互。在代币层面，会考虑接入更多的包装代币比如 WBTC, WETH 等等。目前 Stargate 已经支持 Kava 上的 wETH。</p><p dir="ltr">如此，通过连接 EVM 的流通性，生态的原生协议不仅可以享有，还能吸引更多的投资和 CEX 的流动性。</p><p dir="ltr"><strong>2）Security:</strong></p><p dir="ltr">主要集中在节点可用性和软件可扩展性，通过优化节点，从而提高接收、处理，和验证器交互并最终分散的服务；优化软件可扩展性以支持更高额的交易和请求。</p><p dir="ltr"><strong>3）Governance:</strong></p><p dir="ltr">Kava 在维持 Cosmos 主权自治的原则上，将社区治理扩展到 Kava EVM 层面，以保持 Cosmos 和 EVM 两块框架的治理一致性。并且未来会创立两个独立的基金会来共同维护 Kava 的持续发展，生态中处理质押奖励外其余的净盈余均由两个基金会管控。</p><h3 dir="ltr">4. 经济模型</h3><h4 dir="ltr">4.1 模型&amp;分配</h4><p dir="ltr"><strong>4.1.1 代币模型</strong></p><p dir="ltr"><strong>1）双代币经济模型</strong></p><p dir="ltr">Kava 采用双代币经济模型，权益及治理代币 $KAVA 和稳定币 $USDX。</p><ul><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">$KAVA：作为生态代币用途广泛，比如作为 POS 的质押代币，通胀奖励形式，交易费用，投票和治理等等。</p></li><ul><li dir="ltr" aria-level="2"><p dir="ltr" role="presentation">$bKAVA：流动性质押衍生品代币，允许质押的 $KAVA 仍想享有流动性。</p></li><li dir="ltr" aria-level="2"><p dir="ltr" role="presentation">$wKAVA：$wKAVA 作为 $KAVA 的封装代币，ERC20 属性。</p></li></ul><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">$USDX：系统的原生稳定币，主要应用于 CDP 协议中，通过质押代币，获得 USDX，从而获得更高的流动性，类似于 MakerDAO 中的 DAI。</p></li></ul><p dir="ltr"><strong>2）$KAVA 用途：</strong></p><ol><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">交易手续费：生态费用需要用 $KAVA 代币来支付，包括传输资产，开设/关闭 CDP，转账交易等等都需要用 $KAVA。其中 CDP 的交易手续费会按一定比例分给验证者和委托人。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">质押奖励：质押 $KAVA 代币，可以根据网络总质押率获得 3%-20% 的 APR。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">验证者佣金：节点验证者可以从其委托人赚取的收益中拿到一定比例的佣金</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">社区治理：有权发起提案并投票修改平台规则</p></li></ol><p dir="ltr"><strong>3）通缩机制：</strong></p><p dir="ltr">网络中每产生一个新区块都会排放新的 $KAVA 给节点验证做作为奖励，预计每年产生 7% 的通胀率。但每一个 CDP 会有对应的稳定费率，当 $KAVA 作为支付 CDP 抵押债仓的稳定费率则会被销毁，以此来维持代币的此消彼长。</p><p dir="ltr"><strong>4.1.2 $KAVA 分配机制：</strong></p><p dir="ltr">代币发行无上限，但创世之初有 1 亿枚。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/en03lfKe7G.png" alt="Kava 15 升级聚焦：零通胀如何解锁$KAVA 投资新机遇" width="630" height="281" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre dir="ltr">Source: CoinMarketCap</pre><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/Vy4Nr6pnv0.png" alt="Kava 15 升级聚焦：零通胀如何解锁$KAVA 投资新机遇" width="642" height="393" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre dir="ltr">Source: CoinMarketCap</pre><p dir="ltr"><strong>4.1.3 $USDX 挂钩机制</strong></p><p dir="ltr">USDX 是 CDP 抵押稳定币，与美元锚定 1: 1 软锚定，通过弹性供应机制，根据算法来调整供给，从而维持价格稳定。</p><p dir="ltr">用户在抵押资产借出 USDX 时，存在一定的抵押率。比如存入价值 150U 的资产，借出价值 100U 的 USDX，其价格与抵押资产相挂钩。</p><p dir="ltr">当抵押资产价格下降过快，那么系统会启动清算机制或者债务拍卖，以低于市场价的价格卖掉抵押资产，同时提高 USDX 的供应，使得 USDX 的价格也下降从而和锚定资产保持稳定。同时，如果市场变动已经超出系统的自动调整范围，$KAVA 代币会作为 「最后贷款人」 角色，将 $KAVA 代币进行通胀和拍卖作为抵押，从而弥补 USDX 价格。</p><p dir="ltr">此外，Kava 针对 USDX 的价格机制也做出了一些优化，比如：</p><ol><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">通过 Chainlink 的 Oracle Feed 发布市场比率，来获得高质量的市场数据从而使得抵押品和 USDX 的精准锚定</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">开设多抵押资产，分担单一资产的风险。当系统不得已低价出售抵押品时，收回的资产并不能弥补系统坏账，所以可以通过其他的抵押资产的盈利进行弥补，从而提高抗风险能力。</p></li></ol><p dir="ltr">不过，USDX 价格仍存在短期严重挂钩，在 23 年 4 月 11 日，USDX 价格暴跌至$0.1，随后快速反弹至$0.8。创始人 Scott Stuart 指出 USDX 的价格稳定并不是必要条件，相反其认为 USDX 最合适的应该是和市场波动相挂钩。</p><h4 dir="ltr">4.2 2.0 更新</h4><p dir="ltr"><strong>在即将推出的 K15 中，明确提出了要摒弃通胀率，即市面上流通的代币量就是最大供应量。无法创建新的 $KAVA，且计划在 12 月 31 日通胀率永久降低至 0。</strong></p><p dir="ltr">$KAVA 的盈余主要来自原生项目排放，交易费用和基金会。即 $KAVA 作为生态费用的这一部分会回归到社区而不是直接给节点验证者。由社区来决定这笔资金的用项（销毁或者再投资），从而进一步提高网络的去中心化。</p><p dir="ltr">这样一来，$KAVA 的总供应量只减不增，而随着 $KAVA 作为生态费用以及享有治理权，后续在生态增长中需求会日渐增长，需求侧明显增加。</p><h3 dir="ltr">5. 赛道解析</h3><h4 dir="ltr">5.1 赛道概览</h4><p dir="ltr">Kava 类属于 Layer 1 赛道，以 Ethereum 和 Bitcoin 作为先锋网络扩展出一系列 Layer 1 底层网络如 BSC, Sui, Aptos, Solana 等等新兴公链，使得当前整体生态繁荣，（截止写稿时）市值为 1125 Billion，占整体区块链市值类目的 TOP2。其中以太坊占据赛道龙头，Tron, BSC, TON, Solana 等公链表现良好。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/jRn7wOuf2S.png" alt="Kava 15 升级聚焦：零通胀如何解锁$KAVA 投资新机遇" width="656" height="219" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre dir="ltr">Source: Coingecko</pre><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/E752KHsZwZ.png" alt="Kava 15 升级聚焦：零通胀如何解锁$KAVA 投资新机遇" width="660" height="365" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><pre dir="ltr">Source: Defillama</pre><p dir="ltr">Layer 1 区块链的底层协议，其模块构架，共识机制，区块机制等等对整个区块链的性能和扩展性都有重要影响。不同 Layer1 的底层设计不一样导致其特性也不一样，有些公链侧重于交易处理速度，有些侧重于隐私安全等等。</p><p dir="ltr">根据特性划分类别，比如以太坊以及 EVM 兼容的为一类，非 EVM 兼容的为一类，专注做各自成链的 Cosmos&amp;Polkadot 等为一类......</p><p dir="ltr">其中 Kava 细分到的是 Cosmos 中的，专注于连接 Cosmos 和 EVM 生态，提供跨链互操作性的公链 Layer 1，在 Cosmos 中 TVL 位列第三。</p><h4 dir="ltr">5.2 竞争项目</h4><p dir="ltr">在 Cosmos&amp;EVM Compatible 的 Layer 1 公链中，我们来看看 Kava 的竞争对手有哪些。</p><p dir="ltr"><strong>1.EVMOS</strong></p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/Itr6TvCwCa.png" alt="Kava 15 升级聚焦：零通胀如何解锁$KAVA 投资新机遇" width="658" height="371" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre dir="ltr">Source: Website</pre><p dir="ltr">EVMOS 起源于 Ethermint，一个由 Cosmos SDK 构建的 EVM 链，旨在通过 Tendermint 共识协议来链接 Ethereum 和 Cosmos 生态系统。</p><p dir="ltr">后来团队意识到 Cosmos 和 Ethereum 可以共享繁荣并互相收益的需求，因而创办了 EVMOS，旨在 Cosmos 上构建一个 EVM Stack 方案，使得原有的 EVM 社区快速部署到 Cosmos 上，同时提供两者的互操作性。</p><p dir="ltr">因此，在 2022 年，Ethermint 成功 Rebrand 成 EVMOS，将 EVM 链，应用，资产和用户引入到 Cosmos 生态中。截止写稿时，EVMOS 的 TVL 为 4.52M，稳定币市值为 130K，24 小时交易量为 160K。</p><p dir="ltr"><strong>2. Cronos</strong></p><p dir="ltr"><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/7fX1eqDV23.png" alt="Kava 15 升级聚焦：零通胀如何解锁$KAVA 投资新机遇" width="585" height="195" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><pre dir="ltr">Source: Website</pre><p dir="ltr">Cronos 也是一个建立在 Cosmos SDK 上，由开源项目 Ethermint（前 EVMOS）提供快速连接以太坊和其他 EVM 生态，通过 IBC 协议和其他的 Cosmos 进行互通，专注于 Defi, NFT, Games 和 Metaverse 的 Layer 1。于 2021 年 11 月发布主网，快速积累了百万用户和 500+的应用。</p><p dir="ltr">其发行了专注的 NFT 市场，使得用户可以创建，交易 NFT；同时实现跨链桥接功能，使得用户可以将其他区块链资产转移到 Cronos 上，但是目前其 EVM 层面的公链仍在支持当中。截止写稿时，Cronos 的 TVL 为 453.34M，稳定币市值为 5.9K，24 小时交易量为 4.2M。</p><h4 dir="ltr">5.3 Kava 竞争优势</h4><p dir="ltr"><strong>1）生态地位</strong></p><p dir="ltr">Kava 作为 Cosmos 的原生 USDt 的 Defi Hub 链，具有显著地位的稳定币流动性。并且作为 Layer 1，市值排进整体赛道的前 10（23 年 10 月）；在 Cosmos 生态中位列第二，稳定币市值占据龙头地位，生态发展较为乐观。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/z3TJ2Vk7Ga.png" alt="Kava 15 升级聚焦：零通胀如何解锁$KAVA 投资新机遇" width="659" height="240" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre dir="ltr">Source: Defillama</pre><p dir="ltr">不仅如此，其在 EVM 资产兼容的发展方案上有较为明确的 Roadmap，针对资产的种类，资产跨链桥的接入，以及后续和 Cosmos 其他应用链的资产流通等等，都有较为明确的预期。</p><p dir="ltr">且伴随着 DYDX 等知名 Defi 产品入驻 Cosmos，使得整体生态发展势头较猛，给 Kava 此类的 Defi Hub 链带来了更多的金融流通可能性。</p><p dir="ltr"><strong>2）DWF 做市商合作</strong></p><p dir="ltr">Kava 于 11 月 15 号达成了和 DWF 做市商的伙伴关系。在其宣发的文章中，明确指出 DWF 除了提供基本的风险管理，清算机制，收费结构等等还会提供战略指导，在 Kava 链上的 DEX 中开始自营交易并会达到目前生态所有 DEX 的总交易量的 7.5%。</p><p dir="ltr">这样一来，就可以帮助 Kava 显著提高流动性，通过提供更多的交易对和深度，从而提高市场的参与度。而且这样的战略合作对于 Kava 这边的品牌形象也有积极影响。所以综合来说和 DWF 合作在市场和产品都带来了正面作用。</p><p dir="ltr"><strong>3）社区预期强（主网和经济模型）</strong></p><p dir="ltr">Kava 官方于 11.11 号宣布 K15 主网将于 12 月 7 日上线这一消息之后，当日币价上涨 13.7%，说明社区对于主网更新的预期较强。外加上上线之后的代币经济模型的变更，使得 $KAVA 流通量受限，很可能作为叠加促使 $KAVA 的新一轮爆发。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/p1ub06hqVZ.png" alt="Kava 15 升级聚焦：零通胀如何解锁$KAVA 投资新机遇" width="605" height="357" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre dir="ltr">Source: Coingecko</pre><h4 dir="ltr">5.4 Cosmos Beta</h4><p dir="ltr">除了 Kava 以外，近期 Cosmos 生态发展较猛，我们收集了以下较为不错的协议作为 Beta 推荐：</p><p dir="ltr"><strong>5.4.1 <a href="https://twitter.com/Neutron_org" rel="nofollow">Neutron</a> （$NTRN）</strong></p><p dir="ltr">Neutron 是首个在 Cosmos 的 Replicated Security 上启动的链，通过在 Cosmos Hub 上部署智能合约使得项目方可以快速部署。</p><p dir="ltr">利好敍事：</p><ol><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">合作收益模式打通。Mars Protocol 协议 V2 版本将部署在 Neutron 上，并给予一定比例的代币给 Neutron；Apollo, Cosmos 上的 LSDfi 协议也成功上线 Neutron。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">收购编程环境 CosmWasm 开发商 Conflio 25% 的股权</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">Neutron 的存在提高了项目方对 $ATOM 的需求，更受 Cosmos 官方推崇。因为和 Hub 链共享验证者的同时，需要支付 $ATOM 作为服务费。如果项目自成生态，用自己的 Token 维护生态，$ATOM 的应用场景就会被削弱。</p></li></ol><p dir="ltr"><strong>5.4.2 <a href="https://twitter.com/THORChain" rel="nofollow">THORchain</a> ($RUNE）</strong></p><p dir="ltr">THORChain 是跨链流动性协议，支持原生 <a href="https://www.btcc.com/zh-TW/academy/crypto-basics/cex-vs-dex" rel="nofollow">DEX</a> 跨链交易 (专注于全链原生资产 Swap)，Lend 借贷，以及其他 Earn 相关的 Defi 功能；其 AMM 机制的 DEX 多出的无常损失的保护机制以及动态滑点费使其独树一帜。</p><p dir="ltr">利好敍事：</p><ol><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">LiFi 即将集成 THORchain 以扩展 Swap 功能</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">原生资产 Swap 支持原生 BTC 交易，BTC 生态火热促使交易需求上升。间接提高 LP 激励，从而促进$RUNE 的购买。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">THORchain 的 Forks 将以 $RUNE 驱动，来支撑各个协议的资产流动性，但同时也刺激了 $RUNE 的持有需求</p></li></ol><p dir="ltr"><strong>5.4.3 <a href="https://twitter.com/CelestiaOrg" rel="nofollow">Celestia</a>（$TIA）</strong></p><p dir="ltr">Celestia 是一个基于 CometBFT 和 Cosmos SDK 的 POS 区块链，专注于数据可用性的模块化。</p><p dir="ltr">利好敍事：</p><ol><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">推出以太坊 Fallback 功能，以确保用户资金不会卡在 Layer 2 合约上。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">和 Manta 公链集成</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">和 OP Stack 技术集成合作，使用 Celestia 作为 DA 层。</p></li></ol><p dir="ltr"><strong>5.4.4 <a href="https://twitter.com/Injective_" rel="nofollow">Injective</a>（$INJ）</strong></p><p dir="ltr">Injective 是致力于构建 Defi 应用程序的，具备互操作性的 Layer 1 区块链。如支持以太坊， IBC 兼容的区块链（如 Cosmos 生态系统），以及非 EVM 兼容链（例如 Solana）等等公链之间的跨链互操作性。</p><p dir="ltr">利好敍事：</p><ol><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">Volan 主网即将更新</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">$INJ 燃烧机制</p></li></ol><h3 dir="ltr">6. 风险&amp;挑战</h3><ol><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">生态协议被本土服务垄断，其中 Kava Lend 就占据 1/3 的总 TVL。其他支持的 Defi 协议比如 Curve, Sushi 等等均不是 Kava 本土的原生协议，这样的局面会导致生态过於单一，似乎仍处于 Defi 服务的阶段，朝向公链生态还需要一定时间。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">跨链资产兑换成熟度不高，内部原生桥对于 Cosmos 资产传输到 EVM 上，的支持度较高，但从 EVM 资产进入到 Cosmos 上的服务并不深入，目前只有 Stargate 或者其他 DEX Aggregator 支持将 EVM 资产转移到 Kava 中，而以太坊的强金融属性会导致这个缺陷放大。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">Kava 的发展也受限于 Cosmos 本身及其生态的发展，若生态发展被其他底层跨链协议追赶或取代，依附 Cosmos 生态的 DeFi 也将受到影响。</p></li></ol><h3 dir="ltr">7. 结论</h3><p dir="ltr">Kava 作为 Cosmos 和 EVM 互操作链，相对来说内部对于 Cosmos 侧的 EVM 资产支持较弱，但和其他竞品相比仍具有优势。特别是其在国库中拥有$72.5M 的 USDT（EVM）稳定币资产，为后续和 Cosmos 生态的互通有无提供基础。</p><p dir="ltr">此外，在当下「应用链」敍事盛行的背景下，无论是 Layer 2 Stack 还是 Cosmos&amp;Polkadot 等 Layer1，生态发展永远离不开互操作性。而作为互操作链，Kava 将在未来，各大 EVM 应用链和 Cosmos 应用链之间实现 Defi 服务中间商。</p><p dir="ltr">值得注意的是，$KAVA 作为生态&amp;治理费用代币将在 12 月 7 日实现 0 通胀。在应用场景扩大的背景下停止供给侧产出，无疑会引发需求侧的爆发，且结合其与 DWF 的正式合作，相信在未来 $KAVA 可以带来更多的惊喜。</p><p dir="ltr">&nbsp;</p><h3 dir="ltr">参考资料：</h3><p dir="ltr">https://www.mintscan.io/kava/proposals/141</p><p dir="ltr">https://medium.com/@Kava-Network/kava-evm-road-ahead-96b115031db4</p><p dir="ltr">https://medium.com/evmos/the-evmos-manifesto-7fe5d1ab0d67</p><p dir="ltr">https://www.odaily.news/post/5176258</p><p dir="ltr">https://zhuanlan.zhihu.com/p/534940418</p><p dir="ltr">https://medium.com/kavachinese/kava%E5%A5%96%E5%8A%B1%E6%9B%B4%E6%96%B0-%E6%8F%90%E9%AB%98usdx%E4%BB%B7%E6%A0%BC%E7%A8%B3%E5%AE%9A%E7%9A%84%E6%B2%BB%E7%90%86%E8%AE%A1%E5%88%92-c5423d7d34bb</p><p dir="ltr">https://medium.com/kavachinese/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%8F%90%E9%AB%98usdx%E7%A8%B3%E5%AE%9A%E6%80%A7%E7%9A%84%E6%B2%BB%E7%90%86%E6%80%BB%E7%BB%93-a3cc6104dbfe</p><p dir="ltr">https://wallet.keplr.app/chains/kava/proposals/168</p><p dir="ltr">https://medium.com/kavachinese/usdx%E7%A8%B3%E5%AE%9A%E6%9C%BA%E5%88%B6%E4%BB%8B%E7%BB%8D-8c1a1b9730de</p><p dir="ltr">https://medium.com/kavachinese/%E6%96%87%E6%9C%AB%E6%9C%89%E5%BD%A9%E8%9B%8B-%E5%9B%9E%E9%A1%BEkava-2020-%E6%9C%9F%E5%BE%852021%E6%9B%B4%E5%A4%9A%E5%8F%AF%E8%83%BD-7c2d7398cd16</p><p dir="ltr">https://medium.com/kavachinese/usdx%E7%A8%B3%E5%AE%9A%E6%9C%BA%E5%88%B6%E4%BB%8B%E7%BB%8D-8c1a1b9730de</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Dec 2023 02:00:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/76u20e625456.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/76u20e625456.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Gryphsis Academy]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Layer 1</category>
            <category>主网</category>
            <category>智能合约</category>
            <category>ETH</category>
            <category>治理</category>
            <category>借贷</category>
            <category>DAO</category>
            <category>Polkadot</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[财富杂志专访 Tether CEO：从 0 到 900 亿美元，USDT 背后的扩张之路]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Tether 首席执行官兼 Bitfinex 首席技术官 Ardoino 接受了《财富》杂志的采访，他谈到了 Bitfinex 在新兴市场的战略，以及他对币安和赵长鹏与美国当局和解的看法。</blockquote><p><strong>撰文：Marco Quiroz-Gutierrez</strong></p><p><strong>受访者：Paolo Ardoino，Tether 首席执行官兼 Bitfinex 首席技术官</strong></p><p><strong>编译：Luffy，Foresight News</strong></p><p>Tether 是全球最大的稳定币发行商，但也因诸多原因备受争议。近年来，批评者一直对 USDT（市值 900 亿美元）背后的储备资产提出质疑。</p><p>然而，Tether 的新任首席执行官 Paolo Ardoino（他长期以来一直是该公司的公众人物，同时他也是 Bitfinex 的首席技术官）表示，在其他加密货币公司，甚至一些传统银行破产时， Tether 却蓬在勃发展。</p><p>Ardoino 接受了《财富》杂志的采访，他谈到了 Bitfinex 在新兴市场的战略，以及他对币安和赵长鹏与美国当局和解的看法。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/12/07/images/K73SE2ZnQI.png" alt="财富杂志专访 Tether CEO：从 0 到 900 亿美元，USDT 背后的扩张之路" width="922" height="614" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>你是如何开始你的职业生涯的？</strong></p><p>我从 8 岁开始学习编程。我记得我父亲那时买了一台旧的 Olivetti 386（Olivetti 是一家意大利老牌电脑公司），我是意大利人。我记得他说要花两个月的工资，所以那是一笔很大的开支。我的父亲是一名普通的雇员，也是一名农民。从那时起，我开始学习编程。我一直对代码构建和创造事物感到兴奋，对我而言这是一种艺术。通过艺术，你可以创造宇宙；通过编码，你也可以做到这一点。很快，我去了热那亚的一所大学学习计算机，并从那里毕业。我作为大学研究员工作了几年，参与了几个非常有趣的项目。然后，意大利工资非常低，我们创造了奇迹，但获得的报酬很少，所以我决定看看其他的东西。</p><p>我对计算机科学中的许多东西感到兴奋。我对艺术和编程感到兴奋，对开源、分布式应用程序（那是在比特币出现之前）以及像 BitTorrent 这样的弹性网络感到兴奋。在大学的课余时间里，我培养了这些技能，之后，我成为了一名研究员，再之后我决定看看其他东西。与此同时，我对金融感到兴奋，因为我认为金融是控制世界的东西之一。因此，我一直在关注金融如何影响社会。我决定更加深入了解金融。为此，我开始为一些对冲基金工作，这些机构需要为其对冲基金和投资组合管理构建软件。我最终来到伦敦，创建了我的初创公司。那是 2012 年、2013 年，我们有了一些客户，我们为英国和瑞士的对冲基金和家族办公室开发软件。</p><p><strong>你什么时候对加密货币感兴趣？你是如何开始涉足加密货币的？</strong></p><p>2012 年、2013 年左右，我听说了比特币，然后我阅读了比特币白皮书。比特币首先让我兴奋的是区块链技术，因为在金融领域的日常工作中，我花费大量时间试图协调数十个不同交易场所、托管机构和清算所的数据。这实际上是因为旧的传统金融使用的技术很糟糕，它们已经 30 年不曾有过大的变化了。</p><p>区块链是美丽的，因为拥有节点的每个人都会看到相同的数字，看到相同的东西。区块链可以帮助金融基础设施和技术基础设施实现现代化。所以我首先从这个角度看待比特币，然后几个月后，我开始将比特币视为一种货币：可能是世界上最重要的货币。</p><p>2014 年，我遇到了 Bitfinex 的首席财务官 Giancarlo Devasini。他有交易所，我有自己的初创公司。我同意加入并帮助 Bitfinex 解决当时的瓶颈之一：匹配引擎的速度，这是交易平台的核心部分。 2014 年的 BitFinex 已经是全球排名靠前的交易所之一。当时的交易所包括 Kraken 和 Coinbase、OkayCoin，然后是 Bitfinex 和 Bitstamp。 Bitfinex 越来越受到关注，因为它有非常酷的功能：保证金交易，但匹配引擎却差强人意。所以我的任务是解决这个问题。</p><p>从 2014 年到 2016 年中，我只专注于撮合引擎和提高交易平台的速度，仅此而已。然后在 2016 年中期，Bitfinex 遭到黑客攻击。我被邀请担任首席技术官。那时，我对工作非常有信心。我证明了自己是一个能够构建复杂事物并提供优质产品的人。我的任务是负责整个平台而不仅仅是匹配引擎。</p><p><strong>你能否告诉我更多有关 Bitfinex 在新兴市场持续扩张的策略？</strong></p><p>我认为新兴市场（发展中国家）正是加密货币的用武之地。这些国家更容易受到本国货币贬值和通货膨胀的影响。每个人都会受到通货膨胀的影响，即使是居住在美国的人。但如果你居住在阿根廷、委内瑞拉，那么这是一个更加严重的问题 。因此，我们认为为真正需要帮助的客户提供服务非常重要。当然，欧洲人对加密货币非常兴奋，但我认为，在某种程度上，向欧洲人出售服务就像试图向因纽特人出售冰淇淋一样——他们不那么需要。欧洲和北美已经拥有世界上最好的交易和支付渠道。</p><p>像 Bitfinex Pay 和 Bitfinex 点对点交易这样的工具非常适合新兴市场，因为它们是人们所需要的，而且我们坚信比特币和加密货币的潜力。总的来说，我们在为生活在新兴市场的许多人创造一种救生艇。阿根廷多次拖欠债务，他们的法定货币不堪重负。想象一下，一个家庭存了 10 年的钱，然后突然就没了。这实在是太不公平了，对吧？我认为这是历史上第一次人们可以选择退出，他们可以做出正确的选择来保护自己的家人免受本国央行错误决定的影响。</p><p><strong>你如何看待赵长鹏和币安与美国检察官达成的交易？这件事对 Bitfinex 有利吗？</strong></p><p>与我们的许多竞争对手不同，我们不喜欢在别人的不幸中幸灾乐祸。我认为其他一些首席执行官在某种程度上表现得趾高气扬，这是一件非常可悲的事情。我认为重要的是考虑你的公司，不希望自己变得更好，而期望其他人衰落，这很可悲。</p><p>与币安相比，Bitfinex 是一家不同的公司。我们是一个较小的交易所。我们决定变得更小，我们为我们的合规工作感到自豪，我们为我们的技术感到自豪。随着时间的推移，我们放弃了不同的机会，因为它们符合我们的风险偏好。对于许多其他决定承担更多风险的交易所来说，情况并非如此。我们想赢得马拉松比赛，而不是因为其他人摔倒了。</p><p><strong>自 10 月份接任 Tether 首席执行官以来，事情进展如何？你对公司的愿景是什么？</strong></p><p>一切如常。在 Bitfinex 和 Tether 中，我始终认为自己不仅仅是一名开发人员，在过去的几年里，我开始涉足公司战略方面的工作。我越来越多地参与 Bitfinex 和 Tether 的此类战略的执行并成为公众形象。 Tether 已经发展成为一个庞然大物，而我也证明了自己领导团队的能力。</p><p>我认为 Tether 是一家在同类公司中几乎独一无二的存在。多年来，很多人，也许不是很多人，但一些非常响亮的声音，总是等待 Tether 崩溃，为加密行业的所有其他公司欢呼。我记得当时大部分主流媒体都在支持 FTX。当然，现在每个人都在努力和它摆脱关系。就在大概一年零三个月前，每个人都在支持 FTX，每个人都在为 Celsius、BlockFi、Voyager 和 Genesis 欢呼，但这些公司都在去年轰然倒坍。</p><p>即使是今年，一家又一家银行，硅谷银行、Signature、Silvergate，还有瑞士信贷银行，都破产了。因此，当我听到银行家指责我们时，当我听到加密行业的其他人指责我们时，我总是提醒他们事实是什么。</p><p>Tether 是这个行业中最可靠的公司。它一直在构建创新，即稳定币。Tether 的第二个创新是完全储备银行。如果你仔细想想，所有的银行——比如硅谷、Silvergate、签名和瑞士信贷银行，它们的杠杆率都很高。就这些美国银行而言，它们利用债券、10 年、20 年、30 年期的债券进行杠杆化。 Tether 受到严格审查，并且始终被证明是可靠的——即使 Tether 拥有商业票据。</p><p><strong>你认为为什么 USDT 最近与同行相比增长如此之多？</strong></p><p>原因很明显。我们的竞争对手的推销对象是华尔街、银行家和机构。但如果你是欧洲人，你就不需要美元稳定币，这太疯狂了——正如我对 Bitfinex 所说的那样，对 Tether 来说也是如此。如果你在美国，你就不需要美元稳定币。每个人都有一个银行账户，有信用卡或借记卡，并且可以轻松获得贷款。</p><p>有 30 亿人没有银行账户，被排除在金融体系之外，并不是因为他们是坏人，他们同样伟大，只是他们太穷了，任何银行都不会有兴趣。所以我，我们不为美国客户提供服务，而且我们对欧洲客户也不感兴趣，我们的重点始终是发展中国家和新兴市场。</p><p><strong>Tether 确实具有弹性，但同时它还没有发布完整的审计。这会有什么问题吗？</strong></p><p>首先，我们所有强大的竞争对手都没有进行全面的审计。尽管他们再次被认为是加密领域的英雄。当然，他们比我们小，我问自己为什么。原因并不是 Tether 不想进行全面审计。我已经公开说过太多次了，Tether 正在进行全面审计，并试图让大型审计机构进行全面审计。但看看美国国会发生的事情。他们建议审计师不要接受新的加密客户、加密相关客户。审计师在加密货币领域接纳新客户可能会带来巨大的责任，尤其是在 FTX 之后。</p><p>我们的证明也与竞争对手不同。如果你查看证明的详细信息以及 BDO 发布的流程，你会发现 BDO 实际上是如何要求我们所有交易对手直接确认银行余额的。所以，他们不仅仅相信我们的话，他们的方法非常彻底。此外，我们还保留了 32 亿美元的超额准备金。我们本可以自由自配这数十亿美元，那是我们的钱，我们的利润。我们没有这样做，因为我们致力于使 Tether 成为加密货币领域乃至全世界最可靠的公司。</p><p>再说一次，所有银行都在做部分准备金，而 Tether 却没有。我们希望证明，成为一家健康的公司并将绝大多数利润保留在公司内部，从而为用户提供额外的保证是可能的。我们做得非常出色。当然，我们仍然致力于与审计师合作以获得审计，这是我们的首要任务。</p><p><strong>你认为金融的未来是什么？</strong></p><p>我不相信加密货币会扼杀金融。我相信比特币是（我对加密货币和比特币做了很大的区分）终极货币，是每个想要退出当前货币系统的人的保障和救生衣。现行制度存在严重缺陷。我不认为加密货币可以节省资金。</p><p>我认为比特币越来越多地进入并被传统金融体系所接受。比特币可以通过两种方式使用，通过 ETF，通过银行产品，或者如果人们愿意，他们总是可以选择退出并自主使用比特币。这是对任何人来说最好的安慰。这是历史上第一次人们可以真正持有自己的钱。这是以前从未发生过的事情，也是永远改变金融业的事情。我认为比特币将迫使金融在未来几年变得更加真实、更加开放、更加诚实。但比特币是一个新生儿。这需要时间，但我认为这非常令人兴奋。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Dec 2023 01:00:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/5xr9sxpd.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/5xr9sxpd.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Foresight News]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Kraken</category>
            <category>USDT</category>
            <category>人物</category>
            <category>华尔街</category>
            <category>ETF</category>
            <category>FTX</category>
            <category>比特币</category>
            <category>Tether</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2024 年加密投资指南：市场将如何发展？哪些敍事值得关注？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>随着即将进入 2024 年，我的核心投资组合现已完全配置。这篇文章是关于我如何看待 2024 年发展的观点。</blockquote><p>作者：Kyle</p><p>编译：深潮 TechFlow</p><p>随着即将进入 2024 年，我的核心投资组合现已完全配置。这篇文章是关于我如何看待 2024 年发展的观点。我会尽我所能在这篇文章中尽可能地表达我对投资的看法。但这篇不是财务建议，只是关于我如何看待 2024 年加密货币发展的一种洞察。</p><h3>如果你没有提前做计划，那你的投资会是失败的</h3><p>过去几个月，我们已经看到比特币终于打破了在 15k 到 32k 之间将近 500 天的震荡时间，现在每个人都在期待牛市。</p><p>但正如我在推特上最喜欢博主的 0x_Kun 所说：</p><p>制作投资计划，遵循投资计划。因为当行情变差时，你会知道该怎么做。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/7/images/2553dda9bf6c8e14cf5b09c10c97a65c." alt="2024 年加密投资指南：市场将如何发展？哪些敍事值得关注？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>因此，这篇文章的核心是深入讲解我的 2024 年计划。这篇文章分为两个主要部分：</p><ul><li>我如何看待 2024 年的发展</li><li>我认为哪些敍事会表现良好</li></ul><h3>第一部分：2024 年的大牛市案例</h3><p>我投资时总是喜欢自上而下的方法：首先是宏观，然后是微观。因此，这里是我认为最重要的驱动牛市的关键敍事是：</p><ul><li>比特币 ETF</li><li>利率降低</li><li>比特币减半</li></ul><p>还有很多其他较小的因素 - 比如总统选举年，中国的刺激政策等。但我相信这前面 3 个提到的因素是最重要的，这三个因素对我的投资组合影响最大。如果你要担心每一个小因素，你就永远不会做交易。</p><p>我接下来喜欢列出一系列可能的发生的事件，并为每个事件发生的概率做预测。我认为，投资最明智的是确定周期将如何在更长期的基础上发展。</p><h4><strong>情景分析</strong></h4><p>在我们深入情景之前，让我解释一下我对我列出的关键敍事的一些基本假设。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/7/images/6db50aaa0163715b09271cb56c3d13af." alt="2024 年加密投资指南：市场将如何发展？哪些敍事值得关注？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>BTC 减半是确定的</strong></h4><p>在所有这些情景中，我相信比特币减半不一定立即意味着价格上升。</p><p>从上面的图表中可以看出，比特币的减半总是在牛市之前，但比特币减半从来不是牛市直接的催化剂。在减半和价格的上升之间总是有延迟。</p><h4><strong>利率削减是看跌的</strong></h4><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/7/images/c72d5c5dd8539993b13070e4d61fb5ae." alt="2024 年加密投资指南：市场将如何发展？哪些敍事值得关注？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>降低利率是会带动比特币价格下跌的。</p><p>其次，我相信利率削减是看跌的。就像减半一样，它们是牛市之前发生的事件，但当降息发生时，对行情是利空的。</p><p>说完这些，我们可以分析我认为的 5 种情景。</p><p>这轮牛市可能和过往不一样？</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/7/images/3e32807ad89c62b081428c562d344605." alt="2024 年加密投资指南：市场将如何发展？哪些敍事值得关注？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>市场会 5 种不同的走势。所有走势在每一件事发生上都有不同的表现</p><p><strong>情景 1 - 最佳情况，但可能性最小</strong></p><p>情景 1 是 2024 年到 2025 年的牛市，价格持续上涨。对于这种情况没有太多解释需要。</p><p><strong>情景 2 - 比特币 ETF 通过后下跌，也不太可能</strong></p><p>比特币 ETF 创造了一个局部顶部，然后下跌，直到某个时间点之后才出现上升。现在，如果你以前关注我的话，你会知道我曾谈论过 ETF 通过是会让价格下跌的，因为 BTC 是在该事件预期发生时上涨的。那时，没有人认为这是比特币 ETF 通过会下跌，每个人都只是为了抢在比特币 ETF 正式通过前买入。</p><p>我的立场已经改变，现在每个人都在谈论 ETF 是会导致下跌，我认为这将成为比特币 ETF 会带来巨大的价格波动。</p><p><strong>情景 3 - 利率削减是看跌的，最有可能</strong></p><p>与传统金融市场相比，加密货币还没有真正存在那么长时间。当我们看到比特币如何在高利率下的表现时，我们只有一个时间点可以看 - 2019 年。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/7/images/797957ad8ee4e2bd115ab435a73876be." alt="2024 年加密投资指南：市场将如何发展？哪些敍事值得关注？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2019 年与我们现在面临的情况惊人地相似。我相信这是最有可能的事件：我们在 2024 年的某个时候因利率削减看到一个局部顶部，然后开始几个月的下降，再然后进入我们有史以来看到的最大牛市。</p><p>ETF、减半、利率削减主要是为更大的牛市搭建长期的舞台。2024 年的绝对不是简单上涨。</p><p><strong>情景 4 - 减半是看跌的，不太可能</strong></p><p>我不需要再多说了 - 这与情景 2 类似，只是减半会提前出现顶部。</p><p><strong>情景 5 - 价格只下降；也不太可能</strong></p><p>如果价格一直下降，这可能会让整个市场措手不及，我不认为这会发生。</p><p><strong>情景 6 - 局部顶部，但之后反弹</strong></p><p>我没有在上图中描述这个，因为这会太复杂，但情景 6 基本上是我之前 5 种情况的任何一种情景发生导致的，但我们没有达到我所期望的价格高点，而是之后迅速下跌。这意味着空头和被搁置的资本将被措手不及，因为人们在等待「更好的入场机会」。</p><p>所以结论是：我相信我们会看到类似于 2019 年的情况，当人们期待新的历史最高点时，我们会在某个时候看到一次下跌。这条推文几乎概括了我认为会发生的事情：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/7/images/bc8c7203d61f34cbc965b9676ec28c71." alt="2024 年加密投资指南：市场将如何发展？哪些敍事值得关注？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>那我会怎么做呢？</p><p>2023 年我学到的最大风险是，在知道未来某时某刻会再次出现价格的上涨时，我的仓位太低。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/7/images/6bc0b4766dc1cd69b637ab4391294708." alt="2024 年加密投资指南：市场将如何发展？哪些敍事值得关注？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>作为一名散户投资者，我不受 LP（有限合伙人）的束缚，不必为了优化回报而不断调整。我可以随心所欲地管理我的资产。</p><p>因此，我的策略将是非常偏向左侧投资，在降息前我会将我的投资组合风险降低一定比例，然后以更低价回购，同时保持其余头寸不变。</p><p>这是一个简单的策略，我更喜欢优化投资简单性，而不是回报。我相信更复杂的投资方法约等于更大的出错 / 失误机会。这个策略不会带来最大的收益，但它极易管理。</p><p>此外，我想我会通过在主要加密货币上做空来对冲，或者减少我多头的数量。其他方式可能是多样化投资于更防守的资产，或购买远期虚值期权。</p><p>就像我说的，散户投资者保持简单的投资方式即可。😎</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/7/images/0ec6d33c4c99e57d6d632389ff58d5fd." alt="2024 年加密投资指南：市场将如何发展？哪些敍事值得关注？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>总结一下，我预见降息后价格会下跌，然后是上升。</p><h3>第 2 部分：值得关注的敍事</h3><p>2024 年哪些敍事会最受关注？</p><p>再次强调，我们要采取自上而下的思考方式。要解决的一个问题是：谁在买？</p><p>我相信 2024 年将主要由机构主导 ，随着比特币 ETF 的推出和对加密货币的越来越多关注，这是显而易见的。敍事实际上只是炒作，每个人都在上车，并试图在其他人之前下车。</p><p>因此，表现最好的敍事将是那些有最多买家的 ，而且我认为这些买家主要是机构，我认为表现最好的敍事将满足某些标准，即：</p><ul><li>受监管</li><li>已展示产品市场适应性的产品</li></ul><p>这并不是说所有敍事都必须满足这些标准。在过去的一个月中，我们已经看到了加密很多敍事，如 RWA、DeSci 等。这些在牛市中显然会继续出现，但为了简单起见，但我更愿意关注我认为会一致表现良好的敍事。</p><h4><strong>1.ETF 受益者</strong></h4><p>ETF 流入比特币意味着它的收益可能在短期内看到极好的表现。我们已经看到了这种情况发生在 STX、ORDI、TRAC 等投资标的上。</p><p>比特币 ETF 通过后，可能会有大量传统金融的机构持续买入。</p><p><strong>最佳投资选择：COIN ( 股票 ) / BTC / ETH</strong></p><p>考虑到 Coinbase 已经被 12 个 ETF 发行商中的 9 个选中，我认为 Coinbase 将是 ETF 敍述的一个巨大受益者。只是因为人们追求表现而价格上升，Coinbase 是流动性直接进入加密生态系统的接受者。</p><p>想象一下：BlackRock、Franklin Templeton 等大机构上前来对你说，他们想用你的平台来保管他们的产品。看起来就会带动股价。</p><p>自然，我们可能也会看到以太坊 ETF ，所以你可以期待当这发生时 ETH 会上涨。</p><p><strong>衍生敍事：BRC-20 / LSTs</strong></p><p>相应的，作为 BTC 和 ETH 的衍生资产，BRC-20 和 LST 也会上涨。</p><h4><strong>2.林迪效应</strong></h4><p>在加密领域，抗脆弱性是非常重要的，我们已经看到了 VanEck 关于 Solana 的论文，传统金融虽然想要更高的超额收益，但不想要空气币，这是分配到的完美细分市场。</p><p><strong>最佳选择：SOL</strong></p><p>我写了一份完整的报告，解释为什么我认为 SOL 会在大约 20 美元时飙升；你可以在阅读。我相信，一旦 FTX estate 完全清算他们剩下的未抵押 SOL，基金会将其视为高质量资产开始积累。Solana 可能会成为下一个以太坊。</p><p><strong>衍生敍述：TIA / Aptos / L2</strong></p><p>TIA 绝对不是林迪效应的代表，当投资者们问：「什么是 SOL beta？」时，Tia 是最被首先想到的生态。</p><p>Aptos 很有发展潜力，因为他们正在做一些事情。虽然 MATIC 可能被认为是拥有最好 BD 团队的链，但 Aptos 今年如何与 Windows、阿里巴巴等建立伙伴关系令人印象深刻。</p><p>最后，L2 是一个不错的产品，有很好的用例，但随着过去一个月里出现了 10 个不同的第二层，从 Blast 到…一个用于棋盘游戏的 L2？我对这个有点看空，因为它更像是「随意尝试」而不是技术创新。</p><p>社区在建立强大的代币中非常重要，Solana 有一个非常有韧性的社区；而那些更多依赖于广度而不是深度的社区往往表现更差。</p><h4><strong>3.监管与产品市场契合</strong></h4><p>我相信 2024 年也将是监管之年。我认为，当 DeFi 的监管还不清晰时，没有哪个基金愿意投资 DeFi。相反，我认为人们会趋向于那些通过了测试、已经显示出明确产品市场契合的产品。</p><p>真正只有一个垂直领域符合这两个类别：交易所。</p><p><strong>最佳投资选择：MMX / dYdX</strong></p><p>交易所是加密中为数不多的解决核心问题的产品之一。我相信 Perp DEXes 交易所将会看到复苏，尤其是考虑到 SEC 现在正在监管所有中心交易所：先是币安，现在是 ByBit。</p><p>我认为 MMX 和 dYdX 是两个将会受益的选择，过去，任何 CEX 的负面消息几乎总是意味着 dYdX 的涨势（CEX vs DEX 敍述）。dYdX 已经显示出不断技术创新：现在 v4 已经到来，投资基金可能会将其视为一个更加「产生收入」的玩法。</p><p>MMX 也是对沙特资金的押注，最近 Pheonix Group IPO（一家 BTC 挖矿公司）被认购了 33 倍，这让我觉得他们渴望投资加密货币。</p><p>你可能会想 - 为什么我的清单上没有 DeFi？好吧，就像我说的，DeFi 现在处于不明朗的领域。我倾向于，不久的将来可能会有针对 DeFi 的某种监管。</p><p><strong>衍生敍事：其他 Perp DEXes</strong></p><p>GMX、Hyperliquid、Level Finance、Synthetix 等等。</p><h4><strong>4.去中心化人工智能</strong></h4><p>在此，我写了一篇长文，解释为什么你应该对 DecAI 看好。这可能是我对 2024 年的主要敍述 ，你有一个正在革新 21 世纪的产品，普通投资者实际上同意去中心化。</p><p>Sam Altman 的传奇给人们留下了苦涩的滋味，因为他们意识到中心化的危险，从而越来越多的人说我们需要「开源」的人工智能。</p><p><strong>首选：TAO / OLAS</strong></p><p><strong>边缘敍事：TAO 子网代币 / RNDR / AKASH / 其他 AI 代币</strong></p><p>我认为 RNDR 的表现不会那么好，原因是这个币拥有大量来自过往周期的大额持有者，他们可能会控盘，以及获利后大额抛售。</p><h4><strong>5.GameFi</strong></h4><p>上一个周期我们对 GameFi 非常感兴趣 ，而这个周期，我们会看到这些游戏的发布。许多加密 OG 讨厌 Gamefi - play2earn, play-and-earn... 但谁在乎呢？他们都是高 FDV 代币，应该被扔进垃圾桶。</p><p>许多基金对于在高 FDV 中投资 Gamefi 有阴影，这就是为什么我认为 GameFi 会被厌恶的原因。但这个周期，那些真正建立了令人惊叹的东西的 Web3 游戏将会做得最好。</p><p><strong>最佳投资选择：Overworld / Treeverse / Prime / L3E7</strong></p><p><strong>衍生敍事：NFTs → BLUR</strong></p><p>NFT 的底部可能已经到达，我相信我们将会看到对游戏 NFTs 的重新关注。</p><h4><strong>6.其他潜在敍事</strong></h4><p>除了以上五个敍事，我还会列出了过去几个月来，我认为显示出不错潜力的敍事：</p><ul><li>dePIN / RWAs</li><li>deSci</li><li>Memes (BONK / DOGE / PEPE / HPOS10INU)</li><li>RUNE / CACAO</li><li>GambleFi</li><li>空投（LayerZero / Starknet / ZKSync）</li></ul><h3>结束语</h3><p>恭喜你如果你已经读到这里了！这篇文章总结了我对 2024 年加密货币行情的看法。</p><p>我还没有谈论的一件事是，我认为这轮周期将如何结束，最近，我越来越多地思考 GCR 的观点：「牛市顶是基金加入时，下一个牛市顶是当国家开始购买时。」</p><p>那时这听起来很荒谬，但在了解到高通胀国家正在考虑将比特币纳入他们的投资组合（例如阿根廷）后 ，我认为这越来越有可能。</p><p>不过这是另一篇文章的内容了，提前祝大家新年快乐！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Dec 2023 00:00:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/jdqyc1g2.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/jdqyc1g2.html</link>
            <author>
                <![CDATA[深潮 TechFlow]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>DEX</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>ETF</category>
            <category>RWA</category>
            <category>ETH</category>
            <category>比特币</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Crypto 历史上最独特的一面旗帜：DogeCoin]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>尽管未来是否会发展成为一种更具普及性和稳定性的电子货币还不得而知，但狗狗币无疑是虚拟货币领域中的一个特色存在，更是成为了 Crypto 历史上最独特的一面旗帜。</blockquote><p data-page-id="AadWdIPUyoKbhjxJOg4lly6vg8A" data-docx-has-block-data="true">&nbsp;</p><h3>1、「Doge-1」让更多人知道 Dogecoin</h3><p data-type="image" data-ace-gallery-json="{"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/ZT883Xm9e5.png" alt="Crypto 历史上最独特的一面旗帜：DogeCoin" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>1.1 SpaceX 的「Doge-1」计划获得 FCC 许可</strong></h4><p>来自 PANews12 月 1 日消息：空间技术公司 Geometric Energy Corporation 的首席执行官 Samuel Reid 在 X 平台上证实，SpaceX 的「Doge-1」月球任务已获得美国联邦通信委员会（FCC）的许可。此前 11 月 29 日消息，SpaceX「Doge-1」衞星已经获得美国国家电信和信息管理局 (NTIA) 的批准，正在争取美国联邦通信委员会（FCC）的最终批准。</p><h4><strong>1.2 「DOGE-1」计划由 Dogecoin 资助</strong></h4><p>SpaceX 创始人埃隆·马斯克 (Elon Musk) 于 2021 年宣布 DOGE-1 衞星发射项目。作为 Intuitive Machines 和美国太空计划 NASA 之间的合作，「DOGE-1」由 Dogecoin（狗狗币）资助空间技术公司 Geometric Energy Corporation 开发， 用 SpaceX Falcon 9 火箭发射。DOGE-1 衞星上的微型屏幕将显示广告、图像和徽标，随后将向地球广播，DOGE-1 是第一个完全以 Dogecoin（狗狗币）支付的衞星发射项目。</p><h3>2、关于 Dogecoin</h3><p data-type="image" data-ace-gallery-json="{"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/ueZ5LC1dOd.webp" alt="Crypto 历史上最独特的一面旗帜：DogeCoin" width="1600" height="900" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Dogecoin（狗狗币）源自 LTC 的分叉演化，具有快速交易、方便、无需实名认证等优点。于 2013 年 12 月由程序员比利·马库斯创立发行，旨在用于所有的打赏和小费支付。Dogecoin 的定位是娱乐和社交属性的数字货币，这使它从发行之初就受到社交媒体用户的广泛关注。</p><h4><strong>2.1 源自恶搞的首个 Meme 代币</strong></h4><p>Dogecoin（狗狗币）的名称和标志图案，都来源于一只柴犬文化。在 Crypto 领域，Dogecoin（狗狗币）也代表了一种友好、有趣和可爱的形象，吸引了很多喜欢狗狗的人关注和参与。</p><p>但不能否认的是，Dogecoin（狗狗币）的创立，更多的是来自于对标 BTC 严肃性质的恶搞和娱乐，是对当时各种山寨币的嘲讽，有种故意反其道而行之意味在里面。可以说，Dogecoin（狗狗币）就是纯粹的互联网文化的产物，用病毒式的笑话和文化来传播自己，形成了独特的 Meme 文化。</p><p>Dogecoin（狗狗币）是 Meme 币的始祖，并且一直是 Meme 币的标杆和领头羊。也是互联网化的 Meme 文化，让 Dogecoin（狗狗币）聚集起了高参与度的用户群，来传播它的概念和采用。即使是创始人比利·马库斯，在创立它的时候也肯定没有想到，Dogecoin（狗狗币）会在发行之初就上涨 800%。并且引领 Meme 潮流，乃至市值超过 140 亿美元，成为 Crypto 行业的一面旗帜。</p><h4><strong>2.2 几乎背离主流的代币规则设计</strong></h4><p>在很多方面 Dogecoin（狗狗币）与 Crypto 的主流思想是背离的，比如：</p><ul><li data-list="bullet"><p>初衷是嘲笑和恶搞山寨币，并非是出于某种解决方案；</p></li><li data-list="bullet"><p>图标是一只狗，与货币的严肃性完全相反；</p></li><li data-list="bullet"><p>发行量无限大，不像主流币从最初就设定好限制，如 BTC 的 2100 万；</p></li><li data-list="bullet"><p>最初应用场景是创作者打赏，是和点赞差不多的情绪价值，Token 和 Coin 的性质几乎没有；</p></li></ul><p>随着时间的见证，Dogecoin（狗狗币）似乎已经向人们证明，除了主流的设计和规则还有另一条路，为 Crypto 的多样性提供了无限的畅享空间。</p><h4><strong>2.3 超出预期的市值与行情涨幅</strong></h4><p>来自于 Coinmarketcap 的最新数据：Dogecoin（狗狗币）市值排名第九，约 130 亿美元左右，24H 交易量 11 亿美元，流通量 1421.2 亿。</p><p data-type="image" data-ace-gallery-json="{"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/Ue2IFD49F6.webp" alt="Crypto 历史上最独特的一面旗帜：DogeCoin" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>据币安 11 月报告，Dogecoin 月涨幅达到 15.72%，仅次于 SOL、LINK 和 ADA，尤其是 SpaceX 的「Doge-1」月球任务已获得美国联邦通信委员会（FCC）的许可后，又带来新一轮单日近 20% 的涨幅。</p><h4><strong>2.4 埃隆·马斯克带来的聚拢效应</strong></h4><p>Dogecoin（狗狗币）的估值和成长路径受到埃隆·马斯克的强烈影响，并因此聚拢起更多的屯币用户和交易所长期持有。尤其是将 Dogecoin 与 SpaceX 以及特斯拉的联动，比如曾经认为「Dogecoin 可以作为火星的货币」，以及制造「Dogecoin 可以购买 Cybertruck」的 FOMO 语句，让非 Crypto 行业的投资者，对其有了很强感知和投资情绪。</p><p data-type="image" data-ace-gallery-json="{"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/TF8Cxn7KGP.webp" alt="Crypto 历史上最独特的一面旗帜：DogeCoin" width="1200" height="675" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>也是基于埃隆·马斯克，Dogecoin 在社交媒体上受到高度关注，并且积极情绪远高于消极情绪，以 TG 为例：成员在 1 万名左右，近一月以来，中立情绪基本占比 60% 以上，消极情绪在 10% 至 30% 区间内波动。据 CMC&amp;Coincarp 数据，Dogecoin（狗狗币）持仓地址在 5.7M 左右，其中 4.9M 地址头寸在 1000 美元以下，大部分由巨鲸和交易所持有，第一名持仓量占据 23.16%，前 10 名持仓量占 45%，前 100 名持仓量占 66%。</p><h4><strong>2.5 投资 Dogecoin 的参考因素（建议）</strong></h4><p>虽然 Dogecoin（狗狗币）已经拥有了很高的市值，但 Meme 属性决定了它必然会存在更多不确定性，一些投资者喜欢利用病毒式炒作周期来获取短期收益，但它的风险依然很高，提供参考因素框架如下：</p><p>时间框架 - Meme 文化的不确定性，容易产生短期的剧烈波动；</p><p>风险承受 - 相对无规律的、短期剧烈波动对风险承受能力有更高的要求；</p><p>兴趣偏好 - 享受互联网文化和 Meme 文化并愿意参与其中，这对投资更有利；</p><p>目标收益 - Meme 类型币种可能带来指数级炒作回报，属于高风险高收益类型;</p><h3>3、Dogecoin 带来的思考</h3><h4><strong>3.1 情绪价值的力量超乎人们的想象</strong></h4><p>到目前为止，Dogecoin（狗狗币）庞大的高活跃社区，一直是它长期价值的重要组成部分。从最初的恶搞娱乐开始，Dogecoin（狗狗币）作为一种另类的代币，就在不停的帮助人们创造和传播情绪价值；包括埃隆·马斯克的认可、营销等行为，也同样是在不停的强化人们对 Dogecoin（狗狗币）的情绪价值。</p><p data-type="image" data-ace-gallery-json="{"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/Ai93J4wrXl.webp" alt="Crypto 历史上最独特的一面旗帜：DogeCoin" width="640" height="480" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>很显然，情绪价值通过 Dogecoin（狗狗币）拓展了 Crypto 的影响边界，并为 Dogecoin（狗狗币）提供持续价值：</p><ul><li data-list="bullet"><p>情绪价值在潜移默化中塑造了人们对 Dogecoin（狗狗币）的价值共识；</p></li><li data-list="bullet"><p>Dogecoin（狗狗币）的持有者和社区规模，因为情绪价值而长期凝聚；</p></li><li data-list="bullet"><p>越来越多的人们，因为 Dogecoin（狗狗币）的情绪价值了解 Crypto，并加入进来；</p></li><li data-list="bullet"><p>情绪价值一直在自发的创造应用场景和解决方案，为自己构建正向循环；</p></li></ul><h4><strong>3.2 共识一直是 Crypto 市场的价值发生器</strong></h4><p>如果说情绪价值成就了 Dogecoin（狗狗币），走出了一条 Meme 币的独特道路，那么在这个过程中，Dogecoin（狗狗币）向我们证明了共识一直都是 Crypto 市场的价值发生器。</p><p>在行业人士的主流观点中，「共识」是区块链技术的形象化和缩影，以技术构建共识，以技术成就共识，似乎已经成为一个颠扑不破的真理，但是 Dogecoin（狗狗币）的成长路线向我们展示了另一种共识 - 「人群共识」。我们知道，货币属于一般等价物，传统货币的价值来自于「信用价值」，而「信用价值」则来自于「人群共识」，即对政府信用的共识。</p><p>勒庞在《乌合之众》中讲到：「当一个人融入群体后，他的所有个性都会被这个群体所淹没，他的思想立刻就会被群体的思想所取代。」 很显然「人群共识」就是群体思想的凝聚点，它可以驱动人们产生信仰，可以为人们塑造共同的价值观和愿景，这些都促使着价值的发生和增长。从古至今，「共识」一直都是价值发生器，也必然会一直是 Crypto 市场的价值发生器。</p><h4><strong>3.3 品牌效应的影响力可以脱离应用场景</strong></h4><p>Meme 是一种互联网文化，而 Dogecoin（狗狗币）则不仅仅是一种加密货币，它还是由这种 Meme 文化塑造出来的一个互联网品牌。当埃隆·马斯克和马克·库班这样的的大 IP 与 Dogecoin（狗狗币）关联起来的的时候，它的品牌效应和影响力被无限放大，乃至于不需要刻意设计应用场景，就可以连接到越来越多的人们。</p><p>从 2019 年愚人节，埃隆·马斯克与 Dogecoin（狗狗币）发生关联，到 2021 年 2 月埃隆·马斯克声称要将一枚 Dogecoin（狗狗币）发送到月球，再到最新的「DOGE-1」发射计划通过，这些无一不是品牌营销行为。</p><p>这些营销行为很好的契合了 Meme 文化的网络效应和病毒式的传播因素，从而长时间的保持了 Dogecoin（狗狗币）品牌在全球的社会影响力，让人们认识、接受并开始自发的在打赏、交易、投资过程中关注并采用 Dogecoin（狗狗币）。一些知名企业，如 Coinbasse 也开始接受狗狗币作为支付方式，这种市场认可度的提升，为持有者创造并提供了更多的使用场景。</p><h3>4 、总结</h3><p>Dogecoin（狗狗币），诞生于 2013 年 12 月 8 日，用户数仅次于比特币。在主流加密项目在通过新的架构和功能解决问题、构建解决方案的时候，Dogecoin（狗狗币）的主要目的是传播病毒意识和对其相关模因的欣赏，缺乏严肃的发展路线我图和技术愿望，但也正在利用挖矿和质押来保护其区块链的稳定运行，并有 Dogecoin 社区资助其核心钱包的开发。</p><p>Dogecoin（狗狗币）社区充满了热情和创造力，他们通过各种方式推广和宣传 Dogecoin（狗狗币），增加其曝光度。这种社区力量与埃隆·马斯克带来的聚拢效应，确保了 Dogecoin（狗狗币）在市场中的持久影响力。将会不断促进着狗狗币在市场和行业中的稳定和发展，引领更多的人了解 Dogecoin（狗狗币）并加入其社群。</p><p>由于其独特的社区和广泛的传播，随着 Dogecoin（狗狗币）超过 100 亿美金市值，还有持续不断的品牌曝光拉升热度，它已经成为 Crypto 行业一个独特的品牌。它一直在通过 Meme 文化和品牌营销拓展自己的影响边界，并已经和正在获得了越来越多人们的关注和采用，影响着行业内外的人们，让更多人开始知道并了解加密货币，Dogecoin（狗狗币）已经成为 Crypto 行业的一面旗帜。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Dec 2023 14:00:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/2x71pkm0il85.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/2x71pkm0il85.html</link>
            <author>
                <![CDATA[MIIX Capital]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>马斯克</category>
            <category>狗狗币</category>
            <category>BTC</category>
            <category>投资</category>
            <category>比特币</category>
            <category>报告</category>
            <category>巨鲸</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[PA 日报 | 谷歌推出多模态 AI 模型 Gemini；Coinbase 和币安均将上线 Jito (JTO)]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>JTO 空投领取窗口将于 12 月 8 日开放；Upbit 在 BTC 市场上线 AXL；Robinhood 在欧洲推出免佣金加密货币交易应用程序；Accumulus 向香港证监会提交虚拟资产交易所牌照申请。</blockquote><p><strong>今日要闻提示：</strong></p><p><strong id="docs-internal-guid-01d4ebcc-7fff-b1ac-5e08-7874d0c5656c"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/8y7oxha5.html">美国西雅图地方法官接受赵长鹏的认罪</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/14orwgrj.html">加密交易所 Bitzlato 联创承认 7 亿美元洗钱罪</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/fhq8r480.html">谷歌宣布推出人工智能模型 Gemini</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/w66jd55b.html">a16z 分享 2024 年值得关注的加密行业趋势，包括人工智能与区块链的结合等</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/umwbdrp8.html">Coinbase 和币安均将上线 Jito (JTO)</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/daxzg4qj.html">Robinhood 在欧洲推出免佣金加密货币交易应用程序</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/895hm0lc.html">Safe 钱包推出加密恢复服务「Safe RecoveryHub」</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/s75beufc.html">Web3 流媒体协议 Sona 完成 690 万美元种子轮融资，Haun Ventures 等参投</a></strong></p><p dir="ltr"><strong>监管消息</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/8y7oxha5.html">美国西雅图地方法官接受赵长鹏的认罪</a></p><p dir="ltr">据 The Block 报道，根据西雅图华盛顿西区美国地方法院的一份法庭文件，法官 Richard Jones 于周三接受了币安前 CEO 赵长鹏的认罪，但尚未决定他是否可以在明年 2 月的判决日期之前离开美国。赵长鹏上个月承认违反反洗钱和制裁规定。币安同意支付 43 亿美元，这是历史上最大的企业和解案之一。赵长鹏同意支付 5000 万美元罚款，并辞去了币安 CEO 职务。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/14orwgrj.html">加密交易所 Bitzlato 联创承认 7 亿美元洗钱罪</a></p><p dir="ltr">根据美国纽约东区检察官办公室的一份声明，虚拟货币交易所 Bitzlato 联合创始人 Anatoly Legkodymov 周三在布鲁克林法院承认了 7 亿美元洗钱罪指控。Legkodymov 今年 1 月在迈阿密被捕，被控转移非法资金。起诉书称，Bitzlato 曾是现已倒闭的 Hydra 暗网市场的最大交易对手，该市场用户通过 Bitzlato 转移了价值约 7 亿美元的加密货币。与此同时，Bitzlato 还从勒索软件中获得了超过 1500 万美元的收益。Legkodymov 和他的团队知道该交易所被犯罪分子利用。作为认罪协议的一部分，Legkodymov 同意解散 Bitzlato 并放弃对 Bitzlato 被扣押的约 2300 万美元资产的任何索赔。据 Bitzlato 的一位联合创始人透露，除 Legkodymov 外，Bitzlato 前首席执行官 Mikhail Lunev、营销总监 Alexander Goncharenko、承包商 Pavel Lerner 和一名未透露姓名的开发运营工程师也在几个欧洲国家被捕。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/fopf9og8.html">消息人士：比特币现货 ETF 发行商与美国 SEC 的谈判已进入关键细节阶段</a></p><p dir="ltr">据路透社援引消息人士报道，美国比特币现货 ETF（交易所交易基金）发行商与美国证券交易委员会（SEC）的谈判已进入关键细节阶段。这表明 SEC 可能很快批准这些产品。目前，包括 Grayscale Investments 和 BlackRock 在内的 13 家公司已向 SEC 提交了 ETF 申请，旨在追踪比特币价格。这些 ETF 如果获得批准，将为投资者提供投资比特币的新途径。SEC 一直担心比特币易受操纵，但最近的讨论表明 SEC 可能会批准部分申请。目前，SEC 已经开始与发行商就重要细节进行实质性讨论。</p><p dir="ltr"><strong>NFT&amp;AI</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/4uykm6lh.html">苏富比宣布首次拍卖基于比特币 Ordinals 的艺术品</a></p><p dir="ltr">据 Blockworks 报道，苏富比数字艺术部门宣布，它将拍卖来自匿名艺术家 Shroomtoshi 设计的比特币 Ordinals 项目 BitcoinShrooms 的作品。拍卖于 12 月 6 日至 13 日（美国东部时间）进行，目前有三件作品可供竞拍。该系列包括两个蘑菇个体和一个像素化的牛油果种子，命名为 BIP39——这是创建种子短语所需的助记码的共同标准。这三件作品预计售价约为 2 万至 3 万美元，不过拍卖行也接受加密货币出价。苏富比数字艺术主管 Michael Bouhanna 在宣布这一消息时发文宣称，此次艺术品拍卖将标志着苏富比首次出售 Ordinals 艺术品。</p><p dir="ltr">BitcoinShrooms 系列最初于 10 月 22 日在链上铸造，其官网和 X 账户都声称这是「有史以来第一个 Ordinals 系列」。 该系列包括 200 多件作品，旨在向比特币的历史致敬。X 上的 BitcoinShrooms 帐户拥有大约 13,000 名关注者。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/fhq8r480.html">谷歌宣布推出人工智能模型 Gemini</a></p><p dir="ltr">据官方博客，谷歌宣布推出其认为规模最大、功能最强大的人工智能模型 Gemini 1.0。Gemini 是多模式的，可以概括、理解、操作和组合不同类型的信息——如文本、图像、音频、视频和代码。Gemini 将包括三种不同的版本：Gemini Ultra，Gemini Pro 和 Gemini Nano。Gemini 的初始版本已在 Bard 中提供，开发人员版本将于 12 月 13 日通过 Google Cloud 的 API 提供。Gemini Ultra 将于明年初登陆 Bard，提供名为 Bard Advanced 的新体验。Gemini Ultra 的性能在大型语言模型 (LLM) 研发中使用的 32 个广泛使用的学术基准中的 30 个上超过了当前最先进的结果。</p><p dir="ltr">谷歌还宣布推出迄今为止最强大、最高效且可扩展的 TPU 系统<a href="https://cloud.google.com/blog/products/ai-machine-learning/introducing-cloud-tpu-v5p-and-ai-hypercomputer" rel="nofollow">Cloud TPU v5p</a>，专为训练尖端 AI 模型而设计。这款下一代 TPU 将加速 Gemini 的开发，帮助开发者和企业客户更快地训练大规模生成式 AI 模型，让新产品和能力更快地到达客户手中。</p><p dir="ltr"><strong>项目动态</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/w66jd55b.html">a16z 分享 2024 年值得关注的加密行业趋势，包括人工智能与区块链的结合等</a></p><p dir="ltr">a16z crypto 推特发文分享了 2024 年值得关注的加密行业趋势，包括进入去中心化新时代；重置未来的用户体验；模块化技术堆栈的兴起；人工智能与区块链的结合；P2E（Play to earn）变成 P+E（play and earn）；当人工智能成为游戏制作者时，加密货币提供了保证；形式验证变得更加简捷；NFT 成为无处不在的品牌资产；SNARK（简洁的非交互式知识论证）成为主流。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/umwbdrp8.html">Coinbase 将上线 Jito (JTO)</a>；<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/eqq7e7d6.html">币安将上线 Jito（JTO）</a></p><p dir="ltr">Coinbase Assets 在推特发文称，Coinbase 将在 Solana 网络（SPL 代币）上添加对 Jito (JTO) 的支持，且平台对该资产标记为「实验性」标签。请勿通过其他网络发送此资产，否则资金可能面临丢失风险。如果满足流动性条件，交易将于北京时间 12 月 8 日 0 点开始。一旦该资产供应充足，JTO-USD 交易对将分阶段启动交易。</p><p dir="ltr">币安将于 2023 年 12 月 7 日 24:00（北京时间）上线 Jito（JTO）并开放 JTO/USDT、JTO/FDUSD 和 JTO/TRY 现货交易对的交易 。提币将于 2023 年 12 月 8 日 24:00 开放。此外，币安将于 2023 年 12 月 7 日 24:00 起 48 小时内将 JTO 作为新的可借资产添加到逐仓杠杆上。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/7xe8vsj1.html">JTO 空投领取窗口将于 12 月 8 日开放</a></p><p dir="ltr">Solana 生态 MEV 基础设施开发商 Jito Labs 推特发文称，JTO 空投领取窗口将于北京时间 12 月 8 日 0 点（代币生成日期）开放。任何符合条件的空投接收者都可以从代币生成日期开始的 18 个月内领取 JTO 代币。据悉，JTO 代币的总供应量为 10 亿枚，其中 10% 将空投给 Jito 社区成员。在空投份额中，15% 将分配给 Jito-Solana 验证者，5% 将分配给 Jito MEV 搜索者（必须在 366 到 536 epoch 之间累积至少 1 枚 SOL）；80% 将分配给 JitoSOL 用户（2023 年 11 月 25 日之前至少持有 100 积分，预计为 9852 个唯一地址），快照时间为 2023 年 1 月 1 日至 2023 年 11 月 25 日。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/wv0uiakj.html">Worldcoin 基金会启动名为「Wave0」的 500 万美元社区资助计划</a></p><p dir="ltr">Worldcoin 基金会宣布推出名为「Wave0」的 500 万美元社区资助计划，旨在支持开发人员构建更具弹性的技术和公平的系统。该计划将通过三个资助渠道，以 WLD 代币形式提供总计 500 万美元的资金支持。这些赠款将用于支持研究和开发工作，特别是隐私和生物识别技术的结合领域的项目。社区拨款最高可达 5,000 美元，项目拨款最高可达 25,000 美元，对于最具雄心的计划，还将提供不限成员名额的拨款。Worldcoin 区块链负责人 Remco Bloemen 提到，赠款计划中最引人注目的项目之一是成为第二家 Orb 制造商并启动一个完整的工厂。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/gtf0wda6.html">以太坊基金会公布入选运行节点资助名单的 35 个接受者</a></p><p dir="ltr">据以太坊基金会官方博客，在「Run a Node Grants Round」计划收到的 243 份申请中，该基金会从 23 个不同国家中选出 35 名接受者来运行节点。具体为：ETHKL；SDSU 分布式系统安全实验室；FranklinDAO / Penn Blockchain；Web3Bridge；阿根廷 Champagnat 大学；SpaghettETH；斯坦福大学，麻省理工学院；哥斯达黎加 CENFOTEC 大学基金会；Ponkila Oy；印度 Cochin 科技大学；美国 Purdue 大学；Cryptoversidad；Miga Labs；101.CY；SeedLatam；印度德里 Indraprastha 信息技术研究所；ETHKipu；Vanderbilt 区块链；慕尼黑工业大学区块链俱乐部；以太坊 Guatemala；普林斯顿区块链俱乐部；Oregon Blockchain Group；ITU Blockchain；都柏林大学学院和多名单独运营商/操作员等。</p><p dir="ltr">「Run a Node Grants Round」旨在鼓励探索区块链、学习、社区努力和研究目的的不同用户。该计划的目标是鼓励探索运行节点的多样化想法，不仅限于运行验证器，还包括促进研究数据查询、检查节点在严苛条件下的性能或提升节点用户体验。资格要求包括申请人必须拥有快速稳定的互联网连接、展示节点和客户端的技术能力，并愿意并能够至少运行节点 2 年。评估中优先考虑了来自地理多样化地区的独特提案，以及学生区块链俱乐部和学术机构。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/hzrzpeos.html">Upbit 将在 BTC 市场上线 AXL</a></p><p dir="ltr">据官方公告，韩国加密交易所 Upbit 宣布将在 BTC 市场上线 AXL，交易预计于今日 17:00 开启。充值将在公告发布后 3 小时内开放。 据悉，AXL 系 Cosmos 的跨链互操作协议 Axelar 发布的代币。</p><p dir="ltr">晚些时候消息，<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/yd030lin.html">AXL 代币价格短时突破 1 美元，1 小时涨幅超 50%</a>。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/daxzg4qj.html">Robinhood 在欧洲推出免佣金加密货币交易应用程序</a></p><p dir="ltr">据彭博社报道，Robinhood Markets Inc.在英国推出股票经纪服务并在国际上首次亮相一周后，将在欧盟推出免佣金加密货币交易。Robinhood Crypto 总经理 Johann Kerbrat 在接受采访时表示，该应用程序将于周四上线，将允许欧洲投资者买卖超过 25 种加密货币，包括 BTC、ETH 和 SOL。该公司将提供类似现金返还的忠诚度计划，以比特币的形式计入每个用户每月交易量的一定比例。</p><p dir="ltr">此外，Kerbrat 表示，Robinhood 近期没有任何向英国投资者提供加密货币服务的计划，理由是当地缺乏对数字资产的监管明确性。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/hp3gc7tx.html">币安新任 CEO：法币涉及的非法金融活动规模远超加密货币</a></p><p dir="ltr">币安新任首席执行官 Richard Teng 在 X 平台发帖称：「大家已经看到银行家们因为非法活动而主张关闭加密行业。但让我们看看事实。我很喜欢 Andrzei Gwizdalki 博士的分析，他收集了来自联合国、世界经济论坛和密码分析的数据。正如 Gwizdalki 博士所说，『在处理非法金融活动时，视角至关重要。传统的法币，比如美元，每年涉及大约 3.2 万亿美元的非法活动，是与加密货币相关的 200 亿美元的 100 多倍。我们难道不应该重新思考这种说法吗?』。」</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/oihzioh7.html">FTX 修订后的重组计划将于 12 月中旬向破产法庭提交，将提供进一步细节</a></p><p dir="ltr">FTX 无担保债权人官方委员会披露了一份于 12 月 4 日致 FTX 2.0 客户特设委员会的一份回信。官方委员会认为，目前提出的重组计划的实质性条款在利益相关者的竞争利益和有利于所有无担保债权人的立场之间取得了适当的平衡。修订后的重组计划和披露声明将于 12 月中旬向破产法庭提交，其中将提供进一步细节。官方委员会将继续评估任何可能改进拟议计划条款的合理替代方案。有关潜在收购，资本重组或其他交易的过程正在进行中。在适当的时候，任何此类交易将在一份出售动议中提交法院批准，该动议将提供拟议交易的描述。信中还表示，尽管官方委员会目前受到保密义务的限制，不能披露细节，但信中提出的许多概念，包括那些涉及债务回收的权益代币的概念，都是官方委员会和潜在交易各方已经考虑的概念。官方委员会欢迎在未来几个月继续与 FTX 2.0 客户特设委员会接触的机会，因为我们都在努力完成这些破产案件。</p><p dir="ltr">此外，根据 epiq 平台关于此案件的信息，FTX 破产案的下一次听证会为 12 月 13 日。据悉，FTX 无担保债权人官方委员会系美国受托人于 2022 年 12 月 15 日提出成立，在 FTX Trading Ltd.各方的第 11 章案件中代表一般无债权人。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/895hm0lc.html">Safe 钱包与 Sygnum Bank、Coincover 合作推出加密恢复服务「Safe RecoveryHub」</a></p><p dir="ltr">据 The Block 报道，链上托管协议 Safe（原 Gnosis Safe）与数字资产银行集团 Sygnum 和受英国监管的恢复服务提供商 Coincover 合作，为用户推出可选的加密货币恢复服务。该服务被称为「Safe RecoveryHub」，提供从自我保管到保管和社交恢复等一系列选择。RecoveryHub 用户将能够通过指定的「恢复者」恢复对加密资产的访问，包括个人备份设备、家庭成员、朋友或其他社交恢复合作者。Safe 表示，从今天起，所有 Safe Wallet 用户都可以使用恢复服务，合作伙伴解决方案将于 2024 年上半年推出。</p><p dir="ltr">值得注意的是，硬件钱包提供商 Ledger 今年早些时候也与<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/xspdse96.html"> Coincover 合作</a> 推出了利用先进加密技术和多方计算的类似恢复解决方案。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/7n177hek.html">Accumulus 向香港证监会提交虚拟资产交易所牌照申请</a></p><p dir="ltr">香港证监会官方网站今日更新虚拟资产交易所牌照申请信息，其中显示「云账户大湾区科技 (香港) 有限公司」已于 12 月 6 日正式向香港证监会提交虚拟资产交易所牌照申请，该公司英文名为「Accumulus GBA Technology (Hongkong) Co., Limited」，虚拟资产交易平台名称为「Accumulus」。</p><p dir="ltr">截至目前，总计有 9 家公司向香港证监会正式提交虚拟资产交易平台牌照申请，另有一家「AMMBR (HK) LIMITED」的申请被撤回。</p><p dir="ltr"><strong>融资消息</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/s75beufc.html">Web3 流媒体协议 Sona 完成 690 万美元种子轮融资，Haun Ventures 等参投</a></p><p dir="ltr">据 TechCrunch 监测，Web3 流媒体协议 Sona 完成 690 万美元种子轮融资，Polychain Capital、Haun Ventures 和 Rogue Capital 参投。此外，Sona 宣布推出其首款产品 Sona Stream，这是一款免费的音乐流媒体服务，没有订阅或广告，同时还有一个市场，艺术家可以在该市场上分享音乐并拍卖 SONA（歌曲对应的数字资产）。</p><p dir="ltr">据介绍，Sona 使用基于 DeFi 构建的模块为艺术家提供基于代币的流媒体内容、音乐拍卖、治理奖励等服务，并将音乐拍卖所得收入按一定比例分配给艺术家及平台方。</p><p dir="ltr"><strong>矿业消息</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/wxnvvfo1.html">比特币矿池 Ocean 驳斥其审查某些比特币交易的说法</a></p><p dir="ltr">据 Cointelegraph 报道，比特币钱包提供商 Samourai Wallet 指责比特币矿池 Ocean 自 12 月 6 日起审查 Whirlpool CoinJoin 交易和 BIP47 通知交易，并指责比特币核心开发者和 Ocean 创始人 Luke Dashjr 审查交易并为过去的交易设置黑名单，并暗示他长期以来有意这样做。此外，其还指控 Dashjr 对 OP_RETURN 函数施加了 46 字节的限制，而不是 80 字节，该限制在 Bitcoin Core 0.12 版本中生效。</p><p dir="ltr">然而，Dashjr 否认了这一说法，同时要求比特币钱包提供商修复其软件中的错误，称「这是你们软件中的一个错误，而不是我们故意的政策」。此外，他似乎不确定钱包提供商提出的担忧，他问道：「这些数据到底是用来干什么的?我试着解决这个问题，但找不到任何技术细节。」Dashjr 没有承担任何责任，并要求 Samourai Wallet「自行解决」。</p><p dir="ltr">这场对话将加密社区分成了两派。虽然有些人以「80 字节就应该是 80 字节」的说法支持钱包提供商，但其他人建议他们修复该错误。一名前 ASIC 和 iOS 开发人员的社区成员认为，实施审查的新政策是「无意的」。Samourai Wallet 继续指责 Dashjr 撒谎和欺骗社区成员，将责任转移到自己身上，并要求社区「不要让他们逃脱惩罚」。</p><p dir="ltr"><strong>重要数据</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/f8k07g18.html">报告：加密股票空头交易者过去三个月内已损失超 26 亿美元</a></p><p dir="ltr">据 Decrypt 报道，金融数据公司 S3 Partners 的最新报告显示，自比特币自 9 月 11 日触及三个月低点（25152 美元）以来，其价格飙升 75% 至目前的 43,924 美元，这一势头导致加密股票短线交易者在不到三个月内亏损超过 26 亿美元。以 Coinbase 和 MicroStrategy 为代表的加密股票紧随比特币步伐上涨，令空头措手不及。</p><p dir="ltr">在比特币价格的强劲反弹下，Coinbase 股价在过去一个月上涨了 51%，达到 143.63 美元；持有约 66 亿美元比特币的 MicroStrategy 股价自 10 月以来上涨了 82%，至 568.88 美元。这些巨大的股价波动使得加密股票的空头交易者在过去三个月内损失了 26.56 亿美元，其中超过 50% 的损失来自于做空 Coinbase 股票，另外 25% 的损失来自于做空 MicroStrategy 股票。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/3rufsbug.html">一早期矿工近日疑似卖出 1000 枚 BTC，总成本仅为 100 美元</a></p><p dir="ltr">据 CoinDesk 报道，链上数据公司 CryptoQuant 在周四的一份报告中表示，在 12 月 4 日，来自早期矿工的 1000 多枚比特币被转移到场外交易和托管服务。这些代币之前曾在 13 年前的 2010 年 8 月至 11 月期间转移，并通过区块奖励进行开采，估计总成本为 100 美元。</p><p dir="ltr">35BRV3 开头地址在一笔交易中收到了 999.99 枚比特币，并在收到后不久将其发送到多个地址。转移的比特币最终被合并到 1CzBL1 开头地址中，该地址比特币余额目前为 1028 枚。按当前价格计算，这些比特币持有的市值为 4000 万美元。CryptoQuant 分析师称，预计这个早期的矿工已经卖出了 1000 枚比特币，将它们送往场外交易或托管服务。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/yi7vh346.html">「Doge-1」衞星相关的两种代币在 SpaceX 发射前大幅上涨</a></p><p dir="ltr">据 CoinDesk 报道，由空间技术公司 Geometric Energy Corporation 开发的 DOGE-1 衞星，定于 1 月 12 日在美国肯尼迪航天中心用 SpaceX 公司的火箭进行发射。</p><p dir="ltr">该公司发行的代币 GEC 在过去一周上涨了两倍多。另一种代币 XI 据称用于支付衞星上显示的广告费用，已上涨 36%。链上数据显示，它们的市值加起来刚刚超过 3000 万美元，拥有 6000 多名个人持有者。</p><p dir="ltr"><strong>PANews APP 积分商城正式上线</strong></p><p dir="ltr">硬核奖品免费兑换：imKeyPro 硬件钱包、头等仓研报月卡、Ballet REAL 系列钱包、AICoin 会员、各类周边以及数百篇精选研报合集，先到先得，<a href="https://www.panewslab.com/download.html">立即体验！</a></p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Dec 2023 13:16:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/m2bsmply.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/m2bsmply.html</link>
            <author>
                <![CDATA[PA 日报]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>PA 原创</category>
            <category>AI</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[MT Capital Insights: Jito 如何重塑 Solana 质押市场格局？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Jito 在本轮 Solana 复苏的浪潮中表现异常强劲，作为 Solana 上首个兼具 MEV 收益与质押收益的 LSD 协议，Jito 有望重塑 Solana 的 LSD 市场竞争格局。</blockquote><p>作者： Severin &amp; Ian，MT Capital</p><p>「Jito 在本轮 Solana 复苏的浪潮中表现异常强劲，作为 Solana 上首个兼具 MEV 收益与质押收益的 LSD 协议，Jito 有望重塑 Solana 的 LSD 市场竞争格局。」</p><h3>TL;DR</h3><ul><li><p>Jito 是 Solana 上首个兼具 MEV 收益与质押收益的流动性质押协议，在过去的 30 天里 TVL 上涨近 70%，有望重塑 Solana 质押市场格局。</p></li><li><p>Jito 即将推出治理代币 JTO，早期市场上流通的 JTO 较少，主要的抛压来自于空投用户。JTO 的使用场景比较有限，价值捕获能力较差。Jito 需要有新的激励措施、生态拓展来刺激 Jito TVL 的持续增长，从而一定程度上缓解空投用户的抛压，维持 JTO 价值的稳定。</p></li><li><p>背靠 Solana 新资产、新用户的涌入以及交易量的攀升，以及 Solana 极低的流动性质押比例，以 Jito 为代表的 LSD 协议有望捕获更高的质押 TVL。Solana 潜在巨大的 MEV 价值使得 Jito 拥有更高的想象空间。。</p></li><li><p>相比 Marinade，Jito 在生态组合、去中心化程度以及质押模式单一方面的差距会随着 Jito 的发展而不断缩小。而 Jito 在 MEV 价值的捕获与分配方面的核心竞争优势会随着 Solana 网络的繁荣而不断扩大。因此，我们对 Jito 抱有非常乐观的未来预期。Jito 有望取代 Maridane 成为 Solana 生态第一大的 LSD 协议。</p></li><li><p>Jito 基本面的稳中向好也会带动 JTO 二级代币价格的上涨。参考过去一个月 LSD 协议代币价格的走势，我们相信 JTO 也会有更加强劲的二级市场表现。</p></li></ul><h3>Jito：Solana 上首个兼具 MEV 收益的流动性质押协议</h3><h4><strong>深耕 Solana MEV 领域的 Jito Labs</strong></h4><p>Jito Network 由 Jito Labs 团队推出。Jito Labs 团队早期耕耘于 Solana MEV 的基础设施领域。2022 年 7 月，Jito Labs 推出了 Solana MEV DashBoard，对 Solana 上自 2022 年 1 月以来的超 360 亿笔交易进行了 MEV 分类分析。随后，在 2022 年 8 月，Jito Labs 宣布完成了由 Multicoin Capital 和 Framework Ventures 领投的 1000 万美元 A 轮融资，所筹资金将继续用于构建优化 MEV 的基础设施。</p><p>紧接着，Jito Labs 又陆续推出了优化 MEV 提取与分发的 Jito-Solana 验证器客户端、Jito Block Engine 等产品服务，成为了 Solana MEV 领域又一重要的基础设施服务提供商。Jito Block Engine 通过链下拍卖的方式链接网络中的中继器、搜索者和验证者，以此来解决 MEV 问题。</p><ul><li><p>首先，Jito Block Engine 会接收中继器传来的交易订单并转发给搜索者。</p></li><li><p>随后，搜索者会提交包含竞价的交易捆绑包。</p></li><li><p>最后，Jito Block Engine 会模拟每一个交易组合，并找到最佳的交易组合捆绑包并将其转发给验证者处理。</p></li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://upload.techflowpost.com/upload/images/20231207/2023120714064623223982.png" alt="MT Capital Insights: Jito 如何重塑 Solana 质押市场格局？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>根据 Solana Foundation 推出的<strong>Validator Health Report: October 2023</strong>显示，目前约有 31.45% 的 Solana 验证节点选择使用 Jito Labs 推出的 Jito-Solana 验证器客户端，这也从侧面展示了 Jito Labs 在 MEV 领域的技术水平。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://upload.techflowpost.com/upload/images/20231207/2023120714070061336232.png" alt="MT Capital Insights: Jito 如何重塑 Solana 质押市场格局？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>随着 Jito-Solana 验证器客户端被不断地采用，基于 Jito-Solana 捕获的 MEV 奖励也越来越多，这也为 Jito 推出具有 MEV 奖励的 LSD 模块打下了坚实的基础。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://upload.techflowpost.com/upload/images/20231207/2023120714071441245047.png" alt="MT Capital Insights: Jito 如何重塑 Solana 质押市场格局？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>首个兼具 MEV 收益的 Solana LSD</strong></h4><p>生不逢时导致 JitoSOL 长期难有起色：2022 年 11 月，在 FTX 暴雷的前夕，看着风头正盛的 LSD 协议的发展，Jito Labs 也正式宣布推出 Jito 质押服务。与其他 LSD 协议的流动性质押逻辑类似，用户将 SOL 委托给验证节点后会获得 JitoSOL 作为流动性凭证。JitoSOL 的价格会不断上涨以反映已获得的节点验证奖励。得益于 Jito Labs 早期在 Solana MEV 领域的布局，Jito 还能够将 MEV 收益也分发给质押者，进一步提高用户的质押收益。不幸的是，Jito 刚宣布推出 LSD 质押服务，FTX 就因为挪用客户资金而轰然倒塌。与 FTX 关系紧密的 Solana 也无法幸免于难，经历了天量的流动性流失。因此，Jito 推出质押模块后，由于缺乏足够的市场信心与流动性需求，Jito 的 TVL 一直处于不温不火的状态。</p><p>积分激励计划助推 Jito 复苏：随着今年下半年 Solana 生态的复苏，Jito 的 TVL 也开始逐渐增长。同时，在今年 8 月，Jito 也推出了自身的积分激励活动以推动 JitoSOL 的大规模采用。用户参与 Jito 质押、持有 JitoSOL、用 JitoSOL 参与 DeFi 活动以及邀请好友都可以获得积分。积分代表着用户对 Jito 社区的贡献，也被视为未来空投的重要标准。积分激励计划的推出使得 Jito TVL 的增长曲线明显变得更加陡峭。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://upload.techflowpost.com/upload/images/20231207/2023120714074607622137.png" width="800" alt="MT Capital Insights: Jito 如何重塑 Solana 质押市场格局？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Lido 退出，Jito 顺势承接 Lido Solana 的市场份额：于此同时，在今年 10 月，Lido DAO 经过社区投票后决定不再支持新的 SOL 质押，节点运营商也会从 11 月开始陆续退出 SOL 质押市场。Lido 的退出使得价值接近 6M 的 stSOL 需要重新寻找新的质押场所。而兼具质押与 MEV 奖励，同时又有积分激励的 Jito 顺势承接了大量的 stSOL，使得 Jito 的 TVL 进一步飙升，一跃成为了目前 Solana 上前二的 LSD 协议。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://upload.techflowpost.com/upload/images/20231207/2023120714080019074230.png" width="800" alt="MT Capital Insights: Jito 如何重塑 Solana 质押市场格局？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>更加去中心化的 Jito - StarkNet</strong></h4><p>为了让底层的验证节点池以及对质押池金额变动管理的过程更加去中心化，Jito 提出了 Jito StarkNet 的未来发展规划。Jito StarkNet 是一个自我维系的、透明的、去中心化的验证节点池智能管理协议。Jito StarkNet 主要由 Keepers、Validator History Program 和 Steward Program 三个模块组成。</p><ul><li><p>Validator History Program 会存储每个验证节点近 3 年的历史数据记录，包括验证节点在共识过程中的参与度和正确性数据、佣金收取比例、MEV 提取价值、总质押价值和质押排名等数据。</p></li><li><p>Steward Program 会根据每个验证节点的链上历史数据记录，计算每个验证节点的分数和适宜的质押委托金额。</p></li><li><p>Keepers Network 则会根据 Steward Program 的计算结果，执行质押委托金额的分配。</p></li></ul><p>在 Jito StarkNet 网络中，验证节点的历史行为将作为分配质押委托金额的唯一参考标准，以此鼓励底层验证节点良性竞争以带给用户更好的质押体验。同时，质押委托资金的管理不再依赖协议的中心化管理，而是由 Steward Program 和 Keepers Network 自动执行委托金额的变更，运作流程更加地去中心化。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://upload.techflowpost.com/upload/images/20231207/2023120714090167092408.png" width="800" alt="MT Capital Insights: Jito 如何重塑 Solana 质押市场格局？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>代币经济</strong></h4><p>11 月 28 日，Jito 基金会宣布推出治理代币 JTO。JTO 的推出是 Jito 发展的重要一环，JTO 将被用作对早期贡献者对空投奖励，并赋予用户对协议的治理能力。</p><p>代币分配：JTO 总供应量为 10 亿枚，其中</p><ul><li><p>10% 将用于空投给早期用户；</p></li><li><p>24.3% 由 DAO 治理控制，用于社区增长；</p></li><li><p>24.5% 和 16.2% 的代币分别归属于 Jito 团队及早期投资者。这部分代币会有一年的锁仓期和三年的解锁期；</p></li><li><p>25% 的代币将用于生态系统的发展；</p></li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://upload.techflowpost.com/upload/images/20231207/2023120714091791587679.png" width="800" alt="MT Capital Insights: Jito 如何重塑 Solana 质押市场格局？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>代币效用：JTO 持有者可以对协议的重要参数和治理举措做出决策，包括但不限于：</p><ul><li><p>设定 JitoSOL 质押池的费用；</p></li><li><p>调整 Jito StarkNet 的关键参数来调配质押资金委托策略；</p></li><li><p>管理 DAO 持有的 JTO 代币以及 JitoSOL 捕获的费用；</p></li></ul><p>代币空投激励：Jito 的早期采用用户将有机会获得 JTO 代币空投。其中，</p><ul><li><p>80% 的代币将被空投于 JitoSOL 持有者和使用者；</p></li><li><p>15% 的代币将被空投于运行 Jito-Solana 客户端的验证节点；</p></li><li><p>5% 的代币将被空投于 Jito MEV 搜索者；</p></li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://upload.techflowpost.com/upload/images/20231207/2023120714093092997769.png" width="800" alt="MT Capital Insights: Jito 如何重塑 Solana 质押市场格局？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>从 JTO 的代币分配情况来看，<strong>早期市场上流通的 JTO 较少，主要的抛压来自于空投用户</strong>。从代币赋能来看，<strong>JTO 的使用场景比较有限，价值捕获能力较差</strong>。<strong>Jito 需要有新的激励措施、生态拓展来刺激 Jito TVL 的持续增长，从而一定程度上缓解空投用户的抛压，维持 JTO 价值的稳定。</strong></p><h3>Jito 的未来预期</h3><h4><strong>爆发式增长的 Solana</strong></h4><p>在经历了 FTX 破产后，蛰伏已久的 Solana 终于迎来了复苏。自 9 月份开始，Solana 上的 TVL 开始放量增长，目前已接近 700M。且在本轮的上涨周期中，前十大公链的 TVL 月涨幅仅为 14.8%，而 Solana TVL 的月涨幅高达 85%，远超其他公链。从资产端来看，资产的大量涌入有望带动 SOL 质押需求的上涨。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://upload.techflowpost.com/upload/images/20231207/2023120714094843925607.png" width="800" alt="MT Capital Insights: Jito 如何重塑 Solana 质押市场格局？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>除了 TVL 大幅上涨外，Solana 上的每日交易数量也达到了接近 400M 的峰值。交易数量的攀升既能带动 Solana 网络费用的增长，也会促进 MEV 费用的提升，这都会带动以 Jito 为代表的质押需求。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://upload.techflowpost.com/upload/images/20231207/2023120714100041580852.png" width="800" alt="MT Capital Insights: Jito 如何重塑 Solana 质押市场格局？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>另外，Solana 的新用户和重新活跃用户数量也在持续回暖，进一步拓宽了以 Jito 为代表的 LSD 协议的受众对象。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://upload.techflowpost.com/upload/images/20231207/2023120714101323320379.png" width="800" alt="MT Capital Insights: Jito 如何重塑 Solana 质押市场格局？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>Solana LSD 仍有巨大的发展空间</h3><p>虽然目前 SOL 的质押率已经达到了 70.07%，但其中流动性质押的占比仅为 3%-4%，流动性质押仍有较大的发展空间。对比其他质押方式，流动性质押能够通过给予用户流动性代币凭证的方式，让用户在享受质押收益的同时，还能参与到其他的 DeFi 活动中，资金使用效率更高。如下图所示，随着 Solana 生态的逐渐复苏，流动性质押也迎来了爆发式的增长。我们预计， Solana 上的流动性质押会因其在 DeFi 活动中更高的资本效率而取代更大规模的一般性质押市场。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://upload.techflowpost.com/upload/images/20231207/2023120714115461632419.png" width="800" alt="MT Capital Insights: Jito 如何重塑 Solana 质押市场格局？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>Solana MEV 价值空间巨大</h3><p>由于 Jito 会将 MEV 奖励一并分发给 JitoSOL 持有者，因此，Solana 中 MEV 价值越高，JitoSOL 的质押奖励分配也会越多。APR 的提高会进一步增强 JitoSOL 对用户的吸引力。在过去的一年里，Solana MEV Profit 高达 14M，可被优化的 MEV 价值空间巨大。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://upload.techflowpost.com/upload/images/20231207/2023120714120883489519.png" width="800" alt="MT Capital Insights: Jito 如何重塑 Solana 质押市场格局？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>随着 Solana 网络的繁荣，Jito 累计捕获的 MEV 价值也在不断提高。我们预计这一趋势仍会继续，Jito 会在 Solana 激增的网络活动中累计更多的 MEV 价值并将其分配给 JitoSOL 持有者。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://upload.techflowpost.com/upload/images/20231207/2023120714123224499698.png" width="800" alt="MT Capital Insights: Jito 如何重塑 Solana 质押市场格局？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>对比 Marinade，Jito 拥有独特的竞争优势</h3><p>Marinade 是 Solana 生态中最早的 LSD 协议，颠覆 TVL 曾达 1.7B，也是 Jito 最大的竞争对手之一。对比 Marinade，Jito 存在的主要的竞争劣势如下：</p><ol><li><p>Marinade LST 的生态网络会比 Jito LST 的生态网络更加丰富；</p></li><li><p>Marinade 的验证节点数更多，去中心化程度优于 Jito；</p></li><li><p>Marinade 还能够提供除了 LSD 之外的其他质押选择；</p></li></ol><p>对于竞争劣势 1，如下图所示，JitoSOL 正在不断拓展自身的生态用例，目前已被 10+ 主流的 DeFi 协议集成。并且 Jito 拥有深耕 Solana 生态的 Multicoin 的支持，未来也能够更加容易地拓展更多的生态合作伙伴。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://upload.techflowpost.com/upload/images/20231207/2023120714124997380533.png" width="800" alt="MT Capital Insights: Jito 如何重塑 Solana 质押市场格局？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>对于竞争劣势 2，Marinade 目前的节点数约为 Jito 的两倍，去中心化程度显著优于 Jito，这一点 Jito 在短期内难以超越。但 Jito 本身也在朝着 Jito-StarkNet 过渡，协议的去中心化程度有望在未来得到进一步的提高。</p><p>除了竞争劣势外，对比 Marinade，Jito 还存在着竞争优势如下：</p><ol><li><p>JitoSOL 能够捕获额外的 MEV 奖励，质押奖励略高于 Marinade；</p></li><li><p>在同样有激励计划的情况下，Jito 在本轮 Solana 复苏的浪潮中能够捕获更多的活跃用户；<img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://upload.techflowpost.com/upload/images/20231207/2023120714145865234631.png" width="800" alt="MT Capital Insights: Jito 如何重塑 Solana 质押市场格局？" referrerpolicy="no-referrer"></p></li></ol><p>Jito 对于 MEV 价值的捕获与分配是 Jito 在长远竞争中的核心竞争力。Solana 网络活动越活跃，MEV 价值越大，Jito 的这项竞争优势就会越明显。Jito 能够捕获更多的活跃用户也说明了 Marinade 尚未形成对 LSD 市场的垄断，类似 Jito 等 LSD 协议仍有较大的发展空间。</p><p>综上所述，相比 Marinade，Jito 在生态组合、去中心化程度方面的差距会随着 Jito 的发展而不断缩小。而 Jito 在 MEV 价值的捕获与分配方面的核心竞争优势会随着 Solana 网络的繁荣而不断扩大。因此，我们对 Jito 抱有非常乐观的未来预期。Jito 有望取代 Maridane 成为 Solana 生态第一大的 LSD 协议。</p><p>Jito 基本面的稳中向好也会带动 JTO 二级代币价格的上涨。参考过去一个月 LSD 协议代币价格的走势，我们相信 JTO 也会有更加强劲的二级市场表现。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://upload.techflowpost.com/upload/images/20231207/2023120714151345719893.png" width="800" alt="MT Capital Insights: Jito 如何重塑 Solana 质押市场格局？" referrerpolicy="no-referrer"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://upload.techflowpost.com/upload/images/20231207/2023120714151345719893.png" width="800" alt="MT Capital Insights: Jito 如何重塑 Solana 质押市场格局？" referrerpolicy="no-referrer"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://upload.techflowpost.com/upload/images/20231207/2023120714151345719893.png" width="800" alt="MT Capital Insights: Jito 如何重塑 Solana 质押市场格局？" referrerpolicy="no-referrer"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://upload.techflowpost.com/upload/images/20231207/2023120714151345719893.png" width="800" alt="MT Capital Insights: Jito 如何重塑 Solana 质押市场格局？" referrerpolicy="no-referrer"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://upload.techflowpost.com/upload/images/20231207/2023120714151345719893.png" alt="MT Capital Insights: Jito 如何重塑 Solana 质押市场格局？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>Reference</strong></h3><ol><li><a href="https://www.jito.network/docs/jitosol/overview/" rel="nofollow">https://www.jito.network/docs/jitosol/overview/</a></li><li><a href="https://www.jito.network/blog/" rel="nofollow">https://www.jito.network/blog/</a></li><li><a href="https://solana.com/news/validator-health-report-october-2023" rel="nofollow">https://solana.com/news/validator-health-report-october-2023</a></li><li><a href="https://foresightnews.pro/article/detail/48090" rel="nofollow">https://foresightnews.pro/article/detail/48090</a></li><li><a href="https://www.techflowpost.com/article/detail_14335.html" rel="nofollow">https://www.techflowpost.com/article/detail_14335.html</a></li></ol>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Dec 2023 13:00:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/w0peg14202hg.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/w0peg14202hg.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Momentum Capital]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>流动性质押</category>
            <category>MEV</category>
            <category>Solana</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>LSDFi</category>
            <category>治理</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>公链</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一文探究 Ordinals 生态各功能平台的崭新前景]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>随着 BTC 的水涨船高，BTC 的生态也愈发的繁荣起来。本篇，我们继续关注 BTC 生态，同时将焦点聚集于 Ordinals 的各功能市场。</blockquote><p>随着 BTC 的水涨船高，BTC 的生态也愈发的繁荣起来。之前 veDAO 的文章对 BTC 生态市场的 Defi 项目进行了盘点分享《BTC 生态蓬勃迸发，盘点 Defi 新机遇| veDAO 研究院》。本篇，我们继续关注 BTC 生态，这次让我们聚焦于 Ordinals 的各功能市场。</p><p>往期链接：<a href="https://mirror.xyz/0x901eA9e4c3D637C73a368B2bCD0E708992baE49C/9jERlx-8u678baCGLI_mmdfjhOrcGa1vxPRwncpQaFU" target="_blank" rel="nofollow">https://mirror.xyz/0x901eA9e4c3D637C73a368B2bCD0E708992baE49C/9jERlx-8u678baCGLI_mmdfjhOrcGa1vxPRwncpQaFU</a></p><h3 id="heading-nxhub">NxHub</h3><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/R4RO3989Ig.png" alt="一文探究 Ordinals 生态各功能平台的崭新前景" width="734" height="352" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>随着社区广泛追捧的 BRC-20 资产不断涌现，短期内满足 Oridnals 生态交易者需求的基础设施和工具却出现断层。上个月在 TurtSat 上 IDO 的 NxHub 因此诞生。</p><p>NxHub 是一个基于 Ordinals 的聚合市场，通过捕获 UniSat、OKX、MagicEden 和 OrdinalsWallet 等平台的上币订单数据并以聚合方式展示，用户可以选择多平台上架订单，根据用户的选择向相应的市场发送请求，简化下单流程。从而实现多平台价格更新、取消等内容。NxHub 的目标是整合更多的 Oridnals 资产信息，交易者再也不需要在平台间反复比较价格。通过访问 NxHub，交易者将快速获取当前市场最热门的资产信息，在交易前访问这些资产的价格波动、交易量变化和供应等数据以辅助自己的投资决策。</p><p>在提供 NFT 交易的基础上，NxHub 还将提供批量上架与批量扫货交易（Floor-sweeping，一次性购买多件最低价的 NFT）高级功能，交易者可以根据自己的选择在对应的市场发送下单、取消订单等请求。通过为交易者提供更便捷的批量操作，NxHub 将整个下单流程进行简化，方便操作。另外，NxHub 将允许交易者将多个 BRC-20 代币添加到购物车，平台将根据交易者的偏好和购买需求进行智能处理，通过技术在同一个区块中打包多个 UTXOs，具体实现流程图如下：</p><p>随着近期 BRC-20 资产如雨后春笋般疯狂涌现，包括 eths、bnbs、pols、sols 等公链铭文等相继被发现，一些最早上线的铭文代币价格也不断高涨。这样的热潮下，一个 Oridnals 交易聚合平台显得尤为必要。毫无疑问，NxHub 的出现给 BTC 生态带来进一步的繁荣，凭借其先发优势，有望成为 BTC 铭文交易者的首要选择。</p><h3 id="heading-liquidium">Liquidium</h3><p>NFT 可以说是促使以太坊生态繁荣的功臣之一，因此 Ordinals 在今年的火热，有一部分在于其对 BTC 生态的意义重大。同 NFT 一样，Ordinals 的借贷也是 BTC 生态中的重要一环。毕竟 NFT 借贷释放了流动性，从而开启了生态的繁荣。Liquidium 正是 BTC 生态中的首个 Ordinals 借贷协议。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/5pD8ltY1J8.png" alt="一文探究 Ordinals 生态各功能平台的崭新前景" width="734" height="357" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Liquidium 是一种专门在 BTC 链上运行的点对点借贷协议。这种创新的解决方案允许用户使用原生 Ordinals 作为抵押品借出和借入原生 BTC，从而消除了对中介机构或托管人的需求。通过部分签名的比特币交易（PSBT）和离散日志合约（DLC）安全地进行交易。用户无需将他们的铭文映射到另一条链上，即可使用借来的 BTC 购买更多的 Ordinals 铭文或任何其他 BTC 生态资产，而无需更换钱包、区块链或平台。目前，Liquidium 仅与 Xverse 钱包兼容。</p><p>Liquidium 的机制透明且简单：首先借款人通过设置所需的贷款条款，并锁定其 Ordinals 铭文作为抵押品来申请贷款。随后贷方审查贷款请求，并向符合贷款标准的借款人提供 BTC，从而启动贷款。之后如果借款人没有按时偿还贷款，则贷款违约，Ordinals 铭文将转移给贷款人。为了维护公平性和安全性，Liquidium 将利用预言机通过检查链上活动来验证贷款结果，从而使该协议确保最小的信任问题和交易的透明度。</p><h3 id="heading-liquidium-与-blend">Liquidium 与 Blend</h3><p>提起 NFT 借贷，不得不提的是今年 5 月份 Blur 推出的名为 Blend 的借贷协议，Blend 和 Liquidium 的最大区别是 Liquidium 主要是提供了 Ordinals 的借贷。出自之外还有一些细微的差别。</p><p>Blend 拥有点对点借贷和点对池借贷两种模式，Liquidium 目前只有点对点借贷的模式。</p><p>Blend 主要面向的是 3 种人群：1. NFT 收藏家，其目的是在不出售 NFT 的前提下，获得 ETH 流动性；2. 抄底的交易员，希望通过极低的成本购买蓝筹 NFT；3. 领空投的玩家，除了上架、竞价，出借 NFT 也能获空投。对 Liquidium 来说，Ordinals 持有者对标上述的 NFT 收藏家，目前 Liquidium 还没有购买和聚合 Ordinals 的功能，上文提到的 NxHub 可以实现这个功能；目前 Liquidium 还未放出空投相关的消息。</p><p>借助 Liquidium，Ordinals 所有者可以在不出让资产所有权的情况下获得流动性。这是 NFT 借贷的重要一步，专门满足 Ordinals 所有者的需求。通过提供使用 Ordinals 作为 BTC 主网抵押品的 P2P 借贷平台，Liquidium 也是实现了 BTC DeFi、丰富了 BTC 生态。这一协议或将重构借贷格局，并在 Ordinals 世界中开辟新的机遇。</p><h3 id="heading-chamcha">Chamcha</h3><p>Chamcha 是一个基于 Ordinals 资产流动性协议的平台，专注于提供一个安全、便捷的环境，用于购买、出售、赚取和托管 NFT 资产。它结合了区块链技术和智能合约，将传统金融场景与循环和流媒体 NFT 资产的潜力相结合。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/sPBgi7M07b.png" alt="一文探究 Ordinals 生态各功能平台的崭新前景" width="734" height="283" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Chamcha 还采用了 BRC-20 跨链协议，并推出了 CHAX（Chamcha 代币）来支持新的跨链桥。这个新桥梁旨在缓解因 MEXC 和链上价差较大导致的用户提币请求过多而引起的老跨链桥堵塞问题。目前，已有超过 2000 万枚 CHAX 代币跨链至以太坊网络。CHAX 代币总供应量 2,100,000,000，当前市值$15.7M。CHAX 在管理平台、激励流动性提供、提供质押奖励以及在 Chamcha 生态系统中的各种活动和交易中发挥着关键作用。</p><h3 id="heading-turtsat">TurtSat</h3><p>TurtSat 是一个基于 Ordinals 的项目发射平台，类似于 Ordinals 生态的 Gitcoin。它通过建立基础的 PSBT 捐赠协议，支持开源开发者和社区参与 Ordinals 生态建设，从而获得收益。TurtSat 致力于创建一个积极的、社区主导的 Ordinals 生态，并与一些有影响力的组织合作，共同推进 Ordinals 协议和比特币生态系统的发展。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/80dTKwT8OK.png" alt="一文探究 Ordinals 生态各功能平台的崭新前景" width="734" height="371" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>TurtSat 已支持 BRC-20 和 ERC-20 双边市场，BRC-20 用户可以通过 Unisat 和 OKX 进行交易。自上线以来，TurtSat 平台已累计发射了 4 个 BRC-20 项目，包括资产协议 CHAX、跨链桥 MUBI、Ordinals 聚合平台 NHUB 和 Ordinals 借贷平台 DOVA。这些项目都是 BRC-20 基础设施的早期建设者，项目发射后涨幅不错。</p><h3 id="heading-结语">结语</h3><p>最近 BTC 生态发展的势头强劲，龙头 ORDI 的价格不断攀升、各种铭文层出不穷，甚至带动各个公链的铭文变得瞩目。在这种情况下，BTC 生态包括借贷、聚合等需求也变得迫切起来。一种基于 Ordinals 理论的扩展协议——BRC-100 也成为社区关注的热点，BRC-100 专为在比特币 Layer 1 上实现各种去中心化应用而设计。如果 BRC-100 得到大规模应用，BTC 生态又将进入新一轮的井喷期，届时 BTC 生态各功能市场也会变得更加繁荣。</p><p>BTC 是目前市值最大的加密货币，Ordinals 的出现开启了 BTC 网络和区块链技术发展的新篇章。Ordinals 协议给 BTC 引入了以前从未实现过的新功能，随着 BTC 底层技术的不断发展，我们可以期待新的功能可以使铭文更加高效、安全和通用。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Dec 2023 12:00:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/t62973bgk9i1.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/t62973bgk9i1.html</link>
            <author>
                <![CDATA[veDAO 研究院]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Layer 1</category>
            <category>BTC</category>
            <category>Ordinals</category>
            <category>以太坊</category>
            <category>借贷</category>
            <category>DAO</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[详解通用跨链信息传送协议 Wormhole：核心机制、生态用例及产品优势]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>本文将介绍 Wormhole 的概念、核心产品及其用例，生态概况、工作原理，以及它有什么优势，为什么我们需要一个像 Wormhole 这样的解决方案？</blockquote><p>在浩瀚的宇宙中，虫洞是一种神奇的现象，像魔法一般连接着两个遥远的空间点，为探索者打开了一扇梦幻的大门。同样，在数字世界中，Wormhole（中文译名：虫洞）也带有这样的魔力，在众多区块链星球之间架起了一座神秘的桥梁，使得原本互相隔绝的资产与数据得以自由流通。</p><p>在今天的加密领域，我们生活在一个由多链构成的星系中，在这个世界中每条公链就像一个个孤立的星球，漂浮在广袤的加密宇宙中。而跨链信息传递协议则成为了连接这些星球的神秘力量，让它们能够相互沟通、交换。其中，Wormhole 以其独特的角色，成为了加密宇宙中真正的 「虫洞」，串联起众多区块链。想要深入了解这个加密宇宙和其跨链生态的运行规则，我们首先需要解开 Wormhole 的神秘面纱。</p><p>本文将介绍 Wormhole 的概念、核心产品及其用例，生态概况、工作原理，以及它有什么优势，为什么我们需要一个像 Wormhole 这样的解决方案？</p><h3>Part1 什么是 Wormhole？</h3><p>Wormhole 不仅仅是一个空洞的名字，它是跨链通信的前沿探索者，也是加密世界中不可或缺的基础设施之一。<strong>简单地说，Wormhole 是一个去中心化的通用跨链信息传送协议，它允许不同的区块链网络之间传输资产和信息。</strong></p><p>最初，Wormhole 只是一座资产桥，但随着后来多链生态的逐渐发展以及多链应用与日俱增，到今天 Wormhole 已经进化成了一个支持 25+ 条异构公链之间传送任意消息的通用 AMB（Arbitrary-Message-Briage）桥，也被称为通用跨链消息传送协议或互操作协议，而 Wormhole 的资产跨链桥的功能则由前端应用 Portal Bridge 承担，并对外提供服务。</p><p>正如上面提到的，Wormhole 这样的发展轨迹并非偶然。随着区块链技术和生态的不断进化，越来越多的公链出现在了我们的视野中，每一条都有其独特的特点和优势。然而，它们之间的孤立状态限制了它们的价值和发展潜力，于是才有像 Wormhole 这样的协议出现，旨在打破这些壁垒创建一个更加开放和互联的区块链世界。</p><p>值得注意的是，关于 Wormhole 有两个容易被大家忽略或误解的地方，这里再次跟读者强调：</p><ul><li>Wormhole 不是一个区块链（L1 或 L2），而是为区块链或 Rollups 提供通信手段的底层协议。</li><li>Wormhole 也不是一个单纯的资产桥，尽管有基于 Wormhole 构建的协议具有这个功能，它既包括资产传送也包括信息传送（合约调用、状态更新等）功能。</li></ul><h3>Part2Wormhole 的工作原理</h3><p>通过上一章节内容，读者应该对 Wormhole 有了一个基本概念，接下来让我们进一步深入探讨 Wormhole 背后的工作原理。</p><h4><strong>核心组织架构</strong></h4><p>在了解 Wormhole 的工作原理之前，我们首先来了解下它的核心组织架构。</p><p>Wormhole 的核心组织架构基于 PoA (Proof of Authority) 机制，由一组被称为 Guardians（守护者）的受信任实体构成。这些 Guardians 并不是随机选择的，而是具有资本和声誉背书的知名实体。 目前，Wormhole 的 Guardian 网络由 19 个成员组成，其中包括如 Chorus One，Everstake，Figment 和 xLabs 等知名公司。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/7/images/685af537e0d28df1c879463bcd77e7fa.png" alt="详解通用跨链信息传送协议 Wormhole：核心机制、生态用例及产品优势" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>工作原理</strong></h4><p>Wormhole 的工作流程既简洁又高效，<strong>其核心是一个被称为 VAA（Verifiable Action Approval）的跨链消息格式。</strong>在 Wormhole 支持的各个链上，都部署了一组特定的合约，名为 Wormhole Core Contract。这些合约负责将应用程序的跨链请求转化为 VAA。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/7/images/d100f5fb24fc8d5348c2533e9c4fe973.png" alt="详解通用跨链信息传送协议 Wormhole：核心机制、生态用例及产品优势" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>当一个跨链请求被处理为 VAA 后，19 个 Guardians 会监听这些新生成的 VAA。每个 Guardian 都会独立地对 VAA 进行签名，这些签名最终会被组合成一个多重签名。为了确保消息的真实性和安全性，至少需要 2/3 的 Guardians 对 VAA 进行签名批准。</p><p>接下来，一个被称为 Relayer 的角色负责将这些已签名的 VAA 中继到目标链。当目标链上的 Wormhole Core Contract 收到这些签名后的 VAA，它会验证这些签名，并将消息传递给目标应用程序。</p><p>值得注意的是，Relayer 在中继 VAA 时会产生 Gas 费用。这些费用包括将消息提交给 Wormhole Core Contract 的费用以及目标应用程序执行该消息的费用。Relayer 会垫付这些费用。而 Wormhole 并没有设置公共的 Relayer，因此各应用程序需要自行设计对 Relayer 的激励机制，或者自己运行 Relayer。</p><p>以上就是 Wormhole 的工作原理，总的来说，Wormhole 通过其独特的组织架构和工作流程，为跨链通信提供了一个安全、高效的桥梁，确保了各个区块链之间的无缝互操作性。</p><h3>Part3Wormhole 核心产品及用例</h3><p>作为跨链通信的前沿探索者，Wormhole 为开发者和用户提供了一系列强大的产品，包括 Messaging、Connect 和 Gateway，它们分别涉及<strong>协议、前端（应用）和链层面。</strong>这些产品旨在简化跨链交互，同时确保最高级别的安全性和效率。</p><h4><strong>Messaging</strong></h4><p>在一个多样化的区块链生态中，消息传递成为了一个核心需求。Wormhole 的 Messaging 产品<strong>提供了一个去中心化的解决方案，使得不同的区块链网络可以安全、轻松地进行信息和价值的交换。</strong></p><p>Messaging 的核心功能是跨链信息传递，并配备了简化的集成方式便于加速用户和流动性的增长，同时具备高度的安全性和去中心化特性。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/7/images/bd38303715a9cc4dc207e33ab3a2195b.png" alt="详解通用跨链信息传送协议 Wormhole：核心机制、生态用例及产品优势" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>举个例子，假设一个 DeFi 项目在 Ethereum 上运行，但希望能够与 Solana 上的另一个项目进行交互。通过 Wormhole 的 Messaging，这两个项目可以轻松地交换信息和价值，无需复杂的中间步骤或第三方干预。</p><h4><strong>Connect</strong></h4><p>Wormhole 的 Connect 产品为应用<strong>提供了一个简单的桥接工具，只需几行代码，即可集成 Wormhole 协议实现跨链功能。</strong></p><p>Connect 的主要功能是为开发者提供了一套简化集成工具，使开发者只需要通过几行代码即可将 Wormhole 的封装和原生资产桥接功能集成至其自己的应用中。</p><p>例如，一个 NFT 市场希望将其 NFT 从 Ethereum 桥接到 Solana。使用 Connect，这个市场可以在其应用程序内为其用户提供一个简单、快速的桥接工具，使他们可以在两个链之间自由地移动他们的 NFT。</p><h4><strong>Gateway</strong></h4><p>Wormhole Gateway 是一个由 Cosmos SDK 支持的应用程序特定区块链。通过基于 IBC 的流动性路由器，Gateway 将以太坊及其他区块链的流动性和用户与 Cosmos 链和应用程序连接起来，为非原生资产进入 Cosmos 生态系统提供了桥接方式。其利用 Cosmos SDK 和 CosmWasm 的灵活性，实现了 Wormhole Stack 和 Cosmos 生态系统之间的无缝组合性，最终使得基于 Cosmos 的链和应用在流动性和用户增长方面受益。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/7/images/30d73d3f98f6c617343a9082ce0cbeee.png" alt="详解通用跨链信息传送协议 Wormhole：核心机制、生态用例及产品优势" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>例如，一个 Cosmos 上的 DeFi 平台希望引入来自 Ethereum 的流动性。通过使用 Gateway，这个平台可以轻松地访问 Ethereum 上的流动性，同时确保交易的安全性和效率。</p><h3>Part4Wormhole 生态系统概况</h3><p>在 Web3 中强大的生态系统是一个项目成功的关键因素之一。作为跨链通信基础设施，Wormhole 已经建立了一个由众多合作伙伴、项目和资助计划组成的健壮生态系统。</p><p>Wormhole 生态系统主要分为三个部分：Guardians、连接的公链合作伙伴以及其他合作伙伴，其中 Guardians 在前文中已经进行了介绍，这里将不再展开介绍。</p><ul><li><strong>连接的公链合作伙伴：</strong>截止目前，Wormhole 已支持 25+ 条异构公链之间传送任意消息包括：Solana、Ethereum、BNB Chain、Polygon、Avalanche、Arbitrum、Optimism、Base、Aptos、Sui、Sei、Injective、Algorand、Moonbeam、Near、Oasis、Aurora、Fantom、Karura、Acala、Klaytn 和 Celo 等。</li><li><strong>其他合作伙伴：</strong>这些合作伙伴包括基于 Wormhole 构建的各类应用程序（Bridge、DEX、Aggregator 等），通过 Wormhole 进行跨链联合治理的项目，集成 Wormhole Connect 产品的项目以及支持 xAsset 的项目等，例如 Uniswap、Lido、Frax、Hashflow、Carrier、Degods、Y00ts 等。</li></ul><p>除此之外，Wormhole 也在积极拓展与其他跨链协议的合作发展，比如与 Circle CCTP 建立合作关系等。</p><p>同时，Wormhole 还推出了多个资助计划，包括 Cross-Chain Ecosystem Fund、xGrant program、Wormhole Base Camp Accelerator 等，旨在推动生态系统的增长和创新。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/7/images/0d3aa99eb113430eedbc6ca461a02c38.png" alt="详解通用跨链信息传送协议 Wormhole：核心机制、生态用例及产品优势" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>由此可见，Wormhole 生态系统不仅是其技术的反映，还是其愿景、合作伙伴关系和社区参与的结合。这个生态系统确保了 Wormhole 在跨链通信领域的领导地位，并为未来的增长和创新打下了坚实的基础。</p><h3>Part5Wormhole 的优势</h3><p>从上文我们可以得知 Wormhole 的消息传递机制虽然简单但却十分高效，除此之外造就其成为跨链通信先驱并拥有丰富的生态和广泛的用例还得益于其以下几方面的优势：</p><h4><strong>1. 去中心化</strong></h4><p>去中心化是 Wormhole 的核心理念。Wormhole 通过其 Guardian 网络实现了真正的去中心化，这种去中心化的方法确保了没有单点故障，提高了网络的安全性和可靠性。此外，与那些使用对抗性 relayers 的解决方案相比，Wormhole 的合谋阈值远高于 1 或 2，进一步增强了其去中心化的特性。</p><h4><strong>2. 模块化设计</strong></h4><p>Wormhole 的设计强调模块化，使得生态系统中的各个组件（如 oracle、relayer、应用程序等）可以独立于其他部分进行设计、修改和升级。这种模块化的方法确保了系统的灵活性和稳定性，同时更加能够快速调整和适应未来的发展趋势。</p><h4><strong>3. 支持非 EVM 兼容与 EVM 兼容链的桥接</strong></h4><p>Wormhole 是少数几个能够将非 EVM 兼容链（如 Solana、Aptos、Sui、Algorand 等）与 EVM 兼容链（如 Ethereum、BNB Chain、Polygon 等）连接起来的消息传递解决方案之一。这种广泛的链支持确保了 Wormhole 的广泛应用性、互操作性以及优秀的可扩展性，目前，Wormhole 支持跨 25+ 条链的通信。</p><h4><strong>4. 强大且可升级的信任网络</strong></h4><p>Wormhole 的信任层采用 PoA 机制构建，由一组受信任的 Guardians（守护者）负责链间消息的验证且这些 Guardians 都是具有强大的资本和声誉背书的知名实体，这确保了跨链消息的真实性和安全性。同时，Wormhole 的设计允许其进行升级和修改，而不会破坏现有的集成。例如，随着时间的推移，Guardian Set 可以通过阈值签名扩展到 19 之外，确保了其长期的可持续性和适应性。</p><h4><strong>5. 无缝的用户体验</strong></h4><p>Wormhole 提供了一个简单、高效的跨链交互体验。目前，Wormhole 对于资产跨链交易不收取任何费用（用户需要支付必要的 gas fee），另一方面，Connect 使得许多应用可以轻松将 Wormhole 集成至自己的 DApp 内且开发者不需要支付任何费用，大大简化了交互过程。</p><p>综上所述，Wormhole 通过其技术创新、强大且可升级的信任网络和无缝的用户体验，为跨链通信提供了一个高效、安全和经济的解决方案。</p><h3>Part6 总结</h3><p>正如我们多次提到的，随着各种区块链平台（L1 &amp; L2 &amp; Rollup）的崛起，如何确保这些独立的网络能够无缝、安全地通信，已经成为了一个迫切需要解决的问题。这也是为什么我们需要一个像 Wormhole 这样的解决方案的原因。</p><p>Wormhole 不仅仅是一个技术解决方案，它更代表了一个愿景，一个跨链的未来，其中各种区块链平台可以自由、安全地交流信息和价值。通过其独特的设计、强大的 Guardian 网络和广泛的链支持，Wormhole 已经确立了自己在跨链领域的领导地位。</p><p>但这只是开始。Wormhole 生态和社区正在不断地发展和创新，为了实现一个真正去中心化、互操作的未来。因此，无论您是开发者、研究者还是普通用户，我们都希望您与我们一起深入探索和参与 Wormhole 生态和社区，为这个愿景的实现注入更多的活力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Dec 2023 11:00:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/o3j565mv.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/o3j565mv.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Wormhole CN]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>DEX</category>
            <category>基础设施</category>
            <category>Polygon</category>
            <category>治理</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>公链</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2023 年泰国加密市场概览]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>一文看懂 2023 年的泰国加密市场</blockquote><h3>一、泰国区块链及加密生态概览</h3><h4><strong>1.加密货币数据分析平台访问人数火爆</strong></h4><p>2023 年<strong>CoinMarketCap</strong>网站的平均月访问量为 64.8 万人次，占全国总人口的 0.94%，泰国的人均访问量比美国高出 0.21%。</p><p><strong>1.2</strong><strong>泰国加密</strong><strong>资产交易量可观</strong></p><p>根据 CoinGecko 上泰国领先的数字资产交易所，如 Bitkub、Bitazza（经纪商）和 Satang 的交易量数据显示，从 2023 年 1 月到 10 月，总交易量达到 116,436,471,138.81 美元，约合 4100 亿泰铢。2023 年，Bitkub 占据了最大的市场份额，占当年总交易量的 77.04%；Bitazza 和 Satang 的市场份额分别为 21.60% 和 1.36%。其中 Satang 在 2023 年被 Kasikornbank（简称 KBANK）收购，后更名为 Orbix。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/7/images/c8185e7647d6c9d0119af5ee74c9d457.png" alt="2023 年泰国加密市场概览" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>来源：cryptomind, CoinGecko</pre><p><strong>1.3</strong><strong>泰国</strong><strong>用户对数字资产交易的兴趣</strong><strong>攀升</strong></p><p>在 Chainalysis 的 Crypto Adoption Index 榜单上, 泰国位于<strong>第十位</strong>，Chainalysis 的评价标准考量了用户在中心化交易所，P2P trading, 以及 DeFi 协议的活动等。</p><p><strong>- 交易所：</strong>泰国数字资产交易所现有超过 294 万个用户账户，占全国总人口的 4.27%，超过股票市场 550 万账户的一半，说明泰国加密行业正在迅速成长。</p><p><strong>-币安：</strong>从 2023 年 1 月到 11 月，泰国用户每月平均访问 Binance 116,877 次，访问量在 2023 年 1 月达到最高峰 303,057 次。</p><p><strong>-Metamask:</strong> 从 2020 年 9 月到 2023 年 8 月，Metamask 钱包在泰国被下载超过 797,931 次，下载次数最多的月份是 2021 年 11 月，达到了 88,539 次，很大可能是受到 GameFi 和元宇宙流行的影响。</p><p><strong>-Dex:</strong> 在 2021 年的牛市期间，泰国用户平均每月访问像 PancakeSwap 这类 DEX 的次数，为 35,000 次，熊市到来后访问量有所下降。</p><p><strong>- Opensea:</strong> 2022 年的 NFT 热潮中，Opensea 在泰国平均每月访问量为 48,000 次，7 月份访问量达到高峰 65,000 次，熊市到来后流量有所下降。</p><h3>二．七张牌照，泰国加密监管框架清晰</h3><p>- 泰国金融行业受高度监管，在数字资产领域监管框架也比较清晰，泰国证券交易委员会（<strong>SEC</strong>）采取追随策略，效仿美国、日本、香港、新加坡等地，主要法案是<strong>Emergency Decree on Digital Asset Businesses, B.E. 2561</strong>。泰国的金融行业机构，比如银行、资管的投资行为和从业行为，均要向 SEC 报备。</p><p>- 条例中受监管资产和活动</p><ul><li><strong>受监管资产：</strong>coins、tokens</li><li><strong>ICO</strong>：包括 ICO 发行人和 ICO 门户两种业务。</li><li><strong>运营数字资产业务</strong>：包括交易所、经纪人、经销商、基金及顾问业务。</li></ul><p>- 数字资产相关的<strong>七张牌照</strong>：</p><ul><li>Digital Asset Exchange</li><li>Digital Asset Broker</li><li>Digital Asset Dealer</li><li>Digital Asset Fund Manager</li><li>Digital Asset Advisory Service</li><li>Digital Asset Custodial Wallet Provider</li><li>ICO Portal</li></ul><p>-Crypto 暂时被列为<strong>商品</strong>，收取 7% 的交易税，各界正在努力推动将 crypto 列为股票一类的投资品。</p><h3>三．泰国加密生态活跃，头雁效应显著</h3><p>泰国的数字资产活动多集中在交易，broker/dealer 以及 tokenisation, 并且以核心玩家主导。传统大型企业近年不少在进军数字货币市场，比如泰国两大银行 Siam Commercial Bank（简称 SCB）以及上文提到的 KBANK，泰国领先能源企业 GULF，PTG Energy 等等。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/7/images/b18c05c36134698d7f51c18f5071b57e.png" alt="2023 年泰国加密市场概览" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>来源：cryptomind</pre><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/7/images/c0e40d649d1bb6f90ec0709fcee526d6.png" alt="2023 年泰国加密市场概览" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/7/images/0ff0e75fd5f0ea9d2c62d326474fcc08.png" alt="2023 年泰国加密市场概览" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>来源：cryptomind</pre><p>-<strong>交易所：</strong>除了上文提到过的流量较大的交易所 bitkub, orbix 等，泰国清洁能源电力公司 Gulf 与 Binance 共同开设合资企业 Gulf Binance Co., Ltd，目前已拿到牌照，允许其创建加密资产平台, 目前暂未开始运营。Innovest X 是由 SCB 推出的投资 app，允许投资者投资泰国股票、外国股票、债券、数字资产以及基金。</p><p><strong>- ICO 门户：</strong>泰国两大银行 SCB 和 KBANK 都已经参与到 ICO 门户业务中来，SCB 旗下 ICO 门户为 TokenX,，KBANK 旗下 ICO 门户为 Kubix。此外 XSpring 也参与了 ICO，提供了 Sirihub Token 的销售渠道，一种用于投资 Sansiri 房地产项目的投资代币。Sansiri 是泰国最大的房地产开发商之一，泰国候任总理 Srettha Thavisin 曾任其首席执行官。</p><p><strong>-Broker/Dealer: </strong>泰国数字资产经纪人和经销商业务属于受监管活动，拥有牌照的经纪商包括上文提到过的 Bitazza, SCB 推出的 InnovestX。此外 XSpring 也于 2022 年推出了完全集成的加密货币交易平台，拥有经纪人和经销商业务。PTG Energy 和 Unit 共同成立了 Maxbit，并已获得 SEC 颁发的 Broker 牌照，截至目前尚未开始业务运营。</p><p><strong>-咨询：</strong> Cryptomind 旗下的 Cryptomind Advisory 是泰国首个拥有数字资产咨询服务牌照的公司，其产品包括 Cryptomind Research，业务范围涉及深度研究文章、行业报告、周报、Cointalk 以及有关加密货币的新闻。同时，Cryptomind 也是 HashKey Capital 在泰国本地具有代表性被投企业之一。</p><p><strong>- VC</strong><strong>：</strong>SCB10x 是 SCB 旗下的风险投资公司, KX 是 KBank 旗下的子公司 KBTG 推出的风险投资公司。</p><p>- <strong>Web3</strong><strong>：</strong>泰国本土 Web 3 项目主要集中在 gamefi/metaverse 板块, 主要项目包括游戏公会 GuildFi 等, GuildFi 的投资者包括 Coinbase Venture、Animoca Brands、Pantera 等，是东南亚最具影响力的游戏公会之一。同时，一些 NFT 项目也在社区比较受欢迎：包括 3Landers 和 LonelyPop 等。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Dec 2023 10:00:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/ww6n3dc7.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/ww6n3dc7.html</link>
            <author>
                <![CDATA[HashKey Capital]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>币安</category>
            <category>区块链</category>
            <category>DEX</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>GameFi</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[从 Luke Dashjr 的「激进言论」思考区块链的本质]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>近期，比特币社区元老 Luke Dashjr 针对 BRC-20 的激进言论引发了无数人的讨论。</blockquote><p>作者：Faust&amp; 雾月，极客 web3</p><p>·Ordinals 协议是⼀个为聪（SATS，⽐特币最⼩单位）编号的系统，或者说是以比特币 UTXO 作为数据存储媒介的衍生协议，本质是「染色币」那套；</p><p>·Luke Dashjr 更多想解决 BRC-20 和 Ordinals 给比特币主网带来「垃圾数据」的问题，是想减轻比特币身上的包袱，保证其简洁性和去中心化，并非对 BRC-20 本身的绝对否定；</p><p>·单从 Luke 的方案看，只要有一个矿池愿意打包 Ordinals 和 BRC-20 交易数据，两者就能够在比特币网络存活，只是 UX 会明显变差（BRC-20 交易待处理延时会变长）；但这也昭示了比特币 Layer2 的潜力与机遇；</p><p>·如果「美元替代品」「Code is Law」之类的乌托邦口号可以在时间推移中被不断证伪，那么比特币和区块链的存在意义又是什么？它真正能解决的问题到底是什么？</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/7/images/51fc18c2f635aca954d4ce5cfd649daa.jpeg" alt="从 Luke Dashjr 的「激进言论」思考区块链的本质" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>近期，比特币社区元老 Luke Dashjr 针对 BRC-20 的激进言论引发了无数人的讨论。Luke 认为，BRC-20 和铭文协议绕过了比特币区块对数据大小的限制，强行往区块内塞进了大量」垃圾数据"，这种做法会给节点造成不必要的负担，因为这会增加节点在网速带宽和存储能力上的开销，如果这种情况长期延续下去，会不断降低比特币网络的去中心化程度，最终瓦解这个「最去中心化的 blockchain 生态」那赖以维系的优良传统。</p><p>其实 Luke 的担心并不是空穴来风。在今年 2 月 1 日，比特币网络内出现了其「有史以来最大的区块」，大小为 3.96MB，只因为这个区块内包含了一个名为 Taproot Wizards 的 NFT。<strong>这种现象在当时便被 Luke Dashjr 等人认定，会使得比特币的区块大小居高不下，进而提高全节点的硬件设备要求，而去中心化的重要一环恰恰在于降低用户的节点运行成本。</strong>如果未来的比特币变得像 Solana 和 Sui 一样，人们只能把节点运行在第三方机房里，这未尝不是比特币社区乃至整个 Web3 的悲哀。</p><p>在增加节点带宽/存储开销并削弱去中心化的同时，<strong>大区块本身也会对安全性造成影响，因为区块越大，在网络内传播的速度越慢，节点的数据一致性越差，孤块率和账本分叉率越高，</strong>此前 Conflux 团队曾多次强调过这一点，而以太坊基金会也一直在评估 EIP-4844 上线后，区块尺寸变大对安全性的影响，这种事情必然会「牵一发动全身」。</p><p>抛开 BRC-20 和 Ordinals 对比特币网络底层安全与去中心化的负面影响，<strong>把衍生资产套在比特币 UTXO 内的「套娃」做法，也是新的风险所在，这本质是把衍生资产自己需要解决的安全问题，直接转嫁给比特币网络去承担，</strong>如果这些衍生品的总价值超过保证比特币网络安全所需的资产/算力价值，就可能出现「头重脚轻，上层过重」的问题，而这个风险点在 POS 以太坊身上已经表现的越来越露骨。此前」技术圈名人「响马在访谈中，也表达了对这个问题的担忧。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/7/images/67e84066d5402c9ad3f9425815d3b822.png" alt="从 Luke Dashjr 的「激进言论」思考区块链的本质" referrerpolicy="no-referrer">但有趣的是，Luke 虽然在部分言论中对 BRC-20 和各种铭文表达了消极态度，并表示如果新版的节点客户端代码发布并被广泛采用，届时 BRC-20 和 Ordinals 可能消失，但当其他人指出可以把比特币 Layer2 作为 BRC-20 新的归宿，以避免对比特币主网造成负担时，Luke 肯定了这种看法，并没有对 BRC-20 进行「意识形态」上的绝对否定。后来 Luke 本人更是直言：<strong>不是非要铲除所有铭文，才能给比特币网络带来益处。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/7/images/2e383b1e8b92e5c8df52d291318b1792.png" alt="从 Luke Dashjr 的「激进言论」思考区块链的本质" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/7/images/0e6afb124025134e1707918ea55ade12.png" alt="从 Luke Dashjr 的「激进言论」思考区块链的本质" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>归根结底，Luke 不满之处似乎在于，各种衍生产物引发的数据膨胀给比特币主网带来的风险，而不是对这些衍生品本身「赶尽杀绝」，更多是想把 Ordinals 这类「不速之客」驱逐到比特币主网之外的设施上，这恰恰给比特币 Layer2 本身带来了机遇。但 Luke 的激进做法本身也引发了许多人的争议，他的行为不但涉及到比特币生态话语权的纠纷，也反映出了 BTC 与 ETH 在产品设计哲学上的本质不同——<strong>多年前 Vitalik 曾在类似的事情上与 Luke 等人意见相左，间接导致前者决心自己做一条链。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/7/images/57097d62432a1ab3a4f368f65f49370d.png" alt="从 Luke Dashjr 的「激进言论」思考区块链的本质" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>下文中，我们将对 Ordinals 协议与 Luke 的解决方案进行技术面的解析，并对 Luke 为代表的「中本聪主义者」与 BRC-20 玩家为代表的「投机客」各自的问题展开简要阐述。<strong>如果 Web3 并不像某些人所说的那般宏大美好，那么它的价值究竟是什么？</strong></p><h3>简析 Ordinals 协议的原理</h3><p><strong>单从技术的角度去看，Ordinals 协议是⼀个为聪（SATS，⽐特币最⼩单位）编号的系统，或者说是以比特币 UTXO 作为存储媒介的衍生协议。</strong> Ordinals 为每个聪赋予⼀个序号，再附加上额外的数据（⽂本、图⽚、代码等），使每个聪都变成独一无二的 NFT，这个过程称之为「铭刻」。</p><p>BRC-20 在 Ordinals 的基础上，⼜推出了类似 ERC-20 同质化代币的发⾏⽅法。但 BTC 脚本并不图灵完备，⽆法实现以太坊那样复杂的智能合约系统。以最简单的 transfer 功能为例，基于 Ordinals 协议的衍生资产需要在脚本中写⼊如下内容：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/7/images/cce00b59e5c7c5f467513cf2a1a00c18.png" alt="从 Luke Dashjr 的「激进言论」思考区块链的本质" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>可以看到这是⼀个纯⽂本的交互，⽐特币⽹络本身对 BRC-20 的交易内容不进⾏任何运算和状态结算。⽤户看到的 BRC-20 转账成功等消息，都是那些认同 Ordinals 协议的节点自己将 BTC 链上的原始脚本解析+计算后，得到的最终结果。</p><p>如果你只有 100 个 ORDI，但在 transfer 的时候数量写成 10000 个，也是可以发送这笔交易⾄⽐特币⽹络的，但相关节点和浏览器并不会将其解析为⼀笔有效的转账。</p><p>所以 Ordinals 本质上只是将⽐特币⽹络当做永存数据且不可更改的⽹盘，链上只铭刻了元数据、操作声明等，但所有操作的运算和状态结算，全部都位于链下的数据索引⽹站的服务器中。这种思路和 Arweave 生态的项目 EverPay 几乎如出一辙。</p><p><strong>综合来看，Ordinals 有下列问题：</strong></p><ol><li><strong>没有统⼀共识的状态运算层。</strong>不同钱包、浏览器等解析出的数据并不一定相同，此前曾多次发生用户资产在不同钱包上有不同显示结果的现象。</li><li><strong>依赖中⼼化的 Indexer 基础设施。</strong>以区块链的标准来看，这种应⽤对安全性是没有严格要求且不可靠的。</li><li><strong>使⽤场景狭窄。</strong>在以太坊中⼀系列复杂的 DeFi 活动都不可能基于简单的 Ordinals 协议完成，甚⾄⽬前的 Ordinals 交易只能通过挂单来完成，⽽⾮采用流⾏的 AMM。所以，Ordinals 这类产物似乎在以太坊上实现会更好。</li></ol><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/7/images/15f41665da1d1e35c5f73711395ef61b.png" alt="从 Luke Dashjr 的「激进言论」思考区块链的本质" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>4. ⽹络污染。</strong>Ordinals 对聪的操作形式，如数千名⽤户在短时间内只操作$0.1 的价值却⽀付$10 的转账费⽤，在 BTC 原教旨主义者眼中⾮常类似粉尘攻击，在这些⽤户或开发者眼中，BTC 主要是⽤于储值和转账，⽽Ordinals 活动严重⼲扰了正常的⽹络运转。</p><p><strong>5.增加了⽤户的使⽤成本。</strong>各种铭文抬高了比特币主网的手续费，对其他用户造成了影响，而且 BRC-20 和 Ordinals 引入的新基础设施需要⽤户理解和使⽤新钱包、新⼯具等。</p><h3>Luke 的解决思路</h3><p>面对 BRC-20 和 Ordinals 问题，<strong>Luke 并没有直接修改共识层，⽽是通过修改 Spam Filter(policy) 模块，使节点在收到 P2P 广播消息时，直接拒收 Ordinals 交易。</strong>在 policy 中，有多个 isStandard() 系列函数来检查交易的各个⽅⾯是否符合标准，如果不符合，则节点收到的这笔交易很快就会被抛弃。</p><p><strong>换句话说，Ordinals 最终可以上链，但大多数节点不会把这样的数据放进交易池里，这会延长 Ordinals 数据传递给，愿意将其打包上链的矿池，的延时。</strong>但如果有矿池广播了一个包含 BRC-20 交易的区块，节点们还是会认可。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/7/images/27b52314444d43ce7e65dabf990e646d.png" alt="从 Luke Dashjr 的「激进言论」思考区块链的本质" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>来源：https://twitter.com/BenWAGMI/status/1732423859092247013</pre><p>Luke 已经在 Bitcoin Knots 客户端中提交了 policy 的修改，在 Bitcoin Core 客户端中，他也想将相同的提交加⼊进去。而在 policy.cpp 中，他新增了⼀个名为 g_script_size_policy_limit 的参数，该参数在多个位置对脚本⼤⼩进⾏了限制。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/7/images/ab89d103da8d1a76fb95bf68b7049f5f.png" alt="从 Luke Dashjr 的「激进言论」思考区块链的本质" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>之前的客户端中对 Pay-to-Taproot（也即 Ordinals 使⽤的交易类型）的脚本⼤⼩没做限制，最终在此补上</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/7/images/9415dda9fcdd092da911e7129342d980.png" alt="从 Luke Dashjr 的「激进言论」思考区块链的本质" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>其中，g_script_size_policy_limit 默认值为 1650 Bytes，会限制许多 Ordinals 中使⽤的脚本，下图为⼀个 NFT 相关脚本的⼤⼩：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/7/images/92534a94e13d56a17bdc70fa8a304f9a.png" alt="从 Luke Dashjr 的「激进言论」思考区块链的本质" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>但由于该参数仅仅是⽤于 Spam Filter 模块，⽽⾮共识模块，所以节点可以⾃⾏修改该参数的⼤⼩，来接收更⼤脚本的交易。这些交易虽然不符合 Core 开发者的预期，但仍然可以被⽐特币的共识协议所接受，<strong>也就是说，只要有一个矿池愿意打包 Ordinals 相关的交易数据，Ordinals 就依然可以在比特币网络存活，只是相关用户的 UX 会比现在更差（响应延时会变得比现在长）。</strong></p><p>这种⽅法⽆法做到完全消除 Ordinals 的链上活动，不会引⼊任何硬分叉。虽然⼀定会有节点不遵守新的 Policy，但由于之前根本没有该 Policy，那么更新后只要有节点遵守，就可以降低 Ordinals 活动数量。</p><p>Luke 的预期是⼤部分节点都会遵守他提出的 policy。这个更新总体上来说是柔性的。只要有一个矿池愿意打包 BRC-20 和 Ordinals 数据，后两者就依然可以在比特币主网延续下去，只是相关用户体验会变的很差。但只要比特币 Layer2 快速启动，BRC-20 和 Ordinals 在 Layer2 上一样可以「风生水起」。</p><h3>Luke Dashjr 行为背后隐藏的区块链信仰危机</h3><p>那么该如何评价 Luke Dashjr 的这种行为？这一切真的只是「大区块与小区块」之争那么简单吗？诚然，如果单从技术和产品的角度看待这一切，似乎 Luke 只是在捍衞比特币社区长期以来的极简哲学与去中心化理念，这种与以太坊截然不同的保守主义思路，一直都是「区块链世界里不可或缺」的一环。</p><p>也有人认为，比特币本身就是一个巨大的社区治理实验田，Luke Dashjr 只是代表了其中的一派势力，而比特币不是属于一个人的，是矿工、交易所、开发者、用户之间多方博弈下形成的混合产物，无论 Luke 怎么针对 BRC-20，那些眼花缭乱的铭文都会在比特币生态内找到合适的归宿。</p><p><strong>但本文并不想对上述两点做出更多讨论，打算引申出大多数人并没有意识到的问题：</strong></p><p>如果从意识形态的角度去考察最近的「Luke Dashjr」事件，不难将其抽象为「技术派」和「交易派」之间的冲突，此前 Blast 与 Polygon zkEVM 之间的唇枪舌剑，已经将两大派系间的矛盾显露无疑，而 Luke Dashjr 则进一步激化了两者之间的分歧，使人们对比特币乃至于区块链的」所有权「本身产生思考：究竟谁可以代表比特币生态？是那些打着中本聪后继者旗号的 OG 贡献者们，还是那些整天对炒币交易乐此不疲的投机客们？</p><p>如果站在 Luke 等比特币社区 OG 的角度去看，大多数 BRC-20 爱好者都是些「两耳不闻窗外事，一心只赚链上钱」的唯利是图之人，这些「自私自利」之徒的利益似乎不值得去维护，而将 BRC-20 从比特币网络驱逐，有利于 BTC 生态的长期利益，这要比满足炒币用户的贪欲更为「重要」。</p><p>但反过来想，那些将 BRC-20 和 Ordinals 的价值彻底否定，不顾及「Web3 主流用户」利益的人，似乎同样是自私和缺乏思考的，如果他们一直以为「高贵」和「正确」的东西本身就是不切实际、虚伪不堪的，那么站在制高点去鄙视那些「庸俗之人」，是否也只是在走五十笑百步？</p><p>归根结底，<strong>金融市场本身并不包含道德，很难说谁的行为更道德，谁的行为不道德，一切都只靠机制和规则来决定（索罗斯所言）</strong>，而区块链推崇的 Permissionless 并没有一口否定 BRC-20 这类「空气币」的存在，那么单纯打着遥不可及的「比特币原教旨」旗号去挤兑那些铭文玩家们，本身是否也是一种违背 Permissionless 精神的行为？如果从这个角度去思考，Luke 的行为是否真的值得肯定？支持他或反对他的人，又是否对这一行为进行过反思？</p><p>虽然有无数人曾就区块链可以带来的宏大愿景做出过激情澎湃的描绘，曾不止一次推崇所谓的「中本聪精神」与「Trustless 最大主义」，但为什么中本聪和 Gavin Wood 等人所幻想的「美元替代品」与」下一代互联网「还没有到来，先到来的却是一系列「上不了大雅之堂」的东西？这是否是拜「去中心化网络」本身极差的 UX 与使用门槛所致？</p><p>对于一个对用户不友好、几乎永远无法在用户体验上与 Web2 抗衡的东西，又能给人们带来哪些 Web2 所没有的场景？如果它很难取得 Web2 所不具备的产品优势，所谓的「去信任化」Slogan 又真的能够被大多数人所接受吗？单纯空谈那些遥不可及的「不需要人治的 Trustless」 「mass adoption」，却不想善待位居主流用户画像中的羊毛党，<strong>这种态度本身是否是一种孔乙己式的虚伪自私？</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/7/images/698462dc31c76fcff3f19ac7ebafece6.jpeg" alt="从 Luke Dashjr 的「激进言论」思考区块链的本质" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>或许技术至上主义者的确有资格嘲笑 BRC-20 玩家们唯利是图，可以认为区块链并不该沦为」链上赌场「，但我们更应该认真思考区块链的意义所在。如果它并不像中本聪所说的那般宏大可敬，它所鼓吹的许多乌托邦式的思想在时间的推移中被不断证伪，那么所谓的「code is law」以及」Mass Adoption「乃至」Web3.0「背后，又是否隐藏着一场堪比尼采式「上帝之死」的重大信仰危机？<strong>如果所谓的「中本聪主义」只是一种类似于 Marx 主义的空中楼阁，那么我们是否该反思 Web3 真正能够解决的问题究竟是什么？</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/7/images/c8c924f286eec0b90e879794d9b16731.png" alt="从 Luke Dashjr 的「激进言论」思考区块链的本质" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>来源：https://zhuanlan.zhihu.com/p/49059750</pre><p>也许我们并不能对上述问题给出直接答案，但毋庸置疑的是，区块链本身的可分叉、多元社区属性，终究会赋予人们比现实政治中更高的自由选择权，在这个不完美的 Web3 世界中，不会只有一个版本的 chain。相比于现实中的主权国家，这个能够按照不同群体的意愿，去打造多元」国度「的 Blockchain，终究会成为现实民主治理之上的一种补充与优化，而不是单纯作为「美元替代品」「Web2 掘墓人」这样不切实际的无聊口号，<strong>很多时候，解决眼前的现实问题，远比沉浸于一些「永远存在于明天」的美好幻觉要重要的多。</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Dec 2023 09:37:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/woj0lhu7.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/woj0lhu7.html</link>
            <author>
                <![CDATA[极客 Web3]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>zkEVM</category>
            <category>NFT</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>智能合约</category>
            <category>ETH</category>
            <category>基础设施</category>
            <category>Web3.0</category>
            <category>治理</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[首个登上苏富比的比特币 Ordinals NFT，BitcoinShrooms 究竟有何来头？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>BitcoinShrooms 为何能成为首个被顶级拍卖行苏富比拍卖的比特币 Ordinals 艺术品？</blockquote><p align="justify">作者：Nancy，PANews</p><p align="justify">在经历区块大小路线之争的小插曲后，Ordinals 的比特币 NFT 敍事正获得主流认可。近日，国际拍卖巨头苏富比宣布拍卖 Ordinals 项目 BitcoinShrooms，这是其首次对比特币 NFT 进行拍卖。BitcoinShrooms 为何能成为首个被顶级拍卖行拍卖的 Ordinals 艺术品？</p><p align="justify">根据苏富比官方消息，Ordinals 项目 BitcoinShrooms 将于 12 月 6 日至 13 日（美国东部时间）进行在线拍卖，目前有三件作品可供竞拍，包括两个蘑菇个体和一个像素化的牛油果种子，预计售价约为 2 万至 3 万美元，可接受加密货币出价。</p><p align="justify">其中，名为「S」作品是 Inscription 38，代表着自我主权，已获得 45 次出价，竞标价已达 3.8 万美元；Sovereign Individual 是 Inscription 715，灵感来自于 Rees-Mogg 在 1998 年的经典著作《The Sovereign Individual》，该书预测了为不被政府控制出现了基于密码学的数字货币，这也是当前三件作品中出价最高的，获得 25 次出价；BIP39 Seed 是 Inscription 679 以创建种子短语所需的助记码的共同标准来命名的，即自我主权意味着掌控自己的比特币私钥，已获 31 次出价。</p><p style="text-align: center;" align="justify"><img src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/12/07/images/UJl1n7PUs3.jpg" alt="首个登上苏富比的比特币 Ordinals NFT，BitcoinShrooms 究竟有何来头？" width="948" height="1140" referrerpolicy="no-referrer"></p><p align="justify">BitcoinShrooms 由匿名艺术家 Shroomtoshi 设计，旨在通过怀旧和超参考模式捕捉了加密货币的时代精神，并教育和激发人们对比特币的文化和技术革命的欣赏。BitcoinShrooms 对外声称是首个 Ordinals NFT 合集，最初于 10 月 22 日在链上铸造，整体采用了像素风，前 1000 个铭文中有超 200 件作品属于 BitcoinShrooms。根据 Ordinals 设计规则，该协议给每个「聪」都分配了独一无二的编号，排名越靠前越稀有，当前已突破 4000 万个铭文。</p><p style="text-align: center;" align="justify"><img src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/12/07/images/7b3O82f7nj.jpg" alt="首个登上苏富比的比特币 Ordinals NFT，BitcoinShrooms 究竟有何来头？" width="1280" height="427" referrerpolicy="no-referrer"></p><p align="justify">值得一提的是，今年 2 月，BitcoinShrooms 面向 discord 活跃社区用户在比特币拍卖平台 Scarce.City 进行拍卖，其拍卖价格被一路推高至 2.5 BTC（当时价值约 6 万美元）后，BitcoinShroom 提前一天紧急取消拍卖，并向比特币开发工具包 Bitcoin Dev Kit 进行了捐赠。</p><p>而 BitcoinShrooms 之所以能登上苏富比拍卖，该拍卖行似乎也给出了理由，「BitcoinShrooms 藏品中蕴藏着大量参考文献，从标志性的比特币 Meme 到先进的技术概念，每件作品展示了比特币的历史、文化和核心计划，像是一首视觉交响乐，从早期人们的角度捕捉了比特币的本质。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Dec 2023 09:05:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/aq4v0tcm.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/aq4v0tcm.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Nancy]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>PA 原创</category>
            <category>NFT</category>
            <category>比特币</category>
            <category>Ordinals</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[C 罗涉足 Web3 后翻车，遭集体诉讼天价索赔]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>前脚某安刚刚遭遇处罚危机选择天价和解，后脚足球巨星 C 罗就因为某安站台而被集体诉讼，索赔金额超 10 亿美元，如法院支持原告诉请，则 C 罗恐赔光自己 10 年来的大部分收入。</blockquote><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/12/07/images/JWH9t3KG8S.jpg" alt="C 罗涉足 Web3 后翻车，遭集体诉讼天价索赔" width="805" height="531" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>很长时间以来，从虚拟币到 NFT，主流的虚拟资产服务提供商们（以下简称「VASP」）为了保持项目热度和资产流动性，除了不停地为项目添加各种新玩法、增加虚拟币或 NFT 的价值外，还会使用一些特殊的外部营销手段帮助自家的项目既能留住老人，又能多渠道的吸引新人。其中，付费推广就是 VASP 们常用的一种手段。</p><p>当然，付费推广并不是虚拟资产圈的原创，早在人类市场经济发展的初期，「广告」作为一种早期的付费推广手段就已经出现，时至今日，付费推广的模式已经随着人类商业活动的活跃，发展出了各种各样的新样态，新兴的社交媒体付费推广成为了主流。但是，由于各国对虚拟资产监管的收紧，此类付费推广无论是对于站台名人、推广平台还是 VASP 们来说，都产生了各不相同的法律风险。</p><p>飒姐团队注意到，前脚某安刚刚遭遇处罚危机选择天价和解，后脚足球巨星 C 罗就因为某安站台而被集体诉讼，索赔金额超 10 亿美元，如法院支持原告诉请，则 C 罗恐赔光自己 10 年来的大部分收入。今天，飒姐团队就从 C 罗被诉案出发，为大家详细讲解名人站台推广虚拟资产的法律风险。</p><h3>01、虚拟资产付费推广，一种变相名人「杀手」？</h3><p>继库里、拉里戴维、卡戴珊、大坂直美等名人之后，C 罗也倒在了付费推广虚拟资产的「坑」里。近日，C 罗因与某安长期以来的密切合作、为某安站台推广虚拟资产而遭遇集体诉讼，被要求赔偿至少 10 亿美元（按发文日的汇率算，大概超过人民币 70 亿元）。如果法官对该起案件「判如所请」那么不仅会让 C 罗 10 年来大部分收入「白给」，也会创造出虚拟资产史又一个里程碑式的案件——史上因付费推广虚拟资产被索赔最高的名人。</p><p>前几天，三名原告在美国佛罗里达州南区法院对 C 罗、F1、奔驰以及美国职业棒球大联盟等知名人士、法人实体提起了诉讼标的超 10 亿美元的集体诉讼。几位原告在起诉书中称 C 罗等名人和具有高社会知名度、影响力的组织为某安做的推广引导了他们进行了数额巨大且不安全的投资，相关行为涉嫌「欺骗」，违反了美国多项关于推广金融产品的法律。诉讼书中还将矛头直指 C 罗本人：有证据显示，某安发行和销售未注册证券的欺诈行为之所以成功，与 C 罗的帮助直接相关。</p><p>那么，C 罗作为一个长期活跃在虚拟资产圈，并在 NFT 大火的时候狠赚一笔的名人，其是否真正为某安推广虚拟资产提供了帮助？具体提供了哪些帮助？原告在起诉书中认为：C 罗与某安的合作宣传工作是「非常成功」的，在去年世界杯之前，C 罗与某安合作推出了他的首个个人 NFT 项目「CR7」，该项目 NFT 的发售价从 77 美元到 1 万美元不等。而在 C 罗的 NFT 项目官宣后，互联网以「某安」为关键词的在线搜索量增加了 500%。同时，C 罗的高价 NFT 也在发行首周就售罄。</p><p>而如今，飒姐团队查询了第三方 NFT 交易平台发现，C 罗的 NFT 项目已经丧失了大部分的流动性，交易价格大幅度跳水，最便宜的仅需几美元就能买到。可见，原告之诉请并非无理取闹，如果大家确实是在 C 罗强大的粉丝号召力下真金白银购买了一种如此高风险的投资品，那如今的投资损失必然与 C 罗脱不了干系，要求其赔偿也有一定的道理。</p><h3>02、C 罗真的会赔 10 亿吗？</h3><p><strong>先说答案，飒姐团队认为赔偿数额很可能会大幅缩减。</strong></p><p>想必大家已经看过某安与美国证券监督管理委员会（以下简称 SEC）不久之前完成的天价和解案，该案虽然并未最终进入审判决断，法官也没有对虚拟货币等虚拟资产的法律性质做出认定，但根据双方的和解条件来看，SEC 似乎已经胜券在握。换言之，在美国当前的司法环境下，虚拟资产更倾向于被认定为一种证券或类证券的金融产品。</p><p>在认定虚拟资产属于证券或类证券金融产品以及某安为虚拟资产发行人的基础上，SEC 认定某安两大最重要的「罪行」为：（1）未经合规注册就向公众提供和销售加密资产证券 Tronix（即 TRX 币）和 BitTorrent（BTT 币）；（2）通过大量的洗售交易（wash trading）欺诈和操纵加密货币二级市场。</p><p>因此，考虑 C 罗要不要赔、赔多少之前我们必须明确一点：C 罗是否是该虚拟资产的发行人？是否承担相关信息披露等义务？</p><p>不得不说，大部分时候 VASP 在发行以在世名人个人 IP 为主题或噱头的虚拟资产时，都会刻意在营销和宣发上模糊发行人的问题，常见的宣传文案为「本平台与 A 先生合作发行 xx 项目」「本公司与 B 小姐共同创作了 xx 项目」，但实际上 VASP 们很可能只是与 A 先生 B 小姐的经纪公司签订了一份代言或授权合同，利用名人效应为自己的 NFT 项目「添砖加瓦」。在这种情况下，虚拟资产的发行人只是 VASP，A 先生和 B 小姐则是广告代言人。</p><p>换言之，VASP 作为虚拟资产的发行人、销售者才是真正法律意义上承担信息披露义务等金融机构合规义务的主体。而具体到 C 罗被诉案，某安是发行人，C 罗则是广告代言人，诚然投资者们很可能是在 C 罗的号召下进行了高风险投资，但造成消费者损失的真正原因则是某安违规发行未注册证券产品、违规操纵证券市场以及不履行法定的信息披露义务，因此 C 罗并非消费者损失的主要责任人。</p><p>另外，飒姐团队还要提示大家，无论是 C 罗本人的 NFT 项目流动性缺失还是某安发行的其他虚拟资产价格跳水，在法律上并不能全部「归罪」于 C 罗本人或发行人某安。从证券类纠纷案件的判例来看，法官在决定赔偿数额时还必须考虑到「系统性风险」对投资者损失的影响，例如虚拟资产市场本身的剧烈波动以及全球经济的不稳定对虚拟资产行业产生的负面影响等。</p><p>综合考量下，即使经历了漫长的诉讼后 C 罗败诉，其赔偿金额大概率会被大幅缩减，后续甚至还会因为共同被告众多的原因，赔偿责任被进一步「摊薄」。</p><h3>03、在中国为虚拟资产付费推广，可能面临哪些法律风险？</h3><p>说完 C 罗被诉案，我们还应当考虑到，名人如果在中国为虚拟资产站台付费推广，是否会面临天价索赔？</p><p>不少伙伴们认为，我国自《关于进一步防范和处置虚拟货币交易炒作风险的通知》和《关于整治虚拟货币「挖矿」活动的通知》出台后，所有虚拟货币相关机构及业务均已退出中国大陆市场，付费推广虚拟资产被罚的事大概率不会发生。实际上并非如此，虚拟资产的概念较为广阔，除虚拟货币外 NFT 以及其他衍生产品，甚至游戏等平台的虚拟币、装备等虽然从法律性质上与基于区块链技术产生的虚拟资产有所不同，但名人接受此类付费推广依然可能产生严重的法律风险。</p><p>我国《广告法》第五十六条规定：关系消费者生命健康的商品或服务的虚假广告，造成消费者损害的，广告代言人应当与广告主承担连带责任；该条同时规定，上述商品或服务以外的虚假广告造成消费者损害的，广告代言人明知或者应知广告虚假仍作推荐、证明的，应当与广告主、广告经营者、广告发布者承担连带责任。</p><p>通常情况下，虚拟资产并非与生命健康相关的商品或服务，因此当 VASP 发行的虚拟资产导致投资人遭受损失时，<strong>代言人基本上不会因代言行为而承担无过错的连带损害赔偿责任，但如果代言人存在主观过错（明知或应知 VASP 发行的虚拟资产存在问题）的情况下，会与 VASP（广告主）、广告经营者、广告发布者共同承担连带损害赔偿责任。</strong></p><p>在司法实践中，我国目前对名人「明知或应知」产品存在问题的判断标准较为宽松。2016 年 4 月「中晋系」投资理财产品爆雷，上万名投资者损失惨重，案发后，不少投资人将矛头指向「中晋系」广告代言人潘某某（著名斯诺克运动员，房间称「九球天后」）并对潘某某提起了诉讼，在该起案件的判决书【(2020) 沪 02 民终 3552 号判决书】中，法官明确：「在衡量潘某某的过错时，应当以一般普通人的注意义务作为审慎审查义务的衡量标准，而不应当以事后刑事案件的结果来倒推审查的义务。正如大量作为受害人的集资参与人一样，如果潘某某做到了普通人的审查义务，对广告主的情况予以了审查，不应对其苛以更高的审查义务。」</p><p>但是，飒姐团队提示，名人付费推广在民事赔偿中的过错认定标准与行政处罚不同，名人们有可能避开消费者的索赔，但还是要受到市场监管机构的严格监管。2022 年 5 月 28 日，知名女演员景某就因为代言了某涉嫌虚假宣传的果蔬类食品而被广州市天河区市场监管局认定为违反《广告法》的代言行为，共计罚没 722.12 万元。</p><h3>04、写在最后</h3><p>如前所述，C 罗可能不会因此次诉讼案赔光家底，但却有可能逃不过美国市场监督管理机构的处罚。美国《联邦贸易委员会法案》已经规定，网络付费推广必须在促销推文中做出明确的披露。披露程度需要达到具体收了多少钱的程度。</p><p>在为虚拟资产付费推广被行政处罚案中，美国名媛金卡戴珊（Kim Kardashian）就是一个典型案例：卡戴珊与某 VASP 合作在社交平台上推广了一种加密货币，而被罚 126 万美元。当时，卡戴珊在自己的推文中已经明确标注了该推广是广告，但未披露其获得了 25 万美元的推广费。C 罗同样很可能会因相同的原因，面临监管机构的调查的处罚。总之，飒姐团队提示，虚拟资产付费推广坑多浪大，名人更需谨慎参与。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Dec 2023 09:00:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/mjbnlnmb.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/mjbnlnmb.html</link>
            <author>
                <![CDATA[肖飒 lawyer]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>虚拟资产</category>
            <category>NFT</category>
            <category>法律</category>
            <category>监管</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Web3 普法 | 虚拟货币交易所账户被冻结，应该怎么办？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>对于币圈的朋友们来说，除了售卖虚拟货币收款银行卡容易被冻结外，越来越多的朋友还遭遇到更难受的事情，那就是你的虚拟货币交易所账户被冻结。</blockquote><p>作者：刘红林律师、刘正要律师</p><p>所谓福不双至祸不单行，韭菜专找嫩的割。</p><p>对于币圈的朋友们来说，除了售卖虚拟货币收款银行卡容易被冻结外，越来越多的朋友还遭遇到更难受的事情，那就是你的虚拟货币交易所账户被冻结。</p><p>此前，币圈的某朋友转发一篇文章给我，大致内容是美国一家虚拟货币加密基金的账户在中国某知名交易所被冻结，原因是该账户收到了涉案虚拟货币资产。该基金经过与中国内地公安的联系后，提供了工作证明和账户交易记录等材料，但公安仍未申请解封其交易所账户。文章作者表示，他并不知道涉案的赌博网站，他的交易也只是在其他虚拟货币交易所进行的常规操作。他向公安提供了证明，但公安未解冻其账户，认为他有可能涉嫌违法。</p><p>很多朋友很奇怪，你说中国的银行卡被冻结我能理解，毕竟都是在中国内地。但我玩的虚拟货币交易所注册在海外，怎么中国公安还能管得着？这篇文章我们就来聊一聊这个话题。</p><h3><strong>中国公安能否冻结海外交易所账户？</strong></h3><p>先来个省流量的版本：<strong>不仅可以，而且虚拟交易所一般都会非常配合</strong>。</p><p>我们以行业中的头牌某安为例，在其官网上，甚至针对中国的执法机构来了一个专属链接，全力协助中国内地执法工作的顺利开展。不仅如此，据传某虚拟货币交易所还跟国内多地公安设立专门执法工作对接渠道，互通有无，想想也挺刺激（小道消息，真伪不明。）</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/9u4T95st31.png" width="682" height="410" alt="Web3 普法 | 虚拟货币交易所账户被冻结，应该怎么办？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>根据《刑事诉讼法》第一百四十四条第一款之规定，公安机关根据侦查犯罪的需要，可以依照规定查询、冻结犯罪嫌疑人的存款、汇款、债券、股票、基金份额等财产。有关单位和个人应当配合。因此，公安机关在办案过程中会将涉案账户进行查封冻结，这些涉案账户往往属于电信网络新型违法犯罪的通道，经常涉及的罪名有帮信罪、洗钱罪以及掩饰隐瞒犯罪所得罪等。</p><p>那么，虚拟货币用户在交易所的账户是否属于涉案财物、财产权利呢？如果公安机关有证据证明用户的虚拟货币账户与犯罪活动有关，例如涉嫌洗钱、诈骗、赌博、传销等，那么公安机关有权对其采取强制措施，以便于查明事实和收集证据。如果用户的虚拟货币账户与犯罪活动无关，那么公安机关无权对其采取强制措施，否则就构成了滥用职权和侵犯财产权。当然，这种情况下，用户也有义务配合公安机关的调查，并提供相关证明材料。</p><h3><strong>公安是否能直接划走涉案资产？</strong></h3><p><strong>（1）传统涉案财物</strong></p><p>根据中国法律规定，对于刑事案件中的涉案财物，公安机关可以采取查封、扣押、冻结等措施，但原则上刑事案件中的涉案财物是不能由公安机关直接划扣的，都是法院判决以后直接由法院或者法院委托公安机关进行后续的涉案财物的处置。</p><p>不过，现实中也有一些例外的情况存在：对于电信网络犯罪案件，在满足特定条件下公安机关是可以直接将涉案财物中受害人的资金直接划扣返还的。如：根据公安部的《关于印发电信网络新型违法犯罪案件冻结资金返还若干规定》，在满足三个条件的情况下，公安机关是可以直接进行涉案资金的划扣返还，一是涉嫌的犯罪是电信网络犯罪，即不法分子通过电信、互联网技术骗取/盗取他人合法资金的案件；二是经公安机关审核被冻结的资金确是受害人的合法资金；三是公安机关要按照规定的方式返还，比如按照直接溯源、按照时间戳溯源时的直接全额返还，以及无法溯源时按照受害人的损失金额和总涉案金额的比例进行返还等。</p><p><strong>（2）涉案虚拟财产</strong></p><p>虚拟货币作为涉案财产该如何返还受害人司法机关的操作方式不完全一致。虽然我国对于虚拟货币的监管有一些相关的规定和通知，比如中国人民银行等部门《关于防范比特币风险的通知》《关于防范代币发行融资风险的公告》等，以及最近的包含「两高一部」在内的十部委的《关于进一步防范和处置虚拟货币交易炒作风险的通知》等，但是这些文件并没有具体规定公安机关对于虚拟货币的查封、扣押或冻结的程序和司法处置方式。因此，在实践中难免会出现一些争议和纠纷。</p><p>除监管规定外，在技术操作层面，公安机关进行涉案虚拟货币的查封、扣押、冻结、划扣等也具有一定的困难。因为虚拟货币没有实体形式，它只存在于区块链网络中，由一串密码和密钥控制。公安机关要想划扣用户的虚拟货币，他们需要先获取用户在交易所的账户信息和密码，并且要求交易所配合提供相关证据和协助执行。但是，交易所可能会拒绝或抵抗公安机关的要求，因为他们也要保护用户的隐私和利益。</p><p>目前实务中对于被采取强制措施的犯罪嫌疑人（刑事拘留、指定居所监视居住等），被公安机关普法教育（具体方式各地有所不同）后，往往都会主动配合公安机关处理涉案虚拟财产，比如将掌握的虚拟货币转入公安创建的虚拟货币账户地址。对于案情简单的案件，如在网络犯罪的条件下，A 盗走了 B 的一个比特币，B 报案后公安抓获 A，并让 A 将盗窃所得的比特币转入公安创建的钱包地址，在确认了 B 是受害人后公安是可以直接将涉案的一个比特币转给 B。</p><p>当然，现实中刑事案件往往都是比较复杂的，有大量的受害人甚至也有大量的犯罪嫌疑人，这时是很难进行直接虚拟货币的划扣的，但是查封和冻结仍然是有可能的，扣押的操作一般是将涉案虚拟货币从犯罪嫌疑人账户转入公安的虚拟货币钱包账户。</p><h3><strong>公民如何来保护自己的利益？</strong></h3><p>根据《刑事诉讼法》第一百四十五条规定，对查封、扣押的财物、文件、邮件、电报或者冻结的存款、汇款、债券、股票、基金份额等财产，经查明确实与案件无关的，应当在三日以内解除查封、扣押、冻结，予以退还。</p><p>如果公民的交易所账户被冻结，完全可以主动提交相应的资产证明和法律文件，证明投资行为属于个人行为，并且资金来源合法，向公安机关申请解除强制措施，如果公安机关不予解除或者不予答复，可以向人民检察院申诉。如果人民检察院也不予支持或者不予答复，可以向人民法院提起行政诉讼。当然在这个过程中，也是可以选择委托律师来进行协助。</p><h3><strong>总结</strong></h3><p>基于打击违法犯罪的需要，中国公安有权依法冻结公民的银行账户或交易所账户，交易所面对公安的正式文件时，大概率会配合。投资者除了被动等待公安的处理外，也可以主动和公安联系，提供相关证明材料，争取早日解冻账户。</p><p>当然，以上分享的都是马后炮的操作，所谓上医治未病，对于币圈的朋友们来说，如果你有大额的合法数字资产，放在真正去中心化的钱包中或许是个更值得推荐的选择。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Dec 2023 08:47:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/x24627t83au7.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/x24627t83au7.html</link>
            <author>
                <![CDATA[曼昆区块链]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>虚拟货币</category>
            <category>比特币</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>融资</category>
        </item>
    </channel>
</rss>
