<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[PANews - 精選]]>
        </title>
        <link>https://panewslab.com/zh/profundity/index.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/panewslab" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[PANews - 精選 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Fri, 08 Dec 2023 08:13:49 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[剖析 xPet 設計機制及經濟系統：離偉大的 SocialFi 產品只差一步？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>比較難得的是，xPet 經濟模型的設計和基於 Twitter 插件的產品形態之間達到了很好的協同，用户快速裂變的同時，系統的經濟模型正向飛輪也得以加速運轉。</blockquote><p>作者：@BuidlerDAO 經濟模型小組</p><p>編排：@createpjf</p><h3>寫在前面 ✏️</h3><p>@xpet_tech 是近期現象級的 SocialFi，上線一週，即吸引了 2639+ ETH 的資金，7000+ 鏈上用户。項目還處於非常早期，很多規則尚不明確，玩法機制仍有很多迭代的空間。項目方近期也動作頻頻，而其中最為關注也引起爭議的是其於 12 月 4 日晚將用户存入的 ETH 直接進行了清算，並在 Uniswap 上建立了 $XPET/WETH 流動性池。12 月 6 日，其又上市了 $BPET。坦誠説，直接清算這個事做得不怎麼地道。鑑於其本身即是沒有流動性的幣，理論上沒有資格參與借貸。在事先沒有任何説明的情況下放開 $XPET 價格，並直接進行清算，可謂打得大家措手不及。用户對其的質疑和擔憂並非無風起浪，在沒有進一步明確信息前，投入還是需要謹慎。</p><p>經濟模型小組的成員@Fisher_manQ，@observerdq, @0xLukeCrypto, @Janezh1111 等人將其抽象出來，作為一個有意思的腦力遊戲和經濟模型案例進行了深入討論。其中，我們覺得最有意思的是系統如何設計才可能走向一個相對均衡持久的狀態，當然我們也很關心經濟模型的外部價值注入 :)</p><p>比較難得的是，經濟模型的設計和基於 Twitter 插件的產品形態之間達到了很好的協同，用户快速裂變的同時，系統的經濟模型正向飛輪也得以加速運轉。</p><h3>系統生命力的長久之道</h3><blockquote><p>The quantity of XPET tokens available for conversion is equivalent to 50% of the XPET revenue earned the preceding day（BPET 可兑換的 XPET 代幣數量相當於前一天賺取的 XPET 收入的 50%）。—— XPET 白皮書</p></blockquote><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/8/images/df67fefd060b49acd41ff6ab4e8d1e1c.png" alt="剖析 xPet 設計機制及經濟系統：離偉大的 SocialFi 產品只差一步？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>結合遊戲機制，我們可以推導出下述公式：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/8/images/19c2f868f47f4b9995f658207963b454.png" alt="剖析 xPet 設計機制及經濟系統：離偉大的 SocialFi 產品只差一步？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>綜上，我們繼續簡單推演：</p><ol><li>在頭礦階段，總算力較低，產生 $BPET 數量少（分母），新增 $XPET 很多（分子），單位算力的收益很高。（假設每天生成的 $BPET 都會被兑換掉，流動性會極度缺乏，項目方進行管控也相對容易）</li><li>高收益驅使更多人邀請別人來挖礦，購買礦機，每日填充 $XPET 獎勵池</li><li>循環往復，直到有一天增速下降，收益率下降至不足以吸引新的人和資金，系統走向死亡</li></ol><p>從上面的路徑可以看到，如果要使系統生命力更長久，則需儘可能合理延長高收益的時間，對應到公式，即嘗試用多種方式加大分子，減少分母，以及看兩者的相對增速是否能維持在一定水平。</p><ul><li>加大分子：</li></ul><ul style="list-style-type: circle;"><li>協議設計得儘可能平滑，吸引到儘可能多的人加入</li><li>XPET 價格如果能處在一個合理水平，有助於降低用户參與門檻，提升轉化</li></ul><ul><li>減少分母</li></ul><ul style="list-style-type: circle;"><li>白皮書裏目前提到的一些機制設計會有助於達到這個目的，比如 $BPET 的質押生息（增加遊戲內 BPET 消耗）和排隊黑盒機制（min 函數給可兑換的 BPET 設置上限）</li><li>Quest 產生的商業流量收入也會給系統帶來正外部性，可以在收益率下行時用來回購銷燬 $BPET</li></ul><p>從公式出發，我們還有一些其他思考：</p><h3>一、穩定的 XPET 價格興許是更優解</h3><p>我們認為，波動的 $XPET 價格設計可能是一個昏招。在當前 $XPET 價格不穩定的設定下：</p><ul><li>在其大幅上漲時，用户的入場門檻會顯著提高，這無疑會阻礙更多的玩家進入</li><li>如果 $XPET 價格過低，收益率沒有吸引力，又會進入螺旋下跌狀態</li></ul><p>所以 $XPET 價格穩定可能是這個系統的最優解。</p><p>此外，由於系統設置了每日 100$BPET 的退出限制，超過即需排隊等候，用户若花錢無限升級其算力，在沒法順暢退出的情況，其回本週期會被顯著拉長，並不划算。對用户來説，比較好的策略是花一定的金錢，將礦機升級到合適的等級，每日需要變現的 $BPET 數量接近 100 水平。由此，這個系統最後會形成的分佈是用户數量較廣，獎勵相對比較平均的狀態。這個也更有助於長期的穩態。產品設計者所希望達到的理想態可能正是如此。從這個視角看，團隊也不該將入場門檻設置得太高，吸引更多用户入場才是當務之急。</p><h3>二、設置算力的衰減機制</h3><p>目前來看，團隊似乎從來沒有公開提及一個關鍵問題——工廠算力缺少衰減機制。隨着時間變化，公式中的分母無限擴大，則收益率會持續降低，如此一來，XPET 就失去了增長吸引力。我們傾向認為，後續經濟模型設計上需要引入工廠的衰減機制，降低分母的增速。理想情況，項目方不需要做通脹的對手盤，而是使用工具箱裏的各種方式來調節分子分母，實現系統均衡的目的。</p><h3>三、動態的算力最優解</h3><p>當越來越多的用户參與後，大家比拼的就是礦機的生產效率。而由於已上線功能有限，當下用户之間的競爭是相對同質化的（目前幾乎只存在唯一最優解）。從已有遊戲的形態往前推，可以想象一些演進可能性：平台可以在遊戲裏面不斷去增加玩法，施加調控，比如使寵物生病、飢餓甚至寵物之間進行 PK（增加 BPET 消耗場景，引入更多隨機性），通過這些新的機制的引入使挖礦效率受損，從而使玩家之間的競爭更非標。單位算力永遠沒有最優解，也不存在一個同質化的最優態。如此一來，用户也會有興致不斷去試探怎麼達到最優解，並在過程中提高充值。而由於項目方不斷在創造新的需求，遊戲的生命力也不斷煥新。</p><h3>四、我們的困惑</h3><p>目前 BPET 和 XPET 的功能區分不明確，兩者的價值在場內維持 1:1，由於 BPET 退出受限，場外有一定的折價。這引起了我們的困惑，匯率 1:1 的話，為什麼還需要雙代幣的設計。</p><p>另外白皮書裏明確提到 「BPET 可兑換的 XPET 代幣數量相當於前一天賺取的 XPET 收入的 50%」，經過查詢合約地址，確有 50% XPET 轉入合約 0xaa2506e41ce0353eb407cd4cb294bb03899c5d77。目前此合約地址已經持續累計 XPET 數量接近 1300 萬枚，被兑換掉的 XPET 數量只有 100 萬枚左右，且還有近 20 萬枚 BPET 在排隊隊列中等待。</p><p>如果沒有別的兑換限制條件，有充裕的 XPET（1300 萬枚）卻沒有拿出來獎勵給 BPET 持有者，這損壞了用户的權益。</p><p>自動觸發的排隊機制也讓人十分費解，從瀏覽器數據查看，排隊 claim 沒有任何規律性可言。這似乎是一個糟糕的現狀，團隊需要在代碼工程實現上下更大的功夫。</p><p>考慮到項目上線時間僅僅只有一週時間，可能需要時間去完善，或者產品還不是一個完全態。我們會持續關注項目的進展以及經濟模型的迭代，歡迎來和我們交流討論。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Dec 2023 08:01:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/o4ywtcp5.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/o4ywtcp5.html</link>
            <author>
                <![CDATA[BuidlerDAO]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>SocialFi</category>
            <category>算力</category>
            <category>Uniswap</category>
            <category>礦機</category>
            <category>ETH</category>
            <category>DAO</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[坎昆升級迎來實質性進展，Layer2 助力以太坊打響「翻身仗」？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>即將到來的 Dencun 激活和多個 Layer2 空投預期下，以太坊正帶領 Layer2 賽道吹響反攻號角。</blockquote><p align="justify">作者：Nancy，PANews</p><p align="justify">以太坊正帶領 Layer2 賽道吹響反攻號角。一方面，最新的以太坊核心開發者會議公佈將在明年 1 月激活 Dencun，並預計於明年初設定 Goerli 分叉日期，或將為 Layer2 賽道注入新活力；另一方面，Starknet、Blast 等 Layer2 空投預期也燃起社區的交互熱情。</p><h3 align="justify"><strong>Dencun 升級計劃明年 1 月激活，Layer2 板塊普漲</strong></h3><p align="justify">作為以太坊上海後的又一次重要升級，Dencun 升級終於有了實質性突破。</p><p align="justify">據以太坊核心開發員 timbeiko.eth 披露，第 176 次 ACDE 會議紀要中，開發人員討論的 Dencun 的狀態後和測試網的時間表，以及接下來的網絡升級的規劃。</p><p align="justify">根據會議討論，Dencun 升級在 Devnet #12 上的測試進展順利，包括 Reth 和 Lighthouse 在內的多個客户端中發現並修復了錯誤。目前，除了 Prysm Ethereum Client 預計在未來兩週內加入 Devnet #12 測試外，其餘客户端幾乎都進行了測試。</p><p align="justify">與此同時，該會議指出，開發團隊已準備好分叉測試網，計劃在未來幾周內進行一次大型的 Goerli 影子分叉。開發人員一致同意，如果事情進展順利，將在 2024 年初設定 Goerli 分叉日期，目標是在明年 1 月份在網絡上激活 Dencun 升級。</p><p align="justify">此外，會議還簡要討論了布拉格/Electra 網絡升級的規劃，下一次升級的兩個潛在主題是 EL 上的 Verkle Tries 和 CL 上的 DAS，這兩個議題仍需繼續「深入研究」。據悉，2023 年最後一次 ACDE 會議將於北京時間 12 月 21 日 22:00 舉行。</p><p align="justify">Dencun 是指 Cancun 升級與 Deneb 升級，前者側重於以太坊執行層，後者側重協議層升級，旨在提升網絡的可擴展性、安全性和可用性。其中，社區期盼許久的 Cancun（坎昆升級）是以太坊實現進一步擴容的關鍵，可開啓數據存儲和檢索能力新階段從而為 Layer2 降本增效。</p><p align="justify">不過，由於以太坊合併後升級協議變得更加複雜，Dencun 升級也被多次延期，直到最近的第 123 次以太坊核心開發者共識（ACDC）電話會議上透露了 Cancun/Deneb 升級已於 11 月 30 日在 Devnet #12 上激活。</p><p align="justify">雖然最新會議表明了 Dencun 在正式主網上升級時間尚未確定，但 Goerli 卻是最接近以太坊主網的測試網，這在很大程度上提振了 Layer2 甚至整個以太坊生態的信心。要知道，不久前比特幣和 Solana 等生態表現搶眼下，加密社區還一度圍繞着以太坊價值展開一番唇槍舌戰。</p><p align="justify">受此影響，以太坊及 Layer2 代幣普漲。CoinGecko 數據顯示，過去 24 小時，以太坊價格圖譜 2300 美元，Layer2 板塊的總市值上漲近 7.8%。</p><h3 align="justify"><strong>多個攪局者入局 Layer2 賽道，空投將捕獲更大流量</strong></h3><p align="justify">Layer2 正成為加密牛市的敍事主角之一。據 Rootdata 數據統計，市場中的 Layer2 項目約為 91 個，其中處於測試網階段的項目有 16 個。</p><p align="justify">就在過去數月，Layer2 賽道已迎來多個新勢力入局，且不斷有融資消息傳出。比如，今年 11 月，Blur 創始人宣佈推出的生息型 Layer2 Blast 獲得 2000 萬美元融資，並因引入積分空投玩法使其 TVL 在上線不到一個月時間裏已突破 8 億美元；同月，OKX 宣佈使用 Polygon CDK 推出新的 ZK Layer2 網絡 X1，將於 2024 年一季度啓動主網；遊戲工作室 Lattice 宣佈推出構基於 OP Stack 的 L2 鏈 Redstone；區塊鏈密碼學公司 Nil 基金會也推出支持分片的 ZK-Rollup L2 網絡 zkSharding；Layer2 網絡 Kinto 宣佈完成兩輪共計 500 萬美元融資；12 月，以太坊 L2 Rollup 項目 Ten 完成 Republic Capital 等參投的 750 萬美元融資等。此外，包括 Paypal、Kraken 等也在計劃進軍 Layer2 賽道。</p><p align="justify">Layer2 熱度高漲之下，多個 Layer2 項目即將進行的空投計劃也將為項目甚至整個賽道帶來更多的熱度和流量。比如，近期 Starknet 基金會確認已進行空投快照，空投計劃將在最終確定後公佈，且 STRK 代幣合約在 379 天前就已部署；首個社區 L2 網絡 ZKFair 宣佈其測試網已正式上線，並將在主網上線後，通過 Gas fee Airdrop 的形式將 100% 代幣空投給所有社區用户等。</p><p>從數據來看，大量的資金正在持續流入 Layer2。據 L2BEAT 數據顯示，截至 12 月 8 日，以太坊 Layer2 的 TVL 升至 161.4 億美元，近 30 日漲幅達 24.9%，較年初翻了超 3.5 倍。</p><p style="text-align: center;"><img src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/12/08/images/3C1jzeSTv6.jpg" alt="坎昆升級迎來實質性進展，Layer2 助力以太坊打響「翻身仗」？" width="2310" height="824" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>而隨着 Dencun 升級的到來以太坊，以太坊 Layer2 敍事將迎來重要轉折點，更交易費用和交易體驗等方面的優化將拓展更多的應用場景並捕獲更多用户。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Dec 2023 08:00:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/e2gcjewh.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/e2gcjewh.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Nancy]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>PA 原創</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>擴容</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[深度解析 ZKML: 零知識證明和區塊鏈如何在人工智能和機器學習領域發揮作用？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>ZK+ML=？</blockquote><p><em><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/7aU39657gG.jpg" alt="深度解析 ZKML: 零知識證明和區塊鏈如何在人工智能和機器學習領域發揮作用？" referrerpolicy="no-referrer"></em></p><p>感謝 Brian Retford, SunYi, Jason Morton,Shumo, Feng Boyuan, Daniel, Aaron Greenblatt, Nick Matthew, Baz, Marcin, 和 Brent 對本文提供的寶貴見解、反饋和審閲。</p><p><em>作者：Grace&amp;Hill</em></p><p>對於我們這些加密愛好者來説，人工智能已經火了好一陣子。有趣的是，沒人願意看到人工智能失控的情況。區塊鏈發明的初衷是防止美元失控，所以我們可能會嘗試一下防止人工智能的失控。此外，我們現在有了一種叫做零知識證明的新技術，用於確保事情不會出錯。然而，要駕馭人工智能這個野獸，我們必須瞭解它的工作原理。</p><h3>機器學習的簡單介紹</h3><p>人工智能已經經歷了幾個名字的變化，從「專家系統」到「神經網絡」，然後是「圖形模型」，最後演變為「機器學習」。所有這些都是「人工智能」的子集，人們給它起了不同的名字，我們對人工智能的瞭解也在不斷加深。讓我們稍微深入瞭解一下機器學習，揭開機器學習的神秘面紗。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/QAgrUZbg5Q.png" alt="深度解析 ZKML: 零知識證明和區塊鏈如何在人工智能和機器學習領域發揮作用？" width="500" height="343" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>注：如今，大多數機器學習模型都是神經網絡，因為它們在許多任務中具有優異的性能。我們主要將機器學習稱為神經網絡機器學習。</p><h3>機器學習是如何工作的？</h3><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/Mw19xtAchk.png" alt="深度解析 ZKML: 零知識證明和區塊鏈如何在人工智能和機器學習領域發揮作用？" width="1280" height="857" referrerpolicy="no-referrer"> 首先，讓我們快速瞭解一下機器學習的內部運作：</p><ol><li><p>輸入數據預處理：輸入數據需要處理成可以作為模型輸入的格式。這通常涉及預處理和特徵工程，以提取有用的信息並將數據轉換成合適的形式，如輸入矩陣或張量（高維矩陣）。這是專家系統方法。隨着深度學習的出現，處理層自動處理預處理。</p></li><li><p>設置初始模型參數：初始模型參數包括多個層、激活函數、初始權重、偏置、學習率等。有些參數可以在訓練過程中通過優化算法進行調整以提高模型的準確性。</p></li><li><p>訓練數據：</p></li><ul><li><p>輸入數據輸入到神經網絡中，通常從一個或多個特徵提取和關係建模層開始，如卷積層（CNN），循環層（RNN）或自注意力層。這些層學會從輸入數據中提取相關特徵並建模這些特徵之間的關係。</p></li><li><p>這些層的輸出然後傳遞給一個或多個額外的層，這些層對輸入數據執行不同的計算和轉換。這些層通常主要涉及可學習權重矩陣的矩陣乘法和非線性激活函數的應用，但也可能包括其他操作，如卷積神經網絡中的卷積和池化，或者循環神經網絡中的迭代。這些層的輸出作為模型中下一層的輸入，或者作為最終的預測輸出。</p></li></ul><li><p>獲取模型的輸出：神經網絡計算的輸出通常是一個向量或矩陣，表示圖像分類的概率、情感分析分數或其他結果，具體取決於網絡的應用。通常還有一個錯誤評估和參數更新模塊，根據模型的目的自動更新參數。</p><p>神經網絡計算的輸出通常是一個向量或矩陣，表示圖像分類的概率、情感分析分數或其他結果，具體取決於網絡的應用。通常還有一個錯誤評估和參數更新模塊，根據模型的目的自動更新參數。如果上述解釋看起來太晦澀，可以參考以下使用 CNN 模型識別蘋果圖片的例子。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/9623v5vZMF.png" alt="深度解析 ZKML: 零知識證明和區塊鏈如何在人工智能和機器學習領域發揮作用？" width="701" height="310" referrerpolicy="no-referrer"></p></li></ol><ul><ul><li><p>將圖像以像素值矩陣的形式加載到模型中。該矩陣可以表示為具有尺寸（高度、寬度、通道）的 3D 張量。</p></li><li><p>設置 CNN 模型的初始參數。</p></li><li><p>輸入圖像通過 CNN 中的多個隱藏層，每個層應用卷積濾波器從圖像中提取越來越複雜的特徵。每層的輸出通過非線性激活函數，然後進行池化以減小特徵圖的維數。最後一層通常是一個全連接層，根據提取的特徵生成輸出預測。</p></li><li><p>CNN 的最終輸出是概率最高的類別。這是輸入圖像的預測標籤。</p></li></ul></ul><h3>機器學習的信任框架</h3><p>我們可以將上述內容總結為一個機器學習信任框架，包括四個機器學習的基本層，整個機器學習過程需要這些層是可信的才能可靠：</p><ul><li><p>輸入：原始數據需要進行預處理，有時還需要保密。</p><p>完整性：輸入數據未被篡改，未被惡意輸入污染，並且正確地進行了預處理。</p><p>隱私：如有需要，輸入數據不會泄露。</p></li><li><p>輸出：需要準確生成和傳輸</p><p>完整性：輸出正確生成。</p><p>隱私：如有需要，輸出不會泄露。</p></li><li><p>模型類型/算法：模型應正確計算</p><p>完整性：模型執行正確。</p><p>隱私：如有需要，模型本身或計算不會泄露。</p><p>不同的神經網絡模型具有不同的算法和層，適用於不同的用例和輸入。</p><p>卷積神經網絡（CNN）通常用於涉及網格狀數據的任務，如圖像，其中局部模式和特徵可以通過對小輸入區域應用卷積操作來捕獲。</p><p>另一方面，循環神經網絡（RNN）非常適用於順序數據，如時間序列或自然語言，其中隱藏狀態可以捕獲來自先前時間步的信息並建模時間依賴關係。</p><p>自注意力層對於捕獲輸入序列中元素之間的關係非常有用，使其對於諸如機器翻譯或摘要之類的任務非常有效，這些任務中長程依賴關係至關重要。</p><p>還存在其他類型的模型，包括多層感知機（MLP）等。</p></li><li><p>模型參數：在某些情況下，參數應該透明或民主生成，但在所有情況下都不易被篡改。完整性：參數以正確的方式生成、維護和管理。隱私：模型所有者通常會對機器學習模型參數保密，以保護開發該模型的組織的知識產權和競爭優勢。這種現象只在變壓器模型變得瘋狂昂貴的訓練前非常普遍，但對行業來説仍然是一個主要問題。</p></li></ul><h3>機器學習的信任問題</h3><p>隨着機器學習（ML）應用的爆炸式增長（複合年增長率超過 20% ）以及它們在日常生活中的日益融入，例如最近備受歡迎的 ChatGPT，機器學習的信任問題變得越來越關鍵，不容忽視。因此，發現並解決這些信任問題至關重要，以確保負責任地使用 AI 並防止其潛在濫用。然而，究竟是哪些問題呢？讓我們深入瞭解。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/xRDO8rXCON.jpeg" alt="深度解析 ZKML: 零知識證明和區塊鏈如何在人工智能和機器學習領域發揮作用？" width="873" height="775" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>透明度或可證明性不足</strong></h4><p>信任問題長期困擾着機器學習，主要原因有兩個：</p><ul><li><p>隱私性質：如上所述，模型參數通常是私密的，而在某些情況下，模型輸入也需要保密，這自然會在模型所有者和模型用户之間帶來一些信任問題。</p></li><li><p>算法黑盒：機器學習模型有時被稱為「黑盒」，因為它們在計算過程中涉及許多難以理解或解釋的自動化步驟。這些步驟涉及複雜的算法和大量的數據，帶來不確定性和有時隨機的輸出，使得算法容易受到偏見甚至歧視的指責。</p></li></ul><p>在更深入之前，本文的一個更大的假設是模型已經「準備好使用」，意味着它經過良好的訓練並符合目的。模型可能不適用於所有情況，而且模型以驚人的速度改進，機器學習模型的正常使用壽命在 2 到 18 個月之間，具體取決於應用場景。</p><h4><strong>機器學習信任問題的詳細分解</strong></h4><p>模型訓練過程中存在一些信任問題，Gensyn 目前正在努力生成有效證明以促進這一過程。然而，本文主要關注模型推理過程。現在讓我們使用機器學習的四個構建模塊來發現潛在的信任問題：</p><ul><li>輸入：
<p>數據來源是防篡改的</p><p>私有輸入數據不被模型操作者竊取（隱私問題）</p></li><li>模型：
<p>模型本身如宣傳的那樣準確</p><p>計算過程正確完成</p></li><li>參數：
<p>模型參數沒有被改變或與宣傳的一致</p><p>在過程中，對模型所有者具有價值的模型參數沒有泄露（隱私問題）</p></li><li>輸出：輸出結果可證明是正確的（可能隨着上述所有元素的改進而改進）</li></ul><h4><strong>如何將 ZK 應用到機器學習信任框架中</strong></h4><p>上述一些信任問題可以通過上鍊來解決；將輸入和機器學習參數上傳到鏈上，並在鏈上計算模型，可以確保輸入、參數和模型計算的正確性。但這種方法可能會犧牲可擴展性和隱私性。Giza 正在 Starknet 上進行這項工作，但由於成本問題，它僅支持像迴歸這樣的簡單機器學習模型，不支持神經網絡。ZK 技術可以更有效地解決上述信任問題。目前，ZKML 的 ZK 通常指 zkSNARK。首先，讓我們快速回顧一下 zkSNARK 的一些基本概念：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/7K9x4Sfiq1.png" alt="深度解析 ZKML: 零知識證明和區塊鏈如何在人工智能和機器學習領域發揮作用？" width="1135" height="533" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>一個 zkSNARK 證明是證明我知道一些秘密輸入 w，使得這個計算 f 的結果為 OUT 是真實的，而不告訴你 w 是什麼。證明生成過程可以總結為以下幾個步驟：</p><ol><li><p>制定需要證明的陳述：f(x,w)=true</p><p>「我使用具有私有參數 w 的機器學習模型 f 正確地對這個圖像 x 進行了分類。」</p></li><li><p>將陳述轉換為電路（算術化）：不同的電路構建方法包括 R1CS、QAP、Plonkish 等。</p><p>與其他用例相比，ZKML 需要一個額外的步驟，稱為量化。神經網絡推斷通常使用浮點算術完成，而在算術電路的主要領域中模擬浮點算術非常昂貴。不同的量化方法在精度和設備要求之間取得折衷。</p><p>一些像 R1CS 這樣的電路構建方法對神經網絡來説效率不高。這部分可以調整以提高性能。</p></li><li><p>生成一個證明密鑰和一個驗證密鑰</p></li><li><p>創建一個見證：當 w=w*時，f(x,w)=true</p></li><li><p>創建一個哈希承諾：見證人 w*承諾使用加密哈希函數生成一個哈希值。這個哈希值可以公之於眾。</p><p>這有助於確保在計算過程中，私有輸入或模型參數沒有被篡改或修改。這一步至關重要，因為即使是細微的修改也可能對模型的行為和輸出產生重大影響。</p></li><li><p>生成證明：不同的證明系統使用不同的證明生成算法。</p><p>需要為機器學習操作設計特殊的零知識規則，如矩陣乘法和卷積層，以便實現這些計算的子線性時間高效協議。</p><p>✓ 像 groth16 這樣的通用 zkSNARK 系統可能無法有效處理神經網絡，因為計算負載過大。</p><p>✓ 自 2020 年以來，許多新的 ZK 證明系統應運而生，以優化模型推理過程的 ZK 證明，包括 vCNN、ZEN、ZKCNN 和 pvCNN。然而，它們中的大多數都針對 CNN 模型進行了優化。它們只能應用於一些主要的數據集，如 MNIST 或 CIFAR-10。</p><p>✓ 2022 年，Daniel Kang Tatsunori Hashimoto、Ion Stoica 和 Yi Sun（Axiom 創始人）提出了一種基於 Halo 2 的新證明方案，首次實現了對 ImageNet 數據集的 ZK 證明生成。他們的優化主要集中在算術化部分，具有用於非線性的新穎查找參數和跨層重用子電路。</p>
✓Modulus Labs 正在為鏈上推理對不同證明系統進行基準測試，發現在證明時間方面，ZKCNN 和 plonky2 表現最佳；在峯值證明者內存使用方面，ZKCNN 和 halo2 表現良好；而 plonky 雖然表現良好，但犧牲了內存消耗，而且 ZKCNN 僅適用於 CNN 模型。它還正在開發一個專門為 ZKML 設計的新 zkSNARK 系統，以及一個新的虛擬機。</li><li><p>驗證證明：驗證者使用驗證密鑰進行驗證，無需知道見證人的知識。</p></li></ol><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/BWmc2YiOL9.png" alt="深度解析 ZKML: 零知識證明和區塊鏈如何在人工智能和機器學習領域發揮作用？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>因此，我們可以證明將零知識技術應用於機器學習模型可以解決很多信任問題。使用交互式驗證的類似技術可以達到類似的效果，但會在驗證者方面需要更多資源，並可能面臨更多的隱私問題。值得注意的是，根據具體的模型，為它們生成證明可能需要時間和資源，因此在將此技術最終應用於現實世界的用例時，各方面將存在折衷。</p><h4><strong>當前解決方案的現狀</strong></h4><p>接下來，現有的解決方案是什麼？請注意，模型提供者可能有很多不想生成 ZKML 證明的原因。對於那些勇敢嘗試 ZKML 並且解決方案有意義的人，他們可以根據模型和輸入所在的位置選擇幾種不同的解決方案：</p><ul><li><p>如果輸入數據在鏈上，可以考慮使用 Axiom 作為解決方案：</p><p>Axiom 正在為以太坊構建一個零知識協處理器，以改善用户對區塊鏈數據的訪問並提供更復雜數字化的鏈上數據視圖。在鏈上數據上進行可靠的機器學習計算是可行的：</p><p>首先，Axiom 通過在其智能合約 AxiomV0 中存儲以太坊區塊哈希的默克爾根來導入鏈上數據，這些數據通過 ZK-SNARK 驗證過程進行無信任驗證。然後，AxiomV0StoragePf 合約允許對 AxiomV0 中緩存的區塊哈希給出的信任根進行任意歷史以太坊存儲證明的批量驗證。</p><p>接下來，可以從導入的歷史數據中提取機器學習輸入數據。</p><p>然後，Axiom 可以在頂部應用經過驗證的機器學習操作；使用經過優化的 halo2 作為後端來驗證每個計算部分的有效性。</p><p>最後，Axiom 會附上每個查詢結果的 zk 證明，並且 Axiom 智能合約會驗證 zk 證明。任何想要證明的相關方都可以從智能合約中訪問它。</p></li><li><p>如果將模型放在鏈上，可以考慮使用 RISCZero 作為解決方案：</p><p>首先，需要將模型的源代碼編譯成 RISC-V 二進制文件。當這個二進制文件在 ZKVM 中執行時，輸出會與一個包含加密密封的計算收據配對。這個密封作為計算完整性的零知識論據，將加密的 imageID（識別執行的 RISC-V 二進制文件）與聲明的代碼輸出關聯起來，以便第三方快速驗證。</p><p>當模型在 ZKVM 中執行時，關於狀態更改的計算完全在 VM 內部完成。它不會向外部泄露有關模型內部狀態的任何信息。</p><p>一旦模型執行完畢，生成的密封就成為計算完整性的零知識證明。RISC ZeroZKVM 是一個 RISC-V 虛擬機，它可以生成對其執行的代碼的零知識證明。使用 ZKVM，可以生成一個加密收據，任何人都可以驗證這個收據是由 ZKVM 的客户代碼生成的。發佈收據時，不會泄露有關代碼執行的其他信息（例如，所提供的輸入）。</p><p>通過在 RISC Zero 的 ZKVM 中運行機器學習模型，可以證明模型涉及的確切計算是正確執行的。計算和驗證過程可以在用户喜歡的環境中離線完成，或者在 Bonsai Network 中完成，Bonsai Network 是一個通用的 roll-up。</p><p>生成 ZK 證明的具體過程涉及到一個與隨機 oracle 作為驗證者的交互協議。RISC Zero 收據上的密封本質上就是這個交互協議的記錄。</p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/31CSE81NjT.png" alt="深度解析 ZKML: 零知識證明和區塊鏈如何在人工智能和機器學習領域發揮作用？" referrerpolicy="no-referrer"></li></ul><ul><li><p>如果您想直接從常用的機器學習軟件（如 Tensorflow 或 Pytorch）導入模型，可以考慮使用 ezkl 作為解決方案：</p><p>首先，將最終模型導出為 .onnx 文件，將一些樣本輸入導出為 .json 文件。</p><p>然後，將 ezkl 指向 .onnx 和 .json 文件，以生成可以證明 ZKML 語句的 ZK-SNARK 電路。</p><p>Ezkl 是一個庫和命令行工具，用於在 zkSNARK 中進行深度學習模型和其他計算圖的推斷。</p><p>看起來簡單，對吧？Ezkl 的目標是提供一個抽象層，允許在 Halo 2 電路中調用和佈局高級操作。Ezkl 抽象了許多複雜性，同時保持了令人難以置信的靈活性。他們的量化模型具有自動量化的縮放因子。他們支持靈活地更改為新解決方案所涉及的其他證明系統。他們還支持多種類型的虛擬機，包括 EVM 和 WASM。</p><p>關於證明系統，ezkl 通過聚合證明（通過中介將難以驗證的證明轉換為易於驗證的證明）和遞歸（可以解決內存問題，但難以適應 halo2）來定製 halo2 電路。Ezkl 還通過融合和抽象（可以通過高級證明減少開銷）來優化整個過程。</p></li><li><p>值得注意的是，與其他通用 zkml 項目相比，Accessor Labs 專注於為完全上鍊遊戲提供專門設計的 zkml 工具，可能涉及 AI NPC、遊戲玩法的自動更新、涉及自然語言的遊戲界面等。</p></li></ul><h3>用例在哪裏</h3><p>通過 ZK 技術解決機器學習的信任問題意味着它現在可以應用於更多「高風險」和「高度確定性」的用例，而不僅僅是與人們的對話保持同步或將貓的圖片與狗的圖片區分開來。Web3 已經在探索許多這樣的用例。這並非巧合，因為大多數 Web3 應用程序都在區塊鏈上運行或打算在區塊鏈上運行，這是因為區塊鏈具有特定的特性，可以安全運行，難以篡改，並具有確定性計算。一個可驗證的行為良好的 AI 應該是能夠在無信任和去中心化的環境中進行活動的 AI，對吧？</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/FCnnsVdVCZ.png" alt="深度解析 ZKML: 零知識證明和區塊鏈如何在人工智能和機器學習領域發揮作用？" width="894" height="556" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>Web3 中可應用 ZK+ML 的用例</strong></h4><p>許多 Web3 應用為了安全性和去中心化而犧牲了用户體驗，因為這顯然是它們的優先事項，而基礎設施的侷限性也存在。AI/ML 有潛力豐富用户體驗，這無疑是有幫助的，但以前在不妥協的情況下似乎是不可能的。現在，多虧了 ZK，我們可以舒適地看到 AI/ML 與 Web3 應用的結合，而不會在安全性和去中心化方面做太多犧牲。</p><p>從本質上講，這將是一個 Web3 應用程序（在撰寫本文時可能存在或不存在），以無需信任的方式實現 ML/AI。在無需信任的方式下，我們指的是它是否在無需信任的環境/平台上運行，或者其操作是否可以被證明是可驗證的。請注意，並非所有 ML/AI 用例（即使在 Web3 中）都需要或更喜歡以無需信任的方式運行。我們將分析在各種 Web3 領域中使用的 ML 功能的每個部分。然後，我們將確定需要 ZKML 的部分，通常是人們願意為證明支付額外費用的高價值部分。下面提到的大多數用例/應用仍處於實驗研究階段。因此，它們距離實際採用還很遙遠。我們稍後會討論原因。</p><p><strong>Defi</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/JJg0LS5aO7.png" alt="深度解析 ZKML: 零知識證明和區塊鏈如何在人工智能和機器學習領域發揮作用？" width="1280" height="569" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Defi 是區塊鏈協議和 Web3 應用中為數不多的產品市場契合度證明之一。以無需許可的方式創建、存儲和管理財富和資本在人類歷史上是前所未有的。我們已經確定了許多需要 AI/ML 模型無需許可地運行以確保安全性和去中心化的用例。</p><ul><li><p>風險評估：現代金融需要 AI/ML 模型進行各種風險評估，從防止欺詐和洗錢到發放無擔保貸款。確保這種 AI/ML 模型以可驗證的方式運行意味着我們可以防止它們被操縱以實現審查制度，從而阻礙使用 Defi 產品的無需許可的性質。</p></li><li><p>資產管理：自動交易策略對於傳統金融和 Defi 來説並不新鮮。已經有人嘗試應用 AI/ML 生成的交易策略，但只有少數去中心化的策略取得了成功。目前 Defi 領域的典型應用包括 Modulus Labs 實驗的 Rocky Bot。</p><p>一個在 L1 上持有資金並在 Uniswap 上交換 WEth / USDC 的合約。</p><p>一個 L2 合約實現了一個簡單（但靈活）的三層神經網絡，用於預測未來的 WEth 價格。合約使用歷史 WETH 價格信息作為輸入。</p><p>一個簡單的前端用於可視化以及用於訓練迴歸器和分類器的 PyTorch 代碼。</p><p>這適用於 ML 信任框架的「輸出」部分。輸出是在 L2 上生成的，傳輸到 L1，並用於執行。在此過程中，不會被篡改。</p><p>這適用於「輸入」和「模型」部分。歷史價格信息輸入來自區塊鏈。模型的執行是在 CairoVM（一種 ZKVM）中計算的，其執行跟蹤將生成一個用於驗證的 ZK 證明。</p><p>Rocky Bot：Modulus Labs 在 StarkNet 上使用 AI 進行決策創建了一個交易機器人。</p></li></ul><p><em><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/JYH91QJLWK.png" alt="深度解析 ZKML: 零知識證明和區塊鏈如何在人工智能和機器學習領域發揮作用？" width="1280" height="437" referrerpolicy="no-referrer"></em></p><ul><li><p>Automated MM and liquidity provision:</p><p>本質上，這是風險評估和資產管理中進行的類似努力的結合，只是在交易量、時間線和資產類型方面採用了不同的方式。關於如何在股票市場中使用 ML 進行做市的研究論文有很多。在一些研究成果適用於 Defi 產品可能只是時間問題。</p><p>例如，LyraFinance 正與 Modulus Labs 合作，通過智能功能提升其 AMM，使其資本利用效率更高。</p></li><li><p>榮譽提名：</p><p>Warp.cc 團隊開發了一個教程項目，介紹如何部署一個運行訓練好的神經網絡以預測比特幣價格的智能合約。這符合我們框架的「輸入」和「模型」部分，因為輸入使用 RedStoneOracles 提供的數據，模型作為一個 Warp 智能合約在 Arweave 上執行。</p><p>這是第一次迭代並涉及 ZK，所以它屬於我們的榮譽提名，但是在未來，Warp 團隊考慮實現一個 ZK 部分。</p></li></ul><p><strong>遊戲</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/EwZchj9Y5W.png" alt="深度解析 ZKML: 零知識證明和區塊鏈如何在人工智能和機器學習領域發揮作用？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>遊戲與機器學習有很多交集：圖中的灰色區域代表了我們對遊戲部分中的機器學習功能是否需要與相應的 ZKML 證明配對的初步評估。Leela Chess Zero 是將 ZKML 應用於遊戲的一個非常有趣的例子：</p><ul><li><p>AI 代理</p><p>LC0 和人類集體輪流進行遊戲（正如象棋中應有的那樣）。</p><p>LC0 的移動是通過簡化的、適合電路的 LC0 模型計算出來的。</p><p>Leela Chess Zero (LC0)：由 Modulus Labs 構建的一款完全基於鏈上的 AI 棋手，與來自社區的一羣人類玩家對戰。</p><p>LC0 的移動有一個 Halo2 snark 證明，以確保沒有人類智囊團的幹預。只有簡化的 LC0 模型在那裏做決策。</p><p>這符合「模型」部分。模型的執行有一個 ZK 證明，以驗證計算沒有被篡改。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/y6J37Hyhi8.png" alt="深度解析 ZKML: 零知識證明和區塊鏈如何在人工智能和機器學習領域發揮作用？" width="1100" height="419" referrerpolicy="no-referrer"></p></li><li>數據分析與預測：這一直是 Web2 遊戲世界中 AI/ML 的常見用途。然而，我們發現在這個 ML 過程中實現 ZK 的理由非常少。為了不讓過多的價值直接涉及到這個過程，這可能不值得付出努力。然而，如果某些分析和預測被用來為用户確定獎勵，那麼 ZK 可能會被實施以確保結果是正確的。</li><li><p>榮譽提名：</p><p>AI Arena 是一款以太坊原生遊戲，來自世界各地的玩家可以在其中設計、訓練和戰鬥由人工神經網絡驅動的 NFT 角色。來自世界各地的才華橫溢的研究人員競相創建最佳機器學習（ML）模型來參與遊戲戰鬥。AI Arena 主要關注前饋神經網絡。總體而言，它們的計算開銷比卷積神經網絡（CNNs）或循環神經網絡（RNNs）低。儘管如此，目前模型只在訓練完成後上傳到平台，因此值得一提。</p><p>GiroGiro.AI 正在構建一個 AI 工具包，使大眾能夠為個人或商業用途創建人工智能。用户可以根據直觀且自動化的 AI 工作流平台創建各種類型的 AI 系統。只需輸入少量數據和選擇算法（或用於改進的模型），用户就可以生成並利用心中的 AI 模型。儘管該項目處於非常早期階段，但我們非常期待看到 GiroGiro 可以為遊戲金融和元宇宙為重點的產品帶來什麼，因此將其列為榮譽提名。</p></li></ul><p><strong>DID 和社交</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/2rEUJ8m202.png" alt="深度解析 ZKML: 零知識證明和區塊鏈如何在人工智能和機器學習領域發揮作用？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在 DID 和社交領域，Web3 和 ML 的交叉點目前主要體現在人類證明和憑據證明領域；其他部分可能會發展，但需要更長的時間。</p><ul><li><p>人類證明</p><p>用户的應用程序在本地生成一個錢包地址。</p><p>應用程序使用 Semaphore 證明它擁有之前註冊的一個公鑰的私鑰。因為這是零知識證明，所以它不會透露是哪個公鑰。</p><p>證明再次發送到順序器，順序器驗證證明並啓動將代幣存入提供的錢包地址的過程。所謂的零件隨證明一起發送，確保用户不能領取兩次獎勵。</p><p>用户在手機上生成一個 Semaphore 密鑰對，並通過二維碼向 Orb 提供哈希後的公鑰。</p><p>Orb 掃描用户的虹膜並在本地計算用户的 IrisHash。然後，它將包含哈希公鑰和 IrisHash 的簽名消息發送到註冊順序節點。</p><p>順序節點驗證 Orb 的簽名，然後檢查 IrisHash 是否與數據庫中已有的匹配。如果唯一性檢查通過，IrisHash 和公鑰將被保存。</p><p>Worldcoin 使用一種名為 Orb 的設備來判斷某人是否是一個真實存在的人，而不是試圖欺詐驗證。它通過各種攝像頭傳感器和機器學習模型分析面部和虹膜特徵來實現這一目標。一旦做出這個判斷，Orb 就會拍攝一組人的虹膜照片，並使用多個機器學習模型和其他計算機視覺技術創建虹膜編碼，這是一個表示個體虹膜圖案最重要特徵的數字表示。具體的註冊步驟如下：</p><p>Worldcoin 使用開源的 Semaphore 零知識證明系統將 IrisHash 的唯一性轉換為用户帳户的唯一性，而不會將它們關聯起來。這確保新註冊的用户可以成功領取他/她的 WorldCoins。步驟如下：</p><p>WorldCoin 使用 ZK 技術確保其 ML 模型的輸出不會泄露用户的個人數據，因為它們之間沒有關聯。在這種情況下，它屬於我們信任框架的「輸出」部分，因為它確保了輸出以期望的方式傳輸和使用，在這種情況下是私密的。</p></li></ul><h4><strong>從用例角度重新審視 ML 信任框架</strong></h4><p>可以看到，Web3 中 ZKML 的潛在用例尚處於起步階段，但不能被忽視；未來，隨着 ZKML 使用的不斷擴大，可能會出現對 ZKML 提供商的需求，形成下圖中的閉環：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/t62j6Itg1F.png" alt="深度解析 ZKML: 零知識證明和區塊鏈如何在人工智能和機器學習領域發揮作用？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>ZKML 服務提供商主要關注 ML 信任框架的「模型」和「參數」部分。儘管我們現在看到的大部分與「參數」相關的更多是「模型」相關。需要注意的是，「輸入」和「輸出」部分更多地由基於區塊鏈的解決方案解決，無論是作為數據來源還是數據目的地。單獨使用 ZK 或區塊鏈可能無法實現完全的可信度，但它們聯合起來可能會實現。</p><h4><strong>大規模應用還有多遠？</strong></h4><p>最後，我們可以關注一下 ZKML 的當前可行性狀態，以及我們離 ZKML 大規模應用還有多遠。</p><p>Modulus Labs 的論文通過測試 Worldcoin（具有嚴格的精度和內存要求）和 AI Arena（具有成本效益和時間要求）為我們提供了一些關於 ZKML 應用可行性的數據和見解：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/hdfohHpYbj.png" alt="深度解析 ZKML: 零知識證明和區塊鏈如何在人工智能和機器學習領域發揮作用？" width="1080" height="527" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>如果 Worldcon 使用 ZKML，證明者的內存消耗將超過任何商用移動硬件的承受能力。如果 AI Arena 的比賽使用 ZKML，使用 ZKCNNs 將使時間和成本增加 100 倍（0.6 s 對比原來的 0.008 s）。所以遺憾的是，這兩者都不適合直接應用 ZKML 技術來證明時間和證明者內存使用。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/Q4B0qn9YrA.png" alt="深度解析 ZKML: 零知識證明和區塊鏈如何在人工智能和機器學習領域發揮作用？" width="874" height="399" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>那麼證明大小和驗證時間呢？我們可以參考 Daniel Kang、Tatsunori Hashimoto、Ion Stoica 和 Yi Sun 的論文。如下所示，他們的 DNN 推理解決方案在 ImageNet（模型類型：DCNN，16 層，3.4 百萬參數）上的準確率可以達到 79%，同時驗證時間僅需 10 秒，證明大小為 5952 字節。此外，zkSNARKs 可以縮小到 59% 準確率時驗證時間僅需 0.7 秒。這些結果表明，在證明大小和驗證時間方面，對 ImageNet 規模的模型進行 zkSNARKing 是可行的。目前主要的技術瓶頸在於證明時間和內存消耗。在 web3 案例中應用 ZKML 在技術上尚不可行。ZKML 是否有潛力趕上 AI 的發展呢？我們可以比較幾個經驗數據：</p><ul><li><p>機器學習模型的發展速度：2019 年發佈的 GPT-1 模型具有 1.5 億個參數，而 2020 年發佈的最新 GPT-3 模型具有 1,750 億個參數，僅兩年間參數數量增加了 1,166 倍。</p></li><li><p>零知識系統的優化速度：零知識系統的性能增長基本上遵循「摩爾定律」式的步伐。幾乎每年都會出現新的零知識系統，我們預計證明者性能的快速增長在一段時間內還將繼續。</p></li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/q22Nw649sH.png" alt="深度解析 ZKML: 零知識證明和區塊鏈如何在人工智能和機器學習領域發揮作用？" width="1080" height="607" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>從這些數據來看，儘管機器學習模型的發展速度非常快，但零知識證明系統的優化速度也在穩步提升。在未來一段時間內，ZKML 可能仍有機會逐步趕上 AI 的發展，但它需要不斷地進行技術創新和優化以縮小差距。這意味着，儘管目前 ZKML 在 web3 應用中存在技術瓶頸，但隨着零知識證明技術的不斷髮展，我們仍有理由期待 ZKML 在未來能夠在 web3 場景中發揮更大的作用。對比前沿的 ML 與 ZK 的改進率，前景並不十分樂觀。不過，隨着卷積性能、ZK 硬件的不斷完善，以及基於高度結構化的神經網絡操作而量身定做的 ZK 證明系統，希望 ZKML 的發展能夠滿足 web3 的需求，先從提供一些老式的機器學習功能開始。雖然我們可能很難用區塊鏈+ZK 來驗證 ChatGPT 反饋給我的信息是否可信，但我們也許可以在 ZK 電路中安裝一些較小和較老的 ML 模型。</p><h3>結論</h3><p>"權力趨於腐敗，而絕對的權力會使人絕對腐敗"。隨着人工智能和 ML 的令人難以置信的力量，目前還沒有萬無一失的方法將其置於治理之下。事實一再證明，政府要麼提供後期幹預的後遺症，要麼提前徹底禁止。區塊鏈+ZK 提供了為數不多的解決方案，能夠以一種可證明和可核實的方式馴服野獸。</p><p>我們期待在 ZKML 領域看到更多的產品創新，ZK 和區塊鏈為 AI/ML 的運行提供了一個安全和值得信賴的環境。我們也期待這些產品創新產生全新的商業模式，因為在無許可的加密貨幣世界裏，我們不受這裏的去 SaaS 商業化模式的限制。我們期待着支持更多的建設者，在這個 "西部荒野無政府狀態 "和 "象牙塔精英 "的迷人重疊中，來建立他們令人興奮的想法。我們仍處於早期階段，但我們可能已經在拯救世界的路上。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Dec 2023 07:00:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/pmyudk5y53ac.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/pmyudk5y53ac.html</link>
            <author>
                <![CDATA[SevenX Ventures]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>零知識證明</category>
            <category>投資</category>
            <category>基礎設施</category>
            <category>投資機構</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[灰度：多重因素推動市場復甦，2024 年比特幣將繼續上揚]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>代幣供應「吃緊」、宏觀風險緩解，以及美國總統大選將聚焦政府過度借貸等因素，可能有利於 2024 年比特幣的估值。</blockquote><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/8/images/4c06566332d4f34b21c519ab6419841b.jpeg" alt="灰度：多重因素推動市場復甦，2024 年比特幣將繼續上揚" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>來源/Grayscale</p><p>編譯/Nick</p><h3>要點</h3><p>11 月份比特幣價格繼續上漲，加密貨幣的復甦擴大至更廣泛的細分市場。</p><p>金融市場內某些宏觀風險有所下降，包括中東地緣政治衝突和美國經濟「硬着陸」的風險。</p><p>代幣供應「吃緊」、宏觀風險緩解，以及美國總統大選將聚焦政府過度借貸等因素，可能有利於 2024 年比特幣的估值。</p><h3>比特幣有望成為 2023 年表現最佳的主流資產之一</h3><p>比特幣在經歷了 2022 年低迷行情後，2023 年反彈了 130%，有望成為今年表現最好的主流資產之一。隨着金融市場中各種宏觀風險有所下降，加密市場在 11 月繼續復甦。灰度研究認為，加密貨幣的基本面正在逐步改善，主要代幣的供應狀況相對緊張。這可能與未來一年加密貨幣估值的上升相一致，特別是如果美聯儲已經結束緊縮政策，美國經濟可以避免「硬着陸」(衰退)。</p><p>上個月，金融市場的各種尾部風險有所下降，這有助於此前表現不佳的資產反彈。例如，中東衝突改善的積極跡象似乎減少了對更廣泛的地區混亂的擔憂，與以色列經濟相關的資產因此反彈。同樣，在財政部宣佈借貸需求的增幅小於預期之後，長期國債價格上漲 (收益率下降)。消費者價格通脹也繼續下降，這增加了人們對美聯儲降息和美國經濟可能「軟着陸」的預期。經波動率調整後，比特幣在本月表現平平 (自 8 月底以來表現優異)，但仍上漲 9%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/8/images/f353e60419475ce470613a83f70cb176.png" alt="灰度：多重因素推動市場復甦，2024 年比特幣將繼續上揚" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>尾部風險降低推動 11 月資產市場復甦</pre><h3>加密市場逐漸復甦</h3><p>最近，由於比特幣作為黃金的數字替代品的需求以及對比特幣現貨 ETF 批准的樂觀情緒，比特幣的表現一直優於其他加密資產。然而，隨着漲勢擴大到比特幣之外，加密市場的主導地位在 11 月發生了變化。</p><p>根據富時灰度加密貨幣行業指數，上個月表現最好的細分市場是金融行業、公用事業和服務以及消費者和文化 。加密金融板塊中表現較好的是 Thorchain（RUNE），代幣上漲 131%，該協議運行着去中心化交易所 ThorSwap。11 月 28 日，Illuvium(上漲 119%) 在 Epic Games Store 上架其同名遊戲，而以太坊上用於加密遊戲應用的第 2 層區塊鏈 ImmutableX(上漲 87%) 宣佈與 Ubisoft 建立合作關係。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/8/images/880c2a26a55275bfe16e7df935b1818c.png" alt="灰度：多重因素推動市場復甦，2024 年比特幣將繼續上揚" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>金融、消費與文化加密貨幣板塊表現優於大盤</pre><p>除了最新的價格變動，在 OpenAI 領導層動盪之後，市場重新開始關注加密貨幣和 AI 技術之間的結合。灰度認為，公鏈和人工智能技術之間可能存在協同效應。具體來説，區塊鏈可以對抗或解決 AI 帶來的潛在社會風險，例如深度造假、機器人和錯誤信息的擴散。此外，去中心化計算協議可以對抗保存敏感個人信息的 AI 模型的集中控制。灰度認為與 AI 主題相關的主要加密項目包括 Akash 和 Render （GPU 共享），Worldcoin（身份）和 Bittensor（開放式架構 AI 開發）。</p><p>隨着估值的上升，加密行業的基本面也有所改善。例如，比特幣的哈希率（衡量保護網絡安全的計算能力總量的指標）在 11 月達到了歷史最高水平。這一趨勢可歸因於明年比特幣減半之前礦工的升級、更高的代幣價格，以及礦工設備製造商運營的相對較新的機器供過於求。此外，穩定幣活動的增加也是加密基本面改善的原因。上個月，穩定幣總市值增加了 40 億美元，穩定幣交易使用的 Gas 費也有所上升。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/8/images/87e6602a86ae41460c402ad77f0d0abc.png" alt="灰度：多重因素推動市場復甦，2024 年比特幣將繼續上揚" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>比特幣哈希率創歷史新高</pre><h3>推動比特幣價格的基本面因素</h3><p>在經歷了一段時間的大幅上漲之後，可以將活躍的加密交易者定位為相對「多頭」。例如，11 月份 CME 上市的比特幣期貨未平倉合約創下歷史新高，這可能表明市場上的機構活動正在增加。與此同時，交易所交易產品（ETP），包括美國的期貨產品和海外的現貨產品，都在 11 月實現了淨流入。灰度研究估計，11 月份全球加密貨幣 ETP 淨流入總額為 13 億美元，全年已達到 22 億美元。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/8/images/fcca001f0bab42452b73e6c346c7f0bc.png" alt="灰度：多重因素推動市場復甦，2024 年比特幣將繼續上揚" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>CME 比特幣期貨持倉量創歷史新高</pre><p>就市場短期前景而言，「多頭」交易者的倉位意味着價格可能很難進一步上漲。主流幣價格已大幅上漲，利好預期提前被消耗。此外，經濟前景也存在可能會破壞今年積極走勢的風險。其中包括美國經濟「硬着陸」(衰退)，美聯儲恢復加息或降息幅度低於預期，以及美國監管機構長期推遲批准比特幣現貨 ETF。這些風險都可能阻礙加密貨幣的復甦，至少在短期內是這樣。</p><p>話雖如此，在灰度看來，金融市場和宏觀經濟狀況可能對比特幣和其他加密資產有利。在潛在投資者湧入美國現貨 ETF 產品之前，比特幣的供應相對「緊張」。例如，根據 Glassnode 數據，短期投機者持有的比特幣供應份額達到了歷史新低。同時，灰度研究分析還表明，很大一部分比特幣是由長期持有者持有。明年比特幣減半也將限制新代幣供應的增長。在灰度看來，缺乏彈性的比特幣供應和潛在的新投資者流入的結合應該會對估值產生積極影響。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/8/images/7658fe275b9f2483c8bf988d921f0cc2.png" alt="灰度：多重因素推動市場復甦，2024 年比特幣將繼續上揚" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>長期持有者持有的比特幣佔供應量較大份額</pre><p>然而，比技術背景更重要的是比特幣的前景。比特幣是一種宏觀資產，被許多人視為實物黃金的數字替代品。因此，比特幣的價格可能會受到推動數字黃金需求的因素影響，包括美聯儲的貨幣政策、美國經濟的健康狀況，以及法定貨幣體系的健全性。</p><p>市場對「比特幣狂人」 Javier Milei 當選阿根廷總統的反應，是這些因素可能產生影響的最新典例。儘管宏觀前景存在不確定性，但經濟學家一致預計美聯儲明年將降息，美國經濟將避免衰退。明年還將舉行美國總統大選，預計這次選舉將聚焦政府過度借貸、美聯儲的獨立性以及其他影響美元長期價值的問題。灰度研究預計，這種組合將對實物和數字黃金的需求產生積極影響，並可能與比特幣估值上升相一致。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Dec 2023 06:00:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/ebh2x3dm.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/ebh2x3dm.html</link>
            <author>
                <![CDATA[陀螺財經]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>加密貨幣</category>
            <category>交易所</category>
            <category>ETF</category>
            <category>監管</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>公鏈</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「打不死的平頭哥」：Badger DAO 2.0 推抗審查的 eBTC，BADGER 周漲幅最高超 60％]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>老年 DAO 的新比特幣敍事，市場能否買單？</blockquote><p>原創 | Odaily 星球日報</p><p>編輯 | 0xAyA</p><p>比特幣銘文的火爆，也帶動了市場對比特幣生態相關的幣種的關注，Badger DAO（BADGER）就是其中之一。</p><p>Bitget 行情顯示，過去一週 BADGER 價格從 3.5 USDT 一度拉昇至 5.7 USDT，最高漲幅達 62%，暫報 4.69 USDT，7D 漲幅為 34.7%。</p><p>上漲原因除了比特幣生態賽道整體的火熱之外，還與 Badger DAO 最近推出 2.0 計劃有關——推出一種抗審查的合成比特幣 eBTC。</p><p>這個曾致力於將比特幣帶入以太坊生態構建 DeFi 產品的項目，一度因為黑客攻擊瀕臨崩潰，現在重新出發，新的敍事又能否成功在比特幣生態中分得一塊蛋糕？</p><h3>BadgerDAO 的歷史</h3><p>DeFi 在以太坊生態系統中的重要性不言而喻，而比特幣也因充當抵押品而頻繁出現在各大協議中。但問題在於，大多數公鏈支持 BTC 的相關基礎設施、產品和協議非常不成熟。</p><p>通常，比特幣通過中心化的方式被託管，並在以太坊上被等量鑄造，只有幾個大型流動性池可用於交易合成 BTC。而隨着智能合約基礎設施的成熟和 DeFi 賽道的日趨完善，進一步探索 BTC 在 DeFi 中的潛力，優化 BTC 的基礎設施這件事就變得尤其重要。</p><p>因此，Badger DAO 誕生了，以加速比特幣作為其他區塊鏈的抵押品為最終任務，並藉此吸引志同道合的人為此目標而一起努力。此後 BadgerDAO 在 DeFi Summer 發放了海量空投，並因此迅速獲得了大量的關注和支持。但好景不長，DAO 的運轉逐漸陷入了混亂，並在 2021 年底遭受了黑客攻擊，最終損失了超過 1.2 億美元。</p><p>此後團隊對 BadgerDAO 進行了一系列的調整，包括所有產品/協議停產、建立財務管理框架、改進運營框架、建立法律基礎設施和監管途徑以及縮減 DAO 支出等，並在今年 7 月發佈了紫皮書，推出了一種抗審查的合成比特幣——eBTC，它也是本次 2.0 更新的核心。</p><h3>eBTC 是什麼？</h3><p>eBTC 協議允許任何人使用 Lido 的 stETH 作為抵押，用户存入 stETH 以借出 eBTC，並無需支付啓動費或利息費用。</p><p>相反，該協議通過從總系統抵押品中抽取一定比例的應計質押收益來產生收入，稱為「協議收益份額」。最初，協議收益份額將設定為累積收益的 50%，並且這個比例可以通過最小化的治理系統進行調整。</p><p>協議質押收益份額在涉及抵押債務頭寸的每個操作中進行處理，並且始終在系統內保持最新狀態。借款人通過累積收益看到他們的抵押品價值增長，這部分收益由債務頭寸保留。隨着抵押品的複利收益對每個頭寸的抵押比率產生積極影響，整體健康狀況將隨時間自然改善。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/8/images/f81cbdc7a7fafc19e6e85a3a76718ad6.png" alt="「打不死的平頭哥」：Badger DAO 2.0 推抗審查的 eBTC，BADGER 周漲幅最高超 60％" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>為了確保系統的償付能力，eBTC 採用了清算機制，這意味着如果抵押債務頭寸的抵押比率低於最低 110%，則該債務頭寸就有資格被清算。團隊表示：「任何市場參與者都可以償還未償債務，以換取一些剩餘抵押品和 Gas 費補貼作為獎勵」。</p><p>如果債務頭寸抵押率降至 103% 以下但仍未清算，則協議認為該債務頭寸抵押不足並實施債務重新分配。清算人可以以 3% 的固定折扣收到未償還的抵押品，任何未償還的債務都會在活躍的抵押債務頭寸之間重新分配。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/8/images/752ef74fea4c3c71c3cf5ce7f22a7bab.png" alt="「打不死的平頭哥」：Badger DAO 2.0 推抗審查的 eBTC，BADGER 周漲幅最高超 60％" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此外，eBTC 通過 Chainlink 提供的主預言機和受控備份預言機的組合以保證安全性，如果主預言機變得無響應，備用預言機將自動啓動。</p><h3>總結</h3><p>正如 Badger DAO 創始人<a href="https://twitter.com/spadaboom1" target="_blank" rel="nofollow">@spadaboom1</a>所言，Badger 2.0 所能實現的改變，正類似於 MakerDAO 通過最小化的治理核心和子 DAO 來支持 DAI，從而推動對其基礎資產的需求一樣——前者可以以 eBTC 為核心，進一步推動比特幣在 DeFi 生態系統中的使用。</p><p>而作為橫跨比特幣生態和以太坊生態的橋樑，Badger DAO 此次推出的 eBTC 更新也適逢其時，他們能否憑藉着此次比特幣生態的熱度讓項目再上一層樓？讓我們拭目以待。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Dec 2023 05:00:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/6jajdek0.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/6jajdek0.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Odaily 星球日報]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Badger</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>BTC</category>
            <category>ETH</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>基礎設施</category>
            <category>治理</category>
            <category>以太坊</category>
            <category>DAO</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[多次延期後，坎昆升級能否推動以太坊」王者歸來」？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>本文認為，比特幣與其生態爆火的發動機主要還是比特幣 ETF 和比特幣銘文生態；而以太坊能與之媲美的目前只有「Dencun 升級」，這才是真正能將市場注意力和資金吸引過來，並在這輪牛市與比特幣生態抗衡的主要大殺器。</blockquote><p>作者：比推 Asher Zhang</p><p>12 月 5 日， Bankless 創始人 Ryan 在 X 平台發表長文表示「ETH 尚未進入牛市」。此文一出，既有支持者跟隨，也有 Solana 以及比特幣等生態的開發者加入激辯。Ryan 從多個方面解釋了以太坊基本面：如市盈率高、通貨緊縮、POS 不消耗能量因而會獲得 ESG 投資者喜愛等，甚至認為 ETH 已經成為所謂的「數字黃金」。但從市場反映看，這些原因很難直接推動以太坊行情異軍突起。</p><p>本文認為，比特幣與其生態爆火的發動機主要還是比特幣 ETF 和比特幣銘文生態；而以太坊能與之媲美的目前只有「Dencun 升級」，這才是真正能將市場注意力和資金吸引過來，並在這輪牛市與比特幣生態抗衡的主要大殺器。伴隨 Dencun 升級臨近，本文將圍繞其核心問題進行解讀。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/8/images/12b10818afd2214a116ea96732eae20d.png" alt="多次延期後，坎昆升級能否推動以太坊」王者歸來」？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>Dencun 升級何以如是重要</h3><p>以太坊創始 Vitalik Buterin 曾以六個簡潔的階段來勾畫未來的以太坊 2.0 升級路線：The Merge 、The Surge、The Scourge、The Verge 、The Purge 和 The Splurge。每個階段圍繞一個特定主題與功能的升級。The Merge 最主要的成果就是將以太坊從 PoW 機制轉為 PoS 機制，伴隨這次升級成功，當時市場上很多分析人士認為以太坊將在下輪牛市漲幅超越比特幣。然而，隨着比特幣 Ordinals 協議等誕生，比特幣爆火。相比之下，Dencun 升級的意義幾乎同樣重大，其本質是 The Surge 階段的一個非常重要環節。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/8/images/8b268b9d9877762aac7925f231175c30.png" alt="多次延期後，坎昆升級能否推動以太坊」王者歸來」？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>The Surge 最終是為瞭解決自區塊鏈技術誕生以來一直困擾着它的可擴展性問題，使其性能最終能達到 10 萬 TPS 的水平，接近傳統電子支付（例如 visa）的速度，而這一升級是通過 Danksharding（「DS」，即分片）來實現的。Proto-Danksharding（EIP-4844）是 Danksharding 的第一步，也是 Deneb-Cancun（即坎昆升級）的重要步驟，也是以太坊實現分片機制，完成擴展路線圖的重要一步。注：Dencun 是由 Cancun（坎昆）和 Deneb 兩個詞組合而成的合成詞。Cancun 代表了本次以太坊的執行層升級，而 Deneb 代表了協議層升級。</p><h3>Decun 升級將為哪些賽道帶來鉅變</h3><p>伴隨加密市場發展，區塊鏈技術已經逐漸走向成熟，Dencun 升級便是其中最主要的一個標誌。而技術成熟之後，加密市場無疑將開始進入到下一個應用階段，其中 DeFi 的成功已經展示了其強大之處。當下，我們正處於這個重要的節點之上。那麼，Dencun 升級之後，有哪些賽道或者領域值得關注呢？這之間的聯繫又是如何產生的？</p><h4><strong>Layer 2</strong></h4><p>在 Layer 2 交易的單位成本中最大的一塊費用是「Call Data」，目前佔 L2 交易費用的 80% 以上，當在 L2s 上出現惡意驗證者活動的情況下，整個 L2 鏈可以通過使用 L1s 上發佈的 Call Data 來重建。以太坊 Dencun 升級最主要的一個改進提案就是 EIP-4844 。它引入了一種新的交易類型，稱為 Blob 攜帶交易，這些交易類似於常規交易，但包含了額外的數據集合，稱為 Blob，其相比當前的 Calldata 存儲方式更加經濟。除了引入 Blob 攜帶交易，EIP-4844 還會實現執行層邏輯、驗證規則、多維費用市場等其他系統改變，以滿足未來實現完整的 danks 分片的需求。</p><h4><strong>模塊化區塊鏈</strong></h4><p>模塊化區塊鏈是專注於處理少數職責並將其餘部分外包給一個或多個獨立層的區塊鏈。從以太坊的技術發展看，其模塊化技術堆棧發展進程主要包含三個階段：1. 單片區塊鏈：代表着以太坊 L1 或主鏈，本身是一個單片區塊鏈；2. Rollup：充當執行層的 L2 解決方案，例如 Arbitrum 和 Optimism ，將執行層從以太坊 L1 移出，發佈 state roots 和 rollup 數據並傳回給以太坊 L1；3. 模塊化 rollup：具有模塊化數據可用性的 rollup。</p><p>除了 Layer2，在模塊化區塊鏈中，DA 層（數據可用性）同樣值得關注，其充當不可變的公告板，其中發佈交易數據和證明。如果沒有 DA，Rollup 就無法保證活躍性。利用 DA 層提供的交易數據，任何人都可以從上一個人停止的地方繼續計算下一個區塊，其中 Celestia 和 Avail 等是該領域龍頭項目。</p><h4><strong>全鏈遊戲</strong></h4><p>在應用領域，除了 DeFi，鏈遊或者元宇宙是最值得關注，以及可能破圈的。而在全鏈遊戲中，最值得關注的就是 DAW。DAW（即 decentralized Autonomous Worlds）屬於全鏈遊戲的子集，是一種全鏈上的、開放式的、沒有預設遊戲玩法的遊戲類型；其通過提供公開可訪問的可編程接口，讓玩家在這個數字物理現實的邊界內自由創造、增強和擴展遊戲體驗，進一步擴展遊戲的劇情。2022 年 10 月，黑暗森林的 Lattice 團隊創建的一款全鏈式 3D Minecraft 主題遊戲 OPcraft 就頗受市場關注。</p><h4><strong>Layer 3</strong></h4><p>雖然區塊鏈行業中的 Layer 3 概念目前還沒有一個廣為接受的定義，但其同樣重要。以太坊聯合創始人 Vitalik Buterin 認為， Layer 3 在未來有三種可能：Layer 2 用於擴展，Layer 3 用於定製功能，如隱私保護；Layer 2 用於通用擴展，Layer 3 用於定製擴展；Layer 2 用於無信任擴展（Rollups），Layer 3 用於弱信任擴展（Validiums）。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/8/images/df9b01fe8350711bae679eb561c0f6c8.png" alt="多次延期後，坎昆升級能否推動以太坊」王者歸來」？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>加密市場大 V 如何看待以太坊未來發展</h3><p>Dencun 升級是以太坊很重要的一次升級，但市場上還是有不同的聲音，本文就一些加密大 V 的觀點進行整理，以供讀者參考。</p><p>Smarti Lab 發文表示：與普遍看法相反，僅僅依靠 EIP-4844 還不足以讓以太坊顯著提高可擴展性。我們通過兩種計算方法來評估實施 EIP-4844 後可能會減少的 Gas 費、TPS（每秒交易量）和容納 Rollups 的能力。據估算，在 Calldata 大小分別為 10KB 和 2KB 的情況下，EIP-4844 可能會容納更多的 Calldata，從 38 倍到 192 倍不等。由於能在同一區塊內容納更多 Calldata，每單位 Calldata 的成本也會相應降低。假設每個 Rollup 的 Calldata 大小統一為 2KB，則 EIP-4844 最多隻能容納 384 個 Rollup。在正常情況下（即區塊達到目標大小時），以太坊將通過 EIP-4844 達到 175 TPS，最高可達 350。</p><p>前 Solana 核心開發者 @zen_llama 表示：「我個人不同意將 Rollup 作為擴展解決方案，但它們作為 ETH 資產的價值捕獲解決方案非常有意義，這會把收入帶到不同的網絡，這就是為什麼我認為 Rollup 對於 ETH 來説是危險的。」</p><p>The Daily Gwei 創始人@sassa l0 x 十分樂觀的表示：「ETH 將飆升至 1 萬美元以上，讓觀望的投資者陷入法貨和垃圾幣的泥潭中。在我看來，我們仍然需要向人們闡明 ETH 的價值支撐在何處！」</p><h3>總結</h3><p>以太坊核心開發者此前曾表示，今年年底不會進行 Dencun 升級。12 月 1 日，Galaxy 研究副總裁 Christine Kim 發文稱，Dencun 升級已於 11 月 30 日在 Devnet #12 上激活。有分析指出，Dencun 升級大概率會在明年一季度。從時間和當下進度看，其在明年一季度的概率很大。另外，根據彭博分析師披露的文件， BlackRock （貝萊德）在特拉華州註冊以太坊信託，註冊實體名為 ISHARES ETHEREUM TRUST。這意味着，一旦比特幣 ETF 落地，那麼以太坊 ETF 同樣具備很大炒作預期。整體上看，2024 年，Dencun 升級最有可能成為以太坊重回王座的發動機，而以太坊 ETF 則又很大程度會成為助推劑。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Dec 2023 03:00:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/bes9hhgv.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/bes9hhgv.html</link>
            <author>
                <![CDATA[比推 BitPush]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>Vitalik Buterin</category>
            <category>全鏈遊戲</category>
            <category>ETH</category>
            <category>比特幣</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[解讀鏈上經濟「一等公民」：加密 AI 代理的優勢和前沿應用]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>隨着機器人在加密領域越來越多的應用，AI 代理在區塊鏈上得到用武之地。</blockquote><p>作者：<a href="https://nystrom.substack.com/p/crypto-ai-agents" rel="nofollow">Mason Nystrom</a>，Variant 投資合夥人</p><p>編譯：Felix, PANews</p><p>機器人正在成為加密經濟的「一等公民」，最近的案例就能印證這一趨勢。</p><p>搜索者（Searchers）部署像 Jaredfromsubway.eth 這樣的機器人，利用真人用户對便利的渴望在 DEX 搶先交易。Banana Gun 和 Maestro 允許真人用户通過 Telegram 的便利進行機器人交易，它們一直是以太坊鏈上 Gas 消耗大户之一。 而現在，在 Friend.tech 等「曇花一現」的新社交應用中，機器人在該應用一經採用就加入了競爭，並且可能會無意中進一步推動投機飛輪。</p><p>所有這些都表明，無論是利潤驅動 (如 MEV 機器人) 還是消費者驅動 (如 Telegram botkits) 的機器人，正在成為區塊鏈上的優先用户。</p><p>雖然到目前為止，加密領域的機器人還相當初級，但由於大型語言模型（LLM）的興起，加密領域之外的機器人已經開始演變成強大的 AI 代理，其最終目標是自主處理複雜的任務，並讓決策更加明智。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/8/images/3e4316eabf5cb642df4dbd9723f4cf7c.jpeg" alt="解讀鏈上經濟「一等公民」：加密 AI 代理的優勢和前沿應用" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在加密領域構建這些 AI 代理增強幾個重要功能：</p><p><strong>原生支付</strong>：AI 代理可以存在於加密之外，但如果希望 AI 代理執行復雜的操作，他們就需要獲得資金。與讓 AI 代理訪問銀行賬户或支付處理器（如 Stripe），或者處理鏈下世界中存在的絕大多數其他低效問題相比，加密領域為 AI 代理提供了有意義的改進。</p><p><strong>AI 代理錢包所有權：</strong>連接到錢包的 AI 代理將能夠擁有資產（例如 NFT、收益等），從而賦予代理所有加密資產固有的數字產權。 這對於代理之間的交易尤為重要。</p><p><strong>可驗證的、確定性操作：</strong>當操作可證明時（即它們可以確保某些操作已完成），AI 代理將最有效。鏈上交易本質上是確定性的，要麼發生，要麼沒有發生。這意味着 AI 代理能更準確地完成鏈上任務。</p><p>當然，鏈上 AI 代理也存在侷限性。</p><p>一個侷限是，AI 代理需要在鏈下執行邏輯才能保持性能。這意味着鏈上 AI 代理將在鏈下託管其邏輯/計算以優化效率，但代理決策將在鏈上執行，從而允許可驗證的操作。重要的是，AI 代理還可以使用 Modulus 等 zkML 供應商來確保其鏈下數據輸入得到驗證。</p><p>另一個關鍵侷限是，AI 代理的有用性取決於所提供的工具。例如，如果您要求 AI 代理提供實時新聞的摘要，那麼 AI 代理的工具包中需要有一個網絡爬蟲來抓取互聯網信息，以執行任務。如果需要代理將響應保存為 PDF，那麼文件系統需要添加到工具包中。如果想要 AI 代理跟單交易您最喜歡的加密 KOL，AI 代理需要訪問錢包並獲得該錢包的密鑰簽名權限。</p><p>從確定性到非確定性的範圍來看，大多數加密 AI 代理執行的是確定性任務。也就是説，真人對任務的參數以及如何完成任務（例如代幣交換）進行編程。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/8/images/c83c93f305740297756bf068934db84c.jpeg" alt="解讀鏈上經濟「一等公民」：加密 AI 代理的優勢和前沿應用" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>加密 AI 代理已從早期的 keeper 機器人（仍在 DeFi 和預言機應用中使用）發展到今天利用 LLM 的更復雜的代理，包括像 Botto 這樣的 AI 藝術家；AI 代理可以使用 Syndicate 的交易雲為自己提供銀行服務；以及 Autonolas 等早期 AI 代理服務市場。</p><p>已經有各種令人興奮的前沿應用：</p><p><strong>支持 A</strong><strong>I</strong><strong>代理的「智能錢包」</strong>：Dawn 利用 DawnAI 提供 AI 代理，可以幫助用户發送交易、執行交易和其他實時鏈上洞察（例如 NFT 趨勢）。</p><p><strong>加密遊戲代理：</strong>Parallel Alpha 的最新遊戲《Colony》旨在創建可以擁有錢包並相互交易的 AI 角色。</p><p><strong>A</strong><strong>I</strong><strong>代理的增強工具包：</strong>AI 代理的好壞取決於工具包，與區塊鏈交互目前是一個新興領域。加密 AI 代理需要錢包、訪問資金、許可功能、集成 AI 模型以及與其他代理交互的能力。具體而言，Gnosis 展示了這個早期基礎設施的 AI 機制，將 AI 腳本與智能合約包裝在一起，這樣任何人（包括另一個機器人）都可以調用智能合約來執行代理操作，同時還能夠支付代理商費用。</p><p><strong>增強型</strong><strong>AI 交易者</strong>：為交易者和投機者提供進階操作的 DeFi 超級應用程序，包括：如果滿足條件 DCA 建倉<em>（注：</em><em>DCA</em><em>是「</em><em>美元成本平均」</em><em>，</em><em>DCA 建倉是一種減輕建倉風險的簡單方法</em><em>）</em>； 當 Gas 價格跌破特定價格時執行交易；監控新的 Meme 代幣合約；確定訂單路由等。</p><p><strong>A</strong><strong>I</strong><strong>代理的長尾</strong><strong>:</strong>雖然像 ChatGPT 這樣的大型應用適用於某些通用的聊天，但 AI 代理需要針對許多行業、主題和利基市場進行微調。像 Bittensor 這樣的市場鼓勵「礦工」圍繞目標行業 (如加密、生物技術、學術界) 訓練特定任務的模型 (如圖像生成、預訓練、預測建模)。雖然 Bittensor 剛剛起步，但開發人員已經在開源 LLM 的長尾之上使用 Bittensor 來構建應用程序/代理。</p><p>相關閲讀：<a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/o9goqsuy.html">萬字詳解：Bittensor 網絡和代幣 TAO 如何革新 AI 行業</a></p><p><strong>NPC 消費者應用程序代理</strong>：NPC（非玩家角色）在 MMORPG 等遊戲中很常見，但在多人消費者應用程序中不太常見。然而，加密消費者應用程序的金融化性質使 AI 代理成為引入新型遊戲機制的優秀參與者。去中心化 AI 計算平台 Ritual 最近發佈了 Frenrug，這是一個基於 LLM 在 Friend.tech 內部運行的代理，根據用户消息執行交易（購買或出售 key）。 Friend.tech 用户可以嘗試説服代理商購買他們的 key、出售其他人的 key，或者嘗試讓 Frenrug 代理商以其他創造性的方式使用其資金。</p><p>隨着越來越多的應用程序和協議利用 AI 代理，真人將使用它們作為訪問加密經濟的渠道。雖然 AI 代理今天看起來像玩具，但在未來，AI 代理將增強日常消費者體驗，成為協議的關鍵利益相關者，並在它們之間創建整個經濟體。AI 代理還處於起步階段，但這些鏈上經濟體的一等公民才剛剛開始展示其潛力。</p><p>相關閲讀：<a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/pkt2qmwc.html">解讀幣安研究院 Telegram Bots 報告：機器人交易賽道未來如何發展？</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Dec 2023 02:48:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/3c7q1xzj.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/3c7q1xzj.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Felix]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>MEV</category>
            <category>PA 原創</category>
            <category>AI</category>
            <category>智能合約</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Kava 15 升級聚焦：零通脹如何解鎖$KAVA 投資新機遇]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Kava 作為 Cosmos 和 EVM 互操作鏈，相對來説內部對於 Cosmos 側的 EVM 資產支持較弱，但和其他競品相比仍具有優勢。特別是其在國庫中擁有$72.5M 的 USDT（EVM）穩定幣資產，為後續和 Cosmos 生態的互通有無提供基礎。</blockquote><p dir="ltr">作者：<a href="https://twitter.com/auggest_crypto" rel="nofollow">@auggest_crypto</a>, <a href="https://twitter.com/GryphsisAcademy" rel="nofollow">@GryphsisAcademy</a></p><h3 dir="ltr">投資概要：</h3><ul><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">Kava 是 Cosmos 的原生 USDt 的 Defi Hub 鏈，在穩定幣流動性上具有顯著地位。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">作為銜接 Cosmos 和 EVM 之，間的跨鏈互操作性的 Layer 1，市值（10 月份）排進 Layer 1 前 10，穩定幣市值佔據 Cosmos 生態龍頭地位，生態發展較為樂觀。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">Kava 有較為明確的 Roadmap，針對 EVM 資產種類、跨鏈橋的接入、資產流通等等，都有較為明確的預期。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">Kava 的生態發展勢頭較猛，伴隨着 dydx 等知名 Defi 產品入駐 Cosmos，給 Kava 此類的 Defi Hub 鏈帶來了更多的金融流通可能性。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">Kava 和 DWF 做市商達成合作，會顯著提高流動性，提高市場的參與度，並且對 Kava 的品牌形象也有積極影響。</p></li></ul><h3 dir="ltr">1.項目摘要</h3><h4 dir="ltr">1.1 項目簡介</h4><p dir="ltr">Kava 原本是一個類似 Maker DAO 的 CDP (Collateralized Debt Position) 自動化抵押借貸平台，即用户可以通過存入 BNB, BTC, XRP, BUSD 等等多樣化跨鏈資產資產從而借出抵押品穩定幣 USDX。此外還推出了 Harvest.io 借貸協議（後改名為 Hard Protocol，再更名為 Kava Lend），兩者共同構建 Kava Defi 服務。</p><p dir="ltr">Kava 建立在 Cosmos 上，可以單獨成鏈，所以也可以理解為致力於成為 Cosmos 上首個 Defi Hub 鏈。</p><p dir="ltr">但隨着 Defi 互操作的發展，在 2022 年 Kava 10 版本上線，正式將其轉向成為一條用 Cosmos SDK 開發的，POS 機制且 EVM 兼容，致力於連接 Cosmos 和 EVM 生態的跨鏈互操作和資產流通的 Layer 1。</p><h4 dir="ltr">1.2 基本信息</h4><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/rhmA7bdBxm.png" alt="Kava 15 升級聚焦：零通脹如何解鎖$KAVA 投資新機遇" width="670" height="379" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3 dir="ltr">2.項目詳解</h3><h4 dir="ltr">2.1 團隊</h4><p dir="ltr">目前在職 45 位，團隊平均任職時間長 2.2 年，其中核心董事會成員如 Brian Kerr, Scott Stuart 保持穩定，任職長達 7 年。</p><ul><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">Brian Kerr: Kava Labs 的聯合創始人兼董事會成員，在此之前，他是 Fnatic Gear 的創始人兼首席執行官。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation"><a href="https://twitter.com/Scott_Stuart_" rel="nofollow">Scott Stuart</a>：Kava 的聯合創始人兼首席執行官</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">Kevin Davis：首席工程師</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">Aaron Choi：副總裁</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation"><a href="https://www.linkedin.com/in/ruaridh-o-donnell-910614154/" rel="nofollow">Ruaridh O'Donnell</a>：首席開發人員和聯合創始人</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">Jack Zampolin：投資顧問</p></li></ul><h4 dir="ltr">2.2 融資情況</h4><p dir="ltr">Kava 已披露的融資將近 $5M，投資方包括 Binance Labs、HashKey、Xpring、Framework Ventures 等等。於 2019 年 10 月 16 日發行 $KAVA，通過多輪私募將 40% 的初始供應量出售給投資者，另外總供應量的 6.25% 在 Binance Launchpad 上以$0.46 價格公開出售，累積籌得$3M。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/7jrw8bPN9l.png" alt="Kava 15 升級聚焦：零通脹如何解鎖$KAVA 投資新機遇" width="630" height="297" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/K0D5A5oCrM.png" alt="Kava 15 升級聚焦：零通脹如何解鎖$KAVA 投資新機遇" width="655" height="302" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4 dir="ltr">2.3 技術框架</h4><p dir="ltr">Kava 的結構分為 Cosmos Co-Chain 和 Ethereum Co-Chain，兩者均創建在 Cosmos Tendermint 共識引擎上。Ethereum Co-Chain 允許開發者使用 Solidity 部署，或者直接遷移應用到 Kava 上，Cosmos Co-Chain 通過 IBC 協議和整個 Cosmos 生態進行互通。兩者之間通過 Translator Module 來連接兩個不同的執行環境，以便雙方更加輕鬆地訪問。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/34FfV9X57u.png" alt="Kava 15 升級聚焦：零通脹如何解鎖$KAVA 投資新機遇" width="639" height="300" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre dir="ltr">Source: Whitepaper</pre><p dir="ltr">Kava 內部分為 Kava IBC (Cosmos 環境）和 Kava EVM (EVM 環境），其中：</p><p dir="ltr">1）Cosmos 到 EVM：</p><p dir="ltr">Kava14 上線的原生內部橋，作為一個 Cosmos SDK 模塊，可以被集成在各種應用，錢包裏。允許用户將 Cosmos 的資產以 ERC20 的形式傳輸到 EVM 環境中，從而實現資產轉移。比如 $KAVA 想要在 EVM 環境中使用的話，可以將其封裝成 $wKAVA（ERC20 屬性）在 EVM 環境中使用。</p><p dir="ltr">和外部橋不同，Kava 內部橋是在同一個賬本里進行資產傳輸，類似於 IBC 協議在不同賬本之間改變狀態的方式，保證了一致性和兼容性。</p><p dir="ltr">2）EVM 到 Cosmos：</p><p dir="ltr">當下允許 Kava EVM 跨到 Kava IBC，Cosmos 側的 Osmosis, Injective 以及 EVM 側的 Evmos 跨 $USDt 和 $ATOM。</p><p dir="ltr">可以看出 Kava 在 EVM 側的資產轉移較弱，唯一支持的 Evmos 鏈並不是 Ethereum 生態的，他也是同時兼容 EVM 和 Cosmos 的一條 Layer 1，所以真正的和以太坊生態交互的層面目前並沒有完全實現。當下支持 EVM 資產到 Cosmos 中，只有 Stargate 等橋或者其他跨鏈聚合器支持，Kava 內部支持範圍有限。</p><h4 dir="ltr">2.4 產品體系</h4><p dir="ltr">Kava Labs 主要分為以下幾塊 Defi 服務：</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/C1lUH1c4T0.png" alt="Kava 15 升級聚焦：零通脹如何解鎖$KAVA 投資新機遇" width="670" height="364" referrerpolicy="no-referrer"></p><ol><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">Kava Staking:對於持有 $KAVA 的散户可以作為委託人將自己的資產委託節點質押，並從中獲得收益。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">Kava Lend：由一開始的 Harvest 到 Hard Protocol，最後更名得來。允許用户作為供應方存入 BTC, XRP, BNB, BUSD 等多種生態資產，在借出其他資產。生態不僅給借貸用户基本的利率激勵，還有 $KAVA 的挖礦激勵。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">Kava Earn：作為一種 Defi 的收益策略，激勵用户鎖 $bKAVA 來獲得高 APY，從而增加 Kava 的 TVL。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">Kava Mint：由 Kava CDP 協議更名得來，允許用户抵押跨鏈資產來鑄造抵押穩定幣 USDX。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">Liquid Staking：質押持有的 $KAVA 從而獲得 $bKAVA，系統將存入的 $KAVA 轉到 Earn 機制裏，獲得更高收益。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">Kava Swap：一個 AMM 模型的 Swap 機制，允許用户無縫交易不同區塊鏈上的各種資產，或者通過提供流動性來賺取額外收益。</p></li></ol><h4 dir="ltr">2.5 生態系統</h4><p dir="ltr">目前 Kava 總 TVL 為 340.67M，穩定幣市值 129.06M，日交易量為 1.44M。已經有超過 116 個協議部署在其之上，其中 Defi 類目佔比偏高。但根據協議排名來看，當前仍以 Kava 本土的 Defi 服務佔據主導地位，前五基本被 Kava Lend, Kava Mint, Kava Earn 等等涵蓋，生態中並沒有像 Arbitrum 上的 Blur 那樣有較為出彩的原生獨立協議。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/yq2Rx4ib7C.png" alt="Kava 15 升級聚焦：零通脹如何解鎖$KAVA 投資新機遇" width="672" height="366" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3 dir="ltr">3.發展歷程</h3><h4 dir="ltr">3.1 重大歷史事件</h4><p dir="ltr">首先我們來看看 Kava 從成立至今的重大事件。</p><p dir="ltr">2019 年 3 月 1 日， Kava 融資$1.2M 由 Venture Capital 領投</p><p dir="ltr"><strong>2020 年 2 月 5 日，Kava 上線首個跨鏈借貸平台 CDP 測試網</strong></p><p dir="ltr">2020 年 2 月 27 日，和 Trust Wallet 正式宣發集成，支持 $KAVA 存儲，轉賬以及抵押</p><p dir="ltr">2020 年 3 月 25 日，宣佈和 Chainlink 建立長期戰略合作</p><p dir="ltr">2020 年 4 月 16 日，成為 OKChain 開源跨鏈生態首批合作伙伴</p><p dir="ltr"><strong>2020 年 4 月 30 日，Kava 發佈 CDP 預註冊頁面，開放用户測試</strong></p><p dir="ltr">2020 年 5 月 15 日，設立鏈上治理委員會機制</p><p dir="ltr"><strong>2020 年 6 月 11 日，Kava3 上線首個 CDP，支持抵押 BNB 貸出 USDX</strong></p><p dir="ltr">2020 年 8 月 13 日，和 Injective Protocol 建立合作關係</p><p dir="ltr"><strong>2020 年 10 月 15 日，Kava4 支持 Harvest.io V1 版本</strong></p><p dir="ltr">2020 年 11 月 6 日，和幣安鏈間轉賬功能開通，支持 BTC, XPR, BNB, BUSD 跨鏈交易轉賬</p><p dir="ltr">2021 年 2 月 9 日，CertiK 審計通過</p><p dir="ltr"><strong>2021 年 4 月 9 日，Kava5 上線 Harvest V2 版本，允許借出資產並提供 $HARD 挖礦激勵</strong></p><p dir="ltr">2021 年 7 月 26 日，Kava5 主網回滾</p><p dir="ltr"><strong>2021 年 7 月 27 日，Centre 計劃在 Kava 上發行 USDC</strong></p><p dir="ltr"><strong>2021 年 8 月 31 日，Kava 8 上線 AMM Swap 機制</strong></p><p dir="ltr">2021 年 9 月 22 日，Kava Rise 激勵計劃發佈$185M 資金來吸引項目入駐</p><p dir="ltr"><strong>2022 年 1 月 20，Kava9 整合 IBC 協議，面向更廣泛的 Cosmos 生態</strong></p><p dir="ltr">2022 年 3 月 3 日，開設$750M Kava Rise 開發者激勵計劃</p><p dir="ltr">2022 年 4 月 7 日，Ethereum Co-Chain Alpha</p><p dir="ltr">2022 年 4 月 27 日，CosmosEVM Era 正式啓動</p><p dir="ltr"><strong>2022 年 5 月 25 日，Kava10 EVM 上線，正式成為 Cosmos&amp;EVM 互操作 Hub 鏈</strong></p><p dir="ltr">2022 年 6 月 21 日，和 Celer cBridge 合作實現資產跨鏈</p><p dir="ltr">2022 年 9 月 9 日，Curve Finance 上線 Kava</p><p dir="ltr"><strong>2022 年 10 月 26 日，Kava11 上線 $bKAVA 提高質押代幣的流動性</strong></p><p dir="ltr"><strong>2023 年 1 月 12 日，Kava12 上線 DAO</strong></p><p dir="ltr"><strong>2023 年 3 月 15 日，Kava13 上線 EVM 2.0</strong></p><p dir="ltr">2023 年 4 月 4 日，社區提案創建雙重基金會架構</p><p dir="ltr">2023 年 5 月 12 日， Kava EVM 路線圖上線</p><p dir="ltr"><strong>2023 年 6 月 22 日，Tether 將在 Kava 上推出穩定幣 USDT</strong></p><p dir="ltr"><strong>2023 年 7 月 13 日，Kava14 升級成功，部署了內部跨鏈橋，將原生 Cosmos 資產轉化為以太坊 ERC20 標準</strong></p><p dir="ltr">2023 年 7 月 14 日，Kava 14 開放原生的 Cosmos 資產到以太坊上</p><p dir="ltr"><strong>2023 年 9 月 2 日，Stargate 上線 Kava 原生 USDt 流動性池</strong></p><p dir="ltr">2023 年 11 月 15 日，Kava 和 DWF Lab 達成戰略合作伙伴關係</p><p dir="ltr"><strong>2023 年 12 月 7 日，Kava 15 實現代幣零通脹</strong></p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://lh7-us.googleusercontent.com/AtRXPkrlBnRe96Gy-7TjUOKlA14og_ON3olrTYn4t9F9qheXbQHaWi6nDf-mMLiGXjfu3pUVU_GSNqxe0_CL5-YYAtigYX1w4xs30ca3KmcyVrRa5iQwEEiPRmnqqV9fCSqA3SgAyHzb7YyekjiHljc" width="602" height="621" alt="Kava 15 升級聚焦：零通脹如何解鎖$KAVA 投資新機遇" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://lh7-us.googleusercontent.com/3W5XeV1XNrKn1Q14h1HVKqffhI2XxTiqym-g45gUzyMTwuv6hFQV7nE9eSgLmzsrixuAola12mCjAbwp7VFDT4RbNG6kFigovcqwyL0ONxgpc_8jJoM702vsnje4oYwxlL0Axf9cq6O9M90YnF43S0w" width="602" height="616" alt="Kava 15 升級聚焦：零通脹如何解鎖$KAVA 投資新機遇" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr">&nbsp;</p><h4 dir="ltr">3.2 價格 K 線走勢</h4><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/Kt9oy90vW2.png" alt="Kava 15 升級聚焦：零通脹如何解鎖$KAVA 投資新機遇" width="654" height="361" referrerpolicy="no-referrer"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/fYPGxsq4Fz.png" alt="Kava 15 升級聚焦：零通脹如何解鎖$KAVA 投資新機遇" width="676" height="376" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4 dir="ltr">3.3 Kava 15</h4><p dir="ltr"><strong>Kava 15 主網將於 12 月 7 日正式上線</strong>，在對 K15 起到關鍵作用的 141 號提案中，關於未來的 Roadmap 列舉了三塊 Adopation, Security, Goverance。</p><p dir="ltr"><strong>1）Adoption:</strong></p><p dir="ltr">Kava 希望將自己定位成 Cosmos 生態的穩定幣承接商，讓各類穩定幣集成到 Kava 上，這樣就可以成為 Cosmos 的穩定幣專屬 Hub 鏈，從而更好的和其他應用鏈比如 DYDX, Osmosis 等等交互。比如現在 Injective 已經支持 Kava 的 BTC/USDC，ETH/USDT 的永續池子。</p><p dir="ltr">在 EVM 原生橋層面，Kava 後續會和主流的橋比如 Layerzero, Wormhole, Multicahin, Axelar 等等集成，從而更高效快捷的和 EVM 原生資產交互。在代幣層面，會考慮接入更多的包裝代幣比如 WBTC, WETH 等等。目前 Stargate 已經支持 Kava 上的 wETH。</p><p dir="ltr">如此，通過連接 EVM 的流通性，生態的原生協議不僅可以享有，還能吸引更多的投資和 CEX 的流動性。</p><p dir="ltr"><strong>2）Security:</strong></p><p dir="ltr">主要集中在節點可用性和軟件可擴展性，通過優化節點，從而提高接收、處理，和驗證器交互並最終分散的服務；優化軟件可擴展性以支持更高額的交易和請求。</p><p dir="ltr"><strong>3）Governance:</strong></p><p dir="ltr">Kava 在維持 Cosmos 主權自治的原則上，將社區治理擴展到 Kava EVM 層面，以保持 Cosmos 和 EVM 兩塊框架的治理一致性。並且未來會創立兩個獨立的基金會來共同維護 Kava 的持續發展，生態中處理質押獎勵外其餘的淨盈餘均由兩個基金會管控。</p><h3 dir="ltr">4. 經濟模型</h3><h4 dir="ltr">4.1 模型&amp;分配</h4><p dir="ltr"><strong>4.1.1 代幣模型</strong></p><p dir="ltr"><strong>1）雙代幣經濟模型</strong></p><p dir="ltr">Kava 採用雙代幣經濟模型，權益及治理代幣 $KAVA 和穩定幣 $USDX。</p><ul><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">$KAVA：作為生態代幣用途廣泛，比如作為 POS 的質押代幣，通脹獎勵形式，交易費用，投票和治理等等。</p></li><ul><li dir="ltr" aria-level="2"><p dir="ltr" role="presentation">$bKAVA：流動性質押衍生品代幣，允許質押的 $KAVA 仍想享有流動性。</p></li><li dir="ltr" aria-level="2"><p dir="ltr" role="presentation">$wKAVA：$wKAVA 作為 $KAVA 的封裝代幣，ERC20 屬性。</p></li></ul><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">$USDX：系統的原生穩定幣，主要應用於 CDP 協議中，通過質押代幣，獲得 USDX，從而獲得更高的流動性，類似於 MakerDAO 中的 DAI。</p></li></ul><p dir="ltr"><strong>2）$KAVA 用途：</strong></p><ol><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">交易手續費：生態費用需要用 $KAVA 代幣來支付，包括傳輸資產，開設/關閉 CDP，轉賬交易等等都需要用 $KAVA。其中 CDP 的交易手續費會按一定比例分給驗證者和委託人。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">質押獎勵：質押 $KAVA 代幣，可以根據網絡總質押率獲得 3%-20% 的 APR。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">驗證者佣金：節點驗證者可以從其委託人賺取的收益中拿到一定比例的佣金</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">社區治理：有權發起提案並投票修改平台規則</p></li></ol><p dir="ltr"><strong>3）通縮機制：</strong></p><p dir="ltr">網絡中每產生一個新區塊都會排放新的 $KAVA 給節點驗證做作為獎勵，預計每年產生 7% 的通脹率。但每一個 CDP 會有對應的穩定費率，當 $KAVA 作為支付 CDP 抵押債倉的穩定費率則會被銷燬，以此來維持代幣的此消彼長。</p><p dir="ltr"><strong>4.1.2 $KAVA 分配機制：</strong></p><p dir="ltr">代幣發行無上限，但創世之初有 1 億枚。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/en03lfKe7G.png" alt="Kava 15 升級聚焦：零通脹如何解鎖$KAVA 投資新機遇" width="630" height="281" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre dir="ltr">Source: CoinMarketCap</pre><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/Vy4Nr6pnv0.png" alt="Kava 15 升級聚焦：零通脹如何解鎖$KAVA 投資新機遇" width="642" height="393" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre dir="ltr">Source: CoinMarketCap</pre><p dir="ltr"><strong>4.1.3 $USDX 掛鈎機制</strong></p><p dir="ltr">USDX 是 CDP 抵押穩定幣，與美元錨定 1: 1 軟錨定，通過彈性供應機制，根據算法來調整供給，從而維持價格穩定。</p><p dir="ltr">用户在抵押資產借出 USDX 時，存在一定的抵押率。比如存入價值 150U 的資產，借出價值 100U 的 USDX，其價格與抵押資產相掛鈎。</p><p dir="ltr">當抵押資產價格下降過快，那麼系統會啓動清算機制或者債務拍賣，以低於市場價的價格賣掉抵押資產，同時提高 USDX 的供應，使得 USDX 的價格也下降從而和錨定資產保持穩定。同時，如果市場變動已經超出系統的自動調整範圍，$KAVA 代幣會作為 「最後貸款人」 角色，將 $KAVA 代幣進行通脹和拍賣作為抵押，從而彌補 USDX 價格。</p><p dir="ltr">此外，Kava 針對 USDX 的價格機制也做出了一些優化，比如：</p><ol><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">通過 Chainlink 的 Oracle Feed 發佈市場比率，來獲得高質量的市場數據從而使得抵押品和 USDX 的精準錨定</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">開設多抵押資產，分擔單一資產的風險。當系統不得已低價出售抵押品時，收回的資產並不能彌補系統壞賬，所以可以通過其他的抵押資產的盈利進行彌補，從而提高抗風險能力。</p></li></ol><p dir="ltr">不過，USDX 價格仍存在短期嚴重掛鈎，在 23 年 4 月 11 日，USDX 價格暴跌至$0.1，隨後快速反彈至$0.8。創始人 Scott Stuart 指出 USDX 的價格穩定並不是必要條件，相反其認為 USDX 最合適的應該是和市場波動相掛鈎。</p><h4 dir="ltr">4.2 2.0 更新</h4><p dir="ltr"><strong>在即將推出的 K15 中，明確提出了要摒棄通脹率，即市面上流通的代幣量就是最大供應量。無法創建新的 $KAVA，且計劃在 12 月 31 日通脹率永久降低至 0。</strong></p><p dir="ltr">$KAVA 的盈餘主要來自原生項目排放，交易費用和基金會。即 $KAVA 作為生態費用的這一部分會迴歸到社區而不是直接給節點驗證者。由社區來決定這筆資金的用項（銷燬或者再投資），從而進一步提高網絡的去中心化。</p><p dir="ltr">這樣一來，$KAVA 的總供應量只減不增，而隨着 $KAVA 作為生態費用以及享有治理權，後續在生態增長中需求會日漸增長，需求側明顯增加。</p><h3 dir="ltr">5. 賽道解析</h3><h4 dir="ltr">5.1 賽道概覽</h4><p dir="ltr">Kava 類屬於 Layer 1 賽道，以 Ethereum 和 Bitcoin 作為先鋒網絡擴展出一系列 Layer 1 底層網絡如 BSC, Sui, Aptos, Solana 等等新興公鏈，使得當前整體生態繁榮，（截止寫稿時）市值為 1125 Billion，佔整體區塊鏈市值類目的 TOP2。其中以太坊佔據賽道龍頭，Tron, BSC, TON, Solana 等公鏈表現良好。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/jRn7wOuf2S.png" alt="Kava 15 升級聚焦：零通脹如何解鎖$KAVA 投資新機遇" width="656" height="219" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre dir="ltr">Source: Coingecko</pre><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/E752KHsZwZ.png" alt="Kava 15 升級聚焦：零通脹如何解鎖$KAVA 投資新機遇" width="660" height="365" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><pre dir="ltr">Source: Defillama</pre><p dir="ltr">Layer 1 區塊鏈的底層協議，其模塊構架，共識機制，區塊機制等等對整個區塊鏈的性能和擴展性都有重要影響。不同 Layer1 的底層設計不一樣導致其特性也不一樣，有些公鏈側重於交易處理速度，有些側重於隱私安全等等。</p><p dir="ltr">根據特性劃分類別，比如以太坊以及 EVM 兼容的為一類，非 EVM 兼容的為一類，專注做各自成鏈的 Cosmos&amp;Polkadot 等為一類......</p><p dir="ltr">其中 Kava 細分到的是 Cosmos 中的，專注於連接 Cosmos 和 EVM 生態，提供跨鏈互操作性的公鏈 Layer 1，在 Cosmos 中 TVL 位列第三。</p><h4 dir="ltr">5.2 競爭項目</h4><p dir="ltr">在 Cosmos&amp;EVM Compatible 的 Layer 1 公鏈中，我們來看看 Kava 的競爭對手有哪些。</p><p dir="ltr"><strong>1.EVMOS</strong></p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/Itr6TvCwCa.png" alt="Kava 15 升級聚焦：零通脹如何解鎖$KAVA 投資新機遇" width="658" height="371" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre dir="ltr">Source: Website</pre><p dir="ltr">EVMOS 起源於 Ethermint，一個由 Cosmos SDK 構建的 EVM 鏈，旨在通過 Tendermint 共識協議來鏈接 Ethereum 和 Cosmos 生態系統。</p><p dir="ltr">後來團隊意識到 Cosmos 和 Ethereum 可以共享繁榮並互相收益的需求，因而創辦了 EVMOS，旨在 Cosmos 上構建一個 EVM Stack 方案，使得原有的 EVM 社區快速部署到 Cosmos 上，同時提供兩者的互操作性。</p><p dir="ltr">因此，在 2022 年，Ethermint 成功 Rebrand 成 EVMOS，將 EVM 鏈，應用，資產和用户引入到 Cosmos 生態中。截止寫稿時，EVMOS 的 TVL 為 4.52M，穩定幣市值為 130K，24 小時交易量為 160K。</p><p dir="ltr"><strong>2. Cronos</strong></p><p dir="ltr"><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/7fX1eqDV23.png" alt="Kava 15 升級聚焦：零通脹如何解鎖$KAVA 投資新機遇" width="585" height="195" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><pre dir="ltr">Source: Website</pre><p dir="ltr">Cronos 也是一個建立在 Cosmos SDK 上，由開源項目 Ethermint（前 EVMOS）提供快速連接以太坊和其他 EVM 生態，通過 IBC 協議和其他的 Cosmos 進行互通，專注於 Defi, NFT, Games 和 Metaverse 的 Layer 1。於 2021 年 11 月發佈主網，快速積累了百萬用户和 500+的應用。</p><p dir="ltr">其發行了專注的 NFT 市場，使得用户可以創建，交易 NFT；同時實現跨鏈橋接功能，使得用户可以將其他區塊鏈資產轉移到 Cronos 上，但是目前其 EVM 層面的公鏈仍在支持當中。截止寫稿時，Cronos 的 TVL 為 453.34M，穩定幣市值為 5.9K，24 小時交易量為 4.2M。</p><h4 dir="ltr">5.3 Kava 競爭優勢</h4><p dir="ltr"><strong>1）生態地位</strong></p><p dir="ltr">Kava 作為 Cosmos 的原生 USDt 的 Defi Hub 鏈，具有顯著地位的穩定幣流動性。並且作為 Layer 1，市值排進整體賽道的前 10（23 年 10 月）；在 Cosmos 生態中位列第二，穩定幣市值佔據龍頭地位，生態發展較為樂觀。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/z3TJ2Vk7Ga.png" alt="Kava 15 升級聚焦：零通脹如何解鎖$KAVA 投資新機遇" width="659" height="240" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre dir="ltr">Source: Defillama</pre><p dir="ltr">不僅如此，其在 EVM 資產兼容的發展方案上有較為明確的 Roadmap，針對資產的種類，資產跨鏈橋的接入，以及後續和 Cosmos 其他應用鏈的資產流通等等，都有較為明確的預期。</p><p dir="ltr">且伴隨着 DYDX 等知名 Defi 產品入駐 Cosmos，使得整體生態發展勢頭較猛，給 Kava 此類的 Defi Hub 鏈帶來了更多的金融流通可能性。</p><p dir="ltr"><strong>2）DWF 做市商合作</strong></p><p dir="ltr">Kava 於 11 月 15 號達成了和 DWF 做市商的夥伴關係。在其宣發的文章中，明確指出 DWF 除了提供基本的風險管理，清算機制，收費結構等等還會提供戰略指導，在 Kava 鏈上的 DEX 中開始自營交易並會達到目前生態所有 DEX 的總交易量的 7.5%。</p><p dir="ltr">這樣一來，就可以幫助 Kava 顯著提高流動性，通過提供更多的交易對和深度，從而提高市場的參與度。而且這樣的戰略合作對於 Kava 這邊的品牌形象也有積極影響。所以綜合來説和 DWF 合作在市場和產品都帶來了正面作用。</p><p dir="ltr"><strong>3）社區預期強（主網和經濟模型）</strong></p><p dir="ltr">Kava 官方於 11.11 號宣佈 K15 主網將於 12 月 7 日上線這一消息之後，當日幣價上漲 13.7%，説明社區對於主網更新的預期較強。外加上上線之後的代幣經濟模型的變更，使得 $KAVA 流通量受限，很可能作為疊加促使 $KAVA 的新一輪爆發。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/p1ub06hqVZ.png" alt="Kava 15 升級聚焦：零通脹如何解鎖$KAVA 投資新機遇" width="605" height="357" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre dir="ltr">Source: Coingecko</pre><h4 dir="ltr">5.4 Cosmos Beta</h4><p dir="ltr">除了 Kava 以外，近期 Cosmos 生態發展較猛，我們收集了以下較為不錯的協議作為 Beta 推薦：</p><p dir="ltr"><strong>5.4.1 <a href="https://twitter.com/Neutron_org" rel="nofollow">Neutron</a> （$NTRN）</strong></p><p dir="ltr">Neutron 是首個在 Cosmos 的 Replicated Security 上啓動的鏈，通過在 Cosmos Hub 上部署智能合約使得項目方可以快速部署。</p><p dir="ltr">利好敍事：</p><ol><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">合作收益模式打通。Mars Protocol 協議 V2 版本將部署在 Neutron 上，並給予一定比例的代幣給 Neutron；Apollo, Cosmos 上的 LSDfi 協議也成功上線 Neutron。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">收購編程環境 CosmWasm 開發商 Conflio 25% 的股權</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">Neutron 的存在提高了項目方對 $ATOM 的需求，更受 Cosmos 官方推崇。因為和 Hub 鏈共享驗證者的同時，需要支付 $ATOM 作為服務費。如果項目自成生態，用自己的 Token 維護生態，$ATOM 的應用場景就會被削弱。</p></li></ol><p dir="ltr"><strong>5.4.2 <a href="https://twitter.com/THORChain" rel="nofollow">THORchain</a> ($RUNE）</strong></p><p dir="ltr">THORChain 是跨鏈流動性協議，支持原生 <a href="https://www.btcc.com/zh-TW/academy/crypto-basics/cex-vs-dex" rel="nofollow">DEX</a> 跨鏈交易 (專注於全鏈原生資產 Swap)，Lend 借貸，以及其他 Earn 相關的 Defi 功能；其 AMM 機制的 DEX 多出的無常損失的保護機制以及動態滑點費使其獨樹一幟。</p><p dir="ltr">利好敍事：</p><ol><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">LiFi 即將集成 THORchain 以擴展 Swap 功能</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">原生資產 Swap 支持原生 BTC 交易，BTC 生態火熱促使交易需求上升。間接提高 LP 激勵，從而促進$RUNE 的購買。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">THORchain 的 Forks 將以 $RUNE 驅動，來支撐各個協議的資產流動性，但同時也刺激了 $RUNE 的持有需求</p></li></ol><p dir="ltr"><strong>5.4.3 <a href="https://twitter.com/CelestiaOrg" rel="nofollow">Celestia</a>（$TIA）</strong></p><p dir="ltr">Celestia 是一個基於 CometBFT 和 Cosmos SDK 的 POS 區塊鏈，專注於數據可用性的模塊化。</p><p dir="ltr">利好敍事：</p><ol><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">推出以太坊 Fallback 功能，以確保用户資金不會卡在 Layer 2 合約上。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">和 Manta 公鏈集成</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">和 OP Stack 技術集成合作，使用 Celestia 作為 DA 層。</p></li></ol><p dir="ltr"><strong>5.4.4 <a href="https://twitter.com/Injective_" rel="nofollow">Injective</a>（$INJ）</strong></p><p dir="ltr">Injective 是致力於構建 Defi 應用程序的，具備互操作性的 Layer 1 區塊鏈。如支持以太坊， IBC 兼容的區塊鏈（如 Cosmos 生態系統），以及非 EVM 兼容鏈（例如 Solana）等等公鏈之間的跨鏈互操作性。</p><p dir="ltr">利好敍事：</p><ol><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">Volan 主網即將更新</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">$INJ 燃燒機制</p></li></ol><h3 dir="ltr">6. 風險&amp;挑戰</h3><ol><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">生態協議被本土服務壟斷，其中 Kava Lend 就佔據 1/3 的總 TVL。其他支持的 Defi 協議比如 Curve, Sushi 等等均不是 Kava 本土的原生協議，這樣的局面會導致生態過於單一，似乎仍處於 Defi 服務的階段，朝向公鏈生態還需要一定時間。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">跨鏈資產兑換成熟度不高，內部原生橋對於 Cosmos 資產傳輸到 EVM 上，的支持度較高，但從 EVM 資產進入到 Cosmos 上的服務並不深入，目前只有 Stargate 或者其他 DEX Aggregator 支持將 EVM 資產轉移到 Kava 中，而以太坊的強金融屬性會導致這個缺陷放大。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">Kava 的發展也受限於 Cosmos 本身及其生態的發展，若生態發展被其他底層跨鏈協議追趕或取代，依附 Cosmos 生態的 DeFi 也將受到影響。</p></li></ol><h3 dir="ltr">7. 結論</h3><p dir="ltr">Kava 作為 Cosmos 和 EVM 互操作鏈，相對來説內部對於 Cosmos 側的 EVM 資產支持較弱，但和其他競品相比仍具有優勢。特別是其在國庫中擁有$72.5M 的 USDT（EVM）穩定幣資產，為後續和 Cosmos 生態的互通有無提供基礎。</p><p dir="ltr">此外，在當下「應用鏈」敍事盛行的背景下，無論是 Layer 2 Stack 還是 Cosmos&amp;Polkadot 等 Layer1，生態發展永遠離不開互操作性。而作為互操作鏈，Kava 將在未來，各大 EVM 應用鏈和 Cosmos 應用鏈之間實現 Defi 服務中間商。</p><p dir="ltr">值得注意的是，$KAVA 作為生態&amp;治理費用代幣將在 12 月 7 日實現 0 通脹。在應用場景擴大的背景下停止供給側產出，無疑會引發需求側的爆發，且結合其與 DWF 的正式合作，相信在未來 $KAVA 可以帶來更多的驚喜。</p><p dir="ltr">&nbsp;</p><h3 dir="ltr">參考資料：</h3><p dir="ltr">https://www.mintscan.io/kava/proposals/141</p><p dir="ltr">https://medium.com/@Kava-Network/kava-evm-road-ahead-96b115031db4</p><p dir="ltr">https://medium.com/evmos/the-evmos-manifesto-7fe5d1ab0d67</p><p dir="ltr">https://www.odaily.news/post/5176258</p><p dir="ltr">https://zhuanlan.zhihu.com/p/534940418</p><p dir="ltr">https://medium.com/kavachinese/kava%E5%A5%96%E5%8A%B1%E6%9B%B4%E6%96%B0-%E6%8F%90%E9%AB%98usdx%E4%BB%B7%E6%A0%BC%E7%A8%B3%E5%AE%9A%E7%9A%84%E6%B2%BB%E7%90%86%E8%AE%A1%E5%88%92-c5423d7d34bb</p><p dir="ltr">https://medium.com/kavachinese/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%8F%90%E9%AB%98usdx%E7%A8%B3%E5%AE%9A%E6%80%A7%E7%9A%84%E6%B2%BB%E7%90%86%E6%80%BB%E7%BB%93-a3cc6104dbfe</p><p dir="ltr">https://wallet.keplr.app/chains/kava/proposals/168</p><p dir="ltr">https://medium.com/kavachinese/usdx%E7%A8%B3%E5%AE%9A%E6%9C%BA%E5%88%B6%E4%BB%8B%E7%BB%8D-8c1a1b9730de</p><p dir="ltr">https://medium.com/kavachinese/%E6%96%87%E6%9C%AB%E6%9C%89%E5%BD%A9%E8%9B%8B-%E5%9B%9E%E9%A1%BEkava-2020-%E6%9C%9F%E5%BE%852021%E6%9B%B4%E5%A4%9A%E5%8F%AF%E8%83%BD-7c2d7398cd16</p><p dir="ltr">https://medium.com/kavachinese/usdx%E7%A8%B3%E5%AE%9A%E6%9C%BA%E5%88%B6%E4%BB%8B%E7%BB%8D-8c1a1b9730de</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Dec 2023 02:00:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/76u20e625456.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/76u20e625456.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Gryphsis Academy]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Layer 1</category>
            <category>主網</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>ETH</category>
            <category>治理</category>
            <category>借貸</category>
            <category>DAO</category>
            <category>Polkadot</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[財富雜誌專訪 Tether CEO：從 0 到 900 億美元，USDT 背後的擴張之路]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Tether 首席執行官兼 Bitfinex 首席技術官 Ardoino 接受了《財富》雜誌的採訪，他談到了 Bitfinex 在新興市場的戰略，以及他對幣安和趙長鵬與美國當局和解的看法。</blockquote><p><strong>撰文：Marco Quiroz-Gutierrez</strong></p><p><strong>受訪者：Paolo Ardoino，Tether 首席執行官兼 Bitfinex 首席技術官</strong></p><p><strong>編譯：Luffy，Foresight News</strong></p><p>Tether 是全球最大的穩定幣發行商，但也因諸多原因備受爭議。近年來，批評者一直對 USDT（市值 900 億美元）背後的儲備資產提出質疑。</p><p>然而，Tether 的新任首席執行官 Paolo Ardoino（他長期以來一直是該公司的公眾人物，同時他也是 Bitfinex 的首席技術官）表示，在其他加密貨幣公司，甚至一些傳統銀行破產時， Tether 卻蓬在勃發展。</p><p>Ardoino 接受了《財富》雜誌的採訪，他談到了 Bitfinex 在新興市場的戰略，以及他對幣安和趙長鵬與美國當局和解的看法。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/12/07/images/K73SE2ZnQI.png" alt="財富雜誌專訪 Tether CEO：從 0 到 900 億美元，USDT 背後的擴張之路" width="922" height="614" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>你是如何開始你的職業生涯的？</strong></p><p>我從 8 歲開始學習編程。我記得我父親那時買了一台舊的 Olivetti 386（Olivetti 是一家意大利老牌電腦公司），我是意大利人。我記得他説要花兩個月的工資，所以那是一筆很大的開支。我的父親是一名普通的僱員，也是一名農民。從那時起，我開始學習編程。我一直對代碼構建和創造事物感到興奮，對我而言這是一種藝術。通過藝術，你可以創造宇宙；通過編碼，你也可以做到這一點。很快，我去了熱那亞的一所大學學習計算機，並從那裏畢業。我作為大學研究員工作了幾年，參與了幾個非常有趣的項目。然後，意大利工資非常低，我們創造了奇蹟，但獲得的報酬很少，所以我決定看看其他的東西。</p><p>我對計算機科學中的許多東西感到興奮。我對藝術和編程感到興奮，對開源、分佈式應用程序（那是在比特幣出現之前）以及像 BitTorrent 這樣的彈性網絡感到興奮。在大學的課餘時間裏，我培養了這些技能，之後，我成為了一名研究員，再之後我決定看看其他東西。與此同時，我對金融感到興奮，因為我認為金融是控制世界的東西之一。因此，我一直在關注金融如何影響社會。我決定更加深入瞭解金融。為此，我開始為一些對沖基金工作，這些機構需要為其對沖基金和投資組合管理構建軟件。我最終來到倫敦，創建了我的初創公司。那是 2012 年、2013 年，我們有了一些客户，我們為英國和瑞士的對沖基金和家族辦公室開發軟件。</p><p><strong>你什麼時候對加密貨幣感興趣？你是如何開始涉足加密貨幣的？</strong></p><p>2012 年、2013 年左右，我聽説了比特幣，然後我閲讀了比特幣白皮書。比特幣首先讓我興奮的是區塊鏈技術，因為在金融領域的日常工作中，我花費大量時間試圖協調數十個不同交易場所、託管機構和清算所的數據。這實際上是因為舊的傳統金融使用的技術很糟糕，它們已經 30 年不曾有過大的變化了。</p><p>區塊鏈是美麗的，因為擁有節點的每個人都會看到相同的數字，看到相同的東西。區塊鏈可以幫助金融基礎設施和技術基礎設施實現現代化。所以我首先從這個角度看待比特幣，然後幾個月後，我開始將比特幣視為一種貨幣：可能是世界上最重要的貨幣。</p><p>2014 年，我遇到了 Bitfinex 的首席財務官 Giancarlo Devasini。他有交易所，我有自己的初創公司。我同意加入並幫助 Bitfinex 解決當時的瓶頸之一：匹配引擎的速度，這是交易平台的核心部分。 2014 年的 BitFinex 已經是全球排名靠前的交易所之一。當時的交易所包括 Kraken 和 Coinbase、OkayCoin，然後是 Bitfinex 和 Bitstamp。 Bitfinex 越來越受到關注，因為它有非常酷的功能：保證金交易，但匹配引擎卻差強人意。所以我的任務是解決這個問題。</p><p>從 2014 年到 2016 年中，我只專注於撮合引擎和提高交易平台的速度，僅此而已。然後在 2016 年中期，Bitfinex 遭到黑客攻擊。我被邀請擔任首席技術官。那時，我對工作非常有信心。我證明瞭自己是一個能夠構建複雜事物並提供優質產品的人。我的任務是負責整個平台而不僅僅是匹配引擎。</p><p><strong>你能否告訴我更多有關 Bitfinex 在新興市場持續擴張的策略？</strong></p><p>我認為新興市場（發展中國家）正是加密貨幣的用武之地。這些國家更容易受到本國貨幣貶值和通貨膨脹的影響。每個人都會受到通貨膨脹的影響，即使是居住在美國的人。但如果你居住在阿根廷、委內瑞拉，那麼這是一個更加嚴重的問題 。因此，我們認為為真正需要幫助的客户提供服務非常重要。當然，歐洲人對加密貨幣非常興奮，但我認為，在某種程度上，向歐洲人出售服務就像試圖向因紐特人出售冰淇淋一樣——他們不那麼需要。歐洲和北美已經擁有世界上最好的交易和支付渠道。</p><p>像 Bitfinex Pay 和 Bitfinex 點對點交易這樣的工具非常適合新興市場，因為它們是人們所需要的，而且我們堅信比特幣和加密貨幣的潛力。總的來説，我們在為生活在新興市場的許多人創造一種救生艇。阿根廷多次拖欠債務，他們的法定貨幣不堪重負。想象一下，一個家庭存了 10 年的錢，然後突然就沒了。這實在是太不公平了，對吧？我認為這是歷史上第一次人們可以選擇退出，他們可以做出正確的選擇來保護自己的家人免受本國央行錯誤決定的影響。</p><p><strong>你如何看待趙長鵬和幣安與美國檢察官達成的交易？這件事對 Bitfinex 有利嗎？</strong></p><p>與我們的許多競爭對手不同，我們不喜歡在別人的不幸中幸災樂禍。我認為其他一些首席執行官在某種程度上表現得趾高氣揚，這是一件非常可悲的事情。我認為重要的是考慮你的公司，不希望自己變得更好，而期望其他人衰落，這很可悲。</p><p>與幣安相比，Bitfinex 是一家不同的公司。我們是一個較小的交易所。我們決定變得更小，我們為我們的合規工作感到自豪，我們為我們的技術感到自豪。隨着時間的推移，我們放棄了不同的機會，因為它們符合我們的風險偏好。對於許多其他決定承擔更多風險的交易所來説，情況並非如此。我們想贏得馬拉松比賽，而不是因為其他人摔倒了。</p><p><strong>自 10 月份接任 Tether 首席執行官以來，事情進展如何？你對公司的願景是什麼？</strong></p><p>一切如常。在 Bitfinex 和 Tether 中，我始終認為自己不僅僅是一名開發人員，在過去的幾年裏，我開始涉足公司戰略方面的工作。我越來越多地參與 Bitfinex 和 Tether 的此類戰略的執行併成為公眾形象。 Tether 已經發展成為一個龐然大物，而我也證明瞭自己領導團隊的能力。</p><p>我認為 Tether 是一家在同類公司中幾乎獨一無二的存在。多年來，很多人，也許不是很多人，但一些非常響亮的聲音，總是等待 Tether 崩潰，為加密行業的所有其他公司歡呼。我記得當時大部分主流媒體都在支持 FTX。當然，現在每個人都在努力和它擺脱關係。就在大概一年零三個月前，每個人都在支持 FTX，每個人都在為 Celsius、BlockFi、Voyager 和 Genesis 歡呼，但這些公司都在去年轟然倒坍。</p><p>即使是今年，一家又一家銀行，硅谷銀行、Signature、Silvergate，還有瑞士信貸銀行，都破產了。因此，當我聽到銀行家指責我們時，當我聽到加密行業的其他人指責我們時，我總是提醒他們事實是什麼。</p><p>Tether 是這個行業中最可靠的公司。它一直在構建創新，即穩定幣。Tether 的第二個創新是完全儲備銀行。如果你仔細想想，所有的銀行——比如硅谷、Silvergate、簽名和瑞士信貸銀行，它們的槓桿率都很高。就這些美國銀行而言，它們利用債券、10 年、20 年、30 年期的債券進行槓桿化。 Tether 受到嚴格審查，並且始終被證明是可靠的——即使 Tether 擁有商業票據。</p><p><strong>你認為為什麼 USDT 最近與同行相比增長如此之多？</strong></p><p>原因很明顯。我們的競爭對手的推銷對象是華爾街、銀行家和機構。但如果你是歐洲人，你就不需要美元穩定幣，這太瘋狂了——正如我對 Bitfinex 所説的那樣，對 Tether 來説也是如此。如果你在美國，你就不需要美元穩定幣。每個人都有一個銀行賬户，有信用卡或借記卡，並且可以輕鬆獲得貸款。</p><p>有 30 億人沒有銀行賬户，被排除在金融體系之外，並不是因為他們是壞人，他們同樣偉大，只是他們太窮了，任何銀行都不會有興趣。所以我，我們不為美國客户提供服務，而且我們對歐洲客户也不感興趣，我們的重點始終是發展中國家和新興市場。</p><p><strong>Tether 確實具有彈性，但同時它還沒有發佈完整的審計。這會有什麼問題嗎？</strong></p><p>首先，我們所有強大的競爭對手都沒有進行全面的審計。儘管他們再次被認為是加密領域的英雄。當然，他們比我們小，我問自己為什麼。原因並不是 Tether 不想進行全面審計。我已經公開説過太多次了，Tether 正在進行全面審計，並試圖讓大型審計機構進行全面審計。但看看美國國會發生的事情。他們建議審計師不要接受新的加密客户、加密相關客户。審計師在加密貨幣領域接納新客户可能會帶來巨大的責任，尤其是在 FTX 之後。</p><p>我們的證明也與競爭對手不同。如果你查看證明的詳細信息以及 BDO 發佈的流程，你會發現 BDO 實際上是如何要求我們所有交易對手直接確認銀行餘額的。所以，他們不僅僅相信我們的話，他們的方法非常徹底。此外，我們還保留了 32 億美元的超額準備金。我們本可以自由自配這數十億美元，那是我們的錢，我們的利潤。我們沒有這樣做，因為我們致力於使 Tether 成為加密貨幣領域乃至全世界最可靠的公司。</p><p>再説一次，所有銀行都在做部分準備金，而 Tether 卻沒有。我們希望證明，成為一家健康的公司並將絕大多數利潤保留在公司內部，從而為用户提供額外的保證是可能的。我們做得非常出色。當然，我們仍然致力於與審計師合作以獲得審計，這是我們的首要任務。</p><p><strong>你認為金融的未來是什麼？</strong></p><p>我不相信加密貨幣會扼殺金融。我相信比特幣是（我對加密貨幣和比特幣做了很大的區分）終極貨幣，是每個想要退出當前貨幣系統的人的保障和救生衣。現行制度存在嚴重缺陷。我不認為加密貨幣可以節省資金。</p><p>我認為比特幣越來越多地進入並被傳統金融體系所接受。比特幣可以通過兩種方式使用，通過 ETF，通過銀行產品，或者如果人們願意，他們總是可以選擇退出並自主使用比特幣。這是對任何人來説最好的安慰。這是歷史上第一次人們可以真正持有自己的錢。這是以前從未發生過的事情，也是永遠改變金融業的事情。我認為比特幣將迫使金融在未來幾年變得更加真實、更加開放、更加誠實。但比特幣是一個新生兒。這需要時間，但我認為這非常令人興奮。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Dec 2023 01:00:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/5xr9sxpd.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/5xr9sxpd.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Foresight News]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Kraken</category>
            <category>USDT</category>
            <category>人物</category>
            <category>華爾街</category>
            <category>ETF</category>
            <category>FTX</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>Tether</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2024 年加密投資指南：市場將如何發展？哪些敍事值得關注？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>隨着即將進入 2024 年，我的核心投資組合現已完全配置。這篇文章是關於我如何看待 2024 年發展的觀點。</blockquote><p>作者：Kyle</p><p>編譯：深潮 TechFlow</p><p>隨着即將進入 2024 年，我的核心投資組合現已完全配置。這篇文章是關於我如何看待 2024 年發展的觀點。我會盡我所能在這篇文章中儘可能地表達我對投資的看法。但這篇不是財務建議，只是關於我如何看待 2024 年加密貨幣發展的一種洞察。</p><h3>如果你沒有提前做計劃，那你的投資會是失敗的</h3><p>過去幾個月，我們已經看到比特幣終於打破了在 15k 到 32k 之間將近 500 天的震盪時間，現在每個人都在期待牛市。</p><p>但正如我在推特上最喜歡博主的 0x_Kun 所説：</p><p>製作投資計劃，遵循投資計劃。因為當行情變差時，你會知道該怎麼做。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/7/images/2553dda9bf6c8e14cf5b09c10c97a65c." alt="2024 年加密投資指南：市場將如何發展？哪些敍事值得關注？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>因此，這篇文章的核心是深入講解我的 2024 年計劃。這篇文章分為兩個主要部分：</p><ul><li>我如何看待 2024 年的發展</li><li>我認為哪些敍事會表現良好</li></ul><h3>第一部分：2024 年的大牛市案例</h3><p>我投資時總是喜歡自上而下的方法：首先是宏觀，然後是微觀。因此，這裏是我認為最重要的驅動牛市的關鍵敍事是：</p><ul><li>比特幣 ETF</li><li>利率降低</li><li>比特幣減半</li></ul><p>還有很多其他較小的因素 - 比如總統選舉年，中國的刺激政策等。但我相信這前面 3 個提到的因素是最重要的，這三個因素對我的投資組合影響最大。如果你要擔心每一個小因素，你就永遠不會做交易。</p><p>我接下來喜歡列出一系列可能的發生的事件，併為每個事件發生的概率做預測。我認為，投資最明智的是確定週期將如何在更長期的基礎上發展。</p><h4><strong>情景分析</strong></h4><p>在我們深入情景之前，讓我解釋一下我對我列出的關鍵敍事的一些基本假設。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/7/images/6db50aaa0163715b09271cb56c3d13af." alt="2024 年加密投資指南：市場將如何發展？哪些敍事值得關注？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>BTC 減半是確定的</strong></h4><p>在所有這些情景中，我相信比特幣減半不一定立即意味着價格上升。</p><p>從上面的圖表中可以看出，比特幣的減半總是在牛市之前，但比特幣減半從來不是牛市直接的催化劑。在減半和價格的上升之間總是有延遲。</p><h4><strong>利率削減是看跌的</strong></h4><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/7/images/c72d5c5dd8539993b13070e4d61fb5ae." alt="2024 年加密投資指南：市場將如何發展？哪些敍事值得關注？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>降低利率是會帶動比特幣價格下跌的。</p><p>其次，我相信利率削減是看跌的。就像減半一樣，它們是牛市之前發生的事件，但當降息發生時，對行情是利空的。</p><p>説完這些，我們可以分析我認為的 5 種情景。</p><p>這輪牛市可能和過往不一樣？</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/7/images/3e32807ad89c62b081428c562d344605." alt="2024 年加密投資指南：市場將如何發展？哪些敍事值得關注？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>市場會 5 種不同的走勢。所有走勢在每一件事發生上都有不同的表現</p><p><strong>情景 1 - 最佳情況，但可能性最小</strong></p><p>情景 1 是 2024 年到 2025 年的牛市，價格持續上漲。對於這種情況沒有太多解釋需要。</p><p><strong>情景 2 - 比特幣 ETF 通過後下跌，也不太可能</strong></p><p>比特幣 ETF 創造了一個局部頂部，然後下跌，直到某個時間點之後才出現上升。現在，如果你以前關注我的話，你會知道我曾談論過 ETF 通過是會讓價格下跌的，因為 BTC 是在該事件預期發生時上漲的。那時，沒有人認為這是比特幣 ETF 通過會下跌，每個人都只是為了搶在比特幣 ETF 正式通過前買入。</p><p>我的立場已經改變，現在每個人都在談論 ETF 是會導致下跌，我認為這將成為比特幣 ETF 會帶來巨大的價格波動。</p><p><strong>情景 3 - 利率削減是看跌的，最有可能</strong></p><p>與傳統金融市場相比，加密貨幣還沒有真正存在那麼長時間。當我們看到比特幣如何在高利率下的表現時，我們只有一個時間點可以看 - 2019 年。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/7/images/797957ad8ee4e2bd115ab435a73876be." alt="2024 年加密投資指南：市場將如何發展？哪些敍事值得關注？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2019 年與我們現在面臨的情況驚人地相似。我相信這是最有可能的事件：我們在 2024 年的某個時候因利率削減看到一個局部頂部，然後開始幾個月的下降，再然後進入我們有史以來看到的最大牛市。</p><p>ETF、減半、利率削減主要是為更大的牛市搭建長期的舞台。2024 年的絕對不是簡單上漲。</p><p><strong>情景 4 - 減半是看跌的，不太可能</strong></p><p>我不需要再多説了 - 這與情景 2 類似，只是減半會提前出現頂部。</p><p><strong>情景 5 - 價格只下降；也不太可能</strong></p><p>如果價格一直下降，這可能會讓整個市場措手不及，我不認為這會發生。</p><p><strong>情景 6 - 局部頂部，但之後反彈</strong></p><p>我沒有在上圖中描述這個，因為這會太複雜，但情景 6 基本上是我之前 5 種情況的任何一種情景發生導致的，但我們沒有達到我所期望的價格高點，而是之後迅速下跌。這意味着空頭和被擱置的資本將被措手不及，因為人們在等待「更好的入場機會」。</p><p>所以結論是：我相信我們會看到類似於 2019 年的情況，當人們期待新的歷史最高點時，我們會在某個時候看到一次下跌。這條推文幾乎概括了我認為會發生的事情：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/7/images/bc8c7203d61f34cbc965b9676ec28c71." alt="2024 年加密投資指南：市場將如何發展？哪些敍事值得關注？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>那我會怎麼做呢？</p><p>2023 年我學到的最大風險是，在知道未來某時某刻會再次出現價格的上漲時，我的倉位太低。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/7/images/6bc0b4766dc1cd69b637ab4391294708." alt="2024 年加密投資指南：市場將如何發展？哪些敍事值得關注？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>作為一名散户投資者，我不受 LP（有限合夥人）的束縛，不必為了優化回報而不斷調整。我可以隨心所欲地管理我的資產。</p><p>因此，我的策略將是非常偏向左側投資，在降息前我會將我的投資組合風險降低一定比例，然後以更低價回購，同時保持其餘頭寸不變。</p><p>這是一個簡單的策略，我更喜歡優化投資簡單性，而不是回報。我相信更復雜的投資方法約等於更大的出錯 / 失誤機會。這個策略不會帶來最大的收益，但它極易管理。</p><p>此外，我想我會通過在主要加密貨幣上做空來對沖，或者減少我多頭的數量。其他方式可能是多樣化投資於更防守的資產，或購買遠期虛值期權。</p><p>就像我説的，散户投資者保持簡單的投資方式即可。😎</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/7/images/0ec6d33c4c99e57d6d632389ff58d5fd." alt="2024 年加密投資指南：市場將如何發展？哪些敍事值得關注？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>總結一下，我預見降息後價格會下跌，然後是上升。</p><h3>第 2 部分：值得關注的敍事</h3><p>2024 年哪些敍事會最受關注？</p><p>再次強調，我們要採取自上而下的思考方式。要解決的一個問題是：誰在買？</p><p>我相信 2024 年將主要由機構主導 ，隨着比特幣 ETF 的推出和對加密貨幣的越來越多關注，這是顯而易見的。敍事實際上只是炒作，每個人都在上車，並試圖在其他人之前下車。</p><p>因此，表現最好的敍事將是那些有最多買家的 ，而且我認為這些買家主要是機構，我認為表現最好的敍事將滿足某些標準，即：</p><ul><li>受監管</li><li>已展示產品市場適應性的產品</li></ul><p>這並不是説所有敍事都必須滿足這些標準。在過去的一個月中，我們已經看到了加密很多敍事，如 RWA、DeSci 等。這些在牛市中顯然會繼續出現，但為了簡單起見，但我更願意關注我認為會一致表現良好的敍事。</p><h4><strong>1.ETF 受益者</strong></h4><p>ETF 流入比特幣意味着它的收益可能在短期內看到極好的表現。我們已經看到了這種情況發生在 STX、ORDI、TRAC 等投資標的上。</p><p>比特幣 ETF 通過後，可能會有大量傳統金融的機構持續買入。</p><p><strong>最佳投資選擇：COIN ( 股票 ) / BTC / ETH</strong></p><p>考慮到 Coinbase 已經被 12 個 ETF 發行商中的 9 個選中，我認為 Coinbase 將是 ETF 敍述的一個巨大受益者。只是因為人們追求表現而價格上升，Coinbase 是流動性直接進入加密生態系統的接受者。</p><p>想象一下：BlackRock、Franklin Templeton 等大機構上前來對你説，他們想用你的平台來保管他們的產品。看起來就會帶動股價。</p><p>自然，我們可能也會看到以太坊 ETF ，所以你可以期待當這發生時 ETH 會上漲。</p><p><strong>衍生敍事：BRC-20 / LSTs</strong></p><p>相應的，作為 BTC 和 ETH 的衍生資產，BRC-20 和 LST 也會上漲。</p><h4><strong>2.林迪效應</strong></h4><p>在加密領域，抗脆弱性是非常重要的，我們已經看到了 VanEck 關於 Solana 的論文，傳統金融雖然想要更高的超額收益，但不想要空氣幣，這是分配到的完美細分市場。</p><p><strong>最佳選擇：SOL</strong></p><p>我寫了一份完整的報告，解釋為什麼我認為 SOL 會在大約 20 美元時飆升；你可以在閲讀。我相信，一旦 FTX estate 完全清算他們剩下的未抵押 SOL，基金會將其視為高質量資產開始積累。Solana 可能會成為下一個以太坊。</p><p><strong>衍生敍述：TIA / Aptos / L2</strong></p><p>TIA 絕對不是林迪效應的代表，當投資者們問：「什麼是 SOL beta？」時，Tia 是最被首先想到的生態。</p><p>Aptos 很有發展潛力，因為他們正在做一些事情。雖然 MATIC 可能被認為是擁有最好 BD 團隊的鏈，但 Aptos 今年如何與 Windows、阿里巴巴等建立夥伴關係令人印象深刻。</p><p>最後，L2 是一個不錯的產品，有很好的用例，但隨着過去一個月裏出現了 10 個不同的第二層，從 Blast 到…一個用於棋盤遊戲的 L2？我對這個有點看空，因為它更像是「隨意嘗試」而不是技術創新。</p><p>社區在建立強大的代幣中非常重要，Solana 有一個非常有韌性的社區；而那些更多依賴於廣度而不是深度的社區往往表現更差。</p><h4><strong>3.監管與產品市場契合</strong></h4><p>我相信 2024 年也將是監管之年。我認為，當 DeFi 的監管還不清晰時，沒有哪個基金願意投資 DeFi。相反，我認為人們會趨向於那些通過了測試、已經顯示出明確產品市場契合的產品。</p><p>真正只有一個垂直領域符合這兩個類別：交易所。</p><p><strong>最佳投資選擇：MMX / dYdX</strong></p><p>交易所是加密中為數不多的解決核心問題的產品之一。我相信 Perp DEXes 交易所將會看到復甦，尤其是考慮到 SEC 現在正在監管所有中心交易所：先是幣安，現在是 ByBit。</p><p>我認為 MMX 和 dYdX 是兩個將會受益的選擇，過去，任何 CEX 的負面消息幾乎總是意味着 dYdX 的漲勢（CEX vs DEX 敍述）。dYdX 已經顯示出不斷技術創新：現在 v4 已經到來，投資基金可能會將其視為一個更加「產生收入」的玩法。</p><p>MMX 也是對沙特資金的押注，最近 Pheonix Group IPO（一家 BTC 挖礦公司）被認購了 33 倍，這讓我覺得他們渴望投資加密貨幣。</p><p>你可能會想 - 為什麼我的清單上沒有 DeFi？好吧，就像我説的，DeFi 現在處於不明朗的領域。我傾向於，不久的將來可能會有針對 DeFi 的某種監管。</p><p><strong>衍生敍事：其他 Perp DEXes</strong></p><p>GMX、Hyperliquid、Level Finance、Synthetix 等等。</p><h4><strong>4.去中心化人工智能</strong></h4><p>在此，我寫了一篇長文，解釋為什麼你應該對 DecAI 看好。這可能是我對 2024 年的主要敍述 ，你有一個正在革新 21 世紀的產品，普通投資者實際上同意去中心化。</p><p>Sam Altman 的傳奇給人們留下了苦澀的滋味，因為他們意識到中心化的危險，從而越來越多的人説我們需要「開源」的人工智能。</p><p><strong>首選：TAO / OLAS</strong></p><p><strong>邊緣敍事：TAO 子網代幣 / RNDR / AKASH / 其他 AI 代幣</strong></p><p>我認為 RNDR 的表現不會那麼好，原因是這個幣擁有大量來自過往週期的大額持有者，他們可能會控盤，以及獲利後大額拋售。</p><h4><strong>5.GameFi</strong></h4><p>上一個週期我們對 GameFi 非常感興趣 ，而這個週期，我們會看到這些遊戲的發佈。許多加密 OG 討厭 Gamefi - play2earn, play-and-earn... 但誰在乎呢？他們都是高 FDV 代幣，應該被扔進垃圾桶。</p><p>許多基金對於在高 FDV 中投資 Gamefi 有陰影，這就是為什麼我認為 GameFi 會被厭惡的原因。但這個週期，那些真正建立了令人驚歎的東西的 Web3 遊戲將會做得最好。</p><p><strong>最佳投資選擇：Overworld / Treeverse / Prime / L3E7</strong></p><p><strong>衍生敍事：NFTs → BLUR</strong></p><p>NFT 的底部可能已經到達，我相信我們將會看到對遊戲 NFTs 的重新關注。</p><h4><strong>6.其他潛在敍事</strong></h4><p>除了以上五個敍事，我還會列出了過去幾個月來，我認為顯示出不錯潛力的敍事：</p><ul><li>dePIN / RWAs</li><li>deSci</li><li>Memes (BONK / DOGE / PEPE / HPOS10INU)</li><li>RUNE / CACAO</li><li>GambleFi</li><li>空投（LayerZero / Starknet / ZKSync）</li></ul><h3>結束語</h3><p>恭喜你如果你已經讀到這裏了！這篇文章總結了我對 2024 年加密貨幣行情的看法。</p><p>我還沒有談論的一件事是，我認為這輪週期將如何結束，最近，我越來越多地思考 GCR 的觀點：「牛市頂是基金加入時，下一個牛市頂是當國家開始購買時。」</p><p>那時這聽起來很荒謬，但在瞭解到高通脹國家正在考慮將比特幣納入他們的投資組合（例如阿根廷）後 ，我認為這越來越有可能。</p><p>不過這是另一篇文章的內容了，提前祝大家新年快樂！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Dec 2023 00:00:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/jdqyc1g2.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/jdqyc1g2.html</link>
            <author>
                <![CDATA[深潮 TechFlow]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>DEX</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>ETF</category>
            <category>RWA</category>
            <category>ETH</category>
            <category>比特幣</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Crypto 歷史上最獨特的一面旗幟：DogeCoin]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>儘管未來是否會發展成為一種更具普及性和穩定性的電子貨幣還不得而知，但狗狗幣無疑是虛擬貨幣領域中的一個特色存在，更是成為了 Crypto 歷史上最獨特的一面旗幟。</blockquote><p data-page-id="AadWdIPUyoKbhjxJOg4lly6vg8A" data-docx-has-block-data="true">&nbsp;</p><h3>1、「Doge-1」讓更多人知道 Dogecoin</h3><p data-type="image" data-ace-gallery-json="{"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/ZT883Xm9e5.png" alt="Crypto 歷史上最獨特的一面旗幟：DogeCoin" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>1.1 SpaceX 的「Doge-1」計劃獲得 FCC 許可</strong></h4><p>來自 PANews12 月 1 日消息：空間技術公司 Geometric Energy Corporation 的首席執行官 Samuel Reid 在 X 平台上證實，SpaceX 的「Doge-1」月球任務已獲得美國聯邦通信委員會（FCC）的許可。此前 11 月 29 日消息，SpaceX「Doge-1」衞星已經獲得美國國家電信和信息管理局 (NTIA) 的批准，正在爭取美國聯邦通信委員會（FCC）的最終批准。</p><h4><strong>1.2 「DOGE-1」計劃由 Dogecoin 資助</strong></h4><p>SpaceX 創始人埃隆·馬斯克 (Elon Musk) 於 2021 年宣佈 DOGE-1 衞星發射項目。作為 Intuitive Machines 和美國太空計劃 NASA 之間的合作，「DOGE-1」由 Dogecoin（狗狗幣）資助空間技術公司 Geometric Energy Corporation 開發， 用 SpaceX Falcon 9 火箭發射。DOGE-1 衞星上的微型屏幕將顯示廣告、圖像和徽標，隨後將向地球廣播，DOGE-1 是第一個完全以 Dogecoin（狗狗幣）支付的衞星發射項目。</p><h3>2、關於 Dogecoin</h3><p data-type="image" data-ace-gallery-json="{"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/ueZ5LC1dOd.webp" alt="Crypto 歷史上最獨特的一面旗幟：DogeCoin" width="1600" height="900" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Dogecoin（狗狗幣）源自 LTC 的分叉演化，具有快速交易、方便、無需實名認證等優點。於 2013 年 12 月由程序員比利·馬庫斯創立發行，旨在用於所有的打賞和小費支付。Dogecoin 的定位是娛樂和社交屬性的數字貨幣，這使它從發行之初就受到社交媒體用户的廣泛關注。</p><h4><strong>2.1 源自惡搞的首個 Meme 代幣</strong></h4><p>Dogecoin（狗狗幣）的名稱和標誌圖案，都來源於一隻柴犬文化。在 Crypto 領域，Dogecoin（狗狗幣）也代表了一種友好、有趣和可愛的形象，吸引了很多喜歡狗狗的人關注和參與。</p><p>但不能否認的是，Dogecoin（狗狗幣）的創立，更多的是來自於對標 BTC 嚴肅性質的惡搞和娛樂，是對當時各種山寨幣的嘲諷，有種故意反其道而行之意味在裏面。可以説，Dogecoin（狗狗幣）就是純粹的互聯網文化的產物，用病毒式的笑話和文化來傳播自己，形成了獨特的 Meme 文化。</p><p>Dogecoin（狗狗幣）是 Meme 幣的始祖，並且一直是 Meme 幣的標杆和領頭羊。也是互聯網化的 Meme 文化，讓 Dogecoin（狗狗幣）聚集起了高參與度的用户羣，來傳播它的概念和採用。即使是創始人比利·馬庫斯，在創立它的時候也肯定沒有想到，Dogecoin（狗狗幣）會在發行之初就上漲 800%。並且引領 Meme 潮流，乃至市值超過 140 億美元，成為 Crypto 行業的一面旗幟。</p><h4><strong>2.2 幾乎背離主流的代幣規則設計</strong></h4><p>在很多方面 Dogecoin（狗狗幣）與 Crypto 的主流思想是背離的，比如：</p><ul><li data-list="bullet"><p>初衷是嘲笑和惡搞山寨幣，並非是出於某種解決方案；</p></li><li data-list="bullet"><p>圖標是一隻狗，與貨幣的嚴肅性完全相反；</p></li><li data-list="bullet"><p>發行量無限大，不像主流幣從最初就設定好限制，如 BTC 的 2100 萬；</p></li><li data-list="bullet"><p>最初應用場景是創作者打賞，是和點贊差不多的情緒價值，Token 和 Coin 的性質幾乎沒有；</p></li></ul><p>隨着時間的見證，Dogecoin（狗狗幣）似乎已經向人們證明，除了主流的設計和規則還有另一條路，為 Crypto 的多樣性提供了無限的暢享空間。</p><h4><strong>2.3 超出預期的市值與行情漲幅</strong></h4><p>來自於 Coinmarketcap 的最新數據：Dogecoin（狗狗幣）市值排名第九，約 130 億美元左右，24H 交易量 11 億美元，流通量 1421.2 億。</p><p data-type="image" data-ace-gallery-json="{"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/Ue2IFD49F6.webp" alt="Crypto 歷史上最獨特的一面旗幟：DogeCoin" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>據幣安 11 月報告，Dogecoin 月漲幅達到 15.72%，僅次於 SOL、LINK 和 ADA，尤其是 SpaceX 的「Doge-1」月球任務已獲得美國聯邦通信委員會（FCC）的許可後，又帶來新一輪單日近 20% 的漲幅。</p><h4><strong>2.4 埃隆·馬斯克帶來的聚攏效應</strong></h4><p>Dogecoin（狗狗幣）的估值和成長路徑受到埃隆·馬斯克的強烈影響，並因此聚攏起更多的屯幣用户和交易所長期持有。尤其是將 Dogecoin 與 SpaceX 以及特斯拉的聯動，比如曾經認為「Dogecoin 可以作為火星的貨幣」，以及製造「Dogecoin 可以購買 Cybertruck」的 FOMO 語句，讓非 Crypto 行業的投資者，對其有了很強感知和投資情緒。</p><p data-type="image" data-ace-gallery-json="{"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/TF8Cxn7KGP.webp" alt="Crypto 歷史上最獨特的一面旗幟：DogeCoin" width="1200" height="675" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>也是基於埃隆·馬斯克，Dogecoin 在社交媒體上受到高度關注，並且積極情緒遠高於消極情緒，以 TG 為例：成員在 1 萬名左右，近一月以來，中立情緒基本佔比 60% 以上，消極情緒在 10% 至 30% 區間內波動。據 CMC&amp;Coincarp 數據，Dogecoin（狗狗幣）持倉地址在 5.7M 左右，其中 4.9M 地址頭寸在 1000 美元以下，大部分由巨鯨和交易所持有，第一名持倉量佔據 23.16%，前 10 名持倉量佔 45%，前 100 名持倉量佔 66%。</p><h4><strong>2.5 投資 Dogecoin 的參考因素（建議）</strong></h4><p>雖然 Dogecoin（狗狗幣）已經擁有了很高的市值，但 Meme 屬性決定了它必然會存在更多不確定性，一些投資者喜歡利用病毒式炒作週期來獲取短期收益，但它的風險依然很高，提供參考因素框架如下：</p><p>時間框架 - Meme 文化的不確定性，容易產生短期的劇烈波動；</p><p>風險承受 - 相對無規律的、短期劇烈波動對風險承受能力有更高的要求；</p><p>興趣偏好 - 享受互聯網文化和 Meme 文化並願意參與其中，這對投資更有利；</p><p>目標收益 - Meme 類型幣種可能帶來指數級炒作回報，屬於高風險高收益類型;</p><h3>3、Dogecoin 帶來的思考</h3><h4><strong>3.1 情緒價值的力量超乎人們的想象</strong></h4><p>到目前為止，Dogecoin（狗狗幣）龐大的高活躍社區，一直是它長期價值的重要組成部分。從最初的惡搞娛樂開始，Dogecoin（狗狗幣）作為一種另類的代幣，就在不停的幫助人們創造和傳播情緒價值；包括埃隆·馬斯克的認可、營銷等行為，也同樣是在不停的強化人們對 Dogecoin（狗狗幣）的情緒價值。</p><p data-type="image" data-ace-gallery-json="{"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/Ai93J4wrXl.webp" alt="Crypto 歷史上最獨特的一面旗幟：DogeCoin" width="640" height="480" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>很顯然，情緒價值通過 Dogecoin（狗狗幣）拓展了 Crypto 的影響邊界，併為 Dogecoin（狗狗幣）提供持續價值：</p><ul><li data-list="bullet"><p>情緒價值在潛移默化中塑造了人們對 Dogecoin（狗狗幣）的價值共識；</p></li><li data-list="bullet"><p>Dogecoin（狗狗幣）的持有者和社區規模，因為情緒價值而長期凝聚；</p></li><li data-list="bullet"><p>越來越多的人們，因為 Dogecoin（狗狗幣）的情緒價值瞭解 Crypto，並加入進來；</p></li><li data-list="bullet"><p>情緒價值一直在自發的創造應用場景和解決方案，為自己構建正向循環；</p></li></ul><h4><strong>3.2 共識一直是 Crypto 市場的價值發生器</strong></h4><p>如果説情緒價值成就了 Dogecoin（狗狗幣），走出了一條 Meme 幣的獨特道路，那麼在這個過程中，Dogecoin（狗狗幣）向我們證明瞭共識一直都是 Crypto 市場的價值發生器。</p><p>在行業人士的主流觀點中，「共識」是區塊鏈技術的形象化和縮影，以技術構建共識，以技術成就共識，似乎已經成為一個顛撲不破的真理，但是 Dogecoin（狗狗幣）的成長路線向我們展示了另一種共識 - 「人羣共識」。我們知道，貨幣屬於一般等價物，傳統貨幣的價值來自於「信用價值」，而「信用價值」則來自於「人羣共識」，即對政府信用的共識。</p><p>勒龐在《烏合之眾》中講到：「當一個人融入羣體後，他的所有個性都會被這個羣體所淹沒，他的思想立刻就會被羣體的思想所取代。」 很顯然「人羣共識」就是羣體思想的凝聚點，它可以驅動人們產生信仰，可以為人們塑造共同的價值觀和願景，這些都促使着價值的發生和增長。從古至今，「共識」一直都是價值發生器，也必然會一直是 Crypto 市場的價值發生器。</p><h4><strong>3.3 品牌效應的影響力可以脱離應用場景</strong></h4><p>Meme 是一種互聯網文化，而 Dogecoin（狗狗幣）則不僅僅是一種加密貨幣，它還是由這種 Meme 文化塑造出來的一個互聯網品牌。當埃隆·馬斯克和馬克·庫班這樣的的大 IP 與 Dogecoin（狗狗幣）關聯起來的的時候，它的品牌效應和影響力被無限放大，乃至於不需要刻意設計應用場景，就可以連接到越來越多的人們。</p><p>從 2019 年愚人節，埃隆·馬斯克與 Dogecoin（狗狗幣）發生關聯，到 2021 年 2 月埃隆·馬斯克聲稱要將一枚 Dogecoin（狗狗幣）發送到月球，再到最新的「DOGE-1」發射計劃通過，這些無一不是品牌營銷行為。</p><p>這些營銷行為很好的契合了 Meme 文化的網絡效應和病毒式的傳播因素，從而長時間的保持了 Dogecoin（狗狗幣）品牌在全球的社會影響力，讓人們認識、接受並開始自發的在打賞、交易、投資過程中關注並採用 Dogecoin（狗狗幣）。一些知名企業，如 Coinbasse 也開始接受狗狗幣作為支付方式，這種市場認可度的提升，為持有者創造並提供了更多的使用場景。</p><h3>4 、總結</h3><p>Dogecoin（狗狗幣），誕生於 2013 年 12 月 8 日，用户數僅次於比特幣。在主流加密項目在通過新的架構和功能解決問題、構建解決方案的時候，Dogecoin（狗狗幣）的主要目的是傳播病毒意識和對其相關模因的欣賞，缺乏嚴肅的發展路線我圖和技術願望，但也正在利用挖礦和質押來保護其區塊鏈的穩定運行，並有 Dogecoin 社區資助其核心錢包的開發。</p><p>Dogecoin（狗狗幣）社區充滿了熱情和創造力，他們通過各種方式推廣和宣傳 Dogecoin（狗狗幣），增加其曝光度。這種社區力量與埃隆·馬斯克帶來的聚攏效應，確保了 Dogecoin（狗狗幣）在市場中的持久影響力。將會不斷促進着狗狗幣在市場和行業中的穩定和發展，引領更多的人瞭解 Dogecoin（狗狗幣）並加入其社羣。</p><p>由於其獨特的社區和廣泛的傳播，隨着 Dogecoin（狗狗幣）超過 100 億美金市值，還有持續不斷的品牌曝光拉昇熱度，它已經成為 Crypto 行業一個獨特的品牌。它一直在通過 Meme 文化和品牌營銷拓展自己的影響邊界，並已經和正在獲得了越來越多人們的關注和採用，影響着行業內外的人們，讓更多人開始知道並瞭解加密貨幣，Dogecoin（狗狗幣）已經成為 Crypto 行業的一面旗幟。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Dec 2023 14:00:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/2x71pkm0il85.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/2x71pkm0il85.html</link>
            <author>
                <![CDATA[MIIX Capital]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>馬斯克</category>
            <category>狗狗幣</category>
            <category>BTC</category>
            <category>投資</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>報告</category>
            <category>巨鯨</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[PA 日報 | 谷歌推出多模態 AI 模型 Gemini；Coinbase 和幣安均將上線 Jito (JTO)]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>JTO 空投領取窗口將於 12 月 8 日開放；Upbit 在 BTC 市場上線 AXL；Robinhood 在歐洲推出免佣金加密貨幣交易應用程序；Accumulus 向香港證監會提交虛擬資產交易所牌照申請。</blockquote><p><strong>今日要聞提示：</strong></p><p><strong id="docs-internal-guid-01d4ebcc-7fff-b1ac-5e08-7874d0c5656c"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/8y7oxha5.html">美國西雅圖地方法官接受趙長鵬的認罪</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/14orwgrj.html">加密交易所 Bitzlato 聯創承認 7 億美元洗錢罪</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/fhq8r480.html">谷歌宣佈推出人工智能模型 Gemini</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/w66jd55b.html">a16z 分享 2024 年值得關注的加密行業趨勢，包括人工智能與區塊鏈的結合等</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/umwbdrp8.html">Coinbase 和幣安均將上線 Jito (JTO)</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/daxzg4qj.html">Robinhood 在歐洲推出免佣金加密貨幣交易應用程序</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/895hm0lc.html">Safe 錢包推出加密恢復服務「Safe RecoveryHub」</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/s75beufc.html">Web3 流媒體協議 Sona 完成 690 萬美元種子輪融資，Haun Ventures 等參投</a></strong></p><p dir="ltr"><strong>監管消息</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/8y7oxha5.html">美國西雅圖地方法官接受趙長鵬的認罪</a></p><p dir="ltr">據 The Block 報道，根據西雅圖華盛頓西區美國地方法院的一份法庭文件，法官 Richard Jones 於週三接受了幣安前 CEO 趙長鵬的認罪，但尚未決定他是否可以在明年 2 月的判決日期之前離開美國。趙長鵬上個月承認違反反洗錢和制裁規定。幣安同意支付 43 億美元，這是歷史上最大的企業和解案之一。趙長鵬同意支付 5000 萬美元罰款，並辭去了幣安 CEO 職務。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/14orwgrj.html">加密交易所 Bitzlato 聯創承認 7 億美元洗錢罪</a></p><p dir="ltr">根據美國紐約東區檢察官辦公室的一份聲明，虛擬貨幣交易所 Bitzlato 聯合創始人 Anatoly Legkodymov 週三在布魯克林法院承認了 7 億美元洗錢罪指控。Legkodymov 今年 1 月在邁阿密被捕，被控轉移非法資金。起訴書稱，Bitzlato 曾是現已倒閉的 Hydra 暗網市場的最大交易對手，該市場用户通過 Bitzlato 轉移了價值約 7 億美元的加密貨幣。與此同時，Bitzlato 還從勒索軟件中獲得了超過 1500 萬美元的收益。Legkodymov 和他的團隊知道該交易所被犯罪分子利用。作為認罪協議的一部分，Legkodymov 同意解散 Bitzlato 並放棄對 Bitzlato 被扣押的約 2300 萬美元資產的任何索賠。據 Bitzlato 的一位聯合創始人透露，除 Legkodymov 外，Bitzlato 前首席執行官 Mikhail Lunev、營銷總監 Alexander Goncharenko、承包商 Pavel Lerner 和一名未透露姓名的開發運營工程師也在幾個歐洲國家被捕。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/fopf9og8.html">消息人士：比特幣現貨 ETF 發行商與美國 SEC 的談判已進入關鍵細節階段</a></p><p dir="ltr">據路透社援引消息人士報道，美國比特幣現貨 ETF（交易所交易基金）發行商與美國證券交易委員會（SEC）的談判已進入關鍵細節階段。這表明 SEC 可能很快批准這些產品。目前，包括 Grayscale Investments 和 BlackRock 在內的 13 家公司已向 SEC 提交了 ETF 申請，旨在追蹤比特幣價格。這些 ETF 如果獲得批准，將為投資者提供投資比特幣的新途徑。SEC 一直擔心比特幣易受操縱，但最近的討論表明 SEC 可能會批准部分申請。目前，SEC 已經開始與發行商就重要細節進行實質性討論。</p><p dir="ltr"><strong>NFT&amp;AI</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/4uykm6lh.html">蘇富比宣佈首次拍賣基於比特幣 Ordinals 的藝術品</a></p><p dir="ltr">據 Blockworks 報道，蘇富比數字藝術部門宣佈，它將拍賣來自匿名藝術家 Shroomtoshi 設計的比特幣 Ordinals 項目 BitcoinShrooms 的作品。拍賣於 12 月 6 日至 13 日（美國東部時間）進行，目前有三件作品可供競拍。該系列包括兩個蘑菇個體和一個像素化的牛油果種子，命名為 BIP39——這是創建種子短語所需的助記碼的共同標準。這三件作品預計售價約為 2 萬至 3 萬美元，不過拍賣行也接受加密貨幣出價。蘇富比數字藝術主管 Michael Bouhanna 在宣佈這一消息時發文宣稱，此次藝術品拍賣將標誌着蘇富比首次出售 Ordinals 藝術品。</p><p dir="ltr">BitcoinShrooms 系列最初於 10 月 22 日在鏈上鑄造，其官網和 X 賬户都聲稱這是「有史以來第一個 Ordinals 系列」。 該系列包括 200 多件作品，旨在向比特幣的歷史致敬。X 上的 BitcoinShrooms 帳户擁有大約 13,000 名關注者。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/fhq8r480.html">谷歌宣佈推出人工智能模型 Gemini</a></p><p dir="ltr">據官方博客，谷歌宣佈推出其認為規模最大、功能最強大的人工智能模型 Gemini 1.0。Gemini 是多模式的，可以概括、理解、操作和組合不同類型的信息——如文本、圖像、音頻、視頻和代碼。Gemini 將包括三種不同的版本：Gemini Ultra，Gemini Pro 和 Gemini Nano。Gemini 的初始版本已在 Bard 中提供，開發人員版本將於 12 月 13 日通過 Google Cloud 的 API 提供。Gemini Ultra 將於明年初登陸 Bard，提供名為 Bard Advanced 的新體驗。Gemini Ultra 的性能在大型語言模型 (LLM) 研發中使用的 32 個廣泛使用的學術基準中的 30 個上超過了當前最先進的結果。</p><p dir="ltr">谷歌還宣佈推出迄今為止最強大、最高效且可擴展的 TPU 系統<a href="https://cloud.google.com/blog/products/ai-machine-learning/introducing-cloud-tpu-v5p-and-ai-hypercomputer" rel="nofollow">Cloud TPU v5p</a>，專為訓練尖端 AI 模型而設計。這款下一代 TPU 將加速 Gemini 的開發，幫助開發者和企業客户更快地訓練大規模生成式 AI 模型，讓新產品和能力更快地到達客户手中。</p><p dir="ltr"><strong>項目動態</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/w66jd55b.html">a16z 分享 2024 年值得關注的加密行業趨勢，包括人工智能與區塊鏈的結合等</a></p><p dir="ltr">a16z crypto 推特發文分享了 2024 年值得關注的加密行業趨勢，包括進入去中心化新時代；重置未來的用户體驗；模塊化技術堆棧的興起；人工智能與區塊鏈的結合；P2E（Play to earn）變成 P+E（play and earn）；當人工智能成為遊戲製作者時，加密貨幣提供了保證；形式驗證變得更加簡捷；NFT 成為無處不在的品牌資產；SNARK（簡潔的非交互式知識論證）成為主流。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/umwbdrp8.html">Coinbase 將上線 Jito (JTO)</a>；<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/eqq7e7d6.html">幣安將上線 Jito（JTO）</a></p><p dir="ltr">Coinbase Assets 在推特發文稱，Coinbase 將在 Solana 網絡（SPL 代幣）上添加對 Jito (JTO) 的支持，且平台對該資產標記為「實驗性」標籤。請勿通過其他網絡發送此資產，否則資金可能面臨丟失風險。如果滿足流動性條件，交易將於北京時間 12 月 8 日 0 點開始。一旦該資產供應充足，JTO-USD 交易對將分階段啓動交易。</p><p dir="ltr">幣安將於 2023 年 12 月 7 日 24:00（北京時間）上線 Jito（JTO）並開放 JTO/USDT、JTO/FDUSD 和 JTO/TRY 現貨交易對的交易 。提幣將於 2023 年 12 月 8 日 24:00 開放。此外，幣安將於 2023 年 12 月 7 日 24:00 起 48 小時內將 JTO 作為新的可藉資產添加到逐倉槓桿上。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/7xe8vsj1.html">JTO 空投領取窗口將於 12 月 8 日開放</a></p><p dir="ltr">Solana 生態 MEV 基礎設施開發商 Jito Labs 推特發文稱，JTO 空投領取窗口將於北京時間 12 月 8 日 0 點（代幣生成日期）開放。任何符合條件的空投接收者都可以從代幣生成日期開始的 18 個月內領取 JTO 代幣。據悉，JTO 代幣的總供應量為 10 億枚，其中 10% 將空投給 Jito 社區成員。在空投份額中，15% 將分配給 Jito-Solana 驗證者，5% 將分配給 Jito MEV 搜索者（必須在 366 到 536 epoch 之間累積至少 1 枚 SOL）；80% 將分配給 JitoSOL 用户（2023 年 11 月 25 日之前至少持有 100 積分，預計為 9852 個唯一地址），快照時間為 2023 年 1 月 1 日至 2023 年 11 月 25 日。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/wv0uiakj.html">Worldcoin 基金會啓動名為「Wave0」的 500 萬美元社區資助計劃</a></p><p dir="ltr">Worldcoin 基金會宣佈推出名為「Wave0」的 500 萬美元社區資助計劃，旨在支持開發人員構建更具彈性的技術和公平的系統。該計劃將通過三個資助渠道，以 WLD 代幣形式提供總計 500 萬美元的資金支持。這些贈款將用於支持研究和開發工作，特別是隱私和生物識別技術的結合領域的項目。社區撥款最高可達 5,000 美元，項目撥款最高可達 25,000 美元，對於最具雄心的計劃，還將提供不限成員名額的撥款。Worldcoin 區塊鏈負責人 Remco Bloemen 提到，贈款計劃中最引人注目的項目之一是成為第二家 Orb 製造商並啓動一個完整的工廠。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/gtf0wda6.html">以太坊基金會公佈入選運行節點資助名單的 35 個接受者</a></p><p dir="ltr">據以太坊基金會官方博客，在「Run a Node Grants Round」計劃收到的 243 份申請中，該基金會從 23 個不同國家中選出 35 名接受者來運行節點。具體為：ETHKL；SDSU 分佈式系統安全實驗室；FranklinDAO / Penn Blockchain；Web3Bridge；阿根廷 Champagnat 大學；SpaghettETH；斯坦福大學，麻省理工學院；哥斯達黎加 CENFOTEC 大學基金會；Ponkila Oy；印度 Cochin 科技大學；美國 Purdue 大學；Cryptoversidad；Miga Labs；101.CY；SeedLatam；印度德里 Indraprastha 信息技術研究所；ETHKipu；Vanderbilt 區塊鏈；慕尼黑工業大學區塊鏈俱樂部；以太坊 Guatemala；普林斯頓區塊鏈俱樂部；Oregon Blockchain Group；ITU Blockchain；都柏林大學學院和多名單獨運營商/操作員等。</p><p dir="ltr">「Run a Node Grants Round」旨在鼓勵探索區塊鏈、學習、社區努力和研究目的的不同用户。該計劃的目標是鼓勵探索運行節點的多樣化想法，不僅限於運行驗證器，還包括促進研究數據查詢、檢查節點在嚴苛條件下的性能或提升節點用户體驗。資格要求包括申請人必須擁有快速穩定的互聯網連接、展示節點和客户端的技術能力，並願意並能夠至少運行節點 2 年。評估中優先考慮了來自地理多樣化地區的獨特提案，以及學生區塊鏈俱樂部和學術機構。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/hzrzpeos.html">Upbit 將在 BTC 市場上線 AXL</a></p><p dir="ltr">據官方公告，韓國加密交易所 Upbit 宣佈將在 BTC 市場上線 AXL，交易預計於今日 17:00 開啓。充值將在公告發布後 3 小時內開放。 據悉，AXL 系 Cosmos 的跨鏈互操作協議 Axelar 發佈的代幣。</p><p dir="ltr">晚些時候消息，<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/yd030lin.html">AXL 代幣價格短時突破 1 美元，1 小時漲幅超 50%</a>。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/daxzg4qj.html">Robinhood 在歐洲推出免佣金加密貨幣交易應用程序</a></p><p dir="ltr">據彭博社報道，Robinhood Markets Inc.在英國推出股票經紀服務並在國際上首次亮相一週後，將在歐盟推出免佣金加密貨幣交易。Robinhood Crypto 總經理 Johann Kerbrat 在接受採訪時表示，該應用程序將於週四上線，將允許歐洲投資者買賣超過 25 種加密貨幣，包括 BTC、ETH 和 SOL。該公司將提供類似現金返還的忠誠度計劃，以比特幣的形式計入每個用户每月交易量的一定比例。</p><p dir="ltr">此外，Kerbrat 表示，Robinhood 近期沒有任何向英國投資者提供加密貨幣服務的計劃，理由是當地缺乏對數字資產的監管明確性。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/hp3gc7tx.html">幣安新任 CEO：法幣涉及的非法金融活動規模遠超加密貨幣</a></p><p dir="ltr">幣安新任首席執行官 Richard Teng 在 X 平台發帖稱：「大家已經看到銀行家們因為非法活動而主張關閉加密行業。但讓我們看看事實。我很喜歡 Andrzei Gwizdalki 博士的分析，他收集了來自聯合國、世界經濟論壇和密碼分析的數據。正如 Gwizdalki 博士所説，『在處理非法金融活動時，視角至關重要。傳統的法幣，比如美元，每年涉及大約 3.2 萬億美元的非法活動，是與加密貨幣相關的 200 億美元的 100 多倍。我們難道不應該重新思考這種説法嗎?』。」</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/oihzioh7.html">FTX 修訂後的重組計劃將於 12 月中旬向破產法庭提交，將提供進一步細節</a></p><p dir="ltr">FTX 無擔保債權人官方委員會披露了一份於 12 月 4 日致 FTX 2.0 客户特設委員會的一份回信。官方委員會認為，目前提出的重組計劃的實質性條款在利益相關者的競爭利益和有利於所有無擔保債權人的立場之間取得了適當的平衡。修訂後的重組計劃和披露聲明將於 12 月中旬向破產法庭提交，其中將提供進一步細節。官方委員會將繼續評估任何可能改進擬議計劃條款的合理替代方案。有關潛在收購，資本重組或其他交易的過程正在進行中。在適當的時候，任何此類交易將在一份出售動議中提交法院批准，該動議將提供擬議交易的描述。信中還表示，儘管官方委員會目前受到保密義務的限制，不能披露細節，但信中提出的許多概念，包括那些涉及債務回收的權益代幣的概念，都是官方委員會和潛在交易各方已經考慮的概念。官方委員會歡迎在未來幾個月繼續與 FTX 2.0 客户特設委員會接觸的機會，因為我們都在努力完成這些破產案件。</p><p dir="ltr">此外，根據 epiq 平台關於此案件的信息，FTX 破產案的下一次聽證會為 12 月 13 日。據悉，FTX 無擔保債權人官方委員會系美國受託人於 2022 年 12 月 15 日提出成立，在 FTX Trading Ltd.各方的第 11 章案件中代表一般無債權人。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/895hm0lc.html">Safe 錢包與 Sygnum Bank、Coincover 合作推出加密恢復服務「Safe RecoveryHub」</a></p><p dir="ltr">據 The Block 報道，鏈上託管協議 Safe（原 Gnosis Safe）與數字資產銀行集團 Sygnum 和受英國監管的恢復服務提供商 Coincover 合作，為用户推出可選的加密貨幣恢復服務。該服務被稱為「Safe RecoveryHub」，提供從自我保管到保管和社交恢復等一系列選擇。RecoveryHub 用户將能夠通過指定的「恢復者」恢復對加密資產的訪問，包括個人備份設備、家庭成員、朋友或其他社交恢復合作者。Safe 表示，從今天起，所有 Safe Wallet 用户都可以使用恢復服務，合作伙伴解決方案將於 2024 年上半年推出。</p><p dir="ltr">值得注意的是，硬件錢包提供商 Ledger 今年早些時候也與<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/xspdse96.html"> Coincover 合作</a> 推出了利用先進加密技術和多方計算的類似恢復解決方案。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/7n177hek.html">Accumulus 向香港證監會提交虛擬資產交易所牌照申請</a></p><p dir="ltr">香港證監會官方網站今日更新虛擬資產交易所牌照申請信息，其中顯示「雲賬户大灣區科技 (香港) 有限公司」已於 12 月 6 日正式向香港證監會提交虛擬資產交易所牌照申請，該公司英文名為「Accumulus GBA Technology (Hongkong) Co., Limited」，虛擬資產交易平台名稱為「Accumulus」。</p><p dir="ltr">截至目前，總計有 9 家公司向香港證監會正式提交虛擬資產交易平台牌照申請，另有一家「AMMBR (HK) LIMITED」的申請被撤回。</p><p dir="ltr"><strong>融資消息</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/s75beufc.html">Web3 流媒體協議 Sona 完成 690 萬美元種子輪融資，Haun Ventures 等參投</a></p><p dir="ltr">據 TechCrunch 監測，Web3 流媒體協議 Sona 完成 690 萬美元種子輪融資，Polychain Capital、Haun Ventures 和 Rogue Capital 參投。此外，Sona 宣佈推出其首款產品 Sona Stream，這是一款免費的音樂流媒體服務，沒有訂閲或廣告，同時還有一個市場，藝術家可以在該市場上分享音樂並拍賣 SONA（歌曲對應的數字資產）。</p><p dir="ltr">據介紹，Sona 使用基於 DeFi 構建的模塊為藝術家提供基於代幣的流媒體內容、音樂拍賣、治理獎勵等服務，並將音樂拍賣所得收入按一定比例分配給藝術家及平台方。</p><p dir="ltr"><strong>礦業消息</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/wxnvvfo1.html">比特幣礦池 Ocean 駁斥其審查某些比特幣交易的説法</a></p><p dir="ltr">據 Cointelegraph 報道，比特幣錢包提供商 Samourai Wallet 指責比特幣礦池 Ocean 自 12 月 6 日起審查 Whirlpool CoinJoin 交易和 BIP47 通知交易，並指責比特幣核心開發者和 Ocean 創始人 Luke Dashjr 審查交易併為過去的交易設置黑名單，並暗示他長期以來有意這樣做。此外，其還指控 Dashjr 對 OP_RETURN 函數施加了 46 字節的限制，而不是 80 字節，該限制在 Bitcoin Core 0.12 版本中生效。</p><p dir="ltr">然而，Dashjr 否認了這一説法，同時要求比特幣錢包提供商修復其軟件中的錯誤，稱「這是你們軟件中的一個錯誤，而不是我們故意的政策」。此外，他似乎不確定錢包提供商提出的擔憂，他問道：「這些數據到底是用來幹什麼的?我試着解決這個問題，但找不到任何技術細節。」Dashjr 沒有承擔任何責任，並要求 Samourai Wallet「自行解決」。</p><p dir="ltr">這場對話將加密社區分成了兩派。雖然有些人以「80 字節就應該是 80 字節」的説法支持錢包提供商，但其他人建議他們修復該錯誤。一名前 ASIC 和 iOS 開發人員的社區成員認為，實施審查的新政策是「無意的」。Samourai Wallet 繼續指責 Dashjr 撒謊和欺騙社區成員，將責任轉移到自己身上，並要求社區「不要讓他們逃脱懲罰」。</p><p dir="ltr"><strong>重要數據</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/f8k07g18.html">報告：加密股票空頭交易者過去三個月內已損失超 26 億美元</a></p><p dir="ltr">據 Decrypt 報道，金融數據公司 S3 Partners 的最新報告顯示，自比特幣自 9 月 11 日觸及三個月低點（25152 美元）以來，其價格飆升 75% 至目前的 43,924 美元，這一勢頭導致加密股票短線交易者在不到三個月內虧損超過 26 億美元。以 Coinbase 和 MicroStrategy 為代表的加密股票緊隨比特幣步伐上漲，令空頭措手不及。</p><p dir="ltr">在比特幣價格的強勁反彈下，Coinbase 股價在過去一個月上漲了 51%，達到 143.63 美元；持有約 66 億美元比特幣的 MicroStrategy 股價自 10 月以來上漲了 82%，至 568.88 美元。這些巨大的股價波動使得加密股票的空頭交易者在過去三個月內損失了 26.56 億美元，其中超過 50% 的損失來自於做空 Coinbase 股票，另外 25% 的損失來自於做空 MicroStrategy 股票。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/3rufsbug.html">一早期礦工近日疑似賣出 1000 枚 BTC，總成本僅為 100 美元</a></p><p dir="ltr">據 CoinDesk 報道，鏈上數據公司 CryptoQuant 在週四的一份報告中表示，在 12 月 4 日，來自早期礦工的 1000 多枚比特幣被轉移到場外交易和託管服務。這些代幣之前曾在 13 年前的 2010 年 8 月至 11 月期間轉移，並通過區塊獎勵進行開採，估計總成本為 100 美元。</p><p dir="ltr">35BRV3 開頭地址在一筆交易中收到了 999.99 枚比特幣，並在收到後不久將其發送到多個地址。轉移的比特幣最終被合併到 1CzBL1 開頭地址中，該地址比特幣餘額目前為 1028 枚。按當前價格計算，這些比特幣持有的市值為 4000 萬美元。CryptoQuant 分析師稱，預計這個早期的礦工已經賣出了 1000 枚比特幣，將它們送往場外交易或託管服務。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/yi7vh346.html">「Doge-1」衞星相關的兩種代幣在 SpaceX 發射前大幅上漲</a></p><p dir="ltr">據 CoinDesk 報道，由空間技術公司 Geometric Energy Corporation 開發的 DOGE-1 衞星，定於 1 月 12 日在美國肯尼迪航天中心用 SpaceX 公司的火箭進行發射。</p><p dir="ltr">該公司發行的代幣 GEC 在過去一週上漲了兩倍多。另一種代幣 XI 據稱用於支付衞星上顯示的廣告費用，已上漲 36%。鏈上數據顯示，它們的市值加起來剛剛超過 3000 萬美元，擁有 6000 多名個人持有者。</p><p dir="ltr"><strong>PANews APP 積分商城正式上線</strong></p><p dir="ltr">硬核獎品免費兑換：imKeyPro 硬件錢包、頭等倉研報月卡、Ballet REAL 系列錢包、AICoin 會員、各類周邊以及數百篇精選研報合集，先到先得，<a href="https://www.panewslab.com/download.html">立即體驗！</a></p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Dec 2023 13:16:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/m2bsmply.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/m2bsmply.html</link>
            <author>
                <![CDATA[PA 日報]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>PA 原創</category>
            <category>AI</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[MT Capital Insights: Jito 如何重塑 Solana 質押市場格局？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Jito 在本輪 Solana 復甦的浪潮中表現異常強勁，作為 Solana 上首個兼具 MEV 收益與質押收益的 LSD 協議，Jito 有望重塑 Solana 的 LSD 市場競爭格局。</blockquote><p>作者： Severin &amp; Ian，MT Capital</p><p>「Jito 在本輪 Solana 復甦的浪潮中表現異常強勁，作為 Solana 上首個兼具 MEV 收益與質押收益的 LSD 協議，Jito 有望重塑 Solana 的 LSD 市場競爭格局。」</p><h3>TL;DR</h3><ul><li><p>Jito 是 Solana 上首個兼具 MEV 收益與質押收益的流動性質押協議，在過去的 30 天裏 TVL 上漲近 70%，有望重塑 Solana 質押市場格局。</p></li><li><p>Jito 即將推出治理代幣 JTO，早期市場上流通的 JTO 較少，主要的拋壓來自於空投用户。JTO 的使用場景比較有限，價值捕獲能力較差。Jito 需要有新的激勵措施、生態拓展來刺激 Jito TVL 的持續增長，從而一定程度上緩解空投用户的拋壓，維持 JTO 價值的穩定。</p></li><li><p>背靠 Solana 新資產、新用户的湧入以及交易量的攀升，以及 Solana 極低的流動性質押比例，以 Jito 為代表的 LSD 協議有望捕獲更高的質押 TVL。Solana 潛在巨大的 MEV 價值使得 Jito 擁有更高的想象空間。。</p></li><li><p>相比 Marinade，Jito 在生態組合、去中心化程度以及質押模式單一方面的差距會隨着 Jito 的發展而不斷縮小。而 Jito 在 MEV 價值的捕獲與分配方面的核心競爭優勢會隨着 Solana 網絡的繁榮而不斷擴大。因此，我們對 Jito 抱有非常樂觀的未來預期。Jito 有望取代 Maridane 成為 Solana 生態第一大的 LSD 協議。</p></li><li><p>Jito 基本面的穩中向好也會帶動 JTO 二級代幣價格的上漲。參考過去一個月 LSD 協議代幣價格的走勢，我們相信 JTO 也會有更加強勁的二級市場表現。</p></li></ul><h3>Jito：Solana 上首個兼具 MEV 收益的流動性質押協議</h3><h4><strong>深耕 Solana MEV 領域的 Jito Labs</strong></h4><p>Jito Network 由 Jito Labs 團隊推出。Jito Labs 團隊早期耕耘於 Solana MEV 的基礎設施領域。2022 年 7 月，Jito Labs 推出了 Solana MEV DashBoard，對 Solana 上自 2022 年 1 月以來的超 360 億筆交易進行了 MEV 分類分析。隨後，在 2022 年 8 月，Jito Labs 宣佈完成了由 Multicoin Capital 和 Framework Ventures 領投的 1000 萬美元 A 輪融資，所籌資金將繼續用於構建優化 MEV 的基礎設施。</p><p>緊接着，Jito Labs 又陸續推出了優化 MEV 提取與分發的 Jito-Solana 驗證器客户端、Jito Block Engine 等產品服務，成為了 Solana MEV 領域又一重要的基礎設施服務提供商。Jito Block Engine 通過鏈下拍賣的方式鏈接網絡中的中繼器、搜索者和驗證者，以此來解決 MEV 問題。</p><ul><li><p>首先，Jito Block Engine 會接收中繼器傳來的交易訂單並轉發給搜索者。</p></li><li><p>隨後，搜索者會提交包含競價的交易捆綁包。</p></li><li><p>最後，Jito Block Engine 會模擬每一個交易組合，並找到最佳的交易組合捆綁包並將其轉發給驗證者處理。</p></li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://upload.techflowpost.com/upload/images/20231207/2023120714064623223982.png" alt="MT Capital Insights: Jito 如何重塑 Solana 質押市場格局？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>根據 Solana Foundation 推出的<strong>Validator Health Report: October 2023</strong>顯示，目前約有 31.45% 的 Solana 驗證節點選擇使用 Jito Labs 推出的 Jito-Solana 驗證器客户端，這也從側面展示了 Jito Labs 在 MEV 領域的技術水平。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://upload.techflowpost.com/upload/images/20231207/2023120714070061336232.png" alt="MT Capital Insights: Jito 如何重塑 Solana 質押市場格局？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>隨着 Jito-Solana 驗證器客户端被不斷地採用，基於 Jito-Solana 捕獲的 MEV 獎勵也越來越多，這也為 Jito 推出具有 MEV 獎勵的 LSD 模塊打下了堅實的基礎。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://upload.techflowpost.com/upload/images/20231207/2023120714071441245047.png" alt="MT Capital Insights: Jito 如何重塑 Solana 質押市場格局？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>首個兼具 MEV 收益的 Solana LSD</strong></h4><p>生不逢時導致 JitoSOL 長期難有起色：2022 年 11 月，在 FTX 暴雷的前夕，看着風頭正盛的 LSD 協議的發展，Jito Labs 也正式宣佈推出 Jito 質押服務。與其他 LSD 協議的流動性質押邏輯類似，用户將 SOL 委託給驗證節點後會獲得 JitoSOL 作為流動性憑證。JitoSOL 的價格會不斷上漲以反映已獲得的節點驗證獎勵。得益於 Jito Labs 早期在 Solana MEV 領域的佈局，Jito 還能夠將 MEV 收益也分發給質押者，進一步提高用户的質押收益。不幸的是，Jito 剛宣佈推出 LSD 質押服務，FTX 就因為挪用客户資金而轟然倒塌。與 FTX 關係緊密的 Solana 也無法倖免於難，經歷了天量的流動性流失。因此，Jito 推出質押模塊後，由於缺乏足夠的市場信心與流動性需求，Jito 的 TVL 一直處於不温不火的狀態。</p><p>積分激勵計劃助推 Jito 復甦：隨着今年下半年 Solana 生態的復甦，Jito 的 TVL 也開始逐漸增長。同時，在今年 8 月，Jito 也推出了自身的積分激勵活動以推動 JitoSOL 的大規模採用。用户參與 Jito 質押、持有 JitoSOL、用 JitoSOL 參與 DeFi 活動以及邀請好友都可以獲得積分。積分代表着用户對 Jito 社區的貢獻，也被視為未來空投的重要標準。積分激勵計劃的推出使得 Jito TVL 的增長曲線明顯變得更加陡峭。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://upload.techflowpost.com/upload/images/20231207/2023120714074607622137.png" width="800" alt="MT Capital Insights: Jito 如何重塑 Solana 質押市場格局？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Lido 退出，Jito 順勢承接 Lido Solana 的市場份額：於此同時，在今年 10 月，Lido DAO 經過社區投票後決定不再支持新的 SOL 質押，節點運營商也會從 11 月開始陸續退出 SOL 質押市場。Lido 的退出使得價值接近 6M 的 stSOL 需要重新尋找新的質押場所。而兼具質押與 MEV 獎勵，同時又有積分激勵的 Jito 順勢承接了大量的 stSOL，使得 Jito 的 TVL 進一步飆升，一躍成為了目前 Solana 上前二的 LSD 協議。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://upload.techflowpost.com/upload/images/20231207/2023120714080019074230.png" width="800" alt="MT Capital Insights: Jito 如何重塑 Solana 質押市場格局？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>更加去中心化的 Jito - StarkNet</strong></h4><p>為了讓底層的驗證節點池以及對質押池金額變動管理的過程更加去中心化，Jito 提出了 Jito StarkNet 的未來發展規劃。Jito StarkNet 是一個自我維繫的、透明的、去中心化的驗證節點池智能管理協議。Jito StarkNet 主要由 Keepers、Validator History Program 和 Steward Program 三個模塊組成。</p><ul><li><p>Validator History Program 會存儲每個驗證節點近 3 年的歷史數據記錄，包括驗證節點在共識過程中的參與度和正確性數據、佣金收取比例、MEV 提取價值、總質押價值和質押排名等數據。</p></li><li><p>Steward Program 會根據每個驗證節點的鏈上歷史數據記錄，計算每個驗證節點的分數和適宜的質押委託金額。</p></li><li><p>Keepers Network 則會根據 Steward Program 的計算結果，執行質押委託金額的分配。</p></li></ul><p>在 Jito StarkNet 網絡中，驗證節點的歷史行為將作為分配質押委託金額的唯一參考標準，以此鼓勵底層驗證節點良性競爭以帶給用户更好的質押體驗。同時，質押委託資金的管理不再依賴協議的中心化管理，而是由 Steward Program 和 Keepers Network 自動執行委託金額的變更，運作流程更加地去中心化。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://upload.techflowpost.com/upload/images/20231207/2023120714090167092408.png" width="800" alt="MT Capital Insights: Jito 如何重塑 Solana 質押市場格局？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>代幣經濟</strong></h4><p>11 月 28 日，Jito 基金會宣佈推出治理代幣 JTO。JTO 的推出是 Jito 發展的重要一環，JTO 將被用作對早期貢獻者對空投獎勵，並賦予用户對協議的治理能力。</p><p>代幣分配：JTO 總供應量為 10 億枚，其中</p><ul><li><p>10% 將用於空投給早期用户；</p></li><li><p>24.3% 由 DAO 治理控制，用於社區增長；</p></li><li><p>24.5% 和 16.2% 的代幣分別歸屬於 Jito 團隊及早期投資者。這部分代幣會有一年的鎖倉期和三年的解鎖期；</p></li><li><p>25% 的代幣將用於生態系統的發展；</p></li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://upload.techflowpost.com/upload/images/20231207/2023120714091791587679.png" width="800" alt="MT Capital Insights: Jito 如何重塑 Solana 質押市場格局？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>代幣效用：JTO 持有者可以對協議的重要參數和治理舉措做出決策，包括但不限於：</p><ul><li><p>設定 JitoSOL 質押池的費用；</p></li><li><p>調整 Jito StarkNet 的關鍵參數來調配質押資金委託策略；</p></li><li><p>管理 DAO 持有的 JTO 代幣以及 JitoSOL 捕獲的費用；</p></li></ul><p>代幣空投激勵：Jito 的早期採用用户將有機會獲得 JTO 代幣空投。其中，</p><ul><li><p>80% 的代幣將被空投於 JitoSOL 持有者和使用者；</p></li><li><p>15% 的代幣將被空投於運行 Jito-Solana 客户端的驗證節點；</p></li><li><p>5% 的代幣將被空投於 Jito MEV 搜索者；</p></li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://upload.techflowpost.com/upload/images/20231207/2023120714093092997769.png" width="800" alt="MT Capital Insights: Jito 如何重塑 Solana 質押市場格局？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>從 JTO 的代幣分配情況來看，<strong>早期市場上流通的 JTO 較少，主要的拋壓來自於空投用户</strong>。從代幣賦能來看，<strong>JTO 的使用場景比較有限，價值捕獲能力較差</strong>。<strong>Jito 需要有新的激勵措施、生態拓展來刺激 Jito TVL 的持續增長，從而一定程度上緩解空投用户的拋壓，維持 JTO 價值的穩定。</strong></p><h3>Jito 的未來預期</h3><h4><strong>爆發式增長的 Solana</strong></h4><p>在經歷了 FTX 破產後，蟄伏已久的 Solana 終於迎來了復甦。自 9 月份開始，Solana 上的 TVL 開始放量增長，目前已接近 700M。且在本輪的上漲週期中，前十大公鏈的 TVL 月漲幅僅為 14.8%，而 Solana TVL 的月漲幅高達 85%，遠超其他公鏈。從資產端來看，資產的大量湧入有望帶動 SOL 質押需求的上漲。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://upload.techflowpost.com/upload/images/20231207/2023120714094843925607.png" width="800" alt="MT Capital Insights: Jito 如何重塑 Solana 質押市場格局？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>除了 TVL 大幅上漲外，Solana 上的每日交易數量也達到了接近 400M 的峯值。交易數量的攀升既能帶動 Solana 網絡費用的增長，也會促進 MEV 費用的提升，這都會帶動以 Jito 為代表的質押需求。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://upload.techflowpost.com/upload/images/20231207/2023120714100041580852.png" width="800" alt="MT Capital Insights: Jito 如何重塑 Solana 質押市場格局？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>另外，Solana 的新用户和重新活躍用户數量也在持續回暖，進一步拓寬了以 Jito 為代表的 LSD 協議的受眾對象。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://upload.techflowpost.com/upload/images/20231207/2023120714101323320379.png" width="800" alt="MT Capital Insights: Jito 如何重塑 Solana 質押市場格局？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>Solana LSD 仍有巨大的發展空間</h3><p>雖然目前 SOL 的質押率已經達到了 70.07%，但其中流動性質押的佔比僅為 3%-4%，流動性質押仍有較大的發展空間。對比其他質押方式，流動性質押能夠通過給予用户流動性代幣憑證的方式，讓用户在享受質押收益的同時，還能參與到其他的 DeFi 活動中，資金使用效率更高。如下圖所示，隨着 Solana 生態的逐漸復甦，流動性質押也迎來了爆發式的增長。我們預計， Solana 上的流動性質押會因其在 DeFi 活動中更高的資本效率而取代更大規模的一般性質押市場。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://upload.techflowpost.com/upload/images/20231207/2023120714115461632419.png" width="800" alt="MT Capital Insights: Jito 如何重塑 Solana 質押市場格局？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>Solana MEV 價值空間巨大</h3><p>由於 Jito 會將 MEV 獎勵一併分發給 JitoSOL 持有者，因此，Solana 中 MEV 價值越高，JitoSOL 的質押獎勵分配也會越多。APR 的提高會進一步增強 JitoSOL 對用户的吸引力。在過去的一年裏，Solana MEV Profit 高達 14M，可被優化的 MEV 價值空間巨大。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://upload.techflowpost.com/upload/images/20231207/2023120714120883489519.png" width="800" alt="MT Capital Insights: Jito 如何重塑 Solana 質押市場格局？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>隨着 Solana 網絡的繁榮，Jito 累計捕獲的 MEV 價值也在不斷提高。我們預計這一趨勢仍會繼續，Jito 會在 Solana 激增的網絡活動中累計更多的 MEV 價值並將其分配給 JitoSOL 持有者。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://upload.techflowpost.com/upload/images/20231207/2023120714123224499698.png" width="800" alt="MT Capital Insights: Jito 如何重塑 Solana 質押市場格局？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>對比 Marinade，Jito 擁有獨特的競爭優勢</h3><p>Marinade 是 Solana 生態中最早的 LSD 協議，顛覆 TVL 曾達 1.7B，也是 Jito 最大的競爭對手之一。對比 Marinade，Jito 存在的主要的競爭劣勢如下：</p><ol><li><p>Marinade LST 的生態網絡會比 Jito LST 的生態網絡更加豐富；</p></li><li><p>Marinade 的驗證節點數更多，去中心化程度優於 Jito；</p></li><li><p>Marinade 還能夠提供除了 LSD 之外的其他質押選擇；</p></li></ol><p>對於競爭劣勢 1，如下圖所示，JitoSOL 正在不斷拓展自身的生態用例，目前已被 10+ 主流的 DeFi 協議集成。並且 Jito 擁有深耕 Solana 生態的 Multicoin 的支持，未來也能夠更加容易地拓展更多的生態合作伙伴。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://upload.techflowpost.com/upload/images/20231207/2023120714124997380533.png" width="800" alt="MT Capital Insights: Jito 如何重塑 Solana 質押市場格局？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>對於競爭劣勢 2，Marinade 目前的節點數約為 Jito 的兩倍，去中心化程度顯著優於 Jito，這一點 Jito 在短期內難以超越。但 Jito 本身也在朝着 Jito-StarkNet 過渡，協議的去中心化程度有望在未來得到進一步的提高。</p><p>除了競爭劣勢外，對比 Marinade，Jito 還存在着競爭優勢如下：</p><ol><li><p>JitoSOL 能夠捕獲額外的 MEV 獎勵，質押獎勵略高於 Marinade；</p></li><li><p>在同樣有激勵計劃的情況下，Jito 在本輪 Solana 復甦的浪潮中能夠捕獲更多的活躍用户；<img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://upload.techflowpost.com/upload/images/20231207/2023120714145865234631.png" width="800" alt="MT Capital Insights: Jito 如何重塑 Solana 質押市場格局？" referrerpolicy="no-referrer"></p></li></ol><p>Jito 對於 MEV 價值的捕獲與分配是 Jito 在長遠競爭中的核心競爭力。Solana 網絡活動越活躍，MEV 價值越大，Jito 的這項競爭優勢就會越明顯。Jito 能夠捕獲更多的活躍用户也説明瞭 Marinade 尚未形成對 LSD 市場的壟斷，類似 Jito 等 LSD 協議仍有較大的發展空間。</p><p>綜上所述，相比 Marinade，Jito 在生態組合、去中心化程度方面的差距會隨着 Jito 的發展而不斷縮小。而 Jito 在 MEV 價值的捕獲與分配方面的核心競爭優勢會隨着 Solana 網絡的繁榮而不斷擴大。因此，我們對 Jito 抱有非常樂觀的未來預期。Jito 有望取代 Maridane 成為 Solana 生態第一大的 LSD 協議。</p><p>Jito 基本面的穩中向好也會帶動 JTO 二級代幣價格的上漲。參考過去一個月 LSD 協議代幣價格的走勢，我們相信 JTO 也會有更加強勁的二級市場表現。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://upload.techflowpost.com/upload/images/20231207/2023120714151345719893.png" width="800" alt="MT Capital Insights: Jito 如何重塑 Solana 質押市場格局？" referrerpolicy="no-referrer"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://upload.techflowpost.com/upload/images/20231207/2023120714151345719893.png" width="800" alt="MT Capital Insights: Jito 如何重塑 Solana 質押市場格局？" referrerpolicy="no-referrer"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://upload.techflowpost.com/upload/images/20231207/2023120714151345719893.png" width="800" alt="MT Capital Insights: Jito 如何重塑 Solana 質押市場格局？" referrerpolicy="no-referrer"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://upload.techflowpost.com/upload/images/20231207/2023120714151345719893.png" width="800" alt="MT Capital Insights: Jito 如何重塑 Solana 質押市場格局？" referrerpolicy="no-referrer"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://upload.techflowpost.com/upload/images/20231207/2023120714151345719893.png" alt="MT Capital Insights: Jito 如何重塑 Solana 質押市場格局？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>Reference</strong></h3><ol><li><a href="https://www.jito.network/docs/jitosol/overview/" rel="nofollow">https://www.jito.network/docs/jitosol/overview/</a></li><li><a href="https://www.jito.network/blog/" rel="nofollow">https://www.jito.network/blog/</a></li><li><a href="https://solana.com/news/validator-health-report-october-2023" rel="nofollow">https://solana.com/news/validator-health-report-october-2023</a></li><li><a href="https://foresightnews.pro/article/detail/48090" rel="nofollow">https://foresightnews.pro/article/detail/48090</a></li><li><a href="https://www.techflowpost.com/article/detail_14335.html" rel="nofollow">https://www.techflowpost.com/article/detail_14335.html</a></li></ol>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Dec 2023 13:00:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/w0peg14202hg.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/w0peg14202hg.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Momentum Capital]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>流動性質押</category>
            <category>MEV</category>
            <category>Solana</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>LSDFi</category>
            <category>治理</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>公鏈</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一文探究 Ordinals 生態各功能平台的嶄新前景]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>隨着 BTC 的水漲船高，BTC 的生態也愈發的繁榮起來。本篇，我們繼續關注 BTC 生態，同時將焦點聚集於 Ordinals 的各功能市場。</blockquote><p>隨着 BTC 的水漲船高，BTC 的生態也愈發的繁榮起來。之前 veDAO 的文章對 BTC 生態市場的 Defi 項目進行了盤點分享《BTC 生態蓬勃迸發，盤點 Defi 新機遇| veDAO 研究院》。本篇，我們繼續關注 BTC 生態，這次讓我們聚焦於 Ordinals 的各功能市場。</p><p>往期鏈接：<a href="https://mirror.xyz/0x901eA9e4c3D637C73a368B2bCD0E708992baE49C/9jERlx-8u678baCGLI_mmdfjhOrcGa1vxPRwncpQaFU" target="_blank" rel="nofollow">https://mirror.xyz/0x901eA9e4c3D637C73a368B2bCD0E708992baE49C/9jERlx-8u678baCGLI_mmdfjhOrcGa1vxPRwncpQaFU</a></p><h3 id="heading-nxhub">NxHub</h3><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/R4RO3989Ig.png" alt="一文探究 Ordinals 生態各功能平台的嶄新前景" width="734" height="352" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>隨着社區廣泛追捧的 BRC-20 資產不斷湧現，短期內滿足 Oridnals 生態交易者需求的基礎設施和工具卻出現斷層。上個月在 TurtSat 上 IDO 的 NxHub 因此誕生。</p><p>NxHub 是一個基於 Ordinals 的聚合市場，通過捕獲 UniSat、OKX、MagicEden 和 OrdinalsWallet 等平台的上幣訂單數據並以聚合方式展示，用户可以選擇多平台上架訂單，根據用户的選擇向相應的市場發送請求，簡化下單流程。從而實現多平台價格更新、取消等內容。NxHub 的目標是整合更多的 Oridnals 資產信息，交易者再也不需要在平台間反覆比較價格。通過訪問 NxHub，交易者將快速獲取當前市場最熱門的資產信息，在交易前訪問這些資產的價格波動、交易量變化和供應等數據以輔助自己的投資決策。</p><p>在提供 NFT 交易的基礎上，NxHub 還將提供批量上架與批量掃貨交易（Floor-sweeping，一次性購買多件最低價的 NFT）高級功能，交易者可以根據自己的選擇在對應的市場發送下單、取消訂單等請求。通過為交易者提供更便捷的批量操作，NxHub 將整個下單流程進行簡化，方便操作。另外，NxHub 將允許交易者將多個 BRC-20 代幣添加到購物車，平台將根據交易者的偏好和購買需求進行智能處理，通過技術在同一個區塊中打包多個 UTXOs，具體實現流程圖如下：</p><p>隨着近期 BRC-20 資產如雨後春筍般瘋狂湧現，包括 eths、bnbs、pols、sols 等公鏈銘文等相繼被發現，一些最早上線的銘文代幣價格也不斷高漲。這樣的熱潮下，一個 Oridnals 交易聚合平台顯得尤為必要。毫無疑問，NxHub 的出現給 BTC 生態帶來進一步的繁榮，憑藉其先發優勢，有望成為 BTC 銘文交易者的首要選擇。</p><h3 id="heading-liquidium">Liquidium</h3><p>NFT 可以説是促使以太坊生態繁榮的功臣之一，因此 Ordinals 在今年的火熱，有一部分在於其對 BTC 生態的意義重大。同 NFT 一樣，Ordinals 的借貸也是 BTC 生態中的重要一環。畢竟 NFT 借貸釋放了流動性，從而開啓了生態的繁榮。Liquidium 正是 BTC 生態中的首個 Ordinals 借貸協議。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/5pD8ltY1J8.png" alt="一文探究 Ordinals 生態各功能平台的嶄新前景" width="734" height="357" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Liquidium 是一種專門在 BTC 鏈上運行的點對點借貸協議。這種創新的解決方案允許用户使用原生 Ordinals 作為抵押品借出和借入原生 BTC，從而消除了對中介機構或託管人的需求。通過部分簽名的比特幣交易（PSBT）和離散日誌合約（DLC）安全地進行交易。用户無需將他們的銘文映射到另一條鏈上，即可使用借來的 BTC 購買更多的 Ordinals 銘文或任何其他 BTC 生態資產，而無需更換錢包、區塊鏈或平台。目前，Liquidium 僅與 Xverse 錢包兼容。</p><p>Liquidium 的機制透明且簡單：首先借款人通過設置所需的貸款條款，並鎖定其 Ordinals 銘文作為抵押品來申請貸款。隨後貸方審查貸款請求，並向符合貸款標準的借款人提供 BTC，從而啓動貸款。之後如果借款人沒有按時償還貸款，則貸款違約，Ordinals 銘文將轉移給貸款人。為了維護公平性和安全性，Liquidium 將利用預言機通過檢查鏈上活動來驗證貸款結果，從而使該協議確保最小的信任問題和交易的透明度。</p><h3 id="heading-liquidium-與-blend">Liquidium 與 Blend</h3><p>提起 NFT 借貸，不得不提的是今年 5 月份 Blur 推出的名為 Blend 的借貸協議，Blend 和 Liquidium 的最大區別是 Liquidium 主要是提供了 Ordinals 的借貸。出自之外還有一些細微的差別。</p><p>Blend 擁有點對點借貸和點對池借貸兩種模式，Liquidium 目前只有點對點借貸的模式。</p><p>Blend 主要面向的是 3 種人羣：1. NFT 收藏家，其目的是在不出售 NFT 的前提下，獲得 ETH 流動性；2. 抄底的交易員，希望通過極低的成本購買藍籌 NFT；3. 領空投的玩家，除了上架、競價，出借 NFT 也能獲空投。對 Liquidium 來説，Ordinals 持有者對標上述的 NFT 收藏家，目前 Liquidium 還沒有購買和聚合 Ordinals 的功能，上文提到的 NxHub 可以實現這個功能；目前 Liquidium 還未放出空投相關的消息。</p><p>藉助 Liquidium，Ordinals 所有者可以在不出讓資產所有權的情況下獲得流動性。這是 NFT 借貸的重要一步，專門滿足 Ordinals 所有者的需求。通過提供使用 Ordinals 作為 BTC 主網抵押品的 P2P 借貸平台，Liquidium 也是實現了 BTC DeFi、豐富了 BTC 生態。這一協議或將重構借貸格局，並在 Ordinals 世界中開闢新的機遇。</p><h3 id="heading-chamcha">Chamcha</h3><p>Chamcha 是一個基於 Ordinals 資產流動性協議的平台，專注於提供一個安全、便捷的環境，用於購買、出售、賺取和託管 NFT 資產。它結合了區塊鏈技術和智能合約，將傳統金融場景與循環和流媒體 NFT 資產的潛力相結合。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/sPBgi7M07b.png" alt="一文探究 Ordinals 生態各功能平台的嶄新前景" width="734" height="283" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Chamcha 還採用了 BRC-20 跨鏈協議，並推出了 CHAX（Chamcha 代幣）來支持新的跨鏈橋。這個新橋樑旨在緩解因 MEXC 和鏈上價差較大導致的用户提幣請求過多而引起的老跨鏈橋堵塞問題。目前，已有超過 2000 萬枚 CHAX 代幣跨鏈至以太坊網絡。CHAX 代幣總供應量 2,100,000,000，當前市值$15.7M。CHAX 在管理平台、激勵流動性提供、提供質押獎勵以及在 Chamcha 生態系統中的各種活動和交易中發揮着關鍵作用。</p><h3 id="heading-turtsat">TurtSat</h3><p>TurtSat 是一個基於 Ordinals 的項目發射平台，類似於 Ordinals 生態的 Gitcoin。它通過建立基礎的 PSBT 捐贈協議，支持開源開發者和社區參與 Ordinals 生態建設，從而獲得收益。TurtSat 致力於創建一個積極的、社區主導的 Ordinals 生態，並與一些有影響力的組織合作，共同推進 Ordinals 協議和比特幣生態系統的發展。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/80dTKwT8OK.png" alt="一文探究 Ordinals 生態各功能平台的嶄新前景" width="734" height="371" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>TurtSat 已支持 BRC-20 和 ERC-20 雙邊市場，BRC-20 用户可以通過 Unisat 和 OKX 進行交易。自上線以來，TurtSat 平台已累計發射了 4 個 BRC-20 項目，包括資產協議 CHAX、跨鏈橋 MUBI、Ordinals 聚合平台 NHUB 和 Ordinals 借貸平台 DOVA。這些項目都是 BRC-20 基礎設施的早期建設者，項目發射後漲幅不錯。</p><h3 id="heading-結語">結語</h3><p>最近 BTC 生態發展的勢頭強勁，龍頭 ORDI 的價格不斷攀升、各種銘文層出不窮，甚至帶動各個公鏈的銘文變得矚目。在這種情況下，BTC 生態包括借貸、聚合等需求也變得迫切起來。一種基於 Ordinals 理論的擴展協議——BRC-100 也成為社區關注的熱點，BRC-100 專為在比特幣 Layer 1 上實現各種去中心化應用而設計。如果 BRC-100 得到大規模應用，BTC 生態又將進入新一輪的井噴期，屆時 BTC 生態各功能市場也會變得更加繁榮。</p><p>BTC 是目前市值最大的加密貨幣，Ordinals 的出現開啓了 BTC 網絡和區塊鏈技術發展的新篇章。Ordinals 協議給 BTC 引入了以前從未實現過的新功能，隨着 BTC 底層技術的不斷髮展，我們可以期待新的功能可以使銘文更加高效、安全和通用。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Dec 2023 12:00:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/t62973bgk9i1.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/t62973bgk9i1.html</link>
            <author>
                <![CDATA[veDAO 研究院]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Layer 1</category>
            <category>BTC</category>
            <category>Ordinals</category>
            <category>以太坊</category>
            <category>借貸</category>
            <category>DAO</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[詳解通用跨鏈信息傳送協議 Wormhole：核心機制、生態用例及產品優勢]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>本文將介紹 Wormhole 的概念、核心產品及其用例，生態概況、工作原理，以及它有什麼優勢，為什麼我們需要一個像 Wormhole 這樣的解決方案？</blockquote><p>在浩瀚的宇宙中，蟲洞是一種神奇的現象，像魔法一般連接着兩個遙遠的空間點，為探索者打開了一扇夢幻的大門。同樣，在數字世界中，Wormhole（中文譯名：蟲洞）也帶有這樣的魔力，在眾多區塊鏈星球之間架起了一座神秘的橋樑，使得原本互相隔絕的資產與數據得以自由流通。</p><p>在今天的加密領域，我們生活在一個由多鏈構成的星系中，在這個世界中每條公鏈就像一個個孤立的星球，漂浮在廣袤的加密宇宙中。而跨鏈信息傳遞協議則成為了連接這些星球的神秘力量，讓它們能夠相互溝通、交換。其中，Wormhole 以其獨特的角色，成為了加密宇宙中真正的 「蟲洞」，串聯起眾多區塊鏈。想要深入瞭解這個加密宇宙和其跨鏈生態的運行規則，我們首先需要解開 Wormhole 的神秘面紗。</p><p>本文將介紹 Wormhole 的概念、核心產品及其用例，生態概況、工作原理，以及它有什麼優勢，為什麼我們需要一個像 Wormhole 這樣的解決方案？</p><h3>Part1 什麼是 Wormhole？</h3><p>Wormhole 不僅僅是一個空洞的名字，它是跨鏈通信的前沿探索者，也是加密世界中不可或缺的基礎設施之一。<strong>簡單地説，Wormhole 是一個去中心化的通用跨鏈信息傳送協議，它允許不同的區塊鏈網絡之間傳輸資產和信息。</strong></p><p>最初，Wormhole 只是一座資產橋，但隨着後來多鏈生態的逐漸發展以及多鏈應用與日俱增，到今天 Wormhole 已經進化成了一個支持 25+ 條異構公鏈之間傳送任意消息的通用 AMB（Arbitrary-Message-Briage）橋，也被稱為通用跨鏈消息傳送協議或互操作協議，而 Wormhole 的資產跨鏈橋的功能則由前端應用 Portal Bridge 承擔，並對外提供服務。</p><p>正如上面提到的，Wormhole 這樣的發展軌跡並非偶然。隨着區塊鏈技術和生態的不斷進化，越來越多的公鏈出現在了我們的視野中，每一條都有其獨特的特點和優勢。然而，它們之間的孤立狀態限制了它們的價值和發展潛力，於是才有像 Wormhole 這樣的協議出現，旨在打破這些壁壘創建一個更加開放和互聯的區塊鏈世界。</p><p>值得注意的是，關於 Wormhole 有兩個容易被大家忽略或誤解的地方，這裏再次跟讀者強調：</p><ul><li>Wormhole 不是一個區塊鏈（L1 或 L2），而是為區塊鏈或 Rollups 提供通信手段的底層協議。</li><li>Wormhole 也不是一個單純的資產橋，儘管有基於 Wormhole 構建的協議具有這個功能，它既包括資產傳送也包括信息傳送（合約調用、狀態更新等）功能。</li></ul><h3>Part2Wormhole 的工作原理</h3><p>通過上一章節內容，讀者應該對 Wormhole 有了一個基本概念，接下來讓我們進一步深入探討 Wormhole 背後的工作原理。</p><h4><strong>核心組織架構</strong></h4><p>在瞭解 Wormhole 的工作原理之前，我們首先來瞭解下它的核心組織架構。</p><p>Wormhole 的核心組織架構基於 PoA (Proof of Authority) 機制，由一組被稱為 Guardians（守護者）的受信任實體構成。這些 Guardians 並不是隨機選擇的，而是具有資本和聲譽背書的知名實體。 目前，Wormhole 的 Guardian 網絡由 19 個成員組成，其中包括如 Chorus One，Everstake，Figment 和 xLabs 等知名公司。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/7/images/685af537e0d28df1c879463bcd77e7fa.png" alt="詳解通用跨鏈信息傳送協議 Wormhole：核心機制、生態用例及產品優勢" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>工作原理</strong></h4><p>Wormhole 的工作流程既簡潔又高效，<strong>其核心是一個被稱為 VAA（Verifiable Action Approval）的跨鏈消息格式。</strong>在 Wormhole 支持的各個鏈上，都部署了一組特定的合約，名為 Wormhole Core Contract。這些合約負責將應用程序的跨鏈請求轉化為 VAA。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/7/images/d100f5fb24fc8d5348c2533e9c4fe973.png" alt="詳解通用跨鏈信息傳送協議 Wormhole：核心機制、生態用例及產品優勢" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>當一個跨鏈請求被處理為 VAA 後，19 個 Guardians 會監聽這些新生成的 VAA。每個 Guardian 都會獨立地對 VAA 進行簽名，這些簽名最終會被組合成一個多重簽名。為了確保消息的真實性和安全性，至少需要 2/3 的 Guardians 對 VAA 進行簽名批准。</p><p>接下來，一個被稱為 Relayer 的角色負責將這些已簽名的 VAA 中繼到目標鏈。當目標鏈上的 Wormhole Core Contract 收到這些簽名後的 VAA，它會驗證這些簽名，並將消息傳遞給目標應用程序。</p><p>值得注意的是，Relayer 在中繼 VAA 時會產生 Gas 費用。這些費用包括將消息提交給 Wormhole Core Contract 的費用以及目標應用程序執行該消息的費用。Relayer 會墊付這些費用。而 Wormhole 並沒有設置公共的 Relayer，因此各應用程序需要自行設計對 Relayer 的激勵機制，或者自己運行 Relayer。</p><p>以上就是 Wormhole 的工作原理，總的來説，Wormhole 通過其獨特的組織架構和工作流程，為跨鏈通信提供了一個安全、高效的橋樑，確保了各個區塊鏈之間的無縫互操作性。</p><h3>Part3Wormhole 核心產品及用例</h3><p>作為跨鏈通信的前沿探索者，Wormhole 為開發者和用户提供了一系列強大的產品，包括 Messaging、Connect 和 Gateway，它們分別涉及<strong>協議、前端（應用）和鏈層面。</strong>這些產品旨在簡化跨鏈交互，同時確保最高級別的安全性和效率。</p><h4><strong>Messaging</strong></h4><p>在一個多樣化的區塊鏈生態中，消息傳遞成為了一個核心需求。Wormhole 的 Messaging 產品<strong>提供了一個去中心化的解決方案，使得不同的區塊鏈網絡可以安全、輕鬆地進行信息和價值的交換。</strong></p><p>Messaging 的核心功能是跨鏈信息傳遞，並配備了簡化的集成方式便於加速用户和流動性的增長，同時具備高度的安全性和去中心化特性。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/7/images/bd38303715a9cc4dc207e33ab3a2195b.png" alt="詳解通用跨鏈信息傳送協議 Wormhole：核心機制、生態用例及產品優勢" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>舉個例子，假設一個 DeFi 項目在 Ethereum 上運行，但希望能夠與 Solana 上的另一個項目進行交互。通過 Wormhole 的 Messaging，這兩個項目可以輕鬆地交換信息和價值，無需複雜的中間步驟或第三方幹預。</p><h4><strong>Connect</strong></h4><p>Wormhole 的 Connect 產品為應用<strong>提供了一個簡單的橋接工具，只需幾行代碼，即可集成 Wormhole 協議實現跨鏈功能。</strong></p><p>Connect 的主要功能是為開發者提供了一套簡化集成工具，使開發者只需要通過幾行代碼即可將 Wormhole 的封裝和原生資產橋接功能集成至其自己的應用中。</p><p>例如，一個 NFT 市場希望將其 NFT 從 Ethereum 橋接到 Solana。使用 Connect，這個市場可以在其應用程序內為其用户提供一個簡單、快速的橋接工具，使他們可以在兩個鏈之間自由地移動他們的 NFT。</p><h4><strong>Gateway</strong></h4><p>Wormhole Gateway 是一個由 Cosmos SDK 支持的應用程序特定區塊鏈。通過基於 IBC 的流動性路由器，Gateway 將以太坊及其他區塊鏈的流動性和用户與 Cosmos 鏈和應用程序連接起來，為非原生資產進入 Cosmos 生態系統提供了橋接方式。其利用 Cosmos SDK 和 CosmWasm 的靈活性，實現了 Wormhole Stack 和 Cosmos 生態系統之間的無縫組合性，最終使得基於 Cosmos 的鏈和應用在流動性和用户增長方面受益。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/7/images/30d73d3f98f6c617343a9082ce0cbeee.png" alt="詳解通用跨鏈信息傳送協議 Wormhole：核心機制、生態用例及產品優勢" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>例如，一個 Cosmos 上的 DeFi 平台希望引入來自 Ethereum 的流動性。通過使用 Gateway，這個平台可以輕鬆地訪問 Ethereum 上的流動性，同時確保交易的安全性和效率。</p><h3>Part4Wormhole 生態系統概況</h3><p>在 Web3 中強大的生態系統是一個項目成功的關鍵因素之一。作為跨鏈通信基礎設施，Wormhole 已經建立了一個由眾多合作伙伴、項目和資助計劃組成的健壯生態系統。</p><p>Wormhole 生態系統主要分為三個部分：Guardians、連接的公鏈合作伙伴以及其他合作伙伴，其中 Guardians 在前文中已經進行了介紹，這裏將不再展開介紹。</p><ul><li><strong>連接的公鏈合作伙伴：</strong>截止目前，Wormhole 已支持 25+ 條異構公鏈之間傳送任意消息包括：Solana、Ethereum、BNB Chain、Polygon、Avalanche、Arbitrum、Optimism、Base、Aptos、Sui、Sei、Injective、Algorand、Moonbeam、Near、Oasis、Aurora、Fantom、Karura、Acala、Klaytn 和 Celo 等。</li><li><strong>其他合作伙伴：</strong>這些合作伙伴包括基於 Wormhole 構建的各類應用程序（Bridge、DEX、Aggregator 等），通過 Wormhole 進行跨鏈聯合治理的項目，集成 Wormhole Connect 產品的項目以及支持 xAsset 的項目等，例如 Uniswap、Lido、Frax、Hashflow、Carrier、Degods、Y00ts 等。</li></ul><p>除此之外，Wormhole 也在積極拓展與其他跨鏈協議的合作發展，比如與 Circle CCTP 建立合作關係等。</p><p>同時，Wormhole 還推出了多個資助計劃，包括 Cross-Chain Ecosystem Fund、xGrant program、Wormhole Base Camp Accelerator 等，旨在推動生態系統的增長和創新。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/7/images/0d3aa99eb113430eedbc6ca461a02c38.png" alt="詳解通用跨鏈信息傳送協議 Wormhole：核心機制、生態用例及產品優勢" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>由此可見，Wormhole 生態系統不僅是其技術的反映，還是其願景、合作伙伴關係和社區參與的結合。這個生態系統確保了 Wormhole 在跨鏈通信領域的領導地位，併為未來的增長和創新打下了堅實的基礎。</p><h3>Part5Wormhole 的優勢</h3><p>從上文我們可以得知 Wormhole 的消息傳遞機制雖然簡單但卻十分高效，除此之外造就其成為跨鏈通信先驅並擁有豐富的生態和廣泛的用例還得益於其以下幾方面的優勢：</p><h4><strong>1. 去中心化</strong></h4><p>去中心化是 Wormhole 的核心理念。Wormhole 通過其 Guardian 網絡實現了真正的去中心化，這種去中心化的方法確保了沒有單點故障，提高了網絡的安全性和可靠性。此外，與那些使用對抗性 relayers 的解決方案相比，Wormhole 的合謀閾值遠高於 1 或 2，進一步增強了其去中心化的特性。</p><h4><strong>2. 模塊化設計</strong></h4><p>Wormhole 的設計強調模塊化，使得生態系統中的各個組件（如 oracle、relayer、應用程序等）可以獨立於其他部分進行設計、修改和升級。這種模塊化的方法確保了系統的靈活性和穩定性，同時更加能夠快速調整和適應未來的發展趨勢。</p><h4><strong>3. 支持非 EVM 兼容與 EVM 兼容鏈的橋接</strong></h4><p>Wormhole 是少數幾個能夠將非 EVM 兼容鏈（如 Solana、Aptos、Sui、Algorand 等）與 EVM 兼容鏈（如 Ethereum、BNB Chain、Polygon 等）連接起來的消息傳遞解決方案之一。這種廣泛的鏈支持確保了 Wormhole 的廣泛應用性、互操作性以及優秀的可擴展性，目前，Wormhole 支持跨 25+ 條鏈的通信。</p><h4><strong>4. 強大且可升級的信任網絡</strong></h4><p>Wormhole 的信任層採用 PoA 機制構建，由一組受信任的 Guardians（守護者）負責鏈間消息的驗證且這些 Guardians 都是具有強大的資本和聲譽背書的知名實體，這確保了跨鏈消息的真實性和安全性。同時，Wormhole 的設計允許其進行升級和修改，而不會破壞現有的集成。例如，隨着時間的推移，Guardian Set 可以通過閾值簽名擴展到 19 之外，確保了其長期的可持續性和適應性。</p><h4><strong>5. 無縫的用户體驗</strong></h4><p>Wormhole 提供了一個簡單、高效的跨鏈交互體驗。目前，Wormhole 對於資產跨鏈交易不收取任何費用（用户需要支付必要的 gas fee），另一方面，Connect 使得許多應用可以輕鬆將 Wormhole 集成至自己的 DApp 內且開發者不需要支付任何費用，大大簡化了交互過程。</p><p>綜上所述，Wormhole 通過其技術創新、強大且可升級的信任網絡和無縫的用户體驗，為跨鏈通信提供了一個高效、安全和經濟的解決方案。</p><h3>Part6 總結</h3><p>正如我們多次提到的，隨着各種區塊鏈平台（L1 &amp; L2 &amp; Rollup）的崛起，如何確保這些獨立的網絡能夠無縫、安全地通信，已經成為了一個迫切需要解決的問題。這也是為什麼我們需要一個像 Wormhole 這樣的解決方案的原因。</p><p>Wormhole 不僅僅是一個技術解決方案，它更代表了一個願景，一個跨鏈的未來，其中各種區塊鏈平台可以自由、安全地交流信息和價值。通過其獨特的設計、強大的 Guardian 網絡和廣泛的鏈支持，Wormhole 已經確立了自己在跨鏈領域的領導地位。</p><p>但這只是開始。Wormhole 生態和社區正在不斷地發展和創新，為了實現一個真正去中心化、互操作的未來。因此，無論您是開發者、研究者還是普通用户，我們都希望您與我們一起深入探索和參與 Wormhole 生態和社區，為這個願景的實現注入更多的活力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Dec 2023 11:00:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/o3j565mv.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/o3j565mv.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Wormhole CN]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>DEX</category>
            <category>基礎設施</category>
            <category>Polygon</category>
            <category>治理</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>公鏈</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2023 年泰國加密市場概覽]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>一文看懂 2023 年的泰國加密市場</blockquote><h3>一、泰國區塊鏈及加密生態概覽</h3><h4><strong>1.加密貨幣數據分析平台訪問人數火爆</strong></h4><p>2023 年<strong>CoinMarketCap</strong>網站的平均月訪問量為 64.8 萬人次，佔全國總人口的 0.94%，泰國的人均訪問量比美國高出 0.21%。</p><p><strong>1.2</strong><strong>泰國加密</strong><strong>資產交易量可觀</strong></p><p>根據 CoinGecko 上泰國領先的數字資產交易所，如 Bitkub、Bitazza（經紀商）和 Satang 的交易量數據顯示，從 2023 年 1 月到 10 月，總交易量達到 116,436,471,138.81 美元，約合 4100 億泰銖。2023 年，Bitkub 佔據了最大的市場份額，佔當年總交易量的 77.04%；Bitazza 和 Satang 的市場份額分別為 21.60% 和 1.36%。其中 Satang 在 2023 年被 Kasikornbank（簡稱 KBANK）收購，後更名為 Orbix。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/7/images/c8185e7647d6c9d0119af5ee74c9d457.png" alt="2023 年泰國加密市場概覽" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>來源：cryptomind, CoinGecko</pre><p><strong>1.3</strong><strong>泰國</strong><strong>用户對數字資產交易的興趣</strong><strong>攀升</strong></p><p>在 Chainalysis 的 Crypto Adoption Index 榜單上, 泰國位於<strong>第十位</strong>，Chainalysis 的評價標準考量了用户在中心化交易所，P2P trading, 以及 DeFi 協議的活動等。</p><p><strong>- 交易所：</strong>泰國數字資產交易所現有超過 294 萬個用户賬户，佔全國總人口的 4.27%，超過股票市場 550 萬賬户的一半，説明泰國加密行業正在迅速成長。</p><p><strong>-幣安：</strong>從 2023 年 1 月到 11 月，泰國用户每月平均訪問 Binance 116,877 次，訪問量在 2023 年 1 月達到最高峯 303,057 次。</p><p><strong>-Metamask:</strong> 從 2020 年 9 月到 2023 年 8 月，Metamask 錢包在泰國被下載超過 797,931 次，下載次數最多的月份是 2021 年 11 月，達到了 88,539 次，很大可能是受到 GameFi 和元宇宙流行的影響。</p><p><strong>-Dex:</strong> 在 2021 年的牛市期間，泰國用户平均每月訪問像 PancakeSwap 這類 DEX 的次數，為 35,000 次，熊市到來後訪問量有所下降。</p><p><strong>- Opensea:</strong> 2022 年的 NFT 熱潮中，Opensea 在泰國平均每月訪問量為 48,000 次，7 月份訪問量達到高峯 65,000 次，熊市到來後流量有所下降。</p><h3>二．七張牌照，泰國加密監管框架清晰</h3><p>- 泰國金融行業受高度監管，在數字資產領域監管框架也比較清晰，泰國證券交易委員會（<strong>SEC</strong>）採取追隨策略，效仿美國、日本、香港、新加坡等地，主要法案是<strong>Emergency Decree on Digital Asset Businesses, B.E. 2561</strong>。泰國的金融行業機構，比如銀行、資管的投資行為和從業行為，均要向 SEC 報備。</p><p>- 條例中受監管資產和活動</p><ul><li><strong>受監管資產：</strong>coins、tokens</li><li><strong>ICO</strong>：包括 ICO 發行人和 ICO 門户兩種業務。</li><li><strong>運營數字資產業務</strong>：包括交易所、經紀人、經銷商、基金及顧問業務。</li></ul><p>- 數字資產相關的<strong>七張牌照</strong>：</p><ul><li>Digital Asset Exchange</li><li>Digital Asset Broker</li><li>Digital Asset Dealer</li><li>Digital Asset Fund Manager</li><li>Digital Asset Advisory Service</li><li>Digital Asset Custodial Wallet Provider</li><li>ICO Portal</li></ul><p>-Crypto 暫時被列為<strong>商品</strong>，收取 7% 的交易税，各界正在努力推動將 crypto 列為股票一類的投資品。</p><h3>三．泰國加密生態活躍，頭雁效應顯著</h3><p>泰國的數字資產活動多集中在交易，broker/dealer 以及 tokenisation, 並且以核心玩家主導。傳統大型企業近年不少在進軍數字貨幣市場，比如泰國兩大銀行 Siam Commercial Bank（簡稱 SCB）以及上文提到的 KBANK，泰國領先能源企業 GULF，PTG Energy 等等。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/7/images/b18c05c36134698d7f51c18f5071b57e.png" alt="2023 年泰國加密市場概覽" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>來源：cryptomind</pre><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/7/images/c0e40d649d1bb6f90ec0709fcee526d6.png" alt="2023 年泰國加密市場概覽" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/7/images/0ff0e75fd5f0ea9d2c62d326474fcc08.png" alt="2023 年泰國加密市場概覽" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>來源：cryptomind</pre><p>-<strong>交易所：</strong>除了上文提到過的流量較大的交易所 bitkub, orbix 等，泰國清潔能源電力公司 Gulf 與 Binance 共同開設合資企業 Gulf Binance Co., Ltd，目前已拿到牌照，允許其創建加密資產平台, 目前暫未開始運營。Innovest X 是由 SCB 推出的投資 app，允許投資者投資泰國股票、外國股票、債券、數字資產以及基金。</p><p><strong>- ICO 門户：</strong>泰國兩大銀行 SCB 和 KBANK 都已經參與到 ICO 門户業務中來，SCB 旗下 ICO 門户為 TokenX,，KBANK 旗下 ICO 門户為 Kubix。此外 XSpring 也參與了 ICO，提供了 Sirihub Token 的銷售渠道，一種用於投資 Sansiri 房地產項目的投資代幣。Sansiri 是泰國最大的房地產開發商之一，泰國候任總理 Srettha Thavisin 曾任其首席執行官。</p><p><strong>-Broker/Dealer: </strong>泰國數字資產經紀人和經銷商業務屬於受監管活動，擁有牌照的經紀商包括上文提到過的 Bitazza, SCB 推出的 InnovestX。此外 XSpring 也於 2022 年推出了完全集成的加密貨幣交易平台，擁有經紀人和經銷商業務。PTG Energy 和 Unit 共同成立了 Maxbit，並已獲得 SEC 頒發的 Broker 牌照，截至目前尚未開始業務運營。</p><p><strong>-諮詢：</strong> Cryptomind 旗下的 Cryptomind Advisory 是泰國首個擁有數字資產諮詢服務牌照的公司，其產品包括 Cryptomind Research，業務範圍涉及深度研究文章、行業報告、週報、Cointalk 以及有關加密貨幣的新聞。同時，Cryptomind 也是 HashKey Capital 在泰國本地具有代表性被投企業之一。</p><p><strong>- VC</strong><strong>：</strong>SCB10x 是 SCB 旗下的風險投資公司, KX 是 KBank 旗下的子公司 KBTG 推出的風險投資公司。</p><p>- <strong>Web3</strong><strong>：</strong>泰國本土 Web 3 項目主要集中在 gamefi/metaverse 板塊, 主要項目包括遊戲公會 GuildFi 等, GuildFi 的投資者包括 Coinbase Venture、Animoca Brands、Pantera 等，是東南亞最具影響力的遊戲公會之一。同時，一些 NFT 項目也在社區比較受歡迎：包括 3Landers 和 LonelyPop 等。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Dec 2023 10:00:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/ww6n3dc7.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/ww6n3dc7.html</link>
            <author>
                <![CDATA[HashKey Capital]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>幣安</category>
            <category>區塊鏈</category>
            <category>DEX</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>GameFi</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[從 Luke Dashjr 的「激進言論」思考區塊鏈的本質]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>近期，比特幣社區元老 Luke Dashjr 針對 BRC-20 的激進言論引發了無數人的討論。</blockquote><p>作者：Faust&amp; 霧月，極客 web3</p><p>·Ordinals 協議是⼀個為聰（SATS，⽐特幣最⼩單位）編號的系統，或者説是以比特幣 UTXO 作為數據存儲媒介的衍生協議，本質是「染色幣」那套；</p><p>·Luke Dashjr 更多想解決 BRC-20 和 Ordinals 給比特幣主網帶來「垃圾數據」的問題，是想減輕比特幣身上的包袱，保證其簡潔性和去中心化，並非對 BRC-20 本身的絕對否定；</p><p>·單從 Luke 的方案看，只要有一個礦池願意打包 Ordinals 和 BRC-20 交易數據，兩者就能夠在比特幣網絡存活，只是 UX 會明顯變差（BRC-20 交易待處理延時會變長）；但這也昭示了比特幣 Layer2 的潛力與機遇；</p><p>·如果「美元替代品」「Code is Law」之類的烏託邦口號可以在時間推移中被不斷證偽，那麼比特幣和區塊鏈的存在意義又是什麼？它真正能解決的問題到底是什麼？</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/7/images/51fc18c2f635aca954d4ce5cfd649daa.jpeg" alt="從 Luke Dashjr 的「激進言論」思考區塊鏈的本質" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>近期，比特幣社區元老 Luke Dashjr 針對 BRC-20 的激進言論引發了無數人的討論。Luke 認為，BRC-20 和銘文協議繞過了比特幣區塊對數據大小的限制，強行往區塊內塞進了大量」垃圾數據"，這種做法會給節點造成不必要的負擔，因為這會增加節點在網速帶寬和存儲能力上的開銷，如果這種情況長期延續下去，會不斷降低比特幣網絡的去中心化程度，最終瓦解這個「最去中心化的 blockchain 生態」那賴以維繫的優良傳統。</p><p>其實 Luke 的擔心並不是空穴來風。在今年 2 月 1 日，比特幣網絡內出現了其「有史以來最大的區塊」，大小為 3.96MB，只因為這個區塊內包含了一個名為 Taproot Wizards 的 NFT。<strong>這種現象在當時便被 Luke Dashjr 等人認定，會使得比特幣的區塊大小居高不下，進而提高全節點的硬件設備要求，而去中心化的重要一環恰恰在於降低用户的節點運行成本。</strong>如果未來的比特幣變得像 Solana 和 Sui 一樣，人們只能把節點運行在第三方機房裏，這未嘗不是比特幣社區乃至整個 Web3 的悲哀。</p><p>在增加節點帶寬/存儲開銷並削弱去中心化的同時，<strong>大區塊本身也會對安全性造成影響，因為區塊越大，在網絡內傳播的速度越慢，節點的數據一致性越差，孤塊率和賬本分叉率越高，</strong>此前 Conflux 團隊曾多次強調過這一點，而以太坊基金會也一直在評估 EIP-4844 上線後，區塊尺寸變大對安全性的影響，這種事情必然會「牽一髮動全身」。</p><p>拋開 BRC-20 和 Ordinals 對比特幣網絡底層安全與去中心化的負面影響，<strong>把衍生資產套在比特幣 UTXO 內的「套娃」做法，也是新的風險所在，這本質是把衍生資產自己需要解決的安全問題，直接轉嫁給比特幣網絡去承擔，</strong>如果這些衍生品的總價值超過保證比特幣網絡安全所需的資產/算力價值，就可能出現「頭重腳輕，上層過重」的問題，而這個風險點在 POS 以太坊身上已經表現的越來越露骨。此前」技術圈名人「響馬在訪談中，也表達了對這個問題的擔憂。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/7/images/67e84066d5402c9ad3f9425815d3b822.png" alt="從 Luke Dashjr 的「激進言論」思考區塊鏈的本質" referrerpolicy="no-referrer">但有趣的是，Luke 雖然在部分言論中對 BRC-20 和各種銘文表達了消極態度，並表示如果新版的節點客户端代碼發佈並被廣泛採用，屆時 BRC-20 和 Ordinals 可能消失，但當其他人指出可以把比特幣 Layer2 作為 BRC-20 新的歸宿，以避免對比特幣主網造成負擔時，Luke 肯定了這種看法，並沒有對 BRC-20 進行「意識形態」上的絕對否定。後來 Luke 本人更是直言：<strong>不是非要剷除所有銘文，才能給比特幣網絡帶來益處。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/7/images/2e383b1e8b92e5c8df52d291318b1792.png" alt="從 Luke Dashjr 的「激進言論」思考區塊鏈的本質" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/7/images/0e6afb124025134e1707918ea55ade12.png" alt="從 Luke Dashjr 的「激進言論」思考區塊鏈的本質" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>歸根結底，Luke 不滿之處似乎在於，各種衍生產物引發的數據膨脹給比特幣主網帶來的風險，而不是對這些衍生品本身「趕盡殺絕」，更多是想把 Ordinals 這類「不速之客」驅逐到比特幣主網之外的設施上，這恰恰給比特幣 Layer2 本身帶來了機遇。但 Luke 的激進做法本身也引發了許多人的爭議，他的行為不但涉及到比特幣生態話語權的糾紛，也反映出了 BTC 與 ETH 在產品設計哲學上的本質不同——<strong>多年前 Vitalik 曾在類似的事情上與 Luke 等人意見相左，間接導致前者決心自己做一條鏈。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/7/images/57097d62432a1ab3a4f368f65f49370d.png" alt="從 Luke Dashjr 的「激進言論」思考區塊鏈的本質" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>下文中，我們將對 Ordinals 協議與 Luke 的解決方案進行技術面的解析，並對 Luke 為代表的「中本聰主義者」與 BRC-20 玩家為代表的「投機客」各自的問題展開簡要闡述。<strong>如果 Web3 並不像某些人所説的那般宏大美好，那麼它的價值究竟是什麼？</strong></p><h3>簡析 Ordinals 協議的原理</h3><p><strong>單從技術的角度去看，Ordinals 協議是⼀個為聰（SATS，⽐特幣最⼩單位）編號的系統，或者説是以比特幣 UTXO 作為存儲媒介的衍生協議。</strong> Ordinals 為每個聰賦予⼀個序號，再附加上額外的數據（⽂本、圖⽚、代碼等），使每個聰都變成獨一無二的 NFT，這個過程稱之為「銘刻」。</p><p>BRC-20 在 Ordinals 的基礎上，⼜推出了類似 ERC-20 同質化代幣的發⾏⽅法。但 BTC 腳本並不圖靈完備，⽆法實現以太坊那樣複雜的智能合約系統。以最簡單的 transfer 功能為例，基於 Ordinals 協議的衍生資產需要在腳本中寫⼊如下內容：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/7/images/cce00b59e5c7c5f467513cf2a1a00c18.png" alt="從 Luke Dashjr 的「激進言論」思考區塊鏈的本質" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>可以看到這是⼀個純⽂本的交互，⽐特幣⽹絡本身對 BRC-20 的交易內容不進⾏任何運算和狀態結算。⽤户看到的 BRC-20 轉賬成功等消息，都是那些認同 Ordinals 協議的節點自己將 BTC 鏈上的原始腳本解析+計算後，得到的最終結果。</p><p>如果你只有 100 個 ORDI，但在 transfer 的時候數量寫成 10000 個，也是可以發送這筆交易⾄⽐特幣⽹絡的，但相關節點和瀏覽器並不會將其解析為⼀筆有效的轉賬。</p><p>所以 Ordinals 本質上只是將⽐特幣⽹絡當做永存數據且不可更改的⽹盤，鏈上只銘刻了元數據、操作聲明等，但所有操作的運算和狀態結算，全部都位於鏈下的數據索引⽹站的服務器中。這種思路和 Arweave 生態的項目 EverPay 幾乎如出一轍。</p><p><strong>綜合來看，Ordinals 有下列問題：</strong></p><ol><li><strong>沒有統⼀共識的狀態運算層。</strong>不同錢包、瀏覽器等解析出的數據並不一定相同，此前曾多次發生用户資產在不同錢包上有不同顯示結果的現象。</li><li><strong>依賴中⼼化的 Indexer 基礎設施。</strong>以區塊鏈的標準來看，這種應⽤對安全性是沒有嚴格要求且不可靠的。</li><li><strong>使⽤場景狹窄。</strong>在以太坊中⼀系列複雜的 DeFi 活動都不可能基於簡單的 Ordinals 協議完成，甚⾄⽬前的 Ordinals 交易只能通過掛單來完成，⽽⾮採用流⾏的 AMM。所以，Ordinals 這類產物似乎在以太坊上實現會更好。</li></ol><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/7/images/15f41665da1d1e35c5f73711395ef61b.png" alt="從 Luke Dashjr 的「激進言論」思考區塊鏈的本質" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>4. ⽹絡污染。</strong>Ordinals 對聰的操作形式，如數千名⽤户在短時間內只操作$0.1 的價值卻⽀付$10 的轉賬費⽤，在 BTC 原教旨主義者眼中⾮常類似粉塵攻擊，在這些⽤户或開發者眼中，BTC 主要是⽤於儲值和轉賬，⽽Ordinals 活動嚴重⼲擾了正常的⽹絡運轉。</p><p><strong>5.增加了⽤户的使⽤成本。</strong>各種銘文抬高了比特幣主網的手續費，對其他用户造成了影響，而且 BRC-20 和 Ordinals 引入的新基礎設施需要⽤户理解和使⽤新錢包、新⼯具等。</p><h3>Luke 的解決思路</h3><p>面對 BRC-20 和 Ordinals 問題，<strong>Luke 並沒有直接修改共識層，⽽是通過修改 Spam Filter(policy) 模塊，使節點在收到 P2P 廣播消息時，直接拒收 Ordinals 交易。</strong>在 policy 中，有多個 isStandard() 系列函數來檢查交易的各個⽅⾯是否符合標準，如果不符合，則節點收到的這筆交易很快就會被拋棄。</p><p><strong>換句話説，Ordinals 最終可以上鍊，但大多數節點不會把這樣的數據放進交易池裏，這會延長 Ordinals 數據傳遞給，願意將其打包上鍊的礦池，的延時。</strong>但如果有礦池廣播了一個包含 BRC-20 交易的區塊，節點們還是會認可。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/7/images/27b52314444d43ce7e65dabf990e646d.png" alt="從 Luke Dashjr 的「激進言論」思考區塊鏈的本質" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>來源：https://twitter.com/BenWAGMI/status/1732423859092247013</pre><p>Luke 已經在 Bitcoin Knots 客户端中提交了 policy 的修改，在 Bitcoin Core 客户端中，他也想將相同的提交加⼊進去。而在 policy.cpp 中，他新增了⼀個名為 g_script_size_policy_limit 的參數，該參數在多個位置對腳本⼤⼩進⾏了限制。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/7/images/ab89d103da8d1a76fb95bf68b7049f5f.png" alt="從 Luke Dashjr 的「激進言論」思考區塊鏈的本質" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>之前的客户端中對 Pay-to-Taproot（也即 Ordinals 使⽤的交易類型）的腳本⼤⼩沒做限制，最終在此補上</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/7/images/9415dda9fcdd092da911e7129342d980.png" alt="從 Luke Dashjr 的「激進言論」思考區塊鏈的本質" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>其中，g_script_size_policy_limit 默認值為 1650 Bytes，會限制許多 Ordinals 中使⽤的腳本，下圖為⼀個 NFT 相關腳本的⼤⼩：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/7/images/92534a94e13d56a17bdc70fa8a304f9a.png" alt="從 Luke Dashjr 的「激進言論」思考區塊鏈的本質" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>但由於該參數僅僅是⽤於 Spam Filter 模塊，⽽⾮共識模塊，所以節點可以⾃⾏修改該參數的⼤⼩，來接收更⼤腳本的交易。這些交易雖然不符合 Core 開發者的預期，但仍然可以被⽐特幣的共識協議所接受，<strong>也就是説，只要有一個礦池願意打包 Ordinals 相關的交易數據，Ordinals 就依然可以在比特幣網絡存活，只是相關用户的 UX 會比現在更差（響應延時會變得比現在長）。</strong></p><p>這種⽅法⽆法做到完全消除 Ordinals 的鏈上活動，不會引⼊任何硬分叉。雖然⼀定會有節點不遵守新的 Policy，但由於之前根本沒有該 Policy，那麼更新後只要有節點遵守，就可以降低 Ordinals 活動數量。</p><p>Luke 的預期是⼤部分節點都會遵守他提出的 policy。這個更新總體上來説是柔性的。只要有一個礦池願意打包 BRC-20 和 Ordinals 數據，後兩者就依然可以在比特幣主網延續下去，只是相關用户體驗會變的很差。但只要比特幣 Layer2 快速啓動，BRC-20 和 Ordinals 在 Layer2 上一樣可以「風生水起」。</p><h3>Luke Dashjr 行為背後隱藏的區塊鏈信仰危機</h3><p>那麼該如何評價 Luke Dashjr 的這種行為？這一切真的只是「大區塊與小區塊」之爭那麼簡單嗎？誠然，如果單從技術和產品的角度看待這一切，似乎 Luke 只是在捍衞比特幣社區長期以來的極簡哲學與去中心化理念，這種與以太坊截然不同的保守主義思路，一直都是「區塊鏈世界裏不可或缺」的一環。</p><p>也有人認為，比特幣本身就是一個巨大的社區治理實驗田，Luke Dashjr 只是代表了其中的一派勢力，而比特幣不是屬於一個人的，是礦工、交易所、開發者、用户之間多方博弈下形成的混合產物，無論 Luke 怎麼針對 BRC-20，那些眼花繚亂的銘文都會在比特幣生態內找到合適的歸宿。</p><p><strong>但本文並不想對上述兩點做出更多討論，打算引申出大多數人並沒有意識到的問題：</strong></p><p>如果從意識形態的角度去考察最近的「Luke Dashjr」事件，不難將其抽象為「技術派」和「交易派」之間的衝突，此前 Blast 與 Polygon zkEVM 之間的唇槍舌劍，已經將兩大派系間的矛盾顯露無疑，而 Luke Dashjr 則進一步激化了兩者之間的分歧，使人們對比特幣乃至於區塊鏈的」所有權「本身產生思考：究竟誰可以代表比特幣生態？是那些打着中本聰後繼者旗號的 OG 貢獻者們，還是那些整天對炒幣交易樂此不疲的投機客們？</p><p>如果站在 Luke 等比特幣社區 OG 的角度去看，大多數 BRC-20 愛好者都是些「兩耳不聞窗外事，一心只賺鏈上錢」的唯利是圖之人，這些「自私自利」之徒的利益似乎不值得去維護，而將 BRC-20 從比特幣網絡驅逐，有利於 BTC 生態的長期利益，這要比滿足炒幣用户的貪慾更為「重要」。</p><p>但反過來想，那些將 BRC-20 和 Ordinals 的價值徹底否定，不顧及「Web3 主流用户」利益的人，似乎同樣是自私和缺乏思考的，如果他們一直以為「高貴」和「正確」的東西本身就是不切實際、虛偽不堪的，那麼站在制高點去鄙視那些「庸俗之人」，是否也只是在走五十笑百步？</p><p>歸根結底，<strong>金融市場本身並不包含道德，很難説誰的行為更道德，誰的行為不道德，一切都只靠機制和規則來決定（索羅斯所言）</strong>，而區塊鏈推崇的 Permissionless 並沒有一口否定 BRC-20 這類「空氣幣」的存在，那麼單純打着遙不可及的「比特幣原教旨」旗號去擠兑那些銘文玩家們，本身是否也是一種違背 Permissionless 精神的行為？如果從這個角度去思考，Luke 的行為是否真的值得肯定？支持他或反對他的人，又是否對這一行為進行過反思？</p><p>雖然有無數人曾就區塊鏈可以帶來的宏大願景做出過激情澎湃的描繪，曾不止一次推崇所謂的「中本聰精神」與「Trustless 最大主義」，但為什麼中本聰和 Gavin Wood 等人所幻想的「美元替代品」與」下一代互聯網「還沒有到來，先到來的卻是一系列「上不了大雅之堂」的東西？這是否是拜「去中心化網絡」本身極差的 UX 與使用門檻所致？</p><p>對於一個對用户不友好、幾乎永遠無法在用户體驗上與 Web2 抗衡的東西，又能給人們帶來哪些 Web2 所沒有的場景？如果它很難取得 Web2 所不具備的產品優勢，所謂的「去信任化」Slogan 又真的能夠被大多數人所接受嗎？單純空談那些遙不可及的「不需要人治的 Trustless」 「mass adoption」，卻不想善待位居主流用户畫像中的羊毛黨，<strong>這種態度本身是否是一種孔乙己式的虛偽自私？</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/7/images/698462dc31c76fcff3f19ac7ebafece6.jpeg" alt="從 Luke Dashjr 的「激進言論」思考區塊鏈的本質" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>或許技術至上主義者的確有資格嘲笑 BRC-20 玩家們唯利是圖，可以認為區塊鏈並不該淪為」鏈上賭場「，但我們更應該認真思考區塊鏈的意義所在。如果它並不像中本聰所説的那般宏大可敬，它所鼓吹的許多烏託邦式的思想在時間的推移中被不斷證偽，那麼所謂的「code is law」以及」Mass Adoption「乃至」Web3.0「背後，又是否隱藏着一場堪比尼采式「上帝之死」的重大信仰危機？<strong>如果所謂的「中本聰主義」只是一種類似於 Marx 主義的空中樓閣，那麼我們是否該反思 Web3 真正能夠解決的問題究竟是什麼？</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/7/images/c8c924f286eec0b90e879794d9b16731.png" alt="從 Luke Dashjr 的「激進言論」思考區塊鏈的本質" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>來源：https://zhuanlan.zhihu.com/p/49059750</pre><p>也許我們並不能對上述問題給出直接答案，但毋庸置疑的是，區塊鏈本身的可分叉、多元社區屬性，終究會賦予人們比現實政治中更高的自由選擇權，在這個不完美的 Web3 世界中，不會只有一個版本的 chain。相比於現實中的主權國家，這個能夠按照不同羣體的意願，去打造多元」國度「的 Blockchain，終究會成為現實民主治理之上的一種補充與優化，而不是單純作為「美元替代品」「Web2 掘墓人」這樣不切實際的無聊口號，<strong>很多時候，解決眼前的現實問題，遠比沉浸於一些「永遠存在於明天」的美好幻覺要重要的多。</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Dec 2023 09:37:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/woj0lhu7.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/woj0lhu7.html</link>
            <author>
                <![CDATA[極客 Web3]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>zkEVM</category>
            <category>NFT</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>ETH</category>
            <category>基礎設施</category>
            <category>Web3.0</category>
            <category>治理</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[首個登上蘇富比的比特幣 Ordinals NFT，BitcoinShrooms 究竟有何來頭？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>BitcoinShrooms 為何能成為首個被頂級拍賣行蘇富比拍賣的比特幣 Ordinals 藝術品？</blockquote><p align="justify">作者：Nancy，PANews</p><p align="justify">在經歷區塊大小路線之爭的小插曲後，Ordinals 的比特幣 NFT 敍事正獲得主流認可。近日，國際拍賣巨頭蘇富比宣佈拍賣 Ordinals 項目 BitcoinShrooms，這是其首次對比特幣 NFT 進行拍賣。BitcoinShrooms 為何能成為首個被頂級拍賣行拍賣的 Ordinals 藝術品？</p><p align="justify">根據蘇富比官方消息，Ordinals 項目 BitcoinShrooms 將於 12 月 6 日至 13 日（美國東部時間）進行在線拍賣，目前有三件作品可供競拍，包括兩個蘑菇個體和一個像素化的牛油果種子，預計售價約為 2 萬至 3 萬美元，可接受加密貨幣出價。</p><p align="justify">其中，名為「S」作品是 Inscription 38，代表着自我主權，已獲得 45 次出價，競標價已達 3.8 萬美元；Sovereign Individual 是 Inscription 715，靈感來自於 Rees-Mogg 在 1998 年的經典著作《The Sovereign Individual》，該書預測了為不被政府控制出現了基於密碼學的數字貨幣，這也是當前三件作品中出價最高的，獲得 25 次出價；BIP39 Seed 是 Inscription 679 以創建種子短語所需的助記碼的共同標準來命名的，即自我主權意味着掌控自己的比特幣私鑰，已獲 31 次出價。</p><p style="text-align: center;" align="justify"><img src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/12/07/images/UJl1n7PUs3.jpg" alt="首個登上蘇富比的比特幣 Ordinals NFT，BitcoinShrooms 究竟有何來頭？" width="948" height="1140" referrerpolicy="no-referrer"></p><p align="justify">BitcoinShrooms 由匿名藝術家 Shroomtoshi 設計，旨在通過懷舊和超參考模式捕捉了加密貨幣的時代精神，並教育和激發人們對比特幣的文化和技術革命的欣賞。BitcoinShrooms 對外聲稱是首個 Ordinals NFT 合集，最初於 10 月 22 日在鏈上鑄造，整體採用了像素風，前 1000 個銘文中有超 200 件作品屬於 BitcoinShrooms。根據 Ordinals 設計規則，該協議給每個「聰」都分配了獨一無二的編號，排名越靠前越稀有，當前已突破 4000 萬個銘文。</p><p style="text-align: center;" align="justify"><img src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/12/07/images/7b3O82f7nj.jpg" alt="首個登上蘇富比的比特幣 Ordinals NFT，BitcoinShrooms 究竟有何來頭？" width="1280" height="427" referrerpolicy="no-referrer"></p><p align="justify">值得一提的是，今年 2 月，BitcoinShrooms 面向 discord 活躍社區用户在比特幣拍賣平台 Scarce.City 進行拍賣，其拍賣價格被一路推高至 2.5 BTC（當時價值約 6 萬美元）後，BitcoinShroom 提前一天緊急取消拍賣，並向比特幣開發工具包 Bitcoin Dev Kit 進行了捐贈。</p><p>而 BitcoinShrooms 之所以能登上蘇富比拍賣，該拍賣行似乎也給出了理由，「BitcoinShrooms 藏品中藴藏着大量參考文獻，從標誌性的比特幣 Meme 到先進的技術概念，每件作品展示了比特幣的歷史、文化和核心計劃，像是一首視覺交響樂，從早期人們的角度捕捉了比特幣的本質。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Dec 2023 09:05:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/aq4v0tcm.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/aq4v0tcm.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Nancy]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>PA 原創</category>
            <category>NFT</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>Ordinals</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[C 羅涉足 Web3 後翻車，遭集體訴訟天價索賠]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>前腳某安剛剛遭遇處罰危機選擇天價和解，後腳足球巨星 C 羅就因為某安站台而被集體訴訟，索賠金額超 10 億美元，如法院支持原告訴請，則 C 羅恐賠光自己 10 年來的大部分收入。</blockquote><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/12/07/images/JWH9t3KG8S.jpg" alt="C 羅涉足 Web3 後翻車，遭集體訴訟天價索賠" width="805" height="531" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>很長時間以來，從虛擬幣到 NFT，主流的虛擬資產服務提供商們（以下簡稱「VASP」）為了保持項目熱度和資產流動性，除了不停地為項目添加各種新玩法、增加虛擬幣或 NFT 的價值外，還會使用一些特殊的外部營銷手段幫助自家的項目既能留住老人，又能多渠道的吸引新人。其中，付費推廣就是 VASP 們常用的一種手段。</p><p>當然，付費推廣並不是虛擬資產圈的原創，早在人類市場經濟發展的初期，「廣告」作為一種早期的付費推廣手段就已經出現，時至今日，付費推廣的模式已經隨着人類商業活動的活躍，發展出了各種各樣的新樣態，新興的社交媒體付費推廣成為了主流。但是，由於各國對虛擬資產監管的收緊，此類付費推廣無論是對於站台名人、推廣平台還是 VASP 們來説，都產生了各不相同的法律風險。</p><p>颯姐團隊注意到，前腳某安剛剛遭遇處罰危機選擇天價和解，後腳足球巨星 C 羅就因為某安站台而被集體訴訟，索賠金額超 10 億美元，如法院支持原告訴請，則 C 羅恐賠光自己 10 年來的大部分收入。今天，颯姐團隊就從 C 羅被訴案出發，為大家詳細講解名人站台推廣虛擬資產的法律風險。</p><h3>01、虛擬資產付費推廣，一種變相名人「殺手」？</h3><p>繼庫裏、拉里戴維、卡戴珊、大坂直美等名人之後，C 羅也倒在了付費推廣虛擬資產的「坑」裏。近日，C 羅因與某安長期以來的密切合作、為某安站台推廣虛擬資產而遭遇集體訴訟，被要求賠償至少 10 億美元（按發文日的匯率算，大概超過人民幣 70 億元）。如果法官對該起案件「判如所請」那麼不僅會讓 C 羅 10 年來大部分收入「白給」，也會創造出虛擬資產史又一個里程碑式的案件——史上因付費推廣虛擬資產被索賠最高的名人。</p><p>前幾天，三名原告在美國佛羅裏達州南區法院對 C 羅、F1、奔馳以及美國職業棒球大聯盟等知名人士、法人實體提起了訴訟標的超 10 億美元的集體訴訟。幾位原告在起訴書中稱 C 羅等名人和具有高社會知名度、影響力的組織為某安做的推廣引導了他們進行了數額巨大且不安全的投資，相關行為涉嫌「欺騙」，違反了美國多項關於推廣金融產品的法律。訴訟書中還將矛頭直指 C 羅本人：有證據顯示，某安發行和銷售未註冊證券的欺詐行為之所以成功，與 C 羅的幫助直接相關。</p><p>那麼，C 羅作為一個長期活躍在虛擬資產圈，並在 NFT 大火的時候狠賺一筆的名人，其是否真正為某安推廣虛擬資產提供了幫助？具體提供了哪些幫助？原告在起訴書中認為：C 羅與某安的合作宣傳工作是「非常成功」的，在去年世界盃之前，C 羅與某安合作推出了他的首個個人 NFT 項目「CR7」，該項目 NFT 的發售價從 77 美元到 1 萬美元不等。而在 C 羅的 NFT 項目官宣後，互聯網以「某安」為關鍵詞的在線搜索量增加了 500%。同時，C 羅的高價 NFT 也在發行首周就售罄。</p><p>而如今，颯姐團隊查詢了第三方 NFT 交易平台發現，C 羅的 NFT 項目已經喪失了大部分的流動性，交易價格大幅度跳水，最便宜的僅需幾美元就能買到。可見，原告之訴請並非無理取鬧，如果大家確實是在 C 羅強大的粉絲號召力下真金白銀購買了一種如此高風險的投資品，那如今的投資損失必然與 C 羅脱不了幹係，要求其賠償也有一定的道理。</p><h3>02、C 羅真的會賠 10 億嗎？</h3><p><strong>先説答案，颯姐團隊認為賠償數額很可能會大幅縮減。</strong></p><p>想必大家已經看過某安與美國證券監督管理委員會（以下簡稱 SEC）不久之前完成的天價和解案，該案雖然並未最終進入審判決斷，法官也沒有對虛擬貨幣等虛擬資產的法律性質做出認定，但根據雙方的和解條件來看，SEC 似乎已經勝券在握。換言之，在美國當前的司法環境下，虛擬資產更傾向於被認定為一種證券或類證券的金融產品。</p><p>在認定虛擬資產屬於證券或類證券金融產品以及某安為虛擬資產發行人的基礎上，SEC 認定某安兩大最重要的「罪行」為：（1）未經合規註冊就向公眾提供和銷售加密資產證券 Tronix（即 TRX 幣）和 BitTorrent（BTT 幣）；（2）通過大量的洗售交易（wash trading）欺詐和操縱加密貨幣二級市場。</p><p>因此，考慮 C 羅要不要賠、賠多少之前我們必須明確一點：C 羅是否是該虛擬資產的發行人？是否承擔相關信息披露等義務？</p><p>不得不説，大部分時候 VASP 在發行以在世名人個人 IP 為主題或噱頭的虛擬資產時，都會刻意在營銷和宣發上模糊發行人的問題，常見的宣傳文案為「本平台與 A 先生合作發行 xx 項目」「本公司與 B 小姐共同創作了 xx 項目」，但實際上 VASP 們很可能只是與 A 先生 B 小姐的經紀公司簽訂了一份代言或授權合同，利用名人效應為自己的 NFT 項目「添磚加瓦」。在這種情況下，虛擬資產的發行人只是 VASP，A 先生和 B 小姐則是廣告代言人。</p><p>換言之，VASP 作為虛擬資產的發行人、銷售者才是真正法律意義上承擔信息披露義務等金融機構合規義務的主體。而具體到 C 羅被訴案，某安是發行人，C 羅則是廣告代言人，誠然投資者們很可能是在 C 羅的號召下進行了高風險投資，但造成消費者損失的真正原因則是某安違規發行未註冊證券產品、違規操縱證券市場以及不履行法定的信息披露義務，因此 C 羅並非消費者損失的主要責任人。</p><p>另外，颯姐團隊還要提示大家，無論是 C 羅本人的 NFT 項目流動性缺失還是某安發行的其他虛擬資產價格跳水，在法律上並不能全部「歸罪」於 C 羅本人或發行人某安。從證券類糾紛案件的判例來看，法官在決定賠償數額時還必須考慮到「系統性風險」對投資者損失的影響，例如虛擬資產市場本身的劇烈波動以及全球經濟的不穩定對虛擬資產行業產生的負面影響等。</p><p>綜合考量下，即使經歷了漫長的訴訟後 C 羅敗訴，其賠償金額大概率會被大幅縮減，後續甚至還會因為共同被告眾多的原因，賠償責任被進一步「攤薄」。</p><h3>03、在中國為虛擬資產付費推廣，可能面臨哪些法律風險？</h3><p>説完 C 羅被訴案，我們還應當考慮到，名人如果在中國為虛擬資產站台付費推廣，是否會面臨天價索賠？</p><p>不少夥伴們認為，我國自《關於進一步防範和處置虛擬貨幣交易炒作風險的通知》和《關於整治虛擬貨幣「挖礦」活動的通知》出台後，所有虛擬貨幣相關機構及業務均已退出中國大陸市場，付費推廣虛擬資產被罰的事大概率不會發生。實際上並非如此，虛擬資產的概念較為廣闊，除虛擬貨幣外 NFT 以及其他衍生產品，甚至遊戲等平台的虛擬幣、裝備等雖然從法律性質上與基於區塊鏈技術產生的虛擬資產有所不同，但名人接受此類付費推廣依然可能產生嚴重的法律風險。</p><p>我國《廣告法》第五十六條規定：關係消費者生命健康的商品或服務的虛假廣告，造成消費者損害的，廣告代言人應當與廣告主承擔連帶責任；該條同時規定，上述商品或服務以外的虛假廣告造成消費者損害的，廣告代言人明知或者應知廣告虛假仍作推薦、證明的，應當與廣告主、廣告經營者、廣告發布者承擔連帶責任。</p><p>通常情況下，虛擬資產並非與生命健康相關的商品或服務，因此當 VASP 發行的虛擬資產導致投資人遭受損失時，<strong>代言人基本上不會因代言行為而承擔無過錯的連帶損害賠償責任，但如果代言人存在主觀過錯（明知或應知 VASP 發行的虛擬資產存在問題）的情況下，會與 VASP（廣告主）、廣告經營者、廣告發布者共同承擔連帶損害賠償責任。</strong></p><p>在司法實踐中，我國目前對名人「明知或應知」產品存在問題的判斷標準較為寬鬆。2016 年 4 月「中晉系」投資理財產品爆雷，上萬名投資者損失慘重，案發後，不少投資人將矛頭指向「中晉系」廣告代言人潘某某（著名斯諾克運動員，房間稱「九球天后」）並對潘某某提起了訴訟，在該起案件的判決書【(2020) 滬 02 民終 3552 號判決書】中，法官明確：「在衡量潘某某的過錯時，應當以一般普通人的注意義務作為審慎審查義務的衡量標準，而不應當以事後刑事案件的結果來倒推審查的義務。正如大量作為受害人的集資參與人一樣，如果潘某某做到了普通人的審查義務，對廣告主的情況予以了審查，不應對其苛以更高的審查義務。」</p><p>但是，颯姐團隊提示，名人付費推廣在民事賠償中的過錯認定標準與行政處罰不同，名人們有可能避開消費者的索賠，但還是要受到市場監管機構的嚴格監管。2022 年 5 月 28 日，知名女演員景某就因為代言了某涉嫌虛假宣傳的果蔬類食品而被廣州市天河區市場監管局認定為違反《廣告法》的代言行為，共計罰沒 722.12 萬元。</p><h3>04、寫在最後</h3><p>如前所述，C 羅可能不會因此次訴訟案賠光家底，但卻有可能逃不過美國市場監督管理機構的處罰。美國《聯邦貿易委員會法案》已經規定，網絡付費推廣必須在促銷推文中做出明確的披露。披露程度需要達到具體收了多少錢的程度。</p><p>在為虛擬資產付費推廣被行政處罰案中，美國名媛金卡戴珊（Kim Kardashian）就是一個典型案例：卡戴珊與某 VASP 合作在社交平台上推廣了一種加密貨幣，而被罰 126 萬美元。當時，卡戴珊在自己的推文中已經明確標註了該推廣是廣告，但未披露其獲得了 25 萬美元的推廣費。C 羅同樣很可能會因相同的原因，面臨監管機構的調查的處罰。總之，颯姐團隊提示，虛擬資產付費推廣坑多浪大，名人更需謹慎參與。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Dec 2023 09:00:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/mjbnlnmb.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/mjbnlnmb.html</link>
            <author>
                <![CDATA[肖颯 lawyer]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>虛擬資產</category>
            <category>NFT</category>
            <category>法律</category>
            <category>監管</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Web3 普法 | 虛擬貨幣交易所賬户被凍結，應該怎麼辦？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>對於幣圈的朋友們來説，除了售賣虛擬貨幣收款銀行卡容易被凍結外，越來越多的朋友還遭遇到更難受的事情，那就是你的虛擬貨幣交易所賬户被凍結。</blockquote><p>作者：劉紅林律師、劉正要律師</p><p>所謂福不雙至禍不單行，韭菜專找嫩的割。</p><p>對於幣圈的朋友們來説，除了售賣虛擬貨幣收款銀行卡容易被凍結外，越來越多的朋友還遭遇到更難受的事情，那就是你的虛擬貨幣交易所賬户被凍結。</p><p>此前，幣圈的某朋友轉發一篇文章給我，大致內容是美國一家虛擬貨幣加密基金的賬户在中國某知名交易所被凍結，原因是該賬户收到了涉案虛擬貨幣資產。該基金經過與中國內地公安的聯繫後，提供了工作證明和賬户交易記錄等材料，但公安仍未申請解封其交易所賬户。文章作者表示，他並不知道涉案的賭博網站，他的交易也只是在其他虛擬貨幣交易所進行的常規操作。他向公安提供了證明，但公安未解凍其賬户，認為他有可能涉嫌違法。</p><p>很多朋友很奇怪，你説中國的銀行卡被凍結我能理解，畢竟都是在中國內地。但我玩的虛擬貨幣交易所註冊在海外，怎麼中國公安還能管得着？這篇文章我們就來聊一聊這個話題。</p><h3><strong>中國公安能否凍結海外交易所賬户？</strong></h3><p>先來個省流量的版本：<strong>不僅可以，而且虛擬交易所一般都會非常配合</strong>。</p><p>我們以行業中的頭牌某安為例，在其官網上，甚至針對中國的執法機構來了一個專屬鏈接，全力協助中國內地執法工作的順利開展。不僅如此，據傳某虛擬貨幣交易所還跟國內多地公安設立專門執法工作對接渠道，互通有無，想想也挺刺激（小道消息，真偽不明。）</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/9u4T95st31.png" width="682" height="410" alt="Web3 普法 | 虛擬貨幣交易所賬户被凍結，應該怎麼辦？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>根據《刑事訴訟法》第一百四十四條第一款之規定，公安機關根據偵查犯罪的需要，可以依照規定查詢、凍結犯罪嫌疑人的存款、匯款、債券、股票、基金份額等財產。有關單位和個人應當配合。因此，公安機關在辦案過程中會將涉案賬户進行查封凍結，這些涉案賬户往往屬於電信網絡新型違法犯罪的通道，經常涉及的罪名有幫信罪、洗錢罪以及掩飾隱瞞犯罪所得罪等。</p><p>那麼，虛擬貨幣用户在交易所的賬户是否屬於涉案財物、財產權利呢？如果公安機關有證據證明用户的虛擬貨幣賬户與犯罪活動有關，例如涉嫌洗錢、詐騙、賭博、傳銷等，那麼公安機關有權對其採取強制措施，以便於查明事實和收集證據。如果用户的虛擬貨幣賬户與犯罪活動無關，那麼公安機關無權對其採取強制措施，否則就構成了濫用職權和侵犯財產權。當然，這種情況下，用户也有義務配合公安機關的調查，並提供相關證明材料。</p><h3><strong>公安是否能直接划走涉案資產？</strong></h3><p><strong>（1）傳統涉案財物</strong></p><p>根據中國法律規定，對於刑事案件中的涉案財物，公安機關可以採取查封、扣押、凍結等措施，但原則上刑事案件中的涉案財物是不能由公安機關直接劃扣的，都是法院判決以後直接由法院或者法院委託公安機關進行後續的涉案財物的處置。</p><p>不過，現實中也有一些例外的情況存在：對於電信網絡犯罪案件，在滿足特定條件下公安機關是可以直接將涉案財物中受害人的資金直接劃扣返還的。如：根據公安部的《關於印發電信網絡新型違法犯罪案件凍結資金返還若干規定》，在滿足三個條件的情況下，公安機關是可以直接進行涉案資金的劃扣返還，一是涉嫌的犯罪是電信網絡犯罪，即不法分子通過電信、互聯網技術騙取/盜取他人合法資金的案件；二是經公安機關審核被凍結的資金確是受害人的合法資金；三是公安機關要按照規定的方式返還，比如按照直接溯源、按照時間戳溯源時的直接全額返還，以及無法溯源時按照受害人的損失金額和總涉案金額的比例進行返還等。</p><p><strong>（2）涉案虛擬財產</strong></p><p>虛擬貨幣作為涉案財產該如何返還受害人司法機關的操作方式不完全一致。雖然我國對於虛擬貨幣的監管有一些相關的規定和通知，比如中國人民銀行等部門《關於防範比特幣風險的通知》《關於防範代幣發行融資風險的公告》等，以及最近的包含「兩高一部」在內的十部委的《關於進一步防範和處置虛擬貨幣交易炒作風險的通知》等，但是這些文件並沒有具體規定公安機關對於虛擬貨幣的查封、扣押或凍結的程序和司法處置方式。因此，在實踐中難免會出現一些爭議和糾紛。</p><p>除監管規定外，在技術操作層面，公安機關進行涉案虛擬貨幣的查封、扣押、凍結、劃扣等也具有一定的困難。因為虛擬貨幣沒有實體形式，它只存在於區塊鏈網絡中，由一串密碼和密鑰控制。公安機關要想劃扣用户的虛擬貨幣，他們需要先獲取用户在交易所的賬户信息和密碼，並且要求交易所配合提供相關證據和協助執行。但是，交易所可能會拒絕或抵抗公安機關的要求，因為他們也要保護用户的隱私和利益。</p><p>目前實務中對於被採取強制措施的犯罪嫌疑人（刑事拘留、指定居所監視居住等），被公安機關普法教育（具體方式各地有所不同）後，往往都會主動配合公安機關處理涉案虛擬財產，比如將掌握的虛擬貨幣轉入公安創建的虛擬貨幣賬户地址。對於案情簡單的案件，如在網絡犯罪的條件下，A 盜走了 B 的一個比特幣，B 報案後公安抓獲 A，並讓 A 將盜竊所得的比特幣轉入公安創建的錢包地址，在確認了 B 是受害人後公安是可以直接將涉案的一個比特幣轉給 B。</p><p>當然，現實中刑事案件往往都是比較複雜的，有大量的受害人甚至也有大量的犯罪嫌疑人，這時是很難進行直接虛擬貨幣的劃扣的，但是查封和凍結仍然是有可能的，扣押的操作一般是將涉案虛擬貨幣從犯罪嫌疑人賬户轉入公安的虛擬貨幣錢包賬户。</p><h3><strong>公民如何來保護自己的利益？</strong></h3><p>根據《刑事訴訟法》第一百四十五條規定，對查封、扣押的財物、文件、郵件、電報或者凍結的存款、匯款、債券、股票、基金份額等財產，經查明確實與案件無關的，應當在三日以內解除查封、扣押、凍結，予以退還。</p><p>如果公民的交易所賬户被凍結，完全可以主動提交相應的資產證明和法律文件，證明投資行為屬於個人行為，並且資金來源合法，向公安機關申請解除強制措施，如果公安機關不予解除或者不予答覆，可以向人民檢察院申訴。如果人民檢察院也不予支持或者不予答覆，可以向人民法院提起行政訴訟。當然在這個過程中，也是可以選擇委託律師來進行協助。</p><h3><strong>總結</strong></h3><p>基於打擊違法犯罪的需要，中國公安有權依法凍結公民的銀行賬户或交易所賬户，交易所面對公安的正式文件時，大概率會配合。投資者除了被動等待公安的處理外，也可以主動和公安聯繫，提供相關證明材料，爭取早日解凍賬户。</p><p>當然，以上分享的都是馬後炮的操作，所謂上醫治未病，對於幣圈的朋友們來説，如果你有大額的合法數字資產，放在真正去中心化的錢包中或許是個更值得推薦的選擇。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Dec 2023 08:47:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/x24627t83au7.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/x24627t83au7.html</link>
            <author>
                <![CDATA[曼昆區塊鏈]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>虛擬貨幣</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>融資</category>
        </item>
    </channel>
</rss>
