<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[PANews - 精选]]>
        </title>
        <link>https://panewslab.com/zh/profundity/index.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/panewslab" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[PANews - 精选 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Sat, 11 Nov 2023 06:20:22 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[芝商所 CME 比特币期货首次超越币安，为什么是加密市场的里程碑时刻？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>加密货币的「狂野西部时代」即将结束，而与全球经济愈发紧密的「加密宏观时代」才刚刚开始。</blockquote><p>来自：<a href="https://twitter.com/Blofin_Academy/status/1722960526236684605" rel="nofollow">Blofin Academy</a></p><p>编译：Jordan，PANews</p><p>11 月 9 日晚间，比特币强势反弹，势如破竹地冲破 35000 美元阻力位并一度触及 3.8 万美元高点，加密货币总市值也突破 1.4 万亿美元。</p><p>相比之下，当天芝商所比特币期货未平仓合约达到 10.89 万枚 BTC（约合 40.2 亿美元）并超越币安的消息似乎并未引起太多关注，但对于加密货币行业而言，这绝对算得上是一个极具里程碑意义的重要时刻。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/11/images/9bdd768682d1c7ceb53723d3460d7b90.jpeg" alt="芝商所 CME 比特币期货首次超越币安，为什么是加密市场的里程碑时刻？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>（上图来自：Coinglass）</pre><p>在加密货币发展初期，比特币与全球宏观经济之间的联系其实并不紧密，但随着时间的推移，作为世界范围内规模最大的去中心化网络，比特币应用已变得越来越广泛，其价格变化趋势也逐渐和全球经济走势趋同，下图展示了 2014 年至 2023 年的比特币和全球 M2 货币供应量同比增长率变化：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/11/images/c4761d67d98e9f3d94ee39990cc8c14b.png" alt="芝商所 CME 比特币期货首次超越币安，为什么是加密市场的里程碑时刻？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>实际上，比特币完美结合了黄金和外汇的众多优点，比如：</p><p>1、BTC 作为一个覆盖全球范围的流动性网络，转移流动性相对更容易；</p><p>2、BTC 价格走势完全能够及时反映出全球流动性的变化水平；</p><p>3、BTC 可以起到短期避险作用，作为风险资金发挥临时的「流动性通道」和「避风港」作用；</p><p>4、BTC 交易比外汇交易更加去中心化，而且不容易受到监管和中央银行政策的影响。</p><p>另一方面，从 2022 年四季度开始，比特币与黄金、纳斯达克、美元的相关性逐渐减弱（如下图所示），从某种程度上来说，这意味着比特币更有利于分散投资组合的整体风险，降低波动性。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/11/images/53cc1284b3a997ddf757c4cca48b53b5.jpeg" alt="芝商所 CME 比特币期货首次超越币安，为什么是加密市场的里程碑时刻？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>正是出于上述原因，自 2021 年之后，机构对比特币敞口的投资偏好一直在不断上升。据金融指数分析机构 VettaFi 披露的统计数据显示，截至 2023 年 11 月，ProShares 比特币策略 ETF（BITO）已成为交易最活跃的泛外汇 ETF，而且其平均交易量明显高于黄金 ETF。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/11/images/26f9e65cbc939d74518bfb34e8d8c54b.png" alt="芝商所 CME 比特币期货首次超越币安，为什么是加密市场的里程碑时刻？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此外，从期货未平仓合约量（OI）和交易量这两个指标来看，机构交易者对 BTC 敞口的需求也在不断增加。自 2018 年 1 月以来，芝商所的比特币期货未平仓量已经上涨超过 10 万份标准合约（注：每份标准合约代表 1 BTC）。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/11/images/c954911f166f5dba4c2e4a7b046bc49e.jpeg" alt="芝商所 CME 比特币期货首次超越币安，为什么是加密市场的里程碑时刻？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>不仅如此，如今芝商所加密货币期货的日均交易额水平也已经能和众多主流期货产品的交易额相媲美，参见下表：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/11/images/49cc7b106baf0254a19abaebc402e453.jpeg" alt="芝商所 CME 比特币期货首次超越币安，为什么是加密市场的里程碑时刻？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>超越币安，表明芝商所现在已获得了 BTC Delta 1 市场的最大份额，更意味着加密货币与其他市场的彼此联系变得更加紧密。一旦现货 ETF 上市如期获批，势必能吸引更多传统机构扩大加密货币投资敞口，而芝商所在全球加密货币市场中的地位也将会有进一步的提升。</p><p>当然，传统机构或许更倾向于从全球宏观角度来看待加密货币市场，同时机构入场也会把全球宏观敍事引入到加密市场之中，这点与加密货币「原住民」有很大不同，因此对于投资者而言，倘若继续使用旧框架来分析加密货币市场很也许将不再奏效，未来必须引入跨资产、跨市场的新分析框架。</p><p>总之，加密货币的「狂野西部时代」即将结束，而与全球经济愈发紧密的「加密宏观时代」才刚刚开始。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 06:00:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/34i5pkr2.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/34i5pkr2.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Jordan]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>PA 原创</category>
            <category>加密货币</category>
            <category>币安</category>
            <category>监管</category>
            <category>比特币</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一文读懂香港 STO 新规：有关中介机构从事代币化证券相关活动的通函]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>本文将从律师角度，来对《代币化通函》中有关代币化证券的定义，以及代币化证券相关活动（发行、交易、提供意见、基金投资等）的内容进行梳理，帮助大家更好地理解香港 STO 新规。</blockquote><p><strong>撰文：</strong></p><p>Will 阿望，美国国际商法硕士，十年法律从业经验，科技行业连续创业者，投融资律师，关注 Web3 虚拟资产</p><p>近期，代币化（Tokenization）的热度一直从 DeFi 蔓延到了 TradFi，我们能够看到 MakerDAO 在近年大量配置代币化美债资产，国际清算行（BIS）也一直在推动 CBDC 代币化的各种试点。香港的证券及期货事务监察委员会（证监会）也观察到，在全球金融市场中，金融机构对于将传统金融工具代币化的兴趣日趋浓厚，开始探讨证券代币化和向客户分销代币化证券的中介机构亦不断增加。</p><p>证监会认为现在是时候就代币化证券相关活动提供更多指引（如 Security Token Offering, STO）。此举有助厘清从事这些活动的中介机构应达致的监管要求，为中介机构提供在应对和管理因使用这项新的代币化技术而引起的新风险方面的指引，以支持业界继续创新，同时从投资者保障的角度采取适当的防范措施。</p><p>因此，证监会在 2023 年 11 月 2 日，发布了两份关于代币化证券的通函：<strong>《有关中介机构从事代币化证券相关活动的通函》</strong>及<strong>《有关代币化证监会认可投资产品的通函》</strong>，两份通函合称「<strong>《代币化通函》</strong>」。</p><p>本文将从律师角度，来对《代币化通函》中有关代币化证券的定义，以及代币化证券相关活动（发行、交易、提供意见、基金投资等）的内容进行梳理，帮助大家更好地理解香港 STO 新规。</p><h3>一、《代币化通函》摘要</h3><p>代币化证券的本质是以代币化作为包装的传统证券（Tokenised Securities），依旧根据其证券底层资产的定位进行监管，适用于现时传统证券市场的法律及监管规定。</p><p>证监会容许根据《证券及期货条例》第 IV 部获证监会许可向香港公众发行的产品，进行代币化并开展代币的一级市场交易，但相关代币化产品需要获得证监会授权并且设有足够的风控措施应对代币化带来的新风险。</p><p>中介机构参与从事代币化证券相关活动，应具备所需人手和专业知识，以便能够理解有关业务的性质（尤其是与所有权和科技有关的新风险），并根据所有可用资料对代币化证券进行尽职审查，以识别代币化证券的主要特点和风险。</p><p>如中介机构发行（产品发行人）或在很大程度上参与发行其拟买卖或提供意见的代币化证券，即使它们将某些职能外判予第三方供应商，仍须对代币化安排的整体运作负责。</p><p>《代币化通函》取代 2019 年的《有关证券型代币发行的声明》，不再认定代币化证券为「复杂产品」，取消「仅限专业投资者」的强制规定。</p><p>尽管本次《代币化通函》认为代币化证券基本上是传统证券，但是中介机构依然应该采取「透视」方式，对代币化证券的相关底层传统证券进行复杂性评估。</p><p>「最低额豁免规定」的限制——此前基金已表明投资目标为虚拟资产的投资组合，以及其总资产价值的 10% 或以上投资于虚拟资产的投资组合，不适用于代币化证券。</p><p>证监会支持中介机构开展任何数码证券（包括代币化证券）的任何活动，但应事先将其业务计划与证监会沟通。</p><h3>二、什么是代币化证券</h3><p>代币化涉及将存在于传统分类帐内资产的权利记录于可编程平台上的程序，当中包括在证券生命周期中使用分布式分类帐技术（Distributed Ledger Technology，简称 DLT）。这可视为以数码形式进行纪录备存，并融合了用以管限资产转移程序的规则和逻辑。</p><p>代币化对于金融市场的潜在价值包括：让传统金融业提高效率，增加透明度，缩短交收时间及降低成本等方面。证监会支持中介机构采取措施以将传统证券代币化，同时也应该注意使用这项新科技而引致新的风险。</p><h4><strong>2.1 代币化证券 = 证券，受传统证券市场法规监管</strong></h4><p>《代币化通函》表示：代币化证券指属《证券及期货条例》附表 1 第 1 部第 1 条所界定的「证券」的传统金融工具（例如债券或基金），在其证券生命周期内使用了 DLT（例如区块链技术）或类似技术（代币化证券）。</p><p>我们按照证监会《代币化通函》的意思来理解，代币化证券就是将底层受规管的传统证券（如固收债权、ABS、MBS、REIT 等）在产品设计层面，加了一层区块链 DLT 技术的壳，然后用壳包装好传统证券之后代币化（Wrapped Securities）。在这里，底层传统证券本身就受规管，《代币化通函》则是对于代币化这层壳作出了更多风险把控、信息披露、投资者保护等的规管要求。</p><p>以基金这种传统金融证券举例，在基金的生命周期内，发行、认购、赎回、交易、转让、结算等任何阶段使用了 DLT 或类似技术，都应归类于代币化基金，落入代币化证券的范畴。例如 Franklin Templeton 于 2021 年推出的 Franklin OnChain U.S. Government Money Fund (FOBXX)，其底层资产是美国国债，该基金是美国第一只获 SEC 批准，使用 Stellar 区块链技术来处理交易和记录所有权的代币化基金。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/10/images/f33f1ccbcca0be9d59160aa3e1d103eb.png" alt="一文读懂香港 STO 新规：有关中介机构从事代币化证券相关活动的通函" referrerpolicy="no-referrer">（更多有关代币化基金的内容可以参考：RWA 万字研报：基金代币化的价值、探索与实践）</pre><h4><strong>2.2 代币化引致的新风险</strong></h4><p>证监会监管方针的首要原则是「相同业务、相同风险、相同规则」。<strong>除了遵从适用于传统证券的现行法律及监管规定外，中介机构还应管理涉及代币化活动中的所有权风险（例如与代币化证券有关的所有权权益如何被转移及记录），以及区块链技术风险（例如分叉（forking）、区块链网络中断及网络保安风险）。</strong></p><p>证监会注意到，DLT 网络有数个常见的原型，包括：(a) 私有许可制（Private Permissioned）；(b) 公有许可制（Public Permissioned）；及 (c) 公有非许可制（Public-Permissionless）。有关风险视乎所使用的 DLT 网络类型而有所不同，并应透过实施充分的监控措施予以处理。</p><p>虽然目前暂未观察到在公有非许可制（Public-Permissionless）网络上发行的代币化证券，但这种代币化证券的网络安全风险可能会更高，实现难度较大，还需要更多与传统金融契合的公链。此外，由于该等代币化证券相对来说易于以转移的方式变动所有权及它们的匿名性质，与登记形式代币化证券相比，它们可能在洗钱及「KYC」事宜方面具有较高的风险。</p><p>所以后面更多会看到的是在私有许可制（Private Permissioned）和公有许可制（Public Permissioned）上的代币化证券项目。</p><p>如此前第一家在香港发行代币化证券的中银国际（BOCI）宣布在以太坊区块链上成功发行了 2 亿元人民币的代币化票据（不涉及中央证券存管机构），则是通过以太坊公有许可制（Public Permissioned）网络发行的。2023 年 10 月 2 日，瑞银的代币化基金试点项目，亦是如此。基金代币在以太坊上以智能合约的形式出现，代表对底层货币市场基金的权益，代币化能够帮助提升基金的发行、分销、认购和赎回流程。</p><p>而在国际清算银行创新中心（BIS Innovation Hub）的 Genesis 项目中，BIS 和香港金融管理局联合于 2022 年开展了 Evergreen 项目，利用代币化和统一账本发行绿色债券。这个项目是在高盛的私有许可制（Private Permissioned）网络——GS DAP 数字化平台实现。该项目的架构和一级发行流程如下图所示。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/10/images/4b9d062eff350c9d5a87af5ea0178c20.png" alt="一文读懂香港 STO 新规：有关中介机构从事代币化证券相关活动的通函" referrerpolicy="no-referrer">（香港债券市场代币化）</pre><h3>三、在从事代币化证券相关活动的考虑因素</h3><p><strong>《代币化通函》中明确：代币化证券的本质是以代币化作为包装的传统证券（Tokenised Securities），依旧根据其证券底层资产的定位进行监管，适用于现时传统证券市场的法律及监管规定。特别是，代币化证券的发售将受《公司（清盘及杂项条文）条例（第 32 章）》下的招股章程制度及《证券及期货条例》第 IV 部下的投资要约制度所规范。</strong></p><p>中介机构如进行以下活动，其行为亦受适用于公司证券相关活动的现行规定：分销代币化证券或就代币化证券提供意见，管理代币化基金，管理投资于代币化证券的基金，及在虚拟资产交易平台上进行代币化证券的二级市场买卖。</p><p>此外，证监会还要求从事代币化证券相关活动的中介机构应具备所需人手和专业知识，以便能够理解有关业务的性质（尤其是与所有权和科技有关的新风险），以及妥善管理这些风险。</p><p>中介机构应以适当的技能、小心审慎和勤勉尽责的态度行事，并根据所有可用资料对代币化证券进行<strong>尽职审查，以识别代币化证券的主要特点和风险。这方面的职责包括中介机构在现行规定下对产品本身（例如被代币化的相关债券或基金），以及因使用代币化技术而对产品涉及的科技范畴进行尽职审查的责任。</strong></p><p>从《代币化通函》可以看出，在将代币化证券界定为证券之后，所有从事代币化证券相关活动的中介机构依然要符合传统证券市场的法律及监管规定。意味着除了涉及区块链 DLT 技术的中介机构外，其他参与方还是传统金融的持牌机构。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/10/images/59060ab266dd9961187a132286101272.jpeg" alt="一文读懂香港 STO 新规：有关中介机构从事代币化证券相关活动的通函" referrerpolicy="no-referrer">（第 571 章《证券及期货条例》 ─ 附表 5 受规管活动）</pre><h4><strong>3.1 代币化证券的发行</strong></h4><p>如中介机构发行（产品发行人）或在很大程度上参与发行其拟买卖或提供意见的代币化证券，即使它们将某些职能外判予第三方供应商，仍须对代币化安排的整体运作负责。</p><p>在评估代币化证券的技术及其他范畴所涉及的风险时，中介机构应对以下因素加以考虑：</p><p>(a) 第三方供应商的经验和往绩纪录（例如代币化技术开发者、代币化平台提供者、钱包服务提供者/保管人及打击洗钱解决方案）；</p><p>(b) 代币化证券的技术范围：(i) 智能合约代码的审计；(ii) DLT 网络的安全、稳健性；(iii) 参与各方后端系统之间的互操作性事宜；(iv) 稳健及妥善维持政策和程序、系统和监控措施，以支持代币化证券的运作；</p><p>(c) 与代币化证券有关的法律及监管状况，特别是：(i) 关于「交收终局性＂的法律状况；(ii) 附带任何保证权益（如适用）的可执行性；(iii) 任何外在权利的可执行性，以及代币化证券买卖活动对相关市场的潜在影响；(iv) 在香港的监管状况，及是否须根据相关法律取得监管批准；</p><p>(d) 应对 DLT 突发事件的业务延续计划；</p><p>(e) 应对数据隐私风险的适当措施；</p><p>(f) 洗钱及恐怖分子资金筹集风险；</p><p>(g) 考虑最适合的保管安排（Custody），尤其需要额外考虑公有非许可制（Public-Permissionless）网络上的情况。</p><h4><strong>3.2 就代币化证券进行买卖或提供意见，或管理投资于代币化证券的投资组合</strong></h4><p>如就代币化证券进行买卖或提供意见，或管理投资于代币化证券的投资组合的中介机构，均须符合以下要求：</p><p>(a) 对发行人及参与代币化安排的第三方供应商，以及代币化安排的特点和其所引致的风险进行尽职审查；</p><p>(b) 在从事相关活动前，应先了解并信纳发行人及其第三方供应商为管理代币化证券的所有权及科技风险而实施的监控措施，参考 3.1 代币化证券的发行需要考虑的因素。</p><p>(c) 应充分地披露与代币化证券相关的特定重要资料，包括：(i) 链下或链上的交收的终局性；(ii) 就代币化证券的转移所施加的限制；(iii) 在部署智能合约前是否已进行智能合约审计；(iv) DLT 相关事件的主要管理监控措施及业务延续计划；及 (v) 保管安排。</p><p>(d）采取「透视」方式，对代币化证券的相关底层传统证券进行复杂性评估，并遵守有关规管销售复杂产品方面的规定（包括产品合适性的规定）；</p><p>(e) 若代币化证券的发售未根据《证券及期货条例》第 IV 部获证监会认可，或不符合招股章程制度，则只可向专业投资者提供该等代币化证券相关服务（除非符合其他适用的豁免情况）。</p><h4><strong>3.3 管理可能投资于代币化证券的投资组合</strong></h4><p>由于代币化证券基本上是以代币化作为包装的传统证券（Tokenised Securities），那么对于 2019 年 10 月 4 日发布的《适用于管理投资于虚拟资产的投资组合的持牌法团或注册机构的条款及条件》中所指「最低额豁免规定」的限制，并不适用于代币化证券。</p><p>「最低额豁免规定」的限制（基金已表明投资目标为虚拟资产的投资组合，以及其总资产价值的 10% 或以上投资于虚拟资产的投资组合）只适用于《打击洗钱条例》第 53 ZRA 条所界定的「虚拟资产」标的，这些表示如 BTC、ETH、稳定币（Stablecoin）、实用型代币（Utility Token）和治理代币（Governance Token）等。</p><h4><strong>3.4 持牌虚拟资产交易平台的保障安排</strong></h4><p>根据《适用于虚拟资产交易平台营运者的指引》第 10.22 段的规定，虚拟资产交易平台必须设有经证监会核准的补偿安排，从而为证券型代币的潜在损失提供保障（如第三方保险、资金内控机制）。</p><p>如果这些措施能够让证监会相信，一旦发生代币化证券遗失的情况，持有该等代币化证券的客户因此蒙受财政损失的风险可被有效缓解（例如虚拟资产交易平台可证明发行人已实施管理监控措施（例如转移限制或设立许可名单），以防范发生盗窃及黑客入侵的风险，从而保护使用公有非许可制网络的代币化证券持有人），那么证监会可能基于持牌机构的申请，将相关证券型代币从保障的范围移除。</p><h3>四、《代币化通函》取代 2019 年《有关证券型代币发行的声明》</h3><h4><strong>4.1 代币化证券 = 证券</strong></h4><p>证监会于 2019 年 3 月 29 日发表的《有关证券型代币发行的声明》，当时更多的立场是将证券型代币视为「复杂产品」，旨在提醒从事证券型代币发行的公司或个人注意有关的适用法例及监管规定。如今为免生疑问，本《代币化通函》将取代该声明。</p><p>根据目前《代币化通函》，代币化证券基本上是以代币化作为包装的传统证券（Tokenised Securities）。此外，中介机构须确保因使用新科技而引致的新风险会被有效缓解，而且不会影响投资者。因此在这样的背景下，代币化理应不会令相关证券的复杂性有变，依旧属于证券。</p><h4><strong>4.2 复杂产品分类</strong></h4><p>在 2019 年《有关证券型代币发行的声明》中，证监会提醒中介机构如推广或分销证券型代币，便须确保遵从所有有关「复杂产品」的现行法例及监管规定，中介机构亦须采取额外投资者保障措施。</p><p>尽管本次《代币化通函》认为代币化证券基本上是传统证券，但是中介机构依然应该采取「透视」方式，对代币化证券的相关底层传统证券进行复杂性评估。中介机构如分销属于「复杂产品」的代币化证券，便应遵从有关规管销售「复杂产品」方面的规定，包括确保相关产品的合适性（不论有否涉及任何招揽或建议行为）。</p><p>故此，中介机构应以《网上分销及投资咨询平台指引》第 6 章及《证券及期货事务监察委员会持牌人或注册人操守准则》第 5.5 段所载的因素作为参考，据此评估代币化证券的相关传统证券，从而判断代币化证券是否「复杂产品」。中介机构亦应对证监会不时发布的指引加以考虑。</p><h4><strong>4.3 取消仅限专业投资者的限制</strong></h4><p>2019 年《有关证券型代币发行的声明》中，证监会亦对证券型代币的分销和推广施加「仅限专业投资者」的限制。在当时，证券型代币仍是创新的资产类别，并尚未如现时般以代币化证券的形式流入市场。</p><p>由于本次《代币化通函》将代币化证券认定为证券，那么证监会就认为没有需要施加「仅限专业投资者」的强制规定。</p><p>然而，中介机构务必注意，《公司清盘条例》下的招股章程制度及《证券及期货条例》第 IV 部下的投资要约制度的规定，依旧适用于向香港公众进行的代币化证券发售（公开发售制度）。这意味着，代币化证券的发售如未有根据《证券及期货条例》第 IV 部获认可，或不符合招股章程制度，便只可以专业投资者为对象，或在依据公开发售制度所订的任何其他适用豁免情况下进行。</p><h4><strong>4.4 数码证券相关活动</strong></h4><p>代币化证券是一系列范围更广泛的数码证券（Digital Securities）当中的一个分类，现时并无对于「数码证券」的通用的定义或分类目录，市场上可能存在许多不同的结构。</p><p>不属于代币化证券的数码证券可能有着特别的性质、条款和特点，形式更为特别、创新或复杂的结构，存在较大的法律不确定因素。零售投资者在合理情况下不大可能理解该等数码证券，当中部分可能仅存在于某个以 DLT 为基础的网络上，而并无连结至外在权利或相关资产，也没有监控措施来缓解有关所有权可能没有被准确记录的风险。不属代币化证券的数码证券相当可能会被视为「复杂产品＂，部分可能属集体投资计划权益的定义范围。</p><p>举例来说，不属代币化证券的数码证券可能包括将现实世界资产或数码资产（例如艺术作品或土地）的细分化权益（而有关安排实属集体投资计划）以不同于传统基金的方式代币化；或将利润分配安排以不属于传统证券的形式代币化。</p><p>中介机构应注意，数码证券不得以违反公开发售制度的方式，向零售投资者发售，分销该等数码证券的中介机构应遵从规管销售复杂产品方面的规定，当中包括须确保其合适性（不论有否涉及任何招揽或建议行为）。若数码证券在网上平台分销，该平台必须经妥善设计，并设有适当的取览权及控制措施，以确保遵守可能适用于该等数码证券的销售限制。</p><p>中介机构应注意实施充分的系统及监控措施，以确保在进行与数码证券有关的活动前符合适用的法律及监管规定。除了本通函所述与代币化证券有关的规定外，中介机构应运用专业判断，对其所处理但不属代币化证券的每只数码证券作出评估，并另行实施适当的内部监控措施，以应对数码证券的特定风险和独特性质，务求保障其客户的利益。</p><h3>五、向证监会作出通知及提供资料</h3><p>中介机构如有意进行涉及任何数码证券（包括代币化证券）的任何活动，应事先将其业务计划通知证监会的相关个案主任并就此与他们讨论。中介机构应提供证监会可能不时要求与该等服务有关的任何资料。</p><h3>六、代币化证券发行（STO）的实践</h3><p>2023 年 9 月 10 日，据大公报报道，太极资本宣布推出 PRINCE 代币（PRINCE Token），为香港首个面向「专业投资者」的房地产基金证券型代币发行（STO）。本次 STO 为首个证监会准许的基金代币化集资模式，集资规模目标约 1 亿元，集资所得将用作收购位于九龙区太子旅游热点的五个零售物业，惟未有披露目标物业详情。如获监管机构批准，计划寻求将 PRINCE 代币于 HKbitEX 平台挂牌上市，实现更大流动性潜力。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/10/images/f0c5643a4f541f6648d1edb6a18ca132.jpeg" alt="一文读懂香港 STO 新规：有关中介机构从事代币化证券相关活动的通函" referrerpolicy="no-referrer">（港首只房地产 STO 获批，集资 1 亿元）</pre><p>资料显示，PRINCE 代币是由太极资本旗下先锋管理的封闭型基金所发行。入场费为 1000 港元，远低于投资私人房地产基金一般所需的 100 万美元。通过持有 PRINCE 代币，投资者可获得相关物业每年产生的租金收入，以及受惠于物业未来增值。</p><p>完成认购协议后，先锋将安排相关投资者于 ON1 ON Custody（奥年托管）开设数码钱包账户，用于分配和储存 PRINCE 代币。ON1 ON Custody 为太极资本另一子公司，是香港信托或公司服务提供者持牌人，以及获美国会计师协会（AICPA）SOC 2 认证的虚拟资产托管人。储存于 ON1 ON Custody 中的 PRINCE 代币，可获一间本地保险公司提供虚拟资产保障。PRINCE 代币于公共以太坊区块链进行最终结算，容许投资者于认购代币后，立即以场外交易形式获得二级市场。</p><h3>七、关于《代币化通函》的思考</h3><p>《代币化通函》中明确：代币化证券的本质是以代币化作为包装的传统证券（Tokenised Securities），依旧根据其证券底层资产的定位进行监管，适用于现时传统证券市场的法律及监管规定。</p><p>代币化证券的定性，虽然降低了很多门槛，但是表示这个市场依然是持牌机构的市场，如提供《证券及期货条例》─ 附表 5 受规管活动的持牌机构，以及代币化证券技术相关的第三方供应商。毕竟对于广义的现实资产代币化（RWA）来讲，无论是资产端，还是资金端，都掌握在受规管的传统金融机构手中。</p><p>有想象空间的是，对比代币化证券的证券定性，能够为广大中国境内资产带来想象空间。中国境内资产赴港证券化的路径可行，那么之后的代币化的路径目前并没有看到什么障碍，后续将做进一步探讨。</p><p>但是如果将代币化证券视为证券看待，那么目前的香港金融市场如何支撑起一个新的融资市场，会有很大的挑战。</p><p>我们的数字科技团队持续关注全球主要司法辖区有关虚拟资产行业的监管规则和指引动态，在 Web3 虚拟资产行业有着深刻的行业理解和丰富的法律合规经验，为众多从事虚拟资产行业的持牌机构、Fintech 公司、投资基金、初创公司等提供项目合规指导，以及法律建议。欢迎从事虚拟资产行业有关现实资产代币化（RWA）、STO、Fintech 等相关项目交流探讨。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 03:30:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/m83ul5xf.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/m83ul5xf.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Web3 小律]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>虚拟资产</category>
            <category>法律</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>香港</category>
            <category>监管</category>
            <category>审计</category>
            <category>RWA</category>
            <category>ETH</category>
            <category>STO</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[从 RaaS 平台看去中心化定序器]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>顺着「在 Rollups-as-a-Service （RaaS） 平台中寻找什么？」这个主题来聊一聊去中心化定序器方案。</blockquote><p>前几天看了一篇名为 What to look for in a Rollups-as-a-Service (RaaS) platform 的文章，由 Conduit（@conduitxyz）的 Andrew Huang（Founder）和 Bertie Corrie 撰写，他们的项目主要是在以太坊上部署完全托管的无代码生产级 rollup。</p><p>顺着「在 Rollups-as-a-Service （RaaS） 平台中寻找什么？」这个主题来聊一聊去中心化定序器方案。其实这个话题应该在 8 月聊 MEV 和定序器的时候就写的，正好后面 Binance Research 也出了一篇《走向去中心化的 L2 定序器》，里面很多想法和展望都很有意义，由此拿出讨论下观点。</p><p>在这篇文章里（当然，这是一个介绍产品的 PR 文），核心问题就是理想的 RaaS 平台应当具备哪些特质呢？</p><p>①高可用性定序器：在评估 RaaS 平台时，首先要考虑的是定序器的质量；</p><p>②自适应 RPC：可扩展性是 rollup 技术的核心优势之一，自适应远程过程调用（RPC）对于处理链所需的任何交易量都至关重要；</p><p>③辅助基础设施；④集成；⑤专家指导；⑥持续维护与运营。</p><p><strong>可以看出，对于一个 Layer2 Rollup，最重要的首要考虑因素就是定序器了，但很遗憾，现在的定序器大多数中心化的，用户对包括审查、MEV 问题和缺乏可靠性上都提出了相应质疑。</strong></p><p>毕竟对于一个中心化定序器，出现单点故障后就有可能导致整个网络的瘫痪，交易被停滞直至定序器恢复原状，这件事已经在很多 Rollup 上体现过了。</p><p>定序器 Sequencer，作为一个发生在交易和区块形成之间的行为，其流程是：</p><p>①L2 Rollup 为用户提供执行层，实现低成本安全交易，交易数据提交传输至以太坊；</p><p>②定序器接收来自用户的无序交易，将交易数据在链下分组，生成一批压缩的有序交易；</p><p>③交易放入区块发送给以太坊确认。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/10/images/1862949bb6078d2c2d37a2d6b19dd387.png" alt="从 RaaS 平台看去中心化定序器" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>为了更清晰的阐释其作用，我们根据 Celestia 研究员 NashQ 的研究：</p><p>其实还可以将 Rollup 的定序器（Sequencer）继续拆分为两个不同的逻辑实体，分别是聚合器（aggregator）和 Header 生成者（header producer）；</p><p>并将交易排序过程分为了三个步骤：包含、排序和执行（inclusion, ordering, and execution）。</p><p>Rollup 区块是一种数据结构，表示了在某个区块高度下的区块链账本。Rollup 区块由 rollup 数据和 rollup header 组成。Rollup 数据可以是一批交易或一批交易间的状态变化。</p><p>由此可以看出：定序器的作用很大，毕竟控制着交易的排序，理论上甚至可以不包含用户交易，而且其从交易组中提取 MEV 也是一种垄断的利润来源。</p><p>目前主要的 L2 Rollup 项目基本都在运行着中心化定序器，这让交易更方便便宜快捷，但是也形成了去中心化危机。</p><p>那能不能跳过定序器的交易排序，直接进行交易呢？当然也是可以的，直接向以太坊提出交易就可以了，当然也可以使用逃生舱/强制将自身交易提交到 Layer1，只不过并不划算。</p><p>可别忘了 Rollup 到底是为了解决什么，毕竟 Layer2 出现的意义就是方便便宜快捷。</p><p>MEV 就不聊了，不是这篇文章的重点。8.16 长推写了《Layer2 的盈利路径和基础设施 MEV（最大可提取价值）》，18 日聊了《MEV-Boost 的参与者和机制、流程》，有兴趣可以看之前的文章。</p><p>目前主要的以太坊 L2 Rollup 都依赖于中心化定序器，Arbitrum One、OP Mainnet、zkSync Era 等各种 L2Rullup，都在使用着其专有的中心化定序器。</p><p>尽管很多项目方都在声称其致力于实现定序器的去中心化，但是实际效果显然推进并不明显。</p><h3>去中心化共享定序器？</h3><p>将中心化的定序器，改为去中心化、共享的定序器，实际上就是令多个 rollup 可以选择使用一个共享定序器 (Shared Sequencer)。</p><p>根据 Binance Research 的释义：就是指多个不同的 Rollup 可以使用相同的网络，即来自多个 Rollup 的交易在排序之前聚合在内存池中（有助于减轻 MEV 提取和审查的可能性）。</p><p>此处的「去中心化」是指领导者轮换的概念，即不会再有一个始终对所有交易进行排序的角色，而是从分散的参与者中选出的领导者，这会有助于对抗审查并提供活性保证。</p><p>构建一个去中心化的排序层类似于构建一个去中心化的 Layer1，即需要构建一个验证器集。</p><p>此外的注意点是：</p><p>Decentralization-as-a-service：共享定序器旨在为任意数量的 Rollup 提供定序器去中心化。所有这些 Rollup 都将受益于审查阻力和活跃性特征，这些特征只能由去中心化网络提供，而无需自己建立该网络。</p><p>Cross-rollup 可组合性：由于这些共享定序器旨在处理多个 Rollup 的交易排序，因此它们将能够提供独特的、目前无法实现的互操作性。</p><p>这种情况下就要考虑不同 Rollup 之间的互操作性适配了。</p><p>瞎聊两句，最近行情不错，BTC 生态项目会成为下一轮牛市的支撑点吗？昨晚贝莱德申请现货 ETF，瞬间行情起立带走币市的大量资金，导致不少人多空双爆，还是要稳住呀。</p><p><strong>引用：</strong></p><p>①Binance Research (Shivam Sharma),Ethereum’s Rollups are Centralized. A Look Into Decentralized Sequencers:https://www.binance.com/en/research/analysis/ethereums-rollups-are-centralized-a-look-into-decentralized-sequencers</p><p>②JON CHARBONNEAU,Rollups Aren't Real Rollup:https://joncharbonneau.substack.com/p/rollups-arent-real</p><p>③NashQ,Redefining Sequencers: Understanding the Aggregator and the Header Producer:https://medium.com/@nashqueue/redefining-sequencers-understanding-the-aggregator-and-the-header-producer-76ee198dd4</p><p>④Arrow,MEV：https://twitter.com/ArrowCrypto_eth/status/1691754098066915773</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 02:30:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/860j0587.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/860j0587.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Sleipnir Research]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>BTC</category>
            <category>ETF</category>
            <category>基础设施</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[MusePay 推出 MuseCard，将布局加密货币支付的未来]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>从即时加密货币兑换到战略交易所战略合作，MusePay 布局加密货币支付未来</blockquote><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/11/09/images/jtbVbWmU10.jpeg" alt="MusePay 推出 MuseCard，将布局加密货币支付的未来" width="1440" height="810" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>加密货币行业的迅猛增长既带来了机遇，也带来了挑战。其中一个最迫切的问题是如何在日常生活中使用数字资产。<a href="https://www.musepay.io/" rel="nofollow">MusePay</a>，一家总部位于香港的数字资产和支付基础设施平台，正在积极应对这一挑战，推出了 <a href="https://d.musepay.io/" rel="nofollow">MuseCard</a>— 支持多种货币的 Mastercard。</p><p>MuseCard 展示了 MusePay 创新的以用户为中心的设计理念。它允许用户像使用传统法定货币一样轻松支出加密货币。MuseCard 通过在交易时即时将加密货币（如比特币、以太坊和各种稳定币）兑换为当地法定货币，通过 POS 终端交易、与主要平台的无缝支付集成、以及直接在线支付。MusePay 与领先的加密货币交易所建立的战略合作进一步提升了用户体验，确保了便捷的存款、提款和一键支付。</p><p>MusePay 的创新不仅限于个人支出。他们的关联卡功能将彻底改变家庭和团体的财务管理。用户可以链接多张卡，便于轻松跟踪支出、分配预算，甚至进行全球转账，而无需支付通常伴随国际交易的昂贵费用。</p><p>金融包容性是 MusePay 的核心理念。MuseCard 确保了传统银行系统通常无法覆盖的人群，如无银行账户和有限银行账户的人。这对于那些所在地区银行基础设施有限的小型企业尤为具有变革性，它们可以借此进入数字经济，推动当地经济增长。</p><p>除了 MuseCard 的即时优势外，MusePay 还在布局未来。MusePay 团队致力于研发一款新的金融产品，该产品承诺将闲置资金转化为有生产力的资产，以确保安全性和持续增长。</p><p>用户和社区是核心，因此 MusePay 还为 MuseCard 的用户提供了众多独家奖励，从每月的神秘代币奖励到有吸引力的购物激励、慷慨的推荐奖金以及返现优惠，直接将资金返还给用户。</p><p>体验加密货币支付的未来并探索 MuseCard 的好处，请访问 MusePay 的网站。</p><h4>了解更多 MusePay</h4><p>总部位于香港的 MusePay 不仅在数字资产和支付领域独树一帜，还持有立陶宛颁发的虚拟资产服务提供商许可证。凭借全球业务和一支由金融科技，资深 Web3 从业人员组成的团队，MusePay 深入研究区块链和闪电网络等前沿技术，提供安全、高效和全面的解决方案。通过改变人们对加密货币支付和金融的看法和利用方式，MusePay 不仅仅是一个平台，更是一个朝着更具包容性和互联互通的金融未来迈出的一步。</p><p>官网：<a href="https://www.musepay.io/" rel="nofollow">https://www.musepay.io</a></p><p>Twitter：<a href="https://twitter.com/musepay_io" rel="nofollow">https://twitter.com/musepay_io</a></p><p>媒体联系：<a href="mailto:pr@musepay.io" rel="nofollow">pr@musepay.io</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 02:00:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/yb4916fp.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/yb4916fp.html</link>
            <author>
                <![CDATA[项目动态]]>
            </author>
            <category>虚拟资产</category>
            <category>香港</category>
            <category>支付</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一周精选丨比特币生态全面爆发；现货 ETF 炒作再起，BTC 与 ETH 盘中强势突破]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>比特币生态全面爆发，Ordi、sats、ATOM 等热门代币发生惊人涨幅；现货 ETF 炒作情绪再起，BTC 与 ETH 盘中强势突破。</blockquote><p data-header="2" data-foldable="true" data-default-linespacing="100"><strong>PANews 编者按：</strong>PANews 精选了一周的优质内容，帮助大家利用周末时间查漏补缺，点击标题即可阅读。</p><h3 data-header="2" data-foldable="true" data-default-linespacing="100">比特币生态</h3><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/6trh8gmm.html">比特币生态全面爆发：一文了解 ARC20 千倍赛道和闪电网络百倍赛道</a></strong></p><p>今天给大家介绍一下 Atomicals（以下简称 ARC20）和比特币，闪电网络项目。</p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/npaxc4a1.html">Ordinals 生态首个艺术品，突然爆火的 Goosinals 有何来头？</a></strong></p><p>借着 Ordinals 生态复苏的东风，以及顶流艺术家和 NFT 作品、零费用公开铸造、社区情绪高涨和 CCO 版权带来的传播效应等多重因素推动下，出身「名门」的 Goosinals 可谓是占据天时地利人和。</p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/7udvo9u4.html">专访 OrdzGames：Ordinals 生态首款 PVP 链游是如何诞生的？</a></strong></p><p>最近 Ordinals 生态市场火爆，生态中出现了众多项目的井喷现象，它还会有多大的潜力与价值呢？今天为大家带来 Ordinals 早期建设者的独家专访。</p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/z84i4r6ojeuo.html">BTC 生态加速器：从 Stacks Nakamoto 升级谈$STX 的投资价值</a></strong></p><p>Stacks 的长期价值取决于 Stacks 生态系统的增长和对 Clarity 智能合约的相关需求，目前 Stacks 生态建设相对迟滞，开发者、实际用户绝对数量与增长都较慢。Nakamoto 升级是 Stacks 的下一次重大升级，预计在 2024 年第一季度推出，将会是驱动 $STX 价格变动的潜在重要催化剂。</p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/1g2j0uj8.html">比特币生态必读指南（1）：解锁万亿市场的力量</a></strong></p><p>本文将针对比特币生态一些基础层面概念进行科普讲解。从阻碍大规模应用的「区块链不可能三角」，到克服「不可能三角的比特币「闪电网络」，到目前对比特币脚本的解决方案及 UTXO 模型原理。</p><h3>宏观视角</h3><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/5w4b90lk.html">Arthur Hayes：华尔街入场将是比特币的灾难</a></strong></p><p>如果大部分比特币都被一家或少数机构所控制，那么会发生些什么呢？</p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/f13nxi0p.html">为什么说加密牛市即将开启？</a></strong></p><p>这个全面分析中，我们将深入探讨当前正在塑造这一重大事件的重要进展、市场趋势和有前景的机会。</p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/t1oj2cio.html">以黄金为鉴，比特币 ETF 将如何驱动下轮加密牛市？</a></strong></p><p>如果参照黄金整体资产规模看，一个数万亿级的加密金融市场即将到来。</p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/g2lb3fqo.html">对话 Arthur Hayes：美国政府债台高筑，比特币会成为危机时刻的避风港吗？</a></strong></p><p>金融资产的所有者主要是社会顶层 1% 的人，他们从中获益，而成本却由整个社会承担。</p><h3 data-header="2" data-foldable="true" data-default-linespacing="100"><strong>捕捉先机</strong></h3><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/46z9815llo3w.html">Drive to earn？深度解读 DePIN 赛道项目 Dimo 的商业模式</a></strong></p><p>用户对行车数据的所有权诉求强烈，产品的设计和商业落地简单可行。</p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/shlj600y.html"><strong>一览以太坊铭文赛道：除了千倍币 ETHS，还有哪些项目值得关注？</strong></a></p><p data-v-4425a9e2="">Ethscriptions 是智能合约和 L2 的替代方案，而如今 L2 是中心化的。</p><p id="txtinfo" data-v-4425a9e2=""></p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/3yb07kn1.html"><strong>万事俱备，只欠东风：探索去中心化期权</strong></a></p><p>智能合约的出现，让合约能够在链上无人干预的环境下自动执行，合约执行的条件和流程清晰透明、是期权运行的良好环境。</p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/n2qx25gb.html"><strong>场外交易新敍事：瞄准下沉市场，OT SEA 如何促成低流动性代币交易？</strong></a></p><p>通过 OT SEA 协议，交易者可以绕过流动性池、滑点和价格波动，只需简单地进行 P2P 交易。</p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/3j1o0ern.html"><strong>牛市曙光乍现？熊市二级抄底标的分析及思路探讨</strong></a></p><p>熊末还是牛初？找确定性赛道还是博超额收益？</p><h3 data-header="2" data-foldable="true" data-default-linespacing="100"><strong>Web3 那些事儿</strong></h3><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/16xe05id.html"><strong>如丝般顺滑？Binance Web3 钱包初体验</strong></a></p><p>Binance 的 Web3 钱包目前已具备 Web3 钱包基本功能，用户可将 Binance 平台资产一键转入 Web3 钱包。通过找到此前的 DeFi 入口，Web3 钱包可以交互更多的 DeFi 协议，成为一个完全体的 Web3 钱包。</p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/x8dd92d8.html"><strong>FTX 重启利好不断，已确立三家收购方，场外现五折收购用户资产</strong></a></p><p>收购 FTX 的意向阵营剩三名选手，包括 Block.one 旗下的加密交易所 Bullish、金融科技初创公司 Figure Technologies 和加密风投公司 Proof Group，FTX 重启或成为可能。</p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/4scn7yzd.html"><strong>美议员提案对 Conflux、USDT 等发起 Tiktok 式封禁，法案短时期或难推行</strong></a></p><p>美国立法者以国家安全为由提议禁止政府官员使用 Conflux 等中国区块链网络，并禁止与 USDT 母公司交易，但法案短时间内不太可能被抢先批准甚至实施。</p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/9y5s8glw.html"><strong>贝莱德申请以太坊现货 ETF，市场却现闪跌，加密货币多空双爆近 5 亿美金</strong></a></p><p>11 月 9 日晚间，贝莱德在特拉华州注册以太坊信托，彼时，市场博弈异常激烈，发生短时插针，多空双爆近 5 亿美金。</p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/k4w25rmr.html"><strong>GAS 代币日涨 50%，背后又是韩国力量？</strong></a></p><p>老牌公链迎「第二春」，公链 Neo 的燃料代币 GAS 持续上涨，在销毁机制、新侧链赋能的情况下，备受韩国市场追捧。</p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/5bj3ib3g.html">专访 Hack VC 管理合伙人 Alexander Pack：投资黑客的黑客，投资技术的技术专家</a></strong></p><p>日前，Alexander 接受了 PANews 的专访，分享了他的加密生涯故事、投资策略以及当前监管和新技术趋势等。</p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/sni2z50d.html">Vertex 的复兴之路：从 Terra 转战 Arbitrum，或掀起 DEX 革命？</a></strong></p><p>Vertex 将现货交易、永续合约交易、借贷市场整合到了一个 DEX 中，目前是市场份额较高的永续合约交易平台，即将进行拍卖。</p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/vz9vt05o.html">SOL 飙升预示生态繁荣？Solana 的市场与生态发展剖析</a></strong></p><p>SOL 近期的上涨也带动 Solana 生态资产的整体升值，但链上资金的增长主要来自于流动性质押项目，头部 DEX 与借贷协议中的资金和其它链上的同类项目仍有差距。</p><h3>大话 NFT</h3><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/fsbt09hj.html">动画《辛普森一家》万圣节特辑讽刺 NFT，Springfield Punks 上演一日游行情</a></strong></p><p>《辛普森一家》在万圣节特辑特辑中，将 NFT 敍述为充满投机、地位低下毫无价值的「艺术」。</p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/nfmyqi8f.html">NFT 寒冬将逝，市场格局发生了何种变化？</a></strong></p><p>如今回首，格局并未出现根本性变化，Blur 仍展现出了强大的统治力，但也出现了更多的新生力量，如 OKX NFT Marketplace 和 Flooring Protocol。</p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/maj468o71nv5.html">十月份 NFT 市场概览：复苏迹象出现，等待进一步的积极发展</a></strong></p><p>10 月份，比特币价格大幅飙升，NFT 市场出现了复苏迹象，但市场情绪仍然需要修复</p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/b4r2w5p5f431.html">日活用户 5000+，一年累计交易量 1.4 亿美元，一文读懂去中心化 NFT 市场黑马项目 Tensor.trade</a></strong></p><p>一文读懂去中心化 NFT 市场 Tensor.trade：基于 Solana，Gas 费超低</p><h3 data-header="2" data-foldable="true" data-default-linespacing="100"><strong>技术范儿</strong></h3><p data-v-25b85242=""><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/h7hx315a3tnc.html">TON 白皮书解析：揭秘世界上最快区块链的背后技术</a></strong></p><p data-v-25b85242="">十月底 TON 公链创造了新的 TPS 世界纪录，TON 基金会的 Vivi 针对白皮书做出了官方的诠释和解读。</p><p data-v-25b85242=""><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/bucw70gm.html">速览 NymVPN：ZK 加持、极度隐私和经济激励</a></strong></p><p data-v-25b85242="">不同于传统的 VPN 服务，NymVPN 创新之处在于将用户元数据（Meta Data）也进行隐藏，并随后将用户流量转发节点进行去中心化，以彻底规避 VPN 服务商泄露用户隐私和数据的可能性。</p><p data-v-25b85242=""><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/3qvh9hen.html">Layer2 百家争鸣：OPRU、ZKRU 与新 DA，谁是王者？</a></strong></p><p data-v-25b85242="">在过去的三年中，以太坊网络已经取得了显著的扩展性进展，旨在提高其容量和性能，以应对不断增长的交易和应用需求。这些努力包括 Layer-2 解决方案、如 zkRollups 和 Optimistic Rollups，以及不断改进的网络协议。然而，实现更为广泛的采用，需要持续的创新以及网络的改进……</p><p data-v-25b85242=""><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/1esgtbfn.html">强制提款与逃生舱功能，为何是 Layer2 安全的重要一环？</a></strong></p><p data-v-25b85242="">Vitalik 在最近的文章「Different types of layer 2s」中也强调，用户能否顺利的把资产从 Layer2 撤回至 Layer1，是一个非常重要的安全指标。</p><p id="txtinfo" data-v-25b85242=""></p><h3 data-header="2" data-foldable="true" data-default-linespacing="100"><strong>重点资讯</strong></h3><p data-header="2" data-foldable="true" data-default-linespacing="100"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/1pmn6633.html">彭博分析师：SEC 将于 11 月 9 日开启八天窗口期，或批准所有 12 只比特币现货 ETF</a></p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/1b6bn7yt.html">Ordinals 创始人敦促币安删除 ORDI 代币信息页面与该代币无关的链接</a></p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/n3s2f27b.html">美众议院已通过「限制 SEC 对加密行业执法权」的拨款修正案</a></p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/fvd74wg0.html">币安推出 Binance Messenger，已上线 Apple Store</a></p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/hn3sq9hl.html">《辛普森一家》在「恐怖树屋」一集中嘲讽 NFT 和加密货币</a></p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/2s4khc49.html">Arbitrum 社区「激活 ARB 质押」的提案获得通过，将分配 1 亿枚 ARB</a></p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/43fwmgtc.html">LHV 银行创始人曾参与以太坊 IC0 获得 25 万枚 ETH，但已丢失私钥</a></p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/v0b8uex2.html">美 SEC 主席：若「在法律范围内」行事，重启 FTX 是可能的</a></p><p data-header="2" data-foldable="true" data-default-linespacing="100"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/d4trwikk.html">马斯克的 AI 模型「Grok」同名代币出现 400 多种，总市值达数千万美元</a></p><p data-header="2" data-foldable="true" data-default-linespacing="100"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/11guhzo5.html">香港正考虑在满足监管要求的情况下允许散户投资现货加密货币 ETF</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 01:30:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/jhhrtvt9.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/jhhrtvt9.html</link>
            <author>
                <![CDATA[一周精选]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>SEC</category>
            <category>马斯克</category>
            <category>行情</category>
            <category>PA 原创</category>
            <category>币安</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>BTC</category>
            <category>ETF</category>
            <category>ETH</category>
            <category>闪电网络</category>
            <category>Vitalik</category>
            <category>公链</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[对话 Blur 创始人：NFT 为什么还没消亡？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>本期 Blockcrunch 播客邀请到了 Blur 的创始人 Tieshun，他将同我们一起来谈谈：为什么 NFT 还没有消亡？Blur 是如何与 OpenSea 竞争的，以及 NFT 市场展望。</blockquote><p><strong>整理 &amp; 编译：深潮 TechFlow</strong></p><p>自上次牛市以来，NFT 的交易量明显下降，最近的交易数据大改为为每周 3700 万美元，这一数字不到比特币日交易量的 1%。这种低迷引发了一个问题：NFT 是否面临灭绝，或者是否有复苏的潜力？</p><p>本期 Blockcrunch 播客邀请到了 Blur 的创始人 Tieshun，他在 Twitter 上被广泛称为 Pacman，Blur 是一个战胜 Opensea 的独特 NFT 市场。 Tieshun 将同我们一起来谈谈：为什么 NFT 还没有消亡？Blur 是如何与 OpenSea 竞争的，以及 NFT 市场展望。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/11/10/images/9ZcvNKeF3c.jpeg" alt="对话 Blur 创始人：NFT 为什么还没消亡？" width="432" height="324" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>主持人：Jason Choi，Blockcrunch 播客</p><p>主讲人：Tieshun，Blur 的创始人</p><h3>创办 Blur 的动机</h3><p>Tieshun 认为 NFT 市场并没有消亡，而是经历了典型的热潮周期的起伏。他个人对 NFT 的兴趣始于 2021 年，尤其在 NFT 交易方面。他发现当时的基础设施非常令人沮丧，市场上的主要交易平台，包括 OpenSea，都非常慢且以零售为导向。</p><p>Tieshun 表示他想要的是一个类似于币安（Binance）的 NFT 交易平台，由于对现有市场基础设施的不满，他看到了改进的机会，因此他和他的团队开始着手构建 Blur。</p><p>Tieshun 认为，尽管相对于牛市时期，当前 NFT 市场的交易量有所下降，但从绝对数值来看，市场仍然保持着一定的活力。为了 NFT 市场的复苏，需要新的项目、新的金融化方式和新的资产类型的出现。</p><p>Tieshun 提到，他之所以能够准确把握 NFT 市场的潜力，部分是因为他之前已经在类似的领域（区块链域名）有所涉猎，这使得他能够看到以太坊上 NFT 的巨大市场和活力。</p><h3>如何重振 NFT 市场？</h3><p>Tieshun 指出，NFT 市场的低迷并不意味着整个行业都面临灭绝。相反，他认为这是市场的自我调整过程，即从过度繁荣到合理发展的转变。</p><p>Tieshun 提到，过去 NFT 市场的疯狂增长，是由于投机炒作和快速炒作导致的。而现在，市场正在经历一次洗牌，消除了一些不健康的因素，为未来的发展奠定了基础。</p><p>Tieshun 认为，市场需要更多的创新和原创性，以吸引更多的用户和投资者。Tieshun 强调了 Blur 的独特功能。他提到，Blur 市场致力于提供一种全新的交易体验，与传统的 Opensea 有所不同。</p><p>Blur 通过引入一种名为「蒙版」的特殊功能，使用户能够以匿名方式展示和交易他们的 NFT。这种匿名性不仅增加了用户的隐私保护，也为用户提供了一种新奇的体验。此外，Blur 还通过引入一种独特的 NFT 评级系统，帮助用户更好地了解和评估不同作品的价值。</p><p>Tieshun 提到，Blur 非常注重与艺术家和创作者的紧密合作，他们为艺术家提供创作工具和资源，鼓励他们创作出独特而有吸引力的 NFT 作品。这种紧密的合作关系不仅为艺术家提供了一个创作和展示作品的平台，也为用户提供了更多丰富多样的选择。通过与艺术家和创作者的合作，Blur 能够提供更多具有独特风格和艺术价值的作品，从而吸引更多用户参与市场。</p><p>Tieshun 表达了对 NFT 市场未来的乐观态度。他相信随着行业的不断发展和创新，NFT 市场将继续复苏和成长。他提到了技术的进步，更广泛的应用领域以及市场参与者的增加，都将为 NFT 市场带来更多机遇和发展空间。</p><h3>牛熊期用户行为的不同</h3><p>Tieshun 指出，在牛市中，市场充满了投机炒作和快速涨价的氛围，这导致用户的投资行为更加冲动和追涨杀跌。许多人试图通过短期交易来追逐利润，而不是真正关注作品的艺术价值。这种行为使得市场价格被快速推高，形成了一种炒作气氛。</p><p>然而，当市场进入熊市阶段时，用户行为发生了显著变化。Tieshun 指出，熊市中的用户更加谨慎和理性。他们更加关注作品的质量和价值，而不再盲目追逐短期利润。用户开始更加注重艺术品的原创性、稀缺性和收藏价值。这种转变使得市场价格回归合理，并消除了过度炒作的因素。</p><p>Tieshun 还提到，用户在熊市中更加倾向于长期持有的趋势。他们更加注重作品的长期投资价值，并愿意等待市场的复苏和增长。这种长期持有的态度使得市场更加稳定，并为作品的真正价值提供了更好的认可和回报。</p><h3>Blur 激励计划的可持续性</h3><p>Tieshun 再次指出，Blur 的激励计划是通过引入名为「蒙版」的特殊功能来实现的。为了激励用户使用这个功能，Blur 设置了一套奖励机制。当用户使用蒙版功能时，他们将获得一定数量的奖励代币。</p><p>Tieshun 提到，Blur 的激励代币不仅仅是一次性奖励，而是可以在未来进行交易和使用的真正有价值的资产。这为用户提供了持久的激励，并鼓励他们长期参与和支持 Blur 平台。</p><p>Tieshun 还提到，他们鼓励用户参与平台的决策制定过程，并从用户的反馈中不断改进和优化激励计划。这种合作关系使得激励计划更加适应用户的需求和市场的变化，确保其可持续性和长期发展。</p><p>Tieshun 表示，他相信随着平台的发展和用户的增加，激励计划将进一步壮大和完善。</p><p>Tieshun 谈到，随着区块链和 NFT 技术的不断发展，将会出现更多创新的解决方案和工具，这将为激励计划提供更多可能性。例如，智能合约可以实现更复杂的奖励机制，使激励计划更加灵活和可定制。此外，随着技术的进步，交易速度和安全性也将得到提高，从而为激励计划的运行提供更好的基础。</p><p>另外，随着 NFT 市场的不断发展，将会涌现出更多新的玩法和商业模式。例如，平台可以引入拍卖、竞赛或社区投票等机制，通过这些创新的市场方式，激励计划可以更有吸引力，更加符合用户的期望和需求。</p><h3>KPIs 的重要性</h3><p>Tieshun 指出，关键绩效指标（KPIs）是用于衡量和评估业务或项目成功的关键指标。这些指标能够提供有关公司运营和发展状况的重要信息，并帮助确定是否达到预期的目标。</p><p>Tieshun 提到了一些关键绩效指标的例子。比如，用户增长指标可以衡量平台吸引和留住用户的能力，活跃度指标可以反映用户对平台的使用频率和参与程度，留存率指标可以衡量用户的忠诚度和持续参与度，而收入指标则是评估平台的盈利能力。</p><p>Tieshun 指出，只有通过持续监测和分析这些指标，才能及时发现问题和机会，并采取相应的措施来改进业务和项目的表现，不同的业务或项目可能有不同的关键绩效指标。因此，在选择和确定关键绩效指标时，需要根据具体情况和目标进行评估和调整。</p><h3>Blur 对版税的立场</h3><p>Tieshun 指出，版税是指作者或创作者根据创作作品的销售或使用情况而获得的报酬。这是一种常见的著作权保护机制，旨在确保创作者能够从其作品中获取合理的经济利益。</p><p>Tieshun 表示，Blur 非常重视保护创作者的权益，并鼓励合理的版税制度。Blur 致力于为创作者提供一个公平和透明的平台，使他们能够从自己的作品中获得合理的回报。</p><p>Tieshun 提到，区块链技术可以提供可追溯性和不可篡改性，确保版税流程的透明和可信度。智能合约技术可以自动执行合约条款，确保版税的准确计算和及时支付。这需要创作者和艺术家们积极参与对话和合作，共同制定适当的版税政策和机制。</p><h3>Blur 未来计划</h3><p>Tieshun 表示，Blur 的愿景是成为一个创新和公平的艺术家平台，为创作者提供展示和推广作品的机会。他们的使命是通过技术创新和合作伙伴关系，为创作者创造一个公正和可持续的生态系统。</p><p>Tieshun 提到，Blur 将继续致力于推动技术创新，为创作者提供更好的工具和平台来展示和推广他们的作品。同时，他们还将探索区块链技术的应用，以提高版权保护和版税分配的透明度和效率。</p><p>Tieshun 认为，与创作者、艺术家、品牌和平台合作伙伴的合作是实现 Blur 愿景的关键。通过与合作伙伴密切合作，Blur 可以共同推动艺术产业的创新和可持续发展。</p><p>Tieshun 表示，Blur 将持续发布最新的产品和功能更新，并与用户保持紧密的沟通和互动。他们期待着与用户共同成长和发展。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 00:30:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/09y4a7t2.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/09y4a7t2.html</link>
            <author>
                <![CDATA[深潮 TechFlow]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>NFT</category>
            <category>Blur</category>
            <category>币安</category>
            <category>智能合约</category>
            <category>OpenSea</category>
            <category>比特币</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[畅想存储赛道下一轮敍事：数据保险]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>保险是否也能与去中心化存储相结合来推出针对于去中心化存储产品的数据安全保险，从而带来一定的生态增长呢？</blockquote><p>撰文：Marshal Orange @ Contributor of PermaDAO</p><p>审阅：Xiaosong HU @ Contributor of PermaDAO</p><p><strong>今年 5 月 11 日，中国人保成功签发全国首单数据知识产权被侵权损失保险，</strong>而这里的数据知识产权被侵权损失保险，中国人保给出的定义是：「基于企业对自身数据知识产权的风险保障需求，为合法拥有，并在数据知识产权登记系统或存证平台，取得数据知识产权登记证书或存证证书的数据，提供知识产权被侵权风险等一系列风险保障。」此后，各地陆续推进数据知识产权被侵权损失保险的普及与推广，近日杭州高新区也落地了全市首单数据知识产权被侵权损失保险，杭州某公司所投保的对象为其 2276 条每季度更新的数据，如果发生了数据知识产权被侵权事件，该公司可获得来自保险公司的巨额赔偿，这无疑让更多用户多了一份数据安全的保障。</p><p><strong>但大家有没有想过，保险是否也能与去中心化存储相结合来推出针对于去中心化存储产品的数据安全保险，从而带来一定的生态增长呢？</strong></p><p>去中心化存储的数据安全保险，简而言之，这是为 Web3 用户提供了一种数据保障服务，用户将数据存储在去中心化存储项目，而又购买了数据安全保险的用户可以减轻用户对数据安全管理的担忧，从而鼓励更多用户采用去中心化存储。如果数据在去中心化存储的数据发生意外的丢失、损坏或遭到黑客入侵，用户将有权获得相应的赔偿。</p><p><strong>目前去中心化存储项目在 C 端用户的采用率还不高，</strong>原因并不是因为去中心化存储产品不够好，以 Arweave 生态的产品为例，Akord 数字保险库已经完全可以为个体用户提供了安全、便捷、有隐私控制的数据存储和管理服务，让去中心化数据存储实现银行级安全性。但其实还是因为用户潜意识里依旧不那么信任去中心化存储产品，而如果我们因此推出针对于<strong>去中心化存储的数据安全保险这一举措，便直接回应了用户对去中心化存储的刻板印象，还打消了用户对于数据安全和隐私的不断增加的担忧，同时也通过保险让更多去中心化存储解决方案供应商能够进一步提高服务质量，更完善了拥有无限潜力的去中心化存储生态。</strong></p><p><strong>其实保险行业很早就已开始了探索在区块链领域的应用，最早可以追溯到于 2017 年在以太坊上推出的第一个去中心化保险平台 Etherisc，</strong>它当时提供了一个点对点的保险市场，用户可以在不通过传统保险公司的情况下来购买或出售通用保险政策，如航班延误和飓风损失。<strong>而转折点是在 2019 年推出的第一个专门为 DeFi（去中心化金融）生态系统构建的保险协议 Nexus Mutual，</strong>尤其随着很多 DeFi 应用经历过安全事件，并且在事故中导致了高达数十亿美元的损失，进而区块链 DeFi 保险得以迅速发展，其能够通过缓解 DeFi 固有风险让投资者和机构重新建立市场信心，来确保更多 Web3 用户广泛参与到 DeFi 之中。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/C4z9HXiC48.png" alt="畅想存储赛道下一轮敍事：数据保险" width="1127" height="502" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>那么 DeFi 保险是如何工作的呢？<strong>DeFi 保险允许个人和企业通过去中心化的提供商池来确保他们的在 DeFi 中的资金免受不确定风险的影响。</strong>在这个模式下，用户购买保险时需要支付一定金额的保费来获得保障，保险提供商通过支付的保费获得池中锁定资金的一部分利息，<strong>从而在保险和风险之间建立了一种相关性。</strong></p><p>用户通过访问 DeFi 资产的保险提供商的保险产品，可以根据自己的投保需要来购买保障在平台上损失资金的保险。DeFi 保险的保费取决于不同的因素，包括保险类型、提供者和期限。一般比较受欢迎的 DeFi 保险都针对于对 DeFi 协议的攻击、稳定币价格崩盘和交易所黑客攻击，此外有的保险还能够覆盖到特定的智能合约漏洞、Slashing 削减事件、收益代币（Yield Token ）损失等等。</p><p><strong>去中心化存储保险的推出对于无论是用户还是项目方均能受益：</strong></p><ul><li><strong>从用户角度出发： </strong>Web3 数据存储保险一般涵盖了数据泄露和黑客攻击，用户将更加放心他们存储在去中心化存储网络的数据，而不必担心数据被盗或滥用。对于某些特别重要的商业、政府机密文件，用户可能依旧更愿意存储在私人实体硬盘中；但是对于个人隐私数据，比如值得自己珍藏一生的照片、音视频等等（这累积下来会不少），如果依旧使用硬盘的话可能并不是那么方便来随时更新数据，除了需要购买价格高昂的硬盘，还需要担心硬盘寿命、质量等问题。而如果你通过先把数据存储在 Arweave 等去中心化存储网络中，再购买一份数据保险，那么你就完全不用担心那么多了，只需要定期查看自己的数据情况，如果数据丢失或者出现异常了，那么你将获得天价的保险赔偿，虽然貌似也是一件好事，但我们都不希望这发生。同时，数据存储保险的引入也是一种 Web3 全民性质的数据安全科普，将提高用户对数据安全的意识，并可能采取更多措施来加强其数据的保护，例如使用更强的密码、启用多因素身份验证等。</li><li><strong>从项目方（生态）角度出发：</strong>提供 Web3 数据存储保险的项目方一定会为所在生态带来数据存储的指数级增长。为了吸引更多用户，去中心化储存项目方之间的竞争不仅仅只是存储空间和价格了，将演变为数据安全性的竞争，这可能会颠覆目前的去中心化存储格局，存在数据丢失风险的 Filecoin 很有可能会因此失去掉龙头地位。竞争也将会极大的鼓励他们不断改进其数据安全和备份机制，毕竟只要出错就要支付天价的保额，去中心化储存项目方为了降低数据损失和风险，可能会进一步提高其数据冗余、备份和恢复机制以确保数据始终可用。</li></ul><p><strong>DeFi 保险可以为去中心化数据保险提供一些有价值的启示，特别是从消费者心理的角度来看，一个项目的成功在很大程度上取决于是否得到用户的信任。</strong>DeFi 保险在黑暗森林中实实在在地提升了安全感，让用户在充满不确定性的去中心化生态系统中寻找到了信任，这对于去中心化存储项目也很重要，消费者需要相信他们的数据在去中心化网络上能够得到安全保障，而此时一定需要一份保险来承诺给用户他们的数据不会丢失、不会被滥用或泄露。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/06ZyPAHIIi.png" alt="畅想存储赛道下一轮敍事：数据保险" width="1127" height="437" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>Arweave 天生就契合数据存储保险与之结合，其已经能够在技术上实现数据的永久存储和安全存储，也能通过智能合约来构建数据担保市场实现数据存储保险。</strong>然而，去中心化存储的数据保险推广似乎并不是那么容易，毕竟直到现在 Web3 还未出现商用级的数据存储保险用例，说明引入数据存储保险也可能引发一些新的挑战，例如：</p><ul><li><strong>保费与保额：</strong>保险提供商需要使用复杂的数学模型和不同于 Web2 的风险评估标准来确定保费和保额的定价，以确保其能够在承担风险的同时维持可持续性。同时，数据存储保险的保费可能对于用户来讲会再次导致去中心化储存的使用成本增加，这可能会影响一批小型企业和个人用户的付费意愿，虽然一般需要投保的数据的安全问题是无法用金钱衡量的，虽然短期来看存储成本依旧无法降低。</li><li><strong>市场接受度：</strong>引入去中心化数据存储保险需要市场的广泛接受。<strong>用户和企业可能还需要时间来适应这种新的保险模型，包括对风险的认知和对数据安全的需求，毕竟用户教育不是一朝一夕的。</strong>而开发适合不同用例的数据存储保险产品可能还需要对行业需求、痛点和风险做出非常详尽的分析。</li><li><strong>法律和监管挑战：</strong>去中心化是属于全球的，<strong>虽然保险的执行可以让智能合约来进行，但保险的权利与义务仍需要法律来界定，但是不同国家和地区对数据存储和数据保护的法律和监管要求各不相同，确定数据存储保险的责任和赔偿范围可能非常复杂。</strong>数据在去中心化网络上遭到损害的定义需要制定出共识，以免用户与项目方的信息不对称让赔偿和追责的过程成为难题。</li></ul><p>总而言之，<strong>Web3 数据存储保险的引入标志着去中心化储存再次达到一个新的高度，</strong>它有潜力提高用户对去中心化储存的信任，并为数据安全问题提供额外的保障。然而，数据安全保险服务是一项复杂的决策，涉及技术、法律、政策和用户教育等多个方面，它也需要供应商、保险提供商和监管机构之间的合作，以确保其有效性和合规性，<strong>让用户和供应商都需要在保费、数据隐私和政策规定等方面有更多的理解和透明度，明确双方的其权益和责任。</strong></p><p>全球传统保险市场仍然庞大，我们已经见证了 DeFi 保险的兴起，这让去中心化保险成为区块链行业中一个小而有前途的领域。在未知的 Web3 黑暗森林中，Web3 数据存储保险能够极大地提升用户对于去中心化存储的信任，而去中心化存储数据保险的发展一定也需要技术、法律、监管和商业方面的协同努力，我们也期待着更多去中心化存储保险的创新用例出现，来共同赋能去中心化存储的明天！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 14:00:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/d4p9gk45rg51.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/d4p9gk45rg51.html</link>
            <author>
                <![CDATA[PermaDAO]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>数据安全</category>
            <category>Arweave</category>
            <category>智能合约</category>
            <category>存储</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>保险协议</category>
            <category>以太坊</category>
            <category>DAO</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[PA 日报｜Poloniex 钱包被黑客攻击损失超 1.14 亿美元；孙宇晨称若归还资金愿提供 5% 的白帽赏金]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>贝莱德在特拉华州注册以太坊信托，纳斯达克已向美国 SEC 提交贝莱特以太坊现货 ETF 的 19b-4 表格（规则变更文件）。该 ETF 计划在纳斯达克上市，Coinbase 将作为以太坊托管人。Poloniex 黑客攻击预估损失升至 1.14 亿美元，其中 4900 万美元来自 TRON 网络。</blockquote><p><strong>今日要闻提示：</strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/2p5lew5w.html">贝莱德已提交以太坊现货 ETF 申请</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/rc7m87li.html">Celsius 转型为比特币挖矿公司的计划获破产法院批准，仍有待 SEC 批准</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/w4yl043h.html">Polygon Village 2.0 推出 1.1 亿 MATIC 的资助计划用于生态系统发展，价值 9000 万美元</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/9idpj118.html">Poloniex 黑客攻击预估损失升至 1.14 亿美元，其中 4900 万美元来自 TRON 网络</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/7b3rwyu4.html">数据：芝商所成为比特币期货未平仓合约最大交易所</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/bdhf0mpy.html">Lightspeed Faction 推出首支 2.85 亿美元的早期加密基金</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/98e4bw8l.html">加密风投 Maven 11 正在为其第三只基金募资 1 亿美元</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/ih525s17.html">MicroStrategy 的比特币持仓目前浮盈约为 12 亿美元，其比特币市值约占股票市值的 80%</a></strong></p><p dir="ltr"><strong>监管消息</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/mcy4hh0a.html">美国将对哈马斯实施更多制裁，阻止其通过加密资产等方式的筹资行为</a></p><p dir="ltr">据路透社报道，美国财政部副部长 Wally Adeyemo 周四表示，在哈马斯上个月袭击以色列之后，美国及其盟国将在未来几天和几周内实施更多制裁，以阻止哈马斯获得资金，包括打击其使用加密资产的行为。Adeyemo 表示，虽然加密货币并不是哈马斯目前大部分资产的来源，但「随着时间的推移，如果加密货币行业不采取保障措施，并认真对待反洗钱责任，哈马斯和其他人将越来越多地使用加密货币。」</p><p dir="ltr">另外，美国财政部最高制裁官员 Brian Nelson 周四会见了包括加密货币公司和支付处理商在内的私营部门，讨论对抗哈马斯的筹款技巧。美国财政部在一份声明中表示，负责恐怖主义和金融情报的财政部副部长 Nelson 听取了货币服务企业、支付处理商和区块链分析公司的意见，了解该激进组织筹集和转移资金所使用的技术。</p><p dir="ltr"><strong>项目动态</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/2p5lew5w.html">贝莱德已提交以太坊现货 ETF 申请</a></p><p dir="ltr">彭博分析师 James Seyffart 在推特发文称，纳斯达克已向美国 SEC 提交贝莱特以太坊现货 ETF 的 19b-4 表格（规则变更文件）。该 ETF 计划在纳斯达克上市，Coinbase 将作为以太坊托管人。分析师表示，根据公开信息，目前还有 5 个以太坊现货 ETF 申请，分别为 Vaneck、ARKInvest/21Shares、Hashdex、Invesco US/Galaxy 以及灰度提交转换 ETHE 的文件。</p><p dir="ltr">此前昨日消息，<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/3h7ihzya.html">贝莱德在特拉华州注册以太坊信托。</a>今日晚些时候消息，<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/uak7f62j.html">福克斯记者表示，贝莱德有信心 SEC 将在 1 月份批准其现货比特币 ETF</a>。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/3mmsrwv3.html">彭博分析师：监督共享协议并非比特币现货 ETF 获批的必要条件</a></p><p dir="ltr">彭博分析师 James Seyffart 在推特表示，个人认为目前 19b-4（交易规则变更）的批准不需要 SSA（监督共享协议）。如果 SEC 要求，任何缺少 SSA 的申请方都可以很快满足这些要求。另一位彭博分析师 Eric Balchunas 回应称：「SSA 现在对我们来说已经变成了一个小问题。它可能不是必要条件。即使 SEC 交易市场部门需要，也很容易将其添加到文件中。」</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/vnkq8ff0.html">彭博社：瑞银将支持富裕客户购买由香港证监会授权的三只加密 ETF</a></p><p dir="ltr">据彭博社报道，在香港推动数字资产中心建设的过程中，瑞银集团与汇丰控股等竞争对手一起，允许香港客户交易一些与加密货币挂钩的交易所交易基金。知情人士表示，从周五起，富裕客户将可以在瑞银香港平台上购买由香港证监会授权的三只加密货币 ETF，包括三星比特币期货活跃基金（Samsung Bitcoin Futures Active）、南方东英比特币期货（CSOP Bitcoin Futures）和南方东英以太坊期货（CSOP Ether Futures）ETF，客户还可以访问教育材料来了解风险。</p><p dir="ltr">南方东英比特币期货和南方东英以太坊期货在去年 12 月推出时，被誉为亚洲首只上市的比特币和以太坊期货 ETF。这两只基金和三星的投资工具的资产总额相对较小，约为 7000 万美元。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/rc7m87li.html">Celsius 转型为比特币挖矿公司的计划获破产法院批准，仍有待 SEC 批准</a></p><p dir="ltr">据彭博社报道，美国破产法院已批准加密贷款公司 Celsius Network LLC 转型为债权人所有的比特币挖矿公司的计划。价值约 20 亿美元的比特币和以太坊将与 NewCo 的股权一起重新分配给 Celsius 债权人。Celsius 律师表示，该平台可能会在明年初开始分配资产。</p><p dir="ltr">该转型计划还必须获得 SEC 的批准，如果一切按计划进行，新公司将公开上市。如果该提案未获批准，Celsius 可能会转向清算。法官敦促 SEC 迅速就 Celsius 转型计划作出决定。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/w4yl043h.html">Polygon Village 2.0 推出 1.1 亿 MATIC 的资助计划用于生态系统发展，价值 9000 万美元</a></p><p dir="ltr">Polygon 开发商 Polygon Labs 重新启动了 Polygon Village 计划，提供超过 1.1 亿 MATIC（目前价值约 9130 万美元）的新资助计划，以帮助项目在 Polygon 生态系统中发展。除了赠款之外，Polygon Village 2.0 还为项目提供了一个综合支持系统，包括战略支持、指导、联合工作空间、思想启动计划和风险投资介绍。Polygon Village 根据开发人员的直接投入和反馈进行了重新构想，成为各级创始人开始构建、学习、联系、获得资金、获得指导、扩展和呈指数级增长的家园。</p><p dir="ltr">Polygon Village 由三个主要组成部分组成：Village Grants（乡村补助金）；Village Build Ideas（村庄建设理念）；Village Startup Support（乡村创业支持）。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/lt785e09.html">币安将上线 ILV U 本位永续合约</a></p><p dir="ltr">币安合约交易平台将于 2023 年 11 月 11 日 00:30（北京时间）推出 USDⓈ-M ILV 永续合约，杠杆高达 50 倍。</p><p dir="ltr"><strong>投融资</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/98e4bw8l.html">加密风投 Maven 11 正在为其第三只基金募资 1 亿美元</a></p><p dir="ltr">总部位于阿姆斯特丹的加密风险投资公司 Maven 11 正在为第三只基金寻求 1 亿美元融资。该公司希望在明年上半年完成融资。迄今为止，1 亿美元总额中的三分之一已由有限合伙人承诺。Maven 11 隶属于全球区块链和加密货币投资公司 M11 集团。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/z8a98tnn.html">加密芯片公司 Ingonyama 完成 2000 万美元种子轮融资</a></p><p dir="ltr">据 Calcalistech 报道，加密芯片公司 Ingonyama 宣布完成 2000 万美元种子轮融资，<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/zphdbax0.html">AI21 Lab</a>的主要投资者 Walden Catalyst 领投，Geometry、BlueYard Capital、Samsung Next、Sentinel Global 等参投。许多参加这一轮融资的公司的产品严重依赖零知识证明技术，包括以色列公司 StarkWare。</p><p dir="ltr">据悉，芯片公司 Ingonyama 的第一个芯片是一个类似于 GPU 的可编程并行计算处理器，但专为加速高级加密而设计，专门用于零知识证明和完全同态加密。在芯片准备就绪之前，该公司正在与 GPU 合作开发高效运行相同密码学的开源软件。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/bdhf0mpy.html">Lightspeed Faction 推出首支 2.85 亿美元的早期加密基金</a></p><p dir="ltr">据 TechCrunch 报道，专注于区块链的风险投资公司 Lightspeed Faction 推出首支 2.85 亿美元的早期加密基金，Faction 关注筹集种子轮或 A 轮融资的早期区块链项目。在公开发行之前，该基金已将约 20% 的资本投资于少数项目，部署期大约为三年，但可能会根据投资环境而有所不同。</p><p dir="ltr">去年报道，Lightspeed 专注于早期阶段的加密基金<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/s7z9f4gi.html">Lightspeed Faction 已完成 3.25 亿美元首次募资</a>，不过募资活动并未结束，预计最终该加密基金的融资总额将达到 4 亿美元。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/q2j9kh2n.html">加密分析公司 Block Scholes 完成 330 万美元融资。</a></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/7uceh0yc.html">Velo Labs 宣布获得 DWF Labs 的 1000 万美元投资。</a></p><p dir="ltr"><strong>重要数据</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/hofa0wy2.html">Galaxy Digital Q3 净亏损扩大至 9400 万美元</a></p><p dir="ltr">据彭博社报道，Michael Novogratz 旗下的加密金融服务公司 Galaxy Digital Holdings 第三季度净亏损为 9400 万美元，而去年同期的净亏损约为 6800 万美元。该公司第二季度亏损约 4600 万美元。市场普遍预测 Galaxy 的亏损将基本稳定在 4400 万美元。</p><p dir="ltr">Galaxy 提供从加密货币交易、资产管理到挖矿等多种业务，报告本季度交易收入为 1400 万美元，比第二季度减少 600 万美元。但该公司表示，自本季度末以来，其财务状况已显着改善，10 月份税前收入为 1.24 亿美元，交易收入为 2400 万美元。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/7b3rwyu4.html">数据：芝商所成为比特币期货未平仓合约最大交易所</a></p><p dir="ltr">Coinglass 数据显示，芝加哥商品交易所（CME）的比特币期货未平仓合约已增至 111,080 BTC（价值 40.8 亿美元），超过币安的 104,100 BTC（价值 38.3 亿美元），成为比特币期货未平仓合约规模最大的交易所。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/ft4xnd52.html">过去 24 小时全网爆仓 4.93 亿美元，多空双爆</a></p><p dir="ltr">Coinglass 数据显示，过去 24 小时加密货币市场全网合约爆仓 4.93 亿美元，其中多单爆仓 2.19 亿美元，空单爆仓 2.74 亿美元。按币种划分，BTC 爆仓约为 1.67 亿美元，占比最大，ETH 爆仓约 8195.12 万美元。最大单笔爆仓单发生在 OKX - BTC-USDT-SWAP，价值 1476.16 万美元。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/9idpj118.html">Poloniex 黑客攻击预估损失升至 1.14 亿美元，其中 4900 万美元来自 TRON 网络</a></p><p dir="ltr">加密货币交易所 Poloniex 钱包的加密货币疑似被盗，预估损失升至 1.14 亿美元，其中 4900 万美元来自 TRON 网络。<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/whzlw3vs.html">黑客购买 2.06 亿枚 TRX，波场已冻结部分黑客地址。</a></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/lsxk3tre.html">孙宇晨称，将全额偿还受影响的资金</a>，其还称<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/bu171fsl.html">愿向 Poloniex 黑客提供 5% 的白帽赏金，将给 7 天的时间进行考虑。</a></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/ih525s17.html">MicroStrategy 的比特币持仓目前浮盈约为 12 亿美元，其比特币市值约占股票市值的 80%</a></p><p dir="ltr">MicroStrategy 目前持有超过 15.8 万枚比特币，以目前 3.7 万美元左右的单价计算，总价值约 58 亿美元，相当于其股票市值（71 亿美元）的 80%。MicroStrategy 持有这些比特币资产的成本累计为 46 亿美元，也就是说，目前浮盈约为 12 亿美元。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/5khsp2yz.html">FTX 相关地址再次转出 75 万枚 SOL，价值约 3300 万美元</a></p><p dir="ltr">据派盾监测，约 8 小时前，FTX 相关地址转出 75 万枚 SOL（价值约 3300 万美元）到 4Axqyo…wTAh 地址，并收到 2.85 万枚 USDC。</p><p dir="ltr">今日早些时候消息，<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/a06ptz18.html">FTX 和 Alameda 地址的 FTT 持仓价值从 3.34 亿美元升至 7.26 亿美元</a>。</p><p dir="ltr"><strong>PANews APP 积分商城正式上线</strong></p><p dir="ltr">硬核奖品免费兑换：imKeyPro 硬件钱包、头等仓研报月卡、Ballet REAL 系列钱包、AICoin 会员、各类周边以及数百篇精选研报合集，先到先得，<a href="https://www.panewslab.com/download.html">立即体验！</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 13:10:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/sol196nk.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/sol196nk.html</link>
            <author>
                <![CDATA[PA 日报]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>PA 原创</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[元宇宙像素风农场链游 Pixels：Ronin 生态的第二个 Axie Infinity？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>最近几日 Ronin 上的活跃钱包地址数量增加了两倍，飙升至 7000 多个。虽然没有明确数据指向，但社区普遍认为这一增长来自于 Ronin 近期主推的游戏 Pixels。</blockquote><p>据 Coingecko 数据，以太坊侧链 RoninNetwork 的代币 Ronin 在最近一周有明显的涨势，一周涨幅为 63.3%，截止撰稿时报价 0.82 美元。</p><p>另据 nansen 数据，最近几日 Ronin 上的活跃钱包地址数量增加了两倍，飙升至 7000 多个。虽然没有明确数据指向，但社区普遍认为这一增长来自于 Ronin 近期主推的游戏 Pixels。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/10/images/48c6c21a51b20781081e0a53a4555483." alt="元宇宙像素风农场链游 Pixels：Ronin 生态的第二个 Axie Infinity？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2022 年，Pixels 完成了 240 万美元的种子轮融资，由 Animoca Brands 、 PKO Investments 领投，OpenSea 等参投。2023 年 10 月 31 日，Pixels 迁移至 Ronin，Ronin Network 由 Axie Infinity 的出品方 Sky Mavis 推出，是专为游戏打造的 EVM 区块链。</p><p>迁移至 Ronin 一周有余，恰逢 11 月 10 日 Pixels 成立两周年，Pixels 的玩法有何特别之处？迁移至 Ronin 链后的生态进展如何？BlockBeats 根据相关资料对此作出了梳理。</p><h3>Pixels 的核心理念</h3><p>Pixels 游戏是 2021 年推出的一款元宇宙农场游戏，重现了经典 16 位角色扮演冒险的氛围，让玩家在像素艺术世界中导航，相互互动、耕种土地、玩迷你游戏并获得代币奖励。<strong>它还允许精选 NFT 个人资料图片（PFP）收藏品的持有者在游戏中使用他们拥有的头像。</strong></p><p>一款 P2E 的游戏想要有稳健的运行状态，需要团队有成熟的思考。可以从游戏趣味性、互操作性和去中心化三方面来理解 Pixels 团队的构想。</p><p>在游戏的趣味性上，Pixels 的设计可以让所有类型的用户都能体验到游戏乐趣。社区 KOL@0xPixelPenguin 认为，Pixels 丰富的玩法和生态，可以满足不同人群的需求。专业玩家可以选择氪金，装修自己的 Land NFT，通过让其他玩家在自己的土地上种植来赚得土地税收；普通玩家可以给专业玩家们「打工」赚工资。此外，玩家可以参与由团队主导的不定期活动（例如感恩节火鸡、复活节彩蛋等），从中获得奖励。</p><p><strong>在互操作性上</strong>，Pixels 利用了链游的独特优势——Pixels 实现了第一个 NFT 集成，允许用户连接他们的 Metamask 钱包并作为他们的 NFT 在 Pixels 世界中漫游。据 Pixels 团队称，目前已整合了 50 多种 NFT 集合。「在我们看来，这些关于元宇宙的讨论指的是：一个由冒险、游戏和空间组成的相互关联的网格，您的数字身份可以在其中流动。」</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/10/images/8393a2ecc3d2a8743a378fca9bcf150a." alt="元宇宙像素风农场链游 Pixels：Ronin 生态的第二个 Axie Infinity？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在<strong>去中心化概念</strong>上，Pixels 采取了产品优先的方法，逐步实现去中心化。早期的去中心化主要体现在链上拥有游戏物品的所有权上，但许多游戏机制在服务器端执行，这可以加快开发速度，缩短响应时间，从而为玩家带来更好的游戏体验。未来，可将机制的实际实现迁移到链上并迁移到合约中。</p><p>早期决策也将主要 Pixels 团队集中决定，以便在早期阶段关注生态系统的长期健康状况。团队正设想并建立允许分散财务管理、经济规划等的决策系统。随着游戏和生态系统的成熟，也可以开始将越来越多的系统去中心化。</p><h3>玩法</h3><p>创建账户：进入<a href="https://www.pixels.xyz/" target="_blank" rel="nofollow">游戏主页</a>，点击 PLAY FOR FREE。目前，需要通过 Ronin 钱包创建游戏账户。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/10/images/5287ae24f11052f8b55ae327de77268f." alt="元宇宙像素风农场链游 Pixels：Ronin 生态的第二个 Axie Infinity？" width="800" referrerpolicy="no-referrer"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/10/images/ccead833c3b1dec1d4b413a1f969fee8." alt="元宇宙像素风农场链游 Pixels：Ronin 生态的第二个 Axie Infinity？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>创建账户后就可以开始新手任务。有玩家分享了完成新手任务的<a href="https://mirror.xyz/0xe639e37954a3E0759339f5Ee65e92307a58b07A4/lq9dIXsEM9GMXceoaLZ7dZWaNBlF6VaLmSDuE6ahyb8" target="_blank" rel="nofollow">具体步骤</a>。</p><h4><strong>互操作性：NFT 集成</strong></h4><p>Pixels 的工具允许对其他项目进行本地集成，包括代币、土地 NFT、实用型 NFT 和 PFP NFT 等。目前，Pixels 已经整合超过 50 个 NFT 品牌用作游戏内头像，包括 BAYC、Crypto Phunks 等。用户可以在此整合<a href="https://intercom.help/pixelsxyz/en/articles/6676221-integrate-your-nft-collection" target="_blank" rel="nofollow">更多</a>NFT 收藏。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/10/images/233856e228c323ff65e142c6997f3e6e." alt="元宇宙像素风农场链游 Pixels：Ronin 生态的第二个 Axie Infinity？" referrerpolicy="no-referrer">Pixels 已集成的部分 NFT</pre><h3>代币经济学</h3><p>Pixels Universe 中有三类资产，分别是土地、资源和代币，所有这些资产都存储在链上。地块是 Pixels 宇宙的浮动陆地特征。玩家可以选择在三种地块上安家，每种地块都有其先入为主的特权和局限性。</p><h4><strong>土地</strong></h4><p>免费和租用的地块主要是单人游戏实例，玩家的农场无法被游客看到。玩家无需拥有一块土地即可访问游戏的功能。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/10/images/963a4e1ef159e6a9165c0addb29a7540." alt="元宇宙像素风农场链游 Pixels：Ronin 生态的第二个 Axie Infinity？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>免费地块：</strong>也称为 Specks，这是最基本的类型，允许玩家从事基本的农业活动。免费地块没有提供太多功能，并且提供的产量远低于其他类型。</p><p><strong>租用地块：</strong>租用地块为玩家提供了更多的自由、更好的产量和装饰空间，但它们的缺点是玩家必须将它们出租，因此使用这种地块类型会没收大部分奖金。</p><p><strong>自有地块：</strong>自有地块为玩家提供了额外的空间、功能和所有地块类型中最高的收入/收益。自有地块有两种变体，分别是小型自有 NFT 和大型自有 NFT，每种都有其相应的收益级别。</p><p>土地所有者拥有与土地所有权关系相关的独特利益，所有行业都可用于自有土地，有些行业是自有土地独有的。土地所有者通过工作、工业化、自动化和装饰 NFT 来增加 NFT 的价值。活跃的行业受到可用土地面积的限制，但总体上是无限的。只要土地面积足够，土地就可以随时封存，并启动一个新的行业。</p><p>土地所有者在像素中拥有最丰富的互动挂毯。他们可以自己管理自己的土地资源，从佃农生产土地中受益，也可以在其他拥有的土地上成为佃农。</p><p>每个 NFT 农场都将拥有可用的资源和在公共土地上找不到的最高级别的资源（其中包括免费的佃农 Speck 和租用的佃农土地）。玩家通过与土地所有者建立佃农关系来获得这些资源。</p><h4><strong>资源</strong></h4><p>资源生成是游戏中的主要水龙头。为了防止土地和资源通胀，随着 Pixels 的更新，收集更多稀有和难以获得的资源的难度越来越大——玩家需要花时间努力，才能持续收集越来越高质量的资源。</p><p>Pixels 团队通过几个变量来调整给定时间段内产生的资源数量，分别是补货时间、增加资源所需的输入、每个操作生成多少资源、收获这种资源的过程需要多少努力。</p><h4><strong>佃农</strong></h4><p>佃农系统是 F2P 玩家玩游戏的方式。玩家可以随心所欲地收获、种植和出售。租用的土地将全部出租，不归玩家所有。只要玩家能够支付租赁费，土地就会一直分配到玩家的账户。随着玩家积累游戏资源，他们将能够租用越来越大的土地。</p><p>佃农可以通过在 NFT 农场的行业工作来建立新的技能升级。</p><p>由于非土地所有者可能比土地所有者多得多，因此多个佃农可以与单个土地所有者的行业建立相同的关系。但建立多个关系并不会产生累积的收益。在生产调平方面，重要的是积极管理并保持生产的连续性。 土地所有者也可能是佃农。同时，土地所有者可以作为玩家亲自管理自己的行业，管理使用其土地的佃农，并在其他土地所有者的土地上作为佃农进行熟练工。</p><h4><strong>代币</strong></h4><p>Pixels 采用的是双代币系统，分别是 BERRY 和 PIXEL。这两种代币都打算在总供应量上不受上限，每种货币解锁的实用工具完全不同，它们的获取方式也不同。</p><p><strong>$BERRY</strong></p><p>$BERRY 是 Pixels 中的主要流通货币，它对核心游戏循环至关重要，在游戏中易于访问和轻松赚取。</p><p>在游戏的早期阶段，$BERRY 通过游戏内商店获取。玩家将能够将他们生成的资源出售给我们的游戏内商店，以交换他们的资源以换取$BERRY。</p><p>主要的销毁机制是通过购买游戏内物品来推动玩家在游戏循环中进一步发展，解锁新行业、活动、区域、任务和内容的游戏内物品，不拥有土地的玩家也需要$BERRY 来维护他们的土地。</p><p>Pixels 有几个杠杆来调整$BERRY 的输入供应，包括控制资源的生成（调整资源补货时间、生成资源所需的输入数、给定资源的输出、收获颗粒资源的努力以及完成某些动作所需的能量）和调整游戏内商店的价格。</p><p>将来，Pixels 还可能限制甚至删除游戏内商店，完全停止铸造新$BERRY。</p><p><strong>$PIXEL</strong></p><p>$PIXEL 是游戏中的高级货币，用于购买物品、升级和增强外观，这些物品不在 Pixels 的核心游戏循环中，而且更难获得。玩家会出于更高的需求而获取$PIXEL，如节省游戏时间、提高社会地位等。</p><p>与$BERRY 不同，$PIXEL 的供应将受到严格控制和可预测。每天将有 100,000 个新$PIXEL 被铸造。然后，新$PIXEL 将分发给参与有益于 Pixels 生态系统的预期行为模式的活跃玩家。</p><p>$PIXEL 的分配很大一部分是通过每日奖励系统来完成各种任务、任务或寻找特定物品。团队还会奖励其他行为，例如创建独特的用户生成内容，激励更多用户参与、与社区互动等等。</p><p>高级物品将能够在游戏内商店中购买，且商店不会回购商品。收益将发送到由 Pixels 管理的金库，Pixels 可能会每天烧掉大部分收益。</p><h3>团队及发展</h3><p>Pixels 团队有着丰富的游戏产品经验。创始人 Luke Barwikowski 12 岁开始编码，18 岁时构建并销售应用程序。工程师 BenJamin Exworthy 和 Garr Godfrey 是美国著名游戏开发商 GameHouse 的联合创始人。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/10/images/d03dc2aca3e20387bf7a353e2b5362c2." alt="元宇宙像素风农场链游 Pixels：Ronin 生态的第二个 Axie Infinity？" referrerpolicy="no-referrer"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/10/images/9e96c251908ad0caf9226498930ef782." alt="元宇宙像素风农场链游 Pixels：Ronin 生态的第二个 Axie Infinity？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2022 年 2 月，Pixels 完成了由 Animoca Brands 、 PKO Investments 领投，OpenSea 等参投的 240 万美元种子轮融资。这笔资金将用于全面构建和扩展游戏的初始功能，为计划在 2022 年第二季度末推出的 Token 做准备；10 月，Pixel 为社区积分排名前 20,000 名玩家空投了奖励代币$ BERRY。</p><h3>迁移至 Ronin 后生态活跃</h3><p>9 月 12 日，Pixels 宣布将从 Polygon 迁移到 Ronin 网络。10 月 31 日，Pixels 宣布已在 Ronin Network 上线，同时在 Ronin Chain 上开放 Pixels Pets（具有即时游戏效用的 NFT）铸造。在公告中，Pixel 表示「社区一直是我们的驱动力。而 Ronin 比其他任何区块链网络都拥有更多 Web3 用户。」</p><p>上线 Ronin 当天，Pixels 内的交易量出现了明显的增长。上线一周后，UAW 涨幅超 500%。据团队称，Pixel 将于 Q4 上线 $PIXELS 治理代币。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/10/images/84bd46bd442597aed212ab4dc0b23682." alt="元宇宙像素风农场链游 Pixels：Ronin 生态的第二个 Axie Infinity？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>BlockBeats 发现，在宣传 Pixels 的 KOL 中，许多都是 Axie Infinity 的深度玩家。此外，Pixel 的 NPC 中出现了 Ronin 和 Axie Infinity 的创始人 Jihoz。Jihoz 自己也在其官方账号上经常宣传 Pixels，<strong>并表示「说真的，Pixels 有 Axie 早期的感觉。」</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/10/images/d0632decf0ad4dc4d84b2dce6c3df753." alt="元宇宙像素风农场链游 Pixels：Ronin 生态的第二个 Axie Infinity？" referrerpolicy="no-referrer"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/10/images/6867c7db7c5aa1b9d46486b9a4a60278." alt="元宇宙像素风农场链游 Pixels：Ronin 生态的第二个 Axie Infinity？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>可以确定的是，这次是一次「双赢」的迁移。DappRadar Ambassador@0xxNathan 在 X 上表示，「我们可以看到 Pixel 和 Ronin 在 Ronin 社区的大力支持下形成了完美的协同作用。这表明 Ronin 有望成为所有游戏中最优秀的区块链网络之一，这要归功于他们出色而忠诚的社区。」</p><p>近期链游市场跟随大盘有回暖迹象，Pixels 已经初显成绩。BlockBeats 曾报道，11 月 7 日，据 Blur 行情信息，链游版块 NFT 地板价普涨。其中，Pixels 地块 NFT 地板价为 0.39 ETH，周涨幅达 59.18%。</p><p>11 月 10 日，Pixels 团队在 dicord 中宣布，Pixels 的日活用户已超 5.5 万名，并表示「我们知道接下来的几个月将会有更多的增长，我们需要为 100k+ DAU 做好准备。」</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/10/images/34ebc0bcb2a23b9017f9e95f059fc776." alt="元宇宙像素风农场链游 Pixels：Ronin 生态的第二个 Axie Infinity？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Ronin 能为 Pixels 带来多少助力，Pixels 能否成为 Ronin 上的第二个 Axie Infinity，还有待时间的揭晓。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 13:00:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/y3xgb94j.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/y3xgb94j.html</link>
            <author>
                <![CDATA[区块律动 BlockBeats]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>新项目</category>
            <category>链游</category>
            <category>元宇宙</category>
            <category>NFT</category>
            <category>ETH</category>
            <category>治理</category>
            <category>Axie Infinity</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[怯魅韩国加密圈：疯狂的泡菜溢价与币民骨子里的暴富梦]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>韩国币圈一直以来以疯狂著称，那么韩国的加密市场是怎么发展起来的、目前具体发展的怎么样呢？</blockquote><p>作者：火火</p><p>据 The Block 数据，10 月份，加密 CEX 累计成交额已达 4432.7 亿美元，而韩国 Upbit 10 月现货成交额为 518.8 亿美元，位居第二。</p><p>韩国 Upbit 跃升为第二大 CEX，显示出韩目前国加密市场的旺盛需求。其实查看近年来的数据，韩国市场一直是加密市场最活跃的力量之一，尽管 2022 年环球经济低迷影响，但其用户规模和交易量继续呈扩张态势。</p><p><strong>那么韩国的加密市场是怎么发展起来的、目前具体发展的怎么样呢？</strong></p><h3>「泡菜溢价」里的「韩国梦」</h3><p>一提到韩国，大家脑海中浮现的会是什么？是繁荣的娱乐产业，精湛的整容技术，还是酸辣可口的泡菜？</p><p>然而现在除了这些家喻户晓的韩国标签之外，或许还需再添加一个，那就是炒 B 之国。</p><p>在韩国，比特币一直非常流行，尤其是在 2017 年牛市巅峰，比特币在韩国可以说到了全民皆知的地步。从学生到老年人，从上班族到自由职业者，韩国人都在努力找机会进行市场交易，以求致富之道。以至于韩国交易平台的买家曾经愿意以 50％ 的溢价购买比特币。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/10/images/3c86f175138c78add78faec7bbb7c35f." alt="怯魅韩国加密圈：疯狂的泡菜溢价与币民骨子里的暴富梦" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>当地比特币价格比美国交易所高出 40% 时，Coinmarketcap 甚至将韩国的价格从加密货币行情中删除。这种现象后来被大家称为「泡菜溢价」。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/10/images/191743dae64ad26874bcc76a28d6f7ac." alt="怯魅韩国加密圈：疯狂的泡菜溢价与币民骨子里的暴富梦" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2018 年，韩国政府开始对投机行为进行打击，开始强制使用实名银行账户进行加密货币交易，然后在同年全面禁止了爱西欧，泡菜溢价消失了。</p><p>虽然泡菜溢价可能已消失，但加密炒作热潮仍在延续。</p><p>2021 年韩国加密交易总额达近 200 亿美元， 全球位列第四，排在美国、日本和英国之后。</p><p>2022 年，韩国在比特币交易量方面排名第三，排在美国日本之后。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/10/images/ca1704cdae7bd17e0f9e78c3d27f44f2." alt="怯魅韩国加密圈：疯狂的泡菜溢价与币民骨子里的暴富梦" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2023 年上半年韩国数字资产市场增长也很显著，据 KOFIU 2023 年 10 月 31 日发布的研究报告，加密市值较前半年上涨约 46%，总市值达到 28.4 万亿韩元（约 2260 亿美元）。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/10/images/24ba453e6141ca104973423c7b631b37." alt="怯魅韩国加密圈：疯狂的泡菜溢价与币民骨子里的暴富梦" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>那么为什么韩国人热衷于炒 B 呢？</strong></p><p><strong>一方面与其一直以来的国情有关系。</strong>韩国的快节奏生活使得韩国对新技术的接受度更快，韩国当地对 Web3 领域的支持、强劲的经济以及对技术和创新的关注都是促成因素：</p><p>1950 年至 1953 年的朝鲜战争使韩国成为世界上最贫穷的国家之一，而到了 2023 年，它是最富有的国家之一。</p><p>由家族企业集团（称为财阀）领头、重视出口、资本主义的发展等，使韩国在短短几十年完成经济腾飞，这就是著名的「汉江奇迹」。这种快速发展也导致了快节奏的生活方式，每一秒钟都很重要，食物必须快速送达，火车准时到达，建筑物在几周内建成。无论你做什么，请快速高效地完成，致富也不例外。因此韩国人崇尚「快快快」致富的价值观和投机文化，迫切希望通过投机来快速致富。</p><p>2012 年以前，韩国市场主要依靠创新和劳动力剩余价值实现经济增长，然而，到了 2012 年以后，经济增长从 2000 年的两位数增长放缓至约 3%，致富变得困难，普通人上升通道越来越窄，严苛的房地产政策，高企的股市门槛，导致许多韩国人能投机的只有赌博。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/10/images/04000d19117a8b62abf6d78b5fa9e229." alt="怯魅韩国加密圈：疯狂的泡菜溢价与币民骨子里的暴富梦" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>当加密资产出现的时候，韩国人觉得，新的赌博产品出现了，新的将暴富机会来临了。</p><p>另一方面韩国是一个张开双臂欢迎加密货币的国家，曾一度在加密货币市场上实施相对宽松的政策，就目前而言，韩国可以说是对加密货币最友好的国家之一。</p><p>只是 2022 年韩国 LUNA 项目破产给韩国投资者带来重大损失，不仅没赚到什么钱，甚至因为揹负债务，很多人的「韩国梦」因此破碎。与此同时，LUNA 崩盘事件也引发了韩国政府的极大关注，政府才开始加紧规范对加密的监管。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/10/images/bdd491f4cf13ccac1f5d64faab1fb4d3." alt="怯魅韩国加密圈：疯狂的泡菜溢价与币民骨子里的暴富梦" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2023 年上半年，韩国市场统计进行了大约 622 种加密货币的交易，其中包括比特币、以太坊、瑞波币和狗狗币等市场领先者。在此期间，共有 169 种新的加密货币上市，其中 115 种因项目风险、投资者保护等原因面临暂停交易。</p><h3>期待一夜暴富的韩国人</h3><p>尽管加密风险巨大，但依然阻挡不了韩国人对投机致富的热情。</p><p>疫情期间，不少韩国年轻人为了炒 B 甚至辞掉了自己大公司的工作，只想搏一搏，希望从此改变人生轨迹。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/10/images/b41842c05b5e683e9ecd43158adc6148." alt="怯魅韩国加密圈：疯狂的泡菜溢价与币民骨子里的暴富梦" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>曾有加密平台研报统计数据显示，<strong>2023 年上半年，约 26% 的韩国成年人参与加密货币领域，其中女性和年轻一代的参与度不断增加，其中 25% 的加密投资者在过去六个月内进行了首次加密投资，38% 的年轻加密货币投资者希望通过加密资产一夜暴富。</strong></p><p>那么按照此敍事逻辑，DeFi 领域最活跃的应该是韩国人。然而在泡菜溢价之后，炒 B「热潮」虽仍然存在，但 DeFi 发展没有任何起色。</p><p><strong>这还是和韩国的国情有关系。</strong></p><p>首先，韩国的金融监管环境相对不稳定，虽然金融监管机构在过去采取了一些措施来规范加密货币市场，包括 DeFi。但这些政策并未纳入立法，政策存在不确定性，这种不确定性会阻碍一部分 DeFi 项目和投资者。</p><p>此外，韩国政府强调了 KYC（了解您的客户）和 AML（反洗钱）要求，这可能对 DeFi 平台的匿名性和去中心化特性产生一定影响。这些要求增加了在韩国推广和发展 DeFi 项目的难度。</p><p>而且韩国拥有强大的传统金融体系，包括银行和证券公司。这使得韩国人更倾向于使用传统金融工具而不是 DeFi。加密货币和 DeFi 仍然相对新颖，可能需要更多时间才能融入韩国金融文化中。</p><p>最后，教育和认知方面也是一个挑战。DeFi 对普通投资者门槛过高，收益又无法提供足够赌博刺激。因此，与西方崇尚的比特币「数字黄金」理念不同，韩国人更看重加密货币的投机属性。这与韩国股票市场的惯用操作如出一辙，只是加密打开了新的可能性。</p><p>据 Digital 2022 Global Overview Report 调查显示，在 2022 年，<strong>韩国的加密货币投资者数量占韩国人口的 13% 以上，约占总人口的 600 多万，这些投资者中主要参与的活动都围绕 CEX 展开，这就使得 CEX 在韩国加密市场的影响力相当显著。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/10/images/d1ea68ba02d74c49d065879baaebd4aa." alt="怯魅韩国加密圈：疯狂的泡菜溢价与币民骨子里的暴富梦" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>全球人口拥有加密货币的国家分布图</pre><p><strong>那么韩国有哪些知名平台和项目呢？</strong></p><h3>主营「泡菜币」的主流平台</h3><p>在 2017 年的加密货币繁荣时期，韩国成为了比特币和其他虚拟货币的热门交易地，甚至某些时刻，韩国市场贡献了全球绝大多数的市场份额。然而，2018 年发生了一系列安全漏洞和黑客事件，多家韩国平台受到影响，比如 Bithumb、Coinrail 和 Youbit 等。Youbit 甚至在第二次黑客攻击中损失了 17% 的资产，最终被迫申请破产。</p><p>这些事件也对相关投资者造成了重大损失，但尽管如此，<strong>Upbit 跃升全球第二大平台，表明韩国的加密交易量仍然相当可观。目前韩国加密市场的主流平台除了 Upbit 之外，还又 Bithumb、Coinone 和 Korbit，只是 Upbit 遥遥领先，占韩国加密货币交易市场的近 80%。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/10/images/5c73aa8a1a1b656bbd11f152acda5933." alt="怯魅韩国加密圈：疯狂的泡菜溢价与币民骨子里的暴富梦" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Bithumb 作为市场上的第二大参与者保持了强劲的地位，占四大交易所总交易量的 15% 到 20%，Coinone 的市场份额在 3% 到 5% 之间，而 Korbit 的份额不到 1%。</p><p><strong>相关分析显示，韩国交易者具有高风险偏好，与全球市场相比，比特币和以太坊交易量占比不多。相反，Loom Network、eCash 和 Flow 等山寨币占据了交易的大部分。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/10/images/087e0d31a4aa6682f01b64b26ff80f5c." alt="怯魅韩国加密圈：疯狂的泡菜溢价与币民骨子里的暴富梦" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在 Upbit 的用户群中，大多数个人投资者同样更喜欢高额利润的山寨币，因为它们的风险较高，这是山寨币交易在韩国加密货币市场如此受欢迎的主要原因。</p><p>韩国市场流行的有 Steem Dollars、MossCoin 和 Hippocrat、Aha Token 等，不过这样的加密资产也主要在 Upbit 上交易，并被称为「泡菜币」。这些 Tokens 主要由韩国投资者交易，并在 Upbit 平台上形成了自己的市场，因为它们在全球市场上没有得到太多关注。</p><p><strong>因此在 Upbit 上，主流 Tokens 的表现相对不佳，</strong>如比特币（BTC）、以太坊（ETH）和 Polygon（MATIC），这些在全球范围内都有大量的交易量。然而，在 Upbit 内，它们的交易量相对较低，只有 2% 的交易量来自 ETH，只有 9% 来自 BTC。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/10/images/cfe311158ffe7815a677be1140b5877c." alt="怯魅韩国加密圈：疯狂的泡菜溢价与币民骨子里的暴富梦" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>再从全球市场角度看，今年以来，Upbit 一直位列第二。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/10/images/c89bbdf8bb07cc2d620ecd14ccbf645e." alt="怯魅韩国加密圈：疯狂的泡菜溢价与币民骨子里的暴富梦" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>这种现象表明，与全球市场相比，Upbit 具有独特的特点，并反映了投资者偏好和投资策略在地区之间的差异。</strong>另外值得注意的是，Upbit 已于上个月获得新加坡监管机构批准，这为后续的新加坡发展铺平了道路。</p><h3>小结</h3><p>许多年轻人希望借「炒 B」暴富，摆脱经济压力、实现阶层跃迁。<strong>然而，像任何新兴产业一样，因为涉及巨大的经济利益，相关监管规范又还未同步跟进，产生了不少问题。</strong></p><p>虽然自 2017 年以来，各种形式的 Token 币发行在韩国已被禁止。同时，政府也针对相关违法犯罪活动进行了规定。但并非国会层面的立法，而是政府机构或部门出台的规定，监管立法尚未出现。</p><p><strong>2022 年以来，或许是受到众多爆雷事件的影响，尤其是 Terra 倒闭、FTX 崩盘后，韩国开始采取更为密集的加密监管措施。</strong>韩国去年着手起草《数字资产基本法》，希望对本国加密货币市场加强监管，而且拟推出 CEX 系统以取缔非法平台，将进一步优化法规支持可持续发展。</p><p>另外随着 2022 年 5 月新任「加密友好总统」总统尹锡烈赢得大选，他承诺会放宽加密监管，市场正朝着显着合法化的方向迈进。</p><p>总的来说，作为亚洲第四大经济体，韩国是加密货币市场最为活跃的国家之一，已成为加密市场不可或缺的一部分。随着加密活动的合法化进程，那些希望借「炒 B」暴富，摆脱经济压力、实现阶层跃迁的韩国人是否能得偿所愿呢？</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 12:00:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/uhf4yq3j.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/uhf4yq3j.html</link>
            <author>
                <![CDATA[白话区块链]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>行情</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>交易所</category>
            <category>韩国</category>
            <category>ETH</category>
            <category>比特币</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Arbitrum Season 即将到来？其中蕴藏哪些机会？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>鉴于交易量和活动普遍激增，可以说 Arbitrum 的繁荣季节已经到来（至少目前是这样）。</blockquote><p>撰文：THOR HARTVIGSEN</p><p>编译：深潮 TechFlow</p><p>Arbitrum 的大部分总锁定价值（TVL）都围绕交易协议展开，充分利用底层技术，提供低费用和快速交易处理。在 Arbitrum 上，大约 32% 的 TVL 位于 GMX，是 L2 上最主导的平台。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/10/images/1b31f2c9fa4c4a877d65fcee11a5e644." alt="Arbitrum Season 即将到来？其中蕴藏哪些机会？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Uniswap 的交易量分布显示，主网吸引了大部分资金流动。然而，Arbitrum 的积极之处在于它是 Rollup 中处理最多交易量的平台。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/10/images/273a78e375809d1e6058fabafc12deff." alt="Arbitrum Season 即将到来？其中蕴藏哪些机会？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>鉴于交易量和活动普遍激增，可以说 Arbitrum 的繁荣季节已经到来（至少目前是这样）。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/10/images/253103cb20205c5fcbbe0900407e8bd4." alt="Arbitrum Season 即将到来？其中蕴藏哪些机会？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在费用生成方面，Arbitrum 在三方争夺主导地位的激烈竞争后，超越了同类平台。尽管费用很低，但 L2 却创造了非常可观的收入。仔细观察发现，Arbitrum 似乎是唯一一个每日费用有显著上升趋势的 Rollup。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/10/images/7b34a7a838c9fd54086ac6f70441826f." alt="Arbitrum Season 即将到来？其中蕴藏哪些机会？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Arbitrum 代币表现</p><p>从价格走势来看，Arbitrum 代币与市场上其他代币一样呈上升趋势。在过去的 3 周里，我们看到了清晰的双底和图表上底部约为 0.76 美元的市场结构突破。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/10/images/c93b6014b59a10627b024189daebe2f8." alt="Arbitrum Season 即将到来？其中蕴藏哪些机会？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在查看其他 L1 和 L2 时，显而易见的是，就实际市值而言（而非全面稀释估值），Arbitrum 仍然交易得相当便宜。然而，值得注意的是，Arbitrum 在下图所示的所有项目中，市值 / 全面稀释价值比率最低。目前，大约 13% 的总供应量正在流通，这在当今的加密货币领域是比较普遍的现象。如果购买压力不显著增加，解锁限制和 / 或额外的代币发行可能会对 $ARB 价格表现产生阻碍。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/10/images/2c7e530ec607b248bb3e50e6331236c4." alt="Arbitrum Season 即将到来？其中蕴藏哪些机会？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Arbitrum 基金会在抛售吗？</p><p>尽管表现优于其 L2 同行，仍然有人认为最近的购买者只是为了吸收由 Arbitrum 基金会和知名做市商 Wintermute 造成的卖压。Dump Watcher 在周一的一条简短推文中报告说，他们提出了一些有趣的论点来支持这一说法。</p><p>ARB 代币从今年早些时候上市以来，已经从 1.80 美元的历史最高点下跌了约 60%。</p><p>Arbitrum 质押</p><p>上个月底，Arbitrum DAO 提出了引入单边 Arbitrum 质押的提案。质押合同将由总供应量的一定比例资助，具体数额有待讨论。</p><p>百分比和相应的年利率范围如下：</p><p>总供应量的 1.75%（13.73% 至 137.25%）；</p><p>总供应量的 1.50%（11.76% 至 117.65%）；</p><p>总供应量的 1.25%（9.80% 至 98.04%）；</p><p>总供应量的 1.00%（7.84% 至 78.43%）；</p><p>总供应量的 0.00% —— 不为质押提供资金。</p><p>截至昨天，快照通过，约 66% 的人支持 1.00% 的资金选项。</p><p>为什么提出这个提案？</p><p>除了激励持有之外，动机似乎是增加对 Arbitrum 生态系统及其原生代币的兴趣，超过其他 L2，同时奖励长期投资者。利用价值约为 6900 万美元的未领取空投，他们无需直接从储备中抽取太多代币。激活质押将进一步实现围绕收益型 ARB 代币（例如，可流动的质押 ARB）的组合，并且还将迈出未来引入不同形式的收益分享的第一步。</p><p>这会对价格走势产生什么影响？</p><p>在官方公告之后，我们可以预期价格会出现激增，许多人将寻求利用这个将代币锁定获得收益的机会。基于通货膨胀的质押通常有利于短期价格行动，但最终可能会导致长期内非质押者的卖压和稀释。</p><p>激励和收益机会</p><p>多亏 Arbitrum 基金会的慷慨，许多获得 ARB 代币资助的项目已经充分利用它们，提供各种激励以保持社区参与并增加用户基础。</p><p>我们将介绍一些在获得资助项目列表上可用的最有吸引力的机会。</p><p>GMX</p><p>11 月 8 日，GMX 宣布启动了他们的 1200 万 ARB 代币分发计划。目前可以通过在 V2 平台上为各种 GM 池提供流动性来赚取奖励。在 12 周的过程中，将提供额外的激励，用于 GLP 到 GM 的迁移以及在交易所上交易。代币激励分配每周调整，并在他们的 Notion 中发布。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/10/images/ecc38253c097fd970f3556a43b46ed9b." alt="Arbitrum Season 即将到来？其中蕴藏哪些机会？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>额外的 200 万 ARB 代币将用于向在 GMX V2 上构建的开发人员和协议提供资助奖励，从而进一步促进 Arbitrum 的增长。从而进一步促进 Arbitrum 的发展。GMX 团队将提供三项不同价值的资助来推动这项工作：</p><p>小额赠款 - 预算高达 1 万美元；</p><p>公开赠款 - 预算高达 10 万美元；</p><p>提案请求（RFP） - 没有设定预算（根据情况）；</p><p>PENDLE</p><p>根据两天前在 Medium 上团队的公告，Pendle 平台上的流动性提供者将有资格获得额外的 ARB 奖励，除了他们目前的收益之外。请注意，ARB 奖励实际上可以通过 vePENDLE 进行增加。奖励代币分配将由 Pendle 治理参与者每周确定。</p><p>除了流动性提供的激励之外，交易商现在还有资格获得 ARB 费用折扣。每周将使用总共 26500 枚 ARB 用于上述折扣（在几周后可能会调整金额）。</p><p>购买 / 出售 PT 和 YT，进出 LP 的费用将获得 75% 的费用折扣；</p><p>ARB 将用于补偿任何交易支付的 75% 的费用；</p><p>一旦一周的奖励用完，就得等待直到补充奖励堆栈。</p><p>一个专门为该计划设计的交互式仪表板将在 Pendle 的网站上大约 1 周后（11 月 16 日）推出。仪表板将包含与 Arbitrum 季事件相关的所有相关指标。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/10/images/04a10c540fc7f663c14e2a265f25609e." alt="Arbitrum Season 即将到来？其中蕴藏哪些机会？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Radiant</p><p>Radiant 的 280 万战略 ARB 代币储备的大约 72% 将用于空投将他们的 dLP 锁定 6-12 个月的存款人，时间跨度在区块#147753665 之后和下一个快照之前，这应该在接下来的 30-90 天内进行。奖励基于 Radiant 提出的 TVL 里程碑。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/10/images/fb2787352a82dae59ea0bc0dc0a73747." alt="Arbitrum Season 即将到来？其中蕴藏哪些机会？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在像 Magpie 和 PlutusDAO 等协议上的 dLP 交互也将有资格获得奖励，尽管最终的奖励分配将由各自的协议决定。这些奖励的资格期限将在 2024 年 1 月 31 日之前结束。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 11:05:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/3gxui48d.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/3gxui48d.html</link>
            <author>
                <![CDATA[深潮 TechFlow]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>GMX</category>
            <category>Arbitrum</category>
            <category>主网</category>
            <category>Uniswap</category>
            <category>治理</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[白皮书发布 15 周年，比特币还是当初的「数字黄金」吗？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>我们可以期待比特币白皮书的第 16 年以及以太坊坎昆升级之后的新一轮敍事，能将熊市的解题思路进一步细化。</blockquote><p>作者：bayemon.eth, ChainCatcher</p><blockquote><p>The nature of Bitcoin is such that once version 0.1 was released, the core design was set in stone for the rest of its lifetime. ——那个男人</p></blockquote><p>2023 年，随着新冠病毒逐渐淡出了人们的视野，终于走出阴云的人们却发现能让人喘不上气的不止病毒，还有手上持续贬值的钱。</p><h3>恶性通胀，钱多食少</h3><p>过去的三年间，全球的政策制定者几乎都选择通过加印钞票，以对冲病毒带来的负面影响。人们手里的票子虽然多了，但房子、车子等资产总量本质上并没有增加。「钱多食少」的状态让各国基本上都摸到了 40 年来通胀水平的天花板。</p><p>对于美国等拥有相对完备货币与金融政策的经济体而言，缓解通胀在当前这种经济形势下都绝非易事，更不用说揹负高额外债、甚至已经引发债务危机的发展中经济体。恶性的通胀让很多身处脆弱货币体系经济体的人们开始将手中的法币兑换成「相对保值」的美金，在经济下行的泥潭里寻求「避险」的机会。而由于银行费用过高，同时法币贬值过速，普通的外汇兑换在「避险」一事上，显然效率不高，因此尼日利亚、津巴布韦等地的人们将目光投向了兑换美元更容易，手续费更低，且币价相对稳定的「数字黄金」比特币。</p><h3>避险资产？风险资产！</h3><p>事实上，比特币价格的「相对稳定」也是全靠同行衬托，市场低迷相比较法币汇率的极速贬值，前者显然在「保值」一事上更胜一筹。然而，一旦仔细梳理比特币作为避险资产的表现，就会发现，当面临大规模国际政治与经济的动荡时，比特币如今早已非当年「岿然不动」的境界——在曾经的美伊冲突与俄乌冲突中自证身份的比特币，在今年的巴以冲突爆发之后并未同前两次一样出现近 40% 的上涨，反而略有下跌。从数据上看，比特币价格同美股、美元甚至黄金现价的相关系数总体也呈上升趋势，这也就意味着在长期冷淡的加密货币市场中，曾经被誉为「数字黄金」的比特币，面对局势的动荡也无法独善其身。</p><p>与此同时，比特币在加密圈子的日子也不好过。冲着套期保值来的投机者发现比特币失去了熊市对冲能力、几乎沦为风险资产时直呼「退钱」。比特币曾被视作「神之一手」的图灵完备和共识效应等先天条件似乎也渐渐成了限制其功能迭代的藩篱——比特币社区中的大多数「中本聪信徒」抱着 15 年前的白皮书拒绝革新，生态链上几乎没部署任何智能合约，比特币本身除了价值贮藏别无长物，开发者也逐渐流向能提供「情绪价值」的以太坊。<strong>根据 Electric Capital 统计的开发者数据，当前比特币生态月活开发者仅有 1291 名，而以太坊则是其近六倍之多，单全职开发者就有 1889 名。</strong></p><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/10/images/7ae0a88411d9bcaaef4a16448df19b62.png" alt="白皮书发布 15 周年，比特币还是当初的「数字黄金」吗？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>长此以往，只要以太坊与其他公链生态以目前的速度持续革新，比特币在未来某天或许再无法以占据稳固的市值份额。</p><h3>不信邪的少数人：Ordinals 与 BRC-20</h3><p>虽然说比特币社区对中本聪最初构想的信仰高墙看似无法逾越，但也隔不住社区总有那么一两个「一身反骨」的朋友决定「以身犯险」。今年 1 月 Casey Rodarmor 推出 Ordinals 协议，允许构建者在比特币最小单位 satoshi 上记录名为铭文（Inscription）类型的数据，从而在区块链中内嵌类似 NFT 的艺术藏品。从推出至今 10 个月内，比特币链上铭文总量已达到 3651.4 千万枚。毫无疑问，Ordinals 在比特币生态充当了 ERC-721 的角色，于是社区中开始有声音问比特币链上的 ERC-20 等价物「在多远的未来」 。</p><p>两个月后，一个名为 domo 的神秘工程师发布了 BRC-20，向社区宣告，比特币生态也可以实现发币自由。本质上讲 BRC-20 还是以 Ordinals 协议为基础，通过向网络部署 JSON 文件自定义代币供应、发型限额等代币的基本条件， 以 BRC-20 为标准铸造的代币可以在钱包间自由转移。虽然说上文将 BRC-20 和 Ordinals 与以太坊链上的 ERC 标准类比。但最重要的不同在于比特币网络上基于 Ordinals 创造的小图片和代币直接铭刻在单个聪上，由于比特币本身的特性直接「经典咏流传」。至此，关于比特币生态扩展的讨论再次被推向顶峰，BRC-20 交易量也在近一个月之后达到了近 40 万之多，然而在急速攀升的交易量背后不可忽视的是高达 255BTC 的当日总交易费用。</p><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/10/images/605fbc8602f911a5913b786e83829540.png" alt="白皮书发布 15 周年，比特币还是当初的「数字黄金」吗？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>不同于铭文永远无法删除、无法篡改，人们关于 BRC-20 的热情和记忆在一个月后几乎被完全释放，社区也逐渐开始质疑「Ordinals 和 BRC-20 这么好，难道是中本聪想不到吗？」。正如 Haotian 在其长推中描述的那样，不少参与者质疑 「BRC-20 违背了去中心化、扩容、低成本的主流敍事「——比特币本身无法识别铭文是否有效，要将判定权交给中心化平台；BRC-20 大量交易导致比特币网络直接堵了个黑红，几乎无法正常出块……</p><p>诸多问题似乎再一次堵死了「数字黄金」以外的出路， 比特币生态扩展的可能性从叹号变成问号」，靠生态救不了比特币」又发展成了死局。那么，比特币链上真的不存在能增强可编程性与功能性、将引入代币经济，同时又不会为网络带来过量负担的解决方案吗？</p><p>比特币链上发币行不通，不如先看看曾经试图优化交易处理的举措到底为什么不行。</p><h3>行与不行之间随机游走的发币自由</h3><h4><strong>Taproot 升级 &amp; 闪电网络（Lightning Network）</strong></h4><p>早在 2021 年 11 月，比特币网络就进行了名为 Taproot 的重要升级，用于通过签名合并简化交易处理，已达成速度提升和成本缩减。不同于比特币 2017 年以「分裂」告终的升级，Taproot 在一向「守旧」的比特币社区并没有引起过多的争议，可见即便是「中本聪忠诚的信徒」也默许比特币网络层面上的速度与成本变革。</p><p>Taproot 结合了 BIP-340(Schnorr)，BIP-341(Taproot), BIP-342(Tapscript) 三个比特币改进提案，以增强脚本功能，升级的关键在于，引入 Schonorr 签名，将多个公钥合并集中起来打包上链。一方面，对多签交易而言，包含多个地址的交易无需再验证多个公钥。在隐私方面，单签和多签交易因此更难区分，区块上的交易者身份辨认更加困难。然而事实上，虽然能缓解一定程度的网络拥堵危机，但即便在经历了 Taproot 升级之后，上半年面临大量开发者自助发币 BRC-20 交易高潮时，比特币网络依然无法避免拥堵和交易费骤增。</p><p>如果说单纯为了达到简化交易、优化处理的目的，闪电网络等比特币侧链扩容技术也可以达到相同的效果。但对闪电网络而言，一旦状态通道短时关闭，其上进行的交易仍然需要完整地挪到比特币网络上验证，大批量的交易堆积仍然会导致网络瘫痪。</p><p>因此，就目前存在的单一措施而言，确实无法解决比特币交易处理僵局，「发币自由」又成了无法抵达的彼岸，难道 15 年前的中本聪又预判了变革者的预判？</p><h4><strong>Taproot Asset：不服，等我迭 buff</strong></h4><p>15 年虽然在现实世界能让一个小学生成长为社畜，但在比特币漫长的「职业生涯」面前却显得相形见绌。后来者总是源源不断地想要挑战中本聪设定中「万世不移的 v0.1」，思索到底该如何将发行资产的权利依靠写在比特币的 DNA 螺旋里。</p><p>今年 10 月 19 日，闪电网络开发团队 Lightning Labs 宣布名为 Taproot Asset 的协议发行主网 Alpha 版本。 Taproot Assets 由 Taproot 驱动，用于发行比特币生态链上资产。而通过该协议发行的资产可以通过闪电网络完成高速度且低成本的交易。</p><p>简单来讲，Taproot Asset 的基本逻辑主打一个「迭 buff」，一方面使用 Taproot 升级中涉及到的 Schnorr 签名，实现签名合并合； 另一方面，发行的资产可以在闪电网络通道中交互，其节点上可以实现 BTC2TA 的原子转换，闪电网络久经考验的交易处理也对冲掉了一部分对于速度和成本的担忧。根据 Lightning Labs CEO 兼联创在 The Block 采访中透露，自 Taproot Assets 主网 alpha 发布之后，铸造资产总量已超过 18000 种。除此之外，Taproot Assets 开发者还在尝试使用黄金、美国国债与公司债等现实世界资产，实现发行债务工具等功能。</p><p>然而，Taproot Assets 虽然从上线以来引来了比特币生态继 BRC-20 之后的再一次讨论高峰，但从市场角度来讲却没有 5 月份 BRC-20 上币时的疯狂。或许原因之一在于闪电网络虽然有一定的「群众基础」当在比特币经年累月的共识效应以及比特币主网绝对的安全性面前，仍然显得底气不足——毕竟在比特币主网够用的情况下，很少有人选择了解与使用闪电网络所谓的状态通道进行资产互换，也因此没有成功复刻 BRC-20 上线初期的「短暂疯狂「。不过在通胀过速的大环境之下，不少长期主义者认为 Taproot Assets 将成为比特币生态稳定币敍事的开端。而基于 TA 协议发行资产最终会不会陷入比特币生态的死亡螺旋，或许还要观望后续协议对开发者的吸引力，以及「比特币生态原住民」的态度。</p><h3>盘活生态：人在江山在</h3><p>纵观比特币和以太坊生态，从 Taproot Assets 到 RaaS，BTC 和 ETH 社区好像逐渐达成共识——在经济环境不会迅速改善的情况下，从技术角度简化用户操作，并让开发者有更多玩具可玩，或许会是走出熊市更有盼头的路线。至此，我们可以期待比特币白皮书的第 16 年以及以太坊坎昆升级之后的新一轮敍事，能将熊市的解题思路进一步细化。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 10:00:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/ci6ps8qa.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/ci6ps8qa.html</link>
            <author>
                <![CDATA[链捕手 ChainCatcher]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>主网</category>
            <category>BTC</category>
            <category>智能合约</category>
            <category>中本聪</category>
            <category>扩容</category>
            <category>闪电网络</category>
            <category>公链</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[解析 Atomicals：更「清真」的 ARC-20 发币协议，潜藏着巨大潜力？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>在比特币衍生生态内，是否有更值得下注的赛道？本文将简单介绍更为「清真」的 Atomicals 协议及其 ARC-20。</blockquote><p>原创 | Odaily 星球日报</p><p>编辑 | 0xAyA</p><p>随着币价上涨，比特币生态近日迎来了大爆发，各路衍生协议生态也炒得火热，其中又以 Ordinals Ordinals Ordinals 是 satoshis 的编号方案，允许跟踪和传输单个 sats。这些数字称为 Ordinals。Satoshis 按照它们被开采的顺序编号，并从交易输入转移到交易输出，先进先出。编号方案和转账方案都依赖于，顺序，编号方案依赖于挖矿的顺序，而转账方案依赖于交易输入和输出的顺序。 查看更多，协议以及其 BRC20 代币标准关注度最高。</p><p>但大量热钱的涌入，也使得 Ordinals 的预期盈利空间逐步缩小，对于渴望获得阿尔法收益（超额收益）的玩家来说，盈亏比也在逐步变差。在比特币衍生生态内，是否有更值得下注的赛道？本文将简单介绍更为「清真」的 Atomicals 协议及其 ARC-20。</p><h3>介绍</h3><p>ARC-20&nbsp;代币标准由&nbsp;Atomicals&nbsp;协议提供，基于 BTC 的 UTXO 进行铸造和传输。其基本单位「原子」以比特币的最小单位&nbsp;sat&nbsp;构成，这意味着每个单位的&nbsp;ARC-20 token&nbsp;永远由 1 sat&nbsp;支持，即&nbsp;1 Token = 1 sat。同时，ARC-20&nbsp;也是第一个通过&nbsp;POW&nbsp;进行铭文铸造的代币协议，这代表着参与者可以和以往挖比特币一样直接挖铭文/NFT。</p><p>1 Token = 1 sat&nbsp;有着诸多好处。首先，根据定义，每个&nbsp;token&nbsp;的价值永远不会低于 1 sat，相当于&nbsp;sat&nbsp;在这其中充当了一种支撑代币价值的「数字黄金锚定」；再者，验证交易时只需要查询&nbsp;sat&nbsp;对应的&nbsp;UTXO&nbsp;本身即可；其次，不同于&nbsp;BRC&nbsp;20&nbsp;需要在链下记录账本状态且需要通过第三方排序器进行两步交易，ARC-20&nbsp;的所有执行操作都可以依靠&nbsp;BTC&nbsp;网络完成，不需要加入额外的步骤；最后，得益于&nbsp;UTXO&nbsp;的可组合性，ARC-20&nbsp;代币与&nbsp;BTC&nbsp;的直接&nbsp;swap&nbsp;在理论上是可以实现的，这种底层设计上的优势使得&nbsp;ARC-20&nbsp;在未来相关工具诞生后能够拥有更好的流动性。</p><p>Atomicals&nbsp;协议还为&nbsp;ARC-20&nbsp;提供了&nbsp;Bitwork Mining 的前缀参数设置，代币的发行者可以自行选择特殊前缀，而想要铸造的用户则必须通过&nbsp;CPU&nbsp;挖矿将匹配的前缀计算出来之后，才能获得铸造这个&nbsp;ARC-20 代币的资格。在这里，参与铸造的主体实际上由钱包变成了&nbsp;CPU，这种「一&nbsp;CPU&nbsp;一票」的思想与&nbsp;<span class="_3pnpSkaR">&nbsp;Bitcoin&nbsp;</span>OG&nbsp;们的理念不谋而合。</p><p>ARC-20 忠实的遵从了比特币 OG 们所提倡的「Not your keys, not your coins」原则，并且无论是在原理亦或实际参与上都更加贴近 BTC 原教旨主义，可以说，ARC-20 代币就是 BTC 本身。</p><h3>与其他协议的不同之处</h3><p>由于底层设计上的特性，ARC-20 与其他协议代币有着显著的区别，具体可参考下图：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/10/images/b00bd412af52146c91998a1d4266391e.jpg" alt="解析 Atomicals：更「清真」的 ARC-20 发币协议，潜藏着巨大潜力？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>从表格中可以看出，ARC-20 代币标准得益于 Atomicals 协议的的 UTXO 绑定设计，巧妙地规避了 BRC-20 标准所面临的复杂性（如两次排序、增加无用交易等），在整体上更贴近符合比特币原生的特性，也给后面可能的 NFT/域名扩展留下了空间。更重要的是，ARC-20 从整体上更为符合 Bitcoin OG 的理念，也因此比 Ordinals 生态更有可能获得来自核心社区的支持。</p><h3>生态情况</h3><p>由于目前工具和协议建设上的不完善，在 ARC-20 基础之上发行的代币较少，其中大部分资金集中在了第一个代币 ATOM 身上，具体的代币数据可参考此处。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/10/images/d0d1d54ed18b3cddfeade4f17208280c.png" alt="解析 Atomicals：更「清真」的 ARC-20 发币协议，潜藏着巨大潜力？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>目前支持&nbsp;ARC-20&nbsp;代币交易的市场有两家，分别是 SatsX&nbsp;<a href="https://twitter.com/SatsXio" target="_blank" rel="nofollow">@SatsXio</a>和 Atomicals Market&nbsp;<a href="https://twitter.com/atomicalsmarket" target="_blank" rel="nofollow">@atomicalsmarket</a>。</p><p>由于&nbsp;ARC-20&nbsp;的特性，买到的&nbsp;Token&nbsp;可能会被当成普通&nbsp;sat&nbsp;而当做手续费被消费掉，因此请务必创建一个独立的钱包用于接收&nbsp;Atomicals&nbsp;协议的相关资产，可使用<a href="http://atomicalswallet.com/" target="_blank" rel="nofollow">Atom Wallet</a>或者<a href="https://wizzwallet.io/" target="_blank" rel="nofollow">Wizz Wallet</a>。</p><h3>结语</h3><p>随着比特币生态的蓬勃发展，更多的机会正在涌现。</p><p>相较于门庭若市的 Ordinals 生态，更加贴近比特币原教旨主义的 Atomicals 协议及其 ARC-20 还有着尚未挖掘的巨大潜力，或许能够为投资者提供更多选择和机会。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 09:00:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/wcsf620j.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/wcsf620j.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Odaily 星球日报]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>NFT</category>
            <category>BTC</category>
            <category>挖矿</category>
            <category>POW</category>
            <category>Ordinals</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Web3 普法丨香港经营区块链游戏 Gamefi，需要什么牌照和资质？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>在国内经营游戏，一般需要网络文化经营许可证、增值电信业务经营许可证，并且需要申请游戏版号。在香港经营游戏，有国内这些类似的牌照吗？</blockquote><p>因为种种原因，国内链游被诟病「不是真正的链游」。对于想要经营「原汁原味」链游的创业者来说，在香港经营链游成为备选项。如何在香港合规运营一款链游？首先需要解决的问题是，在香港经营链游，是否有准入门槛？</p><h3>01、香港链游要金融牌照吗？</h3><p>曼昆律师认为，不需要。</p><p>从交易场景而言，链游中可能涉及金融交易的场景为代币、NFT 以及游戏中的其他虚拟资产的买卖。<strong>但实际上，这些虚拟货币或者虚拟资产的买卖并不会发生在链游内嵌的功能中，而是通过中心化交易所（cex）或去中心化交易所（dex）完成。因此，金融牌照的申请便与链游本身无太大关系</strong>。</p><p>从监管逻辑而言，针对虚拟货币或虚拟资产的监管，香港主要的监管部门为香港证监会（Securities and Futures Commission，SFC），<strong>从 SFC 公开的与虚拟资产相关的 1 号牌照、4 号牌照、7 号牌照、9 号牌照以及 VASP 牌照的受规管的活动、服务范围（见下表）来看，其监管场景限于金融交易场景，监管目的是投资者权益保护和金融秩序稳定。</strong>而链游的玩家从一般意义上很难被认定为投资者，其买卖游戏代币的规模和行为从一般意义上也很难影响金融秩序。因此，即便链游内嵌虚拟货币或者虚拟资产的买卖功能，其「小打小闹」也不怎么可能被 SFC 盯上。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/bhcO1HmibM.png" alt="Web3 普法丨香港经营区块链游戏 Gamefi，需要什么牌照和资质？" width="677" height="542" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>02、香港链游需要什么牌照？</h3><p>在国内经营游戏，一般需要网络文化经营许可证、增值电信业务经营许可证，并且需要申请游戏版号。在香港经营游戏，有国内这些类似的牌照吗？</p><ol start="1"><li><p><strong>是否需要申请服务营办商牌照？</strong></p></li></ol><p>香港《电讯条例》下的服务营办商牌照分为 3 类，第一类、第二类服务基于本地语音电话服务，第三类服务基于网络增值及流动通讯服务。</p><p>但香港法下，服务营办商牌照通常与提供电信服务或互联网服务的公司有关，网络游戏通常被视为内容提供者，而不是提供电信或互联网服务的运营商，因此，<strong>通常不需要申请服务营办商牌照。</strong></p><ol start="2"><li><p><strong>是否需要申请版号？</strong></p></li></ol><p>和国内不同，香港没有游戏版号制度，因此，<strong>不需要申请版号</strong>。</p><ol start="3"><li><p><strong>玩法涉赌有什么牌照？</strong></p></li></ol><p>根据香港《赌博条例》，只有发牌进行的奖券、博彩游戏或者竞赛才是合法的赌博活动。但目前香港法下的赌博相关的娱乐牌照如有奖娱乐游戏牌照、推广生意的竞赛牌照针对的是香港现有的传统的赌博格局，诸如赛马会之类。简而言之，链游玩法涉赌无法通过申请牌照进行合规，因为没有牌照可以申请。因此，<strong>曼昆律师建议，即便在香港经营链游，其玩法不要涉赌。</strong></p><h3><strong>03、经营香港链游还需要注意什么？</strong></h3><p>做好了解您的客户（KYC）。无论是针对 web2 的游戏，还是 web3 的游戏，<strong>KYC 都是确保游戏平台合规经营和用户资产安全的重要措施，</strong>其主要原因如下：</p><ol start="1"><li><p>保护未成年：验证玩家身份，保护未成年人免受不适当的游戏内容或赌博活动的影响。</p></li><li><p>减轻法律责任：游戏经营者有法律责任确保用户在游戏平台上的活动是合法和合规的。如果发生不当行为，如赌博或其他非法活动，项目方可能会被追究法律责任。KYC 可以有助于减轻法律风险。</p></li><li><p>配合金融监管。配合香港金融管理局（Hong Kong Monetary Authority，HKMA）的防止洗钱、资助恐怖主义等非法活动的监管。</p></li></ol><h3>04、曼昆律师建议</h3><p>综上所述，在香港经营链游，虽然不需要金融牌照以及增值电信业务经营许可证，甚至不用受游戏版号所限，<strong>但仍应该在玩法上避免涉赌并且做好</strong><strong>KYC</strong><strong>，确保合规经营</strong>。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 08:01:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/auq1g092c9l2.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/auq1g092c9l2.html</link>
            <author>
                <![CDATA[曼昆区块链]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>链游</category>
            <category>NFT</category>
            <category>法律</category>
            <category>香港</category>
            <category>虚拟货币</category>
            <category>日本</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>融资</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[回顾 16 条 L1 公链 Q3 表现：总收入环比下降近 50%，Solana 流通市值增长最快]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>16 条公链总收入环比下降 46.7%，稳定币市值、NFT 交易量均呈下降趋势。</blockquote><p>作者：Peter Horton,<a href="https://messari.io/report/state-of-l1s-q3-2023?referrer=research-and-protocols" rel="nofollow"> Messari</a></p><p>编译：Felix, PANews</p><p>本报告汇总并比较了 16 个 L1 区块链第三季度的财务、网络和生态状况。这些 L1 公链包括：Aptos、Avalanche、BNB Chain、Cardano、Celo、Cosmos Hub、EOS、Fantom、Hedera、NEAR、Polkadot、Polygon、SKALE、Solana、Tezos 和 WAX。</p><h3>财务概览</h3><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/10/images/2864ce6c08387fafe816e5963ae2e703.png" alt="回顾 16 条 L1 公链 Q3 表现：总收入环比下降近 50%，Solana 流通市值增长最快" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第三季度市场较为平静，主要是横盘交易。7 月中旬，美国 SEC 针对 Ripple 的诉讼做出有利的法庭裁决，引发了市场的上涨，但 8 月期间的抛售回吐了涨幅。总体而言，16 条公链的总市值为 2726 亿美元，环比下跌 9.8%；以太坊占比 73.6%，环比下跌 0.2%，基本持平。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/10/images/591be09cb48c4c23f1adc6641fd046d1.png" alt="回顾 16 条 L1 公链 Q3 表现：总收入环比下降近 50%，Solana 流通市值增长最快" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>流通市值增长最高的是 Solana(SOL)，环比增长 16.6% 达 84 亿美元；第二是 Hedera（HBAR），环比增长 7.6% 达 17 亿美元；第三是 Celo（CELO)，环比增长 5.6% 达 2 亿美元。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/10/images/bd39fb02fbd53076c3e660254a7f0757.png" alt="回顾 16 条 L1 公链 Q3 表现：总收入环比下降近 50%，Solana 流通市值增长最快" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>16 条公链总收入 4.915 亿美元，环比下降 46.7%。以太坊收入环比下降 47.3%，但仍占 16 条公链总收入的 90% 以上。跌幅仅次于 Polygon（环比下降 55.6%）和 Avalanche（环比下降 58.1%）。总体而言，第三季度收入较低表明对区块空间的需求较低。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/10/images/7b9843749240d99649c43e8429f8e2fe.png" alt="回顾 16 条 L1 公链 Q3 表现：总收入环比下降近 50%，Solana 流通市值增长最快" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>收入（原生代币）增长</strong></p><p>7 月初，印度短视频社交应用 Chingari 的上线刺激了 Aptos 收入的增长。季度环比增长 162%，达到 4.2 万 APT（约 26.8 万美元）。</p><p>在基于 AI 的锁屏平台 KAIKAINOW 推动下，NEAR 保持了第二高的季度环比增长，增长 56%。<em>（注：</em><em>Cosmose</em><em> AI </em><em>公司</em><em>发布一款被称为 KAIKAINOW 的新技术，该技术使用了 AI 和区块链等技术，KAIKAINOW 基于 NEAR 协议构建</em><em>，</em><em>可以帮助用户在无需解锁手机屏幕的情况下获得信息以及和周围的世界互动</em><em>）</em></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/10/images/956e2632fe860daaa7f765f6e24de975.png" alt="回顾 16 条 L1 公链 Q3 表现：总收入环比下降近 50%，Solana 流通市值增长最快" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>流动性供应和代币解锁</strong></p><p>下图是衡量流动性初始代币分配的百分比，不包括质押奖励，以及接下来 Q4 即将解锁的金额。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/10/images/c4d12eebf59be984ab70158b1265fdbd.png" alt="回顾 16 条 L1 公链 Q3 表现：总收入环比下降近 50%，Solana 流通市值增长最快" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>代币经济学</strong></p><p>通货膨胀（y 轴）、合格供应质押（x 轴）和实际收益（圆形大小）</p><p>更高的通货膨胀导致更高的质押率，因为更多的代币持有者选择不稀释。随着质押率的降低（分享奖励的人减少）以及经济活动的增加（非通胀代币的奖励比例增加），实际收益率也会增加。除了通胀之外，质押率还受到原生委托的存在以及锁定代币是否可以质押等因素的影响（例如，APT 流通供应量的 374% 被质押）</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/10/images/4837245fe4228a6241cb1ac191027c74.png" alt="回顾 16 条 L1 公链 Q3 表现：总收入环比下降近 50%，Solana 流通市值增长最快" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>网络概况</h3><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/10/images/b48e0cb6569e4d3704adbb35e02ba96b.png" alt="回顾 16 条 L1 公链 Q3 表现：总收入环比下降近 50%，Solana 流通市值增长最快" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>以太坊侧链 SKALE 日均交易量环比增长 241% 至 71.9 万笔，主要是由 Web3 协议 Exorde 推动。Exorde 鼓励用户从社交网络收集和提交数据，用于创建市场情绪评级、识别趋势以及其他分析工具。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/10/images/870fed9e8c498e41a265c4ec95cba6da.png" alt="回顾 16 条 L1 公链 Q3 表现：总收入环比下降近 50%，Solana 流通市值增长最快" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>9 月，Cosmose Al 推出了 KAlKAINOW 锁屏平台，使 NEAR 日均活跃地址环比增长 346%，达 25.76 万个。该平台利用区块链和人工智能技术将新闻到游戏的精选内容推送到用户的主屏幕上。为了激励用户参与，系统通过 NEAR 区块链奖励用户 KAl-CHING 代币，可在线和离线购买。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/10/images/6508ef5507985dc2aa2dbb357baf5473.png" alt="回顾 16 条 L1 公链 Q3 表现：总收入环比下降近 50%，Solana 流通市值增长最快" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>7 月，视频共享移动应用 Chingari 与 Aptos 集成，使其日均新地址环比增长 410% 至 34700 个。Chingari 最初于 2018 年作为 Web2 平台推出，此后在 Google Play 商店累计下载量超过 1 亿次。其 GARI 代币可用于给创作者打赏、提升内容、治理等。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/10/images/1962d58b8d4f9ccf261d8895591ab177.png" alt="回顾 16 条 L1 公链 Q3 表现：总收入环比下降近 50%，Solana 流通市值增长最快" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>平均交易费用</strong></p><p>以太坊链上平均交易费用为 4.75 美元，远超其它公链。Cardano 和 BNB Chain 并列第二，平均交易费用为 0.1 美元。其次是 Avalanche（0.07 美元）、Cosmos Hub（0.04 美元）、Fantom（0.03 美元）、Polygon（0.02 美元）、Aptos（0.01 美元）、Tezos（0.002 美元）、NEAR（0.002 美元）、Celo（0.001 美元）、Solana（0.0002 美元）。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/10/images/e084939a35c33deccf9c1bcea15cc673.png" alt="回顾 16 条 L1 公链 Q3 表现：总收入环比下降近 50%，Solana 流通市值增长最快" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>总质押价值</strong></p><p>以太坊链上总质押价值以 440 亿美元稳居第一，其次是 Solana（82 亿美元）、Cardano（57 亿美元）、BNB Chain（49 亿美元）、Aptos（48 亿美元）、Polkadot（28 亿美元）、Avalanche（21 亿美元）。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/10/images/6d9dc542053b0198000b517d93bed980.png" alt="回顾 16 条 L1 公链 Q3 表现：总收入环比下降近 50%，Solana 流通市值增长最快" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>生态概览</h3><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/10/images/06db94a6f738fbcb11e61defc9aa4889.png" alt="回顾 16 条 L1 公链 Q3 表现：总收入环比下降近 50%，Solana 流通市值增长最快" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>正如市场低迷所预期的那样，以美元计价的 DeFi TVL 全线下跌，环比下跌 16.4% 至 319 亿美元。以太坊的 DeFi TVL 环比下降 14% 至 263 亿美元，但保住了 82% 的市场份额。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/10/images/4c0f0dfb95b8936482d9f6d1358f9f9d.png" alt="回顾 16 条 L1 公链 Q3 表现：总收入环比下降近 50%，Solana 流通市值增长最快" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>随着「Solana DeFi 2.0」势头强劲，Solana 在 DeFi TVL 增长方面领先。32% 的增长是由 DeFi 和流动性质押协议启动的积分计划所推动，尤以 MarginFiJito、Cypher 和 BlazeStake 等协议为代表。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/10/images/d7bb7a5c0fdf0d155889a3925e2ee6c2.png" alt="回顾 16 条 L1 公链 Q3 表现：总收入环比下降近 50%，Solana 流通市值增长最快" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>稳定币市值 749 亿美元，继续下滑，环比下跌 5.7%。第三季度触及年度低点。由监管机构推出的「阻断手段 2.0」(Operation Chokepoint 2.0)、USDC 临时脱钩以及利率上升等事件导致了稳定币供应量的减少。然而下降趋势正在放缓，并可能接近底部。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/10/images/cc8e490257116ee06ee0932389c4f5ca.png" alt="回顾 16 条 L1 公链 Q3 表现：总收入环比下降近 50%，Solana 流通市值增长最快" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Cardano 连续第三个季度引领 L1 稳定币增长，年初至今增长 463%。然而仍以 1570 万美元在所有网络中排名第 32。在没有原生 USDC 或 USDT 集成的情况下，Cardano 的成功依赖于去年推出的 Indigo 和 Djed 等原生协议。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/10/images/dba2fc311db519f114aecac463d6faaf.png" alt="回顾 16 条 L1 公链 Q3 表现：总收入环比下降近 50%，Solana 流通市值增长最快" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第三季度 DEX 交易量继续下降。环比下降 27.8%，日均交易量为 13 亿美元。以太坊、BNB Chain、Polygon、Solana 和 Avalanche 占 L1 公链 DEX 交易量的 99%。 在这五条公链中，Solana 的 DEX 交易量下降最少，环比下降 6%。继上一季度环比增长 62% 后，BNB Chain 的 DEX 交易量在第三季度环比下降 44%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/10/images/d772edad58969f7239569887097f59e9.png" alt="回顾 16 条 L1 公链 Q3 表现：总收入环比下降近 50%，Solana 流通市值增长最快" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Hedera 的 DEX 交易量在 8 月中旬飙升，日均 DEX 交易量环比增长 16%。这一增长主要是由于 Uniswap 的分叉项目 SaucerSwap 上 USDC-HBAR 池的活动增加所致。</p><p>Celo 是唯一一个日均 DEX 交易量环比增长 2% 的主流 L1 区块链。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/10/images/ffd8472e3e0ff8b32bab62beb21d755f.png" alt="回顾 16 条 L1 公链 Q3 表现：总收入环比下降近 50%，Solana 流通市值增长最快" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>DeFi</strong><strong>多元化</strong></p><p>DeFi 多样性衡量的是占网络 DeFi TVL 总量前 90% 的协议数量。以太坊和 Solana 位居第一和第二。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/10/images/2028592a4bea16110ee1c25cb237f605.png" alt="回顾 16 条 L1 公链 Q3 表现：总收入环比下降近 50%，Solana 流通市值增长最快" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>NFT 交易量持续下降，第三季度每个月都在下降。7 月日均交易量为 1210 万美元，8 月 1050 万美元，9 月 7.3 万美元。到本季度末，NFT 交易量降至 560 万美元的年度低点。以太坊继续以 700 万美元日均交易量占据超过 70% 的市场份额，其次是 Solana(110 万美元) 和 Polygon(98.2 万美元)。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/10/images/28e376b0d144b568edf35d88023d0c3d.png" alt="回顾 16 条 L1 公链 Q3 表现：总收入环比下降近 50%，Solana 流通市值增长最快" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Polygon 接近以太坊，日均 NFT 买家数量分别为 1.13 万和 1.19 万。Polygon NFT 活动增长是由 DraftKings 的 Reignmaker NFT 系列推动，玩家使用他们收集的 NFLPA、PGA Tour 和 UFC 官方授权 NFT 卡参加幻想体育比赛。9 月份，Reignmaker 的独立买家总数超过 3 万名，平均售价 28 美元。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/10/images/871aa1536ffa5a18fbaabb67444deb20.png" alt="回顾 16 条 L1 公链 Q3 表现：总收入环比下降近 50%，Solana 流通市值增长最快" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>全职开发者数量环比下降 14% 至 3.6 万。然而，Electric Capital 最近的报告显示，开发人员的减少主要是由于新人的离开 (在加密领域工作不到 12 个月的人)。以太坊的市场份额环比增长 27%，达到 53%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/10/images/59a29e7dc966d4ff6603a9ebdf7afab1.png" alt="回顾 16 条 L1 公链 Q3 表现：总收入环比下降近 50%，Solana 流通市值增长最快" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>相关阅读：<a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/7zx51vcc.html">覆盘 Q3 加密投融资：一级市场创新低；Binance Labs 成为最活跃 VC</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 07:15:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/3zkita5u.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/3zkita5u.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Felix]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>NEAR</category>
            <category>Fantom</category>
            <category>Aptos</category>
            <category>Solana</category>
            <category>PA 原创</category>
            <category>Cosmos</category>
            <category>Avalanche</category>
            <category>公链</category>
            <category>以太坊</category>
            <category>Cardano</category>
            <category>Polkadot</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[BTC 生态加速器：从 Stacks Nakamoto 升级谈$STX 的投资价值]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Stacks 的长期价值取决于 Stacks 生态系统的增长和对 Clarity 智能合约的相关需求，目前 Stacks 生态建设相对迟滞，开发者、实际用户绝对数量与增长都较慢。Nakamoto 升级是 Stacks 的下一次重大升级，预计在 2024 年第一季度推出，将会是驱动 $STX 价格变动的潜在重要催化剂。</blockquote><p dir="ltr">作者：<a href="https://twitter.com/JellyZhouishere" rel="nofollow">@JellyZhouishere</a>, <a href="https://twitter.com/GryphsisAcademy" rel="nofollow">@GryphsisAcademy</a></p><h3 dir="ltr">TL;DR</h3><ul><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">Stacks 的长期价值取决于 Stacks 生态系统的增长和对 Clarity 智能合约的相关需求，目前 Stacks 生态建设相对迟滞，开发者、实际用户绝对数量与增长都较慢；</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">Stacks 的价格驱动因素主要有：减半敍事、BTC 二层中唯一流通 Token 项目、合规敍事、升级、Ordinals 生态的火热带来的情绪溢价等；</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">Nakamoto 升级是 Stacks 的下一次重大升级，预计在 2024 年第一季度推出，将会是驱动 $STX 价格变动的潜在重要催化剂。对于 Stacks 来说，Nakamoto 升级意味着实现和 BTC 共享网络安全性、推出 sBTC 、支持 BTC 原子交换、快速出块、支持多种开发语言等。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">Nakamoto 升级的 Roadmap 一共分为三个阶段推进，目前在进行第二个阶段，中本聪共识在测试网上上线；sBTC v0.1 作为智能合约上线，进一步开始在实时环境下进行早期测试。完全推出预计在明年第一季度。进度顺利的话，预计会提前开始炒作升级事件。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">总结而言，这是一个作为链而言，目前有技术无商业化能力无市场热度、有 Roadmap 无生态无 TVL 的标的，但同时具备了很多有潜力的炒作要素（升级、减半、合规、 BTC 中最有名气和影响力的 layer2 之一），建议当作 BTC related meme/High leveraged beta 进行看待。</p></li></ul><h3>Stacks 特点</h3><p dir="ltr">Stacks 是一个比特币智能合约层，它的目标是使智能合约可以在比特币区块链上无需信任地使用比特币作为资产并结算交易。Stacks 具有以下特点：</p><ul><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">Stacks 拥有自己的链、编译器和编程语言，名为 Clarity。它与比特币同步运行。本质上是在 Bitcoin 链外构建了一条新链，拥有独立的治理结构和交易模式。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">不通过跨链桥桥接资产，而是通过在比特币主链上提交锚定交易来实现与比特币主链的集成，这些锚定交易包含了 Stacks 链上区块头信息的摘要和一些附加信息，并被广播到比特币网络中以确保其不可篡改。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">允许应用和智能合约使用 BTC 作为其资产或货币，在比特币主链上结算其交易。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">Stacks 使用 PoX（Proof of Transfer）共识算法：Stacks 中矿工和交易验证者是两个角色，交易验证者需要质押 STX 代币（挖 BTC），矿工则需要在 Bitcoin 主链上质押 BTC（挖 STX）。</p></li></ul><p dir="ltr">&nbsp;</p><h3 dir="ltr">STX：项目价值分析</h3><p dir="ltr">Stacks 的长期价值取决于 Stacks 生态系统的增长和对 Clarity 智能合约的相关需求，因为：</p><ul><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">由于交易费用较高，矿工可以看到挖矿价值增加，这为他们获得 STX 以参与共识提供了激励。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">STX 设计用于支付交易费用和智能合约执行，STX Stackers 将能够从 Stacks 生态系统的增长中获益</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">但目前来看 Stacks 生态建设相对拉垮，几乎没有能打的项目，开发者、实际用户绝对数量与增长都较慢；</p></li><ul><li dir="ltr" aria-level="2"><p dir="ltr" role="presentation">TVL:19.13M</p></li><li dir="ltr" aria-level="2"><p dir="ltr" role="presentation">主要原因：技术开发难度高，并且市场热度也较低</p></li></ul></ul><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/Mna4z68xG4.png" alt="BTC 生态加速器：从 Stacks Nakamoto 升级谈$STX 的投资价值" width="688" height="227" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre dir="ltr">来源：Defillama（https://defillama.com/）</pre><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/8a13ll3bNP.png" alt="BTC 生态加速器：从 Stacks Nakamoto 升级谈$STX 的投资价值" width="688" height="319" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre dir="ltr">来源：https://defillama.com/chain/Stacks</pre><p dir="ltr">&nbsp;</p><h3 dir="ltr">Stacks 发展历程与价格驱动因素</h3><p dir="ltr"><strong>梳理 Stacks 的发展历程，关键里程碑如下：</strong></p><ul><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation"><strong>Stacks 的演变始于 2013 年</strong>。该项目由创始人 Muneeb Ali 和 Ryan Shea 创建。Stacks 是 Muneeb Ali 博士论文的产物，该论文详细介绍了可以围绕比特币区块链构建的互联网框架。这个框架被称为 Blockstack。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">2014 年参与了 Y Combinator batch，初步研究和开发已成为可能。Muneeb Ali 和 Ryan Shea 在早期阶段从 Union Square Ventures、Naval Ravikant、SV Angel、Winklevoss Capital 等处筹集了资金。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">2017 年通过代币发行筹集了 4700 万美元，并在 <strong>2019 年通过 SEC 认证</strong>的美国 Reg A+ 发行和 Reg S 发行筹集了 2300 万美元。超过 4500 个 Stacks 持有人参加了这些发行，包括 USV、Lux、DCG、Winklevoss Capital、Blockchain Capital、Foundation Capital、Hashkey、Fenbushi 等。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation"><strong>2018 Q4 主网上线</strong></p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">2018 Q4 发布官方钱包 Hiro Wallet</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">2019 Q2 向 SEC 提交 5,000 万美元，申请获得合规代币发行</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">2019 Q2 Stacks 2.0 白皮书发布</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">2019 Q2 引入 Clarity 合约开发预言</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">2019 Q3 成为<strong>第一个 SEC 合规的公募项目</strong></p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">2020，Blockstacks 重新命名为 Stacks。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">2020 Q1 实现挖矿转移证明（POX）共识机制</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">2020 Q2 Stacks 2.0 测试网上线</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">2020 Q2 向 SEC 提交发展报告</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">2020 Q4 <strong>Stacks 2.0 上线后 STX 不再被视为美国法律监管的证券 ( SEC 并未公开同意本观点)</strong></p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">2021 年 1 月，Stacks 2.0 主网上线，并与 Clarity 智能合约兼容。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">2021 Q2 发布 Stacks Accelerator 生态发展项目</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">2021 Q2 发布 Stacks 扩容方案 Hyperchain</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">2021 Q4 对 Clarity 合约进行审计</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">2022 Q2 发布 2.05.0.2.0 版本</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">2023 Q1 Stacks 2.1 版本发布</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">2023 Q1 上线 Hiro 开发者平台</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation"><strong>2023 Q4 重大更新，Nakamoto 网络发布</strong></p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation"><strong>2023 Q4 重大更新，sBTC 发布</strong></p></li></ul><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/4KroX64ez0.png" alt="BTC 生态加速器：从 Stacks Nakamoto 升级谈$STX 的投资价值" width="685" height="354" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr"><strong>结合 Stacks 的发展历程，不难发现 Stacks 的价格驱动因素主要有以下：</strong></p><ul><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">减半：BTC 减半将在约一年后发生，其减半后安全性会为 BTC 二层带来更多关注，同时市场亦在寻找和减半相关、更高波动性的交易机会。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">BTC 二层中唯一流通 Token 项目：STX 是目前最完备的 BTC 二层，同时也是 BTC 二层中唯一流通 Token 项目，且市值相对以太坊的 L2 目前还很小。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">随着网络使用效率提升，区块空间更值钱后，随之矿工需要支付的 BTC 成本也会相应提高，同步提升 STX 质押者的回报率。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">合规敍事：SEC 首个合规资格 Token 发行</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">升级</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">Ordinals 生态的火热为 BTC layer2 带来资金和情绪溢价</p></li></ul><p dir="ltr">&nbsp;</p><h3 dir="ltr">Nakamoto 升级</h3><p dir="ltr">Nakamoto 升级是 Stacks 的下一次重大升级，预计在 2023 年 Q4 推出，将会是驱动 $STX 价格变动的潜在重要催化剂。对于 Stacks 来说，Nakamoto 升级的主要意义如下：</p><p dir="ltr">（1）和 BTC 共享网络安全性：交易在比特币网络上进行结算。这个功能使 Stacks 交易更加安全和可靠，并且成为真正意义上的 Layer2 而不是一条拥有自己独立状态的侧链。</p><p dir="ltr">（2）推出 sBTC ：引入比特币挂钩资产 sBTC，使得智能合约能够更快、更便宜地运行，可以轻松实现将 BTC 转入或转出 Stacks L2。有利于比特币 DeFi 市场的发展。</p><p dir="ltr">BTC 转换为 sBTC 时：将 BTC 发送到一个多签地址，并在 Stacks 网络上发起一个交易，触发一个智能合约，该合约会向多签地址发送 BTC，并在 Stacks 网络上创建相应数量的 sBTC 资产。</p><p dir="ltr">将 sBTC 转换回 BTC ：向智能合约发送一条消息，并在 Stacks 网络上发起另一个交易，触发另一个智能合约，该合约会销毁相应数量的 sBTC 资产，并向用户发送相应数量的 BTC。</p><p dir="ltr">sBTC 与 WBTC 对比如下：</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/ks9z5gv4Fi.png" alt="BTC 生态加速器：从 Stacks Nakamoto 升级谈$STX 的投资价值" width="682" height="409" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr">（3）支持 BTC 原子交换，比特币地址能够拥有并移动在 Stacks 层上定义的资产，如 STX、稳定币和 NFT，并通过比特币 L1 交易进行转移。</p><p dir="ltr">（4）Clarity 语言：对链上智能合约的安全性可以大幅提高</p><p dir="ltr">（5）比特币状态读取：可以完整的读取比特币链的数据，支持读取比特币交易和状态变化，并执行由比特币交易触发的智能合约。比特币读取功能可以使比特币 L1 层网络数据和 L2 层网络数据保持同步。</p><p dir="ltr">（6）快速出块：目前出块时间为 10 分钟，升级后可以达到 4–5 秒的出块速度，打破了 BTC 10 分钟出块的限制，在比特币每次出块时将交易哈希写入比特币保证网络安全。</p><p dir="ltr">（7）定制化子网支持多种开发语言：可扩展性层如子网可以在性能和去中心化方面做出与 Stacks 主网不同的权衡。子网可以支持其他编程语言和执行环境（例如以太坊的 Solidity 和 EVM ），这使得所有以太坊智能合约都可以使用比特币锚定的资产，并在比特币链上结算。</p><p dir="ltr">Nakamoto 升级的 <strong>Roadmap 如下</strong>：</p><p dir="ltr">本次升级要重磅推出的 sBTC 一共分为三个阶段推进，目前正在进行第二个阶段</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/fGuVNCoDj0.png" alt="BTC 生态加速器：从 Stacks Nakamoto 升级谈$STX 的投资价值" width="672" height="162" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre dir="ltr">来源：https://www.stacks.co/explore/events</pre><p dir="ltr">测试页面：</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/4X4KsDtfaj.png" alt="BTC 生态加速器：从 Stacks Nakamoto 升级谈$STX 的投资价值" width="678" height="276" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre dir="ltr">来源：https://www.stacks.co/explore/events</pre><p dir="ltr">第一阶段是为升级奠定基础，在测试网上推出 sBTC 的 MVP 产品，将开发者版本部署到主网和测试网，历时 6 个月；第二阶段实施 sBTC 主网激活和中本聪网络发布，预计历时 6 个月；第三阶段，重点将转向可扩展性，构建应用生态系统的飞轮，进一步拓展比特币经济，属于相对中长期的任务。</p><p dir="ltr">目前 sBTC 已经上线，并开始在实时环境下进行早期测试。完全推出预计在明年初。进度顺利的话，预计将会提前开始炒作 Stacks 升级事件。</p><h3 dir="ltr">结论:</h3><p dir="ltr">首先讨论项目本身：</p><ul><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">Stacks 作为一个最早可追溯于 2013 年的老项目，在 BTC core 社区和西方币圈的知名度以及影响力较大；</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">技术：有一套独特的技术，拥有自己的链、编译器和编程语言，与比特币同步运行。本质上是在 Bitcoin 链外构建了一条新链，拥有独立的治理结构和交易模式。缺点是技术开发难度相对较高；</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">生态建设：相对滞后，整个链 TVL 19M，且建立以来大部分时间未超过 10M；</p></li><ul><li dir="ltr" aria-level="2"><p dir="ltr" role="presentation">缺乏代表性项目，开发者、实际用户绝对数量与增长都较慢；</p></li><li dir="ltr" aria-level="2"><p dir="ltr" role="presentation">商业灵敏度低，Ordinals 和 Brc20 的火热也并没有给 Stacks 生态带来实际增益；尽管事后 Stacks 明确表达了对 Ordinals 的兴趣；</p></li><li dir="ltr" aria-level="2"><p dir="ltr" role="presentation">开发进度慢，整个生态建设节奏非常慢；</p></li><li dir="ltr" aria-level="2"><p dir="ltr" role="presentation">未来的建设重心：比特币 DeFi、BTC NFT、其他应用；当下还是在缓慢地建设基础设施；</p></li></ul></ul><p dir="ltr">其次，关于$STX:</p><ul><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">与 BTC 保持同步，大部分时间都是大盘的 Beta；今年年初有一小段 alpha 是在炒作年底的 Nakamoto 升级预期；</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">炒作点：</p></li></ul><ul><li><ul><li dir="ltr" aria-level="2"><p dir="ltr" role="presentation">减半：BTC 减半将在约一年后发生，其减半后安全性会为 BTC 二层带来更多关注，同时市场亦在寻找和减半相关、更高波动性的交易机会；</p></li><li dir="ltr" aria-level="2"><p dir="ltr" role="presentation">Nakamoto 网络升级；</p></li><li dir="ltr" aria-level="2"><p dir="ltr" role="presentation">BTC 二层中少有的发币项目，是目前最完备的 BTC 二层；</p></li><li dir="ltr" aria-level="2"><p dir="ltr" role="presentation">随着网络使用效率提升，区块空间更值钱后，随之矿工需要支付的 BTC 成本也会相应提高，同步提升 STX 质押者的回报率；</p></li><li dir="ltr" aria-level="2"><p dir="ltr" role="presentation">合规敍事：SEC 首个合规资格 Token 发行，21 年前有不少合规敍事炒作：2019 Q3 成为第一个 SEC 合规的公募项目，2020 Q4 Stacks 2.0 上线后 STX 不再被视为美国法律监管的证券 (SEC 并未公开同意本观点，默许)，目前合规敍事已经比较少提及；</p></li></ul></li></ul><p dir="ltr">最后，关于 Nakamoto 升级：</p><ul><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">升级什么：</p></li><ul><li dir="ltr" aria-level="2"><p dir="ltr" role="presentation">提升 Stacks 性能、安全性；</p></li><li dir="ltr" aria-level="2"><p dir="ltr" role="presentation">推出比特币挂钩资产 sBTC</p></li><li dir="ltr" aria-level="2"><p dir="ltr" role="presentation">支持多种开发语言：子网可以支持其他编程语言和执行环境（例如以太坊的 Solidity 和 EVM），这使得所有以太坊智能合约都可以使用比特币锚定的资产，并在比特币链上结算。</p></li></ul><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">Roadmap:</p></li><ul><li dir="ltr" aria-level="2"><p dir="ltr" role="presentation">目前 Nakamoto 在测试网上上线，完全推出预计在明年初。进度顺利的话，预计会在网络升级推出之前开始炒作（需要持续跟踪确认进度）</p></li></ul></ul><p dir="ltr">总结而言，这是一个作为链而言，目前有技术无商业化能力无市场热度、有 Roadmap 无生态无 TVL 的标的，但同时具备了很多有潜力的炒作要素（升级、减半、合规、BTC 中最有资历、名气和影响力的 layer2 之一），建议当作 BTC related meme/High leveraged beta 进行看待。</p><h3 dir="ltr">Reference：</h3><p dir="ltr">https://www.stacks.co/explore/events</p><p dir="ltr">https://forum.stacks.org/t/sBTC-updates-weekly-megathread/14860/13</p><h3 dir="ltr">声明：</h3><p dir="ltr">本报告是由 @GryphsisAcademy 的贡献者 <a href="https://twitter.com/JellyZhouishere" rel="nofollow">@JellyZhouishere</a> 完成的原创作品。作者自行对所有内容负责，该内容并不必然反映 Gryphsis Academy 的观点，也不必然反映委托撰写报告的组织的观点。编辑内容和决策不受读者的影响。请知悉，作者可能拥有本报告中提到的加密货币。本文件仅供信息参考，不应作为投资决策的依据。强烈建议您进行自己的研究，并在进行投资决策之前咨询中立的财务、税务或法律顾问。请记住，任何资产的过去表现并不保证未来的回报。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 07:00:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/z84i4r6ojeuo.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/z84i4r6ojeuo.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Gryphsis Academy]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>SEC</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>BTC</category>
            <category>智能合约</category>
            <category>扩容</category>
            <category>Ordinals</category>
            <category>测试网</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基于短期美国国债和银行活期存款，背靠 Mantle Network：USDY 稳定币有多稳？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>比 USDT 更稳的稳定币？Mantle Network 与 Ondo Finance 合作推出 USDY</blockquote><p>数字货币的世界中，稳定性和创新是推动前进的双轮驱动力。Mantle Network，一个建立在以太坊 Layer2 网络之上的先驱，与代币化金融产品平台 Ondo Finance 的合作，正是这一理念的最新体现。他们共同推出了 USDY，这不仅是一种新的数字货币，更是一种革命性的金融工具。</p><p>USDY 借鉴了 USDT 和 USDC 的模式，但它的独特之处在于其背后的支持：短期美国国债和银行活期存款。这种代币化票据的设计，使得持有者能够直接从其基础资产产生的收益中获益，实现价值的累积。</p><p>这次合作背后的深层意义，不仅仅是数字货币的又一次技术迭代，更是对传统金融资产与现代区块链技术结合的一次大胆尝试。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/W0h28QnNKd.PNG" alt="基于短期美国国债和银行活期存款，背靠 Mantle Network：USDY 稳定币有多稳？" referrerpolicy="no-referrer">加密资产稳定币概念图</pre><p>接下来，我们将探讨 Mantle Network 的市场定位以及 Ondo Finance 在这次合作中的专业角色，进一步揭示 USDY 如何在为投资者带来收益的同时，推动整个金融生态系统的发展。</p><h3>技术和资金实力同时在线，Mantle Network 已成为热门 Layer 2 公链</h3><p>Mantle Network，这个名字在加密货币界的重量日益增加，其作为新兴的 Layer 2 公链，已经在技术创新和资金实力上展现出了非凡的潜力。核心技术采用的是 Optimistic rollup 构建，这一点已经引起了业界的广泛关注。结合 EigerLayer 的模块化数据可用性（DA）层，Mantle Network 不仅优化了数据处理，还通过引入 TSS（阈值签名方案）来管理网络节点，这一创新大幅提升了网络的交易处理速度（TPS）并显著降低了交易费用。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/S4UYIlJMDX.JPEG" alt="基于短期美国国债和银行活期存款，背靠 Mantle Network：USDY 稳定币有多稳？" width="1280" height="720" referrerpolicy="no-referrer">双方官宣合作的主题海报</pre><p>这种技术上的突破，使得 Mantle Network 在处理以太坊主网所面临的拥堵和高费用问题时，显得游刃有余。这不仅提升了用户体验，也极大地增强了开发者社区的建设。开发者们被这样的技术优势所吸引，纷纷加入 Mantle Network 的生态系统，带来了一系列创新的应用，这些应用进一步吸引了更多的用户，形成了一个积极向上的良性循环。</p><p>而在资金支持方面，Mantle Network 同样表现出色。拥有超过 30 亿美元的国库资金，这为 Mantle 项目的持续发展提供了坚实的财务基础。这些资金不仅用于技术研发，更重要的是用于吸引开发者构建应用，扩大用户群，确保 Mantle Network 能够在竞争激烈的市场中保持领先地位。</p><p>Mantle Network 的技术创新和资金实力，共同铸就了其在加密货币市场中的独特地位。随着其生态系统的不断壮大，Mantle Network 正成为行业内不可忽视的力量。</p><h3>Web3 金融运营水准 + 资金技术实力：Ondo Finance 与 Mantle Network 珠联璧合</h3><p>在探索 Ondo Finance 与 Mantle Network 合作的深层逻辑时，我们可以看到一个明确的共同目标：利用各自的优势，共同开发出一种能够在全球范围内提供价值和服务的代币化金融产品。Ondo Finance 在代币化资产领域的专业性与 Mantle Network 的技术革新相结合，为双方的合作提供了坚实的基础。</p><p>Ondo Finance 的专业领域在于资产代币化，特别是在结构化产品 DeFi 协议方面的领先地位。通过其流动性即服务（LaaS）模式，Ondo 已经证明了自己在 DeFi 2.0 趋势中的突出表现，成功吸引了超过 2 亿美元的 TVL，这一成就未依赖于任何额外的激励措施。Ondo 的资金策略，通过五个精心设计的步骤，为用户提供了一种投资于传统金融资产的简便途径，同时享受区块链技术带来的高效率和透明度。</p><p data-type="image" data-ace-gallery-json="{&quot;items&quot;:[{&quot;uuid&quot;:&quot;bde652f9-7b29-432d-b606-e5b8b660a7ae&quot;,&quot;height&quot;:790,&quot;width&quot;:829,&quot;currHeight&quot;:790,&quot;currWidth&quot;:829,&quot;natrualHeight&quot;:790,&quot;natrualWidth&quot;:829,&quot;pluginName&quot;:&quot;imageUpload&quot;,&quot;scale&quot;:1,&quot;src&quot;:&quot;https%3A%2F%2Finternal-api-drive-stream.larksuite.com%2Fspace%2Fapi%2Fbox%2Fstream%2Fdownload%2Fpreview%2FFD3vbA3KToAT3lx5tegubrNBsVe%2F%3Fpreview_type%3D16&quot;,&quot;file_token&quot;:&quot;FD3vbA3KToAT3lx5tegubrNBsVe&quot;,&quot;image_type&quot;:&quot;image/png&quot;,&quot;size&quot;:419645,&quot;comments&quot;:[]}]}">&nbsp;</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/rXDIZa9D3R.png" alt="基于短期美国国债和银行活期存款，背靠 Mantle Network：USDY 稳定币有多稳？" width="829" height="790" referrerpolicy="no-referrer">Ondo Finance 官宣推出 USDY</pre><p>Mantle Network 的技术优势在于其 Optimistic rollup 构建的 Layer 2 解决方案，这为 Ondo Finance 提供了所需的高吞吐量和可扩展性基础设施，以处理复杂的金融交易并维护代币化产品的稳定性。Mantle 的 TSS 阈值签名方案进一步增强了网络的安全性，这对于金融服务平台来说至关重要。</p><p>合作的原因在于两个方面的互补。</p><p>首先，Ondo Finance 需要一个能够支持其复杂金融产品的技术平台，而 Mantle Network 的 Layer 2 技术提供了这样的环境；其次，Mantle Network 寻求扩大其生态系统，而 Ondo Finance 拥有大量的资产和用户基础，可以带来新的活跃度和流动性。这种技术与资金的结合，为双方提供了一个共赢的机会，共同在全球金融市场中推广代币化金融产品，特别是新推出的 USDY 代币。</p><p>总结来说，Ondo Finance 与 Mantle Network 的合作是基于双方在技术和资金策略上的互补优势。Ondo 的资产代币化专业知识与 Mantle 的 Layer 2 技术革新相结合，共同推动了 USDY 这一创新金融产品的诞生，预示着双方在未来金融科技领域的长期合作潜力。</p><h3>基于短期美国国债和银行活期存款，USDY 能否比 USDT 更稳健</h3><p>随着 Mantle Network 与 Ondo Finance 的合作日益深入，USDY 代币的推出标志着双方合作的高潮，它不仅仅是一个新的稳定币，更是一个创新的收益生成工具。USDY 的核心吸引力在于其独特的收益机制和对现实世界资产的支持，这些特性共同构成了其市场差异化的基石。</p><p>不同于市场上其他的稳定币，USDY 的价值并非完全依赖于加密货币市场的波动，而是有着更加稳健的基础——短期美国国债和银行活期存款。这些资产以其低风险和稳定的收益历史而受到投资者的青睐。通过将这些资产作为支持，USDY 提供了一个坚实的价值储存手段，这对于寻求避险和稳定收益的投资者来说是一个重要的吸引力。</p><p>USDY 的收益机制进一步增强了其吸引力。持有 USDY 的用户不仅能享受到代币的价值稳定性，还能通过基础资产产生的利息获得收益。这些收益不需要用户手动再投资，因为 USDY 的设计允许收益自动再投资，实现复利效应。这种自动化的收益复投机制，不仅简化了用户的操作，也提高了资金的利用效率。</p><p>USDY 的这一创新设计理念，完美契合了 DeFi 的核心原则——去中介化、自动化运行、为用户提供被动收入。它不仅为用户提供了一个新的资产类别，也向整个加密货币市场展示了如何将传统金融资产与现代区块链技术结合的可能性。USDY 的推出，预示着传统金融资产与加密货币世界之间的界限正在变得越来越模糊。</p><p>展望未来，随着 Mantle Network 和 Ondo Finance 合作的不断深化，USDY 有潜力成为连接传统金融和加密货币世界的重要桥梁。它不仅能为加密货币市场带来新的稳定性和收益机会，也可能吸引更多传统金融领域的投资者进入加密货币市场，探索新的投资渠道。USDY 的推出，不仅是一个产品的问世，更是一个新时代的开端——一个稳定币能够提供传统金融资产所不能提供的收益和便利性的时代。</p><h3>USDY 成 Mantle Network 开拓 Web3 金融世界的着力点，未来值得关注</h3><p>随着 USDY 代币的推出，Mantle Network 不仅在技术创新上迈出了坚实的步伐，更在推动传统金融与加密经济融合的道路上标志着一个新的里程碑。这一合作案例展示了 Mantle Network 如何利用其 Layer 2 解决方案，为金融创新提供动力，同时也证明了其作为一个技术平台和金融生态系统的强大潜力。</p><p>Mantle Network 的愿景在于构建一个更加开放、高效且包容的金融未来。通过与 Ondo Finance 等领先的金融技术合作伙伴携手，Mantle Network 正在将这一愿景转化为现实。USDY 的成功不仅为 Mantle Network 带来了实质性的成果，更为整个区块链行业提供了一个向前迈进的范例。</p><p>展望未来，Mantle Network 将继续在加密货币领域探索和创新，不断推动边界的拓展。随着更多的资产被代币化，更多的金融服务被去中心化，Mantle Network 所扮演的角色将越来越重要。我们有理由相信，Mantle Network 将继续在加密经济的舞台上发挥其影响力，为用户和开发者提供价值，为整个行业的发展贡献力量。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 06:01:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/6otp7n8642k9.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/6otp7n8642k9.html</link>
            <author>
                <![CDATA[0xmonomi]]>
            </author>
            <category>公链</category>
            <category>USDC</category>
            <category>以太坊</category>
            <category>融资</category>
            <category>安全</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[探讨 Web3 面临的隐私挑战及解决方案]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>web3 去中心化、去信任化和用户自治的基本原则，与当前的隐私/安全状况并不相符，因此需要新的方法来解决 web3 的挑战。</blockquote><p>作者 | Victoria Vaughan</p><p>尽管 web3 具有突破性的潜力，并且目前已取得了一些成就，但安全和隐私是其取得全面成功必须克服的两个关键挑战。虽然为此目的已经开展了一些有前景的工作，但 web3 去中心化、去信任化和用户自治的基本原则，与当前的隐私/安全状况并不相符，因此需要新的方法来解决 web3 的挑战。值得庆幸的是，web3 生态系统本身提供了必要的工具，使强大且以用户为中心的隐私系统成为现实。</p><h3>一、web3 隐私有什么独特之处？</h3><p>在过去的一两年里，人们以各种方式探索、争论和解决数字隐私问题。这一历程与基于网络的系统、产品和服务的稳步崛起几乎同步。但随着 web3 的出现，围绕隐私的问题发生了独特的转变。</p><p>仔细观察 web3 的核心性质有助于对下面讨论的关键挑战形成更深入、更细致的理解。一般来说，人们可能会认为与隐私相关的风险是过度中心化的直接结果。Meta（以前称为 Facebook）和其他 web2 巨头平台几乎完全控制了用户的数据。大部分数据存储在中央服务器中，常常成为单点故障。此外，2019 年的剑桥分析丑闻暴露了扎克伯格的「隐私愿景」是如何成为泡影。但这并不是一次性的情况——遗憾的是，这几乎是常态。</p><p>相反，web3 承诺社区驱动的控制。这需要分布式数据存储以及去中心化治理。然而，这也意味着没有人特别负责确保安全或隐私。在无信任的生态系统世界中，自主用户几乎负责一切，包括保证敏感信息的安全。</p><p>当「你的密钥，你的资产/数据」成为座右铭时，隐私权就主要掌握在用户手中了。例如，考虑到 web3 交易的不变性，丢失私钥通常意味着不可逆转的损失。web3 钱包地址理想情况下是匿名的，这意味着通常无法追踪恶意行为者。</p><p>「虽然去中心化是一个值得努力实现的目标，但现实是去中心化系统中的隐私问题更为重要。在 web2 中，Google 和 Facebook 可以看到你的所有数据和元数据是很糟糕的，但在 web3 中可能任何人都可以看到它会更糟糕。」这些是创新者必须解决的一些根本性冲突。</p><h3>二、web3 隐私面临的主要挑战</h3><p>2022 年超过 167 起重大攻击导致 web3 领域损失了近 36 亿美元，比 2021 年增加了 47.4%。根据安全公司 Certik 的数据，其中至少 74 起事件构成了长期数据泄露风险，对 web3 隐私构成了严重威胁。</p><p>Web3 关于隐私的内部冲突可以通过创新来解决，这只是时间问题。但人们越来越需要遵守全球隐私法规，例如欧盟的《通用数据保护条例》(GDPR) 和金融行动特别工作组 (FATF) 的建议。他们大多假设某个特定实体收集、拥有和存储通过用户交互生成的数据。这让 web3 企业陷入了困境，并带来了一系列新的挑战：</p><h4><strong>1. 数据监控义务</strong></h4><p>现有的了解你的客户（KYC）和反洗钱（AML）法规要求公司或平台收集和监控用户数据。这旨在帮助识别和报告可疑活动，保护用户和国家利益。同样，公司还必须发布「通知」，告知用户他们的数据是如何收集、使用和存储的。</p><p>理想情况下，web3 协议根本不收集用户数据，更不用说监控。但即使他们确实收集了任何数据，这些数据也大多透明地存储在公共区块链上。除了用户本身之外，没有任何特定实体拥有这些数据，这使得企业或服务提供商很难甚至不可能遵守法规。</p><p>但与此同时，将数据存储在透明的区块链上本身就是一个问题。任何拥有互联网连接和其他工具的人都可以访问存储在公共区块链上的敏感信息。从隐私角度来看，这种程度的暴露是不可取的，特别是因为这个领域的恶意行为者正在不断开发利用系统的新方法。</p><h4><strong>2. 维护用户「退出」的选择</strong></h4><p>单击「不接受」、「不同意」或类似的选项为传统用户提供了一种「选择退出」数据收集和共享机制的方法。对于这是否需要用户方面有意义的同意，目前尚无定论。但无论其有效性如何，这都为用户提供了一种选择。然而，这也需要一些实体来控制数据收集过程。</p><p>当用户与非托管 web3 协议交互时，底层区块链会自动验证并记录交易。这是一个基于博弈论原理的代码驱动过程。在正常情况下，任何人甚至涉及的交易对手都无法篡改这些数据。这就是这些系统如此强大的原因。</p><p>但 web3 中没有给出选择。相反，它以自下而上的方式嵌入到系统中。因此，当监管机构要求 web3 公司提供他们没有的东西时，许多公司无法遵守。</p><h4><strong>3. 「销毁」用户数据</strong></h4><p>除了选择退出之外，用户还可以根据现有法规要求「销毁」或删除其数据。出于上述原因，这又是 web3 中的一个挑战。区块链是不可逆转的。</p><p>即使在 web3 中与集中式或半集中式实体合作时，用户也不能预期其数据会遭到破坏，至少不是在区块链上被验证并记录的部分。尽管如此，他们可以控制谁可以访问这些数据，这是开创性的。由于区块链以加密格式存储所有数据，因此需要唯一的私钥才能访问它们。用户可以有效地撤销第三方对信息的访问权限，但按照监管机构的要求，删除是不可能的。</p><h3>三、如何克服 web3 的隐私挑战？</h3><p>从上面可以清楚地看出，web3 的隐私挑战有内部和外部两个根源。尽管两者相关，但在某种程度上必须分开处理。</p><p>建立分散的威胁监控和风险评估系统是一种可能的解决方案。由于人工智能的快速发展，创新者现在拥有非常广泛的空间来探索此类关键基础设施。超过 73% 的 web3 营销人员以及其他利益相关者已经以各种方式使用人工智能。优先考虑道德和隐私相关的因素将以前所未有的方式推动这一领域向前发展。</p><p>除了采用 AI 进行智能威胁识别等之外，发明和改进 web3 基元也至关重要。例如，零知识证明是确保数据共享或验证而不泄露实际内容的好方法。这可以在同时平衡 web3 基础知识和隐私需求方面创造奇迹。</p><p>此外，由于传统社交媒体平台从隐私泄露的角度来看已经被高度公证，因此构建以隐私为重点的去中心化替代品可能是一个解决方案。像 Verida 这样的平台正在为 web3 构建自主主权数据基础设施，通过加密文档数据库帮助用户拥有自己的数据。</p><p>当隐私优先的创新出现时，web3 用户还必须确保学习和使用一般的安全增强实践：使用强密码、避免使用公共 Wi-Fi 和中心化平台、在点击可疑链接之前验证它们等。这些非常非常重要，因为在 web3 中丢失私钥将无法恢复。</p><p>最后，面对外部挑战，监管机构（以及用户）必须加深对其理解。他们的期望必须切合实际，行业才能遵守。各方都必须与时共进，摆脱传统思维模式。Web3 带来了一个规则完全不同的新世界。监管机构需要采取相应行动，而不是采取典型的一刀切的做法。「开发者、创新者和政策制定者之间的合作至关重要。必须建立支持用户隐私、数据保护和创新的监管框架，以促进平台的发展和应用。」</p><h3>四、走向普遍的隐私导向</h3><p>必须紧急解决 web3 的隐私挑战。与 web2 不同的是，随着时间的推移，web3 的隐私保护不能变成仅仅是口头上的承诺。行业利益相关者必须从一开始就灌输普遍的隐私导向。重要的是，用户必须不惜一切代价要求保护隐私，即使这在初期意味着要面临更复杂的用户体验和更陡峭的学习曲线。</p><p>新时代的工具，加上安全的数据存储和身份验证方法，将在这一过程中发挥关键作用。web3 仍处于早期阶段，因此其核心组件和用户体验在未来几年肯定会得到改进，这方面的创新已经在进行中。这不是是否会出现隐私优先的问题，而是何时出现的问题。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 06:00:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/wqajfx3v.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/wqajfx3v.html</link>
            <author>
                <![CDATA[TaxDAO]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>零知识证明</category>
            <category>AI</category>
            <category>区块链</category>
            <category>隐私</category>
            <category>基础设施</category>
            <category>治理</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[任命新高管、设立新基金，淡化炒作属性的 The Sandbox 成交量大涨]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>交易量增长 200%+，加码 UGC 生态的 The Sandbox 走出独立行情？</blockquote><p>The Sandbox，作为元宇宙领域的一个重要参与者，正逐渐展现其对游戏和数字创作生态系统的影响力。在这个虚拟世界中，用户不仅可以游玩和互动，还能创造和分享自己的内容。</p><p>近期，虽然元宇宙地块投机的热潮有所降温，但 The Sandbox 的发展焦点已明确转向支持内容创作者，旨在提供更加丰富和多元的游戏体验。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/Hefe9HoNX3.jpeg" alt="任命新高管、设立新基金，淡化炒作属性的 The Sandbox 成交量大涨" width="1280" height="426" referrerpolicy="no-referrer">CaptionThe Sandbox 的背景 Banner 图</pre><p>值得关注的是，The Sandbox 近期的价格表现表现抢眼。从 2023-10-08 到 2023-11-07，市值从$621,754,923 增长到$812,449,773，增长了约 30.7%。从 2023-10-08 到 2023-11-07，交易量从$23,462,766 增长到$71,272,302，增长了约 203.5%。总体来说，SAND 代币在过去一个月内显示出了积极的市场表现，市值和价格均呈现出上升趋势，交易量的增加可能表明了投资者对 SAND 代币的兴趣增加，以及市场活动的加强。</p><p>另外，随着亚洲和中东地区的主要品牌和用户的积极参与，The Sandbox 正在塑造一个更加以创作为中心的虚拟环境，这一策略不仅反映了市场的需求，也预示着行业未来的发展方向。下文将为读者梳理一下 The Sandbox 近期的动态。</p><h3>重大人事任命调整，The Sandbox 更重视游戏内容和资产价格的长期价值</h3><p>The Sandbox 的联合创始人 Sébastien Borget 在最近的采访中强调，尽管地块投机曾一度推高了虚拟地产的价格，但现在，The Sandbox 更加关注于内容创造者的贡献和用户体验的丰富性。一些亚洲和中东的主要品牌也都正积极采用 The Sandbox 平台，开发新的游戏体验，从赛车游戏到格斗游戏，多样化的内容正在不断涌现。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/wY7DgxY2z8.png" alt="任命新高管、设立新基金，淡化炒作属性的 The Sandbox 成交量大涨" width="918" height="458" referrerpolicy="no-referrer">CaptionThe Sandbox 与外部伙伴展开合作</pre><p>自从支持创作者自主发行以来，The Sandbox 见证了 200 多个独特的元宇宙体验被创造出来，这表明了一个健康和活跃的创作社区的存在。尽管今年以来 The Sandbox 地块的售价有所波动，并且很多地块投机者对 The Sandbox 的表现颇有微词，但这并未影响到各大品牌和创作者在平台上的开展活动。实际上，许多知名公司正通过提供创新的营销体验来利用这些虚拟空间。</p><p>随后，为了进一步支持其内容创作者社区，The Sandbox 还任命了前 Apple 高管 Nicola Sebastian 为新的首席内容官（CCO），预示着 The Sandbox 准备在内容创作方面加大发力力度。</p><p>Nicola Sebastiani 在游戏行业的丰富经验，他的职业生涯涵盖了游戏行业的多个关键领域。从 Ubisoft 的移动团队成员到 Apple Arcade 订阅服务的联合创始人，再到领导 PlayStation 的移动战略，这一系列的职位变迁为他提供了独特的视角和深厚的行业知识。在 Apple Arcade，他推动了一系列成功的游戏发行，这些游戏不仅商业成功，而且在游戏界获得了批评家的好评。在 PlayStation，他负责移动游戏的战略规划和执行，这一经历使他对于游戏生态系统有了深刻的理解，尤其是在移动平台上。</p><p>在 The Sandbox，Sebastiani 将负责指导内容创作的方向，与创作者、游戏工作室和品牌合作伙伴合作，以确保平台提供高质量和吸引人的体验。他的任务包括从策略层面推动内容的多样化，以及从技术层面确保创作者有能力实现他们的愿景。这意味着他将直接影响到游戏机制、故事敍述和社交互动的发展，这些都是 The Sandbox 用户体验的核心组成部分。</p><h3>Web2 前高管接手核心工作，将带领 The Sandbox 加码游戏体验性和 UGC 生态</h3><p>Sebastiani 的加入也是 The Sandbox 响应市场变化的一个明显信号。随着元宇宙概念的兴起，用户对于参与和创造内容的需求日益增长。The Sandbox 通过引入一位经验丰富的内容战略家来满足这些需求，显示出公司对于创造一个充满活力和可持续的创作者经济的决心。Sebastiani 的任务将是寻找平衡，既要满足现有用户的期望，又要吸引新的创作者和玩家，同时保持 The Sandbox 社区的独特性和创新性。</p><p>此外，Sebastiani 的加入也预示着 The Sandbox 在内容创作方面的新策略。他的工作经历表明，他倾向于支持那些能够提供深度和持久吸引力的项目，这可能会导致 The Sandbox 在选择支持哪些类型的游戏和体验上做出更加精细化的决策。随着他的到来，我们可以期待 The Sandbox 将更加注重于提供质量上乘、能够持续吸引用户的内容，而不仅仅是追求数量上的增长。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/I8TXW28pcA.jpeg" alt="任命新高管、设立新基金，淡化炒作属性的 The Sandbox 成交量大涨" width="1280" height="719" referrerpolicy="no-referrer">CaptionThe Sandbox 游戏背景画面</pre><p>Sebastiani 在接受 Decrypt 采访时表示，「我们正处于游戏行业的历史性转变之中，全面进入了创作者经济。」他认为，用户生成内容（UGC）是一个将继续获得流行的游戏趋势。The Sandbox 虽然主要提供迷你游戏和游戏体验，但 Sebastiani 希望玩家能够自由地使用这个平台，无论是用于社交还是实验。</p><p>在 The Sandbox 中，Sebastiani 将负责游戏的创作者经济，同时也将监督游戏发布、内部游戏制作以及 The Sandbox 工具 Game Maker 和 VoxEdit 的开发。与 Roblox、Fortnite 和 Minecraft 等游戏平台相比，The Sandbox 需要一定的加密货币和 NFT 知识才能完全体验。用户可以连接他们的加密钱包，使用 SAND 代币购买游戏内物品，并购买虚拟土地 NFT 来建造和游玩。</p><p>Sebastiani 强调了平台加密元素的重要性，他认为这对于 The Sandbox 至关重要，不仅因为它提供了所有权，也因为它给了创作者和玩家对他们的成就和建造物的控制权。赋予创作者发布和可能货币化他们自己体验的能力是向创作者赋权的重要一步。</p><h3>1 亿 SAND 资产的新基金重磅推出，The Sandbox 生态的游戏内容质量大提升</h3><p>近日，The Sandbox 宣布将于 2024 年启动一个重大的新基金 Game Makers Fund，该基金旨在支持其数字领域内的创意活动。这个高达 1 亿 SAND 的游戏制作者基金，代表了对支持和发展 The Sandbox 元宇宙内设计师游戏和数字体验的重大投资。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/841BJk15X9.png" alt="任命新高管、设立新基金，淡化炒作属性的 The Sandbox 成交量大涨" width="960" height="540" referrerpolicy="no-referrer">CaptionThe Sandbox 宣布推出 1 亿 SAND 的游戏制作者基金</pre><p>The Sandbox 目前大约有 450 万注册的加密钱包，平台收取创作者收入 5% 的费用，Nicola Sebastiani 表示这部分费用将重新投资于社区，例如这里提到的 Game Makers Fund。而传统领域中 Epic Games 目前从创作者收入中抽取 12%，Roblox 抽取 30%，竞争对手 Decentraland 则抽取创作者收入的 2.5%。</p><p>这一举措清晰地表明了 The Sandbox 对于培育繁荣创作者经济的承诺。通过为项目提供财务支持和发布机会，该基金有望激发创新和创造力。游戏制作者基金不仅仅是一个财务资源；它是对那些正在塑造数字互动和娱乐未来的创作者才能和愿景的信心声明。</p><p>在 The Sandbox 首届全球创作者日上宣布的这一消息，强调了平台对用户生成内容（UGC）的关注。这一焦点通过向 LAND 所有者开放 The Sandbox 地图进一步得到体现，允许他们无需申请流程即可发布完成的体验。这一举措使得在 The Sandbox 内的内容创作民主化，邀请了更广泛的参与和合作。</p><p>此外，即将推出的 The Sandbox 游戏制作器新版本预计将引入新的游戏机制、模板和社交功能，这些都预期将增强用户体验并促进更具吸引力的内容制作。这与平台的愿景相一致，即提供一种参与性强、引人入胜且对用户和社区有益的娱乐形式。</p><p>游戏制作者基金采用基于 DAO 的选择系统，旨在奖励不仅是内容的创作，还有它在平台内产生的参与度。这种方法激励创作者创造与用户产生共鸣的体验，促进了 The Sandbox 元宇宙内一个充满活力和互动的社区。</p><p>The Sandbox 的新游戏制作者基金以及在全球创作者日上宣布的新动态，反映了一个旨在赋能创作者并丰富平台生态系统的战略举措。通过支持创新游戏和数字体验的设计与部署，The Sandbox 正在为一个更加包容和动态的元宇宙铺平道路，在这里，社区的创造力不断扩展元宇宙的界限。</p><h3>为创作者特别设立的活动体现项目方的决心和眼光，或将推动元宇宙世界前进</h3><p>首届全球创作者日是 The Sandbox 为庆祝和支持其平台上的创作者社区而设立的活动。此外，首届全球创作者日也为 The Sandbox 的执行团队提供了一个机会，重申平台提供一种更具参与性、引人入胜且对用户和社区有益的新型娱乐形式的愿景。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/16L40KVR4O.png" alt="任命新高管、设立新基金，淡化炒作属性的 The Sandbox 成交量大涨" width="1100" height="583" referrerpolicy="no-referrer">CaptionThe Sandbox 首届全球创作者日主题海报</pre><p>这一努力已经通过在 2023 年地图上推出八个新的文化和地理社区（包括 Voxel Madness、MegaCity 3、Infinite Pulse、Kverse、Lion City 等）而开始。在这一天，The Sandbox 宣布了三项旨在赋能创作者并且专注于用户生成内容（UGC）的重大发布：</p><p>1、开放 The Sandbox 地图：从 2023 年 11 月 3 日起，LAND 所有者可以在 The Sandbox 地图上发布他们完成的体验，移除了最初的发布申请流程，使发布变得即时。这一更新完全向 UGC 开放了元宇宙，是加速用户生成内容以释放平台上游戏制作者创造潜力的关键进步。</p><p>2、新版游戏制作器（0.9 版本）：在 2023 年底之前，The Sandbox 的免费无代码游戏制作器将更新，引入新的游戏玩法机制、模板和社交互动，使内容制作更加简便，并为玩家提供更大和更吸引人的功能。</p><p>3、新的 1 亿 SAND 游戏制作者基金：自 2021 年以来，游戏制作者基金已经支持了超过 200 个项目，投资了 1000 万美元。从 2024 年开始，新的 1 亿 SAND 基金将赋能更多创作者。其基于 DAO 的选择系统将不仅奖励创作和内容，还奖励它们在平台内产生的参与度。这种方法激励创造引人入胜的体验，并向创作者传达一个简单的信息：「我们重视体验。我们重视你们构建的世界，编织的故事，以及设计的冒险。」</p><p>随着首届全球创作者日的成功举办，The Sandbox 在其平台上的创作者经济和用户生成内容（UGC）方面迈出了坚实的步伐。通过开放地图发布、游戏制作器的更新以及宏大的游戏制作者基金，The Sandbox 不仅展示了对创新和创造力的承诺，而且也为其社区提供了实现这些创意的工具和资源。这些举措预示着 The Sandbox 对于构建一个由社区驱动、内容丰富、互动性强的元宇宙环境的长期投资。</p><h3>The Sandbox 创新举措可圈可点，未来表现值得期待</h3><p>联合创始人 Sébastien Borget 的话语中透露出对于创作者社区的深厚承诺，坚信这个社区是 The Sandbox 生态系统的核心。随后通过引入前 Apple App Store 和 PlayStation 的资深人士 Nicola Sebastiani 担任首席内容官，强化了其对创作者经济的支持，预示着平台在内容质量和多样性上的进一步提升。</p><p>而新推出的 1 亿 SAND 游戏制作者基金，以及为 UGC 开放的 Sandbox 地图，都是对这一承诺的具体行动。这些举措不仅为创作者提供了资源和平台，更为他们创造了一个可以自由表达和实现创意的环境。</p><p>这一系列操作或许会对元宇宙的发展产生深远影响，为创作者提供了一个展示和货币化其作品的平台，同时也为用户提供了更多样化和参与性更强的数字体验。The Sandbox 的这些努力，从根本上讲，是对于数字创新和文化表达的一种投资，它们将如何塑造元宇宙的未来，仍有待市场和用户的检验。随着更多的创作者和用户涌入这个平台，我们可以期待看到一个更加多元化和充满活力的数字世界的诞生。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 05:00:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/622maz04bbyd.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/622maz04bbyd.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Kasou Kazoku]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>元宇宙</category>
            <category>The Sandbox</category>
            <category>NFT</category>
            <category>Decentraland</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Nostr 深度研报：无代币、Jack Dorsey 大力支持的去中心化社交协议]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Nostr 是一个去中心化的社交网络协议，通过分布式网络提供一个开放且无需许可的社交平台。</blockquote><p>作者：0x00pluto</p><h3>问题：Nostr 到底是什么?</h3><p>在不断深挖的过程中，从网上找到了大量的文章资料（<strong>特别感谢这些文章作者大佬们</strong>），所以就把这些资料按照结构整理出来。</p><p>一方面希望对大家有用，另一方面做个总结提升学习效果。</p><p><strong>因为热爱，所以在不断学习和探索~</strong></p><h3>先用大白话介绍一下项目</h3><p>Nostr 项目，想象一下一个无边界的社交广场，每个人都可以自由地交谈、分享和聆听，没有中心广播塔，也没有专门的广播员。这是一个去中心化的社交网络，它不依赖于任何单一的服务器或公司来存储和管理信息。相反，它使用一种分散的方法，每个人都可以设置自己的「接收器」（Relay），就像在家里自己调整收音机频率一样，来接收他人的消息。</p><p>在这个网络中，你的身份由一对密钥所保护——一个公开的和一个私人的，有点像你家的邮箱地址和钥匙。你的地址是公开的，人们知道往哪里发送信件，而钥匙则是私人的，只有你能打开邮箱取信。你发出的每条消息都是用私钥「签名」的，确保了发信人就是你，就像在信件上亲手签名一样。</p><p>Nostr 就像是一片由无数小邮箱构成的广阔海洋，每个人都可以自由地将消息扔入海中，而其他人则可以选择监听你的频道，捡起这些消息。没有中央控制，每个人都是自己声音的主人，构建了一个真正意义上属于每一个人的社交网络。</p><p>对于需要想简单了解项目的你，看到这里就足够了。下面是完整学习笔记。</p><h3>0.项目简介</h3><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/9/images/1aa33d14d810f95de9fde8225c7d4ac6." alt="Nostr 深度研报：无代币、Jack Dorsey 大力支持的去中心化社交协议" width="800" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Nostr 是一个去中心化的社交网络协议，通过分布式网络提供一个开放且无需许可的社交平台。</p><h3>1. 研究要点</h3><h4><strong>1.1. 核心投资逻辑</strong></h4><p><strong>团队方面：</strong> 目前，关于 Nostr 团队的具体成员信息不多。然而，根据项目的开源本质和去中心化理念，团队可能由跨领域的开发者组成，他们通过协作推进项目的发展。</p><p><strong>融资方面：</strong> Nostr 项目作为开源协议，未有明确的融资信息。开源项目通常依赖社区支持，可能包括捐款、志愿贡献以及可能的赞助商支持。</p><p><strong>技术方面：</strong> Nostr 使用简洁的数据结构和网络协议来实现其功能。事件（Event）是基本的数据单位，而 Relay 是用来传递事件的节点。用户通过客户端与 Relay 交互，完成信息发布和订阅等功能。</p><p><strong>赛道方面：</strong> Nostr 所在的去中心化社交网络赛道正逐渐成为区块链和密码学领域的一个热点，特别是在隐私保护和抗审查性方面。这一赛道的潜力随着用户对社交平台自主权和数据所有权意识的提升而不断增长。</p><h4><strong>1.2. 估值</strong></h4><p>由于 Nostr 是一个开源项目，且没有进行商业化运作，目前并没有明确的市场估值。估值通常需要考虑用户基数、商业模式、收入流和市场潜力等多个因素，而这些信息对于 Nostr 来说不适用或不完全透明。</p><h4><strong>1.3. 项目风险</strong></h4><ul><li><strong>技术实施风险：</strong> Nostr 依赖于去中心化技术的稳定性和可扩展性，任何技术缺陷都可能影响用户体验和系统安全。</li><li><strong>市场接受度：</strong> 去中心化社交网络尚未被大众广泛接受，用户习惯和市场教育可能是挑战。</li><li><strong>监管风险：</strong> 不同国家和地区对于加密技术和去中心化应用的法律态度不一，可能存在监管不确定性。</li><li><strong>安全性风险：</strong> 作为一个去中心化网络，Nostr 可能面临安全威胁，包括但不限于 51% 攻击、节点串谋等。</li></ul><p>综上所述，Nostr 作为一个去中心化社交协议，展现了独特的社交网络构建方式，但同时也面临着实施挑战和市场风险。投资者在考虑支持此类项目时，应全面评估这些因素。</p><h3>2. 项目概况</h3><h4><strong>2.1. 项目基本信息</strong></h4><p>Nostr 是一个旨在创建一个抗审查的全球社交网络的去中心化协议。它不依赖中央服务器，使用加密密钥和签名来确保通信安全，并通过多个中继服务器转发帖子。</p><h4><strong>2.2. 团队情况</strong></h4><p><strong>2.2.1. 整体情况</strong></p><p>Nostr 项目团队的整体情况显得有些神秘，因为作为一个去中心化的开源项目，它不像传统的公司那样有一个明确的团队结构。最初，Nostr 的讨论始于 2020 年 11 月的一个 Telegram 群组，参与者们讨论了去中心化社交网络的可能性和为此类项目提供资金的途径。从一开始，团队成员就在思考如何有效地推广 Nostr 平台。</p><p><strong>2.2.2. 核心成员</strong></p><p>Nostr 的创始人是 Fiatjaf，他也是比特币和闪电网络的开发者。他为 Nostr 的建立提供了重要的技术支持。Twitter 的前 CEO Jack Dorsey 也对 Nostr 表示了支持，并以支持者和代言人的身份加入了项目，为其提供了资助。这两位都是项目中的关键人物，他们的加入不仅提高了 Nostr 的知名度，也为项目的发展增添了信任和可信度。</p><h4><strong>2.3. 融资情况</strong></h4><p>Nostr 是一个开源的去中心化社交网络协议，因此它的融资情况与传统的商业公司不同。从目前获取的信息来看，Nostr 并没有经历传统意义上的融资轮次。Nostr 的开发初期，社区成员可能是出于对项目的热爱和对去中心化理念的支持，以志愿者的形式参与项目的建设和发展。随着项目的发展，Twitter 的前 CEO Jack Dorsey 捐赠了 14 个比特币给 Nostr，这种支持可能是 Nostr 获得资金的方式之一。关于其它投资方的信息，目前尚未查明。</p><h4><strong>2.4. 过往发展情况和路线图</strong></h4><p><strong>2.4.1. 过往发展情况</strong></p><p>Nostr 项目始于 2020 年，其去中心化的特性和抗审查的能力自诞生之初就引起了人们的关注。项目的成长与社区的积极参与密切相关，特别是当 Jack Dorsey 的参与使得 Nostr 的知名度大增，这对项目的发展产生了积极的推动作用。</p><p><strong>2.4.2. 当前进展</strong></p><p>目前，Nostr 协议已经有了多个客户端应用，例如基于 Nostr 协议的 Damus，它被设计为一个去中心化的社交平台。这些应用的出现和发展表明了 Nostr 生态正在逐渐壮大。</p><p><strong>2.4.3. 发展计划及路线图</strong></p><p>尽管目前没有具体的发展计划和路线图的详细信息，但是 Nostr 的开放性和去中心化特征吸引了许多开发者和社区成员的积极探索和创新。根据社区的活跃程度和目前的发展趋势，可以预见 Nostr 生态在未来将持续发展，可能会有更多的商业模式和应用出现</p><h3>3. 项目分析</h3><h4><strong>3.1. 项目背景</strong></h4><p>Nostr 项目产生的背景是多方面的。首先，它是对现有社交媒体模式的一种反思和创新，特别是在抗审查和去中心化方面。其次，Nostr 的出现是对中心化社交平台控制下的数据隐私侵犯和审查政策的回应。在这样的背景下，Nostr 旨在通过一种去中心化的方法来重新定义人们的网络社交体验，使用户能够绕过中心化社交媒体公司的控制和审查机制。</p><p><strong>3.1.1. 发展背景</strong></p><p>Nostr 协议的设计理念来源于对现有社交媒体模式的挑战，尤其是对言论自由和抗审查的追求。由于现有社交平台的审查和隐私问题，人们逐渐寻求一种更加开放、自由的社交网络环境。Nostr 的核心理念是通过一种去中心化的网络协议，为用户提供一个抗审查的社交体验。</p><p><strong>3.1.2. 技术背景</strong></p><p>技术上，Nostr 采用了基于公私密钥对的账户系统，不依赖传统的用户名和密码，而是使用与加密货币相似的公钥和私钥体系，这增加了用户的匿名性和安全性。公私密钥对是用户身份的核心，公钥类似于用户名，私钥则用于签名，确保信息的来源可验证和安全。Nostr 不依赖于任何中央服务器，而是通过客户端和中继器来运作，其中中继器负责转发用户之间的消息，但不存储任何信息，因此不存在单点故障或审查的可能。</p><p>在这样的技术背景下，Nostr 试图打破传统社交媒体公司对用户数据的控制，以及它们可能实施的审查政策。这样的设计让用户拥有了更多的自主性和言论自由。此外，Nostr 的技术架构和哲学也紧密联系着加密货币和 Web3 的理念，它与加密货币社区的紧密结合也是其获得关注的原因之一。</p><h4><strong>3.2. 项目原理</strong></h4><p>Nostr 项目的核心理念是建立一个简洁、开源的去中心化社交协议，它的目标是创建一个全球性、抗审查的社交网络平台。Nostr 的工作原理建立在几个基本概念上，包括公私密钥对、客户端和中继器。这些元素共同支持 Nostr 协议的运作。</p><p>公私密钥对是 Nostr 账户的基础，类似于加密货币的身份认证方式，其中公钥相当于用户名，私钥则是密码。这种设计确保了用户身份的安全性和私密性，同时也意味着一旦私钥丢失，就无法像传统密码那样重置。</p><p>Nostr 不依赖于任何中央服务器，而是通过密码学的密钥和签名来运作。每个用户运行一个客户端，可以是本机或 Web 客户端，并通过中继器进行内容发布和更新。用户需要使用自己的密钥签名内容，并将其发送到多个中继器，这些中继器可以是其他用户或自己托管的服务器。为了获得更新，用户可以查询这些中继器以获取信息。Nostr 的这种设计允许任何人运行中继器，简化了数据传输过程，同时也确保了不需要信任中继器，因为所有的签名都在客户端进行验证。</p><p>Nostr 旨在让每个 relay（中继器）甚至每个用户控制自己的数据，减少了对第三方服务的依赖，这与一些现有的社交平台如 Twitter 的运作方式形成对比。Twitter 等平台可能因商业模式、审查政策等因素限制用户，而 Nostr 则尝试通过去中心化的方式解决这些问题。</p><p>这个项目的关键原理和核心业务逻辑在于其去中心化的结构和基于密钥的用户身份验证系统，这些设计旨在创建一个持久的、不受中央权威控制和审查的社交网络空间。这种方法允许用户在不牺牲隐私和安全的前提下，自由地交流和发布内容。</p><h4><strong>3.3. 项目技术特点</strong></h4><p>Nostr 项目利用了一系列关键技术特点以实现其去中心化社交网络的愿景。该项目采用了一种独特的服务框架，其中包含了客户端和所谓的「Relay」。在这个框架中，客户端可以连接到一个或多个分布在不同地点的 Relay，而这些 Relay 之间并不直接通信，保持独立状态。</p><p>这种结构使得客户端能够独立于彼此并且独立于 Relay 运行，而 Relay 则承担着数据存储的角色。用户可以在一些中心化社交平台或通过其他软件私下分享自己的 Relay 访问 URL，这样，其他用户就能通过 Nostr 客户端软件加载到相应 Relay 存储的数据，实现交流。</p><p>用户在使用 Nostr 应用时需要满足两个条件：下载 Nostr 客户端软件以及订阅 Relay。用户可以选择自行搭建 Relay 服务器或者订阅现有的公开 Relay 服务。Nostr 的生态中也出现了提供注册功能的「公共 Relay」，用户可以通过它们生成密钥对，无需自行搭建 Relay 服务器即可使用服务。</p><p>技术实现方面，客户端在向 Relay 发送数据时，需要将数据发送给所有订阅了的 Relay，这是协议的要求，虽然并非强制。关于账户，Nostr 的用户账号不依赖 Relay，可以在客户端本地直接生成，其中私钥用作密码，公钥则相当于账号。</p><p>数据传输方面，客户端与 Relay 之间使用 websocket 协议进行数据传输，数据格式为 Json。标准的数据格式遵循一个简单的结构：「[命令,参数,参数…]」。例如，客户端发布事件时，会使用「EVENT」命令，并附带一个 JSON 格式的事件数据，事件的具体动作取决于参数「kind」的值。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/9/images/a255653987f940fac165cd6fdd7ad86b." alt="Nostr 深度研报：无代币、Jack Dorsey 大力支持的去中心化社交协议" width="800" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/9/images/de8cbea0ce29a7de61cede2f1e5933ba." alt="Nostr 深度研报：无代币、Jack Dorsey 大力支持的去中心化社交协议" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/9/images/1f6b8ad2c47ecb0b7ddcc722edd7f607." alt="Nostr 深度研报：无代币、Jack Dorsey 大力支持的去中心化社交协议" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>3.4. 项目生态应用</strong></h4><p>Nostr 的生态系统包含多个项目，除了 Damus，这是一个基于 Nostr 协议的 iOS 应用，提供基本的社交媒体功能，如主页、私信、搜索和通知。另一个应用是 Amethyst，它只在安卓上提供，提供了群聊功能。这些产品的一个关键特点是，用户不需要账号和密码，而是使用私钥登录，并用公钥作为身份 ID。</p><p>除了这些应用，Nostr 还推荐了多款前端社交应用，如 Anigma、Branle、Nostr.ch 和 Nostros，它们各自为用户提供了不同风格和不同运行环境的前端界。总的来说，Nostr 生态系统至今已经发展了 46 个项目，包括一些有趣的小应用，例如 NIP-05（一个独特的域名规范提案），Jester（一个基于 Nostr 的在线国际象棋游戏），Blockcore Notes（一个支持 Nostr 和 Web5 的笔记应用）和 NostrID（一个为 iOS 开发的 Nostr ID 管理应用）。</p><p>至于项目的运转流程，Nostr 侧重于协议层的社交基础设施，而具体的产品化能力交由第三方 App 来实现，用户在不同 App 间的社交行为是可互通的。这种设计使得 Nostr 的生态系统既去中心化又具有灵活性。</p><h4><strong>3.5. 项目数据</strong></h4><p>Nostr 项目自上线以来的数据情况表现出一定的增长态势。2020 年 11 月 16 日 Nostr 项目在 Telegram 中的讨论开始，围绕去中心化社交网络的可能性以及资金支持等问题进行探讨。随后，该团队在接下来的时间里不断地探讨和发展其基于浏览器的应用程序，并在 12 月开始讨论使用私钥、标准化事件类型等技术问题。2022 年 12 月，Twitter 前首席执行官 Jack Dorsey 以支持者和代言人的身份加入 Nostr，为该项目带来了显著的关注度提升，GitHub 上 Nostr 协议的 star 数出现显著增长。至于社交媒体数据，Damus 应用在短短数日内用户数已经突破 72 万。这些数据显示了 Nostr 从初始阶段到目前的发展和用户接受度。</p><h3>4. 行业空间及潜力</h3><h4><strong>4.1. 赛道分析</strong></h4><p><strong>4.1.1. 项目分类</strong></p><p>Nostr 项目属于社交媒体协议的范畴，旨在通过去中心化的方式解决现有社交平台的审查和数据所有权问题。</p><p><strong>4.1.2. 市场（赛道）规模</strong></p><p>从 21 世纪初到现在，社交媒体的快速发展已经催生了众多社交媒体巨头，如 Twitter、微信、Instagram 等。随着去中心化概念的兴起，社交媒体协议开始关注抗审查性和不可篡改性，这为 Nostr 等项目提供了广阔的发展空间。</p><p><strong>4.1.3. 核心竞争因素</strong></p><p>去中心化社交媒体协议，如 Nostr，与传统社交媒体平台的主要竞争优势在于去中心化、无需许可、抗审查性等特点。Nostr 等项目利用这些卖点从现有市场中吸引用户，对抗中心化的社交媒体巨头。</p><h4><strong>4.2. 竞品分析</strong></h4><p>Nostr 作为一个去中心化社交网络协议，可能面临的竞品包括 ActivityPub、Farcaster 和 Lens Protocol 等。这些协议或平台也致力于构建去中心化的社交网络生态，各自有不同的技术特点和社区发展策略。Nostr 的竞争优势可能在于其简洁且可扩展的设计，以及对隐私和用户自主权的强调。</p><h3>5. 初步价值评估</h3><h4><strong>5.1. 核心问题</strong></h4><p><strong>问题 1：项目处在哪个经营周期？</strong></p><p>Nostr 项目目前处于发展的早期阶段。从 2020 年 11 月立项开始，Nostr 一直在逐渐发展其社交协议。到 2023 年初，Nostr 协议及其基于 Nostr 的应用 Damus 开始经历用户数量的井喷增长，公钥数量达到 50 万 +，显示出一个快速增长的趋势。</p><p><strong>问题 2：项目在运营上的主要变量因素是什么？</strong></p><p>Nostr 项目的运营上的主要变量因素包括技术架构的简洁性，用户的信任问题解决方案，及其去代币化的经济模型。它通过使用公钥对外发送信息的最简单方式来运营。用户增长和社区的形成依赖于 Nostr 的抗审查性和开放性，但这些因素目前难以量化和衡量。</p><p><strong>问题 3：项目的管理和治理方式是什么？</strong></p><p>关于 Nostr 的管理和治理方式，目前搜索尚未找到明确的信息。Nostr 的设计哲学倾向于去中心化和自由主义，预设了客户端和 relay（转发器）的简单运行模式，并将经济激励等方面交给市场处理。</p><p><strong>问题 4：项目是否具备牢靠的竞争优势？</strong></p><p>Nostr 的竞争优势在于其极简的技术设计和对抗审查的能力。用户可以自由使用多个 relay，可以不断更换，保持沟通的自由和隐私。此外，比特币和闪电网络的支持也为 Nostr 提供了独特的优势。</p><p><strong>问题 5：Relay 工作原理是什么？谁可以搭建它？</strong></p><p>Relay，或称为中继器，是 Nostr 协议不可或缺的组成部分，它负责将用户的消息传递到网络上。任何有服务器的个人或组织都可以搭建自己的 Relay 节点。搭建过程并不复杂，用户可以选用各种云服务器或 VPS 主机，利用一些平台的免费试用服务，这样可以在不产生成本的情况下试运行 Relay。此外，需要注册一个域名，并将其解析到服务器的 IP 地址。</p><p>具体操作包括使用 SSH 客户端远程登录服务器，安装 Umbrel 这个工具，通过一条简单的命令就可以一键安装 Nostr Relay 应用。安装完成后，用户即可在浏览器中输入域名访问后台，进入应用商店安装 Nostr Relay，一切设置妥当后，就能开始使用这个中继器了。</p><p>这个过程不仅简化了技术门槛，也使得任何对去中心化社交网络感兴趣的人都能贡献自己的一份力，维护和增强 Nostr 网络的健康和活力。</p><p><strong>问题 6：Nostr 和区块链有什么关系呢？</strong></p><p>Nostr 与区块链技术的关系是间接的，它们共享去中心化的理念但运作方式有所不同。Nostr 是一个开源的去中心化社交网络协议，它不是一个区块链项目，而是旨在为去中心化应用程序提供基础设施。Nostr 协议由客户端（Client）和中继端（Relay）组成。客户端负责签名和验证信息，由用户操作。中继端则可以捕获、存储并向其他客户端转发任何与之连接的客户端信息。任何人都可以运行一个中继端，但与区块链不同的是，Nostr 的中继端之间并不直接通信。</p><p>Nostr 的设计允许灵活地使用各种标签（tags）和事件类型（kind），这样用户可以基于特定场景自定义他们的交互方式。例如，在标签中添加其他事件的 ID 来引用内容，或者添加想要被删除的事件 ID 来删除发布的内容。这种设计使得 Nostr 在功能上拥有很强的灵活性和扩展性。</p><p>Nostr 的运作和传统的区块链项目主要的不同在于，Nostr 不依赖于区块链技术来维持网络或验证交易。它不使用链式结构来存储数据，而是依靠中继端来处理数据的传输和存储。这意味着 Nostr 不需要挖矿或其他加密货币相关的机制来运作。因此，Nostr 协议的去中心化特质主要源于其网络结构和开放源代码的特点，而不是区块链技术。</p><p>总结来说，Nostr 是一个独立于区块链的去中心化社交协议，其创新之处在于提供一个任何人都可以参与的开放网络，不过它并不依赖于区块链技术来实现其去中心化的目标。Nostr 通过其独特的客户端和中继端结构，提供了一个去中心化的平台，任何人都可以构建和运行自己的中继端，进而支持去中心化的社交媒体平台的建设。</p><h3>6. SWOT 分析</h3><p><strong>优势（Strengths）</strong></p><ul><li>Nostr 是一个开放的社交协议，这意味着任何人都可以构建或修改客户端，鼓励创新。</li><li>它通过比特币打赏的方式，提供了一个与传统社交媒体不同的经济激励模型，减少了对广告的依赖。</li><li>Nostr 项目吸引了诸如 Jack Dorsey 这样的知名人士的关注和支持，这提高了其可见度和可信度。</li></ul><p><strong>劣势（Weaknesses）</strong></p><ul><li>目前，Nostr 生态系统的应用程序处于早期阶段，功能不完善，用户体验存在 bugs。</li><li>缺乏足够的用户和内容创作者加入，可能会限制其增长和影响力。</li></ul><p><strong>机会（Opportunities）</strong></p><ul><li>作为一个去中心化的协议，Nostr 有机会打破现有的社交媒体垄断，吸引那些对隐私和言论自由有高需求的用户。</li><li>可以整合其他技术，例如闪电网络，以扩展其功能和应用场景。</li></ul><p><strong>威胁（Threats）</strong></p><ul><li>监管压力可能会对加密货币和去中心化服务构成挑战。</li><li>现有社交媒体巨头可能会采取措施打压或模仿 Nostr 的特色功能，从而影响其独特性。</li></ul>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 04:00:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/72adlsv1.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/72adlsv1.html</link>
            <author>
                <![CDATA[0x00pluto]]>
            </author>
            <category>代币化</category>
            <category>深度</category>
            <category>去中心化社交</category>
            <category>Jack Dorsey </category>
            <category>托管</category>
            <category>法律</category>
            <category>比特币</category>
            <category>基础设施</category>
            <category>治理</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
    </channel>
</rss>
