<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[PANews - 精选]]>
        </title>
        <link>https://panewslab.com/zh/profundity/index.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/panewslab" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[PANews - 精选 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Tue, 27 Feb 2024 02:50:04 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2024 为何是以太坊发展史上关键时期？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>2024 年将成为以太坊区块链发展史上的关键时期，标志着自 2022 年合并以来的新发展周期。</blockquote><h3>链上活跃度上升，通缩趋势增强</h3><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/MhbR6C3dN6.png" alt="2024 为何是以太坊发展史上关键时期？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>以太坊完成合并之后，ETH 在网络使用率较高的时期具有通缩的特性。自 2022 年 9 月份合并至今，ETH 的供应量减少了下降了 369,814 枚，占总量的 0.21％；以太坊质押者获得的奖励超过 106 万枚，但销毁机制在同一时期永久销毁的 ETH 超过 143 万枚。</p><p>近期，得益于加密货币市场的看涨势头，去中心化交易所（DEX）交易量上升，NFT 销售额增加，L2 网络活动也明显活跃起来。过去两周，超过 21000 枚 ETH 被销毁，价值 6280 万美元。</p><p>Defi Llama 数据显示，DEX 在 2 月 19 日的交易量超过 50 亿美元，对比 2 月 4 日的数据增长了 134％。Dune Analytics 数据显示，2 月 19 日 NFT 的销售额上升到 3300 万美元，对比 2 月 2 日的数据增长了 114％。L2BEAT 数据显示，2 月 18 日所有 L2 区块链平均每秒处理超过 92.4 笔交易，创下史上第二高的记录。</p><p>值得注意的是，2 月初 ERC-404 代币标准的推出也是导致 gas 费上升的原因之一。ERC-404 允许多个钱包同时拥有单个 NFT 的所有权，将 NFT 的所有权碎片化。ERC-404 使用 ERC-20 和 ERC-721 代币，便利了 NFT 碎片化，从而导致 gas 密集型交易。随着加密市场的活跃以及链上活跃度的上升，以太坊通缩的趋势有望在未来几个月内进一步增强。</p><h3>以太坊网络即将迎来重要升级</h3><p>下一个以太坊网络重要更新（EIP-4844）将于今年 3 月份执行，旨在提高以太坊区块链的效率、可扩展性和安全性。该更新将使围绕以太坊建造的 L2 生态系统的成本降低 10 倍，这将使以太坊和 L2 的采用率大幅提升。</p><p>Dencun 升级标志着以太坊路线图中「the Surge」时代的开始，成为这个周期的主要转折点。以太坊需要借助 L2 进行扩展，而 L2 的子链和专业的业务开发团队也正在推动 L2 迅速增长。此外，以太坊区块链上的 Verkle 树的整合也备受期待，预计它将降低磁盘空间需求，增强质押节点的功能并改善整体用户体验。</p><h3>现货以太坊 ETF 批准预期</h3><p>2 月 17 日，VanEck 为其现货以太坊 ETF 备案递交了修订版的 S-1A 文件。而 ARK/21Shares 也就其现货以太坊 ETF 递交了新的 19b-4 文件以及一系列新的分析说明。此前 BlackRock、Fidelity、Grayscale、Invesco、Galaxy 以及 Hashdex 等都已提交相关申请。Grayscale ETF 负责人 Dave LaValle 表示，今年 5 月份 SEC 批准将其以太坊信托转换为现货 ETF 的机率为 50%。</p><p>美国投行 Bernstein 在 2 月 19 日的研究报告中，就质押奖励、潜在的机构资金流入和现货 ETF 的批准讨论了以太坊在未来几个月的前景。报告认为，以太坊凭借其质押的收益动力、环保设计和建立新金融市场的机构实用性，已经做好了被主流机构采用的准备。根据该报告，以太坊可能会成为在比特币之后获得现货 ETF 批准的加密货币，今年 5 月份以太坊现货 ETF 有 50％的概率获得批准，而到今年年底，这个概率几乎可以达到 100%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/9kdk4CW3u6.jpeg" alt="2024 为何是以太坊发展史上关键时期？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>Web3 项目开发进入新阶段</h3><p>与比特币不同，以太坊不仅仅只是一种资产，其内在价值与其区块链的功能高度相关。以太坊更加符合共享和可编程数据库或 DApp 开发平台的目标。因此，为了使以太坊网络具有价值，其网络上必须存在有价值的应用程序。</p><p>目前，已经有一些程序从 Web3 发展中脱颖而出，但是绝大多数应用程序将来自传统公司调整其系统并与区块链进行集成。从链上现存的非原生主流 Web3 杀手应用程序来看，上一个牛市周期后，认真维护其链上应用的项目方为数不多。</p><p>在此前周期中，由于区块链广泛而不可知的本质，大多数区块链的参与者，甚至连区块链团队本身或其他 Web3 公司业务开发团队都缺乏足够的指导，而且还要与 meme token 和 NFT 炒作争夺发展空间，因此某些技术操作是不可行的。</p><p>而团队的业务发展细分通常是按地区进行的，导致这些团队必须迎合数十个不同领域，各个部门都有不同的需求和复杂的应用程序。最终的结果是多而不精，使大多数项目无法成功。</p><p>但是，在 2024 年，游戏规则将会改变。关于如何在链上进行建设这个方面，区块链生态系统正在进入专业化时期。当前最大的 L2 区块链正在将特定的配置以及专门的团队和结构进行细分。</p><h3>区块链开发套件</h3><p>以 Polygon 为例，它并不是为所有应用程序配置一条通用区块链以及一个区域业务开发团队，而是采用多条适用于特定场景的子链。Polygon 正在为市场提供区块链开发套件（CDK）在上面建造子链，而所有流动性均通过聚合层进行连接。</p><p>目前，Polygon 宣布采用的子链包括：</p><p>B2（专注于为比特币建造 rollup 的 CDK 区块链）；</p><p>OEV 网络（旨在捕获预言机可提取价值 OEV 的 CDK 区块链）；</p><p>Hypr（专注于游戏的 CDK 区块链）；</p><p>Libre（一款致力于为机构发行代币化资产的 CDK 区块链）；</p><p>FireDrops（一款为印度最大的电子商务 Flipkart 的忠诚度行为设计的 CDK 区块链）。</p><p>此外，其他主流 L2 区块链也在遵循相同的路径。例如，和 Polygon 的 CDK 类似的还有 Optimism 的「OP-Stack」。范式转变正在进行中，几乎所有主流 L2 区块链的许多专业子链和业务发展团队都将在同一领域进行竞争。</p><p>得益于以太坊的 L2 计划，构建一条安全的链变得非常简单。因此，2024 年可能将成为 Web2 杀手级应用程序在 Web3 中出现的一年，众多公司和用户将尝试把区块链纳入其日常生活。</p><h3>小结</h3><p>2024 年将成为以太坊区块链发展史上的关键时期，标志着自 2022 年合并以来的新发展周期。链上活跃度上升推动以太坊通缩趋势。Dencun 升级将提高以太坊区块链的效率、可扩展性和安全性。以太坊现货 ETF 获批的预期将继续推动机构采用的兴趣。区块链开发套件（CDK）正在为以太坊网络上的开发人员创造更多的可能性，更多有价值的应用程序反过来将继续推动以太坊网络的繁荣。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 02:00:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/i4fiw43yv88t.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/i4fiw43yv88t.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Ebunker]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>报告</category>
            <category>以太坊</category>
            <category>安全</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[多个大热项目背后的「操盘手」，比特币 NFT 项目 NodeMonkes 迎强势涨势]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>在一众小图片同台竞技中，NodeMonkes 如何在短期快速凝聚社区共识，并在火爆的比特币市场占据一席之地的？</blockquote><p>作者：Nancy，PANews</p><p>团队背景以及金铲子属性等多方因素加持下，NodeMonkes 节点猴价格屡创新高，被认为是比特币 NFT 龙头的有力竞争者。那么，在一众小图片同台竞技中，NodeMonkes 如何在短期快速凝聚社区共识，并在火爆的比特币市场占据一席之地的？</p><p>「NodeMonkes 不是一个机构、运动、理事会或 DAO，没有任何效用、路线图、事件和商品等，但喜欢尝试和创造很酷的东西并享用它们。」作为第二个登陆知名拍卖行苏富比的比特币项目，NodeMonkes 是比特币上首个原创 10K PFP 系列，总量为 1 万个，由匿名成员 Nodetoshi 和 Monketoshi 推出。其中，80% 用于拍卖、10% 用于社区、贡献者和开发者等，剩余 10% 团队自留并公开了相应地址。</p><p style="text-align: center;"><img src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2024/02/27/images/35740ByWy1.jpg" alt="多个大热项目背后的「操盘手」，比特币 NFT 项目 NodeMonkes 迎强势涨势  " referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Magic Eden 数据显示，截至 2 月 26 日，NodeMonkes 的地板价超 0.4 BTC，已超以太坊的「变异猿」MAYC，近一周涨幅超 150%，总交易量则达 1900 枚 BTC。</p><p>NFT 迅速打响名气背后，团队背景是个重要因素，而 NodeMonkes 似乎有个「强庄」。Nodetoshi 除了是热门比特币 NFT Bitcoin Rocks 的创始人，或也是比特币符文项目 RSIC 的「操控手」，据 Ordinals 贡献者@ordjingle 发文指出，RSIC 符文分配系统的父铭文 126 号铭文和 BitcoinRocks 162 号铭文的铸造资金来自于一个地址，同时他还透露，Nodetosh 是 Ordinals 创始团队早期三名成员之一，后因某种原因离开。简单来说，NodeMonkes 的团队是个经验丰富的老手。</p><p>NodeMonkes 的发行也历经多个「小插曲」。在 NodeMonkes 声称选择拒绝 VC 的 500 万美元融资并选择采用 Free Mint 的形式启动项目后获得了不错的市场关注度，但后却多次更改发售方式，从白名单、捐赠到最终的荷兰拍，团队的反复无常也引发了社区 FUD，这也使得原本 0.21 BTC 的荷兰拍定价在经历约 30 小时后最终以 0.03 BTC 全部售出，团队获得了约 240 枚比特币（当时价值约 1049 万美元）的销售收入。从链上数据来看，NodeMonkes 团队迄今尚未抛售所持有的 NFT 资产以及拍卖资金。</p><p>另外，金铲子属性也是 NFT 价值的重要考量因素之一。根据公开消息，过去包括 RSIC、NFT 借贷协议 Arcade.xyz、NFT 项目 QuarkDuck、NFT 项目 OCM 和 AI 龙头铭文 AINN 等多个项目的空投以及比特币游戏项目 Bitcoin Cats、比特币项目 Ordinal Eggs 等白名单等福利。</p><p>无论是团队背景还是价值赋能，NodeMonkes 的强势飙升均是有迹可循。而未来随着越来越多类似 NodeMonkes 的项目持续发展，将进一步推动比特币成为 NFT 生态中不可或缺的版图之一。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 01:44:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/k85w55d6.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/k85w55d6.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Nancy]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>PA 原创</category>
            <category>NFT</category>
            <category>比特币</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[对话 Merlin Chain 创始人 jeff：上线两周 Merlin TVL 超 19 亿美元，我们是如何做到的？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>本次对话包含了 jeff 的个人经历、对 Bitcoin L2 生态的宏观判断、Merlin Chain 的定位以及经验分享。</blockquote><p>受访者：jeff, Merlin Chain</p><p>编辑：Defioasis</p><p><strong>声明：本文不提供任何财务建议，请读者严格遵守所在地法律法规，受访者观点不代表吴说与采访者的观点，请读者清晰分辨</strong>。</p><p>以下内容为摘录，全文请收听博客 (<a href="https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/65d8ec530847349e0c931301?s=eyJ1IjogIjY0NDNmNWNjZWRjZTY3MTA0YWU3OWQxYSJ9" target="_blank" rel="nofollow">小宇宙</a>、<a href="https://www.youtube.com/watch?v=0K9QBFhMbW0" target="_blank" rel="nofollow">Youtube</a>)</p><p>截至 2 月 23 日，Bitcoin L2 网络 Merlin Chain 主网质押活动在开启 14 天内，总 TVL 已突破 19.7 亿美元。这是一个对 Merlin Chain 创始人 jeff 的采访，时长约 50 分钟。包含了 jeff 的个人经历、对 Bitcoin L2 生态的宏观判断、Merlin Chain 的定位以及经验分享。</p><p><strong>请介绍一下自己过往的一些经历</strong></p><p>jeff：我了解区块链还是比较早的。因为我在 2012 年创业的时候，当时我们的投资人 IDG 投资了 Coinbase 和 Ripple。那会投资人（IDG）很热衷地与我们这一批年轻创业者聊一些区块链的事情。所以我也是从那个时候开始去了解比特币白皮书然后去购买加密货币。当时的话，BTC，以及后面的 XRP 和 LTC 都买了很多。本身我是搞技术的，对于区块链的信仰其实早期的时候就建立起来了，包括早期那时候国内 OG 们还有很多线下聊天聚会。</p><p>不过，我后面一直在做 Web2 的创业，也没有加入到 Web3 大浪潮里面。直到去年（2023 年）年初，当时整个 Web2 的美元市场行情不太好，因而到 Web3 看一些机会。那会正好 Ordinals 出来，也让我们对于 Bitcoin 生态产生了一些新的想法。在去年初的时候，许多行业里面的人对于 Ordinals 的看法是比较偏悲观的，一些人说这只是一个 MEME，或者只是 Bitcoin 生态里面的一个短期 FOMO。</p><p>然而我们看到的机会是相反的，有三个点。<strong>第一个是自下而上的发行方式，由社区驱动的资产，从资产到项目的新敍事。</strong>意思是，这个资产本身是由社区自下而上形成的，当社区完全掌握了这个资产以后，然后再反向的社区去对这个资产进行建设。不像传统的区块链项目，是项目方先有一个想法，然后他们去分配代币，去做产品去吸引更多用户。现在 Bitcoin 这边是反过来的，社区先找到资产，社区先把这个资产发射完，社区里面的人基于资产去做应用去做生态去做赋能。包括像最近我们所看到很多 BRC-20 生态的整个社区，他们自己去做 Launchpad、做游戏、甚至是做 Layer2。所以我觉得整个敍事的变化是我们看到的第一个机会。</p><p>第二个我们所看到的机会是所有内容上链以后产生的可组合性。因为过去许多 Ethereum 的内容是不上链的，Bitcoin 这边所有的内容，不管是游戏内容还是应用脚本，还是社交资产，所有有的这些内容都是要在铭文上进行上链开源。所以上链内容的可组合性，包括我们其实从 BRC-420 开始做，也是受到这个哲学的影响，把内容上链开源模块化，最终资产化。</p><p>第三个机会，是宏观的机会，就是比特币它本身。比特币资金体量非常大，是一个万亿规模。但是在这个万亿规模下，之前一直没有好的生态，没有金融的生息，所以大部分 BTC 大户就只是把钱放在冷钱包里，没有办法去通过这个挣钱，但是这个需求是不可忽略的。现在有很多 CeFi 做 BTC 借贷、理财，这个资金体量的潜力在这。哪怕就做一点生态出来，我觉得对于这个资金体量可能产生的金融上的影响力也要比做千军万马个 Ethereum L2 更大。这就是我们当时做 Ordinals 和 Bitcoin 生态的一些想法。</p><p><strong>是什么样的机遇促使你要去做 Merlin，以及现在 Merlin 团队的构成是什么样子的</strong></p><p>jeff：其实做 Merlin 是一种偶然，也是一种必然。去年其实没什么人说要做 Bitcoin L2。我们从去年 6 月份开始做应用，做递归涂鸦，做递归论坛，做链上投票，后来做 Bitmap 语言和元宇宙，Bitmap 的游戏引擎和编辑器，再到后面发行 BRC-420 资产协议，再到 BRC-420 协议上面的资产越来越丰富。在这个过程当中，其实我们每天都在和开发者和用户在群里面在 Twitter 上进行互动、进行 Twitter Space。一个很明显的问题是，大家发现在 L1 上可以做的事情越来越有限。什么意思呢？当你想在 L1 上做一个游戏去赋能 Bitmap，你会发现它在 L1 上的交互是非常少的。你想做让用户可以去进行竞争，有博弈逻辑，做社交，或者做 lunch chat 和 landing，所有想做的事情都受限于 L1，没有办法做智能合约。所以那个时候我们就逐渐得出结论，Bitcoin 一定是需要有一个虚拟机环境，否则再多的好想法也没有办法实现。</p><p>所以，其实这个事情本身它是由它的必然性的。那正好在去年年底的时候，很多 Bitcoin L2 的概念开始慢慢地浮上水面。正好我们也一直有这个想法，所以我们大概从去年 10 月份就开始去确定去立项做 Merlin。</p><p>我们现在 Bitmap Tech Labs 里面是有几条线的，当然也是保持同步地往前更新。也有一些外部团队在帮助我们，比如 BRC-420 协议的升级、更多的应用场景，以及 Bitmap 整个游戏的开源、孵化，包括现在我们很多生态里面的围绕 Bitmap 的游戏项目。Merlin 团队里我自己可能会经历得更多一些，从链到钱包到应用 Dapps。大概来说，我们团队是有这么些业务的。</p><p><strong>团队规模大概是多少人</strong></p><p>jeff：我们内部的开发团队大概是 30 人。外部的话还会有一些团队在跟我们一起做一些链上的 infra、链上 DeFi 基础设施，以及包括链的 ZK 升级，还有市场的 Eco，因此外部协助我们团队的也大约有 30 人左右。</p><p><strong>从团队内部来说，你们觉得 Bitcoin 生态，特别是 L2，会在新一轮的牛市行情里扮演一个什么样的角色</strong></p><p>jeff：我觉得其实是在激活比特币的钱，以及激活新的用户。这个事情在任何行业，不管是 Web2 还是 Web3，我觉得其实都是一样的。意思是说，要么本身这件事情的金融杠杆是足够高的，这个钱非常多，比如说不管是看美国的这个美债还是美股市场，或者中国的外贸市场。</p><p>就本身整个市场的钱非常多，所以比特币首先具备这个前提，比特币本身的金融体量非常大。但是比特币的金融利用率很低，可能连百分之一甚至千分之一都不到。</p><p><strong>我觉得首先 Bitcoin L2 是想通过这个金融杠杆去撬动这部分没有被利用的资产。</strong>想象一下，这一万亿市值的 BTC 以及未来 Bitcoin 相关的这些 BRC 资产，如果这些资产被激活，它可能比做十条二十条的 Ethereum L2 可以撬动的钱多得多，因为 Ethereum 本身的资产主要还是回归在 Ethereum L1 上，并且 Ethereum L1 本身是一个实用性的生态系统。</p><p>第二个是我们去年看到的这些 Bitcoin 应用生态的创新，我么能否把它给扩大。这种自下而上的社区自然发行方式，链上的这种铭文可组合性，以及整个基于 Bitcoin 区块数据数字生成的敍事，沿着这个敍事去做，不管是元宇宙也好，还是做 AI 也好。</p><p>所以，简单来说，我觉得 Bitcoin L2 可能扮演这两个角色，一个是把过去的这些没有利用好的金融给它做好，第二个就是 Bitcoin 上的这些原生创新如何能做的更好。</p><p><strong>现在 Bitcoin 上协议与应用很丰富，那对于普通的散户来说，有什么确定性比较高的能够抓住的机会</strong></p><p>jeff：我觉得这个机会还是很明确的，我还是比较喜欢在大的、在数学上去算这个账。当 ETH 市值在两三千亿美元的时候，你会发现 ERC-20 的代币总值也是在两三千亿美元，那今天 BTC 的市值在一万亿美元，但是 BRC 资产的总市值可能还不到一百亿美元。从这个 100 亿美元到 1 万亿美元，中间还有 99 倍的空间。当然我不是说这 99 倍的空间一定会实现，或者会在短期内补上，但是本身的这个趋势与潜力其实是比较好算过来的。</p><p>所以，其实我觉得对于散户来说，最关键的就是这 100 亿美元的 Bitcoin 生态内资产，包括 Ordinals、Atomicals 等等这种。就是从 100 亿美元的市值到逐渐向 1 万亿去追赶的这个过程，它其实就是一个所谓的牛市。</p><p><strong>据统计，现在有超过 30+ 条 Bitcoin L2，又分为侧链、Rollup 和数据可用性等几大类别。那对于 Merlin 来说，它跟其他 Bitcoin L2 有什么不同，特别是从技术角度来说</strong></p><p>jeff：从技术上来讲，我觉得现在没有真正意义上的 Bitcoin L2。这个我们也一直是以实事求是的态度去跟大家讲，因为现在 Bitcoin L1 没有办法做结算。它跟 Ethereum L1 的最大区别是，Ethereum 本身具有智能合约的性能，所以基于 Ethereum 后面，从最早的 Polygon Plasma 到 OP Rollup 方案，到今天 ZK 方案。当然，这个过程中也经历了 5 年时间，并且直到今天大量的 OP 和 ZK 方案也没有成熟。所以你会发现，就算 Ethereum 网络本身具有智能合约的特性，Rollup 整个的时间也拉到了 5 年甚至 10 年以上，可能才会稳定成熟与安全。那么 Bitcoin 本身一层是不具有智能合约的能力的，也没有办法去做结算，所以我觉得目前从现实角度去考虑的话，是没有任何链可以 rollup 到 Bitcoin 上。</p><p>那现在整个技术方向的话，首先是，是否可以可以把 ZK Proof 以铭文的形式回传到 Bitcoin L1 上，相当于所有的用户、所有的节点和所有的验证者都可以拿到开源的，并且不可篡改的 ZK Proof 去对于这个链的安全性去进行校验。</p><p>第二个的话，试图让 Bitcoin L1 去进行验证，或者说试图让更加去中心化的网络去验证。我们现在的计划是在链上就需要有一个质押系统、有一个 POS 的 Stakers 机制。他们可以对所有的 ZK Proof 进行校验，然后他们本身质押了大量的 BTC，对于这种作恶的行为，或者出现错误报告的行为去进行撤回和索赔。同时的话，在 Bitcoin 这一层的下面是否可以有一个单独的 DA Layer，像 Celestia。另外我们自己本身也合作，并且投资了几个 Bitcoin 的 DA Layer，然后他们可以作为 Bitcoin 的 1.5 层，对于我们的 ZK Proof 进行校验。如果出现问题，也是一样的机制，也是对于错误的信息去进行所谓的索赔，或者 front proof，即去证明这个欺诈的存在。然后在 L1 上以某种方式再做一些更加进一步的结算。那这个我觉得在短期内，就是所谓的 12 到 24 个月内，是可以逐渐实现的比较实际的方案。</p><p>那最终的话，有没有可能整个 L2 都在 L1 上进行报告和结算？我觉得是有可能的，但是说实话，这个事情的本身与周期，我相信在五年内其实是很难实现的。</p><p><strong>近期关于 L2 是否应该继续采用 Bitcoin 的 UTXO 模型有一些争论，有观点认为脱离了 UTXO 去构建侧链，相当于抛弃了 Bitcoin 的基本特性。如何看待这些观点</strong></p><p>jeff：我觉得这属于已经到了一种纯审美的辩论。Bitcoin L2 并没有改变 Bitcoin L1，它是基于 Bitcoin L1 的延伸。简单来说，当把 BTC 从一层转移到交易所里，这个 BTC 还是存在于交易所的一层网络，交易所并没有改变它；其次是这个 BTC 到了交易所里面，可以做合约可以做期权，那不可能说合约与期权也违背了 Bitcoin 的 UTXO 模型。所以，我觉得 L2 也是一样的，L2 就是把资金在二层上有更多的应用方式、有更加去中心化的生态，以及有更多可以玩的应用，但是它本身没有改变 Bitcoin L1。所以我觉得 BTC 巨鲸或者 Bitcoin 矿工是根本不在意什么 L2 的，因为它没有改变什么。反而是铭文的形式影响到了 Bitcoin L1 上的 UTXO 和交易，这些才是 Bitcoin 矿工和 Bitcoin Maximalism 比较在乎的点。</p><p>那既然没有改变，只是一个延伸，所以我觉得这个时候讨论这些事纯粹是一个审美问题。就像汤圆是肉馅的还是什么芝麻馅的，粽子是甜粽还是咸粽一样，没什么可以讨论的。</p><p><strong>回到 Merlin，在上线两周，Merlin TVL 已超过 19 亿美元，已经超过了 Blast。Merlin 是怎么在这么短的时间内去实现如此快速增长的</strong></p><p>jeff：对于很多没那么关注 Bitcoin 生态的人而言，他们可能会觉得这事一种横空出世，可能会有一些不理解。对于我们而言，虽然确实超出了我们的预期，但是我们本身在 Bitcoin L1 上的长时间开发，给我们积累了非常非常多的社区生态和用户的流量。那这一点是很多人以前没有关注的，不知道 Bitmap，不知道 BRC-420。那简单来说的话，在 Bitcoin 生态，会发现，除了 BRC-20 的 ORDI 和 SATS 上了 Binance 和 OKX 交易所的资产以外，第二大市值和第三大市值协议就是 Bitmap 和 BRC-420。</p><p>所以，我们本身拥有了两个 Bitcoin 生态的第二大和第三大的用户社区，包括核心的开发是由我们自己做的。不像 BRC-20 是完全自由去发币的这么一个协议，Bitmap 和 BRC-420 更加的垂直一些。所以说本身我们已经积累了大量的用户流量，然后我们了解这部分用户他们到底在玩什么，有什么资产，以及他们本身的对于这个社区的投入度。在这个基础已经建立的情况下，其实也是比较能预想到这件事。当然对于外部而言，这可能是一个很快的事情；但是对于我们而言，这件事偶然中也有一些必然。</p><p><strong>如何最大化保障用户的资金安全</strong></p><p>jeff：对于用户可能有压力，但是对于我们而言，这个压力肯定是更大的。简单来说，Bitcoin L1 的资产，它的技术实现是在一个地址里面去存储这些资产。这些资产存储的话，它本身只是涉及到一个多签的概念。它跟 Ethereum 不一样，Ethereum 可以做智能合约可以做大量的限制。Bitcoin 的地址的话，其实是很简单的，即谁签名。如果你签名这个钱就是你得，如果我签名这个钱就是我的。</p><p>所以现在我们实现的方案，是我们在两三个月前跟 Cobo 等一些安全公司做了一整套 Bitcoin L2 的方案。这一整套的方案，首先是在一层上保证用户的资产是由多个签名人参与的，并且多个签名人的利益是完全不冲突的。中立的是首先保证用户的资产不会被任何单方去 rug。第二个是，所有的资产在 L1 上去进行转账，然后在 L2 上去监听到这个信息，并且在 L2 上通过合约去铸造这个资产；以及反向的在 L2 上销毁这个资产，然后在 L1 上再发起转账。整个 L1 和 L2 层的不同节点，在中间穿插了 Relayer 的数据去监听记录和校验。整个的这样一套方案是我们跟 Cobo 等发了很长时间去做的。</p><p>所以我觉得是在 L1 上把这个签名人变得更加的多样，保持中立性与合规性。另外在 L1 和 L2 层之间保证这个信息不会被篡改，信息可以经过多方面校验。这是我们认为已经是行业里面最安全的方案了。基于 Bitcoin 生态来做的话，它有点像牛顿物理没有办法变成量子物理一样，就是它能做的事情是非常有限的。</p><p><strong>现在参与人数很多，像质押比拼资金量也是一种大户游戏，社区也有一些声音说很卷。Merlin 未来有没有一些更加相对散户友好的参与方式呢</strong></p><p>jeff：我觉得是分两边的。首先是，我觉得 Merlin 已经是所有 L2 里面最适合散户去质押的。因为我们释放了 20% 的代币，而不是别的链释放 5%。释放 20% 的代币的好处就是你的 TVL 要再高，那用户他能拿到的这个币的数量也是别的链的 4 倍。第二个，因为 TVL 在不断变高，留在链上的钱在变多，所以整个生态的活跃度，整个生态里面的繁荣度，包括整个链长期的总体市值一定是更高的。其实很多我们自己的用户做的工具去测算大家的预期收入等，他会发现不管币的数量还是币的价值，和其他那些释放 5% 的链相比它的收益是更高的。</p><p>在质押以外，比如说像 Merlin swap，对于散户比较友好的这种交易工具，或者链上应用，也会去释放代币。我们之前其实有说过，除了 Merlin Seals 以外，还有大量的代币绝大部分都会释放给持有者、用户、Builders 和验证者。所以本身我们的代币释放是一直长期存在的，并且给那些真正参与我们链的用户去进行释放的。</p><p>所以不管进去 Merlin 里别的应用质押、借贷还是交易，包括最近 Merlin 上的 MEME，我觉得这些用户不管是从交易中获得利润还是通过交易行为获得代币的释放，这都是我们一直以来承诺给到用户的方式吧。</p><p><strong>后面多轮的空投权重活动，可能会以什么形式去开展</strong></p><p>jeff：主要还是基于生态了。包括一些新的应用上线，对于开发者的一些 Grant，对于早期参与用户的一些激励，以及我们在链上需要做更多的节点去进行验证和跨链反欺诈证明等。所以本质还是参与生态的人，不管是开发者、用户还是验证者，几乎我们的代币都会释放给这些人。</p><p>现在公链发空投，很容易会吸引很多撸毛党或者工作室，如何看待这类群体</p><p>jeff：我觉得 Bitcoin 这边的文化是不走复杂化的。昨天还有个 space 在聊这件事，有人问我们有没有对 IP 地址做统计去分析不同的人去做反作弊什么的。<strong>但如果你看 Merlin 的话，会发现 Merlin 的活动是不搞复杂的规则的。</strong>任何其他所谓的 Ethereum L2，你会发现它们的 Ethereum 创业者都会搞什么任务，做完这个任务拿多少分，做完那个任务拿多少分，然后一级分销百分之多少的分成，二级分销百分之多少的分成。它就是把整个系统设计的非常复杂。一旦把系统设计复杂的话，你会发现这才会出现撸毛党和工作室。我们跟 Ethereum 一些项目合作，无一例外，会发现大家都喜欢把这个问题给搞复杂。</p><p>但回过头来看 Bitcoin 生态，就打铭文这个事，它就特别公平。比如说它就这么多铭文，如果你特别有钱，你一个人可以把它都打光。但那又能怎么样？一个人如果把它都打光的话，那就不会有人来跟你建设生态，不会有人来跟你建设社区，你相当于就买了一个空气币。</p><p><strong>所以 Bitcoin 这边文化我特别喜欢，就是它通过特别简单公平开放的规则，然后让市场去做自由的调控，而不去做规则的限制。</strong>从逻辑上来讲，规则限制的越多，它其实反而限制的不是撸毛党不是工作室，反而是把真实用户挡在了外面。所以我自己是从来没有撸过空投，也没有做过任务，我们 Merlin 给的活动其实都是特别简单公平，让所有人都可以参与进来。</p><p><strong>Merlin 在月初宣布获得了 OKX Ventures 和 ABCDE 等在内的 20 多家机构的投资。听说投资人的条款没有散户友好，最终是如何说服投资人的，以及在挑选投资人上最关注什么</strong></p><p>jeff：这个其实也是我们社区大家比较关注的。<strong>大家为什么在 Ethereum 上觉得难受，因为大家感觉被这个机构给割了。这是普通散户比较存在的一个难受的情绪，所以大家来玩 Bitcoin 的时候，他很自然的就是对机构比较反感。</strong>所以会发现，去年 Bitcoin 生态里面的这些项目，大家都没有融资，或者不宣布融资。生态的用户对于机构拿走多少代币也会容易有点迫害妄想症。就我印象中有个项目，好像给了 5% 给团队跟机构，然后就被全网攻击。我觉这个文化也有点太过极端了。</p><p>我觉得投资机构投资 Merlin 的话，他的想法一定是看重一个长期，因为我们做的是一个 Bitcoin L2。从架构上看，会发现我们更像是一个 Bitcoin 的公链，因为 Bitcoin 本身没有智能合约，所以要做一个 Bitcoin 的公链，长期建设生态和 Dapps，那很自然它一定是一个 5 到 10 年的事。所以对于投资机构而言，它的解锁期是相对长是比较合理的。如果投资人不接受这个长的解锁期，说明其实对于这个生态本身是没有信心的。但是对于用户而言，我们更加希望的是一种自有市场自由流通，那早期看好的人他可以上来，早期不看好的人也可以去快速地获利退出。所以在我们生态里也有人在说，Merlin 项目这个是「韭菜割 VC」，散户可以先拿到筹码自由交易，而 VC 还得等待解锁。不过，我觉得不是这样的，机构的投资逻辑和散户还是不太一样的。</p><p><strong>Merlin 建设社区有没有什么经验可以分享</strong></p><p>jeff：我觉得首先就是特别透明。我们在 Twitter Space 上回答任何问题，以及在 youtube 上经常做播客和直播。<strong>我们每次都跟主持人说，你们收集最刺耳的问题。很多项目方喜欢在 Space 里面在直里面回答一些场面话，我们回答都是很刺耳很尖锐的问题，</strong>比如这个钱去哪里了，这个钱到底安不安全，为什么你们支持这个而不支持那个，团队是什么情况等。我们特别喜欢回答这些刺耳尖锐的问题。比如有人问 Merlin 是 L2 吗，我们的第一反应就说不是，我们是侧链，但是所有的侧链都会把自己标榜为 L2，所以我们也必须这样。但很多创始团队可能不愿意说这种事，我觉得这是一种透明，会让用户觉得你是特别的真实。</p><p>昨天发生什么事呢？就是 Merlin swap 有一个空投，给这些所有的早期参与者去免费空投一个币，然后让大家领。由于 AA 这边对于链的压力比较大，和 Polygon zkevm 没有升级，总而言之，就是很多用户来不及去领，以及包括我们这边快照进行了用户登记，有一些说没有拿到这个快照。所以官方就是说保证全部会承担 Gas 去空投掉，并且如果这个最后的量超了，因为没有快找到，官方也会去市场上回购后去空投。所以每次我们这边出现一些问题，<strong>我们总是可以以最快的时间和最坦诚的方式跟大家解决，承认错误。</strong></p><p>包括在 BRC-420 发布当天，网站比较卡，导致很多人打废了。如果按照 Bitcoin 网络的历史上，所有的项目都不会去退这个 Gas，因为 Gas 是支付给矿工的。但因为当时我们网站比较卡，在第一时间十分钟内就发了个推特说所有打废的我们都会退全部的钱以及 Gas。那当时我们第一天就退了几十万出去。</p><p>所以我觉得这种特别坦诚，特别尊重市场和用户，以及关键是从去年 6 月份开始坚持以这样的方式去对待社区，坚持每天 4–5 场得 Space 和播客，这样的态度，让社区觉得我们是一个很真实的团队。</p><p><strong>现在在 Merlin 上有什么有意思的项目能跟我们分享分享</strong></p><p>jeff：我觉得早期的 DeFi，大家是可以积极地、以低风险的方式去参与，特别是热钱特别多的生态里面。当然不管是什么样的 DeFi 前提是他们的这个应用，经过审核审计，要保证是安全的。</p><p>其次，对于很多 Bitcoin 用户也好，还是 Ethereum 用户也好，我觉得一些原生的 Bitcoin 创新的应用，大家可以多去体验。像我们自己也投了好几个公司，比如投了一个在 L2 上打 L1 铭文的应用特别有意思，就是在 L2 上可以用各种代币去打 L1 的真实的铭文，然后它可以瞬间帮你跨链到 L2，比如给一个 ST Token，然后就可以更早期的去把它进行交互或者流动性。</p><p>包括 Bitmap 元宇宙最近也有两个产品也在测试网进行对外测试，所以我觉得早期的这些应用的话，大家都可以多多关注。</p><h3><strong>彩蛋环节</strong></h3><p><strong>「背后大哥」？去年才进 Web3 创业，根本不认识。</strong></p><p>jeff：今天（2 月 23 日）上线正好 14 天，Merlin Seals TVL 达 19.7 亿美元，超过了 Blast，这个成绩也正如大家所说的很斐然。但是这 14 天出现的 FUD 的数量其实是超出了我个人认知的，比如说有人会问这个人是不是背后大哥那个人是不是背后大哥。但说实话，里面传的这些人我其实都不认识。因为我之前一直在 Web2 创业，后来我还为此做了许多科普，甚至找人去联系下这些大哥问个情况和辟个谣。</p><p>但是我后来想明白了，因为在大的市场眼光里，Merlin 是一个刚发布了一个月，刚上线了几天突然就席卷了整个市场，所有人都在聊。所以我觉得可能就是这么一个突然性让大家觉得这个事情不合理。因为大部分人其实包括我自己也是，需要对很多事情找一个合理性，去解释这个涨一定是有原因的，这个生态火一定是有说法的。如果我不知道它为什么突然火，那它背后肯定有这个神秘力量。</p><p>但我想说的是，其实我们团队在这个铭文生态 Bitcoin 生态从最早最冷的时候就存在了。说真的，回到去年 6 月份看，在这个生态里面建设有正规开发者的团队在国内外全球可能不超过 10 个，所以我们在最冷的时候在里面坚持建设，也不赚钱，也不收钱，做了七八个产品，然后到了现在。所以到发 Merlin Chain 的时候，我觉得整个生态是水到渠成的，整个 Twitter 上的海外社区也好，亚洲社区也好，他们对我们的这种 FOMO，这种信任与参与的热情，我觉得是比较自然。但是对于外界而言，他可能会觉得这件事情是一个特别新、刚听说就爆火的这么一个项目。</p><p>这也是中间一个很有意思的插曲，最近我觉得已经还好了，大家已经从 FUD 开始转变成研究了。</p><p><strong>BRC-420 扮演的角色以及图币二像性</strong></p><p>jeff：我觉得 BRC-420 在整个 Bitcoin 网络里扮演一个角色，就是资产多样性。不同的内容，以及模块化以后，可以去炒作的标的，可以为应用去利用的标的。比如说现在做一个游戏，可以通过 BRC-420 把它整体打包上链变成一个全链游戏资产，这样子内容和资产就合二为一了，这是在过去 Ethereum 上没有出现的。这个资产在 Bitcoin L1 上我觉得是一个特别牛逼的事。在 L2 上它交易起来或者说互动性肯定会更强，正好 Merlin Chain 是可以去承接这个流量的。BRC-420 并不是一个 L2 的资产，但我相信这些资产在 L2 上做游戏和做应用可以更好地流通。</p><p>不谦虚地说，图币二像性这个词最早是由我提出来的。Twitter 有记录可以查。我觉得 Ethereum 上的图币二像性是参照了我们的设计。说回来，我觉得又不一样，它是在金融上实现了这件事情，这个事情可以滚雪球，所谓的左脚踩右脚可以滚起来。无所谓好坏。但是 BRC-420 提出这个东西的时候，我们更加关注的是在应用性上。比如说去看 Bitmap，在 Bitmap 的元宇宙游戏里，这个图本身就是一个地，需要这个地才能去干非常多的事，比方说有算力可以去做交易获得了一个 space，这个 space 里面可以运营一个私有化节点，或者私有化游戏，还是私有化社交场所等等，所以这个图本身是有实用性的。当把它 wrap 成代币以后，这个代币在整个系统里面，在自制的世界里面作为流通货币，不管是交易还是 DeFi 还是使用花费。基于双边的实用性，再去给他构建一套金融的玩法，这个是我觉得的一个完整的故事。但如果没有实用性而是直接去构建金融玩法的话，它会很 ponzi 和 FOMO。但是我觉得这个事情它不是一个能长期跑下去的游戏。</p><p>当然，我个人觉得 ponzi 是一个中性词，甚至是中性偏褒义的词。所以我觉得最好的产品是一个 long-term ponzi，有了应用和资产本身的实用性再迭加一层金融的玩法，它可能才是一个 longer time 的 pozi，就是像比特币，像美股，像房地产这样的都是 longer ponzi。但如果只迭加金融属性的话，它就更可能变成了一个 short-term ponzi。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 01:00:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/vmqz0e02.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/vmqz0e02.html</link>
            <author>
                <![CDATA[吴说区块链]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>BRC-20</category>
            <category>Bitmap</category>
            <category>AI</category>
            <category>元宇宙</category>
            <category>主网</category>
            <category>法律</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>BTC</category>
            <category>全链游戏</category>
            <category>ETH</category>
            <category>用户</category>
            <category>基础设施</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[谁能定义真正的比特币 Layer 2？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>对于比特币 Layer 2 的定义，再一次引起了社区热议。</blockquote><p>撰稿：Jaleel，BlockBeats</p><p>编辑：Jack，BlockBeats</p><p>对于比特币 Layer 2 的定义，再一次引起了社区热议。</p><p>从去年年初的到现在，比特币生态中间经历了几次低潮，火热了快一年的时间，如今似乎正处于一个关键时刻。市场上毋庸置疑的共识是，比特币生态在之后很长一段时间里仍将会是最大的热点。所以现在市场开始在 BTC 生态上寻找新的机会，而国内外不少用户的共识都认为，后期爆发点将会是 Bitcoin Layer2。</p><p>因此近一个月里，Bitcoin Layer2 的愈演愈烈，市场上的项目已经不下五十个。争夺 TVL、叠加概念、一天五十倍的涨幅，Bitcoin Layer2 成了如今最卷和最混乱的赛道之一。而让这个赛道出现如此局面的很大一个原因正是：比特币 Layer 2 至今还没有一个被拍板的定义。</p><h3>谁能定义比特币 Layer 2？</h3><p>与以太坊 Layer 2 不同的是，比特币神秘的创始人在「消失」之前并没有对比特币 Layer 2 做出过定义。在这个鱼龙混杂的赛道里，究竟什么是比特币 Layer 2？目前社区还没有达成一个共识，不同研究员都有着不同的回答。</p><h4><strong>《Bitcoin Magazine》的「正本清源」</strong></h4><p>Bitcoin Magazine 编辑委员会近日在《BITCOIN MAGAZINE EDITORIAL POLICY ON BITCOIN LAYER 2S》文中，澄清了他们对比特币 Layer 2 报道的立场。</p><p>其中让社区热议的是，他们对比特币 Layer 2 的三点定义：</p><p>1. 使用比特币作为原生资产：Layer 2 必须从根本上以比特币为单位设计，将比特币作为其主要代币或账户单位，或者为系统支付费用的机制。如果它有代币，它必须由比特币支持。</p><p>2. 使用比特币作为结算机制来强制执行交易：Layer 2 层的用户必须能够通过一种机制退出系统，不管可信还是不可信，从而将其资金控制权返回到第 1 层。</p><p>3. 展示对比特币的功能依赖性：如果比特币网络故障失效，但仍然保持运行的系统，就不是比特币 Layer 2。</p><p>成立于 2012 年的 Bitcoin Magazine，可以说是做专注于比特币信息最古老和成熟的信源之一。因此不少社区成员都认为 Bitcoin Magazine 给出的定义是「正本清源」的。</p><p>在 Bitcoin Magazine 的定义下，如今市面上「牛鬼蛇神」的比特币 Layer 2 并不能过其「法眼」，社区 KOL 和研究员也发表了自己的看法。</p><p>比特币生态知名 KOL 0xSea 表示：「真要严格按这个定义来，市场上的绝大部分项目都很难说是 Layer 2，多数是「侧链」。一层协议 Atomicalsxyz 的 AVM（技术）同时符合以上 3 点，只是没有一条独立运行的链，大概可以称之为 Layer 1.5。」</p><p>dforce 创始人 Mindao 也认为「比特币杂志作为比特币宣传重要鼓手，发布最新编辑政策，对比特币 Layer 2「正本清源」，开始强调「合法性」。不符合「合法性」的 Layer 2，它们一概不报道。照这定义，大部分只能当土匪了。」</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/a95b8e266482800fdf8c531f6be05cc2." alt="谁能定义真正的比特币 Layer 2？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>同时 Mindao 还表示：「这标准说难不难，但做起来，需要经济模型、架构上做很多牺牲，大部分（项目）压根没打算这么做。很多人认为「无主」比特币不应该有正统性之说，但在意识形态上正统性无处不在，无关「有主」还是「无主」。这种「正统性」涌现是很有意思的现象。」</p><p>对于 Bitcoin Magazine 严苛的定义，一些社区成员也表达了自己的不满，认为 Bitcoin Magazine 的影响力再大，对 Layer 2 的定义也只代表他们杂志和编辑委员会的观点和意见，无法代表最终决定性的官方定义。</p><p>比如 AC Capital 的 GP 加密韦驮就尖锐的表示：「Seriously no one cares，Bitcoin Magazine 只是时间长，并不具备 Layer 2Beat 在以太的喉舌作用。」</p><h4><strong>投了数十个比特币 Layer 2 的 VC 如何定义</strong></h4><p>投资过数十个比特币 Layer 2 项目的水滴资本创始人大山，在之前的 AMA 中，曾对 Layer 2 的定义曾表达过自己的看法。</p><p>他认为从广义的 BTC Layer2 上来说，只要消耗 BTC 作为 Gas 或者以 BTC 为底层资产，可以做为 DApp 平台，性能又远优于 BTC 一层，都算比特币 Layer 2。包括但不限于基于 Indexer 的应用平台、EVM rollup、EVM crosschain、侧链、闪电网络和 RGB 等等。</p><p>而从狭义的 BTC Layer2 上来说，需要同时至少满足下面两个条件：</p><p>1、是否跟 BTC 共享安全。</p><p>2、是否抗审查。</p><p>详细来说，如果 BTC 宕机了，Layer 2 能不能独活，能独活的最多叫侧链。Layer 2 的节点或者跨链多签是否足够去中心化，比如说 multichain，多签都在自己几个亲戚手里，进了局子用户的资产也跟着没了。</p><p>此外大山还提到了符合以太坊社区标准的 BTC Layer2 是除了狭义 Layer 2 的定义外，要再加两条，一层能否对二层的交易做验证，以及一层的资产能否在二层崩溃的时候顺利逃生。</p><p>不过当时，大山也表示这仅是他个人的观点，事实上讨论「比特币 Layer 2 的定义是什么」毫无意义。他指出，中本聪并不会亲自出来告诉社区他心中理想的 BTC Layer 2 是什么样的，而且没有任何组织有权利去规定这个正统性。</p><p>比特币生态早期 KOL xiyu 也表示：「现在是混战阶段，谁是真的比特币二层，不应该由固定的标准定义，应该由市场来定。这是我在 brc20 上学会的。」</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/97770e48a74b26705eabfe7b22d64571." alt="谁能定义真正的比特币 Layer 2？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>Chaos isn't a pit. Chaos is a ladder.</h3><p>目前比特币 Layer 2 的方案和形式，可以说是百花齐放，其中沾上 ZK 技术概念的尤其火，这也从另一个层面上体现了比特币 Layer 2 赛道的杂乱无章。</p><h4><strong>抓马的项目，混乱的赛道</strong></h4><p>今年一月份，比特币 ZK Rollup 二层方案 SatoshiVM 在推特上引起了热议，其原生代币 SAVM 更是在开盘首日达到近 50 倍涨幅。很多人通过售卖 SAVM 已经赚了数百万美元。</p><p>然而在一阵大 KOL 在同一时期推销猛烈的同时，SatoshiVM 却被社区成员爆出 SatoshiVM 团队与 Bool Network 或许是同一团队。Bool Network 曾开发了一个名为 TokenBridge.sol 的 AMT 桥合约，使用相同的函数名称和事件，SatoshiVM 的版本似乎是它的直接实现。</p><p>Bool Network 自 2020 年底成立，长期以来一直致力于比特币第 2 层解决方案，并于 2022 年发表了一篇相关学术论文，他们的 Github 组织可以在这里找到。</p><p>查看 Bool Network 文档，他们为我们提供了 Sepolia 上 AnchorFactory 合约的地址，显示该系统于 2023 年 5 月部署。而部署 AnchorFactory 的地址和和部署 SatoshiVM Anchor 的却是同一个地址： 0x66feD255e376c5E5495384A8aBc01a1AA65aFE8a。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/96df3700be24bc401f7bfcdcd8d238ed." alt="谁能定义真正的比特币 Layer 2？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>如果说 Bool Network 仅仅为 SatoshiVM 提供的是技术解决方案，在没有更直接的证据前也能说的通，毕竟 Bool Network 目前专注于比特币验证层，可以服务所有比特币 Layer2。</p><p>但抓马并不止于此。</p><p>1 月 25 日，为 SatoshiVM 做 IDO 的平台 Ape Terminal 与 SatoshiVM 团队公开吵架，因「利益纠纷」而相互爆光「丑闻」。</p><p>一直带头宣传 SatoshiVM，自称 SatoshiVM 的顾问，拥有 50 万粉丝的知名 KOL MacnBTC 向 Ape Terminal 发难，称 Ape Terminal 欺骗了所有人，并不是公平发售，有 20 万个钱包申请参与 IDO，但每次只有 10 名获胜者，而所有获胜者都是 Ape Terminal 团队成员。尽管 Ape Terminal 团队将 IDO 部分费用还给了 Satoshivm 团队，但却通过出售老鼠仓钱包赚取了数百万美元。</p><p>面对指责，Ape Terminal 发布声明进行反击，称 SAVM 是就由知名 KOL MacnBTC 创立的项目。「SAVM 对于 Ape Terminal 来说是一个苦乐参半的事件，Mac 和他的 KOL 朋友们通过在自己的社区倾销而获利 2000 万美元以上。」Ape Terminal 通过一份 google 文档给出了与 mac 接触的详细信息以及清算代币的记录。</p><p>在 Ape Terminal 看来，他们则成为了 MAC 的替罪羊。</p><p>对此，MAC 回应称，他自己是 SatoshiVM 团队的顾问，并且与他们密切合作，是把 Ape Terminal 介绍给了 SatoshiVM 团队，然而在 SatoshiVM 团队取得成功后，被断章取义攻击，他并没有抢注流动性，而是另有其人。</p><h4><strong>混乱其实也是一件好事</strong></h4><p>SatoshiVM 的抓马事件，被许多人认为这是混乱的象征，但实际上，这样的混乱可能是行业蓬勃发展的前奏。</p><p>比特币 Layer 2 赛道一片混乱，就像 2013 年山寨链大量分叉比特币的混沌时期。正是在这种混乱的社区氛围和长达多年的区块大小战争中，作为大区块的坚定支持者，Vitalik 创立了以太坊，为此后公链时代的繁荣打下了基础。</p><p>正如在《权谋》中所言：「混乱并非陷阱，而是一条攀升之梯。」混乱本身并不意味着失控或无序，相反，它是一种探索和实践的过程，是建设性发展的前奏。</p><p>在任何新兴技术或行业中，共识的确立通常需要经历一段混乱期。这是因为在新事物出现之初，各方都会有各自的看法和理解，需要时间来整合和统一这些观点，形成更为广泛的共识。比特币的 Layer 2 赛道也不例外，当前关于其定义的讨论虽然看似混乱，但却是社区在积极探讨中逐渐趋于一致的过程。这种混乱是发展的必经之路，是从多元观点中提炼出更为全面共识的过程。</p><p>目前，加密行业正陷入对比特币 Layer 2 赛道的深度讨论。这种混乱并非负面，而是表明着社区正在努力对这一赛道进行重新审视，反思其中可能存在的「炒作行为」和不实之处。这种自我反思和深入讨论是行业向前迈进的动力，是为了找到其中真正具有潜力的项目，并为它们创造更为有利的发展环境。正是通过这样的深度对话，行业可以在竞争激烈的环境中脱颖而出，迈向更加健康和可持续的发展。</p><p>不同参与者在这场讨论中发表了各自独特的观点，包括资本、媒体、项目方以及广大社区成员。这种多元的声音使得讨论更加富有深度，各方能够从不同角度思考问题，为行业提供更全面的视角。虽然在这个过程中会有争论和分歧，但正是这种多元性和冲突，激发了创新和进步。这是一场头脑激烈碰撞的思想之战，是各方通过交流、辩论和合作，逐步形成共同认知的过程。</p><p>在这种混乱中，也意味着行业各参与者正在反思自身的角色和责任。投资者思考着如何更理性地进行投资，媒体审视自身在报道中的客观性，而项目方则重新评估项目的真实价值和可行性。这才是行业进步的必要条件和关键一步。</p><p>正如混乱不是陷阱而是攀升之梯，比特币生态的混沌也将是一条通往更高层次的发展之路。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 00:00:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/xqdq0dsz.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/xqdq0dsz.html</link>
            <author>
                <![CDATA[区块律动 BlockBeats]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>共识</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>BTC</category>
            <category>闪电网络</category>
            <category>比特币</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>公链</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[结合 DePIN，AxonDAO 如何对数字医疗进行重塑？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>本文将从 DeSci 早期项目——AxonDAO 的视角，来看 AxonDAO 如何利用生物识别、区块链和 AI 技术，结合 DePIN 来重塑数字医疗，推动公民科学。</blockquote><p>在数字经济社会，我们的数据无处不在，并且蕴含巨大价值，这点毋庸置疑。但是往往这些个体数据都被归集到头部机构手中，反而为它们自身带来了巨大的商业价值。</p><p>现在，随着生物识别、区块链和 AI 技术的不断成熟，以及 Web3 价值互联网业务模式的不断落地，这种情况正在发生转变。我们可以以前所未有的方式保留和控制个体数据，并以协作的方式去参与、创造这些数据的价值，最终能够回馈到个体，并促进社会的发展。</p><p>在这其中，DeSci 能够解决许多问题。就比如在数字医疗领域，人们可以贡献自身的语音数据来参与、推动老年痴呆症（阿兹海默症）早筛的研究。</p><p>本文将从 DeSci 早期项目——AxonDAO 的视角，来看 AxonDAO 如何利用生物识别、区块链和 AI 技术，结合 DePIN 来重塑数字医疗，推动公民科学。</p><h3>一、关于 AxonDAO</h3><p>The patterns of nature are deeply rooted within each of us. We draw on these patterns, represented as discrete data elements, to expand our understanding of ourselves and the universe in which we exist——AxonDAO</p><h4><strong>1.1 AxonDAO 的 Web3 转型</strong></h4><p>AxonDAO 由拥有数十年医疗健康系统信息化、数字化的经验的 Axon 公司发起，旨在利用区块链和人工智能，来重构人类与自身健康数据交互的方式。</p><p>AxonDAO 通过 DePIN 的方式收集医疗健康数据，并利用基于生物识别、基因组学数据和其他关键健康指标等输入手段而形成特定的 AI 预认知算法（Precognitive Algorithms），来将这些数据标准化、代币化、协议化，以便于运用到后端的研究、新药、疗法和诊疗服务。AxonDAO 不仅能够监测个体数据本身，还能预测个体未来的健康状况。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/824061248f38ba98bef9c0cf5433465c.jpeg" alt="结合 DePIN，AxonDAO 如何对数字医疗进行重塑？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Axon 公司成立于 2014 年，是一家数字医疗创业公司。在 2020 年新冠肺炎疫情期间，Axon 与临床数据公司密切合作，远程连接他们的研究与实践，帮助苦不堪言的医疗系统支撑度过艰难时期。在 2021 年发现 Web3 的巨大潜力后，Axon 转型为 AxonDAO，创新地将传统医疗的商业模式与 Web3 代币经济模式相结合，为尚待完善的医疗健康行业提供解决方案，同时通过治理权力下放确保透明度，提升公众参与。</p><h4><strong>1.2 AxonDAO 的愿景与使命</strong></h4><p><strong>AxonDAO 设想构建一个将医疗科研与个体健康数据实时互动的未来，将普遍产生的个体健康数据与医疗科学研究直接对接，并且标准化。</strong>一切数据以个体为中心，保证数据的安全、匿名、个体所有，符合科学评估标准，便捷接入医疗科学研究。</p><p><strong>AxonDAO 通过 DeSci 的方式不仅记录数据贡献，而且激励数据贡献者，尤其是来自早期参与者的数据贡献，并向所有人揭示这些数据背后的真正潜在价值，让普通大众成为公民科学项目（Citizen Science）的早期参与者，并通过区块链的持久力量推动创新疗法和医学研究的突破发展。</strong></p><p>AxonDAO 的使命是通过权力下放使医疗科学民主化，通过一个拥有共同目标和精神的社区来取代大型制药公司的垄断。建立 AxonDAO 的目的不仅仅是为了促进去中心化科学，而是为了彻底改变和重新定义科学。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/72ce5c58ad46759ed0df156fa14444f4.jpeg" alt="结合 DePIN，AxonDAO 如何对数字医疗进行重塑？" referrerpolicy="no-referrer">（$AXGTToken - #DeSci#DePINPower House for Healthcare）</pre><h3>二、AxonDAO 打算怎么做</h3><p>Ten years from now, when researchers desire to understand if a specific segment of the population is susceptible to a disease or medicine, due to distinct geographic, biometric, or genomic characteristics, they pay a 'gas fee' to you if your (anonymous) data fits their criteria——AxonDAO</p><p>作为深耕数字医疗行业的老兵，AxonDAO 深知数字医疗行业的困难点，并试图用 DeSci 的方式去改造。</p><h4><strong>2.1 创新的项目资助方式</strong></h4><p>AxonDAO 利用区块链的力量构建了一个透明和民主的项目资助机制，来帮助早期医疗科学项目的获得资助，增强医疗科学发现能力。这对于那些籍籍无名的科研人员来说，是阻碍研究的最大痛点。</p><p>AxonDAO 分别于 2023 年 12 月，2024 年 1 月启动了社区轮融资，并发行了其治理代币 AXGT。该治理代币能够让代币持有者提供资金并参与治理，指导、塑造社区的项目资助提议。</p><p>由于社区尚处于早期，Axon 作为 AxonDAO 的发起方，暂时发起了 3 个数字医疗项目，以推动 AxonDAO 的发展。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/b213100ddf0496a298a695332c11645f.png" alt="结合 DePIN，AxonDAO 如何对数字医疗进行重塑？" referrerpolicy="no-referrer">（AxonDAO 白皮书）</pre><h4><strong>2.2 战略协作构建 AxonDAO 生态</strong></h4><p><strong>DeSci 的精髓是协作。</strong>在过去的几年里，AxonDAO 一直在努力打造其生态系统。</p><p>对内来讲，AxonDAO 旨在打破科学研究中的传统孤岛，使研究人员能够以前所未有的轻松和安全性共享数据、资源和研究结果。同时，AxonDAO 利用去中心化网络，构建出了一个科学家、学者和创新者可以在没有地理限制或机构障碍情况下，进行全球协作的空间，加快科学发现和创新的步伐。</p><p>AxonDAO 也积极参与各种社交媒体平台的分享，用于交流最前沿的 DeSci 知识，并通过 DAO 内透明的沟通和民主进程，解决问题，实施方案。</p><p>对外来讲，AxonDAO 不仅在横向为 DeSci 和数字医疗生态积累资源并增加价值，还在纵向上促进不同学科、不同专业的协同合作。</p><p>如 AxonDAO 于 2022 年获得了 Polygon DeSci Grant 的资助，并参与 Polygon DeSci Vendor Programs；于 2023 年获得了 DeSci in Gitcoin’s Beta Round 资助；于 2023 年参与 NVIDIA Inception Program。</p><p>其中，Nvidia Inception Program 旨在通过尖端技术、与风险投资家联系的机会以及获取 NVIDIA 最新技术资源，帮助初创企业更快地发展。在该项目中，AxonDAO 将结合 Nvidia AI 的能力，来捕获医疗健康数据的价值。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/de3ae8402d8fe707b546783be161a6b8.jpeg" alt="结合 DePIN，AxonDAO 如何对数字医疗进行重塑？" referrerpolicy="no-referrer">（X: @AxonDAO）</pre><h4><strong>2.3 技术赋能</strong></h4><p>通过开发和实施可扩展的区块链基础设施（如利用 zK 解决技术的解决方案）确保个体数据的所有权和 HIPAA 安全问题，确保数据的准确性和隐私，并为数据贡献者赋予激励；</p><p>构建先进的数据分析（Advanced Data Analytics）和安全的数据共享（Secure Data-Sharing）协议，使原始数据（Raw Data）能够便捷转换为可用数据（Advanced Data），与后端的研究、新药、疗法和诊疗服务实时连接，即时产生价值；</p><p>开发一套公民科学的协议，以及简易的操作界面，让个体可以以前所未有的方式参与前沿医学研究；</p><p>构建 AxonDAO 去中心化科研平台，通过区块链技术为临床数据的收集、存储和验证，提供了一套链上解决方案。这一方法确保了数据处理的安全和透明，同时还能够建立个体医疗健康信息的普遍标准，促进个体更容易地访问和控制自身的医疗健康数据。</p><h4><strong>2.4 未来路线图</strong></h4><p>目前 AxonDAO 还处于社区形成的一个阶段，后续的路线规划包括：核心团队（Working Group）的构建；在行业纵向以及横向的生态合作伙伴构建；DeSci Summit 参与以及支持；DePIN 等孵化项目的推出，Voice A+ System for Citizen Science，PSYLOSYS Data Collection Solution，ULTRA+V Data Collection Solution；DeSci Marketplace 的推出等。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/99c9a7ef29719a833f9bcf01e1316567.jpeg" alt="结合 DePIN，AxonDAO 如何对数字医疗进行重塑？" referrerpolicy="no-referrer">（X: @AxonDAO）</pre><p>我们能够看到，基于医疗健康信息化的背景，AxonDAO 不仅能够做到去中心化的项目资助与发现，还能够深入数字医疗行业的细节，去实时落地解决方案，通过区块链 Web3 的方式重塑产业链条。</p><p><strong>通过将强大的协作、透明的实践、社区驱动的治理和不断增长的、充满活力的社区结合在一起，AxonDAO 不仅构想出了一个医疗健康的新时代，并且正在积极实现它。</strong></p><h3>三、AI、DePIN for DeSci</h3><p>Axon 通过前期的医疗行业积累以及资源沉淀，在转型为 AxonDAO 之后，启动了一些数字医疗项目，以推动 AxonDAO 的落地。在这些项目中，用到了 AI、DePIN 等 DeSci 的解决方案。</p><p>例如，Voice A+——Precognitive Voice Analysis，这是一个跟踪语音数据来筛查和评估阿尔茨海默病、帕金森病、痴呆症、创伤后应激障碍、亨廷顿氏症等疾病的项目，项目还可以监测疲劳、能量水平，尤其是在商用卡车、汽车司机和其他重型设备上。Voice A+ 模型也能够扩展到焦虑和压力，情绪波动发现。</p><p>在 Voice A + 项目中，可以通过 DePIN 的模型获取来自项目参与者的数据，并给予激励。在经过数据（Raw Data）的收集、规整、处理之后，借助 Nvidia 的能力进行 AI 神经网络的构建，最终产生标准化、有价值的数据（Advanced Data），用以科研、临床、产品化/商业化。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/f701f89a3afd72b54ef4fdf247580bd4.jpeg" alt="结合 DePIN，AxonDAO 如何对数字医疗进行重塑？" referrerpolicy="no-referrer">（X: @AxonDAO）</pre><p>DeSci 项目一诞生便是数字化、全球化的，那么像 AxonDAO 的这种数字医疗项目的业务模式——利用 DePIN 模型对用户数据节点进行激励，通过 AI 提供数据生产力，同时通过 Web3 代币经济激励整个生态网络，并通过 DAO 进行去中心化治理的模式，能够帮助项目在一开始便获取巨大的网络效用，带来飞轮效应。</p><p>尤其对心理、精神、神经疾病以及慢病中的个体健康监测、状态量表填写以及早期筛查测试等，<strong>这种能够使用手机等轻量数字媒介，完成数据便捷、多频获取的项目，天然地适合利用 DePIN 模型。这或许是今后 DeSci 数字医疗项目，或者 Biotech 项目的主要业务模式。</strong></p><h3>四、AxonDAO 的代币经济</h3><p>AxonDAO 号称采取了「双代币模型」，包括了治理代币 AXGT 以及证券代币 AXDT（Security Token）。</p><p>治理代币 AXGT 的权益包含常规的治理、投票、提案三件套，以及一些基于 DeSci 特殊性，衍生出来的一些相关医疗科研上的权益，反映的是 AxonDAO 整个生态的价值。</p><p>证券代币 AXDT 的采用，并不是我们常规意义上理解的「双代币模型」（如 GameFi 的双币模型），AXDT 是基于美国 DAO LLC 法案的一种所有权/股权凭证，反映的是 AxonDAO LLC 未来的利润分配和 AxonDAO LLC 的估值价值。</p><h4><strong>4.1 治理代币——AXGT</strong></h4><p>AxonDAO 分别于 2023 年 12 月，2024 年 1 月启动了社区轮融资，并发行了其治理代币 AXGT。2024 年 2 月 13 日，AXGT 在 Uniswap 进行 IDO。</p><p>AXGT 共计 10 亿枚，其中：</p><ul><li>20% 被用于 IDO 前的社区融资；</li><li>4% 授予 AxonDAO 的早期发起成员，包括 2% OG Advisors, 1% CORE, 1% (DEX, buybacks)，分 12—36 个月线性解锁；</li><li>6% 授予工作组（Working Group），分 12 + 个月线性解锁；</li><li>3% 被用于在 Uniswap 上创建流动性 ETH-AXGT pair；</li><li>剩余部分待解锁。</li></ul><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/bf760a7b2d94122ca7af1a2d2aa91444.jpeg" alt="结合 DePIN，AxonDAO 如何对数字医疗进行重塑？" referrerpolicy="no-referrer">（AxonDAO 白皮书）</pre><p>AXGT 代币的效用：</p><p>A. 社区访问；B. 治理投票；C. 提交提案，可以将项目提交给 AxonDAO 进行投票以获得资金；D. 支持科研，每次交易以及出售 AXGT，4% 手续费用将用于支持 DeSci 项目，消除了对中介机构或其他机构的需求；E. 数据价值的激励对价——AXGT，可以转换为 ETH 和 BTC；也可以通过 AxonDAO 的 DeSci 应用程序将个体的知识产权（IP）转换为 AXGT；F. 捐赠：向喜欢的科学家表示感谢；G. 商品折扣，包括 AxonDAO 平台认可的尖端科学工具、设备、产品和服务折扣；H. 科学家的定制服务；I. NFT；J. 其他待定权益。</p><h4><strong>4.2 证券代币——AXDT（AxonDAO Treasury）</strong></h4><p>AXDT 代表着 AxonDAO LLC 的所有权，即股权，反映的价值是 AxonDAO LLC 未来的利润分配和 AxonDAO LLC 的估值价值，只有经过认证的投资者或机构实体才能根据美国证券法 Reg D 506 (c) 购买 AXDT 证券代币。</p><p>有意思的是，AxonDAO LLC 是根据美国怀俄明州 DAO 法案设立的 LLC 公司，这种通过州法律规定设立的 DAO LLC 的组织架构，一方面能够驾驭美国证券法的复杂性，一方面也能在有限责任公司（DAO LLC）的框架内体现分散自治组织（DAO）的精神。</p><p>AXDT 的分配方式如下：</p><ul><li>65% AxonDAO Treasury；</li><li>20% AxonDAO 会员 - 合作伙伴；</li><li>10% AxonDAO 核心成员、顾问、贡献者；</li><li>5% 保留。</li></ul><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/677abbbc551db907bbf163ca0d11e74f.jpeg" alt="结合 DePIN，AxonDAO 如何对数字医疗进行重塑？" referrerpolicy="no-referrer">（AxonDAO 白皮书）</pre><h3>五、机会与挑战</h3><h4><strong>5.1 机会——引领北美 DeSci 的启动</strong></h4><p>我们能够看到 DeSci 在欧洲发展得如火如荼，尤其是以 Molecule 作为领头羊发起的诸多特定领域 DAO，如专注于生命长寿领域研究和药物发现的 VitaDAO（获得了传统制药巨头辉瑞（Pfizer）投资），针对合成生物学和气候变化的 ValleyDAO，针对脱发问题的 HairDAO，专注于女性健康的 AthenaDAO 等。</p><p>而主要阵地在北美的 AxonDAO，可能能够在一定程度推动北美 DeSci 社区的发展，起到领头羊的作用。</p><h4><strong>5.2 机会——不仅仅是项目筹款、孵化平台</strong></h4><p>我们在 AxonDAO 身上能够看到位于欧洲比较前沿的 DeSci 项目筹款孵化平台 Molecule 的影子（更多关于 Molecule 以及 Vitadao，可参考《DeSci：探索 Biotech 项目进入 Web3 的业务模式及可行路径》）。</p><p>除了筹款孵化之外，我们还看到了 AxonDAO 基于自身丰富数字医疗的经验以及资深行业资源，而准备打造的数据标准化协议、AI 预认知算法、数据资产交易平台、数据与科研的实时协同等。一旦这些愿景能够实现，那么对于数字医疗行业将会是重塑，尤其是那些需要根据大量医疗健康数据来开发的医疗服务、药物，如心理、精神、神经相关的数字疗法。</p><h4><strong>5.3 机会——AI、DePIN for DeSci</strong></h4><p>如前所述，DeSci 项目一诞生便是数字化、全球化的，那么像 AxonDAO 的这种数字医疗项目的业务模式——利用 DePIN 模型对用户数据节点进行激励，通过 AI 提供数据生产力，同时通过 Web3 代币经济激励整个生态网络，并通过 DAO 进行去中心化治理的模式，能够帮助项目在一开始便获取巨大的网络效用，带来飞轮效应。</p><p>尤其对心理、精神、神经疾病以及慢病中的个体健康监测、状态量表填写以及早期筛查测试等，<strong>这种能够使用手机等轻量数字媒介，完成数据便捷、多频获取的项目，天然地适合利用 DePIN 模型。这或许是今后 DeSci 数字医疗项目，或者 Biotech 项目的主要业务模式。</strong></p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/157e525151c6baaeeb7ffee2fb290280.jpeg" alt="结合 DePIN，AxonDAO 如何对数字医疗进行重塑？" referrerpolicy="no-referrer">（X: @AxonDAO）</pre><h4><strong>5.4 挑战——早期项目的不确定性</strong></h4><p>我们能够看到项目于 2023 年 12 月才完成社区轮融资，尚未获得 VC 的外部资金，目前项目依然由 Axon 公司推动，DAO 仍然处于社区建设阶段。对于空间如此巨大的数字医疗 DeSci 市场，AxonDAO 能够走到哪里，我们不得而知。</p><h4><strong>5.5 挑战——来自 DePIN 医疗健康数据的监管合规</strong></h4><p>首先，各个司法辖区都会有自己的网络安全、数据保护法（如欧盟的 GDPR、美国的数据隐私保护法、中国的数据安全法等）都对数据的采集、处理、传输等事项作出特别的规定，尤其是在跨境数据传输上面。</p><p>因此，尽管 Web3 是全球化的，但是基于 DePIN 医疗健康数据采集及传输依然受到当地司法辖区的严格监管。</p><p>其次，涉及人类的数据，尤其是医疗、基因等敏感数据更加受到严格监管。此前，Stepn 切断了中国大陆用户的一部分原因，是基于地理标志数据的跨境传输问题。近期，国家安全部发文表示：个别境外地图公司利用采集地图数据换取虚拟货币奖励的方式，诱使境内人员购买并使用专用设备进行地图「打卡」，非法采集敏感地理空间信息数据，并实时上传至境外服务器，属于非法搜集窃取地理空间数据行为。</p><h4><strong>5.6 挑战——数据的价值几何</strong></h4><p>一个维度是数据本身的价值，像 Voice A + 这种完全基于数据的业务模式，通过手机设备产生的这些语音数据是否有价值？还是只有在数量庞大时才有价值？如何定价这种模式下产生的数据，是项目需要考虑的问题。还是说需要上升到基因数据这个维度，数据才有价值？</p><p>另外一个维度是 AI 生产过后数据使用的价值，这块得结合后端的研究、新药、疗法和诊疗服务。</p><p><strong>数据的价值几何？这其实是所有 DeSci 项目需要回答的问题。</strong></p><h3>六、写在最后</h3><p>近期，我们 DeSci China 社区一直在做一些项目的研究，也感谢大旗分享了 AxonDAO 的信息，让我们看到了 AxonDAO 在 IDO 上线后 10 x 的飞跃。</p><p>回想一下，我们不太可能在如此早期参与一家优秀的传统数字医疗或者生命医疗科技公司，那些席位是留给医药公司和 VC 的。但是这在 Web3 能够实现，并且你也能够成为组织的一员，你也能够成为公民科学的一员，人人都是科学家！</p><p>我们能够看到 AxonDAO 的实践以及愿景，也期待项目的进一步表现。</p><p>DeSci 在数字医疗方面的落地，未来可期。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 14:00:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/4l3l933i.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/4l3l933i.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Web3 小律]]>
            </author>
            <category>代币化</category>
            <category>深度</category>
            <category>数据安全</category>
            <category>AI</category>
            <category>NFT</category>
            <category>法律</category>
            <category>Uniswap</category>
            <category>ETH</category>
            <category>DePIN</category>
            <category>治理</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>DAO</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[深度解析 Orion Protocol：聚合终极流动性，驱动加密交易新态势]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Orion Protocol 同时通过集成高安全性的跨链桥、虚拟订单簿，旨在提高交易效率、降低成本并提供无缝的用户体验。</blockquote><p>学生作者|@yelsanwong</p><p>指导老师|@CryptoScott_ETH</p><p>首发时间 | 2024.2.23</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/2e451497b41c30309d9b878f48da1382.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合终极流动性，驱动加密交易新态势" referrerpolicy="no-referrer"></p><ul><li>Orion 通过流动性聚合、虚拟订单簿，同时集成了高安全性的跨链桥将分散的 DEXs 与 CEXs 流动性整合到单一访问点，大幅简化了用户的交易流程，带来了无缝的用户体验。</li><li>近期，Orion 推出的 Refer&amp;Earn 活动鼓励有影响力的人物和协议忠实用户推荐新用户加入，并提供相应 $ORN 和交易手续费减免作为激励，这种基于奖励的推荐机制不仅能快速增加平台的用户基数，还能通过社区成员的自然社交网络扩散 Orion 的品牌，实现有机增长。</li><li>Orion 于近期推出了 BRC20 跨链桥，这极大地扩展了 Orion 协议的功能，使其得以在比特币网络上支持代币的创建和交换，为比特币金融（BTCFi）生态系统的扩展奠定了关键基础。这一进展不仅丰富了比特币的应用场景和价值，也为 Orion 提供了将 BTCFi 与更广泛的去中心化金融（DeFi）生态系统相连接的独特机遇。考虑到去年比特币生态的迅速扩张，我们预计 BTCFi 将成为一个高速增长领域，而 Orion 通过其跨链桥解决方案，有望在这一领域实现显著增长。</li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/163f72f964cd9b6492db5952a9097562.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合终极流动性，驱动加密交易新态势" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Orion Protocol 成立于 2018 年，最初的设计目的是为了提供一个统一的、去中心化的交易解决方案，通过流动性聚合器连接到所有主要的加密货币中心化交易所（CEXs）和去中心化交易所（DEXs），允许用户能够在其去中心化平台上访问整个市场的流动性，以获得任何代币在市场上的最优价格。</p><p>Orion Protocol 同时通过集成高安全性的跨链桥、虚拟订单簿，旨在提高交易效率、降低成本并提供无缝的用户体验。该平台核心在于其整合分散的市场流动性到单一访问点，从而简化了用户的交易流程，同时保持 Defi 高透明度、高安全性和不依赖中介等特点。</p><p>2023 年 11 月，Orion Protocol 宣布将 『Orion Protocol』 rebrand 为 『Orion』， 以此重振协议并提供更清晰更有针对性的价值主张，同时扩大 ORN 代币的效用和潜力。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/e71b868a5759624adbdc848af5fa968e.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合终极流动性，驱动加密交易新态势" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/9ea62d904793ca7bbb205c95e8d61b54.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合终极流动性，驱动加密交易新态势" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>Alexey Koloskov (创始人 &amp; CEO)</strong></p><p>Alexey 在担任 Orion Protocol 首席执行官前是 Waves 的首席架构师，在此期间，他成功领导了 Waves 去中心化交易所的架构设计与开发工作，自 2017 年 6 月起，Alexey 作为 Orion Protocol 的创始人兼首席执行官，已经领导该项目超过 6 年，期间负责制定公司战略、监督产品开发，并推动 Orion Protocol 在区块链行业中的创新和增长。</p><p><strong>Kal Ali (联合创始人 &amp; COO)</strong></p><p>作为 Orion Protocol 早期战略顾问和联合创始人的 Kal Ali 目前同时兼任 Dominance Ventures 有限合伙人，该风投机构曾参与 Cosmos, Gunzilla Games, Avalanche 等项目的早期投资。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/c8921717ea7f526cfc870a8641118384.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合终极流动性，驱动加密交易新态势" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/bc98e13df5c4c167998f00899493d2c2.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合终极流动性，驱动加密交易新态势" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/326cf7e6f522272bf0a628e77099207e.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合终极流动性，驱动加密交易新态势" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/f8928defd78f7c3ed14e4eed5ad69414.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合终极流动性，驱动加密交易新态势" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/dccd36834ea5353ade645cf421d0ba95.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合终极流动性，驱动加密交易新态势" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Orion Terminal, 作为 Orion Protocol 的核心产品，通过其独特的流动性聚合机制实时访问并整合多个交易所的订单簿。该机制覆盖了包括中心化和去中心化平台在内的广泛交易所，确保用户可以在单一界面中获得全市场最优的交易价格和深度。</p><p>这一创新不仅为用户提供了优化的交易执行和定价策略，还有效降低了交易成本，提升了市场的整体效率。以下为该机制的实现路径。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/21953be15df461d595c81cd9a8c33621.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合终极流动性，驱动加密交易新态势" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>通过 Orion Terminal，用户无需在中心化交易所中创建个人账号，免去了个人 KYC 等繁琐程序。通过 Orion 在 CEX 中建立的账户，又称流动性节点或流动性供应商，用户发起交易时会通过原子交易（通过智能合约一步完成交易的所有环节，确保交易要么完全成功，要么完全不发生，不存在中间状态）发送给流动性节点，并由节点在 CEX 上执行该交易，随后立刻收到代币。与传统 DEX 使用 AMM 机制不同，deCEX 提供实时的订单簿，提供了更为精准和即时的交易数据。</p><p><strong>安全偏差机制（SD）：</strong></p><p>虽说原子交易或许对于用户来说可以保证在资金安全的前提下以理想价格发送交易请求，Orion 又如何确保用户能以最佳价格完成交易？对此，Orion 对交易设置了安全偏差 SD (Safe Deviation)。</p><p>简单理解，SD 即是一个自动化预设的交易滑点，在 CEX 中 USDT 交易对中由于大多数交易对流动性充足，因此 SD 为 0；CEX 的非 USDT 交易对中（如 ETH/BTC）应用 0.4% 的 SD；DEX 中单笔 swap 应用 0.15% 的 SD，涉及到多步骤 swap 则将 0.15% 乘以对应步骤数量。在此过程中 Orion 不收取除根据订单量计算的实际佣金和网络费用之外的附加费用。</p><p>与用户自己设置滑点不同的是，尽管 SD 和用户设置的滑点都影响交易价格，但 SD 作为一个固定的、预先定义好的机制，为用户提供了一定程度的透明度和价格变动的可预测性。</p><p>即便是在极端市场条件下，系统也会自动采取措施来促成交易。同时 SD 机制可能根据不同的市场条件（如交易对的流动性和波动性等）采用不同的系数，这种灵活性和适应性超出了用户手动设置滑点所能提供的范围，尤其是在市场价格短时间波动较大的情况下。</p><p>但 SD 机制本身也有一定不足，例如在一个流动性储备不足的交易池中某一笔大额交易可能会显著影响该池的代币价格，0.15% 的预设滑点不足以应对这种变化，从而导致该笔交易失败。</p><p><strong>流动性节点/流动性供应商：</strong></p><p>在交易执行过程中，Orion 通过其虚拟订单簿将订单分派给特定的流动性节点。为了维持网络的去中心化特性并提高效率，Orion 引入了代理证明流动性 (DPoL) 机制。</p><p>通过此机制，流动性节点需质押 ORN 代币参与，其中质押量较高的节点更有可能被选择执行交易。但是这一选择过程不仅考虑质押量，还评估节点提供的代币种类、所在区块链网络及其储备情况，以确保交易能够顺利执行。</p><p>DPoL 还允许用户通过将 ORN 代币委托给特定的流动性节点来参与决策，从而影响节点的选择。这一过程旨在平衡用户和节点的利益，通过允许节点设置交易费用并与用户分享收益，增强了网络的去中心化和用户参与度。</p><p><strong>资产安全与自主权：</strong></p><p>在资产安全与用户控制权方面，Orion Terminal 提供了一种直接从用户钱包进行交易的模式。通过流动性聚合器，用户实际上是订单委托方，其通过 Orion 创建订单后，聚合器与流动性节点交互以供承接。每个订单的订单地址，交易平台及订单数量等信息都是公开可查看和可验证的。</p><p>这种模式强化了资产的安全性，确保用户的资金始终在其直接控制之下，减少了传统中心化交易所存在的资金盗窃和滥用风险。即使 Orion Terminal 发生故障，流动性节点网络和智能合约仍正常运行，允许用户继续通过 Orion 的流动性和经济服务参与交易。</p><p>这一设计体现了去中心化理念的核心，即用户无需信任任何第三方就可以安全、自由地进行交易。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/8b7650229229b24da598af4b6883ebd6.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合终极流动性，驱动加密交易新态势" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>传统来说，去中心化交易所 (DEXs) 如 Uniswap V3 采用自动做市商（AMM）机制，用其价格曲线来确定价格，这与中心化交易所（CEXs）使用的订单簿买卖订单清晰列出便于比较和交易的方式不同。AMM 价格曲线使得直接比较其流动性与中心化交易所的订单簿变得困难。</p><p>Orion 的创新之处在于，它将 AMM 的价格曲线转换为传统的订单簿形式，像 Uniswap V3 这样的 AMM 流动性就可以像在 Binance 或 OKX 等中心化交易所那样显示和比较。</p><p>这一转换不仅使价格比较变得更加容易，还允许在 AMM 上设置限价订单，增强了交易空间。此外，通过将 AMM 价格曲线转换为订单簿，Orion 确保了 AMM 的流动性可以与 CEXs 无缝集成和比较，为用户创造了一个统一的交易平台。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/22508bcd8794b31b32cba9e98db13421.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合终极流动性，驱动加密交易新态势" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/0280458aac536fee63800b0a8ae30b1f.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合终极流动性，驱动加密交易新态势" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>虚拟订单簿 (VOBs) 结合了传统订单簿（OOB）的直接交易方式和自动做市商（AMM）的流动性模型，创建了一个统一的交易平台。VOBs 不仅显示直接交易的信息，还能揭示通过多步骤 swap 实现更有优势的潜在流动性。</p><p>例如，通过中间代币（Token B）将代币 A 交换为代币 C 的交易。连续计算复杂的 swap，意味着它可以不断地更新和优化交易机会，为交易者提供新的和有竞争力的价格，以及之前可能未被发现的套利机会。</p><p>综合以上三种关键性技术，Orion Terminal 无疑成为流动性聚合交易产品的初步理想形态，当然，其具体的可靠性与价值发现能力还有待市场验证。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/9bd2e73ed968a2b74ff10d557c388b40.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合终极流动性，驱动加密交易新态势" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Orion Bridge 一定程度上解决了加密货币市场中跨链交易的挑战，实现了一个真正高效的去中心化跨链桥。这一技术的核心在于它的集成方式，首次将跨链、跨交易所的流动性聚合直接嵌入到 Orion Terminal 的后端，从而为用户提供了一个无缝、快速且安全的交易环境。与现有的 Bridge 相比，Orion Bridge 提供了一个无限制、无延迟、无订单拒绝、无资金锁定和无被利用风险的交易体验，很大程度上解决了市场上其他跨链桥存在的诸多问题。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/bdb7342eec6dff03e72877bc1bbbf391.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合终极流动性，驱动加密交易新态势" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Orion Bridge 由三项核心技术支撑：原子交换（Atomic Swaps）、点对点网络（P2P Network）和经纪人网络（Broker Network）。原子交换允许在不同区块链上的两个资产进行即时交换，无需包装资产或延迟。P2P 技术实现了真正的去中心化，即资产直接在个人间交换，无需中心机构介入。而经纪人网络确保了交易的即时性和流畅性，无论交易规模大小。</p><p><strong>Orion Bridge 的第一次迭代中，已经实现了以太坊和 BSC 之间的无缝连接，并将在近期推出 BRC20 跨链桥，使得 BRC20 代币能与 MATIC 和 BSC 等 EVM 兼容链进行交易，值得注意的是，ORN 是币安上架代币中唯一一个具有 BTCfi 概念的代币。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/5ebbaecd250c9f1d2d8390422a78d382.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合终极流动性，驱动加密交易新态势" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/9d5a31af86f0099cc916f86b9b31006b.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合终极流动性，驱动加密交易新态势" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Orion Pools 是一个基于 Uniswap V2 模型构建的去中心化流动性池平台。该平台允许用户不仅可以贡献流动性、创建新的流动性池，还能够通过添加自定义标志来个性化他们的体验，从而确保了一个活跃和充满活力的交易环境。</p><p>Orion Pools 的设计理念体现了对用户赋能的重视，通过简化的用户界面和流程，赋予用户创建、贡献及自定义流动性池的能力。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/839005141aefc840174b217816ace8f4.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合终极流动性，驱动加密交易新态势" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在操作流程上，Orion Pools 提供了直观的指导，使用户能够轻松地创建新池或向现有池添加流动性。创建新池的过程包括选择或添加新代币、建议与 USDT 配对以确保跨 Orion 平台的整合、上传代币图标（对于新代币），以及完成交易以确认新池的创建。贡献流动性的过程则包括选择偏好的池、输入贡献资产的数量，并通过钱包确认交易。这些过程不仅用户友好，而且增强了平台的流动性和交易效率。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/839542f66320a49c42d8a061c24e9a5c.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合终极流动性，驱动加密交易新态势" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>通过向流动性池贡献资产，用户在促进平台上无缝交易的同时，还能获得交易费用中的一部分作为奖励，形成了一个互惠互利的关系。Orion Pools 不仅提供了获取收益的机会，还使用户能够成为更广泛交易生态系统的一部分，增强了用户的参与感和归属感。</p><p>随着新治理和流动性挖矿体系的生效，Orion Pools 正在向一个更加可持续和增长导向的模式转变。新体系自 2023 年 12 月 5 日起开始生效，强调了对协议增长和可持续性的支持，同时确保了与用户利益的一致性。这一转变不仅提高了平台的吸引力，还有望吸引更多用户参与到 Orion 生态系统中。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/4a9e4242fcd0785796ed995590f2dcd5.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合终极流动性，驱动加密交易新态势" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Orion Protocol 推出的 Orion Widget 是一项创新的应用程序，专为加密货币交易平台和去中心化应用（dApp）开发者设计，旨在通过简化的集成过程，快速实现在任何网页或应用上的代币交易功能。该工具利用 Orion 的中心化和去中心化交易所（CEX 和 DEX）流动性，允许用户直接通过连接自己的钱包进行交易，从而提升了交易的便捷性和用户体验。</p><p>Orion Widget 的核心优势在于其高度的可定制性和易于集成的特性。开发者可以通过一系列预定义参数来定制 Widget 的外观和功能，包括主题风格、默认交易资产、可交易资产列表、初始交易金额和手续费资产等，以满足不同平台和用户群体的具体需求。这种灵活性确保了 Widget 可以无缝融入各种网页和应用环境，同时保持品牌一致性和用户友好性。</p><p>此外，Orion Widget 的集成流程极为简单，支持通过脚本和 iframe 两种方式集成，几乎不需要任何复杂的编码工作。这大大降低了技术门槛，使得即使是非技术背景的开发者也能轻松地在其平台上部署交易功能。此举不仅加快了开发周期，也减少了开发成本，为项目提供了更大的灵活性和扩展性。</p><p>在代币上市方面，Orion Widget 支持 Orion Protocol 已列出的数百种代币，并通过其广泛的流动性来源确保未列出代币的支持，进一步扩展了用户的交易选择。这一特性特别适合那些希望在自己的平台上提供特定代币交易服务的项目，无需担心流动性不足或代币支持问题。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/14a8cd62c98ae8b4c6fc8f04227e703b.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合终极流动性，驱动加密交易新态势" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/65b0fb480ba63697647bdc1e014cdd1f.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合终极流动性，驱动加密交易新态势" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Orion Protocol 的 Refer &amp; Earn 活动是一项旨在扩大其用户群体的计划。通过这个计划，Orion 鼓励影响力人物和忠诚用户推荐新用户加入，以 $ORN 代币作为奖励激励。参与者可以通过 Telegram 联系 @TradeOnOrion 申请加入此计划。</p><p>推荐人通过分享推荐链接，被推荐的用户在 @TradeOnOrion 交易时可享受 10% 的交易费用折扣，而推荐人则可以基于推荐产生的交易费用赚取高达 70% 以上的奖励。奖励通过 BNB Chain 的 $ORN 代币实时发放。随着计划的推进，将会开放更多机会给想成为推荐人的用户。</p><p>此外，推荐人活跃的推荐网络和高交易量不仅能获得基础奖励，还有机会在排行榜上获得额外的 $ORN 代币奖励。排行榜的排名基于网络在 14 天内的交易量和钱包中的 ORN 代币量。Orion 每月调整排行榜预算，以临时提高推荐奖励，奖励每小时发放，可在 BNB 链上领取。</p><p>这种基于奖励的推荐机制不仅能快速增加平台的用户基数，还能通过社区成员的自然社交网络扩散 Orion 的品牌，实现有机增长。社区成员因其推荐行为直接受益，这种互惠互利的关系增强了用户对平台的忠诚度和积极性。</p><p>同时，<strong>「Refer &amp; Earn」 活动通过交易费折扣激励那些通过推荐链接交易的用户，这不仅直接降低了用户的交易成本，也可能吸引更多的交易活动转移到 Orion 平台。随着交易量的增加，平台的流动性也将得到提升，从而吸引更多的用户和交易者，形成一个正向循环。此外，增加的交易活跃度还能提高平台的市场竞争力，吸引更多的项目方和合作伙伴关注和加入 Orion 生态。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/f617b62d14756987e9396f4b2a7bb6c6.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合终极流动性，驱动加密交易新态势" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>通过实施多层次的奖励体系，Orion 鼓励了用户之间的连锁推荐，长期促进社区的活跃度和参与度。奖励的实时分发和基于排行榜的额外激励机制进一步增加了活动的吸引力，激发了用户的积极参与。这种长期的用户参与和社区构建对于平台的稳定增长和持续发展至关重要。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/91d4cfb34997787c12bbb7092d4307b6.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合终极流动性，驱动加密交易新态势" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>据 OrdSpace 数据显示， BRC20 目前已有多达上万种代币及高达二十多亿美元的总市值，该市场已经证明了其火爆和用户对此类资产的高需求。Orion 作为连接比特币和其他区块链网络（如 Ethereum、BNB Smart Chain 等）的跨链桥，是少数支持 BRC20 标准的基础设施之一，这给 Orion 提供了市场先行者的优势，有助于吸引早期采纳者和投资者。</p><p>此外，通过支持 BRC20 跨链桥，Orion 可以吸引那些希望在比特币网络上探索新金融产品和服务的用户和开发者。这种跨链功能将显著增加 Orion 平台的流动性和交易量。</p><p><strong>BRC20 跨链桥的引入使 Orion 能够在比特币网络上支持可互换代币的创建和传输，从而为 BTCFi 生态系统的发展提供了重要基础。这不仅增加了比特币的用例和价值，还为 Orion 带来了连接 BTCFi 与更广泛 DeFi 生态系统的独特机会。</strong></p><p><strong>随着去年 BTC 生态的快速发展，我们预期 BTCfi 将会是一个快速发展的赛道，Orion 也可能因此通过其跨链桥产品具有较强的增长空间。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/8e3f2d8077eb0e5ecc66249ce1fe41d6.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合终极流动性，驱动加密交易新态势" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2020 年 9 月，Uniswap 宣布空投其治理代币 UNI。所有在空投截止日期之前与 Uniswap V1 或 V2 交互过的 Ethereum 地址都有资格获得至少 400 UNI 的空投。</p><p>结合 Uniswap 的空投历史和成功经验，如果 Orion Protocol 考虑执行类似的空投策略，我们可以预见到几个潜在的增长点和积极效应，包括但不限于吸引新用户加入、促进社区治理与老用户参与度、提高项目曝光率、获取新的合作伙伴、获取有效用户反馈及促进其本身技术改进等。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/444512bea1ca5fbe3a8bd34a8351ddc5.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合终极流动性，驱动加密交易新态势" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/f4c74538c0473dfd2c278dcba14105f1.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合终极流动性，驱动加密交易新态势" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/def1e0feba46dc3c1a341097fecd0360.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合终极流动性，驱动加密交易新态势" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/9da23ae61372a50ca486a354169d167a.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合终极流动性，驱动加密交易新态势" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/e170edc1dfa97392a9be94f7f28bd2eb.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合终极流动性，驱动加密交易新态势" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Orion Protocol 的治理 2.0 代表了其治理机制的一次根本性变革，旨在通过增强社区互动和影响力，构建一个奖励承诺并确保每个参与者都能为 Orion 的长期成功做出贡献的韧性未来。治理 2.0 的核心是引入了 veORN（Vote-Escrowed ORN），一个不可转让的代币，代表用户锁定的 ORN，等同于他们在 Orion 内的投票权和影响力。</p><p>初始阶段，veORN 主要用于流动性池的投票，但其设计灵活，随着 Orion 生态系统的发展，可能会扩展到新的治理能力。veORN 机制鼓励用户通过长期锁定 ORN 来增加其在 Orion 治理中的参与和影响力，从而强化了社区成员对平台发展方向的控制权。</p><p>用户通过将 ORN 质押并选择锁定期限来获得 veORN，进一步参与 Orion 的治理过程。锁定期限的选择反映了用户对 Orion 治理的承诺深度，较长的锁定期能够带来更多的 veORN，从而提升用户在治理决策中的影响力。这一机制旨在奖励那些对 Orion 生态系统有长期承诺的用户，通过一个精心设计的奖励系统，确保奖励与用户的参与程度和承诺深度成正比。</p><p>同时，治理 2.0 中引入的 veORN 衰减机制旨在激励用户持续参与 Orion 治理。随着时间的推移，未进行额外质押或延长锁定期的 veORN 会逐渐减少，这要求用户通过增加 ORN 质押或延长锁定期来维持或提升其在治理中的影响力。这种设计保证了 Orion 治理生态的活力和公平性，鼓励新用户参与同时奖励长期和积极参与的现有用户。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/fdceafad316a82509e658e26f8036533.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合终极流动性，驱动加密交易新态势" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>作为 Refer &amp; Earn 计划中的激励：来自推荐人的费用生成（70% 的权重）和用户的 ORN 余额（30% 的权重）。较多的 ORN 余额可以显著增加收到的奖励。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/e176d205707f77f839f476f78413200b.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合终极流动性，驱动加密交易新态势" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/c04c12c4ba8e4411aadf873b204d9780.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合终极流动性，驱动加密交易新态势" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>跨链桥项目在 DeFi 领域内存在较高的风险，包括安全漏洞和运营风险。Orion 作为一个跨链桥项目，需要高度重视这些风险并采取相应的安全措施和风险管理策略，以保护用户资产和增强社区信任。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/ebac3e0dca8fd333de528cdc4506c0a9.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合终极流动性，驱动加密交易新态势" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Orion 协议通过集成多个去中心化和中心化交易所来提供其独特的流动性聚合服务，这一过程涉及复杂的系统集成工作。尽管这种集成为用户提供了广泛的流动性访问和优化的交易体验，但它也带来了系统集成风险。</p><p>这些风险可能包括技术兼容性问题，即不同平台的 API 和数据格式可能存在差异，需要精细的调整和适配以确保无缝集成。此外，维护这种集成的稳定性和可靠性也是一个挑战，因为任何一个平台的更新或故障都可能影响到整个系统的运行。这种高度依赖外部平台的策略可能受到这些平台政策变化或服务中断的影响。</p><p>因此，<strong>尽管系统集成为 Orion 带来了显著的优势，如更丰富的流动性和更佳的用户体验，但同时也要求 Orion 必须投入持续的努力来管理和缓解这些集成风险，确保平台的稳定性和安全性，保护用户的利益不受影响。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/7ddf04f0a86ccd82158a03fe9cf9d2f5.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合终极流动性，驱动加密交易新态势" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>参考资料</h3><p>[1]https://docs.orion.xyz/overview/mission-and-vision</p><p>[2]https://trade.orion.xyz/dashboard/overview</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 13:00:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/2r21cb8l.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/2r21cb8l.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Gryphsis Academy]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>USDT</category>
            <category>Uniswap V3</category>
            <category>DEX</category>
            <category>智能合约</category>
            <category>ETH</category>
            <category>OKX</category>
            <category>治理</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Uniswap 协议费用分配提案引爆市场，对 DeFi 的未来有何影响？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>对于 Uniswap 而言，赋能 UNI 可能只算得上是锦上添花，而即将到来的 v4 hook 或许会更令人兴奋。</blockquote><p>吴说作者|defioasis</p><p>本期编辑|Colin Wu</p><p>在 2 月 23 日晚，Uniswap 基金会治理负责人（Gov Lead）Erin Koen 向 Uniswap 治理论坛发起提案提议，建议使用费用机制奖励那些已经委托并质押了他们代币的 UNI 代币持有者。自 Uniswap 在 2020 年 9 月中下旬宣布代币空投后的几年以来，一直有关于 UNI 是否应该捕获协议费用增加代币实用性的讨论，但几乎都无疾而终。而本次由 Uniswap 基金会负责人提出的提议则正式将 UNI 代币实用性摆放在治理层面上去讨论，也因此引起了不少持有者的狂欢，并带动了 UNI 以及其他一些 DeFi 协议代币的上涨。</p><p>首先，需要明确的是这项提案是由 Uniswap 基金会代表所提出，而 Uniswap 基金会不等于 Uniswap Labs。Uniswap Labs 负责开发和维护、更新与升级 Uniswap 协议，在技术开发和创新方面起着核心作用。从本质上来说，Uniswap Labs 是一家商业公司。Uniswap 基金会则主要聚焦于 Uniswap 协议的治理和社区发展，是一个非盈利性组织。Uniswap Labs 会更侧重于站在协议/公司层面考虑问题，Uniswap 基金会一定程度上代表着社区利益。不难发现，Uniswap Labs 官推并没有提及或转发此事，甚至 Uniswap 协议创始人 Hayden 也并未参与过多的讨论。</p><p>其次，需要弄清楚什么是协议费用。目前可以分为两种费用，前端费用和 LP 费用。前端费用是指在 2023 年 10 月中旬开始的收取通过 Uniswap Labs 前端执行交易的 0.15% 费用，即从 Uniswap 官方前端收取的并支付给 Uniswap Labs 的费用；Hayden 表示，收取这笔费用的目的是为了 Uniswap Labs 的可持续运营提供资金。LP 费用即是 Uniswap 池子的费用，由交易者支付给 LP，比如 Uniswap V3 中 TVL 最高的池子 WBTC/ETH 所收取的费用为 0.3%。在该提案中，明确指出协议费用表示为 LP 费用的一部分，可以是 0、1/4、1/5、1/6、1/7、1/8、1/9 或 1/10（当前设置为 0），具体分数可以通过治理来调整。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/80d6e8c9d80ae701784bc27638b37178.png" alt="Uniswap 协议费用分配提案引爆市场，对 DeFi 的未来有何影响？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>（数据来源：https://tokenterminal.com/terminal/projects/uniswap）</pre><p>据 Token Terminal 在 2 月 25 日的数据，Uniswap 年化 LP 费用约为 6.26 亿美元。假设提案通过并将 LP 费用的 1/10- 1/4 作为协议费用分配给 UNI 持有者，则 UNI 持有者可以获得约 6,262 万- 1.565 亿美元的年化分红。当前 UNI 市值约 80 亿美元，市值与年化分红的比率约在 51.1-127.8 之间。当然这只是一个简单的计算参考，并非是任何的投资依据。</p><p>最后，这项提案尚处于提议和社区讨论阶段，是否会通过还要看社区与代表多方势力的 UNI 委托者的最终投票结果。Uniswap 基金会认为如果没有重大阻碍，预计在 3 月 1 日发布 Snapshot 投票，以及在 3 月 8 日发布链上投票。作为 Uniswap 的早期投资者，a16z 可能会在该项提案未来的投票中扮演关键角色。据 Arkham 数据，标记为 a16z（与疑似 a16z）的地址可能掌控着约 6000 万枚 UNI。</p><p>当然一切都还未尘埃落地，提案是否通过仍充满变数，但这终归是开启了向实用型代币转型的尝试。即使本次提案最终失败，相信后来仍会有其他机构或个人为 UNI 转为实用型代币而努力；以及若提案最终通过，以蚕食了部分 LP 收益作为代币持有者的分红，会对 LP 带来多大的伤害以及随着协议的发展如何更好地平衡 UNI 持有者与 LP 的利益也将会成为新的治理点。</p><p>在几年的发展，Uniswap 俨然成为 BTC 和 ETH 之后的可以代表整个 Crypto 行业的 Beta。如今基金会正式提出对 UNI 的赋能，这背后可能受益于灰度和 Ripple 的胜诉、现货 BTC ETF 的顺利通过以及交易活跃，美国监管政策相对变得更加温和。与此同时，这可能也会给其他协议开发者或团队作了一个榜样，特别是在美开发者。比如 Blur 和 Blast 创始人 Pacman 就对 Uniswap 基金会提出的这个提案表示认可，并希望 Blur 能够从中借鉴经验。（注：NFT 交易市场 Blur 代币 BLUR 与 UNI 类似，都是属于没有赋能的治理代币。）</p><p>无论是 UNI 还是 BLUR，他们背后所代表的协议都是其所处领域的佼佼者。Uniswap 在 DEX 领域占据了约 60% 的市场份额，不仅拥有出色的技术创新力和市场影响力，还对推动 Crypto 行业发展作出了不可磨灭的贡献，这些才是我们所持续关注的焦点核心。对于 Uniswap 而言，赋能 UNI 可能只算得上是锦上添花，而即将到来的 v4 hook 或许会更令人兴奋。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 12:00:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/pw2yrw0q.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/pw2yrw0q.html</link>
            <author>
                <![CDATA[吴说区块链]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>a16z</category>
            <category>Uniswap V3</category>
            <category>Blur</category>
            <category>DEX</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>BTC</category>
            <category>ETF</category>
            <category>Blast</category>
            <category>ETH</category>
            <category>治理</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[覆盘过往经验，如何在下次牛市中抓住 20 倍到 100 倍的币种？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>我花了相当多的时间研究上一轮牛市、当时热门的不同敍事、利润最大化的轮动、2021 年表现最佳的代币以及它们巨大收益背后的逻辑。</blockquote><p>原文标题：How to catch a few 20x to 100x coins during the next bull run ?</p><p>原文作者：VIKTOR</p><p>原文编译：深潮 TechFlow</p><p>我花了相当多的时间研究上一轮牛市、当时热门的不同敍事、利润最大化的轮动、2021 年表现最佳的代币以及它们巨大收益背后的逻辑。</p><p>这个新周期不会和前一个完全相同，但我们应该记住许多教训，因为历史是相似的，尤其是在金融市场，大部分繁荣来自于人类大脑的思考方式，这是永远不会改变的。让我们直接进入正题。</p><h3>牛市的一般性经验</h3><h4><strong>新币表现优异，旧币表现不佳</strong></h4><p>2021 年牛市的一个显著趋势是旧币的表现不佳，2018 年周期中的币种几乎什么币在 2021 年中表现好的。</p><p>Ripple (XRP)、Stellar Lumens (XLM)、Bitcoin Cash (BCH)、NEO、XEM、IOTA、EOS、Dash、Monero (XMR)、Zcash (ZEC) 和 Tron (TRX) 从未再次达到它们之前的最高价格（以美元计），并且自 2018 年以来它们相对于 BTC 基本上只有下跌。</p><p>当然，除了 BTC 和 ETH，主要旧币中唯一的好表现来自于 BNB、Cardano (ADA)、Ethereum Classic (ETC) 和当然还有 DOGE。</p><p>这是 CoinMarketCap 在 2017 年 12 月的排名截图。我强烈建议你查看这些历史快照的几个日期，以帮助你了解加密货币市场是如何「轮动」的。</p><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/6780e474179616fa20598f8b9ae443dd.jpg" alt="覆盘过往经验，如何在下次牛市中抓住 20 倍到 100 倍的币种？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>大多数币种在牛市真正开始前都表现不如 BTC</strong></h4><p>当我们处于熊市中期，认为我们接近底部时，显然是购买 BTC 和 ETH 并持有到下一个牛市的最佳时机。</p><p>但同样的逻辑下，你可能也会被诱惑去购买山寨币，因为它们对 BTC 有高 Beta 值，因此应该表现更好。即使对于某些山寨币来说确实如此，但在上一轮牛市中并没有完全如此。</p><p>大多数山寨币在 2020 年底的比特币上涨期间表现不如比特币，直到 2021 年初，它们突然开始腾飞。</p><p>好消息是，通过持有 BTC 和 ETH 直到牛市开始，你并没有真正错过超额收益。</p><p>如果历史重演，这就是我们应该期待的：BTC（也许也包括 ETH）应该有一个自行起飞的时期，而山寨币涨幅落后，BTC 市占率上升，然后突然轮动开始，那时山寨币开始疯狂上涨。</p><p>但我不认为这正是已经发生或将要发生的事情：过去几个月我们看到的是，$BTC 与 BTC 主导地位同时上涨，就像 2020 年一样，但这一次从 2023 年 6 月到现在，我们已经看到许多代币的表现优于 BTC。</p><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/27b7ecd1e25e63a971ff1dedc90395db.jpg" alt="覆盘过往经验，如何在下次牛市中抓住 20 倍到 100 倍的币种？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>BTC 市占率</strong></h4><p>我的解释是：对于长期投资者来说，2022 年 11 月买入的底部是 $BTC（和 $ETH，即使事后看来，2023 年不触及 ETH 是最好的主意），而购买正确的山寨币的时间是在 2023 年 6 月左右</p><p>山寨币的表现存在很多差异：$ETH 在 2023 年表现不如 $BTC，一些旧的山寨币在过去几个月也表现不如 $BTC，而某些山寨币的表现则大幅优于市场。</p><p>尽管如此，我们还没有看到山寨币的狂热阶段，我预计这将在 BTC 突破其过去的最高价（69000）的时候进入完全的狂热的阶段。</p><h4><strong>大部分收益集中在几个月内</strong></h4><p>这些加密货币的大部分收益集中在相当短的时间内。几乎所有的表现都发生在几个月内，特别是在山寨币上。</p><p>例如，在上一轮牛市中，就是从 2021 年 1 月到 5 月，然后从 8 月到 11 月。市场处于「只涨不跌」的时期，这时你的新对手是那些已经放弃加密货币 3 年的零售投资者。</p><p>这些是你需要将 100% 的精力投入市场的关键时刻。有一个著名的 GCR 推文总结了你在这些时期需要做的事：</p><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/fcb3e84186e4bbf2ad3e4d80a6689e1f.jpg" alt="覆盘过往经验，如何在下次牛市中抓住 20 倍到 100 倍的币种？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>这里有几个例子让你意识到上涨是多么迅速和集中：</p><p>$CHZ：2021 年 2 月至 3 月一个月内增长 30 倍</p><p>$BNB：2021 年 2 月 20 天内增长 8 倍</p><p>$DOT：2021 年 1 月至 2 月两个月内增长 8 倍</p><p>$SUSHI：2021 年 1 月一个月内增长 6 倍</p><p>$AAVE：2021 年 1 月一个月内增长 6 倍</p><p>$HOT：2021 年 2 月至 3 月 2 个月内增长 35 倍</p><p>$JOE：2021 年 8 月两周内增长 60 倍</p><p>不要让熊市带来的创伤后应激障碍（PTSD）剥夺你在牛市和山寨季获得疯狂收益的机会</p><p>如果这是你第一个市场周期，你很可能会太晚进入市场，让你的投资在不理智的估值中飙升而没有及时获利，然后在许多收益中来回徘徊。但是，如果你阅读了这篇文章，很可能你已经经历了上一个周期，并且挺过了 2022 年特别残酷的熊市。在熊市中，你必须对每一个上涨保持警惕，并准备好每次某个山寨币因为某种催化剂上涨时就开始做空。这种行为会得到奖励。但是，在牛市中，这一切完全改变了：币种比你想象的上涨得更高。你必须准备好从中获益。</p><p>以下是一些代币在 2021 年在相当短的时间内疯狂上涨的几个例子，以及达到的非常大的估值：</p><p>2021 年 1 月，$DOGE 一天内上涨了近 10 倍，当时它已经是价值十亿美元的代币</p><p>$THETA 的市值在 3 个月内从 10 亿美元上涨到 120 亿美元</p><p>$RUNE 的市值在 5 个月内从 2 亿美元增至近 50 亿美元</p><p>$FIL 曾一度达到一个接近 4000 亿美元的 FDV</p><p>$ICP 推出时有 2500 亿美元的 FDV</p><p>$AXS 的市值从 2 亿美元上涨到 100 亿美元，用时 5 个月，其 FDV 在顶峰时为 430 亿美元</p><p>$GALA 的市值在 2021 年顶峰时达到了 54 亿美元，而年初时该项目的市值仅为 500 万美元</p><p>$TEL 的市值从 1000 万美元上涨到 300 亿美元（300 倍），用时 5 个月</p><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/39fb8c2f50be2e1e2d283f46c04fe5d9.jpg" alt="覆盘过往经验，如何在下次牛市中抓住 20 倍到 100 倍的币种？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>上次牛市期间加密货币总市值的演变</strong></h4><p>2021 年周期主要的敍事，以及最佳收益：</p><p><strong>DeFi 1.0：</strong></p><p>DeFi 在 2020 年成为加密货币中的新事物，它提供了新的用例，并且是一种从无到有的新鲜事物。2020 年夏天 DeFi 是市场的焦点，这就是为什么它被称为「DeFi Summer」，我们可以将其描述为牛市的开始（或者说是预开始）。</p><p>在整个事情中添加一个庞氏经济学（ponzinomics）方面，你就有了获得巨大收益的秘诀。具有强大基础的 DeFi 中的两个最大赢家是 $AAVE 和 $SNX。从底部到顶部，这些的收益在 500 倍到 1000 倍之间。我们还可以提到 $SUSHI，它在 2020 年 11 月到 2021 年 3 月之间增长了 30 倍。</p><p><strong>Alt L1</strong></p><p>L1 交易是加密货币中最持久的交易，也是上一个周期中最有价值的交易之一：这个交易的主要赢家是 $SOL、$LUNA、$AVAX，但也包括 $FTM、$ADA、$BNB、$EGLD。</p><p>市场对 Alt L1 赋予了非常高的溢价，这意味着平均而言，它们的价值（市值或 FDV）高于其他类别，例如应用程序。一旦你知道了这一点，你就知道你必须接触这个敍事。很快人们就清楚地意识到，这是 2021 年牛市的主题之一，因为其中一些从一开始就几乎是表现最好的币，直到 2022 年 5 月的 Terra-Luna 崩溃。</p><p>这里的教训是：一旦你明白了周期的主要主题是什么，你就简单地顺其自然。第二个教训是：一层网络（Alt L1）交易永远不会消失。这在 2021 年是一个主导主题，但事实上在 2017 年就已经是这样了，而且在 2023-2024 年再次成为这样。</p><ul><li><strong>alt L1 生态系统剧本</strong></li></ul><p>在加密货币中，每当一个币种上涨时，交易者会寻找与上涨币种相关的代币，或者逻辑上应该跟随上涨的代币。这就是为什么，当一个 L1 网络币种上涨时，人们开始寻找这个网络「生态系统」中的所有代币，因为这些代币的市值较小，所以预期会更加剧烈地上涨，并且作为 L1 币种的「beta」。</p><p>通常，主要的生态系统币种就是该网络的主导去中心化交易所（DEX），而在上一个周期中，一些疯狂的收益就是在这里产生的：</p><p>例如，BSC 在 2021 年前 2 个月迎来了旺季，因此 $BNB 开始了从 40 美元到最高 700 美元的大幅上涨，而 $CAKE，作为 BSC 上的主要 DEX，基本上在一个月内上涨了 50 倍。对于一些交易者来说，$CAKE 是他们整个 2021 年牛市中最好的交易。</p><p>第二个例子是在 Avalanche 生态系统中：像大多数币种一样，$AVAX 在 2021 年初有一个强劲的开局，但在 5 月份大幅下跌（-70%），然后在 2021 年 8 月是恢复最强的币种之一。自然地，人们开始寻找 beta 币种，Avalanche DEX 币种 $JOE 在两周内上涨了 50 倍。Pangolin ($PNG) 是 Avalanche 上的另一个主要 DEX，但其价格在同一时间内「仅」翻了 4 倍。</p><p>除了 DEX 外，你还可以考虑 meme 币、货币市场、永续 DEX、CDP（超额抵押稳定币）、发射平台。我认为，现在在 2024 年，人们更倾向于「X 链上的主要 meme 币」，而不是「X 链上的主要 dex」。</p><p><strong>元宇宙</strong></p><p>在 2021 年 10 月 28 日，Facebook 宣布其品牌重塑为 Meta，并且新公司的重点是「构建元宇宙」。这立即在加密货币市场引发了一波极端的投机浪潮：元宇宙狂热开始了。</p><p>有 3 个币种是这一敍事的领导者：$SAND、$MANA 和 $GALA。</p><p>它们都在一个月内接近 10 倍的涨幅，而你唯一需要做的就是在 Meta 宣布其计划后购买它们，即使它们在消息发布后已经上涨了 20%。</p><p>当时，市场正接近亢奋的顶峰，而随着 Meta 的宣布，传统金融和现实世界的新闻也随之而来，因此，这是一个非常强烈的敍事，并持续了一个月左右。</p><p>更重要的是，元宇宙与游戏密切相关，而一个主要的加密游戏，$AXS，在 2021 年夏天期间完全疯狂，游戏 + 元宇宙是另一个强大催化剂，因为然后人们开始寻找「下一个 Axie Infinity」。</p><p>这里的教训是：了解加密之外的技术和现实世界趋势，因为在风险偏好环境中，如果一个技术趋势与加密有某种关系，它肯定会在加密中成为一个敍事，正如我们在这次元宇宙和游戏狂热中看到的。</p><p>2024 年最像 2021 年元宇宙的敍事是 AI：ChatGPT 的推出并没有在市场处于牛市和整体 AI 敍事在时间上集中发生，所以没有出现一个月的全面 AI 狂热（与元宇宙狂热相反），但 AI 币在 2023 年 1 月至 2 月的泡沫期间表现非常好，这是当年最风险偏好的环境，然后 AI 币在 2023 年 10 月 /11 月再次表现良好，现在在 2024 年 2 月再次如此。</p><p>我认为许多 AI 币主要是虚拟软件，但我不想忽视一个在技术世界如此强大的敍事。这个周期中一些最疯狂的收益将来自 AI 板块。</p><p><strong>Meme 币</strong></p><p>Meme 币是上一个周期中表现最好的一些币种。$DOGE 在 2021 年初以 6 亿美元的市值开始。在接下来的 5 个月中，得益于埃隆·马斯克的强力推广，直到它的顶峰，$DOGE 的价格上涨了 150 倍，达到了巨大的 900 亿美元市值。</p><p>几个月后，发生了一次伟大的轮换，另一个以 doge 为主题的 meme 币 $SHIB 达到了 400 亿美元的市值，而 2021 年初的价值不到 500 万美元。</p><p>许多其他 meme 币达到了疯狂的估值：$SAFEMOON（在其顶峰时为 170 亿美元）、$ELON（超过 10 亿美元）、$AKITA（15 亿美元）、$FLOKI（30 亿美元）。</p><p>Meme 肯定会继续存在，很可能是一些 meme 币将成为新周期中表现最好的币种。在加密货币中，推动价格的最主要不是基本面，而是敍事和投机，而 meme 币就是将这一点推向极端。</p><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/9790cc6fd342608e08e68cabbc244d6b.jpg" alt="覆盘过往经验，如何在下次牛市中抓住 20 倍到 100 倍的币种？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>NFT</strong></p><p>NFT 是 2021 年牛市中一个完全新的加密货币类别和敍事（技术上讲，它不是新的，但对市场来说是新的），也是一些最疯狂的收益产生的地方。</p><p>当我们说「NFT」时，我们主要是指头像图片集合，第一个（也是 OG）疯狂的是 CryptoPunks，其地板价格从 2021 年 1 月的 5 ETH 跳升到 3 月的 20 ETH，然后在夏天期间再次上涨到 100 ETH！一年前，在 2020 年夏天，地板价格仅为 1 ETH。</p><p>大量的 NFT PFP 系列已经推出，最成功的一个除了 CryptoPunks 显然是 Bored Apes，但我们还可以提到 Pudgy Penguins、Art Blocks（不是 PFP 系列）、Doodles、Cool Cats 等。</p><h4><strong>关于周期的思考：如何玩转敍事轮换以最大化利润？</strong></h4><p>加密交易是一个从一个敍事到另一个敍事的轮换游戏，虽然几乎不可能准确抓住所有短期轮换，但我们可以记住一些教训。一些敍事在整个牛市期间保持强劲，例如 L1 网络交易从未停止，但大多数趋势持续大约 1 个月，这是第一件需要知道的事情。上涨的主要部分通常发生在几周到一个月的时间里，之后就会出现疲劳，市场的注意力转移到其他事物上。当然，这是一个非常粗略的模式，一些币种设法在连续几个月表现出色，但通常，如果人们连续一个月一直在谈论某件事（想想 2021 年 11 月的元宇宙），请注意这个趋势可能已经耗尽。</p><p>随着我们经历一个牛市，人们倾向于增加风险。这意味着牛市初期的主要敍事可能有一些强大的基本面，但随着时间的推移，交易者将寻找越来越多风险更高、收益更高、越来越没有道理的东西。</p><p>例如在 2020-2021 年，$LINK（强基本面）是熊市的最佳表现者，然后我们有了 DeFi Summer，引入了一个新范式，那就是 DeFi（强基本面），然后我们有了 BTC 涨势，然后在牛市的第一部分，一些 DeFi 币种是表现最好的（$AAVE、$SNX、$RUNE、$UNI）。</p><p>在接下来的几个月中，市场变得越来越投机，虚拟物品被高估到几十亿美元的 FDV（元宇宙、游戏），超高收益的纯庞氏经济学被视为法国的未来（Olympus DAO $OHM）。这时，当所有这些顶部信号出现在市场上时，你可能会寻求退出，或至少大幅降低风险。看到大量的加密游戏（例如通过发射台）以荒谬的估值（&gt;10 亿美元）推出，而它们除了承诺之外没有提供任何东西，这是一个好迹象，表明我们正在接近顶部。当然，对所有这些都要持保留态度，因为加密市场不断地变得 degen（DeFi Summer 已经是庞氏经济学，新的 meme 币不断被推出和交易等），如果你在寻找，你几乎可以在加密中随时找到「顶部信号」。</p><p>如果一枚硬币在熊市中表现最佳，那么它在整个牛市周期中的表现就不可能好于熊市。至少，2021 年的情况是这样，但这是一个独特的牛市，因为它明确分为两部分（2021 年 5 月前和 2021 年 7 月后）。很多在熊市中表现强劲的币种都在 2021 年 5 月左右甚至之前触顶：$AAVE $SNX $RUNE $THETA $KSM $SUSHI。</p><p>在牛市的后半段，要寻找新的敍事方式（2021 年的元宇宙、NFT），并准备好接受那些越来越不合理、引入新型庞氏经济学并具有宗教信仰的事物（下一节将详细介绍）。</p><p>对于巨大的上涨……然后巨大抛售的迹象</p><p>加密倾向于放大许多人类的心理偏见和情绪，这通常是更极端上涨的催化剂，也是更极端抛售的催化剂。确定这样两个催化剂的例子似乎特别重要：</p><h4><strong>「主角」和对一些加密人物的崇拜</strong></h4><p>加密市场喜欢「主角」，这些主角经常被崇拜，并且会成为一些加密货币上涨的原因。你可以很容易地在 2021 年的一些上涨的币种背后找到一个中心人物：</p><p>SBF（Sam Bankman-Fried）被视为一个天才，这是 $SOL（Sam 是 $SOL 的看涨者和支持者）不可思议表现的原因之一，也是 $FTT 上涨的原因</p><p>CZ 是币安领导者，这是 $BNB 成功的一部分</p><p>Su Zhu 被视为神一样的投资者 / 交易者，管理着数十亿美元，他是 Avalanche 的看涨者，这也是 $AVAX 的催化剂</p><p>埃隆·马斯克是 $DOGE 上涨至近 1000 亿美元市值的主要原因之一</p><p>Do Kwon 是 Terra Luna 的创始人，他的「自信」（至少可以这么说）可能在 $LUNA 的（最初）成功中发挥了作用</p><p>Richard Heart，$HEX 背后的多彩人物，受到 Hexican 人的崇拜</p><p>Charles Hoskinson，Cardano 之父，可能是 $ADA 达到巨大市值的主要原因之一</p><p>Andre Cronje，Fantom（$FTM）的中心人物，并共同创立了一些其他项目，被一些人视为天才</p><p>Daniele Sestagalli 领导了 3 个疯狂上涨的项目：$TIME、$SPELL 和 $ICE</p><p>两种类型的主角脱颖而出：要么是「天才」，要么是「社区领袖 / 被社区崇拜」。记住这一点，为下一个牛市做准备。</p><h4><strong>宗教 x 庞氏=即将到来的上涨和抛售</strong></h4><p>第二和第三个催化剂是：宗教和「类庞氏」的代币经济学。有趣的是，这些通常会一起出现。庞氏经济学通常意味着非常高的收益，最终以某种形式不可持续。宗教更难解释，但几个例子将说明这一点：</p><p>Luna 是最好的例子之一：Do Kwon 是魅力四射的领导者，有一个明显的庞氏经济学成分，即 UST 上的 20%Anchor 收益，而且它有点像一个宗教，因为例如社区成员称自己为「Lunatics」，如果你挑战 UST 模型的可持续性，你会受到他们的反对和攻击</p><p>Olympus DAO ($OHM)：这个的主要催化剂是庞氏经济学，基本上是一个疯狂的高质押收益，你可能记得 Olympus 有一个领导者，他是一个叫「Zeus」的 Twitter 匿名者</p><p>Daniele Sestagalli 的项目显然具有「degen 特色」：Wonderland 是一款 Olympus 分叉，有更高的收益，而 Abracadabra 有一个「degenbox」产品，使人们能够循环他们的 UST 并获得一个杠杆化的 Anchor 收益，如果我没记错的话。围绕 Daniele Sestagalli 聚集的社区被称为「青蛙民族」……</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 11:00:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/qu65ywxc.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/qu65ywxc.html</link>
            <author>
                <![CDATA[深潮 TechFlow]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>元宇宙</category>
            <category>NFT</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>BTC</category>
            <category>ETH</category>
            <category>比特币</category>
            <category>DAO</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「零交互空投」盛行，如何为比特币空投季提前做准备？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>持有即获空投：拒绝项目方 PUA、无需交互。</blockquote><p>原创｜Odaily 星球日报</p><p>作者｜lucaskog</p><p>随着比特币生态的全面开花，很多比特币链上资产成为了「金铲子」，为用户提供了不菲的空投收益。</p><p>借 Runestone 空投发布在即之际，本文将分析 RSCI、RuneManiaMiner、Runestone、TreatorTrick 这四种「不同代际」的「零交互空投」资产，探讨未来还会有哪些「金铲子」值得我们去埋伏。</p><h3>RSCI</h3><p>RSIC 是一种点对点的符文分配系统，共计 21000 枚符文，其中 10% 团队预留，11 枚 RSIC 转至中本聪的账户，剩余的符文将空投至 Ordinals 社区的 9211 个地址。</p><p>空投标准并没有被详细说明，但是根据社区猜测，钱包中有 NodeMonkey、BitcoinFrog 等头部 NFT 或者有 Ordi、Sats 等头部符文者都有可能收到空投。截止发文，RSCI 地板价已经来到了 4000 美元。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/f88583e6dc82a01552a4b78d683a7715.jpg" alt="「零交互空投」盛行，如何为比特币空投季提前做准备？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>RuneManiaMiner</h3><p>RSIC Boost 是 RSCI 的一个「附加项目」，相当于 RSCI 的加速器，需要 RSCI 持有者自己去 mint，进一步筛选活跃钱包。而 RuneManiaMiner 是给所有 RSIC Boost 和 RSCI 持有者免费发放的空投，发放初期的地板价一度突破了 1500 美元，目前维持在 700 美元左右。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/ee00bb6ec858b7b35825f46b7d33c00a.jpeg" alt="「零交互空投」盛行，如何为比特币空投季提前做准备？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>Runestone</h3><p>Runestone 是 Ordinals 的创始人@LeonidasNFT 受 RSIC 启发所开启的一个项目。因不满 RSCI10% 的团队预留，Runestone 会无预留且免费空投给 Ordinals 社区。</p><p>Runestone 在区块高度为 826600 时已经快照，只要钱包有三个非文本/json 铭文（共计有 113376 个钱包）即可获取资格。@LeonidasNFT 在 X 平台上表示将会在最近几天陆续发放空投。截止发文，场外 OTC 价格已经到达 400 美元左右。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/bbce58f0c3533b94d97d15fbf0d254af.jpg" alt="「零交互空投」盛行，如何为比特币空投季提前做准备？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>TREAT/TRICK</h3><p>TREAT orTRICK（后文简称双 T）作为闪电网络 NostrAssets 的金铲子，项目方给链上拥有 ORDI 的用户免费空投双 T 代币。链上 Ordi 的持有者不用做任何的任务和交互，就可以拥有免费的双 T 代币参与质押或者直接兑换成 BTC。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/4f13fb2b1b9c0601ba80bd5a99776ff4.png" alt="「零交互空投」盛行，如何为比特币空投季提前做准备？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>如何埋伏？</h3><p>没有了项目方的 PUA，没有了每日每周的交互。随着比特币生态的不断发展，零交互空投（单单钱包里拥有某个资产就可以获得空投收益）将更受欢迎。</p><p>那么如何提前埋伏零交互空投呢？</p><p>首先要储备头部资产：</p><ol><li>蓝筹 NFT（人数多，共识高），如 NodeMonkey、Bitcoin Frog、Bitcoin Puppets 等。</li><li>BRC20 头部铭文，如 ORDI、SATS。</li><li>各个协议的头部资产，如 ARC20 中的 Atom 和 Quark，BRC420 中的蓝盒子等。</li></ol><p>其次，要做好资产分钱包，通过上述的例子发现，各个钱包空投的资产近乎相同，为了体现出比特币生态的公平性，未来大部分空投还是会设定一个下界限（像 Runestone 的空投规则一样，只要满足要求就可以获得等额的空投份额）。</p><p>最后，做好资产隔离，避免不同协议资产混用。</p><p>以上经验来自社区与个人，不构成任何投资建议，投资需谨慎，还请各位投资者 DYOR。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 11:00:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/0vczrdc0.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/0vczrdc0.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Odaily 星球日报]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>铭文</category>
            <category>共识</category>
            <category>NFT</category>
            <category>BTC</category>
            <category>Ordinals</category>
            <category>ARC20</category>
            <category>Runes</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[PA 日报 | Element 创始人王峰称将其在该项目的全部股权无偿转让给蓝港互动，价值 3.35 亿美元的代币将在本周解锁]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>摩根大通计划向私人财富客户提供主动管理的比特币基金；链上侦探 ZachXBT：Bitforex 热钱包出现约 5650 万美元的资金流出，并在此后不久暂停提款；Arbitrum 的 DePIN 专用链 MXC 已完成由 JDI 领投的 1000 万美金融资。</blockquote><p dir="ltr"><strong>今日要闻提示：</strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/utvn4dsr.html">王峰：将在 Element 的全部股权无偿转让给蓝港互动，今后不再个人持有任何 Crypto 项目股权</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/wn4sy34k.html">摩根大通计划向私人财富客户提供主动管理的比特币基金</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/2ofw9w66.html">Arbitrum 的 DePIN 专用链 MXC 已完成由 JDI 领投的 1000 万美金融资</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/hqifso0t.html" target="_blank" rel="noopener" data-v-fd2594d8="">Avalanche 将于 3 月 7 日凌晨在主网激活 Durango 升级</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/4ssdnbim.html">链上侦探 ZachXBT：Bitforex 热钱包出现约 5650 万美元的资金流出，并在此后不久暂停提款</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/20xr5upj.html" target="_blank" rel="noopener" data-v-fd2594d8="">Frax Finance 正考虑为代币持有者提供类似 Uniswap 的奖励机制</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/yniqo1r7.html" target="_blank" rel="noopener" data-v-fd2594d8="">黑山高等法院：将 Do Kwon 引渡到美国的决定可能会再次被上诉法院推翻</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/g1rutt0k.html">数据：价值 3.35 亿美元的代币将在本周解锁</a></strong></p><p dir="ltr"><strong>监管消息</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/yniqo1r7.html" target="_blank" rel="noopener" data-v-fd2594d8="">黑山高等法院：将 Do Kwon 引渡到美国的决定可能会再次被上诉法院推翻</a></p><p>据 Digital Asset 报道，黑山首都波德戈里察高等法院表示，「将 Terraform Labs 创始人 Do Kwon 引渡到美国的决定可能会再次被推翻。」波德戈里察高等法院公共信息官员 Marija Rakovic 表示，「上诉法院已经两次推翻了高等法院的引渡决定，如果 Do Kwon 对最近的引渡决定重新提出上诉，上诉法院可能会再次推翻高等法院将其引渡到美国的决定。他补充说，「我们无意预测上诉法院的裁决，而是（原则上）表明我们对这种可能性的立场。」</p><p>此前消息，<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/h8ni3tx0.html" target="_blank" rel="noopener">黑山波德戈里察高等法院决定将 Do Kwon 引渡至美国</a>，<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/raxr1ggl.html" target="_blank" rel="noopener">Do Kwon 的辩护律师誓言通过上诉避免其当事人被引渡到美国</a>。</p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/m21qasvu.html" target="_blank" rel="noopener" data-v-fd2594d8="">工信部提醒：警惕「数字人民币」诈骗新套路</a></p><p>据微信公众号「工信部反诈专班」消息，日前，工信部揭秘仿冒「数字人民币」App 诈骗新套路：仿冒 App 会盗用正版 App 的图标、背景图、宣传语用以营造「官方 App」的感觉。通常具有以下特征：一是假借国家发放「福利」之名，以「拉人头送分红」的方式诱导受害人扩散仿冒 App，二是通过所谓的「福利金」诱导群众实名注册，获取敏感个人信息，三是会设置专门客服群页面，将受害人引流至一些不常见的社交工具，在其中诈骗受害人钱财。</p><p>工信部提醒广大群众：1.涉诈 App 套路多，谨记不明链接不点击、未知二维码不扫描、陌生网站不浏览，从正规途径下载 App；2.投资理财要认准有资质的正规途径，警惕任何声称「内幕消息」「高额回报」「稳赚不赔」的投资理财推荐。通过官方渠道确认国家惠民政策真实性。</p><p dir="ltr"><strong>AI&amp;元宇宙</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/v2nocl82.html">沙特推出国家级「元宇宙」平台，用户可线上游览当地景点</a></p><p dir="ltr">据 Gulf News 等中东地区媒体报道，沙特阿拉伯文化部推出了全球首个国家级「元宇宙」平台，该平台在沙特建国日对外开放。该平台允许用户在线上环境中探索沙特的景点和文化活动，并展示了该国在音乐、艺术、历史、烹饪和手工艺等方面的成就。平台也包括迷你游戏和一个表演中心，可以转播现场活动。用户可以通过不同的设备，如手机、VR 头显或电脑，无论身在何处都能体验沙特文化。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/hqj50wxu.html">Circle 与合资企业 Overdare 合作构建类似「Roblox 风格」的元宇宙</a></p><p dir="ltr">据 The Block 报道，Circle Internet Financial 宣布与韩国游戏及元宇宙巨头 Krafton 和 Naver Z Corporation 共同成立的合资企业 Overdare 合作，旨在构建类似于 Roblox 的大规模元宇宙平台。该平台将利用 Circle 的可编程钱包，使用户能够接收 USDC 支付。Overdare 平台预计将在 2024 年下半年推出，将提供人工智能生成工具，并计划整合 Cosmos 基础的第一层区块链 Settlus 来建立创作者的收益分配模型​​。</p><p dir="ltr"><strong>项目动态</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/yqe4z4xl.html">外汇经纪商 OANDA 正式在英国开启加密货币交易服务</a></p><p dir="ltr">据 CoinDesk 报道，美国多资产外汇经纪商 OANDA 正式在英国开启加密货币交易服务，名为 OANDA Crypto，这是该公司去年收购 FCA 注册加密公司 Coinpass 的结果。新平台位於伦敦，将提供超过 63 种加密货币对的交易，包括比特币、以太坊和瑞波币，并计划在今年增加更多代币和功能。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/wn4sy34k.html">摩根大通计划向私人财富客户提供主动管理的比特币基金</a></p><p dir="ltr">bitcoinlfgo 在推特发文称，摩根大通宣布计划向其私人财富客户提供主动管理的比特币基金。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/n9xh9q2w.html">基于 Solana 的房地产平台计划在 4 月分发 PRCL 代币</a></p><p dir="ltr">基于 Solana 的房地产数字化投资平台 Parcl 发推宣布 PRCL 代币持有者将能参与对 Parcl 协议某些部分的治理，并在数据和交易方面获得增强的实用性，包括协议生态系统内的激励措施。PRCL 代币的初步分配计划在 4 月进行，总供应量为 10 亿，初期社区供应量为 7-8%，预计初始流通量为 10-12%。Parcl 还计划在 3 月公布详细的代币经济学。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/bxvp8h7j.html">MicroStrategy 的 X 账户疑似已被黑，目前已造成 44 万美元损失</a></p><p dir="ltr">MicroStrategy 的 X 账户今日早间发布多条空投钓鱼链接，疑似已被黑。据 ZachXBT 统计，目前已造成 44 万美元损失。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/utvn4dsr.html">王峰：将在 Element 的全部股权无偿转让给蓝港互动，今后不再个人持有任何 Crypto 项目股权</a></p><p dir="ltr">Element 联合发起人/蓝港互动创始人王峰发推宣布将其在 Element 的全部股权无偿转让给蓝港互动集团，使 Element 成为上市公司的一部分。同时，王峰宣布今后不再个人持有任何 Crypto 项目股权，所有投资将通过蓝港互动进行。Element 已经扭亏为盈，支持多主流公链和二层网络，在 GameFi 等领域成为知名 Web3 基础设施。此举旨在推动更多投资者启动 DAO，从公司化治理过渡到 DAO 运营。蓝港互动将全力进入加密市场，包括扩大 LK Venture 投资，参股 Element，进入比特币矿业等策略。</p><p dir="ltr">港股行情显示，上市公司蓝港互动（HK8267）今日中午<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/0pau5baj.html">大幅上涨超 140%，现报 0.57 港元/股</a>，涨幅 144%。当前蓝港互动总市值为 2.1 亿港元，今日成交额已超 200 万港元。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/hqifso0t.html" target="_blank" rel="noopener" data-v-fd2594d8="">Avalanche 将于 3 月 7 日凌晨在主网激活 Durango 升级</a></p><p>Ava Labs 工程主管 Patrick O'Grady 近日在 X 平台表示，Avalanche 互操作时代于北京时间 3 月 7 日 0:00 开始，拟议的 Durango 升级的生产代码 (AvalancheGo@v1.11.0) 已发布。如果有足够的质押支持 Durango ，它将于北京时间 3 月 7 日 0:00 在主网上激活。此外，<a href="https://twitter.com/AvalancheKorea/status/1762016389332922573" target="_blank" rel="nofollow">Avalanche Korea 官</a>方今日发布公告确认 Durango 升级激活时间预计为北京时间 3 月 7 日 0:00。</p><p>据悉，Durango 升级将 Avalanche Warp Messaging 引入 C 链，为 Avalanche 生态系统中的每个 EVM 链实现本地跨链通信，并为将来的虚拟机（VM）使用 AWM 建立标准。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/4ssdnbim.html">链上侦探 ZachXBT：Bitforex 热钱包出现约 5650 万美元的资金流出，并在此后不久暂停提款</a></p><p dir="ltr">链上侦探 ZachXBT 报告了加密货币交易所 Bitforex 可疑的活动。他指出，2 月 23 日 Bitforex 的热钱包出现约 5650 万美元的资金流出，并在此后不久停止了提款处理，但至今未有官方公告。用户目前正在 Telegram 上提问，试图从团队那里得到回应。有趣的是，他们的 CEO 一个月前辞职了。此外，Bitforex 持有 18% 的$TRB 供应量和 7% 的$OMI 供应量。 ZachXBT 建议监控几个特定钱包地址。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/20xr5upj.html" target="_blank" rel="noopener" data-v-fd2594d8="">Frax Finance 正考虑为代币持有者提供类似 Uniswap 的奖励机制</a></p><p>据 CoinDesk 报道，稳定币协议 Frax Finance 首席执行官兼创始人 Sam Kazemian 表示，其 DeFi 协议背后的核心团队可能很快会遵循领先的去中心化交易所 (DEX) Uniswap 的提议，将部分协议费用分配给其原生代币的质押者。该项目生态系统的治理和实用代币是 FXS。锁定 FXS 的用户会收到 veFXS 代币，从而使他们能够保留其实用性和治理权。veFXS 代币可以在以太坊主网上质押，也可以在 Frax Finance 的 Layer2 Fraxtal 上质押。Kazemian 在接受采访时表示，该提案将建议与 veFXS 的质押者分享协议收入，这将由社区来决定是否通过。</p><p>此外，行情显示，FXS 代币短时拉升，触及 9.7 美元，现报 9.596 美元，24 小时涨幅达 13.79%。</p><p>此前 2 月 23 日消息，<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/ryn8ug6b.html" target="_blank" rel="noopener">Uniswap 基金会提议将协议费用分配给已质押和委托其投票权的 UNI 代币持有者</a>；当日，UNI 代币价格短时突破 12 美元，日涨幅超 60%。</p><p dir="ltr"><strong>融资消息</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/2ofw9w66.html">Arbitrum 的 DePIN 专用链 MXC 已完成由 JDI 领投的 1000 万美金融资</a></p><p dir="ltr">MXC 宣布获得 JDI Global 旗下 DePIN 投资基金 JDI Ventures 的战略投资，投资额达到 1000 万美元。MXC 自 2017 年在德国柏林成立以来，专注于发展去中心化物联网空间，并已在 Arbitrum 推出首个 Layer3 zkEVM 解决方案。该技术团队由前 zkSync 核心成员领导，目标是成为以太坊生态中的 DePIN 基础设施。JDI Global 将提供资金、硬件研发和市场影响力等支持，以加速 DePIN 生态的建设。</p><p dir="ltr"><strong>重要数据</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/xvgy3f7e.html">ETH 突破 3100 美元/枚，ETH/BTC 汇率回升至 0.06 上方</a></p><p dir="ltr">CoinGecko 数据显示，ETH 价格于今日凌晨突破 3100 美元/枚，现报 3124 美元/枚，24 小时上涨 4.7%。同时，ETH/BTC 汇率回升至 0.06 上方，现报 0.06037，24 小时涨幅 4%，7 天内上涨 9.4%。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/g1rutt0k.html">数据：价值 3.35 亿美元的代币将在本周解锁</a></p><p dir="ltr">Token Unlocks 数据显示，本周 DYDX、OP 和 SUI 等代币将迎来一次性大额解锁，总计释放价值超 3.35 亿美元。其中：</p><p dir="ltr">NYM（Nym）将于 2 月 27 日上午 8 点解锁 2500 万枚代币，价值约 520 万美元，占流通供应量的 3.63%；</p><p dir="ltr">YGG（Yield Guild Games）将于 2 月 27 日下午 10 点解锁 1669 万枚 OP 代币，价值约 894 万美元，占流通供应量的 5.57%；</p><p dir="ltr">AGIX（SingularityNET）将于 2 月 28 日上午 8 点解锁 897 万枚代币，价值约 656 万美元，占流通供应量的 0.71%；</p><p dir="ltr">OP（Optimism）将于 2 月 29 日下午 12 点解锁 2416 万枚 OP 代币，价值约 8866 万美元，占流通供应量的 2.52%；</p><p dir="ltr">SUI（Sui）将于 2 月 29 日上午 8 点解锁 400 万枚代币，价值约 656 万美元，占流通供应量的 0.34%；</p><p dir="ltr">Prime（Echelon Prime）将于 2 月 29 日上午 8 点解锁 166 万枚代币，价值约 2097 万美元，占流通供应量的 4.89%；</p><p dir="ltr">DYDX（dydx）将于 3 月 1 日上午 8 点解锁 3333 万枚代币，价值约 1.18 亿美元，占流通供应量的 11.09%；</p><p dir="ltr">ZETA（ZetaChain）将于 3 月 1 日上午 8 点解锁 529 万枚代币，价值 1233 万美元，占流通供应量的 2.24%；</p><p dir="ltr">MANTA（Manta Network）将于 3 月 1 日上午约 8 点解锁 187 万枚代币，价值约 558 万美元，占流通供应量的 0.74%；</p><p dir="ltr">ACA（Acala）将于 3 月 1 日下午 3 点解锁 2743 万枚代币，价值约 285 万美元，占流通供应量的 2.85%；</p><p dir="ltr">此外，EUL（Euler）、TORN（Tornado Cash）、1inch（1INCH）也将在本周迎来价值数（十）万美元的代币解锁。</p><p dir="ltr"><strong>PANews 新功能「龙」重登场，焕新出发！</strong></p><p dir="ltr">PANews APP 及网页端上线 4 大实用新功能，助力获取专属自己的 Alpha 资讯：</p><p dir="ltr">【今日必读】每日热点，迅速掌握；</p><p dir="ltr">【发现】热门活动、行业关键数据实时查看；</p><p dir="ltr">【观点】大 V 观点，看看有无道理；</p><p dir="ltr">【深度】原创文章、行业研报、事件解读，带来深度思考。<a href="https://www.panewslab.com/download.html">立即下载</a>！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 10:42:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/mr9u309s.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/mr9u309s.html</link>
            <author>
                <![CDATA[PA 日报]]>
            </author>
            <category>PA 原创</category>
            <category>加密货币</category>
            <category>区块链</category>
            <category>比特币</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Starknet 发币后 TVL 超 14 亿美元，是价值显现还是一时热度？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>最近一段时间，Starknet 持续占领市场热点，收到众多机构和用户的支持和追逐。</blockquote><h3>引言</h3><p>最近一段时间，Starknet 持续占领市场热点，收到众多机构和用户的支持和追逐。截至 2 月 23 日，L2BEAT 数据显示：Starknet TVL 突破 14 亿美元，续创历史新高，现报 14.8 亿美元，7 日内涨幅达 705.42%。</p><h3>从空投申领开始，TVL 暴增 6 倍</h3><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/c7c2517459a7007b7f7fdad4c9c88c36." alt=" Starknet 发币后 TVL 超 14 亿美元，是价值显现还是一时热度？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2 月 14 日（UTC+8）Starknet 开放认领资格查询入口，并于 2 月 20 日正式开放空投申领，正式拉开了 Starknet 火爆的序幕，虽然期间有出现地址重复记录和错误标记，但丝毫未影响市场的热情。</p><p>据 Token Flow 数据，仅申领开放当天，就有约 38 万用户共申领 3.4 亿枚 Starknet 代币 STRK，占据空投总量的 57.99%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/8051ef4a5c517f837d50a5f58d33472a." alt=" Starknet 发币后 TVL 超 14 亿美元，是价值显现还是一时热度？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>另外，在申领开放的第二天（2 月 21 日）Starknet 的 TVL 数据即暴增 6 倍，最高超过 $14.8 亿，且一直维持在 $12 亿以上。同时，STRK 先后上线多家头部交易平台，目前币价约美元 1.91。折算下来此次空投总额与 TVL 增长相近，即几乎所有代币都进入锁定，这似乎从侧面反映了现阶段市场对 Starknet 价值共识的肯定。</p><h3>热度集中爆发，Starknet 获头部平台力推</h3><p>回顾相关信息，Starknet 的热度几乎是在近两周时间内集中爆发，尤其是 20 日开放申领前后各大头部交易平台：Bitget、Binance、OKX、Bithumb 和 Coinbase 先后公布并上线 STRK 现货交易，Binance 于 21 日上线 U 本位 STRK 永续合约，最高杠杆 50 倍。</p><p>另外，Binance 和 OKX 几乎同时发布对 ETH 质押用户的 STRK 分发计划，OKX Web3 钱包则于 21 日宣布已全面支持 Starknet 生态。一时之间，Starknet 成为了市场和机构的宠儿，基于我们对它的感知，似乎 Starknet 的繁荣和它带来的行情已经近在眼前。</p><p><strong>近期相关动态</strong></p><ul><li><strong>2 月 10 日</strong>Starknet 区块链浏览器 Voyager 发布 STRK 空投数据仪表看板页面；</li><li><strong>2 月 14 日</strong>Starknet 开放认领资格查询入口并公布申领开放时间；</li><li><strong>2 月 17 日</strong>Starknet 生态 AMM 协议 JediSwap 推出 Jediswap v2，Uniswap v3 的设计相近；</li><li><strong>2 月 19 日</strong>消息，智能合约钱包 Argent 推出用于管理 Starknet 资产的多合一解决方案 Portfolio；</li><li><strong>2 月 20 日</strong>Pyth Network 宣布已上线 STRK/USD 喂价数据；</li><li><strong>2 月 22 日</strong>Starknet 基金会发推称 DeFi Spring 活动正式启动，在 Starknet 上连续开展为期一个月的任务系列；</li><li><strong>2 月 22 日</strong>Polygon Labs 与 StarkWare 团队合作推出快速证明系统 Circle STARK，计划合并至 Plonky3 中；</li><li><strong>2 月 23 日</strong>Starknet 发推称，StarkGate 2.0 主网已上线；</li><li><strong>2 月 23 日</strong>EthSign 发推表示已集成 Starknet 钱包，用户可通过连接 Starknet 钱包无缝登录、发送和签署合同；</li></ul><h3>敍事和技术双重加持，Starknet 是否名符其实？</h3><p>StarkNet 被公认的优势来自技术层面：抗量子攻击、STARKs 技术和强能力的工程团队，另外还有知名机构，以及包括 Vitalik 在内头部 KOL 的推崇和认同，这让 StarkNet 的敍述性非常强，在市值方面给了我们极大的想象空间。</p><p>但是，目前的热度似乎遮掩了某些让它可能会显得与市值和热度不符的因素：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/6f4be0eb096fb1174c4a6cc1755ac1a3." alt=" Starknet 发币后 TVL 超 14 亿美元，是价值显现还是一时热度？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>首先，StarkNet 的生态还处于初期，发展比较差，生态由于开发体验和用户体验等问题，仍然落后于 zkSync 等 Layer2，更不能与 OP 和 ARB 的生态比较，更不用说替代或是超越，至少短时间内是不可能的。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/1ee27b10d5d051bc81d9aaea0ab5fd5c." alt=" Starknet 发币后 TVL 超 14 亿美元，是价值显现还是一时热度？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>其次，按当前价格计算，StarkNet 的市值接近 $200 亿，这已经超过 OP 和 ARB 的市值；如果依据机构投资的金额和估值计算，仅 StarkNet 当前的市值，仍然是虚高的。</p><p>从这两个方面来看，随着 TVL 暴增和市场热度集中爆发，Starknet 的市值存在明显的虚高，即使有敍事和技术的双重加持也显得名不符实，让我们担忧，现在的币价和市值是否只是环境影响下的阶段性表现。</p><h3>Starknet 的表现，是爆火还是市场膨胀？</h3><p>Starknet 的火爆表现，既是它本身在过去持续积攒能量后的爆发，也与当前的市场趋势有关，这些都来自于人们对 Starknet 本身以及对市场的 FOMO 情绪。</p><p>从客观角度看，一方面，Starknet 的市值表现存在明显虚高，虽然伴随着市场热度和机构、VC 的支持，但 Starknet 目前的生态和应用并不支撑它的当前表现，最终会回归理性的可能性极大；另一方面，现阶段整个市场处于上行趋势，市场的整体热度也在不断地升温，当用户对市场和对 Starknet 的期待相叠加，这种虚高可能只是表面，随着市场热度和趋势的延续 Starknet 的价值会由虚转实。</p><p>或者并不是 Starknet 表现虚高，而是市场在随着资金流入和情绪累积不断膨胀，只是 Starknet 正好成为市场膨胀中最引人瞩目的那个，这似乎是牛市到来前的又一次试探，也许下一刻就会给我们期待已久的惊喜，这一切还需要时间来验证。</p><h3>关于 Starknet</h3><p>StarkNet 是基于 ZK-STARKs 技术的以太坊 Rollup Layer2，母公司是 StarkWare，旗下有面向企业服务的 StarkEX 和面向消费者的 StarkNet Layer2。StarkNet 同时兼顾隐私及扩展性，可以让 DApp 在不损害 ETH 可组合性和安全性的情况下实现无限扩容和技术延展，被认为是面向高吞吐量和安全需求的有效解决方案。</p><h4><strong>Starknet 的优势</strong></h4><ul><li>无需知道验证者便可完成打包交易工作，在跨链传输资产时无需七天等待期；</li><li>兼顾隐私及扩展性，高效保护用户交易资料隐私及数据安全；</li><li>在保障网络稳定性、促进 V3 交易、降低 L1 费用以减少交易成本等方面的亮点；</li><li>原生账户抽象的每个部分都有其独特作用有助于提升整体用户体验；</li><li>硬件签名功能利用设备内置的安全子系统，即使应用处理器内核被破坏，用户密钥仍安全</li></ul><h4><strong>Starknet 的问题</strong></h4><ul><li>官方跨链桥 StarkGate 刚上线，可能面临智能合约风险；</li><li>使用独立的 Cairo 语言，可能影响开发者进入，导致生态发展不及预期；</li><li>现阶段的生态位落后较多，可能在技术面被其他项目反超；</li></ul>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 10:30:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/ltt7v4nm.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/ltt7v4nm.html</link>
            <author>
                <![CDATA[MIIX Capital]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Starknet</category>
            <category>主网</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>智能合约</category>
            <category>扩容</category>
            <category>DApp</category>
            <category>ETH</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[HashKey Capital：2024 Web3 投资赛道全解析]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>ZK、AI、BTC、DePIN......2024 年 Web3 赛道投资全解析。</blockquote><p>作为最为活跃的 crypto VC 之一，HashKey Capital 内部定期会对 Web3 各赛道进行分析和梳理。在 2024 新年之际，我们将内部赛道判断和理解 「开源」 出来，作为我们对行业的贡献。</p><p>本文作者包括（按照字母序）：Arnav Pagidyala、Harper Li、Jack Ratkovich、Jeffrey Hu、Junbo Yang、Stanley Wu、Sunny He、Xiao Xiao、Yerui Zhang、Zeqing Guo。</p><h3>ZK</h3><p>ZK 赛道在 2023 年从之前扩容、跨链等场景进一步扩展到了更多应用场景，并进一步分化成不同赛道。</p><h4><strong>zkEVM</strong></h4><p>zkEVM 方面在 type0、type1、type2 等几个方面均有一些进展。类别上，type0 类型的完全等同于以太坊，但仍然面临着因为太强调等效性而对出块速度、发布和验证状态等技术挑战；type1 在 EVM 基础上做了改进与折中，目前整体的应用体验和操作码的兼容性等最为突出；type2 等则都较早上线了主网，在各自找对应类型的应用发展生态。</p><p>目前具体项目情况各异，需要根据项目自身发展路线进行分析，例如 Polygon 的 CDK、StarkNet 的全链游戏等。</p><h4><strong>zkVM</strong></h4><p>zkVM 领域内目前的主要技术路线为 zkWASM，架构的可扩展性更强，因此应用方向上和交易所合作做高性能 DEX。zkWASM 领域内主要项目有 Delphinus Labs、ICME、wasm0 等。</p><p>RISC V 架构方向上主要是 RISC0 在探索，相比 WASM 对前端语言和后端硬件更友好，但潜在问题在于效率和证明时间。目前应用场景也在扩展，例如模拟以太坊执行环境的 Reth、FHE 的运行环境、Bitcoin Rollup 等。</p><p>另外是 zkLLVM。=nil; 基于这种技术最近推出了 Type-1 的 zkEVM，利用 zkLLVM 可以快速的将高级语言编译成 zkSNARK 电路。</p><h4><strong>ZK Mining</strong></h4><p>ZK Mining 领域内，GPU 和 FPGA 的效率在当前类似，但 GPU 价格较贵、FPGA 更像原型验证，而 ASIC 场景可能会逐渐有所区分，例如特殊用途的 ASIC 芯片、新增 FHE 需求等等。</p><p>另外，Prover DAO 明显增多，算力是其中的核心竞争力，所以矿机团队做的 Prover DAO 会比较有明显竞争优势。</p><h4><strong>ZK Middleware</strong></h4><p>ZK middleware 可以包括 zkBridge、zkPoS、ZK Coprocessor、zkML、zk 可信计算等等可验证计算的场景。其中 ZK Coprocessor 的场景比较明确，各个项目基本都到了测试网阶段；zkML 赛道仍然比较火，各项目进度和竞争已出现一定的分化。此外，也出现了 ZK 证明共享的新赛道（共同发送证明到某一个网络，在批量处理后平摊收入）。</p><h3>MEV</h3><ul><li>主要可以关注交易供应链的早期阶段，即意图阶段</li><li>解决 LVR 和改进 LP 的下一代 DEX 设计和基础设施会越来越多，吸引更多资本</li><li>私人拍卖/交易池如果能有效运作，将极大地改善交易供应链。而 FHE、MPC 和 ZKPs 的发展值得关注。</li><li>目前，大多数系统都使用集中式 relay、有许可的 solver、需要信任的 builder 等。但我们相信，赛道的终局会是无许可的，以实现最具竞争力的市场。</li><li>MEV 供应链的将在 APS、单据执行、PEPC 等有所改变。</li></ul><h4><strong>OFA</strong></h4><p>订单流拍卖（OFA）在 2023 年开始兴起。高价值的交易将不再流向公共交易池，而是流向 OFA，给用户回馈他们自己创造的价值。从 RFQ 拍卖到区块空间聚合器，有各种 OFA 实施方案可以满足价格发现和执行质量方面的各种需求。展望未来，估计有越来越多的 ETH 交易将通过 OFA 进行。</p><h4><strong>Blockbuilder</strong></h4><p>正如我们通过 relayscan 所看到的，builder 市场集中在少数几家 builder，其中一些是高频交易公司，服务于自己的交易需求。未来随着 CEX/DEX 套利量的减少，高频交易的优势可能也会有所减弱。</p><h4><strong>Relay</strong></h4><p>relay 市场面临两个基本问题。(1）市场集中在少数几家公司，即 BloXroute 和 Flashbots；（2）没有针对中继的激励机制</p><p>未来我们期待可以看到乐观中继（optimistic relays）的快速发展和实施，以及对 relay 激励的提议。</p><h3>AA</h3><p>AA （账户抽象）赛道主要可分为智能合约钱包和模块化服务两大类。</p><p>在智能合约钱包方面，AA 钱包赛道里面的相关公司其实已经和整个钱包赛道的格局差不多，单靠功能来获得流量已越来越难，反而是 wallet factory 方面值得关注。</p><p>在模块化服务方面，Bundler 和 Paymaster 是这些基础提供商都必须要提供的功能，实际上这两种服务已经成为标准服务。</p><p>目前的一些赛道趋势包括：</p><ul><li>多数基建已经搭好，目前发展比较稳定。从整个赛道的数据来看，已经进入了快速增长的轨道，用户钱包数自 6 月份以来开始起量，截至 11 月份，已经有超过 600 多万次 Userop，并且有约 200K 的 MAU。</li><li>L2 的 AA 发展比 L1 要好，EF 正在考虑给 L2 原生支持。</li><li>DApp 不支持 AA 的问题依然很严重，也存在跨链跨 Rollup 账户的实现问题等，需要有人提出新的解决方案。</li><li>私有 mempool 会和 MEV、intent 合流，优化用户体验。</li></ul><h3>Intents</h3><p>Intents 在今年收到关注后，发展很快，尽管面临一些例如 solver 作恶、订单流信任等问题，但都有比较可行的解决方案。</p><p>Intents 如果要发展比较的更好，必须要考虑 oder flow 和获取用户等问题，所以从架构和业务上来看，Intents 很适合和 MEV、AA 两套架构结合起来，例如 Builder 和 Searcher 是最适合做 matching 和 solver 的角色。</p><p>Telegram Bot 很可能会向着 Intent 方向演化，他们在 order flow 上的优势使得他们对于 builder 和 SUAVE 有相当大的议价权，这种议价权甚至会超过比他们体量大的钱包。</p><h3>DA</h3><p>DA 赛道的整体参与者不多，除以太坊之外，主要包括 Celestia、Eigenlayer 和 Avail 等，项目进度不一。头部效应明显，留给腰尾部的机会不多。DA 赛道的项目主要可以考察安全性（包括数据完整性、网络共识等）、可定制性与互操作性、成本等。随着 Celestia 上线和价格走高，DA 赛道的整体估值水平被拉高。但 DA 本质上是个 to B 业务，DA 项目方的收入和生态项目的数量质量息息相关。</p><p>从客户角度而言，在以太坊上发布 DA 是最安全也最昂贵的解决方案。以太坊在 protodanksharding 之后费用显著下降，所以大的 Rollup 项目方还是会选择以太坊作为 DA 层。目前除了 EigenDA 以外的 DA 项目的客户主要是 Cosmos 生态项目、RaaS 项目等；而 EigenDA 的定位比较特殊，和以太坊相关但不直接相关，或许更能吸收一些中间地带的客户。此外还有一些比较早期的 DA 项目以及针对特定场景的 DA 例如 Bitcoin DA，或许在细分领域可获得不错的市场份额。</p><h3>Rollup Frameworks &amp; RaaS</h3><p>rollup 市场已经基本饱和，有待新的发展。目前至少有 30 多个 VC 支持的 RaaS 项目以及基础架构提供商正在进入市场。需要了解哪些使用案例在 RaaS 上取得了成功，以及哪些互操作性解决方案能够发挥作用。</p><p>一些 L2/L3 框架（如 OP Stacks）已经获得了大量公共物品注资和开发人员的采用。</p><p>一些特定的应用程序，如 DePIN 等，有可能通过使用定制的执行环境来使用以太坊 rollup。</p><p>另外最近还有很多关于 rollup 的新技术，比如： Risc0 Zeth/其他项目可以改变 rollup 验证状态的方式，而无需依赖验证器或同步委员会；当与 ZKP 和 MPC 等原语一起使用时，FHE rollup 可以提供完全通用的隐私 DeFi，等等。</p><h3>Cosmos</h3><p>Cosmos Hub 在未来会继续试图从各方面加强生态中的地位，例如部分验证人安全（PSS）可以更灵活的让一部分验证人去提供跨链的共享安全（ICS），而不需要强制所有 Cosmos Hub 的验证人加入，可降低不少验证人的压力，更容易推广；另一方面，Cosmos Hub 计划启用多跳的 IBC 来提高用户体验；协议实现方面，计划增加 Megablocks、Atomic IBC 的功能，提供原子性的跨链事务，可以形成一个统一的 MEV 市场，类似于以太坊生态的 shared sequencer、SUAVE 等。</p><p>Cosmos 生态方面，应用链开发路线在近期受到了一定程度上 L2 等开发框架的影响，新项目数量有所下降。但由于其高度可定制化的底层框架，弹性较强，可随着主流敍事的不断演进，寻找对应进行了定制化修改的公链标的。</p><h3>Security</h3><p>安全赛道的项目在各个层面上均有进展，产品包括了各个层面上的工具和协议，例如链上检测和拦截、链上追踪工具、人工审计与赏金服务、开发环境工具、各种技术方法论应用（例如模糊测试）等等。</p><p>每个工具都有更适合检测特定的漏洞类别，并且具有检查智能合约中漏洞的特定方法（静态分析，符号执行，模糊测试等），但是工具的组合仍然很难取代完整的审核。</p><p>除了上述不同定位外，考察项目的维度还可以包括：维护和更新速度、漏洞库大小、载体、合作方的实际需求等。</p><h3>AI</h3><p>Crypto 与 AI 目前结合的方向主要包括在底层算力基础设施、基于特定数据源的训练、聊天工具、数据标签平台等。</p><p>底层算力基础设施、算力网络领域里的各个项目在不同的点上有创新，但普遍比较早期，而且需要考虑除了创建不同类型的 agents 之外的未来可持续商业扩展路径。</p><p>数据标签平台将传统的人工标注业务改为 web3 的形式，获得订单的能力比较关键。同时，因为低门槛的数据标注未来很容易被 AI 替代，需要更好的围绕高价值高门槛的数据来获取更多订单。</p><p>此外，还有很多结合 AI 的新项目是做 To C 的聊天工具等。</p><p>作为 Crytpo 基金，我们会更多关注 ZKML、有 crypto 垂直领域数据优势的项目、或与 AI 结合紧密的 to C 产品，而非不擅长的大语言模型等基础设施。</p><h3>DeFi</h3><p>2023 年的一个变化可能是，许多投资者需要实际收益率产品，例如最好来自 LSDfi 或 RWA 的收益，而不是基于排放的收益率。同时，由于中心化交易所面临巨大的监管压力，而资产需要寻找流动性，DEX 有极大的机会，尤其是 L2 上线带来高性能应用的可能性，可以着重关注 L2 上的 DEX 机会。</p><p>另一方面，使非加密原生的用户（包括机构）能够访问 Web3 收益率的项目也有着巨大机会。那些能抽象出链上元素并为非加密原生的用户提供安全环境的项目会带来大量资金。</p><p>具体的，根据 Messari 的报告，包括 dYdX、GMX、Drift 和 Jupiter 等著名项目在内的永续 DEX 所产生的费用在各细分赛道中占比最高。</p><p>流动性质押在 2023 年持续增长。在所有 ETH 中，近 22% 的 ETH 都是 staked 的，其中 Lido 占 ETH staking 市场份额的 32% 左右（截止编写时）。而流动性质押代币实际上仍然是最大的 DeFi 赛道，有着 200 亿美元的 TVL。</p><h3>Gaming &amp; Entertainment</h3><h4><strong>Studio</strong></h4><p>Studio 类项目根据自身品类，其特点和所需要关注点均不同，如下表所示：</p><table border="1"><tbody><tr><td>游戏品类</td><td>游戏项目</td><td>特点</td><td>关注的点</td></tr><tr><td>Casual Games</td><td>Gameta、Gomble、CoinArcade、Octo</td><td>流量和广告的游戏、敍事一般都是低成本买量，通过小游戏的机制来吸引用户建立钱包和入金等，将培育好的用户再卖出去，许多项目也会增加 arena 和 party game 的模式，来让用户之间对战、来做一定的用户留存。</td><td>小游戏平台本身最好有很良好的沉淀用户的机制，会员体系或者通过 NFT 的形式</td></tr><tr><td>大型游戏</td><td>Shrapnel、Shoot City、Abyss World、SpaceNation、Nytroverse、Mythical games、Metacene</td><td>端游为主、有 seasoned studio 进行开发、游戏品类为第一人称视角射击、MMORPG 或者 ARPG；游戏开发时间长、研发成本 10M 往上</td><td>这类会更看重核心制作人，包括 track record 以及之前制作游戏是否为同一品类；并且需要团队对整个研发预算有很强的管理能力</td></tr><tr><td>Casual/mid core</td><td>Ambrus、InfiniGods、Moonveil、Mugen Interactive、Puffverse</td><td>1、卡牌类、塔防类和策略性（SLG）游戏为主；通常网页端和手机端就可以支持，此品类游戏容易上手，但有一定的复杂性，对于想深入的玩家，内容上有足够的的策略和深度去体验；2、benchmark 单个产品成本预算在 7M 上下</td><td>对制作人同样有要求，也需要有比较强的成本控制等。</td></tr><tr><td>IP Building</td><td>SpaceNation、Aether Games、Pixelmon</td><td>以游戏为主要 deliver 的产品，同时还有其他 medium 形式的 producing contents 如电影、影视剧、漫画和动画，来更好的为主 IP 赋能，这里商业逻辑是，一些其他的媒体形式如动漫可能成比要比游戏传统获客成本低，但效果更好</td><td>游戏本身可以有很多品类，根据不同品类来对应分析</td></tr><tr><td>AI feature games</td><td>AI Arena、Oasis、Sleepless AI</td><td>以 AI 为核心的目前比较创新，如 AI arena，目前产品比较单一，但敍事也可以讲的很，短期还无法看到落地。</td><td>需要看 AI feature 只是接风口加的一个 layer 还是 AI 功能对于产品和对于用户有本质上的提升和帮助</td></tr></tbody></table><p>整体游戏赛道可以简单总结为上述几类，总体游戏质量和团队专业度水平都比上个周期有大幅度提升，接下来还持续期待工作室进入 web3，同时具备成熟开发运营产品的经历，并持续寻求学习能力强和对 crypto、对社区敏感且愿意发声的游戏制作人+KOL 复合型创始人。在 Web3 方面，因为目前链游存在历史短，没有多少成熟经验可以借鉴，所以我们会更看重团队的想法和思路是否符合 web3，以及学习速度快，而不是有丰富的 web3 经验。</p><p>未来会持续关注 UGC，目前 web 2 UGC 存在中心化无法解决的问题，UGC 除了提供工具给用户制作内容外，还应该提供完全透明的奖励机制与资产的交易自由性，而去中心化是可以解决这些问题的一个很好途径，能提供额外价值，看好有 web2 创作者资源的团队，以透明化和更高收益引入这些创作者来 web3 UGC 平台。</p><h4><strong>游戏 UA</strong></h4><p>游戏 UA 类的项目总结下来，都是以建立用户画像为核心，配和链上和链下和社交三个维度一起，分为获客向（Carv）和运营策略方向（Helika），但所有获客平台往往都面临 retention 的挑战，但不可否认玩家数据是有价值的，该价值会随用户数量增长递增，如果看好应用带来大规模采用，游戏数据分析是能捕获一部分价值的。</p><p>引申到游戏发行平台，上个周期以基础设施和工具为核心产品的发行平台逐渐失去竞争力，现在能决定发行业务能否做起来的还是需要依靠能带来大量用户的核心游戏产品。</p><h3>User/Fan engagement</h3><p>项目主要涉及在娱乐、体育赛事和影视相关行业，按和 IP 方合作关系可以大体分为 IP 方直接运营和 IP 授权合作运营两种形式，IP 合作形式对于平台运营压力更轻，但其效果依赖与 IP 方给予多少资源，而 IP 方直接运营会更重运营，但通常能把 IP 赛事/和内容与终端产品串联的更好，并同时能通过 NFT 授予用户更多附属权益，粉丝激励和反馈的表现可能会更加。另外，通过对几个项目的跟踪观察发现，有一定自身社区基础的平台（比如 Karate combat），把现有用户往 IP 粉丝方向转，往往比从 0 开始、完全基于 IP 的粉丝群体做 fan engagement 要容易成功。接下来会关注具有高 IP 价值、有和游戏/betting 画像重叠的用户/观众/粉丝群体、和更直接合作 IP 的标的。</p><h3>Institutional Service</h3><p>机构服务赛道主要可以分为以下几个子赛道：</p><ul><li>交易/经纪服务：包括交易所、流动性提供商、经纪商/交易商、清算/结算等。</li><li>资产管理：包括基金管理、高频交易、套利、托管等。</li><li>银行/支付：包括支付处理商/出入金、发卡、银行相关服务等。</li><li>其他服务：包括交易技术提供商等。</li></ul><p>这个赛道的整体趋势包括：</p><ul><li>机构服务赛道预计未来几年将继续保持稳定增长。</li><li>合规是机构服务赛道的重要趋势，各家公司都在积极进行合规建设。</li><li>各类服务提供商的职责划分越来越明确，赛道里的每个参与者都专注于⾃⼰的核⼼职责，在细分领域相互制衡和监督，有利于让市场更为诚信和⾼效的运作。</li></ul><ul><li>PB 服务类公司的市场份额有望逐渐提升，对其所提供的领域目前在 crypto 仍属空白但已经在传统领域较为成熟的公司（ECNs, Fully regulated clearing house, Cross Margin capabilities）值得继续关注。</li><li>在 ETF 申请的这个窗口期，加密原生的服务公司会受到来自传统金融公司的冲击，对合规级产品的需求会进一步提升，市场格局会被重塑。</li><li>欧洲是机构服务赛道发展的热点区域，南美等新兴市场也具有一定的潜力。</li></ul><h3>Bitcoin</h3><p>虽然比特币近期由于铭文等备受关注，但比特币链上不是全局共享状态的，和以太坊的整个思路（状态、账户、计算模型）都差别很大，所以中长期来看，比特币基础设施以及应用的建设需要采用不太一样的思路来建设。</p><p>在此基础上，值得关注 Taproot Assets、Rollup、闪电网络等；此外 Statechain 等新技术路线也值得跟踪。</p><h4><strong>侧链</strong></h4><p>Stacks 在内的侧链技术路线长期以来占据了比特币二层网络的主流敍事，因为技术包袱比较小（可以直接在链外）实现比较高的可编程性，容易实现比较好的生态效应。但主要会依赖于跨链、与主链的锚定等技术，可能会被其他新的技术路线会吸引更多流量和关注度。</p><h4><strong>Layer2</strong></h4><p>目前的很多所谓比特币 Layer2 从核心技术原理来看还是仍然更像是一个侧链形式，但会按照以太坊的技术模型构建出了一套完成的执行、结算、验证/挑战、DA 的项目框架。目前的比特币 Layer2 项目的差异主要在各个层面上挑选的技术栈的不同，例如执行层采用的 Cosmos SDK、OP Stack、Polygon zkEVM、Taiko 等；DA 层目前已有一些第三方项目在实现，也有自己实现；另外还一般会做一层 「账户抽象」 或多链钱包的集成，以便同时支持以太坊和比特币的地址格式，方便用户操作。</p><h4><strong>客户端验证</strong></h4><p>包括 RGB 和 Taproot Assets 在内的客户端验证技术，可以实现在链上足迹最小化的情况下，实现资产发行与交易等功能，值得继续关注。</p><h4><strong>闪电网络</strong></h4><p>闪电网络实验室（Lightning Labs）计划明年在 Taproot Assets 上推出稳定币等资产。另外，包括 LSP（Liquidity Service Provider）等可以实现原生资产收益类产品的推广也值得期待。</p><h4><strong>BRC20 类</strong></h4><p>BRC20 类的资产因为严重依赖于一些特定的基础设施，例如 indexer 等，值得关注这部分基础设施以及一些新的资产类型例如 ARC20 等，但需要关注其中的技术实现风险等。</p><h4><strong>DLC</strong></h4><p>DLC 虽然提出的比较早，但因为此前需求较少，推广比较困难。随着后续生态建设的大规模拓展，DLC 技术应用可能会更加普及，特别是和一些预言机合作后。但需要注意一些 DLC 实现过程中引入的中心化风险等。</p><h3><strong>DePIN</strong></h3><p>DePIN 是一个很容易在牛市起量的赛道。与游戏类似，DePIN 也是一个容易破圈转化传统用户的赛道，因此也备受行业关注。DePIN 有几个重点要素：1）是去中心化，以及玩法与机制，可以说是 DePIN 的命脉所在，DePIN 项目的投资需要先看机制。2）是 timing，好的机制需要配合好的时机。牛市初期上线的项目早期获客肯定更容易，所以要求团队对 web3 的市场有敏感性。3）是行业基本面，项目方选择的硬件种类，以及面向的用户特征，都可能决定项目的成败。以下是基于硬件种类的分类：</p><p><strong>关注 toC 场景，以及类似硬件还未普及的市场，可能出现革命性变革：</strong>对于 ToC 高频使用的硬件（比如可穿戴设备）来说，Web3 的玩法和机制，其实给项目方提供了更好更高效的产品众筹通道，降低用户和商家双方的壁垒。在 DePIN 的世界里，因为有明确的 token 激励，所以用户购买硬件的动力会更强（很快回本），商家甚至可以先预售再生产；有了灵活的现金流之后，商家可以后置再来做基本面，比如怎么去丰富软件生态，怎么去与其他硬件做联动，怎么在生态中给 token 赋能等等。尤其对于欠发达地区，如果没有 DePIN 可能永远也不会购买某些硬件，但早期参与挖矿的投机心里可能带来大规模真实的硬件普及。</p><p><strong>谨慎看待改善类硬件：</strong>对于 ToC 放置类或低频使用但有刚需的硬件（比如路由器），用户群体和保有量大，DePIN 可以是一个改进体验的契机。理论上，DePIN 通过重新分配供应方和用户之间的资源和需求，实现成本和收入的再分配，形成更合理的单位经济效益，使用户端的服务更加便宜。但也存在难点：1）是技术上是否能够实现去中心化胜过中心化解决方案，比如很多去中心化计算或存储解决方案，甚至比中心化解决方案更贵更低效；2）是商业上是否触犯到中心化大厂的利益，刚需和保有量大意味着这个方向有众多大厂，他们有多年用户、品牌、资金上的沉淀，DePIN 方案如果不能在基本面上有革命性的突破，或者不能团结到超越大品牌影响力的力量，其实很难拼过 web2 的竞争对手。</p><p><strong>观望特有矿机方向：</strong>对于其他低频使用，同时日常生活中可有可无的硬件，甚至是为了挖矿而专门购买的定向矿机，DePIN 可能可以带来短期的回报，但并不一定能够形成用户黏性。不排除 DePIN 真的培养出了新的用户习惯，但存在一定偶然性，比较难预判，我们具体项目具体分析。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 10:00:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/a5vxp3ot.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/a5vxp3ot.html</link>
            <author>
                <![CDATA[HashKey Capital]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>MEV</category>
            <category>AI</category>
            <category>NFT</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>ETF</category>
            <category>矿机</category>
            <category>比特币</category>
            <category>DePIN</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>以太坊</category>
            <category>DAO</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[谁是 DA 赛道最后王者？关于 Data Availability War 背景、生态与后续展望]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>本篇研究报告是火币研究院对 Data Availability War 背景、生态和后续展望的分析，包括 V 神眼中的 DA、各 DA 项目的盘点和梳理。</blockquote><h3>概述</h3><p>市场上，DA（Data Availability）项目已经如雨后春笋出现，其中具有强竞争力的项目是 Celestia、EigenLayer、Avail、NearDA 和 Covalent 等。</p><p>根据火币研究院的分析，核心内容的 DA 并没有那么难。最简单的一个单机就可以做 DA，最复杂的如 Celestia 用抽样模式做去中心化。简单来说，DA 就是存储，占据成本又很高。如果你不严格的要求以太级别的安保服务，选用哪家 DA 就是一个成本和安全之间的衡量。</p><p>使用 DA 层最重要的原则是：价值越大的服务，DA 应该尽量安全。</p><p>本篇研究报告是火币研究院对 Data Availability War 背景、生态和后续展望的分析，包括 V 神眼中的 DA、各 DA 项目的盘点和梳理。基于对 DA 赛道全面的分析，火币研究院认为未来的 DA 也许是分散的，未来市场有 7-8 家主要的 DA 也许就够用了。</p><h3><strong>1. Data Availability 数据可用性</strong><strong>问题的出现</strong></h3><h4><strong>1.1 什么是 DA</strong></h4><p>简单来说，数据可用性是指区块生产者将区块的所有交易数据都发布到网络中，<strong>以便使验证者可以进行下载</strong>。如果一个区块生产者发布了完整数据并使验证者<strong>可以下载，我们就说数据是可用的</strong>；如果它<strong>隐瞒了一些数据使验证者无法下载完整数据，我们就说数据是不可用的。</strong></p><h4><strong>1.2 DA 问题的两个关键点：安全与成本</strong></h4><p>因此，结合 DA 的定义，我们看到 DA 里面包含以下两个方面：</p><table border="1"><tbody><tr><td><strong>一是确保验证机制安全进行，二是降低发布数据的成本。</strong></td></tr></tbody></table><ul><li><strong>确保验证机制安全进行的问题</strong></li></ul><p>为了使验证安全进行，目前的 L2 排序器（Sequencer）普遍都将 L2 的状态数据与交易数据都发布在<strong>安全性较强的以太坊</strong>上，依靠以太坊进行结算并获得数据可用性。</p><p>因此，数据可用性层实际就是 L2 发布交易数据的地方，目前主流的 L2 都将以太坊当做数据可用性层。</p><ul><li><strong>降低发布数据的成本问题</strong></li></ul><p>L2 简单的将数据可用性与结算都发生在以太坊上，虽然有了足够的安全性，但也承担着巨大成本。<strong>这也是 L2 面临的第二个问题，即如何降低发布数据的成本。</strong></p><h3>2. <strong>DA 中的成本构成&amp;降本增效方向</strong></h3><p>从第 1 章节的介绍中我们看到，DA 中关注的一个重要问题就是如何降低成本。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/23b92513fcfe0f41dbb78bffcb4a4839.png" alt="谁是 DA 赛道最后王者？关于 Data Availability War 背景、生态与后续展望" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>要想让 L2 整体更加便宜就得降低发布数据的成本。那么，该如何降低成本呢？主要有两种方法：</p><ul><li><strong>降低在 L1 上发布数据的成本，例如以太坊即将进行的 EIP-4844 升级。</strong></li></ul><ul><li><strong>仿照 Rollup 将交易执行从 L1 中剥离，数据可用性也可以从 L1 中剥离从而降低成本，也就是不使用以太坊作为数据可用性层</strong></li></ul><p>因此各方均在降低成本方面做了很多努力。从目前的 DA 方案来看，以 Near DA 的成本最低，约$0.0016/block. 其次是 Celestia，EngenLayer, EIP4844 等。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/92da7805e2e4e3cf4e24e905325dfc99.png" alt="谁是 DA 赛道最后王者？关于 Data Availability War 背景、生态与后续展望" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>3. <strong>V 神眼中的 DA</strong></h3><h4><strong>3.1 不使用以太坊 DA 的方案不是真正的 Layer2--以太坊基金会和 V 神的第一次反击</strong></h4><p>在 Celestia 暴火后， V 神曾暗示「以太坊的 layer2 项目必须要在 ETH 上使用 data availability」。 随后以太坊基金会成员 Dankrad Feist 也发表了言论。他指出，不采用 ETH 作 DA 层 (数据可用性层) 的不是 Rollup，也不是以太坊 Layer2。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/f713c1b4d075e20f10cb92b573bfd459.png" alt="谁是 DA 赛道最后王者？关于 Data Availability War 背景、生态与后续展望" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>这样的话，Arbitrum Nova 和 Mantle 都要从 Layer2 名单「除名」，因为它们只在 ETH 之外（名为 DAC 的链下 DA 网络）披露交易数据。</p><p>同时，Dankrad 还表示，像 Plasmas 和状态通道这种不需要链上数据可用性（Data Availability）来确保安全的方案仍算是 Layer2，但 Validium（不用 ETH 作 DA 层的 ZKRollup）不算 Layer2。</p><h4><strong>3.2 使用非以太坊作为 DA，那么它就是以太坊 Validium--V 神的妥协</strong></h4><p>随后 V 神在他的推特流的一次回复中表示「 being a validium is a correct choice for many apps, and using good distributed DA guarantee systems can be a good way to increase the practical security of a validium"</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/45492c77289cb88af9573dc8c3491d79.png" alt="谁是 DA 赛道最后王者？关于 Data Availability War 背景、生态与后续展望" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>同时，他认为作为 rollup 的核心就是是无条件的安全保证：即使所有人都与你为敌，你也能取出你的资产。如果数据可用性依赖于外部系统，就无法得到这种保证。</p><h4><strong>3.3 关于 ENS 与 Data availability ---V 神想通过 ENS 来收拢 DA 的控制力</strong></h4><p>ENS 域名服务会定义一套交互逻辑，用户只需要输入一个短域名就可以自动连接 ENS 智能合约对应的关联长地址，解决了 EOA 地址复杂难记且不易辨识的痛点。应该讲，ENS 的这套域名服务更指向用户流量更庞大的未来扩展市场，尤其是一些 Mass Adoption 的用户群体。而 layer2 才是以太坊扩展并吸纳大流量的未来。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/02f6e7f16f9c788d1df73ee9f36b6265.png" alt="谁是 DA 赛道最后王者？关于 Data Availability War 背景、生态与后续展望" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>V 神认为<strong>若 ENS 的域名解析方案不能覆盖到 layer2，只停留在以太坊主网层面，很难打开想象空间。基于此背景，V 神在推特中说明 ENS 的重要性，"it needs to be affordable!" </strong>.ENS 自然会考虑面向 layer2 提供一整套的数据解析方案，使得用户可以直接在 layer2 上进行域名解析和数据查找，减少其对各自 layer2 偏中心化网关的依赖。</p><p>不难看出，用户在 layer2 上要正常使用 ENS 的域名，前提需要调用且验证以太坊主网上的全局数据。<strong>这意味着要享受 ENS 的这套服务必须得采用正统的以太坊 Data Availability 能力</strong><strong>，而那些基于 OP Stack 走发链捷径且把 DA 放在 Celestia 等第三方 DA 平台上的 layer2 就无法兼容 ENS 了。话到此，就不难理解 Vitalik 的用意了。总之，V 神的深层意思是用 ENS 来给 layer2 众平台定一套可交互操作性规范标准，同时收拢一下 DA 控制力。 </strong></p><h4><strong>3.4 V 神谈 Plasma 回归</strong></h4><ol><li>Vitalik 文章中说了，以太坊的 2 层扩容方案原本有：Plasma、Rollup、Validium、Parallel 等多种方案，<strong>Vitalik 期待中的扩容方向应该是均衡发展，适配各类应用场景进行多样化的 layer2 构建，但现实市场格局是，Rollup 方案一家独大，且日益内卷。</strong><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/5a7c02f4c64b1ac3bd8518baab1f6afe.png" alt="谁是 DA 赛道最后王者？关于 Data Availability War 背景、生态与后续展望" referrerpolicy="no-referrer"></p></li><li>Plasma 相当于一种侧链解决方案，会定期向主网同步默克尔状态数据，是一种数据和计算依赖主网的扩容方案。这样的话，2 层可以用非常中心化的方式，且设计非常复杂的账本模型来高效扩展，还能复用主网 validator 这些系统能力。<strong>Vitalik 新文章重新搬出了 Plasma，而且引导了一种 ZK+Plasma 的扩容解决方案，显然又是一次事关 layer2 政治摇旗。</strong></li></ol><h4><strong>3.5 小结</strong></h4><p><strong>以上 V 神的各种操作，总结起来就是：</strong></p><table border="1"><tbody><tr><td><strong>DA 的需求过旺，但是又不想把市场分给 Celestia。先说安全性，又祭出 ENS 的事， 最后发现市场不买单，还是有很多人去用第一方 DA，干脆说你使用 Valid</strong><strong>i</strong><strong>um 也算，过几天又翻出陈旧的 Plasma 有意引导市场往 ZK+Plasma 方向探索。</strong><strong>从其本意上来讲，就是要不断地把 DA 市场往以太坊上面拉过来。</strong></td></tr></tbody></table><h3>4. <strong>DA 解决方案和各 DA 项目梳理</strong></h3><h4><strong>4.1 DA 解决方案</strong></h4><p>从上述的内容我们可以看出，DA 层的方案是有很多。 从大的方向上来分，可以分为链上和链下两个大的部分。</p><ul><li><strong>链上解决方案</strong></li></ul><p>指的是 L2 依然将以太坊作为 DA 层，并且依靠以太坊降低数据可用性成本。这意味着以太坊未来将作为一个实时公告板，板上的数据公告一段时间后便会删除，L2 必须自己想办法储存所有数据的备份。</p><ul><li><strong>链下解决方案</strong></li></ul><p>即是不再将以太坊当做 DA 层，转而寻找更加经济的方式获得数据可用性。根据去中心化和安全性的不同，可将链下解决方案分为四种：Validium、数据可用性委员会（DAC）、Volition、通用型 DA 方案。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/0d79fdd511bb485689db3c8046c01f2f.png" alt="谁是 DA 赛道最后王者？关于 Data Availability War 背景、生态与后续展望" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>4.2 Celestia</strong></h4><p>Celestia 是模块化公链的开山鼻祖，其基于 Cosmos SDK 进行开发，专注于数据可用性。是目前已经主网上线的强有竞争力的 DA 龙头项目。</p><p><strong>技术特点</strong></p><ul><li>数据可用性采样 (data availability sampling，DAS)</li></ul><p>DAS 使轻节点无需下载整个区块的情况下能够验证数据可用性。轻节点因仅下载区块头无法验证数据可用性，Celestia 使用二维 RS 纠删码编码方案（2-dimensional Reed-Solomon encoding scheme）对区块数据进行重新编码以实现轻节点的 DAS。数据可用性采样（DAS）的工作原理是让轻节点对小部分块数据进行多轮随机采样。随着轻节点完成更多轮的块数据采样增加数据可用的信心。一旦轻节点成功达到预定的置信水平（例如 99％）就认为数据可用。</p><ul><li>命名空间默克尔树 (Namespaced Merkle trees，NMT)</li></ul><p>NMT 使 Celestia 上的执行层和结算层仅下载与其相关的交易。Celestia 将区块当中的数据划分为多个命名空间，每个命名空间都对应构建在 Celestia 上的 rollup 等应用，每个应用仅需下载和自己相关的数据从而提高网络效率。</p><ul><li>Celestia 主要通过两种方式从应用程序中获得收入：</li></ul><ul><li>支付 blob space 费用：Rollup 使用$TIA 付费，将数据发布到 Celestia 的 blob space。</li></ul><ul><li>支付 gas 费用：开发人员使用$TIA 作为 Rollup 的 gas 代币，类似于基于以太坊 Rollup 的 ETH。</li></ul><p><strong>发展潜力</strong></p><ul><li>项目已上线，技术成熟度较高</li></ul><ul><li>潜在的丰富空投，来自$TIA 的质押，例如项目 Dymension、Altlayer 的空投对象都会选择$TIA 的质押者，未来更多的以太坊 Layer2 项目、模块化公链、Cosmos 生态项目都有很大可能走类似的空投路线。</li></ul><ul><li>生态丰富性：与跨链桥、结算层方案、defi 项目、游戏、排序器等合作。</li><li>DA 合作项目方不断增加，合作方包括 Manta、Eclipse、Caldera、Snapchain。 同时还与 Arbitrum Orbit 集成、与 Polygon CDK 集成、与 Aevo 衍生品交易平台的集成等。</li></ul><h4><strong>4.3 EigenDA</strong></h4><p>EigenLayer 是一个基于以太坊的再质押（Restaking）协议，允许用户将 ETH、lsdETH 及 LP Token 重新质押在其他侧链、预言机、中间件等，作为节点并得到验证奖励，这样第三方项目可以享受到 ETH 主网的安全性，ETH 质押者也能得到更多收益，实现了双赢。</p><p>EigenDA 是建立在以太坊上的利用 EigenLayer Restaking 构建的去中心化数据可用性（DA）服务，并将是 EigenLayer 上的首个主动验证服务（AVS）。与 Celestia 或 Avail 不同，EigenDA 不需要引导新的验证器集，以太坊验证者可以自由选择加入。</p><p><strong>技术特点</strong></p><ul><li>增强以太坊的 DA 能力：Blob 区块数据+KZG 承诺</li></ul><p>EigenDA 调动了坎昆升级后的 Blob 区块数据 + KZG 承诺，Rollup 链可以对 Blob Data 进行纠删码生成 KZG 承诺然后发布到 EigenDA 合约，由 EigenDA 的节点来给后续的链 DA 能力进行保证，相当于增强了以太坊的 DA 能力。关键是，EigenDA 的整个过程都围绕 Blob、KZG 这些以太坊既有的基础设施来完成，其节点验证工作也由以太坊的 Validators 参与。</p><ul><li>无自主共识和 P2P 网络</li></ul><p>EigenDA 节点必须在以太坊 L1 上的 EigenLayer 合约中重新抵押 ETH（或者更确切地说，抵押 ETH 衍生品）。EigenDA 节点是以太坊验证器的子集。随后，DA 购买者（例如 rollup，也称为分散者）收到数据 blob 后，用纠删码对其进行编码，并生成 KZG 承诺，发布并分发以供节点确认。之后，分散者一一收集这些签名，生成聚合签名，并将其发布到 EigenDA 智能合约，EigenDA 智能合约对签名进行验证。</p><ul><li>采用托管证明方式</li></ul><p>EigenDA 没有采用数据可用性采样的方式去验证节点是否真正存储了数据，而是使用托管证明方法来实现。任何人都可以向 EigenDA 智能合约提交证明，该证明将由智能合约进行验证。如果验证成功，惰性验证器将被削减。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/b119238d8a1e4e0a161c1b63c8d6295c.png" alt="谁是 DA 赛道最后王者？关于 Data Availability War 背景、生态与后续展望" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>发展潜力</strong></p><ul><li>多个合作项目方，与 Celestia 展开竞争：现已集成 Celo、Mantle、Fluent、Offshore、OP stack 等多个 L2 项目；</li></ul><ul><li>背靠 Eigenlayer 多样生态，包括排序器、跨链桥、预言机等。</li></ul><h4>4.4 <strong>其他 DA 项目</strong></h4><p><strong>4.4.1 Avail</strong></p><p>Avail 可对交易进行高效的排序和记录，提供对数据的存储和数据可行性的验证，支持与以太坊虚拟机（EVM）兼容的区块链，允许 Rollup 将数据直接发布到 Avail，且其轻客户端网络验证机制（下文将介绍）使得 Avail 上的 Rollup 可以通过轻客户端网络而无需依赖智能合约和基础层来验证状态。并且由于其模块化性质，开发人可在 Avail 存储数据并选择其他网络进行结算。</p><ul><li>共识机制：继承自 Polkadot SDK 的 BABE 和 GRANDPA 共识机制</li></ul><ul><li>去中心化：</li></ul><ul><li>Avail 采用 Polkadot 的提名权益证明（NPoS），支持多达 1000 个验证节点，NPoS 还具有有效的奖励分配可以降低权益中心化的风险。</li></ul><ul><li>Avail 有能力从其轻客户端的 P2P 网络中进行数据抽样，这一特性为 Avail 提供了一个高效且可靠的备份机制，即使在出现故障的情况下也能确保数据的可用性。</li></ul><ul><li>有效性证明：Avail 采用 KZG 多项式承诺</li></ul><p>现状：主网尚未上线</p><p><strong>4.4.2 Near DA</strong></p><p>2023 年 11 月 8 日，NEAR 基金会宣布推出 NEAR 数据可用性（NEAR DA）层，为 ETH rollup 和以太坊开发者提供了强大、高性价比的数据可用性。首批用户包括 StarkNet 的 Madara、Caldera、Fluent、Vistara、Dymension RollApps 和 Movement Labs。</p><ul><li>安全性：继承 Near 网络的安全性</li></ul><ul><li>费用优势：NEAR 上的 100kB calldata 花费 0.0033 美元</li></ul><ul><li>现状：NEAR DA 已与 Polygon CDK 集成，用于开发人员构建以太坊 ZK Rollups。</li></ul><p><strong>4.4.3 Covalent</strong></p><p>区块链数据查询服务平台 Covalent 可以标准化来自多个区块链的数据，其统一 API 允许开发者在支持的网络中重复使用查询，解决了区块链数据难以获取的问题。</p><p>坎昆升级之后，以太坊主网只保存 L2 提交的状态数据 1 个月时间，之后会丢弃。Celestia 为保持网络的去中心化程度和 DAS 轻节点机制的成立，也会定期丢弃 L2 提交的状态数据。然而，Covalent 在去年底推出长期 DA 服务 EWM（以太坊时光穿梭机），永久保存以太坊丢弃的 L2 提交的状态数据。Covalent 负责 L2 状态数据的读取。</p><p>而且 Covalent 会将这些数据索引和结构化，整合入其平台的链上数据 API 服务，为专业区块链数据网站、政府监管部门、人工智能研究团队提供服务和支持。</p><ul><li>现状：截至 2023 年 12 月，Covalent 共支持 210 多条区块链，计划在 2024 年底时支持 1000 多条区块链。据不久前 Messari 发布 Covalent 数据可用性报告指出，Covalent 拥有数十亿条数据，是目前最适合为需要通用、广泛适用数据的应用提供服务。</li></ul><p><strong>4.4.4 zkPorter</strong></p><p>zkPorter 是以太坊扩容方案 zkSync 推出的针对去中心化优化的链下数据可用性解决方案，通过结合 zkRollup 和分片思想的混合方法来处理数据可用性。zkPorter 引入了可选的验证器机制，由 zkSync 代币持有者质押代币后来验证和签署区块。虽然 zkPorter 的产品进展在很长时间里一直未向外界披露，但从 zkSync 上的 Layer3 应用链 GRVT 计划在今年 Q1 上线主网，且该项目是在 zkPorter 上存储数据来看，zkPorter 被外界猜测或将在此之前启动。</p><h4><strong>4.5 DA 项目对比</strong></h4><p><strong>技术方面：</strong></p><table border="1"><tbody><tr><td><strong>项目</strong></td><td><strong>技术特点</strong></td></tr><tr><td>Celestia</td><td>使用了数据可用性抽样方案，采用二维 RS 纠删码编码方案来保证数据的可恢复性，并且让轻节点通过随机抽样的方式来获取区块数据，并且以 Optimistic 的方式提交数据可用性的证明。</td></tr><tr><td>Ethereum（Proto-Danksharding）</td><td>同样也是采用数据可用性抽样（DAS）方案，其也采用了 RS 纠删码编码方案来保证数据的可恢复性。不同的是，Ethereum 在数据可用性的证明方式上将采用 KZG 承诺方案，KZG（Kate Zaverucha Goldberg）多项式承诺是一种零知识证明系统，与 Optimistic Rollup 和 ZK Rollup 的区别类似，Optimistic 证明落地的技术门槛更低，KZG 多项式承诺虽然技术门槛较高，但是证明的提交速度更快。</td></tr><tr><td>Avail</td><td>同样也是采用数据可用性抽样（DAS）方案，具体实现方式与 Proto-Danksharding 类似，也是 RS 纠删码编码方案加上 KZG 多项式承诺。</td></tr><tr><td>EigenDA</td><td>Eigenlayer 的旗舰产品，其方案与以太坊的 Proto-Danksharding 出自一脉，也是使用 RS 纠删码编码方案加上 KZG 多项式承诺。</td></tr><tr><td>Arbitrum Nova</td><td>在数据可用性实现方式上与上述的 4 个项目完全不同，其采用的是数据可用性委员会（Data Availability Committee）模式，由一个外部的数据可用性委员会来存储和提供交易数据，并由至少 6 名委员会成员（总成员数为 7 名）提交 BLS 签名来保证数据的可靠性。与数据可用性采样（DAS）方式相比数据可用性委员会方式的成本更低，但是相对来讲牺牲了去中心化和安全性。但是其与上述几个项目不构成竞争关系，仅代表一种数据可用性解决方案。</td></tr><tr><td>zkPorter</td><td>在设计上结合了 ZK Rollup 和分片的方式来解决数据可用性问题，它可以支持任意多个分片，并且每个分片都可以选择并设置自己的数据可用性方案，这保证了智能合约的构建将有更高的自由度。</td></tr></tbody></table><p><strong>性能方面：</strong></p><table border="1"><tbody><tr><td><strong>性能指标</strong></td><td><strong>Celestia</strong></td><td><strong>EigenDA</strong></td><td><strong>Avail</strong></td><td><strong>NearDA</strong></td><td><strong>Ethereum(EIP-4844)</strong></td></tr><tr><td>共识机制</td><td>Tendermint</td><td>Committee based</td><td>GRANDPA+BASE</td><td>Doomslug</td><td>GHOST and Casper 3</td></tr><tr><td>去中心化</td><td>最多 100 个验证者</td><td>与以太坊共享安全</td><td>支持多达 1000 个验证者</td><td>依靠 Near 网络安全，活跃验证者数量达 214 个</td><td>验证者数量超过 90 万</td></tr><tr><td>成本（$cost/block）</td><td>$0.046</td><td>-</td><td>-</td><td>$0.0016</td><td>$7.73</td></tr></tbody></table><h4><strong>总结</strong></h4><ul><li>以上 DA 项目，具有强有竞争力的项目是 Celestia、EigenLayer、Avail 和 NearDA，而 Covalent 不走寻常路，为它在 DA 应用上，开辟了独特的需求。</li></ul><ul><li>在所有数据可用性的实现方案当中，数据可用性采样加 KZG 多项式承诺是最主流的方案，其能够在降低节点成本，提升证明效率的同时保证数据可用性。</li></ul><ul><li>从技术角度，以太坊 Danksharding 和 Celestia 是最去中心化的，<strong>因为都用到了抽样技术，这样降低了节点的性能要求的同时可以做到大带宽。</strong>EigenDA 次之，也用到了抽样，但是 EigenDA 是寄生于以太，其节点数是以太的子集。其他的 DA 项目应该没用到抽样，例如 NearDA 的去中心化程度就相当于 Near Protocol 的去中心化程度。</li></ul><ul><li>Celestia 所选的 Optimistic 证明的落地门槛相比较 KZG 多项式承诺而言更低，技术成熟度更高，但是未来的技术上限不如 KZG 多项式承诺，与同类型的 Avail 以及 EigenDA 相比，Celestia 的开发进度目前更快，将会更早一步落地主网，但是 Celestia 同时也将在坎昆升级之后面临 Ethereum 的直接竞争。</li></ul><ul><li>作为一个 Layer2 开发者，摆在面前的无非是 DA 正统性和发链成本性的 Tradeoff。DA 正统性在商业化市场相对更被动，它适合一些更关心安全共识问题，有一定品牌底蕴和市场基础的综合 layer2 项目，而一些新锐小 layer2，尤其是基于 OP Stack 一键发链速成的 layer2 链，会想尽办法把成本压榨到最低。对它们来说， Celesitia 这类第三方 DA 自然是更好的选择。而 Eigenlayer 还是无法降低项目方开发 L2 的实际成本。</li></ul><ul><li>但是对于 DA 层项目，其场景单一、to B 模式，这些项目并不能像一个综合性公链（例如 Solana）那样能靠着 ToC 场景招商 DAPP 来获取大量的流动性。如果不能成功吸引许多 Rollup 项目的采用，其生态建设就会走弱。而且 Celestia 似乎缺乏极为强劲的资本推手，虽然其技术敍事本身 make sense，但如果不能在以太坊生态内很好的扎根，其宏大蓝图很可能变为空中楼阁。</li></ul><h3>5. <strong>DA 层与区块链的模块化</strong></h3><p>DA 层，其实一直就有，无论是 BTC，ETH，还是 Solana。例如，在 Bitcoin network 中，数据是直接存储在区块上的，15 年前，中本聪发表了比特币白皮书，并将区块大小限制在 1MB，区块大小限制了每个区块能够容纳的交易数据的上限。后来的，隔离见证 (SegWit)，Taproot，以及 Ordinal 协议，其实在某种程度上说，也是为了增强 BTC 网络的数据可用性。</p><p>而在 Pre-4844 的 Ethereum 网络中，Layer2 回传到 Layer1 的数据都存储在 Calldata 里，Rollup 虽然把计算安全的转移到了 L2，但是存储仍然在 L1，由于 L1 存储能力有限，限制了以太坊上 Rollup 的容量。以太坊 Blocksize 约为 150K - 250K，即使所有空间都给 Rollup 用，存储空间也是有限的，限制了 L2 的吞吐量。所以，以太坊才要采用 Proto-Danksharding，通过引入包含 Blobs 的新的交易类型，来增强数据可用性。</p><p>因此，可以这么说，其实 DA 层，是伴随着各个区块链的扩容需求，以及对数据可用性更高的要求，而抽象出来的一层，是区块链技术发展演化过程中，类似人类发展过程中社会分工的细化，而模块化区块链则是将单体区块链中的某一个功能层级解耦出来，外包给其他区块链网络进行负责，从而更进一步实现分工，提升效率。</p><h4><strong>Celestia 提出模块化区块链</strong></h4><p>传统整体区块链的架构通常由四个功能层组成：</p><ul><li>执行层——执行层主要负责处理交易和执行智能合约。它包括交易的验证、执行和状态更新。</li></ul><ul><li>数据可用性层——模块化区块链中的数据可用性层负责确保网络中的数据可被访问和验证。它通常包括数据的存储、传输和验证等功能，以保证区块链网络的透明度和信任。</li></ul><ul><li>共识层——负责节点之间的协议，以实现网络中数据和交易的一致性。它通过特定的共识算法（例如工作证明（PoW）或权益证明（PoS））验证交易并创建新区块。</li></ul><ul><li>结算层——负责完成交易的最终结算，确保资产的转移和记录永久保存在区块链上，决定区块链的最终状态。</li></ul><p>Celestia 首先提出模块化区块链概念，将不同的功能层级从单体区块链中节解耦出来，这样就使得区块链能够专注于某一层级的特殊功能，合理分工，以实现整体可用性最大化。</p><p>这里并不是说，区块链的模块化一定比单体区块链有优势，而是希望，用模块化的思维去看区块链未来的发展，这样就可以有更多的可能性和猜想。</p><h3>6. <strong>关于未来的猜想</strong></h3><h4><strong>6.1 用模块化的眼光看区块链的组合方式</strong></h4><p>上一段，有讲到，将区块链模块化来看，可以分为执行层，数据可用性层，共识层和结算层。</p><p>这里就以以太坊生态为例子，共识层就是以太坊主链，</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/52ff1b72b30e7185d8d6a01405a76c12.jpeg" alt="谁是 DA 赛道最后王者？关于 Data Availability War 背景、生态与后续展望" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>对于以太坊生态来说，未来模块化区块链的可能性数量有 = 执行层方案数量 * 结算层方案数量* DA 层方案数量</p><h4><strong>6.2 DA 层将是分散的</strong></h4><p>DA 层可以已经如雨后春笋出现，核心内容是 DA 并没有那么难。最简单的一个单机就可以做 DA，最复杂的如 Celestia 那样做抽样下的去中心化。用抽样模式做的去中心化，节点越多带宽越大（想象一个 p2p 电影下载网络），这块也是具备网络效应的，所以我认为最终不会有太多这种「去中心化抽样的 DA」。但是其他形式的 DA 则没有限制，可以有无数个。</p><p>在这里我们可以打个比方，DA 就是存储，占据成本又很高。如果你不严格的要求以太级别的安保服务，选用哪家 DA 就是一个成本和安全之间的衡量。</p><p>原则是：价值越大的服务，DA 应该尽量安全。</p><p>因此，<strong>未来的 DA 也许是分散的</strong>。即使如此，也许有 7-8 家主要的 DA 也许就够用了。</p><h4><strong>6.3 以太坊也许将会在 ETH3.0 中，做出专门的 DA 层</strong></h4><p>以太坊从 1.0 升级到 2.0, 将以太坊分为了执行层，和 共识层，新引入的 Blobs 也将挂在在信标链的共识层上。</p><p>未来也许在以太坊下一次升级的时候，随着技术的进步和对数据可用性的增加，以太坊将可能在执行层和共识层的基础上，再专门加载一层 DA 层；又或者，下一次升级中，可能会出现类似分片链的专有数据存储链。当然这都只是猜想，至于会朝哪个方向发展，我们一起期待。</p><p><strong>参考文献</strong></p><ol><li><em>长推：jianshu 关于 Da 的分析 https://twitter.com/jianshubiji</em></li><li><em>长推：后坎昆升级时代冉冉升起的新敍事——DA War https://twitter.com/0xNing0x/status/1744350282509631590?s=20</em></li><li><em>以太坊 Rollups（STARKNET）战事终结，新敍事 DA： https://news.marsbit.co/20240220083034666673.html</em></li><li><em>头等仓研报：模块化区块链 Celestia </em><a href="https://medium.com/@first.vip/%E5%A4%B4%E7%AD%89%E4%BB%93%E7%A0%94%E6%8A%A5-%E6%A8%A1%E5%9D%97%E5%8C%96%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BEcelestia-a2532da9d2be" rel="nofollow"><em>https://medium.com/@first.vip/%E5%A4%B4%E7%AD%89%E4%BB%93%E7%A0%94%E6%8A%A5-%E6%A8%A1%E5%9D%97%E5%8C%96%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BEcelestia-a2532da9d2be</em></a></li><li><em>EigenLayer 深度研报：以太坊的中间件协议，引领再质押敍事</em><a href="https://www.aicoin.com/article/360322.html" rel="nofollow"><em>https://www.aicoin.com/article/360322.html</em></a></li><li><em>长推：DA 解决方案</em><a href="https://twitter.com/i/web/status/1700728653750087945" rel="nofollow"><em>https://twitter.com/i/web/status/1700728653750087945</em></a></li><li><em>再质押协议 EigenLayer 旗舰产品 EigenDA 是什么？</em><a href="https://www.blocktempo.com/what-is-eigenda-that-eigenlayer-will-launch/" rel="nofollow"><em>https://www.blocktempo.com/what-is-eigenda-that-eigenlayer-will-launch/</em></a></li><li><em>一览模块化 DA 设计的五种因素：Celestia、Avail 和 EigenDA 谁是赢家？https://foresightnews.pro/article/detail/52019</em></li></ol>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 09:00:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/fcgg3e6n.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/fcgg3e6n.html</link>
            <author>
                <![CDATA[火必研究院]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Restaking</category>
            <category>零知识证明</category>
            <category>主网</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>智能合约</category>
            <category>中本聪</category>
            <category>扩容</category>
            <category>ETH</category>
            <category>比特币</category>
            <category>EigenLayer</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Crypto 是 AI 的幻觉？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>我在本文会聚焦 Crypto 能为 AI 增益之处，当前主打 AI 应用的 Crypto 项目主要是噱头，不便纳入讨论。</blockquote><ul><li>涌现（emergence）：当许多小的个体相互作用后产生了大的整体，而这个整体展现了构成它的个体所不具备的新特性的现象，比如，生物学所研究的生命现象是化学的一个涌现特性。</li><li>幻觉（Hallucination）：模型有输出欺骗性数据的倾向，AI 模型的输出看起来是正确的，实际上是错误的。</li></ul><p>AI 和 Crypto 的链接呈现出明显的波段起伏特征，在 2016 年 AlphaGo 战胜人类围棋职业选手后，加密世界自发诞生了 Fetch.AI 等将两者结合的尝试，自从 2023 年 GPT-4 的横空出世，这种 AI + Crypto 的热潮再起，以 WorldCoin 发币为代表，人类似乎要进入一个 AI 负责生产力，Crypto 负责分配的乌托邦时代。</p><p>这种情绪在 OpenAI 推出文生视频应用 Sora 后达到高潮，但既然是情绪，总有不理性的成分在，至少李一舟就属于被误伤的那一部分，比如</p><ul><li>AI 的具体应用和算法研发总被混为一谈，Sora 和 GPT-4 背后的 Transformer 原理开源，但是使用二者要给 OpenAI 付费；</li><li>AI 和 Crypto 的结合尚属于 Crypto 的主动贴近，而 AI 巨头们尚未有明显意愿，现阶段 AI 能为 Crypto 做的大于 Crypto 能为 AI 做的；</li><li>在 Crypto 应用中使用 AI 技术 ≠ AI 和 Crypto 的融合，比如链游/GameFi/元宇宙/ Web3 Game/AW 中的数字人；</li><li>Crypto 能为 AI 技术发展做的，主要是在 AI 三要件算力、数据和模型上的去中心化、代币激励等方面的补强；</li><li>WorldCoin 是二者结合的成功实践，zkML 处于 AI 和 Crypto 的技术交叉点，UBI 理论（人类基本收入）进行了第一次大规模实践。</li></ul><p>我在本文会聚焦 Crypto 能为 AI 增益之处，当前主打 AI 应用的 Crypto 项目主要是噱头，不便纳入讨论。</p><h3>从线性回归到 Transformer</h3><p>长期以来，涉及 AI 话题的焦点是人工智能的「涌现」会不会造就《黑客帝国》中的机械智能体或者硅基文明，在人类和 AI 技术的相处上，此类担忧一直存在，最近的是在 Sora 问世后，而稍早前也有 GPT-4（2023）、AlphaGo（2016）和 1997 年 IBM 的深蓝击败国际象棋。</p><p>此类担忧从未成真也是事实，不如放松心态，简要梳理下 AI 的作用机制。</p><p>我们从线性回归出发，其实就是一元一次方程，比如贾玲的减肥机制，就可以做如下归纳，x 和 y 分别代表摄入能量和体重的关系，即吃的越多自然长得越胖，如果要减肥那么就要少吃。</p><p>但是，这样会带来一些问题，第一，人类的身高和体重有生理极限， 3 米巨人和千斤大小姐不太容易出现，因此考虑极限以外的情况缺乏意义；第二，单纯的少吃多练，并不符合减肥的科学原理，严重时会损害身体。</p><p>我们引入 BMI （Body Mass Index）身体质量指数，即体重除以身高的平方来衡量二者的合理关系，并且通过吃、睡、练三个因子来衡量身高和体重的关系，因此我们需要三个参数和两个输出，明显线性回归是不够用的，神经网络就此诞生，顾名思义，神经网络模仿的是人脑结构，思考次数越多，也有可能越合理，三思而后行，加多加深思考的次数，即深度学习（我牵强附会乱说的，大家理解意思就好）</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/e6d62aa0ef6e1ac00bedcbf3dfc3a23a.jpeg" alt="Crypto 是 AI 的幻觉？" referrerpolicy="no-referrer">AI 算法发展史简要说明</pre><p>但是层数的加深也不是无止境的，天花板依然存在，达到某个临界值可能效果就会变差，因此通过更合理的方式理解既有信息之间的关系就变得很重要，比如深刻理解身高和体重之间更细致的关系，找到以往没发现的因子，再或者贾玲找到顶级教练，但是不好意思直说想减肥，那么就需要教练揣摩下贾玲到底啥意思。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/a8bbde45d809afed2a63c0e10c9182e5.jpeg" alt="Crypto 是 AI 的幻觉？" referrerpolicy="no-referrer">减肥的意思</pre><p>在这种场景下，贾玲和教练构成编码和解码的对手，来回传递的意思代表了双方的真正含义，但是不同于「我要减肥，给教练送礼」的直白，双方真正的意图被「意思」隐藏了起来。</p><p>我们注意到一个事实，如果双方往复的次数够多，那么各个「意思」的含义也就更容易猜出来，并且各个意思和贾玲和教练的关系也会越来越明确。</p><p>如果将这个模型扩展，那就是通俗意思上的大模型（LLM，large language model），更精确的说是大语言模型，考察的是词句之间的上下文关系，但是目前的大模型都被扩展，可以涉足图像、视频之类的场景。</p><p>在 AI 的光谱中，不论是简单的线性回归还是极其复杂的 Transformer 都是算法或模型的一种，除此之外，还有算力和数据两个要素。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/f7cef58dcb06c290860ce2d4dfe3599a." alt="Crypto 是 AI 的幻觉？" referrerpolicy="no-referrer">说明：AI 简要发展史，图源：https://ourworldindata.org/brief-history-of-ai</pre><p>简单来说，AI 就是吞吐数据，进行运算，导出结果的机器，只不过和机器人等实物相比，AI 更虚拟一些，在算力、数据和模型三部分上，目前 Web2 商业化运作流程如下：</p><ul><li>数据分为公共数据、公司自有数据和商业数据，需要专业的标注等预处理环节才能使用，比如 Scale AI 公司就为目前主流 AI 公司提供数据预处理；</li><li>算力分为自建和云算力租赁两种模式，GPU 硬件目前英伟达一家独大，CUDA 库老黄也准备很多年，目前软硬件生态一家独大，其次是云服务厂商的算力租赁，比如微软的 Azure、谷歌云和 AWS 等，很多提供一站式的算力和模型部署功能；</li><li>模型可以分为框架和算法两类，模型之战已经终结，谷歌的 TensorFlow 先来先凉，Meta 的 PyTorch 后发先至，但是不论是提出 TransFomer 的谷歌还是坐拥 PyTorch 的 Meta 都逐渐在商业化上落伍于 OpenAI，但是实力依旧不容小觑；算法目前 Transformer 一家独大，各类大模型主要在数据源和细节上开卷。</li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/5215190424ea47072629bbdea9934792.jpeg" alt="Crypto 是 AI 的幻觉？" referrerpolicy="no-referrer">AI 运作过程</p><p>如前所述，AI 应用领域广泛，比如 Vitalik 所说的代码修正早已经投入使用，如果换个视角，<strong>Crypto 能为 AI 做的主要集中在非技术领域，比如去中心化的数据市场、去中心化的算力平台等等，去中心化的 LLM 有一些实践，但是要注意，用 AI 分析 Crypto 代码和区块链上大规模跑 AI 模型根本不是一回事，以及在 AI 模型中加一些 Crypto 因素也很难称得上是完美结合。</strong></p><p>Crypro 目前还是更擅长生产和激励，异想天开用 Crypto 强行改变 AI 的生产范式则大可不必，这属于为赋新词强说愁，拿着锤子找钉子，Crypto 融入 AI 的工作流以及 AI 赋能 Crypto 才是合理选择，以下是我总结的比较可能的结合点：</p><ol><li>去中心化的数据生产，比如 DePIN 的数据采集，以及链上数据的开放性，蕴藏着交易数据的富矿，可用于金融分析、安全分析和训练数据；</li><li>去中心化的预处理平台，传统预训练并无不可攀越的技术壁垒，而在欧美大模型的背后，是第三世界人工标注员的高强度劳动；</li><li>去中心化的算力平台，个人带宽、GPU 算力等软硬件资源的去中心化激励和使用；</li><li>zkML，传统的数据脱敏等隐私手段并不能完美解决问题，zkML 可以隐藏数据指向性，也可以有效评估开源和闭源模型的真实性和有效性；</li></ol><p>这四个角度是我能想到的 Crypto 能为 AI 赋能的场景，AI 是通用工具，AI For Crypto 的领域和项目就不再赘述，大家可以自行研究。</p><p>可以发现，Crypto 目前主要在加密、隐私保护和经济学设计上发挥作用，技术结合点只有 zkML 有一些尝试，这里可以开一下脑洞，如果未来 Solana TPS 真能跑到 10 万+，Filecoin 和 Solana 结合又比较完美的话，能不能打造一个链上 LLM 环境，这样能打造出一个真实的链上 AI，改变目前的 Crypto 附着于 AI，两者地位不对等的关系呢？</p><h3>Web3 加入 AI 工作流</h3><p>无需多言，英伟达 RTX 4090 显卡是硬通货，目前的某个东方大国很难获得，但是更严重的是，个人、小公司和学术机构也遭遇了显卡危机，毕竟大型商业公司才是氪金玩家，如果能在自购、云厂商之外开辟第三条道路，很明显具备实际的商业价值，也就脱离了纯粹的炒作，合理的逻辑应该是「如果不用 Web3，则无法维持项目运作」，这种才是 Web3 For AI 的正确姿势。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/c33ec96549f9637b39919121b0dc465a.jpeg" alt="Crypto 是 AI 的幻觉？" referrerpolicy="no-referrer">Web3 视角下的 AI 工作流</pre><h4><strong>数据之源：Grass 和 DePIN 汽车全家桶</strong></h4><p>Grass 由 Wynd Network 推出，Wynd Network 是一个闲置带宽售卖市场，Grass 是一个开放式的网络数据获取和分发渠道，不同於单纯的数据收集和售卖，Grass 具备将数据清洗和验证功能，以规避越来越封闭的网络环境，不仅如此，Grass 希望能直接对接上 AI 模型，为其提供直接可用的数据集，AI 的数据集需要专业处理，比如大量的人工微调，以满足 AI 模型的特殊需求。</p><p>扩展一下，Grass 要解决数据售卖的问题，而 Web3 的 DePIN 领域能生产 AI 需要的数据，主要集中在汽车的自动驾驶上，传统上的自动驾驶需要对应公司自行积累数据，而 DIMO、Hivemapper 等项目直接运行在汽车之上，采集越来越多的汽车驾驶信息和道路数据。</p><p>在以往的自动驾驶中，需要汽车识别技术和高精地图两部分，而高精地图等信息被四维图新等公司长期积累，形成事实上的行业壁垒，如果后来者借助 Web3 数据反而具备弯道超车的机会。</p><h4><strong>数据预处理：解放被 AI 奴役的人类</strong></h4><p>人工智能可以分成人工标注和智能算法两部分，第三世界，如肯尼亚和菲律宾等地区负责人工标注等价值曲线最低的部分，而欧美的 AI 预处理公司拿走大头收入，进而出售给 AI 研发企业。</p><p>随着 AI 的发展，更多的企业盯上这部分业务，在竞争下数据标注的单价越来越低，该部分业务主要就是给数据打标签，类似识别验证码的工作，并无技术门槛，甚至有 0.01 元人民币的超低价。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/03668e10353541abe2c28b7fdbd43c5d.jpeg" alt="Crypto 是 AI 的幻觉？" referrerpolicy="no-referrer">图源：https://aim.baidu.com/product/0793f1f1-f1cb-4f9f-b3a7-ef31335bd7f0</pre><p>在这种情况下，诸如 Public AI 等 Web3 数据标注平台也具备实际商业市场，链接 AI 企业和数据标注民工，使用激励体系取代单纯的商业低价竞争模式，但是要注意，Scale AI 等成熟企业的标注技术保证可靠的质量，而去中心化的数据标注平台如何控制质量，禁止撸毛党则是绝对刚需，本质上这是 C2B2B 的企业服务，单纯的数据规模和数量并不能说服企业。</p><h4><strong>硬件自由：Render Network 和 Bittensor</strong></h4><p>需要说明，跟比特币矿机不同，目前没有专用的 Web3 AI 硬件，现存的算力、计算平台都是成熟硬件叠加 Crypto 激励层改造而来，本质上可以归纳为 DePIN 领域，但是和数据来源项目有所区别，故按照 AI 工作流写在此处。</p><p>Render Network 是「老项目」，并不完全为 AI 准备，最早致力于渲染工作，一如 Render 之名，2017 年开始运营，当时的 GPU 还没那么疯狂，但是市场机遇已经逐步出现，GPU 显卡市场，尤其是高端显卡被英伟达垄断，高昂的价格阻碍渲染、AI 和元宇宙使用者的进入，如果能在需求方和供给方构建起通道，那么类似共享单车的经济模型就有机会成立。</p><p>并且 GPU 资源并不需要实际交接硬件，仅调配软件资源即可，更值得一提的是，Render Network 在 2023 年便转投 Solana 生态，舍弃 Polygon，在 Solana 并未回暖之时的投奔也被时间证明是正确之举，对于 GPU 使用和分配而言，高速网络是一种刚需。</p><p>如果说 Render Network 是老项目，那么 Bittensor 则风头正盛。</p><p>BitTensor 建构在波卡之上，其目标是通过经济激励训练 AI 模型，比拼各节点能否将 AI 模型训练至误差最小或者效率最高，也是较为符合经典的 AI 上链流程的 Crypto 项目，但是真正的训练过程依然需要英伟达 GPU 和传统平台，整体上类似 Kaggle 等竞赛平台。</p><h4><strong>zkML 和 UBI：Worldcoin 的 AB 面</strong></h4><p>零知识机器学习（zkML）通过将 zk 技术引入 AI 模型训练过程，以此来解决数据泄露、隐私失效和模型验真的问题，前两者容易理解，zk 加密后的数据仍然可以被训练，但是不会再泄露个人或者隐私数据。</p><p>模型验真是指某些闭源模型的评估问题，在 zk 技术加持下，可以设定某个目标值，那么闭源模型可以通过验证结果的方式证明自己的能力，而无需公开计算过程。</p><p>Worldcoin 不仅是较早设想 zkML 的主流项目，还是 UBI（人类基本收入）的拥趸，在其设想中，未来 AI 的生产力将远超人类的需求上限，因此真正的问题在于公平分配 AI 的福利，UBI 的理念将通过 $WLD 代币像全球用户分享，因此必须进行实人生物识别，以遵循公平原则。</p><p>当然，目前的 zkML 和 UBI 还在早期实验阶段，但是足够有趣，我会持续关注。</p><h3>结语</h3><p>AI 的发展，以 Transformer 和 LLM 为代表的路线发展也会逐渐陷入瓶颈，一如线性回归和神经网络，毕竟不可能无限制增加模型参数或者数据量，继续增加的边际收益会递减。</p><p>AI 也许是涌现出智慧的种子选手，但现在幻觉问题十分严重，其实可以看出，目前认为 Crypto 能改变 AI 的幻觉是一种自信，同时也是一种标准的幻觉，Crypto 的加入很难从技术上解决幻觉问题，但至少可以从公平、透明角度入手改变一些现状。</p><p><strong>参考文献：</strong></p><p>OpenAI: 「GPT-4 Technical Report」, 2023; arXiv:2303.08774.</p><p>Ashish Vaswani, Noam Shazeer, Niki Parmar, Jakob Uszkoreit, Llion Jones, Aidan N. Gomez, Lukasz Kaiser, Illia Polosukhin: 「Attention Is All You Need」, 2017; arXiv:1706.03762.</p><p>Jared Kaplan, Sam McCandlish, Tom Henighan, Tom B. Brown, Benjamin Chess, Rewon Child, Scott Gray, Alec Radford, Jeffrey Wu, Dario Amodei: 「Scaling Laws for Neural Language Models」, 2020; arXiv:2001.08361.</p><p>Hao Liu, Wilson Yan, Matei Zaharia, Pieter Abbeel: 「World Model on Million-Length Video And Language With RingAttention」, 2024; arXiv:2402.08268.</p><p>Max Roser (2022) - 「The brief history of artificial intelligence: The world has changed fast – what might be next?」 Published online at OurWorldInData.org. Retrieved from: 'https://ourworldindata.org/brief-history-of-ai' [Online Resource]</p><p>An introduction to zero-knowledge machine learning (ZKML)</p><p>Understanding the Intersection of Crypto and AI</p><p>Grass is the Data Layer of AI</p><p>Bittensor: A Peer-to-Peer Intelligence Market</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 08:00:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/u7ik4njt.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/u7ik4njt.html</link>
            <author>
                <![CDATA[佐爷歪脖山]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>OpenAI</category>
            <category>Solana</category>
            <category>AI</category>
            <category>元宇宙</category>
            <category>Worldcoin</category>
            <category>DePIN</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[链上追踪缅甸诈骗园区：仅两个地址就收到近 1 亿美元的加密货币]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>以 KK 园区为代表的「上帝之城」，充斥着「杀猪盘」与人口贩卖。诈骗团伙经常会让被贩卖的受害者家属支付赎金，以换取自由。这些付款通常也是用加密货币支付。</blockquote><p>作者：<a href="https://www.chainalysis.com/blog/pig-butchering-human-trafficking/" rel="nofollow">Chainalysis</a> &amp; <a href="https://www.ft.com/content/fbe27292-4df9-4610-99e0-a93121e06dd3" rel="nofollow">FT</a></p><p>编译：Felix, PANews</p><p>恋爱推销法，也被称为「杀猪盘」，诈骗人将受害者「养肥」以榨取最大可能的价值。这是一个与加密货币密切相关且日益严重的问题。诈骗人首先与受害者建立一段时间的关系（一般是恋爱的关系），通常通过假装发错号码或通过约会软件建立联系。随着关系的深入，骗子最终会引诱受害者将钱（加密货币或法定货币）投资于一个虚假的投资机会，并持续引诱其投资，直到他们最终断绝联系。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/ecb3b8b1a392dd06c29cea1b04db8863.png" alt="链上追踪缅甸诈骗园区：仅两个地址就收到近 1 亿美元的加密货币" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>来源：<a href="https://www.coindesk.com/learn/crypto-romance-scams-dont-fall-for-these-dating-app-swindlers/" rel="nofollow">CoinDesk</a></pre><p>美国联邦调查局在 2022 年 IC3 报告中指出，在 2022 年，美国人因「杀猪盘」所造成的损失超 7 亿美元（包含加密货币和法定货币），所有类型的加密投资骗局造成的损失接近 25 亿美元。这些数据还不包括中国等其他国家的受害者，而这些国家的居民也是这些骗局的主要目标。</p><p>当许多人意识到「杀猪盘」对受害者造成的破坏时，也逐渐认识到那些诈骗人本身也在遭受剥削。正如在 2022 年与记者 Alastair McCready 在 Chainalysis Public Key 播客上的讨论，以及《纽约时报》最近报道的那样，中国和东南亚各地都有被绑架、贩卖的人，他们被迫在大型园区内的劳改营工作，实施「杀猪盘」骗局。像缅甸妙瓦底这样的地方是诈骗活动的集中地，因为那里的政治不稳定使得诈骗团伙可以逍遥法外。</p><h3><strong>KK</strong><strong>园区：缅甸最臭名昭著的</strong><strong>「</strong><strong>屠宰场</strong><strong>」</strong></h3><p>Chainalysis 采访了国际正义使命团（IJM）的分析师 Eric Heintz。在当地，Eric Heintz 和他的团队协助 IJM 的办事处开展工作，帮助被贩卖的受害者。作为这项工作的一部分，他们还追踪犯罪团伙，监控他们在社交媒体上的招募活动，通过衞星图像绘制出他们的聚集地，并与被贩卖的受害者沟通。</p><p>「这些人的生存条件很可怕。被迫每天工作 12 个小时或更长时间，如果没有达到诈骗指标，就会遭到殴打、折磨，甚至不给食物」。</p><p>Eric Heintz 还透露更多关于诈骗团队的信息。通常，一家公司拥有土地和建筑物，然后将其租给其他公司，由这些公司实施真正的「杀猪盘」。Eric Heintz 表示，这些园区的主人通常也会为他们的租户提供「安全保障」，也就是说，会派警衞防止被贩卖的受害者逃跑。</p><p>这些诈骗团伙如何使用加密货币？虽然知道他们从被骗人那里收取加密货币。但 Eric Heintz 还透露，诈骗团伙经常会让被贩卖的受害者家属支付赎金，以换取自由。这些付款通常也是用加密货币支付。Eric Heintz 发给 Chainalysis 的赎金地址是被贩卖的受害者和其家人所提供。该地址与东南亚最出名的园区之一，KK 园区的一个杀猪团伙有关。Eric Heintz 称：「一些诈骗活动可能将诈骗所得与受害者家庭支付的赎金混在一起。」事实上，除了可能与赎金支付相关的活动之外，Eric Heintz 提供的地址还与诈骗活动的地址有链上联系。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/dc15703304dfc3ad953f8f7a3b704e31.png" alt="链上追踪缅甸诈骗园区：仅两个地址就收到近 1 亿美元的加密货币" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>KK 园区的衞星图像</pre><h3><strong>仅两个地址就收到近</strong><strong>1</strong><strong>亿美元的加密货币</strong></h3><p>首先，在深入链上分析之前，先了解一下 KK 园区的背景。KK 园区是目前最大、最臭名昭著的「杀猪盘」据点之一。KK 园区位于前面提到的缅甸妙瓦底小镇。据报道，这里关押着 2000 多名被贩卖的「诈骗人」。Heintz 向 Chainalysis 提供了两个赎金地址，Heintz 称，这两个赎金地址与一家在 KK 园区经营的杀猪团伙的幌子公司有关。下面的 Chainalysis Reactor 图显示了一些地址的链上活动。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/258bf5dfefcabbd38aa679962b3c3de0.png" alt="链上追踪缅甸诈骗园区：仅两个地址就收到近 1 亿美元的加密货币" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>仅通过 Heintz 提供的两个赎金地址，就能了解到价值数百万美元的链上活动。首先，虽然这些地址是作为支付赎金提供给受害者家属的，但也从一些已知的诈骗地址中收到了大量资金。</p><p>例如，赎金地址 1 从其左侧的四个与诈骗有关的钱包中收到了大约 2420 万美元的加密货币。这两个赎金地址都向主流交易所发送和接收了大量的资金，其中一些交易很可能是赎金。总的来说，自 2022 年 7 月开始活跃以来，这两个地址总共收到了近 1 亿美元的加密货币，尽管目前尚不清楚其中有多少来自诈骗，多少来自赎金。考虑到这只是在 KK 园区经营的一家公司的两个地址，可以推断，在这个园区里的诈骗团队赚了很多钱。</p><p>链上分析显示，诈骗团伙的勒索行动与其主要业务（「杀猪盘」）是紧密交织的。被贩卖的受害者在园区中面临的残酷生存条件也使得问题愈加紧迫，不仅被骗人每年被骗走数亿美元，而且这些诈骗背后的团伙也违揹人道主义精神。</p><p>好消息是加密生态系统正在采取行动，11 月，稳定币发行方 Tether 和加密货币交易所 OKX<a href="https://www.okx.com/learn/tether-okx-investigation" rel="nofollow">宣布</a>，与美国司法部合作开展了一项调查，Tether 冻结了大约 2.25 亿美元的 USDT 代币。这些代币与东南亚一个负责「杀猪盘」的国际人口贩运集团有关。根据数据提供商 CCData 的数据，Tether 已将近 1300 个加密钱包列入黑名单，自去年 11 月该公司向包括 FBI 在内的美国当局开放其平台以来，这一数据激增。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/d68f80a78d55571807cc3fbf260a1c21.png" alt="链上追踪缅甸诈骗园区：仅两个地址就收到近 1 亿美元的加密货币" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此外，韩国牵头的国际刑警组织在 2023 年底的一次行动中，当局逮捕了 3500 名与网络诈骗有关的犯罪分子，没收了 3 亿美元的资金，其中 1 亿美元是加密资产。Chainalysis 鼓励所有加密企业排查与诈骗有关的活动，并向执法部门报告。</p><p>值得一提的是，据金融时报报道，追踪到的价值约 1 亿美元的加密货币中，大部分是在 Tron 区块链上完成交易，该网络交易费用低廉，已发展成为业内最大的网络之一。</p><p>相关阅读：<a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/ug2d51a2.html">Chainalysis 2023 年度加密犯罪报告：诈骗和被盗资金大幅下降</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 07:50:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/y56y28n3.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/y56y28n3.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Felix]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>PA 原创</category>
            <category>Chainalysis</category>
            <category>USDT</category>
            <category>Tether</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Ethena 研报：USDe 的 27% 年化收益从何而来？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>EthenaLabs 在 2023 年 7 月 12 日宣布其融资后，重新点燃了 Defi 的热情，使用 LST（stETH）创建与美元挂钩的数字货币。</blockquote><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/d85d20e9065f998de75f7f2a8c02bdfa.jpeg" alt="Ethena 研报：USDe 的 27% 年化收益从何而来？" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><p>项目名称：EthenaLabs&nbsp;</p><p>网络：以太坊 L1</p><p>当前 TVL（总锁定价值）：4.1 亿美元</p><p>项目类型：CDP（Collateralized Debt Position）</p><p>代号：$USDe &amp; $ENA</p><p>加密货币排名：#NA</p><p>市值：NA</p><p>完全稀释后市值（FDV）：NA</p><p>流通供应量：NA</p><p>总供应量：NA</p><h3><strong>引言</strong></h3><p>随着 Terra 及其相关的 UST 和 Anchor 协议在 2022 年崩溃后，人们对去中心化稳定币的兴趣骤减。当然，随着 web3 的持续发展，板块之间不断轮动、日新月异。现在，Greythorn 团队看到像 Prisma、Liquity 和 Lybra 这样的项目正处于 LSD/CDP 领域创新的前沿。与此同时，Maker 和 Curve 在总锁定价值（TVL）方面保持不变。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/b110d88eafae7f395d7fad19e6b61147.png" alt="Ethena 研报：USDe 的 27% 年化收益从何而来？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>来源: <a href="https://defillama.com/protocols/Cdp/Ethereum" rel="nofollow">Defillama</a></pre><p>许多专家正在质疑 EthenaLabs 的新项目 USDe 是否能够在避免投资者进入类似于 Anchor 的情况下，还能保持其 ~27% 的年化收益率（APY）。</p><p>EthenaLabs 在 2023 年 7 月 12 日宣布其融资后，重新点燃了 Defi 的热情，使用 LST（stETH）创建与美元挂钩的数字货币。当然，这引发了一个思考：它是否会充分利用以太坊的 Layer 1 和 Layer 2，或者它会延续 LUNA，成为加密市场的下一个重大失败？</p><h3><strong>为什么 USDe 和稳定币很重要？</strong></h3><p>稳定币已成为去中心化货币市场的<a href="https://www.rba.gov.au/publications/bulletin/2022/dec/stablecoins-market-developments-risks-and-regulation.html" rel="nofollow">关键参与者</a>，显著影响市场动态。它们是现货和期货市场交易的重要组成部分，无论是在中心化还是去中心化平台上，稳定币都在支持交易和增加加密市场稳定性这两个方面起到了重要作用，尤其是在加密市场不断波动的背景下。</p><p>近两年，稳定币领域实现了显著增长，今年链上交易额<a href="https://dune.com/KARTOD/centralized-stablecoin-on-chain-metrics" rel="nofollow">超过</a> 9.4 万亿美元；在 DeFi 中占前五大资产中的两个，占总锁定价值（TVL）的 40% 以上。它们主导了交易，<a href="https://21shares.com/research/onchain-insights-1" rel="nofollow">数据显示</a>超过 90% 的订单簿交易和超过 79% 的链上交易涉及稳定币。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/cf6ae26e5c88685e3ea426a991953255.png" alt="Ethena 研报：USDe 的 27% 年化收益从何而来？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre> 来源: <a href="https://twitter.com/Route2FI/status/1760043413645521093/photo/1" rel="nofollow">X: Route2FI</a></pre><p>AllianceBernstein，一家拥有 7250 亿美元资产管理规模（AUM）的全球领先资产管理公司，<a href="https://www.coindesk.com/markets/2023/08/09/stablecoin-market-to-grow-to-almost-3t-in-next-5-years-bernstein/" rel="nofollow">预测</a>稳定币市场规模到 2028 年可能达到 2.8 万亿美元。这一预测表明，从目前的 1380 亿美元市值（之前达到过 1870 亿美元的峰值）将有巨大的增长机会。</p><p>稳定币日益增长的接受度和它在中心化和去中心化环境中的一致表现展现了它们在加密生态系统中不可或缺的作用。乐观预计，其赛道增长的潜力高达 2000%，这为投资者和市场参与者展现了与像 EthenaLabs 的 USDe 这样的项目互动的重大机会。</p><p>具体而言，USDe <a href="https://twitter.com/leptokurtic_/status/1681598398124920832" rel="nofollow">旨在</a>通过提供一个抗审查、可扩展且稳定的市场选项来满足这一日益增长的需求。</p><h3><strong>项目概述</strong></h3><p>EthenaLabs 从 Arthur Hayes 的「<a href="https://blog.bitmex.com/dust-on-crust/" rel="nofollow">Dust to Crust</a>」文章中获得灵感，致力于<a href="https://twitter.com/ethena_labs/status/1681592646366801923" rel="nofollow">创建</a>一个衍生品支持的稳定币，解决加密货币对传统银行依赖的重大问题。它们的目标是为广泛的受众提供一个去中心化、无需许可的储蓄产品。EthenaLabs 的合成美元 USDe 旨在成为第一个加密原生、抗审查、可扩展且稳定的金融解决方案，通过对抵押的以太坊进行 Delta 对冲实现。</p><p>EthenaLabs 计划引入他们称之为「互联网债券（Internet Bond）」的产品，与 USDe 一起。根据<a href="https://ethena-labs.gitbook.io/ethena-labs/solution-overview/usde-overview" rel="nofollow">EthenaLabs Gitbook</a>，这将是一个基于抵押的以太坊回报并利用永续合约和期货市场中的资金和基差差异的加密原生、可产生收益的、以美元计价的储蓄工具。</p><p>EthenaLabs 以其独特的使命和创新方法脱颖而出。与其他 CDP 项目（如 Maker 的 DAI、Liquity 的 LUSD 和 Curve 的 crvUSD）不同，EthenaLabs 的 USDe 通过两种主要策略产生其 USD 价值和收益：</p><ul><li>利用 stETH 及其固有收益。</li><li>采取 ETH 空头头寸以平衡 Delta 并利用永续/期货资金率。</li></ul><p>这种策略允许协议合成<a href="http://app.ethena.fi/join/kbary" rel="nofollow">创建</a>一个 Delta 中性的 CDP，将 stETH 的现货存款与通过与 ByBit、Binance 等 CEX 的合作建立的相应空头头寸结合起来。</p><p>持有 Ethena 的 sUSDe（抵押的 USDe）本质上成为一种基差交易（basis trade），将现货 stETH 位置与市场上的空头 ETH 位置相平衡。这种设置为用户提供了这些头寸之间收益差异的曝光，目前产生的大约收益率为 ~27%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/a31ca6d36e4a1af437491e1a8c18db8e.png" alt="Ethena 研报：USDe 的 27% 年化收益从何而来？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre> 来源: <a href="https://ethena-labs.gitbook.io/ethena-labs/solution-overview/yield-explanation" rel="nofollow">EthenaLabs Gitbook</a></pre><h3><strong>USDe：关键风险及 EthenaLabs 的缓解措施</strong></h3><p>在深入研究抵押 USDe 的风险与回报分析之前，重要的是要解决与 EthenaLabs 相关的几个潜在风险：</p><h4><strong>托管风险</strong></h4><p><a href="http://app.ethena.fi/join/kbary" rel="nofollow">EthenaLabs</a> 使用「场外结算」（OES）提供商来托管资产，这就产生了对这些提供商运营能力的依赖。执行存款、提款和交换等关键功能的挑战可能会影响协议的效率和 USDe 的铸造/赎回功能。</p><p>缓解策略：多元化托管提供商：EthenaLabs 通过在多个 OES 提供商之间分散抵押品来有效管理集中风险，从而最小化风险。</p><h4><strong>中心化交易所（CEX）风险</strong></h4><p>协议在中心化交易所（例如 Binance、Bybit）上使用衍生品来平衡抵押品的 Delta，如果交易所突然不可用，会带来风险。</p><p>缓解策略：多元化 CEX 通道：通过多元化持有资产的交易所，EthenaLabs 降低了任何单一交易所失败的风险。</p><h4><strong>抵押风险</strong></h4><p>抵押资产（stETH）与永续期货头寸中的基础资产（ETH）之间的差异引入了「抵押品风险」。LST 中的重大错误可能会导致流动性问题。</p><p>缓解策略：积极监控和合作伙伴关系。EthenaLabs 积极监控 stETH 的链上完整性，并与流动性来源保持联系，必要时准备更换抵押品。</p><h4><strong>清算风险</strong></h4><p>在短 ETHUSD 和 ETHUSDT 头寸中抵押 stETH 引入了清算风险，如果 ETH 与 stETH 的价差显著扩大。</p><p>缓解策略：系统性抵押品管理：EthenaLabs 有关于重新平衡抵押品、转移资产和利用保险基金来防范清算风险的流程。</p><ol><li>系统性抵押品重新平衡
<p>Ethena 将在任一风险情景发生时系统性地委派额外抵押品，以改善我们对冲头寸的保证金位置。</p></li><li>转移资产和循环抵押品
<p>Ethena 能够临时在交易所之间循环委派抵押品以支持特定情况。</p></li><li>保险基金部署
<p>Ethena 有能力迅速部署保险基金以支持交易所上的对冲头寸。</p></li><li>保护抵押品价值</li></ol><p>在发生极端情况，如抵押的以太坊资产中的关键智能合约缺陷时，Ethena 将立即采取措施降低风险，唯一动机是保护抵押品的价值。这包括关闭对冲衍生品头寸以避免清算风险成为关注点，以及将受影响资产转换为另一资产。</p><h4><strong>资金风险</strong></h4><p>持续的负资金率可能会降低 Ethena 的收益。</p><p>缓解策略：保险基金作为收益保护者：保险基金在综合收益为负时充当安全网，确保抵押品的稳定性。</p><h4><strong>抵押提取队列/削减风险（SLASHING RISK）</strong></h4><p>ETH 提取可能出现长队列，这可能对 stETH 产生消极影响。</p><p>缓解策略：这主要取决于 stETH 和 Lido 的表现，EthenaLabs 没有直接的缓解策略。</p><h4><strong>监管风险</strong></h4><p>对 USDT、USDC 和 DeFi 监管控制的<a href="https://www.globalcompliancenews.com/2023/11/13/https-insightplus-bakermckenzie-com-bm-financial-institutions_1-united-kingdom-the-future-of-uk-stablecoin-regulation-treasury-and-regulators-provide-more-detail-on-approach_11082023/" rel="nofollow">担忧</a>可能会影响 USDe 在总锁定价值（TVL）方面的增长，包括用户吸引和留存的困难。</p><p>缓解策略：基于欧盟的运营与 MiCA 许可：通过旨在根据欧盟的 MiCA 法规运营，EthenaLabs 将自己置于有效适应监管变化的位置，减少潜在法律变动的影响。</p><p>EthenaLabs 已经开发出一套全面的方法来管理其运营中的各种风险，强调了多元化、积极监控和战略规划对保护协议及其用户的重要性。</p><h3><strong>与 Anchor 的比较：收益是否值得？</strong></h3><p>鼓励投资者进行自己的研究，尤其是在考虑 USDe 时，后者提供了约 27% 的高稳定币收益率。这种收益率与 Anchor 协议的情况相提并论，凸显了市场中的系统性风险，即单一协议的失败可能导致更广泛的金融动荡。</p><p>Anchor 的下跌主要是由于 UST 设计中固有的风险，这些风险依赖于与 Luna 价格相关的反射性机制。如果 Luna 的价格显著下跌，就会冒着 UST 灾难性贬值的风险。Anchor 基于固定的 Terra 比率向借款人提供 UST（或 aUST）收益，无论市场条件如何，承诺年化率为 19.45%。</p><p>此外，Anchor 的「真实收益」，来自抵押的 bAssets，只有约 5.81%，远低于支付率。这种差异，加上它对 Luna 表现的依赖，为金融危机埋下了伏笔。</p><p>对于希望了解更多关于 Luna 和 UST 崩溃的信息，包括 Anchor 机制的人来说，我们之前已经在名为"<a href="https://www.ccn.com/news/sec-defi-rule-force-liquidity-providers-to-register/" rel="nofollow">Demystifying Anchor</a>" 和 "<a href="https://0xgreythorn.medium.com/the-collapse-of-anchor-6c422f29adf1" rel="nofollow">The Collapse of Anchor</a>."的文章中详细介绍过。</p><p>对于 USDe，其收益是如何产生的、涉及的风险以及其营销策略与 Anchor 显著不同：</p><ul><li><strong>透明化营销</strong>：与 Anchor 宣传的「<a href="https://ethena.notion.site/Ethena-FAQs-3ccc1437e13343f8b74c0d005e4f5128" rel="nofollow">无风险</a>」回报不同，USDe 的营销直接说明了风险和回报。它的收益来源，来自永续合约（perps）和抵押的以太坊（stETH），被清楚地传达，设定了现实的期望。</li><li><strong>真实的收益</strong>：sUSDe 不承诺不可持续的高存款率。相反，它提供了来自其底层资产的实际收益，避免了以无法由资产收益支持的率激励借款人的陷阱。</li><li><strong>避免自我抵押</strong>：与一些使用自己的代币作为抵押的模型不同，sUSDe 依赖于 stETH。这种从项目自身代币到像 stETH 这样更稳定资产的抵押基础的转变显著改变了风险动态。重点从与项目代币相关的投机风险转移到 ETH 和 stETH 的更可管理的流动性风险以及其他上述提到的风险。</li></ul><p>将 USDe 与 UST 的崩溃进行比较是误导性的，因为它们在风险结构和运营模式上有根本的不同。USDe 投资者的重点应该是了解永续资金、中心化交易所流动性和托管风险的具体情况，而不是 UST 模型中看到的不可持续的高收益策略。</p><p>总的来说，与 Terra 的 UST 相比，USDe 在风险缓解和产品结构上提出了一个更为深思熟虑且可能更安全的选项。通过利用本地收益和有效管理来自衍生品来源的风险，USDe 不仅因其收益机会，而且因其战略设计和风险管理实践而脱颖而出。</p><h3><strong>杰出的团队和支持</strong></h3><p>Ethena 团队在 <a href="https://twitter.com/leptokurtic_" rel="nofollow">@leptokurtic_</a>的领导下成功完成了三轮融资，吸引了中心交易所、市场做市商、DeFi 创新者和传统金融机构的大量参与。这种广泛的支持强调了项目的可信度和对生态系统的潜在影响。</p><p>在紧迫的 deadline 下，团队展示了卓越的计划和协调能力，确保协议准备好进行主网发布。他们优先考虑风险管理和安全性，在发布前进行了彻底的审计。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/f220aa06f5e00e0074ad69700c6d153a.png" alt="Ethena 研报：USDe 的 27% 年化收益从何而来？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>来源: <a href="https://icoanalytics.org/projects/ethena/" rel="nofollow">ICO Analytics: Ethena</a></pre><p>Shard 空投活动的成功显现了市场对去中心化稳定币的兴趣。自 2023 年 12 月初以来，总锁定价值（TVL）增加了 135 倍，达到超过 4.1 亿美元，活动取得了令人印象深刻的开端。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/f1c45b5ac82942ce4a6583bd312ee94d.png" alt="Ethena 研报：USDe 的 27% 年化收益从何而来？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>来源: <a href="https://dune.com/noxiousq/ethena-usde" rel="nofollow">@noxiousq Dune Analytics</a></pre><p>这种势头表明，像 USDe 这样的产品需求旺盛，不仅吸引了大量 TVL，还吸引了支持其愿景的投资者的关注。随着 USDe 向前迈进，它旨在引入<a href="https://twitter.com/CryptoHayes/status/1738124811518509094" rel="nofollow">下一个十亿美元</a>的 TVL 到 DeFi 领域，可能开辟类似于 Luna 周期期间看到的新机会。让人开始思考：这是否标志着去中心化金融中又一个变革性阶段的开始。</p><h3><strong>结束语</strong></h3><p>在 Greythorn，我们重点关注链上分析、流动性变动和其他有效数据。如果您觉得我们的分析有价值，我们非常希望您能成为我们社区的一部分。您可以在 <a href="https://www.linkedin.com/company/greythorn-asset-management/?viewAsMember=true" rel="nofollow">LinkedIn </a>上与我们联系，查看我们的网站，或者了解我们的<a href="https://twitter.com/0xGreythorn" rel="nofollow"> X</a> 以深入了解加密货币世界。</p><p>我们还建议您随时更新我们的最新发现。这包括对 <a href="https://0xgreythorn.medium.com/the-rise-of-depin-networks-89dfb066e28a" rel="nofollow">DePIN</a> 及其生态系统增长的综合研究、<a href="https://0xgreythorn.medium.com/bittensor-the-rise-of-decentralized-ai-a5941a0cdaeb" rel="nofollow">Bittensor (TAO) </a>和我们对 <a href="https://0xgreythorn.medium.com/introducing-hyperoracles-zkoracle-paving-the-way-for-onchain-ai-and-ml-with-opml-abdc0a15192b" rel="nofollow">HyperOracle</a> 上的 ZKML 的探索。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 07:00:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/y2p30x9a.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/y2p30x9a.html</link>
            <author>
                <![CDATA[0xGreythorn]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>DePIN</category>
            <category>Layer 1</category>
            <category>主网</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>智能合约</category>
            <category>ETH</category>
            <category>Terra</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[灰度跌倒，贝莱德吃饱？比特币 ETF 通过后加密市场流入了多少资金]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>从 ETF 通过以来，截至 2024 年 2 月 25 日，11 支 ETF 持有的比特币数量从 619491 到 732549 个，共累计增持 113058 个比特币。比特币 ETF 的总持仓数据为 73.2 万个比特币，管理资金规模从 285.9 亿美元到 372.1 亿美元，累计增加 86 亿美元的资金规模。</blockquote><p><strong>作者：Frank，PANews</strong></p><p>1 月 11 日，美国证券交易委员会（SEC）终于通过比特币 ETF 的申请，同时有 11 支比特币 ETF 上市。整个加密圈也随着这个消息迎来了一轮新的上涨，比特币价格在短暂的经历 49000 下跌至 38500 之后，再次逐渐回升，并成功突破 53000 美元关口。那么，比特币 ETF 是否真的正成为整个加密市场这一轮牛市的最大利好动力？PANews 对于这一阶段的比特币 ETF 动态做了一个全面盘点，在 40 多天的世界里，比特币 ETF 到底为比特币增加了多少资金入场？</p><h3>ETF 通过后净增持 11 万个比特币，总持仓规模达到 372.1 亿美元</h3><p>从 ETF 通过以来，截至 2024 年 2 月 25 日，11 支 ETF 持有的比特币数量从 619491 到 732549 个，共累计增持 113058 个比特币。比特币 ETF 的总持仓数据为 73.2 万个比特币，管理资金规模从 285.9 亿美元到 372.1 亿美元，累计增加 86 亿美元的资金规模。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2024/02/26/images/cZh155rD64.png" alt="灰度跌倒，贝莱德吃饱？比特币 ETF 通过后加密市场流入了多少资金" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>根据这一数据统计，比特币 ETF 通过初始阶段的持仓平均价格约为 46163 美元，目前的平均持仓价格 50803 美元。</p><p>目前，比特币 ETF 的持仓量占总体供应的 3.73%，这一数据超过币安交易所钱包地址 59.6 万个的比特币数量（coincarp 数据）。目前比特币现货交易所前 30 家的持仓约为 120 万个（不含 ETF 托管的数量），从净增持的 11 万个比特币来看，ETF 通过后为加密市场带来的直接新增流通需求占比约为 9.34%，这也直接刺激了比特币的价格上涨至超过 53000 美元。</p><h3>灰度减持 17.5 万个比特币，贝莱德吃进 12.7 万</h3><p>虽然比特币 ETF 的总体持仓量有所增加，但 1 月 11 日比特币 ETF 通过后的几天内，比特币价格却经历了从 49000 美元回调至 38500 美元的大幅下降。这一大幅下跌主要原因是来自于灰度的减持。</p><p>由于投资者在购买 ETF 的时候并不是直接购买比特币，ETF 发行商需要根据二级市场的订单需求通过 Coinbase 等加密货币交易所购买相应的比特币现货来匹配市场流通。相应的，像灰度（Grayscale）这样的机构，由于此前灰度的比特币 GBTC 具有折价。因此，在 ETF 通过后，灰度需要出售相应的比特币份额来消除折价。</p><p>在美国 SEC 批准比特币 ETF 之前，灰度一直是比特币最大的持有者，并且由于 GBTC 的属性是一只无法赎回的信托基金形式，灰度的比特币持仓量一直以来处于只曾不减的状态。在比特币 ETF 通过后，这种状态被打破。由于 ETF 是具有赎回属性的基金，灰度的比特币持仓开始迅速减持。从 61.7 万个降至 44.5 万个。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2024/02/26/images/6a8hbsl8q9.png" alt="灰度跌倒，贝莱德吃饱？比特币 ETF 通过后加密市场流入了多少资金" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>这其中有几方面原因导致：其中最重要的原因是灰度比竞争对手高 6 倍的收费管理费，就目前公布的各个 ETF 的管理费来看。多数 ETF 的管理费维持在 0.49%-0.19% 的区间，只有灰度的管理费仍维持在 1.5%。是其他对手的约 6 倍。对于投资 ETF 的大资金客户来说，灰度的管理费显然不占优势。另一方面，曾是 GBTC 前十持仓的 Ark 自己建立了 ETF（ARKB）,也会将资金转移至自家的 ETF 池中。以及 GBTC 不再具有折价的套利空间，也导致了许多 GBTC 持有者转移仓位。</p><p>与之相对的是，贝莱德（BlackRock）推出的 IBIT 从 1 月 10 日的 228 个比特币增持到如今的 12.69 万个比特币。贝莱德是全球最大的资产管理公司，其在全球管理的资金规模约为 8.9 万亿美元。无论从客户资源还是品牌效果上，都是众多 ETF 产品中最具竞争力的一支。目前，贝莱德管理和富达投资的比特币 ETF 持仓量已超过 MicroStrategy 公司的 19 万个 。另一家 ETF 发行商 Fidelity 也将比特币的增持份额增加至 9.16 万个，这两家机构几乎将灰度减仓的比特币全部吃进。因此，从这个角度来看。比特币 ETF 的持仓增量还没有显现太大的效果，而是处于各个发行商之间互搏的阶段。</p><h3>Coinbase 托管 63.7 万个比特币，2024 年托管费或超过 3000 万美元</h3><p>ETF 通过后，各个 ETF 基金公司似乎成为市场最受热捧的企业。事实上，这一次的政策落地，收益的大的更可能是 Coinbase，其在 2024 年有机会重回加密交易所领头羊的位置。</p><p>在所有发行的 ETF 当中，除了 Fidelity 进行自我托管了 9.1 万个比特币之外，其他几乎所有的 ETF 基金都选择了 Coinbase 作为持仓比特币的托管方。Coinbase 目前为 ETF 发行方托管的比特币数量达到了 63.7 万个，占所有 EFT 持仓的 86.9%，超过 Binance 的持仓的 59 万个。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2024/02/26/images/VuH6GIGp2b.png" alt="灰度跌倒，贝莱德吃饱？比特币 ETF 通过后加密市场流入了多少资金" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>据 Coinbase 公布的 2023 年第四季度收入为 9.5379 亿美元，超过了市场普遍预期的 8.2236 亿美元。其财报表示，2023 年 Coinbase 的客户资产托管收入为 2000 万美元。根据行业较低的 0.1% 费率来算，仅比特币 ETF 目前的托管资金 324 亿美元在 2024 年就将为 Coinbase 带来 3249 万美元的收入，未来也会随着 ETF 规模的增长而增加。</p><p>除了灰度之外，贝莱德和富达投资则是目前的 ETF 发行商中最不可忽视的中流砥柱。贝莱德目前的 ETF 产品有 427 个，IBIT 产品的总资金管理（AUM）为 65 亿美元，在贝莱德 ETF 产品中排名在 82 名。随着市场趋于成熟，IBIT 在其中的排名仍有望继续上涨。而另一个资产管理巨头 Fidelity Investments（富达投资）也紧随其后，约为 46.5 亿。目前，灰度、贝莱德、富达投资的总资金管理规模合计占 ETF 的 90.6%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2024/02/26/images/10Gc4s1u17.png" alt="灰度跌倒，贝莱德吃饱？比特币 ETF 通过后加密市场流入了多少资金" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>根据其三家的费率标准来算，维持目前的份额的情况下。灰度的管理费收入约为 3.4 亿（费率 1.5%），贝莱德约为 1600 万美元（费率 0.25%），富达投资约为 1100 万美元（费率 0.25%）。当然，灰度如果继续维持目前的管理费水平，可能将很快失去目前的比特币持仓规模。</p><p>目前，市场上预计 2024 年以太坊 ETF 也将通过，贝莱德也是其中的主力推动者。随着越来越多的加密资产走入主流金融，这个市场也将变得更加成熟并充满想象。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 06:55:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/vzohhzj5.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/vzohhzj5.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Frank]]>
            </author>
            <category>SEC</category>
            <category>PA 原创</category>
            <category>加密货币</category>
            <category>BTC</category>
            <category>ETF</category>
            <category>Coinbase</category>
            <category>比特币</category>
            <category>灰度</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[币安投资的 Lista DAO 明牌空投来袭，如何参与？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Lista DAO 曾获得 Binance Labs 的 1000 万美元投资，它属于 BNB Chain 原生的去中心化稳定币和流动性质押项目，本身就获得了 Binance Labs 的扶持。按照以往 Binance Labs 投资项目的表现来看，这次的空投活动预期很高，加上是明牌空投，非常值得参与。</blockquote><p>最近<a rel="nofollow">Starknet</a>的空投活动让不少人又接住了一次泼天的富贵，然而也有很多用户因为钱包里没有留足够的资金而遗憾错失这一暴富机会。当然，从撸毛空投活动内卷到现在，实际上很多用户投入和产出是很难成正比的，因为空投条件的不确定性特别高。往往很容易出现辛辛苦苦忙活了大半年，就因为一个小条件不达标从而错失机会的情况时有发生，而且加上各种成本，因此也存在着一定概率的被反撸。</p><p>也正因此，更多的人开始将目光转向了明牌的空投激励活动，因为这类空投活动的条件都是确定的，因此对于参与者来说也会获得确定性的回报。在本月初，<a rel="nofollow">BNB</a>链上的 Lista DAO（原 Helio Protocol）发布了一系列明牌的空投活动，目前并不算太卷。</p><p>Lista DAO 曾获得 Binance Labs 的 1000 万美元投资，它属于 BNB Chain 原生的去中心化稳定币和流动性质押项目，本身就获得了 Binance Labs 的扶持。按照以往 Binance Labs 投资项目的表现来看，这次的空投活动预期很高，加上是明牌空投，非常值得参与。</p><h3><strong>Lista DAO 空投详情</strong></h3><p>Helio Protocol 是 BNB Chain 上最大的去中心化稳定币协议，该项目在 2023 年 7 月份与 Synclub 进行战略合并，并在 2023 年 12 月宣布升级更名为 Lista DAO。最近 Lista DAO 公布了自己的空投激励活动，用户可以通过与官方指定的项目交互的贡献点获得积分，并在后面根据积分获得 $LISTA 代币空投。</p><p>本次活动分为多个赛季，其中第一赛季时间为 2 月 5 日——2 月 29 日 23:59（UTC+0），第二赛季将在之后不久进行，分配代币为总量的 2%。活动期间用户可以参加 6 种类型的任务来收集 stardust（星尘积分），具体主要包括：</p><ol><li><p>在 Lista 上提供 TVL（20% 权重）</p></li><li><p>在 Lista 上借用 lisUSD （5% 权重）</p></li><li><p>在 Synclub 上存入 BNB 并铸造 slisBNB（40% 权重）</p></li><li><p>提供 lisUSD （15% 权重）</p></li><li><p>提供 slisBNB 流动性池 （20% 权重） 的流动性</p></li><li><p>创建 lisUSD 和 slisBNB 交易量，其中包括了 Pancakeswap、Wombat Exchange、APX V2、Thena Finance。其中用户每产生 1 美元的交易量即可获得 1 星尘，共分配总量的 0.2%，在 APX 上用户需要存入 lisUSD 作为抵押品参与交易才能产生符合条件的交易量。</p></li></ol><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/yZpVD2OkuI.png" alt="币安投资的 Lista DAO 明牌空投来袭，如何参与？" width="1080" height="379" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>从上面的规则可以看出来，前 5 项交互会比较占用资金和时间，对于普通用户来说并不友好。当然，资金比较充足的用户除外。那么，第 6 个活动相对来说性价比更高，比较适合刷交易攒积分，整体而言任务 6 是可以优先考虑去做的。</p><h3><strong>APX 性价比最高</strong></h3><p>APX V2 是去中心化的合约期货平台，更容易在短时间产生更多的交易量，效率比较高，手续费更低，基本可以实现零滑点交易。Pancakeswap、Wombat Exchange、Thena Finance 都是现货 DEX，交易效率低，手续费高，最重要的是滑点比较高，会产生更多的磨损。对比来说，使用 APX 进行交易是最合适的。极限情况下使用 1001 倍杠杆 100 美元可以一次刷出 10 万的交易量，效率非常高。另外加上期货合约可以很方便进行多单和空单对冲交易，因此它的磨损成本也非常低，因此可以重点以 APX V2 交易来获得 Lista 空投活动。</p><p>如果 Lista 开盘 8% 初始流通，按照项目融资 1000 万美元的规模来看，初始流通盘保守 5000 万美元并不算过分，APX 空投 Lista 金额接近 0.2% 计算（APX 刷交易量效率比其他项目高很多），相当于会给 APX 空投接近 100 万美金的代币，这个激励额度还是很有竞争力的。</p><p>另外一些人可能认为合约交易风险很大，实际上对于刷交易量而言，只要我们持仓时间不要太长，另外加上使用多空对冲的策略，风险其实也可以控制非常低，主要成本为 APX 收取的手续费等费用，因此整体上利用 APX 撸 Lista DAO 积分空投有一定优势。如果对<a rel="nofollow">杠杆交易</a>不熟悉的，可以先少量开单，了解盈亏和风险，然后再开更多金额的单子。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/3bSO3o20Qo.png" alt="币安投资的 Lista DAO 明牌空投来袭，如何参与？" width="1080" height="607" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>空投教程</strong></h3><p><strong>1、获取$lisUSD</strong></p><p>获取 $lisUSD 的方法比较多，比如我们可以在 Lista DAO 中质押 BNB，然后借出 $lisUSD，或者在 Pancakeswap 中进行购买，这里推荐在 Pancakeswap 中使用稳定币进行购买，主要是资金的利用率高。如果进行质押，还需要我们关注<a rel="nofollow">质押率</a>和 BNB 的币价波动率，同时资金利用率也比较低，在没有特殊情况的前提下，可以优先考虑直接在 Pancakeswap 中购买。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/6X229D2dlh.png" alt="币安投资的 Lista DAO 明牌空投来袭，如何参与？" width="547" height="492" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>2、开仓</strong></p><p>打开官网</p><p>使用 Metamask 钱包登录，网络选择 BNB Chain，然后选择自己想做的交易对，接着设置相应的开仓参数，其中包括本金、杠杆率、止盈止损线、滑点、模式（Dumb 模式、Degen 模式或者两者都不选的经典模式）。</p><p><strong>在经典模式中，</strong>我们需要设置好止盈止损线以及杠杆率，和正常交易所开仓方式类似，我们主要选用经典模式进行交易。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/99S1uP9x7T.png" alt="币安投资的 Lista DAO 明牌空投来袭，如何参与？" width="1043" height="635" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>Degen 模式</strong>可以获得较高的杠杆率，最高达到 1001 倍，以及 0 滑点交易和较低的手续费，主要在合适价格开好仓位以及杠杆率，设置好止盈即可。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/OpTa2QKwIj.png" alt="币安投资的 Lista DAO 明牌空投来袭，如何参与？" width="917" height="569" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>Dumb 模式中，</strong>我们主要关注的是开仓后设置的到期时间，时间到后会自动平仓进行清算，并在获胜（大于开仓价格）时收取 6% 的费用，失败（小于或等于开仓价格）时会损失所有本金。</p><p>Dumb 模式计算比较复杂一些，我们简单举例说明：</p><p>比如我们选择 BTC 开仓价格为 51537.5USD，到期时间为 5 分钟的做多方向，此时如果在 5 分钟结束时币价大于 51537.5USD，那么我们可以获得 80% 的利润，并收取 6% 的手续费。如果小于或等于 51537.5USD，那么我们会损失所有本金。</p><p><strong>3、平仓</strong></p><p>平仓时可以在仓位一栏选择「关仓」即可。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/0LZ42Q61Hw.png" alt="币安投资的 Lista DAO 明牌空投来袭，如何参与？" width="721" height="234" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>完成开仓后可在几分钟后进行平仓，然后重复操作即可，值得注意的是我们打开网站时需要确认时在 APX V2 上进行操作，V1 是没有奖励的，在操作的时候我们需要将投入的资金改为 lisUSD，<a rel="nofollow">USDT</a>或其他币进行交易是无法获得奖励的。</p><p>BNB 链上加密货币的开仓和平仓头寸费用为 0.08%，外汇的头寸费用为 0.02%，开仓时会收取执行费 0.5 美元，也就是我们交易一次会收取 0.08%+0.08%+0.5 美元。</p><h3><strong>撸积分技巧</strong></h3><p>综合来说，在这次激励任务中，Dumb 模式的风险率相对比较高一些，因此对于我们本次刷交易量目的来说并不适合参与。Degen 模式因为杠杆率比较高，因此相对风险率也较高，可以适当考虑。优先考虑使用经典模式，高风险偏好用户可以适当考虑 Degen 模式，不要去考虑 Dumb 模式。</p><p>一般可以准备两个钱包账号，一个开多单一个开空单进行对冲，可以降低风险，经典模式的杠杆率相对较低，设置止盈止损可以方便持有仓位，持仓时间可以 5 分钟或稍长一点时间，减少爆仓概率。也可以使用期现对冲的方式，也就是在 APX V2 上进行合约做空，然后使用 lisUSD 在 Pancakeswap 上买入对应杠杆率数量的代币即可。</p><p>不要过于追求过高的杠杆率，一般杠杆率在 3-10 倍即可，高杠杆率一定要进行对冲，并且选择行情稳定的时候开仓操作，同时不要长时间持有仓位。使用 Degen 模式可以获得更高的杠杆率，不过我们需要注意币价波动，一般可以考虑交易 BTC 或 ETH 这类价格波动较小的代币，只能在经典模式中追加保证金，Degen 模式不能追加保证金。</p><p>外汇交易（类似稳定币兑换）在 APX V2 中也是支持的，比如欧元对美元、日元对美元、澳元对美元等交易对，波动率也比较低，可以考虑提高杠杆率并优先考虑该类品种。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/RX9ts1z7Xk.png" alt="币安投资的 Lista DAO 明牌空投来袭，如何参与？" width="786" height="594" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>不过外汇市场不是 7*24 小时交易，具体交易时间为周一到—周四全天打开，周五和周日晚上 23 点（UTC+0）关闭，周六全天关闭，我们在品种一栏选择外汇即可，目前由于波动率较小，可以考虑进行交易。</p><h3><strong>关于 APX</strong></h3><p>APX（apollox.finance）是一个支持多链的去中心化衍生品 DEX。APX 在 2022 年获得了 Binance Labs 的投资，支持 BNB Chain、Arbitrum、opBNB、zksync、Manta Network 以及 Base 链等，截止到目前，APX 的 TVL 达到了 4500 万美元以上，用户人数接近 18 万。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/a6dUWZ57x0.png" alt="币安投资的 Lista DAO 明牌空投来袭，如何参与？" width="1065" height="572" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>APX 吸引用户的主要优势如下：</p><ul><li><p>经典永续合约可以达到 250 倍，在 Degen 模式下能够提供高达 1001 倍的杠杆；</p></li><li><p>滑点低，低至 0.01% 的滑点，V2 Degen 模式下的滑点为 0；</p></li><li><p>交易性能高，被包括 pancakeswap 在内的 30 余个合作伙伴使用；</p></li><li><p>仓位隔离，如果一个仓位被平仓，不会影响其他仓位。</p></li></ul><p>目前 APX 已经是币安链上最大的去中心化衍生品交易所，在 APX 上交易的资产安全性保障较高。加上 Binance Labs 的扶持，自然也获得更多关注度，这也是 APX 吸引用户的另一大因素。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 05:00:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/tprgx290xpi9.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/tprgx290xpi9.html</link>
            <author>
                <![CDATA[B 链物语]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>空投</category>
            <category>DAO</category>
            <category>融资</category>
            <category>安全</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[DFG 创始人：加密市场复苏激发增加的投资和重新获得的信心]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>随着市场进入加密货币牛市，这反过来又引发了积极的市场情绪，许多风险投资投资者公司开始关注新项目以进行投资。</blockquote><p dir="ltr">随着市场进入加密货币牛市，这反过来又引发了积极的市场情绪，许多风险投资投资者公司开始关注新项目以进行投资。</p><p dir="ltr">经历了过去几年的丑闻和 FTX 崩溃事件后，加密货币空间似乎现在看到了曙光。</p><p dir="ltr">据 Cryptonews 的 Shalini Nagarajan 报道，根据最近 PitchBook 的数据报告，2023 年第四季度，加密创业公司的风险投资投资额上升了 2.5%，达到 19 亿美元，这是自 2022 年第二季度以来的首次增长。</p><h3 dir="ltr">加密市场处于健康恢复阶段</h3><p dir="ltr">「经历了市场低迷后，市场恢复或稳定的迹象鼓励了投资机构再次进行投资。来自机构投资者的增加兴趣、资本流入和交易量的增加，标志着加密市场处于健康恢复阶段」，投资公司 DFG 的创始人兼 CEO James Wo 告诉 Cryptonews。</p><p dir="ltr">2023 年最后一个季度有更多积极情绪，这是由即将批准的现货比特币 ETF 所驱动的。</p><p dir="ltr">「在加密货币和区块链项目的监管框架变得更加清晰和有利的地区，VC 可能会更有信心进行投资」， James Wo 解释说。</p><p dir="ltr">例如，监管清晰度可以减少与投资加密货币空间相关的法律不确定性和风险。</p><h3 dir="ltr">日本鼓励本地 VC 投资 Web3</h3><p dir="ltr">2 月 16 日，经济贸易产业省（METI）透露，日本内阁已批准一项提案，允许国内 VC 投资 Web3 初创企业。法律改革将使日本 VC 能够参与发行虚拟货币的项目，此前这些项目仅限于国际投资者。</p><p dir="ltr">「日本政府最近采取行动，使特定 VC 能够直接投资加密货币和 Web3 初创企业，这将可能促进日本 Web3 市场的 VC 投资」， James Wo 解释说。</p><p dir="ltr">根据 METI 的说法，批准的修订包括对四项关键法案的修改。其中一个被部门采纳的四项重要法案是投资有限合伙协议法，Cryptonews 的 Jimmy Aki 报道。</p><p dir="ltr">加密空间 VC 资金的增加表明对区块链技术和数字资产潜力的重新信心，James Wo 解释说。</p><p dir="ltr">最近，专注于区块链可扩展性的 rollups 平台 AltLayer 在一轮战略融资中筹集了 1440 万美元。根据 AltLayer 在社交媒体上的帖子，这轮融资由 Polychain Capital 和 Hack VC 共同领投，用于扩大公司团队并推进其 rollup 基础设施。</p><h3 dir="ltr">保持谨慎</h3><p dir="ltr">对于所有投资者来说，对新加密项目进行彻底的尽职调查以及寻求透明度始终很重要。</p><p dir="ltr">「对于投资者和利益相关者来说，保持谨慎并进行彻底的尽职调查很重要，因为加密市场以其波动性和监管复杂性而闻名。加密市场增加的 VC 资金的长期影响将取决于多种因素，包括技术进步、市场采用、监管发展以及整体经济环境。」James Wo 说。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 04:30:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/9ke2u01p.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/9ke2u01p.html</link>
            <author>
                <![CDATA[DFG]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>加密货币</category>
            <category>调查</category>
            <category>区块链</category>
            <category>ETF</category>
            <category>监管</category>
            <category>日本</category>
            <category>基础设施</category>
            <category>投资机构</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[BTC 生态风起云涌，BounceBit 初露锋芒]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>BounceBit 最大的特点是引入了独特的双 Pos 质押系统，抵押 BTC 代币和 BounceBit 网络原生代币来确保安全。</blockquote><p>随着铭文带来的暴富效应，市场把目光聚焦在与 btc 相关的公链，包括二层网络/侧链等。我们知道，以太坊来看，ETH 本身的市值在 3500 亿市值，而其相关的 layer2，Dapp 代币等市值已经超过千亿美金。并且随着牛市的到来，众多生态项目相继涌现，市值还会成倍增加。</p><p>相对比，BTC 的市值已经高达 1 万亿，但是相关的项目市值总共只有百亿美金。这意味着整体的生态项目至少还有几十倍的空间，其中会走出几个百亿美金的项目，无数几十亿美金的项目。</p><p>然而，由于 BTC 在性能和智能合约支持方面的局限，BTC 主链无法承担起生态爆发的重任。于是，BTC 的相关网络包括二层/侧链并寄予厚望。所以在铭文火爆之后，大量的项目涌现，一时间各路英雄逐鹿中原，争夺天下。毕竟，ETH 的二层网络的龙头都有百亿美金的市值。</p><p>现如今，已有三位主公初露锋芒，其中一个就是我要介绍的 BounceBit。BounceBit，由 Bounce 团队创建，标志着首个专注于 BTC 重质押的公链。<img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/iyttJ9vDV8.png" alt="BTC 生态风起云涌，BounceBit 初露锋芒" width="1000" height="534" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3 id="heading-bouncebit-基本介绍">BounceBit 基本介绍</h3><p>BounceBit 最大的特点是引入了独特的双 Pos 质押系统，抵押 BTC 代币和 BounceBit 网络原生代币来确保安全。 BounceBit 的架构完全兼容以太坊虚拟机 (EVM) 和 Solidity 语言，这意味着大量的 ETH 项目可以无缝的迁移到 BTC 生态上来。</p><p>BTC 的资产安全是一个比较大的问题，会直接影响 BTC 大户的参与热度。而 BTC 的安全，并不像以太坊的智能合约的代码漏洞问题。主要是因为 BTC 本身不支持智能合约功能。现在很多二层的解决方案是转入多签钱包。但是本质上，项目方是有权限直接转走用户的资产的。虽然说大的项目方应该可以信赖，但是 BTC 的大户肯定会有所顾虑，从而影响整体的资产参与度。BounceBit 提供了一个新的解决方案，那就是采用 Mainnet Digital 和 Ceffu 支持的 CeFi 托管中，它是币安唯一的机构托管合作伙伴。通过采用中心化交易所的资产管理方式来确保 BTC 资产的安全。</p><p>在今年 1 月底，BounceBit 开启了 Water Margin 活动，类似于 Blast 的存款模式。两个网络接受存款：以太坊和 BNB 链。在以太坊网络上，支持的代币包括 WBTC、Auction、Mubi 和 DAII。到今天为止，已经拥有 4.5 亿美金的 TVL。</p><h3 id="heading-btc-restake-机制">BTC Restake 机制</h3><p>BounceBit 的核心创新是 BTC Restake 机制，简单来说 BounceBit 链上的资产可以分为三重</p><p>在区块链领域，BounceBit 引入了一项创新技术，BTC Restake 机制，它为比特币资产的增值开辟了新的道路。这一机制涵盖了三个层面的资产管理，为比特币持有者提供了一个多维度的收益生态系统。</p><p>首先，我们看到的是比特币资产的基础层。这里，比特币本身以及 BNBChain 上的 BTCB 和 WBTC 等代币，都可以存储在 Mainnet Digital 和 Ceffu 支持的中央金融（CeFi）托管服务中。Ceffu 提供的 Mirror X 技术确保了资产的链上追踪能力和定期财务审计，以维护系统的完整性和信任度。</p><p>其次，托管的比特币可以转化为 BounceBit 链上的封装版本。在这里，比特币变成了所谓的 bounceBTC，这些 bounceBTC 可以被委托给网络的节点运营商，以换取 stBTC 凭证，或者直接用于各种应用程序。</p><p>第三层面是 stBTC 的再质押。用户可以将 stBTC 再质押到其他 SSC 上，比如侧链、桥接器和预言机，或者直接用于生态中的各种应用。BounceBit 链与以太坊虚拟机（EVM）和 Solidity 编程语言完全兼容，使得开发者能够轻松地迁移他们的项目到这个新生态系统。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/747w6ZFC5t.png" alt="BTC 生态风起云涌，BounceBit 初露锋芒" width="1000" height="563" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>三重收益</strong></h4><p>根据上面的描述，可以意识到 BounceBit 是 CeFi 和 DeFi 的收益并行生成。用户可以在赚取 CeFi 收益的同时利用 LSD 进行 BTC 质押和链上挖矿，这一过程在比特币中被称为「重新质押。该生态系统为比特币持有者提供三重收益：原始 Cefi 收益、在 BounceBit 链上质押 BTC 的节点运营奖励以及参与链上应用和 Bounce Launchpad 的机会收益。</p><h4 id="heading-双 pos 机制"><strong>双 Pos 机制</strong></h4><p>BounceBit 还采用了一种独特的双 PoS（权益证明）机制，强调了比特币资产驱动基础设施的重要性。与依赖现有第二层解决方案不同，BounceBit 作为一个独立的 PoS 第一层网络，通过验证者抵押比特币和 BounceBit 的原生代币来保护网络安全。这种双令牌 PoS 架构不仅增加了网络的安全性，也提高了参与者的参与度。</p><p>BounceBit 的 PoS 架构包含 50 个验证器，平均分为两部分：一个用于 BTC 质押者，另一个用于 BounceBit 代币质押者。这种双代币系统不仅扩大了利益相关者基础，而且还在网络的共识结构中编织了一层额外的弹性和安全性。建立双代币安全系统，不仅增强了网络，还通过使其在网络验证和收益生成中发挥积极作用，增强了 BTC 的内在价值。</p><h4 id="heading-bouncebox"><strong>BounceBox</strong></h4><p>BounceBox 是一个链上 Web3 域， BounceBox 充当中央枢纽，允许用户通过从 BounceBit 应用商店中选择各种工具和组件来根据自己的特定需求定制 Web3 项目。使用户能够在 BTC 生态系统中设计、启动和享受去中心化应用程序 (dApp)。</p><p>BounceBox 包括去中心化交易所 (DeX)、初始 DEX 产品 (IDO) 和市场等 Web3 组件的综合存储库，所有组件均经过安全性和效率审查。此外，它还包括用于机器人预防的辅助工具和用于客户服务的人工智能，以及必要的安全插件。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 04:00:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/f5u2r2q695d8.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/f5u2r2q695d8.html</link>
            <author>
                <![CDATA[日月小楚]]>
            </author>
            <category>去中心化</category>
            <category>公链</category>
            <category>以太坊</category>
            <category>安全</category>
        </item>
    </channel>
</rss>
