<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[PANews - 精選]]>
        </title>
        <link>https://panewslab.com/zh/profundity/index.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/panewslab" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[PANews - 精選 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Wed, 06 Dec 2023 02:36:23 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[OKX Ventures：回顧穩定幣格局演變，探尋下一個超級穩定幣形態]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>要成功創建下一個超級穩定幣，需要滿足一系列 DeFi 玩法優勢，並與傳統金融機構和監管部門建立合作關係。</blockquote><p>撰文：OKX Ventures</p><h3>一、總結</h3><p>從 2021 年的牛市到 2023 年的熊市，加密貨幣市場發生了顯著變化。總市值從 3 萬億美元下降到 1 萬億美元，但穩定幣市值僅減少了 30%，這表明穩定幣市場表現出了強大的抗跌能力，證明其在加密貨幣生態系統中的重要性，以及其持續迅速擴張的趨勢。</p><p>截止 2023 年 12 月 CoinGecko 數據顯示，穩定幣市場總市值約為 1300 億美元，其中 Tether（USDT）佔據約 70%，USDC 佔據約 20%，其餘的市值分佈在其他中心化和去中心化穩定幣之間。尤其是在目前的高國債收益率環境下（&gt;5%)，Tether 每年可以輕鬆獲得 30 億美元的利潤，這使得穩定幣市場成為一個非常具有吸引力的領域。另外，各國政府正在制定虛擬貨幣交易政策，央行也開始研究自己的穩定幣，這些舉措進一步推動了穩定幣市場的增長。</p><p>除了 Tether 和 USDC 之外，我們還看到了許多鏈上穩定幣的湧現，這體現了 DeFi 領域對不同穩定幣類型（抵押、借貸、套娃）的需求。這些新興穩定幣的創新點包括多樣化的抵押物、抵押物清算機制和回饋社區的收益機制，它們的成功取決於流動性的保持、吸引大型 DeFi 協議的接入等因素。</p><p>儘管鏈上穩定幣不斷湧現，但超過 90% 的市值仍然集中在中心化穩定幣上。隨着監管話語的加強以及央行數字貨幣發行的趨勢，中心化穩定幣再次成為焦點。一些創業公司嘗試利用高美債收益率來挑戰 Tether 和 USDC 的主導地位，但中心化穩定幣的長期發展更多地需要與傳統金融機構和監管部門合作。這包括合規的託管方、資金注入和獲得虛擬資產交易許可證。</p><p>要創建下一個像 USDC 和 USDT 這樣的超級穩定幣，筆者認為至少需要滿足以下四個關鍵條件，以充分發揮中心化和去中心化穩定幣的優勢：</p><ol><li>以美元為基礎的穩定幣：美元具有廣泛的全球接受度，並且其支撐資產具有廣泛的適用性。</li><li>全球監管認可和牌照：超級穩定幣需要從一開始就在全球市場佈局，並獲得主要地區監管機構的認可和全球牌照。</li><li>創新的金融屬性：超級穩定幣應該具備創新的金融屬性，如收益分配機制，以建立社區支持和持續增長。</li><li>融入 DeFi 生態系統：超級穩定幣需要成為 DeFi 協議中的默認貨幣，以確保其在 DeFi 領域的廣泛使用。</li></ol><p>總之，穩定幣市場在加密貨幣生態系統中扮演着至關重要的角色，並且預計將繼續發展和擴大。要成功創建下一個超級穩定幣，需要滿足一系列 DeFi 玩法優勢，並與傳統金融機構和監管部門建立合作關係。</p><h3>二：穩定幣分類</h3><h4><strong>去中心化穩定幣</strong></h4><p>為瞭解決中心化穩定幣的問題，去中心化穩定幣引入了創新解決方案。這些新穩定幣是基於區塊鏈協議構建，因此更安全和透明。例如，Curve 的 crvUSD、Aave 的 GHO 以及 Dopex 的 dpxUSDSD 都是基於鏈上協議的穩定幣，它們不依賴於中央機構，減少了中央機構本身的財務風險和管理風險。去中心化穩定幣可以分為兩個大類：</p><p><strong>超額抵押型穩定幣（Overcollateralized Stablecoins）：</strong></p><p>抵押型穩定幣是去中心化穩定幣中最常見的類型，其資產支持通常來自其他加密貨幣，如以太坊或比特幣，以維持其價值穩定。例如，MakerDAO 的 DAI 以太坊作為抵押支持。目前最新的趨勢是將抵押物從傳統的中心化穩定幣和大型傳統數字貨幣變成更廣泛的數字貨幣，或進行多層嵌套，以增加流動性並提供更多應用場景。例如，Curve 的 crvUSD 中最大的抵押物是 steth，而 Ethena 的穩定幣也基於以太坊和 LST。</p><ul><li>優點：抵押型穩定幣使得去中心化穩定幣不僅僅是支付工具，還成為了更廣泛的數字資產管理和投資工具，為用戶提供更多選擇和靈活性。</li><li>缺點：抵押型穩定幣的挑戰在於過多的抵押品可能會降低資產利用率，尤其是當抵押物是以太坊等價格波動較大的貨幣時，由於風險較高而可能會引發強制平倉。</li></ul><p><strong>算法型穩定幣（Algorithmic Stablecoins）：</strong></p><p>算法型穩定幣是最去中心化的穩定幣類型之一，它們利用市場需求和供給來維持自身的固定價格，而無需實際抵押物支持。這些穩定幣使用算法和智能合約來自動管理供應量以保持價格穩定。舉例來説，Ampleforth 是一種基於算法的穩定幣，旨在保持其價格接近 1 美元。它採用了一種稱為彈性供應機制的方法，根據市場需求自動調整供應量以平衡價格。當價格高於 1 美元時，供應量增加，而價格低於 1 美元時，供應量減少。</p><p>此外，還有一些混合型算法穩定幣，它們結合了算法和法幣儲備。例如，Frax 是一種基於算法的穩定幣，旨在保持價格接近 1 美元。它採用了混合穩定幣機制，其中一部分由法幣儲備支持，另一部分通過算法管理供應量以維持價格穩定。</p><ul><li>優點：算法穩定幣本身的去中心化，提供了最佳前景。與其他解決方案相比，穩定幣具有可擴展性的基本優勢。基於算法的穩定幣使用透明且可驗證的代碼，這使得它們對建立信任具有吸引力。</li><li>缺點：對市場敏感，當市場對算法穩定幣的需求下降時，其價格會低於目標價值，最後導致市場崩盤的風險，同時由於算法穩定幣的運行依賴於智能合約和社區共識，因此可能存在治理風險，例如代碼缺陷、黑客攻擊、人為操縱或利益衝突等。</li></ul><h4><strong>中心化穩定幣</strong></h4><p>中心化穩定幣通常有法幣做抵押，法幣抵押在鏈下銀行賬戶中，作為鏈上通證的儲備金。它解決了虛擬資產的價值錨定問題，將數字資產與實物資產（如美元或黃金）掛鈎，穩定其價值。同時，解決了虛擬資產在監管環境下的存取問題，為用戶提供更可靠的數字資產存儲和交易方式。中心化穩定幣市場仍然佔據 90% 以上的市場份額。</p><p>目前，除了美元和英鎊外，許多中心化穩定幣項目的抵押資產是美國國債。這意味着用戶持有鏈上代幣等同於持有傳統市場底層的美國國債。美國國債通常由機構託管，確保可以贖回，而將其代幣化提高了底層金融資產的流動性。此外，它還為 DeFi 組件提供了互動機會，例如槓桿交易和借貸。這使項目能夠以零成本的方式從加密用戶手中獲得美元資金，用於購買美國國債，並直接受益於國債收益率。</p><p>然而，中心化穩定幣也存在一些缺陷</p><ol><li>財務和監管風險： 中心化穩定幣通常依賴中央機構發行和管理，因此存在着發行方的財務風險和監管風險。如果發行方面臨財務問題或受到監管制裁，穩定幣的價值和可用性可能受到影響。</li><li>有限應用領域： 中心化穩定幣的主要應用領域主要侷限在支付領域，缺乏多樣性和創新。</li></ol><h3>三：穩定幣市場近期火爆的原因</h3><h4><strong>1.美債收益率走高，高於 DeFi 協議的收益率</strong></h4><p>國債利率飆升，導致 TradFi 收益遠遠 DeFi 收益。 目前，穩定幣的總市值達到了 1300 億美元，相當於美國國債的第 16 大持有者，其年化收益率達到了 5% 或更高。然而，在 DeFi 生態中，如 Aave 和 Compound 等借貸平台，用戶將穩定幣出借給其他用戶以獲取利息，貸款收益率約為 3% 左右，而 Uniswap 等去中心化交易平台的自動做市商（AMM）提供了約 2% 的收益。這種情況反映了國債價格下跌利率上漲使得一些投資者傾向於在傳統金融市場中尋找更高的收益，而在 DeFi 中可能會面臨較低的收益率。</p><h4><strong>2.市場湧出新的穩定幣類型的項目，通過給予生態參與者一定的利潤分成提升自身的市場份額</strong></h4><p>目前，大多數中心化穩定幣的利潤主要流向了其發行方和相關投資者。例如，USDC 將一部分利潤分給了其投資人 Coinbase，這使得在 Coinbase 上存儲 USDC 的用戶可以獲得高達 5% 的年化利率，從而吸引更多用戶。市場上已經出現了一些創新項目，即收益分配不僅限於投資者，還擴展到了生態參與者。</p><h4><strong>3.支付類型的公司在逐漸切入穩定幣市場</strong></h4><p>根據 Brevan Howard 的研報，2022 年穩定幣的鏈上結算資金量達到 11.1 萬億美元，這一數字遠超 PayPal 的 1.4 萬億美元，與 Visa 的 11.6 萬億美元相當。這突顯了穩定幣在支付領域的巨大潛力，尤其是在提供高效鏈上結算系統方面。穩定幣的應用可以幫助項目方對沖因美債收益率下降帶來的營收風險。此外，在支付和銀行體系不健全的發展中國家，穩定幣的應用尤為重要，能夠滿足這些地區對於高效、低成本支付解決方案的需求。因此，穩定幣在全球金融生態系統中扮演着越來越重要的角色，特別是在促進金融包容性和經濟增長方面。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/6/images/790718f2ca476b01b60db112006c9482." alt="OKX Ventures：回顧穩定幣格局演變，探尋下一個超級穩定幣形態" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>Source：The Relentless Rise of Stablecoins, Brevan Howard Digital 2023</pre><p>多家專注於資金流動（Money Movement Rails）的公司正在進入穩定幣市場，其中包括像 PayPal 和 Visa 這樣的知名公司。PYUSD 是 PayPal 與 Paxos 合作推出的一種穩定幣，它由美元存款、短期國債和類似於現金的等價物支持。這種穩定幣可以在 PayPal 的應用程序中兌換，並且可以與其他加密貨幣以及美國最受歡迎的支付應用 Venmo 進行互通。</p><p>PYUSD 的設計使其可以隨時通過 PayPal 進行兌換，從而為 PayPal 的 4.31 億用戶提供了一個穩固的進入 Web3 世界的基礎。截至目前，PYUSD 的流通量達到了約 1.1446 億美元，排名第十四，佔總穩定幣市場流通量的 0.1%。這個數字相對較低，遠低於市場上其他的中心化穩定幣以及由信託託管公司 Paxos 和 First Digital 鑄造的中心化穩定幣，如 USDP 和 FDUSD。</p><p>PYUSD 的推出對於 Web3 的大規模採用具有潛在的重要意義。作為一種由知名金融科技公司推出的穩定幣，它有潛力吸引數百萬用戶進入加密貨幣領域，這對於推動加密貨幣的普及和接受度是一大步。PYUSD 結合了傳統金融服務的便利性和加密貨幣的創新性，可能會成為未來數字貨幣和支付領域的關鍵產品。</p><h3>四：生態參與者對穩定幣項目的影響</h3><h4><strong>1.交易所</strong></h4><p>在目前的高國債收益率環境下（&gt;5%)，根據 2023 上半年的財報，USDC 貢獻了 Coinbase 上半年接近一半的營收，大約為 3.99 億美金。Tether 每年可以輕鬆獲得 30 億美元的利潤。</p><p><strong>A. 交易所和穩定幣發行商的緊密合作帶來營收</strong></p><p>Coinbase 在 2023 年上半年的財報顯示，它的相當一部分收入來自與 Circle 簽訂的收益分配協議。到 2023 年第三季度末，Coinbase 平台上 USDC 的餘額達到了 25 億美元，高於第二季度末的 18 億美元。Circle 和 Coinbase 通過 Centre Consortium 共同管理 USDC，並根據 USDC 的持有量分配收入。2023 年 8 月，Coinbase Ventures 購買了 Circle 的少數股權，加深了合作關係。</p><p>此外，Circle 也在積極擴展其 Web2 業務，將 USDC 作為跨境結算的關鍵媒介。2023 年 9 月，Visa 宣佈已將 Circle 的 USDC 穩定幣結算功能擴展到 Solana 鏈，以提升跨境支付的速度，Visa 成為首批大規模使用 Solana 進行結算的公司之一，這也促進了 Solana 代幣價格的短期上漲。</p><p>市場觀察顯示，USDT 主要用於中心化交易所的衍生品交易，而 USDC 在 Web3 DApps 中的使用更加頻繁，多個穩定幣 /RWA 協議支持將 USDC 作為結算工具。對交易所來説，選擇值得信賴的穩定幣發行方非常重要。傳統機構如 BNY Mellon 等具有更高的公信力。同時，像 Tether 和 Circle 這樣的加密原生的頭部穩定幣發行商，由於違約成本非常高，影響範圍較大，違約動機相對較低。</p><p><strong>B. 穩定幣支付的潛力給交易所和發行商帶來流量</strong></p><p>從長遠來看，穩定幣最有潛力的應用場景在於支付領域，尤其是跨境支付。穩定幣發行商可以通過與 Web2 支付企業合作，將穩定幣融入用戶的支付流程中，特別是在跨境支付應用中。</p><p>PayPal 在 Web2 領域的影響力是顯而易見的。截至 2023 年第四季度，全球共有 433 萬活躍散戶賬戶和 3500 萬活躍商家賬戶使用 PayPal。PayPal 支持使用 PYUSD 進行結算，商家也可以購買、持有和發送 PYUSD。PayPal、Venmo 和 Xoom 平台的用戶可以在應用中購買、接收和發送 PYUSD，其中 Venmo 在美國的用戶約有 8000 萬，全球 PayPal 用戶約有 3.2 億。目前，PYUSD 僅支持 PayPal 的美國賬戶，因為 PayPal 擁有貨幣傳輸許可證。考慮到其強大的 Web2 用戶羣和使用場景，PYUSD 未來仍有增長潛力。然而，需要注意的是，PYUSD 的風險在於其發行商 Paxos 可能會因監管壓力而停止發行或凍結 PYUSD 資產。</p><p>對 Web3 用戶而言，PYUSD 的影響力有限。PYUSD 已在多家交易所上線，截至 2023 年 11 月中旬，累計流通量達到約 1.589 億美元，在全球穩定幣項目中排名第 13，市場份額約為 0.15%。考慮到其中心化特性和發行商 Paxos 的風險，如果沒有額外激勵，用戶可能缺乏轉向使用 PYUSD 的動力。除非 PYUSD 與生態中的交易所建立某種利益關聯，通過交易所的支持在 Web3 用戶中擴展其使用。</p><h4><strong>2.公鏈：</strong></h4><p><strong>表：主流公鏈頭部穩定幣項目 TVL 排名</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/6/images/063e07bd96f8ff8d60d3988b89759ed2." width="800" alt="OKX Ventures：回顧穩定幣格局演變，探尋下一個超級穩定幣形態" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>Source：DefiLlama, 2023 November</pre><p><strong>A. BUSD 對 BSC TVL 的影響</strong></p><p>BUSD 支持 6 條公鏈，主要流通在以太坊和 BSC，累計市值已下降到 2B。BSC 鏈上穩定幣市值的下降主要來自於 BUSD 穩定幣市值的下降。截至本報告發布前夕，2023 年 11 月 29 日 Binance 發佈公告表示將會移除 BUSD 並將其完全兌換為 FDUSD。</p><p>公鏈原生穩定幣對於公鏈生態的 TVL 和生態發展有重要影響。穩定幣下降了 44%，相應的協議中 TVL 鎖倉量下降了 66%。由其可見，穩定幣市值下降對 BSC 生態建設有一定的影響。</p><p>伴隨 BUSD 退出 Binance 交易所繫穩定幣籃子，Binance 對 FDUSD 生態的扶持力度也在加大。在其 Launchpool 以及 Earn 業務中，均佔有不低的比重。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/6/images/2362d45c59610de2ef2a95e040b1ca09." alt="OKX Ventures：回顧穩定幣格局演變，探尋下一個超級穩定幣形態" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>Source：DefiLlama, 2023 November</pre><p><strong>B. TUSD 對 Tron 生態的影響</strong></p><p>2023 年 2 月之後 TUSD 經過一系列操作後 TUSD 的市值從 1B 左右上升到 2-3B。</p><p>表：TUSD 一系列合規操作</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/6/images/d752f2ddfb33a6ea826e24500349941f." alt="OKX Ventures：回顧穩定幣格局演變，探尋下一個超級穩定幣形態" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>C. USDC 和公鏈</strong></p><p>USDC 累計共發行在 15+ 公鏈上，TVL 排名前三的為 ETH,Solana 和 Polygon。USDC 在尋求拓展其應用場景，主要為 Payment，尤其是 Cross-border Payment 的場景。</p><p>表：USDC 在不同公鏈的 TVL 分佈</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/6/images/30f850e248cc9eba287999df5eab4504." alt="OKX Ventures：回顧穩定幣格局演變，探尋下一個超級穩定幣形態" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>Source：State of the USDC Economy, Circle Annual Report, 2023</pre><ul><li>USDC&lt;&gt; Solana：最近，Visa 宣佈與 Circle 合作，計劃使用 Circle 的 USDC 在 Solana 區塊鏈上作為鏈上結算工具。這一合作是傳統金融服務與加密貨幣技術融合的重要步驟，旨在提供更快速、成本更低的跨境支付解決方案。選擇 Solana 區塊鏈是因為其高吞吐量和低交易成本，適合處理大量小額支付。這一創新的支付方法預計將對全球支付領域產生顯著影響，尤其是在加速跨境交易處理方面。</li><li>USDC &lt;&gt; Polygon：2023 年 10 月 Circle 宣佈支持原生 USDC 發行在 polygon Pos 主網；Polygon 生態主流協議 AAVE，Compound，Curve，QuickSwap 以及 Uniswap 等表示將會投入開發人員支持原生 USDC；此外 Circle 表示預計 2023 年底實現 CCTP 對 Polygon PoS Bridge 的集成進而實現跨鏈互操作。</li><li>USDC&lt;&gt; Sei： 2023 年 11 月中旬，Circle 戰略投資 Sei Network，支持鏈上原生 USDC,官宣中表示 Sei 的性能相較於 Sui，Solana，Aptos 比更優，TTF 為 0.25s。</li></ul><p><strong>D. Dapp 發行穩定幣和公鏈</strong></p><p>頭部 DeFi 協議發行的穩定幣對公鏈的影響力是一個值得觀察的領域。以 Curve 和 AAVE 為例，它們在穩定幣領域的動作對整個加密貨幣市場和區塊鏈技術的應用都有着重要意義。</p><p>Curve 在 2023 年 5 月發行的 crvUSD 穩定幣，是一個利用穩定幣作為媒介實現鏈上資產抵押借貸的協議。該協議支持用戶使用一系列加密資產（例如 ETH、WETH、wstETH、WBTC 等）作為抵押物來鑄造 crvUSD。特別是在 2023 年 6 月後，支持 WBTC 作為抵押物大大推動了 crvUSD 的增長。截至 2023 年 11 月，抵押物的規模超過了 1 億美元。</p><p>2023 年 5 月，Curve 的大部分抵押品為 FRAX 的 sfrxETH，但隨後支持了 Lido 的 wstETH 以及 BitGo 發行的 WBTC，這些新支持的抵押物迅速佔據了市場的大部分份額。這表明 Curve 對於支持哪些代幣作為抵押品擁有巨大的影響力。Curve 的這一策略不僅擴展了其在 DeFi 領域的影響力，也可能對公鏈上的資產流動性和穩定幣的使用方式產生深遠影響。</p><p>此類頭部 DeFi 協議的舉措顯示了 DeFi 領域的創新性和動態性，同時也突顯了這些協議在加密貨幣生態系統中的重要角色。隨着更多 DeFi 協議參與到穩定幣的發行和管理中，我們可以預期這將對公鏈的使用、加密貨幣的流通性以及整個市場的穩定性帶來新的變化和挑戰。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/6/images/00a9f1df6309f99fc769bac851933823." alt="OKX Ventures：回顧穩定幣格局演變，探尋下一個超級穩定幣形態" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>Source：https://dune.com/Marcov/crvusd, 2023 November</pre><p>Aave 作為最大的借貸協議，TVL 有 5.64b，推出的 GHO 是超額抵押的穩定幣，所以 Aave v3 protocol 支持的 token 均可作為抵押品，該抵押品在借貸協議中仍繼續產生 revenue。7 月上線以來的 TVL 累計 20m+。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/6/images/7fa56138314340fa478345281d7a80c4." alt="OKX Ventures：回顧穩定幣格局演變，探尋下一個超級穩定幣形態" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>Source：Dune Analytics, 2023 November</pre><h4><strong>3.穩定幣發行商</strong></h4><p>目前大部分穩定幣項目的底層資產主要為美元以及 T-bills 等流動性較強的短期資產，底層資產 default 的風險幾乎為 0。穩定幣發行商這一中心化機構需要確保用戶購買和退出的通道順暢，最大的風險在於用戶退出過程中，該發行商不兌付，則該生態會趨向瓦解。</p><p>要尋找到可信任的穩定幣發行商對於生態參與者來説是個重要的話題。梳理加密貨幣生態系統和傳統金融市場系統來看，加密原生的託管服務商以及 Tradfi 的託管服務商，銀行，資管平台等金融機構有絕對的公信力，例如 Fireblocks，Bitgo 以及 BNY Mellon，BlackRock 等更適合作為穩定幣發行方。</p><p>可借鑑 ETF 資產的管理方式，多方通過「監控共享協議」來保證資金存儲和流動提取的公開性和透明度也會提升一定的公信力。此外配合第三方鏈上審計以及鏈上數據追蹤平台例如 OKLink 等共同監督資金安全。</p><h4><strong>4.監管機構：</strong></h4><p>美國關於加密貨幣的監管框架尚未正式出台，在此之前，根據美國聯邦證券法，如果數字資產根據 1933 年《證券法》和 1934 年《證券交易法》規定的四部分測試屬於「投資合同」，則該資產被視為「證券」。美國證券交易委員會 (SEC) 於 2017 年首次將 Howey 測試（用來判斷某特定交易是否屬於證券的法律測試）應用於數字資產，儘管 2019 年框架列出了 SEC 在確定數字資產是否為證券時可能考慮的許多非決定性因素，但 SEC 主席加里·根斯勒 (Gary Gensler) 在 2022 年 4 月表示，他認為幾乎所有數字資產都是證券。</p><p>美國國會中的部分參議員正在為數字資產創建廣泛的監管框架，並計劃賦予商品期貨交易委員會（CFTC）大部分監督責任。2023 年 4 月，第一份關於支付穩定幣的監管法案出台，該法案在 2023 年 7 月進行了修訂。這表明目前尚無特定的穩定幣監管框架出台。但是，穩定幣發行方必須遵守現有的監管和法律規定，例如必須滿足金融犯罪執法網絡（FinCEN）的反洗錢和客戶身份驗證（KYC）等要求，並且需要獲得各州的貨幣交易許可證。但法案並未明確指出誰是聯邦支付穩定幣監管機構。</p><p>美國證券交易委員會（SEC）對中心化穩定幣項目的監管方式引起了行業的一些討論。SEC 所採用的「通過執法進行監管」策略在某些圈內人士看來有待商榷。例如，2023 年 6 月，SEC 指導 Paxos 暫停發行 BUSD，並將其分類為一種證券。針對這種做法，Circle 公司就其穩定幣 USDC 的用途進行了辯解，強調 USDC 主要用於支付，而不是作為投資工具，因此不應屬於 SEC 的監管範疇。此外，2023 年 11 月，PayPal 發行的穩定幣 PYUSD 也受到了 SEC 的關注。SEC 主席 Gary Gensler 在 2023 年 4 月《紐約雜誌》的一次採訪中提到，大多數加密貨幣可能會被視為證券，從而受到相應的監管。美國穩定幣市場的監管前景仍然不明朗，行業對此持續關注。</p><p>在當前的監管環境下，穩定幣發行商確實面臨着一系列挑戰和機遇。遵循最佳做法，包括努力獲取各州政府頒發的加密貨幣牌照，尤其是「Money Transmitter License」和紐約州的「BitLicense」，對於穩定幣發行商來説至關重要。</p><p>Paxos 已經取得了紐約州的 BitLicense 和其他州的 Money Transmitter License，這為其提供了合規經營的基礎。這些許可證不僅確保了公司在嚴格的法律框架下運作，還增強了客戶對其業務的信任。對於未來穩定幣的發展，如果重點放在與傳統金融系統的互操作性、真實資產（Real World Assets, RWA）支持以及長期可持續發展上，那麼能夠迅速獲得這些牌照和監管批准的公司將具有競爭優勢。這種策略可能會使新興公司有機會挑戰像 Circle 這樣在市場上佔據主導地位的公司。</p><p>此外，美國國稅局（IRS）將數字資產定義為財產，並將其納入稅收體系，這對穩定幣發行商和整個加密貨幣行業來説都是重要的考量因素。加密貨幣交易的稅務合規性是一個關鍵領域，且隨着市場的發展和監管的加強，這個領域可能會持續變化和發展。</p><p>因此，穩定幣發行商不僅需要關注現有的監管要求，還需要緊密關注未來可能出現的新規定和變化，以確保其業務能夠順應市場和監管的變動。</p><p>在美國之外，Mica（市場加密資產）法案，特別針對歐盟成員國，提出了一系列關於穩定幣和相關加密資產的明確規定，對加密貨幣行業產生了重要影響。該法案不支持基於算法的穩定幣，並禁止穩定幣產生收益，認為產生收益的代幣應被歸類為證券。這對中心化穩定幣的監管提出了挑戰，因為這類穩定幣背後的底層資產可能產生收益。若收益歸屬於用戶，穩定幣與貨幣市場基金類似，更可能被視為證券。因此，新發行的基於代幣化的項目通常被視為證券類型的資產。業界為了遵守這些規定，通常與交易所、支付服務處理商、錢包及各種 DeFi 協議合作，通過非直接方式為用戶提供激勵方案。同時，其他地區如新加坡和香港也在制定自己的穩定幣監管框架，例如香港金融管理局預計在 2024 年第一季度出台穩定幣監管框架。這些監管措施的目的是為加密資產市場提供更多透明度和安全性，同時也對穩定幣的定義和運作方式提出新挑戰。隨着不同國家和地區監管框架的逐步明確，穩定幣發行商和用戶需要密切關注這些變化，以確保活動合規。</p><h4><strong>5.託管服務商：</strong></h4><p>2023 年 USDC 因 SVP 破產造成短暫脫錨事件表明底層資產安全管理的命題非常重要。</p><p>部分穩定幣項目例如 PYUSD 通過將底層資產的管理交給 Paxos，一家合規持牌的 custodian 服務提供商，Paxos 持有紐約州 BitLicense 的加密資產運營牌照，並且受紐約州金融服務部（NYDFS) 的監管，通過將資產交給第三方合規託管服務提供商隔離一定的風險。</p><p>此外，Circle 通過與全球最大的資產管理公司 BlackRock 建立了合作關係，共同創建了 Circle Reserve Fund，由 SEC 註冊並受其監管，主要目的是管理 USDC 的儲備，目前約有 94% 的儲備存在改機構中。</p><h4><strong>6.傳統信託公司：</strong></h4><p>根據筆者對多個穩定幣發行商的研究，大部分穩定幣發行商的底層資產存儲於信託類型的公司中，並且在設計公司架構中大多使用 SPV 架構，在法律層面實現用戶底層資產的保護和隔離。通過設立特殊目的公司（Special Purpose Vehicle, SPV）來實現用戶底層資產與公司資產的完全隔離，是一種有效的風險管理策略。這種安排確保了在法律層面上，用戶的底層資產所有權歸屬於 SPV，從而在集團破產的情況下，即使 SPV 是其附屬公司，也不會受到任何牽連，實現了破產遠程化（bankruptcy remoteness）。</p><p>特拉華州作為公司主體的設立地，因其破產法庭在處理公司法案相關案例方面的豐富經驗而受到青睞。特拉華州的法庭提供了關於此類案件的豐富指導，有助於確保在法律層面上的安全保障。</p><p>對於中心化穩定幣，由於其錨定的底層資產通常是鏈下資產，運作過程中的人為參與應儘量減少並自動化。這樣做可以降低因人為錯誤造成的損失，增加系統的透明度和效率。自動化流程不僅提高了操作的一致性和可靠性，還有助於減少操縱和欺詐的可能性，從而為用戶和投資者提供更高層次的保護。總之，通過在特拉華州設立 SPV、實現資產隔離和自動化操作流程，可以在很大程度上提高中心化穩定幣的安全性和穩定性，這對於加密貨幣行業的健康發展至關重要。</p><h4><strong>7.鏈上基礎設施：</strong></h4><p>M^ZERO Labs 提供的鏈上基礎設施是一個突出的例子，M^ZERO Labs 專注於建立去中心化基礎設施，允許機構參與者在鏈上分配和管理資產。該平台以完全透明、開源且可組合的方式進行操作，連接符合當地法規要求的認證金融機構和其他去中心化應用程序，實現參與者之間的鏈上價值轉移和協作。</p><h3>五：總結</h3><p>隨着加密貨幣市場從 2021 年的高峯期到 2023 年的熊市的轉變，穩定幣作為一個獨特而重要的類別，不僅在市場動盪中顯示出了顯著的韌性，而且凸顯了其在整個加密生態系統中的核心作用。市場從 3 萬億美元的巔峯縮水至 1 萬億美元，但在此過程中，穩定幣市值的相對穩定性揭示了其作為加密貨幣生態系統中的「避風港」的潛力。尤其是 USDT 和 USDC 這樣的主導穩定幣，憑藉其在市場中的穩定性和高流動性，成為了加密市場不可或缺的一部分。</p><p>與此同時，穩定幣市場的快速發展和多樣化反映了加密貨幣領域的持續創新。從超額抵押型到算法型穩定幣，市場的多樣化顯示了對各種金融需求的適應和響應。這些新興穩定幣的創新，如多樣化的抵押物、清算機制和收益分配策略，不僅增強了 DeFi 生態的魯棒性，也為未來可能的市場變革提供了實驗。</p><p>監管環境的快速變化也是影響穩定幣未來的關鍵因素。隨着各國政府和監管機構逐步介入，制定關於加密貨幣和穩定幣的政策和規定，穩定幣的發展將不可避免地受到這些外部因素的影響。監管的加強可能會導致市場走向更加中心化的方向，但這也為穩定幣帶來了新的合作機會，特別是與傳統金融機構和監管機構的合作。</p><p>展望未來，穩定幣在加密貨幣生態中的作用預計將繼續擴大。隨着技術的發展和監管環境的成熟，我們可能會見證穩定幣在金融服務領域，尤其是跨境支付和清算等方面的更廣泛應用。然而，實現這一點需要行業在透明度、安全性、以及與現有金融系統的兼容性方面作出進一步努力。</p><p>綜上所述，穩定幣不僅僅是加密市場的一個分支，它在連接傳統金融和數字貨幣世界中發揮着至關重要的橋樑作用。它的發展將是一個持續的過程，需要不斷的創新、適應和合作，以在動態的市場和監管環境中找到自身的定位。在這個過程中，對於市場參與者來説，理解和適應這些變化將是實現長期成功的關鍵。（本文描述內容出發點僅為行業生態研究，其中商業、政策等均為公開信息，文章不對任何項目做背書和引導。）</p><p><strong>Appendix: 穩定幣總表</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/6/images/9d58aa2e9692e8727480483788865b95." alt="OKX Ventures：回顧穩定幣格局演變，探尋下一個超級穩定幣形態" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/6/images/8b07b484cce73b8f29a4d17ce3db1c25." alt="OKX Ventures：回顧穩定幣格局演變，探尋下一個超級穩定幣形態" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/6/images/53ab8b321c1f6115301fb7253d2015ed." alt="OKX Ventures：回顧穩定幣格局演變，探尋下一個超級穩定幣形態" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/6/images/bb3eb10c390d3e9d92c550e1cc826cbf." alt="OKX Ventures：回顧穩定幣格局演變，探尋下一個超級穩定幣形態" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/6/images/dcb95ca6c8848e01848ca3fc76dcd64c." alt="OKX Ventures：回顧穩定幣格局演變，探尋下一個超級穩定幣形態" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/6/images/98700b5419796dad912bad28280135e7." alt="OKX Ventures：回顧穩定幣格局演變，探尋下一個超級穩定幣形態" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>Source: https://messari.io/assets/stablecoins, 2023 November</pre>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Dec 2023 02:00:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/9m60j29z.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/9m60j29z.html</link>
            <author>
                <![CDATA[OKX]]>
            </author>
            <category>代幣化</category>
            <category>深度</category>
            <category>超額抵押</category>
            <category>AI</category>
            <category>USDT</category>
            <category>算法穩定幣</category>
            <category>主網</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>ETF</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>穩定幣</category>
            <category>OKX</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美國對比特幣持有者最友好的是哪個州？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>比特幣指數是比特幣愛好者尋找完美居住地的新工具。</blockquote><p>作者：David Waugh、DaveBirnbaum</p><p>編譯：Luffy，Foresight News</p><p>個人投票通常被視為公民義務，但從統計上看它對選舉結果的影響可以忽略不計。研究顯示美國共和黨和民主黨州政府在各種政策上的差異極小。</p><p>政治家常常宣稱每次選舉都是「我們一生中最重要的一次」來團結他們的支持者。然而，儘管選民投票率有所增加，但變革仍然難以實現。政府不斷髮展，但民眾對政府機構的信任和滿意度卻持續下降。 70% 的美國人不完全相信總統；74% 的美國人認為經濟狀況正在惡化。</p><h3>用你的錢投票</h3><p>除了選舉投票之外，個人還有其他方式影響變革。例如，消費者用錢「投票」他們看中的商品和服務，這向企業家和公司等生產者發出了市場希望他們生產什麼的信號。</p><p>一個臭名昭著的例子是 1985 年可口可樂公司推出的「New Coke」。憤怒的消費者拒絕了這種新口味。有些人甚至發起活動，敦促該公司退回原來的可口可樂產品。不到一年，可口可樂就改弦易轍並承認了錯誤。</p><p>今天，營銷人員認為 New Coke 可能是歷史上最著名的失敗產品。但這一事件還展示了消費者反饋循環的速度以及人們用錢投票時所產生的影響。</p><h3>用腳投票</h3><p>另一種方法是「用腳投票」，或者搬遷到文化環境、經濟機會和其他因素更符合自己的地區。</p><p>在新冠病毒大流行期間，許多美國人搬離了實行嚴格的企業和學校關閉政策的州。隨着人們從加利福尼亞和紐約等州遷移到佛羅裏達和田納西等州，人口歷史性的遷移發生了。 2020 年，加州人口出現了一個多世紀以來的首次下降。</p><h3>更強大的貨幣 2.0</h3><p>比特幣支持者通過完全放棄法定貨幣，將這些行動提升到了另一個水平。然而，這可能會帶來獨特的挑戰，具體取決於他們居住的地方。這就提出了一個問題，哪些地點最能滿足比特幣愛好者的需求？</p><p>在尋找答案時，我們受到啓發，將我們的研究整合到一份報告中，我們稱之為比特幣指數。根據美國每個州比特幣持有者可能優先考慮的事項進行排名（&lt;0 - 100）。</p><h3>比特幣指數</h3><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/5/images/0b4ab5e20b24b6e52d2a53c1931878c5." alt="美國對比特幣持有者最友好的是哪個州？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>該指數的靈感來源包括穩健貨幣防禦聯盟的穩健貨幣指數以及卡託研究所的 50 個州的自由度指數。新罕布什爾州的 Free State 項目是另一個靈感來源，項目旨在吸引足夠多的自由主義者來到該州，以支持自由的方向影響政策。然而，比特幣指數的與眾不同之處在於它是由比特幣愛好者編寫的。</p><h3>構建比特幣指數</h3><p>比特幣指數使用四個大類別（九個指標）對所有 50 個州進行了分析：生活成本、商業友好度、貨幣自由度和主動發現。我們為每個類別分配最多 25 分，每個州最多 100 分。如果政策與比特幣優先事項嚴重不符，各州可能會獲得負數分數。</p><h4>生活成本</h4><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/5/images/be223553c39ab478eb4c68e17d926507." alt="美國對比特幣持有者最友好的是哪個州？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>生活成本是通過稅收負擔、電力和住房成本來估算的。</p><h4>商業友好度</h4><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/5/images/69d78ecd8438be0b8b0125a8e5c52689." alt="美國對比特幣持有者最友好的是哪個州？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>商業友好度指標包括工作權、商業環境和財政穩定性。</p><h4>貨幣自由</h4><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/5/images/da8e88b921494693fc395e038ceebb3c." alt="美國對比特幣持有者最友好的是哪個州？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>貨幣自由度是根據貨幣轉移許可要求和挖礦法規來估算的。</p><h4>主動發現</h4><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/5/images/389f193cd87e21ef0dbedb1e1ed55085." alt="美國對比特幣持有者最友好的是哪個州？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>主動發現（Proactive Positioning）基於單一指標，該指標捕捉傳統指標不包括的差異，例如該州公職人員支持或反對比特幣的聲明。</p><h3>使用指數</h3><p>技術讓我們可以自由選擇生活和工作的地方，而擁有比特幣的人數每天都在增加。隨着流動性的提高和遠程工作的興起，政府在制定政策時需要更多地關注比特幣持有者的需求。</p><p>想象世界各地的國家和地區政府明確制定規則和法規來吸引比特幣愛好者並不是遙不可及的。這種情況已經發生在薩爾瓦多，在研究比特幣指數時，我們發現這種情況也發生在美國的幾個州。</p><p>我們希望比特幣指數能夠成為比特幣社區一個有用的指南，幫助他們找到理想的生活、工作和養家餬口的地方。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Dec 2023 01:00:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/7jkwkro7.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/7jkwkro7.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Foresight News]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>挖礦</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>報告</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人工智能是如何在 DeFi 中應用的？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>AI / LLM 在加密貨幣領域有哪些應用和潛在影響？</blockquote><p>作者：DEFI EDUCATION</p><p>翻譯：白話區塊鏈</p><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/12/05/images/hATpHM9sA2.png" alt="人工智能是如何在 DeFi 中應用的？" width="648" height="365" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><p>正如你可能在 Twitter 上看到的那樣，我們對當前 AI / LLM 領域非常感興趣。雖然在加速研究方面仍有許多期待改進之處，但我們看到了其中的潛力。</p><p>大型語言模型（LLM）在加密貨幣領域的出現正在徹底改變非技術參與者與這一行業互動、理解和貢獻的方式。</p><p>以前，如果你不會編程，你就會感到徹底迷失。現在像 chatGPT 這樣的大型語言模型彌合了複雜編程語言與日常用語之間的鴻溝。這非常重要，因為加密貨幣領域主要由擁有專業技術專長的人員主導。</p><p>如果你遇到不理解的內容，或者認為某個項目故意模糊其基礎系統的真實情況，你可以詢問 chatGPT 並獲得快速、幾乎免費的答案。</p><p>DeFi 正在民主化金融獲取途徑，而大型語言模型則在民主化對 DeFi 的獲取途徑。</p><p>在今天的文章中，我們將提出一些我們認為大型語言模型對 DeFi 可能產生影響的想法。</p><h3>1、DeFi 安全性</h3><p>正如我們所指出的，DeFi 正在通過減少摩擦和間接成本，以及用高效的代碼替代龐大團隊，改變金融服務。</p><p>我們已經詳細介紹了 DeFi 的發展方向。DeFi：</p><ul><li>降低摩擦成本——燃料費用最終將下降</li><li>減少間接成本，因為沒有實體位置，只有代碼</li><li>減少人力成本，你已經用 100 個程序員取代了數千名銀行家</li><li>允許任何人提供金融服務（如貸款和市場做市）</li><li>DeFi 是一種更精簡的運營模式，不依賴於中間人來執行。</li></ul><p>在 DeFi 中，「交易對手風險」被軟件安全風險所取代。保護你的資產並促進你的交易的代碼和機制不斷受到來自外部威脅的風險，這些威脅試圖竊取和利用資金。</p><p>AI，尤其是 LLMs，在自動化智能合約的開發和審計中發揮着關鍵作用。通過分析代碼庫並識別模式，AI（隨着時間的推移）可以發現漏洞並優化智能合約的性能，從而減少人為錯誤，並提高 DeFi 協議的可靠性。通過將合約與已知漏洞和攻擊向量的數據庫進行對比，LLMs 可以凸顯風險區域。</p><p>一個領域 LLMs 已經是軟件安全問題可行且被接受的解決方案是幫助編寫測試套件。編寫單元測試可能很乏味，但它是軟件質量保證的重要組成部分，經常被忽視，因為爭相上市的時間過快。</p><p>然而，這也有一個「陰暗面」。如果 LLMs 可以幫助你審計代碼，他們也可以幫助黑客在加密的開源世界中找到利用代碼的方式。</p><p>幸運的是，加密社區中充滿了白帽，並擁有有助於減輕部分風險的賞金制度。</p><p>網絡安全專業人士不主張「通過混淆來確保安全性」。相反，他們假設攻擊者已經熟悉系統的代碼和漏洞。AI 和 LLMs 可以幫助在規模上自動檢測到不安全代碼，特別是對於非編程人員。每天部署的智能合約數量比人類能夠審計的還要多。有時為了抓住經濟機會（如挖礦），需要與新的和熱門的合約進行互動，而不必等待一段時間進行測試。</p><p>這就是像 Rug.AI 這樣的平台的用武之地，它為你提供了對新項目針對已知代碼漏洞的自動評估。</p><p>也許最具革命性的方面是 LLMs 幫助編寫代碼的能力。只要用戶對其需求有基本的理解，就可以用自然語言描述他們想要的東西，而 LLMs 可以將這些描述轉換為功能代碼。</p><p>這降低了創建基於區塊鏈的應用程序的門檻，讓更廣泛的創新者能夠為生態系統做出貢獻。</p><p>這還只是開始階段。我們個人發現 LLMs 更適合於重構代碼，或者為初學者解釋代碼的作用，而不是全新的項目。給你的模型提供上下文和明確的規範非常重要，否則會出現「垃圾進，垃圾出」的情況。</p><p>LLMs 還可以通過將智能合約代碼翻譯成自然語言，來幫助那些不懂編程的人。也許你不想學習編程，但你確實想確保你使用的協議的代碼符合協議的承諾。</p><p>儘管我們懷疑 LLMs 無法在短期內，取代，高質量的開發人員，但開發人員可以通過 LLMs 對他們的工作進行另一輪的理性檢查。</p><p>結論？對我們所有人來説，加密變得更加簡單和安全了。只是要小心，不要過度依賴這些 LLMs。他們有時會自信地出錯。LLMs 全面理解和預測代碼的能力仍在發展中。</p><h3>2、數據分析與洞察</h3><p>在加密貨幣領域收集數據時，你遲早會接觸到 Dune Analytics。如果你還沒有聽説過，Dune Analytics 是一個平台，允許用戶創建和發佈數據分析可視化，主要關注以太坊區塊鏈和其他相關區塊鏈。它是一個有用且用戶友好的工具，用於跟蹤 DeFi 指標。</p><p>Dune Analytics 已經擁有了 GPT-4 功能，可以用自然語言解釋查詢。</p><p>如果你對某個查詢感到困惑，或者想要創建和編輯一個查詢，你可以求助於 chatGPT。請注意，如果你在同一對話中提供一些示例查詢，它的表現會更好，並且你仍然會想自己學習，以便驗證 chatGPT 的工作。然而，這是一個邊學邊問的很好方式，你可以像問導師一樣詢問 chatGPT。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/12/05/images/V6fB8pimdv.png" alt="人工智能是如何在 DeFi 中應用的？" width="542" height="709" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>LLMs 大大降低了非技術加密貨幣參與者的准入門檻。</p><p>不過就洞察力而言，LLMs 在提供獨特見解方面令人失望。在複雜、理性的金融市場中，不要期望 LLMs 能給出正確答案。如果你是憑直覺和直覺行事的人，你會發現 LLMs 遠遠達不到你的期望。</p><p>然而，我們發現了一個有效的用途——檢查是否漏掉了顯而易見的事情。你不太可能發現非顯而易見或與主流相悖的見解，而這些見解實際上能產生回報。這並不令人驚訝（如果有人開發了能夠帶來超高市場回報的 AI，他們不會將這部分發布給更廣泛的公眾）。</p><h3>3、「Discord 管理者的消失？」</h3><p>在加密貨幣領域，管理一羣對某個熱門項目充滿熱情但需求多變的用戶，是一項最不受認可和痛苦的工作。許多相同的常見問題反覆被問及，有時甚至連續不斷。這似乎是一個痛點，應該可以通過 LLMs 輕鬆解決。</p><p>LLMs 在檢測消息是否自我推廣（垃圾信息）方面也顯示出了一定的準確性。我們期望這也可以用於檢測惡意鏈接（或其他黑客行為）。要管理一個有數千活躍成員並定期發佈信息的繁忙 discord 羣確實很困難，因此我們期待一些由 LLMs 支持的 Discord 機器人能提供幫助。</p><h3>4、「異想天開的事情」</h3><p>加密貨幣領域經常出現的一個梗是基於熱門化的迷因推出貨幣。這些範圍從像 DOGE、SHIB 和 PEPE 這樣有持久力的迷因，到基於當天熱搜詞而在一個小時內消失的隨機貨幣（主要是詐騙，我們避免參與）。</p><p>如果你有能力訪問 Twitter Firehose API，你可以實時跟蹤加密貨幣的情緒，並訓練一個 LLM 來標記趨勢，然後使用人類來解釋其中的細微差別。一個簡單的應用示例是，當有病毒式時刻出現時，你可以根據情緒分析推出迷因貨幣。</p><p>也許有方法可以構建一個類似窮人版情緒抓取器，它監控跨多個社交媒體渠道的一部分受歡迎的加密貨幣影響者，而無需處理「火箭噴射」類型的 API 數據源的成本和帶寬。</p><p>LLMs 在這方面非常適合，因為它們可以深入瞭解語境（解析在線上的諷刺和惡搞，從而得出真實的見解）。這個 LLM 夥伴將與加密行業一起進化和學習，在加密 Twitter 上討論大部分行動的地方。加密行業以其公開辯論論壇和開源技術，為 LLMs 捕捉市場機會提供了獨特的環境。</p><p>但是，為了避免被有意的社交媒體操控所愚弄，這項技術需要更加複雜：人工草根運動、未公開的贊助和網絡水軍。在另一篇文章中，我們涵蓋了一份有趣的第三方研究報告，暗示一些實體可能有意識地操縱社交媒體，以增加與 FTX/Alameda 相關的加密項目的價值。</p><p>NCRI 分析顯示，類似機器人的賬戶在提及 FTX 上市幣種的在線討論中佔據相當大比例（約為 20%）。</p><p>這種機器人般的活動預示着數據樣本中許多 FTX 幣種的價格。</p><p>在 FTX 的推廣之後，這些幣種的活動隨時間增長變得越來越不真實：不真實、機器人式評論的比例穩步增長，佔據了總討論量的大約 50%。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Dec 2023 00:00:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/kz8bzlm5.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/kz8bzlm5.html</link>
            <author>
                <![CDATA[白話區塊鏈]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>加密貨幣</category>
            <category>區塊鏈</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>FTX</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Stacks 創始人：2024 年路線圖及為何比特幣 Layer2 很重要？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>L2 就像在擁擠的高速公路旁邊建設一條新高速公路。</blockquote><p>作者：<a href="https://x.com/muneeb/status/1731886525669871867?s=20" target="_blank" rel="nofollow">muneeb.btc</a>，Stacks 創始人</p><p>編譯：深潮 TechFlow</p><p>Bitcoin L2s 和 Ordinals 越來越受關注，許多新用戶最近發現了 Stacks，這是給新用戶的快速指南。</p><p>Stacks 專注於解鎖比特幣經濟，想象一個類似 Solana 的系統，但使用 BTC 作為資產。</p><p>項目歷史：Stacks 主網於 2021 年初啓動，採用了以比特幣為動力的共識機制。該項目正在經歷一次重大升級，名為 Stacks Nakamoto，使其更接近比特幣 L2（下文有更多詳細信息）。Stacks 生態系統中的構建者是 BTC 信仰者，他們希望用 BTC 作為資產構建一切。</p><p>為什麼比特幣 Layer2 很重要，主要有三個主要原因：</p><p>1）比特幣 L1 無法擴展到十億用戶。我們看到 BTC L1 的費用很高，費用增加了 100 倍，普通用戶很難為 100 美元的 BTC 交易支付 40 美元費用。L2 上的費用便宜得多，它們增加了比特幣的有效帶寬。L2 就像在擁擠的高速公路旁邊建設一條新高速公路。</p><p>2）比特幣 L2 允許開發者用 BTC 構建任何他們可以用以太坊或 Solana 構建的應用。看看各種非 BTC 生態系統，很明顯有一些用例具有明確的產品市場契合度，例如，能夠用 ETH 或 SOL 進行抵押獲得穩定幣貸款，或擁有一個本地 DEX 來交易 ETH/SOL，將這些經過驗證的用例帶到 BTC 上是顯而易見可取的。</p><p>3）比特幣 L2 使 L1 工具如 DLC（離散對數合約）更有用。用戶可以通過 DLC 參與某些 Stacks 合約，而不需要 BTC 離開 L1 鏈，例如，參與流動性池而不需要 BTC 離開 L1。（只有當用戶被清算時，BTC 才會移動到 L2。）</p><p>2024 年的路線圖：Stacks 是一個非常去中心化的生態系統，開源生態系統中的工作組為 2024 年上半年的預期做了一些亮點總結，主要包括：</p><p>1）Stacks Nakamoto 升級計劃在比特幣減半之前啓動。這將為 Stacks 帶來快速（5 秒）的區塊速度，是目前與比特幣 L1 綁定的 10-30 分鐘區塊速度的重大改進，並將 Stacks 的安全性（重組抵抗提升至比特幣哈希算力的 100%。</p><p>2）sBTC 可能會在比特幣減半後作為第二次硬分叉發佈，這使得「BTC 在 L2 上」成為可能。sBTC 的獨特之處在於它在共識層面得到了保障。有提案直接將其用作 Stacks 上的 Gas。此外，sBTC 簽名者的開放網絡可能是比特幣 L2/ 錨定啓動時最大、最去中心化的簽名者集合（當前基於簽名者庫性能和簽名者興趣的估計）。</p><p>3）Stacks 對 WASM 的支持。正在進行的 WASM 工作不僅加速了 Clarity（安全語言）合約的執行，而且為支持其他語言如 Rust 等敞開了大門。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Dec 2023 14:00:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/4w57ut2w.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/4w57ut2w.html</link>
            <author>
                <![CDATA[深潮 TechFlow]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Solana</category>
            <category>主網</category>
            <category>DEX</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>BTC</category>
            <category>ETH</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[158 人損失 1.55 億港元，香港無牌交易所 HOUNAX 詐騙跑路]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>香港警方 11 月 29 日通報，158 名香港投資者被無牌平台 HOUNAX 引誘投資，損失約 1.55 億港元（1.37 億元）。</blockquote><p>作者：Weilin</p><p>繼 JPEX 9 月因虛假宣傳被香港監管調查後，另一家虛擬資產平台 HOUNAX 涉詐騙被查。香港警方 11 月 29 日通報，158 名香港投資者被無牌平台 HOUNAX 引誘投資，損失約 1.55 億港元（1.37 億元）。</p><p>HOUNAX 曾以高達 40% 的回報率吸引投資者，但在今年 9 月，有投資者發現提款困難，直至徹底無法提款。11 月 1 日，HOUNAX 被香港證監會列入「可疑虛擬資產交易平台」的警告列表中，該列表旨在為投資者提示風險。</p><p>警方展開工作後，SFC 重申保護投資者立場稱，會迅速展開執法行動、信息公開及投資者教育等保護措施。</p><p>與此同時，SFC 也在加緊審核 VASP（虛擬資產交易）牌照的申請者。目前，SFC 已經將包括 OKX 在內的 8 家平台或公司列入「虛擬資產交易平台申請者名單」內，該名單旨在公開向 SFC 申牌的虛擬資產交易平台。</p><h3>HOUNAX 致 158 人損失 1.55 億港元</h3><p>HOUNAX 詐騙的受害者數量在香港警方的兩次披露中呈現出增長態勢。</p><p>11 月 27 日，警方通報的受害人數為 131 名，損失金額為超 1.1 億港元。11 月 29 日的二次通報中，受害人已經增加至 158 名，損失金額增加至 1.55 億港元。香港證監會（SFC）披露，已知受害者年齡在 19 歲至 78 歲之間，受害者的損失金額從 12000 港元至 1000 多萬港元不等，一名 69 歲退休女子損失了 1200 萬港元，成為此案的最大個人損失者。</p><p>據查，HOUNAX 所謂的投資經理通過 WhatsApp 羣組吸引用戶，該平台曾以 40% 的高回報吸引用戶投資平台內的加密資產，但當用戶提取資金時，對方會拒絕或提出收取高達 80% 的驗證費，直至最終再也無法提款，而平台也無法打開。</p><p>11 月 27 日，香港證監會（SFC）行政總裁梁鳳儀稱，SFC 在 9 月底時開始收到有關 HOUNAX 的首次投訴, 10 月收到的投訴持續增加。</p><p>11 月 1 日，HOUNAX 被列入 SFC 的「可疑虛擬資產交易平台」名單上，備註信息為「該公司聲稱自己是一個加密貨幣交易平台，與一家金融機構和一家風險投資公司有業務合作，但事實並非如此。它似乎針對香港投資者，在其用戶登錄頁面以及 Facebook、X（以前稱為 Twitter）和 YouTube 上的『Hounax Hong Kong』社交媒體頻道中預先填充了+852 字段」。</p><p>在目前網絡上仍然存在的 HOUNAX 宣傳稿中，該平台聲稱「由行業領軍人物聯合原 Coinbase 技術團隊共同創立，註冊於澳大利亞墨爾本，並在新加坡、澳大利亞等多個國家設立運營分部，擁有美國和加拿大 MSB 合規牌照」。從當前結果看，這顯然是虛假宣傳。</p><p>SFC 稱，在接獲投訴後他們開始調查，並與警方分享了情報。香港警方披露，在整個事件中，HOUNAX 所謂的投資經理或客服最後都會消失得無影無蹤，投資者也被踢出羣組，平台徹底跑路。</p><p>HOUNAX 案發後，SFC 重申對一切違規虛擬資產平台「零容忍」，會迅速推出措施保障投資者,包括執法、發放訊息及投資者教育。由於事態嚴重，11 月 28 日，香港特首李家超就 HOUNAX 涉嫌詐騙事件也作出迴應稱，港府的監管非常重要，要保障投資者利益，同時打擊無牌平台。</p><h3>兩年內 9 家平台上載 SFC「黑名單」</h3><p>事實上，自今年 JPEX 暴雷事件後，SFC 就提示虛擬資產投資者查看其列出的「可疑虛擬資產交易平台」警告名單，以明確風險。</p><p>JPEX 早在去年 7 月 8 日就列入了該名單中，今年 9 月，該平台被 SFC 指稱虛假宣傳合規並違規向香港投資者提供服務，警方介入調查後，有 66 多名涉案者被控制，其中不少人是香港本土有名的「加密貨幣 KOL」，還有線下的 OTC 商家。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/5/images/3f27eba16c576f6c9ddd39a78355416e." alt="158 人損失 1.55 億港元，香港無牌交易所 HOUNAX 詐騙跑路" referrerpolicy="no-referrer">SFC 公開 9 家可疑虛擬資產交易平台</pre><p>目前在 SFC 的可疑虛擬資產交易平台警告名單中，已有 9 家平台在列，被登記的時間從 2021 年 11 月至 2023 年 11 月。今年以來，已有 5 家平台被列入該警告名單中，3 家為 11 月被 SFC 標記，其中就包括此次涉騙被查的 HOUNAX。</p><p>而今年 9 月 22 日，華人幣圈熟悉的名字「富比特（FUBT Exchange）」也在 SFC 的「黑名單」上，備註為「該公司聲稱自己是加密貨幣交易平台，並提供了一個虛假的香港電話號碼，聲稱在香港有業務」。</p><p>目前，FUBT 帶有「hk」後綴的域名已經無法訪問。而 FUBT 在第三方加密資產數據平台 CoinGecko 登記為「一家中心化加密貨幣交易所，成立於 2017 年，註冊於香港」。</p><p>CoinGecko 顯示，目前，該交易所有 4 個幣種和 5 個交易對，24 小時交易量為 0.00 美元，過去 24 小時內變化為 0%，「目前無法獲取 FUBT 的外匯儲備數據」。</p><h3>8 家平台進入 VATP 申請者名單</h3><p>除了「可疑虛擬資產交易平台」1 張「黑名單」外，SFC 上還有 4 個名單：獲得許可的虛擬資產交易平台名單，虛擬資產交易平台申請者名單，牌照申請被退回、拒絕或撤回的申請者名單，關閉虛擬資產交易平台名單。</p><p>目前，SFC 以「4+1」名單的方式實現針對虛擬資產交易市場的透明化管理和投資者提示。其中，OSL 和 HashKey 是香港唯二的「獲得許可的虛擬資產交易平台」，即獲得了 SFC 正式發牌。SFC 同時提醒，發佈此名單並不保證這些虛擬資產交易平台的表現或信譽。</p><p>而在「虛擬資產交易平台申請者名單」中，已有 8 家平台在列，其中包括 OKX、BGE、HKbitEX、HKVAX、VDX、Meex、PantherTrade 和 VAEX。SFC 提示，該名單的設置目的是為了讓公眾能夠瞭解虛擬資產交易平台是否向證監會申請牌照，以識別虛擬資產交易平台是否作出了不真實或誤導性的失實陳述。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/5/images/8cd60da28d3d1494ea9d7a93386b0684." alt="158 人損失 1.55 億港元，香港無牌交易所 HOUNAX 詐騙跑路" referrerpolicy="no-referrer">SFC 官網顯示，8 家平台已提交 VASP 的申請</pre><p>SFC 也在「虛擬資產交易平台申請者名單」前提示，該名單列出的是牌照申請尚未獲證監會批准的虛擬資產交易平台營運者申請人（VATP 申請人）。這意味着，該名單上的所有申請者還未獲得證監會許可或受其監管，也可能不符合證監會的要求，仍需等待進一步審核。</p><p>在這份申請者名單中，除了 OKX 外，若干家申請者有香港本土母公司背書。以 VDX 為例，其母公司為香港第一家獲頒虛擬資產牌照的本土券商勝利證券參股的公司。除此之外，富途控股旗下子公司獵豹交易在香港創立的虛擬貨幣交易所 PantherTrade 也在這份名單中。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/5/images/39e3da6de0ed78fd7b9f7177d1f300f9." alt="158 人損失 1.55 億港元，香港無牌交易所 HOUNAX 詐騙跑路" referrerpolicy="no-referrer">申請者名單中的 8 家平台信息</pre><p>相較而言，OKX 更為華語用戶熟悉，也是更原生於加密資產的虛擬資產交易平台。為了更進一步地佈局香港業務，該交易所於 3 月成立了香港子公司，組建了超過 20 人的專責團隊負責香港合規進程，團隊成員皆來自 SFC、SEC、國際律所或持牌金融機構。</p><p>為求合規持牌，OKX 也對自身業務進行了調整，包括以符合 SFO MIC 標準進行架構調整、上幣流程調整、加強整體市場監控、推行 Proof of Reserve 等。此外，香港虛擬銀行眾安銀行（ZA Bank）表示，已為「OKX 香港」開立營運帳戶，並將為該交易所提供基本的商業銀行服務，以滿足其日常銀行理財需要。</p><h3>退審和結業名單尚處空白</h3><p>VATP 申請人名單可以視作 SFC 針對虛擬資產交易平台監管透明化的進程之一。SFC 曾在 JPEX 暴雷後表示將提高透明度，公開相關虛擬資產交易（VASP）牌照申請情況的信息。</p><p>今年 6 月 1 日，香港確立為虛擬資產交易（VASP）市場執行發牌制度，即在港經營的虛擬資產交易平台必須申請到牌照才能正式運營，而 VASP 牌照申請、通過的過渡期將自 6 月 1 日起持續一年。</p><p>這一年中，符合條件的會獲得 SFC 發牌，不符合條件的須在香港結束營業，退出香港市場，這也是「4+1」名單中另外 2 個名單的內容。</p><p>目前，「牌照申請被退回、拒絕或撤回的申請者名單」和「關閉虛擬資產交易平台名單」中尚處空白，相信隨着 VASP 牌照申請及審核的進程，這些名單將逐漸被填充。</p><p>在全新的 VASP 制度下，申請 VASP 牌照對公司及其人員有非常高的要求。</p><p>申請者的公司必須有在香港成立的公司，需要設有不低於 500 萬港元的註冊資本，流動資金需達到 300 萬港元以上。此外，須具有香港信託 TCSP 牌照，用於虛擬資產託管。</p><p>在人員方面，VASP 的申請人須符合 SFC 的適當人選測試。除滿足公司資質、公司人員要求外，還要滿足合規要求，包括妥善保管資產、認識你的客戶程序（KYC）、打擊洗錢 / 恐怖分子資金籌集、預防市場操縱及違規活動、會計及審計、避免利益衝突及網絡安全等。</p><p>儘管此前 OKX、BitMEX、Huobi、Gate 等華語用戶較為熟悉交易平台以及包括綠地金融等傳統機構都公開表示過在為香港申牌做準備。但從目前的結果看，只有 OKX、VAEX 等 8 家平台被列入了申請者名單中，足見 VASP 牌照的難拿程度。</p><p>根據一位行業內部人士估計，申請 VASP 的整個過程的成本可能高達 6000 萬港元。這意味着，從申請持牌到獲得牌照，有意在港合規的加密資產交易平台將要打一場持久戰。</p><p>而在申牌期間，SFC 與香港警方已經兩度公開出手，打擊在港涉嫌虛假宣傳、詐騙等違規違法的平台，以在正式發牌前清掃市場。證監會中介機構部發牌科總監兼金融科技組主管黃樂欣也對外表示，即使申請牌照一年寬限期完結，也不能保證詐騙不會發生，騙案出現的主因並不在於寬限期本身。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Dec 2023 13:00:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/qv9fuyz9.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/qv9fuyz9.html</link>
            <author>
                <![CDATA[元宇宙日爆]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>SEC</category>
            <category>JPEX</category>
            <category>加密貨幣</category>
            <category>調查</category>
            <category>香港</category>
            <category>監管</category>
            <category>BitMEX</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[PA 日報 | Jito Labs 披露 1 億枚 JTO 的空投分配規範；ORDI 突破 50 美元，創歷史新高]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>加密礦企 Phoenix Group 在阿布扎比 IPO 融資 3.71 億美元后股價上漲 50%；Tether 目前共持有 57576 枚 BTC，已浮盈 11 億美元；貝萊德已再次提交修訂後的比特幣現貨 ETF 招股説明書。</blockquote><p><strong>今日要聞提示：</strong></p><p><strong id="docs-internal-guid-3e903021-7fff-76c1-4b06-c47f07f9cc25"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/sliv2ivd.html">SBF 決定不提出審後動議，暗示其有可能上訴</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/dn50rzqg.html">OpenAI 競爭對手 Mistral 計劃籌集 4.5 億歐元，估值接近 20 億美元</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/abqmwd7w.html">貝萊德已再次提交修訂後的比特幣現貨 ETF 招股説明書</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/jen9iqi9.html">幣安新任 CEO：幣安財務狀況非常好，罰款不是問題，將繼續推進</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/x9uoammk.html">Jito Labs 披露 1 億枚 JTO 的空投分配規範：80% 分配給 JitoSOL 用戶</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/4i5r7477.html">貝萊德披露某種子投資者同意以 10 萬美元認購其現貨比特幣 ETF 基金份額</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/wkpip60s.html">過去 24 小時全網合約爆倉 3.23 億美元，多空雙爆</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/dtamct2o.html">Tether 目前共持有 57576 枚 BTC，已浮盈 11 億美元</a></strong></p><p dir="ltr"><strong>監管消息</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/sliv2ivd.html">SBF 決定不提出審後動議，暗示其有可能上訴</a></p><p dir="ltr">據 IBTimes 報道，FTX 創始人 Sam Bankman-Fried (SBF) 的律師在 12 月 1 日給 Lewis Kaplan 法官的一封信中説：「我們代表我們的客戶 SBF 提交這封信，向法院介紹審判後動議的最新情況。經過進一步考慮，我們決定不提出任何審判後動議。我們保留在上訴中提出任何索賠的權利。」</p><p dir="ltr">法律專家認為，SBF 放棄審後動議的決定表明，該團隊目前正在進行上訴。考慮到這位加密大亨的律師，特別是 Mark Cohen 堅稱他的客戶是無辜的，並表示他們將「繼續積極應對對他的指控」，這是很有可能的。SBF 的律師還提出了保釋請求，但遭到地方法官 Joyann Ferguson Pratt 的拒絕，稱其有潛在的潛逃風險。關於他的下一次聽證會定於 2024 年 2 月 8 日舉行。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/ozwmppz7.html">此前消息</a>，儘管 SBF 已被定罪，但尚未被判刑。他的量刑將於 2024 年 3 月 28 日進行。SBF 目前面臨的最高刑期是 115 年監禁，不過一些專家認為他將被判刑 25 年以內。</p><p dir="ltr"><strong>AI</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/dn50rzqg.html">OpenAI 競爭對手 Mistral 計劃籌集 4.5 億歐元，估值接近 20 億美元</a></p><p dir="ltr">據彭博社援引知情人士的話稱，法國人工智能初創公司 Mistral AI 正處於 4.5 億歐元（4.87 億美元）融資輪的最後階段，公司估值將接近 20 億美元。包括 a16z 在內的投資者將貢獻超過 3.25 億歐元的股權，其中 a16z 正在就投資 2 億歐元進行談判。而英偉達和 Salesforce 已同意再貢獻 1.2 億歐元的可轉換債務。知情人士透露，其中一些細節仍在不斷變化。交易條款文件顯示，Mistral AI 的三位聯合創始人同意每人出售超過 100 萬歐元的股權。另有三名 Mistral 內部人士將出售股份，其中包括擔任該公司首席顧問的法國前部長 Cedric O。文件顯示，General Catalyst、Lightspeed Venture Partners、Bpifrance 和其他幾家公司也參與了這輪融資。據悉，Mistral 由 Alphabet Inc.旗下 DeepMind 和 Meta 公司的前科學家創立，將試圖與 OpenAI 和谷歌競爭開發生成式人工智能基礎設施。今年 6 月，Mistral 完成 1.05 億歐元種子輪融資，為歐洲生成式人工智能公司有史以來最大的種子輪融資之一。</p><p dir="ltr"><strong>項目動態</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/kellsvmo.html">Bitwise 已向 SEC 提交第二次修訂後的比特幣現貨 ETF 招股説明書</a></p><p dir="ltr">彭博分析師 James Seyffart 在推特發文稱，Bitwise 已向 SEC 提交第二次修訂後的比特幣現貨 ETF 招股説明書（S-1 文件），這表明 SEC 和潛在發行人的對話仍在進行。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/abqmwd7w.html">貝萊德已再次提交修訂後的比特幣現貨 ETF 招股説明書</a></p><p dir="ltr">彭博分析師 James Seyffart 推特發文稱，貝萊德已再次向美國 SEC 提交修訂後的比特幣現貨 ETF 招股説明書（S-1 文件），此前 Bitwise 也遞交了第二次修訂後的 S-1 文件。分析師稱，SEC 顯然向多個發行人發出了相同或非常相似的指示。SEC 和這些發行人都在努力解決問題。這些文件很可能是雙方多次談話和大量工作的結果。據悉，貝萊德在最新提交的文件中新增了有關信託管理人將採取措施監控異常價格變動的內容。它還增加了有關反洗錢合規的措辭，幷包含了普華永道的審計報告。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/vu2d43cb.html">薩爾瓦多總統：以目前價格本國比特幣投資已浮盈 360 萬美元，將繼續長期持有</a></p><p dir="ltr">薩爾瓦多總統 Nayib Bukele 發推表示：「薩爾瓦多的比特幣投資已經實現盈利。儘管之前有成千上萬篇報道和批評文章嘲笑薩爾瓦多的所謂虧損，這些虧損都是基於當時比特幣的市場價格來計算的，但根據當前的比特幣市場價格，如果薩爾瓦多出售其比特幣，不僅可以回收 100% 的投資，還能獲得 362 萬美元的利潤。薩爾瓦多並無出售比特幣的意圖，這從未是其目標。我們清楚地知道未來價格將繼續波動，但這不影響我們的長期戰略。儘管如此，對於那些批評者和文章作者來説，收回他們的言論並承認薩爾瓦多目前正在盈利是負責任的做法。」</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/jen9iqi9.html">幣安新任 CEO：幣安財務狀況非常好，罰款不是問題，將繼續推進</a></p><p dir="ltr">幣安新任首席執行官 Richard Teng 針對社區成員關於「幣安是否可以負擔和解協議中的罰款「這一問題表示，幣安的財務狀況非常好，業務基礎非常牢固。我們幾乎從第一天就開始盈利，並且此後一直保持盈利。就交易量而言，我們迄今為止仍然是全球最大的加密貨幣交易所。美國監管機構未聲稱幣安存在任何挪用用戶資金的情況。用戶資金得到 1:1 支持，用戶可以選擇隨時提取 100% 的資金。幣安註冊用戶比以往任何時候都多，目前已達到 1.66 億人。這些罰款不是問題。我們將繼續推進，我們的開支適中，但利潤和收入強勁。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/3geb891w.html">Coinbase：穩定幣是貨幣未來的一部分，應對其進行明確監管</a></p><p dir="ltr">Coinbase 在最新博客文章中稱，穩定幣是貨幣未來的一部分。美國人反對在當前金融體系中使用現金的首要原因是，獲取和轉移資金的成本太高。穩定幣為消費者提供了現金的所有好處，同時沒有缺點，且成本更低、速度更快。在政府和貨幣不穩定的國家，穩定幣是公民保護其儲蓄和進行跨境交易的一種去中心化方式。新興市場已經主導了加密貨幣的整體應用。穩定幣是貨幣未來的重要組成部分，而且它們已經在幫助更新系統。隨着其重要性越來越大，對穩定幣進行明確監管也變得更加緊迫。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/vqky9b0p.html">《俠盜獵車手 6》在首部預告片提及正式發佈時間為 2025 年</a></p><p dir="ltr">據 Decrypt 報道，遊戲發行商 Take-Two Interactive 旗下的遊戲開發分公司 Rockstar Games 已正式推出《俠盜獵車手 6》首部預告片，片尾提及該款遊戲的發佈時間，即 2025 年。據悉，Rockstar 的《俠盜獵車手 5》已售出超過 1.85 億份，是有史以來銷量第二高的視頻遊戲，僅次於《我的世界》。</p><p dir="ltr">此前去年 6 月消息，<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/vk0xqd73.html">動作遊戲俠盜獵車手 6 或將引入加密貨幣系統</a>，今年 2 月消息，<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/lzfhixc5.html">Web3 遊戲 KOL 和主播 Brycent 表示</a>，《俠盜獵車手 6》中將出現加密貨幣這一元素，但它並不會擁有現實世界中的價值，而是將類似於《俠盜獵車手 5》中出現的股票市場。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/aj6eb5tu.html">Taiko 推出 3000 萬美元規模的第二期贈款計劃，涵蓋社區、合作伙伴和 RFP 三大賽道</a></p><p dir="ltr">基於 zkRollup 的以太坊二層網絡 Taiko 宣佈推出第二期贈款計劃（Taiko Grants Cycle 2），grant 池總額達 3000 萬美元。該贈款計劃涵蓋社區、合作伙伴和提案請求（RFP）三大賽道。</p><p dir="ltr">其中，社區賽道針對計劃在 Taiko 上構建、正在這樣做或已經部署的早期項目，申請從即日起開放至 2024 年 1 月 15 日；合作伙伴賽道針對已經上線並希望在 Taiko 上集成、支持或部署的成熟項目或服務提供商，且將是一個持續方向，申請將在 Cycle 2 計劃結束之後保持開放。提案請求（RFP）賽道面向希望參與 Taiko Labs 提交的高影響力項目、經驗豐富的構建者或團隊，將在 Cycle 2 計劃之後保持開放。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/ygurb8tc.html">Thirdweb：某常用開源庫存在安全漏洞，11 月 23 日前在平台創建的合約須採取緩解措施</a></p><p dir="ltr">Web3 開發者平台 Thirdweb 在 X 平台上表示：北京時間 11 月 21 日 10:00，發現 Web3 行業常用開源庫中存在安全漏洞。這會影響 Web3 生態系統中的各種智能合約，包括 Thirdweb 的一些預構建智能合約。根據迄今為止的調查，該漏洞尚未在任何 ThirdWeb 智能合約中被利用。但是，智能合約所有者必須對北京時間 11 月 23 日 11:00 之前在 ThirdWeb 上創建的某些預建合約採取緩解措施。受影響的預建合約包括但不限於 DropERC20、ERC721、ERC1155（所有版本）和 AirdropERC20。</p><p dir="ltr">Thirdweb 稱，當務之急是保護受此漏洞影響的客戶。如果合約構建者在北京時間 11 月 23 日 11:00 之前使用 Thirdweb 的儀錶板或 SDK 部署了這些預構建的智能合約之一，則需要執行一些步驟來減輕對該漏洞的潛在利用。在大多數情況下，緩解措施將涉及鎖定合約、拍攝快照以及遷移到沒有已知漏洞的新合約。請注意：如果合約構建者的持有人將代幣鎖定在任何流動性或質押池中，則應在開始這些步驟之前將這些代幣取出。否則，合約構建者將無法向這些用戶分發新代幣。此外，合約構建者應該使用 http://revoke.cash 請求其用戶撤銷對所有 ThirdWeb 合約的審批。我們成功地為 Thirdweb 在北京時間 11 月 23 日 11:00 之後創建的所有受影響的預構建合約進行了補救。所有其他 ThirdWeb 服務，包括我們的錢包、支付和基礎設施服務，也不受影響並照常運行。</p><p dir="ltr">晚些時候消息，<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/69gmdq5b.html">Coinbase NFT 市場表示，已就 Thirdweb 通知的安全漏洞聯繫受影響的合約開發商，用戶資金安全。</a></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/x9uoammk.html">Jito Labs 披露 1 億枚 JTO 的空投分配規範：80% 分配給 JitoSOL 用戶</a></p><p dir="ltr">Solana 生態 MEV 基礎設施開發商 Jito Labs 發文介紹其治理代幣 JTO 的空投資格和分配規範，其中 10% 的空投份額（1 億枚）裏，15%（1500 萬枚）分配給 Jito-Solana 驗證者；5%（500 萬枚）分配給 Jito MEV 搜索者（必須在 366 到 536 epoch 之間累積至少 1 枚 SOL）；80%（8000 萬枚）分配給 JitoSOL 用戶（2023 年 11 月 25 日之前至少持有 100 積分，預計為 9852 個唯一地址），快照時間為 2023 年 1 月 1 日至 2023 年 11 月 25 日。</p><p dir="ltr">目前用戶可驗證自己的 Solana 錢包地址的資格，空投上線後，可以在官網啓動 JTO 代幣領取流程。所有可領取的 JTO 代幣的有效期為 18 個月，從代幣生成日期開始。此後無人認領的代幣將未經許可轉移到 DAO 金庫的 Realms 錢包中。此外所有以前和現在的核心貢獻者都不包括在 JTO 空投中，這包括持有 JitoSOL 的任何核心貢獻者錢包、任何由核心貢獻者運營的驗證者，以及任何由核心貢獻者運營的金絲雀搜索者（核心貢獻者不參與 MEV）。</p><p dir="ltr">此前去年 8 月，<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/797b9fxd.html">Jito Labs 完成 1000 萬美元 A 輪融資，Multicoin Capital 和 Framework Ventures 領投</a>。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/4i5r7477.html">貝萊德披露某種子投資者同意以 10 萬美元認購其現貨比特幣 ETF 基金份額</a></p><p dir="ltr">據 CoinDesk 報道，貝萊德（BLK）在向美國證券交易委員會（SEC）提交的一份新申請中透露，它收到了 10 萬美元作為其擬議的比特幣 ETF 的「種子資金」。這家投資巨頭披露了這一消息。文件稱：「種子資本投資者同意在 2023 年 10 月 27 日購買價值 10 萬美元的股票，並於同一天以每股 25 美元的價格交付 4000 股股票（「種子股」）。」</p><p dir="ltr">種子資本是指初始資金，允許 ETF 為創建 ETF 基礎的單位提供資金，以便在公開市場上發行和交易股票。貝萊德提出的「iShares 比特幣信託」將投資於比特幣，而不是與加密貨幣相關的期貨。這是等待監管機構批准的 13 個申請之一。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/2zp017n5.html">HashKey Exchange 即將上線 Compound (COMP)</a></p><p dir="ltr">據官方公告，HashKey Exchange 即將上線 Compound (COMP)。充值和提現現已開放，交易開放時間為 2023 年 12 月 07 日 16:00。COMP/USD 交易對的交易僅限專業投資者。</p><p dir="ltr"><strong>融資消息</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/4rvmxrn7.html">以太坊 L2 Rollup 項目 Ten 完成 750 萬美元融資，Republic Capital 等參投</a></p><p dir="ltr">據官方消息，以太坊 Layer2 Rollup 項目 Ten（原 Obscuro）宣佈完成 750 萬美元融資，Republic Capital、KuCoin Labs、R3、Big Brain Holdings、Magnus Capital、Builder Capital、DWF Labs、Pragma Ventures、GTS Ventures 等參投。</p><p dir="ltr">據悉，Ten 是建立在以太坊之上的去中心化加密 Layer2，旨在使任何以太坊合約能夠以更大規模、更低的 Gas 運行，沒有 MEV 風險，且完全加密。它利用了一種名為 Secure Enclaves 的技術，該技術可以保護大多數設備。</p><p dir="ltr"><strong>礦業消息</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/jq61pcii.html">礦企 Riot 宣佈投資 2.905 億美元購買新一代 MicroBT 比特幣礦機</a></p><p dir="ltr">加密礦企 Riot Platforms 宣佈投資 2.905 億美元購買新一代 MicroBT 比特幣礦機。新訂單將主要包括 MicroBT 最近發佈的 M66S 型礦機，其效率為 18.5 EH/s。該訂單中的所有礦機將在美國製造，專為浸入式冷卻設計。Riot 首席執行官 Jason Les 表示，這是公司歷史上最大的算力訂單，標誌着 Riot 在加密挖礦領域的重大擴張和技術進步。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/uwud5fk9.html">加密礦企 Phoenix Group 在阿布扎比 IPO 融資 3.71 億美元后股價上漲 50%</a></p><p dir="ltr">據彭博社報道，總部位於阿聯酋的加密礦企 Phoenix Group 在阿布扎比首次公開募股籌集了 13.6 億迪拉姆（約合 3.71 億美元）後，股價飆升了 50%。</p><p dir="ltr">該股週二開盤報 2.25 迪拉姆，高於 1.50 迪拉姆的 IPO 價格。這是中東地區首個加密公司相關的上市，並獲得了 33 倍的超額認購，意味着訂單價值 120 億美元。保留給散戶投資者的部分 IPO 獲得了 180 倍的超額認購。</p><p dir="ltr">此外，報道稱，由酋長國王室重要成員控制的阿布扎比​​最大的企業集團 International Holding Co.於 10 月初購買了 Phoenix 10% 的股份。</p><p dir="ltr"><strong>重要數據</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/hy1u6tf4.html">行情：ORDI 突破 50 美元，創歷史新高</a></p><p dir="ltr">行情顯示，ORDI 突破 50 美元，創歷史新高。此前最高漲至 54.35 美元，目前報 50.82 美元，24 小時漲幅 40.61%。與此同時，ORDI 市值已突破 10 億美元，目前為 1,068,470,121 美元。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/wkpip60s.html">過去 24 小時全網合約爆倉 3.23 億美元，多空雙爆</a></p><p dir="ltr">Coinglass 數據顯示，過去 24 小時加密貨幣市場全網合約爆倉 3.23 億美元，共有 116,817 人爆倉。其中多單爆倉 1.45 億美元，空單爆倉 1.77 億美元。按幣種劃分，BTC 爆倉約 9136.59 萬美元，佔比最大，ETH 爆倉約為 3690.44 萬美元，ORDI 爆倉約 1791.20 萬美元，BIGTIME 爆倉約 1791.20 萬美元，SOL 爆倉約 942.85 萬美元。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/dtamct2o.html">Tether 目前共持有 57576 枚 BTC，已浮盈 11 億美元</a></p><p dir="ltr">據鏈上分析師餘燼監測，Tether 持有的 BTC 目前已浮盈 11 億美元 (+85%)。 Tether 目前共計持有 57576 枚 BTC(24 億美元)，綜合成本 22480 美元：其中 53492 枚 BTC 為今年 3 月前儲備，4083 枚 BTC 為今年 5 月開始使用 Tether 淨利潤的 15% 定期購買。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/jpaxvd88.html">某巨鯨向 Kraken 存入 39260 枚 ETH，約合 8760 萬美元</a></p><p dir="ltr">據 Spot On Chain 監測，北京時間 12:00 左右，0x496 開頭巨鯨地址以 2,232 美元的價格向 Kraken 存入 39,260 枚 ETH（8760 萬美元）。 2017 年 6 月至 8 月期間，該巨鯨以 240 美元均價（共計 1130 萬美元）積累了 47,260 枚 ETH。因此，如果此次真正出售，該巨鯨從 ETH 獲得的估計總利潤將高達 7800 萬美元。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/hkdzt1cy.html">比特幣算力已突破半個 ZettaHash，創下 578 EH/s 新單日記錄</a></p><p dir="ltr">據 CryptoSlate 報道，比特幣的哈希率正在大幅飆升，最近的數據創下了新的單日記錄。12 月 1 日，算力達到 578 EH/s 的高位，隨後在 11 月 3 日再次出現顯着飆升，達到 558 EH/s。此外，Btc.com 數據顯示，比特幣目前的全網算力達 500.74 EH/s。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/z2mnjbv9.html">今年早些時候消息</a>，River Financial 研究分析師 Sam Wouters 預計，到 2025 年底，比特幣可能會進入 ZettaHash（每秒 1000 EH）時代。預計這一里程碑可能會在 2025 年 12 月 23 日左右或可能在 2026 年初達到。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/djan3gxs.html">Robinhood 今年 11 月加密貨幣名義交易量環比增長約 75%</a></p><p dir="ltr">據 The Block 報道，Robinhood 週一在向美國證券交易委員會（SEC）提交的 8-K 文件中表示，該平台 11 月份的加密貨幣名義交易量環比增長約 75%。這可能標誌着該公司交易業績的逆轉。今年第三季度 Robinhood 加密貨幣交易量同比下降 55% 至 2300 萬美元。而第二季度其加密交易收入也環比下降 18%。Robinhood 此前還表示，計劃在未來幾周內開始在歐盟提供加密貨幣交易。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Dec 2023 13:00:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/ra9seoy4.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/ra9seoy4.html</link>
            <author>
                <![CDATA[PA 日報]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>PA 原創</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[再談再質押：EigenLayer 如何開啓收益飛輪？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>隨着 LRT 協議的更廣泛採用，將有更多的 DeFi 整合，許多策略將呈指數級解鎖，或將創造一個積極的飛輪效應。</blockquote><p>作者：Siddharth Rao, IOSG Ventures</p><h3>「再質押」 部分</h3><h4><strong>EigenLayer 簡介</strong></h4><p>大約在一年前，EigenLayer 開啓了一段旨在幫助新範式的網絡安全理解的新徵程，「再質押」的概念應運而生。總而言之，ETH 驗證器現在可以保護多個網絡的安全，包括 DA 層等基礎層、計算網絡等，以及共享定序器等中間件。從本質上講，任何網絡都需要某種形式的共識，而不需要啓動資金來保證安全。這些網絡在 EigenLayer 上被稱為主動驗證服務（Actively Validated Services: AVS)。</p><p>如果沒有 EigenLayer，任何想要成為某個系統（例如 DA）的運營商都需要投資相關硬件，以及初始質押。這使得需要驗證器集合的項目不得不以非常高（有時不合理）的估值發行代幣，以獲取高通貨膨脹的獎勵。這可能導致大規模的投機性拋售，對驗證器運營商非常不利。</p><p>誠然，存在單一運營商的槓桿減倉風險，但總會有表現好的驗證器想要藉此獲得一些額外的收益。</p><p>EigenLayer 允許通過創建 EigenPods 或使用類似 stETH、rETH 和 cbETH 等流動質押代幣（LSTs）來進行以太坊的本地再質押，從而保障 AVS 網絡的安全。擁有 LST 的任何人實際上都是以太坊的安全性和去中心化的貢獻者，並從以太坊網絡中獲得獎勵。流動質押代幣 (LSTs) 的進一步質押是為 AVS 網絡提供安全性，以換取 AVS 收益。因此，LST 再質押者將有資格獲得網絡獎勵（扣除運營商費用）。</p><p><strong>既然質押和再質押是有益的，那為什麼它是流動的？</strong></p><p>如果你相信以太坊的流動質押，那麼你也會認可流動的再質押。以太坊的流動質押實際上涉及兩方：Lido 和零售參與者。零售參與者可能會説，我沒有足夠的 ETH、硬件，或者甚至沒有時間去運營一個驗證器，但想讓我的 ETH 收益更高。質押公司則會説，我可以幫你；我收取部分回報作為運營費用，並以完全透明的方式進行。</p><p>這消除了公眾的五個開銷：硬件成本、硬件維護、時間、精力、思維空間。</p><p>對於 EigenLayer 來説，除了上述相關的開銷之外，還有額外的委託開銷。在以太坊中，由運營商運行的每個節點都是「可替代的」，即網絡將每個節點視為相同，無論是在 bare-metal 基礎設施、雲端還是其他地方運行。</p><p>對於 EigenLayer，有一個網絡用於保障其他網絡，網絡中的每個運營商都可以選擇希望驗證哪些其它網絡。這基本上意味着不存在相同的兩個運營商。因此，經驗豐富的團隊或協會明智地選擇具有良好策略的運營商，以便解決零售參與者的後顧之憂~</p><h3>「流動」 部分</h3><p>全年都有機會獲得比以太坊上的任何質押協議都高的 ETH 收益。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/5/images/d706ff78bd025472cdc132dd5f26e801.png" alt="再談再質押：EigenLayer 如何開啓收益飛輪？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>如果只關注收益，大約有 1748 種方式讓你的 ETH 獲得更高的收益。</p><p>真正的價值在於幾乎「無風險」收益率，指風險最小的賺取 ETH 方式。對於流動代幣，風險越小，該 LST 被列入其他協議的可能性越大，組合性越強，對 LST 的需求越大。所有這一切都是從信任開始的，即最低的風險。</p><p>對於 LST 來説，風險評估不是那麼困難。你有基於運營商的風險（運營商關閉驗證器，運營商質量，硬件質量等）以及基於網絡的風險（智能合約風險）。所有風險的共識機制相同，對所有運營商的最低硬件要求也相同。</p><p>在再質押中，有更多因素需要考慮，主要包括硬件要求（是否需要擴展）、AVS 的安全審計、新型共識機制的實戰測試、AVS 本身的經濟模型以及 AVS 所獲得的支持者（投資者、合作伙伴等）的類型等較小的因素，如 AVS 所獲得的支持者類型（投資者、合作伙伴等）。僅僅在 EigenLayer 上運行的 15 個 AVS ，就有 32,767 種可能策略。我們不能指望散戶投資者做出有教育意義的決定。</p><p>零售參與者不會這樣做，如果他們簡單地模仿任何運營商策略並被減倉，將導致信任喪失，從而影響網絡的流動性。如果運營商推出自己的 LST，將導致在初期出現過多的碎片化或過多的質押集中。即使多個運營商使用相同的策略，但有不同的 Liquid「重新質押」代幣（LRTs），也會導致不必要的碎片化。一個具有統一策略和運營商去中心化的共同 LRT 對 EigenLayer 的成功至關重要。</p><p>這確保了「最低風險」的正向反饋循環，可以看作是：</p><p><strong>最佳風險管理 → 更多流動性 → 最多被列入白名單 → 最多使用 → 最多流動性 → 最受歡迎 → 最低風險</strong></p><p>之所以是最低風險，是因為從 100,000 個驗證器中被減倉的 1 ETH 比從 1 個驗證器中丟失的 1 ETH 風險要小得多。這就是為什麼人們仍然選擇與 Lido 進行質押。Lido 最近經歷了一次減倉事件，其中有 20 多個驗證器每個減倉約 1.1 ETH（總計約 20 ETH）。雖然他們的基礎設施合作伙伴已經承擔了損失，但相對於 Lido 的 8.83 百萬質押的 ETH 來説，這是非常微不足道的。這表明了擁有可信賴的合作伙伴的重要性。</p><p><strong>流動再質押是如何工作的？</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/5/images/6766f99059e1419b0a0e88c3ce0b0112.png" alt="再談再質押：EigenLayer 如何開啓收益飛輪？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>用戶將他們的 LSTs/ETH 發送到流動再質押平台的資金池合同中。再質押者將獲得等值的 LRT（流動性重質押代幣）。然後，該合同將這些 tokens 分配給 EigenLayer 協議中的策略管理合同。策略管理合同將這些 Tokens 委託給節點運營商，並確保節點運營商堅守策略。LRT 的治理可以選擇特定的策略。運營商驗證底層 AVS，保留一部分獎勵。其餘的然後轉給 LRT 協議，該協議會抽取一部分，最終將其餘分配給再質押者。這明顯比 LST （流動性質押代幣）更具提取性，但工作量和維護要消耗更多資源。</p><p><strong>收益率有多吸引人？</strong></p><p>我們不知道 AVS（主動驗證服務）激勵將如何分配，也不清楚每種共識機制將如何運作。但基於一些基礎的書面的數學計算，下面是對計算 EigenLayer 收益率有參考價值的幾種可能情景。</p><p>在考慮 FDV（完全稀釋估值）的情況下，參考項目的最後的已知 FDV 數據，那些項目代幣可能會以更高的估值啓動，使得收益率顯著更具吸引力。保守估計，我們假設 EigenLayer 生態系統頁面上宣佈的所有合作伙伴的 FDV 值是他們最後一輪籌資的估值。截至 10 月 19 日，Eigen Layer 的 TVL（總鎖倉價值）約為 172k ETH，Lido 的基礎收益率約為 3%，根據我們的計算，大約有 6200 萬美元的排放（二者都受 TGE 價格和排放影響，是比較保守的數字，即 2.5% 的代幣供應和 FDV），大致相當於平均 9% 的 APY 增強收益，可能總計達到 12%。</p><p>在更激進的情景中，Boosted 的收益 APY 可能高達 15%。當然這些是基於假設的，如果討論深入計算方式，可以在 Twitter 上私信我 (@Rao_Sidd)。</p><p><strong>LRT 生態系統</strong></p><ul><li>Ion Protocol：一個借貸協議，可以用 LSTs 和 LRTs 借貸資產；</li><li>Renzo：專門做流動性再質押的平台。接受所有 EL LSTs(EigenLayer Liquid Staking Tokens) 和 ETH，以換取他們的 LRT ezETH (Liquid Restaking Token ezETH)；</li><li>Rio：專門做流動性再質押的平台。接受所有 EL LSTs 和 ETH，以換取平台的 LRT reETH；</li><li>Puffer Finance：基於 DVT 的 LRT 協議；</li><li>Inception LRT：專注於確保 L2s 安全的 LRT 協議；</li><li>Swell：LST 協議，也在創建自己的 LRT。Swell 的 LST 也被列入 EigenLayer 再質押的 JokerAce 競賽的候選名單；</li><li>Stader Labs：Stader Labs 也有自己的 LST ETHx，並且也在創建自己的 LRT；</li><li>Genesis LRT：提供定製的 LRT，允許每個客戶根據他們所需的風險配置創建自己的 LRT，主要面向進入這個領域的大客戶和機構；</li><li>Astrid Finance：使用 rebase 模型，用戶根據在資金池中質押的內容和用戶的餘額獲得 rstETH、rrETH 或 rcbETH，隨着獎勵的累積，用戶的餘額會自動調整；</li><li>KelpDAO：與 Renzo 和 Rio 的模型類似；</li><li>Ether.Fi：允許用戶只將 ETH 存入資金池，以換取平台的 LRT eETH。</li></ul><p><strong>未來空間可能如何演變？</strong></p><p>在這個空間中，想成為真正的贏家，要從建立最高信任開始。LRTs 也將遵循與 LST 相同的正向反饋循環。風險管理是吸引再質押者、流動性提供者和合作夥伴的最重要因素。</p><p>在未來的某個時候（時間線未確定），收益可能會比 ETH 的收益略微更高，但這將取決於底層 AVS 的經濟模型的設計和使用情況。AVS 的使用，或將成為用戶在以太坊上獲得的最低風險收益的選擇，這是以太坊的共識獎勵和 AVS 收益率的結合。</p><p>Mantle 最近從 BitDAO 的資金中質押了 40,000 ETH 給 Lido，在可預見的將來，這意味着他們將獲得大量的 stETH，可能會在 Mantle 上列出，且一部分也會再質押在 EigenLayer 上（在 LST 的供應上限提高時）。例如，如果 Mantle 選擇使用 EigenDA 作為 DA 層，在這種情況下，他們將極大的偏向選擇最低風險的策略，因為這些 AVS 在保護資金庫的同時，也支持 Mantle 的整體策略和目標。</p><p>Mantle 還可以鼓勵使用他們平台的 LST: mntETH，並建立與之匹配的 LRT（流動性再質押代幣）。這將有助於 Mantle 有效利用其資金，同時幫助確保他們承諾的 DA 層的安全。賺取的費用可以作為 Gas 回饋給他們的用戶。</p><p>由於競爭環境，冪律會發揮一定的作用（市場的競爭格局傾向於"贏家通吃"的模式），前 1-2 個協議最終可能會控制市場的 80-90%。我認為，只有那些完全專注於開發這個市場的協議才有望跑出來，因為這個市場需要高度集中的投入。還有可能一些大型 LST 協議可能會像 Swell 那樣向供應鏈上游整合，但目前還沒有更多跡象。</p><p>LRT 協議在市場第一天就可用也是非常關鍵的。零售市場最大的信任來自於 TVL（總鎖倉價值）。在 EigenLayer 啓動的第一天或第二天就能吸引到良好 TVL 的項目，可能會成為可預見未來的領導者。</p><p>總會有人追求高收益，尤其是高風險投資者。隨着 LRT 協議的更廣泛採用，將有更多的 DeFi 整合，許多策略將呈指數級解鎖，或將創造一個積極的飛輪效應。</p><p>我們認為隨着時間的推移，所有運營商都將選擇使用更相似的策略，並獲得最低的收益。這將主要取決於底層 AVS 及其經濟模型的新舊設計。為了避免太多的 LST 大鯨魚和流動質押協議控制 EigenLayer，協議層面存在控制。如果再質押收益越來越不具風險，流動質押協議將成為以太坊生態系統中的權力中心。這可以通過早期採用 Jon Charbonneau 概念中的「治理證明」的版本來緩解。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Dec 2023 12:00:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/pbbxiy8c.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/pbbxiy8c.html</link>
            <author>
                <![CDATA[IOSG]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>流動性質押</category>
            <category>Lido</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>ETH</category>
            <category>Staking</category>
            <category>基礎設施</category>
            <category>治理</category>
            <category>EigenLayer</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[深度研報（上篇）：AI 與 Web3 數據行業融合現狀、競爭格局與未來機遇探析]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>LLM 技術的發展讓人們更加關注 AI 與 Web3 的結合，新的應用範式正在逐步展開。本文中，我們將重點研究如何利用 AI 提升 Web3 數據的使用體驗和生產效率。</blockquote><p>GPT 的橫空出世將全球的目光吸引至大語言模型，各行各業都嘗試着利用這個「黑科技」提高工作效率，加速行業發展。Future3 Campus 攜手 Footprint Analytics 共同深入研究 AI 與 Web3 結合的無限可能，聯合發佈了《AI 與 Web3 數據行業融合現狀、競爭格局與未來機遇探析》研報。該研報分為上下兩篇，本文為上篇，由<strong>Footprint Analytics 研究員</strong><strong>Lesley、Shelly</strong>共同編撰。</p><p><strong>摘要：</strong></p><ul><li><p>LLM 技術的發展讓人們更加關注 AI 與 Web3 的結合，新的應用範式正在逐步展開。本文中，我們將重點研究如何利用 AI 提升 Web3 數據的使用體驗和生產效率。</p></li><li><p>由於行業尚處早期階段和區塊鏈技術的特性，Web3 數據行業面臨着諸多挑戰，包括數據來源、更新頻率、匿名屬性等，使得利用 AI 解決這些問題成為新關注點。</p></li><li><p>LLM 相對於傳統人工智能的可擴展性、適應性、效率提升、任務分解、可訪問性和易用性等優勢，為提高區塊鏈數據的體驗和生產效率提供了想象空間。</p></li><li><p>LLM 需要大量高質量數據進行訓練，而區塊鏈領域垂直知識豐富且數據公開，可以為 LLM 提供學習素材。</p></li><li><p>LLM 也可以幫助生產和提升區塊鏈數據的價值，例如數據清洗、標註、生成結構化數據等。</p></li><li><p>LLM 不是萬靈藥，需要針對具體業務需求進行應用。既要利用 LLM 的高效率，同時也要注意結果的準確性。</p></li></ul><h3><strong>AI 與 Web3 的發展與結合</strong></h3><h4 dir="ltr" role="presentation"><strong>1.1 AI 的發展歷史</strong></h4><p dir="ltr">人工智能（AI）的歷史可以追溯到上個世紀 50 年代。自 1956 年起，人們開始關注人工智能這一領域，逐漸發展出了早期的專家系統，幫助專業領域解決問題。此後，機器學習的興起，拓展了 AI 的應用領域，AI 開始更廣泛地應用在各行各業。到如今，深度學習和生成式人工智能爆發，帶給了人們無限可能性，其中的每一步都充滿了不斷的挑戰與創新，以追求更高的智能水平和更廣泛的應用領域。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/J20H5exg5Z.png" alt="深度研報（上篇）：AI 與 Web3 數據行業融合現狀、競爭格局與未來機遇探析" width="960" height="540" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>圖 1：AI 發展歷程</pre><p dir="ltr">2022 年 11 月 30 日，ChatGPT 面世，首次展示了 AI 與人類低門檻、高效率交互的可能性。ChatGPT 引發了對人工智能的更廣泛探討，重新定義了與 AI 互動的方式，使其變得更加高效、直觀和人性化，也推動了人們對更多生成式人工智能的關注，Anthropic（Amazon）、DeepMind（Google）、Llama 等模型也隨後進入人們的視野。與此同時，各行各業的從業者也開始積極探索 AI 會如何推動他們所在領域的發展，或者尋求通過與 AI 技術的結合在行業中脫穎而出，進一步加速了 AI 在各個領域的滲透。</p><h4 dir="ltr" role="presentation"><strong>1.2 AI 與 Web3 的交融</strong></h4><p dir="ltr">Web3 的願景從改革金融體系開始，旨在實現更多的用戶權力，並有望引領現代經濟和文化的轉變。區塊鏈技術為實現這一目標提供了堅實的技術基礎，它不僅重新設計了價值傳輸和激勵機制，還為資源分配和權力分散提供了支持。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/7mxNy4W0Ka.png" alt="深度研報（上篇）：AI 與 Web3 數據行業融合現狀、競爭格局與未來機遇探析" width="941" height="530" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>圖 2：Web3 發展歷程</pre><p dir="ltr">早在 2020 年，區塊鏈領域的投資公司 Fourth Revolution Capital（4RC）就曾指出，區塊鏈技術將和 AI 結合，通過對金融、醫療、電子商務、娛樂等全球行業的去中心化，以實現對現有行業的顛覆。</p><p dir="ltr">目前，AI 與 Web3 的結合，主要是兩大方向：</p><ul><li><p dir="ltr" role="presentation">利用 AI 去提升生產力以及用戶體驗。</p></li><li><p dir="ltr">結合區塊鏈透明、安全、去中心化存儲、可追溯、可驗證的技術特點，以及 Web3 去中心化的生產關係，解決傳統技術無法解決的痛點或者激勵社區參與，提高生產效率。</p></li></ul><p dir="ltr">市場上 AI 與 Web3 的結合有以下的一些探索方向：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/yX3llJ0U3b.png" alt="深度研報（上篇）：AI 與 Web3 數據行業融合現狀、競爭格局與未來機遇探析" width="941" height="530" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>圖 3：AI 與 Web3 結合全景圖</pre><ul><li><p dir="ltr" role="presentation">數據：區塊鏈技術可以應用在模型數據存儲上，提供加密數據集，保護數據隱私和記錄模型使用數據的來源、使用情況，以及校驗數據的真實性。通過訪問和分析存儲在區塊鏈上的數據，AI 可以提取有價值的信息，並用於模型訓練和優化。同時，AI 也可以作為數據生產工具，去提高 Web3 數據的生產效率。</p></li><li><p dir="ltr" role="presentation">算法：Web3 中的算法可以為 AI 提供更安全、可信和自主控制的計算環境，為 AI 體統提供加密保障，在模型參數上，內嵌安全防護欄，防止系統被濫用或者惡意操作。AI 可以與 Web3 中的算法進行交互，例如利用智能合約執行任務、驗證數據和執行決策。同時，AI 的算法也可以為 Web3 提供更智能化和高效的決策和服務。</p></li><li><p dir="ltr">算力：Web3 的分散式計算資源可以為 AI 提供高性能的計算能力。AI 可以利用 Web3 中的分散式計算資源進行模型的訓練、數據分析和預測。通過將計算任務分發到網絡上的多個節點，AI 可以加快計算速度，並處理更大規模的數據。</p></li></ul><p dir="ltr">在本文中，我們將重點探索如何利用 AI 的技術，去提升 Web3 數據的生產效率以及使用體驗。</p><h3><strong>Web3 數據現狀</strong></h3><h4 dir="ltr"><strong>2.1 Web2 &amp; Web3 數據行業對比</strong></h4><p dir="ltr">作為 AI 最核心的組成部分「數據」，在 Web3 跟我們熟悉的 Web2 很着很多的區別。差異主要是在於 Web2 以及 Web3 本身的應用架構導致其產生的數據特徵有所不同。</p><p dir="ltr" role="presentation"><strong>2.1.1 Web2 &amp; Web3 應用架構對比</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/k26P6WkpkC.png" alt="深度研報（上篇）：AI 與 Web3 數據行業融合現狀、競爭格局與未來機遇探析" width="941" height="530" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>圖 4：Web2 &amp; Web3 應用架構</pre><p dir="ltr">在 Web2 架構中，通常是由單一實體（通常是一家公司）來控制網頁或者 APP，公司對於他們構建的內容有着絕對的控制權，他們可以決定誰可以訪問其服務器上的內容和邏輯，以及用戶擁有怎樣的權益，還可以決定這些內容在網上存在的時長。不少案例表明，互聯網公司有權改變其平台上的規則，甚至中止為用戶提供服務，而用戶對此無法保留所創造的價值。</p><p dir="ltr">而 Web3 架構則藉助了通用狀態層（Universal State Layer）的概念，將一部分或者全部的內容和邏輯放置在公共區塊鏈上。這些內容和邏輯是公開記錄在區塊鏈上的，可供所有人訪問，用戶可以直接控制鏈上內容和邏輯。而在 Web2 中，用戶需要帳戶或 API 密鑰才能與區塊鏈上的內容進行交互。用戶可以直接控制其對應的鏈上內容和邏輯。不同於 Web2，Web3 用戶無需授權帳戶或 API 密鑰就能與區塊鏈上的內容進行交互（特定管理操作除外）。</p><p dir="ltr"><strong>2.1.2 Web2 與 Web3 數據特徵對比</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/5QdSb1Soo7.png" alt="深度研報（上篇）：AI 與 Web3 數據行業融合現狀、競爭格局與未來機遇探析" width="941" height="530" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>圖 5：Web2 與 Web3 數據特徵對比</pre><p dir="ltr">Web2 數據通常表現為封閉和高度受限的，具有複雜的權限控制，高度成熟、多種數據格式、嚴格遵循行業標準，以及複雜的業務邏輯抽象。這些數據規模龐大，但互操作性相對較低，通常存儲在中央服務器上，且不注重隱私保護，大多數是非匿名的。</p><p dir="ltr">相比之下，Web3 數據更加開放，訪問權限更廣泛，儘管成熟度較低，以非結構化數據為主，標準化較為罕見，業務邏輯抽象相對簡化。Web3 的數據規模相對 Web2 較小，但它具有較高的互操作性（比如 EVM 兼容），並可分散或集中存儲數據，同時強調用戶隱私，用戶通常採用匿名方式進行鏈上交互。</p><h4 dir="ltr" role="presentation"><strong>2.2 Web3 數據行業現狀與前景，以及遇到的挑戰</strong></h4><p dir="ltr">在 Web2 時代，數據如石油的「儲量」般珍貴，訪問和獲取大規模數據一直是極大的挑戰。在 Web3 中，數據的開放性和共享性一下子讓大家覺得「石油到處都是」，使得 AI 模型能夠更輕鬆地獲取更多的訓練數據，這對於提高模型性能和智能水平至關重要。但對 Web3 這個「新石油」 的數據處理依然有很多問題待解決，主要有以下幾個：</p><ul><li><p dir="ltr" role="presentation">數據來源：鏈上數據「標準」繁雜分散，數據處理花費大量人工成本</p></li></ul><p dir="ltr">處理鏈上數據時，需要反覆執行耗時而勞動密集的索引過程，需要開發者和數據分析師花費大量時間和資源來適應不同鏈、不同項目之間的數據差異。鏈上數據行業缺乏統一的生產和處理標準，除了記錄到區塊鏈賬本上的，events，logs，and traces 等都基本上是項目自己定義和生產（或生成）的，這導致非專業交易者很難辨別並找到最準確和可信的數據，增加了他們在鏈上交易和投資決策中的困難。比如，去中心化交易所 Uniswap 和 Pancakeswap 就有可能在數據處理方法和數據口徑上存在差異，過程中的檢查和統一口徑等工序進一步加大了數據處理的複雜性。</p><ul><li><p dir="ltr" role="presentation">數據更新：鏈上數據體量大且更新頻率高，難以及時地處理成結構化數據</p></li></ul><p dir="ltr">區塊鏈是時刻變動的，數據更新以秒甚至毫秒級別計。數據的頻繁產生和更新使其難以維持高質量的數據處理和及時的更新。因此，自動化的處理流程是十分重要的，這也是對於數據處理的成本和效率的一大挑戰。Web3 數據行業仍處於初級階段。隨着新合約的層出不窮和迭代更新，數據缺乏標準、格式多樣，進一步增加了數據處理的複雜性。</p><ul><li><p dir="ltr" role="presentation">數據分析：鏈上數據的匿名屬性，導致數據身份難以區分</p></li></ul><p dir="ltr">鏈上數據通常不包含足夠的信息來清晰識別每個地址的身份，這使得數據在與鏈下的經濟、社會或法律動向難以聯動。但是鏈上數據的動向與現實世界緊密相關，瞭解鏈上活動與現實世界中特定個體或實體的關聯性對於特定的場景比如數據分析來説十分重要。</p><p dir="ltr">隨着大語言模型（LLM）技術引發的生產力變更討論，能否利用 AI 來解決這些挑戰也成為 Web3 領域的一個焦點關注之一。</p><h3><strong>AI 與 Web3 數據碰撞產生的化學反應</strong></h3><h4 dir="ltr"><strong>3.1 傳統 AI 與 LLM 的特徵對比</strong></h4><p dir="ltr">在模型訓練方面，傳統 AI 模型通常規模較小，參數數量在數萬到數百萬之間，但為了確保輸出結果的準確性，需要大量的人工標註數據。LLM 之所以如此強大，部分原因在於其使用了海量的語料擬合百億、千億級以上的參數，極大地提升了它對自然語言的理解能力，但這也意味着需要更多的數據來進行訓練，訓練成本相當高昂。</p><p dir="ltr">在能力範圍和運行方式上，傳統 AI 更適合特定領域的任務，能夠提供相對精準和專業的答案。相比之下，LLM 更適合通用性任務，但容易產生幻覺問題，這意味着在一些情況下，它的回答可能不夠精確或專業，甚至完全錯誤。因此，如果需要和客觀，可信任，和可以追溯的結果，可能需要進行多次檢查、多次訓練或引入額外的糾錯機制和框架。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/0H90A730Qk.png" alt="深度研報（上篇）：AI 與 Web3 數據行業融合現狀、競爭格局與未來機遇探析" width="960" height="540" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre dir="ltr">圖 6：傳統 AI 與大模型語言模型 （LLM）的特徵對比</pre><p dir="ltr" role="presentation"><strong>3.1.1 傳統 AI 在 Web3 數據領域的實踐</strong></p><p dir="ltr">傳統 AI 已經在區塊鏈數據行業展現了其重要性，為這一領域帶來了更多創新和效率。例如，0xScope 團隊採用 AI 技術，構建了基於圖計算的羣集分析算法，通過不同規則的權重分配來幫助準確識別用戶之間的相關地址。這種深度學習算法的應用提高了地址羣集的準確性，為數據分析提供了更精確的工具。Nansen 則將 AI 用於 NFT 價格預測，通過數據分析和自然語言處理技術，提供有關 NFT 市場趨勢的見解。另一方面，Trusta Labs 使用了基於資產圖譜挖掘和用戶行為序列分析的機器學習方法，以增強其女巫檢測解決方案的可靠性和穩定性，有助於維護區塊鏈網絡生態的安全。另一方面，Trusta Labs 採用了圖挖掘和用戶行為分析的方法，以增強其女巫檢測解決方案的可靠性和穩定性，有助於維護區塊鏈網絡的安全。Goplus 在其運營中利用傳統人工智能來提高去中心化應用程序（dApps）的安全性和效率。他們收集和分析來自 dApp 的安全信息，提供快速風險警報，幫助降低這些平台的風險敞口。這包括通過評估開源狀態和潛在惡意行為等因素來檢測 dApp 主合同中的風險，以及收集詳細的審計信息，包括審計公司憑證、審計時間和審計報告鏈接。Footprint Analytics 則使用 AI 生成生產結構化數據的代碼，分析 NFT 交易 Wash trading 交易以及機器人賬戶篩選排查。</p><p dir="ltr">然而，傳統 AI 擁有的信息有限，專注於使用預定的算法和規則執行預設任務，而 LLM 則通過大規模的自然語言數據學習，可以理解和生成自然語言，這使其更適合處理複雜且巨量的文本數據。</p><p dir="ltr">最近，隨着 LLM 取得了顯著進展，人們對 AI 與 Web3 數據的結合，也進行了一些新的思考與探索。</p><p dir="ltr" role="presentation"><strong>3.1.2 LLM 的優勢</strong></p><p dir="ltr">LLM 相對於傳統人工智能具有以下優勢：</p><ul><li><p dir="ltr">可擴展性：LLM 支持大規模數據處理</p></li></ul><p dir="ltr">LLM 在可擴展性方面表現出色，能夠高效處理大量數據和用戶互動。這使其非常適合處理需要大規模信息處理的任務，如文本分析或者大規模數據清洗。其高度的數據處理能力為區塊鏈數據行業提供了強大的分析和應用潛力。</p><ul><li><p dir="ltr">適應性：LLM 可學習適應多領域需求</p></li></ul><p dir="ltr" role="presentation">LLM 具備卓越的適應性，可以為特定任務進行微調或嵌入行業或私有數據庫，使其能夠迅速學習和適應不同領域的細微差別。這一特性使 LLM 成為瞭解決多領域、多用途問題的理想選擇，為區塊鏈應用的多樣性提供了更廣泛的支持。</p><ul><li><p dir="ltr">提高效率：LLM 自動化任務提高效率</p></li></ul><p dir="ltr">LLM 的高效率為區塊鏈數據行業帶來了顯著的便利。它能夠自動化原本需要大量人工時間和資源的任務，從而提高生產力並降低成本。LLM 可以在幾秒內生成大量文本、分析海量數據集，或執行多種重複性任務，從而減少了等待和處理時間，使區塊鏈數據處理更加高效。</p><ul><li><p dir="ltr">任務分解：可以生成某些工作的具體計劃，把大的工作分成小步驟</p></li></ul><p dir="ltr">LLM Agent 具備獨特的能力，即可以生成某些工作的具體計劃，將複雜任務分解為可管理的小步驟。這一特性對於處理大規模的區塊鏈數據和執行復雜的數據分析任務非常有益。通過將大型工作分解成小任務，LLM 可以更好地管理數據處理流程，並輸出高質量的分析。</p><p dir="ltr">這一能力對於執行復雜任務的 AI 系統至關重要，例如機器人自動化、項目管理和自然語言理解與生成，使其能夠將高級任務目標轉化為詳細的行動路線，提高任務執行的效率和準確性。</p><ul><li><p dir="ltr">可訪問性和易用性：LLM 以自然語言提供用戶友好互動</p></li></ul><p dir="ltr">LLM 的可訪問性使更多用戶能夠輕鬆與數據和系統進行互動，讓這些互動更加用戶友好。通過自然語言，LLM 使數據和系統更容易訪問和交互，無需用戶學習複雜的技術術語或特定命令，例如，SQL，R，Python 等來做數據獲取和分析。這一特性拓寬了區塊鏈應用的受眾範圍，讓更多的人能夠訪問和使用 Web3 應用和服務，不論他們是否精通技術，從而促進了區塊鏈數據行業的發展和普及。</p><h4 dir="ltr" role="presentation"><strong>3.2 LLM 與 Web3 數據的融合</strong></h4><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/H2EAK9d7g7.png" alt="深度研報（上篇）：AI 與 Web3 數據行業融合現狀、競爭格局與未來機遇探析" width="960" height="540" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre dir="ltr">圖 7：區塊鏈數據與 LLM 的融合</pre><p dir="ltr"><strong>大型語言模型的培訓需要依賴大規模數據</strong>，通過學習數據中的模式來建立模型。區塊鏈數據中蘊含的交互和行為模式是 LLM 學習的燃料。數據量和質量也直接影響 LLM 模型的學習效果。</p><p dir="ltr">數據不僅僅是 LLM 的消耗品，<strong>LLM 還有助於生產數據，甚至可以提供反饋</strong>。例如，LLM 可以協助數據分析師在數據預處理方面做出貢獻，如數據清洗和標註，或者生成結構化數據，清除數據中的噪聲，凸顯有效信息。</p><h4 dir="ltr" role="presentation"><strong>3.3 增強 LLM 的常用技術解決方案</strong></h4><p dir="ltr">ChatGPT 的出現，不僅向我們展示了 LLM 解決複雜問題的通用能力，同時也引發了全球範圍的，對在通用能力上去疊加外部能力的探索。這裏包括，通用能力的增強（包括上下文長度、複雜推理、數學、代碼、多模態等）以及外部能力的擴充（處理非結構化數據、使用更復雜的工具、與物理世界的交互等）。如何將 crypto 領域的專有知識以及個人的個性化私有數據嫁接到大模型的通用能力上，是大模型在 crypto 垂直領域商業化落地的核心技術問題。</p><p dir="ltr">目前，大多數應用都集中在檢索增強生成（RAG）上，比如提示工程和嵌入技術，已經存在的代理工具也大多都聚焦於提高 RAG 工作的效率和準確性。市場上主要的基於 LLM 技術的應用棧的參考架構有以下幾種：</p><ul><li><p dir="ltr">Prompt Engineering</p></li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/jATV28siBE.png" alt="深度研報（上篇）：AI 與 Web3 數據行業融合現狀、競爭格局與未來機遇探析" width="941" height="530" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>圖 8：Prompt Engineering</pre><p dir="ltr">當前，大多數從業者在構建應用時採用基礎解決方案，即 Prompt Engineering。這一方法通過設計特定的 Prompt 來改變模型的輸入，以滿足特定應用的需求，是最方便快捷的做法。然而，基礎的 Prompt Engineering 存在一些限制，如數據庫更新不及時、內容冗雜、以及對輸入上下文長度（In-Context Length）的支持和多輪問答的限制。</p><p dir="ltr">因此，行業內也在研究更先進的改進方案，包括嵌入（Embedding）和微調（Fine-tuning）。</p><ul><li><p dir="ltr" role="presentation">嵌入（Embedding）</p></li></ul><p dir="ltr">嵌入（Embedding）是一種廣泛應用於人工智能領域的數據表示方法，能高效捕獲對象的語義信息。通過將對象屬性映射成向量形式，嵌入技術能夠通過分析向量之間的相互關係，快速找到最有可能正確的答案。嵌入可以在 LLM 的基礎上構建，以利用該模型在廣泛語料上學到的豐富語言知識。通過嵌入技術將特定任務或領域的信息引入到預訓練的大模型中，使得模型更專業化，更適應特定任務，同時保留了基礎模型的通用性。</p><p dir="ltr">用通俗的話來講，嵌入就類似於你給一個經過綜合訓練的大學生一本工具書，讓他拿着擁有特定任務相關知識的工具書去完成任務，他可以隨時查閲工具書，然後可以解決特定的問題。</p><ul><li><p dir="ltr">微調（Fine-tuning）</p></li></ul><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/3kOL5m5pax.png" alt="深度研報（上篇）：AI 與 Web3 數據行業融合現狀、競爭格局與未來機遇探析" width="960" height="540" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre dir="ltr">圖 9：Fine Tuning</pre><p dir="ltr">微調（Fine-tuning）與嵌入不同，通過更新已經預訓練的語言模型的參數，使其適應特定任務。這種方法允許模型在特定任務上表現出更好的性能，同時保持通用性。微調的核心思想是調整模型參數，捕捉與目標任務相關的特定模式和關係。但微調的模型通用能力上限仍然受限於基座模型本身。</p><p dir="ltr">用通俗的話來講，微調就類似於給經過綜合訓練的大學生上專業知識課程，讓他掌握除了綜合能力以外的專業課知識，能自行解決專業板塊的問題。</p><ul><li><p dir="ltr">重新訓練 LLM</p></li></ul><p dir="ltr">當前的 LLM 雖然強大，但不一定能夠滿足所有需求。重新訓練 LLM 是一種高度定製化的解決方案，通過引入新數據集和調整模型權重，使其更適應特定任務、需求或領域。然而，這種方法需要大量計算資源和數據，並且管理和維護重新訓練後的模型也是挑戰之一。</p><ul><li><p dir="ltr">Agent 模型</p></li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/0HKpZqCGVW.png" alt="深度研報（上篇）：AI 與 Web3 數據行業融合現狀、競爭格局與未來機遇探析" width="941" height="530" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>圖 10：Agent 模型</pre><p dir="ltr">Agent 模型是一種構建智能代理的方法，它以 LLM 作為核心控制器。這個系統還包括幾個關鍵組成部分，以提供更全面的智能。</p><ul><li><p dir="ltr">Planning，規劃：將大任務分成小任務，這樣更容易完成</p></li><li><p dir="ltr">Memory，反思：通過反思過去的行為，改進未來的計劃</p></li><li><p dir="ltr">Tools，工具使用：代理可以調用外部工具獲取更多信息，如調用搜索引擎、計算器等</p></li></ul><p dir="ltr">人工智能代理模型具備強大的語言理解和生成能力，能夠解決通用問題，進行任務分解以及自我反思。這使得它在各種應用中都有廣泛的潛力。然而，代理模型也存在一些侷限性，例如受到上下文長度的限制、長期規劃和任務拆分容易出錯、輸出內容的可靠性不穩定等問題。這些侷限性需要長期不斷的研究和創新，以進一步拓展代理模型在不同領域的應用。</p><p dir="ltr">以上的各種技術並不是相互排斥的，它們可以在訓練和增強同一個模型的過程中一起使用。開發者可以充分發揮現有大語言模型的潛力，嘗試不同的方法，以滿足日益複雜的應用需求。這種綜合使用不僅有助於提高模型的性能，還有助於推動 Web3 技術的快速創新和進步。</p><p dir="ltr">然而，我們認為，雖然現有的 LLM 已經在 Web3 的快速發展中發揮了重要作用，但在充分嘗試這些現有模型（如 OpenAI、Llama 2 以及其他開源 LLM）之前，我們可以從淺入深，從 prompt engineering 和嵌入等 RAG 策略入手，謹慎考慮微調和重新訓練基礎模型。</p><h4 dir="ltr" role="presentation"><strong>3.4 LLM 如何加速區塊鏈數據生產的各個流程</strong></h4><p dir="ltr" role="presentation"><strong>3.4.1 區塊鏈數據的一般處理流程</strong></p><p dir="ltr">當今，區塊鏈領域的建設者逐漸認識到數據產品的價值。這一價值覆蓋了產品運營監控、預測模型、推薦系統以及數據驅動的應用程序等多個領域。儘管這一認知逐漸增強，但作為數據獲取到數據應用中不可或缺的關鍵步驟，數據處理往往被忽視。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/QS6ulz3QYy.png" alt="深度研報（上篇）：AI 與 Web3 數據行業融合現狀、競爭格局與未來機遇探析" width="955" height="283" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>圖 11：區塊鏈數據處理流程</pre><ul><li><p dir="ltr">將區塊鏈原始非結構化數據，如 events 或 logs 等，轉換為結構化的數據</p></li></ul><p dir="ltr">區塊鏈上的每一筆交易或事件都會生成 events 或 logs，這些數據通常是非結構化的。這一步驟是獲取數據的第一入口，但數據仍然需要被進一步處理以提取有用信息，得到結構化的原始數據。這包括整理數據、處理異常情況和轉化為通用格式。</p><ul><li><p dir="ltr" role="presentation">將結構化的原始數據，轉換為具有業務意義的抽象表</p></li></ul><p dir="ltr">在得到結構化原始數據後，需要進一步進行業務抽象，將數據映射到業務實體和指標上，比如交易量、用戶量等業務指標，將原始數據轉化為對業務和決策有意義的數據。</p><ul><li><p dir="ltr" role="presentation">從抽象表中，計算提取業務指標</p></li></ul><p dir="ltr">有了抽象的業務數據後，可以在業務抽象的數據上進行進一步計算，就可以得出各種重要的衍生指標。例如交易總額的月增長率、用戶留存率等核心指標。這些指標可以藉助 SQL、Python 等工具實現，更加有可能幫助監控業務健康、瞭解用戶行為和趨勢，從而支持決策和戰略規劃。</p><p dir="ltr" role="presentation"><strong>3.4.2 區塊鏈數據生成流程加入 LLM 後的優化</strong></p><p dir="ltr">LLM 在區塊鏈數據處理中可以解決多個問題，包括但不限於以下內容：</p><p dir="ltr">處理非結構化數據：</p><ul><li><p dir="ltr">從交易日誌和事件中提取結構化信息：LLM 可以分析區塊鏈的交易日誌和事件，提取其中的關鍵信息，如交易金額、交易方地址、時間戳等，將非結構化數據轉化為的帶有業務意義的數據，使其更易於分析和理解。</p></li><li><p dir="ltr">清洗數據，識別異常數據：LLM 可以自動識別和清洗不一致或異常的數據，幫助確保數據的準確性和一致性，從而提高數據質量。</p></li></ul><p dir="ltr">進行業務抽象：</p><ul><li><p dir="ltr">將原始鏈上數據映射到業務實體：LLM 可以將原始區塊鏈數據映射到業務實體，例如將區塊鏈地址映射到實際用戶或資產，從而使業務處理更加直觀和有效。</p></li><li><p dir="ltr">處理非結構化鏈上內容，打標籤：LLM 可以分析非結構化數據，如 Twitter 情感分析結果，將其標記為正面、負面或中性情感，從而幫助用戶更好地理解社交媒體上的情感傾向。</p></li></ul><p dir="ltr">自然語言解讀數據：</p><ul><li><p dir="ltr" role="presentation">計算核心指標：基於業務抽象，LLM 可以計算核心業務指標，如用戶交易量、資產價值、市場份額等，以幫助用戶更好地瞭解其業務的關鍵性能。</p></li><li><p dir="ltr" role="presentation">查詢數據：LLM 可以通過 AIGC，理解用戶意圖，生成 SQL 查詢，使用戶能夠以自然語言提出查詢請求，而不必編寫複雜的 SQL 查詢語句。這增加了數據庫查詢的可訪問性。</p></li><li><p dir="ltr" role="presentation">指標選擇、排序和相關性分析：LLM 可以幫助用戶選擇、排序和分析不同的多個指標，以更好地理解它們之間的關係和相關性，從而支持更深入的數據分析和決策制定。</p></li><li><p dir="ltr">產生業務抽象的自然語言描述：LLM 可以根據事實數據，生成自然語言摘要或解釋，以幫助用戶更好地理解業務抽象和數據指標，提高可解釋性，並使決策更具合理性。</p></li></ul><h4 dir="ltr"><strong>3.5 目前用例</strong></h4><p dir="ltr">根據 LLM 自身的技術以及產品體驗優勢，它可以被應用到不同的鏈上數據場景，技術上從易到難可以將這些場景分成四類：</p><ul><li><p dir="ltr" role="presentation">數據轉換：進行數據增強、重構等操作，如文本摘要、分類、信息抽取。這類應用開發較快，但更適合通用場景，不太適合大量數據的簡單批量化處理。</p></li><li><p dir="ltr" role="presentation">自然語言接口：將 LLM 連接知識庫或工具，實現問答或基本工具使用的自動化。這可以用於構建專業聊天機器人，但其實際價值受其所連接的知識庫質量等其他因素影響。</p></li><li><p dir="ltr" role="presentation">工作流自動化：使用 LLM 實現業務流程的標準化和自動化。這可以應用於較複雜的區塊鏈數據處理流程，如解構智能合約運行過程、風險識別等。</p></li><li><p dir="ltr">協助機器人與助手輔助系統：輔助系統是在自然語言接口的基礎上，集成更多數據源和功能的增強系統，大幅提高用戶工作效率。</p></li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/xvePX146Ok.png" alt="深度研報（上篇）：AI 與 Web3 數據行業融合現狀、競爭格局與未來機遇探析" width="941" height="530" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>圖 12：LLM 應用場景</pre><h4 dir="ltr"><strong>3.6 LLM 的侷限性</strong></h4><p dir="ltr"><strong>3.6.1 行業現狀：成熟應用、正在攻克的問題以及尚未解決的挑戰</strong></p><p dir="ltr">在 Web3 數據領域，儘管已經取得了一些重要的進展，但仍然面臨一些挑戰。</p><p dir="ltr">相對成熟的應用：</p><ul><li><p dir="ltr">使用 LLM 進行信息處理：LLM 等 AI 技術已成功用於生成文本摘要、總結、解釋等工作，幫助用戶從長篇文章、專業報告中提取關鍵信息，提高了數據的可讀性和可理解性。</p></li><li><p dir="ltr" role="presentation">使用 AI 解決開發問題：LLM 已經應用於解決開發過程中的問題，例如替代 StackOverflow 或搜索引擎，為開發者提供問題解答和編程支持。</p></li></ul><p dir="ltr">有待解決與正在探索的問題：</p><ul><li><p dir="ltr" role="presentation">利用 LLM 生成代碼：行業正在努力將 LLM 技術應用於自然語言到 SQL 查詢語言的轉換，以提高數據庫查詢的自動化和可理解性。然而，過程中會有很多困難，比如在某些情境下，生成的代碼要求極高的準確性，語法必須百分之百正確，以確保程序能夠無 bug 運行，並獲得正確的結果。難點還包括確保問題回答的成功率、正確率，以及對業務的深刻理解。</p></li><li><p dir="ltr" role="presentation">數據標註問題：數據標註對於機器學習和深度學習模型的訓練至關重要，但在 Web3 數據領域，特別是處理匿名的區塊鏈數據時，標註數據的複雜性較高。</p></li><li><p dir="ltr" role="presentation">準確性和幻覺（Hallucination）問題：AI 模型中幻覺的出現可能受多因素影響，包括有偏見或不足的訓練數據、過度擬合、有限的上下文理解、缺乏領域知識、對抗性攻擊和模型架構。研究人員和開發者需要不斷改進模型的訓練和校準方法，以提高生成文本的可信度和準確性。</p></li><li><p dir="ltr" role="presentation">利用數據進行業務分析和文章輸出：將數據用於業務分析和生成文章仍然是一個具有挑戰性的問題。問題的複雜性、需要精心設計的提示（prompt）、以及高質量的數據、數據量、減少幻覺問題的方法都是待解決的問題。</p></li><li><p dir="ltr" role="presentation">根據業務領域自動索引智能合同數據以進行數據抽象：自動為不同業務領域的智能合同數據建立索引以進行數據抽象仍然是一個未解決的問題。這需要綜合考慮不同業務領域的特點，以及數據的多樣性和複雜性。</p></li><li><p dir="ltr" role="presentation">處理時序數據，表格文檔數據等更復雜的模態：DALL·E 2 等多模態模型非常擅長在文字生成圖像、語音等常見模態。而在區塊鏈以及金融領域需要特別地對待一些時序數據，而非簡單地把文本向量化就能解決。聯和時序數據與文本，跨模態聯合訓練等，是實現數據智能分析以及應用的重要研究方向。</p></li></ul><p dir="ltr" role="presentation"><strong>3.6.2 為何只靠 LLM 不能完美解決區塊鏈數據行業的問題</strong></p><p dir="ltr">作為語言模型，LLM 更適用於處理對流暢度要求較高的場景，而在追求準確性方面，可能需要對模型進行更進一步的調整。在將 LLM 應用於區塊鏈數據行業時，以下框架可提供一些參考。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/UKZp3Ng5Yk.png" alt="深度研報（上篇）：AI 與 Web3 數據行業融合現狀、競爭格局與未來機遇探析" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>圖 13：區塊鏈數據行業下 LLM 輸出的流暢性、準確性和用例風險</pre><p>在評估 LLM 在不同應用中的適用性時，關注流暢度和準確性是至關重要的。流暢度指的是模型的輸出是否自然、通順，準確性則表示模型的答案是否準確。這兩個維度在不同應用場景中有不同的要求。</p><p dir="ltr">對於流暢度要求較高的任務，如自然語言生成、創意寫作等，LLM 通常能夠勝任，因為其在自然語言處理方面的強大性能使其能夠生成流暢的文本。</p><p dir="ltr">區塊鏈數據面臨着數據解析、數據處理、數據應用等多方面的問題。LLM 擁有卓越的語言理解和推理能力，使其成為與區塊鏈數據互動、整理和概括的理想工具。然而，LLM 並不能解決所有區塊鏈數據領域的問題。</p><p dir="ltr">在數據處理方面，LLM 更適合快速迭代和探索性處理鏈上數據，不斷嘗試新的處理方法。然而，LLM 在生產環境中的詳細核對等任務方面仍存在一些限制。典型的問題是 token 長度不夠，無法應對長上下文的內容。耗時的 prompt，回答不穩定影響下游任務進而導致成功率不穩定的問題，以及執行大批量任務的效率不高。</p><p dir="ltr">其次，LLM 處理內容的過程中很可能出現幻覺問題。據估計，ChatGPT 的幻覺概率約為 15% 至 20%，而由於其處理過程的不透明性，很多錯誤難以察覺。因此，框架的建立和專家知識的結合變得至關重要。此外，LLM 結合鏈上數據還是有很多挑戰：</p><ul><li><p dir="ltr" role="presentation">鏈上數據實體類型多、數量龐大，以何種形式投餵給 LLM，有效地運用在具體的商業化場景，類似其他垂直行業，需要更多研究和探索。</p></li><li><p dir="ltr" role="presentation">鏈上數據包括結構化和非結構化數據，目前行業大多數數據解決方案，都是基於對業務數據的理解。解析鏈上數據的過程中，用 ETL 去過濾，清洗，補充和復原業務邏輯，進一步把非結構化數據整理為結構化數據，可以為後期多種業務場景提供更高效的分析。比如，結構化的 DEX trades，NFT marketplace transactions，wallet address portfolio 等，就具有前面提到的高質量，高價值，準確和真實等特點，可以給通用 LLM 提供高效的補充。</p></li></ul><h3>4、被誤解的 LLM</h3><p dir="ltr">LLM 可以直接處理非結構化數據，因此結構化數據將不再被需要？</p><p dir="ltr">LLM 通常基於海量文本數據預訓練而來，天然適合處理各類非結構化的文本數據。然而，各個行業已經擁有大量結構化數據，尤其 Web3 領域中解析後的數據。如何有效的利用這些數據，增強 LLM，是一個行業的熱門研究課題。</p><p dir="ltr">對於 LLM，結構化數據仍然具有以下的優勢：</p><ul><li><p dir="ltr" role="presentation">海量：大量的數據儲存在各種應用背後的數據庫和其他標準格式裏面，特別是私有數據。每個公司和行業都還有大量 LLM 沒有用於預訓練的牆內數據。</p></li><li><p dir="ltr" role="presentation">已有：這些數據不需要重新生產，投入成本極低，唯一的問題是怎麼用起來。</p></li><li><p dir="ltr" role="presentation">高質量和高價值：領域內長期積累的，蘊含專家的專業知識，通常都沉澱到了結構化數據裏面，用於產學研。結構化數據的質量是數據可用性的關鍵，其中包括數據的完整性、一致性、準確性、唯一性和事實性。</p></li><li><p dir="ltr" role="presentation">高效率：結構化數據以表格、數據庫或其他規範格式存儲，模式是預先定義的，並且在整個數據集中保持一致。這意味着數據的格式、類型和關係都是可預測和可控的，使得數據的分析和查詢更加簡單和可靠。而且，行業已經有成熟的 ETL 及各種數據處理和管理工具，使用起來也更加高效和便捷。LLM 可以通過 API，把這些數據使用起來。</p></li><li><p dir="ltr" role="presentation">準確性和事實性：LLM 的文本數據，基於 token 概率，目前還不能穩定的輸出確切的答案，產生的幻覺問題一直是 LLM 要解決的核心根本問題。對於很多行業和場景，會形成安全和可靠性問題，比如，醫療，金融等。結構化數據，正是可以輔助和矯正 LLM 這些問題的一個方向。</p></li><li><p dir="ltr" role="presentation">體現關係圖譜，和特定業務邏輯：不同類型的結構化數據，可以以特定的組織形式（關係型數據庫，圖數據庫等），輸入到 LLM，解決不同類型的領域問題。結構化數據使用標準化的查詢語言（如 SQL），使得對數據進行復雜的查詢和分析變得更加高效和準確。知識圖譜 (Knowledge Graph) 可以更好地表達實體之間的關係，也更容易進行關聯查詢。</p></li><li><p dir="ltr" role="presentation">使用成本低：不用 LLM 每次重新從底層重新訓練整個底座模型，可以結合 Agents 和 LLM API 等 LLM 賦能方式，更快更低成本的接入 LLM。</p></li></ul><p dir="ltr">目前市場上還有一些腦洞大開的觀點，認為 LLM 在處理文本信息和非結構化信息方面的能力極強，只需將原始數據，包括非結構化數據，簡單導入到 LLM，就能達到目的。這個想法類似於要求通用 LLM 解數學題，在沒有專門構建數學能力模型的情況下，大多數 LLM 可能會在處理簡單的小學加減題時出錯。反而，建立類似數學能力模型，和圖像生成模型的 Crypto LLM 垂直模型，才是解決 LLM 在 Crypto 領域更落地的實踐。</p><h4 dir="ltr" role="presentation"><strong>4.2 LLM 可以從新聞、推特等文字信息推測內容，人們不再需要鏈上數據分析來得出結論？</strong></h4><p dir="ltr">LLM 雖然可以從新聞、社交媒體等文本中獲得信息，但直接從鏈上數據中獲得的洞察仍然是不可或缺的，主要原因有:</p><ul><li><p dir="ltr" role="presentation">鏈上數據是原始的第一手資訊，而新聞和社交媒體中的信息可能存在片面性或誤導性。直接分析鏈上數據可以減少信息偏差。儘管利用 LLM 進行文本分析存在理解偏差的風險，但直接分析鏈上數據可以減少誤讀。</p></li><li><p dir="ltr" role="presentation">鏈上數據包含全面的歷史交互和交易記錄，分析可以發現長期趨勢和模式。鏈上數據還可以展現整個生態系統的全貌，如資金流向、各方關係等。這些宏觀的洞察有助於更深入地理解狀況。而新聞和社交媒體信息通常更零散且短期。</p></li><li><p dir="ltr" role="presentation">鏈上數據是開放的。任何人都可以驗證分析結果，避免信息的不對稱。而新聞和社交媒體未必都如實披露。文本信息和鏈上數據可以相互驗證。綜合兩者可以形成更立體和準確的判斷。</p></li></ul><p dir="ltr">鏈上數據分析仍是不可或缺的。LLM 從文本中獲取信息具有輔助作用，但不能取代直接分析鏈上數據。充分利用兩者優勢才能取得最佳效果。</p><h4 dir="ltr" role="presentation"><strong>4.3 利用 LangChain、LlamaIndex 或其他 AI 工具，在 LLM 的基礎上構建區塊鏈數據解決方案非常容易？</strong></h4><p dir="ltr">LangChain 和 LlamaIndex 等工具為構建自定義的簡單 LLM 應用提供了便利，使快速搭建成為可能。然而，將這些工具成功應用於實際生產環境中涉及到更多的挑戰。構建一個高效運行、保持高質量的 LLM 應用是一項複雜的任務，需要深入理解區塊鏈技術和 AI 工具的工作原理，並有效地將它們整合在一起。這對於區塊鏈數據行業來説，是一項重要但具有挑戰性的工作。</p><p dir="ltr">在這個過程中，必須認識到區塊鏈數據的特性，它要求極高的精準性和可重複校驗性。一旦數據通過 LLM 進行處理和分析，用戶對其準確性和可信度有很高的期望。這與 LLM 的模糊容錯性之間存在着潛在的矛盾。因此，在構建區塊鏈數據解決方案時，必須仔細權衡這兩方面的需求，以滿足用戶的期望。</p><p dir="ltr">當前市場上，雖然已經有了一些基礎工具，但這個領域仍在快速演進和不斷迭代。類比於 Web2 世界的發展歷程，從最初的 PHP 編程語言到更成熟、可擴展的方案如 Java、Ruby、Python，以及 JavaScript 和 Node.js 等，再到 Go 和 Rust 等新興技術，都經歷了不斷的演變。AI 工具也在不斷變化，新興的 GPT 框架如 AutoGPT，Microsft AutoGen，及最近 OpenAI 自己推出的 ChatGPT 4.0 Turbo 的 GPTs 和 Agents 等只是展示了未來可能性的一部分。這表明，區塊鏈數據行業和 AI 技術都還有許多發展空間，需要不斷努力和創新。</p><p dir="ltr">當前在應用 LLM 時，有兩個陷阱需要特別注意：</p><ul><li><p dir="ltr" role="presentation">期望值過高：很多人認為 LLM 可以解決一切問題，但實際上 LLM 有明顯的侷限性。它需要大量的計算資源，訓練成本高昂，而且訓練過程可能不穩定。對 LLM 的能力要有現實的期望，明白它在某些場景下表現出色，如自然語言處理和文本生成，但在其他領域可能無法勝任。</p></li><li><p dir="ltr" role="presentation">忽視業務需求：另一個陷阱是強行應用 LLM 技術，而不充分考慮業務需求。在應用 LLM 之前，務必明確具體的業務需求。需要評估 LLM 是否是最佳技術選擇，並做好風險評估和控制。強調 LLM 的有效應用需要根據實際情況慎重考慮，避免誤用。</p></li></ul><p dir="ltr">儘管 LLM 在許多領域都具備巨大潛力，但開發者和研究者在應用 LLM 時需要保持謹慎，採取開放的探索態度，以找到更適合的應用場景並最大程度地發揮其優勢。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Dec 2023 11:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/jpga97ru0lj0.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/jpga97ru0lj0.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Future3 Campus]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>AI</category>
            <category>DEX</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>Uniswap</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>公鏈</category>
            <category>安全</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[DePIN：去中心化硬件遇見新數據經濟]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>DePIN 是 Solana 重要的用戶增長戰略之一，擁有如 DeFi、遊戲和社交類似屬性的大規模採用潛力，本文詳細概述了市場中的典型案例及其對區塊鏈產生的廣泛影響。</blockquote><p>作者：PAUL VERADITTAKIT</p><p>編譯：LlamaC，DefiLlama 24</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/5/images/af6835c7a1c5df4441e220613e2ccf6e." alt="DePIN：去中心化硬件遇見新數據經濟" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>TLDR：DePIN 是去中心化硬件層與社區擁有的新數據經濟的逐步融合。</p><h3>介紹</h3><p>近年來，分散式物理基礎設施網絡（DePIN）已然成為業內熱門話題之一。DePIN 的核心理念在於將區塊鏈應用程序的主張（如社區擁有、公開可驗證及激勵相容等），引入到諸如 WiFi 站點、監控攝像頭乃至服務器等物理設備和基礎設施之中。在這篇文章中，我們將首先深入理解 DePIN 的一些核心原則，其次考察一些最為典型的 DePIN 項目，最後探究 DePIN 對區塊鏈領域的一些更為廣泛深遠的影響。</p><h3>概述 DePIN</h3><p>DePIN 涵蓋諸多領域的項目。從 Arweave 及 Filecoin 等去中心化存儲網絡，至 Helium 等去中心化 WiFi 連接設備，以及 Hivemapper 等社區軟件應用程序，都可歸納為「DePIN」的範疇。Messari 於 2023 年 1 月發佈的開創性 DePIN 報告對此做出了明確陳述，並將 DePIN 劃分為四大主要領域：即去中心化服務器、無線通訊、傳感器技術以及能源網絡。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/5/images/c8f6a566b044cefc05448856d45d36fc." alt="DePIN：去中心化硬件遇見新數據經濟" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>從 Messari 所描繪的項目和領域中，我們可以發現 DePIN 的初始定義主要關注項目的「實體」性質——即傳感器、服務器及路由器的實際運用，從硬件層面至上層構建一個去中心化的互聯網架構。然而，自那之後，DePIN 的這個通俗易懂的理念逐步擴展為涵蓋更多面向消費者的應用程序，如致力於打造「去中心化 Uber」的 TRIP [3]。因此，我們需要思考：我們應如何開始理解「DePIN」所包含的深意？</p><p>因此，我們的首要任務即是洞察這些多樣化項目在概念上的共通之處，不論是初始的 Messari 報告中所述，或是該術語是如何逐步演進的。眾多此類項目均具有某些共性，比如集體所有權、分佈式基礎設施成本以及隨更多用戶加入生態系統而不斷擴大的規模經濟[4]。實際上，可將此總結為 Messari 的 DePIN 飛輪理論，深入闡述瞭如何藉助代幣激勵來推動這一過程。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/5/images/f172799b5b7a851ea317c7c3f870a01e." alt="DePIN：去中心化硬件遇見新數據經濟" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>上述的 DePIN 飛輪，最初構想只是包含「物理基礎設施」網絡，例如 Filecoin 和 Helium，用戶為網絡提供資源（磁盤空間或 WiFi 連接）然而，這套飛輪並不僅僅侷限於硬件基礎設施領域；對於數據基礎設施亦存在類似的討論。這包括了以消費者數據的收集與協調為核心目標的項目，利用區塊鏈與代幣作為通用接口來協調全新的以數據為中心的經濟體系。在這方面的示例包括面向消費者的應用程序，諸如 Messari 所提及的「傳感器網絡項目」及「去中心化 Uber」等項目，以及供應鏈或物流管理中所潛藏着面向企業的區塊鏈應用場景（雖然在此處，對代幣金融化的關注比重相對較小）。</p><p>因此，將 DePIN 概念視為一種發展趨勢的可能思路也許應將去中心化硬件層與社區擁有的全新數據經濟緊密結合。</p><h3>案例研究</h3><h4><strong>Helium</strong></h4><p>Helium 是最古老、最著名的 DePIN 項目之一，始於 2013 年，是一家旨在通過讓用戶以去中心化方式部署 LoRa 網關來擴展寬帶基礎設施的公司。2017 年，該網絡決定抓住加密貨幣的發展勢頭，開始通過自己的 L1 區塊鏈網絡提供加密貨幣支付。</p><p>多年來，這種方法使 Helium 不僅成為 DePIN 的典型代表之一，而且更廣泛地成為加密行業的典範。許多人將其稱為「人民網絡」，因為它是一個重大項目，人們可以清楚地看到如何使用代幣來激勵對社會有益的行為。然而，隨着時間的推移，Helium 網絡和協議都遇到了流動性和採用問題，網絡的每週收入也面臨着穩步下降。批評者還指出，該網絡的用例被誇大了，而且激勵措施不可持續。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/5/images/7060549dc72535cb09f882176818cf7f." alt="DePIN：去中心化硬件遇見新數據經濟" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2023 年 4 月，Helium 成功完成了自身 L1 區塊鏈至 Solana 網絡的遷移，期望藉此擴大用戶覆蓋範圍與流動性，並充分利用 Solana 的卓越交易處理能力以實現規模擴張。</p><p>因此，本案例中的 Helium 顯露出 DePIN 領域的一些重要機遇與潛在風險。對於啓用現實世界場景這一行為，代幣的確展現出極大的效果，然而長久維持足夠的價值與吸引力卻相當艱難。另外，隨着 L1 及 L2 層面的逐步融合，證明獨立運行區塊鏈而非藉助另一個廣泛採用的鏈的可擴展性、基礎設施及流動性的觀點是否正確。</p><h4><strong>Hivemapper</strong></h4><p>Hivemapper 是 Solana 網絡上另一個著名的 DePIN 項目，旨在創建一個去中心化的「谷歌地圖」。本質上，該項目的用戶在他們的汽車中安裝行車記錄儀，並與 Hivemapper 分享實時錄像，以獲得 HONEY 代幣作為回報。然後，該公司使用所有這些分佈式數據來構建具有應用程序 API 接口的去中心化地圖。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/5/images/14a6c1e974b5d560b46727cc4f1ca8f8." alt="DePIN：去中心化硬件遇見新數據經濟" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Hivemapper 相較於 Google Maps 的關鍵優勢在於，作為一種去中心化且具有代幣激勵機制的網絡，其可憑藉更具成本效益的方式快速完成代幣映射過程。隨之而來的是，Hivemapper 能提供更為實惠的 API 服務，作為打破 Google 地圖市場壟斷格局的一種策略。</p><p>Hivemapper 強調了 DePIN 系統的核心「飛輪」概念，即我們藉助代幣以高效的形式執行分佈式、去中心化的任務。值得注意的是，在最早的 Messari 研究報告（2023 年 1 月）中，Messari 將 Hivemapper 描述為「傳感器網絡」的重要實例。然而，部分人士可能會認為這未能充分展示 Hivemapper 的真實創新之處。</p><p>實際上，Hivemapper 的核心競爭優勢源於其所積累的數據基礎設施——來源於用戶網絡的去中心化數據——以及通過提供 API 訪問將這些數據基礎設施轉化為貨幣形態。毫無疑問，此項目利用傳感器和行車記錄儀來收集數據；但是，這僅僅是冰山一角。我們可以設想，即便這些數據並非由「傳感器網絡」生成，取而代之的是通過其他活動生成，例如用戶瀏覽行為（如 Brave 瀏覽器），甚至是用戶與人工智能互動所產生的數據，同樣的整體模式仍然可能有效。DePIN 藉助代幣激勵，通過去中心化的方式（比如通過去中心化的硬件網絡）生成海量數據，以此創造出全新的數據經濟。</p><h4><strong>Teleport</strong></h4><p>新數據經濟的重要性在 Teleport 的案例中愈發凸顯，Teleport 作為 Solana 網絡上的去中心化 Uber 競爭者之一[3]。近期，該公司發佈了其應用程序（2023 年 10 月）並參與了 Solana 的斷點會議[16]，進一步鞏固其地位，成為「共享出行協議」(TRIP) 的關鍵組成部分。該協議致力於建立一個公平、自主的市場環境，消除中介機構或中央集權前端收取過多的乘車收益（經常達到 40%）[17]的現象。</p><p>儘管 Teleport 和 TRIP 的廣泛應用和持久力仍有待時間驗證，但 Teleport 無疑成為了一個不可忽視的案例研究，有力地證明瞭開放且去中心化的「數據市場」在 DePIN 項目核心價值主張中的重要地位。</p><h4><strong>IoTeX</strong></h4><p>IoTeX 是 DePIN 領域的另一個關鍵參與者，它強調了區塊鏈技術與去中心化硬件設備相結合如何產生社會效益的不同維度，即安全和隱私維度。IoTeX 的旗艦產品是 Ucam ，這是一款只有用戶自己可以訪問的家庭安全攝像頭，數據通過區塊鏈的加密和不可變屬性進行保護。</p><p>隨着 DePIN 的整體趨勢在過去一年中不斷增長，IoTeX 的目標不僅僅是構建特定的智能設備，而是構建物聯網設備的「開放網絡」，並普及「MachineFi」的概念。然而，正如 Helium 的故事所表明的那樣，在 L1 場景整合的整體背景下，即使 DePIN 擁有強大的消費者，在這樣的生態系統中建立一個獨立且專業的網絡並引導流動性也變得越來越困難。</p><h3>更廣泛的生態系統影響</h3><p>DePIN 在過去一年的發展對整個區塊鏈生態系統產生了相當大的影響和影響。其中最重要的原因之一是，DePIN 是面向消費者的應用層，很像 DeFi、遊戲和社交，具有大規模採用的潛力，並有可能推動消費者對底層鏈或生態系統的需求。</p><p>如上面的示例所示，Solana 似乎是一個在 DePIN 領域具有重要活動的鏈，並且還有 IoTeX 等其他參與者尋求構建為 DePIN 定製的新穎的替代解決方案。作為與大眾用戶和物聯網設備交互的應用層，可能需要高性能和可組合的鏈——能夠承載大眾消費者負載需求的鏈，以及可以用通用語言組合的鏈，例如如 Rust 和 WebAssembly，可以輕鬆在物聯網設備上運行。</p><p>此外，DePIN 趨勢的增長也對去中心化治理產生了下游影響。由於在發行代幣後啓動一個由基於代幣投票協調的去中心化自治組織（DAO）是慣例行為，因此許多著名的 DePIN 項目似乎在其路線圖上都有 DAO 治理模塊。</p><p>然而，目前大多數最著名的 DAO，例如 Uniswap、Compound 和 MakerDAO，幾乎只處理數字或金融化資產。但隨着 DePIN 項目的成熟並逐漸將治理移交給 DAO，對 DAO 協調物理設備（無論是服務器、傳感器還是硬盤）的購買、使用和維護的需求將會不斷增加。因此，DePIN 可能成為一種趨勢，將 DAO 的治理任務從數字資產擴展到實物資產，最終可能 DAO 的運營和行為更像傳統公司。從長遠來看，這可能是一個轉折點，標誌着「web3」在「現實世界」中的採用。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Dec 2023 10:00:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/bxhkf40p.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/bxhkf40p.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Paul Veradittakit]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Helium</category>
            <category>加密貨幣</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>Compound</category>
            <category>基礎設施</category>
            <category>DePIN</category>
            <category>治理</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[對話 Manta 創始人：從波卡到 OP Stack，再到 Polygon CDK，我們為何要進行兩次大遷移？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>從波卡到以太坊 Layer2、又從 OP Stack 至 Polygon CDK，Manta 的每次遷移背後都有哪些考慮和故事？</blockquote><p>受訪者：Victor,Manta 創始人</p><p>採訪者：西柚, ChainCatcher</p><p>歷時不到 4 個月，Manta 成功完成了兩次大遷移。先從波卡轉向了以太坊 Layer2，其 Layer2 網絡即將從 OP Stack 遷移至 Polygon CDK。</p><p>Manta 原是基於波卡 Substrate 框架構建的 ZK Layer1 隱私網絡，還曾在 2021 年參與了波卡平行鏈插槽拍賣。今年 7 月份，Manta 宣佈將基於 OP Stack 開發自己的 EVM Layer2 層 Manta Pacific，並將其 Layer1 網絡 Manta 更名為 Manta Atlantic。屆時，Manta 生態系統將由 ZK Layer1 網絡 Manta Atlantic 和 Layer2 網絡 Manta Pacific 兩部分組成。</p><p>在公開表示推出 Layer2 計劃一週內，Manta Network 開發商 p0x labs 宣佈以 5 億美元估值完成 2500 萬美元融資，本輪融資由 Polychain Capital 和啓明創投領投。</p><p>9 月份，Manta Pacific 上線主網。10 月份，Manta 官方再次宣佈 Layer2 網絡 Manta Pacific 將從 OP Stack 遷移至 Polygon CDK 的 zkEVM 架構。</p><p>根據 DefiLlama 數據顯示，截至 12 月 4 日，Layer2 網絡 Manta Pacific 鏈上 TVL 為 2600 萬美元，在整個 Rollup 擴容方案中排名前十。根據瀏覽器顯示，現該主網發生的交易筆數已有 270 萬筆，其中，11 月 26 日一天的交易量就有 21.5 萬筆，錢包地址數超 28 萬個，數據一直呈上升趨勢。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/12/05/images/O0OpVxsxK3.jpg" alt="對話 Manta 創始人：從波卡到 OP Stack，再到 Polygon CDK，我們為何要進行兩次大遷移？" width="835" height="211" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>另外，Layer2 網絡 Manta Pacific 生態發展也如火如荼，生態合作伙伴超 150 個，鏈上應用涵蓋 DeFi、zk 技術的遊戲、社交等產品，生態奧德賽激勵活動 MantaFest 已經進行了第二輪。</p><p>從波卡到以太坊 Layer2、又從 OP Stack 至 Polygon CDK，Manta 的每次遷移決策對其都是一個新挑戰，不過從運營結果數據上來看，Manta 的每一次遷移都為其帶來了新的機會和增長可能性。</p><p>Manta 雖最早起源於波卡生態，但並沒有隨着波卡生態發展停滯而固步自封，而是積極探索新的可能性，最終重獲、新生走出了波卡生態，並建立了自己獨立的生態系統。</p><p>近日，ChainCatcher 邀請 Manta 創始人 Victor 就「Manta 從波卡平行鏈生態轉向以太坊 Layer2，又從 Op Stack 再次遷移至 Polygon CDK 這一系列動作背後的原因及其生態發展等問題」展開了一系列討論。</p><h3>出走波卡轉向以太坊</h3><p><strong>1、ChainCatcher：請問您是因何契機接觸到 Web3 領域的？你認為自己之前的個人或工作經歷對於自己從事 Web3 是否有幫助？目前，在 Manta 主要負責什麼工作內容？</strong></p><p><strong>Manta 創始人 Victor</strong>：我是 17 年左右接觸到加密貨幣，在這之前，我在以色列工作，這是我大學畢業後的第一份工作，也是一段很獨特的經歷。當時我在那邊做投資、接觸了很多新技術，也是從那時瞭解到區塊鏈技術，隨後參與了一些加密貨幣相關的投資。上一個週期，還曾參與過加密貨幣基金的相關工作。</p><p>2018 年選擇去哈佛肯尼迪學院繼續學習深造，讀了經濟和公共管理相關的專業，並在 MIT 選修了一些課程，包括現擔任美 SEC 主席的 Gary Gensler 教授的「Blockchain and Money」課程，並在課堂上結識了 Manta 的聯合創始人 Kenny Li,當時他是 MIT 區塊鏈課程的助教。在這個課堂上就會有一些關於 ZK 相關的課題研究，我們還參與了一個與新加坡央行合作的政府項目，這是一個關於銀行間基於 CBDC 支付系統的政府項目。記得我還寫過一篇關於 ZK KYC 的文章，探討如何使用零知識證明技術為銀行系統實現 KYC，至今還發布在 MIT 的網站上，而 Gary Gensler 還是這篇文章的指導教授。我們也是從這篇文章開始選擇做 ZK 相關的應用。</p><p>Manta 在 2020 年初始階段主攻隱私方向，並開發了鏈上隱私支付產品 Manta Pay 等，現在 Manta 已成為一個 ZK 應用的通用隱私層，也被稱為 ZK 應用層（ZK Application）。</p><p>從個人之前的經歷上來説，我在英國求過學，後來去了以色列工作，又返回美國繼續讀書並工作，是一個全世界到處跑的狀態。而加密行業恰好能繼續保持我之前的一個生活方式，使工作和生活都更加國際化的狀態。這也是 Manta 一直在做的，不把自己限制在某個區域內、主打國際化市場，讓 ZK 和區塊鏈技術能夠真正被採用。從個人成長背景方面來看，我個人能夠融合中西兩邊的文化，在中國長大、受過國內、國外的教育，這讓我在工作方面會更加開放、專注也更努力。</p><p>如今，Manta 團隊已經擴大了很多，我現在主要負責產品的工程構架、生態建設，還有包括 BD、生態增長及團隊建設等相關的工作。</p><p><strong>2、ChainCatcher：Manta 原是基於波卡 Substrate 框架構建的 Layer1 隱私網絡，並在 2021 年曾參與了波卡平行鏈插槽拍賣。但在今年 7 月份，Manta 宣佈將基於 OP Stack 開發自己的 EVM Layer2 層。此舉動是基於怎樣的考慮？為何要做自己的 Layer2 層?</strong></p><p><strong>Manta 創始人 Victor</strong>：這其實表明 Manta 走了很不同的路線，實際上，從 2020 年 Manta 開始的時候，只有極少的人認為 ZK 隱私網絡是一個值得專注做的項目，但我們一直堅持在做這方面的應用探索。</p><p>當我們搭建了整個波卡的 ZK 架構之後，發現該架構並不友好，尤其是和以太坊跨鏈交互方面。另外，2022 年波卡整個生態的發展及增長陷入了停滯狀態，以致於 Manta 上開發的很多產品無法讓更多人看到或使用。</p><p>今年 Manta 開發了 EVM 鏈後，發現鏈上應用及用戶等數據增長的速度越來越快、整個生態的合作機也越來越多，使 ZK 應用層呈現出了更大的發展潛力，這也是為什麼目前 Manta 更專注在做好 Layer2。</p><p>另外，Manta 參與過波卡的插槽拍賣，也並沒有完全放棄波卡上的產品，而是保留原來的波卡平行鏈網絡繼續運營的基礎上，新增了 Layer2 層。從個人角度來説，此舉也是 Manta 團隊在完成了之前交付承諾的東西之後，又增加了新的產品路線圖，這不僅是對社區的交代，也會給其帶來更多的增長空間。</p><p><strong>3、ChainCatcher：不少用戶將「Manta 走出波卡生態」的舉動解釋為是「項目的主動自救」，對此觀點你有何看法？</strong></p><p><strong>Manta 創始人 Victor</strong>：我不否認是自救。從個人角度來看，首先，第一點 Manta 在開發初期不但需要做 ZK 相關的設施，還需要做波卡底層設施的東西，當這一切都搭建完成後，波卡已經沒有用戶使用了。</p><p>這其實是項目價值觀的問題，如果波卡官方非常注重鏈上行為和基礎設施構建 Bulider，我們應該還會一直在持續，但目前來看，它並沒有很重視鏈上行為反而重視的是 PR。這與 Manta 的價值觀是不符的，我們非常注重的就是鏈上數據和真正用戶數。</p><p>截至目前，波卡鏈上甚至沒有一個很成熟的從波卡原生鏈到 EVM 的跨鏈橋。另外，波卡連錢包的用戶體驗都沒有做好，甚至在生態內沒有一個用戶體驗好的原生錢包。我們曾自己花了 4 個月的時間做了一款錢包，下載量超過 30 萬，很多波卡原生的錢包雖號稱支持所有鏈，但有的做了兩年，用戶量也就 6 萬左右。這顯然與我們的價值觀不一樣。</p><p>但在與 Celestia 和 Polygon 合作時，大家價值觀就非常相符，對於生態打法以及一些基礎設施的提供標準，在認知上非常契合，合作過程就不會有這些問題，這也是我們自己發展成長中的一些經驗和教訓。但是我並不認為「Manta 已經出走了波卡」，我們仍然會在波卡上正常交付產品，但不代表我支持其官方的每一個行為。</p><p>目前，Manta 是 Celestia 上的第一個 EVM Layer2，也是 Celestia 設施上最大的生態網絡。同時，Manta 也是第一個選擇從 OP Stack 遷移至 Polygon CDK 的項目，在底層上有很多創新的模塊化行為。</p><p><strong>4、ChainCatcher：現如今 Manta 網絡對自己的定位是什麼？平行鏈 Manta Atlantic 和 Layer2 網絡 Manta Pacific 分別承擔什麼樣的角色？二者之間是怎樣的關係，未來的發展方向是怎樣的？</strong></p><p><strong>Manta 創始人 Victor</strong>：未來會是一個遷移的過程，如果波卡一直是現在的發展狀態，我們將逐漸遷移、專注到 Layer2，但 Layer1 目前仍是以正常的方式在運行，它的主要方向包含保障正常安全的 Staking、為 DeFi 提供基礎流動性等，還會有一些身份和生態方面的產品。</p><p>如今年 4 月份，Manta 推出了基於 ZK 的 NFT/SBT LaunchPad 發行平台 NPO，上線 4 個月 Mint 了 60 多萬個 ZKSBT，還有 20 多個項目的合作方。這些數據都來源於鏈上，是公開透明的、任何人都可以查看。但這沒有為其帶來一個有效的露出形式，主要也是因為波卡對於鏈上數據的不重視</p><p>不過，Layer2 展現了我們所具有的優勢，極強的運營能力和對生態的激進打法，並在 Layer2 發展上取得了不錯的成績。Manta 從 7 月開始做 Layer2、9 月上線主網、10 月宣佈從 OP Stack 遷移至 Polygon，每個月都有大的進展和突破，從 9 月上主網到現在鏈上已有 2800 萬 TVL。</p><p>但從個人角度來看，這個增長速度只是剛開始，後期還會有很多動作。在運營方式，Manta 和 Polygon 很像主打的是對生態的認可，雖背後依託的整個是亞洲項目方，但做的是全球市場、吸引全世界的 Builder。這也是 Manta 最核心的價值觀，且會對全世界任何的 Builder 都有一個公平的舞台，不會傾向於某些資產或者某些種族的人羣提供更多的展現機會，也是 Manta 獨特而且強大的地方。</p><p><strong>5、ChainCatcher：作為在波卡起家的原生項目，你認為當前波卡的發展現狀是怎樣的？最近波卡爆出裁員、生態發展緩慢、增長停滯等負面問題越來越多，作為曾被視為跨鏈未來的波卡，你個人認為是什麼原因導致了波卡如今的發展困境？如果以生態項目方的身份，對於波卡官方有哪些發展建議或者寄語？</strong></p><p><strong>Manta 創始人 Victor</strong>：從我個人的角度，並不認同波卡現在的發展方式和價值觀，但是我依然貢獻並完成了該做的事情，Manta 也並沒有背信棄義。</p><p>波卡發展到現在一定是有原因的，這個原因是對於鏈上行為的不重視、過度強調 PR。</p><p>比如前段時間過度強調和德勤之間的合作，但這項合作並不能帶來直接的鏈上行為，而直接帶來鏈上的行為的開發者並沒有得到足夠的激勵，會導致真正的 Builder 並不願意在波卡上持續 Build，這就是問題所在。而與此對應的 Solana 網絡也做 PR、甚至還做了手機，但其開發者在做鏈上的任何東西時都會得到足夠的激勵，是一個良性的發展。波卡現在官方點名支持的 KILT 協議，也是和德勤合作的項目，總共的地址數才 1 萬，一天活躍的也就 200 個地址。</p><p>從個人的角度來講，波卡官方大力支持這種項目是對 Builder 的一個蔑視，關注的核心點在於外部的虛假繁榮，而不是真正的一些實際的應用場景，這種繁榮是不可持續的。其實，Arbitrum 就創造了一個很好的例子，非常關注和重視鏈上的行為，對於鏈上增長的項目給予足夠的激勵，這會產生良性的一些增長，也是自由市場帶來價值。</p><p><strong>6、ChainCatcher：請問您和波卡官方關於目前的問題有過溝通過嗎？他們對開發者是怎樣的一個態度？</strong></p><p><strong>Manta 創始人 Victor</strong>：有溝通過幾次，他們並不在乎（Care），尤其是亞洲開發者。這就是為什麼 Manta 要給所有的開發者創建公平的環境，不管是印度人，中國人還是任何歐美的各個國家都是一視同仁。但波卡並不是這個樣子，個人並不覺得波卡官方會把國人項目和白人項目有同樣的對待。可能之前有很多華人亞洲項目 Rug 了，但這並不能代表所有的華人項目全部都要以一個不同的態度來對待它，這對開發者不公平的。</p><h3>放棄 OP Stack 入駐 Polygon CDK</h3><p><strong>7、ChainCatcher：Manta 在推出基於 OP Stack 的 Layer2 網絡 Manta Pacific 測試網之後，10 月又宣佈 Manta Pacific 將從 OP Stack 遷移至 Polygon CDK 的 zkEVM 架構。為何在確定了 OP Stack 方案後，又決定遷移至 Polyon CDK？這一轉變是基於什麼樣的原因？</strong></p><p><strong>Manta 創始人 Victor</strong>：其實，現在中文社區用戶稱 Manta 為「幣圈呂布」三姓家奴，從波卡到 Op 再到 Polygon。實際上是 4 姓，還有一個 Celestia。</p><p>首先，我們做遷移是讓用戶無感的，這也是我們自己所承諾的最好的用戶體驗。對於用戶來説，對 Manta 的遷移過程中是無感的，Manta Pacific 採用的 Layer2 架構，相當於在 Op Stack 上加一個 Prover 就是 Polygon CDK。但好的地方在於用戶可感知到提款時間在縮短，現在實行的是批准 3 天，後期提款會立刻到賬，這也是 ZK 的優勢，也是為什麼我們才會選擇遷移。</p><p>其次，用戶的體驗會更好，成本會更低。首先在 Prover 層面，Manta 和 Polygon 都是 ZK Prover 的架構，這樣可使生成證明的成本會降得更低，這對 Polygon 和 Manta 雙方都有好處。另外，在用戶提幣方面，用戶沒有提幣時的 Challenge 等待期。</p><p>區塊時間會縮短、成本會更低。在這之前每筆交易不管有沒有發生真實交易都需要留存、成本會相對更高，之後只有真實的交易後才會上鍊留存，會降低很多成本。且對於遊戲的部署更友好，這些都是從技術上和對用戶和開發者體驗更有價值的事情。</p><p>從個人角度來看，我個人不在乎是屬於以太坊還是 OP。在 OP Stack 生態中，Manta 是除了 Base 以外的第三大 TVL 項目。遷移至 Polygon 後，Manta 是 Polygon 生態中唯一一個沒有發行 Token 的項目，所以無論在哪個生態，都會給予資源支持，但 Polygon 更好的在於會給予更多的 BD 支持，而這些對現今 Manta 生態發展會是一個加速的過程，也是正需要的東西。</p><p>因此，為了整個生態的繁榮和用戶更好的體驗，Manta 做的事情恰好趕上了 ZK 敍事，並不是因為 ZK 火就去做 ZK，且 Manta 已經做了三年多 ZK 相關的內容，並不在乎多做一點或者少做一點。只是希望從更好的用戶體驗來做基礎設施的選擇，另外，模塊化的世界所設置的選擇成本是非常低的。</p><p><strong>8、ChainCatcher：作為首個從 OP Stack 半路轉向 Polygon CDK 的項目，深度體驗了這兩個開發堆棧的情況，你認為 OP Stack 和 Polygon CDK 之間最大的區別是什麼？有沒有一些經驗要分享給對這兩個堆棧感興趣的開發者或者用戶。</strong></p><p><strong>Manta 創始人 Victor</strong>：首先，這兩個堆棧方案都是很好用的。對於搭建一個鏈來説，現在無論是 OP Stack 還是 Polygon CDK 都是最好的選擇、成本都很低、且容易起規模效應、對於工具的支持也都是最健全的。</p><p>另外，OP Stack 方案會更成熟、障礙少，而 ZK 成本會更高一些，畢竟加了 Prover 成本。另外，Polygon CDK 上線的時間並不長，所以仍需要更多的時間來評估。總的來説，這兩個方案各有優勢，目前優勢是可以看出來的。</p><p><strong>9、ChainCatcher：如今 L2 Stacks 賽道已經陸續推出了 OP Stack、Arbitrum Orbit、zkSync 的 ZK Stack、Polygon CDK、StarkNet Stacks 等多個開發者堆棧方案。對於想要構建自己 Layer2 的開發者，在選擇採用哪個 L2 Stacks 方案，你有何建議？</strong></p><p><strong>Manta 創始人 Victor</strong>：規模效應很重要，如 OP Stack 有 Base、opBNB 等相當於產生了很大的規模效應，Polygon 有 Manta、Immutable、Canto、Astar 等一些比較大的項目，而一些新的堆棧方案生態還處於早期，賽道和生態級別都會小很多，需要時間發展，這是一個區別。</p><p>另外開發者選擇這些大項目也都是有原因的，這個原因更多的是基於技術上的完成度。不管 OP Stack 還是 Polygon CDK 都是很成熟的，在使用的過程中並沒有出現問題，當然我們技術團隊也花了很多時間，包括我們合作的 Caldera、OP 和 Polygon ZK 技術團隊，在交流時他們都呈現的是非常專業的狀態。</p><p><strong>10、ChainCatcher：自 Manta 宣佈推出以太坊 Layer2 網絡已有 3 個月的時間，這次轉變給 Manta 網絡帶來了哪些變化或敍事趨勢？</strong></p><p><strong>Manta 創始人 Victor</strong>：首先是模塊化，Celestia 的上線代表了模塊化時代的開始，Manta Pacific 現今是模塊化最大的執行層，這是第一個趨勢；第二是 zkEVM，Manta 是首個實現從 OP 遷移成 zkEVM 的網絡，這也會是未來一個趨勢，包括 OP 官方自己也在做相關的內容，將 ZkProof 引入其中往 zkEVM 遷移。</p><p>另外，Manta 旨在成為 zk Application layer（ZK 應用層），讓 Solidity 開發者在不需要學新的語言（如 Starknet 的 Cairo 等），在 Manta 上僅需幾行代碼即可在現有應用中啓用 ZK 功能。具體來説，Manta Pacific 提供一個 ZK 代碼庫 Universal Circuits，並把 ZK 電路封裝成了合約（zkContracts），Solidity 智能合約和 dapp 開發者只需要調用這個合約，就可寫入一些新的內容。這相當於解鎖了以太坊的新功能，與此同時，開發者並不需要學 ZK 密碼學和新的編程語言等。</p><p>因此，Manta 並不是要做一個更快、更便宜的以太坊，而是希望能解鎖以太坊的新功能，在一個更好的環境下，結合以太坊的新功能為用戶提供新的體驗。如同前面所提到的，Manta 目的是能夠更好的獲得更多的用戶，根據用戶的需求推動下做出更好的 Infra，在 Infra 做得好的同時再獲取更多的用戶。這也是 Manta 一直在追求 Infra 遷移，生態發展最核心的地方。</p><h3><strong>Layer2 網絡 Manta Pacific 優勢及生態發展</strong></h3><p><strong>11、ChainCatcher：根據 L2BEAT 網站顯示，已被收錄的 Layer2 網絡已有 30 多條。目前，Manta Pacific 的 TVL 為 2700 萬美元，在 Layer2 賽道排名 20，且有很多應用也在建立自己的 Layer2。相較於其它 Layer2 網絡，你認為 Layer2 網絡 Manta Pacific 網絡有何優勢？</strong></p><p><strong>Manta 創始人 Victor</strong>：正如上面所説，Manta 是做的 zk Application layer（ZK 應用層），目的是解鎖以太坊的新功能，讓 Solidity 開發者更容易解鎖以太坊的新功能。通過 ZK 技術來做這件事，同時底層會更便宜、過程更快、更具有擴展性。其它的 Layer2 網絡雖然擴展了以太坊，但並沒有解鎖以太坊的新功能，或者像 Starkware 雖有新功能，但開發者需要學習新的編程語言，成本就會很高。</p><p><strong>12、ChainCatcher：作為一條單獨的網絡，生態發繁榮度往往成為衡量一條鏈是否成功的重要指標，Manta Pacific 在生態發展方面採用了哪些策略？如何從眾多 Layer2 中獲得一席之地？</strong></p><p><strong>Manta 創始人 Victor</strong>：Manta 官方對於生態的發展支持非常大，對所有的項目一視同仁，只要做的對 Manta 發展有利，一定是大力支持的且是全方位的，包括從項目最早期的扶持、融資的幫助到後期協助獲取更多的用戶、更大的增長，一起來產生更好的鏈上數據等。</p><p>關於生態發展的策略，每個項目都有自己的特色。從個人角度講，第一個是會支持更多的原生項目，基本上每週都會主動推一些 ZK 項目，比如之前的全鏈遊戲 Gabby World、zkHoldem 等都是 Manta 上的原生項目並且鏈上數據表現非常好，也是我們非常支持的一類原生項目，會跟隨着項目一起成長。第二是生態之間會相互合作，如這次的 Celestia TIA 代幣，Manta 上的 DeFi 產品如 Aperture、PacificSwap、LayerBank、KiloEx 等會給 Celestia Token 提供更多的應用場景，這其實是整個生態的聯動協作，也是其它鏈都沒有的。</p><p><strong>13、ChainCatcher：目前仍有大批應用以及 Layer1 紛紛宣佈湧向 Layer2 市場，你如何看到這種現象？你認為未來 Layer2 市場呈現什麼樣的格局？</strong></p><p><strong>Manta 創始人 Victor</strong>：個人覺得大家都會有自己的特色，最終可能未必會有更多的 Layer2，不過如果具有自己的特色會更有優勢一些。對於 Manta 來説，還是主抓 zk Application，讓 ZK 有更多的應用場景，把這個特色發揮好。</p><p><strong>14、ChainCatcher：關於 Manta 代幣 MANTA 進展如何？MANTA 代幣未來會在 Manta 生態承擔什麼樣的角色？有社區用戶討論 MANTA 代幣經濟模型會更新？</strong></p><p><strong>Manta 創始人 Victor</strong>：對，經濟模型會有一些更新變化，但整個代幣的發行會隨着生態的發展越來越清晰。目前是會有一些計劃的，但更多的是伴隨着生態發展能有更好的經濟模型來支持。不過，現在的精力和中心仍在生態建設上。</p><h3>關於 ZK 的發展應用</h3><p><strong>15、ChainCatcher：ZK 概念曾在今年丹佛會議中被多次提及，但從現在的發展來看，目前 ZK 賽道的產品仍是 zkEVM 類網絡基礎設施為主，應用類產品較少。你如何看待目前 ZK 的發展情況？ZK 應用難以普及的困境在哪裏？</strong></p><p><strong>Manta 創始人 Victor</strong>：大家還是對產品化的思路太少，這是我的一個思考，我們還是很關心 ZK 的用例（Usecase）。從其它方面來看，關於 ZK 應用的 DAU（日活躍用戶數）至少能到六七千萬人，這些數據很多 ZK Research 和 ZK 項目並不 Care 的，但從 Manta 角度，希望能讓 ZK 有用，這也是其價值觀和大部分的項目完全不一樣的地方。至於怎麼能有用、有多大的效果是需要花時間來推進的。我個人覺得現在 ZK 能用的地方實際上非常少，但在信用認證（credential）和全鏈遊戲等方面是有突破的。</p><p><strong>16、ChainCatcher：對於 ZK 賽道，你最看好哪些賽道以及場景應用產品？</strong></p><p><strong>Manta 創始人 Victor</strong>：長期一定不會只有擴容這一件事情，還是有更多的事情可以做的。從用戶層面來看，信用認證和遊戲是兩個比較容易出圈的事情。我們希望有很多的 ZK 應用會用到 ZK 這項技術，但不需要向用戶傳達它是一個 ZK 的應用也能產生價值。換句話來説，真的有人去用這個應用，而不是因為這是一個 ZK 的應用才去使用。</p><p><strong>17、ChainCatcher：</strong>1<strong>1 月中旬土耳其伊斯坦布爾舉行 Devconnect 大會，其中 Manta 作為 ZKDay 活動的發起方，與今年 3 月份的丹佛會議活動相比，你認為本次大會 ZK 相關的議題會有哪些不同或進步？</strong></p><p><strong>Manta 創始人 Victor</strong>：這兩次最大的不同是科研（Research）工程類的研究項目已逐漸成為真正讓用戶有感知的一些項目，簡單來，之前的 ZK 多停留在研究階段，現在已經有用戶可使用的落地應用，之前是 Builder for Technology，現在是 Builder for User。另外，從研究的角度並沒有任何新增內容，但從落地角度是有項目做出一些有用戶基礎的產品。另外，如 Multi-Prover（多鏈證明者）、proof market（ZK 算力市場）等都是很好的方向，但能否做到真正好用、有用戶羣或被採用還是需要很多時間的。</p><p><strong>18、ChainCatcher：作為 Gary Gensler 教授的學生，你如何看待他對加密領域實行的嚴厲監管政策？</strong></p><p><strong>Manta 創始人 Victor</strong>：他有自己的想法和做這件事的目的，希望能保護投資者。FTX 出事説明是有問題的，監管還有很長的路要走，總是要有人做這個事情，很慶幸的是一位很懂加密貨幣的人在做，不幸的是雖然對加密貨幣行業瞭解，但執行方式對行業並沒有產生很積極的影響。</p><h3>2023 年總結和未來預判</h3><p><strong>20、ChainCatcher：團隊目前最關注的行業問題都有哪些？</strong></p><p><strong>Manta 創始人 Victor</strong>：從個人角度最關注的是，第一是以太坊的發展及鏈上的新用例（UseCase）；第二是 ZK 技術的發展進程，如何讓其有更多的新突破；第三是希望事情能按照預期規劃順利進展，自己能夠跟進更多的事情。</p><p><strong>21、ChainCatcher：對接下來的加密市場做出什麼樣的預判？</strong></p><p><strong>Manta 創始人 Victor</strong>：首先，我相信未來以太坊的價值可能會超過比特幣；其次，Layer2 繁榮活躍度可能會超過以太坊，或在下個週期超過所有的 Layer1；最後，接下來行業驅動的敍事西一定會比上個週期更加去中心化，這一輪能產生價值的東西也一定會是更去中心化的。</p><p><strong>22、ChainCatcher：您認為 Web3 大規模應用的突破口在哪裏？目前哪些賽道有這個潛力？2024 年最看好的哪三個賽道？</strong></p><p><strong>Manta 創始人 Victor</strong>：第一真正的增長很看好 fully on-chain game；第二是生活真正相關的東西；第三是 easy to use 的用例；具體賽道來講，最看好 Layer2、zkApplication、fully on-chain game 等賽道。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Dec 2023 09:41:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/e8fr3g7x.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/e8fr3g7x.html</link>
            <author>
                <![CDATA[鏈捕手 ChainCatcher]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>零知識證明</category>
            <category>Arbitrum</category>
            <category>主網</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>擴容</category>
            <category>全鏈遊戲</category>
            <category>基礎設施</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[攜頂級 IP《冒險島》進軍鏈遊，詳解韓國遊戲巨頭 Nexon 新作 MapleStory Universe]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Nexon 宣佈利用其最大的 IP《冒險島》開發了一款重要的區塊鏈遊戲。他們在區塊鏈遊戲中看到了什麼潛力呢？本報告旨在探討區塊鏈技術對遊戲行業帶來的具體價值。</blockquote><p>原文作者：<a href="https://xangle.io/en/research/detail/1695" target="_blank" rel="nofollow">Ponyo，Xangle</a></p><p>編譯：Zen，PANews</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/12/05/images/DW5ee3t6QI.jpeg" alt="攜頂級 IP《冒險島》進軍鏈遊，詳解韓國遊戲巨頭 Nexon 新作 MapleStory Universe" width="800" height="533" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在 1990 年代，Nexon 通過韓國的第一款在線遊戲《風之王國》引領了在線遊戲革命，那時遊戲行業還主要以單人光盤遊戲為主。在 2000 年，Nexon 制定瞭如今在線遊戲收入模型基礎的免費遊戲（Free to Play，F2P）模式，並收購了韓國最大的遊戲 IP《冒險島》（MapleStory）和《地下城與勇士》（Dungeon Fighter）。可以説，Nexon 一直站在遊戲行業重大變革的前沿。</p><p>最近，Nexon 宣佈利用其最大的 IP《冒險島》開發了一款重要的區塊鏈遊戲。他們在區塊鏈遊戲中看到了什麼潛力呢？本報告旨在探討區塊鏈技術對遊戲行業帶來的具體價值。</p><h3 data-header="1" data-foldable="true">Nexon 持續增長，但可持續性和可擴展性仍然存在一些擔憂</h3><h4 data-header="2" data-foldable="true">通過敏鋭理解遊戲行業趨勢取得的 29 年增長軌跡</h4><p>自 1994 年成立以來，Nexon 克服了無數的挑戰，並持續取得了令人矚目的增長。在過去的十年裏，Nexon 實現了每年複合增長率（CAGR）為 12.5%，將其收入從 2012 年的 9400 億韓元增長到 2022 年的 3.5 萬億韓元。為了更好地理解，2022 年，Netmarble、NCSoft 和 Krafton 的收入分別為 2.7 萬億、2.5 萬億和 1.8 萬億韓元（分別為 Nexon 收入的 77%、71% 和 51%）。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/12/05/images/7034i67vt3.png" alt="攜頂級 IP《冒險島》進軍鏈遊，詳解韓國遊戲巨頭 Nexon 新作 MapleStory Universe" width="800" height="447" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>截至 2022 年，Nexon 按地區劃分的收入中，來自韓國的佔比為 60%，來自中國的佔比為 24%，來自日本的佔比為 3%，來自北美和歐洲的佔比為 6%，其他地區的佔比為 7%。在不同的地區，不同的遊戲成為增長的關鍵驅動力，</p><p><span data-comment-guid="comment-6tfy8QQlOzjTTSaX">在韓國是《冒險島》和《FC Online》，在中國是《地下城與勇士》；在日本是《藍色檔案》（</span>Blue Archive<span data-comment-guid="comment-6tfy8QQlOzjTTSaX">），</span>在北美、歐洲和其他地區，於六月份新發布的《Dave the Diver》為收入增長做出了貢獻。</p><p>在過去的五年中，Nexon 移動遊戲板塊的收入從 4750 億韓元增長到 9500 億韓元，約佔總收入的 31%。考慮到 Nexon 在 2013 年至 2014 年這一移動遊戲繁榮時期，對進入移動市場持相對謹慎的態度，這一增長更加引人注目。Nexon 的主要移動遊戲陣容包括《FC Online Mobile》、《冒險島 M》《HIT2》《地下城與勇士 M》《Dave the Diver》和《風之王國：炎》（The Kingdom of the Winds: Yeon）。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/12/05/images/A0oE01ONhY.png" alt="攜頂級 IP《冒險島》進軍鏈遊，詳解韓國遊戲巨頭 Nexon 新作 MapleStory Universe" width="800" height="451" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Nexon 之所以能夠持續增長，歸功於它的創新能力與能夠推出受歡迎的遊戲，並且對具有高潛力的 IP 進行積極收購。1996 年，Nexon 發佈了韓國的第一款在線遊戲《風之王國》(The Kingdom of the Winds)，徹底改變了遊戲行業，並鞏固了其在韓國遊戲市場的地位。在 2000 年訂閲模型 QuizQuiz（Qplay）失敗後，Nexon 推出了第一款也是現在基礎的免費遊戲（F2P）模型，導致了 Crazy Arcade: BnB 和 KartRider 的誕生。2001 年，Nexon 推出了《Mabinogi》，這是第一款使用卡通渲染技術的大型多人在線角色扮演遊戲（MMORPG）。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/12/05/images/vA6hx4EJ2K.jpeg" alt="攜頂級 IP《冒險島》進軍鏈遊，詳解韓國遊戲巨頭 Nexon 新作 MapleStory Universe" width="800" height="450" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在 2004 年，Nexon 投入全部現金儲備，以 400 億韓元收購 Wizet 的 MapleStory。這次押注取得了巨大成功，僅 MapleStory 一款遊戲至今已創造了超過 50 億美元的收入（截至 2022 年的累計收入），並且在韓國持續刷新歷史最高收入記錄。類似地，Nexon 在 2008 年 Neople 獲得中國許可證之前，以 3000 億韓元的價格收購了 Dungeon Fighter《地下城與勇士》。Dungeon Fighter 在中國取得了巨大成功，截至 2022 年累計收入已超過 220 億美元。</p><h4 data-header="2" data-foldable="true">以 Live Service 為核心的成功運營和「大小」戰略為基礎</h4><p>Nexon 擁有的幾個重要 IP 不光是常青樹，更是他們的搖錢樹。《MapleStory》在推出 20 年後，仍然是 Nexon 的核心遊戲，並創下了有史以來的最高收入。《地下城與勇士》《突然襲擊》《FC Online》和《跑跑卡丁車》也是經久不衰，仍然得到忠實粉絲羣體的強烈支持，而這些 IP 跨足多個遊戲類型的多樣性也是值得注意的。Nexon 計劃繼續穩定運營這些核心的 Live Service 遊戲以實現持續增長。（Live Service 遊戲，簡稱 LSG，一種旨在讓玩家們儘可能長時間的沉浸在遊戲中的遊戲作品。他們通過推出後續可下載內容 DLC、全新遊戲模式等新內容的推出以反覆吸引玩家迴歸遊戲併為遊戲中的微交易系統付費）</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/12/05/images/efa4x508lY.png" alt="攜頂級 IP《冒險島》進軍鏈遊，詳解韓國遊戲巨頭 Nexon 新作 MapleStory Universe" width="800" height="442" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>那麼，是什麼讓 Nexon 能夠如此長時間地穩定運營這些 Live Service 遊戲呢？答案在於對社區的深刻理解。雖然有很多關於 Nexon 的優勢值得説明，比如出色的 IP、開發能力和經驗豐富的服務運營，但發展這些能力的根本原因是 Nexon 對其社區的深刻理解。</p><p>Nexon 將其社區視為 IP 和網絡效應的基石。公司將遊戲視為社區服務，並相應進行了投資。Nexon 的關注點不僅僅是整合用戶反饋和製作新的遊戲內容，他們還為重大更新舉辦展示會，利用 IP 商品設立臨時商店，並舉辦包含遊戲 BGM 的交響音樂會，所有這些都表明了他們對用戶生態系統管理的承諾。同樣，利用對社區的深刻理解，以符合用戶偏好和需求的方式發展遊戲，也被視為 Nexon 長盛的關鍵因素。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/12/05/images/09Yn6YJxZx.png" alt="攜頂級 IP《冒險島》進軍鏈遊，詳解韓國遊戲巨頭 Nexon 新作 MapleStory Universe" width="1000" height="750" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>另一個促使成功的因素是出色的獎勵體驗（Reward Experience，RX）。Nexon 將 RX 的核心定義為獲得物品的刺激。換句話説，遊戲的成功取決於在克服眾多挑戰、實現目標並獲得獎勵的過程中所感受到的興奮和刺激。</p><p>Nexon 成功地管理了物品的使用和稀有程度，以提供豐富的獎勵體驗。物品使用範圍取決於物品的多樣性，最終與內容的數量相關。在經營 MapleStory 的 20 年中，Nexon 不斷更新了大量的職業、boss 怪物、六個大陸和 60 多個區域，擴展了物品使用的世界。數百名開發人員在 20 年的時間裏製作了大量的內容，並仍在努力繼續擴展內容。在稀有度方面，Nexon 熟練管理着物品掉落率和強化系統。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/12/05/images/ssY5ECI6MK.jpg" alt="攜頂級 IP《冒險島》進軍鏈遊，詳解韓國遊戲巨頭 Nexon 新作 MapleStory Universe" width="800" height="450" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此外，在新遊戲開發方面，Nexon 將其策略劃分為以大規模的「大」項目引領市場和以創新的「小」項目專注於創造力的不同類別，從而建立了持續增長的多樣化渠道。2023 年第四季度至 2024 年第四季度的項目包括《The Finals》《ARC Raiders》《Warhaven》《Dungeon Fighter Mobile》和《Mabinogi Mobile》。其中，《The Finals》被認為是明年最受期待的遊戲，在其公開測試期間獲得了 26 萬同時在線用戶和總共 750 萬連接。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/12/05/images/9ClqfqH1Q4.png" alt="攜頂級 IP《冒險島》進軍鏈遊，詳解韓國遊戲巨頭 Nexon 新作 MapleStory Universe" width="1000" height="556" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4 data-header="2" data-foldable="true">可持續性的挑戰來自於現有商業模式的結構性限制</h4><p>儘管增長顯著，但 Nexon 仍面臨着持續的挑戰，尤其是在可擴展性方面。在過去的 29 年裏，Nexon 成功地管理了核心 Live Service，並基於對社區動態的獨特理解推出了成功的新遊戲，建立了一個強大的生態系統。然而，確保未來 30 年的可持續性需要克服傳統遊戲行業固有的結構性挑戰。</p><p>一個重要問題是內容多樣性的限制。過去的遊戲主要是消費開發商所提供的內容，而現代遊戲則需要不斷向玩家提供新內容。儘管開發者努力添加新鮮內容，但內容創作的速度不可避免地落後於消費的速度。即使是最有能力的公司也只能以受限於自身開發能力的速度生產內容，而玩家消費內容的速度則超出了遊戲開發商的控制範圍。這種現象在韓國尤為明顯。一個顯著的例子是，一名韓國玩家在《暗黑破壞神 3》服務器啓動後的 6 小時內便通關普通難度，而暴雪公司曾在此前表示這需要大約六個月的時間。</p><p>第二個挑戰是社區參與的限制。 正如前面提到的，社區是決定遊戲命運的關鍵因素。 雖然 Nexon 以其對社區動態的深刻理解而聞名，但與其他遊戲開發商一樣，直接管理或更深入地參與社區依然是一項挑戰。 傳統遊戲產業的結構限制了遊戲公司正式鼓勵社區活動的方式，而這類活動侵犯版權的風險也一直存在（因為遊戲 IP 歸公司所有，用戶對其沒有實際控制權）。 最後，擴大客戶忠誠度存在限制，傳統遊戲缺乏利用用戶通過服務建立忠誠度和聯繫的機制。</p><h3 data-header="1" data-foldable="true">通過區塊鏈尋找解決方案</h3><h4 data-header="2" data-foldable="true">MapleStory Universe：Nexon 進軍區塊鏈遊戲的主要 IP 項目</h4><p>Nexon 決定採用區塊鏈技術來解決這些問題並確保可持續性。該公司的第一個區塊鏈服務計劃是 MapleStory Universe。《MapleStory》作為 Nexon 的旗艦 IP，累計用戶達 1.8 億，累計收入超過 5 萬億韓元。決定以最重要的 IP 涉足區塊鏈，表明 Nexon 對區塊鏈潛力的高度評估。這不是 Nexon 第一次嘗試使用 MapleStory IP 推出新遊戲。2015 年，Nexon 發佈了《MapleStory 2》，一款 3D MMORPG，在 2022 年 9 月推出了《MapleStory World》。</p><p>《MapleStory World》的突出特點在於它創建了一個平台，使個人能夠使用 MapleStory 和其他 IP 創造、分享並沉浸於獨特的世界（內容）中。創造這些世界的人有機會從用戶購買中獲得部分收入。儘管沒有明確的數字，但收入分成模式預計將類似於 Roblox 開發者（參見下圖）。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/12/05/images/RS9VGFiDro.jpeg" alt="攜頂級 IP《冒險島》進軍鏈遊，詳解韓國遊戲巨頭 Nexon 新作 MapleStory Universe" width="1000" height="563" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>然而，這兩項服務目前都在努力應對不利的用戶評論。雖然在《MapleStory Worlds》發行之日便有數萬名用戶加入，但其用戶基礎卻逐漸減少，截至今年 2 月，日活躍用戶僅為 800 人。此外，《MapleStory 2》遭遇商業挫折，並於 2024 年 6 月 7 日宣佈關閉。因此，Nexon 經過深思熟慮後，轉向 Web3 尋找潛在的解決方案，最終促成了《MapleStory Universe》的開發。</p><h4 data-header="2" data-foldable="true">通過 UGC 和 MOD 最大化用戶獎勵體驗來確保可持續性</h4><p>最近被任命為 Nexon Korea 聯席首席執行官的康大賢（Dae-hyun Kang）已經確定了可持續性的關鍵要素，包括持續的內容製作、控制商品通貨膨脹、培養內在遊戲性，以及形成衍生生態系統。為了滿足這些標準，MapleStory Universe 通過賦予用戶權力並提供獎勵，推動用戶生成內容（UGC）和模組（MOD）遊戲的創建。這一策略旨在培養以社區為中心、自願衍生的生態系統，最大化用戶的獎勵體驗（RX）。MapleStory Universe 項目的最終目標是建立一個由社區共同創建的生態系統，擺脫遊戲公司單方面提供內容的模式。</p><p>簡而言之，MapleStory Universe 是 MapleStory Worlds 的 Web3 版本。然而，MapleStory Universe 整合了區塊鏈技術，與 MapleStory Worlds 相比，在創造自由度、可持續性和可擴展性方面提供了更有利的結構。為了便於理解，以下概述了 MapleStory Universe 的主要特點。</p><p>*UGC 表示由外部創作者使用遊戲公司提供的開發工具直接製作的內容（地圖），類似於星際爭霸/魔獸爭霸自定義地圖或 Roblox/Minecraft 中看到的建築結構。</p><h4 data-header="3" data-foldable="true">特點 1：通過開放 IP 和開發工具包驅動 UGC 生態系統，促進 Nexon 與社區之間的公平合作</h4><p>MapleStory Universe 基本上保留了現有 MapleStory 的外觀、感覺和遊戲玩法。然而不同之處在於，它通過賦予用戶和創作者權力，使其能夠利用 MapleStory 的 IP 創建遊戲內容，包括物品和 DApps。用戶和創作者根據生成的內容的消耗獲得獎勵，虛擬世界超越了遊戲的界限，促進了生態系統的融合。在 MapleStory Universe 中，用戶扮演內容消費者和生產者（工作室）的雙重角色，擴大了他們的參與。從這個角度來看，Nexon 的目標是實現超越傳統遊戲公司身份的轉變，渴望成為內容分發商和出版商。</p><p>到目前為止，它與 MapleStory Worlds 相似。不過，MapleStory Universe 更進一步，通過完全開放其 IP，允許創作者自由開發內容，包括物品、DApps 和其他衍生創作。實質上，用戶現在不受版權侵權的擔憂，可以積極參與創意活動，並有可能湧現出許多創新作品。此外，Nexon 的目標是公平分配由創建的內容產生的收入，以激勵創作者的活動。Nexon 自己的獎勵將基於與社區的公平合作中的貢獻，與傳統的基於 UGC 的遊戲（如 Roblox 和 Minecraft）相比，這代表了一種基本不同的方法，這些遊戲只與創作者分享部分收入（參見第 3-1 節圖表）。然而，截至目前，FT/NFT 代幣經濟學和確切的獎勵分配結構的具體細節尚未披露。</p><p>另一方面，如果 Nexon 僅依賴外部創作者進行內容製作而不從一開始提供內容，用戶進入生態系統的可能性幾乎不存在。因此，Nexon 計劃最初推出 MapleStory N，作為 MapleStory Universe 的基礎服務，以確保有足夠的內容供用戶享受。然而，負責 MapleStory Universe 項目的項目負責人 Seon-young Hwang 表達了希望 Universe 生態系統圍繞 UGC 而不僅僅是 MapleStory N 展開的願望，強調了 Nexon 培育衍生生態系統的首要任務，致力於促進社區的增長。</p><h4 data-header="3" data-foldable="true">特點 2：通過公開披露獎勵流程確保透明度</h4><p>MapleStory Universe 利用公共區塊鏈技術發行和管理商品，提供對代幣（FT、NFT）和物品獎勵數據的透明訪問。因此，用戶有可能實時觀察各種鏈上數據，包括遊戲內交易細節、物品分發統計、特定創作者的收入分配等。在整個過程中，Nexon 不僅在用戶中培養信任，還預見到許多以鏈上游戲數據為中心的第三方論壇、數據分析工具和信息站的蓬勃發展。這種現象類似於 EVE Online 等遊戲的第三方工具（例如下方截圖中所示的 EVE-SCOUT 論壇是一個由外部創建的實時蟲洞狀態分析站，完全依靠捐贈運作）。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/12/05/images/1NBau2h3QM.png" alt="攜頂級 IP《冒險島》進軍鏈遊，詳解韓國遊戲巨頭 Nexon 新作 MapleStory Universe" width="1000" height="973" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4 data-header="3" data-foldable="true">特點 3：建立互聯互通的生態系統共享經濟</h4><p>像 MapleStory 廣受歡迎的遊戲，通常會催生由社區貢獻推動的衍生生態系統，延伸到超出現有服務的範圍。這包括玩家分享遊戲經驗、策略和信息的論壇，以及通過開放 API 創建的各種信息站。用戶認為所有這些內容都是 MapleStory 體驗的一部分。然而，傳統遊戲行業固有的性質對於實現現有服務和衍生生態系統的無縫集成構成了挑戰。例如，在 MapleStory 中，物品無法超越遊戲的邊界進入衍生生態系統，將 MapleStory 的 RX（獎勵體驗）限制在現有服務中。</p><p>然而，NFT 和代幣化數據的出現使先前不可能的數據「上鍊」轉變成為可能。對於 NFT 這樣的代幣化數據，用戶現在可以通過一個可信網絡擁有和交易數據（物品）。MapleStory Universe 採用區塊鏈技術，允許用戶將遊戲內資產延伸到遊戲之外並在所有衍生生態系統中流通，創建一個共享經濟。</p><p>這種結構的優勢在於大幅增加用例，有可能極大增強遊戲的 RX（獎勵體驗）。</p><p>相反，共享經濟結構表明，擁有大量高價值物品的重度遊戲玩家可以自由駕馭派生的生態系統，可能會輕鬆虐殺剛進入遊戲的新玩家。如果這種現象加劇，不免讓人擔憂該共享經濟結構可能破壞生態平衡，從而將遊戲轉變為一個專注於老手玩家的環境。</p><h4 data-header="3" data-foldable="true">特點 4：通過有限的 NFT 發行強化獎勵體驗（RX）和管理遊戲物品的通貨膨脹</h4><p>在線遊戲面臨着無休止的物品生成挑戰，受到以下兩方面的推動：1）用戶數量及其隨時間演變的玩法風格，以及 2）準確預測由於動態玩家人口而導致的貨幣通貨膨脹的複雜性。隨着時間的推移，預計物品的數量會不斷增加，幾乎不可能準確預測通貨膨脹。從本質上講，傳統的遊戲系統固有地難以解決通貨膨脹問題，MapleStory 也不例外。</p><p>為解決這個問題，Nexon 選擇使用 NFT 實施一種限制貨幣生產的結構。具體而言，MapleStory Universe 中的物品在整個服務器上有一個總的上限，與玩家數量無關，並且以固定的間隔生成一定數量。例如，如果 Item A 在整個服務器上僅限制為 100 個單位，玩家每週只能獲得 2 個單位，無論有 2 個還是 100 個玩家打敗怪物，該周只會掉落 2 個單位的 Item A。如果那周沒有人打敗怪物，獎勵會累積，為下一週打敗怪物的玩家提供獲得 4 個單位的機會。經過 50 周，Item A 的所有 100 個單位都被生產出來，將不再在野外生成。在這一點上，用戶只能通過點對點交易獲得 Item A。</p><p>通過以這種方式精確地限制物品數量，用戶體驗將與傳統遊戲相比發生實質性的轉變。物品的獲取將不再僅限於個人努力；相反，玩家將為流行的物品展開競爭。作為迴應，用戶可能會制定新穎的策略，為遊戲的樂趣增添新的層次。用戶將遇到這樣的時刻：他們必須決定是追求備受追捧和有競爭力的物品，還是優先考慮在人跡罕至的地區獲取物品的穩定性。在需要這些新的策略和計算的同時，用戶將享受成功掠奪的興奮，增強獎勵體驗（RX），這是 MapleStory Universe 所獨有的一種獨特形式的樂趣。此外，通過以這種方式管理總物品數量並在穩定範圍內保持稀缺性，以前通貨膨脹問題的相關挑戰也可以得到有效解決。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/12/05/images/lCvEkonJs1.jpg" alt="攜頂級 IP《冒險島》進軍鏈遊，詳解韓國遊戲巨頭 Nexon 新作 MapleStory Universe" width="1280" height="720" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3 data-header="2" data-foldable="true">MapleStory Universe 的組成部分：MapleStory N、Worlds、SDK</h3><p>MapleStory Universe 由四個主要組件組成，用於實現上述系統：「MapleStory N」、「MapleStory N Mobile」、「MapleStory N Worlds」和「MapleStory N SDK」。</p><ul><li>MapleStory N：基於區塊鏈的 PC MMORPG，建立在原始 IP 之上。在服務發佈的初始階段，它將成為用戶的主要內容。隨着用戶生成內容（UGC）和修改內容（MOD）的數量逐漸增加，預計其作用和貢獻將隨時間而減小。</li><li>MapleStory N Mobile：MapleStory N 的移動版本。</li><li>MapleStory N Worlds：該組件是一個基於區塊鏈的 UGC 遊戲平台，提供用戶友好的界面。其顯着特點是在使用 Worlds 時創建內容（NFT 和 DApps）的簡便性，使其易於訪問。然而，由於提供的工具和開發自由度的限制，其效用相對較低於 SDK。</li><li>MapleStory N SDK：提供給開發人員的 API 級別的開發工具包。使用 SDK 的創建者可以構建各種創意的 DApps 和社區活動，與 Worlds 相比，提供了更多的多樣性和創造力。</li><li><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/12/05/images/HY2Ko4Yi6B.jpeg" alt="攜頂級 IP《冒險島》進軍鏈遊，詳解韓國遊戲巨頭 Nexon 新作 MapleStory Universe" width="1280" height="720" referrerpolicy="no-referrer"></li></ul><h3 data-header="2" data-foldable="true">總結思考</h3><p>Nexon 在 P2E 領域的殘餘中發現了區塊鏈的價值。為了這個追求，他們制定了自己的解決方案，積極推動 MapleStory Universe 的發展。為了體現這一舉措的重要性，Nexon 將負責該項目的副總裁提升為聯合首席執行官，強調了公司對合資企業的承諾。鑑於 Nexon 在擁抱開放生態系統方面的記錄，可以合理地假設該公司在擁抱和理解區塊鏈理念方面幾乎沒有遇到阻力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Dec 2023 09:39:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/c5jqkp70.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/c5jqkp70.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Zen]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>鏈遊</category>
            <category>韓國</category>
            <category>報告</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[本輪牛市看點：隱私公鏈敍事和潛力項目]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>本文將會介紹實現兩種大熱的隱私鏈技術路線，零知識證明（Zero Knowledge Proof）和，全同態加密 （Fully Homomorphic Encryption），並且還會介紹相關可關注的潛力項目。</blockquote><p>作者：Biteye 核心貢獻者 Fishery Isla</p><p>編輯：Biteye 核心貢獻者 Crush</p><p>對於以太坊和更廣泛的區塊敍事來説，現在已經有許多優秀的團隊推出了擴展解決方案，而擴展（Scaling）並不是唯一需要解決的問題。</p><p>下一個要實現的關鍵功能是隱私，隱私賽道近期也成為了一級市場基建類投資的香餑餑。</p><p><strong>本文將會介紹實現兩種大熱的隱私鏈技術路線，零知識證明（Zero Knowledge Proof）和，全同態加密 （Fully Homomorphic Encryption），並且還會介紹相關可關注的潛力項目。</strong></p><p>首先，我們來討論一個問題，Web3 究竟有沒有隱私的應用場景？</p><h3>01、Web3 為什麼需要隱私？</h3><p>現有的主流鏈都是是公共賬本，所有交易都在鏈上進行、 這意味着包含與地址或賬戶相關的資產信息的狀態變化是公開透明的。</p><p>起初，信息透明僅僅是為監督共識安全而設定的附帶的特性，而隨着行業發展，共識機制已經逐步被優化完善可靠，信息透明的公開賬本的逐步成為為技術套利而服務的特性：</p><p>礦工可以根據費用選擇性地打包交易，導致費用較低的交易即使被處理的可能性也較低，從而迫使用戶增加 Gas 費用。而更令人擔憂礦工或區塊生產者通過監控公開賬本進行的搶跑和審查攻擊。</p><p>通過監控鏈上的買入訂單並搶在散戶買單成交前，先添加自己的買單，這導致了巨大的安全問題，在過去的一年中，MEV 已經成功從市場中抽取了近 20 億美元的資金。</p><p>如此龐大持續流出的資金，是可謂是加密市場發展前路上極大的隱患。</p><p>同時，缺乏隱私的支持，用戶失去了數據所有權。地址的資產信息和交易信息都有可能被監控和使用。這與 Web3 的願景背道而馳。</p><p>因此，當擴展問題解決後，隱私智能合約鏈成為下一個迫切需要實現的功能。</p><p>為實現隱私智能合約，目前採取了三種技術路線：</p><p>1）已經上線卻不溫不火的 Secret Network 和 Oasis Network 為代表的 TEE （Trusted Execution Environment）方案；</p><p>2）通過以太坊 zk-rollup 走入大眾視野的 ZK （零知識證明）原理而來的 zkVM 方案；</p><p>3）近期才走入市場視野的 FHE （全同態加密）方案；</p><p><strong>TEE 技術最成熟，相關文檔很多，感興趣的讀者也可自行了解，也可去上面提到項目切身體驗。故本文將重點放在比較有話題性的 zkVM 和 FHE 方案。</strong></p><h3>02、零知識證明 Zero Knowledge Proof</h3><h4><strong>zkEVM 與 zkVM</strong></h4><p>大多數 ZK 解決方案分為兩大陣營：一種是構建在以太坊之上（zkEVM），另一種是定製構建（zkVM），因此可能會選擇構建一套不同的底層權衡和基礎參數。</p><p>zkEVM 是一種與以太坊虛擬機兼容、零知識證明友好的虛擬機，可保證程序、操作、輸入和輸出的正確性。</p><p>通過構建在以太坊區塊鏈之上，zkEVM 模型吸收了以太坊的優點和缺點。</p><p>由於它優化了與以太坊網絡的兼容性，因此受益於以太坊龐大的用戶羣，開發人員也更容易在此基礎上進行開發（這是因為 Solidity 開發人員數量龐大，而且其基礎設施（包括執行客戶端）是共享的）。</p><p>不過，這也意味着它整合零知識證明和其他隱私措施的能力僅限於以太坊網絡的內置限制。</p><p>越接近完全模擬以太坊模型的 zkEVM 模型，就越需要在性能上付出代價，因為生成證明需要更長的時間。</p><p>由於計算都是在區塊鏈上完成的，因此每筆交易都是完全公開透明的，這對某些應用來説是有利的，但對其他應用來説，這種缺乏隱私的情況是不合理或不安全的（例如，與敏感的個人財務信息有關的應用）。</p><p>zkVM 是一種虛擬機，它通過零知識證明來保證安全和可驗證的可信性--你輸入舊的狀態和程序，它就會以可信的方式返回新的狀態。它可以優化環境，使將零知識證明集成到鏈上交易的成本更低、更有效，甚至更容易。</p><p>從本質上講，正確的 zkVM 可以讓其所有應用在每個交易中都能相對輕鬆地使用零知識證明。真正的 zkVM 是按照 ZK 優先原則構建的，並將其集成到技術棧的每個部分。</p><p>以太坊本是一個完全公開透明的區塊鏈，如果開發者現在試圖引入隱私，那麼它的性能肯定比不上從一開始就支持隱私的區塊鏈。</p><p>從工程角度看，這很困難，因為開發人員必須對程序進行編碼，而這些程序在設計時並不是為了在這種類型的字段上運行的，這就導致了巨大且更復雜的電路。</p><p>因此 zkVM 的性能會優於 zkEVM， 是非常值得埋伏的技術方案。</p><p>目前已經有了一部分使用 zkVM 方案展露頭角，比如 L1：Aleo，Mina 等等；L2：Aztec 等。這些項目的市場預期相對較高，參與性價比並不高，下面介紹一個更適合埋伏的 zkVM 項目。</p><h4><strong>Ola Network</strong></h4><p>Ola 是一款可擴展的隱私保護和合規優化的 ZKVM Rollup 平台, 其主打功能為可編程隱私、可擴展性和多語言兼容。Ola 旨在成為通用的 Layer2 擴容解決方案,可為各種可編程的 Layer1 區塊鏈增加隱私保護和擴容能力。</p><p>Ola 最近在種子輪融資中獲 300 萬美元投資,由 Web3 Ventures 和 Foresight Ventures 領投,Token Metrics Ventures、J17 Capital、Skyland Ventures、LD Capital 和 CatcherVC 跟投。</p><p>Ola 的主要產品包含 ZK 優化的虛擬機 Ola-VM 和智能合約語言 Ola-lang。</p><p>Ola-lang 是一種通用語言,基於 ZK-VM 開發,具備更高的可編程性。開發者可以利用 Ola-lang 靈活部署任意類型的智能合約,無論是公共鏈上的還是企業級私鏈上的。</p><p>而 ZK 優化的虛擬機 Ola-VM 則使用了精簡指令集架構,通過完整的 ZK 支持和非確定性計算,實現了更優的性能表現。</p><p>簡單來説 Ola 正在構建一個兼具可選隱私和可編程性的 Layer2 基礎設施。</p><p>它允許公有鏈繼承網絡安全性的同時,通過部署對應的驗證合約,即可獲得隱私保護和性能擴展等功能。</p><p>這種方式避免了犧牲公鏈的可編程性和去中心化特性。開發者可以按需為不同的公有鏈添加隱私和擴容解決方案,無需做任何鏈上的更改。</p><p>這樣既提供了可定製的隱私和擴展性,又保持了公有鏈的開放特性。</p><p>目前，Ola 開啓了 Ola Gala 中的任務，可以獲得 2024 Ola Public Testnet 資格，並可以得到 NFT 等獎勵。</p><p>並且，在 11 月 10 日，Ola 官網開啓了 Devnet 測試網申請，開發者不妨關注此申請，入選人員可以得到獎勵、技術援助、開發人員資源、在 Ola 主網上部署 Dapp 等機會。</p><h3>03、全同態加密 Fully Homomorphic Encryption</h3><p>全同態加密算是一個應用在區塊鏈上的新技術，是繼 ZK 熱過後，機構比較追捧的公鏈解決方案之一。作為新概念，目前的項目比較少，都處於早期，非常值得埋伏。</p><p>全同態加密是密碼學界， 很久以前就提出來的一個公開問題， 早在 1978 年， Rivest，Adleman 以及 Dertouzos， 就以銀行為應用背景提出了這個概念。</p><p>相較於關注數據存儲安全的一般加密方案，同態加密方案最有趣的地方在於， 其關注的是數據處理安全。</p><p>具體來説， 同態加密提供了一種對隱私數據進行加密處理的功能， 在同態加密方案中， 其他參與方可以對隱私數據進行處理， 但是處理過程不會泄露任何原始內容， 同時擁有密鑰的用戶，對處理過的數據進行解密後， 得到的結果正好是處理後的正確數據。</p><p><strong>舉個例子， ALICE 購買了一塊金子， 想讓工人把金塊打成一條項鍊，那麼能不能有一種方法， 使得工人可以對金塊進行加工， 但是不能得到任何金子呢？</strong></p><p>要解決這個問題， ALICE 可以將金塊用僅有的一把鑰匙鎖在一個密閉的盒子裏面， 這個盒子有兩個孔洞，在空洞位置各安裝一隻手套， 工人可以戴着手套對盒子內部的金塊進行處理， 而無法竊取任何金塊。</p><p>加工完成後， ALICE 將整個盒子拿回， 把鎖打開， 就得到了加工好的項鍊。</p><p>在這裏盒子對應的就是全同台加密算法， 而工人加工則對應了執行同態特性的運算， 在無法取得數據的條件下， 直接對加密結果進行處理。</p><section><section><p data-markdown="##">全同態加密應用場景</p></section></section><p>在 Web2 中，同態加密幾乎就是為雲計算而量身打造的。考慮下面的情景， 一個用戶想要處理一個數據， 但是他的計算機計算能力較弱， 以至於無法及時獲得結果， 那麼這個用戶就可以使用雲計算的概念， 讓雲來幫助他處理數據並得到結果。</p><p>但是如果直接將數據交給雲， 則無法保證安全性。於是他可以先使用同態加密對數據進行加密， 然後讓雲對加密數據進行直接處理， 並將處理結果返回給他。</p><p>這樣一來， 用戶向雲服務商付款， 得到了處理的結果， 雲服務商掙到了費用。<strong>而全同態加密也有受算力侷限的缺點：</strong></p><ul class="list-paddingleft-1"><li><p>計算成本高：與傳統加密相比，全同態加密需要更復雜的數學算法和更大的密碼文本，這使得對加密數據執行操作的速度更慢、資源更密集。</p></li><li><p>計算效率低：FHE （全同態加密）僅支持對加密數據進行算術運算，如加法、乘法和指數運算。對於處理更復雜的功能，如排序、搜索或字符串操作，需要進行更繁瑣的處理後才能執行。對算力要求高。</p></li></ul><p>而好在，我們身處在算力爆發的時代，隨着 FHE 與 Web3 開發的推進，算力性能與成本有希望與 FHE 的要求相匹配。也因此，此時是埋伏 FHE 賽道的好時機。</p><section><section><h4 data-markdown="##"><strong>Fhenix</strong></h4></section></section><p>Fhenix 是首個採用全同態加密技術的區塊鏈，可為 EVM 智能合約提供加密數據計算功能。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/5/images/4c03750025cb3f98242e1f7783662b3a.png" alt="本輪牛市看點：隱私公鏈敍事和潛力項目" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Fhenix 所採用的 fhEVM 最初是由為區塊鏈和人工智能構建開源加密解決方案的密碼學公司 Zama 開發的，並在戰略合作之後與 Fhenix Network 進行了整合。</p><p>另外 Fhenix 還採用了 Arbitrum 的 Nitro 驗證器和 Zama 的全同態環加密 rust 庫 tfhe-rsr 。足見 Zama 與 Fhenix 關係之密切。</p><p>Zama 官網顯示，其公司正在為一些前沿 Web2 用例提供基於 FHE 的 Web3 解決方案。比如人臉識別，聲音識別和智能合約（也就是 Fhenix 目前在做的），日後可以期待 Zame 悉數將這些應用整合進 Fhenix 生態。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/5/images/a6de3a486e4d5082a5bb8b65afdf68b8.png" alt="本輪牛市看點：隱私公鏈敍事和潛力項目" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>今年 9 月 Fhenix 在種子輪融資中籌集了 700 萬美元，領投方為 Multicoin Capital 和 Collider Ventures，參與者還包括 Node Capital、Bankless、HackVC、TaneLabs、Metaplanet 以及 Tarun Chitra 和 Robert Leshner 的 Robot Ventures。</p><p>相比於 zk 只能驗證被其加密的數據段，無法合併來自多方的私人數據，因此無法促進大多數加密計算，而 FHE 允許更高水平的數據安全性，並通過其 "整體 "加密功能支持前所未有的用例。</p><p>因此，擁有在 Fhenix 的隱私的能力不僅能解決隱私問題，還能為數百種新的使用案例鋪平道路--盲拍、鏈上身份驗證和 KYC、真實世界資產的代幣化、DAO 的私人投票等。</p><h3>04、總結：ZK 與 FHE 比較</h3><p>在瞭解 ZK 和 FHE 這兩個前沿的隱私智能合約解決方案後，許多讀者仍對零知識證明（ZK）和全同態加密這倆種技術路線有所混淆。</p><p>兩者不同之處，除了上文提到的加密靈活性的方面，還體現在：</p><p><strong>從技術角度總結，ZK 則注重於證明正確性而保護了陳述的隱私；FHE 着重於在不解密的情況下進行計算，保護了數據的隱私性。</strong></p><p>從區塊鏈行業發展角度看，使用 ZK 技術項目發展得早，從僅有轉賬功能的 ZCash 到如今正在開發之中的支持智能合約 zkVM 區塊鏈，相比於 FHE 有更多的區塊鏈行業技術沉澱；而 FHE 理論誕生得就比 ZK 晚很多，是學界的熱點，直到近期才出現了使用 FHE 技術融資的 Web3 項目，因此發展起步比 ZK 慢。</p><p>而兩者共同點都指向依靠算力的發展，隱私賽道的發展享受了算力爆發的紅利。也正是得益於近些年算力的提升，這些前沿技術才能真正地能讓用戶接觸到。</p><p><strong>參考文獻</strong></p><p>[01] Beyond ZK: The Definitive Guide to Web3 Privacy (Part 2)</p><p>https://scrt.network/blog/beyond-zk-guide-to-web3-privacy-part-2/</p><p>[02] Introduction to FHE: What is FHE, how does FHE work, how is it connected to ZK and MPC, what are the FHE use cases in and outside of the blockchain, etc.</p><p>https://taiko.mirror.xyz/2O9rJeB-1PalQeYQlZkn4vgRNr_PgzaO8TWUOM5wf3M</p><p>[03] Ola: A ZKVM-based, High-performance and Privacy-focused Layer2 platform</p><p>https://ethresear.ch/t/ola-a-zkvm-based-high-performance-and-privacy-focusedlayer2-platform/15248</p><p>[04] FHE-Rollups: Scaling Confidential Smart Contracts On Ethereum And Beyond – Whitepaper</p><p>https://www.fhenix.io/fhe-rollups-scaling-confidential-smart-contracts-on-ethereum-and-beyond-whitepaper/</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Dec 2023 08:43:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/whv1ycfq.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/whv1ycfq.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Biteye]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>零知識證明</category>
            <category>zkEVM</category>
            <category>主網</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>擴容</category>
            <category>基礎設施</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[相對優勢見頂，以太坊步入「中年危機」？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>除非以太坊在運營方式上，既作為社區又作為組織，發生根本性變化，否則相對於估值和使用情況的相對優勢已經達到頂峯。</blockquote><p>原文標題：《Ethereum and the innovator's dillema》</p><p>原文作者：Jay</p><p>原文編譯：Luccy，BlockBeats</p><p>編者按：「追逐兩隻兔子的人將一無所獲。」全球競爭評論 ( GCR ) 曾在社交媒體平台上發表瞭如是觀點。</p><p>GCR 是競爭從業者的完整新聞和分析來源。加密研究員 Jay 從模塊化區塊鏈、數據庫設計以及 GCR ) 的觀點入手，深入探討了以太坊作為智能合約平台的現狀和前景，揭示了以太坊在面臨新的技術選擇和競爭對手時可能面臨的挑戰，並激勵、開發者支持和技術選擇等因素的重要性。</p><p>以太坊接下來將何去何從？我探討了模塊化區塊鏈、數據庫設計，並引用了 GCR 的觀點，試圖回答這個問題。在此需要説明清楚，我在以太坊上持有淨多頭倉位。</p><p>創新者困境的核心思想可以概括為：</p><p>「成功的公司往往難以適應範式轉變，特別是在技術創新方面。原因在於它們過於專注和過度投入於使其產品成功的方面，而不願嘗試新的、不熟悉的理念」。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/5/images/146a1f847bb4b8dc05e6d484c0ebe37e." alt="相對優勢見頂，以太坊步入「中年危機」？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在區塊鏈和智能合約的領域，我們在過去幾年取得了顯著的進展。現在，價值百萬美元或 2500 億美元的問題是：以太坊的命運如何？</p><p>通過這篇文章，我將闡述以下觀點：相對於所有加密資產（ETH.D）的估值與相對採用兩方面，以太坊都居於領先地位。</p><p>我將首先探討模塊化區塊鏈的概念，對比傳統數據庫設計原則，然後將一切都聯繫回以太坊及其未來。</p><h3>模塊化區塊鏈</h3><p>現在我們有一種更為原則性的思考方式，來思考構建良好運作的區塊鏈和解耦（以及擴展）核心組件的邏輯方法。這就是單體 vs. 模塊化的辯論。</p><p>在涉及區塊鏈的模塊化時，其核心思想是存在四個基本功能：</p><p>· 執行：確定事務之後的狀態。如果我向特定的錢包發送代幣，執行層會確定相關餘額在事務之前和之後的變化。</p><p>· 結算：判斷提交的事務是否「合法」。發送代幣後，餘額為 xyz，結算層會確定 xyz 是否正確。</p><p>· 共識：確定一組事務之後的最終狀態。這一層確定了在一系列事務中給定正確的順序，以及在處理這些事務後，最終的狀態是什麼。</p><p>· 數據可用性：為了使上述的 3 個功能存在，需要有一個先前的狀態和一個最終狀態。數據可用性的功能是向執行層提供狀態，並根據共識的最終性更新狀態。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/5/images/fc88cfc7c387c32a78434f8f8e431952." alt="相對優勢見頂，以太坊步入「中年危機」？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>與任何工程問題一樣，只有在存在明確定義的用例時，「完美」區塊鏈的概念才有意義。這個框架的存在允許更專業的區塊鏈設計，一個為高吞吐遊戲而構建的區塊鏈將具有與旨在成為全球、分散賬本的區塊鏈完全不同的需求。</p><p>這種思考框架讓我很想起數據庫設計的原則，尤其是圍繞 SQL vs. noSQL 的辯論。</p><h3>數據庫設計</h3><p>數據庫存在的時間比區塊鏈長了幾十年。在其設計方面的共識是，沒有完美的數據庫。與大多數工程問題一樣，一切都歸結為權衡。</p><p>構建可擴展數據庫的框架要思考「用例是什麼」？在做出決定之前，我會提出一些問題：</p><p>· 在類似 Telegram 或 Slack 的應用中，讀取和寫入的大致比例是多少？而在 Twitter 上，讀取的數量將比寫入高出幾個數量級。</p><p>· 在分佈式系統中，存在一致性與可用性的概念。換句話説，這可以重新表述為：我們更關心不準確的數據還是我們應用程序的停機時間？同樣，這取決於情況。對於金融科技應用，一致性（準確的數據）更為重要。</p><p>· 陳舊數據相對於新鮮數據有多重要？這與讀取與寫入負載有何關係？我們的數據庫是否允許我們執行處理併發寫入和讀取的策略？例如，當我妻子從我的銀行取現金的同時我刷我的借記卡 - 我們如何防止經典的雙重支付問題？</p><p>· 讀取模式是怎樣的？你是否需要在數據訪問方面靈活性，還是通常是預定義的？在不同數據集之間，是否有很多連接操作？</p><p>甚至在技術考慮之外，瞭解以下幾點也很重要：</p><p>· 有多少工程師熟悉這項技術？有多少工程師實際上希望使用這項技術進行構建？</p><p>· 如果我們想分叉底層代碼並進行調整，是否有一種獲取主動支持的方式？</p><h3>以太坊的未來</h3><p>現在來看看整個問題，完美的區塊鏈並不存在。優秀的工程設計都是基於權衡的，沒有一種尺寸適合所有情況。那麼以太坊是如何成為如此「佔主導地位」的平台的呢？為什麼以太坊的價格表現得好像它是完美的區塊鏈一樣？最後，以太坊將何去何從？</p><p><strong>以太坊是如何成為如此「佔主導地位」的平台的呢？</strong></p><p>四年前，以太坊成為構建智能合約的首選平台。相較於其他競爭者，它擁有出色的開發工具，如 Hardhat、CryptoZombies 等。此外，還有一支專注的用戶羣體，鏈和代幣是「去中心化」的。那時，集中式區塊鏈更有可能是一種欺詐手段。ETH 這一資產也便宜得多，這意味着 gas 費用也較低。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/5/images/e472071cfa97c6455ae2f52f58439771." alt="相對優勢見頂，以太坊步入「中年危機」？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>快進到今天，開發者有更多的智能合約平台可供構建，每個平台都有一套獨特的權衡。儘管仍然存在一些欺詐行為，但相對於四年前，隨着更多的人才和資本進入這個領域，欺詐行為顯著減少了。</p><p>過去使以太坊成功的原因，正是它在未來會失敗的原因。有一個時期，以太坊是唯一可行的智能合約平台，供開發者構建。合法的用例（DeFi、NFT）使 ETH 領先一大步。但在這個階段，焦點轉向了價值積累（超聲貨幣）和與比特幣競爭，成為事實上的互聯網本地存儲價值的平台（flippening）。</p><p>渴望同時成為智能合約平台和去中心化的「超聲貨幣」，為邊緣用戶和開發者增加了顯著的阻力（更高的 gas 成本，網絡擁堵）。正如孔子（和 GCR）所説，追逐兩隻兔子的人將一無所獲。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/5/images/6b01c1c87fe13840f4142e82483e0018." alt="相對優勢見頂，以太坊步入「中年危機」？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>以太坊未來將何去何從？</strong></p><p>用戶將選擇有應用且成本划算的地方。然而，應用開發者往往更加深思熟慮，注重長期發展，因為相對於用戶本身，他們有更多的開銷。開發者將在有潛力讓他們的應用長期增長和擴展的平台上構建。</p><p>現在看看以太坊，它的平均交易速度為 15-20 TPS，gas 費用經常飆升到 200 美元以上。在以太坊上構建的內容受到非常明顯的限制，這些內容是那些需要非常少互動的應用程序。例如，在以太坊上，借貸協議是一個很好的應用程序，因為我可能每年只會與它互動幾次。</p><p>但如果我是一位打算將應用擴展到 100,000 或 1,000,000 用戶，並具有更高使用頻率的應用開發者，那麼在以太坊上構建基本上是不可行的。</p><p>隨着可行的替代方案不斷湧現，這一點變得越來越明顯。</p><p>· FriendTech 是在 Base L2 上構建的。</p><p>· Pacman 和 Blur 團隊正計劃啓動他們自己的 L2。</p><p>· DYDX 利用他們自己的特定應用鏈。</p><p>模塊化區塊鏈框架提供了一組可以選擇的權衡。我們現在正處於一個支持權衡曲線上各點的區塊鏈基礎設施開始出現的狀態。</p><p>最後是激勵，激勵，激勵。</p><p>正如 Charlie Munger 一直説的：「給我看看激勵，我會告訴你結果。」與其他現有區塊鏈相比，構建以太坊上的激勵結構存在劣勢。風險投資公司和新的 L1 團隊在構建強大而繁榮的生態系統方面有着既得利益。作為投資者，我會想，當代幣分佈如此廣泛，生態系統已經如此擁擠時，為什麼要讓我的團隊在以太坊上構建？為什麼不在我有既得利益且 L1 估值較低的區塊鏈上促進應用程序開發呢？</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/5/images/b3516e7252cc3bb688165a2faedd16b6." alt="相對優勢見頂，以太坊步入「中年危機」？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在區塊鏈設計方面，以太坊不再位於有效邊界上。無論您想在權衡曲線的哪個位置，都有更優越的智能合約平台選擇，而激勵結構設定的目標是對它們不利的。除非以太坊在運營方式上，既作為社區又作為組織，發生根本性變化，否則相對於估值和使用情況的相對優勢已經達到頂峯。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Dec 2023 08:30:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/uzw14lnd.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/uzw14lnd.html</link>
            <author>
                <![CDATA[區塊律動 BlockBeats]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>NFT</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>錢包</category>
            <category>ETH</category>
            <category>基礎設施</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[牛市「生存指南」：別人在「永賺」，我該如何跟上？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>新敍事，新敍事，還是新敍事。</blockquote><p>作者：Day，白話區塊鏈</p><p>最近這段時間整體行情表現不錯，比特幣突破 42000 刀、以太坊突破 2200 刀。前段時間，每天都能在社羣看各種暴富截圖，很容易導致人 fomo，然後一通亂衝、最後算賬，發現可能整體還是虧損的，更別談跑贏比特幣或者以太坊了。</p><p>作為入圈六年多的老韭菜，從完整經歷過一輪牛熊的體驗中<strong>，為大家總結一些在牛市生存下來的經驗，</strong>哪怕對你有一丁點用處，也算這篇文章的價值所在，畢竟知道和做到，不是一回事，有些道理，沒踩過坑，就算聽太多次也無感，另外，當個人被大眾情緒裹挾時，很少有人能夠保持理智。</p><h3><strong>01</strong><strong>牛市賺錢的永遠是少數</strong></h3><p>牛市是個相對概念，指加密貨幣市場中，加密貨幣價格持續上漲的情況。在這種市場環境中，投資者普遍對加密貨幣的前景感到樂觀，他們相信加密貨幣的價值將繼續增長。</p><p><strong>加密貨幣價格為什麼會上漲？買盤大於賣盤資金量的時候，價格自然就上漲了。不論哪些利好或者技術支撐，歸根結底就是入場資金變多了。</strong>17 年的牛市是因為行業內入場人數迎來了一次增長，而 20 年左右是因為大量機構進場以及央行放水的原因。加密行業目前的觀點是 4 年一波牛熊轉換，目前這個規則還未被打破，至於下次是什麼原因促進整個市場走熱，目前還不清楚。</p><p>牛市需要生存指南嗎？不是應該到處撿錢嗎？好像牛市來了，人人都在撿錢。<strong>大家都喜歡回顧過去的牛市，覺得自己錯過了太多，但真正經歷的時候，能抓住的其實並不多</strong>。看到的永遠是少數人在狂歡，牛市只不過把這個基數調高了一些。</p><p>行情好的時候，真沒有道理可講的，一個賽道在拉，只要是相關概念，或者是能蹭到的概念都會起飛。在這樣的市場下，難免會變得浮躁，賺少了浮躁、空倉浮躁、虧錢更浮躁，一浮躁，就容易虧更多錢。在市場進入深熊的時候，大家通常不會冒太大的風險，而往往會在所謂的牛市，虧大錢。要知道，Luna、FTX 就是在牛尾崩盤的。</p><h3><strong>02</strong><strong>如何預防牛市「拍斷腿」</strong></h3><p><strong>區塊鏈行業發展至今，可以説，這個行業的概念和賽道也越來越多，門檻也越來越高，對於絕大多數散戶來説，其實越來越不友好了。</strong></p><p><strong>防止拍斷腿需要注意的幾個點如下：</strong></p><p><strong>1）新敍事</strong></p><p>每一輪大行情都會誕生不少新敍事，13 年的數字黃金概念、17 年區塊鏈應用概念爆發、20 年的 DeFi 隨後傳導到以太坊主要生態應用賽道，像 DeFi、NFT、元宇宙鏈遊，再接着新公鏈開始復刻以太坊生態，都是圍繞以太坊產生的敍事。那麼<strong>接下來的潛在的主線可能會在哪些方向？目前觀察比特幣生態的概率很大。</strong></p><p>加密行業一向「喜新厭舊」，<strong>在接下來的行情中，新的敍事會比老敍事更吃香，</strong>新敍事，目前來看，創新通常從鏈上開始。目前這輪行情出來的比較新的敍事有這些，比特幣生態、Layer2、LSD、賬戶抽象、機器人、AI、去中心化社交，更多請歡迎補充。</p><p><strong>2）共識和開放心態很重要</strong></p><p>所有的概念，能出圈的前提是具有共識，人們才會有動力去了解他。從比特幣到以太坊、再到上輪的 NFT、鏈遊這些。雖然大家説技術重要，但如果沒有價值捕獲，或許狗都不理；有了價格後，有的是人去給他賦予價值<strong>。所以，最重要的是對於新敍事，不管多少人噴他、多少人反對，先去了解，時刻保持關注，在這個行業，保持開放的態度，很重要。</strong></p><p><strong>3）龍頭</strong></p><p><strong>如何判斷一個賽道的龍頭是哪個？最簡單粗暴的方式就是看市值，哪個市值最高，哪個就是龍頭。</strong>一般龍頭具有開創性意義，具有很高的溢價性，容易出現強者恆強的現象。創新性項目，風險自然偏高，而且也非常耗精力。<strong>但也有一些賽道沒有龍頭，像元宇宙概念的 SAND 和 MANA，還有龍頭也會發生改變，</strong>像 NFT 中從 CryptoPunk 發展到 BAYC。</p><p><strong>4）頂級機構動向</strong></p><p>雖説頂級機構有「操縱市場」嫌疑，而且一般經過他們手的項目，很容易出來就是龐然大物，<strong>導致散戶無利可圖，但頂級機構對行業的影響是全方位的，關注他們的動向以及對新事物的態度還是很有必要的，</strong>畢竟，他們處於食物鏈的頂端，對於行業的把控相對會更準一些。這裏簡單列幾個：頭部平台、A16Z、Paradigm 等等。</p><h3><strong>03</strong><strong>避免踩哪些坑</strong></h3><p>雖説行情好了，盈利會變得容易，<strong>但人性在那裏，虧了的想回本、賺了的想賺更多，尤其是看別人賺錢的時候，很容易產生 fomo 情緒，然後劍走偏鋒，一不小心徹底涼涼。這裏提 4 個容易踩的坑：</strong></p><p><strong>1）槓桿合約</strong></p><p>很多新人入場，都聽過不要碰合約槓桿，但架不住大環境下，平台一直給你推。玩還不是最糟糕的，如果菜，玩一次虧一次，毛病一下就治了。就怕剛開始居然能盈利，和玩遊戲一樣，給你點甜頭，就覺得自己行了，然後就徹底陷進去，別人是奔着牛市賺錢的，而你是奔着牛市回血的。<strong>玩合約能盈利嗎？當然可以，但很少有人能一直吃這碗飯，真正靠合約自由的人太少太少了。</strong></p><p><strong>2）輕易梭哈</strong></p><p><strong>不要想着一波賺夠，太難了，在這個行業，最重要的是你還有本金，還在牌桌上，</strong>不要等到機會真正來臨的時候，看着機會在眼前，卻拿不出一粒籌碼。另外，學會敬畏市場，312、519 真的是太慘了，多少從業者經歷過 312 後覺得這個行業都完了。</p><p><strong>3）頻繁交易</strong></p><p>當整個市場熱起來的時候，個人很容易被整個市場情緒裹挾，賺少了浮躁、空倉浮躁、虧錢更浮躁，為什麼只有我買的不漲，然後頻繁追高換倉，其實到最後你會發現不如一隻拿着不動。</p><p>一定要記住，牛市來了，只要項目方不跑路，一般都能起來，情緒帶來的時候，其實項目的好壞並不是那麼重要了，<strong>一定要耐心、耐心、再耐心。</strong></p><p><strong>4）跟風</strong></p><p>很多人喜歡跟風買入，跟風買入倒不是最大的問題，最大的問題是不知道自己買的到底是什麼。<strong>不清楚項目的機制、具體規則，很容易被埋，</strong>像之前的 luna，當穩定幣開始脫錨的時候，如果真正瞭解其機制，就不會在脫錨後持續加倉。</p><p>以上便是牛市容易犯的一些錯誤，歡迎補充或者分享你踩過哪些坑。</p><h3><strong>04</strong><strong>小結</strong></h3><p>關於倉位配置有以及何時退出這些問題，因為每個人的個人情況以及背景各有不同，就不再這裏贅述了。<strong>找到適合自己的方式才是最重要的。另外，不要輕信那些製造 FOMO 情緒的言論，比如所謂的「錯過這波行情、就再也沒有機會了」等言論，保持獨立思考，這個行業還是曾經的那個行業，一些底層的東西從未改變</strong>。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Dec 2023 08:00:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/cuate2bv.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/cuate2bv.html</link>
            <author>
                <![CDATA[白話區塊鏈]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>去中心化社交</category>
            <category>Paradigm</category>
            <category>NFT</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Jito 正式公佈空投細則分析：哪些人得到了福報？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>11 月 28 日， Solana 上的流動性質押協議 Jito 宣佈將推出治理代幣 JTO，並將向社區空投 1 億枚 JTO（佔總供應量 10% ）。</blockquote><p>作者：Azuma</p><p>11 月 28 日， Solana 上的流動性質押協議 Jito 宣佈將推出治理代幣 JTO，並將向社區空投 1 億枚 JTO（佔總供應量 10% ）。雖然在當時的公告中，Jito 確定了空投的目標羣體將會是 JitoSOL 用戶、Jito Solana 驗證者以及 Jito MEV 搜索者，但並未透露 1 億枚 JTO 究竟會以什麼樣的規則在上述三個羣體中分配，符合條件的地址當時也無法查詢究竟可獲得多少空投額度。</p><p>12 月 5 日凌晨，Jito 正式補充了這些關鍵信息，並上線了空投額度檢查網站。</p><p>Odaily 星球日報注：Jito 官方提示，用戶暫時僅可查看空投額度，申領暫時仍未啓動，一旦申領開放，Jito 基金會將通過官方渠道公佈信息，請不要點擊任何非官方來源的鏈接。</p><h3>代幣合約 &amp; 分配方案</h3><p>根據 Jito 今日早間公佈的信息，JTO 代幣現已於鏈上鑄造，但當前除了一些小規模的測試性轉賬之外並未正式流通，代幣合約地址為 jtojtomepa8beP8AuQc6eXt5FriJwfFMwQx2v2f9mCL。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/5/images/4bb74aa28d3cc46ca10cb721a417cc73." alt="Jito 正式公佈空投細則分析：哪些人得到了福報？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>從已公佈的分配方案來看，JitoSOL 用戶將會獲得 80% 的空投額度（8000 萬枚 JTO），Jito Solana 驗證者將獲得 15% （1500 萬枚 JTO），Jito MEV 搜索者則將獲得另外 5% （500 萬枚 JTO）。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/5/images/2841a0d6d1980a7c8583937827b85ee4." alt="Jito 正式公佈空投細則分析：哪些人得到了福報？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>值得一提的是，Jito 強調錶示所有曾經和當前的核心貢獻者都不會被列入 JTO 空投範圍，包括所有符合上述條件的核心貢獻者地址。</p><h3>JitoSOL 用戶空投細則</h3><p>JitoSOL 用戶的空投資格系根據 Jito 積分計劃的排名決定，只有積分等於或超過 100 分的 JitoSOL 用戶才符合空投要求。</p><p>為了確保分配更加公平，Jito 基金會針對不同的積分檔位採用了分級的分配製度，該舉措是為了保證積分較少的用戶可獲得相較於等比例分配更多的獎勵，從而讓更多人蔘與到 Jito 的生態治理中來。</p><p>空投快照開始於 2023 年 1 月 1 日，結束於 2023 年 11 月 25 日，在此期間符合條件的地址共 9852 個，在進行了反女巫篩查並剔除了核心貢獻者地址後，最終確定了十個級別的分配標準，具體如下圖所示。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/5/images/33108a301c1cf9849576378897424615." alt="Jito 正式公佈空投細則分析：哪些人得到了福報？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>Jito Solana 驗證者空投細則</h3><p>Jito-Solana 驗證者在擴展 Jito-Solana 客戶端網絡效應方面發揮了關鍵作用，目前該客戶端已佔據了 41% 的全網質押權重。</p><p>總計 1500 萬枚 JTO 將依照以下規則分配給 Jito-Solana 驗證者：</p><ul><li>在第 366 個 epoch 至第 536 個 epoch 期間操作過 Jito-Solana 客戶端；</li><li>在第 527 個 epoch 至第 536 個 epoch 期間運營過 Jito-Solana 客戶端並持續至少一個 epoch。</li></ul><p>JTO 的分配將基於每位驗證者在 Jito-Solana 總質押規模中所佔的份額進行，時間維度上則會對第 366 個 epoch 以來的每個 epoch 進行加權計算。最終，Jito-Solana 驗證者將會有四個級別的分配標準，具體如下圖所示。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/5/images/0a6a76fcf5b31b3996badaf796cf4a88." alt="Jito 正式公佈空投細則分析：哪些人得到了福報？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>需要注意的是，空投給 Jito-Solana 驗證者的 JTO 僅有 50% 可在代幣創世時領取，其餘 50% 則將在 12 個月內線性解鎖。</p><h3>Jito MEV 搜索者</h3><p>最後一批有資格獲得 JTO 空投的對象為曾使用過 Jito MEV 搜索套件的搜索者，該部分的空投總額為 500 萬枚 JTO 代幣。</p><p>要獲得空投資格，Jito MEV 搜索者必須在第 366 個 epoch 和 536 個 epoch 之間累計投入至少 1 SOL。</p><p>與 Jito-Solana 驗證者的分配方法類似，符合空投條件的 Jito MEV 搜索者地址將被分為五個不同的等級，其中更活躍的搜索者可獲得更大分配額度，具體分配情況如下圖所示。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/5/images/aebf6f97720b6e4afa2634d77a2d7bd1." alt="Jito 正式公佈空投細則分析：哪些人得到了福報？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此外，空投給 Jito MEV 搜索者的 JTO 也僅有 50% 可在代幣創世時領取，其餘 50% 則將在 12 個月內線性解鎖。</p><h3>風險提示</h3><p>Jito 官方表示，JTO 的空投開放之後將有 18 個月的申領有效期，在此之後無人認領的代幣將被轉移至 DAO 金庫的 Realms 錢包中。</p><p>在今日公告的最後，Jito 官方再次發佈了風險提示，希望社區成員警惕潛在的詐騙行為。待空投開放之後，請所有用戶在交互之前注意所訪問的所有網站是否具有 jito.network 域名，並驗證代幣合約是否正確。</p><p>Jito 官方也不會主動向用戶發送消息或要求用戶提供個人信息，請務必保持警惕。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Dec 2023 07:30:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/4s7en88e.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/4s7en88e.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Odaily 星球日報]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>流動性質押</category>
            <category>MEV</category>
            <category>Solana</category>
            <category>治理</category>
            <category>DAO</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[比特幣暴漲後激辯：10 萬美金還有多遠？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>1 BTC = 1 BTC，這是真正意義上的比特幣。</blockquote><p><strong>整理：秦晉 </strong></p><p>12 月 4 日，BTC 突破 4 萬美金。多數行業高管將其稱之為新一輪牛市的開端。也有人呼籲 BTC 在 2024 年創下 10 萬美元歷史新高。</p><p>截止 2023 年 12 月，BTC 今年漲幅已超過 120%，許多人對這一漲勢持續到 2024 年持樂觀態度。</p><p>Ledger 首席執行官帕斯卡爾 - 高迪爾（Pascal Gauthier）在接受 CNBC 採訪時表示，總體感覺 2023 年是為牛市準備的一年。並且人們對 2024 年和 2025 年同樣充滿期望。</p><p>2021 年 11 月，BTC 曾創下近 6900 美元歷史新高。</p><p>自那時起，加密行業就遭遇了一系列問題，從加密貨幣和加密項目崩潰到破產與刑事審判。曾是全球最大交易所之一的 FTX 倒閉，其創始人 SBF 被認定犯有七項刑事欺詐罪，面臨 100 多年監禁。</p><p>與此同時，作為與美國司法部達成的 43 億美元和解協議的一部分，幣安 CEO 趙長鵬承認了刑事指控，並辭去了公司 CEO 一職。</p><p>許多業內人士認為，上述兩起案件的結案為困擾加密市場的長期問題得到了解決。</p><p>Lightspark 公司首席執行官戴維 - 馬庫斯（David Marcus）上週在接受 CNBC 採訪時表示：我認為，一旦擺脫了投機階段（我認為我們幾乎已經擺脫了這一階段，但可能還沒有完全擺脫），那麼你就可以讓真正的建設者專注於技術和能夠解決世界上的問題，而不僅僅是擁有一個巨大的數字賭場供人們交易。</p><p>馬庫斯是 Facebook 失敗的穩定幣項目 Diem 的前領導者，他現在正致力於改進 BTC 作為支付網絡的技術。</p><p>目前，這些問題都已得到解決，投資者們開始聚焦於業界認為的積極發展態勢。首先，比特幣交易所交易基金（ETF）可能很快就會獲得批准，這令人興奮。這可能會吸引更多以前不願接觸加密貨幣的傳統投資者。</p><p>高迪爾説：我認為，ETF 真正意味着比特幣正在成為主流，而這正是人們所期待的。</p><p>第二個大進展是 BTC 減半，每 4 年進行一次，下一次減半計劃於 2024 年 5 月進行。減半是指礦工（維護比特幣網絡的實體）的工作報酬減半。這就給 BTC 的供應量設定了一個上限 --BTC 的供應量永遠只有 2100 萬枚 -- 這往往是新一輪漲勢背後的一個因素。</p><p>加密貨幣交易所 CoinDCX 國際市場副總裁 Vijay Ayyar 表示，「一些市場參與者預計，比特幣減半後的一段時間內會出現牛市，但考慮到 ETF 的消息，我們很可能會在此之前出現牛市，讓大多數投資者處於觀望狀態。」</p><p>比特幣突破 10 萬美元？</p><p>關於比特幣在 2024 年價格也有一些大膽預測。</p><p>首先是，渣打銀行上週重申 4 月份的價格預期，即 BTC 將在 2024 年底達到 10 萬美元。該銀行稱，此舉將受到眾多 ETF 批准的推動。</p><p>根據 CoinDesk 數據顯示，這意味着 BTC 價格將從上週五的 38413 美元上漲約 160%。</p><p>許多評論家認為，寬鬆的貨幣政策有利於被視為風險資產的比特幣。同時，一些人認為比特幣是一種「避險」資產，在地緣政治紛爭時可以將資金投入其中。</p><p>當被問及比特幣是否會在 2024 年達到 10 萬美元時，高迪爾説「也許」，但拒絕給出價格預測。他説，「我們看到的是強勁的基本面。」</p><p>Vijay Ayya 説，比特幣價格正在 38000 美元的「關鍵水平」下方「盤整」，這對比特幣來説是看漲的。他説，一旦突破這一水平，比特幣接下來可能會反彈至 45000 美元至 48000 美元之間。</p><p>不過，他警告説，比特幣的反彈在很大程度上是建立在 ETF 獲批的預期之上的，如果該產品再次被監管機構否決，比特幣的反彈可能會失敗。</p><p>他説：ETF 被全面否決也會對這波反彈造成嚴重破壞，因此一定要注意。</p><h3><strong>BTC 大辯論</strong></h3><p><strong>Bloomberg Odd Lot 播客聯合主持人@Joe Weisenthal</strong></p><p>在浩瀚的人類歷史長河中，貨幣的演變見證了人類對效率、信任和價值的不懈追求。從雅浦石到比特幣，每一次貨幣的迭代都帶有前人的回聲，同時也為潛力和範圍深不可測的未來鋪平了道路。貨幣之旅不僅是一種經濟現象，更是一場哲學奧德賽，它探索了人類信任的深度、我們系統的獨創性以及我們對分配和理解價值的內在渴望。</p><p>想想雅浦島的萊石，巨大且不可移動，但卻蘊含着巨大的價值。這些石頭體現了人類的深厚能力，即集體認同本質上沒有價值的東西的價值。</p><p>這一概念在比特幣的數字空間中得到了強烈的呼應。正如那些古老的石頭依賴於社會共識來確定其價值一樣，比特幣也依賴於其參與者的數字共識，這是一種對價值的古老理解的現代表現形式。</p><p>進化到牛，一種具有內在效用的貨幣形式。在這裏，價值的概念獲得了一個有形的維度 -- 牛不僅是象徵，還是食物和勞動力的提供者。這種內在價值的概念似乎與數字領域相去甚遠，但卻在比特幣中找到了相似之處。比特幣雖然沒有實體形式，但其數學稀缺性和底層技術的穩健性體現了類似的內在價值感。</p><p>在硝煙瀰漫的歷史角落，香煙成為戰俘的貨幣，讓我們看到了貨幣的適應性。比特幣就像這些可分割、便攜、實用的香煙一樣，是一種數字變色龍，能夠細分為無限小的部分，瞬間穿越全球，適應不同的經濟需求。</p><p>歐元的誕生講述了一個標準化和統一的故事，它將不同的經濟體置於同一個貨幣保護傘之下。比特幣因其無國界的特性，在前所未有的規模上呼應了這種統一。它超越了國界、創造了一種任何人在任何地方都可以使用的全球金融語言。</p><p>當我們站在這個新的數字貨幣時代的風口浪尖時，比特幣不僅僅是一種貨幣，也不僅僅是一個技術奇蹟；它從哲學上重新定義了貨幣的本質。它挑戰我們重新思考信任的本質、價值的意義和交換的機制。比特幣不僅促進了交易，還重新定義了交易，讓我們看到了未來貨幣不僅僅是一種交換媒介，更是一個互聯高效世界的催化劑。</p><p>在這一宏大的進化過程中，比特幣不僅僅是下一個步驟；它是向一個充滿可能性的新領域的飛躍。它從哲學角度反映了我們在理解和珍視本質方面的集體歷程。在貨幣的歷史長河中，從雅浦石到比特幣，我們發現的不僅僅是貨幣的歷史，更是人類自身不斷進化、無盡創新和深刻互聯的故事。</p><p><strong>薩爾瓦多總統@Nayib Bukele</strong></p><p>薩爾瓦多的比特幣投資是虧損的！</p><p>在數以千計的文章和評論嘲笑我們所謂的損失之後，所有的損失都是根據 BTC 當時的市場價格計算出來的......</p><p>按照目前比特幣的市場價格，如果我們出售我們的比特幣，我們不僅可以 100% 收回我們的投資，還可以獲利 3620277.13 美元（截至目前）。</p><p>當然，我們無意出售，這從來都不是我們的目標。我們完全清楚，未來的價格會繼續波動，但這並不影響我們的長期戰略。</p><p>然而，重要的是，反對者和那些熱門文章的作者應該收回他們的言論。負責任的做法是，他們應該發表撤稿聲明，表示歉意，或者至少承認薩爾瓦多現在正在盈利，就像他們一再報道我們正在虧損一樣。</p><p>如果他們認為自己是真正的新聞記者，他們就應該以報道前者的同樣力度來報道這一新的現實。</p><p>我們拭目以待......敬請關注！</p><p><strong>機構交易員@MacroScope</strong></p><p>上週，我從紐約肯尼迪機場飛往薩爾瓦多。以下是我在旅行途中發生的事情。</p><p>因為比特幣，我一直在閲讀關於這個國家的資料，並決定去看看。關於比特幣，稍後再談。我還想談談安全問題。首先，這是我的一個收穫：</p><p>如果我是一個在國際上尋找實地投資機會的投資者，我會立即在首都聖薩爾瓦多設立一個辦事處，並想方設法把錢投到這個國家 -- 要麼創辦一家新企業並僱傭薩爾瓦多的人，要麼支持現有企業。包括旅遊業、酒店業和房地產業在內的多個行業都在快速發展。機會似乎很大。</p><p>我在聖薩爾瓦多和 El Zonte（比特幣海灘）逗留了一週。機場給人的第一印象是現代化和高效率。由於在紐約的航班延誤，我抵達薩爾瓦多的時間晚了幾個小時。但我的酒店司機已經到了。他一直耐心地為我守候，微笑着舉起寫有我名字的牌子。這是我對這個國家的介紹，而這也代表了我在訪問期間的經歷。這裏的人民友好、勤勞、自豪、富有創業精神，並且以家庭為本。</p><p>你很快就會發現，到處都在進行新的建設和基礎設施改造。令我印象深刻的是，建築工人似乎都在非常努力地工作。你會感覺到這是一個正在前進的國家，這也就不難理解為什麼薩爾瓦多的財政狀況有所改善。該國的主權債券最近獲得了豐厚的回報，機構投資者應該繼續關注在這裏配置的機會。</p><p>薩爾瓦多的目標似乎是拉丁美洲版的新加坡：商業友好、以增長為導向、嚴厲打擊犯罪。根據我在訪問期間的所見所聞，這是可以實現的，而且他們正在取得進展。請記住，新加坡並不總是現在這樣的國家，事實上遠非如此。它首先需要正確的政策和領導。順便説一句，我不記得我看到過國際媒體批評新加坡嚴厲打擊犯罪。</p><p>在安全方面，我在薩爾瓦多一直感到非常安全和放鬆，甚至比現在紐約市最好的地區還要安全。警察和私人保安隨處可見，他們專業、禮貌、警惕、強硬。在這裏，你不會想成為罪犯。但情況並非總是如此。我曾與一位在小商店工作的年輕人有過一次有趣的談話。他説，在打擊黑幫之前，他賺的錢大部分都要交給壞人，所以開店或做生意幾乎毫無意義。我問他，黑幫成員現在在哪裏？他回答説「死了或者在監獄裏」在這次旅行中，我對北美和其他地方的人產生了一種特別的蔑視，他們斥責其他國家掃除犯罪，而自己的城市卻在周圍崩潰。</p><p>如果説有什麼值得關注的話，那就是布凱萊總統和他的「新理念」政策顯然對持續進步非常重要。布凱萊大受歡迎，被許多人視為民族英雄，因此，在即將到來的選舉之後，目前的進展似乎還將繼續。薩爾瓦多的持續穩定和未來繁榮對美國非常重要，作為一名美國公民，我認為我們應該盡一切可能成為一個強大的盟友，支持該國當前的發展方向。</p><p>關於比特幣，這是薩爾瓦多「新理念」政策的一部分。在訪問期間，我意識到，關於國家在 BTC 上的得失的新聞報道是荒謬的。比特幣已經物超所值了。如果該國沒有采用比特幣，我就不會來訪，許多人也不會來訪。但比特幣的好處不僅僅是增加了旅遊業。它是關於計算機、技術、金融、個人成長和獨立的更廣泛的整體教育的一部分。( 我認為，隨着比特幣在全球範圍內的不斷普及，這也是對比特幣的一個很好的詮釋）。這裏的年輕人正在學習比特幣。在未來幾年裏，他們將掌握相關知識和技能，為公司找到好工作，或開始自己的技術相關業務。布凱萊引入比特幣可能是有史以來任何國家在社會經濟方面做出的最明智之舉之一，它將在未來幾年繼續以各種方式帶來紅利。其他國家應該從中吸取經驗，並採取同樣的做法。</p><p>關於年輕人和教育，我參觀了聖薩爾瓦多的新國家圖書館，它給人留下了深刻印象。之後，我捫心自問：在美國，我們是否還有建設這類公共設施的遠見和毅力？我想知道這一點。</p><p>我知道這個 Twitter 賬戶有很多在金融領域工作的讀者，尤其是在紐約。我鼓勵你們把薩爾瓦多列入旅行清單。你會發現這裏的經濟發展故事很有趣（從歷史上看，能親眼目睹這種國家變革的發生是很難得的），而且這裏的真實性也是對華爾街及其最喜歡的度假勝地的絕佳體驗。您可以在上午搭乘直飛航班，下午就能來到海灘或火山邊。去之前，您一定要明白，這裏不是巴哈馬或漢普頓（夥計們，這些地方您能去幾次呢？） 這裏樸實無華、原生態、有機 -- 美食、咖啡、衝浪和狂野的自然美景。至於聖薩爾瓦多，這裏繁華熱鬧，有高檔購物場所和餐廳，有大酒店，也有綠樹成蔭、較為安靜的住宿場所。</p><p>這是我第一次來拉丁美洲，我不會説西班牙語，但每個人都面帶微笑，樂於助人。我給任何幫助過我的人 -- 司機、服務員、酒店員工 -- 都慷慨地給了小費，他們都非常感激。如果你去，也應該這樣做。做一個好遊客。他們很努力</p><p>作為一個對薩爾瓦多 40 年前的新聞頭條記憶猶新的人，我從未想象過自己會有此一遊，身臨其境的感覺有點不真實。但是，正在發生的不僅是一場國家變革，更是一個關於人類在艱難歷史中堅持不懈、取得勝利的故事。我們應該為他們歡呼。</p><p>我期待着再次到來。</p><p><strong>Coinbase CEO@Brian Armstrong</strong></p><p>我一直在思考的一個想法是，比特幣可能是延續西方文明的關鍵。</p><p>無論哪個國家擁有儲備貨幣，其自然趨勢都是膨脹貨幣供應和增加赤字支出，直到失去這一優勢。很多人都討論過美國的這一趨勢，包括達裏奧在《原則 2》中的論述。</p><p>人民幣和歐元有其自身的問題，目前並不是可行的替代貨幣，所以人們的假設是美國可以繼續膨脹，但我認為很多人沒有考慮到的是，人們現在有了加密貨幣這個替代貨幣。他們可能會開始將法幣轉移到加密貨幣中，以此來抵禦通貨膨脹。</p><p>與某些人的假設相反，我不認為這會對美元和美國構成威脅，我認為這將是對美元的一種自然制衡和補充，是美國長期利益（以及更廣泛的西方文明）的最佳捍衞者。從美元轉向加密貨幣比轉向其他國家或地區的法幣要好。我還認為，法幣和加密貨幣將長期共存。它們更像是互補而非替代。美元支持的穩定幣（如 USDC 或扁平幣）將在統一這兩個世界方面發揮重要作用。</p><p>我還在思考這個問題。對此還有什麼好的看法？</p><p><strong>Tether 戰略顧問@Gabor Gurbacs</strong></p><p>薩爾瓦多最棒的一點是，1 BTC = 1 BTC，這是真正意義上的比特幣，因為比特幣是美元的法定貨幣。因此，以美元計算的利潤很重要，但隨着經濟的比特幣化，利潤也就不那麼重要了。當然，很少有人真正理解這一點。</p><p>有人喜歡説，比特幣是一種實驗。但歐元是 20 多年前才推出的，而無黃金支持的美元大約是 50 年前推出的。現代的主要法定貨幣也是最近才出現的。只有時間才能證明什麼才是持久的。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Dec 2023 07:00:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/73qk3tr9.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/73qk3tr9.html</link>
            <author>
                <![CDATA[碳鏈價值]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>BTC</category>
            <category>ETF</category>
            <category>Coinbase</category>
            <category>基礎設施</category>
            <category>Tether</category>
            <category>USDC</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Blur 之後，盤點近期最有可能上線幣安現貨交易的項目代幣]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>提前佈局，快人一步。</blockquote><p>作者：Kenny</p><p>編輯：Ddd</p><p>眾所周知，幣安作為加密貨幣交易平台龍頭，只要某個代幣上線幣安，價格一般都會被爆拉，例如前幾天幣安公佈將要上線 BLUR 現貨交易，導致 BLUR 價格當天就上漲了 30% 以上。</p><p>因此，我們只要能夠預測哪些代幣將會上線幣安的現貨交易，那麼就可以提前做好佈局。</p><p>但我們畢竟不是幣安內部人員，也無從知曉代幣上線的內幕消息，即便如此，我們仍然可以根據幣安的上幣規律進行合理的推測。</p><p>根據幣安的上幣規律，上線合約交易的代幣一般都會上線現貨交易，所以，我們可以對比分析幣安已上線的現貨交易對以及合約交易對，從而挖掘出那些已上線合約但還未上線現貨交易的代幣。</p><p>操作方法其實並不難，使用 EXCEL 就可以實現。</p><p>首先使用 coinmarketcap 等工具，把上線幣安的 1162 個現貨交易對以及 282 個合約交易對分別複製到 EXCEL 表格中，然後進行去重、分列和對比，就可以找出目前已上線幣安合約交易但還未上線幣安現貨交易的幣種。</p><p>經過對比分析後，發現 8 個幣種已上線了幣安合約，但目前還未上線幣安現貨交易，這些都是需要我們重點關注的項目。</p><p align="center"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/Z829ig4sxf.png" alt="Blur 之後，盤點近期最有可能上線幣安現貨交易的項目代幣" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3 style="text-align: left;" align="center"><strong>一、PYTH</strong></h3><p>Pyth Network（PYTH）是一個新晉的預言機項目，是 SOL 生態的代表項目，旨在通過區塊鏈技術向項目和協議以及公眾提供鏈上有價值的金融市場數據，已集成了 90 多家交易所、做市商和金融服務提供商，他們在鏈上共享其獨家價格數據。Pyth 已支持超過 800 億美元的交易量，目前被超過 235 個鏈上和鏈下應用程序使用。</p><p align="center"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/yH96BUcDRj.png" alt="Blur 之後，盤點近期最有可能上線幣安現貨交易的項目代幣" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>PYTH 目前市值達到了 6 億多美元，但全流通市值為 40 多億美元，近期 PYTH 現貨交易已上線 OKX 等多個主流交易平台，幣安也已於 11 月 22 日上線了合約交易。</p><h3>二、Bigtime</h3><p>Big Time 作為 GameFi 賽道中的明星項目，備受市場關注，它是上一輪牛市的產物，2021 年正式啓動，2022 年 4 月上線內測，今年 10 月 10 日開放季前賽刮版本，本質上它是一款玩法類似於《暗黑破壞神》的大型多人在線角色扮演遊戲（MMORPG）。</p><p align="center"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/5blta770i3.png" alt="Blur 之後，盤點近期最有可能上線幣安現貨交易的項目代幣" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>該遊戲基於以太坊網絡創建，並且完成遊戲可持續的經濟機制概念構建，遊戲擁有完善的打金機制，玩家通過刷副本、打怪等遊戲操作，可以獲得遊戲代幣 BIGTIME。</p><p>Big Time 擁有豪華的創始團隊，由 Decentraland 前 CEO Ari Meilich 牽頭，團隊成員大多都來自英雄聯盟、堡壘之夜等大型遊戲公司，融資近 2000 萬美元，前期的 NFT 銷售也得到大多用戶的支持，（保守計算）NFT 銷售總計共籌集超 7000 萬 USDT，從遊戲開發運營角度來看，Bigtime 的資金充足，融資加上 NFT 銷售額近 1 億美元。</p><p>目前現貨交易已上線 OKX 等交易平台，幣安已於 10 月 12 日上線了 BIGTIME 的合約交易。</p><h3>三、KAS</h3><p>Kaspa 是基於 GHOSTDAG 協議構建的 POW 公鏈，與比特幣相比，Kaspa 主要是區塊鏈的結構模式發生了改變。比特幣採用的是單一鏈式結構，而 GHOSTDAG 採用的是有向無環圖（DAG）結構，其中一個塊可以指向多個塊。</p><p align="center"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/Tus84rRRSD.png" alt="Blur 之後，盤點近期最有可能上線幣安現貨交易的項目代幣" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>代幣 KAS 於 2021 年 11 月上線，總供應量 287 億，流通量 217 億，佔比為 75% ，市值 28 億美元，代幣上線至今，漲幅已達 700 多倍，近一年的漲幅達到了 13 倍，KAS 作為最火的礦幣，11 月 17 日已上線幣安合約交易，但是，幣安和 OKX 這些大所都還未上線現貨交易。</p><h3 style="text-align: left;" align="center"><strong>四、BONK</strong></h3><p>Bonk 是建立在 Solana 鏈上的一個 MEME Coin，也是第一個面向大眾的 Solana 鏈上的狗幣（以狗為主題的表情包代幣、類似於我們熟知的 Shib）。</p><p align="center"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/T8w8ImQ9Tp.png" alt="Blur 之後，盤點近期最有可能上線幣安現貨交易的項目代幣" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>該項目代幣總供應量的 50% 已空投給了 Solana 的 Degen 和 DeFi 交易員、NFT 藝術家和開發人員，這種大規模的空投分配也為 Solana 生態系統注入了更多的流動性。</p><p>由於 Solana 的成功復興，投資者似乎對 MEME 幣產生了極大的炒作興趣，也直接帶動了 BONK 代幣的進一步上漲，最近一個月價格上漲了 5 倍多，目前 BONK 代幣的市值已達到了 2.2 億美元。</p><p align="center"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/zx9AOB0GQ2.png" alt="Blur 之後，盤點近期最有可能上線幣安現貨交易的項目代幣" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>幣安已於 11 月 22 日上線了 BONK 代幣的合約交易，但現貨交易還未上線幣安和 OKX 這些大所。</p><h3>五、ETHW</h3><p>EthereumPoW（ETHW）是 Ethereum（ETH）的分叉幣。</p><p>眾所周知，以太坊（Ethereum）是當前最大的區塊鏈之一，最開始採用的共識機制是 PoW，然而在去年 9 月，以太坊成功完成分叉升級，向 POS 共識機制過渡，意味着以太幣挖礦時代的結束。</p><p align="center"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/34faJQ0fYD.png" alt="Blur 之後，盤點近期最有可能上線幣安現貨交易的項目代幣" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2022 年 7 月 27 日，寶二爺（ChandlerGuo）在推特上提出了分叉以太坊的討論，該話題受到了極大的關注，也吸引了一些礦工的參與，特別是來自反對以太坊合併的礦工。</p><p>在 2022 年 8 月底，ETHPoW 的擁護者在一封致以太坊社區的公開信中表示了對以太坊轉向權益證明的不滿，並表示，「PoS 確實改變了遊戲規則，但只是在不好的方面」 。</p><p>這時以太坊 POW（EthereumPoW）誕生了，其目的是堅持 PoW 共識機制，讓礦工保持自己的收入。</p><p>ETHW 作為以太坊分叉幣，目前市值為 2.9 億，現貨交易已上線了 OKX 等多個交易平台，幣安已於 11 月 28 日上線了 ETHW 的合約交易。</p><h3 style="text-align: left;" align="center">六、TOKEN</h3><p>TokenFi 是由明星 MEME 項目 Floki 推出的資產代幣化平台，旨在促進市場的代幣化進程，可以理解為廣義的 RWA 項目，幫助資產進行代幣化，而 TOKEN 是 TokenFi 平台的項目代幣。</p><p align="center"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/25q9BurvYf.png" alt="Blur 之後，盤點近期最有可能上線幣安現貨交易的項目代幣" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>TOKEN 目前市值為 2600 多萬美元，幣安已於 11 月 3 日上線了 TOKEN 代幣的合約交易，但是，幣安和 OKX 都還沒上線該代幣的現貨交易。</p><h3 data-role="paragraph">七、ORBS</h3><p>Orbs Network 是以色列一個區塊鏈 IaaS 平台，致力於構建一個去中心化的公共平台，幫助軟件應用行業實現區塊鏈技術轉型。</p><p align="center"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/kU7tqTA0ZU.png" alt="Blur 之後，盤點近期最有可能上線幣安現貨交易的項目代幣" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Orbs 是混合型商業用公鏈，採用 rPoS 共識協議，具備高安全性、完全去中心化以及更少節點的優勢，Orbs 為每個 DApp 分配專有通道，幫助客戶專注於 DApp 開發，避免出現錯誤、重載以及其他問題。</p><p>ORBS 幣是 Orbs Network 的平台代幣，發行於 2019 年 4 月 3 日，供應總量為 100 億枚。ORBS 已上線 OKX 等平台的現貨交易，幣安已於 10 月 17 日上線 ORBS 合約交易。</p><h3>八、BSV</h3><p>BSV 大家已經比較熟悉了，它是比特幣現金（BCH）的硬分叉產物，其全稱為 Bitcoin SV，即比特幣中本聰願景（Bitcoin Satoshi's Vision），BSV 的目標是恢復並維持比特幣創始人中本聰在 2008 年發佈的比特幣白皮書中所描述的原始比特幣協議，並實現更高的可擴展性。</p><p align="center"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/4DiZ4kW0Az.png" alt="Blur 之後，盤點近期最有可能上線幣安現貨交易的項目代幣" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>由於 CZ 和澳本聰發生一些爭執，幣安於 2019 年 4 月 15 日下架了 BSV 的現貨交易對，對 BSV 造成了較大的衝擊，然後在 4 年後，幣安於今年 10 月 20 日又重新上線了 BSV 的合約交易，導致 BSV 當天上漲了 30% 以上。</p><p>雖然幣安恢復了 BSV 的合約交易，但目前還沒有上線 BSV 現貨交易。</p><p>總之，以上 8 個幣種，尤其是 PYTH、KAS、BIGTIME 等這些明星項目，近期有很大概率將會上線幣安現貨交易，值得我們保持關注。</p><p data-role="outer">&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Dec 2023 06:00:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/6u1hmmtvp0o7.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/6u1hmmtvp0o7.html</link>
            <author>
                <![CDATA[世鏈投研]]>
            </author>
            <category>代幣化</category>
            <category>深度</category>
            <category>NFT</category>
            <category>ETH</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>OKX</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>公鏈</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[拿自家交易所開刀？梳理美國 SEC 起訴 Kraken 事件]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>美國證券交易委員會（SEC）指控 Payward Inc. 和 Payward Ventures Inc.（合稱為 Kraken），以運營未註冊的證券交易所、經紀人、交易商和清算機構的方式運作 Kraken 的加密貨幣交易平台。</blockquote><p>作者：吳説編輯部</p><p>美國證券交易委員會（SEC）指控 Payward Inc. 和 Payward Ventures Inc.（合稱為 Kraken），以運營未註冊的證券交易所、經紀人、交易商和清算機構的方式運作 Kraken 的加密貨幣交易平台。</p><p>根據 SEC 的投訴，自 2018 年 9 月起，Kraken 通過非法促成加密資產證券的買賣，賺取了數億美元。SEC 指控稱，Kraken 將傳統的交易所、經紀人、交易商和清算機構服務交織在一起，卻沒有按照法律要求向委員會註冊這些功能。Kraken 未能註冊這些功能使投資者失去了包括 SEC 的檢查、記錄保存要求和防止利益衝突等重要保護。</p><p>據稱，通過其平台服務，Kraken 提供了以下功能：</p><ul><li>提供一個市場，通過既定的非自由裁量方法彙集多個買家和賣家的證券訂單，使這些訂單相互作用，因此作為交易所運營；</li><li>從事為 Kraken 客戶賬戶執行證券交易的業務，因此作為經紀人運營；</li><li>從事為自己的賬戶買賣證券的業務，無適用豁免條件，因此作為交易商運營；</li><li>作為中介處理 Kraken 客戶的加密資產證券交易，並作為證券存儲機構，因此作為清算機構運營。</li></ul><p>美國證券交易委員會的投訴還指控，Kraken 的商業實踐、內部控制不足和糟糕的記錄保存實踐給其客戶帶來了一系列風險。據投訴稱，Kraken 將客戶的資金與自己的資金混合，包括直接從持有客戶現金的賬戶支付運營費用。Kraken 還據稱將客戶的加密資產與自己的混合，其自己的審計師認為這「對客戶構成了重大的損失風險」。</p><p>「我們指控 Kraken 選擇從投資者那裏非法賺取數億美元，而不是遵守證券法律。這一決定導致了一個充滿利益衝突的商業模式，使投資者的資金面臨風險」，SEC 執法部門主任 Gurbir S. Grewal 説。「Kraken 選擇非法利潤而非保護投資者的做法是我們在這一領域經常看到的，今天我們既要對 Kraken 的不當行為追究責任，也要向其他人傳遞一個信息，呼籲他們遵守規定。」</p><p>美國證券交易委員會在舊金山聯邦地區法院提交的投訴稱，Kraken 違反了 1934 年證券交易法的註冊規定，並尋求法院頒發禁令救濟、基於行為的禁令、返還非法所得及其利息，以及處以罰款。</p><p>在今年 2 月，Kraken 同意停止通過加密資產質押服務或質押計劃提供或銷售證券，並支付 3000 萬美元的民事罰款。</p><p>美國證券交易委員會的調查是由執法部門加密資產和網絡單位的伊麗莎白·古迪和珍妮·B·克拉斯納以及波士頓地區辦公室的彼得·穆爾斯在薩欽·維爾瑪和帕夏·薩利米的協助下進行的。調查工作由加密資產和網絡單位的保羅·金、喬治·滕雷羅和大衞·赫希監督。SEC 的訴訟將由亞歷克·約翰遜、丹尼爾·布勞和穆爾斯在道格拉斯·米勒、奧利維亞·崔和滕雷羅的監督下領導進行。</p><h3>Karken 迴應</h3><p>迴應鏈接：</p><p>https://blog.kraken.com/news/kraken-continues-to-fight-for-its-mission-and-crypto-innovation-in-the-united-states?utm_source=Social&amp;utm_medium=Twitter&amp;utm_campaign=Blog</p><p>美國證券交易委員會（SEC）提起訴訟，指控 Kraken 作為未註冊的證券交易所、經紀人和清算所運營。我們對此表示異議，並打算在法庭上積極捍衞我們的立場。今天的新聞不會影響我們提供的產品，我們將繼續毫無中斷地為客戶提供服務。我們對美國及全球客戶和合作夥伴的承諾依然堅定不移。</p><p>針對 Kraken 的投訴並未指控存在欺詐、市場操縱、客戶因黑客攻擊或安全漏洞造成的損失，也沒有違反受託責任。雖提及鉅額金額，但未指控這些資金有任何一分錢丟失或被誤用-沒有龐氏騙局、沒有未能維持充足儲備，也沒有未能 1:1 保持客戶資金的身份。事實上，這些情況都不成立。</p><p>相反，投訴提出了一個技術性論點：Kraken 的業務需要特別的證券許可證來運營，因為我們支持的加密資產實際上是「投資合同」。這在法律上是不正確的，在事實上是錯誤的，並且在政策上是災難性的。</p><h3><strong>我們與 SEC 的觀點不一致，法律站在我們這邊</strong></h3><p>美國證券交易委員會（SEC）之前已嘗試過這一理論，但被法院直接駁回。SEC 在那一案件中辯稱，在交易平台上買賣的加密資產實際上是證券交易。然而，紐約南區聯邦法院不同意這一觀點，裁定 SEC 完全沒有滿足相關的法律測試。法院認為，SEC 的前所未有的法律理論與這些交易的「經濟現實」相悖。出於相同的理由，SEC 對 Kraken 的案件也將失敗。</p><p>SEC 指控 Kraken 將自己的資金與客戶資金「混合」。這是對其他加密貨幣交易平台已提出的類似指控。SEC 無法也沒有指控任何客戶資金丟失或發生任何損失，也沒有指控將發生任何損失。投訴本身承認所謂的「混合」不過是 Kraken 花費已經賺取的費用。</p><p>SEC 有一個著名的觀點，即像 Kraken 這樣的加密資產交易平台只需「來註冊」即可。正如大多數證券法專家所知，目前沒有任何法律支持這一立場。SEC 沒有制定任何規則來描述加密資產訂單應如何匹配，沒有就交易應如何清算提供指導，也沒有就如何進行加密資產交易提出標準。這一指控是空洞的；對於投資合同並不存在交易所、經紀交易商或清算機構。SEC 要求遵守一個不存在的制度。</p><h3><strong>國會正在推進兩黨立法</strong></h3><p>與此同時，兩黨的立法者團體對 SEC 所謂的「通過執法進行監管」方法提出質疑。他們詢問為何該機構針對加密公司的行動似乎更少關注「合規和客戶保護」，而是「為了最大的宣傳和政治影響而精心策劃」。其他人觀察到，SEC 的策略「並未保護公眾」。事實上，這起訴訟對保護公眾毫無幫助。與之前的投訴一樣，其指控在事實上不正確，違反法律，也是在美國製定政策的錯誤方式。</p><p>國會正在眾議院和參議院推進兩黨法案，旨在為中心化交易平台建立清晰的註冊和監管框架。由民選立法者通過的國會行動，而非機構執法，是為美國中心化加密貨幣交易平台制定新法律的正確途徑。隨着我們全球業務的不斷擴張和多樣化產品的提供，Kraken 對美國市場的承諾依然堅定。我們將繼續捍衞我們在美國的現貨市場業務、客戶以及加密貨幣創新者社區。</p><p>雖然一些批評者可能認為加密資產交易平台根本就不想受到監管，但這不是我們的立場。實際上，Kraken 已經運營了十多年，在全球多個國家和地區，包括美國、英國、歐盟和加拿大等發達和新興市場，擁有註冊、許可、授權和批准。我們一直倡導實用、有效的加密資產規則。我們今年 5 月向國會的證詞強調了 Kraken 對美國強有力、協調一致的消費者保護和反洗錢實踐的承諾。</p><p>自 2011 年公司成立以來，我們一直不懈努力，確保美國消費者能夠安全地訪問旨在創造更公平、更包容的金融系統的加密資產技術。全面的國會行動是正確的前進方向，可以避免美國在加密和 Web3 在全球推進時通過訴訟方式落後。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Dec 2023 05:00:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/njgdq4u6.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/njgdq4u6.html</link>
            <author>
                <![CDATA[吳説區塊鏈]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Kraken</category>
            <category>SEC</category>
            <category>加密貨幣</category>
            <category>法律</category>
            <category>交易所</category>
            <category>監管</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[淺析 Equation：五邊形戰士，使用 BRMM 機制的 Perp Dex 新秀]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Equation 上線一個月 TVL 翻了三倍，交易量達到$500m，不可謂不成功，無論是產品設計、代幣經濟學還是用戶體驗，Equation 都做到了沒有硬傷，值得其他初創項目方學習。</blockquote><p>Equation 上線一個月 TVL 翻了三倍，交易量達到$500m，不可謂不成功，無論是產品設計、代幣經濟學還是用戶體驗，Equation 都做到了沒有硬傷，值得其他初創項目方學習。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/5/images/4a6c7828bfd77d22132f21393be1b714.png" alt="淺析 Equation：五邊形戰士，使用 BRMM 機制的 Perp Dex 新秀" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>因此，本文將會對 Equation 進行項目拆解，為各位項目方的看客讀者們展示一下，在 Perp DEX 上的「財富密碼」究竟長什麼樣子？</p><h3>前言</h3><p>在現貨交易中，Dex 相對於 Cex 的交易量已經佔有一定比例，用戶對 Uniswap、Curve 等 Dex 的使用也越來越熟悉。然而，在永續合約交易方面，鏈上交易量與中心化交易所相比存在巨大差距。根據 The Block 的數據，鏈上合約交易量僅佔中心化交易所的 1.5% 左右，因此鏈上永續合約交易平台仍然有較大的發展空間。目前，鏈上永續合約交易所如 gmx、gains network、dydx、hyperliquid 等百花齊放，以各種方式實現永續交易。</p><p>最近上線的 Equation 發展迅速，通過創新的產品機制和交易挖礦吸引了大量用戶，其總鎖定價值（TVL）已經達到 1600 萬。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/5/images/be37205769543dd31fd50babdb226e53.png" alt="淺析 Equation：五邊形戰士，使用 BRMM 機制的 Perp Dex 新秀" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>產品機制</h3><h4><strong>關於永續合約</strong></h4><p>永續合約和傳統期貨之間的區別在於沒有到期日。傳統期貨有特定的結算日期。交易者可以無限期地持有永續合約的未平倉頭寸，並可以隨時平倉。有每週、每兩週、每季度和每季度的期貨。</p><p>永續合約的期限以小時為單位指定（具體時間取決於特定交易所）。在 n 期到期時，交易所自動將實際永續合約的頭寸「滾動」（轉移/擴展）到下一個合約。</p><p>沒有到期是永續期貨受歡迎的原因。它是一種靈活的工具，通常以高槓桿率在大多數加密貨幣交易所進行交易。交易永續期貨的潛在利潤高於現貨交易。但風險也是如此。交易永續期貨利用資金費率機制。</p><p>資金費率是合同的一方支付給另一方的一小筆款項，需要確保期貨和指數價格（標的資產價格）的週期性收斂。它不適用於交換佣金。融資利率由市場決定，並視市場情況而定。通常，在牛市中，做多的交易者向做多做空的交易者支付報酬。在熊市中情況正好相反。</p><h4><strong>Equation 設計</strong></h4><p>交易機制：對於不同的交易對開設不同的交易池作為交易員的對手方，當用戶建倉、平倉或強平時，LP 總是被動地以與用戶相同規模、相同價格但方向相反的倉位建倉。</p><p>定價方式：永續合約的價格由流動性池決定採用創新的 BRMM 方式進行定價。其中 BR 為流動性池餘額率，計算公式為 BR=LP 持有的空頭頭寸價值/LP 的總流動性。如果 LP 不持倉，則 BR 為零，表明流動性池處於完全平衡狀態。當 LP 持有多頭頭寸時，BR 變為負值。</p><p>永續合約價格溢價率（PR）是永續合約流動性池價格（P）相對於指數價格（Pi）的溢價率。PR = f(BR)，即 PR 是 BR 的函數。該函數由流動性池當前狀態和系統參數共同決定。具體來説，當 BR = 0 時，f(BR) = 0，這意味着當 LP 處於完全平衡狀態時，溢價率為零。即</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/5/images/ba6ecc67d3d732a465175c7749ca52af.png" alt="淺析 Equation：五邊形戰士，使用 BRMM 機制的 Perp Dex 新秀" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>當用戶建倉或平倉時，會導致 LP 持有量發生變化，進而影響 BR 值。然後就可以使用這個公式來計算由於用戶持倉變化而導致的合約價格變化。</p><p>資金費率：在 BRMM 模型中：當 LP 持有空頭頭寸時，多頭頭寸持有人補償空頭頭寸持有人；當 LP 持有空頭頭寸時，多頭頭寸持有人補償空頭頭寸持有人；相反，當有限合夥人持有多頭頭寸時，空頭頭寸持有人會補償多頭頭寸持有人。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/5/images/b5b0e43de7b759b34ef01be0c6866923.png" alt="淺析 Equation：五邊形戰士，使用 BRMM 機制的 Perp Dex 新秀" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>其中：</p><p>IR(Interest Rate,利率)，可由 DAO 調整</p><p>PR(Premium Rate,保費) 每五秒計算一次 APR(Average Premium Rate)= (1*PR_1 + 2*PR_2 + 3*PR_3 +…+ n*PR_n) / (1+2+3+…+n)</p><h4><strong>用戶體驗</strong></h4><p>在交易側，equation 提供了相較於 dydx 和 gmx 更低的維持保證金和更高的槓桿，加密世界用戶本身賭性較強，因此越高的槓桿工具就會越受到用戶們的歡迎。</p><table style="border-collapse: collapse; width: 500px; margin-left: auto; margin-right: auto; border: 1px solid rgb(0, 0, 0);" border="1" width="500" data-ace-table-col-widths="100;100;100"><colgroup><col width="100"><col width="100"><col width="100"></colgroup><thead><tr><th style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);" colspan="1" rowspan="1">&nbsp;</th><th style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);" colspan="1" rowspan="1"><p>維持保證金</p></th><th style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);" colspan="1" rowspan="1"><p>最大槓桿</p></th></tr></thead><tbody><tr><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);" colspan="1" rowspan="1"><p>dYdX</p></td><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);" colspan="1" rowspan="1"><p>3%</p></td><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);" colspan="1" rowspan="1"><p>20x</p></td></tr><tr><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);" colspan="1" rowspan="1"><p>GMX</p></td><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);" colspan="1" rowspan="1"><p>1%</p></td><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);" colspan="1" rowspan="1"><p>50x</p></td></tr><tr><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);" colspan="1" rowspan="1"><p>Equation</p></td><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);" colspan="1" rowspan="1"><p>0.25%</p></td><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);" colspan="1" rowspan="1"><p>200x</p></td></tr></tbody></table><p>在 LP 側設計了風險緩衝基金 (RBF)：當 LP 作為用戶的臨時交易對手發生損失時，首先承擔 LP 的所有臨時損失，直至資金餘額耗盡。RBF 的存在顯著降低了 LP 受到暫時損失影響的可能性。在 RBF 規模擴大的情況下，LP 有可能使用更高的槓桿，而不會輕易面臨清算風險。RBF 的收入包括三個來源:</p><ul><li>交易員在開倉、平倉、強平時支付的部分交易費用。</li><li>LP 作為交易者的臨時交易對手產生的利潤。</li><li>當 LP 清算時，其資金將直接轉入 RBF。</li></ul><h4><strong>代幣設計</strong></h4><p>Equation 的代幣設計包含了 FT 和 NFT，並通過 100% 公平分發的模式來最大激勵用戶的參與。</p><ul><li>EQU:EQU 作為原生代幣，100% 通過持倉挖礦、流動性挖礦和推薦挖礦產生，在挖出後會鎖倉 90 天，提前退出存在懲罰。除此之外採取 ve 模型為代幣進行賦能，用戶鎖定 EQU-ETH Pool LP 即可獲得 veEQU，持有可以獲得協議交易費用的 25%。</li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/5/images/4e53e6307033a38cb920b667eaf03f2d.png" alt="淺析 Equation：五邊形戰士，使用 BRMM 機制的 Perp Dex 新秀" referrerpolicy="no-referrer"></p><ul><li>EFC:分為不同等級包括 Member Connector Architect</li></ul><ul style="list-style-type: circle;"><li>Member:共 10,000 個，分發給積極推廣 Equation 的人員。每個 NFT 可以生成多個推薦碼，持有者可以獲得推薦人 10% 的交易費和挖礦獎勵。同時，推薦人還可享受 10% 的手續費折扣和 1.1 倍的流動性挖礦倍數。NFT 一旦轉移，推薦碼也將被轉移出去，原持有者將不再獲得任何好處。</li><li>Connector：共 100 個，分發給 Equation 核心推廣團隊。每個連接器 NFT 可以鑄造 100 個 Member NFT，並享受這些鑄造 NFT 產生的總收入的 10%。</li><li>Architect：共 100 人，分配給 Equation 核心研發團隊。架構師 NFT 總共可享受 25% 的交易手續費收入。</li></ul>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Dec 2023 04:00:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/7z55a43r.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/7z55a43r.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Go2Mars 的 Web3 研究]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>新項目</category>
            <category>GMX</category>
            <category>NFT</category>
            <category>DEX</category>
            <category>Uniswap</category>
            <category>ETH</category>
            <category>DAO</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[PANews 2023 年 11 月專欄作者影響力及專欄文章熱度排行榜出爐]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>雙榜看點：加密眼界憑比特幣生態內容奪得雙榜第一，陳默與 ginger 老秦兩位新作者強勢入圍。</blockquote><p>PANews 2023 年 11 月專欄作者影響力排行榜 TOP5 及專欄文章熱度排行榜 TOP10（以下簡稱「雙榜」）於今日出爐，我們對 11 月份 PANews 平台上的所有專欄作者發文情況及所有專欄文章熱度進行了綜合性評定，製作出雙榜。</p><h3>專欄作者影響力排行榜 TOP5</h3><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/12/05/images/y3bO7177X5.jpg" alt="PANews 2023 年 11 月專欄作者影響力及專欄文章熱度排行榜出爐" width="750" height="1398" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>我們根據<strong>發文頻率、發文質量及閲讀量</strong>進行綜合評定，製作出 11 月專欄作者影響力排行榜 TOP5。如上圖所示，上榜的 5 位專欄作者為：</p><h4><strong>No.1 加密眼界</strong></h4><p>加密眼界是以投研+社羣+運營為導向的一站式孵化投資機構，11 月期間，輸出了比特幣生態項目內容，正值市場炒作熱潮，因為文章獲得了極大的關注度，<a href="https://www.panewslab.com/zh/author/N1072969.html">點此訪問該作者主頁。</a></p><h4><strong>N0.2 陳默 cmDeFi</strong></h4><p>陳默是知名的投研型 KOL，擅長分析 DeFi 熱門賽道。上週 USTC 短期價格飆升，陳默在第一時間對其背後原因及 Mint Cash 項目進行了解讀，該篇推文傳播範圍十分廣泛，<a href="https://www.panewslab.com/zh/author/t32s40hb6jjn.html">點此訪問該作者主頁。</a></p><h4><strong>No.3 ginger 老秦@Starbase</strong></h4><p>ginger 老秦是知名區塊鏈媒體 Blocklike 的首席執行官，同時也是 Web3 加速器 Starbase 的首席運營官。11 月 22 日，美司法部宣佈以 43 億美元與幣安達成和解，同時 CZ 下台。基於此背景，專欄作者 ginger 老秦撰寫了一篇萬字雄文《<a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/40vsqx7g.html">未來十年，Crypto 再無第二個幣安</a>》，文中對 CZ 及幣安的發展歷程進行了細緻回顧，收穫了大量用戶的喜愛與關注，<a href="https://www.panewslab.com/zh/author/hxwo77f0.html">點此訪問作者主頁。</a></p><h4><strong>No.4 曼昆區塊鏈</strong></h4><p>曼昆區塊鏈以法律的角度解讀區塊鏈領域熱點問題。11 月期間，該作者發佈了加密領域的法律與監管內容，部分文章獲得讀者較多的關注，其中《詳解比特幣銘文：一場背離中本聰初衷的炒作》一文獲得較高閲讀量，也獲得了文章榜摘得第五名，<a href="https://www.panewslab.com/zh/author/819p4r70.html" target="_blank" rel="noopener">點此訪問該作者主頁</a>。</p><h4><strong>No.5 Tide Capital</strong></h4><p>Tide Capital 是一家以研究為導向的數字資產投資和交易公司。11 月期間發佈的比特幣生態相關內容，獲得了不錯的閲讀量，<a href="https://www.panewslab.com/zh/author/5u3gana9.html" target="_blank" rel="noopener">點此訪問該作者主頁</a>。</p><h3>專欄文章熱度排行榜 TOP10</h3><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/12/05/images/1TBD48G38l.jpg" alt="PANews 2023 年 11 月專欄作者影響力及專欄文章熱度排行榜出爐" width="750" height="1813" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>我們根據<strong>內容質量及文章閲讀量</strong>進行綜合評定，製作出 11 月專欄文章熱度排行榜 TOP10。如上圖所示，上榜的 10 篇專欄文章為：</p><p><strong>No.1</strong>《<a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/6trh8gmm.html">比特幣生態全面爆發：一文了解 ARC20 千倍賽道和閃電網絡百倍賽道</a>》by 加密眼界</p><p>本文將介紹 Atomicals（以下簡稱 ARC20）和比特幣閃電網絡項目。</p><p><strong>No.2</strong>《<a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/0le643vx.html">USTC 一天翻 2 倍，穩定幣項目 Mint Cash 為何讓市場如此 FOMO？</a>》by 陳默 cmDeFi</p><p data-v-54833683="">受 Terra 生態新穩定幣項目 Mint Cash 空投預期影響，USTC 應聲暴漲。</p><p data-v-54833683=""><strong>No.3</strong>《<a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/shlj600y.html">一覽以太坊銘文賽道：除了千倍幣 ETHS，還有哪些項目值得關注？</a>》by 加密眼界</p><p data-v-54833683="">Ethscriptions 是智能合約和 L2 的替代方案，而如今 L2 是中心化的。</p><p data-v-54833683=""><strong>No.4</strong>《<a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/40vsqx7g.html">未來十年，Crypto 再無第二個幣安</a>》by ginger 老秦@Starbase</p><p id="txtinfo" data-v-54833683=""></p><p id="txtinfo" data-v-2231f626=""></p><p>幣安頭上的監管大刀已落下， CZ 時代的幣安故事塵埃落定。</p><p><strong>No.5</strong>《<a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/8mnxr1k8.html">詳解比特幣銘文：一場背離中本聰初衷的炒作</a>》by 曼昆區塊鏈</p><p>比特幣銘文本身並沒有什麼實際的價值，它們只是一種技術上隨機生成的數字，用來保證比特幣網絡的安全和穩定。</p><p><strong>No.6</strong>《<a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/1qqgk2ww.html">比特幣生態有哪些機會值得關注？</a>》by Tide Capital</p><p>BTC 生態的創新不僅給比特幣帶來更多的可能性，也蘊藏着獨特的投資機會。</p><p><strong>No.7</strong>《<a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/3j1o0ern.html">牛市曙光乍現？熊市二級抄底標的分析及思路探討</a>》by Mint Ventures</p><p>熊末還是牛初？找確定性賽道還是博超額收益？</p><p><strong>No.8</strong>《<a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/zp7jj5vb.html">加密市場十一月展望：哪些項目值得佈局？</a>》by 雨中狂睡</p><p>牛市已來，回調就買。</p><p><strong>No.9</strong>《<a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/fowjg7gj.html">2023 三季度 Web3 一級市場回顧與賽道分析：牛市漸進，如何佈局？</a>》by Zonff Partners</p><p>我們認為，當前一級市場的狀態已經出現了類似 2019 年 Q4 的情緒鈍化，當前的市場狀態需要在基本面增長達到質變後重新帶動信心。</p><p><strong>No.10</strong>《<a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/0v9ep4pb.html">全方位對比鏈上數據：誰是 L2 的未來之星？</a>》by Biteye</p><p>每條鏈都在從各個角度推動新敍事，因為隨着 Layer2 的落地，Layer2 本身已經很難被當作敍事來炒作了。</p><h3>最後</h3><p>恭喜以上 5 位專欄作者和 10 位熱度文章作者，同時感謝所有專欄作者，你們的付出與支持讓 PANews 更加精彩。在過去的 11 月，我們首先迎來了比特幣白皮書發佈的 15 週年紀念日，而後隨着比特幣現貨 ETF 通過預期變強，BTC 不斷向上突破，BRC20、Atomical 等協議大放異彩，引發市場 FOMO。也是在 11 月，懸在加密行業頭上的「達摩克利斯之劍」也終於落下——幣安與美司法部等部門達成 43 億美元和解，至此幣安與加密行業開始了新篇章。現如今我們步入了 12 月，在降息預期與比特幣現貨 ETF 通過預期愈發加強等多重利好疊加下，比特幣時隔 580 天重回 4 萬美元。大趨勢已經到來，新敍事也將湧現，希望各位能與我們繼續建設 Web3：</p><ul><li>如果你對<strong>市場、行業、加密賽道</strong>有<strong>深度思考</strong>，如果你擅長撰寫<strong>熱門事件、新興項目、深度研報、賽道觀察</strong>等內容，請不要猶豫，立刻聯繫我們。PANews 將會把優質內容推薦到<strong>首頁，甚至進行置頂、APP 推動、上 Banner、社羣傳播</strong>；優秀作者也會<strong>在首頁進行推薦</strong>。</li></ul><ul><li>12 月雙榜將於 2024 年 1 月 5 日公佈，期待可以看到更多新面孔。</li><li>掃碼添加 PANews 專欄負責人，開通專欄，建設 Web3：</li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/12/05/images/xZp44IIevg.jpg" alt="PANews 2023 年 11 月專欄作者影響力及專欄文章熱度排行榜出爐" width="500" height="491" referrerpolicy="no-referrer"></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Dec 2023 04:00:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/xmwbtkzs.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/xmwbtkzs.html</link>
            <author>
                <![CDATA[PA 榜單]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>行情</category>
            <category>PA 原創</category>
            <category>幣安</category>
            <category>法律</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>BTC</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>ETF</category>
            <category>ETH</category>
            <category>閃電網絡</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
    </channel>
</rss>
