<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[PANews - 精選]]>
        </title>
        <link>https://panewslab.com/zh/profundity/index.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/panewslab" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[PANews - 精選 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Fri, 24 Nov 2023 11:25:29 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Placeholder 合夥人：為什麼模塊化會帶來 Web3 創新的黃金時代？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>模塊化在 Web3 領域興起，正如 20 年前雲服務在互聯網行業興起。</blockquote><p>作者：Joel Monegro，Placeholder 合夥人</p><p>編譯：Luffy，Foresight News</p><p>新技術的先驅必須籌集大量資金來建設基礎設施，這可能會導致過度投資和投機泡沫。當這些泡沫破裂時，實力薄弱的企業就會倒閉，市場的力量就會圍繞行業領導者及其範式進行鞏固。通過這個整合過程，我們可以識別應用程序中的通用元素，並將它們分離出來成為標準的模塊化組件，這些組件可以開源或作為單獨的服務出售。這些抽象出的組件使構建更復雜的應用程序變得更加容易，並實現從資本支出主導到運營支出驅動的成本結構轉變，從而使新產品能夠更快地推出並降低了啓動成本。這種模式現在正在新興的 Web3 中展開，新的「模塊化」技術（例如 Rollups）加速了技術開發並開啓了精益創業創新的時代。</p><h3>資本支出與運營支出</h3><p>隨着技術基礎設施變得更加標準化和廣泛可用，它變得更加強大和易於使用。但在此之前，早期企業家必須大力投資建設自己的基礎設施，然後才能構建和分發自己的應用程序，例如愛迪生髮明電網來幫助銷售燈泡或早期互聯網初創公司部署數據中心來運行網頁。隨着市場的成熟，開放標準和按需基礎設施服務的出現，為採用它們的公司提供了更高效的商業模式，因為他們不需要花費太多的時間和金錢就能將產品推向市場。</p><p>例如，2000 年互聯網泡沫破滅後，互聯網行業從購買服務器和建立數據中心 ( 資本支出 ) 轉變為租用雲服務器 ( 運營支出 )。許多開源框架（例如 LAMP 堆棧、Ruby on Rails、Django 和 NodeJS）的出現都是為了簡化 Web 開發，而 Microsoft、Amazon 和 Google 等行業領導者則利用其規模來建立新標準和低成本基礎設施服務。這與 2000 年代末開始的 API 熱潮一起，通過在即用即付的商業模式下提供專門的後端功能，進一步簡化了互聯網的複雜性。在崩潰發生後的十年內，這些抽象層使小團隊能夠快速、廉價地構建和擴展新應用程序，初創公司加速創新並迎來了黃金年代。</p><p>Web2 基礎設施變得如此抽象以至於現代 Web 應用程序甚至不直接在物理服務器上運行，而是在服務器的模擬：虛擬機（通常封裝在容器中，只需最少的重新配置就可以在許多環境中輕鬆移動或複製）中。虛擬機技術允許單個強大的服務器同時運行多個應用程序，從而幫助擴展 Web2，並且可以輕鬆地根據需要嚮應用程序添加或減少計算資源，以滿足需求並控制成本。</p><p>虛擬化的概念説明瞭基礎設施可以變得多麼抽象，但我在這裏強調它是因為 Web3 基礎設施遵循與 Rollup 發明類似的路徑，Rollup 同樣通過允許區塊鏈在頂部支持多個「虛擬區塊鏈」來幫助區塊鏈實現擴展。</p><h3>抽象層</h3><p>早期的區塊鏈初創公司必須構建所有的基礎設施，包括自定義區塊鏈協議、前端、錢包、SDK、API 等，然後才能開始搭建應用。像以太坊這樣的智能合約網絡減少了為許多應用程序構建專有區塊鏈的需要，但它們對成本、編程約定和可擴展性施加了重大限制，限制了可能的應用程序的範圍。更雄心勃勃的想法需要一定程度的靈活性和吞吐量，這在公共鏈上通常是難以實現的，因此許多最令人興奮的應用程序無法付諸實踐。</p><p>像 Cosmos 和 Polkadot 這樣的平台後來提供了工具用以創建具有共享安全性和互操作性功能的自定義區塊鏈，從而更輕鬆、安全地啓動區塊鏈。然而，要想使用它們，仍然需要大量的資源和專業知識，因此對於大多數開發人員來説仍然遙不可及。但正如更多的抽象層簡化了雲服務一樣，新興的 Layer 2 (L2) 標準（例如 Rollup）允許開發人員快速且廉價地部署區塊鏈環境。</p><p>Rollup 在鏈下執行交易和智能合約，並將多個操作的結果捆綁打包到主區塊鏈上的定期、可加密驗證的交易中，從而繼承底層網絡的安全性。這類似於信用卡網絡處理許多付款並通過每週批量電匯向商家進行結算的方式。通過這項技術，單個區塊鏈可以同時保護許多高性能虛擬區塊鏈，從而大幅提高網絡吞吐能力，同時最大限度地降低交易費用。</p><p>重要的是，Rollup 不是區塊鏈，至少與虛擬機一樣，它們不是實際的機器。 Rollup 是虛擬區塊鏈，是模擬環境，如果忽略了抽象，Rollup 中智能合約就像在真實區塊鏈上一樣運行。只要運營者定期將輸出結算在可信的區塊鏈上並且不會破壞數據，Rollup 就可以根據性能、控制或合規性的需求進行中心化運營。但它也可以通過使用「共享排序器」技術來實現去中心化。</p><p>除了擴展性之外，將「執行」層與「數據可用性」、「結算」、共識層分離之後，開發人員在利用主鏈的安全性的同時又獲得了靈活性。例如，如果開發者不喜歡 Solidity 但想利用以太坊的安全性或生態系統，他可以選擇使用 Python 作為編程語言的 Rollup 來將應用程序部署到以太坊。開源框架，例如 OP Stack、ZK Stack、Polygon CDK、Arbitrum Orbit 或 Rollkit 已經使開發人員能夠輕鬆部署具有不同信任級別的自定義 Rollup ，而像 Espresso 和 Astria 這樣的去中心化排序器項目則提供了執行層去中心化的選項，前提是如果你需要的話。與此同時，越來越多的低代碼「Rollup as a Service」 (RaaS) 產品，例如 Dymension、Conduit、Caldera 和 Gelato，允許任何人在幾分鐘內啓動一條自定義虛擬區塊鏈。</p><p>更廣泛的「模塊化運動」進一步為開發人員提供了涵蓋堆棧其他領域的標準和服務，從而進一步降低了構建和擴展區塊鏈應用程序的成本。以太坊的 EVM 作為智能合約的「操作系統」佔據主導地位，而 Solana 的 SVM 作為高性能替代方案正在迅速崛起（兩者都可以在獨立的 Rollup 中使用）。 POKT 等協議標準化了跨網絡的 RPC/API 層，而 SyndicatePolywrap 等框架將多個協議抽象為單個前端 SDK； Across 等跨鏈橋使流動性能夠在不同區塊鏈網絡之間流動，而 SAFE 或 Squads 加上「錢包即服務」(WaaS) 公司，例如 Magic，讓任何鏈上的用户可以輕鬆創建自定義錢包。甚至還有像 Celestia 這樣專為虛擬區塊鏈環境構建的新型 L1。</p><h3>數以百萬計的虛擬區塊鏈</h3><p>Web3 初創公司當前的策略是首先在高性能、低成本網絡（如以太坊 L2 或 Solana）上啓動，如果需要擴大規模，則開始計劃遷移到自定義的、特定於應用程序的運行環境。即使是已經構建了自己的鏈的現有協議，例如 Celo 或 POKT 正在過渡到 L2 架構以簡化基礎設施成本，這與擁有數據中心的互聯網公司不得不採用雲服務的時代相呼應。如果你不擁抱新事物，你就很容易被擁抱新事物的競爭對手所擊敗。</p><p>許多人認為，在 Solana 等高吞吐量區塊鏈上運行的應用程序無需 L2 即可實現「網絡規模」，但人們大大低估了網絡規模的含義，因為互聯網上的大部分活動都發生在後台。你的每次點擊都會觸發數百個隱藏的 HTTP 請求；僅加載 Twitter.com 就會在 2 秒內觸發對不同 API 和服務提供商的 300 多個後台請求，而這只是一個用户的單個操作。實現網絡規模可能意味着每個應用程序每秒處理數百萬筆交易，但如果互聯網端的需求增加一百萬，這還遠遠不夠。要達到這種規模水平，虛擬化是必要的，但我們還需要底層的超高性能 L1 來實現它。除了針對數據可用性吞吐量進行優化的區塊鏈（如 Celestia）之外，高性能區塊鏈（如 Solana 和 Monad）是潛在有趣的 Rollup 遊樂場。</p><p>也就是説，可擴展性並不是虛擬區塊鏈重要的唯一原因。虛擬區塊鏈是 Web3 時代在線服務的強大標準。 第一波 Rollup 主要由「更快的以太坊」服務組成。然而，模塊化架構提供的靈活性使得虛擬區塊鏈對於創建特定於應用程序的運行環境或為特定生態系統、行業或地理位置量身定製的網絡特別有用。你還可以為具有嚴格訪問控制或合規性要求的用例創建「虛擬私有區塊鏈」。更偉大的想法是，隨着區塊鏈和智能合約接口取代 Web2 的「雲服務和 API」範式，虛擬區塊鏈可能成為所有在線應用程序的默認後端基礎設施。</p><p>我們將在以後的文章中更深入地探討這些想法，但我想從商業角度強調的最重要的一點是，模塊化代表了 Web3 從資本支出到運營支出的轉變，因此，我們可以預期下一代區塊鏈應用程序的快速擴展。運營支出意味着成本隨着增長而擴大，而不是在推出前通過大規模融資來預先承擔。這意味着企業家可以更快地迭代，應用程序可以廉價地擴展，投資者可以以更低的風險為企業提供融資。就像互聯網泡沫破滅後的 Web2 一樣，這些是 Web3 初創企業創新黃金時代的首要條件。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 11:00:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/sqaifbuv.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/sqaifbuv.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Foresight News]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Arbitrum</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>Celestia</category>
            <category>基礎設施</category>
            <category>跨鏈橋</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[SBF 逐漸融入牢獄生活：給獄警提供炒幣建議，藥品與食物需求得到滿足]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>據知情人士稱，SBF 的食物和藥物的獲取問題已經得到解決，他在監獄裏能夠獲得素食。</blockquote><p>作者：James Fanelli &amp; Corinne Ramey</p><p>編譯：0xAyA，Odaily 星球日報</p><p>Sam Bankman-Fried 在 FTX 崩潰中被判犯有欺詐罪，現在他繼續進行交易——但不是用加密貨幣，而是鯖魚片。</p><p>這位曾經的加密貨幣大亨目前正在布魯克林大都會監獄思考人生，等待對七項重罪指控的判決結果。據知情人士透露，SBF 在與一名等待刑事審判的洪都拉斯前總統和一名最近被定罪的墨西哥前高級部長同住一間宿舍時，學會了監獄經濟學的基本原理。</p><p>在禁止香煙後，鯖魚已經取代香煙成為聯邦監獄中受歡迎的貨幣，囚犯們有時會用在小賣部購買的鯖魚來支付彼此提供的服務。據一位知情人士透露，SBF 曾在受審前用幾包鯖魚換取了一名獄友為他理他標誌性的「爆炸頭」。</p><p>這位 FTX 創始人自 8 月份以來一直在監獄中，當時一位聯邦法官撤銷了他的保釋，理由是法官發現有可能他企圖脅迫證人，而 SBF 否認了這一指控。本月初，陪審團僅用了幾個小時就對他進行了定罪，指控他從 FTX 的客户那裏盜取了數十億美元，並欺騙投資者和貸款人。SBF 的判決將於 3 月 28 日宣佈，之後他將被轉移到聯邦監獄服刑。</p><p>布魯克林監獄與 SBF 曾經稱之為家的巴哈馬 3000 萬美元複式公寓相去甚遠。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/423466374f1fb7555afdeca485583957." alt="SBF 逐漸融入牢獄生活：給獄警提供炒幣建議，藥品與食物需求得到滿足" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>據知情人士稱，他被允許每週接見非律師訪客，並且可以使用一台專門的筆記本電腦來查閲法律資料。這位爆料者表示，他和其他囚犯可以在一間用塑料隔板隔開書桌的房間裏使用電腦。據稱，雖然 SBF 投資數十億美元的初創企業和交易加密代幣的日子已經一去不復返，但他一直在向獄警提供加密貨幣方面的建議。</p><p>美國聯邦監獄局發言人表示，出於隱私和安全原因，該局無法就其監管範圍內任何個人的情況發表評論。他表示，該局會盡一切努力確保囚犯的安全，同時提供安全和人道的環境。</p><p>SBF 的發言人 Mark Botnick 表示：「在目前的情況下，Sam 正在盡力而為。」</p><p>在庭審中，SBF 作證稱，雖然他後悔沒有對加密交易所採取更好的風險管理，但他並沒有欺詐行為。他的律師表示，SBF 計劃對判決提出上訴，這可能導致長達數十年的監禁。</p><p>監獄顧問 Bill Baroni 説，一旦 SBF 被轉移到聯邦監獄服刑，他將可能有更多的行動自由，此外還能更好地參與教育課程和娛樂活動。Baroni 是一名律師，曾因參與新澤西州大橋門醜聞而被定罪，在該醜聞中，前州長 Chris Christie 的助手被指控出於政治報復而製造交通堵塞。</p><p>Baroni 表示，「當他被判刑時，他的生活會變得更好，他將不再與最暴力的人呆在一起。」</p><p>其他白領囚犯則在離家近或提供更多活動的監獄服刑。Theranos 公司創始人 Elizabeth Holmes 因在血液檢測公司中欺詐投資者而被定罪，她目前被關押在位於奧斯汀和休斯頓之間的德克薩斯州布萊恩市的最低戒備女性監獄。</p><p>布魯克林監獄多年來因條件惡劣和嚴重人手短缺而受到辯護律師和監獄警衞工會的批評。聯邦監獄局發言人表示，保持人手充足是該局的首要任務。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/92242c37ce26d4d6fcfe819c8bf7856c." alt="SBF 逐漸融入牢獄生活：給獄警提供炒幣建議，藥品與食物需求得到滿足" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>據知情人士稱，SBF 的牢房室友包括墨西哥前公共安全部長 Genaro García Luna，他於今年早些時候因幫助墨西哥 Sinaloa 販毒集團將 50 多噸可卡因走私至美國而被定罪，García Luna 目前正在等待判決。</p><p>另一位同牢房的囚犯是洪都拉斯前總統 Juan Orlando Hernández，他正等待接受聯邦販毒和槍支指控的審判。Hernández 在 2022 年被引渡至美國後聲稱自己無罪。</p><p>Hernández 的辯護律師 Raymond Colon 表示，他的客户和 SBF 在監獄內進行了親切友好的交流。Colon 表示，人手短缺可能導致探視時間被取消，但 Hernández 通常不會抱怨監獄的條件。</p><p>「這裏當然不是一家酒店。」Colon 説道。</p><p>SBF 的一名律師在 8 月底的庭審中表示，SBF 最初靠花生醬、麪包和水度日，因為監獄沒有提供符合他要求的純素飲食，他也很難得到適當劑量的阿德拉（Adderall，用於治療注意力缺陷多動障礙）。</p><p>據知情人士稱，SBF 的食物和藥物的獲取問題已經得到解決，他在監獄裏能夠獲得素食。</p><p>監獄裏的囚犯通常被限制在自己的牢房內，不能在設施內自由走動。曾在該中心和其他聯邦設施工作過的監獄顧問 Christine Dynan 説，囚犯們不像一些監獄那樣在公共食堂用餐，而是由專人送餐到各個牢房。</p><p>許多囚犯更喜歡通過布魯克林監獄的小賣部購買食物、衣服和洗漱用品。一份商店商品清單顯示，花生醬售價為 4.15 美元，一雙運動鞋售價為 79.95 美元，一台 MP 3 播放器售價為 88.40 美元，而一包鯖魚片的售價為 1.30 美元，比 2020 年的 1 美元上漲了 30% 。</p><p>Baroni 表示，當 SBF 被轉移到聯邦監獄時，他可能會帶着他的鯖魚片，而 SBF 在監獄裏付了共四包鯖魚的理髮費用。</p><p>「鯖魚片貨幣系統比加密貨幣穩定得多。」Baroni 説。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 10:00:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/7hasndgm.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/7hasndgm.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Odaily 星球日報]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>加密貨幣</category>
            <category>法律</category>
            <category>FTX</category>
            <category>監管</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[對話律師：幣安 43 億美元和解之後，加密行業將迎來哪些影響？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>本文討論了此次事件的起源、後續效應（其他交易所、 DeFi）；以及有哪些藏在魔鬼中細節；美國政治對加密行業的影響，等等。</blockquote><p><strong>編輯</strong><strong>|</strong><strong>吳説編輯部</strong></p><p>吳説不加密播客原文鏈接，歡迎收聽播客全文：</p><p>https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/655efadc8fb8b597a2c5bdee</p><p>以下文字經過編輯的節選，全文細節請收聽播客</p><p>幣安與 DOJ 達成 43 億罰款的世紀大和解，CZ 也黯然辭職。冬兵律師對加密行業有很深入的思考與豐富經驗，我們討論了此次事件的起源、後續效應（其他交易所、 DeFi）；以及有哪些藏在魔鬼中細節；美國政治對加密行業的影響，等等。</p><h3>你對幣安與 DOJ 和解這件事有沒有關注？</h3><p>有關注，但是實際上它很多信息應該是沒有公開的，都是媒體透露出來的，透風那種方式來跟外界去溝通這種信息的。現在等於是整個事情都已經完結了，你才能看到大概是怎麼回事。其實具體的細節以後可能也不會公開了，因為他現在是選擇在訴前就和解了。</p><p>我覺得這個結果肯定是不意外的，就是説其實 DOJ 的這種起訴，我覺得你別説是幣圈，放到傳統行業，大量都是以和解結案的，其實沒有説最後走到讓負責人坐牢的這種程度好像沒有，然後只要你這個機構還賠得起錢，基本上都會選擇賠錢。</p><p>然後幣圈就不説了，之前的一些 Bitmex 它們都有關於司法部的這種指控，也最後都是以和解結案的，包括現在未決的波場的案子，我覺得最後大概率它也是要你和解結案，所以説結果是不意外。</p><p>這個金額問題我理解金額確實有點高，因為之前行業內應該沒有達到過 10 億、幾十億美元的級別，這個級別應該説是已經是一種大機構的級別了，比如説花旗的 70 億，摩根的 120 億，或者是波音的 25 億。都是這個級別的，所以説這個金額確實有點震撼，但是我覺得跟其他之前的行業內的其他那種 DOJ 的案子比吧，我覺得這個時機選擇也挺有意思的，對我來説感覺更值得玩味一點。你想如果説是 Bitmex 也好，都選擇跟 DOJ 去耗、去剛，就沒有説上來就和解的。</p><p>之前華爾街機構，他們如果面臨到 DOJ 的這種調查的時候，往往傾向於選擇在不折騰，然後就你在起訴之前我就和解了，換一個不起訴也不認罪之類的，或者是認罪就是説反正總之是不起訴，這種選擇是比較常見的，這次幣安的選擇了其實就是一種傳統大機構的那種路線，等於是在你起訴之前可能就和解了。</p><p>然後我猜測可能有一些顧慮，一個是這種機構往往他們就不太希望，一旦你起訴了以後，起訴書裏面會披露很多信息，然後這些信息就會被外界進一步的解讀和分析，所以説他也不希望引發太多的那種揣測，然後以及更大的風波，造成一些附帶的傷害，因為你可能你不願意暴露，因為你想希望有些客户根本就不希望被公開了。然後其次就是你的可能出來的事件的傳播越來越廣，可能就是你的商譽這種影響，所以説他們這種機構的選擇提前和解。</p><p>另外我在想是不是有一些以空間換時間的因素，因為時機也很重要，時間也很重要，可能對幣安來説時間也很重要，因為就是説你一旦訴訟起來了以後，這個時間是會持續很長時間的，然後可能會不停的對你這個公司的商譽造成傷害，甚至對整個行業因為它的預期沒有一個明確的預期，所以説對於投資人來説可能也都是一個非常負面的一個事情，你提前在一個可能即將到來的，比如説一個好的市場行情的情況下，提前就把這個事情解決掉，把所有的未爆彈都給拆掉，可能就是拿空間換一個時間，我覺得這個以後的不會有這樣的一些不確定的風險，可能也是它的一個考慮。這是我個人的猜測，因為大家對市場的解讀不一樣，也許未來沒什麼牛市。</p><p>第三點就是説我個人感覺如果是我換成我是 CZ，我覺得會非常累的，也許 CZ 會還樂在其中，但是我覺得如果我是 CZ 會很累的，因為其實幣安從開始成長為世界第一，他就不斷的面臨這種各種各樣的調查和司法行動。從 2020 年可以看出來這個事情會變得特別頻繁越來越頻繁。這種調查是層出不窮的，也是疲於奔命的那種。而且應該説每一個司法行動你還不能去簡單的應對，因為這個東西如果説有一個應對不善的話，可能就是致命的，所以應該説是神經可能是始終是緊繃的，也確實一個比較累。你像幣安他整個總部也遷移了好多次了，對吧？等於是顛沛流離的，始終是沒有一個固定的，其實最大的原因就是這種你對於司法制裁的這種不確定性。</p><p>如果説你現在跟美國司法部能達成一個和解，就意味着美國這邊的長臂管轄，至少相當長的時間，相當於一段時間內可能就不會再伸向幣安了，幣安至少在迪拜這個地方，他可以長期的，包括 CZ 本人可以在迪拜這個地方可以長期的待下去了，我覺得花錢買個安心也不為過，雖然説這個金額是挺貴的。</p><p>但是你看它還是解決了兩個糾紛，等於是解決了司法部和 CFTC 的兩個糾紛，至少兩個未決的問題都解決了。至於 SEC 必然肯定不會和解的，因為它涉及到太多行業內其他公司的，而且是涉及到行業的一些根本的一些規則的制定的問題，我覺得肯定是要繼續爭取的。我覺得至少幣安本身通過這筆罰款，應該就安全了。花錢買平安挺好。</p><h3>對 CZ 的判決是否會由陪審團進行？</h3><p>我理解如果你不和解的話，肯定是有一個陪審團的判決的，但是如果説選擇和解的話，我想因為你可以參考一下 Arthur 之前的判決，他當時判的是緩刑。CZ 本人的話我感覺這個也是也是要交罰款來解決的，應該也不會實際到坐牢的程度。</p><p>因為是這樣，他的證據到底有多強其實也不確定，而且法律法庭上的公辯應該還有一些空間。他既然沒有選擇把他監禁起來，我覺得從這個角度來説，你看他交了一個保釋金就讓他走了，對吧？所以説整個的感覺雖然説你最高面臨 10 年的刑期，但是並沒有把你視為一個非常危險的人，然後你交一筆保釋金就可以走，我覺得類似的像上次的 Arthur 那個案子好像他還逃亡，我應該説他還躲了好多年，然後一直躲躲藏藏的，然後最後也達成和解了， CZ 的這個案子，我覺得可能比 Arthur 可能會更樂觀一點，我覺得也不至於到他去坐牢，他去坐牢的話也應該是一些變通的形式，比如説監視居住之類的。我猜的他也有些其他的選項，我覺得可以再談。</p><h3>CZ 還會背後參與幣安運營嗎？</h3><p>肯定不行，因為他已經任命了一個獨立的調查官，天天去監視你這個必然的一舉一動，你覺得他會不會 check 你，你是不是有一些接受了一些招商忙的指示？我覺得不可能， CZ 應該是不敢去，因為他也是瞭解美法的，他應該不會輕易的再去違反這樣一個禁令的。像 Arthur 我覺得他也他也沒有再去做 Bitmex。</p><p>所以説我覺得 CZ 應該不會去嘗試，去試圖去通過一些口頭的指示的傳達。因為一旦被發現的話，不就又是引發給公司造成更大的麻煩嗎？其實本來他也可以用其他的方式去實現一些意圖的。</p><h3>CZ 的缺位對幣安的影響有多大？</h3><p>我一直感覺幣安的問題不在於它不成功，而且它也太成功了，如果它不是那麼頭部的一個交易所的話，也許不會被這麼多隻眼睛盯上，所以説我覺得幣安不是在做加法，應該做多做點減法。因為它整個的市場份額我覺得它都做的太大了，它從去中心化的角度來説，本來也不應該有一家交易所有特別大的市場影響力，對市場肯定是在從去中心化的角度來説，肯定是稍微有點不安全。其次就是説木秀於林風必摧之，就是説你你這做得這麼大了以後，肯定別人就盯上你了，到哪都有你，而且人家一問你誰是最大機構，大家都説是幣安，別人肯定是要用放大鏡來看你的每一個行為，這個壓力肯定會大的多了。我覺得 OKX 簡直就是天天在躲在幣安背後發展。</p><h3>和解事件對其他交易所是否也有影響？</h3><p>這個行業內未來一定要考慮合規的問題，這個是個大勢所趨了。在 2016 年的時候，我記得當時剛剛開始接觸這些東西的時候，那個時候對於美國的 IP 就已經很慎重了，基本上如果説你是用美國 IP 訪問一些國內交易所，可能他都不會讓你訪問，我感覺他們對美國 IP 其實還是蠻慎重的。</p><h3>怎麼看待和解事件中跟伊朗相關的對反制裁的強調？</h3><p>制裁這個事也關注過，你當然關注最大的問題，如果説自己成為制裁對象以後怎麼辦的問題，就是説其實但是當時想來想去覺得確實是無解的，就是説所有的制裁都基於美國的所謂的美元霸權和長臂管轄，如果説你想去做美元的，想要使用美元，然後想用美元結算的話，你就可能會面臨這樣的制裁。然後所以説所以説那些國家的人應該是蠻痛苦的，就是很多的包括你很多的業務是做不了，傳統銀行業務都做不了，大家才會想辦法去使用加密貨幣。所以説從某種上來説，加密貨幣的興起應該説是得益於這樣的一個制裁，但是現在看來制裁跟制裁的這些國家去提供服務，然後獲取收益這樣一條路，應該從幣安這個角度來説可能是意味着得不償失了。</p><p>然後以後這樣的業務會轉流向哪裏？我想可能會去到一些其他的平台或者是甚至 DeFi，可能是未來的一個可能發展方向，但是我覺得這個是根絕不了。就是説一定會有一些交易所，他們寧可，也許就會變成專門只針對這些國家提供服務。</p><p>銀行業也有這種情況，銀行業也有專門的這種為了這些國家地區量身定製去成立一些機構的，以後交易所如果説也可能就會為這些國家量身定製做一些提供一些服務的交易所出現，比如説專門針對我想幣安之前俄羅斯的業務就剝離了，交給了一個俄羅斯本地的交易所。</p><p>以後這種業務肯定是這麼處理的，如果説你是一個負責任的交易所，你願意你要想以後有一個長期發展，你就不可能把這麼一個業務再放在自己的平台裏混同交易，我覺得是很危險的。</p><h3>幣安與 DOJ 的和解是否也意味着巨大化的離岸交易所這種範式走到了盡頭？未來在每一個國家它都有自己持牌交易所？</h3><p>我覺得會，我覺得以後這種幣安、類似幣安的這種傳統的這種不是講很講究合規的交易所一定會存在，但是也會在很多允許交易的地方可能會成立一些那麼合規的交易所，比如説香港的這些交易所，美國那些説日本的交易所，韓國的交易所，這些交易所肯定是會嚴格的按照當地的。因為現在是這樣的，現在整個的準確的牌照的規則其實並不清晰，我理解是並不清晰的。像香港的 VASP 這樣的一個非常清楚的明晰的指引，可能也是比較少的，可能也就是新加坡有，迪拜有，美國現在都好像是借用了，沒有一個專門的牌照去給交易所來，所以説之前大家可能都是摸着石頭過河，但是經過幣安一次被罰款以後，大家至少從幣安這個事情上大概明白，有些事情是絕對不能碰的，紅線的業務是絕對不能做的，然後這樣的話就推動一些交易所去往合規的方向走。</p><p>然後所以説就會變成一些地區，會有一些合規的交易所，但是另外有些交易所他們實力不足的，他們可能就會選擇還是處於一種離岸的狀態，然後繼續做這樣的做這樣的生意，但是他們的規模可能會縮小，然後合規的交易所的市場份額會擴大，然後就變成一個區域的一種交易所，或者是跨區域的交易所，但是他們在每個區域可能都會有一些牌照，這次這樣整個的真正的大型的交易所的話，就會慢慢向合規化靠攏。</p><p>這個是一個長期的趨勢，因為行業內行業當你的規模做到萬億的規模，我覺得也不大可能説還是這麼野蠻生長的狀態。其實本來就是當你的規模上去了以後，你的監管也會跟上的，然後你也必須得去跟監管去靠攏。這交易所是角度從機構角度説，當然你如果説技術角度來説，我覺得肯定也會有更新的方向演進，就是 DeFi 可能還會獲得更大的成長。</p><h3>美國對 CEX 的監管未來是否會轉移至 DeFi 上？</h3><p>所以説我在想這個問題，我一直在想一個問題，我覺得這個 DeFi 的未來的發展怎麼走，我覺得特別關注的一個點可是賬户抽象，AA 這個技術我覺得其實挺關鍵的，這個技術當然大家都認為就是説因為你的界面操作太不友好了，對吧？我們需要一個 AA 一個錢包，這樣的話你就和傳統的界面一致了。</p><p>其實更關鍵的問題我發現我的感覺 AA 其實更關鍵的問題，它解決了一個 kyc 的問題，因為當你的賬户抽象以後，你的私鑰是和你的身份是可以是隔離的，然後其實你的怎麼認證明你的身份呢？就變成傳統的社交的那種什麼社交的這種身份認證方式了。其實你可以做的事情很多了，等於是説你的郵箱你的電話號碼你首先要提供出去，然後才能驗證你的身份，下一步的話就可以認提供你的 ID 卡，然後提供你的視頻人臉驗證都可以加了，然後這樣的話整個賬户賬户抽象的這種錢包實際上就可以變成一個 kyc 帶 KFC 功能的錢包。</p><p>然後如果説你所有的接觸都必須是 AA 錢包的，你接觸的如果説只有拿一個方式才能接入的互動的話，那不就變成就符合了嗎？DeFi 也符合了，然後那個地方也可以做了，但是你的 kyc 也能完成了，你這個平台的合規就全都解決了。當然你可以説這樣的話，好多人的身份就沒法隱藏了，可能你的事情可能就要暴露了，可能大家都不喜歡加密貨幣了，這個就是要權衡的，但是我覺得很多如果説你是要做地方對吧？就你想去繼續讓你的項目去成長的話，而美國的那邊的對你這邊 KYC 的要求特別嚴的話，最後可能就是 AA 就是一個選擇，我是這麼想的。</p><p>我覺得 DeFi 的協議跟機構還是不太一樣，我覺得它其實在法律上的難度會很大，這個跟機構還是不一樣的，DeFi 的形式太特殊了，它還確實有點去中心化的意思，就是説你沒法去這麼要求一個，我覺得你頂多剛才發一個禁令給我們關停，我覺得應該不至於用到現在的 UNI 這種一種交易所，或者其他那種類似的平台客服這樣的平台上，我覺得還那是有點。而且這個事情如果説你要這麼起訴的話，影響會很大，反響很大，我覺得這個事情我覺得絕對是有的變的，因為你還有打壓創新之嫌，政治正確的這種事情可能都會上，因為幣安畢竟你這個是帶有某種紅色基因，帶有天然的政治不正確的這樣一個機構，有這個因素對吧？如果説是都是一個英美人的團隊，做那個項目你這麼搞，我覺得他會同輕易的讓你抓嗎？</p><h3>在幣安和解事件結束後其他交易所是否會被盯上？</h3><p>我覺得他們 DOJ 他們也有點表演慾的性質就是説幣安畢竟是一個比較大的目標，然後它可以去有一個怎麼説示範效應，好，而且還能博得公眾的注意。</p><p>你知道如果説抓一些在比如説只在一些特定的領域，比如説 okx 這種比較小的目標的話，它可能在華人圈比較有名，但是其他世界的知名度不高，我覺得這樣的案件辦起來的話，可能至少沒有必然那麼大的效應，所以説可能他們也未必有幣安那麼大的動力，是吧？當然可能但是你如果説從交易所角度，你肯定是要佔着一定會找上門的這種預期來進行準備的。</p><p>但是我覺得真的是要這麼説，説幣安應該是被查很久了，然後所以説 DOJ 這還是蒐羅了很多的證據，然後才能來個最後一擊的，我不太確定在其他研究所並沒有顯示在 DOJ 的雷達上的時候，DOJ 這有沒有蒐集到現在很多證據？</p><p>如果説之前他沒有做很多工作的話，你們現在在收集的話可能就不好收集了，因為大家都已經知道了，大家知道幣安出這麼大事了以後，甚至在前幾年，當幣安傳出來的時候，可能大家都已經開始有這個意識開始去注意收斂自己的這種行為了，所以説你想再給到幣安這麼大的局，我覺得這個事情可能也不好那麼複製了，必然這個事情可能就是沒法複製的，在我的印象中你要再給一些小的小蝦米是可能的，就是你説的二三線上現在還做得很路子很野的那種做，當然你現在就是 DOJ 這願意去抓的話，他們應該也能抓到好多證據，但是你大所的話我覺得也不太可能，小蝦米 DOJ 這又不願意抓，規模太小了，我是有這種感覺。</p><h3>幣安是否在創新初期沒有意識到監管方面的問題，致使很多證據過於赤裸裸？</h3><p>很常見，因為大家可能對你因為不是因為法長期生活的人，對尤其是對美國的這種 Discovery 程序不瞭解的人，在中國的話你私下説的話可能就沒事，但是在美國首先很人證是大家的信用度是很高的，其次就是説美國的調查的話能給你翻到底朝天那種調查方式，對吧？而且你自己的時候，而且很多歐美人的話就是説你最好告訴我什麼事我都不想知道的，你如果説他有任何一點的他有一些風險的話，他連知道都不想知道，但中國不會有這種意識，你告訴我就知道了，那知道了以後你就不管你什麼，你就已經變成了你很多時候就變成在明知的情況下，你還做了很多，這對你很不利了。</p><p>好多，我覺得還是這個東西華人和歐美人這方面的法律的意識還是有些不一樣的，所以説歐美人他可能他們會更謹慎一點。他們可能潛意識裏心裏可能他們絕對不會表面上説出來，也不會討論，在任何地方都不會顯露。</p><h3>如何看待監管對加密行業正反兩方面的影響？是否會遏制這個行業它原生的這種動力？是否會阻止大量黑灰產業的發展？</h3><p>我現在始終感覺這個世界就像是一個離岸的那種賽博烏託邦一樣，我覺得這是一個城市，你要理解。這是我們原來在腦海裏面小時候成長的時候，腦海裏面對於香港對於九龍城寨那種地方的一種感覺，一種記憶。</p><p>就是説我反正覺得加密貨幣這個世界類似於這樣一個地方，所以説有它的好，但是可能它也會有一些不足，那種不好的地方它肯定是魚龍混雜是難免的，因為你在這麼一個自由的都市對吧？</p><p>他一定是有黑幫的，他是有違法犯罪的，但是同時它也是一個相對來説非常自由的地方，你也可以在這裏面去實現很多事情，包括去創造很多所以説我倒沒有對這個事情特別悲觀，我覺得這個事情是一個長期存在的問題就是説你的創新和你的業務的拓展和監管的要求的這種摩擦，這是一個長期要發生的事情，但是如果説你哪天沒摩擦了，徹底沒摩擦了，可能會意味着你的停成長要停止了，但只要你的還在成長，我覺得一定還會有新的摩擦，我覺得都是並行不悖的，並不是説監管力度太大，會把這個東西摁死了。</p><p>就像我之前説的，其實一定會有一些，因為這是個技術，然後而且還有一些新的技術，新的一種結構的誕生，組織結構的誕生，所以説它一定會陰影出來，陰影出來，這種監管印出來新的玩法。金融的本質本來就是這樣的，金融的本質它的所有的一些創新往往都是基於一些監管的動態的變化，就是為什麼這麼説？因為我自己的體會就這樣，因為原來我也做過一些金融業務，我也是律師，就是説我的體會就是説每次比如説證監會也好，或者銀監會我發個文，你現在協議的寫法，可能整個的政府的一個文件給封殺了，但是沒關係，我又會想出一個新的一種結構，用新的法律結構去組織起來，重新創造一個新的玩法。</p><p>其實就是為了你這個玩法，為什麼這個業務會興起，是因為之前監管不允許你做你老業務了，你只能做一個新的業務，繼續做。所以説這個東西貓鼠遊戲也是長期的一個動態監管，你這次監管可能勝了，那下一次可能又會有新的東西冒出來。我大概宏觀上來説，我感覺就是這麼一個過程。</p><h3>如何看待 SEC 未出現在此次和解？</h3><p>SEC 那個案子我是覺得我不是很理解，就是説他為什麼選擇這樣的一個做法，因為之前他們的對於瑞波這個案子，我覺得它是經過精心挑選的，瑞波是一個精心挑選的獵物，規模比較大，之前行業內都對瑞波的是不是證券都是有爭議的，對吧？</p><p>所以説他選擇這樣一個案子，他就想樹立一個標杆，就想先抓一個典型出來，然後確立一個規則以後再拿捏其他的項目就好辦了。</p><p>其實瑞波這個案子就本身在 SEC 啃起來就非常辛苦，他就沒有一個明確的有利的結論的情況下，我不太清楚它是什麼，為什麼又起了那麼大一個盤子，所以這個盤子其實它有點掌控不了，他如果説開始的時候就選擇幣安一家打，以幣安性格的話，幣安有可能會和解不太確定。</p><p>如果有可能和解的話認罪的話， SEC 就拿到了一個很有力的先例，其實他再去去向其他的各家去要相同的一個結果會比較容易。</p><p>但是 SEC 現在的結果恰恰相反，它是直接把所有的項目方和交易主要的交易所都推向對立面，然後讓這些人都聯合起來，同仇敵愾，然後一起去對付 SEC，SEC 面臨的阻力不是更大嗎？</p><p>實際上它其實我覺得他這個策略我就不太理解，我唯一的感覺就是他特別急於求成，首先其次他特別想要去宣示自己的行業內的某種地位，他才去去搞這麼大的陣仗，不然的話如果説是單純的想要去一點一點去建立規則的話，也許他他現在的做法不是一個最好的做法。</p><p>但是從加密這個行業來説，我覺得他這個做法還挺好的，因為他這麼做的話，大家要團結起來，沒有説各自為戰的情況，大家團結起來一起來做這個事情。</p><p>幣安現在也沒有説單獨的時候就和解，他也是這個的事情就放在一邊了，我們這個事情我跟其他的行業的同道一起去應對。</p><h3>如果共和黨下次上台，加密行業的監管環境是否會寬鬆很多？</h3><p>我覺得行業會寬鬆很多，所以説我覺得肯定是共和黨對於上台對於加密貨幣肯定是有利的。民主黨的話有可能上台的話，有可能就繼續延續 SEC 現在這些訴訟，可能就會繼續打下去對吧？如果共產黨上台的話，這些訴訟還能打下去嗎？我覺得就值得懷疑了。</p><p>我覺得從這是理念的問題。就是説你看最近的一些法院，總的來説就是説法院陣營相對來説比較保守，他比較崇尚的還是美國的傳統的價值觀，就是説包括個人自由這些政府的權力應該得到限制，這些傳統的價值觀在法院保留的就比較好。</p><p>然後法官往往都會基於這樣的原因去限制一些政府的作為，最明顯的就是最近的灰度，之前的灰度訴 SEC 的案子，法官的判決，其實我看起來就是特別符合美國傳統的價值觀，對於政府的權力的濫用是那種大加鞭撻的那種語氣，所以説可見有多反感是非常反感的。</p><p>所以説民主黨和共產黨其實就是有一個本身有天然的形象，就是民主黨可能傾向於大政府，至少我們現在的民主黨是這樣，而共和黨現在傾向於小政府，所以説從總之從理念上來説，我覺得共和黨選擇之後變成支持加密貨幣是有原因的，可能就是因為在理念上還是比較契合的，而民主黨反感可能也是因為這個原因。可能之間的差異不會很大。</p><p>因為美國是這樣的，美國現在的有點分裂，説任何一個議題很容易兩極化。然後本來其實兩黨之間對於加密貨幣的差異也不是很大，但是如果説兩黨一旦辯上以後，立刻就拉大拉了巨大無比，就一個支持一個反對，就不存在説這兩個地方還能兩黨還之間他合作了一下。所以説我覺得政治的因素不是特別大，長遠來看。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 09:30:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/uat2fw1y.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/uat2fw1y.html</link>
            <author>
                <![CDATA[吳説區塊鏈]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>制裁</category>
            <category>SEC</category>
            <category>加密貨幣</category>
            <category>調查</category>
            <category>幣安</category>
            <category>法律</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>交易所</category>
            <category>監管</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[鏈遊煥發第二春，Gala Games 如何脱穎而出？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>沉寂了許久的 GameFi 重新回到人們的視野，各大鏈遊蠢蠢欲動，GameFi 板塊迎來了一波小高潮。其中，Gala Games 強勢領漲，$Gala 能否成為 GameFi 中的價值投資標的？</blockquote><p dir="ltr">原文：<a href="https://medium.com/@gryphsisacademy_86434/gala-games-%E9%93%BE%E6%B8%B8%E7%84%95%E5%8F%91%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E6%98%A5-gala-%E8%83%BD%E5%90%A6%E8%84%B1%E9%A2%96%E8%80%8C%E5%87%BA-f0d9153007a2" rel="nofollow">https://medium.com/@gryphsisacademy_86434/gala-games-%E9%93%BE%E6%B8%B8%E7%84%95%E5%8F%91%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E6%98%A5-gala-%E8%83%BD%E5%90%A6%E8%84%B1%E9%A2%96%E8%80%8C%E5%87%BA-f0d9153007a2</a></p><p dir="ltr">發佈日期：2023 年 11 月 24 日</p><p dir="ltr">作者：<a href="https://twitter.com/EdisonHuu" rel="nofollow">@EdisonHuu</a>，<a href="https://twitter.com/GryphsisAcademy" rel="nofollow">@GryphsisAcademy</a></p><h3 dir="ltr">引言：</h3><p dir="ltr">Bigtime 代幣上線後的亮眼表現吸引了市場的關注，各大鏈遊蠢蠢欲動，GameFi 板塊迎來了一波小高潮，沉寂了許久的 GameFi 重新回到人們的視野。其中，Gala Games 強勢領漲，從 10.19 日階段性低點 $0.012 起，截至本文撰寫時，$Gala 現價 $0.025，累計漲幅超 100%。$Gala 如此強勢的原因何在？目前大盤企穩，山寨底部已現，沉寂許久的鏈遊賽道迎來複蘇，$Gala 能否成為 GameFi 中的價值投資標的？本篇文章將為大家解析。</p><h3 dir="ltr">1.項目摘要</h3><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/5esW1N5e6q.png" alt="鏈遊煥發第二春，Gala Games 如何脱穎而出？" width="667" height="375" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><h4>1.1 Gala Games 簡介</h4><p dir="ltr">Gala Games 是一家成立於 2018 年的區塊鏈遊戲開發公司，旨在構建一個去中心化的遊戲生態系統。Gala Games 既是一個遊戲開發平台，也是一個遊戲聚合平台。</p><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/ng0pT50S0t.png" alt="鏈遊煥發第二春，Gala Games 如何脱穎而出？" width="683" height="324" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><p dir="ltr">截止目前，雖然一部分遊戲還在開發中，Gala Games 官網已經確定上線了 18 款遊戲，遊戲類型包含了角色扮演、模擬經營、卡牌、塔防、射擊等類型，除了今年在鏈遊圈爆火的 Spider Tanks，Gala Games 還與傳統遊戲平台 Epic 合作，推出了類似於 PUBG 的大逃殺遊戲 GRIT。</p><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/o18xX53hCi.png" alt="鏈遊煥發第二春，Gala Games 如何脱穎而出？" width="672" height="319" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><h4 dir="ltr">1.2 Gala Games 如何運作以及節點系統解析</h4><p dir="ltr">Gala 建立了專屬的網絡節點，用於維護和保障系統安全，節點系統將為遊戲生態系統提供分散的計算能力支持、交易驗證和存儲服務。整個遊戲生態在分佈式節點網絡上運行，而不是在由單個實體控制的集中式服務器上運行，Gala 的創始人節點將為 Gala 生態系統的運作提供動力。在 Gala Games 的去中心化節點網絡中，節點用户可以通過共識投票來決定哪些遊戲可以上線 Gala Games 的平台，同時社區的一切重大決策都由節點投票決定。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/TLy36LBr8T.png" alt="鏈遊煥發第二春，Gala Games 如何脱穎而出？" width="684" height="338" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre dir="ltr">Gala 節點運行圖</pre><h3 dir="ltr">2.項目詳解</h3><h4 dir="ltr">2.1 團隊</h4><p dir="ltr">Gala Games 的聯合創始人兼首席執行官 Eric Schiermeyer 與遊戲主席 John Osvald 都是身出 Zynga，Eric 曾擔任 Myspace 背後公司 Intermix Media 的首席執行官，同時也是 Zynga 的聯合創始人與創意總監。與 Eric 一樣，John 在遊戲行業的大部分從業經歷也在 Zynga 。Zynga 是一家成立於 2007 年的社交遊戲服務提供商，是互動娛樂領域的全球領導者，在全球超過 175 個國家和地區擁有廣泛的全球影響力，擁有多樣化的流行遊戲特許經營組合，在移動設備上的下載量已超過 2007 億次，FarmVille 系列與 Zynga Poker 都是 Zynga 熱度出圈的作品。</p><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/kfPBX20dMu.png" alt="鏈遊煥發第二春，Gala Games 如何脱穎而出？" width="681" height="323" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><pre dir="ltr">FarmVille 系列作品</pre><p dir="ltr">Warren Marshall 和 Craig Matchett 從事於遊戲的 3D 設計工作。Warren 是 Gala 的聯合創始人兼藝術總監，曾經在 Epic Games 工作，也是《堡壘之夜》遊戲開發的參與者。而對於 Craig，鑑於其在 3D 設計領域的登峯造極，Gala 官方更是為他的加入發表了一片獨立的帖子。相信《死亡空間》系列、《戰地》系列大家都不陌生，這些都是 Craig 參與設計的，他的作品是對形狀和顏色的自然敏感性以及對研究和發現的痴迷觀點的結果，他是 3D 領域的藝術家。</p><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/Y9zR4t4y5A.png" alt="鏈遊煥發第二春，Gala Games 如何脱穎而出？" width="686" height="321" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><pre dir="ltr">Craig 傑作一覽</pre><p dir="ltr">Gala 的區塊鏈總監 Jason Brinks。在社交媒體上 Twitter 上，Jason 一直是 Gala 的代言人，甚至可以説是公關代表，與關注 Gala 的人交談有關 Gala 的一切，Gala 的 AMA 也是大多由 Jason 主持。 Jason 曾在聯合國工作，其加入 GALA 的主要動機是遊戲賺錢有可能使發展中國家的人們脱貧。他看到了這些國際組織的腐敗，希望去中心化自制協議最終取代它。</p><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/50FLHhORQX.png" alt="鏈遊煥發第二春，Gala Games 如何脱穎而出？" width="559" height="532" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><pre dir="ltr">Jason 的推特賬户主頁</pre><h4 dir="ltr">2.2 融資情況</h4><p dir="ltr">Gala 並未進行 ICO 或各種形式的融資，創立 Gala 的所有資金都是由創始人提供。所以我們可以猜測，Gala games 的創立得到了 Zynga 的大力支持。此外，作者個人認為，從結果導向來看，創始人節點的售賣其實一種變相融資，Gala 官方特意發文強調 「<a href="https://gogalagames.medium.com/reminder-gala-games-founders-nodes-are-not-investments-3904841fc2f1" rel="nofollow">創始人節點不是投資，成為創始人節點不應該有利潤或回報的期望</a>」，或許也是迫於美國政府嚴苛的監管政策的無奈之舉。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/1gGcIX64cM.png" alt="鏈遊煥發第二春，Gala Games 如何脱穎而出？" width="681" height="531" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4 dir="ltr">2.3 Gala 生態系統簡況</h4><p dir="ltr">Gala 是一個開放平台，除了遊戲，Gala 生態系統還拓展了 Gala Film 和 Gala Music，未來的 Gala 生態系統都將集成到 Gala 自己的 Project GYRI 區塊鏈上 。除此之外，Gala 也聯手 Unity 創建了 Gala 元宇宙 VOXverse。以下是 Gala 最主要的遊戲板塊中幾款比較火爆的遊戲。</p><p dir="ltr">1.<a href="https://townstar.com/" rel="nofollow">Town Star</a></p><p dir="ltr">Town Star 是 Gala 團隊自己開發的農場模擬經營遊戲，也是 Gala Games 的第一款遊戲，遊戲玩法完美地繼承了 Zygna 的神作 FarmVille 系列。玩家需要使用資金進行莊稼種植與工廠建造，平衡消耗與經濟，通過登上游戲排行榜來賺取收益。此外，玩家也可以購買 NFT，加快農場內產出速度，類似於充值。</p><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/PkUqu2Nsv6.png" alt="鏈遊煥發第二春，Gala Games 如何脱穎而出？" width="657" height="370" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><p dir="ltr">2.<a href="https://www.spidertanks.game/" rel="nofollow">Spider Tanks</a></p><p dir="ltr">Spider Tanks 是一款在 PC 端遊玩的 PVP 競技遊戲，玩家需要購買 NFT 遊戲裝備，並在遊戲地圖中與其他玩家進行團隊 PVP 競技並獲得資源，該遊戲由荷蘭一家名為 <a href="https://www.gamedia.nl/en/" rel="nofollow">Gamedia</a> 的遊戲工作室開發，是在 GYRI 項目上推出的第一款遊戲。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/QCTHXr4kbD.png" alt="鏈遊煥發第二春，Gala Games 如何脱穎而出？" width="611" height="344" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr">3.<a href="https://mirandus.game/" rel="nofollow">Mirandus</a></p><p dir="ltr">Mirandus 是一款奇幻角色扮演 RPG 遊戲，玩家將擁有完全的控制權和自由。在遊戲中，玩家有絕對的自由選擇權，他們可以獨自進入荒野，與森林深處和地下城的怪物較量，加入其中的一個國度，在他們的宮廷中擔任騎士，或者在五個偉大的城市之一建立商店。玩家對遊戲內資產的所有權是一個核心機制，雖然目前遊戲還未上線，但玩家的期待值很高。</p><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/7C18540FzB.png" alt="鏈遊煥發第二春，Gala Games 如何脱穎而出？" width="616" height="347" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><p dir="ltr">4.GRIT</p><p dir="ltr">GRIT 於 2022 年 6 月 6 日上線 Epic 平台，是首款上線傳統遊戲平台的 Web3 遊戲，類似於 PUBG 的大逃殺機制，主題是狂野西部。遊戲製作水平優越，細節品質精良，玩家可以在 NFT 市場中購買槍支武器。</p><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/1JSETi40ve.png" alt="鏈遊煥發第二春，Gala Games 如何脱穎而出？" width="586" height="330" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><p dir="ltr">5.<a href="https://music.gala.com/" rel="nofollow">Gala Music </a>與 <a href="https://film.gala.com/" rel="nofollow">Gala Film</a></p><p dir="ltr">Gala 把電影和音樂都搬到了區塊鏈上並簽約了很多藝人，如 Gala Film 的 The Rock 巨石強森，以及 Gala Music 的 Snoppy Dogg，玩家可以購買電影或音樂專輯的 NFT，在看電影或聽歌時可以獲取獎勵，「Watch to earn」 or 「Listen to earn」。</p><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/8rjtpsx9D6.png" alt="鏈遊煥發第二春，Gala Games 如何脱穎而出？" width="628" height="298" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/q4YOUzMW8T.png" alt="鏈遊煥發第二春，Gala Games 如何脱穎而出？" width="624" height="296" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr">6.<a href="https://collectvox.com/" rel="nofollow">VOXverse</a></p><p dir="ltr">去年 6 月，Gala Games 與 Unity Technologies 合作開發了 「VOXverse」3D 元宇宙項目。VOXverse 將集成 Gala 生態系統中包括遊戲、音樂和電影在內的所有優質項目，以與 NFT 相關的數字化身 「VOX Collectible Series」 為中心，遊戲中的每個玩家都將擁有一個 VOX 收藏版頭像，他們將使用該頭像作為虛擬外觀。</p><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/47ieL2732T.png" alt="鏈遊煥發第二春，Gala Games 如何脱穎而出？" width="484" height="249" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><h3>3.Gala 運營情況</h3><h4 dir="ltr">3.1 歷史重大事件以及價格 K 線圖</h4><p dir="ltr">首先我們來看看 Gala 從成立至今的重大事件。</p><table style="border-collapse: collapse; margin-left: auto; margin-right: auto; border: 1px solid rgb(0, 0, 0);" border="1"><colgroup><col width="124"><col width="476"></colgroup><tbody><tr><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);"><p dir="ltr">2019-2020</p></td><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);"><p dir="ltr">Gala 團隊完成早期項目籌備與規劃，包括爆款遊戲 Town Star，Mirandus 的製作與發行</p></td></tr><tr><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);"><p dir="ltr">2020.9</p></td><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);"><p dir="ltr">Gala 代幣開始交易</p></td></tr><tr><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);"><p dir="ltr">2021.3.22</p></td><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);"><p dir="ltr">華爾街日報發表了一篇關於 Gala Games 的<a href="https://twitter.com/WSJ/status/1374009252197568523" rel="nofollow">文章</a></p></td></tr><tr><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);"><p dir="ltr">2021.3.22</p></td><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);"><p dir="ltr">Gala Games 宣佈贊助 Mazer gaming</p></td></tr><tr><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);"><p dir="ltr">2021.3.27</p></td><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);"><p dir="ltr">與 PAC Global 達成戰略合作。PAC Global 是一個採用尖端區塊鏈技術構建的網絡，它使用權益證明和確定性主節點，此次合作節點交換計劃為 Gala 的節點安全高效運行奠定了堅實的基礎</p></td></tr><tr><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);"><p dir="ltr">2021.3.31</p></td><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);"><p dir="ltr">與 Polygon 達成合作關係</p></td></tr><tr><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);"><p dir="ltr">2021.7.10</p></td><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);"><p dir="ltr">節點投票通過，Spider Tanks 正式入駐 Gala Games</p></td></tr><tr><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);"><p dir="ltr">2021.8.5</p></td><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);"><p dir="ltr">Gala 代幣使用跨鏈橋 P.Network 成功橋接到 BSC 鏈</p></td></tr><tr><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);"><p dir="ltr">2021.8.10</p></td><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);"><p dir="ltr">VOX NFT 發售</p></td></tr><tr><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);"><p dir="ltr">2021.9.4</p></td><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);"><p dir="ltr">Spider Tanks 開啓內測</p></td></tr><tr><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);"><p dir="ltr">2021.9.13</p></td><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);"><p dir="ltr">Gala 代幣上線 Binance</p></td></tr><tr><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);"><p dir="ltr">2021.9.18</p></td><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);"><p dir="ltr">上線 Town Star 的 P2E 獎勵代幣 Town Coin，正式開啓了 Gala 的玩賺之路</p></td></tr><tr><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);"><p dir="ltr">2021.10.7</p></td><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);"><p dir="ltr">宣佈與 Wemade Tree 合作，共同促進區塊鏈遊戲全球化發展。</p><p dir="ltr">(在 Wemix 上發行的 MIR 系列遊戲正是 Wemade 的代表之作）</p></td></tr><tr><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);"><p dir="ltr">2021.11.6</p></td><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);"><p dir="ltr">Town Star 節點上線，與創始人運行方式和作用類似</p></td></tr><tr><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);"><p dir="ltr">2021.11.12</p></td><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);"><p dir="ltr">官宣 Mirandus VOX 於 12 月 6 日上線</p></td></tr><tr><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);"><p dir="ltr">2021.12.12</p></td><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);"><p dir="ltr">三款新遊戲上線 Gala 平台，包括商業模擬遊戲 Legacy，多人末日生存遊戲 The Walking Dead：Empires 以及 3A 級第一人稱設計遊戲 LAST EXPDITION</p></td></tr><tr><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);"><p dir="ltr">2022.2</p></td><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);"><p dir="ltr">Gala Music 正式上線，Gala 生態系統由 games 擴展到 world，並且官宣與知名饒舌歌手 Snoop Dogg 合作，將其最新唱片 ( B.O.D.R ) 部署到區塊鏈上，並且曲目將作為 NFT 出售</p></td></tr><tr><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);"><p dir="ltr">2022.5</p></td><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);"><p dir="ltr">預告了 Gala 自己的區塊鏈 Project GYRI 的發佈，未來的 Gala 生態系統都將整合到這條鏈上</p></td></tr><tr><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);"><p dir="ltr">2022.6.6</p></td><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);"><p dir="ltr">Gala 宣佈與 Epic Games 合作，Epic 商城官宣 Web3 大逃殺遊戲 GRIT 的上線，這是一次具有歷史意義的合作，Web3 遊戲開始走向主流，世界遊戲格局開始改變</p></td></tr><tr><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);"><p dir="ltr">2022.6.6</p></td><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);"><p dir="ltr">Gala Film 正式上線</p></td></tr><tr><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);"><p dir="ltr">2022.11.4</p></td><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);"><p dir="ltr">黑客發現 P.Network 跨鏈橋配置錯誤並發動攻擊，在 BSC 上增發了無限 pGala 並充值進入交易所套利。此次事件導致 Gala 當日最大跌幅達 30% ，雖然後續已對相關受損用户進行補償，但是在社區中形成了不小的 FUD</p></td></tr><tr><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);"><p dir="ltr">2023.1.9</p></td><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);"><p dir="ltr">Gala 在社交媒體上宣佈 Gala Film 正在與知名演員 Dwayne Johnson 和 Mark Wahlberg 合作製作兩部電影。此後刪除此條推文，不知原因</p></td></tr><tr><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);"><p dir="ltr">2023.3.31</p></td><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);"><p dir="ltr">與火幣建立戰略合作伙伴關係，在 Web3 生態系統建設以及社區建設中交流合作</p></td></tr><tr><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);"><p dir="ltr">2023.5.15</p></td><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);"><p dir="ltr">Gala 代幣進行 Gala ( V2 ) 合約置換升級</p></td></tr><tr><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);"><p dir="ltr">2023.8.17</p></td><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);"><p dir="ltr">節點投票通過新的治理提案，降低多節點運行獲得的獎勵積分，鼓勵節點操作去中心化</p></td></tr><tr><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);"><p dir="ltr">2023.9.4</p></td><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);"><p dir="ltr">Gala Games 團隊陷入內訌，創始人兼 CEO Eric Schiermeyer 和聯創 Write Thurston 已相互提起訴訟，彼此稱對方「盜幣砸盤」及「濫用資金」等，所涉及的$Gala 資產價值高達 7.3 億美元。</p></td></tr></tbody></table><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/n2T6Rzl5mp.png" alt="鏈遊煥發第二春，Gala Games 如何脱穎而出？" width="637" height="358" referrerpolicy="no-referrer"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/5O2Tv25qVj.png" alt="鏈遊煥發第二春，Gala Games 如何脱穎而出？" width="637" height="358" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><h4 dir="ltr">3.2 業務運營數據分析</h4><p dir="ltr">Gala 的業務板塊，主要也就是兩個部分 — 創始人節點的售賣與遊戲 NFT 的售賣。而，值得注意的是，Gala 的官網實際是相對中心化的，商店中的數據是並不上鍊的，所以我們這裏還是以官網數據作為主要參考來分析。首先我們來看節點售賣。</p><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/vN7Fqf0NVN.png" alt="鏈遊煥發第二春，Gala Games 如何脱穎而出？" width="645" height="306" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><p dir="ltr">Gala 官網顯示活躍節點數量已經來到了 44854 個，活躍節點指的是每天為 Gala 服務器運行了 6 小時以上且獲得了 Gala 代幣獎勵的創始人節點，實際節點數則肯定會比活躍節點要多。總節點上限為 50000 個，創始人節點資格最早定價 2000 美金，在售出 1.9 萬個後開始採取逐級漲價模式，每 100 個節點售出後就會漲價，所以越往後價格越貴，購買的人不僅要承受高昂的價格，還要面對每年 7 月 21 日創始人節點獎勵會減半而導致的回本甚至盈利週期變長的問題。而 Gala 此時已經售出 44000+ 節點，在節點售賣方面無疑是成功的。</p><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/iv8F51GRZl.png" alt="鏈遊煥發第二春，Gala Games 如何脱穎而出？" width="613" height="291" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><p dir="ltr">接着就是 Gala 的 NFT 售賣。官網顯示的 Gala 一級發行的 NFT 已經售出 26000+ 個，基本遊戲內比較重要的 NFT 都會被短時間搶光。而在二級市場 Gala 旗下最熱門的幾個系列 NFT 的版税收入我們也做了一個比較詳細的表格。</p><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/F69fQrH5Ep.png" alt="鏈遊煥發第二春，Gala Games 如何脱穎而出？" width="569" height="320" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><p dir="ltr">Gala NFT 系列還有很多，二級市場交易量較少系列的都沒有算在內，我們可以看到 Gala 不管是一級發行還是二級總體的版税收入都挺可觀的。</p><h4 dir="ltr">3.3 社區運營數據分析</h4><p dir="ltr">從社交媒體方面看，目前 Gala Games 的推特上有 46.6 萬關注者，官方 Discord 中有約 20 萬成員，儘管目前是熊市，但每當 <a href="https://twitter.com/GoGalaGames" rel="nofollow">Gala Games</a> 官推或是「公關」 <a href="https://twitter.com/BitBenderBrink" rel="nofollow">Jason </a>的推特發佈一條推文，評論區的互動率都很高，官方的 Discord 聊天羣中社區活躍度也很高。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/eY4Y437RJD.png" alt="鏈遊煥發第二春，Gala Games 如何脱穎而出？" width="459" height="392" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre dir="ltr">Gala Games 推特主頁</pre><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/dYiJ5J3dcI.png" alt="鏈遊煥發第二春，Gala Games 如何脱穎而出？" width="645" height="323" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><pre dir="ltr">Gala Games Discord 聊天頻道</pre><h3 dir="ltr">4. $Gala 代幣</h3><h4 dir="ltr">4.1 代幣用途</h4><p dir="ltr">$Gala 的目前主要用途為：購買創始人節點以及購買遊戲內的 NFT。同時官方也説明，在未來 Gala 的 Project GYRI 上，會增大 Gala 代幣在生態系統中的發揮的作用，為其賦能。</p><p dir="ltr">關於節點：目前在官網的創始人節點價格為 5M Gala 左右，以當前的市場價格計算相當於約 100,000 美金，用户在購買節點許可證後，可以在個人電腦或虛擬專用服務器上運行創始人節點，而無需支付任何代幣作為質押。創始人節點發行的最大數量為 50,000 個，一旦購買便是永久的且無法在二級市場進行轉賣，目前的活躍節點已經達到了 44,000 左右。用 Gala 購買創始人節點也類似於挖礦，該節點是一種 POS 節點，每日產出的 Gala 一半會分發給創始人節點，保持每天至少 6 小時的節點運行後就可以獲得當天的獎勵積分，根據 Gala 官方的積分系統來決定你可以獲得的獎勵。運行時間越長，獲得的獎勵就越多。除了每日產出的 Gala，創始人節點還會收到 Gala 旗下的遊戲代幣（如 Town Star 的 $Town）和隨機分配的遊戲 NFT 作為獎勵。每年 7 月 21 日，每日的 Gala 產出將減少一半。</p><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/vMrcN5wTUL.png" alt="鏈遊煥發第二春，Gala Games 如何脱穎而出？" width="683" height="324" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><pre dir="ltr">官網節點價格</pre><h4 dir="ltr">4.2 代幣經濟模型</h4><p dir="ltr">Gala 的最大供給量為 500 億個，在今年 1 月 13 日之前僅包括每日產出，每日產出的 Gala 一半按機制分配給創始人節點，另一半給到 「Gala Games Conservatorship」，可以理解為一種社區財政基金，用於支持向 Gala Games 項目發展，每日可產出的 Gala 會在每年的 7 月 21 日減半。而這裏要注意的是，每日分配給創始人節點的 $Gala 並不是由項目方直接打入其錢包賬户的，而是節點需要在官網自行根據每日分配到的數額進行鑄造的。</p><p dir="ltr">此外，為瞭解決在目前的模式下創始人節點的每日獎勵在每年 7 月減半而降低創始人節點運營積極性的問題，Gala 在今年的 1 月 13 日推出了 PAY-BY-BURN 的燃燒機制，此後在平台上用 Gala 進行購買與支付時（不包括節點），所用於購買的 Gala 將會被燒燬，而被燒燬的同時同等數量的 Gala 會分配給創始人節點。我們知道，原本用於購買的 Gala 大概率是流向項目方，不管項目方是用於支持項目發展還是其二級市場出售，支配權都在項目方，而 PAY-BY-BURN 的機制也相當於把項目方本應該獲得的代幣轉讓給了節點，增加了節點收益。</p><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/Y2Itc4JH2J.png" alt="鏈遊煥發第二春，Gala Games 如何脱穎而出？" width="683" height="90" referrerpolicy="no-referrer"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/d5Fp4K2aJ3.png" alt="鏈遊煥發第二春，Gala Games 如何脱穎而出？" width="686" height="411" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><p>$Gala 在今年 5.15 進行了從原始 $Gala 代幣到新的 $Gala 代幣的智能合約升級，也就是 Gala V2 升級。上圖的<a href="https://dune.com/riskyfish/gala-burn" rel="nofollow">看板</a>中準確的記錄了合約置換前後以及從 2020.9.11 日 Gala 開始鑄造起到現在的每日鑄造數量和燃燒量，目前已經是開始鑄造的第 948 天，總鑄造量約為 483 億個，總流通量約為 273 億個，最大供給量依然為 500 億個。</p><p dir="ltr">結合 $Gala 的經濟模型，按照此燃燒機制加上 $Gala 的產出每年減半來看，一旦開發出爆款遊戲導致需求增加，未來 $Gala 很容易變成通貨緊縮模型。上文還説到，項目方會時不時地銷燬代幣。就如在今年 5 月 15 日合約置換那天，Gala 團隊直接銷燬了手裏的近 210 億個$Gala（見下圖），原因是雖然 Gala 官方説明此收入是用來支持項目發展與資助生態系統的，但社區中很多成員依舊將它們視為項目整體的代幣經濟風險。簡而言之，Gala 認為，大規模代幣銷燬將有助於減少持有者的擔憂，他們可能擔心 Gala 團隊會大量出售其代幣，而導致價格下跌。</p><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/08E6iFoA93.png" alt="鏈遊煥發第二春，Gala Games 如何脱穎而出？" width="662" height="193" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><h4 dir="ltr">4.3 持幣地址分析</h4><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/seV320DFi5.png" alt="鏈遊煥發第二春，Gala Games 如何脱穎而出？" width="665" height="232" referrerpolicy="no-referrer"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/Hn5s8Wz9rK.png" alt="鏈遊煥發第二春，Gala Games 如何脱穎而出？" width="665" height="359" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><pre dir="ltr">數據來源：Etherscan、Nansen</pre><p dir="ltr">根據數據顯示，截止至 2023 年 11 月 22 日 $Gala 在以太坊上的持幣地址數有 18,726 個。前 10 名地址的 $Gala 佔比數量為 42.81 %，前 100 名持幣地址佔比為 73.26%，前 10 名的地址大多為交易所地址。</p><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/4OWoBN9k5o.png" alt="鏈遊煥發第二春，Gala Games 如何脱穎而出？" width="652" height="259" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><pre dir="ltr">數據來源：Scopescan</pre><p dir="ltr">同時，根據 Scopescan 數據，CEX 中的 $Gala 持倉量佔到了總量的 32.27%，而在 CEX 中，持倉最多的交易所為 Binance。Binance 也是 Gala 的第一大持幣地址，佔到了總量的 21%。</p><h4 dir="ltr">4.4 資金面分析</h4><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/TmjB2wz8WN.png" alt="鏈遊煥發第二春，Gala Games 如何脱穎而出？" width="669" height="372" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre dir="ltr">Binance $Gala 現貨價格 K 線圖，來源：Trading View</pre><p dir="ltr">根據 Trading View 數據，在 Binance 現貨中 $Gala 在 10.19 日時觸底，並在接下來的行情中開始放量拉昇，目前價位約 $0.025，較底部反彈約 100%，底部形成標準 W 底結構，頸線觸及上一段下跌行情的強支撐點。我們容易看出，$Gala 大概率已經築底完成，為迎接牛市做好了準備。</p><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/ufL60bNv22.png" alt="鏈遊煥發第二春，Gala Games 如何脱穎而出？" width="673" height="186" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/QZBfGf2TGQ.png" alt="鏈遊煥發第二春，Gala Games 如何脱穎而出？" width="683" height="195" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/zL0R4rFCcr.png" alt="鏈遊煥發第二春，Gala Games 如何脱穎而出？" width="681" height="187" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre dir="ltr">Binance 中的 $Gala 合約持倉數據</pre><p dir="ltr">根據 Binance 合約數據來，近日多空持倉人數比、大户持倉量多空比以及大户帳户數多空比都遠大於 1，我們可以很明顯的看出大户與散户都相對看多，對未來 $Gala 價格表現出積極的態度。</p><h3 dir="ltr">5. 賽道解析</h3><h4 dir="ltr">5.1 GameFi 賽道現狀</h4><p dir="ltr">Gala 所屬賽道為 GameFi 賽道，GameFi 由 Game（遊戲）和 Finance（金融）兩個詞組合而成，意指為玩家提供經濟激勵，可以邊玩邊賺的區塊鏈遊戲。GameFi 生態系統使用加密貨幣、非同質化代幣 (NFT) 和區塊鏈技術打造虛擬遊戲環境，玩家通常可以通過完成任務、與其他玩家對戰以及通關升級來賺取遊戲內獎勵，還可以將遊戲資產轉出，在加密貨幣交易平台和 NFT 市場進行交易。</p><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/l8IeRl3p8K.png" alt="鏈遊煥發第二春，Gala Games 如何脱穎而出？" width="600" height="346" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><pre dir="ltr">GameFi Market Cap 來源：Footprint Analytics</pre><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/2SECST9911.png" alt="鏈遊煥發第二春，Gala Games 如何脱穎而出？" width="631" height="276" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><pre dir="ltr">Gala 活躍用户數，來源：Footprint Analytics</pre><p dir="ltr">從該圖中可以看到，雖然近段時間鏈遊有復甦跡象，但從總體來説，2022 年到現在，GameFi 賽道始終是低迷的狀態，而 Gala 的活躍用户數（此數據來源於進行鏈上合約交互的地址數，即使用 Gala 進行購買的地址，對於中心化的 Gala 平台來説肯定是不準確的，肯定是比實際活躍用户少的，但是對於我們這裏的趨勢判斷是具有借鑑意義的）也進行了一個很大幅度的下降並且目前維持了很長一段時間的平穩狀態。</p><p dir="ltr">如果説 2021 年的 GameFi 熱潮是牛市市場資金充足加上炒作的結果，那麼現在 GameFi Token 的價格依然還是泡沫破裂後價格迴歸價值，且已經趨於平穩的底部階段。</p><h4 dir="ltr">5.2 Gala 在 GameFi 賽道中的優勢</h4><p dir="ltr">GameFi 賽道在上一輪牛市中炒作的基本邏輯就是 P2E 玩賺機制，因為玩遊戲可以賺錢，鏈遊吸引了一大批人蜂擁而至，代幣價格水漲船高。Gala 也是「蹭」到了 P2E 機制，在上一輪牛市中達到了千倍的漲幅。為什麼要把蹭字加上引號？因為 Gala 團隊的理念跟絕大多數鏈遊不一樣， Gala 其實並不注重 P2E，就以 Town Star 為例，雖然是免費遊玩，但是要做到資源的平衡卻是難上加難，玩家很容易在運營中陷入死局，遊戲更重視玩家的遊玩體驗而不是快速賺錢。Gala 真正的願景一直是製作人們真正想玩的區塊鏈遊戲，這是 Gala 團隊永遠不變的初心。</p><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/t5cDLV19h6.png" alt="鏈遊煥發第二春，Gala Games 如何脱穎而出？" width="669" height="267" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><p dir="ltr">如何理解？即 Gala 想讓人們玩區塊鏈遊戲不是因為可以賺錢，而是因為遊戲真正好玩。在 Immutable X、Axie Infinity 等大多數 Web3 遊戲公司愈發注重於 P2E 與基礎設施建設時，Gala Games 的 GRIT，Spider Tanks 等遊戲，無時無刻不通過它們精良的製作品質、有趣的玩法、優渥的細節把控來跟人們敍述其「製作你真正想玩的區塊鏈遊戲」的願景。</p><p dir="ltr">此外，在遊戲研發團隊方面，Gala Games 的項團隊是鏈遊領域為數不多的以知名傳統遊戲行業開發者組成的，除了區塊鏈總監 Jason，其他團隊成員基本都是在頂級遊戲廠商從業過的。對比其他鏈遊團隊，Gala 的遊戲製作水準和交付水平明顯更勝一籌。</p><h3 dir="ltr">6. 項目發展可能存在的風險</h3><p dir="ltr">1.Gala 如果想要開發高質量的真正好玩的區塊鏈遊戲，最需要注意的就是遊戲的開發週期可能會較長，這不利於短期之內的代幣需求增加。</p><p dir="ltr">2.與其他 Web3 項目不同，Gala Games 更像一個 Web2 遊戲開發商，官網、商店等偏向於不透明的以及中心化。</p><p dir="ltr">3.Gala 能否通過自己的 Project GYRI 超越 Immutable X 等注重底層基礎設施建設的項目，能否達到遊戲開發者的預期以吸引更多開發者，還有待考量。GYRI 的建設會對 Gala 生態會造成很大影響。</p><h3 dir="ltr">7. 總結</h3><p dir="ltr">為了減少持有者的擔憂而銷燬 210 億 $Gala，為了支持節點運作變相把原本歸屬於團隊資金分配給節點，我們都可以看出 Gala 團隊是真正想去把項目做好，真正想往長遠方向去建設，以 $Gala 持有者，以社區利益為重的。</p><p dir="ltr">其次，$Gala 持幣較為集中，已放出巨大量能上漲，築底完成並脱離了底部，根據合約持倉數據也容易看出，短期大户看漲意願相當強烈。</p><p dir="ltr">同時，我們回看 Treasure Dao 的爆款遊戲 The Beacon ，GMT 跑鞋，甚至 P2E 概念，經歷炒作過後終將如現在 GameFi 的局勢一樣，一地雞毛。而無論是傳統遊戲，還是經歷熱潮過後的 Web3 遊戲，往後發展，我相信 P2E 機制只是一堆助力的燃料，而真正地做好一款遊戲，做出像英雄聯盟，PUBG，或是古墓麗影，刺客信條這樣的遊戲，這才是能夠吸引玩家長時間駐留，能讓遊戲項目長期穩定發展的原因，這才是遊戲產業的終局。</p><p dir="ltr">遊戲好玩，用户數量增加，遊戲內道具需求增加，$Gala 需求增加，代幣價格自然上漲。目前的 $Gala 幣價已觸底反彈，我們已經走出熊市，如果你看好 GameFi 賽道並能合理把控風險，$Gala 無疑是值得去價值投資的幣種。我相信，以 Gala 的格局和願景，做出真正好玩的 Web3 爆款遊戲並長期留住用户只是時間問題。</p><h3 dir="ltr">參考資料</h3><p dir="ltr">1.<a href="https://gala.com/" rel="nofollow">Gala: Entertainment that empowers</a></p><p dir="ltr">2.<a href="https://gogalagames.medium.com/" rel="nofollow">Gala Games – Medium</a></p><h3 dir="ltr">聲明</h3><p dir="ltr">本報告是由 <a href="https://twitter.com/GryphsisAcademy" rel="nofollow">@GryphsisAcademy</a> 的學員 <a href="https://twitter.com/EdisonHuu" rel="nofollow">@EdisonHuu</a>，在 <a href="https://twitter.com/CryptoScott_ETH" rel="nofollow">@CryptoScott_ETH</a> 的指導下完成的原創作品。作者自行對所有內容負責，該內容並不必然反映 Gryphsis Academy 的觀點，也不必然反映委託撰寫報告的組織的觀點。編輯內容和決策不受讀者的影響。請知悉，作者可能擁有本報告中提到的加密貨幣。本文件僅供信息參考，不應作為投資決策的依據。強烈建議您進行自己的研究，並在進行投資決策之前諮詢中立的財務、税務或法律顧問。請記住，任何資產的過去表現並不保證未來的回報。<strong id="docs-internal-guid-946f7c4a-7fff-a252-7a47-0b969604b891"></strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 09:00:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/1xbfwpv00s8a.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/1xbfwpv00s8a.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Gryphsis Academy]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>鏈遊</category>
            <category>NFT</category>
            <category>ETH</category>
            <category>GameFi</category>
            <category>以太坊</category>
            <category>Axie Infinity</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Matr1x：正確的人在正確的賽道做了一款正確的鏈遊]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Matr1x 是我們當前市場看到的，在第一類 Web2.5 風格 Game 賽道走到極致的一個項目，暫時沒有之一。</blockquote><p>來源：ABCDE</p><p>從前之前結束的 ETHCC 等區塊鏈會議中不難看出，目前區塊鏈行業再次進入了敍事的「寒冰期」（除了比特幣「繁榮」的銘文生態），資金和項目目前主要聚集在基建層面，包括公鏈模塊化，Mev，AA 錢包，ZK 等，而在敍事，尤其是大規模用户採用和轉化的敍事上缺乏新的增長點。</p><p>而無論是 V 神幾年前曾經説過的「區塊鏈的落地場景最先會是金融與遊戲」，還是 Web2 的 30 億海量的玩家+2 千億美元龐大的產業市值，都讓 Web3 Game 在當前階段承載了區塊鏈破圈與下一個敍事增長點很大的希望。雖説過去兩年的首次嘗試，以 Axie 與 StepN 為代表的 Play（Move）to Earn，因其偏旁氏的經濟模型，過分強調 Earn 缺乏 Play 遊戲性的特質在短暫爆發後宣告失敗，但站在前人肩膀上，數百個團隊正在積極摸索新一代的「Gamefi2.0」。整個 Web3 Game 賽道過去一年數十億美金的融資額也側面反映出開發者和資本對於這個賽道的青睞。</p><p>過去幾個月，我們看到了強調更多可玩性的偏 3A RPG 類遊戲，也有創造了基於 NFT Free to Own，或是不斷給 NFT 賦能的 NFT+遊戲，或是加入一定程度博彩與競技性質的 Bet to Earn/Skill to Earn……新的創意層出不窮，但歸本溯源，當前的 Web3 Game（或者叫 Gamefi2.0）方向基本上就是兩大類：</p><p>第一類可以稱之為 Web2.5 風格。強調 Play &amp; Earn，弱化 Earn 的成分，提高 Play 的佔比。與 2018 年當時拿着錘子找釘子，各類應用「鏈改」有所不同，區塊鏈承載的不單單是一個「資產上鍊」這樣一個簡單概念，遊戲與區塊鏈結合的文化與故事背景，玩家基於 NFT 的 Web3 社區，鏈上鍊下的治理等等都賦予了 Web2.5 風格與 Web2 Game 皆然不同的體驗。</p><p>第二類是更加原汁原味的「純 Web3 Game」，Crypto Native，Fully On-chain Game，現在有了一個新的名詞，Autonomous World，以黑暗森林為代表，OpCraft，Curio，Topology，Influence 等等走在了前沿，這個賽道敍事更加宏大，更加區塊鏈原生，但還處在極其早期。舉個不那麼恰當的比喻，有點像 2018 年的 Defi，或是 20 年的 ZK，仍然需要個幾年時間去迭代和發展。</p><p>鋪墊了這麼多，終於回到正題，我們為什麼要投資 Matr1x?</p><p>因為 Matr1x 是我們當前市場看到的，在第一類 Web2.5 風格 Game 賽道走到極致的一個項目，暫時沒有之一。</p><p>原因有以下 4 點：</p><ul><li><strong>賽道選取 — Web2 遊戲多年已然驗證</strong></li></ul><p>如果你是一個有多年遊戲齡的老玩家，你一定注意到了，5,6 年前發佈的 PUBG（吃雞），幾乎可以算是最後一個非單機類的「現象級遊戲」，遊戲圈在那之後已經多年沒有大的讓人興奮的玩法層面創新。而隨着以《魔獸世界》為代表的的 MMORPG 逐漸走向沒落，目前遊戲市場最為成熟，最符合當前快節奏碎片化生活的兩大多人遊戲賽道就是 — 射擊與 MOBA。</p><p>射擊類基本就是 CSGO 流派（包含 Valorant）與 PUBG 流派（包含使命召喚 War Zone 與堡壘之夜）等。</p><p>MOBA 類大家就更熟了，DOTA，LOL，農藥……</p><p>Matr1x 直接選擇了這個射擊這個充分驗證，無比成熟的賽道，且第一款遊戲直接對標 CSGO，正在開發的第二個玩法則是吃雞類（CSGO 最近也上線吃雞模式側面驗證了射擊最終都逃不開團隊對抗與生存這兩大模式），既然是 Web2.5 遊戲，也就無需像 Fully Onchain 那樣尋求創新，直接選擇最為火熱也最為成熟的射擊賽道即可。</p><p>選擇射擊還有一個更加重要的原因，就是比賽與直播，很多自己不玩吃雞的觀眾都喜歡在虎牙或是 Twitch 上看主播玩吃雞。由此可見，一個富有「競技感」與「可直播性」的遊戲對於流量來説多麼的重要。我們一直想要通過 Gamefi 去「Mass Adoption」，且是那種非打金的，可持續的模式，那比賽和直播極有可能會是破局之路，而這一切的前提，便是這款遊戲的類型適合比賽與直播，且品質讓人「愛玩」，「愛看」。這是 8 月份月 Matr1x 邀請一個前職業電競選手做的直播，觀看人數達到了 11 萬。</p><p>順便提一嘴，過去幾個月 Twitch 上最火的遊戲直播，Valorant 與 CSGO 都佔據前茅。</p><ul><li><strong>遊戲品質 — 等同於 Web2 頭部</strong></li></ul><p>web2.5 強調 Play 多過 Earn，Axie 這種放在 Web2 裏面明顯是 10 幾年前的畫面與可玩性肯定是不過關的，下一代的 Web3 Game 在「Play「層面至少要具備足夠的吸引力。這個「足夠」的天花板在哪兒？自然是 Web2 的同賽道頭部遊戲了。</p><p>對於 Matr1x 來説，可玩性的上限，就是 CSGO 與 Valorant 了。</p><p>就目前放出的內測視頻與內測玩家的反饋來講，Matr1x 第一款遊戲 Matr1x Fire 在遊戲層面的畫面，可玩性等各方面，基本上是與 Valorant 持平的，換句話説，即便這不是一款 Web3 遊戲，放去 Web2，也有着足夠的競爭力在射擊領域吸引不少玩家。現在放在鏈遊圈則是絕對的天花板級別。</p><p>另一個非常值的一提的是，CSGO 與 Valorant 沒有手遊版本，讓很多想要體驗這兩個遊戲的玩家一直望而不得，手遊目前是一個三倍於端遊的市場，而 Matr1x Fire 則是直接抓住這個機會，直接開發手遊版本，同時想要在 PC 端體驗遊戲的玩家後面也會有專門的模擬器給他們使用，可以説是非常貼心了</p><p>在 8 月份長達 20 天的 Alpha 測試中，註冊玩家超過 20 萬，下載量超 10 萬，日均活躍玩家達到 15000，最高同時在線人數 4000，平均遊戲時長達到兩小時，且值得強調的是測試玩家羣體中有相當數量的傳統射擊類職業與半職業電競選手。這個數據拿到任何一款 Web2 遊戲的測試網上，都已是非常不錯的亮眼成績，放在 Web3 這邊，根本就是一騎絕塵，也再次驗證了 Matr1x 匹配 Web2 頭部的遊戲品質。</p><ul><li><strong>玩法與文化 — Web2 的體驗+Web3 文化</strong></li></ul><p>之前説過，主打 Web2.5 混合風格的 Web3 遊戲，如果單純只是 Web2 遊戲玩法+ 代幣與 NFT 資產上鍊的話，將與 2018 年興起的「鏈改」並無二致，也很難長期運營下去，傳奇 4 就是最好的例證。</p><p>Web2.5 的混合風，一要有專屬 Web3 的玩法，二要有不同於 Web2 的敍事與文化。Matr1x 最早內測時候也有過玩家質疑，想玩遊戲的話，我為什麼不直接去玩 CSGO 或者 Valorant？</p><p>答案是因為文化 — 正如這個圈子別人不看你帶的是勞力士還是百達翡麗，而是看你的頭像是不是一個 Punk 或者猴子。</p><p>玩遊戲同樣 — 當可玩性達到一致時，為什麼不完符合我們這個圈子文化遊戲呢？</p><p>Matr1x 在玩法與文化上真的是下足了功夫，整個遊戲的故事背景圍繞着未來地球資源面臨枯竭的 AI 社會，人類數據主權被一些超大組織如天王星等壟斷（黑鏡第六季第一集即視感），而 Matr1X Alliance 正是為了奪回數據主權和天王星展開了正面衝突（想想 Web3 的 Read，Write，Own……）。目前故事背景的小説就已經超過 10 萬字，且整個架構分為統一世界觀的三部曲，第一步 CSGO+吃雞模式發生在地球，第二部射擊+MMORPG 的遊戲延續第一代劇情發生在火星，第三部遊戲則是星際時代，遊戲類型待定。</p><p>至於玩法層面，其實大多數用户正常情況下根本感知不到這是一款 Web3 遊戲，官方宣傳的時候也只是把自己定位成一個手遊端的類 CSGO 遊戲，只有當你想要更炫的角色，更酷的槍皮，想要去尋找類似 CSGO 槍皮市場時，才會注意到這些 NFT 和 Market Place 的元素。</p><p>總之 Play to Earn 的元素在整個遊戲裏被弱化的很淡，而 NFT 特有的一些遺傳，孵化等特性又會帶給 Web2 玩家一些不一樣的體驗。目前只是限量測試階段，其發行的 NFT 2061 就已經累計交易量 7000 多 E， 地板價 2.1E， 短短几個月上漲了十多倍。</p><ul><li><strong>一個既優秀又會「搞事情」的團隊</strong></li></ul><p>Web3 做項目，團隊很重要，而如果想要破圈，對於團隊的要求則更是呈指數級上升。對於遊戲賽道而言，團隊既需要有很強的遊戲製作能力，有需要對遊戲市場和 Web3 有着非常深刻的認知，還得會「搞事情「。上述任何一個條件單獨拎出來也許不難，但組合在一起，則是極其稀缺的。</p><p>Matr1x 團隊是為數不多我們認為符合上述所有條件的團隊， 團隊既有遊戲大廠的資深製作，也有浸泡區塊鏈多年的 OG，且深知當前的市場「酒香也怕巷子深」，一系列組合拳展現出彪悍的 BD 與營銷能力。</p><ul><li>KOL 直播 — 上面提到過；</li><li>社區自發的競技比賽，獎金達到 1 萬 U；</li><li>遊戲角色的設計 — 很有賽博朋克風格，一些角色能找到像是漫威黑寡婦，CyberPunk 遊戲裏面角色的元素；</li><li>知名 Coser Cosplay -之前大火特火的 Friend.Tech 精準的找到了 Twitter KOL 的切入點，一把點燃了 SocialFi 的熱潮。Matr1x 也在跟 Twi 上一些知名 Coser 合作，圈內圈外的流量都不放過。</li><li>據團隊介紹，未來玩家數量提升，遊戲 IP 知名度提高，還會有做短視頻，甚至電影的打算。項目本身也會考慮模仿當年 Steam 與半條命的模式，在把 Matr1x 打造成爆款後向着 Web3 遊戲發行平台的路線上逐漸去靠。</li></ul><p>綜上所述，我們認為 Matr1x 具備未來成為 Web3 遊戲賽道頭部的潛力，在下一輪牛市裏，真正意義上對 Web3 破圈與 Mass Adoption 起到推動的作用，成為下一個 Axie/StepN 級別的現象級 Gamefi 作品。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 08:00:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/xg2qxlmk.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/xg2qxlmk.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ABCDE]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>新項目</category>
            <category>SocialFi</category>
            <category>鏈遊</category>
            <category>NFT</category>
            <category>ETH</category>
            <category>KOL</category>
            <category>治理</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[DeFi 史學研究：Uniswap 開啓的 DeFi 全盛時代]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Crypto 交易量會增加，DEX 交易量會超過 CEX，DEX 選擇會變得更多，但體驗會變得更好。</blockquote><p>作者：0xKooKoo，極客 Web3 &amp; MoleDAO 技術顧問， 前 Bybit 技術負責人</p><p>注：在上一篇文章《<a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/qhtj6kct.html" target="_blank" rel="noopener">DeFi 史學研究：前 Uniswap 時代的萌芽產品與關鍵節點</a>》中，作者回顧了從比特幣生態 Counterparty 協議開始，到 dYdX 為止的 Defi 發展歷程，以 Uniswap 為分界線將 Defi 歷史分為了前後兩部分。</p><p>在今天的文章中，<strong>作者將從 Uniswap 開始，系統的梳理 Uniswap 之後的 Defi 發展脈絡</strong>，並對 Defi 領域的未來做出預期。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/050529280f96b1838e6604f47f628d4c." alt="DeFi 史學研究：Uniswap 開啓的 DeFi 全盛時代" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>Uniswap 之後的新時代</h3><p>開啓了 Defi 新時代的 Uniswap v1 協議，上線於 2018 年 11 月，上線不久後 TVL 就達到了 2000 萬美元。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/1723853f27fa7c8faaf5542f65bc8b94." alt="DeFi 史學研究：Uniswap 開啓的 DeFi 全盛時代" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>相對於之前的 Bancor 協議，<strong>Uniswap v1 的一些主要創新點包括：</strong></p><p>使用了雙向自動流動性池 (AMM) 的機制,而非 Bancor 提出的單向流動性池。這種雙向市場使得交易更加靈活，可以提供更大的有效流動性，同等條件下也降低了交易的滑點。</p><p>基於常數積做市商 CPMM 的定價模型。實現了更好的流動性,自動平衡買賣盤,交易 succeeds 更高。</p><p>同時，Uniswap 提供開源代碼和接口，協議更易於審計和擴展。相對 Bancor 提出的原型性質，Uniswap v1 實現了更成熟的去中心化交易體驗。</p><p>總體來説，<strong>Uniswap v1 的主要創新在於採用了更出色的 AMM 機制，降低了交易成本，提高了流動性支持能力，給後續 DeFi 發展帶來了重要影響。</strong></p><p>關於 Uniswap 的創始人 HaydenAdams，有個有趣的故事。在開發 Uniswap 之前，Hayden 曾在西門子公司擔任機械工程師，但在 2017 年 6 月被辭退。</p><p>隨後，他受到在以太坊基金會的朋友 Karl Floersch 推薦，開始研究智能合約，並着手開發 Uniswap。這告訴我們，有時被裁是一種變向的做決定，相當於公司逼你去創業，如果你真的一直有想法，也有一些積累，更有一些運氣，也許你就成功了。因此，不要擔心被裁，只需要擔心自己的心氣沒了。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/4395c56f21650261cffc5ea6cdb55775." alt="DeFi 史學研究：Uniswap 開啓的 DeFi 全盛時代" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>Uniswap 之後的合成資產協議 Synthetix</strong>，上線於 2018 年 12 月 7 日，主要創新點包括：</p><ul><li><strong>合成資產：</strong>Synthetix 引入了合成資產，也稱為 Synths。這些合成資產會錨定和跟蹤實物資產（如貨幣、股票、商品等）的價值。使用合成資產，用户可以在區塊鏈上獲得與實物資產相關的定價。</li><li><strong>去中心化抵押品：</strong>Synthetix 協議允許用户通過鎖定 SNX 代幣作為抵押品，發行和交易合成資產。這種去中心化的抵押機制，使用户能夠在越過傳統中心化機構的情況下，實現合成資產的發行和交易。</li><li><strong>去中心化流動性提供者：</strong>Synthetix 通過引入去中心化流動性提供者（LPs），創建了一個流動性池，用於支持合成資產的兑換和交易。LPs 將資金提供給流動性池，並獲得相應的獎勵作為激勵。</li><li><strong>去中心化治理：</strong>Synthetix 採取了去中心化治理模式，通過 SNX 代幣持有者的投票權來決定協議的發展和決策。持有 SNX 代幣的人可以參與提案、投票和治理過程，影響協議的升級和調整。</li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/4d1e6429d43cfd0bb80efee85988b6a9." alt="DeFi 史學研究：Uniswap 開啓的 DeFi 全盛時代" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>大名鼎鼎的<strong>「穩定幣專用 DEX」</strong>協議 Curve 則上線於 2019 年 9 月，在 2021 年其 TVL 曾一度位居 Defi 賽道之首，達 50 億美元。</p><p><strong>Curve 的主要創新點包括：</strong></p><p>使用 AMM 模型提供高效的價格執行和低滑點率。支持多資產池，實現跨資產交易。使用單體合約降低 gas 消耗。提供 hook 架構支持定製池和應用接入。</p><p>Curve 還使用內部預言機動態調整資產價格範圍，降低 LP 無常損失。LP 無需主動管理流動性，流動性自動按算法集中，降低門檻。</p><p>引入 CRV 賄賂機制，ve Tokenomics 改變了流動性挖礦的博弈模型，提供高額年化收益補償通脹。Curve 還推出了加密穩定幣 crvUSD，擴展業務，並促進生態共生，例如 Convex，Conic Finance 等伴生項目支持。</p><p>綜上所述，<strong>Curve 的創新主要體現在其獨特的獎勵機制、CRV 代幣的控制、費用優化、以及通過 Convex 和低滑點的 AMM 提供深度等方面。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/8ca88f7d3f99218b1bb1100d23d7d4c2." alt="DeFi 史學研究：Uniswap 開啓的 DeFi 全盛時代" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>著名的借貸協議<strong>AAVE</strong>上線於 2019 年 10 月，2020 年 TVL 位居第一，超 2 億美元</p><p><strong>AAVE 的主要創新點包括：</strong></p><p>源於 ETH Lend 的去中心化借貸，但引入了共享流動性池，而不是 ETH Lend 的點對點模式。</p><p>閃電貸（FlashLoans）：<strong>Aave 是第一個實現閃電貸的 DeFi 平台</strong>。閃電貸是無需抵押的貸款，借款人只需在一筆交易內設置借款 - 獲利 - 還款的業務邏輯，就可以近乎無成本貸出巨量資金。這使得開發者可以在無風險的情況下創造新的金融場景。</p><p>代幣化的債券（aTokens）：當用户在 Aave 平台存款時，他們會收到對應的 aTokens，這些代幣會自動累積利息。用户可以隨時贖回這些 aTokens 以獲取他們的本金和利息。</p><p>利率切換：Aave 用户可以在穩定和浮動利率之間自由切換，這為用户提供了更大的靈活性。</p><p>冷靜期：<strong>Aave 在其治理模型中引入了一個「冷靜期」機制</strong>，這意味着所有的提案都有一個等待期。這樣可以防止惡意的治理提案被快速通過，限制「治理攻擊」，給社區成員足夠的時間來審查提案。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/faa9be43ca932c96bca94daeb54b7c05." alt="DeFi 史學研究：Uniswap 開啓的 DeFi 全盛時代" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/6d1035ad81990cb3472ea7eb774c1966." alt="DeFi 史學研究：Uniswap 開啓的 DeFi 全盛時代" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>曾被譽為「DEX 協議三架馬車」之一的 Balancer</strong>上線於 2020 年 1 月，當年 TVL 曾居於第三位，約 2.5 億美元。</p><p><strong>Balancer 的主要創新點在技術架構、產品設計、生態建設</strong>等方面，如下:</p><p>使用 Vault 架構，將代幣核算功能與池子邏輯分離，提高效率。同時，支持多種類型的池子，如加權池、可組合穩定池等，提升資產配置效率。Balancer 引入了核心池機制，激勵流向治理持有者。</p><p>Balancer 還設計了 Rate Provider 和核心池機制，將部分收益重定向回池子中作為激勵，治理代幣持有者也可獲得持續的激勵。該協議適用於 LSD 治理和激勵，成為了 LSD 流動性樞紐。</p><p>Balancer 還設立了 80/20 計劃，促進治理代幣和流動性採用，同時還支持 Layer2 擴容，提高交易效率。其彈性的治理模型也響應了行業變化。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/5964f1e0b87503ed3ceff727ddcf18be." alt="DeFi 史學研究：Uniswap 開啓的 DeFi 全盛時代" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>機槍池協議 Yearn Finance</strong>上線於 2020 年 2 月，2021 年 1 季度 TVL 曾位列 DeFi 賽道第一，高達 30 億美元。</p><p>Yearn 的主要創新點總結如下:</p><p>提供收益聚合功能，實現資產配置自動化，為用户提供高達 10 倍的收益提升。還支持基於 LSD 資產的新生 DeFi 生態，如 Aura Finance。</p><p>同時，Yearn 還推出了 veYFI 模式，引入投票鎖定機制提升治理權重。Yearn 還計劃發行基於 LSD 資產的新產品 yETH，並不斷升級迭代產品，如 Yearn V3 版本推出新的代幣機制和策略。</p><p>Yearn 也引入金庫管理器機制，實現自動化管理各類資產配置。並探索應用 ZK proof 等技術，提升效率和去中心化程度。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/8f330db73f6455fd4180e631f127f75b." alt="DeFi 史學研究：Uniswap 開啓的 DeFi 全盛時代" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>Uniswap V2</strong>上線於 2020 年 5 月，曾位居 DeFi 賽道 TVL 榜首，達 100 億美元。</p><p><strong>Uniswap V2 相對於 V1 的主要創新點和解決的問題有:</strong></p><p>支持直接的 ERC-20 代幣間交易，而不再需要使用 ETH 作為中介代幣，節省了交易成本。V2 引入了價格預測機制，通過時間加權平均價格來減少價格波動帶來的影響。</p><p>同時，V2 版本支持閃電交換功能，允許從 Uniswap 池中臨時借出代幣進行交易，只要在同一次交易中償還即可，可以減少 gas 費。</p><p>V2 版本還支持沒有完全遵循 ERC20 標準的代幣，並使用 Solidity 重新實現了合約，與 Vyper 相比更高效，節省了 gas 消耗。</p><p>Uniswap V2 還提供了可切換的 0.05% 協議費收入，這個功能目前還未啓用，需要經過治理程序。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/9a9cb7e92e9edfbab3988b1bb6e80c5c." alt="DeFi 史學研究：Uniswap 開啓的 DeFi 全盛時代" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>SushiSwap</strong>上線於 2020 年 8 月，2021 年 1 月曾一度位列 TVL 榜首。他是第一批 Fork Uniswap 的項目之一，因使用吸血鬼攻擊而臭名昭著。</p><p>其創新之處在於引入了 SUSHI 代幣作為流動性挖礦的獎勵。<strong>具體的吸血鬼攻擊過程如下：</strong></p><p><strong>激勵階段：</strong>SushiSwap 給予在 Uniswap 特定交易對池提供流動性的用户以 SUSHI 代幣作為獎勵。這相當於雙重獎勵，因為這些用户不僅可以從 Uniswap 獲得交易費用，還可以從 SushiSwap 獲得 SUSHI 代幣。</p><p><strong>遷移階段：</strong>在激勵階段結束後，SushiSwap 進行了一次稱為「大遷移」的事件，把在 Uniswap 中提供流動性的資金一次性轉移到 SushiSwap 平台。由於 SushiSwap 提供的 SUSHI 獎勵，許多用户選擇了跟隨 SushiSwap 進行遷移。</p><p><strong>SushiSwap 的創始人，被稱為「Chef Nomi」的匿名開發者，在項目早期引發了一場大規模的爭議。</strong>在 SushiSwap 於 2020 年 8 月底推出後不久，Chef Nomi 在沒有任何預警的情況下，將開發團隊所持有的 SUSHI 代幣全部兑換為 ETH（大約 27000 個 ETH，當時價值約 1300 萬美元），一度導致 SUSHI 代幣價格暴跌。</p><p>這一行為引發了社區的強烈反應，許多人批評 ChefNomi 的行為無異於「出逃」，損害了項目的聲譽和社區的信任。儘管 Chef Nomi 一度辯解説他需要這筆錢來繼續開發項目，但社區的憤怒並沒有因此而平息。</p><p>在社區壓力下，ChefNomi 在幾天後將所有的錢款退還給了 SushiSwap 的開發者基金，並在 Twitter 上公開道歉，承認他的行為是錯誤的。同時宣佈他將退出項目，將項目的控制權移交給了 SushiSwap 社區。</p><p>儘管該事件最終得到了解決，但它引發了對去中心化金融（DeFi）項目治理和透明度的深入討論，並對 SushiSwap 項目的聲譽造成了一定的影響。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/3db2c6287cefb5136d834f3d4195a346." alt="DeFi 史學研究：Uniswap 開啓的 DeFi 全盛時代" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>PancakeSwap 上線於 2020 年 9 月，</strong>由 BakerySwap 用户開發，該項目是基於 UniswapV1 進行改進開發而來。這是首個 BSC 生態下的 AMM 產品，上線後快速成長，TVL 曾高達 30 億美元</p><p>PancakeSwap 使用 CAKE 作為治理代幣，通過流動性挖礦和 IC0 方式進行分配，它充分利用了 BSC 鏈低 gas 費的優勢，降低了人們的使用門檻。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/888ba8137a32fcf7f5c675c5b3de092b." alt="DeFi 史學研究：Uniswap 開啓的 DeFi 全盛時代" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>Uniswap V3 上線於 2021 年 5 月 5 日，</strong>TVL 曾高達 50 億美元。相對 V2，V3 的主要創新點和解決的問題如下：</p><p><strong>引入集中流動性機制，</strong>允許 LP 將資金集中在指定價格範圍內提供流動性，解決了 V2 資金利用率低的問題。</p><p><strong>提供價格區間 (Tick) 的概念</strong>來支持集中流動性，讓計算和存儲效率得到提升。</p><p>使用 NFT 表示獨立的倉位，以支持定製化流動性提供策略。提供三級自定義手續費來吸引不同風險偏好的 LP。V3 還採用了改進的價格預測機制，降低查詢成本。</p><p>它還支持範圍訂單，豐富交易類型，並升級合約底層，使用 Solidity 重寫合約。通過聚合協議可能引發更多衍生應用和生態構建。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/3ff7131359075bf29edd47119d90558b." alt="DeFi 史學研究：Uniswap 開啓的 DeFi 全盛時代" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>去中心化合約交易平台</strong>GMX 上線於 2021 年 9 月 1 日，最高 TVL 到過 7 億美元。</p><p>GMX 的主要創新點和解決的問題如下：</p><p><strong>提供去中心化的槓桿交易。</strong>這解決了中心化交易所存在的風險和資金託管問題。</p><p>內生化流動性。GMX 通過讓用户針對 GLP 池進行交易,實現了內生化的流動性。GLP 持有者可以通過提供流動性賺取交易費用。這種機制避免了外部做市商的依賴。</p><p><strong>交易者盈虧共享機制。</strong>GMX 實現了交易者盈虧與流動性提供者之間的共享。交易者的盈虧會計入 GLP 的價格中，從而實現風險的共擔。GMX V2 引入了資金費率制，可以降低流動性提供者面臨的風險，避免被套利。</p><p>可組合性和生態建設。GMX 可組合性強,支持二層應用的構建,已有多達 30 個項目建立在 GMX 生態之上。GMX 後續版本將支持更多合成資產的交易，包括股票和外匯在內的多種資產類別。</p><p>GMX 本身可以提供無摩擦的交易。GMX 通過報價機制實現無摩擦的交易執行。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/21bd79d342c6e72d0c9e31061386fee2." alt="DeFi 史學研究：Uniswap 開啓的 DeFi 全盛時代" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>DeFi 現行主流協議的共性</h3><p>下面我們再來<strong>梳理一下當前比較知名或大家常用的 DeFi 協議，然後從他們的現狀和升級路線中找出一些共性。</strong></p><p><strong>Uniswap：</strong>Uniswap 是最早的和最大的去中心化交易平台之一，它引入了自動做市商（AMM）模型。Uniswap 的優勢是它的簡單性和透明性，以及它在以太坊生態系統中的龐大網絡效應。然而，它也存在一些缺點，比如可能出現的臨時性失衡和較高的滑點。</p><p><strong>1inch：</strong>1inch 是一個去中心化交易聚合器，它可以在多個 DEX 上尋找最優的交易路線和價格。1inch 的優勢是它可以幫助用户獲得最好的交易價格，但它的缺點是操作複雜度和計算要求比單一的 DEX 更高。</p><p><strong>Balancer：</strong>Balancer 是一個通用的 AMM，它允許用户創建包含多種代幣的流動性池，並可以自由設置每種代幣的權重。Balancer 的優勢是它的靈活性和定製性，但這也使得其使用和理解難度更大。</p><p><strong>Curve：</strong>Curve 是一個專注於穩定幣交易的去中心化交易平台，它使用特殊的算法減少了滑點，提供了高效的交易體驗。Curve 的優勢是它的高資本效率和用户友好性，使其在 DeFi 市場中的穩定幣交易領域處於主導地位。然而，它也存在一些缺點，如可能出現的流動性風險和市場風險。</p><p><strong>dYdX：</strong>dYdX 是一個去中心化衍生品交易平台，它提供了期貨和保證金交易。dYdX 的優勢是它提供了複雜的金融工具，但它的缺點是它的使用和理解難度較高，且風險也較大。</p><p><strong>0x：</strong>0x 是一個去中心化交易協議，它提供了一個開放和可擴展的基礎設施，讓其他開發者可以在其上構建自己的去中心化應用。0x 的優勢是它的靈活性和擴展性，但其缺點是它需要其他開發者來構建用户界面和應用。</p><p><strong>Bancor：</strong>Bancor 是一個去中心化交易平台，它引入了一種新的流動性機制來解決傳統 AMM 可能出現的重大損失問題。Bancor 的優勢是它的創新性，但其缺點是它的複雜性和理解難度。</p><p><strong>DODO：</strong>DODO 是一個基於主動做市商（PMM）模型的去中心化交易平台。DODO 的優勢是它可以提供更好的價格和更低的滑點，但其缺點是它的市場份額和知名度相對較小。</p><p><strong>SushiSwap：</strong>SushiSwap 是一個基於 Uniswap 的去中心化交易平台，它引入了一個社區驅動的開發和治理模式。SushiSwap 的優勢是它的社區參與度，但其缺點是它在早期遭遇的一些爭議和信任問題。</p><p><strong>PancakeSwap：</strong>PancakeSwap 是一個在 Binance 智能鏈上的去中心化交易平台，它引入了一些新的特性，如彩票和 NFT。PancakeSwap 的優勢是它的低交易費用和創新性，但其缺點是它依賴於 Binance 智能鏈，這可能引發一些中心化的問題。</p><p><strong>Aave 和 Compound：</strong>這兩個都是去中心化借貸平台，它們允許用户借入和借出加密資產。Aave 和 Compound 的優勢是它們的穩健性和用户友好性，以及它們在以太坊 DeFi 生態系統中的強大網絡效應。然而，它們也存在一些缺點，如可能出現的流動性風險和市場風險。</p><p><strong>MakerDAO：</strong>MakerDAO 是一個以太坊上的去中心化穩定幣項目，它允許用户抵押加密資產以生成 DAI，這是一種與美元掛鈎的穩定幣。MakerDAO 的優勢是它的穩健性和用户友好性，以及它在以太坊 DeFi 生態系統中的強大網絡效應。然而，它也存在一些缺點，如可能出現的流動性風險和市場風險。</p><p><strong>KyberDMM：</strong>KyberDMM（動態市場做市商）是 KyberNetwork 的一個新產品，它優化了自動做市商模型以提供更低的滑點和更高的資本效率。KyberDMM 的優勢是它的創新性和用户友好性，但它的缺點是它的市場份額和知名度相對較小。</p><p><strong>Synthetix：</strong>Synthetix 是一個去中心化的合成資產平台，它允許用户創建和交易各種合成資產，如股票、外匯、大宗商品等。Synthetix 的優勢是它的靈活性和創新性，但它的缺點是它的使用和理解難度較高。</p><p><strong>Nexus Mutual：</strong>Nexus Mutual 是一個去中心化的保險平台，它允許用户購買和提供各種保險。Nexus Mutual 的優勢是它解決了 DeFi 市場的一個重要需求，即風險管理。然而，它也存在一些缺點，如可能出現的流動性風險和市場風險。</p><p><strong>Frax：</strong>Frax 是一個去中心化穩定幣項目，它引入了一種新的算法穩定幣機制。Frax 的優勢是它的創新性，但它的缺點是它的複雜性和理解難度。</p><p><strong>Ribbon Finance：</strong>Ribbon Finance 是一個去中心化的結構化產品平台，它提供了各種期權策略。Ribbon Finance 的優勢是它解決了 DeFi 市場的一個重要需求，即結構化產品。然而，它也存在一些缺點，如可能出現的流動性風險和市場風險。</p><p><strong>Opyn：</strong>Opyn 是一個去中心化的期權交易平台，它允許用户購買和出售各種期權。Opyn 的優勢是它的靈活性和用户友好性，但它的缺點是它的使用和理解難度較高。</p><p><strong>Gnosis Protocol：</strong>Gnosis Protocol 是一個去中心化的預測市場平台，它允許用户創建和交易各種預測市場。Gnosis Protocol 的優勢是它的靈活性和創新性，但它的缺點是它的使用和理解難度較高。</p><p><strong>TraderJoe：</strong>TraderJoe 是一個在 Avalanche 網絡上的去中心化交易平台，它提供了流動性提供、借貸和交易等服務。TraderJoe 的優勢是它的用户友好性和在 Avalanche 網絡上的早期優勢，但它的缺點是它的市場份額和知名度相對較小，以及可能出現的流動性風險和市場風險。</p><p><strong>大致的格局分析為：</strong></p><p>從 DeFi 的服務類型來看，分為現貨交易，期權交易，期貨交易，合成資產，保險，結構化理財，借貸，ETF，彩票，預測市場，餘額寶（固定利率），定投機器人，網格機器人等等。</p><p><strong>從 DeFi 的表現形式上來看，</strong>有基礎的 AMM 類型，變種的 AMM 模型，訂單簿 orderbook 模型，RFQ 模型。</p><p><strong>AMM 的優勢是簡單易用，</strong>無需專業做市商或者訂單簿；劣勢是價格偏離實際市場價格，存在滑點，資金利用率低、被迫多幣種敞口和無常損失等問題。</p><p><strong>訂單簿模型的優勢是更為人熟知，</strong>價格更接近市場價格，滑點小；劣勢是需要足夠的流動性和做市商維護訂單簿。</p><p><strong>RFQ 模式的優勢</strong>是不需要 deposits 或流動性，交易直接在買賣雙方之間執行；劣勢是缺乏透明度，請求報價和最終執行價格存在不確定性，因為只有賣方收到報價的時候才會決定是否接受。</p><p><strong>從 DeFi 的全生態而言，一些周邊的服務商也開始蓬勃發展，</strong>比如預言機 Oracle，數據聚合器，支付系統，Dashboard，跨鏈橋等。</p><p><strong>關於 Defi 賽道未來的競爭 / 優化方向：</strong></p><p>有的協議主要是在競爭交易量和流動性（如 Uniswap 和 SushiSwap）；有的協議則更多地是在競爭技術和功能（如 dYdX 和 0x）；有的協議則是在競爭用户和資產（如 Aave 和 Compound）；</p><p><strong>從升級角度而言，Uniswap 更像是自己在革自己的命</strong>，有着超強的鑽研和創新能力，且每一次升級都是對現有的挑戰去做的針對性優化。</p><p><strong>Curve 通過巧妙設計的經濟模型達成了多方博弈的局面</strong>，從而使得各方互相推動促進，最終形成正向飛輪。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/3b63f12bf133719f77fdcfddf0f8c3b7." alt="DeFi 史學研究：Uniswap 開啓的 DeFi 全盛時代" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>DeFi 世界的未來趨勢</h3><p><strong>更優的產品體驗</strong></p><p>從 DeFi 的歷史發展中我們可以觀察到，人們希望掌握自己的資產，所以渴望逃離中心化交易所，但是因為當時的公鏈性能不行，無法達到訂單簿模型的要求，<strong>於是人們想到了 AMM 模型，退而求其次暫時接受了這種方式。</strong></p><p>但是可以看到 EtherDelta，IDEX，dYdX 等等產品還是一直在嘗試給到用户更為熟悉和直觀的訂單簿模式體驗，只不過 EtherDelta 和 IDEX 做的時候整個大環境的技術還沒有 ready，並且去中心化金融的用户和資金規模也都還很小，而 dYdX 依託 StarkWare 的技術 ZKRollup 一舉翻身，為自己奪得了一席之地。</p><p>未來 DEX 將給用户帶來更簡單直觀的界面操作，比如基於移動端打造的 app，<strong>在交互設計上追求與一線 Web2app 無異的用户體驗。產品會考慮更細緻的細節，</strong>例如訂單簿界面設計、下單流程優化、成交提示等。</p><p><strong>更強的流動性</strong></p><p>DeFi Summer 以來，數以萬計的用户被拉入到這一場去中心化的交易盛宴中，在短短的 2 年內百倍的資金湧入 DeFi 中，而現在很多老牌傳統金融也都看到了這個市場的潛力，許多機構也都在申請 BTC 現貨 ETF，可以預見到不久的將來鏈上的資金流動性會更多。</p><p><strong>未來不僅機構流入提高，還可以看到一些流動性工具產品的湧現，</strong>例如 VAULT、veTOKEN 等產生融合式流動性。同時隨着多鏈生態交互，流動性共享，跨鏈 DEX 也會將資金利用率進一步提升。</p><p><strong>更高的效率</strong></p><p>隨着 Layer2 與 ZK 技術的進一步成熟，以及其他公鏈在高性能上作出的努力，中心化交易後再上鍊的模式會為用户帶來更高的效率，DEX 也能實現與常規交易平台一樣的低延遲即時成交。不但是交易速度變快，而且交易吞吐量也可以大大提升。</p><p><strong>更高的安全性</strong></p><p>創新的路上總會出現或多或少的 bug，當人們看到某些產品經過了幾年時間的驗證是更安全的，那它們的代碼就會變成行業的模版，逐漸地形成 DeFi 行業的模塊化。</p><p><strong>UX 的縱向和橫向分層</strong></p><p><strong>前端的特點是簡潔美觀，不暴露太多細節，</strong>只增強用户的交互體驗，或者只有一個 ChatGPT 輸入框，所謂的 Intent；</p><p><strong>後台的特點是安全，可定製化，</strong>支持多重細粒度參數配置，流動性強，聚合度高。</p><p>橫向上分出模塊，資金池分離，提前預防，做好資金隔離；並引入應急方案，等到行業內的 bug 類型差不多理順了之後，升級上線前也都可以想好應急方案了，説不定 5 年後你負責一個 DeFi 產品升級的時候，手上會有一本 10 頁的應急手冊；</p><p>事故降級，出現事故的時候，將事故的影響降到更低；</p><p>事故覆盤，當整個行業都在為一套模版做貢獻的時候，DeFi 版本的訂單流服務，整體的一個交易代碼框架都會被完善</p><p><strong>更多的應用場景</strong></p><p>逐漸地大家會發現，就像 NFT 小圖片一樣，一旦技術層面成熟了，且其帶來的的加成越來越小，不同的產品間使用的技術也會趨向於同質化。例如都是使用鏈上數據獲得透明度，使用鏈下交易提升效率，使用 AMM 或者做市商提供早期的流動性。</p><p>這個時候不同的產品間競爭的可能就是服務之間的差異化了，比如激勵手段不同，比如主打服務不同。甚至很多傳統金融產品也都會做成鏈上版本，比如統一保證金賬户，餘額寶，理財通，限價單，遺產託付。</p><p><strong>同時隨着 Web3 應用的普及會出現類似於 binance 的 DeFi 綜合入口平台，整合各類 DeFi 產品，例如借貸與保險混合。</strong></p><h3>總結</h3><p>總之，有這麼多厲害的 builder 在做事，作為一個普通用户，只要堅信：Crypto 交易量會增加，DEX 交易量會超過 CEX，DEX 選擇會變得更多，但體驗會變得更好。未來都是你們的！</p><p><strong>References</strong></p><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/3o--b9GnMs19WL9U2wgHiw" target="_blank" rel="nofollow">https://mp.weixin.qq.com/s/3o--b9GnMs19WL9U2wgHiw</a></p><p><a href="https://forum.gnosis.io/t/market-maker-order-book/19" target="_blank" rel="nofollow">https://forum.gnosis.io/t/market-maker-order-book/19</a></p><p><a href="https://blockchaindata.mytbanic.com:9121/cylfb/content/515623702799" target="_blank" rel="nofollow">https://blockchaindata.mytbanic.com:9121/cylfb/content/515623702799</a></p><p><a href="https://decrypt.co/resources/learn-counterparty-historical-nfts-built-bitcoin" target="_blank" rel="nofollow">https://decrypt.co/resources/learn-counterparty-historical-nfts-built-bitcoin</a></p><p><a href="https://bitkan.com/learn/what-is-a-counterparty-protocol-is-it-the-future-of-decentralized-finance-18595" target="_blank" rel="nofollow">https://bitkan.com/learn/what-is-a-counterparty-protocol-is-it-the-future-of-decentralized-finance-18595</a></p><p><a href="https://rah-1.medium.com/the-hitchhikers-guide-to-defi-part-ii-dexs-amms-3dce1cfbf959" target="_blank" rel="nofollow">https://rah-1.medium.com/the-hitchhikers-guide-to-defi-part-ii-dexs-amms-3dce1cfbf959</a></p><p><a href="https://freewechat.com/a/MzAxNTMxMTI2Mw==/2457214086/1" target="_blank" rel="nofollow">https://freewechat.com/a/MzAxNTMxMTI2Mw==/2457214086/1</a></p><p><a href="https://www.lexology.com/library/detail.aspx?g=4897fc91-42e7-44a1-94bb-c40f56220703" target="_blank" rel="nofollow">https://www.lexology.com/library/detail.aspx?g=4897fc91-42e7-44a1-94bb-c40f56220703</a></p><p><a href="http://www.caifuba.net/thread-68106-1-1.html" target="_blank" rel="nofollow">http://www.caifuba.net/thread-68106-1-1.html</a></p><p><a href="https://www.4hou.com/posts/xnPl" target="_blank" rel="nofollow">https://www.4hou.com/posts/xnPl</a></p><p><a href="https://arxiv.org/pdf/2102.07001.pdf" target="_blank" rel="nofollow">https://arxiv.org/pdf/2102.07001.pdf</a></p><p><a href="https://medium.com/idex/idex-decentralized-exchange-89111ad0503c" target="_blank" rel="nofollow">https://medium.com/idex/idex-decentralized-exchange-89111ad0503c</a></p><p><a href="https://defiprime.com/idex" target="_blank" rel="nofollow">https://defiprime.com/idex</a></p><p><a href="https://exchange.idex.io/polygon/trading/ETH-USDC/" target="_blank" rel="nofollow">https://exchange.idex.io/polygon/trading/ETH-USDC/</a></p><p><a href="https://thedefiant.io/what-is-idex" target="_blank" rel="nofollow">https://thedefiant.io/what-is-idex</a></p><p><a href="https://www.ccvalue.cn/article/89622.html?isApp=1" target="_blank" rel="nofollow">https://www.ccvalue.cn/article/89622.html?isApp=1</a></p><p><a href="https://crypto.marketswiki.com/index.php?title=EtherDelta" target="_blank" rel="nofollow">https://crypto.marketswiki.com/index.php?title=EtherDelta</a></p><p><a href="https://techcrunch.com/2017/12/20/etherdelta-suspends-service/" target="_blank" rel="nofollow">https://techcrunch.com/2017/12/20/etherdelta-suspends-service/</a></p><p><a href="https://thedefiant.io/what-is-idex" target="_blank" rel="nofollow">https://thedefiant.io/what-is-idex</a></p><p><a href="https://github.com/etherdelta" target="_blank" rel="nofollow">https://github.com/etherdelta</a></p><p><a href="https://www.ccvalue.cn/article/89622.html?isApp=1" target="_blank" rel="nofollow">https://www.ccvalue.cn/article/89622.html?isApp=1</a></p><p><a href="https://messari.io/project/bancor/profile" target="_blank" rel="nofollow">https://messari.io/project/bancor/profile</a></p><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU5NzUwODcyMw==&amp;mid=2247511736&amp;idx=2&amp;sn=196485683e4b3e75efe86ac358105190&amp;chksm=fe50b9a4c92730b2d38a325fb0feb00d2910b5bd9318017d1d8ac5162fd15bb7b14f886ee481#rd" target="_blank" rel="nofollow">https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU5NzUwODcyMw==&amp;mid=2247511736&amp;idx=2&amp;sn=196485683e4b3e75efe86ac358105190&amp;chksm=fe50b9a4c92730b2d38a325fb0feb00d2910b5bd9318017d1d8ac5162fd15bb7b14f886ee481#rd</a></p><p><a href="https://medium.com/@Ignas_defi_research/future-of-defi-top-7-trends-based-on-analyzing-25-protocols-6a2a3f1ba167" target="_blank" rel="nofollow">https://medium.com/@Ignas_defi_research/future-of-defi-top-7-trends-based-on-analyzing-25-protocols-6a2a3f1ba167</a></p><p><a href="https://mirror.xyz/fundamentalabs.eth/gG3yhOZAt5oO_Ao6Fq7P5gIIOH8racOVfEaG6WzGv00" target="_blank" rel="nofollow">https://mirror.xyz/fundamentalabs.eth/gG3yhOZAt5oO_Ao6Fq7P5gIIOH8racOVfEaG6WzGv00</a></p><p><a href="https://www.tuoniaox.com/news/p-457435.html" target="_blank" rel="nofollow">https://www.tuoniaox.com/news/p-457435.html</a></p><p><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/448382469" target="_blank" rel="nofollow">https://zhuanlan.zhihu.com/p/448382469</a></p><p><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/423712041" target="_blank" rel="nofollow">https://zhuanlan.zhihu.com/p/423712041</a></p><p><a href="https://www.btcfans.com/zh-cn/article/69021" target="_blank" rel="nofollow">https://www.btcfans.com/zh-cn/article/69021</a></p><p>https://hackernoon.com/zh/ 流動性問題回顧 -web3- 中 -10- 個流行的去中心化交易所</p><p><a href="https://web3caff.com/zh/archives/65128" target="_blank" rel="nofollow">https://web3caff.com/zh/archives/65128</a></p><p>https://bibkcn.com/binance-launchpool 碰上 uniswap-v4，dex-vs-cex 戰爭會升級嗎？</p><p><a href="https://www.wu-talk.com/html/quotation/2022_2820.html" target="_blank" rel="nofollow">https://www.wu-talk.com/html/quotation/2022_2820.html</a></p><p><a href="https://hackingdistributed.com/2017/08/13/cost-of-decent/" target="_blank" rel="nofollow">https://hackingdistributed.com/2017/08/13/cost-of-decent/</a></p><p>https://medium.com/@winkryptocom/ 送你一份 - 去中心化交易平台 - 清單 - 完全收藏版 -7b5dcbba9868</p><p><a href="https://tokeninsight.com/zh/tokenwiki/all/what-is-history-of-defi" target="_blank" rel="nofollow">https://tokeninsight.com/zh/tokenwiki/all/what-is-history-of-defi</a></p><p>https://www.finacerun.com/home/news/detail/article_id/74189.html</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 06:00:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/b0tp96ub.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/b0tp96ub.html</link>
            <author>
                <![CDATA[極客 Web3]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>DEX</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>擴容</category>
            <category>Uniswap</category>
            <category>ETH</category>
            <category>治理</category>
            <category>DAO</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[速覽以太坊生態流動性質押格局：Lido 中心化程度下降，協議多樣性增加]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>雖然 Lido 一直佔據主導地位，但新協議的代幣集中度和用户數等指標，反映出其市場吸引力和長期發展潛力。</blockquote><p>作者：<a href="https://medium.com/intotheblock/exploring-ethereums-liquid-staking-landscape-1de5bcd5dba2" rel="nofollow">Pedro M. Negron</a>, IntoTheBlock 初級研究分析師</p><p>編譯：Felix, PANews</p><p align="left">流動性質押代幣（LST）允許用户無需鎖倉就能從 PoS 區塊鏈中獲得收益。這一理念已發展成加密領域最重要的子賽道之一。截至 2023 年 11 月，通過以太坊 LST 質押的資金約為 200 億美元。由於質押市場規模巨大，許多參與者都涉足了以太坊生態的流動性質押，Lido 協議的 stETH 仍是領先的 LST。但其他協議也取得了顯著的發展，特別是在 2023 年 4 月以太坊完成 Shapella 升級允許用户提取質押代幣之後。</p><p align="left">隨着流動性質押協議進入市場，許多協議引入獨特的運行機制以獲得競爭優勢。Lido 在以太坊生態的流動性質押領域發揮了主導作用，依靠機構節點運營商佔據大量市場份額，在 Shapella 升級之前佔以太坊流動性質押市場的 90% 以上。隨着 Shapella 分叉的推出和投資者對持有 LST 的信心不斷增強，新協議的市場份額有所增加，目前佔據約 15% 的市場份額。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/31a5a51068f773f24cdd2b05514bfe36.png" alt="速覽以太坊生態流動性質押格局：Lido 中心化程度下降，協議多樣性增加" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre><em>來源：</em><em>IntoTheBlock</em></pre><p>新的流動性質押協議嘗試以各種方式脱穎而出。例如 Rocket Pool，其 rETH 代幣擁有第二大市場份額。Rocket Pool 最大的特徵是對去中心化的承諾。該協議的主要目標是培育一個去中心化的驗證者社區，確保驗證者的權力不會集中在少數個人或實體手中。</p><p>除了去中心化，其他新穎方式包括代幣模型的創新，比如以 Frax 協議為代表的雙代幣模型。Frax 協議的代幣分為 frxETH 和 sfrxETH。在這種模型中，一個代幣在 DeFi 生態中獲得大量激勵，而持有另一個代幣則可以獲得兩個代幣的合併質押獎勵。具體而言，frxETH 與 ETH 保持 1:1 的錨定比例，而 sfrxETH 是一個旨在將質押收益積累給 Frax ETH 驗證者的保險庫。sfrxETH 對 frxETH 的兑換率會隨着時間的推移而增加，因為越來越多的獎勵被添加到保險庫中。（相關閲讀：<a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/01d6ie56.html">相繼入局 RWA、LSD、Layer2 等熱門賽道，Frax Finance 離「晉升市值前五」還有多遠？</a>）</p><p>雖然 Lido 及其 stETH 代幣在當前市場佔據主導地位，但其他各種代幣中，有指標表明其在市場上的穩健性和長期存在的潛力。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/0d5c51d8b1ec17097fef0a81b5a03b6d.png" alt="速覽以太坊生態流動性質押格局：Lido 中心化程度下降，協議多樣性增加" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre><em>來源：</em><a href="https://app.intotheblock.com/" rel="nofollow"><em>IntoTheBlock</em></a></pre><p>目前通過 Lido 的 stETH 質押的金額達 183 億美元，而且該協議也擁有市場上最多的持有者，獨立地址數為 23.86 萬。繼 stETH 之後，ankrETH 的獨立地址數是 1.49 萬，兩者之間的代幣持有者數量存在顯著差異。</p><p>除了 stETH，另一個值得注意的趨勢是 cbETH 的持有者越來越多，cbETH 是 Coinbase 一年前推出的以太坊質押代幣。自推出以來，該代幣的持有者數量持續增長，表明對 cbETH 的需求正在積極增長。雖然 cbETH 的持有者數量可能不是最多，但已超越其他競爭對手，目前擁有 1.08 萬獨立持有者。</p><p>此外，隨着 cbETH 的擴張，另一個良好跡象是，cbETH 在所有 LST 中擁有最高比例的 Hodler 用户。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/5159aaa2fb7b47728ff87f44d49c9e39.png" alt="速覽以太坊生態流動性質押格局：Lido 中心化程度下降，協議多樣性增加" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre><em>來源：</em><a href="https://app.intotheblock.com/" rel="nofollow"><em>IntoTheBlock</em></a></pre><p>持有 cbETH 的地址中，有 54.26% 的地址持有時間超過一年，顯示了持有者的堅定。大量的 Hodler 地址是一個積極的指標，因為該指標表明用户信任代幣和底層協議。</p><p>這種結果可能歸因於 Coinbase 冷存儲代幣的方式。具體來説，如果代幣在中心化交易所中以客户賬户的形式持有，這可能表示代幣缺乏流動性。即使這種情況成立，總的來説，這仍然是一個積極的跡象。因為如果代幣的需求減少，交易所將不斷進行重新安排，因為代幣可能會被出售或銷燬。</p><p>最後，治理代幣主要持有者的集中度是衡量去中心化程度的重要指標。該指標有助於發現持有者過度集中可能會給生態帶來不利的代幣。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/c9c302b50ef8ef17707c9fafa2f3df70.png" alt="速覽以太坊生態流動性質押格局：Lido 中心化程度下降，協議多樣性增加" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre><em>來源：</em><a href="https://app.intotheblock.com/" rel="nofollow"><em>IntoTheBlock</em></a></pre><p>根據上圖可知， LST 生態中的大多數治理代幣都集中在大持有者中。但值得注意的是，在 Lido 的發展中，去中心化的過程是顯而易見的。在過去的一年裏，LDO 代幣中的鯨魚集中度下降了 10% 以上，從 67.8% 降至 56.4%。</p><p>這一趨勢也可以作為代幣成熟度的指標，較低的集中度意味着代幣持有者之間的分佈更廣泛，表明了更高的去中心化程度和個體持有者的影響力降低。新推出的代幣在持有者大户中表現出高度集中是很常見的。因此，考慮到 Lido 的 stETH 代幣的採用率和規模，其治理代幣的主要持有者的集中度隨着時間的推移而下降是合乎邏輯的。</p><p>總之，以太坊生態內的流動性質押市場呈現出一個動態發展的景象，每種代幣都有其獨特的功能和用户羣。雖然 Lido 的 stETH 代幣一直佔據主導地位，但最近的趨勢表明，協議多樣性日益增加，競爭格局也在不斷變化。值得注意的是，像 cbETH 這樣的代幣已備受大量持有者的青睞，凸顯了其吸引力和長期潛力。Hodler 用户的比例和持有者大户的集中度是代幣健康程度和生態去中心化程度的關鍵指標。此外，治理代幣（如 Lido 的 LDO）中鯨魚集中度的下降體現了這些代幣的不斷趨於成熟，以及朝着更大程度的去中心化邁進。</p><p>相關閲讀：<a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/g0m6ncot.html">LSD 五大新秀來勢洶洶，Lido 還能穩坐釣魚台嗎？</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 05:42:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/d50pufhy.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/d50pufhy.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Felix]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>stETH</category>
            <category>流動性質押</category>
            <category>Lido</category>
            <category>PA 原創</category>
            <category>Frax Finance</category>
            <category>ETH</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[MT Capital 研報丨深度剖析 Fren Pet：FOMO 設計為核心，一款披着寵物外衣的礦機遊戲]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Fren Pet 的寵物其實本質上可以理解為是一台礦機，源源不斷地挖着場內所有玩家的支出的一部分作為收益。</blockquote><p>作者：Severin，MT Capital</p><h3>TL;DR</h3><p>Fren Pet 的寵物其實本質上可以理解為是一台礦機，源源不斷地挖着場內所有玩家的支出的一部分作為收益。</p><p>對比 friedn.tech，Fren Pet 在產品生命力和用户留存層面做了更多的設計，但 Fren Pet 的造富效應顯著弱於 friedn.tech，可能會成為用户增長隱患。</p><p>Base 與 Fren Pet 相互成就，預計未來會有更多的 FrenX 在 Base 上爆火出圈。</p><p>11 月 17 日，Base 官方對於 Fren Pet 的推文一出，便迅速引爆了社區，人們蜂擁而至進入到了這個鏈上電子寵物遊戲當中。一場圍繞電子寵物遊戲的財富效應神話也悄然地拉開了帷幕。</p><h3>核心玩法簡介</h3><p>在 Fren Pet 中，玩家首先需要花費 100 $FP 來 Mint 電子寵物。隨後，玩家需要在商店中花費 $FP 購買各種食物來重置寵物的死亡時間，避免寵物死亡，提升寵物積分。每隻寵物每天都可以獲得一次免費旋轉輪盤的機會，有幾率獲得積分、護盾、保險等道具。每隻寵物每 15 分鐘還可以騷擾其他寵物，有 40% 的概率能夠戰勝其他寵物，獲得其 0.5% 的積分獎勵。此外，玩家也可以加入玩家之間的骰子游戲，以更大的風險博取更高的積分。最後，寵物的積分將決定 ETH 獎勵池的分配，若玩家選擇領取獎勵，則寵物積分將被清零，遊戲結束。</p><h3>Fren Pet 的 Fomo 設計</h3><p>無論是從玩法、UI 設計、玩家交互體驗以及服務器質量而言，Fren Pet 並不算是一款高質量的遊戲，甚至可以説是一款粗製濫造的遊戲。在 Base 官推轉發後，Fren Pet 甚至因為流量過大而導致服務器過載，使得遊戲中斷。現階段，Fren Pet 更多的還是依靠其 Fomo 的玩法設計吸引新玩家入場。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/8c0810667ce31f671dcef88529050506.png" width="800" alt="MT Capital 研報丨深度剖析 Fren Pet：FOMO 設計為核心，一款披着寵物外衣的礦機遊戲" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>source：https://twitter.com/frenpetonbase</pre><h3>遊戲玩法</h3><p>不是 Free to Play 但勝似 Free to Play：Fren Pet 的遊玩前提是玩家需要花費 100 $FP 來 Mint 一隻電子寵物。但是，每當有新玩家進入並 Mint 一隻寵物後，Fren Pet 會歸還前一玩家所付出的 100 $FP Mint 成本。從幣本位的角度而言，這相當於 Free to Play。但是從 U 本位的角度而言，只要有持續不斷的玩家進入、遊戲內消費，那麼 $FP 的價格就會預期上漲，玩家反而會從 Mint 行為中獲益，這相當於 Give to Play。這會提高玩家的參與意願，刺激老玩家 Mint 更多的寵物，鼓勵新玩家積極入場。( 現已修改為 Mint 一隻寵物僅需花費 10 $FP，並且所花費的 $FP 會進入多錢合約中，分發給長期活躍的玩家，鼓勵用户留存 )</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/6abe3c81e203495360f6ca0d0cba5921.png" alt="MT Capital 研報丨深度剖析 Fren Pet：FOMO 設計為核心，一款披着寵物外衣的礦機遊戲" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>source：DEXTools</pre><p>引導玩家多頻次、高消費以擴大經濟收益：食物有存活時間和積分收益兩個屬性。一般而言，食物價格越貴，積分收益就越高，但是存活時間會越短。這就需要玩家在存活時間和積分收益之間作出權衡。而且，積分會與玩家收益掛鈎。因此，Fren Pet 玩家想要儘可能獲得多的 ETH 獎勵，則需要購買相對較貴，積分收益較高的食物。但同時，這類食物的存活時間會比較短。這就使得想要獲得高收益的玩家會頻繁地購買相對較貴的食物，為遊戲貢獻大量的流水。在這個過程中，玩家的投入成本也會越疊越高，迫使玩家持續地購買食物，避免寵物死亡造成的成本損失。最高 2-3 天的食物存活時間的設計也會提高用户與遊戲的交互活躍度，提高用户粘性。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/400e1c40e38ceca0e8808ce627836846.png" width="800" alt="MT Capital 研報丨深度剖析 Fren Pet：FOMO 設計為核心，一款披着寵物外衣的礦機遊戲" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>給予用户低成本的未來收益預期，激勵正向的社交擴散：每隻寵物每天都有一次轉動輪盤抽獎的機會，獎勵從 1 積分到 2000 積分不等，也有可能獲得護盾等特殊獎勵，或是什麼都沒抽到。免費轉盤給予了用户低成本的未來收益預期，並利用了玩家喜歡抽獎的心理，激勵玩家持續不斷的參與遊戲，增加了用户與遊戲的交互頻率。而且，免費轉盤也會激勵用户正向的社交擴散。當用户抽到高額獎勵時，他們會傾向於在社交媒體上發帖分享，這也會給 Fren Pet 帶來更多的新流量。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/38bb97f01d771d927b07fabb8a29cd83.png" alt="MT Capital 研報丨深度剖析 Fren Pet：FOMO 設計為核心，一款披着寵物外衣的礦機遊戲" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>source：Fren Pet</pre><p>利用用户賭性豐富遊戲玩法，提高用户粘性：每隻寵物每 15 分鐘還可以騷擾其他寵物，有 40% 的概率能偷家獲得獎勵，獲勝者將能獲得失敗者 0.5% 的積分。這一機制會鼓勵具有賭性的玩家不斷地發起進攻，博取其他玩家的積分獎勵。同時，更理智的玩家也會選擇提高自己的寵物積分，通過被動防守的姿態，用更高的勝率被動地獲得挑戰者失敗的積分。此外，Fren Pet 還引入了更具賭性的骰子游戲，玩家可以用 100 $FP 的付費門票博取最高 500 $FP 的獎勵。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/ea0c247e8c3481223e1b17da1e15b603.png" alt="MT Capital 研報丨深度剖析 Fren Pet：FOMO 設計為核心，一款披着寵物外衣的礦機遊戲" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>source：Fren Pet</pre><p>領取獎勵則積分清零，阻斷挖提賣：Ponzi 模型最怕的便是先進入者過快地退出遊戲。而 Fren Pet 玩家一旦選擇了領取獎勵，那麼寵物的積分會直接清零。這一機制會讓想要獲得持久收益的玩家儘可能晚地領取獎勵，從而讓玩家持續留存在遊戲裏，一定程度上也阻斷了玩家挖提賣對遊戲經濟造成的損傷。</p><h3>代幣經濟</h3><p>邀請反傭鼓勵玩家自我宣傳：類似交易所反傭，遊戲中玩家所使用的 $FP 的 10% 會被自動發送給推薦人，這會激勵玩家主動地宣傳、分享自己的 Fren Pet 邀請碼，從新玩家的消費中獲得持續的收入來源。</p><p>代幣銷燬營造未來通縮預期：$FP 供應總量固定且遊戲中玩家所使用的 90% 的代幣都會被直接銷燬，這將營造代幣通縮的預期，鼓勵玩家更早地持有、購買 $FP 代幣。</p><p>代幣獎勵迴流玩家營造未來收益預期：每當有用户在 BaseSwap 上買賣 $FP 代幣時，都要繳納 5% 的税。當智能合約從税收中積累了 1000 個 $FP 代幣，它們就會自動兑換成 ETH 並將其中的 2% 按比例分配給積分榜玩家、2% 分配給開發者，另外的 1% 作為 $FP 流動性池的補充。2% 的獎勵迴流會作為玩家的未來收益預期，激勵玩家持續不斷地參與遊戲。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/f88c60e7036a1c40d722321760535c6f.png" alt="MT Capital 研報丨深度剖析 Fren Pet：FOMO 設計為核心，一款披着寵物外衣的礦機遊戲" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>source：https://dune.com/whale_hunter/fren-pet</pre><p>Fomo 的遊戲機制和代幣經濟設計讓越來越多的玩家湧入了 Fren Pet。不過這場遊戲預計不會持續，因為支撐玩家付費玩下去的動力不是來自遊戲的可玩性，而是來自玩家對未來收益的預期。而 Fren Pet 的寵物其實本質上可以理解為是一台礦機，源源不斷地挖着場內所有玩家的支出的一部分作為收益。當玩家的預期收益下降時，理性的玩家就會開始逃離 Fren Pet，從而使得遊戲進入玩家流失，$FP 買賣活動減少，迴流獎勵減少，預期收益下降，玩家進一步流失的惡性循環。如果沒辦法通過遊戲的可玩性吸引玩家持續付費，或是引入正向的外部經濟效益，那麼 Fren Pet 也逃不過潦草收場的結局。</p><h3>對比 Friend.tech</h3><p>Fren Pet 和 friend.tech 有挺多的相似之處，就連名字都一脈相承。Fren Pet 和 friend.tech 本質上都是依靠用户對未來收益的預期，通過社交裂變的方式引導玩家自我宣傳，引起社區 fomo，帶動大量的新玩家入場。早入場的玩家相對來説能夠以前期更低的成本博取新玩家入場後越推越高的未來收益，以此吸引用户留存。</p><p>不同的是，Fren Pet 基於遊戲的場景擁有更多獨特的小設計以提高產品的生命力和用户的留存。例如，寵物餵食機制會引導用户持續消費，為應用帶來持久的流水。輪盤抽獎和每隔 15 分鐘就能發起的寵物攻擊會引導用户進行更加高頻的交互，增強用户的留存意願。而獎勵領取會導致積分清零的設計也能夠延緩早期玩家過早的退出。</p><p>但是，Fren Pet 的寵物養成模式也一定程度上限制了 Fren Pet 造富效應的出圈。不同於 friend.tech 的 Bonding Curve，通過簡單的 Keys 買賣就能反映價格的巨幅漲跌，Fren Pet 寵物的積分增長，獎勵堆疊需要時間的積累。因此，用户很難在短期內累計大量的財富收益。這也可能導致 Fren Pet 的敍事不夠性感，對用户的吸引力不足而成為 Fren Pet 的增長隱患。所以我們預計，Fren Pet 在早期不會像 friend.tech 一樣通過誇張的財富效應迅速吸引大量用户入場，也不會因為類似 Bonding Curve 的設計而導致用户過早地流失，崩盤。Fren Pet 更可能長期處於不温不火的狀態。</p><h3>Base 需要更多的 Fren Pet 們</h3><p>Fren Pet 的爆火當然也離不開 Base 的轉推。事實上，Base 與 Fren Pet 是相互成就的，Fren Pet 需要 Base 來獲得更大的流量曝光，引起用户的 fomo 心理。而 Base 也需要更多的 Fren Pet 們，為 Base 鏈帶來更多的資金、流量、真實用户和收入。</p><p>Fren Pet 和 friend.tech 類似，各自在遊戲和社交場景下，依靠用户對未來收益的預期，引導用户進行高頻的交互和買賣操作。這會給 Base 帶來更加繁榮的鏈上用户生態和加速膨脹的鏈上 Gas 收入。friend.tech 峯值時曾以一己之力貢獻了 Base 鏈上接近一半的單日 Gas 支出。而 Fren Pet 相比 friend.tech 單純的買賣 Keys，擁有更多的例如餵食、Bonk 等遊戲內的高頻交互場景，用户在頻繁操作的同時，也付出了更多的 Gas 費作為 Base 的真實收入。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/9114b7087c2bf74e6a961cfda6ccbbe9.png" width="800" alt="MT Capital 研報丨深度剖析 Fren Pet：FOMO 設計為核心，一款披着寵物外衣的礦機遊戲" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>source：https://dune.com/whale_hunter/fren-pet</pre><p>在 L2s 愈加同質化的情況下，Base 通過給爆款應用導流，捕獲了大量活躍的用户流量，走出了一條與其他 L2 不同的發展道路。預計未來還會有更多的帶有 fomo 屬性，具有高頻交互場景的 FrenX 應用們會在 Base 上湧現，持續地為 Base 生態輸送新鮮的血液。FrenX 們不一定會給用户帶來巨大的財富效應，但 Base 確實是收穫了真金白銀的背後贏家。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 05:00:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/jpaehslo.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/jpaehslo.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Momentum Capital]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Base</category>
            <category>新項目</category>
            <category>friend.tech</category>
            <category>DEX</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>ETH</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[1 1/24-26 逛展領比特幣金幣！ 2023 金融博覽會「比特幣主題館」引爆新興金融熱潮]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>此次「比特幣主題館」規劃了多元活動，設有科普展示區、大型互動裝置、互動小舞台等，讓民眾在寓教於樂中更加了解加密貨幣與區塊鏈的發展－即使身為新手也能一次看懂加密貨幣的前世今生，並選擇出適合自己的幣市投資方式。</blockquote><p>下週五（ 1 1 月 24 日），今週刊攜手幣修學分、邀請 8 家區塊鏈產業夥伴，於《2023 台北國際金融博覽會》共同打造展會吸睛亮點之一－比特幣主題館；場館設有科普展示區、大型互動牆等必逛六大亮點，為對新興金融趨勢有興趣的民眾提供最便利、易懂、有趣的一站式觀展體驗！</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/11/24/images/0h1SJhh6F2.png" alt="1 1/24-26 逛展領比特幣金幣！ 2023 金融博覽會「比特幣主題館」引爆新興金融熱潮" width="1000" height="563" referrerpolicy="no-referrer"></p><p align="justify"><strong>比特幣價格飆升、</strong><strong>加密貨幣浪潮再起</strong></p><p>過去兩年伴隨着總體經濟停滯、投資市場衰退，加密貨幣市場也歷經龍頭倒閉、價格下跌等重擊。然而在市場低迷已久之際，比特幣（BTC）將在明年迎來向來伴隨着幣價暴漲的減半事件，並在近日再度吸引了大批投資者的目光：比特幣幣價一舉衝破 38,000 美元/顆、在今年漲幅飆升達到 130%。幣價急速攀升似乎一掃了過去兩年的陰霾、讓市場情緒轉向樂觀，為整個加密貨幣市場注入新的活力、重燃人們的信心。</p><p>加密金融市場發展十餘年至今，形成多元且複雜的生態系統，推動着整個金融科技的革新。在全球金融快速變化的時代，加密貨幣為傳統金融體系帶來了全新挑戰和機遇－主流機構及巨頭近年相繼佈局相關業務，眾多機構紛紛將比特幣、以太幣納入部分資產配置，種種跡象都顯示加密貨幣已成為全球金融中一股不可忽視的力量。</p><p>今年 11 月 24 日– 1 1 月 26 日，由今週刊主辦的「2023 台北國際金融博覽會」將於台北世貿一館隆重舉辦；今年特別由幣修學分協助組織其中的「比特幣主題館」將為民眾帶來一場無與倫比的金融饗宴，為探索新興趨勢的不可錯過之地。</p><p><strong>2</strong><strong>023 台北國際金融博覽會</strong><strong>-比特幣主題館</strong></p><p>此次「比特幣主題館」規劃了多元活動，設有科普展示區、大型互動裝置、互動小舞台等，讓民眾在寓教於樂中更加了解加密貨幣與區塊鏈的發展－即使身為新手也能一次看懂加密貨幣的前世今生，並選擇出適合自己的幣市投資方式。</p><p>此次聚集了八間來自世界各地的產業夥伴，包括幣修學分、 Rybit 、 BITGIN 、幣託、 COINSHA 、 Gate.io 、 CoinEx 、 CoinW ，他們將展示最新的加密貨幣交易平台、投資理財工具、以及相關金融服務，讓觀眾能輕鬆入門加密貨幣投資、掌握金融自由的關鍵。</p><p><strong>比特幣主題館必逛亮點</strong></p><p><strong>亮點一：全館串連活動，完成任務就送比特幣紀念金幣</strong></p><p>只要完成攤位小任務、集點蓋章，即可換取人氣超高的「比特幣紀念金幣」一枚。</p><p><strong>亮點二：科普展示牆，五大主題一次看懂比特幣主題</strong></p><p>館科普展示牆，以新聞整理、發展歷史、迷思破除、名人觀點、投資心測等五大主題，帶你一窺比特幣的神秘內幕！即使原本對加密貨幣一無所知，也能快速掌握比特幣的基礎知識。</p><p><strong>亮點三：大型互動裝置，</strong><strong>抽支籤看看</strong><strong>你</strong><strong>接下來</strong><strong>的投資運</strong></p><p>如果你從 2009 年就知道比特幣，現在的投資成果如何、接下來的幣市投資運又如何？趣味十足的互動模擬裝置，讓民眾更瞭解比特幣的無限可能與投資機會。</p><p><strong>亮點四：主題館小舞台，限時互動抽好禮</strong></p><p>比特幣主題館每小時 15 分鐘的小舞台互動，各家參展商將輪番上場、送出豐富獎品。想拿好禮的話，千萬別錯過！</p><p><strong>亮點五：</strong><strong>現場登記免費抽限量「</strong><strong>元富證券× Demi Trader NFT </strong><strong>」</strong></p><p>活動期間至現場登記，就可免費抽 NFT ，內含 0.02 ETH（價值約 1,200 元，可隨時變現） 、元富證券手續費優惠，還有「免費 Web3 課程、全台 50+ 商家優惠」等眾多賦能。</p><p>限量 40 份，現場登記即可抽！</p><p><strong>亮點六：大會理財舞台演講，分享新興金融投資策略</strong></p><p>為讓民眾以更專業的角度認識金融趨勢，此次主題館特別規劃了大會理財舞台演講《華爾街新興金融趨勢－加密貨幣＆傳統資產的多元投資策略》，特邀台灣虛擬通貨反洗錢協會副秘書長李藴恆律師、Gate.io 全球媒介傳播負責人 Zeta、幣修學分創辦人 Jesi ，與觀眾分享在新興金融趨勢的加密浪潮下，投資人可以做的準備與配置。</p><p>「2023 台北國際金融博覽會－比特幣主題館」免費入場，是民眾瞭解新興金融趨勢的最佳選擇！歡迎 11 月 24 日至 26 日親臨現場，探索加密貨幣與區塊鏈的無限可能、掌握未來財富！</p><p>現在預約逛展，還能抽黃金、萬元現金、五星級飯店住宿… … 等總價超過 60 萬元好禮！</p><p>·活動名稱：2023 台北國際金融博覽會-比特幣主題館</p><p>·時間：2023.11.24 (五) - 11.26 (日) 10:00 ~ 18:00</p><p>·地點：台北世界貿易中心一館 (台北市信義區信義路五段 5 號) B 824</p><p>·官方網站： <a href="https://btcpavilion.bitssuecredit.com/" rel="nofollow"><u>https://btcpavilion.bitssuecredit.com/</u></a></p><p>·主辦單位：幣修學分 Bitssue Credit<a href="https://bitssuecredit.com/" rel="nofollow"><u>https://bitssuecredit.com/</u></a></p><p>·民眾報名方式：前往<a href="http://go.bitssuecredit.com/5c76gh" rel="nofollow"><u>http://go.bitssuecredit.com/5c76gh</u></a>免費索票</p><p>【幣修學分】</p><p>幣圈自媒體的拓荒者，為 Instagram 最大華語加密貨幣投資教育帳號，以清新風格、易懂的白話、系統性科普知識、高品質內容成功在新興社羣平台脱穎而出、迅速積累大量追隨者，同時提供線上課、新手班、進階班等豐富教學資源，旨在解決「資訊落差」問題，幫助新手瞭解、悠遊幣圈。</p><p>成立三個月即受邀成為全球最大交易所－幣安台灣指定推廣人，有超過 50+場新手教育演講經驗、與 40+間區塊鏈公司／項目方的合作經驗，亦受邀為巨亨網、派網的駐版 KOL。</p><p>官方網站： https://bitssuecredit.com/</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 04:57:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/xqfmdvyi.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/xqfmdvyi.html</link>
            <author>
                <![CDATA[活動集]]>
            </author>
            <category>活動</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[加密領域最活躍的銀行投資機構：大華銀行旗下 UOBVM 投了哪些加密公司？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>大華銀行在近些年成為了頂級銀行裏最活躍的加密投資者之一，目前已投資 31 家加密公司，所投項目涵蓋基礎設施、CeFi、DeFi、NFT、鏈遊、社交等多個垂直領域。</blockquote><p>作者：Zen，PANews</p><p>基於尋求提高效率、降低成本、滿足數字化需求以及探索新的商業機會等目的，銀行業近年來一直對加密貨幣保持密切關注。根據區塊鏈分析公司 Blockdata 統計，截至去年 6 月，在管理資產排名前 100 的頂級銀行中，就已經有 61 家在加密資產領域有過投資。</p><p>在這當中，總部位於新加坡的大華銀行在近些年成為了頂級銀行裏最活躍的加密投資者之一，目前已投資 31 家加密公司，所投項目涵蓋基礎設施、CeFi、DeFi、NFT、鏈遊、社交等多個垂直領域。</p><h3 data-header="3" data-foldable="true">新加坡前三大行，重點佈局東南亞地區</h3><p>大華銀行是新加坡前三大銀行，於 1935 年成立，其全球網絡由 500 個分支機構和辦事處組成，遍佈亞太地區、歐洲和北美的 19 個國家。在亞洲，大華銀行通過新加坡總行和在中國、印度尼西亞、馬來西亞、泰國及越南的附屬銀行以及各地分行和辦事處，開展廣泛的金融業務。根據該行公佈的 2022 財年報告，其核心淨利潤達 48 億新加坡元（約合人民幣 249 億元），同比增長 18％，創歷史新高。憑藉廣泛的經營網絡，穩健的資產負債表，大華銀行成為了為數不多的被穆迪給予「Aa1」評級，被標普全球評級和惠譽分別給予「AA-」評級的銀行。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/11/24/images/14M5Bo722o.jpeg" alt="加密領域最活躍的銀行投資機構：大華銀行旗下 UOBVM 投了哪些加密公司？" width="1080" height="760" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>大華銀行在東南亞地區具有廣泛影響力，其分行多遍佈於東南亞國家，在總資產價值上是東南亞第三大銀行。2023 年 11 月 20 日，據花旗官網顯示，已經完成向大華銀行出售印尼的個人消費銀行業務，包含零售銀行、信用卡和無擔保貸款業務以及員工的調動等。至此，大華銀行對花旗集團東盟四大市場（馬來西亞、泰國、越南和印度尼西亞）零售業務的收購已全部完成。</p><p>大華銀行的投資業務主要由其全資子公司 UOB Venture Management (簡稱"UOBVM") 負責，該公司從 1992 年起，就開始主要在東南亞和大中華區域，通過直接股權投資形式為眾多私有企業提供資金支持。</p><p>UOBVM 的核心成員已共同協作超過 15 年，經驗資歷和專業領域廣泛多樣，涉及商業、工程、生命科學、財會、併購、企業諮詢和審計等。這些多樣化的經驗和資歷，加上來自新加坡、印度尼西亞、越南和中國的本土化人才，使 UOBVM 得以此區域建立起強大網絡，擁有可持續的項目流，每年在東盟中國地區評估的公司超 700 家。在投資盡調時，UOBVM 通常在管理風險、市場風險、金融風險、進入壁壘風險、執行風險、合規風險這六個方面對企業和項目進行風險評估，凡觸及兩項及以上高風險因素的將不予投資。</p><h3 data-header="3" data-foldable="true">通過區塊鏈技術和代幣化解鎖資產價值</h3><p>由於加密貨幣及其相關的資產尚且存在重大風險、不確定的估值以及高波動性，因此，在相關投資保護法規安全到位之前，大華銀行不會參與加密貨幣領域，也不會向客户提供加密貨幣。不過，大華銀行認為，圍繞這些底層區塊鏈技術的相關創新可以改善資本市場的運作方式，為貸方提高效率，簡化運營，提高交易效率，並使銀行能夠提供創新產品。大華銀行認識到區塊鏈技術的潛力，近年來一直在積極推行區塊鏈技術應用與實施資產代幣化。</p><p>2021 年，大華銀行與新加坡信息傳媒發展局（IMDA）合作，在使用由 TradeTrust 提供的區塊鏈技術推動的電子提單的新中加跨境數字化貿易融資交易中進行了試點。試點的結果顯示，處理週轉時間減少（從幾天縮短到不到一小時），並展示了 TradeTrust 在貿易生態系統內無紙化工作流中的互操作性。通過採用這種基於區塊鏈的貿易文件交換，UOB 可以更輕鬆地通過代幣化的貿易融資資產補充數字貿易生態系統。</p><p>同年 6 月，大華銀行在 Marketnode 的數字資產發行和託管平台上試點發行數字債券，使其成為新加坡第一家將資本證券代幣化的金融機構。Marketnode 是新交所與淡馬錫的合資企業，利用區塊鏈、智能合約和代幣化來實現資本市場的數字化。</p><p>大華銀行區塊鏈和數字資產執行董事 Leong Yung Chee 認為，數字資產將成為重要的資產類別，並最終將在整個銀行業得到廣泛而廣泛的應用。他將數字資產分為中央銀行數字貨幣（CBDC）、代幣化證券、穩定幣和加密貨幣四種主要類型。目前大華銀行專注於開發圍繞 CBDC 和代幣化證券的用例，並密切關注穩定幣。</p><p>Leong 表示：「鑑於其保持穩定價值和按面值贖回的獨特能力，穩定幣有潛力提供價值的可靠性，併為法定貨幣和加密貨幣之間的價值轉移提供潛在的橋樑。」不過，他指出，算法穩定幣中存在欺詐事件，並且尚未制定監管抵押支持穩定幣的使用和交易的法規。</p><p>大華銀行認為，加強監管是金融業採用區塊鏈技術的關鍵。監管機構必須謹慎行事，促進創新，同時促進區塊鏈公司運營的問責制、透明度和財務穩定性。此外，想要實現代幣化的價值，需要的不僅僅是監管框架。生態系統必須具備：建立機構級網絡、評估代幣化對各種用例的適用性、制定參與者資格標準、識別基礎設施漏洞以及確保代幣的安全存儲和保管的功能，因而全行業的合作是最終通過代幣化釋放資產價值的關鍵。</p><h3 data-header="3" data-foldable="true">大華銀行的加密投資組合</h3><p>根據加密數據提供商 RootData 信息，UOBVM 目前已投資 31 個加密項目和公司。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/11/24/images/Srmcgy4h9z.jpeg" alt="加密領域最活躍的銀行投資機構：大華銀行旗下 UOBVM 投了哪些加密公司？" width="1000" height="828" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/11/24/images/Er8Egu9tx8.jpg" alt="加密領域最活躍的銀行投資機構：大華銀行旗下 UOBVM 投了哪些加密公司？" width="1000" height="496" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>PANews 對其中的部分融資訊息曾進行過報道，根據已有信息，以下對部分項目進行簡要介紹：</p><ul><li>Manta Exchange：加密貨幣交易所，2023 年 11 月宣佈完成新一輪融資，ABCDE Labs 等參投，融資金額暫未披露</li><li>Glacier Network：去中心化數據可組合協議，旨在為大規模去中心化應用打造一個可組合、模塊化、可拓展的 Layer2 數據驅動網絡，並推動 DApp 基於去中心化數據庫（DDB）創造去信任的數據原語用例。2023 年 11 月宣佈完成 290 萬美元種子輪融資，Gate Labs 等參投；</li><li>Supra：預言機與 VRF 服務提供商，正在開發一種創新的跨鏈預言機和「無橋」通信網絡，旨在實現 sub-2 秒的最終確定性，其安全保證預計比使用其定製共識算法「Moonshot Consensus」的現有橋的安全性高 10 倍以上。2023 年 9 月宣佈完成 2400 萬美元融資，Animoca Brands、Coinbase Ventures 等參投；</li><li>Transak：法幣聚合器，允許用户在傳統金融和加密資產之間切換資金，目前在 150 多個國家/地區可用。2023 年 5 月宣佈完成 2000 萬美元 A 輪融資，CE Innovation Capital 領投</li><li>Vinci Protocol：NFT 基礎設施協議，開發 NFT 數據服務和開發工具套件，包含 NFTFi、NFT 預言機、NFT 治理等。Vinci Protocol。2022 年 11 月宣佈完成 210 萬美元種子輪融資，UOBVM、Signum Capital 和 TGE Capital 領投；</li><li>Arf：穩定幣跨境支付網絡，2022 年 10 月宣佈完成 1300 萬美元融資，Circle Ventures 等參投；</li><li>XLD Finance：DeFi 服務公司，目前的主要服務 xSpend 充當「加密貨幣到法定貨幣的出口」，使用户能夠以加密貨幣支付水電費。2022 年 7 月宣佈完成 1300 萬美元 A 輪融資，Dragonfly Capital 和 Infinity Ventures Crypto 領投；</li><li>TeaDAO：元宇宙算法穩定幣項目，旨在構建一個結合 DeFi 2.0、GameFi 和元宇宙的生態系統。2022 年 3 月宣佈完成 460 萬美元種子輪融資，投資方包括 Shima Capital 等</li></ul>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 04:20:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/tgfwm3z0.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/tgfwm3z0.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Zen]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>PA 原創</category>
            <category>加密貨幣</category>
            <category>投資</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[未來十年，Crypto 再無第二個幣安]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>幣安頭上的監管大刀已落下， CZ 時代的幣安故事塵埃落定。</blockquote><p>作者：Ginger 老秦</p><p>寫在文章前的話：</p><p>決定開始寫這篇文章是在 2023 年的新年，FTX 崩盤之後的一個多月，因非常好奇 CZ 如何能通過幾篇推文，推動 FTX 的結束，開始着手尋找幣安發展脈絡。花了將近 3 個月的時間梳理清楚幣安發展歷程和業務上側重點，因一些關鍵問題並不完整，所以一直沒有發佈。</p><p>直到看到幣安的最新新聞：「Binance to Pay $4.3B to Settle U.S. Criminal Case; Changpeng 『CZ』 Zhao Resigns as CEO and Pleads Guilty in Seattle.」（來自 Coindesk 2023.11.22）</p><p>幣安頭上的監管大刀已落下， CZ 時代的幣安故事塵埃落定，文章核心缺失部分補充完整，終於可以發佈了。</p><h3>前言</h3><p>幣安已成加密行業裏令人又豔羨又敬畏的企業。</p><p>這家只有 6 歲多的公司通過全球化的佈局、市場週期的快車道、熟練果斷的決策、高度卻又務實的眼光，在 CZ （趙長鵬）的帶領下成為目前加密史上風光無兩的巨星團隊。</p><p>截止 2022 年 12 月，幣安全球擁有 1.2 億用户，它佔據着整個加密貨幣交易市場份額的 70% 以上。</p><p>2022 年區塊鏈行業爆雷事件頻出，市場對於資產安全的不確定情緒到達高點，又因幣安創始人 CZ 針對 FTX 事件的推動作用，催化了新一輪崩盤，行業陡然進入深熊，眾多機構和個人投資者還未從半天資產歸零的震驚中醒過來，FTX 系區塊鏈公司的多米諾骨牌以迅雷不及掩耳之速崩塌，行業餘震並沒有結束。</p><p>你很難不贊同，這一輪下來，能與幣安抗衡的機構舉目無影，行業裏悄悄流傳的一句戲謔之語能證明其地位，「交易所分兩類，一類是幣安，一類是非幣安」。可能市場眾多的參與者有種隱隱的不安，這種不安來自於：為什麼去中心化領域，一家中心化的機構佔據着行業的影響地位，這是不是一種微妙的平衡。</p><p><strong>然而今天的幣安已經不僅僅只是一家交易所了。</strong></p><p>回過頭看這幾年的幣安，幾乎在大部分重要節點上的決策都是正向且有效的，伴隨着 2017 年的牛市及後面兩輪的週期，我們似乎能清晰的感受到幣安的激盪和不斷壯大的實力。</p><p>本文側重梳理幣安從創立至今的業務動作及發展路徑，從加密行業發展規律的角度，深度拆解了幣安在創業路徑上的重要節點，如有不同觀點，歡迎指正討論。</p><h3>幣安的驚險出道與輾轉立足</h3><p>CZ 是擅長做交易的，創立幣安之前，在交易領域他已經是一名非常成熟的選手了。從東京證券到富訊，從 OK 到幣安，交易伴隨着他十幾年從業經歷。</p><p>如果説在 2014 年 All in 區塊鏈以及在 OK 的經歷讓他領悟了去中心化金融的玩法，那麼創立幣安就是他參悟遊戲規則的實踐，在這個大起大落的新生行業，沒有比親手創造一個複雜龐大的商業帝國更具有冒險精神的事了。</p><p>2017 年 7 月 2 日，首次代幣發行（ ICO ）完成 1500 萬美元募資。</p><p>2017 年 8 月 30 日，服務器遷移出國</p><p>2017 年 9 月 4 日，中國人民銀行正式宣佈禁止 ICO</p><p>2017 年 9 月，受 94 禁令影響，幣安賠償 4 個正在進行中的 ICO 項目的用户損失近 600 萬美元</p><p>2017 年 9 月，上線僅 50 天的幣安，用户已經覆蓋全球 180 餘國家。</p><p>2018 年 1 月 10，幣安註冊用户數突破 500 萬人，交易量突破 100 億美元，成為全球第一數字貨幣交易所</p><p>幣安的出道並不是一往無前的，甚至是是非常驚險的。ICO 這種發行方式，很令 CZ 振奮，其優勢可以免除機構投資人對於項目佔股過多，分配不均，受投資人的幹預太多等問題。這種類似於互聯網的眾籌模式在當時的加密市場熱度非常高，投資人基本為個人，投資籌碼比較分散，基於社區發起的用户信仰，能聚集更多有共同認知的人羣，他們普遍會因為項目創始者的個人經歷和項目理念而投出寶貴的一票（資助），從而送認可的項目出道。</p><h4><strong>轉折一：代幣破發</strong></h4><p>ICO 使項目的募資從機構化轉向了社區化，幣安首輪募資大獲成功，籌集了 1500 萬美元的等值比特幣和以太坊。一個月後，幣安正式發售 BNB ，卻發生代幣破發情況，社區逐漸出現不信任的聲音，更多的是由於 BNB 的售價低於 ICO，讓第一輪參與的用户覺得投虧了。彼時的幣安，交易所產品並未上線，用户無法獲得幣安是否兑現白皮書上產品規劃的具體信息，也無從知道這位與 OK 以狼狽撕逼狀態分手的前聯創暨 CTO，到底能做出什麼成績。</p><p>10 天后幣安交易所順利上線，即便如此，也無法打消過去用户不斷積攢的疑慮，在區塊鏈行業，10 天如同 10 個月，能變化出許多極端的情況，CZ 甚至投入自己的資金認購 BNB，但效果甚微，BNB 的價格從 ICO 的 0.15$ 跌到 8 月份最低的 0.0997$。</p><h4>&nbsp;</h4><h4><strong>轉折二：何一加入</strong></h4><p>從現實情況來看，幣安急需給用户打一針強心劑，在承受巨大壓力的二十幾天後，好消息來了，幣安宣佈了何一的加入。在此之前，何一曾以資深媒體人的身份，帶領 OK 成功破圈進入大眾視野，對於 OK 在中國大陸獲取流量有着不可忽視的作用，國內區塊鏈早期的用户對她讚譽頗高。她的加入對幣安來説是雪中送炭的，基於用户對何一的信任，BNB 的價格逐步回穩。</p><p>然而幣安初創的危機並未完全解除，2017 年 8 月，距離完成 ICO 才兩個月，94 前夕的風聲傳到了幣安在上海的辦公室，出於安全考慮，CZ 將團隊全部搬至日本，徹底出離中國。當時的日本是世界上首個承認加密貨幣為金融資產的國家，適度的監管環境，是可以成為去中心化金融發展的肥沃土壤的。</p><h4><strong>轉折三：ICO 受限</strong></h4><p>2017 年 9 月，以 ICO 出道的幣安正在用同樣的方式負責多個新項目上線，「94 禁令」對其產生非常大的影響，中國人民銀行正式宣佈禁止 ICO，這些新項目因突如其來的政策跌得非常慘，為了保住口碑，幣安決定償還用户 600 萬美元的全部損失，幣安的品牌才剛剛開始建立起來。</p><h4><strong>轉折四：離開日本</strong></h4><p>2018 年 1 月，Coincheck 價值 5.3 億美元的加密貨幣被盜，這成為了當時最大的數字貨幣盜竊案。隨後沒多久日本金融廳連下 8 道「肅清令」，對日本 32 個加密貨幣交易所進行檢查，多家交易所或被開罰單，或被勒令整改，或被關停。</p><p>剛在日本紮下腳跟沒多久的幣安，又因黑客釣魚攻擊事件，被日本政府提出合規和資金安全問題上的警告，日本態度曖昧不明、業務局勢不明朗以及政策過於嚴苛，幣安還是放棄把日本作為開展全球業務的重點國家，轉而接受持開放態度的馬耳他的邀請，自此，幣安走上全球合規探尋之路。</p><h4><strong>轉折五：危機化解</strong></h4><p>優秀合夥人加入提振信心、品牌建立、幣價回正、立足政策開放的國家，讓幣安跨過初創團隊的第一道門檻。解決了市場信心的問題，充足的現金流、2017 年底牛市機遇、出海掙脱地域政策的限制、良好的市場口碑以及爆發式增長的用户量&amp;交易量，讓幣安有了大幅擴張的底氣。</p><p>隨着至今令行業從業者津津樂道的「狂暴大牛市」緩緩拉開序章，2018 年 1 月份，二級市場到了那一輪週期的頂點，幣安只用了短短 6 個月的時間，藉助市場的東風完成第一次彎道超車，註冊用户數突破 500 萬人，交易量突破 100 億美元，坐上了數字資產交易平台的頭把交椅。</p><h3>建立業務護城河</h3><p>如果希望複製「馬耳他橄欖枝」式的全球國家合規性登陸，幣安必須要有更加完整的產業鏈，既能幫助當地政府獲得經濟收入，也能解決當地就業問題，同時彌合區塊鏈行業與傳統行業的不信任對立。</p><p><strong>天下武功，為快不破。</strong>幣安的業務擴展是迅速的，交易的本質是是流量的變現，使變現的效率變得更高的事情就是加投資槓桿，幣安只需要做三件事，就能快速完成基礎的業務的閉環：通過品牌獲得更多的流量，完善更多的交易場景，增加流量變現的效率的同時強化品牌；</p><p>我們把幣安現有的業務架構根據三角結構歸類，能發現無論哪條線，最終都是為交易服務的，做交易和賣水一樣，流量即是一切。幣安在並行的業務展開中，並不戀戰，核心的目標仍然獲取流量從而服務交易本身。</p><ul><li><strong>流量擴增業務：</strong>Listing、BSC 生態項目、外部媒體、社羣、錢包、直播、Feed、數字身份（BABT）、市場數據平台、幣安學院（Academy）；</li><li><strong>交易場景業務：</strong>CEX、DEX、NFT 平台（IGO 鏈遊）、Launchpad、衍生品交易（合約、期貨、槓桿）、雲服務、幣安寶理財、賺幣業務、Staking 業務（礦池、定投、質押）、金融業務（兑換與支付、禮品卡）、機構用户（資產管理、借貸、經紀商、OTC、API 服務）、穩定幣（BUSD）；</li><li><strong>品牌化化業務：</strong>孵化器 Binance labs、BSC 生態基金、幣安研究院（Binance Research）；</li></ul><h4><strong>擴充流量池，豐富交易場景</strong></h4><p>2022 年 12 月，CZ 在 TechCrunch 的一個視頻採訪中表示，幣安 90% 的收入來自於交易手續費，據彭博社分析，幣安 2022 年整年的收入約為 200 億美元。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/be1137bc8ef43fb472ea0a3121b4ecc8." alt="未來十年，Crypto 再無第二個幣安" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>流量從哪來？</strong></p><p>首當其衝是資產的自身吸引力，拉高現貨上幣的門檻，讓有流量有熱度的資產上線，交易承接項目的交易量，從普遍市場預期來看，幣安上線項目都會有 20 倍打底的增長空間，現貨領域瞬時流量非常高。</p><p>其次，是佈局錢包和數據平台，這兩個類目普遍被認為是區塊鏈市場的流量聚集地，前者能幫市場累積不同價值的交易用户，後者能幫市場觸達加密愛好者。</p><p>再者，除了上線更多現貨熱門資產、平台內現有功能的交易場景外，那些無法被幣安交易所選中的資產也拓展了更多交易渠道，比如用支付產品接入項目方，內嵌的支付渠道用 BNB 進行資產兑換，這樣很多資產既不用上線交易所，又能通過 BNB 交易來獲取手續費。</p><p>另外，KOL 是幣安非常重視的角色，因為只有他們是有大流量的，針對 KOL 的政策和福利也非常多，交易返傭、KOL 福利、CZ 的關注都可以讓 KOL 在自己的社交陣地為幣安傳播，除了早幾年品牌上 PR，後期任何大會或是熱鬧的行業周，幣安只有 KOL 聚會。</p><p>KOL、內容、錢包、數據平台，幫助用户降低理解及使用加密產品的門檻，從長期效果來看，幣安如果從流量進入端就能站準位置，那麼幣安品牌就成為全球用户進入加密市場的第一站。</p><p>有意思的是，幣安在自己的 APP 內增加了直播和 Feed 功能，對應了 AMA 和 Twitter 推廣的市場需求，此舉無異於支付寶裏誕生的螞蟻森林，提高用户活躍度、用户粘性的同時為成為生態體系內的流量流轉通道。</p><p>學院、研究院承擔了用户基礎教育與深度教育的工作，通過內容轉化那些最難活躍的用户。</p><p><strong>流量到哪去？</strong></p><p>幣安先後抓住現貨、新幣 Launchpad、衍生品交易業務，將主流交易人羣抓在自己手裏。同時逐步向全球開設合規加密貨幣交易所與法幣交易所，更新 40 多個語言版本的產品，抓取全球範圍內的交易流量。</p><p>加密樂高 DeFi 的興起，幣安未缺席，果斷推出 Dex、穩定幣、借貸業務，配合包含兑換、支付、理財等金融服務業務，逐步滲透更為場線及傳統的交易場景。</p><p>針對大額資金，幣安提供機構用户場景，推出大宗交易、資產管理、借貸、經紀商、OTC、API 等服務，為做市、機構進離場提供便利，交易業務擴充至低頻高額場景。</p><p>NFT、GameFi 的熱點幣安也沒有錯失，率先在 Cex 交易所內開通 NFT 交易板塊，首創交易所盲合交易與 IGO，獲取全球 Web3 方向的活躍用户，交易場景再度擴充至一切皆可 NFT 的熱門賽道。</p><p>幣安交易版圖已涉及十幾個領域，三十多個交易場景，這些交易場景，可以最大限度消化來自各個領域不同需求的交易用户。</p><h4><strong>資本運作疊 BUFF，增加 FOMO 效應</strong></h4><p>場景 + 流量 + 品牌，是幣安業務擴張的穩定架構。獲取流量最好的方式從項目入手，埋下一顆種子，澆水，開花，收割果實，在這個金融遊戲市場，用資本強化品牌無疑是所有業務放大器。</p><p>流量資產 /KOL/ 品牌觸達廣泛市場 → 全球黑客松 → 公鏈（BSC）接入項目 → 扶持基金（MVP）加速 → Binance Labs 投資孵化 → Binance 系資源導入 → LaunchPad （IEO）/ NFT 市場（IGO）→ Cex / Dex 二級流通 →加密用例</p><p>項目（團隊 / 開發者）無論從哪個環節進入，都可以被打上幣安標籤，而這個標籤，使其在發展路徑中坐上幣安品牌帶來的極速列車。一旦這個商業邏輯的所有環節被打通，幣安便可以成為一個成熟的「造夢工廠」，在項目上獲得更多的變現，在這個過程中，資本的力量可以發揮的淋漓盡致。</p><p>Binance Labs 是幣安產品發佈後組建的一個業務板塊，投資、併購貫穿了幣安發展至今的所有路徑。對比 Lanchpad 來分析幣安在市場的投資方向與投資決策，可以清晰感受其把握市場脈絡的節奏感。</p><p>（以下均為公開數據，未公佈的投資信息不納入分析內）</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/e45267d87a814dc88d86760c68a94882." alt="未來十年，Crypto 再無第二個幣安" width="800" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>單從幣安本身過往的收購案例來看，從頂住爭議之聲收購 Coinmarketcap 、收購合約交易平台 JEX、再到印度加密貨幣交易所 WazirX 等等，都是其構建完整加密版圖的一部分。當時，全世界排名靠前的交易所，尚未出現過一家獨大的局面。幣安的收購案例及相應打開的每個流量入口，均讓其在全球佈局上佔得先機，每個週期的熱點爆發，與投資機構的投資走向與宣傳造勢互為影響。</p><p><strong>Binance Labs 總結起來主要圍繞兩個主線，一個是行業生態佔位，具有大流量爆發趨勢的佈局性；一個是幣安生態擴充，具有外部短期流量效應和流量流轉能力；</strong></p><p><strong>行業生態佔位</strong></p><p>Binance Labs 投資的領域及概念眾多，沒有僅僅停留在自己熟悉的領域。</p><ul><li>2018–2019 年</li></ul><p>幣安 Launchpad &amp; Binance Labs 準確的把握住了 L1 賽道，跑出了 Harmony、KAVA、Terra、Oasis Network 等至今都廣為人知的公鏈項目，大部分在 2020–2021 年階段走向輝煌。</p><ul><li>2020 年迎來 DeFi 之夏</li></ul><p>Binance Labs 投資了諸多知名 DeFi 項目如 1inch Network、DODO 等，同時，Binance Launchpad 嘗試了並非當時主流的 GameFi 賽道，上線了 Axie &amp; Sand Box，為後續的 GameFi 及元宇宙概念爆發打了頭陣。</p><ul><li>Binance Labs 的大規模投資階段在 2021–2022 年</li></ul><p>NFT 及 GameFi 等流量型項目眾多。不過，這段時間除了例如 StepN 等少數項目，已難以再現 2019 年的輝煌。這當中可能存在的原因是，包括 A16Z、Paradigm、Coinbase 等西方資本大舉進入，取得了很大一部分話語權。</p><p><strong>幣安生態擴充</strong></p><p>Binance Labs 投資的平台型項目眾多，包含加密基礎設施、各個國家的合規交易所、金融平台、投資平台、量化平台等等，這是延展自己市場及業務，也是一種展示實力的投資行為。</p><ul><li>2018 年左右</li></ul><p>其投資的基礎設施，如錢包 Safepal，Trust Wallet 等，均與幣安綁定頗深。</p><ul><li>2020–2021 年</li></ul><p>加密資產市場持倉量和流動性已有一定的基礎，衍生品市場成為交易所必爭之地。幣安合約內測產品和收購 JEX 同步進行，成功切入衍生品市場。同年還有 WazirX、Tokocrypto 等案例，幫助幣安拓展印尼及印度市場；</p><ul><li>2022 年</li></ul><p>Binance Labs 的投資標的 WOO Network，以暗池方式提供流動性（WOO Network 能夠通過其做市商 Kronos Research 以及通過 API 集成將來自其他加密交易所的訂單流內部化來引導大量流動性，幫助 Binance 實現了流動性上的管理。</p><ul><li>2023 年</li></ul><p>Binance Labs 投資的 Open Campus ，Hooked Protocol，CyberConnect 等主推項目上線 BSC Chain，與幣安生態綁定更深，引發社區對利益交換的遐想。幣安順勢推出低使用門檻的 Web3 錢包，集成 1inch，理論上是打通 Binance 交易所用户和 DeFi 用户的壁壘。</p><p>Binance Labs 圍繞 GameFi 投資的大量項目，對流量增長產生了極大幫助，更加豐富了 Binance 的資產種類。</p><p>由此來看，幣安系的生態擴展是橫線縱向同時延展的：一個方向是對幣安交易平台有利的擴展，</p><p>拓寬幣安的實力界限，穩固其加密版圖；一個方向是對可能發展成趨勢的概念助推，這裏包含了對未來市場的推演，並促成熱度、形成趨勢，最終帶來 Alpha 收益，回饋整個生態。</p><p>Binance Labs 這六年的投資，由於平台自身屬性，與其他原生加密投資機構不同的是，幣安的投不完全看重純二級市場的投回報，更看重搶佔坑位、催生流量的效應，先賺錢，再談理想。可不得不説，業務擴張期目標單一的「短視」是一種戰略。</p><h4><strong>踩準週期，命運齒輪飛速滾動</strong></h4><p>結合區塊鏈行業發展週期以及幣安歷年的公告、媒體報道，整理了幣安歷年的業務進度表，我們會發現：從交易展開，擴展到投資、底層、生態、品牌公益等多條業務線，幣安幾乎是踩對了加密週期的每個合適的時機，業務護城河在商業架構的設計下逐年高築。</p><p><strong>2017–2018 年</strong></p><p><strong>加密市場關鍵詞：ICO、穩定幣、公鏈&amp;Dapps</strong></p><ul><li>2017 年牛市由 ICO 熱潮帶動，全球新增 2000 多個項目，各國政策 18 年中開始收緊；</li><li>作為價值錨定，穩定幣市場正當紅；</li><li>市值 TOP30 主流數字貨幣在公鏈領域增幅最高，集中爆發在 2017 年下半年。</li><li>DApp 接棒公鏈熱度，安全問題使他們成為黑客提款機；</li><li>比特幣和以太坊 80% 的算力集中在中國，由於 18 年 9 月政策導致的算力遷加上市場資金大幅沉澱在泡沫項目上，以太坊分叉以及以太坊價格帶動以 ETH 作為募資收入的項目走向死亡螺旋，市場降至冰點。</li></ul><p><strong>幣安關鍵詞：交易流量、BNB、基礎業務搭建</strong></p><ul><li>幣安只有現貨和合約，為擴充交易用户，實行了兩條非常簡單有效的政策：上新幣活動和 BNB 的價值樹立。</li><li>幣通過 0 手續費、交易送豪禮、返利、項目代幣獎勵、交易賽、發展全大使等方式抓住了加密市場的活躍用户，BNB 開始與用户參與交易平台的手續費折扣、利潤、分配、投票上幣、參與交易平台決策等功能掛鈎。</li><li>幣安開展的基礎業務架構，如 Labs、Binance Chain、Launchpad、DEX 、Charity、Acadamy、Research、Trust Wallet（收購）、Uganda 等，為後期抓取市場流量和提供品牌價值起到了關鍵作用；</li></ul><p><strong>2019 年</strong></p><p><strong>加密市場關鍵詞：機構入場、DeFi 元年</strong></p><ul><li>由幣安主導的 IEO 帶動上半年熱點，然而以太坊生態為主的 ICO 泡沫持續破滅，比特幣「虹吸效應」佔市場份額最高達 70%；</li><li>原生加密 VC 經歷了批量的腰斬式夭折，十大活躍加密基金超過一半在美國；</li><li>以灰度（Grayscale）、富達基金等為代表的傳統機構吸引超 200 億美元風險基金入場；</li><li>火幣全球站、OKEX、幣安、Coinbase 以及 BitMEX 佔領頭部；</li><li>現貨市場的流動性枯竭，區塊鏈應用往 Defi 方向發展，金融服務（結算和清算、跨境支付、保險、證券）逐漸成熟，DeFi 三架馬車（穩定幣市場、借貸市場、Dex 市場）在與監管的博弈下，已逐步展現規模；</li></ul><p><strong>幣安關鍵詞：IEO、衍生品、BSC、合規</strong></p><ul><li>Launchpad 在 2017 年上線後，並沒有太多項目，2019 年重啓上線的第一個項目 BTT 開始帶動新一輪市場行情；</li><li>19 年僅上線 33 個代幣，由於現貨市場流動性低迷，幣安推出合約交易，並佈局借貸、期貨、理財等衍生品業務來拉高用户交易的充提頻次；</li><li>Binance Chain （幣安鏈）以及 Binance DEX ( 去中心化交易平台）上線，全年 Dex 上線 121 個交易對，基於幣安鏈發行的 BEP2 代幣共計 165 個；</li><li>BNB 全球應用場景擴展至 180+ 個；</li><li>幣安孵化器孵化了 21 個區塊鏈項目，直接投資 14 個區塊鏈項目；</li><li>9 月發行合規穩定幣 BUSD，這一與 Paxos 合作錨定美元的穩定幣獲得了紐約金融服務部（NYDFS）的許可；；</li><li>幣安開設了全球 5 個法幣平台覆蓋全球 170+ 國家和地區，支持 300+ 支付方式；</li></ul><p><strong>2020 年</strong></p><p><strong>加密市場關鍵詞：比特幣價值迴歸、以太坊公鏈之王、波卡 /NFT 興起</strong></p><ul><li>2020 年加密貨幣總市值全年同比上漲近 400%，以灰度信託為首的各類機構、企業持續加大對比特幣的持倉，比特幣總市值佔市場比最高達到 69%；</li><li>Defi 協議總鎖倉是 19 年 23 倍，Dex、借貸、穩定幣、聚合器等市場堆起加密樂高狂歡；</li><li>Layer2 擴容方案湧現，2.0 信標連啓動， DeFi 的繁榮使以太坊成為應用鏈；</li><li>Polkadot、NEAR、Cosmos、Solana、Avalanche、BSC、OKEXChain 也進軍 Defi；</li><li>9 月起，NFT 的銷售數量和金額大幅增加，主要應用和交易集中在遊戲、虛擬世界和加密藝術收藏品，頭部交易所為 OpenSea。</li></ul><p><strong>幣安關鍵詞：DeFi、智能鏈（BSC）、綜合業務</strong></p><ul><li>幣安總交易量超過了 3 萬億美元，現貨上架 184 個幣種；</li><li>BSC 項目增速部署，1 億美元種子基金成立；BNB 由平台幣（中心化業務錨定）轉向去中心化業務支持，總市值達到 53 億美元，支持 BNB 的應用案例 / 平台數量新增 27 個；</li><li>幣安合約、期權、現貨槓桿交易總交易量超過 1.7 萬億，法幣總訂單量超過 319 億美元，C2C 總訂單量超 60 億美元，場外大宗商品交易平台總交易量 7 億美元；</li><li>BUSD 全球穩定幣市場排名第 4 、Trust Wallet 用户突破 500 萬、幣安礦池全網算力排名全球第 3；</li><li>幣安 Launchpad 發售 6 次代幣，募資 1472 萬美元；幣安新幣挖礦 Launchpool 為 8 個發行項目提供的流動性池達 22 個，TVL 總價值 9 億美元；</li></ul><p><strong>2021 年</strong></p><p><strong>加密市場關鍵詞：礦業遷移、Meme 幣、NFT、監管緊縮、機構洗牌</strong></p><ul><li>加密貨幣總市值一度達 3 萬億美元，一級市場繁榮、主流資本入局；</li><li>比特幣價格高達 6.4 萬 $/ 枚，中國對比特幣挖礦的嚴厲打擊行動，比特幣價格下跌 50%，礦業出現歷史罕見大遷移；</li><li>龍頭 Meme 躍居加密貨幣 Top10 ，NBA Top shot 、Beeple、CryptoPunks 與 BAYC 類的量藍籌 NFT 湧入市場；</li><li>NFT 市場與基礎設施爆發，新公鏈生態的崛起，GameFi、DeFi 持續演進，元宇宙、DAO 等各版塊的龍頭誕生；</li><li>美 SEC 通過比特幣期貨 ETF；比特幣在薩爾瓦多成為法幣；Coinbase 等合規加密公司上市；NFT 持續破圈滲透傳統領域；中國機構逐漸失去了加密主戰場；</li></ul><p><strong>幣安關鍵詞：BSC、NFT、投資</strong></p><ul><li>DeFi summer 是支持幣安推進 BSC 的機會，以太坊上的活躍項目逐步加入 BSC；</li><li>BSC 在主網上線一年內，日交易筆數量曾以近 7 倍的優勢超過以太坊；</li><li>NFT 市場正式上線，2021 年共有 250 餘萬 NFT 在幣安發行，其中包含涉及藝術、體育、娛樂、時尚、虛擬土地等領域 100 多萬個盲合，以及與 60 多個遊戲項目合作上架的 100 多萬遊戲 NFT；</li><li>在 Steam 下架區塊鏈遊戲後，幣安推出 IGO ，交易總額高達 1.88 億美元；</li><li>幣安 Labs 投資 Layer 1、DEFI、支付、多鏈等賽道，元宇宙 &amp; GameFi &amp; NFT 項目為主力標的；</li></ul><p><strong>2022 年</strong></p><p><strong>加密市場關鍵詞：美聯儲加息、黑客攻擊、以太坊升級、新公鏈、香港開放</strong></p><ul><li>1 月伴隨着 StepN 市值衝頂後陡然進入死亡螺旋；</li><li>史上最大規模的黑客攻擊，Ronin 跨鏈橋、Horizon Bridge 、Nomad Bridge 等項目，共計被盜 38 億美元；</li><li>Luna 的崩盤、Terra 的崩潰使批量借貸機構陷入流動性危機，三箭資本破產清算，Celsius、Genesis 等受到嚴重影響；</li><li>FTX 的崩盤，包括灰度、DCG、Amber Group 等多個平台和機構遭遇嚴重流動性危機；</li><li>以太坊 POW 正式轉向 POS，以 Aleo、Aptos 為首的新公鏈成為市場敍事熱點；</li><li>幣安發行靈魂代幣；以星巴克、耐克為首的 Web2 品牌的 Web3 探索；中國香港宣佈擁抱虛擬資產行業；</li></ul><p><strong>幣安關鍵詞：鏈遊、RWA、投資</strong></p><ul><li>NFT 板塊更社區化，切入鏈遊賽道，支持 IGO ，用於自己鑄造及上架 NFT 達 260 萬枚，並與體育、音樂和娛樂界的一些知名人士達成了頂級合作。</li><li>除了幣安直播的持續活躍，2022 年幣安推出 Feed，為 1000 多位加密內容創作者提供平台，覆蓋 100 多萬名日活躍用户；</li><li>幣安在 6 個國家推出和測試幣安卡，用户可直接使用幣安錢包在支持 Visa 或萬事達卡的商户進行加密貨幣消費；幣安支付新增了 7,983 家商户與合作伙伴，同時支持 70 多種加密貨幣，可供用户在 70 個不同的市場中使用，用例涵蓋充值、出行、消費、住宿、票務、小費等場景。</li><li>幣安 Labs 投資 Layer 1、 Layer 2、DEFI、安全、多鏈、內容、錢包、社交等賽道，元宇宙 &amp; GameFi &amp; NFT 項目依然為主力標的；</li></ul><p><strong>從區塊鏈技術發展至加密金融的跌宕歷史起伏中，幣安所處的幾年是去中心化金融世界燦爛輝煌的這幾年，也是草根奇襲伴隨諸神之戰的幾年， CZ 帶領幣安在不同領域都找到了彎道超車的機會：</strong></p><ul><li>2018 年，IEO 開局形成上幣造富效應</li><li>2019 年，依靠現貨合約躋身交易所頭部</li><li>2020 年，DeFi 爆發 BSC 抓取流量，生態基金搶奪新生項目</li><li>2021 年，NFT 熱潮注血交易板塊，IGO 點燃 GameFi 高頻流量</li><li>2022 年，用支付擁抱合規與傳統，從資金安全漏洞中秒殺最大競爭對手</li></ul><h3>市場懈怠期，皆為幣安的獵殺時刻</h3><h4><strong>果決捨棄中國，在全球挑戰下壯大</strong></h4><p>區塊鏈市場發展初期，中國作為人口紅利市場，一直是全球加密貨幣市場活躍的核心陣地，同時也擁有比特幣挖礦和交易的最大羣體。</p><p>「94 禁令」讓幣安下定決心走出中國，在這點上，依賴於中國用户市場的其他交易所，是猶豫的，出來了就沒辦法回去了。眾多交易所紛紛聲稱清退中國用户，但實際業務卻心照不宣的在國內展開，核心團隊也並未像幣安一樣直接搬離中國，直到 2021 年的政策，打破了國產交易所在中國大陸地區經營夢之後，才陸陸續續徹底出離中國。</p><ul><li>2021 年 5 月，中國啓動虛擬貨幣「挖礦」整治及清退活動</li><li>2021 年 9 月，中國全面禁止虛擬貨幣交易</li></ul><p>徹底切割公司與大陸之間的聯繫，並全面拓展全球與用户，無論從過去還是現在看，都是非常正確的，但又是很艱難的。經歷過郵幣卡時期的 CZ 深知國內交易環境的莫測，在海外發展雖然也有合規問題的限制，但是起碼不至於團滅。在國內各種政策的壓制下，幣安的出海反而為其在交易所賽道爭取了更多的生存空間。</p><p>剛出海的那幾年，幣安在業務擴張上幾乎沒有什麼太大的對手。全球政策相對寬鬆、海外團隊工作節奏慢、幣安產品更新速度快且操作簡單、依賴中心化交易所的用户華人居、華人加密創始人對 CZ 的信任等各種因素，讓幣安有了首批核心用户。</p><p>雖然產品更新多語言版本、員工招聘更多語言地區國家、各國政策溝通研究、本地化開户落地申請牌照，任何一件都不是容易的事，但幣安左手交易，右手用户，加之全球化視野，甩開了受國內政策限制的交易所已經很長一段路。當其他競爭對手還在束手束腳、瞻前顧後、想盡千方百計在國內做增長，幣安已經靠法務和業務在全球開枝散葉。</p><h4><strong>公鏈大戰下，BNB 的去中心化轉移</strong></h4><p>幣安一直被所謂「去中心化絕對正確的」投資者攻擊，不夠去中心化、BNB 代幣獨斷，然而公鏈大戰階段的 BSC 崛起，加上 BUSD 的階段性過度，使 BNB 的價值從一個交易所代幣變成了平台代幣，中間過程有主動也有被動，但不可否認的是，交易所公鏈帶動生態走向去中心化，幣安交出了相對完美的答卷。</p><p>19 年幣安曾推出過公鏈，同時基於幣安鏈的 DEX 也正式上線。對於幣安來説，目的非常簡單，就是獲取更多的鏈上項目及流量，但由於沒有成熟的商業模式且運作方式相對中心化，公鏈競爭一地雞毛，頭部幾條去中心化公鏈仍佔據絕對部分的流量。但通過底層批量獲取鏈上流量是趨勢，而以太坊存在的問題限制市場發揮，幣安必不會放棄在此領域的嘗試。2020 年 9 月，幣安重啓底層佈局，推出智能鏈 BSC，支持 EVM，兼容以太坊，支持跨鏈互通，並且和幣安 DEX 完全打通。</p><p>2021 年 DeFi 市場始於以太坊，開年 DeFi 協議總鎖倉量首次超過 220 億美元，「流動性挖礦」等玩法帶入超過 120 萬用户地址，以太坊因 DeFi 爆發而顯得擁堵，擴容方案不斷優化。波卡因管理協作機制的創新獲得最高的關注，生態項目多達 320 多個，同年使用幣安智能鏈的項目數量 60 個。DeFi 賽道的重要角色已完成各自初步站位：</p><ul><li>鏈（底層）：Layer1：Polkadot&amp;Cosmos （雙鏈）、NEAR（分片網絡）、Solana（PoH 時鐘機制）、Avalanche（三鏈結構）；Layer2：Optimistic、ZK-rollup 等</li><li>穩定幣：DAI（加密資產抵押型）、USDT、PAX、Basis Cash 等</li><li>協議 / 應用：Compound、Aave、Synthetix、UMA 等</li><li>自動做市商 (AMM) 即 Dex：Uniswap、Sushiswap、Curve、Tokenlon</li><li>DeFi 工具：聚合器（機槍池 Yearn Finance、交易所聚合器 1inch 等）、預言機（Maker、ChainLink）、錢包（Metamask）等</li></ul><p>加密市場因 DeFi 的熱潮快速衝向牛市，也是交易所智能鏈紛紛加入戰局的一年，DeFi summer 各主角已就位。以太坊生態外溢，瓜分流量形成幾大派系，以擴容為主的 Polygon；以機制創新為主的 Polkadot；以共識創新為主的 Avalanche、Near、Solana；以交易所為主的 BSC、OKExChain、Heco；</p><p>BSC 的第一個生態擴張會來了。更快的交易體驗、更低的 gas 以及 Metamask 支持，AMM、借貸協議兩個重點應用方首先向跑出龍頭：PancakeSwap、Venus，劍指 Uniswap、Compound。圍繞 BSC 生態能短時間內抓住 DeFi 的熱點，在運作手段上，幣安也下足功夫，在 1 億美金生態基金下增設 MVP 計劃，對開發者進行資助扶持；開展農民節刺激鏈上交互；通過 Dorahacks 組織全球黑客松挖掘生態項目；NFT 市場板塊增速 NFT 和 GameFi 的銷售。</p><p>由於 BSC 迭代和部署應用與以太坊相似，生態項目幾乎以複製黏貼的方式迅猛落地，集結了 Dex、Swap、銀行、機槍池、穩定幣、保險、預言機等賽道項目，更吸引以太坊上的項目不斷接入，後因支持 GameFi 迅速火熱的趨勢，接棒 DeFi 市場熱情。</p><p>以太坊的擁堵是最精準的切入口，加之 Layer2 的不成熟，公鏈生態發展速度慢，其他交易所的品牌效應弱，讓幣安找準加速時機，DeFi 這一輪的彎道，幣安通過規模化作業，形成勢不可擋的趨勢，加密樂高的狂歡基於 BSC 氣氛拉滿。</p><p>BNB 不再是最初的交易所代幣，其已發展成與其他公鏈代幣一樣流通於整個區塊鏈生態，甚至擁有更廣泛的應用場景，在幣安生態內外發揮了重要作用。這些應用場景包括但不僅限於：在幣安交易所內使用 BNB 作為交易手續費；用於支付交易 Gas 費；用於參與鏈上治理；為 BSC 鏈上生態包括數百個 DApp、協議和遊戲提供交易支持；參與幣安生態，如在 Launchpad 的 IEO、在 Launchpool 的質押、Binance Charity 的捐款等；通過 Binance Pay/Binance Card 在線上線下上千個消費場景進行支付。</p><p>經過不斷擴展，BNB 已成為市場第四大加密貨幣：總市值超過 360 億美元，市場流通量超過 1.5 億枚，持有 BNB 總地址數超過 1 億個，價格也從首發的 0.1 美元發展到當前的 237 美元。</p><h4><strong>抓住 FTX 資產安全漏洞，一擊絕殺競爭者</strong></h4><p>2022 年下半年，剛經歷了一場行業黑天鵝事件的加密市場，還沒從上一場崩盤餘震中緩過來，便再次迎來當頭重擊 — — FTX 這一全球第二大 CEX，在全球加密界矚目中宣告破產。FTX 作為彼時幣安最大的競爭對手，在短短數日內，從山頂墜入深淵。伴隨着 SBF 加密帝國的崩塌瓦解，SBF 跌下神壇，加密圈迎來雷曼時刻， 幣安登頂。</p><p>2022 年 11 月 2 日，Coindesk 發表了一篇文章，指出 SBF 旗下的加密貨幣交易公司 Alameda Research 的大部分淨資產由 FTX 的平台代幣 FTT 及 FTX 「控制」的代幣組成，而公司 80 億美元的負債中，有 74 億美元是實打實的美元負債。這意味着，FTX 和 Alameda 之間不僅存在異常的密切關係，一旦這些代幣在市場出現流動性緊缺和價格波動問題，連着均面臨資不抵債的風險。Coindesk 的這篇文章成了整件事情的導火索，而在接下來的幾天，CZ 利用該漏洞對 FTX 的迅速出擊，加速了 FTX 的死亡。</p><p>11 月 6 日凌晨，名為 Autism Capital 的推特用户表示，幣安將其賬上剩餘 2300 萬枚 FTT 轉移至交易平台似乎在準備出售。消息傳出後迅速發酵。6 日晚， Alameda CEO Caroline 否認「Alameda/FTX 將資不抵債」傳聞，隨後 CZ 發推表示由於最近曝光的消息，Binance 決定清算其賬面上所有剩餘 FTT，FTT 價格迅速從 24 美元附近下跌至 21 美元附近。雖 Caroline 緊急發文想降低二級市場的影響，但當天近 10 億美元資產從 FTX 和 Alameda 的相關錢包地址流出。CZ 多條推特嘲諷，KOL 及社區的質疑和「圍剿」下，SBF 的説辭顯得蒼白無力。</p><p>Luna 崩盤的餘波還沒徹底散去，用户根本無法承受掌握着大量用户經濟命脈的頭部交易所倒塌的後果，抱着寧可信其有的態度，大量資產持續從 FTX 轉出，導致 FTX 平台資產儲備迅速枯竭，FTX 系的 FTT、SOL 等幣價斷崖式下跌，並持續跌破關鍵價位。11 月 8 日晚，FTX 暫停了以太坊、Solana 和 Tron 上提款請求。隨後沒多久，SBF 和 CZ 就先後宣佈幣安將收購 FTX 的消息。11 月 10 日， 據 WSJ 報道，FTX 面臨高達 80 億美元的流動性缺口，隨後幣安官方發文表示，根據公司盡職調查的結果，以及最新相關報道，決定不尋求對 FTX.com 的潛在收購。FTX 暴雷直接引發了紅杉資本、淡馬錫、老虎環球、軟銀集團、Paradigm 等投資機構大規模損失，與 FTX 有聯繫的許多平台遭遇流動性危機，加密貨幣市場整體下跌，而原來屬於 FTX 的大量用户湧向了幣安。</p><p>至此，這場大戰基本成定局。如果説此前 CZ 的出擊起到的更多隻是推波助瀾的作用，那麼在宣佈收購 FTX 後又在關鍵時刻收手則給了 SBF 致命一擊。從客觀角度來看，FTX 的資金安全問題即便在當時沒有暴雷，或許也會在未來某一個時刻以同樣的情況出現危機，CZ 恰好在幣安自身業務過硬的前提下，對對手完成了獵殺。</p><p>實際上，CZ 和 SBF 的恩怨早已由來已久，雙方經歷了從盟友到朋友再到敵人的不同階段。CZ 與 SBF 的鬥爭除了源於業務和生態佈局上的衝突與競爭，更有説法認為雙方的鬥爭實際上是各自所代表的勢力 / 利益集團上的碰撞。SBF 塑造了華爾街白人精英形象，其所代表的是以華爾街為主的傳統金融勢力，而 CZ 則代表了一股新興、非美國官方青睞、由少數族裔（華人）主導的加密力量，以全球化思維構建自己的加密帝國。</p><p>回顧整個過程，CZ 從始至終都展現着從容不迫。同樣作為頭部交易所，掌控着大量用户的命脈，在市場對 FTX 進行討伐時，幣安無法置身事外 CZ 不會沒有預期，但其依然選擇果斷出擊，隨後幣安雖經歷一定程度的反噬 — — 12 月 13 日，幣安宣佈暫時暫停 USDC 提現，市場恐慌加劇，在 12 月 12 日至 14 日之間，幣安平台淨提款達到了 60 億美金。12 月 14 日，CZ 發稱這一場大規模提款事件為「壓力測試」，這「有助於為通過測試的交易所建立信譽」。這體現的是 CZ 對自身能力、對幣安資金充足及對其能夠「全身而退」的充分自信。這在隨後湧向幣安的監管和信任危機中得到部分驗證。</p><h4><strong>合規約束難破，以身出局的過招</strong></h4><p>幣安曾通過與全球當地政府或當地合規企業合作的來獲取一段時間窗口期內的「合法身份」但仍因為沒有當地合規牌照關閉了許多業務，合規的重錘是幣安頭上的達摩克利斯之劍。留給它的時間不多，它必須在短時間內通過資本的累積和業務的完整性在全球範圍內建立自己加密帝國的護城河。</p><p>從 2017 年至今，幣安通過外交、收購、聯合投資、公益資助等方式，一直嘗試在全球部分地區獲取階段性「部分合法」的身份。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/7e5b57e6935975d09c2fd933e08b7b2d." alt="未來十年，Crypto 再無第二個幣安" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2021 年 6 月份開始，在新一輪牛市如火如荼、DeFi summer 熱潮引起資產被盜事件頻出，全球監管趨於緊張局勢，再加上中國政府頒佈了史上最嚴的加密禁令，比特幣及以太坊的算力處於全球遷移狀態。另一邊，二級市場 Meme 帶動的 Fomo 情緒堆起了市場泡沫正逐步破滅，全球各類交易所都受到不同程度的影響，幣安也開始受到來自各國監管的壓力。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/10fb2b214a92bcb9603880199d597fa0." alt="未來十年，Crypto 再無第二個幣安" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>隨着全球加密監管形式的變化以及各個國家政策的逐步規範，合規風險仍伴隨着資產管理不透明、市場信心打擊、全球獨立國家政策抵制等問題讓幣安時不時面臨隨時關閉當地業務，新闢戰場的危機。雖然幣安做的已經幣全球任何一家加密企業做的都好，全球化業務的展開使其避免單一國家的政策對全局產生覆滅性的打擊，在加密週期裏幣安的營收在行業浪潮推動下水漲船高。</p><p>曾有人調侃道，CZ「建國」已經來不及了，可見幣安面臨最棘手的問題仍然是全球化合規。目前為止，這對世界上任何一個國家的企業來説都不是迫切性的問題，但對過去的幣安來説是的，危險且痛苦。</p><p>BUSD，作為曾經市值突破 220 億美元，躋身三大的穩定幣退出歷史舞台，幣安已經開始向 SEC 服軟。可是令人沒想到的是，幣安突破合規問題的解決方案是如此壯烈，乍看大跌眼鏡，細想無懈可擊。</p><p>關於 CZ 卸任、幣安交罰款的討論已經非常多了，<strong>這段介紹是對幣安在取得全球和規劃做出的努力致敬，也是對 CZ 作為加密巨頭掌門人的致敬，他的清醒、果斷、勇敢已經給幣安謀得最穩定的路徑。</strong></p><h3>幣安的未來在哪裏</h3><p>一個以交易為落點，以智能鏈為吸流基礎，以投資為造富手段，以合規為業務保障的全生態巨頭在行業兩輪洗牌中譁然形成。</p><p>我不會用「一鯨落，萬物生」來形容幣安，它只是結束了瘋狂擴張的時代，與合規和解是用了 6 年多的時間窗口期造就了一個無法被終結的企業的里程碑節點，應用層爆發會跟幣安有着千絲萬縷的關係，幣安的未來是個很大的命題，作者個人提出幾個猜想。</p><p><strong>猜想 1：幣安未來會面臨的危機是什麼</strong></p><ul><li><strong>大公司掌門人的決策失誤</strong></li></ul><p>CZ 帶領下，幣安的決策一直是「快、準、穩、狠」，行業變化快、生態小、船小，所以很多決策都是出自與 CZ 直覺下的決策，是強速度的決策，在這種決策下，業務動作變形並不影響整體戰略。</p><p>但一旦加密市場變得更寬闊、行業體量變得更大的時候，Richard Teng 作為新任 CEO 他的性格和經歷，帶領幣安往下走的能力會受到更多市場質疑，除非 Richard Teng 只是 CZ 在幣安的一個對外發言人的角色。</p><p>如果管理團隊信任關係非常強，問題會少很多，一旦決策不一致又沒有那麼相互信任，那對外的管理層緋聞甚至是決策失誤，會非常影響整體品牌以及生態戰略拓展，過去發展期的考驗是對 CZ 的，那未來的考驗，是對管理團隊的。</p><ul><li><strong>團隊人才的結構性空缺</strong></li></ul><p>整體市場的共識都是已應用層的爆發，未來拓展 Web 2 的流量往 Web3 轉化，幣安的團隊在加密市場可能不年輕，但在整體金融、互聯網領域都屬於很年輕。這對每條業務線的中間層員工的市場運作能力與管理能力有非常大的考驗。</p><p>雖然加密公司的總市值會高於傳統公司，但並不影響內部業務的協作、流轉、管理的問題會持續存在，利益與能力與業務的平衡，會比傳統企業更復雜。對於傳統人才的吸引（懂 Web3）、落地（用到 Web 2 的能力）是個很漫長的過程。</p><p>高級人才流失、核心部門的產能塌方、人力多的部門派系鬥爭、利益瓜葛廉政問題、共識不一致業務結果偏離，會伴隨一直伴隨幣安，最怕光環褪去後一地雞毛，老人念過去，新人嫌油膩。</p><p><strong>猜想 2：幣安下一階段可能看重的賽道</strong></p><ul><li><strong>存儲 &amp;AI</strong></li></ul><p>存儲賽道一直被認為是加密世界的最後一塊拼圖，AI 賽道的爆發式增長，應用層的爆發預期已逐步釋放加密市場對存儲需求。</p><p>如何整合算力、如何分配算力、如何管理數據、如何利用數據、如何保證數據的安全性等問題，是未來加密市場繞不開的話題。</p><ul><li><strong>Web2 業務模型的去中心化金融玩法</strong></li></ul><p>GameFi、SocialFi 仍然是流量活躍的主力，但 Web 2 領域裏可能有更多可以挖掘的資產標的，如果對未來加密市場的資產產生影響，這些 Web 2 的標的可能有以下標籤：高頻交易、低交易金額、單個用户的長交易週期。這些資產主要沉澱在社交影響力、內容創作、版權、休閒遊戲、IP 衍生領域。</p><p>加密投資邏輯在該領域逐漸弱化，Fi 化的孵化和服務型業務有非常大的空間。</p><ul><li><strong>傳統金融過渡的合規基建</strong></li></ul><p>未來幾年，最起碼是下一輪，會有更多的傳統企業入局加密市場，區塊鏈技術和去中心化金融會向傳統普及，股票市場、法幣市場、傳統資產市場的融合會增加加密市場的總體體量。</p><p>圍繞傳統金融（資產、資金）往加密市場過渡的問題，合規的基建重要的建設方向和解決方案，錢包、數字身份、結算體系、支付體系或將因大流量湧入而出現更多新的業務形態。</p><h3>結語</h3><p>雖然區塊鏈的世界是以去中心化的精神吸人各類人才投身於此，但行業發展早期，在很短的週期窗口內，中心化機構的統一運作方式是最具有規模效應的。<strong>未來十年，很難會再出現能從零開始在短時間內構建一個集資本、資產、流量、品牌、影響力於一身的巨頭企業。</strong></p><p>今天的區塊鏈世界已逐步向現實靠攏，逐步進入一個理性接軌的狀態，隨着區塊鏈產業的基礎設施的不斷完善以及核心佔位賽道的迅猛發展，那些狂暴激情的造富神話已很難再被複制，市場內竟的格局也無法再現當年輝煌。</p><p>面向未來，任何一家區塊鏈企業都面臨一個共同的問題，如何獲取 Web2.0 的有效流量，這使得僅靠單一的創意和簡單的組織架構無法再取得大格局上的成功。認知、理性、專業會成為很重要的行業生存法則，在下一輪牛市到來之前，市場應該做什麼樣的準備，大部分機構是沒有答案的。</p><h3>後記</h3><p>寫這篇文章的過程中，沒有采訪幣安的高管及核心業務線的員工，也未曾採訪曾經的幣安成員，無從瞭解他們在幣安發展的過程裏起到什麼作用以及他們對幣安的看法。</p><p>所有的內容均來自公開資料的篩選和梳理，其中包括幣安官方公告、區塊鏈媒體的報道、專業區塊鏈數據公司的數據呈現、中文 / 英文的自媒體推特、曾與 CZ 打過交道的區塊鏈老人的公開發言及其他行業媒體的年報等彙總文章；</p><p>查閲近 100 萬字的資料，根據從業幾年的相關記憶，系統梳理 2017 年開始的加密市場發展軌跡，與幣安自身發展 6 年做對比與結合，零零總總，共寫了 3 個多月，卻覺得恍如隔世。</p><p>所以這篇文章僅僅只是作為幣安外部人員管中窺豹分析總結，希望有機會能在 CZ 卸任後採訪到他。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 04:00:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/40vsqx7g.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/40vsqx7g.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ginger 老秦@Starbase]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>幣安</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>BitMEX</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>大公司</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[從默默無聞到 DeFi 新星，解讀 Pendle 的進擊之路]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Pendle 逆境翻身，v2 引領 DeFi 創新，以創業者視角一起探究 Pendle 成功之道。</blockquote><p>撰文：@Luke@Jane</p><p>編排：@Lexi @createpjf</p><h3>作者説 🖊️</h3><p>Pendle 是最近 DeFi 市場裏的一顆新星 —— 有足夠的創新，在 DeFi 領域開闢了新賽道；在熊市中 TVL 保持增長；代幣登陸 Binance Launchpad。而在進一步瞭解時，我們發現 Pendle 的歷程並非一帆風順，2 年前 Pendle v1 上線，經歷了代幣價格與 TVL 的過山車，團隊的推特也沉寂了幾個月。最終在 22 年 11 月 Pendle v2 上線，經過一年的高速增長，成為了現在的新星。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/99ab771061ac746882e134f7ac7c4130." alt="從默默無聞到 DeFi 新星，解讀 Pendle 的進擊之路" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>我們看到 Pendle 從 v1 到 v2 經歷的嘗試、失敗、幣價大跌再到現在成為新星，這引發了我們的好奇心，在 Pendle 的整個歷程中，v1 做錯了什麼，v2 做對了什麼，如何在激烈競爭中脱穎而出。</p><p>我們希望從創業而非投資的視角，把 Pendle 作為 DeFi 創業項目以及創業團隊的範例，去解釋 Crypto Native 產品的創新之道，解釋如何構建協議、如何運營商業、如何保持正確的企業家精神，給希望在行業作出貢獻的 Builder 一些參考。—— Luke &amp; Jane</p><h3>Pendle 是什麼？</h3><h4><strong>產品簡介</strong></h4><p>Pendle 是一款針對固定收益 / 利率互換市場而設計的 DeFi 協議，利率互換在傳統金融中是非常大的賽道，指的是對相同本金的固定收益與浮動收益進行互換：例如同樣美元本位的收益，小 Y 出讓固定收益以換取活期收益，小 X 出讓活期收益以換取固定收益。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/bf126ea43d9d5436fc28766972b45264." alt="從默默無聞到 DeFi 新星，解讀 Pendle 的進擊之路" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Pendle 在鏈上實現了類似的事情，首先拆分出兩類收益：</p><ul><li>將生息資產（也就是提供了收益率的底層資產）分解為 YT 與 PT，對於同一個生息資產，Pendle 會根據不同的到期日（maturity），分解為彼此獨立的 YT 與 PT。</li><li>YT 代表着生息資產的收益權，持有 YT 會持續獲得生息資產的浮動收益，直至 maturity，所以持有 YT 代表獲得浮動收益；PT 代表着生息資產剝離了收益權後的剩餘價值，持有期間無任何收益，但是 maturity 後可以 1:1 換回對應的底層資產，持有 PT 代表獲得固定收益固定收益。</li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/74447e779fb0bcecae101de9cae98f8b." alt="從默默無聞到 DeFi 新星，解讀 Pendle 的進擊之路" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>其次設計 AMM 使這兩類收益（PT 和 YT）可以被 Swap：</p><ul><li>Pendle 將生息資產包裝為 SY，將常見三類生息資產（Rebase、Accumulate、Distribute）標準化為一類 Token。然後設計了專供 SY 與 PT 之間交易的 AMM。通過一種叫 FlashSwap 的機制，YT 的交易也可以通過這個 AMM 進行，而無需額外的二級市場。</li><li>不同 Maturity 的 PT，會有獨立的 PT-SY 流動性池，因為 PT 面臨的久期風險不同，所以會有不同的價格，也就代表着不同 Maturity 下的不同隱含收益率。</li></ul><p>在代幣價值捕獲方面，Pendle 仿照 Curve，使用了 veToken 設計，Pendle 代幣持有者，可以質押代幣獲得 vePendle，質押越久 vePendle 數額越多。持有 vePendle 可以獲得協議的收入分潤、投票決定每週流動性激勵的分配、增強自己做 LP 的收益。</p><p><strong>名詞解釋</strong></p><ul><li>基礎資產：Base Asset，生息資產的本金，沒有收益率，例如 ETH 或者 DAI</li><li>生息資產：Interest-Bearing Assets，也叫底層資產，Underlying Asset，將基礎資產資產投資於其他 DeFi 協議後，獲得的存在收益率的資產，例如 stETH 之於 ETH、 sDAI 之於 DAI。</li></ul><p>a. Rebase 類：持有 Rebase 類 Token，Token 數量會自動發生變化，收益通過 Token 數量變化體現，生息資產 Token 和基礎資產 Token 的兑換率永遠為 1:1，例如 stETH、aToken。</p><p>b. Accumulate 類：持有 accumulate 類 Token，Token 數量不會變化，收益通過 Token 的內在價值提高體現，生息資產 Token 和基礎資產 Token 的兑換率會隨着收益積累而提高，例如 wstETH、cToken。</p><p>c. Distribute 類：持有 Distribute 類 Token，Token 數量不會變化，收益通過額外派發體現、需要用户手動 Claim，例如 GLP、LP Token 的流動性激勵部分。</p><h4><strong>團隊簡介</strong></h4><p>Pendle 團隊的 Co-Founder TN，在 14 年還是學生時接觸了 Crypto，畢業後作為 Funding Team 的一員加入 Kyber Network，擔任 BD 負責人。離開 Kyber 後先進行了一些其他並不成功的創業，然後才開始構建 Pendle 。另一位 Co-Founder 也是白皮書作者 Vu Gaba Vineb，之前在 Digix 擔任 Tech lead。</p><p>在 5 月的一次訪談中，TN 曾透露其團隊規模在 20 人左右，團隊是 8+8+4 結構，8 人屬於增長、8 人屬於研發、4 人屬於產品設計。</p><p>Pendle 團隊也有很高的透明度，很多 Pendle 的核心人員也在推特 doxx，在匿名構建為主的 DeFi 行業裏，這種行為提高了用户的信心。推特實名的團隊成員包括機構負責人 Ken Chia，之前是 Abra 亞太負責人，再之前就職於 J.P. Morgan；增長負責人 Dan ；生態負責人 Anton Buenavista ( 三,三 ) ，之前在 Kyber 擔任資深工程師；Engineering Lead Long Vuong Hoang，也是 Paradigm Fellow。</p><h4><strong>融資情況</strong></h4><p>Pendle 在 2021 年 4 月進行種子輪融資與 IDO，種子出讓大概 10%，融資了 3.7M USD，代幣在 IDO 後 3 個月開始解鎖，一年後完成全部解鎖，現在 Pendle 的早期投資人已經獲得了，大約 10 倍的回報 :)</p><p>今年 Pendle 大火後，Binxin Venture 宣佈用 OTC 的形式投資 Pendle，在代幣上線 Binance 後，Binance labs 也宣佈投資了 Pendle。最近（11.9），Pendle 的早期支持者 Spartan Group 通過 OTC 形式進行了追加投資，表明了他們對 Pendle 的信心和認可。</p><p>Pendle 初期的融資背景相比競品比如 Element Finance（種子輪獲得了 a16z 投資，總融資金額 36.4m）暗淡一些，但是依然融到了足夠多的錢，可以幫助團隊度過牛熊。</p><h4><strong>用户&amp;場景</strong></h4><p>Pendle 這個產品，有以下幾類用户：</p><ul><li>PT 購買者：</li></ul><p>PT 的邏輯類似於零息債券，希望獲得固定收益的用户，可以直接購買 PT，等待 Maturity 後獲得等額底層資產，而在購買 PT 時，PT 相對於底層資產的折價，就代表這個期限下的固定收益率。適合需要簡單、穩定理財產品的普通用户，以及希望降低風險或構建更穩定 Market Neutral 策略的機構用户。</p><ul><li>PT/YT 交易者：</li></ul><p>PT 與 YT 的價格代表着不同久期風險下的隱含利率。但市場總是有分歧的，對利率有不同看法的交易員可以通過交易 PT/YT 來表達自己的觀點，同時從交易中獲利。比起持有 PT 直至 Maturity，交易 PT/YT 或持有 YT 存在本金損失的風險。其中交易 PT 與交易 YT 的本質是一回事，但是交易 YT 會有更大的槓桿，用較小的資金便撬動數十倍底層資產隱含的收益，將其收益敞口擴大數倍。</p><ul><li>流動性提供者:</li></ul><p>因 PT 的特點 —— 價格與底層資產之間有相關性，在底層資產價格一定的負溢價區間內波動。PT 在 Maturity 後價格與底層資產相等，所以為 PT-SY 提供流動性的無常損失較小。Pendle 團隊在推特發佈過一些流動池的 IL 回測：在最差的情況下，IL 是 0.85%，依然非常低。這類無常損失較低的流動性池一直是 DeFi 世界裏流動性提供者最熱愛的標的，他們用幣本位衡量損益，願意接受浮動的收益率，以及願意相對深入地使用協議。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/47a271d41d32c23862af95cf31632236." alt="從默默無聞到 DeFi 新星，解讀 Pendle 的進擊之路" referrerpolicy="no-referrer"></p><ul><li>流動性採購者：</li></ul><p>流動性採購者指的是各類需要吸引資金的 DeFi 協議，例如 LSD 協議、RWA 協議等。因為 Pendle 建立在其他協議的生息資產的基礎上，且有類似於 Curve 的代幣設計。所以對於這些 DeFi 協議，激勵 Pendle 上的流動性是一種更高效的吸引資金的方式，也為自己的生息資產增加了固定收益的效用。</p><ul><li>其他 DeFi 協議「套娃」：</li></ul><p>因為 Pendle 的代幣設計，以及 PT、YT 這兩種資產的獨有特點，市場上已經出現一批建立在 Pendle 的基礎上，或者引入了 Pendle 資產來擴張自身場景的 DeFi 協議。例如 StakeDAO、Penpie、Dolomite、Stella、Teller、Archi 等。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/b16259bcfcc4af1afd210e4007b1bc83." alt="從默默無聞到 DeFi 新星，解讀 Pendle 的進擊之路" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>集百家之長 —— Pendle 的產品設計</h3><p><strong>把某個場景抽象成數學問題，挑選合適的曲線（公式）解決問題，是協議設計的關鍵。</strong>大部分利率互換類協議都是在 Yield Protocol、Balancer、Notional 的曲線基礎上進一步創新，並且都有類似 Pendle 將生息資產拆解為零息債券（PT）與浮動收益權（YT）的設定。</p><p>不過當然，在不同協議裏他們的命名與設計會稍有差別。為了便於閲讀，下文中會統一用 PT 與 YT 來指代兩類 Token，我們將對比 Pendle 與其他競品在協議設計方面的區別，分析如何做出好的 DeFi 產品設計。</p><p>注：下文中涉及的其他 DeFi 產品包括：Element、Tempus、AP Wine、Sense、Swivel</p><h4><strong>PT/YT 的資產特點（對於各類協議）</strong></h4><p>對於固定收益 / 利率互換類的資產，有以下 4 個特點：</p><ul><li>PT 的價格與底層資產之間有相關性，在底層資產價格一定的負溢價區間內波動</li><li>永遠有生息資產分解為 PT + YT 的關係</li><li>隨着臨近 Maturity，PT 的價格會越來越接近底層資產，且波動會更小，最終 PT = 底層資產</li><li>隨着臨近 Maturity，YT 的價格的波動會越來越小，最終 YT 失去了繼續獲得收益的能力，而價格定格在一個固定值。在 Pendle 的案例裏，YT 的價格最終會歸 0。</li></ul><h4><strong>協議的關鍵要素</strong></h4><p>不同協議使用了不同的設計來滿足該場景下資產交易的特點，其中有 3 個關鍵要素：</p><ul><li>PT 和 YT 的設計</li><li>交易 YT/PT 的方式</li><li>AMM 曲線設計</li></ul><p><strong>PT 和 YT 的 Token 設計</strong></p><p>不同協議對 PT 的設計基本是一致的，從生息資產中剝離出 PT，PT Maturity 後可以 1:1 贖回為底層資產（例如 1PT-stETH 可以贖回為價值 1ETH 的 stETH ）。</p><p>大家主要的區別是 YT 設計，YT 代表生息資產的浮動收益獲取權，設計大體分為兩種：</p><p><strong>Collect YT:</strong></p><ul><li>Collect YT 會將生息資產的浮動收益，持續分發到 YT 持有人手上，直至 Maturity，在 Maturity 後，收益會停止分發，而持有 YT 也會變的毫無價值。</li><li>YT 在交易時的價格，只代表着對該生息資產未來收益的定價，而 Maturity 後，因為 YT 在未來無法獲得收益，其合理價格應該為 0。</li><li>Pendle v1/v2、Swivel、Sense 使用了這種設計。</li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/c881e76df0b74e4ab3832f0c964c0012.gif" alt="從默默無聞到 DeFi 新星，解讀 Pendle 的進擊之路" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>Drag YT：</strong></p><ul><li>Drag YT 會將生息資產的浮動收益持續累積，直到 Maturity 後才能一次性領回，和 PT 類似。</li><li>所以 YT 的價值 = 過去累積收益的價值 + 未來收益的價值，在 Maturity 前因為未來收益的價值無法確定，所以 YT 價格波動。而在 Maturity 後，YT 的價值會為定值。</li></ul><ul style="list-style-type: circle;"><li>Element、AP Wine、Tempus 使用了這種設計。</li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/d979910b41e88c3823272bf28d152a0b.gif" alt="從默默無聞到 DeFi 新星，解讀 Pendle 的進擊之路" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>兩種設計對比，Drag YT 的設計更常規，更容易被其他協議接入，也可以使用普通 AMM 進行交易。</p><p>而 Collect YT 的設計則更具巧思：</p><ul><li>從用户角度，已實現的收益留在 YT 中不能取出另作投資自然是一種浪費，而從交易的角度，如果 YT 定價混合了過去的收益與未來的預期，計算合理價格時也複雜一些。</li><li>從協議設計角度，YT 最終價格會等於一個定值，是 YT 的特性，而 YT 價格最終等於 0，更容易設計對應的 AMM，Pendle v1 AMM 設計思路就是如此。</li></ul><p>而使用了 Drag YT 設計的協議，與 YT 相關的 AMM 設計就有些醜陋了。YT 最終等於一個定值，這個定值是過去的收益累積，但是過去收益累積的數額是多少呢，不同資產不同池子是不一樣的，並沒有某個通用的數值。於是就需要引入記錄收益積累的合約，再根據這個動態的值去設計 AMM。</p><h4><strong>交易 YT/PT 的方式</strong></h4><p>交易有兩種設計方式：</p><p>1.雙池：</p><ul><li>需要為 PT 和 YT 分別建立流動性池，一般協議都會為其中一種 Token 設計特殊 AMM，而另一種 Token 則使用通用 AMM 進行交易。</li><li>這種設計比較常規一些，容易想到，但缺點是很明顯的。一種生息資產，需要分別建立兩個流動性池，整個系統有更大的交易摩擦、LP 持續被套利、雙倍的流動性激勵成本…</li><li>Pendle v1、Element、AP Wine 都使用了這樣的設計，Tempus 雖然將 PT/YT 用同一個池子交易，但是如果兩種資產只能互相交易、沒有與外部資產組 LP，則還是無法被真正的定價和交易，所以本質上也是雙池設計。</li></ul><p>2.單池</p><ul><li>使用同一個流動性池，同時滿足 PT 和 YT 的交易需求。這種設計叫 FlashSwap，是利用生息資產 = PT + YT 的關係，Swap 過程中虛擬出 Token，使得雙幣池可以交易三種 Token。</li><li>以向 SY-PT 的 LP 池賣出 10 YT 的過程為例：先虛擬出 10 PT，與 10 YT 合成為 10 SY，再將 9 SY Swap 為 10 PT 銷燬（假設此時 PT=0.9 SY），剩餘的 1 SY 即為 10 YT 賣出的結果。</li><li>相比雙池設計，單池的設計會更有巧思一些，而好處是顯而易見的，解決了雙池帶來的交易摩擦等問題。Pendle v2、Swivel、Sense 均採用了這種設計。</li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/e03ec665fee99c9123c76be4bc61dc79." alt="從默默無聞到 DeFi 新星，解讀 Pendle 的進擊之路" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>AMM 曲線設計</strong></h4><p>AMM 的設計則是協議設計的重中之重，AMM 設計需要符合資產的交易特點，PT 和 YT 類資產有 3 個特點：</p><ul><li><strong>利率總是在一定的區間內波動：</strong>例如 wstETH 的活期利率可能在 3% 到 5% 波動，GLP 的收益率可能在 5% 到 20% 之間波動。所以 AMM 需要集中流動性到這個區間。</li><li><strong>隨着臨近 Maturity，波動會越來越小：</strong>因為距離到期日越來越近，所以久期風險是越來越低的。所以 AMM 也需要體現這種波動漸小的特點，也就是流動性隨着時間變集中。</li><li>臨<strong>近 Maturity 且 PT 或者 YT 的價格會歸於一個定值：</strong>PT = 底層資產、YT = 0 或者這段時期的收益積累，AMM 也需要體現這種隨着時間的價格變化。</li></ul><p>大部分利率互換的 AMM，都是在 Balancer、Yield、Notional 三個曲線的基礎上做創新：</p><p><strong>Balancer v2：</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/b9acbdce5352f091c49e88da50ab5e81." alt="從默默無聞到 DeFi 新星，解讀 Pendle 的進擊之路" referrerpolicy="no-referrer"></p><ul><li>Balancer v2 的曲線和 Uniswap 的恆定乘積曲線基本一致，區別在於 Uniswap v2 的恆定乘積曲線只能支持兩種資產，且兩種資產的價值為 50/50 ，而 Balancer v2 可以用參數 w 控制每種資產價值的權重，例如經典的 80/20 池，且支持大於等於兩種的資產。</li><li>Pendle v1、AP Wine 在 Balancer v2 曲線基礎上做了創新。以 Pendle v1 為例，Pendle 為 YT 與 SY 設計了獨特的 AMM，Pendle v1 的 YT 屬於 Collect YT，在 Maturity 後價值會歸 0，所以 Pendle v1 用時間參數 t 來影響權重參數 w。流動性池初始化時，YT 與 SY 的價值比為 50/50，隨着臨近 Maturity，YT 的 w 變小、價值佔比也變小：40/60、30/70…直至 Maturity ：0/100。符合了 Collect YT Maturity 後價值歸 0 的特點。</li><li>AP Wine 也用了類似的邏輯去改造 Balancer v2 曲線，不過 AP Wine 是針對 PT 與 SY 設計 AMM，所以在實現細節上與 Pendle v1 會略有不同，本文則不贅述了。</li></ul><p>Yield Protocol：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/a532a7e73091121c3c59395d2bfc8201." alt="從默默無聞到 DeFi 新星，解讀 Pendle 的進擊之路" referrerpolicy="no-referrer"></p><ul><li>Yield Protocol 是一個固定利率協議，他們使用 AMM 的方式，通過折價賣出零息債券類 Token 實現固定利率，<strong>與 PT 類 Token 的交易場景是一致的。</strong>所以有些利率互換類項目會直接把 Yield Protocol 原模原樣的搬到自己的項目中，用於 PT 的交易。</li><li>Element、Sense 都是如此，以 Element 為例，為底層資產與 PT 建立流動性池，在流動性池建立之初，曲線是 x*y 的恆定乘積曲線，而隨着臨近 Maturity，曲線變化為 x+y 的曲線，也就意味着 PT 與底層資產匯率為 1:1， Yield Protocol 的曲線滿足了 「PT Maturity 後會價值與底層資產 1:1 」和「臨近 Maturity 波動會越來越小」的特點。</li><li>Sense 和 Element 基本一致，沒有對 Yield Protocol 曲線有太多改變，Tempus 則是針對 PT 與 YT 設計 AMM 曲線，Tempus 代碼是基於 Curve 實現的，但是其實具體思路也類似 Yield Protocol。</li></ul><p>Notional v2：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/6e2ae6d50b14360eab01c7577b081b7d." alt="從默默無聞到 DeFi 新星，解讀 Pendle 的進擊之路" referrerpolicy="no-referrer"></p><ul><li>Notional v2 是與 Yield Protocol 同一賽道、同一思路的固定利率借貸協議 —— 用零息債券的原理實現固定利率。不過 Notional v2 的區別在於，他們使用了一個比較扁平的 Logic Curve，在池子初建立時就有較低的波動，也就是較高的資本效率，所以 Notional v2 的曲線是 Yield Protocol 的改進版，我們在附錄詳細介紹了相關公式。</li><li>Pendle v2 就借鑑了 Notion v2 的曲線，用於為 PT 與 SY 建立流動性池，同時滿足了「PT maturity 後會價值與底層資產 1:1 」、「臨近 maturity 波動會越來越小」與「利率總是在一定的區間內波動，AMM 需要集中流動性」的三個特點。在我們看來，這三個曲線中，Notional v2 確實是更佳的選擇。</li></ul><p>此外，Swivel 另闢蹊徑，沒有使用 AMM，而是設計有 FlashSwap 功能的訂單簿。這一選擇自然是非常艱難，目前 DeFi 世界尚無成功的鏈上訂單簿協議。</p><p>我們在附錄中列出了 Balancer、Yield、Notional 3 種曲線的原理與白皮書鏈接，我們強烈建議感興趣的讀者閲讀白皮書原文進一步理解協議設計，有很多實踐中 Technical 的細節受限於篇幅未能介紹。</p><h4><strong>總結</strong></h4><p>DeFi 的高樓大廈並非一日建成，也非來自某次的靈感乍現，而是無數真金白銀嘗試下，行業摸索出最終的道路。下表按協議上線時間的順序，列舉每個協議的設計與優劣。我們能看到 Pendle 有自己原創的創新，但也在 v2 中吸納了前人的創新，最終打造出了目前最契合場景特點的產品。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/7dccef16a6b026d55b90e9c973012ce2." alt="從默默無聞到 DeFi 新星，解讀 Pendle 的進擊之路" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>*：被 Pendle V2 採用</pre><p>除以上協議外，利率互換市場的有趣參與者還有 Flashstake、IPOR、Voltz、Revest，這些協議與 Pendle 瞄準相似的市場，但是設計思路與 Pendle 大相徑庭。本文的出發點是通過對比同一思路下的不同協議、總結出協議設計方法論，故不介紹這些協議，建議有興趣的讀者自行了解，也會啓發新的協議設計靈感。</p><h3>務實的浪漫主義—— Pendle 的運營策略</h3><p>Pendle V2 產品相比 V1 的迭代改進雖然是協議獲得增長的根基，DeFi 領域生息資產的持續增長則是宏觀層面的東風助力，當然 Pendle 在運營上也做得非常紮實和漂亮，天時地利人和兼備。</p><h4><strong>探索敍事 &amp; 構建合作</strong></h4><p>• Trial and Error 的心態，找到合適的敍事</p><p>作為借力者，找到合適的、體量足夠的生息資產至關重要。Pendle 被大眾認知到是因其在 LSD 賽道的聲量。回過頭看，Pendle 抓住 LSD 敍事似乎是非常自然的。不過看 Pendle 的歷史發展過程，其曾經嘗試過多種資產類別，比如和 ApeCoin, Looksrare 的合作，但這些都沒有取得長期的正向效果。進入 LSD 則是團隊主動嘗試和社區正向反饋共同的結果。</p><p>TN 曾在採訪中提到：「我們嘗試很多事情，但我們也接受它們不一定會有效果。」尤其在熊市中，這種心態非常關鍵。這種穩健的心態恐怕離不開一些大前提，一個是利率市場在傳統金融裏是萬億級市場，而在 DeFi 當中，利率交易還是一個非常小眾的領域，如果相信這裏的巨大鴻溝是會彌補的，那麼無非就是怎麼找到一條合適的路徑的問題。另一點是 TN 作為 2016 年入圈，經歷過週期的「老人」，見識過 AAVE，Compound 如何從無名小卒變身 TVL 數十億美金的頭部協議，他也相信固定利率市場在數年後同樣會成為領域裏重要的一塊。有如此信念和心力，那麼精力自然可放到如何去尋找更好的 PMF，以及合理規劃預算，安全度過熊市等更為落地和務實的層面。</p><p>Pendle 也在重現其抓住重要敍事的能力，比如最近其重點在推的 RWA 相關的池子。Synthetix 的 Founder 也説過：「You have to play the short-term narrative game.」DeFi 領域敍事日新月異，如何能識別出其中值得抓住並長期投入的敍事需要團隊不小的功底。但成功經驗疊加良好心態，Pendle 成功捕獲敍事的概率還是值得期待的。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/5f99038e687444e1870bec9be0fe89cd." alt="從默默無聞到 DeFi 新星，解讀 Pendle 的進擊之路" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>• 弱小的時候學會借勢，在已有利益鏈條提供差異化價值點</p><p>Pendle 在 LSD 領域第一次獲得大的曝光是 23 年 1 月推出 Aura rETH-WETH 池子。通過與 Aura Finance, Rocket Pool, Balancer 聯合宣發，Pendle 成功吸引了超出自身勢能的關注。同時，這也是一種難得的口碑背書。</p><p>那麼為什麼這些已成名的協議願意支持 Pendle？除了互相理念上的認可之外，更底層的原因是 Pendle 對其他協議也有極大的助力。Pendle 在生息資產的基礎上，再堆疊額外的 APY，用户參與這個新協議幾無機會成本。對於其他協議來説，Pendle 提供的額外的 Pendle 獎勵也可以幫助其有效地吸引流動性。目前 Pendle 上也初步建立起了 Pendle War 生態 (Equilibria, Penpie, StakeDAO）。鑑於單位賄賂金額往往可以換來更高的 Pendle 獎勵，協議將增長預算投入在 Pendle 賄選中，是帶有槓桿效果的。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/96f74516f4264edc9db3c63ddcfc86e5." alt="從默默無聞到 DeFi 新星，解讀 Pendle 的進擊之路" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Pendle 很好地展示了在 DeFi 生態中，如何促進利益協同。</p><p>• 成功經驗復刻放大，「平平無奇」的持續增長之路</p><p>Aura rETH-WETH 池子取得成功之後，後續圍繞 LSD 生態，Pendle 又陸續推出了 ankrETH，Stafi-rETH 等池子，基本是照着 Aura 的成功案例打了更多的樣。鑑於 LSD 還在持續發展過程中，那麼依附於這個生態，Pendle 需要做的就是跟上 LSD 的發展，及時推出新的潛力資產的池子。當其在一個生態領域領域已經探索出路徑，其要做的更多的是紮實的執行，將已有優勢放大。而理想態是，當主觀推動力積累到一定程度的時候，這個生態可以自發轉起來。</p><p>值得一提的是，增長在 Pendle 團隊中佔據非常重要的位置。在 20 人左右的團隊中 8 人是增長。雖然這裏的增長可能是廣義的（含 BD，生態建設等），但也足以看出團隊對增長的重視。</p><h4><strong>擴展資產類別 &amp; 公鏈</strong></h4><p>•理想吸納對象 GLP：資產特性合適 &amp; 體量大</p><p>對於 Pendle 來説，如果要獲得持續增長，一方面是如同在 LSD 生態中一樣，將這個生態不斷吃透，另一方面則是尋找更多有價值的生態。</p><p>23 年 3 月，Pendle 正式引入了 GLP（GMX v1 的 LP Token），進入了 Arbitrum 生態。GLP 在 Arbitrum 生態是非常受歡迎的資產，主要由一攬子藍籌加密貨幣組成，同時提供 5% 到 20% 的 ETH 本位收益率。上半年 GLP 體量在高位仍保持了一定的增長，巔峯時期其供應量超過 550 M，其生息資產的特性非常適合 Pendle。</p><p>對 Pendle 來説，這類特性適合、正在風口又體量足夠的資產無疑是非常理想的吸納對象。體量大同時也意味着池子深度可能足夠，能夠提供比較好的交易體驗。除此之外，GLP 周收益的波動性對於波段交易者很有吸引力，從而促使了更多的投機和交易活動。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/0ee8f1a4ef960f5128f52cff9063d94e." alt="從默默無聞到 DeFi 新星，解讀 Pendle 的進擊之路" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>https://stats.gmx.io/arbitrum</pre><p>目前 Arbitrum 已經是 Pendle 上的第二大鏈，貢獻了近 30% TVL。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/f4b3a67ebbaf9d655e3fa617b6659995." alt="從默默無聞到 DeFi 新星，解讀 Pendle 的進擊之路" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>https://defillama.com/protocol/pendle</pre><p>•優先紮根水草豐美的領域（公鏈）</p><p>鏈的拓展是 Pendle TVL 的一個重要來源。除了 Ethereum, Arbitrum 外，Pendle 最近入駐了 BSC 和 Optimism。在選鏈的邏輯上，對 Pendle 來説，需要鏈本身有相對成熟的生息資產生態且體量足夠（數億美金 +）。因為原始生息資產到 Pendle 存在一個轉化率，<strong>只有鏈的體量足夠大，Pendle 的投入有意義。</strong>以這個標準的話，Pendle 能選的鏈並不多。</p><p>TN 曾在一次採訪中提到後續可能會入駐 Polygon，只是目前優先級不高。為何會有優先級一説？猜測來看，一方面是運營和宣發精力有限，另一方面，Pendle 目前還沒有做到完全無需許可地上架資產。團隊需要自己下場研究上架協議，編寫合約，這個時間至少為期一週，因而團隊的精力就成了拓展的瓶頸之一。BSC 和 OP 上的 Pendle 其實運營狀況並不好。所以需要去審慎評估優先級，把團隊精力引導向最能產出的地方，先去摘低垂的果實。</p><p>•恰當地使用代幣激勵手段</p><p>代幣激勵是 DeFi 生態中被普遍使用的手段，但是在什麼階段進行代幣激勵，不同項目方則有不同看法。比如原理上和 Pendle 非常類似的 Sense Protocol 的 founder Kenton 就認為 DeFi 協議在到達 PMF 之前應該避免代幣激勵，代幣激勵會讓 DeFi 產品難以獲得真實的反饋。</p><p>但從 Pendle 的例子看，代幣激勵可能導致一定的「虛假繁榮」，但是也幫助 Pendle 在產品易用性和 PMF 都不是很好的情況下吸引到了一批用户，更早地獲得了產品反饋，比如什麼樣的資產適合 Pendle 的交易形式。同時代幣激勵推高的 TVL 並非毫無意義，高 TVL 會帶來低滑點，更容易吸引巨鯨與機構用户，也用大金額驗證了自己的安全。這些對於一個 DeFi 協議來説是具有網絡效應的，而這些嘗試的費用由代幣來承擔，不過度消耗當下的現金儲備，對於早期資金並不充裕的團隊來説，仍然是一個不錯的選擇。</p><h4><strong>用户增長&amp;教育</strong></h4><p>目前 Pendle 的核心目標是提升協議的交易量和 TVL。圍繞這個目的來説，推廣 PT 是效益最高的手段。一來 PT 場景簡單清晰易推廣，其次，PT 交易體驗確實更佳。考慮到 PT 和 YT 的關聯關係，當 PT 交易體量提升後，YT 的交易體量也會提升，一舉兩得。另一個層面則是拓展受眾，鑑於目前利率交易還相對是個小眾市場，如何降低理解門檻，實現更大範圍的接受度也是下一步的重中之重。用户羣體又可簡單分為零售用户和機構客户。不同羣體的擊穿策略不同。</p><p>• Pendle Earn：通過集成第三方佈局到儘可能多的渠道</p><p>23 年 7 月，Pendle 推出了 Pendle Earn，用 APY 替代了之前折扣資產的敍事。它的前端看起來如同中心化交易所的理財產品，不同之處在於它是在鏈上構建，其提供的固定收益產品的利率和期限都由智能合約約定，相對透明，是一個差異化的補充。用户無需理解利率交易相關的複雜概念，只需選擇符合自己預期收益的產品。</p><p>Pendle 需要做的是以隱形或顯性的形式把這個產品分發到儘可能多的渠道，比如集成到 CEX 或各類錢包提供商。由此，它可能得以觸達更廣的人羣，吸引新的流動性。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/222351447a6053955281d5f44702b94b." alt="從默默無聞到 DeFi 新星，解讀 Pendle 的進擊之路" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>•提供機構級的利率產品</p><p>機構是 Pendle 的又一拓展重心。要實現機構端的大規模採納，除了有效的 BD 策略，產品端也有許多要完善的地方來適配大資金體量，比如足夠深的池子深度來實現較小的無常損失，資金效率高，可實現多元化的策略等。值得一提的是，Pendle 上不同 stETH 池子之間已經形成了利率結構。如果這類池子的深度繼續加深，則機構可以利用 PT 構建自己的跨期「無風險」投資策略。</p><p>機構用户是傳統金融中利率市場的主要玩家，Pendle 對此也十分重視，並有專門的機構負責人（@imkenchia）。在 Pendle 早期時，TN 會聯繫機構、預定 1 對 1 的會議為他們介紹 Pendle 的收益機會。這也是 TN 頗具企業家精神的一面：願意 Get Hands Dirty，<strong>創始人就是最大的銷售。</strong>TN 積極地參與各類訪談，目的也在於此。</p><p>8 月底的一次社區會議上，Pendle 曾披露目前機構的 TVL 佔比已經達到 20%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/6b558e62d164b6b5e09f232c68723dfd." alt="從默默無聞到 DeFi 新星，解讀 Pendle 的進擊之路" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/a1bb8494ec9133fddce08e284458f89a." alt="從默默無聞到 DeFi 新星，解讀 Pendle 的進擊之路" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>20231009 數據</pre><p>•與 Influencer 非常緊密地合作，去構建信任與教育用户</p><p>Twitter 作為觸達 Web3 深度用户的主陣地，Pendle 自然沒有錯過。不過，雖然內容策略是每個 DeFi 協議的標配，Pendle 仍然在這塊做出了自己的特色。Pendle 目前官宣的大使包括 @crypto_linn，@ViNc2453（中文區），@Neoo_Nav（越南）。難能可貴的是每位大使都對 Pendle 有深度認同，而不僅僅是簡單恰飯 :) 以 crypto linn 為例，她曾多次在文中毫不掩飾表達其對 Pendle 及其團隊的欣賞：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/af6982fdc7cf04216298ea03594d0ce2." alt="從默默無聞到 DeFi 新星，解讀 Pendle 的進擊之路" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>https://twitter.com/crypto_linn/status/1691032585739087873</pre><p>這種欣賞一方面來自 Pendle 團隊紮實的業務能力，另一方面也來自其與 Influencer 用心深入的溝通方式。@2lambro 曾提到，Pendle 是為數不多會去真正閲讀不同 Influencer 所寫的內容，瞭解他們的受眾，以朋友的身份建聯，同時以專業身份助力推廣的團隊。他們會與 Influencer 預約一對一會議單獨交流，尋求反饋，並分享 Pendle 的未來計劃。尊重與真誠會換來發自內心的認可，True～</p><p>TN 作為 Founder 本身也被深度認可。在面向 C 端構建品牌時，創始人的正面形象與口碑也是其中的關鍵一環，甚至可能帶動產品出圈。<strong>DeFi 新協議構建用户信任是持久工程</strong>，除了審計等標準化策略，對創始人 / 團隊的信任遷移也是一條路。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/39694ea842f05d6a32c7b20db334df85." alt="從默默無聞到 DeFi 新星，解讀 Pendle 的進擊之路" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>https://twitter.com/defi_mochi/status/1690231302577061888</pre><h3>以數觀相 —— Pendle 現狀解讀</h3><p>選擇有潛力賽道、設計合適的曲線、探索出處於風口的資產，Pendle 的 TVL 與 Volume 一直在增長，尤其今年我們處於加密熊市，這點就更難得：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/5b75ed48b3498ad4c6d2240a08639b20." alt="從默默無聞到 DeFi 新星，解讀 Pendle 的進擊之路" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/58e8b7658bde703bca26c7686fc5426c." alt="從默默無聞到 DeFi 新星，解讀 Pendle 的進擊之路" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>從定性上，Pendle 是非常優秀的協議，但是 Pendle 也並非毫無風險，只有從定量的角度觀察，才能判斷 Pendle 的產品發展到了哪個階段、是否找到了 PMF、下一步發展的方向是什麼。</p><h4><strong>最新數據表現</strong></h4><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/4c95283debcd9a158c6614c2fc494cf0." alt="從默默無聞到 DeFi 新星，解讀 Pendle 的進擊之路" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>Source: DefiLlama/Coingecko/Sentio/Pendle docs</pre><ul><li>Pendle 用於流動性激勵的代幣通脹可以看做協議的支出。目前 Pendle 每日支出約 34k Pendle，而日收入約 $1.5k，從這個角度來看 Pendle 並未 PMF、遠不能盈利，但是 Pendle 的費用結構當前並未最終確定，當協議發展進入成熟期後，可能會設定新的、更合理費用結構。</li><li>Volume 代表交易功能的使用量，用 Volume/TVL 也可以代表，協議是有真實需求，還是隻是 TVL 堆疊起的空中樓閣。Pendle 這個數字為 0.79%，一定程度表明目前 Pendle 的用户還以流動性提供者為主，而「真實需求」——PT/YT 的購買者佔比還比較低。</li><li>除了 Pendle 外，另一知名 DeFi 項目 Curve 也常因 Volume/TVL 太低的問題而被吐槽（通常來自 Uni 支持者 lol），而 Curve 其實和 Pendle 很像：針對特定交易場景優化的 AMM，除了交易、還有流動性引導的作用 —— 而這個作用既創造了繁榮的 Curve 生態，同時也會加重 Volume/TVL 低的表現 ，所以我們接下來將 Pendle 與 Curve 的數據進行對比，來對業務當前狀態作出評估。</li></ul><p><strong>Pendle VS Curve</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/d4f90e4150b55b7473bcbd530ecb99a8." alt="從默默無聞到 DeFi 新星，解讀 Pendle 的進擊之路" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>Source: DefiLlama/Coingecko/twitter@smyyguy</pre><p>Curve 的 Volume/TVL 是 4.31% ，比 Pendle 的情況好很多；每日支出 448K CRV，日收入約為 $20k，顯然 Curve 也沒能做到收支平衡。不過對比兩者 PS，當前 Pendle 131.5，Curve 為 58.3，除了 PS 外，更適合 DeFi 項目的指標有 Marketcap/TVL 與 Marketcap/Volume，Pendle 分別是 0.42 與 53.0，Curve 分別是 0.20 與 4.73，高倍率一定程度代表市場對 Pendle 未來高增速的預期。這也很符合 Crypto 市場的特點，我們鼓勵創造 Pattern 的人，創新項目值得更高的估值 :)</p><p>客觀來講，當前 Pendle 在 DEX 收入上不及 Curve，更沒有 Curve 強大的基於 veCRV 的生態。Pendle 目前肉眼可見的問題是 YT 交易的高滑點、較高的用户學習成本，Pendle 需要同時提高 Volume 與提高 TVL 來更好地創造收入，尤其需要提高 Volume，而 Pendle 的賄賂市場也處於起步的階段，獲得的賄賂額與活躍的項目數暫且無法與 Curve 與 Balancer 相比。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/6a0a417673d8fec65b81b27413026125." alt="從默默無聞到 DeFi 新星，解讀 Pendle 的進擊之路" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>但是從積極的一面去看待問題：</p><ul><li>Pendle 正在積極地推廣 PT Token 的用例 —— 與借貸協議、槓桿協議合作，並且有一定的成效，可組合性的飛輪效應已經被勾勒出了形狀。</li><li>熊市中 TVL （無論是美元本位還是 ETH 本位）和 Volume 都在上升，在近期達到了新的里程碑（讓我們恭喜 Pendle 🎉）。這兩者都會給 Pendle 帶來更多的收入，美中不足的是 Volume/TVL 並沒有明顯改善。Pendle 團隊即將發行一些新功能來改善這個問題。</li><li>與 Curve 相比，沉澱在 Pendle 的 TVL 哪怕沒有交易，也會給協議產生收益，這是 Pendle 獨特定位帶來的有趣特點。</li><li>Pendle 的賄賂市場有一些積極的信號：</li></ul><ul style="list-style-type: circle;"><li>Penpie、Equilibria 在非常積極的進行競爭，尚沒有 Convex 之於 Curve、Aura 之於 Balancer 的一家獨大的現象。這種健康的競爭狀況避免 Pendle Token 的價值被衍生協議吸血。</li><li>賄賂市場已經吸引了一些專注於 Pendle 的玩家：</li></ul><ul style="list-style-type: square;"><li>swETH 已經把賄賂的戰場從 Balancer 移到 Pendle，而且 ROI 非常高 —— 使用每週 $2000 的賄賂，在 Pendle 池中沉澱了 20m 的 TVL，而且這 20m 將會全部流向底層資產，而 Frax 使用了 10 倍於 swETH 的賄賂，在 Curve 上只能積累 40m TVL，同時只有 66% 的流向底層協議。</li></ul><ul><li>我們認為上海升級後，LSD 可以在幾天到幾周內換回 ETH，已無脱鈎之憂，生息資產的屬性更純粹。LSD 的賄賂戰場也極有可能從 Curve 切換到 Pendle。LSD 協議的目標會從追求價格掛鈎穩定切換成為增加固定收益與利率互換場景。</li></ul><p><strong>而 Curve 的 PS 低也有其緣由</strong>，Curve 創始人有爭議的行為、高通脹率與極高的 FDV 等，都應該被計價到 Curve Token 當前價格上，相較而言 Pendle 的通脹率很剋制，並且 Token 已經全解鎖。</p><h3>Make Something People Want —— Pendle 的未來規劃</h3><p>客觀上評價 Pendle，Pendle 吸納了眾多失敗前輩的經驗，成功開闢了一條 DeFi 的新賽道，同時乘着生息資產爆發的東風，在協議運營上的表現可圈可點。但是另一方面，Pendle 又像是初生的嬰兒，還沒有健壯的收入，Volume/TVL 低迷。</p><p>團隊也清楚的知道當前的問題，為了激勵更多人交易 PT/YT Token：</p><ul><li><strong>針對 YT：</strong>目前 YT 的交易體驗不夠好，大金額交易有較大滑點。原因是 YT 自帶槓桿效果，單位金額 YT 資產通常對應數十倍的底層資產，對流動性深度的要求更高，同等交易量的價格波動也會更大。對此，Pendle 曾披露過他們有計劃後續推出 RFQ 限價單。不過另一層面，隨着 TVL 提高帶來的整體體量的擴大，YT 的交易體驗也有提升的空間。</li><li><strong>針對 PT：</strong>助力 PT/YT 交易的另一點是，Token 是否有更多的用途。PT 作為抵押物借貸是一個比較明確的方向。以 PT-GLP 為例，投資者可以在 Dolomite 上進行循環借貸，實現 40-50% 的年化 APY，因為 PT 的 APY 固定，所以管理倉位也會簡單一些。如果與更多協議有類似這樣的合作，則 PT 的效用增強，也會激勵更多人購買與使用 PT。這也需要團隊有較強的 BD 能力。從過往來看，Pendle 團隊的 BD 能力一直較強，在這條 Twitter 中，@DeFi_Made_Here 總結了目前建立在 Pendle 上的 12 個項目。</li><li><strong>產品簡化與用户教育：</strong>Pendle 產品的理解門檻相對較高是不爭的事實，為此，Pendle 官方一直有做不遺餘力的努力。產品層面，其推出了 Pendle Earn，重點推廣 PT，方便用户上手。用户教育層面，10 月其新近推出了 Pendle Academy（https://pendle.gitbook.io/pendle-academy/），提供詳細的、一站式的交易指南。Pendle 最近獲得了 Arb 的 Grant，也會分配一定的 Arb 去激勵交易。TN 曾提到，熱點和敍事易逝，然而通過教育領會到利率交易市場益處的用户卻會保有高粘性。</li></ul><p>我們對 Pendle 也有一些建議：</p><ul><li><strong>針對 PT：</strong>Pendle 也可以在目前的基礎上，擴展到固定利率借貸的市場。Pendle 的曲線來自於 Notional，現在的流動池也完全兼容 Notional 場景的需求。所以只需要在協議中增加超額抵押 mint PT 與清算的功能，就可以用已有的流動性池，同時為固定利率借貸市場提供流動性。這樣可以繼續擴大 PT 的用例，提高現有流動性池的活躍。</li><li><strong>針對賄賂市場：</strong>目前 Pendle 的賄賂市場還不夠活躍，但是其實參與 Pendle 賄賂的 ROI 遠大於 Curve 與 Balancer，Pendle 可以考慮把 swETH 等新興資產作為面向項目方的標杆安利，更積極地推動新項目方轉移賄賂預算到 Pendle，以及幫助 Penpie/Equilibria 的發展、創立自己的賄賂市場，提高賄賂市場的競爭。</li></ul><h3><strong>Conclusion</strong></h3><p>當前 Pendle 的數據比較孱弱，產品上還有很多問題需要解決，但是 Pendle 依然是在 DeFi 領域中做創新的典範：在一個矚目的賽道做創新、起步時融資金額低於其他競對、失敗後二次嘗試、吸納過往競品的經驗，團隊既是 Crypto Nerd、但是也長於 BD 與抓住敍事、也願意踏實地 Do Things That Don’t Scale。而現在 Pendle 已經積攢了相當高的 TVL，遠高於之前的同類協議，可以講已經脱離了生死線，希望 Pendle 最終可以驗證 PMF，Make something people want :)</p><p>也希望通過這篇文章，對大家做 DeFi 創新的協議構建與運營有所啓發。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/56b17155742686c8ef6b319510509881." alt="從默默無聞到 DeFi 新星，解讀 Pendle 的進擊之路" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>附錄</h3><h4><strong>Balancer v2 曲線</strong></h4><p>Balancer 是以高度靈活與定製著稱的現貨交易 AMM。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/d48839fd536c6f3588e7a98c665d89e7." alt="從默默無聞到 DeFi 新星，解讀 Pendle 的進擊之路" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>可以通過調節 W 來改變不同幣種的權重，算是 Uniswap v2 公式的通用版本</p><p>Whitepaper: https://balancer.fi/whitepaper.pdf</p><h4><strong>Yield Protocol 曲線</strong></h4><p>Yield Protocol 是使用 AMM 實現固定利率借貸的協議，其 AMM 經過特殊設計以滿足零息債券類 Token 交易的需要。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/ee3119622a23bfc6ab123e9f2c754693." alt="從默默無聞到 DeFi 新星，解讀 Pendle 的進擊之路" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/235a37877a3e47f5cb2beb545db5a97c." alt="從默默無聞到 DeFi 新星，解讀 Pendle 的進擊之路" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>隨着 t 接近 0，曲線接近 x+y=k 的曲線，符合了零息債券 maturity 後與底層資產匯率 1:1 的特點</p><p><strong>👉Whitepaper: https://yield.is/YieldSpace.pdf</strong></p><p>Yield Protocol 關於 AMM 的白皮書絕對值得一讀，很好講述了：描繪現象→轉化為公式→推導出最終公式的過程，雖然 Yield Protocol 已經停止運營，但是為行業貢獻了非常值得學習的曲線推導思路。</p><p>普通的 AMM 是針對 Price，而 Yield AMM 是針對 yield，所以 AMM 公式是以 yield 的特點為中心去推導的：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/7e791a9641b4603791825631b47a9db9." alt="從默默無聞到 DeFi 新星，解讀 Pendle 的進擊之路" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Fee 的收取也是以 yield 為中心推導的：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/6cc7a824faf05fad4e1fd165a7cafb59." alt="從默默無聞到 DeFi 新星，解讀 Pendle 的進擊之路" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Yield Protocol 曲線最終的效果為：隨着臨近 maturity， t 參數變化導致曲線形狀改變，PT 價格變化，但是隱含利率依然是連續的，不會產生套利空間：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/1a7877b834c5e1615bf4cf0f512fd0df." alt="從默默無聞到 DeFi 新星，解讀 Pendle 的進擊之路" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>收益率不可能為負數，所以曲線中實際上有一半的流動性是被浪費掉的，交易不會真正在這一半曲線上發生。所以 Yield Protocol 會虛擬出這段曲線所需 Token，而不需要 LP 提供。虛擬的 Token 仍參與每次交易的運算，使得在使用原始公式的基礎上，LP 的資金不被無謂佔用。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/8e61a3d421c75ea9587c5c0cdb2e5fe0." alt="從默默無聞到 DeFi 新星，解讀 Pendle 的進擊之路" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>Notional 曲線</strong></h4><p>Notion 也是使用特殊設計的 AMM 實現固定利率借貸的協議，與 Yield Protocol 類似。不過 AMM 的設計思路完全不同， Notional 的 AMM 會有更高的資金效率。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/51b42a3e299cfe8b746c78b3a9521da1." alt="從默默無聞到 DeFi 新星，解讀 Pendle 的進擊之路" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Notional 選擇了 logit curve，通過控制 scaler 參數使曲線相對平坦，使得 Token 可以用集中流動性的方式進行交易，並且使 scaler 參數與 t 相關，隨着臨近 maturity，使得曲線更平坦、Token 交換匯率接近 1:1。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/bb4d7af4ee105862105f601a45a8d00f." alt="從默默無聞到 DeFi 新星，解讀 Pendle 的進擊之路" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>至於如何保證利率連續，Notional 選擇每次交易前更新 logit curve 的 anchor 參數，使利率錨定在合理值，避免產生套利空間。重錨後，再根據當時的 scaler 進行交易。</p><p><strong>👉Whitepaper：https://docs.notional.finance/traders/technical-topics/notional-amm</strong></p><p>Notional 設計思路很新奇，Yield/Curve 都是在 Uniswap 曲線基礎上，融合新的公式、增加新的參數，讓 Uniswap 曲線形變、有新特性而適應相應的場景。而 Notional 是直接找到了一個新曲線，再做調整，另起爐灶的感覺，非常有趣。</p><p>但是 Notional 和 Yield 最終效果是一致的，都是一個針對「Yield」而設計的 AMM，通過 t 參數體現時間對曲線的影響，並且保證了雖然曲線在變形，但利率是連續。</p><p>但是 Notional 的 logit curve 在價格波動處於一定區間範圍內的情況下，有更高的資金效率，Pendle v2 的白皮書對此做了對比：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/24/images/fcd9d3773698507bd20f8f7b6cf2a89b." alt="從默默無聞到 DeFi 新星，解讀 Pendle 的進擊之路" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>👉Whitepaper：https://github.com/pendle-finance/pendle-v2-resources/blob/main/whitepapers/V2_AMM.pdf</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 03:00:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/1uds4b63.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/1uds4b63.html</link>
            <author>
                <![CDATA[BuidlerDAO]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>收入</category>
            <category>超額抵押</category>
            <category>Arbitrum</category>
            <category>DEX</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>RWA</category>
            <category>ETH</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Open Source Ventures 總裁：美國國税局應向 DeFi 用户提供免費納税報告工具]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>財政部和國税局沒有合理的理由給假想的中間人貼上標籤，並強迫該假想的中間人報告 DeFi 交易和基於成本的税收信息。</blockquote><p><strong>&nbsp;編譯 |&nbsp;作者 |&nbsp;</strong><strong>Michael Bodman</strong></p><p>日期：2023 年 11 月 13 日</p><h3>美國國税局應向 DeFi 用户提供免費納税報告工具</h3><p>美國國税局 (IRS) 正朝着向納税人提供免費軟件服務的方向發展，從 2024 年開始在 13 個州實施的直接報税試點項目就證明瞭這一點。該項目使納税人能夠在類似於 Turbo Tax 軟件的幫助下直接向國税局報税。</p><p>對於去中心化金融（DeFi），國税局應使用開放、可追溯和防篡改的公共區塊鏈數據，為納税人提供免費税務援助，涉及其損益和成本基礎報告信息。這將消除 DeFi 協議收集個人用户數據以及根據最近提出的加密貨幣經紀規則向 IRS 提交 1099 表格的需要。</p><h3>國税局的提議</h3><p>2023 年 8 月，美國財政部和國税局發佈了一項擬議規則，定義了數字資產背景下的經紀人一詞。經紀人的劃分不僅包括像 Coinbase 這樣直接完成交易的中心化交易所，還包括個人軟件開發商、具有交換連接的自我託管數字錢包以及促進（直接或間接）數字資產轉移或交易的去中心化軟件協議。</p><p>截至撰寫本文時，該提案已收到超過 120,000 條公眾評論，可見該規則的爭議程度。「該規則創建了一個巨大的個人身份信息蜜罐。」</p><p>擬議的規則確定了促進（直接或間接）或實現（間接）數字資產轉移和交易的各方。這些當事方包括：</p><ul class="list-paddingleft-1"><li><section>提供協議訪問權限</section></li><li><section>提供自動化做市商系統</section></li><li><section>提供發現最佳買賣價格的服務</section></li><li><section>提供具有交換功能的自我託管錢包，使其能夠訪問去中心化的區塊鏈交易平台</section></li><li><section>提供互聯網接入服務，可能包括網絡瀏覽器和互聯網服務提供商。</section><section></section><section></section></li></ul><p>正如加密貨幣交易所 Coinbase 在其關於擬議規則的評論信中所指出的那樣，這些當事方都沒有在國會授予的權限範圍內直接進行數字資產交易。</p><h3>不適合目的</h3><p>財政部和國税局試圖將為另一個時代設計的，基於紙張的 IRS-1099 報告要求，「加裝」到無組織、且不像中介機構或經紀人那樣運作的個人和團體身上。如果數量驚人的不符合經紀人定義的各方（根據財政部和國税局的數據，其中 98% 是小型企業）必須收集個人信息、保護該信息並將其傳輸給國税局，那麼該規則就會為惡意黑客創建一個巨大的個人身份信息蜜罐。</p><p>美國國税局在保護納税人信息安全方面沒有良好的記錄。2016 年，美國國税局承認該機構系統中超 70 萬個社會安全號碼和其他敏感個人數據被盜。</p><p>交易員 Ken Griffith 的税務數據被美國國税局泄露，他在訴訟中指出，美國國税局十年來一直收到財政部税務管理監察長的警告，稱該機構的「頭號重大管理和績效挑戰領域」是數據安全。據《華爾街日報》報道，「財政部和國税局尋求改進為另一個時代設計的紙質 IRS-1099 報告要求。」沒有什麼比預期要處理的 IRS-1099 表格數量更好地衡量國税局對納税人資金的濫用程度了。</p><p>根據 Tax Notes 的報道，美國國税局數字資產主管 Julie Foerster 在 10 月 25 日舉行的電子收入通信推進委員會上説，「我們目前的估計是，我們將處理 80 億份信息申報表，而這還只是正在開發的 1099-DA 表格」。Foerster 補充説，80 億比目前處理的所有其他 IRS-1099 表格的總和還多，和世界人口一樣多。</p><h3>區塊鏈不是問題，而是解決方案</h3><p>納税人在編制納税申報表信息時已經有許多加密貨幣税務供應商可供選擇，例如 Token Tax、 Koinly 和 Zen Ledger。由於公共區塊鏈交易的透明度和可追溯性，用户只需輸入他們的匿名數字錢包地址，即可從 DeFi 協議中接收完整、逐項且防偽的應税交易記錄以及成本基礎信息。</p><p>區塊鏈可記錄數據，無需中間人報告。由於完全依賴不透明的私人中間商（即經紀人），傳統金融業不可能採用這種方法，因此需要這些中間商進行 IRS-1099 報告。</p><h3>沒有合理的理由</h3><p>財政部和國税局沒有合理的理由給假想的中間人貼上標籤，並強迫該假想的中間人報告 DeFi 交易和基於成本的税收信息。DeFi 協議沒有中間人，因此這項新技術具有創新性。</p><p>DeFi 用户使用自我保管的數字錢包完成自己的交易。美國國税局已經可以通過記錄的公共區塊鏈訪問涉及 DeFi 協議的交易的基礎數據。我所提出的解決方案不僅是可能的，而且在今天也是可用的，提供此服務的供應商就證明瞭這一點。</p><p>與處理 80 億份不必要的重複 IRS-1099 表格相比，該方法對社會來説成本效益要高得多。</p><p>與擬議的國税局規則不同，我的方法將：</p><ul class="list-paddingleft-1"><li><section>不消除不直接執行交易（用户執行自己的交易）的 DeFi 協議或自我保管數字錢包</section></li><li><section>不超越國會依法授予的權力，且</section></li><li><section>仍然可以實現更好的税務信息報告、合規性和增加税收收入的目標，並減輕公眾對隱私問題的擔憂。</section><section></section><section></section></li></ul><p>真正的中間商（例如 Coinbase）仍將被指定為經紀人，並需要向國税局提交税務信息報告。所有美國加密貨幣用户都必須使用像 Coinbase 這樣的中心化交易所來進行美元和數字資產之間的場內和場外交易。像 Coinbase 這樣的平台應該成為基於區塊鏈的金融監管的重點，而不是沒有真正中間人的自主軟件協議。</p><section data-id="130446" data-type="lspecial06" data-tools="速排小螞蟻編輯器" data-md5="c12d8"><section data-md5="c12d8"><section data-md5="c12d8"><section data-md5="c12d8"><section data-md5="c12d8"><section data-md5="c12d8"><p>&nbsp;</p><p><span class="js_darkmode__0" data-style="color: rgb(0, 0, 0); font-size: 16px;"><a href="https://www.coindesk.com/consensus-magazine/2023/11/13/the-irs-should-offer-a-free-tax-reporting-tool-to-defi-users/?utm_medium=social&amp;utm_source%20=onecryptofeed&amp;utm_campaign=headlines" target="_blank" rel="nofollow">原文鏈接</a></span></p></section></section></section></section></section></section>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 02:00:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/a27inq97hkda.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/a27inq97hkda.html</link>
            <author>
                <![CDATA[TaxDAO]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>加密貨幣</category>
            <category>託管</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>DAO</category>
            <category>安全</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[隨時關門跑路、市場流動性極差，揭開「礦幣神話製造商」SafeTrade 背後的潛在風險]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>這個以安全（Safe）為名的交易所，看上去似乎並不那麼安全。</blockquote><p>撰寫：深潮 TechFlow</p><p>如果出一個年終回顧，PoW 絕對是今年不可忽視的賽道之一。先是 KAS 的持續上漲，吸引了不少投資者的注意。再到幣安上線 KAS 合約交易對，將 PoW 相關幣種的情緒徹底引爆。</p><p>哪裏有利潤，哪裏就有生意。</p><p>隨着 KAS 價格水漲船高，人們相繼把視線移到了同為 PoW 板塊的其他代幣，如 DNX、SMH、QUBIC、ZEPH 等礦幣身上。在這樣的背景下，它們確實也有不小的漲幅，但這類型的礦幣都有一個共同特點，就是交易極為不便，前期只能依靠 OTC 從礦工那裏交易。</p><p>有一個專門的礦幣交易所這時候就成為了散户的共同願望，而 Txbit 和 SafeTrade 便先後抓住了這次機會。</p><p>Txbit 是首批上架 KAS 的交易所之一，在發現 PoW 代幣的火熱後，陸續上線了其他礦幣，如早期的 DNX 等，也成為當時礦工們的主要流動性退出場所。</p><p>但好景不長，8 月 14 日， Txbit 宣佈將於 2023 年 9 月 14 日關閉，突然的消息讓所有人措手不及，但好在 Txbit 並不是直接惡性跑路，用户只需在 9 月 14 日，之前提取資金即可。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/23/images/b59bf65c77f484b197779251b57df3f5.jpg" alt="隨時關門跑路、市場流動性極差，揭開「礦幣神話製造商」SafeTrade 背後的潛在風險" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>儘管如此，這樣的做法依然給大家的心頭蒙上陰影，「萬一下次類似的小交易所不宣佈倒閉，而是直接跑路，我們該如何應對？」</p><h3>SafeTrade，陷入安全疑雲</h3><p>這種憂慮，也引出了本文的主角——SafeTrade 。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/23/images/d7ad302969445d2e26b14c40969da079.jpg" alt="隨時關門跑路、市場流動性極差，揭開「礦幣神話製造商」SafeTrade 背後的潛在風險" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>SafeTrade 是近日大火的礦幣交易所，與 Txbit 的 KAS 不同，SafeTrade 的主要交易對集中在 SMH、QUBIC 等。</p><p>目前，SafeTrade 共有 53 個幣種和 102 個交易對。以 SMH 代幣為例，其交易十分活躍，交易所中的日交易量超過了 130 萬美金。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/23/images/4f6c427b4d358974767e06f749c15c5f.jpg" alt="隨時關門跑路、市場流動性極差，揭開「礦幣神話製造商」SafeTrade 背後的潛在風險" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>交易的活躍，必然會吸引更多的參與者，也會增加問題發生的可能性。</p><p>昨日，一位加密 KOL 發推稱， SafeTrade 疑似有跑路風險，他們正悄悄將資金轉入抹茶，並且收集到了足夠的證據。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/23/images/073ef8c01e2b08b6e1858f988855ba5e.jpg" alt="隨時關門跑路、市場流動性極差，揭開「礦幣神話製造商」SafeTrade 背後的潛在風險" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>而問題的導火索，在於該 KOL 表示之前曾與 SafeTrade 友好溝通，但在羣組中遭到踢出，且交易所本身只讓充不讓提，惹怒其發動資源做進一步的資金追查，並挖掘更多該交易所可能有問題的細節。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/23/images/8f7d0a0ca50421fd3cb9d991aab8ada2.jpg" alt="隨時關門跑路、市場流動性極差，揭開「礦幣神話製造商」SafeTrade 背後的潛在風險" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>隨後，KOL 疑似挖掘出 Safetrade 相關責任人的具體信息，並顯示其身在國內。抓到軟肋後 KOL 持續施壓，要求 Safetrade 恢復一些幣種的提現。</p><p>截止發稿時，這場爆料還沒有畫下句號。在得到更多信息之前，秉着力求真實的原則，事情的原委和真假，也尚不能定性。</p><p>但無論如何，SafeTrade 這場疑似跑路的羅生門，也給礦幣狂熱的市場，罩上了一層疑雲。</p><p>事實上，這也並非 SafeTrade 首次觸犯用户禁區。在此次事件之前， 也傳出 QUBIC 充值無法到賬的問題，還有社區成員反映交易所的錢包無法打開，並且無法充值和提現。</p><p>這個以"安全（Safe）"為名的交易所，看上去似乎並不那麼安全。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/23/images/f20ab89ed9b5e92da8729d55f22563cf.jpg" alt="隨時關門跑路、市場流動性極差，揭開「礦幣神話製造商」SafeTrade 背後的潛在風險" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>儘管 SafeTrade 及時發出了公告，恢復了 QUBIC 和 USDT 提取款通道，但也避免不了用户的猜疑。資金問題是用户關心的重中之重，畢竟大如 FTX 也避免不了暗箱操作，更何況還有 Txbit 的前車之鑑。</p><p>PoW 正如日中天，巨大的流量確實是一塊香餑餑，且看 SafeTrade 是選擇頓頓飽還是一頓飽。在這個時刻，如何重新贏得客户的信任是 SafeTrade 最亟需解決的問題。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/23/images/2d19001ebe683b789ec72d8288f178b4.jpg" alt="隨時關門跑路、市場流動性極差，揭開「礦幣神話製造商」SafeTrade 背後的潛在風險" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>危中有機？</h3><p>對跑路的質疑是 SafeTrade 的危機，卻是另一家礦幣交易所 Xeggex 的機遇。</p><p>打開推特，也許根本不用你搜索 Xeggex 這個關鍵詞，也會看到鋪天蓋地的宣傳推文。</p><p>SafeTrade 的風波和以 TAO、KAS 為首的礦幣暴漲，一大波天然流量湧入並擠爆了 Xeggex 的服務器，甚至連 KYC 也因卡頓而成為了問題。</p><p>確實，Xeggex 上也有着不少暴富機會，動不動便是十倍百倍，甚至連它們的平台幣$XPE 都是十倍起跳的漲幅，必然吸引着市場的眼球。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/23/images/74e416d3139977a7f347eb0526e7589a.jpg" alt="隨時關門跑路、市場流動性極差，揭開「礦幣神話製造商」SafeTrade 背後的潛在風險" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>是危機亦是機遇，這是礦幣市場的真實寫照。Xeggex 上或許有着誘人的翻身機會，但其中的風險，也不可忽視。</p><p>與老牌交易所相比，這些新興交易所實際上交易風險更為突出。從下圖也不難看出，Xeggex 頁面 UI 十分「簡單」，缺乏足夠的打磨和設計。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/23/images/c0c05051f578bca0c53f605a1cf4c541.jpg" alt="隨時關門跑路、市場流動性極差，揭開「礦幣神話製造商」SafeTrade 背後的潛在風險" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>而粗糙 UI 背後，則有可能是與資質、安全、審計和合規相關的更多問題。有時，界面簡單並不意味着簡潔，反而反映着資源的缺乏、能力的缺失和責任心的缺位。</p><p>當一個礦幣交易所出現危險，另一個可能是機會，但可能也是更大的風險。</p><p>如果你是想涉足礦幣市場的淘金者，謹慎參與並保護本金安全，才是至關重要的原則。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 01:03:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/au620pji.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/au620pji.html</link>
            <author>
                <![CDATA[深潮 TechFlow]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>USDT</category>
            <category>幣安</category>
            <category>交易所</category>
            <category>FTX</category>
            <category>KOL</category>
            <category>平台幣</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[DappRadar：尋找下一個新敍事？盤點 Base 上值得關注的熱門 dApp]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>在下面的文章中瞭解 Base 網絡上一些最有趣的熱門項目，從遊戲到 Base 獨有的 NFT 和 DeFi dApp。</blockquote><p>原文標題：《Top Trending Dapps onBaseYou Should Watch》</p><p>原文作者：<a href="https://dappradar.com/blog/author/leticia" target="_blank" rel="nofollow">Letícia Melo</a></p><p>原文編譯：Luccy，BlockBeats</p><p>編者按：上週末，一款名為「Fren Pet」的寵物養成類鏈遊得到了 Coinbase 上的 Fren Pet 寵物總交易量已超 18 ETH。據數據顯示，Fren Pet 的遊戲代幣在一個週末內一度漲幅超 300%，其代幣漲幅在當日的 Base 生態中排名第一。</p><p>先是 Friend.Tech，後是「FT 版鏈遊」Fren Pet，基於 Base 鏈上的活躍度每週都在增長，DappRadar 內容編輯 Letícia Melo 梳理了 Base 鏈上值得關注的 8 個 dApp。BlockBeats 提醒，以下信息根據原文編譯整理，交易存在風險，請及時關注項目方所發佈的信息更新。</p><p>自 2023 年 8 月推出以來，Coinbase 的 Layer-2 區塊鏈已成為擁有着廣闊前景的 dApp 所在地。在下面的文章中瞭解 Base 網絡上一些最有趣的熱門項目，從遊戲到 Base 獨有的 NFT 和 DeFi dApp。</p><h3>值得了解的熱門基礎 dApp</h3><p>想在這個快節奏的領域尋找下一個機會？立即瞭解自 2023 年網絡向公眾開放以來，Base 上最受 Web3 社區關注的項目。</p><h4><strong>Friend.Tech</strong></h4><p>Friend.Tech 是一款引起轟動的社交網絡和 Web3，它創新了在線互動的方式。在這個 SocialFi 平台上，用户可以購買和出售獨特的密鑰，從而授予訪問私人聊天和獨家內容的權限。通過動態定價模型，每個 key 的價值隨着需求的增加而增加，從而增加了引人注目的、類似遊戲的元素。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/23/images/958547a6a1f38c54d8137d4e372bfe20." alt="DappRadar：尋找下一個新敍事？盤點 Base 上值得關注的熱門 dApp" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>儘管媒體反應不一，Friend.Tech 在 Web3 愛好者中佔據了一席之地。其「3,3」策略（10% 的交易税中一半有利於內容創作者，另一半有利於平台）讓社區保持活躍。即將進行空投的傳言也讓人們更加興奮。</p><h4><strong>Base Name Service</strong></h4><p>Base Name Service 提供到 Web3 的無縫過渡，在 Coinbase 的 L2 區塊鏈上提供用户友好的「.base」域名。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/23/images/55eeecc21ac11ebd078866c7e08db1ba." alt="DappRadar：尋找下一個新敍事？盤點 Base 上值得關注的熱門 dApp" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>該服務使用户能夠用簡單的 web3 用户名替換複雜的錢包地址，從而簡化了 Base 上現在的在線活動。Base Name Service 專注於構建無錢包和無 Gas 體驗，旨在成為下一個 10 億用户進入 Web3 世界的門户。</p><h4><strong>Fren Pet</strong></h4><p>Fren Pet 是本週 Base 上增加的活動的主角，它以 Web3 的形式重現了電子寵物蛋的魅力。在這個遊戲 dApp 上，用户創造像素藝術寵物，通過餵養和清潔來照顧它們。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/23/images/82ad469eeaf4d5b3c1fb32b53ec388af." alt="DappRadar：尋找下一個新敍事？盤點 Base 上值得關注的熱門 dApp" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>FrenPet 的獨特之處在於，寵物可以通過使用 FP 代幣購買必需品來賺取 ETH。雖然目前寵物鑄造已停止，但&nbsp;<span class="_3pnpSkaR">OpenSea&nbsp;</span>上的二級市場收購仍然是可能的。該遊戲包括與其他寵物「戰鬥」以獲取成長和積分，以及迷你遊戲和即將推出的功能，例如寵物之家。</p><p>若要參與其中，用户可將 Fren Pet 添加到移動主屏幕，設置一個錢包，並將 Base ETH 兑換為 FP，深入研究這種懷舊與區塊鏈創新的迷人融合。</p><h4 class="customstyle_text"><strong>Base Swap</strong></h4><p>Base Swap 成為 Base 區塊鏈上領先的原生 DEX。在其短暫的生命週期中，該平台迅速獲得了關注，併成為 TVL 方面的主要 DeFi 項目之一。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/23/images/707b9588cc6e13510be7bb2239c889c3." alt="DappRadar：尋找下一個新敍事？盤點 Base 上值得關注的熱門 dApp" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>它以極具吸引力的收益率脱穎而出，為 cbETH、ETH 和 USDC 等加密資產提供超過 150% 的收益率。DeFi dApp 為用户提供了參與手動或自動集中流動性 (CL) 策略的選項，以最大限度地提高費用收入，同時最大限度地減少無常損失。</p><p><span class="_3pnpSkaR">BaseSwap&nbsp;</span>最近推出了 FrenPet 農場，這進一步增加了它的吸引力。任何人都可以使用他們的 FP 代幣並通過新功能賺取 BSX 和 xBSX 代幣。</p><h4 class="customstyle_text"><strong>Cambria Duel Arena</strong></h4><p>另一款值得關注的遊戲是《Cambria Duel Arena》。它以驚心動魄的遊戲模式引入了高風險的決鬥。玩家以 Base ETH、代幣、NFT 等為賭注，然後在一場激烈的生死戰中決出勝負，且贏者通吃。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/23/images/76e26f5dbab2b0864285ca7d24452de3." alt="DappRadar：尋找下一個新敍事？盤點 Base 上值得關注的熱門 dApp" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在週末的內測中，早期測試者可以為即將推出的完整遊戲《<span class="_3pnpSkaR">&nbsp;Degen&nbsp;</span>Wars》贏得精華點數和影響力。</p><p>這個競技場只是 Cambria 遊戲引擎功能的一瞥，承諾在未來的更新中帶來更多興奮和參與。</p><h4 class="customstyle_text"><strong>Base Paint</strong></h4><p>Base Paint 邀請藝術家和愛好者加入像素藝術協作平台，在這裏創造力與回報相遇。藝術家們創造出獨特的畫筆，為不斷髮展的畫布做出貢獻。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/23/images/23bf949bf349fa8c12a8ab5f2f3a4d74." alt="DappRadar：尋找下一個新敍事？盤點 Base 上值得關注的熱門 dApp" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>一旦畫布的時間結束，它就會被鑄造，所有藝術家都會分享收益。這種數字藝術方法培育了一個社區，其中每個像素都是邁向集體傑作的一步。</p><h4><strong>New Throne</strong></h4><p>New Throne 將 DeFi 和 GameFi 融合在 Base 上的 PvP 體驗中。玩家使用 WETH 代幣建立軍隊並參與戰略戰鬥以從敵人那裏奪取獎勵。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/23/images/de7bcd05e986dfdd77ed719252463f0c." alt="DappRadar：尋找下一個新敍事？盤點 Base 上值得關注的熱門 dApp" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>該遊戲提供了各種部隊、防禦和升級，允許玩家定製策略以獲得最大的投資回報率。憑藉 THRO 代幣和誘人的 NFT 獎勵，NewThrone 邀請玩家提升半神地位並征服新領域。</p><h4 class="customstyle_text"><strong>Aerodrome Finance</strong></h4><p>Aerodrome Finance 是下一代 AMM，旨在充當 Base 區塊鏈上的主要流動性中心。它將強大的流動性激勵引擎與投票鎖定治理模型相結合，旨在增強用户體驗。Aerodrome 借鑑了 Velodrome V2（其&nbsp;<span class="_3pnpSkaR">Optimism&nbsp;</span>版本）建立的功能，旨在將這些功能合併並適應自己的框架。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/23/images/18dc08b3267b2e814f6452ae6afaa2c4." alt="DappRadar：尋找下一個新敍事？盤點 Base 上值得關注的熱門 dApp" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在其生態系統中，Aerodrome 使用具有雙重目的的 NFT。它們允許持有者對代幣排放的分配進行投票，並使他們能夠獲得協議產生的激勵和費用。</p><h3 class="customstyle_text">為什麼要在 Base 上構建 dApp？</h3><p>Base 將以太坊的安全功能與 Optimism OP&nbsp;<span class="_3pnpSkaR">Stack&nbsp;</span>的功能相結合。因此，許多 dApp 開發人員將其視為創建項目的絕佳選擇。</p><p>Base 上的 dApp 在這個超級鏈的廣闊生態系統（具有共享功能的第 2 層鏈的聯合體）中相互流暢集成。</p><p>此外，Base 隸屬於 Coinbase 旗下，每當該鏈通過 Coinbase 官方應用程序可用時，開發人員就有可能接觸到數百萬加密貨幣投資者。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 00:00:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/cet78aor.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/cet78aor.html</link>
            <author>
                <![CDATA[區塊律動 BlockBeats]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Base</category>
            <category>新項目</category>
            <category>SocialFi</category>
            <category>鏈遊</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>OpenSea</category>
            <category>ETH</category>
            <category>Optimism</category>
            <category>治理</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[沒有 CZ 掌舵的幣安，比特幣會更好？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>其首席執行官的退出表明美國監管壓力再次出現，但其發展與無國界加密貨幣的相關性如何？</blockquote><p>來源: Decrypt</p><p>作者: Jose Antonio Lanz</p><p>編譯: Techub News-Morffi</p><p>編輯: Techub News-Junge</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" title="" src="https://techubhk.oss-cn-shenzhen.aliyuncs.com/51eb74e3bd3b47529e665e08d45f9048.png" alt="沒有 CZ 掌舵的幣安，比特幣會更好？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>全球最大的交易所 Binance 今天與美國司法部 (DOJ) 達成了一項史無前例的 40 億美元和解協議，同時首席執行官趙長鵬（CZ）宣佈辭去首席執行官職位，並承認違反了美國反洗錢法，並向美國聯邦政府額外支付罰款 5,300 萬<a href="https://decrypt.co/206907/binances-cz-i-made-mistakes-confirms-richard-teng-will-takeover-as-ceo" rel="nofollow">美元</a>。</p><p>此消息傳出的同時，業界還出現了其他一系列令人震驚的新動向，並引發了另一場"黑天鵝"的猜測——這場"黑天鵝"討論正在蔓延，接下來會發生什麼事？對整個加密貨幣市場意味着什麼？</p><h3>大而不能倒？</h3><p>自 2017 年成立以來，Binance 在加密貨幣領域取得了強大的地位，每天處理超過<a href="https://coinmarketcap.com/exchanges/binance/" rel="nofollow">120 億美元</a>的交易，並支持超過 500 種加密貨幣的交易。擁有全球超過 1500 萬的用户基礎和在 180 多個國家的運營，Binance 佔據了全球約 40% 的加密貨幣交易市場份額。此外，其自家代幣 BNB 在和解消息公佈前市值達到 400 億美元。</p><p>CZ 對加密貨幣世界的影響是深遠的。儘管他的淨資產有所下降，但作為商人和媒體人物，他仍然是一個至關重要的人物。作為 Binance 的最大股東，CZ 對 Binance 的增長戰略和整個加密貨幣市場產生了重大影響。</p><p>他近期為使 Binance 與全球監管合規化積極的協調和合作，幫助執法機構打擊金融犯罪，保持信息透明、反應迅速，遵守現有規則，同時在制定新的、針對加密貨幣的政策和法規方面發揮重要作用。標誌着該公司方法的戰略轉變。</p><p>現在，隨着全球最大的加密交易所最終向美國監管機構屈服，他出局了，加密社區對於加密和比特幣是否有利存在分歧？</p><h3>尋找上行空間</h3><h4><strong>1.市場穩定和投資者信心</strong></h4><p>許多加密貨幣投資者和行業領袖認為，和解是一項積極的發展。解決 Binance 的法律挑戰可能會減輕整個市場面臨的重大風險。</p><p>"這是 Binance 潛在可以處理的事情，<a href="https://www.reuters.com/technology/crypto-investors-cheer-talk-binance-criminal-probe-resolution-2023-11-21/#:~:text=LONDON%2C%20Nov%2021%20%28Reuters%29%20,risk%20to%20the%20wider%20market" rel="nofollow">"Nickel Digital Asset Management 的首席執行官 Anatoly Crachilov 對路透社表示</a>。這種情緒在行業內得到了其他人的共鳴，暗示這一消息可能會為波動的加密貨幣市場帶來一些穩定性。</p><p>「如果比特幣因這一消息及其在大眾中產生的不信任而下跌，那麼這是買入比特幣的機會」，市場交易員 Jaime Merino 告訴 Decrypt，他運營着拉丁美洲最大的加密貨幣交易 YouTube 頻道<a href="https://www.youtube.com/channel/UCLjSq1FapG5OgvHsDKinHdA" rel="nofollow">之一</a>。他的策略是在別人貪婪時保持恐懼，在別人恐懼時貪婪。「總會有導致市場下跌的新聞。也許今天是 CZ 的新聞，但其他新聞也會出現。」</p><h4><strong>2. 監管合規性和行業成熟度</strong></h4><p>此次和解也可能預示着更廣泛的加密貨幣行業將更加符合監管要求。隨着 Binance 等加密貨幣交易所面臨類似的法律挑戰，並與監管要求保持一致，整個行業可能正在走向成熟，變得更加穩定，並可能吸引更多的機構投資者。</p><p>一些公司已經開始做出調整。阿根廷加密貨幣平台 Lemon 的合規主管阿方索-馬特爾-蘇厄德（Alfonso Martel Seward）告訴 Decrypt，該團隊確保加強反洗錢措施並改進審計方法。</p><p>"在一個幾乎沒有監管的市場中，像我們這樣的公司發現自己有義務合規並找出合規的方法。在這方面，這個行業已經表現出很高的成熟度，往往超出了人們的預期，"他説。"在 Lemon，我們推進的各種合規和風險管理項目中，不僅有專門針對反洗錢，還有專門針對用户保護"。</p><p>阿方索（Alfonso）解釋説，該平台實施了儲備金證明，讓用户和當前市場實時瞭解交易所的資金流向情況。</p><p>拉丁美洲最大的交易所之一 Bitso 也認為，從長遠來看，這一事件具有積極意義。</p><p>該交易所首席執行官兼聯合創始人丹尼爾·沃格爾 (Daniel Vogel) 表示：「雖然行業正處於動盪時期，但對 Bitso 來説也代表着機遇。我們對合規性的承諾和積極主動的監管方式使我們與眾不同，並將繼續成為我們的指示原則。」創始人告訴 Decrypt。「我們相信最近發生的這些事件將對行業的信譽產生積極影響，並進一步鼓勵更多地區採用接納加密貨幣。」</p><h4><strong>3. 降低系統性風險</strong></h4><p>CF Benchmarks 首席執行官 Sui Chung 表示，美國司法部對 Binance 的調查的解決降低了最大的加密貨幣交易所之一突然崩潰的風險，這可能對加密貨幣市場產生系統性影響。</p><p>「Binance 一夜之間消失仍然是加密貨幣市場的潛在系統性風險」，鍾 (Chung)<a href="https://www.reuters.com/technology/crypto-investors-cheer-talk-binance-criminal-probe-resolution-2023-11-21/#:~:text=LONDON%2C%20Nov%2021%20%28Reuters%29%20,risk%20to%20the%20wider%20market" rel="nofollow">告訴路透社</a>。「但如果達成和解，情況就不會如此……Binance 的任何變化都將是有序的。」</p><h4><strong>4.另一個看漲信號</strong></h4><p>此事態發展對市場有何影響？一些分析師認為，從長遠來看，此類事件證明是看漲的。最直接的對比就是 BitMEX 和 Hayes，它們在幾年前也是極具影響力的媒體。</p><p>暫時無法在 Lark 文檔外展示此內容</p><h3>更悲觀的看法</h3><h4><strong>1. 內部不穩定</strong></h4><p>此次和解可能會給 Binance 的運營和領導力帶來重大挑戰。美國司法部一直在推動該公司高層的變動，其範圍可能超出 CZ。這種變動可能會影響 Binance 的戰略方向和創新，並可能威脅到其市場主導地位。</p><p>"如果 CZ 下台，Binance 就會倒下。梅里諾告訴 Decrypt："他們之所以能站在頂端，是因為 CZ，如果沒有他，投資者就會去尋找其他交易所。他並不特別看好該交易所的未來。"如果 Binance 不盡快採取措施重新贏得投資者的信任，並證明自己的財務償付能力，這將是 Binance 結束的開始。"</p><p>作為一種常識性的安全措施，他建議用户 "尋求去中心化，將資金轉移到冷錢包中"，以防萬一。</p><h4><strong>2. 財務和聲譽負擔</strong></h4><p>鉅額的賠償金額雖然可以承受，但仍然是一個重大的經濟打擊。此外，這對該交易所的聲譽和加密市場的整體信心，尤其是對大户們的信心有多大影響，還有待觀察。</p><p>"梅里諾 (Merino) 補充説："最嚴重的問題是，大家對 Binance 這個交易所失去了信任。「今年 1 月，當他們宣佈與數字商會 (Digital Chamber of Commerce) 合作，與政策制定者攜手合作時，我退出了。現在他們看到了結果，Binance 很可能會失去對整個加密生態系統的近乎完全的控制。」</p><p>"他指出："這有利於去中心化和削弱 Binance 的權力。</p><h4><strong>3.開創監管壓力先例</strong></h4><p>此案是美國司法部對加密貨幣公司最大的調查之一，可能意味着未來將採取更嚴格的監管行動。繼 FTX 崩潰及其創始人被定罪之後，Binance 和解代表了加密世界的又一個歷史性解決方案。這可能會導致針對其他加密實體的監管審查和執法行動加強，從而可能改變該行業的格局。</p><p>梅里諾 (Merino) 認為，交易所應該感到擔憂，但不應認為這是世界末日。</p><p>他説，所有其他交易所都需要做好準備，整理好自己的賬户，並儘可能地與美國保持距離。「我一直不明白為什麼 Binance 美國不離開那裏。所有交易所首席執行官們，你們也許是下一個被關注的對象，但如果你們的賬户正常，就沒什麼好擔心的。」</p><p>綜上所述，儘管比特幣確實經歷了一次恐慌性崩盤，但圖表並未顯示出市場情緒的重大轉變，整個反應似乎更像是一次調整，而不是崩盤或看跌的低迷。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" title="" src="https://techubhk.oss-cn-shenzhen.aliyuncs.com/079a81882f324374a80efc5471c1ca00.png" alt="沒有 CZ 掌舵的幣安，比特幣會更好？" width="800" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>圖片：Tradingview</pre><p>該和解協議允許 Binance 繼續運營，從而避免潛在的市場崩潰。這是確保市場穩定和增強投資者信心的重要一步。然而，Binance 潛在的領導層變動，加上和解的財務和法律負擔，可能會帶來運營挑戰。這些發展對於加密貨幣市場至關重要，反映了加密貨幣監管和合規動態的變化。</p><p>從本質上講，Binance 與美國司法部的和解以及領導層的變動代表了加密貨幣市場的關鍵時刻。加密貨幣的 CZ 時代可能已經結束，但至少投資者、交易員和更廣泛的金融生態系統還沒有因恐懼而失去信心。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 14:00:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/244o3h8t177h.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/244o3h8t177h.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Techub News]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>幣安</category>
            <category>監管</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>機構投資者</category>
            <category>BitMEX</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[PA 日報｜Blast TVL 突破 3 億美元；KyberSwap 疑似遭攻擊損失約 4700 萬美元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>灰度更新比特幣現貨 ETF 招股説明書，計劃將 GBTC 代碼更改為 BTC；比特幣網絡出現一筆交易費用高達 83 BTC 的轉賬；Fantom 網絡標準 Gas 費突破 10000gwei。
</blockquote><p><strong>今日要聞提示：</strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/p52i08n8.html">新加坡將於 2024 年起禁止加密保證金槓桿交易，以遏制投機</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/qi97kvs7.html">美國法院駁回 SBF 的最新釋放請求</a></strong></p><p><strong id="docs-internal-guid-ea6598c9-7fff-2863-1fec-e0ab040bf052"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/sh2d1yqt.html">OpenAI 研究人員曾警告董事會：「一項 AI 新突破或威脅人類」</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/tnw61yta.html">灰度更新比特幣現貨 ETF 招股説明書，計劃將 GBTC 代碼更改為 BTC</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/tp33amyk.html">KyberSwap 疑似遭攻擊，總損失約 4700 萬美元</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/jceu1c0s.html">數據：Blast TVL 突破 3 億美元</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/enrw6ezp.html">NFT 遊戲公司 Matr1x 完成 1000 萬美元 A-2 輪融資，ABCDE Capital 等參投</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/885j0w1d.html">比特幣網絡出現一筆交易費用高達 83 BTC 的轉賬</a></strong></p><p dir="ltr"><strong>監管消息</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/qi97kvs7.html">美國法院駁回 SBF 的最新釋放請求</a></p><p dir="ltr">據 The Block 報道，美國第二巡迴上訴法院駁回了 SBF 的最新釋放請求。SBF 將繼續留在監獄服刑，等待 3 月 28 日的判決。法院書記員 Catherine O'Hagan Wolfe 表示：「我們審查了被告上訴人的補充論據，發現它們沒有説服力」。法院指出，班克曼-弗裏德在初審前曾試圖幹擾兩名證人。據此前消息，陪審團於 11 月 2 日判定 SBF 七項刑事罪名成立，他最高可面臨 115 年刑期。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/p52i08n8.html">新加坡將於 2024 年起禁止保證金槓桿交易，以遏制零售加密貨幣投機</a></p><p dir="ltr">據彭博社報道，新加坡提出了額外的法規，進一步強化其針對加密貨幣散户投機的立場，包括禁止個人投資者借款進行交易。新加坡金融管理局（MAS）在週四的一份<a href="https://www.mas.gov.sg/news/media-releases/2023/mas-strengthens-regulatory-measures-for-digital-payment-token-services" rel="nofollow">聲明</a>中表示，數字支付代幣服務提供商不得為加密貨幣零售交易提供任何激勵措施，也不得提供融資、保證金或槓桿交易。</p><p dir="ltr">MAS 表示，他們也無法接受本地發行的信用卡付款。央行還擴大了零售規則，以涵蓋「無論居住地如何」的所有投資者。此前，其零售限制僅涵蓋位於新加坡的投資者。它還明確表示，諸如推薦、學習和賺錢計劃和類似促銷等激勵措施將受到限制。擴大的措施將從 2024 年中期開始逐步實施。</p><p dir="ltr"><strong>AI</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/sh2d1yqt.html">OpenAI 研究人員在 Sam Altman 下台前曾警告董事會：「一項 AI 新突破或威脅人類」</a></p><p dir="ltr">據路透社報道，知情人士表示，在 OpenAI 首席執行官 Sam Altman 此前被解僱的四天之前，幾名研究人員向董事會發出了一封信，警告稱一項強大的人工智能發現可能威脅到人類。這封此前未被報道的信件和人工智能算法是董事會罷免 Sam Altman 之前的一個關鍵進展，因為在此信發出的一天後，董事會解僱了 Altman，這封信是導致 Sam Altman 被解僱的董事會諸多不滿之一。</p><p dir="ltr">消息人士透露，長期擔任該公司高管的 Mira Murati 週三向員工提到了這個名為 Q*的項目，並表示在本週末的活動之前，已經向董事會發了一封信。OpenAI 在 Q*(發音為 Q- star) 上取得了進展，一些內部人士認為，這可能是 OpenAI 在超級智能 (也被稱為人工通用智能 (AGI)) 領域的突破。OpenAI 將 AGI 定義為比人類更聰明的人工智能系統。鑑於龐大的計算資源，新模型能夠解決某些數學問題。雖然 Q*的數學成績只是小學生的水平，但在這樣的測試中取得優異成績讓研究人員對它未來的成功非常樂觀。研究人員在給董事會的信中指出了人工智能的能力和潛在危險，但沒有具體説明信中提到的具體安全問題。一天後，董事會解僱了 Altman。</p><p dir="ltr">研究人員認為數學是生成式人工智能發展的前沿。目前，生成式人工智能擅長通過統計預測下一個單詞來進行寫作和語言翻譯，而同一問題的答案可能會有很大差異。但征服數學能力意味着人工智能將擁有類似於人類智能的更強推理能力。與只能解決有限數量運算的計算器不同，AGI 可以概括、學習和理解。在此背景下，Altman 努力使 ChatGPT 成為歷史上增長最快的軟件應用程序之一，並從微軟吸引了必要的投資和計算資源，以更接近超級智能（AGI）。</p><p dir="ltr"><strong>項目動態</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/tnw61yta.html">灰度更新比特幣現貨 ETF 招股説明書，計劃將 GBTC 代碼更改為 BTC</a></p><p dir="ltr">彭博分析師 James Seyffart 在推特發文稱，灰度已向 SEC 提交新的 GBTC 轉換申請 S-3/招股説明書，計劃將 GBTC 的代碼更改為 BTC。據此前消息，灰度昨天與美國證券交易委員會（SEC）交易和市場部門（負責審批 19b-4 申請的部門）舉行了會議。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/73rb64m8.html">Coinbase 指責 SEC 拖延制定加密新規則，要求法院作出相關命令</a></p><p dir="ltr">據 The Block 報道，Coinbase 週三在致美國第三巡迴上訴法院的一封信中辯稱，SEC 一直在拖延該交易所關於制定加密行業新規則的請求。Coinbase 律師 Eugene Scalia 在信中表示，「只有法院的命令才能使 SEC 採取行動」。他認為 SEC 最近向法院提供的最新信息除了承諾在 12 月 15 日之前進一步採取行動外，沒有提供有關其進展的更多信息。Coinbase 於去年提交請願書，要求 SEC 起草專門針對數字資產的新規則，隨後於今年 4 月起訴了 SEC。SEC 在 6 月份表示，需要大約四個月的時間來回應 Coinbase 的請求。與此同時，Coinbase 在法庭上表示，SEC 對 Kraken 提起的最新訴訟表明，該監管機構認為沒有必要明確監管。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/tp33amyk.html">KyberSwap 疑似遭攻擊，總損失約 4700 萬美元</a></p><p dir="ltr">據推特用户 Spreek 披露，DEX 聚合器 KyberSwap 疑似遭到攻擊，多個鏈上出現異常大額轉出，目前總損失約為 4700 萬美元，其中主網損失 750 萬，Base 損失 31.5 萬美元，Optimism 損失 1500 萬美元，Polygon 損失 200 萬美元，Arbitrum 損失 2000 萬美元。</p><p dir="ltr">今日晚些時候消息，<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/f177xmvd.html">Kyber Network 表示，KyberSwap Elastic 發生安全事件，建議用户立即提取資金。</a></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/57bytrzx.html">Silvergate Capital 已全額償還所有存款，目前持有不到 1 萬美元</a></p><p dir="ltr">據路透社報道，加密銀行 Silvergate Capital 週三表示，已全額償還所有剩餘存款，目前持有不到 1 萬美元，將「繼續專注於銀行清算」。據此前消息，今年 3 月，Silvergate Capital 宣佈將結束運營並自願清算銀行。Silvergate 曾經是加密貨幣行業最受歡迎的銀行之一。去年第四季度，因 FTX 崩潰導致大量資金外流，Silvergate 虧損 10 億美元。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/kzz80u3o.html">HTX：已妥善處置本次攻擊事件，預計 24 小時內恢復充提業務</a></p><p dir="ltr">HTX 發佈受攻擊事件的進一步説明，稱現已妥善處置本次攻擊事件，再次承諾將全額賠付本次攻擊帶來的損失，100% 保障用户資金安全。公告稱，本次 HTX 損失資金部分佔比平台總資金量極小，HTX 的正常運營將不會受此影響，此外 HTX 預計將在 24 小時內恢復充提業務，具體恢復時間將再次進行通知。</p><p dir="ltr">此前昨日消息，<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/3k92xgg2.html">HECO 鏈橋和 HTX 疑似損失 1.1 億美元</a>；<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/tvfz8ya8.html">HTX 已暫停站內充提和 HECO 鏈網關充提，孫宇晨稱將全額賠付用户資產</a>。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/g2w280mz.html">Kava 15 主網將於 12 月 7 日上線，擬將 KAVA 代幣通脹永久降至零</a></p><p dir="ltr">Kava Network 官方宣佈，Kava 15 主網將於 12 月 7 日上線，將實現一項新功能，即在 UTC 時間 12 月 31 日午夜（預計北京時間 2024 年 1 月 1 日上午）將 KAVA 通貨膨脹永久降低至零。屆時，循環 KAVA 供應量設置為最大限度 KAVA 供應量，無法創建新的 KAVA 幣，KAVA 代幣只能被銷燬。所有 KAVA 通脹機制均歸零或從鏈協議中刪除，從而強化了 Kava 對穩定且可預測的生態系統的承諾。</p><p dir="ltr">12 月 31 日後，Kava 鏈的運營將遷移到可持續模式，由交易費用、本地項目的排放以及 Kava 基金會的臨時分配推動。該模型旨在通過鏈上活動不僅維持而且產生 KAVA 的淨盈餘。Kava 社區將有權決定是否銷燬這筆盈餘或將其再投資，以促進進一步採用、增強安全性並促進網絡內的去中心化。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/n807yz3j.html">央視財經頻道報道「美國政府與幣安達成和解且趙長鵬對洗錢指控表示認罪」</a></p><p dir="ltr">央視財經頻道（CCTV-2）正點財經欄目今日午間對「43 億美元，美國政府與加密貨幣交易平台幣安達成和解，幣安創始人對洗錢指控表示認罪」一事進行了報道。</p><p dir="ltr">此前<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/4lyxtmtc.html">昨日消息</a>，幣安及其 CEO 趙長鵬承認洗錢和違反美國製裁等刑事指控，包括允許與哈馬斯和其他恐怖組織進行交易。幣安同意對刑事指控認罪，並支付超過 43 億美元罰款。趙同意辭職並支付 5000 萬美元的罰款。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/jxovzno8.html">HashKey Exchange 即將上線 Maker (MKR)</a></p><p dir="ltr">據官方公告，Maker (MKR) 即將上線香港持牌虛擬資產交易所 HashKey Exchange。現已開放充值和提現，交易開放時間為香港時間 2023 年 11 月 24 日 16:00，MKR/USD 交易對的交易僅限專業投資者。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/65e9o0oa.html">韓國將於 2024 年邀請 10 萬公民測試 CBDC</a></p><p dir="ltr">據韓國時報報道，韓國央行 (BOK) 表示，作為央行數字貨幣 (CBDC) 試點的一部分，將邀請 10 萬韓國公民使用存款代幣購買商品。測試將於 2024 年「9 月至 10 月左右」開始，持續三個月。 參與者將僅限於使用 CBDC 進行支付，而不能選擇存儲、交換或發送給其他用户。試點階段的目標是評估貨幣發行和分配的可行性和有效性。韓國央行還將與韓國交易所合作，將其新的數字貨幣整合到碳排放交易模擬系統中，以測試交付與支付交易的可行性。</p><p dir="ltr"><strong>融資消息</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/enrw6ezp.html">NFT 遊戲公司 Matr1x 完成 1000 萬美元 A-2 輪融資，ABCDE Capital 等參投</a></p><p dir="ltr">據 Decrypt 報道，總部位於新加坡的 NFT 遊戲公司 Matr1x 宣佈完成 1000 萬美元 A-2 輪融資，Folius Ventures 領投，另一家加密風險投資公司 SevenX 被任命為聯合領投方，ABCDE Capital、Jambo、Initiate Capital 和 Find Satoshi lab 參投。Matr1x 目前已籌集了 2000 萬美元的風險投資資金，週四的融資金額是該遊戲工作室 2022 年完成的 1000 萬美元融資額的兩倍。新資金將用於推出其 NFT 移動射擊遊戲。</p><p dir="ltr">據悉，Matr1x Fire 是該工作室的旗艦產品，是一款適用於移動設備的第一人稱射擊遊戲，玩家可以從可玩角色名單中進行選擇，並以五人團隊的形式進行競爭以消滅敵人。 Matr1x 希望其同名遊戲能夠出現電子競技場景，該遊戲仍在開發中。與此同時，該工作室發佈了兩個 NFT 系列，並計劃發佈第三個系列，該系列將作為「創作者經濟的治理訪問和收入共享」的會員通行證，並且還將為買家提供可升級的戰鬥寵物。</p><p dir="ltr"><strong>重要數據</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/48xs03lu.html">Bittrex Global 即將關閉引發平台昨日 BTC/USD 交易對短時突破 46000 美元</a></p><p dir="ltr">Bittrex Global 網站的數據顯示，該公司即將關閉，導致該平台比特幣交易價格產生溢價。該交易所的 BTC/USD 交易對曾於昨日飆升至 46300 美元，目前已回落至 43236.5 美元，大大超過了幣安和 Coinbase 等主要平台上比特幣的價格。這種溢價趨勢延伸到了 ETH/USD 交易對。Bittrex Global 上的 ETH/USD 交易對交易價格於今日凌晨突破 3000 美元，後回落至 2360.76 美元，明顯高於其他交易所的目前的 2060 美元。而這些與 USDT 等穩定幣的資產交易對並沒有反映這種溢價，而是以正常價格進行交易。</p><p dir="ltr">據 CryptoSlate 分析，Bittrex Global 的這種溢價可能表明用户試圖將其資產轉移到主流數字資產以進行提現，因為該交易所已經通知用户停止美元支付。溢價還可能表明做市商由於平台即將關閉而離開該平台。做市商的離開可能會導致交易所訂單簿內的流動性減少，從而導致市場深度較淺，容易受到平台上進行的大額交易的重大影響。</p><p dir="ltr">此前 11 月 21 日消息，<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/wu6h4pom.html">Bittrex Global 宣佈將關閉其業務，所有交易活動將於 12 月 4 日終止</a>。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/885j0w1d.html">比特幣網絡出現一筆交易費用高達 83 BTC 的轉賬</a></p><p dir="ltr">Whale Alert 監測顯示，北京時間 17:59，比特幣網絡出現一個為單筆交易支付了 83 枚 BTC（3,146,245 美元）的轉賬。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/p0cncv4f.html">FTT 價格 14 天漲幅超 240%，10 個巨鯨近 19 天增持價值 1280 萬美元的 FTT</a></p><p dir="ltr">鏈上分析平台 Santiment 發帖稱，FTX 的原生代幣 FTT 繼昨天的幣安新聞後第二次上漲。10 個最大的錢包在 19 天內積累了價值 1280 萬美元的代幣，從而推高了其價格。 數據顯示，FTT 價格現報 4.63 美元，24 小時漲幅達 26.7%，14 天漲幅達 243.4%。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/y1u64j17.html">灰度 GBTC 負溢價率進一步收窄至 9.78%</a></p><p dir="ltr">Coinglass 數據顯示，當前灰度比特幣信託（GBTC）的負溢價率為 9.78%，達到 2021 年 8 月中旬以來最低水平。ETH 信託負溢價率為 13.73%，ETC 信託負溢價為 32.45%。此外，FIL 信託正溢價為 745.68%，SOL 信託正溢價為 230.57%，LINK 信託正溢價為 230.57%，XLM 信託正溢價為 140.42%。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/jceu1c0s.html">數據：Blast TVL 突破 3 億美元</a></p><p dir="ltr">DeBank 數據顯示，Blur 創始人 Pacman 推出的 Layer 2 網絡 Blast 合約地址當前持有資產總價值超 3 億美元。其中價值 2.57 億美元的 ETH 存入 Lido 議，4165 萬美元的資產存入 Maker 協議，約 336 萬美元仍在錢包中。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/9zz9qmiw.html">數據：超 1 年未活躍的比特幣流通供應量比例達 70.35%，創歷史新高</a></p><p dir="ltr">據 CoinDesk 報道，Glassnode 數據顯示，超過一年未活躍的比特幣流通供應量比例達 70.35%，超過 7 月份的峯值 69.35%，創下歷史新高。在 2 年、3 年和 5 年內沒有轉移到鏈上的供應百分比也處於各自的歷史最高水平。這表明，即使比特幣今年已上漲一倍多至 37,000 美元，長期投資者的出售意願不強。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/xst7hlih.html">數據：Fantom 網絡標準 Gas 費突破 10000gwei</a></p><p dir="ltr">FTMScan 數據顯示，Fantom 網絡 Gas 費一度飆升至突破 11200 gwei，截止發文標準 Gas 約為 10000 gwei，或與 Fantom 網絡上的銘文鑄造活動有關。</p><p dir="ltr"><strong>PANews APP 積分商城正式上線</strong></p><p dir="ltr">硬核獎品免費兑換：imKeyPro 硬件錢包、頭等倉研報月卡、Ballet REAL 系列錢包、AICoin 會員、各類周邊以及數百篇精選研報合集，先到先得，<a href="https://www.panewslab.com/download.html">立即體驗！</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 13:06:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/1djkiqt4.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/1djkiqt4.html</link>
            <author>
                <![CDATA[PA 日報]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>PA 原創</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[如何簡單理解擴容新方案 Plasma + ZK-SNARKs？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Plasma 是一種旨在提高區塊鏈可擴展性的解決方案，通過將大部分數據和計算從鏈上移到鏈下來實現。</blockquote><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/23/images/ef08b367aaffc70bd4c6da66c8f45c9f.png" alt="如何簡單理解擴容新方案 Plasma + ZK-SNARKs？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>出品：DODOResearch</p><p>作者：dt X 0xNing0x</p><p>編輯：Lisa</p><p>NingNing (Twitter: @0xNing0x）是 EMC Fund 高級研究員。座右銘：萬物皆正弦波。</p><p>上週以太坊創辦人 Vitalik （以下文章簡稱 V 神）於推特上發表了其最新的文章 「Exit games for EVM validiums: the return of Plasma」，文章着重在對於 Plasma 擴容技術的介紹並有意引導目前日漸邊緣的 Plasma 擴容方案與 ZK 零知識證明結合，此文一出許多與 Plasma 技術相關的項目隨即大漲，也讓這項被 Rollup 取代逐漸淡出眾人視野的技術重新回到以太坊擴容賽道的競爭中。</p><p><strong>本週的 CryptoSnap，讓 DODO Research X NingNing (@0xNing0x) 用最簡單易懂的方式來向大家科普下 Plasma 並闡述 V 神的最新文章在表達什麼！</strong></p><h3>Plasma 是什麼？</h3><p>擴容問題一直是區塊鏈世界開發者重點研究的項目，為了能夠實現去中心化世界電腦的目標，打造一個便宜且快速的區塊鏈勢在必得，因此圍繞着以太坊主網出現了各種的擴容方案，而 Plasma 便曾是以太坊擴容方案的主流。</p><p>Plasma 可以簡單理解為在以太坊主網上架構一條鏈，透過智能合約控制主網與 Plasma 鏈之間的存取資金交互，與側鏈（BNB Chain, Gnosis Chain) 不同的是 Plasma 鏈需要定期地將鏈上最終狀態回傳至以太坊主網中，而與 Rollup 技術不同的是 Plasma 鏈並未回傳整條鏈上的交易數據而僅回傳默克爾樹的根也就是 Plasma 鏈上的狀態。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/23/images/15732a8fb27ce9fd08924f46b686fe9c.png" alt="如何簡單理解擴容新方案 Plasma + ZK-SNARKs？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>Source: https://learnblockchain.cn/2018/10/20/plasma-framework</pre><h3>Exit Game 安全「退出遊戲」機制</h3><p>由於計算並不在主網進行，Plasma 鏈能夠大大提升整個網絡的可擴展性（Scalability），並且有相對安全的驗證機制能預防作惡者。説到安全性那麼就要提到 V 神標題所述的 「Exit game」 ，Plasma 鏈的安全「退出遊戲」機制。</p><p>在 Plasma 框架的設計中安全性由其退出機制來保護，當用户想返回主網或其認為 Plasma 鏈出現攻擊時，用户得以向主網鏈上 Plasma 合約提出 「退出」 並提供證明若在七天的挑戰期內沒有挑戰者反證來挑戰該 「退出」 便能順利在主網上取回資產，反之若被成功挑戰則 「退出」 失敗，惡意用户需要承擔相應罰金。</p><p><strong>而常見的的攻擊的行為有下列三種：</strong></p><ul><li><strong>發送交易後立即退出（Not latest owner）：</strong>這種攻擊是指,當一個用户發送了轉賬交易後，在挑戰期內立即進行資產退出。這是無效的，因為最新的資產擁有者應該是交易的接收者，網絡可以挑戰這個退出，證明資產已被轉移給其他人。</li><li><strong>雙花攻擊（Double spend）：</strong>雙花攻擊指的是同一個資產被非法花費兩次或以上，比如 Alice 向 Bob 轉賬了 1 個 token，然後 Alice 再向 Charlie 轉賬同樣的這個 token。網絡可以檢測到這個 token 被雙重使用，因此可以挑戰這個非法的轉賬。</li><li><strong>非法交易歷史（Invalid history）：</strong>這表示檢測到資產交易歷史中存在非法狀態轉換，例如存在未被對應消費的交易輸出，用户可以通過提供相應的消費證明來回應這個挑戰。</li></ul><p>&nbsp;</p><h3>Plasma Cash</h3><p>接着 V 神在此篇文章中介紹了使用 Plasma 框架的項目 Plasma Cash，在 Plasma Cash 中用户存款的每一筆代幣都將視為一個 NFT，每一個 NFT 都有一條交易歷史並將其以默克爾樹形式記載，但由於 NFT 的獨一無二不可拆分性，讓 Plasma Cash 使用場景有限僅能為特定轉賬用途服務，此時便出現了以 UTXO 模型改進的版本，透過 UTXO 賬本形式可以解決 Plasma Cash 原先 NFT 轉賬設計中無法拆分的困境，有助於再支付領域的發展但同時也讓其難以與智能合約交互。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/23/images/b951cac30581a3c12b27caaee61c11a0.png" alt="如何簡單理解擴容新方案 Plasma + ZK-SNARKs？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>Source: https://vitalik.ca/general/2023/11/14/neoplasma.html</pre><h3>Plasma 技術瓶頸</h3><p>Plasma 目前的技術瓶頸是難以實現 EVM，由於 EVM 合約中的許多狀態對象沒有明確的「所有者（Owner)」，這一點與 Plasma 的安全模型存在矛盾，Plasma 退出機制要求每一個狀態對象都有一個明確的所有者，所有者有責任去監控這個狀態對象的數據，必要時進行退出以保護資產安全。但是在 EVM 合約中有很多狀態對象並沒有明確的所有者，比如 Uniswap 中的流動性池或是 MakerDAO CDP 頭寸就沒有單一的所有者，在這種情況下，<strong>如果 Plasma 鏈出現問題將出現以下幾種狀況：</strong></p><ul><li>沒有所有者去進行狀態退出，狀態可能永遠被鎖在 Plasma 鏈上。</li><li>即使外部人員可以發起退出，也容易出現 Exit Game 攻擊，風險很大。</li><li>複雜狀態的合約難以驗證。</li></ul><p>&nbsp;</p><h3>Plasma ＋ ZK-SNARKs</h3><p>對於 Plasma 目前所遇到的技術瓶頸，V 神迴應到假若能夠結合目前已經成熟的有效性證明 (zk-SNARKs) 技術將有效解決部分瓶頸，具體可以分成以下五點：</p><ol><li>zk-SNARKs 可以在主鏈上證明 Plasma 區塊的有效性，減輕對退出機制的依賴。</li><li>可以實現 Plasma 鏈上資產的立即提款，去除七天的欺詐證明挑戰期，減少鏈重新組織的問題。</li><li>可以構建一個代表 EVM 狀態的並行 UTXO 結構，用 zk-SNARKs 證明其等效性，規避 EVM 的部分問題。</li><li>使用 zk-SNARKs 將大大減少用户需要驗證和存儲的狀態數據量，優化用户體驗。</li><li>對於難以定義所有者的智能合約，如果關鍵部分可拆分為可驗證對象，同樣能獲得部分安全保證。</li></ol><p>僅管這些方法仍無法涵蓋全部複雜 EVM 合約，但隨着 ZK 技術進一步發展，結合 Plasma 設計空間的持續探索，我們期待能夠找到在安全性、可擴展性和體驗之間取得更好折衷的新方案。</p><h3>筆者觀點</h3><p><strong>DT @19971122:：</strong></p><p>在閲讀 V 神的此篇文章之前，筆者並不熟知 Plasma 的技術架構，畢竟現在的以太坊擴容方案几乎可以説是 Rollup 技術的天下，各個團隊爭先恐後地推出 Rollup 技術的 L2 網路，也發展出將數據可用性層（DA 層）構建在其他網路的模塊化架構（Celestia, EigenLayer, 以及 Avail），因此出現了像是以太坊基金會的研究員 Dankrad Feist 在推特上所説 「不採用 ETH 作 DA 層（數據可用性層）的模塊化區塊鏈不是 Rollup，同時也不是以太坊 L2」 的這番言論，誰才是以太坊發展的正統性一直是大家喜歡爭論的點，正當大家對於 Rollup 發展討論激烈之時 V 神此篇文章就像是給 Plasma 打了個雞血，告訴以太坊社羣，以太坊的擴容方案不只有 Rollup 一種，ZK+Plasma 的新方向不妨也是個選項。</p><p>筆者認為在去中心化世界中，多元發展本來是一個自然的過程，但當考量到資本效益時，模塊化同質化的發展似乎更經濟，便出現了 OP Stack 或 Polygon zkEVM CDK 這種標準化框架的產品來供各家資本構建其自己的 L2 網路，但同時也失去了部分多元性，V 神此舉可能是認為以太坊擴容性方案發展失去了均衡而做出的方向引導，後續發展是否會有團隊跳出來實作是非常值得我們追蹤的一件事，筆者身為以太坊長期使用者、擁護者對於以太坊擴容技術的均衡發展也是樂見其成。</p><p><strong>NingNing @0xNing0x：</strong></p><p>Plasma 是一種旨在提高區塊鏈可擴展性的解決方案，通過將大部分數據和計算從鏈上移到鏈下來實現。其最早出現於 2017 年，經歷了多個迭代版本，包括 Plasma Cash、Plasma Cashflow 等。然而，由於 Plasma 在擴展到超出支付範圍的應用時存在的基本限制（存在無主狀態問題和激勵流問題），Plasma L2 方案漸漸邊緣化。</p><p>與此同時，Rollup 成為 L2 主流解決方案，其主要優勢是設計簡潔性和開發者友好性。然而，隨着 ZkEVM 技術的實現和成熟，Plasma 迎來了新的設計空間，為簡化開發者體驗和保護用户資產提供了新的可能性。</p><p>Vitalik 此次推介 Plasma L2 的目的，或許在於強調 L2 範式多樣化和創新的重要性，而不是認為新範式的 Plasma L2 解決方案能夠挑戰 Rollup L2 解決方案的主流地位。當前，Rollup L2 解決方案在 TVL 規模和用户數量方面處於絕對領先地位，而因為馬太效應的存在，這個地位在可預期的未來會進一步加強。</p><p>近兩天，Paradigm 和 Blur 團隊合作推出的新範式 L2 Blast 展示了另一種探索路徑。儘管其架構不符合 Vitalik 對 L2 的嚴格定義，但其在市場和社區中獲得了相當大的成功，迅速吸引了社區關注和大量資金參與。這表明市場和社區在渴望 L2 範式的多樣性，不再滿足於只有一種或者兩種標準設計。</p><p>總的來説，Plasma L2 解決方案具有一定潛力和創新性，但 L2 的發展不應依賴於一個具有至高理性的頂層設計師所設計的藍圖，而應該從複雜的、非線性的市場競爭中生長出來。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 13:00:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/lfv7h8yb.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/lfv7h8yb.html</link>
            <author>
                <![CDATA[DODO Research]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>零知識證明</category>
            <category>主網</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>ETH</category>
            <category>EigenLayer</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基於 DMT 理論誕生的銘文項目 NAT 究竟是什麼？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>DMT 理論指的是數字物質理論，指用户可以通過數據中存在的固有模式來創建一種具有價值的數字形式，基於此之上的 NAT 是 DMT 理論的一種應用。</blockquote><p>在瞭解 NAT 之前，我們需要先明確一個知識。</p><p>DMT 理論：DMT 理論（Digital Matter Theory）指的是數字物質理論，指用户可以通過數據中存在的固有模式來創建一種具有價值的數字形式。由於比特幣區塊即表達了用户之間的交易，同時許多領域的信息永遠記錄並存儲在去中心化且安全的分佈式賬本中。因此開發者可以利用 DMT 的原理，並創建一類新的數字價值。</p><p>目前 DMT 在比特幣生態中有三個特點：</p><p>1.序數理論，由於序數的存在，使得 BTC 生態中的每一個聰都被分配的唯一 ID，而任何人都可以基於該 ID 來創建在聰上面的數字資產，也就是我們目前常説的銘刻。</p><p>2.稀缺性，在比特幣區塊上處於獨特位置的 sat 將被認為是稀有的 sat，類似於稀缺的 NFT 一樣，所銘刻的東西往往更具價值。</p><p>3.位圖理論，將比特幣上的每個區塊識別為區域的數字房產。</p><p>讓我們帶着對 DMT 理論的理解，再來看 NAT，NAT 是基於 DMT 理論的一種應用，任何人都可以在比特幣生態上創建 NAT，並且其代幣參數通過引用.element 銘文來確定。無論通過 FT 的形式去銘刻，還是 NFT 的形式去銘刻。這是一種混合代幣模型。每一個區塊所代表的代幣數量是不同的。</p><p>如下圖，代表着可以銘刻 10 個單位的 NAT。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/hbuBWgzS20.png" alt="基於 DMT 理論誕生的銘文項目 NAT 究竟是什麼？" width="734" height="278" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>而當「blk」：2，則意味着用户可以銘刻 1000 枚 NAT。鑄造區塊 1 與區塊 2 是兩個獨特的非同質銘記，分別記錄了基礎可替代的「satoshi」 NAT 的單獨記賬單位。</p><p>每一區塊，都會有不同數量的 Bits，用户所銘刻區塊對應的 Bits 數量，就是代幣的實際獲取量。</p><p>舉個例子，如果用户將 NAT 寫入了區塊 817,824，那麼就會獲得 386,161,170 枚 NAT 代幣。而如果用户擁有 817,824.bitmap，那麼同樣也可以銘刻 386,161,170 枚 BMT 代幣。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/l0jclW8f8a.png" alt="基於 DMT 理論誕生的銘文項目 NAT 究竟是什麼？" width="734" height="724" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>要想參與到 NAT 鑄造過程中，用户可以有以下幾個方法：</p><p>1.直接部署銘文，我們打開 BTC 生態的錢包或交易市場，比如 Ordinals Wallet。搜索 natmap，並完成相關的銘刻。</p><p>在 Natmap 中，會有三種顏色表達，橙色表示不可用/已列入；黑色表示可用；綠色代幣已經完成銘刻但掛售。</p><p>其中每個黑色的方塊都會包含一個數字，這個數字就是區塊 ID，每個 ID 背後會對應一定數量的代幣。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/dM98qpNATJ.png" alt="基於 DMT 理論誕生的銘文項目 NAT 究竟是什麼？" width="734" height="234" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2.對於現有項目如 Bitmap，用户如果持有 Bitmap，可以通過父子銘文機制（在本銘文下創建子銘文）來獲得 NAT 鑄造權限。</p><p>總的來説，NAT 目前熱度相較於 Ordi、Bitmap 等熱門項目，還處於相當早期的階段，但其內在邏輯相當具有先鋒性。這意味着除了區塊高度，任何基於數據的特徵都將能用於創建資產，從當下看，對於進一步刺激 Ordinals 和 BRC-20 生態的活力有推動作用。</p><p>最後，關於 NAT 的更多介紹，可以參考 X 博主@TheBlockRunner 的相關內容。</p><p>鏈接：<a href="https://twitter.com/TheBlockRunner" target="_blank" rel="nofollow">https://twitter.com/TheBlockRunner</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 12:00:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/vyso12fm9637.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/vyso12fm9637.html</link>
            <author>
                <![CDATA[veDAO 研究院]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>NFT</category>
            <category>BTC</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>Ordinals</category>
            <category>KOL</category>
            <category>Facebook</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>DAO</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[專訪美總統競選人小羅伯特：我為什麼支持比特幣？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>「我們需要一種自由貨幣，一種獨立且不受政府控制的貨幣。」</blockquote><p>採訪：MarK Goodwin</p><p>受訪者：Robert F. Kennedy, Jr.</p><p>編譯：Luffy，Foresight News</p><p>乘坐飛機、渡輪和火車，匆匆趕來紐約曼哈頓的我發現自己只有三十多分鐘的時間準備一場重要的採訪。我即將在在哈德遜廣場酒店三十多層的高處與總統候選人小羅伯特·F·肯尼迪 (Robert F. Kennedy, Jr.) 坐下來交談。電影製片人 Jeremy Poley 拍攝了大約四十分鐘 RFK 回答我們問題的視頻。他的反應敏鋭、清晰，具有百科全書般的記憶，他回答了我準備的每一個問題。也許是他無可爭議的反主流文化形象掩蓋了他的可愛之處。但是，儘管美國人可能喜歡他背後的肯尼迪家族，但民主黨肯定不喜歡。他的競選活動向民主黨施加來自外部但任然有黨派傾向的壓力，拜登不得不假裝齊心協力以贏得連任。（注：小羅伯特·F·肯尼迪此前宣佈退出民主黨，獨立參選 2024 美國總統）</p><p>RFK 進來很匆忙。他的呼吸平穩，但雙手握住茶杯時沉重得像職業拳擊手。經過熱情但簡短的介紹後，正式採訪在半小時後開始。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/23/images/49b96ff8f9ee186d01977217ff703289." alt="專訪美總統競選人小羅伯特：我為什麼支持比特幣？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>Goodwin：如果你父親今天還在，他會認識到民主黨全國委員會的現狀嗎？肯尼迪民主黨人對你來説意味着什麼？</strong></p><p><strong>RFK：</strong>我想説肯尼迪民主黨是傳統的民主黨，是工人階級、工薪階層的政黨。這是一個一直對環境問題非常重視的政黨。它的傳統是反戰、對軍事工業聯合體持懷疑態度，對華爾街也持懷疑態度。我想説的是，採取的立場是阻止華爾街制定服務於企業貴族和企業盜賊統的政策，他們剝奪中產階級、勞動人民和工會成員的財富和權力。</p><p><strong>Goodwin：這聽起來不像今天的民主黨全國委員會。</strong></p><p><strong>羅伯特·肯尼迪：</strong>是的，不像。</p><p><strong>Goodwin：你打算如何對抗控制我們食品、媒體、貨幣和健康的超級壟斷企業？</strong></p><p><strong>RFK：</strong>每個部門都必須做一些不同的事情。確實，貝萊德（BlackRock）、道富銀行（State Street）和先鋒集團（Vanguard）這三大金融巨頭控制了標準普爾 500 指數 88% 的股份，而且幾乎控制了所有的軍事承包商，這是一個超級聯盟。他們控制着美國大部分農業部門、大型包裝公司、種子公司和製藥行業。對於每個部門，你必須做不同的事情。在每個領域，這些行業有 20 或 30 年的時間來摸索控制監管機構的方法——這些機構應該保護公眾免受這些公司不良行為的影響。但相反，這些監管機構已經成為他們本應監管的行業的傀儡。所有這些情況，你都必須解決企業控制監管機構的問題。我認為我可能是這個國家目前最適合做這件事的人，因為我職業生涯的大部分時間都在對那些腐敗的機構和行業提起訴訟。</p><p>所以，我深知企業是如何掠奪的。當你真正瞭解它的動態，你就瞭解瞭解決的方法。舉個例子，在孟山都（Monsanto）案件中，我們發現了一些文件，顯示美國環保署農藥部門負責人 Jess Rowland 秘密為孟山都工作，孟山都高管指示他阻止將草甘膦（孟山都的旗艦殺蟲劑農達中的活性成分）與非霍奇金淋巴瘤和其他癌症聯繫起來的研究。很明顯，儘管他的工資是由美國納税人支付的，但他實際上是在為孟山都公司工作。不幸的是，所有機構都是如此。這與其説是例外，不如説是規則。因為我深度參與了這類訴訟，所以我實際上知道我一上任就需要從監管機構中清除的人的名字。</p><p>大多數政客都對這些機構感到害怕，因為這些機構確實有能力在很多層面上進行抗命，讓總統難堪。我瞭解這些情況，也瞭解需要採取哪些措施來解決這種國家與企業權力的腐敗聯盟。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/23/images/9026d91f976dc6584157f41d50e98f33." alt="專訪美總統競選人小羅伯特：我為什麼支持比特幣？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>Goodwin：當你上任時，你將採取哪些行動來確保言論自由、新聞自由和開放的互聯網作為公共言論廣場？</strong></p><p><strong>RFK：</strong>第一，我上任的第一天，我發佈行政命令，禁止任何聯邦機構或聯邦監管機構對任何社交媒體網站進行審查。除此之外，我將推動立法改變《RICO 法案》，即我父親最初撰寫的《敲詐勒索法案》，將政府規定的言論自由審查制度納入犯罪。我還將召集所有主要社交媒體網站的負責人，包括 YouTube 和谷歌，這些網站繼續審查這個國家的政治言論。我會告訴他們，他們需要制定一個計劃來避免政治言論審查。最終將它們轉變為公用事業，並承認它們現在已成為公共場所。然後我將修改《通信法》，其中包括第 230 條，我將在該法案中將政治言論審查定為非法。</p><p><strong>Goodwin：如果民主本質上需要知情同意，那麼美國政府是否可以呼籲以暴力捍衞民主作為外交政策的支柱，同時與大型科技公司合作審查本國的故事？</strong></p><p><strong>RFK：</strong>政府可以審查對烏克蘭戰爭的批評嗎？那應該是非法的。當然，個別媒體網站應該能夠批評戰爭，他們可以批評戰爭，也可以選擇不允許在自己的頁面上進行批評。這是他們的選擇。但如果他們按照政府的指示這樣做，那麼第一修正案就會受到牽連，並且變得非法。這就是我的看法。</p><p>美國在世界範圍內推動民主的那套説辭被普遍被視為謠言。我認為，中央情報局參與了 1947 年至 1997 年間，佔地球上三分之一的國家的 87 起政變，其中大多數都是民主國家。而作為中央情報局幌子的美國國際開發署每年花費 100 億美元來推翻各國的民主制度。當你進行政權更迭行動時，你就是在對抗那個國家的民主，因為通常政權是通過居住在那個國家的人民的某種共識而建立的。這種共識通常是由「知更鳥行動」等項目製造的。今天的中央情報局是世界上最大的新聞資助者。它不應該資助美國的新聞業，但它確實資助了。如果你環顧世界，你會發現它擁有報紙，它經營報紙，它向編輯支付報酬，並且它向大多數發展中國家和歐洲的主要記者支付報酬。</p><p><strong>Goodwin：説到記者，你上任後是否打算赦免朱利安·阿桑奇？</strong></p><p><strong>RFK：</strong>我會在第一天就赦免朱利安·阿桑奇，也可能赦免愛德華·斯諾登。然後我會研究其他可以赦免的案件。我將研究 Ross Ulbricht（絲綢之路創始人）的案件，看看他是否被公正定罪，以及他在判決中的定罪是否反映了他罪行的嚴重性，或者他是否是一個用來阻止比特幣或加密貨幣行業的案例。如果我發現是這樣的話，我也會原諒他。</p><p><strong>Goodwin：Ross 的做法與 AT&amp;T（美國電話電報公司）高管的做法有何不同，允許毒販和人口販賣者使用他們的系統？或者摩根大通允許已知的人口販賣者使用他們的銀行服務？Ross 的做法與此有何不同？</strong></p><p><strong>RFK：</strong>Ross 的信念伴隨着許多諷刺。我認為這是一個非常好的觀點——他被指控的事情只是這些藍籌公司的業務結構和商業計劃的一部分，但他沒有那種遊説影響力。如果我發現他的判決不公正，我會撤銷它。</p><p><strong>Goodwin：你認為如果人們知道他們會被提高税收並經歷高通脹，以便支付戰爭或應對新冠病毒所需的數萬億美元，那麼公眾會支持嗎？</strong></p><p><strong>RFK：</strong>我認為，至少自朝鮮戰爭以來，我們所打的任何一場戰爭，也許包括朝鮮戰爭，都不會事先得到納税人的同意。法定貨幣的創建是為了使國家能夠在不直接向民眾徵税的情況下進行戰爭。人們仍然通過稱為通貨膨脹的自繳税來支付費用。但法定貨幣的發明早於美聯儲，它從一開始就是為了資助戰爭而發明的。</p><p><strong>Goodwin：説到法定貨幣，是什麼最初激發了你對比特幣的興趣？為什麼你對 Bitcoin voting bloc 感興趣？</strong></p><p><strong>RFK：</strong>當我看到卡車司機和渥太華髮生的事情時，我對比特幣產生了興趣。他們為那些出於充分理由行使抗議權、向公職人員請願的人們舉行了和平示威。他們被政府以非同尋常的方式壓制和懲罰。政府使用監視技術來確定他們的身份，確定他們汽車的車牌，然後關閉他們的銀行賬户，在沒有提出任何指控，當然也沒有任何定罪的情況下剝奪他們使用自己的錢的權利。這只是為了讓他們沉默。政府有能力關閉個人的銀行賬户，這些人無法支付抵押貸款。我和一位無法支付贍養費的卡車司機交談過，他正在向法院提起刑事訴訟。人們無力支付孩子的衣服、藥品和食物的費用。當然，他們無法支付汽油來啓動車輛，他們的信用卡不再有效。如果政府有能力做到這一點，那麼政府就有能力奴役我們。如果他們能讓批評者捱餓，他們就可以做出任何暴行。從那時起，我開始明白交易自由和言論自由一樣重要，比特幣就是這樣的。我還看到央行數字貨幣的發展軌跡，這將賦予國家決定我們生死存亡的最終權力。我明白，我們需要一種自由貨幣——一種獨立且不受政府控制的貨幣。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/11/23/images/0f60a26c82deaca73bb8e6b522bc1a46." alt="專訪美總統競選人小羅伯特：我為什麼支持比特幣？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>Goodwin：你最近提出了一個非常新穎的想法，即用比特幣與其他硬資產一起支持美元。你是否擔心政府對比特幣和比特幣挖礦的影響或限制？</strong></p><p><strong>RFK：</strong>我非常擔心政府對比特幣的限制。但我想做的是至少發行一些由硬通貨支持的國庫券。這可能是一個包含比特幣、鉑金、黃金、白銀和其他硬資產的組合。最開始可能是小範圍的，我們可以看看是否存在市場，以及它是否會對目前失控的印鈔施加某種約束。因為消費者將有機會獲得有一定硬通貨基礎的資產，這至少能免受失控的通貨膨脹的影響。如果市場喜歡這種國庫券，那麼我們可以每年增加金額，1% 到 2%、3% 等等。</p><p><strong>Goodwin：隨着我們看到 CBDC、穩定幣和其他類型的美元衍生品的出現，你如何看待美元的未來發展？我們看到美元正在快速全球化。顯然，我認為你可以看到比特幣的潛在未來，但你如何看待美元的發展？</strong></p><p><strong>RFK：</strong>我認為美元的未來是不確定的。其中一個重要因素是金磚四國的指數級增長。你知道，金磚四國最初只有巴西、俄羅斯、印度、中國和南非，現在又增加了六個國家。他們提供美元作為儲備貨幣的替代品，雖然他們不發行統一的貨幣，但他們允許以本國貨幣結算交易。最終，這對美元作為世界儲備貨幣的地位以及美國的實力和財富構成了威脅。它正在加速，這是我們自己造成的。美國的單邊好戰使得許多其他國家對與我們合作或將自己置於我們的權力範圍內持謹慎態度。當我們凍結弗拉基米爾·普京的朋友或俄羅斯寡頭的資產時，他們可能與俄羅斯發生的事情有關係，也可能沒有關係，人們會説，「為什麼我們要把自己置於這樣的境地？我們為什麼不建立自己的市場呢？」這對美元來説是非常危險的事情。</p><p><strong>Goodwin：你認為美國政府應該直接向公民發行數字貨幣嗎？</strong></p><p><strong>RFK：</strong>不，我反對央行數字貨幣。我認為它們將成為權力和控制的工具。最終，它們將被用作廢除現金貨幣的藉口。它們讓政府完全控制我們的生活。甚至在渥太華事件之前，我就在米蘭發表演講警告意大利人民，因為他們當時正在查看疫苗護照和央行數字貨幣。如果你沒有達到一定的社會信用評分，如果你在口罩日沒有正確佩戴口罩，無論你的違規行為是什麼，政府都可以關閉你花錢的渠道。他們可以對其進行編程，以便你的信用卡只能在你家半英里範圍內的雜貨店使用。他們不會為你購買汽油，他們不會讓你買到機票，他們不想讓你在國內其他地區或國外旅行。如果政府擁有這樣的權力，我們都會陷入很大的麻煩。</p><p><strong>Goodwin：你對 FedNow 以及美聯儲系統中已經存在的這種經過許可的圍牆花園系統的更新有任何擔憂嗎？</strong></p><p><strong>RFK：</strong>我認為 FedNow 是第一步。它本質上不是數字貨幣，但這是第一步。我們都在這個滑坡上。這讓我很擔心。</p><p><strong>Goodwin：你能談談政府在新冠疫情期間的行動嗎？你是否認為這是類似於 2008 年危機的精心策劃，目的是關閉小企業和地區銀行，以鞏固超級壟斷者的金融權力？</strong></p><p><strong>RFK：</strong>我不認為這是專門為了這個目的而精心策劃的。我認為這些實體，強大的實體，將利用任何危機作為取消公共權利的藉口。</p><p><strong>Goodwin：就像 9/11 和愛國者法案一樣？</strong></p><p><strong>RFK：</strong>歷史上的每一次危機都會成為社會中當權者擴大權力、削弱公共權力和顛覆民主的藉口。</p><p><strong>Goodwin：你會考慮取消債務或從竊取工人階級財富的超級壟斷企業中收回不義之財嗎？</strong></p><p><strong>RFK：</strong>我會考慮針對任何類型欺詐的訴訟。</p><p><strong>Goodwin：你認為特朗普為什麼可以因為他執政期間做出的封鎖和災難性貨幣政策決定而獲得媒體的通行證？你認為他能獲得通行證嗎？</strong></p><p><strong>RFK：</strong>是的，我認為主流媒體不會在這個領域批評他。可能是因為對製藥業的類似投資存在利益關係。醫藥廣告收入巨大，這是主流媒體的主要廣告收入之一。這些製藥公司最終決定了電視台的內容。</p><p><strong>Goodwin：你希望如何領導一場反對如此強大、統一的聯盟的運動？對於那些士氣低落、不再相信政治制度可以用來幫助公民的人，你有何看法？</strong></p><p><strong>RFK：</strong>我會告訴他們觀察我所做的事情。我仍然相信民主還有希望，讓我們給它一個機會。而且，如果我成功當選，我也有絕對的信心可以解決它。</p><p><strong>Goodwin：你認為比特幣會在其中發揮重要作用嗎？你認為貨幣能夠解決超級壟斷問題嗎？</strong></p><p><strong>RFK：</strong>我會確保比特幣受到保護，人們放心將它留在自己的錢包，當前白宮對比特幣的戰爭將會結束，交易將受到保護和鼓勵。我最終會考慮將其視為貨幣而不是商品。特別是對於小額的比特幣所有者，對於他們之間進行的交易。我不想為積累比特幣的億萬富翁增加意外之財，但我認為小額的參與者及其交易應該受到保護。他們可以自由兑換，像你去加拿大時使用加元一樣。如果加元升值，你不必繳納税款。</p><p><strong>Goodwin：你是否認為會使用類似於第 230 條保護措施甚至修正案來保護此類交易？</strong></p><p><strong>RFK：</strong>我不知道我會怎麼做，但我可以告訴你我的方法和政府的總體任期。我無法告訴你我將如何做的細節。我將諮詢業內最聰明的人，比如 Stanley Druckenmiller 和 Paul Tudor Jones。然後比特幣專家找出最好的方法來保護我們的自由，鼓勵美國的再工業化，併為美國工薪階層帶來好處。</p><p><strong>Goodwin：假設你現在坐在比特幣社區最有信念的代表旁邊，我正在告訴你應該做什麼。你計劃如何與妥協的國會合作，制定一些法規來保護比特幣？</strong></p><p><strong>RFK：</strong>我將盡我所能，而不必通過國會。我將通過財政政策來做到這一點。許多針對比特幣的糟糕政策並不是由立法驅動的，他們受到白宮政策的推動，我要結束白宮對比特幣的戰爭。</p><p><strong>Goodwin：談到結束戰爭，隨着北約增加在烏克蘭的軍事力量挑釁俄羅斯，艾森豪威爾警告的軍事工業綜合體似乎已完全發揮作用。然而國內有些人會説這對美國經濟有利，因為他們正在購買美國武器。你是否認為烏克蘭戰爭實際上是拜登的經濟勝利？</strong></p><p><strong>RFK：</strong>不。戰爭對每個人來説都是一場災難。我們已經殺害了 40 萬烏克蘭兒童，還可能殺害了 7 萬到 10 萬俄羅斯人。我知道 Mitch McConnell 説過，我們不應該擔心我們在那裏支付的 1400 億美元，因為這些錢都會回到美國武器製造商手中。誰擁有這些武器製造商？是貝萊德（BlackRock）、道富銀行（State Street）和先鋒集團（Vanguard），對吧？它將流向我們國家最富有的人。這並不能幫助窮人。它實際上消耗了大量的智力資源，這些資源可以用來在國內重新工業化，製造真正有價值的產品，這些產品不會殺人，而是讓人們的生活變得更好。我們在戰爭上花費的 8 萬億美元，這些錢可以讓社會保障擁有 30 年的償付能力。我們可以支付每個美國孩子直到大學的教育費用，我們可以為每個美國人支付兒童保育費用，我們可以清算我們國家所有的信用卡債務。如果我們把這筆錢留在家裏，我們面臨的許多問題都可以得到解決。</p><p><strong>Goodwin：你能否談談魏瑪共和國及其後果，作為美國現在正在發生的事情的類比？這種通貨膨脹會引發某種革命嗎？對於下層、中層和工人階級來説，有沒有一種非暴力革命的替代方案？</strong></p><p><strong>RFK：</strong>我將嘗試解決這些問題，首先從住房開始。這些大公司（貝萊德、道富銀行和先鋒集團）擁有美國的大部分土地，他們現在試圖購買所有的單户住宅。到 2030 年，也就是六年半之後，他們將擁有 60% 的單户住宅。我的孩子買不起房子。很多人，像你我孩子這個年紀的人，仍然和父母住在一起，或者住在出租屋裏。真正買房的人很少。他們嘗試買房，但有人在最後一刻提出現金要約，或者是一些名稱模糊的有限責任公司，你可以追溯到貝萊德。這不是什麼好事。託馬斯·傑斐遜表示，美國民主必須植根於美國個人擁有的數以萬計的獨立永久業權。這是一種殖民模式；這是一個貴族；這是封建貴族。如果公司擁有我們國家的所有土地，美國人就無法擁有房屋。如果你有房子並且想創業，你可以申請第二筆抵押貸款並承擔風險。但如果你不擁有股權，你就無法獲得資本。這就是權力所在——獲得資本。這些公司由於擁有銀行賬户，可以以便宜得多的利率獲得資金，而且它們正在與我們的孩子競爭買房。第二次世界大戰後，我們在這個國家實現了繁榮，確保美國人能夠進入家庭。現在，美國夢中的承諾正在消失。</p><p><strong>Goodwin：民權法案通過後不久，尼克松衝擊（注：尼克松衝擊指的是美國總統尼克松對美國外交、經濟政策的重大調整）就發生了，我們脱離了金本位制，你認為這是巧合嗎？</strong></p><p><strong>RFK：</strong>1971 年，越南戰爭成為脱離金本位的轉折點，這場戰爭讓我們負債累累，他們需要印鈔票。基辛格和尼克松對他們可能無法獲得戰爭、美國人的支持以及國會對這些撥款的支持感到沮喪。所以他們改變了規則，他們放棄了佈雷頓森林體系，他們使美國脱離了金本位制。他們開始了我們從那時起就一直在應對的通貨膨脹週期。在消除貧困的戰爭和越南戰爭之間肯定要做出選擇。馬丁·路德·金説過，我們要麼向國內的貧困開戰，要麼向越南的黃種人開戰。我們不能兩者兼得。</p><p><strong>Goodwin：感謝你抽出寶貴的時間以及對所有問題的深思熟慮的回答。</strong></p><p><strong>RFK：</strong>非常感謝。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 11:00:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/64d291nx.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/64d291nx.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Foresight News]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>加密貨幣</category>
            <category>華爾街</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>穩定幣</category>
        </item>
    </channel>
</rss>
