<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[PANews - 精選]]>
        </title>
        <link>https://panewslab.com/zh/profundity/index.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/panewslab" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[PANews - 精選 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Fri, 20 Oct 2023 04:46:40 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[LD Capital 宏觀：巴以衝突邏輯梳理與其對當前全球金融市場的影響]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>目前衝突持續一週並有進一步加劇的趨勢，已造成超過 4700 人死亡，本次衝突將世界政治與經濟的焦點重回中東，本文將對沖突的邏輯和金融市場影響展開分析。</blockquote><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/xEuE0687K8.jpg" width="800" alt="LD Capital 宏觀：巴以衝突邏輯梳理與其對當前全球金融市場的影響" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>作者：Alfred, LD Capital</pre><p id="6961" data-selectable-paragraph="">2023 年 10 月 7 日清晨，以哈馬斯為<em>（*伊斯蘭抵抗運動）</em>首的武裝組織發起了代號「阿克薩洪水「行動，短時間內向以色列境內發射了 5000 多枚火箭彈，數千名武裝分子以立體作戰的方式從加沙地區進入以色列境內與以軍發生衝突。當日以色列總理內塔尼亞胡就該事件發佈公開聲明，稱本國已處於戰爭狀態並開始回擊，目前衝突持續一週並有進一步加劇的趨勢，已造成超過 4700 人死亡，本次衝突將世界政治與經濟的焦點重回中東，本文將對沖突的邏輯和金融市場影響展開分析。</p><h3 id="1f0f">一、巴以百年恩怨的形成</h3><p id="ce0d" data-selectable-paragraph="">巴勒斯坦和以色列在如今巴勒斯坦地區的歷史可以追溯至兩三千年以前，而恩怨和衝突的真正形成在 1917 年《貝爾福宣言》和 1947 年聯合國提出的「兩國方案」之後，衝突如今已持續約一百年，百年其間發生了五次中東戰爭和無數的衝突事件。衝突的根源來自兩方對於土地歸屬的視角立場堅定地持不同態度以及英美等國在過去經營中東留下的歷史模糊地帶造成。</p><p id="cc64" data-selectable-paragraph="">在以色列猶太人的視角中，如今巴勒斯坦地區是其宗教書籍《塔納赫》記載的上帝賜予猶太人的應許之地。公元前 1600 年以前，以色列人曾在迦南地區<em>（*如今巴勒斯坦）</em>生活，後來迦南發生了饑荒，以色列人到埃及避難，後被埃及人打為奴隸。公元前 1250 年左右，摩西帶領以色列人回到迦南重建家園，這段歷史被稱為《出埃及記》。公元前 1000 年左右以色列 12 部落完成大一統，建立以色列王國，後以色列北方被亞述征服，南方的猶大王國留存下來，後被稱為猶太人。後續猶太人依次被古巴比倫人，古羅馬人征服統治。在公元 70 年左右，猶太人與羅馬開戰，後續慘敗，全體猶太人被驅逐，自此猶太人離開了巴勒斯坦地區，開始了兩千年的流浪，少部分人留在中東附近地區，大部分人向歐洲遷移分佈在各地生活。但猶太人始終認為巴勒斯坦地區是其祖先生活的地方和神賜予他們的應許之地。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/g43S6gcN3I.png" alt="LD Capital 宏觀：巴以衝突邏輯梳理與其對當前全球金融市場的影響" referrerpolicy="no-referrer"></p><p id="dc96" data-selectable-paragraph="">在巴勒斯坦阿拉伯人的視角中，公元 337 年左右，在巴勒斯坦還被古羅馬人統治的時代，有一些阿拉伯人開始到巴勒斯坦地區生活。公元 630 後，伊斯蘭教開始起源並誕生其宗教書籍《古蘭經》，隨後的一百年伊斯蘭教迅速擴大。包括巴勒斯坦在內的中東地區開始成為以阿拉伯人為主要民族，伊斯蘭教為主流宗教的區域。巴勒斯坦後續先後被突厥人、法蘭克人、埃及馬穆魯克、蒙古人、奧斯曼土耳其帝國統治，但後來的統治者大多也開始信仰伊斯蘭教，這片區域保持了伊斯蘭教穆斯林為主體的狀態。在 1882 年以前，巴勒斯坦地區的猶太人口只佔 8%，屬於少數民族。</p><p id="7f37" data-selectable-paragraph="">在 1800 年左右，猶太人中提出了錫安主義，又稱猶太復國主義，號召各地猶太人回到巴勒斯坦地區建設家園。錫安主義提出之初並沒有被大規模相應，因為猶太人在各地也有自己的生活且信息傳播速度慢，難以形成共識。但 1881 年，在俄國南部發生了大量的反猶暴動，促使了錫安主義的擴散，並帶來了兩階段猶太移民浪潮，在 1914 年是，巴勒斯坦地區的猶太人比例上升至 13.6%，該地新來的猶太人和已有的阿拉伯人陸續有所衝突。在 1915 年英國政府的麥克馬洪為了推翻奧斯曼帝國在中東地區的統治，與渴望在建立獨立阿拉伯國家的侯賽因達成協議進行軍事合作，並在巴勒斯坦地區的歸屬給出了支持，但後續英國又與法國達成了不同的協議，留下了一個衝突的伏筆。1917 年英國政府出於遊説和中東利益，發佈《貝爾福宣言》公開支持猶太人在巴勒斯坦地區建立家園。1939 年該地猶太人比例約超 30%，隨後二戰爆發，納粹德國開始對猶太人進行種族滅絕，在二戰結束後，大量猶太人去往美國和巴勒斯坦地區，並推動獨立建國，在 1947 年，聯合國提出了「兩國方案」，將巴勒斯坦分成兩部分，一部分是猶太人為主的以色列國，一部分是阿拉伯人為主的巴勒斯坦國，耶路撒冷為國際公共區域歸聯合國管轄。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/6sy18Ug9Sj.png" alt="LD Capital 宏觀：巴以衝突邏輯梳理與其對當前全球金融市場的影響" referrerpolicy="no-referrer"></p><p id="2491" data-selectable-paragraph="">猶太人在 1948 年宣佈以色列建國，但阿拉伯國家認為從公元 7 世紀開始，巴勒斯坦就是阿拉伯為主體的領土，且英國曾經給出領土承諾但後續國際協議都與此前不同，對於這個在以阿拉伯人為主體的地區建立猶太國家強烈不滿，在以色列建國第二天，周邊的阿拉伯國家聚集起來進攻以色列，第一次中東戰爭爆發，後以色列獲勝，但局部戰爭，大小衝突和雙方對巴勒斯坦地區歸屬問題一直延續至今。</p><h3 id="1eb0">二、本次巴以衝突概況與推演</h3><h4 id="a3ec"><strong>1、巴以衝突的底層邏輯</strong></h4><p id="01af" data-selectable-paragraph="">在第五次中東戰爭後，1993 年巴以雙方簽訂了第一個和平協議《奧斯陸協議》，允許巴方成立臨時自治當局在後續與以色列進行地區轉交的談判和交涉，在 1995 年巴解組織領袖阿拉法特與以色列首腦拉賓簽訂了奧斯陸 2 號協議，二人還因此獲得了諾貝爾和平獎。但協議推進的並不順利，雙方內部各自不少勢力對協議具體內容不滿，2 號協議簽訂後，拉賓被以色列右翼分子殺害，巴解組織也主要分為兩大派別，走和平路線的法塔赫與靠鬥爭進一步爭奪權益的哈馬斯。後續奧斯陸和平進程沒有得到有效推進。2000 年後巴勒斯坦又發生大規模衝突，從此雙邊關係重新走入惡化，並在後續巴勒斯坦加沙地區由哈馬斯控制，西岸地區由法塔赫控制。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/zJ0eqwQf59.png" alt="LD Capital 宏觀：巴以衝突邏輯梳理與其對當前全球金融市場的影響" referrerpolicy="no-referrer"></p><p id="645f" data-selectable-paragraph="">當前以色列的總理為右翼利庫德集團內塔尼亞胡，他曾先後於 1996 年至 1999 年、2009 年至 2021 年及 2022 年至今三次擔任以色列總理，在任時間超過 15 年，是自 1948 年以色列建國以來任期最長的總理。2022 年 12 月 29 日，內塔尼亞胡第三度出任總理並組建了以色列史上最右翼的內閣。內塔尼亞胡的右翼表現在對內和對外兩部分，對外，不斷通過政策和實際行動壓縮巴勒斯坦的生存空間，巴勒斯坦和一些阿拉伯國家的敵對情緒日益激烈。對內，在以色列國內世俗以色列人與極端正統派對抗日益激烈的基礎上，內塔尼亞胡政府在 2023 年初執意推動一項削弱最高法院來加強總理權力的司法改革，而最高法院是以色列唯一能制衡執政黨的機構，這激起了左翼人士與世俗以色列人的恐懼以及剛將全球戰略從中東轉移的美國不滿，並引發了連續 29 周的罷工和遊行，內塔尼亞胡在今年持續面臨內外的執政壓力。</p><p id="823f" data-selectable-paragraph="">在巴勒斯坦哈馬斯方面，主動發起本次巴以衝突發生的原因可能有二，首先是生存空間與資源積累的長期怨恨基礎，當前加沙地區被稱為」世界上最大的露天監獄「，365 萬平方公里的土地上生存着 300 萬人民，與以色列邊境圍上邊境牆並只能獲得有限的水電等資源，除了維持基本生存之外無法發展，西岸的巴勒斯坦地區也持續被以色列定居點蠶食土地並受制於各項政策難以實現經濟與工業的正常發展，巴勒斯坦實質上在步入慢性死亡，而加沙更是水深火熱，成為一個一點就着的火藥桶。其次，哈馬斯能夠在加沙彈丸之地持續對抗，背後也依靠一些阿拉伯利益團體的支持，在發動衝突的動機上也會考慮背後的利益方指示和實際支持。9 月以來，有消息稱美國和沙特在推進美沙共同防禦機制，這個協議裏，沙特需要支持以色列的合法地位進行關係正常化並根據美國的需求在 2024 年增產石油，以換取美國的軍事支持，通過沖突阻礙該協議達成有可能是衝突在近期爆發的潛在動機。</p><h4 id="6077"><strong>2、當前衝突發展情況</strong></h4><p id="812c" data-selectable-paragraph="">哈馬斯在本次衝突中顯出了超出以往的準備和組織能力，應該是為衝突升級和持續化做了充分的準備，近日也獲得了不少阿拉伯國家和組織的支持。除了伊朗、黎巴嫩、敍利亞、伊拉克、埃及等國外，沙特王儲也向巴勒斯坦總統表示，沙特王國將繼續支持巴勒斯坦，有些國家已開戰向加沙地區進行物資供應。各地區抵抗組織的支持更為直接激進，黎巴嫩真主黨二號人物誇西姆表示，該組織時刻關注巴以局勢進展，並且已經準備就緒，時機成熟時將為對抗以色列「出力，即使其他國家告訴其不要介入，但這並不會產生任何效果；伊拉克「巴德爾組織」、「法塔赫聯盟」、真主黨旅、也門胡塞武裝等表達，「警告美國如果對巴以衝突直接幹預，將會轉變成一場地區戰爭」。</p><p id="b1b1" data-selectable-paragraph="">以色列執政黨表現極右的態度，有勢將哈馬斯消滅的態度，以色列議會已批准內塔尼亞胡組建緊急臨時政府的提案並啓動《基本法》中關於「宣戰或採取重大軍事行動的條款」，以便將權力賦予緊急小內閣，小內閣包括內塔尼亞胡、國防部長約亞夫·加蘭特和本尼·甘茨三人；內塔尼亞近日表達以色列將「粉碎並摧毀哈馬斯，每一個哈馬斯成員都會是「死人」的強勢態度。同時，以色列獲得了歐美國家及其重要媒體的廣泛支持，國家安全委員會表示美國可以同時支持烏克蘭和以色列，並開始向以色列提供軍事物資，美國福特號航母已抵達地中海東部，第二艘航母也在前往中進行威懾支持，國務卿和防長先後抵達以色列與內塔尼亞胡會面；英國宣佈將向靠近以色列的東地中海部署偵察機以及兩艘皇家海軍艦艇等軍事力量，以支持以色列。</p><p id="5380" data-selectable-paragraph="">當前衝突規模較大，並有進一步外溢的風險，雙方死亡人數應為數年衝突傷亡最大的。以色列北部與黎巴嫩真主黨，東北與敍利亞也開始有實際交火，並打擊了空襲了敍利亞阿勒頗和大馬士革國際機場。以色列近日切斷加沙地區的供水供電要將其全面圍困，已召集了超 40 萬預備役軍人，以色列裝甲車和地面部隊已在加沙邊境完成集結，做好進入加沙地帶的準備，內塔尼亞胡在於普京的通話中表示，以色列不會停止對加沙地帶的行動，直到哈馬斯被摧毀，自 10.17 日加沙地區醫院被炸燬後，衝突呈現進一步升温狀態。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/kmgPZ9GUaZ.png" alt="LD Capital 宏觀：巴以衝突邏輯梳理與其對當前全球金融市場的影響" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4 id="515e"><strong>3、衝突未來的推演</strong></h4><p id="039b" data-selectable-paragraph="">衝突未來的走向有三種可能：</p><p id="7e49" data-selectable-paragraph="">第一種，雙方在持續數週的衝突後願意和談或哈馬斯被快速擊敗，未來在大國倡導下探討新的和平方案。10.10 日哈馬斯高級官員穆薩·阿布·馬爾祖克接受了半島電視台電話採訪，當被問及哈馬斯是否願意討論可能的停火時，馬爾祖克稱哈馬斯對「此類事情<em>（*停火討論）</em>」和「所有政治對話」持開放態度。若哈馬斯本次衝突的目標是阻礙近期美沙推進的相關協議，則有動機進行和談，以色列可能在對哈馬斯造成更大傷亡優勢時和各國調停間接受和談，探討可能落實的和平方案。或是哈馬斯被快速擊敗了有生力量，巴勒斯坦人民將面臨以色列主導的停戰方案。</p><p id="bbfe" data-selectable-paragraph="">第二種，雙方衝突演化為代理人戰爭並持續數月。雙方衝突不斷升温，阿拉伯各地區組織武裝介入支持哈馬斯來平衡向以色列一邊倒的情況時，各大國能夠保持在該地各自利益而剋制不直接下場，演化為對各組織進行資源扶持，動態走向和談或進一步升級。</p><p id="d194" data-selectable-paragraph="">第三種，雙方衝突走向極端，演化為地區戰爭。在第二種情況發生後也會加大沖突進一步演化的風險，介入的勢力和資源越多，越容易出現信息誤判而導致某一方做出激進決策，有任何一方大國下場參戰，都將走向極端升級為地區戰爭。</p><p id="b07f" data-selectable-paragraph="">因哈馬斯與以色列武裝力量與談判資源的極大不對等，當前認為衝突是否升級關鍵在於以色列。若在衝突持續一段時間以色列佔據優勢後，以色列能夠放寬巴勒斯坦人民生存空間，甚至願意接收聯合國和主流國家倡導的 1947 年兩國方案，巴以問題可有一個較好的解決，因為兩國方案的落實巴勒斯坦會極大程度改善現狀，而以色列通過讓步來根本性解決地區問題。但當前以色列是極右翼政黨執政，內塔尼亞胡政府需要樹立一個外部的共同敵人和更長時間去解決國內問題，並且目前的聲明和行為都是極其激進的，若以色列對哈馬斯和加沙地區進行毀滅性的打擊，衝突將升級走向極端。當前個人認為，第二種可能性較大。</p><h3 id="c12b">三、戰爭對金融市場影響的歷史回顧</h3><p id="2850" data-selectable-paragraph=""><strong>（1）俄烏衝突</strong></p><p id="b2bb" data-selectable-paragraph="">2022 年 2 月俄烏衝突爆發的一個月時間裏，黃金、原油、比特幣的價格不同程度上漲，布倫特原油價格最高漲至 137 美元，黃金價格最高漲至 2068 美元，比特幣價格最高至 47888 美元，俄羅斯股指價格顯著下跌，盧布因俄羅斯被踢出 SWIFT 系統，外匯儲備被西方國家凍結等制裁匯率顯著下跌。3 月 15 日美聯儲開始加息，比特幣價格開始持續下跌，顯現出了對於利率和流動性的較高敏感性。原油和黃金價格在高位保持了幾個月時間，盧布匯率因俄羅斯發佈盧布結算令，要求與俄進行天然氣貿易的「不友好」國家和地區，必須在俄羅斯銀行開設盧布賬户並以此進行天然氣貿易結算，否則俄方將視其為違約，使得盧布匯率實現 v 字反彈，大跌之後顯著上漲。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/5b8tSn8Hb0.png" alt="LD Capital 宏觀：巴以衝突邏輯梳理與其對當前全球金融市場的影響" referrerpolicy="no-referrer"></p><p id="a135" data-selectable-paragraph=""><strong>（2）伊拉克戰爭</strong></p><p id="0509" data-selectable-paragraph="">2002 年 10 月，美國國會授權時任總統喬治·沃克·布什對伊拉克發動任何軍事進攻的權力。布什向伊拉克總統薩達姆·侯賽因發出最後通牒，金融市場捕捉到了衝突發酵，原油和黃金市場先漲後跌。2003 年 3 月 20 日，美國與英國、澳大利亞和波蘭一起發動了針對伊拉克的轟炸行動，伊拉克戰爭正式打響，這場持續近 10 年的戰爭，帶動了中東地區的連年衝突，原油在後續時間裏持續上漲，直到 2008 年金融危機。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/gM6M4d6Eb8.png" alt="LD Capital 宏觀：巴以衝突邏輯梳理與其對當前全球金融市場的影響" referrerpolicy="no-referrer"></p><p id="32fc" data-selectable-paragraph=""><strong>（3）第四次中東戰爭</strong></p><p id="5cab" data-selectable-paragraph="">1973 年第四次中東戰爭爆發後的六個月事件裏，原油和黃金價格顯著上漲。本次戰爭促使以沙特阿拉伯為首的中東產油國家實施了石油禁運，以此作為對美國支持以色列的抗議。在接下來的三個月裏，油價幾乎翻了兩番，甚至在衝突化解後仍保持在高位。遠離戰爭的美國股市價格有一定的下跌影響，但整體利空有限。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/5B92GmfU8b.png" alt="LD Capital 宏觀：巴以衝突邏輯梳理與其對當前全球金融市場的影響" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3 id="b910">四、本次衝突中國際原油市場的波動</h3><p id="2134" data-selectable-paragraph="">中東地區作為佔石油供應五分之一以上的地方，巴以衝突地緣政治風險對油價的影響是最值得關注的，因巴勒斯坦地區不是傳統產油地，若地區衝突沒有升級對油價的影響不會很大，若地區間衝突擴大到 OPEC 成員國將推高油價顯著上升。</p><h4 id="6ab7"><strong>1、巴以衝突前的原油市場情況</strong></h4><p id="d232" data-selectable-paragraph="">2023 年 9 月 5 日，沙特與俄羅斯延長了此前的原油減產計劃，沙特將 100 萬桶/天的自願額外減產一次性延長 3 個月至 23 年第四季度，俄羅斯也決定將 9 月執行的 30 萬桶/天的石油出口減量延長至年底。</p><p id="a45a" data-selectable-paragraph="">據 IEA 數據，OPEC+減產繼續落實，2023 年 9 月份 OPEC+中的減產協議國原油總產量為 3638 萬桶/天，低於 3692 萬桶/天的目標。非 OPEC 國家 9 月供應 1494 萬桶/天，低於 1354 萬桶/天的目標。將 2023 年的需求增長預測從 220 萬桶/日上調至 230 萬桶/日。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/TtMrhk4m4Y.png" alt="LD Capital 宏觀：巴以衝突邏輯梳理與其對當前全球金融市場的影響" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>整體來看，2023 年 9 月全球原油供應為 10134 萬桶/日，全球原油需求為 10163 萬桶/日，9 月當月全球原油市場供需格局為供應小於需求。從 2023 年四季度預測值來看，全球石油供應預期為 10156 萬桶/日，全球石油需求預期為 10162 萬桶/日，四季度供需格局預期為供應小於需求。當前供應情況的不足可能會跟隨巴以衝突的擴大而加劇，進而推高油價。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/KEZieqAZg8.png" alt="LD Capital 宏觀：巴以衝突邏輯梳理與其對當前全球金融市場的影響" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4 id="b5b3"><strong>2. 當前影響原油價格的關鍵變量</strong></h4><p id="d741" data-selectable-paragraph="">美沙共同防禦協議的擱置。此前沙特向美國白宮表達石油產出意向，稱沙特願意增產石油，以促成「美沙共同防禦協議」。沙特稱，石油生產行動將取決於市場條件。如果油價偏高，沙特願意在 2024 年年初採取行動。沙特和美國官員表示，此舉旨在推動沙特與以色列關係正常化。根據該協議，沙特將承認以色列，作為回報，美國將與沙特簽訂共同防禦協議。對美國而言，此舉有助於通過壓低油價來緩解高昂的通脹，並有助於拜登連任競選。但巴以衝突的發生使得沙特不可能與以色列推進關係正常化，美沙共同協議也會被暫時擱置。</p><p id="f824" data-selectable-paragraph="">伊朗原油產量的不確定性。自 2022 年末以來，與沙特和俄羅斯減產相反，伊朗原油產量在今年以來持續提升，據此前預測伊朗 2023 年有可能成為僅次於美國的全球第二大原油來源，但巴以衝突發生，伊朗在該事件種必然是堅定地支持巴勒斯坦，後續可能會面臨來自美國的石油出口制裁。</p><p id="a9ca" data-selectable-paragraph="">事態升級可能存在的海灣國家原油減產。海灣產油國主要為阿拉伯國家，大多支持巴勒斯坦，若衝突升級至第三種狀況，海灣國家被捲入戰爭，必然會推高全球原油價格超過 100 美元/桶，目前該事件概率還不大。</p><h4 id="1fa9"><strong>3. 目前油價情況</strong></h4><p id="e600" data-selectable-paragraph="">10.7 日衝突爆發當天，布倫特原油與 WTI 原油跳多開盤，後兩日市場情緒較為樂觀認為該事件對其他產油國影響不大，油價有所回落，但 10.13 日隨着衝突發展出進一步升温的趨勢，市場給予了重新定價，油價顯著上漲，收復了 10 月初的價格下跌。當前，兩油價格分別為 90 美元與 86 美元左右。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/oWxO2TdhCA.png" alt="LD Capital 宏觀：巴以衝突邏輯梳理與其對當前全球金融市場的影響" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/28zUbhTe9v.png" alt="LD Capital 宏觀：巴以衝突邏輯梳理與其對當前全球金融市場的影響" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3 id="828f">五、對以色列與國際金融市場的影響</h3><p id="0f31" data-selectable-paragraph="">近期巴以衝突對以色列及中東的股票市場造成了不同程度的利空影響，以色列的貨幣匯率受到了較大程度的利空，歐美市場在衝突未進一步升級的情況下暫未受到明顯影響。</p><h4 id="ad86"><strong>1、股票市場</strong></h4><p id="778a" data-selectable-paragraph="">自 10.7 日衝突爆發以來，以色列 TA35 指數下跌程度最大，至今已下跌約 8%；埃及 EGX30 指數先下跌後反彈高於衝突前的價格；沙特、阿聯酋、黎巴嫩等周邊國家主要股指有不同程度的下跌。美國、歐盟主要股指暫未受到顯著影響。當前衝突對於股市的利空影響主要在以色列國內和部分中東國家。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/B980208ewg.png" alt="LD Capital 宏觀：巴以衝突邏輯梳理與其對當前全球金融市場的影響" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4 id="94ee"><strong>2、匯率市場</strong></h4><p id="a4bf" data-selectable-paragraph="">以色列的主要貨幣為新謝克爾，巴勒斯坦暫未有自己獨立的貨幣，日常使用的貨幣為以色列新謝克爾與約旦第納爾，自衝突發生以來，以色列新謝克爾的匯率出現了顯著下跌，下跌幅度約 4%。以色列央行近日曾表示：不會捍衞任何特定的以色列新謝克爾匯率水平。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/cS6m5U8ZEa.png" alt="LD Capital 宏觀：巴以衝突邏輯梳理與其對當前全球金融市場的影響" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4 id="c871"><strong>3、其他</strong></h4><p id="1f31" data-selectable-paragraph="">以色列的特拉維夫因聚集了大量科研人才和科技公司被稱為「中東硅谷」和「創新之都」。但在巴以衝突發生後，許多人才應徵入伍，科技公司的不少業務和活動受到負面影響，近日英偉達公司將取消原定於 10 月 15 日至 16 日在特拉維夫舉行的年度 AI 峯會的線下會議。按照原來的計劃，英偉達將在 AI 峯會之際展示其在人工智能領域的最新進展，英偉達創始人 CEO 黃仁勳屆時也將在 AI 峯會上進行主題演講。</p><p id="0c67" data-selectable-paragraph="">另外，10 月 12 日標普全球市場情報顯示，以色列 5 年期信用違約掉期升至 103 基點，為近 10 年來最高。</p><h3 id="2e8a">六、黃金、比特幣與加密市場的變化</h3><h4 id="9b7e"><strong>1、黃金</strong></h4><p id="fbc3" data-selectable-paragraph="">黃金作為傳統的避險資產，在重要戰爭和衝突發生時價格會上升。本次巴以衝突爆發以來黃金價格持續上漲，在 10 月 13 日收盤迎來近期最大漲幅，單日上漲 3.4%，本週開盤小幅回落，累計上漲 5.5%，是受本次衝突價格上漲最為顯著的標的。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/NupHcO7Y2H.png" alt="LD Capital 宏觀：巴以衝突邏輯梳理與其對當前全球金融市場的影響" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4 id="d5a0"><strong>2、加密市場大盤</strong></h4><p id="f20f" data-selectable-paragraph="">BTC 此前被認為是數字黃金，很大程度上具有避險屬性，但在本次巴以衝突爆發至今並未與黃金一樣表現出顯著的價格上漲，甚至走出了持續下跌的較獨立行情，後因本週比特幣現貨 ETF 通過的 Fake news 迎來一波大漲後下跌，這反映了 BTC 在加息週期裏更偏向於風險資產的屬性。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/T8pd8z39uL.png" alt="LD Capital 宏觀：巴以衝突邏輯梳理與其對當前全球金融市場的影響" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4 id="9058"><strong>3、以色列與伊斯蘭加密項目</strong></h4><p id="cc2f" data-selectable-paragraph="">以色列的高科技人才和公司密度極高，佔全球人口的 0.1%，但擁有世界上一些最成功的初創企業，獨角獸數量排名第七，這種優勢不僅表現在高科技製造和互聯網，也表現在 Web3 領域。以色列具有 Eli Ben Sasson、Shaffi Goldwasser、Yehuda Lindell、Aviv Zohar、Eran Tromer 等領先學術家以及 MPC 和 ZKP 等許多革命性技術在此佈局，知名的加密項目包括 Starkware、Fireblocks，Kaspa、Secret Network、Bancor、SSV Network 等。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/Fx6yp0A6D3.png" alt="LD Capital 宏觀：巴以衝突邏輯梳理與其對當前全球金融市場的影響" referrerpolicy="no-referrer"></p><p id="698e" data-selectable-paragraph="">在巴以衝突爆發以來，部分以色列加密項目受到了負面影響和價格下跌，以 SSV 為例，10 月 11 日以太坊質押基礎設施 SSV Network 的以色列裔創始人 Alon Muroch 於 X 發文表示自己已被徵召入伍，雖然團隊表示還在正常運營，但 SSV 代幣價格顯著下跌，衝突至今已下跌約 15%。BNT 與 ORBS 在近日由於顯著的做市商和莊家行為，在代幣價格上出現急漲急跌，其他大部分代幣項目有不同程度的下跌。因以色列特色的兵役制度，很多科技公司和項目的成員都可能在衝突加劇時成為預備役人員直接或間接參與軍事行動，總部和主要團隊在以色列的加密項目未來或有進一步利空風險。</p><p id="4c80" data-selectable-paragraph="">值得一提的是，10 月 10 日伊斯蘭加密項目，Islamic Coin 宣佈推出代幣 ISLM，併發放社區空投獎勵，該項目稱其是符合伊斯蘭教義的生態系統運行於 HaqqNetwork 區塊鏈。使命是在不損害價值觀和信仰的情況下讓超過 18 億穆斯林進入數字金融。該代幣價格開盤後衝高下跌，近日保持高位。未來衝突若繼續擴大，更多伊斯蘭世界成員參與，或可能對該代幣價格有利多影響。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/7N2M3GnNYB.png" alt="LD Capital 宏觀：巴以衝突邏輯梳理與其對當前全球金融市場的影響" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4 id="6f17"><strong>4、哈馬斯與加密融資</strong></h4><p id="1b5f" data-selectable-paragraph="">近日 TRM Labs 的報告中顯示，哈馬斯是第一個採用加密貨幣融資的中東武裝組織。加密研究機構 Elliptic 分析，以色列認為與巴勒斯坦伊斯蘭聖戰組織有關的數字錢包從 2021 年 8 月到去年 6 月收到了 9300 萬美元的加密貨幣。BitOK 研究報告也指出，同期約有 4100 萬美元流入與哈馬斯相關的錢包，但尚未確認這筆資金是否用於資助這次以色列襲擊。不過，區塊鏈情報公司 TRM Labs 的法律和政府事務主管 Ari Redbord 透露，加密貨幣只是哈馬斯籌款策略的一小部分，哈馬斯主要是由國家資助。此前，以色列表示國內相關執法機構與團隊已與幣安合作，定位並扣押了部分賬户資金，所扣押的資金均將流入以色列國庫。</p><h3 id="d3e6">七、總結</h3><p id="f6d0" data-selectable-paragraph=""><strong>1、巴以衝突發展的三個推演。</strong>第一種，雙方在持續數週的衝突後願意和談或哈馬斯被快速擊敗，未來在大國倡導下探討新的和平方案。第二種，雙方衝突演化為擴大的代理人戰爭並持續數月，阿拉伯各地區組織武裝介入支持哈馬斯來平衡向以色列一邊倒的情況時，且各大國能夠保持在該地各自利益而剋制不直接下場。第三種，雙方衝突走向極端，演化為地區戰爭。在第二種情況發生後會加大沖突進一步演化的風險，介入的勢力和資源越多，越容易出現信息誤判而導致某一方做出激進決策，有任何一方大國下場參戰，都將走向極端升級為地區戰爭。</p><p id="9f74" data-selectable-paragraph=""><strong>2、衝突升級的關鍵在於以色列內塔尼亞胡政府對於哈馬斯的態度</strong>。雖然當前的衝突侷限在巴勒斯坦地區，但以色列表現出了極右態度和行為，美國、伊朗等各方勢力開始為以色列進攻加沙地區做必要的準備和支持，美國已在地中海部署航母和 2000 人的部隊以支持以色列，黎巴嫩與敍利亞已與以色列有直接的邊境交火，衝突升級的概率在日益擴大，很可能演化為第二甚至第三種情況。</p><p id="61cc" data-selectable-paragraph=""><strong>3、三個推演下的金融市場影響</strong>。第一種情況下，近期因巴以衝突影響的原油、黃金、股市的價格將會較快回到衝突前的價格水平，若停戰解決方案妥當，甚至會出現進一步利好，推高中東地區權益資產價格。第二種情況下，原油或處在 85–100 美元價格區間，黃金或處於 1900–2000 美元區間，二者會跟隨衝突消息出現短線交易機會，中東股市和以色列匯率保持在當前低位水平，加密貨幣大盤或影響不大，但 BTC 當前是近期全球資產中值博率最高的資產。第三種情況下，原油價格會顯著上漲超過 100 美元，甚至 150 美元，黃金或突破 2000 美元，中東股市和參戰國家匯率會顯著下跌，加密貨幣大盤或因中東資金大量流入其他市場而有所上漲，總部與核心團隊在以色列的加密項目代幣價格將下跌。</p><figure><p tabindex="0" role="button">&nbsp;</p></figure><figure><p tabindex="0" role="button">&nbsp;</p></figure>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 03:30:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/2byxn0h39u9r.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/2byxn0h39u9r.html</link>
            <author>
                <![CDATA[LD Capital Research]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>制裁</category>
            <category>AI</category>
            <category>以色列</category>
            <category>加密貨幣</category>
            <category>BTC</category>
            <category>中東</category>
            <category>以太坊</category>
            <category>融資</category>
            <category>安全</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[ZetaChain 投研報告：採用 Omnichain 跨鏈技術，集成分佈式驗證節點網絡的 Layer1]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>本期世鏈投研帶你瞭解解鎖區塊鏈碎片化與互操作性難題的 ZetaChain。</blockquote><h3>項目簡介</h3><p>ZetaChain 項目的核心優勢在於其跨鏈互操作性能，使得不同區塊鏈間的互操作成為可能，解決了當前區塊鏈碎片化和互操作性不足的問題。ZetaChain 旨在使全鏈 dApp 能夠直接與不同的區塊鏈進行原生交互，而無需包裝或橋接任何資產。ZetaChain 可以支持智能合約和非智能合約區塊鏈，例如以太坊、比特幣和狗狗幣。同時，其智能合約的靈活性、多鏈資產的本地使用以及便捷的 dApp 開發和設計接口也為其優勢提供了基礎支持。</p><h3>作者</h3><p>Elma Ruan，世鏈投研資深投研員，擁有常春藤盟校市場/金融雙碩士學位，5 年 WEB3 經驗,擅長 DeFi,NFT 等多個賽道，進入加密行業前，曾就職某大型證券公司任職投資經理。</p><h3>1. 研究要點</h3><h4><strong>1.1 核心投資邏輯</strong></h4><p>區塊鏈面臨着一個不可能三角問題，需要在安全性、可擴展性和去中心化之間取得平衡。每個區塊鏈項目都需要在這三者之間做出權衡，無法同時達到三者的最佳狀態。這導致了大量的 Layer1 解決方案和 Token 的湧現，但每個項目都在某種程度上犧牲了某一方面的特性。為瞭解決這個問題，出現了多鏈局面，而這又帶來了互操作性不便及手續費貴等問題，這也是本項目出現的背景。為瞭解決 Layer1 存在的不足，我們看到了 Layer2 解決方案的湧現。這些解決方案實際上是在主區塊鏈的基礎上建立的，但它們能夠顯著提高區塊鏈的處理能力，降低交易費用。Layer2 採用了獨立的架構，不會改變主區塊鏈的狀態，但可以大規模地處理應用程序和交易，同時保持了高級別的安全性。然而，Layer2 解決方案的出現導致了區塊鏈生態系統的分割和碎片化，開發者和用户可能需要將資金分散在不同的鏈上，這導致了去中心化交易所（DEX）流動性短缺和鏈經濟的不平衡。因此，區塊鏈行業面臨的主要挑戰之一是不同區塊鏈之間的碎片化和缺乏互操作性，這使得各個生態系統無法相互通信，從而阻礙了新用例和應用程序的開發。Omnichain(全鏈）作為一種解決方案，旨在解決不同區塊鏈之間資產傳輸的問題，為用户提供了在不同區塊鏈間輕鬆轉移資產的便利性。它消除了使用 CEX 或高昂費用的橋接協議進行跨鏈資金轉移的障礙。而 ZetaChain 則通過提供一個去中心化的跨區塊鏈智能合約為區塊鏈提供解決方案，該方案能夠實現跨不同區塊鏈的價值和數據的無縫傳輸。</p><p>然而，在 ZetaChain 或類似產品出現之前，是否存在其它可替代的解決方案呢？我們可以首先簡單回顧一下。市面上主流解決這個問題的產品大，跨鏈橋和多鏈產品致可以分為兩類，跨鏈橋和多鏈產品。跨鏈橋是通過鎖定和鑄造/銷燬模型實現的跨鏈方法，通常通過手續費獲取利潤。而多鏈則是一種較新的方式，通過在一個平台上同時運行多個並行的區塊鏈網絡來實現多鏈交互。多鏈 dApps 可以在不同網絡中部署多個獨立版本，有着多樣的盈利模式。然而，這些模式都存在多個區塊鏈的主權制約。全鏈的出現很好地解決了這個問題，併為「跨鏈」邁出了新的一步，在全鏈的基礎上實現了無縫鏈接交互，更好地進入了 Web3 的世界。</p><p>迴歸 ZetaChain 項目，ZetaChain 在多方面具有創新性。從技術的角度上看，ZetaChain 在實現 Omnichain 跨鏈功能方面進行了創新。ZetaChain 的分佈式驗證節點網絡、ZetaChain Omnichain 賬户和 TSS、以及 ZetaChain Omnichain 智能合約和通信等技術實現了這一創新。第一是分佈式驗證節點網絡, ZetaChain 採用分佈式驗證節點網絡來驗證交易的有效性和合法性。這種驗證機制利用網絡內的多個驗證節點來達成共識，並確保交易的正確性。通過這種方式，ZetaChain 可以提高交易的安全性和可信度，防止惡意行為和雙重支付等問題，其中核心部分包括兩個主要模塊：ZetaCore（類似於整個網絡的 CPU，主要職責是生成區塊）和 ZetaClient（負責跨鏈通信的核心模塊）。分別負責在驗證機制方面，ZetaChain 計劃將中繼器和多方驗證方案相結合，利用網絡內分佈式驗證節點架構和閾值簽名方案 TSS，以確保交易的驗證安全性和效率。第二是 Omnichain 賬户和 TSS 技術，ZetaChain 的 Omnichain 賬户和閾值簽名方案 (TSS) 是實現跨鏈功能的關鍵技術。Omnichain 賬户可以在不同的區塊鏈之間傳遞資產，實現全鏈跨鏈功能。TSS 允許多個參與者合作生成簽名，而不需要暴露私鑰，保護了交易的安全性和隱私性。第三是 Omnichain 智能合約和通信，ZetaChain 的 Omnichain 智能合約和通信工具是實現通用多鏈互操作性的關鍵技術。這些工具可以使資產在不同區塊鏈之間的無縫轉移成為可能，為用户提供了更大的靈活性和便利性。還有就是，ZetaChain 採用了一種名為 UTXO-Account 混合交易模型，結合了 UTXO 和 Account 記賬模型。這種混合模型允許 Omnichain 智能合約直接與外部鏈進行交互，實現跨鏈資金傳遞和全鏈互操作功能。另外，ZetaChain 擁有通用的 Gas 資產，可用於在多個鏈上支付 Gas 費用，這可能會簡化支付流程並降低在不同鏈上使用不同資產時的複雜性和降低被攻擊風險。這些創新有望解鎖以往不可能實現的新應用場景，並推動更加互聯和高效的區塊鏈生態系統的發展。</p><p>展望未來，一旦 ZetaChain 落地，基於其互操作性能，用户可以期待它會推動更多實用且有一定實用性的應用的落地。開發者可以通過測試在 ZetaChain Testnet 上開發的全鏈 dApp，使其能夠直接與多個區塊鏈進行交互，無需任何資產包裝或橋接。這樣做可以開啓以前不可能實現的新用例和應用程序。例如，它可以推動去中心化金融（DeFi）應用程序的開發，每天大量的金融交易不再需要通過跨鏈等方法解決，這些 Defi 程序可以直接與不同的區塊鏈交互，降低交易風險，為用户提供更廣泛的金融產品和服務。它還有潛力支持現實世界中的供應鏈管理這類複雜的應用程序的開發並上鏈，這些應用程序可以跟蹤貨物在不同區塊鏈上的移動，以確保透明度和問責制。</p><p>此外，ZetaChain 還有可能促進不同區塊鏈之間的互操作性，進一步推動區塊鏈技術的應用。對於那些希望利用區塊鏈技術改善運營但擔心供應商鎖定和缺乏互操作性的企業來説，ZetaChain 可能特別有利。然而，正如所有新興技術一樣，它也面臨着需要解決的風險和挑戰。例如，目前該項目經濟模型未知且 ZetaChain 需要確保其平台的安全、可擴展性和用户友好性，以吸引開發者和用户且同時，需要解決監管和合規性問題，以確保其平台符合相關法律法規。</p><p>在投資層面方面，目前正值熊市，因此對於普通用户來説，像 LayerZero 這中超高融資項目可能更受歡迎，尤其考慮到空投等因素。作為互操作性協議或公鏈，它們可能更具優勢。然而，作為一個基礎架構新項目，實用性是最重要的。只有能夠落地，項目才有可能持續發展。這也可以視為熊市中的一個項目。如果能夠在牛市來臨之前做好準備，並不斷創新功能或提高性能，那麼這個項目就有機會在牛市時創造輝煌。因此，在這個項目的早期發展階段，我們需要繼續觀察其未來的發展。現階段可能不是投資的時機，可以將其列入觀察列表。</p><p>總體而言，ZetaChain 項目有潛力通過促進互操作性並支持新用例和應用程序的開發來為整個區塊鏈生態系統的發展做出貢獻。然而，其成功最終將取決於落地性、安全性和可擴展性等多方面因素,不能一概而論。</p><h4><strong>1.2 估值</strong></h4><p>目前融資尚未公佈項目的估值信息，同時在社羣方面也未得到迴應。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20231019/8668502fb6ba8b21caa3ea423ea910b6.webp" alt="ZetaChain 投研報告：採用 Omnichain 跨鏈技術，集成分佈式驗證節點網絡的 Layer1" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>2. 項目基本情況</h3><h4><strong>2.1 項目業務範圍</strong></h4><p>ZetaChain 是一個 L1 公共區塊鏈，提供原生跨鏈智能合約支持，使全鏈 dApp 能夠直接原生交互，無需任何資產包裝或橋接。</p><h4><strong>2.2 過往發展情況和路線圖</strong></h4><p><strong>圖 2</strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20231019/7a1a83e414ad42ade8122883ea4ab091.webp" alt="ZetaChain 投研報告：採用 Omnichain 跨鏈技術，集成分佈式驗證節點網絡的 Layer1" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>未來發展：</strong></p><p>願景：ZetaChain 會是未來的 web3 互聯網項目，開發者可以建立多個網絡，用户無需擔心網絡切換問題，就能輕鬆訪問資產和數據。Zetachain 未來繼續支持各行業 dApp 生態的互操作性，比如遊戲玩家可以跨鏈訪問帳户和 NFT，安全發送款項。</p><p>目前在測試網階段，短期內目標會是主網上線及發行完善併發布代幣經濟模型。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20231019/f5e7c945e153fd85f1086202abdebe4f.webp" alt="ZetaChain 投研報告：採用 Omnichain 跨鏈技術，集成分佈式驗證節點網絡的 Layer1" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>2.3 團隊情況</strong></h4><p><strong>2.3.1 整體情況</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20231019/d9441433d9ee3011b8c901b28b518426.webp" alt="ZetaChain 投研報告：採用 Omnichain 跨鏈技術，集成分佈式驗證節點網絡的 Layer1" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>ZetaChain 團隊主要由 41 名核心成員組成，他們專業涵蓋了多個專業，包括工商管理、計算機科學、計算機工程、市場營銷等。並且擁有廣泛的技能，他們涉足於 JavaScript、區塊鏈、項目管理、社交媒體等領域。</p><p><strong>2.3.2 創始人</strong></p><p>Ankur Nandwani ，ZetaChain 創始人，是 Coinbase 的早期員工，也是代幣（BAT）的創建者之一。</p><p><strong>2.3.3 核心成員</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20231019/a0f2259b228031fa0f6f309e19fb02f6.webp" alt="ZetaChain 投研報告：採用 Omnichain 跨鏈技術，集成分佈式驗證節點網絡的 Layer1" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>Lucas Janon 產品工程主管</strong></p><p>Lucas Janon 目前擔任 ZetaChain 的產品工程領域負責人。他還曾在 Designstripe 擔任聯合創始人和技術顧問，以及技術總監，成功招募和管理團隊，並構建了多個技術項目。此外，他還曾在匿名社交網絡 TuSecreto 和金融科技公司 Gueno 擔任要職。Lucas 通過 MOOCs 平台的世界名校頂尖課程自學獲得了 Open Source Society University 計算機科學學士學位。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20231019/6e74e454e5d7db15c2640fd4abdb1759.webp" alt="ZetaChain 投研報告：採用 Omnichain 跨鏈技術，集成分佈式驗證節點網絡的 Layer1" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>Jonathan Covey 社區負責人</strong></p><p>他是核心貢獻者之一，負責解決區塊鏈互操作性問題，曾在 Talent Tech Labs 為全球 F2000 企業提供技術戰略諮詢，並在 WorkMarket 擔任企業客户執行總監。他還在 ConsenSys 擔任項目經理，並持有 Union College 心理學和藝術歷史雙學士學位。</p><h4><strong>2.4 融資情況</strong></h4><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20231019/45acd288ae707419801bee9a107dbd79.webp" alt="ZetaChain 投研報告：採用 Omnichain 跨鏈技術，集成分佈式驗證節點網絡的 Layer1" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>3. 業務分析</h3><h4><strong>3.1 服務對象</strong></h4><p>該項目的服務對象主要包括以下人羣：</p><p>1) 開發者：ZetaChain 為開發者提供了一種創新的區塊鏈平台，使他們能夠開發全鏈 dApps 並實現本地跨鏈智能合約支持。這些開發者可以使用常用編程語言和框架，觸發連接區塊鏈上的事件，實現可編程性，並構建跨鏈應用程序。</p><p>2) dApp 用户：ZetaChain 的全鏈 dApps 可與不同區塊鏈進行直接交互，無需任何資產封裝或橋接，為用户提供了更便捷、直接的體驗。這些 dApps 涵蓋了支付、DeFi、藝術、遊戲、社交等多個領域，為用户帶來豐富多樣的功能和體驗。</p><p>3) 區塊鏈生態系統參與者：ZetaChain 通過提供降低信任假設、提高透明度、完全可驗證性和可審計性的公共區塊鏈，吸引了區塊鏈用户對項目生態系統的關注和參與。這些參與者可能包括投資者、研究者、區塊鏈愛好者等，他們希望利用 ZetaChain 的特性參與到區塊鏈生態系統的發展和創新中。</p><h4><strong>3.2 業務分類</strong></h4><p>ZetaChain 項目提供的服務可以分為以下幾個業務：</p><p>1) 跨鏈智能合約和消息傳遞服務:</p><p>ZetaChain 允許開發者在其基礎上部署智能合約，這些智能合約可以與連接的其他區塊鏈進行讀寫操作，實現跨鏈交互。</p><p>2) 超級連接節點:</p><p>ZetaChain 的節點觀察特性，可以監控連接的每個區塊鏈上的交易。通過 TSS 架構，網絡可以對連接的每個區塊鏈進行交易簽名和驗證，為開發者提供了一個無縫鏈接的全鏈環境，以構建新穎而強大的跨鏈應用程序。</p><p>3) 跨鏈消息傳遞:</p><p>開發者可以通過簡單的函數調用在不同鏈和層之間傳遞消息（數據和價值）。這種消息傳遞機制允許 dApp 開發者通過在現有智能合約中構建功能強大的跨鏈應用程序。</p><p>4) 管理外部資產:</p><p>ZetaChain 的網絡和建立在其上的 dApp 可以管理外部連接鏈的資產和保險庫。這意味着可以像單一鏈上的智能合約一樣管理任何鏈上的資產。</p><h4><strong>3.3 業務詳述</strong></h4><p><strong>3.3.1 關鍵特性</strong></p><p>1) 去中心化和公開：ZetaChain 是一個公開的、去中心化的區塊鏈網絡，基於 Cosmos SDK 和 Tendermint 共識構建。不同於許多跨鏈解決方案，這些方案往往採用各種中心化信任模型，容易受到漏洞和黑客攻擊。而 ZetaChain 確保所有交易和活動，甚至跨鏈交易都是透明、可驗證的，並以最小化信任方式運作。</p><p>2) 超級連接節點：ZetaChain 的節點具備監視每個連接鏈上交易的觀察者功能。通過 ZetaChain 的 TSS 架構，網絡能夠像錢包一樣在每個連接的鏈上籤署和驗證交易。這些超級連接節點以安全、去中心化的方式讀寫連接的鏈，為開發人員提供了一個無縫的全鏈環境，可構建新穎而強大的跨鏈應用程序。</p><p>3) 全鏈智能合約：ZetaChain 支持本地部署智能合約，這些智能合約可以讀寫連接的鏈。ZetaChain 是支持此功能的公共區塊鏈，為應用程序開發提供了新範式。</p><p>4) 跨鏈消息傳遞：開發人員可以通過簡單的函數調用在鏈和層之間傳遞消息（數據和價值）。通過消息傳遞，dApp 開發人員可以在其現有智能合約中實現一些函數，從而構建功能強大的跨鏈應用程序。</p><p>5) 管理外部資產： ZetaChain 的網絡和構建在其上的 dApp 能夠管理外部連接鏈的資產和保險庫。這允許任何鏈上的資產都可以像單鏈上的智能合約一樣被管理。因此，ZetaChain 上的 dApp 可以編排並將智能合約邏輯引入到任何連接的鏈上。這種特性適用於所有鏈，包括非智能合約區塊鏈。</p><p><strong>3.3.2 項目產品架構</strong></p><ul><li style="font-weight: bold;"><strong>3.3.2.1 總體框架</strong></li></ul><p>ZetaChain 的架構設計是基於 Cosmos SDK 和 Tendermint PBFT 共識引擎的權益證明（PoS）區塊鏈技術。這讓 ZetaChain 擁有快速的區塊產生時間（約 5 秒）和即時的交易確定性，無需等待確認，不會發生重新排列交易順序問題。Tendermint PBFT 共識引擎已經在生產環境中實現了可擴展性，支持大約 300 個節點。未來通過 BLS 門限簽名的升級，這個數量有可能增加到 1000 個以上。高效的 Tendermint 共識協議讓 ZetaChain 的交易吞吐量潛在地達到每秒 100 筆。</p><p>ZetaChain 的整體架構是一個分佈式節點網絡，這些節點通常被稱為驗證者。驗證者充當了分散的觀察者角色，共同達成對外部狀態和事件的共識，同時可以通過分佈式密鑰簽名機制更新外部鏈的狀態。ZetaChain 以分散的方式實現了這些功能，避免了單點故障，無需信任和准入許可，保持了透明度和高效性。</p><p>每個驗證者節點內部包含了 ZetaCore 和 ZetaClient 兩個重要組件。ZetaCore 負責生成區塊鏈和維護複製狀態機（RSM），而 ZetaClient 負責觀察外部鏈上的事件並簽署出站交易。</p><p>ZetaCore 和 ZetaClient 這兩個組件被捆綁在一起，由節點運營者來運行。任何人只要有足夠的抵押物就可以成為節點運營者，參與驗證過程。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20231019/fe3027b6d9116fcb4ffaa47b67ee5827.webp" alt="ZetaChain 投研報告：採用 Omnichain 跨鏈技術，集成分佈式驗證節點網絡的 Layer1" referrerpolicy="no-referrer"></p><ul><li><strong>3.3.2.2 細分角色</strong></li></ul><ul style="list-style-type: circle;"><li><strong>驗證者</strong></li></ul><p>在 ZetaChain 中，驗證者分為三種不同角色：基本驗證者、觀察者 (Observers) 和 TSS 簽名者。這些驗證者通過處理交易和維護網絡安全來服務於系統，作為回報，他們會獲得交易費用和獎勵。觀察者和 TSS 簽名者的規模與基本驗證者有所不同，因為它們有不同的安全和獎勵要求。</p><p>1）基本驗證者</p><p>ZetaChain 採用 Tendermint 共識協議，這是一種部分同步的拜占庭容錯（BFT）共識算法。每個驗證者節點可以按照其抵押/委託的權益代幣（ZETA）的比例對區塊提案進行投票。每個驗證者都由其共識公鑰標識。驗證者需要保持在線，隨時準備參與不斷增長的區塊生成。作為服務回報，驗證者將獲得區塊獎勵和交易費用。</p><p>2）觀察者</p><p>在 ZetaChain 的共識過程中，還有一羣重要的參與者，被稱為觀察者。他們負責對外部鏈的事件和狀態達成共識。觀察者通過監視外部連接的鏈上的全節點來實現這一目標，以瞭解特定地址上特定相關交易、事件和狀態。觀察者的角色分為兩類：序列器和驗證者。序列器發現與外部鏈相關的交易、事件和狀態，然後將這些信息報告給驗證者。驗證者會對 ZetaChain 進行驗證並投票以達成共識。這個系統至少需要一個序列器和多個驗證者。雖然序列器無需被完全信任，但至少需要一個誠實的序列器來確保系統的正常運行。</p><p>3）TSS 簽名者</p><p>ZetaChain 共同持有標準的 ECDSA/EdDSA 密鑰，用於在與外部鏈進行驗證時進行身份認證。這些密鑰被分散給多個簽名者，只有超過一半的簽名者才能代表 ZetaChain 進行簽名。這樣設計是為了確保在任何時候，單一實體或少數節點都無法單獨代表 ZetaChain 在外部鏈上籤署消息，這一點非常重要。為了保證經濟安全，ZetaChain 系統採用了質押權益和正面/負面激勵機制。</p><ul><li style="font-weight: bold;"><strong>3.3.2.3 技術模型</strong></li></ul><p><strong>1) Crosschain 跨鏈模型</strong></p><p>跨鏈模型的任務是追蹤不同區塊鏈間的交易往來（CCTX）。</p><p>與跨鏈模塊互動的主要角色是觀察驗證者，也稱為「觀察者」。觀察者運行名為 ZetaClient 的離鏈程序，觀察者負責監視連接的區塊鏈，以便抓取要進入當前區塊鏈的交易，並關注需要離開當前區塊鏈處理的交易。同時，他們也監控其他連接的區塊鏈上的出站交易。</p><p>觀察者在觀察到進站或離站交易後，會參與投票過程。</p><p>「進站"與"出站"指的是跨鏈交易的流向</p><p>"進站"：指從其他區塊鏈進入當前區塊鏈的交易，也稱為"進站"交易。</p><p>"出站"：指從當前區塊鏈離開併發送到其他區塊鏈的交易。</p><p><strong>投票</strong></p><p>觀察者在提交對某筆交易的投票時會創建一個選票（如果之前沒有創建過）。他們可以投票，並將投票與該選票關聯。根據 BallotThreshold 來看，一旦達到足夠的投票數，該選票就被視為「最終確認」。</p><p>最後一次投票將選票移至「最終確認」狀態，觸發交易執行並支付跨鏈交易的 GAS 費用。</p><p>任何在選票最終確認後提交的投票都會被丟棄。</p><p><strong>進站交易</strong></p><p>進站交易是指觀察到的來自連接的其他鏈的跨鏈交易。要對進站交易進行投票，觀察者會廣播 MsgVoteOnObservedInboundTx 消息。</p><p>最後一次投票將選票移至「最終確認」狀態，觸發跨鏈交易執行。</p><p>如果目標鏈是 ZetaChain，且 CCTX 不包含任何消息，則將 ZRC20 代幣存入 ZetaChain 上的一個賬户。</p><p>如果目標鏈是 ZetaChain，且 CCTX 包含消息，則存入 ZRC20 代幣，並調用 ZetaChain 上的合約。消息中包含了合約地址和調用合約所需的參數。</p><p>如果目標鏈不是 ZetaChain，則將交易狀態更改為「待處理離站」，並將 CCTX 處理為離站交易。</p><p><strong>出站交易</strong></p><p><strong>待處理出站</strong></p><p>觀察者監視 ZetaChain 上待處理的離站交易。要處理這些待處理的出站交易，觀察者會參與 TSS 密鑰簽名以簽署交易，然後將已簽署的交易廣播到連接的其他區塊鏈上。</p><p>觀察者監視連接的其他區塊鏈以獲取廣播的出站交易。一旦交易在連接的其他區塊鏈上被「確認」（或「上鍊」），觀察者會通過發送 VoteOnObservedOutboundTx 消息在 ZetaChain 上進行投票。投票通過閾值後，投票最終確認，交易狀態變更為最終確認。</p><p><strong>Message 信息</strong></p><p>MsgVoteOnObservedOutboundTx</p><p>VoteOnObservedOutboundTx 是對已經在連接的鏈上廣播並最終確認的出站事務進行投票的操作。如果這是首次投票，將創建一個新的選票。當投票達到閾值時，選票將被最終確認。一旦選票被最終確認，將處理出站事務。</p><p>如果觀察成功，銀行模塊將鑄造消耗的代幣（ZETA) 數量和生成的數量之間的差額，並存入模塊賬户。如果觀察不成功，將根據先前的狀態執行相應邏輯。</p><p>如果先前的狀態是「待處理出站」，將創建一個新的回滾事務。為支付回滾事務費用，將使用 ZetaChain 上的 UniswapV2 合約實例，用提交的 CCTX 中的代幣數量與接收鏈的 GAS 代幣的 ZRC20 進行交換。然後燃燒這些 ZRC20 代幣。同時更新 Nonce。如果一切順利，CCTX 的狀態將更改為「待處理的回滾」。</p><p>如果先前的狀態是「待處理的回滾」，則將中止 CCTX。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20231019/cef315c1bebda0b2ccd6bab43d6fbdf9.webp" alt="ZetaChain 投研報告：採用 Omnichain 跨鏈技術，集成分佈式驗證節點網絡的 Layer1" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>MsgVoteOnObservedInboundTx</strong></p><p>VoteOnObservedInboundTx 是對在連接的鏈上觀察到的入站事務進行投票的操作。當進行第一次投票時，會生成一個新的選票。一旦投票數達到閾值，選票將被最終確認。選票最終確認後，將創建一個新的 CCTX。</p><p>如果接收鏈是 ZetaChain，將調用 HandleEVMDeposit。如果存入的代幣是 ZETA，將調用 MintZetaToEVMAccount，並在 ZetaChain 上的接收賬户中鑄造相應數量的代幣。如果存入的代幣是 GAS 代幣或連接鏈的 ERC20 代幣，將調用 ZRC20 的存款方法，並將代幣存入 ZetaChain 上的接收賬户。如果消息不為空，還會調用系統合約的 depositAndCall 方法，並執行 ZetaChain 上的全鏈合約。全鏈合約的地址和參數會作為消息的一部分傳遞。如果所有操作順利，CCTX 的狀態將更改為 OutboundMined。</p><p>如果接收鏈是連接的鏈，將調用 FinalizeInbound 方法，準備將 CCTX 處理為出站事務。為了支付出站事務費用，將使用 ZetaChain 上的 Uniswap V2 合約實例，將提交的 CCTX 中所需數量的代幣與接收鏈的 GAS 代幣的 ZRC20 進行交換。然後燃燒這些 ZRC20 代幣。同時更新 Nonce。如果所有操作順利，CCTX 的狀態將更改為 PendingOutbound。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20231019/ee5a964ed255fa3406a488778086924d.webp" alt="ZetaChain 投研報告：採用 Omnichain 跨鏈技術，集成分佈式驗證節點網絡的 Layer1" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>2）Emissions Module 排放模型</strong></p><p>排放模塊的職責是協調獎勵分配給觀察者、驗證者和 TSS 簽名者。目前，它每個區塊只將獎勵分配給驗證者。未分配的獎勵金額將保留在 TSS 和觀察者各自的獎池中。獎勵的分配是在區塊處理開始時實施的。</p><p><strong>3）Fungible Module 可互換性模塊</strong></p><p>可互換性模塊簡化了將連接其他區塊鏈上的可互換代幣（或稱為「外部代幣」）部署到 ZetaChain 上的過程。（在 ZetaChain 上，這些外部代幣被表示為 ZRC20 代幣。當將外部代幣部署到 ZetaChain 上時，系統會自動創建一個 ZRC20 合約，建立相應的資金池，並向該資金池注入流動性。隨後，外部代幣將被添加到該模塊狀態中的外部代幣列表中。）</p><p><strong>4）Observer Module 觀察者模型</strong></p><p>觀察者模塊負責追蹤投票選項、鏈與觀察者賬户之間的映射、連接鏈列表、核心參數（合約地址、出站交易計劃間隔等）、觀察者參數（選票閾值、最小觀察者委託等）以及管理策略參數。</p><p>投票選項用於對入站和出站事務進行投票, 觀察者模塊提供創建、讀取、更新和刪除（CRUD）投票選項的功能，還包括判斷選票是否已最終確認的輔助函數。其他模塊，例如跨鏈模塊，在觀察者/驗證者對事務進行投票時使用投票系統。</p><p>觀察者/驗證者是運行 ZetaClient 並與 ZetaCored（區塊鏈節點）並行的驗證者，具有投票授權，可對入站和出站的跨鏈事務進行投票。</p><p>鏈與觀察者賬户之間的映射在創立時期設定，用於跨鏈模塊中確定觀察者/驗證者是否被授權對特定連接鏈上的事務進行投票。</p><p><strong>3.3.3 操作流程</strong></p><ul><li><strong>3.3.3.1 Developers 開發者</strong></li></ul><p><strong>1) 開始搭建</strong></p><p>ZetaChain 提供了兩種 dApps 開發方式：全鏈合約和跨鏈消息傳遞。</p><p>ZetaChain 是使用 Cosmos SDK 和 Tendermint Core 共識引擎構建的權益證明（PoS）區塊鏈。這使得 ZetaChain 擁有快速的區塊產生時間和即時的交易確定性。</p><p>ZetaChain 提供了一個兼容以太坊虛擬機（EVM）的執行層，稱為 zEVM。除了支持所有 EVM 功能和標準交互（如合約創建、合約交互和合約組合）外，zEVM 還具有以下獨特特性：</p><p>1) zEVM 上的合約可以被外部鏈調用。</p><p>2) zEVM 上的合約可以在外部鏈上生成出站事務。</p><p>這兩個獨特特性使得 zEVM 可以充當通用的可編程平台，支持跨鏈交易，能夠在單個步驟中修改不同鏈上的狀態。</p><p>在 ZetaChain 上進行開發時，開發者需要創建 zEVM 合約。雖然 zEVM 合約可以是任何標準的 Solidity 合約，但為了充分利用 ZetaChain 的功能，這些合約必須遵循特定的接口。這些接口是 ZetaChain 獨有的，可以實現與外部連接的區塊鏈進行交互。</p><p><strong>2) Smart Contract Template 智能合約模板</strong></p><p>ZetaChain 附帶了一個智能合約模板，可以讓開發者輕鬆開始構建 dApp。全鏈教程和跨鏈消息傳遞教程都使用此 Template，如：</p><p>1) 生成隨機錢包</p><p>2) 查詢代幣餘額</p><p>3) 從水龍頭領取代幣</p><p>4) 創建全鏈合約</p><p>5) 創建跨鏈消息合約</p><p>6) 跟蹤跨鏈交易</p><p>7) 驗證合約</p><p>8) 發送代幣</p><p>9) 查詢跨鏈手續費</p><p><strong>3) ZETA 上的代幣</strong></p><p>ZetaChain Athens 3 測試網生態系統中不同類型的代幣。</p><p>•ZetaChain 上的原生 ZETA 代幣</p><p>ZetaChain 的原生代幣叫做 ZETA。它是一種權益代幣，用於支付交易費用。ZetaChain 節點是基於 Cosmos SDK 框架構建的。</p><p>•ZetaChain 上的封裝 ZETA</p><p>ZETA 可以 WETH9 (封裝 WETH 的合約）代幣的形式封裝（WZETA）存在於 ZetaChain 上。WZETA 主要用於 ZetaChain 內部的流動性池，與連接的區塊鏈本地 GAS 代幣配對使用（例如，gETH/WZETA 配對）。</p><p>要將本地的 ZETA 封裝成 WZETA，並將其發送到 ZetaChain 上的 ZetaToken 合約。</p><p>•ZetaChain 上的外部代幣</p><p>連接區塊鏈上的本地 GAS 代幣（如 gETH、tMATIC、tBNB 和 tBTC）在 ZetaChain 上以 ZRC-20 代幣的形式呈現。 ZRC-20 是 ERC-20 代幣的一種擴展，允許將代幣存入 ZetaChain 並從中提取。要將代幣存入 ZetaChain，只需將其發送到連接鏈上的 TSS 地址。若要從 ZetaChain 中提取本地 GAS 代幣，則需要調用 ZRC-20 合約的提取方法。</p><p><strong>4) Omnichain Contracts 全鏈合約</strong></p><p>全鏈智能合約是部署在 ZetaChain 上的合約，可以使用和編排連接鏈以及 ZetaChain 上的資產。通過全鏈智能合約，可以維護跨所有連接鏈的資產和數據狀態。全鏈智能合約部署在 ZetaChain 上，並可以從任何連接鏈上調用。</p><p>要調用全鏈智能合約，用户唯一需要做的就是向連接鏈發送交易到 ZetaChain 的 TSS 地址。交易金額將作為 ZRC-20 代幣在 ZetaChain 上為發送者可用，數據字節數組（包含全鏈智能合約地址和消息）用於按地址調用全鏈智能合約，並從消息中傳遞參數。</p><p>•ZetaEVM（zEVM）</p><p>ZetaEVM 是一個能與以太坊兼容的虛擬機。用户可以在 ZetaChain 的核心區塊鏈上部署和運行全鏈智能合約。這些合約連接到 ZetaChain 的互操作性層，可以像它們在同一條鏈上一樣，協調外部鏈上的資產。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20231019/053e3978be32e35275bcbca1d8408fb2.webp" alt="ZetaChain 投研報告：採用 Omnichain 跨鏈技術，集成分佈式驗證節點網絡的 Layer1" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>•ZRC-20 代幣標準</p><p>ZRC-20 代幣標準已集成到 ZetaChain 的全鏈智能合約平台中。藉助 ZRC-20，開發人員可以構建能協調連接到鏈上本地資產的 dApps, 這使得構建全鏈 DeFi 協議和諸如全鏈去中心化交易所（DEXs）、全鏈借貸、全鏈投資組合管理等 dApps 變得非常簡單，就好像它們都在單一鏈上一樣。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20231019/e2974a8693255f44d566f8481d562920.webp" alt="ZetaChain 投研報告：採用 Omnichain 跨鏈技術，集成分佈式驗證節點網絡的 Layer1" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>•Liquidity Pools（流動性池）</p><p>流動性池有助於促進 ZetaChain 的關鍵功能，並改善用户體驗（降低手續費，更流暢的交易，更多樣化的金融應用），造福整個加密貨幣生態系統。ZetaChain 環境中的流動性池可分為三個主要類別：核心 ZETA 池、附加 zEVM 池和外部 ZETA 池。</p><p>核心 ZETA 池</p><p>[ZETA] / [Gas ZRC-20] 的 Uniswap 池（在 zEVM 上）是 ZetaChain 所需的核心池，用於將傳出交易寫入該鏈。每當添加對某鏈的支持時，都會創建相應的 ZETA 與該鏈本地 Gas 資產之間的池。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20231019/5546ce5faf2b23e70cf064efcabbad90.webp" alt="ZetaChain 投研報告：採用 Omnichain 跨鏈技術，集成分佈式驗證節點網絡的 Layer1" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>例如，可以看到跨鏈消息傳遞功能如何使用這些將原生 Gas (ZRC-20) 與 ZETA 配對的核心池來支付出站交易：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20231019/0adf2bc563ba9eafb20c416a17d366d2.webp" alt="ZetaChain 投研報告：採用 Omnichain 跨鏈技術，集成分佈式驗證節點網絡的 Layer1" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>附加 zEVM 池</p><p>在 zEVM 上可以創建任何流動性池，用户可以將普通的 ERC-20 代幣部署到 ZetaChain 上，通過 ZRC-20 將外部鏈的代幣整合進來，創建適用於其應用程序所需的任何流動性池組合，就像在單鏈 EVM 上一樣。例如，可以創建有用的 [ZETA] / [穩定幣] 或 [Gas] / [穩定幣] 池，讓用户更自如地交易不同資產。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20231019/436117ac879c31d1d6861e1d22b184ab.webp" alt="ZetaChain 投研報告：採用 Omnichain 跨鏈技術，集成分佈式驗證節點網絡的 Layer1" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>外部 ZETA 池</p><p>ZETA 是一種全鏈代幣，既存在於 ZetaChain 上，也存在於任何連接的鏈上，因為它既用於智能合約 Gas 費用，又用於跨鏈消息傳遞。 每條鏈上的某些池（例如[ZETA] / [Gas]）將有助於應用程序通過消息傳遞促進跨鏈價值轉移。 開發者還需要外部鏈上的礦池來獲取 ZETA，以便將其用於消息傳遞。</p><p>•Gas 費</p><p>在使用 ZetaChain 的智能合約進行交互時，用户需要支付特定交易所需的 Gas 費用。</p><p>智能合約的部署和調用都需要 Gas。可以通過 ZRC-20 存款，在外部鏈上與 zEVM（ZetaChain 虛擬機）合約進行交互。這可以包括在消息中嵌入合約調用。另外，用户也可以直接連接到 ZetaChain 並與已在 zEVM 上部署的合約進行交互。</p><p>ZetaEVM 智能合約的 GAS 市場機制類似於 Ethermint，並採用類似於以太坊 EIP 1559 的 GAS 費結構。該系統旨在阻止網絡上的垃圾信息攻擊。</p><p><strong>全鏈智能合約手續費</strong></p><p>存款</p><p>當將代幣存入 ZetaChain 時，需通過將其發送 TSS（門限簽名方案）地址支付該鏈本地 Gas 代幣的費用。例如，如果將 ETH 從以太坊存入 ZetaChain，則所需費用將以 ETH 支付，並與以太坊網絡上的常規代幣轉賬費用相當。</p><p>提現</p><p>當將 ZRC-20 代幣提現到連接的外部鏈時，將收取「提現 Gas 費」。</p><p><strong>當前全鏈費用</strong></p><p>這些費用以目標鏈上的本地 Gas 代幣（提取 ZRC-20 代幣的鏈）為基準。 費用是以 500000 的 Gas 限制計算的。</p><p>5）Cross-Chain Messaging 跨鏈信息傳遞</p><p>CCM（跨鏈通信）合約部署在兩個或多個相互連接的區塊鏈上。ZetaChain 充當中繼，負責在這些區塊鏈之間傳遞信息。</p><p>要發送消息，用户需要調用一個執行函數, ZetaChain 接收消息並將其發送到目標鏈。該消息之後被傳遞給一個 CCM 合約，並傳遞到 onZetaMessage 函數中。</p><p>CCM 的一個典型用例是應用程序只需調用不同鏈上的合約或向不同鏈上的地址發送價值。消息在目標鏈上接收並處理後，理想情況下應用程序無需廣播任何內容來同步狀態，發送者也不需要關心結果。</p><p>跨鏈消息傳遞可以用於構建多種應用程序和基本功能，例如：</p><p>1) OmniChain NFTs，可以在不同鏈之間發送，而無需瞭解其他鏈上集合的狀態。</p><p>2) "簡單" 的交換或橋接應用程序，可利用現有鏈上的流動性池。</p><p>3) 證明對 NFT 的所有權或對不同鏈的簡單操作調用。</p><p>Connector 連接器</p><p>ZetaChain 連接器允許用户在任何連接的區塊鏈之間發送跨鏈消息（數據和價值）。</p><p>Gas 費</p><p>用户（錢包、合約）必須支付手續費，才能通過 ZetaChain 在不同鏈之間傳送數據和價值。用户支付手續費是通過在連接鏈上向連接器合約發送 ZETA（和消息數據）來實現的。這些 ZETA 用於支付驗證人/質押人/生態系統池，以及目標鏈上的 Gas 費用。對用户來説，這些操作都打包在單筆交易中。</p><p>在發送跨鏈消息時，用户需要支付兩種類型的手續費：</p><p>出站 Gas 費：根據目標鏈的 Gas 價格、用户提供的 Gas 限制以及 ZetaChain 上流動性池中的代幣價格動態計算。</p><p>協議費：目前是 ZetaChain 源代碼中定義的固定值。</p><p>這些費用以 ZETA 代幣為單位，並針對目標鏈（消息發送到的鏈）進行計算。費用是以 500000 的 Gas 限制計算的。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20231019/841b007dcaa2813f79e2e3da7bc5be4b.webp" alt="ZetaChain 投研報告：採用 Omnichain 跨鏈技術，集成分佈式驗證節點網絡的 Layer1" referrerpolicy="no-referrer"></p><ul><li><strong>3.3.3.2 Validators 驗證者</strong></li></ul><p>驗證者職責上需要使用 Linux 操作系統和命令行界面的用户更有效地管理 ZetaChain 節點的資源。驗證者需要設定最大文件描述符數和最大進程數的限制，以最大程度地優化資源的使用。其次，驗證者需要重點關注實際應用環境中的節點資源，包括 CPU 負載、內存、磁盤利用率和磁盤 I/O，以確保系統性能的穩定。接着，驗證者啓用 Prometheus 生成度量指標，這些指標可供 Prometheus 收集器使用。</p><p>配置要求：</p><p>1) 節點規格</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20231019/cb5e8f56fd0f0ce39800f997a57375fb.webp" alt="ZetaChain 投研報告：採用 Omnichain 跨鏈技術，集成分佈式驗證節點網絡的 Layer1" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2）公共端口</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20231019/2cb10ded7061bff61f725cad0f763874.webp" alt="ZetaChain 投研報告：採用 Omnichain 跨鏈技術，集成分佈式驗證節點網絡的 Layer1" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>3）RPC/API/歸檔節點</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20231019/36c25ff8ba54d629dd73c8fd09b36d48.webp" alt="ZetaChain 投研報告：採用 Omnichain 跨鏈技術，集成分佈式驗證節點網絡的 Layer1" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>3.4 生態系統</strong></h4><p>目前, ZetaChain 大約有 151 個合夥夥伴, 其中 BTC,BNB, ETH, Polygon 已經在測試網中上線了。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20231019/4906e7d07bcda1f645a96ff4be24972b.webp" alt="ZetaChain 投研報告：採用 Omnichain 跨鏈技術，集成分佈式驗證節點網絡的 Layer1" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>另外 ZetaChain 與多個涉及不同領域的主要項目、協議達成了合作關係，希望通過其主要的 Omnichain 跨鏈技術幫助這些項目、 解鎖更多跨鏈用例並實現可覆蓋全鏈的數據、資產轉移。根據 ZetaChain，目前已確定將部署在 ZetaChain 上的 Omnichain DApp 包括 DEX、Identity 基礎設施（Galxe）、社交協議（CyberConnect）、DAO（STP）等。</p><h4><strong>3.5 項目用例</strong></h4><p>ZetaChain 展示了其多方面的具體用途，涵蓋了以下關鍵方面：</p><p>•智能合約管理外部資產</p><p>智能合約管理外部資產是 ZetaChain 的強大功能之一, 它允許智能合約持有和使用正常賬户可以持有的任何資產，並根據程序化邏輯接收和支出這些資產。ZetaChain 的跨鏈智能合約功能可以直接持有和使用外部鏈上的資產，因此實現了在 ZetaChain 上智能合約管理多種資產，如 ETH、ERC20、Algorand ASAs 等。此外，通過 ZetaChain 的消息傳遞，可以輕鬆構建跨鏈 dApps。</p><p>• 跨鏈自動做市（AMM）去中心化交易所</p><p>ZetaChain 能實現了真正的跨鏈自動做市商（AMM）去中心化交易所，利用智能合約構建。構建 ZetaChain 上的 AMM DEX 有兩種方式：消息傳遞和本地 ZetaChain 智能合約。區別在於資金池是由外部智能合約還是 ZetaChain 本地智能合約管理。消息傳遞方式中，資金池由外部鏈智能合約管理，與 ZETA 幣配對。而本地 ZetaChain 智能合約方式中，ZetaChain 的 TSS 賬户持有外部鏈上的所有原生資產，並由 ZetaChain 智能合約直接管理。這些智能合約實現了 AMM 邏輯，包括定價、交換、流動性提供者和手續費。</p><p> 具有價值/數據的跨鏈消息傳遞</p><p>ZetaChain 可靠且安全地從一條鏈傳遞消息到另一條鏈的能力可以實現強大的跨鏈應用，即使沒有本地 ZetaChain 智能合約。消息傳遞功能包括所有外部鏈上的通信端點, ZetaChain 的驗證者充當拜占庭容錯的公證人，用於證明鏈 A 上的事件/交易的有效性，並作為消息的中繼。鏈 B 的智能合約只需將 ZetaChain 的 TSS 地址列入白名單，即可信任 ZetaChain 已經驗證了鏈 A 上的事件。</p><p>•多鏈 NFT</p><p>在多鏈 NFT 世界中，同一組 NFT 可以同時存在於多條區塊鏈，比如以太坊、Flow 和 Solana。將一個 NFT 從一條鏈轉移到另一條鏈是個挑戰，因為需要知道這個 NFT 現在在哪裏以及誰是它的當前所有者。ZetaChain 智能合約解決了 NFT 在不同鏈上的所有權轉移。具體來説，每條鏈上都會有一個由 ZetaChain 密鑰控制的託管智能合約。要將 NFT 轉移到另一條鏈，只需將 NFT 放入托管合約，支付 ZETA 代幣作為交易費用，然後 ZetaChain 將在目標鏈上創建相應的 NFT。ZetaChain 上的智能合約可以跟蹤 NFT 的所有者以及 NFT 所在的區塊鏈。</p><p>•通用身份和資產</p><p>ZetaChain 提供了通用身份系統、名稱服務和 Soul Bound Tokens，可以作為適用於所有鏈的通用身份。它具有全鏈通能力，可以讓用户的身份與其他鏈進行交互，而且具備面向未來的擴展性，因為 ZetaChain 能夠支持更多的區塊鏈。</p><p>用户不必在每條鏈上都擁有單獨的身份或域名，而是可以從一個統一的平台上管理和使用他們在所有鏈上的資產，無論是遊戲物品、收藏品還是代幣。</p><p>•多鏈、多簽名保險庫</p><p>這意味着用户可以通過涉及多條鏈的賬户和/或消息來安全保管和管理多鏈上的資產，而這個過程需要多重簽名的確認。</p><p>•全鏈賬户抽象或智能合約錢包</p><p>ZetaChain 提供智能合約錢包，可以管理與所有鏈之間的交易。它允許進行無 Gas 的交易，處理複雜或多鏈的交易等操作，類似 EIP-4337，但具有全鏈通的功能。</p><p>•全鏈 DeFi</p><p>在 ZetaChain 上，用户可以使用去中心化交易所（DEX）、借貸/借款、合約等功能，實現無縫的一步交易和跨鏈統一流動性的交易。利用 ZetaChain 智能合約，用户可以顯著減少市場交易中常見的問題，如滑點、競爭條件、MEV 等。用户可以像在單一鏈上那樣構建跨多鏈的金融應用。</p><p>•全鏈 DAOs</p><p>全鏈 DAOs 是一種分散自治組織（DAOs）和治理工具，可以讓人們以與特定區塊鏈無關的方式協調活動、進行治理和管理資產。</p><h4><strong>3.6 行業空間及潛力</strong></h4><p><strong>3.6.1 分類</strong></p><ul><li><strong>背景</strong></li></ul><p>比特幣作為區塊鏈的開創者，引入了去中心化的、基於密碼學的公共賬本概念。它採用工作量證明機制，解決了分佈式共識的核心機制。然而，比特幣的設計侷限在於其無法實現廣泛的可編程性，只能支持有限的腳本功能，主要用於創建加密貨幣。這種設計導致了區塊鏈封閉系統的特性，只能在比特幣網絡內部進行交易。</p><p>為了擴展區塊鏈的功能，以太坊應運而生。以太坊推出了智能合約和以太坊虛擬機（EVM），使得區塊鏈具備了圖靈完備的可編程能力。這種創新打開了區塊鏈技術的新可能，允許開發者創建複雜的智能合約和分佈式應用（dApp）。以太坊的成功吸引了更多區塊鏈的湧現，例如 Polkadot、Solana、Avalanche 和 Cosmos，它們也支持圖靈完備的智能合約。</p><p>然而，隨着不同區塊鏈的湧現和多樣化，出現了多鏈間通信和交互的需求。目前，區塊鏈仍然是封閉系統，無法直接可靠地在不同鏈間共享信息或進行交互。跨鏈交易必須依賴於中心化的交易所或信任第三方（Oracle），這導致了安全和可信問題。因此，為了實現多鏈間的通信和交互，需要尋找可靠的解決方案，使不同區塊鏈能夠無需第三方信任，實現可信、安全的跨鏈交易和數據交流。</p><p>另外，近年來，加密貨幣領域發展迅速，dApps 也大量地湧現。對於開發者來説，要支持多種網絡意味着需要在每個網絡上維護其應用程序，而不同網絡又都有自己的挑戰和限制，增加了複雜度。對於想要在不同應用間獲取最佳收益的用户來説，他們需要使用不同的橋來跨足不同網絡，每個橋都有自己獨特的代幣和信任機制，導致流動性分散、用户體驗糟糕，甚至會帶來一些混淆和不必要的費用。</p><p>雖然許多項目都在努力實現不同網絡間的互操作性，但整個加密貨幣生態系統變得越來越分散，不夠統一。因此，為了實現多鏈間的通信和交互，需要尋找可靠的解決方案，使不同區塊鏈能夠無需第三方信任，實現可信、安全的跨鏈交易和數據交流，這成為加密貨幣領域一個必須完成的事項。</p><ul><li><strong>分類</strong></li></ul><p>互操作性跨鏈網絡可以根據不同的特徵和技術進行分類, 以下是不同的分類：</p><p>1) 技術實現方式：</p><p>Relay Chains（中繼鏈）：一些跨鏈網絡通過中繼鏈作為橋樑來實現不同區塊鏈之間的通信和資產轉移。</p><p>Sidechains（側鏈）：側鏈是連接到主區塊鏈的輔助鏈，允許資產和數據在主鏈和側鏈之間自由流動。</p><p>WrApped Tokens（封裝代幣）：通過創建在不同區塊鏈上的封裝代幣，實現跨鏈資產轉移。</p><p>2) 跨鏈通信方式：</p><p>Notary Schemes（公證方案）：基於一些可信的第三方或公證人來驗證和確認跨鏈交易。</p><p>Atomic Swaps（原子交換）：兩個不同鏈上的交易在原子級別同時發生，保證交易要不全部成功，要不全部失敗。</p><p>Pegged Tokens（錨定代幣）：通過將主鏈資產鎖定，發行對應的錨定代幣在目標鏈上實現資產跨越。</p><p>3) 安全性和信任模型：</p><p>Trustless（無需信任）：系統不依賴單一實體，確保在跨鏈交互中無需信任任何特定方。</p><p>Trustful（需要信任）：跨鏈交互中需要信任特定的節點、機構或智能合約。</p><p>4）區塊鏈網絡結構：</p><p>單一區塊鏈跨鏈：基於單一區塊鏈網絡實現跨鏈交互，例如通過側鏈或中繼鏈。</p><p>多區塊鏈聯合跨鏈： 多個獨立區塊鏈網絡之間實現跨鏈通信，例如通過原子交換或錨定代幣。</p><p>這些分類可以幫助理解和比較不同跨鏈解決方案，以選擇適合特定需求的跨鏈技術。實際上，跨鏈技術和分類不斷髮展和演變，目前市面上常用的可以歸納為一下兩類：</p><p>目前市場上常見的跨鏈橋資金轉移方法主要有兩種：</p><p>一種是通過將資金鎖定或銷燬，然後在目標鏈上鑄造新的代幣</p><p>另一種是通過流動性互換。這些方法使用不同的技術來實現跨鏈通信，其中一種是單方或多方驗證，另一種是中繼器與輕客户端的結合</p><p>然而，這些現有的跨鏈橋方法都有一些限制：</p><p>•鎖定+鑄造方案需要使用替代原生資產的包裝資產進行跨鏈轉移。</p><p>•流動性互換方案不支持非智能合約平台和鏈接網絡內不可用的資產。</p><p>•單方/多方驗證在中心化方面存在一定問題。</p><p>•中繼器 + 輕客户端的部署成本較高。</p><p><strong>3.6.2 市場規模</strong></p><p>目前，根據 DefiLlama 的數據顯示，截止到 2023 年 10 月 9 日數據，目前 Bridge 類別鎖倉量排行第四，共 9.177B（91.77 億美元），而根據 Coingecko 數據顯示，跨鏈板塊代幣市值排行 41，總市值約 9.55 億美元，過去 24 小時交易量約為 7351 萬。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20231019/fc0011fc3cd1f459de4dfc6301d2142f.webp" alt="ZetaChain 投研報告：採用 Omnichain 跨鏈技術，集成分佈式驗證節點網絡的 Layer1" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20231019/3f9129d05695893b7303029867d5cabe.webp" alt="ZetaChain 投研報告：採用 Omnichain 跨鏈技術，集成分佈式驗證節點網絡的 Layer1" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>3.7 業務數據</strong></h4><p>•運營數據</p><p>測試網 2</p><p>根據官方數據面板顯示，在測試網絡情況下，測試網 2 的 zEVM 交易總數為 129.1 萬筆，分佈式應用合約已成功創建 1.5 萬個。此外，中位 Gas 價格為 1.50 aZETA, 獨立的 zEVM 地址達到 35.89 萬個。當前區塊高度為 4,994,802。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20231019/2848472a2cf4b33b3993c468d761b359.webp" alt="ZetaChain 投研報告：採用 Omnichain 跨鏈技術，集成分佈式驗證節點網絡的 Layer1" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>測試網 3</p><p>根據官方數據面板顯示，在測試網絡 3 下，截至目前，zEVM 交易總數為 2013.49 萬筆，分佈式應用合約已成功創建 3.1 萬個。此外，中位 Gas 價格為 0 aZETA（相比測試網 GAS 費降低）。跨鏈交易筆數約為 1447 萬筆，獨立的 zEVM 地址達到 51.28 萬個。當前區塊高度為 1,946,981。這表明測試網絡 3 比 2 在交易量、智能合約數量和地址活躍度方面取得了顯著的進展，為未來發展奠定了堅實基礎。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20231019/a29def3ab30171d7c98d5ac1e2f0ff57.webp" alt="ZetaChain 投研報告：採用 Omnichain 跨鏈技術，集成分佈式驗證節點網絡的 Layer1" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>•社媒數據</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20231019/3708934f804ffc7b133c4c0b7501b888.webp" alt="ZetaChain 投研報告：採用 Omnichain 跨鏈技術，集成分佈式驗證節點網絡的 Layer1" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Twitter: 80.6 萬追隨者</p><p>Discord: 84.93 萬追隨者，日活約 2.1 萬人</p><p>Telegram: 8.18 萬追隨者，日活約 3K 人</p><p>從社交媒體平台的關注量來看，該項目在 Twitter、Discord 和 Telegram 上擁有相當大的追隨者羣體。比較一般項目來説，這屬於相對較大的關注度。</p><h4><strong>3.8 項目競爭格局</strong></h4><p><strong>3.8.1 項目介紹</strong></p><p>ZetaChain 是⼀個⽀持 Omnichain 資⾦跨鏈轉移和跨鏈通信的去中⼼化智能合約平台（Layer 1）。與此同時，Cosmos 和 Polkadot 也屬於多鏈網絡的標的，並作為比較對象。雖然 Layerzero 不是獨立的區塊鏈，但是作為一個全鏈互操作性協議，考慮到其融資規模和估值較高的特點, 也參與本次比較。</p><p>Cosmos</p><p>Cosmos 是一個由 Tendermint 共識算法等 BFT 共識算法驅動的獨立並行區塊鏈的去中心化網絡。換句話説，Cosmos 是一個可以相互擴展和互操作的區塊鏈生態系統。Cosmos 的願景是讓開發人員能夠輕鬆構建區塊鏈，並通過允許它們彼此交易來消除區塊鏈之間的障礙。最終目標是創建一個區塊鏈互聯網，即能夠以去中心化方式彼此通信的區塊鏈網絡。它通過一套開源工具實現了這一願景，如 Tendermint、Cosmos SDK 和 IBC，旨在讓人們能夠快速構建定製、安全、可擴展和可互操作的區塊鏈應用。</p><p>Palkadot</p><p>Polkadot 是一個分片多鏈網絡，將多個專用區塊鏈連接到一個統一網絡中，這意味着它可以並行處理多個鏈上的許多交易，消除了傳統網絡上逐一處理交易時出現的瓶頸。這種並行處理能力顯着提高了可擴展性，併為提高採用率和未來增長創造了適當的條件。 連接到 Polkadot 的分片鏈被稱為「平行鏈」，因為它們在網絡上並行運行。</p><p>在 Polkadot 上通過構建 Substrate 開發框架，每個區塊鏈都可以有針對特定用例優化的新穎設計，可以提供更好的服務，同時還可以通過省略不必要的代碼來提高效率和安全性。</p><p>LayerZero</p><p>LayerZero 是一個區塊鏈互操作性協議，它將去中心化應用程序（dApps）統一到不同的區塊鏈上，並通過鏈上的超輕節點實現輕節點和中鏈的安全性，從而實現了成本效益。通過在 Oracle 和 Relayer 之間劃分職責，LayerZero 利用已建立的 Oracle（如 Chainlink 和 Band）的安全特性，並通過開放的中繼系統添加了一層安全性。LayerZero 實現了跨鏈的狀態共享、橋接、借貸、交換、治理功能。</p><p><strong>3.8.2 項目比較</strong></p><p>在處理跨鏈橋接和消息傳遞時，現有的方法大致可分為兩種類型。第一種方法是通過達成共識，在中間鏈上驗證並轉發消息來實現。第二種方法是在鏈上運行輕量化節點來實現。</p><p><strong>3.8.1 技術</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20231019/936f12527840626a3ebbc143c4babd31.webp" alt="ZetaChain 投研報告：採用 Omnichain 跨鏈技術，集成分佈式驗證節點網絡的 Layer1" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>3.8.2 其他方面</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20231019/154340a8e174bdfbe9e1b6a4aeb960dc.webp" alt="ZetaChain 投研報告：採用 Omnichain 跨鏈技術，集成分佈式驗證節點網絡的 Layer1" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>由於目前 ZetaChain 尚未正式實施，無法進行直接的技術指標比較。但之後可通過各項目在去中心化、分佈式計算、密碼學和協議通信等方面的一系列技術突破，再評估其在這些方面的潛在優勢和可行性。</p><h4><strong>3.9 通證模型分析</strong></h4><p><strong>3.9.1 代幣總量和分配情況</strong></p><p>代幣名稱：$ZETA</p><p>發行時間：預計在 2023 年 4 季度</p><p>發行總量：21 億（官方尚未正式公佈，但根據 CoinList 公佈的信息，空投 4,200,000 ZETA，佔代幣總供應量的 0.2%, 推算髮行總量為 21 億）</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20231019/3981fe0fe6f63d8d9a63cafcf4e8cbe2.webp" alt="ZetaChain 投研報告：採用 Omnichain 跨鏈技術，集成分佈式驗證節點網絡的 Layer1" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>3.9.2 代幣模型價值捕獲</strong></p><p>•ZETA 代幣的用途：</p><p>1）用於支付 ZetaChain 智能合約的 Gas 費</p><p>2）用於保障 ZetaChain 區塊鏈的安全性（通過質押/抵押/減持）</p><p>3）用於實現跨鏈轉賬、交換、消息傳遞和安全性</p><p>•ZETA 代幣的跨鏈機制：</p><p>單向錨定機制，通過銷燬在一個鏈上的代幣，然後在另一個鏈上鑄造相同數量的代幣</p><p>•ZETA 代幣的獨特性和優勢：</p><p>1. 跨鏈支付：ZETA 代幣是跨多個區塊鏈通用燃料資產，可以用於支付跨鏈交易的手續費，這使得跨鏈交易更加便捷和高效。</p><p>2. 共識機制：ZETA 代幣是參與 ZetaChain 的共識機制（DPoS）的抵押品，這有助於確保網絡的安全性和穩定性。</p><p>3. 智能合約：ZETA 代幣可以用作支付貨幣，用於在 ZetaChain 上部署和運行智能合約，這使得智能合約的部署和運行更加便捷和高效。</p><p>4. 資產轉移：ZETA 代幣可以用作支付貨幣，用於在 ZetaChain 上進行交易和轉移資產，這使得資產轉移更加便捷和高效。</p><p>5. 多鏈連接：ZETA 代幣是連接 ZetaChain 和其他區塊鏈的橋樑，可以實現多鏈之間的互操作性，這有助於促進區塊鏈之間的互聯互通。</p><p>總之，ZETA 代幣具有跨鏈支付、共識機制、智能合約、資產轉移和多鏈連接等獨特性和優勢，這使得 ZetaChain 生態系統更加完善和高效。</p><h3>4. 初步價值評估</h3><h4><strong>4.1 核心問題</strong></h4><h4><strong>項目是否具備牢靠的競爭優勢？這種競爭優勢來自哪裏？</strong></h4><p><strong>1）跨鏈互操作性優勢：</strong></p><p>優勢：實現不同區塊鏈間的互操作，克服了目前區塊鏈碎片化和不互操作的問題。</p><p>實現：ZetaChain 實現了跨鏈的智能合約，允許 dApps 直接與不同區塊鏈進行本地交互，無需封裝或橋接資產。</p><p><strong>2 ）智能合約支持任意邏輯</strong></p><p>優勢：ZetaChain 智能合約可以根據外部鏈上發生的事件執行相應的動作，然後通過 TSS 簽名交易來更新外部鏈的狀態。</p><p><strong>3）多鏈資產的本地使用：</strong></p><p>優勢：支持在 ZetaChain 上直接管理和使用外部鏈的多種原生資產，包括比特幣、ETH、ERC20、Algorand ASA 等。</p><p>實現：ZetaChain 允許直接在其平台上使用外部鏈上的資產，例如通過智能合約在 ZetaChain 上管理和操作比特幣等區塊鏈資產。</p><p><strong>4）便捷的 dApp 開發和靈活性：</strong></p><p>優勢：提供簡便的 dApp 開發和設計接口，將 dApp 的邏輯和狀態集中在 ZetaChain 上，實現開發的簡易性和靈活性。</p><p>實現： ZetaChain 為 dApp 開發者提供統一的接口，使得邏輯和狀態可以集中在 ZetaChain 上，簡化了開發過程並提高了靈活性。</p><h4><strong>項目在運營上的主要變量因素是什麼？這種因素是否容易量化和衡量？</strong></h4><p>ZetaChain 項目在運營上的主要變量因素是指能夠影響項目運營和發展的重要量化指標或因素。這些變量可以用於評估項目的成功和成長，並幫助制定戰略和決策。</p><p><strong>1) 與外部鏈的互操作數量：</strong></p><p>特性：指與 ZetaChain 能夠互操作的外部區塊鏈的數量。</p><p>量化方法：通過統計已集成到 ZetaChain 平台的外部鏈的數量來進行量化。</p><p><strong>2) 平台上的構建的 dApp 數量：</strong></p><p>特性：指在 ZetaChain 平台上開發和運行的去中心化應用（dApp）的數量。</p><p>量化方法：統計在 ZetaChain 上運行的活躍 dApp 的數量。</p><p><strong>3) ZetaChain 智能合約管理的資產量：</strong></p><p>特性：指由 ZetaChain 智能合約管理的資產的總價值或數量。</p><p>量化方法：通過衡量智能合約中託管的資產的總價值或數量來進行量化。</p><p><strong>4) 使用 ZetaChain 的開發人員數量：</strong></p><p>特性：指註冊、使用或參與 ZetaChain 平台的開發者數量。</p><p>量化方法：通過統計註冊、活躍或參與 ZetaChain 開發者社區的數量來進行量化。</p><p>這些變量是可量化的，但具體的量化方法可能會根據測量的背景、項目階段和目標而變化。例如，外部鏈的互操作數量可以根據平台集成的鏈的數量來衡量，而資產的量化可以通過資產的總價值或數量來衡量。重要的是根據項目運營和目標選擇適當的指標，並確保這些指標能夠反映項目的運營狀況和發展趨勢。</p><h4><strong>4.2 主要風險</strong></h4><p>1）外部鏈安全風險: ZetaChain 連接的外部鏈可能受到攻擊，這可能導致雙花、審查、迴歸、硬分叉、鏈分裂等。</p><p>2）節點軟件漏洞風險 ：ZetaChain 節點軟件中的軟件錯誤或漏洞，攻擊者可以利用這些錯誤或漏洞將合法鑄幣從其他用户重定向到他們的錢包。然而，這種漏洞的影響很可能受到控制，因為攻擊者只能在特定時間從活躍用户那裏竊取信息，一旦被用户注意到，系統就會立即停止。</p><p>3) 經濟模型風險：經濟模型未知，需要持續觀察和評估可能的影響</p><h3>5. 參考資料</h3><p>1. https://www.ZetaChain.com/zh-CN/company 官網</p><p>2. https://www.ZetaChain.com/docs/architecture/overview/ ZataChain 文檔</p><p>3. https://www.ZetaChain.com/whitepaper.pdf ZetaChain 白皮書</p><p>4. https://www.polkadot.network/blog/what-is-polkadot-a-brief-introduction Palkadot Blog</p><p>5. https://coinmarketcap.com/ CoinMarketCap</p><p>6. https://www.zetachain.com/zh-CN/blog ZetaChain 博客</p><p>7. https://foresightnews.pro/article/detail/29589 OmniChain 的未來</p><p>8. https://defillama.com/ DefiLlama</p><p>9. https://cosmos.network/ Cosmos 官網</p><p>10. https://www.polkadot.network/ Palkadot 官網</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 03:01:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/69vd9ogf39u3.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/69vd9ogf39u3.html</link>
            <author>
                <![CDATA[世鏈投研]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Layer 1</category>
            <category>主網</category>
            <category>DEX</category>
            <category>法律</category>
            <category>BTC</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>跨鏈</category>
            <category>Uniswap</category>
            <category>ETH</category>
            <category>融資</category>
            <category>Polkadot</category>
            <category>分片</category>
            <category>安全</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Neo 舉辦 HK Web3 Evolution，慶祝香港 Web3 新政一週年，並頒發亞太黑客松最終大獎]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>黑客松決賽選手將齊聚香港數碼港，角逐超過 100 萬美元的獎金和資助基金。</blockquote><p dir="ltr">黑客松決賽選手將齊聚香港數碼港，角逐超過 100 萬美元的獎金和資助基金。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/10/20/images/BV7PFQ1ZKn.png" alt="Neo 舉辦 HK Web3 Evolution，慶祝香港 Web3 新政一週年，並頒發亞太黑客松最終大獎" width="596" height="299" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr">香港—2023 年 10 月 19 日—社區驅動的開源區塊鏈平台<a href="https://neo.org/" rel="nofollow">Neo</a>今日宣佈將於 10 月 27 日至 28 日在香港數碼港舉辦為期兩天的「<a href="https://lu.ma/HK-Finale?utm_source=panews" rel="nofollow">HK Web3 Evolution</a>」活動，慶祝香港 Web3 新政頒佈一週年，並見證「<a href="https://hackathon.neo.org/" rel="nofollow">Neo 亞太區黑客馬拉松</a>」的盛大決賽。自今年 7 月以來舉辦的 Neo 亞太區黑客馬拉松吸引了約 100 支團隊參加，成功在亞洲的五個城市舉辦線下比賽，總獎金池為 12 萬美元，決賽優勝者將有機會分享 100 萬美元的黑客松後續資助基金和加速服務。</p><p dir="ltr">此次活動，Neo 與<a href="https://cyberport.hk/en" rel="nofollow">香港數碼港</a>、<a href="https://web3labs.g-rocket.co/" rel="nofollow">Web3Labs</a>和<a href="https://www.investhk.gov.hk/en.html" rel="nofollow">香港投資推廣署</a>等行業重要代表強強聯合，將活動設計成討論和慶祝香港先進的 Web3 政策的論壇。活動將於 10 月 27 日和 28 日在香港數碼港舉行，這裏正是香港 Web3 企業的集聚中心。</p><p dir="ltr">與香港對 Web3 行業和生態系統的大力支持和培育相輔相成，HK Web3 Evolution 活動將邀請到香港立法會成員、領先的 Web3 行業人士（包括 OKX 等）等一系列嘉賓，通過主題演講和圓桌討論的形式，探討香港和亞洲 Web3 行業的未來發展方向，以及指導行業參與者將如何進一步支持其發展。</p><p dir="ltr">此外，在該活動上，來自亞太地區的頂尖開發人員還將為 Neo 亞太區黑客馬拉松的最終獎項進行激烈角逐，並展示其創新項目。</p><p dir="ltr">Neo 創始人<a href="https://www.linkedin.com/in/dahongfei/?originalSubdomain=cn" rel="nofollow">達鴻飛</a>表示：「我們很高興能促成出色的 Web3 領域人才和創新在香港的匯聚，也為即將選出 Neo 亞太區黑客馬拉松的最終獲獎者的感到興奮。我們的活動由卓越的開發人才與領先的政治代表共同推動，它將是香港和亞太地區 Web3 未來道路上的重要一步。我期待這場活動可以為 Web3 人才提供展示的舞台，促進 Neo 生態系統乃至整個亞洲 Web3 市場的增長和繁榮。」</p><p dir="ltr">在 MetaEra、Newman Capital 和 Blockchain Academy 與 Neo 的共同努力下，此次活動將看到香港政府官員、風險投資家、學者等，分享他們針對如何支持 Web3 行業發展、全球公司如何利用其中提供的機會的寶貴見解。</p><p dir="ltr">對於有興趣參加活動的人，現在可以在<a href="https://lu.ma/HK-Finale?utm_source=panews" rel="nofollow">活動頁面</a>上註冊。Neo 鼓勵所有對 Web3 感興趣，以及 Web3 行業如何進一步支持開發人員的人前來參加活動，深入瞭解 Web3 行業在香港發展的契機。</p><p dir="ltr">觀眾報名鏈接：https://lu.ma/HK-Finale?utm_source</p><h3 dir="ltr">Neo 亞太區黑客馬拉松</h3><p dir="ltr">「Neo 亞太區黑客馬拉松」是一個結合線上線下、多座亞太城市的技術、資源交流活動，活動在東京、胡志明市、班加羅爾、首爾和新加坡這些充滿活力的 Web3 發展中心城市舉行了五場線下比賽，同時從線上收集參賽項目，並將在香港舉行決賽。香港的決賽上，Neo 將宣佈獲得五個賽道最終大獎的五支團隊，頒發獎金，並宣佈他們加入最近推出的 1 百萬美元的「Web3.0 全球加速計劃」。「<a href="https://medium.com/@neo-blockchain/neo-partners-with-web3labs-to-drive-blockchain-innovation-in-hong-kong-through-leading-accelerator-80754f206872" rel="nofollow">Web3.0 全球加速計劃</a>」由 Neo 和 Web3Labs 合作成立，旨在進一步促進香港的 Web3 創新和發展。</p><p dir="ltr">隨着 Neo APAC 黑客松競賽進入最後階段，希望參與的團隊應確保在 2023 年 10 月 20 日晚上 12:00 之前將他們的項目提交到<a href="https://dorahacks.io/hackathon/neo-apac-hackathon" rel="nofollow">DoraHacks</a>，方有機會入選決賽名單。</p><h3 dir="ltr">關於 Neo</h3><p dir="ltr">Neo 成立於 2014 年，是一個由社區驅動的開源區塊鏈平台，旨在歡迎開發者探索智能經濟。通過幫助開發者利用智能合約實現資產管理的數字化和自動化，Neo 致力於實現未來優化的數字世界。作為對開發者最為友好的區塊鏈，Neo 無縫式集合了全球最廣泛使用的編程語言和工具，並提供最全面的區塊鏈平台用於搭建全棧去中心化應用，最大限度滿足開發者需求。同時，Neo 具備強大基礎設施的原生支持，包括去中心化存儲、預言機、域名服務等，是開發者建設下一代互聯網的理想根基。</p><p dir="ltr">自 2016 年上線至今，Neo 主網已穩定運行超過 7 年。全新版本 Neo N3 已於 2021 年發佈，提供了更高吞吐量、更強穩定性與安全性，帶來了優化的智能合約系統及功能豐富的基礎設施集合，旨在賦能開發者並加速企業級區塊鏈創新。</p><p><strong id="docs-internal-guid-1988db1c-7fff-fcae-4948-ce9db951c94c"></strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 02:08:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/99vgvq01.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/99vgvq01.html</link>
            <author>
                <![CDATA[活動集]]>
            </author>
            <category>黑客馬拉松</category>
            <category>主網</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>預言機</category>
            <category>OKX</category>
            <category>Web3.0</category>
            <category>人才</category>
            <category>活動</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[StarkNet 生態負責人：當我們談「以太坊對齊」時，我們在談論些什麼？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>感覺幾乎每個人都與以太坊對齊，直到你真正需要定義它到底意味着什麼。這促使我坐下來系統地思考「以太坊對齊」對我來説意味着什麼，特別是在我強調其重要性時。</blockquote><p>作者：Abdelhamid Bakhta / 來源：https://hackmd.io/@abdelhamid/ethereum-alignment#The-Paradox</p><p>翻譯：火火/白話區塊鏈</p><p>你是否曾經在被問到「以太坊對齊（Ethereum alignment）」時感到困惑？我有過這樣的經歷。這個概念似乎非常重要，幾乎是本能的。<strong>感覺幾乎每個人都與以太坊對齊，直到你真正需要定義它到底意味着什麼。</strong>這促使我坐下來系統地思考「以太坊對齊」對我來説意味着什麼，特別是在我強調其重要性時。我也對這個領域中其他人如何解釋這個術語感興趣，因為它很可能有不同的含義，使得一個普遍的定義不太可能。</p><p><strong>我認為「以太坊對齊」類似於去中心化。</strong>兩者都不是二元的，而是存在於一個光譜上，並且都涉及到值得審視的權衡。</p><p>為了簡化這個複雜的概念，我提議將「以太坊對齊」分解為不同的要素：</p><p><strong>文化對齊</strong>：這與以太坊的更宏大願景、使命以及其社交層的重要角色相關。</p><p><strong>技術對齊：</strong>這涉及到以太坊協議的持續發展，包括即將推出的更新、貢獻以及如何與這些技術要素對齊。</p><p><strong>經濟對齊：</strong>這關注的是與以太坊生態系統具有對齊的激勵機制：當你的項目在經濟上取得成功時，整個生態系統將直接受益，反之亦然。</p><p>通過以這種方式審視「以太坊對齊」，我旨在提供對於與以太坊的多樣化目標保持協調意味着什麼的更加細緻的理解。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/19/images/f0d4f03acbf50d9ae16392455a91d92d.png" alt="StarkNet 生態負責人：當我們談「以太坊對齊」時，我們在談論些什麼？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>1、我對以太坊使命的看法</h3><p>以太坊的使命是提供需要完整性的社交功能，同時構建一個不可阻擋的平台。為了實現這一使命，以太坊需要具備強大的活性、抗審查性、中立性和去中心化。此外，信任最小化也是關鍵，以確保沒有任何單一實體可以關閉協議。以太坊還作為可編程的通用平台，可以作為價值存儲和一種可信的貨幣替代品。最終，以太坊的目標是抵禦國家級的攻擊，這被視為實現使命的里程碑。</p><h3>2、與以太坊保持一致很重要的原因</h3><p><strong>生態系統的一致性：</strong>以太坊是一個開放的區塊鏈平台，有着廣泛的應用和開發者社區。如果與以太坊保持一致，您可以與其他開發者和項目進行互操作，共享經驗和資源，使得整個生態系統更加協同和有序。</p><p><strong>安全性和可靠性：</strong>以太坊的安全性是建立在共識算法和網絡的一致性基礎上的。如果與以太坊保持一致，您將與全網節點達成共識，確保交易和智能合約的安全執行。這種一致性有助於防止雙重支付、欺詐和其他安全漏洞。</p><p><strong>互操作性：</strong>以太坊作為一個通用的區塊鏈平台，支持智能合約和去中心化應用的開發。與以太坊保持一致可以使您的應用程序與其他以太坊上的應用進行互操作，實現數據和價值的無縫流動。</p><p><strong>社區支持：</strong>以太坊有一個龐大的開發者社區，他們積極參與開發新的工具、庫和解決方案。與以太坊保持一致，您可以獲得來自社區的支持和指導，解決問題並獲得最新的技術發展。</p><p>總而言之，與以太坊保持一致對於參與以太坊生態系統、確保安全性和可靠性、實現互操作性以及獲得社區支持都非常重要。這有助於您更好地利用以太坊的功能和資源，實現您的目標。</p><h3>3、極端主義者和極簡主義者之間的差異</h3><p>極端主義者和極簡主義者之間的差異在於他們對特定事物或理念的態度和專注程度。極端主義者傾向於對某個觀點或信念持極端、偏激的立場，並將其他事物或觀點視為無關或次要。他們可能忽視其他合理的選擇或方案，將自己的信仰視為唯一正確的選擇。</p><p>相比之下，極簡主義者更加註重簡潔和專注。他們會選擇將注意力集中在少數核心事物上，並且相對較少關注其他次要的事物。極簡主義者更傾向於深入研究和理解自己關注的領域，並在這些領域中追求精益求精。</p><p><strong>在區塊鏈領域，極端主義者可能將所有關注點都集中在某個特定的區塊鏈項目上，認為其他項目都不值得關注或支持。</strong>他們可能忽視其他項目的創新和進展，僅僅因為這些項目不符合他們的極端標準。</p><p>而極簡主義者則更傾向於選擇少數核心的區塊鏈項目，並在這些項目上進行深入研究和投入精力。他們會對不同項目的優缺點有更全面的瞭解，並根據自己的價值觀和目標做出選擇。極簡主義者可能更注重項目的安全性、去中心化程度以及對抗中心化權力的能力。</p><p><strong>需要注意的是，極端主義和極簡主義並不是絕對的分類，而是一種傾向或偏好。</strong>在實際情況中，人們可能在不同的領域或問題上表現出不同的傾向。因此，理解這些差異有助於我們更好地理解個人對特定領域或問題的態度和行為。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/19/images/4855429422d9a7b0bb53934b37d723fa.png" alt="StarkNet 生態負責人：當我們談「以太坊對齊」時，我們在談論些什麼？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>4、與以太坊保持一致意味着什麼？</h3><p>與以太坊保持一致意味着支持以太坊實現其使命。這包括以下方面：</p><p>1）文化一致性：積極推廣以太坊的核心價值觀，通過教育、保護和賦能來維護和推進這些原則。</p><p>2）教育：提供多樣性的內容，使人們能夠理解以太坊併成為其擁護者。</p><p>3）保護：監控以太坊網絡的健康狀況，包括客户端多樣性、權益集中度和審查制度，並採取行動以保護去中心化和核心價值觀。</p><p>4）賦能：為人們提供參與以太坊的機會和工具，讓每個人都能為其發展做出貢獻。</p><p>與以太坊保持一致意味着不僅僅是信奉其價值觀，還要積極參與維護和推進這些價值觀。這需要警惕性和行動意願，以確保以太坊能夠實現其使命。</p><h3>5、技術對齊</h3><p>技術對齊是確保我們的技術與以太坊的使命保持一致的重要方面。以下是一些建議：</p><p><strong>1）協議治理：</strong>深入瞭解以太坊的治理並參與其中，例如審查以太坊改進提案（EIP）或參加協議未來的會議。</p><p><strong>2）協議開發：</strong>積極參與以太坊的協議開發，無論是在執行層還是共識層，你的代碼都可以對以太坊的未來產生影響。</p><p><strong>3）研究：</strong>積極進行研究，填補我們對以太坊的理解中的空白。例如，關於第二層解決方案和零知識證明的研究可以對主協議產生影響。</p><p><strong>4）測試：</strong>通過積極測試，幫助發現和解決系統中的漏洞。在一個複雜的系統中，漏洞可能會帶來災難性的後果。</p><p><strong>5）技術教育：</strong>以易於理解的方式傳達複雜技術的知識，幫助更多人理解和參與以太坊的發展。</p><p>此外，在開發項目時，將你的技術選擇與以太坊的長期願景保持一致是非常重要的。考慮創建可以為第一層和第二層帶來好處的共享組件，並擴展以太坊生態系統的實力。</p><p>總之，技術對齊是確保我們的技術與以太坊的目標一致的重要方面。無論你對治理、開發、研究、測試還是教育感興趣，都有機會參與以太坊的技術對齊。</p><h3>6、以太坊技術對齊分解圖</h3><p>以下是一個圖表，概述了我們所討論的以太坊技術對齊的不同方面：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/19/images/72e2d8ea45b100155a435c3ab2f459a2.png" alt="StarkNet 生態負責人：當我們談「以太坊對齊」時，我們在談論些什麼？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>7、與以太坊對齊的好處</h3><p><strong>1）社區支持</strong></p><p>與以太坊對齊使您能夠獲得加密世界中最活躍和參與度最高的社區。通過與以太坊對齊，您不僅僅是採用了一項技術，更是加入了一個深深承諾以太坊核心價值觀的社區。這個社區可以作為一個責任和支持系統，放大您的努力並保護您的用户。</p><p><strong>2）經濟優勢/網絡效應</strong></p><p>以太坊的強大網絡效應為您帶來明顯的經濟優勢。通過與以太坊對齊，您可以接入一個廣泛且值得信賴的生態系統，使您的解決方案對各種利益相關者更具吸引力。您與以太坊的對齊成為一種信任信號，吸引那些已對以太坊生態系統有信心的用户。</p><p><strong>3）質押獎勵</strong></p><p>質押 ETH 不僅僅是一種賺取獎勵的方式，更是為以太坊的安全性和長期成功做出貢獻的方式。這種積極的貢獻在經濟和內在層面上都具有回報。</p><p><strong>4）協同合作伙伴關係</strong></p><p>與以太坊對齊為與加密領域中的頂尖人才進行合作打開了大門。以太坊社區是一個多樣化的羣體，他們團結在一個共同的願景下。這種對齊不僅提供了學習機會，還促進了在共同挑戰和目標上的合作。</p><p>總而言之，與以太坊對齊不僅僅是一項技術決策，而是一種全面的承諾，帶來實實在在的好處。無論是來自社區支持，還是強大的網絡效應和質押獎勵所帶來的經濟優勢，或者是與合作伙伴形成的協同效應，與以太坊對齊不僅豐富了您的項目，同時也為更廣泛的以太坊生態系統做出了貢獻。</p><h3>8、信任最小化系統中的信任悖論</h3><p>與以太坊等去中心化系統的核心有一個有趣的悖論：信任最小化的目標與依賴社交層的現實之間的緊張關係。這個悖論確實是一個複雜的問題，值得深思熟慮。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/19/images/dda447b3182ce05de25ee0f345f57f07.png" alt="StarkNet 生態負責人：當我們談「以太坊對齊」時，我們在談論些什麼？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>當談論以太坊的社交層時，我們面臨一個悖論：<strong>社交層似乎與以太坊的目標相矛盾。以太坊旨在實現一個無需信任的系統，其中代碼即法律，人為幹預最小化。然而，社交層引入了一種依賴於信任的元素。</strong></p><p>社交層在維護以太坊的核心價值觀和原則方面是必不可少的，但它也帶來了一些挑戰。我們必須相信社區會按照網絡的最佳利益行事，並且會對治理保持警惕，防止可能危及系統去中心化和抗審查性的攻擊或操縱。</p><p>目前，我們仍然需要社交層來填補協議的不足。然而，我們應該努力將協議發展到一個程度，使社交層的作用最小化，同時不損害系統的核心價值觀。這可能需要創新的自動化治理機制、去中心化身份和聲譽系統，以及協議級別的保障措施。</p><p>儘管我們尚未完全擺脱對社交層的依賴，但這個悖論提醒我們仍有很多工作要做。在我們能夠逐漸減少對社交層的需求之前，我們需要時間來發展和應用新的工具。</p><h3>9、小結</h3><p>總結起來，社交層雖然與信任最小化的目標相矛盾，但在當前階段是必要的。未來的目標是將系統發展到不再需要社交層的程度，同時保持以太坊獨特而強大的原則。這是一個複雜而重要的挑戰，但我們應該擁抱它並努力實現以太坊的使命。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 02:01:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/935qax0o.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/935qax0o.html</link>
            <author>
                <![CDATA[白話區塊鏈]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>零知識證明</category>
            <category>Cosmos</category>
            <category>DEX</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>ETH</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>StarkNet </category>
            <category>治理</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[SEC 撤訴，Ripple 又贏了！雙方多年拉扯的最全時間線梳理]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>SEC 撤回了對 Ripple CEO Brad Garlinghouse 和聯合創始人 Chris Larsen 的所有指控，取消定於明年進行的審判，該案被視為加密行業與 SEC 之間關於證券定義爭議的標杆之一。</blockquote><p>來源：DLNews</p><p>編譯：比推 BitpushNews Yanan、Mary Liu</p><p>Ripple 與美國證券交易委員會（SEC）的紛爭遠未結束，該案被視為加密行業與 SEC 之間關於證券定義爭議的標杆之一。由於國會仍然缺乏加密監管法，這些案件會為美國政府制定數字資產監管提供重要參照。</p><p>此前，Ripple CEO Brad Garlinghouse 表示，公司已支付超過 2 億美元的法律費用。與此同時，Ripple 表示，目前其近 90% 的業務都在美國境外開展。</p><p>地區法官 Analisa Torres 在 7 月對 Ripple 做出部分有利裁決時，一些加密貨幣專家將其視為 Ripple 取得的明確勝利。</p><p>受此裁決影響，Ripple 使用的 XRP（用於其網絡交易的代幣）價格飆升。</p><p>然而，在主管 Gary Gensler 的領導下， SEC 並沒有就此放過 Ripple。自去年加密交易所 FTX 破產以來，該機構對整個加密行業發起了一連串的執法行動，包括對加密交易所 Binance 和 Coinbase 提起的訴訟。</p><p>上週，法官駁回了 SEC 關於 Ripple 部分裁決的上訴請求。儘管這次的結果讓 SEC 有些失望，但關於這樁案子，更多未決部分還將在 2024 年的審判中展開。</p><p>為便於您深入瞭解整個事件及其未來走向，我們梳理瞭如下時間線供您參考。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/20/images/f3a9fa55ee5c1352dbd18102b4793903.jpg" alt="SEC 撤訴，Ripple 又贏了！雙方多年拉扯的最全時間線梳理" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>2004 年</strong></h4><p>Ripple 的起源可以追溯到 2004 年。當時，加拿大程序員 Ryan Fugger 推出了一個名為 RipplePay 的點對點支付系統。該系統在區塊鏈技術興起前就已問世，且並未採用加密貨幣，而是基於數字化的欠條或信用來進行交易。</p><h4><strong>2011 年</strong></h4><p><strong>5 月：</strong>真正的轉折點出現在 2011 年。當時，密碼學專家 David Schwartz、Mt. Gox 創始人 Jed McCaleb 和曾是視頻遊戲設計師後來成為首席策略師的 Arthur Britto，都對比特幣產生了濃厚的興趣。他們決定聯手構建一個不依賴工作量證明挖礦的更高效的系統。</p><p>在 2011 年的 Bitcointalk 論壇上，McCaleb 批評了比特幣挖礦所帶來的能源消耗問題。</p><h4><strong>2012 年</strong></h4><p><strong>6 月：</strong>Schwartz、McCaleb 和 Britto 購買了 Fugger 所創立的 RipplePay 的品牌及命名權，隨後將其改名為 Ripple Labs，並推出了 XRP 賬本。</p><p><strong>8 月：</strong>天使投資人 Chris Larsen 加入 Ripple，並最終成為 Ripple 的首席運營官。</p><p>隨後，Ripple Labs 研發出 Ripple 的區塊鏈技術，從而打造了 RippleNet 這一支付網絡。</p><h4><strong>2013 年</strong></h4><p><strong>4 月：</strong>Ripple 從多位投資者處獲得了 350 萬美元的融資。而在當時，Ripple 並沒有透露融資總額。</p><p><strong>7 月：</strong>McCaleb 離開 Ripple， 開始自己的新項目。</p><h4><strong>2014 年</strong></h4><p><strong>2 月 18 日：</strong>Ripple Labs 榮登《麻省理工科技評論》的「50 大智慧公司」榜單，位列第 50 名。</p><p><strong>6 月：</strong>McCaleb 創立了 Ripple 的競爭對手 Stellar。他因早期對 Ripple 的貢獻而獲贈 90 億枚 XRP，這在當時的市場價值約為 1.26 億美元。2021 年，隨着 XRP 價格的上漲，McCaleb 被曝出以超過 20 億美元的價格出售了他所持有的份額。</p><p><strong>9 月：</strong>Ripple 宣佈與 CBW Bank 和 Cross River Bank 建立合作關係。Ripple 表示，這兩家銀行是首批採用 Ripple 開源分佈式交易基礎設施的美國銀行。</p><h4><strong>2015 年</strong></h4><p><strong>4 月：</strong>Ripple 迎來了前雅虎首席運營官 Brad Garlinghouse，他在 Ripple 同樣擔任首席運營官一職。上任後，Garlinghouse 開始向業界推銷 XRP，希望這一代幣能夠作為一種橋樑貨幣和 SWIFT 的替代品供銀行和金融機構使用。</p><p><strong>5 月：</strong>美國的金融罪行執法網絡 (FinCEN) 以「首次對虛擬貨幣兑換商進行民事執法」的名義，對 Ripple Labs 罰款 70 萬美元。監管機構指責 Ripple 故意違反了多項規定，如未經註冊銷售加密貨幣，以及未能實施反洗錢措施。Ripple 迅速支付了 45 萬美元的罰款，並承諾在 30 天內補齊餘款。</p><p><strong>10 月：</strong>Ripple Labs 更名為 Ripple。</p><p>據 OpenSecrets 統計，2015 年，Ripple 在美國的遊説總支出達到了 15 萬美元。</p><h4><strong>2016 年</strong></h4><p><strong>6 月：</strong>Ripple 從紐約州金融服務部獲得了虛擬貨幣牌照。此次牌照申請使用的公司名為 XRP II LLC。</p><p><strong>9 月：</strong>公司成功完成 B 輪融資，籌集了 5500 萬美元。參與此次融資的投資者包括渣打銀行、CME 集團等。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/20/images/e57937277dcd300f5ea741c5ae858530.jpg" alt="SEC 撤訴，Ripple 又贏了！雙方多年拉扯的最全時間線梳理" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>2017 年</strong></h4><p><strong>9 月：</strong>區塊鏈初創公司 R3 因合同爭議起訴 Ripple Labs。雙方的爭議點在於，根據合同約定，R3 在 2019 年之前都有權以大幅度的折扣購買 XRP，而 Ripple 的 CEO 試圖終止該合同。R3 此後為多個央行數字貨幣項目提供解決方案。</p><p><strong>12 月：</strong>XRP 的價格突破 1 美元大關，從 1 月 1 日的 0.0063 美元上漲計算，漲幅高達 15,873%。</p><p>據 OpenSecrets 統計，Ripple 在 2017 年的遊説支出為 5 萬美元。</p><h4><strong>2018 年</strong></h4><p><strong>1 月：</strong>Ripple 表示，已向 100 多家金融機構提供其 xCurrent 產品。XRP 一度超過以太坊，成為僅次於比特幣的市值排名第二的加密貨幣。</p><p><strong>9 月：</strong>Ripple 和 R3 以閉門和解的方式結束了合同糾紛，雙方均對和解結果閉口不談。但 2020 年泄露的文件顯示，雙方和解金額超過 2.4 億美元。</p><p>據 OpenSecrets 統計，Ripple 在 2018 年的遊説支出為 45 萬美元。</p><h4><strong>2019 年</strong></h4><p><strong>6 月 17 日：</strong>Ripple 宣佈與 MoneyGram——全球最大的國際匯款公司之一，建立合作關係。MoneyGram 將使用 Ripple 的 xRapid 產品。這一合作在 2021 年結束。</p><p><strong>12 月 16 日：</strong>受熊市影響，XRP 價格也出現暴跌，從其 2018 年 1 月的歷史最高價 3.32 美元跌至 0.183 美元。</p><p>據 OpenSecrets 統計，Ripple 在 2019 年的遊説支出為 22 萬美元。</p><h4><strong>2020 年</strong></h4><p><strong>9 月 24 日：</strong>XRP 賬本（XRPL）基金會作為一個獨立的非盈利實體成立，以推動 XRP 的落地發展。該基金會籌集 650 萬美元，用於創建 XRP 社區基金並加強基礎設施建設。</p><p><strong>12 月 21 日：</strong> SEC 對 Ripple Labs、Garlinghouse 和 Larsen 提起訴訟。SEC 聲稱 Ripple 違規發行未經註冊的證券。Garlinghouse 否認了 SEC 的指控，並表示公司將拿起法律武器。此消息發佈後，XRP 從 0.58 美元跌至 0.21 美元。</p><p><strong>12 月 22 日：</strong>法官 Analisa Torres 被指派處理 Ripple 案件。</p><p><strong>12 月 28 日：</strong>受訴訟影響，加密交易所 Coinbase 下架 XRP。Coinbase 的首席法務官 Paul Grewal 表示，Ripple 與 SEC 的訴訟是 XRP 下架的最主要原因。</p><p>據 OpenSecrets 統計，Ripple 在 2020 年的遊説支出為 33 萬美元。</p><h4><strong>2021 年</strong></h4><p><strong>3 月 3 日：</strong>Garlinghouse 和 Larsen 對 SEC 的做法提出質疑，認為該機構並未就將 XRP 歸類為證券向他們發出公平通知（Fair notice, 譯者注：在採取行動之前，提前向某人發出通知或警告，以便他們有足夠的時間做出反應或做出必要的調整。）。他們在給法院的信中表示，SEC 未能為加密公司提供明確的指導——這一説法在接下來的幾年裏被許多加密公司的高管所借鑑。</p><p><strong>3 月 8 日：</strong>SEC 要求法官 Sarah Netburn 舉行聽證會，以解決 Ripple 高管的公平通知要求和其他事項。</p><p><strong>3 月 22 日：</strong>Netburn 法官裁定 XRP 具有價值和實用性，這將其與比特幣等加密貨幣區分開來。此次裁決意義重大，因為它強調了加密貨幣之間的法律差異，併為未來的資產分類和執法行動鋪平了道路。</p><p><strong>4 月 13 日：</strong>SEC 委員 Hester Peirce 提出安全港提案 2.0（Safe Harbor Proposal 2.0），該提案將在「某些條件下」給予加密公司三年的寬限期，使其「免除聯邦證券法的註冊規定」，以促進實用性或去中心化網絡的發展與建設。她還表示，Gensler 被任命為新的 SEC 主席是「SEC 重新考慮如何以負責任的方式修改規則以適應這種新技術的最佳時機」。</p><p><strong>6 月 14 日：</strong>法院將對 SEC 的披露截止日期延長至 8 月 31 日。法院之前曾要求該機構披露其關於加密貨幣交易、利益衝突和證券分類的內部政策。</p><p><strong>8 月 27 日：</strong>Ripple 的律師提交了一項動議，要求 SEC 披露其關於自身員工進行加密貨幣交易的政策。這一申請在 9 月被法院駁回。</p><p><strong>10 月 15 日：</strong>為收集來自加密貨幣和傳統金融領域的各方面人士的意見，法院設立專家諮詢期，以補充瞭解該案的不同觀點。</p><p>據 OpenSecrets 統計，Ripple 在 2021 年的遊説支出為 112 萬美元。</p><h4><strong>2022 年</strong></h4><p><strong>9 月 17 日: </strong>經法院批准，美國加密倡導組織「數字商會」（the Chamber of Digital Commerce）提交了自己的法庭之友意見書（An amicus curiae brief）。法庭之友意見書是指非案件當事人的個人或組織向法庭提交的書面材料。這些個人或組織可以在材料中就特定案件提出自己的法律論點和建議。數字商會在意見書中並未明確表態支持哪一方，而是強調了數字資產法律的模糊性。</p><p><strong>10 月 31 日：</strong>Coinbase 代表 Ripple Labs 向聯邦法院提交法庭之友意見書。Coinbase 在意見書中提出了一個問題，即 SEC 在對 Ripple 採取強制措施之前是否發出過公平通知。 幾個月後，即 2023 年，Coinbase 也將面臨 SEC 的執法行動。</p><p><strong>12 月 2 日：</strong>在 11 月 30 日的截止日期後，SEC 和 Ripple Labs 的支持性陳述文件被公之於眾。這些文件讓人們對雙方的論點和法律主張有了新的認識。SEC 和 Ripple Labs 都敦促法官 Torres 直接做出有利於自己的裁決，而無需將案件提交審判。</p><p><strong>12 月 22 日：</strong>SEC 以文件敏感為由，請求法院禁止公開 Ripple Labs 認為與此案相關的「Hinman 文件」。這些文件包含前 SEC 主管 William Hinman 在 2018 年的一份演講草稿。William Hinman 在文件中表示以太坊不是證券。</p><p>據 OpenSecrets 統計，Ripple 在 2022 年的遊説支出為 108 萬美元。</p><h4><strong>2023 年</strong></h4><p><strong>5 月 8 日：</strong>首席執行官 Garlinghouse 表示，Ripple 在 SEC 的案件上已經花費了 2 億美元。</p><p><strong>6 月 6 日：</strong>SEC 對 Coinbase 提起訴訟，指其涉及非法運營交易所及為未註冊證券交易提供便利。</p><p><strong>6 月 12 日：</strong>Hinman 文件被公開。雖然這些文件披露了 Hinman 之前的言論，但此次公開並未激起太大的水花。</p><p>據 OpenSecrets 統計，Ripple 在 2023 年上半年的遊説支出為 48 萬美元。</p><p><strong>7 月 13 日：</strong>SEC 與 Ripple Labs 的案件出現裁決分歧。Torres 法官裁定 Ripple 向交易所公開銷售 XRP 不違法，而向機構發售 XRP 則被視為非法。最終，該案件將由陪審團審判。該裁決做出後，Coinbase 和其他交易所重新上架 XRP。</p><p><strong>7 月 21 日：</strong>在另一起 Terraform Labs 的案件中，一名法官對 Torres 的裁決表示了質疑，SEC 隨後暗示可能會提起上訴。</p><p><strong>7 月 24 日：</strong>Ripple 的英國和歐洲業務負責人 Sendi Young 表示，這次部分勝利為 Ripple 的進一步國際擴張奠定了基礎。</p><p><strong>8 月 7 日：</strong>前 SEC 訴訟律師表示，只因為 Terraform Labs 案的主審法官駁回了 Torres 法官的裁決，並不意味着 Ripple 就已經輸掉了遊戲。BakerHostetler 律所的合夥人、前 SEC 訴訟顧問 Teresa Goody Guillén 表示：「道理很簡單，這個法庭明確駁回了 XRP 裁決，另一個法庭同樣可以輕易地做出意見相左的決定。」</p><p><strong>8 月 9 日：</strong>就在 Torres 法官確定 2024 年第二季度審判日程的同一天，SEC 宣佈，將對她 7 月份所做出的部分裁決提出上訴。</p><p><strong>8 月 17 日：</strong>媒體透露，Ripple 是 2023 年在美國遊説支出最多的加密公司之一。該名單還包括 Binance、Coinbase 和 Crypto.com。</p><p><strong>8 月 28 日：</strong>Ripple 在 X（前身為 Twitter）上宣佈，它將於 9 月在紐約市舉辦一個「社區慶祝活動」。Garlinghouse 發推表示：「正如我們所承諾的那樣，是時候舉辦一場真正的勝利派對了。」</p><p><strong>9 月 6 日：</strong>媒體報道，稱 Ripple 已向遊説集團支付費用，試圖通過遊説影響美國立法，從而使商品和期貨交易委員會（the Commodities and Futures Trading Commission，CFTC）成為美國事實上的加密貨幣監管機構。許多加密行業的專業人士認為，與 SEC 相比，CFTC 是一個更友好的監管機構，所採取的監管方法也更為温和。FTX 前首席執行官 Sam Bankman-Fried 在其交易所倒閉之前曾遊説 CFTC 監管加密貨幣。</p><p><strong>10 月 3 日：</strong>Torres 駁回了 SEC 的上訴請求。</p><p><strong>10 月 19 日：</strong>SEC 撤回了對 Ripple CEO Brad Garlinghouse 和聯合創始人 Chris Larsen 的所有指控，取消定於明年進行的審判。SEC 在文件中表示：SEC 和 Ripple 將就本案剩餘的問題–Ripple 違反第 5 條規定的 XRP 機構銷售行為–舉行會議並商定一個可能的簡報時間表，爭取在 2023 年 11 月 9 日之前向法院提出該時間表，如果雙方不能達成一致，則向法院尋求簡報時間表。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 01:19:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/0b9uzin9.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/0b9uzin9.html</link>
            <author>
                <![CDATA[比推 BitPush]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>SEC</category>
            <category>Ripple</category>
            <category>區塊鏈</category>
            <category>監管</category>
            <category>央行</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Messari 三季度 Solana 生態報告：FTX 暴雷近一年後，元氣恢復了嗎？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>在 FTX 暴雷一年後，遭池魚之殃的 Solana 正在逐步擺脱歷史的包袱。</blockquote><p>撰文：Peter Horton，Messari 分析師</p><p>編譯：Luffy，Foresight News</p><p><strong>要點：</strong></p><ul><li>Solana 生態第三季度鑄造了近 4500 萬枚壓縮 NFT (cNFT)，環比增長 316%。其中，免費收藏品分銷商 DRiP 鑄造的 NFT 佔據了 87.5%，其次是 Dialect 和 Helium。</li><li>Solana 虛擬機 (SVM) 和通用技術堆棧正在吸引外界的關注和採用。Rune 發佈了探索 MakerDAO 的 Solana 分叉的貼文，L2 解決方案 Eclipse 宣佈支持 SVM，以及 Visa 在 Solana 上的集成支付功能。</li><li>Solana 的 DeFi TVL 環比增長 32% 至 3.68 億美元。這一增長是由 DeFi 和流動質押協議推出的積分計劃推動的，牽頭的項目包括 MarginFi、Jito、Cypher 和 BlazeStake 等。</li><li>截止三季度末，絕大多數客户端升級到了 V1.16 版本。此次升級降低了驗證器內存需求，引入了機密傳輸功能，並改進了對 zk 證明的支持。</li><li>儘管擔心 FTX 清算其超過 5700 萬枚 SOL 代幣，但 SOL 的市值環比增長 17% 至 84 億美元。FTX/Alameda 的 SOL 受各種解鎖時間表的約束，完全解鎖日期大約要等到 2025 年第四季度。</li></ul><p>&nbsp;</p><h3>Solana 簡介</h3><p>Solana 是一個集成的開源區塊鏈，其目標是以光速同步全球信息。Solana 針對延遲和吞吐量進行了優化，但犧牲了一些可驗證性。它試圖通過諸如新穎的時間戳機制（歷史證明 PoH）、區塊傳播協議 Turbine 和並行交易處理等功能來實現這一目標。自 2020 年 3 月主網啓動以來，Solana 通過多次網絡升級不斷提升網絡性能和彈性，包括 QUIC、權益加權服務質量（QoS）和本地費用市場。</p><p>非營利性的 Solana 基金會、Solana Labs 以及包括 Helius 和 Superteam 在內的其他第三方組織共同推動了 Solana 網絡和生態系統的發展和壯大。Solana Labs 已通過私人和公開代幣銷售籌集了超過 3.35 億美元。Solana 生態系統擁有越來越多的跨多個領域的項目，包括 DeFi、消費、DePIN、支付和隱私。</p><h3>關鍵指標</h3><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/19/images/5d93afea1c36d68463e5409f9a18ff95." alt="Messari 三季度 Solana 生態報告：FTX 暴雷近一年後，元氣恢復了嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>財務分析</strong></h4><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/19/images/1c693fdf1cdb363d85d2ce17262e1194." alt="Messari 三季度 Solana 生態報告：FTX 暴雷近一年後，元氣恢復了嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/19/images/4784a403e67a61571d95db51134d6b4c." alt="Messari 三季度 Solana 生態報告：FTX 暴雷近一年後，元氣恢復了嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>6 月初，SEC 對 Coinbase 和 Binance 提出了監管訴訟，將 SOL 列為證券資產，導致 SOL 價格一度下跌了 34%。然而，SOL 在第二季度末的反彈勢頭強於其它被 SEC 視為證券的代幣，並續到了第三季度。在因 Alameda/FTX 的 SOL 可能被清算而導致短暫下跌之後，SOL 本季度末的市值為 84 億美元，環比增長 17%。值得注意的是，SOL 的表現優於市值相近的資產，市值排名從第 10 上升至第 7。</p><p>以美元計算的收入（協議收取的所有費用）增長了 19%，達到 400 萬美元，而以 SOL 計算則增長了 10%，達到 185,400 SOL。在 Solana 系統中，這些費用的一半被銷燬，另一半則分配給區塊生產者。目前，這些銷燬的代幣並沒有顯着降低通脹，本季度末 SOL 通脹率為 5.8%。該通脹來自為驗證者獎勵而發行的新代幣，不包括其他代幣解鎖。</p><p>SOL 通貨膨脹率將每年下降 15%，直到穩定在 1.5%。截至撰寫本文時，有資格質押的 SOL 供應量中有 71.6% 已質押。請注意，Solana Labs 或基金會持有的代幣儘管未被鎖定，但並不全部算作流通。由於名義收益率高於通貨膨脹率，且並非所有代幣都被質押，SOL 的年化實際收益率在本季度末為 1.1%，環比上漲 31%。</p><p>雖然初始分配的所有 SOL 都是流動性的，但鎖定代幣的二級交易（例如贈款或代幣購買）可能會帶來通脹壓力。值得注意的是，Alameda 和 FTX 從 Solana 基金會和 Solana Labs 購買了超過 5700 萬個 SOL。然而，這些代幣受到各種解鎖時間表的約束，需要等到 2025 年第 4 季度才能完全解鎖（鎖定代幣的賬户可以在櫃枱交易中出售）。FTX 在 9 月 13 日的審前聽證會上獲得清算其加密貨幣資產的批准。在聽證會之前，SOL 經歷了負面的價格走勢，尤其是在衍生品市場。未平倉空頭頭寸大幅增加，這將融資利率推至接近年內低點。SOL 在季度末反彈並延續到第四季度。</p><h4><strong>網絡分析</strong></h4><p><strong>採用</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/19/images/18d4ebbabee16afa318c9901ef458ab0." alt="Messari 三季度 Solana 生態報告：FTX 暴雷近一年後，元氣恢復了嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/19/images/ca948ef90bef6c7d6915f62dd4b56ec6." alt="Messari 三季度 Solana 生態報告：FTX 暴雷近一年後，元氣恢復了嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>以非投票交易和付費者衡量，網絡活動環比下降並達到年度低點（不包括 2023 年 2 月 25 日的網絡中斷）。日均非投票交易量環比下降 25% 至 2,470 萬筆，日均付費用户環比下降 37% 至 94,100 人。在應用程序補貼終端用户 Gas 費的情況下，付費者的數量不能夠代表用户。包括這些用户在內的平均每日簽名人數下降幅度小於付費用户，環比下降 23% 至 235,500 人。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/19/images/4c3843bf7aa76c8be32fc232173a9845." alt="Messari 三季度 Solana 生態報告：FTX 暴雷近一年後，元氣恢復了嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>平均每日新增付費人數環比下降幅度更大，下降 76% 至 11,400 人。然而，由於未知程序的異常活動，第二季度的數據有所上升，該程序在 5 月中旬創建了大量新地址。而到 6 月，這些新地址就不再活躍了，導致 5 月份的月留存率低至 2.5%。第三季度的平均一個月留存率為 17.9%，與上一年基本一致。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/19/images/0c75c73ef88760d21924de97ce164cff." alt="Messari 三季度 Solana 生態報告：FTX 暴雷近一年後，元氣恢復了嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Solana 交易費用仍然是所有區塊鏈網絡中最穩定、最便宜的。三季度，平均每筆非投票交易的費用為 0.0002 美元。優先費減少了網絡垃圾交易，並與本地費用市場共同發揮作用，防止單個熱門合約堵塞網絡。自從許多錢包和應用程序在今年第一季度首次集成該功能以來，採用優先費用的非投票交易的百分比已經緩​​慢下降。</p><h4><strong>安全性與去中心化</strong></h4><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/19/images/aebfa3cd2baaaa9efa1324a06a10d4a7." alt="Messari 三季度 Solana 生態報告：FTX 暴雷近一年後，元氣恢復了嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/19/images/f0cc46753295e1332310302c09dce83f." alt="Messari 三季度 Solana 生態報告：FTX 暴雷近一年後，元氣恢復了嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>本季度 SOL 質押總量增長 2% 至 4.049 億。就總質押市值而言，Solana 以 82 億美元穩居第二，僅次於以太坊。SOL 質押數量幾乎回到了 FTX 崩潰前的水平。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/19/images/b7cf42a316b72073b2b60ed837fda515." alt="Messari 三季度 Solana 生態報告：FTX 暴雷近一年後，元氣恢復了嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Solana 的中本聰係數環比下降 12% 至 29，但仍處於行業領先地位。驗證者數量略有增加，環比增長 5.5%，達到 1,984 人。Solana 基金會在 10 月份的驗證者報告中指出，計劃對委託程序進行更改，以鼓勵提高節點質量，而不僅僅是數量。委託程序中有超過 7300 萬枚 SOL。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/19/images/b0b4a9be62e63ef199200fe04effa418." alt="Messari 三季度 Solana 生態報告：FTX 暴雷近一年後，元氣恢復了嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>中本聰係數是停止網絡或破壞網絡活性所需的最小節點數。除了在所有節點上進行檢查之外，還可以在對驗證器網絡的彈性很重要的其他維度上進行測量，包括質押位置分佈、託管提供商和客户端等。</p><p>Solana 驗證者遍佈 34 個國家，環比增長 10%，同比增長 27%。美國以 29% 的質押份額領先，略低於 33.3% 的門檻，Solana 的地理中本聰係數為 2。Solana 基金會在其最近的驗證者報告中表示，計劃解決美國在過去一年中質押份額增加至接近 1/3 門檻的問題。</p><p>Solana 驗證器託管在 312 個獨立的數據中心，環比增長 10%，同比增長 34%。Solana 的數據中心中本聰係數為 6。</p><p>正如驗證者報告中詳細介紹的那樣，Solana 的託管提供商中本聰係數為 3，由 TeraSwitch、AWS 和 OVH 組成。</p><p>Solana 目前有兩個客户端：最初的 Solana Labs 客户端和 Jito Labs 的 MEV 優化分支版本。三季度結束後不久，Jito 客户就獲得了超過三分之一的質押。但是，它不提供與重新編碼的客户端相同的客户端多樣性。為此，我們正在從頭開始編寫兩個客户端：Firedancer 和 Sig。</p><p>Jump Crypto 正在用 C++ 開發 Firedancer。Toly 承認很難給出工程時間表，估計 Firedancer 將在今年年底上線測試網，並在大約六個月後上線主網。除了客户端多樣性之外，Firedancer 還可能帶來性能改進。它在測試環境中的 TPS 超過了 100 萬，而 Solana Labs 客户端在類似環境中大約只能實現 55,000 TPS。</p><p>Sig 是一個新客户，於 7 月底宣佈。Syndica 正在領導 Sig 的開發，它將用 Zig 編寫。Sig 正在針對 RPC 讀取進行優化，旨在減少 Solana 的時隙延遲。它還注重可讀性和簡單性，希望更容易被開發人員訪問。</p><p>另外，輕客户端 TinyDancer 也在積極開發中。TinyDancer 將允許用户驗證狀態而無需自己運行完整節點，從而提高網絡的去信任程度。</p><p>最後，雖然很難衡量，但 Solana 基金會注意到驗證者網絡的參與度顯着增長。它指出的例子包括從 2023 年 3 月開始的每月社區主導的驗證者電話會議，以及第四季度由社區舉辦的 Solana 驗證者會議 Block Zero 。</p><h4><strong>性能、升級和路線圖</strong></h4><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/19/images/2a4c0d97bf4846223c6dd21848ebc28c." alt="Messari 三季度 Solana 生態報告：FTX 暴雷近一年後，元氣恢復了嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>驗證者於 8 月底開始切換到最新的 V1.16 版本。雖然中間出現了一些小錯誤，但在社區的幫助下得到了解決。到 9 月 28 日開始的 Epoch 510，絕大多數驗證者都在運行新軟件。驗證者注意到升級後內存顯着減少。除了 RAM 優化之外，V1.16 中的其他新功能還包括：</p><ul><li>支持 SPL Token22 機密傳輸。機密轉賬使用零知識（zk）證明來加密 SPL 轉賬的餘額和交易金額。用户可以提供對其他帳户的讀取訪問權限，從而在不犧牲可驗證性的情況下實現保密性。機密傳輸將於 2023 年末在主網測試版上啓用。</li><li>提高了驗證零知識證明的效率並支持 128 種橢圓曲線操作（相當於 EIP 196-198）。</li></ul><p>有關 V1.16 的升級過程和功能的更多信息，請參閲這篇<a href="https://www.helius.dev/blog/all-you-need-to-know-about-solanas-v1-16-update" target="_blank" rel="nofollow">文章</a>。</p><p>V1.17 預計將於 2024 年第一季度早期發佈主網，將帶來更多 ZK 支持，可能包括 Poseidon 系統調用。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/19/images/4395483022685e9d156458d95d183b3c." alt="Messari 三季度 Solana 生態報告：FTX 暴雷近一年後，元氣恢復了嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Solana 網絡自 2 月 25 日以來一直保持在線狀態，目前持續在線時間已接近歷史高點。這種改善是升級流程改進和去年推出的新技術功能的結果，例如 QUIC、權益加權服務質量和本地費用市場。</p><p>SVM 和 Solana 整體技術堆棧的強勁表現引起了外界的關注。在 Solana 之外的 SVM 採用包括：</p><p>MakerDAO：第三季度最令人驚訝的事件之一是，MakerDAO 創始人 Rune 發佈了一份論壇提案，探索分叉 SVM 來為 Maker 協議及其子 DAO 的後端提供動力。Rune 指出，經過大量研究，他認為 Solana 是最有前途的代碼庫，原因在於：</p><ol><li>技術品質（優化集成區塊鏈）</li><li>多個客户端實現</li><li>有彈性的生態系統和蓬勃發展的開發者社區</li><li>Pyth 等應用程序鏈被分叉的歷史</li></ol><p>距離實現這一點還很遙遠。即使 MakerDAO 決定採用不同的解決方案，Rune 的帖子也證明瞭 Solana 的技術質量及其開源性質。</p><p>Eclipse：Eclipse 最初是一個 Rollup 即服務提供商，提供 SVM 作為執行環境。9 月中旬，它宣佈轉向由 SVM 驅動的通用 L2。雖然有些人試圖將這是以太坊以犧牲 Solana 為代價的勝利，但許多 Solana 社區成員對這一消息表示樂觀。</p><p>Rome：Rome 協議是一種利用 Solana 的共享排序器，於本季度末推出。共享排序器網絡將作為智能合約部署在 Solana 上，每個使用該網絡的 Rollup 都由自己的 Neon EVM 部署代表。</p><p>Neon EVM 是 Solana 上的智能合約部署的 EVM 引擎，其主網於七月中旬推出。該網絡平均每日交易量約為 22,000 筆，但總交易量的 80% 以上來自四天的活動高峯。Neon 在推出時因其代幣經濟學而受到了 Solana 社區成員的一些批評。</p><p>Neon 推出兩天後，Solana Labs 發佈了 Hyperledger Solang 編譯器，使開發人員能夠用 Solidity 中編寫 Solana 程序。Neon 允許開發人員編寫可以在 Solana 上運行的 EVM 合約，而 Hyperledger Solang 允許開發人員編寫 Solana 程序，但只能使用 Solidity，而不是 Rust 或 C。</p><h4><strong>生態系統分析</strong></h4><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/19/images/8a83cdf7a5ff77ff05b9c71fce219d8a." alt="Messari 三季度 Solana 生態報告：FTX 暴雷近一年後，元氣恢復了嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>DeFi</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/19/images/023053e5543bff498190ecf46f87206e." alt="Messari 三季度 Solana 生態報告：FTX 暴雷近一年後，元氣恢復了嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在過去的幾個季度中，自稱為「Solana DeFi 2.0」的新 DeFi 協議出現了很大的增長。這個標籤代表了避免上一週期中普遍存在的掠奪性、低流通量代幣經濟的承諾。此外，大多數這些協議尚未推出原生代幣。</p><p>借貸協議 MarginFi 是這一趨勢的領導者之一。7 月 3 日，MarginFi 推出積分系統，為用户存款、借貸和推薦其他用户提供積分獎勵。三季度，其 TVL 環比增長 743%，以 2200 萬美元的 TVL 名列 Solana 協議第六位。就在本季度末，MarginFi 推出了自己的流動性質押代幣 LST，下面的流動性質押部分對此進行了介紹。</p><p>永續合約交易平台 Cypher 於 7 月中旬推出了積分系統。Cypher 是 Solana 增長最快的 DeFi 協議之一，它在 8 月初遭受了價值約 100 萬美元的攻擊。從 IDO 到空投，超過 50% 的 CYPH 將流向社區。</p><p>Solana 生態借貸協議 Solend 在 8 月初推出了積分計劃。Solend 沒有將積分用於潛在的空投，而是將積分與其已經推出的代幣 SLND 聯繫起來。Solend 積分獎勵第 1 季將持續約三個月，最低獎勵池為 100,000 SLND（截至 2023 年 9 月 30 日為 54,000 美元）。在積分制度的推動下，Solend 的 TVL 環比增長 43% 至 5,700 萬美元。</p><p>其他值得關注的 DeFi 進展包括：</p><ul><li>Phoenix 上線：完全鏈上限價訂單簿交易平台 Phoenix 在 3 月份發佈測試版後，於 8 月底正式上線。在 8 月發佈的前一週，Phoenix 開發團隊 Ellipsis Labs 宣佈獲得由 Electric Capital 領投的 330 萬美元種子輪融資。自 8 月推出以來，Phoenix 上最受歡迎的交易對 SOL/USDC 的日均交易量超過 340 萬美元。儘管 TVL 遠低於其他交易所，但按交易量計算，Phoenix 仍是該交易對中最受歡迎的市場。截至本季度末，Phoenix 的 TVL 為 37.8 萬美元。</li><li>Drift Growth：在頂級 Solana 協議中，永續 DEX Drift 是第三季度增長最快的協議之一。本季度結束時，其 TVL 為 1,730 萬美元，環比增長 87%，年初至今增長 976%。Drift 在整個季度進行了多項值得注關注的升級，包括 Drift 流動性提供商、做市商激勵和 MetaMask Snap CONNECT。CONNECT 升級允許用户在 Drift 上進行交易，並支持 MetaMask 從 EVM 跨鏈到 Solana，目前下載量已超過 1,000 次。</li><li>Solflare Snap：錢包 Solflare 還推出了 MetaMask Snap，下載量接近 19,000 次。Snap 允許用户存儲 Solana 代幣和 NFT、從 EVM 跨鏈到 Solana（由 deBridge 提供支持），以及訪問支持 Solflare 的 Solana 應用程序（所有這些均來自 MetaMask）。Solflare 還推出了激勵計劃 SolScout ，為通過 Solflare 或其 MetaMask Snap 完成日常生態系統相關任務的用户提供總計 100,000 美元的獎勵。</li><li>Jupiter V3：交易聚合器 Jupiter 於 7 月底推出了 V3。它採用新的路由算法 Metis，提供了更好的價格發現機制。Jupiter 還推出了限價訂單、美元成本計算功能和跨鏈比較器。從第三季度的活躍地址和交易量來看，Jupiter 是 Solana 頂級 DeFi 協議之一。</li><li>Maple 迴歸：在 FTX 崩潰，停止 Solana 上的開發後，Maple Finance 於 9 月初重返 Solana，帶來了現金管理解決方案。該產品向 DAO 和高淨值個人提供美國國債收益率（需要支付 0.5% 的管理費）。截至本季度末，Maple 在 Solana 上的 TVL 達到 420 萬美元。</li><li>Circuit 啓動和融資：8 月，Circuit 推出了 Circuit Vaults 的內部測試版，隨後宣佈進行一輪融資，Multicoin 等參與了本輪融資。Circuit 與 Drift 合作，允許用户將資金存入 Supercharger Vault，以訪問 Circuit 在 Drift 上部署的 Delta 中性自動做市商策略。</li><li>更多進展包括 tBTC 集成、Credix 的 USDC 應收賬款池、Kamino Creator Vaults（Kamino 在季度末後不久還推出了 Kamino Lend）、 Zeta V2 和 EUROe 穩定幣發佈。</li></ul><p><strong>流動性質押</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/19/images/cd3febb91f05e448f41564b49e3cec7b." alt="Messari 三季度 Solana 生態報告：FTX 暴雷近一年後，元氣恢復了嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>由於 SOL 質押率較高，且流動性質押率較低，因此大量 SOL 並未參與生態系統。流動性質押協議一直在尋求通過激勵計劃來改善這一點。</p><p>自去年以來，流動性質押協議 Blaze 一直在向 bSOL 持有者進行空投。8 月初，它推出了積分系統，為持有 bSOL 的用户提供積分獎勵，並且在 DeFi 協議中使用 bSOL 可以獲得更高的獎勵。不久之後，Blaze 推出了其代幣 BLZE，並開始根據用户積分進行空投，64.5% 的 BLZE 供應量通過初始空投和持續獎勵分配給用户。Blaze 在 SOL 中的 TVL 環比增長 1,234% 至 452,000 SOL（截至 2023 年 9 月 30 日為 920 萬美元）。</p><p>繼 8 月底推出推薦計劃後，Jito 於 9 月中旬推出了積分系統。與 Blaze 一樣，Jito 獎勵 JitoSOL 持有者並提高他們的 DeFi 活動積分獎勵。Jito 在 SOL 中的 TVL 環比增長 227% 至 240 萬（截至 2023 年 9 月 30 日為 4,880 萬美元）。截至本季度末，約 35% 的 JitoSOL 存放在程序中而不是錢包中，而本季度初這一比例為 13%。</p><p>與 DeFi 生態系統類似，已經發行代幣的流動性質押巨頭 Marinade 於 9 月中旬推出了獎勵計劃，試圖跟上新協議的增長。Marinade 在 SOL 中的 TVL 在整個季度緩慢下降，但在 9 月 20 日之後又開始回升。Marinade 還在 7 月底推出了 Marinade Native，這是一種原生質押產品，以補充 Marinade 的流動性質押。Marinade Native 是一個權益自動化平台，可將權益路由至 100 多個表現最佳的驗證者，無需支付費用，也不會引入任何智能合約風險。</p><p>如上所述，MarginFi 在本季度末推出了自己的流動性質押代幣，名為 LST。LST 將權益分配給由 MarginFi 團隊運行的三個驗證器。它與其他流動性質押提供商的不同之處在於，它犧牲了一定程度的去中心化來換取更高的質押收益率。三個驗證者都使用 JitoLabs 客户端，將 MEV 提升的獎勵全部分配給 LST 持有者。MarginFi 團隊過去也曾暗示推出 LST 支持的穩定幣。</p><p>本季度末，Lido 發佈了一項提案，要求停止或更新在 Solana 開發的資金。最終，社區投票選擇了停止。由於 Lido 在本季度末佔據了流動性質押 TVL 近 24% 的市場份額，這將為其他協議吸收其份額提供一個巨大的機會。</p><p>Super Stake 和 Sanctum 等協議正在進一步增強流動性質押生態系統。Super Stake 於第二季度末推出，使用 Drift 上的遞歸借貸策略來放大 LST 收益率。它在第三季度添加了對 JitoSOL 的支持，加入了 mSOL。目前，兩個資金庫均已達到上限。Sanctum（此前為 unstake.it）為 Solana 的流動性質押和 DeFi 生態系統提供流動性和穩定性。它具有質押 SOL 的即時流動性和用於快速貸款關閉 LST 抵押貸款頭寸的「避風港」SOL 池。</p><p>雖然流動性質押協議正在相互競爭市場份額，但它們都在朝着提高 Solana 流動性質押率的同一目標努力。除了激勵計劃之外，Solana 基金會將其部分原生質押 SOL 轉移到流動性質押 SOL 可能會顯着提高這一比率，該基金會正在着手這項計劃。</p><h4><strong>消費領域</strong></h4><p><strong>NFT</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/19/images/1aa015936b1e4fb8f672bcd8684a5e86." alt="Messari 三季度 Solana 生態報告：FTX 暴雷近一年後，元氣恢復了嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在第二季度最後一天 Solana Monkey Business 抽獎活動帶來的激增之後，Solana 上 NFT 日均，交易量環比下降 57% 至 110 萬美元，銷售額和獨立買家數量也環比下降。</p><p>本季度值得關注的 NFT 進展包括：</p><ul><li>Tensorians、Meegos、Reavers、Gates of BroHalla 和 VTOPIANS 的 Mint 活動。</li><li>9 月 23 日，虛擬賽馬遊戲 Photo Finish LIVE 已有兩年多歷史的 NFT 系列成為按場內市值計算排名第一的 Solana 系列 NFT。這很可能是由於預期將於 9 月 23 日舉行的第四屆 virtual Kentucky Derby （官方授權）推動的。然而，到本季度末，《Mad Lads》重新奪回了市值最高 NFT 的地位。</li><li>Magic Eden 在本季度末重新奪回了 Tensor 的大部分市場份額。Tensor 的市場份額年初為 1.2%，並在 8 月初達到超過 74% 的高位。</li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/19/images/e65cc7697a1f78312e97994950ba561f." alt="Messari 三季度 Solana 生態報告：FTX 暴雷近一年後，元氣恢復了嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>資料來源：Top Ledger</pre><p>在第二季度初，Solana 引入了狀態壓縮（state compression）。此次升級提供了一種經濟有效的方法，通過將數據散列到 Merkle 樹中並將 Merkle 根散列發佈到鏈上來在鏈上存儲數據。它的第一個主要用例是 Metaplex 創建的壓縮 NFT （cNFT）標準。鑄造和存儲 100 萬個 cNFT 的成本從 5.3 到 63.7 SOL 不等，具體取決於可組合性級別，而沒有壓縮的成本則為 24,000 SOL 。</p><p>第三季度鑄造了近 4500 萬枚 cNFT，環比增長 316%。DRiP 佔據了這些 cNFT 鑄造 87.5% 的市場份額。DRiP 與藝術家合作免費提供藝術 NFT 鑄造 ，系列規模遠大於正常的 10,000 個。8 月中旬，DRiP 宣佈獲得由 Placeholder 領投的 300 萬美元種子輪融資。</p><p>Dialect 是另一個領先的 cNFT 用例。Dialect 是一個 Web3 消息應用程序，使用 cNFT 作為 Dialect 貼紙。九月初，Dialect 推出了應用程序。</p><p>如上所述，Tensor 在 8 月份推出了自己的 Tensorian cNFT 系列。用户需要 Tensorian 碎片來鑄造 Tensorian，這些碎片作為第二季獎勵的一部分空投給用户。第三季度 Tensorian 和 Tensorian Shards 的總交易量合計約為 700 萬美元。</p><p>自 2023 年 5 月推出支持以來，Tensor 已成為 cNFT 交易的主要市場。然而，Magic Eden 正在尋求改變這一現狀，並於 9 月中旬添加了 cNFT 支持。自 Magic Eden 整合 cNFT 以來，Tensor 幾乎保住了所有市場份額，佔總量的 97.2%。</p><p>9 月初，開發人員 kiryl 推出了 cNFT 多次銷燬工具，出現了一個新的 cNFT 用例。9 月份的「Burning Man」任務激勵用銷燬燒特定的 cNFT，以獲得獎品。</p><h4><strong>遊戲</strong></h4><p>除了 Photo Finish LIVE 之外，其他值得關注的遊戲進展還包括：</p><ul><li>Star Atlas SAGE Labs：Star Atlas 於 9 月下旬推出了 SAGE Labs 開放世界遊戲的搶先體驗，用户可爭奪 120 萬美元的獎品。由於每項操作都發生在鏈上，SAGE 推動了 Solana 總交易量的大幅提升。</li><li>Bonk SVB：8 月 1 日，Meme 幣 Bonk 推出了硅谷（SVB）BONK，這是一種鏈上抽獎遊戲，用户競爭成為最後一個購買密鑰的人，如果獲勝，將獲得購買密鑰的部分資金。</li><li>The Heist 第二季：熱門遊戲 The Heist 於 8 月中旬迴歸第二季，並帶來了新的遊戲內貨幣和 NFT 系列。九月中旬，添加了移動端支持。《Heist》在第三季度的銷量中領先所有 NFT 系列。</li></ul><h4><strong>社交</strong></h4><p>第三季度加密貨幣領域最熱門的敍事之一是 friend.tech，它展示了社交應用程序成為加密貨幣突破性用例的潛力。Solana 的社交應用包括：</p><ul><li>Access Protocol：Access 是一個創作者貨幣化平台。第三季度新增 21 名創作者，使創作者總數達到 38 名。訂閲者總數環比增加一倍，達到 227,000 人。</li><li>Solarplex：Web3 社交媒體平台 Solarplex 於 8 月中旬開放其 V2 體驗，獲得了初步關注。</li><li>SolLinked：8 月中旬，Solana Labs 聯合創始人 Anatoly Yakovenko 在 Twitter 上發佈了「Friend.tech 的 LinkedIn 版本」。一週多後，開發商 darksoulsfanlol 實現了它。SolLinked 允許用户設置電子郵件和日曆帳户，對電子郵件回覆或日曆預訂設置價格，應用內使用 TipLink 和 USDC 進行付款。</li><li>Friendzy：Friendzy 是一個更傳統的 friend.tech 分叉，儘管賬户的密鑰可以在賬户所有者啓動之前進行交易。Friendzy TVL 於 9 月中旬推出後，於 9 月 26 日達到 190,000 美元的峯值，但本季度結束時為 76,600 美元。</li><li>Hub3：Hub3 是 friend.tech 的另一個衍生產品，增加了一些功能，如羣聊、發現工具和 NFT 白名單服務。它於 9 月 24 日推出，季度末後活動有所回升。</li></ul><h4><strong>DePIN</strong></h4><p>Solana 正在成為 DePIN 應用程序的中心，包括 Helium、Hivemapper、Teleport、Render（計劃遷移到 Solana）和 GenesysGo。</p><p>第三季度值得關注的事件包括：</p><ul><li>Helium：Helium 是一個去中心化無線網絡，於 2023 年 4 月遷移到 Solana。8 月中旬，利用該網絡的 Helium Mobile 推出了每月 5 美元的無限電話套餐，最初僅限邁阿密居民使用。</li><li>Hivemapper：Hivemapper 旨在創建一個去中心化的全球地圖。8 月底，它推出了 Hivemapper Bursts，為客户要求的熱點區域地圖繪製提供額外的 HONEY 獎勵。Hivemapper 在第三季度繪製了超過 100 萬英里的道路里程，使其總里程超過 330 萬英里。</li></ul><h4><strong>支付</strong></h4><p>支付是 Solana 上另一個新興用例，本季度取得了幾項重大成果，即 Visa 和 Shopify 集成。</p><p>9 月初，Visa 宣佈將其 USDC 結算試點擴展到 Solana（此前為以太坊）。Visa Crypto 團隊發表了對 Solana 的深入研究，強調了他們相信 Solana 可以幫助推動主流支付流程的原因，包括 Solana 通過本地費用市場提供的廉價且可預測的費用、並行交易處理、快速交易最終確定、大量節點和多個驗證器客户端。</p><p>8 月底，Solana Pay 與 Shopify 集成，允許 Shopify 商家接受 Solana 原生 USDC 支付。Shopify 約佔美國電子商務總量的 10%，現在商家可以使用 Solana 支付替代信用卡（1.5%-2.5% 費用標準）來減少支出。</p><p>其他值得關注的支付進展包括：</p><ul><li>TipLink 禮品卡：TipLink 允許用户通過鏈接發送 Solana 代幣。9 月中旬，它增加了使用加密貨幣購買禮品卡的功能，為通過鏈接接收加密貨幣的用户提供了入口。</li><li>Beam：Offramp Beam 於 8 月中旬上線，支持 Solana 以及其他幾個網絡。然後，它在月底推出了 SDK，使開發人員可以輕鬆地將解決方案集成到他們的應用程序中。</li><li>CandyPay 移動 SDK：CandyPay 允許應用程序在結賬時使用 Solana 上的代幣。8 月中旬，它推出了移動 SDK。</li><li>Meso SDK 搶先體驗：Meso 開放了 SDK 體驗，允許開發人員將其入口產品集成到他們的應用程序中。</li><li>Helio 與 WooCommerce：多鏈支付平台 Helio 於 9 月初與 WooCommerce 合作，為 WordPress 上的加密支付提供支持。一週後，它推出了自己的自助託管 Solana 錢包，允許用户使用電子郵件或 Web2 社交帳户登錄。</li></ul><h4><strong>隱私</strong></h4><p>Solana 已經擁有越來越多的隱私支持協議。除了 V1.16 中的核心零知識 (ZK) 升級之外，第三季度的開發還包括：</p><ul><li>Light Protocol：Light Protocols 是 Solana 上構建私有 Solana 程序 (PSP) 的零知識層。Light Protocol 採用基於 UTXO 的隱私方法。它還使用私有狀態壓縮，因此私有交易的成本與常規 Solana 交易完全相同。八月初，它發佈了第一個 PSP 參考實現。</li><li>Elusiv ：Elusiv 是另一個採用共享池方法的隱私支持層。8 月底，Elusiv 推出了隱私的代幣交易功能，使用臨時密鑰來分離用户的公鑰與其交易之間的鏈接。Elusiv 藉助了 Jupiter 流動性。</li></ul><h4><strong>開發</strong></h4><p>Solana Labs 以及 Helius 和 Ironforge 等獨立公司構建的資源和基礎設施進一步促進了生態系統的發展。</p><p>第三季度值得關注的進展包括：</p><ul><li>GameShift：Solana Labs 於 7 月中旬發佈了 GameShift API，旨在簡化 Web3 遊戲開發。</li><li>Helius Pyre：7 月中旬，Helius 推出了 Helius Pyre，這是一個開源平台，可遊戲化學習 Solana 開發。Helius 還發布了 Test Drive，這是一個類似 Postman 的開源工具，用於通過文檔和示例測試 RPC。</li><li>Solana 課程：freeCodeCamp 發佈了免費的開發人員課程，引導開發人員構建 15 個項目，幫助他們熟悉在 Solana 上進行構建。</li><li>合成資產平台：臨近本季度末，Solana Labs 發佈了合成資產平台的開源參考實現。</li><li>其他開發：Graph 集成、Ironforge 的 Playground、四個新的 Solana 開發課程、Ellipsis 的驗證構建工具以及 Magicblock 的用於遊戲的無 Gas RPC API。</li></ul><h4><strong>生態增長</strong></h4><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/19/images/3bb2c33eb51da848c8781d28f5700148." alt="Messari 三季度 Solana 生態報告：FTX 暴雷近一年後，元氣恢復了嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Solana 基金會、Lamport DAO 和 Superteam 等獨立組織發起的贈款、黑客馬拉松、加速器和其他舉措進一步促進了生態系統的發展。</p><p>第三季度的值得關注事件包括：</p><ul><li>OPOS 黑客馬拉松：OPOS（The Only Possible on Solana）黑客馬拉松是由 Lamport DAO 於 8 月組織的社區黑客馬拉松。超過 600 名參賽者參與角逐，從 25 個賽道的 40 個贊助商那裏獲得了 10 萬美元的獎金。最高獎項獲得者是 Onda Protocol（10,000 美元，狀態壓縮賽道）和 Ned Finance（10,000 美元，Jupiter 賽道）。</li><li>Hyperdrive 黑客馬拉松：Solana 基金會的線上 Hyperdrive 黑客馬拉松於 9 月初開始。截至 10 月 15 日，超過 5,000 名構建者將在七個賽道上爭奪高達 100 萬美元的獎金。</li><li>Hacker Houses：Solana 2023 Hacker Houses 由 Jump Crypto 、Circle 和 Solana 基金會贊助，為開發人員提供了一個進行構建、尋找合作者並向社區成員學習的場所。本季度，Hacker Houses 在柏林、班加羅爾和孟買舉辦。</li><li>PlayGG：Solana 基金會於 7 月中旬舉辦了 PlayGG 遊戲節。該活動以演示、直播、錦標賽和研討會為特色，重點介紹了，數十款基於 Solana 的遊戲。</li></ul><p>更多活動包括任務平台 Layer3 的發佈、Solana Summer Fest、有關如何舉辦 Solana 開發者研討會的會議、加速器 Solana University 的 Demo Day 以及 Monacode Hackathon。</p><p>即將舉行的第四季度活動包括 Solana 年度 Breakpoint 會議、香港 Hacker Houses、Encode Club 的 Solana 加速器、柏林 Demo Day 等。</p><h3>總結</h3><p>考慮到熊市，第三季度 Solana 生態系統的增長顯着，涵蓋 DeFi、流動性質押、消費、DePIN 和隱私協議。壓縮 NFT (cNFT) 正在成為一種流行的狀態壓縮用例，第三季度鑄造了近 4500 萬枚 cNFT，環比增長 316%，免費收藏品經銷商 DRiP 佔這些鑄幣的 87.5%。與市場趨勢相反，Solana 的 DeFi TVL 環比增長 32% 至 3.68 億美元。這一增長主要是由 DeFi 和流動性質押協議推出的積分計劃推動的，MarginFi、Jito、Cypher 和 BlazeStake 等牽頭。</p><p>Solana 的基礎技術也正在贏得外界的關注和採用。第三季度的例子包括 Rune 探索 MakerDAO 的 Solana 分叉的貼文、Eclipse 推出支持 SVM 的 L2 以及 Visa 在 Solana 上的支付集成。此外，Solana 的技術在本季度繼續改進。V1.16 升級降低了驗證器內存要求，引入了機密傳輸功能，並改進了對 zk 證明的支持。</p><p>最後，SOL 的市值環比增長 17%，達到 84 億美元。儘管人們擔心 FTX 會清算其超過 5700 萬枚 SOL 代幣（該公司在 9 月中旬的預審聽證會上獲得了批准），但 SOL 市值仍然實現了增長。FTX/Alameda 的 SOL 受各種解鎖時間表的約束，解鎖日期截止到 2025 年第四季度。也就是説，鎖定的代幣仍可以在櫃枱交易中出售。儘管如此，Solana 的網絡和生態系統在準備告別熊市，這種勢頭比之進入熊市時更加強勁。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 00:00:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/rog9lw1o.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/rog9lw1o.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Foresight News]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>流動性質押</category>
            <category>Helium</category>
            <category>Magic Eden</category>
            <category>Solana</category>
            <category>NFT</category>
            <category>DEX</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>FTX</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[PA 日報 | Gemini、DCG 因涉嫌詐騙客户 11 億美元被紐約州起訴；灰度向美 SEC 提交關於現貨比特幣 ETF 的新文件]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>特斯拉第三季度未出售比特幣，比特幣持倉連續五個季度保持不變；Lightning Labs 發佈 Taproot Assets 主網 alpha 版，將穩定幣和 RWA 帶入比特幣和閃電網絡；比特幣長期持有者控制的 BTC 供應量超 76%，創歷史新高。</blockquote><p dir="ltr"><strong>今日要聞提示：</strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/ssnl9jru.html">Gemini、DCG 因涉嫌詐騙客户 11 億美元而被紐約州起訴</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/vgt9vx30.html">馬斯克和 Mark Cuban 聯手對抗美國 SEC，要求徹底改革其行政程序</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/hblan1g6.html">特斯拉第三季度未出售比特幣，比特幣持倉連續五個季度保持不變</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/aydm1qjl.html">灰度向美 SEC 提交新文件，試圖獲得現貨比特幣 ETF 的批准</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/cliw4oun.html">Aptos 網絡停機超 5 個小時，</a>隨後<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/ug732c37.html">恢復並正常出塊</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/az79g7km.html">Lightning Labs 發佈 Taproot Assets 主網 alpha 版，將穩定幣和 RWA 帶入比特幣和閃電網絡</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/zawgaau8.html">視頻遊戲平台 Forge 完成 1100 萬美元種子輪融資，Animoca Brands 等領投</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/jfm3kmmb.html">比特幣長期持有者控制的 BTC 供應量超 76%，創歷史新高</a></strong></p><p dir="ltr"><strong>監管消息</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/it4ocfo3.html">德國監管機構就 MEXC 的加密託管向消費者發出警告</a></p><p dir="ltr">德國聯邦金融監管局 (BaFin) 在其官網發佈消費者警告稱，MEXC 交易所在未經必要授權的情況下在其網站上提供金融服務。BaFin 稱，只有獲得德國聯邦金融監管局 (BaFin) 的許可，才能在德國提供金融服務。BaFin 正在調查 MEXC。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/fz2kvy5l.html">美國 FDIC 同意將於明年 1 月前制定加密風險評估計劃</a></p><p dir="ltr">據 The Block 報道，聯邦存款保險公司（FDIC）監察長辦公室週三發佈的一份報告顯示，多年來加密市場的波動可能會影響金融機構，並最終影響 FDIC 的使命。報告中稱，FDIC 尚未完成風險評估，以確定該機構是否「能夠通過向受監管機構發佈指導等行動，充分解決與加密資產相關的風險」。與此同時，FDIC 提供反饋的程序也需要改進。監察長辦公室表示，FDIC 應該制定一個用於評估加密活動風險的時間表。此外，還建議 FDIC 更新和澄清其對機構加密活動審查的監督反饋過程。FDIC 已同意並計劃在 1 月 30 日前滿足這些要求。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/vgt9vx30.html">馬斯克和 Mark Cuban 聯手對抗美國 SEC，要求徹底改革其行政程序</a></p><p dir="ltr">福克斯記者 Eleanor Terrett 在推特發文稱，億萬富翁馬斯克和 Mark Cuban 正在聯手對抗美國 SEC。在今日提交的聯合法庭之友簡報中，兩人表示支持對 SEC 當前的行政程序進行徹底改革。當前程序允許使用內部法官來主持 SEC 自身提出的訴訟案件，並禁止被告享有陪審團審判的權利。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/xn9872a2.html">美國財政部制裁資助哈馬斯的加沙加密交易所和公司</a></p><p dir="ltr">據 CoinDesk 報道，美國財政部週三對幾個個人和實體實施了制裁，稱這些個人和實體支持哈馬斯的恐怖主義行動，其中包括一家加沙交易所和一家名為「Buy Cash Money and Money Transfer Company」的企業。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/ssnl9jru.html">Gemini、DCG 因涉嫌詐騙客户 11 億美元而被紐約州起訴</a></p><p dir="ltr">據彭博社報道，Gemini Trust Co.和 Digital Currency Group（DCG）因涉嫌詐騙客户 11 億美元而被紐約最高執法官員起訴，這使得兩家因去年加密市場暴跌而遭受重創的公司面臨的法律困境不斷升級。</p><p dir="ltr">紐約總檢察長 Letitia James 週四提起訴訟，指控運營加密貨幣交易所的 Gemini 和 DCG 的 Genesis Global Capital 部門未能向投資者披露加密貸款計劃 Gemini Earn 的風險，並試圖隱瞞不斷上升的損失。Gemini 向客户謊報了與 Genesis 合資企業的貸款風險，並沒有披露其近 60% 的第三方貸款一度流向了 Alameda Research。Gemini Earn 聲稱通過允許 Genesis 將其加密資產借給第三方，為 Gemini 客户產生高達 8% 的利息。但訴訟稱，逾 10 億美元投資於對沖基金三箭資本，大約在同一時間，Genesis 從另一家借款人 Babel Finance 那裏損失了 1 億多美元。</p><p dir="ltr">紐約州表示，希望禁止 Gemini、Genesis 和 DCG 進入紐約的金融投資行業，並尋求追繳兩家公司的「不義之財」以對投資者進行賠償。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/edl5nkug.html">法院文件顯示美 SEC 訴 Do Kwon 案或取決於做市商 Jump Trading 的作用</a></p><p dir="ltr">據 CoinDesk 報道，根據週三提交給紐約法院的文件，針對 Do Kwon 及其公司 Terraform Labs 的法律訴訟可能取決於做市商 Jump Trading 的作用，該做市商在 UST 崩盤時賺了 12.8 億美元的利潤。由於 Jump Trading 在其中起到的做市商角色，該案可能對 Do Kwon 及其 Terraform Labs 公司產生重要影響。當時 UST 曾暫時與美元脱錨，儘管 Kwon 告訴投資者因自動化算法 UST 保持了 1 美元的價值，但 SEC 專家表示，這實際上是由於 Jump 在 Terraform 的授意下幹預了市場。</p><p dir="ltr">Kwon 的辯護團隊致新加坡最高法院的一封信中寫道：「被告否認這些指控，並堅稱 Jump 在 UST 上的交易不是 2021 年 5 月恢復錨定的原因。」他的辯護團隊還辯稱，美國證券交易委員會沒有管轄權，因為所涉及的資產是貨幣，而不是證券。</p><p dir="ltr"><strong>NFT&amp;AI</strong></p><p dir="ltr"><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/10/19/images/NS6Tswl5Cn.png" alt="PA 日報 | Gemini、DCG 因涉嫌詐騙客户 11 億美元被紐約州起訴；灰度向美 SEC 提交關於現貨比特幣 ETF 的新文件" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/exep28ud.html">彭博社：OpenAI 正在談判出售現有員工股份，估值達 860 億美元</a></p><p dir="ltr">據彭博社報道，據知情人士透露，OpenAI 正在談判出售現有員工的股份，估值為 860 億美元。知情人士稱，ChatGPT 背後的人工智能初創公司正在與潛在投資者就這筆交易進行談判。一些知情人士説，該公司尚未敲定分配方案，條款仍有可能改變。OpenAI 由首席執行官 Sam Altman 和總裁 Greg Brockman 領導，微軟持有該公司 49% 的股份。</p><p dir="ltr"><strong>元宇宙</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/kio48z9u.html">萬代南夢宮因設計文件泄露傳言暫停其《高達元宇宙》的下載</a></p><p dir="ltr">據 The Block 報道，日本遊戲發行商萬代南夢宮今天暫停了其新推出的《高達元宇宙》(Gundam Metaverse) 的下載，因為有傳言稱某些高達模型的設計文件遭到了泄露。萬代南夢宮在一份公告中表示，「很抱歉，客户端文件的下載已暫停。對由此帶來的不便深表歉意，將在網站上通知何時可以再次下載。」《高達元宇宙》在美國和日本於 10 月 11 日向公眾開放後僅一週，下載就被突然叫停。</p><p dir="ltr">本週早些時候傳出了相關傳聞，稱下載內容中包含某些 Gundam Seed Freedom 模型未加密的設計文件，該動畫電影將於 2024 年 1 月上映。</p><p dir="ltr"><strong>項目動態</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/hblan1g6.html">特斯拉第三季度未出售比特幣，比特幣持倉連續五個季度保持不變</a></p><p dir="ltr">據 CoinGape 報道，根據特斯拉最新發布的第三季度財報，該公司在該季度沒有出售任何比特幣，這是其連續第五個季度未進行任何買賣操作。截至 9 月 30 日，特斯拉持有約 9720 枚比特幣，市值約 2.756 億美元。特斯拉在第三季度財報中沒有提到比特幣，這表明公司沒有將數字貨幣轉換為法定貨幣。主動拋售比特幣可能會影響其盈利能力和現金餘額，而這將被記錄在財報中。</p><p dir="ltr">自去年第二季度以來，特斯拉一直沒有買賣過比特幣。去年第二季度，特斯拉以 9.36 億美元的價格出售了 3 萬多枚比特幣，約佔其所持比特幣的 75%。該公司最初在 2021 年初購買了價值 15 億美元的比特幣。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/az79g7km.html">Lightning Labs 發佈 Taproot Assets 主網 alpha 版，將穩定幣和 RWA 帶入比特幣和閃電網絡</a></p><p dir="ltr">比特幣第二層基礎設施公司 Lightning Labs 發佈了 Taproot Assets 的主網 alpha 版，該協議旨在使穩定幣和現實世界資產能夠在比特幣和閃電網絡上發行。Lightning Labs 稱，通過此版本，開發者可以以可擴展的方式在鏈上發行金融資產。今天標誌着多資產比特幣的新時代</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/tbsku5bl.html">質押協議 ether.fi 計劃於 11 月 6 日發佈主網，用户可先註冊加入白名單</a></p><p dir="ltr">非託管流動性質押協議 ether.fi 宣佈計劃於 11 月 6 日發佈主網，用户可先註冊加入白名單，eETH 早期質押者將獲得忠誠度積分，一旦重質押服務上線，即可獲得更高的質押獎勵。作為發佈的一部分，ether.fi 計劃重點關注與 DeFi 協議的集成。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/s8jt2ou5.html">所有的 6000 萬枚 TIA 均已分配給空投參與者，未來幾周內申領者將能直接在主網錢包中收到 TIA</a></p><p dir="ltr">模塊化區塊鏈網絡 Celestia 發推宣佈，所有的 6000 萬枚 TIA 均已重新分配給空投參與者。目前，最新的可領取創世空投數量可在官網查看，沒有額外的申領流程，預計在未來幾周內，空投申領者將在主網直接獲得 TIA。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/8pu5znbp.html">彭博分析師：Invesco 提交更新版本的以太坊現貨 ETF 招股説明書</a></p><p dir="ltr">彭博 ETF 分析師 James Seyffart 推特發文稱，Invesco 和 Galaxy 已向美國 SEC 提交修訂後的以太坊現貨 ETF 招股説明書。Invesco 最早於 9 月 29 日提交申請。目前共有 5 個活躍的現貨以太坊 ETF 申請，其他的分別為 VanEck Ethereum ETF、ARK 21shares Ethereum ETF、Hashdex Nasdaq Ethereum ETF 以及灰度以太坊信託轉換（ETHE）。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/aydm1qjl.html">灰度向美 SEC 提交新文件，試圖獲得現貨比特幣 ETF 的批准</a></p><p dir="ltr">灰度向美國證券交易委員會提交了一份新的註冊聲明，試圖將其 Grayscale 比特幣信託基金轉換為現貨比特幣 ETF。該公司提交了一份 S-3 備案文件，這是用於發行新股的典型 S-1 備案文件的簡化版本。</p><p dir="ltr">灰度表示，它有資格使用 S-3 表格進行備案，因為其股票自 2020 年 1 月起已根據 1934 年《證券交易法》進行註冊，並滿足該表格的其他要求。GBTC 打算在 NYSE Arca 上市，代碼為 GBTC，並在紐約證券交易所 Arca 批准表格 19b-4 上市申請和表格 S-3 登記股票的有效性後持續發行股票。</p><p dir="ltr">該文件是在美國華盛頓特區巡迴上訴法院預計將發佈一項法院命令的前一天提交的，該命令基本上將重申其 8 月份的初步裁決，但被視為該問題的最終程序。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/ldj301ro.html">美國檢方預計 SBF 庭審最快下週結案，今日關注 SBF 是否會出庭作證</a></p><p dir="ltr">據 Blockworks 報道，FTX 創始人 Sam Bankman-Fried（SBF）庭審進入最後階段，檢方只剩下少數幾個證人，現在大部分重要人物都已作證。美國檢方向法庭表示，他們稍微提前了一點，最快下週就可以結案（注意庭審將在週五暫停，直到下週四才會繼續）。不過，尚不清楚辯方會採取什麼行動，也不清楚 SBF 是否會出庭。</p><p dir="ltr">SBF 辯護律師 Mark Cohen 週二對法官和檢察官説：「我們仍在考慮是否要提出訴訟，以及訴訟的性質。但我仍然認為，如果我們提起訴訟，最多不會超過一個半星期。」</p><p dir="ltr">此前<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/mryqbvqx.html">SBF 申請在受審期間加大藥物劑量以保證其作證能力</a>。從週四開始，SBF 將可獲得加大的藥物劑量，辯護方將從評估其是否可以出庭。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/u67hr91d.html">Coinbase 已支持符合條件的非美國散户投資者交易永續合約</a></p><p dir="ltr">據 The Block 報道，Coinbase 已通過 Coinbase Advanced 平台為符合條件的非美國散户投資者推出永續合約交易。從今天開始提供的永續合約交易包括四個幣種，即比特幣 、萊特幣、以太坊和 XRP，這些合約都以 USDC 穩定幣結算。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/vv6qtykv.html">Coinbase 已選擇愛爾蘭作為其在歐盟的主要運營和監管中心</a></p><p dir="ltr">加密貨幣交易所 Coinbase 在接受 CNBC 獨家採訪時表示，已選擇愛爾蘭作為其在歐盟的主要運營和監管中心。Coinbase 自 2018 年起在都柏林設有辦事處。該公司在愛爾蘭擁有約 100 名員工。</p><p dir="ltr">Coinbase 根據歐盟新的加密資產市場 (MiCA) 法規向愛爾蘭中央銀行提交了許可證申請，MiCA 法規將於 2024 年 12 月生效。如果獲得批准，Coinbase 將在愛爾蘭獲得通用的「MiCA 許可證」，然後可以使用該許可證將其服務「通行」到德國、法國、意大利、荷蘭和其他歐盟國家。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/ngowcav8.html">數研所在成都成立天府金融科技研究院，狄剛任院長</a></p><p dir="ltr">新機構將探索基於區塊鏈技術的農村產權流轉，推進金融科技在農村金融領域應用；探索推進金融科技在跨境電商、航空航天等領域的深入運用，助推提升金融服務實體能力；研究數字貨幣在中西部地區特別是農村地區的推廣應用創新。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/pl502wmz.html">Meta 正在將其類似 Telegram 的廣播頻道引入 Facebook 和 Messenger</a></p><p dir="ltr">據 TechCrunch 報道，Meta 在今年早些時候將類似於 Telegram 的「廣播頻道」功能推出到 Instagram 和 WhatsApp 後，又將其引入 Facebook 和 Messenger。該公司今天宣佈，該功能將在未來幾周內在這兩個平台上推出。該功能允許創作者和公眾人物分享一對多的消息，以直接與他們的關注者互動。頻道支持文本、圖像、民意調查、反應等。對於廣播頻道，只有頻道的創建者可以發送消息，但觀眾可以對消息做出反應並在民意調查中投票。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/68slx0yr.html">Superdao 正逐步停止運營，剩餘大量資金將返還給投資者</a></p><p dir="ltr">Web3 增長兼 DAO 創建平台 Superdao 本月初宣佈即將關閉。Superdao 表示，加密行業本身變得比最初的抱負（新互聯網）要小得多，為加密公司提供專門的工具不太可能產生風險投資規模的回報。 鑑於這一觀點，Superdao 決定將剩餘的大量資金返還給投資者並逐漸停止運營。Superdao 的團隊成員已經創辦了至少 7 家新公司。一些工作成果將作為開源項目發佈。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/cliw4oun.html">Aptos 網絡停機超 5 個小時，</a>隨後<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/ug732c37.html">恢復，目前正常出塊</a></p><p dir="ltr">今日早間，Aptos 官方表示，目前網絡上的交易受到影響，疑似出現出現宕機情況。團隊正在努力解決該問題。中午 12：30，Aptos 官推發文表示：「目前問題已得到解決，網絡運行正常。」區塊鏈瀏覽器 Aptoscan 數據顯示，目前該網絡已正常出塊。但官方暫未解釋出現問題的具體原因。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/z5pknfla.html">法官在 SBF 庭審中對所有律師感到憤怒，因檢方提供了兩名無用證人</a></p><p dir="ltr">據 CoinDesk 報道，FTX 創始人 Sam Bankman-Fried（SBF）庭審已進入沉悶階段，這個階段，法官 Lewis Kaplan 會焦慮地來回走動，瞪大眼睛，並指責檢察官和 SBF 辯護律師浪費大家的時間。司法部在週三提供了兩名無用的證人，他們可能對與 Kaplan 法官的工作關係造成了更多損害，而對他們幾乎無懈可擊的欺詐案訴訟沒有任何好處。前 FTX 遊説者 Eliora Katz 和愛玩文字遊戲的谷歌官僚 Cory Gaddis 並沒有在證人席上呆上一個小時，他們的表現平淡無奇，讓這位法官感到不滿。</p><p dir="ltr">當天晚些時候，法官 Lewis Kaplan 指責檢察官提供證人 Eliora Katz 實際是「召喚了一個人體模型」，Katz 在證詞中咕噥着「我什麼都不知道，而且當時我沒有在 FTX 工作」，以迴應大多數人的問題。Katz 令人困惑的陳述暗示，Katz 寧可摧毀自己的信譽，也不願扮演檢察官想讓她扮演的角色。Katz 在法庭上僅僅是將 SBF 的推文和其筆錄讀出來以作為法庭記錄。Kaplan 有時顯然對 Katz 被要求宣讀記錄的大量文件感到非常惱火。谷歌員工 Cory Gaddis 的表現更糟糕，他迴應了谷歌收到的法律請求，他在簡短的證詞中表示，存在元數據證明一些谷歌文檔的內容被真正討論過，但已經被 SBF 接收、處理或什麼的，然後交叉詢問表明 Katz 對元數據一無所知，這一揭露使陪審團陷入混亂。</p><p dir="ltr">陪審團離開房間後，法官 Lewis Kaplan 憤怒地向檢方抱怨道：「我們有 18 個人在這個案子上投入時間，你對他們所做的事情真的是犯罪」。他抨擊他們讓 Eliora Katz「從德克薩斯州」飛到紐約市，在不到 10 分鐘的時間裏幾乎沒有説任何有價值的話。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/2k5o82fi.html" target="_blank" rel="noopener" data-v-6a3c8fec="">美國清算機構 DTCC 將收購區塊鏈初創公司 Securrency</a></p><p>據彭博社報道，美國存款信託與清算公司 Depository Trust &amp; Clearing Corp.（DTCC）同意收購初創公司 Securrency Inc，以為代幣化資產的交易後處理等功能提供區塊鏈技術和服務。據悉，DTCC 是全球最大、最先進的證券存託和清算機構。</p><p>知情人士表示，DTCC 將向 Securrency 支付約 5000 萬美元。DTCC 首席執行官 Frank La Salla 表示，Securrency 的技術可能使 DTCC 能夠促進在區塊鏈網絡上發行 ETF 等證券。這筆交易預計將在未來幾周內完成，這是 DTCC 自 2013 年收購後交易處理公司 Omgeo 以來的首次收購。</p><p>Securrency 在一份聲明中表示，約有 100 名員工將加入 DTCC。收購後，該公司將更名為 DTCC Digital Assets，Securrency 首席執行官 Nadine Chakar 將繼續運營該部門，同時被任命為 DTCC 管理委員會成員。</p><p dir="ltr"><strong>融資消息</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/zawgaau8.html">視頻遊戲平台 Forge 完成 1100 萬美元種子輪融資，Animoca Brands 等領投</a></p><p dir="ltr">視頻遊戲平台 Forge 正式推出 Beta 測試版，允許玩家根據自己的遊戲資料自動賺取獎勵。本次融資由 Makers Fund、BITKRAFT Ventures 和 Animoca Brands 領投，Hashkey Capital、Polygon Ventures、Formless Capital 和 Adaverse 參投。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/fdbelwh2.html">DeFi 協議 Elixir 以 1 億估值完成 750 萬美元 A 輪融資，Hack VC 領投</a></p><p dir="ltr">據 The Block 報道，DeFi 協議 Elixir 已完成 750 萬美元 A 輪融資，估值為 1 億美元，旨在幫助其提高去中心化訂單簿交易所的流動性。該輪融資由 Hack VC 領投，NGC Ventures、AngelList Ventures、Bloccelerate 以及來自 Ledger Prime、Genesis Trading 和 Hudson River Trading 等天使投資人蔘投。</p><p dir="ltr"><strong>重要數據</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/s8jt2ou5.html">所有的 6000 萬枚 TIA 均已分配給空投參與者，未來幾周內申領者將能直接在主網錢包中收到 TIA</a></p><p dir="ltr">模塊化區塊鏈網絡 Celestia 發推宣佈，所有的 6000 萬枚 TIA 均已重新分配給空投參與者。目前，最新的可領取創世空投數量可在官網查看，沒有額外的申領流程，預計在未來幾周內，空投申領者將在主網直接獲得 TIA。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/jfm3kmmb.html">比特幣長期持有者控制的 BTC 供應量超 76%，創歷史新高</a></p><p dir="ltr">PANews 10 月 19 日消息，據 Cointelegraph 報道，Glassnode 最新數據顯示，比特幣長期持有者控制的 BTC 供應量超過 76.2%，創歷史新高，打破了 2015 年創下的紀錄。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 13:03:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/hox96ey9.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/hox96ey9.html</link>
            <author>
                <![CDATA[PA 日報]]>
            </author>
            <category>PA 原創</category>
            <category>加密貨幣</category>
            <category>區塊鏈</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[薛定諤的語詞：對話即創世，上鍊即彰顯]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>藉助區塊鏈去中心化和不可篡改的特徵，創造出一種信任機制，並試圖以這種機制喚醒長期主義。</blockquote><p>撰文：馮光能，歪脖三觀簽約作者、小光的修真世界創始人</p><p>編輯 ：古憶 Stella</p><p>語詞關涉了記憶的傳承與公共記憶的形成，人與人通過語詞建立聯繫，這一聯繫能夠跨越時空。比如，我們可以通過《技術的追問》的語詞與海德格爾建立聯繫，也與一切讀過《技術的追問》的人建立聯繫。除了建立聯繫，語詞還可以用來自由地言説，或是商量事情。圍坐在壁爐旁邊讀書曾經是一種美好的生活，同樣，大家一起商量事情，一起做事情，一起在做事情的時候建立聯繫，也是一種古老的存在傳統。而在工業化帶出的全球化背景下，作為美好生活的讀書和作為存在傳統的商量事情，都逐漸處於遺忘的邊緣。無法自由地言説，無法商量事情，是工業化帶給文明的最大危機。</p><h3>「剝削」敍事作為意識形態</h3><p>每種宏大敍事當中都藴含了意識形態。所謂意識形態，按照阿多諾的説法，就是一種「必要的社會幻覺」，即大多數人認為是正確的、其實是錯誤的、同時又是必要的一種社會意識。</p><p>在這裏，有三個方面需要注意：第一，意識形態不是普通的社會意識，而是必要的、同時會被大多數人認為是正確的社會意識，但它確實是錯誤的。第二，我們對意識形態的討論和批判也總是在意識形態中進行，意識形態是無法擺脱的，我們能做的事情不是建立正確的意識形態，而僅僅是減少意識形態的錯誤，在這個意義上實現對社會的改良。第三，意識形態就像一張棋盤上的規則，我們作為棋手，我們所下的每一手棋都會影響整個棋局的形勢，但不會撼動棋盤的規則，除非我們開始對規則進行反思和言説，探討規則的目的並不是掀翻棋盤，而是為了讓遊戲更好玩。</p><p>意識形態是多種多樣的，沉澱在形形色色的宏大敍事當中，這是我們必須承擔的命運。現代很多年輕人反感宏大敍事，拒絕一切宏大敍事，但這種拒斥態度本身，也源於形如「一切宏大敍事都是欺騙」這樣的宏大敍事。</p><p>就我們目前所流行的宏大敍事當中，最需要得到反思的一類，乃是關於「剝削」的宏大敍事，它的起源可以追溯到亞當·斯密的《國富論》和馬克思的《資本論》。亞當·斯密基於對他所處時代的國際形勢的分析，發現了一個簡單的規律：越多的人有組織地從事生產性勞動，國家就會越富有，反之國家就越貧窮。原因在於，非生產性勞動者（牧師、醫師、文人、律師、演員、歌手、舞蹈家）的勞動，無論尊貴與否，都是隨生隨滅的，無法持存。比如，一張桌子生產了之後，哪怕時隔多年，也能與他人交換、貿易，而一場演説結束之後，沒有任何作品留下來。於是，亞當·斯密從持存性出發建立了新的價值體系，這種價值體系高揚生產性勞動的價值，強調了自由市場、私人企業和勞動分工對於勤勞致富、節儉致富的重要性，在這樣的語境當中，資本的規模反映了資本家的美德。</p><p>馬克思在《資本論》中繼承了亞當·斯密對生產性勞動 / 非生產性勞動的區分，但卻驚訝地發現，勤勞未必能夠致富。原因在於，資本家支付的工資往往低於勞動者實際應得的回報，資本的增殖依賴的是資本家對勞動者的剝削。於是，資本的規模反映的不再是資本家的美德，而是資本家的原罪。</p><p>關於「剝削」的宏大敍事作為一種意識形態，其危險之處在於它以「剝削者」和「被剝削者」的對立存在作為觀念前提。它越是讓人感覺符合現實，這種觀念前提就越是牢固，使得諸多可能的關係無法得到揭示。最終，它在揭示不公平的現實的同時也讓現實變得更加悲慘。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/19/images/2be2362400a6224a0551d36db38c168b." alt="薛定諤的語詞：對話即創世，上鍊即彰顯" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>我們不能用小農思維來理解全球化格局下的經濟問題。在過去的農村，地主是典型的食利階層，似乎打土豪、分田地就能解決分配不公的問題。但事實上並不會。第一，小農思維是保守的，不能帶來制度層面的革新。舊地主被打倒了，如果分配製度沒變，新的地主仍然會上台。第二，小農思維與日新月異的技術環境是脱節的。在過去，地主是看得見的，在今天，資本的流動變得無比隱蔽，被動接受分配的普通人根本無所察覺。不過即便如此，批判精神依然是必不可少的，只不過，我們批判的不再是具體的人，而是一些落後的觀念，讓持有這些觀唸的人產生警醒、自覺和反思。</p><p>我們要批評的是落後的觀念。任何人都生活在歷史中，都有自己的歷史性，這些歷史性首先體現為觀唸的沉澱，因為人的行為受自己的觀念支配。每個人意向世界的深處都沉澱了大量觀念，這些觀念有些是善的，能夠激勵人彰顯自己的神性，比如「讓身邊的人感到舒服」、「尊重他人」、「懸擱自己的先見」、「鍛鍊身體有益身心」、「做事情要一點一點做好」、「關心身邊人的訴求」、「積極與身邊的人建立連接」、「需要愛護環境、珍惜能源」、「關注細節」、「在生活世界中尋求意義」；有些是惡的，會讓人彰顯出自己的魔性，比如「這個世界的規律就是少數人剝削大部分人」、「只有靠剝削他人才能獲得更多的遊戲籌碼」、「這個社會就是一個剝削的社會，不剝削別人就只有被別人剝削」、「現實就是這麼殘酷，談論理想是沒有意義的」；有些觀念無關善惡，屬於私人領域。</p><p>我們時代早已產能過剩了，大家原本都有可能積極探索生活的可能性，讓生活變得更加有趣，讓底層的生活也充滿尊嚴，但就是由於這些惡的觀唸的存在，使得對新秩序的探討變得無比困難。而對於公共事務的討論至關重要的常識性觀念，反而被這些惡的觀念遮蔽了，幾乎無法在談論事情的時候被提出，比如「這個世界可以是人與人相互關愛、相互理解、相互啓發的」、「時代的趨勢依賴每個人的選擇」、「解放思想本身就是最崇高的事業」、「掙錢不是最終的目的，我們追尋的是更美好的生活世界」、「在工業文明的框架下，許多公益項目根本就不可能掙錢」、「好的社會應該每個人都能過得幸福」……甚至，個別人由於憑藉惡的觀念吃到了時代紅利，反而覺得這些常識性觀念都是瞎扯。</p><p>可是，批判是無比困難的。原因在於，人們往往願意展示出自己的神性，把關於善的觀念言説出來，對於一些惡的觀念避而不談，內心深處卻又十分信奉，甚至聽到對這些觀唸的批判也無動於衷，僅僅想着自己不表現出來就可以了，結果使得自己的思想也被這些惡的觀念束縛，無法再看到一個更加廣闊的世界。技術時代在加速發展，遊戲規則需要不斷變化，才能適應新的環境，讓每個人都逐漸過上更好的生活。由於共在是人類存在的基本方式，所以儘可能地幫助身邊的人，尤其是幫助他們解放思想，才是讓我們也過得幸福的前提。在古羅馬，奴隸主整天讓奴隸陪着自己玩，最後思想與趣味都被奴隸同化。而在英國皇家學會，每個人都有自己的追求，大家積極競爭、相互啓發，最終成就了一大批不朽的科學家。</p><p>由於批判的困難性，惡的觀念有時候會讓人感到根深蒂固，使得公共生活徹底消解。持有惡的觀唸的人也由於對自己的觀念缺少反思，無法真誠地談論公共事務，反而會不斷阻礙關於公共事務的討論，自己甚至還覺得在做非常了不起的事情，這就會顯得十分荒謬。與此同時，這些惡的觀念在狹隘的語境中會顯得不證自明，反而傳播速度非常快，結果就導致社會成了一個勾心鬥角的修羅場。甚至，一些地方政府職員如果讀書少，視野不夠開闊，也可能被這種觀念裹挾，無法看見真正的治理之道，不僅無法推動地方的發展，反而讓地方秩序日趨惡化。</p><p>在新的全球格局下，「剝削」敍事的危害在於，它開啓的是一場逃避能指的「躲避球」遊戲，讓人更加努力遮掩而不是反思那些惡的觀念。毫無疑問，底層的生活慘狀是有目共睹的，如果底層生活品質得到提高，那麼中產階級就不用擔心階層跌落的問題，社會的內卷就能得到改善，大家就有更多的精力和時間來探索人生的意義。作為被剝削者，底層向社會發出訴求顯然是合理的，但底層並不能得到實質性的迴應，底層能夠聽到的只有各種各樣的故事。而無論是「剝削者」、「資本家」、「企業家」還是「政治家」，指向的其實都是一個抽象的共同體，而不是具體的、能夠承擔責任的人。</p><p>事實上，在現代工業文明中，可能每個人在各自的領域當中都或多或少扮演了「食利階層」的角色，形成的其實是層層食利、相互防備的格局。</p><p>長遠來看，無論是食利階層還是社會底層，都註定被歷史遺忘，一死皆空。</p><h3>沒有公共生活的時代</h3><p>問題的關鍵就在於，「剝削」的語境在觀念中預設了「食利階層」的存在。</p><p>在實際情況中，按照亞當·斯密對生產性勞動和非生產性勞動的區分，其實只要不從事生產性勞動的人，都已經或多或少成為了食利階層，只不過有人食利多，有人食利少。食利階層與底層不僅不對立，而且可能有高度的重合。比如一個包工頭，他可能既作為社會底層，又作為吞噬手下員工利潤的食利階層，同時他還作為被上級食利的對象。</p><p>如果食利階層已經在底層的觀念中存在，而且關於「剝削」的敍事成為了底層所接受的核心敍事，於是，被剝削者思考的問題並非革新制度，或者接受更復雜的現實，而是努力讓自己成為「食利階層」的一員，從而不斷增大自己的自由。而每個社會階層能夠容納的人數都是有限的，如果僧多粥少，又沒人做蛋糕，那麼內卷式的惡性競爭就無從避免。與此同時，人類文明的發展是某種共同意向着的可能世界現實化的過程，如果只有極少數人思考更美好的可能世界，大多數人在觀念中無法擺脱剝削敍事，那麼無論多麼美好的可能世界，都難以凝聚成為大家的共識，現實就會持續保持「剝削者—被剝削者」的結構，這樣的結構伴隨了大量的內鬥、內耗、空轉、空耗，反而導致每個人都處於不幸當中。</p><p>在現代社會當中，人的境遇愈發顯得荒謬起來，因為伴隨工業革命的持續發展，社會的物質產能早已過剩，對於整個人類文明來説，解決必要性領域的事務變得前所未有的容易，但人類文明的內耗和空轉卻同樣變得前所未有的突出，帶來的結果竟然是食利階層也和勞動者一樣悽慘：勞動者在系統當中苦苦掙扎，在工作完了之後瘋狂尋求刺激，比如刷短視頻解壓；鹹魚翻身的食利階層獲得所謂的「自由」之後，也往往不會自動成為言説者和行動者，他們並不會主動關心公共事務，所做的事情無非是嫺熟地從事躲避球遊戲，或者是不再相信愛情，或者仍然保持勤儉的生活，同時本着為後代好的思路，兢兢業業地教導後代，引導他們掌握他們所認為的關於食利階層的遊戲規則與策略。</p><p>表面看來，每個人都在努力為了更美好的生活而「奮鬥」，但奮鬥的方式卻是勾心鬥角、逢場作戲、相互內耗、彼此算計、層層盤剝，導致的結果反而是每個人都被自己的思想所限制，看不到新的可能性，難以本真地追尋人生理想，處在自我思想的囚籠當中，這是一種根本性的困境。而且，剝削的技藝（比如講鬼故事、胡蘿蔔加大棒、用債務作為驅動力……）是能夠不斷循環的，一個人越是操持相關的技藝，就越是熟練，也就越是產生依賴，甚至逐漸為自己的技藝精湛感到驕傲和愉悦，認為自己「管理有方」，與此同時，被剝削者的成長就是學習相關技藝的過程，這些微觀的技藝傳導機制就像毛細血管一樣分佈在社會的方方面面，慢慢地讓這個社會上的大多數人都既是剝削者又是被剝削者。</p><p>可悲的地方在於，對自我的限制也伴隨了對他人的限制，我對他人作出的限制的同時他人也對我作出限制，如果思想沒有得到解放，那麼整個社會就會出現過度的相互鉗制。</p><p>有錢之後的食利階層似乎什麼都能買到，但人類文明的公共領域已經幾乎坍塌，技術環境則是日益體系化，工業文明正在按照不斷加速而又不可持續的方式發展，現代的富翁能夠成為八卦的頭條，但卻幾乎不可能享受公共生活，幾乎不可能享受暢談公共事務的快樂，幾乎不可能扭轉時代，像彌賽亞一般去完成救世行動。榮耀與不朽已然成為遙遠的過去。</p><p>反過來，一些勇於發聲、試圖討論公共事務、試圖讓社會變好的知識分子，可能兜裏沒幾個錢，還會被扣上形如「公知」、「臭老九」、「你關心什麼國家大事」之類的帽子。在這樣的背景下，一個知識分子如果沒捱過罵、沒受過氣，那麼他肯定不是合格的知識分子。</p><p>可以發現，在關於「剝削」的宏大敍事中，食利階層一邊講鬼故事，一邊忙着玩躲避球遊戲，知識分子不斷捱罵，被剝削的底層拼命掙扎，卻僅僅只是為了提高階層地位，成為食利階層的一員。這一宏大敍事帶來的是一種惡性循環，這種惡性循環導致了，即便我們產能已經過剩，社會上卻無人幸福，底層仍然飽受摧殘、缺少尊嚴，食利階層只敢偷偷享樂，無法贏得榮耀，渴求名聲的知識分子不斷捱罵，即便持續付出大量心血，但就像精衞填海一般沒有盡頭，因為一切關於可能世界的敍事，都被看作與現實無關的故事，而非有待現實化的故事。比如，在商議公共事務的時候，大家的共識往往不是建立在理性探討上，而是建立在「我們都是『規則制定者』」的基礎上，從而才能獲得信任感和安全感，反過來，不管你願景描述得多麼具體、多麼切實可行、多麼美好，一旦沒有給出能夠掙錢的流動性機制，很多時候就都是白談。因為「美好」已經變得和「錢多」等價了。</p><p>「剝削」敍事不僅有非常強的排他性，而且摧毀着人與人之間基本的信任，每個人在對話過程中都要擔心，不知道對方是不是在騙自己。一個社會底層一旦接受了「剝削」敍事，他眼中的富人乃至知識分子全都會成為潛在的剝削者，他可能莫名其妙地就會對身邊生活過得好的人產生攻擊性，這也讓他難以再接受別的敍事，難以看見新的可能性。原因在於，相比於那份刺痛心靈和肉身的沉重記憶，那種可望不可即的美好生活所綻出的光芒顯得有些過於刺眼。</p><p>毫無疑問，關於「剝削」的記憶早已沉澱在許多現代人的骨髓當中，這份痛苦的記憶如同跗骨之蛆一般，讓每個人都不願提及又無法忘記，所以關於「剝削」的宏大敍事都作為意識形態在無意識的維度中支配了大多數現代人的行為，這反而使得現代人難以在產能過剩的時代協商公共事務，積極對話，開啓新的秩序。在這個意義上，開啓新的文明，迎接新的秩序，需要的是每一個現代人的努力，把歷史醖釀成酒，在懸崖栽種鮮花。</p><p>這種努力首先是思想上的努力，是言説層面的努力，需要我們直面沉澱在意向生活中的無主之債與債務動力學結構，積極擁抱現代技術條件提供的存在可能性，然後學會接納，也學會遺忘。</p><h3>言説與創世</h3><p>在海德格爾看來，語言是存在的家。赫拉利會認為，人是會講故事的動物，通過故事成立想象的共同體。這其實説的是一回事，就是言説活動向來就是創世活動。我們通過言説創造可能世界，人類諸多文明通往未來的歷程乃是各自公共的可能世界得到現實化的歷程。</p><p>作為創世活動，言説的意向並沒有真假的區分，而是空虛與充實的差異。一個人説，我要讀 100 本書，他如果沒讀，這句話並不是假的，而是空虛的，因為他仍然可能在未來去充實這句話。即便他説的是，我一年之內要讀 100 本書，然後他一年之後沒有完成這件事，甚至一本書也沒讀，那麼他説的仍然不是假話，而是空話，是沒有充實的話，而這句話也喪失了得到充實的可能性。這也就是説，他雖然沒有做讀書這件事，但他曾經所表達的「我一年之內要讀 100 本書」這個意向仍然是真實的，那種決心仍然是真實的，這個意向可能會激勵他身邊的人讀書。一年之後，他身邊的人發現這個人沒有讀書，於是感到這人不守承諾，不再信任他，但他們曾經也已經受到這個人的激勵而讀書了。如果這個人一開始的意向就是激發身邊的人的讀書的渴望，並且做好了被人不信任的準備，那麼他仍然是一個真人。</p><p>故事的實際性就體現在故事恆常作為有待充實的可能世界向所有人敞開。比如馬克思所描述的共產主義（其實，「共產主義」這個翻譯是有問題的，communism 應該翻譯為「公共主義」，即把公共生活作為核心關切。而「共產」其實預設了某種形如「生產為本」或「生產至上」的觀念，而在產能過剩的時代，其實大家不再需要共同生產，生產只是諸多公共事務中的一類事務。）社會，每個人在產能過剩的時候，都能基於一種自己對整個世界的認識而出發，追尋自由而全面的發展，這樣的理想也既不真也不假，它僅僅是還不夠充實，所以尚未實現，我們可以不斷通過言説和行動去充實這個理想，在這個過程中彰顯自身的卓越。</p><p>而在「剝削」敍事當中，我們發現的是事件的結構先於我們對符合性的判斷，並主導了我們的行為選擇，但事件的結構卻往往不被人察覺。很多人會認為「剝削」敍事是符合現實的，這種信念會讓他們陷入到這個事件的結構當中，在這個結構中，他們所能選擇的角色要麼是被剝削者，要麼是剝削者，永遠無法超拔出來。同時，這種敍事又是如此切合了現代人的實際經驗，如此容易讓人相信，以至於成為了一種根深蒂固的意識形態。進而，大多數現代人行為選擇也受到這個意識形態支配，最終不斷強化這個意識形態，導致了社會革新變得越來越困難。因為相比系統地反思整個時代，不管是玩躲避球遊戲，還是努力往上爬一個台階，初看起來顯然要輕鬆許多，要踏實許多。但如果越來越多的人加入到躲避球遊戲或是內卷當中，不再協商公共事務之後，整個文明的危機不斷積累，最終的結果是沒有人能夠過上輕鬆的生活。</p><p>於是，我們發現了語詞的量子效應：作為創世活動，言説可能開啓一個更好的世界，也可能強化舊世界的缺陷。</p><p>為了凸顯這一效應的重要性，我們不妨借鑑「薛定諤的貓」，創造「薛定諤的語詞」這樣一個概念。在裝有鐳和氰化物的盒子中，貓的狀態是存活與死亡這兩種可能性的疊加，是死是活只有打開盒子才知道。同樣，在任何一個我們試圖講出的故事中，這個可能世界將引導現實世界變好還是變壞，也是難以預測的。</p><p>當然，故事中疊加的可能性要更為豐富，因為每個聽故事的人都會從自己的立場和境遇出發對故事作出迴應，好的故事總是會源源不斷地延續開去。這也就意味着，對於我們這些愛講故事的言説者，我們需要保持謙卑，學會承擔言説活動的責任，學會對故事的結構進行持續而深入的反思。如果故事講得好，我們就化身為照亮世間的神，如果講得不好，我們就化身為蠱惑人心的魔——是神是魔，也只有講出故事之後才能知道，這也就是我們作為言説者的神魔二象性。</p><h3>花與刺刀</h3><p>最近當數字遊民，經常發起讀書會，慢慢認識了許多新朋友，大家都很喜歡聊天。和小郭聊天的時候，小郭給我分享了他很喜歡的一幅藝術作品——《花與刺刀》，也叫《華盛頓鮮花女孩》，畫面記錄的是 1967 年 10 月 21 日這天，17 歲的美國女孩簡·羅斯在華盛頓反戰遊行中用鮮花對抗槍炮刺刀的歷史性時刻。非常簡單的一幅畫面，卻帶給了我強烈的、難以忘懷的震撼。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/19/images/a4e92dcebccc1a836a8d5bcb4ec66860." alt="薛定諤的語詞：對話即創世，上鍊即彰顯" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>圖片來源：維基百科</pre><p>在我們這個信息資訊發達的時代，大家早就意識到了，戰爭往往是轉移社會矛盾的一種途徑，而在現代文明當中，發動戰爭的成本和不確定性都大幅增加。與此同時，面對貧富差距的分化，以及諸多形如金融泡沫、社會結構僵化、民粹主義等問題，每個人的內心深處都非常沉重。當我們痛斥凱恩斯主義，痛斥上市公司卷錢跑路時，我們又感到迷茫，感到無家可歸。明明工業文明的產能已經過剩，社會當中仍然充斥着林林總總的對立，人與人之間相互戒備，相互設防，無力協商公共事務。</p><p>按照芒福德的觀點，對話乃城市生活的最高形式。原因在於，我們首先活在一個個由對話帶出來的可能世界當中，並在每個可能世界當中扮演一個屬於自己的角色，比如一聲「非禮呀」，就帶出了一個關於美女和色狼的故事。所謂「現實身份」，其實就是我們在一個與技術環境耦合得最為緊密的世界中的身份，這一身份是最低的，因為它無法進一步現實化了。反過來，一些「理想身份」，如吟遊詩人、薩滿、上帝、佛祖、菩薩、仙人、真人、愛人，會更加崇高，因為它們帶出了全新的可能世界，能夠照亮我們的「現實」。</p><p>所謂協商公共事務，其實就是從眼前所寓居的條件出發，去自由地言説各種可能的世界。可是，在壓抑的社會氛圍當中，有了閒暇的人並不會自動承擔思考可能世界這一重任，不會在對話過程中積極協商公共事務，因為不知從何説起，反而讓原本壓抑的心情更加壓抑。</p><p>即便如此，如果我們仍然希望過上更美好的生活，就還是需要珍惜每一次對話的機會，在對話的過程中，努力地把自己最好的領悟言説出來，把那些融入了自己生命的領悟説出來，把「鮮花」贈予給每一個聽眾。反過來，如果我們仍然被「剝削」敍事支配，試圖去回答一些註定不可能有答案的問題，就只能陷入恆久的迷茫，因為開啓未來意味着可能世界的現實化，所以愈是「符合現實」的故事，愈是不可能開啓未來。</p><p>每個人都活在歷史當中，每個人都不可能擺脱自己的歷史性來言説，而「剝削」敍事早已沉澱在我們的意識深處。很可能，我們自以為在非常真誠地言説，但在無意識中，我們的言説活動仍然在鞏固陳腐的秩序。比如，生活在工業文明中的我們，很喜歡關注可操作性、關注效率、關注可測量性、關注可評價性、關注對話的結論……這些其實屬於哈貝馬斯所説的工具理性。同時，又因為工具理性與工業時代的工作邏輯最合拍，所以我們常常會沉浸在工具理性當中，而遺忘了交往理性。在對話的過程中，即便我們對合作、協商、包容等基本原則產生了重視，最終協商的方案，仍然是按照工具理性的方式給出。如果我們沒有意識到，我們所説的每一句話其實都藴含了非常深厚的意向性，那麼我們就很可能會低估解放思想的難度，高估自己言説內容的品質。</p><p>我之所以喜歡發起讀書會，其實也是因為，我認為書本是最美的鮮花，文本的意向性是最為澄明的，也是目前為止最有可能刺破「剝削」敍事的思想資源所在。每一本書當中都凝聚了作者的心血，特別是學術類的書籍，比如「牛津通識讀本」、「三聯新知文庫」、「汗青堂系列」、「甲骨文系列」、「名家通識十五講」、「科學元典叢書」、「漢譯世界學術名著叢書」……</p><p>毫無疑問，對於大多數讀者來説，這些書籍都顯得比較專業，不夠有趣，甚至有些艱深。可是，就解放思想而言，就健全理性而言，就充實我們的意向性而言，閲讀這些書本是最為直接也最為有效的。反過來，如果我們缺乏勇氣去閲讀這些書本，我們就很難從沉重的歷史中超拔出來，作者們的心血也被晾曬和辜負。</p><h3>將成就上鍊</h3><p>在之前，浩哥提出了「將承諾上鍊」的想法，試圖藉助區塊鏈去中心化和不可篡改的特徵，創造出一種信任機制，並試圖以這種機制喚醒長期主義。這個點子帶給了我很大的啓發，我在想，或許，「將成就上鍊」能夠激發大家閲讀學術書籍的熱情。</p><p>顯然，閲讀學術書籍，沉浸其中，理解作者的思想，在公共領域中表達自己的領悟，源源不斷地創造美言嘉行，這件事情本身就是充滿榮耀的，充分展現了個人的智慧與魅力。</p><p>而對於每一個不習慣閲讀學術書籍的人來説，學習閲讀本身，就是一場有趣的旅途，在這個過程中，每個人都會經歷許許多多的「第一次」：第一次重構一段話的論證結構，第一次懸擱自己的先見，第一次仔細閲讀腳註和尾註，第一次掌握段落與文章主題的關係，第一次進入一個作者的思想世界，第一次感受到存在的領域，第一次與一個遙遠的、甚至可能已經死亡的作者進行深度對話，第一次和身邊的朋友辯論，第一次以複雜性的視域探討公共事務，第一次領會到立言與不朽的關係，第一次產生想要留下一本書的衝動，第一次對某些問題產生了強烈的好奇心，第一次感受到思想的自由，第一次在繼承前人的基礎上發展前人的思想……</p><p>如果我們認真閲讀一些寫得比較好的學術書籍，就有可能和作者產生思想的共鳴，在思想上找到一種歸屬感、家園感，接納一種全新的看待世界的視域。共讀一本書的經歷本身也是美好的，能夠讓共讀的人建立思想層面的對話和交流，形成深度的共識。當然，我們不應該抱着形如「尋求共識」為目的來交流，因為一起讀書這件事情本身，其實就足以作為生活的目的。大家在一起，從可靠的文本出發，打開話題，然後自由地交流思想，充分彰顯自我的獨特性，把差異性充分地彰顯出來，在對差異性進行討論的過程中領悟到更深層次的統一性，這本身就是一種美好的生活。</p><p>除此之外，對讀書會過程中發生的許多事情進行復盤、討論和記錄，那麼我們就有可能提煉出一些高光時刻，這些高光時刻可以通過文字記錄下來，也可以通過上鍊的方式，成為社區發展歷程中不可篡改的公共記憶。這樣，就把線下的社區發展與線上的數字城邦建立了關聯。</p><p>這種不可篡改性本身，是具有神聖感的，因為這意味着聲名的不朽，除非整個社區被遺忘。而只要社區仍然吸引着新人，只要社區仍然有人維護，前人做出的卓越事蹟，就能持續地照亮後人，讓後人效仿和追隨。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 13:00:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/m1avc3h3.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/m1avc3h3.html</link>
            <author>
                <![CDATA[歪脖三觀]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>共識</category>
            <category>區塊鏈</category>
            <category>治理</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[解讀 Asymetrix：穩定質押收益+樂透玩法，一個激發用户賭性的新 LSDFi 協議]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>使用 Asymetrix 協議，即使您存款很少，也可以通過 ETH 質押賺取數倍的年利率。</blockquote><p>撰文：VIKTOR DEFI</p><p>編譯：深潮 TechFlow</p><p>獲勝的魅力始終是球迷持續對體育賽事忠誠的關鍵因素。對那些高光時刻的期待產生並維持了人們對遊戲的狂熱。這不僅僅適用於體育，還適用於溢價證券。</p><p>典型的例子是英國的溢價證券，目前有超過 2300 萬人投資了超過 1200 億英鎊。研究表明，英國溢價證券的成功歸因於兩個原因：首先，投資者不擔心資金損失；其次，中獎的刺激感。</p><p>相應地，近幾個月，ETH 質押業務飛速發展，吸引了大量開發者和用户。但 LSD 的平均年化收益率只有 4-5%，並且在質押和獎勵分配過程缺乏樂趣。這就是 Asymetrix Protocol 登場的原因。</p><p>「我們的團隊發明瞭一種協議，即使您存款很少，也可以通過 ETH 質押賺取數倍的年利率。還有一點點運氣」。—— Rostyslav Bortman，Asymetrix 首席技術官。</p><h3>什麼是 Asymetrix</h3><p>Asymetrix 不是你常見的 LSDfi 項目；這是一種充滿興奮和運氣的創新質押協議。它是一個去中心化、非託管的協議，專門為不對稱的收益分配提供支持。基於以太坊構建，Asymetrix 允許用户通過 ETH 質押獲得高額收益。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/19/images/60f547821d156bb7b302be70710452ef." alt="解讀 Asymetrix：穩定質押收益+樂透玩法，一個激發用户賭性的新 LSDFi 協議" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>如前所述，Asymetrix 的概念是受到英國溢價證券的成功啓發。Asymetrix 借鑑了傳統的成功模型，在加密領域提供了新的機會，鼓勵用户質押 ETH 以贏取鉅額獎勵。在啓動後的幾個月內，該項目迅速成為 TVL 領先的 LSDfi 協議，清楚地展示了其產品市場契合度和 Bonding 模型的有效性。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/19/images/854155be2fd0e1dea0cb80ef2375b0c6." alt="解讀 Asymetrix：穩定質押收益+樂透玩法，一個激發用户賭性的新 LSDFi 協議" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>技術：它是如何工作的</h3><p>你可能會好奇 Asymetrix 是如何工作的。以實際例子為例，200 名用户在 Asymetrix 協議中存入一個 stETH，總計 200 stETH。然後，池產生了 10 stETH 的質押獎勵。Asymetrix 會收集並隨機分配 10 stETH 給一名用户。幸運者可獲得高達 500% 的質押獎勵，而其他 199 名質押者雖然沒有收益，但仍可以保留他們的初始存款。</p><h4><strong>第一步：存款和鑄造</strong></h4><p>用户首先將 stETH 存入 Asymetrix 智能合約，該協議按用户的 stETH 存款 1:1 的比例鑄造 Pool Share Tokens （PST）併發送到他們的錢包。鑄造的 PST 確認用户的存款，反映他們在池中的份額，並且需要提取。截至撰寫本文時，Asymetrix 協議的最低存款門檻為 0.1 stETH。</p><h4><strong>第二步：收益分配</strong></h4><p>經過一段時間，Asymetrix 從質押的 stETH 中累積獎勵，並將收益分發給獲勝者。每 604,800 秒，大約一週，進行一次隨機抽獎。之後，算法將隨機選擇並獎勵獲勝者，Chainlink VFR 協助完成。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/19/images/456a894538fc058a16a1b7b9f17f70e1." alt="解讀 Asymetrix：穩定質押收益+樂透玩法，一個激發用户賭性的新 LSDFi 協議" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>沒人能影響抽獎結果，連 DAO 都不行。每個用户的中獎幾率都是通過時間加權平均餘額（TWAB）公式來確定的，該公式計算用户對池的貢獻以及用户的存款在兩次抽獎之間保持的時間。之後，Chainlink 的 VRF 生成隨機數並與選擇匹配，確定獲勝者。</p><h4><strong>第三步：獲勝者</strong></h4><p>抽獎結束後，獲獎者將自動獲得 PST 獎勵（相當於贏得的 stETH 金額）。這增加了用户的餘額和在未來抽獎中贏取獎勵的機會。用户可以隨時提取他們的代幣，對自己的資金有完全的控制。</p><p>迄今為止，Asymetrix 已經在 14 周內通過周抽獎向 28 名幸運質押者分發了 87.95 stETH。與傳統質押相比，這使質押者有機會在一次抽獎中獲得所謂的年化收益率。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/19/images/ee4115b18286b53ba7f0ddf0b56c77aa." alt="解讀 Asymetrix：穩定質押收益+樂透玩法，一個激發用户賭性的新 LSDFi 協議" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>代幣經濟學</h3><p>ASX 是 Asymetrix 的治理和實用代幣。總供應量為 1 億代幣，其中 50% 分配給社區，25% 分配給投資者，25% 分配給核心貢獻者。團隊預留了社區的 50% 中的 10% 用於激勵早期協議用户。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/19/images/faafc1bb31a17ff313169cf288961e91." alt="解讀 Asymetrix：穩定質押收益+樂透玩法，一個激發用户賭性的新 LSDFi 協議" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Hacken，一個著名的加密審計公司，已經審核了 Asymetrix。此外，他們正在運行一個持續的漏洞懸賞計劃，以幫助保障平台的安全，同時獎勵漏洞賞金獵人。</p><p>最近，協議宣佈發佈 Asymetrix 2.0 版本。V1 版本已經很出色，但 V2 版本在 ASX 代幣設計上有了更全面的改進。V2 版本的三個即將推出的功能非常引人注目：esASX、BOOST 和 Mini Pools。</p><p>顧名思義，esASX 的意思是託管 ASX，從技術上講，它與治理代幣 ——ASX 具有相同的價值。EsASX 是一種不可交易的代幣，旨在實現長期目的和項目可持續性。用户將需要 100 天的歸屬期才能以 1:1 的比例將其 esASX 轉換為 ASX——因為這將有助於減輕拋售壓力並遏制早期拋售。</p><p>隨着 V2 的到來，esASX 將成為早期用户激勵的默認代幣，並將在下一階段的激勵分配中進行分配。第二階段早期激勵分配的代幣分為兩部分。1,000,000 esASX/ASX 將像以前一樣分發給所有在 Asymetrix 存款的用户。另一部分，3,000,000 esASX/ASX，專門為在 esASX/ASX 分配中獲得 BOOST 的用户設計。</p><p>Asymetrix 的 V2 帶來了兩種新穎的提升機制：ODDS BOOST 和 esASX BOOST。每當用户在 Asymetrix 智能合約上提供並鎖定流動性時，他們就會獲得 ODDS BOOST，從而在每週的抽獎中獲得更多中獎的機會。另一方面，esASX BOOST 是給予流動性提供者的額外獎勵，以增強 esASX 代幣的分配。</p><p>可以將 mini pools 視為支持團體，使小額存款者能夠在 Asymetrix 生態系統中充分參與。實際上，mini pools 是一個由小額存款用户組成的集體，他們彙集自己的資金參與每週的抽獎。此外，根據他們在池中的份額，獲得的獎勵將分配給參與者。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/19/images/f8faca5cdbf936b27c5ee965825242c2." alt="解讀 Asymetrix：穩定質押收益+樂透玩法，一個激發用户賭性的新 LSDFi 協議" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>總結</h3><p>去中心化金融的早期，人們主要是為了嘗試一個新的、越來越受歡迎的互聯網金融系統而加入。但現在，他們主要是為了更好的回報和中獎的刺激感。想象一下，獲得 500% 的巨大收益，以及這帶來的興奮感。</p><p>即使您沒有獲勝，您也會拿回您的初始存款和一些 esASX/ASX 獎勵。從長遠來看，該模型將享有與英國溢價債券相同的規模效應。隨着增長統計數據和即將推出的 V2 版本，Asymetrix 引領 LSDfi 敍事只是時間問題。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 12:08:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/jrhm39qb.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/jrhm39qb.html</link>
            <author>
                <![CDATA[深潮 TechFlow]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>stETH</category>
            <category>新項目</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>Chainlink</category>
            <category>ETH</category>
            <category>LSDFi</category>
            <category>治理</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>以太坊</category>
            <category>DAO</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[詳解 Taproot Assets 主網 alpha 版，比特幣網絡迎來新時代？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Lightning Labs 發佈 Taproot Assets 主網 alpha 版，該協議旨在使穩定幣和現實世界資產能夠在比特幣和閃電網絡上發行。</blockquote><p>作者：Ryan Gentry, <a href="https://lightning.engineering/posts/2023-10-18-taproot-assets-v0.3/" rel="nofollow">Lightning Labs</a></p><p>編譯：Felix, PANews</p><p>比特幣 Layer2 基礎設施公司 Lightning Labs 在 10 月 18 日晚間發佈了 Taproot Assets 主網 alpha 版，為發行、管理和探索比特幣區塊鏈上的穩定幣或其他資產提供了功能完整的開發體驗。這個版本也開始向前兼容，意味着協議將不會有任何重大更改，影響在主網上發佈的資產。該協議的主網版本支持鏈上功能，很快將支持閃電網絡。</p><p>Lightning Labs 稱，這次發佈標誌着比特幣新時代的到來。憑藉 Taproot Assets v0.3，構建者擁有使比特幣成為多資產網絡所需的所有工具，同時以可擴展的方式維護比特幣的核心價值。這些新的 Taproot Assets 閃電交易將通過網絡核心現有的比特幣流動性進行路由，允許路由節點在不知情的情況下轉發 Taproot Assets 在閃電網絡上的交易，擴展比特幣的全球網絡效應，並加強區塊鏈的安全基礎。</p><p>早期採用者在過去幾個月的測試網開發中不斷與 Lightning Labs 團隊進行迭代，在測試網上鑄造了近 2000 個資產，並將他們的節點與 Universe 服務器同步，Universe 服務器是一個存儲庫，包含錢包初始化和下載特定 Taproot Assets 狀態所需的所有信息，超過 42 萬次。</p><p>Taproot Assets Daemon 在最新的 Polar 版本中可用，這是開發人員常用的原型快速設計工具，在 litd v0.12 中，Lightning Labs 的工具包包括用於節點操作的 lnd，流動性管理工具 loop 和 pool，會計工具 faraday，以及用於多資產支持的 tapd。要開始使用 Taproot Assets Daemon: <a href="https://github.com/lightninglabs/taproot-assets/#installation" rel="nofollow">閲讀安裝部分</a>、<a href="https://github.com/lightninglabs/taproot-assets/releases/tag/v0.3.0" rel="nofollow">下載 Daemon 版本</a>、<a href="https://lightning.engineering/api-docs/api/taproot-assets/" rel="nofollow">查看 API 文檔</a>並<a href="https://docs.lightning.engineering/lightning-network-tools/taproot-assets/get-tapd" rel="nofollow">閲讀入門指南</a>。請注意，雖然此版本支持主網，但 alpha 的標籤，表明希望社區測試是否存在潛在的錯誤。有關 Taproot Assets 工作原理的詳細説明，請深入研究<a href="https://github.com/Roasbeef/bips/blob/bip-tap/bip-tap.mediawiki" rel="nofollow">BIPs</a>和<a href="https://docs.lightning.engineering/the-lightning-network/taproot-assets/" rel="nofollow">文檔</a>。</p><h3>美元和世界金融資產比特幣化</h3><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/19/images/13b6ec65a709022a5909764d4e2331f0.png" alt="詳解 Taproot Assets 主網 alpha 版，比特幣網絡迎來新時代？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>圖表來自 The Block，Hard Yaka</pre><p>在薩爾瓦多於 2021 年將比特幣定為法定貨幣的背景下，閃電網絡社區經歷了爆炸式的增長，尤其是在新興市場。世界各地的用户都在享受即時結算、低費用、點對點的比特幣交易，無需金融中介。Lightning Labs 不斷收到開發者們的要求是，為他們提供能將穩定幣添加到應用程序中的工具。用户對穩定幣的需求是巨大的。穩定幣發行人持有的美國國債數量超過了德國和韓國等主要發達國家，這表明穩定幣在全球範圍內的重要性。</p><p>正如 Blockworks 上週<a href="https://blockworks.co/news/stablecoin-empire-emerging-economies-user-interface" rel="nofollow">報道</a>的那樣，這種需求是存在的，因為穩定幣是「新興經濟體中比法定貨幣更好的產品」。穩定幣在可訪問性、託管性和實用性方面提供了更好的用户體驗。此外，超過 20 億人生活在兩位數或三位數的通貨膨脹之下，這使得穩定幣相對於美元在價格穩定性方面更具吸引力。</p><p>此外，開發者們一直在嘗試使用現實世界資產，如黃金、美國國債、程序化息票支付的公司債券等。比特幣的全球流動性、去中心化和安全性為將這些實驗推向大眾市場提供了最佳平台。</p><p>穩定幣的用户，尤其是新興市場的用户，是相當務實的，他們只想結算時間最快、費用最低。事實證明，閃電網絡的設計就是為了在比特幣的安全性和去中心化的基礎上提供這種體驗。通過 Taproot Assets，將全球用户需求的帶回比特幣和閃電網絡。隨着穩定幣被集成到閃電錢包中，用户將能夠在情況允許的情況下以最小的成本堆積 Sats。</p><h3>通過 Taproot Assets v0.3 在主網上構建</h3><p>對於希望參與構建的開發人員來説，Taproot Assets 協議的 0.3 版本提供了一套完整的工具，可以開始發佈、管理和探索鏈上的主網資產。</p><h4><strong>功能完整的發行和贖回</strong><strong>API</strong></h4><p>首先，資產發行 API 已經根據開發人員的反饋進行了改進。分批發行，即在不同時間鑄造多套資產，保持可替代性。發行者將使用 group_key 對新發行的資產進行簽名，允許用户自動驗證新發行的資產與舊發行的資產是否可替換。此外，Taproot Assets v0.3 還包括新的資產銷燬 API，以方便資產發行者贖回。通過使用此銷燬功能，能可證明地銷燬供應中的資產，發行人可以安全地釋放他們在鏈上代表的現實世界資產。通過將這些銷燬交易的證明上傳到公鏈，發行者可以自動將此操作傳達給公眾，確保用户獲取最新資產信息。</p><h4><strong>異步接收功能</strong></h4><p>對於鏈上 Taproot Assets 交易，如果雙方沒有同時在線的情況下，用户需要發送和接收資產。對於接收者來説，意味着能夠生成任何人都可以隨時發送到的地址。Taproot Assets v0.3 通過為開發人員提供向鏈上地址添加統一資源標識符（Uniform Resource Identifier, URI）的工具來實現這一目標。然後，接收者的錢包將與該 URI 詳細説明的特定 Universe 服務器同步，以便下載他們將來發送新收到的資產所需的鏈下證明數據。此功能將在後台處理，以保證異步接收的無縫體驗。</p><h4><strong>Universes</strong><strong>的</strong><strong>Multiverse</strong><strong>模式</strong></h4><p>Universes 是存儲庫，保存了 Taproot Asset 錢包初始化和同步特定 Taproot Asset 狀態所需的所有信息。多個 Universe 服務器可以作為一個集合來操作，對於給定的資產，所有服務器都保持同步，所以即使發行者的服務器離線，接收者也可以通過許多不同的數據源來驗證發送者的資產是否合法。</p><p>Taproot Assets v0.3 的一個主要特性是引入了 Multiverse 功能。Multiverse 模式允許給定的 Universe 服務器支持多個資產，幷包含每個資產的所有相關歷史記錄。此模式允許開發人員獲取和託管為用户構建區塊資源管理器所需的所有數據。</p><h4><strong>可擴展性、安全性和開發者體驗的改進 </strong></h4><p>最後，開發 Taproot Assets 的主網 alpha 版本在安全性、可擴展性和開發人員體驗方面進行了重大改進。</p><p>在可擴展性方面，新版本包含一個 build-loadtest 命令，允許開發人員自己對軟件進行壓力測試。Lightning Labs 已經在內部廣泛地使用它來驗證軟件是否為主網部署做好了準備，並且現在將它提供給開發人員來執行他們自己的驗證。為了支持 DevOps 團隊確保他們的基礎設施正在處理 Daemon 的負載，還提供了向 Prometheus（監控系統和時間序列數據庫）報告指標的能力，因此開發人員可以更好地可視化其軟件的性能。</p><p>在安全性方面，Taproot Assets v0.3 增加了更安全的證明，包括區塊高度和標頭驗證（header validation），對證明解碼限制，以防止資源耗盡，在比特幣主網區塊鏈分叉的情況下重組安全性以及許多其他較低級別的<a href="https://github.com/lightninglabs/taproot-assets/releases" rel="nofollow">更新</a>詳細信息請參閲發行説明。</p><p>一個重要的里程碑是為協議的所有可升級部分添加了協議版本控制。這為開發人員提供了在主網上發佈資產所需的前向兼容性保證。此外，為比特幣改進建議 (BIPs) 生成了測試向量，使開發人員能夠通過自己重新實現協議來驗證協議的完整性。最後，該版本包含了大量基於廣泛反饋的命令行改進，以提供最流暢的開發體驗。</p><h3><strong>邁向</strong><strong>多資產</strong><strong>閃電網絡</strong></h3><p>隨着此版本的完成，Lightning Labs 的重點將轉向 Taproot Assets 的最終目標：使閃電網絡成為一個多資產網絡。具體來説，是在無國界的金融世界中為用户提供穩定幣支持。一旦完成了協議的支付通道功能，用户將能夠通過閃電網絡發送和接收他們選擇的貨幣。利用分佈式流動性網絡服務於全球市場，將是全球資金流動運作方式的重大轉變。資產發行者和用户能夠利用閃電網絡的現有網絡效應，從比特幣流動性到路由節點市場，再到集成錢包、交易所、商家等廣泛的生態系統，而不必從頭開始。</p><p>在開始開發之前，需要兩個主要功能：將支付通道功能合併到 Taproot Assets 協議中，並構建多資產閃電網絡。這兩個通道均已交付：<a href="https://lightning.engineering/posts/2023-10-03-lnd-0.17-launch/" rel="nofollow">未公佈的 Taproot 通道</a>現已在 lndv0.17 的生產環境中運行，並且<a href="https://github.com/lightning/blips/pull/29" rel="nofollow">Taproot Assets 協議通道的規範草案</a>已作為比特幣閃電改進提案 (bLIP) 發佈。隨着這項工作的完成，以及 Taproot Assets Daemon 的主網 alpha 版本的發佈，將通過閃電網絡發送和接收 Taproot Assets 的能力順利地帶給開發者社區。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 12:04:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/q15ddysy.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/q15ddysy.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Felix]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>PA 原創</category>
            <category>主網</category>
            <category>閃電網絡</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>穩定幣</category>
            <category>測試網</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[專訪 Swell 創始人 Daniel：6 個月 TVL 達 7300 萬美元，Swell 是如何做到的？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Swell 與競爭對手之間的核心區別是什麼，為什麼你們能夠如此快速地獲得市場份額？</blockquote><p dir="ltr"><strong>CoinVoice：請您介紹一下自己以及 Crypto 方面的經驗背景。</strong></p><p dir="ltr"><strong>Daniel：</strong>我是 Swell 的創始人 Daniel，Swell 是一個以太坊流動定投協議，由 Framework、IOSG、Maven 11 和 Apollo 支持。我的背景和經驗包括對 Maverick、Ethena labs、Prisma Finance、Redstone 和 Ion Protocol 等項目的天使投資。在創辦 Swell 之前，我是一名前 web2 的創業者和前企業顧問/投資組合經理。</p><p dir="ltr"><strong>CoinVoice：能簡單介紹一下 Swell 嗎？</strong></p><p dir="ltr"><strong>Daniel：</strong>Swell 是一個新興的以太坊流動性質押協議，是 DeFi 領域增長最快的協議之一。冷啓動的情況下 5 個月內獲得了大約 5 萬個 ETH 的質押並且集成了 40+協議。</p><p dir="ltr"><strong>CoinVoice：作為 2023 年增長最快的 defi 協議之一，Swell 在大約六個月內的 TVL 達到了 7300 萬美元。你能告訴我們你們做了什麼，以及 Swell 今年取得了什麼其他成就嗎？</strong></p><p dir="ltr"><strong>Daniel：</strong>Swell 通過與生態系統中的眾多合作伙伴建立強大的合作關係，以及一種名為「voyage」的創新的市場推廣策略，吸引了超過 13,000 人，實現了快速增長。</p><p dir="ltr">Voyage 介紹：</p><p dir="ltr">https://www.swellnetwork.io/post/the-voyage</p><p dir="ltr"><strong>CoinVoice：作為重要的基礎層，LST 賽道競爭很激烈。Swell 與競爭對手之間的核心區別是什麼，為什麼你們能夠如此快速地獲得市場份額？</strong></p><p dir="ltr"><strong>Daniel：</strong>Swell 在構建 DeFi 的流動性質押層面上有着獨特的定位，因此在加密貨幣社區中獲得了堅實的支持。此外，Swell 在流動性質押方面也取得了一些創新。</p><ul><li dir="ltr">例如，Swell 是首家實現 Chainlink PoR 的平台，提供了更高級別的透明度。</li><li dir="ltr">Swell 是首個利用 layerzero 進行全鏈通的流動性質押協議，使 swETH 在全球範圍內無處不在。</li><li dir="ltr">Swell 還推出了創新的「Voyage」活動，旨在推動用户採用和使用。未來，Swell 將繼續在流動性質押領域推動創新，通過引入投票鎖定/測量機制，開發新穎的流動性再質押原則，提供一流的用户界面，實現質押體驗的巨大改進。</li></ul><p dir="ltr"><strong>CoinVoice：對於接下來的 LSDfi 市場，你有什麼想法嗎？</strong></p><p dir="ltr"><strong>Daniel：</strong>下一個 LSDfi 市場可能是再質押，很可能是由 Eigenlayer 支持的再質押。</p><p dir="ltr"><strong>CoinVoice：你們的產品和 Layer2 之間是否會有更多的 Defi 協議層面的互動？</strong></p><p dir="ltr"><strong>Daniel：</strong>是的，Swell 專注於在以太坊中提供儘可能多的交互/集成，並擴展跨鏈。</p><p dir="ltr"><strong>CoinVoice：熊市可能會持續一段時間，你們在產品和市場策略等各個方面有什麼規劃？</strong></p><p dir="ltr"><strong>Daniel：</strong>熊市是一個很好的建設時機，我們將專注於進行重大產品升級。我們將繼續傾聽社區的反饋，並提供新的下一代流動性質押解決方案。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 11:02:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/zqfgnc14.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/zqfgnc14.html</link>
            <author>
                <![CDATA[CoinVoice]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>流動性質押</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>跨鏈</category>
            <category>ETH</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Lybra War 打響：下一個流動性增長引擎，權利下放與集中的金融遊戲]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Lybra 增長陷入困境，選擇開啓治理權戰爭來作為下一步戰略點。基於此創造估值不低於$20m 的二層協議生態位。</blockquote><blockquote><p>黃金和財富是戰爭的主要根源。</p><p>——塔西佗</p></blockquote><p>10 月 13 日，Lybra 官方宣佈正式啓動 Lybra War，並將其作為下一個階段的發力點。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/19/images/16d400b7d19004fd338fa212e9029b7d.png" alt="Lybra War 打響：下一個流動性增長引擎，權利下放與集中的金融遊戲" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>回顧之前的 Curve War 和 Pendle War，我們可以發現在 Defi War 模式下整個生態都獲得了顯著增長。本文將結合最為經典的 Curve War，對 Defi War 的基本模式進行拆解。並以從高到低的視角分析 Lybra 本身、Lybra War 的執行方式以及參與者，對目前唯一公開參與 Lybra War 的 Match Finance 的機制進行分析，對這場即將來臨的 Lybra 治理權戰爭進行一次深度推演。</p><p>如果打造一個 Crypto 的戰爭機器，我們能獲得什麼？</p><h3>TL;DR</h3><ul><li>一個生態想要開啓治理權戰爭，通常需要有足夠流動性的底層協議來吸引外部性；二層協議通過對治理代幣的 yield boosting 來積累治理權，創造更有效率的治理通道；第三方協議為了獲取底層協議的流動性來付出利益為系統運行提供外部性；賄賂協議提供獲取短期流動性的賄賂通道；</li><li>通常底層協議在下放激勵分配權後，便會為二層協議創造生態位，治理權戰爭也正式開始；</li><li>回顧之前的治理權戰爭，如 Curve War 和 Pendle War，都能給生態帶來大幅度的增長。</li><li>Lybra 增長陷入困境，選擇開啓治理權戰爭來作為下一步戰略點。基於此創造估值不低於$20m 的二層協議生態位。</li><li>Match Finance 作為目前唯一明牌入場 Lybra War 的協議，解決了 eUSD 與 dLP 匹配問題來進行 yield boosting；併發行自身的 wrapped esLBR，mesLBR，可以直接類比於 cvxCRV。</li></ul><p>&nbsp;</p><h3>Curve War 歷史回顧：Crypto 的第一場治理權戰爭</h3><blockquote><p>正如《舊約·傳道書》所言：</p><p>「已有的事後必再有；已行的事後必再行，日光之下並無新事。」</p></blockquote><p>看得到過去，才能預見到未來。回顧最為經典 Curve War，藉此挖掘出 Defi War 的內核與本質，是極其有必要的。</p><p>Curve 憑藉先發優勢在平台上通過 ve 模型積累了大量可持續的流動性，並且在 ve 模型下發激勵分配權即平台流動性引動權給 DAO。這樣第三方協議對於流動性的需求就直接轉化為對於 veCRV 代表的投票權的需求。對於有長期流動性需求的第三方協議如 FRAX,Terra 等，會選擇自己下場購買 CRV 鎖倉持續給自己投票；對於短期的流動性需求，第三方協議會在下一期投票中在賄賂協議中賄賂 veCRV locker 來增加自己流動性池裏的激勵，從而向自己的池子裏引導流動性。</p><p>相應的，為了爭奪 Curve 上流動性的控制權，二層協議如 Convex，Yearn，StakeDAO 都下場發行自己的 wrapped veCRV，在上面實現收益屬性和治理屬性的分離。各個二層協議為了從市場中吸儲 CRV 展開激烈競爭，最初 Yearn Finance 和 Stake DAO 是參與 Curve 的主要參與者，機制上在獲取到 CRV 獎勵後立即出售 CRV。</p><p>之後 Convex 入場，在機制上做了進一步的優化，憑藉對 veCRV 的 yield boosting 來吸儲 CRV。具體來説就是分兩方面，在收益屬性層面在用户存入時將 veCRV 在 Curve 上永久鎖定為 cvxCRV 來獲取最大收益，除此之外還有 CVX 代幣獎勵，來最大化收益，並且由於 veCRV 無法退出，Convex 發行的 cvxCRV 實際上為 veCRV locker 提供了退出流動性；在治理屬性層面，由於優秀的收益屬性，Convex 積累了大量 veCRV，實際上成為了 Curve 上流動性的主要分配方，對 Curve 中流動性有需求的第三方協議可以購買 CVX 代幣穿透治理 Curve，也會對 Convex 提供賄賂資金來在 Curve 上獲取短期流動性。</p><p>憑藉優秀的機制設計，Convex 的 TVL 迅速到達了十億美金量級，CRV 積累量也達到了 48.80%</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/19/images/6e26de6c573bf02e0223eb94f1e0017c.png" alt="Lybra War 打響：下一個流動性增長引擎，權利下放與集中的金融遊戲" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>(Source:https://www.defiwars.xyz/wars/curve)，在 Convex 之上的 Convex War 也隨之而來，在此不再贅述。</pre><h3>戰爭機器的本質：Defi War 的抽象框架解讀</h3><p>如果我們對 Defi War 的模式進行拆解，<strong>那麼其本質上來説就是底層協議對平台業務的激勵分配權下發至 DAO 後，利益相關的項目方對該分配權進行爭奪的過程。</strong></p><p>在這個過程中存在以下幾個參與方：底層協議、二層協議、底層協議利益分配過程中存在業務需求的第三方協議（後簡稱第三方協議）以及工具協議。具體來説：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/19/images/8ccd841a00f39f12a11102c6edf07979.png" alt="Lybra War 打響：下一個流動性增長引擎，權利下放與集中的金融遊戲" referrerpolicy="no-referrer"></p><ul><li><strong>底層協議：</strong>底層協議一般作為流動性吸引和儲存平台而存在。</li><li><strong>二層協議：</strong>在底層協議之上構建產品邏輯，通常底層協議會為了控制代幣排放進行一些約束，二層協議會在此之上作為 yield boosting 呈現給用户。</li><li><strong>第三方協議：</strong>底層協議的平台業務合作方，在上面開設流動性池。</li><li><strong>賄賂協議：</strong>提供賄賂通道，幫助第三方協議進行賄賂。如 Votium，Hidden hand 等平台。</li></ul><h4><strong>成為 Defi War 的策源地，底層協議需要哪些條件</strong></h4><p>在歐洲歷史上，巴爾幹半島是研究歐洲戰爭一個繞不開的話題。得益於錯綜複雜的地緣政治因素與宗教因素，從古代到近現代，它幾乎總會成為一些大型戰爭的策源地，甚至於被戰爭史學家冠以「歐洲火藥桶」的稱號。也正因如此，巴爾幹半島成為了學者研究戰爭要素的絕佳參考。</p><p>底層協議為了吸引和維持流動性，通常自身需要有優秀的產品設計，平台上有較多的質押池，使用 ve 模型或其變種 es 模型對池子之間的激勵進行分配，從而吸引足夠的外部性。</p><blockquote><p>ve 模型中用户通過鎖定 Token 獲得 veToken，不可轉讓。鎖定時間越長獲得 veToken 越多，根據持有 veToken 比例用户獲得對應比例的投票權，可以決定在業務池之間的代幣排放激勵分配。es 模型中協議排放的獎勵是存在解鎖期的 esToken，解鎖期中退出會扣除相應比例的份額，從而激勵真實的用户參與。</p></blockquote><p>Curve 作為 ve 模型的開創者，通過 ve 模型下的 CRV 激勵在平台中積累了大量可持續的流動性。為了減少代幣排放帶來的二級拋壓，Curve 下放其在眾多流動性池之間 CRV 排放的激勵權給 ve(es) 代幣 locker 來增加其價值捕獲。</p><p>Pendle 相較於 Curve 體量較小，但作為生息資產的收益率交易平台，PT+YT 分離的機制設計讓其在生息資產種類不斷增加的現狀下具有很高的潛力。同樣採用 ve 模型，由 ve locker 對不同資產池上 pendle 代幣排放進行投票。</p><h4><strong>如何加入 Defi War</strong></h4><p>有了戰爭的土壤，那參與者要如何下場呢？對於二層協議，要在收益屬性和治理屬性兩方面對機制進行設計</p><ul><li><strong>收益屬性：</strong>以對 ve 代幣的 yield boosting 為主，ve locker 在二層協議上過濾掉治理屬性，保留、增強收益屬性到最大的同時獲得 ve 代幣的退出流動性。</li><li><strong>治理屬性：</strong>二層協議在平台中鎖定最長時間的 ve 代幣並自動復投鎖定，來獲得最大的投票權。</li></ul><p>用户為了更高的收益，將底層平台的治理代幣存入二層平台。在幫助用户進行 yield boosting 之後，二層協議會不斷積累底層協議的投票權。在規模效應下創造出一條效率更高的激勵通道，並藉此捕獲賄賂收入。用户通過對二層協議的治理穿透治理底層協議，完成二層協議自身代幣的價值捕獲。</p><p>一個系統的運行需要外部輸入，在 DeFi War 中，這個外部輸入通常有兩類。第三方協議也就是資產發行方與流動性提供者即 LP。資產發行方需要底層協議的流動性來支撐自己發行的資產，因此願意支付代價來換取流動性，購買系統中協議的代幣或提供賄賂作為外部性進入系統，來為底層協議以及二層協議的代幣提供價值支撐。流動性提供者則需要將激勵投票至自己所在的流動性池來獲取更多的收益。</p><p>為了吸儲市場上的治理代幣，二層協議會競相提供更高更加可持續的收益率，更加優質的體驗（為自己的 warpped ve 代幣提供更好的流動性以及錨定），以及更有效率的激勵通道來接收賄賂收益。</p><h4><strong>治理權戰爭之後，更加健壯的生態</strong></h4><p>當二層協議所佔底層協議的治理權比例基本固定後，我們可以認為底層協議上的治理權之戰基本結束。整個系統呈現以下格局。</p><p>具體在指標上來看，底層協議的代幣通脹得到控制，價格支撐強，激勵帶來的流動性更加可以持續；二層協議創造更加高效的激勵通道，為自己的代幣完成價值捕獲；流動性提供者可以通過賄賂或直接投票向自己排放更高的激勵；同時第三方協議為了給自己的資產提供流動性進行激勵，自身資產有了支撐，也為系統的運行提供外部性。由此整個生態中所有參與者均獲得增長。尤其是對於底層和二層協議，TVL 會獲得直觀的增長。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/19/images/786ace50910d2504e458ebcfea1ffb13.png" alt="Lybra War 打響：下一個流動性增長引擎，權利下放與集中的金融遊戲" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>Lybra War：Lybra 的破局之路</h3><h4><strong>為什麼是 Lybra？</strong></h4><p>Lybra 作為 LSDfi 穩定幣的龍頭項目，用户可以使用 LST 在 Lybra 上鑄造生息穩定幣 eUSD 來獲取相較於持有 LST 更高的收益，截至 10 月 12 日 Lybra 的 TVL 已經達到$234.7m(Source:https://defillama.com/protocol/lybra-finance)</p><p>但此時 Lybra 自身也面臨諸多問題，包括前期為了維持高 APR 而導致的 LBR 高通脹，同賽道競對包括 Gravita,Raft,Agilely 等對 LST 的爭奪導致的增長乏力以及在 V1 向 V2 遷移過程中社區對於未及時遷移成功代幣處理方式的爭議。為了創造新的增長點，Lybra 團隊在 V2 更新中也提前進行了佈局，即通過下放各個 LST 池子收益的分配權給 DAO 來提升 esLBR 賦能，創造 Convex-Like 生態位來對 esLBR 進行 yield boosting 減少 LBR 拋壓。同時做出一系列約束來吸收 LBR 通脹。10 月下旬三項 LST 抵押品上線 Lybra 的提案一旦發佈，Lybra War 也隨之開始。</p><h4><strong>esLBR：Lybra War 的彈藥庫</strong></h4><p>Lybra V2 中，為了吸收 LBR 的通脹設計了以下機制</p><ul><li><strong>dLP 機制：</strong>如果想要從 eUSD 池子中獲得 esLBR 的排放，LP 提供者必須鎖定超過其貸款總價值 2.5% 價值的 LBR/ETH dLP。當小於 2.5% 時，其他用户可以以 40% 的折扣，用 LBR 和 eUSD 購買這些無人認領的 esLBR 排放。用於購買 esLBR 的 LBR 將會被銷燬。</li><li><strong>懲罰代幣銷燬機制：</strong>將 esLBR 的解鎖時間從一個月延長到了三個，如果想要提前換回 LBR ，就會被沒收 25% 到 90% 作為懲罰，其他用户同樣可以以 40% 折扣購買這部分罰沒資產。</li></ul><p>治理權上，esLBR 決定 LST 抵押品的增設，每個 LST 對應 vault 的容量以及分配給每個 vault 的 esLBR 排放。</p><p>收益權上，esLBR 持有人通過 eUSD 的流通和 peUSD 的鑄造獲得收入，包括</p><ul><li>eUSD 每年流通量 1.5% 的服務費，轉化為 USDC/peUSD 分發給 esLBR holder</li></ul><ul style="list-style-type: circle;"><li>eUSD/USDC &gt; 1.005，賣 eUSD 以 USDC 形式發放</li><li>eUSD/USDC &lt; 1.005，Convert eUSD→ peUSD</li></ul><ul><li>非 rebase LST 鑄造的 peUSD 總量的 1.5% 的借貸 APY</li></ul><p>與 Curve 相同， esLBR 根據鎖定時間的不同可以得到不同的 boost 倍數。對於 Boost 的計算提出 esLBR lockable threshold 作為中間指標，個人債務佔總債務比例映射到總 esLBR 的數量，之後個人鎖倉 esLBR 數量與上述指標相除乘以時間係數得到 Boost 倍數。</p><h4><strong>Lybra War 沙盤推演：戰爭果實會有多大</strong></h4><p>由於 Lybra v2 中，用户必須要質押最低 2.5% 持有 eUSD 價值的 LBR/ETH dLP 才能夠接受 esLBR 的排放，因此二層協議需要通過對 esLBR 和 dLP 的 yield boosting 來積累 esLBR,但是為了獲取 esLBR 的排放必須要擁有 dLP，<strong>因此 dLP 的積累以及 dLP 與 eUSD 的動態匹配才是 Lybra War 的核心。</strong></p><p>Lybra War 的分配權在於 LSD 池子之間的 esLBR 排放，潛在需求方主要為 LST 資產發行方以及 eUSD 鑄造大户。對於大型 LST 發行方來説，Lybra 單個池子的容量相對較小，賄賂的需求不強，因此更多會是小型 LST 發行方積累 esLBR 會更加註重 esLBR 投票權來增加自己的用例。並且與 Curve 不同的一點是，Curve 上分配的是流動性，相較於資產發行方來説處於上游，Lybra 則處於資產發行方下游。因此 Lybra War 將會更加類似於 Pendle War。</p><p>截至 10 月 12 日 Lybra 的 TVL 是$234.7m，根據 Pendle War 的經驗，二層協議的體量一般在底層協議的 10%-30% 之間。基於此邏輯則 Lybra 生態還會出現 2-3 個估值在 $20m-$70m 之間的二層協議。並且在這幾個二層協議中，最終勝出者會佔有最大比例的 esLBR，規模效應加持下在這個協議中會存在激勵效率最高的路徑，從而接收更多的 LST 發行方的激勵。除此之外，這個協議的治理代幣能夠映射到更多的 Lybra 治理權，從而代幣價格也會有較強的支撐。勝者在 Lybra War 中的地位可以比較於 Convex 之於 Curve War。</p><h4><strong>成為列強的門檻：Lybra War 參與者條件要求</strong></h4><p>基於 DeFi War 的通用模型以及 Lybra 對 esLBR 的限制 ，可以對二層協議提出以下約束：</p><ol><li>過濾掉 esLBR 的治理屬性，保留、增強收益屬性，提供退出流動性</li><li>針對 Lybra 為了抗 LBR 通脹增加的獲取排放必須持有 LBR/ETH dLP 要求，為 dLP 匹配 eUSD，更有效率的接收排放。</li></ol><h3>Match Finance：Lybra War 的首發「生力軍」</h3><p>基於目前的公開信息，入場 Lybra War 的僅有 Match Finance 一家，還沒有形成競爭局面。在 Match Finance 的協議設計中，解決的主要有兩個問題</p><ol><li>用户鑄造 eUSD 時沒有 dLP 無法獲得 esLBR 激勵問題；</li><li>esLBR 的 yield boosting 以及退出流動性問題；</li></ol><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/19/images/a2784c84d30ced8fbfe1303afdd0227f.png" alt="Lybra War 打響：下一個流動性增長引擎，權利下放與集中的金融遊戲" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>對於第一個問題，Match 中開放 dLP 以及 LST 存款，用户存入後，協議會動態匹配 dLP 和 LST 動態鑄造 eUSD 來賺取最大的 esLBR 排放，鑄幣、贖回、風險管理操作則由協議進行統一處理來提高效率並節省 gas，統一鑄造管理也讓清算的風險大大降低，遇到極端場景 Match 會在內部首先而不是 Lybra 進行清算，從而大大減少用户清算損失。用户可以選擇存入 LST 或 dLP 來賺取收益，其中 LST 存款人的收益 20% 分給 dLP 提供者，若同時存入兩者則分別計算收益。</p><p>對於第二個問題，與 Convex 類似，Match 提供自己的 wrapped esLBR， mesLBR。Match 會將上所鑄造 eUSD 所接收的 esLBR 全部 1:1 轉換為 mesLBR，為想要獲得 esLBR 質押收益的用户提供退出流動性。不同樣，Match 對協議持有的 esLBR 永久鎖定來最大化 boost 收益，因此可以直接將 mesLBR 類比為 cvxCRV。並且在未來 Lybra War 開始後 Match 會使用協議積累的投票權獲取賄賂以及額外的激勵。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/19/images/63d2f1f73617496633ca602bca70ee00.jpeg" alt="Lybra War 打響：下一個流動性增長引擎，權利下放與集中的金融遊戲" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>展望——在不確定中尋找確定性</h3><p>在 Lybra 當前增長乏力的情況下，他們決定下放 LST 池的激勵分配權，並通過 Lybra War 的模式來創造新的機會。Lybra War 無疑會發生，只是規模大小有所不同，因為 Lybra 實際上處於 LST 發行方的下游，因此後期賄賂的力度仍然是一個不確定的因素。另一方面，現階段只有 Match 一家參與者，整個 Lybra War 處於極早期階段，Lybra War 的戰爭迷霧仍然存在。</p><p>但如果你是一個激進的「戰爭狂人」，或許這場戰役的序幕，也會有你的一席之地。</p><p>如果你已經準備好了，請聯繫我們。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 10:03:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/o0rocg16.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/o0rocg16.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Go2Mars 的 Web3 研究]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Lybra Finance</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>Curve</category>
            <category>ETH</category>
            <category>Terra</category>
            <category>穩定幣</category>
            <category>治理</category>
            <category>USDC</category>
            <category>DAO</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[a16z：設計 Web3 治理獎勵系統時，需要考慮哪些問題？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>設計線上治理獎勵系統時有哪些核心難題？需要權衡哪些問題？</blockquote><p>撰文：Eliza Oak，a16z</p><p>編譯：Karen，Foresight News</p><p>民主化線上治理系統的一個核心難題是如何通過獎勵激勵長期的公民參與。</p><p>當前的 Web3 治理系統往往使用可轉移代幣，但這些代幣存在一些明顯的限制（例如，寡頭統治趨向傾斜、抵禦 Sybil 攻擊的能力較低以及激勵持有者出售代幣並退出），這些限制可以通過超越代幣投票來克服。</p><p>在本文中，我比較了基於聲譽和基於代幣的參與治理獎勵系統，概述了每種治理獎勵系統的考慮因素，並討論瞭如何獲得這些獎勵以及它們可能轉化為什麼權力。</p><h3>獎勵貢獻的先例</h3><h4><strong>政治影響力通常是基於財富，而非基於功績</strong></h4><p>從歷史上看，社會和政治影響力在很大程度上是基於財富而不是基於功績。例如，在古羅馬，元老階層的地位是通過出生和土地所有權來區分的。</p><p>文藝復興時期，佛羅倫薩的美第奇銀行家等富裕家族利用他們的財富影響政治和宗教事務以及文化運動。</p><p>即使在當今許多自由代議制民主國家，富有的個人和公司也通過捐贈和遊説影響政治事務。其他明確旨在獎勵功績的社會制度，例如大學招生，通常通過傳承錄取（Legacy Admission）或校友捐款來獎勵富有和有關係的個人。</p><p>如果 Web3 的目標是走向真正民主的線上系統，那麼問題就變成了我們如何防止再次創建基於財富的等級制度。我們如何才能優先考慮優點、價值和貢獻，而非財富和關係？</p><h4><strong>基於績效的聲譽系統很難擴展到利基環境之外</strong></h4><p>聲譽是社會試圖捕捉功績的一種方式。</p><p>幾個世紀以來，我們一直試圖尋找方法來收集和彙總信號，以辨別誰是值得信賴的、有能力的或值得認可的，進而確定如何將這些信號轉化為社會地位、訪問權和決策權。</p><p>例如，中世紀歐洲的行會證明瞭工匠的工藝；在緊密的部落社區中享有口碑；大學的學術認證；和利用信用評級來評估某人拖欠財務義務的可能性。</p><p>此外，在當今的數字環境中，技術平台已經探索了一些基於觀察到的行為而非財富的聲譽標識方式。例如，谷歌的 PageRank 算法、Reddit 的聲譽分數、以及亞馬遜和 Yelp 的同行評價。然而，這些系統通常與財富和關係聯繫較少，但往往侷限於特定的環境，並不能推廣到更廣泛的領域。此外，它們也容易受到欺詐和濫用的影響。</p><p>當然，大規模的獎勵系統也並非沒有重大的社會風險。關鍵在於平衡科技的力量與去中心化設計的目標。</p><h4><strong>Web3 為基於功績的線上治理提供可能性</strong></h4><p>歷史上首次，Web3 使我們能夠設計和實施高度可信、大規模可用的獎勵系統。</p><p>例如，區塊鏈的不可篡改性確保獎勵不受篡改，並以安全方式記錄，而智能合約可以透明地自動化獎勵的實施，減少了對中介機構的需求。</p><p>MakerDAO 的代表補償系統（delegate compensation system）就是在 Web3 中探索獎勵系統的一個例子，我在本文的後面還會討論其他例子。</p><p>這些獎勵系統基於建立信任和分配獎勵的新機制，可能會根據廣泛用户羣的參與方式進行設計，以使整個技術平台或其他線上社區的治理流程民主化。</p><h3>設計獎勵結構的兩個核心難題</h3><p>設計獎勵系統的兩個重要問題是：</p><ul><li>應該獎勵什麼？</li><li>誰獲得獎勵？</li></ul><h4><strong>應該獎勵什麼？</strong></h4><p>大學能力或者技能證書或信用評分等模型是代表可信度、貢獻和技能價值的粗略模型。決定獎勵內容的關鍵在於確定這是否真實地體現了聲譽。</p><p>例如，在線上治理中，用户可能會因投票、參加市政廳或提交治理提案等行為而獲得聲譽評分。那麼，除了記錄做這些事情的頻率（數量）之外，是否有一種方法可以評估這種行為的努力和價值（質量）？</p><h4><strong>誰獲得獎勵？</strong></h4><p>確定誰獲得獎勵的核心是聚合，其中棘手的部分是創建一種標準化方法，並用通用語言進行解釋。</p><p>就聲譽而言，指標通常是針對具體情況的：例如，信用評分反映財務可信度，駕駛記錄衡量駕駛責任，線上評估餐廳烹飪技能。</p><p>這些指標並不意味着可以互換，比如，出色的信用評分並不能保證一個人的烹飪能力。但在使用基於聲譽的治理的線上社區中，納入更具包容性的聲譽觀點可能是有意義的。</p><p>那麼我們應該如何權衡這些不同的聲譽組成部分，以及如何讓它們適應更廣泛的社會環境呢？聲譽的設計是否應該包含某人加密錢包的所有內容，包括財務、身份，甚至虛擬藝術品和財產？</p><h4><strong>聲譽系統 vs 基於代幣的系統</strong></h4><p>基於代幣的獎勵是可轉讓的，而基於聲譽的獎勵是不可轉讓的。人們可能想知道應該使用哪一個，以及為什麼。</p><p>Web3 治理的早期實驗通常是基於代幣的，但目前傾向於將更多基於信譽的系統作為默認系統，因為如果成功實施，將具有明顯的優勢（總結如下表）。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/19/images/986f9bf1344a1eefd8d1a50cbca0cd2a." alt="a16z：設計 Web3 治理獎勵系統時，需要考慮哪些問題？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>總體而言，基於聲譽的治理對於優先考慮長期社區一致性的精英制度可能是合理的，而基於代幣的治理可能更適合優先考慮可擴展性和流動性的項目。在訪問 / 參與維度上權衡，基於聲譽的系統可能更傾向於早期社區成員，他們可以更早地開始建立聲譽，儘管基於代幣的系統更適合富裕的個人。在抵禦 Sybil 攻擊維度上，基於聲譽的系統旨在通過將聲譽與身份關聯來克服基於代幣的系統中固有 Sybil 漏洞（例如 Beanstalk 黑客攻擊）。然而，這可能會引發與隱私相關的擔憂，具體取決於用於驗證身份的方法，儘管這些擔憂可以通過 zk-SNARKS 或其他類型的零知識證明來克服。</p><p>在實踐中，結合代幣和聲譽評分的某種組合可能是合理的做法。Optimism 的「兩院制」，即基於聲譽的公民議院和基於代幣的 Token House，將是其中的一種實現方式，但設計空間很大。過去的研究認為，聲譽系統應該依賴於一對代幣，一個用於表示聲譽，另一個用於提供流動性。其他項目正在探索雙重治理模型，其中質押代幣持有者對治理代幣持有者擁有否決權。就 Lido 而言，LDO 和 stETH 代幣都是可轉讓的，儘管可以想象將非可轉讓的基於聲譽的治理代幣構建到類似的雙代幣模型中。</p><h4><strong>基於代幣的系統</strong></h4><p>「基於代幣的治理」是指這樣一種系統，其中激勵或獎勵與可替代代幣的擁有或獲取相關聯。例如，Uniswap 的 UNI 代幣可用於在 Uniswap 治理中投票。</p><p>相比基於聲譽的系統，這些代幣的可轉讓性使得新參與者能夠更容易參與協議治理，儘管這些系統可能會潛在地導致寡頭統治，即擁有更多資本的人會產生更大的影響力。代幣持有者對項目的成功有直接的財務利益，這激勵他們以促進自己的長期財務價值為目的進行投票。</p><p>不幸的是，代幣持有者的財務利益並不總是與長期的非財務社區利益相一致。這些類型的代幣示例包括以太坊 ERC-20 代幣，Cosmos ICS-20 代幣以及 Solana SPL 代幣。</p><p>目前，大多數項目使用「一幣一票」模型對有關項目的決策進行投票。例如，在 MakerDAO 中，MKR 代幣持有者可以對協議變更進行投票，來支持 DAI 穩定幣的抵押品的風險參數等。在去中心化借貸協議 Aave 中，AAVE 代幣持有者可以投票決定哪些項目應獲得 Aave 生態系統儲備的資金。在去中心化交易所 Uniswap 中，UNI 代幣持有者對 UNI 代幣的費用結構變更進行了投票，這會影響交易費用在流動性提供者和代幣持有者之間的分配方式。</p><p>在基於代幣的系統中，已經實施的一些用於分發可轉讓代幣的獎勵機制的例子包括：</p><ul><li>空投：根據特定的資格標準，代幣在離散的時間點分發到錢包。空投通常用於激勵某些行為、推廣新項目或在社區內更廣泛地分配所有權。 DeFi 協議（例如 Uniswap）、Layer2 解決方案（例如 Optimism）、區塊鏈身份解決方案（例如 ENS）甚至 NFT 項目（例如 Yuga Labs 的 Bored Ape Yacht Club）都嘗試過空投獎勵。</li><li>追溯性獎勵：Optimism 已經實施了多輪追溯性獎勵來分發代幣，將 OP 代幣發送到用户的錢包中，這些用户的貢獻支持了 Optimism 公共產品的開發和採用，以實現更廣泛的 OP Stack 生態系統。公共產品的例子包括向開發者生態系統添加代碼、對用户體驗和採用的貢獻，或者積極參與 Optimism 的治理。獲獎者是通過社區提名和 Optimism Citizen’s House 投票選出的。</li><li>流動性挖礦：用户通過向去中心化交易所或流動性池提供流動性來獲得代幣獎勵。去中心化借貸協議 Compound Finance 和衍生品流動性協議 Synthetix 就是通過流動性挖礦發行代幣獎勵的協議示例。與在離散時間或多次實施的空投相比，流動性挖礦向用户發送連續的代幣以進行借貸。這類似於 Tornado Cash 中的匿名挖礦，用户通過將代幣存入匿名池而獲得代幣獎勵。</li><li>投票託管：要參與治理，用户必須將其代幣鎖定在投票託管中。用户可以通過更長時間鎖定代幣來增加投票權。例如，DeFi 交易所 Curve Finance 使用 veCRV（投票託管 CRV 代幣）實現投票託管。在 Curve 中，鎖定 veCRV 的時間越長，除了增加投票權之外，還可以帶來更大的提升。這也可以作為針對基於閃電貸的治理攻擊的防禦機制。</li></ul><h4><strong>基於聲譽的系統</strong></h4><p>聲譽是用來贏取而非購買的。雖然聲譽也可以採用代幣的形式，但其實現方式與可以在公開市場上購買或出售的可替代代幣不同。在實踐中，聲譽最常利用不可替代代幣（NFT），例如以太坊中的 ERC-5114（靈魂綁定徽章）代幣。 Optimism Citizen’s House 的徽章和 Polygon 提出的通過 Polygon ID 進行基於聲譽的投票都是當前基於身份的治理系統的示例。基於聲譽的治理在實踐中可能以多種方式發揮作用，包括同行證明、基於可觀察行為的自動評分或集中選取（在本文的後面部分中，我概述了不同獎勵機制之間的權衡）。</p><p>假設聲譽代幣可以採用不可轉讓的可替代代幣的形式（例如如果 ERC-20 合約中的轉讓功能被禁用），人們可能可以使用不可轉讓的替代代幣以更細粒度的方式對社區成員的貢獻進行評級。</p><p>這些基於聲譽的治理系統可以更公平地分配影響力，並有可能提供更好的女巫抵抗能力。然而，基於聲譽的系統確實存在固有的挑戰，例如可擴展性和貢獻的主觀衡量。</p><p>基於聲譽的治理獎勵仍處於實施的早期階段。贏得聲譽的潛在方法的一些示例包括：</p><ul><li>自動行為度量：聲譽是根據用户在系統內的可觀察行動自動計算的。例如，如果一個人參加了一個公民大會，他們的聲譽得分可能會獲得一分，而投票可能會獲得 5 分。此類行為指標可能會被硬編碼到智能合約中。</li><li>同行證明（Peer attestations）：聲譽是通過其他參與者對其的認可或評估來建立的。這種方法利用同行評價來超越可觀察的行為，這可能會更好地評估參與質量，但需要激勵人們花時間對同行進行評分。這裏的一個關鍵挑戰是阻止賄賂或其他形式的聲譽購買。實踐中同行證明的一個例子是，Boys Club DAO 與 Govrn 合作，允許成員記錄 DAO 貢獻，這些貢獻可以由其他社區成員證明並最終轉化為追溯獎勵。另一個例子是基於貢獻的證明，以提高治理的可訪問性，正如 Optimism 治理論壇所提議的那樣，可能使用以太坊證明服務（EAS）之類的東西來創建、驗證和撤銷證明。</li><li>集中選擇：在項目的早期階段，一個專門的團隊會手動選擇個人，並根據設定的標準為他們分配高聲譽分數。隨着系統的發展，可以逐漸實現去中心化，讓更廣泛的社區在完善聲譽標準方面發揮更大的作用。這種方法旨在在質量保證的初始階段與全面去中心化治理的最終目標之間取得平衡。Vitalik Buterin 在 2021 年 8 月的一篇博文中提到了這個模型，指出「最簡單的解決方案可能是通過手動選擇 10-100 個早期貢獻者來啓動系統，然後隨着第 N 輪的選定參與者確定第 N+1 輪的參與標準，逐漸實現去中心化」。</li></ul><p>由於聲譽系統不是簡單地在公開市場上購買的，因此設計如何賺取聲譽獎勵的空間很大。下表總結了生態系統參與者獲得聲譽的不同方式的優缺點：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/19/images/c5d9ba408d3a5b4400db524baab6c57d." alt="a16z：設計 Web3 治理獎勵系統時，需要考慮哪些問題？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>獎勵具有哪些權力？</strong></h4><p>除了決定如何分配獎勵外，一個關鍵問題是確定獎勵所帶來的價值、訪問權限、特權或影響力。目前，大多數 Web3 治理系統使用可轉讓的代幣，這些代幣可以轉化為投票權，其中一個代幣等於一個投票。</p><p>不同類型的價值可以與獎勵相結合。獎勵是可轉讓的（基於代幣系統）還是不可轉讓的（基於聲譽系統），這也會影響這些決策的含義，但在較高層次上，這些權力可以與可轉讓或不可轉讓的聲譽相結合。</p><h4><strong>獎勵有什麼形式？</strong></h4><ul><li>治理權力。獎勵直接轉化為投票、委託、擔任代表、發佈提案或其他治理功能的能力。</li><li>非治理效用：獎勵直接轉化為線上系統內的非治理效用。例如，這可能包括對社區團體和活動的特殊訪問權限、對質押的優先訪問權限、特殊頭像或社區狀態符號等。</li><li>IRL 獎勵：獎勵直接轉化為 IRL（現實生活）福利，例如與社區成員一起參加官方活動（例如聚會、研討會、網絡研討會）、實物贈品或其他非數字消費品。</li></ul><p>成功的獎勵結構很可能涉及項目的性質和目標混合匹配機制，而治理獎勵可能對應於治理權力、非治理效用或現實生活福利的不同組合。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/19/images/b72cb559d0b4be3d0fd277066bcf1ccb." alt="a16z：設計 Web3 治理獎勵系統時，需要考慮哪些問題？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>設計線上治理獎勵系統時需要權衡的問題</strong></h4><p>回顧一下，在設計線上治理獎勵系統時需要權衡各種因素。項目對這些問題的答案將影響其獎勵系統是否應該根據聲譽或代幣進行調整。</p><ul><li>如何收集信息並彙總為獎勵？</li><li>獎勵如何轉化，目標是在不同生態系統（例如跨鏈交互）之間實現獎勵（例如聲譽評分）的互操作性？</li><li>計劃由中間機構設計獎勵還是主要基於去中心化互動？</li><li>希望獎勵與現實世界的身份或匿名帳户掛鈎嗎？</li><li>女巫抵抗對於項目和獎勵機制至關重要嗎？</li><li>是否計劃將聲譽代幣與可轉讓代幣結合使用？</li></ul><p>對於一個項目來説，是否使用基於代幣的治理取決於該項目是公民性的還是經濟性的。正如我之前所概述的，存在着特定維度上的權衡（例如可擴展性、准入、隱私、抗拜占庭等）。雖然有人為代幣投票辯護（例如參與利益），但基於代幣的治理系統的一個普遍關注點是寡頭統治的潛在問題，即富有的參與者會產生不成比例的影響力，這顯然違背了 Web3 的理念。</p><p>聲譽制度旨在通過將治理或其他權力與個體在社區中獲得的聲譽掛鈎。然而，非可轉讓的聲譽系統由於對聲譽的度量和驗證的複雜性而難以實施。</p><p>因此，探索基於聲譽的治理以及超越可轉讓代幣投票的其他方式，對於去中心化治理來説是一個開放且可能富有成果的領域。</p><p>我已經概述了有關實施聲譽系統的一些考慮因素，但這是一個不斷髮展的領域，我期待進一步討論和實驗，以設計出有效的線上民主治理系統的方式。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 09:36:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/4qipl33a.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/4qipl33a.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Foresight News]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>a16z</category>
            <category>Lido</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>交易所</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>用户</category>
            <category>Maker</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>DAO</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Vitalik 最新 AMA ：量子計算威脅、以太坊與 AI 融合、個人興趣愛好]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>10 月 18 日，以太坊聯合創始人 Vitalik Buterin 在基於 Farcaster 的社交媒體平台 Warpcast 上進行了一場開放式 AMA，其分享了他對區塊鏈、AI 等技術的看法，以及一些個人興趣。</blockquote><p>編譯 | GaryMa 吳説區塊鏈</p><p>10 月 18 日，以太坊聯合創始人 Vitalik Buterin 在基於 Farcaster 的社交媒體平台 Warpcast 上進行了一場開放式 AMA，吳説整理如下，部分參考深潮、星球日報：</p><p>1、量子計算可能比預期來得更快，以太坊在面對量子霸權方面，有何緊迫感以及緩解思路呢？</p><p>Vitalik：賬户抽象（ERC 4337）架構下的用户賬户已經具備對抗量子計算的能力。對於現有賬户，如果量子計算突然出現，我們可能需要進行硬分叉，通過 ZK-STARK 證明用户的 12 個助記詞（助記詞已經是抗量子計算的，應該是目前大多數用户的賬户模式）來恢復其的 EOA。</p><p>在共識層，基於 STARK 的替代方案正在積極探討中，包括（i）BLS 聚合，（ii）Verkle 樹，（iii）基於 KZG 的 DAS。</p><p>2、你對基於格（Lattice-based）的 SNARK 替代方案感興趣嗎？畢竟，基於格的加密系統已經成為 NIST PQC 標準的主要候選項之一，並且與全同態加密系統（FHE）兼容。</p><p>ps：基於格的密碼學因其抗量子計算機攻擊的特性而備受關注</p><p>Vitalik：對於全同態加密（FHE），基於格的方法是合理的，而且似乎是唯一的選擇。對於大多數鏈上操作，ZK-STARKs 結合哈希可能就足夠了。</p><p>3、你最喜歡在哪個城市（或地方）散步？成為公眾人物後，喜歡有所變化嗎？</p><p>Vitalik：最近我明顯變得不那麼喜歡城市了。即使我在新加坡，我也更傾向於待在離市中心更遠的地方，靠近大型水庫公園的地區。城市方面，我比較喜歡新加坡、台北、維也納、多倫多、紐約州伊薩卡市。</p><p>4、今天早上你吃了什麼？</p><p>Vitalik：大約 16 克的 Lindt 85% 純黑巧克力。我用完了我的常吃的 90% 純黑巧克力，那是我的最愛。</p><p>4.1 你不認同壽命科學界許多人提倡的一日一餐原則，以延長壽命嗎？</p><p>Vitalik：我通常一天吃兩頓飯，分別是早午餐（brunch）和午晚餐（linner），它們之間相隔大約 6 個小時。</p><p>5、你如何看待 a16z 聯創 Marc Andreessen 近期發表的文章《技術樂觀主義宣言》？</p><p>Vitalik：我同意其中的很多觀點——尤其是，衰退是不好的，很多偽裝成謹慎和謙卑的停滯主義實際上是一個非常反人類的力量。但我也認為它遺漏了很多內容；具體來説，技術發展的方向和順序很重要。</p><p>例如，我認為大腦計算機接口非常棒，將來會非常重要，但它們也存在風險：我們實際上在談論讀取+寫入我們的思想。對我來説，至關重要的是，這些東西需要儘可能開源，有利於於本地計算。a16z 正在做什麼來實現這一結果？</p><p>以及，我認為加密貨幣在一定程度上是一個技術領域，它不僅要考慮消費者的效用，還要考慮這些重大的技術政治問題，維護自由、開放以及世界各地普通人蔘與而不僅僅是消費的能力等。</p><p>我認為有另一個非常有價值的領域可以有意加速，那就是國防技術。例如，在生物領域，創建一個流程，一旦出現新的大流行（無論是自然的還是人工的），我們可以：（i）迅速檢測到它，（ii）迅速研發疫苗和/或抗體，（iii）進行本地生產，以便全球各地的人們都能迅速開始接種。</p><p>新大流行-&gt;反制措施流程，最好在不到一個月內完成。</p><p>在各個領域，只要進攻/防守平衡更有利於防守，全球就能更少地面臨停滯、集中控制和災難之間的黑暗抉擇。</p><p>5.1 為此，我們如何設計系統，以幫助 Web3 以服務共同利益為導向進行擴展，而不僅僅關注市場份額和股東利潤？Web3 提供了什麼激勵結構，使「Regen」的理念在社會/文明層面迅速傳播？</p><p>ps：Regen 指再生性加密經濟中的工作建設，更關注對 Web3 如何為世界帶來好處這類長遠想法，而不僅僅是在金融意義上。Regen 認為，金融系統可以被設計成更大的人類繁榮的渠道，為全人類的需求服務。</p><p>Vitalik：我認為需要更多的原始資金投入 Regen。Optimism 的 RPGF（Retroactive Public Goods Funding）很好，但我們還需要更多努力。</p><p>6、 你對氣候變化有什麼看法？</p><p>Vitalik：任何可能對世界造成此類影響的事情都值得擔心。僅是 GDP 減半這件事，對於世界上最貧窮的國家已經很可怕的，更不用説對人類的直接影響了。不過雖説如此，但諸如「這將使世界變得如此糟糕，我不應該生孩子」之類的想法也是錯誤且有害的。</p><p>我投資了一家太陽能電池公司，並對更多的事情持開放態度。我們需要有意識地投入資源，同時沿着許多技術道路前進，以妥善解決這個問題。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/19/images/cdb01c34f011911442f43454607d1983.png" alt="Vitalik 最新 AMA ：量子計算威脅、以太坊與 AI 融合、個人興趣愛好" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>7、你這些天都在聽什麼音樂？</p><p>Vitalik：一些高能量的華語歌曲非常適合在長跑的第 15-20 公里聽，且能顯著提高跑步速度。比如張韶涵的《歐若拉》和《破繭》，幾乎都能讓我的速度提高 10%。最近我也會聽一些日語歌。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/19/images/749077c6508f3c40daf626b2c8a0fb19.png" alt="Vitalik 最新 AMA ：量子計算威脅、以太坊與 AI 融合、個人興趣愛好" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>8、Scroll 最近啓動了其 zkEVM 鏈的主網；然而，由於它需要模仿以太坊上的經典 EVM，我們不太可能在執行層上看到創新的設計概念和實驗，例如隱私功能。你對這些限制有什麼看法？</p><p>Vitalik：我認為我們不需要執行層的隱私，我們完全可以在其他層建立它。</p><p>9、有以太坊的存在，你認為比特幣還有價值嗎？</p><p>Vitalik：Starknet 開發者 abdel.stark 的這篇文章「Ethereum Alignment」很好的解釋了這個問題。比特幣採用了各種不同的技術權衡，因此涵蓋了與以太坊不同的假設空間。</p><p>https://hackmd.io/@abdelhamid/ethereum-alignment</p><p>10、是什麼阻止了輕客户端（例如 portal network 客户端）尚未達到生產就緒狀態？</p><p>ps：Portal Network（門户網絡）旨在讓資源較為有限的設備通過輕量級的方式訪問協議。Portal Network 將由一個或多個去中心化的點對點網絡組成，這些網絡共同提供標準 JSON-RPC API 所需的數據和功能。這些網絡經過專門設計，確保客户端只需使用最少的帶寬、CPU、RAM 和硬盤資源即可參與進來。</p><p>Vitalik：馬上就會實現了。我認為下一步是（i）默認集成到錢包中，並且（ii）將其擴展到覆蓋 L2s，而不僅僅是 L1。不過，（ii）只有在 L2 起飛或至少減少對輔助功能的依賴，以使底層系統首先具有去中心化性質，才顯得有意義。</p><p>11、在你看來，為什麼基於加密貨幣的預測市場還沒有獲得太多關注？你仍然認為他們有潛力嗎？他們需要再做些什麼才能「起飛」？</p><p>Vitalik：他們正在慢慢接近目標。Polymarket 最近取得了相當大的進展，它似乎比之前的任何嘗試都更好地糅合了 Crypto 屬性與商業發展。</p><p>12、你那件用 8.5 BTC 買的 T 恤還在嗎？</p><p>Vitalik：不在了。很遺憾，多年前我在英國火車上忘帶包時把它搞丟了。</p><p>13、在你看來，傳統金融以及晚期資本主義所面臨的最大威脅分別是什麼？</p><p>Vitalik：軍隊和晚期權威主義。</p><p>14、Zuzalu 項目的最大收穫和教訓是什麼？它是否可以成為可複製的現實世界網絡國家模型，還是更像是在尋找這個模型的過程中的一個實驗？</p><p>ps: Zuzalu 是 Vitalik 於 2023 年 3~5 月在黑山發起的 pop-up city（快閃城市）實驗。</p><p>Vitalik：我認為即使在今天，它仍然是一個可複製的模型！從政治自治的角度來看，你不會獲得一個「網絡國家」，但「200 人在任何地方聚集數月」這種形式本身就非常有用。我們已經看到了類似的衍生項目。</p><p>15、 最近你讀過的最好的文章是什麼？</p><p>Vitalik：https://www.gleech.org/culture</p><p>16、鑑於近期關於協議底層是否封裝更多功能的辯論，你是否贊成為每個人提供一種最小的鏈上治理工具，以表達他們的偏好？比如一個可靠的中立的'情緒'信號功能工具，發給以太坊基金會和客户端團隊（儘管存在 Sybil 攻擊）？</p><p>Vitalik：是的，我絕對認為更多非約束性的情感投票工具將是很棒的。希望不僅僅基於代幣；像 carbonvote 之類的東西在過去確實很酷，但最大的缺點顯然是它們非常受大户的驅動。</p><p>17、作為一個博學、雄辯、並代表新互聯網思維的知識分子，你會如何向普通大眾傳達以太坊意識形態系統所基於的未來？當前世界普遍將加密貨幣視為騙局，這是一個嚴重的溝通問題。</p><p>Vitalik：在我看來，我們已經進行了太多的傳達，我們需要更多的示範行動！</p><p>18、不知道你對「票務」有什麼看法。票務通常被認為是整個加密貨幣的一個有益的用例，對於數百萬人來説，票務將是他們與分佈式賬本技術的第一次互動。</p><p>Vitalik：是的，我認為它是有價值的。尤其是如果我們能夠（i）將其整合到像 zupass 這樣的 ZK 系統中，並且（ii）使其實際上可以直接在鏈上購買門票，使整個過程完全不依賴於任何中心化的接口。</p><p>19、你有哪些與技術無關的興趣愛好？</p><p>Vitalik：上週我正在研究道本語 toki pona，下週再看看它的發展。</p><p>ps：toki pona 是一門用極其精簡、優雅的人造語言，只有 123 個單詞。</p><p>20、你説過以太坊協議設計的目標是最小化 L1 協議複雜性並最大化穩健性和彈性，我們對比一下分片與 Rollup 的情況，顯然分片對於 L1 協議要複雜得多。但對於開發人員和用户來説，它更簡單，因為它抽象了故障證明/有效性證明，消除了外生跨鏈橋，保證了 ETH 可互換性（arbETH 與 opETH）等等。為什麼對於開發者和用户來説，最小化 L1 複雜性而不是將複雜性推向開發人員和用户是更好的選擇？</p><p>Vitalik：我認為，如果我們選擇了 L1 分片，那麼我們擁有的那個非常強大的生態系統，負責實際開發各種 L2s 和擴展的基礎設施，可能就不會在同樣的程度上存在。L1 團隊的資源受到限制，並專注於 PoS。</p><p>也就是説，現在的「L1 核心團隊」更強大了，我覺得 L2 之間存在着朝更加標準化的方向發展的逆向運動。這包括：</p><p>●賬户抽象（ERC4337）</p><p>●L2EVM 努力</p><p>●標準化的跨鏈錢包體驗，包括恢復</p><p>●未來可能採用的 L1-enshrined ZK-EVM。</p><p>當然，目前正在進行的關於 DAS（數據可用性抽樣）的工作，首先是 4844，然後是擴展到更大和更大的數據塊大小。所以我認為以太坊生態系統非常有能力進化和糾正錯誤，我們最終會得到一個能夠很好地平衡標準化和獨立創新的東西。</p><p>20.1 因此，ETH 是否會放棄市值留給各種 L2 基礎設施？如何看待 ETH 的 TAM （整體潛在市場）機會？</p><p>Vitalik：肯定放棄了一些，但不是全部。我認為這是健康的。原因是我們需要有一些代幣，能夠使用發行來支付昂貴的生態系統公共物品，ETH 本身很難發揮這個角色，所以為 L2 代幣騰出空間是一個好的解決方法。你可以成為以太坊的一部分，並擁有一個代幣，這個代幣與你的項目更直接地關聯，我認為這是一個巨大的激勵。</p><p>21、從 Farcaster 產品角度出發，你會優先考慮做一些我們目前沒有做的事情是什麼？</p><p>Vitalik：無論你對抗 Sybil 攻擊的策略是什麼，確保它採用 ZK 封裝、保護隱私，為不想提供政府身份證明或代理身份證明（例如電話號碼）的人提供替代路徑等。</p><p>22、你經常討論移動設備上的鏈上安全性，但在像 Zuzalu 這樣的實驗之後，你發現了哪些未解決的離線移動安全挑戰？你是否計劃在網絡狀態方面採取進一步的行動？是否有辦法讓其他人協調共享安全的謝林點？</p><p>Vitalik：我們確實需要更多的投資來提升設備安全性、開源操作系統等。自我在今年初接觸後，我已經向至少幾個人介紹了 GrapheneOS。</p><p>我們的設備現在已經是我們思維的延伸，因此它們的安全性至關重要。</p><p>23、什麼讓你保持動力？</p><p>Vitalik：我知道我們的社區和它正在建設的技術處於一個非常獨特的位置，可以在一個日益複雜的世界中做出真正有價值的事情。而積極的結果並不會主動發生，我們有責任仔細思考並實現它。</p><p>24、哪本書幫助你最好地理解西方文化是如何發展到這一點的（廣泛的自由主義、民主和資本主義）？</p><p>Vitalik：我覺得書在這方面有些被高估，而對於理解文化的實際經驗則被低估了。我不僅指的是去不同地方，生活在不同文化中，我還指的是加密社區。比特幣、以太坊等也有價值觀，也面臨着塑造這些價值觀但有時可能會妥協這些價值觀的壓力。</p><p>通過觀察現有社區對各種規模的壓力和威脅的反應，我們可以更好地瞭解在何種條件下自由主義、資本主義等最有利於繁榮。</p><p>25、你大部分時間都在思考什麼？</p><p>Vitalik：在過去的一兩週裏，我一直在思考我對各種人工智能相關問題的看法，以及以太坊社區如何/是否能夠有效地參與其中。</p><p>26、在充滿內置錢包的未來，你認為人們會：</p><p>1. 為每個新應用程序提供一個新地址，</p><p>2. 在許多應用中主要使用一個地址，還是</p><p>3. 兩者之間？</p><p>Vitalik：現在我們處於（2）。我希望我們能更接近（1），因為這更有利於隱私。有時不同的應用共享錢包是有意義的，但這不應該是默認設置。我們還需要繼續改進 ZK 轉賬，以便不同活動所帶來的隱私帶來的隱私收益真正成為現實。</p><p>26.1 關於這個問題的後續問題——你的意思是每個應用中都該有這些不同的錢包，還是像 Metamask 這樣的單一品牌錢包管理？也就是説，你使用 Metamask 登錄併為每個網站生成一個地址，還是使用電子郵件/社交登錄併為每個網站生成一個錢包？</p><p>Vitalik：我確實希望它是一個錢包，併為每個網站生成一個地址。如果每個應用都有一個自定義的錢包，在我看來將是一場災難。</p><p>27、隨着我對 SNARKs 在具有私有和公共數據混合的機制中的限制有了更多瞭解，我有一個問題：你對全同態加密（FHE）持什麼看法？你認為過去兩年的進展是否會導致實際代碼方面的摩爾定律，就像我們在 Groth16 之後看到的那樣？</p><p>Vitalik：FHE 仍然存在實際的限制，使其不能成為一個「萬能黑盒」，具體來説，你必須在某種程度上對最終的解密步驟進行保護，而且在實踐中它往往與 MPC 有相似的限制。所以我確實期待它，但它並不是萬能藥。當然，更好的 FHE 幾乎肯定會轉化為更好的見證加密和/或混淆，如果我們可以在實踐中使其變得可行的話。</p><p>28、於以太坊的未來，你最大的擔憂或關注點是什麼？</p><p>Vitalik：加密技術停滯不前的風險、隱私和開放互聯網基礎設施等都將成為失敗的原因，而 21 世紀的重大技術政治問題將由未來十年人工智能領域發生的任何事情決定。</p><p>29、你觀察到的使加密行業創始人/領導者成功的特質是什麼？</p><p>Vitalik：這取決於你如何定義"成功"！</p><p>我個人最尊敬的是那些有明確的個人價值觀，以及對他們參與加密貨幣領域的目標有深刻理解的人。這種理解明顯深入到超出了他們可能從加密貨幣會議中繼承的陳詞濫調。</p><p><strong>參考鏈接：</strong></p><p>https://www.odaily.news/post/5190397</p><p>https://www.techflowpost.com/article/detail_14240.html</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 09:01:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/s73njq45.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/s73njq45.html</link>
            <author>
                <![CDATA[吳説區塊鏈]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>a16z</category>
            <category>zkEVM</category>
            <category>Metamask</category>
            <category>加密貨幣</category>
            <category>錢包</category>
            <category>Vitalik Buterin</category>
            <category>ETH</category>
            <category>治理</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>AMA</category>
            <category>分片</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2023 年加密生態開發者數據分析：多少人離場了？多少人在堅守？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>截至 2023 年 10 月 1 日，每月活躍的開源開發人員數量為 1.93 萬。與去年同期相比，開發者數量減少了 27%。與 2023 年 7 月的研究結果一致，近期離開加密領域的開發者主要為新手，而這一趨勢仍在持續。</blockquote><p>原文作者：@eherrerosj</p><p>原文編譯：Luccy，BlockBeats</p><p>Electric Capital 於 10 月 19 日在社交媒體平台發佈了更新的十月開發者數據分析，通過數據表明 2023 年探索加密貨幣的新開發者數量減少。BlockBeats 將更新內容整理編譯如下：</p><p>我們對超過 1.64 億個加密提交進行了審查，並得出以下結論：</p><p>截至 2023 年 10 月 1 日，每月活躍的開源開發人員數量為 1.93 萬。與去年同期相比，開發者數量減少了 27%。</p><p>近期離開加密領域的開發者主要為新手，他們在加密領域的工作經歷不足 12 個月，提交代碼約佔所有代碼的 25%。這一發現與我們在 2023 年 7 月的研究結果一致，而這一趨勢仍在持續。</p><h4><strong>自 3 年前的熊市以來，開發者數量增加了 66%</strong></h4><p>與上一次熊市相比，開發者數量增加了 66%，但 2023 年開發者數量減少，與 2022 年 10 月相比減少了 27%，與 2021 年 10 月相比減少了 4%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/19/images/6593b261a20ab9cc48cdd9d13878a2ce." alt="2023 年加密生態開發者數據分析：多少人離場了？多少人在堅守？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>儘管長期增長，但自 2022 年 10 月以來發生了什麼？</p><h4><strong>在加密領域工作 1 年以上的開發者繼續貢獻，而許多新手則離開了</strong></h4><p>我們可以通過比較開發者的首次提交和最後一次提交時間，將月活躍開發者按照他們在加密領域工作的時間進行分類：</p><p>·新手：在加密領域工作不到 1 年的開發者</p><p>·新興：在加密領域工作 1 至 2 年的開發者</p><p>·成熟：在加密領域工作 2 年以上的開發者</p><p>在過去一年裏，月活躍開發者的減少主要源於新手階段。這表明，儘管加密領域長期保持增長態勢，但自 2022 年 10 月以來，許多剛加入的開發者可能因為各種原因（如市場波動、競爭激烈等）而選擇離開。然而，那些在加密領域工作 1 年以上的開發者仍然在持續貢獻，這可能意味着他們對加密領域的信心較高，或者已經在這個行業找到了穩定的發展機會。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/19/images/4e69ed8636a54c7cbb0571192d2dc8e3." alt="2023 年加密生態開發者數據分析：多少人離場了？多少人在堅守？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>我們可以看到新手開發者數量減少了 58%，新興開發者數量適度增長了 11%，而成熟開發者數量略微增長了 5%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/19/images/c7135eb67ddbbb51f3a444e43418d283." alt="2023 年加密生態開發者數據分析：多少人離場了？多少人在堅守？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>新手開發者為何減少？</p><h4><strong>2023 年探索加密貨幣的新開發者數量減少</strong></h4><p>首先，新手開發者的減少是因為越來越少的新開發者涉足加密領域。截至 2023 年 10 月，共有 1,721 名新開發者加入加密領域。與此相比，自 2023 年 6 月以來，進入加密領域的新開發者數量減少了 40%；自 2022 年 10 月以來，減少了 64%；自 2021 年 11 月市場高峯以來，減少了 67%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/19/images/b637ca965ac7f91576e2be8e4483db36." alt="2023 年加密生態開發者數據分析：多少人離場了？多少人在堅守？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>新手往往在市場高峯期佔主導地位</strong></h4><p>其次，在牛市時期，新手佔據主導地位，但在熊市時期則有所減少。這種現象在過去也曾出現過：</p><p>在 2018 年 1 月的高峯之後的六個月內，新手的比例高達 70%；</p><p>在 2021 年 11 月的高峯之後的七個月內，新手的比例達到了 60%。</p><p>然而，在 2018 年 1 月高峯之後的 24 個月，新興和成熟開發者的比例升至 60%；</p><p>在 2021 年 11 月高峯之後的 23 個月，新興和成熟開發者的比例更是達到了 70%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/19/images/868db2ad7c5eb8a42aadd5b0d3289ac4." alt="2023 年加密生態開發者數據分析：多少人離場了？多少人在堅守？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>儘管月活躍開發者總體上有所下降，但離開的開發者有多重要呢？</p><h4><strong>留在加密領域的開發者提交代碼和活躍天數更多，且在加密領域工作時間比離開的開發者更長</strong></h4><p>在加密領域中，代碼提交貢獻的絕大部分來自於留在該領域的開發者：</p><p>· 約 25% 的提交是由那些在 2023 年 7 月之後離開的開發者所貢獻的</p><p>· 75% 的提交則是由那些在 2023 年 7 月之後依然活躍在該領域的開發者所貢獻的</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/19/images/97225074c9e1b2d7e55a597d87c9bede." alt="2023 年加密生態開發者數據分析：多少人離場了？多少人在堅守？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/19/images/babfd2672480485510558ab111f7ab9e." alt="2023 年加密生態開發者數據分析：多少人離場了？多少人在堅守？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在加密領域中，留任的開發者往往具有更長的工作時間和更多的代碼提交天數：</p><p>·對於仍在該領域工作的開發者，活躍週數的中位數為 12 周，相較之下，離開該領域的開發者活躍週數的中位數僅為 1 周；</p><p>·在加密領域中，留任開發者的經驗中位數為 21 個月，而離開的開發者在此領域的經驗中位數僅為 5 個月。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/19/images/4fe6ec8d061369bc404a95587e2a28d8." alt="2023 年加密生態開發者數據分析：多少人離場了？多少人在堅守？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/19/images/cb5ec44937d75fb3b45e4af5de98d7ba." alt="2023 年加密生態開發者數據分析：多少人離場了？多少人在堅守？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/19/images/09754cbfbc665545c7057ab6c5e453bf." alt="2023 年加密生態開發者數據分析：多少人離場了？多少人在堅守？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/19/images/810a170aefff91965619df95e4ff438b." alt="2023 年加密生態開發者數據分析：多少人離場了？多少人在堅守？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>自 2022 年 10 月以來，部分生態系統的活躍開發者數量增長</strong></h4><p>以下是擁有超過 70 名開發者且年增長率為正的生態系統中增長最快的幾個：</p><p>·Aztec Protocol：年增長率為 168%，現有 76 名月活躍開發者</p><p>·Celestia：年增長率為 145%，現有 81 名月活躍開發者</p><p>·Ripple：年增長率為 18%，現有 172 名月活躍開發者</p><p>·TON：年增長率為 8%，現有 126 名月活躍開發者</p><p>·ZKSync：年增長率為 6%，現有 229 名月活躍開發者</p><p>·Starknet：年增長率為 4%，現有 517 名月活躍開發者</p><p>我們更新了開源加密分類法，比以往有更多的社區為開源加密分類法做出貢獻。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/19/images/f9bd7e141fdc1eeb316f0bbef6b7c602." alt="2023 年加密生態開發者數據分析：多少人離場了？多少人在堅守？" referrerpolicy="no-referrer"></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 08:30:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/ifsp56o0.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/ifsp56o0.html</link>
            <author>
                <![CDATA[區塊律動 BlockBeats]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Ripple</category>
            <category>Starknet</category>
            <category>加密貨幣</category>
            <category>Celestia</category>
            <category>TON</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Web3 普法丨買賣預付卡收虛擬貨幣是好生意，但合法嗎？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>如果只是用虛擬貨幣賣預付卡並不構成非法經營，但如果在此基礎上再去介入、撮合預付卡到人民幣的那一環交易，就很難講了。</blockquote><p><strong>撰文：金鑑智</strong></p><p>近期，曼昆律師收到客户一則諮詢，客户在海外註冊了一家公司，公司的主營業務是出售世界各地的預付卡，收款方式為虛擬貨幣，買家中有不少中國人，客户想了解，他的業務是否存在什麼法律風險？</p><h3>買賣預付卡違法嗎？</h3><p>預付卡分單用途商業預付卡和支付機構預付卡，分別受《單用途商業預付卡管理辦法（試行）（2016 修訂）》《支付機構預付卡業務管理辦法》監管。本文所稱的預付卡為單用途商業預付卡，即日常生活中所見的各種禮品卡。</p><p>根據不同情況，企業發行預付卡需要向市監局或者商務部門備案並有相關的資金管理要求。除了發行行為受監管以外，交易預付卡的行為並沒有禁止性規定，即倒賣預付卡是完全合法的市場行為。</p><p>曾經江蘇檢方對某公民大量回收購物卡並出售獲利的行為提起過公訴，但最終聞某不構成犯罪被當庭釋放。在該案中，法院還認真分析了從事購物卡回收業務的行為不構成非法經營罪（見【刑事審判參考】聞福生掩飾、隱瞞犯罪所得案[第 1093 號]——大量回收購物卡並出售獲利的行為是否構成犯罪？法院審理部分見最後）。</p><h3>買賣預付卡會構成非法經營嗎？</h3><p>在解讀是否可能構成非法經營罪之前，需要先行理解下這個業務模式，為什麼用虛擬貨幣賣預付卡？原因可能有多種，做世界的生意？或者是，方便小額出金？</p><p>在中國內地虛擬貨幣出金環節很容易因收到贓款等被凍結銀行卡是個既定事實。因此，在出金的過程中，不僅買家防賣家，賣家也防買家。對於只想小額出金的用户來説，用虛擬貨幣賣預付卡這個商業模式非常天才地解決了雙方的憂慮。買家收到預付卡，絕對不可能被凍。賣家收到的都是小額虛擬貨幣，黑錢的可能性極大降低。</p><p>這個模式完美解決了小額出金市場需求的痛點，但是非法經營嗎？</p><p>首先，曼昆律師需要科普的是，中國刑法的適用範圍很大，只要業務模式的任何一環跟中國有點關係，理論上都有可能受中國刑法管轄。只是説，增加業務模式中的涉外因素，譬如公司主體為境外公司等，可以極大降低中國刑事風險概率。</p><p>其次，即便中國刑法的適用範圍很大，但還是遵循罪刑法定的基本原則。即，刑法第三條規定的「法律明文規定為犯罪行為的，依照法律定罪處刑；法律沒有明文規定為犯罪行為的，不得定罪處刑。」</p><h3>買賣預付卡是非法資金支付結算嗎？</h3><p>那麼這個業務模式是否屬於中國刑法明文規定的非法經營？根據曼昆律師前述分析的該業務模式立足的市場需求，這種業務模式最有可能靠邊的是非法經營罪裏的「非法從事資金支付結算業務」的行為。</p><p>根據最高院、最高檢對於非法從事資金支付結算業務的司法解釋，曼昆律師認為，該種業務模式並不符合司法解釋列舉的「（一）使用受理終端或者網絡支付接口等方法，以虛構交易、虛開價格、交易退款等非法方式向指定付款方支付貨幣資金的；（二）非法為他人提供單位銀行結算賬户套現或者單位銀行結算賬户轉個人賬户服務的；（三）非法為他人提供支票套現服務的」的任何一種行為。</p><p>原因在於，（一）該業務模式對應的交易真實，價格也遵循市場價；（二）不涉及提供銀行賬户或者支票套現；曼昆律師覺得重要的一點是（三）不是錢到錢的行為。</p><p>什麼不是錢到錢的行為？曼昆的朋友們在心慌慌的時候，一定要記住，任何司法轄區（包括在中國）的監管或者是刑罰，都會存在一個「實質重於形式」的傾向，所以遇事問自己，我的行為的本質是什麼？這個違法犯罪的懲罰的實質是什麼？穿透刑法規制的「非法從事資金支付結算業務」的實質，其實是未經批准許可，直接搞錢到錢的兑換。</p><p>客户的業務模式説白了可能只是涉及錢到錢的一環，因為買預付卡的用户會不會再去找其他商家，把預製卡再換成人民幣，就跟客户的業務模式完全沒有關係了，最好也不要有關係，一旦有關係，錢到錢的兑換就形成了閉環，形式再花也掩蓋不住這個「直接搞錢到錢的兑換」的實質，踩刑法底線了。</p><p>因此，在曼昆律師看來，如果只是用虛擬貨幣賣預付卡並不構成非法經營，但如果在此基礎上再去介入、撮合預付卡到人民幣的那一環交易，就很難講了。</p><p>當然，曼昆的朋友們看到這，可能開動了靈活的商業小腦筋。或許想進一步追問，如果是國內公司搞一模一樣的事情呢？國內並未禁止所有以虛擬貨幣為標的的交易活動，而是禁止作為非法金融活動的虛擬貨幣相關業務活動。言盡於此，如果想進一步追問的話，歡迎進一步諮詢曼昆律師。</p><h3>參考資料</h3><p>1.中華人民共和國刑法（2020 修正）</p><p>第二百二十五條【非法經營罪】違反國家規定，有下列非法經營行為之一，擾亂市場秩序，情節嚴重的，處五年以下有期徒刑或者拘役，並處或者單處違法所得一倍以上五倍以下罰金；情節特別嚴重的，處五年以上有期徒刑，並處違法所得一倍以上五倍以下罰金或者沒收財產：</p><p>（一）未經許可經營法律、行政法規規定的專營、專賣物品或者其他限制買賣的物品的；</p><p>（二）買賣進出口許可證、進出口原產地證明以及其他法律、行政法規規定的經營許可證或者批准文件的；</p><p>（三）未經國家有關主管部門批准非法經營證券、期貨、保險業務的，或者非法從事資金支付結算業務的；</p><p>（四）其他嚴重擾亂市場秩序的非法經營行為。</p><p>2.最高人民法院、最高人民檢察院關於辦理非法從事資金支付結算業務、非法買賣外匯刑事案件適用法律若干問題的解釋</p><p>第一條違反國家規定，具有下列情形之一的，屬於刑法第二百二十五條第三項規定的「非法從事資金支付結算業務」：</p><p>（一）使用受理終端或者網絡支付接口等方法，以虛構交易、虛開價格、交易退款等非法方式向指定付款方支付貨幣資金的；</p><p>（二）非法為他人提供單位銀行結算賬户套現或者單位銀行結算賬户轉個人賬户服務的；</p><p>（三）非法為他人提供支票套現服務的；</p><p>（四）其他非法從事資金支付結算業務的情形。</p><p>3.【刑事審判參考】聞福生掩飾、隱瞞犯罪所得案[第 1093 號]</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 08:04:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/lzje41um.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/lzje41um.html</link>
            <author>
                <![CDATA[曼昆區塊鏈]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>法律</category>
            <category>科普</category>
            <category>監管</category>
            <category>支付</category>
            <category>虛擬貨幣</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[參會指南：ETH Hong Kong 開幕倒計時！一覽周邊活動日程（持續更新中）]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>ETH Hong Kong 將於 10 月 22 日至 24 日舉行，本文整理了首屆以太坊香港盛會周邊活動的參與指南。</blockquote><p>自今年年初獲得 5000 萬元財政預算案撥款以來，香港數碼港 Web3 基地迅速發展，已匯聚超過 210 家 Web3 企業及初創，專注以三大策略支柱推動 Web3 生態圈發展，包括培育人才、 推動產業發展以及提升公眾對 Web3 行業的認知。為進一步強化香港 Web3 生態圈並深化公眾對行業認知及促進業界交流，數碼港將於 10 月至 11 月期間推出「Web3 Innovators Season」系列主題活動。</p><p>10 月 22 日至 24 日，由以太坊原生 zkEVM 擴容方案 Scroll 與 Web3 技術風投公司 Newman Group 共同舉辦，PANews、ABCDE 和 852Web3 作為籌委會參與其中的「ETH Hong Kong」即將揭開「Web3 Innovators Season」活動序幕。</p><p style="text-align: center;"><img src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/10/19/images/ZMiSrwP1cL.jpg" alt="參會指南：ETH Hong Kong 開幕倒計時！一覽周邊活動日程（持續更新中）" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>本次盛會邀請了以太坊創始人 Vitalik Buterin、香港立法會議員邱達根、zkSync 業務發展主管 Marco Cora、9gag 和 Memeland 的共同創始人 Ray Chan、NEAR Protocol 聯合創始人 Illia Polosukhin 和 Polygon Foundation 聯合創始人 Mihailo Bjelic 等超 50 位行業大咖，分享獨特的見解和專業知識，聚焦技術研討和圓桌討論以太坊技術，包括技術框架、底層協議、 跨鏈技術等，共同探討區塊鏈及 Web3 技術的未來發展。同時，BeWater 和 Scroll 還將舉辦 Hackathon，讓參與者深入探討 Web3 技術的開發和創新。</p><p>除了首屆以太坊香港活動外，PANews 還為大家整理了周邊活動的參與指南（持續更新中），供大家參考。</p><h3><strong>10 月 19 日</strong></h3><p><strong>【Greet HK Web3 community with morning coffee】</strong></p><p>時間：9:30-11:00</p><p>地點：Shop A2, G/F, 4 Swatow St, Wan Chai, Hong Kong</p><p>主辦方：CoffeeDAO、852Web3、MAPO Academy HK、Yuliverse、Monsterblock</p><p>活動鏈接：<a href="https://lu.ma/z6sqh1l4" target="_blank" rel="nofollow">https://lu.ma/z6sqh1l4</a></p><p><strong>【HashKey Exchange Open Day For HK Crypto Community Leaders and HK Influencers】</strong></p><p>時間：13:00-17:00</p><p>地點：8 Connaught Pl Central, Hong Kong</p><p>主辦方：HashKey Exchange</p><p>活動鏈接：<a href="https://lu.ma/82gyf793" target="_blank" rel="nofollow">https://lu.ma/82gyf793</a></p><h3><strong>10 月 20 日</strong></h3><p><strong>【Web3@Poly: How to get into web3 as a student?】</strong></p><p>時間：13:00-15:00</p><p>地點：The Hong Kong Polytechnic University (PolyU)</p><p>主辦方：Academy Blockchain</p><p>活動鏈接：<a href="https://lu.ma/685dgocl" target="_blank" rel="nofollow">https://lu.ma/685dgocl</a></p><h3><strong>10 月 22 日</strong></h3><p><strong>【ETH Hong Kong 2023 - Opening Party】</strong></p><p>時間：20:00-23:00</p><p>地點：Padre, H Code</p><p>主辦方：ETH Hong Kong、FOMO Asia、852Web3</p><p>活動鏈接：<a href="https://www.eventbrite.hk/e/eth-hong-kong-2023-opening-party-tickets-737847069447?aff=oddtdtcreator" target="_blank" rel="nofollow">https://www.eventbrite.hk/e/eth-hong-kong-2023-opening-party-tickets-737847069447?aff=oddtdtcreator</a></p><p><strong>【CreatorCamp AlphaDAY】</strong></p><p>時間：14:00 - 19:00</p><p>地點：Hashkey 14th Floor,Three Exchange Square,8 Connaught Place,Central,Hong Kong</p><p>鏈接：<a href="https://docs.qq.com/form/page/DWkxIcGVZRG9OdVFq#/fill" target="_blank" rel="nofollow">https://docs.qq.com/form/page/DWkxIcGVZRG9OdVFq#/fill</a></p><h3><strong>10 月 23 日</strong></h3><p><strong>【Unlocking the Power of Web3 Security】</strong></p><p>時間：15:45-20:00</p><p>地點：Causeway Bay</p><p>主辦方：OKLink、CertiK</p><p>活動鏈接：<a href="https://lu.ma/jroof429" target="_blank" rel="nofollow">https://lu.ma/jroof429</a></p><p><strong>【ETH Hong Kong 2023 - WTF Web3 Comedy】</strong></p><p>時間：17:00-21:00</p><p>地點：Social Room</p><p>主辦方：ETH Hong Kong、FOMO Asia、852Web3</p><p>活動鏈接：<a href="https://www.eventbrite.hk/e/eth-hong-kong-2023-wtf-web3-comedy-tickets-738362812047?aff=oddtdtcreator" target="_blank" rel="nofollow">https://www.eventbrite.hk/e/eth-hong-kong-2023-wtf-web3-comedy-tickets-738362812047?aff=oddtdtcreator</a></p><p><strong>【852 HK's Night】</strong></p><p>時間：20:00-23:00</p><p>主辦方：852Web3、FOMO Asia</p><p>鏈接：<a href="https://lu.ma/lx9qquz0" target="_blank" rel="nofollow">https://lu.ma/lx9qquz0</a></p><p><strong>【HotpotDAO HK Meetup (ETH HONG KONG)】</strong></p><p>時間：18:00-20:00</p><p>地點：Haidilao Hot Pot</p><p>主辦方：HotpotDAO</p><p>鏈接：<a href="https://lu.ma/hotpotdaohk" target="_blank" rel="nofollow">https://lu.ma/hotpotdaohk</a></p><h3><strong>10 月 24 日</strong></h3><p><strong>【WEB3 INNOVATION NIGHT】</strong></p><p>時間：18:00-21:00</p><p>地點：AWS Office, 20/F, Tower 535, 535 Jaffe Road, Causeway Bay, Hong Kong</p><p>主辦方：Amazon Web Services、Future3 Campus、zkLink、ZKEX</p><p>活動鏈接：<a href="https://awsethhkweb3inno.splashthat.com/" target="_blank" rel="nofollow">https://awsethhkweb3inno.splashthat.com/</a></p><p><strong>【ETH HONG KONG 2023 - Closing Party】</strong></p><p>時間：10 月 24 日 20:00-10 月 25 日 00:00</p><p>地點：Arcadia, Soundwill Plaza II Midtown</p><p>主辦方：FOMO Asia、852Web3、Alibaba Cloud、Metalist Game</p><p>鏈接：<a href="https://www.eventbrite.hk/e/eth-hong-kong-2023-closing-party-tickets-738449912567?aff=oddtdtcreator" target="_blank" rel="nofollow">https://www.eventbrite.hk/e/eth-hong-kong-2023-closing-party-tickets-738449912567?aff=oddtdtcreator</a></p><p><strong>【Bitcoin Builders Hong Kong】</strong></p><p>時間：14:00-18:00</p><p>主辦方：Stacks、ALEX、Xverse、Spartan</p><p>鏈接：<a href="https://lu.ma/bbchongkong" target="_blank" rel="nofollow">https://lu.ma/bbchongkong</a></p><p><strong>【TON HK Workshop】</strong></p><p>時間：11:00-13:30</p><p>地點：數碼港</p><p>主辦方：TON、TonXStudio、BlockTempo、​852Web3</p><p>鏈接：<a href="https://lu.ma/brhuc1ud" target="_blank" rel="nofollow">https://lu.ma/brhuc1ud</a></p><p><strong>【Navigating the impact of HK's revised virtual asset regulations】</strong></p><p>時間：18:00-20:00</p><p>地點：20/F, Soho House Hong Kong</p><p>主辦方：FinTech Association of Hong Kong</p><p>鏈接：<a href="https://ftahk.glueup.com/event/90520/" target="_blank" rel="nofollow">https://ftahk.glueup.com/event/90520/</a></p><p><strong>【BUIDL HK】</strong></p><p>時間：18:00–22:00</p><p>主辦方：Krypto Seoul</p><p>鏈接：<a href="https://partiful.com/e/KJrst76MIludtIeeFB1n" target="_blank" rel="nofollow">https://partiful.com/e/KJrst76MIludtIeeFB1n</a></p><p><strong>【ZK Night with Starknet】</strong></p><p>時間：19:00-22:00</p><p>地點：The Desk, Sheung Wan, Hong Kong</p><p>主辦方：StarkWare、zkLend、ScaleBit</p><p>鏈接：<a href="https://lu.ma/5t9jvjf1" target="_blank" rel="nofollow">https://lu.ma/5t9jvjf1</a></p><h3><strong>10 月 25 日</strong></h3><p><strong>【Builder Nights Hong Kong v2】</strong></p><p>時間：17:00-21:00</p><p>主辦方：Consensys、Linea、MetaMask、1inch Network、MetisDAO Foundation、XDC Foundation、Biconomy、AltLayer</p><p>鏈接：<a href="https://lu.ma/Buidlhk" target="_blank" rel="nofollow">https://lu.ma/Buidlhk</a></p><p><strong>【OKX HK Panel: Evolution of Gamefi and Socialfi】</strong></p><p>時間：18:30-21:00</p><p>主辦方：OKX、TON、Animoca Brands、HashKey Capital</p><p>鏈接：<a href="https://lu.ma/OKXV_GSPanel" target="_blank" rel="nofollow">https://lu.ma/OKXV_GSPanel</a></p><p><strong>【「Embracing the Future with Web 3.0" Conflux Hong Kong Office Opening Ceremony】</strong></p><p>時間：16:00</p><p>地點：4 th Floor, Poolside , Southside Bistro, Le Meridien Hotel, Cyberport, Hong Kong</p><p>主辦方：Conflux Hong Kong Office</p><p><strong>【Navigating the Web3 Frontier】</strong></p><p>時間：18:30-20:30</p><p>主辦方：OSL、PolyU Faculty of Business</p><p>鏈接：<a href="https://lu.ma/polyu-fb-osl?utm_campaign=polyu&amp;utm_medium=social&amp;utm_source=twitter" target="_blank" rel="nofollow">https://lu.ma/polyu-fb-osl?utm_campaign=polyu&amp;utm_medium=social&amp;utm_source=twitter</a></p><h3><strong>10 月 31 日</strong></h3><p><strong>【Cyberport Venture Capital Forum (CVCF) 2023】</strong></p><p>時間：10 月 31 日-11 月 1 日</p><p>地點：Function Rooms, Core E, Level 3, Cyberport 3, 100 Cyberport Road, Pokfulam, Hong Kong</p><p>主辦方：Cyberport</p><p>鏈接：<a href="https://cvcf.cyberport.hk/en/index" target="_blank" rel="nofollow">https://cvcf.cyberport.hk/en/index</a></p><h3><strong>11 月 2 日</strong></h3><p><strong>【Ahoy!】</strong></p><p>地點：Aqualuna 遊輪</p><p>主辦方：Memeland、Newman Group、Web3 Harbour</p><p>鏈接：<a href="https://www.ahoyhk.com/pitching-competition" target="_blank" rel="nofollow">https://www.ahoyhk.com/pitching-competition</a></p><p><strong>【HKFINTECH Week Web3 Night】</strong></p><p>時間：18:30-22:00</p><p>地點：Grand Hyatt Hong Kong</p><p>主辦方：RSS3、ZA Bank</p><p>鏈接：<a href="https://lu.ma/qzdacuwm" target="_blank" rel="nofollow">https://lu.ma/qzdacuwm</a></p><h3><strong>11 月 3 日</strong></h3><p><strong>【The Sandbox Creators Day - 2023】</strong></p><p>時間：10:00-18:30</p><p>地點：Fringe Club</p><p>主辦方：The Sandbox</p><p>鏈接：<a href="https://lu.ma/thesandboxhkcreatorday" target="_blank" rel="nofollow">https://lu.ma/thesandboxhkcreatorday</a></p><h3><strong>11 月 4 日</strong></h3><p><strong>【Web3 Scholars Conference】</strong></p><p>時間：9:00-18:00</p><p>地點：數碼港</p><p>主辦方：DRK Lab</p><p>鏈接：<a href="https://lu.ma/7xx2g4u4" target="_blank" rel="nofollow">https://lu.ma/7xx2g4u4</a></p><h3><strong>11 月 6 日</strong></h3><p><strong>【Polkadot Hong Kong Day】</strong></p><p>時間：9:00-13:00</p><p>主辦方：Polkadot</p><p>鏈接：<a href="https://lu.ma/cb78k6l1" target="_blank" rel="nofollow">https://lu.ma/cb78k6l1</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 07:01:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/ji883mac.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/ji883mac.html</link>
            <author>
                <![CDATA[活動集]]>
            </author>
            <category>會議</category>
            <category>香港</category>
            <category>活動</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[告別 MPT，耗時 100 天的智能合約區塊鏈優化方案出爐]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>「從代碼實現，我們大約花了三個月時間，繞開了 MPT 設計直接基於 Trie 的智能合約存儲方案。」</blockquote><p>作者：KJ</p><p>親愛的 LXDAO 的朋友們，大家好！</p><p>本文由 LXDAO 專家組成員 KJ 編寫，內容涉及到區塊鏈底層設計的許多知識，閲讀者如果有相關知識儲備，比如 MPT（默克爾前綴樹），Trie（前綴樹或字典樹），配合以太坊 EVM 虛擬機知識，食用更佳。</p><p>閲讀本文可以更加深刻的理解區塊鏈鏈上存儲的機制，以及優化手段。</p><h3>背景和動機</h3><p>在開始講對 MPT 的改進之前，我們先談一談進行這項研究的背景。</p><p>本人在讀博並且做公鏈設計。這條公鏈除了核心的共識升級：有用的工作量證明以外，另一個重要的任務是實現兼容 ETH 的智能合約系統。我們目前已經實現了一個基於 Python 字節碼的虛擬機，並整合到一條區塊鏈的合約系統中，並且非常意外的做到了以太坊 RPC 兼容。我們使用 Python 構建了一個符合 ERC20 標準的智能合約進行測試，很自然的我們要在合約執行的下層，實現能承載千萬級別用户的 KV 數據機構（類似於 Solidity 中的 Mapping，用來存儲每個賬號下的代幣數量，這樣的賬號可能有上億個）。</p><p>接下來，公鏈設計的工作內容很自然的觸達到了 MPT、Trie 等概念。我們參考了以太坊的設計，三棵樹，Trie，MPT 等。在此，我要感謝北大肖老師的區塊鏈視頻，（16-ETH- 狀態樹_嗶哩嗶哩_bilibili 第 16 講），讓我們快速的理解了這一部分知識。</p><p>視頻鏈接：https://www.bilibili.com/video/BV1Vt411X7JF?t=11.0</p><h3>發現瓶頸</h3><p>幸運的是，在我們準備動手實現智能合約調用 MPT 之前，我們突發奇想的在 AWS 的服務器上運行了一個簡單的 MPT 樹 Benchmark 程序。當嘗試用 Trie 和 MPT 插入一億 KV 的數據量後，我們非常驚訝的得到了結果：MPT 樹的性能居然是這樣的低。</p><p>運行以下代碼，我們觀察到：向 Rocksdb 插入一千萬 KV 鍵值對，Trie 需要幾分鐘，MPT 需要幾小時。當我們把測試數據數量級增加到 1 億，MPT 插入程序需要運行數天。這意味着，區塊鏈使用 MPT 數據結構運行智能合約的時候，速度也會受到較大限制。</p><p>實驗證明，使用 MPT 數據結構帶來的開銷，既會拖慢智能合約的執行速度，也會降低區塊鏈節點的同步速度（即使在帶寬非常充足的時候，從其他節點下載數據並且重建節點，也必須花費數天時間）。然而，由於以太坊的數據結構設計很難被修改，即使我們用「更快」的編程語言重寫或者優化，如果不做底層數據結構上的更新，區塊鏈將很難突破性能的限制。</p><p><strong>test_mpt_write.py</strong></p><p>import mpt</p><p>import rocksdb</p><p>class DBWrap:</p><p>def __init__(self, db) -&gt; None:</p><p>self.db = db</p><p>def __setitem__(self, key, value):</p><p>self.db.put(key, value)</p><p>def __getitem__(self, key):</p><p>return self.db.get(key)</p><p>conn = rocksdb.DB('mpt.db', rocksdb.Options(create_if_missing=True))</p><p>storage = DBWrap(conn)</p><p>root_hash = conn.get(b'root_hash')</p><p>print('Prev root_hash', root_hash)</p><p>trie = mpt.MerklePatriciaTrie(storage, root_hash)</p><p>start = 0</p><p>while True:</p><p>for i in range(start, start+10000):</p><p>k = str(i).zfill(32).encode('utf8')</p><p>trie.update(k, k)</p><p>root_hash = trie.root_hash()</p><p>print(f"root_hash hex {root_hash.hex()}")</p><p>print(start)</p><p>start += 10000</p><p>if start &gt; 10000000:</p><p>break</p><p><strong>test_mpt_write.py</strong></p><p>import rocksdb</p><p>conn = rocksdb.DB('trie.db', rocksdb.Options(create_if_missing=True))</p><p>start = 0</p><p>while True:</p><p>print(start)</p><p>for i in range(start, start+10000):</p><p>k = str(i).zfill(32).encode('utf8')</p><p>conn.put(k, k)</p><p>start += 10000</p><p>if start &gt; 10000000:</p><p>break‍</p><p>鏈接：https://gist.github.com/kernel1983/f746c1470376e422a8efe3ee6782901d</p><p>還記得我在剛學寫代碼的時候，老師們告訴我們一個基本原理，程序 = 算法 + 數據結構。如果我們限定數據結構，那麼即使在算法上拼命優化（這往往需要數年的學術努力，很多情況下幾乎無法再提高），也很難突破當前數據結構的性能限制。那麼非常學術的改進方案，尋找性能更好的 MPT 代替算法，研究可能會花費數年時間。作為在這個方向努力的前輩，Verkle Tree 使用多項式的方式優化區塊鏈數據結構，我們則會嘗試一些更加獨特和簡單的思路。</p><p>我們採用第一性原理思考方式，能不能不用 MPT ？如果我們可以繞開 MPT 直接在 Trie 之上實現智能合約，就不再有 MPT 帶來的開銷 （馬一龍的第一性原理，一個不存在的東西是不會有性能開銷的）。</p><p>作為代價，我們新設計的方案可能無法與現有 MPT 直接兼容，但是由於不修改以太坊 RPC 接口，所以可以重用很多現有以太坊基礎設施：比如 Etherjs 和 MetaMask。繞開 MPT 屬於內部數據結構優化，這是對區塊鏈性能的自由探索。</p><h3>前置知識</h3><h4><strong>Rocksdb 和 Trie</strong></h4><p>Trie 字典樹，是一種大學課本中提及高級的樹數據結構，在肖老師的視頻中 MPT 就是基於 Trie 字典樹構建的。我們可以認為 Trie 的實現環境是在內存當中。</p><p>但是我們工程上，是無法直接使用 Trie 直接實現產品，因為我們還需要讓數據在硬盤上持久化，這一步驟又有很多工程上的優化，所以我們一般基於 Rocksdb 來實現 MPT 樹。</p><p>Rocksdb 是 FB 基於 leveldb 的開源 Fork，底層使用了 LSMT（參考論文 The log-structured merge-tree）。從抽象的角度，我們可以把 Rocksdb 認為是一個優化過的，可以持久化的字典樹。</p><p>Rocksdb 的基本使用非常簡單，主要用到的是 Get put 和按前綴 Iterate 查詢三種基本操作。</p><h4><strong>狀態機</strong></h4><p>狀態機是經常被人們用來建模區塊鏈的工具，它非常簡單：給一個原有狀態加上一個輸入, 得到一個新狀態。</p><p>以太坊的全局狀態可以理解成狀態機的狀態，比如在區塊 1 的時候, 所有智能合約的 KV 值就是一個全局狀態，一個區塊中所有的交易，被 EVM 執行，可以理解成狀態機的輸入，比如一個 Mint 合約調用，使得一個用户的 Balance 和合約的 Total 變量在區塊 2 變為 1000。</p><p>一個容易被人們忽視的狀態機概念，叫狀態轉換函數，它定義了輸入的規則，當輸入不合理的時候，會拒絕輸入信息。比如，我們嘗試轉賬給別人一個負數金額的時候，這樣的交易就不會被執行 ( 當然，有 Bug 的智能合約可以接受這樣的交易，在 ETH 中，狀態轉換函數可以通過圖靈完備的語言自定義 )。</p><h3>MPT 介紹</h3><p>有可能你已經聽説過以太坊三棵樹，分別叫交易樹，狀態樹，和回執樹。他們都是 MPT 樹，全稱是 Merkle Patricia Tries 。其中，狀態樹可能是最適合使用 MPT 數據結構的用例。具體可以參考肖老師的視頻講解。</p><p>MPT 樹基於 Trie 數據結構之上，能夠像默克爾樹一樣把所有狀態數據，計算成一個根哈希，放到以太坊的區塊頭。以太坊區塊頭裏有三棵 MPT 樹的根哈希，我們通常叫做三棵樹。</p><p>區塊頭中是否可以不放置全局狀態的樹根呢？可以的，比特幣區塊中放置的就是交易，並把交易的默克爾根放進了區塊頭（使用了默克爾樹，但沒有使用 MPT）。但是比特幣沒有以太那樣的智能合約，也沒有全局狀態的概念。以太坊在最初設計帶智能合約的區塊鏈的時候，拋棄了比特幣的 1 M 區塊設計和 UTXO，選擇 MPT 數據結構和賬户模型，以及用 Gas 來解決停機問題，滿足了智能合約運行中對於全局狀態的需求。</p><p>那麼，以太坊中使用 MPT 的目標是什麼呢?</p><ol><li>通過區塊頭中的默克爾根，查找區塊鏈對應的狀態。</li><li>節省重複數據佔用的空間。</li><li>可以通過根哈希驗證狀態是否正確。</li></ol><p>其中第 1 點是剛需，執行 EVM 的同時需要讀取各種狀態，如果使用類似比特幣 UTXO 的設計模式，需要回溯很多區塊才能得到某個用户的賬户餘額狀態。使用 MPT 則很好的滿足需求。</p><p>第 2 點，MPT 節省空間，區塊鏈狀態可以看成是一個巨大的字典。每個區塊，僅僅有一小部分 Key 被更新，大部分 Key 還是保持原有值。使用 MPT 樹可以僅僅更新需要更新的鍵值，無需在每個區塊將未改動的狀態複製一遍。</p><p>第 3 點，MPT 的優勢是，使用根哈希訪問到的狀態鍵值，已經完成了全局狀態的驗證。這也是在寫入 MPT 樹時候，比較耗時的主要原因。如果不使用 MPT，節點依然可以在同步區塊期間，驗證數據的一致性。</p><p>不使用 MPT 完成第 1 和第 2 點，我們就可以繞開 MPT 的開銷。所以我們要基於 Trie（可以理解為 Rocksdb）設計一個方案，存儲區塊鏈的狀態數據。</p><h3>設計</h3><p>我們主要設計一個基於 Trie 的方案來存儲鏈上狀態，根據第一性原理，不存在 MPT 數據結構，就沒有運行 MPT 所需要的系統開銷。只要基於 Trie 的智能合約系統可以被實現並正確運行，就意味着優化已經完成。實踐中我們可以把 Rocksdb 看成是一個 Trie，更簡單的理解，就是一個高性能的 KV 數據庫。</p><p>使用 [globalstate 為前綴_合約地址_變量名_區塊高度_區塊哈希] 作為 KV 數據庫的鍵值，比如以下格式。其中 0x1 是合約地址，Total 是變量名，1 是區塊高度，ABC1234 是區塊哈希值（後面會省略）</p><p>globalstate_0x1_total_1_abc1234</p><p>在以太坊 Solidity 中，變量可以定義為 Memory、Storage 和 Calldata，我們主要關注 Storage 類型，因為它會被存儲在全局狀態中。除了簡單變量外，我們還考慮 Mapping，因為區塊鏈上用户的數量級是全球級別的，所以會出現超大的 KV mapping。除此以外，Array 等數據類型，我們會當成簡單數據結構處理，直接 Json 後存入 Rocksdb。我們在編碼的時候，應當很自然的估算 KV 數據結構中的 Value 數據數量級，以選擇適當的存儲方式。</p><h4><strong>合約存儲狀態變量</strong></h4><p>如果不使用 MPT，我們如何實現 MPT 的第一點和第二點設計目標呢？</p><p>假設我們在 ERC20 合約中有一個變量 Total，這個變量只有在 Token 數量總量增加（Mint）或者減少（Burn）的時候才會改變，但是用户 A 向用户 B 轉賬（Transfer）的時候 Total 的值保持不變。</p><p>為了簡單，假設合約地址是 0x1，在區塊高度為 1 的時候，合約的 Owner 進行了一次 Mint 2000，在高度為 2－8 區塊上，用户進行了多次轉賬，現在區塊高度是 9。</p><p>此時，我們只需要向數據庫查詢以 [globalstate_0x1_total_] 前綴的 Key。雖然我們的當前最新區塊是 9，但是由於 Total 變量在 2-8 區塊都沒有發生變化，所以以上查詢的第一個結果將是 [globalstate_0x1_total_1] 的值，所以我們找到了 Total 變量的最新值，在區塊 1 的時候發生過改變的 Total 變量。</p><p>此時，新區塊又產生，假設用户在第 9 區塊和第 11 區塊又做了兩次 Mint。這裏我們發現 Rocksdb 的一個特性，如果我們有以下 Key</p><p>globalstate_0x1_total_1: 2000</p><p>globalstate_0x1_total_9: 4000</p><p>globalstate_0x1_total_11 : 6000</p><p>那麼搜索的第一個結果總是區塊 1，而不是最新區塊 11。因為我們暫時沒有從 Rocksdb 文檔中找到改變搜索結果順序的參數，所以我們用了一個小技巧，使用一個較大的數字比如 100 去減區塊高度（實際會大得多），並且補零，所以最新區塊會排在搜索結果最前面。</p><p>globalstate_0x1_total_089 : 6000</p><p>globalstate_0x1_total_091 : 4000</p><p>globalstate_0x1_total_099 : 2000</p><h4><strong>存儲 Mapping 類型</strong></h4><p>前面我們提到了，Mapping 數據結構的 Key 量級有可能是海量的，所以我們不可能將 Mapping 中上萬個 Key 的字典 Json 成一個字符串，否則添加刪除 Key，或者修改 Value 的代價會是非常可怕的。</p><p>假設用户的地址是 0x2，我們稍稍擴展一下之前的存儲 Key 格式：</p><p>[globalstate_0x1_[balance_0x2]_2] : 2000</p><p>這裏之前的 [變量名]，擴展成了[變量名 + Mapping 字典的 Key]</p><p>以上數據代表用户 0x2 在區塊高度 2 的 Balance 餘額是 2000，如果沒有更新的數據覆蓋當前的餘額，那麼用户在區塊 2 的數據就代表着最新狀態。</p><p>globalstate_0x1_balance_0x2_098 : 2000</p><p>globalstate_0x1_total_0x1_099 : 2000</p><h4><strong>驗證區塊</strong></h4><p>和默克爾樹根一樣，MPT 樹根也代表着對全局狀態的一種驗證。只要我們可以保證區塊數據一致性，是否一定要用 MPT 並且把 Root 寫進區塊頭，是可以在設計上取捨的。</p><p>我們在區塊設計上做了一些改進，讓區塊頭包含了兩個 Body，一個是交易數據塊，另外一個是狀態更新數據塊。</p><p>交易數據塊包含所有交易的哈希，礦工或者節點可以某個區塊高度的全局狀態開始，按照交易數據塊中的給出的順序執行完所有交易，得到下一個區塊的全局狀態。如果交易量很大，執行又不太可能並行（因為會打亂交易順序），所以如果要求全世界的節點都執行一遍所有交易，是比較費時間的。</p><p>為此，我們設計了狀態更新數據塊，其中包括了運行完所有交易以後，被更新過的全局狀態鍵值。如果是一個落後很多區塊的節點，那麼在選擇運行虛擬機執行所有交易以外，它也可以根據狀態更新 Body 的內容，直接向數據庫插入鍵值，以節約運算量，縮短同步時間。</p><p>當然，執行所有交易更新的鍵值，和狀態更新區塊包含的 Diff，必須完全一致，否則這個新區塊是不合法的。</p><p>假設全世界有 10000 個節點，當我們擲色子設定百分之一的概率去執行交易，大約 100 個節點會執行交塊交易，其他節點則信任接狀態更新數據塊的內容，那麼這個區塊鏈系統中很多節點將能節省大量重複運算。</p><h3>實現</h3><p>在完成了之前的設計之後，我們馬上着手實現這一想法。</p><p>首先，我們將 Python VM 整合進了區塊鏈系統。這是一個由 Python 實現的 Python 虛擬機，目前它兼容 PY 3.10 的字節碼。我們希望智能合約可以使用 Python 的部分語法，比如我們只需要函數，並不希望開發者使用 Class，所以我們目前並沒有完全支持所有的 PY 字節碼。</p><p>關於編譯器，Solidity 需要開發專用的編譯器，將源代碼轉換成 EVM 字節碼。使用 Python 可以藉助這個有三十年曆史的優秀基礎設施語言，輕鬆的將 Python 源碼轉換成 PY 字節碼，用户幾乎感覺不到編譯時間。</p><p>我們的 VM 代碼倉庫如下，歡迎大家給我們提意見，修復潛在安全問題：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/19/images/4d9a22e5c12233d9b04a7f30f969cad0." alt="告別 MPT，耗時 100 天的智能合約區塊鏈優化方案出爐" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>鏈接：https://github.com/EcoPoW/python_stf_vm</pre><p><strong>第二步，我們開發了一個 Python 版本的 ERC20，代碼一直在更新。不同於 Solidity，我們並沒有使用關鍵字來標識變量的存儲方式，所有的局部變量都在內存中，我們使用 _get 和 _put 全局函數來讀取和寫入狀態。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/19/images/9986ff4c2aee63b97c4a69c26a9d1561." alt="告別 MPT，耗時 100 天的智能合約區塊鏈優化方案出爐" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>鏈接：https://github.com/EcoPoW/BitPoW/blob/master/contract_erc20.py</pre><p>感謝 Python 3 提供的 Annotation 功能，我們可以從 RPC 中把本來調用 EVM 的交易數據，轉換成 Python 可以接受的類型，比如 Uint256、Uint8 直接轉換成 Python int。函數輸出的值也可以自動轉換成 RPC 接受的 ABI 類型。</p><p>第三步，我們實現 _get 和 _put 函數，採用本文設計的方案來在區塊鏈運行過程中，存儲 Python VM 執行中讀取和寫入的區塊鏈狀態數據。狀態數據的讀取和寫入都會先經過內存，只有當交易成功執行，所有對狀態的修改才會被彙總成狀態更新數據塊，連同交易數據塊和經過共識算法區塊頭一起廣播到整個區塊鏈網絡當中。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/19/images/df5c8b5f535e701c0c58eb1ace66e7ab." alt="告別 MPT，耗時 100 天的智能合約區塊鏈優化方案出爐" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>鏈接：https://github.com/EcoPoW/BitPoW/blob/master/state.py</pre><h3>落地和改進</h3><p>對於從提出問題，到設計，以及編碼實現，我們大約花了兩個月時間。</p><p>通過整個夏天的設計 + 實際的編碼，新的智能合約系統，僅僅使用字典樹 Trie 而不依賴 MPT 數據結構，已經可以落地運行（大家可以通過 Github clone 來嘗試本地運行測試節點）。繞過基於 MPT 的智能合約存儲，意味着在帶寬充分的條件下，一億 KV 大小的節點的同步時間，可以從好幾天，降低到幾分鐘。智能合約的執行效率也將變快，CPU 所消耗的計算量，會更多的用在執行字節碼，而不是構建默克爾樹所需要的哈希運算。我們很幸運，在工程實現智能合約的時候，沒有直接沿用「工業標準」的設計，而是先嚐試優化和減法，得到了一個「數據結構」正確的智能合約區塊鏈。因為不同於 Web2 產品，我們比喻成一邊開汽車一邊換輪胎，Web3 區塊鏈更像是火箭發射。一個運行中的區塊鏈，是很難進行大結構改進的，所以我們只能改進「下一個」系統，在上線前做好充分準備。</p><p>目前，我們設計的 BitPoW 區塊鏈的 Testnet2 號測試網已經部署，大家都可以通過 RPC 使用 MetaMask 連接到這條區塊鏈上進行測試，嘗試基於 Python VM 的 ERC20 轉賬。同時，我們還有很多工作尚未完成，我們仍然需要依靠社區來推動這一新型區塊鏈基礎設施。</p><p>我們歡迎大家來瞭解和實際上手測試這些新概念驅動的技術實現，包括對於移除 MPT 後的性能測試，對於新智能合約和新鏈的安全測試。</p><h3>總結</h3><p>至此，我們繞開了 MPT 設計了直接基於 Trie 的智能合約存儲方案。目前，我們在基於 Python vm 的區塊鏈上實現了這一改進，作為可行性證明。從發現問題到提出方案，到從代碼實現，我們大約花了三個月時間，但是這次研究的更重要之處在於，我們在此之前和許多普通人一樣，從課堂學習到 MPT 知識後，並未進一步思考去改進它。解決方案並不複雜，但是需要實踐和行動。</p><p>解決方案並不複雜，但是需要實踐和行動。在實踐中積極思考，才能找到靈感，進一步的創新。</p><p>非常感謝 LXDAO 對本次研究的支持，也希望在社區中能認識更多對區塊鏈底層感興趣的朋友們。這個行業還非常早期，基礎設施遠未成熟。我們希望推動區塊鏈底層知識的普及，讓更多人可以一起參與到技術革新的最前沿。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 07:01:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/x0idbg2m.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/x0idbg2m.html</link>
            <author>
                <![CDATA[LXDAO]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>MetaMask</category>
            <category>共識</category>
            <category>區塊鏈</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>ETH</category>
            <category>公鏈</category>
            <category>以太坊</category>
            <category>DAO</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[zkLink 投研報告：基於 ZK-Rollup 技術，致力於打造成為「去中心化幣安」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>本期世鏈投研帶你瞭解多鏈交易基礎設施龍頭，致力於打造成為「去中心化幣安」的 zkLink</blockquote><h3 style="text-align: left;" align="center">項目簡介</h3><p align="justify">zkLink 是一個以交易為中心、基於 ZK-Rollup 技術的多鏈中間件，它通過「ZK-Rollup + 預言機網絡」的機制，實現了多鏈功能以及對經典 ZK-Rollup 的擴展。它的最大特點在於其可以連接多條 L1 和 L2，聚合不同生態上的流動性，建立在 zkLink 網絡上的 dApp 利用無縫的多鏈流動性，為去中心化和非託管訂單簿、AMM、衍生品和 NFTMarketPlace 提供快速部署解決方案。</p><h3 style="text-align: left;" align="center">作者</h3><p>JUMPENG，世鏈投研資深研究員。華中科技大學金融碩士，7 年的行業經驗，擅長 Layer1、DeFi、NFT、Layer2、Gamefi 等領域，調研項目 2000+，產出 500 多篇深度研報。</p><h3><strong>1.研究要點</strong></h3><h4><strong>1.1.核心投資邏輯</strong></h4><p>zkLink 作為一種無需信任、無需許可和非託管的互操作性協議，旨在連接不同的鏈，消除不同代幣的差異，並解決隔離鏈上形成的流動性孤島問題。它的核心投資邏輯體現在以下幾個方面：</p><p>作為多鏈去中心化交易領域的探路者，zkLink 面臨着廣闊的市場前景。zkLink 有着獨特先發優勢，它通過多鏈聚合，完全覆蓋公鏈賽道，煥發出強大生命力。同時，它利用 ZK 技術有力改善用户體驗痛點，從而吸引更多用户參與行業建設。zkLink 不僅專注於滿足當前去中心化交易高速增長的市場需求，更看重的是行業長期發展的無限可能。zkLink 技術本身可編程、可定製的特點，使得 zkLink 能夠應對未來區塊鏈商業形態的各種變化，滿足交易和互動的多樣需求，商業模式的可能性也將被充分挖掘，有潛力成為支撐整個行業長遠繁榮的關鍵基石。此外，zkLink 憑藉開放而通用的技術路線，能夠助推整個去中心行業向前邁進，它將匯聚各鏈資源，聯合各類應用生態成長。</p><p>創新且切實的技術方案：zkLink 的技術方案是切實解決當前區塊鏈巨大痛點的，技術的突破是推動行業進步的關鍵動力，zkLink 憑藉自身在這方面的強大力量，不斷開闢多鏈交換與 Defi 交互的新的高地。它結合 ZK-Rollup 等新技術，打造出實用性強而高效的跨鏈交互機制。例如通過定製 ZK 證明支持不同 DApp 快速接入，極大提高生態整合效率，這不僅保障多鏈資源的豐富交互，也有助於項目長期可持續擴張與優化。與此同時，zkLink 還在交易配對、流動性管理等細節層面進行持續優化，不斷完善交易體驗各個環節。總體來説，zkLink 秉持以技術創新驅動產業發展的理念，它不斷吸納最前沿技術成果，扶持行業整體進步。同時保障產品架構的長期健壯性。這些豐富的技術亮點，將成為 zkLink 在同質化競爭中脱穎而出的關鍵，保障其核心競爭優勢地位。</p><p>資金安全性是任何項目的生命線，這也是 zkLink 最重要的競爭優勢之一：zkLink 在安全設計上採用了最小安全假設原則，充分利用了多個主流公鏈的安全機制，實現了與主網等同的安全水平。此外，zkLink 設計了於主鏈見證機制，多個主鏈節點都可跟蹤和驗證 zkLink 狀態，形成多方監督，有效防範單點攻擊和誤操作風險。更為重要的是，zkLink 通過了「Dunkirk」測試，考驗了 zkLink 在系統遭受攻擊時的抗風險能力，這種超強的恢復能力進一步增強了用户的信心，將 zkLink 的安全水準提升到了一個新的級別，為其商業化運營奠定了堅實基礎。總的來説，zkLink 在資金保護機制實現上處於行業領先水平，這將助力其在當前多鏈金融需求巨大的背景下，贏得更廣泛的用户信任。</p><h4><strong>1.2.估值</strong></h4><p>目前為止，zkLink 共完成了兩輪融資，累計金額達 1850 萬美元，但由於兩輪融資細節均未完全公開，我們無法得知 zkLink 的具體估值，且其經濟模型和代幣分配細節也有待公佈，這增加了對其估值的難度。儘管如此，考慮到 zkLink 所處的巨大市場空間，以及其在多鏈交易領域的技術優勢，zkLink 的未來估值潛力依然可期。如果 zkLink 能夠在開發者生態和商業化應用上取得新的進展，逐步建立起良好的生態體系，其估值空間將隨着實際業務規模的擴大而快速提升。</p><h4><strong>1.3.項目風險</strong></h4><p>zkLink 的項目風險主要體現在技術實現複雜風險、生態建設早期風險、多鏈環境複雜風險和競爭風險等方面，具體見報告 5.2SWOT 分析部分。</p><h3><strong>2.項目概述</strong></h3><h4><strong>2.1.項目簡介</strong></h4><p>zkLink 是一個多鏈 ZK-Rollup 基礎設施，通過零知識證明技術實現不同鏈上的資產聚合和交易，提供高效、安全、低成本和隱私保護的去中心化交易體驗。zkLink 的願景是成為連接所有區塊鏈網絡的橋樑，讓用户可以在任何鏈上自由地交易任何資產，無需切換網絡或錢包，打造一個真正去中心化、無摩擦、無邊界的加密世界。</p><h4><strong>2.2.團隊情況</strong></h4><p><strong>2.2.1.整體情況</strong></p><p>根據 Crunchbase 資料顯示，團隊現有 11-50 人，總部位於新加坡，團隊成員的信息除了創始人之外暫未公開，但根據官網博客展示，zkLink 的全球工程師和專家團隊遍佈全球，曾就讀於巴黎 ENSPM、倫敦帝國理工學院、哈爾濱工業大學、杜克大學、北京大學、清華大學，在網絡安全、雲計算、密碼學、零知識證明等領域擁有研究和工作經驗。</p><p><strong>2.2.2.核心成員</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" title="" draggable="false" src="https://shilian.com/uploads/20231019/0387dfebd48f27aaa09e0a0bb3bb9e00.webp" alt="zkLink 投研報告：基於 ZK-Rollup 技術，致力於打造成為「去中心化幣安」" width="" height="" align="" data-width="385px" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Vince Yang：zkLink 聯合創始人兼 CEO，他主要負責項目的整體戰略規劃和日常運營。Vince 擁有豐富的互聯網創業經驗，曾參與多個知名互聯網企業的創立。Vince 一直保持低調的態度，很少公開露面，暫時不能查到詳盡的信息。在最近幾次項目推廣活動中，他都使用了其他頭像進行覆蓋，可能是出於匿名或對個人隱私的考慮。</p><h4><strong>2.3.融資情況</strong></h4><p>●2021 年 10 月 22 日，zkLink 完成 850 萬美元種子輪融資，Republic Crypto 領投，Arrington Capital、DeFi Alliance、Huobi Ventures、Ascensive Assets、Morningstar Ventures、GSR 和 Marshland Capital 等參投。zkLink 計劃擴大其團隊，並支持平台上的其他功能。</p><p>●2023 年 05 月 04 日，zkLink 宣佈完成 1000 萬美元融資，Coinbase Ventures、Ascensive Assets、SIG DTI、BigBrain Holdings、Efficient Frontier 等參投。本輪籌款將有助於推動 zkLink 在第三季度推出其主網。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" title="" draggable="false" src="https://shilian.com/uploads/20231019/dcb8d2390f234f3a1fa7c88995b94fab.webp" alt="zkLink 投研報告：基於 ZK-Rollup 技術，致力於打造成為「去中心化幣安」" width="" height="" align="" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>2.4.項目合作</strong></h4><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" title="" draggable="false" src="https://shilian.com/uploads/20231019/c72cd7cc96de5504c33db68de6039c10.webp" alt="zkLink 投研報告：基於 ZK-Rollup 技術，致力於打造成為「去中心化幣安」" width="" height="" align="" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>2.5.過往發展情況和路線圖</strong></h4><p><strong>2.5.1.過往發展情況</strong></p><table style="border-collapse: collapse; width: 100%; border-spacing: 0px; margin-left: auto; margin-right: auto; border: 1px solid rgb(0, 0, 0);" border="1" width="100%" cellspacing="0"><tbody><tr><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);">時間</td><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);">事件</td></tr><tr><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);">2021-07-28</td><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);">zkLink 在四個測試網絡中推出測試版，已部署至以太坊測試網 Rinkeby、Polygon 測試網、Heco 測試網、以太坊測試網 Görli。</td></tr><tr><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);">2021-08-25</td><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);">宣佈獲得 Polygon 的資助，為平台上的用户和 dApp 構建者帶來跨鏈流動性解決方案。</td></tr><tr><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);">2021-10-22</td><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);">zkLink 完成 850 萬美元種子輪融資，Republic Crypto 領投。</td></tr><tr><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);">2023-05-04</td><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);">5 月 11 日 12：00 開啓 zk 領域用户資金緊急恢復測試「Dunkirk」。</td></tr><tr><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);">2022-03-25</td><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);">zkLink 宣佈在 Solana 上成功實現了 Groth16 zk-SNARK 證明系統。</td></tr><tr><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);">2023-05-04</td><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);">zkLink 宣佈完成 1000 萬美元融資，Coinbase Ventures 領投。</td></tr><tr><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);">2023-08-20</td><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);">zkLink 宣佈推出新的忠誠度積分系統。</td></tr><tr><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);">2023-08-24</td><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);">zkLink 夏季之旅」於 8 月 23 日開啓，持續至 9 月 26 日。</td></tr></tbody></table><h3>2.5.2.發展計劃及路線圖</h3><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" title="" draggable="false" src="https://shilian.com/uploads/20231019/f1e539bc95e00923187aba8d138c0a60.webp" alt="zkLink 投研報告：基於 ZK-Rollup 技術，致力於打造成為「去中心化幣安」" width="" height="" align="" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>2.6.社媒數據</strong></h4><p>截至 2023 年 9 月 30 日，zkLink 在社交媒體平台上的表現很好，顯示項目熱度很高，目前項目主要運營的渠道有 Twitter、Discord(服務器邀請失效）、Telegram 和 Medium 等。目前，zkLink 的 Twitter 賬户已經吸引了接近 29 萬的關注者，更新互動頻繁，成為最受歡迎的渠道之一。下面是各平台的具體數據：</p><table style="border-collapse: collapse; width: 100%; border-spacing: 0px; margin-left: auto; margin-right: auto; border: 1px solid rgb(0, 0, 0);" border="1" width="100%" cellspacing="0"><tbody><tr><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);">媒體渠道</td><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);">Twitter</td><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);">Discord</td><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);">Telegram</td><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);">Medium</td></tr><tr><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);">關注人數</td><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);">288046</td><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);">\</td><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);">16320</td><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);">18200</td></tr><tr><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);">在線/活躍</td><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);">更新頻繁</td><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);">\</td><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);">1683</td><td style="border-width: 1px; border-color: rgb(0, 0, 0);">更新 34 篇</td></tr></tbody></table><h3><strong>3.項目分析</strong></h3><h4><strong>3.1.項目背景</strong></h4><p>隨着區塊鏈技術的快速發展，各種公鏈、側鏈和 Layer 2 解決方案層出不窮，形成了一個多鏈並存的局面。這為用户和開發者提供了更多的選擇，但也導致了明顯的流動性碎片化問題，具體來説，在這個多鏈世界中，不同鏈上的資產和流動性被隔離在各自的系統內，難以進行有效的跨鏈互通，這給用户的資產配置和交易帶來了很大的不便，用户需要在不同鏈之間進行多次轉賬、支付各種手續費，操作非常繁瑣，同時也給交易項目帶來了流動性的瓶頸，難以獲取足夠的用户規模和交易量。與此同時，頻繁的跨鏈操作也會面臨一定的安全風險，在跨鏈過程中，資產需要由第三方機構進行驗證和轉移，這就需要用户對該方進行信任和授權，一旦出現操作失誤或是權力濫用，都可能導致用户資產的損失。</p><p>面對這樣的痛點，去中心化和自主管理資產的初心驅使人們尋找新的解決方案。zkLink 應運而生，其目標是構建一個多鏈互聯的交易基礎設施，真正實現跨鏈資產的自由流動。通過聚合不同鏈上的流動性，降低交易成本，並利用零知識證明保證交易的安全性，zkLink 有望解決多鏈世界中的流動性碎片化和互操作性不足問題，推動去中心化交易的發展。</p><h4><strong>3.2.項目原理</strong></h4><p>zkLink 不是一條獨立的公鏈或側鏈，而是一個構建在多條公鏈和 Layer 2 網絡之上的 Layer 2 基礎設施，zkLink 更像是 Layer 2.5 網絡，它利用了基礎鏈的去中心化共識和安全保障。zkLink 的工作原理是通過在多條基礎鏈上部署智能合約，允許用户直接向合約充提幣，從而完成跨鏈轉賬等操作，而無需進行鏈橋操作，這簡化了跨鏈使用流程，也更安全便宜。同時，zkLink 可以真正實現跨鏈資產的流動性聚合，相比鏈橋只能移動流動性，zkLink 通過穩定幣匯聚等手段，可顯著提高流動性利用效率，這類似中心化交易所的流動性彙集功能。</p><p>簡單來説，zkLink 通過無橋多鏈機制和流動性聚合技術，打造了一個跨鏈交易的 Layer 2 基礎設施，它兼具公鏈的安全可靠以及中心化交易所的流動性網絡效應，這極大優化了用户體驗，促進多鏈生態的繁榮發展。</p><p><strong>3.2.1.zkLink 網絡架構</strong></p><p>在解大致理解了 zkLink 的項目原理之後，為方便理解，我們先把 zkLink 的網絡架構具象成三個層：</p><p>① 底層是多個 L1 鏈和 L2 網絡，如 ETH、BSC、Arbitrum、Optimism 等；</p><p>② 中間層是 zkLink 協議層，它是一個基於 ZK-Rollup 的中間件層，可以連接不同的 L1 鏈和 L2 網絡，並實現跨鏈交易的聚合和驗證；</p><p>③ 上層是 zkLink Dapp 層，它是一個開放的平台，可以支持各種去中心化交易產品，如 DEX、借貸平台、NFT 市場、RWA 交易等。</p><p>同時，根據項目白皮書展示，zkLink 使用多個 Rollup 狀態來提高網絡性能（Rollup 是一種擴展鏈性能的方法，它可以讓很多鏈下的交易只佔用很少的鏈上空間，從而提高效率和降低成本，一個 Rollup 狀態就是一個鏈下的數據存儲空間），具體表現為以下幾方面：</p><p>●一個 Rollup 狀態下可以支持多個上層 dApp 同時運行，這樣可以讓不同的 dApp 之間互相合作和共享資源，但是如果 dApp 太多或太複雜，就會影響性能和安全性，所以允許的 dApp 數量有限且具體情況要具體分析，要考慮性能因素。</p><p>●zkLink 會部署多個 Rollup 狀態，但這些 Rollup 狀態之間不會直接共享同一個流動性池。</p><p>●dApp 在 zkLink 上運行時，同時也作為交易排序角色，負責管理交易順序，這樣做有利於提高效率和公平性，但也有可能存在一些風險，比如有些 dApp 可能會利用自己的優勢來獲取更多的利潤（MEV）的風險，或者幹擾其他 dApp 的正常運行。為了防止這種情況發生，dApp 需要設定一些規則和保護措施。</p><p>●多個 Rollup 狀態可以通過 zkLink 的遞歸 zk 驗證機制進行協同優化，例如一起分擔計算工作，這樣每個 Rollup 的流程可以加快，整個網絡效率得到提升。遞歸 zk 驗證機制是一種利用零知識證明（ZKP）技術來驗證其他 ZKP 的方法，它可以讓一個 ZKP 包含另一個 ZKP 的信息，從而減少數據量和驗證時間。這樣做可以讓不同的 Rollup 狀態之間更好地協作和溝通，提高整個網絡的效率和安全性 (後文詳細介紹）。</p><p>簡單來説，zkLink 使用多個 Rollup 狀態來提高吞吐能力，但每個 Rollup 狀態支持的 dApp 數量和流動性池設置都需要根據實際情況具體設計，以平衡性能和安全性，同時，dApp 作為排序角色也需要防範 MEV 類風險，此外，zkLink 支持 Rollup 狀態間計算成本的協同優化。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" title="" draggable="false" src="https://shilian.com/uploads/20231019/c731443343e41d377e791f29607b1eb4.webp" alt="zkLink 投研報告：基於 ZK-Rollup 技術，致力於打造成為「去中心化幣安」" width="" height="" align="" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>來源：zkLink 白皮書</pre><p><strong>3.2.2.zkLink 網絡運作原理</strong></p><p>根據 zkLink 的網絡結構，我們可以發現，zkLink 項目主要採用了兩項核心技術來實現其作為跨鏈交易基礎設施的功能：</p><p>1)ZK-Rollup</p><p>ZK-Rollup 技術可以將多個鏈上的交易交易批量打包聚合在一起，生成一個可驗證的證明，再提交到 Layer 1 上，這種機制大大減少了主鏈的驗證負載和存儲需求。ZK-Rollup 的工作原理如下：</p><p>●ZK-Rollup 由兩類參與者組成：Prover 和 Validator。Prover 負責將多筆交易打包成一個批次，並生成一個零知識證明來證明這些交易是有效的，Validator 負責驗證 Prover 提供的零知識證明，並將批次中的交易狀態更新到主鏈上。</p><p>●通過將多筆交易壓縮成一個零知識證明，來減少主鏈上的數據存儲和計算需求，從而提高交易吞吐量和降低交易費用。同時，ZK-Rollup 通過零知識證明技術來保護用户的交易隱私和安全性，防止交易數據被泄露或篡改。</p><p>●通過繼承主鏈的安全性和去中心化程度，來保證用户資產的安全性和可恢復性，用户可以隨時將自己的資產從 ZK-Rollup 網絡提取到主鏈上，無需依賴任何第三方或信任假設。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" title="" draggable="false" src="https://shilian.com/uploads/20231019/f71ddca71854cfd47c102993c51d4d25.webp" alt="zkLink 投研報告：基於 ZK-Rollup 技術，致力於打造成為「去中心化幣安」" width="" height="" align="" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>來源：zkLink 白皮書</pre><p>同時，正常的 ZK-Rollup 有三個階段依次運行：提交階段、證明階段和執行階段，zkLink 在上面 ZK-Rollup 技術基礎上，在證明階段和執行階段中添加了一個同步階段。zkLink 的 ZK-Rollup 過程如下：</p><p>① 提交階段：用户在不同鏈上通過智能合約發起交易請求，DApp 充當排序器的角色，承擔排序交易的責任，並將排序後的交易列表發送給 Prover。</p><p>② 證明階段：Prover 將收到的交易列表打包成一個批次，並生成一個零知識證明來證明這些交易是有效的，Prover 將批次和證明一起提交到主鏈上。（在 zkLink 設計中，Prover 更像是 Validator 系統的附屬機構，並不直接與 zkLink 協議交互。）</p><p>③ 同步階段：由於 zkLink 是多鏈統一，所以同步階段的作用是將不同鏈的狀態統一。同步階段是預言機網絡的處理過程，作用是促進不同鏈之間最終根的交換，並比較兩個鏈的最終根是否一致。</p><p>④ 執行階段：Validator 負責驗證 Prover 提供的零知識證明，並將批次中的交易狀態更新到相應的鏈上。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" title="" draggable="false" src="https://shilian.com/uploads/20231019/ac64462508fcd8f863af54db24027f8a.webp" alt="zkLink 投研報告：基於 ZK-Rollup 技術，致力於打造成為「去中心化幣安」" width="" height="" align="" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>來源：zkLink 白皮書</pre><p>通過這個過程我們可以發現，zkLink 利用 ZK-Rollup 這一技術，將不同鏈上的交易信息聚合到一個 ZK-Rollup 中，形成一個跨鏈交易的狀態層。</p><p><strong>2)zkSNARKs</strong></p><p>zkSNARKs 可以證明交易的有效性且不泄露交易詳情。zkLink 通過 zkSNARKs 保障離線狀態的正確性和交易有效性，通過零知識證明驗證離線狀態的有限性，通過在特定網絡需求中引入輕量級預言機網絡，確保交易有效性。zkLink 的 zkSNARKs 過程如下：</p><p>① 生成階段：Prover 根據交易列表和一個隨機數生成一個證明，證明自己知道如何正確執行這些交易，但不透露任何細節。</p><p>② 驗證階段：Validator 根據證明和一個公共參數驗證 Prover 的知識，但不需要知道交易列表或隨機數。</p><p>③ 更新階段：Validator 根據證明的結果更新鏈上的狀態，完成交易的執行。</p><p>通過這兩項技術的配合，zkLink 構建了一個高效安全的多鏈互聯基礎設施。它連接了不同的區塊鏈網絡，支持跨鏈資產的無縫交易和流動性聚合，相比單鏈或簡單的跨鏈橋/原子互換，zkLink 提供了更優越的用户體驗和更高的安全性。這為打造一個無界的多鏈 DeFi 交易網絡提供了基礎。</p><h4><strong>3.3.項目運作流程</strong></h4><p>理解了 zkLink 的項目原理之後，我們再簡單介紹一下 zkLink 的運作流程，加深對項目的理解，運作流程可以分為以下幾個步驟：</p><p>1) 用户註冊</p><p>用户在 zkLink 上註冊一個賬户，並將其在不同的 L1 鏈或 L2 網絡上的資產映射到 zkLink 協議層。這一步需要用户在 L1 鏈或 L2 網絡上向 zkLink 的智能合約「充值」代幣，然後在 zkLink 協議層上生成一個對應的賬户和餘額。用户可以在 zkLink 網絡上管理多個賬户和資產，而無需切換到不同的鏈或錢包。</p><p>2) 發起交易</p><p>用户在 zkLink 應用層上發起跨鏈交易，如在不同的 DEX 上進行兑換、借貸或購買 NFT 等。用户可以在 zkLink 應用層上享受高效、低成本、高速和隱私的交易體驗，而無需擔心不同鏈之間的兼容性或流動性問題。</p><p>3) 交易排序</p><p>Sequencer 收集用户的跨鏈交易，並將其批量處理成一個證明，這個角色由 DApp 充當。這一步需要 Sequencer 在 zkLink 協議層上收集用户的跨鏈交易，並將其按照一定的順序和規則打包成一個批次，然後，Sequencer 調用 Prover 的服務，將批次轉換成一個零知識證明，並支付一定的費用。</p><p>4) 證明構造</p><p>Prover 利用零知識證明技術，將大量的鏈下交易壓縮成一個小的證明，並提交到 L1 鏈上。這一步需要 Prover 在收到 Sequencer 的請求後，利用密碼學算法和工具，將批次中的所有交易數據和狀態變化壓縮成一個小的證明，並返回給 Sequencer。然後，Sequencer 將證明提交到 L1 鏈上的 zkLink 智能合約，並支付一定的手續費。</p><p>5) 證明驗證</p><p>在輕預言機網絡同步了最終根狀態後，Validator 在 L1 鏈上執行 zkLink 的智能合約，對 Prover 提交的證明進行驗證，並根據驗證結果更新用户在各鏈或網絡上的資產餘額。這一步要求 Validator 在 L1 鏈上支付一定的手續費，以完成證明的驗證和狀態的更新。如果證明無效或錯誤，Validator 將拒絕該證明，並向 zkLink 報告異常信息。</p><p>6) 資產提取</p><p>用户可以隨時將其在 zkLink 協議層上的資產提取到原始的 L1 鏈或 L2 網絡上。這一步需要用户在 L1 鏈或 L2 網絡上向 zkLink 的智能合約「提取」代幣，然後在 zkLink 協議層上銷燬對應的賬户和餘額。用户可以自由地在不同鏈之間轉移資產，而無需等待確認時間或支付高昂的手續費。</p><h4><strong>3.4.錢包與用户資金簡化</strong></h4><p>zkLink 支持與先進的賬户抽象 (AA) 錢包集成，這為用户提供了更靈活方便的資產管理方式。AA 錢包通過智能合約來控制賬户，用户可以設置賬户的訪問權限、交易限制等規則，還可以更好地進行錢包恢復，這對不太懂技術的用户來説非常友好，而傳統的私鑰錢包就比較單一和死板。要與 zkLink 集成，AA 錢包需要支持特定的簽名格式、密鑰生成規範等，關鍵是保證賬户安全不依賴於 zkLink，即使 zkLink 服務 down 掉，用户也可以取回資產。</p><p>●在存款方面，用户可以直接調用 zkLink 的存款函數，或者通過轉賬中間合約來實現存款，滿足不同使用場景。</p><p>●在提現方面，zkLink 支持快速提現，用户可以實時獲得多個鏈上經紀人的報價，選擇最優報價者為其代提現，無需等待鏈上確認，大大提升了提現速度。</p><p>簡單來説，通過與 AA 錢包的集成，以及存取款流程的優化，zkLink 讓普通用户可以享受到簡單、安全、流暢的 Layer2 資產管理體驗，這可以大大降低公鏈使用門檻，有利於推動 zkLink 的普及和採用。</p><h4><strong>3.5.項目安全</strong></h4><p>zkLink 致力於通過技術手段實現應用安全性的最大保障，具體而言，它採用了多重安全保障機制：</p><p>① zkLink 安全性主要由鏈接的底層生態 + SNARK 證明技術保證，只有通過零知識證明驗證的交易才能被 Layer-1 的合約執行，對經典的 ZK-Rollup 模型進行了多鏈功能的擴展。</p><p>② 為滿足不同類型 dApps 對鏈接的生態和安全性的不同需求，zkLink 為開發者就其希望部署的網絡提供了定製方案當 dApps 僅鏈接以太坊生態及其 Rollup VM (如 zkSync、Scroll 等) 時，其安全性繼承於以太坊主網。</p><p>③ 當 dApps 選擇接入以太坊+其他 L1 時，zkLink 使用最小安全假設，引入了一個叫做見證者的角色，見證者的任務非常簡單，只需要在不同的鏈上讀取它們所接收到的狀態根，與統一狀態進行比對。統一狀態記錄了所有不同鏈上進來的資產信息和用户賬户的變化，如果狀態是一致的，那麼鏈下的信息就是完全一致的，從數學上消除了叫做「Fause Prove」或「Rug Pull」的可能性。其安全假設是 zkLink 不會與預言機裏所有組成部分合謀，通過採用該機制，zkLink 在保證資金安全的同時，增加了對其他以太坊 Rollup 以及多鏈生態的支持。</p><p>④ 進行了「Dunkirk」安全測試，模擬了最極端情況下用户資金大規模的緊急撤退：zkLink 進行了一次名為「Dunkirk」的安全測試，此測試旨在模擬最極端情況下用户資金大規模的緊急撤退，測試期間，zkLink 將關閉服務器，模擬真實環境下協議運營人員全部消失或服務器宕機，並邀請業內富有聲譽的第三方運行恢復程序，用户可通過恢復程序取回 zkLink 中代幣，證明瞭其資金安全性和可恢復性。這一測試也教育了用户如何在危機情況下保護自己的資金安全，提高了用户對去中心化交易安全的信心。</p><p>通過上述多重兼容機制，zkLink 在保障資金安全性的同時，大幅提升了應用支持範圍，為用户選擇最優路徑鋪平道路。該方案實現了安全性和通用性的混合增強。</p><h4><strong>3.6.項目技術特點</strong></h4><p>1) 原生資產聚合能力</p><p>支持跨鏈代幣的上下架交易，用户可以通過單一界面來操作來自多個公鏈的 FTs、NFTs 和 RWAs 資產，這個過程不需要任何資產橋接，從而規避了跨鏈風險和昂貴的橋接費用。同時，zkLink 還支持跨鏈投資組合管理，用户可以用同一錢包地址在 zkLink 網絡管理來自多個公鏈的同種代幣投資組合，需在不同的鏈或網絡之間切換或等待。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" title="" draggable="false" src="https://shilian.com/uploads/20231019/f17ab59279dc7a0cbda27da7135009ef.webp" alt="zkLink 投研報告：基於 ZK-Rollup 技術，致力於打造成為「去中心化幣安」" width="" height="" align="" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2) 流動性聚合</p><p>zkLink 實現了代幣的合併和穩定幣的統一，消除了不同鏈上同質資產的差異。例如，不同鏈上發行的 USDT 會被合併成一個 USDT，在 zkLink 網絡中只有一種 USDT。此外，zkLink 還引入了 USD 作為統一的定價貨幣，如 USDC、USDT 和 BUSD，這樣可以消除法幣錨定穩定幣之間的差價。USD 可以在 zkLink 系統中任意轉移，並作為任何交易對的主要貨幣。例如，一個訂單簿 DEX 可以列出 ETH/USD、BTC/USD、BNB/USD 等交易對，無論是現貨還是衍生品交易。一個 NFT 市場也可以列出以 USD 定價的 NFT 資產，降低摩擦成本和用户進入門檻。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" title="" draggable="false" src="https://shilian.com/uploads/20231019/c566e44cfdb60f0e68f47e978b9492aa.webp" alt="zkLink 投研報告：基於 ZK-Rollup 技術，致力於打造成為「去中心化幣安」" width="" height="" align="" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>3) 更好的資金利用率</p><p>用户和組織可以從更高的資本利用率中受益。代幣合併促進了流通，從而提高了利用率。用户不必在每條鏈上持有一長串大部分閒置的代幣，而只需擁有少量種類的代幣即可參與多鏈協議。此外，更深的流動性使得 LP 再投資等額外收益策略成為可能。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" title="" draggable="false" src="https://shilian.com/uploads/20231019/30fc6f87fae194c437275e0c9bb16324.webp" alt="zkLink 投研報告：基於 ZK-Rollup 技術，致力於打造成為「去中心化幣安」" width="" height="" align="" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>4) 應用專用零知識證明</p><p>相對開發者而言，zkLink 的零知識系統是定製化的，可以支持行業領先的性能（1000+ TPS）用於訂單簿交易，彌合了高頻交易者需求和鏈上產品之間的差距，目前，零知識電路的開發仍然複雜、昂貴和耗時。zkLink 的基礎設施通過應用特定電路設計方法實現了以下幾個核心優勢：</p><p>●可定製化設計，支持具體應用場景如訂單薄等的高性能證明系統。</p><p>● API 易用性強，開發成本低。</p><p>●應用特定電路規模比通用 ZK 電路小很多，具備更高效率和更低交易成本。</p><p>●持續優化交易性能，減少每筆交易成本。</p><h4><strong>3.7.項目案例</strong></h4><p>zkLink 作為一個跨鏈交易基礎設施，理論上可以支持任何去中心化的應用場景。但由於重視安全性和性能，目前只作為一種針對與鏈無關的面向應用特定的協議，提供了一系列專門為此而設計的即插即用 API。以下是一些 API 用例：</p><p>1) 訂單簿 DEX 交易</p><p>支持跨鏈資產交易的去中心化交易所，結合了 CEX 的優點和 DEX 的安全性。主要有以下幾個特點：</p><p>●用户可以在一個平台上使用類似於 CEX 的功能，例如限價單、市價單、組合保證金等，來交易來自不同鏈的資產，例如 ETH、<a href="https://m.shilian.com/tags/BTC.html" rel="nofollow">BTC</a>、SOL 等。</p><p>●用户可以自己保管自己的資產，不需要信任任何第三方。該協議使用一箇中心化的匹配引擎來快速地完成買賣配對，但是使用零知識證明（ZK）來保證鏈上的安全性和正確性。</p><p>●該協議可以提高資本效率，支持用户同時進行現貨和永續合約交易，以及使用槓桿和保證金管理自己的倉位。</p><p>2) 多鏈 AMM</p><p>支持跨鏈資產流動性提供和兑換的去中心化協議，它使用不同類型的自動做市商（AMM）來適應不同的市場需求。主要有以下幾個特點：</p><p>●用户可以創建或加入任何由來自不同鏈的原生資產組成的流動性池，例如 ETH-SOL、UNI-CAKE 等，並獲得相應的流動性代幣（LP Token）。</p><p>●用户可以在該協議上使用不同的 AMM 來交換任何跨鏈資產，例如恆定乘積（UNI V2）、優化穩定幣（Curve.fi）和濃縮流動性模型（UNI V3）。這些可以提高交易效率，降低滑點，增加流動性深度等。</p><p>●該協議可以實現跨鏈資產的無縫轉移，無需用户進行額外的操作或支付額外的費用。</p><p>3) 全鏈同質化代幣（OFT）</p><p>支持在多個鏈上發行和橋接同質代幣（OFT）的去中心化協議，它使用一個統一的標準來定義和管理跨鏈資產。主要有以下幾個特點：</p><p>●用户可以在該協議上發行自己的 OFT，並將其橋接到其他支持該協議的鏈上，例如 ETH、BSC、SOL 等，也可以將其他鏈上已有的 OFT 橋接到該協議上，並在不同鏈之間進行轉移。</p><p>●該協議可以保證跨鏈資產的總量不變，並防止雙花或重放攻擊。用户可以隨時查詢和驗證自己的 OFT 的餘額和狀態。</p><p>4) 多鏈 NFT 鑄造和交易</p><p>支持在多個鏈上鑄造和交易 NFT，使用一個統一的定價單位來評估和比較不同鏈上的 NFT。主要有以下幾個特點：</p><p>●用户可以在該協議上創建自己的 NFT，並將其鑄造到其他支持該協議的鏈上，也可以將其他鏈上已有的 NFT 鑄造到該協議上，並在不同鏈之間進行轉移。</p><p>●提供了一個統一的 NFT 市場，讓用户可以在一個平台上瀏覽和購買來自不同鏈的 NFT。</p><p>5) 現實世界資產 (RWA)</p><p>支持用户在一個賬户中訪問和交易真實世界資產（RWA），保證用户的自主權益和鏈上安全。</p><p>●用户可以在該協議上使用鏈上資產來購買和賣出真實世界資產（例如固定收益、股票等），並在不同的市場之間進行套利和對沖。</p><p>●用户可以自我託管，保留本地自主權益與鏈上安全保障。</p><h4><strong>3.8.項目生態</strong></h4><p>zkLink 目前正處於測試網階段，計劃在 2023 年第三季度啓動主網。zkLink 在測試網上已經部署了三個鏈上 DApp。</p><p>1)ZKEX</p><p>ZKEX 是第一個無橋多鏈 DEX，構建在三個領先的 L2 ZK-Rollup 之上——zkLink、Starkware 和 zkSync。ZKEX 致力於打造具有 CEX 的交易體驗與去中心化的生態應用的安全自主優勢，<a href="https://m.shilian.com/tags/NEAR.html" rel="nofollow">near</a>CEX，better DEX。以下是 zkLink 帶給 ZKEX 的應用優勢：</p><p>●流動性豐富：集成多個公鏈來源的穩定幣，形成海量多鏈流動性池。</p><p>●交易高效：採用 ZK-Rollup 技術， L2 層次沒有 Gas 費用，交易速度快，不收取滑點費。</p><p>●訂單優異：支持部分成交和多個待定訂單，最大限度滿足用户交易需要。</p><p>●使用方便：提供類 CEX 易用界面，但保留去中心特性，本底層實現自我持有私密密鑰，提供無 KYC 無許可的上鍊訪問。</p><p>●數據透明：每個交易都需要通過 ZK 證明有效驗證，確保資產安全和一致性，交易數據開放可查。</p><p>●性能強大：最大支持 32 筆掛單訂單，全流程確定性，滿足高頻交易需求。</p><p>●信任最小：底層 gossip 網絡由社區持續完善，極低單點失效風險。</p><p>2)zkJump</p><p>zkJump 是基於 zkLink 的跨鏈橋，目前支持 BNBChain、Avalanche、zk-Sync、Starknet、Optimism 等 12 條鏈。（測試階段）</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" title="" draggable="false" src="https://shilian.com/uploads/20231019/b14e519b60fd6804039d475ea3b7c4bd.webp" alt="zkLink 投研報告：基於 ZK-Rollup 技術，致力於打造成為「去中心化幣安」" width="" height="" align="" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>3)OpenWorld Exchange</p><p>OpenWorld 是基於 zkLink 的「多資產（RWA&amp; Crypto）」去中心化衍生品交易所（測試階段），支持以非託管的方式交易加密資產和其他合成金融資產。其主要具有以下優勢：</p><p>●是世界上第一個支持無縫地交易真實世界資產（如股票、債券、商品、外匯）和加密資產的去中心化交易所。</p><p>●採用了訂單簿模型和永續合約模型，提供了類似於 CEX 的用户體驗和性能。</p><p>●通過建立一個開源和透明的金融協議，將具有不同交易能力（如做多、做空、槓桿交易）的交易者與提供流動性的投資者進行匹配。</p><p>●基於 ZK-Rollups 技術，確保了資產的安全性和數據的可用性，同時利用有效性證明來驗證交易的正確性。</p><p>●是一個完全去中心化、自我保管、不信任、未經許可和無 KYC 的交易平台，讓用户享受真正的金融自由。</p><p>由於 zkLink 網絡尚未完全上線，生態體系仍在搭建之中，作為去中心化基礎設施，它依賴 DApp 來提供服務和提升用户體驗。 然而，與其他 L1 和 L2 相比，zkLink 上 DApp 開發的難度可能較高。主要原因如下：</p><p>●zkLink 採用 zkRollup 技術，需要部分 DApp 充當排序器功能，從技術上增加了難度。</p><p>●zkLink 生態仍處起步階段，相關文檔、工具支持等生態資源相對不足，增加 DApp 端學習成本。</p><p>●zkLink 跨多個主鏈設計使其結構更復雜，對 DApp 開發提出了更高要求。</p><p>●DApp 需要兼容可能不斷優化升級的 zkLink 技術框架，增加維護難度。</p><p>所以，在過渡期 zkLink 需要加強對開發者的支援，完善學習資源和接入流程，降低 DApp 端成本，才能真正吸引大規模入駐，提升整個生態量。</p><h4><strong>3.9.項目數據</strong></h4><p>zkLink 目前支持連接以下類型的網絡:1）與 EVM 兼容的公鏈，如以太坊、BNB 鏈、Matic 等;2）基於以太坊的 ZK Rollup 虛擬機，如 zkSync、Scroll 等;3）與 EVM 不兼容的 ZK Rollup 虛擬機，如 StarkNet; 4）與 EVM 兼容的優化型 Rollup，如 Arbitrum、Optimism。從官網數據來看，zkLink 當前支持的網絡有 12 個。同時，根據測試網數據來看，其網絡轉賬數量達到 100 萬+，獨立地址數達到 20 萬+，表現相當不錯。</p><p>zkLink 的目標是構建在安全可靠的主流公鏈及 Layer 2 網絡之上，未來也將根據社區需求，連接更多經過認可的區塊鏈網絡。目前 zkLink 主要圍繞以太坊生態進行建設，尚未支持其他非 EVM 鏈，如 Solana、Algorand 等。在不同的網絡部署組合下，所需的基礎設施組件也不完全相同，需要根據 dApp 場景進行調整。隨着技術的不斷完善，zkLink 未來將朝着真正的多鏈兼容方向發展，為用户和開發者提供統一的多鏈體驗。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20231019/cd172888e86f0e578d79427ac70d8f6b.webp" alt="zkLink 投研報告：基於 ZK-Rollup 技術，致力於打造成為「去中心化幣安」" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>4.賽道空間及潛力</strong></h3><h4><strong>4.1.賽道概述</strong></h4><p><strong>4.1.1.賽道定位</strong></p><p>zkLink 屬於多鏈基礎設施領域，細分為應用專用型、以交易為中心的訂單簿基礎設施。</p><p><strong>4.1.2.賽道規模</strong></p><p>根據 CoinGecko 的數據，幣安 (Binance) 目前是加密貨幣交易市場中交易規模最大的中心化交易所，註冊用户數已超過 1.2 億。其交易量顯著領先於其他競爭對手。</p><p>具體來看，截至 2022 年 9 月，幣安的月交易總額達到了 5.28 萬億美元，在交易所中保持絕對的領先地位。與整個去中心化交易所市場相比，幣安單日的交易量 (2023 年 9 月 29 日) 高達 38.15 億美元，約為全部 DEX 日交易量 (15.18 億美元) 的 2.5 倍。</p><p>隨着技術的發展，去中心化交易所逐步取代中心化交易所已成為大趨勢。鑑於幣安作為交易額龍頭的市場地位，可見去中心化多鏈訂單簿交易的市場空間將是極為廣闊的，這也正是 zkLink 等訂單簿基礎設施項目所面向和搶佔的巨大機會。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20231019/ed1452b4076bc032ce3a53ced5153119.webp" alt="zkLink 投研報告：基於 ZK-Rollup 技術，致力於打造成為「去中心化幣安」" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20231019/51257b1383ba94ea090e962f0ea2dd93.webp" alt="zkLink 投研報告：基於 ZK-Rollup 技術，致力於打造成為「去中心化幣安」" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>來源：Coingecko</pre><p><strong>4.1.3.賽道格局</strong></p><p>早期的 Uniswap 採用 AMM 機制開創了去中心化交易所，但交易體驗欠佳，隨後 L1 湧現為 DEX 帶來性能突破，但犧牲安全性，隨之而來的 L2 作為以太坊擴容方案兼顧安全高性能，但一般 L2 在跨鏈交互性上還有待提升。近年來，基於訂單簿機制的新一代應用專用基礎設施應運而生，進一步改進了用户體驗，這類解決方案以交易為中心，在 L1 和 L2 基礎上對技術進行重塑創新，它們利用高性能且安全的環境開展頻繁交易，為構建去中心化訂單簿交易所（類似於「去中心化幣安」）奠定基礎。這些建設性技術進化，有力且連貫地推動了去中心化交易所向着更完美方向邁進。</p><p>從最初 AMM 機制到訂單簿機制，從 L1 到專用 L2，各項創新共同解決了去中心交易所在性能、安全性和交互性等各個環節以前存在的痛點，離真正實現「去中心化幣安」性能和用户體驗的目標，技術已經日益貼近。目前最熱門的幾種去中心化交易基礎設施包括應用特定型 ZK-Rollup（如 StarkEx 和 zkLink）、通用型 ZK-Rollup（如 StarkNet 和 zkSync）、Optimistic Rollup（如 Arbitrum）和高性能 Layer 1（如 Cosmos），它們各有優缺點，需要根據用户體驗、安全性、性能和成本等維度進行對比分析。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" title="" src="https://shilian.com/uploads/20231019/5dbce2272afc8b4f69755b29d96a6d06.webp" alt="zkLink 投研報告：基於 ZK-Rollup 技術，致力於打造成為「去中心化幣安」" width="" height="" align="" data-ratio="0.5259259259259259" data-w="1080" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>來源：TokenInsight</pre><h4><strong>4.2.競品分析</strong></h4><p><strong>4.2.1.核心競爭因素</strong></p><p>以交易為中心的訂單簿基礎設施之間的核心競爭因素主要提現在以下幾個方面：</p><p>●性能：交易速度、吞吐量和確定性，它影響了用户的交易體驗和效率。</p><p>●成本：交易手續費和 Gas 費，它影響了用户的交易收益和成本效益。</p><p>●安全性：交易可靠性、抗攻擊性和數據完整性，它影響了用户的資產保障和信任度。</p><p>●生態落地度：基礎設施的用户規模、項目數量和流動性規模，它影響了用户的選擇範圍和交易便利性。</p><p>我們圍繞以上 4 個維度並結合去中心化訂單簿交易協議的實例，結合當前賽道格局，對目前最熱的幾個基礎設施進行 zkLink 的競品分析。</p><p><strong>4.2.2.競爭項目</strong></p><p>1) 應用特定型 ZK-Rollup</p><p>應用特定型 ZK-Rollup 是指為特定的應用程序或領域提供定製化的 ZK-Rollup 服務的基礎設施，這類設施的優勢在於可以針對特定的場景進行優化和創新，提供更好的用户體驗和功能。這類基礎設施的代表有 StarkEx 和 zkLink。</p><p>① StarkEx</p><p>StarkEx 是基於 StarkWare 開發的應用專用型 ZK-Rollup 引擎，專為獨立應用程序提供特定的 ZK-Rollup 服務，它可以在每秒處理數千筆交易的同時保證資金安全和數據可用性，它目前支持 dYdX V3、Immutable X、Sorare 和 ApeX 等項目。StarkEx 的優勢在於它使用了 STARK 技術作為零知識證明系統，它具有較高的可擴展性和較低的計算成本，同時不依賴於可信第三方或密碼學假設。StarkEx 的挑戰在於它需要使用 Cairo 語言進行編程，這對於開發者來説是一個新的和複雜的語言，而且它目前只支持 ETH 網絡，沒有實現多鏈互操作性。</p><p>② zkLink</p><p>zkLink 作為應用專用型 ZK-Rollup 中間件，專為多鏈去中心化交易而設計，可以實現不同鏈上資產的無縫互換和組合，它使用 zk-SNARKs 作為零知識證明系統，可以在每秒處理 1000 多筆交易。zkLink 的優勢在於它可以連接多條 L1 和 L2 鏈，聚合不同生態上的流動性，從而使不同鏈上原生 DeFi 資產的交易、組合成為可能。zkLink 的挑戰在於它還處於早期階段，尚未推出主網，並且需要與預言機網絡進行合作，以實現跨鏈數據傳輸和驗證。</p><p>2) 通用型 ZK-Rollup</p><p>通用型 ZK-Rollup 是指支持任意智能合約部署和執行的 ZK-Rollup 網絡，它可以利用零知識證明技術在 L2 網絡上實現高性能、低成本和高安全性的交易。這類基礎設施的優勢在於可以支持各種類型和領域的去中心化應用程序，並且應用程序之間可以相互組合和互操作。這類基礎設施的代表有 StarkNet 和 zkSync。</p><p>① StarkNet</p><p>StarkNet 是由 StarkWare 開發的通用型 ZK-Rollup 網絡，它允許開發者在上面部署任意智能合約，開發者可以在上面創建不同種類的去中心化應用程序，且應用之間可相互組合，同時，它使用 STARK 技術來保證資金安全和數據可用性。StarkNet 的優勢在於它使用了 STARK 技術作為零知識證明系統，它具有較高的可擴展性和較低的計算成本。StarkNet 的挑戰與 StarkEx 類似，在於 Cairo 語言的限制。</p><p>② zkSync</p><p>zkSync 有兩個版本：zkSync 1.0（後更名為 zkSyncLite）和 zkSync 2.0（後更名 zkSyncEra）。zkSyncLite 於 2020 年 6 月推出，zkSyncEra 於 2023 年 3 月推出，主要提供 ZKEVM 功能，即支持任意 EVM 兼容的智能合約部署和執行。zkSync 使用 zk-SNARKs 作為零知識證明系統，可以在每秒處理 2000 多筆交易的同時保證資金安全和數據可用性。zkSync 的優勢在於它支持 Solidity 語言進行編程，這對於開發者來説是一個熟悉和簡單的語言，促進應用的無縫遷移。zkSync 的挑戰在於它與 ETH 之間的資產轉移需要第三方跨鏈橋執行，這可能引入一定的跨鏈安全風險。</p><p>3)Optimistic Rollup</p><p>Optimistic Rollup 是指使用欺詐證明機制來保證 L2 網絡上交易的安全性的基礎設施，它可以利用 Optimistic Virtual Machine（OVM）來實現與 EVM 的兼容性，並支持任意智能合約部署和執行。這類基礎設施的優勢在於可以支持各種類型和領域的去中心化應用程序，並且與以太坊有高度的兼容性和互操作性。這類基礎設施的代表有 Arbitrum。</p><p>① Arbitrum</p><p>Arbitrum 目前包含兩個產品：Arbitrum One （通用）和 Arbitrum Nova（遊戲/社交應用專屬）。其中，Arbitrum One 是 Arbitrum 的主要產品，大部分 DeFi 應用都在集中在 Arbitrum One 上。Arbitrum One 使用 Arbitrum Nitro 技術來實現 Optimistic-Rollup，它使用 AVM（Arbitrum Virtual Machine）和 ArbitrumEVM 來執行智能合約，支持 Solidity 和 WASM 語言編程。</p><p>4)Cosmos</p><p>Cosmos 是一個由多條 L1 鏈組成的網狀網絡，它基於 Tendermint 共識機制，支持每條鏈都是一個獨立的、功能齊全的 PoS 鏈。同時，提供了 IBC 協議，實現了鏈與鏈之間的跨鏈通信，共享安全性和流動性。此外，Cosmos 還提供了 Cosmos SDK，這是一個自定義區塊鏈開發工具包，允許開發者使用現有的模塊來滿足不同需求的區塊鏈開發，具有高度的靈活性。</p><p>Cosmos 憑藉其成熟的技術，在市場中一直保持着高熱度，圍繞它的應用鏈融資也層出不窮。但與成熟的以太坊生態相比，Cosmos 生態目前還處於早期發展階段，生態內可交易的資產種類較少，流動性較為稀缺。這會在一定程度上影響用户的交易體驗。因此，對於基於 Cosmos 構建的交易應用鏈及其應用產品而言，如何豐富生態內可交易資產品類並獲取流動性，從而改善交易體驗是關鍵。。基於 Cosmos 構建的去中心化交易類型應用鏈代表有 dYdX V4 和 Injective 等。</p><p>① dYdX V4</p><p>dYdX 是一個基於 Cosmos 的 Layer-1 區塊鏈網絡，它專注於去中心化衍生品交易領域，它使用 dYdX 代幣作為治理和激勵資產來支持各種衍生品產品，如現貨、保證金和永續合約等。它使用 Tendermint 共識來實現高性能、低延遲和低成本的交易，並且可以通過 IBC 協議與其他鏈進行跨鏈通信。dYdX V4 的優勢在於它提供了一個專業的去中心化衍生品交易平台，支持各種交易策略和工具，並且擁有龐大的用户基礎和交易量。dYdX V4 的挑戰在於它作為一個獨立的鏈，需要維護自身的安全性和穩定性，可能會存在一定程度的安全性下降。</p><p>② Injective</p><p>Injective 是一個基於 Cosmos SDK 的 L1 鏈網絡，它提供了多種交易基礎設施模塊，支持開發者在其上創建多樣化的 DeFi 應用，如去中心化衍生品交易平台、預測市場、借貸協議等。與 dYdX 不同，Iniective 本質上是一個為多種 DeFi 應用提供服務的交易型 L1 網絡，它使用 Tendermint 共識來實現高性能、低延遲和低成本的交易。Iniective 的優勢在於擁有強大的多鏈互操作性，可以與多個 L1 和 L2 鏈進行跨鏈通信和資產轉移，聚合不同生態的流動性和原生資產。挑戰在於，與 dYdX v4 類似，其安全性由自身網絡內部節點監督，其內置的多個跨鏈橋會增加與跨鏈交互相關的安全風險，它需要更高級別的安全專慮。</p><p><strong>4.2.3.競爭優勢</strong></p><p>通過上面的競品分析，我們簡單對比一下各交易基礎設施：</p><p>●應用特定型 ZK-Rollup：在技術成熟度和交易安全性上佔據優勢，但功能擴展受限。橫向對比來看，StarkEx 的應用目前都部署在以太坊上，基礎安全性要更優。而 zkLlink 則支持原生多鏈，交易資產與流動性來源更為豐富。</p><p>●通用型 ZK-Rollup ：如 Starknet、zkSync 支持圖靈完備開發，靈活度強，但面臨 Layer 2 天然缺陷，比如，會存在許多應用程序同時運行的情況。因此，以太坊目前面臨的昂貴 Gas 費、上鍊擁堵等問題，Starknet 和 zkSync 在未來同樣無法避免。</p><p>●Optimistic Rollup ：代表 Arbitrum 與 ETH 高度兼容，開發便利，但安全性與成本劣於 ZK-Rollup。</p><p>●Cosmos Layer-1 ：利用 Tendermint 擁有性能優勢，通過 SDK 支持快速構建應用。但去中心化程度和安全性上表現一般，且由於整個 Cosmos 生態相對於以太坊仍處於早期，在資產品類和流動性等影響交易體驗的關鍵指標上有一定的劣勢。</p><p>相比於上述基礎設施，zkLink 作為應用專用型 ZK-Rollup 中間件，具有以下競爭優勢：</p><p>●首創真正實現多鏈統一流動池設計，支持跨多個主流公鏈資產無縫兑換。</p><p>●使用 zk-SNARKs 零知識證明，交易速度高且安全性強於其他 Layer 2。</p><p>●聚合不同生態優質資產流動性，為用户提供豐富的 Defi 產品選擇。</p><p>●作為應用專用基礎設施，功能定製更易實現強大的用户體驗。</p><p>●技術自主可控，不依賴於任何第三方，長期可靠性更好。</p><p>zkLink 通過技術創新突破傳統框架限制，有望成為未來主導多鏈交易行業的基礎設施 Leaders。</p><h4><strong>4.3.通證經濟模型分析</strong></h4><p><strong>4.3.1.代幣總量及分配情況</strong></p><p>ZKL 是 zkLink 協議的通用代幣和治理代幣，總量固定為 10 億，不會發生通脹。ZKL 將採用 ERC20 標準發行，未來也可以在其他鏈上部署，尚未分配或公佈細節（主網未上線）。</p><p><strong>4.3.2.代幣價值捕獲</strong></p><p>●ZKL 作為 zkLink 網絡區塊費用的支付貨幣，DApp 服務器和驗證節點需持有 ZKL 參與服務與共識獲得報酬。</p><p>●ZKL 持有者可以參與治理來影響 zkLink 發展方向獲得更多回報。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" title="" src="https://shilian.com/uploads/20231019/1ab76e93218dac29765ec5b7e348b3e8.webp" alt="zkLink 投研報告：基於 ZK-Rollup 技術，致力於打造成為「去中心化幣安」" width="" height="" align="" data-ratio="0.3863898500576701" data-w="867" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>4.3.3.代幣核心需求方</strong></p><p>●DApp 開發者：為部署 DApp 合約到 zkLink 平台，DApp 開發者需要持有一定數量 ZKL 作為質押抵押，這既擔保了 zkLink 網絡運行的正常，也為 DApp 開發者提供了高性能低成本的開發運行環境。</p><p>●驗證節點：驗證節點通過質押 ZKL 作為扺押金參與 zkLink 網絡的共識運維，獲得區塊打包獎勵和事務費用收入，這為 zkLink 網絡帶來更高效可靠的運營能力。</p><p>●交易用户：用户通過保持 ZKL 餘額可以享受業務特權，例如免費或低廉的 Gas 費用折扣，這將激發用户參與 zkLink 生態建設的積極性。</p><p>●治理參與者：ZKL 持有者可以通過質押 ZKL 換取 veZKL 來參與 DApp 治理投票和提案，影響 zkLink 網絡未來發展方向，同時也將回報轉化為更高 ZKL 價值。</p><p>zkLink 通過 ZKL 實現了價值捕獲三方，激勵各方參與助推生態建設。ZKL 設計合理，有望成為 zkLink 生態的中流砥柱。</p><h3><strong>5.初步價值評估</strong></h3><p>為了對 zkLink 的價值進行初步評估，我們可以根據以下幾個問題來分析：</p><h4><strong>5.1.核心問題</strong></h4><p>項目處在哪個經營週期？是成熟期，還是發展的早中期？</p><p>zkLink 白皮書發佈於 2021 年，主網還未正式上線，僅處於測試網絡階段，項目處在發展早期，有成為多鏈基礎設施龍頭的潛力：</p><p>●zkLink 採用了 ZK 技術實現了跨鏈統一流動池的創新設計，但在實際應用和驗證上仍需時間積累經驗。</p><p>●至今 zkLink 尚未與主流公鏈建立深度連接，跨鏈能力和應用兼容性有待驗證。</p><p>●zkLink 生態應用處於起步階段，跨鏈 Defi 產品、DApp 數量有限，用户規模和流動資金相對較小。</p><p>●標的代幣 ZKL 今年發行，相關經濟機制尚未長期驗證，治理機制在實踐中澄清。</p><p>●項目團隊需要持續優化 zkLink 技術手段，提高 TPS，降低 Gas 成本，增強去中心化程度。</p><p>不過，zkLink 作為一款旨在引領多鏈發展的基礎設施，技術概念與設計前瞻性，同時藉助 ZK 提速及 Cosmos 項目合作優勢，未來發展潛力巨大，只要能深入各生態，助推應用落地，zkLink 有可能成為主導多鏈交易的基礎設施之一，當前處於重要的技術驗證與生態建設期。</p><p>項目在運營上的主要變量因素是什麼？這種因素是否容易量化和衡量？</p><p>zkLink 作為一款處在早期階段的去中心化基礎設施項目，其運營的主要變量因素包括：</p><p>●生態建設：主要指新 DApp 入駐數量、交易量等，這些數據容易統計和量化。</p><p>●用户體驗：比如平均下單等待時間、失敗率等指標，都比較難進行長期精確跟蹤。</p><p>●用户量和交易量：每日/月活躍用户數量，體現用户粘性，長期運營指導意義重大。每日/月交易筆數，體現應用活躍程度。這些數據容易統計和量化。</p><p>項目的管理和治理方式是什麼？</p><p>zkLink 的治理模型是基於 DAO 的社區自治，通過 ZKL 代幣來激勵和協調參與者的行為，包括驗證者、見證者、開發者、流動性提供者等，ZKL 代幣還可以用於支付交易費用、參與治理投票和享受平台收益等。</p><h4><strong>5.2.SWOT 分析</strong></h4><p><strong>5.2.1.項目優勢（Strengths）</strong></p><p>項目優勢詳見</p><p>1.1.核心投資邏輯部分</p><p>●作為多鏈去中心化交易領域的探路者，zkLink 面臨着廣闊的市場前景</p><p>●頂級機構認可及多輪融資支持</p><p>●創新且切實的技術方案</p><p>●在資金保護機制上領先優勢</p><p>●生態建設藍圖宏大，有望成為主導多鏈金融的平台</p><p><strong>5.2.2.項目劣勢（Weaknesses）</strong></p><p>技術實現複雜風險：zkLink 作為一款多鏈去中心化中間件，其技術實現難度巨大。它需要解決去中心化交易、跨鏈操作、資產流通等諸多領域難點，依賴於 ZK 證明、Rollup 等前沿技術支撐。這些技術都處於快速迭代和驗證階段，單一技術實現都需迭代優化，融合應用則難上加難。例如如何設計高性能且通用的 ZK 證明模板，實現不同鏈甚至應用的定製需求，仍存在很多未解決問題。此外，zkLink 跨鏈交易需要依賴預言機網絡驗證，但預言機自身也存在安全和性能挑戰，若預言機出現問題可能影響資產確認。同時，與各鏈達成技術合作也不簡單，作為首批嘗試的項目，zkLink 在整合與應用新技術上難免會面臨許多未知風險。</p><p>生態建設早期風險 ：儘管技術領先，但 zkLink 作為新生力量，在實踐推廣和生態積累上都還處在起步階段，它需要在競品林立的環境下，通過實際案例蓄積信譽，這是一個長期的過程。目前 zkLink 生態中 DApp 數量和用户規模相對有限，無法形成真正的附加價值，這也成為其最大障礙之一，很難在短期內打造足夠優質的產品與服務集羣來吸引更多用户參與，從而形成良性互動後的發展效應。此外，不同鏈之間資產價值錨定和流動性積累也需要長期運行來驗證，任何一個關鍵環節出現問題，都可能使生態信任度受到影響，需要通過持續優化與跨更多行業協作，逐步糾正缺陷。如果未能及時汲取用户反饋，完善產品體驗，積極賦能生態發展，將難以在激烈市場中持續鍛造品牌積聚用户粘性，這將影響 zkLink 未來能否真正成長為強有力的多鏈基石結構。</p><p><strong>5.2.3.項目機會（Opportunities）</strong></p><p><span data-find="_1">多鏈去中心化交易需求旺盛：隨着去中心化金融全球化快速發展，跨鏈功能的需求日益殷切，不斷湧現的去中心化應用中，支持資產流通性和跨鏈操作已成共識需求。zkLink 定位於成為多鏈去中心化金融基礎設施，旨在連接各大公鏈，助力建設開放包容的去中心化金融基礎環境。它利用 ZK-Rollup 等技術，可以有效實現多鏈資產和流動性的匯聚，大幅降低用户間跨鏈成本門檻。隨着 Defi 賽道不斷興起，跨鏈 Dex、Lending、Swap 等應用需求不斷增長，作為下一代去中心化交易所，多鏈功能尤為重要。zkLink 能夠匯聚各鏈流動性，滿足用户在一個平台進行跨鏈 Defi 操作的期待，這將迎來巨大需求潮湧。此外，zkLink 提供定製接口，任何鏈都可以接入 zkLink 作為 L2 擴容，同時它能降本增效幫助鏈層面解決不同業務挑戰。這些功能和潛在用武之地，將吸引更多項目選擇 zkLink 作為基礎設施與夥伴，共創未來。</span></p><p><span data-find="_12">Layer2 生態迅速發展，zkLink 互操作服務迎來大機遇：在過去一年，Layer2 爬坡式發展，解決了以太坊性能瓶頸，擴容能力實現了數量級的進步。各類鏈上建的 Layer2 層出不窮，匯聚海量用户。然而，對於延續快速發展的去中心化生態來説，Layer2 之間的互聯互通問題同等重要，單一 Layer2 往往無法涵蓋所有鏈上資源，流動性也難實現聚合，這為 zkLink 提供了機會。作為一站式多鏈 Layer2，zkLink 能充分利用 Layer2 滾動升級帶來的生態紅利，吸納各類擴容解決方案與其流動用户，它支持多鏈資產無縫流通，有望迅速集齊海量流動性，助推全網 Defi 流量擴大。總體來説，Layer2 蓬勃發展是 zkLink 走向傳播階段的重要契機，它有力推動 zkLink 未來迎來更高增長，在去中心生態鏈交互領域站穩主導地位，這是 zkLink 不容錯過的重大機遇。</span></p><p><strong>5.2.4.項目威脅（Threats）</strong></p><p>競爭者進展太快，落地應用不足。隨着跨鏈應用賽道迎來蓬勃發展，相關解決方案不斷湧現。許多 zkLink 同類產品紛紛應運而生，這批新興對手不但技術實力不俗，資金實力也不容小覷，一些對手已獲得過億級資金支持，這給 zkLink 帶來更大市場競爭壓力。同時，競爭對手也在不斷優化產品和擴大生態覆蓋面，他們在一些特定鏈或應用場景下，技術和更成熟用户體驗均可能領先 zkLink。此外，大型公鏈如 Polygon 和 Cosmos 也在持續佈局多鏈服務領域，利用鏈內生態優勢很難不作為重要潛在競爭對手，這些鏈或許未來也會推出更專業解決方案。</p><p>多鏈環境複雜性：zkLink 需要在跨多個公鏈和二層網絡之間提供無縫連接，這對技術實現提出了很高的要求。不同鏈之間在技術架構、生態語言、共識規則等多方面都存在差異，給 zkLink 帶來很大挑戰，每添加一個目標鏈，zkLink 都需要針對其特定規則進行專項優化，從而使其能夠順利接入匯聚體系。這需要深入研究每個鏈的文檔並進行大量實操驗證，工作量巨大。同時，由於鏈的動態發展，未來出現的任何架構或參數調整都可能影響兩鏈之間的數據校驗與交換流程。這需要 zkLink 持續跟進並進行迭代升級，將資源與精力消耗在維護工作上。此外，不能排除不同鏈間由於技術或組織相關理由出現兼容性問題，給用户帶來使用體驗不友好的影響，這也是鏈下隱藏的系統風險之一。</p><p>多鏈環境的複雜性給 zkLink 技術規劃和日常運營管理提出了更高門檻，要長期應對這一領域的不確定性仍是其存量障礙。</p><h4><strong>5.3.思考</strong></h4><p>zkLink 具有極強的技術優勢和商業前景，隨着功能不斷增強與生態建設，有可能成為未來多鏈交互的標杆項目。經過對項目的剖析，我們認為 zkLink 還有以下一些發展空間：</p><p>●支持更多公鏈的接入：目前主要支持以太坊 EVM 兼容鏈，未來可以支持更多公鏈種類。</p><p>●完善 DApp 接入機制：提供海量 API 接口和標準化開發套件，提升 DApp 接入接入機制。</p><p>●加入定序機制：支持交易供給和一致性機制維護，進一步提升去中心化程度。</p><p>●應用場景探索：在跨境支付、供應鏈金融等領域積極主動，激發了 zkLink 的商業潛力。</p><p>●生態建設：積極培植 DApp 開發者社區，構建完整的 zkLink 開放生態系統。</p><p>簡單來説，zkLink 作為穩定可靠的多鏈交易平台基礎設施，已為未來包括金融在內的綜合應用成長打下了堅實基礎，只要繼續鞏固技術優勢，深耕生態建設，zkLink 毋庸置疑將逐步為該領域的領袖項目。從這個角度看，zkLink 仍然存在巨大的機會空間值得去開拓。</p><h3><strong>6.參考資料</strong></h3><p>https：//zk.link/zkLink 項目官網</p><p>https：//twitter.com/zkLink_OfficialzkLink 官方推特</p><p>https：//blog.zk.link/zkLink 官方博客</p><p>https：//zk.link/zkLink-whitepaper.pdfzkLink 白皮書</p><p>https：//www.odaily.news/post/5188481 打造去中心化幣安</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 06:00:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/3gyl3wqu0h8r.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/3gyl3wqu0h8r.html</link>
            <author>
                <![CDATA[世鏈投研]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>零知識證明</category>
            <category>Layer 1</category>
            <category>主網</category>
            <category>BTC</category>
            <category>RWA</category>
            <category>ETH</category>
            <category>借貸</category>
            <category>DAO</category>
            <category>融資</category>
            <category>安全</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Big Time 夢幻開局，卻難逃「挖提賣」老套劇情]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>BigTime 做了一些穩定經濟體系的保障，但依然沒有突破鏈遊一直以來的「買 NFT-做任務-獲得代幣」的「挖提賣」模式，後期很可能會因 BIGTIME 的賣方市場過於強大而導致玩家收益縮水甚至虧損。</blockquote><p>作者：Weliin</p><p>編輯：文刀</p><p>最近，3A 鏈遊 BigTime 突然火了，季前賽的邀請碼甚至出現二手電商平台閒魚上。</p><p>BigTime 爆紅的導火索是其遊戲代幣 BIGTIME 的驚人漲幅。</p><p>10 月 11 日，BIGTIME 相繼登陸 OKX、Bitget 和 Coinbase 等加密資產交易所，開盤價 0.01 美元，一週內創造了 265% 的漲幅。與 BIGTIME 的市場表現形成強烈反差的是整個加密資產市場：10 月 12 日至 10 月 16 日，市場的整體市值僅增長了 2%。</p><p>大盤不動，BIGTIME 的走勢一枝獨秀，於是引發市場用户開始關注承載它的遊戲。</p><p>BigTime 的玩法類似於《魔獸世界》和《暗黑破壞神》，不同角色可以組隊廝殺。與傳統遊戲的差異在於鏈遊本身的打金屬性，即在遊戲中獲得遊戲資產後，通過公開的交易市場賣出套現，遊戲內代幣 BIGTIME 就是可變現的資產之一。</p><p>眼見 BIGTIME 暴漲，一些人開始衝遊戲。</p><p>有鏈遊老玩家提示，BigTime 做了一些穩定經濟體系的保障，但依然沒有突破鏈遊一直以來的「買 NFT-做任務-獲得代幣」的「挖提賣」模式，後期很可能會因 BIGTIME 的賣方市場過於強大而導致玩家收益縮水甚至虧損。</p><h3>BigTime 出圈，入場門檻變高</h3><p>Big Time 火了，但它並不是一款新鏈遊，早在 2021 年 4 月，該遊戲就上線了。雖然不是新遊戲，但 Big Time 的季前賽於 10 月 11 日開啓，參與玩家首先需要邀請碼。</p><p>短時間內，這款遊戲引發了「一碼難求」的火爆場面，玩家們紛紛在推特和 Discord 社羣中詢問信息。國內的二手閒置電商平台閒魚上，甚至出現了許多 BigTime 邀請碼的賣家，售價從 99 元到 150 元不等。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/19/images/f325da08c6d6126000e3e8cb07e31e97.png" alt="Big Time 夢幻開局，卻難逃「挖提賣」老套劇情" referrerpolicy="no-referrer">閒魚上出現 BigTime 邀請碼賣家</pre><p>從遊戲玩法而言，Big Time 玩法類似《魔獸世界》和《暗黑破壞神》，還有時間穿越的主題，與傳統遊戲不同的是，它是一款經濟系統連接以太坊區塊鏈網絡的 MMORPG 遊戲。</p><p>遊戲中有戰士、法師、牧師、影刃四個職業，最多支持 6 人組隊，玩家通過與其他職業的戰士一起戰鬥，殺死遊戲中的怪物，獲得寶貴的戰利品。</p><p>整個遊戲項目由 Ari Meilich 組建，他是知名 Web3.0 元宇宙 Decentraland 的聯合創始人，為 Big Time 攢出了一隻全明星團隊，開發成員多來自於 Epic Games、暴雪、EA 和 Riot 等頂級遊戲公司，參與製作過《堡壘之夜》、《俠盜獵車手》、《使命召喚》和《守望先鋒》等。</p><p>值得一提的是，遊戲官方還十分重視中文玩家，光微信羣就有 1 萬多人，近期組織了中文的線上 AMA，去年還做過線下聚會。</p><p>有強大的開發實力作保，Big Time 延續了 Web2 3A 遊戲的品質，畫面精美，動作流暢，在鏈遊賽道已屬精品。再加上游戲代幣 BIGTIME 的大漲，吸引力開始從遊戲玩家圈蔓延至幣圈炒客。</p><p>季前賽開幕後，很多人衝着打金機會而來，但他們也發現，Big Time 的門檻實在不低。</p><p>有玩家稱，「現在一個新號成本 900 刀左右，沙漏充能 200 刀每天，一天 24 小時 3 班倒，（能賺）120 刀工資。今天（10 月 16 日）又調整了爆率和規則，一天 24 小時能打 2000 個 BIGTIME，一天 520 收益。不算硬件，至少 5 天回本……還得價格不跌的情況。」</p><p>推特上的一名玩家直言「遊戲太肝了，一天 18 個小時的肝」，且入場門檻至少 2000 刀，回本可能要十幾二十天，「前期沒人帶太難玩了，門檻太高」，這位玩家認為，目前還沒入場的新人並不建議入場。</p><p>不久前，Big Time 遊戲資產的提現規則中又加上了 KYC 的門檻。有玩家發現 KYC 的審核需要 3 到 7 天時間，一些玩家認為 Big Time 在火了後玩起了「飢餓營銷」。</p><p>儘管官方後來提升了 KYC 提現的速度，但玩家圈流傳，官方又調整了重要物品的掉落率，「開始時一天回本，現在要四至五天了」。</p><p>此外，還有玩家上傳了視頻，顯示 Big Time 在上線不久後出現了跑圖外掛。一些人反應，遊戲裏 BUG 也層出不窮，比如進不去個人元宇宙，時間守衞產出的沙漏丟失，開槽丟失時間水晶等等。</p><p>然而，從線上「求邀請碼」的需求看，衝着 BIGTIME 價格暴漲衝遊戲的玩家並不在少數。但這款遊戲真的可以無腦衝嗎？</p><h3>兩家做市商佔 BIGTIME 流通量的 80%</h3><p>遊戲代幣 BIGTIME 是打金者們的主要目標。該代幣的總產量為 50 億枚，理論上將完全在遊戲內通過遊戲行為產生，而非通過傳統的代幣發行方式產生，且沒有任何面向投資人的代幣銷售，目前只有總供應量 5% 的 BIGTIME 被空投給玩家，並在公開市場上交易。</p><p>按照規則，遊戲中，玩家需要五樣物品才可以開始打金：時間守衞、時間沙漏、卡槽、時間水晶、元宇宙 Space。</p><p>購買這五樣物品後，玩家可以在個人元宇宙 Space 裝備「時間守衞」，然後通過消耗「時間水晶」製作「時間沙漏」，造好後將之裝進卡槽，然後繼續花費「時間水晶」為「時間沙漏」充能，這樣才能產生 BIGTIME 代幣。</p><p>當然，如果你不想「氪金」，在 Big Time 你也可以通過玩家組隊，在完成副本任務時打怪，掉落的皮膚材料也可以售賣。完成任務後，玩家可能會獲得隨機掉落的 NFT，這也可以售賣。</p><p>但這類 NFT 資產的隨機性決定了它的回報率遠不如 BIGTIME 來得高。</p><p>BIGTIME 的產生機制決定了它在大部分時間裏的供應量將與遊戲內五樣物資的分配有關，理論上，官方可以通過控制爆率來限制 BIGTIME 的產出速度，一定程度上保證了它的穩定性和彈性。</p><p>即便速度受限，產出永遠是產出。Folius Ventures 成員 Aiko 在分析 Big Time 的經濟模型時就指出，官方針對 BIGTIME 只設計了水龍頭，但遊戲里根本沒有剛需的水槽，「基本上都是用現金買 NFT 賺 BIGTIME，然後在二級市場拋掉回本的邏輯，BIGTIME 根本沒有強消耗場景，僅作為礦幣被『挖提賣』。」</p><p>GameFi 業內的分析人士指出，長期以來，鏈遊一直沒有逃離一個怪圈，即打金（買 NFT-做任務-獲得代幣）造成的強金融屬性，主客觀地削弱了遊戲的可玩性不説，還導致玩家過分聚焦在產幣、賣幣上，形成所謂的「挖提賣」，「Big Time 也沒有逃離這個怪圈。」</p><p>對於一款與經濟效益結合的鏈遊來説，如果沒有更有吸引力的遊戲代幣消耗設計，就會導致遊戲最終僅剩下賣幣一個變現價值的渠道，「直接導致遊戲主資產的強大拋壓，二級市場光有賣方、沒有買方，當一個資產的流動枯竭時遲早會崩盤。」</p><p>而在二級流通市場，BIGTIME 的風險確實不小。</p><p>根據 CoinMarketCap 的數據，當前市場上流通的 BIGTIME 數量為 1.58 億，而 Amber Group 和 FBG Capital 這兩家潛在的做市商持有的代幣數量幾乎佔據了市場總流通量的 80%。他們在市場中具有巨大的議價能力和操作空間。</p><p>由此看來，現在衝着打金機會準備進場的新玩家，不僅將面對玩家內卷導致的高成本，還將面臨潛在的危機，即 BIGTIME 的下跌。</p><p>有鏈遊老玩家提示，一旦 BIGTIME 的賣方市場過於強大，就會導致玩家收益縮水甚至虧損，「所以在入場前，一定要計算好投入產出比，否則不如不玩。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 05:04:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/ltkqo27s.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/ltkqo27s.html</link>
            <author>
                <![CDATA[元宇宙日爆]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Big Time</category>
            <category>鏈遊</category>
            <category>元宇宙</category>
            <category>NFT</category>
            <category>GameFi</category>
            <category>Web3.0</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
    </channel>
</rss>
