<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[PANews - 精選]]>
        </title>
        <link>https://panewslab.com/zh/profundity/index.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/panewslab" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[PANews - 精選 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Wed, 17 Jan 2024 04:24:47 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[比特幣現貨 ETF 通過後：上市即大跌，機構打擂台]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>比特幣現貨 ETF 塵埃落定，但市場反應卻不盡如意。</blockquote><p>作者：陀螺財經</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/17/images/c996155a319e2f656e4a1ce718ed6448." alt="比特幣現貨 ETF 通過後：上市即大跌，機構打擂台" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>比特幣現貨 ETF 塵埃落定，但市場反應卻不盡如意。</p><p>一方面，消息面確定後，比特幣不漲反跌，在 ETF 上市第二日便從 46000 美元上方迅速跌落，一度跌破 42000 美元，單日跌幅超 8.3%，隨後持續在 42000 美元震盪。比特幣的迅速下降讓行業人士議論紛紛，或將即將到來的大回調取代「牛市」成為了市場關心的話題，此前高呼 5 萬美元的機構們調轉話術開始透露 3 月比特幣的可能暴跌。</p><p>但另一方面，11 只比特幣現貨 ETF 上市後備受熱捧，資金流入明顯，11 個獲批的 ETF 產品首日完成 70 萬筆單獨的交易買賣操作，當日交易額超過 46 億美元，而據觀察，現有的加密產品資金也正快速向 ETF 湧入。</p><p>以此可見，比特幣現貨 ETF 的上市，短時間內，似乎真有幾家歡喜幾家愁之感。</p><h3>01 消息落地，比特幣迎來大回調？</h3><p>1 月 11 日，經美國證券交易委員會（SEC）批准，11 只比特幣現貨 ETF 正式開始上市交易。其中，Grayscale、Bitwise 在 NYSE Arca 上市，ARK21Shares、Invesco Galaxy 、VanEck、WisdomTree、Fidelity 以及 Franklin 在 Cboe BZX 上市，而貝萊德與 Valkyrie 則在納斯達克上市。</p><p>本以為伴隨着歷史性的利好，比特幣可展翅高飛上探 5 萬新高，卻不然上市後比特幣快速下跌，兩日內均處於大幅震盪中。</p><p>當天，在比特幣短暫衝高至 49000 美元創下本年度新高後迅速滑落至 46000 美元，而在 ETF 通過的第二日更是持續下跌，一度跌破 42000 美元，24 小時跌幅超過 8.3%，現報 42669 美元。CoinGlass 數據顯示，當日 24 小時全網加密貨幣市場爆倉的投資者超過 10 萬人，爆倉總金額達 3.42 億美元。受此影響，比特幣 ETF 遭遇普跌，DEFI、FBTC、HODL 和 BRRR 跌超 6%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/17/images/011feabb575516a0051b1cee018e35b3." alt="比特幣現貨 ETF 通過後：上市即大跌，機構打擂台" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>上市第二日比特幣爆倉 10 萬人，來源：CoinGlass</pre><p>對於該暴跌，市場普遍認為是金融領域常規的「流言中買入，確定後賣出」操作。從盤面來看，僅僅在去年的第四季度，比特幣就上漲超過 60%，這一飛速上漲也正涵蓋了價格的預期利好。由於消息面博弈的結束，此前盈利預期落地，因而結利拋售結束 FOMO。資金流向也符合市場這一預測，截至 1 月 15 日，USDT 從 1 月第一週的 18 億美元的市值增持減少至 14 億美元，下降 23%，而象徵美元資金的 USDC 相比 1 月第一週市值縮水高達 90%，資金的流出也反映出價格的走勢。</p><p>在此背景下，比特幣價格的短期回調也成為了市場關注的話題。除了 Arthur Hayes 早在比特幣 ETF 通過前就已放出的狠話，其認為由於宏觀方向的流動性調整，逆回購的下降等原因，比特幣會在 3 月份迎來暴跌，其他機構也開始相繼發聲。日本加密貨幣交易所 bitBank 的分析師認為 40,000 美元的心理水平是近期比特幣價格的支撐，10x Research 分析師則預計價格將跌至 38000 美元。</p><h3>02 ETF 開門紅，價格戰顯露噱頭</h3><p>而另一方面，剛剛獲批的比特幣現貨 ETF 也開啓了正式交易，在交易首日，ETF 喜迎開門紅。</p><p>根據彭博社彙編的數據，11 個獲批的 ETF 產品當日交易額超過 46 億美元。其中，佔據市場規模優勢、將 GBTC 轉換為 ETF 的灰度比特幣信託基金位於首位，交易額約為 23 億美元，貝萊德緊隨其後，iShares 比特幣信託 (IBIT) 交易額超過 10 億美元，富達的 FBTC 超過 6.8 億美元。儘管當天的資金成交更多來源於各大產品的種子基金，但彭博分析師 Eric Balchunas 也表示散戶同樣展現出交易熱情。</p><p><strong>同時，費率的價格戰隱隱開始啓動，高費率資金逐步向低費率資金遷移。</strong></p><p>截至 1 月 13 日下午，據統計，ETF 產品的淨流入總額達到 8.19 億美元。其中，儘管灰度交易額高達 23 億美元，但其淨資金卻呈現外流狀態，GBTC 資金流出約 5.79 億美元，而其他 ETF 均為資金淨流入狀態。貝萊德的 iSharesBitcoin 信託 (IBIT) 以 4.977 億美元的總流量位於首位，富達次之，籌集 4.223 億美元，費率最低的 0.2% 的 Bitwise (BITB) 則流入了 2.379 億美元的投資。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/17/images/4039181a5d4a6feabe76feda4741fb99." alt="比特幣現貨 ETF 通過後：上市即大跌，機構打擂台" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>ETF 資金流入情況統計，來源：彭博社</pre><p>對此，摩根大通也對高達 1.5% 費率的灰度表示質疑，其認為灰度即將面臨獲利結算以及資金外流的雙重困境，一方面，由於投資者此前在二級市場購入的折價 GBTC 獲利了結，約 30 億美元可能會退出灰度比特幣信託基金 (GBTC)，並遷移到新的現貨 ETF；與此同時，由於費率不具競爭力，以基金形式持有加密貨幣的機構投資者可能會從期貨 ETF 和 GBTC 轉向更便宜的現貨 ETF。</p><p>從目前的狀態看，鑑於標的價格表現不佳，比特幣現貨 ETF 也均處於下跌狀態，在 11 個 ETF 中，根據雅虎截至 1 月 12 日公佈數據，IBIT 下跌最為顯著，達到 6.23%，其他 ETF 也普遍下跌 6%。而從 ETF 的資產管理淨值來看，灰度的 GBTC 仍以超過 269 億美元的資產總額佔據絕對優勢地位，BitWise 的 BITB 以 2.42 億美元位於第二位，貝萊德 IBIT 則為 1.14 億美元，富蘭克林 EZBC、富達 FBTC、Valkyrie BRRR、VanEck HODL 等目前尚不足 1 億美元。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/17/images/2d9288d5e7619dad9c79a3624038e2ff." alt="比特幣現貨 ETF 通過後：上市即大跌，機構打擂台" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>貝萊德 IBIT ETF 淨資產，來源：ishares 官網</pre><p>儘管 ETF 的討論如火如荼，但也並不意味着所有的機構都對此表示歡迎。由於比特幣價格漲跌劇烈，出於對投資者的保護，已有四家華爾街機構明確表示不向客戶提供比特幣相關產品。管理資產約 8 萬億美元的全球第二大資產管理公司 Vanguard 表示，鑑於比特幣產品與股票、債券和現金等長期投資組合資產類別產品不一致，將不允許其客戶購買最近推出的 11 只現貨比特幣 ETF 中的任何一隻。財務顧問美林證券 (Merrill Lynch)、 Edward Jones 和 Northwestern Mutual 也相繼對客戶表示政策暫不允許投資該類資產。</p><p><strong>可以看出，從長期來看，儘管比特幣 ETF 將吸引海量的機構新資金這一共識仍舊堅挺，但從短期而言，加密產業內部的資金的內部消化或將成為 ETF 的重要趨勢。上述摩根大通就對此現象有所預計，其認為即使新資金並不流入，在現有加密產品大量轉向新創建 ETF 的背景下，新 ETF 仍可能吸引高達 360 億美元的資金流入。</strong></p><p>而現有存量資金的轉向，無疑預示着 ETF 之間的競爭將日益激烈，對此，Ark Invest 的 CEO Cathie Wood 也直言，預計 11 只現貨比特幣 ETF 中可能只有 3-4 只能夠在 5 年後繼續運營。</p><h3>03 Coinbase 引爭議，託管中心風險凸顯</h3><p>在 ETF 發行方之外，悶聲發大財的 Coinbase 也引來了新的質疑。在 11 只 ETF 產品中，有 8 只產品的的託管人為 Coinbase，這也讓 Coinbase 股票暴漲 220%，然而，這種高度依賴單一託管方的方式讓市場認為產生了中心化風險。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/17/images/5632b52f4be2cb6fb5bea7fbbec6a04b." alt="比特幣現貨 ETF 通過後：上市即大跌，機構打擂台" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>11 家 ETF 中有 8 家選擇了 Coinbase 作為託管方，來源：X 平台</pre><p>為便於理解，在此簡單介紹一下比特幣現貨 ETF 的運作方式以及主要角色。在簡化的 ETF 模型中，主要存在 5 個角色，一是 ETF 的管理公司，即 ETF 的發行方，如前述的貝萊德、灰度等機構均是該類角色;二則是市場投資者，包含散戶和機構；三是託管方；剩下的則是做市商與授權參與者 AP，通常情況下，後兩者並不為同一機構承擔，但現實中該種情況也普遍存在。</p><p>ETF 發行方以管理費為唯一收益，主要作用即創建 ETF 份額，並將 ETF 份額對應實物 BTC 的價格，同時將實物 BTC 託管於由註冊託管人管理的安全數字金庫中，或者更直接，即放置於數字錢包中。發行方創建 ETF 份額後，交由授權參與者，由 AP 將其投放於市場，市場中零售商與散戶就可通過經紀商或交易所進行競價交易。</p><p>可以看出，AP 是市場上最為重要的參與者，實際上，儘管發行方承擔發行任務，但具體的贖回與創建份額操作卻是由 AP 來完成，AP 的主要收益就是銷售產品、提供流動性並進行套利操作。因此在 AP 選擇時，發行方通常會選擇具備足夠資質與操作能力的機構作為 AP。目前，11 家 ETF 均選擇了實力雄厚、主營 ETF 的 Jane Street 作為指定授權參與者，貝萊德和景順額外加入了摩根大通，GBTC 則加入了 Virtu Americas。</p><p>回到託管方，託管方作為資產的放置與管理者，主要承擔金庫的義務，收入結構很簡單，即根據託管資產收取比例的託管費用。發行商對其的要求無非是三個，一是合規資質，二是安全穩健，而由於加密的特殊需求，對於加密領域有所佈局也較為重要。在美國嚴密的監管下，滿足這三個條件的託管方寥寥無幾，因而 Coinbase 成為了託管的香餑餑。</p><p>但 Coinbase，自身卻也問題重重。</p><p><strong>一是合規層面，Coinbase 與 SEC 此前針對未經註冊的交易所和經紀自營商的指控尚處於訴訟中，僅這一點，Coinbase 的合規性就值得懷疑，儘管首席財務官 Alesia Haas 表示，公司的託管業務並未涉及正在進行的 SEC 案件，且託管機構資金原則上與其他業務完全分離，但市場對此仍表示猶豫。二則是集中風險，Coinbase 承擔 8 個 ETF 的託管業務，若出現任何企業問題，將給 ETF 帶來重創。由於交易收入佔比 Coinbase 收入比高達 43%，訴訟中所提到的未註冊證券若成立，Coinbase 自身業務也將受到巨大影響，進而可能產生連鎖反應，這也是目前 Coinbase 必須硬剛 SEC 的主要原因。</strong>瑞穗證券分析師 Dan Dolev 也強調，Coinbase 近三分之一的收入「處於危險之中」，因為該交易所的負面結果可能會導致其服務分離。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/17/images/ca802aa9ead485835f78988dd5602630." alt="比特幣現貨 ETF 通過後：上市即大跌，機構打擂台" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>交易收入是 Coinbase 的主要收入，來源：Coinbase 財報</pre><p>此外，短期內，ETF 的通過對於 Coinbase 也可謂喜憂參半。一方面，新資金的湧入會帶來交易量的上漲，而另一方面，此舉會倒逼 Coinbase 削減交易費用，以對抗成本更低的現貨 ETF 產品。</p><p><strong>整體來看，比特幣現貨 ETF 僅僅上市不足一週，已開始從資金流向、市場價格、生態競爭等方向給加密市場帶來影響，儘管後續是否真有數百億美金進入尚不可知，但可以預見，ETF 所帶來的「鮎魚效應」，仍將在很長一段時間持續。</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 04:00:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/c7u3car3.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/c7u3car3.html</link>
            <author>
                <![CDATA[陀螺財經]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>SEC</category>
            <category>加密貨幣</category>
            <category>華爾街</category>
            <category>BTC</category>
            <category>ETF</category>
            <category>Coinbase</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>灰度</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Celestia vs Cosmos：對比核心架構、應用場景及代幣價值]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Celestia 通過模塊化設計提供高可擴展性和靈活性，適用於遊戲和人工智能應用，而 Cosmos 以生態系統為中心促進區塊鏈協作。</blockquote><p><strong>撰文：</strong><a href="https://ottovw.medium.com/revolutionizing-the-blockchain-celestia-vs-30855f0373ed" target="_blank" rel="nofollow"><strong>Otto von Wachter</strong></a></p><p><strong>翻譯：白話區塊鏈</strong></p><p>在不斷髮展的區塊鏈技術世界中，兩個名字已經走到了最前沿，每個名字都承諾了通向未來的獨特途徑：Celestia 和 Cosmos。當我們站在這個技術十字路口時，必須剖析和理解這些平台，不僅要了解它們的技術能力，還要了解它們如何塑造區塊鏈應用程序的未來格局。本文深入探討了其核心架構差異、遊戲和人工智能等新興領域的應用，以及其原生 Token 的效用和投資影響。我們在這些方面的經歷不僅將凸顯 Celestia 在模塊化和靈活性方面的優勢，還將揭示 Cosmos 在既定的以生態系統為中心的方法中的優勢。</p><h3>一、核心架構差異</h3><h4><strong>A. 基本架構</strong></h4><p>1）Celestia：模塊化設計焦點 Celestia 以其模塊化設計理念在區塊鏈領域脫穎而出。與共識和執行緊密耦合的傳統區塊鏈不同，Celestia 將這些元素解耦。這種架構使 Celestia 能夠專注於成為可擴展的數據可用性層，為構建各種執行層提供基礎。這種模塊化使得能夠在 Celestia 之上開發多種區塊鏈解決方案，每個解決方案都針對特定用例量身定製，而不受一刀切的方法的限制。</p><p>2）Cosmos：以生態系統為中心相比之下，Cosmos 採用以生態系統為中心的模型。它圍繞獨立區塊鏈之間的互操作性概念，每個區塊鏈均由 Tendermint 共識算法提供支持，並通過區塊鏈間通信 (IBC) 協議進行連接。這種設計培育了一個互連的區塊鏈網絡，每個區塊鏈都有自己的共識和執行，但在 Cosmos 的保護下統一運行。這種方法將 Cosmos 定位為其組成區塊鏈之間協作和交互的中心。</p><h4><strong>B. 共識與執行</strong></h4><p>1）Celestia 將共識與執行分離 Celestia 的開創性方法將共識與執行分離。它專注於提供一個強大的、去中心化的共識層，確保數據的可用性和順序，但將交易的執行留給其他層。這種分離可以實現高可擴展性和靈活性，因為執行層（例如彙總）可以針對特定需求獨立優化，而不會受到共識流程的瓶頸。</p><p>2）Cosmos 與 Tendermint 的集成方法 Cosmos 以其集成方法通過 Tendermint 引擎將共識和執行結合起來。Cosmos 網絡中的每個區塊鏈都使用 Tendermint 來達成共識和執行交易。這種集成簡化了區塊鏈開發過程，為這兩種功能提供了一個有凝聚力的環境。然而，它本質上將執行能力與共識協議綁定在一起，可能會限制滿足不同應用程序需求的靈活性。</p><h3>二. 分析 Celestia 的模塊化方法</h3><h4><strong>A. 區塊鏈模塊化概念</strong></h4><p>區塊鏈中的模塊化概念是指區塊鏈架構中各個組件的分離，例如共識、數據可用性和執行。這種方法與集成這些組件的傳統區塊鏈架構形成對比。區塊鏈的模塊化允許每個組件獨立開發、優化和擴展，為區塊鏈開發提供可定製的高效框架。</p><h4><strong>B. 模塊化架構的好處</strong></h4><p>1）增強的可擴展性：模塊化架構的主要優點之一是增強的可擴展性。通過將共識層與執行層分離，Celestia 可以有效地處理大量數據，而執行層的處理要求不會影響其性能。這對於具有高事務吞吐量需求的應用程序尤其有利。</p><p>2）設計和開發的靈活性：Celestia 的模塊化特性為開發人員提供了前所未有的靈活性。他們可以選擇或開發最適合其應用程序需求的執行層。這種靈活性延伸到選擇根據特定要求定製的編程語言、共識機制和治理模型，從而允許專業區塊鏈解決方案的多樣化生態系統。</p><p>3）滿足多樣化需求的定製解決方案：Celestia 的架構有利於創建定製的區塊鏈解決方案。開發人員可以為特定應用程序（例如遊戲或人工智能）構建執行層，並針對與這些領域相關的性能標準進行優化。這帶來了更高效、專門構建的解決方案，可以直接解決各種應用程序的獨特挑戰和需求，而在 Cosmos 等模塊化程度較低的環境中實現這一壯舉更具挑戰性。</p><h3>三．遊戲應用</h3><h4><strong>A. 區塊鏈遊戲：新興趨勢和要求</strong></h4><p>區塊鏈遊戲是一個不斷髮展的領域，正在改變遊戲的開發和玩方式。主要趨勢包括遊戲內資產的真正所有權、邊玩邊賺錢的模式和去中心化的遊戲經濟。這些進步帶來了新的要求：實時交互的高交易吞吐量、遊戲開發的靈活性以及強大的安全機制。</p><h4><strong>B. Celestia 在遊戲領域的優勢</strong></h4><p>1）高交易環境的可擴展性：Celestia 的模塊化架構提供了卓越的可擴展性，這是區塊鏈遊戲的一個關鍵功能，因為區塊鏈遊戲通常涉及大量的微交易和交互。它有效處理大量交易的能力使其成為擁有廣泛用戶羣的複雜遊戲的理想選擇。</p><p>2）遊戲邏輯的可定製執行層：Celestia 允許開發人員創建定製執行層。這意味着遊戲開發人員可以構建專門針對其遊戲邏輯和機制進行優化的區塊鏈層，提供一定程度的定製，可以顯着增強遊戲體驗。</p><p>3）編程語言靈活性：使用 Celestia，開發人員不再侷限於特定的編程語言。這種靈活性使遊戲開發人員能夠使用他們最熟悉或最適合其遊戲設計的語言，從而進一步促進區塊鏈遊戲的創新和創造力。</p><h4><strong>C. 遊戲環境中的 Cosmos</strong></h4><p>1）生態系統集成挑戰：雖然 Cosmos 互連的區塊鏈生態系統可能具有優勢，但將遊戲區塊鏈與該系統集成可能很複雜。這種複雜性可能會帶來挑戰，特別是對於需要與外部系統或資產進行廣泛交互的遊戲。</p><p>2）遊戲動態可定製性的限制：Cosmos 的結構化框架雖然有利於標準區塊鏈應用程序，但可能會限制特定遊戲動態的定製程度。其共識層和執行層的集成性質可能會限制定製遊戲體驗的能力。</p><h3>四．人工智能技術應用</h3><h4><strong>A. 區塊鏈在人工智能開發和部署中的作用</strong></h4><p>區塊鏈在人工智能開發和部署中日益發揮着關鍵作用。它提供安全的數據共享、透明的模型訓練流程和去中心化的人工智能市場。這些功能對於協作人工智能開發、確保數據完整性和培養對人工智能系統的信任至關重要。</p><h4><strong>B. Celestia 在 AI 應用方面的優勢</strong></h4><p>1）高效處理大型數據集：Celestia 的可擴展性和高效的數據處理能力使其非常適合處理大型數據集的 AI 應用程序。其架構確保人工智能系統的數據密集型任務得到有效管理，而不會影響性能。</p><p>2）AI 模型訓練和執行的定製：在 Celestia 上創建定製執行層的能力對於 AI 特別有利。開發人員可以根據人工智能模型訓練和執行的特定需求定製這些層，優化計算效率和數據隱私等因素。</p><p>3）去中心化人工智能市場的潛力：Celestia 的模塊化設計可以促進去中心化人工智能市場的發展。這些市場可以以增強的安全性和透明度運行，為購買、銷售或共享人工智能模型和數據集提供平台。</p><h4><strong>C. Cosmos 在 AI 應用中的地位</strong></h4><p>1）Cosmos 人工智能生態系統內的互操作性：Cosmos 的 IBC 協議在其生態系統內提供了強大的互操作性，這對於需要與各種區塊鏈交互的人工智能應用程序（例如數據收集或模型共享）非常有利。</p><p>2）AI 靈活性的生態系統和語言限制：然而，Cosmos 以生態系統為中心的方法和 Go 語言的主導地位可能會限制靈活性。對於需要專門處理能力的人工智能應用程序或使用 Go 以外的語言開發的人工智能應用程序來説，這可能是一個缺點。</p><h3>五、Token 效用及投資影響</h3><h4><strong>A. Celestia Token：安全、治理和網絡參與</strong></h4><p>Celestia Token 是網絡功能和價值不可或缺的一部分。它通過質押在網絡安全中發揮着至關重要的作用，Token 持有者可以作為驗證者參與或委託其 Token 來保護網絡。這種質押機制支撐了區塊鏈的完整性和可靠性。此外，該 Token 用於治理流程，允許持有者對關鍵決策進行投票，體現了網絡發展的民主方法。此外，Token 促進網絡參與，可能用於交易費用和其他網絡服務，將其效用直接與網絡的活動和增長聯繫起來。</p><h4><strong>B. Cosmos（ATOM）Token：以生態系統為中心的實用性和侷限性</strong></h4><p>ATOM Token 是 Cosmos Hub 的核心，具有多種功能，包括用於網絡安全和治理參與的質押。然而，它的效用主要與 Cosmos Hub 相關，而不是與整個鏈間生態系統相關。這種區別至關重要，因為 ATOM Token 捕獲的價值並不直接反映 Cosmos 網絡內更廣泛的區塊鏈的活動和成功。這種以生態系統為中心的實用程序可以被視為一種限制，特別是考慮到更廣泛的鏈間操作的增長趨勢。</p><h4><strong>C.投資潛力分析</strong></h4><p>1）風險回報考慮因素</p><p>Celestia：作為採用新穎方法的新進入者，由於該項目的新興地位，Celestia Token 可能會帶來更高的風險。然而，如果模塊化區塊鏈方法得到廣泛採用並且網絡出現大幅增長，這也為獲得更高獎勵提供了可能性。</p><p>Cosmos：作為老牌玩家，ATOM 的風險可能較低。然而，與 Celestia 相比，獎勵可能更溫和，特別是考慮到它在自己的中心內的實用範圍更有限。</p><p>2）多種區塊鏈應用的長期增長前景</p><p>Celestia：Celestia Token 的長期增長潛力與其模塊化區塊鏈框架的成功和採用密切相關。如果 Celestia 的方法成為行業標準，特別是對於人工智能和遊戲等新的多樣化應用，對其 Token 的需求可能會大幅增加。</p><p>Cosmos：ATOM 的增長前景很大程度上取決於 Cosmos Hub 的持續擴張和成功及其在鏈間生態系統中保持關鍵作用的能力。Cosmos 網絡的演變，包括升級和新的集成，可能會影響 ATOM 的長期價值。</p><h4><strong>D. 不要低估潮流的變化：塞拉斯蒂婭在宇宙主導的景觀中的新興價值</strong></h4><p>到它們各自 Token 的實用性和投資潛力時。有人認為 Cosmos 目前在技術實力和項目生態系統方面表現強大。實際上，Cosmos 由於其出色的速度和新項目的湧入而備受關注。需要注意的是，Celestia 本身是利用 Cosmos SDK 構建的。然而，直接將這些因素與 Cosmos 的優越性劃等號可能會導致誤導。</p><p>進化的類比：將 Cosmos 與 Celestia 進行比較，僅僅根據當前性能指標和生態系統規模，有點類似於通過英特爾芯片的使用情況來比較英特爾和亞馬遜。英特爾作為芯片製造巨頭對亞馬遜的運營至關重要，但亞馬遜的價值主張遠不止於僅僅利用這些芯片。它代表了一種更廣泛、更綜合的服務產品，徹底改變了零售和科技行業。同樣，Celestia 在利用 Cosmos SDK 的同時，正在開闢自己的利基市場，可能在區塊鏈領域提供更廣泛的價值鏈。</p><p>價值鏈上游： 「價值鏈上游」的概念與區塊鏈行業密切相關。從長遠來看，Celestia 的模塊化方法使其有可能獲得更為重要的價值。通過提供一個可為人工智能和遊戲等多樣化和複雜的應用程序量身定製的平台，Celestia 可能掌握着釋放區塊鏈新潛力的關鍵，類似於亞馬遜如何徹底改變零售和雲計算。</p><p>投資角度：從投資角度來看，認識到技術和市場趨勢的動態本質至關重要。雖然 Cosmos 目前展現出強大的性能和龐大的生態系統，但區塊鏈格局正在迅速發展。Celestia 在模塊化和可擴展性方面的獨特主張可能使其成為未來的主要參與者，特別是當區塊鏈應用程序的需求變得更加複雜時。</p><h3>六．其他的項目</h3><p>許多其他項目都與區塊鏈構建、遊戲和人工智能領域的更廣泛對話相關。以下是其中一些供快速參考和比較：</p><p>以太坊：作為智能合約平台的開創者，以太坊一直是眾多遊戲應用程序等的基石。其預期的可擴展性和效率提升，尤其是 layer2 解決方案的可擴展性增加，將使其繼續位於區塊鏈創新的前沿。</p><p>Polkadot：以其互操作性和獨特的平行鏈架構而著稱，Polkadot 允許互聯但獨立的區塊鏈網絡。這些平行鏈在其治理和安全協議下運行，與 Polkadot 的中繼鏈相連以實現共識和共享安全，這與 Cosmos 形成鮮明對比。在 Cosmos 中，區塊鏈通過區塊鏈間通信（IBC）協議完全主權並互連。因此，在 Polkadot 上的遊戲平台可以利用具有中繼鏈安全性的定製管理平行鏈，而在 Cosmos 上，它將具有完全獨立性和基於 IBC 的鏈間交互。此外，兩者的一個關鍵區別在於 Polkadot 主要使用 Rust 進行開發，而 Cosmos 則更偏好 Go，分別以其性能和簡單性效率而聞名。選擇 Polkadot 還是 Cosmos 取決於項目對更廣泛網絡生態系統中自治、共享安全性和特定編程環境的要求。</p><p>Solana：採用 Rust 編程語言，Solana 以其高吞吐量和低延遲而脫穎而出，是區塊鏈領域實時應用程序的有力競爭者。它以其效率和速度而脫穎而出，滿足需要快速交易處理的應用程序，提供了創建自定義聚合或區塊鏈的替代方案。</p><p>Polygon：Polygon 通過其第二層解決方案增強了以太坊的生態系統，專注於可擴展性和互操作性。它是以太坊的補充，而不是與 Celestia 或 Cosmos 競爭。例如，一個項目可以利用 Polygon 實現基於以太坊的可擴展性，同時利用 Celestia 實現其數據可用性層，從而結合兩個平台的優勢。</p><p>Avalanche：以其強調可擴展性和快速最終性而聞名，Avalanche 對於需要快速完成交易的開發人員來説是一個強大的選擇。其獨特的共識機制適合去中心化交易平台或 DeFi 平台等應用程序，這些應用程序的快速確定性和穩健性至關重要。</p><p>Hedera Hashgraph（HBAR）：利用哈希圖共識，Hedera 提供了傳統區塊鏈技術的替代方案。它以高速交易和低費用而聞名，使其適合需要這些屬性的企業級應用程序。</p><p>互聯網計算機（ICP）：ICP 旨在通過在區塊鏈上託管後端軟件來擴展互聯網的功能，提供去中心化和計算能力的獨特結合。這包括類似於 AWS S3 的去中心化文件存儲等功能，為去中心化應用程序提供全面的解決方案。</p><h3>七、結論</h3><p>Celestia 和 Cosmos 的比較分析揭示了一個重要的見解：區塊鏈技術的未來不在於一刀切的解決方案，而在於滿足多樣化和不斷變化的需求的能力。</p><p>Celestia 憑藉其模塊化架構，提供了無與倫比的可擴展性和定製性，使其成為遊戲和 AI 領域（需要高靈活性和效率的領域）的強大力量。</p><p>另一方面，Cosmos 憑藉其成熟的生態系統和鏈間可操作性，仍然是在其協作環境中蓬勃發展的應用程序的穩健選擇。Celestia 和 Cosmos 之間的決定最終取決於當前應用程序的具體要求及其開發人員的願景。隨着區塊鏈技術的不斷髮展，Celestia 和 Cosmos 等平台提供的多樣性和專業化將在日益去中心化的世界中推動創新和增長。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 03:00:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/isk2ytdf.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/isk2ytdf.html</link>
            <author>
                <![CDATA[白話區塊鏈]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Cosmos</category>
            <category>共識</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>Celestia</category>
            <category>治理</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[用木桶理論拆解比特幣/以太坊 Layer2 安全模型與風險指標]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>在建設比特幣 Layer2 的同時，我們應當充分認識到「西學東用」的意義，對以太坊社區的諸多結論進行適度的吸收與優化。但在借鑑比特幣生態之外的觀點時，我們有必要意識到其出發點的差異，並最終做到求同存異。</blockquote><p>作者：Faust &amp; 霧月，極客 web3</p><p>顧問：Kevin He(@0xKevinHe)，新火科技技術 VP</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/0b49d998abd637c9f9d1a5806d6b31de.png" alt="用木桶理論拆解比特幣/以太坊 Layer2 安全模型與風險指標" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>導語：美國管理學家勞倫斯·彼得曾提出「木桶理論」，該理論認為，一個系統的整體性能，被其最薄弱的部分所限制。換言之，一個木桶能裝多少水，由它最短的那塊木板決定。這個道理雖然簡單，卻又常被忽視。以往對 Layer2 安全性的辯論，大多忽視了不同組件的優先級與重要程度，基本都集中在狀態轉換可靠性與 DA 問題上，卻忽視了更底層更重要的要素，這樣下來整套理論根基可能都站不住腳。所以，當我們對多模塊的複雜系統展開探討時，要先摸清楚哪塊是「最短的木板」。</p><p>受到木桶理論的啓發，我們做了系統分析之後發現，比特幣/以太坊 Layer2 安全模型中的不同組件間，也存在明顯的依賴關係，或者説某些組件的安全性要比其他組件的安全性更基礎、更重要，即所謂「更短」。</p><p>對此，我們可以初步<strong>對主流 Layer2 安全模型中不同組件的重要程度/基礎程度，進行如下優先級排序：</strong></p><p>1. 合約/官方橋的控制權限是否被合理分散（多籤控制權有多集中）</p><p>2. 是否有抗審查的提款功能（強制提款、逃生艙）</p><p>3. DA 層/數據發佈形式是否可靠（DA 數據是否發佈在比特幣、以太坊上）</p><p>4. 是否在 Layer1 上部署了可靠的欺詐證明/有效性證明系統（比特幣 L2 需要藉助於 BitVM）</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/32e8eac20d9b68d84354ff797d26dca2.png" alt="用木桶理論拆解比特幣/以太坊 Layer2 安全模型與風險指標" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>我們應該適度吸收以太坊社區對 Layer2 的研究成果，避免李森科主義</h3><p>相比於高度秩序化的以太坊 Layer2 體系，比特幣 Layer2 猶如一片嶄新的天地，這個在銘文熱潮後顯得愈發重要的新概念，在表現出崛起勢頭的同時，其生態體系卻日漸混亂、趨於混沌，霎時間各種 Layer2 項目方層出不窮，有如雨後春筍。他們在為比特幣生態帶來希望的同時，卻刻意隱瞞自身的安全風險，甚至曾有人揚言「否定以太坊 Layer2，走比特幣生態獨特道路」，大有走極端主義路線的勢頭。</p><p>考慮到比特幣與以太坊在功能屬性上的不同，<strong>比特幣 Layer2 在早期註定無法向以太坊 Layer2 對齊，但這並不能説明，我們應當徹底否定以太坊乃至模塊化區塊鏈界早有定論的行業常識（參考前蘇聯生物學家李森科，借意識形態問題，迫害西方遺傳學支持者的「李森科事件」）。</strong></p><p>恰恰相反，<strong>這些由「前人」花費巨大努力取得的評判標準，在得到了廣泛認可後，早已表現出強大的説服力，刻意否定這些成果的價值，絕非理智之舉。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/2521b76d3402af3e8c875a54923d3298.png" alt="用木桶理論拆解比特幣/以太坊 Layer2 安全模型與風險指標" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/be86f891f9f63ae439d094426f50084a.png" alt="用木桶理論拆解比特幣/以太坊 Layer2 安全模型與風險指標" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>在建設比特幣 Layer2 的同時，我們應當充分認識到「西學東用」的意義，對以太坊社區的諸多結論進行適度的吸收與優化。但在借鑑比特幣生態之外的觀點時，我們有必要意識到其出發點的差異，並最終做到求同存異。</strong></p><p>這就像是在探討「西方人」與「東方人」的同與異。不管是西方的還是東方的，「人」這個後綴都表達了很多相似的特徵，只是在對應「西方」和「東方」這種不同前綴時，會在細分特徵上有所不同。</p><p>但歸根結底，「西方人」和「東方人」之間註定存在重合，這就意味着，許多適用於西方人的東西，在東方人身上同樣適用，許多適用於「以太坊 Layer2」的東西，也同樣適用於「比特幣 Layer2」。在區分比特幣 L2 與以太坊 L2 的不同前，先理清兩者之間的互通之處，或許是更為重要、更有意義之事。</p><p>秉着「求同存異」的宗旨，本文作者並不打算探討「什麼是比特幣 Layer2，什麼不是」，因為這個話題爭議過大，就連以太坊社區都沒有就「哪些是以太坊 Layer2，哪些不是 Layer2」而達成客觀一致的見解。</p><p><strong>但可以肯定的是，不同的技術方案在為比特幣帶來擴容效應的同時，其安全風險各有不同，其安全模型中存在的信任假設，將是本文打算重點探討的話題。</strong></p><h3>如何理解 Layer2 的安全性及評判標準</h3><p>其實，Layer2 的安全性不是一個新鮮的討論點。甚至就連安全性這個詞，也是一個包含了多個細分屬性的複合概念。</p><p>此前<strong>EigenLayer 創始人曾將「安全性」簡單的細分為「交易不可逆轉性（抗回滾性）、抗審查性、DA/數據發佈可靠性、狀態轉換有效性」等 4 個要素。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/b4c75ec72972d2105a455c19f8b9359e.png" alt="用木桶理論拆解比特幣/以太坊 Layer2 安全模型與風險指標" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>而 L2BEAT 和以太坊社區 OG 曾提出比較系統的 Layer2 風險評估模型，當然這些結論針對於智能合約型 Layer2，而非主權 Rollup、客戶端驗證等典型的非智能合約型 Layer2。</p><p><strong>雖然這並不 100% 適合比特幣 L2，但還是包含了值得肯定的諸多結論，其大部分觀點已經在西方社區被廣泛認可，</strong>也便於我們客觀評估不同比特幣 L2 的風險所在。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/f841e94eff4caf903880fe556bd7ed68.png" alt="用木桶理論拆解比特幣/以太坊 Layer2 安全模型與風險指標" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>那麼安全風險都來自於哪裏？考慮到當前，<strong>無論是以太坊 Layer2 還是比特幣 Layer2，很多都依賴於中心化的節點來充當排序器</strong>，或由少數節點組成側鏈形式的「委員會」，這些趨於中心化的排序器/委員會如果不受限制，可以盜取用戶資產並隨時跑路，可以拒收用戶的交易請求，導致資產被凍無法使用。這便涉及到前文 EigenLayer 創始人提到的狀態轉換有效性和抗審查性。</p><p>同時，由於以太坊 Layer2 依賴於 ETH 鏈上的合約進行狀態轉換驗證和充提款行為驗證，合約控制者（其實就是 Layer2 官方）若能快速更新合約邏輯，在其中摻雜惡意代碼段（比如，允許某個指定的地址，把 L1-L2 充提款合約上鎖定的代幣全部轉走），就可以直接盜走託管的資產。</p><p><strong>這被歸結為「合約多籤分配問題」，而多籤分配問題一樣適用於比特幣 Layer2</strong>，因為比特幣 Layer2 往往依賴於「公證人橋」，需要多個節點通過多籤來放行跨鏈請求，所以比特幣 Layer2 身上也存在多籤如何合理分配的問題，我們甚至可以把它看作<strong>比特幣 Layer2 身上最基礎的「輔助輪」。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/b2f33c509fe49aca326e758058e82c5b.png" alt="用木桶理論拆解比特幣/以太坊 Layer2 安全模型與風險指標" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>此外，DA 問題也極為重要。</strong>如果 Layer2 不把數據上傳到 Layer1，而自行選用一些不可靠的 DA 發佈場所，假如這種鏈下 DA 層（一般稱為 DAC 數據可用性委員會）發生串謀，拒絕對外發布最新交易數據，數據扣留攻擊將導致網絡報廢，並可能使得用戶無法順利提款。</p><p><strong>L2BEAT 對上述問題進行了總結，並歸納出了 Layer2 安全模型中幾個核心的要素：</strong></p><p>1. 狀態驗證/證明系統是否可靠（State Validation）</p><p>2 . DA 數據發佈方式是否可靠（Data Avalibility）</p><p>3. 如果 Layer2 網絡故意拒收你的交易/停機，你能否將資產強制撤出 Layer2（Sequencer Faliure、Proposer Failure）</p><p>4. Layer2 相關合約-官方跨鏈橋的控制權，是否足夠分散。如果權力比較集中，發生「監守自盜」時，用戶能否有足夠的時間去應急（Exit Window）</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/154af1c95e06c9d01324623b0102dec5.png" alt="用木桶理論拆解比特幣/以太坊 Layer2 安全模型與風險指標" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Anyway，<strong>當我們分析 Layer2 安全隱患時，其實就是在探討，Layer2 網絡內存在多少可能導致用戶資產受損的場景，對於這些危險情況，Layer2 系統又能否通過機制設計進行有效制約。</strong>如果某些惡意行為是無法杜絕的，我們又需要引入多大程度的「信任」，需要信任一個羣體中的多少個體，需要依賴於多少「輔助輪」。</p><p>下文中我們將對通用的以太坊 Layer2/比特幣 Layer2 模型中，存在的風險要素進行分析（本文所談及的對象不包含「狀態通道」或「支付通道」，也不包括銘文索引協議，因為它們比較特殊）。並且我們會嘗試探討，哪些因素是 Layer2 安全模型中，更基礎、更底層、更重要的，這些更為基礎的短板，將是比其他短板更值得我們去重視的信任風險。</p><h3>Layer2 的木桶效應——短板都有哪些</h3><h4><strong>最短的那塊板——合約/官方橋的管理權</strong></h4><p>在這裏，我們不妨用「木桶效應」分析 Layer2 安全問題，很容易看出，<strong>最短的一塊木板就是上文有所提及的「合約可升級性」（主要針對以太坊 Layer2），或者更進一步的説，是「官方跨鏈橋的管理權」（比特幣和以太坊 Layer2 都適用）。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/32e8eac20d9b68d84354ff797d26dca2.png" alt="用木桶理論拆解比特幣/以太坊 Layer2 安全模型與風險指標" referrerpolicy="no-referrer">對於以太坊 Layer2 而言，只要 Layer2 官方可以在 Layer1 鏈上快速升級合約，理論上可以把 L2 官方橋充提款地址上鎖定的 Token 盜走，無論其 DA 層或證明系統有多麼可靠。</p><p>可以説，橋接合約的控制權限關乎整個系統的安危，它是整個 Layer2 乃至模塊化區塊鏈堆棧中最基礎、最關鍵的部分。<strong>如果橋接組件/合約是可以在多籤控制下更新迭代的，那我們就要在這裏引入「信任假設」，假設 Layer2 合約/官方橋的控制者不會作惡。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/1da21121b32c0f413edf73ec10842c4a.png" alt="用木桶理論拆解比特幣/以太坊 Layer2 安全模型與風險指標" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>不同於以太坊 Layer2 的是，比特幣 Layer2 的橋基本不受 Layer1 上的合約控制，因為比特幣本來就不支持智能合約。相對而言，以太坊 Layer2 的整個工作流程都高度依賴於 Layer1 上的合約，而比特幣 Layer2 不能這麼做。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/a83f61d8a230bbed1c1278b05c2a8cf1.png" alt="用木桶理論拆解比特幣/以太坊 Layer2 安全模型與風險指標" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>這對於比特幣 Layer2 而言，是避不開的問題，可以説既有好處也有壞處。目前看來，以太坊 Layer2 依賴合約實現的「去信任化的橋」，在比特幣 L2 身上無法實現。</strong>這種「Trustless Bridge」需要在 Layer1 上部署專用合約，同時需要 DA+欺詐證明/ZK 證明系統的配合，本質類似於 Orbiter 那種「樂觀橋」或 Polyhedra 這類 ZK 橋。</p><p>目前業界的主流觀點是，若不考慮實踐中可能存在的 bug，僅考慮理論模型，樂觀橋和 ZK 橋的安全級別基本是最高的一檔，只要合約代碼不包含 bug，或者不能被惡意升級，基本就是去信任化的。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/e079f7528efae0ef3a6dc587fbae7f67.png" alt="用木桶理論拆解比特幣/以太坊 Layer2 安全模型與風險指標" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>由於比特幣 Layer2 沒辦法在 Layer1 上部署合約組件（這裏不談論閃電網絡），它的官方橋基本都是少數節點組成的<strong>「公證人橋」，或者叫「多籤橋」，這種橋的安全性，取決於多籤/閾值簽名的設置方式，需要引入較強的信任假設：假設這些公證人不會合謀，或者不被盜取私鑰。</strong></p><p>目前大多數基於公證人/閾值簽名的橋，在安全性上無法與以太坊 Layer2 官方的「去信任化橋」相提並論（其前提是以太坊 Layer2 的合約不會發生惡意升級）。很顯然，<strong>比特幣 Layer2 網絡託管的資產安全性，將會受制於其官方橋的安全性，或者説受限於多籤橋的權力分散度，這是其第一處「輔助輪」所在。</strong></p><p>由於以太坊 Layer2 官方橋相關合約的「升級權限」，往往也集中在少數幾個多籤控制者手上，<strong>如果多籤控制者串謀，以太坊 Layer2 的橋也會出問題，除非其合約不可升級，或是受到了很長的延時限制（目前只有 Degate 和 Fuel V1 如此）。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/1a88772d28277d4fcb3fe681ebff864b.png" alt="用木桶理論拆解比特幣/以太坊 Layer2 安全模型與風險指標" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>關於「官方橋」這部分，<strong>以太坊 Layer2 和比特幣 Layer2 的信任模型基本一致：需要信任多籤的控制者不會串謀作惡，</strong>這組多籤可以控制 L2 官方橋，要麼更改其代碼邏輯，要麼直接放行無效的提款請求，最後的結果都是：用戶資產可能被盜。</p><p><strong>兩者唯一的區別是，</strong>以太坊 Layer2 只要合約不惡意升級/升級窗口期足夠長，其官方橋就是去信任的，但比特幣 Layer2 無論如何都達不到這種效果。</p><h4><strong>第二短的板——抗審查的強制提款</strong></h4><p>如果我們假設，前文所説的合約多籤/官方橋控制權問題可以無視，也就是這一層沒有問題，那麼接下來最重要的一層，必然是提款行為的抗審查性。</p><p>關於抗審查強制提款/逃生艙功能的重要性，Vitalik 在幾個月前的文章「Different types of layer 2s」中曾強調，<strong>用戶能否順利的把資產從 Layer2 撤回至 Layer1，是一個非常重要的安全指標。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/0d4da2a4d94db8675e46c787811fe82c.png" alt="用木桶理論拆解比特幣/以太坊 Layer2 安全模型與風險指標" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>如果 Layer2 的排序器一直拒絕你的交易請求，或者長時間故障/宕機，你的資產將被「凍結」，什麼都幹不了。<strong>即便 DA 和欺詐證明/ZK 證明系統可用，如果沒有抗審查方案，這樣的 Layer2 也是不夠安全的，隨時可以把你的資產扣住。</strong></p><p>更何況，曾在以太坊生態盛極一時的 Plasma 方案，允許任何人在 DA 失效或欺詐證明失效時，安全的把資產撤出至 Layer1。這個時候，整個 Layer2 網絡基本報廢，但你的資產仍有辦法全身而退。<strong>顯然，抗審查的提款功能，要比 DA 與證明系統更基礎、更底層。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/88ea59d038868cdccf7bd2c8360aef20.png" alt="用木桶理論拆解比特幣/以太坊 Layer2 安全模型與風險指標" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>部分以太坊 Layer2，如 Loopring 和 StarkEx、dYdX、Degate 等，<strong>會在 Layer1 上設立一個抗審查的強制提款/逃生艙激活函數</strong>，以 Starknet 為例，如果用戶在 Layer1 上提交的 Forced Withdrawal 請求，在 7 天窗口期結束時，未得到 Layer2 排序器響應，則可以手動調用 freeze Request 功能讓 L2 進入凍結狀態，激活逃生艙模式。</p><p>此時，排序器無法向 L1 上的 Rollup 合約提交數據，整個 Layer2 將凍結一年。然後，<strong>用戶可以提交 merkle proof，證明自己在 Layer2 上的資產狀態，並在 Layer1 上直接提款（其實就是從官方橋的充提款地址中，把屬於自己的等額資金拿走）。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/92550c9bc71b68ad46eb3415a773b170.png" alt="用木桶理論拆解比特幣/以太坊 Layer2 安全模型與風險指標" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>很顯然，逃生艙模式只能在以太坊這種支持智能合約的鏈上實現，比特幣無法運行這麼複雜的邏輯。<strong>換言之，逃生艙功能基本是以太坊 Layer2 的專利，比特幣 Layer2 必須藉助於一些額外的輔助手段，照貓畫虎的模仿，這就是第二處「輔助輪」。</strong></p><p><strong>但單純聲明「強制提款請求」，要比直接激活逃生艙方便的多。</strong>前者只需要讓用戶在 Layer1 上向指定地址提交一筆交易，並在交易的附加數據中，聲明自己想提交給全體 Layer2 節點的數據（這樣可以直接繞開排序器，向其它 Layer2 節點傳達請求）。如果「強制提款」長時間得不到響應，用戶再去觸發逃生艙模式，是一種比較合理的設計。</p><p>（參考資料：對 Layer2 而言，強制提款與逃生艙功能到底有多重要？https://mp.weixin.qq.com/s/EheKZWDcJHYZ7vBZZPOMDA）</p><p><strong>目前，已經有比特幣 Layer2 團隊打算模仿 Arbitrum 的強制交易實現方式，允許用戶在比特幣鏈上發佈強制交易聲明（Forced Transaction Envelopes）。</strong>這種方案下，用戶可以繞開排序器直接向其它 Layer2 節點「傳達心聲」。如果排序器在看到用戶的強制交易聲明後依然拒絕其請求，將會被其他 Layer2 節點察覺並可能受到懲罰。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/ce4dbdbb36631a07a083b203fcc3ba09.png" alt="用木桶理論拆解比特幣/以太坊 Layer2 安全模型與風險指標" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>但問題在於，Arbitrum 的強制交易功能，受益於其欺詐證明系統，可以懲罰一直無視用戶交易的 Sequencer/Proposer。但對於難以在 Layer1 上驗證欺詐證明的比特幣 Layer2，會在這方面遇到一定挑戰。（暫且不討論 BitVM）</strong>如果是主權 Rollup 這種安全級別與客戶端驗證並無太大差異的方案，我們很難嚴肅的評估其可靠性，可能要針對不同項目的實現細節進行評估。</p><p>當然，鑑於目前很多比特幣 Layer2 以類似於側鏈的形式運轉，<strong>相當於實現了去中心化排序器，可以一定程度上解決抗審查問題。但這只是一種有效的輔助手段，肯定不是終極解決方案。</strong></p><p>ps：現在的一些 Layer2 方案，如 Validium 等，在逃生艙的機制設計上並不完善，排序器發動數據扣留攻擊/DA 不可用時，可以讓用戶無法提款。但這歸因於 Layer2 逃生艙設計的不完善，<strong>理論上來看，最優的逃生艙提款可以只依賴於歷史數據，不需要對 DA/新數據的可獲得性產生依賴）</strong></p><h4><strong>第三短的板：DA 層數據發佈的可靠性</strong></h4><p><strong>DA 雖然被稱作數據可用性，但這個名詞實際指的是數據發佈，</strong>只是因為 Vitalik 和 Mustafa 在最初給這個概念起名字時，沒有深思熟慮，才有了 DA/數據可用性這種名不符實的叫法。</p><p><strong>數據發佈，顧名思義，説的是：最新的區塊/交易數據/狀態轉換參數，能否被有需要者順利接收到。</strong>在不同的鏈上發佈數據，其可靠性都不一樣。（參考資料：對數據可用性的誤解：DA=數據發佈≠歷史數據檢索 https://mp.weixin.qq.com/s/OAM_l4Pe9Gphn8H55OZUtw）</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/60c966613d709cceda9258dbaa1928b4.png" alt="用木桶理論拆解比特幣/以太坊 Layer2 安全模型與風險指標" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>西方社區普遍認為，比特幣、以太坊等老牌公鏈，是最去信任的 DA 層。如果 Layer2 排序器在以太坊上發佈了新的數據，任何人只要運行以太坊 geth 客戶端，就能下載到這些數據並進行同步，幾乎不會受到任何阻攔，這是憑藉以太坊網絡龐大的規模，和繁多的公開數據源來實現的。</p><p><strong>值得一提的是，以太坊 Rollup 會強行要求排序器在 Layer1 上發佈交易數據/狀態轉換參數，這一點是通過有效性證明/欺詐證明來保證的。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/f73249639e64450eed750f50993454b4.png" alt="用木桶理論拆解比特幣/以太坊 Layer2 安全模型與風險指標" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/f8d8156b262b205f838f47d6b6cb9165.png" alt="用木桶理論拆解比特幣/以太坊 Layer2 安全模型與風險指標" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>比如，ZK Rollup 的排序器在 Layer1 上發佈交易數據後，會觸發合約邏輯生成一個 datahash，而驗證器合約要確認，Proposer 提交的有效性證明和 datahash 有對應關係。</p><p>這等價於：確認 Proposer 提交的 zk Proof 和 Stateroot，與 Sequencer 提交的 Tx data，是關聯在一起的，即 New Stateroot=STF(Old Stateroot，Txdata)。STF 就是 state transition function 狀態轉換函數。</p><p><strong>這樣可以保證將狀態轉換數據/DA 強行上鍊，如果只提交 stateroot 和有效性證明，將無法通過驗證器合約的 verify。</strong></p><p>關於 DA 數據發佈與證明驗證系統哪個更基礎，以太坊/Celestia 社區早已進行過充分討論，普遍結論是：DA 層是否可靠，要比欺詐證明/有效性證明系統的完備性更重要。比如説，Plasma、Validium、Optimium 這類——DA 層在以太坊鏈下、結算層在以太坊鏈上的方案，容易遭遇「數據扣留攻擊」，就是指：</p><p><strong>Sequencer/Proposer 可以與 ETH 鏈下的 DA 層節點串謀，在 Layer1 上更新 stateroot，但扣住狀態轉換對應的輸入參數不發出來，讓外人無法判斷新的 stateroot 是否正確，成為「睜眼瞎」。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/3768ba0f96211a063643775527f47a5c.png" alt="用木桶理論拆解比特幣/以太坊 Layer2 安全模型與風險指標" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>這種情況發生的話，整個 Layer2 網絡相當於報廢，</strong>因為這時，你根本不知道 Layer2 賬本變成了什麼樣。如果是基於欺詐證明的 Layer2（Plasma 和 Optimium），排序器可以隨意改寫任意賬戶下的數據/資產；如果是基於有效性證明的 Layer2（Validium），雖然排序器不能隨便改寫你的賬戶，但此時整個 Layer2 網絡成了黑箱，沒人知道里面發生了啥，跟報廢沒區別。正因為如此，以太坊生態內的正統 Layer2 方案，基本都是 Rollup，而 Validium 和 Optimium 往往不被以太坊基金會認可。</p><p>（參考資料：數據扣留與欺詐證明：Plasma 不支持智能合約的原因 https://mp.weixin.qq.com/s/oOPZqIoi2p6sCxBdfUP4eA）</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/d3123366b3723e277d80b062a3bc17bd.png" alt="用木桶理論拆解比特幣/以太坊 Layer2 安全模型與風險指標" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>所以，<strong>DA 層的可靠性/狀態轉換參數的可獲得性，比欺詐證明/有效性證明系統的完備性更重要，更基礎。</strong>對於比特幣 Layer2,，尤其是基於客戶端驗證模型的 Layer2 而言，即便沒有在 Layer1 上設置欺詐證明/有效性證明驗證系統，只要 DA 層照常工作，大家依然能知道 L2 網絡是否出現錯誤的狀態轉換。</p><p>目前比特幣主網難以驗證，欺詐證明/有效性證明（此處不探討 BitVM），我們先假設比特幣 L2 沒有證明驗證系統。<strong>理想狀態下，</strong>如果 L2 排序器真的作惡，在結算層/BTC 上發佈一個與 DA 數據無關聯的 stateroot，它還是無法真正意義的盜取用戶資產，因為它單方面提交的 stateroot/狀態轉換結果，不會被誠實節點認可，到最後可能只是自嗨。</p><p>如果是類似於側鏈的模型，多數節點串謀執行惡意的狀態變更，人們也可以很快發現問題。只要跨鏈橋、交易所這類第三方設施不認可錯誤的數據，Layer2/側鏈的惡意控制者就無法成功套現，除非他説服別人與他在鏈上直接 OTC。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/4ef8d7ff882540a643e8162b2a99fd2d.png" alt="用木桶理論拆解比特幣/以太坊 Layer2 安全模型與風險指標" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>這裏有一個很有意思的點，其實無論是以太坊 Layer2，還是比特幣 Layer2，都可以做到「客戶端驗證」。但以太坊 Layer2 在「客戶端驗證」的基礎上，藉助 Layer1 和證明驗證系統，保證狀態轉換的有效性，基本不必依賴於社會共識（前提是有成熟的欺詐證明/有效性證明系統）。</p><p>而比特幣 Layer2 的「客戶端驗證」方案往往對「社會共識」有較強依賴，會帶來相應的風險（對於比特幣 Layer2 而言，這種安全風險基本可控，但還是可能導致某些人損失資產。對於以太坊 Layer2 而言，因為其官方橋需要證明系統的配合，如果證明系統不完善，排序器可以盜取用戶資產並提到 L1 上跑路。當然，具體要看跨鏈橋組件怎麼設計）。</p><p>所以説，<strong>一個能在 Layer1 上實現欺詐證明/有效性證明驗證系統的 Layer2，永遠都要比單純的「客戶端驗證」模型好的多。</strong></p><p><strong>PS:由於大多數採用了欺詐證明/有效性證明系統的比特幣 Layer2，無法讓 Layer1 直接參與到證明驗證流程，所以其本質仍然只是把比特幣當做 DA 層，安全模型等價於「客戶端驗證」。</strong></p><p>理論上來看，在 Layer1 上通過 BitVM 方案，可以在比特幣鏈上驗證欺詐證明，但這種方案工程落地難度很大，會遇到很大挑戰。鑑於以太坊社區早已對基於 Layer1 的證明驗證系統做出了特別多的討論，已經人盡皆知，所以本文不打算對「基於 Layer1 的證明驗證系統」進行贅述。</p><h3>總結</h3><p>經過簡單的木桶模型分析，我們可以初步得出結論：<strong>主流的 Layer2 安全模型中，按照重要程度/基礎程度，可以進行如下排序：</strong></p><p>1. 合約/官方橋的控制權限是否被合理分散</p><p>2. 是否有抗審查的提款功能</p><p>3. DA 層/數據發佈形式是否可靠</p><p>4. 是否在 Layer1 上部署了可靠的欺詐證明/有效性證明系統</p><p>當然，我們並沒有對閃電網絡/狀態通道及 ICP 生態的 ckBTC、銘文索引協議等方案進行分析，因為它們與典型的 Rollup、Plasma、Validium 或客戶端驗證方案存在較大差異。由於時間關係，我們還難以對其安全性與風險要素進行審慎的評估，但考慮到它們的重大意義，日後相關的評估工作必將如期進行。</p><p>同時，對於銘文索引協議是否該被看作 Layer2 一事，諸多項目方之間存在嚴重的分歧，但毋論 Layer2 定義之事，銘文索引協議等新事物為比特幣生態帶來了充分的技術創新，並終將迸發出巨大的活力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 02:00:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/aj19ly5g.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/aj19ly5g.html</link>
            <author>
                <![CDATA[極客 Web3]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>主網</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>BTC</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>擴容</category>
            <category>ETH</category>
            <category>閃電網絡</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[PSE Trading 宏觀時評：BTC ETF 通過之後，加密市場的下一步是什麼？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>比特幣的採取和使用以及其與傳統金融服務的整合將繼續成為關注的焦點。</blockquote><p>撰文：@MacroFang，PSE Trading Trader</p><p>這一重大決定意味着美國證券交易委員會（SEC）與基金經理們 （Blackrock，Vanguard 等）之間長期僵持結束。這也代表着加密貨幣行業的勝利。SEC 引用了去年的法院判決，即拒絕現貨 ETF 與批准期貨 ETF 不一致，澄清這並非對加密貨幣的背書，因為涉及多項固有風險。該批准引起了混合反應，儘管整個加密貨幣市場經歷了一場漲勢，但比特幣的表現卻落後於以太坊。這與首次推出黃金 ETF 時的商品價格行動相似。儘管得到了開創性的批准，但其他加密貨幣的 ETF 仍有待解答的問題。分析這個批准對比特幣流入意味着什麼，以及它在投資組閤中可能的作用至關重要。這個批准為巨大的潛在市場敞開了大門。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/48a96341c7dd74ca0da999ff5ef31aa6." alt="PSE Trading 宏觀時評：BTC ETF 通過之後，加密市場的下一步是什麼？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>批准後交易急劇增加</h3><p>SEC 的批准導致 11 個現貨比特幣 ETF 的推出，交易立即開始。僅第一天就見證了超過 20 億美元的交易。決策的期待導致了比特幣期貨和現貨的交易量增加，同時還出現了交易所交易產品流入的激增。這突顯了市場的渴望，儘管比特幣表現不佳，但整體而言仍在大幅上漲。加密貨幣市場正在熱切期待其他加密貨幣的 ETF 推出。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/dc47c9d4dde11c4354b33ed3eb5efa82." alt="PSE Trading 宏觀時評：BTC ETF 通過之後，加密市場的下一步是什麼？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>加密貨幣分配：資產管理人快速購買 BTC 進行投資組合</h3><p>批准後，比特幣可能在投資組閤中的地位將更加突出。然而，廣泛包含在投資組閤中仍是一個遙遠的現實。ETF 批准方便了大型金融機構使用比特幣。但為了這項新興技術能夠完全成熟，還需要更廣泛的應用。人們對於為去中心化資產發行中心化投資工具的推出充滿期待。隨着加密貨幣市場的不斷髮展，它可能仍然是一個週期性的資產，很大程度上受到風險情緒的影響。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/3a8fbf3686e46e3f6eb5c4bf7c0fe575." alt="PSE Trading 宏觀時評：BTC ETF 通過之後，加密市場的下一步是什麼？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>儘管 SEC 已經批准，但比特幣在投資組閤中的廣泛包含仍需時日。雖然批准擴大了比特幣的潛在市場，但大規模衝進這個資產類別是不太可能的。財務顧問需要對 ETF 工具和加密貨幣作為一種資產類別進行廣泛的盡職調查。比特幣的週期性，以及它由於高額股權和弱勢美元（低利率）而受益的傾向，也削弱了「數字黃金」的敍述。比特幣的採取和使用以及其與傳統金融服務的整合將繼續成為關注的焦點。在我們看來，這個行業最實用的方面是區塊鏈技術的基本用例。</p><h3>2024 展望：看漲 ETH</h3><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/72dc706ea4e15f2a828fac3862b96205." alt="PSE Trading 宏觀時評：BTC ETF 通過之後，加密市場的下一步是什麼？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>像最初的黃金 ETF 推出一樣，BTC 在表現上落後於 ETH，儘管整體上加密貨幣表現良好。在新年的第一週裏，出版了一篇研究報告，列舉了 SEC 不太可能批准現貨 ETF 的原因，此後加密貨幣大幅拋售（見圖 6）。許多人視為加密貨幣事件的「經典」串聯中，推動市場的下一條新聞來自 SEC 在 X（原 Twitter）上的賬戶，發佈了已經獲得現貨 ETF 批准的消息。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/027e76ca0747680debad5d76ee8c02f9." alt="PSE Trading 宏觀時評：BTC ETF 通過之後，加密市場的下一步是什麼？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>然而，SEC 的人員很快出面反駁這個説法，聲稱委員會的賬戶已經被破壞，但在不到 24 小時後，他們再次出來確認黑客發佈的信息。在最初的「錯誤」帖子發佈的幾天之內，雖然比特幣的表現大大落後於以太坊，但加密貨幣已經開始反彈。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/29536bebb8f8a747224e13f58d022e35." alt="PSE Trading 宏觀時評：BTC ETF 通過之後，加密市場的下一步是什麼？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>這種價格行動類似於 2004 年首次推出黃金 ETF 時貴金屬的情況 — 儘管後者的時間表更長 — 我們在這裏進行過比較。在我們看來，加密貨幣市場已經轉向下一個敍事，ETH 比 BTC 上漲更多，可能是因為期待加密貨幣的第二大代幣也可能獲得 ETF 批准。因此，我們將密切關注 ETH 流入的進度，以及與 BTC 相比，大型 altcoin 的情況，並在塵埃落定後，我們的雙週報告中深入研究新的 ETF 流入和流動性。</p><h3>2024 年宏觀展望：經濟對比特幣的利好</h3><h4><strong>科技股利潤回吐：黃金開局</strong></h4><p>年初，科技股股東開始實現利潤，他們推遲了銷售，直到 2024 年才開始迴避在 2023 年產生的資本利得稅。我們的團隊處理的投資組合交易中可以看到這種趨勢。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/0e94ed214de8420b2be17fa4bd68ef50." alt="PSE Trading 宏觀時評：BTC ETF 通過之後，加密市場的下一步是什麼？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>較好的經濟數據：對聯邦利率 hike 保持中立</strong></h4><p>上週目睹了大量數據的湧入，為市場講述了一個積極的故事。經濟正在以穩定的「金洛克斯」速度前進，既不強勁到需要聯邦儲備（Fed）實施緊縮政策，也不弱到觸發利潤放緩。在強勁的失業申請和有利的勞動市場報告中，經濟增長的跡象令人鼓舞。儘管報告的結果積極，但是工作時間的小幅下降稍微抵消了實際影響，這意味着總工作時間的下降。</p><h4><strong>市場反應與通脹</strong></h4><p>市場對預期中的平均小時工資略高的反應，導致了一開始的債券拋售。工資上漲通常被誤認為是通脹的標誌。實際上，工資和通脹之間的差距代表了生產力的增長，這一點非常強勁。預計的通脹壓力可能會受到中東衝突以及可能影響通過紅海的貨船的影響。儘管有這些擔憂，但石油行業以外的影響微乎其微，其他商品保持穩定或下降。上週發佈的消費者價格指數（CPI）和生產者價格指數（PPI）報告顯示，通脹主要與預期一致 — — 我們正在看到降溫的跡象。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/f79a6496db02e9f75c04a2552197b762." alt="PSE Trading 宏觀時評：BTC ETF 通過之後，加密市場的下一步是什麼？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>利率削減與持續增長</strong></h4><p>接下來的焦點是聯邦儲備對利率削減的政策。十二月聯儲公開市場委員會（FOMC）的會議突出了鮑威爾主席在經濟疲軟時對利率削減的靈活性。如果實際經濟增長保持強勁，聯儲可能會維持利率，從而導致強勁的股票市場。由於鮑威爾的靈活性，經濟衰退的可能性較低，持續增長或軟着陸的機會較高。</p><h4><strong>市場前景和比特幣優勢</strong></h4><p>對於 2024 年，預計標準普爾 500 指數將有 8–10% 的增長，預計小市值股票將升值約 15%。2024 年以後的債券市場的長期前景指向將聯邦基金利率穩定在 3% — 3.5%，並有正面的 50–75 個基點的期限溢價。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/5144e7ca3451ce8a9f08f49a01d915a7." alt="PSE Trading 宏觀時評：BTC ETF 通過之後，加密市場的下一步是什麼？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>市場趨勢與比特幣的潛在優勢結合起來，這種加密貨幣可能會看到顯著的升值。經濟增長可能推動比特幣的使用和價值的提高，因為更多的企業和個人將其用於交易。除了作為一種獨立的資產，比特幣作為傳統法定貨幣的替代品的潛力也可以大大從持續的經濟增長中受益。隨着對比特幣的教育和認知的提高，其接受度和對經濟增長作出有意義的貢獻的潛力也會提高。隨着越來越多的人接受並使用比特幣，這種數字貨幣的價值就會進一步提高，從而導致更廣泛的使用和更大的整合到主流經濟市場。因此，強勁的經濟增長和比特幣的使用增加的情景相結合，為比特幣的價值提升創造了有利的環境。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 01:00:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/9sp63ag9.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/9sp63ag9.html</link>
            <author>
                <![CDATA[PSE Trading]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>SEC</category>
            <category>BTC</category>
            <category>ETH</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[解讀 Flash Protocol：一個誕生於比特幣生態的資產鑄造、流通和交易協議]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>本文將深入探討 Flash Protocol 技術背後的創新，以及它們在當前市場中的獨特地位。</blockquote><h3>引言</h3><p>隨着近日比特幣 ETF 正式獲得批准，數字貨幣開始進入大眾普及階段，比特幣生態系統正在迎來前所未有的創新和發展。在這個多元化的生態中，Taproot Asset 和 Flash Protocol 作為最新的技術突破，不僅增強了比特幣網絡的效率和安全性，也為用戶和開發者提供了更多的可能性。相比於其他的比特幣生態資產如 Stacks, ARC-20, BRC-20，這些新興技術展示了顯著的優勢。本文將深入探討這些技術背後的創新，以及它們在當前市場中的獨特地位。</p><h3>Taproot Asset 的技術創新與市場優勢</h3><p>Taproot Asset 是一種基於比特幣網絡的新型資產，它通過引入先進的隱私和擴展性功能，優化了交易過程。不同於 ARC-20 和 BRC-20，Taproot Asset 利用了 Schnorr 簽名，這不僅使得交易更加高效，還顯著提高了網絡的隱私性。在擴展性方面，Taproot Asset 通過 MAST（Merkle Abstract Syntax Trees）和 TapScript 技術，為複雜的智能合約和多簽名交易提供了可能性。這些技術的結合，不僅提高了網絡的處理能力，還為開發者創造了更多的靈活性。</p><ul><li><strong>Schnorr 簽名</strong></li></ul><p>Schnorr 簽名是 Taproot 的一個核心組成部分，它相比於比特幣原有的 ECDSA 簽名機制，提供了更高效的簽名聚合功能。這種改進使得多簽名交易在區塊鏈上的體積變得更小，從而降低了交易費用並提高了網絡吞吐量。此外，Schnorr 簽名還增強了隱私性，因為它使得多簽名交易在區塊鏈上與普通交易無法區分。</p><ul><li><strong>MAST</strong></li></ul><p>MAST（Merkle Abstract Syntax Trees）是另一項關鍵創新。它允許將智能合約分解為多個條件，只有當特定條件滿足時，相關部分的數據才會被公開。這樣做不僅提高了數據的隱私性，也優化了數據存儲，使得智能合約在比特幣網絡上的實施更加高效和靈活。</p><ul><li><strong>TapScript</strong></li></ul><p>TapScript 是 Taproot 協議的另一部分，它擴展了比特幣腳本語言的能力，使得開發者可以更靈活地編寫和執行智能合約。這一改進為比特幣網絡上的複雜交易和應用提供了更多的可能性。</p><h4><strong>優勢對比</strong></h4><p>與傳統的比特幣資產如 ARC-20 和 BRC-20 相比，Taproot Asset 在多個方面都展現出顯著優勢。首先，在最近炒的沸沸揚揚的 BRC-20 打銘文造成比特幣主網擁堵方面，Taproot 資產的發行通過 MAST 疊加 Schnorr 簽名跨到閃電網絡（lightning network）就能避免產生比特幣主網擁堵問題。在隱私性方面，同樣通過 Schnorr 簽名和 MAST，Taproot Asset 使得交易細節對外界更加不透明，增強了用戶的隱私保護。另外，在效率和成本方面，由於交易尺寸的減小和智能合約的優化，網絡的吞吐量得到提升，交易費用降低。最後，在靈活性上，Tapscript 的引入使得在比特幣網絡上實現複雜的智能合約成為可能。</p><p>有人會產生疑問，那麼通過類似 Stacks 協議同樣可以使得複雜的智能合約成為可能，相比 Stacks，Taproot 資產協議有什麼不同呢，答案是 Stacks 協議是在比特幣側鏈上實現，而 Taproot 資產是比特幣原生資產。從下面這張圖我們對於各種比特幣生態各種資產就會有直觀的理解。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/dbc74d10bf9c456646666cf117a162c9.png" alt="解讀 Flash Protocol：一個誕生於比特幣生態的資產鑄造、流通和交易協議" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>Flash Protocol 的創新與應用</h3><p>另一方面，Flash Protocol 是一個創新的協議，專注於賦能比特幣原生資產（Taproot Asset &amp; NFT）的發行，流通和交易。這裏指的一提的是 Flash Protocol 是第一個支持在 Taproot 資產協議上發行 NFT 的協議。</p><p>整個協議包含了三個主要步驟：</p><ol><li>完全無需許可的 Taproot 資產發行</li><li>類似 Gitcoin 的資產分配機制（BTC Angel Hub）</li><li>Taproot 資產和 NFT 的交易市場</li></ol><p>這一協議允許用戶在不犧牲安全性的前提下，享受快速的交易體驗。此外，Flash Protocol 採用了獨特的去中心化底層技術使得交易更加透明和抗審查。通過這些創新，Flash Protocol 為 Taproot 資產以及比特幣生態帶來了新的活力，併為用戶提供了更加高效的交易方式。由於是基於閃電網絡做資產交易，Flash Protocol 極大地提高交易的速度和降低成本，解決了傳統比特幣網絡中因區塊確認時間長和交易費用高而面臨的挑戰。</p><h4><strong>創新的交易原理</strong></h4><p>Flash Protocol 的定位是在 Taproot 資產發行協議裏的絕對領導者。一些創新性的交易原理被引入了這個協議。例如這個協議是第一個在 Taproot 資產協議裏實現 NFT 發行鑄造和交易。又比如，Flash Protocol 在資產流通環節創新性地引入了 Gitcoin 的模式，即依據社區支持者的人數來判斷 Taproot 新發行項目的價值，輔以平台跟投機制，值得優秀的 Taproot 資產項目更容易脫穎而出。</p><h4><strong>提高交易效率</strong></h4><p>Flash Protocol 通過優化交易流程，在提高效率方面發揮了重要作用。在傳統比特幣網絡中，交易確認可能需要幾十分鐘甚至更長時間，特別是在網絡擁堵的時候。而 Flash Protocol 依託閃電網絡 Lightning Network 能夠將這個過程縮短到幾秒鐘，極大地提升了用戶體驗。</p><h4><strong>應用潛力</strong></h4><p>Flash Protocol 在多個領域展現出廣泛的應用潛力。在去中心化金融（DeFi）領域，快速的交易處理可以提高市場效率，吸引更多的參與者進入市場。Flash Protocol 提出了 BTCFi（BTC DeFi）的概念。由於比特幣區塊大小限制等多重原因，DeFi 和比特幣一直是隔絕的。但是 Flash Protocol 的出現，讓 BTCFi 變成了可能。在比特幣質押和借貸領域，讓我們期待 Flash Protocol 能給我們帶來更多可能性。</p><h3>Flash Protocol 以及 Taproot 資產的安全性分析</h3><p>在比特幣生態中，Taproot Asset 和 Flash Protocol 的推出不僅是技術上的創新，也帶來了安全性和合規性方面的新挑戰和機遇。從這個角度來説，Taproot Asset 通過引入 Schnorr 簽名和 MAST，增強了交易的隱私性和安全性。Schnorr 簽名提供了更強的加密保護，減少了欺詐和重放攻擊的風險。同時，MAST 技術使得智能合約的條件不再全部公開，降低了信息泄露的可能性。</p><p>在 Taproot 強大的安全性基礎之上，Flash Protocol 又做了進一步的去中心化技術升級。舉例來説，對於資產發行方以及投資者來説，索引器（Indexer/Universe）是個不那麼陌生的詞，因為就在前幾周，Ordinals 協議下的 BRC-20 銘文 sats 的交易市場就遭遇了黑客攻擊了索引器，使得虛假的 sats 銘文得以發行並出售，投資者和平台都遭遇損失。而在 Flash Protocol 來説，會通過去中心化驗證的手段使得索引器變得更安全，而且更抗審查。這樣，資產發行方會在 Flash Protocol 上發行 Taproot 資產更放心，投資者也會更安全。</p><h3>用戶體驗和社區支持</h3><p>在比特幣生態系統中，用戶體驗和社區支持對於 Taproot Asset 和 Flash Protocol 的成功至關重要。這些技術不僅要在技術層面上先進，還需要在實際應用中為用戶提供價值，並得到社區的廣泛支持。</p><p><strong>改善用戶體驗，簡化交易流程：</strong></p><p>Flash Protocol 通過提供更高效的交易確認，極大地簡化了用戶的交易流程。對於普通用戶來説，這意味着更快的交易速度和更低的費用，從而提升整體的使用體驗。 對於 Flash Protocol 上參與 Taproot 資產發行的項目方來説，Flash Protocol 相對於競品來説提供了更低的用戶准入門檻。這表現在於在 Flash Protocol 上發行資產沒有最低限額的限制，也沒有預審機制，創立了一個 100% 無需許可的 Taproot 資產發行協議。另一方面，通過類似 Gitcoin 模式的 BTC Angel Hub，Flash Protocol 又讓優秀的 Taproot 資產項目容易脫穎而出並且獲得資金支持。</p><p><strong>社區反饋和參與，開發者支持和創新：</strong></p><p>社區反饋是技術發展的關鍵驅動力。開發者和用戶的實際使用體驗、建議和批評直接影響着 Taproot Asset 和 Flash Protocol 的迭代和改進。Flash Protocol 會創建一個活躍的 Taproot 開放智能合約平台，依靠開發者社區來推動技術創新。為這些新技術提供充足的開發資源和支持，是確保它們能夠被廣泛接受和使用的關鍵。</p><h3>結論與未來展望</h3><p>隨着比特幣生態的不斷髮展和成熟，Taproot Asset 和 Flash Protocol 這樣的創新技術已經開始重塑這個生態的未來。通過本文的深入探討，我們可以清楚地看到這些技術不僅在當前為用戶和開發者提供了更多的可能性和便利，而且對於比特幣網絡未來的發展方向具有深遠的影響。</p><h4><strong>Taproot Asset 的長期影響</strong></h4><p>Taproot Asset 的引入標誌着比特幣網絡在隱私性、效率和可擴展性方面的重大進步。隨着這些技術的逐漸成熟和廣泛應用，我們預計比特幣將不僅僅作為一種價值存儲手段，更將在智能合約和複雜交易處理方面發揮更大的作用。</p><h4><strong>Flash Protocol 的前景</strong></h4><p>Flash Protocol 對於提高比特幣原生資產的資產效率的貢獻，將會幫助整個比特幣生態釋放更多流動性。未來，隨着技術的改進和優化，Flash Protocol 有潛力進一步擴展比特幣的應用場景，並不限於資產發行，流通和交易。</p><h4><strong>展望未來</strong></h4><p>ARC-20 和 BRC-20 在釋放比特幣資產流動性方面起到了先期引領作用，並且在 2023 年開始持續吸引了整個社區對於比特幣生態潛力的重視。展望未來，Taproot Asset 和 Flash Protocol 有望承接這個趨勢，引領比特幣生態的下一階段的創新爆發。隨着這些技術的進一步發展和優化，以及更廣泛的市場接受，比特幣生態將變得更加健壯、多樣化和包容。這不僅將推動比特幣技術的進步，也將為全球的數字貨幣用戶帶來更多的價值和選擇。</p><p>---</p><p>如若希望瞭解更多詳情，請參考 Taproot Assets 和 Flash Protocol 的文檔網站</p><p>Taproot Assets</p><p>https://docs.lightning.engineering/the-lightning-network/taproot-assets</p><p>Flash Protocol</p><p>https://doc.flashprotocol.xyz/</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 00:00:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/u98doa3t.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/u98doa3t.html</link>
            <author>
                <![CDATA[響指研究所]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>BRC-20</category>
            <category>銘文</category>
            <category>NFT</category>
            <category>主網</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>ETF</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>Ordinals</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[PA 日報｜美國 SEC 同意將 Do Kwon 審判日期推遲；HashKey Group 完成近 1 億美元 A 輪融資]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>MakerDAO RWA 資產已縮水至 21 億美元；幣安與海灣能源的合資企業開始在泰國開展交易所業務；以太坊 Layer2 網絡 Taiko 啓動其最終測試網 Katla，預計在 2024 年 Q1 末推出主網。</blockquote><p><strong>今日要聞提示：</strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/6jgtoxbr.html">美國 SEC 同意將 Do Kwon 審判日期推遲，但反對將其案件與 Terraform 案件分開審理</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/oiup5r9q.html">幣安與海灣能源的合資企業開始在泰國開展交易所業務</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/fdchuyaa.html">Manta 公佈代幣經濟模型：總供應量為 10 億，超 10% 分配給空投</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/1i7ap746.html">Jupiter 將於 1 月 31 日推出 JUP 代幣</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/f4fw1u18.html">馬斯克旗下社交媒體平台「X」在美國猶他州獲匯款許可證</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/8o6555wm.html">Fantom 已將驗證者自質押要求從 50 萬枚 FTM 減少到 5 萬枚 FTM</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/k6b4r10c.html">HashKey Group 完成近 1 億美元 A 輪融資&nbsp;</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/vvjjp50n.html">MakerDAO RWA 資產已縮水至 21 億美元，僅佔 MakerDAO 總收入的 44%</a></strong></p><p dir="ltr"><strong>監管消息</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/6jgtoxbr.html">美國 SEC 同意將 Do Kwon 審判日期推遲，但反對將其案件與 Terraform 案件分開審理</a></p><p dir="ltr">據 Cointelegrah 報道，在 1 月 15 日向美國紐約南區地方法院提交的文件中，美國證券交易委員會（SEC）表示同意 Do Kwon 法律團隊提出的將審判日期推遲至不早於 3 月 18 日的請求。文件中稱：「SEC 同意 Do Kwon 提出的適度休庭的要求，以便他可以參加審判。如果審判日期推遲，SEC 謹請審判於 2024 年 4 月 15 日開始。」 然而儘管 SEC 同意了推遲審判日期的請求，但它反對將 Do Kwon 的案件與 Terraform 案件分開審理，並表示舉行兩次審判將不必要地要求證人，包括 SEC 的舉報人和財力有限的散戶投資者，在不同的審判中就相同的事實作兩次證詞。SEC 於 2023 年 2 月提起訴訟，將 Do Kwon 和 Terraform 同時列為被告，指控他們策劃了與 UST 和 LUNA 有關的「數十億美元的加密資產證券欺詐」。據此前消息，Do Kwon 的律師於 1 月 11 日致信法官 Jed Rakoff，要求推遲 1 月份的審判，直到他能夠親自參加辯護。律師團隊表示，Do Kwon 引渡程序的進展比預期的要慢。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/hm9aqsd2.html">泰國證交會：沒有計劃在本地允許現貨比特幣 ETF</a></p><p dir="ltr">據金十報道，泰國證交會表示，沒有計劃在本地允許現貨比特幣交易所交易基金（ETF），並指出在海外建立的此類金融產品不在其監管範圍之內。泰國證券交易委員會表示，現貨比特幣 ETF 在美國的發展尚處於早期階段，該監管機構還強調運營商對投資者保護的重要性。委員會週二在一份聲明中表示，資產管理公司的共同基金不允許直接投資現貨比特幣 ETF。</p><p dir="ltr">而在這份聲明之前，美國證交會批准了共同基金設立現貨比特幣 ETF，隨後一些泰國券商發佈消息，建議客戶可以直接投資此類產品。</p><p dir="ltr"><strong>項目動態</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/oiup5r9q.html">幣安與海灣能源的合資企業開始在泰國開展交易所業務</a></p><p dir="ltr">據 The Block 報道，幣安和泰國 Gulf Innova 的合資企業 Gulf Binance 在去年 11 月份進行了僅限邀請的測試後，已向泰國公眾推出加密貨幣交易服務。</p><p dir="ltr">幣安在今天一份聲明中表示，由幣安資本管理公司和海灣能源開發公司旗下子公司設立的 Gulf Binance 正在開始全面運營其名為 Binance TH 的加密貨幣交易和經紀平台。聲明稱，泰國用戶可以通過其 Binance TH 賬戶使用當地貨幣配對來買賣加密貨幣。</p><p dir="ltr">對於其加密貨幣經紀服務，Binance TH 表示，它已將其訂單簿與 Binance Kazakhstan 集成，Binance Kazakhstan 是哈薩克斯坦受阿斯塔納金融服務管理局監管的交易所。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/n1epjcrq.html">Circle CEO：美國今年很有可能通過穩定幣法律</a></p><p dir="ltr">據 CNBC 報道，Circle 首席執行官 Jeremy Allaire 在瑞士達沃斯舉行的世界經濟論壇上接受採訪時表示，美國今年通過穩定幣法律的「機會非常大」，他認為，全球範圍內加密行業的監管發展正在加快，美國比以前更有可能批准穩定幣法律。他表示，其他政府在美國之前就開始監管美元，因此應儘快採取行動維護美國的領導地位並保護消費者。Circle 首席戰略官兼全球公共政策主管 Dante Disparte 也對 Allaire 的觀點表示贊同，認為美國將於 2024 年出台穩定幣規則。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/1i7ap746.html">Jupiter 將於 1 月 31 日推出 JUP 代幣</a></p><p dir="ltr">Solana 生態交易聚合器 Jupiter 聯合創始人 Meow 推特發文宣佈，協議代幣 JUP 將於北京時間 1 月 31 日晚上 10 點推出。在推出 JUP 之前，團隊計劃先測試新的發佈平台並完成 JUPITER 最終版本的白皮書。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/fdchuyaa.html">Manta 公佈代幣經濟模型：總供應量為 10 億，超 10% 分配給空投</a></p><p dir="ltr">Manta Network 公佈其原生代幣$MANTA 的代幣經濟模型。$MANTA 總供應量為 10 億，每年增發 2%。初始流通量為 2.51 億枚 MANTA（代幣最大供應量的 25.1%）。該代幣用於 Manta Pacific 和 Manta Atlantic 兩個網絡的治理投票、質押、交易費用及流動性和抵押。Manta Pacific 提供低成本的鏈上活動環境，而 Manta Atlantic 則引入了可編程的保密鏈上身份和憑證。$MANTA 旨在通過鏈上活動和交易創造價值，支持代幣持有者、建設者和用戶。初始發行計劃包括空投、公開銷售、私人輪和戰略投資者等。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/sx2bwycp.html">ChainArgos：Polygon 質押合約代幣分配不符合公開代幣經濟學，且存在可疑交易所流量</a></p><p dir="ltr">區塊鏈情報公司 ChainArgos 在 X 平台表示，Polygon 的代幣分配存在問題且存在可疑的交易所流量。Polygon 的代幣分配不符合其公開的代幣經濟學計劃，大約在 2020 年 6 月質押合約部署的時候，代幣經濟學分配表顯示的是該合約應從 4 億枚 MATIC 增長至 12 億枚 MATIC，但實際情況是 0 至 8 億枚 MATIC。缺失的 4 億 MATIC 疑似被髮送至鏈上標記為「Binance 33」的地址，為這並不是一個質押錢包。而 0x2f4Ee65D536c5a2Dd72004778167B30aeCb8719C 地址從「Binance 33」地址中接收了 3 億枚 MATIC，並從「Matic: Marketing &amp; Ecosystem」地址接收了 4.67 億枚 MATIC。ChainArgos 表示，因此此交易不僅涉及幣安，該團隊和幣安顯然正在共同努力，將這些代幣從後台提供出去。上述這可疑的 7.67 億枚 MATIC 價值大約 10 億美元。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/fqowjhn1.html">以太坊 Layer2 網絡 Taiko 啓動其最終測試網 Katla，預計在 2024 年 Q1 末推出主網</a></p><p dir="ltr">據 The Block 報道，以太坊第二層擴容項目 Taiko 宣佈啓動其最終測試網 Katla，預計在 2024 年第一季度末推出主網。Katla 測試網為 Taiko 開發者的第六個測試網，引入了一種新的卷積設計——基於多重證明的可爭議卷積（multi-proof based contestable rollup），結合了 Optimistic 和零知識證明（ZK-rollups）的元素。Taiko 是一個與以太坊兼容的 ZK-EVM（Type-1），具備與以太坊主網同等的兼容性。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/49lvt5x5.html">知情人士：Solana Mobile 計劃推出第二款加密智能手機</a></p><p dir="ltr">據 CoinDesk 援引知情人士報道，Solana Mobile 計劃推出第二款智能手機，即將推出的這款手機將擁有與上一款名為 Saga 的手機相同的基本功能：內置加密錢包、定製安卓軟件和一個用於加密應用程序的「dApp 商店」，但價格更低，硬件也不同。去年首次推出時，這款手機的價格為 1000 美元，但後來由於銷售困難，價格有所下降。</p><p dir="ltr">當時，Saga 的支持者正準備放棄 Solana Mobile 的這款實驗性手機，但當加密交易員意識到這款手機附帶的 BONK 代幣分配超過了設備的價格時，這種情況瞬間發生了變化，在不到一週的時間裏 Saga 手機售罄。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/68l1wp1e.html">Hector Network 社區成員懷疑該項目贖回合約遭攻擊並損失 270 萬美元</a></p><p dir="ltr">X 平台用戶@0xBoboShanti 發帖稱，Fantom 生態項目 Hector Network 的社區成員最近表示擔心，他們認為贖回合約早些時候被利用了 270 萬美元。背景：經過長期低於賬面價值的交易，Hector Network 最終決定在 2023 年 7 月清算金庫並將資金分配給 HEC 持有人。在此過程中會遇到許多困難，包括對財政部的進一步損失 (如 Multichain 黑客攻擊)。社區努力嘗試（例如成立 HectorCommunity.eth）並加快這一進程，並儘可能地保護金庫資金。</p><p dir="ltr">該用戶表示：「今天早些時候，Hector Network 似乎開始採取第一步來啓用分發，部署了新的合約，1100 萬美元從多籤地址轉移到 HectorRedemptionTreasury 合約。要從 HectorRedemptionTreasury 接收資金，用戶需要在 TokenVault 合約上調用 mintWithdraw(…)，這將：1.從 recipientTokens 映射中檢索用戶的 redeemAmount；2.調用內部 mintwidraw ()；3._mintWithdraw() 生成一個 NFT，之後將資金從 HectorRedemptionTreasury 轉移到用戶，銷燬 NFT。在_mintwidraw() 中有條件檢查。最值得注意的是，它要求接收者存在於 eligibleWallets 映射中。那麼，如果用戶不在符合條件的錢包中，他們是如何兌換 270 萬美元的呢？為什麼他們的 redeemAmount(從 recipientTokens 映射中獲得) 是 270 萬美元呢？」</p><p dir="ltr">該用戶分析稱，這是因為部署者明確地將這個錢包添加到映射中。TokenVault 合約的部署者之前通過 addEligibleWallet(…) 添加了這個特定的錢包，金額約為 279 萬美元。值得注意的是，這是僅有的兩個錢包中的一個，作為合格的錢包添加到 TokenVault 合約中。(還添加了另一個錢包，可兌換 2000 美元)。收到 USDC 後，該錢包迅速通過 Uniswap X 將 270 萬 USDC 兌換為 1100 枚 ETH，然後 440 個 ETH 被髮送到一個新的錢包，然後 358 個 ETH 被髮送到另外 4 個新的錢包。不久之後，Hector Network multisig 在 HectorRedemptionTreasury 上調用了 withwall()，將剩餘的 900 萬 USDC 返還給 multisig。在這個階段，確認這是否是一個漏洞還為時過早，或者是一些非正統的測試，涉及將金庫資金交換為 ETH 並分發到新的錢包 (沒有邏輯原因)。由於錢包是由部署者明確添加到 TokenVault 合約中的，因此最有可能的解釋是私鑰泄露或流氓開發人員。由於團隊保持沉默，監控相關錢包可能是確定實際發生情況的唯一方法。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/8o6555wm.html">Fantom 已將驗證者自質押要求從 50 萬枚 FTM 減少到 5 萬枚 FTM</a></p><p dir="ltr">Fantom 基金會在 X 平台表示，Fantom 已根據治理投票最近將驗證者自質押要求從 50 萬枚 FTM 減少到 5 萬枚 FTM，旨在讓更廣泛的參與者更容易地發揮網絡上驗證者的作用。通過擁有更多的驗證者，網絡使惡意行為者發起攻擊變得越來越困難。此外，提交的交易將更快地到達驗證者，因為有更多可供選擇，從而導致交易捆綁更快。即使許多小型驗證者現在進入 Fantom 網絡，性能不會受到影響。Fantom 基金會澄清，較低的質押要求不會帶來安全風險，驗證者確認交易的權力與他們的質押金額成正比，而不是與某個人運行的驗證器數量成正比。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/f4fw1u18.html">馬斯克旗下社交媒體平台「X」在美國猶他州獲匯款許可證</a></p><p dir="ltr">據路透社報道，馬斯克旗下的社交媒體平台「X」週一從美國猶他州獲得了貨幣傳輸許可證，這是美國第 15 個批准該公司探索提供支付功能的州。它賦予該公司類似 PayPal 的 Venmo（PayPal 旗下一移動支付服務）的能力，以促進資金轉移，併為該公司允許用戶相互匯款鋪平道路。進軍支付領域可以幫助 X 實現數字廣告以外的業務多元化。去年 6 月，該公司在新罕布什爾州獲得了第一個州匯款許可證，隨後還獲得了賓夕法尼亞州、亞利桑那州、佐治亞州、馬裏蘭州和密歇根州的批准。</p><p dir="ltr"><strong>融資消息</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/k6b4r10c.html">HashKey Group 完成近 1 億美元 A 輪融資&nbsp;</a></p><p dir="ltr">據官方消息，數字資產金融服務集團 HashKey Group 宣佈以投前估值高於 12 億美元完成 A 輪近 1 億美元融資。本輪融資除了得到現有股東積極認購與支持外，新增投資方包括大型機構投資者，領先的 Web3 機構，和戰略合作伙伴。本輪融資資金將用於深化 HashKey 在虛擬資產行業的全生態佈局，加快香港持牌業務產品多元化建設，推進集團在全球範圍內合規創新發展。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/nbk074t1.html">0xScope 完成 500 萬美元的 Pre-Series A 輪融資，由 HashKey Capital 領投</a></p><p dir="ltr">Web3 知識圖譜協議 0xScope 宣佈完成了 500 萬美元的 Pre-Series A 輪融資，本輪融資由 HashKey Capital 領投，Redpoint China、OKX Ventures、GSR Markets、Amber Group、Antalpha 和 DHVC 以及現有股東 Mask Network、Hash Global 和 XIN Family 跟投。&nbsp;</p><p dir="ltr"><strong>重要數據</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/tg28e6l0.html">Blast 質押排名第四的巨鯨將 56145 枚 BNB 和 810 萬枚 USDT 轉入幣安，或將用於新幣挖礦</a></p><p dir="ltr">據鏈上分析師@ai_9684xtpa 監測，Blast 質押排名第四的巨鯨於一小時前從 Venus 借出 56145 枚 BNB 充值進幣安（健康度 1.5）；又向幣安轉移了 810 萬枚 USDT，分析師稱其大概率會換成 FDUSD。此外，分析師預測該巨鯨用這些代幣參與幣安新幣挖礦（Manta）。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/vceykw1j.html">Circle：2023 年 USDC 供應量下降約 44%，但含 10 美元 USDC 的錢包數量增長 59%</a></p><p dir="ltr">據 Cointelegraph 報道，穩定幣發行商 Circle 於 1 月 15 日發佈報告稱，2023 年前 11 個月，USDC 的流通供應量從 450 億美元下降至 250 億美元，下降約 44%。Circle 將這種下降歸因於加密貨幣領域的「利率上升、監管打擊、破產和徹底的欺詐」，導致用戶將資金從加密生態系統中撤出並投入傳統市場。</p><p dir="ltr">此外報告稱，雖然流通量有所下降，但 2023 年價值超過 10 美元 USDC 的錢包數量增長超 270 萬，比 2022 年增長了 59%。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/vvjjp50n.html">MakerDAO RWA 資產已縮水至 21 億美元，僅佔 MakerDAO 總收入的 44%</a></p><p dir="ltr">據 DLNews 報道，Dune 數據顯示，MakerDAO 2.43 億美元的年總收入中，加密貨幣支持的貸款貢獻了 1.22 億美元，佔 50% 以上，而 RWA 資產已縮水至 21 億美元，僅佔 MakerDAO 收入的 44%。但此前的 2023 年 11 月， MakerDAO 的 RWA 資產一度超 35 億美元，為 MakerDAO 貢獻了超過三分之二的收入。</p><p dir="ltr">對此，Phoenix Labs 首席執行官、MakerDAO 借貸應用 Spark Lend 創建者 Sam MacPherson 表示：「Maker 在 DeFi 原生貸款上賺取了更多收入，是因為它吸引了更多在牛市中想要利用槓桿的鏈上用戶。」</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/fvm7vb2j.html">4946 萬枚 BLUR 從鎖定合約中解鎖並轉至 Coinbase 進行分發，BLUR 24 小時漲幅達 15.6%</a></p><p dir="ltr">據 Spot On Chain 監測，在 1 月份的月度發行中，4946 萬枚 BLUR(約合 3190 萬美元) 剛剛從鎖定合約中解鎖，並轉移到 Coinbase 進行分發。自 2023 年 6 月 15 日以來，總計已解鎖 5.347 億枚 BLUR （現價值 3.49 億美元）。BLUR 價格今日大幅上漲，24 小時漲幅達 15.6%。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/mr1ls9vx.html">數據：當前現貨比特幣 ETF 發行人已持有比特幣總供應量的 3.9%</a></p><p dir="ltr">PANews 1 月 16 日消息，據 HashKey Exchange 披露數據稱，目前現貨比特幣 ETF 發行人持有的比特幣數量佔到比特幣總供應量的 3.9%，此外全球最大資產管理公司貝萊德當前已持有約 11,500 枚比特幣。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/22lqpiun.html">Manta Network 將於 1 月 18 日開放 Into the Blue 空投領取，共分配 5000 萬枚 MANTA</a></p><p dir="ltr">Manta Network 在 X 平台表示，Into the Blue 空投將於 1 月 18 日開放領取。此前 1 月 5 日，Manta Network 宣佈推出 Into the Blue 空投計劃，目前支持用戶根據過去 3 年對生態系統的貢獻來檢查空投資格。Into the Blue 獎勵 5000 萬枚 MANTA，佔總供應量的 5%。</p><p dir="ltr">其中，3000 萬枚 MANTA（總供應量的 3%）分配給 Manta Atlantic 和 Manta Pacific 上 Manta 生態系統的支持者和用戶。2000 萬枚 MANTA（總供應量的 2%）將作為獎金獎勵分配給 Manta 生態系統的支持者和用戶。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/qb2tl54b.html">韓國互聯網巨頭 Kakao 旗下公鏈 Klaytn 與日本社交巨頭 LINE 旗下區塊鏈 Finschia 聯合提議於鏈上合併</a></p><p dir="ltr">據美通社報道，韓國互聯網巨頭 Kakao 開發的區塊鏈 Klaytn 背後的機構 Klaytn 基金會宣佈，該基金會已與日本社交巨頭 LINE 開發的 Finschia 區塊鏈運營商 Finschia 基金會合作，提議將兩個現有區塊鏈合併成一個新的主網。兩個區塊鏈基金會將於今天向各自的治理成員提交整合提案，以開放該提案進行討論，投票將於 2024 年 1 月 26 日至 2 月 2 日進行。</p><p dir="ltr">該提案旨在創建一個新的行業領導者，擁有支持 EVM 和 CosmWasm 的技術卓越的區塊鏈，以及亞洲最大的 DApp 和用戶生態系統之一。這兩個基金會還將合併為一個組織，將其技術、服務和業務網絡結合起來，其中包括 Kakao、LINE 和許多其他戰略合作伙伴。合併後，統一基金會將通過與日本、韓國和東南亞合作伙伴的合作，繼續在 RWA 代幣化、GameFi 和 DeFi 垂直領域尋求生態系統擴張，同時繼續開發基於即時通訊的 Web3 服務和數字商務平台。</p><p dir="ltr">隨着鏈合併，兩條區塊鏈的原生幣 KLAY 和 FNSA 將被新的原生代幣取代，新的原生幣將根據 KLAY 和 FNSA 的總數量發行。KLAY 和 FNSA 的持有者將能夠在發行後兌換新的原生代幣。借鑑兩個基金會的綜合經驗，這種新的原生代幣的擬議代幣經濟學將重點關注提供可持續的價值創造，這將通過較低的基礎通脹率和三層燃燒模型來實現，該模型旨在隨着網絡活動的增加而推動代幣走向通貨緊縮。此外，新發行的代幣中的 24%（相當於大部分非流通 KLAY）將立即被銷燬，以實施零儲備代幣經濟。新基金會將不再依靠儲備金運營，而是通過生態系統基金和基礎設施基金透明運營，並通過區塊獎勵不斷補充資金。</p><p dir="ltr"><strong>PANews APP 積分商城正式上線</strong></p><p>硬核獎品免費兌換：imKeyPro 硬件錢包、頭等倉研報月卡、Ballet REAL 系列錢包、AICoin 會員、各類周邊以及數百篇精選研報合集，先到先得，<a href="https://www.panewslab.com/download.html">立即體驗！</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 16 Jan 2024 13:08:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/cklfhqll.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/cklfhqll.html</link>
            <author>
                <![CDATA[PA 日報]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>PA 原創</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Cosmos 生態新項目 Dymension 宣佈空投，如何為其代幣進行估值？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>預期 2 美金開盤，但低於 0.5 美金或是更好買入點。</blockquote><p>撰文：hitesh.eth</p><p>編譯：深潮 TechFlow</p><p>近日 Dymension 宣佈空投細則，Dymension 面向 Celestia、以太坊 Layer2、Cosmos、Solana 與 NFT 持有者發放空投，引起了社區的廣泛關注，投資者們也在關注期待着 Dymension 代幣 DYM 開盤後的表現，為此，加密研究員 hitesh.eth 撰文分析 Dymension 的估值，深潮對全文進行了編譯。</p><h3>Dymension 是什麼？</h3><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/29d6a2d57b93b1646d33821f1a782fd5." alt="Cosmos 生態新項目 Dymension 宣佈空投，如何為其代幣進行估值？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>將其視為定製 L2 特定鏈的 Cosmos，其中 Dymension hub（其自己的區塊鏈）將充當結算和流動性層。他們提供 SDK（他們稱之為 RDK），以使用有關執行、數據可用性、費用、治理等的自定義設計規範來啓動 Rollup。</p><p>Dymension 的終極目標是為 web3 開發者提供靈活性，使他們能夠擺脫在主要 L1 上啓動去中心化應用程序的方式，在這種方式下，在他們的鏈上發生的交易中幾乎無法獲得任何價值。</p><p>Dymension 激勵他們根據自己的用例需求啓動完全定製的 rollup，並以自己的代幣收取交易費，這可以作為項目的強大價值捕獲方式。</p><p>他們提供各種工具，從 EVM、COSWASM、POLARIS 的執行支持到自己的稱為 RVM 的執行環境。它們為不同的 DA 層（如 Celestia、Avail）提供支持。他們還允許項目去中心化他們的排序器。</p><h3>Dymension 為 web3 項目提供了許多優勢。他們期望得到什麼回報？</h3><p>Dymension 有一個原生代幣 $DYM，並要求 Rollapp 至少質押一定數量的 $DYM，通過排序器來運行 Rollup。由於這些 Rollapp 需要在 Dymension 中心上結算，他們還需要用 DYM 支付費用，以將他們的狀態根發佈到 Dymension。</p><p>Dymension 擁有一個本地 AMM 模塊，任何 Rollapp 都可以使用，這意味着最終用戶在使用基於 Dymension AMM 模塊構建的 AMM DEX 時需要支付 DYM。</p><p>Dymension 支持 Rollapp 之間的交易和 Cosmos IBC，其中 $DYM 被用作 gas 代幣。</p><p>最後但同樣重要的是，他們計劃推出 2.5% 的代幣供應量，以獎勵將白名單代幣（如 USDC、TIA、SOL、ETH、ATOM、USDT）橋接到 Dymension Hub AMM 的人。他們還將提供將 DYM 存入激勵性流動性池以賺取豐厚獎勵的選項。</p><p>$DYM 的增長動力短期內已經設定。從長期來看，我們需要觀察有多少主要的 Dapp 決定啓動 Rollapp。對於項目來説，肯定有好處。我們都需要看看 Dymension BD 團隊在這裏如何發揮作用。</p><h3>估值方面</h3><p>Dymension 在最近一輪融資中以 2 億美元的完全攤薄估值（FDV）籌集了 670 萬美元。他們總共有 10 億代幣，預期流通供應量可能略高於 9.5%（7% 分配給空投，2.5% 分配給激勵橋接，他們還將推出激勵性流動性池，因此也會為此目的分配一些供應量）。</p><p>我認為，考慮到 $DYM 圍繞的所有炒作和價值捕獲，低於 0.5 美元的上市價格將是一個很好的抓住機會。坦白説，我不介意它以 2 美元上市後繼續上漲，因為我相信他們為持有者提供了足夠的價值捕獲機會，使其通過質押和提供流動性來賺取額外的獎勵。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 16 Jan 2024 13:00:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/9wzwuijw.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/9wzwuijw.html</link>
            <author>
                <![CDATA[深潮 TechFlow]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>DEX</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>ETH</category>
            <category>Celestia</category>
            <category>治理</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[再質押賽道火熱，如何通過 ether.fi 參與其中？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>文章中詳細闡述了 ether.fi 的雙倍積分策略，積分有機會換取空投資格。</blockquote><p>撰文：William M. Peaster，Bankless</p><p>編譯：Luccy，BlockBeats</p><p>編者按：近期，LST 和 LRT 敍事在以太坊風靡一時，Bankless 高級作家、 Metaversal 創建者 William M. Peaster 撰文闡述了再質押成為加密貨幣領域的主流趨勢的原因，並並通過案例分析深入瞭解其中的機遇和挑戰。William M. Peaster 主要提到了一項新的再質押項目 ether.fi，文章中詳細闡述了 ether.fi 的雙倍積分策略，積分有機會換取空投資格，BlockBeats 將原文編譯如下：</p><p>最近，流動質押代幣（LST）在以太坊周圍風靡一時。</p><p>您聽説過這裏的大公司，例如 Lido (stETH)、Rocket Pool (rETH) 和 Coinbase (cbETH) – 這些 LST 讓用戶能夠保持流動性並獲得 ETH 質押獎勵，而無需運行自己的驗證器設置。</p><p>一般承諾？將 ETH 存入以獲取代表您存款的 LST，然後隨心所欲地持有或使用 LST，與此同時，它會隨着時間逐漸積累 ETH 的權益。</p><p>許多平台通過遵循這一模式崛起，但目前在 LST 領域，再質押這一技術正在引起極大的興奮，它是由 EigenLayer 廣泛推崇的一種方法。再質押利用 LST 存款來為希望獲取外部安全基礎設施的項目提供驗證者服務的擴展。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/010800922a4b672594fa0515a26ed4c2." alt="再質押賽道火熱，如何通過 ether.fi 參與其中？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>這是一種雙贏模式：存款人可以同時獲得 ETH 的權益和來自利用 EigenLayer 的項目的驗證收入，而這些項目則能夠在不必建立自己的信任網絡的情況下，採用以太坊的去中心化和安全性。</p><p>問題在哪裏？在這個初期階段，EigenLayer 設定了 LST 存款上限，迄今為止，每當上限提高時，限額都迅速達到。這種情況並不令人意外，因為目前對未來 EigenLayer 的空投存在着巨大的期待。</p><p>好消息是？有一個解決辦法。EigenLayer 還提供本地再質押，即通過 EigenLayer 部署實際驗證者的能力，令人感興趣的是，這裏沒有存款上限。</p><p>更好的消息呢？有一些項目在這方面做得更簡便，有效地將本地再質押流程轉化為一個單一的存款過程。在這裏需要注意的一個項目是 ether.fi。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/395e1933aabc5e1a21ccc69b32ef8326." alt="再質押賽道火熱，如何通過 ether.fi 參與其中？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在 2023 年推出的 ether.fi 創造了 eETH，這是一種通過 EigenLayer 本地再質押其底層 ETH 存款的 LST。除了權益獎勵和在 DeFi 中使用 eETH 的可能性外，這種循環流動還使存款人能夠同時獲得 ether.fi 忠誠積分和 EigenLayer 再質押積分，兩者都可能涉及到空投資格。</p><p>很有趣，對吧？</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/b2cc39db916bf338907b91f52647ca39." alt="再質押賽道火熱，如何通過 ether.fi 參與其中？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>那麼請注意，利用這個機會非常簡單。您只需存入 ETH（最低 = 0.001 ETH）即可以 1:1 的比例鑄造 eETH，此時您的 eETH 餘額將開始累積積分。流程如下所示：</p><ul><li>前往 <a href="https://app.ether.fi/" target="_blank" rel="nofollow">app.ether.fi</a></li><li>連接您的錢包</li><li>在 UI 中輸入您想要的存款金額</li><li>點擊「Stake」</li><li>用您的錢包簽署權益交易</li></ul><p>瞧，這就是使用 ether.fi 雙倍積分策略所需的全部步驟。請記住，您可以通過同一個界面解質押並提取您的 ETH，只需點擊界面中央的箭頭按鈕進入「提取」模式即可開始。</p><p>至於您的積分，您可以通過 app.ether.fi/portfolio 頁面隨時追蹤您的 ether.fi 和 EigenLayer 分數。ether.fi 積分的計算公式是 ETH 質押量 x 1,000 x 質押天數，例如，質押 1 ETH 一週將為您賺取 7,000 積分。</p><p>無論加密貨幣領域接下來發生什麼，再質押都會持續下去，所以不要沉迷於像 ether.fi 這樣的「雙重打擊」再質押項目，在這些項目中，您可以通過單筆存款最大化您的回報。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 16 Jan 2024 12:00:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/aejaegrr.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/aejaegrr.html</link>
            <author>
                <![CDATA[區塊律動 BlockBeats]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>stETH</category>
            <category>Lido</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>ETH</category>
            <category>基礎設施</category>
            <category>EigenLayer</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[爆漲 86 倍，TROLL 能否復刻 DOGE 奇蹟？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>定向導流，是惡搞還是營銷？</blockquote><p>撰文：MIIX Captital</p><h3>引言</h3><p>1 月 14 日 @lookonchain 在 X 發佈消息：一位交易者花費 3 萬美元購買了 80.77T $TROLL，現在價值 279 萬美元！這一消息吸引了海量用戶關注，截至目前已經陸續上線 BingX、XT、LBank、BitRue、HTX 交易平台，討論熱度居高不下。</p><h3>一切起始，源於 Elon Musk</h3><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/41067d284d7bb0f82c1c6ec48b7db3a1." alt="爆漲 86 倍，TROLL 能否復刻 DOGE 奇蹟？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>1 月 9 日 Elon Musk 將 X 賬號簡介改為「（CTO）Chief Troll Officer」，隨即 DEXTools 數據顯：同名 MeMe 幣 $TROLL 的 24H 漲幅高達 830.56%，這讓 $TROLL 再次進入人們的視野，紛紛猜測 Elon Musk 將會帶動新一輪的 MeMe 幣營銷。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/cdf91fd44955441a0a50f30a0b98935b." alt="爆漲 86 倍，TROLL 能否復刻 DOGE 奇蹟？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>隨後 $TROLL 的持續上漲好像也證實了這一猜測，繼 9 日上漲後，13 日開始迎來又一波的大幅上漲，過去 7 天內價格上漲約 8,550.18% 。市場的聲音再次告訴我們，必須要相信意見領袖對 MeMe 幣的巨大影響力，尤其是 Elon Musk。</p><h3>定向導流，是惡搞還是營銷</h3><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/6adc2059178b444b16af82608082b743." alt="爆漲 86 倍，TROLL 能否復刻 DOGE 奇蹟？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>$TROLL 的漲幅吸引了海量關注，很多人會去訪問 $TROLL 的官方網站 (https://www.trollface.vip/)，但是當我們打開網站看到的則是上面的圖片，然後會跳到 $LARRY 的網站 (https://larrythellama.vip/），讓人感覺 $TROLL 已經被 $LARRY 替代了。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/8860337f2aadd3e0f2301a8123d71279." alt="爆漲 86 倍，TROLL 能否復刻 DOGE 奇蹟？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>這個事情也讓很多人感受到了被欺騙，覺得自己的熱情和關注並不被 $TROLL 接納，同時會認為 $TROLL 的熱度被分流，雖然也會去關注 $LARRY，但是對 $TROLL 的持有者來説，這並不是一個讓人開心的事情。</p><p>截至撰稿時間，通過 $TROLL 官網跳轉訪問 $LARRY 的數據已經達到 5000 萬人次，這讓很多人摸不清 $TROLL 與 $LARRY 是什麼關係，也有了兩種不同猜測：</p><ul><li>這是 $TROLL 做為 MeMe 幣的一次營銷惡搞，目的就是為了增加話題性和傳播性，話題性確實是有了，但是傳播性並沒有 $TROLL 漲幅來的有效果；</li><li>$TROLL 與 $LARRY 有着合作或從屬關係，這是為了幫助 $LARRY 做推廣，或者互相捆綁營銷，但更多是 $LARRY 捆綁 $TROLL（這從 $LARRY 在 X 發佈的內容可以看出來），但似乎效果並不太好；</li></ul><h3>獲取暴利，僅是個例？</h3><p>$TROLL 當前的市值為 $40.99M，24H 交易量約 $14.95M，在 CoinMarketCap 排名為第 #2289 位。但目前已知的，通過 $TROLL 掠取到很高收益的只有文章開頭@lookonchain 提到的交易者，隨着 $TROLL 的持續漲幅，可能會有更多較早入場的投資者獲取可觀收益，但是一切都還是未知，取決於後續市場行情的變化。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/d2999861311a4e592945ba6982f80625." alt="爆漲 86 倍，TROLL 能否復刻 DOGE 奇蹟？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/ea8a3273104e4cbc3b07d703129b5f3a." alt="爆漲 86 倍，TROLL 能否復刻 DOGE 奇蹟？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>另外，也有交易者説，他很早前就有購買並持有 $TROLL，現在的價格並沒有讓他盈利。還有人認為 Elon Musk 的簡介與 $TROLL 可能並無關係，現在的聲音和行情更多是市場的誤判，或者是借用 Elon Musk 的影響力的一場營銷，需要謹慎對待。</p><h3>$TROLL 能否成為新的 MeMe 幣奇蹟</h3><p>$TROLL 7 日漲幅 8,550.18% 已經讓越來越多的人們關注到它，$LARRY 也因為與它的關聯捆綁以及跟隨行情，在市場上得到大量傳播。但是，到目前為止，作為一切起源的 Elon Musk 並沒有發表任何相關的言論，這給 $TROLL 的後續行情戴上了一層神祕面紗。</p><p>如果這一切與 Elon Mus 並無關係，那 $TROLL 和 $LARRY 的熱度和行情市值，將不會持續很久，也許會從此消失在大眾的視野。如果目前我們看到的，包括 Elon Musk 修改簡介，$TROLL 與 $LARRY 捆綁營銷都是有計劃的在進行，那依託 Elon Musk 作為意見領袖的影響力，$TROLL 的後續行情很可能會給眾多用戶帶來巨大的驚喜。</p><p>因為目前這些與 $DOGE 的經歷相比，還只是處於非常簡單和基礎的層級，伴隨着新一輪的行情週期，如果 Elon Musk 參與 $TROLL 的營銷，$TROLL 非常有可能成為新的 MeMe 幣奇蹟，成為行業中繼 $DOGE 之後的又一面旗幟。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 16 Jan 2024 11:01:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/wqu4imbd.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/wqu4imbd.html</link>
            <author>
                <![CDATA[MIIX Capital]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Memecoin</category>
            <category>行情</category>
            <category>DEX</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Unibot 替代者？Banana Gun 近期的亮眼數據表現能否一直維持？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>部分數據表現呈過山車走勢，但 Banan Gun 總交易量仍位居 Bot 賽道第二名</blockquote><p dir="ltr">在 BOT 賽道的激烈競爭中，Banana Gun 的表現格外引人注目，尤其是其在關鍵數據指標上的顯著成長。這一賽道在整體數據上呈現出顯著的波動，特別是在交易量、交易次數（Tx 數）和用戶數量方面。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/261r2NmcbS.png" alt="Unibot 替代者？Banana Gun 近期的亮眼數據表現能否一直維持？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr">具體來看，Banana Gun 的交易量從峯值期每日近 30 百萬美元降至約 10 百萬，Tx 數也從每日最高的 80 千次下降至 40 千。不過，用戶數方面的下降幅度相對較小，平均每日仍保持在 10 千左右，這為新興力量如 Banana Gun 提供了突破的機會。</p><p dir="ltr">下面，介紹一個 Banana Gun 這個項目，以及其數據表現呈過山車態勢的原因。</p><h3 dir="ltr">以太坊鏈上用戶的首選狙擊代幣工具，Banana Gun 具有快速和安全兩大核心功能</h3><p dir="ltr">Banana Gun 作為一個電報機器人，其主要功能是幫助用戶在加密貨幣市場中快速搶購代幣，特別擅長於開盤狙擊操作。這個特性讓 Banana Gun 在以太坊平台上的用戶中備受關注，成為他們首選的狙擊工具之一。</p><p dir="ltr">與其競爭對手 Unibot 類似，Banana Gun 的出現標誌着加密交易領域中狙擊操作的普及化。傳統上，狙擊通常是技術精湛者的專屬領域，需要對智能合約的深入理解和配置能力。但 Banana Gun 通過其平台的自動化功能，簡化了這一過程，使得普通用戶也能輕鬆參與。用戶僅需提供合約地址，Banana Gun 即可自動處理其餘操作，如識別方法 ID、計算稅率和設定最大交易量等，降低了用戶的技術門檻。</p><p dir="ltr">Banana Gun 的獨特價值在於其對自動化的集中和對 Rug Pull（詐騙）防禦的強調。它通過私下執行用戶設定的以太坊交易，為用戶提供了額外的安全層。這種私下交易機制不僅降低了在高 gas 費用環境下的成本，還保護用戶免受三明治攻擊——即通過在用戶交易前後放置交易來利用交易順序的策略。Banana Gun 甚至在檢測到交易可能被夾時，可以撤銷交易，這是其競爭對手如 Maestro 所缺乏的細緻功能。</p><p dir="ltr">在這一領域中，交易速度極為重要。Banana Gun 自上市以來，已經成為市場上最快的零售搶購機器人之一。自 2023 年 6 月初推出以來，它迅速吸引了約 700 名日活躍用戶，並擁有超過 12,000 的累計用戶基礎。</p><p dir="ltr">在用戶界面方面，Banana Gun 採用了獨特的設計。一旦用戶完成購買，界面會自動切換到賣出頻道，這種設計使用戶能夠更專注於銷售策略。這與其他搶購機器人的設計不同，後者通常在同一界面上處理買入和賣出操作，可能會導致用戶操作上的混淆。</p><p dir="ltr">Banana Gun 的這些創新特性，包括其簡化的操作流程、增強的安全性能和高效的界面設計，使其在 BOT 賽道上脫穎而出，成為加密交易領域中的一個重要工具。儘管如此，其未來的發展和在市場中的持續競爭力，還需觀察市場反應和用戶的長期接受度。隨着加密市場的不斷髮展和用戶需求的多樣化，Banana Gun 和其他類似工具的角色和重要性將持續演變。</p><h3 dir="ltr">關鍵性能加持之下，Banana Gun 的數據表現持續上漲、漲勢明顯</h3><p dir="ltr">在 TG Trading Bot 賽道中，Banana Gun 的快速崛起尤其顯著。從數據上看，Banana Gun 不僅在交易量和交易次數上實現了穩定的增長，更在用戶數量上取得了顯著的突破。9 月初，Banana Gun 成功超越 Unibot，以約 35% 的用戶佔比攀升至市場第二的位置。而作為一度的市場領頭羊，Unibot 在幣價達到歷史最高點（ATH）之後，其數據和用戶數量卻持續下滑，用戶數甚至跌破了 10%。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/0O0T404Y5A.png" alt="Unibot 替代者？Banana Gun 近期的亮眼數據表現能否一直維持？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr">Banana Gun 之所以能夠在這樣的市場環境中脫穎而出，歸功於其一系列的創新策略和優勢功能。Banana Gun 最初通過空投活動吸引了大量新用戶，隨後通過其獨特的 MEV Bribe Snipe 功能和相對較低的 0.4% 服務費用成功鞏固了這些用戶羣。更重要的是，Banana Gun 在產品創新上不斷進步，最近推出的具有 Bribe 功能的限價單贏得了市場的廣泛好評，併為用戶帶來了顯著的利潤。在 MEV Bribe 狙擊新幣的功能方面，Banana Gun 已經明顯領先於市場上的其他競爭者。據數據顯示，過去十天中，Banana Gun 用戶對 MEV Builder 的賄賂總額已超過 1700E，遠超 Maestro 的 65E，而 Unibot 在這一領域則尚未展現出同等的競爭力。</p><p dir="ltr">此外，BananaGun 官方近期宣佈，其協議總交易量已達到驚人的 3.88 億美金，使其在 BOT 賽道中的地位穩固為第二名。同時，其代幣鏈上的單日成交量也創下了新高，達到 865 萬美金，並帶來了 28 ETH 的手續費收入。為了進一步增強用戶的參與度，BananaGun 還計劃將獎勵提升至 15%，從而為用戶提供更高的費用回扣。</p><p dir="ltr">總的來説，Banana Gun 之所以能夠在 BOT 賽道上迅速崛起，關鍵在於其對市場動態的快速響應、持續的產品創新，以及在關鍵數據指標上的顯著提升。</p><h3 dir="ltr">詳解$Banana 的代幣經濟模型：預售和流動性池的代幣可供流通的比例為 25%</h3><p dir="ltr">$Banana 代幣的經濟策略和市場行為都圍繞其解鎖計劃、流通性和稅收政策構建。這一戰略佈局旨在平衡代幣供應與市場需求，同時為持有者和用戶提供激勵。</p><p dir="ltr">根據公佈的信息，$Banana 代幣的流通性和解鎖計劃如下：</p><p dir="ltr">1、創始代幣：20% 的供應量，即 2,000,000 個代幣，可立即流通無鎖定期。</p><p dir="ltr">2、諮詢性空投：5% 的供應量，即 500,000 個代幣，將鎖定 2 年。</p><p dir="ltr">3、空投：1.2% 的供應量，即 120,000 個代幣，其中一部分預留給 NFT 和社交任務。</p><p dir="ltr">4、團隊代幣：10% 的供應量，即 1,000,000 個代幣，分兩階段解鎖和釋放。</p><p dir="ltr">5、團庫：佔據最大比例的 63.8%，即 6,380,000 個代幣，將根據貢獻逐步向社區解鎖。</p><p dir="ltr">總供應量為 10,000,000 個代幣，其中預售和流動性池的代幣可供流通的比例為 25%，旨在為市場提供足夠的流動性並減少價格波動。</p><p dir="ltr">稅收機制設計如下，每筆交易會收取 4% 的稅，其中：</p><p dir="ltr">1、代幣持有人：從稅收中獲得 2% 的分配，以獎勵長期持有。</p><p dir="ltr">2、團隊：獲得 1% 的稅收分配，用於支持項目的持續運營。</p><p dir="ltr">3、資金庫：同樣獲得 1% 的分配，用於提供流動性和保證市場穩定。</p><p dir="ltr">項目方計劃用 500,000 個$Banana 代幣和$325,000 提供初始流動性，確立了$Banana 的起始市值為$1.63M，旨在與預售價格保持一致。</p><p dir="ltr">$Banana 代幣經濟模型還包括了持有者收益分享和用戶獎勵，這些措施的目的是提升用戶參與度和獎勵長期投資：</p><p dir="ltr">1、持有者收益分享：來源於機器人交易的一部分收入和稅收，這部分收益僅分配給持有未鎖定代幣的用戶。團隊的代幣雖佔較大比例，但由於鎖定不計入收益分享。</p><p dir="ltr">2、用戶獎勵：項目通過獎勵機制鼓勵用戶使用 Banana Gun 機器人進行交易。這包括對交易費用的部分返還，以$Banana 代幣形式實施，以及通過代幣收益分享計劃激勵用戶保持持有。</p><p dir="ltr">$Banana 代幣模型旨在通過各種機制促進代幣價值的增長和穩定：</p><p dir="ltr">1、回購機制：利用國庫稅進行代幣回購，旨在抵消通脹影響。</p><p dir="ltr">2、調整係數：為項目方提供了調節發行量的工具，以應對市場變化。</p><p dir="ltr">3、Ape-to-earn 策略：通過激勵用戶使用機器人交易來增加交易量，促進經濟活動。</p><p dir="ltr">4、高比例收入分享：鼓勵投資者長期持有代幣，減少市場賣壓。</p><p dir="ltr">$Banana 代幣經濟的這些策略和措施，意在創造一個既獎勵參與者也保護投資者的生態系統。通過這種方式，$Banana 旨在建立一個健康的代幣經濟，促進正向循環的同時保持代幣供應和需求之間的平衡。這種平衡是通過激勵措施、調節工具和市場策略來實現的，其最終效果將取決於市場參與者的響應和項目執行的有效性。</p><h3 dir="ltr">風險和機遇同在：用戶和投資者需理性看待 Banana Gun 運行過程中的各種情況</h3><p dir="ltr">Banana Gun 項目的市場估值啓動前表現出了投資者的初步信心，通過對預售數據的分析揭示了一個約 648 萬美元的估值。這一數字是基於 800E 的預售額和每個以太坊 1621 美元的市場價格，考慮到這 20% 的預售比例，我們得出一個較為樂觀的初步市場評估。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/ZWpQ742iS2.jpeg" alt="Unibot 替代者？Banana Gun 近期的亮眼數據表現能否一直維持？" width="1280" height="530" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr">然而，代幣上線後的市場反應帶來了估值的飛躍，代幣價格飆升至 8.493 美元，完全稀釋市值（FDV）達到近 8490 萬美元，這是項目初始估值的約 13 倍。這種顯著的增長可能表明市場對 Banana Gun 的功能性和未來潛能持有極大的期待，或者反映了對項目團隊和路線圖的信心。</p><p dir="ltr">對於潛在風險的分析表明，與市場估值的增長相伴隨的是一系列的考量點。項目操作模式中私鑰的使用提出了一個重大的安全性挑戰，這可能成為用戶資產安全性的薄弱環節。此外，大額預售代幣可能在未來形成市場拋壓，影響代幣的價格穩定性和持續增長。投資者在考慮投資時，需要對這些因素有深刻的理解。</p><p dir="ltr">再者，項目早期的技術問題也凸顯了開發團隊在應對市場需求和技術挑戰方面可能存在的不足。投資者需要對團隊的技術能力、項目的實施計劃以及未來的維護支持有一個全面的評估。</p><p dir="ltr">綜上所述，Banana Gun 的估值和市場表現為投資者提供了一個動態的視角，展現了其在市場中的成長潛力和接受度。然而，任何高速增長的市場估值都伴隨着相應的投資風險，包括項目安全性的擔憂、市場流動性的管理以及團隊執行能力的不確定性。投資者在熱情追求潛在高回報的同時，必須對這些風險因素保持敏感和警覺，做出平衡的投資決策，以確保資本的長期增值。</p><p><strong id="docs-internal-guid-f537aafd-7fff-d2f9-89ae-166e9e841313"></strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 16 Jan 2024 10:00:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/p55ru22jr97e.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/p55ru22jr97e.html</link>
            <author>
                <![CDATA[DeMan]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>MEV</category>
            <category>NFT</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>ETH</category>
            <category>空投</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[IOSG：預測市場與 Web3 的結合是必然嗎？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>加密貨幣與預測市場的產品市場契合度（PMF）在像 Azuro 和 WINR 這樣的「House」池系統中已經初步顯現。</blockquote><p>作者：Sid, IOSG Ventures</p><p>特別感謝 Aravind Menon 的洞見</p><h3>投注的生命週期</h3><p>Investopedia 指出：「預測市場是一個人們可以交易基於未來未知事件結果的合約的市場。」本質上，它是一個投注/賭博市場。為了更好地理解投注市場，讓我們分解一個賭注的生命週期：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/69cc3dd80ad137c5dc2cc26a7907c3b0.png" alt="IOSG：預測市場與 Web3 的結合是必然嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>信念</strong></h4><p>在信念階段，一個預測只是一個觀點。當一個人把自己的觀點變成投入資金的賭注時，在結果支持那個信念時候，他就可以獲得回報。</p><p>信念是通過各種認知、社交、情感和環境等複雜因素的相互作用形成的。觀點可以由即時的信念或深思熟慮的思考產生，而且因為對錶達觀點的人來説沒有金錢損失，所以觀點給出得更加自由。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/c62493648d573eaa9d13f9082a9ea8ee.png" alt="IOSG：預測市場與 Web3 的結合是必然嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>投注</strong></h4><p>賭注的產生有兩種情況：</p><ul><li>想要從自己的信念中獲利</li><li>有一個與信念無關但非常有吸引力的結果</li></ul><p>第一種賭注可能來源於經過計算的觀點，第二種則來自於「小賭大贏」的態度。</p><p>為了使任何合約成功，需要有一方和反方：</p><ul><li>你賭 50 美元切爾西隊贏一場比賽，需要有人（或許多人）願意總共投入 50 美元賭切爾西隊輸（假設賠率是 50/50）</li><li>在 GMX 上進行保證金交易，交易者開設一個多頭頭寸，而 GLP 是反方</li><li>像輪盤賭、二十一點等賭場遊戲需要有一個「莊家」作為反方</li></ul><p>有時候，為了吸引反方參與，我們需要採取一些激勵措施，因為一個事件的結果並非總是同樣可能發生。這些激勵手段可以包括各種形式，比如賠率、AMM（Automated Market Maker）中的債券曲線，甚至是永續/保證金交易平台中的資金費率。</p><p>市場預測的結構設計在專注於特定類型的結果時變得更加複雜。體育博彩作為一個例子，需要獨特的賠率設置，因為幾乎沒有兩個事件會有幾乎相同的結果。此外，每個重大事件（例如聯賽冠軍的結果）可能涉及許多小事件（每場聯賽的結果），進一步增加了複雜性。</p><p>在預測事件中，還需要正確執行合約。如果你的對手拒絕支付怎麼辦？這就是為什麼衍生品本質上是法律強制執行的合約。在區塊鏈上，合約可以根據結果無需信任地執行。</p><p>因此，要進行賭注，需要：</p><ul><li>發生（或不發生）事件，併發布事件/遊戲的合約</li><li>確保足夠多的參與者對這些事件有意見（製造者需求, maker demand：市場參與者通過提供市場訂單）</li><li>確保這些參與者有對手方（接受者需求, taker demand: 市場參與者執行市場現有訂單）</li><li>確保結算</li><li>確保沒有市場操縱</li></ul><h4><strong>結果</strong></h4><p>「賭博遊戲促進了『控制幻覺』：即賭徒認為他們可以對實際上由機會定義的結果施加技巧。」 - Dr. Luke Clark</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/2a6e3ecb13b5796d885bc0b5e39ee8dc.png" alt="IOSG：預測市場與 Web3 的結合是必然嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>結果是事件賭注的結束。一旦結果確定，賭注就完成了。</p><h3>預測市場需要 Web3 嗎？</h3><p>讓我們根據上述提到的創建賭博市場的標準來看看 Web3 的必要性：</p><h4><strong>事件/遊戲創建</strong></h4><p>除了無需許可的事件發佈之外，這裏並沒有明確的區塊鏈用例。無需許可的發佈 (Permissionless Posting) 是一個缺陷，而不是特點，因為這會為同一事件創建高度冗餘，從而惡化投注者的體驗。賭注的創建可以基於一個事件，也可以創建像鏈上輪盤賭或二十一點這樣的遊戲。(無許可發佈指的是任何人都能夠在沒有中心化審查或許可的情況下發布信息或交易)</p><p>事件也可以是價格發現。我們在 Aevo 上看到了尚未發佈的代幣的預測市場，其為市場對代幣價格的看法提供了一個很好的指標。</p><p>Parcl 還在為房地產更好的價格發現創建一個預測市場。它為房主提供了他們房子價值的大致數字，也為打算在某個城市購買房地產的買家提供了預算範圍。</p><p>價格發現的用例也是事件合約中流動性的一個功能，這就是為什麼下一節很重要。</p><h4><strong>製造者需求</strong></h4><p>區塊鏈無法控制製造者需求，其完全由產品內置的市場營銷或遊戲等線下行為驅動。</p><p>那些針對價格發現的公司，必須着力產生儘可能多的製造商交易量，以獲得特定資產的最準確價格。</p><h4><strong>交易對手方</strong></h4><p>現在我們進入一個有趣的話題。可以通過吸引人的賠率激勵交易對手方進行賭博，尤其是在事件結果幾乎可以確定的情況下。在下面的圖片中可以看到，由於 Polymarket 訂單簿中的巨大不匹配，有可能用 0.50 美元的賭注贏得 200 美元。</p><p>一種方式是像 Augur Turbo 那樣，每個市場都是一個獨立市場，運行在 Balancer AMMs 上。這裏的 LPs（流動性提供者）作為不同市場的交易對手方。雖然這種結構很好地避免了過分依賴賠率計算（或獲取），但它使得發佈預測事件的體驗變差。</p><p>對於像 Aevo 這樣的價格發現訂單簿，如果沒有流動性，平台有時候將不得不自己充當交易對手方。這樣並不理想，尤其是在市場底部未知的情況下。</p><p>另一種方法是創建一個像「The House」那樣的交易對手方 LP 池。就像 Azuro 和 WINR 所做的那樣。有一個流動性池，將作為賭注者的交易對手方。Parcl 有一個 USDC 流動性池，作為交易者在不同城市長期或做空房地產價格的交易對手方。</p><p>這兩種協議都已經證明瞭它們的有效性：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/d47fc82b5ff5cbbd17eb580ae70c305c.png" alt="IOSG：預測市場與 Web3 的結合是必然嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>Azuro 在 Polygon 上 LPs 產生的收入（來源：Dune）</pre><p>WINR 的 LP 代幣（WLP）價值已從 1 美元增長至約 1.27 美元（如果在 2023 年 7 月 1 日左右開始 LP，表明了 27% 的回報）</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/da2b4e7838ebc52d1538777682c4772f.png" alt="IOSG：預測市場與 Web3 的結合是必然嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>這些模型表明了一些良好的產品市場契合度，其中前端只需要關注賭注者在平台上下注，而無需管理訂單簿或做出 AMM 帶來的權衡。</p><p>你可以將這些模型視為 Uniswap v4，不同的前端使用底層流動性（類似於鈎子）。</p><p>WINR 協議有一個賭場投注前端和另一個提供高達 1000 倍槓桿的保證金交易協議，這確保了高池子利用率，但可能對池子非常危險。</p><h4><strong>確保結算</strong></h4><p>一旦事件完成，下注就需要進行結算。在 AMM 結構中，一切都在鏈上，並在合約上結算。對於 Polymarket 訂單簿模型，訂單簿是在鏈下維護的。如果需要，Polymarket 可以阻止提款。對於類似 Bookmaker.xyz 的 Azuro 前端，無需進行存款。每個下注都被視為獨立的交易。唯一的鏈下組件是賠率的計算和數據源。</p><h4><strong>確保沒有操縱</strong></h4><p>如果有一個集中式的數據提供商，並且這個數據源被提供商操縱，這可能會對市場製造者（maker）和接受者（taker）的結果產生不利影響。這是大多數 Web3 預測市場使用像 Chainlink 這樣的預言機系統的主要原因之一。使用預言機會在延遲和數據完整性之間存在權衡。在選擇預言機時，平台可以在第一方和第三方預言機之間做出選擇，這涉及到延遲的權衡。在快速發展的事件中，是否有延遲是非常重要的影響因素。</p><p>在賭場遊戲中，隨機性是否完整是至關重要的，其公正性不能受其來源而影響。</p><p>Chainlink 和其他預言機如 Supra 和 Pyth 通過聚合儘量減少操縱的可能性，但在廣闊的市場中，數據來源的真實性和可靠性仍然是一個問題。這些預言機系統努力通過聚合多個數據源來提供可靠性，減少單一點故障的風險，以此來保護市場免受不當操縱的影響。儘管如此，確保數據源的真實性和防止操縱仍然是預測市場中一個持續存在的挑戰。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/b2485cd08f458401c1ef3f12ac2d02ad.png" alt="IOSG：預測市場與 Web3 的結合是必然嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>成功與失敗的現有應用</h3><p>當我們觀察加密市場與預測市場時，比較成功的例子是加密貨幣被用作在如 Stake.com 和 Rollbit 上進行賭注的資產。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/b6c5f6a3be4fb9be78b0e187ed09f924.png" alt="IOSG：預測市場與 Web3 的結合是必然嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>(藍色數字是預測的數字)</pre><p>儘管像 Polymarket 這樣的應用取得了一定的成功，但它並不是一個可以保持一致交易量的平台，因為在事件環境和平台之間存在巨大的差距。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/2dbcc42b6d2314e35d9693849b129686.png" alt="IOSG：預測市場與 Web3 的結合是必然嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>Source: Dune</pre><p>加密貨幣與預測市場的產品市場契合度（PMF）在像 Azuro 和 WINR 這樣的「House」池系統中已經初步顯現。一個明顯的應用場景是，專注於特定類型預測市場的新前端只需關注需求方。他們可以利用像 Azuro 和 WINR 這樣的系統，而這些系統反過來為穩定幣持有者提供一流的收益率（按目前的速度計算，年化收益率為 40-60%）。</p><p>在大多數國家，對於博彩應用和在線賭場的監管非常嚴格。像 Azuro 和 WINR 這樣的協議也可能面臨比像 Rollbit 這樣的公司更低的監管壓力。</p><p>前端提供多少參與度，加密市場就有多少參與度。目前還沒有完全無需許可和無需信任的加密預測市場。</p><p>我們期待看到的是像 Parcl 這樣的應用可能取得的成功，它為一個相當不流動的資產類別帶來了透明度。從基本原則來看，它似乎具有實現其價格發現目標的正確結構。</p><p>Web3 的主要應用場景包括支持各類預測市場構建的交易對手方池結構，以及預測市場成功應用於更好的價格發現。</p><p>隨着加密貨幣市值的增長，以及越來越多的人在鏈上擁有可支配資本，預測市場行業或有利可圖，或至少也很有用。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 16 Jan 2024 09:29:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/ufcmye9w.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/ufcmye9w.html</link>
            <author>
                <![CDATA[IOSG]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>GMX</category>
            <category>認知</category>
            <category>加密貨幣</category>
            <category>Chainlink</category>
            <category>預言機</category>
            <category>Uniswap</category>
            <category>Polygon</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[SevenX Ventures：Restaking 蓄勢待發，Renzo Protocol 如何贏得 LRT War？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Renzo 是 Eigenlayer 生態的 LRT（Liquid Restaking Token），通過提供節點服務以及風險管理可以提供比質押原生 ETH 更高的收益以及解鎖 restaking 的流動性。</blockquote><h3>基本信息</h3><h4><strong>一句話簡介</strong></h4><p>Renzo 是 Eigenlayer 生態的 LRT（Liquid Restaking Token），通過提供節點服務以及風險管理可以提供比質押原生 ETH 更高的收益以及解鎖 restaking 的流動性。</p><h4><strong>工作原理</strong></h4><ol><li>用戶存入 LST（即 stETH, rETH 等流動性質押代幣）或者 ETH 拿到對應數量的 ezETH</li><li>Renzo 的智能合約將存入的 LST/ETH 通過 Eigenlayer 分配給通過風險分析和 DAO 選擇的 AVS 和節點運營商</li><li>用戶可以獲得質押原生 ETH 的獎勵，Eigenlayer 積分和 ezPoints 獎勵。未來，ezETH 還可以用在更多的金融場景</li></ol><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/e46195j2H5.webp" alt="SevenX Ventures：Restaking 蓄勢待發，Renzo Protocol 如何贏得 LRT War？" width="1904" height="696" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>數據表現</strong></h4><p>截止到 1 月 9 日</p><div data-page-id="TXCXd9mY1oDtSJx8xYKudJVNsDb" data-docx-has-block-data="true"><div class="image-uploaded gallery old-record-id-NJCrd1XQJoJ0ovx6LuvuzvvysAe" data-type="image" data-ace-gallery-json="{"><img src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/c732r2gs93.png" alt="SevenX Ventures：Restaking 蓄勢待發，Renzo Protocol 如何贏得 LRT War？" width="1280" height="513" referrerpolicy="no-referrer"></div></div><h4><strong>願景</strong></h4><p>Renzo 抽象了終端用戶的所有複雜性，使他們能夠低門檻地獲得 eigenlayer 的額外收益，從而促進 Eigenlayer 的廣泛採用。長期願景是希望協同 Eigenlayer 一起，推動以太坊上的無許可創新，解鎖更多的 defi 收益渠道和可組合性玩法。</p><h4><strong>投資人</strong></h4><p>Maven11；SevenX Ventures；Figment；etc</p><h3>項目解讀</h3><h4><strong>Restaking（再質押） 敍事火熱，Eigenlayer 生態市場前景廣闊</strong></h4><p>在對於 2024 年加密市場熱點敍事的判斷和預算文章裏，Restaking（再質押）無一例外地榜上有名。這個由 Eigenlayer 首先提出的概念，希望能夠實現各類 Rollup，側鏈和中間件（DA Layer/橋/預言機等）間的安全性共享，從而進一步維護以太坊的網絡安全。而對於用戶側而言，參與再質押的動力則來源於更多的收益。簡單來説，LRT（Liquid Restaking Token, 流動性再質押代幣）是 LST（Liquid Staking Token, 流動性質押代幣）的套娃版本，質押 ETH 得到 LST，第二次質押 LST 得到 LRT，LRT 可以進行再一次質押、借貸等等的金融操作。每多質押一次，就多了一次利用流動性博取收益的機會。值得注意的是，類似 Renzo 的 LRT 協議還支持直接原生再質押（Native Restaking）到 Eigenlayer 上，從而繞開目前 Eigenlayer 對於每個 LST 種類最高 TVL 的上限。</p><p>那這個市場有多大呢？目前質押的以太坊數量為 29,235,511，金額約為 670 億美金，其中 Liquid Staking 佔比 37.1%，總額為 247 億美金。在 Liquid Staking 中，Lido 佔比 85.2%，佔全部質押以太坊的 31.5%。而 Eigenlayer 生態當前的 ETH Balance 為 277,746，Total Balance 為 5.5 億美元。對標 Liquid Staking, 整個生態有 50 倍的成長空間。</p><h4><strong>合作伙伴陣容亮眼，全方位打造競爭壁壘</strong></h4><p>和 LSD 一樣，Restaking 也是非常看重商務合作的賽道（BD Game）。目前，Renzo 已經跟 Figment、Gauntlet、Biconomy、Balancer 和 Wormhole 等一線項目達成了合作， 同時擁有前 Lido BD 負責人作為項目顧問，除此之外，也在通過以下四個方面打造競爭壁壘。</p><p><strong>建設品牌影響力</strong></p><p>Renzo Protocol 非常重視研究，圍繞 LRT 和 AVS（Active Validator Service，主動驗證服務）展開討論，以此建立在這個領域內的專業度和影響力。</p><p><strong>利用網絡效應</strong></p><ul><li>Renzo 團隊擁有豐富的 DeFi 產品經驗，在落地速度上有着明顯優勢，作為目前唯三主網上線的 LST，Renzo 的產品交互簡單流暢，為在 Eigenlayer 生態快速發展期吸引用戶和擴大用戶基礎打下基礎。</li><li>Renzo 在產品設計上支持 Wormhole，可以快訊進行跨鏈拓展</li></ul><p><strong>風險管理能力</strong></p><p>相比 LST，LRT 涉及更復雜的風險管理，尤其是機構用戶。Renzo 能夠為用戶提供最佳風險調整回報。</p><p><strong>代幣經濟學</strong></p><ul><li>veToken 模型激勵長期持有代幣，同時指導激勵方向（AVS 可以賄賂租用更多的安全性）</li><li>綁定無需許可的運營商：借鑑 Rocketpool 採用質押一部分 Renzo 從而獲得給 Renzo Restaker 跑 AVS 服務的權力，可以減少流通的代幣。</li><li>用於早期優質運營商的獲取和獎勵，從而快速 Bootstrap 流動性。</li></ul><h3>潛在風險</h3><ul><li>Renzo 智能合約的風險</li><li>第三方協議的風險：包括底層 LST 協議的風險和 Eigenlayer 的風險</li><li>LRT 代幣 depeg 風險：類似 stETH 和 ETH 之間的錨定關係受市場供需關係和流動性的影響</li><li>AVS slashing 風險：更高的 Restaking 收益意味着更高的風險，極端環境下用戶的本金可能會受到罰沒（slash）</li></ul>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 16 Jan 2024 09:00:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/7y0ebj8n84di.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/7y0ebj8n84di.html</link>
            <author>
                <![CDATA[SevenX Ventures]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Restaking</category>
            <category>新項目</category>
            <category>流動性質押</category>
            <category>EigenLayer</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[為什麼説 Celestia 與以太坊 Layer2 最終會形成雙贏局面？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>比起失去的 DA 正統性，多樣化的繁榮 Layer2、Layer3 市場崛起，以太坊始終都會是最大獲益者。</blockquote><p><strong>撰文：Haotian</strong></p><p>該如何理解@CelestiaOrg 對以太坊的威脅，真的會是以太坊 killer 嗎？在我看來，Celestia 的入侵戰會在 layer2 領域持續打響，只不過，這場戰爭的結果並非你死我亡，反倒會達成一種「雙贏」的局面。</p><p>本質上這是 layer2 市場高度模塊化的必然。Why？接下來，説説我得看法。</p><p>我們把以太坊區塊鏈系統拆解開來，核心就兩個：</p><p>1）Data Avaliability，數據可用性；2）interoperability，可交互操作性。至於其他 EVM 執行層，POS 共識層，雖然也重要，但談及 Rollup layer2 時，我們更多看重的就 DA 和 interoperability</p><p>DA 對應以太坊的 Validators 的驗證能力，若以太坊參與 DA，layer2 提交上來的狀態轉變過程，主網 Validators 有能力做校驗以確保安全性，若把以太坊 DA 剝離開，主網 calldata 和 Blob 區塊則成了 layer2 的狀態轉變公告板，有效性由第三方 DA 共識來決定，即使提交到主網的是一筆有預謀的「壞賬」，主網也無法做判斷和幹預。</p><p>interoperability 則對應以太坊和其他鏈的通信交互能力，主要涉及鏈間的資產結算通信安全性，以及流動性共通的有效解決方案。目前主要有@eigenlayer 等 Restaking 項目以及一些做流動性管理的 middle layer 項目。</p><p>這類流動性管理解決方案除了可以穩固以太坊的資產結算層地位之外，不僅可以向多鏈環境釋放以太坊過載的共識，關鍵是還能把以太坊 Validators 的安全共識能力輸出到其他鏈，為以太坊 DeFi 品牌根基開闢全新的疆土。</p><p>Celestia 這個模塊化公鏈的開山鼻祖之一，按理説它應該把 Cosmos IBC 涉及公鏈作為自己的主攻目標，畢竟基於 Cosmos IBC 的鏈大多主打輕量化，DA 層選擇基於 Celestia 構建正好完美契合。</p><p>然而，Celestia 卻不走尋常路，推出面向以太坊生態的 Blobstream 作為「外患」不斷向以太坊滲透，再結合以太坊 layer2 OP Stack 掀起的一鍵發鏈「內禍」，憑藉這一點，Celestia 幾乎攻城略地，持續入侵以太坊 layer2 的疆域。</p><p>作為一個 layer2 開發者，擺在面前的無非是 DA 正統性和發鏈成本性的 Tradeoff。</p><p>DA 正統性在商業化市場相對更被動，它適合一些更關心安全共識問題，有一定品牌底蘊和市場基礎的綜合 layer2 項目，而一些新鋭小 layer2，尤其是基於 OP Stack 一鍵發鏈速成的 layer2 鏈，會想盡辦法把成本壓榨到最低。</p><p>故而 Celesitia 這類第三方 DA 自然是更好的選擇。儘管 EigenDA 也提供了以太坊 DA 服務問題，但其並無法降低項目方開發 layer2 的實際成本。</p><p>對於選擇走捷徑運維 layer2 的開發者，成本必然會是第一考量因素，layer2 最大的成本也就是以太坊的 DA 成本，選擇第三方 DA 低成本來對沖前期運營的市場營收壓力，可能會是大部分尾部小開發者的偏好選擇。</p><p>所以，Celestia 會不會危險以太坊的關鍵在於，以太坊 layer2 的未來發展形勢。如果 layer2 會逐漸向四大天王為首的綜合型 layer2 收窄，那 DA 正統性就是主旋律，如果 layer2 會向以各類 layer2 解決方案雨後春筍般湧現潮，那成本考量始終是硬道理。</p><p>雖然還有一個坎昆升級的變量存在，但以太坊 layer2 的趨勢已經很明顯，一定會有大批量的 layer2 方案冒出來，原因不難理解：</p><p>Arbitrum，Optimism，Starkent，zkSync 等四大天王發展不及預期，Sequencer 去中心化問題，7 天挑戰不落地問題，Prover 系統的硬件加速問題，EVM competiable 等效問題，資產跨鏈逃生艙問題，Token 經濟模型無法賦能治理代幣問題，原生 DeFi 發展吃力問題等等。</p><p>不誇張的説，layer2 發展至今遺留了一大籮筐的問題，任何一個問題拎出來都再配套 Stack 框架以及 Celestia DA 都可能成為有資本敍事想象空間的一個有力發展方向。</p><p>我在此前的文章也説過，坎昆升級後 layer2 的亂戰局面才會真正拉開帷幕，layer2 市場會走向「多樣化」繁榮。況且 OP Stack 和 ZK Stack 還在構建一個更開放、更包容的 layer3 應用鏈時代，到時候傳統以太坊 layer2 的框架會更加模糊，Celestia 這類三方 DA 則會成為模塊化 DA 層成為剛需。</p><p>這是 layer2 賽道趨向商業化擴張的必然，也是 Celestia 對以太坊 layer2 生態「賊心不死」的根本原因。</p><p>只是，這對以太坊並非只是威脅，當越來越多的 layer2 採用 Celestia 這類第三方 DA 方案，Celestia 市場地位凸顯的同時，也會推動以太坊 layer2 產生變局：</p><p>1）綜合型 layer2 平台會成為根基，流通性、用戶量、應用生態等都會佔有品牌制高點，DA 正統性會成為核心差異性來保證他們的牢固位置；</p><p>2）個性化新鋭 layer2 平台會成為延展，創新性，多樣玩法，市場預期機會等則會吸引一批批的人探險掘金，靈活和自由就是他們手捏的王牌。</p><p>基於這個思路，以太坊的核心 layer2 會日趨穩固，以太坊 DA 的位置也不會動搖，而一些偏靈活的 layer2 或者 layer3，儘管 DA 不在以太坊，但別忘了，只要他們基於 Stack 堆棧構建於以太坊上，Interoperablity 可交互操作的掌控，他們是很難逃脫的。</p><p>屆時，以太坊作為資產結算層以及流動性的源頭，會對這些靈活的 layer2 形成更軟性的流動性控制。</p><p>如果你不理解我説的這層意思，看看，價格被炒上天的 celestia 上運行着少的可憐的交易就明白了，Celestia 在入侵以太坊的同時，也會逐漸失去「綜合鏈」的屬性（本來也不是），而成為以太坊生態的一個模塊化 DA 層。那麼多以太坊 layer2 採用 Celestia 的 DA 又怎樣，只要 Stack、Rollup 的框架不變，這些 layer2 都得向以太坊持續「納稅」。</p><p>比起失去的 DA 正統性，多樣化的繁榮 layer2、layer3 市場崛起，以太坊始終都會是最大獲益者。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 16 Jan 2024 08:30:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/pc02ams6.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/pc02ams6.html</link>
            <author>
                <![CDATA[鏈上觀]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Arbitrum</category>
            <category>主網</category>
            <category>Celestia</category>
            <category>治理</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[比特幣跌破 4.3 萬美元，短線跌勢恐繼續]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>「賣新聞」是資本市場中的術語，一般是指資產價格、槓桿率和情緒在看漲事件發生之前上漲，但在事件發生後很快暴跌。</blockquote><p>隨着美國首批現貨比特幣 ETF 產品上週四上市交易，比特幣短暫觸及 49,000 美元以上的兩年高點，然後迅速回落，週一早些時候，一度回落至 41,500 美元的局部低點，當前盤整預 42,600 美元附近，證實了 CryptoQuant 分析師去年 12 月發出的的「賣新聞」警告。</p><p>「賣新聞」是資本市場中的術語，一般是指資產價格、槓桿率和情緒在看漲事件發生之前上漲，但在事件發生後很快暴跌。</p><p>CryptoQuant 當時在報告中寫道：「短期比特幣持有者的未實現利潤率高達 30%，這在歷史上是在價格調整（下圖紅色圓圈）之前發生的。此外，短期持有者仍在通過使用比特幣來獲利，而反彈通常會在短期損失實現後出現。」</p><p>Bitfinex 分析師認為，此次拋售是由平均買入成本約為 38,000 美元的短期持有者出售獲利主導。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/004c087863935e3dcd1ac48d12f7e978.jpeg" alt="比特幣跌破 4.3 萬美元，短線跌勢恐繼續" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>從歷史趨勢來看，「賣新聞」事件屢見不鮮。在 2017 年 CME 上市 BTC 期貨後，BTC 一度觸及 2 萬美元的局部高點。2021 年 BTC 再次衝高見頂，在 Coinbase 完成 IPO 後觸及 6.5 萬美元，隨後又轉向頹勢。</p><p>花旗分析師 Alex Saunders 在報告中向客戶解釋説：「加密貨幣市場已經轉向下一個敍述，市場開始關注未來以太坊現貨 ETF 獲批的可能性」。</p><p>一些專家表示，比特幣之所以受到打擊，是因為灰度投資者的贖回操作對市場造成壓力。Bernstein 分析師 Gautaum Chhugani 和 Mahika Sapra 在週一的一份報告中表示，市場可能不得不吸收部分 GBTC 資金流出。</p><p>GBTC 首日交易量超過 23 億美元。到目前為止，灰度總共流出了 5.79 億美元資金，但由於結算滯後，準確的數據要到明日才能公佈。Bernstein 報告稱：「可以公平地假設新的 ETF 將繼續吸收 GBTC 贖回。因此，新的增量資金流入可能需要更長的時間才能開始影響新的需求和基礎比特幣的價格勢頭」。</p><h3>距離比特幣暴跌還有一個月？</h3><p>談到隨後的走向，知名交易員兼分析師 Rekt Capital 預測了 4 月份減半之前 BTC 可能的走勢圖。他表示，任何最後一刻的上漲都會在事件發生前兩個月左右有預兆–給空頭帶來足夠的時間來「砸盤」。Rekt Capital 預測，如果 BTC 將在減半前期間（圖中橙色）進行更深層次的回調，那麼它應該會在未來 30 天左右發生。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/13d9a567e657fad5a618717c43ad7ca5.jpeg" alt="比特幣跌破 4.3 萬美元，短線跌勢恐繼續" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>分析師 Matthew Hyland 認為，現貨市場普遍缺乏足夠的深度來確保短期內的穩定性。與此同時，考慮到 BTC/USD 在上週暴跌 15% 後可能需要多長時間才能恢復支持，復甦可能需要一個多月的時間。他説：「比特幣可能會在一段時間內橫盤整理，過去 4 次我們在每週的交易量上看到了如此多的空頭成交量；價格出現至少 3-4 周的橫盤走勢。如果主導地位被打破，這種環境將有利於以太坊+山寨幣。」</p><p>日本加密貨幣交易所 bitBank 的分析師在一封電子郵件中表示：「比特幣短期內可能容易受到獲利了結拋售壓力的影響，但鑑於美國國債收益率較低以及市場對美聯儲提前降息的樂觀前景，其下行風險可能有限。」</p><p>bitBank 表示，它認為 40,000 美元的心理水平是近期比特幣價格的支撐。另一方面，Markus Thielen 領導的 10x Research 分析師在週一的報告中表示，他們預計價格將在 38,000 美元的低位找到支撐。</p><p>與此同時，FxPro 市場分析師 Alex Kuptsikevich 認為，考慮到 2023 年比特幣漲幅表現超過 150%，4 萬美元將「是典型修正的範圍」。</p><p>CryptoQuant 分析師補充説，比特幣價格可能會跌至 32,000 美元，這是短期持有者的實現價格。</p><h3>長期預期仍然基本看漲</h3><p>鑑於機構參與者對 ETF 的需求，對比特幣的長期預期仍然基本看漲。</p><p>加密基金 Decimal Digital Group 創始人 Henry Robinson 表示：「比特幣 ETF 將給這個行業帶來變革，讓傳統財富管理獲得更多的機會——它們的推出將為養老金、捐贈基金、保險公司、主權財富、退休計劃、信託等帶來新的比特幣投資機會」。</p><p>Bitfinex 分析師認為，今年上半年市場仍可能出現調整和回調，儘管存在拋售壓力，三個因素將繼續支撐比特幣價格。首先，交易所上的 ERC-20 穩定幣大幅增加，表明市場投機和投資者信心增強。從歷史上看，穩定幣的擴張會導致購買量增加。</p><p>其次，CME 比特幣期貨合約的未平倉合約繼續保持高水平，在 ETF 批准宣佈之前創下了今年迄今的新高，甚至在該活動結束後也保持在高水平。這表明成熟的投資者對比特幣的興趣仍在繼續，儘管是通過衍生工具而不是直接持有。</p><p>第三個支撐點是長期持有者保持堅定立場，突顯出市場具有彈性但容易受到短期波動的影響。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 16 Jan 2024 08:00:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/dl82k920.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/dl82k920.html</link>
            <author>
                <![CDATA[比推 BitPush]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>BTC</category>
            <category>交易所</category>
            <category>ETF</category>
            <category>投資</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>穩定幣</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Celestia 代幣 TIA 新高點燃 DA 層敍事，一文梳理數據可用性賽道的七大潛力標的]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>本文 PANews 盤點了 7 個 DA 賽道的潛力項目，它們採取了不同類型的數據處理解決方案，在可拓展性、去中心化和安全性等方面各具優勢。</blockquote><p>作者：Nancy，PANews</p><p>近期，隨着 Celestia 價格持續走高，數據可用性（DA）層成為熱門加密敍事。特別是以太坊坎昆即將升級預期下，模塊化區塊鏈概念備受關注，也被市場一致認為是 2024 年投資主旋律之一。本文 PANews 盤點了 7 個 DA 賽道的潛力項目，它們採取了不同類型的數據處理解決方案，在可拓展性、去中心化和安全性等方面各具優勢。</p><h3><strong>Celestia（TIA）</strong></h3><p>Celestia 是第一個專注於數據可用性的模塊化區塊鏈項目，旨在通過提供可插拔的共識網絡來簡化區塊鏈部署，讓任何人都可以最小成本快速部署去中心化的區塊鏈。Celestia 共完成了兩輪融資，包括 Binance Labs 領投的 150 萬美元種子輪融資，以及 Polychain 和 Bain Capital 領投的 5500 萬美元 A/B 輪融資。</p><p>TIA 是 Celestia 的原生代幣，用於 Gas 費用、節點質押和治理等用途，因 2023 年 9 月開啓的創世空投備受關注。近期，包括模塊化區塊鏈項目 Dymension、layer2 項目 Hypr Network 和 Cosmos 生態可擴展性協議 Saga 等均已有不少項目開始面向 Celestia 進行空投。Mintscan 數據顯示，截至 1 月 16 日，Celestia 的總交易筆數超 984.9 萬筆，質押原生 TIA 代幣的 APR 達 16.07%。</p><p>CoinGecko 數據顯示，截至 1 月 16 日，TIA 的代幣價格約為 18.85 美元，過去 30 天漲幅達 47.7%，流通市值超 29.6 億美元。</p><h3><strong>EigenDA（尚未發幣）</strong></h3><p>EigenDA 是再質押協議 EigenLayer 開發的數據可用性中間件產品，旨在降低以太坊 Layer2 Rollup 數據存儲成本。EigenDA 也是首個在 EigenLayer 上啓動的主動驗證服務（AVS），再質押者將可將質押權委託給為 EigenDA 執行驗證任務的節點運營商從而換取服務支付，且 Rollup 能夠將數據發佈到 EigenDA 以獲得更低的交易成本以及更高的交易吞吐量和安全性。EigenLayer 也曾完成兩輪融資，分別是 Polychain Capital 和 Ethereal Ventures 領投的 1450 萬美元種子輪融資，以及 Blockchain Capital 領投的 5000 萬美元 A 輪融資。</p><p>雖然 EigenLayer 尚未確認是否會發行代幣，但市場對其空投預期非常高。而根據 EigenLayer 的早期規劃，其將分為三個階段啓動。目前，EigenLayer 已啓動 EigenLayer 和 EigenDA 第二階段測試網並預計將於 2024 年上半年上線主網，第三階段則將於 2024 年進入測試網和主網。</p><h3><strong>Avail（尚未發幣）</strong></h3><p>Avail 是 Polygon Labs 於 2020 年年底啓動的數據可用性層的模塊化區塊鏈解決方案，於去年 3 月分拆成獨立實體，旨在通過採用輕客戶端、數據可用性採樣、糾刪碼和 KZG 承諾和糾刪碼等技術來實現更大的可擴展性並解決數據可用性信任問題。此前，Polygon 聯合創始人 Anurag Arjun 和研究負責人 Prabal Banerjee 均在離職後加入了 Avail。</p><p>2023 年 11 月，Avail 宣佈啓動 Clash of Nodes 激勵測試網，並預計將於 2024 年初推出主網。</p><h3><strong>NEAR DA（NEAR）</strong></h3><p>EAR DA 是 NEAR 基金會於 2023 年 11 月宣佈推出的 DA 層解決方案，旨在幫助以太坊 rollup 構建者簡化其網絡並降低成本，在 NEAR DA 的數據發佈成本比在以太坊上低 8000 倍，首批用戶包括 StarkNet 的 Madara、Caldera、Fluent、Vistara、Dymension RollApps 和 Movement Labs。</p><p>CoinGecko 數據顯示，截至 1 月 16 日，NEAR 的代幣價格約為 3.24 美元，過去 30 天漲幅約 35.5%，流通市值超 32.94 億美元。</p><h3><strong>StarkEx（</strong><strong>STRK，未上線）</strong></h3><p>StarkEx 是 StarkWare 團隊研發的以太坊 Layer 2 擴容解決方案，且也提供多種數據可用性模式：Rollup、Validium 和 Volition。其中，Validium 作為 StarkEx 的鏈下 DA 方案，數據的安全性由數據可用委員會（DAC）來維護。</p><h3><strong>zkPorter（尚未發幣）</strong></h3><p>zkPorter 是以太坊擴容方案 zkSync 推出的針對去中心化優化的鏈下數據可用性解決方案，通過結合 zkRollup 和分片思想的混合方法來處理數據可用性。zkPorter 引入了可選的驗證器機制，由 zkSync 代幣持有者質押代幣後來驗證和簽署區塊。雖然 zkPorter 的產品進展在很長時間裏一直未向外界披露，但從 zkSync 上的 Layer3 應用鏈 GRVT 計劃在今年 Q1 上線主網，且該項目是在 zkPorter 上存儲數據來看，zkPorter 被外界猜測或將在此之前啓動。</p><h3><strong>Covalent EWM（CQT）</strong></h3><p>區塊鏈數據查詢服務平台 Covalent 可以標準化來自多個區塊鏈的數據，其統一 API 允許開發者在支持的網絡中重複使用查詢，解決了區塊鏈數據難以獲取的問題。2023 年 11 月，Covalent 推出了長期資料可用性層服務 Ethereum Wayback Machine (EWM，以太坊回溯機），以永久保存被以太坊丟棄的 Layer2 狀態數據。截至 2023 年 12 月，Covalent 共支持 210 多條區塊鏈，計劃在 2024 年底時支持 1000 多條區塊鏈。</p><p>而據不久前 Messari 發佈 Covalent 數據可用性報告指出，Covalent 擁有數十億條數據，是目前最適合為需要通用、廣泛適用數據的應用提供服務。</p><p>CoinGecko 數據顯示，截至 1 月 16 日，CQT 的代幣價格約為 0.23 美元，過去 30 天漲幅約 9.9%，流通市值超 1.47 億美元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 16 Jan 2024 07:23:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/rw0cm1s5.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/rw0cm1s5.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Nancy]]>
            </author>
            <category>Celestia</category>
            <category>EigenLayer</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[ETF 通過之後，比特幣重走黃金路？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>如果我們通過黃金和白銀現貨 ETF 審批的歷史來對照當今的比特幣 ETF 現狀。或許能給我們一些啓示與思考。</blockquote><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/5aac0ee1c529931ed2953478af4f8fc6." alt="ETF 通過之後，比特幣重走黃金路？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>作者：秦晉</p><p>比特幣現貨 ETF 通過後，比特幣未如外界預期那般迎來大漲，反而或許會迎來新一輪迴調。截止目前，比特幣跌破 43000 美元，現報 42635 美元。根據最新數據顯示，貝萊德在比特幣逢低之際買入 11439 個比特幣。僅上週四和週五，包括貝萊德在內的所有比特幣 ETF 提供商總計買入 23000 個比特幣。</p><p>北京時間，1 月 11 日，美國證監會審批通過 11 只現貨 ETF 申請。彭博數據顯示，在首個交易日，11 家機構共吸引 6.55 億美元的淨流入。突顯出投資者的強勁需求。</p><p>據《華爾街日報》報道，從資金流入來看，表現最好的基金是 Bitwise 比特幣 ETF，吸引了 2.38 億美元。該基金的發起者曾承諾，該基金將以最高達 2 億美元的種子資金啓動，這比任何其他披露的基金都要多。緊隨其後的是流入 2.27 億美元的富達 Wise Origin Bitcoin Fund，以及流入 1.12 億美元的貝萊德的 iShares Bitcoin Trust。</p><p>正如市場的普遍預期，投資者從灰度比特幣信託基金撤出了資金，這是一家成立 10 年的投資工具，此前在場外交易後轉為 ETF。灰度經歷了 9500 萬美元的淨流出。這個也是被外界普遍理解的比特幣暴跌的原因之一。</p><p>一個新的資本市場生態正在悄悄崛起。Bitwise 首席投資官 Matt Hougan 在社媒上表示，人們往往高估比特幣現貨 ETF 的長期影響，低估比特幣 ETF 的長期影響。</p><p>如果我們通過黃金和白銀現貨 ETF 審批的歷史來對照當今的比特幣 ETF 現狀。或許能給我們一些啓示與思考。2014 年 11 月 18 日，黃金 ETF--GLD 申請通過後，黃金價格同樣沒有迎來新的頂部。但在接下來的 8 年內，黃金價格翻了兩番+，從最初的 400 美元漲至 1800 美元，市值從約 2 萬億美元增至約 10 萬億美元，增加了約 8 萬億美元。</p><p>據《Mcoscillator》的一位技術分析師表述，GLD 首次上市的那一刻並沒有標誌着金價的確切頂部，但兩週後金價確實出現了一個重要頂部，而且在接下來的 10 個月中，這個價格頂部一直沒有被突破。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/c6d7ffe8c16d38fec4d4d5dbbaae2eb1.png" alt="ETF 通過之後，比特幣重走黃金路？" referrerpolicy="no-referrer">GLD 首次亮相和金價反應</p><p>2006 年 4 月白銀 ETF SLV 的首次上市也是類似的情況。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/64cd25672576f3ef47f33322525e264a.png" alt="ETF 通過之後，比特幣重走黃金路？" referrerpolicy="no-referrer">SLV 上市和銀價反應</p><p>再一次，SLV 獲得批准的那天並沒有標誌着確切的頂部，但它是頂部結構的一部分，在之後的幾個月裏一直是高點。</p><p>這兩件事都是大多數現代投資者不會記得的類似事件的歷史回聲。早在 1975 年，美國人終於可以再次擁有金條。</p><p>在 1933 年，羅斯福總統就曾規定美國人持有金條是非法的，每個人都必須把黃金賣給政府，以此將更多美元投入經濟，讓每個人在大蕭條時期重新消費和投資。羅斯福友善的地將金價從多年來的 20.67 美元提高到 32 美元，因此金條持有者至少從這些投資中賺到了錢（當然這要作為資本利得徵稅）。</p><p>1971 年，尼克松總統最終取消美國的金本位制，這主要是因為金本位制變得站不住腳了。貿易赤字和預算赤字意味着美國無力再用黃金兌換美元，德國也於 1971 年 5 月退出佈雷頓森林協定，拒絕按照規定的 4:1 匯率用馬克兌換美元。</p><p>到 1971 年 8 月，經濟壓力巨大，尼克松關閉黃金兌換窗口，實施工資和價格管制，並對進口商品徵收 10% 關稅。尼克松在黃金問題上的舉措也為最終恢復美國人擁有黃金的權利奠定了基礎，但並非一蹴而就。這一恢復定於 1975 年 1 月 1 日正式生效。</p><p>世界其他國家都知道這一點後，並認為美國人突然可以擁有黃金的潛在需求一定是一個看漲因素。因此，他們試圖提前滿足這一需求，在 1974 年期間大舉抬高金價。到 1974 年 12 月，黃金月收盤價上漲到 185 美元，比尼克松任期結束時的黃金可兌換性價格上漲 330%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/e48742d3c7297174535050229072d7f1.png" alt="ETF 通過之後，比特幣重走黃金路？" referrerpolicy="no-referrer">1975 年黃金價格</p><p>但不幸的是，美國投資者對黃金需求激增的預期並沒有像世界其他國家所希望的那樣實現，黃金陷入大跌。到 1976 年 8 月的低點時，黃金最終下跌 41%，這導致 20 世紀 70 年代末黃金價格出現有史以來最大的泡沫之一。</p><p>所有這些先前的例子都表明，在監管變革之前先行一步，期待大量需求出現，對先行者來説並不總是很好的結果。所以這並不意味着這 11 只新的比特幣 ETF 的批准也會如此，但值得牢記。黃金和白銀價格之前的那些例子在交易獲批時並沒有帶來永久性頂部，但它們都是值得注意的頂部。</p><p>ETF 獲批對比特幣意味着什麼？</p><p>加密交易所 bitfinex 最近因比特幣 ETF 獲批通過而發佈一篇題為《ETF 獲批對比特幣意味着什麼？》的文章。文章稱，美國證券交易委員會（SEC）批准比特幣 ETF 產品，標誌着加密貨幣市場的一個歷史性時刻。通過傳統的投資渠道，這些 ETFs 可以便捷地接觸比特幣，從而吸引更廣泛的投資者，並可能導致大量資本湧入加密貨幣市場。因此，美國證券交易委員會的這一決定在塑造比特幣投資的未來方面具有重大的影響力。</p><p>文章表示，與直接購買加密貨幣相比，投資比特幣 ETF 有幾個優勢。其中包括無需管理加密貨幣的存儲、ETF 提供的監管便利，以及與加密貨幣交易所相比，傳統經紀商既有的良好記錄。此外，傳統金融產品的稅務影響和指導比數字資產更為清晰明確。</p><p>通過跟蹤比特幣的價值，ETF 使投資者能夠通過熟悉和易用的形式參與最大、最流行、最領先的數字資產的財務表現，這類似於交易傳統股票。這種結構減輕了管理加密貨幣錢包、保護私人密鑰和熟悉加密貨幣交易所細微差別的技術負擔。</p><p>它從根本上為那些對比特幣市場感興趣，但又對直接處理加密貨幣的複雜性望而卻步的人掃清了進入市場的障礙。因此，它提供了一個精簡和簡化的投資渠道，同時保留了比特幣市場動態和潛在豐厚利潤的性質。</p><p>在文章作者看來，比特幣 ETF 並不全是優點而沒有缺點。也有一些缺點需要考慮。加密貨幣市場每週 7 天每天 24 小時運作，而 ETF 僅限於證券交易所時間，週末和晚上休市。持有比特幣不會產生任何費用，但 ETF 卻要收取管理費，並且投資 ETF 需要信任第三方託管人。ETF 可能會受到更嚴格的監管和稅務申報負擔。直接持有比特幣可以讓用戶更自由地控制他們的比特幣，不過自我託管確實需要一個學習過程，比特幣新手必須適應。</p><p>推薦閲讀：</p><p>歷史罰單</p><p>最大牛市</p><p>AI 貨幣</p><p>元宇宙</p><p>暗流湧動</p><p>&lt; END &gt;</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/7e0eb2694bac21076c348ec7d04555d5.gif" alt="ETF 通過之後，比特幣重走黃金路？" referrerpolicy="no-referrer"></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 16 Jan 2024 07:00:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/guvi5lbd.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/guvi5lbd.html</link>
            <author>
                <![CDATA[碳鏈價值]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>SEC</category>
            <category>元宇宙</category>
            <category>華爾街</category>
            <category>ETF</category>
            <category>監管</category>
            <category>比特幣</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Circle 祕密提交 IPO 申請後，今年還有哪些加密公司可能上市？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>交易所 Kraken、託管商 Anchorage 和 BitGo、穩定幣發行方 Paxos 等機構可能正考慮 IPO。</blockquote><p>作者：<a href="https://www.coindesk.com/consensus-magazine/2024/01/12/what-other-crypto-firms-could-go-public-this-year/?_gl=1*3qdhyk*_up*MQ..*_ga*MTQzNzM2MTQ1Ny4xNzA1MzA3Mzk1*_ga_VM3STRYVN8*MTcwNTMwNzM5NS4xLjEuMTcwNTMwNzUxMS4wLjAuMA.." rel="nofollow">Daniel Kuhn</a>, CoinDesk</p><p>編譯：Felix, PANews</p><p>根據向美國 SEC 提交的一份機密文件，總部位於美國的穩定幣 USDC 發行商 Circle 準備再次上市。此前 2021 年 Circle 計劃與 SPAC 公司合併，並在在紐交所上市，但卻以失敗告終。</p><p><em>（</em><em>注：</em><em>在美國上市除了通過傳統</em><em>IPO，還有就是通過與特殊目的收購公司</em><em>，</em><em>簡稱 SPAC 做合併，實現上市目標。SPAC 俗稱「空白支票公司」</em><em>，</em><em>實質上就像一個上市的私募基金，發起人先設立一個公司，提交首次公開發行的招股説明書，通過 IPO 融資上市，之後在 12 個月到 24 個月的時間內找到目標公司完成收購。大多數 SPAC 在納斯達克上市，也有一些在紐</em><em>交所上市）</em></p><p>隨着加密市場在經濟走強的背景下出現反彈，今年區塊鏈領域的投資資金和潛在的 IPO 似乎均有望出現轉機。雖然加密行業誕生已有 15 年，但能上市公司卻非常少。</p><p>去年 12 月，高盛預測，2024 年下半年 IPO 活動將更加活躍，尤其是如果美聯儲降息的話，會降低交易成本刺激經濟。雖然有許多潛在的障礙，包括美國總統大選、國會內訌、戰爭和通貨膨脹。但正如高盛所言，「當金融市場強勁時，公開募股往往會很頻繁」，而且越來越明顯的是，加密市場正在走強。</p><p>此外，隨着現貨比特幣 ETF 的推出，加密市場更加成熟。許多公司已經籌集了大量資金，而老牌公司的投資者（通常以 10 年為期）可能正在尋求回報。</p><p>此外由於經濟的不確定性，如果加密市場在短期內保持高位，在經濟衰退之前可能會出現上市的機會窗口。具有代表性的是 Coinbase，該公司作為上輪牛市期間為數不多的上市公司之一，於 2021 年初直接上市。</p><h3>誰最有可能 IPO？</h3><p>在加密領域，有十幾家估值超過 10 億美元的「獨角獸」公司，是最有可能 IPO 的候選者。</p><p>儘管有些公司可能更願意保持私有，以更大程度的控制公司，並減少審查。但一般來説，如果一家公司籌集外部資本，投資者最可能實現「退出」的只有兩種方式，要麼是公開上市，要麼是破產清算。</p><p>本文對其中許多公司進行了分析，以確定哪些公司可以宣佈今年的上市計劃。這是一個代表性但並不完整的列表，旨在讓讀者瞭解影響上市的因素。這些公司可能會集中在交易所、託管和穩定幣領域，所有這些領域在加密貨幣反彈期間都具有巨大的增長潛力。</p><p>去年 11 月，Kraken 首席執行官 Dave Ripley 表示正考慮上市。該公司此前採取了初步措施，向美國 SEC 發起審查申請。但在一年之後，SEC 並未宣佈 Kraken 是「有效的」候選人。然而，據 The Block 報道，自那以後，Kraken 的高管團隊中都是有公開募股經驗的資深高管，包括首席合規官 CJ Rinaldi 和首席財務官 Carrie Dolan。Kraken 最近的估值接近 110 億美元，該公司還擁有業內最強大的法律/合規部門之一，由律師 Marco Santori 領導。</p><p>對 Kraken 不利的是去年美國 SEC 提起的訴訟，指控 Kraken 為未註冊的經紀機構，如此一來，Kraken 唯有公開上市一條出路。值得注意的是，其他幾家交易所和券商，包括以色列的 eToro 和 CoinDesk 的母公司 Bullish，都曾試圖上市，但都被美國 SEC 拒絕。如果將視野擴展到美國市場之外，歐盟的 Bitpanda 和墨西哥的 Bitso 也應受到關注。</p><p>在加密託管領域，互為競爭對手的 Anchorage 和 BitGo 也可能在探索公開上市。這兩家都是託管領域的頭部公司，其業務範圍已經擴展到託管之外，包括其他安全服務以及代幣化的熱門領域。</p><p>一位發言人在一封電子郵件中表示：「Anchorage Digital 為全球機構提供安全可靠的數字資產基礎設施服務。我們的客戶羣包括資產管理公司、註冊投資顧問、加密協議、風險投資公司等」，迴避了有關上市的問題。</p><p>BitGo 成立於 2013 年，在 2023 年的 C 輪融資中估值 17.5 億美元，這一估值非常低，可能與 SPAC 合併上市。與此同時，Anchorage 也是一家聯邦特許銀行，最新估值為 30 億美元。</p><p>第三大穩定幣發行方 Paxos 也可能申請上市。Paxos 是尋求創建品牌穩定幣的第三方的首選發行方。例如，Paxos 是 PayPal 最近推出的 PYUSD 代幣和幣安的 BUSD（已停產）的發行人。穩定幣已經成為區塊鏈最清晰的用途之一。</p><p>加密領域還有很多其他公司和新興賽道。有幾家歷史悠久的大型區塊鏈硬件公司，包括 Ledger 和 Trezor、支付技術公司 Ripple 和 BitPay，以及 Bitwise 等金融服務提供商，可能正在考慮 IPO。</p><p>除了公司治理高效外，能上市的關鍵因素還包括市場適應性和增長潛力。擁有大量政府合同的 Chainalysis 也可能在今年上市時處於有利地位。值得注意的是，在現有的加密上市公司中，大多數公司都參與了加密挖礦，部分原因是，儘管比特幣的價格波動很大，但這是一個現金流最容易預測的業務。</p><p>最後一個想法是，如果有人提供資金，FTX 也可能會嘗試上市。</p><p>Delphi Digital 首席執行官 Anil Lulla 表示：「老實説，這一切都取決於 Circle 的 IPO 進展如何。如果進展順利，很多其他公司可能會對此進行嘗試」。</p><p>相關閲讀：<a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/2lw46q7t.html">多次通過 SPAC 上市無果，Circle 或再戰 IPO 背後勝算幾何？</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 16 Jan 2024 06:14:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/a85ekrlw.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/a85ekrlw.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Felix]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Kraken</category>
            <category>PA 原創</category>
            <category>Chainalysis</category>
            <category>上市公司</category>
            <category>Circle</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[幣安研究院年度報告：2023 年回顧吉 2024 年 8 大加密主題]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>值得關注的主題：比特幣生態、所有權經濟、AI、RWA、鏈上流動性、機構進場、安全、賬戶抽象。</blockquote><p><strong>撰文：Binance Research</strong></p><p><strong>編譯：Odaily 星球日報南枳</strong></p><h3>2023 年回顧</h3><p>2023 年標誌着加密市場的復甦之年，全球加密市值增長約 109%。這一矚目的增長主要歸功於一季度和四季度取得的顯著進展，分別實現了 48.3% 和 54.4% 的增長。與 2022 年的艱難時期形成鮮明對比，當時受到 UST 脫錨、多家借貸機構破產以及 FTX 暴雷等一系列動盪事件的驅動，市場下跌約 64%。</p><p>2023 年表現強勁的關鍵因素包括一系列重大進展。其中最為關鍵的是由現貨比特幣 ETF 帶來的樂觀情緒，以及對即將到來的比特幣減半的期待。強勁的宏觀經濟背景（全球 GDP 增長的韌性和通脹速度放緩），也為 2023 年加密貨幣創造了有利的環境。</p><p>儘管收穫顯著，但 2023 年並非沒有挑戰。3 月份，銀行業的混亂影響到了加密市場，導致 USDC 穩定幣暫時脫錨。8 月份，由於與中國經濟相關的宏觀經濟不確定性以及美聯儲考慮進一步加息的跡象，交易者由於清算而遭受了高達 10 億美元的損失。但加密市場展現出了韌性，迅速恢復並在隨後的幾個月內重新奪回了勢頭。</p><p>當我們展望加密市場的未來時，2023 年的教訓凸顯了加密行業在面臨挑戰時適應、創新和成長的能力。2023 年的強勁復甦為加密領域提供了更多的突破、增長和可能性的基礎。</p><h3>2024 年展望</h3><p>展望未來，我們對過去一年市場的優秀表現感到高興，並對以下主題倍加期待。</p><h4><strong>比特幣敍事仍然處於前沿</strong></h4><p>整個 2023 年，得益於各種敍事比特幣一直是焦點，如 Ordinals/BRC-20、現貨比特幣 ETF 的批准和 2024 年的減半。Ordinals 和 BRC-20 標誌着比特幣進化中的 0 到 1 創新，首次在比特幣網絡上引入了同質化代幣的部署、鑄造和轉移。這些代幣也迅速成為比特幣生態投資者的 Alpha 投資目標。同時，最近批准的現貨 ETF 或將引入大量流動性到加密市場，並標誌着比特幣被認可為合法資產的主流認可。</p><p>進入 2024 年，勢頭可能會持續。SEC 的最終決定已經出台，很可能是積極的。從歷史上看，比特幣減半事件後的一年，加密市場表現出色。因此，最近批准的現貨 ETF 和在 4 月減半前的樂觀情緒可能引發顯著的市場波動。</p><p>此外，由於 Ordinals 和 BRC-20 市值較小且具有 Meme 屬性，如果比特幣在相應事件下快速上漲，我們可能會見證更加劇烈的價格波動。預計 Ordinals 和 BRC-20 生態系統將進一步發展。最值得注意的是，更多比特幣擴容解決方案的推出，如 Stacks 的 sBTC，將是一個有趣的發展，有助於增強比特幣的功能。</p><h4><strong>所有權經濟應用進一步獲得推動力</strong></h4><p>區塊鏈技術使用戶能夠重新奪回傳統上由大型實體控制的資源的主權，包括個人數據、創意內容和計算資源。例如，集中式存儲服務可能要求用戶放棄對其數據的控制，使其面臨隱私泄漏和單點故障的風險。各種項目正在探索為用戶賦予對其資產和信息更大控制權的替代解決方案。在這方面，兩個值得注意的領域是去中心化物理網絡基礎設施（DePin）和去中心化社交媒體（DeSoc）。</p><p>儘管 DePin 和 DeSoc 的概念已經存在一段時間，但它們直到 2023 年才開始顯著獲得推動力。這種轉變可以歸因於基礎設施開發的成熟、認知度的增加以及加密領域用戶基礎的增長。對於 DeSoc，Friend.tech 是 2023 年的主要增長驅動力，產生了與一些頂級協議相媲美的巨大收入。Friend.tech 展示了去中心化社交媒體的潛力，使用戶能夠在沒有中心平台強加限制的情況下通過創作盈利。在 2024 年，我們可能會看到類似的應用程序探索各種形式的社交媒體，包括音樂、視頻和書面內容。</p><p>與此同時，DePin 在 2023 年末成為一個熱門敍事。由於其龐大的市場和通過自下而上增長戰略迅速擴展的能力，這些協議被視為具有高增長潛力。在 2024 年，我們可能會見證 DePin 和 DeSoc 項目的加速採用，利用它們在增長和市場滲透方面的潛力。</p><h4><strong>人工智能（AI）集成增加</strong></h4><p>自 OpenAI 的 ChatGPT 在 2023 年全球引發了對 AI 應用的強烈關注以來，AI 與加密（AI x Crypto）已成為近幾個月的主要敍事之一，眾多項目繼續湧現。我們認為人工智能與加密的集成是一個值得關注的增長領域。雖然它仍處於早期階段，但在加密生態系統中整合人工智能開闢了一系列關於潛在用例的可能性，並提供了替代現有解決方案的選擇。</p><p>已經開始整合人工智能的項目已經提供了諸如交易自動化、預測分析、生成藝術、數據分析和 DAO 運營等服務。展望未來，還有更多的用例有待發現。</p><p>例如，訓練 AI 模型需要大量的數據輸入，需要大量資源，通常將這一活動限制在科技巨頭之間。這導致透明度降低和開發封閉。然而通過利用去中心化存儲進行數據管理，我們可以實現更高的透明度和安全性。這使得 AI 模型訓練過程民主化，允許更廣泛的參與，這可能導致該領域的創新和發展激增。</p><h4><strong>現實世界資產（RWA）增長</strong></h4><p>RWA 代幣化展現了區塊鏈技術的強大用例。通過將鏈下資產引入區塊鏈，RWA 代幣化提供了更高的透明度和效率，並在組合性和潛在用例方面開闢了新的可能性領域。</p><p>進入 2024 年，我們預計 RWA 將受益於升息預期的助推。代幣化財庫（tokenized treasuries）仍是一大亮點，它們為加密投資者提供了一種替代且有吸引力的收益來源。此外，隨着 RWA 的機構採用加速，相關基礎設施的發展，如去中心化身份、預言機和互操作性解決方案，也預計將獲得動力。這些元素對於建立全面的 RWA 生態系統至關重要。</p><h4><strong>鏈上流動性格局蓬勃發展</strong></h4><p>流動性對於鏈上生態系統至關重要，尤其對於 DeFi。自 Uniswap 引入 AMM 模型以來，已經有了顯著的發展。這一演變催生了多層次的流動性模型，支持各種鏈上活動，包括代幣交換、衍生品交易和收益管理。</p><p>隨着市場逐漸獲得動力，預計鏈上流動性和金融活動規模將增加。值得關注的兩個類別是流動性管理和報價請求（RFQ）系統。Uniswap V3 推廣的集中流動性做市商（CLMM）解決了資本效率不足的問題。然而，像無常損失（IL）和即時流動性（JIT）此類需要積極倉位管理的問題，對經驗較少的參與者仍構成困擾。這導致了出現利用各種策略優化 CLMM 流動性提供者倉位的流動性協議。目前，僅 Uniswap V3 的 TVL 就達到了 24 億美元，但這些流動性管理協議管理的綜合價值僅為 4 億美元。這種差距突顯了增長潛力，尤其是隨着即將推出的 Uniswap V4，可能引入更先進的流動性優化功能。</p><p>RFQ 系統，代表項目包括 Uniswap X、CoW Swap 和 1inch Fusion 等，促進了交易者和做市商之間的匹配，通常利用荷蘭式拍賣等機制以確保競爭定價。RFQ 模型的優勢包括競爭定價、MEV 防護、零滑點和無 Gas 訂單處理。隨着鏈上交易基礎設施的不斷進步，採用這種高效模型的可能性很可能增加。</p><h4><strong>機構採用加速</strong></h4><p>2023 年見證了機構的到來，可以預期更多機構加入加密領域。在過去一年的熊市中，像 BlackRock 和 Fidelity 等聲望卓著的傳統資產管理巨頭進入加密領域，證明瞭他們對行業長期潛力的信心。</p><h4><strong>安全仍然至關重要</strong></h4><p>在加密行業中，安全在建立和維護用戶信任方面起着至關重要的作用，根據 DeFiLlama 的數據，2023 年 DeFi 攻擊導致的損失超過 10 億美元。與 2022 年約 32.8 億美元的被盜數額顯著改善。</p><p>考慮到安全的重要性，我們預計在 2024 年將繼續重點發展這一領域。這種關注可能以各種形式表現，例如產品創新、教育倡議以及用戶體驗的提升等。</p><h4><strong>賬戶抽象變得更為重要</strong></h4><p>為了吸引下一個十億用戶並加速區塊鏈的採用，可訪問性和包容性至關重要。在理想的情況下，用戶應該能夠輕鬆使用 DApp 並進行任何鏈上活動。然而實際上仍有很大的改進空間。例如，大多數交易仍然發生在中心化交易所上。即使在 2023 年 5 月達到峯值時，去中心化交易所仍然只佔總 CEX 交易量的 20%。</p><p>有幾項創新使我們對未來感到興奮。例如，賬戶抽象化促進了具有增強可用性的智能合約錢包的實現，具備社交恢復等功能，顯著提升了整體用戶體驗。鑑於錢包提供商之間的激烈競爭，或將看到其迅猛的發展。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 16 Jan 2024 06:00:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/nl7t022f.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/nl7t022f.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Odaily 星球日報]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>BRC-20</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>BTC</category>
            <category>ETF</category>
            <category>擴容</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>基礎設施</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Azuki 重回視線，NFT 能否風潮再起？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Azuki 是 NFT 賽道最為知名的項目之一，哪怕經歷了創始人在 Mirror 自爆，以及 Azuki DAO 與 ZAGABOND 之間的糾紛，Azuki 仍然備受矚目，近期一則關於 Azuki 即將發幣的猜測，讓 Azuki 再次回到大眾視線。</blockquote><h3 id="adc7" class="ww wx sp be wy wz xa nv ko xb xc nw kt xd xe xf xg xh xi xj xk xl xm xn xo xp bj" data-selectable-paragraph="">引言</h3><p id="9e18" class="pw-post-body-paragraph xq xr sp lk b xs xt xu xv xw xx xy xz ku ya yb yc kz yd ye yf le yg yh yi yj er bj" data-selectable-paragraph="">Azuki 是 NFT 賽道最為知名的項目之一，哪怕經歷了創始人在 Mirror 自爆，以及 Azuki DAO 與 ZAGABOND 之間的糾紛，Azuki 仍然備受矚目，近期一則關於 Azuki 即將發幣的猜測，讓 Azuki 再次回到大眾視線。</p><h3 id="97e9" class="ww wx sp be wy wz xa nv ko xb xc nw kt xd xe xf xg xh xi xj xk xl xm xn xo xp bj" data-selectable-paragraph="">Azuki 發幣猜測，引發行情劇震</h3><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/44p4t6Z4QK.webp" alt="Azuki 重回視線，NFT 能否風潮再起？" width="1190" height="866" referrerpolicy="no-referrer"></p><p id="5a2f" class="pw-post-body-paragraph xq xr sp lk b xs yq xu xv xw yr xy xz ku ys yb yc kz yt ye yf le yu yh yi yj er bj" data-selectable-paragraph="">1 月 6 日，Azuki 官方 X 賬號關注並轉發了 Weeb3 Foundation 向開放動漫宇宙進發的推文，Weeb3 Foundation 的 X 賬號簡介為「打造開放元宇宙，由 $ANMIE 驅動」。於是社區猜測可能是 Azuki 在醞釀一些計劃，甚至$ANMIE 是 Azuki 即將發行的代幣。</p><p class="pw-post-body-paragraph xq xr sp lk b xs yq xu xv xw yr xy xz ku ys yb yc kz yt ye yf le yu yh yi yj er bj" data-selectable-paragraph=""><img src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/my8m61sEjf.webp" alt="Azuki 重回視線，NFT 能否風潮再起？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p id="f46b" class="pw-post-body-paragraph xq xr sp lk b xs yq xu xv xw yr xy xz ku ys yb yc kz yt ye yf le yu yh yi yj er bj" data-selectable-paragraph="">緊接着，受該消息影響，該系列 NFT 交易量就出現了持續上漲，Azuki 24H 交易額為 4934.65 ETH，增幅 336.18%；Azuki Elementals 24H 交易額為 1267.28 ETH，增幅 1,510.45%；Beanz 24H 交易額為 308.85 ETH，增幅 932.08%。</p><p id="a179" class="pw-post-body-paragraph xq xr sp lk b xs yq xu xv xw yr xy xz ku ys yb yc kz yt ye yf le yu yh yi yj er bj" data-selectable-paragraph="">然而，隨着整體市場行情的波動，由於並無後續動態和信息的公佈，Azuki 的 24H 交易額又出現額較大幅度的回落。截至筆者 1 月 8 日下午 14:00，Azuki 24H 交易額跌幅-47.77%，Azuki Elementals 24H 交易額跌幅 -73.39%，與之前的上漲形成劇烈反差。</p><h3 id="55d6" class="ww wx sp be wy wz xa nv ko xb xc nw kt xd xe xf xg xh xi xj xk xl xm xn xo xp bj" data-selectable-paragraph="">歷經波折，Azuki 仍被高度關注</h3><p id="d4c6" class="pw-post-body-paragraph xq xr sp lk b xs xt xu xv xw xx xy xz ku ya yb yc kz yd ye yf le yg yh yi yj er bj" data-selectable-paragraph="">Azuki 誕生後一帆風順，並迅速成為與 CryptoPunks 和 BAYC 齊名的三巨頭之一。作為一款具有濃厚日漫風格的 NFT，它的成功在於不僅在於其藝術價值（對其效益和繪畫水準的認可），也在於它實現了東西方文化的成功融合。</p><p id="6b77" class="pw-post-body-paragraph xq xr sp lk b xs yq xu xv xw yr xy xz ku ys yb yc kz yt ye yf le yu yh yi yj er bj" data-selectable-paragraph="">但 Azuki 後來的路卻是異常坎坷：創始人 ZAGABOND 自爆及不負責任，Elementals 開售出現相同的圖像，最終還是依靠着社區的力量和信任完成自我拯救，但是項目方的劣跡與理念的衝突一直存在，社區能夠拯救它一次、兩次，卻並不能一直拯救它，哪怕它擁有 66 個由 Azuki 愛好者所創建的社區。</p><p id="7fd8" class="pw-post-body-paragraph xq xr sp lk b xs yq xu xv xw yr xy xz ku ys yb yc kz yt ye yf le yu yh yi yj er bj" data-selectable-paragraph="">而此次因為社區猜測引發的行情劇震，不止證明瞭 Azuki 的融合魔力及社區影響力，更是説明瞭 Azuki 一直被人們高度關注，並對它抱有極高的期望。</p><h3 id="30f6" class="ww wx sp be wy wz xa nv ko xb xc nw kt xd xe xf xg xh xi xj xk xl xm xn xo xp bj" data-selectable-paragraph="">FOMO 情緒主導，市場試探的力量</h3><p id="5806" class="pw-post-body-paragraph xq xr sp lk b xs xt xu xv xw xx xy xz ku ya yb yc kz yd ye yf le yg yh yi yj er bj" data-selectable-paragraph="">事實上，Azuki 和 SanFranTokyo 都分別轉發了 Weeb3 Foundation 的推文，所以也有人們猜測兩個機構之間可能是建立了某種合作關係，計劃要圍繞動漫品牌生態系統，進行 NFT 的開發和運營。而代幣 $ANIME 將會通過 Weeb3 Foundation 幫助 Azuki 進行品牌重塑。</p><p id="417d" class="pw-post-body-paragraph xq xr sp lk b xs yq xu xv xw yr xy xz ku ys yb yc kz yt ye yf le yu yh yi yj er bj" data-selectable-paragraph="">我們先不管 Azuki 是否發幣，也不管 Weeb3 Foundation 與 Azuki 是何關係，甚至先不用去考慮 Azuki 是否有什麼樣的計劃在醞釀，筆者認為，這一次的「事件」仍然是市場的 FOMO 情緒在主導。</p><p id="5db5" class="pw-post-body-paragraph xq xr sp lk b xs yq xu xv xw yr xy xz ku ys yb yc kz yt ye yf le yu yh yi yj er bj" data-selectable-paragraph="">BTC 和 ETH 為首的主流幣種，以及近期受行情影響板塊輪動上漲，都讓人們對 NFT 有了更多的期望。隨着對 ETF 落地和新一輪牛市週期的預期被不斷強化，曾經作為市場焦點的 NFT 不斷被人們提及，但 NFT 賽道長期的低迷行情，並不足以承載整個市場的情緒力量，直到 Azuki 轉發 Weeb3 Foundation 的推文。可以説，這是市場力量又一次的試探。</p><h3 id="5b18" class="ww wx sp be wy wz xa nv ko xb xc nw kt xd xe xf xg xh xi xj xk xl xm xn xo xp bj" data-selectable-paragraph="">新一輪週期臨近，NFT 能否風潮再起</h3><p id="ad85" class="pw-post-body-paragraph xq xr sp lk b xs xt xu xv xw xx xy xz ku ya yb yc kz yd ye yf le yg yh yi yj er bj" data-selectable-paragraph="">從行業角度來看。NFT 市場並未因為這一事件產生更大的直接或間接的變化。作為行業建設者，我們認同 NFT 項目重運營重敍事的意義所在，這也是傳統品牌建設的必經之路。但是，現階段的 NFT 是個由社區、圈層、門票和標的物組成的綜合體，既未跳出大眾對金融底層工具的認知，也沒有能夠機遇自身的本質和能力完成自我進化和升值。</p><p id="cd62" class="pw-post-body-paragraph xq xr sp lk b xs yq xu xv xw yr xy xz ku ys yb yc kz yt ye yf le yu yh yi yj er bj" data-selectable-paragraph="">ApeCoin 也好，Azuki 發幣也好，如果僅僅從市場角度，也只是項目本身運作策略和嘗試，還談不上對 NFT 賽道的影響。NFT 勢頭能否再起，取決於是否有更多誠信可靠且又做實事的項目；取決於頭部項目和新興項目的不斷創新和嘗試；取決於 NFT 在新一輪的市場週期中是否能夠在扮演好自己角色的同時，做出新的突破。</p><p id="cc33" class="pw-post-body-paragraph xq xr sp lk b xs yq xu xv xw yr xy xz ku ys yb yc kz yt ye yf le yu yh yi yj er bj" data-selectable-paragraph="">總之，在新一輪的週期中，NFT 未來可期，但仍然需要更多的努力，尤其是像 Azuki 這樣，擁有巨大社區力量和市場影響力的項目。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 16 Jan 2024 05:00:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/f9cq87h0cbt7.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/f9cq87h0cbt7.html</link>
            <author>
                <![CDATA[MIIX Capital]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>CryptoPunk</category>
            <category>ETF</category>
            <category>ApeCoin</category>
            <category>ETH</category>
            <category>投資</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[土耳其前央行行長 Murat Uysal 宣佈加入 CoinTR 交易所]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Murat Uysal 正式加入公司董事會，將負責 CoinTR 合規及全球化發展。</blockquote><p>1 月 16 日，據 CoinTR 官方消息，前土耳其央行行長 Murat Uysal 正式加入公司董事會，負責 CoinTR 合規及全球化發展，即日生效。Murat Uysal 於 2016 年起擔任土耳其共和國中央銀行副行長，2019 年擔任央行行長，在職期間為土耳其貨幣政策和金融穩定做出了傑出貢獻。</p><figure><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2024/01/16/images/JQg750c526.png" alt="土耳其前央行行長 Murat Uysal 宣佈加入 CoinTR 交易所" width="1000" height="618" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>前土耳其中央銀行行長 Murat Uysal</figcaption></figure><p>Murat Uysal 對加入 CoinTR 表示：「我對公司未來充滿信心，區塊鏈技術與傳統金融結合可以帶來許多潛力和創新。CoinTR 作為土耳其領先的區塊鏈企業，擁有全球頂尖的技術實力和深厚傳統金融背景，我們希望能夠成為行業的創新和引領者，為土耳其打造一套可面向全球的安全、高效、領先的數字金融基礎設施推動土耳其數字經濟轉型。」</p><p>CoinTR CEO Ali Eşelioğlu 表示：「非常榮幸能夠迎來 Murat Uysal 的加入，他在央行和金融領域的卓越經驗為我們帶來了寶貴的洞察和領導力。在這個數字資產行業發展的重要時間節點，我們期待在 Murat Uysal 的領導下，推動數字資產行業的發展邁出更具創新性的步伐，並在構建區塊鏈金融基礎設施方面為該行業和客戶創造附加值。</p><p>此前，已有 4 位來銀行和監管機構的高級官員加入 CoinTR 並擔任核心要職，包括土耳其前財政與金融監察部副部長ŞAKİR ERCAN；前土耳其國有銀行 Vakıf 銀行副行長 MEHMET EMİN ；前土耳其中央銀行市場司副司長 ALİ EŞELİOĞLU；前土耳其銀行業監管與牌照辦公室負責人，Yakup DEMİR。</p><p align="justify"><strong>土耳其「國家隊」集中空降 CoinTR，源於其特殊的定位和使命。</strong>東歐、中東複雜的地緣局勢，導致該地區貿易和投資風險上升，法定貨幣不夠穩定，合規貿易受到「髒錢「的影響。土耳其相對安全的政治環境，促使中東大量的貿易、外匯兌換和資產投資需求湧入土耳其，其 2022 年 GDP 在剔除通脹影響後增長率達到 5.6%，是全球經濟增速最快的經濟體之一。這為土耳其和數字資產在該地區的應用創造了獨特的機會，數字資產成為了相較法幣更可控更安全高效的代替資產。這也使得土耳其在全球數字資產市場中位居第四，是中東和北非地區最大的數字資產市場。</p><p align="justify">2022 年 7 月至 2023 年 6 月這 12 月內，土耳其法幣里拉兌美元穩定幣交易總量超過了四百億美元。但是土耳其人的美元穩定幣又大量存儲在海外的交易所裏。FTX 暴雷導致的土耳其投資者蒙受的損失也將風險充分呈現在了土耳其政府面前。土耳其的監管和經濟部門開始重視數字資產對於外匯匯率的影響和金融安全構成的威脅。</p><p align="justify">CoinTRCEO Ali Eselioglu 曾表示，「讓美元儲備留在土耳其，讓美元穩定幣也留在土耳其，保護土耳其公民的資產安全，減輕土耳其的外匯流出將是 CoinTR 重要的使命和業務創新方向。這一目標並不能僅靠一家交易所實現，CoinTR 會廣泛的與傳統金融部門合作與協作，在監管部門的沙盒裏積極的進行嘗試。我們的願景是為土耳其和中東地區打造一套基於區塊鏈的金融基礎設施，讓區塊鏈行業在土耳其獲得良性增長。CoinTR 從成立伊始就更加關注融合傳統銀行、證券市場、支付等領域與數字資產，以創造全新的金融工具和產品，嘗試為土耳其所面臨的匯率和美元儲備、金融安全等問題提供新的解決方案。</p><p>CoinTR 此前在與土耳其總統府投資辦公室主席的會面中，建設性的提出了構建土耳其基於區塊鏈的數字金融基礎設施方案，並獲得了總統府投資辦公室的支持，目前已經開始與兩大國有銀行就數字銀行及黃金穩定幣實施方案開展方案設計。</p><p align="justify"><strong>關於 CoinTR</strong></p><p align="justify">CoinTR 是一家位於土耳其的全球化數字資產交易所，團隊由來自土耳其金融監管部門、中央銀行、國有銀行高級官員，以及全球 Top3 交易所的產品技術精英共同創立。截至目前，CoinTR 已累計超過 100 萬用戶，日交易量達到 3 億美元。CoinTR 聚集了包括火幣前副總裁在內的全球三大交易所的錢包安全團隊以及超過 100 名產品和技術專家， 約 80% 的員工擁有三年以上世界領先交易所行業經驗。其錢包系統已經運行順暢八年，保持了行業最高的安全記錄，曾管理價值超過 500 億美元的數字資產。該團隊此前曾開發和維護過世界上最大的交易系統，技術團隊參與了日本許可交易所產品和系統的開發和部署，並在香港獲得信託許可，建立了資產管理和錢包系統。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 16 Jan 2024 04:06:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/z1up2d7i.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/z1up2d7i.html</link>
            <author>
                <![CDATA[項目動態]]>
            </author>
            <category>交易所</category>
        </item>
    </channel>
</rss>
