<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[PANews - 精选]]>
        </title>
        <link>https://panewslab.com/zh/profundity/index.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/panewslab" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[PANews - 精选 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Thu, 28 Sep 2023 06:15:17 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[项目调研 | Botanix protocol：兼容 EVM 智能合约的比特币二层网络]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Botanix 协议则是建立在 BTC 之上的分散化链的解决方案，它使用闪电的基本原理来运行以太坊虚拟机（EVM），Botanix 采用的是类似于以太坊的基于账户的模型替代比特币本身的未使用交易输出（UTXO）模型，每个 Botanix 全节点都将运行 BTC 核心协议以及 Botanix 协议。</blockquote><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/28/images/c3121999ca04c8a4c7ea859a4237f6ad.png" alt="项目调研 | Botanix protocol：兼容 EVM 智能合约的比特币二层网络" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>编辑| Chainchen@Web3CN.Pro</p><h3>目录</h3><p>一、项目简介</p><p>二、项目愿景</p><p>三、发展路线‍‍</p><p>四、团队背景</p><p>五、融资信息</p><p>六、项目架构</p><ul><li>The Spiderchain‍‍‍‍</li><li>Botanix 区块</li><li>Botanix EVM</li><li>Orchestrators‍‍‍‍‍‍</li><li>安全性</li></ul><p>七、发展成果</p><ul><li>社群状况</li></ul><p>八、经济模型</p><p>九、优势与风险</p><h3>一、项目简介</h3><p>比特币是目前最大、最知名的加密货币，并以其去中心化的结构和区块链技术而闻名。由于比特币最大程度上的去中心化和安全性使其被视为全球储备的加密货币。然而，比特币在可组合性和扩展性方面存在一些局限性。随着解决方案的不断发展，以太坊的出现引入了一个具有图灵完备编程语言的区块链，其可组合性产生了一个挑战基础层可扩展性的去中心化应用生态系统，加之以太坊二层的发展，使得以太坊生态达到了空前的繁荣。但如何将智能合约引入比特币仍然是一个目前仍然未被解决的问题。由于比特币的第二层应用和价值相对较低，因此，在比特币上构建二层目前而言仍然具有极大地发展空间。‍</p><p>目前 BTC 生态已经存在不同的技术来构建 BTC 二层，其中则包括状态通道、驱动链、多签 rollup 以及可能实现的 ZK、OP rollup 的比特币软分叉提案。而闪电网络以及 Liquid 多重签名已经是成功运行的 BTC 二层解决方案，而本文则引入一个新的概念——Botanix 协议。</p><p>Botanix 协议则是建立在 BTC 之上的分散化链的解决方案，它使用闪电的基本原理来运行以太坊虚拟机（EVM），Botanix 采用的是类似于以太坊的基于账户的模型替代比特币本身的未使用交易输出（UTXO）模型，每个 Botanix 全节点都将运行 BTC 核心协议以及 Botanix 协议。</p><h3>二、项目愿景</h3><p>Botanix Labs 提出在比特币之上构建第二层，具有完整的以太坊虚拟机（EVM）等效性。以比特币作为最去中心化和安全的底层，第二层将为以太坊智能合约的可组合性、生态系统和功能开辟新的可能性，引入了 Spiderchain——一种在比特币之上的第二层设计，旨在优化去中心化，为用户提供更广泛的应用可能性。</p><h3>三、发展路线</h3><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/28/images/e956247dfbb2e0da2d65965fcc462c01.png" alt="项目调研 | Botanix protocol：兼容 EVM 智能合约的比特币二层网络" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>四、团队背景</h3><p>团队目前核心成员十余名，多名员工已投身于加密货币领域十余年，不乏前 Blockstream 员工，创始人 Willem 为来自比利时的电气工程及商业经济学双学位毕业生。团队是技术和市场出身，但背景一般。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/28/images/48e890f763da6b2b6aa3f16b4b8cedc3.png" alt="项目调研 | Botanix protocol：兼容 EVM 智能合约的比特币二层网络" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>五、融资信息</h3><p>暂无</p><h3>六、项目架构</h3><p>在目前 BTC 的二层和侧链中，闪电网络提供了去中心化二层的技术却受制于流动性、生态以及 BTC 的 UTXO 限制；联邦多签以及 Op Rollup 提供了组合型以及灵活性却受制于中心化的特征。</p><p>而 Botanix 协议则是建立在比特币之上的二层以太坊虚拟机（EVM）。Botanix 采用了 PoS（权益证明）共识机制，需要参与者在比特币一层上抵押实际的比特币来保护整个二层。整个协议在比特币上运行。它允许用户在基于 EVM 构建的任何应用程序中原生地使用比特币。第二层协议经过优化，允许任何人参与并运行完整节点。在 Botanix 上的比特币将被锁定在 Spiderchain 中，并随着一系列由随机子集的 Orchestrator 节点控制的连续多重签名提供的抵押品确保了真实有效的参与。因此，从比特币母链移动到第二层需要额外的信任假设：没有单一方控制抵押者集。Botanix 协议可以无需任何比特币改进提案立即在比特币上实施。</p><p>Botanix 网络通过引入了在比特币上无法实现的智能合约，其思想类似于闪电网络的节点运营商，将复杂的部分移至链下以确保 Botanix 区块链的正确状态。整个二层网络作为一个区块链运行，其他用户可以在该协议上创建新钱包并部署智能合约。</p><h4><strong>The Spidechain</strong></h4><p>Botanix 引入了 Spiderchain，它是二层区块链的一种新的机制。Spiderchain 是一系列连续的多重签名钱包，由 Botanix Orchestrators（协调者）之间创建。通过将这些多重签名钱包分散管理，保障了安全性。这一连续的多重签名链创建了一个网络，用于保护 Botanix 链上的比特币资产。这个「移动」的多重签名链可以看作是一种抵押，它被锁定在这个去中心化的多重签名网络中，因此得名 Spiderchain。</p><p>Spiderchain 的关键作用是将比特币资产和比特币区块链分离开来。通过在分散的多重签名链中保护 Botanix 上的比特币，它将比特币与以太坊虚拟机（EVM）隔离开来。这使得可以从比特币的 UTXO 模型过渡到 EVM 中使用的账户模型。</p><p>下图展示了 Spiderchain 的可视化示意图。每当比特币区块产生时，都会在不同的随机 Orchestrators 之间创建新的多重签名。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/28/images/faf4892569cd7f9ff4c818e982638ed2.png" alt="项目调研 | Botanix protocol：兼容 EVM 智能合约的比特币二层网络" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>由于安全性依赖于激励和 Orchestrators 的数量，所有 Orchestrators 在参与之前必须提供一定数量的抵押。这个抵押将在发生恶意行为时用作赔偿。Spiderchain 的安全性遵循权益证明的模型，只要恶意行为的参与者数量远远少于其他 Orchestrators，安全性就会得到数学上的保障。</p><h4><strong>Botanix 区块</strong></h4><p>Botanix 区块链在正常运行时有三个主要部分。首先，它会检查来自比特币母链的用户向 Orchestrator 发送的交易（这是将比特币引入 Botanix 网络的过程）。然后，它会执行必要的状态变化，以创建一个新的区块。最后，在每个周期结束时，将创建新的未使用交易输出（UTXO），以便将资产从 Spiderchain 转移到母链（这是将比特币从 Botanix 网络取回的过程）。</p><p>检查有没有资产被发送到 Botanix Orchestrators（协调器）。如果有，就进行资产引入操作。</p><p>运行 Botanix 的共识和状态变化过程。这部分可以类比于以太坊的区块处理。</p><p>检查有没有资产需要从 Botanix 转移到其他地方。如果有，就进行资产取回操作。需要注意的是，由于比特币区块链和 Botanix 区块链的处理速度不同，在大多数情况下，第 1 和第 3 部分只是更新 UTXO 的交易池。比特币的区块生成速度约为 10 分钟一个区块，而 Botanix 将以每个区块之间约为 12 秒的速度运行。在比特币区块之间，Botanix 将生成自己的区块，这些区块包含 EVM（以太坊虚拟机）上的交易。当接收到新的比特币区块时，Botanix 将执行上述步骤，以确保 EVM 链上的交易最终得到确认。</p><h4><strong>Botanix EVM</strong></h4><p>Botanix 运行一个完整的以太坊虚拟机（EVM）执行客户端，几乎等同于以太坊网络本身，因为它能够执行与以太坊相同的所有智能合约和去中心化应用程序（DApps）。它不需要生成任何限制性能的有效性证明，因为它的安全性来自 Spiderchain。Botanix EVM 驱动以太坊网络的运行环境，允许执行使用 Solidity 和其他编程语言编写的智能合约。通过运行完整的 EVM 客户端，Botanix 能够支持与以太坊相同的所有功能。</p><p>虽然在功能上 Botanix 与以太坊等同，但它仍然是一个独立的网络，具有自己独特的特性和特点。例如，它采用不同的 PoS 共识算法，利用比特币的去中心化和经济结构。</p><h4><strong>Orchestrators</strong></h4><p>Orchestrators 是 Spiderchain 协议的关键角色，负责管理和保护 Botanix 协议。</p><p>在进入 Spiderchain 时，新的 Orchestrators 需要向当前区块的 Orchestrator 表示他们的兴趣，并把一定数量的抵押品放在一个多重签名中。这个过程在比特币上的确认后完成，新的 Orchestrator 就会成为一个完整的参与节点。</p><p>在退出 Spiderchain 时，一个 Orchestrator 需要通知当前的区块 Orchestrator 退出的意愿，并签署退出消息。然后退出的过程会开始，包括替换多重签名和返还抵押品的步骤。</p><p>如果一个 Orchestrator 表现出不正当行为，如不活跃、错误的区块提议、错误的多重签名签署或错误的验证，Orchestrator 将面临抵押品被扣除的风险。不活跃的 Orchestrator 将失去区块奖励，并且最终可能被移除。这些规则确保了 Spiderchain 的正常运行和安全性。</p><h4><strong>安全性</strong></h4><p>1.多重签名的大小和抵押的权衡</p><p>Spiderchain 中锁定的资金有两种不同的安全保障方式：</p><p>首先，通过设计，资金存放在比特币一层上，并被锁定在多重签名的 Spiderchain 中。这意味着即使有恶意的 Orchestrator 节点，他们也无法在没有其他节点的批准的情况下访问 Spiderchain 中的比特币。这是因为多重签名要求多个节点共同批准任何资金操作。</p><p>其次，还有一种通过激励机制来保障安全。每个 Orchestrator 节点都需要承担一定数量的抵押品，这是一种经济上的保证。这意味着他们有经济动力来确保他们正确运行，因为如果他们违反规则或表现不当，他们可能会失去一部分抵押品。这种激励机制有助于保持网络的正常运行和安全性。</p><p>多重签名是用于保护存放在比特币区块链上的资金的一种方式。多重签名的大小有一个权衡考虑，如果太大，签署它可能会耗费很多时间，并且可能出现协调问题。此外，如果一个恶意方掌控了多数签名权，他们将能够获取 Spiderchain 中的全部资金。因此，将抵押品分成多个较小的多重签名可以降低风险，但如果多重签名太小，可能会降低保护资金免受恶意攻击的安全性。</p><p>抵押品用于确保 Orchestrator 节点的正确运行。为了参与 Spiderchain 网络，Orchestrator 节点必须提供一定数量的抵押品，以确保他们的参与。这样做可以防止单一方运行多个节点，从而防止 Sybil 攻击。如果一个 Orchestrator 节点表现不当，如停机、恶意行为或消失，他们将失去一部分抵押品。</p><p>活跃性是指保持 Botanix 链和多重签名中的参与者的正常运行。如果参与者长时间无响应，他们可能会失去一部分奖励，并最终被从多重签名中移除。同时，有一些行为被认为是恶意的，如提出不正确的区块、错误签署多重签名等，这些行为将导致抵押品被削减。</p><p>以上这些措施旨在确保 Spiderchain 协议的安全和稳定运行。</p><p>2.私钥保护</p><p>前向安全性是加密系统的重要属性，用于保护秘密密钥不被泄露。在 Botanix 的情况下，前向安全性意味着即使攻击者获得了 2/3 多数控制权，他们仍不会拥有所有先前多重签名中大多数密钥的所有权。相反，攻击者只会拥有将来生成的新多重签名的大多数所有权。这确保了先前多重签名的安全性不会受到威胁，并且协议可以采取适当的措施来减轻攻击。通过 Spiderchain 的设计，Botanix 实现了前向安全性，协议可以提供更高级别的安全性，并保护系统免受潜在攻击的威胁。</p><p>3.BTC 安全性继承</p><p>Botanix 的安全性取决于比特币的安全性，特别是其工作证明（PoW）系统提供的安全功能。如果比特币的安全性受到损害，这也会对 Botanix 的安全性产生负面影响。因此，Botanix 依赖于比特币的 PoW 系统的安全优势，以确保其自身网络的安全性。具体来说，通过利用比特币来减轻 Proof of Stake 系统中的三个风险：集中化，随机验证者选择以及最终性。</p><h3>七、发展成果</h3><p>Twitter：1,331 关注，粉丝互动程度一般</p><p>Discord：459 人，Telegram：469 人，活跃率不到百分之二十。</p><p>整体来看，该项目社群活跃度一般，仍处于早期阶段。‍‍‍‍‍‍‍‍‍</p><h3>八、经济模型</h3><p>暂无</p><h3>九、优势与风险</h3><p><strong>优势：</strong></p><p>1.安全性：Botanix 的安全性依赖于比特币的 PoW 系统，这使得它具备了与比特币相媲美的安全性。比特币是迄今为止最安全的区块链网络之一，因此 Botanix 在安全性方面也受益匪浅。</p><p>2.去中心化：作为第二层区块链，Botanix 继续了比特币的去中心化理念，允许任何人参与并运行全节点。这有助于维持网络的去中心化性质。</p><p>3. EVM 兼容：Botanix 支持以太坊虚拟机（EVM），这意味着它能够运行与以太坊兼容的智能合约和去中心化应用，为开发者提供了广泛的应用可能性。</p><p>4.前向安全性：Botanix 通过 Spiderchain 的设计实现了前向安全性，即使攻击者获得控制权，也不会威胁先前多重签名的安全性。</p><p><strong>劣势：</strong></p><p>1.依赖性：Botanix 的安全性高度依赖于比特币的 PoW 系统。如果比特币的安全性受到威胁或遭受攻击（目前看来几率微乎其微），Botanix 也可能受到牵连，这意味着它的安全性受到了外部因素的制约。</p><p>2.竞争：Botanix 处于激烈的加密货币和区块链竞争中，目前该生态上没有良好的生态项目，需要与其他生态竞争以吸引开发者和用户。</p><p>3. 速度： 比特币和 Botanix 的区块生成速度不同，这可能导致需要额外的等待时间来处理跨链交易。Botanix 的区块生成速度较快，但与以太坊相比仍然较慢。</p><p>综上所述，Botanix 作为一个建立在比特币之上的第二层区块链系统具有一些优势，但也面临一些依赖性和竞争性的挑战。其安全性和去中心化性质使其在某些方面具有竞争力，但需要克服一些技术和市场上的障碍才能实现广泛的采用。</p><h3>参考文献</h3><p>https://a-us.storyblok.com/f/1014909/x/8d64a913a6/botanix-protocol-whitepaper.pdf</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Sep 2023 05:44:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/fg2p6t6r.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/fg2p6t6r.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Web3CN]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>加密货币</category>
            <category>区块链</category>
            <category>BTC</category>
            <category>智能合约</category>
            <category>跨链</category>
            <category>DApp</category>
            <category>闪电网络</category>
            <category>比特币</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Web3 问题不止于入门]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>陌生和复杂的用户体验并没有成为阻碍。</blockquote><p id="js_content"></p><p>文章作者：Li Jin</p><p>文章编译：Block unicorn</p><p>关于加速加密采用的讨论通常集中在改善用户体验（UX）上。<strong>普遍的观点是：从用户体验的角度来看，Web3 产品落后，入门过程存在多个摩擦点，并且技术概念需要一定的学习曲线，Web3 缺少一个能够解锁更大采用的无缝应用体验。</strong></p><p>尽管改进加密用户体验确实很重要，但我认为更重要和更紧迫的采用障碍是构建人们需要的东西。Web3 面临的问题是产品市场契合度问题，而不是用户体验问题。</p><p>产品市场契合度是指产品满足了市场的强烈需求。对于消费者构建者来说，构建消费者产品的优雅和挑战在于人类在时间上有着非常一致的需求。这就是为什么马斯洛的需求层次理论在近一个世纪后仍然有共鸣，其中包括从生理需求（食物、住所、衣物）到心理需求（归属感、爱、娱乐、尊重）的普遍需求。</p><p>消费者初创企业的历史是在以新颖的方式不断创新，以满足人类需求的历史。尽管人们经常认为新的消费者应用，只是在一些不太重要的领域中进行渐进创新，比如「青少年制作舞蹈视频」，但事实上成功的初创企业在帮助人们实现核心需求方面提供了一个阶跃式的改进。亚马逊只需几次点击就能向我们出售书籍（以及其他所有商品），极大地简化了采购商品的过程。Facebook 使我们能够立即与我们关心的人联系。现实生活接触有可能成为伴侣的数量对比 Tinder（社交软件），相差甚远。</p><p>有大量证据表明，当用户获益足够大时，他们愿意克服用户体验障碍并学习新的行为，不仅仅是在加密领域，还包括其他领域。例如，第一代 iPhone（没有触摸键盘）、互联网本身以及迄今为止取得了重大采用的所有加密资产和应用（上一次牛市期间的非同质化代币或 NFT 是一个主要示例）。<strong>对于解决核心需求的产品，陌生和复杂的用户体验并没有成为阻碍因素。</strong></p><p>尽管存在多方面的用户需求，但迄今为止，关于加密可以独特解决的机会的探讨主要局限在金融领域。尽管收入是一种广泛的需求，但在市场上涨时通过投机获得收入的产品在价格下跌时失去吸引力。这是一个艰难的销售，尤其是在用户有其他方式可以在更少的风险和不确定性下获得收入的情况下。</p><p><strong>对于加密构建者来说，有机会构建更好地满足其他人类需求的产品，例如归属感、社区和娱乐，那会是什么样子呢？</strong></p><p>在小范围内，NFT 社区和去中心化自治组织（DAO）已经满足了一些人对归属感的需求，基于资产所有权建立了新颖的社交网络。对于那些认为共同的经济利益不能成为「真正」关系基础的人，可以考虑我们许多现实世界的联系都建立在所有权的基础上，无论是邻居房主、创业公司员工还是精灵宝可梦卡牌收藏者。</p><p><strong>对于满足核心需求的产品来说，陌生和复杂的用户体验并没有成为阻碍。</strong></p><p>有机会利用链上资产作为建立新社区的基础，解决归属感、尊重和联系等问题。仅在 2023 年 8 月，Ethereum 及其 Layer 2 可扩展性协议上铸造了 9450 万个 NFT；随着用户活动的增加，可以想象根据链上行为推断用户的兴趣，并基于丰富的活动历史展现用户之间的联系。</p><p>链上媒体扩展了我们的娱乐选择，让我们在在线消费和创作中有了利害关系。在像 Sound.xyz、Friend.tech 和 Zora 这样的平台上，用户可以投注他们认为有潜力的媒体和创作者，增强他们对内容的体验，将这些网络变成金融化的游戏。在一个所有媒体都以 NFT 的形式开始的世界里，将会有一个新的经济维度，丰富我们的互联网体验。</p><p>这些只是加密货币寻找产品市场契合度并解决除了收入以外需求的开端，从这里开始，还有更多的实验空间。为了实现广泛采用并超越当前的小众市场，加密货币产品需要通过加密无法实现的解决方案来提升人类体验。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Sep 2023 05:03:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/cijeok9o.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/cijeok9o.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Block Unicorn]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>收入</category>
            <category>加密货币</category>
            <category>NFT</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>DAO</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[万字投研报告：深度解析意图导向赛道未来的龙头项目 Anoma]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>本期世链投研带你了解 Paradigm 最新关注领域，意图导向赛道未来的龙头项目 Anoma。</blockquote><p>Anoma 是一个以意图为中心的隐私架构，引入了构建基础设施层的新范例和用于去中心化应用程序的新操作系统，其核心理念是让用户只需表达自己想要实现的结果（意图），而不需要关心具体的执行过程（交易），通过智能合约或协议，Anoma 可以自动地为用户寻找最佳的交易方案，并保证交易的可靠性和隐私性。同时，它可以促进现有的 web2.5 dApp 完全去中心化，例如 optimistic 和 ZK rollups、DEX、NFT 市场或 Gitcoin 等公共产品融资应用程序。</p><h3>作者</h3><p>JUMPENG，世链资深研究员。华中科技大学金融硕士，7 年的行业经验，擅长 Layer1、DeFi、NFT、Layer2、Gamefi 等领域，调研项目 2000+，产出 500 多篇深度研报。</p><h3>1. 研究要点</h3><h4><strong>1.1. 核心投资逻辑</strong></h4><p>Anoma Network 是一个意图中心的、保护隐私的协议，用于实现去中心化的交易方发现、协商和多链原子结算。该项目具有创新性、前瞻性和实用性，有望成为 Web3 交互的新范式，为用户提供更简单、更智能、更安全的区块链应用体验。</p><p>技术理念颠覆性，核心团队实力雄厚：Anoma 以「意图导向」为理念，试图颠覆现有 DAPP 的传统设计思路，这种全新的技术路径显示出 Anoma 核心团队的颠覆性思维和技术创新能力。同时，Anoma 由 Heliax 开发团队领导研发，该团队核心成员都出身自 COSMOS，具有雄厚的研发实力和丰富的行业经验，这为 Anoma 快速迭代产品和长期技术积累奠定了基础。Anoma 具备颠覆性技术理念和强大的核心团队，这将是其重要的核心投资逻辑，Anoma 有潜力成为改变现有区块链应用格局的颠覆者。</p><p>顶级机构认可及多轮融资支持：在 Layer 1 领域同质化竞争激烈的背景下，Anoma 基金会凭借其 intent-centric 架构的 Anoma 和 Namada 等项目，获得了 Polychain 和 Coinbase 等顶级机构的认可，总计完成了种子轮、A 轮和 B 轮融资，累计融资额达 5780 万美元，在未上线 Layer 1/Layer 2 项目中排名第 7，这证明 Anoma 的商业模式和发展潜力获得了资本市场的广泛认可。其获得的大量融资支持，增强了项目可持续发展的信心，将有力推动其技术积累和生态建设。</p><p>早期布局意图理念，累积深厚技术基因：Anoma 团队在意图导向区块链架构领域思考和布局已久，累积了深厚的技术基因和理念积淀。Anoma 的白皮书最早可追溯到 2018 年，经过多年孵化和演进，在意图领域处于绝对的时间和技术优势。Anoma 早在区块链应用出现明显痛点和需求之初，就已经洞察到意图交互的重要性和未来方向，这种对行业前瞻性和技术本质的深入理解，使 Anoma 积累了巨大的技术和时间优势，这也将是其在竞争中保持领先的关键。在意图领域的早期布局和长期积淀，使其在技术和理念上拥有深厚基因，这是 Anoma 的一个核心投资逻辑点，这种优势也使其有望成为这个新兴领域的领军者。</p><p>技术实力雄厚，产品迭代速度快，形成完整技术生态：Anoma 拥有技术实力强大的研发团队，先后自主研发了 Taiga、Typhon、MASP、Vamp-IR、Juvix 等核心技术，涵盖多方面如隐私计算、跨链通信、电路编程等，这显示出 Anoma 在分布式系统和密码学方面的深厚积累。同时，Anoma 的产品迭代速度也较快，能够快速响应市场需求和不断推出新产品，如 Anoma 正在研发的隐私分区账本 Namada，它将兼容以太坊和 IBC 链，提供无资产的链间隐私通信。Anoma 形成了完整的技术体系，构建起坚实的技术基础，这为 Anoma 未来在意图计算等前沿方向的持续领先提供保障。</p><h4><strong>1.2. 估值</strong></h4><p>Anoma 总融资规模约 5780 万美元，其中 2021 年 11 月曾成功完成 2600 万美元的 A 轮融资，A 轮融资时项目估值约为 2.6 亿美元。虽然 Anoma 目前仍处于早期阶段，但其意向驱动式架构是区块链众多类型中较为前瞻和创新的设计思路，如果未来能够顺利建立起完善的开发者和应用生态体系，其未来估值空间巨大。</p><h4><strong>1.3. 项目风险</strong></h4><p>Anoma 的项目风险主要体现在技术落地风险、生态建设风险和竞争风险等方面，具体见报告 5.2SWOT 分析部分。</p><h3>2. 项目概述</h3><h4><strong>2.1. 项目简介</strong></h4><p>Anoma 由 Heliax 开发团队建设，是新一代去中心化应用架构，立足于「意图导向」理念，通过黑箱架构实现对手方发现、求解和结算，构建全栈去中心化应用。</p><h4><strong>2.2. 团队情况</strong></h4><p><strong>2.2.1. 整体情况</strong></p><p>Anoma 由 Brink、Awa Sun Yin 和 Christopher Goes 共同创立，他们在区块链技术公司 All in Bits（也称为 Tendermint）工作时相识，该公司建立了 Cosmos 网络，他们三者都是 Anoma 项目的联合创始人，在这之前，三者还曾共同参与创立了瑞士权益证明验证器 Cryptium Labs 和区块链研发公司 Metastate，又共同创立了 Helia。Anoma 的团队由 Heliax 和 Cryptium Labs 共同组成，两家公司都是专注于区块链研究和工程的领先机构。</p><p><strong>1) Heliax</strong></p><p>成立于 2020 年，由 37 名跨学科成员构建，致力于推动下一代 Web 的发展。团队技术背景强大，拥有分布式系统、编程语言理论和零知识密码学等领域的丰富经验，曾参与过 Cosmos 和 Tezos 等一级协议的构建和维护，以及跨链通信协议 IBC 的设计。Heliax 虽然进展缓慢，但已形成完整的创新生态：</p><p>① Anoma：意图为导向的协议</p><p>② Namada：Anoma 生态的隐私结算 Layer1，采用 Pos 机制并用于与资产无关的链间隐私，未来将与以太坊和 IBC 链兼容；</p><p>③ Typhon：共识机制，Anoma 起初基于 Tendermint 开发并使用拜占庭容错 (BFT）的共识机制，随后转向 Heliax 开发出的另一种 PoS 权益证明共识机制「Typhon 」，以允许在独立链之间进行共识划分；</p><p>④ Taiga：提供可组合隐私的统一执行环境，Taiga 定义了三种类型的意图：透明意图、屏蔽意图和隐私意图。</p><p>⑤ AnomaVM：Anoma 的虚拟机，简化 Anoma 上 DApp 应用程序开发，使用 Juvix（基于 intent-centric 的编程语言） 和 VampIR（电路编程语言）；</p><p><strong>2) Cryptium Labs</strong></p><p>是一家提供安全和高可用性数字签名服务的基础设施运营商，支持多种权益证明（PoS）网络，如 Tezos、Cosmos 和 Polkadot 等。Cryptium Labs 还致力于区块链治理、安全和可扩展性等方面的创新研究。</p><p><strong>3) Anoma Foundation</strong></p><p>成立于 2020 年，总部位于瑞士苏黎世，它管理着专注于多链隐私的区块链 Namada 和隐私保护协议 Anoma ，它是一个非营利组织，旨在促进和确保 Anoma 生态系统的发展和长期可持续性。</p><p><strong>2.2.2. 核心成员</strong></p><p>Adrian Brink：Heliax 的联合创始人兼首席运营官，Anoma 的联合创始人兼首席运营官。他拥有伦敦大学国王学院计算机科学学士学位，曾在 Tendermint 和 Cosmos 网络担任核心开发者和社区经理。</p><p>Awa Sun Yin：Heliax 的联合创始人兼首席执行官，Anoma 的联合创始人兼项目负责人。她拥有苏黎世联邦理工学院（ETH Zurich）计算机科学硕士学位，曾在 IBM 瑞士实验室从事分布式系统和密码学方面的研究。</p><p>Christopher Goes：Heliax 的联合创始人兼首席技术官，Anoma 的联合创始人兼首席架构师。他拥有芝加哥大学数学和计算机科学双学士学位，曾在 Tendermint 和 Cosmos 网络担任核心开发者和研究员。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20230926/bbc608da1966cb92a09ad2a2ae86574a.webp" alt="万字投研报告：深度解析意图导向赛道未来的龙头项目 Anoma" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>2.3. 融资情况</strong></h4><p>• 2021 年 4 月 28 日，Anoma Network 完成 675 万美元私募融资，Polychain Capital 领投，Electric Capital、Coinbase Ventures、FBG Capital、CMS Holdings、Lemniscap， Cygni Labs、Walden Bridge Capital 等公司参投。</p><p>• 2021 年 11 月 17 日，Anoma Network 完成 2600 万美元（2400 万瑞士法郎）融资，Polychain Capital 领投，Fifth Era、Maven 11 Capital、Zola Capital、Electric Capital、CMCC 参投。Anoma Network 将利用融资资金推进其权益证明（PoS）区块链。</p><p>• 2023 年 5 月 31 日，Anoma Foundation 完成 2500 万美元融资，CMCC Global 领投。该轮的其他投资者包括 Electric Capital、Delphi Digital、Dialectic、KR1、Spartan、NGC、MH Ventures、Bixin Ventures、No Limit、Plassa、Perridon Ventures、Anagram 和 Factor 等。Anoma Foundation 目前管理着专注于多链隐私的区块链 Namada 以及隐私保护协议 Anoma。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20230926/6fb7278bed365edd8212e8df6fcca0d2.webp" alt="万字投研报告：深度解析意图导向赛道未来的龙头项目 Anoma" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>2.4. 过往发展情况和路线图</strong></h4><p><strong>2.4.1. 过往发展情况</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20230926/381810a61dded158c6b326590145cec3.webp" alt="万字投研报告：深度解析意图导向赛道未来的龙头项目 Anoma" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>2.4.2. 当前进展</strong></p><p>Anoma 首个版本 v0.1.0 的测试网已在年内开通，主要功能包括分块账本和简单的交易功能，同时，开发团队也部署了 Namada 主网，探索隐私保护方面的技术路线。相对技术进展来看，团队相比同级项目实现初步版本滞后，但是，项目重视下阶段工作重心，将加速推进主网上线与完善，同时着力吸引应用连接生态。这将有利于 Anoma 巩固核心技术基础，并真正实现去中心交易平台愿景。总体来说，Anoma 以稳健发展为原则，当前进度尚属正常，接下来主要关注是否得以及时提升产品能力，并营造出健康生态环境。</p><p><strong>2.4.3. 发展计划及路线图</strong></p><p>Anoma 接下来的发展除了完成尚在开发中的技术功能之外，主要还有以下计划：</p><p>• 将推进意图驱动框架与相关协议的研发与应用，通过零知识证明技术实现用户之间的隐私保护和智能匹配。</p><p>• 推出更多基础应用，如区块浏览器等，为用户提供更好的网络体验和数据分析。</p><p>• 不断丰富应用生态，吸引更多合作伙伴加入，打造一个通用的去中心化交互平台。</p><p>• 完善社区治理机制，并逐步实现社区自治，让用户参与网络的决策和管理。</p><h4><strong>2.5. 社媒数据</strong></h4><p>Anoma 的推特作为主要外部宣传渠道，目前粉丝量达 2.65 万，更新频率高，及时发布项目最新动态，更新内容类型包括核心产品进展、行业活动参与情况、合作情况以及全球知名媒体报道等，全面反映项目实时动向。另外运营自有论坛进行社区交流，但 Discord 和 Telegram 群体尚未披露，线上社交可优化，对比来看，尽管粉丝积累快，但相比同质项目，Anoma 在社交平台影响力仍需进一步扩大。</p><h3>3. 项目分析</h3><h4><strong>3.1. 项目背景</strong></h4><p><strong>1) 发展背景</strong></p><p>随着区块链技术的发展和创新，越来越多的资产和应用在不同的链上诞生和运行，这些链之间的互操作性和互联性成为了一个重要的需求和挑战（孤岛效应）。目前，市场上已经有一些解决方案，如跨链桥、中继链、侧链等，但它们都存在一些局限性和缺陷，如中心化风险、性能瓶颈、安全漏洞、用户体验不佳等。此外，现有的链交易模式也存在一些问题，如复杂性高、隐私性差、灵活性低等，用户需要关心很多技术细节和执行过程，而不是自己想要实现的结果。因此，Anoma Network 应运而生，旨在提供一个意图中心的、保护隐私的协议，用于实现去中心化的交易方发现、协商和多链原子结算。</p><p><strong>2) 技术背景</strong></p><p>从技术背景来看，Anoma 团队深刻理解到现有公链协议在底层架构方面存在一些问题：早期比特币采用的可脚本化结算架构功能有限，无法支持复杂应用，之后以太坊提出的可编程结算提升了表达能力，但依然无法实现交易对手发现及解决难题，这导致现阶段 Dapp 协议都需要依靠至少一个 Web2 组件来完成这些功能，无法全面去中心化。Anoma 通过提出以意向驱动为核心的第三代 Dapp 架构，解决了这一痛点，它允许用户定义期望结果状态，实现了高效可定制的隐私交易，同时可以在意向层面完成对手发现和难题求解，这意味着基于 Anoma 的 Dapp 将真正实现全面去中心且具有高性能私密计算的能力。以意向驱动架构标志着区块链协议将进入一个新的发展阶段，Anoma 可能将引领区块链应用的未来方向。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20230926/1cbe2cf7b85fcab6820b9a310cba272f.webp" alt="万字投研报告：深度解析意图导向赛道未来的龙头项目 Anoma" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>来源：AC Captical</pre><h4><strong>3.2. 意图定义</strong></h4><p>为方便我们接下来对 Anoma 的理解，我们先大致了解意图的定义。意图概念源自 Web2 时代，当搜索引擎如 Google 出现后，它支持用户通过输入关键词的方式来表达信息查询的意图，并返回相关搜索结果。随着电子商务平台如 Amazon 和 eBay 的兴起，用户可以在这些平台上表达购买某商品的意图，平台则负责订单处理、付款、物流等后续细节，大大简化了购物流程。Web2 时代意图主要应用于网络和电商领域，主要是简化用户交互，提升用户体验。Web2 到 Web3 演化，Web3 对意图定义其实还不够清晰，但存在一些共识：意图 (Intent) 是一种声明性的承诺，它授权未来状态而不指定执行路径，用户通过签名分享意图，允许接收方代表用户选择计算路径。主要具有以下特点：</p><p>• 意图是对状态空间偏好的具有约束力的承诺，是经过签名的链下消息，授权一个或多个未来状态。</p><p>• 意图不指定固定的计算路径，允许满足特定条件的任何路径，签名意图意味着授权接收方代表用户选择路径。</p><p>• 意图关注结果而不关注实现过程，只定义起点和终点而不指定执行路径。</p><p>• 不同偏好的意图可以通过求解器匹配实现，这称为交易对手发现和求解过程。</p><p>• 意图相比交易更加灵活，允许通过多种途径达成用户意图，通常带来更好的用户体验。</p><p>• 意图让用户只需表达想要的结果，而无需关心实现过程，降低了链上交互复杂度。</p><p>简单来说，意图是一种灵活的链下签名消息，它授权特定未来状态而不指定执行路径，通过匹配不同意图实现结果，简化了链上交互，关注用户体验。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20230926/e4e134bbdd1f8acb9054e3f76eda6fb9.webp" alt="万字投研报告：深度解析意图导向赛道未来的龙头项目 Anoma" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>来源：paradigm</pre><h4><strong>3.3. 项目原理</strong></h4><p>Anoma Network 的核心原理是通过意图传播层、求解器等模块实现去中心化对手方发现和求解，并利用分布式账本完成结算，实现全栈去中心化应用。即，让用户只需表达自己想要实现的结果（意图），而不需要关心具体的执行过程（交易）。通过智能合约或协议，Anoma Network 可以自动地为用户寻找最佳的交易方案，并保证交易的可靠性和隐私性。其意图交互的核心交易流程是：</p><p>• 用户交互：用户可以通过 Anoma 的意图传播层（intent gossip layer）向 Anoma 网络发送透明、私有或保护的意图。意图是用户表达自己交易需求和条件的一种方式，比如希望以多少价格交换多少资产等。</p><p>• 意图收集与匹配：Anoma 的求解器（solver）负责收集意图，进行平衡状态转换，以实现交易对手的匹配。求解器是一种智能合约，它可以根据用户的意图和网络状态，找出最优的交易方案，并生成相应的交易数据。</p><p>• 交易处理：匹配后的交易提交到加密的内存池（mempool），验证者（validator）将提议者（proposer）打包的区块发送到执行环境（execution environment），完成执行并验证有效性，最终完成状态根（state root）更新。执行环境是一个安全可靠的运行平台，支持透明、秘密和加密三种数据类型，以及跨应用的数据交互。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20230926/b7e3f8646592080f49571df7f2b0dcc4.webp" alt="万字投研报告：深度解析意图导向赛道未来的龙头项目 Anoma" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>具体而言，Anoma Network 的执行流程如下：</p><p>① 网络层实现节点之间的通信传输功能，在此基础上，运作着一个点对点的意图传播层，用户可以在这里发布想进行交易或服务的意图消息，描述自身需求或条件。</p><p>② 求解器节点则负责匹配互补的意图，寻找能满足双方要求的交易对，一旦成功匹配，即生成一笔交易。</p><p>③ 生成的交易会进入交易内存池进行临时存储，等待共识模块的排序决定执行顺序。</p><p>④ 共识模块采用 Typhon 算法对全网交易达成一致排序。</p><p>⑤ 排序后的交易进入执行环境进行处理。执行环境支持跨分形实例的数据交互，并隔离运行不同应用下的透明、屏蔽和私有数据操作。</p><p>⑥ 最后，交易的结算会被分配至不同的分形实例进行处理。分形扩容方案为用户提供安全性和性能可调的小规模运行环境，有助于提升 Anoma 系统的整体性能和扩展能力。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20230926/3eacb504185b9542ef3a8688be07daa8.webp" alt="万字投研报告：深度解析意图导向赛道未来的龙头项目 Anoma" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>来源：Anoma</pre><p>通过这种分工合作的方式，Anoma 实现了一个去中心化的协调和交易执行的机制，保障了交易的公开透明与高效处理。用户无需自己寻找交易对手方，也无需掌握复杂的交易技术，只需表达意图，系统会帮助完成后续的匹配和结算。这样就构建起了一个全栈的去中心化应用系统。</p><h4><strong>3.4. 技术架构</strong></h4><p>根据 Anoma 的执行原理，我们可以了解到 Anoma 技术架构主要包含以下组件，这些组件构成了一个功能完整而安全稳定的去中心化网络平台，支持安全计算、自动扩展、跨应用互操作等特性。</p><p><strong>1) 传播系统</strong></p><p>Anoma 的传播系统支持节点间的路径认证和传播激励，提供数据可用性。它负责在整个网络中传播各种交易和应用级别的消息数据，还定义了严格的消息有效性校验规则，以防止非法数据的传播，同时，为了激励节点参与消息传播，它设计了公开透明的激励机制，根据每个节点的传播贡献度来分配奖励，并记录在交易链中。传播系统是 Anoma 网络保障用户隐私和数据可用性的重要组成部分。</p><p><strong>2) 共识引擎</strong></p><p>共识引擎将多个实质节点抽象为一个虚拟节点，只要有超过 2/3 的实质节点正常运行，虚拟节点就能保持正确。这样就实现了容错性，即系统能够抵抗部分节点的故障。Typhon 算法基于 BFT 算法的思想，让每个实质节点通过信息交换达成共识，但 Typhon 算法也有自己的创新，比如使用异步网络模型和面向交易的处理方式，这些优化提高了 Typhon 算法的扩展性和性能。Typhon 算法使得网络中的实质节点能够对新交易进行排序，并一起更新网络状态，这样就保证了 Anoma 网络状态的完整性和一致性。Typhon 算法是 Anoma 区块链设计的一个亮点，有助于创建一个安全高效的去中心化环境。</p><p><strong>3) 执行环境</strong></p><p>Taiga 为分布式应用和智能合约提供一个安全可靠的运行平台，支持透明、秘密和加密三种数据类型，以及跨应用的数据交互。它能够隔离不同应用和合约，同时还提供状态验证和消息传递功能，实现跨应用的数据交互。执行环境为智能合约提供了一个标准、高效和强大的运行基础。开发者可以方便地使用不同的数据类型，进行复杂的安全计算，同时避免其它应用的干扰。这对 Anoma 网络的应用友好性和可靠性都有很大的提升。</p><p><strong>4) 编译栈</strong></p><p>包括 Juvix 语言、Anoma 虚拟机 (AVM) 和 VampIR 编译器，帮助开发者开发安全和隐私保护的分布式应用，无需关注底层细节。它主要包含三个部分:</p><p>• Juvix 语言是一个高级 functional 编程语言，开发者可以用 Juvix 方便表达含有公开、秘密和加密数据的分布式程序逻辑。</p><p>• Anoma 虚拟机 (AVM) 是一个抽象的分布式虚拟机，它可以将基于 Juvix 的程序编译为无关具体加密实现的抽象分类操作表示。</p><p>• VampIR 编译器则将 AVM 输出转化为不同系统具体可执行的表达式，如零知识证明系统或同态加密等。开发者无需关注底层细节就可以使用这些隐私计算能力。</p><p>通过编译栈，开发者可以专注于业务逻辑编程，编译系统会针对不同目标自动进行优化编译，开发出的应用也可以在保护隐私的同时获得高性能。此外，编译栈中的 AVM 层还定义了 Anoma 网络资源的计费机制，统一管理分布式应用的身份认证和交互协议。以上的设计使编译栈成为 Anoma 架构的一体化组成部分，有利于开发和部署安全、高效的去中心化应用。</p><p>总结 Anoma 的技术架构来看，Anoma 通过定义清晰的分布式计算模型及其各组成模块的职责，构建了一套从传输层到执行层全面覆盖的技术架构，这套架构使用了一系列安全计算技术来保护用户隐私，同时利用激励机制和治理机制来保障网络完整性和可靠运转，旨在建立一个功能强大且安全稳定的去中心化开放计算平台。</p><h4><strong>3.5. 项目技术特点</strong></h4><p>Anoma Network 的技术特点主要是采用意图匹配系统和异构安全模型，支持数据隐私保护以及分形缩放扩容，并实现多链支持。</p><p><strong>1) 意图匹配系统</strong></p><p>在以太坊 EVM 中，交易并不强制要求未来状态而是授权具体执行路径，而 Anoma 包含一个匹配系统，允许用户使用 Gossip 广播交易意图。简单来讲 Anoma 由两个主要部分组成：分布式账本和意图匹配系统，它们相互补充也可以单独运行，通过使用 Intent Gossip 运行节点、Token 交换求解器和请求新意图的 RPC 服务器，并将交易从匹配的意图提交到分布式账本中，从而帮助用户自动发现交易对手。</p><p><strong>2) 同质架构、异构安全模型</strong></p><p>Anoma 遵循同质架构和异构安全的原则，就像 TCP/IP 协议栈一样。这意味着 Anoma 网络的各个层次都是标准化的，但选择与谁连接和信任他们什么数据的选择留给用户，不同的用户可以在使用相同的协议栈时做出不同的选择。异构安全即对不同应用具有不同的安全特征，用户可以根据自己的需求和交易模式创建本地的 Anoma 网络，称为分形实例。这些本地网络可以与其他网络互操作，让用户在不同的安全性和吞吐量之间灵活地转移资产，分形实例也可以选择参与 Anoma 网络中哪些部分，甚至将最终结算锚定在另一个平台上。通过架构层面上的统一，Anoma 提供了清晰可靠的开发体系;通过安全模型的多样化，它给用户和应用开发者更大的选择自由度。</p><p><strong>3) 数据隐私保护</strong></p><p>Anoma Network 支持处理透明数据、屏蔽数据和私有数据。它使用了零知识证明等密码学技术，来实现私密意图的匹配和执行，同时保护用户的隐私和安全。用户可以自定义不同类型的数据在系统中的处理方式的机制，数据分为透明数据、屏蔽数据和私有数据。透明数据是公开可见的数据，屏蔽数据是只有用户才能看到的私密数据，私有数据是在系统中都是加密的数据，确保隐私。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20230926/d42cf2c5fdf3ae7dc43450c58231bd56.webp" alt="万字投研报告：深度解析意图导向赛道未来的龙头项目 Anoma" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>4) 分形缩放扩容方案</strong></p><p>Anoma 使用分形解决方案来解决区块链的可扩展性问题，允许用户创建本地实例以满足其他交易需求。分形指的是将 Anoma 分成不同的应用链，以处理不同的任务，让每个 Anoma 应用链都可以高度定制化从而实现规模化并应对用户增长（与支持 IBC 协议到达扩展目的类似），未来其安全性将由ⅣInterchain Security、ⅣMesh Security、ⅣInterchain Alliance 项目作为提升。分形实例的灵感来自于数学分形，它们是一种可以无限缩放和重复自身结构的几何图形，分形扩容的目的是提高 Anoma 协议的性能、安全性和可扩展性，让用户能够根据自己的实际情况选择合适的网络进行交易。分形实例可以简单理解为提供给应用使用的小型链条。</p><p><strong>5) 多链支持</strong></p><p>Anoma 使用 Cosmos 生态系统的跨链通信 IBC 协议进行区块链间通信，IBC 利用中继器在不同区块链之间实现数据传输，旨在成为多链隐私层。目前虽中继器通常由节点运营商运行，但任何有能力的人都可以运行，并在此过程中赚取费用。</p><p><strong>6) 灵活的编程模型</strong></p><p>Anoma 通过标准化应用组件和规则，实现不同应用和用户之间的交互协调，它保护用户权益的同时，也支持灵活多样的去中心化应用开发，开发者只需按照规范实现相应组件，即可上线应用，而用户享有最高级别的权限控制。这样既简化开发，又最大限度防止应用滥用用户权限的情况发生。</p><h4><strong>3.6. 项目案例</strong></h4><p>Anoma 为应用开发者提供了几个创新的原始组件，使其可用于构建多种前沿的去中心化应用，同时也能帮助优化现有应用的痛点。</p><p><strong>1) 提供组件</strong></p><p>• 激励数据可用性：一种激励意图传播层的节点提供数据可用性的机制，激励未来交易所需的数据生成。</p><p>• 可编程求解器：一种让用户将寻找涉及多方同时满足其所有偏好的原子状态转换（交易）的计算任务外包给运行求解算法的意图传播节点的功能，即，将复杂的多方交易计算外包给求解节点。</p><p>• 可编程阈值解密：一种使用 Ferveo （一个分布式密钥生成（DKG）的密码学方案）对用户提交的意图进行加密和解密的技术，可以实现按需批处理，并能保证公平性。</p><p>• 可编程隐私：一种使用 ZKP（零知识证明）系统和 FHE （FHE 是全同态加密的简称，它也是一种密码学技术，可以让一个计算方对加密的数据进行任意的计算操作，而不需要解密数据。）将数据属性的验证与数据本身的知识分离的方案，即分割数据验证与访问，可以让用户构建能够在同一个应用中处理透明、屏蔽和私有状态的应用。</p><p>这些组件使 Anoma 能构建需要特定博弈、隐私与延时属性的复杂用户友好应用。</p><p><strong>2) 现有去中心化应用可用 Anoma 架构获得改进</strong></p><p>① 去中心化交易所</p><p>当前 DEX 主流的模式采用订单簿或 AMM 来撮合交易。订单簿模式，让用户在链下提交订单，然后由特定方负责将匹配的订单提交到链上进行结算（如 0x、Wyvern、Seaport、CoWSwap）或基于链本身建立交易池，让用户直接在链上进行交易（如 Uniswap），前者会导致对特定方的信任依赖和潜在的不公平排序，后者会导致高昂的手续费和低效的执行。使用 Anoma 架构，可以采用去中心化的方法来替代这两种模式:</p><p>• 交易参与者利用 Anoma 的分布式意向传播网络广播自己的交易订单，即以意图的形式表达出购买或出售条件。</p><p>• Anoma 的可编程求解器可以收集任意数量的互补意向，通过算法匹配找到平衡交易来最大限度满足各方条件。</p><p>• 求解出的交易被提交到持有相关资产的 Anoma 分形实例进行集中结算，并提供阈值解密来保证公平性。</p><p>• 该模式程式泛化任意复杂交易，不限定特定 token，且去掉了对单一平台或机制的依赖。</p><p>即，使用 Anoma 架构可获得隐私、批量交易、无需单点信任的订单簿。</p><p>② Rollups</p><p>对于现有的 Rollup 架构来说，一个主要的限制是：它采用单点的排序器/求解节点来对交易进行排序和状态计算，这种方式存在一些信任问题，比如排序器可能不公平地排序或忽略交易。一些 Rollup 项目表示，希望实现去中心化的交易排序功能，如果使用 Anoma 的技术解决方案，可以实现去中心化 Rollup 的排序器：</p><p>• Anoma 可以通过发起一个分形实例来模拟 Rollup 的执行环境，这个分形实例内可以使用 Anoma 自身的去中心化共识算法 Typhon 来达成对交易的排序共识，Typhon 可以让多个节点协同对交易进行排序，去除单点依赖。</p><p>• 与此同时，分形实例可以像现有 Rollup 一样，根据 ZK-Rollup 或者 OP-Rollup 规则向根链提交执行结果。</p><p>③ 公共物品捐赠</p><p>对公共物品资助 (如 Gitcoin) 来说，使用 Anoma 具有以下优势:</p><p>• 资助方、项目方和捐赠者可以用意向表达资金承诺额、项目执行需求以及捐赠意愿等条件，Anoma 的分布式求解器可以匹配这些互补意向，体现出不同参与方的优先级和阈值要求。</p><p>• 求解器有可能生成一个实现所有条件的单一集中交易，在 QF 结束时推进结算，对捐赠金额来说，Anoma 的私有计算能力可以保护个人捐款信息的隐私性。</p><p>• 富有表现力的意向设计可以捕捉到简化 QF 模型无法表达的变量，如项目需要的最低融资门槛。相比传统只考虑简单轮次配对的模式，Anoma 版本实现了更丰富的博弈论表达能力。同时，它通过去中心化决策维持公平性，为所有参与方提供便利的无差别体验。</p><p>总体来说，Anoma 架构可为公共物品资助注入新的生命力，兼顾隐私保护、公平性和用户体验优化。</p><p><strong>3) Anoma 使创新应用成为可能</strong></p><p><strong>1) DAO 2.0</strong></p><p>Anoma 为实现私有 DAO 提供了基础设施，其具有保留决策规则和数据隐私性的特点，同时允许选择性地公开必要的证明。借助这一系统，可以构建类似多元货币体系的框架，在这样的架构中，社区可以创建由成员控制的专属私有 DAO，这些 DAO 拥有独立的内部货币和资产，并对外部交易施加限制或征税。</p><p>Anoma 的设计可帮助用户轻松地建立安全、高度私有的、具有透明度的 DAO，充分保护参与者的隐私，同时确保整个系统的健康运行，这有利于形成多样化的货币生态系统，并实现各自社区间的共同治理与协作。</p><p><strong>2) 私有拍卖</strong></p><p>Anoma 也可应用于「私有拍卖」。通过私有数据和阈值密码学，Anoma 可以确保竞拍者的身份和出价都是匿名的，并在拍卖结束时揭示赢家和价格，避免竞拍过程中的信息泄漏。这样，拍卖可以避免博弈论中的一些问题，例如出价者可能会虚报或低估他们的真实价值。</p><p><strong>3) 本地情景私有游戏</strong></p><p>与移动设备直接交互的应用可以在局域网内为小范围用户部署专用分形实例，实现低延迟私密游戏体验。Anoma 可以用来实现类似于扑克游戏的应用，其中玩家可以在一个临时的共识实例上进行排序和状态转换，并在游戏结束时将结果提交给一个长期运行的分形实例。这样，玩家可以享受低延迟和零成本的游戏体验，同时保持他们的手牌和随机性的私密性。</p><p>综上所述，Anoma 既可支持创新的应用类型，也可帮助提升现有应用的性能，这使其应用前景广阔。</p><h3>4. 赛道空间及潜力</h3><h4><strong>4.1. 赛道概述</strong></h4><p><strong>4.1.1. 项目分类</strong></p><p>Anoma 属于区块链基础设施领域，细分为意图导向架构赛道。</p><p><strong>4.1.2. 赛道规模</strong></p><p>意向驱动应用目前处于起步阶段，但发展前景广阔。意图导向作为一个新兴且前沿的领域，目前还没有明确的市场规模数据。然而，考虑到区块链整体市场规模持续扩大以及意向模型所涉及的应用场景（如 DEFI、跨链交易、隐私保护等）中的广泛应用前景，可以预见它长期来看拥有广阔的应用前景和市场潜力。</p><p><strong>4.1.3. 赛道格局</strong></p><p>根据 CV Labs 提出的意图导向应用分类展示提供了一个初步的框架，给出了该领域潜在应用类型的一些概念。然而需要说明的是，应用分类之间存在一定重叠，截面展示过于简单。同时，此领域发展迅速，分类框架需要不断修订完善，几个月内框架可能已经需要改进，当前市场上引起广泛关注的典型意图化应用例子包括 1inch Fusion 和 UniswapX 等去中心化交易平台融合产品，这些项目实现了用户 Intent 表达和匹配，以及跨平台交易的一体化体验。市面上存在的其他应用类型也可能未被全面包含在该初步分类中，从行业实践中需要不断总结和提炼分类准则。随着意向驱动理念在区块链领域的深入研究，分类框架有望从单一表层特征，发展到考虑功能及其实现机制两个维度的多层次体系。</p><p>总之，该分类尝试归纳该新领域的应用类型，但由于该领域仍在起步阶段，分类标准需要通过实践进一步改进与丰富，才能真正调研行业发展方向。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20230926/7c5ba71ffe5b553392840d52bb0cb52a.webp" alt="万字投研报告：深度解析意图导向赛道未来的龙头项目 Anoma" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>来源：CV Labs</pre><p>我们先简单了解构建意图所需的架构元素，再做一下简单的赛道分类解读。</p><p><strong>1) 意图架构所需的关键元素</strong></p><p>① 账户抽象 (AA)：通过智能合约钱包实现钱包地址和用户账号的分离，简化交易流程，提高安全性。</p><p>② 减少最大可提取价值 (MEV) 的影响 ：MEV 会导致交易排序不公，实现意图需减少 MEV 对去中心化的不利影响。</p><p>③ 跨链技术：支持跨链资产转移，连接区块链网络，实现跨链意图。</p><p>④ 预言机 (Oracle)：获取可靠的链外数据，避免依赖故障，保证意图顺利执行。</p><p>⑤ 各类聚合器 ：协助解析器发现最优执行路径，提高意图匹配效率。</p><p>⑥ Gas 优化：通过产品、协议等降低 Gas 成本，提升意图执行效率。</p><p>⑦ 简化钱包授权流程：通过账户抽象等方式实现安全便捷的钱包授权。</p><p>意图架构需要各种技术元素协同支持，降低执行复杂性，提升效率，从而实现简单、安全、便捷的意图交互体验。</p><p><strong>2) 通用解决方案</strong></p><p>General purpose solution 是指一种能够适用于任何领域和任何状态的意图的解决方案，不受单域或用户账户相关的限制。这种解决方案需要提供一种灵活且通用的语言或工具底层支持，让用户可以方便地表达他们的意图，并支持多样化和复杂化的意图类型。这种解决方案还需要有效地解决用户的意图，并提供最优或最接近最优的解决方案。此外，还需要保证用户意图的正确性、完整性和隐私性，并支持跨链和跨领域的意图交互。基于领域特定语言（DSL）的意图项目是一种典型的通用解决方案意图的分类。当前意图通用解决方案的项目有 Anoma、Essential、SUAVE 和 CoW Protocol。</p><p><strong>3) 特定意图解决方案</strong></p><p>intent-specific 是指一种只适用于特定领域或与用户账户相关的意图的解决方案，受到单域或用户账户相关的限制。这种解决方案利用智能合约钱包（SCW）作为意图的入口，让用户可以指定和实施简化的意图，同时简化了 Gas 支付和验证过程。这种解决方案主要适用于一些常见和简单的意图，如限价订单、Gas sponsorship、委托、交易批处理等。当前特定领域解决方案的类型主要有以下几个方面：</p><p>① Aggregation &amp; limit orders</p><p>Aggregation 和 Limit orders 是两种提高交易效率并降低成本的方法。</p><p>• Aggregation 通过聚合多个链上交易为一个交易来减少交易数量和 Gas 费用，可以采用跨链协议、聚合器等方式实现，它利用所有可用链上流动性，提供最优价格，但可能增加第三方风险和成本，影响去中心化程度。</p><p>• Limit orders 允许交易者指定选择买卖价格而非按市场价格成交，可以通过智能合约钱包、中继器等实现，它给予交易者更多定价控制和策略实施空间，避免滑点，但也可能因市场价格未达标而无法成交或者错过交易机会。</p><p>② Gas Sponsorship，TX Batching &amp; Delegation</p><p>Gas sponsorship 和 TX Batching &amp; Delegation 是两种在链上执行交易的方法，它们都可以让用户无需支付 Gas 费用或持有本地代币，从而降低使用门槛和成本。Gas sponsorship 是让第三方代替用户支付 Gas 费用，而 TX Batching &amp; Delegation 是让第三方代替用户执行交易，这两种方法的优点是可以提高用户体验和效率，吸引更多的用户使用区块链应用，缺点是可能增加第三方的风险和成本，以及影响链的安全性和去中心化程度。</p><p>③ Bundlers</p><p>Bundlers 是一种链上的特殊角色，它们负责将用户的意图打包成普通的交易，并提交给特定的合约。Bundlers 可以从用户或合约那里获得 Gas 费用或其他激励，以执行用户的意图，它可以提高链的效率和用户体验，因为它们可以优化交易的执行路径和结果，而不需要用户关心技术细节和复杂性。Bundlers 的一个例子是 ERC-4337 中提出的，它是一种实现账户抽象（即让用户使用智能合约钱包而不是外部拥有账户作为主要账户）的方法。</p><h4><strong>4.2. 竞品分析</strong></h4><p><strong>4.2.1. 竞品分析</strong></p><p>根据赛道格局部分分类，Anoma 作为通用解决方案类型的竞品主要有 SUAVE、Essential、CoW Protocol 等意图基础设施。</p><p><strong>1) SUAVE</strong></p><p>SUAVE 是一个用于价值表达的统一拍卖协议，它将内存池和区块生成从现有区块链分离，并提供高度专业化的即插即用替代方案，SUAVE 通过共享相同的排序层来促进去中心化协作，并利用偏好这一核心概念来解决 MEV 相关挑战。</p><p>虽然 SUAVE 是一个新的区块链，但它并不是一个可以与以太坊或任何其他参与链竞争的通用智能合约平台。如果将 Anoma 比作构建以意图为中心的区块链，那么 SUAVE 即构建以意图为中心的基础设施 。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20230926/63c2b578fd324ce2a8457c2b6e2d87fb.webp" alt="万字投研报告：深度解析意图导向赛道未来的龙头项目 Anoma" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>图源：SUAVE in the blockchain stack</pre><p>SUAVE 的主要创新点包括：</p><p>• 照亮黑暗森林：SUAVE 旨在揭露和量化 MEV 生态系统中的不公平事件，打破参与者之间的信息壁垒，提高透明度和公平性。</p><p>• 民主式开采：SUAVE 旨在实现矿工与检索者之间的整合，以最大限制的方式促进各方之间的竞争，并免费向所有矿工开放，以防止 MEV 集成和中心化。</p><p>• 利益分配：SUAVE 旨在将 MEV 交给创造它的人——以太坊用户，通过提供最佳执行、减少滑点、降低 Gas 费用等方式。</p><p><strong>2) Essential</strong></p><p>Essential 是一个推动区块链生态系统从价值提取向意图满足转变的项目，它正在开发一系列产品，包括一种用于表达意图的领域特定语言（DSL），一种面向意图的账户抽象的以太坊标准，以及一个模块化的意图层。Essential 的使命是赋予用户权力，消除剥削，促进以用户为中心和公平的区块链未来。Essential 的主要创新点包括：</p><p>• DSL：Essential 提供了一种用于表达意图的领域特定语言（DSL），可以让用户不需要了解区块链的技术细节和复杂性，只需要表达自己想要做什么。DSL 可以实现标准化的意图表达和优化求解，增强了意图为基础的应用的组合性和开发性。</p><p>• 账户抽象标准：Essential 提供了一种面向意图的账户抽象的以太坊标准（ERC-4337），可以赋予求解器根据用户意图构建有效交易的能力，将意图功能引入现有的 EVM 链。账户抽象标准可以提高区块链的安全性和灵活性。</p><p>• 模块化意图层：Essential 提供了一个模块化的意图层，可以确保仅意图的架构、聚合的订单流、MEV 抵抗和跨链意图执行的可能性。模块化意图层可以提高区块链的效率和用户体验。</p><p><strong>3) CoW Protocol</strong></p><p>CoW Protocol 为交易者和求解器构建了一个无需信任和高效的点对点交易网络。交易可以直接通过底层的链上 AMM 进行结算，也可以通过 DEX 聚合器进行结算，具体取决于哪个池/路径提供最佳价格。同时，它通过 Coincidence of Wants（CoWs）实现批量拍卖，以最大化流动性，并在需要时利用所有可用的链上流动性。CoW Protocol 的主要创新点包括：</p><p>• 批量拍卖：CoW Protocol 使用批量拍卖作为一种优化交易执行路径和结果的匹配系统，可以实现无需中介或通用货币的交易，同时提高流动性和效率。CoW Protocol 通过 Gossip 算法来传播用户的意图，并通过求解器来寻找最优的 CoWs 组合，从而实现最大化的交易价值。</p><p>• 结果和结果的匹配系统：CoW Protocol 使用 Coincidence of Wants（CoWs）作为一种匹配用户意图和交易结果的机制，可以实现无需中介或通用货币的交易，同时提高流动性和效率。</p><p>• 链上流动性利用：CoW Protocol 可以在需要时利用所有可用的链上流动性，包括 AMM、DEX 聚合器、桥接协议等，来优化交易执行和结果。</p><p>• CoW Hooks：CoW Protocol 提供了一种 CoW Hooks 的功能，可以让用户在交易执行前后执行自定义的操作，如抵押、提供流动性、桥接资产、出售或购买 NFT 等。</p><p><strong>4) dappOS V2</strong></p><p>dappOS V2 是一个意图协议，引用 dappOS 账户和 dappOS 网络旨在简化用户与 dApp 交互达到 CeFi 级别的用户体验。同时通过 「链抽象（Chain Abstraction）」技术消除了多链带来的碎片化障碍（链抽象与账后抽象相似）。dappOS V2 的主要创新点包括：</p><p>• 链抽象：dappOS V2 使用链抽象技术来消除多链带来的碎片化障碍，让用户无需关心不同链之间的差异和兼容性，只需要关注资金账户的总金额，而不是单个资产余额。</p><p>• dappOS 账户：dappOS V2 提供了一种 dappOS 账户，可以让用户使用一个签名完成一切，无需指定执行路径和细节。dappOS 账户可以实现多重签名、私钥找回、无 Gas 支付、多签授权、一笔交易多个转账、费率限制等功能。</p><p>• dappOS 网络：dappOS V2 提供了一个 dappOS 网络，可以让用户与 dApp 交互达到 CeFi 级别的用户体验。dappOS 网络可以实现快速、安全、便捷的交易和合约执行，同时也可以支持跨链、隐私、MEV 等功能。</p><p><strong>4.2.2. 竞争优势</strong></p><p>意图导向的基础设施之间的核心竞争因素主要有：技术创新能力（产品架构、性能等）、商业模式优势（项目经济模型等）、用户规模（获取用户数量）和</p><p>生态应用落地能力等几个方面。与其他同赛道竞品相比，Anoma 的竞争优势主要体现在：</p><p>① 提供全栈统一解决方案，支持各类应用。</p><p>② 采用分形技术解决扩容问题。</p><p>③ 隐私支付技术保护用户隐私。</p><p>④ 品牌知名度较高，资金实力雄厚。</p><p>⑤ 技术研发能力强，产品迭代快。</p><p>⑥ 生态建设初见规模，持续孵化应用。</p><h4><strong>4.3. 通证经济模型分析</strong></h4><p><strong>4.3.1. 代币总量及分配情况</strong></p><p>Anoma 代币尚未发行，预计会发行治理代币。</p><p><strong>4.3.2. 代币核心需求方</strong></p><p>Anoma 代币的核心需求方可能包括网络节点、开发者和终端用户三大群体。</p><p>• 网络节点需要持有并抵押一定数量的 Anoma 代币，才能参与网络的治理过程。节点需要长期锁定代币以成为验证节点，负责网络的安全和交易确认。</p><p>• 开发者需要持有 Anoma 代币，才能以低成本的方式使用 Anoma 网络进行开发部署。Anoma 代币可以用来支付部署智能合约、创建账号等操作的 Gas 费用。</p><p>• 终端用户需要持有少量 Anoma 代币来支付交易的 Gas 费用。随着 Anoma 生态的壮大，各类 DApp 将吸引大量用户使用 Anoma 网络，用户需要代币来支付交易费用。</p><h3>5. 初步价值评估</h3><p>为了对 Anoma 的价值进行初步评估，我们可以根据以下几个问题来分析：</p><h4><strong>5.1. 核心问题</strong></h4><p><strong>项目处在哪个经营周期？是成熟期，还是发展的早中期？</strong></p><p>从 Anoma 项目发展现状来看：</p><p>• 项目技术体系和产品架构仍在不断完善迭代中，主要技术如分形解决方案、意图交互框架等处于探索和验证阶段;</p><p>• 生态建设也在起步阶段，核心区块链基础设施建成，但应用和生态配套等需要进一步打磨;</p><p>• 资金实力已具备一定规模，但从团队扩张和业务拓展来看，运营管理规模还有待提升;</p><p>• 市场知名度提升快，但用户规模和应用场景需长期累积驾驭;</p><p>• 项目整体技术成熟度和商业闭环尚需时间检验;</p><p>考虑到以上各项关键指标处于初创阶段的发展状态，Anoma 项目可判断为处于发展早中期阶段。这也为其日后的技术优化、生态布局、用户增长提供了足够空间，前景广阔。但同时也面临巨大不确定性。</p><p><strong>项目在运营上的主要变量因素是什么？这种因素是否容易量化和衡量？</strong></p><p>项目在运营上的主要变量因素是开发者和用户规模，这种因素容易进一度量化:</p><p>• 开发者人数和活跃度：核心指标是注册开发者数量及活跃开发者数量。也可通过开发者平台注册量、应用提交量等进行统计分析。</p><p>• 用户数量：重要指标是活跃用户数量 (如日活/月活)。也可通过区块链浏览器及各端统计用户地址数量变化情况。</p><p>• 用户活跃程度：指标为每月交易次数/金额等，反应用户使用频率。也可通过交易数据进行统计，衡量用户粘性。</p><p><strong>项目的管理和治理方式是什么？</strong></p><p>项目目前的管理和治理方式主要表现为:核心开发团队主导下的产品研发导向型治理:</p><p>• 项目由 Anoma 基金会发起，由核心开发团队负责日常运营管理工作。</p><p>• 产品设计与开发决策由技术团队进行，以技术优先原则为主。</p><p>• 用户意见通过社区沟通渠道反馈给团队，但直接决策影响力有限。</p><h4><strong>5.2. SWOT 分析</strong></h4><p><strong>5.2.1. 项目优势（Strengths）</strong></p><p>项目优势详见 1.1.核心投资逻辑部分</p><p>• 技术理念前沿，团队实力强大</p><p>• 顶级机构认可及多轮融资支持</p><p>• 早期布局意图理念，累积深厚技术基因</p><p><strong>5.2.2. 项目劣势（Weaknesses）</strong></p><p>技术实现复杂风险：Anoma 的技术理念前沿，要实现意图传播、求解和结算等模块需要解决许多技术难题，这需要持续的技术研发投入和长期探索。</p><p>生态建设艰难风险 ：Anoma 作为新架构的区块链基础设施，其价值需通过生态效应进行放大，这需要 Anoma 团队将精力放在开发者社区建设、头部应用孵化等方面，吸引开发者和用户，如果生态建设进展缓慢，应用不足，将很难推动 Anoma 的大规模落地和应用。</p><p>治理机制风险：Anoma 的治理机制有待观察，核心开发团队在项目中具有重大影响力，如果治理机制设计不当，可能导致权力过度中心化，开发方向偏离用户需要，不利于生态的长期发展，这需要持续观察 Anoma 的治理方式。</p><p>落地速度缓慢风险：与许多意图赛道其它项目相比，Anoma 的进展相对缓慢，距离主网上线还需一定时间。如果竞争对手的产品迭代速度更快，Anoma 可能面临被竞争对手抢占先机的风险，Anoma 团队需要控制产品节奏，加快落地进度。</p><p>意图执行过程中的信任与意图概念不成熟风险：Anoma 的意图执行依赖于特定执行者（解析器），这会集中权力并存在被垄断的风险，影响整个系统的信任基础，Anoma 的应用开发者需要在安全性、隐私性和便捷性之间取得平衡。同时，尽管意图概念在 Web2 已有成熟应用，但这依赖于完善的 Web2 基础设施，要在尚在发展的 Web3 上实现成熟的意图应用，还需区块链技术持续进步，意图计算涉及区块链多个层面，还需进一步研发才能成熟运用。</p><p><strong>5.2.3. 项目机会（Opportunities）</strong></p><p>区块链应用痛点巨大，解决方案备受期待：当前区块链应用普遍存在对手方发现、求解和结算等方面的痛点，这些痛点制约了区块链应用的进一步发展，这给了诸如 Anoma 这样提供全新的应用架构解决方案的项目巨大的机遇。Anoma 通过构建意图导向的应用架构，有望从根本上解决现有区块链应用中的痛点，这种全新的技术路径吸引了众多资本和开发者的关注。一旦 Anoma 成功实现其技术路线图，其解决方案将备受区块链应用的期待，这将助力 Anoma 迅速取得客户和用户，从而实现快速增长，这些前沿技术方案一旦成熟，将有望触发区块链应用新一轮爆发式增长，开启区块链 3.0 时代。Anoma 如果能抓住这一机遇，项目前景广阔。</p><p data-find="_9"><span data-find="_8">意图赋能智能链上交互，Anoma 把控制权还给用户：随着 Anoma、SUAVE、DappOS 等意图导向协议和基础设施的发展，Web3 有望实现更智能、可定制和公平的链上交互。基于意图，用户可以像使用 Uber 一样便捷地与主流 Dapp 交互。更重要的是，意图架构将让用户重新掌控链上活动，用户可以通过第三方解析器实现定制化需求，不再是被动参与者或遭受不公循环。普通用户也可以参与 MEV 获利，不再只是索取者的压榨对象。Anoma 等项目的出现，用户从被动接受者转变为主动意图表达者，真正掌控区块链活动，这是意图交互带来的重大进步，这也是 Web3 产品从用户体验角度打败 Web2 的重要机遇，Anoma 在领先推动意图技术发展，如果能抓住这一机遇，让普通用户真正受益，其前景广阔。Anoma 有望引领区块链进入用户掌控、公平高效的 3.0 时代。</span></p><p>AI 与区块链的深度融合，Anoma 有望开启 Web3 新的机遇窗口：Intent-centric 设计理念本质上是项目方为降低用户门槛所做的探索和努力。此前，尽管项目方一直在努力简化用户交互，但「用户意图」这一核心概念并未被充分关注。近期 Paradigm 和 EthCC 推动的 intent-centric 新思路，开始将 AI 技术作为关键生产力引入，以理解和自动执行用户意图。这标志着 AI 与区块链的深度融合，开启了 Web3 新的机遇窗口，不再是停留在理念层面。</p><p><strong>5.2.4. 项目威胁（Threats）</strong></p><p>竞争者进展太快，落地应用不足。在构建意图导向区块链应用领域，Anoma 面临着多家竞争对手的挑战。另一方面，Anoma 自身的产品落地速度相对较慢，距离主网启动还需要一定时间。关键的落地应用不足，这也制约了 Anoma 获取用户和开发者的进展。如果竞争对手的产品进展速度继续保持领先，Anoma 可能面临被竞争对手抢占市场先机的威胁，这将严重影响 Anoma 的市场占有率和增长潜力，这共同构成了 Anoma 发展面临的核心威胁。Anoma 团队需重视竞争格局，控制产品节奏，以应对这一威胁。</p><p>意图隐私性实现困难风险：Anoma 的意图具有不可撤销的特性，一旦签名很难低成本取消，这给意图的隐私性实现带来困难。目前基于 EVM 的系统难以提供意图隐私保护，为实现意图的标准化和隐私性，一些新型方案如 Anomo 正在尝试通过定制的隐私语言如 Juvix 来实现，Juvix 可编译为 WASM 或电路语言，以供 Anoma 等链使用。但是，这类定制语言及编译技术还不成熟，隐私性实现仍面临许多困难。这是 Anoma 在技术研发上面临的一个核心风险点。</p><h3>6. 参考资料</h3><p>https://anoma.net/ Anoma 项目官网</p><p>https://twitter.com/anoma Anoma 官方推特</p><p>https://anoma.net/blog Anoma 官方博客</p><p>https://github.com/anoma/whitepaper/blob/main/whitepaper.pdf Anoma 白皮书</p><p>https://www.techflowpost.com/article/detail_13964.html 探索意图导向的智能交互</p><p>https://www.panewslab.com/zh/articledetails/z8zisjz3o8x6.html 以「意图」为中心只看重结果，Web3 大规模落地的绝佳路径</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Sep 2023 04:44:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/i87kqyp86674.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/i87kqyp86674.html</link>
            <author>
                <![CDATA[世链投研]]>
            </author>
            <category>以太坊</category>
            <category>DAO</category>
            <category>融资</category>
            <category>安全</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[毕业仅一年的深圳大学校友向母校捐赠 5000 万，其第一桶金或来自加密货币]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>记者从几位深大校友处了解到，张宇峰在大学期间投资过虚拟货币，还在学校分享过他的炒币经历。有位校友表示，张宇峰是他朋友圈的超级大富豪，早就财富自由了。</blockquote><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/09/28/images/aH6a43dZvx.png" alt="毕业仅一年的深圳大学校友向母校捐赠 5000 万，其第一桶金或来自加密货币" width="700" height="398" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>来源：<a href="https://www.jiemian.com/article/10172291.html" target="_blank" rel="nofollow">界面新闻</a></p><p>作者：界面新闻记者戈振伟</p><p>本科毕业仅仅一年，便以个人名义向母校捐赠 5000 万元人民币，这一幕刚刚在深圳大学 40 周年校庆上发生。</p><p>捐赠者是深圳大学 2018 级国贸专业校友张宇峰。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230928/169583383988963900_a700xH.jpg" alt="毕业仅一年的深圳大学校友向母校捐赠 5000 万，其第一桶金或来自加密货币" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">图源：深圳大学官方直播截图</figcaption></figure><p>谁是张宇峰？他是做什么的？张宇峰的「豪举」引发关注。</p><p>界面新闻大湾区频道记者从深圳大学内网获悉，2022 年 6 月 8 日，还在读大四的张宇峰便在经济学院开了一场名为「师生访谈一一国贸专业大四学生张宇峰实现财务自由的创新创业之路」的讲座，讲座内容包括另类资产交易、如何平衡课程学业和课外实习时间安排、获得名企实习 offer 等。</p><p>据当时的讲座通知介绍，张宇峰时任新加坡对冲基金 ABD Venture 合伙人，主要从事另类资产投资与交易，业绩卓著，收益丰厚。另类资产（Alternative Assets）是指区别于传统资产类别之外的资产，如私募股权、对冲基金、收藏品、虚拟货币等。</p><p>从大二开始，张宇峰先后在新加坡跨境电商平台 Shopee 公司、国际咨询机构麦肯锡、中金资本、腾讯以及某家头部美元基金等单位实习。</p><p>记者通过网络查询，并未发现更多关于对冲基金 ABD Venture 的信息。</p><p>此外，记者从几位深大校友处了解到，张宇峰在大学期间投资过虚拟货币，还在学校分享过他的炒币经历。有位校友表示，张宇峰是他朋友圈的超级大富豪，早就财富自由了，「他好几门课都没考，不知道后面有没有考」。</p><p>记者从接近张宇峰人士处获悉，张宇峰本次是从纽约回国参加深大校庆，9 月 28 日将和深圳大学细谈捐赠之事，之后会回东莞看望父母，再飞回纽约。</p><p>此次捐赠是深圳大学 40 周年校庆第二期捐赠。27 日当天，深圳大学获得了社会各界和校友的第二批校庆捐赠共 4.49 亿元。截止到目前，深圳大学 40 周年校庆获得资金和物资捐赠总金额已超 10 亿元人民币。</p><p>本次捐赠者除张宇峰之外，还包括：广东喜之郎集团有限公司向深圳大学捐赠人民币 1 亿元；深圳市京兰投资有限公司向深圳大学捐赠建设吴玉章大楼一幢，价值人民币 1.6 亿元；深圳市叶澄海慈善基金会向深圳大学捐赠人民币 5000 万元等。</p><p>2023 年 4 月，深圳大学捐赠平台正式设立，由深圳大学教育发展基金会接收校友捐赠。深圳大学创立于 1983 年，是深圳经济特区建设的第一所大学，在国际四大主流大学排行中，深大平均排名内地高校 27 位。</p><p>2022 年 11 月，深圳大学校长毛军发分享了他对深圳大学建设世界一流大学的「特别」要求——「希望到本世纪中叶再能够培养出 10 位马化腾量级的杰出校友」，该言论在当时引发热议。马化腾是腾讯创始人之一，目前担任腾讯董事会主席兼首席执行官，在《2023 胡润全球富豪榜》上，其财富位列中国第二。</p><p>（界面新闻张梦月对本文亦有贡献）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Sep 2023 03:40:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/bort5nv6.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/bort5nv6.html</link>
            <author>
                <![CDATA[PA 荐读]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>投资</category>
            <category>虚拟货币</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Debank Badge 获取教程：如何低成本埋伏未来 Layer2 代币空投？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Debank 最初的产品形态是一站式 DeFi 钱包，用户可使用该平台关注巨鲸交易动态、NFT 市场趋势等。</blockquote><h3><strong>一、项目简介</strong></h3><p>Debank 最初的产品形态是一站式 DeFi 钱包，用户可使用该平台关注巨鲸交易动态、NFT 市场趋势等。Debank 团队在熊市也持续优化产品，目前增加了一部分社交属性，比如 Web3 ID、Debank Hi 等，其目标是将社交与区块链技术无缝结合，成为社交的资产层。此外，从公开的资料可以推断，Debank 将发布自己的公链 DebankChain。</p><p>截至目前，DeBank 已完成 1 轮融资，累计融资 2,500 万美金，估值达 2 亿美金。</p><h3><strong>二、Token 介绍</strong></h3><p>Debank 尚未推出自己的治理代币，但就官方的 Github 公开库来看，DebankChain 目前已经在开发当中，并且官方预计 2024 年上线主网，在这之前还有较长时间去交互埋伏空投。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://static.fwimg.io/img/feed/64fee573c08f73035ac1e4a6.png" width="867" height="398" alt="Debank Badge 获取教程：如何低成本埋伏未来 Layer2 代币空投？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>图 1</pre><h3><strong>三、测试网介绍</strong></h3><p>Debank 在八月份公布了测试网的上线，官方代码开源并且固定在 Github 的首页。</p><p>DeBankChain 是由 Optimism OP Stack 的基础岩版本（bedrock version）提供支持的第 2 层扩展解决方案。当前测试网的交互仅仅只有一个每天的测试网代币领取（也就是我们常说的水龙头），每天领取之后会通过链上发送到你的地址。同时测试网也上线了区块链浏览器，可以查看代币领取情况。</p><p>目前 Debank 官网没有明牌说明参与测试网交互是否有空投，但 Debank 背靠 Coinbase Ventures、红杉资本等众多知名投资机构，其空投概率还是很大的。</p><p>3PDAO 会持续跟进 Debank 测试网 / 主网的开发进度，如果有重大消息，将会在社区推特（<a href="https://twitter.com/3PDAO" target="_blank" rel="nofollow">@3PDAO</a>）和电报频道（<a href="http://t.me/Labs_3P" target="_blank" rel="nofollow">3P Labs</a>）进行更新。</p><h3><strong>四、测试网代币 +Badge</strong></h3><p>测试网代币的领取涉及到 Debank 的另一种玩法 -- Badge。</p><p>Badge 本质意义上是 Debank 的一种认证徽章，图 2 可以看到钱包拥有的 Badges，目前官方已推出 17 种类型的 Badge。图 3 是领取测试网代币时所需要的 Badge，一些基本的信息都有标注。同时一些拥有大型项目空投资格的地址也有专属的 Badge，例如之前的 ARB、最近查女巫很凶的跨链项目 Connext 等，有兴趣的各位可以去看看自己是否满足领取条件。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://static.fwimg.io/img/feed/64ff0c04fd929460af2649a2.png" width="777" height="371" alt="Debank Badge 获取教程：如何低成本埋伏未来 Layer2 代币空投？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>图 2</pre><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://static.fwimg.io/img/feed/64ff0c33c08f73035ac1e4ae.png" width="753" height="660" alt="Debank Badge 获取教程：如何低成本埋伏未来 Layer2 代币空投？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>图 3</pre><p><strong>测试网代币领取教程:</strong></p><p>1.首先下载好 RabbyWallet，然后导入 EVM 钱包；</p><p>2.导入好之后选择 swap，选择任意一条链交互任意金额（目前还有很多链不支持，可以选择 gas 消耗低的链进行任意金额交互，没有限制交互金额大小）；</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://static.fwimg.io/img/feed/64ff0c66fd929460af2649a3.png" alt="Debank Badge 获取教程：如何低成本埋伏未来 Layer2 代币空投？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>图 4</pre><p>3.交互完之后进入 Badge 的领取界面，领取你的专属码；</p><p>4.领到专属码之后进入点击钱包里的 More 选择 Claim Rabby Badge，输入你的专属码即可。领取后即可在 Request DeBank Testnet Gas Token 领取测试网代币。</p><h3><strong>五、相关链接</strong></h3><p>Twitter:<a href="https://twitter.com/DeBankDeFi" target="_blank" rel="nofollow">https://twitter.com/DeBankDeFi</a></p><p>Website:<a href="https://debank.com/" target="_blank" rel="nofollow">https://debank.com</a></p><p>RabbyWallet:<a href="https://chrome.google.com/webstore/detail/rabby-wallet/acmacodkjbdgmoleebolmdjonilkdbch" target="_blank" rel="nofollow">https://chrome.google.com/webstore/detail/rabby-wallet/acmacodkjbdgmoleebolmdjonilkdbch</a></p><p>Badge 领取页面:<a href="https://debank.com/official-badge/2" target="_blank" rel="nofollow">https://debank.com/official-badge/2</a></p><p>Github:<a href="https://github.com/DeBankDeFi" target="_blank" rel="nofollow">https://github.com/DeBankDeFi</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Sep 2023 03:38:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/gxr580l4q7wf.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/gxr580l4q7wf.html</link>
            <author>
                <![CDATA[3P Labs]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>钱包</category>
            <category>Optimism</category>
            <category>治理</category>
            <category>空投</category>
            <category>公链</category>
            <category>DAO</category>
            <category>融资</category>
            <category>投资机构</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[华尔街日报：币安帝国已摇摇欲坠]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>FTX 崩盘后，加密世界最大的交易所似乎是币安。但不到一年后，币安就陷入了困境。</blockquote><p>来源：华尔街日报</p><p>编译：比推 BitpushNews Mary Liu</p><p>FTX 崩盘后，加密世界最大的交易所似乎是币安。但不到一年后，币安就陷入了困境。</p><p>在美国机构采取执法行动的威胁下，币安的加密帝国正在「摇摇欲坠」。过去三个月，已有十多名高管离职，该交易所今年已裁员至少 1500 名员工，以削减成本并为业务下滑做好准备。尽管币安在加密领域仍然占据着重要地位，但其主导地位正在减弱。</p><p>据数据提供商 Kaiko 称，币安目前处理约 50% 的加密交易量，低于年初的约 70%。</p><p>币安面临的困境将对加密货币行业产生巨大影响，因为该交易所规模如此之大。行业参与者和观察人士表示，如果币安倒闭，其他交易所将填补这一空白。但短期内，市场流动性可能会蒸发，导致代币价格大幅下跌。</p><p>一位机构交易员告诉《华尔街日报》，他的公司已经进行了风险预演，以便在发生崩溃时迅速从币安撤回资产。</p><p>币安联合创始人兼首席营销官何一上个月在给币安员工的一封信中誓言要克服这些困境。</p><p>她写道：「每场战斗都是生死攸关的情况，唯一能打败我们的就是我们自己，我们已经赢了无数次了，这次我们也需要赢。」</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/28/images/53af7ade5d0453f91c874389c334a344.png" alt="华尔街日报：币安帝国已摇摇欲坠" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>币安是第三方加密项目及其他项目的频繁投资者。 币安投资了 X（前身为 Twitter），币安联合创始人赵长鹏是加密领域最知名的人物。</p><p>专注于成长型公司的 nnovating Capital 普通合伙人 Anthony Georgiades 表示：「如果币安消失，你无法量化该行业会发生什么，因为它一直负责促进大量的创新和增长」。</p><p>据知情人士透露，美国司法部已经进行了长达一年的调查，可能导致币安和赵长鹏（CZ）受到刑事指控以及数十亿美元的罚款。</p><p>币安还面临美国证券交易委员会（SEC）的诉讼，指控其和 cz 在美国非法经营并滥用客户资金。该公司承认了过去的错误，但表示客户资金是安全的，并且致力于合规。</p><p>一位发言人表示：「我们孜孜不倦地工作，不仅是为了吸取过去的教训，也是为了继续投资于确保用户保护的团队和系统。」</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/28/images/e1c47f247cf3bee4bb6ab54d857fc772.png" alt="华尔街日报：币安帝国已摇摇欲坠" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>币安于 2017 年在中国推出，尽管它声称总部不设在任何地方，员工分散在世界各地。几乎世界各地的交易者都可以访问其全球网站，但由于许多国家禁止其存在，用户数量正在下降。在欧洲，越来越多的国家对加密交易所关闭了「大门」。</p><p>币安的美国交易所 Binance.US 的业务活动也在骤降，其首席执行官、法务主管和风险主管最近纷纷离职。</p><p>根据《华尔街日报》看到的一份演示文稿，在本月早些时候离职前几天的 Binance.US 虚拟会议上，Binance.US 首席执行官 Brian Shroder 表示，该交易所的收入今年迄今已下降 70%，高管们表示沮丧。</p><p>CZ 是 Binance.US 和币安全球交易所的大股东。Shroder 告诉员工，CZ 需要解决「监管问题，将他所持有的 Binance.US 股份置于保密信托，或者出售他的股票」，以便该美国平台保持其增长动力。他说，这些步骤将使该公司能够畅通银行关系并获得许可证。</p><p>Binance.US 发言人拒绝置评。</p><p>据知情人士透露，币安和司法部已经讨论了几个月，币安内部一直在讨论 CZ 是否应该退出领导层。</p><p>《华尔街日报》此前报道，CZ 坚持继续掌管公司，这让一些高管感到沮丧，他们相信他的离开将提高公司生存的机会。</p><p>公司的动荡也打击了员工的士气。</p><p>据《华尔街日报》看到的信息显示，员工们在裁员后的夏季会议上与 CZ 对峙和批评。</p><p>一位匿名员工在全体员工会议聊天中询问 CZ：「一些被解雇的人收到了 0 天通知和/或发现他们被解雇是因为他们无法再登录系统。这是如何体现对员工的尊重的？难道两周的遣散费已经足够尊重了吗」？其他九名员工也投了赞成票。这个问题没有得到解答。</p><p>币安的另一个绊脚石出现在 8 月底，当时《华尔街日报》发表了一篇关于币安客户使用受制裁俄罗斯银行的文章。据《华尔街日报》报道，美国司法部还一直在调查币安是否可能违反美国对俄罗斯的制裁。</p><p>一位直接了解此事的人士表示，《华尔街日报》报道后，司法部就银行的使用情况向币安提出质询，币安首席合规官 Noah Perlman 会见了司法部官员，讨论了他们的担忧。</p><p>这位人士表示，来自司法部的压力是 CZ 决定开始缩减币安在俄罗斯的业务的部分原因，俄罗斯曾经是币安最重要的市场之一。在接下来的两周内，币安禁止客户使用受制裁的银行，并迫使管理其俄罗斯业务的高管离职，它表示正在考虑从俄罗斯全面"撤军"。</p><p>CZ 在公开场合仍表现出积极态度，在俄罗斯高管离开的那天，他在 X 上写道：「我们是一个共同体，继续建设！」</p><p>但据知情人士透露，CZ 私下里一直在聘请新律师来处理司法部的案件，他本人一直待在位于阿拉伯联合酋长国的家中，该国与美国没有相互引渡条约。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Sep 2023 03:00:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/7f4venyr.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/7f4venyr.html</link>
            <author>
                <![CDATA[比推 BitPush]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>制裁</category>
            <category>SEC</category>
            <category>加密货币</category>
            <category>人物</category>
            <category>华尔街</category>
            <category>调查</category>
            <category>币安</category>
            <category>FTX</category>
            <category>监管</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[详解 Celestia 空投和经济模型，未来项目空投方式会如何演变？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>本文 PANews 将为用户详细解读 Celestia 空投方式、经济模型，以及对后续其他项目空投资格的预演。</blockquote><p>作者：雾海，PANews</p><p>9 月 26 日晚，模块化区块链 Celestia 宣布空投，共发放 6000 万枚 Celestia 的代币 TIA，惠及的用户包括 7579 名开发者和 576653 个链上活跃地址，Celestia Labs 团队成员和顾问不能参与此次空投分配。符合资格的用户需在 2023 年 10 月 17 日 20:00 之前领取。</p><p>回顾 Celestia 此前官宣的融资，金额和机构也属行业前列。2021 年荷兰加密货币投资公司 Maven 11 Capital 通过在其旗下 4000 万美元封闭式基金的投资组合中纳入 Celestia，2022 年 7 月，风险投资公司 NFX 的第二只基金追加 6261 万美元投资 Celestia 和 Ramp Network，2022 年 10 月，贝恩资本和 Polychain Capital 领投 Celestia 5500 万美元，投后估值达 10 亿美元。</p><p>从此前的融资规模就可以预见，Celestia 此次空投总金额也价值不菲。但在社区中，并未看到「撸毛」党们的狂欢和暴富案例，相比此前其他空投，Celestia 在设计空投规则时更兼顾了公平和真实贡献，本文 PANews 将为用户详细解读 Celestia 空投方式、经济模型，以及对后续其他项目空投资格的预演。</p><h3>Celestia 空投革故鼎新，激励真实贡献者和活跃地址</h3><p>Celestia 将 6000 万枚 TIA 代币分配 2000 万给 Research、公共产品和早期模块化生态系统，2000 万给以太坊 rollups 的早期采用者，2000 万给 Cosmos Hub 和 Osmosis 上的质押者和 IBC 中继器，其具体分配标准如下。</p><h4><strong>协议公共产品和基础设施</strong></h4><p>协议公共产品和基础设施贡献者共分配 460 万枚，符合条件的用户有 3838 位，单人最少可获得 1198 枚。具体资格分为：协议公共产品和基础设施的贡献者、Celestia 及其依赖项目的贡献者、EIP 和 BIP 的贡献者。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/28/images/f1652d0d2d4eea92443a572ebf4c2cb4.png" alt="详解 Celestia 空投和经济模型，未来项目空投方式会如何演变？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>Eth Research</strong></h4><p>围绕 LazyLedger 的想法最初在以太坊研究社区形成，Celestia 为其空投 140 万枚代币，感谢该社区六年来的公开讨论。其条件为在 2023 年 7 月 5 日之前创建至少 1 个主题或 1 个帖子的 Eth Research 的论坛用户，符合条件的用户有 1947 位，单个至少可领取 719 枚 TIA 代币。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/28/images/a1ce5410d48cee1c2fcce735d4384d03.png" alt="详解 Celestia 空投和经济模型，未来项目空投方式会如何演变？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>早期模块化生态</strong></h4><p>早期模块化生态的贡献者可获得 835 万 TIA 代币，3371 位用户有资格，单人至少获得 2477 枚代币。具体分配群体为：第一届模块化研究员、出席模块化峰会 1（阿姆斯特丹，2022 年）和模块化峰会 2（巴黎，2023 年）的组织、2023 年 7 月发布的 Celestia 生态系统 v3 图。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/28/images/3fc32f578c637f7e1a90c137747e404f.png" alt="详解 Celestia 空投和经济模型，未来项目空投方式会如何演变？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第一届模块化研究员资格可查看官方文档：<a href="https://blog.celestia.org/meet-cohort-one-of-modular-fellows/" rel="nofollow">https://blog.celestia.org/meet-cohort-one-of-modular-fellows/</a>），模块化峰会和生态 V3 版图如下图所示：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/28/images/7ae9c93fb2eb3f16370abd88e0973b60.png" alt="详解 Celestia 空投和经济模型，未来项目空投方式会如何演变？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/28/images/28ef081820c0acde120af070e56d9530.png" alt="详解 Celestia 空投和经济模型，未来项目空投方式会如何演变？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>GitHub 超级贡献者</strong></h4><p>Celestia 向以上所有合格存储库中至少有 4 次提交的 Github 贡献者分配额外 TIA 代币，并向在研究和公共产品以及早期模块化生态系统标准中总共至少有 23 次提交的贡献者分配更多。</p><p>根据官方数据，Github 贡献提交至少 4 次的用户分配 165 万枚，满足条件的有 1604 位，单人至少获得 1028 枚 TIA 代币。满足对应资格至少 23 次提交的贡献者分配 400 万枚，有 1210 位，单人至少获得 3305 枚。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/28/images/b6ea69bb306e81c32dbf6cd196a798dc.png" alt="详解 Celestia 空投和经济模型，未来项目空投方式会如何演变？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>以太坊 rollups 的早期采用者</strong></h4><p>Celestia 将 2000 万枚 TIA 代币分配给在 L2Beat 上 TVL 排名前 10 的、钱包余额至少 50 美元的链上前 50% 活跃用户。钱包地址快照于 2023 年 1 月 1 日（以太坊区块 16308181），TVL 排名快照于 2023 年 4 月 20 日，活跃标准根据用户在以太坊主网和其他排名前 10 链上的行为分配 23 积分。</p><p>影响积分分配的链上行为有：以太坊主网或 Optimism 等链上的智能合约交互数量、交易数量、所有交易的总价值、持有 ENS 域名、账户年龄、活跃月数、Gitcoin 捐赠、ETH 链 Gas 花费、最后一笔交易时间。</p><p>其中排名前 10% 的活跃地址获得 715 万枚 TIA 代币，共 78793 个地址获得，单地址获得 90 枚。前 20% 的活跃地址获得 425 万枚，60186 个地址符合资格，单地址获得 70 枚。前 50% 的活跃地址获得 860 万枚，17 万多地址符合条件，单地址获得 50 枚。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/28/images/e5c695bafa45e4afe69e57c1d939bf67.png" alt="详解 Celestia 空投和经济模型，未来项目空投方式会如何演变？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Celestia 的积分分配参考 Trusta Labs 的评分方法，并排除其识别的女巫集群，同时排除了 HOP 协议此前空投时的女巫地址和黑名单地址、Optimism 第一次空投时的女巫地址，以及与链上漏洞和其他合规标准相关的已知地址。</p><h4><strong>Cosmos Hub 和 Osmosis 上的质押者</strong></h4><p>Celestia 将 1850 万枚 TIA 代币分配给在 Cosmos Hub 和 Osmosis 网络至少质押 75 美元的质押者和委托人，快照时间为 2023 年 1 月 1 日（Cosmos Hub 区块为 13482205；Osmosis 区块为 7592794）。同以太坊 rollups 的早期采用者激励分配一样，为了将更多的 TIA 代币分配给更活跃的地址，空投资格被分为三个级别的权益和链上活动。</p><p>地址活跃评分参考 Trusta Labs 的媒体评分框架，具体为：最后一次交易时间、IBC 交易数量、所有交易的总价值、账户年龄、交易数量、花费的 Gas 费。</p><p>其中排名前 10% 的活跃地址获得 325 万枚 TIA 代币，共 29630 个地址获得，单地址获得 109 枚。前 20% 的活跃地址获得 925 万枚，11 万多个地址符合资格，单地址获得 79 枚。前 50% 的活跃地址获得 600 万枚，11 万多地址符合条件，单地址获得 50 枚。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/28/images/4c78436850d651e671fecea04c66373d.png" alt="详解 Celestia 空投和经济模型，未来项目空投方式会如何演变？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>IBC 中继器</strong></h4><p>Celestia 认为 IBC 中继器是 Interchain 的无名英雄，有助于实现模块化链的互操作。因此对在快照日前进行 MsgRecvPacket 交易的地址分配 150 万枚 TIA 代币，共 540 个地址获得，单地址获得 2777 枚。</p><p>需要注意的是，TIA 代币目前暂未上线任何去中心化或中心化交易所，用户需注意钓鱼链接和假币交易的风险。</p><h3>经济模型和市值预估</h3><p>TIA 代币总发行量 10 亿枚，通胀率从每年 8% 开始，每年下降 10%，直到达到 1.5% 的长期通胀率。TIA 代币可以用于以下四点消耗：</p><p>1）支付：要使用 Celestia 进行数据可用性，rollup 开发人员需要提交以 TIA 计价的 PayForBlobs 交易来支付网络费用。</p><p>2）Gas 费</p><p>3）POS：Celestia 是基于 CometBFT 和 Cosmos SDK 的权益证明区块链，其支持协议内委托，并且将从 100 个初始验证器集开始。作为验证者或委托者质押 TIA 可以从网络中获得质押奖励，验证者向委托者收取一定的费用，从而获得一定比例的质押奖励。</p><p>4）去中心化治理：对治理提案进行投票，以及管理社区池，该池获得 2% 的区块奖励。</p><p><strong>TIA 所有代币分配给社区空投、投资者、团队，具体为</strong>：</p><p>分配 20% 给公开社区，其中 7.4% 给 Genesis Drop 和激励测试网，12.6% 给未来计划。该部分上线即全部释放。</p><p>分配 26.8% 给研发与生态，具体为 Celestia 基金会和核心开发人员用于研究、开发和生态系统计划的代币，包括协议维护和开发及面向 rollup 开发人员、基础设施和节点运营商的计划。该部分上线时解锁 25%，剩余 75% 从第 1 年到第 4 年连续解锁。</p><p>分配给 A 轮和 B 轮早期支持者 19.7%，该部分的 33% 在第 1 年解锁释放，其余 67% 从第 1 年到第 2 年连续解锁。</p><p>分配给种子轮的支持者 15.9%，该部分的 33% 在第 1 年解锁释放，其余 67% 从第 1 年到第 2 年连续解锁。</p><p>分配给初期核心贡献者 17.6%，包括 Celestia Labs 成员，Celestia 首位核心贡献者。该部分的 33% 在第 1 年解锁释放，其余 67% 从第 1 年到第 3 年连续解锁。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/28/images/6c010dde1959e3ee4d89a7853c4ccb7e.png" alt="详解 Celestia 空投和经济模型，未来项目空投方式会如何演变？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>据上文数据，TIA 初始流通量为 2.67 亿枚，开盘流通市值达到 2.7 亿美元，可与 Flare 链相持平，其全流通市值为 11 亿美元，排名第 100 位。开盘流通市值达到 86 亿，可与 Cardano 相持平，其全流通市值为 110 亿美元，排名第 7。其所采用的 Cosmos 链总流通市值为 25 亿美元，同板块的波卡链总流通市值为 54 亿美元。</p><p>对比各链运行情况，及当下市场情绪，TIA 代币上线二级市场初期，总市值居于 Cosmos 和波卡之间为相对合理位置。</p><h3>未来空投方式的演变方向</h3><p>随着空投方式的不断演变，项目方与博取空投的用户从之前的互惠互利阶段开始变成现在的对手盘模式，进入零和博弈阶段。项目方利用空投预期和用户之间的互卷为自己获得巨额手续费等收入，比如 zksync、Layerzero 或 StarkNet 等数百万地址追捧的项目，项目方不断通过各种「PUA」活动吸引用户不断消耗 Gas 或手续费。</p><p>站在项目方的角度，被 PUA 过来的一人多号的用户本身并不具备空投运营所需要的宣传价值。只需等到合适时机，卸磨杀驴即可。因此，项目方大概率更倾向于通过规则制定将空投尽可能撒向为区块链技术或理念更新做出贡献的，以及链上活跃评级更靠前的真实用户。</p><p>另外，从「阴谋论」的角度看，每次空投范围中必然夹杂了项目方自己的「老鼠仓」。试问其他人为了博取资格和更高空投数量已经将链上数据卷炸天，那项目方的老鼠仓地址是加入一起卷，还是在规则制定中另辟蹊径，制定一条更简单也更混淆视听的方式，不言而喻。</p><p>并且，此前 Optimism 空投时除去本链活跃地址外，向多重签名、参与治理投票、Gitcoin 捐赠地址也发放了空投。近期有 Sei 针对跨链活跃地址进行空投。值得一提的是，zksync 的官方人员曾提到空投标准可能考虑对应地址在以太坊主链的活跃情况。</p><p>此次 Celestia 的空投激励范围更偏向真实的区块链技术和项目开发者，以及链上活跃度更高的地址，并未像社区所预想的只针对本链地址。不断有迹象表明，空投作为项目方运营活动之一，各项目方正在逐步告别以往的简陋粗暴的撒币形式，均在寻找更真实的贡献者和活跃用户。因为只有这样，空投价值才能更大化。</p><h3>总结</h3><p>Celestia 的空投方式一定程度上革新此前各个项目无脑撒币的空投方式，面向真实的开发贡献者和尽可能真实的链上活跃地址。并且从空投数量分配上，Celestia 空投给开发贡献者单人至少 1000 枚起，而针对活跃地址，即使是全网活跃度排名前 10% 的用户，也只有 100 枚左右。</p><p>可见 Celestia 空投方式的智慧，一方面将更多代币激励给绝对真实且有价值的行业贡献者，一方面给全网活跃度相对前列的地址，这些地址数量足够大，拥有者口口相传，让他们作为流量工具，广告效应极强。</p><p>对于有开发能力的用户，接下来想捕获到对应空投资格，除了此前针对区块链技术的贡献外，还需深入了解项目方开发需求并参与活动。不具备开发能力的绝大多数用户，将进入囚徒困境，不断丰富和更新原有地址活跃度，同时新增地址，在无法以质量取胜的前提下，以数量博取利益最大化。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Sep 2023 02:30:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/10qlifwf.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/10qlifwf.html</link>
            <author>
                <![CDATA[雾海]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>行情</category>
            <category>PA 原创</category>
            <category>Cosmos</category>
            <category>主网</category>
            <category>智能合约</category>
            <category>跨链</category>
            <category>ETH</category>
            <category>Celestia</category>
            <category>治理</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>空投</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[津巴布韦：使用 BTC 购买汽车，寄钱给家人]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>当 BTC 走进津巴布韦，它会如何改变这个高度通货膨胀的非洲小国</blockquote><p>排版：小鹿</p><p>在新冠时期，有不少非洲国家的年轻人回到祖国。奥维迪作为比特币的热爱者，不仅把经济自由的理念带回了津巴布韦。还利用 BTC 开展了两项业务，<strong>进口汽车贸易</strong>与<strong>国际支付。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/09/28/images/3qdA7xo0f8" alt="津巴布韦：使用 BTC 购买汽车，寄钱给家人" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>INTERVIEW 采访</pre><p>在金融理念落后的津巴布韦，比特币的投资属性是稍弱的。更重要的是比特币经济赋权的作用。</p><p>Ovidy（奥维迪）在美国生活了数十年，在本科期间他就了解到比特币。回到津巴布韦之后，他建立了一家以比特币为核心的企业。下图奥维迪（中）与比特币旅行者帕科（左）合影：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/09/28/images/cnl9hUkvIb" alt="津巴布韦：使用 BTC 购买汽车，寄钱给家人" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Ovidy 遇到比特币是在 2017 年的牛市，当时比特币的价格是 1w 美元左右。但是他并没进行任何的投资，他说 「 因为我对此一无所知。」 在奥维迪逐步了解 BTC 之后，他开始在津巴布韦使用比特币进口汽车、向肯尼亚和海外侨民的家人进行点对点汇款。他真的很喜欢进口宝马汽车，也认为 BTC 让他对未来充满了希望。</p><blockquote data-type="quote_container"><p>「我以为你有一天可以投资比特币 500 美元；第二天你会有 1,000 美元，而且它会不断地上涨。」</p></blockquote><p>在美生活的时间里，他积累了一些经验。但他花了几年的时间才学会使用加密货币进行支付，比如用 BitPay 在亚马逊上购买衣服。</p><p>直到 2020 年开始 COVID-19 大流行，Ovidy 被迫从美国返回津巴布韦。不幸的是：</p><blockquote data-type="quote_container"><p>「当我回到津巴布韦时，我找不到任何工作，所以我进行外汇交易。」</p></blockquote><p>外汇账户要求他存一些比特币在账户上。Ovidy 记得他有一些比特币，存在一个旧的 Coinbase 账户中。他检查了一下，是在 2017 年和 2018 年 500 美元购买的 BTC，而当下价值超过 2000 美元。</p><p>Ovidy 立即意识到他可以利用比特币进行支付和投资。他可以做一个创新业务。更重要的是，他可以为自己当老板。于是，他做了一个电子钱包转账中心。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/09/28/images/RN8L5495Y8" alt="津巴布韦：使用 BTC 购买汽车，寄钱给家人" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>奥维迪汇款业务的传单。图片来源：Facebook</pre><p>然后他利用自己的关系网，服务于日本进口汽车贸易，购买宝马或丰田。他的津巴布韦客户给他美元，然后他将比特币发送给日本汽车经销商，几周之后，汽车被运到津巴布韦。</p><p>为什么要这样做？他解释道：</p><blockquote data-type="quote_container"><p>「我不可能把美元汇到日本，因为唯一的途径就是通过银行，这会耗费相当长的时间，并且存在很大的风险。如果我使用 BTC，当我需要交易的时候，我可以立即把比特币寄到日本，双方交易得到确认。比特币是一个更快、更安全的过程」</p></blockquote><p>如果通过银行完成，这一过程将需要两周多的时间，并且涉及高额佣金。</p><p>Ovidy 在销售中收取少量佣金，并通过使用比特币进行反向汇款平衡他所赚的美元。由于津巴布韦的美元供应稀缺，Ovidy 从「津巴布韦本地人或肯尼亚的侨民那里购买比特币，使用他在汽车销售上赚的美元支付。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/09/28/images/ziuBNjWHoi" alt="津巴布韦：使用 BTC 购买汽车，寄钱给家人" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>Ovidy 最近进口的两辆汽车都是用比特币支付的。来源：Ovidy</pre><p>Ovidy 说 「 虽然津巴布韦的比特币采用率正在增长，但这并不是一帆风顺的。许多人 「 不信任比特币 」，而且存在明显的差异：</p><blockquote data-type="quote_container"><p>「起初，人们并不欣赏比特币，因为大多数投资者都遇到了诈骗。即使是我，在学习使用比特币时也被骗了 500 美元！</p></blockquote><p>他提到，比特币采用最棘手的部分是「 对老一代人来说，它是无形的。」 他的一个朋友 William Chui 建造了一个「 比特币之家，大家在社区使用比特币交易」，为了向人们证明，有了比特币，你就有可能实现在财务自由。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/09/28/images/T80x294l88" alt="津巴布韦：使用 BTC 购买汽车，寄钱给家人" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>比特币之家，由奥维德的好友威廉·崔建造。来源：Ovidy</pre><p>虽然教育仍然是津巴布韦进行加密普及的一大障碍，而且这个国家正在经历恶性通货膨胀，但他充满希望。他说：「我们从小处做起，坚持 10 到 15 年之后，欣赏比特币的年轻人会让津巴布韦成为采用比特币的国家。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Sep 2023 02:12:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/0i42l6h6jj4d.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/0i42l6h6jj4d.html</link>
            <author>
                <![CDATA[亚非拉 Web3 生态研究院]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>加密货币</category>
            <category>BTC</category>
            <category>Coinbase</category>
            <category>比特币</category>
            <category>Mina</category>
            <category>Dao</category>
            <category>安全</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[NFT 悄然融入主流：「胖企鹅」进驻沃尔玛，微软 Xbox 或集成加密钱包]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>沃尔玛和「胖企鹅」Pudgy Penguins 的合作中，Pudgy Toys 实物玩具除了本身可爱之外，每个玩具都带有一个二维码，用户扫描后即可在解锁进入 Pudgy World 中兑换对应的数字角色并参与「多人数字社交体验」。</blockquote><p>来自：<a href="https://twitter.com/BanklessHQ/status/1706979511626326430" rel="nofollow">Bankless</a></p><p>编译：Jordan，PANews</p><p>9 月 27 日，零售巨头沃尔玛官方宣布将在全美 2000 家超市销售 NFT 项目 Pudgy Penguins 玩具系列，每个 Pudgy 玩具都可以访问基于 zkSync Era 的数字社交平台 Pudgy World。而就在一天前，游戏论坛 ResetEra 上流出微软 Xbox 的发展路线图，其中显示这家科技巨头计划将加密货币钱包集成到 Xbox。</p><p>虽然当前 NFT 交易市场仍较为低迷，但加密社区发现，NFT 其实已经开始悄悄融入主流。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/28/images/e76bec6a4d296aaa98cac417ffd4352e.jpeg" alt="NFT 悄然融入主流：「胖企鹅」进驻沃尔玛，微软 Xbox 或集成加密钱包" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>沃尔玛上架「胖企鹅」玩具：NFT 和生活场景完美融合</h3><p>沃尔玛和「胖企鹅」Pudgy Penguins 的合作中，Pudgy Toys 实物玩具除了本身可爱之外，每个玩具都带有一个二维码，用户扫描后即可在解锁进入 Pudgy World 中兑换对应的数字角色并参与「多人数字社交体验」。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/28/images/5b9aeb0f769eb50e00c2a8f34e2c50a6.png" alt="NFT 悄然融入主流：「胖企鹅」进驻沃尔玛，微软 Xbox 或集成加密钱包" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「胖企鹅」Pudgy Penguins 与沃尔玛合作，很好地将生活中的场景和 NFT 很好地融合在了一起，尤其是对于一些不了解这一新兴领域的「小白」而言，通过「胖企鹅」玩具可以获得首次 Web3 体验。另一方面，沃尔玛销售的每个「胖企鹅」玩具都与现有 NFT IP 关联，确保相关 NFT 持有者可以获得许可使用费，实现双赢。</p><p>值得注意的是，本次在沃尔玛上市的首批「胖企鹅」玩具还融入了其他 NFT 系列元素，比如 Meebits、DeGods、y00ts 等。举个例子，你可以给「胖企鹅」玩具搭配一件 DeGods T 恤，或是 y00ts 的连帽衫、又或 Meebits 的其他可穿戴设备。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/28/images/f98e4b196af8fb400342e687f96e1d5f.jpeg" alt="NFT 悄然融入主流：「胖企鹅」进驻沃尔玛，微软 Xbox 或集成加密钱包" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>微软 Xbox 或引入加密钱包：又一科技巨头入场</h3><p>9 月 26 日，一份与微软公司有关的文件在游戏论坛 ResetEra 流出，这份文件被一名叫「LightKiosk」的用户发布出来之后却引发了 Web3 社区的极大关注，因为微软的未来愿景中泄露了一个关键信息：将在 Xbox 中引入加密货币钱包。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/28/images/33f3130e01fceb6ce7d426f29ffa00e2.jpeg" alt="NFT 悄然融入主流：「胖企鹅」进驻沃尔玛，微软 Xbox 或集成加密钱包" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>据悉，微软构思的下一代游戏机名称为「Gen 10」，其计划不仅仅要打造一台游戏机，而是要把 Xbox、游戏手柄系统、手机、网络浏览器、甚至是「云控制枱」整合在一起。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/28/images/cbdaa08efc353906f735ad882e33e462.png" alt="NFT 悄然融入主流：「胖企鹅」进驻沃尔玛，微软 Xbox 或集成加密钱包" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>据微软游戏首席执行官菲尔·斯宾塞 (Phil Spencer) 称，由于微软公司正在与美国联邦贸易委员会就动视暴雪收购案打官司，因此需要向法庭提交材料，结果导致这份介绍 Xbox 2024 年及以后计划的文件流出。不过，菲尔·斯宾塞似乎没有否认在 Xbox 引入加密钱包这件事，仅表示「虽然 Xbox 计划有很多变化，但现在和未来都有很多值得兴奋的事情」。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/28/images/0565902c5e389ecdf426e42a356cdd19.png" alt="NFT 悄然融入主流：「胖企鹅」进驻沃尔玛，微软 Xbox 或集成加密钱包" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>所以，我们有理由相信，微软已经有计划更深入地研究基于区块链的支付和 NFT 游戏，而且至少表明两点：</p><p>1、Xbox 团队应该一直在尝试集成 Web3 和 NFT，或者在朝这个方向努力；</p><p>2、Xbox 团队仍然有可能将加密钱包集成到平台，继而将加密货币和 NFT 引入其生态。</p><p>加密社区甚至进一步猜测，Xbox 整合加密钱包可能会为比特币等加密货币开辟新的用例，更突显了传统科技巨头拥抱新兴 Web3 行业的重要性。</p><h3>链上 RWA 文化推动 NFT 融入主流</h3><p>在 Web3 行业里，「RWA」是指现实世界资产（Real World Assets），这些资产会通过某种方式被带到区块链上，并在链上以数字方式展示或表现。在 DeFi 热潮之后，RWA 已成为下一个加密前沿市场，人们对 RWA 的兴趣日益浓厚。</p><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/28/images/92a23ef4d2a56c164f38e50d8b0bc6a0.jpeg" alt="NFT 悄然融入主流：「胖企鹅」进驻沃尔玛，微软 Xbox 或集成加密钱包" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><p>随着真实世界场景在链上找到自己的出路，RWA 成为 NFT 领域的下一波趋势也变得越来越明显。OriginsNFT 首席分析师 S4mmy.eth 在社交媒体发文指出，《反恐精英：全球攻势》（CS：GO）皮肤二级市场销售额已经达到了惊人的 2.16 亿美元。</p><p>与主流新闻描述的数字藏品市场「已死」的景象不同，CSGO 皮肤主要在元宇宙数藏市场 DMarket 上交易，该市场基于 Mythos 区块链构建，这意味 CSGO 的皮肤其实已经在链上交易（尽管玩家可能没有意识到），CSGO 皮肤资产由 DMarket 记录在 Mythos 分布式账本中，玩家兑换时会将链上代币视为「赎回」收据。NFT 分析平台 Cryptoslam 数据显示，Mythos 是过去三十天 NFT 市场交易额第二高的区块链，仅次于以太坊——毋庸置疑，得益于游戏《反恐精英：全球攻势》这个 RWA 概念。（拓展阅读：<a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/m0j9mky3.html">「NFT 黑马」Mythos Chain：主要交易额来自被收购的 DMarket，欲打造「Web3 版 Steam」</a>）</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/28/images/030c1659faef6f9788e5156331fabdf6.jpeg" alt="NFT 悄然融入主流：「胖企鹅」进驻沃尔玛，微软 Xbox 或集成加密钱包" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>物理世界和数字世界之间的界限正变得越来越模糊，诸如 DMarket 这样的平台势必会在 NFT 数字藏品、游戏等领域的未来发展中发挥关键作用……</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Sep 2023 01:10:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/g89w66fz.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/g89w66fz.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Jordan]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>数字藏品</category>
            <category>PA 原创</category>
            <category>元宇宙</category>
            <category>加密货币</category>
            <category>NFT</category>
            <category>区块链</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>RWA</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[1KX：基础设施红利消失，下一个以太坊级的机会在新范式加密应用]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>比以太坊本身更大的下一个最大经济机会不是推出另一个 L1/2，而是构建以前从未存在过的消费产品和虚拟世界。</blockquote><p>撰写：1KX</p><p>编译：深潮 TechFlow</p><p>「到处都是基础设施（鬼城），没人做真正的加密应用」，曾经加密行业投资人如此吐槽，但依然挡不住资本押注各类基础设施的热情。 最近，海外知名加密 VC 1kx 发布文章表示他们正在聚焦于消费者应用，1kx 投资人 Peter 称，<strong>比以太坊本身更大的下一个最大经济机会不是推出另一个 L1/2，而是构建以前从未存在过的消费产品和虚拟世界。</strong></p><p>在加密消费者应用上，1kx 已经投资了哪些方向，下一步还会关注哪些领域？以下是核心内容总结。</p><p>两年前，1kx 开始将重点扩展到消费者赛道。虽然基础设施投资组合依然是我们的核心，但很明显，基础设施技术栈正在成熟，通向大众市场可行产品的道路也越来越清晰。</p><h3>我们目前的投资</h3><p>自那时以来，我们已在所有消费类别中进行了 30 多项投资，其中我们领投了 13 项，包括游戏/虚拟世界、创作者经济、社区协调、社交、支付和知识产权等项目。下图是投资组合的简要概述：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/27/images/8dafd7c9ad076b180ff5c1ccfd8ce112.jpg" width="800" alt="1KX：基础设施红利消失，下一个以太坊级的机会在新范式加密应用" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>下一步</h3><p>虽然我们以相当开放的思维来看待消费者投资，但我们正积极寻找在以下领域运营的创始人进行投资和合作：</p><h4><strong>社交和注意力经济</strong></h4><p>随着链上应用、内容和创作者数量的增加，我们认为对终端用户来说，共享的社交空间的需求从未如此强烈。我们对以下理念特别感兴趣：</p><ol start="1"><li><p>根据用户的链上持有情况或连接的社交图谱，为终端用户显示目标内容的活动源。我们对链上活动源成为内容、创作者和社交的新兴发现层感到兴奋。仅非金融导向的收藏类 NFT 数量正在不断增长，我们认为这是一个令人兴奋但未充分突出的机会。</p></li><li><p>为加密原住民、现有链上内容、大众市场受众、链下内容创建、以收集和拥有为核心游戏循环的新社交游戏。我们认为数字财产权使新社交表达方式成为可能，而不论最终受众。对团队构建照片共享、标记化和收集感到非常兴奋。</p></li></ol><h4><strong>创作者平台、工具和市场</strong></h4><p>我们仍然非常兴奋于 NFT 和数字产权如何使创作者能够实现货币化，并建立更牢固的社区，特别是：</p><ol start="1"><li><p><strong>专注于</strong><strong>发现</strong><strong>链上新的创作者和社区建设的垂直创作者平台和市场</strong>。我们一直很欣赏 SuperRare/KnownOrigin（艺术品），Artblocks/fxhash（生成艺术），Sound/Catalog（音乐）以及主题平台（Metalabel）如何开拓各自类别的采用。</p></li><li><p><strong>使持有者获得更深层次、更有意义体验的动态</strong><strong>NFT</strong><strong>基础设施</strong>，并将链上资产转化为持续的关注渠道，而不是停留在当前的元数据上。</p></li><li><p><strong>帮助创作者在链上更好完成事情的泛用工具和基础设施</strong><strong>。</strong>例如更好地帮助管理链上资产的发行、社区、版税等的产品。我们对 NFT 商店、铸造引擎、社区协调工具、资本形成以及允许创作者之间进行更多多人游戏协作的任何创作者工具感到兴奋。</p></li></ol><h4><strong>知识产权和可组合性</strong></h4><p>我们相信，在如何使用链上技术和工具来创建新 IP ，和讲述更好的故事方面仍然存在很多空白。我们对设计空间进行了很多思考：</p><ol start="1"><li><p>紧密围绕创作过程的最初阶段让社区成员参与的社区拥有的知识产权。虽然第一代加密原生知识产权大多没有达到预期，但我们相信下一波元宇宙正在当下构建。</p></li><li><p>平台和创作者工具，这些平台和工具可以更轻松地在现有作为 NFT 存在的知识产权之上进行可组合内容创作。我们对已经具有终端用户和社区共鸣的知识产权作为新内容的起点感到兴奋。</p></li></ol><h4><strong>虚拟世界和 NPC</strong></h4><p>我们对空间和 3D 作为终端消费者将如何与基于所有权的虚拟体验进行交互的新媒介感到兴奋，特别是：</p><ol start="1"><li><p>高度可互操作的空间 3D 世界（针对 GLB/GLTF、VRMs、钱包索引的基础设施），内容创作者可以毫无障碍地创建，而不受技术技能的限制。到目前为止，这个领域的许多项目过于关注限制创作者参与的稀缺土地模型——我们希望看到项目消除这一进入壁垒，同时建立引导初始关注的新领域或游戏循环。</p></li><li><p>利用数字财产权在虚拟世界和最终用户之间，建立更深层次关系且可交互的 NPC 和 AI 代理。</p></li></ol><h4><strong>自治世界和链上游戏</strong></h4><p>我们对能够创造全新的世界和链上驱动的体验感到无比兴奋，否则这些是不可能的：</p><ol start="1"><li><p>将传统非金融休闲游戏循环的玩家结果金融化的链上游戏。</p></li><li><p>从第一天开始就致力于建立自己作为开发者或创作者平台的世界，作为允许任何人扩展的游乐场。</p></li></ol><h4><strong>其他兴趣领域和研究</strong>：</h4><ol start="1"><li><p>大众消费者体验和商品；</p></li><li><p>奢侈品和消费者体验。</p></li></ol><p>通过区块链支持的数字产权，我们相信加密货币提供了一个新的机会来重新思考和想象消费者的互联网体验，我们从未像现在这样对消费者赛道充满信心。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Sep 2023 01:00:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/rk9jlku8.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/rk9jlku8.html</link>
            <author>
                <![CDATA[深潮 TechFlow]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>元宇宙</category>
            <category>加密货币</category>
            <category>NFT</category>
            <category>区块链</category>
            <category>支付</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[解读 OP Stack 将推出的防故障系统：受以太坊启发，技术去中心化的一大步]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>在本文中，我们将探讨社会去中心化原则，以及 L2 架构如何使 Layer 2 能够扩展这一原则以包括证明多样性和客户端多样性，并介绍 Optimism Collective 如何利用该架构构建其防故障系统。</blockquote><p>作者：protolambda，OP Labs 研究员</p><p>编译：Frank，Foresight News</p><p>为了创建最强大和安全的互操作性 Layer2 网络，Optimism Collective 正在通过许多不同的途径追求去中心化。</p><p>而 OP Stack 即将推出的防故障系统将是技术去中心化的一大一步，OP Stack 的开源和模块化设计正在为 L2 生态系统的社会去中心化创造了前所未有的舞台。</p><p>在本文中，我们将探讨社会去中心化原则，以及 L2 架构如何使 Layer 2 能够扩展这一原则以包括证明多样性和客户端多样性，并介绍 Optimism Collective 如何利用该架构构建其防故障系统。</p><h3>受以太坊启发的「社会去中心化」</h3><p>以太坊协议受益于社会去中心化，尤其是通过在解决方案中提供可选择性，使广泛的贡献者能够参与构建一个强大的去中心化网络。</p><p>对于节点软件而言，这意味着客户端多样性：拥有更多的客户端，那单点故障对验证者网络的影响就越小。</p><p>Layer1 的核心开发者将这种贡献模式描述为「集市」（bazaar），它喧闹且看似混乱，但却非常高效且充满活力。通过采用彻底开放式的协议开发方法，可以使最广泛的贡献者参与并改进协议。</p><p>而 Optimism Collective 具有独特的优势，可以实施和迭代以太坊实现社会去中心化的方式：OP Stack 通过提供开放规范和 MIT 许可证下的开源软件来实现社会去中心化，并且 Optimism Collective 可通过创建超级链对其进行迭代。</p><h3>对 L2 架构的更详细了解</h3><p>以太坊在 L1 具有开放的规范，以及将共识层和执行层分开的模块化客户端架构。</p><p>OP-Stack 在 L2 上实现了相同的架构：</p><p>共识层由 op-node 和 Magi 提供支持，这两个客户端遵循 L1 并导出执行输入；</p><p>执行层由 op-geth、op-erigon 和 op-reth 提供支持；</p><p>然而，L2 架构在此堆栈中添加了一个新层：验证层（proving layer）。</p><p>这是将 L2 输出安全地桥接回 L1 的层级，正如拥有多个客户端是确保在 L1 和 L2 上达成共识和执行的最佳实践一样，对于 L2 的验证层来说，采用多种证明方法可以确保最佳安全性。</p><p>类似于具有不同客户端的验证者们达成共识，链上证明的法定数量可以表明 L2 状态声明已经以不同方式得到验证，从而大大降低了错误导致完全失败的可能性。</p><p>目前共有三种常见的证明类型：证明（attestations）、错误证明（也称为欺诈证明）和零知识有效性证明。后两者共享一个常见模式，它们以同步形式表达 L2 状态转换，并在给定 L1 数据和 L2 前状态作为输入时，证明其执行。</p><h3>隔离证明系统组件以实现证明多样性</h3><p>证明系统可以进一步分解为独立的组件：</p><ul><li>一个「程序」，定义了同步的 L2 状态转换；</li><li>一个「虚拟机」（VM），运行并验证该程序；</li><li>一个「预映像预言机」（pre-image oracle），将 L1 数据和 L2 预状态作为输入；</li></ul><p>今天的许多零知识证明仍然在紧密地耦合这些组件，创建了一个在单一 L1 交易数据上运行的 ZK-EVM。然而，OP 堆栈将它们解耦以隔离复杂性，并实现客户端的多样性，从而使整体更加强大。</p><p>交互式故障证明将二分游戏（bisection-game）添加到虚拟机跟踪中，以验证链上的证明，而基于虚拟机的零知识证明则对执行进行算术化和折叠，并提供有效性证明。（请参阅 Risc0 和 O(1)-Labs 正在设计以响应 <a href="https://github.com/ethereum-optimism/ecosystem-contributions/issues/61?ref=blog.oplabs.co" target="_blank" rel="nofollow">Optimism ZK RFPs</a> 的基于虚拟机的零知识证明）。</p><p>该程序将实际的状态转换定义为「客户端」，将输入获取（L1 数据和 L2 预状态）定义为「服务器」。该程序在没有虚拟机的情况下，与服务器 / 客户端独立运行，这与常规区块链节点非常相似，并且共享了大量代码。</p><p>例如，Go op-program 客户端是通过从 op-geth 导入 o​​p-node 的派生和 EVM 来构建的，而服务器则从 L1 和 L2 以太坊 RPC 获取其数据。</p><h3>FPVM 的功能概述</h3><p>故障证明虚拟机（FPVM）是 OP Stack 中故障证明堆栈的模块之一。</p><p>除了提供正确的接口（尤其是与预映像预言机相关的接口），该虚拟机没有实现任何特定于以太坊或 L2 的内容，在 FPVM 内运行的故障证明程序（FPP）客户端是表达 L2 状态转换的部分。</p><p>通过这种分离，虚拟机保持极简：以太坊协议的更改（如 EVM 操作码的添加）不会影响虚拟机。</p><p>相反，当协议发生变化时，FPP 可以简单地更新以导入节点软件中的新状态转换组件，类似于在同一游戏主机上玩新版本的游戏，L1 证明系统可以更新以证明不同的程序。</p><p>虚拟机负责执行低级指令，需要模拟 FPP。虚拟机要求较低：程序是同步进行的，并且所有输入都通过相同的预映像预言机加载，但所有这些仍然必须在 L1 EVM 链上得到证明。</p><p>为了做到这一点，每次只能证明一个指令。二分游戏（bisection-game）将把证明完整执行跟踪的任务缩小到只有一个指令。</p><p>对于每个 FPVM 来说，指令证明可能看起来不同，但通常看起来与 Cannon 类似，它证明指令如下：</p><ul><li>为了执行该指令，虚拟机模拟类似于线程上下文（thread-context）的指令周期的东西：从内存中读取指令、进行解释，并且寄存器文件和内存可能会发生一些变化；</li><li>为了支持预映像预言机以及内存分配等基本程序运行时的需求，执行还支持 Linux 系统调用的子集。读 / 写系统调用允许与预映像预言机进行交互：程序将哈希作为请求写入，以获取预映像，然后按一小块一小块地每次进行读取；</li></ul><p>Cannon，第一个 FPVM，就是以这种方式实现了 MIPS 虚拟机。有关虚拟机的更多信息，请参阅<a href="https://github.com/ethereum-optimism/optimism/tree/develop/cannon/docs?ref=blog.oplabs.co" target="_blank" rel="nofollow">相关文档</a>和 <a href="https://github.com/ethereum-optimism/optimism/blob/develop/specs/cannon-fault-proof-vm.md?ref=blog.oplabs.co" target="_blank" rel="nofollow">cannon-specs</a>。FPVM 与 FP 程序之间的接口是标准化的，并在<a href="https://github.com/ethereum-optimism/optimism/blob/develop/specs/fault-proof.md?ref=blog.oplabs.co" target="_blank" rel="nofollow">规范</a>中有所记录。</p><h3>从 FPVM 到 ZKVM</h3><p>故障证明不是唯一类型的状态转换证明，ZK 有效性证明是一个有吸引力的选择，因为它具有快速跨链桥接的潜力（由于 ZK 有效性证明没有链上挑战游戏，所以没有争议窗口）。为了支持先进的以太坊堆栈并托管不同的客户端实现，我们仍然需要将虚拟机和程序解耦。</p><p>这是 ZK RFP 项目采取的方法，以证明一个最小的 RISC-V（由 Risc0）或 MIPS（由 O(1) Labs）虚拟机可以托管与故障证明中使用的相同程序。</p><p>支持 ZK-VM 确实需要进行一些小的调整，使得预映像预言机能够以非交互方式加载数据，但通过将虚拟机通用化，ZK 证明在面对 OP Stack 变化时更具未来性。</p><h3>外部贡献者的机会</h3><p>OP Stack 欢迎额外的虚拟机和程序选项，以及额外的独立证明系统，从证明到零知识证明。就像客户端多样性一样，证明多样性是一个集体努力的结果。</p><p>目前正在进行中的对 OP Stack 证明层的补充包括：</p><ul><li>由 protolambda 开发的基于 Go 语言编写的 RISC-V FPVM「Asterisc」；</li><li>由 Base 和 OP Labs 贡献者共同构建的基于 Magi 和 op-reth 的 rust FP 程序；</li><li>由 Risc0 构建的基于 zeth（ZK-reth 分支）的 rust ZK 程序；</li></ul><p>随着 Cannon、op-program、bisection-game 以及开源社区的无限创造力的发展，通过测试实施和参与漏洞赏金计划，将有许多额外的机会为堆栈做出贡献。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Sep 2023 00:01:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/8gi36vu0.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/8gi36vu0.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Foresight News]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Base</category>
            <category>零知识证明</category>
            <category>区块链</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>Optimism</category>
            <category>跨链桥</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[PA 日报 | 币安全面退出俄罗斯并出售当地业务；美 SEC 推迟 ARK 21Shares 比特币现货 ETF 决议日期]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Curve 创始人已偿还 Aave 上的所有债务，过去 2 天共向 Silo 存入 6800 万枚 CRV 借入 1077 万枚 crvUSD；Celestia 启动创世空投：共分配 6000 万枚 TIA，申领将于 10 月 17 日截止；上海市科委印发《上海区块链关键技术攻关专项行动方案（2023-2025 年）》。</blockquote><p dir="ltr"><strong>今日要闻提示：</strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/616gxdo9.html">美国 SEC 推迟 ARK 21Shares 比特币现货 ETF 决议日期至明年 1 月</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/1h0pdqig.html">币安宣布全面退出俄罗斯，全部俄罗斯业务出售给 CommEX</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/37etga5b.html">上海市科委印发《上海区块链关键技术攻关专项行动方案（2023-2025 年）》</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/rqn3hgpt.html">Arbitrum 奥德赛活动已重启，首周任务在 GMX 进行</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/77ff0y27.html">Celestia 启动创世空投：共分配 6000 万枚 TIA，申领将于 10 月 17 日截止</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/1w1gtr7q.html">Curve 创始人已偿还 Aave 上的所有债务，过去 2 天共向 Silo 存入 6800 万枚 CRV 借入 1077 万枚 crvUSD</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/k6n8s070.html">MakerDAO 再次增加 1 亿美元 RWA 资产，协议 RWA 总资产超 31 亿美元</a></strong></p><p dir="ltr"><strong>监管消息</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/616gxdo9.html">美国 SEC 推迟 ARK 21Shares 比特币现货 ETF 决议日期至明年 1 月</a></p><p dir="ltr">据 The Block 报道，美国证券交易委员会（SEC）将推迟对拟议的 ARK 21Shares 比特币 ETF 作出决议，新的截止日期为明年 1 月 10 日。 SEC 还将 Global X 比特币信托的决议截止日期推迟至 11 月 21 日。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/6w3l8xtv.html">美国破产法院已批准 BlockFi 清算计划</a></p><p dir="ltr">美国新泽西州破产法院已批准 BlockFi 的清算计划。破产法官 Michael a . Kaplan 在 9 月 26 日的法庭听证会上批准了 BlockFi 第三次修订的第 11 章计划。法庭文件显示，BlockFi 于去年 11 月 28 日向破产法庭提交了第一份清算计划，但随后被要求分别于 5 月 12 日、6 月 28 日和 7 月 31 日提交第一份、第二份和第三份修改后的计划。BlockFi 的清算计划是在该公司与债权人委员会就公司高管层的长期纠纷达成和解后获得批准的。据估计，BlockFi 欠超过 10 万名债权人高达 100 亿美元，其中包括欠最大三名债权人 10 亿美元，欠已破产加密对冲基金三箭资本 2.2 亿美元。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/8dxw08ky.html">WSJ：美国司法部已调查币安长达一年，或进行刑事指控以及数十亿美元罚款</a></p><p dir="ltr">据华尔街日报报道，知情人士透露，美国司法部已经进行了长达一年的调查，可能导致币安和赵长鹏受到刑事指控以及数十亿美元的罚款。币安和司法部已经讨论了几个月，币安内部一直在讨论赵长鹏是否应该下台。本月早些时候 Binance.US 高管离职前几天的虚拟会议上，时任 Binance.US 首席执行官的 Brian Shroder 表示，赵长鹏需要解决「他的监管问题，将他所持有的 Binance.US 股份置于保密信托中，或者出售他的股票」，以便该美国平台保持其增长动力。</p><p dir="ltr">针对面临的监管困境，币安联合创始人兼首席营销官何一上个月在给员工的一封信中誓言要克服这些麻烦。何一称：「每场战斗都是生死攸关的情况，唯一能打败我们的就是我们自己，我们已经赢了无数次了，这次我们也需要赢。」</p><p dir="ltr">此外，据知情人士透露，赵长鹏在不公开的情况下一直在聘请新的律师来处理美国司法部的案件，然而他一直呆在他在阿联酋的家中，阿联酋与美国没有相互引渡条约。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/ld9d05g4.html">美 SEC 主席证词：加密行业犯下「广泛不遵守证券法」的罪行导致了一系列执法行动</a></p><p dir="ltr">美国众议院金融服务委员会将于 9 月 27 日听取 SEC 如何改变其监管和规则，以跟上包括加密货币和人工智能在内的技术进步。美国证券交易委员会（SEC）主席 Gary Gensler 在听证会前公开了其开场致辞，概述了 SEC 对美国证券和交易所的更广泛监管，他将直接讨论新兴技术的两个领域，即预测性数据分析和加密货币。</p><p dir="ltr">Gensler 在证词中写道：「参与『加密资产证券市场』的投资者和发行人应该得到证券法提供的保护。美国国会决定在证券的定义中列入 30 多个项目的清单，其中包括『投资合同』一词。正如我之前所说，在不预先判断任何一种代币的情况下，绝大多数加密代币可能都符合投资合约测试。SEC 认为大多数加密货币都受到证券法的约束，这也要求交易所、经纪人和交易商等中介机构也必须遵守这些法律。更广泛的行业已经犯下了广泛不遵守证券法的罪行，这导致了一系列执法行动。SEC 希望通过制定规则来解决加密货币证券市场领域的问题。」</p><p dir="ltr">此外，Gensler 在证词中表示，预测数据分析和人工智能带来了一个「变革时代」，推动了整个经济的效率。该技术具有提高金融包容性和用户体验的潜力，但也带来了被利用的风险。Gensler 的演讲还提到了 SEC 于 2023 年 7 月提出的一项提案，该提案要求公司分析使用预测数据分析与投资者互动所产生的利益冲突。这些潜在的冲突需要相关公司予以消除或中和。目前尚不清楚 Gensler 是否会被要求评论与 Coinbase 和 Binance.US 之间正在进行的法律诉讼。</p><p dir="ltr"><strong>NFT&amp;AI</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/915e820y.html">华尔街日报：OpenAI 正与投资者就出售现有股票进行谈判，估值将达到 800 亿至 900 亿美元</a></p><p dir="ltr">华尔街日报援引匿名知情人士的话称，OpenAI 正在与投资者就潜在的股票出售进行谈判，该公司的估值将达到 800 亿至 900 亿美元，几乎是今年早些时候的三倍。据悉，该交易将允许员工出售他们现有的股票，而不是通过发行新股来筹集新资金。知情人士表示，OpenAI 已经开始向投资者推销这笔交易，不过条款仍有可能改变。OpenAI 由 Sam Altman 共同创立，微软已向其投资了 130 亿美元。此前该公司向投资者表示，预计今年的营收将达到 10 亿美元，到 2024 年将再增加数十亿美元。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/09/27/images/E3wAQ0mjGT.png" alt="PA 日报 | 币安全面退出俄罗斯并出售当地业务；美 SEC 推迟 ARK 21Shares 比特币现货 ETF 决议日期" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr"><strong>项目动态</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/77ff0y27.html">Celestia 启动创世空投：共分配 6000 万枚 TIA，申领将于 10 月 17 日截止</a></p><p dir="ltr">模块化区块链 Celestia 宣布启动创世空投，共分配 6000 万枚 TIA，占总供应量的 6%，申领将于北京时间 10 月 17 日 20:00 截止。空投总量的三分之一分配给 7579 名开发者，包括：公共产品和关键协议基础设施、Eth Research、模块化 DA 层的公共贡献者（例如 Avail、EigenLayer 以及 Solana）。空投总量的三分之二分配给 576,653 个链上地址，包括：2000 万枚 TIA 分配给以太坊 rollups 的最活跃用户；2000 万枚 TIA 分配给 Cosmos Hub 和 Osmosis 的质押者和 IBC 中继器。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/h6e2j2ej.html">Franklin Templeton 向美国 SEC 提交启动比特币 ETF 审查流程的 19b-4 文件</a></p><p dir="ltr">彭博 ETF 分析师 James Seyffart 发文称，资管巨头富兰克林邓普顿（Franklin Templeton）已向美国 SEC 提交关于比特币现货 ETF 申请的 19b-4 文件，SEC 收到该文件后将启动对该 ETF 的官方审查流程。该 19b-4 文件包含加入芝加哥期权交易所（CBOE）的监督共享协议。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/as2vkdwy.html">韩国 KB、NH 和新韩三家证券公司组建代币型证券公司财团</a></p><p dir="ltr">KB Securities、NH Investment &amp; Securities 和新韩投资证券（Shinhan Investment &amp; Securities ）宣布签署了关于整体「组建代币型证券公司财团」的业务协议，共同进军代币证券市场。三大公司计划建立联合的分布式账本基础设施、共同应对代币型证券政策和建立行业标准、完善证券发行和分销服务等。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/rqn3hgpt.html">Arbitrum 奥德赛活动已重启，首周任务在 GMX 进行</a></p><p dir="ltr">奥德赛（Odyssey）活动已重启，首个任务在 GMX 上启动，首周任务时间为北京时间 9 月 27 日凌晨到 10 月 2 日凌晨，任务包括在 GMX V2 市场进行杠杆交易、社交媒体分享 GMX 推荐链接、以及在社交媒体上关注 GMX 等。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/37etga5b.html">上海市科委印发《上海区块链关键技术攻关专项行动方案（2023-2025 年）》</a></p><p dir="ltr">上海市科学技术委员会发布关于印发《上海区块链关键技术攻关专项行动方案（2023-2025 年）》的通知。文件指出，到 2025 年，在区块链体系安全、密码算法等基础理论以及区块链专用处理器、智能合约、跨链、新型存储、隐私计算、监管等技术领域，加快实现创新突破，形成可支撑 Web3.0 创新应用发展、可管可控、开源开放的新一代开放许可链技术体系与标准规范。</p><p dir="ltr">文件指出新型体系架构、资源调度与管控和信任增强三个主攻方向。重点任务为基础软硬件技术突破；体系架构技术创新；资源调度技术攻关；安全管控技术研究；信任增强技术突破。文件还提到了零知识以太坊虚拟机（zk-EVM）、分布式数字身份（DID）等。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/z1gnlohn.html">知情人士：红杉中国以 140 亿美元的估值多次购买小红书的股份</a></p><p dir="ltr">据 The Information 援引知情人士报道，红杉资本中国最近以低于该公司最新股权融资估值的折扣价格从现有投资者手中收购了中国社交电子商务应用程序小红书的股份。红杉中国今年早些时候以 140 亿美元的估值多次交易购买了小红书的股份，比该初创公司 2021 年底股权融资中 200 亿美元的账面估值低了 30%。在购买这些股份之前，红杉中国并没有持有小红书的股份。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/olr1hy8r.html">Mixin：愿提供 2000 万美元作为漏洞赏金，只要黑客退还被盗资产</a></p><p dir="ltr">Mixin 通过链上消息向黑客留言称，Mixin 平台上的资产绝大部分为用户的资产，希望攻击者可以归还盗取的资产。Mixin 表示，若攻击者选择归还资产可以留下 2000 万美元作为漏洞赏金。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/v71ipa4y.html">Mixin 今日还称：已完成大部分的资产清点工作，情况比预想的要乐观得多</a></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/1h0pdqig.html">币安宣布全面退出俄罗斯，全部俄罗斯业务出售给 CommEX</a></p><p dir="ltr">币安宣布已达成协议，将其全部俄罗斯业务出售给 CommEX 。现有俄罗斯用户的所有资产都受到安全可靠的保护。在接下来的几个月里，币安将取消在俄罗斯的所有交易服务和业务线。退出过程将需要长达一年的时间。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/dbv3ghmc.html">赵长鹏称：CommEX 上的 BNB 持有者将继续享受 25% 的交易费折扣。</a></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/m54hvvqh.html">Mixin 上的 DeFi 协议 Pando 暂停 Pando Rings 和 Pando Leaf 的计息和清算服务</a></p><p dir="ltr">Mixin 区块链网络上最大 TVL 的 DeFi 协议 Pando（包括 Pando Swap、Pando Rings、Pando Leaf 和 Fennec Wallet）宣布其整套 Pando 协议在交易处理方面仍然遇到严重延迟。为避免资产价格波动和交易处理延迟给用户带来额外的资产损失，Pando MTG 暂停了 Pando Rings 和 Pando Leaf 的计息和清算服务。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/509p0zvd.html">Chainlink 跨链互操作性协议 CCIP 已上线 Base 网络</a></p><p dir="ltr">PANews 9 月 27 日消息，据 The Block 报道，去中心化预言机网络 Chainlink 已将其跨链互操作协议（CCIP）已在 Coinbase L2 网络 Base 上可用。 一份声明称，此举旨在为 Base 开发人员提供一种安全的方式来构建能够跨多个区块链网络发送消息、传输代币和发起其他交易的跨链应用程序和服务。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/r7zahpgg.html">彭博社：美国一家银行在倒闭前其 CEO 疑似遭遇至少 1200 万美元的加密骗局</a></p><p dir="ltr">据彭博社报道，知情人士透露，在美国堪萨斯州的 Heartland Tri-State Bank 于 7 月 28 日破产倒闭前，该银行首席执行官 Shan Hanes 疑似遭遇至少 1200 万美元的加密骗局。</p><p dir="ltr">知情人士称，7 月 5 日，Shan Hanes 曾问其一位客户能否借给他 1200 万美元，这样他可以把钱撤出加密货币投资，他承诺 10 天后就还钱，并支付 100 万美元利息以作为回报。Hanes 称其认识的一个人在帮他投资加密货币，但是电汇支付有问题，因此他需要增加投入资金，至少其中部分资金给了香港的某个实体。该客户拒绝提供帮助，他告诉 Hanes，这听起来像是一个加密骗局，「如果你想拿回钱应该去香港取回」。一周后，这名客户在得知 Hanes 已汇出 1200 万美元后，对 Heartland 的一名董事会成员告知了此事，并询问该银行是否可能存在风险敞口。一名银行代表随后前往监管机构。目前，Hanes 未被指控有不当行为，其没有回应详细的询问。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/n9m8jsmb.html">币安完成 Ethereum（ETH）于 Base 网络集成，并开放充值业务</a></p><p dir="ltr">PANews 9 月 27 日消息，据官方公告，币安现已完成 Ethereum（ETH）于 Base 网络的集成，并开放该代币于上述网络的充值业务。</p><p dir="ltr"><strong>融资消息</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/4ydbgljr.html">区块链项目 Fhenix 完成 700 万美元种子轮融资，Multicoin Capital 等领投</a></p><p dir="ltr">据 CoinDesk 报道，区块链项目 Fhenix 宣布完成 700 万美元种子轮融资，Multicoin Capital 和 Collider Ventures 领投，Node Capital、Bankless、HackVC、TaneLabs 和 Metaplanet 参投，其他个人投资者包括 Tarun Chitra 和 Robot Ventures 的 Robert Leshner。本轮资金将用于明年初将 Fhenix 网络引入公共测试网，并支持生态系统应用程序开发。</p><p dir="ltr"><strong>重要数据</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/zx4m65gh.html">Coinbase 主管：币安销毁 5.24 亿美元 BETH</a></p><p dir="ltr">Coinbase 主管 Conor Grogan 在 X 平台上表示：「在铸造超 5 亿美元 WBETH 后，币安销毁了 5.24 亿美元 BETH。」</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/1w1gtr7q.html">Curve 创始人已偿还 Aave 上的所有债务，过去 2 天共向 Silo 存入 6800 万枚 CRV 借入 1077 万枚 crvUSD</a></p><p dir="ltr">Lookonchain 监测显示，Curve 创始人 Michael Egorov 在过去 2 天内向 Silo 存入了 6800 万枚 CRV（3550 万美元），并借入了 1077 万枚 crvUSD 。然后将 crvUSD 兑换为 USDT 并偿还 Aave 上的所有债务。他目前在 4 个平台上拥有 2.5367 亿枚的 CRV（1.3252 亿美元）抵押品和 4270 万美元的债务。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://lh4.googleusercontent.com/i6_IDBZWrKy2OSnwuuqjTDq0TRqnRZ5fxREVYlcjRye1cpiEA8Tj9t_wdR8KG-OeL_7u_wYGEYBS0nOaqB3zH4z40otxmwcYA6IQG9N5QoEVjwc3A1wvwktj4caGqMkebaOLBaWG-BucOzmR9V6WD5Q" alt="PA 日报 | 币安全面退出俄罗斯并出售当地业务；美 SEC 推迟 ARK 21Shares 比特币现货 ETF 决议日期" width="2048" height="1050" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/zf9vihp6.html">Beosin：今年 Q3 Web3 领域因安全事件共损失约 8.9 亿美元，超过上半年损失之和</a></p><p dir="ltr">区块链安全机构 Beosin 联合 SUSS NiFT 和 Footprint Analytics 共同发布 2023 年 Q3 全球 Web3 安全报告，称 Q3 Web3 领域因黑客攻击、网络钓鱼诈骗和 Rug Pull 事件造成总损失达 8.8926 亿美元。Q3 损失金额超过 2023 年上半年损失总额（Q1 和 Q2 损失分别约为 3.3 亿美元和 3.33 亿美元）。本季度共发生 43 起重大安全事件，造成 5.4016 亿美元损失。其中 DeFi 领域发生 29 例，约占 67.4%，损失金额最高的项目类型为公链。这 29 次 DeFi 攻击共造成 9823 万美元的损失，在所有项目类型中排名第二。按照攻击类型划分：9 起私钥泄露事件造成 2.23 亿美元损失；Mixin Network 安全事件导致 2 亿美元损失；22 个合约漏洞导致约 9327 万美元损失。从资金流向来看，有 3.6 亿美元（67%）还留在黑客地址。本季度仅有 10% 的被盗资金被追回。以太坊网络和 Mixin 合计占总损失的 79%。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/k6n8s070.html">MakerDAO 再次增加 1 亿美元 RWA 资产，协议 RWA 总资产超 31 亿美元</a></p><p dir="ltr">PANews 9 月 27 日消息，makerburn.com 数据显示，MakerDAO 今日再次通过 Monetalis Clydesdale 和 BlockTower Andromeda 共增加 1 亿美元 RWA 资产。此外，当前协议 RWA 总资产超 31 亿美元。</p><p dir="ltr"><strong>PANews APP 积分商城正式上线</strong></p><p dir="ltr">硬核奖品免费兑换：imKeyPro 硬件钱包、头等仓研报月卡、Ballet REAL 系列钱包、AICoin 会员、各类周边以及数百篇精选研报合集，先到先得，<a href="https://www.panewslab.com/download.html">立即体验！</a></p><p dir="ltr"><strong>PANews 启动全球 LEAP 之旅！</strong></p><p dir="ltr">韩国、新加坡、上海、台北，9 月-12 月多地齐聚见证全球化新篇章！</p><p dir="ltr">📥多地活动共建中，<a href="https://t.me/frankchenn" rel="nofollow">欢迎沟通！</a></p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/09/27/images/2VstnG5hwE.png" alt="PA 日报 | 币安全面退出俄罗斯并出售当地业务；美 SEC 推迟 ARK 21Shares 比特币现货 ETF 决议日期" referrerpolicy="no-referrer"></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Sep 2023 13:07:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/yyetuwt9.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/yyetuwt9.html</link>
            <author>
                <![CDATA[PA 日报]]>
            </author>
            <category>PA 原创</category>
            <category>加密货币</category>
            <category>区块链</category>
            <category>比特币</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[明知是黑 U 还去买？警惕跑分套利骗局]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>黑 U 杀猪盘骗局作为传统成熟骗局在 web3 领域的新瓶装旧酒，精准有效地拿捏住人性的贪欲，受害人群更为下沉广泛，造成的损害也更为巨大。</blockquote><p>加密货币作为一种新型的价值存储与转移工具，具备匿名支付与跨境转移的特性，因此在加密技术被各行各业采用的当下，越发频繁出现在黑灰产活动场景中，包括欺诈、盗窃、网络攻击等。其中稳定币由于价值锚定现实世界的法定货币，而格外受到黑灰产从业者的青睐，这类涉及其中的稳定币（主要是 USDT）被行业形象地称为「黑 U」。</p><p>随着各国对加密资金追踪能力的掌握，与对应法律法规的完善，执法部门基于加密资金分析对链路地址背后实体实施打击的案例也随之增加，因此大部分行业机构与从业者往往都对黑 U 避之不及，唯恐遭受反洗钱调查。但仍然存在部分投机者轻视法律法规，主动参与黑 U 清洗，导致自身被骗或被法律制裁。</p><p>下面 Bitrace 就以一起真实事件作为案例，对某起「黑 U 套利骗局」进行揭露。</p><h3>简单粗暴 5 分钟赚 2k？</h3><p>近日，有受害者向 Bitrace 提交报告，称其在网络上看见一则宣传黑 U 套利的视频并进入对应网站参与网赚，却被骗取资金无法赎回。</p><p>据了解，该网站自称是用于涉案 USDT 资金清洗的接单平台，允许用户以 1:1.1～1.45 的「汇率」使用「干净 U」兑换「黑 U」，用户收取黑 U 后再转移到其他平台出售，其中超额部分即为用户「跑分」的收益。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/27/images/da7883a52bcb6c2707504f84a83b46bd.png" alt="明知是黑 U 还去买？警惕跑分套利骗局" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>受害人先是抱着试一试的心态给指定地址打款 5USDT，收到 5.5USDT 的回款，随后又打款 207USDT，收到 269USDT 的回款，接着再打款 1000USDT 后却未收到回款。在联系平台过程中，客服以「充提 IP 不一致、充提哈希值不一致」等借口拒绝返还，要求他再下一单方，两单便会同时返还。此刻，受害人方才明白自己已经上当受骗。</p><p>不难看出这是杀猪盘常见的套路，小额多返，大额不返。<strong>骗子先通过小金额的成功交易建立信任，令受害人误认为真有利差可套取，进而使其一步步走进圈套，待受害人充值大金额后便携款跑路。</strong></p><p>而根据受害人的，此类黑 U 网赚的宣传视频在某视频网站上随处可见，标题中明牌带有「灰产、跑分」等字眼的视频播放量也不低，不难看出高利润诱惑下一些人蠢蠢欲动的心。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/27/images/aea836bc94edfe66af7a08a43d97a3d4.png" alt="明知是黑 U 还去买？警惕跑分套利骗局" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>Bitrace 链上数据追踪</h3><p>据本案受害人提供的相关地址，Bitrace 进行了链上资金追踪，基本情况如下：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/27/images/b3b142c6f94732dcac1070bd352f7da4.png" alt="明知是黑 U 还去买？警惕跑分套利骗局" referrerpolicy="no-referrer"></p><ul><li>截至目前，该欺诈团伙已经通过同样的手法非法获取了超过 87 万 USDT 的资金。有 784 个独立地址向欺诈地址转移了 USDT，但只有 437 个地址收到了回款，接近一半的参与者并没有初次「套利」成功。这意味着，类似薅羊毛的「大聪明」行为很难实现；</li><li>欺诈团伙的地址手续费来源于网赌平台。这是许多黑灰产团伙的常见行为，网赌平台普遍缺乏合规机制，导致大量涉案资金出入其业务地址，形成事实上的「混币平台」；</li><li>欺诈团伙获取资金后会立即将资金转移清洗，目前看来，中心化交易平台是其首选的销赃地点。</li></ul><p>目前，Bitrace 已指导受害人前往当地派出所报案。</p><h3>参与黑 U 搬砖有风险</h3><p>Bitrace 在此提醒，许多打着高收益旗号的搬砖套利本就是杀猪盘骗局，再者参与跑分活动也往往面临着平台跑路、本金损失的风险，最后也是最重要的，在明知其为黑 U 的情况下仍自愿参与资金清洗，可能将会面临牢狱之灾。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/27/images/b385949ed199ebf64f34a892aacf37de.png" alt="明知是黑 U 还去买？警惕跑分套利骗局" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>以发布于 2022 年 4 月 11 日的《满 x 帮助信息网络犯罪活动罪刑事一审刑事判决书》为例。被告人满某以牟利为目的，明知他人利用信息网络实施犯罪，仍使用本人银行卡为他人提供支付结算帮助，结算金额达 132 万余元人民币，情节严重，其行为已触犯国家刑律，构成帮助信息网络犯罪活动罪。湖南省麻阳苗族自治县人民法院判处满某有期徒刑六个月，并处罚金人民币一万元，已退缴的违法所得收入人民币 3000 元，依法没收，上缴国库。</p><h3>写在最后</h3><p>黑 U 杀猪盘骗局作为传统成熟骗局在 web3 领域的新瓶装旧酒，精准有效地拿捏住人性的贪欲，受害人群更为下沉广泛，造成的损害也更为巨大。作为个人投资者，在各个平台寻找投机机会并希望获得收益的行为没有错，但同时，也应该合理评估风险，积极了解相关骗术手法及法律法规。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Sep 2023 11:00:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/277afw3g.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/277afw3g.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Bitrace]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>制裁</category>
            <category>收入</category>
            <category>USDT</category>
            <category>加密货币</category>
            <category>法律</category>
            <category>稳定币</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[从以往牛熊和经济周期角度解读：下轮牛市何时到来？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>未来的市场走势或与美国的经济周期、全球流动性周期、公链的创新周期以及比特币减半周期保持一致。</blockquote><p>作者：<a href="https://substack.com/browse/recommendations/post/137108183" rel="nofollow">Michael Nadeau</a></p><p>编译：Felix, PANews</p><p>加密市场深熊已久，大环境的经济周期与加密市场有何关联？牛市何时到来？本文带你数据解读加密市场的未来走向。</p><p>PANews 注：本文所表达的观点仅是作者的个人观点，不应被视为投资或法律建议。DYOR。</p><ul><li>以数据为依据回顾过去的周期</li><li>展望：为下一个周期做好准备</li><li>当前链上市场信号</li><li>风险</li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/27/images/4596d046204787c1468f32f9fd32de05.png" alt="从以往牛熊和经济周期角度解读：下轮牛市何时到来？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>比特币彩虹价格图表，来源：Look Into Bitcoin</pre><h3>过去周期回顾</h3><p>在外人看来，加密货币的价格似乎没有任何规律可循。然而，加密市场实际上具有很强的周期性。以比特币为基准，在过去三个周期中发现了显著一致性：</p><ul><li>每个周期峰值的回撤百分比：大约 80%</li><li>周期底部的时间：距峰值 1 年</li><li>从周期底部重新夺回历史新高的时间：2 年</li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/27/images/7aa04941420513970dac1e93917299ad.png" alt="从以往牛熊和经济周期角度解读：下轮牛市何时到来？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>来源：<a href="https://studio.glassnode.com/partner/thedefireport" rel="nofollow">Glassnode</a></pre><p>此外，对比美国 ISM 制造业 PMI 指数<em>（注：美国供应管理协会 (ISM) 制造业采购经理人指数 (PMI)，显示了指定月份美国制造业的商业环境。该指数是基于对美国 18 个行业的数百家企业的代表进行的调查计算得出）</em>，会发现加密市场的每个周期几乎都与经济周期的周期性变化完全一致。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/27/images/63f53dd1c29eacc23bedd7d3907ab0dc.jpeg" alt="从以往牛熊和经济周期角度解读：下轮牛市何时到来？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>来源：Delphi Digital</pre><p>加密周期也与全球流动性周期相符：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/27/images/6bdb5eff2dab6b9efa45001ccbfb1239.jpeg" alt="从以往牛熊和经济周期角度解读：下轮牛市何时到来？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>下轮周期</h3><p>距离下一次比特币减半还有 7 个月的时间，比特币已经从上一个周期的高点下跌了大约 80%。与此同时，市场花了大约一年的时间才触底。现在已经恢复了 10 个月。</p><p>如果历史重演，应该在大约 14 个月内（第四季度至 2024 年）突破历史高点，并在 2025 年第四季度达到峰值。</p><p>当然，这是一个很大的假设。</p><p>为了知晓未来价格走势，以下为潜在影响因素：</p><ul><li>经济周期的转变（由货币政策和全球流动性驱动）</li><li>强有力的市场敍事</li><li>创新周期的延续</li><li>新的市场进入者和新的投机（杠杆）</li></ul><p>到目前为止各因素进展一切顺利。下面来探究一下原因。</p><h4>经济周期和流动性</h4><p>作者认为全球流动性已于 2022 年 10 月触底。从那时起，可以看到美联储实施了一轮隐形量化宽松（与三月份的银行业危机有关）。现在中国正在与通货紧缩作斗争。</p><p>中国 PPI 和 CPI 同比转负：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/27/images/e5315155177ba7e9d68866b364dbdc98.jpeg" alt="从以往牛熊和经济周期角度解读：下轮牛市何时到来？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>数据：Delphi Digital, Bloomberg</pre><p>这导致中国人民银行最近开始降息。这对比特币等全球资产来说是个好兆头——如下图所示。</p><p>中国：比特币与中国人民银行总资产</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/27/images/1c0eb72d45970cf114e022e6393cfba3.png" alt="从以往牛熊和经济周期角度解读：下轮牛市何时到来？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>来源：Delphi Digital, Bloomberg</pre><p>与此同时，中国人民银行一直在购买黄金，导致中国黄金的现货价格比全球价格高出每盎司 120 美元以上。中国人民银行是否在人民币贬值之前采取行动？</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/27/images/edc4a16c600c2b2bb99f9fa85623cc84.png" alt="从以往牛熊和经济周期角度解读：下轮牛市何时到来？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>再看美国，超过 7 万亿美元的债务将在明年到期。美联储可能不得不购买大量此类债务，因为它们需要再融资。此外，债务利息支付目前占税收收入的 31% 以上（红线）——税收收入正在下降，表明经济衰退即将来临（灰线）。如何增加税收收入？ 降低利率（绿线）。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/27/images/e8afb41383c4c22cf9be974916ec62b9.png" alt="从以往牛熊和经济周期角度解读：下轮牛市何时到来？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>数据：美联储 FRED 数据库</pre><p>4300 万美国人将在 10 月份以平均每月 503 美元的利息恢复学生贷款。</p><p>商业房地产行业有超过 1.5 万亿美元的债务需要在未来几年进行再融资。5</p><p>美国商业银行贷款目前处于衰退水平（灰线 = 衰退）：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/27/images/ee44d931c77c9d45a3fb4c201c34b202.png" alt="从以往牛熊和经济周期角度解读：下轮牛市何时到来？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>数据：美联储 FRED 数据库</pre><p>持续申请失业救济人数开始增加：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/27/images/3fb4f942c2a3291c4121f01ab44ffaaa.png" alt="从以往牛熊和经济周期角度解读：下轮牛市何时到来？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>数据：美联储 FRED 数据库</pre><p><strong>经济周期/流动性</strong><strong>小结</strong></p><p>作者查看了 FRED 数据库中的多项数据，大多数都指出经济衰退。鉴于流动性似乎已于 2022 年 10 月触底，在接下来的几个月里，更有可能看到货币政策的放松，直到 2024 年——但前提是经济真的开始放缓。</p><p>假设未来 6 个月左右进入经济衰退，美联储采取更加鸽派的政策可能会与比特币减半时间表完美契合。</p><h4>创新周期</h4><p>尽管加密寒冬仍在持续，但仍然可以看到公链在基础设施建设方面取得了重大进展。突出表现在：</p><ul><li>比特币正在闪电网络上扩展，Ordinals 协议正在推动对区块空间的新需求。
<p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/27/images/8c9c5f56db1080abf65c87859aff7658.png" alt="从以往牛熊和经济周期角度解读：下轮牛市何时到来？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>数据：Blockworks Research</pre></li><li>随着摩尔定律的发挥，以太坊也在通过 Layer2 进行扩展。<em>注：摩尔定律是英特尔创始人之一，戈登·摩尔的经验之谈，其核心内容为：集成电路上可以容纳的晶体管数目在大约每经过 18 个月，到 24 个月便会增加一倍。换言之，处理器的性能大约每两年翻一倍，同时价格下降</em><em>为之前</em><em>的一半）</em><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/27/images/43710e4b9042fef5a0ad14dad17ae7d2.jpeg" alt="从以往牛熊和经济周期角度解读：下轮牛市何时到来？" referrerpolicy="no-referrer"></p></li></ul><p>EIP 4844（扩展升级）预计于第四季度实施。可以观察到在重要的改进方面取得了重大进展，例如帐户抽象（与用户体验桥接资产有关）、智能合约钱包、现实世界资产的代币化、稳定币、流动质押协议、Eigen Layer（重质押）、数据可用性（Celestia） ，以及 DeFi 蓝筹股。</p><p>为了突出各个周期中运营和网络 KPI 的增长，以下是一些以太坊数据的快速视图：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/27/images/e3a795ddb07500b28b61a2cba254a734.png" alt="从以往牛熊和经济周期角度解读：下轮牛市何时到来？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>作者认为加密货币的「宽带时刻」即将到来，这可能会迎来下一波消费应用程序和新用户。</p><p>最后，与之竞争的 L1 公链（如 Solana）正显示出强大的韧性。</p><h4><strong>敍事</strong></h4><p>以下是著名投资者 Jeff Gundlach 在最近举行的 Future Proof 会议上的发言：</p><p>「整体而言。我认为美元在下一次经济衰退中将大幅贬值。这是因为相对于我们的财政状况而言，对下一次经济衰退的反应将是一场彻底的灾难。这将敲响警钟，让我们意识到美国已经破产。我们无法履行我们的债务。美国有近 200 万亿美元的无准备金负债——几乎是 GDP 的 8 倍。以今天的购买力计算，我们必须在未来 80 年内支付 GDP 的 10%。我们不会那样做。我们将完全放弃美元。我们将看到美国金融体系的重组。」</p><p>如果这真的发生，将看到以下内容：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/27/images/9864c0e0878fd187250d695fab800710.png" alt="从以往牛熊和经济周期角度解读：下轮牛市何时到来？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>郑重声明，作者不希望未来大衰退。但重要的是要考虑到，如果某些情况出现，这样的敍事可能会占上风。</p><p>敍事很难预测。有人预见到 Paul Tudor Jones 上个周期会公开分享对比特币观点吗？Michael Saylor 和 Microstrategy 呢？有没有人预测到特斯拉 (Tesla)、Square (Block) 和大众互助 (Mass Mutual) 会购买比特币，并将其计入资产负债表吗？有人预测到贝莱德会在本轮周期之前申请比特币 ETF 吗?</p><p>请记住，与加密相关的「耻辱」终于开始消失。贝莱德是一个催化剂。这意味着加密货币现在正进入传统市场的「转折点」阶段——随着新技术与传统金融体系的融合程度越来越高，新法规「保佑」新技术。最近在法庭上的胜利 (Ripple,、Grayscale、Uniswap) 表明了正在出现的巨大变化。</p><p>更不用说，媒体喜欢加密货币。CNBC 和彭博社等主要平台继续加大加密货币报道是有原因的。加密货币非常吸睛。这些媒体迫不及待地开始推动下一个敍事。</p><p>但最终还是由市场决定未来敍事。但似乎与美国的经济周期、全球流动性周期、公链的创新周期以及比特币减半周期保持一致。</p><h3><strong>链上信号：市场价值与已实现价值</strong></h3><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/27/images/1de947aee89745df88dd2ae7cef16bdd.png" alt="从以往牛熊和经济周期角度解读：下轮牛市何时到来？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>下面快速浏览一下链上信号之一：MVRV。市场价值与已实现价值之比目前为 0.41。</p><p>从历史上看，长线投资者只要在 MVRV 信号低于 1 的时候入市，就能赚得盆满钵满。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/27/images/c1bf242600443d8190f194adf73b28c3.png" alt="从以往牛熊和经济周期角度解读：下轮牛市何时到来？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>风险</strong></h3><p>虽然上述的阐述看起来不错。但没有什么是可以保证的。那么问题出在哪里呢？作者认为有以下几点需要注意：</p><ul><li>通货膨胀。如果通胀不继续下降（或加速），那么美联储将很难改变货币政策。这可能会推迟或否定关于经济周期和货币政策转向的判断。</li><li>没有衰退。尽管很不愿意这么说，但经济需要真正陷入困境，美联储才能调整货币政策。如果这种情况没有发生，作者的观点就不太可能得到印证。</li><li>监管。SEC 仍有可能继续采取强硬态度，阻止贝莱德 ETF 获批。作者认为这不太可能，但仍然是需要考虑的事情。</li></ul>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Sep 2023 10:47:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/aisviqts.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/aisviqts.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Felix]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>行情</category>
            <category>PA 原创</category>
            <category>加密货币</category>
            <category>智能合约</category>
            <category>比特币</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Mixin 安全事件有感：丢的是资产，毁的是信任之堤]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>看到总有人拿黑客说事，认为黑客把币圈当提款机，抽丝剥茧般拖后了 Crypto 市场发展的后腿，这句话不能说错，但黑客之恶远低于人性丑陋对币圈的毒害。</blockquote><p><strong>作者：Haotian</strong></p><p>看到总有人拿黑客说事，认为黑客把币圈当提款机，抽丝剥茧般拖后了 Crypto 市场发展的后腿，这句话不能说错，但黑客之恶远低于人性丑陋对币圈的毒害。站在安全从业者角度，说说我的看法。</p><p>1）黑客攻击的门槛一直在被抬高，18 年以来，频发的各类合约增发攻击、溢出攻击、重放攻击、回滚攻击、随机数攻击等等正在逐渐「消失」，因为区块链白帽力量已经成长成一支势不可挡的铁军，在他们的持续 Contribution 下，行业的整体代码质量提升了，安全意识也培养了不少，黑客的攻击门槛也被拉高了。现在的 Crypto 市场黑客要想攻击得逞，得做更缜密的漏洞研究发现，更全面的攻击扫描，或者往更上游的服务器供应端找突破口，攻击成功的「投入」在慢慢加大。如果一个项目没披露任何被攻击细节，只是一句轻描淡写的黑客攻击，你或许得怀疑下这里的「黑客」属性了。</p><p>2）过去一年内看到太多的私钥被爆破，合约权限被控制，Oracle 价格攻击，多签被攻破，治理代币攻击、预留后门、Rugpull 等等，说实在的，有很多安全事件乍一看挺魔幻的，怎么 xx 项目会出现 xx 小问题，怎么冷钱包都能被攻击，的心理这样发问真的是处于对区块链「技术」的尊重，因为实在不愿因把这些奇奇怪怪的魔幻安全事件归类为人性 BUG。不过，当这些善于以黑客障眼法的软跑路行为成为一种趋势，会是加密圈最大的悲哀。毕竟，技术 BUG 易除，人性 BUG 难平。</p><p>3）不完全统计网络钓鱼、资金盘诈骗等早已超越黑客攻击成为 Crypto 行业的最大毒害，纯黑客攻击，多少会有聪明贼和蠢贼之分，遇到一些遗留破绽多的，隔空喊话一下或许还能得到退还，毕竟通过木马植入等黑客攻击非法获利其实能得到一部分司法庇护的。但钓鱼、资金盘这种大部分人都只能当成「认知税」，真得是毫无办法。因为那些批量设陷阱搞诈骗的和那些研究漏洞事实攻击的黑客本质上是两批人。黑客或许是觉得好玩，正好攻击得手了，那些做专业利用人性漏洞做诈骗的就大为不同了。</p><p>4）Mixin 事件比以往黑客攻击事件更让我忧心，因为它的用户画像。它的大部分群体受众来自大师公开课，来自 OG 信仰者，来自签到领比特币的尝鲜者，来自兢兢业业打工博一份未来的定投者，他们都是一些 newly onboard 的新鲜血液啊，很可能成为未来牛市的中坚力量。如今这一锤棒打，也许彻底无奈地回厂打螺丝，重新骑起了小电驴，满怀愤忿离开了这个让他们抱有一丝幻想的领域，顺带把「币圈都是骗局」的刻板印象再一次指数级的放大。唉，入加密圈的「课程费」太贵了。</p><p>5）喊了多年的 Mass Adoption 了，无论是 ERC-4337 账户抽象，还是 MPC 多签方案，又或者是用 Intent-centric 这些，大家原本都有一个共同的信念：降低用户参与门槛。什么私钥分片，邮箱注册，社交恢复，程序自动代执行，嗯，听起来很酷的，怎么那么像骗子啊？虽然很极端，但是反映了一个客观事实，如果某人用大部分都能听懂的话来让大部分人放心，那最不放心的可能就是某人了。Mixin 之后，我不能说绝对，大多数做 Mass Adoption 的项目可能都会被牵连，科普博主又得加把劲为 Crypto 信仰充电了，这可恶的人性之恶啊。</p><p>这么多年了，Crypto 技术成长了，安全防备力量加固了，监管环境也越来越复杂了，人性之恶也愈演愈烈了，但乐观点说也是 Crypto 世界越来越壮大的表现，说到底还是那句话：世上只有一种英雄主义，就是在认清生活真相之后依然热爱生活。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Sep 2023 10:28:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/bzj7mt4d.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/bzj7mt4d.html</link>
            <author>
                <![CDATA[链上观]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>区块链</category>
            <category>科普</category>
            <category>钱包</category>
            <category>监管</category>
            <category>比特币</category>
            <category>合约</category>
            <category>黑客</category>
            <category>治理</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[深度观察：虚拟资产全球主要监管发展格局]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>本文将从行业观察者的角度梳理 2023 年最重要趋势的当前进程。</blockquote><p>撰文：Alfred，LDCapital</p><p>Crypto 世界的理想状态是去中心化，无需许可，以数字规则运行的系统，这听起来与传统的监管有些矛盾，但当前 crypto 行业的发展与全球各监管主体正在快速融合，或许很多 crypto 原生者不喜欢，不过各国法案频出，监管动态已成行业发展的绝对焦点。</p><p>相信主权自由和数学秩序在未来依然是行业的核心，但新事物想要大规模融入到已有的世界秩序中，在全球范围被快速推广和发展，与监管的博弈和融合是不可避免的必经之路。本文将从行业观察者的角度梳理 2023 年最重要趋势的当前进程（* 鉴于各国监管的常用习惯，本文对广义的加密资产，数字资产更多使用虚拟资产指代）。</p><h3>一、新加坡 — 虚拟资产监管的领先者</h3><p>在三箭资本和 FTX 破产后，新加坡的监管变得更加谨慎和严格，发展速度有所放缓，但是因为其稳定的政策和开放的环境，新加坡依然是全球 Web3 公司和创业者的首选地之一。</p><h4><strong>1、MAS 的三类别虚拟资产监管框架</strong></h4><p>新加坡金融管理局（*MAS）是新加坡的中央银行和综合金融监管机构，同时负责监管 Web3 行业。MAS 对虚拟资产采取功能监管、分类监管的思路，从而进行合法化的监管。</p><p>根据 MAS 在 2020 年 5 月修订发布的《数字代币发行指南》，虚拟资产的功能和特征将其分为三类：证券型代币（*Security Token）；支付型代币（*Payment Token）；功能型代币（*Utility Token）。其中，支付型代币中 eMoney 为电子货币，DPT 为数字支付型代币，是以支付为目的的加密货币（* 如 BTC,ETH）。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/27/images/fb84b08177317e9e40e50eaf1350ea18." alt="深度观察：虚拟资产全球主要监管发展格局" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>来源：Web3 小律</pre><p>若归类为证券型代币受到《证券与期货法》（*SFA）监管，支付型代币受到《支付服务法》（*PSA）监管，功能型代币暂未有明确监管法规。被纳入 SFA，PSA 监管下的资产需要从 MAS 获得监管批准，取得相应的准入牌照才能进行合规运营。同时，所有虚拟资产活动，与其他金融活动一样，都需要履行反洗钱和反恐怖融资的合规和监管。</p><h4><strong>2、推出稳定币最终监管框架</strong></h4><p>2023 年 8 月 15 日，MAS 宣布了稳定币最终版监管框架，旨在确保新加坡监管的稳定币具有高度的价值稳定性，成为全球首批将稳定币纳入本地监管体系的司法管辖区之一。</p><p>根据监管框架的定义，稳定币是数字支付代币（*DPT），适用于在新加坡发行的与新加坡元或任何 G10 货币挂钩的单币种稳定币 (*SCS)，保持相对恒定价值。此类 SCS 的发行人必须满足四个方面的关键要求：价值稳定性；资本要求；按面值赎回；信息披露。</p><p>当受到良好监管以保持这种价值稳定性时，稳定币可以作为值得信赖的交换媒介来支持创新，包括数字资产的「链上」购买和销售。同时，只有满足该框架下所有要求的稳定币发行人才能向 MAS 申请其稳定币被认可并贴上「MAS 监管的稳定币」标签。该标签将使用户能够轻松地区分 MAS 监管的稳定币与其他数字支付代币，包括不受 MAS 稳定币监管框架约束的「稳定币」。如果用户选择交易不受 MAS 框架监管的稳定币，则应针对随之而来的风险做出自己明智的决定。</p><h3>二、中国香港 — 以最大加速度发展虚拟资产</h3><p>在经过几年的沉寂后，从 2022 年 10 月 31 日香港财库局发布的《香港虚拟资产发展政策宣言》开始，重新加速拥抱虚拟资产行业，并在 2023 年频频落地政策展示决心。在香港金融发展局发布 2022/23 年报中，香港正在将自己定位为开发虚拟资产和科技互补的全球领导者。</p><h4><strong>1、香港特色的双牌照制度</strong></h4><p>香港目前针对虚拟资产交易平台运营者的发牌制度为「双牌照」制度。一类牌照针对「证券型代币」，使用于《证券及期货条例》监管和发牌制度，另一个牌照针对「非证券型代币」，适用于《打击洗钱条例》的发牌制度。香港证监会此前表示，虚拟资产的条款和特点可能随时间演变，「证券型代币」和「非证券型代币」的界定标准也可能变化，故虚拟资产平台为确保合规，应持有双牌照。</p><ul><li><strong>《证券及期货条例》的 12 号牌照</strong></li></ul><p>香港在此前就具备较为完善的牌照准入制度，若虚拟资产被归类到证券型代币，则需要申请证券类相关准入牌照。目前经营虚拟资产业务必须要申领的牌照有三种，即 1 号牌、7 号牌照和 VASP 牌照，另外，根据实际经营的需要，4 号牌和 9 号牌也可能需要申领。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/27/images/295c505b176734431476c450f3b054a0." alt="深度观察：虚拟资产全球主要监管发展格局" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>来源：LD Captial</pre><ul><li><strong>VASP 牌照</strong></li></ul><p>虚拟资产服务提供者（*VASP）发牌制度来自《打击洗钱及恐怖分子资金筹集（修订）条例》的新增条例，2022 年 12 月，香港立法会三读通过并刊宪了该法案，成为香港首部涉及监管虚拟资产的法案。</p><p>根据《2022 年打击洗钱及恐怖分子资金筹集（修订）条例》，将虚拟资产定义如下：虚拟资产是一种加密保护数字价值，通过计算单位或所储存经济价值的形式表述;可作为交易媒介为货品或服务付款、清偿债务、投资；或用于对虚拟资产相关事务的管理、运作、条款改变进行投票；可以电子方式转移、储存或买卖；证监会或财库局长可以通过宪报刊登方式扩大或缩小虚拟资产的范围。《打击洗钱条例》关于 VA 的定义将涵盖市场上大部分的虚拟货币，包括 BTC、ETH、稳定币（*Stablecoin）、实用型代币（*Utility Token）和治理代币（*Governance Token）等。</p><p>当前已经持有 1、7 号牌照的虚拟资产交易平台也需要向证监会申请 VASP 牌照，但适用简化的申请程序。在 8 月 3 日，HashKey 和 OSL 通过简易程序申请 1 号牌和 7 号牌照升级，并在短时间内获得零售服务的批准，将拓展业务范围，从仅面向专业投资者扩展至零售用户。</p><p>同时，《打击洗钱条例》对于「原有虚拟资产交易所」提供过渡安排，规定 2024 年 6 月 1 日前为过渡期。已持有 1、7 号牌照的虚拟资产交易平台，但还未获 VASP 牌照的， 证监会建议实施 12 个月的过渡期安排。对无意申请牌照的应着手预备以有序方式结束其于香港的业务，结业的期限为 2024 年 5 月 31 日。简单来说，2024 年 6 月 1 日起，无 VASP 牌照的虚拟资产交易所将无法合规运营。</p><h4><strong>2、加速发展稳定币</strong></h4><p>对于稳定币，SFC 在《咨询总结》中也明确表示：香港金管局已于 2023 年 1 月发布了《加密资产和稳定币讨论文件的咨询总结》，表示将在 2023/24 年落实稳定币的监管安排，将建立针对稳定币相关的活动持牌、许可制度。在稳定币受到规管前，SFC 认为稳定币不应纳入以供零售买卖。5 月 18 日，香港金融管理局宣布了启动「数码港元」先导计划，共有 16 家来自金融、支付和科技行业的公司被选中参加 2023 年首轮试验。先导项目深入研究六类潜在用例，包括全面支付、可编程支付、离线支付、Token 存款、Web3 交易结算和 Token 资产结算。在今年 9 月 19 日的万向区块链周上，香港立法会议员邱达根表示港元稳定币监管规范或在明年 6 月推出。</p><h3>三、阿联酋 — 建立起第一个量身定制的虚拟资产制度</h3><p>迪拜虚拟资产监管局（*VARA）于 2022 年 3 月成立，是全球首个专门设立以监管虚拟资产行业的政府机构，旨在负责管理和监督迪拜（* 包括特别开发区和自由区，但不包括迪拜国际国际金融中心）的虚拟资产领域相关的活动。此前，币安、Okx、crypto.com、Bybit 等都在迪拜拿了 MVP 牌照并开设公司。2023 年 2 月 7 日，根据 2022 年迪拜酋长国虚拟资产监管法第 (4) 号，经董事会最终批准，迪拜虚拟资产监管局 （*VARA）发布了 2023 虚拟资产和监管活动条例，该条例一经发布立即生效，要求所有在阿联酋地区开展虚拟资产业务或提供服务的市场参与者（* 除两个金融自由区 ADGM,DIFC 之外）必须获得阿联酋证券和商品管理局（*SCA）或 VARA 的批准和许可。</p><p>VARA 确定了七种不同的虚拟资产（*VA）活动，涵盖咨询服务、经纪自营商服务、托管服务、兑换服务、借贷服务、管理及投资服务、转账结算服务。许可流程分为四个阶段：临时许可、准备和运营最小可行产品（*MVP）许可以及所谓的完全市场产品（*FMP）许可，在阶段性 (4) FMP 许可证批准之前」，MVP 许可证持有者不可向大众零售消费者提供服务（* 允许向迪拜符合条件的散户和机构投资者提供相关虚拟资产服务）。当前，有三家公司正式取得了相关许可活动的 VASP 牌照，币安、OKX、Bybit 等处于 MVP 的不同阶段。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/27/images/470068f7f51d85063ab70d55376be85d." alt="深度观察：虚拟资产全球主要监管发展格局" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>来源：VARA 公共登记册</pre><p>迪拜政府采取最为大胆且积极的态度对待虚拟资产的发展，不仅推动建立独立的监管机构和政策，还大力发展人工智能和元宇宙，已迅速成为虚拟资产领域具有影响力的国际参与者。</p><h3>四、欧洲 — 欧盟推出当前最完整的统一虚拟资产监管框架</h3><h4><strong>1、欧盟</strong></h4><p>欧盟于 2023 年 5 月 31 日正式签署了具有里程碑意义的法规 — — 加密资产市场监管法案 (*MiCA)，于 6 月 9 日在欧盟官方公报 (*OJEU) 上发表。这标志着全球首个监管最为完整、框架最为清晰的统一性虚拟资产监管框架已经出现，该法案将提供欧盟 27 个成员国一个通用虚拟资产监管制度，创造一个覆盖 4.5 亿人规模的统一市场。</p><p>该法案合计 150 页，提供了一个完整的监管框架（* 也很复杂）供公司和个人在对应章节查看具体条例，主要包括监管的范围与定义、加密资产的分类及相关法规、加密资产服务商的监管条例、监管当局等。根据本法案，任何向公众提供加密资产的公司都需要发布一份公平、清晰的白皮书，警告风险而不误导潜在买家，向监管当局注册并为稳定币保留适当的银行式储备。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/27/images/32db2987a376f3af4a5134ed39f319f2." alt="深度观察：虚拟资产全球主要监管发展格局" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>来源：LD Captial</pre><p>MiCA 将加密资产定义为：使用分布式账本技术或类似技术以电子方式转移和存储的价值或权利的数字表示形式。在加密资产分类方面，MiCA 将资产分为电子货币代币、资产参考代币和二者之外的加密资产，其中电子货币是指通过参考一种官方货币的价值来维持稳定价值的加密资产，主要涉及法规第四章；资产参考代币是指非电子货币代币的加密资产，旨在通过参考另一种价值、权利或组合来维持稳定的价值，包括一种或多种官方货币，主要涉及法规第三章；实用代币是指仅用于提供对发行人提供的商品或服务访问权限的一种加密资产，主要涉及法规第五章。根据现有法案，MiCA 并未对证券类代币和 NFT 给出明确的监管方法，对当前加密市场已有代币的具体划分也需要更多的实际用例来进行解释。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/27/images/5803a1b2e758cd047658b5c115fe6456." alt="深度观察：虚拟资产全球主要监管发展格局" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>来源：Mayer Brown 律师行</pre><p>MiCA 将经过 18 个月的过渡期，于 2024 年 12 月 30 日正式实施，到 2025 年中期，该委员会将报告是否需要进一步的法律来满足 NFT 和去中心化金融的需求。</p><h4><strong>2、英国</strong></h4><p>在欧盟的 MiCA 法案出台后，英国也在加速虚拟资产的立法，在 2023 年 6 月 19 日英国上议院批准了《金融服务和市场法案》(*FSMB)，6 月 29 日该法案经过了英国国王查尔斯批准，而皇家批准是在立法者同意后的一个程序性步骤，使加密货币纳入 FSMB 成为法律监管的范围，该法案还增加了监督加密货币促销的措施。</p><p>英国金融服务部长 Andrew Griffith 在一份声明表示，在英国退出欧盟后，英国能够控制自己的金融服务规则手册，使加密货币资产的监管能够支持其在英国的安全采用，在 7 月 28 日，英国和新加坡已同意共同制定和实施加密货币和数字资产的全球监管标准。</p><h3>五、美国 — 虚拟资产世界发展的关键</h3><p>美国证券交易委员会（*SEC）在近年来四处出击，使美国成为全球最严厉的监管者，但美国的传统金融和加密企业也在努力推进行业发展和监管融合，自 2022 年来，美国立法者已将 50 项以上的数字资产法案提交给国会。当前，美国的监管既是发展的关键阻力，也是未来发展的重要加速器，因其关乎加密世界当前最重要的流动性来源 — —美元的流动。</p><h4><strong>1、SEC 与 CFTC</strong></h4><ul><li><strong>SEC 与豪威测试</strong></li></ul><p>美国证券交易委员会（*SEC），是根据《1934 年证券交易法》成立、直属美国联邦政府的独立机关、准司法机构，负责美国的证券监督和管理工作，为美国证券业最高主管机关。SEC 行使由国会授予的权利。保证公共公司不存在财务欺诈，提供误导性的信息，内幕交易或者其他违反各项证券交易法的行为，否则将面临民事诉讼。</p><p>随着带有金融属性的加密资产的发展，SEC 会通过在 2019 年 4 月 3 日发布的名为「虚拟资产是否属于投资合同」的分析框架来分析某一种加密资产是否属于证券，进而判断是否受到 1933 年《证券法》和 1934 年《证券交易法》的监管和约束，判断的重要方法是「豪威测试」：是否属于金钱的投资？是否是发行方和投资者共同的事业？该投资是否有合理的期待利益，且期待利益来自于他人的努力？SEC 和联邦法院都曾强调豪威测试是灵活的（* 主观性也较强），若一种加密资产经 SEC 豪威测试将定义为证券，将被纳入监管。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/27/images/13652d29cf219ac44d7045672c05dcf4." alt="深度观察：虚拟资产全球主要监管发展格局" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>来源：Web3 小律</pre><ul><li><strong>SEC 监管对加密世界的困扰</strong></li></ul><p>现任证监会主席 Gary Gensler 曾多次在公开场合表示，除了比特币这类绝对去中心化的虚拟货币外，绝大多数加密代币都符合投资合同测试，都应被视为「证券」，从而需要向美国证券交易委员会登记其投资合同的要约和销售或满足豁免要求。同时，鉴于大多数加密代币都受证券法的约束，因此大多数加密中介机构也必须遵守证券法。</p><p>代币被定义为证券将意味着加密资产发行者或交易平台要付出高昂的成本和费用来适配美国当前已经较为完备和严格的监管标准，同时，将会持续被监管部门定期审查与合法执法。最重要的是，以已有的法规（* 而没有适配性的修订）进行监管约束，将会从根本上改变已有加密资产行业的运作方式，阻碍当前的运营和未来的创新探索。</p><ul><li><strong>CFTC 拥抱加密但依然严格</strong></li></ul><p>美国商品期货交易委员会（*CFTC）是美国政府于 1974 年设立的独立机构，美国国会授权 CFTC 管理和执行美国 1936 年《商品交易法》（*CEA）及其颁布的法规。主要负责监管美国商品期货、期权和金融期货、期权市场。</p><p>当前美国 CFTC 主席 Rostin Behnam 在接受采访时表示，CFTC 与 Gary Gensler 领导的 SEC 在加密货币监管方法上存在明显的差异，他认为当前许多加密资产属于商品而不是证券，比如 BTC 和 ETH，同时抨击了 SEC 的加密货币监管方法：「我强烈反对执法监管。我已经尽我所能保持透明。」他还称金融创新是符合国家利益，并将加密创新与其他」市场结构的里程碑时刻「进行了比较，例如「20 年前从场内交易转向电子交易」。</p><p>但在近期 CFTC 向市场展示了其严厉的监管，其连续对三个涉及衍生品的 DeFi 项目进行执法，对 Opyn，Inc.，ZeroEx，Inc.,和 Deridex,Inc.三家位于美国的区块链公司进行处罚，公司最终认罚和解。大家在过去可能因为 SEC 的执法和 CFTC 的积极态度认为 CFTC 是一个温和友好的机构，但当前大家会意识到 CFTC 的监管在某些领域上甚至会更加严厉。</p><h4><strong>2、比特币现货 ETF</strong></h4><ul><li><strong>ETF 与比特币现货 ETF</strong></li></ul><p>ETF 是一种开放式投资基金，全称为交易型开放式指数基金，又称交易所基金。ETF 投资组合由发行基金股份（* 部分所有权）的公司持有，作为一种指数型投资产品，是一种可以追踪广泛指数以及该指数的子版块或者行业板块的投资基金。ETF 根据各指数的编制方式组成投资组合，通过交易 ETF 的方式即可完成对一系列标的资产组合的交易，进而达成风险分散的目的。常见的有金融股、能源股或大宗商品的 ETF。</p><p>比特币现货 ETF 主要投资于与比特币相关的现货资产，比特币现货 ETF 遵循比特币的价格，使投资者可以在常规交易所买卖基金份额，使得投资者能够在不实际持有加密货币的情况下获得比特币价格波动的敞口。</p><ul><li><strong>为何比特币现货 ETF 如此重要</strong></li></ul><p>ETF 将会简化投资者的投资流程并降低门槛，会促使更多的投资者使用 ETF 投资比特币；另外，比特币现货 ETF 的通过将在传统金融市场提供新的合法投资产品，借助基金巨头强大的销售力量和收益预期，将会引入万亿级别的资金进入市场；作为第一大加密货币，比特币现货 ETF 的通过将会带动更多加密资产的合规产品诞生和资金流入，进而促进整个行业的发展。</p><ul><li><strong>ETF 当前的进度</strong></li></ul><p>目前已有多家美国基金巨头提交了比特币现货 ETF 的申请，包括贝莱德、富达、ARK、Bitwise、WisdomTree、Valkyrie 等，SEC 需要在四个 Deadline 之前对申请文件做出回应（* 包括拒绝、批准或推迟）。SEC 在第一个 Deadline 时没有批准任何的申请通过，在 10 月中旬将会将会迎来很多申请的第二个时间节点做出相关决定。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/27/images/c556b78fcdebe765e871d45896020b3f." alt="深度观察：虚拟资产全球主要监管发展格局" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>来源：Bloomberg，星球日报</pre><p>美国 SEC 前主席 Jay Clayton，Wintermute 联创 Evgeny Gaevoy 等美国金融大佬均曾表示批准一支现货比特币 ETF 是不可避免的，只是时间问题。虽然近期有很多声音表示 10 月份将有比特币 ETF 的好消息，但作者认为正式的批准大概率在明年。</p><h3>3、其他</h3><h4><strong>稳定币</strong></h4><p>今年美国众议院金融服务委员会共和党人提出一份新的稳定币监管草案，旨在将稳定币的管辖权从美国证券交易委员会（*SEC）移交至联邦和州银行以及信用合作社监管机构，但在民主党占多数的参议院并没有通过；在 8 月全球支付巨头 PayPal 宣布推出用于转账和支付的美元稳定币 PYUSD，该稳定币由 Paxos Trust Co.发行，由美元、短期国债和现金等价物支持；同时，8 月 16 日，USDC 发行商 Circle 的首席战略官 Dante Disparte 在接受采访时呼吁美国尽快进行稳定币立法。</p><h4><strong>RWA</strong></h4><p>RWA 在美国是最为快速的领域之一，与美国国债相关的 RWA 已成为加密世界的重要资产；在美联储的 9 月 8 日的一篇关于代币化的工作论文中，认为代币化是加密市场中一种全新的且快速增长的金融创新，从规模、优势与风险三个角度来进行分析，表明了美联储对于资产代币化的日益重视。在 9 月 7 日，加密世界的行业领导者宣布成立代币化联盟（*TAC），创始成员包括 Aave Companies、Centrifuge、Circle、Coinbase、Base、Credix、Goldfinch 和 RWA.xyz 等行业领导者。这些公司共同致力于通过现实世界的资产代币化、教育和宣传，将下一个万亿美元的资产带入链上。</p><h4><strong>DeFi 与 NFT</strong></h4><p>近期 DeFi 与 NFT 是美国监管机构的执法重点，上文中曾提到 CFTC 对三个 DeFi 协议进行执法，三家公司最终认罪和解；在今年 8 月和 9 月，SEC 分别对一家 base LA 的娱乐公司 Impact Theory, LLC 和 Stoner Cats 2 LLC 以发售未经注册的证券为由采取监管执法行动，其中 Impact Theory, LLC 以推出投资者补偿政策与 SEC 达成和解。</p><p>一直以来，美国拥有最为完善的金融体系和极高的监管标准，但今年以来美国被行业诟病的原因是，相比与其他国家和地区新立法的正式出台，美国监管机构的当前特点是将虚拟资产纳入现有的制度去监管执法，而没有正式推出适合行业发展的新规，会阻碍加密行业在美国的发展和创新。虽然如此，但美国依然具有极富创新力的企业和庞大的传统利益集团涉足 Web3，会持续推动监管改变，或许外部的监管发展和明年的美国大选是关键节点。</p><h3>六、日韩 — 虚拟资产世界的重要参与者</h3><h4><strong>1、日本</strong></h4><p>日本是涉足加密货币较早的国家，但在 2014 年日本经历了行业最严重的挫折之一 — — 全球大型比特币交易所 Mt. Gox 受到黑客攻击并倒闭。该事件造成散户损失高达 85 万比特币，而该事件引发的债务偿还历时 9 年还未解决，在前不久 9 月 21 日负责 Mt Gox 破产案的受托人决定将债权人付款再推迟一年。将原定为 2023 年 10 月 31 日的付款时间推迟到新的 2024 年 10 月 31 日。自 Mt. Gox 事件后，日本开始对加密货币行业实施更为严格的监管，并且采取比美国等其他国家更清晰、明了的管控政策，2017 年，日本修改了《支付服务法》，将加密货币交易所纳入监管范畴，实行由金融服务局（*FSA）监管的许可制度。</p><p>随着加密行业近年的快速发展，自 2022 年开始，日本也加速开展了一系列积极的政策。2022 年 6 月 1 日日本首相岸田文雄在众议院发表声明称「Web3 时代的到来可能会引领日本经济增长，强烈认为日本必须从政治角度坚决推动这种环境」。随后不久日本成立了经济产业省 Web3 政策办公室，自民党 Web3 项目组等多个政策机构，大力推进 Web3 在日本的发展。</p><p>2023 年 4 月，日本执政党的 Web 3.0 项目团队发布了一份白皮书，提出促进日本加密行业发展的建议。2023 年 6 月，日本的《资金决算法案修订案》在上议院投票通过，成为世界上首批颁布稳定币法案的国家。以太坊开发者大会「EDCON 2024」也将在日本举办。</p><h4><strong>2、韩国</strong></h4><p>韩国是最热衷于交易加密货币的国家之一，2017 年，这个拥有 5000 多万人口国家的交易量占了所有比特币交易的 20% ，并且成为以太坊的最大市场，随后几年韩国政府对加密货币交易进行了一系列投机行为的打击政策，如交易者准入和交易所监管注册，但在目前，加密交易的火热程度依旧，若有代币获得韩国交易者人口并上线韩国交易所，常常会出现该代币在韩国交易所的价格远高于全球其他交易所，这一现象被称为「泡菜溢价」。</p><p>在加密的火热氛围中，韩国的监管也与其他国家和地区一样，在近年加速发展。今年 6 月，韩国国会全体会议通过了《虚拟资产用户保护法》，该法案引入了虚拟资产的监管制度，预计将有助于保护虚拟资产市场的用户，并建立健全、规范、透明的市场秩序。韩国金融服务委员会将准备为虚拟资产进行第二阶段立法。该法案将在政府颁发程序一年后实施，预计在 2024 年 7 月。</p><p>近期，韩国区块链行业也在基础设施层面积极布局，9 月 12 日新韩投资证券、KB 证券和 NH 投资证券三家大型证券公司将组建「Token Securities (*ST) 证券型代币联盟」，并开始联合建基础设施。9 月 21 日韩国釜山市通过了「釜山数字资产交易所设立推进计划及未来日程」计划案，该交易所计划于 11 月成立，2024 年上半年正式营业。此外釜山市还提出以釜山数字资产交易平台为中心，将釜山市建设为「区块链城市」，并设立 1000 亿韩元（* 约 7500 万美元）区块链创新基金的计划。</p><h3>七、G20 — 全球虚拟资产监管框架倡导者</h3><p>当前虚拟资产监管的特点是各国家和地区标准和具体条例不统一，对项目和公司的运营发展造成了较高的难度和成本，也为投机者提供了监管套利的空间。G20 作为占全球 GDP 总量 85%、贸易总量 80%、人口总量 2/3 的经济合作论坛组织，目前也在积极倡导全球统一虚拟资产监管框架。</p><p>2023 年 9 月 9 日，G20 成员国领导人对此前金融稳定委员会（*FSB）和国际货币基金组织（*IMF）关于加密资产活动和市场以及全球稳定币监管和监督的建议表示认同，将于 10 月的会议上讨论推进 FSB 和 IMF 拟议的路线图。在 9 月 11 日的新德里峰会上，G20 成员国领导人，就加密资产跨境框架的快速实施达成共识。该框架将从 2027 年开始促进全球加密资产信息交流，各国将每年自动交换不同司法管辖区之间的加密交易信息，包括在不受监管的加密货币交易所和钱包提供商进行的交易。（*G20 由中国、阿根廷、澳大利亚、巴西、加拿大、法国、德国、印度、印度尼西亚、意大利、日本、韩国、墨西哥、俄罗斯、沙特阿拉伯、南非、土耳其、英国、美国以及欧盟等二十方组成）</p><p>G20 在虚拟资产方面的推进是积极的，但是二十国集团的特点是融合多种政治意识形态和复杂利益，当前也处于大国博弈的逆全球化周期，未来 G20 能够推进实质性落地的政策或许进度会很缓慢。</p><h3>八、总结</h3><p>1、当前加密公司在监管应用的成本依然较高。各国家和地区虽有法案推出，但各国对于虚拟资产的定义、归类、监管方法等方面有所不同，对于加密公司和个人投资需要在不同的地区去适配不同的规则来遵守合规。</p><p>2、虚拟资产具有创新性和特殊性，更适合建立新规去监管。虚拟资产的生命周期贯穿多个阶段，比如挖矿、质押、发行、交易、转移、支付、借贷、衍生品等，资产类别也具有复杂性，比如一种代币同时具有支付、证券、实用属性，若监管将虚拟资产归类到现有未经修订过的监管框架中，会难以适配当前行业发展。更应根据虚拟资产具有广泛共识的特性采取新的法规和监管方法。如何平衡监管和发展非常考验政府与行业博弈的智慧。</p><p>3、边融合边改变的监管路线是必经之路。2024 年会有更多虚拟资产监管的法案正式开始落地，适应监管的过程会较为漫长和困难，不过当前市场想要注入新的流通性和大规模应用，边融合监管边改变现有制度和已成必经之路。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Sep 2023 09:45:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/ud4h72bn.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/ud4h72bn.html</link>
            <author>
                <![CDATA[LD Capital Research]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>元宇宙</category>
            <category>加密货币</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>交易所</category>
            <category>ETF</category>
            <category>香港</category>
            <category>韩国</category>
            <category>RWA</category>
            <category>ETH</category>
            <category>虚拟货币</category>
            <category>治理</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Permissionless 和 Mainnet/ETHNYC 参会感受：嘉宾阵容强大，但热度不及 Token2049]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>尽管今年的 Permissionless 和 Mainnet 会议与之前有所不同，但它们仍然为我们提供了关于区块链行业动态和未来发展的有价值的信息。期待未来，我们更希望看到更多有深度、有价值的行业交流和合作。</blockquote><p>原创：Odaily 星球日报</p><p>作者：jk</p><p>今年的九月，是各国区块链峰会实实在在的高峰期：从月初的韩国区块链周（KBW），到月中在新加坡的&nbsp;Token 2049&nbsp;，到紧随其后的上海万向区块链周，亚洲的区块链峰会抢走了所有的风头，一时间朋友圈里似乎「所有人都在新加坡」。同时，美国也有旗鼓相当的三次峰会，分别是德克萨斯州奥斯汀的&nbsp;Permissionless，以及纽约的&nbsp;Mainnet&nbsp;和&nbsp;ETH New York——Odaily 星球日报驻北美记者也参加了这几场峰会，参会感受总结如下：</p><h3 class="customstyle_text">Token 2049&nbsp;抢走了热度：有名的公司怎么都在新加坡？</h3><p>今年由&nbsp;<span class="_3pnpSkaR">&nbsp;Blockworks&nbsp;</span>&nbsp;和&nbsp;<span class="_3pnpSkaR">&nbsp;Bankless&nbsp;</span> 主办的&nbsp;Permissionless&nbsp;位于德克萨斯的奥斯汀，和&nbsp;4&nbsp;月的&nbsp;Consensus&nbsp;位于同一举办地。然而，今年的&nbsp;Permissionless&nbsp;肉眼可见的参与者要比其他会议少很多。其中一个原因就是，今年的&nbsp;Permissionless&nbsp;会议日期是&nbsp;9&nbsp;月&nbsp;11-13&nbsp;号，正好与新加坡的&nbsp;Token 2049&nbsp;撞了日期，驻场记者在会场上碰到不少来自知名公司的工作人员说，「公司有不少人在新加坡，因为那边的会议更大。」从嘉宾阵容来看，Token 2049&nbsp;的数量和质量也明显高于这两场，而且&nbsp;Permissionless&nbsp;现场的很多嘉宾甚至也只是在线会议接入，并没有实际到场，有些人甚至就是从新加坡的&nbsp;Token&nbsp;2049&nbsp;接入的。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/27/images/cffb4b5144696161ce12daab231abf0c.png" alt="Permissionless 和 Mainnet/ETHNYC 参会感受：嘉宾阵容强大，但热度不及 Token2049" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>Permissionless 嘉宾阵容。来源：Permissionless 官网</pre><p>相比之下，<span class="_3pnpSkaR">&nbsp;Messari&nbsp;</span>&nbsp;举办的&nbsp;Mainnet&nbsp;和以太坊基金会举办的&nbsp;ETH New York&nbsp;的举办就相对来说更好一些：一是因为城市更大，有不少的知名机构（如&nbsp;<span class="_3pnpSkaR">&nbsp;Uniswap&nbsp;</span>）本身就有办公室位于纽约，从而工作人员基本都参加了会议，而同时也可以用公司场地来举办场外活动。相比之下，纽约的这两场会议的风评似乎更好一些。同时，因为&nbsp;ETH New York&nbsp;本身是一场&nbsp;Hackathon&nbsp;的原因，<strong>吸引了不少开发者和学生来打比赛，进而吸引了看项目的基金</strong>，从而现场的热度非常活跃，听到了不少氛围相比&nbsp;Permissionless&nbsp;会好很多的评论。</p><h3 class="customstyle_text">展台和场外活动：无法匹敌&nbsp;ETH Denver/Consensus&nbsp;的繁盛</h3><p>回顾这两场会议，Booth&nbsp;和&nbsp;side events&nbsp;的数量明显减少，与&nbsp;ETH Denver&nbsp;和&nbsp;Consensus&nbsp;的繁荣景象相比有些失色。此前，Booth&nbsp;和&nbsp;side events&nbsp;一直是行业会议中的一大亮点，不仅为与会者提供了更多的交流机会，还为创业公司提供了宣传的平台。</p><p>就&nbsp;Booth（机构在场馆内的展台）而言，Permissionless&nbsp;和&nbsp;Mainnet&nbsp;的数量远远小于上半年&nbsp;3&nbsp;月的&nbsp;ETH Denver&nbsp;和&nbsp;4&nbsp;月的&nbsp;Consensus。其中，Consensus&nbsp;和&nbsp;Permissionless&nbsp;使用的是同一场馆，均为&nbsp;Austin Convention&nbsp;<span class="_3pnpSkaR">Center&nbsp;</span>；然而，Consensus&nbsp;的展台占满了整个大厅，中间甚至留有一条主干道通向各个不同的分区。相比之下，Permissionless&nbsp;的占地面积仅有&nbsp;Consensus&nbsp;的三分之二，且参会者明确感到「参加的机构数量比&nbsp;4&nbsp;月份的时候少了很多」。</p><p>相比起&nbsp;Token&nbsp;2049&nbsp;整周超过&nbsp;400&nbsp;场的场外活动数量相比，Permissionless&nbsp;和&nbsp;Mainnet&nbsp;的场外活动并不是很多，每天约有&nbsp;10-20&nbsp;场，主要也是由各个知名机构举办。</p><p>从今年&nbsp;Permissionless&nbsp;和&nbsp;Mainnet&nbsp;两场行业会议可以明显地看到，Token 2049&nbsp;的存在无疑为行业带走了大量的关注热度，这在某种程度上反应了<strong>亚洲区块链社区的火热</strong>。相比于<strong>美国的经济熊市和大量的监管压力</strong>，大家的参会选择在某种程度上也反应了对于未来发展方向的下注。</p><h3 class="customstyle_text">机构从业者众多，嘉宾阵容强大</h3><p>尽管上述的几个现象有些令人遗憾，但从与会的嘉宾阵容来看，这两场会议依然具有很高的行业影响力。尤其是各大机构的从业者人数众多，而且&nbsp;Speaker&nbsp;的质量非常高。这不仅为参会者带来了高质量的内容分享，也展示了行业内高端专家和机构的关注度。</p><p>今年的美国会议方面，<strong>Panel&nbsp;的讨论主要集中在 L2 解决方案和机构化的问题上</strong>。随着区块链技术的发展，L2 在今年彻底成为了行业内最热门的话题，其对于提高交易效率和降低成本的潜力吸引了大量关注。同时，随着更多的传统机构开始进入此领域，如何将现有的机构结构与 DeFi 相结合，也成为了众多讨论的焦点。这两个方向的讨论，为参会者提供了深入了解行业最新动态和未来发展趋势的机会。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/27/images/c1f1f2861193d25594186afd06c64879.png" alt="Permissionless 和 Mainnet/ETHNYC 参会感受：嘉宾阵容强大，但热度不及 Token2049" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>有关传统机构入场的 Panel 座无虚席。来源：Permissionless 官网</pre><h3 class="customstyle_text">华人项目的隐匿：缺乏存在感</h3><p>另一个明显的现象是，在&nbsp;Permissionless&nbsp;中，华人项目的存在感非常低。在会场中，似乎只有&nbsp;<span class="_3pnpSkaR">&nbsp;OKX&nbsp;</span>&nbsp;拥有&nbsp;Booth，也只有零星几个美国当地的华人项目举办了场外活动，现场的亚洲面孔也比较少。深究原因，不少本来会飞来美国参会的项目，因为时间的冲突都选择了参加新加坡的会议；有不少美国的本土华人项目因为会议规模和融资难度等原因也纷纷选择了飞往新加坡。这个现象倒是一次有趣的逆行：与大家一般认为的 Web3 汇集于美国不同，华人项目这次不约而同地选择了新加坡。相比之下，Mainnet&nbsp;和&nbsp;ETH New York&nbsp;的华人参与度就高很多，一是因为相当一部分的项目总部本身就在纽约，其次也是因为这场会议在&nbsp;Token&nbsp;2049&nbsp;结束之后，因此很多项目方也飞回了美国。</p><h3 class="customstyle_text">峰会的过饱和：优胜劣汰的必然</h3><p>经过这两场会议和年初&nbsp;Denver/Consensus&nbsp;的热度对比，我们或许可以得出一个大胆的结论：区块链行业的峰会和会议正在经历一个过饱和的状态。和其他行业一样，随着时间的推移，会有更多的会议和活动涌现，但并不是所有的活动都能保持其初衷和活力。最终，行业会议也会走向一个优胜劣汰的过程，只有那些真正为与会者和行业带来价值的会议，才能够持续存在并获得成功。</p><p>目前，全球区块链相关的知名会议已经有十数场：除开不同地方办活动的以太坊基金会，每年在美国的知名会议有：</p><ul class=" list-paddingleft-2"><li><p>斯坦福区块链会议</p></li><li><p>哈佛区块链会议</p></li><li><p>MIT&nbsp;<span class="_3pnpSkaR">Bitcoin</span></p></li><li><p>ETH Denver</p></li><li><p>Consensus by Coindesk</p></li><li><p>Bitcoin Miami</p></li><li><p>Permissionless by Blockworks</p></li><li><p>Messari Mainnet</p></li><li><p>NFT&nbsp;<span class="_3pnpSkaR">LA</span></p></li><li><p>NFT NYC</p></li></ul><p><strong>再加上更多的小规模会议和亚洲/欧洲会议的分流，熊市的行业热度未必能够撑起十数场美国峰会的举办。而由于飞轮效应，去年觉得某会议不值得参加的人可能明年未必会来；大胆猜测，在下一个牛市周期开始之前，必然会有相当数量的美国区块链峰会淡出大家的视线。</strong></p><p>总结一下，尽管今年的 Permissionless 和 Mainnet 会议与之前有所不同，但它们仍然为我们提供了关于区块链行业动态和未来发展的有价值的信息。期待未来，我们更希望看到更多有深度、有价值的行业交流和合作。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Sep 2023 09:16:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/1fh4hp1d.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/1fh4hp1d.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Odaily 星球日报]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>会议</category>
            <category>NFT</category>
            <category>区块链</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>韩国</category>
            <category>Uniswap</category>
            <category>ETH</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一览 TON 区块链生态应用，551 个 DApps 覆盖 16 个赛道]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>TON 生态受益于 Telegram 庞大的用户群体，通过在 Telegram 中构建应用，可能带来大量用户。</blockquote><p>作者：蒋海波，PANews</p><p>公链是 Web3 永恒的焦点，新竞争者不断加入这场竞赛。随着 Telegram bot 项目的发展以及 Telegram 整合自托管钱包「Ton Space」，TON（The Open Network）区块链受到更多关注，原生代币的市值最高进入前 10。</p><p>和大多数新公链难以获得新用户的尴尬局面不同，Ton 背靠 Telegram 的 8 亿用户。TON 基金会希望将 30% 的 Telegram 用户带入到 TON 上，预计 TON 在 2028 的活跃用户将达到 5 亿人。如果将 Telegram 和 TON 比作一个类似微信的平台，受益于庞大的用户基础，那么建立在 TON 之上的应用程序也值得关注。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/09/27/images/ot7llIbLxq.png" alt="一览 TON 区块链生态应用，551 个 DApps 覆盖 16 个赛道" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在 TON 区块链官方公布的生态系统中，已经收录了 551 个应用程序，包括质押、钱包、浏览器、跨链桥、公共设施、NFT、社交、游戏、去中心化交易所、游戏等项目。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/09/27/images/bYcS10y9A0.png" alt="一览 TON 区块链生态应用，551 个 DApps 覆盖 16 个赛道" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>TON 官方也对生态项目进行了扶持，2022 年 4 月，TON 基金会宣布成立 2.5 亿美元的生态基金 Toncoin Fund，该基金获得了 Huobi、KuCoin、MEXC、DWF 等的投资，会对生态项目进行投资和赞助。2023 年 5 月，TONcoin Fund 宣布了 2500 万美元的 TON 加速器计划，投资于 TON 生态系统内能产生重大影响的项目。下文中 PANews 将对 TON 生态中各类值得关注的应用进行介绍。</p><h4>DEX</h4><p>DEX 往往是率先部署到公链上的一批项目，但在目前市场行情不佳、收益率较低且新公链上的新项目安全性弱于经过时间检验的项目的情况下，新公链上的 DEX 项目难以再吸引足够的资金。根据 DeFiLlama 数据，目前已上线的 DEX 包括 Megaton Finance、DeDust、STON.fi 和 Tegro Finance，每个项目的 TVL 最多只有数百万美元，这其中最值得关注的可能是 Megaton Finance。</p><p>Megaton Finance 由韩国公链 Klaytn 上最大的 DEX 平台 KlaySwap 团队开发，且在今年 3 月宣布完成了由 Toncoin Fund 领投的 150 万美元种子轮融资，TVL 为 511 万美元，目前在 TON 公链所有 DeFi 项目中最高。但目前 Megaton Finance 一天的交易量不足 20 万美元，且从 Megaton 官网数据看，最主要的交易量来自 oWEMIX-oWEMIX$，公链原生代币 TON 与 Megaton 原生代币 MEGA 组成的交易对 MEGA-WTON 过去 24 小时交易量不足 3000 美元，流动性最高的 oUSDC-oUSDT 交易对过去 24 小时交易量仅 171 美元。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/09/27/images/7kCYFWKYFn.png" alt="一览 TON 区块链生态应用，551 个 DApps 覆盖 16 个赛道" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4>Launchapad</h4><p><strong>Tonstarter</strong></p><p>Ton 生态中的启动平台 Tonstarter 在今年 3 月宣布完成了 150 万美元的融资，获得了 TON 加速器计划的支持。Tonstarter 上可进行私募融资、1C0、空投等活动，官网列出的启动项目共有 11 个，包括多个 TON 生态代表性项目，如 Fanzee、Megaton、Evaa Protocol、STON.fi 等。</p><h4>借贷</h4><p><strong>Evaa Protocol</strong></p><p>借贷类项目中，Evaa Protocol 值得关注，它与 Telegram 集成，是 DoraHacks 黑客松获奖者，也获得的了 Toncoin Fund 的战略投资，在 Tonstarter 上进行了天使轮融资，预计在 2024 年第一季度发行代币。</p><h4>Telegram 用户名、匿名号码、拍卖市场与 TON 域名</h4><p>Telegram 创始人提出将 Telegram 的用户名进行拍卖，并作为一种 NFT 资产，这一想法也得到落实。TON 官方表示，仅推特用户名拍卖就带来了 1.2 亿美元收入。这些 NFT 又可以在二级市场上销售，并作为一类资产在 NFTFi 中使用。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/09/27/images/Z9647Qk89o.png" alt="一览 TON 区块链生态应用，551 个 DApps 覆盖 16 个赛道" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Telegram 规定在注册时，需要绑定手机号码，但同时有另一项服务可以绕开这一限制，即匿名号码，可以购买这些号码匿名登录 Telegram。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/09/27/images/Ou8u7p2xHk.png" alt="一览 TON 区块链生态应用，551 个 DApps 覆盖 16 个赛道" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>为此也诞生了专用于 Telegram 用户名、匿名号码拍卖和 Telegram 高级版付费的市场 Fragment。目前 Fragment 官网上出价最高的用户名是@canada，折合约 34906 美元；出价最高的用户名为+88803300330，折合约 11078 美元。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/09/27/images/3FfS5x7t3d.png" alt="一览 TON 区块链生态应用，551 个 DApps 覆盖 16 个赛道" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>TON Domains</strong></p><p>可注册 TON DNS 域名，这也是一类 NFT，该域名也被集成到了 Tonkeeper、TON Web Wallet 钱包和 Tonscan 区块链浏览器中。</p><h4>NFT 市场与其它 NFT</h4><p><strong>TON Diamonds</strong></p><p>TON 上的一个 NFT 市场，可通过持有 TON Diamonds 发行的钻石 NFT 来解锁高级功能，如零服务费。</p><p>代表性的 NFT 项目包括 Annihilation、OCTOPUS BOYZ 等。Annihilation 由艺术家@sheidlina 所作，该艺术家推特有 75 万粉丝，NFT 现在地板价 211 TON，该系列 NFT 共有 1000 个，交易量 17.7 万 TON；OCTOPUS BOYZ 地板价 85 TON，NFT 共有 707 个，交易量 7.5 万 TON。</p><h4>NFTFi</h4><p><strong>DAOLama</strong></p><p>NFT 借贷市场，可进行 NFT 的出租、抵押借贷，支持 Telegram 用户名、匿名号码、DAOLama 自己发行的 NFT、TON Diamonds 发行的 NFT 等。目前 DeFiLlama 显示该项目 TVL 共 90483 美元。</p><h4>GameFi</h4><p><strong>Fanzee</strong></p><p>由 TONcoin Fund 和 First Stage Labs（现已更名为 The Open Platform）领投的一个游戏平台，包括 NFT 收藏品、俱乐部代币、NFT 门票等。</p><h4>博彩</h4><p><strong>Whale</strong></p><p>在 Telegram 中提供上百种博彩游戏。</p><h4>小结</h4><p>TON 得益于 Telegram 巨大的用户数，可以直接在 Telegram 中使用 TON 钱包和应用程序，未来可能会有代表性的项目出现并吸引来大量用户。但目前 TON 生态中的项目发展还处于相当早期的阶段，TON 官方也对生态中的代表项目进行了扶持。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Sep 2023 09:04:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/lot9gu4q.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/lot9gu4q.html</link>
            <author>
                <![CDATA[蒋海波]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>域名</category>
            <category>新项目</category>
            <category>PA 原创</category>
            <category>TON</category>
            <category>公链</category>
            <category>融资</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一文速览 Sui 流动性质押黑客松入围项目]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>LSD 和 LSDFi 两个赛道各六支队伍成功晋级黑客松的 Demo Day，让我们来认识一下他们。</blockquote><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/27/images/da7098b31c79a8dd2ce4bd626b4f7f39.png" alt="一文速览 Sui 流动性质押黑客松入围项目" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>经过 40 多天积极的报名以及精心的选拔，Sui 流动性质押黑客松现已完成对所有报名项目的筛选，最终入围名单也在众人的期待中新鲜出炉。两个赛道各六支队伍成功晋级黑客松的 Demo Day，让我们来认识一下他们。</p><h3>入围名单</h3><h4><strong>流动性质押协议</strong></h4><p><strong>🌟 Aftermath Finance (LSD)</strong></p><p>Aftermath Finance 是构建在 Sui Move 上的一站式去中心化交易平台，具有现货、永续合约和期权的 CLOB 结算、长尾资产和指数的 CMMM 以及内置货币市场等功能。</p><p>了解更多：https://aftermath.finance</p><p><strong>🌟 DegenHive</strong></p><p>DegenHive 支持集中流动性 DEX 与 HiveVerse NFT 相结合的治理模式，致力于在 Sui Network 上释放$SUI 的魅力！</p><p>了解更多：https://www.beta.degenhive.ai</p><p><strong>🌟 Haedal Protocol</strong></p><p>Haedal 是一种基于 Sui 构建的流动质押协议，允许任何人质押其$SUI，并获得 haSUI 作为回报，为 Sui 生态的治理和去中心化做出贡献。同时，他们还可以继续参与 DeFi 活动以获得额外收益。</p><p>了解更多：https://www.haedal.xyz</p><p><strong>🌟 Interest Protocol</strong></p><p>Interest Protocol 是一种允许交换、借贷的 DeFi 协议，流动性提供者可以通过使用其 LP token 作为抵押品借入稳定币 Sui Dollar 来抵消无常损失。</p><p>了解更多：https://www.interestprotocol.com</p><p><strong>🌟 SUISA</strong></p><p>SUISA（SUI Staking Aquarium）是构建在 Sui 上的 DeFi 协议，允许任何人质押其$SUI，并获得 stSUI 作为回报， 使用 stSUI 还可以铸造 NFT。</p><p>了解更多：https://www.suisa.club</p><p><strong>🌟 Volo</strong></p><p>Volo 是一种构建在 Sui 上的流动性质押解决方案，通过提供 voloSUI 帮助用户最大限度地提高 SUI 的效用和流动性。</p><p>了解更多：https://www.volo.fi</p><h4><strong>LST DeFi 和工具</strong></h4><p><strong>🌟 Aftermath Finance (LST DeFi 和工具)</strong></p><p>同上</p><p><strong>🌟 Bucket Protocol</strong></p><p>Bucket Protocol 是一种在 Sui 构建的 CDP 协议，具有非托管、不可变且免治理的特点，可提高资金效率并稳定稳定币价格，旨在成为 Sui 网络上的 DeFi 引擎，它允许用户以$SUI、$BTC、$ETH 和 LST 作为抵押品零利息换取想要的 Token。</p><p>了解更多：https://bucketprotocol.io</p><p><strong>🌟 Desig</strong></p><p>Desig 协议提供了一种适用于全链的多重签名解决方案，可与 EVM 和非 EVM 链上的所有 DApp 兼容。</p><p>了解更多：https://desig.io</p><p><strong>🌟 Kana Labs</strong></p><p>Kana Labs 是一个适用于 DeFi 和 GameFi 的友好型应用程序，共同构建 web3 的未来。</p><p>了解更多：https://stake-dev.kanalabs.io</p><p><strong>🌟 Legato</strong></p><p>Legato 提供了一种解决方案，用于确保流动质押资产的固定利率，并预测 Sui 上年利率的波动性。该项目于 23 年 7 月在东京举行的 WebX Move 黑客松期间启动并获得第一名，成为 SIP-6 更新后第一个在质押的 Sui 对象上进行收益 token 化实验的项目。</p><p>了解更多：https://legato.finance</p><p><strong>🌟 Wisp Swap</strong></p><p>WispSwap 是一个构建在 Sui 上的去中心化交易和预测市场，具有自动调整参数的非对称集中流动性 DEX，使用 Ve (3,3) 经济设计模型预测去中心化市场。</p><p>了解更多：https://alpha.wispswap.io/lsd-fi</p><h3>Demo Day 演示</h3><p>🗓 演示时间：9 月 29 日 12:00 - 15:00（GMT+8）</p><p>📺 演示形式：通过 StreamYard 进行，将在 Sui 官方 YouTube 频道在线直播 https://www.youtube.com/watch?v=d1V_PMfcFLc</p><p>🏆 演示流程：</p><p>参赛团队展示：每个团队 10 分钟，5 分钟演示+5 分钟问答互动，超出规定时间的团队将被从直播中移除，未在指定时段出现视为弃权</p><p>赞助商展示：Alibaba Cloud、MoveBit、OtterSec，详情见下图</p><p>*此次黑客松由 Sui 基金会、Alibaba Cloud、MoveBit、OtterSec、Cetus、NAVI、Scallop 赞助。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/27/images/eeaf03fcaa63339c05951c1856ffe83c.png" alt="一文速览 Sui 流动性质押黑客松入围项目" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>评审标准</h3><ul><li>评审将事先为参加 Demo Day 的每个项目准备问题</li><li>Sui 基金会和合作方将从黑客松合作伙伴组织、赞助商、已建立的生态项目等中选择一组评审和专家</li><li>每位评审将根据预设的评分标准为每个项目的演示提交评分，然后在删除最低分和最高分后统计评审的总分</li><li>标准化的、平均的评审分数将用于确定每个奖项类别的获奖者</li><li>比赛结果将于 10 月 2 日宣布，以便进行评审分数的汇总和验证</li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/27/images/8c0bde025e130e1c196bd65ac4ea92b3.png" alt="一文速览 Sui 流动性质押黑客松入围项目" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>更多细节请查看参与手册：</p><p>https://suifoundation.notion.site/Sui-Liquid-Staking-Hackathon-Participant-Handbook-f74fa666a7a845aaa9a2628645e8d32a</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Sep 2023 09:00:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/9ql920ez.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/9ql920ez.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Sui Network]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Sui</category>
            <category>流动性质押</category>
            <category>NFT</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>BTC</category>
            <category>ETH</category>
            <category>GameFi</category>
            <category>Staking</category>
            <category>治理</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[NFT 数字藏品新风口，区块链游戏法律风险有哪些？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>链游似乎已经成为了数藏的下一个风口，在我国开发和运营链游，需要了解国内目前的监管现状以及可能会面临的法律风险</blockquote><p data-first-child="" data-pid="NMnsHWCo">最近，有多家主流数藏平台开始布局或已上线了以自己平台藏品为调性的区块链游戏，比如 HOTDOG、十八数藏等，似乎链游已经成为了数藏的下一个风口，在我国开发和运营链游，需要了解国内目前的监管现状以及可能会面临的法律风险。</p><h3><strong>01 我国对链游监管的现状</strong></h3><p data-pid="e7_iFYYT">截至目前，我国虽然尚未建立起对链游的专门法律监管体系，对目前国内链游所包含的要素，即区块链技术和网络游戏的监管态度都较为明确。</p><h4 data-pid="e7_iFYYT"><strong>1.我国对区块链技术的监管</strong></h4><p data-pid="i3A75Bcl">首先，我国目前<strong>对于区块链技术总体来说是持较为正面的态度</strong>，例如，2021 年 6 月，工信部和网信办联合印发《关于加快推动区块链技术应用和产业发展的指导意见》并指出，要推动区块链和互联网、大数据、人工智能等新一代信息技术融合发展，建设先进的区块链产业体系。</p><p data-pid="MR3ik1QD">其次，我国<strong>对虚拟货币以及 NFT 采取了较为严格的监管措施</strong>，2017 年 9 月 4 日，央行等七部委颁发了《关于防范代币发行融资风险的公告》，将 ICO 定义为未经批准非法公开融资的行为，明确了代币的非货币属性，并禁止各类代币交易所的兑换、买卖、定价和信息中介服务；2018 年 8 月 24 日，银保监会等五部门颁布《关于防范以「虚拟货币」「区块链」名义进行非法集资的风险提示》强调，一些不法分子打着「金融创新」「区块链」的旗号，通过发行所谓「虚拟货币」「虚拟资产」「数字资产」等方式吸收资金，侵害公众合法权益；2021 年 5 月 18 日，中国互联网金融协会、中国银行业协会和中国证券业协会于颁布《关于防范虚拟货币交易炒作风险的公告》，明确要正确认识虚拟货币及相关业务活动的本质属性，利用虚拟货币从事违法活动还会涉嫌非法集资、非法发行证券、非法发售代币票券等犯罪活动；2022 年 4 月 13 日，中国互联网金融协会、中国银行业协会和中国证券业协会发出《关于防范 NFT 相关金融风险的倡议》中将直接或间接投资 NFT 及为投资 NFT 提供融资支持作为了禁止性事项。</p><p data-pid="fgsPSLF0">综上所述，目前如果要在我国从事链游行业，那么进行虚拟货币发行、利用虚拟货币和 NFT 进行炒作或是其他金融化的活动都是被明令禁止的。</p><h4 data-pid="fgsPSLF0"><strong>2.我国对网络游戏的监管</strong></h4><p data-pid="X0o4aRmU">从 2007 年文化部、公安部等发布的《关于规范网络游戏经营秩序查禁利用网络游戏赌博的通知》，到 2009 年人民银行等部门发布的《关于加强网络游戏虚拟货币管理工作的通知》，再到 2016 年文化部牵头发布的《关于规范网络游戏运营加强事中事后监管工作的通知》，都强调了「不得向用户提供网络游戏虚拟货币兑换法定货币或者实物的服务」。</p><p data-pid="LKBnKgub">由此可得知，我国对于网络游戏的监管不断加强，尤其是在涉及到虚拟货币时，这是在我国开展链游所需要重点关注的。</p><h3><strong>02 法律风险</strong></h3><h4><strong>行政法律风险</strong></h4><p data-pid="A9kXBQQX">根据国家新闻出版广电总局和工信部发布的《网络出版服务管理规定》（以下简称「管理规定」）第七条，网络游戏作品属于网络出版物，从事网络游戏出版发行的企业，应当取得网络出版服务许可证<strong>；</strong>根据《管理规定》第十一条，网络游戏上网出版前，必须向所在地省、自治区、直辖市出版行政主管部门提出申请，经审核同意后，报国家新闻出版广电总局审批。<strong>这是网络游戏出版的前置审批，通常也称为网络游戏版号，没有版号的出版物一旦收费就可以被认定为非法出版物，</strong>违法经营额 1 万元以上的，可能会受到违法经营额 5 倍以上 10 倍以下的罚款，违法经营额不足 1 万元的，可以处 5 万元以下的罚款，情节严重也可能触犯刑事责任。</p><p data-pid="CLEFR-qp">根据《互联网信息服务管理办法》规定，从事经营性互联网信息服务，应当向省、自治区、直辖市电信管理机构或者国务院信息产业主管部门<strong>申请办理互联网信息服务增值电信业务经营许可证，</strong>否则将可能由省、自治区、直辖市电信管理机构责令限期改正，有违法所得的，没收违法所得，处违法所得 3 倍以上 5 倍以下的罚款；没有违法所得或者违法所得不足 5 万元的，处 10 万元以上 100 万元以下的罚款；情节严重的，责令关闭网站。</p><p data-pid="e4HmyqI5">综上，就链游开发者和链游平台运营者来说，合法合规地在互联网上开展链游的经营，需要取得<strong>网络出版服务许可</strong>、<strong>网络游戏版号</strong>以及<strong>互联网信息服务增值电信业务经营许可，否则可能会受到行政处罚。</strong></p><h4><strong>刑事法律风险</strong></h4><ul><li><strong>诈骗罪</strong></li></ul><p data-pid="4IvnV-ys">2021 年，央视财经频道曾报道了一则《警惕「元宇宙」骗局》的新闻，在报道中，一家自称为元宇宙研究院的福州公司表示，参与该公司链游《农民世界》的玩家，只要花钱买装备就能投资理财。参与这款链游，首先需要将人民币兑换成虚拟币 USDT，再兑换成这款链游所使用的虚拟币，玩游戏能实现月投资收益近 100%。工作人员介绍称，这款游戏每日收益达到 3000 元—4000 元，并称没有客户在这款游戏中亏钱。此外，想要进行投资必须要经过公司的指导，需要先缴纳 6000 元以上的服务费，其次还需要分成每月收益的 20%。而实际上，这是打着元宇宙旗号的一种新型骗局，本质上就是一款网页小游戏，开发成本很低，对外宣传可以理财赚钱，其实只是拿后入场的人支付的资金来填补窟窿，玩家不仅不能赚钱，服务费还是一笔大的损失，实质上就是一场经典的庞氏骗局。</p><p class="ztext-empty-paragraph">&nbsp;</p><figure data-size="normal"><div><img class="origin_image zh-lightbox-thumb lazy" src="https://pic1.zhimg.com/80/v2-f5c931227a89bbf556db006b14fddf60_1440w.webp" width="780" height="421" data-caption="" data-size="normal" data-rawwidth="780" data-rawheight="421" data-original="https://pic1.zhimg.com/v2-f5c931227a89bbf556db006b14fddf60_r.jpg" data-actualsrc="https://pic1.zhimg.com/v2-f5c931227a89bbf556db006b14fddf60_b.jpg" data-original-token="v2-cbf1890de8c53a9557538cef01182a82" data-lazy-status="ok" alt="NFT 数字藏品新风口，区块链游戏法律风险有哪些？" referrerpolicy="no-referrer"><strong>组织、领导传销活动罪</strong></div></figure><p data-pid="0g-YKVad">许多链游项目需要购买平台代币、道具等才能参与游戏，此时若项目方再采用传销手段发展游戏玩家，就极有可能涉嫌组织、领导传销活动罪，实践中就有这样的案例（2021 沪 0110 刑初 1158 号）。</p><p data-pid="9XWIgbB0">2020 年起，牟某（另案处理）在某市杨浦区、海南省海口市等地实际经营冠君公司、雷贝公司等公司，招揽员工，共同开发、经营「波尔世界」APP，以「百万大鳄」「一起挖恐龙」等游戏项目为名，以高额收益为诱饵，吸引他人注册成为会员。「波尔世界」APP 要求参加者通过上线的邀请码推荐方能下载并注册成为会员，会员间按照推荐发展的加入顺序组成上下级层级，并购买兑换该 APP 内数字货币作为门槛方能参与上述游戏，获取数字货币增值。「波尔世界」APP 设置静态收益、动态收益、团队奖等三种主要收益方式进行返利，直接或者间接以发展人员数量以及购买数字货币金额作为返利依据。经鉴定，「波尔世界」会员总层级数超过 3 层，参与人数 1 万余人。期间，被告人周某任雷贝公司客服部、社群部主管，负责公司客服及社群对接。被告人蒋某任冠君公司程序员，负责部分后台程序开发维护。法院认为被告人周某、蒋某等人组织、领导以推销商品等经营活动为名，要求参加者以购买商品方式获得加入资格，并按照一定顺序组成层级，直接或者间接以发展人员的数量作为计酬或者返利依据，引诱参加者继续发展他人参加，骗取财物，扰乱经济社会秩序的传销活动，情节严重，其行为均已构成组织、领导传销活动罪。</p><ul><li data-pid="9XWIgbB0"><strong>赌博罪/开设赌场罪</strong></li></ul><p data-pid="vthALOvb">若某款链游开发者和运营者开发链游虚拟币接受投注、加入博彩抽奖竞猜、开设带有射幸类玩法的棋牌对赌或盲盒，玩家在此游戏中不仅可以用于购买装备、道具；可以将获得的金币或道具兑换为人民币的，其实质与赌博的筹码类似，此种链游涉嫌赌博罪/开设赌场罪的可能性很大，同样地，真实案例也是存在的（2018 赣 0102 刑初 585 号）。</p><p data-pid="JP1WJdB5">被告人何某、李某在经营、管理盘古公司的辰龙游戏平台的过程中，利用该平台的「捕鱼」、「五子棋」游戏提供给参赌人员进行赌博活动。「玩家」（参赌人员）在「捕鱼」游戏中，通过以炮打鱼的方式消耗虚拟游戏币，每炮消耗 10-9900 游戏币不等，捕鱼成功则获取 2-100 倍不等的游戏币返还，然后在「五子棋」游戏中，通过「银商」（从事游戏币的网上销售、回购的人员）将游戏币兑换为人民币。</p><p data-pid="JPJOQP-a">法院认为，被告人何某、李某利用互联网游戏平台开设赌场，情节严重，其行为已构成开设赌场罪。</p><ul><li data-pid="JPJOQP-a"><strong>非法经营罪/洗钱罪</strong></li></ul><p data-pid="RQ-2nFvD">若某款链游的开发者、运营者搭建链游平台是为了打通链游充提虚拟货币或法币通道，为洗钱活动或帮助洗钱分子从事收取或转移资金的，则容易涉及非法经营、洗钱罪，这在实践中也有不少真实案例。</p><p data-pid="8JN15Qy-">2022 年 6 月，上海市公安局经侦总队会同宝山分局在对网络游戏虚拟商品交易领域开展整体研判时发现，部分交易商户银行账户存在大量境外资金转入的情况，判断有人<strong>涉嫌非法从事人民币汇兑业务。</strong></p><p data-pid="YdmVnh2P">警方迅速成立联合专案组开展立案侦查，从可疑资金账户入手，层层追溯，循线深挖出多个可疑境外网站，查明了网站实际经营人师某，并由此发现了数个非法网络换汇平台。</p><p class="ztext-empty-paragraph">&nbsp;</p><figure data-size="normal"><div><img class="origin_image zh-lightbox-thumb lazy" src="https://pic1.zhimg.com/80/v2-8be518a0f75c3a8bcaf97f47c4ebea54_1440w.webp" width="928" height="322" data-caption="" data-size="normal" data-rawwidth="928" data-rawheight="322" data-original="https://pic1.zhimg.com/v2-8be518a0f75c3a8bcaf97f47c4ebea54_r.jpg" data-actualsrc="https://pic1.zhimg.com/v2-8be518a0f75c3a8bcaf97f47c4ebea54_b.jpg" data-original-token="v2-c518fa75f3e1d81e867714ead3f880ea" data-lazy-status="ok" alt="NFT 数字藏品新风口，区块链游戏法律风险有哪些？" referrerpolicy="no-referrer"></div></figure><p data-pid="NGCnNk0m">经查，以犯罪嫌疑人师某为首的犯罪团伙为牟取非法利益，自行搭建境外服务器，在未取得国家有关部门批准的情况下，私自架设非法网络换汇平台，招揽境内外汇兑客户，<strong>通过回收和代充值各类网络游戏代币的方式，为他人提供本外币汇兑服务。</strong></p><p data-pid="UMXt3Oxg">据警方介绍，该团伙组织分工明确，设有管理、运营、财务、客服等多个环节。在收取客户本币后，团伙即通过境内外游戏代币承兑商，经过多次充值和承兑交易将本币转换成客户所需的外币<strong>，在抽取 5% 至 15% 不等的手续费后，再转入客户指定账户，以此提供本外币间的非法汇兑服务。</strong></p><p data-pid="GXiw8Kw_">2022 年 9 月，上海警方联合外汇管理部门，在外省市警方的大力配合下，抓获犯罪嫌疑人 19 名，捣毁非法网络汇兑平台 4 个，涉案金额流水达 140 亿元。</p><h4><strong>其他法律风险</strong></h4><p data-pid="lk2QmVKJ">某些链游在注册或是游戏过程中会收集玩家的个人信息，对此，链游开发者和运营商要注意对《数据安全法》《网络安全法》《个人信息保护法》等规定的遵守，以防玩家个人信息泄露的风险；</p><p data-pid="ZzwKSyz5">在绝大多数链游中，玩家对其所购买的 NFT 形式的虚拟资产，如角色、装备等存在复制等行为时，可能会侵犯著作权人的权利。因此，链游开发者和运营商还需要注意游戏中的 NFT 是否已获著作权人的授权或是使用许可，是否存在侵犯他人著作权、商标权等侵权法律风险。</p><h3><strong>03 写在最后</strong></h3><p data-pid="VwxLOLNj">总结来说，链游的开发者和运营商利用区块链技术推动传统游戏转型，探索游戏新玩法，是值得提倡的；但是，在我国国内开发、运营链游所面临的法律风险也是较为严峻的，因此，链游的开发商或是运营商应当审慎设定游戏规则与模式，深入了解我国对链游的监管政策和法律规定，避免无意之中落入法律的红线。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Sep 2023 08:00:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/i5565es3r2s0.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/i5565es3r2s0.html</link>
            <author>
                <![CDATA[曼昆区块链]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>USDT</category>
            <category>元宇宙</category>
            <category>NFT</category>
            <category>法律</category>
            <category>监管</category>
            <category>虚拟货币</category>
            <category>ICO</category>
            <category>融资</category>
            <category>安全</category>
        </item>
    </channel>
</rss>
