<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[PANews - 精选]]>
        </title>
        <link>https://panewslab.com/zh/profundity/index.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/panewslab" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[PANews - 精选 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Thu, 21 Dec 2023 06:41:29 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Solana 生态重燃，盘点 6 个或存潜力的低市值协议]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>随着今年 SOL 亮眼的表现，Solana 生态重焕生机。本文盘点了 6 个低市值的协议，涵盖 GameFi、DEX、借贷等应用方向。</blockquote><p>作者：<a href="https://twitter.com/BladeDefi/status/1737636409937436694" rel="nofollow">BLADE</a>, 加密 KOL</p><p>编译：Felix, Paews（本文有删改）</p><p>Solana 生态是今年冬天的主流加密敍事，加密 KOL BLADE 盘点了 6 个或存潜力的低市值代币。</p><p><strong>本文旨在提供市场信息，不构成投资意见，请 DYOR。</strong></p><h3>DeFi Land（DFL）</h3><p>DeFi Land 是由社区主导的多链 P2E 农业模拟游戏，旨在将 DeFi 游戏化，重新设计传统 DeFi 的所有功能。DeFi Land 在 2021 年融资 410 万美元，参投方包括 Animoca Brands、Alameda Research、Jump Capital、NGC Ventures、Solana Foundation、Gate.io 等。</p><p>DFL 代币可用于交易游戏内资产和 NFT、质押和 LP 激励、游戏机制和治理投票。</p><ul><li>DFL 代币自交易之初至今已增长 1000%。</li></ul><ul><li>市值：3000 万美元</li></ul><h3>Jupiter Exchange（JLP）</h3><p>Jupiter Exchange 是 Solana 生态交易聚合器，允许用户在 Solana 上获得最佳的掉期利率，具有限价订单、桥接和永续交易等功能。</p><ul><li>市值：2300 万美元</li></ul><p>相关阅读：<a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/eki0f38q.html">Solana 生态中的 Jupiter：从交易聚合到永续合约的全面展开</a></p><h3>Decimated（DIO）</h3><p>Decimated 是一款以赛博朋克为主题的 Play-to-Earn、第三人称多人在线游戏，具有多种游戏玩法和自定义功能。Decimated 于 2018 年开始开发<strong>，</strong>玩家可以与其他玩家战斗或组队，搜刮战利品，将货物或 VIP 运送到其他地点，收集合法或非法资源并进行交易，狩猎传奇生物，占领领土并为他们的帮派建造安全屋。</p><ul><li>DIO 过去两个月价格上涨 1,200%</li><li>市值：2200 万美元</li></ul><h3>Synesis One（SNS）</h3><p>Synesis One 是 Solana 生态上 AI 数据众包平台, 允许用户训练 AI 并获得奖励。用户为 AI 创建数据集，数据集与 NFT 挂钩，当项目付费使用这些 AI 和为其提供动力的数据集时，NFT 持有者就会得到奖励。</p><p>Synesis One 成立于 2021 年，旨在众包为姊妹公司 Mind AI 训练对话推理引擎所需的数据。该平台将需要 AI 培训数据的企业客户与众包人类智能连接起来以提供这些数据。Synesis One 于 2021 年 12 月完成 950 万美元私募轮融资。</p><ul><li>SNS 在上个月上涨了 1700%</li><li>市值：2100 万美元</li></ul><h3>Gari Network（GARI）</h3><p>GARI 是印度短视频共享平台 Chingari 公开发行、基于 Solana 区块链的社交代币，旨在为创作者社区提供内容货币化的机会。</p><p>Chingari 被誉为「印度版 TikTok」，成立于 2018 年。该社交媒体应用程序最初是一个 Web2 平台，后来采用了 Web3 技术，其曾于去年 8 月宣布推出视频 NFT 市场 Creator Cuts，并于今年 1 月份在 Solana 网络上推出了其代币「GARI」，使用户能够对平台的政策和治理进行投票。</p><ul><li>市值：3500 万美元</li></ul><h3>Larix（LARIX）</h3><p>Larix 是 Solana 生态的借贷协议，采用动态利率模型并创建了更具资本效率的风险管理池，将加密货币、稳定币、合成资产和 NFTs 和资产支持型证券（如应收账款、发票、抵押、贷款等）均纳⼊资产抵押系列。</p><p>Larix 已获得多家机构的投资，包括 Solana Capital、SolarEcoFund、Epsilon、Huobi Ventures、Gate、MEXC Global、BitMart、Fenbushi、Polygon、FBG、3Commas、LD Capital、Lancer Capital、ZONFF、FACT Block、Libra、IPC、OIG Capital 等。</p><ul><li>市值：870 万美元</li></ul><p>相关阅读：<a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/pnbb85y2q4vb.html">新周期新气象，Solana 生态正处全面爆发前夜</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 06:33:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/4cs027nz.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/4cs027nz.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Felix]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Solana</category>
            <category>PA 原创</category>
            <category>NFT</category>
            <category>借贷</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[加密交易所的下半场，我们为什么要望向香港？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>虚拟资产交易所新贵正在香港的合规土壤中萌芽。</blockquote><p>撰文：kayle</p><p>美国监管部门对币安开出 43 亿美元天价罚单后，这场旷日持久的审判暂告一段落。过去数年，监管针对加密行业的管控显著增加，在币安之前，Bitfinex、BitMex、Bittrex、Ripple、FTX 等加密巨头轮番与监管交手，昭示着加密草莽时代一去不返。</p><p>强监管时代来临，加密行业的旧秩序被打破，合规土壤将造就新一批行业巨擘。变局和机遇下，人们自然会将目光聚焦香港，自去年 10 月发布《有关香港虚拟资产发展的政策宣言》以来，这个历史悠久的国际金融中心，为加密行业提供了施展拳脚的舞台。</p><p>一年多时间，OSL、HashKey 两家合规虚拟资产交易平台上线，另有包括 VDX、PantherTrade 等平台出现在申牌名单中，而它们身后有着老牌券商胜利证券及富途控股的身影。正规军入场，既给原生巨头带来压力，也推进着交易所行业史无前例的大洗牌，属于香港合规虚拟资产交易所的大时代就此到来。</p><h3>审判币安</h3><p>「早期合规不够好，犯错就得挨打」，美国司法部下达对币安的判决后，币安联合创始人何一现身社群，开诚布公地承认了错误。</p><p>根据认罪文件，币安坐实多项罪名，包括涉嫌洗钱、无证汇款以及违反美国制裁规定。作为达成和解的代价，币安将被没收 25 亿美元，并支付 18 亿美元的刑事罚款。原 CEO 赵长鹏也在监管要求下卸任。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/21/images/f8da471dd9a216028a4d674b81858f56." alt="加密交易所的下半场，我们为什么要望向香港？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>作为认罪协议的一部分，币安 CEO 赵长鹏卸任</pre><p>监管部门对币安的审判，揭开了早期加密交易所在合规方面的「原罪」，也正式宣告草莽时代的终结。</p><p>回顾币安的发家史，它 2017 年诞生于监管尚不完善的中国市场，而后因 ICO 禁令出海。它早期的行事风格以大胆、激进著称，为了快速攫取用户，上架了大量的高风险的 AltToken（山寨币），快速成长为加密资产交易所巨头。</p><p>而在出走海外的 6 年间，币安曾屡次强调合规发展的要义，包括在多个国家和地区获得虚拟资产相关牌照、出入金业务接入多国法币等等。尽管在合规层面做了许多努力，但币安早期的成功更多建立于无监管的市场环境中，合规不完善甚至抗审查，悄然附着在它的基因里。</p><p>币安尚且如此，其他中小平台更难以撇清这种原罪。在此之前，加密交易所 BitMEX、Bittrex、FTX 等也都因合规问题被监管部门处罚，另有数不清的小型交易所欺诈、跑路。这些早期狂野生长的交易平台，显露出加密行业的灰暗一面，让众多对虚拟资产感兴趣的传统金融机构和投资者望而却步。</p><h3>香港机遇</h3><p>所幸，随着币安认罪受罚，监管逐步落位，并催生着行业变局。</p><p>赵长鹏的继任者，币安新任 CEORichard Teng 在赴任第一天便将合规奉为「圣经」，强调将与监管合作，提供重要的用户保护。</p><p>然而，尽管美国监管已经针对虚拟货币交易所开出了多张罚单，但 SEC 迟迟没有明确交易平台应该如何在框架和规范下运行。在这方面，就连美国虚拟货币交易所第一股 Coinbase 都颇为困惑。</p><p>去年，Coinbase 曾向 SEC 提交请愿书，要求监管机构起草针对数字资产的新规则，但并未收到回复。为此，Coinbase 在今年 4 月起诉了 SEC，后者在两个月后才回应称「需要大约四个月的时间来响应请求」，但最终也没有兑现。上个月，Coinbase 曾公开指责 SEC 继续奉行「拖字诀」。</p><p>在社交媒体上，Coinbase 的 CEOBrian Armstrong 不止一次「炮轰」SEC，称其拒绝沟通并拒绝会面，对外实行恐吓政策，拒绝就「允许什么」和「为什么」向业界提供书面意见。</p><p><strong>相比美国监管方面的种种不明确性，香港则为合规交易所的建立敞开了大门。今年 6 月 1 日，香港证券及期货事务监察委员会（SFC）公布了《适用于虚拟资产交易平台营运者的指引》，事无巨细地针对持牌平台的财务、业务操守、胜任能力、营运、预防市场操纵、保管客户资产、内部监控、网络保安等方面做出明确规范。</strong></p><p>在美国 SEC 采取封闭态度的背景下，香港监管明确、开放的政策和指引，给交易所行业提供了重要的合规土壤，有望孕育出新的独角兽。</p><h3>新贵萌芽</h3><p>自《有关香港虚拟资产发展的政策宣言》发布一年多以来，香港加密产业蓬勃发展，多家新晋虚拟资产交易所走向舞台中央。</p><p>根据香港 SFC 最新的虚拟资产交易平台列表，目前已有 OSL、HashKey 两家交易所持牌，可提供虚拟资产交易服务，此外还有 BGE、VDX、OKX 等 9 家交易所正在申请牌照。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/21/images/987bdec3346d7f7466ff323e88cbb46c." alt="加密交易所的下半场，我们为什么要望向香港？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>SFC 官网披露的交易所申牌名单</pre><p>细数上述 11 家持牌 / 申牌平台背景，可以鲜明感受到，传统金融势力开始渗透加密资产行业。</p><p><strong>除 OKX 及 Kucoin 提供技术支持的 VAEX 外，其余 9 家平台均有不同程度的传统金融行业背景。如 HashKey 创始人肖风曾在中国人民银行深圳经济特区分行、深圳市证券管理办公室任职；OSL 母公司 BC 科技的 CFO 胡振邦曾在香港上市科技公司、投资银行和四大会计师事务所等多家企业任职；HKVAX 联合创始人吴炜梁曾任中信期货国际部的董事总经理。</strong></p><p><strong>而 VDX 及 PantherTrade，因背后有传统券商持股，更显「正规军」身份。据公开资料，前者由香港老牌券商胜利证券参股，后者为富途控股全资子公司。其中，胜利证券不久前获批成为香港首家可同时面向机构和零售投资者提供虚拟资产交易服务的券商。</strong></p><p>传统金融行业人才、证券公司纷纷涉足虚拟资产行业，拉开了古典金融与新兴加密行业融合的大幕，而在合规时代下，加密产业的游戏规则也将向成熟的证券市场规范靠拢。</p><p>以往，一家交易所几乎囊括从获客、保管用户资产、撮合交易、出入金等全局，而在传统证券市场，交易所主要负责撮合交易，用户则来自于各个券商，资产分布于资管及托管机构，出入金有银行参与，此外还有审计机构定期审计等等。</p><p><strong>香港监管对于虚拟资产行业的管控，一定程度沿用了这套成熟范式，催生了更多分工角色，这也导致上述交易所们的业务侧重不尽相同。既有 OSL、HashKey 等多数平台同时开展 To B+To C 业务，也出现了 VDX 这样不进军零售只聚焦于 B 端、给传统金融机构提供进入加密产业「桥梁」的平台。</strong></p><p>不同的定位体现出认知差异。交易所相关负责人表示，香港加密产业正统化后，越来越多的传统券商、金融机构想要进入，他们也是增量资金和用户的主要来源。市场需要有能力且纯粹的 To B 角色。</p><p>根据毕马威（KPMG）发布的《2022 年香港私人财富管理报告》，53% 的受调查客户打算分配超过 1% 的资产给虚拟资产，17% 的私人财富管理机构对虚拟资产服务感兴趣。另外，老虎证券、南华证券、长桥证券等多家券商表达了进军虚拟资产领域的意向。</p><p>随着监管政策逐步深入，预计香港虚拟资产市场规模将持续壮大，将不断有资金从超过 5 万亿美元市场规模的港交所流向虚拟资产领域。虚拟资产交易所新贵正在香港的合规土壤中萌芽。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 06:00:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/5s6yb6rl.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/5s6yb6rl.html</link>
            <author>
                <![CDATA[智商税局]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>SEC</category>
            <category>交易所</category>
            <category>香港</category>
            <category>虚拟货币</category>
            <category>OKX</category>
            <category>BitMEX</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Messari 预测 2024 年十大投资趋势：看好比特币，看空以太坊，押注新兴敍事]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Messari 强烈看好 AI 与加密货币的结合，也看好 DePIN、DeSoc、DeSci 这三个新兴敍事。</blockquote><p>撰文：Messari</p><p>编译：深潮 TechFlow</p><p>如约而至，知名加密数据和研究机构 Messari 发布了《Messari Theses 2024》，我们为大家整理翻译了第一章，2024 年十大投资趋势。</p><p>在作者看来，Web3 是个很傻逼的概念名词，当大家不在使用这个词，回到「Crypto」的敍事后，加密货币的总市值翻了一倍。</p><p>在今年的投资趋势预测之中，Messari 表达了对比特币的强烈看好，与此同时，看空以太坊，觉得「超声波货币」（指持续通缩带来持续上涨）敍事就是扯淡，相比 Solana，以太坊并不存在压倒性优势。 此外，Messari 强烈看好 AI 与加密货币的结合，从后续披露的分析师持仓来看，不少人都持有 AKT\TAO 等代币，Messari 也看好&nbsp;<strong>DePIN、DeSoc、DeSci 这三个新兴敍事。</strong></p><p><strong>欢迎阅读全文</strong>：</p><h3>1.0 投资趋势</h3><p>去年 12 月，我代表加密货币领域的所有人废除了 "Web3 "一词。</p><p>这是一个扯淡的、具有公关说辞的词语，破坏了我们试图 Build 的每一件有趣的事物。</p><p>NFT PFP 收藏是 Web3，"DeFi 2.0" 是 Web3，Sam Bankman-Fried 是 Web3...</p><p>在加密世界里，我想要更多诸如个人钱包、交易隐私、基础设施进步、DeFi、DePIN 和 DeSoc 等不完全依赖于庞氏骗局计划的东西。</p><p>今年，并未让人失望。</p><p>自从冷血地谋杀了 Web3 这个词后（译注：指那些代表 Web3 的骗局垮台），加密货币的市值几乎翻了一番。我们这个行业里最大的欺诈者要么已在监狱，要么很快就要去那里。</p><p>伟大的产品配上了流畅的设计，然后被推出。而我对 2024 年加密货币的前景更加兴奋。</p><p>简而言之，加密市场的状态是强劲的。</p><p>我意识到有些新来者在阅读这篇文章，所以我要提醒你们，这是一门高阶课程，不是初学者的入门课。</p><p>我假设你已经有相关知识，我会说的很简洁，因为时间是一个重要因素。</p><p>这个开场的「投资趋势」部分是为那些想要告诉朋友们你读了整份报告的人准备的。我觉得没有必要在我去年报告的前三节上开始胜利之旅，但我们看到各种市场细分领域都有顺风顺水的表现，也有证据支持最近在漫长加密寒冬后急需乐观情绪。</p><p>我们将从 2024 年比特币的牛市案例开始本文的内容。</p><h3>1.1 BTC 和数字黄金</h3><p>「我们现在处在什么阶段？有点像 2015 年 1 月，或是 2018 年 12 月，更有点要卖肾来买更多比特币的感觉。」</p><p>以上是 2022 年 12 月时我对比特币的看法。</p><p>虽然短期内预测比特币的交易位置很困难，但从更长的时间尺度来看，其吸引力几乎无可争议。</p><p>我们不知道美联储是否会进一步提高利率，或者紧急刹车，逆转方向，并开始认真实施量化宽松。我们不知道我们是否会面临商业房地产推动的衰退，或者我们是否会在后新冠时期的货币和财政鞭挞后成功地实现经济的「软着陆」。我们不知道股票是下跌还是震荡，或者比特币是否会证明与科技股或黄金相关。</p><p>另一方面，比特币的长期论点很直接。一切都在数字化。政府负债过多且挥霍无度，他们将继续印钞直到彻底失败。投资者能够获得的比特币总量只有 2100 万。市场上最强大的 MEME 是即将通过 2024 年的比特币减半，迎来其四年一度的营销活动。</p><p>有时候你只需要保持简单！</p><p>为了保持逐年的一致性，让我们重温我去年写过的想让人卖肾买进的 MVRV 图表。回想一下，该图表比较了比特币的当前市场价值（MV，即价格 * 总供应量 ）和实现市场价值（RV，即价格 * 每个单位在链上最后移动时的单位供应量的乘积之和 ）。</p><p>在以上计算理论中，如果二者比值在 1 以下是黄金地带。3 以上的比值总是标志着一个周期的顶峰。</p><p>在今年 150% 的涨幅之后，比特币是否仍然是一个好的「买入」标的？</p><p>答案还真有那么点肯定。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/21/images/ebebdae5935b55f5d94382bfe39ba510.jpg" alt="Messari 预测 2024 年十大投资趋势：看好比特币，看空以太坊，押注新兴敍事" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>也许我们不再处于深度价值领域，但鉴于目前支持我们的一些机构性顺风事件（ETF 批准、FASB 会计变更、新的主权买家等，见第 4.1 章），投资者买入 MVRV 比率为 1.3 的比特币显然不再是一次盲目的信仰之跃。</p><p>请记住，随着更多的比特币不可避免地被锁定在 ETF 产品中，MVRV 比率也会被人为地拉高，因为相比在纽约证券交易所和纳斯达克的交易记录，新买家在链上出现的频率不会那么高。略高于 1 的 MVRV 比率正好低于历史中位数。</p><p>你知道什么更吸引人，假设你对加密货币作为一个资产类别感兴趣。</p><p>比特币倾向于引领复苏。我们最近看到了比特币主导地位的多年新高，但仍然没有接近我们在 2017 年和 2021 年牛市开始时达到的高位。2017 年，比特币的主导地位从 87% 缩减到 37%。在 2021 年它的整合阶段和涨至 40,000 美元之前，它重新夺回了 70% 的市占率，然后在泡沫的顶峰时期下降到 38%。我们刚刚触及到了 54%。还有空间进行整合。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/21/images/3e9b21c837407ed5efc62932cfa57e7c.jpg" alt="Messari 预测 2024 年十大投资趋势：看好比特币，看空以太坊，押注新兴敍事" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>老实说，很难看到另一次加密货币繁荣的催化剂不是始于比特币的持续大涨。</p><p>DeFi 面临持续的监管阻力，将在短期内限制增长。NFT 活动基本上已经死亡。其他即将到来的领域（稳定币、游戏、去中心化社交和基础设施等）更有可能缓慢而稳定地上升，而不是急剧和突然地上升。</p><p>大型资金管理者也同意这一点。币安最近进行了一些出色的研究，显示在夏季「比特币」情绪在资产配置者中压倒了「加密货币」情绪（尽管可能随着 ETHBTC 的表现不佳，这种情绪正在转变）。</p><p>有了这样的势头，我的赌注是，在 ETF 驱动的集会中（引领上升）或严重的宏观压力（在下降中整合）中，比特币的主导地位将重新达到 60%。</p><p>即使我错了，我们已经看到了这个周期比特币主导地位的高位，我也觉得比特币价格名义上和相对上下跌的可能性极低。</p><p>在加密货币牛市的早期阶段，最高期望值的玩法一直是押注龙头，这个周期也是（并将继续）如此。</p><p>我将重申我去年所说的：我觉得以太坊的「超声波货币」（注：指持续通缩带来价格上涨）论点完全没有说服力。如果这样的 MEME 有实力，那么流动性数据就不会是这个样子，即使在批准了 ETH 期货 ETF 之后：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/21/images/350e53dfe8642025c98ed29b09d5dc5d.jpg" alt="Messari 预测 2024 年十大投资趋势：看好比特币，看空以太坊，押注新兴敍事" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>我们可能不会再看到比特币的另一个 100 倍涨幅，但这种资产在 2024 年很容易再次超过其他成熟的资产类别。与黄金最终平价将使每个 BTC 的价格超过 600,000 美元。记住：黄金拥有许多相同的宏观利好事件，所以那个价格不一定是上限。</p><p>如果货币危机足够严重，那么加密货币将物有所值：1 BTC 就值 1 BTC。</p><p>【相关阅读：BTC 第三季度季报】</p><h4>1.2 以太坊</h4><p>以太坊在 2022 年 9 月成功完成了「合并」（Merge），并在 2023 年 4 月完成了「Shapella」升级，这些都是有史以来技术上最令人印象深刻的升级之一。 「合并」还开启了以太坊作为净通货紧缩数字资产的新时代。 我喜欢以太坊及其衍生出的一切。没有 Vitalik 建立的加密资产生态系统，Messari 本身就不会存在。但从长远来看，对 ETH 的投资案例更像是 Visa 或摩根大通，而不是谷歌或微软，或者像黄金或石油这样的商品。 ETH 处于两难之间。由于机构配置者对数字黄金「纯粹游戏」的兴趣，BTC 在数字货币方面的表现优于 ETH，而广泛可用的以太坊替代品（L0s、L1s、L2s）可能会因为它们相对于以太坊主链吸收链上交易量而表现出色。我看不到 ETH 有超越比特币和即将到来的高 Beta 表现的情况。 话虽如此，从名义上讲，我不会反对 ETH。 它经受住了多次技术挑战和市场周期。它（可以说）比今天的比特币有更好的供应动态。我同意任何桥接到其他 Rollup 的 ETH 可能永远消失了，「不会回来接受出价」。 对 ETH 持悲观态度并不是对以太坊的指责，而是清醒地意识到 ETH 作为资产到目前为止占据了主导地位， 其网络代币在同行中继续保持超过 60% 的市场份额较为困难。</p><p>当我思考以太坊与 Solana 时，我想到的是 Visa 对 Mastercard，而不是谷歌对 Bing 的碾压实力。 即使我给 ETH 极客一个公平的机会，我还是必须指向相关的数据指标，并注意到 ETH 对比 BTC 的性价比很低。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/21/images/596d1b5d77410f11c4b5ae3b6d778c05.jpg" alt="Messari 预测 2024 年十大投资趋势：看好比特币，看空以太坊，押注新兴敍事" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>稍后我会更多地讨论技术，但我知道你们不是围坐在壁炉旁垂涎我对分片的看法。你想要的是不怎么带脑子的看涨/看跌建议，而对 ETH 下注正好位于钟形曲线的中间。我肯定很快就会和 Bankless 的家伙们争论这个问题。 （注：虽然我讨厌打保票，但自从我首次起草这一部分以来，这个坚定的观点已经减弱。随着 BTC 现在上涨约 150%，而 SOL 年初至今上涨超过 6 倍，我们已经到了 ETH 需要一些回归平均水平的时候，因为它在过去的许多个月里一直是稳定币，并且大幅滞后。） 【必读：ETH 第三季度季报】</p><h4>1.3 （流动性）领域</h4><p>比特币（BTC）、以太坊（ETH）和美元支持的稳定币如今在 1.6 万亿美元的整体加密货币市场中占据了 75% 的份额。然而，这种情况不会一成不变。</p><p>我成立了一家公司，基于这样一个前提：未来十年，加密市场中剩余的 25% 将实现 100 倍的增长，届时投资者需要更为精密的尽职调查工具，以分析成千上万的加密资产，而非仅仅局限于两种。按照当前市场规模计算，这「其它领域」的 100 倍增长将使得流动性加密资本市场的规模略超私人资本市场（20 至 25 万亿美元），约占全球债券和股权资本市场的 30% 至 35%。</p><p>更为关键的是：如果你同意我对区块链本质上是会计创新的看法，那么最终所有资产都将变为在公共区块链上交易的「加密」资产，而非依赖于传统的清算和结算系统，无论它们是「实用代币」还是「股权代币」。随着时间的推移，加密货币与传统金融（TradFi）之间的关系将越来越紧密，最终几乎合为一体。</p><p>当然，坚持以市值加权指数投资 BTC 和 ETH 也有其优势。</p><p>首先，从历史角度来看，这已被证明是一种成功的策略。如果你在 2014 年就参加了迈阿密的北美比特币大会，并购入了 Vitalik 所推介的产品（以太坊 ICO 和比特币），那么过去十年里你就已经享受到了市场 75% 的增长。这些蓝筹资产如今已成为加密货币市场中最稳健的「硬投资」，因为你不必担心随时间推移而遭遇供应稀释的风险。</p><p>相比之下，许多其他顶尖项目拥有庞大的财政储备，随着时间推移，这些代币储备可能会被内部人士逐渐出售。因此，尽管它们的「市值」可能上涨，但其代币价格却可能保持不变甚至下降。</p><p>当然，这并不是投资建议。但作为一个历史研究者，我明白：</p><p>A. 虽然 BTC 和 ETH 可能是当前的市场领军者，但它们并非永远无法撼动；</p><p>B. 自 1926 年以来，尽管有 26,000 只股票在市场上交易，但其中只有 86 只股票贡献了美国市场一半以上的增值。</p><p>20 年代的许多股市领头羊如今已经不复存在，加密货币市场的发展也将不会例外。那么，像我这样喜欢被动指数的人该怎么办呢？</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/21/images/1f248742a5966eb529a49ba9784c3311.jpg" alt="Messari 预测 2024 年十大投资趋势：看好比特币，看空以太坊，押注新兴敍事" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>说实话，目前能做的并不多。现有的加密指数产品替代方案并不太吸引人，我怀疑这种状况在 2024 年会有所改变。</p><p>一种低费用、自动再平衡的指数，考虑到代币供应过剩和市场流动性，无疑将成为一个极佳的投资工具。但想要在当前获取指数曝光，你的选择不是支付过高的 AUM（资产管理规模）费用（例如 Grayscale 产品的 200-250 个基点），就是交易费用（主动管理的加密基金）或复杂的方法论（正确实施链上操作存在重大监管和技术风险）。</p><p>对于投资排名第 3 至第 1000 的加密资产，一种「便宜」的方式是依赖自己的投资能力，我可以举个例子。</p><p>一个简单的在家实施的指数投资策略可能是监控 Kaiko 的流动性列表，并按季度进行重新平衡。如果你购买流动性排名高于市值排名的绿色资产，卖出市值排名高于流动性排名的红色资产，那么你基本上就复制了我今年迄今为止的大型资产长/短名单（当然，这不是投资建议）。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/21/images/dfeb25d3239b1ca70ed34e90105a871a.jpg" alt="Messari 预测 2024 年十大投资趋势：看好比特币，看空以太坊，押注新兴敍事" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>资料来源：Kaiko</pre><h4>1.4 私募加密货币市场的回暖？</h4><p>几年前，我写道那些加密基金经理们的商业模式无非是代表客户「损失阿尔法值」，这让他们相当不爽。事实证明，我是对的。</p><p>许多加密投资者不仅表现不佳，甚至已经退出市场。一些流动性投资者因为不良的杠杆头寸（比如 3AC）、糟糕的交易对手（比如 Ikigai）或两者兼而有之（我们在第 6 章详细讨论了 DCG）而陷入困境。这些你应该都知道了，我就不再重复去年的危机了。</p><p>那么 2024 年会发生什么呢？流动性加密市场仍然是一个充满技术和交易对手风险、交易费用高昂、竞争激烈的丛林。而与这个丛林相邻的，则是一片真正的「死亡谷」——私募加密创投市场。</p><p>总体上，VC 市场在过去几年美联储令人震惊的货币政策影响下已遭到严重打击。加密基础设施由于欺诈和广泛的监管打击而受到更大的冲击。新用户和客户在获得急需的法律明确性之前，被排除在接触「长尾」加密资产之外，而老用户和客户则削减支出，尽可能地熬过这个冬天。这导致了残酷的需求破坏：服务收入下降，烧钱速度加快，预算进一步减少等等。</p><p>更糟糕的是，AI 成为了科技领域的新宠。我们又一次成了旁观者。（正如我在第 1.8 章所解释的，我认为这是一个愚蠢的 MEME 和错误的选择，AI 和加密货币实际上很搭。）</p><p>尽管如此，我对新的加密一级投资者依然持乐观态度。2023 年的基金很可能在中长期内超过标准普尔指数的表现，许多甚至有可能凭借今年异常低的入市价格，超越 BTC/ETH 的基准表现。流动市场已经重新焕发活力，而且有一些创投市场回暖的迹象。</p><p>私募风险投资（从种子轮到 D 轮+）的融资额达到了自 5 月以来的最高水平，超过 5 亿美元的交易宣布（可以在我们的融资筛选器中追踪它们）：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/21/images/0cc451d4d02c93f06f839c8b35918d7d.jpg" alt="Messari 预测 2024 年十大投资趋势：看好比特币，看空以太坊，押注新兴敍事" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>以下是我今年关注的部分加密基金名单：</p><p>Multicoin：我写了关于他们 2021 年传奇表现的三部曲。不过，尚不清楚他们的 LP 如何应对 2022 年 SOL 暴跌 96% 的残酷现实。即使 Multicoin 今年的 AUM 再次大幅反弹，我不确定是否有哪些基金 LP 经历了更大的过山车。</p><p>1confirmation：Nick Tomaino 是我遇到的最诚实的加密投资者之一。他坦率地写了我上面提到的基准问题、加密投资中对更好问责制的需求，以及他作为少数几个质疑 Sams 的逆向投资者之一。首先是 SBF，然后是 Altman。他的行动也证明了自己的观点，甚至分享了他基金的 DPI，这在风险投资市场中十分罕见。</p><p>还有一些「在底部看涨」的投资者，他们的推文在事后看来预判正确。Framework（Vance）和 Placeholder（Burniske）就是两个发表了具体观点且不是简单的永远看涨者的例子。（即使是在顶点看涨的人，从长远来看也可能被证明是先知。）</p><p>a16z 和 Paradigm 可能在对他们私募投资组合的估值方面处于不利地位，这取决于他们在 2021 年市场顶部投入了多少资本，但我不想与 Chris Dixon、Matt Huang 及其团队对赌。事实上，我有些庆幸他们（可能）在某些年份的投资表现平平或暂时处于亏损状态。这使得他们成为了行业在华盛顿的优秀斗士，他们的政策团队表现优异。</p><p>Syncracy Capital 自成立以来的表现大幅超越了加密市场。团队中包括了三位前 Messari 分析师，包括联合创始人 Ryan Watkins。全面披露一下，我是这个基金的 LP，并且会毫不羞愧地为那些帮助建立 Messari 并在离开后继续为我赚钱的人宣传。他们是我所知的为数不多的自成立以来一直超越 BTC/ETH 基准的新流动性基金之一。</p><h4>1.5 IPO 和并购</h4><p>在加密货币世界中，有三家因其定位、团队和资本获取能力而脱颖而出的公司，分别是：Coinbase、Circle 和 Galaxy Digital。</p><p>Coinbase 仍是加密货币领域最重要的公司。作为美国最有价值、管理最严格的加密货币交易所，Coinbase 值得单独介绍。Coinbase 明年在美国市场上估计不太可能遇到主要的竞争对手，但它的一个主要合作伙伴 Circle，可能会在 2024 年进行 IPO。</p><p>Circle 的首席执行官 Jeremy Allaire 在 Mainnet 上分享说，Circle 在 2023 年上半年的收入达到 8 亿美元，息税折旧及摊销前利润为 2 亿美元——这个数字相当于公司 2022 年全年的数据，并且在「更高更长时间的」利率环境下，收入可能会进一步增长。</p><p>Circle 可以利用美国稳定币政策的进展或国际稳定币增长的繁荣从而在加密货币中处于有利地位。该公司的估值几乎完全取决于市场对其产品和技术增长所给予的信任，而不是其 「我们从你的浮动收益中赚取利息 」的经济学（*Tether 在财务上甚至更强大，自从今年 3 月硅谷银行崩溃以来，Tether 已经恢复了其市场份额，但不要期待它的 S-1 很快就会出现）。</p><p>我曾经认为 DCG 由于其多样化的服务组合是将会是首次 IPO 的候选公司。但 DCG 正处于被围攻之中，可能在很长一段时间内都不会上市。至少，DCG 在其子公司 Genesis 的破产诉讼（公开的丑闻）以及过去 12 个月内其核心资产的快速清算（GBTC、CoinDesk 剥离等）之后，将面临重建其机构声誉的艰巨挑战。</p><p>与此同时，另一家位于纽约的加密金融企业集团的股价（无论是形象上的还是实际上的）都在上升。Galaxy Digital 的风险投资组合、交易部门、矿业运营和研究机构可能帮助它取代 DCG 在加密货币行业敍事中的地位：Mike Novogratz（Galaxy 的 CEO）的公司已经在多伦多证券交易所上市，市值达到 30 亿美元。</p><p>如果他们愿意的话，这足以使 Novogratz 的团队在 2024 年可以选择采取积极的整合策略。在持续的风险投资压力下，一些主要资产必然会陷入困境，而 Novogratz 已经拥有一支完整的投资银行顾问团队。</p><p>除了以上几个公司外，我不会对其他任何加密货币公司的 IPO 寄予太大希望。我怀疑在 2024 年美国大选之前，其他企业的 IPO 是否会被允许。因此在当前的监管制度下，加密货币的流动性之路仍然是通过代币市场实现的。</p><h4>1.6 政策</h4><p>(小编注：该段主要讨论了美国在全球加密市场取得成功的可能性，以及当前面临的挑战。作者提到了一些重要的历史事件和趋势，包括 90 年代的加密战争、对数字隐私的政府监管以及美国在全球竞争中地位的变化，强调了年轻一代对于数字隐私和个人自由的态度可能与前几代人有所不同，这可能会对加密政策产生影响。会带有点意识形态的内容，略枯燥，可以跳过)</p><p>关于伊丽莎白-沃伦（Senator Elizabeth Warren）参议员和美国证券交易委员会主席加里-根斯勒（Chair Gary Gensler），在后面的章节中还会提到，我们很快就会谈到这些优秀的人物。不用担心。</p><p>但首先，我们需要退后一步看整个局势。美国拥有技术人才、金融市场，以及监管政策，以赢得全球加密货币市场，从而确保美国在 21 世纪是金融和科技强国，但我认为这次我们没有足够的加密朋克来拯救我们。</p><p>过去 30 年不仅仅是我们千禧一代的成长岁月，它们还为我们短期和中期内可能期望的加密政策提供了线索和背景。在过去几十年对加密货币最有影响的事件和变化中，其中一个历史类比和两个重大趋势对我们的关注尤为重要：</p><p>1、90 年代最初的加密货币战争包括与美国国家安全局顽固分子的不公平斗争，在你的所有设备中安装一个字面意义上的政府芯片以按需解锁的立法提案，以及一场受欢迎的、由开发商领导的反对政府过度扩张的草根叛乱。这就是术语「cypherpunks 编写代码」的由来。你应该读这本关于加密战争的书，或者至少读这篇论文。</p><p>它加速了加密的历史。这是一个弱者逆袭的故事，尽管由于美国深刻的文化变化，这场胜利似乎不太可能在我们的加密货币中重演。</p><p>2、自满与觉醒咒语：不幸的是，X 时代（1964 年至 1980 年出生的人）变老了，自那以后 X 时代与婴儿潮一代联手做了一些相当可怕和违宪的事情。今天的「加密」对「监视和控制」的国家秩序构成了重大威胁。当我们看向我们的年轻主角，即千禧一代和 Z 世代（1995 年至 2009 年）时，问题是他们可能根本不在乎战斗。他们习惯于在后《爱国者法案》、后新冠肺炎时代侵蚀公民自由。在经历了 20 年、价值 7 万亿美元的全球军事灾难后，他们从未在一个向内看的国家安全机构的情况下生活过。他们中的许多人甚至对推特文件和大科技公司的审查工业综合体不屑一顾。Peter Thiel 和 David Sacks 在 90 年代初写了一篇关于校园文化一致性危险的预测文章，SBF 只是提醒人们我们已经知道的，这种一致性可能是表演性的，但现在是有害的。</p><p>3、美国霸权的终结：当你结合#1 和#2 时，你真正需要理解的是，有一大部分政府官员真的认为 90 年代的科技政策是一个错误，开放互联网的奇迹以及它所带来的经济增长，对美国社会造成了净负面影响。科技成为了替罪羊。</p><p>虽然我们对踏空我们的制造业基础和过度金融化经济的担忧有一定道理，但许多人羡慕中国封闭的互联网，只看到「错过了遏制虚假信息的机会」，这有点可怕。我们不再是唯一的超级大国，因为像中国这样的竞争对手的官僚机构似乎在某些领域发挥作用，我们的领导人也希望获得更多的控制权。</p><p>我们的文化已经逐渐衰弱，国内的老年统治集团妄想症重，而且这次我们有强大的对手。我们必须玩不同的游戏，专注于「Moneyball」选举（Moneyball，一部美国电影，讲述小球队如何在职业联盟中同那些财大气粗的豪门相抗衡）。这方面有一个好消息：我们将会赢。（第五章将更多地讨论这将如何发生） （我知道你可能认为这些趋势完全无关，或者最多是与加密货币有些许联系，但他们也是这样说佩佩·西尔维亚的。我们正在进行一场生死攸关的信息战。）</p><h4>1.7 开发者能做些什么吗？</h4><p>尽管这两年加密货币市场深陷衰退，交易量下降，监管阻力重重，但今年加密货币开发者的活动仍然表现良好。年中，Alchemy 发现，部署在 EVM 链上的智能合约数量季度环比增长 300%，而加密钱包的安装量创下历史新高。</p><p>Electric Capital 发现，截至 10 月，为开源项目贡献的月活跃开发者同比急剧下降，但这归因于多种因素：今年 Ooki DAO 裁决后，监管对开源生态系统的冷淡；应用和基础设施层的更多创新和发展；以及熊市中对竞争威胁保持更为谨慎的态度。</p><p>a16z 的加密货币市场状态指数或许是观察整体市场健康状况的最佳指数。它的追踪同样强调了开源开发者数量下降了 30%，但它还记录了些市场向好的数据：开发者库下载量在第三季度创下历史新高，活跃地址和移动钱包活动创下历史新低。这是点燃 2024 年加密应用爆发之火的火花吗？如果我可以根据单一图表盲目投资加密货币，那么就是这个：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/21/images/4f32ffaf917e485e5d07a69d3642f9e2.jpg" alt="Messari 预测 2024 年十大投资趋势：看好比特币，看空以太坊，押注新兴敍事" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>只要等到人工智能开发人员意识到加密货币是他们的另一个战场时，那才是市场行情真正开始转好的时候。</p><h4>1.8 AI &amp; 加密货币</h4><p>在这个以丰富的 AIGC 为标志的数字时代，提供可靠的、全球性的、数学上有保证出处和数字稀缺性的技术至关重要。</p><p>以深度伪造为例：加密货币在时间戳和验证设备及数据方面极为重要。没有加密货币，很难验证某些图像或文本是来自 AI 还是非 AI，或是来自华盛顿还是北京。此外，没有公链所需的费用，想要防止生成型 DDOS 攻击也将是一大挑战。</p><p>人工智能的崛起被视为对加密货币的「威胁」，就像移动技术曾被视为对互联网的威胁一样，这种看法显然是荒谬的。人工智能的进步只会增加对加密货币解决方案的需求。尽管我们可能会就人工智能对人类是好是坏进行辩论（就像我们讨论 iPhone 是好是坏一样……但我们仍然知道它们显然是有益的），但 AI 对加密货币来说是极好的。</p><p>我个人则欢迎我们的机器领主（machine overlords ），带来了完美的机器货币：比特币。</p><p>没有必要对此进行过度思考，但 Arthur Hayes（BitMEX 创始人）今年夏天就此话题发表的文章值得注意。对于任何人工智能而言，两个最关键的要素是数据和计算能力。因此，似乎「人工智能将交易一种随着时间保持其能源购买力的货币」是合理的，这完美地描述了比特币。</p><p>有人批评这种观点过于简化，特别是考虑到两个潜在的人工智能应用场景——微支付和智能合约执行，在比特币上还没有显著发展，有观点认为人工智能代理（ AI agents）会选择成本最低的区块链，而不一定会选择比特币，因为比特币的 POW 机制存在交易摩擦。</p><p>Dustin（Messari 研究员）认为，「能源计价货币」这一理念可能正好相反：人工智能代理可能更倾向于直接购买 Gas 代币（相关的计算资源）。</p><h4>1.9 DePIN、DeSoc、DeSci</h4><p>我对去中心化金融（DeFi）持永久看涨态度，但我并不一定「过度重视」，因为我认为其他市场细分在未来一年将有更好的表现。</p><p>我确实认为该领域的一些顶级 DeFi 协议（特别是在去中心化交易所领域）在交易量平稳的一年后将迎来反弹，但我并不清楚 DeFi 的单位经济效益和产品市场契合度是否足以抵消即将到来的严酷监管。</p><p>此外，驱动 DeFi 交易量的资产类型也是一个问题。今年的交易高峰主要由 MEME 币驱动，而不是新应用的突破。也许我在华盛顿考虑了太多 DeFi 末日场景（更多内容见第 8 章）。</p><p>我的目光转向了加密领域几个关键的非金融部门。我喜欢 DePIN（物理基础设施网络）、DeSoc（社交媒体）和 DeSci（对，就是科学！），因为它们似乎不太受到猖獗炒作的驱动，而是围绕着我们行业远远超出金融领域的关键解决方案。</p><p>去年，Sami（Messari 研究人员）帮助推广了 DePIN 这一名词，没有人比他更擅长绘制这些硬件网络的景观或阐述这些网络如何扩展，真正与大科技公司进行竞争。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/21/images/a8fb45e1ad13f299ade3efee07521f6b.jpg" alt="Messari 预测 2024 年十大投资趋势：看好比特币，看空以太坊，押注新兴敍事" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>云基础设施服务在传统市场是一个 5 万亿美元市值的行业，而 DePIN 仅占其中的 0.1%。即使假设 0%（注：小编认为这里可能应该是要写 1%）的在线服务将 DePIN 作为他们的主要堆栈，单是对去中心化冗余的需求就可能导致需求激增。为了消除大科技平台风险，一个 1% 的「保险费」就会导致 DePIN 利用率增加 10 倍。不需要太多就能改变现状，尤其是在人工智能驱动的对 GPU 和计算资源的需求上。</p><p>社交媒体也存在类似的机会，去年这个领域的主要参与者创造了 2300 亿美元的收入（其中一半来自 Meta 家族公司），而只有极小比例的创作者能够通过内容创作赚到足够的钱。</p><p>我们已经看到这种情况正在改变（YouTube 的持续增长，Elon 的收入分享），也看到了潜在的突破性 DeSoc 应用（Farcaster、friend.tech 和 Lens），这更像是一种刚开始时几乎察觉不到的 J 曲线的开端，而不是错误的开始。</p><p>Friend.tech 在上线后的几个月内与其创作者分享了 5000 万美元，这是吸引用户的一种方式。我认为 2024 年的 DeSoc 将追随 2020 年的「DeFi 夏天」热潮。</p><p>最后，是去中心化科学。我们跟踪的 DeSci 项目中有 50% 是在过去一年内建立的。我认识的一位最优秀的 OG 加密货币投资者已经将他 100% 的时间，的时间都花在了这里。</p><p>在这个市场中，加密货币的激励机制是有意义的：人们对我们科学机构的信任度可能处于历史最低点，而当前的系统充斥着官僚主义效率低下、数据方法不完善、激励机制差劲（通过同行评审的论文才能获得终身职位），而加密货币已经证明了其资助......科学实验的能力。</p><p>为了扩大规模，代币销售和 DAO 旨在彻底改变我们进行研究的方式，而对长寿、罕见疾病治疗和太空探索的兴趣足够大，可以推动该领域的发展。</p><p>您可以直接投资 DePIN，现在就可以开始使用 DeSoc 应用程序。但是，我还不知道有什么方法可以懒洋洋地表达 DeSci 的投资论点。(VitaDAO？）</p><p>想到了，请随时 DM 我。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 05:00:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/ft27na9r.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/ft27na9r.html</link>
            <author>
                <![CDATA[深潮 TechFlow]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>去中心化社交</category>
            <category>ETH</category>
            <category>比特币</category>
            <category>Vitalik</category>
            <category>基础设施</category>
            <category>DePIN</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[贝莱德最新提案：相比实物赎回模式，SEC 为何更喜欢现金赎回模式的比特币现货 ETF？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>贝莱德 BlackRock、ARK Invest 和 WisdomTree 昨日提交了修改后的比特币现货 ETF 提案，采纳了现金创建模式（Cash Creation Method），这是美国证券交易委员会（SEC）偏好的赎回方式。</blockquote><p>撰文：Aiying</p><p>贝莱德 BlackRock、ARK Invest 和 WisdomTree 昨日提交了修改后的比特币现货 ETF 提案，采纳了现金创建模式（Cash Creation Method），这是美国证券交易委员会（SEC）偏好的赎回方式。这一变化标志着行业的重要转变，可能预示着关于实物赎回选项的讨论将被推迟，这也是为了在圣诞假期前简化操作流程的战略举措。无论是实物赎回模式还是现金赎回模式，比特币现货 ETF 都持有比特币作为其基础资产，主要区别在于赎回过程。而 SEC 更倾向于现金赎回模式，因为这样只有发行方会处理比特币，避免了未注册的经纪商子公司处理比特币的情况。</p><p>但现金赎回模式在比特币 ETF 中涉及真实的现金流动，这可能会引发税务责任，如资本利得税，因为它被视作实际的买卖活动。而实物赎回模式则是直接以比特币交换 ETF 份额，不涉及现金的流入和流出，因此在税务处理上更为简便，可能避免了因现金交易而产生的税务负担。下面来讲一下这两种赎回模式：</p><h3>实物赎回模式</h3><ul><li>市场做市商（MM）：市场中的流动性提供者。他们要么是注册的美国证券经纪 / 交易商，受到证券交易监管，要么是未注册的实体，没有注册监管机构。</li><li>授权参与者（AP）：被授权创建和赎回 ETF 股份的金融机构，通常以大量的「创建单位」进行。</li><li>上市交易所：ETF 股份交易的平台。</li><li>ETF 发行人：管理 ETF 的公司。</li><li>转让代理：处理 ETF 股份转让的第三方。</li><li>比特币托管人（例如 Coinbase）：保管 ETF 比特币资产的实体。</li><li>现货加密货币交易所：即时交付比特币交易的地方。</li></ul><p><strong>交易日（T 日）的流程：</strong></p><p>市场做市商从授权参与者那里请求 ETF 股份的赎回，特别是当 ETF 的价格偏离其净资产价值（NAV）时。ETF 发行人批准后，市场做市商获得股份以进行赎回。</p><p>在下一个工作日（T+1），他们交出这些股份，比特币托管人向他们释放比特币，这些比特币可以在现货市场上出售。这种模式有助于保持 ETF 价格与比特币市场价值的一致性。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/21/images/23c94e5ed1a551142e0890229f1cc7d1." alt="贝莱德最新提案：相比实物赎回模式，SEC 为何更喜欢现金赎回模式的比特币现货 ETF？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>现金赎回模式</h3><ul><li>赎回订单提交：无论是否注册，市场做市商向授权参与者提交以低于净资产价值的价格赎回 ETF 份额的订单，目的是进行套利。</li><li>订单批准：ETF 发行方批准赎回请求。</li><li>购买 ETF 份额：市场做市商通过上市交易所购买份额。</li><li>现金移动指令：ETF 发行方指示比特币托管人从冷储备中准备用于出售的现金。</li><li>与 ETF 发行方交易：发行方直接与市场做市商使用比特币换取美元。</li><li>现金交付给转让代理：市场做市商将现金交付给转让代理。</li><li>比特币交付：托管人将比特币给市场做市商，后者可能出售以获得套利利润。</li><li>份额交付和现金释放（次日）：市场做市商将份额交给转让代理，发行方向他们释放现金，完成整个过程。</li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/21/images/dd7869839d5524e10a68e86ef8a5446b." alt="贝莱德最新提案：相比实物赎回模式，SEC 为何更喜欢现金赎回模式的比特币现货 ETF？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>而这次美国证券交易委员会（SEC）更倾向于现金赎回模式的原因可能还包括以下几点：首先，现金赎回模式在操作上更为简便，使得监管过程更加直接和透明，便于监管机构进行有效监控和审计。其次，这种模式可以降低因大规模赎回或购买活动直接影响比特币市场价格的风险，从而减少市场操纵的可能性。此外，现金赎回模式有助于更好地管理流动性风险，尤其是在市场波动性较大时，能够提供更大的灵活性和稳定性。最后，SEC 考虑到保护投资者的利益，认为现金赎回模式能够更有效地保护投资者免受底层资产价格波动的直接影响，特别是在高波动性的加密货币市场中。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 04:00:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/cnpofu7s.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/cnpofu7s.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Aiying compliance]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>SEC</category>
            <category>加密货币</category>
            <category>托管</category>
            <category>ETF</category>
            <category>Coinbase</category>
            <category>比特币</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[领先机构专家畅聊 Web3 安全实践，AWS Web3 Developer Camp 2023 精彩回顾]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>领先机构专家畅聊 Web3 安全实践，干货满满！</blockquote><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/12/21/images/EtB8ak79K3.jpg" alt="领先机构专家畅聊 Web3 安全实践，AWS Web3 Developer Camp 2023 精彩回顾" width="1280" height="744" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>12 月 7 日, 由亚马逊云科技 Amazon Web Services (AWS) 牵头, CrossSpace 社区独家支持的 Web3 Developer Camp 在 AWS 铜锣湾活动场地成功举办。本次活动作为「Web3 安全」系列研讨会的线下分享环节, 成功邀请到来自 Web3 安全、钱包、L1/L2 公链、云服务、交易所和投资机构的专家及高管现场分享, 为大家呈现了一场场干货满满及讨论度颇高的 Web3 安全会议。</p><p>作为全球云服务市场的领军企业, AWS 一直关注并积极探索 Web3 行业的安全实践。本次牵头举办安全系列活动, AWS 希望能帮助提升行业从业者对安全的认知, 打造可持续发展的 Web3 生态, 为 2024 年各赛道的健康发展奠定基础。参与本次安全主题研讨会的专家和嘉宾来自多个业内领先机构, 包括 (排名不分先后): Beosin、Conflux、Hashkey Exchange、 OKX Wallet、 Polkadot、Scroll 、SlowMist、 SNZ Capital 和 Taiko。</p><p>文章开头, 让我们一起回顾本次活动的圆桌热议话题。 该环节邀请到 Web3 领先机构 Taiko、Hashkey Exchange、Beosin 和 SNZ Capital 的高管和专家, 畅聊他们项目是如何实践 Web3 安全使命的, 我们也有幸听到近期热门 L1/L2 公链 Conflux 和 Scroll 在线下首次分享他们 2024 年的技术和生态发展路线。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/21/images/5eaba8d88a49d9d8ebcbdef4ee5b5e6f.png" alt="领先机构专家畅聊 Web3 安全实践，AWS Web3 Developer Camp 2023 精彩回顾" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>左起: CrossSpace 联创和首席执行官 Leon(主持)、SNZ Capital 投资经理 Michael、Taiko 联创和首席战略官 Terence、Conflux 首席技术官 Ming Wu、Scroll 亚太区增长负责人 Marcus Liu、Hashkey Exchange 交易所产品总监 Vincent Wong、Beosin 安全研究员 Eaton。</p><h3><strong>圆桌热话</strong><strong>: Web3</strong><strong>项目应留意哪些安全事项</strong><strong>?</strong></h3><p>Web3 项目在发展过程中容易盲目追求市场拓展而忽略基础安全, 今年多起大额链上资金被盗事件给 Web3 从业者敲响了安全的警钟。作为一直深耕在安全领域的 Beosin, 其安全研究员 Eaton 给项目方提出这些建议: 「项目团队在运行初期需要学会利用 AI 和审计工具来加快审核过程和检测合同漏洞,从而节省审计时间并解决复杂的业务逻辑问题。在项目开发阶段, 团队需要确保商业逻辑的准确性, 注重测试和使用测试驱动的开发方法。同时,要谨慎处理集成第三方应用, 以预防引入未知的安全漏洞。 在项目完成后, 强烈建议项目团队聘请专业的审计团队审计, 以帮助发现和解决潜在的漏洞, 从而确保项目的安全性。」</p><p>SNZ Capital 拥有丰富的 Web3 基础设施和应用类项目投资经验。 其投资经理 Michael 也表达了 SNZ 对其投资组合公司安全性的重视: 「安全性对于 SNZ 至关重要, 是我们投资策略中的一个重要考量因素。为此, 我们与安全公司建立了合作关系, 为投资组合项目的开发团队提供全方位的安全服务。 除了基础设施和中间件领域的安全管理, 我们还为这些公司提供后期管理服务, 确保他们获得我们熟悉的安全供应商的服务。 我们要求投资组合的公司在其商业战略中将安全放置于首位, 了解安全审计的重要性, 包括实时欺诈、漏洞监测以及兼容性评估等, 确保安全设计。」</p><h3><strong>圆桌热话</strong><strong>: </strong><strong>运作娴熟的</strong><strong>Web3</strong><strong>项目是如何进行安全实践的</strong><strong>?</strong></h3><p>Taiko 作为以太坊生态中增长迅速的开源 ZK-rollup, 通过其完全去中心化的架构和多重验证者参与验证来确保其安全性。 Taiko 联创和首席战略官 Terence 在圆桌会中表示: 「Taiko 是一个等效于以太坊的 Rollup 二层网络, 具有完全去中心化的架构。 其优势包括开源性、社区建设和安全性, 致力于通过全球贡献者的参与保证代码的质量和安全性。目前 Taiko 处于测试网, 测试网中有 10000 多个提案和验证者节点, 这个数字预计还将持续增长。这意味着用户无需信任 Taiko, 我们没有中心化的排序器, 是我们区别于其他二层网络的一个重要特点。」</p><p>Hashkey 作为直接与投资用户打交道的香港持牌虚拟资产交易所, 近期不断拓展其产品类别, 如何确保客户的信心和信任,是其首要考虑的命题之一。「Hashkey Exchange 一直致力严格遵守证监会规定的托管政策。 98% 的资产被安全地存放在冷钱包中, 而仅有 2% 存放在热钱包中, 以确保资产的高度安全性。为了进一步保障投资者的权益, 我们与保险公司, 如 AON 和 OneDegree 建立了合作关系, 为用户提供额外的保险保障。」 Hashkey Exchange 产品总监 Vincent Wong 进一步分享表示: 「Hashkey Exchange 从 KYC 验证开始, 确保我们的客户都是合法和真实的。同时, 我们提供密码提醒功能, 并要求用户定期修改密码, 以增强账户的安全性。 除此之外, 我们还会向客户提供教育材料, 邀请他们多学习、研究理解区块链知识及相关设施。通过这些方式, 我们希望能够与客户建立长期的信任和合作关系, 确保他们在使用我们的平台进行交易时感到安全和受保护。」</p><h3><strong>圆桌热话</strong><strong>: </strong><strong>Layer1/2</strong><strong>领先公链的技术发展和生态支持</strong></h3><p>作为 Layer1 的领先公链代表, Conflux 近期公布了其 2024 年的开发者路线图。 首席技术官 Ming Wu 在现场分享了 Conflux 计划改善开发者体验的几个方向, 包括积极寻找可编程的数据可用性 (Data Availability) 解决方案, 使智能合约能够与独立的 DA 层进行互动, 以实现大规模状态的高效存储和检索; 努力将人工智能平台整合到 Conflux 并将其定位为激励层; 积极探索异构虚拟机架构, 以提高可扩展性并拓展生态系统以及研究集成多方计算 (MPC) 以增强隐私保护和抗 MEV 能力等。Ming Wu 表示: 「我们期待在未来几年内, 通过提升系统性能适应更多应用场景, 使我们的技术更加成熟和实用。」</p><p>另一条近期上线主网的 Layer2 公链代表 Scroll 亦分享了近期生态安全实践。 Scroll 亚太区增长负责人 Marcus Liu 表示: 「在安全方面, Scroll 最主要的安全来源于我们的 ZKP, 利用 ZK 的数学原理保证了 ZKEVM 是安全可信的运行结果, 并会上传到 ETH 作为一层链进行 ZK Proof 的验证。Scroll 目前除了对所有合约以及电路有严格的审计之外, 也开放了 Bug bounty 计划, 和社区的成员们一起以开源精神加强安全。Roadmap 中接下来对去中心化 Prover 以及去中心化的 Sequencer 达成也能增强 Scroll 去中心化程度以及安全。」</p><p>当日活动,除了圆桌环节, AWS 的【Web3 道德黑客和最佳安全实践】培训, 和来自安全机构 SlowMist、新一代公链 Polkadot 和 Web3 应用 OKX Wallet 专家的干货分享也值得回味。接下来, 就让我们通过记录走近安全一线, 了解安全风险类别、实用安全策略、应用端安全和生态开发安全等方面的知识与经验。</p><h3><strong>智能合约漏洞继续霸榜成</strong><strong>2023</strong><strong>前三黑客攻击类别</strong></h3><p>智能合约漏洞在 2023 年继续成为最常见的黑客攻击类型之一。据安全公司 Beosin 今年第三季度的安全报告, 合约漏洞利用是排名仅次于私钥泄露和数据库攻击排名第三的攻击类别。 「 22 次合约漏洞利用共造成损失约 9327 万美元。 而按照漏洞细分, 造成损失最多的为重入漏洞, 合约漏洞事件里约有 82.8% 的损失金额来自重入漏洞。」</p><p>AWS Web3 解决方案架构师 David Sung 和 Gong Tao 在现场分享了智能合约常看到的三类黑客事件, 其中就包括重入漏洞攻击。在该攻击类别中, 攻击者利用合约中的安全漏洞, 在一笔交易未完成之前反复调用同一个函数, 导致合约的资金被多次转移或消耗。 这种攻击往往是因为合约的设计存在缺陷, 或者没有采取足够的防御策略。 由于重入攻击对智能合约的安全性和稳定性构成了严重威胁, 因此在开发智能合约时, 防御重入攻击应被视为一项关键任务。</p><p>另外两类较为常见的攻击方式包括委托调用攻击, 及整数溢出和下溢攻击。 委托调用攻击是为了促进代码重用, EVM 提供了一个操作码 DELEGATECALL, 用于将被调用方契约的字节码插入到调用方契约的字节码中。 因此, 恶意目标合约可以直接修改 (或操纵) 调用方合约的状态变量。整数溢出和下溢攻击是当算术运算的结果超出了 Solidity 数据类型的范围时会发生的攻击事件, 进而导致对其状态变量进行未经授权的操作。</p><p>如想了解如何应对黑客攻击, 可参考 AWS【Web3 道德黑客和最佳安全实践】安全实操课程,访问相关<a href="https://catalog.workshops.aws/web3-ethical-hacking/en-US" target="_blank" rel="nofollow">专题页面</a>。</p><h3><strong>Web3</strong><strong>项目运行前、中、后的安全策略</strong></h3><p>Web3 项目从运行伊始就需要重视潜在安全风险, 安全事件常发生在智能合约、区块链钱包和交易所方面。SlowMist 香港社区负责人 Tony 现场分享表示: 「在面对区块链的安全事件中, SlowMist 会从事件发生前、事件发生期间以及事件发生后三个阶段来提供解决方案。」 项目方可以根据自身的发展阶段评估安全方面的潜在风险。</p><p>在安全事件发生前, 项目方可以就潜在的安全风险进行全方位测试。在此阶段, SlowMist 的红队测试 (Red Teaming) 能帮助项目方从企业人员、企业业务系统、企业供应链、企业办公系统、企业物理安全等真实漏洞进行潜在攻击评估, 提供定制化的安全防御方案, 优先保护容易遭受攻击的节点, 增加攻击者的成本。</p><p>在安全事件发生过程中, 项目方应加强链上和链下的安全实时监测, 与安全公司合作及时发现并应对潜在的安全威胁; 在安全事件发生之后, 则应马上采取防御行动, 比如利用 SlowMist 的应急响应支撑服务和链上链下追踪调查服务等功能, 及时抵御攻击, 并找出事件发生的根本原因。</p><p>考虑到很多 Web3 项目团队在代码设计阶段就需要考虑安全性, 而不能仅依靠安全公司的短期指导, SlowMist 在 Github 开源了其<a href="https://github.com/slowmist/Web3-Project-Security-Practice-Requirements/tree/main" rel="nofollow">Web3 项目安全实践要求</a>, 详细列举了在开发环境下需要留意的安全隐患。此举将能有效鼓励项目团队基于 Web3 项目安全实践要求建立和完善自己的安全系统, 并在安全审计后具备一定的安全能力。</p><figure><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/21/images/d059464ddd7f857c6b633eb27fdded3e.png" alt="领先机构专家畅聊 Web3 安全实践，AWS Web3 Developer Camp 2023 精彩回顾" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>SlowMist 呼吁项目方全方位提升安全能力</figcaption></figure><h3><strong>积极拥抱前沿技术</strong><strong>,</strong><strong>打造安全的</strong><strong>Web3</strong><strong>应用</strong></h3><p>随着区块链底层技术的成熟, 越来越多的 Web3 前端应用接连出现, OKX Wallet 无疑是一款用户体验极佳的产品。作为直面终端用户的应用程序,如何提升用户体验的同时保证用户资金和数据的安全? OKX Wallet 的产品经理 Darrel Wang 现场分享他们的秘诀来自系统底层的安全强化、全栈安全能力和积极拥抱前沿安全技术。下面展开分享:</p><p>首先, OKX Wallet 进行了系统级的强化, 确保与用户资产相关的产品具备金融机构级别的安全性。 通过加强应用程序的安全性,努力防止黑客入侵, 确保用户在一个安全的环境中交易。</p><p>其次, OKX Wallet 注重全栈的安全能力。从节点服务、区块浏览器到用户终端, 完整的上下游服务能力, 保障了产品在全流程的合规性和卓越安全性能。 例如, 产品提供的主动风险提示功能, 积极防止钓鱼网站的出现, 进一步保障了用户的资产安全。</p><p>再次, OKX Wallet 强调创新, 积极拥抱前沿技术。其今年推出基于账户抽象协议 (EIP-4337) 的智能合约账户, 可恢复的特性将大大提高钱包的安全管理能力; 而其上线的 MPC 无私钥钱包, 则利用多方安全计算技术, 减少了单点故障造成的私钥安全风险, 让用户无惧私钥丢失。</p><p>OKX Wallet 定位自身为科技公司, 而非金融公司。 他们目标从产品核心原则和技术角度出发解决问题, 为用户带来安全和便捷的数字交易体验。</p><figure><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/21/images/50c586aadca8fba8227773d33c7c2579.png" alt="领先机构专家畅聊 Web3 安全实践，AWS Web3 Developer Camp 2023 精彩回顾" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>OKX Wallet 于 2023 年 4 月上线 MPC 无私钥钱包</figcaption></figure><h3><strong>Substrate</strong><strong>框架助力开发者打造更安全的区块链</strong></h3><p>很多开发者对 Substrate 不陌生, 它是一个用于构建区块链的开源的、模块化的和可扩展的区块链开发框架。 Polkadot 中继链 (Relay Chain) 的底层区块链框架便是用 Substrate 构建的。 那么, Substrate 是如何为该生态的开发者提供安全性呢? Polkadot 生态的核心开发者 Jimmy 在活动现场指出 Substrate 框架下, 开发者可预先构建由 Parity 专业工程师提供的组件 (Pallets), 在运行时可升级、无需链分叉, 并且由多种共识机制可供选择, 实现了不同链间的互操作性和安全性。</p><p>Jimmy 进一步指出, Polkadot 的核心目标是实现区块链的跨链互操作性和可扩展性。 Polkadot 将不同的区块链连接起来, 使它们可以相互通信并协调工作。 这种架构允许不同的区块链之间进行数据交换和价值转移, 从而提高了整个网络的效率和可扩展性。 其架构包括中继链和平行链, 其中中继链负责验证和安全性, 平行链提供特定功能。 此外, Polkadot 注重可扩展性、安全性和去中心化三个关键属性之间的权衡, 采用独特架构方法和桥接技术实现资产的安全高效转移。</p><figure><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/21/images/d49d14eb138d708a5372ff7195bdd116.png" alt="领先机构专家畅聊 Web3 安全实践，AWS Web3 Developer Camp 2023 精彩回顾" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>Polkadot 核心构成组件, 中继链负责提供安全性</figcaption></figure><h3><strong>Web3</strong><strong>项目方需擅用云服务基础设施</strong><strong>, </strong><strong>关注服务类别、安全性和灵活度</strong></h3><p>云服务是 Web3 尤为重要的底层设施, 从交易所、公链到前端应用程序, 都离不开云服务。对 Web3 项目来说, 云服务平台的服务范围、安全性和灵活度尤为重要。AWS 在 Web3 可谓是「家喻户晓」的云服务提供商, 在活动现场, AWS 解决方案架构师 David 对这三方面给予了回应。</p><p>从服务类别来说, AWS 是全球广泛采用的云平台, 提供超过 200 个功能丰富的服务, 包括分布在全球的数据中心, 可以满足各类 Web3 公司独特的基础设施需求。AWS 服务了众多的 Web3 项目, 大家最广泛使用的七个 AWS 服务包括: EC2(Nitro Enclaves)、KMS/CloudHSM、API Gateway、S3、Elastic Block Store、Shield Advanced、WAF。</p><p>在安全性方面, AWS 一直致力于为项目方提供安全、合规、治理等方面的服务。 通过 AWS Nitro 系统, 安全性在芯片级别内置, 持续监视、保护和验证实例硬件, 最小化潜在的攻击面。AWS 还支持比其他任何云提供商更多的安全标准和认证。其中 Nitro Enclaves 结合 KMS/CloudHSM 为 Web3 BUIDLers 提供了最佳的云上私钥安全管理方案并在业界被广泛采用, Shield Advanced 和 WAF 则为 dApps、Node 和各种 Web3 基础设施层提供了安全防护。</p><p>在灵活度方面, AWS 在给项目方提供多种服务类别的同时, 也提供不同产品的定价选项, 以帮助他们优化成本。David 补充道: 「我们提供广泛的分析和机器学习服务选择, 基本能满足项目所有数据分析需求。从数据移动、数据存储、大数据分析、日志分析、流式分析、商业智能和机器学习 (ML) 等等, 同时我们让大家灵活的选择服务以降低成本。」</p><figure><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/21/images/22a19b509c1a82b8e62f2a15ad589fc4.png" alt="领先机构专家畅聊 Web3 安全实践，AWS Web3 Developer Camp 2023 精彩回顾" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>AWS 为 Web3 项目提供丰富的服务类别</figcaption></figure><p>如项目方需要了解如何在 AWS 建立安全的云端应用和 AWS 提供的 Web3 生态支持, 可点击<a href="https://aws.amazon.com/tw/local/hongkong/web3/" target="_blank" rel="nofollow">了解更多</a>&nbsp;。</p><p>以上即为此次活动的精华干货内容分享, 希望对 Web3 的 BUIDLers 和开发者们有所启发。 我们由衷希望在行业各方不断凝聚的安全共识下, Web3 生态能迎来下一阶段的迅速增长, 而 CrossSpace 将继续联合 AWS、业内优质的安全公司和 Web3 生态参与方, 为大家带来更多分享活动。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 03:59:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/zv69z601.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/zv69z601.html</link>
            <author>
                <![CDATA[CrossSpace]]>
            </author>
            <category>虚拟资产</category>
            <category>会议</category>
            <category>区块链</category>
            <category>隐私</category>
            <category>安全</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[BRCFi 应用全面爆发，哪些工具可以助我们抓住风口？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>BRCFi 资产全面暴涨，比特币铭文淘金路上的卖铲人生态雏形已现。</blockquote><p>撰文：西柚，ChainCatcher</p><p>随着 ORDI、SATS、RATS 等 BRC20 代币的持续上涨，比特币生态热度也随之走高，围绕着 Ordinals 铭文及 BRC20 的比特币生态应用及基础设施如如雨后春笋般出现。</p><p>根据加密平台 Rootdata 数据显示，进入 12 月份以来，比特币生态内的多个应用纷纷宣布获得融资。</p><p>12 月 20 日，基于比特币 Stack 的一站式 DeFi 服务平台 ALEX Lab 获得蓝港互动旗下 LK Venture 战略投资进行战略性投资。</p><p>12 月 18 日，比特币 BRC 生态聚合工具集 Biis 宣布获得加密投资机构 CGV 战略投资；DID 市场聚合器 GoDID 以 3000 万估值完成由 NGC 领投的新一轮融资，而在前几天，GODID 的子平台 bdid.io 专注于 BTC 生态系统发行了代币 BDID。</p><p>12 月 16 日，用于构建 OrdFi 应用的比特币基础设施项目 Tap Protocol 完成 420 万美元融资，由 Sora Ventures 领投；12 月 14 日，比特币稳定币借贷协议 bitSmiley 完成一轮由 ABCDE 与 OKX Venture 领投的融资；12 月 11 日，比特币 Ordinals 借贷解决方案 Liquidium 完成 125 万美元 Pre-Seed 轮融资，Bitcoin Frontier Fund、Sora Ventures 等参投。</p><p>12 月 7 日，跨链协议 MAP Protocol 宣布获得 DWF Labs 和 Waterdrip Capital 战略投资，已实现 BRC20 跨链；比特币质押项目 Babylon 宣布完成 1800 万美元 A 轮融资，Polychain Capital 和 Hack VC 领投等等。</p><p>2 周不到的时间内共有 8 个比特币生态相关项目接连获得加密资本的资金扶持，涵盖跨链、借贷、质押等产品，且都是围绕 Ordinals 及 BRC20 等新资产构建的金融类应用产品。</p><p>随着资金的涌入，比特币生态的财富效应持续发酵，从 BRC20 铭文的炒作逐渐演化为围绕这些资产构建的基础设施及应用类产品等，如比特币生态的 IDO 平台 Bounce Finance 代币 AUCTION、跨链桥 Multibit 代币 MUBI、稳定币 BitStable 治理代币 BSSB 等近 7 日涨幅都超过了 100%。在资本的大力扶持下及比特币生态应用资产的暴涨推动下已催生出一个新赛道 BRCFi。</p><p>BRCFi 指由 BRC20 代币推动的 DeFi 生态系统，围绕着 BRC20 及 Ordinals 资产构建的 DeFi 应用类产品。目前，BRCFi 赛道已经上线了多个跨链桥、稳定币、IDO 平台、借贷等套件产品。那么，BRCFi 应用有哪些代表产品？运营情况如何？</p><h3>Bounce Finance「操盘」的 BRCFi 套件：跨链桥、稳定币、IDO 平台等</h3><h4><strong>Bounce Finance（AUCTION）中心化拍卖平台借助比特币风口起飞</strong></h4><p>Bounce Finance（AUCTION）原是一个多链去中心化拍卖平台，提供代币发行及 NFT 拍卖等服务，简化新项目 IDO 的流程等。该平台于 2020 年 9 月由 Jack Lu 和 Ryan Fang 创建，其中，Jack Lu 还是 NGC Ventures 合伙人。诞生在 DeFi 应用全面大爆发的年代里 Bounce Finance 应用并不出众，且随着加密市场的走熊，该平台逐渐淡出了加密用户视线。</p><p>但在 11 月份，Bounce Finance 平台因为发行比特币生态的跨链桥 Multibit 代币 MUBI、稳定币 BitStable 代币 BSSB 迅速走红出圈。MUBI、BSSB 在 Bounce Finance 平台 IDO 后，涨幅高达数十倍，这些 IDO 资产带来的财富效应也让这个隐藏在背后的 Bounce Finance 资产发行平台成为了最大赢家，被用户视为「下一个十倍币的发源地」。</p><p>在过去的 1 个月时间内，Bounce Finance 平台上已经成功发行了 3 个比特币生态项目代币。11 月 12 日发行了比特币跨链桥 MultiBit 资产 MUBI，IDO 单价 0.00047 美元，现报价 0.39 美元，累计涨幅超 1000 倍；11 月 29 日开启了基于比特币的跨链稳定币协议 Bitstable 项目代币 BSSB 的公售，每个 BSSB IDO 成本约 0.27 美元，现报价 9.5 美元，累计涨幅约 40 倍；12 月 15 日上线了比特币生态内的 DID 服务平台 GoDID 代币 BDID，公售价格为 0.0029 美元，现报价 0.06 美元，回报超过 20 倍。</p><p>正因为一个接一个的 IDO 项目暴涨创富故事，Bounce Finance 已成为比特币生态内的 IDO 造福平台。在成功发行比特币生态资产 MUBI 后，Bounce Finance 官方公布了一系列动作进军比特币生态。</p><p>11 月 25 日，Bounce Finance 在社交媒体发文表示，正准备广泛培育 BTC 生态系统，宣布着重于为 BTC 项目孵化和提供拍卖支持。</p><p>12 月 1 日，宣布推出基于币安 BTCB 构建比特币 DeFi 应用链 Bounce Bit。其中，BTCB 是由币安发行的 1：1 锚定 BTC 真实资产的包装资产，用户可通过锁定 BTC 获得并 BTCB，使 BTC 持有者在不放弃比特币头寸的情况下，使用 BTCB 参与链上 DeFi 活动，从而获得更多收益。Bounce Bit 网络将围绕 BTCB 及原生代币 AUCTION 资产构建一系列 DeFi 应用。</p><p>12 月 6 日，Bounce Finance 宣布将品牌升级为 Bounce Brand，产品包括基于比特币的应用链 Bounce Bit、探索比特币 DeFi 应用的一站式入口 Bounce Box、以及比特币生态资产拍卖平台 Bounce Auction。</p><p>12 月 19 日，Bounce Brand 表示，IDO 将采用「一石二鸟」策略推出代币发行，由两个独立团队共同发行一个代币，项目身份保密，采用 AUCTION 和 BitStable 的稳定币 DAII 进行参与，设有两个拍卖池。</p><p>借助比特币生态的这阵风，Bounce Finance 从一个被用户遗忘的拍卖平台成功转型为了深耕比特币生态的 IDO 龙头应用。其中，原生代币 AUCTION 近 7 日涨幅约 108%、昨日幅超 40%，现报价为 40.78 美元，市值 2.6 亿美元。</p><h4><strong>比特币跨链桥接协议 Multibit</strong></h4><p>Multibit Bridge（MUBI）是比特币生态内的跨链协议，支持 BRC20 和 ERC20 资产轻松跨链，允许以太坊、BNB Chain 等 EVM 网络和比特币网络之间的资产进行跨链传输。</p><p>MultiBit 简化了比特币 BRC20 和 EVM 网络之间的代币跨链转移流程。具体跨链实现过程为，首先用户将跨链的 BRC20 代币存入到 Multibit 提供的 BRC20 地址上，等 Multibit 协议确认后，将在相应的 EVM 目标链上铸造并释放代币给用户。当用户想要将 BRC20 代币跨回时，Multibit 将从 EVM 链中销毁相应数量的代币，并在比特币链上释放对应的 BRC20 代币。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/21/images/4ac5797d954ff7d583264e53f2e0d93f.jpg" alt="BRCFi 应用全面爆发，哪些工具可以助我们抓住风口？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>不过，Multibit 目标不仅仅是跨链桥，未来还将集成 OAMM 交易、收益聚合器、稳定币发行等多方位的 BRCFi 应用生态系统。</p><p>其中，OAMM 交易是指 Multibit 基于 Ordinals 资产推出的自动做市商（OAMM)）去中心化交易协议，该交易平台专为交易 Ordinals（ORDI）代币而设计，所有的资金池都以 ORDI 代币配对进行价格发现；收益聚合器是指优化 ORDI 代币在 BRCFi 应用中的收益情况；稳定币也是以 ORDI 为抵押品进行铸造等。</p><p>Multibit 平台最初诞生于 5 月份，不过在 11 月份之前并不被关注，让其成功出圈的则是 MUBI 代币的推出，11 月 12 日 MUBI 在 Bounce Finance 上完成了 IDO 拍卖，开盘涨幅达 1140%。</p><p>IDO 带来的财富效应迅速让 Multibit 成为比特币生态中的明星项目，MUBI 代币近 7 日涨幅约 131%，现报价约 0.3 美元，发行总量 10 亿，流通量 9.5 亿个，流通市值 2.9 亿美元。</p><h4><strong>比特币生态稳定币 BitStable</strong></h4><p>BitStable（BSSB&amp;DAII）是比特币生态内的稳定币协议，该应用采用了 BSSB&amp;DAII 双代币系统，前者 BSSB 是治理代币，后者 DAII 是稳定币。</p><p>目前，平台用户可以使用「BSSB Governance」批准的资产作为抵押品来生成 DAII，现仅支持 ORDI、MUBI 和 BTCB 资产作为抵押品。另外，BitStable 已将部分 DAII 跨链至以太坊上，支持 DAII 持有用户与 USDT 进行兑换。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/21/images/7e81588e948d69e250816162dee2f81e.jpg" width="800" alt="BRCFi 应用全面爆发，哪些工具可以助我们抓住风口？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>截至 12 月 19 日，BitStable 平台已铸造了 3075 万 DAII，其中 ERC20 格式的 DAII 有 3054 万个，BRC20 仅有 21 万个。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/21/images/136208cfaa61a4189c642cf13c924970.jpg" alt="BRCFi 应用全面爆发，哪些工具可以助我们抓住风口？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>BitStable 第一次露面则是在 IDO 平台 Bounce Finance 上发行代币 BSSB，近 7 日涨幅约 176%，现报价 7.5 美元，BSSB 发行总量 2100 万个，市值 1.8 亿美元。</p><p>不过，需要注意的是，BitStable 协议自上线就争议不断，先是在 BSSB 代币公售期间官网无法打开，甚至被用户怀疑是不是 Rug 了，官方表示称遇到了由矿工和高技术开发人员精心策划的协同攻击以及 DDOS 攻击，导致代币分配不均、未经授权的钱包却获得了大部分可用供应，团队销毁了拍卖的 75% 代币。而 BitStable X 社交媒体账号在拍卖时仅上线两天，发布的第一条内容时间则是 11 月 27 日。</p><p>此外，有用户表示，Bounce Finance、Multibit 和 BitStable 三个项目系出自一个团队，旨在打造集 IDO、跨链、稳定币于一体的比特币生态系统。这个猜测并不是凭空捏造、是有依据的，Multibit 和 BitStable 的 IDO 都是在 Bounce Finance 平台执行的，且 Bounce Finance 平台今后的 IDO 项目可以使用 BitStable 的稳定币 DAII 作为参与门票，而 BitStable 又支持 MUBI 资产等作为抵押品铸造 DAII 等，三者之间有着千丝万缕的关系，</p><h4><strong>DID 市场聚合器 GoDID 推出比特币生态 DID 管理工具 Bdid.io</strong></h4><p>与 Multibit 和 BitStable 一样，DID 聚合工具 GoDID 同样是在 Bounce Finance 发行了代币 BDID，且 12 月 18 日宣布以 3000 万估值完成由 NGC Ventures 领投的新一轮融资。</p><p>不过，有意思的是，Bounce Finance 创始人 Jack Lu 也是 NGC Ventures 的合伙人。对此有用户感叹，莫不是 Bounce Finance 平台上线的产品都与 NGC Ventures 关系，NGC Ventures 或许才是 Multibit 等一系列比特币生态项目的真正操盘者。</p><p>GoDID 与是去中心化身份 DID 的市场聚合器，其核心功能是 DID 的批量搜索、查询、注册、交易和管理等，目前为 ENS、Space ID 和比特币 Ordinals DID 提供服务。</p><p>12 月 15 日，GODID 的子平台 Bdid.io 在 Bounce Finance 发行了代币 BDID。Bdid.io 是由 GODID 孵化的，该平台可以支持 Ordinals 协议创建的各种后缀的主流 DID 注册、交易和管理等。例如.sats、.bitmap、.btc、.unisat、.bitter 等。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/21/images/5c5d63b640d42744ca63963abf0e8a52.jpg" width="800" alt="BRCFi 应用全面爆发，哪些工具可以助我们抓住风口？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>其中，BDID 发行总量为 5 亿，在 Bounce Finance 平台 IDO 价格约为 0.00297 美元，现报价为 0.04 美元，投资回报率约 20 倍。</p><h3>借贷代表产品：BitSmiley、Liquidium、Liquidium</h3><h4><strong>稳定币借贷协议 BitSmiley</strong></h4><p>BitSmiley 是比特币生态的稳定币借贷协议「MakerDAO+Compound」，该产品主要有去中心化的超额抵押稳定币协议、借贷协议以及衍生品协议组成。12 月 14 日，bitSmiley 宣布完成一轮由 ABCDE 与 OKX Venture 领投的融资。</p><p>其中，bitUSD 是由 BTC 作为超额抵押资产生成的并与美元软挂钩的稳定币，抵押机制与 MakerDAO 类似，只不过 bitUSD 的发行是由 BTC 作为抵押资产，任何 BTC 持有者通过将比特币存入「bitSmiley Treasury」智能合约来生成 bitUSD，流通中的每一个 bitUSD 都有超额抵押品支持。</p><p>在 bitSmiley 协议中，bitUSD 可用于结算债务，例如支付稳定费或贷款利息。用户将特定数量的 BTC 存入 bitSmiley Treasury 以生成 bitUSD。为了取回存入的 BTC，用户需要偿还生成的 bitUSD，并支付一定的稳定铸造费。</p><p>以稳定币 bitUSD 为核心，BitSmiley 推出了基于 BRC20 的点对点借贷协议 bitLending。</p><p>目前，bitSmiley 的产品还未上线露面，官方推特账号也才在 12 月 4 日正式入驻。</p><h4><strong>NFT 和 BRC20 借贷协议 Liquidium</strong></h4><p>Liquidium 是基于 Ordinals 协议构建的 P2P 借贷协议，支持用户使用序数铭文和 BRC20 作为抵押品借入和借出比特币。12 月 11 日，宣布完成 125 万美元 Pre-Seed 轮融资，Sora Ventures 等参投。</p><p>目前，Liquidium 平台仅支持 Ordinals 序数铭文 NFT 作为抵押品进行借贷，BRC20 借贷产品还未正式向公众开放，处于白名单申请阶段。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/21/images/b35205e91f1f3ad6770523bbe482b523.jpg" alt="BRCFi 应用全面爆发，哪些工具可以助我们抓住风口？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Liquidium 平台不采用以贷款抵押品价值 LTV 为基础的清算机制，贷款状态取决于在设定期限内的偿还情况，如果到期未偿还，则贷款违约，抵押品归贷款人所有。</p><h4><strong>BRC20 生态稳定币借贷协议 Uplink Finance</strong></h4><p>Uplink Finance（UPFI）是专为 ORDI、SATS 等 BRC-20 资产投资者设计的稳定币借贷协议，宣称是 BRC-20 生态系统中的 MakerDAO，BRC20 资产持有者无需出售即可释放所持资产的流动性价值。</p><p>在 Uplink Finance 平台，用户存入 BTC、ORDI、SATS 等 BRC-20 资产作为抵押品进行超额抵押借出平台稳定币 UPSD。</p><p>12 月 12 日，Uplink Finance 宣布，SATS 与 ORDI 将成为平台稳定币铸造的首批抵押物，同时对其资产持有用户空投平台治理代币 UPFI。</p><p>目前，Uplink Finance 平台抵押借贷页面并未正式上线。</p><h3>Ordinals 生态基建工具：捐赠平台 TurtSat 和构建 OrdFi 应用的 Tap Protocol</h3><h4><strong>TurtSat：比特币生态内的 Gitcoin</strong></h4><p>TurtSat（TURT）其由社区主导的 Ordinals 捐赠平台，其使命是成为 Ordinals 世界的 Gitcoin。该平台以捐赠协议为特色，旨在让更多的开源开发者和社区能够参与到 Ordinals 的生态发展中并享受收益，任何人都可以通过 Turtsat 构建、捐赠 Ordinals 生态协议。</p><p>简而言之，项目方可以通过 TurtSat 获得资金，用户可以通过支持捐赠项目获得收益。目前，TurtSat 平台以 Lanchpad 的形式支持了多个比特币生态项目的代币发行，功能类似 Bounce Finance。</p><p>截至 12 月 20 日，TurtSat 平台已经发行了 BRC 20 资产协议 Chamcha 代币 CHAX、BRC 20 跨链桥 Multibit 代币 MUBI、Ordinals 聚合平台 NXHUB 代币 NHUB 和 Ordinals 借贷平台 Dova Protocol 代币 DOVA、比特币生态系统游戏平台 Rabbit 代币 RAIT、比特币生态元宇宙游戏 Svarga 代币 SVGR 等，这些项目都是比特币生态内与 BRC 20 和 Ordinals 相关的基础设施建设平台。昨日，TurtSat 平台还将上线比特币质押平台 Zooopia 代币 ZOOA。</p><p>12 月 7 日，TurtSat 宣布为其原生代币 TURT 推出质押资金池，支持 TURT 持有用户参与在该平台上发行代币的项目，以获得更多收益。另外，TurtSat 还将发行全新的资产 EGGS，需要通过质押 TURT 代币来获取。EGGS 可以兑换 Launch 项目的白名单，未来 EGGS 将会应用于更多场景如项目上线投票、直接兑换合作代币礼包等。</p><p>其中，TurtSat 的原生代币 TURT 最大发行量为 10 亿，暂报价为 0.078 美元，市值为 7873 万美元。至于 EGGS 的发行量并未透露。</p><h4><strong>用于构建 OrdFi 的平台 Tap Protocol</strong></h4><p>Tap Protocol 是由 Ordinals 索引协议 Trac 推出的用于构建 OrdFi 应用的平台，12 月 16 日，宣布完成由 Sora Ventures 领投的 420 万美元融资。</p><p>Trac 是 Ordinals 生态的一个基础设施项目，旨在提供一个去中心化的系统来追踪和访问 Ordinals 相关的协议，如 BRC20、sats 域名等等，为如何在 Ordinals 平台上创建、管理和交易数字资产提供了一个标准化的接口。</p><p>而 Tap Protocol 则是用来构建 OrdFi 应用的平台，它将提供一系列工具助力开发者基于 Ordinals 构建 DeFi 产品，甚至无需复杂的比特币 Layer2 网络等，如提供铭文的分割和在铭文上启用 DeFi 应用。</p><p>未来，Tap Protocol 将推出 Ordinals 碎片化产品、兑换池、借贷和质押等产品。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 03:00:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/040cnl2e.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/040cnl2e.html</link>
            <author>
                <![CDATA[链捕手 ChainCatcher]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>铭文</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>BTC</category>
            <category>Ordinals</category>
            <category>基础设施</category>
            <category>治理</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[比特币 2024 展望：减半周期中会有何与众不同?]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>从宏观层面看，比特币减半、比特币 ETF 获批、美联储降息这三件事大概率将推动加密牛市，使得比特币进入到全球金融市场；而千禧一代在一边继承财富，一边则拥抱加密货币，一个崭新而且从未出现的牛市面纱正缓缓落下。</blockquote><p>作者：比推 Asher Zhang</p><h3>摘要</h3><p>比特币铭文爆火背后主要是依托 Taproot 升级带来的客观技术条件支持，而比特币将另有七项值得关注的技术升级或 BIP。</p><p>比特币生态发展中侧链和 Layer2 大概率会成为最终主要的发展方向之一；另外，借鉴以太坊成熟方案，DeFi 等应用生态有望快速落地。</p><p>比特币减半、比特币 ETF 获批、美联储降息大概率将成为牛市发动机，而千禧一代则一边继承财富，一边拥抱加密世界。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/21/images/c2b3eaa0cbb98a6f7c871f9df55f57a3.png" alt="比特币 2024 展望：减半周期中会有何与众不同?" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>比特币技术发展进入加速阶段</h3><p>近期持续爆火的铭文，引发市场普遍关注，与此同时各主要公链也开始 Fomo 跟风，而支撑铭文爆火的关键则在于 Taproot 升级。除了 Taproot 升级，比特币的 BIP 中还有多项值得关注的地方，很多项有关比特币的重要技术也获得快速推进，本文认为这有望进一步主导整个区块链行业的发展。本文将重点介绍 2023 年第四季度比特币的七项主要发展和建议。注：Taproot 升级是即隔离见证 segwit 之后比特币扩容的最新阶段，其主要包含 3 个技术概念 —— P2SH、MAST 和 Schnorr ，其结果让复杂的交易如多签名交易、时间锁交易看起来如同普通的比特币交易。</p><p>1. BitVM 支持比特币上的表达智能合约。考虑到比特币设计的性质，直接在比特币上执行智能合约既缓慢又昂贵。BitVM 的运行方式类似于以太坊生态系统中的 Optimism，包含欺诈证明和挑战响应协议等元素。</p><p>2.Taproot Assets 主网上线： Taproot Assets 于 2023 年 10 月 18 日正式发布，其是通过将任意数据输入到 Taproot 脚本 (Tapscript）中创建的。比特币上的山寨币有机会在闪电网络上蓬勃发展。Taproot Assets（正式名称为 TARO）使开发者能够发行、发送和接收基于比特币的资产。</p><p>3.OP_CAT 提案：比特币研究员 Ethan Heilman 提交了比特币改进提案 (BIP) ）到 Bitcoin-Dev 邮件列表，建议将 OP_CAT 操作码添加到比特币的脚本语言中。该操作码将使开发人员能够在 Tapscript 中构建和评估 Merkle 树和其他哈希数据结构，Tapscript 是原生脚本语言，用于在 Taproot 升级中启用新交易类型。启用 OP_CAT 将消除之前施加的限制，从而进一步增强比特币的可编程性，从而为不同的用例创造新的机会。</p><p>4.OP_TXHASH 提案草案：比特币核心开发人员 Steven Roose 提出了一个 BIP，重点关注为比特币脚本语言实施两个新操作码 OP_TXHASH 和 OP_CHECKTXHASHVERIFY 的好处。 OP_TXHASH 操作码将直接与当今比特币的两个主要契约提案 BIP-118 和 BIP-119 竞争。契约是对比特币施加的预先确定的支出条件比特币交易。例如，用户可以创建一个契约，以确保交易接收者只能在 200 个区块后花费发送到其地址的 BTC。</p><p>5.Lightning Timeout Trees ：闪电网络是比特币的主要第 2 层，其进一步采用的一个关键障碍在于，用户在使用闪电网络时需要启动至少一项链上比特币交易，才能将资金转移到链外。这限制了可以将资产迁移到链下的用户数量，特别是在链上交易费用较高的情况下。长期探索的解决方案是一个称为「通道工厂」的概念，它允许多个用户在一次比特币交易中加入闪电网络。John Law 的「超时树」提案可能找到了使用契约（即 BTC 交易输出的支出条件）的解决方案。该提案引入了协调员（或闪电服务提供商 – LSP）的概念，该协调员将监督用户通道的打开和关闭。通过使用契约，协调员将被限制在未经适当授权的情况下花费用户的 BTC。它是第一个利用契约的通道工厂架构，契约是一种在 BTC 上添加支出条件的强大机制。</p><p>6.更新的 Musig 2 提案： MuSig 2 是 MuSig 1 的升级版本，MuSig 1 是一种比特币多重签名方案，可实现隐私性和可扩展性。MuSig 2 (BIP-327) 是 MuSig 1 的改进迭代，通过作为两轮多重签名方案运行，提供卓越的安全性、效率和隐私功能，只需签名者之间的两轮通信即可生成有效签名，而不是三轮。 10 月，Bitcoin Core 开发者 Andrew Chow 提出了两个专注于 MuSig 2 开发的新 BIP。提议的 BIP 是 MuSig 2-PSBT 和 MuSig 2- 描述符。</p><p>7.BIP-324 – V2 传输：BIP-324 是对比特币 P2P 层的面向隐私的改进。比特币上的这一层促进了比特币节点之间的数据传输，比特币 P2P 层充当数据的高速公路。最新版本的比特币核心 (v 0.26) 添加了对 BIP-324 中指定的版本 2 加密 P2P 传输的支持。该功能默认处于禁用状态，但允许任何人打开它并从附加保护中受益。这是比特币 P2P 级别的隐私迈出的重要一步。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/21/images/ddf7ae62357570da98520a7a846be4c1.png" alt="比特币 2024 展望：减半周期中会有何与众不同?" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>比特币生态发展或将进入爆发阶段</h3><p>Ordinals 协议热火带来的铭文热潮，使我们有理由相信未来比特币的生态发展。伴随未来比特币技术发展，相应的生态建设势必也将逐渐展开，其中侧链和 Layer2 更为值得关注。除此之外，一些在以太坊上运营成熟的项目或将在比特币生态中快速迁移。本文就潜在的应用赛道和生态项目进行整理，仅供参考。</p><p>比特币侧链或 Layer 2 等基础设施：Stacks、BEVM、Mintlayer、Spiral、Liquid Network、Fedi、Rootstock、Interlay 、Babylon、Botanix、Bison Labs、Alpen Labs、Ark 等。其中最为重要的有：</p><p>Stacks：比特币 L2 协议，通过自动执行智能合约改进比特币的功能，无需比特币分叉。此外，Stacks 在不改变比特币任何功能的情况下，为比特币带来了 DApp 和智能合约功能。</p><p>BEVM：一个以 BTC 为 gas 且兼容 EVM 的去中心化 BTC L2，其核心目标是拓展比特币的智能合约场景，使 BTC 可以在 EVM 生态上构建以 BTC 为原生 GAS 的去中心化应用。</p><p>RGB：RGB 是建立在比特币区块链上的智能合约层和链下协议，允许铸造和发行基于比特币的数字资产。借助 RGB，用户将能够发行稳定币、代币、不可替代代币 (NFT)，并在比特币上创建经过客户验证的机密智能合约。</p><p>Taproot Assets：Taproot Assets（以前称为 Taro）是一种新的 Taproot 支持的协议，用于在比特币区块链上发行资产，这些资产可以通过闪电网络进行即时、大容量、低费用的交易。Taproot Assets 的核心是利用比特币网络的安全性和稳定性以及闪电网络的速度、可扩展性和低费用。</p><p>比特币上的 DeFi：其中比较出名的有：Unisats （其宣称是基于 BRC-20 协议建立，为用户提供流动性和交易的 BRC 20-swap）、Bisq Network 、Atomic Finance 等。</p><p>比特币跨链资产：将比特币安全的引入其它链（主要是以太坊）一直是 DeFi 项目的研究方向之一，其中主要的比特币跨链资产主要有：底层由 BitGo 中心化托管的 WBTC、Threshold 发行的 tBTC 、 Ren Protocol 发行的 renBTC、 Synthetix 的 sBTC。</p><h3>比特币进入宏观金融，新世纪大门打开</h3><p>比特币减半、比特币 ETF 获批、美联储降息这三件事被越来越多人认为推动加密牛市的发动机。毫无疑问，比特币正在进入宏观金融世界，而传统金融大门向比特币彻底打开，迎接比特币的则是继承上一代财富的千禧一代。</p><p>从比特币减半周期维度看，目前比特币确实已经进入新阶段。根据 PlanB 的 S2F 模型看，目前，比特币已经进入」减半前 6 个月 – 减半后 18 个月「 时期，在这个阶段，买入并持有的收益很好。除了比特币减半临近，加密资产监管合规之路出现重要转折点，比特币 ETF 推出似也呼之欲出。据《比推》报道，2023 年 8 月，法庭文件显示，华盛顿一个由三名法官组成的上诉小组推翻了美国证交会（SEC）阻止灰度 ETF 的决定。据《比推》报道，在 Ripple 案中，10 月 3 日，法官 Torres 驳回了 SEC 的上诉请求；10 月 19 日，灰度在 X 平台发文表示已提交了 S-3 表格，作为将 GBTC 转换为 ETF 的努力的一部分。」 从近期美联储谈话看，美联储降息也基本确定。据《比推》报道，美联储主席鲍威尔近日在新闻发布会上明确表达：降息已经进入决策视野，决策者正在思考、讨论合适降息合适。</p><p>与巨大利好预期相对应的则是，千禧一代一边继承财富，一边拥抱加密世界。据 Galaxy 研报显示：千禧一代即将迎来有史以来最大规模的财富传承。尽管婴儿潮一代和更年长的一代只占美国成年人口的三分之一不到，但却共同拥有美国家庭财富的三分之二（96 万亿美元），是千禧一代及更年轻一代财富的 11 倍以上。受到多次经济衰退、高昂的住房成本和沉重的债务负担的影响，这些年轻一代更愿意接受替代性的金融体系和投资，包括加密货币。许多调查显示，这一代相较父辈，对加密货币的采用或接受率至少高出 3 倍。估算表明，财富转移的影响可能导致未来 20 年内加密市场每天增加 2000 万至 2800 万美元的购买力。财富/权力向年轻一代的人口结构转变是不可避免的，这对加密货币是个好兆头。</p><h3>总结</h3><p>比特币技术在很长一段时间发展较为缓慢，但自从 Taproot 升级之后，其发展速度明显加快；而 Taproot 升级之后，比特币铭文迅速发展，向人们展现了比特币生态应用发展的巨大潜力，这会进一步推动开发者进入到比特币生态领域，从而推动比特币整体发展。从宏观层面看，比特币减半、比特币 ETF 获批、美联储降息这三件事大概率将推动加密牛市，使得比特币进入到全球金融市场；而千禧一代在一边继承财富，一边则拥抱加密货币，一个崭新而且从未出现的牛市面纱正缓缓落下。</p><p><strong>参考阅读</strong></p><p>比特币生态市值前十代币，你持有几个？</p><p>铭文造富效应还能持续下去吗？PSE Trading：鲍威尔表示，2024 大概率终止加息</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 02:00:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/i5jym8vu.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/i5jym8vu.html</link>
            <author>
                <![CDATA[比推 BitPush]]>
            </author>
            <category>铭文</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>BTC</category>
            <category>扩容</category>
            <category>比特币</category>
            <category>Ordinals</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美国 OFAC 长臂管辖如何影响以太坊网络？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>FAC 正在做一个艰难的决定；而与此同时，Coinbase 继续不间断处理 Tornado Cash 交易。</blockquote><p>撰文：JP Koning</p><p>编译：Luffy，Foresight News</p><p>美国最大的加密货币交易所 Coinbase 正在公开处理涉及 Tornado Cash 的以太坊交易，Tornado Cash 是一项区块链基础设施，但它去年因向朝鲜提供混币服务而受到美国政府的制裁。根据 Tornado 提醒，过去两周 Coinbase 已验证了 686 笔与 Tornado 相关的交易。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/20/images/21ed38aa5bab8bf67e40d12e8e879c81." alt="美国 OFAC 长臂管辖如何影响以太坊网络？" referrerpolicy="no-referrer">包括表格显示了每个验证者提议的区块数量，其中所有与 Tornado Cash 合约或 TORN 代币进行交互（存款或取款）的交易。资料来源：Toni Wahrstätter</pre><p>这对所有相关人员来说都很尴尬。</p><p>首先，这对于监管机构美国财政部外国资产控制办公室（OFAC）来说是令人尴尬的。OFAC 明确规定，美国境内的个人不得与受制裁实体进行交易，除非他们拥有许可证。然而，美国最大的加密货币交易所在没有许可证的情况下与受制裁的实体 Tornado Cash 进行互动。</p><p>OFAC 可以移开视线，假装没有发生任何异常情况，这几乎就是它迄今为止所做的事情。但由于这些交互清晰地纪录在区块链上，每个人都可以看到违规行为的发生。最终，OFAC 将不得不面对这个问题并做出一些艰难的决定，其中一些决定最终可能会损害 Coinbase 等公司和以太坊网络。</p><p>整个事件对于加密行业来说也很尴尬。在 2022 年，生态系统的大部分毁于欺诈和破产欺诈之后，加密货币发现自己处于文化战争和被普遍禁止的十字准线中。它迫切需要社会许可，但加密货币领域的领先公司却选择违背美国国防的关键支柱之一。</p><p>与此同时，Coinbase 在美国的主要竞争对手 Kraken 采取了截然不同的方式来应对 Tornado Cash。如上表所示，与 Coinbase 的 686 笔交易相比，Kraken 在过去两周内处理了 0 笔与相关 Tornado Cash 交易。这些处理受制裁交易的不同方式只会凸显加密货币「遵守」制裁法的尴尬本质。</p><p>在深入研究之前，我们需要先了解一些基础知识。对于那些对加密货币感到困惑的人，下面是一个快速解释为什么 Coinbase 与 Tornado Cash 交互，而 Kraken 没有。</p><h3>什么是验证？</h3><p>首先，Coinbase 和 Kraken 经营许多不同的业务。他们最著名的业务是提供一个交易场所，人们可以存入资金来买卖加密代币。</p><p>我怀疑两家公司都非常小心，以确保其交易场所避免与 Tornado Cash 发生交集。例如，如果有人试图将与 Tornado 相关的资金存入 Coinbase 交易所，我确信 Coinbase 会迅速冻结这些交易，而这正是 OFAC 要求它做的事情。加密货币交易场所此前曾因与受制裁实体打交道而陷入麻烦：去年，Kraken 因为有伊朗用户个人处理了 826 笔交易而被 OFAC 处罚。</p><p>但这里的问题不在于这些公司的交易平台。Coinbase 与 Tornado Cash 的互动发生在相邻的业务领域。我们来看看 Coinbase 和 Kraken 的验证服务业务是如何运作的。</p><p>假设 Sunil 住在印度，想要在以太坊网络上进行交易，比如向 Tornado Cash 存入一些 ETH。他首先将指令输入到 MetaMask 钱包中。该订单将被广播到以太坊网络进行验证，并支付少量费用或小费。验证者负责接收大批量未完成的交易，其中之一是 Sunil 的 Tornado Cash 存款，并以「区块」的形式向以太坊网络提出确认。作为奖励，验证者获得交易者留下的小费。</p><p>最大的验证者是那些拥有大量 ETH（以太坊网络原生代币）的人。由于 Kraken 和 Coinbase 持有数百万的客户 ETH，因此它们已成为以太坊验证服务的两个最重要的提供商。根据以太坊质押仪表板，Coinbase 占全球验证交易的 14%，而 Kraken 占 3%。因此，尽管 Sunil 实际上并未向 Coinbase 的交易场所存入任何加密货币，但他最终可能会通过其区块提案和验证业务与 Coinbase 进行交互。</p><p>验证者可以选择将哪些交易包含在其区块中。这解释了两种交易所之间的差异，Kraken 选择排除 Sunil 的 Tornado Cash 存款等交易，而 Coinbase 将与 Tornado Cash 相关的所有交易纳入其提议的区块中，在此过程中赚取相关的交易费用。</p><p>总而言之，Coinbase 以符合 OFAC 法规的方式运营其交易所，但其验证服务的运行方式与 Kraken 不同。接下来，我们需要补充故事的另一个重要部分。OFAC 要做些什么？</p><h3>OFAC 四处寻找答案</h3><p>对于那些不知道美国制裁机制如何运作的人来说，OFAC 的很大一部分工作就是将被认为破坏美国国家安全或外交政策目标的外国个人和组织列入黑名单。这些被列入黑名单的实体被称为 SDN（specially designated nationals）。美国公民和公司在未获得许可的情况下不能处理 SDN。</p><p>OFAC 还实施了全面制裁。这些措施阻止美国个人或​​企业与伊朗等国家进行互动。</p><p>OFAC 对其指定的每个个人或实体披露一系列有用信息，包括 SDN 的名称、别名、地址、国籍、护照、税号、出生地和出生日期。美国个人和公司应该采取方法，针对与其交易的每个交易对手检查这些信息，以确保他们没有与 SDN 打交道。他们还必须了解美国全面制裁措施，以免意外地与整个受到制裁的群体互动，比如所有伊朗人，而不遵守这些规定可能会导致罚款或监禁。</p><p>尽管 Coinbase 在验证服务方面似乎选择了忽略 OFAC 的要求，但 Kraken 却没有，并将 SDN 列表纳入其提供的验证服务的内部逻辑中。但 Kraken 只以有限的方式做到了这一点，正如我将在下面展示的那样。</p><p>五年前，OFAC 开始将 SDN 的已知加密货币地址纳入其 SDN 数据数组中。迄今为止，OFAC 已发布约 600 个加密钱包地址，包括约 150 个以太坊地址，其中很大一部分与 Tornado Cash 有关。Kraken 使用这个包含 150 个地址的列表作为从区块中排除某些交易的基础。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/20/images/5a3d19e6b99d7d623fecbb6c7ec0f129." alt="美国 OFAC 长臂管辖如何影响以太坊网络？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在加密货币社区的成员中，这种行为有时被描述为创建「符合 OFAC 的区块」。加密理论家认为，它损害了以太坊开放和抗审查的核心价值观。 虽然 Kraken 的方法可能看起来是提议区块的合规方法，但事实并非如此。</p><h3>符合 OFAC 的区块</h3><p>目前，Kraken 的区块验证流程仅清除涉及 OFAC 明确提到的 150 个左右以太坊钱包的交易，其中包括 Tornado Cash 地址。但与这 150 个钱包相关的许多 SDN 可能早已通过获取新钱包的方式进行了调整。 Kraken 没有采取任何措施来确定这些新钱包是什么，因此几乎肯定会在区块中处理这些 SDN 交易。这将违反 OFAC 政策。</p><p>OFAC 的 SDN 列表中约有 12,000 个 SDN，其中大多数并未被 OFAC 明确关联到特定的以太坊钱包。但这并不意味着这些实体没有这样的钱包。为了达到合规性，Kraken 需要扫描 12,000 个 SDN 的整个列表，并验证其中没有一个包含在 Kraken 区块中。同样，它似乎并没有这样做。</p><p>遵守 OFAC 不仅仅是交叉检查 SDN 列表。请记住，OFAC 还对伊朗等国家实施了全面制裁，禁止任何美国实体与一般伊朗人打交道。由于 Kraken 提议区块仅排除 OFAC 提到的 150 个左右以太坊地址，因此几乎可以肯定它会允许伊朗人的交易进入其提议的区块。这很讽刺，因为去年 Kraken 受到惩罚的违规行为就是允许伊朗人使用其交易平台。显然，Kraken 交易所针对伊朗制定了一项政策，而其区块提议服务制定了另一项政策。</p><p>Coinbase 完全忽视 OFAC 的政策现在更有意义了。也许根本不遵守并保留声称制裁法不适用于验证的能力比不充分遵守但在此过程中默认 OFAC 对验证拥有管辖权要好。作为这一战略的一部分，Coinbase 可能会试图依托这样的论点，即验证不是一种金融服务，而是一种「信息材料的传输」，不受制裁法的约束。</p><p>在开始走上合规之路后，Kraken 的验证业务接近完全遵守制裁法的唯一方法是采用与其自己的加密货币交易所遵守的完全相同的详尽流程。这意味着要煞费苦心地收集和验证所有潜在交易者的 ID，根据 OFAC 的要求进行交叉检查，并且今后仅提议由内部批准地址列表的交易组成的区块。通过采用这种完整的方法来验证交易，Kraken 现在将更接近合规。对于 OFAC 来说，它的尴尬处境将得到缓解。</p><h3>OFAC 政策决定并不简单</h3><p>然而，这种方法有其缺点。对于 Kraken 来说，出于区块包含目的而验证 ID 的成本高昂。我怀疑该公司可能会被迫停止提供验证服务。即使 Kraken 和 Coinbase 推出符合 OFAC 要求的 KYC 流程来组装区块，大多数以太坊交易也可能会流向离岸验证器，这些验证器不会检查 ID，因为它们不受监管，无需遵守 OFAC 的政策。</p><p>因此，OFAC 想要阻止的交易最终还是会发生。</p><p>更复杂的是，通过将验证从美国领土上转移，美国国家安全机构将摧毁新生的「美国以太坊钮带」，而他们本可以利用这种纽带作为向境外扩散美国力量的工具。如果你好奇这意味着什么，请考虑一下纽约州目前如何利用纽约代理银行关系来实施美国的海外政策。位于旧金山的以太坊网络将是其加密版本，但前提是它不被驱逐。</p><p>为了防止美国以外的其他地域进行验证，政府可以将国内区块验证器实施 KYC 的要求与所有美国个人和公司将所有以太坊交易提交给符合制裁的验证器的第二个要求结合起来。这将使美国以太坊交易重新回到美国本土，并进入 Coinbase 和 Kraken 的怀抱。</p><p>但这是一盘复杂的棋局，你可以理解 OFAC 为何一直犹豫不决。</p><p>另一方面，OFAC 也不能永远搪塞。当然，加密货币仍然小众。但 OFAC 是一个拥有民主授权执行法律的机构，而法律显然正在被破坏。它不能「玩忽职守」。制裁事关国家安全，这增加了问题的紧迫性。</p><p>一种选择是 OFAC 以特殊许可证的形式向美国区块链验证者提供明确的制裁法例外。但这引发了技术中立和法律面前平等待遇的问题。为什么应该允许 Coinbase 和 Kraken 接纳受制裁参与者的金融网络，而 Visa 或美国运通等其他网络运营商却不能享受同样的豁免？</p><p>这不仅仅是公平问题。通过将区块链剥离，OFAC 可能会无意中刺激金融业转向基于区块链的验证，因为这已成为部署各种金融服务时监管最少，因此最便宜的技术解决方案。到那时，OFAC 将发现自己需要管理的东西要少得多，因为现在很大一部分资金都位于 OFAC 划定的区域内。</p><p>我并不羡慕 OFAC 的官员。他们要做出一个艰难的决定。与此同时，Coinbase 继续每小时都在处理 Tornado Cash 交易。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 01:00:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/lm5qxqk9.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/lm5qxqk9.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Foresight News]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>MetaMask</category>
            <category>监管</category>
            <category>ETH</category>
            <category>基础设施</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[速览 5 个值得关注的比特币 Layer2 项目]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>在肩负着中本聪愿景的比特币上开发 L2，目前仍是一个充满争议的选择，但总有人迈出第一步。</blockquote><p>在等待比特币现货 ETF 最终结果的这段时间，市场对于比特币的生态建设一直保持高度关注。此前，Waterdrip Capital 创始人 Jademont 表示明年将至少有 10 个比特币 Layer 2 网络上线，在流量上推动比特币生态基础建设向前走了一大步。</p><p>但在肩负着中本聪愿景的比特币上做建设，目前仍是一个充满争议的选择。此前，Bitcoin Core 开发人员 Luke Dashjr 称铭文是利用比特币网络漏洞的「bug」，进而称 Ordinals 协议也是一个骗局，引发社区进行了一场铭文价值大讨论。</p><p>前几日，比特币技术公司 Blockstream 首席执行官 Adam Back 公开表示铭文交易带来的高额费用推动了比特币 Layer2 的采用和创新，他认为「试图阻止（铭文），他们会以更糟糕的方式做到这一点。」比特币 OG 的这番言论也让不少加密用户选择相信比特币 Layer 2 的敍事。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/12/20/images/hp7h1sSpdM.png" alt="速览 5 个值得关注的比特币 Layer2 项目" width="1186" height="394" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>之前的铭文打开了比特币资产发行的敍事，而这些铭文的未来场景不可能在比特币主链实现，需要在比特币 L2 上构建应用场景，有社区用户直言道「比特币 Layer 2 是否必要，完全是市场的选择，不是计划出来的」。</p><p>在铭文热潮带动比特币生态大发展之前，其实就已经存在一些做比特币 Layer 2 的项目，例如 Rootstock（RSK）利用合并挖矿保证了与比特币相媲美的安全性；Stacks（STX）在今年也强劲复苏，STX 近七日涨幅也达 55.6%。Stacks 今年进行了几次关键的网络升级，包括 Stacks 2.1 版本，引入了去中心化挖矿和与比特币的桥接。</p><p>如今，市场上又出现了一批新的有一定关注度的比特币 Layer 2，BlockBeats 整理了目前几个值得关注的项目，但需提醒读者，比特币生态建设目前仍处于「开荒时期」，投资需谨慎。</p><h3>MAP Protocol</h3><p>MAP Protocol 是一个用于点对点跨链互操作的比特币 Layer 2，12 月 7 日，MAP Protocol 宣布获得 Waterdrip Capital 战略投资。</p><p>通过利用比特币的安全机制，MAP Protocol 允许其他公共链的资产和用户与比特币网络无缝互动，不仅增强了网络安全性，还实现了 BRC20 跨链能力。通过 MAP Protocol 的 BRC-20 代币的跨链扩展协议 BRC-201，比特币网络上的 BRC-20 和 ORC-20 资产可以与其他公链上的其他代币进行交互。</p><p>MAP Protocol 原生代币为 MAP 和 MAPO，这是相同的代币但使用不同的代码来区分它们所在的链。12 月 18 日，MAP Protocol 宣布启动大规模代币销毁，总量达 133,886,020 枚 MAP/ MAPO，占流通供应量的 5.9%。</p><h3>Dovi</h3><p>Dovi 是一个兼容 EVM 智能合约的比特币 Layer2，旨在增强可扩展性、降低费用并促进更安全、去中心化的金融生态系统。12 月 11 日，KuCoin Labs 宣布战略投资比特币 Layer2 解决方案 Dovi，并达成合作伙伴关系，其原生代币 DOVI 于 12 月 12 日上线 KuCoin 交易平台。</p><p>根据昨日发布的白皮书资料介绍，Dovi 的应用场景主要包括高速交易功能，用户可以进行快速小额支付，适合日常购物和在线服务；开发者可以在网络上设计和部署复杂的智能合约，而无需担心交易速度和成本；企业可以使用 Dovi 进行大规模资产转移和管理；教育机构和研究人员可以探索比特币和区块链技术在经济学、计算机科学和社会学等领域的新应用。</p><p>官网显示，Dovi 下一步要做的是发布测试网，建立开发者社区和生态系统支持以及推出 Dovi V1。</p><h3>x.TAI</h3><p>x.TAI Network 是一个基于 AI 加密算法的比特币二层扩展网络，聚合了 AI，DeInfra，Layer2 等技术革新，旨在建立契合铭文发展的开发环境与生态。</p><p>12 月 8 日，x.TAI 公布 XRC20 协议加密过程实机演示。其是首个将 GRU 与洛伦兹超混沌加密系统（Lorenz Hyperchaotic System）带入比特币二层扩展网络的协议，x.TAI 通过见证压缩技术实现了高隐私性、低交互成本的二层网络环境。此外 x.TAI 披露已获得 120 万美金融资以用于后续技术开发与拓展。</p><h3>DFS Network</h3><p>DFS Network 是一个正在建设中的比特币 Layer2 项目，上线后在比特币网络上发行的各种铭文，可以跨到 DFS Network 上进行交易，还可在其上构建 DeFi、游戏等。</p><p>据官方信息，DFS 是 DFS Network 的主网代币，总量 1000 万，在 BTC 链上公平分发了 100 万枚 DFSN，在 EOS 链上公平分发了 250 万枚 DFS，将会 1:1 映射空投到 DFS Network 上，剩下的 650 万通过流动性挖矿公平释放。DFSN 与 DFS 的关系：1 DFS=1 DFS、1 DFSN=1 DFS + 1 meme（BRC-20)。</p><h3>BeL2</h3><p>12 月 20 日，亦来云（Elastos）计划推出比特币 Layer 2 网络 BeL2（Bitcoin Elastos Layer 2），此举旨在从新平台提供的质押工具中吸引比特币交易。消息公布后，Elastos 原生代币 ELA 24 小时涨幅达 56.2%。</p><p>BeL2 将亦来云智能链 (ESC) 与比特币集成，将允许比基础比特币区块链更为复杂的比特币交易，包括智能合约和不可逆转的数字协议。这些智能合约不可变且透明，无需第三方中介机构即可运行。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 00:10:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/my4ctz73.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/my4ctz73.html</link>
            <author>
                <![CDATA[区块律动 BlockBeats]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>新项目</category>
            <category>铭文</category>
            <category>主网</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>智能合约</category>
            <category>Ordinals</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美国新《数字资产反洗钱法案》提案：VASP 或被视为金融机构]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>2023 年《数字资产反洗钱法案》的提案旨在填补国家反洗钱规则中的漏洞。该提案将修订《银行保密法》，并将部分数字资产提供商视为金融机构。</blockquote><p><strong>编译 |作者|</strong><strong>Mitch Eiven</strong></p><p>日期：2023 年 12 月 6 日</p><p>来源：</p><p><a href="https://cointelegraph.com/magazine/crypto-regulations-us-warren-bitcoin/" target="_blank" rel="nofollow">https://cointelegraph.com/magazine/crypto-regulations-us-warren-bitcoin/</a></p><p>如今，真正的两党合作立法在华盛顿特区很少见，但民主党参议员 Elizabeth Warren、Joe Manchin 以及共和党参议员 Lindsey Graham 和 Roger Marshall 成功共同发起了一项针对加密货币犯罪的提案。</p><p>参议员们表示，2023 年《数字资产反洗钱法案》的提案旨在填补国家反洗钱规则中的漏洞。该提案将修订《银行保密法》，并将部分数字资产提供商视为金融机构。</p><p>《银行保密法》规定了国家银行、联邦储蓄协会、联邦分行和外国银行代理机构的程序、记录保存和报告要求。拟议提案中，数字资产提供商将被要求遵守许多与传统银行相同的法规。</p><p>Warren 于 2023 年 7 月 27 日代表她本人以及参议员 Joe Manchin、Roger Marshall 和 Lindsey Graham 向美国参议院提交了该提案。该提案随后被提交给参议院银行、住房和城市事务委员会。该提案尚未经过整个参议院的投票，也没有送交美国众议院审议。拜登总统也没有签署，目前该提案尚未成为法律。</p><p>该提案将在美国监管机构的金融机构名单中添加几种类型的加密货币提供商。其中包括非托管钱包提供商、数字资产矿工和验证者（validators）或其他验证其他第三方交易的节点、矿工可提取价值搜索者（extractable value searchers）、其他验证者或具有网络协议控制权的网络参与者，以及促进或提供与数字资产交易、销售、托管或借贷相关服务的人。</p><p>所有这些组织和个人都将遵守目前适用于美国金融机构的相同监管。该提案也包括那些出于内部业务目的而使用分布式账本、区块链技术或类似技术的人的例外情况。</p><h3><strong>加密货币正在接受联邦审查</strong></h3><p>如果该提案成为法律，美国财政部金融犯罪执法网络将在其颁布后 18 个月内宣布，任何拥有 10000 美元数字资产或海外一项或多项数字资产的美国人都必须提交报告。同时，美国财政部将建立控制措施，以减轻与数字资产混合器、匿名增强型加密货币相关的非法金融风险。</p><p>该提案颁布后两年内，财政部将与银行监管机构协商，为那些新指定为金融机构的数字资产参与者创建一个以风险为重点的检查和审查流程。他们将确定阻止洗钱和打击加密货币资助的恐怖主义的努力是否足够，以及加密货币提供商和服务商是否遵守新规则。同时，美国证券交易委员会和商品期货交易委员会将就完全相同的事项与财政部进行磋商。</p><h3><strong>对数字资产亭的规制</strong></h3><p>该提案的下一部分重点关注数字资产亭。该提案通过后 18 个月内，FinCEN 将要求数字资产自助终端 (ATM) 所有者和管理员每 90 天提交并更新其自助终端的实际地址。售卖亭所有者还需要使用政府颁发的有效身份证明来验证每个客户的身份，并且他们必须收集每笔交易的每个交易对手的姓名和实际地址。</p><p>FinCEN 将在 180 天内发布有关任何尚未注册的数字资产售卖亭的报告。该报告将包括对未注册售卖亭数量及其位置的估计，以及对 FinCEN 调查这些信息亭可能需要的额外资源的评估。</p><p>该立法颁布后一年内，美国缉毒局将发布一份报告，提出减少与数字资产亭相关的贩毒和洗钱活动的建议。</p><h3><strong>对加密行业的影响</strong></h3><p>Goodwin 数字货币和区块链业务联席主席、前美国助理检察官 Grant Fondo 告诉杂志，「该提案试图将数字资产行业的更多参与者纳入监管控制范围，以弥补国会中一些人认为现行监管制度未涵盖的空白。」</p><p>Fondo 认为，如果该提案获得通过，将对 DeFi 协议施加不可行的制度，从而扼杀美国去中心化金融。Fondo 认为该立法给验证者和矿工带来了负担，并质疑对验证区块链交易的软件公司施加类似银行的要求是否现实。</p><p>曾任职于纽约州金融执法监管机构的 Reed Smith 金融业集团的律师 Hadas Jacobi 对此表示同意。根据 Jacobi 的说法，该提案将根据具体情况将《银行保密法》的要求适用于非金融机构的加密货币参与者。</p><p>「该法案可以被解读为适用于程序员和其他技术提供商，他们为金融服务运营创建框架，而不是自己提供服务」，Jacobi 说。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/384X5X3FKM.png" alt="美国新《数字资产反洗钱法案》提案：VASP 或被视为金融机构" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>尽管 Jacobi 认为该领域需要立法规范，但她质疑该立法的主要意图（加密行业对国家安全的威胁）是否相关。她表示，对加密货币和数字资产服务提供商进行定点监管是必要的，但数字资产不会威胁国家安全。「关于数字资产对美国国家安全构成威胁的笼统说法既不准确又缺乏远见。从国家安全和金融稳定的角度来看，数字资产领域的不良行为者对全球构成威胁，但数字资产行业及其基础技术却不会。」</p><h3><strong>政客们在说什么</strong></h3><p>Marshall 参议员在一份书面声明中表示，该提案解决了美国对国家安全的担忧。</p><p>「这项立法事关国家安全。来自伊朗、俄罗斯和朝鲜等敌对国家的黑客正在针对美国实施网络犯罪，造成的损失达数十亿美元，他们必须被追究责任。我们立法中说明的改革将帮助我们进行反击，我们将通过使用国内金融机构多年来一直遵守的行之有效的方法来保护我们的数字资产。」</p><p>Marshall 表示，该立法将扩大《银行保密法》的责任范围，包括对受影响者的「了解你的客户」的要求；将解决与非托管数字钱包的「重大差距」；将指导 FinCEN 发布关于金融机构的指南，以减轻数字资产风险；将加强对 BSA 合规性的执行；将 BSA 外国银行账户规则扩展到包括数字资产；将减轻数字资产 ATM 的非法融资风险。</p><p>Warren 认为，美国当局警告称，加密货币正在被用于各种类型的犯罪，并被敌对国家用来逃避美国的制裁。「伊朗、俄罗斯和朝鲜等国家利用数字资产洗钱、逃避美国和国际制裁，并为非法武器计划提供资金。」</p><p>Warren 暗示该提案将有助于消灭这些威胁，她的发言重点关注朝鲜的导弹计划。「例如，据估计，朝鲜近一半的导弹计划是由网络犯罪和数字资产资助的。2022 年，非法数字资产交易总额至少达到 200 亿美元，创历史新高。」</p><p>Manchin 要求民主党人和共和党人聚集在一起投票支持该提案。「我们的两党立法将减少这些安全风险，并要求加密货币平台遵守银行必须遵守的反洗钱规则。我敦促两党同事支持这项立法，通过防止不良行为者使用加密货币为其犯罪活动提供资金来保护美国人。」</p><p>Fondo 不认为《反洗钱法》可以最大限度地降低国家安全风险，但确实认识到该提案可能解决与增强匿名性的加密货币相关的问题。</p><p>尽管如此，他还是希望看到这项立法工作在通过该提案之前经过深思熟虑。「没有人希望恐怖分子和犯罪分子掩盖他们的金融交易。但相反，隐私是一种稀有商品，因此正确平衡隐私与国家安全非常重要」，</p><p>Jacobi 担心过度监管会导致冗余和过高的成本，进而耗尽整个行业。她表示，该提案将指示 FinCEN 将数字服务提供商作为货币传输业务进行监管，尽管她相信他们自 2013 年以来就已经这样做了。此外，她表示，大多数州监管机构对它们进行审查和注册的时间几乎与此一样长。「该提案有可能破坏美国现有的州和联邦双重监管制度的平衡，因为它会造成对货币传输业务的监管和审查的冗余，更不用说使数字资产行业面临资源耗尽、重复执法行动等问题。」</p><h3><strong>该提案会成为法律吗？</strong></h3><p>这谁也说不准。国会方面，在为选举新议长苦苦挣扎了几周后，众议院才刚刚恢复元气。美国参议院仍然需要绝对多数票才能批准几乎所有立法，而国会议员和总统拜登一直高度关注以色列/哈马斯冲突和乌克兰战争等地缘政治问题。</p><p>此外，大多数美国联邦级政客即将进入 2024 年选举季，参议院、众议院和总统的控制权都将展开激烈争夺。有争议的立法肯定会拖延到选举之后，但一项潜在受欢迎的加密货币提案可能会受到两党候选人的欢迎，并最终登上总统的办公桌。如果《数字资产反洗钱法案》成为法律，许多加密货币提供商将必须学习如何遵守与传统金融机构相同的法规。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 13:22:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/k3r08k113z48.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/k3r08k113z48.html</link>
            <author>
                <![CDATA[TaxDAO]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>加密货币</category>
            <category>调查</category>
            <category>法律</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>报告</category>
            <category>借贷</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[PA 日报 | FTX 债务人与清算人达成全球和解协议；工信部将制定符合国情的 Web3.0 发展战略文件]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>国际证监会组织发布 DeFi 监管建议，以 DAO 的形式组织并不意味着可以免除监管责任；美国 SEC 再次与贝莱德就比特币现货 ETF 会面；FTX 大型债权交易价格上升至每美元 57 至 73 美分。</blockquote><p><strong>今日要闻提示：</strong></p><p><strong id="docs-internal-guid-216c2da2-7fff-006a-8a04-8e2e8c3d37f6"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/3b2jm371.html">工信部：将制定符合我国国情的 Web3.0 发展战略文件</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/g7vs2mfm.html">国际证监会组织发布 DeFi 监管建议，以 DAO 的形式组织并不意味着可以免除监管责任</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/khj0b2ze.html">美国 SEC 再次与贝莱德就比特币现货 ETF 会面</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/2z7qbrzi.html">FTX 债务人与 FTX 联合官方清算人达成全球和解协议</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/q0cucf7g.html">Upbit 将在 BTC 市场上线 SPURS</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/b0ddsjnp.html">Matrixport：今年比特币持有者财富将增加 5000 亿美元，2024 年宏观经济或会利好比特币</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/4dkad134.html">芝商所比特币期权未平仓合约近 20 亿美元，创历史新高</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/9hrp96hy.html">比特币网络日交易费用达 2360 万美元，创历史最高记录</a></strong></p><p dir="ltr"><strong>监管消息</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/g7vs2mfm.html">国际证监会组织发布 DeFi 监管建议，以 DAO 的形式组织并不意味着可以免除监管责任</a></p><p dir="ltr">据 CoinDesk 报道，国际证券监管机构国际证监会组织（IOSCO）在最新发布的去中心化金融（DeFi）政策建议中指出，由于 DeFi 与传统金融市场在经济功能和活动上具有相似性，许多现有的国际政策、标准和司法监管框架适用于 DeFi 活动及其治理机制。IOSCO 提出，如果现有规则不适用于 DeFi，应进行相应修改。该指南强调了如何识别负责人、设定清晰的信息披露要求以及执行法律的重要性。负责人包括那些对 DeFi 安排提供的金融产品、服务或活动行使控制或具有足够影响力的任何个人或实体。</p><p dir="ltr">国际证监会组织指出，即使是以去中心化自治组织（DAO）的形式运作，而不是成立公司，也不代表这些人员和实体可以免除其监管责任。IOSCO 强调，无论使用何种标签、组织形式或技术，那些提供金融产品和服务、参与金融活动的人员和实体都应遵守适用的法律。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/3b2jm371.html">工信部：将制定符合我国国情的 Web3.0 发展战略文件</a></p><p dir="ltr">工信部在对全国政协十四届一次会议第 02969 号提案的答复中表示，下一步，工信部将加强与相关部门的协同互动，推动 Web3.0 技术创新和产业高质量发展。1.完善顶层设计。加强 Web3.0 调查研究，制定符合我国国情的 Web3.0 发展战略文件，明晰 Web3.0 发展路径、技术重点、应用模式，处理好继承与创新、发展与安全、政府与市场、供给与需求的关系。聚焦政务、工业等重点领域，鼓励开展 NFT、分布式应用（DApp）等新商业模式，加速 Web3.0 的创新应用和数字化生态构建。2.加强技术研究和监管。支持企业、高校、研究机构开展 Web3.0 技术体系研究，在跨链、隐私计算、智能合约等方面实现关键核心技术突破。部署区块链安全监管与治理技术研究，开展联盟链技术收敛和跨链互认研究，探索兼顾公有链开放特性和联盟链易监管特性的区块链技术体系架构。加大数据安全产品研发支持力度，加强网络产品安全漏洞管理，提升 Web3.0 发展中的网络和数据安全保护能力。3.开展国际交流合作。紧密跟踪国际政产学研各界关于 Web3.0 的前沿动态。鼓励科研院所、高校、企业等参与 Web3.0 相关全球标准化活动，推动参与和主导 Web3.0 相关国际标准、事实标准、国际联盟标准制定，提升国际话语权和规则制定权。加快复合型人才培养，培育富有创新能力的高端人才，建设高水平人才队伍。4.加大技术宣传和推广。建好用好已有科普平台资源，通过科普中国等官方新媒体平台的传播，持续提高公众对 Web3.0 技术的理解和认识。推动开展分布式数字身份（DID）等应用试点，探索机构和个人 Web3.0 数字身份认证和数字资产管理体系，建立数据治理和交易流通机制，形成可复制可推广的典型示范项目。推动 Web3.0 学术进步和技术成果应用，搭建技术和产业应用交流平台，促进 Web3.0 产业创新发展。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/khj0b2ze.html">美国 SEC 再次与贝莱德就比特币现货 ETF 会面</a></p><p dir="ltr">彭博分析师 James Seyffart 推特发文称，根据公开的监管备忘录文件，贝莱德于当地时间 12 月 19 日再次与美国证券交易委员会（SEC）市场监督办公室以及交易与市场部门会面，讨论比特币现货 ETF 细节。分析师表示，SEC 与比特币现货 ETF 申请方举行的官方会议总数已达到 24 次。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/tni1whny.html">香港证监会就 LonShiX 和 Bitbank 涉嫌虚拟资产相关诈骗行为警示公众</a></p><p dir="ltr">香港证监会今日告诫公众，提防分别以「LonShiX」及「Bitbank (Global) Financial Holding Group」的名称运作的实体涉嫌从事声称与虚拟资产相关的欺诈行为。</p><p dir="ltr">证监会指出，LonShiX 在其网站上声称其地址位于香港，但该地址是虚假的。Bitbank 所采用的名称与一家日本加密货币交易所的名称非常相似，但实际上两者并无关联。香港警务处已应证监会的要求，采取行动封锁二者的网站，以及相关的推特账户。</p><p dir="ltr"><strong>项目动态</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/2z7qbrzi.html">FTX 债务人与 FTX 联合官方清算人达成全球和解协议</a></p><p dir="ltr">FTX Trading Ltd.（即 FTX.com）及其关联债务人（统称为「FTX 债务人」）宣布，他们已与代表 FTX Digital Markets Ltd.的联合官方清算人 Brian C. Simms KC, Peter Greaves 和 Kevin Cambridge 达成全球和解。该和解反映在双方今天签署的全球和解协议中，该协议需得到美国特拉华地区破产法院和巴哈马最高法院的批准。</p><p dir="ltr">根据和解协议，FTX 债务人和 FTX Digital Markets 将共同处理资产，确保 FTX.com 的客户在两个程序中获得几乎相同的相对分配。FTX 债务人和 FTX Digital Markets 已同意寻求协调他们对 FTX.com 客户索赔的估值，以最大化资源回收。所有 FTX.com 客户索赔（除 NFT 相关索赔外）将以美元计价，FTT 利益被视为股权，不会获得任何回收。该全球和解协议还包括了 FTX 债务人和 FTX Digital Markets 关于 FTX 集团资产变现和跨领域资金的重要协议，目的是为了最大化客户和债权人的回收利益。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/fo67l1rw.html">Michael Saylor：比特币现货 ETF 是过去 30 年华尔街最重要的发展</a></p><p dir="ltr">据 CoinDesk 报道，MicroStrategy（MSTR）执行董事主席 Michael Saylor 在接受采访时表示，市场不应低估即将到来的比特币现货 ETF 的重要性，这可能是过去 30 年来华尔街最重大的发展。他认为最后一个可比的新产品是标准普尔 500 ETF，它允许投资者一键式地接触到这个广泛关注的指数。</p><p dir="ltr">Saylor 表示，到目前为止，主流投资者——无论是个人还是机构——还没有一个「高带宽」的合规渠道来投资比特币，而这一切都将随着现货 ETF 的出现而改变。这一新工具将为比特币带来需求冲击，紧接着是明年 4 月份减半事件带来的供应冲击，这一切加起来将为比特币明年的大牛市做好准备。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/mfogmv2u.html">VanEck：投资比特币广告的机会成本很高，宁愿购买并持有比特币</a></p><p dir="ltr">投资管理公司 VanEck 在回答 X 平台网友问题时表示，投资比特币广告的机会成本很高，宁愿购买并持有比特币。 此前 12 月 18 日消息，加密资管公司 Bitwise 发布比特币 ETF 营销宣传片。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/21atlx4g.html">Frame 已开放其代币初始空投申领，明年 1 月底将推出主网和代币</a></p><p dir="ltr">以太坊 L2 网络 Frame 在 X 平台宣布，在过去两年内于以太坊网络上交易过 NFT 并支付版税的用户有资格申领 FRAME 代币初始空投，目前已开放申领，Frame 主网与代币将于 2024 年 1 月 31 日同时推出，FRAME 代币在下一篇章开启前不可转移。</p><p dir="ltr">此外，Frame 宣布完成初始融资，Electric Capital 和社区成员领投，天使投资人和顾问包括 dingaling、9GAG CEO 陈展程、Azuki 项目创始人 Zagabond 等。</p><p dir="ltr">据悉，Frame 是专为 NFT 设计、基于 Arbitrum Nitro stack 的 Layer2 Rollup，为艺术家和爱好者提供探索和测试以 NFT 为中心体验的平台。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/q0cucf7g.html">Upbit 将在 BTC 市场上线 SPURS</a></p><p dir="ltr">韩国加密交易所 Upbit 宣布将在 BTC 市场添加对 SPURS 代币的支持，SPURS 仅支持 Chiliz Chain 网络上的存款，不支持通过以太坊和 Chiliz Legacy Chain 等其他网络进行存款。交易开始时间预计为今日 15:00。 据悉，SPURS 是 Chiliz 根据与托特纳姆热刺队一定期限的独家合同发行的球迷代币。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/3cti5ec9.html">Stellar 拟通过升级引入智能合约功能，将于 2024 年上半年分阶段推出</a></p><p dir="ltr">据 CoinDesk 报道，公链 Stellar 宣布，其计划升级以引入智能合约功能，将于 2024 年上半年分阶段推出，网络验证者投票将于 1 月 30 日进行。团队表示：「为了确保此次发布为开发者提供高质量的体验，Stellar 将评估试用合约部署，并在智能合约平台（称为 Soroban）达到用户就绪的每秒交易水平时与开发者进行沟通。 」</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/eidm31gh.html">Injective 呼吁不要参与铭文项目 INJS，</a><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/qw3ksh4w.html">INJS 也呼吁停止铭刻并承诺退还资金</a></p><p dir="ltr">PANews 12 月 19 日消息，Injective 在其官方推特上发布警告，敦促用户不要参与 INJS 铭刻。Injective 指出，INJS 团队并不坦诚，他们在铸造过程中收取费用，并将这些费用存入未经验证的钱包。</p><p dir="ltr">INJS 通过其官方推特账号 @inj_inscription 发布消息，呼吁停止铭刻过程。这一决定是在听取社区意见并与 Injective 讨论后作出的。INJS 宣布将退还所有资金，并计划之后重新启动一个免费的公平发行。 INJS 随后表示，目前正在收集转账信息，并将尽快启动退款流程。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/b0ddsjnp.html">Matrixport：今年比特币持有者财富将增加 5000 亿美元，2024 年宏观经济或会利好比特币</a></p><p dir="ltr">Matrixport 发布一份最新报告，称美国通胀率预计 2024 年将下降至 2%。宏观经济应该会在 2024 年支撑比特币的价格达到更高。比特币矿商往往会在减半周期前后限制新比特币的供应，比特币将在减半后六个月创下历史新高 (预计减半时间为明年 4 月)。比特币的融资利率仍然较高，表明交易者预期价格会上涨，而即使 SP500 的波动性已降至多年低点，隐含波动性仍然较高。因此预计圣诞假期期间融资利率将下降，但随着交易员对冲潜在的比特币现货 ETF 批准，波动性可能仍会升高。</p><p dir="ltr">报告分析称，自 12 月 8 日以来，比特币一直处于横盘整理区间。但由于预计比特币现货 ETF 将在 2024 年 1 月上旬获得批准，预计该区间的较低支撑位 (40,000 美元) 将保持不变。与此同时，报告对比特币能否在圣诞节期间突破更高保持审慎态度。 从历史上看，比特币从 12 月 24 日到 12 月 31 日期间上涨了 3%，但回报率因比特币早年的强，劲回报而受到影响，而过去五年中，比特币价格有四年较低。这意味着我们可能已经看到了今年的高点，并且价格可能会继续盘整到年底。比特币的市值从 3200 亿美元升至 8270 亿美元，比特币持有者的财富大约增加了 5000 亿美元。2017 年 10 月 31 日，当 CME 集团宣布推出第四季度比特币期货时，CBOE 比特币期货于 12 月 10 日上市，CME 于 12 月 17 日上市。从宣布到推出，比特币上涨了+212%。 当比特币现货 ETF 获得批准时，类似的情况也可能发生。最有可能的批准期是 1 月 8 日、9 日和 10 日。考虑到 SEC、尤其是贝莱德之间的频繁会议，比特币现货 ETF 将在 1 月获得批准的预期有所增加。巧合的是，自 12 月 8 日以来，Tether 的稳定币铸造速度已经放缓——这表明机构资金从法币流向，加密货币可能正在等待 1 月初的新需求。</p><p dir="ltr">报告还表示，TVL 于 2023 年初为 380 亿美元，现已增至 510 亿美元，这是 FTX 崩溃前的最高水平。 随着质押成为以太坊的关键价值主张，Lido 的 TVL 显着上升。Lido 的 TVL 从 60 亿美元增加到 200 亿美元。 但总体而言，2023 年的 DeFi 表现令人失望。今年的年度交易一定是灰度比特币信托 (GBTC)，因为其折扣从-47% 缩小到仅-8%，虽然比特币价，格上涨了+154%，但 GBTC 上涨了+326%。</p><p dir="ltr"><strong>重要数据</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/4dkad134.html">芝商所比特币期权未平仓合约近 20 亿美元，创历史新高</a></p><p dir="ltr">The Block 数据显示，芝加哥商品交易所 (CME) 的比特币期权未平仓合约已达近 20 亿美元，创历史新高。未平仓合约的增加预示着更高的流动性和更多的市场参与者。Coinglass 的数据显示，12 月底到期的期权未平仓合约中看涨期权占 65%，看跌期权占 35%。当看涨期权数量超过看跌期权数量时，通常被认为是看涨指标。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/9hrp96hy.html">比特币网络日交易费用达 2360 万美元，创历史最高记录</a></p><p dir="ltr">据 Glassnode 数据，比特币日交易费用刚刚达到了历史最高水平，一天之内交易费用高达 2360 万美元。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/38j37wm7.html">灰度 GBTC 负溢价率已收窄至 7.57%</a></p><p dir="ltr">Coinglass 数据显示，灰度 GBTC 负溢价率已收窄至 7.57%，ETH 信托负溢价率为 13.36%。此外，ETC 信托负溢价为 29.03%，LTC 信托正溢价为 70.72%%，BCH 信托正溢价为 89.23%。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/xg922jsw.html">FTX 大型债权交易价格上升至每美元 57 至 73 美分</a></p><p dir="ltr">据彭博社报道，随着 FTX 集团破产清算进程的推进，以及数字资产价格的上涨，FTX 破产索赔价格显著上升。根据破产索赔经纪公司 Cherokee Acquisition 的数据，FTX 索赔价格现在根据规模不同，交易价格在每美元 57 至 73 美分之间，高于<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/qdra8gc4.html">10 月底的 50 至 53 美分</a>。推动索赔价格上升的其他因素包括 FTX 在人工智能初创企业 Anthropic 的股权，该企业得到了谷歌和亚马逊等投资者的支持。FTX 还是代币 Solana 的大量持有者，Solana 今年的涨幅超过 650%。Solana 目前的交易价格是 FTX 破产前的两倍多。</p><p dir="ltr"><strong>PANews APP 积分商城正式上线</strong></p><p>硬核奖品免费兑换：imKeyPro 硬件钱包、头等仓研报月卡、Ballet REAL 系列钱包、AICoin 会员、各类周边以及数百篇精选研报合集，先到先得，<a href="https://www.panewslab.com/download.html">立即体验！</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 13:01:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/0vwj85n9.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/0vwj85n9.html</link>
            <author>
                <![CDATA[PA 日报]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>PA 原创</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[牛市淘金热再次来袭，除了暴涨的 AUCTION，还有哪些值得关注的「金铲子」？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>本文整理了当前市场上一批新的「金铲子」，它们目前正为加密行业，尤其是比特币生态持续注入资本杠杆活力。</blockquote><p>牛市的繁荣很大程度上取决于两个主要因素，外部资本的涌入和内部资本杠杆的增强。像贝莱德这样有影响力的金融实体在推动外部资本方面发挥着关键作用，尤其是随着比特币现货 ETF 的预期可能会改变加密市场的游戏规则。</p><p>2020 年，受益于 DeFi Summer 的创新推动，一众 CEX 先后推出「新币挖矿」功能，这是一种将 IEO 与 DeFi 的流动性挖矿相结合的新玩法，CEX 上线新项目时，用户不需要再「花钱」抢筹，质押交易平台规定的资产即可获得新资产。相比于现货交易，上币打新的周期更短，且投资回报率也更加惊人，也因此平台币一度被誉为获得新资产的「金铲子」。</p><p>随后，以太坊上的 LSD、Restaking 等 DeFi 创新应用激增，但比特币生态尚未出现大规模的类似金融应用。目前，铭文已经顺利从一级市场走入二级市场，进一步就是思考如何利用铭文的市场热度为比特币生态金融设施持续赋能。</p><p>BlockBeats 整理了当前市场上一批新的「金铲子」，它们目前正为加密行业，尤其是比特币生态持续注入资本杠杆活力。</p><h3>比特币生态「金铲子」</h3><h4><strong>Bounce Brand（AUCTION）</strong></h4><p>Bounce Brand（原为 Bounce Finance）是一个去中心化的拍卖协议，整合了流动性挖矿、去中心化治理和质押机制，为用户提供在多个区块链网络上创建和参与各种类型的拍卖的能力。</p><p>11 月 12 日，Bounce Brand 完成了桥接协议 MultiBit（MUBI）的 Launchpad，IDO 单价 0.00047 美元，募资 88 枚 ETH，在此期间回报超 80 倍。11 月 29 日，Bounce Brand 开启了基于比特币的跨链 DeFi 协议 Bitstable 项目代币 BSSB 的公售；12 月 4 日，BSSB 突破 1.6 美元，24 小时涨幅达 89.58%，创历史新高。</p><p>这两次成功的代币拍卖让加密社区意识到 Bounce 是有备而来。12 月 1 日，Bounce Brand 推出 BounceBit，旨在为比特币生态系统设计的 DeFi 解决方案，将基于 Binance 比特币（BTCB）并由 AUCTION 提供动力。BTCB 是一种与比特币 1:1 挂钩并锁定在比特币区块链上的 BEP2/BEP20 资产，使比特币持有者能够在保持其比特币投资的同时，参与到 DeFi 生态。</p><p>12 月 15 日，Bounce Brand 开启了新一期 Launchpad 项目，该项目为 BTC L2 上的 DID 服务平台 Bdid（BDID）。共有三种参与模式，分别是使用 AUCTION 购买抽奖券进行抽奖、使用 AUCTION 质押并按比例获取分配额、使用稳定币 DAII 质押并按比例获取分配额。拍卖结束后 BDID 在 Uniswap 上市，其 DEX 交易量超过 1200 万美元。</p><p>今日，Bounce Brand 发文称 Bounce Launchpad 即将采用「一石二鸟」策略推出代币发行，由两个独立团队共同发行一个代币。项目身份保密，采用 AUCTION 和 BitStable 的稳定币 DAII 进行参与，设有两个拍卖池。受此消息影响，AUCTION 价格大幅上涨，24 小时涨幅为 47.5%，截至发稿前币价为 37.82 美元。</p><h4><strong>TurtSat（TURT）</strong></h4><p>TurtSat 同 Bounce Brand 扮演的角色很相似，是一个新诞生的资产发行平台，其由社区主导的 Ordinals 开放平台，使命是成为 Ordinals 世界的 Gitcoin，任何人都可以通过 Turtsat 构建、捐赠 Ordinals 生态协议，参与到 Ordinals 的生态建设并从中获益。其原生代币为 TURT。</p><p>上线至今，TurtSat 平台已经累计发射了多个项目（BRC 20 资产协议 CHAX、BRC 20 跨链桥 MUBI、Ordinals 聚合平台 NHUB、Ordinals 借贷平台 DOVA、比特币生态系统游戏平台 RAIT 等），这些项目都是早期的 BRC 20 基础设施建设平台，且在项目发射后都有不错表现。</p><p>12 月初，TurtSat 宣布上线质押系统 TURT POOL。据 TurtSat 介绍，这将是用户在 TurtSat 平台上参与项目上线的全新方式，平衡了公平与效率，同时也将有效杜绝机器人利用脚本掠夺大量捐赠份额的行为，让 TURT 持有者能够参与并获得应有的权益。</p><p>用户完成 TURT 质押后，TURT POOL 将实时记录对应地址的质押代币数量和质押时间（区块确认时间/网络确认时间），并实时计算并释放 EGGS。EGGS 是 TurtSat 发行的全新资产，EGGS 的应用场景包括但不限于项目上线投票、直接兑换合作代币礼包等，或许未来 EGGS 会成为换取新项目白名单额度的一个重要途径。</p><h4><strong>BitStable（BSSB）</strong></h4><p>BitStable（BSSB）是一个基于比特币网络的去中心化资产协议，任何人都可以通过该平台在任何地方生成针对比特币生态系统抵押资产的 DAII 稳定币。BitStable 具有双代币系统和跨链兼容结构，其代币为 DAII 和 BSSB。</p><p>DAII 是 BitStable 所发行的美元稳定币，DAII 的总供应量为 10 亿枚。用户可以在 BitStable 官网通过质押 ORDI 或 MUBI 获取，项目方也在以太坊上发行了部分 DAII，可直接购买。</p><p>随着 BitStable 在 Bounce 上的 Launchpad 大获成功，DAII 也更多的参与进了 Bounce 的更多相关项目。前文提到，质押 DAII 是在 Bounce 上参与 Bdid（BDID）Launchpad 的选择之一，而 Bounce 上最新的一期 Launchpad 也可以选择通过质押 DAII 获得参与资格。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/20/images/77a65228a09a090f3dcc112488a8e573." alt="牛市淘金热再次来袭，除了暴涨的 AUCTION，还有哪些值得关注的「金铲子」？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>BSSB 是平台的治理代币，社区使用它来维护系统和管理 DAII，BitStable 也会通过股息和其他措施来激励 BSSB 的持有者。BSSB 的总供应量为 2100 万枚，其中，除去 50% 在此次 Bounce Finance 上公开发售外，团队将持有 5% 的 BSSB（6 个月锁定和 15 个月线性解锁），空投额度将占 3.5%，质押奖励占 36.5%，LP 占 5%（无限期锁定）。</p><h4><strong>MultiBit（MUBI）</strong></h4><p>MultiBit 是今年 5 月出现的将 BRC20 资产连接至 EVM 网络的桥接协议，允许用户在 ETH 链、BNB 链和 BTC 网络之间无缝转移代币。</p><p>MultiBit 简化了比特币的 BRC20 和 EVM 网络之间的代币转移过程。首先，用户将 BRC20 代币转移到专用的 BRC20 地址。确认后，Multibit 协议开始运作，在以太坊或 BNB 链上铸造出等量的代币。Multibit Protocol 会从所有分发的唯一地址中收集代币。这些代币会被安全地转移到一个统一的冷钱包中。当用户需要提取代币时，Multibit Protocol 将从 EVM 链中销毁相应数量的代币。然后将等值代币从安全的冷钱包转移给用户。</p><p>MultiBit 在 11 月 12 日于 Bounce Brand 上完成了 IDO 拍卖，募资 88 枚 ETH。11 月 4 日再次于 TurtSat 以相同单价完成 IDO，募资 4.64 枚 BTC。两次总计募资约合 35 万美元。</p><p>其原生代币 MUBI 24 小时涨幅为 43.7%，截至发稿前价格为 0.323 美元。而 MultiBit 用户质押 MUBI 代币除了拥有治理权，还可以在 MultiBit 平台上赚取 ERC20 或 BRC20 代币形式的奖励。</p><h3>Solana Saga 手机</h3><p>除了上面几个传统意义上的「金铲子」，还有一个让人意想不到的铲子出现，那就是 Solana Labs 推出的 Web 3 手机 Saga。</p><p>Saga 手机最初在 2022 年 5 月 8 日以 1000 美元的价格上市，定位为 Solana 生态系统的旗舰 Android 手机。这款手机拥有 512 GB 的存储空间、两个后置摄像头、6.67 英寸的 OLED 显示屏和指纹解锁功能。更重要的是，它具备专门用于加密应用程序的 dApp Store 和一个安全元件，用于存储加密用户的私钥，从而将这些敏感数据与手机的其他数据分离。8 月 10 日，Saga 手机宣布将价格从 1000 美元降至 599 美元。</p><p>直到近日，基于 Solana 的 MEME 代币 Bonk 暴涨，而每款 Solana Saga 手机都有权获得高达 3000 万枚 BONK 代币空投，其在 eBay 上溢价已飙升 500%，售价高达 3,000 美元。</p><p>12 月 17 日，Multicoin Capital 的联合创始人 Kyle Samani 在社交平台上表示，预计未来 12 个月内 Solana 手机 Saga 所有者将获得大量空投活动。昨日，Solana 生态 Meme 项目 Samoyedcoin 宣布将为 Saga 手机持有者发放 SAMO 代币空投，具体空投详情尚未公布。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/20/images/83a07e3c9552ac25e0548df8a38925a4." alt="牛市淘金热再次来袭，除了暴涨的 AUCTION，还有哪些值得关注的「金铲子」？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>其他生态的「金铲子」</h3><p>除了大热的比特币生态，其他公链生态中也有类似的「金铲子」，最近得到了不小的关注。</p><h4><strong>TonUP（UP）</strong></h4><p>TonUP 是基于 TON 区块链的资产发行平台，主要发现和培养 TON 生态具有前景的项目，为社区用户提供 TON 生态优质项目的 IDO 投资机会，以及对 TON 生态项目的支持和相应的生态系统建设。另外 TonUP 可以为 IDO 项目提供营销、DEX 和 Staking 等服务，增加项目的曝光度以及访问资源，并为项目良好的声誉和市场热度。</p><p>TonUP 于 2023 年 8 月上线，并在同月底完成了其平台首次 IDO 项目代币发行，这次 IDO 帮助 MMORPG 游戏项目方 Tap Fantasy 募集了 8 万枚 TON Coin。</p><p>作为 TON 生态系统的一部分，TonUP 获得了 TONcoin.Fund 的六位数投资，12 月 13 日，TonUP 宣布其代币 UP IDO 定于 12 月 20 日举行，在 IDO 中，1 个 UP 代币的价格定为 0.05 个 TON。12 月 14 日，TonUP 公代币经济学，UP 代币总供应量为 1 亿枚。</p><h4><strong>SuiPad（SUIP）</strong></h4><p>SuiPad 是建立在 Sui 公链上的首个 IDO、ISO 和 INO Launchpad 项目，作为 Sui 公链官方认可的首个 IDO Launchpad 项目，SuiPad 肩负的是连接生态中新项目和早期投资者的中间人角色，它的目标是通过独特的策划流程和行业准入标准为用户优选出 Sui 区块链中最好的新项目，同时为早期项目筹款。</p><p>和大部分 Launchpad 一样，SuiPad 原生代币 SUIP 的主要效用主要也是用于评估用户忠诚度，基于平台代币 SUIP 的质押数量和质押时间加权来决定用户的忠诚度等级，从而筛选出不同等级的会员访问权。</p><p>也就是说，要获得特定的等级资格，用户须在 SuiPad 上质押相应数量和特定时长的 SUIP 代币。用户抵押的 SUIP 越多，获得的等级就越高，用户参与平台上项目 IDO 获得分配额度的中签概率就越大，值得注意的是，质押后代币将有 15 天的冷却期。</p><p>SuiPad 的会员等级越高，获得稀缺项目投资额度的机会就越大，而更高的会员等级与 SUIP 代币数量和质押时间正相关，也就是说，持有的 SUIP 代币数量越大，质押时间越长，获得的等级越高，相对来说，参与平台 IDO 的中签概率就越大。</p><h4><strong>Seedify:fund（SFUND）</strong></h4><p>Seedify:fund 是一个基于 BSC 的以区块链游戏为中心的孵化器和 Launchpad 生态系统，旨在为链游创新者和项目开发人员提供支持。</p><p>据官方介绍，持有其原生代币 SFUND 有机会加入 IGO 和 INO，可以在早期访问 Seedify:fund 平台上的优质区块链游戏和 NFT 项目。而 Staking and Farming 允许用户通过赚取 SFUND 奖励和同时积累种子 Staking 点数来赚取被动收入，随后可以免费获得来自 Seedify:fund 孵化项目的代币。</p><p>截至撰稿前，SFUND 市值达 2.27 亿美元，其价格为 3.9 美元，24 小时涨幅达 19.2%。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 12:00:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/ph2rt0hu.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/ph2rt0hu.html</link>
            <author>
                <![CDATA[区块律动 BlockBeats]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>铭文</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>BTC</category>
            <category>跨链</category>
            <category>ETH</category>
            <category>基础设施</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[顺势而为，乘风而上：解读比特币生态 IDO 平台 Bounce Finance]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>最近，作为比特币生态系统近期热门的 IDO 平台，Bounce Finance（以下简称 Bounce ）成功地推出了两个项目：MultiBit（MUBI）和 BitStable（BSSB），并且这两个项目取得了显著的成功。</blockquote><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/20/images/8047c205434ac341ffb5882afcb594d3.jpeg" alt="顺势而为，乘风而上：解读比特币生态 IDO 平台 Bounce Finance" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>作者：Daniel Li</p><p>在当今加密货币领域中，Ordinals 生态项目正成为备受瞩目的焦点。其财富效应已逐步形成共识，吸引着越来越多的投资者和开发者将目光聚焦在比特币 Ordinals 生态上。除了备受瞩目的新协议外，引发公众关注的焦点也开始转向孵化并参与这些项目早期发展的 IDO 平台。</p><p>最近，作为比特币生态系统近期热门的 IDO 平台，Bounce Finance（以下简称 Bounce ）成功地推出了两个项目：MultiBit（MUBI）和 BitStable（BSSB），并且这两个项目取得了显著的成功。BSSB 代币一度上涨超过了 45 倍，而 MUBI 更是在开盘后涨幅达 1140%。同时，参与了这两个项目 IDO 的 Bounce 自身的代币 Auction 也因此获得了超过 50% 的日涨幅。</p><p>Bounce 发布推文表示，其正全力培育 BTC 生态系统，未来将专注于为 BTC 生态项目提供孵化和拍卖支持。随着比特币铭文持续升温，Bounce 的知名度也与日俱增。未来预计将会有更多的新项目通过 Bounce 来完成 IDO，而 Bounce 也将在塑造比特币生态系统的未来方面发挥至关重要的作用。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/20/images/f1fa2fde7e64bb9dc952b4868ccecaad.png" alt="顺势而为，乘风而上：解读比特币生态 IDO 平台 Bounce Finance" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>01、Bounce Finance：乘势而上的 IDO 平台</h3><p>Bounce 是一个去中心化的拍卖协议，用于进行代币互换。该协议于 2020 年 7 月上线，由 Ankr 的创始人 Chandler Song 创建。Bounce 的投资方包括 ParaFi Capital、Blockchain Capital 等机构，以及 Synthetix 的创始人 Kain Warwick 和 Aave 的创始人 Stani Kulechov 等行业人士。在 2020 年 10 月，Bounce 被选为币安智能链第二批种子基金资助项目，因此 Bounce 也被认为是币安的子项目。</p><p>目前，币安在 Web3 钱包和比特币生态方面落后于 OKX，导致在最近的市场行情中流量都被 OKX 抢占。作为全球最大的中心化交易所，币安显然不满足于这种局面。因此，从 Ankr 到 Bounce，再到最近的 BSSB 和 MUBI 的崛起，都展现了币安在比特币生态领域的战略布局。Bounce 是币安在比特币生态链上的打新平台，而 MUBI 则是连接比特币生态的跨链桥，BSSB 则在比特币生态中扮演着 MakerDAO 的角色。Bounce 最近的热度也突显了币安在比特币生态领域的雄心壮志。对于 Bounce 来说，这也是一个巨大的发展机遇。</p><p>Bounce 的拍卖机制融合了流动性挖矿、去中心化治理和质押机制。Bounce 的目标是提高 DeFi 生态系统中拍卖的速度和效率，允许用户在不同链上构建、设计、收集和交易各种资产、代币和 NFT。Bounce 的首要原则是资源的稀缺性，这创造了一个竞争性的交换环境。Bounce 为有限供应的代币或 NFT 等其他资产提供了一个公平的竞争环境。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/20/images/a086539ed91d94a3dafc6b831350377f.png" alt="顺势而为，乘风而上：解读比特币生态 IDO 平台 Bounce Finance" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>Bounce 的发展历程</strong></h4><p><strong>创立和初期发展阶段（2020 年）：</strong></p><p>Bounce 由一群加密货币和区块链技术爱好者于 2020 年创建。他们的目标是构建一个去中心化的拍卖平台，使用户能够以公平、透明的方式购买和出售数字资产。在这一初期阶段，团队着重于产品开发和社区建设。</p><p><strong>Bounce V1 版本（2020 年）：</strong></p><p>在 2020 年，Bounce 推出了其第一个正式版本，即 Bounce V1。该版本引入了基于区块链的拍卖功能，用户可以通过参与拍卖活动以竞价方式购买加密货币和数字资产。这一版本受到了加密货币社区的关注，并获得了一定的用户基础。</p><p><strong>Bounce V2 版本和 IDO（2021 年）：</strong></p><p>随着 Bounce V1 版本的成功，Bounce 在 2021 年推出了其第二个版本，即 Bounce V2。该版本引入了初始去中心化交易（Initial Decentralized Offering，IDO）功能，允许项目团队在 Bounce 平台上进行代币发行和众筹活动。这一功能为新兴项目提供了一种公平的融资机会，并使投资者可以以较早的阶段参与项目。</p><p><strong>Bounce V3 版本和创新功能（2023 年）：</strong></p><p>2023 年 2 月，Bounce V3 正式推出，对原有的拍卖方法进行了大幅改革，引入了拍卖即服务 (AaaS)，为固定掉期拍卖添加了创新的反悔功能（regret function），允许参与者在拍卖过程中随时撤回出价。此外，Bounce 还计划推出一种新的拍卖机制，使参与者在拍卖过程中产生收益，以及推出实物收藏品市场，允许项目在 Bounce 平台上创建自己的品牌商店，销售实物收藏品，包括衣物、配饰、奢侈品等。</p><p><strong>Bounce 专注 BTC 生态项目提供孵化和拍卖支持（2023 年 11 月）</strong></p><p>2023 年第四季度，随着比特币铭文的大火，越来越多的新型项目准备开启 IDO，MultiBit（MUBI）和 BitStable（BSSB）在 Bounce 的成功 IDO。也让市场对于 Bounce 这个基于拍卖协议的 IDO 平台产生了浓厚的兴趣，Bounce 代币 AUCTION 在过去的一周内涨幅超过了 115%。同时 Bounce 官方推特也发文表示，未来平台将专注于为 BTC 生态项目提供孵化和拍卖支持。</p><p><strong>Bounce 的拍卖机制有以下几种：</strong></p><p><strong>固定价格拍卖：</strong>固定价格拍卖是拍卖资产的价格由拍卖师和参与者预先确定并商定的拍卖类型。当拍卖师对所出售的资产有特定的价值目标时，通常会使用这种类型的拍卖。</p><p><strong>英式拍卖：</strong>在英式拍卖中，拍卖师从较低的价格开始，然后逐渐提高价格，直到投标人愿意支付最高金额。拍卖通常有一个设定的结束时间，当时出价最高的人赢得拍卖。</p><p><strong>荷兰式拍卖：</strong>荷兰式拍卖（也称为降价拍卖）是指拍卖师以非常高的价格开始，逐渐降低价格直到有人出价的拍卖类型。第一个出价赢得拍卖（假设价格高于底价），避免任何竞价战。</p><p><strong>密封竞价：</strong>Bounce 在区块链上提供密封竞价拍卖，与传统的密封竞价拍卖有一些区别。当池时间耗尽时，密封投标拍卖的最终结果就会揭晓。智能合约会自动从最高竞价比例一直向下填写竞价订单，直到池中的所有代币被售出。</p><p><strong>随机选择拍卖：</strong>弹跳随机选择拍卖是一种拍卖机制，不是最高出价赢得拍卖，而是像彩票一样随机确定中标。因此也被称为「彩票拍卖」。这种类型的拍卖通常用于所出售的物品非常受欢迎并且有许多投标人愿意为其支付高价的情况。</p><p><strong>链上订单簿拍卖：</strong>链上订单簿拍卖是一种在区块链平台上进行的拍卖，买家和卖家下订单购买或出售特定资产，这些订单根据特定标准进行匹配。</p><h3>02、Bounce Finance：比特币生态的孵化引擎</h3><p>Bounce 是比特币生态的孵化引擎，对于支持比特币生态项目的孵化和拍卖起着关键作用。作为基于拍卖协议的 IDO 平台，Bounce 为项目团队提供了安全、透明和公平竞争的环境，推动项目的早期发展。</p><p>Bounce 受到 Coinlist 等 ICO 平台存在的问题的启发，致力于解决 ICO 投资领域的挑战。过去，ICO 平台存在项目质量难以辨别、诈骗和非法集资等问题，同时政府机构对投资者实行严格的 KYC 制度。然而，DEX 的出现为解决这些问题提供了希望。</p><p>Bounce 专注于去中心化交易市场，并采用拍卖的方式进行交易，与 Uniswap 等去中心化交易所不同。通过纯粹的去中心化设计和半开源代码，Bounce 不需要实行 KYC 制度，并且所有的拍卖数据都在区块链上进行，公开透明可查。这解决了之前中心化众筹平台存在的 KYC 难题，募资不透明和潜在的不正当操作等问题。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/20/images/c446a24fad43b6f09901f31ba8d88bc5.png" alt="顺势而为，乘风而上：解读比特币生态 IDO 平台 Bounce Finance" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>Bounce 的 IDO 具有以下优势：</strong></p><p>首先，Bounce 通过强大的拍卖机制为项目的初始代币发行（IDO）提供了公平的场所。项目团队可以利用 Bounce 的平台展示项目的愿景、技术特点和发展路线图，吸引全球范围内的投资者参与。这种公开透明的发行方式使得投资者能够更早地参与项目，分享项目的成长与成功。</p><p>其次，Bounce 的拍卖功能为比特币生态项目的发展带来了新机遇。通过拍卖的方式发行代币或 NFT，Bounce 为投资者提供了公平、透明和竞争性的参与机会。投资者可以根据自己的意愿出价，以获取项目的代币或 NFT。这种拍卖模式激发了投资者的兴趣和参与热情，为项目的成功奠定了坚实基础。</p><p>此外，Bounce 还提供了定制化的选项，使项目团队能够根据自身需求进行设置。这种灵活性使得每个项目都能够根据自身特点和发展目标制定拍卖规则、参与条件、代币发行量等。Bounce 的孵化引擎为项目的成功发展提供了个性化支持，进一步增强了项目的可持续性和竞争力。</p><p>通过 Bounce 的支持，比特币生态项目得以在安全、透明和公平竞争的环境中推进其发展，吸引了大量投资者和社区参与者。同时，投资者也能够获得更多投资机会，并参与到比特币生态系统的建设中。Bounce 作为比特币生态的孵化引擎，为项目的成功提供了有力支持，将继续在比特币生态发展中发挥重要作用。</p><h3>03、Bounce Finance 热门生态代币</h3><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/20/images/686d205fc77ef9d06efedb905e0608e2.png" alt="顺势而为，乘风而上：解读比特币生态 IDO 平台 Bounce Finance" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>$MUBI</strong></p><p>MultiBit 是一个双面桥，旨在促进 BRC20 和 ERC20 代币之间的跨网络传输，增强流动性和跨链互操作性。用户首先将 BRC20 代币转移到专用的 BRC20 地址。从那里，这些代币就可以在 EVM 网络上铸造了。MultiBit 的创新之处在于其双面桥接功能，使在 EVM 网络和比特币生态系统之间转移代币变得轻松。</p><p>MUBI 是双向桥接平台 Multibit 基于比特币区块链的 BRC-20 代币，Multibit 于 11 月 14 日通过 Bounce 完成 IDO，代币 MUBI 开盘后涨幅达 1140%，目前 MUBI 交易价格为 0.288 美元，自发币以来涨幅已经突破了 5339%。</p><p><strong>$BSSB</strong></p><p>BitStable 是一个基于比特币网络的去中心化资产协议，它允许用户在全球范围内生成与比特币生态系统相关的抵押资产$DAII 稳定币。这个平台采用双代币系统，主要包括$DAII 和$BSSB 两种代币，同时支持跨链操作，增强了与其他区块链网络的兼容性</p><p>BSSB 是 BitStable 的治理代币，社区使用它来维护系统和管理 DAII，BitStable 也会通过股息和其他措施来激励 BSSB 的持有者。BSSB 的总供应量为 2100 万枚，其中，除去 50% 在此次 Bounce 上公开发售外，团队将持有 5% 的 BSSB（6 个月锁定和 15 个月线性解锁），空投额度将占 3.5%，质押奖励占 36.5%，LP 占 5%（无限期锁定）。自 11 月 29 日 IDO 以来，BSSB 的价格已实现近 700% 的涨幅。</p><p><strong>$BDID</strong></p><p>GoDlD 是首个专注于全品类 DID 的市场聚合商，其核心功能是 DID 的批量搜索、注册、交易和管理。GoDID 目前服务于 ENS、SpaceID 和 Bitcoin Ordinals 等用户。未来，GoDID 的服务范围将覆盖教育布道、社区建设、批量注册、托管拍卖、工具（如投资工具、空投工具、跨链管理工具等）等 DID 赛道全产业链， 技术及底层协议研发、优质项目投资孵化等。</p><p>BDID 是 GoDlD 的原生代币，目前暂未披露具体效用，BDID 的总供应量为 5 亿枚，其中 80% 用于公平启动和用户增长，团队持有 5%（6 个月锁定，12 个月线性解锁），空投采矿占 5%，流动性占 10%。GoDlD 与 12 月 15 至 12 月 17 在 Bounce 完成 IDO，目前 BDID 价格为 0.06 美元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 11:00:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/rp7oaok9.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/rp7oaok9.html</link>
            <author>
                <![CDATA[CoinVoice]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>铭文</category>
            <category>NFT</category>
            <category>币安</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>BTC</category>
            <category>Ordinals</category>
            <category>DID</category>
            <category>DAO</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[标准普尔是如何看待稳定币的？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>无论是否有意，标准普尔已经验证了加密货币，稳定币行业现在已经足够大、足够赚钱、足够吸引人，以至于标准普尔这样的公司无法置身事外。</blockquote><p><strong>撰文：Daniel Kuhn</strong></p><p><strong>编译：秦晋，碳链价值</strong></p><p>标普全球评级公司（S&amp;P Global Ratings）是一家以评估银行、信贷公司和其他金融公司及产品的稳定性而闻名的著名评级机构。目前该公司将目光转向稳定币，首次对这些所谓基于区块链的资产状况进行广泛评估。在对 8 种稳定币兑换一美元的相对能力的评估中，标普还间接地肯定稳定币很可能不会消失。</p><p>标普全球评级公司高级分析师拉波 - 瓜达格纽罗（Lapo Guadagnuolo）在接受 CoinDesk 采访时说，「我们总是说，我们的职责是评估是否有我们认为可以减少市场信息不对称的方法 -- 这就是我眼中我们在市场中的角色。他补充说，加密货币是我们正在投入强大资源的领域，因为我们知道，无论是在传统金融领域还是新兴金融领域，它都是一个不断增长的领域。</p><p>尽管如此，在标准普尔评测的八种稳定币中，有几种的得分乏善可陈。最值得注意的是 Tether 的 USDT，它是市值最大稳定币，也是交易量最大的加密资产，但在 1 到 5 分的评分范围内却被评为第四低分。同时，在 DeFi 领域很受欢迎的 MakerDAO 的 DAI 和 Justin Sun 支持的 TrueUSD 也分别被评为第四和第五大稳定币，得分也很低。</p><p>到 2023 年底，加密货币还没有从标普这样的机构获得任何关注 -- 无论是正面还是负面 -- 都被视为一种肯定形式。类似现象发生在两年前，当时珍妮特 - 耶伦（Janet Yellen）领导下的美国财政部召集一个研究小组，以确定 Tether 的稳定币是否对美国经济构成风险。</p><p>同样，标普报告也是一个信号，表明这些工具非常重要 -- 无论它们是否真的代表技术进步。</p><p>风险投资公司 Castle Island Ventures 联合创始人尼克 - 卡特（Nic Carter）说：评级是稳定币在正规化过程中一个非常积极的进展。他在一条私人消息中说：「我对使用的一些方法有争议，但主要评级机构关注稳定币并开发定制方法这一事实对该行业来说是相当有说服力的。」</p><p>事实上，标普喜忧参半的报告可能正是稳定币行业所需要的分析，是对加密货币行业唯一可以说是产品与市场契合的工具之一的独立审查。稳定币之所以大行其道并不断发展壮大，是因为它为世界各地的人们提供了一种进入以美元计价的主流金融体系的方式。并且在美国很有用，因为它们本质上是电汇，没有任何障碍。</p><p>虽然华尔街许多想要试水稳定币的机构可能会引用这篇报告（许多公司正在试水），但并不是所有加密货币领域的人都接受标普的工作。也许这是有原因的。</p><p>哥伦比亚商学院教授、前 Paxos 基金经理 Austen Campbell 直接说：「标普或穆迪在这一领域的努力并没有给我留下深刻印象。」他们似乎真的超出了自身能力范围，无法推出新产品。坦率地说，除了常规债务之外，他们在新兴事物上并没有带来很多价值。</p><p>卡特也赞同这一点：归根结底，我认为稳定币的加密原生客户不会太在意评级 -- 说到底，交易者喜欢 Tether 是因为它方便、灵活，而且被认为远离美国监管机构的。</p><p>他补充道：但从机构实体对该行业感到满意的角度来看，评级是积极的。</p><p>尽管 Circle 的 USDC、Gemini 的 Gemini Dollar 和 Paxos 的旗舰产品 Pax dollar 在榜单上被评为 2s，代表「强势」，但标普评估的稳定币都没有获得最高评级。今年早些时候，Paxos 发行的 Binance 品牌 BUSD（当时是第三大稳定币）已被美国当局盯上 -- 它没有被标普评级。</p><p>Guadagnuol 解释说，标普的评级并不是对任何特定产品的认可，甚至也不是谴责。Guadagnuol 说，即使是对 TUSD 或 FRAX 等稳定币的「微弱」评估，也不应被视为「财务建议」。TUSD 和 FRAX 都是「算法稳定币」，它们使用加密机制而不是国库中的资产来支持与美元挂钩。</p><p>Guadagnuolo 说：有时人们会忘记关注这一点。评级是一种相对排名。Guadagnuolo 说，「我们发表意见既不认可也不谴责」。他澄清说，排名是「前瞻性」的，是为了确定稳定币保持其锚定的「可能性」。( 对于一种承诺返还每一笔存款的金融工具来说，这是一个重要品质，而且与银行不同的是，这种金融工具可以保留这些存款的累积利息，而不是向用户支付收益。这是一项利润丰厚的业务：Tether 第三季度的利润超过 10 亿美元）。</p><p>值得注意的是，标普并没有使用通常适用于政府和企业债务或信用违约掉期（CDOs）等资产的传统评级标准体系，这些产品的评级可以从 AAA 到 D。Guadagnuolo 表示，这并不罕见，而且所使用的具体术语「对我们来说并不新鲜」。</p><p>他说：使用五项评分已经足够区分。我们认为，至少在现阶段，使用更多的分数可能会暗指某种程度的精确性或特殊性，而这种精确性或特殊性目前还不存在。</p><p>Guadagnuolo 是「稳定币稳定性评估」项目负责人，他还表示，评级仅使用公开数据。例如，他并没有与 Tether 或 Circle 进行对话，也没有收到稳定币发行者在银行所持资产的快照，而审计师可能有特权获得这些信息。他说，自己是标普公司最早关注加密货币这一新兴领域的员工之一。这家总部位于纽约的公司曾举办过关于 DeFi 等市场子行业的速成课程。</p><p>出于竞争原因，标普发言人无法透露有多少人对评估做出贡献，也无法透露标普有多少员工全职或兼职关注加密货币。</p><p>从某种意义上来说，稳定币是一种私人发行的货币。例如，美国货币监理署署长、联邦银行业最高监管机构 Michael Hsu 最近就把稳定币比作银行业的「野猫」时代，当时各个储蓄机构都在印制自己独一无二的美元。这种货币扩张形式存在理论上的风险（19 世纪末曾出现过多次繁荣和萧条的信贷周期），同时也有一定好处，比如区块链的透明度和结算保证。</p><p>当被问及查看链上资产是否比传统的信用评级更容易时，Guadagnuolo 说「是的」，但也提出注意事项。他说，与其他「奇特」的产品相比，稳定币信息肯定要多得多，因为其他产品可能只有最少的文档。他补充说，如果你知道去哪里找，就会有一定程度的透明度，知道智能合约的具体运作方式或交易量是多少 -- 你可以在一秒钟内看到。</p><p>然而，区块链往往掩盖了很多东西。Guadagnuolo 说，投资者和用户经常不知道是谁构建了一个协议，它是否经过适当的审计，或者他们在「受监管的领域」可能接触到的其他信息。具有讽刺意味的是，与使用信用卡或开设银行账户相比，加密货币的出现是为了减少在线交易中的信任和对中介的需求，但用户往往需要更加盲目地相信陌生人。</p><p>还有许多其他问题 Guadagnuolo 无法回答，或者标准普尔通信代表插话说他无法回答，包括他是否会使用任何特定稳定币，他本人是否对任何 DeFi 机制感兴趣，或者他是否感到发布信息的责任重大 -- 无论有意还是无意 -- 这些信息很可能会被当作财务建议。Guadagnuolo 也未能直接回答为什么标准普尔（S&amp;P）是所有机构中唯一有资格评估稳定币可信度的机构。</p><p>「我们拥有悠久的历史。我认为我们不需要……这对你们来说是一种好处」，Guadagnuolo 说。</p><p>无论是否有意，标准普尔已经验证了加密货币，稳定币行业现在已经足够大、足够赚钱、足够吸引人，以至于标准普尔这样的公司无法置身事外。无论标普多么想说自己的评估只是「观点」，但毫无疑问，这些评估都被视为知情的事实陈述，将对交易和投资决策产生影响。</p><p>在「DeFi degen」层面上，情况可能并不完全是这样，因为在这一点上，「DeFi degen」可能已经习惯对 Tether 的批评，或者出于方便的原因选择 USDT、FRAX 或 TUSD，但当涉及到必须对其决策和行动负责的上市公司或受人尊敬的机构时，标普的评论就会产生影响。如果 Tether 倒闭，最近向这家离岸公司公开投出大量信任票的华尔街经纪商 Cantor Fitzgerald 所承受的将不仅仅是经济损失。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 10:00:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/iihp80c5.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/iihp80c5.html</link>
            <author>
                <![CDATA[碳链价值]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>算法稳定币</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>智能合约</category>
            <category>Circle</category>
            <category>稳定币</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Solana 二次翻红：高性能、营销和 DePIN]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>祭司神殿征战，是 Solana 的从前，和 FTX 好过爱过恨过离别过，靠着高性能、DePIN、DeFi 和以太坊平替，Solana 重新又回来了！</blockquote><p>祭司神殿征战，是 Solana 的从前，和 FTX 好过爱过恨过离别过，靠着高性能、DePIN、DeFi 和以太坊平替，Solana 重新又回来了！</p><p>在整个 L0/L1/L2 公链竞争中，Solana 是仅次于以太坊的存在，我们能想到的一切赛道，Solana 都交出了 90 分以上的答卷，除了 ZK 和 L2，但是根据创始人 Anatoly 的说法，「Solana 本身就是超快的、超安全的公链，并不需要继续叠床架屋，基于 Solana 主网开发便已足够」。</p><p data-tool="mdnice 编辑器">可以数一下 Solana 的战绩：</p><ul class="list-paddingleft-1" data-tool="mdnice 编辑器"><li><section>DeFi：marginfi /Jito/Pyth Network</section></li><li><section>NFT：Magic Eden/Mad Lads</section></li><li><section>DePIN：Helium/Render Network</section></li><li><section>支付：Visa/USDC</section></li><li><section>RWA：Maple Finance</section></li><li><section>GameFi：Star Atla</section></li><li><section>硬件&amp;Meme：Sage&amp;Bonk</section></li><li><section>铭文：Nos-20（Neon）</section></li><li><section>钱包：Backpack/Atomic Wallet/Exodus/Phantom Wallet</section></li></ul><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/20/images/3c780d25ad73fd6b1610e6f3b67ea28a.jpeg" alt="Solana 二次翻红：高性能、营销和 DePIN" referrerpolicy="no-referrer">Solana 生态系统</pre><p data-tool="mdnice 编辑器">Solana 不仅有老品牌，如 Magic Eden、Render Network，还有新势力 Jito 和 Bonk 等，甚至还有 Helium 这种老树开新芽的二次翻红产品。</p><p data-tool="mdnice 编辑器">在经历 FTX 震荡后的诸多项目中，Solana 不仅活了下来，还活的越来越好，2022 年 12 月，SOL 价格跌到 10 美元左右，不及 250 最高点的 4%，目前已经涨到 70 美元，相当于回血了三分之一。</p><h3 data-tool="mdnice 编辑器">性能极致路线，Solana 独家秘籍</h3><p data-tool="mdnice 编辑器"><strong>打造了加密世界第二完整的生态系统，并且有隐约超越 EVM 生态圈的迹象，</strong>这是笔者对 Solana 的个人主观看法，这个印象最早不是从 Solana 生态繁荣得来，而是从 Mable Jiang 的后浪播客中感受而来，在播客中，Mable 说 Solana 创始团队很看重市值管理，草蛇灰线，无比真诚，愿意迎接币圈最底层的逻辑，这才是 Solana 的本色。</p><p data-tool="mdnice 编辑器">当然，顺着 Solana 的故事讲下去，Solana 的 POH（Proof of History，历史时间证明） 和宕机曾经一度让其成为加密圈笑话月经贴，时不时就要来一下。</p><p data-tool="mdnice 编辑器">但是就像 Solana 能从最低点爬上来一样，每次宕机都能缓过来，得益于依靠物理时间验证区块状态，Solana 真正实现了性能极致路线，代价是「机房链」和不可拓展性。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/20/images/a7e1b71f1ce4806744af3cf18f8294e5.jpeg" alt="Solana 二次翻红：高性能、营销和 DePIN" referrerpolicy="no-referrer">Solana 配置要求</pre><p>以太坊有 7000+ 的节点，而 Solana 不到 3000，但是以太坊的主网 TPS 只有 12～15 之间，Arbitrum One 能勉强突破 20，这时候就看到 Solana 的恐怖了，官方宣称 6.5 万，日常运行也有 2500-3000。</p><p>在这次铭文测试中，Solana 几乎是唯一扛得住人工 DDOS 的 Layer 1，比 Cosmos 系要强出不少，并且，在未来的 Firedancer 升级后，理论 TPS 能到 100 万+，日常 TPS 估计也能到 10 万+，这也是 Visa、DePIN 选择 Solana 的最主要因素。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/20/images/d2a3580feb1e1cdc94a2290135a6c08b.jpeg" alt="Solana 二次翻红：高性能、营销和 DePIN" referrerpolicy="no-referrer">Solana TPS</pre><h3>展颜消宿怨：Solana 可堪回首的往事</h3><p>我们不过多讨论价格，但是 Solana 能从 FTX 崩溃后挺过来，这件事本身就是奇迹。抛去凑字数的常规分析，我认为只有三点促成了 Solana 的抢救成功。</p><p>多点布局，生态守住下限。在突遭横祸后，Solana 受到冲击，Maple Finance 离开，Magic Eden 试水多链布局，但是市场都知道，这不是 Solana 的问题，并且 Solana 并不特别依赖某一项目，最终缓了过来；</p><p>一年后的 2023 年 12 月，Solana 流通市值不到 300 亿，约为以太坊的 10%，并且在 9 月份，SOL 交易量仅有 ETH 同期的 3%，也能看出来，Solana 是缓过来了，但是杀掉以太坊还属于梦里啥都有的状态。</p><p>软性联合，资本支持，自动锁仓，到点生效。Solana 和 FTX 不是 Binance 和 BSC 这样的交易所自研公链，而是外部生态联合，FTX 买的都是需要解锁期限的 SOL，只要不是立刻宣告死亡，那就有辗转腾挪的时间，Solana 的投资方是 a16z 和 Multicoin 这些顶级资本，融资 3 亿美元，他们不会干看着 SOL 直接归零，能抢救总会抢救一下。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/20/images/f19af2aa526e2ae8c089ede91429aa22.jpeg" alt="Solana 二次翻红：高性能、营销和 DePIN" referrerpolicy="no-referrer">Alameda 解锁倒计时</pre><p>对 Mass Adaption 的不可替代性，尤其是 DePIN 和 Web2 应用。这一点被很多人忽略，Solana 成功撑住了 STEPN 的需求，这也是 Web3 真正出圈了一把的项目，值得一提的是，Mable 也曾在 STEPN 任职，全都连起来了。</p><p>而最早认识到 Solana 对 DePIN 的重要性，并不是 Mobile 暴涨的今天，而是 Render network 准备从 Polygon 迁往 Solana，这是 3 月的提案，那时候 Solana 并不被人看好，在 RNDR 社区也引起激烈争论，那个时候，我就感觉，Solana 对于 DePIN 之类项目重要性无法被取代。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/20/images/0087a71feaeb97d988b142cd3acc186f.jpeg" alt="Solana 二次翻红：高性能、营销和 DePIN" referrerpolicy="no-referrer">RNDR 切换至 Solana</pre><p>DePIN 这类项目，不同于高价值的 DeFi 应用，更接近于传统的边缘计算等 IoT（物联网）概念，更看重稳定和低价，Solana 天然在同步速度上具备优势，以目前最火的 Helium 为例，IoT 数量达 30 万以上，5G 设备也有 3000 以上，大量硬件的调配只有 Solana 能满足。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/20/images/c2b0a85330898ee009b3141582adf17c.jpeg" alt="Solana 二次翻红：高性能、营销和 DePIN" referrerpolicy="no-referrer">SolanaX</pre><h3>营销至上，Meme 和 DeFi 同频</h3><p>Solana 其实是很特别的公链，一方面，LSD 等高大上的 DeFi 项目，如 Jito 等经济机制很巧妙；另一方面，我在很长时间内无法理解为什么要做手机，而且是粗制滥造的公模机，现在 Solana 竟然用 Bonk 作为手机营销手段，用 Helium 做移动套餐。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/20/images/9e8541c7e22e3c391ccca70591bdb175.jpeg" alt="Solana 二次翻红：高性能、营销和 DePIN" referrerpolicy="no-referrer">Helium</pre><ul><li>Bonk：Web 3 营销手法，以前的你对 Meme 和 Sage 爱答不理，现在直接卖断货，硬件设备会持续产生使用时长，这在 Web3 里独一无二；</li><li>Helium：廉价版移动套餐，在美国运营商极端强势的情况下，来自 Web3 世界的套餐靠的是价格战，并且本身还能升值，可以预感传统用户会受到一点小小的 Web3 震撼；</li><li>dApp：手续费和 DeFi 推广内置在 Sage 之内，摆脱 Web3 无效内卷，让传统老钱来接盘，这就叫格局。</li></ul><p>反正 Solana 这类项目最好的定义不是公链，而是一种文艺气质的商品，以前只有苹果等硬件起家的硅谷公司能玩得转，Solana 和谷歌、微软类似，都希望从软件切入，谷歌的 Pixel 不能算失败，只能说不成功，微软是实打实失败，Solana 能突破这个魔咒吗？</p><p>单纯靠 Meme/NFT/旁氏流量套餐迟早是不行的，但是 Solana 会玩出什么新花样确实值得期待。</p><h3>危险预测，SOL 能超越以太坊吗</h3><p>如果认为，SOL 是下一个以太坊，那么目前两者差距在 10 倍左右，那么 SOL 能涨到 700 美元，但是世界不是决定论的、也不是线性的，EVM 生态包含了一条 3000 亿的主网公链，十几条 L2，数十条兼容 EVM 链，1600+的常用 dapp，数百万的活跃用户。</p><p>而 SOL 目前只有自己，这注定是条艰难的路，但是在以太坊之外提供第二种选择，这本身就是一种独特性。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 09:00:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/9d0zz3su.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/9d0zz3su.html</link>
            <author>
                <![CDATA[佐爷歪脖山]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>铭文</category>
            <category>Solana</category>
            <category>Layer 1</category>
            <category>主网</category>
            <category>物联网</category>
            <category>ETH</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[追比特币与铭文热度，这些老项目们如何开「新花」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>比特币生态是今年的主流敍事，老项目如何在比特币生态扩展业务，Bounce、Nostr、ALEX、Magic Eden、Uniswap 走在了前列。</blockquote><p>作者：蒋海波，PANews</p><p>比特币的兴起与铭文生态的蓬勃发展构成了今年加密货币世界的主流敍事。比特币的上涨得益于链上生态的繁荣、现货 ETF 的通过预期、减半预期以及美联储的降息预期，同时受到机构投资者入场的巨大推动，这些因素共同促成了其在今年的显著增长。</p><p>此外，铭文生态，尤其是以 Ordinals 为代表的非同质化代币（NFT）和同质化代币（FT），不仅为比特币生态系统带来了新的活力和关注点，也外溢到其它公链，几乎所有头部公链都开发了一套铭文玩法。旧的项目不断加入，借势重焕生机。</p><h3>Bounce 的比特币生态项目拍卖与 Layer 2</h3><p>Bounce Finance 是一个拍卖即服务（AaaS）协议，为项目提供一站式的代币发行服务。该平台支持多种区块链网络，为用户提供创建和参与各种类型拍卖的能力，包括代币和 NFT 拍卖、实物收藏品拍卖、广告位拍卖等。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/12/20/images/81PZ2H490v.png" alt="追比特币与铭文热度，这些老项目们如何开「新花」" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>近期，Bounce 上线了几个比特币生态项目的拍卖，一开始估值都比较低，后续的拍卖又可以用到前面项目的代币作为「铲子」，因此这些项目的表现都不错。由于自己的原生代币 AUCTION 也是拍卖中的金铲子，也导致 AUCTION 的价格走高。</p><p>以最近一期拍卖 GoDID 为例，GoDID 是去中心化身份 (DID) 的市场聚合器，为 ENS、Space ID 和比特币 Ordinals DID 提供服务。GoDID 的代币为 BDID，其中 20% 分配给使用 AUCTION 购买抽奖券的用户，40% 分配给 AUCTION 质押者，20% 分配给前一期 Launch 项目 BitStable 所发行的美元稳定币 DAII 的质押者，5% 分配给使用 MUBI、BSSB、AUCTION、WBTC 的空投挖矿参与者，其中 MUBI、BSSB 均为前几期的拍卖项目。</p><p>12 月，Bounce 还宣布了一个专为比特币生态系统设计的区块链解决方案 BounceBit，这是一个基于币安比特币 BTCB 和 AUCTION 的比特币 Layer 2，这一产品计划于 2024 年推出。</p><h3>Uniswap 扩展到 Rootstock</h3><p>Uniswap 是一个领先的去中心化交易所（DEX），随着时间的推移，Uniswap 已推出了多个版本，也扩展到了多条链上。</p><p>上周，GFX Labs 通过 Oku 将 Uniswap V3 部署到了比特币侧链 Rootstock 上，这一举动也被视为 Uniswap 向比特币生态的扩展。GFX Labs 获得了 Uniswap 基金会的资助，用于构建基于 Uniswap V3 的交易前端 Oku。Oku 具有订单簿、价格走势图表、交易记录、限价订单等功能。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/12/20/images/hx2XHp29Pk.png" alt="追比特币与铭文热度，这些老项目们如何开「新花」" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Rootstock（RSK）是一个基于比特币网络的侧链，与以太坊虚拟机（EVM）兼容，通过与比特币的合并挖矿来保障安全性，有与比特币 1:1 锚定的 SBTC。RSK 引入了一个联合保证人模型，这是一组被社区信任的实体，负责管理从比特币到 RSK 的资产转移。这些保证人提供了额外的安全层，确保资产在两个网络之间安全地转移。</p><p>截至 12 月 19 日，Oku 上的流动性为 53.5 万美元。</p><h3>NFT 市场 Magic Eden</h3><p>Magic Eden 是一个主要针对 Solana 区块链的 NFT 市场。它在 Solana 生态系统中具有较大的影响力，提供了一个用户友好的界面，使艺术家、收藏家和 NFT 爱好者能够轻松买卖和探索 NFT。它的特点包括低交易费、高速交易和多样化的 NFT 藏品，这使得它成为 Solana 生态系统中最受欢迎的 NFT 市场之一。</p><p>今年 3 月，伴随着 Ordinals NFT 的兴起，Magic Eden 宣布扩展到比特币生态，作为其多链愿景的重要一步，这进一步加强了其在多链 NFT 市场的地位。</p><p>如下图所示，如今 bitmap、Bitcoin Frogs 等比特币生态 NFT 的交易额也在 Magic Eden 中位于前列。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/12/20/images/V45m82m5rj.png" alt="追比特币与铭文热度，这些老项目们如何开「新花」" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>Nostr 去中心化社交与小额支付的结合</h3><p>Nostr 是一个去中心化社交协议，得到了推特联合创始人 Jack Dorsey 的支持。它的概念起源于 2020 年 11 月，旨在建立一个全球性、去中心化、抗审查的通信网络。</p><p>今年 9 月，Nostr 进行了 NIP-57 升级，增加了小额支付功能「Zaps」，允许用户通过 Nostr 客户端进行小额打赏或支付，从而能在 Nostr 生态系统中实现快速、低成本支付。Zaps 主要通过闪电网络（Lightning Network）实现，其过程高效且成本较低。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/12/20/images/4iaiJy8pMH.png" alt="追比特币与铭文热度，这些老项目们如何开「新花」" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>用户在 Nostr 客户端发起 Zap 请求后，如果接收方的闪电钱包支持 Zaps，LNURL 服务器会响应并确认接收方的公钥。接着，客户端随后会创建一个 Zap 请求，包含了支付中的关键数据，LNURL 服务器会回应并提供所需的发票。一旦用户完成支付，就会直接将金额支付给接收方的闪电钱包。</p><p>到目前为止，Zap 的付款数量已超过 5 万笔。</p><h3>ALEX 的 B20 和预言机</h3><p>ALEX 原本就是 Stacks 上的一个 DeFi（去中心化金融）平台。它的主要产品是一个 DEX，还有 Launchpad、跨链桥、质押、挖矿、彩票等功能。DefiLlama 数据显示，ALEX 的 TVL 为 3880 万美元，约占 Stacks TVL 的 82.3%。如果仅以一个公链头部 DEX 的定位进行评判，那么 ALEX 的估值是很受限制的，尤其是流动性和交易量也不高。</p><p>在铭文火爆之后，ALEX 开发了一个名为 B20 的去中心化交易所，专门用于交易 BRC20 代币，ALEX 还为新加入者提供了 STX 代币以支付生态系统的燃料费。在 B20 中，这些 BRC20 代币可以用 sUSDT 作为基础货币进行交易，sUSDT 是从 BNB 链跨链到 Stacks 的 USDT。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/12/20/images/qfns76kmXY.png" alt="追比特币与铭文热度，这些老项目们如何开「新花」" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此外，ALEX 还计划推出针对 BRC20 代币的首个比特币预言机，这项工作是与 BRC20 的创造者及 ALEX 顾问@domodata 以及包括 BestinSlot、OKX、Hiro、Unisat 等在内的关键现有链下索引器一起进行的。它希望利用 Stacks 的可编程性和读取比特币状态来引领 BRC20 索引的去中心化共识，也被称为「索引器的索引器」。比特币预言机的目标是验证每个 BRC20 事件，并更新去中心化的、链上合约中的全球余额。</p><h3>各个公链铭文争鸣</h3><p>以 Ordinals 为代表的铭文在比特币上盛行，ORDI 和 SATS 的市值均超过 10 亿美元。Ordinals 等项目允许用户将数据（如文本、图像等）附加到交易的特定部分，从而将这些数据与特定的「聪」关联起来。当这样的交易被打包到区块链上时，特定的聪就携带了用户附加的数据。这些特定的聪可以被视为独特的数字资产，用户可以将它们交易给别人，从而实现特定资产的转移。</p><p>如果说铭文让原本不支持智能合约的比特币新增了一种资产发行方式，那么在其它链上流行的铭文是否还有意义呢？具不完全统计已发布和准备发布铭文的公链<span data-comment-guid="comment-EYdgWq5P87fRzUYo">超过 30 个</span>，如以太坊的 ETHS、Solana 的 SOLS、Avalanche 的 AVAV，铸造铭文的过程甚至导致 Arbitrum、TON、IOST 等多个网络<span data-comment-guid="comment-2SNctWb43uaYJmJr">短时</span><span data-comment-guid="comment-2SNctWb43uaYJmJr">出现宕机</span>。</p><p>12 月 19 日晚，Injective 上首个铭文 INJS 的铸造引发了一场闹剧。由于 INJS 的每次铸造都需要向合约部署者支付 0.03 INJ 的费用，该项目引起了铭文玩家的不满。当 INJS 开始铸造时，Injective 官方推特发布推文让用户不要参加，并称该铭文团队收取费用的做法并不恰当。之后 INJS 宣布停止铸造，后续将让用户免费参与。这也反应了用户对铭文免费启动（Free Launch）的追求。</p><p>智能合约链上的铭文转移和通过智能合约转账有什么区别呢？以以太坊上的铭文项目 Ethscriptions 为例，Ethscriptions 的转移手续费相比普通的智能合约转账可能会更低，因为它们通过使用 calldata 和避免传统的智能合约存储和执行来减少交易成本。这使得 Ethscriptions 成为执行区块链上操作的更经济有效的方式。</p><p>但是绕过传统的智能合约存储和执行可能会引入新的安全漏洞或不可预见的行为，特别是在处理复杂的数据结构或逻辑时。另外，如果仅使用 calldata，Ethscriptions 可能无法利用智能合约提供的所有功能和灵活性，可能限制它们在某些应用中的实用性。</p><h3>小结</h3><p>在比特币生态的发展中，Bounce 独特的拍卖玩法带来了很好的造富效应，还计划开发比特币 Layer 2；Nostr 将去中心化社交与小额支付结合；ALEX 开发了 BRC20 交易市场，还计划推出首个去中心化比特币预言机；Uniswap 和 Magic Eden 分别将交易业务扩展到了比特币生态。</p><p>铭文成功扩展到了几乎所有值得关注的公链，对于比特币这样的非智能合约链，铭文更为重要；对于以太坊，铭文减少了传统智能合约中的链上存储和执行成本，但也可能引入新的安全问题，功能性也不如智能合约灵活。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 08:21:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/0ha68opx.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/0ha68opx.html</link>
            <author>
                <![CDATA[蒋海波]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>铭文</category>
            <category>Magic Eden</category>
            <category>PA 原创</category>
            <category>预言机</category>
            <category>Uniswap</category>
            <category>闪电网络</category>
            <category>Injective</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[写 Celestia 脚本打铭文后吐槽：Cosmos 基本功不扎实]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>12 月 17 日时，我知道 Celestia 上要出铭文 CIAS，打算临时赶工写一个刷铭文的脚本。现在，对于 Celestia 及其所在的 Cosmos 生态，还有 CIAS 这个活动本身，我都有挺多想吐槽的。</blockquote><p>作者：雾月，极客 Web3</p><p>12 月 17 日时，我知道 Celestia 上要出铭文 CIAS，打算临时赶工写一个刷铭文的脚本。现在，对于 Celestia 及其所在的 Cosmos 生态，还有 CIAS 这个活动本身，我都有挺多想吐槽的。</p><p>其实，<strong>写一个刷铭文的脚本不难，主要分为三个模块：钱包构建、连接节点、泛洪交易。</strong>前两步只需要在目标公链的开发者文档里，就能找到快速实现的方法。</p><p>我先去 Celestia 官网和 Github 看了一圈，并没有面向开发者 build 用户场景的用例，主要都是节点运行等相关的文档。当然这可以理解，<strong>因为 Celestia 并不是一个 ToC 的区块链。</strong>Celestia 只是在一个不起眼的地方，提到自己是基于 Cosmos 的，用 CosmJS 就可以与其主网交互。</p><p>于是我就直奔 CosmJS。<strong>但 Cosmos 怎么说呢，连文档都做不好。</strong>我直接去的 Github，按常理说，一般这种 JS 都会在 Github 上有使用用例。但它的教程隐藏在一个二级页面里，而且点进去以后，按照它的配置做一通，最后报错。</p><p><strong>这报错还不是环境问题，是因为它的教程没有跟随教程版本更新，</strong>经常这个类名字改了那个调不了等等。我在老的教程版本上切换了 npm 库的版本，依然有些用例跑不通，折腾了一会就放弃了。</p><p>于是又谷歌了一下，<strong>结果发现正确的文档在官网而不是 Github 上，这有点不符合常理。</strong>再次，Github 的 readme 更新一下教程指向官网不好吗？</p><p>拿到正确的教程后，我迅速完成了钱包构建、连接节点这两个步骤，<strong>开始构建泛洪交易模块。这个模块说简单了就是一个处理交易签名+网络请求的 for 循环。</strong>但这里却又碰上一些问题：</p><p><strong>CosmJS 库里所有的交易方法，都只暴露出了交易本身的参数，但它的 sequence 却没有暴露出来</strong>（sequence 类比于以太坊里的 nonce，是为了防止重放攻击而设置的交易计数器，每笔交易发出后，nonce 和 sequence 都自动+1）。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/20/images/ddb7c796c30c81a63fb48915f13c57c4.png" alt="写 Celestia 脚本打铭文后吐槽：Cosmos 基本功不扎实" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Sequence 居然是它在 sign 签名的时候去连接网络获取（chainId 等也是），要经过 sendTokens() -&gt; signAndBroadCast -&gt; sign()。<strong>每次提交交易都去网络请求等待返回会影响刷的速度，也会增加没用的网络请求，对于泛洪是不利的，当然也不利于加速/取消某笔交易。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/20/images/600f11fe8b3d18bb5eb2449feab3b656.png" alt="写 Celestia 脚本打铭文后吐槽：Cosmos 基本功不扎实" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>我们可以回顾下以太坊 Web3JS 的发送交易的方法，其中你可以自己指定 nonce。但 CosmJS 里不可以。<strong>我还是觉得以太坊的设计要合理很多，可以直接指定 nonce 用于取消/加速交易</strong>，如果一笔交易卡住了，你可以自定义一个 nonce 相同的交易去替代卡住的交易，当然也可以用于我们的泛洪攻击。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/20/images/d51ffccb95aabbcf94b4dc0eb3a1c5b4.png" alt="写 Celestia 脚本打铭文后吐槽：Cosmos 基本功不扎实" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>由于时间很紧张，还有其他几个需要修改的库里的函数，<strong>我决定不使用 Proxy 去 hook 重写了，而是直接在 CosmJS 库里修改。</strong></p><p>脚本触发泛洪交易的思路是，通过 for 循环不断的发起交易并生成签名，发送给 RPC 节点，发起一笔交易后 sequence/nonce 就+1，发起 20 笔交易后，再重新循环一个周期。</p><p>Sequence 只在每次泛洪周期开始前，拉取到本地，<strong>不必像 CosmJS 库默认的那样，每次交易后都向节点重新请求一遍 sequence。</strong>而 chainId 则写成固定的值，不必反复向节点请求。（编者注：这里的循环次数设置的比较低，显然作者还没那么暴力。某人在打 Conflux 铭文时，曾将每个周期的循环次数改为 1000，每分钟差不多发出去 200 笔不同的交易）</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/20/images/53fa4b68d8236cdfa5c6d3774bf3c6f9.png" alt="写 Celestia 脚本打铭文后吐槽：Cosmos 基本功不扎实" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>最终，我得到了一个简陋的 Celestia 脚本，12 月 17 日当晚 CIAS 拔网线后，我简单测试了一下这个脚本，发出去了几百笔交易。在 12 月 19 日凌晨 CIAS 继续开打后，我确实打到了一些 CIAS（大概 1800 个）。<strong>但还是有其他要吐槽的地方：</strong></p><ul><li>12 月 17 日，Celestia 的 RPC 节点出现了数据严重不同步的问题，不同 RPC 节点的区块高度差异很大，你向节点请求自己账户的 Sequence 时，返回的结果基本不一致，让人很痛苦。Celestia 区块浏览器也不可用，基本抓瞎。可以说，此时 Celestia 网络虽然没宕机，还能出块，但估计也快到极限了。</li><li>当天，CIAS 铭文官方眼见 Celestia 快扛不住，临时宣布 48460 号区块高度后上链的铭文铸造交易全部无效，颇有「交易所拔网线」之风。而且 CIAS 自己的网站也崩了。</li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/20/images/095da6ade555d78fe137b94b775ece48.png" alt="写 Celestia 脚本打铭文后吐槽：Cosmos 基本功不扎实" referrerpolicy="no-referrer"></p><ul><li>有人认为 Cosmos 链原生的共识协议，在区块的共识方面做的很差，对此不作置评，但显然昨晚 CIAS 拔网线的目的耐人寻味。</li><li>12 月 17 日时，你很难选中一个同步数据最快的节点，因为几乎所有的 RPC 节点都被挤爆了，经常无响应。我后来尝试写了一些自动切换节点的代码。</li><li>CIAS 本身的铭文格式，和其他铭文不太一致，比如 brc-20 的 json 里，所有数字都是字符串，而 cia-20 里的却是一个数字。</li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/20/images/b82f85917812ed41196c6194bad4488d.png" alt="写 Celestia 脚本打铭文后吐槽：Cosmos 基本功不扎实" referrerpolicy="no-referrer"></p><ul><li>CIAS 铭文的成本昨晚最高时，飙涨到了每张 1.5~2U，甚至有人付出了 80U 打了一张铭文。这么高的手续费反映的就是 TPS 有限，Celestia 创始人自称，每秒可以处理 10k 笔交易，显然是在扯淡。</li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/20/images/0bace56429c2692f6c5b50dba8c09819.png" alt="写 Celestia 脚本打铭文后吐槽：Cosmos 基本功不扎实" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>总体下来，<strong>12 月 17 日当晚的体验就是一句话：Celestia 当时肯定没做好应对大规模流量的举措，在 RPC 节点配置方面也很敷衍（很难想象 1 小时就能打炸几十号 RPC 节点）。</strong></p><p>19 号当晚这种情况好了很多，除了 gas 费飙涨之外，其他方面倒没什么太大问题，只能说 Celestia 作为一个专门给轻节点分发数据的 DA 网络，暂时性的经受住了考验，但不知道以后还会不会有什么别的坑。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 08:00:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/o3w92udo.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/o3w92udo.html</link>
            <author>
                <![CDATA[极客 Web3]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>铭文</category>
            <category>Cosmos</category>
            <category>主网</category>
            <category>区块链</category>
            <category>Celestia</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[多 Rollup 世界需要哪些前沿的基础设施？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>文章探讨了潜在的问题，最新的解决方案/提案，并对我们可以期待的未来提出了见解。</blockquote><p>作者：Grace</p><p>非常感谢@13yearoldvc @prabalbanerjee @maqstik @ballsyalchemist @donnoh_eth @ChundaMcCain @shumochu @ranvirrana001 等人就相关讨论和评论所作出的贡献！</p><p>最近出现了这样一个明显的趋势：越来越多 dApp 宣布推出自己的 Rollup 应用。此外，即将上线的通用 Rollup 数量也与日俱增。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/8aSqnMAgLD.jpeg" alt="多 Rollup 世界需要哪些前沿的基础设施？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>随着交易量和 dApp 数量不断增长，以太坊面临着扩容问题，通用 Rollup 应运而生。这些 Layer 2 解决方案可在链下处理更多交易，然后将这些交易安全地记录在主链上，完美平衡了可扩展性和安全性。Rollup 的多功能性支持各种 dApps，每个应用程序都不再需要独特的扩展解决方案。</p><p>特定应用程序 Rollup 是量身定制的解决方案，可满足单个应用程序的独特需求，通过优化特定用例的事务处理来提高速度。在成本方面，这种 Rollup 可能提供了更高效的替代方案，特别是在网络拥塞时，这种效率就尤为可贵。Rollup 的一大特点是灵活。通用的 Layer2 解决方案比较死板，并且更受 EVM 设计的限制，而针对特定应用的 Rollup 则可以量身定制，因此非常适合游戏等需要特定预编译的应用。此外，Rollup 帮助 dApps 更高效地获取价值，更有力地控制代币经济和收入流。</p><p>随着人们对 Rollup 技术的普及达成共识，展望未来一年，多个 Rollup 将主导市场，因此首要任务是要搭建起强大的基础设施，使其发挥「钢筋混凝土」的作用。</p><p>本文将深入探讨塑造未来多 Rollup 生态的四大基本支柱：</p><ul><li><p>安全基础：安全层是去中心化世界中信任的基石。在本节中，我们将探讨安全层在确保 Layer 2 交易完整性、确定信任假设和解决潜在安全风险中发挥的关键作用。</p></li><li><p>平衡可定制性与互操作性：在不同 Rollup 之间实现无缝互操作是模块化区块链世界的关键。在本节中，我们将深入探讨模块化结构带来的互操作性问题，并讨论如何解决碎片化问题，建设有凝聚力的生态。</p></li><li><p>成本分析：要让 Rollup 广泛普及并具有可行性，关键点在于降低成本，这是因为与智能合约相比，降低成本可降低经济壁垒。Rollup 的成本效率主要通过两种方式实现：一种是与其他 Rollup 聚合、分摊费用来实现规模经济，另一种是将某些任务委托给外部服务提供商来实现分工。</p></li><li><p>共享安全性：共享安全层必不可少，因为它减少了为新协议或模块层确保安全所需的时间和资源，使其具有可与以太坊等成熟平台相媲美的强大安全性。目前已有许多解决方案，如 Eigenlayer、Babylon、Cosmos 的 ICS 和 MeshSecurity 等应用。</p></li></ul><p>上述四个层面绘制出了一份全面的蓝图，推动着繁荣、有凝聚力的模块化区块链世界所需的基础设施建设。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/98vV2qALew.png" alt="多 Rollup 世界需要哪些前沿的基础设施？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>安全基础</h3><p>信任和安全奠定了所有去中心化系统的核心。没有了信任和安全，那么无需信任的生态就成了无源之水。安全层至关重要，没有安全层，用户和总锁定价值 (TVL) 都暴露在风险中。Plasma 和 Sidechains 曾经被视为以太坊扩容的救世主，但它们的衰落为我们敲响了警钟。诸如「数据可用性」等问题破坏了信任，最终损失了用户。有鉴于此，本文将安全层作为第一部分来论述。</p><p>要理解 Rollup 的复杂性及其潜在漏洞，我们有必要剖析 Layer 2 交易的生命周期。以智能合约 Rollup 为例，接下来我们会深入研究每个阶段，并找出信任假设和潜在的安全风险：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/l7cp6Gsg5Y.png" alt="多 Rollup 世界需要哪些前沿的基础设施？" width="1430" height="826" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>通过 RPC 提交交易：</strong></p><ul><li>信任假设：RPC 端点是可靠且安全的。用户和 dApp 现在信任诸如 Alchemy、Infura 等 RPC 提供者。</li><li><p>安全问题：用户可能会遭到 RPC 提供者的审查，例如 Infura 和 Alchemy 阻止向 Tornardo Cash 发送 RPC 请求。RPC 提供者可能面临 DDOS 攻击，ANKR 遭 DNS 劫持攻击便是一例。</p></li><li>解决方案：Infura 等 RPC 提供者正积极推进去中心化路线图。此外，用户可以选择像 PocketNetwork 这样的去中心化解决方案。</li></ul><p><strong>排序器对交易进行排序，提供预承诺：不安全状态</strong></p><ul><li><p>信任假设：用户认为排序器能够公平地对交易进行排序，并提供真实的预承诺。</p></li><li><p>安全问题：系统必须抵制审查，确保不带偏见地处理所有交易。系统必须始终保持运行状态，并且最好能够防范排序器以损害最终用户为代价获取不良最大可提取价值 (MEV)。</p></li><li><p>解决方案：</p><p>抗审查性 (Censorship Resistance, CR) 和有效性 (Liveness)：根据抗审查性和有效性，当前解决方案的排名（从低到高）如下：单一排序器——POA——无需许可的 POS 排序器——共享排序器——基于 Rollup（按 Layer 1 排序）。</p><p>需要注意的是，相比于启用强制 txn 的中心化排序器，权限有限且不支持强制 txn 的 POA 的抗审查性可能更低。</p><p>至于有效性，需要考虑的另一个关键指标是提议者失败 (proposer failure)，即当提议者离线时发生的失败。在这种情况下，必须确保用户仍然可以提取资金。</p><p>-即使排序器正在进行审查或拒绝工作，一些 Rollup 也允许用户自行将交易直接提交到 Layer 1，即应急出口（强制交易的有效性取决于具体的实施方式）。问题在于，对于资金有限的用户来说，这种做法可能成本过高，而且用户可能希望时刻具备抗审查性和有效性。</p>
-某些 Rollup 解决方案，比如 Arbitrum 和 Fuel，允许任何人在经历了一定时间延迟后成为提议者，即自我提议。
<p>-查看每个 Rollup 的指标：https://l2beat.com/scaling/risk</p></li><li><p>更多其他不同解决方案的细节，可以参考我的先前帖子：https://twitter.com/yuxiao_deng/status/1666086091336880128</p></li></ul><p><strong>MEV 保护：</strong></p><ul><li>不同的隐私解决方案可以帮助保护用户免受抢跑交易或三明治攻击，因为交易信息被隐藏起来了（也有助于提高抗审查性）。隐藏交易信息的方法有：带有私有内存池的 FCFS（Arbitrum 和 Optimism 目前正在实施的方案）、SUAVE 的 TEE 解决方案、阈值加密（Shutter Network 正在研究此项技术）等。解决方案越复杂，交易的计算就越简化。<img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/W029le7eiC.png" alt="多 Rollup 世界需要哪些前沿的基础设施？" referrerpolicy="no-referrer"></li><li><p>需要注意的是，我们需要的是保护 MEV，而不是消除 MEV。@tarunchitra 的研究总结了降低 MEV 的两个主要方向：通过强制执行排序规则来减少矿工重新排序交易的灵活性，以及引入一个竞争市场，用于重新排序、添加和/或审查交易。然而，本文得出的结论是，仅凭公平排序或经济机制都无法有效地降低所有支付函数的 MEV。在某些情况下，永远无法完全消除 MEV。</p></li></ul><p><strong>在经济上合理时，排序器执行并将交易批处理和状态根发布到数据可用性 (DA) 层；安全状态</strong></p><ul><li><p>信任假设：出块者将整个区块发布到数据可用性层上，供他人下载验证。</p></li><li><p>安全问题：如果部分数据不可用，则区块可能包含出块者隐藏的恶意交易。即使区块包含非恶意交易，将这些交易隐藏起来也可能危害系统安全。排序器必须拥有可用的交易数据，因为 Rollup 需要了解网络状态和账户余额。</p></li><li><p>解决方案：</p><p>目前在以太坊上发布数据是最安全但也是最昂贵的解决方案（在 protodankshadring 推出之后会便宜 90%，但即使吞吐量是原来的 10 倍，对于 Rollup 来说可能仍是杯水车薪）：所有以太坊节点都可下载和广播 Rollup 的交易。由于以太坊有大量节点复制和验证交易数据，因此数据很难消失或完全不可用。</p><p>-在 danksharding 之后，以太坊节点不会下载所有交易数据，而是使用 DAS 和 KZG 仅下载部分数据（类似于下面提到的 Avail 的解决方案）。</p><p>-根据模块化概念，Rollup 将交易数据发布到只负责数据可用性的数据可用性层或许是更有效的办法（以太坊的理论性能可能略差，因为除了数据可用性之外，以太坊仍然保留 Layer 1 的执行，参见下面的 EigenDA 和以太坊的性能比较）。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/16e5t30brS.png" alt="多 Rollup 世界需要哪些前沿的基础设施？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>当前的模块化数据可用性解决方案需要在安全性和性能之间作出权衡。我们很难仅通过一个维度来比较数据可用性的安全性：</p>
-<strong>Avail 和 Celestia </strong>利用 DAS 确保数据可用性；只要有足够采样，数据就是安全的。由于数据不可用性很容易被极小部分的轻客户端检测到并恢复，因此轻客户端可以进行采样，并在很大程度上保证数据可用性。而如果没有 DAS，上述这些就无法实现。数据可用性层的去中心化程度，即网络中节点的数量，决定了安全级别和利益分配。EigenDA 不用 DAS，而是采用一种托管证明机制来防止再质押者 (restaker) 偷懒。换言之，数据可用性运营者必须定期计算一个函数，只有在下载了所有必需的数据后才能完成。如果无法正确证明 blob，则会受到惩罚（但在证明完成后就无需再进行存储）。
<p>-确保数据复制过程（即纠删码）的准确性。EigenDA、EIP-4844 之后的以太坊和 Avail 使用 kzg 承诺来保证准确性，但这些都需要大量的计算。Celestia 采用了一种基于欺诈证明 (fraud-proof) 的设计。轻节点必须等待一段时间，然后才能确认一个区块已被正确编码，从而从它们的角度完成最终确认。（*如果有效性证明是更好的权衡选项，Celestia 可能会改用有效性证明）</p><p>-<strong>数据可用性层</strong>的经济安全性（重组和勾结风险）：取决于数据可用性层中的质押价值，即 Avail 和 Celestia 中的质押价值的 2/3。</p><p>-<strong>将数据可用性层的数据可用性证明书转发给以太坊。</strong>如果数据被发布到另一个数据可用性层，而结算合约仍在以太坊上，那么我们就需要一个桥接合约来验证数据可用性在数据可用性层中是否可用以进行最终结算。</p><p>--Celestia 的 blobstream 验证来自 Celestia 的数据可用性证明上的签名。该证明是由 Celestia 验证者签名的 Layer 2 数据的默克尔根，证明数据在 Celestia 上是可用的。这一功能目前已上线测试网。</p><p>--Avail 用 optimistic 的方法来验证数据可用性证明。一旦此证明被发布到以太坊上的桥接合约，就会开始一段等待期，在此期间，除非受到质疑，否则就会认为该数据可用性证明是有效的。</p><p>--Succinct 正在与 Avail 和 Celestia 合作开发基于 zk-SNARK 的数据证明桥接，通过验证 zk 证明，使证明过程更安全、更便宜。</p><p>--对于 EigenDA，分散器将任务拆分并发布到 EigenDA 节点，然后从节点处聚合签名并将数据传递到以太坊。</p></li></ul><p><strong>最终结算：最终确认的状态</strong></p><ul><li><p>信任假设 1：</p><p>第一个有效的 Rollup 区块在主链上发布后，Rollup 全节点（可以在不依赖其他证明的情况下完全计算状态的节点）可以在其高度上对其进行最终结算，因为 Rollup 全节点拥有必要的数据和计算资源来快速验证该区块的有效性。然而，对于轻客户端等其他第三方而言，情况并非如此。它们要依赖有效性证明、欺诈证明或争议解决协议来无信任地验证状态，而无需独立运行完整的链副本。</p></li><li><p>安全问题 1：</p><p>对于 ZK Rollups，Layer 1 验证零知识证明并且仅接受正确的状态根。困难主要在于零知识证明的成本和生成过程。</p><p>另一方面，Optimistic Rollups 依赖于一个前提，即至少有一个诚实方会迅速提交欺诈证明来质疑任意恶意交易。然而，当前大多数欺诈证明系统还不是无许可的，而且仅有少数验证者会提交欺诈证明。</p></li><li><p>解决方案 1：</p><strong>由 Arbitrum 的 BOLD 协议提供的无许可欺诈证明。</strong>目前欺诈证明受许可的主要原因是防范延迟攻击：
<p>-在挑战期间，除了提议者之外的任何质押者都可以发起挑战。然后，提议者需要向每个挑战者逐一进行辩护。在每轮挑战结束时，失败方的质押将被罚没。</p><p>-在延迟攻击中，恶意方（或一组恶意方）可以通过发起挑战并故意输掉争议和质押，阻止或推迟将结果确认在 Layer 1 链上</p><p>-为解决该问题，<strong>BOLD 挑战协议</strong>确保世界上的单个诚实方可以战胜任意数量的恶意索赔，从而保证了 Optimistic Rollups 的结算确认时间不会超过某个上限值。</p><strong>WitnessChain </strong>可以作为新的 Optimistic Rollups 的监测方，以确保至少有一个诚实方会对无效状态发起挑战：
<p>-诸如 Arbitrum 和 Optimism 之类的成熟 Rollups 有足够的内在激励，促使第三方提供者（如浏览器、Infura 类服务及其基金会）监控链状态，并在必要时提交欺诈证明。然而，新的 Rollups 或应用链可能不具备这种级别的安全性。</p>
-Witness Chain 采用了一种独特的激励机制，即「勤勉证明」 (Proof ofDiligence)，确保监测方（验证者）始终有动力监控和验证交易，从而保证提交到主链的状态是正确的。这种机制保证每个验证者都会尽职尽责，因为验证者获得的奖励对于每个节点而言都是具体且独立的。换句话说，如果一个验证者发现了赏金，它就不能与其他验证者分享这笔奖励，从而确保了每个节点都进行独立的验证。此外，Witness Chain 允许 Rollups 指定定制要求（如验证者的数量及其地理分布，地理分布由其独立服务支持的「位置证明」提供），因此多了几分灵活性，确保了安全性和效率之间的平衡。
<p>* Watchtower 网络也正成为 Rollup 堆栈中的一个新层，为其他相关应用程序（如 Rollup 安全性本身、互操作协议、通知服务和 keeper 网络等）的执行提供全方位的安全性。未来将发布更多细节。</p></li><li><p>信任假设 2：</p><p>智能合约 Rollups 的整个结算过程都是用 Layer 1 的智能合约编写的。假设数据可用性层上的智能合约逻辑准确、无漏洞，且没有恶意升级。</p></li><li><p>安全问题 2：</p><p>智能合约 Rollups 的桥接和升级受多签钱包控制。桥接可通过恶意升级恣意窃取用户资金。</p></li><li><p>解决方案 2：</p><p>眼下最普遍的思路是添加时间延迟，如果用户不同意计划的升级，可以退出。然而，这种解决方案要求用户不断监控其所有代币所在的链，以防他们需要退出。</p><p><strong>Altlayer 的信标层 (Beacon Layer) 可以作为所有 Rollup 的社交层，为其提供升级服务。</strong>无论以太坊上的桥接合约是否升级，与信标层 Rollup 验证器一起运行 Rollup 的排序器都可以以社交方式分叉 Rollup。</p><p><strong>长期来看：Enshrined Rollup 多年来一直是以太坊路线图的最终目标。</strong>除了在 Layer 1 上 enshrine 入桥接/欺诈证明验证器外，也 enshrine 入了结算合约。</p><p>-以太坊 PSE 正朝着这个方向努力。</p></li></ul><p>至于主权 Rollup，主要区别在于链状态由 Rollup 全节点结算，而不是 Layer 1 中的智能合约。更详细的比较可以参考<a href="https://www.cryptofrens.info/p/settlement-layers-ethereum-rollups" rel="nofollow">https://www.cryptofrens.info/p/settlement-layers-ethereum-rollups</a></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/8p7cI2DV34.png" alt="多 Rollup 世界需要哪些前沿的基础设施？" width="2000" height="156" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>需要注意的是，安全性提高不代表性能提高。通常情况下，安全措施的增加需要权衡可扩展性。因此，平衡这两者之间的关系至关重要。简而言之，Rollup 提供了灵活性，可以根据个人偏好选择不同级别的安全假设。这种适应性是模块化世界的一个显著特点，可以为特定需求提供量身定制的方案，同时保持系统的完整性。</p><h3>平衡可定制性和互操作性</h3><p>在模块化世界中有一句广为人知的格言：「模块化，而非最大化。」(「Modularism, not maximalism.」) 如果 Rollup 不能安全高效地进行互操作，那么模块化就不是最大化，而是碎片化。有鉴于此，必须解决不同 Rollup 之间的互操作性。</p><p>首先让我们回顾一下，单体链 (monolithic chain) 是如何实现互操作性的。简言之就是通过验证其他链的共识或状态来实现跨链操作。目前市场上出现了各种不同的方法，区别在于谁负责验证（官方实体、多重签名机制、去中心化网络等），以及如何确保验证的正确性（通过外部方、经济担保、Optimistic 机制、零知识证明等）。如果想深入了解这个话题，可以查看我最喜欢的桥接文章：关于互操作性的思考 (Thoughts on Interoperability)。</p><p>随着模块化的兴起，互操作性问题变得更加复杂：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/II3j2RhCea.png" alt="多 Rollup 世界需要哪些前沿的基础设施？" width="2000" height="1090" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>碎片化问题：</strong></p><ul><li><p>Rollup 激增预计将显著超过 Layer 1 的数量，这是因为在 Layer 2 上部署要比在 Layer 1 上容易得多。这会导致网络高度碎片化吗？</p></li><li><p>尽管单体区块链提供了一致的共识和状态以便进行简单的验证，但如果模块化区块链有三个（甚至可能四个）不同组件（数据可用性、执行、结算和排序），验证过程会是怎样的呢？</p><p>数据可用性和结算层成为主要的数据源。由于 Rollup 本身提供了执行证明，执行验证已经是可用的了。排序发生在发布到数据可用性层之前。</p></li></ul><p><strong>可扩展问题：</strong></p><ul><li><p>随着新的 Rollup 引入，一个问题浮出水面：我们能否及时提供桥接服务容纳新的 Rollup？即使构建 Rollup 无需许可，你可能还需要花费 10 周的时间说服其他人添加一个 Rollup。当前的桥接服务主要面向主流的 Rollup 和代币。未来可能有大量 Rollup 涌入，人们担心这些服务是否能够进行有效评估并推出相应的解决方案支持这些新的 Rollup，同时不会影响安全性和功能性。</p></li></ul><p><strong>用户体验问题：</strong></p><ul><li><p>Optimistic Rollup 的最终结算需要七天时间，这比其他 Layer 1 要长得多。目前面临的挑战在于如何解决 Optimistic Rollup 官方桥接的七天等待时间。零知识证明的提交也存在时间延迟，因为 Rollup 通常会等待积累大批交易后再提交证明，以节省验证成本。像 StarkEx 这样的热门 Rollup 通常每隔几个小时才会向 Layer 1 发布一次证明。</p></li><li><p>为节省成本，提交给数据可用性/结算层的 Rollup 交易数据会有时间延迟（如上所述，Optimistic Rollup 需要 1-3 分钟，而 zk Rollup 则需几个小时）。对于需要更快、更安全的最终结果的用户，这一点需要抽象出来。</p></li></ul><p>好消息是，针对这些挑战已经出现了一些新的解决方案：</p><p><strong>碎片化问题：</strong></p><ul><li><p>尽管生态中的 Rollup 层出不穷，但值得注意的是，目前大多数智能合约 Rollup 共享一个通用的结算层，即以太坊。这些 Rollup 之间的主要区别在于其执行层和排序层。为了实现互操作性，这些 Rollup 只需要相互验证共享结算层的最终状态。然而，对于主权 Rollup，情况则会稍微复杂一些。由于结算层不同，主权 Rollup 要实现互操作性有一定的挑战。解决这个问题的一种方法是建立点对点（P2P）结算机制，每条链直接嵌入另一条链的轻客户端，促进相互验证。另一种方法是，这些主权 Rollup 可以首先桥接到一个中心化结算中心，然后作为连接其他链的中转站。这种以中心为核心的方法简化了流程，并确保了不同 Rollup 之间的互联更为紧密。（类似于 Cosmos 互操作的状态）<img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/cT2lP3Pr5f.png" alt="多 Rollup 世界需要哪些前沿的基础设施？" referrerpolicy="no-referrer"></p></li><li><p>除了以太坊之外，其他潜在的结算中心还包括 Arbitrum、zkSync 和 StarkNet，为基于它们构建的 Layer 3 充当结算中心。Polygon2.0 的互操作层也为构建在上面的 zk Rollup 充当中心枢纽。</p></li><li><p>总之，尽管 Rollup 数量及其变体正不断增加，但结算中心的数量仍然有限。这有效地简化了拓扑结构，将碎片化问题缩小到了几个关键中心。尽管 Rollup 的数量将比替代的 Layer 1 更多，但由于 Rollup 通常处于相同的信任/安全范围内，因此 Rollup 之间的交互比 Layer 1 之间的交互更简单。</p></li><li><p>不同结算中心之间的互操作性可参考前面提到的目前单体链之间的互操作方式。</p><p>* 此外，为了消除用户端的碎片化问题，包括 ZKSync 在内的某些 Layer 2 已经集成了本地账户抽象，以便实现无缝的跨 Rollup 体验。</p></li></ul><p><strong>可扩展问题</strong></p><ul><li><p><strong>Hyperlane（为模块化链提供模块化安全性）和 Catalyst（无需许可的跨链流动性）应运而生，以解决受许可的互操作性问题。</strong></p><p>Hyperlane 的本质是创建一个标准化的安全层，可以应用于各种链，使这些链天然具有互操作性。</p><p>Catalyst 旨在为模块化链提供无需许可的流动性。Catalyst 充当桥梁，让所有新链都可与以太坊和 Cosmos 等主要中心无缝连接流动性并进行交换。</p></li><li><p><strong>Rollup SDK/RAAS 提供商在其生态内提供原生桥接服务</strong></p>
目前，新的 Rollup 大多是通过现有的 Rollup SDK 或 RAAS 服务启动的，因此它们本质上是可以与使用相同服务的其他 Rollup 互操作的。例如，对于使用 OPStack 构建的基础设施来说，基础层就是一个共享的桥接标准，允许资产在共享 OP Stack 代码库的所有内容之间无缝移动。对于通过 Altlayer 启动的 Rollup，它们都被封装到信标层，信标层则充当结算中心，并确保安全的互操作性。而通过 SovereignLabs 或 zksync 推出的 Rollup 则依靠证明聚合，直接与彼此进行互操作（稍后将进行更详细的解释）。
<p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/d0UFlTI05P.png" alt="多 Rollup 世界需要哪些前沿的基础设施？" width="2000" height="1074" referrerpolicy="no-referrer"></p></li></ul><p><strong>用户体验问题：</strong></p><ul><li><p>在深入讨论这一部分之前，让我们首先认识一下不同级别的承诺及其时间延迟：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/5Y5VGmD33i.png" alt="多 Rollup 世界需要哪些前沿的基础设施？" width="2000" height="1332" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>一些参与方对 Layer 2 的第一阶段预承诺比较满意，例如像币安这样的交易所只需等待一定数量的 Layer 2 区块，就可以将交易视为已确认，而无需等待批处理提交到 Layer 1 。</p><p>Hop 协议等桥接提供商会在发送链上获取尽可能多的区块，并基于 Layer 1 共识（第二阶段）来确定终结。</p><p>对于信任最小化的桥接和使用官方桥接从 Layer 2 提取资金到 Layer 1 的用户而言，这段时间或许就太长了（数小时到 7 天不等）。</p></li><li><p><strong>缩短第二阶段或第三阶段的收益是显而易见的，可为用户提供更安全、更快速的体验，并在更短时间内提供更强有力的保证。此外，实现信任最小化的桥接一直是令人向往的目标，特别是考虑到频繁发生的桥接安全事件。</strong></p></li><li><p><strong>缩短最终结算时间（Optimistic Rollup 为 7 天，zk Rollup 为数小时），即缩短第三阶段</strong></p><p><strong>HybridRollup（欺诈证明 + 零知识）</strong>：这种方法结合了零知识证明和 Optimistic Rollup 的优势。虽然生成和验证证明可能会占用大量资源，但只有在状态转换受到挑战时才会执行。与为每批交易发布零知识证明不同，只在提议的状态受到挑战时才计算并发布证明，类似于 Optimistic Rollup。这就缩短了挑战期，因为欺诈证明可以在一步内生成，并且在大多数情况下节省了零知识证明的成本。</p><p>-值得注意的是，Eclipse 的 SVM Rollups 和 LayerN 利用 isc0 来生成零知识欺诈证明。OP Stack 已经支持 Risc0 和 Mina 进行零知识欺诈证明的开发。此外，Fuel 最近也推出了一种支持多个证明者的类似混合方法。</p><p><strong>在将数据发布到数据可用性层之后，对执行的正确性进行一些额外的验证，以提高置信度——这是高要求，与全节点相同。</strong></p><p>-当排序器将交易批量发送到 Optimistic Rollup 的数据可用性层时，它确保了 x-rollup 交易的规范化排序和数据可用性。因此，唯一需要确认的是执行:S1 == STF(S0, B1)。当然，你可以只运行一个全节点（这是高要求）来验证交易，但我们真正想要的是减少轻客户端的延迟。像 SuccinctLabs 和 RiscZero 这样的证明者网络可以通过提供简洁的状态证明来确认执行后的状态。这为 dApp 和用户提供了可靠的确认。</p><p>-Altlayer 在 Rollup 和 Layer 1 之间有一个信标层。信标层的排序器负责排序、执行和生成有效性证明（POV）。有效性证明允许验证者在不访问整个状态的情况下，在稍后验证 Rollup 的状态转换。通过去中心化验证器定期进行检查，我们实现了高度稳健的交易终结。不需要等待 7 天时间，因为验证器已经完成了必要的检查，从而更快、更安全地传递跨链消息。</p>
-EigenSettle 通过经济机制保证验证。选择加入的 EigenLayer 节点通过计算来确保状态的有效性，并用抵押支持其承诺。只要金额低于这些运营者发布的质押金额，都可以被视为安全结算，并实现有经济支持的互操作性。
<p><strong>使用 ZK Rollup 的即时验证：</strong></p><p>-Sovereign Labs 和 Polygon 2.0 采用了一种创新的方法，绕过结算层来实现快速终结。我们可以立即通过点对点网络传播生成的零知识证明，并基于传播的零知识证明执行跨链操作，而无需等待向以太坊提交证明。随后，我们可以利用递归将它们合并为批量证明，并在经济上可行时将其提交到 Layer 1。</p><p>--尽管如此，我们仍然需要相信零知识证明的正确聚合。Polygon 2.0 的聚合器可以以去中心化的方式运行，让来自共享验证器池的 Polygon 验证器参与其中，从而提高网络的有效性和抗审查性。不过，由于从多个链中聚合零知识证明显然比在单个链上等待足够的零知识证明更快，因此这种方法也将缩短终结时间。</p><p>-Zksync 的超块链利用分层方法来聚合零知识证明，从而实现更短的终结时间。与在 Layer 1 上结算不同，超块链可在 Layer 2 上结算其证明（成为 Layer 3）。这种方法有助于消息的快速传递，因为 Layer 2 中经济高效的环境可实现快速且经济可行的验证。</p><p>--为了进一步提升可扩展性，我们可以用运行 Layer 3 和消息传递所需的最小程序取代 Layer 2 结算。通过可实现聚合的专门证明，这一概念已得到证实。</p></li><li><p><strong>解决向数据可用性层发布数据的时间延迟（一些方法也可用于缩短结算周期），即缩短第二阶段</strong></p><p>共享排序层：如果 Rollup 共享一个排序层（例如，通过共享的排序器服务或使用相同的一套排序层），Rollup 可以从排序器获得软确认。结合经济机制，这种方案可以确保最终状态的完整性。可能的组合包括：</p><p>-Espresso 提出的无状态共享排序器+构建者通过质押做出执行承诺。这种方法更适用于具有 PBS 结构的 Rollup，前提是区块构建者已经有部分区块的必要权限。由于构建者是有状态的，并且充当共享排序器的基础执行角色，它自然会做出额外的承诺。</p><p>-UmbraResearch 提出的共享有效性排序：有状态的共享排序器+欺诈证明共同确保良好行为。排序器接受跨链请求。为防止排序器的不诚实行为，采用了一种共享的欺诈证明机制，对原始 Rollup 欺诈证明机制进行了轻微改动。在挑战期间，挑战者还将验证原子操作是否得以正确执行。这可能需要检查不同 Rollup 上桥接合约的根或检查排序器提供的默克尔证明。不诚实的排序器将受到处罚。</p><strong>第三方干预：</strong>Hop、Connext 和 Across 等外部实体可以介入以减轻风险。这些第三方验证消息并为用户的跨链金融活动提供资金支持，有效缩短等待时间。例如，Axelar 和 Squid 的特殊功能 Boost（GMP Express）可将低于 20000 美元的跨链交易时间缩短至 5-30 秒。
<p><strong>用于桥接的 Intent Infrastructure 公链作为第三方干预的特定形式：</strong>这种经改进的基础设施可以吸纳更多第三方介入，解决用户的跨域意图。</p><p>-通过意图为中心 (intent-focused) 的架构（通过引入像做市商和构建者这样的复杂参与者，消除用户的摩擦和复杂性），用户表达其预期的目标或结果，而无需详细说明实现此类目标或结果所需的精确交易。风险承受能力高的个人可以介入，拿出必要的资金，并收取更高费用。</p><p>-这种方式更安全，因为只有在结果有效时，才会释放用户资金。由于更多参与方（求解器 (solver)）无需许可地参与到求解过程中，相互竞争为用户提供更好的结果，因此这种方式速度更快、更灵活。</p>
-UniswapX、Flashbots 的 SUAVE 和 Essential 都在朝着这个方向努力。更多关于意图，详见：https://www.odaily.news/post/5191537
<p>-这个解决方案的挑战在于结算预言机。以 UniswapX 为例，为了促进跨链交易，我们需要结算预言机来确定何时将资金释放给求解器。如果结算预言机选择使用原生桥接（速度慢），或者使用第三方桥接（会引发信任问题），甚至是轻客户端桥接（尚未成熟），我们就会发现我们还是陷入了之前的循环中。因此，UniswapX 也提供了类似于 Optimistic 桥接的「快速跨链兑换」功能。</p><p>-同时，意图解析的有效性取决于求解器之间的竞争。由于求解器需要跨链重新平衡不同链上的库存，这可能会导致求解器中心化的问题，从而限制了意图的全部潜力。</p></li></ul><p><strong>总结一下，用户体验问题的解决方案有三种：</strong></p><ul><li><p>利用零知识技术的魔力：</p><p>这种解决方案的主要挑战在于零知识技术的性能，包括生成零知识证明所需的时间和相关成本。此外，在处理高度可定制的模块化区块链时，我们要考虑这样一个问题：我们是否拥有一个能够适应各种差异的零知识证明系统？</p></li><li><p>使用经济惩罚方案：</p><p>这种方法的主要缺点是去中心化方法固有的时间延迟（例如，在 EigenSettle 的情况下，我们必须等到上限达到为止）。此外，中心化方法只能提供有限的承诺（如共享排序），依赖构建者/排序者作出承诺，这可能会受到限制且缺乏可扩展性。</p></li><li><p>信任第三方：</p><p>虽然信任第三方可能会带来额外的风险，因为用户必须信任桥接，但支持意图的跨域交换是一种更加「去中心化」的第三方桥接形式。然而，这种方法仍然需要面对预言机延迟、信任问题和潜在的时间延迟这些问题，因为你必须等待某人接受你的意图。</p></li></ul><p>有趣的是，模块化还为互操作性体验带来了新的可能性：</p><ul><li><p>通过模块化组件提高速度：通过将组件细分成更小的模块，用户可以从 Layer 2 获得更快的确认（对普通用户来说可能已经足够安全）</p></li><li><p>用于原子交易的共享排序器：共享排序器的概念可能会实现一种新形式的原子交易，比如闪电贷 (flash loan)。更多详情请见：https://twitter.com/sanjaypshah/status/1686759738996912128</p></li></ul><p>模块化互操作解决方案正迅速发展，目前所有方案都各有利弊。也许最终的解决方案离我们还有一段距离，但令人欣慰的是，我们看到这么多人都在为创建一个更安全、更互联的模块化世界而努力，以应对 Rollup 的爆炸式发展。</p><h3>成本分析</h3><p>与使用智能合约相比，导致现有 Rollup 数量有限的一个原因是经济因素。通过智能合约的运营则采用了一种更加灵活的成本模型，其中主要费用是 gas 费，而推出和维护 Rollup 会产生固定成本和可变成本。这种成本结构表明，Rollup 更适用于交易量大或交易费用相对较高的应用，因为这种应用能更有效地分摊涉及的固定成本。因此，旨在降低 Rollup 相关成本（固定成本和可变成本）的提议至关重要。正如 Neel 和 Yaoqi 在以太坊社区会议 (ETHCC) 的演讲中所阐述的那样，深入研究 Rollup 成本构成可以让我们更清楚地了解情况：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/VEd3I716yH.png" alt="多 Rollup 世界需要哪些前沿的基础设施？" width="2000" height="2093" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>运用现金流折现法 (DCF) 分析等财务模型，可以帮助评估为应用推出 Rollup 的可行性。公式为：</p><p><em>DCF（收入 - 费用）&gt; 初始投资</em></p><p>作为一个基准，用来确定运营收入是否超过了最初的投资，从而判断一个新的 Rollup 能否带来经济效益。如果协议能够成功降低运营成本同时增加收入，那么就有助于 Rollup 的推广。我们一个一个来看：</p><p><strong>初始开发和部署费用</strong></p><ul><li><p>尽管有 Opstack 和 Rollkit 等开源 SDK 可用，但初始设置仍需要大量时间和人力资源进行安装和调试。比如将虚拟机集成到 SDK 中这样的定制需求则需要更多资源，以确保虚拟机与各 SDK 提供的接口相一致。</p></li><li>类似 AltLayer 和 Caldera 这样的 RAAS 服务可以大幅降低此种复杂性和工作量，体现分工的经济效益。</li></ul><p><strong>经常性费用/收入</strong></p><ul><li><p>收入（++++）</p><p>用户费</p><p>= Layer 1 数据发布费 + Layer 2 运营者费 + Layer 2 拥堵费</p><p>尽管一些用户费可能会被支出抵消，但仍须审慎审查并努力降低此类成本，因为如果用户费过高，Rollup 可能会变得不可持续。（在费用部分探讨）</p></li><li><p>矿工可提取价值 (MEV)</p><p>MEV 主要与来自链上的交易价值有关，可通过提高 MEV 提取效率或增加跨域 MEV 来增加 MEV。</p><p>与成熟的搜索器合作，通过提议者/构建者分离 (PBS) 拍卖来促进竞争，或者利用 SUAVE 的区块构建服务，凡此种种都可以优化 MEV 的捕获效率。</p><p>由于共享序列层或 SUAVE（共享内存池和共享区块构建）连接多个域，因此可利用上述二者捕获更多跨链 MEV。</p><p>-根据 Akaki 最近的研究，对于想要抓住不同链上的套利机会的套利搜索器来说，共享序列器是非常有价值的，因为它可确保在所有链上同时进行的竞赛中获胜。</p><p>-作为一个多域订单流聚合层，SUAVE 协助构建者/搜索器探索跨域 MEV。</p></li></ul><p><strong>费用（- - - -）</strong></p><ul><li><p>Layer 2 运营费</p><p><strong>排序：</strong>要在中心化和去中心化排序方案之间做比较，可能有些棘手。在像效率证明 (Proof of Efficiency) 这样更去中心化解决方案中，竞争可将运营商利润保持在最低水平，并激励尽可能频繁地发布批次，以此降低成本。另一方面，中心化解决方案的参与方通常不多，这可以简化流程，但可能无法像去中心化解决方案那样降低同等成本。</p><p><strong>执行：</strong>在这种情况下，全节点使用虚拟机 (VM)/以太坊虚拟机 (EVM) 执行新用户交易对 Rollup 状态的更改。</p><p>-通过优化的替代虚拟机（如 Fuel 和 Eclipse 的 Solana 虚拟机）可以实现并行执行，从而提高效率。然而，如果采用了与 EVM 不兼容的技术或解决方案，开发者和最终用户之间可能会产生摩擦，并出现潜在的安全问题。Arbitrum 的 Stylus 同时兼容 EVM 和 WASM（比 EVM 更高效），值得称赞。</p><p><strong>证明</strong></p><p>证明者 (Prover) 市场</p><p>-理论上，利用专门的证明者市场，如 Risc0、=nil 和 marlin，而不是创建专有的中心化或去中心化证明者网络，可节省成本，原因如下：</p><p>-专门的证明者市场可能会吸引更多参与者，进而促进竞争的增加，最终降低价格。</p><p>-证明者可以优化硬件使用，当特定应用不需要立即生成证明时，证明者可以得到重新利用，从而降低运营成本，提供更便宜的服务。</p><p>-当然，这种做法也存在一些缺点，包括可能捕获的代币效用较少以及依赖外部方的性能。此外，不同 zk rollups 可能对证明生成过程有不同的硬件要求。这种差异可能对寻求扩大证明操作的证明者来说是一种挑战。</p><p>-有关证明者市场和证明者网络的更多信息：https://figmentcapital.medium.com/decentralized-proving-proof-markets-and-zk-infrastructure-f4cce2c58596</p></li></ul><p><strong>Layer 1 数据发布</strong></p><ul><li><p>在以太坊之外选择一个成本更低的数据可用性层，甚至使用 DAC 解决方案，可以大幅降低费用，尽管此举可能影响安全性（在安全层中进一步探讨）。对于那些通常具有低价值但高带宽的游戏和社交应用来说，可扩展性可能比安全性更重要。</p></li><li><p>将以太坊作为数据可用性层可以利用 protodansharing 和 dansharding 来实现成本效益。此外，由于 blob 发布费是每个区块设定的，与 Rollup 对 blob 的利用无关，因此需要在成本和延迟之间取得平衡：虽然理想情况下，Rollup 会发布一个完整的 blob，但由于交易到达率较低，完全占用 blob 空间会导致延迟成本过高。</p><p>潜在解决方案：小规模 Rollup 的联合 blob 发布成本；</p></li></ul><p><strong>L1 结算费</strong></p><ul><li>对于 Optimistic Rollup 而言，结算成本相对较低。在 Bedrock 之后，Optimism 每天只需向以太坊支付大约 5 美元；</li><li><p>对于零知识结算而言，零知识证明验证相对昂贵；</p><p><strong>零知识证明聚合</strong></p><p>-根据底层的证明系统，以太坊上的 Rollup 可能需要花费从 30 万到 500 万 gas 来验证单个证明。但由于随着交易数量增加，证明的大小增长非常缓慢（甚至根本不增长），因此 Rollup 可以等待积累大批交易后再提交证明，以此降低每笔交易的成本。</p><p>-如前所述，Sovereign Labs、Polygon 2.0 的互操作层可聚合来自多个 Rollup 的证明，然后每个 Rollup 可以同时验证多个 Rollup 的状态，从而节省验证成本。Zksync 的分层结构和证明聚合进一步降低了验证成本。</p><p>-不过，当两个域使用相同的零知识虚拟机或共享的证明方案时（zksync 的超块链使用相同的零知识 EVM 和完全相同的零知识证明电路 (circuit) ）时，这种方法效果最佳；否则，可能会导致性能下降。</p><p>--NEBRA Labs 为以太坊上的证明验证带来了规模经济效益和可组合性。NEBRA UPA（通用证明聚合器）可以通用的方式聚合异构证明，从而分摊验证成本。UPA 可以用来组合来自不同来源的证明，以支持新的用例。</p></li></ul><p>总之，节约 Rollup 成本的主要方法包括：</p><ul><li><p>与其他 Rollup 共同聚合以分摊费用或利用规模经济：</p><p>值得注意的是，这种聚合对于实现互操作性可能也很重要。如前文所述，在不同的 Rollup 之间使用一致的层或框架可以简化 Rollup 之间的互动，确保信息交换不受干扰。这种整合策略加强了 Layer 2 基础设施的集成和统一。</p></li><li><p>将某些任务委托给外部服务提供商，充分利用分工原则。</p></li></ul><p>随着 Rollup 的数量与日俱增（意味着你可以与更多合作方分摊费用），同时有越来越多 Rollup 服务提供商提供更精细的服务（提供更广泛的成熟上游服务提供商选择），我们创建 Rollup 所需的费用有望减少。</p><h3>共享安全</h3><p>如果你希望达到与源链相当的安全水平（无论是经济方面还是去中心化方面），只需部署一个智能合约或智能合约 Rollup 即可。如果利用源链提供的部分安全性即可提高性能，目前有几种共享安全解决方案可供选择。</p><p>共享安全解决方案极大地简化了大多数需要初始安全性的大多数协议或模块层的安全引导过程。这对于未来的模块化世界来说意义非凡，因为预计会出现更多基础设施/协议，促进模块化世界的功能，Rollup 将出现数据可用性、执行、结算和排序之外的更多模块。如果一个 Rollup 使用了某个模块层（比如数据可用性）或者安全性不符合以太坊要求的服务，那么模块链的整体安全性可能会受到损害。我们需要共享安全，实现去中心化和可靠的 SAAS 服务经济。</p><p>Eigenlayer、Babylon 和 Cosmos 的 ICS 以及 Osmosis 的 Mesh Security 在向其他基础设施实体提供去中心化信任服务方面发挥了关键作用。</p><ul><li><p>Eigenlayer 允许以太坊验证者重新利用他们质押的$ETH 保护构建在网络上的其他应用。</p></li><li><p>Cosmos 的 ICS 允许 Cosmos Hub（「提供者链」）向其他区块链（「消费者链」）出借其安全性，并收取费用作为回报。</p></li><li><p>Osmosis 提出的 Mesh Security 允许代币委托者（而不是验证者）在生态合作方链上重新质押其质押的代币。这就实现了双向或多边安全流动，因为各应用链可以根据其 mcap 来增强整体安全性。</p></li><li><p>Babylon 允许 BTC 持有者在 BTC 网络内质押其 BTC，并通过优化比特币脚本语言的使用和使用先进的加密机制，为其他 POS 链提供安全性。</p></li></ul><p>ICS 和 Mesh Security 都是 Cosmos 生态中不可或缺的组成部分，旨在促进跨链借用的安全性。这些解决方案主要解决了 Cosmos 应用链的安全需求，使其能够利用生态中其他链的安全性。具体而言，Cosmos Hub 的 ICS 为不希望引导验证者集合（复制安全性）的 Cosmos 链提供了解决方案，而 Mesh Security 要求每个链都有自己的验证者集合，但实现了更大程度上的链治理选择权。</p><p>另一方面，Babylon 提出了一种独特的方法，在不将 BTC 移出其原生链的情况下释放 BTC 持有者的潜在资产。通过优化比特币的脚本语言的使用和整合先进的加密机制，Babylon 为其他链的共识机制提供了更多安全性，其中一个特点是缩短了解锁期。在其他 POS 链上，持有 BTC 的验证者可以将其 BTC 锁定在比特币网络上，并使用 BTC 私钥签署 POS 区块。双重签名等无效行为会泄漏验证者的 BTC 私钥，并在比特币网络上销毁其 BTC。Babylon 第二个测试网将推出 BTC 质押功能。</p><p>虽然 Babylon 克服了比特币缺乏智能合约支持的限制，但 Eigenlayer 必须在图灵完备的以太坊平台上运行。Eigenlayer 不仅为新的 Rollup 和链提供了经济方面的安全性，而且它在以太坊上的环境也支持更多样化的 AVS。根据 Eigenlayer 关于可编程信任的文章，Eigenlayer 所能提供的安全性实际上可以进一步细分为 3 种类型:</p><ul><li><p><strong>经济信任：</strong>验证者做出承诺并以财务利益为支撑所带来的信任。这种信任模型确保了一致性，与涉及的参与方数量无关。这种情况下必须有可以在链上提交和验证的客观惩罚条件，而这往往会影响再质押者。</p></li><li><p><strong>去中心化信任：</strong>由独立操作且地理位置隔离的运营商操作的去中心化网络所带来的信任。这一方面强调的是去中心化的内在价值，并实现一些无法客观证明的用例，因为去中心化增加了勾结的难度。利用去中心化信任所需的成本和复杂度往往都比较低。</p></li><li><p><strong>以太坊包含信任：</strong>信任以太坊验证者会按照承诺，在运行共识软件的同时构建幷包含你的区块。这可以由以太坊验证者（而不是 LST 再质押者）进行具体承诺。他们运行软件 sidecar 执行额外计算并获得额外奖励。</p></li></ul><p>现在我们清楚了安全方面的信息，有什么是值得我们期待的呢？</p><ul><li><p>ICS 和 Mesh Security 降低了对 neutron、stride 和 axelar 等 Cosmos 应用链的安全障碍。</p></li><li><p>Eigenlayer 可以适用于之前提到的许多解决方案：</p><p>Rollup 安全性：中继网络；监测方，排序，MEV 保护，EigenDA</p><p>Rollup 互操作性：Eigensettle；桥接</p><p>成本分析：证明者网络</p><p>更多内容等待探索，请查看 https://www.blog.eigenlayer.xyz/eigenlayer-universe-15-unicorn-ideas/</p></li><li><p>Babylon 正在运行测试网，以提高其他 POS 链的安全级别。它的第一个测试网提供时间戳服务，为 akash、osmosis、juno 等 cosmos 链的高价值 Defi 活动提升安全性。</p></li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/Yr71X3BR2p.jpg" alt="多 Rollup 世界需要哪些前沿的基础设施？" width="919" height="206" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>这些共享安全解决方案背后的核心理念是通过引入额外的责任来增强质押或非流动资产的资本效率。然而，在追求更高收益的同时，也应对由此产生的风险保持警惕：</p><ul><li><p>复杂程度提高会带来更多不确定性。验证者可能面临额外的惩罚条件，但这些条件可能没有足够的保护措施，这可能会带来风险。</p><p>Eigenlayer 提出的解决方案是设立一个否决委员会。该委员会作为质押者、运营者和 AVS 开发者之间相互信任的实体。在 AVS 内部存在软件漏洞的情况下，质押者和运营者不会面临处罚，因为否决委员会可以投下否决票。尽管这种方法本身可能并不可扩展，如果 AVS 没有严格按照基于不可信任归因行为的用例进行调整，那么就会存在主观性，但它仍可以作为在早期阶段启动风险缓解策略的重要手段。</p></li><li><p>复杂性提高也带来了额外负担。经验不足的验证者很难确定要与哪个服务共享安全性。此外，初始设置阶段可能伴随着更高的错误风险。还应该设置一些机制，允许「不那么精通技术」的验证者和质押者获得更高收益，而不受其运营能力的限制，前提是他们愿意接受相对较高的风险。</p><p>Rio Network 和 Renzo 都正在努力解决 Eigenlayer 面临的这一挑战，它们提供的是一种结构化的方法，谨慎地选择先进的节点运营者和 AVS 服务进行潜在的再质押，提高安全级别，并降低参与者的进入门槛。</p></li></ul><p>此外，随着 Eigenlayer 的普及，它有望在安全金融化领域开辟新的前景。这可能有助于对共享安全以及基于共享安全创建的各种应用进行估值。</p><ul><li><p>EigenLayer 所面临的一个限制在于，它无法通过在 DeFi 中为它所支持的相同资产 (LST) 竞争收益机会来扩展其系统的资本配置。EigenLayer 将安全的价值商品化，从而为许多原语提供了支持这种价值的能力，并使再质押者能够在更大的 DeFi 生态中进行重新质押和参与。</p>
Ion Protocol 试图实现这一目标，以便扩大再质押的影响范围。Ion 正在构建一个价格不可知的借贷平台，该平台使用零知识基础设施来支持此类资产（零知识状态证明系统+ ZKML），以此避免此类资产中存在的低级别惩罚风险。EigenLayer 商品化了安全的基础价值，这可能是许多新型 DeFi 原语诞生的开端，进一步增强了再质押在整个生态中的扩展能力。</li></ul><p>站在重大变革的风口上，我们必须拥抱安全、互操作性和成本效益的原则。这些支柱不仅将为更具规模和效率的区块链解决方案的开发指明道路，还将为建设一个更加互联、更易于访问的数字世界奠定基础。如果我们以远见卓识和适应能力拥抱这些变革，那么我们就一定能创造区块链生态的突破性进展。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 07:00:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/2tqehf8eo5sg.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/2tqehf8eo5sg.html</link>
            <author>
                <![CDATA[SevenX Ventures]]>
            </author>
            <category> Celestia</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>EigenLayer</category>
            <category>报告</category>
            <category>投资机构</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[机构眼中的「减半年」：2024 的加密市场怎么走？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>一年转瞬即逝，对于加密市场而言，尽管不同于去年般的惊心动魄、跌宕起伏，今年在经历了大半年死气沉沉的深熊后，终于在年底实现了触底反弹。</blockquote><p><strong>撰文：陀螺财经</strong></p><p>一年转瞬即逝，对于加密市场而言，尽管不同于去年般的惊心动魄、跌宕起伏，今年在经历了大半年死气沉沉的深熊后，终于在年底实现了触底反弹。</p><p>从外部环境来看，紧缩的宏观预期终于迎来了放缓趋势，随之而来的降息预期正触动市场的心弦。从合规来看，尽管今年多家大型交易所被 SEC 起诉，但现货 ETF 的疯狂仍旧难以止步，价格支撑效应凸显，也让行业对明年的市场充满信心。而内部环境而言，比特币的减半如期而至，由此引发的牛市猜想也渐行渐近。</p><p>可以看出，不管是外部驱动还是内生增长，2024 年，似乎都会比 2023 更好。</p><p>对此，沉寂已久的机构们也开始陆续发出明年的预测，从价格、市场、应用与监管端分析可能到来的趋势。</p><h3>01 ETF 与价格</h3><p><strong>VanEck：</strong>预计超过 24 亿美元将在 2024 年第一季度流入新批准的美国现货比特币 ETF，并推动比特币价格上涨。尽管存在大幅波动的可能性，但比特币价格在 2024 年第一季度不太可能跌破 3 万美元。</p><p>我们认为比特币价格将在 11 月 9 日达到历史新高，如果比特币到 12 月达到 10 万美元，我们预测中本聪将被评为《时代》杂志的「年度人物」。</p><p><strong>Bitwise：</strong>比特币在 2023 年的表现优于所有主要资产类别，上涨了 128%，而标准普尔 500 指数回报率为 21%，黄金回报率为 12%，债券回报率为 2%，我们预计这一趋势将在 2024 年继续，比特币的交易价格将超过 80,000 美元，并创下历史新高。</p><p><strong>Gemini：</strong>比特币现货 ETF 获批后一年内，比特币价格将上涨 123%。根据黄金持有量和回报的历史关系，批准后比特币持有量的增加可能会推动价格活动。</p><p><strong>富达投资全球宏观总监 Jurrien Timmer：</strong>如果美国财政部的通货膨胀保护证券（TIPS）实际利率保持在 2.5% 的水平，到 2025 年，比特币的价值可能会达到 41,553 美元。如果实际利率下降到 2021 年的 -2% 水平，比特币可能会迎来高达 175% 的激增，达到 96,210 美元。</p><p><strong>Matrixport:</strong>到 2024 年 1 月，我们预计美国证券交易委员会将批准比特币 ETF，预计交易将于 2 月或 3 月开始。我们在 2023 年 2 月 3 日设定的 2023 年年底目标为 45,000 美元，这一目标显得雄心勃勃，因为当时比特币的交易价格为 22,500 美元。然而，随着行情走高接近 40,000 美元的水平，这个价格目标可能是可以实现的。</p><p><strong>渣打银行：</strong>加密货币春天已来，预测到 2023 年底，比特币的价格可能会上涨至 50,000 美元；到 2024 年底比特币价格目标从 4 月份预测的 10 万美元提高到了 12 万美元。</p><h3>02 关于减半</h3><p><strong>VanEck：</strong>第四次比特币减半将于 2024 年 4 月，在没有重大分叉的情况下进行。随着新币发行量减少一半，无利可图的矿商将离场，将市场份额让给那些拥有低成本电力的矿商。尽管如此，由于上市矿商的资产负债表大幅改善，公开市场不会受到太大影响，这些矿商目前控制着创纪录的全球算力百分比（约 25%）。经过减半后短暂（几天到几周）的盘整，市场消化来自无利可图的矿商的额外抛售压力，比特币将升至 4.8 万美元以上，这是 2022 年 4 月完成的头肩形态的领口位置。总体而言，比特币矿商的表现将低于减半前，但低成本矿商 CLSK 和 RIOT 将脱颖而出。减半后，我们预计到 2024 年年底至少有一家公开上市的矿商将实现 10 倍的增长。</p><p><strong>摩根大通：</strong>在 EIP-4844 升级与 Protodanksharding 的驱动下，以太坊在 2024 年的表现将超过比特币和其他加密货币。从比特币角度，鉴于目前比特币价格与生产成本之比约为 2 倍，这意味着 2024 年比特币减半事件（的预期影响）已基本反映在价格中，未来一年的加密市场总体仍需保持谨慎。</p><h3>03 市场走向</h3><p><strong>VanEck：</strong>去中心化交易所（DEX）在现货交易中的市场份额将升至历史新高。与此同时，结合了「帐户抽象」钱包，实现了自动支付关键功能，这将推动更多用户链上活动并自行管理资产。由于比特币减半后比特币和以太坊的市场主导地位可能会下降，长尾资产可能会增长得更明显，积极上线新代币的 DEX 将占据优势。</p><p>在与美国监管机构达成 40 多亿美元的和解后，币安将失去交易量排名第一的中心化交易所的宝座。OKX 、Bybit 、Coinbase 和 Bitget 将成为资金雄厚的竞争对手，有可能抢占第一的位置。</p><p>Solana 将成为市值、总锁定价值 (TVL) 和活跃用户排名前三的区块链，大量资产管理公司提交文件，Solana 将加入现货 ETF 大战。与 Solana 市场份额的持续增长相关，我们认为基于 Solana 的价格预言机 Pyth 在 TVS（Total Value Secured）方面有望超越越 Chainlink 。</p><p><strong>Bitwise：</strong>超过 1 亿美元将被抵押在预测市场上，预测市场将成为加密货币的新的规模级应用。而从以太坊市场看，2023 年，用户为使用以太坊支付了约 23 亿美元的费用。我们认为这一数字在 2024 年至少会翻倍，使以太坊成为全球增长最快的大型技术平台之一。</p><p>华尔街预计，Coinbase 的收入将同比增长 9%，从 28 亿美元增至 31 亿美元，但该预测过于保守，我们认为，Coinbase 的收入将翻倍，并且至少超出华尔街的预期 10 倍。</p><p><strong>Matrixport：</strong>稳定币发行人 Circle 可能于 4 月份在股市上市；虽然 FTX 中标的消息可能会在 2023 年 12 月宣布，但我们预计该交易所将在 2024 年 5 月或 6 月投入运营，将在 12 个月内恢复其前 3 大交易所的地位。</p><h3>04 关于应用</h3><p><strong>A16z：</strong>越来越多的知名品牌已经开始以 NFT 的形式向主流消费者推出数字资产。进入 2024 年，NFT 成为数字品牌资产的普遍存在的条件已经具备。</p><p>去中心化的区块链是对中心化 AI 的平衡力。目前，AI 模型（例如 ChatGPT）目前只能由少数几个科技巨头进行培训和操作，因为所需的计算和培训数据对较小的玩家来说是难以承受的。但是通过加密，可以创建多边、全球、无需许可的市场，任何人都可以为网络的某个需要的人贡献计算或新的数据集，并获得补偿。利用这些资源的长尾将使这些市场降低 AI 的成本，使其更加易于获取。</p><p><strong>VanEck：</strong>至少有一款区块链游戏日活跃用户超过 100 万，展现出链游的潜力。而随着投机者重返加密货币并涌向以太坊上的顶级 NFT 系列、改进的加密游戏和比特币生态的新产品，NFT 月交易量将创下历史新高。</p><p><strong>Bitwise：</strong>RWA 将掀起新风潮，在华尔街的要求下，摩根大通将对基金进行代币化并将其上链。</p><p>随着 AI 的发展，可执行特定任务的半自动 AI 助理将出现，并开始采用加密货币作为在线支付载体。</p><p>NFT 会被全球最受欢迎的艺人 Taylor SwiftSwift 用于粉丝链接。从数据来看，2023 年 Taylor SwiftSwift 以超过 260 亿次流媒体播放量成为 Spotify 上最高播放的艺术家，而 Spotify 正在尝试使用特定 NFT 作为门票实现播放。</p><p><strong>CoinFund 投资的 30 家公司的创始人或首席执行官调查：</strong>预测 2024 年增长最快的领域的排名是 1）Web3 x AI；2）ZK；3）DeFi 和消费者应用；4）游戏、Layer2s 和钱包；5）RWA；6）NFT；7）DePin 以及将用户从 Web2 链接到 Web3 的服务（Web2 to Web3 service）。</p><h3>05 稳定币起飞？</h3><p><strong>Bitwise：</strong>稳定币是加密货币的杀手级应用代表之一，在过去四年中，市场规模从零增长到 1370 亿美元，截至到 2023 年第三季度，Visa 处理的支付金额已超过 9 万亿美元，而稳定币交易量则突破 5 万亿美元，考虑到这种增长趋势，预测 2024 年稳定币会见证更多的交易量和效用。</p><p><strong>VanEck：</strong>稳定币总价值将达到 2000 亿美元以上（目前为 1280 亿美元）的历史新高,USDC 将取代 USDT。</p><h3>06 模块化和 SNARKs</h3><p><strong>A16z:</strong>模块化技术堆栈的崛起，开源、模块化技术堆栈的最大优势在于它解锁了无需许可的创新；允许参与者专注于特定领域；并激励更多的竞争。随着开发人员和安全专家在受到正式方法启发的工具的广泛采用，我们可以预期下一波智能合约协议将更加健壮，不太容易受到昂贵的黑客攻击。</p><p>SNARKs 将成为主流，其允许通过不可伪造的方式由不受信任的「证明者」计算一些计算工作负载的「密码学收据」：在过去，计算这样的收据的成本比原始计算高出 10^9；而近期的进展正在将这个数字缩小到 10^6 左右。因此，在初始计算提供者可以承受 10^6 的开销而客户无法重新执行或存储初始数据的情况下，SNARKs 变得可行。</p><h3>07 关于监管</h3><p><strong>数字资产加密货币创新委员会 (CCI) 总法律顾问兼全球政策主管 Ji Kim：</strong>2024 年更大的故事之一将是各司法管辖区继续争夺顶级地位，竞相成为数字资产和未来金融体系的关键枢纽。去年，我们看到国会两党越来越支持建立监管框架以促进负责任的加密货币创新。总的来说，虽然美国可能落后了几步，但全球正在取得进展，而且很可能美国是否会推进积极的加密货币政策发展更多的是时间问题，而不是是否问题。鉴于 SEC 持续遭受司法损失，随着时间的推移，这种必要性将变得更加明显，这凸显了执法监管的局限性。</p><p><strong>Gemini 欧盟负责人 Gillian Lynch：</strong>虽然对加密货币和区块链技术的看法仍然存在分歧，绝大多数人都会赞同，加密行业需要以客户保护为核心的监管框架，同时在创建清晰一致的规则手册之间取得平衡，最终有助于促进创新。</p><p><strong>Ripple 首席法务官 Stuart Alderoty：</strong>预计美国证券交易委员会对瑞波币的诉讼将于 2024 年结束，但 SEC 通过法律行动实施监管的策略预计将继续针对业内其他知名人士。司法机构仍将是抵御美国证券交易委员会监管过度的最后一道防线，SEC 可能会在重大问题上败诉。美国国会将就加密货币监管问题达成总体协议，但将努力确定最佳方法。</p><p><strong>参考资料：</strong></p><p>Jules Mossler：Ask the Builders: Introducing the 2024 CoinFund Founder Forecast；</p><p>Bitwise：10 Crypto Predictions for 2024；</p><p>VanEck：对 2024 年加密世界的 15 个预测</p><p>比推 BitpushNews：Gemini 2024 年加密趋势报告；</p><p>a16z 2024 年市场趋势预测：模块化技术堆栈崛起、AI+Web3 游戏、SNARKs 或成为主流</p><p>吴说：Matrixport—2024 上半年加密市场六个预测</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 06:00:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/p921p2o5.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/p921p2o5.html</link>
            <author>
                <![CDATA[陀螺财经]]>
            </author>
            <category>代币化</category>
            <category>深度</category>
            <category>SEC</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>智能合约</category>
            <category>ETF</category>
            <category>RWA</category>
            <category>OKX</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一文了解获 a16z 支持、将在多家主流平台上线的链游 Champions Ascension]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Champions: Ascension 由知名手机游戏公司 Jam City 在完成 3.5 亿元融资后推出，从原公司剥离后，Jam City 的联合创始人又带着这款游戏从 a16z 拿到了 3200 万美元的种子轮融资。</blockquote><p>本月，Web3 大型多人在线角色扮演游戏（MMORPG）Champions: Ascension 宣布上架 Amazon Prime Gaming，达成同时登陆 Steam、Epic Games 和 Amazon Prime Gaming 这三家主流游戏平台的成就。</p><p>与绝大多数链游不同，Champions: Ascension 本就出自「大家」，由知名手机游戏公司 Jam City 在完成 3.5 亿元融资后推出，从原公司剥离后，Jam City 的联合创始人又带着这款游戏从 a16z 拿到了 3200 万美元的种子轮融资。这让 Champions: Ascension 在游戏开发方面基本从不缺资金支持，推出至今仍在测试与持续开发阶段。</p><h3 data-header="3" data-foldable="true" data-default-linespacing="100">Jam City 联创因路线不同分家，Champions Ascension 走向独立</h3><p>手机游戏公司 Jam City 创立于 2010 年，由 20 世纪福克斯公司前高管 Josh Yguado、早期社交媒体网络 MySpace 创始人 Chris DeWolfe、以及 Aber Whitcomb 和 Colin Digiaro 联合创立。在移动游戏的激烈竞争中，Jam City 凭借《Cookie Jam》《Panda Pop》《哈利波特：霍格沃茨之谜》等热门休闲游戏迅速发展，成为最成功的手机游戏公司之一。2021 年年中，Jam City 放弃 SPAC 上市，后续又宣布获得 3.5 亿美元融资，并以 1.65 亿美元收购韩国游戏工作室 Ludia，使其团队人数最多达到 1300 多人。那时 Jam City 已拥有超 13 亿次游戏下载量，月活跃用户达到 3100 万，累计总收入超过 25 亿美元。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/12/20/images/07R6xq05Qv.jpeg" alt="一文了解获 a16z 支持、将在多家主流平台上线的链游 Champions Ascension" width="1280" height="720" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2021 年底，Jam City 宣布推出专为 Web3 开发的「AAA」次世代区块链游戏 Champions: Ascension，随后还为此设立区块链部门。Jam City 首席技术官 Aber Whitcomb 在一份声明中表示：「我们利用区块链作为工具为玩家创造价值，直接影响游戏设计和数字所有权机会。」 「随着玩家寻求更自由的数字体验，我们在创造高质量、易于访问的游戏方面的历史使我们坚定地将下一代 Web3 产品带给每个人。」</p><p>由于全球游戏行业疲软以及内卷日益加重，2022 年 8 月，Jam City 决定进行裁员重组，约 17% 的员工被遣散。此外，营销、产品管理、企业发展等核心业务一把抓的 Josh Yguado 认为，Jam City 已无力继续在区块链游戏上投入大量投资，对 web3 游戏应当持观望态度。而 Chris DeWolfe 等人则热衷于区块链游戏，并有意完全转向 Web3 领域。当初在宣布启动 Champions: Ascension 项目时，Chris DeWolfe 就曾对区块链技术做出极高的评价和期望：「我们一直站在移动技术的前沿，因为我们认为移动技术是计算领域的下一个重大变革。然而我们认为区块链的影响更为深远，规模更大。」</p><p>2023 年 1 月，DeWolfe 与 Whitcomb 两位联创带着 Champions: Ascension 和设计主管 Johnny Casamassina 为首的 50 人开发团队正式离开 Jam City，改头换面创立 Plai Labs——专注于构建利用 AI 和 Web3 的下一代社交平台，其首个娱乐体验产品当然就是 Champions Ascension。新项目的首次亮相还给其游戏社区带来了另一喜讯：基于 DeWolfe 等人在社交媒体、游戏设计和技术方面的经验，Plai Labs 得到了顶级加密风投机构 a16z 的大力支持。这让该初创项目在市场的深熊阶段，仍然在种子轮顺利完成 3200 万美元的大额融资，a16z Games 和 a16z Crypto 均为领投方。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/12/20/images/xlG0N9nd3M.jpeg" alt="一文了解获 a16z 支持、将在多家主流平台上线的链游 Champions Ascension" width="1000" height="500" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3 data-header="3" data-foldable="true" data-default-linespacing="100">Champions: Ascension 的游戏玩法简介</h3><p>Champions: Ascension 旨在将其游戏世界「Massina」构建成虚拟宇宙，通过其竞技场和庞大的城市让每个玩家都可以在这里玩耍、提升、社交和创造新内容，这款电脑游戏目前处在 Pre-Alpha 阶段。为了触达更广泛的玩家群体，Champions: Ascension 被设计为完全免费游戏，玩家无需花费任何前期费用或订阅费用就可以下载和进入游戏。此外，Champions: Ascension 有意为 Web2 玩家降低门槛，提供了无钱包连接功能，玩家可以将其游戏帐户直接链接电子邮件帐户，而无需设置一个单独的钱包。目前游戏支持英语、法语、德语、意大利语等多种语言，但尚不支持中文。</p><p>与许多 MMORPG 一样，Champions Ascension 丰富的 3D 游戏将充满各种不同的游戏模式，玩家在「Massina」可以参加高风险的角斗游戏，拥有房地产并升级他们的房屋、与后巷流氓和骗子交换秘诀、或和朋友在小酒馆里放松。其最核心的玩法是玩家基于其拥有的「Champions」角色，在游戏中探索、执行任务、制作装备并与对手进行激烈战斗。游戏支持多种战斗模式，包括 1v1 和 3v3 对决、10 人混战、团队 PvE 等。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/12/20/images/f8Y6peD2pz.jpeg" alt="一文了解获 a16z 支持、将在多家主流平台上线的链游 Champions Ascension" width="1000" height="563" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「Massina」世界共有 12 个「Champions」家族，分为 6 个等级（class），每个等级有 2 个家族。每个「Champions」都属于其中的一个家族，他们可以从 7 种精华中获得核心力量，并装备 6 种类型的功能和装饰性的「零件」，每个功能部分都有独特的统计数据，以不同的方式增加「Champions」的整体统计数据和能力。因而每个「Champions」都是独一无二的，并在游戏玩法中具有不同的优势。通过各种游戏模式和活动，玩家有机会赚取如精华、骨头、黄金等游戏中的资源，从而无需花费任何资金即可解锁和强化「Champions」。对于想要快速提升的玩家，也可以选择使用真实货币购买游戏内物品和资源。</p><p>此外，「Champions」还会分为 5 种级别（tier），从低至高依次为：挑战者（Challengers）、角斗士（Gladiators）、永恒族（Eternals）、永恒元素（Elemental Eternals）、永恒之主（Prime Eternals），级别越高可享用的福利和功能也就越多。玩家可以将「Champions」从挑战者最终升级为永恒族，最高的两个级别则为限量版 NFT 持有人所拥有。其中 Prime Eternals 的数量仅有 7,622 个，于 2022 年初发售，独家福利包括特殊培育选项、抢先体验、免费铸造、空投等。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/12/20/images/H596plluY0.jpeg" alt="一文了解获 a16z 支持、将在多家主流平台上线的链游 Champions Ascension" width="1000" height="563" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3 data-header="3" data-foldable="true" data-default-linespacing="100">舍弃游戏代币，专注于 NFT 游戏资产</h3><p>2022 年 5 月，Champions Ascension 发布了第一版白皮书，游戏设计师在这当中并未对游戏代币做太多详细解释，只是公布了三种无限量供应的代币。Jam City 还表示希望游戏尽快由 DAO 运营</p><ul><li>$ESSENCE：这是游戏中最重要的代币，它适用于制作、繁殖等所有游戏玩法。ESSENCE 可以通过日常任务、探索、PvP 和 PvE 中的战斗以及许多其他辅助游戏模式来获得；</li><li>$MASSINA：用于在陆地游戏中管理某些土地，该代币可以通过质押 Prime Eternal 获得；</li><li>$DIAMOND：该代币可让玩家访问钻石装备和物品，仅质押 Prime Eternal 可以获得此代币。</li></ul><p>今年第一季度，成为 Plai Labs 旗舰游戏的 Champions: Ascension 对白皮书进行了更新，发布了 V2.0 版本。该版本舍弃了初版中粗陋的代币经济模型，且没有再提及任何代币经济系统的相关信息。项目方现将 Champions: Ascension 定义为 Play to Own 游戏，其为玩家提供了一种通过游戏铸造和拥有 NFT 的方法。白皮书 V2.0 中提到：「Play to Earn 游戏专注于生成或分发 ERC-20 代币，作为玩家创造和交换价值的主要方式，而 Play to Own 游戏则专注于生成具有特定游戏内效用的资产。」<a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/b60ee561i464.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow">相关阅读：《Web3 游戏的未来：Play-to-Own 将提供可持续性的动力》</a></p><p>不过，Plai Labs 表示将利用区块链游戏平台 Forte 的合规框架创建一种可以兑换成法定货币的新货币，并在市场上使用。根据 Champions: Ascension 在 10 月发布的公告，「Massina」的核心经济要素目前包括黄金、Chrono XP、原始精华（raw Essence）和精华水晶（Essence crystals）。其中黄金是最主流的货币形式，可用于招募或训练新士兵、制作精华水晶以及购买商品和服务。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/12/20/images/JxfiMUXWD1.jpeg" alt="一文了解获 a16z 支持、将在多家主流平台上线的链游 Champions Ascension" width="1000" height="614" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>为了扩大玩家基础和优化数字资产，今年 6 月，Champions: Ascension 宣布将游戏所有相关数字资产从以太坊迁移到 Polygon，以通过高吞吐量和低延迟确保游戏玩家享受丝滑的游戏体验，并显着降低交易数字资产产生的 Gas 费用，所有迁移将于今年年底完成。</p><p>在接下来的几个月，开发团队将围绕 Alpha 体验，添加和发布更多的游戏内容，对现有游戏系统进行优化和迭代，并将上线更多系统，不合时宜的部分则将被删除。作为一款能同时登陆多家主流游戏平台的 Web3 游戏，Champions: Ascension 的后续进展值得持续关注。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 05:52:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/qqsz87cn.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/qqsz87cn.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Zen]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>PA 原创</category>
            <category>链游</category>
            <category>NFT</category>
        </item>
    </channel>
</rss>
