<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[PANews - 精選]]>
        </title>
        <link>https://panewslab.com/zh/profundity/index.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/panewslab" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[PANews - 精選 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Mon, 19 Feb 2024 00:50:00 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Vitalik Buterin 新文：後深度偽造時代下如何保證信息安全？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>深度偽造的質量正在迅速提高，雖然 2020 年的深度偽造視頻非常糟糕，但最近幾個月已經越來越難以區分。</blockquote><p>原文標題：《Ask security questions》</p><p>原文作者：Vitalik</p><p>原文編譯：Luccy，BlockBeats</p><p><strong>編者按：</strong></p><p>2 月 4 日，一家跨國公司的一名財務人員在視頻電話會議中被騙 2500 萬美元，詐騙者利用深度偽造技術冒充該公司首席財務官。起初，這名員工收到一條據稱來自該公司駐英國首席財務官的消息後懷疑是一封網絡釣魚電子郵件，因為它談到需要進行秘密交易。然而在視頻通話後，這名員工放下了最初的疑慮，因為其他出席的人看起來和聽起來都像他認識的同事，但實際上所有人都是深度偽造的娛樂產品。</p><p>對此，Vitalik 認為加密並不能解決所有問題，他指出利用人類天生擅長記憶的信息基礎，設置安全問題值得將其納入除其他保護層之外的工作流程中。但他也同時表示，雖然安全問題很有用，但目前還不夠人性化。BlockBeats 將原文編譯如下：</p><p>特別感謝 Hudson Jameson、OfficerCIA 和 samczsun 的反饋和審查。</p><p>最近一週有一篇文章在流傳，講述一家公司因一名財務工作人員被騙向假冒成首席財務官的騙子匯款而損失了 2500 萬美元，而這似乎是通過一次非常逼真的深度偽造（Deepfake）視頻通話實施的。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/18/images/af3ec9b94660107c8aaf5472b001f07d.webp" alt="Vitalik Buterin 新文：後深度偽造時代下如何保證信息安全？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>最近，深度偽造技術（即由人工智能生成的假音頻和視頻）在加密貨幣領域以及其他領域越來越頻繁地出現。在過去幾個月裏，我的深度偽造視頻被用來兜售各種騙局和狗狗幣。深度偽造的質量正在迅速提高，雖然 2020 年的深度偽造視頻非常糟糕，但最近幾個月已經越來越難以區分。熟悉我的人仍然可以識別出我兜售狗幣的視頻是假的，因為視頻中的我在説「let's f***ing go」，而我只使用「LFG」表示「looking for group」，但只聽過我幾次聲音的人可能會很容易上當。</p><p>我向安全專家提及上述 2500 萬美元被盜的情況，他們一致認為這是企業運營安全在多個層面上出現的異常而尷尬的失敗，標準做法是在批准任何近似該數額的轉賬之前需要多個層次的簽署。但仍然存在這樣一個事實：截至 2024 年，一個人的音頻甚至視頻流已不再是確認其身份的安全方式。</p><p><strong>這引發了一個問題：什麼才是安全的身份驗證方式？</strong></p><p>僅僅依靠加密方法並不能解決問題</p><p>能夠安全地驗證人們的身份對於各種情況下的各種人都很重要：個人需要恢復其多重簽名或社交恢復錢包、企業需要批准商業交易、個人需要批准用於個人用途的大額交易（例如投資初創企業、購買房屋、發送匯款），無論是使用加密貨幣還是法定貨幣，甚至是家庭成員在緊急情況下需要相互驗證。因此，我們需要一個良好的解決方案，能夠應對即將到來的深度偽造視頻時代。</p><p>在加密貨幣圈，我經常聽到的對這個問題的一個回答是：「你可以通過提供你的 ENS / 人類證明配置文件 / 公共 PGP 密鑰的地址的加密簽名來驗證自己」。這個答案很吸引人。然而，它完全忽略了為什麼在簽署交易時讓其他人蔘與是有用的。假設你代表擁有個人多重簽名錢包的個人用户，並且你正在發送一個需要一些共同簽署者批准的交易。他們什麼情況下會批准？當他們確信你是真正想要進行轉賬的人時。如果他們判斷交易者是一個盜取了你的密鑰的黑客，或者一個綁匪，他們不會批准交易。在企業環境中，通常會有更多層次的防禦措施；但即便如此，攻擊者可能會冒充經理，並且不僅僅是最終請求，還涉及審批過程中的早期階段。他們甚至可能通過提供錯誤的地址劫持正在進行的合法請求。</p><p>因此，在許多情況下，其他簽署者接受你用你的密鑰簽名來確認「你是你」的做法就毀了整個目的：它將整個合約變成了一個 1 對 1 的多重簽名，只需要控制你的單個密鑰就能竊取資金！</p><p><strong>這就是我們得出的一個實際有些意義的答案：安全問題。</strong></p><h3>安全問題</h3><p>假設有人發短信給你，聲稱是你的朋友某某。他們用你以前從未見過的帳户發短信，聲稱已經丟失了所有設備。你如何確定他們是否是本人？</p><p>有一個顯而易見的答案：詢問只有他們才會知道的事情，這些事應該與下列有關：</p><p>· 你知道的</p><p>· 你期望他們記得的</p><p>· 互聯網不知道的</p><p>· 難以猜測的</p><p>· 理想情況下，即使是那些已經入侵了企業和政府數據庫的人也不知道的</p><p>自然而然地問他們關於共同經歷的事情，比如：</p><p>· 我們上次見面時，在哪家餐館吃晚飯了，你吃了什麼食物？</p><p>· 我們的哪個朋友説過一個古代政治家的笑話？是哪位政治家？</p><p>· 我們最近看的那部電影你不喜歡嗎？</p><p>· 上週你建議我和某某聊一下，看看他們是否可以幫助我們 XXX 的研究？</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/18/images/8defb3c6ebeb8747003b4cd734772d4d.webp" alt="Vitalik Buterin 新文：後深度偽造時代下如何保證信息安全？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>最近有人用來驗證我身份的安全問題的實際示例</pre><p>你的問題越獨特越好。那些剛好在人們需要思考幾秒鐘甚至可能忘記答案的邊緣的問題是最好的，但如果你詢問的人聲稱忘記了，一定要再問他們三個問題。詢問「微觀」細節（某人喜歡或不喜歡什麼，具體的笑話等）通常比詢問「宏觀」細節更好，因為前者通常對第三方來説更難以意外地挖掘出來，例如，即使只有一個人在 Instagram 上發佈了晚餐的照片，現代 LLM 可能也能夠快速捕捉到並實時提供位置。如果你的問題有可能被猜出，即只有幾個可能的合理選項，那麼就添加另一個問題來增加熵。</p><p>如果安全問題乏味無聊，人們通常會停止參與安全實踐，因此應該將安全問題變得有趣。它們可以成為記憶積極共享經歷的方式，還可以成為真正擁有這些經歷的動力。</p><h4><strong>安全問題補充</strong></h4><p>沒有單一的安全策略是完美的，因此最好始終將多種技術組合在一起。</p><p>· 預先約定的口令：當你們在一起時，有意地約定一個共同的口令，以便以後用來相互驗證身份。</p><p>· 甚至可能要約定一個緊急鍵：一個你可以在句子中無意間插入的詞語，暗示對方你正在被脅迫或受到威脅。這個詞應該足夠常見，以至於在你使用它時感覺很自然，但又足夠罕見，以至於你不會無意間將其插入到你的講話中。</p><p>· 當有人給你發送一個 ETH 地址時，請他們在多個渠道上確認（例如 Signal 和 Twitter 的私信，公司網站上，甚至通過共同的熟人）。</p><p>· 防範中間人攻擊：Signal 的「安全數字」、Telegram 的表情符號和類似功能都是值得理解和警惕的。</p><p>· 每日限額和延遲：簡單地對高度重要且不可逆轉的操作施加延遲。這可以在政策層面上完成（與簽署者預先約定他們在簽署之前等待 N 小時或幾天），也可以在代碼層面上完成（在智能合約代碼中施加限制和延遲）。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/18/images/4de14d30fb01c20960dfbdb2056f9fb7.webp" alt="Vitalik Buterin 新文：後深度偽造時代下如何保證信息安全？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>一個潛在的高級攻擊是攻擊者在批准過程的多個步驟中冒充高管和受助者。安全問題和延遲都可以防範這種情況，最好同時使用兩者。</p><p>安全問題很有用，因為與許多其他技術不同，它們之所以失敗並非因為不友好，而是因為它們不夠人性化。安全問題建立在人類天生擅長記憶的信息基礎上。我已經使用安全問題多年了，這實際上是一個非常自然且不尷尬的習慣，值得將其納入除其他保護層之外的工作流程中。</p><p>請注意，上述描述的「個人對個人」的安全問題與「企業對個人」的安全問題是非常不同的用例，例如，當你因為去了另一個國家而多次將信用卡停用後，打電話給銀行重新激活信用卡，然後經過了 40 分鐘的音樂排隊之後，一個銀行員工出現並詢問你的姓名、生日，也許還有你最近三筆交易。個人知道答案的問題種類與企業知道答案的問題種類非常不同。因此，值得分別考慮這兩種情況。</p><p>每個人的情況都是獨特的，因此你與需要驗證身份的人之間共享的獨特信息種類各不相同。通常最好根據人們的情況來調整技術，而不是調整人們來適應技術。一種技術不需要完美才能發揮作用，理想的方法是同時將多種技術組合在一起，並選擇最適合你的技術。在後深度偽造（post-deepfake）時代，我們確實需要調整我們的策略，以適應現在容易偽造的內容和仍然難以偽造的內容的新現實，但只要我們做到這一點，保持安全仍然是完全可能的。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 00:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/p5obd9r1.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/p5obd9r1.html</link>
            <author>
                <![CDATA[區塊律動 BlockBeats]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>加密貨幣</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>ETH</category>
            <category>用户</category>
            <category>Vitalik</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Dencun 升級技術概述以及潛在的市場影響]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>本文將簡單介紹 Dencun 升級的技術組成部分、發展過程及其對以太坊網絡的交易能力和成本效率的潛在影響。</blockquote><p>以太坊 Dencun 升級將引入「Proto-DankSharding」，旨在降低 L2 區塊鏈的交易成本並解決可擴展性。該升級構成了以太坊雄偉戰略的一部分，以增強其用户的可擴展性和降低交易成本。本文將簡單介紹 Dencun 升級的技術組成部分、發展過程及其對以太坊網絡的交易能力和成本效率的潛在影響。</p><h4><strong>Dencun 核心功能：Proto-DankSharding</strong></h4><p>Proto-DankSharding 是 Dencun 的核心升級，可降低 L2 區塊鏈的交易成本並降低數據可用性成本，從而解決關鍵的可擴展性挑戰。這將為最終實施「Danksharding」奠定基礎，並進一步擴大這些益處。</p><h4><strong>發展過程</strong></h4><p>Dencun 升級是 Cancun-Deneb 的簡稱，其中 Cancun 專注於執行層的網絡可擴展性，Deneb 則專注於改善以太坊的共識層。 在此次升級中，EIP-4844 是核心內容，而 EIP-1153，EIP-4788，EIP-6780 和 EIP-7514 等改善提議也是升級的一部分。</p><p>Dencun 升級的部署過程包括在各個測試網絡上的激活，今年 1 月底在 Goerli 和 Sepolia 測試網的激活之後，2 月 7 號也成功完成了在 Holesky 測試網進行測試的最後階段。</p><p>具有 Dencun 功能的以太坊最終版本客户端有望在 2 月 22 日之前發佈，驗證者還有大約兩週時間在其節點上安裝更新的客户端版本。</p><p>目前，以太坊開發人員已經分享了 Geth V1.13.12 的信息，也稱為 Edolus，並計劃於 3 月 13 日 13:55 UTC，區塊高度 8626176 在主網上進行 Dencun 升級。該日期需要得到開發者的批准，並通過開源軟件平台 GitHub 確認。</p><h4><strong>Dencun 升級的技術創新</strong></h4><p>Dencun 升級引入著名的技術創新之一是「blob」，旨在通過以太坊節點臨時存儲和離鏈壓縮大量交易數據，減少存儲和處理要求。blob 能夠暫時存儲數據，這僅對於短期交易驗證是必需的，最終可以刪除數據以防網絡存儲過載。數據處理過程的安全性和有效性是通過檢測數據更改的加密技術來保證的。</p><p>根據此前的報告，Proto-Danksharding 將每個區塊的 blob 數量減少到 16 個，每個區塊的 blob 大小不超過 128KB。因此，區塊空間預計將增加大約 2MB。附加的數據空間將使 optimistic 和零知識 rollup 可以在鏈上發佈對交易數據的證明，它將通過 blob 而不是「calldata」提供實際數據。blob 數據將在兩週後刪除，而「calldata」則無限期存儲在以太坊區塊鏈上。</p><h4><strong>對交易能力和成本的影響</strong></h4><p>Dencun 升級實施後有望顯著提高以太坊的交易處理能力，最終使網絡每秒處理 30,000-100,000 筆交易。這種增強對於以太坊支持不斷增長的 DAPP 和用户的生態系統的能力至關重要。</p><p>此外，Dencun 升級將使以太坊內部和 rollup 相關的成本降低 10 倍，提高以太坊的可擴展性和成本效益。具體來説，該升級將使以太坊交易成本從當前的平均 0.23 美元降至 0.02 美元，這種變化可能會以太坊 rollup 路線圖的加速採用。同時，較低的成本將使 L2 解決方案更具吸引力和競爭力。</p><p>由於 EIP-4844 能夠將 rollup 支付的塊空間費用減少超過 10 倍以上，Dencun 升級可能會在短期內減少以太坊協議的費用收入。該升級的成功可以通過以下幾個指標來衡量：L2 採用 blob 交易類型；L2 排序器費用支付降低；L2 的交易費用降低；blob 費用增加，使「垃圾郵件」數據在經濟上不再可行；長期將採用以太坊作為數據可用性（DA），而非競爭性的替代方案，例如 Celestia 等。</p><h4><strong>對驗證者和質押</strong><strong>運營商</strong><strong>的影響</strong></h4><p>Lido 和 Rocketpool 等質押服務商（以及來自 Coinbase，Binance 和 Kraken 等主要參與者的質押量）的擴展一直是以太坊社區中最重要的積極研究領域之一，以改善以太坊網絡的安全性。</p><p>Ebunker 認為，隨着 ETH 質押量的增加，共識層承擔了更大的壓力。大量驗證器會導致 gossip 消息的增加以及信標狀態大小的增長，存檔的 Lighthouse 節點目前已佔據了 16TB 的空間。</p><p>雖然可以通過增加最大有效餘額（目前為 32 ETH）來降低信息量和信標狀態的增長速度，但是引入了此類改變需要一種微妙的平衡，這會增加 Solo 以太坊驗證者的門檻。</p><p>Dencun 升級已經在着手解決這一問題，一些解決方案（例如 EIP-7514 增加 Max Epoch Churn 限制）會降低新驗證者加入網絡的速率。</p><h4><strong>Dencun 升級的市場影響</strong></h4><p>Dencun 升級可能會影響以太坊網絡的市場價值，主要表現在以下幾個方面：</p><p><strong><em>網絡功能增強：</em></strong>Dencun 升級可以顯著提高以太坊的交易處理能力並降低成本，並吸引更多的開發人員和用户進入以太坊生態系統。以太坊網絡效率和採用率的提高可能會推動對 ETH 的需求，並對其價格產生相應的影響。</p><p><strong><em>投資者的感知：</em></strong>Dencun 的成功部署可以增強投資者對以太坊的長期生存能力及其開發團隊執行復雜升級能力的信心。這種可感知的可靠性和前進的動力可能會影響以太坊作為一項投資的吸引力，這可能會導致以太坊投資價值的上升。</p><p><strong><em>市場炒作和情緒：</em></strong>加密貨幣市場對投資者的情緒高度敏感。期待 Dencun 升級利好或對其成功實施的市場反應，可能會導致短期價格波動，同時交易者和投資者也會根據對以太坊功能和市場地位的預期影響來調整其持倉。</p><p>隨着 Dencun 升級在以太坊測試網順利激活以及 3 月份即將在主網全面實施，以太坊的交易處理能力和效率將大幅提高。總體來説，Dencun 升級是以太坊的一次巨大演變，解決了直接和長期可擴展性、安全性和效率的問題。</p><p>此次升級中旨在優化數據可用性和質押操作的 EIP 可顯著增強網絡的性能和用户體驗。Dencun 升級通過實施 Proto-Danksharding 和引入 blob 來應對區塊鏈網絡面臨的緊迫挑戰，是以太坊為提高其可擴展性和降低交易成本作出持續努力的里程碑。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 18 Feb 2024 14:16:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/6280r981n7t9.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/6280r981n7t9.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Ebunker]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Celestia</category>
            <category>測試網</category>
            <category>報告</category>
            <category>以太坊</category>
            <category>安全</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[技術範式共振，1.5 萬字詳解人工智能+加密貨幣全景圖]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>加密貨幣和人工智能的交叉點正在進行的實驗和最終採用背後的驅動力，正是推動加密貨幣許多最有前景的用例的驅動力——一個無需許可、無需信任的協調層，更好地促進價值轉移。</blockquote><p>原文標題：《Understanding the Intersection of Crypto and AI》</p><p>原文作者：Lucas Tcheyan</p><p>原文編譯：律動小工，BlockBeats</p><h3>目錄</h3><h4><strong>介紹</strong></h4><p>核心觀點術語解釋</p><h4><strong>人工智能+加密貨幣全景圖</strong></h4><p><strong>去中心化計算</strong></p><p>概述</p><p>去中心化計算垂直領域</p><p>通用計算</p><p>二級市場</p><p>去中心化機器學習訓練</p><p>去中心化通用人工智能</p><p>構建用於</p><p>AI 模型的去中心化計算堆棧</p><p>其他去中心化產品</p><p>展望</p><p><strong>智能合約與零知識機器學習（zkML）</strong></p><p>零知識機器學習（zkML）</p><p>基礎設施與工具</p><p>協處理器</p><p>應用</p><p>展望</p><p><strong>人工智能代理</strong></p><p>代理提供商</p><p>比特幣和人工智能代理</p><p>展望</p><p><strong>結論</strong></p><h3>介紹</h3><p>區塊鏈的出現可以説是計算機科學歷史上最重要的進步之一。同時人工智能的發展將會，而且已經在我們的世界產生深遠影響。如果説區塊鏈技術提供了一種新的交易結算、數據存儲和系統設計範例，人工智能則是計算、分析和內容生產的革命。這兩個行業的創新正在解鎖新的用例，這些用例可能會在未來幾年加速兩者的應用落地。本報告探討了加密貨幣和人工智能的集成，重點關注試圖彌合兩者之間差別、利用兩者力量的新用例。具體而言，本報告研究了去中心化計算協議、零知識機器學習（zkML）基礎設施和人工智能代理的項目。</p><p>加密貨幣為人工智能提供了一個無需許可、無需信任、可組合的結算層。這解鎖了更多用例，例如通過去中心化計算系統使硬件更容易獲得，構建可以執行需要價值交換的複雜任務的人工智能代理，以及開發身份和來源解決方案來對抗女巫攻擊和深偽技術（Deepfake）。人工智能為加密貨幣帶來了許多好處，正如已經在 Web 2 中看到的那樣。這包括通過大型語言模型（例如 ChatGPT 和 Copilot 的專門訓練版本）增強了用户和開發者的用户體驗（UX），以及顯著提高智能合約功能和自動化的潛力。區塊鏈是人工智能所需要的透明、數據豐富的環境。但區塊鏈的計算能力也受到了限制，這是直接集成人工智能模型的主要障礙。</p><p>加密貨幣和人工智能的交叉點正在進行的實驗和最終採用背後的驅動力，正是推動加密貨幣許多最有前景的用例的驅動力——一個無需許可、無需信任的協調層，更好地促進價值轉移。鑑於其巨大潛力，該領域的參與者需要理解這兩種技術相交的基本方式。</p><p><strong>核心觀點：</strong></p><p>在不久的將來（6 個月到 1 年），加密貨幣和人工智能的集成將由人工智能應用程序主導，這些應用程序可以提高開發者的效率、智能合約的可審查性和安全性以及用户的可使用性。這些集成並非特定於加密貨幣，而是增強了鏈上開發者和用户的體驗。</p><p>正如高性能 GPU 嚴重短缺一樣，去中心化計算產品正在發展人工智能定製的 GPU 產品，這為其採用提供了有力支持。</p><p>用户體驗和監管仍然是去中心化計算客户的障礙。然而，最近 OpenAI 的發展以及美國正在進行的監管審查突顯了無需許可、抗審查、去中心化人工智能網絡的價值主張。</p><p>鏈上人工智能整合，特別是能夠使用人工智能模型的智能合約，需要改進 zkML 技術和其他驗證鏈下計算的計算方法。缺乏全面的工具和開發人才以及高昂的成本是採用的障礙。</p><p>人工智能代理非常適合加密貨幣，用户（或代理本身）可以創建錢包以與其他服務、代理或個人進行交易。這在傳統金融渠道下目前不可能實現。為了更廣泛的採用，需要與非加密產品進行額外的集成。</p><p><strong>術語解釋：</strong></p><p>人工智能（Artificial Intelligence）是利用計算和機器模仿人類的推理和問題解決能力。</p><p>神經網絡（Neural Networks）是一種用於 AI 模型的訓練方法。它們通過一系列算法層處理輸入數據，不斷優化直到產生所需的輸出。神經網絡由具有可修改權重的方程組成，可以修改權重以改變輸出。它們可能需要大量的數據和計算來進行訓練，以確保其輸出準確。這是開發 AI 模型最常見的方式之一（例如，ChatGPT 使用基於 Transformer 的神經網絡過程）。</p><p>訓練（Training）是神經網絡和其他 AI 模型開發的過程。它需要大量的數據來訓練模型，以正確地解釋輸入併產生準確的輸出。在訓練過程中，模型方程的權重將不斷修改，直到產生令人滿意的輸出為止。訓練成本可能非常昂貴。例如，ChatGPT 使用數以萬計的 GPU 來處理其數據。資源較少的團隊通常依賴於像亞馬遜網絡服務（Amazon Web Services）、Azure 和谷歌雲服務（Google Cloud Providers）等專用計算提供商。</p><p>推理（Inference）是實際使用 AI 模型獲取輸出或結果的過程（例如，使用 ChatGPT 撰寫本報告大綱）。推理在訓練過程中和最終產品中都會用到。由於計算成本的原因，即使在訓練完成後，它們的運行成本也可能很高，但計算密集度低於訓練。</p><p>零知識證明（Zero Knowledge Proofs，ZKP）允許在不透露基礎信息的情況下驗證聲明。這在加密貨幣中有兩個主要用途：1 隱私和 2 擴展性。對於隱私，這使用户能夠進行交易而不泄露像錢包中有多少 ETH 這樣的敏感信息。對於擴展性，它使得可以更快地在鏈上證明鏈下計算，而無需重新執行計算。這使得區塊鏈和應用程序可以在鏈下運行計算，然後在鏈上進行驗證。</p><h3>人工智能+加密貨幣全景圖</h3><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/18/images/f137a9ac18ebe69eab1f60d44205d1c8." alt="技術範式共振，1.5 萬字詳解人工智能+加密貨幣全景圖" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>在人工智能和加密貨幣交匯的項目仍在開發所需的基礎設施，以支持大規模的鏈上人工智能交互。</strong></p><p><strong>去中心化計算市場正在興起，以提供大量的物理硬件，主要是 GPU，用於訓練和推理人工智能模型。</strong>這些雙邊市場連接了出租和尋求租用計算資源的人，促進了價值的轉移和計算的驗證。在去中心化計算中，正在出現幾個子類別，提供了額外的功能。除了雙邊市場之外，本報告還將研究專門為可驗證訓練和微調輸出的機器學習訓練提供方，以及致力於連接計算和模型生成以實現人工通用智能的項目，也經常被稱為智能激勵網絡。</p><p><strong>zkML 是希望以經濟有效且及時的方式在鏈上提供可驗證模型輸出的一個重點領域。</strong>這些項目主要使應用程序能夠處理鏈下繁重的計算請求，然後在鏈上發佈可驗證的輸出，證明鏈下工作是完整且準確的。zkML 在當前實例中既昂貴又耗時，但越來越多地被用作解決方案。這在 zkML 提供方和想要利用 AI 模型的 DeFi/遊戲之間的集成數量不斷增加中顯而易見。</p><p><strong>充足的計算資源供應以及能夠在鏈上驗證計算的能力為鏈上人工智能代理打開了大門。</strong>代理是經過訓練的模型，能夠代表用户執行請求。代理提供了極大的機會來顯著增強鏈上體驗，使用户能夠通過與聊天機器人交談來執行復雜的交易。然而，就目前而言，代理項目仍集中於開發基礎設施和工具，以便輕鬆快速地部署。</p><h3>去中心化計算</h3><h4><strong>概述</strong></h4><p>人工智能需要大量的計算資源，無論是用於訓練模型還是進行推理。在過去的十年裏，隨着模型變得越來越複雜，計算需求呈指數級增長。例如，OpenAI 發現，在 2012 年至 2018 年間，其模型的計算需求從每兩年翻倍增長到每三個半月翻倍增長。這導致了對 GPU 的需求激增，一些加密貨幣礦工甚至利用他們的 GPU 提供雲計算服務。隨着獲取計算資源的競爭加劇和成本上漲，一些項目正在利用加密貨幣提供去中心化計算解決方案。它們以有競爭力的價格提供按需計算，以便團隊可以負擔得起訓練和運行模型。在某些情況下，這種權衡可能是性能和安全性。</p><p>像 Nvidia 生產的最先進的 GPU 等高端硬件需求很高。在 9 月份，Tether 收購了德國比特幣礦工 Northern Data 的股份，據報道支付了 4.2 億美元，以收購 1 萬個 H100 GPU（用於 AI 訓練的最先進的 GPU 之一）。獲得最佳硬件的等待時間至少為六個月，在許多情況下更長。更糟糕的是，公司通常需要簽訂長期合同，購買他們甚至可能不會使用的計算資源。這可能導致存在計算資源，但市場上卻不可用的情況。去中心化計算系統有助於解決這些市場效率低下的問題，創建了一個二級市場，使計算資源的所有者能夠隨時以競爭價格出租他們的多餘資源，釋放新的供應。</p><p>除了競爭性定價和易獲取性外，去中心化計算的關鍵價值是抗審查性。前沿的人工智能發展越來越被擁有無與倫比算力和數據獲取權限的大型科技公司所主導。2023 年 AI 指數報告年度報告中首次突出的關鍵主題之一是，行業正在超越學術界，在 AI 模型的開發方面，將控制權集中在少數科技領導者手中。這引發了對他們能否在制定支撐 AI 模型的規範和價值觀方面產生過大影響的擔憂，尤其是在這些科技公司推動監管措施以限制他們無法控制的 AI 開發之後。</p><h4><strong>去中心化計算垂直領域</strong></h4><p>近年來出現了幾種去中心化計算模型，每種模型都有自己的重點和取捨。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/18/images/0872aca68d442a0444564eef16931645." alt="技術範式共振，1.5 萬字詳解人工智能+加密貨幣全景圖" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>通用計算</strong></h4><p>類似 Akash、io.net、iExec、Cudos 等項目是去中心化計算應用，除了數據和通用計算解決方案外，還提供或將很快提供專門用於 AI 訓練和推理的特定計算資源。</p><p>Akash 目前是唯一完全開源的「超級雲」平台。它是一個使用 Cosmos SDK 的 PoS 網絡。Akash 的原生代幣 AKT 用於保護網絡、作為支付形式，並激勵參與。Akash 於 2020 年推出了首個主網，重點是提供一個無需許可的雲計算市場，最初提供存儲和 CPU 租賃服務。在 2023 年 6 月，Akash 推出了一個新的測試網，專注於 GPU，9 月推出了 GPU 主網，使用户能夠租用 GPU 進行 AI 訓練和推理。</p><p>Akash 生態系統中有兩個主要角色 - 租户和提供者。租户是 Akash 網絡的用户，他們想購買計算資源。提供者是計算資源提供方。為了匹配租户和提供者，Akash 依賴於一個逆向拍賣過程。租户提交他們的計算需求，在其中可以指定某些條件，比如服務器的位置或進行計算的硬件類型，以及他們願意支付的金額。然後，提供者提交他們的要價，最低出價者獲得任務。</p><p>Akash 驗證者維護網絡的完整性。驗證者集目前限制為 100 個，計劃隨着時間逐步增加。任何人都可以通過質押比當前質押金額最少的驗證者更多的 AKT 來成為驗證者。AKT 持有者也可以將他們的 AKT 委託給驗證者。網絡的交易費用和區塊獎勵以 AKT 形式分配。此外，對於每筆租賃，Akash 網絡都會以由社區確定的比率收取「手續費」，並分配給 AKT 持有者。</p><h4><strong>二級市場</strong></h4><p>去中心化計算市場旨在填補現有計算市場的低效。供應限制導致公司儲備了超出他們可能需要的計算資源，而且由於與雲服務提供商的合同形式，供應進一步受到限制。即使可能不需要持續使用，這些客户也被鎖定在長期合同中。去中心化計算平台釋放了新的供應，使全球任何需要的計算資源的人都可以成為提供方。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/18/images/e6725b881ee63a06eec8ea3bf6c8813e." alt="技術範式共振，1.5 萬字詳解人工智能+加密貨幣全景圖" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>目前尚不清楚，對用於 AI 訓練的 GPU 的需求激增是否會轉化為 Akash 網絡的長期使用量。長期以來，Akash 一直為 CPU 提供了一個市場，例如，以 70-80% 的折扣提供類似於中心化替代方案的服務。然而，更低的價格並沒有導致顯著的採用。網絡上的租賃活動已經趨於平緩，2023 年第二季度的平均計算資源利用率僅為 33%，內存利用率為 16%，存儲利用率為 13%。儘管這些對於鏈上採用來説是令人印象深刻的指標（作為參考，領先的存儲提供商 Filecoin 在 2023 年第三季度的存儲利用率為 12.6%），但這表明供應繼續超過對這些產品的需求。</p><p>距離 Akash 推出 GPU 網絡僅推出半年多的時間，現在準確衡量其長期採用率還為時過早。作為需求的標誌，迄今為止 GPU 的平均利用率為 44%，高於 CPU、內存和存儲。這主要是由對最高質量 GPU（如 A100s）的需求推動的，超過 90% 的高質量 GPU 已出租。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/18/images/e43136470bffff95077a2eb71035427e." alt="技術範式共振，1.5 萬字詳解人工智能+加密貨幣全景圖" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Akash 的每日支出也有所增加，相對於 GPU 出現之前幾乎翻了一番。這部分歸因於其他服務使用量的增加，尤其是 CPU，但主要還是新 GPU 導致的。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/18/images/54b34840faf46e9eccd870aa88a6d62e." alt="技術範式共振，1.5 萬字詳解人工智能+加密貨幣全景圖" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>定價與 Lambda Cloud 和 Vast.ai 等中心化競爭對手相當（或者在某些情況下甚至更貴）。對最高端 GPU（例如 H100 和 A100）的巨大需求意味着該設備的大多數所有者對在面臨競爭性定價的市場上市興趣不大。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/18/images/d2b91b696d4c88b4da9ec6a91d6e81c7." alt="技術範式共振，1.5 萬字詳解人工智能+加密貨幣全景圖" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>儘管初期令人欣喜，但採用仍然存在障礙（下文將進一步討論）。去中心化計算網絡需要採取更多措施來創造需求和供應，團隊正在嘗試如何更好地吸引新用户。例如，在 2024 年初，Akash 通過了提案 240，以增加 GPU 提供方的 AKT 釋放，並激勵更多的供應，具體針對高端 GPU。團隊還致力於推出概念驗證模型，向潛在用户展示其網絡的實時能力。Akash 正在訓練他們自己的基礎模型，並已經推出了使用 Akash GPU 生成輸出的聊天機器人和圖像生成產品。類似地，io.net 已經開發了穩定的擴散模型，並正在推出新的網絡功能，以更好地模擬傳統 GPU 數據中心的性能和規模。</p><h4><strong>去中心化機器學習訓練</strong></h4><p>除了可以滿足人工智能需求的通用計算平台外，還出現了一系列專注於機器學習模型訓練的專用 AI GPU 提供方。例如，Gensyn 正在「協調電力和硬件來構建集體智慧」，認為「如果有人想訓練某些東西，而有人願意訓練它，那麼應該允許進行訓練。」</p><p>該協議有四個主要角色：提交者、求解者、驗證者和舉報者。提交者向網絡提交帶有訓練請求的任務。這些任務包括訓練目標、要訓練的模型和訓練數據。作為提交過程的一部分，提交者預先支付一筆費用，以支付求解者估計的計算成本。</p><p>一旦提交，任務將分配給求解者，他們將進行模型的實際訓練。然後，求解者將完成的任務提交給驗證者，驗證者負責檢查訓練是否正確完成。舉報者負責確保驗證者誠實行事。為了激勵舉報者參與網絡，Gensyn 計劃定期提供有意錯誤的證明，以獎勵舉報者抓住它們。</p><p>除了為人工智能相關工作提供計算之外，Gensyn 的關鍵價值是其驗證系統，該系統仍在開發中。驗證是必要的，以確保 GPU 提供方進行的外部計算是正確的（即確保用户的模型被訓練成他們想要的方式）。Gensyn 採用一種獨特的方法解決了這個問題，利用稱為「概率學習證明、基於圖的定位協議和 Truebit 風格的激勵遊戲」的新型驗證方法。這是一種樂觀求解模式，使驗證者能夠確認求解者已正確運行模型，而無需完全重新運行它們，這是一種昂貴且低效的過程。</p><p>除了其創新的驗證方法外，Gensyn 還聲稱相對於中心化替代方案和加密競爭對手來説具有成本效益 - 提供的 ML 訓練比 AWS 便宜高達 80%，同時在測試中勝過類似項目 Truebit。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/18/images/a6d1fb54007d7612bf8f452071fe123e." alt="技術範式共振，1.5 萬字詳解人工智能+加密貨幣全景圖" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/18/images/dd9e3813109971993132c8dc9703337c." alt="技術範式共振，1.5 萬字詳解人工智能+加密貨幣全景圖" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>這些初步結果能否在去中心化網絡中規模化複製，還有待觀察。Gensyn 希望利用來自提供方（如小型數據中心、普通用户，甚至將來的小型移動設備，如手機）的多餘計算資源。然而，正如 Gensyn 團隊自己承認的，依賴異構計算提供方會引入幾個新挑戰。</p><p>對於像谷歌雲和 Coreweave 這樣的中心化提供方來説，計算是昂貴的，而計算之間的通信（帶寬和延遲）是便宜的。這些系統旨在儘快實現硬件之間的通信。Gensyn 顛覆了這種框架，通過使世界上任何人都能夠提供 GPU 來降低計算成本，但由於網絡現在必須在去中心化的、位於遙遠地方的異構硬件之間協調計算作業，從而增加了通信成本。Gensyn 尚未推出，但它證明瞭在構建去中心化機器學習訓練協議時可能發生的事情。</p><h4><strong>去中心化通用人工智能</strong></h4><p>去中心化計算平台還為人工智能創建方法的設計可能性打開了大門。Bittensor 是一個建立在 Substrate 上的去中心化計算協議，試圖回答「我們如何將人工智能轉變為協作方式」的問題。Bittensor 旨在將人工智能生成去中心化和商品化。該協議於 2021 年推出，旨在利用協作式機器學習模型的力量，不斷迭代和產生更好的人工智能。</p><p>Bittensor 從比特幣中汲取靈感，其原生貨幣 TAO 的供應量為二千一百萬，有一個四年的減半週期（首次減半將在 2025 年）。與使用工作量證明來生成正確的隨機數並獲得區塊獎勵不同，Bittensor 依賴於「智能證明（Proof of Intelligence）」，要求礦工運行能夠對推理請求產生輸出的模型。</p><p><strong>智能激勵網絡</strong></p><p>Bittensor 最初依賴混合專家（MoE）模型來生成輸出。當推理請求被提交時，MoE 模型不是依賴於一個通用模型，而是將推理請求傳遞給針對特定輸入類型最準確的模型。可以將其類比為建造房屋時，僱用各種專家來處理建造過程的不同方面（例如：建築師、工程師、畫家、建築工人等...）。MoE 將其應用於機器學習模型，嘗試根據輸入利用不同模型的輸出。正如 Bittensor 創始人 Ala Shaabana 所解釋的那樣，這就像「與一羣聰明人，而不是與一個人交談，以得到最好的答案」。由於確保正確路由、將消息同步到正確模型以及激勵的挑戰，這種方法已經被擱置，直到項目更為發展成熟。</p><p>Bittensor 網絡中有兩個主要角色：驗證者和礦工。驗證者負責向礦工發送推理請求，審查他們的輸出，並根據其響應的質量對其進行排名。為了確保其排名可靠，驗證者根據其排名與其他驗證者排名的一致程度被賦予「vtrust」分數。驗證者的 vtrust 分數越高，他們就能夠獲得更多的 TAO。這旨在鼓勵驗證者隨着時間的推移就模型排名達成共識，因為達成對模型排名的共識的驗證者越多，他們個人的 vtrust 分數就越高。</p><p>礦工，也稱為服務器，是運行實際機器學習模型的網絡參與者。礦工之間競爭，為給定查詢提供最準確的輸出，輸出越準確，他們獲得的 TAO 發行就越多。礦工可以以任何他們想要的方式生成這些輸出。例如，在未來的場景中，一個 Bittensor 礦工完全可能事先在 Gensyn 上對模型進行訓練，然後將其用於賺取 TAO。</p><p>如今大多數交互直接發生在驗證者和礦工之間。驗證者向礦工提交輸入並請求輸出（即對模型進行訓練）。一旦驗證者向網絡中的礦工查詢並收到他們的響應，然後他們對驗證者進行排名並將其排名提交給網絡。</p><p>驗證者（依賴 PoS）和礦工（依賴 Proof of Model，一種 PoW 形式）之間的這種交互被稱為 Yuma 共識。它旨在鼓勵礦工產生最佳輸出以賺取 TAO，以及鼓勵驗證者準確對礦工輸出進行排名，以賺取更高的 vtrust 分數並增加他們的 TAO 獎勵，形成網絡的共識機制。</p><p><strong>子網及應用</strong></p><p>上文提到，Bittensor 上的交互主要包括驗證者向礦工提交請求並評估其輸出。然而，隨着貢獻礦工的質量提高和網絡整體人工智能的增長，Bittensor 將在其現有堆棧之上創建一個應用程序層，使開發者能夠構建查詢 Bittensor 網絡的應用程序。</p><p>在 2023 年 10 月，通過其 Revolution 升級，Bittensor 完成了朝着實現這一目標邁出的重要一步，引入了子網。<strong>子網是 Bittensor 上的個獨立網絡，激勵特定行為。</strong>Revolution 將網絡開放給任何有興趣創建子網的人。自發布以來的幾個月裏，已經推出了超過 32 個子網，包括用於文本提示、數據抓取、圖像生成和存儲等領域的子網。隨着子網的成熟和產品準備就緒，子網創建者還將創建應用程序集成，使團隊能夠構建查詢特定子網的應用程序。一些應用程序（聊天機器人、圖像生成器、推特回覆機器人、預測市場）今天已經存在，但除了 Bittensor 基金會的撥款之外，驗證者沒有正式激勵來接受和轉發這些查詢。</p><p>為了提供更清晰的説明，下圖是 Bittensor 集成應用程序後可能運行的示例。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/18/images/069d98638d4684af8c129bf53aebdb88." alt="技術範式共振，1.5 萬字詳解人工智能+加密貨幣全景圖" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>子網根據根網絡評估的表現來獲得 TAO。根網絡位於所有子網的頂部，實質上充當一種特殊類型的子網，並由 64 個最大的子網驗證者按份額管理。根網絡驗證者根據子網的表現對其進行排名，並定期向子網分配 TAO。這樣，各個子網就充當了根網絡的礦工。</p><p><strong>Bittensor 前景</strong></p><p>Bittensor 在擴展協議功能以激勵跨多個子網的智能生成時，仍在經歷成長的痛苦。礦工們繼續想出新的方法來攻擊網絡，以賺取更多的 TAO，例如通過略微修改其模型運行的高評級推理的輸出，然後提交多個變體。影響整個網絡的治理提案只能由 Triumvirate 提交和實施，Triumvirate 完全由 Opentensor 基金會的利益相關者組成（值得注意的是，提案在實施之前需要 Bittensor 驗證者審批）。項目的代幣經濟學正在進行改進，以改善 TAO 在子網中的使用激勵。該項目還因其獨特的方法而迅速出圈，最受歡迎的人工智能網站 HuggingFace 的 CEO 表示 Bittensor 應該將其資源添加到該網站中。</p><p>在一篇最近由核心開發者發佈的名為「Bittensor Paradigm」的文章中，團隊闡明瞭他們對 Bittensor 最終演變為「不受測量對象限制（agnostic to what is being measured）」的願景。理論上，這可以使 Bittensor 開發激勵任何類型行為的子網，所有這些都由 TAO 提供支持。然而，仍然存在相當大的實際約束 - 最主要的是要證明這些網絡能夠擴展到處理如此多樣的過程，並且底層的激勵機制推動的進展超過了中心化的提供。</p><h4><strong>構建用於 AI 模型的去中心化計算堆棧</strong></h4><p>上述部分闡述了正在開發的各種類型的去中心化人工智能計算協議的框架。雖然它們在發展和採用方面還處於早期階段，它們為生態系統提供了基礎，該生態系統最終可能促進創建「AI 構建塊」，就像「DeFi 樂高」概念一樣。無需許可的區塊鏈的可組合性開啓了每個協議在其他協議之上構建的可能性，從而提供了更全面的去中心化人工智能生態系統。</p><p>例如，以下是 Akash、Gensyn 和 Bittensor 可能如何相互交互以響應推理請求的一種方式。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/18/images/526595d42e38cbe48754bc0c4b334d80." alt="技術範式共振，1.5 萬字詳解人工智能+加密貨幣全景圖" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>需要明確的是，這僅僅是未來可能發生事情的一個示例，而不是對當前生態系統、現有合作伙伴或可能結果。今天，互操作性的限制以及下文描述的其他考慮因素大大限制了集成可能性。除此之外，流動性的碎片化和使用多個代幣的需求可能對用户體驗產生不利影響，這一點已經被 Akash 和 Bittensor 的創始人指出。</p><h4><strong>其他去中心化產品</strong></h4><p>除了計算之外，還有幾種其他去中心化基礎設施服務，以支持加密貨幣新興的人工智能生態系統。列舉它們所有的內容超出了本報告的範圍，但其中一些有趣而具有代表性的例子包括：</p><p>Ocean：去中心化的數據市場。用户可以創建代表其數據的數據 NFT，並使用數據代幣購買。用户既可以將其數據貨幣化，又可以擁有更大的主權，同時為從事人工智能開發和訓練模型的團隊提供所需的數據獲取途徑。</p><p>Grass：去中心化的帶寬市場。用户可以將他們多餘的帶寬出售給使用它從互聯網上抓取數據的人工智能公司。該市場建立在 Wynd 網絡上，這不僅使個人可以將其帶寬貨幣化，而且還為帶寬的購買者提供了更多樣化的視角，瞭解個人用户在線上看到的內容（因為個人使用互聯網訪通常是針對其特定的 IP 地址）。</p><p>HiveMapper：構建一個去中心化的地圖產品，其中包含從汽車駕駛員收集的信息。HiveMapper 依賴人工智能來解釋用户汽車儀錶板攝像頭收集的圖像，並通過強化人類學習反饋（RHLF）獎勵用户幫助完善人工智能模型。</p><p>總的來説，這些都指向了探索支持人工智能模型的去中心化市場模型，或者支持開發這些模型所需的周邊基礎設施的近乎無盡的機會。目前，這些項目大多處於概念驗證階段，需要進行更多的研究和開發，以證明它們能夠以所需的規模提供全面的人工智能服務。</p><h4><strong>展望</strong></h4><p>去中心化計算產品仍處於開發的早期階段。他們剛剛開始使用最先進的計算能力，訓練生產環境中最強大的人工智能模型。為了獲得有意義的市場份額，他們需要展示與中心化替代品相比的實際優勢。更廣泛採用的潛在誘因包括：</p><p><strong>GPU 供需情況。</strong>GPU 供應短缺，加上快速增長的計算需求，導致了一場 GPU 競賽。由於 GPU 有限，OpenAI 已經限制了對其平台的使用。像 Akash 和 Gensyn 這樣的平台可以為需要高性能計算的團隊提供成本競爭力的替代方案。未來 6-12 個月是去中心化計算提供方吸引新用户的特殊機會，因為這些用户被迫考慮去中心化方案。加上越來越高效的開源模型（如 Meta 的 LLaMA 2），用户在部署有效的微調模型時不再面臨同樣的障礙，這讓計算資源成為主要瓶頸。然而，平台本身的存在並不能確保計算資源的充足供應和消費者的對應需求。獲得高端 GPU 仍然困難，而成本並不總是需求方的主要動機。這些平台將面臨挑戰，要證明使用去中心化計算的實際好處 - 無論是因為成本、抗審查性、持續時間和彈性還是可使用性 - 以積累粘性用户。那麼這些協議不得不行動迅速。GPU 基礎設施的投資和建設速度非常驚人。</p><p><strong>監管。</strong>監管繼續是去中心化計算運動的一大障礙。在短期內，缺乏明確的監管意味着提供方和用户使用這些服務面臨潛在的風險。如果提供方無意中提供計算或買家從受制裁的實體購買計算，會怎麼樣？用户可能不願使用缺乏中心化實體控制和監督的去中心化平台。協議已經試圖通過將控制納入其平台或僅提供已知計算提供方的篩選器（即提供 KYC 信息）來緩解這些擔憂，但需要更加強大的方法來保護隱私同時確保合規，以促進採用。短期內，我們可能會看到出現 KYC 和符合監管的平台，限制對其協議的使用以解決這些問題。</p><p><strong>審查。</strong>監管是雙向的，去中心化計算提供方可能受益於限制對人工智能的使用所採取的行動。除了行政命令外，OpenAI 創始人 Sam Altman 曾在國會作證，強調了頒發人工智能開發許可證的監管機構的必要性。圍繞人工智能監管的討論剛剛開始，但任何試圖限制對人工智能的使用或審查人工智能的嘗試可能會加速採用沒有這些障礙的去中心化平台。去年 11 月 OpenAI 的領導層變動進一步證明瞭將決策權授予僅有少數人的最強大的現有人工智能模型存在的風險。此外，所有人工智能模型都必然反映了其創建者的偏見，無論是有意還是無意。消除這些偏見的一種方法是儘可能地使模型對微調和訓練開放，確保任何人都可以隨時隨地使用各種偏見的模型。</p><p><strong>數據隱私。</strong>當與為用户提供數據自主權的外部數據和隱私解決方案集成時，去中心化計算可能會比替代方案更具吸引力。三星公司就曾遭受此類問題，他們意識到工程師正在使用 ChatGPT 來幫助芯片設計，並泄露了敏感信息給 ChatGPT。Phala Network 和 iExec 聲稱為用户提供了 SGX 安全隔離區，以保護用户數據，並且正在進行完全同態加密的研究，進一步解鎖確保隱私的去中心化計算。隨着人工智能進一步融入我們的生活，用户將更加重視能夠在具有隱私保護功能的應用程序上運行模型。用户還將需求能夠實現數據的可組合性，以便能夠無縫地將其數據從一個模型轉移到另一個模型。</p><p><strong>用户體驗（UX）。</strong>用户體驗仍然是所有類型的加密應用和基礎設施更廣泛採用的重要障礙。去中心化計算方案也不例外，並且在某些情況下，由於開發者需要理解加密和人工智能，這種情況更加嚴重。需要進行改進的方面包括從入門和與區塊鏈交互的抽象到提供與當前市場領導者相同的高質量輸出。這是顯而易見的，因為許多運行中的去中心化計算協議提供更便宜的方案，但難以獲得常規使用。</p><h3>智能合約與零知識機器學習（zkML）</h3><p>智能合約是任何區塊鏈生態系統的核心之一。在特定條件下，它們會自動執行並減少或消除對可信第三方的需求，從而實現了像 DeFi 中所見的複雜去中心化應用程序的創建。然而，就目前而言，智能合約在功能上仍然存在侷限性，因為它們基於預設參數執行，這些參數必須進行更新。</p><p>例如，一個借貸協議智能合約根據一定的貸款價值比例規範了何時清算頭寸。在一個風險不斷變化的動態環境中，這些智能合約必須不斷更新以考慮風險容忍度的變化，這為通過去中心化流程進行管理的合約帶來了挑戰。例如，依賴去中心化治理流程的 DAO 可能無法及時對系統性風險做出反應。</p><p>集成人工智能（如機器學習模型）的智能合約是增強功能、安全性和效率的一種可能的方式，同時改善整體用户體驗。然而，這些集成也引入了額外的風險，因為無法確保支持這些智能合約的模型不會被攻擊或考慮到長尾情況（眾所周知，由於缺乏數據輸入，很難對模型進行訓練）。</p><h4><strong>零知識機器學習（zkML）</strong></h4><p>機器學習需要大量計算資源來運行復雜模型，這使得 AI 模型無法在智能合約內部直接運行，因為高昂的成本。<strong>例如，一個 DeFi 協議為用户提供了收益優化模型的功能，但如果試圖在鏈上運行該模型，就必須支付高昂的 Gas 費。一種解決方案是增加底層區塊鏈的計算能力。然而，這也會增加鏈的驗證節點的負擔，可能會削弱其去中心化屬性。因此，一些項目正在探索使用 zkML 來以無需密集的鏈上計算就能以無許信任的方式驗證輸出的方法。</strong></p><p>説明 zkML 有用性的一個常見示例是，當用户需要其他人通過模型運行數據，並驗證其交易對手是否實際運行了正確的模型時。也許開發者正在使用去中心化計算提供方來訓練他們的模型，擔心提供方正在嘗試通過使用成本更低的模型來節省成本，但輸出幾乎無法察覺。zkML 使得計算提供方可以運行數據通過他們的模型，然後生成一個證明，可以在鏈上驗證模型對給定輸入的輸出是正確的。在這種情況下，模型提供者將有額外的優勢，即能夠提供他們的模型，而無需透露產生輸出的底層權重。</p><p>相反的情況也可以發生。如果用户想要運行一個模型，使用他們的數據，但又不想讓提供模型的項目獲取他們的數據，因為存在隱私問題（例如醫學檢查或專有業務信息），那麼用户可以在他們的數據上運行模型而不共享它，並驗證他們是否運行了正確的模型，同時提供證據。這些可能性大大擴展了通過解決限制性計算限制來集成人工智能和智能合約功能的設計空間。</p><h4><strong>基礎設施與工具</strong></h4><p>鑑於 zkML 領域的早期狀態，開發主要集中在構建團隊將其模型和輸出轉換為可在鏈上驗證的證明所需的基礎設施和工具上。這些產品儘可能地抽象了開發中的零知識方面。</p><p>EZKL 和 Giza 這兩個項目，通過提供機器學習模型執行的可驗證證明，來構建這些工具。兩者都幫助團隊構建機器學習模型，以確保這些模型可以以一種無需信任地在鏈上驗證結果的方式執行。這兩個項目都使用開放式神經網絡交換（ONNX）將用通用語言如 TensorFlow 和 Pytorch 編寫的機器學習模型轉換為標準格式。然後，在執行時它們輸出這些模型的版本，也產生 zk-proofs。EZKL 是開源的，生成 zk-SNARKS，而 Giza 是閉源的，生成 zk-STARKS。這兩個項目目前僅與 EVM 兼容。</p><p>在過去幾個月中，EZKL 在增強其 zkML 解決方案方面取得了顯著進展，主要集中在降低成本、提高安全性和加速證明生成方面。例如，在 2023 年 11 月，EZKL 集成了一個新的開源 GPU 庫，將總體證明時間減少了 35%，並且在 1 月份，EZKL 宣佈了 Lilith，這是一個軟件解決方案，用於在使用 EZKL 證明系統時集成高性能計算集羣並協調併發作業。Giza 獨特之處在於，除了提供創建可驗證機器學習模型的工具之外，他們還計劃實現 Hugging Face 的 web3 等效版本，為 zkML 協作和模型共享開設一個用户市場，並最終集成去中心化的計算產品。在 1 月份，EZKL 發佈了一個基準評估，比較了 EZKL、Giza 和 RiscZero（下文討論）的性能。EZKL 表現出更快的證明時間和內存使用率。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/18/images/b5332b860cd22a4c09dfc2a443af989c." alt="技術範式共振，1.5 萬字詳解人工智能+加密貨幣全景圖" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/18/images/8bb2a6304682e0c25c9274eb6483ec21." alt="技術範式共振，1.5 萬字詳解人工智能+加密貨幣全景圖" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Modulus Labs 也正在開發一種專為人工智能模型量身定製的新的 zk-proof 技術。Modulus 發表了一篇名為《The Cost of Intelligence》（暗示了在鏈上運行 AI 模型的成本極高）的論文，對當時的現有 zk-proofs 系統進行了基準測試，以識別改進 AI 模型 zk-proofs 的能力和瓶頸。該論文發表於 2023 年 1 月，表明現有的解決方案成本和效率都太高，無法實現大規模的 AI 應用。基於他們的初步研究，Modulus 在 11 月推出了 Remainder，這是一個專門為降低 AI 模型成本和證明時間而構建的專業零知識證明器，旨在使項目能夠經濟上可行地大規模集成模型到他們的智能合約中。他們的工作是閉源的，因此無法與上述解決方案進行基準測試，但最近在 Vitalik 的有關加密和人工智能的博客文章中提到了它們。</p><p>工具和基礎設施的開發對 zkML 領域的未來增長至關重要，因為它極大地減少了團隊部署 zk 電路以進行可驗證的鏈下計算所需的摩擦力。<strong>創建安全接口，使非加密原生開發者在機器學習領域工作時能夠將他們的模型帶到鏈上，將使具有真正新穎用例的應用程序的實驗增加。工具還解決了更廣泛的 zkML 採用的一個主要障礙，即缺乏在零知識、機器學習和密碼學交叉領域有知識和興趣的開發者。</strong></p><h4><strong>協處理器</strong></h4><p>正在開發的其他解決方案，稱為「協處理器」，包括 RiscZero、Axiom 和 Ritual。術語「協處理器」在大多數情況下是語義上的 - 這些網絡承擔許多不同的角色，包括在鏈上驗證鏈下計算。與 EZKL、Giza 和 Modulus 一樣，它們的目標是完全抽象化零知識證明生成過程，從而創建基本上是能夠在鏈下執行程序併為鏈上驗證生成證明的零知識虛擬機。RiscZero 和 Axiom 可以處理簡單的 AI 模型，因為它們是更通用的協處理器，而 Ritual 則專為與 AI 模型配合使用而構建。</p><p>Infernet 是 Ritual 的第一個實例，幷包含一個 Infernet SDK，允許開發者向網絡提交推理請求，並在返回時收到輸出和證明（可選）。Infernet 節點接收這些請求，並在鏈下處理計算，然後返回輸出。例如，一個 DAO 可以創建一個流程，以確保所有新的治理提案在提交之前滿足某些先決條件。每次提交新提案時，治理合約都會通過 Infernet 觸發推理請求，調用一個特定於 DAO 的治理訓練過的 AI 模型。該模型審查提案，以確保提交了所有必要的條件，並返回輸出和證明，要麼批准，要麼否決提案的提交。</p><p>在未來一年內，Ritual 團隊計劃推出構成基礎設施層的附加功能，稱為 Ritual Superchain。之前討論過的許多項目都可以作為服務提供方插入到 Ritual 中。目前，Ritual 團隊已經與 EZKL 整合進行了證明生成，並可能很快會添加來自其他領先提供方的功能。Ritual 上的 Infernet 節點還可以使用 Akash 或 io.net GPU，並查詢在 Bittensor 子網上訓練的模型。他們的最終目標是成為開放 AI 基礎設施的首選提供方，能夠為任何網絡上的任何工作提供機器學習和其他與 AI 相關的任務服務。</p><h4><strong>應用</strong></h4><p>zkML 有助於調和區塊鏈和人工智能之間的矛盾，前者天生資源受限，後者需要大量的計算和數據。正如 Giza 的一位創始人所説：「用例是如此豐富... 這有點像在以太坊早期問智能合約有哪些用例一樣... 我們正在擴展智能合約的用例。」然而，正如上文所強調的，當今的發展主要集中在工具和基礎設施層面。應用程序仍處於探索階段，團隊們面臨的挑戰是證明使用 zkML 實現模型帶來的價值超過了這樣做的複雜性和成本。</p><p>今天的一些應用包括：</p><p><strong>DeFi。</strong>zkML 通過增強智能合約的功能，拓展了 DeFi。DeFi 協議為機器學習模型提供了大量可驗證和不變的數據，可用於生成產生收益或交易策略、風險分析、UX 等。例如，Giza 與 Yearn Finance 合作，為 Yearn 的新 v3 保險庫構建了一個概念驗證的自動風險評估引擎。Modulus Labs 與 Lyra Finance 合作，將機器學習納入其 AMMs，與 Ion Protocol 合作驗證者風險模型，並幫助 Upshot 驗證其基於 AI 的 NFT 價格數據源。像 NOYA（利用 EZKL）和 Mozaic 這樣的協議提供了對專有鏈下模型的使用，使用户能夠使用自動 APY 機槍池，同時能夠在鏈上驗證數據輸入和證明。Spectral Finance 正在構建鏈上信用評分引擎，預測 Compound 或 Aave 借款人違約的可能性。這些所謂的「De-Ai-Fi」產品有望在未來幾年中變得更加普遍，這要歸功於 zkML。</p><p><strong>遊戲。</strong>人們一直認為區塊鏈顛覆和增強遊戲的時機已經成熟。zkML 使得在鏈上使用人工智能進行遊戲成為可能。Modulus Labs 已經為簡單的鏈上游戲實現了概念驗證。Leela vs the World 是一個博弈論象棋遊戲，用户與 AI 象棋模型對決，zkML 驗證 Leela 的每一步都是基於遊戲所採用的模型在運行。類似地，團隊們使用 EZKL 框架構建了簡單的唱歌比賽和鏈上井字棋。Cartridge 正在利用 Giza 使團隊能夠部署完全在鏈上的遊戲，最近力推了一個簡單的 AI 駕駛遊戲，用户競爭創建更好的模型，使汽車避開障礙物。雖然簡單，但這些概念驗證指向了未來的落地，即實現更復雜的鏈上驗證，如與 AI Arena 中的高級 NPC 角色交互的遊戲經濟相互作用，AI Arena 是一款類似於超級馬裏奧的遊戲，玩家訓練自己的戰士，然後部署為 AI 模型進行戰鬥。</p><p><strong>身份、溯源和隱私。</strong>加密已經被用作驗證真實性的手段，並對越來越多的 AI 生成/操縱的內容和深偽進行打擊。zkML 可以推進這些努力。WorldCoin 是一個人格證明的解決方案，需要用户掃描他們的虹膜生成唯一 ID。未來，生物識別 ID 可以通過使用加密存儲在個人設備上自我保管，所需的模型用於本地驗證這些生物識別信息。用户可以提供他們的生物識別信息的證明，而無需透露自己的身份，從而抵禦女巫攻擊，同時確保隱私。這也可以應用於其他需要隱私的推斷，例如使用模型分析醫學數據/圖像以檢測疾病、驗證個體身份並在約會應用程序中開發匹配算法，或用於需要驗證財務信息的保險和貸款機構。</p><h4><strong>展望</strong></h4><p>zkML 仍處於實驗階段，大多數項目都專注於構建基礎設施原型和概念驗證。目前面臨的挑戰包括計算成本、內存限制、模型複雜性、有限的工具和基礎設施，以及開發人才。簡而言之，在 zkML 可以實現消費產品所需的規模之前，還有大量工作要做。</p><p>然而，隨着領域的成熟和這些限制的解決，zkML 將成為人工智能和加密集成的關鍵組成部分。在其核心，zkML 承諾能夠將任何規模的鏈下計算帶到鏈上，同時保持與在鏈上運行計算相同或接近相同的安全保障。然而，在實現這一願景之前，該技術的早期用户將繼續不得不在 zkML 的隱私和安全性與替代方案的效率之間進行權衡。</p><h3>人工智能代理</h3><p>人工智能和加密貨幣最令人興奮的集成之一是正在進行的人工智能代理實驗。<strong>代理是能夠接收、解釋和執行任務的自治機器人，使用的是 AI 模型。</strong>代理可以是任何東西，從擁有一個始終可用、根據您的偏好進行優化的個人助手，到僱傭一個財務代理，根據用户的風險偏好管理，並調整投資組合。</p><p>代理和加密很好地結合在一起，因為加密提供了無需許可和無需信任的支付基礎設施。一旦訓練完成，代理可以擁有一個錢包，以便它們可以自行與智能合約進行交易。例如，如今簡單的代理可以在互聯網上搜索信息，然後根據一個模型在預測市場上進行交易。</p><h4><strong>代理提供商</strong></h4><p>Morpheus 是 2024 年在以太坊和 Arbitrum 上推出的最新的開源代理項目之一。其白皮書於 2023 年 9 月匿名發佈，為一個社區形成和建立提供了基礎（包括像 Erik Vorhees 這樣的知名人物）。白皮書包括可下載的智能代理協議，這是一個開源的 LLM，可以在本地運行，由用户的錢包管理，並與智能合約進行交互。它使用智能合約排名來幫助代理確定基於諸如處理的交易數量等標準與哪些智能合約進行交互是安全的。</p><p>白皮書還提供了構建 Morpheus 網絡的框架，例如實施智能代理協議所需的激勵結構和基礎設施。這包括激勵貢獻者為與代理交互的前端構建界面，為開發者構建可以插入代理以便它們彼此交互的應用程序的 API，以及為用户提供雲解決方案，以便他們可以使用在邊緣設備上運行代理所需的計算和存儲。該項目的初始資金於 24 年 2 季度初啓動，完整的協議預計將在那時推出。</p><p>去中心化自治基礎設施網絡 (DAIN) 是一種新的代理基礎設施協議，在 Solana 上構建代理到代理經濟。DAIN 的目標是讓來自不同企業的代理可以通過通用 API 無縫地相互交互，從而大大開放 AI 代理的設計空間，重點是實現能夠與 web2 和 web3 產品交互的代理。一月份，DAIN 宣佈與 Asset Shield 首次合作，使用户能夠將「代理簽名者」添加到其多重簽名中，這些簽名者能夠根據用户設置的規則解釋交易並批准/拒絕。</p><p>Fetch.AI 是最早部署的人工智能代理協議之一，已經開發了一個生態系統，用於在鏈上使用其 FET 代幣和 Fetch.AI 錢包構建、部署和使用代理。該協議提供了一套全面的工具和應用程序，用於使用代理，包括與代理進行交互和下達命令的錢包內功能。</p><p>Autonolas 的創始人來自 Fetch 團隊的前成員，他們是一個用於創建和使用去中心化的人工智能代理的開放市場。Autonolas 還為開發者提供一套工具，用於構建鏈下託管的人工智能代理，並能夠連接到包括 Polygon、以太坊、Gnosis Chain 和 Solana 在內的多條鏈。他們目前有一些活躍的代理概念驗證產品，包括用於預測市場和 DAO 治理的產品。</p><p>SingularityNet 正在建立一個用於 AI 代理的去中心化市場，人們可以在那裏部署專注於特定領域的 AI 代理，這些代理可以被其他人或代理僱傭來執行復雜的任務。其他項目，如 AlteredStateMachine，正在構建與 NFTs 的 AI 代理集成。用户鑄造具有隨機屬性的 NFTs，這些屬性使它們對不同任務具有優勢和劣勢。然後，這些代理可以被訓練來增強某些屬性，用於遊戲、DeFi 或作為虛擬助手，並與其他用户進行交易。</p><p><strong>總的來説，這些項目設想了一個代理的未來生態系統，這些代理能夠共同工作，不僅執行任務，還能幫助構建人工通用智能。真正複雜的代理將能夠自主地執行任何用户任務。</strong>例如，不需要確保代理已經集成了外部 API（如旅行預訂網站）就可以使用它，完全自主的代理將有能力找出如何僱傭另一個代理來集成 API，然後執行任務。從用户的角度來看，沒有必要檢查代理是否能夠執行任務，因為代理可以自行確定。</p><h4><strong>比特幣和人工智能代理</strong></h4><p>2023 年 7 月，閃電實驗室推出了在閃電網絡上使用代理的概念驗證方案，稱為 LangChain 比特幣套件。這個產品尤其有趣，因為它旨在解決 Web 2 世界中一個日益嚴重的問題——網絡應用程序的門禁（限制獲取）和昂貴的 API 服務。</p><p>LangChain 通過為開發者提供一套工具，使代理能夠購買、出售和持有比特幣，以及查詢 API 密鑰併發送微支付來解決這個問題。在傳統的支付渠道上，由於費用問題，小額微支付基本上不可行，而在閃電網絡上，代理可以每天發送無限的微支付，並且只需支付極少的費用。當與 LangChain 的 L402 支付計量 API 框架結合使用時，這可以使公司根據使用量的增加和減少來調整對其 API 的使用費用，而不是設置一個單一的成本禁止標準。</p><p>在未來，鏈上活動主要由代理與代理交互所主導，上文提到的事情將是必要的，以確保代理能夠以不成本過高的方式相互交互。這是一個早期的例子，説明如何在無需許可且經濟高效的支付軌道上使用代理，為新市場和經濟互動開闢了可能性。</p><h4><strong>展望</strong></h4><p>代理領域仍處於初期階段。</p><p>項目剛剛開始推出功能代理，可以使用其基礎設施處理簡單的任務——這通常只有經驗豐富的開發者和用户才能使用。</p><p>然而，隨着時間的推移，人工智能代理將對加密領域產生的最大影響之一是改善所有垂直領域的用户體驗。交易將開始從基於點擊轉向基於文本，用户將能夠通過大語言模型（LLMs）與鏈上代理進行交互。已經有像 Dawn Wallet 這樣的團隊推出了用於用户在鏈上進行交互的聊天機器人錢包。</p><p>此外，尚不清楚代理在 Web 2.0 中如何運作，因為金融軌道依賴於受監管的銀行機構，這些機構不能 24/7 運營且無法進行無縫跨境交易。正如 Lyn Alden 所強調的那樣，因為缺乏退款和處理小額交易的能力，與信用卡相比，加密渠道尤其吸引人。然而，如果代理變得更普遍，現有的支付提供商和應用程序可能會迅速採取行動，實現所需的基礎設施，使其能夠在現有的金融渠道上運作，從而減輕使用加密的一些好處。</p><p>目前，代理可能僅限於確定性的加密貨幣交易，其中給定輸入保證給定輸出。如何利用這些代理的能力來執行復雜任務的模型，以及擴展其可以完成的任務範圍的工具，都需要進一步的發展。要使加密代理在新穎的鏈上加密用例之外變得有用，需要更廣泛地整合和接受加密作為支付形式以及法規的明確。然而，隨着這些組件的發展，代理將成為上文討論的去中心化計算和 zkML 解決方案中最大的消費者之一，以自主的非確定性方式接收和解決任何任務。</p><h3>結論</h3><p>人工智能向加密領域引入了與我們已經在 Web2 中看到的相同的創新，增強了從基礎設施開發到用户體驗和可使用性的各個方面。然而，項目仍處於早期階段，在短期內，加密和人工智能的整合將主要由鏈下整合主導。</p><p>像 Copilot 這樣的產品將「使開發效率提升 10 倍」，與微軟等主要公司合作，Layer 1 們和 DeFi 應用程序已經在推出 AI 輔助開發平台。像 Cub3.ai 和 Test Machine 這樣的公司正在開發用於智能合約審計和實時威脅監控的人工智能，以增強鏈上安全性。而 LLM 聊天機器人正在使用鏈上數據、協議文件和應用程序進行訓練，以提供用户增強的可使用性和用户體驗。</p><p>對於更高級的整合，真正充分利用加密的基礎技術，挑戰在於證明在鏈上實現人工智能解決方案在技術上是可行的，且在規模上是經濟可行的。去中心化計算、zkML 和人工智能代理的發展都指向了有前景的垂直領域，為一個將加密和人工智能深度交織在一起的未來奠定了基礎。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 18 Feb 2024 13:20:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/71uu05f6.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/71uu05f6.html</link>
            <author>
                <![CDATA[區塊律動 BlockBeats]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>AI</category>
            <category>主網</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>監管</category>
            <category>ETH</category>
            <category>基礎設施</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>DAO</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一週預告 | 幣安將於 2 月 19 日上市 Pixels（PIXEL）;Starknet 將於 2 月 20 日啓動 7 億枚 STRK 代幣空投]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>未來一週 2 月 19 日-2 月 25 日，還有這些區塊鏈要聞值得你關注。</blockquote><p>要聞預告：</p><ul><li>幣安將於 2024 年 02 月 19 日 18:00（東八區時間）上市 Pixels（PIXEL）</li><li>Oasis Network（ROSE）將於 2 月 19 日零點解鎖約 1.71 億枚代幣，價值約 2000 萬美元</li><li>面向 Celestia 質押者的 ALT 空投注冊階段現已開放，申領將於 2 月 20 日開始</li><li>Avalanche（AVAX）將於 2 月 22 日 8 時解鎖約 954 萬枚代幣，價值約 3.8 億美元</li><li>以太坊 Layer 2 網絡 Starknet 的原生代幣 STRK 將通過 Starknet 基金會的 Provisions 計劃於 2 月 20 日開始分發</li><li>Blast 將在下週公佈主網確切的啓動日期</li></ul><h3 data-header="3" data-foldable="true" data-default-linespacing="100">2 月 19 日</h3><p><strong>交易所：</strong></p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/nzd7ho6s.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow"><strong>幣安將於 2 月 19 日上市 Pixels（PIXEL）</strong></a></p><p>幣安新幣挖礦現已上線第 46 期項目 - Pixels（PIXEL），一款基於 Ronin 網絡的社交網絡遊戲。此外，幣安將於 2024 年 02 月 19 日 18:00（東八區時間）上市 Pixels（PIXEL），並開通 PIXEL/BTC、PIXEL/USDT、PIXEL/BNB、PIXEL/FDUSD 和 PIXEL/TRY 交易市場，適用種子標籤交易規則。據介紹，PIXEL 代幣最大供應量為 50 億枚，初始流通量為 771,041,667 枚 PIXEL（佔代幣最大供應量的 15.42%），挖礦總量為 350,000,000 枚 PIXEL（佔代幣最大供應量的 7%）。</p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/ehxwtgno.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow"><strong>幣安將於 2 月 19 日暫停 IoTeX（IOTX）網絡的代幣充值、提現業務，以支持該網絡升級及硬分叉</strong></a></p><p>幣安將支持 IoTeX（IOTX）網絡升級及硬分叉。IoTeX（IOTX）將於區塊高度 28,516,681（預計東八區時間 2024 年 02 月 19 日 08:58）進行網絡升級及硬分叉。幣安預計將於東八區時間 2024 年 02 月 19 日 08:00 暫停 IoTeX（IOTX）網絡的代幣充值、提現業務。</p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/61hmf607.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow"><strong>OKX 將於 2 月 19 日下午 2 點開放 STRK 充幣</strong></a></p><p>OKX 將於北京時間 2 月 19 日下午 2 點開放 STRK 充幣，並於 2 月 21 日下午 9:00 開放 STRK 提幣。OKX 平台將在用户充值數量符合開通交易的情況下，第一時間上線 STRK/USDT 交易。據悉，Starknet 是一個基於以太坊的 ZK-Rollup Layer 2 網絡，使 DApps 能夠在不犧牲安全性的情況下實現大規模擴展。它通過將交易捆綁成一個在鏈下計算的 STARK 證明來實現這一目標。然後，將此證明作為單個交易提交到以太坊，從而實現更高的吞吐量、更快的處理時間和更低的成本，同時保留以太坊結算層的強大安全性。</p><p><strong>項目動態：</strong></p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/0kmx9uya.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow"><strong>Blast：BIG BANG 競賽的項目團隊提交截止日期將延長至 2 月 19 日</strong></a></p><p>Layer2 網絡 Blast 發推文稱，由於其發現 BIG BANG 競賽的項目團隊提交截止日期存在混亂，原定為 2 月 16 日的截止日期將延長至北京時間 2 月 19 日 1:00。如果需要，已經提交的團隊可以在新的截止日期之前重新提交。此前消息，Blast 今年 1 月宣佈測試網已正式上線，正式開啓 Blast BIG BANG 空投競賽，參與競賽的開發者將有機會獲得空投代幣獎勵。</p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/lv5q4sp0.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow"><strong>以太坊基金會成立 EPF 研究小組，並將於 2 月 19 日展開為期 10 周的研究活動</strong></a></p><p>以太坊基金會宣佈成立 EPF（Ethereum Protocol Fellowship）研究小組。EPF 旨在降低對核心協議感興趣的開發人員的進入門檻。EPF 研究小組為期 10 周（2 月 19 日至 4 月 29 日），旨在作為以太坊 EPF 的前身。EPF 小組旨在指導和培養下一代以太坊核心開發人員，並提供對以太坊內部機制的深入瞭解。研究小組深入研究的主題包括協議設計、執行和共識層體系結構、規範和實現、測試方法和工具以及當前的研究和路線圖項目。</p><p><strong>代幣解鎖：</strong></p><p><strong>Oasis Network（ROSE）將於 2 月 19 日零點解鎖約 1.71 億枚代幣，價值約 2000 萬美元</strong></p><h3 data-header="3" data-foldable="true">2 月 20 日</h3><p><strong>交易所：</strong></p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/pcd3ove0.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow"><strong>幣安將於 2 月 20 日下架 ANT、MULTI、VAI、XMR</strong></a></p><p>幣安將於 2024 年 2 月 20 日 11:00（東八區時間）停止交易並下架 Aragon（ANT）、Multichain（MULTI）、Vai（VAI）和 Monero（XMR）。即將移除的交易對：ANT/BTC、ANT/USDT、MULTI/USDT、USDT/VAI、XMR/BNB、XMR/BTC、XMR/ETH、XMR/USDT。停止交易後，所有掛單會被自動撤除。幣安強調，當代幣不再符合上幣標準或有重大的行業變化時，將進行深度的項目審核，並且可能將其下架處理。</p><p><strong>項目動態：</strong></p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/o9f53igf.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow"><strong>Starknet 將於 2 月 20 日啓動 7 億枚 STRK 代幣空投，約 129.7 萬錢包地址符合領取資格</strong></a></p><p>Starknet 官方宣佈，以太坊 Layer 2 網絡 Starknet 的原生代幣 STRK 將通過 Starknet 基金會的 Provisions 計劃於 2 月 20 日開始分發。本次空投總量約為 7 億枚 STRK，主要面向個人地址，共有約 129.7 萬個錢包地址符合領取條件。符合資格的用户將在 6 月 20 日前有四個月時間領取代幣。此次空投不僅面向 Starknet 生態用户，以太坊主網的 ETH 質押者、流動性質押代幣持有者，以及部分 Web3 外的開發者也在領取資格之列。</p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/kkma47sa.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow"><strong>AltLayer：面向 Celestia 質押者的 ALT 空投注冊階段現已開放，申領將於 2 月 20 日開始</strong></a></p><p>Rollup 即服務協議 AltLayer 宣佈，空投第一季中面向 Celestia (TIA) 質押者的 ALT 空投注冊階段現已開放。請注意，Celestia 質押者地址的快照拍攝於 2024 年 1 月 1 日 12:00:17 AM UTC（Celestia 區塊號 571632），MilkyWay TIA (milkTIA) 拍攝於 2024 年 1 月 17 日 12:00:11AM UTC（Celestia 區塊號 13305634）。</p><p>Celestia 質押者的空投領取將分兩步進行。在第一階段（也稱為註冊階段），符合條件的 Celestia 地址需要註冊其以太坊地址，該地址將接收 ALT 代幣。自 2024 年 2 月 2 日 8:00 UTC 起，註冊將開放兩週，第二階段（又稱申領階段）將於 2 月 20 日開始，持續至 3 月 5 日。註冊階段或領取階段中任何無人認領的 ALT 代幣都將退還至 AltLayer 的金庫。</p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/8ln23wpa.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow"><strong>Stellar：主網升級至 Protocol 20 的投票將推遲至 2 月 20 日</strong></a></p><p>Stellar 在推特發文稱，為了迴應生態系統關於一個非關鍵錯誤的反饋，Stellar 網絡驗證者推遲了將 Stellar 主網升級到 Protocol 20 的投票。隨着投票推遲，重點將轉向準備新的投票，Stellar Core 新版本將於 2 月 2 日部署。具體時間表為：2 月 2 日：Core 20.2 候選版本；2 月 6 日：Core 20.2 穩定版發佈和測試網重置+升級；2 月 20 日：Target Protocol 20 升級投票和第 0 階段。</p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/kmi3j03v.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow"><strong>穩定幣協議 HAI 計劃於 2 月 20 日在 Optimism 主網上啓動</strong></a></p><p>Reflexer Finance 的穩定幣協議 HAI 將於 2 月 12 日進行空投，先於 2 月 20 日 HAI 在 Optimism 主網上啓動。在此次空投中，HAI 將向 18,034 個合格錢包分發 22.3% 的治理代幣 KITE，合格用户包括 Reflexer Protocol 用户、使用 HAI 測試網的個人以及持有超過 50 枚 OP 並多次投票的 Optimism 治理參與者。</p><p>HAI 與眾多去中心化加密資產而非法定貨幣掛鈎。它是 RAI 的一個分支，RAI 是一種基於以太坊的非掛鈎穩定幣，誕生於 Reflexer Finance 協議。Reflexer 允許人們存入加密資產作為抵押品來鑄造 RAI，RAI 通過算法保持穩定。HAI 除了是一個穩定幣協議之外，還是一個借貸平台和 DAO。KITE 持有者可以決定平台上包含哪些抵押品類型、更改協議參數並參與拍賣。</p><p><strong>代幣解鎖：</strong></p><p><strong>dydx（DYDX）將於 2 月 20 日 23 時解鎖約 57.5 萬枚代幣，價值約 170 萬美元</strong></p><h3 data-header="3" data-foldable="true">2 月 21 日</h3><p><strong>交易所：</strong></p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/zawf2kpl.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow"><strong>幣安槓桿和 VIP 借幣平台將於 2 月 21 日移除 PlayDapp</strong></a></p><p>幣安槓桿和 VIP 借幣平台將於 2024 年 02 月 21 日 14:00（東八區時間）移除 PlayDapp（PLA）。 幣安槓桿將於 2024 年 02 月 21 日 14:00（東八區時間）移除 PLA/USDT 全倉槓桿及逐倉槓桿交易對；幣安 VIP 借幣將於 2024 年 02 月 21 日 14:00（東八區時間）對以上幣種（作為借貸幣種或抵押幣種）倉位進行自動平倉和清算。強烈建議用户在 2024 年 02 月 21 日 14:00（東八區時間）前，償還未償還的借幣，以避免潛在損失。</p><p><strong>項目動態：</strong></p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/4eo49jk2.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow"><strong>Scroll 團隊將於 2 月 21 日在 Scroll 主網上執行協議升級</strong></a></p><p>Scroll 宣佈自 2023 年 10 月 18 日主網啓動以來的首次協議升級，旨在顯著提高用户從以太坊到 Scroll 橋接資金的成本效率。該升級預計將使橋接成本降低多達 50%。此次升級僅影響 Scroll 合約，而不需升級序列器和跟隨節點，且向後兼容，大多數現有應用無需更改。具體改進包括優化 Gas 使用和合併合約以節省調用成本。合約升級將於 2024 年 2 月 7 日通過 Scroll Multisig 合約啓動。此後，升級交易將有 14 天的時間限制。時間鎖定後，即 2024 年 2 月 21 日左右，Scroll 團隊將在 Scroll 主網上執行升級。</p><h3 data-header="3" data-foldable="true">2 月 22 日</h3><p><strong>交易所：</strong></p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/ehxwtgno.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow"><strong>幣安將於 2 月 22 日暫停 Optimism（OP）網絡的代幣充值、提現業務，以支持該網絡升級及硬分叉</strong></a></p><p>幣安將支持 Optimism（OP）網絡升級及硬分叉。Optimism（OP）將於東八區時間 2024 年 02 月 22 日 08:00 進行網絡升級及硬分叉。幣安預計將於東八區時間 2024 年 02 月 22 日 07:00 暫停 Optimism（OP）網絡的代幣充值、提現業務。</p><p><strong>項目動態：</strong></p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/ks0nas00.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow"><strong>BNB Greenfield 網絡預計將於 2 月 22 日執行 Hulunbeier 主網硬分叉</strong></a></p><p>BNB Greenfield 網絡將進行 Hulunbeier 硬分叉，預計測試網在 2 月 1 日、主網在 2 月 22 日執行。此次升級要求驗證者和存儲提供者（SP）更新至最新版本，不會影響賬户餘額或存儲數據。新功能包括 Greenfield 跨鏈權限模塊和存儲提供者退出的簡化實現。此外，對存儲提供者進行了數據恢復和 Blocksyncer 性能提升等更新。</p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/8b1wa3h4.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow"><strong>FTX 尋求法院批准出售 Anthropic 近 8% 的股份，2 月 22 日的破產法庭聽證會將討論該動議</strong></a></p><p>FTX 已向法院提交一項動議，要求法官批准出售其持有的人工智能初創公司 Anthropic 約 8% 的股份。FTX 前首席執行官 SBF 於 2021 年 10 月向 Anthropic 投資了 5 億美元。FTX 還提交了一份單獨動議，要求法院縮短出售動議的審議期，以便在 2 月 22 日舉行的破產法庭下一次聽證會上聽取該動議。對該動議的反對截止日期為 2 月 15 日。根據該文件，FTX 持有 7.84% 的 Anthropic 股份，出售這些股份的兩個主要程序為拍賣或私人銷售。Anthropic 在 2023 年 12 月的最新估值高達 180 億美元，這使 FTX 所持股份的價值約為 14 億美元。</p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/zul9997z.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow"><strong>Solana Mobile 計劃於 2 月 22 日凌晨進行「Snapshot 2」快照，並向預訂用户發送 Chapter2 Preorder Token</strong></a></p><p>Solana Mobile 宣佈將於 UTC 時間 2 月 21 日週三晚 7 點（北京時間 2 月 22 日凌晨 3 點）對 Chapter2 排行榜拍攝「Snapshot 2」快照，包括：</p><p>1、Snapshot 1 後推薦次數最多的前 1500 名將獲得不可轉讓的 Tanzanite NFT，歷史排名前 1500 名將獲得 Diamond NFT；</p><p>2、推出預訂代幣 Chapter2 Preorder Token，如果在首次快照後完成了預訂，用户錢包將會在 Snapshot 2 快照拍攝完成後收到不可轉讓的 Chapter2 Preorder Token 代幣，用户需要在預訂確認郵件中核實自己的錢包地址；</p><p>3、Solana Mobile 還公佈了 Snapshot 2 部分第三方贊助商信息，包括 Solend、Helium Mobile 等，據悉第三方也將會提供獎勵。</p><p><strong>代幣解鎖：</strong></p><p><strong>Avalanche（AVAX）將於 2 月 22 日 8 時解鎖約 954 萬枚代幣，價值約 3.8 億美元</strong></p><p><strong>SPACE ID（ID）將於 2 月 22 日 8 時解鎖約 1849 萬枚代幣，價值約 1100 萬美元</strong></p><p><strong>1inch（1INCH）將於 2 月 22 日 20 時解鎖約 27.4 萬枚代幣，價值約 12 萬美元</strong></p><h3 data-header="3" data-foldable="true">2 月 23 日</h3><p><strong>交易所：</strong></p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/r7s06584.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow"><strong>幣安創始人 CZ 的審判被從 2 月 23 日推遲至 4 月 30 日</strong></a></p><p>美國西雅圖聯邦法院發佈通知顯示，前幣安首席執行官趙長鵬（CZ）關於洗錢罪指控的判決被推遲至 4 月 30 日。目前，該法院的通知並未説明推遲的具體原因是什麼。CZ 的判決原計劃於 2 月 23 日宣判。</p><h3 data-header="3" data-foldable="true" data-default-linespacing="100">2 月 24 日</h3><p><strong>交易所：</strong></p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/rwcsn1bw.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow"><strong>Coinbase 將於 2 月 24 日暫停 Status(SNT) 代幣的交易</strong></a></p><p>Coinbase 在 X 平台宣佈，根據最近的審查，將於 2024 年 2 月 24 日凌晨 3 點左右（北京時間）暫停 Status (SNT) 代幣交易。Coinbase.com、Coinbase Exchange 和 Coinbase Prime 的交易將暫停，目前已將 SNT 訂單簿轉為限價模式，限價訂單可以下達和取消，並且可能會發生匹配。</p><p><strong>項目動態：</strong></p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/1lx9z8xe.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow"><strong>Blast 主網原計劃於 2 月 24 日啓動，其下週將公佈確切日期</strong></a></p><p>根據 L2 網絡 Blast 路線圖，Blast 原計劃於 2024 年 2 月 24 日上線主網，將上線 DApp 並開放提現；5 月分發空投，5 月 24 日將支持「兑換」Blast 積分。此外<strong>，</strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/cqrtljud.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow"><strong>Blast 於 2 月 17 日發推特表示，將在下週公佈主網確切的啓動日期</strong></a>，其 Blast 橋接合約將在本週末升級，為本月晚些時候主網啓動做準備。升級需要 24 小時，但不會對用户造成影響。</p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/2k2ijk4a.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow"><strong>NFT 項目 TinFun：已確定將於 2 月 24 日正月十五開圖</strong></a></p><p>TinFun 在推特發文稱，已確定將於北京時間 2 月 24 日（正月十五）開圖，春節期間團隊已做好所有開圖準備。</p><h3 data-header="3" data-foldable="true">2 月 25 日</h3><p><strong>交易所：</strong></p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/xxqju0lv.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow"><strong>OKX 礦池產品及相關服務將下線，2 月 25 日為其最後期限</strong></a></p><p>根據業務調整，OKX 將於近期下線礦池產品及相關服務。具體下線時間安排如下：1 月 26 日，OKX 將關閉新用户註冊功能。現有用户可繼續享用該產品及服務至 2 月 25 日。2 月 26 日，OKX 將關閉所有礦池產品及相關服務。</p><p><strong>項目動態：</strong></p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/fg8bjcbi.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow"><strong>AltLayer 第一季空投將於 2 月 25 日結束</strong></a></p><p>據 AltLayer 官方推特消息，$ALT Airdrop Season 1 的詳細信息已發佈。領取網站地址將在臨近領取窗口時通過 AltLayer 的官方推特、Discord 和 Telegram 公佈。此次空投活動將從 2024 年 1 月 25 日持續至 2 月 25 日，總共提供 3 億枚 ERC20 格式的 ALT 代幣，佔總供應量的 3%。</p><p><strong>代幣解鎖：</strong></p><p><strong>Acala（ACA）將於 2 月 25 日 8 時解鎖約 466 萬枚代幣，價值約 52 萬美元</strong></p><h3 data-header="3" data-foldable="true">具體時間待定</h3><p><strong>項目動態：</strong></p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/l4l66ihv.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow"><strong>ether.fi 將在下週公佈代幣經濟學和重大信息</strong></a></p><p>以太坊質押協議 ether.fi 協議宣佈其已質押 45 萬枚 ETH，規模仍在繼續增長。此外，該團隊還表示將在下週宣佈一些代幣經濟學和其他重大信息。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 18 Feb 2024 11:38:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/9xmy3q7k.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/9xmy3q7k.html</link>
            <author>
                <![CDATA[一週預告]]>
            </author>
            <category>PA 原創</category>
            <category>一週預告</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[寫在元宇宙奇點發生時，盤一盤 2024 年主要敍事邏輯]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>人們對元宇宙的想象開始落地，元宇宙建構的兩大主線 AI 與 Web3 次第展開並終將交匯在元宇宙。</blockquote><p>作者： Jerry，ThePrimediaDAO 發起人</p><h3><strong>導語</strong></h3><p>在加密史冊的視角中，2023 的 Web3 風波無奇。繼 2022 年熊市見底，加密世界在 2023 按部就班的渡過了牛市築基。但這一年 AI 的巨大進展以及由此帶來的威脅論，卻把 Web3 挾裹進了史詩級別的宏大篇章。早在比特幣之初，人們就在憧憬區塊鏈可以為智能網絡建立秩序；及至後來人們認識到 AI 與區塊鏈 /Web3 會在元宇宙風雲際會，但是也僅僅是憧憬；直到 2023 年 ChatGPT 的火爆引發的 AI 威脅論與算力治理問題，這才倒逼人們開始進入 AI 與 Web3 結合的落地實踐。</p><p>我們可以以此判斷，2023 年元宇宙建構已經混沌初開，元宇宙奇點已發生。在這個語境下，我們正迎來一個必將載入史冊的元宇宙建構元年和加密牛市週期。2024，儘管物理世界風雲變幻，但人類向着數字社會進程的機遇洶湧而至。</p><h3><strong>01 融合：TradeFi 與 DeFi 的資產市場</strong></h3><p>2023 年被稱為 RWA 元年，可為什麼這一年的 RWA 市場不温不火？我們從回答這個問題開始：因為 RWA 市場早期的介質以國債、黃金以及美元為主，這些資產投資回報相對穩定，漲跌幅度有限，甚至美元以穩定幣形式介入，TradeFi 資產 RWA 化並於加密經濟 DeFi 市場融合的操作空間有限。</p><p>而隨着比特幣 ETF 在華爾街的成功，更多的具有資產投資回報率的 TradeFi 資產，比如股票以及期貨等傳統金融市場的衍生品會通過 RWA 進入加密市場。以貝萊德為例，他們正在研究如何把他們手中的大量 TradeFi 資產 RWA 化以融入加密市場。給大家一點數據，幫助大家感受到這意味着什麼——根據貝萊德 2023 Q3 的財報，貝萊德的管理規模在 9.1 萬億美元，此前我們非常熟悉的比特幣大户灰度的管理規模是幾百億美元級別，其中比特幣信託 200 多億美元。</p><p>所以，單純以目前比特幣為核心的加密市場，對於貝萊德來講根本不夠看。在比特幣 ETF 進入傳統金融市場之後，把更多 TradeFi 資產帶入加密市場才值得貝萊德一玩。因此，可以判斷 2024 年的 RWA 市場會得到巨量釋放。</p><p>比特幣 ETF 把比特幣帶入傳統金融市場，為加密市場帶來資金；RWA 把傳統金融市場的資產帶入加密市場，為加密市場帶來優質資產。因此，我們樂觀預期，2024 年加密市場總體量突破十萬億美元是大概率事件，比特幣價格達到十萬美元也會在這一年發生（友情提醒投資者朋友們，本文不構成投資建議，請根據自己判斷決策）。</p><p>但這一切只是開始，我們跳過對這一輪牛市週期的敍述，配合全文主題，直接展望未來十數年間元宇宙建構過程中物理世界一半以上的優質資產會藉由 RWA 融入加密世界；同樣，以比特幣 ETF 為代表的原生加密資產也會與傳統世界金融體系融合，為元宇宙早期居民提供更多樣的財富權益與資產管理路徑。</p><p>值得多提一句的是，有人擔心加密市場在這輪牛市過後會陷入互聯網發展過程中遇到的十四年熊市週期。先不談這兩件事情是否具有可比性和可參考性，退一萬步講，即使市場週期有其內在規律性，但我們認為這仍會被上述敍事化解。互聯網帶來的巨大的社會變化的產業經濟能力是無法與今天我們所處的區塊鏈 /Web3 帶來的社會變化與經濟能量匹敵的。</p><h3><strong>02 迴歸：公鏈性能、跨鏈互通與存儲等基礎生態</strong></h3><p>經歷了 2023 年底銘文的洗禮，加密世界的人們已經認識到當前的公鏈等基礎設施還是個弟弟。比如拿到幾億融資的 Layer2 也一樣受不住銘文的洗禮，更不用説其對應用生態的支持。2024 年無疑會是新一輪的公鏈跨鏈互通與存儲等基礎生態迴歸年（這些努力將成為 AI 與 Web3/ 區塊鏈在元宇宙交匯的基礎）。</p><p>比如 Layer2 已經在考慮升級與破局——如果你花費巨資搞的存儲與擴展不足以吸引應用開發者，那麼，是不是自己要反思一下，往前走一步，搞一個應用生態，讓好的應用在這兒可以更好的生長，讓用户可以在這兒會有更好的應用體驗。</p><p>比如意圖、模塊化以及鏈抽象，在前述背景下，這些都會在 2023 年初步實踐的基礎上，在 2024 年進入量變到質變的效應。值得一提的是我們曾經對意圖交易進行案例探析，intent-centric 新敍事想象空間巨大甚至無處下手，理性的開發者和加密生態 Builder 已經把心思放在項目大規模應用、採用的路徑上。</p><p>比如 NFT 進化到 ERC404，它為加密經濟與元宇宙建構帶來了優質的基礎要件。它的作用首先是賦能金融流動性，不僅體現在頭像類 NFT/PFT 市場，還會在 RWA 市場發揮作用；另外,它可以與 DID 結合，在 NFT 與賦能 DID 的身份、貢獻與榮譽、資產之間的關係之後，404 可以幫其做分解，讓 DID 貢獻相應的地位、榮譽、權益與資產可以剝離。</p><p>以及 DePin 概念正在興起，比如主推歐美市場的 AI+DePin 項目 Peaq 已經上了主網，現在每週 onboard 一個新的世界 500 強作為合作伙伴，它在 Messari Depin 報告裏也作為重點 layer1 被 map 進去了。DePin 會是 AI 與 Web3 結合的重要突破口和基礎設施，此外，與此相關的更為基礎的網絡帶寬等是否可以與區塊鏈結合，也會在這一輪週期得以見證。</p><p>關於公鏈賽道本身，我們期待這一輪週期會有新的公鏈生態逐漸繁榮，但是以 2024 年敍事視角來看，最主流的還是以太坊生態和比特幣生態：</p><p>以太坊生態：除了按部就班的 Layer2 與應用發展的可能性，我們更大的期待在於 TradeFi （傳統金融）帶來的增量市場。大概率來講，我們在第一部分討論的 TradeFi （傳統金融）RWA 化進入加密市場的路徑會選擇以太坊，比如前述要把資產上鍊的貝萊德，他們要自己搞 Layer2，大概率還是會選擇以太坊。</p><p>比特幣生態：早在以太坊生態的 DeFi 時期，人們就在想象「BTC+DeFi」的巨大市場空間。這一切在 2024 會理想照進現實。我們對比特幣生態的期待不應該是在以太坊搞過再搞一遍，而是加密市場體量最大的 BTC 與 DeFi 結合帶來的開拓性市場空間。目前市場已經存在試圖讓資產在二層更好地流通、更好地發行以及獲得更多的槓桿的實踐。</p><p>加密世界基礎生態的躍進，才會為 AI 與 Web3 風雲際會提供可能性。</p><h3><strong>03 迭代：AI 與 Web3 引領的應用市場</strong></h3><p>如前所述，Web3 尚未進入應用時代，很大程度上是 Web3 應用開發受制於公鏈門檻。一些有很好的的 Web3 迭代 Web2 應用場景的實踐都因公鏈性能、協議門檻而擱淺。但是打開 Web3 應用市場禁錮缺口的正是「AI+Web3」的實踐。</p><p>當然「AI+Web3」仍然受制於基礎設施生態，且 AI on-chain 是一個前沿命題，但是這件事件的進展取決於取決開發團隊對 AI on-chain 的理解。相較於 Web3 社交、鏈遊等賽道的開發團隊，我們有理由相信 AI 開發團隊對於 AI on-chain 的理解以及實踐會更加深入並具有前沿帶動性。</p><p>甚至，我們可以進一步想象，基於大模型的 AI 生態和基於公鏈的 Web3 生態在這個時代的實踐，很有可能會是未來它們在元宇宙交匯時的底座。因此，樂觀預期，2024 年會出現若干個 10 億 U 以上的「AI+Web3」項目，並因此帶動加密世界進入 Web3 應用時代，Web3 社交、鏈遊以及我們所處的 Web3 媒介等賽道的應用市場也會在這一輪週期活躍，甚至出現專門服務「AI+Web3」的功能，比如致力於幫助企業接受加密貨幣付款的 MugglePay，已經將 2024 年的發展重點從電商轉向了 AI 及遊戲領域，並面向 AI 服務商推出了獨創的訂閲式收款（Web3 subscription）功能；還有為 AI 提供數據存儲與精準推送的 StreamAi 致力於成為「Web3 網絡、太空星際網絡」的最大的雲服務商，以及面向「程序、機器人」的 ChatGPT。</p><p>但是，我們需要理清這輪週期活躍的「AI+Web3」與我們曾經提出的「AI+Web3/ 區塊鏈=文明以止」的不同。本輪週期「AI+Web3」只是應用場景的集合，可以在「互聯網 +」的慣性迭代邏輯裏理解。但是，未來十數年間甚至數十年間，不斷提高生產力的 AI 與圖靈完備的生產關係乃至社會關係變革的 Web3 在元宇宙風雲際會，人類進入數字化進階的新時代。</p><p>當然，這一切要有賴於 2024 年這些活躍的「AI+Web3」項目的實踐。</p><h3><strong>結語</strong></h3><p>這大概會是以比特幣為週期的最後一輪牛熊迭代，這大概也會是載入史冊的一輪牛市週期。自此，Web3/ 區塊鏈為 AI/ 智能網絡建立秩序開始落地，以此帶動的加密世界原生資產市場也會快速擴大；與此同時，物理世界資產數字化（RWA）也進入快速通道，加密市場資產會逐漸超過傳統物理市場的金融資產市場。</p><p>在此基礎上，人們對元宇宙的想象開始落地，元宇宙建構的兩大主線（AI 與 Web3）次第展開並終將交匯在元宇宙。最新的消息是，Sora 的生成能力驚人，OPENAI 推動了元宇宙建構一大步。但加密世界 Web3 也並沒有落後，現在的制約因素是更為基礎的硬件設備和網絡設施，尤其是網絡設施，一個致命性問題是華語世界的用户敢相信中國移動嗎？當人類精英在佈局事關未來的科技高地，中國移動還在忙着消耗用户流量來換取更多用户話費。期待這類問題會有解，用 Web3 世界的方法。</p><p>2024 值得期待的還有很多。共勉！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 18 Feb 2024 11:20:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/pbti7sp6.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/pbti7sp6.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ThePrimedia]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>銘文</category>
            <category>AI</category>
            <category>鏈遊</category>
            <category>元宇宙</category>
            <category>主網</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>BTC</category>
            <category>以太坊</category>
            <category>DAO</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[某交易者投資 Pandora 五天獲利 100 餘萬美元，事實真是如此嗎？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>該交易者的代幣並不全部來自市場買入，大部分代幣來自「工資結算平台」Sablier。</blockquote><p>作者：<a href="https://www.dlnews.com/articles/defi/ethereum-defi-trader-made-million-in-erc404-pandora-tokens/" rel="nofollow">Ryan Celaj</a>, DL News</p><p>編譯：Felix, PANews</p><p>一名 DeFi 交易員在五天內將約 3 萬美元變成 110 萬美元，此舉獲得廣泛的關注。</p><p>某個以太坊錢包開頭為<a href="https://etherscan.io/address/0x887e279f90b73bc277b7fac70483b3a0d335c260" rel="nofollow">0x88</a>的匿名交易者實現獲利是因為投資了 Pandora，這是一種熱門的以太坊代幣和 NFT 的混合體。據 Lookonchain<a href="https://twitter.com/lookonchain/status/1755608986798457341" rel="nofollow">監測</a>，該交易者以 23,028 美元的價格出售了 50 枚 PANDORA（價值約 115 萬枚 USDC），而 3 天前僅以 2,228 美元的價格就購買了 50 枚 PANDORA（價值約 111,500 枚 USDC）。 短短 3 天獲利 104 萬美元。</p><p>一夜暴富的故事給了許多 DeFi 投資者的希望。但進一步調查顯示，情況比最初想象的要複雜得多。</p><p>通過對這名交易員錢包的歷史進行分析，發現並最終出售的所有 PANDORA 代幣，並非都來自市場買入；相反，該錢包從 Sablier 那裏獲得了一半以上的代幣。</p><p>實時金融協議 Sablier 是一個 DeFi 平台，各項目可以使用該平台進行工資的實時結算（分發代幣）或作為代幣歸屬計劃的一部分。一般來説，只有在有代幣預售或類似安排的情況下，代幣才會被授予。</p><p>但根據 Pandora 官方 Telegram 頻道上的消息，預售並未進行。Pandora 上週作為第一個基於 ERC404 代幣標準（未經測試和實驗性的）的代幣，既是代幣又是 NFT。</p><p>為了持有 NFT，用户必須購買至少一個完整的可替代代幣（FT）。如果用户隨後出售該代幣或代幣的一部分，NFT 就會被銷燬或從供應中移除。</p><p>這位神秘的交易員總共持有 78 枚 Pandora 代幣，在該代幣的高峯期價值 250 萬美元。儘管該交易者確實在項目早期購買了代幣，但他們的代幣並不全部來自市場買入，大部分代幣來自 Sablier。</p><p>事情開始於 2 月 4 日，當時 Pandora 項目給了他們一個所謂的<a href="https://etherscan.io/nft/0xafb979d9afad1ad27c5eff4e27226e3ab9e5dcc9/3272" rel="nofollow">Sablier Lockup NFT</a>，它代表了 45 枚 Pandora 代幣的所有權。</p><p>在通過 Sablier 收到 45 枚 Pandora 代幣後，這位神秘的交易員還進行了一系列代幣購買，以 889 美元的平均價格購買了 33.59 枚 Pandora 代幣，隨着 Pandora 代幣上漲了約 3500%，該交易者在 35 筆交易中逐漸拋售。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/18/images/a2235f8f184298085220d43120d8bcf3.jpeg" alt="某交易者投資 Pandora 五天獲利 100 餘萬美元，事實真是如此嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre><em>0x88</em><em>錢包在</em><em>35</em><em>筆交易中拋售了</em><em>77</em><em>枚</em><em>Pandora</em><em>代幣</em><em>(</em><em>Dexscreener</em><em>)</em></pre><p>交易者的錢包與其他幾個錢包有直接交互，這表明它們可能以某種方式連接，要麼是同一個人控制所有錢包，要麼這些錢包屬於一個更大的個體。</p><p>在與交易者有直接交互的錢包中，第一個錢包<a href="https://etherscan.io/address/0x22f2efdc69e5c9a4fc16b454e0e11eb12342e71f" rel="nofollow">0x22</a>似乎是一箇中轉錢包，沒有任何特殊用途。另一個錢包<a href="https://etherscan.io/address/0x0d6873f786f8dce3e0992aed4a2b733976d818af" rel="nofollow">0x0d</a>的餘額為 17.2 萬美元，並且在 Manta、Blur 和 Blast 等協議上進行空投挖礦。最後一個是僅有兩天曆史記錄的錢包<a href="https://etherscan.io/address/0x2c9cd296628fa589e22bbc57b191c157d95e9ab2" rel="nofollow">0x2c</a>，持有近 100 萬美元資產（由交易者<a href="https://etherscan.io/address/0x887e279f90b73bc277b7fac70483b3a0d335c260" rel="nofollow">0x88</a>直接轉入）。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/18/images/0f6116e3b290ce6365dc35849eea9ea6.png" alt="某交易者投資 Pandora 五天獲利 100 餘萬美元，事實真是如此嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre><em>Pandora</em><em>的價格（</em><em>Coingecko</em><em>）</em></pre><p>自 2 月 2 日啓動以來，Pandora 在 DEX 上的交易量超 5.5 億美元，在以太坊 NFT 市場上的交易量已超過 300 萬美元。</p><p>Pandora 的成功還促使數十個項目推出 ERC404 系列，導致以太坊主網上的 Gas 峯值和許多可疑的 Rug Pull。</p><p>據 Coingecko 數據顯示，ERC404 領域的總市值為 1.43 億美元，過去 24 小時總交易量近 2164 萬美元。</p><p>相關閲讀：<a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/n8qsvs6x.html">5 天暴漲 3500%，基於 ERC404 代幣標準的 Pandora 到底有何魔力？</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 18 Feb 2024 11:09:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/tbmm348b.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/tbmm348b.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Felix]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Pandora</category>
            <category>PA 原創</category>
            <category>ERC404</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[PA 日報｜美檢察官敦促法官接受幣安的認罪協議；Pixels 將向 RON 質押者空投 2000 萬枚 PIXEL 代幣]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Coinbase CEO：加密貨幣支付將主要發生在 L2 區塊鏈，Coinbase 正在集成閃電網絡；洪都拉斯監管機構禁止該國金融體系交易加密貨幣；ARK Invest 於 2 月 16 日共賣出近 50 萬股 Coinbase 股票，價值約 9000 萬美元。</blockquote><p dir="ltr"><strong>今日要聞提示：</strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/isu4k9u3.html">彭博社：美國檢察官敦促法官接受幣安的認罪協議</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/obn1on46.html" target="_blank" rel="noopener" data-v-fd2594d8="">洪都拉斯監管機構禁止該國金融體系交易加密貨幣</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/2my8v36o.html">Coinbase CEO：加密貨幣支付將主要發生在 L2 區塊鏈，Coinbase 正在集成閃電網絡</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/r1nr2y1q.html">Gemini Trust：破產法院已授權其將持有的 GBTC 抵押品貨幣化並返還 Earn 用户</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/7jcft6zl.html">彭博社：巴哈馬銀行 Deltec 被指控向 SBF 提供數十億美元「秘密」信貸購買 Tether</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/zjo0nlq5.html">Pixels 將向 RON 質押者空投 2000 萬枚 PIXEL 代幣</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/2d68mtlo.html">L2 網絡 Blast 的 TVL 突破 18 億美元</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/01h0t26e.html">ARK Invest 於 2 月 16 日共賣出近 50 萬股 Coinbase 股票，價值約 9000 萬美元</a></strong></p><p dir="ltr"><strong>監管消息</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/isu4k9u3.html">彭博社：美國檢察官敦促法官接受幣安的認罪協議</a></p><p dir="ltr">據彭博社報道，根據週五提交給西雅圖聯邦法院的量刑備忘錄，美國檢察官敦促聯邦法官接受幣安的認罪協議。幣安於去年年底承認違反了反洗錢和制裁規定，並同意支付 43 億美元的罰款。檢察官表示，鑑於幣安不當行為的性質和嚴重性——它是故意的、由高管主導、造成數億美元的附帶後果，擬議認罪協議中的處罰是適當的。認罪協議還要求對幣安進行長達五年的監控。此外，幣安前首席執行官趙長鵬已承認違反反洗錢規定，並將於 4 月被判刑。他將面臨長達 10 年的監禁，但根據認罪協議，預計其刑期不會超過 18 個月。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/obn1on46.html" target="_blank" rel="noopener" data-v-fd2594d8="">洪都拉斯監管機構禁止該國金融體系交易加密貨幣</a></p><p>據路透社報道，洪都拉斯國家銀行和證券委員會在一項決議中表示，已禁止該國的金融體系交易加密貨幣和類似的虛擬資產，理由是存在欺詐和洗錢風險，這項決議「立即生效」。該決議日期為下週一，但於本週五公佈。該決議禁止其監管下的機構「維護、投資、中介或交易加密貨幣、加密資產、虛擬貨幣、代幣或任何未經央行發行或授權的類似虛擬資產」。</p><p>洪都拉斯法律目前沒有對加密資產進行監管，儘管交易加密資產的平台確實在該國運營。監管機構指出，由於這些平台中的許多都在多個司法管轄區註冊，洪都拉斯法律無法控制它們，它們有可能「參與欺詐、洗錢和恐怖主義融資活動」。洪都拉斯央行警告説，它不對此類交易負責，也不能保證任何此類交易。</p><p>此前 1 月消息，<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/gc46p39n.html" target="_blank" rel="noopener">洪都拉斯的 Prospera 經濟特區承認比特幣為記賬單位</a>。目前尚不清楚新政策對此經濟特區有何影響。</p><p dir="ltr"><strong>項目動態</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/7jcft6zl.html">彭博社：巴哈馬銀行 Deltec 被指控向 SBF 提供數十億美元「秘密」信貸購買 Tether</a></p><p dir="ltr">據彭博社報道，一份於週五向佛羅裏達州聯邦法院提交的訴訟文件顯示，巴哈馬銀行 Deltec Bank &amp; Trust Ltd 被指控向 SBF 提供價值數十億美元的「秘密」短期信貸以購買 Tether。文件中還聲稱，Deltec 通過在 FTX 和 Alameda 賬户之間轉移資金幫助 SBF 挪用客户資金。據悉，SBF 旗下公司於 2018 年開始在 Deltec 開設賬户，部分原因是為了更容易獲得 Tether。根據訴訟，Alameda 只需將其在 Deltec 賬户中的資金轉移到 Tether 的賬户中即可購買代幣。從 2021 年開始，Deltec 給予 Alameda 三天的寬限期來支付其購買的 Tethers，實際上為該基金提供了短期信貸額度。該銀行沒有向其他客户提供寬限期，Deltec 的一名高管告訴 Alameda 的交易員要對此保密。這種「秘密信貸額度」有時超過 20 億美元。隨後 Alameda 將這些代幣出售以賺取利潤。Deltec 律師 Desiree Moore 對此表示，該銀行及其董事長 Jean Chalopin 在 FTX 的不當行為被公開之前並不知情。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/zjo0nlq5.html">Pixels 將向 RON 質押者空投 2000 萬枚 PIXEL 代幣</a></p><p dir="ltr">Pixels 宣佈將向 RON 質押者空投，共計預留 2000 萬枚 PIXEL 代幣，分兩階段進行分發：首批 1000 萬枚已開始，第二批將在一個月內發放。快照日期定於 2 月 8 日 10:00。根據用户質押的 RON 數量，被分為四個等級，各等級獲得的 PIXEL 獎勵總量如下：1 RON: 獲得 183.34 PIXEL；55 RON: 獲得 675.75 PIXEL；684.64 RON: 獲得 2315.77 PIXEL；8317.4 RON: 獲得 3955.11 PIXEL。</p><p dir="ltr">上述金額代表每個等級可領取的全部金額，用户今日可領取其中一半。要領取第二部分獎勵，用户需保持相應等級的資格。請注意，兩次領取的有效期為首次有資格領取之日起的 3 個月。PIXEL 獎勵將發送至用户的遊戲郵箱，領取過程可能需時達 1 小時。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/r1nr2y1q.html">Gemini Trust：破產法院已授權其將持有的 GBTC 抵押品貨幣化並返還 Earn 用户</a></p><p dir="ltr">Gemini Trust 推特發佈更新稱，2 月 14 日，Lane 法官批准了 Genesis 授權出售信託資產的動議。根據破產法院批准該動議的命令，Gemini 被授權開始將其持有的初始抵押品（30,905,782 股 GBTC）貨幣化，以返還 Earn 用户。這是一個重要的步驟，將促進向 Earn 用户進行實物分配（即向 Earn 用户返還他們借出的特定數字資產，而不是等值的美元或替代加密貨幣）。據此前消息，Genesis 獲得破產法院的許可，可以開始贖回價值超過 13 億美元的大約 3500 萬股 GBTC 股票，以賠償向其借出數字資產的客户。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/jmfv9n7q.html">Gnosis Pay：Gnosis Cards 正式向公眾推出並開始發貨</a></p><p dir="ltr">Gnosis Pay 官方宣佈，Gnosis Cards 正式向公眾推出並開始發貨。這款卡片支持自我託管，可在任何接受 Visa 的地方使用，對早期用户免收卡片使用費，並且符合傳統金融（TradFi）監管標準。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/2my8v36o.html">Coinbase CEO：加密貨幣支付將主要發生在 L2 區塊鏈，Coinbase 正在集成閃電網絡</a></p><p dir="ltr">針對「Coinbase Commerce 不再接受使用自託管比特幣錢包或其他應用程序支付」的説法，Coinbase CEO Brian Armstrong 在推特迴應稱，Commerce 使用新的 EVM 支付協議，用户可從任何自託管錢包支付。相信未來使用加密貨幣支付將主要發生在 L2 區塊鏈，希望幫助實現這一目標。目前 Commerce 上最快的結賬方式是使用 L2 區塊鏈（Base、Polygon 等）上使用任何 ERC-20，包括以太坊、USDC、封裝比特幣和數千種 ERC-20 代幣。作為備選方案，如果客户有 Coinbase 賬户，他們可以使用用 Coinbase 賬户付款，這包括直接用比特幣支付。此外，Coinbase 正在集成閃電網絡。希望未來有機會使用閃電網絡進行商業支付。我們認為，在脱離第一層並減少交易費用和確認時間之前，使用加密貨幣在線支付不會真正成為主流，因此我們正在努力加速邁向這一世界。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/282vgcmc.html">FTX 債權人對律師事務所 Sullivan and Cromwell 提起集體訴訟，指控其參與 FTX 欺詐</a></p><p dir="ltr">據 The Block 報道，FTX 債權人對律師事務所 Sullivan and Cromwell（S&amp;C）提起集體訴訟，指控該律所在 FTX 倒閉之前與 FTX 關係密切，因此應對其行為承擔部分責任。起訴書中稱，在 FTX 倒閉前，S&amp;C 多次擔任其外部法律顧問。通過這些交易，該事務所瞭解了 FTX 的運作，並最終支持了該交易所的欺詐行為。</p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/7jcft6zl.html" target="_blank" rel="noopener" data-v-452b6bde="">彭博社：巴哈馬銀行 Deltec 被指控向 SBF 提供數十億美元「秘密」信貸購買 Tether</a></p><p dir="ltr">據彭博社報道，一份於週五向佛羅裏達州聯邦法院提交的訴訟文件顯示，巴哈馬銀行 Deltec Bank &amp; Trust Ltd 被指控向 SBF 提供價值數十億美元的「秘密」短期信貸以購買 Tether。文件中還聲稱，Deltec 通過在 FTX 和 Alameda 賬户之間轉移資金幫助 SBF 挪用客户資金。據悉，SBF 旗下公司於 2018 年開始在 Deltec 開設賬户，部分原因是為了更容易獲得 Tether。根據訴訟，Alameda 只需將其在 Deltec 賬户中的資金轉移到 Tether 的賬户中即可購買代幣。從 2021 年開始，Deltec 給予 Alameda 三天的寬限期來支付其購買的 Tethers，實際上為該基金提供了短期信貸額度。該銀行沒有向其他客户提供寬限期，Deltec 的一名高管告訴 Alameda 的交易員要對此保密。這種「秘密信貸額度」有時超過 20 億美元。隨後 Alameda 將這些代幣出售以賺取利潤。Deltec 律師 Desiree Moore 對此表示，該銀行及其董事長 Jean Chalopin 在 FTX 的不當行為被公開之前並不知情。</p><p dir="ltr"><strong>重要數據</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/2d68mtlo.html">L2 網絡 Blast 的 TVL 突破 18 億美元</a></p><p dir="ltr">DeBank 數據顯示，Blur 創始人 Pacman 推出的 Layer 2 網絡 Blast 合約地址當前持有資產總價值突破 18 億美元，達 1,801,943,043 美元。其中價值約 16.4 億美元的 ETH 存入 Lido 協議，158,785,614 美元的資產存入 Maker 協議，錢包中資產 7,798,249 美元。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/01h0t26e.html">ARK Invest 於 2 月 16 日共賣出近 50 萬股 Coinbase 股票，價值約 9000 萬美元</a></p><p dir="ltr">Ark Invest Daily 數據顯示，Cathie Wood 旗下 ARK Invest 於週五（2 月 16 日）共賣出了 499,149 股 COIN（Coinbase Global Inc）股票。其中，ARKK 基金賣出了 397,924 股；ARKW 基金賣出了 45,433 股；而 ARKF 基金賣出了 55,792 股。按當日收盤價約 180 美元/股計算，合計價值約 9000 萬美元。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/dt7qa01l.html" target="_blank" rel="noopener" data-v-452b6bde="">WorldAPP 日活用户數突破 100 萬</a></p><p>Worldcoin 官推發文稱，World App 本週每日活躍用户數量突破 100 萬。</p><p>去年底曾報道，<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/ocmgcc6n.html" target="_blank" rel="noopener" data-v-452b6bde="">WorldAPP 用户數突破 500 萬，其中超 270 萬人擁有 World ID</a>。</p><p dir="ltr"><strong>PANews 新功能「龍」重登場，煥新出發！</strong></p><p dir="ltr">PANews APP 及網頁端上線 4 大實用新功能，助力獲取專屬自己的 Alpha 資訊：</p><p dir="ltr">【今日必讀】每日熱點，迅速掌握；</p><p dir="ltr">【發現】熱門活動、行業關鍵數據實時查看；</p><p dir="ltr">【觀點】大 V 觀點，看看有無道理；</p><p dir="ltr">【深度】原創文章、行業研報、事件解讀，帶來深度思考。<a href="https://www.panewslab.com/download.html">立即下載</a>！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 18 Feb 2024 10:30:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/v9hpal2p.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/v9hpal2p.html</link>
            <author>
                <![CDATA[PA 日報]]>
            </author>
            <category>PA 原創</category>
            <category>加密貨幣</category>
            <category>區塊鏈</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[從資產結構、資產發行等方面，回顧鏈遊近一年階段性發展]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>一年來鏈遊領域出現了很多新的變化，這篇文章，便打算從我之前的一些觀點繼續延伸，結合最近的一些項目，再聊聊自己的一些觀察和思考。</blockquote><p><strong>撰文：jojonas</strong></p><p>突然想起上一次專門寫鏈遊已經是將近一年前了。一年來鏈遊領域出現了很多新的變化，這篇文章，便打算從我之前的一些觀點繼續延伸，結合最近的一些項目，再聊聊自己的一些觀察和思考。</p><h3>觀點回顧</h3><p>在 2022 年 8 月的<a href="https://mirror.xyz/jojonas1.eth/VA3XDgTjFEu6jY9eWlkEjS9Hv-njtDtw_nRx86YyviA" target="_blank" rel="nofollow">這篇文章</a>中，我提及了彼時鏈遊項目面臨的幾大問題：</p><p>1、要走的更遠，需要更出圈的敍事，而由於投放到並非完全契合的市場，真實付費來源鋭減、難以覆蓋開發及發行成本；</p><p>2、資本代幣化帶來的交易自由，使得項目方喪失遊戲內資產的定價權；</p><p>3、earn 對遊戲生態造成持續的價值流出，用户越多經濟壓力越大（非線性），而遊戲性帶來的消費（撥出準備金）有限；</p><p>同時也表達了其他的一些觀點：</p><p>1、龐氏（現金流難以覆蓋高投資回報的結構）仍是不錯的中前期用户增長手段；</p><p>2、鏈遊若要長遠發展，仍需要對以打金為第一要義的受眾逐步實現「用户教育」，即下一步的發展方向應是經濟穩定且遊戲性與打金並存，而非直接隔斷打金；但更長期來看，鏈遊的核心優勢並不在打金，而在於可公證的自由交易；</p><p>3、skill2earn、MOBA 等以博弈對抗為玩法主軸的產品，需要避免檸檬市場導致的用户流失；玩家憑藉各自掌握的不完全信息而進行對抗或合作的博弈結構，也就是從玩法層面的創新，會是這類遊戲拔高上限的一個重要因素；</p><p>4、鏈遊經濟系統的穩定將會越來越依賴玩家共建：最好的激勵方式是玩家貢獻與項目長期發展之間的協調一致（激勵相容）；</p><p>5、傳統氪金遊戲的策略（serve to earn）仍然有效，但需要對應的市場覆蓋、產品基礎；</p><p>2022 年 10 月的<a href="https://mirror.xyz/jojonas1.eth/SrJhNZzIJLwDg35KH6rmlkPf8pRHu0Ywl2vMrjcLthA" target="_blank" rel="nofollow">這篇文章</a>，主要設想了一個租賃模型，儘管存在不少缺陷，但既然重讀了，也順帶整理下文中觀點：</p><p>1、crypto 非玩家的項目評價體系（交易活躍度、流通盤、市值空間、資產結構等）不同於玩家，他們扮演着流動性提供者 / 套利者 / 炒作者等多種角色；</p><p>2、同時考慮受眾為非 crypto 玩家與 crypto 玩家，將會在經濟設計與遊玩體驗上產生割裂，同一遊戲行為可能需要根據不同資產持有做不同的激勵投放；</p><p>3、租賃體系所做的是資源調配，當時我的總結中，我將其理解為時間和金錢的交換；後來理解更深，我認為除了同期不同種的資源交換，「租賃」其實還包括跨期的資源交換；</p><p>4、承租人激勵，或者説低門檻的租賃是有必要的；對於部分玩家來説是低資金門檻，也可以是低認知門檻、低操作門檻；</p><p>5、即時匹配，是租賃體系更核心的需求；</p><p>6、租賃體系並不適合在遊戲早期推出，而適用於在項目初步站穩腳跟、即將面向更廣闊的市場時作為第二增長點；</p><p>這篇寫的細節比較多，基本上是在細磕「租賃」這一話題本身；而過去一年內，我也看了諸多項目，使用了內置租賃機制的產品在極少數，並且未見效果。究其原因，我更願意認為是當前市場上仍沒有產品能走到「出圈」階段，大多數資產並不具備可供租賃的「實用性」。</p><p>2023 年 1 月，<a href="https://mirror.xyz/jojonas1.eth/TM7CjT7SSfGqDDjOP1tz60PWEUfp29cEi-h0Sn0J6lU" target="_blank" rel="nofollow">這篇文章</a>中我強調了自己在所有細分領域中最看好鏈遊的原因：產品實現上有可能最快落地、敍事結合上最為自然。但同時，市場也正處於不確定性極高的階段，項目方和用户基本都是盲人摸象，質疑聲迭起。但我期待出現幾款成功的產品，從營收和生命週期上為大家樹立信心，也給這個賽道帶來一些成熟可借鑑的模式。這篇文章我加入了產業格局的一些思考：</p><p>1、雲服務、遊戲引擎等可無縫移植傳統遊戲；FOCG 可能會出現新的引擎，主要在於其更改了遊戲開發中諸多技術邏輯；</p><p>2、出於高速低費的要求，一鍵發鏈類 SDK 的出現，使得專門的遊戲鏈將逐步成為部分產品的最優解；目前考慮到大部分產品壽命較短 ，通用公鏈已能夠滿足需求；</p><p>3、錢包（賬號體系）、支付、交易市場等，完全可以使用通用產品，但從玩家體驗角度考慮，定製化仍是有需求迫切性的；</p><p>4、社區孵化會是一個好方向，例如 loot、Treasure DAO、Matchbox DAO 等；</p><p>5、由於當前以社區社羣為主的宣髮結構，以及屈指可數的優秀產品，遊戲信息聚合服務稍顯雞肋；適合作為綜合平台的附屬功能，或者在 FOCG 領域大展拳腳；</p><p>6、當前的社羣工具三大件，信息觸達確定性不高，且並不針對鏈遊做定向優化，期待出現定製化鏈遊社羣工具；</p><p>7、數據服務商的生存難度較高，但基於數據服務的核心產品，若功能上往門户聚合方向發展，則除錢包之外最有可能成為玩家的鏈遊入口，可上探至小型鏈遊的分發（含 launchpad）；</p><p>這篇文章我也提及了一個感悟較深的觀點：先有玩家，再談經濟設計。也是從那時起，我對經濟設計的關注重點逐漸從遊戲內外循環，延伸到市場運營、發行等方面。crypto 項目的運營核心在於社區，鏈遊項目當然應如是。運營前置、UGC 激勵、敍事節奏、資產發行等，由於 token 工具提供的便利與靈活性，我們所能做的，顯然比傳統運營能做的多得多。於是又回到那四個字 — — 「激勵相容」，如何讓社區和項目更長期地站在一起，如何更低成本地撬動社區共識，如何讓社區自發有機增長，都是值得長期學習與探索的學問。</p><p>這篇文章後面還有兩部分，分別提及了對 FOCG 的看法，以及對「遊戲化產品」的期待。後文我仍然會繼續強調我對「遊戲化產品」的期待，無他，我實在是太期待了……</p><p>Fully on-chain game 的介紹與展望 — jojonas <a href="https://mirror.xyz/jojonas1.eth/nsUYk8fcRZ0-Tm5dLuorXniHKwohk9PZPoBnqLHVwdM" target="_blank" rel="nofollow">這篇文章</a>主要是聊 FOCG，並且將其和現行 web2.5 鏈遊、傳統遊戲在玩法深度、美術、經濟系統、發行、運營營銷、融資、玩家體驗等方面做出了對比。</p><p>遊戲對計算的要求極高，且作為第九藝術，更「擬真」的多感官刺激也是趨勢之一；對硬件性能巔峯的需求，和區塊鏈作為去中心化基礎設施所追求的安全與公平是存在持續性矛盾的。這意味着 FOCG 更多的突破將集中於玩法、機制設計層面。而分別從玩法設計與機制設計兩個角度，也是我認為 FOCG 未來發展的兩大方向：</p><p>1、類似於德撲、麻將、圍棋等規則簡單（技術可行性高）卻又充滿無數博弈可能性的新玩法。並且由於區塊鏈的全局時鐘特性、ZK 技術對「戰爭迷霧」這一元素的強化，這類遊戲中「信息」將作為一類資源得到前所未有的重視；</p><p>2、機制設計角度的發展，產品將更偏向於 Game-like DeFi Pro；龐氏大師、精算精英、頂級黑客們將祭出他們最強殺招，在這片蠻荒之地大斗法，構建比傳統金融市場更加殘酷的遊樂園……</p><p>當然，只要你對虧錢沒感覺，能親自參與這麼多人類智慧結晶的創新項目，想想也是很令人期待呢~</p><h3>項目回顧</h3><p>這段時間也研究了不少熱門項目，見證了一些趨同模式的興起，也感嘆於市場的殘酷。我也會在本文中將重點觀察的幾個項目做一個簡要介紹，附上一些個人理解。當然，很多項目畢竟沒有玩很深，因此僅作拋磚引玉，非常歡迎深度玩家或者從業人員交流觀點！</p><h4><strong>Lumiterra</strong></h4><p>整個項目看下來最直接的感受：這個團隊不容小覷。</p><p>從開發資源分配上，團隊構建了一個產品矩陣，包含遊戲本體、金融模塊 Lumi Finance、運營輔助 tg bot、專屬鏈與錢包、社交模塊 sosotribe，粗略估計區塊鏈部分的開發人員是高於遊戲部分的。遊戲部分較簡單，但卡坑、以及和金融模塊的糅合比較絲滑，相信這是團隊審時度勢後基於現有開發資源所做的最佳撬動策略。</p><p><strong>1、遊戲玩法</strong></p><p>遊戲玩法偏沙盒 RPG，需要採集、種植、戰鬥，對應三個地位對等的職業，不同職業的日常行為和資源需求是交叉匹配的；基於基礎的供需匹配再按照等級一層層往上搭建資源循環。我之前常提產業鏈，就是因為現實經濟正是依靠產業鏈得以運轉，需求就如同蛛網一般傳遞且得到滿足，「消費」正是這其中部分需求的折射。遊戲經濟中應用產業鏈的好處在於，相對於同產同銷擁有更高的魯棒性。而 lumiterra 正是做了一個極簡的產業鏈模型。</p><p><strong>2、DeFi 部分</strong></p><p>DeFi 部分，也就是金融模塊，lumiterra 糅合了 Olympus（底價儲備支撐）、超額抵押穩定幣（Nirvana）、Bond protocol 提出的 OLM 模型等設計。（當然，Nirvana 的設計本身也借鑑了 Olympus）</p><p>細節我不過多介紹（可至<a href="https://lumi-finance.gitbook.io/docs/" target="_blank" rel="nofollow">白皮書 Overview</a> — Lumi Finance 查看）大概説一下其核心邏輯。</p><p>項目發行了一個核心代幣 ，針對 LUA 的交易並採用主流的 AMM 模型，而是一套專門設計的虛擬 AMM，買為鑄造、賣為銷燬（例如 friend.tech 的 key）。在這套虛擬 AMM 中，流動性被劃分為兩部分：市場流動性、底價流動性；一旦市場流動性增長超過約定條件，則觸發將其中一部分轉化為底價流動性 — — 後者正是用於錨定底價價格的儲備流動性。在極端情況下，價格跌至底價，便動用儲備機制贖回銷燬（以穩定價格）。</p><p>玩家可以通過質押 LUA 獲得 LUAUSD ( 遊戲內穩定幣 )、 LUAOP（期權），穩定幣將和一些主流穩定幣組成 CURVE LP，LUAOP 可以以底價購買 （玩家獲利差價、生態獲利新增儲備流動性）。質押 LUA 獲得的穩定幣可用於遊戲內 NFT 資產的交易，而 curve LP 除去交易費激勵，還將獲得 $LUAG（治理代幣）。</p><p>通過這麼一套機制， $LUA 的價格是會得到穩定的，並且擁有潛在的上行推力 — — 當遊戲發展、交易需求增加時，會需要更多的 $LUA 抵押。而通過從 $LUA 到 $LUAUSD 的這一轉化，遊戲內其實是無代幣的，遊戲內產出的材料 / 裝備等資產的交易價格，被隔離於市場認知之外。市場更多關注到項目的盲盒以及 LUA 代幣的價格，而這些資產經過持續賦能、以及有效增長，就能較好地實現吸引更多資金、加強共識的正循環。</p><p><strong>3、社交模塊</strong></p><p>金融模塊是 lumiterra 最亮眼的一環，而在社交模塊上，sosotribe 用了 friend.tech 的機制，根據白皮書，玩家可以自定義個人部落的 bond curve、交易費用分配、激勵機制等。部落需要消耗 LUA 創建，並且之後的部落 key 交易均以 LUA 結算；採用了同樣的二次函數曲線。但相比於 ft 其實缺乏了幾個關鍵環，後續的關注重點可以落在其 tg bot 能否撬動電報用户羣（即便如此，電報作為泛 IM 工具，不存在 twitter 所具有的社媒傳播環境）。</p><p>sosotribe 有自己的啓動代幣 MFC，可以理解更多為擼毛激勵的存在；還有一類 ERC20 代幣是積分，同樣根據一些邀請行為、貿易行為等判定投放。社交模塊整體看起來非常倉促，或許因為是產品早期，暫時沒看到可行的明確邏輯，因此這裏就不過多贅述了。</p><p><strong>4、總結</strong></p><p>總結一下就是：</p><p>1）產品方面，「遊戲 +DeFi」雙輪驅動，基礎框架已經搭好；社交模塊有待打磨；</p><p>2）利用 tg bot 輔助完成部分運營、資產發行事宜，比較新穎；後續期待 tg bot 與社交模塊更緊密的結合；</p><p>3）遊戲內資產與對外發行資產比較順滑地隔絕；但簡單的遊戲內容決定了遊戲內資產價值支點不足，後續遊戲中打金的終極產物落點，無論是 LUAG，還是新的資產類別，大概率還是會落在外部資產肩上；</p><p>4）遞增抽獎券設計（對不起前文未提到）可以看到遊戲內自我消化泡沫的意識；</p><h4><strong>Gas Hero</strong></h4><p>Gas Hero 是我非常關注的一個項目，不僅僅是因為它是 STEPN 團隊的第二款產品，更在於其前期宣發過程中所採用的社區參與共創的方式，我非常認同。但説來慚愧，遊戲上線前我還沒有這個意識去買點資產，上線後經過一些分析判斷又沒有入局，所以我其實根本沒有玩過這個遊戲，通過詢問朋友、查閲白皮書、讀新手教程等形成的個人觀點。</p><p><strong>1、資產結構</strong></p><p>Gas Hero 最令我印象深刻的是其規整且龐大的資產架構 — — 175 座城市，每個城市不限區域（初始 2 個），每個區域 9 個公會，從公會再往下，部落，基地，玩家（基地車）；再從玩家拆分，每個玩家可配備 6 個英雄，每個英雄可配備武器和寵物，基地、英雄、寵物等均設有升級消耗……</p><p>這樣一個資產架構和其世界觀設定（世界長老選舉、公會戰部落戰等）從敍事角度來説是自洽的，也就是玩家其實可能還沒有意識到問題就已經「默許」了這套結構，「默許」了他們需要用大量資金來填補這些資產結構所形成的缺口。</p><p>或許 Gas Hero 正是抓住了這一條用户特徵 — — 鏈上存在大量資金在嗅探去處。只要經濟能夠穩定運轉，這樣一套結構能夠極大量地吸取資金，而從資金循環中抽取的税收，既能夠滿足項目收入需求，又能夠通過機制設計來驅動循環繼續運轉。</p><p>Gas Hero 的資產結構設計無疑是優秀的。只是達成最終局面的前提條件可能被忽略，或者被混淆了。</p><p><strong>2、社交設計</strong></p><p>Gas Hero 的玩法，偏向於社交 + 休閒策略類型，在遊戲本身的探索深度上其實和 lumiterra 差不多，只做了個「英雄 + 寵物 + 武器」的框架，而把大量的玩法期望落到了部落、公會等後續的社交方面。甚至大佬帶路也會影響到收益賺取，從某種角度來説，這其實有一些「強迫社交」；此外，當前階段的受眾羣體在社交特性上，也和傳統的社交產品、社交遊戲不同。</p><p>遊戲內當前的社交核心是靠税收分配來驅動，世界長老 / 市長 / 區長 / 公會長 / 部落首領定期瓜分税收各 20%；世界長老僅 7 位，靠捐獻 GMT 等參選。這裏其實存在很多博弈，但由於底層社交結構出現問題，大量低保玩家流失，所以其實很難發揮效果，最終可能會淪為數字遊戲。</p><p><strong>3、核心資產湮滅</strong></p><p>Gas Hero 有一個我認為極其大膽的設計，就是英雄死亡機制。遊戲中除了創世英雄，根據英雄品質設有不同死亡期限，以普通英雄為例，最初版本設定 20 天死亡。往好了説，利於經濟循環健康度，極大降低產出拋壓，並且通過不同行為的時間差建立玩家的心理成本、引導復投。</p><p>但問題在於，玩家接受嗎？</p><p>這個問題似乎很好回答，遊戲設定，那麼多玩家都玩了，怎麼可能不接受呢？但我卻一直對這一點存疑。從行為動機角度，玩家只要能夠在期限內回本，無論接受與否，都不妨礙他參與；但資產的價格是隨時波動的，特別是在前期被炒高的情況下，部分玩家無法回本甚至血虧將會成為常態。那麼就當消費了？也不對，因為任何遊戲，玩家的行為累積一定會留下資產見證，這個其實是很重要的、必需的反饋；不僅虧錢，遊戲裏連個英雄也沒剩下，要麼繼續投錢（先入偏見：會虧）要麼流失（説不定還真的有人想繼續玩？被迫走人），這真的是冒險至極的設計了……</p><p>當然，如果你要説能夠做到極其精確的數值控制與動態調整，那我就……信你個大頭鬼，市場價格也一起控制到預先算好的點不夠就砸錢嗎，不太現實……</p><p>這是第一層。第二層其實是更深層次的，類似於索羅斯著名的反身性理論，即英雄死亡機制會讓很多候場玩家先入為主地產生回本焦慮，放棄入場。大部分玩家其實宏觀上看遊戲處於早期就會入場，因為大家都建立了一個類似模式的認知框架，只要資產在，即使資產持續貶值，總歸是一個賠率很高的抉擇；而大部分玩家選擇基於該框架而進行的趨同性行為，反過來又會促使事實結果朝着與認知一致的方向發展。英雄死亡機制，很大程度上遏制了這些行為（抄底、早期投資心態），新資金對入場心存芥蒂，自然也就最大化 NFT 低流動性的劣勢了。</p><p><strong>4、遊戲內無代幣</strong></p><p>lumiterra 和 Gas Hero 不約而同選擇了遊戲內不產出代幣的設計，看得出都是想要避免上一代鏈遊的子幣死亡螺旋帶崩整個資產體系的後果。Gas Hero 中，資產全部用 GMT 交易，且不設其他代幣。</p><p>嚴格來説，遊戲內有無代幣，最大的影響其實在玩家認知。代幣的價格波動能夠左右社區共識，相當於套了一層蝴蝶效應，而資產的價格波動則相對沒那麼敏感，擁有更多調整空間，畢竟一個遊戲有那麼多資產 — — 玩家認知很大程度上將其和一些正常的資產價格波動同化了。</p><p>遊戲內無代幣，則需要考慮到諸多遊戲內資產 NFT 的交易貨幣的選取。要麼流動性足夠（GMT 屬此列，其他如 ETH 等）可被市場消化，要麼貨幣發行可控（LUAUSD 屬此列）。lumiterra 和 Gas Hero 不約而同選擇了遊戲內無代幣的方式，我認為也會是一種趨勢，遊戲中激勵將更多以遊戲內資產的形式投放，因為相當於代幣，資產更易於找到其具有真實需求的對手方，這無論是對於玩家還是項目方來説，都是更好的選擇。</p><h4><strong>Cards Ahoy!</strong></h4><p>網易背景的這款打牌我弄了兩個號深度體驗了下，覺得也是當前市場上比較有代表性的一款產品，便想着一起説説。</p><p>三測於今年的一月份開啓，門票則是由之前發行的 NFT 資產權益獲取；遊戲內卡牌 NFT 採用真實資產，而代幣 CAC 則採用測試幣形式。除了一個雪王戰隊戰基本沒有測試活動，主要靠天梯（天梯獎勵約等於零）。所以其實可以認為這次測試的熱度能夠比較解耦地反映出遊戲性程度。</p><p><strong>1、玩家引導</strong></p><p>對於大部分遊戲而言，前期半小時內的新手引導很大程度上決定了玩家是否會留存，是否會後續帶來 LTV — — 現代社會能夠勾引用户興趣的東西實在是太多了，試玩幾分鐘不滿意就退坑的比比皆是（先買資產的除外）。在一些基礎的引導體系外，Ahoy 的試用卡體系，能夠直接用於正式對戰，雖然每張會降低 20% 打金收益。對於卡牌遊戲來説，這或許是個不錯的解決方案。</p><p><strong>2、玩法深度</strong></p><p>遊戲的核心玩法，在於組卡組以及每次對戰前的對調卡序，有點像是田忌賽馬模型的一個擴展。這種看似簡單的玩法，理論上也能夠做到較深的拓展，例如每日體力變化（現有）、增加新的種族流派、技能種類、在時間序列上做文章等。其實讓我想起了之前海外非常火的 Marvel Snap。</p><p>但就三測看到的內容而言，三個陣營，每個陣營至多不超過 2 種打法流派，從內容深度上來説還是太貧瘠了。儘管很多玩家都有上頭體驗，但還是避免不了深層次的問題。僅僅更新陣營是不夠的，陣營間能夠實現玩法間互動，讓加法變乘法，才能夠達到一個 TCG 遊戲的及格線，否則遊戲內卡牌的需求可能會嚴重不足。</p><p><strong>3、經濟體系</strong></p><p>基於寶箱機制構建的經濟體系，且寶箱填充物眾多，卻無法讓人有開箱慾望，核心原因就在於大量廢卡，以及太過明顯的虧損感知。由於玩法的約束，卡牌間的差異化程度被極大壓縮，廢卡成因在於缺乏獨特戰鬥需求；繼而導致極大概率產生因全部開出廢卡而產生的虧損。可怕的是，由於自由交易，大量開盒遠不如直接購買所需的卡牌 — — 玩家的遊戲追求被直接忽視了。</p><p>卡牌的升級機制用的皇室戰爭那一套，但並未考慮到和皇室戰爭的根本性差異 — — 後者本質上仍然是一款微操大於輕度氪金的遊戲，正因如此休閒競技性才得以成立。只有在氪金相差較多的情況下，微操水平才無法改變戰局，這也是我強調其競技屬性的休閒特徵的原因。而在自動化對戰的 Ahoy 中，不存在微操，氪金成為了唯一決定性因素。這使得卡牌成長系統的設計存在兩難：成長高→淪為數值遊戲，玩家流失；成長低→合成性價比低，資產缺乏消耗。</p><p>打金產出角度，1v1 對戰是核心打金玩法，勝者獲得 CAC 獎勵。CAC 可用於開寶箱，這裏又回到了前述的開箱體驗問題。結果就是 CAC 一路陰跌……</p><p><strong>4、匹配機制</strong></p><p>對於大部分對戰類遊戲而言，匹配機制的設計是重中之重。Ahoy 在這方面是比較取巧的，因為其不依賴於實時匹配，由於自動化對戰的玩法設計，Ahoy 完全可以做到類似於 coc 的匹配，以補足玩家體驗。</p><p>此外，在戰敗後會連續遇到一些配卡很爛的對手，想必也是官方的低保機制了。早先同樣做卡牌鏈遊的 skyweaver，玩法深度足夠，就沒辦法做到 Ahoy 這麼瀟灑，畢竟 AI 複雜度要求高度了。後來我再登錄 skyweaver 想重温舊夢時，發現一直匹配不到對手，急死個人。對比來看，Ahoy 在 PVP 方面的壓力小太多了……</p><h4><strong>Matr1x</strong></h4><p>Matr1x 的幾次測試都沒有去玩，畢竟一來比較卷，二來我也並非 FPS 類遊戲的愛好者（以前沉迷過一段時間堡壘之夜和守望先鋒，均因過度菜比而敗走）。但 Matr1x 的資產發行和敍事，其實給很多項目都做了一個好的模板。</p><p>資產發行的節奏大致為：</p><p><strong>1、YATC（初代）</strong></p><p>類似於 memeland 的 MVP，平台級 NFT，電競方面敍事；部分送出部分自留，送出的部分，大多數並沒有流入市場，因此市值做起來較為簡單，市值 / 交易量比例較低。高市值讓 YATC（獎盃）成為了 Matr1x 的一張名片，由此帶來眾多正向效應：</p><p>1）知名度、傳播度。不是誰都要玩一個槍戰遊戲，但如果一個鏈遊項目的 NFT 系列地板達到 20ETH，還是想要了解一下的。</p><p>2）對後續系列的信心。如前文所述，共識和實際市場價格之間存在反身性關係。</p><p>3）成本替代。一張價值 10+ETH 的 NFT，項目方穩固市值後，手上的幾百張怎麼用可就講究了。當然，不可能濫用，地板再怎麼穩固都是紙糊的，但至少多了牌可以打。</p><p><strong>2、Matr1x 2061（二代）</strong></p><p>代表槍戰遊戲權益的 pfp 系列，風格模仿於 azuki，卻又符合遊戲本身敍事帶有的時髦氣質。</p><p>配套這個 pfp 系列的，是號稱數百萬字的世界觀故事背景，是遊戲人物角色的提前釋放，是多處反映世界觀的元素，以及東西方文化的匯聚。鑄造權優先保證了 YATC 持有者。</p><p>2061 系列在後續的測試中發揮了重要權益投放作用。</p><p><strong>3、KUKU（三代）</strong></p><p>代表平台 IP 權益（敍事三角：電競、遊戲、IP 文化）的系列，所以從實際定位上是高於 2061 系列的。</p><p>如何獲得白名單資格呢？</p><p>相信你已經猜到了 — — 其中一部分白單來源於質押初代二代。具體規則，太細節不陳述了。</p><p><strong>4、FIRE &amp; MAX（代幣）</strong></p><p>這倆一個是遊戲幣一個是平台幣，目前來説暫未有明顯差別，扮演的角色均是最終吊預期的標的物。</p><p>以最新的 max event 為例，通過基礎積分和積分倍率（用户邀請）最終判定 MAX 空投分配。而在之前的測試中，測試獎勵往往包括 MAX 代幣、FIRE 代幣，以及藍圖等眾多遊戲資產。正是由於這些獎勵的預期，測試門票的價值有了錨定 — — 既讓官方出售門票成為一件自然而然的事情，又讓早期資產質押可獲得的高級門票獲得定價預期，反過來穩固早期資產的價格。</p><p>Matr1x 的做法是我認為現階段非常適合鏈遊的一套模板。鏈遊項目不同於其他細分領域，很多時候可以通過低成本小團隊撬動起很高的市場效應。鏈遊不僅投資高週期長，更重要的是市場走向不確定、經濟設計複雜，暴斃風險高。因此，更適合鏈遊項目的發行方式應該是，運營前置，資產發行與社區運營同步進行，再隨着遊戲開發持續進行技術測試、經濟測試等。</p><p>Matr1x 這套資產發行結構，很大程度上能夠解決項目方以及玩家雙方的一些問題。通過早期資產的發行與不斷賦能，項目在持續開發的過程能夠擁有一些現金流，避免陷入長期無米之炊的尷尬局面（這是大多數遊戲開發的終局）；而早期資產持有者的匯聚，以及整個過程中新玩家的加入，都是社區逐漸凝聚起共識的過程，大家成了共同利益方；這是傳統遊戲很少存在的。</p><p>多級的資產結構，也解決了運營話題的問題。項目的前期發行階段進行細分，對應上多級資產結構，運營主線是非常明確的。每一類資產的嚴謹設計，都承擔着遊戲某一方面的職責，例如 2061 其實在 IP 宣傳上發揮了很大作用。</p><p>而早期資產其實也解決了測試資格、測試獎勵等問題 — — 這些持有者正是最合適的測試人員，以及測試獎勵投放目標。項目方獲得了最真實的反饋和數據，給早期資產做了賦能，也降低了運營成本；玩家早期的投入獲得了回報，也玩到了自己看好的遊戲。</p><p>至於最後小荷才露尖尖角、猶抱琵琶半遮面的代幣，同樣的邏輯延展下去，作為最終吊預期、消化泡沫的角色，順着這個思路理下去就好。</p><h3>思考與展望</h3><p>受限於個人精力，本文提及的項目總結裏我沒有提到很多項目。</p><p>比如 xpet，通過消耗反向決定產出，把玩遊戲變成反向玩期貨；通過 twitter 隨機寶箱做裂變，確實用較低的成本實現了較高的認知度。比如 Hero of Mavia，仿 coc 玩法，為了規避分發渠道的虛擬貨幣相關政策煞費苦心。比如仿帝國時代玩法的 Blocklords，廢掉我一隻手後發現是以前 seascape 同一個團隊（割我兩次，這次是物理割腕）。比如 big time，早期鏈遊巨擘，發行了一系列資產，在早期持有者被深埋之際突然上幣，進入狂暴二階段，之後由於太狂暴了而被道德制裁。比如 SkyArk，靠着大膽的宣發蹭熱度，以及名為抽獎實為拍賣的方式，0.6ETH 一隻的價格發行了幾千個 NFT……</p><p>總之，通過這些項目，我覺得也有很多值得學習和思考的地方，在此做一些思考和展望，作為本文最後的一些收尾。</p><h4><strong>資產結構</strong></h4><p>Gas Hero 給出了一個案例，即事先做好嚴謹且較深的資產結構，能夠幫助遊戲在中後期吸取市場上的資金（當然，得先能夠到中後期）。反觀很多遊戲，資產結構其實是比較亂的，沒有埋好足夠的「坑」，以及供養這些坑的「養料」，資金其實是很難進場的。</p><p>同時也要考慮到，在這樣一個資產結構框架裏，不同的玩家角色究竟都處於什麼位置？玩家在什麼情況下會進入，什麼情況下會流失？這些都和遊戲設計息息相關。</p><p>另外，除了遊戲內資產，外部資產也值得仔細考慮，典型的案例就是 Matr1x。外部資產承擔的角色類似於銷售員，要向市場去營銷遊戲的資產都麼優質（大白話：能漲），IP 多麼有內涵（大白話：好看），未來多麼有前景（大白話：馬上發幣）。簡而言之，外部資產是遊戲面向整體加密市場的一個窗口，因為絕大多數炒幣的人，基本上不會進遊戲仔細去玩的……</p><h4><strong>外部資產隔離</strong></h4><p>不少遊戲都做了一些隔離措施，讓外部資產的價格表現相對脱離於遊戲經濟循環，更多去受社區、市場、項目方影響。原因不難思考，初代鏈遊不存在外部資產，基本上用遊戲內資產價格來反映整體健康度，然而由於經濟系統崩潰，資產價格暴跌，影響到共識，最後整個遊戲都栽了。</p><p>實話來説，這一事實對遊戲項目方未免太過殘忍（連無人深空都能夠幾年更新重回巔峯），畢竟遊戲本就是複雜度極高的系統，出點小問題很正常，不應該直接致命。（並不是做開脱）在做了外部資產隔離後，不僅遊戲的內容玩法能夠與運營宣發相對隔離影響，並且一旦內部經濟出現問題，也可以通過外部資產先穩定社區，通過及時的經濟政策調整來自救。</p><h4><strong>激勵相容</strong></h4><p>前文中我提到了一些「值得長期探索學習」的問題，包括：如何讓社區和項目更長期地站在一起？如何更低成本地撬動社區共識？如何讓社區自發有機增長？這些都可以用激勵相容的思路去尋找應對措施。</p><p>所謂激勵相容，即調整參數來實現個人與集體（不同參與者）的利益一致。</p><p>已有的解法，早期參與者持有早期發行資產，類似於早期持股，無論如何都要堅持到股票發行（IPO），否則只能類似於 VC/PE 的形式提前尋找接盤方（雖然流動性相對好很多）。早期參與者持股了，自然會幫助宣傳、利益一致了。</p><p>那麼如何做到「長期」？</p><p>我認為答案在於「穩定的預期」，具體不細説了。</p><h4><strong>金融模塊</strong></h4><p>lumiterra 其實給所有鏈遊項目方都做了個提醒，那就是好好利用手中的工具，也許並不止現有的用法。</p><p>Nirvana 是大部分人都知道的一個類 Olympus 項目；OLM 知道的人更少，但畢竟都是已有的成果。傳統金融的創新其實更多體現在複雜的衍生品設計中，不為大眾所知，這其實也就是説，鏈上的創新可以更加複雜、更加令人叫絕。而這些均可以被作為鏈遊項目的一部分，並且只是一個外置模塊，本質上是並不會影響到遊戲體驗的。</p><p>相對於受限於傳統發行的遊戲，鏈遊其實更加開放，因此可以容納更多開發者想要表述的內容，或者想要實現的玩法。至少現階段是這樣。</p><h4><strong>社交模塊</strong></h4><p>crypto 總是湧現出令人興奮的創新小品，ft 算是一個，儘管其模板來源於幾年前的 deso。</p><p>傳統遊戲的社交，其實做得涇渭分明：偏單機買斷方向的遊戲，社交更多在於聯機體驗，基本上基於已有的熟人關係鏈；而天生自帶陌生人社交環境的網遊，大多圍繞社交做了重頭戲，各類設計層出不窮，不同於現實世界中的熟人社交或者陌生人社交的體驗，我們可以稱之為「虛擬社交」。</p><p>而基於區塊鏈的社交，可謂在「虛擬社交」的基礎上又添加了「金融」這一元素，社交資源正式成為社交資本。由此，衍生出的博弈性預計會是較強的。鏈遊兼具三者特性，最終能夠做出什麼樣的社交體驗，社交模塊又能湧現出什麼天才設計，還是值得期待的。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 18 Feb 2024 10:20:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/kvn81y9g.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/kvn81y9g.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Jonas1997]]>
            </author>
            <category>代幣化</category>
            <category>深度</category>
            <category>AI</category>
            <category>NFT</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>ETH</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>公鏈</category>
            <category>DAO</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[坎昆升級之後，以太坊 L2 的 Gas 費真的會降低 90% 以上嗎？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>坎昆升級之後以太坊 L2 的 Gas 費將有所下降，但下降幅度會不及市場預期。</blockquote><p>撰文：NingNing</p><p>如今的市場有一個共識：在坎昆升級之後，以太坊 L2 的平均 Gas 費將降低 10 倍甚至更高。</p><p>在坎昆升級的核心協議 EIP4844 的部署之後，以太坊主網將新增 3 個專門保存 L2 交易和狀態數據的 Blob 空間，且這些 Blob 擁有獨立的 Gas Fee 市場。預計 1 個 Blob 空間存儲的狀態數據最大規模約等於 1 個主網區塊，即~1.77M。</p><p>目前以太坊主網每日 Gas 消耗為 107.9b，其 Rollup L2 們的 Gas 消耗佔比~10%。</p><p>根據經濟學的供需曲線：</p><p>價格=需求總量 / 供給總量，</p><p>假設坎昆升級之後 Rollup L2 們 Gas 需求總量不變，而以太坊可以出售給 L2 的區塊空間從現在 1 個區塊的~10% 變成 3 個完整的 Blob 區塊，這相當於區塊空間的供應總量擴展了 30 倍，那麼 Gas 的價格將降低為原來的 1/30。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/18/images/55cf623ad92f26951c36360d23ed4113." alt="坎昆升級之後，以太坊 L2 的 Gas 費真的會降低 90% 以上嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>但這個結論並不靠譜，因為其預設太多線性關係假設，並且抽象掉了太多應該納入計算和考量的細節因素，特別是 Rollup L2 們之間對 Blob 空間的競爭與博弈策略對 Gas 價格的影響。</p><p>Rollup L2 們的 Gas 費消耗，主要由數據可用性保存費用（狀態數據保存費）+ 數據可用性驗證費用兩部分組成。其中數據可用性保存費用，目前佔比高達~90%。</p><p>坎昆升級之後，對於 Rollup L2 們來説，新增的 3 個 Blob 區塊，相當於新增的 3 塊公地。按照科斯的公地理論，在以太坊 Blob 空間完全自由競爭的市場環境下，大概率會出現目前處於領先地位的頭部 Rollup L2 們濫用 Blob 空間的現象。這樣可以一方面確保他們的市場地位，另一個方面可以擠壓競爭對手的生存空間。</p><p>下圖是 5 家 Rollup L2 1 年的利潤統計情況，可以發現他們月度利潤規模呈現明顯季節性變化特徵，而沒有明顯的整體增長趨勢。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/18/images/0a8e1c69f46828692818ec8cc863f161." alt="坎昆升級之後，以太坊 L2 的 Gas 費真的會降低 90% 以上嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在這樣一個有天花板限制的內卷市場，Rollup L2 們處於一直高度緊張的零和博弈狀態，對開發者、資金、用户和 Dapp 進行着激烈競爭。坎昆升級之後，他們激烈競爭的對象，又多了 3 塊新增的 Blob 空間。</p><p>在「肉就這麼多，別人多吃一口，你就少吃一口」的市場情況，Rollup L2 們之間很難帕累託最優的理想局面。</p><p>那處於領先地位的頭部 Rollup L2 們，將如何濫用 Blob 空間呢？</p><p>個人猜測，頭部 Rollup L2 們將修改序列器（Sequencer）的 Batch 頻次，將現在幾分鐘 1 次的 Batch 縮短到~12 秒 1 次，與以太坊主網出塊速度保持同步。這樣既可以提升自家 L2 上交易的快速確認性，還可以佔據更多的 Blob 空間以壓制競爭對手。</p><p>在這種競爭策略下，Rollup L2 們的 Gas 費消耗結構中驗證費用和 Batch 費用將激增。這將限制新增的 Blob 空間對 L2 Gas 費降低的積極影響。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/18/images/fdbd09eb96881c0ab740c3e22ff603ea." alt="坎昆升級之後，以太坊 L2 的 Gas 費真的會降低 90% 以上嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>結果如上圖所示，當 Blob 空間增加對 L2 Gas 費降低的積極影響，會邊際遞減。而且達到某個閾值之後，將幾乎失效。</p><p>基於以上分析，個人判斷坎昆升級之後以太坊 L2 的 Gas 費將有所下降，但下降幅度會不及市場預期。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 18 Feb 2024 09:41:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/3z58jdqg.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/3z58jdqg.html</link>
            <author>
                <![CDATA[NingNing]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>共識</category>
            <category>主網</category>
            <category>存儲</category>
            <category>用户</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Starknet"大的'終於來了，將對後續項目有何影響？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>如果 Starknet 的 Token 經濟學奏效，勢必會推動 zkSync、Scroll、Linea 等 ZK 系項目的 Token 發行相繼落地。</blockquote><p>這兩天@Starknet 一次面向 130 萬地址總量超 7 億枚的超級大空投行動落地了，幾乎「雨露均霑」照顧到了各個層面參與生態的每一份子，夠格局！那麼，如何看待此次 Starknet 空投盛宴的後續影響呢？我來談談我的思考：</p><p>1）Starknet 發空投的標準、規模以及覆蓋面一直猶抱琵琶，各種緋聞和謠言不斷，甚至不少人一度以為要被集體「反擼」了，在此種背景下，突然宣佈超 130 萬地址，7 億枚 STRK 的 Eligible，相信已經讓不少人喜出望外了。</p><p>實在説，作為被深擼的熱門項目，Starknet 的發空投標準設計着實很難處理，需要平衡好各方利益，還得避免空投的拋壓蓋過激勵作用，因此很難有絕對滿意的結果。最終，Starknet 選擇了向 ECMP 早期貢獻者、GitHub 開源開發者、Starknet 用户等來了一次規模較大的恩澤普惠。</p><p><strong>這很可能也是 zkSync、LayerZero 等焦點項目的最終選擇，當品牌影響力到一定層級後，陽光普照的空投行動才最明智。</strong>區別就在於，哪些擼毛黨會以怎樣的標準被篩掉，哪個方向會成為項目方的偏好對象？比如 Starknet 很明顯偏好開發者和早期 ECMP 貢獻者羣體。「擼毛」的生意頂多算增加了風險，失去了投入產出性價比，還會繼續卷下去。</p><p>2）此前，我曾發文説 Starknet 發空投是一次「救贖行動」，原因在於 ZK 系 Layer2 項目很長一段時間內都停留在技術優勢敍事階段，開發者資源、生態項目、市場 TVL、用户量、用户體驗等等各方面的綜合數據指標落地遠不及預期。此種情況下，拿出 Tokenomics 的殺手鐧更目的更多是為了進一步構建和強化生態市場。顯然，Starknet 和 zkSync 都在焦慮這一點。</p><p>尤其是 Layer2 整體鎖倉數據都超過了 25.5B，而論品牌聲譽度排名前 5 的 Layer2 佔比還不到 0.2B，這樣的數據如何給後續的二級市場投資者信心？而發 Token 補貼開發者和用户可以快速地彌補這一短板，如果不信，Tokenomics 會有這麼的大的魔力，看看技術還未任何落地 TVL 就已經超 18 億美元的 Blast 就能領略到了。</p><p><strong>我個人傾向相信 Tokenomics 會給 ZK 系拉胯的生態帶來持續的源動力，尤其是 STRK 作為 Gas 手續費補貼參與到項目開發和用户交互體驗過程中，想象空間還是挺大的。</strong></p><p>3）坎昆升級對 ZK-Rollup 的市場提振意義顯著大於 OP-Rollup。如果説坎昆升級對 OP-Rollup 是錦上添花，那對於 ZK-Rollup 一定算是雪中送碳了。原因之前我也分析過，同樣的 Blob 區塊容量，ZK 系 Layer2 可以放大 Layer2 TPS 的上限，進而降低 Gas 均攤成本，再加上潛在的 Gas 補貼大戰到來，理論上，會有更多的開發者和用户湧入 ZK 生態進行 Build。<strong>正常情況下，坎昆升級會是 ZK 系生態一次全方位趕超、逆襲 OP 的轉折點。</strong></p><p>Starknet 趕在坎昆升級前上線 Tokenomics，無疑也表達了在坎昆升級後背水一戰的決心。<strong>如果 Starknet 的 Token 經濟學奏效，勢必會推動 zkSync、Scroll、Linea 等 ZK 系項目的 Token 發行相繼落地。</strong>而且 ZK 技術的潛能終歸要靠「應用」驅動，市場需要跑出幾個遊戲等王炸應用來帶動 Starknet 市場生態的進一步繁榮。</p><p>4）眼下的 Layer2 競爭格局已然變得複雜且焦灼，過去 Arbitrum、Starknet、zkSync 等為代表的技術、品牌聲譽等有有先發優勢的 Layer 項目，都扛了較大的落地預期壓力，而 Stack 戰略打法還是傳統 To B 的 VC 敍事型思維，以此用來吸引二級市場投資者明顯吸引力不足；</p><p>與此同時，湧現了一大批試圖打破 Layer2 格局的新鋭挑戰者，比如，Metis 拿出去中心化 Sequencer 和原生 Token 經濟體來試圖彎道超車，Manta、ZKFair、Blast 等都在嘗試用市場、運維、資本的力量來逆襲上位。</p><p>此外還有 Celestia、Altlayer、Espresso 等用模塊化思維持續給 Layer2 市場增加新的變量。<strong>現在的 Layer2 市場已然無法再用技術實力、資本背景等既定優勢來鎖定市場地位，在一輪一輪的市場衝擊和競爭格局下，最後存活下來的一定是各方面綜合實力都均衡的 Layer2 項目。</strong>在坎昆升級後的一年內，市場競爭會越演愈烈，屆時或許會有全新的 Layer2 四大天王誕生。</p><p>Note：本人有幸拿到了 ECMP 的空投，算是對一直以來持續做價值內容輸出的激勵，Anyway，大家要對 Layer 2 市場多一些信心和期待。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 18 Feb 2024 09:18:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/hcgi2531.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/hcgi2531.html</link>
            <author>
                <![CDATA[鏈上觀]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Manta</category>
            <category>Starknet</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>LayerZero</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Sora 模型再次引爆業界，區塊鏈如何與之結合？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>「Sora 只是小試牛刀，它展現的不僅僅是一個視頻製作的能力，而是大模型對真實世界有了理解和模擬之後，會帶來新的成果和突破。」</blockquote><p><strong>Sora 是 OpenAI 開發的一種人工智能模型，它可以根據用户輸入的文本指令生成逼真和富有想象力的視頻場景。</strong></p><p>「Sora 只是小試牛刀，它展現的不僅僅是一個視頻製作的能力，而是大模型對真實世界有了理解和模擬之後，會帶來新的成果和突破。」</p><p>2 月 16 日，360 創始人周鴻禕發佈微博提到自己對 Sora 的看法，周鴻禕認為，Sora 的誕生意味着 AGI（通用人工智能）實現可能從 10 年縮短至一兩年。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/18/images/c5eea6fd0660fd856ff4887639c5a6e6.png" alt="Sora 模型再次引爆業界，區塊鏈如何與之結合？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>而在 Web3 領域，視頻流媒體平台 Livepeer 今日發文稱，作為 Livepeer 人工智能視頻計劃的一部分，社區正在努力在未來幾個月內將 OpenAI 的文本轉視頻功能 Sora 引入 Livepeer 網絡。</p><p>隨後 OKX 行情數據顯示，LPT 突破 13 USDT，24 小時漲超 60%。</p><p>另據 Arkham 監測數據顯示，受 Sora 消息影響，昨日有 23 個相關 "Sora"的 MeMe 在 Uniswap 上推出，其中 0xD3c 開頭地址買入 160 美元早期同名 MeMe 幣後賺取了 15 萬美元，漲幅超 1000 倍。</p><h3>AI+視頻能擦出怎麼樣的火花？</h3><p>視頻是一種強大的媒介，它可以傳達豐富的信息和情感，同時也可以激發人們的創造力和想象力。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/18/images/251418608caa8fabd70d4e62ed505ffe.png" alt="Sora 模型再次引爆業界，區塊鏈如何與之結合？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>然而，視頻的製作和編輯通常需要專業的技能和設備，而且也受限於現實世界的物理規律和資源。如果我們能夠通過簡單的文本指令來生成我們想要的視頻場景，那麼我們就可以更自由地表達我們的想法和故事，也可以更容易地探索和學習物理世界的現象和規律。</p><blockquote><p>為了實現這個目標，OpenAI 開發了一種人工智能模型，叫做 Sora。</p></blockquote><p><strong>Sora 是一種根據文本生成視頻的技術，它可以根據用户輸入的文本指令生成逼真和富有想象力的視頻場景。可以説，Sora 的目標是訓練模型理解和模擬運動中的物理世界，從而幫助人們解決需要與真實世界交互的問題。</strong></p><p>例如，用户可以輸入「一個人在月球上跳躍」，Sora 就可以生成一個顯示人在月球上跳躍的視頻，同時考慮到月球的重力和環境。用户也可以輸入「一個火車從一座橋上掉下來」，Sora 就可以生成一個顯示火車從橋上掉下來的視頻，同時考慮到火車的速度和橋的結構。</p><p>Sora 的視頻生成能力不僅可以用於娛樂和創作，也可以用於教育和科學。例如，用户可以輸入「展示一個牛頓擺的運動」，Sora 就可以生成一個顯示牛頓擺的運動的視頻，同時解釋牛頓擺的物理原理。用户也可以輸入「展示一個火山爆發的過程」，Sora 就可以生成一個顯示火山爆發的過程的視頻，同時解釋火山爆發的地質原因。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/18/images/075e67b835069c509a6840363288dc02.png" alt="Sora 模型再次引爆業界，區塊鏈如何與之結合？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>但 Sora 的視頻生成技術還有很多的挑戰和限制，例如，如何提高視頻的分辨率和幀率，如何處理複雜和多樣的文本指令，如何保證視頻的邏輯和一致性，以及如何避免視頻的倫理和社會問題。</p><p>Sora 的開發者希望通過不斷的研究和改進，讓 Sora 成為一種更智能和更友好的人工智能夥伴，為人們提供更多的視頻創造和享受的可能性。</p><h3>又一次變革</h3><p><strong>根據科技創業公司研究機構 PitchBook 的估計，2023 年全球生成式 AI 的市場規模將達到 426 億美元，2026 年則將達到 981 億美元，未來增長動能可期。</strong></p><p>Sora OpenAI 作為一種創新的文本轉視頻模型，有望在這個龐大的市場中佔有一席之地，為各行各業提供高效、低成本、高質量的視頻生成服務。</p><p>正面意義主要體現在以下幾個方面：</p><p><strong>為創意工作者提供更多的靈感和可能性。</strong>Sora OpenAI 可以根據用户的文本指令，創建現實且富有想象力的場景視頻，而且是廣角，時長延展至 60s。這不僅是技術的突破，更是創作自由的體現。試想，一個優秀的編劇可能就不再需要依賴演員、導演、預算等一系列因素，只要他的劇本足夠好，AI 就可能以極低的成本生產出優秀的作品。</p><p><strong>為教育和科普提供更多的形式和內容。</strong>Sora OpenAI 可以根據教育和科普的文本，生成生動和有趣的視頻，幫助學習者更好地理解和記憶知識。比如，Sora OpenAI 可以根據「一羣紙飛機在茂密的叢林中翩翩起舞，在樹林中穿梭，就像候鳥一樣」這樣的文本，生成一段展示紙飛機的飛行原理和叢林生態的視頻。</p><p><strong>為娛樂和休閒提供更多的選擇和樂趣。</strong>Sora OpenAI 可以根據用户的興趣和喜好，生成各種各樣的視頻，滿足用户的觀看需求和審美喜好。比如，Sora OpenAI 可以根據「一位時髦的女士穿梭在充滿温暖霓虹燈光和動感城市標誌的東京街頭」這樣的文本，生成一段展示東京風情和時尚潮流的視頻。</p><p>挑戰主要體現在以下幾個方面：</p><p><strong>技術上的侷限性。</strong>Sora OpenAI 雖然能夠生成高質量的視頻，但也存在一些缺陷和不足。比如，Sora OpenAI 可能難以準確模擬複雜場景的物理原理或把握因果關係。Sora OpenAI 還可能混淆空間細節，並且可能難以精確描述隨着時間推移發生的事件，例如遵循特定的相機軌跡。這些問題需要進一步的研究和改進。</p><p><strong>倫理和社會上的爭議。</strong>Sora OpenAI 的視頻生成能力可能會引發一些倫理和社會上的爭議和擔憂。比如，Sora OpenAI 可能會被用於製造虛假或誤導性的視頻，影響公眾的判斷和信任。Sora OpenAI 還可能會對視頻創作者的版權和利益造成侵害或威脅。</p><h3>Blockchain+Sora 有哪些機會？</h3><h4><strong>Web3+Sora</strong></h4><p>可以説，Sora 的視頻生成技術可以為 Web3 帶來更多的內容的多樣性和質量，也可以為 Web3 帶來更多的形式的創新和變化。</p><p>比如，Sora 可以與 NFT（非同質化代幣）相結合，為用户提供更多的數字藝術和收藏品。Sora 可以與 DAO（去中心化自治組織）相結合，為用户提供更多的協作和治理的方式。Sora 可以與 DeFi（去中心化金融）相結合，為用户提供更簡單的投資和交易機會。</p><h4><strong>元宇宙+Sora</strong></h4><p>Sora 和元宇宙的相融合，將為用户帶來更加豐富和自由的虛擬體驗，也將為元宇宙的發展和創新提供更多的可能性和動力。以下是一些可能的場景：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/18/images/86556874ecd92a3dd42e046b25a80799.png" alt="Sora 模型再次引爆業界，區塊鏈如何與之結合？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>1.在元宇宙中，用户可以使用 Sora 來創建自己的虛擬世界，無論是現實中的地點、歷史中的事件、還是幻想中的故事，只要用文字描述，Sora 就可以生成對應的視頻場景，讓用户感受到身臨其境的效果。</p><p>2.在元宇宙中，用户可以使用 Sora 來擴展和優化自己的虛擬形象，無論是服裝、配飾、髮型、膚色、表情等，只要用文字描述，Sora 就可以生成對應的視頻效果，讓用户可以隨心所欲地改變自己的外觀和風格。</p><p>3.在元宇宙中，用户可以使用 Sora 來學習和娛樂，無論是知識、技能、興趣、愛好等，只要用文字描述，Sora 就可以生成對應的視頻教程、遊戲、演示、表演等，讓用户可以輕鬆而有趣地獲取信息和享受樂趣。</p><h3>寫在最後</h3><p>簡單而言，Sora 是一種人工智能模型，它可以根據用户輸入的文本指令生成逼真和富有想象力的視頻場景。</p><p>自 Sora 的誕生引起了業界和社會的廣泛關注和討論。Sora 被認為是通用人工智能（AGI）實現的重要步驟，也是視頻領域的一次變革，為各行各業提供了高效、低成本、高質量的視頻生成服務。</p><p>未來，Sora 的視頻生成技術將與區塊鏈技術相結合，為 Web3 帶來更多的內容的多樣性和質量，也為元宇宙帶來更多的形式的創新和變化。</p><p>此外，Sora 還可以與元宇宙中的虛擬世界、虛擬形象、虛擬學習和娛樂等相結合，為用户帶來更加豐富和自由的虛擬體驗，也為元宇宙的發展和創新提供更多的可能性和動力。</p><p>總之，Sora 的未來還有很多的挑戰和機會，需要我們不斷的研究和探索。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 18 Feb 2024 08:16:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/5vv4pvjq.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/5vv4pvjq.html</link>
            <author>
                <![CDATA[W3C DAO Research]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>視頻</category>
            <category>OpenAI</category>
            <category>USDT</category>
            <category>元宇宙</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>Uniswap</category>
            <category>OKX</category>
            <category>治理</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>DAO</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[JUPITER ($JUP) 項目研究報告：Solana 上最大的流動性聚合中心]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Jupiter 通過與 Mercurial 和 Serum 進行整合，成功推出了 Solana 上首個跨協議流動性交換功能。</blockquote><p>項目名稱：Jupiter</p><p>網絡：Solana</p><p>項目類型：去中心化交易平台（DEX）</p><p>代幣符號：$JUP</p><p>加密貨幣排行：第 98 位</p><p>市場總值：7.186 億美元</p><p>完全稀釋市值（FDV）：52.9 億美元</p><p>流通供給：13.5 億枚（佔總供給的 13.50%）</p><p>總供給量：100 億枚</p><h3><strong>開篇概述</strong></h3><p>2024 年 1 月 15 日，幣安研究團隊發佈的報告顯示，2023 年加密市場經歷了顯著復甦，市場總市值增長了 109%。與此同時，去中心化金融（DeFi）領域也實現了強勁增長，其總鎖定價值（TVL）年增 38.9%，達到 534 億美元。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/18/images/a836bd27a2714efc7987fc9c97c30ea7.png" alt="JUPITER ($JUP) 項目研究報告：Solana 上最大的流動性聚合中心" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>來源: <a href="https://www.binance.com/en/research/analysis/full-year-2023-and-themes-for-2024" rel="nofollow">Binance</a><a href="https://www.binance.com/en/research/analysis/full-year-2023-and-themes-for-2024" rel="nofollow"> Research</a></pre><p>伴隨着 1 月 31 日 JUP 代幣的推出及 DeFi 領域的整體復甦，Jupiter 在 Solana 區塊鏈上的 DeFi 領域中佔據了顯著的地位。</p><h3><strong>項目綜述</strong></h3><p>Jupiter 項目起初是由一支致力於增強 Solana 生態系統中穩定幣功能的團隊作為實驗項目啓動的。他們通過與 Mercurial 和 Serum 進行整合，成功推出了 Solana 上首個跨協議流動性交換功能。這一初步成功激勵了團隊，於是決定在 2021 年 11 月正式推出 Jupiter 作為一個獨立項目。</p><p>簡要來説，DEX 聚合器如 Jupiter 旨在簡化交易流程。它通過彙總多個去中心化交易所的流動性，為用户尋找最佳交換率。這種模式與傳統的依賴單一流動性源的 DEX 不同。通過橫向比較多個平台的報價，DEX 聚合器能夠最大程度地減少滑點和交易費用，使得交易過程更加高效、對用户更加友好。這項創新有效解決了 DeFi 市場碎片化的問題，確保用户能夠在最佳的交易條件下進行操作。</p><p>Jupiter 的宗旨是在 Solana 上構建最全面、最可靠的交換基礎設施，以滿足個人用户及項目的需求。為實現此目標，Jupiter 推出了多項創新交易功能：</p><ul><li><strong>定時成本平均化：</strong>通過該功能實現自動化投資，使用户可以分散投資時間，以減輕市場波動的影響。</li><li><strong>跨鏈橋服務：</strong>提供資產在 Solana 與其他區塊鏈間轉移的橋接服務，擴大用户的生態系統訪問範圍。</li><li><strong>永續合約交易：</strong>支持永續合約交易，允許用户在無到期限制的情況下對資產價格走勢進行投機和使用槓桿。</li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/18/images/7bd5ad8e1189bbd29773d3d5d2ef1f01.png" alt="JUPITER ($JUP) 項目研究報告：Solana 上最大的流動性聚合中心" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>來源: <a href="https://jup.ag/" rel="nofollow">Jupiter</a></pre><p>這些功能體現了 Jupiter 致力於在 Solana 區塊鏈上提供流暢、先進交易體驗進行優化。</p><p><strong>Jupiter LFG Launchpad</strong></p><p>Jupiter 的 LFG Launchpad Beta 採取了一種創新的方式來支持新項目，強調以社區驅動和透明度為核心的模式。該平台區別於傳統發射台的複雜性，採用開放市場和社區參與的方法，摒棄了複雜的激勵結構和孤立的價格發現機制。</p><p><strong>LFG Launchpad 的核心</strong>在於其龐大的社區支持、可定製的<strong>Launchpad</strong>防止機器人代操作、用户友好的設計工具來用於流動性管理，以及全面的交易功能。這種設置保證了用户能發現公平的價格和即時的流動性，同時為技術方面提供了企業級的支持。</p><p><strong>LFG Launchpad 的創新機制</strong>，包括公平的空投系統和動態流動性市場製造商（DLMM），為新代幣提供穩定的市場進入點。通過讓社區 DAO 投票參與項目進行選擇，確保了所推出項目獲得強有力的支持和明確的成功路徑。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/18/images/3bc83e2c5960264daf0a1f245fc8ed2b.png" alt="JUPITER ($JUP) 項目研究報告：Solana 上最大的流動性聚合中心" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>Source: <a href="https://station.jup.ag/blog/jupiter-lfg-launchpad" rel="nofollow">Jupiter</a></pre><h3><strong>代幣經濟模型</strong></h3><p>雖然 Jupiter 的 JUP 代幣在促進生態系統治理方面發揮着核心作用，授予持有者對決定平台發展方向的重要事項的投票權，但根據其創始人 Meow 的多次聲明，<strong>JUP 的價值並非主要由其實用性驅動</strong>。Meow 在 Reddit 的一篇<a href="https://www.reddit.com/r/solana/comments/18r31pb/meow_here_i_am_the_founder_of_jupiter_ama/" rel="nofollow">帖子</a>中最近表示：</p><p><em>「我認為，代幣實用性推動價值的觀點是一個神話，這個神話被創造出來是為瞭解釋事物的價值，或者是由那些急切地試圖解釋他們的代幣為何具有價值的項目創始人所提出的。我相信大多數人並不是真正關注實用性，而是關注價值。」Meow 在 Lightspeed 播客中進一步討論了這一概念</em>。</p><p><em>「我們肯定希望隨着時間的推進，讓 JUP 持有者能夠更廣泛地利用他們的 JUP，包括參與關鍵的生態系統項目等，但這並不能與 JUP 的價值混為一談。」他補充道</em>。</p><p><strong>代幣供應與分配情況</strong></p><p>JUP 代幣的總供應量定為 100 億枚。</p><p><strong>團隊分配（佔比 50%）</strong></p><ul><li><strong>團隊成員（20%）</strong>：為現有團隊成員預留了 20 億 JUP 代幣，自代幣生成事件（TGE）後兩年開始逐步解鎖，以此強調對團隊的長期承諾。</li><li><strong>戰略儲備（20%）</strong>：另外 20 億代幣分配給未來的團隊成員、戰略投資者及歷史倡議中的利益相關者，<a href="https://solscan.io/account/61aq585V8cR2sZBeawJFt2NPqmN7zDi1sws4KLs5xHXV" rel="nofollow">存儲在一個安全的團隊冷錢包多簽名錢包中</a>，該錢包要求多數同意才能執行交易。這些代幣至少鎖定一年，並且在任何流動性事件前至少提前六個月通知。</li><li>流動性提供（10%）：10 億代幣專門用於提供流動性，<a href="https://solscan.io/account/61aq585V8cR2sZBeawJFt2NPqmN7zDi1sws4KLs5xHXV" rel="nofollow">通過團隊熱錢包多簽名錢包管理。</a></li></ul><p><strong>社區分配（佔比 50%）</strong></p><ul><li>空投（40%）：通過年度空投向社區分發 40 億代幣，首次空投活動分發 10 億代幣。其餘 30 億代幣將儲存於一個由 4/7 多簽名錢包控制的<a href="https://solscan.io/account/EXJHiMkj6NRFDfhWBMKccHNwdSpCT7tdvQeRf87yHm6T" rel="nofollow">社區冷錢包</a>中。</li><li>社區貢獻者補助（10%）：10 億代幣預留給社區貢獻者，通過<a href="https://solscan.io/account/CbU4oSFCk8SVgW23NLvb5BwctvWcZZHfxRD6HudP8gAo" rel="nofollow">社區多簽名錢包</a>管理，Jupiter DAO 負責監督分配。</li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/18/images/91ec6e0943d317b5c4574a2520b43545.png" alt="JUPITER ($JUP) 項目研究報告：Solana 上最大的流動性聚合中心" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>來源: <a href="https://www.jupresear.ch/t/state-of-jupiter-jupuary-2024/513" rel="nofollow">Jupiter Research</a></pre><p><strong>初始流通供給</strong></p><p>初始發行時，JUP 代幣的流通供給量為 13.5 億枚，相較於最初計劃的 17 億枚有所調整。這一調整涵蓋了分配給社區空投、啓動池、市場做市商貸款及流動性提供的代幣。</p><p><strong>增長潛力展望</strong></p><p>DeFi 市場的迅速擴張，加之 Solana 的技術進步，為 Jupiter 搶佔更大市場份額提供了有利環境。</p><p>特別值得重視的是，Solana 在 2023 年 12 月超越以太坊，<a href="https://decrypt.co/news-explorer?pinned=419681&amp;title=solana-dex-volume-beats-ethereum-for-first-time" rel="nofollow">成為周 DEX 交易量的領頭羊</a>，這一成就不容忽視。作為 Solana 上首個鏈上交換聚合器，Jupiter 處於一個非常有利的位置，不僅因為如 Render、Helium 和 Hivemapper 等知名項目向其遷移，而且因為其 DEX 交易量超過了以太坊（Solana 達到 100 億美元，而以太坊為 88 億美元），顯示出強勁的市場動力。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/18/images/789f46340142b5195a3cfbc877e506d2.png" alt="JUPITER ($JUP) 項目研究報告：Solana 上最大的流動性聚合中心" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>來源:<a href="https://defillama.com/dexs/chains" rel="nofollow"> DeFiLlama</a></pre><p>作為<a href="https://www.jupresear.ch/t/state-of-jupiter-jupuary-2024/513" rel="nofollow">跨所有主流區塊鏈中最受獨立錢包用户歡迎的 DeFi 交易平台之一</a>，尤其在 Solana 網絡上，Jupiter 引導了 80% 的交易量，並佔全部交易量的 65%，在生態系統內確立了其核心地位。<img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/18/images/0eb2ba154c00da8a329c5adc911b59e2.png" alt="JUPITER ($JUP) 項目研究報告：Solana 上最大的流動性聚合中心" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>來源:<a href="https://dune.com/ilemi/solana-dex-metrics" rel="nofollow"></a><a href="https://dune.com/ilemi/solana-dex-metrics" rel="nofollow">Dune Analytics</a></pre><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/18/images/15b784bf1b1392ba8409c9e49b4e4a55.png" alt="JUPITER ($JUP) 項目研究報告：Solana 上最大的流動性聚合中心" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>來源:<a href="https://station.jup.ag/stats" rel="nofollow"></a><a href="https://station.jup.ag/stats" rel="nofollow">Jupiter Station</a></pre><p>可以合理推斷，Jupiter 的成功與 Solana 的廣泛採納緊密相連。根據 Messari 最新的 Solana 報告，突出了幾項主要增長指標：</p><ul><li>Solana 的虛擬機（SVM）及其技術棧正在獲得外部開發者的關注和採用。</li><li>壓縮 NFT（cNFTs）的鑄造量季度環比增長 316%。</li><li>DeFi 的總鎖定價值（TVL）上升至 3.68 億美元。</li><li>儘管存在潛在的擔憂，市值增長了 17%，達到 84 億美元。</li></ul><p>欲瞭解更多 Solana 指標，請參考完整的<a href="https://messari.io/report/state-of-solana-q3-2023?referrer=research-and-protocols" rel="nofollow">Messari 報告</a>。</p><p>此外，Jump Crypto 開發的 Firedancer 客户端正在研究如何實現每秒高達一百萬筆交易，這將大幅提升 Solana 的可擴展性和性能。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/18/images/93432c4dfac7f44a040ddf52aabcc571.png" alt="JUPITER ($JUP) 項目研究報告：Solana 上最大的流動性聚合中心" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>來源：<a href="https://messari.io/report/state-of-solana-q3-2023?referrer=research-and-protocols" rel="nofollow">2023 年第三季度 Solana 狀況報告</a></pre><p>這些發展，加上平台技術棧在新用户中獲得的牽引力，表明 Jupiter 在有效管理下，藉助 Solana 的技術進步和市場影響力的增加，公司有望在未來幾年內實現顯著性增漲。</p><h3><strong>競品分析</strong></h3><p>Jupiter 並非 Solana 生態系統內唯一成功的交易平台；Orca 和 Raydium 作為其主要競爭對手出現，兩者均為基於 Solana 構建的去中心化交易所（DEX）。</p><p>Raydium:</p><ul><li>市場資本化：2.6011 億美元</li><li>排名：第 188 位</li><li>完全稀釋估值（FDV）：5.6427 億美元</li><li>流通供給量：2.5576 億（佔總供給的 46.08%）</li><li>總供給及最大供給量：5.55 億</li></ul><p>Orca:</p><ul><li>市場資本化：2.03 億美元</li><li>排名：第 227 位</li><li>完全稀釋估值（FDV）：4.111 億美元</li><li>流通供給量：4938 萬（佔總供給的 49.38%）</li><li>總供給及最大供給量：1 億</li></ul><p><a href="https://www.orca.so/" rel="nofollow">Orca</a>通過其用户友好界面及引入「漩渦池」（Whirlpools）在 Solana DeFi 領域建立了聲譽。這些創新的流動性池提供了集中的流動性，為流動性提供者帶來更高的收益，併為交易者提供了更好的定價和最小化的滑點。</p><p>相對而言，<a href="https://raydium.io/" rel="nofollow">Raydium</a>既作為自動化做市商（AMM）又作為 Serum 的流動性提供者，促進了 AMM 流動性與 Serum 的集中式訂單簿的整合。這一整合擴大了交易的可能性並在平台上提升了流動性。</p><p>Orca 主要致力於簡化 DeFi 體驗，使其對普通用户更加易用和友好。而 Raydium 則針對高級交易者和流動性提供者，提供一套複雜的工具和功能，以滿足其需求。</p><p>截至目前，Orca 在 Solana DEX 交易量中佔有更大的市場份額，為 48.6%，相比之下，Raydium 的市場份額為 28.6%。然而，Raydium 在總交易量上處於領先地位，達到 666 億美元，而 Orca 生成了 364 億美元。值得注意的是，Orca 作為一個較新的項目，已經顯示了令人印象深刻的增長，在過去 30 天內產生了 8.52 億美元，相比之下，Raydium 僅產生了 8.2 億美元。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/18/images/b920d8c37510f7ff754c8381bbd90f2e.png" alt="JUPITER ($JUP) 項目研究報告：Solana 上最大的流動性聚合中心" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre> 來源: <a href="https://dune.com/ilemi/solana-dex-metrics" rel="nofollow">Dune Analytics</a></pre><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/18/images/c187f3cb9e7d53c2c9cc2b9312e240f9.png" alt="JUPITER ($JUP) 項目研究報告：Solana 上最大的流動性聚合中心" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre> 來源: <a href="https://dune.com/ilemi/solana-dex-metrics" rel="nofollow">Dune Analytics</a></pre><p>Jupiter 通過整合 Orca、Raydium 和 Drift 等領先項目的流動性，區別於其他平台。這一策略讓 Jupiter 能夠提供優化的交易策略，確保用户獲得最佳的交易匯率。此外，Jupiter 通過一個簡單易用的平台提供了廣泛的交易選項和金融工具，或許比 Orca 或 Raydium 更為便捷和高效。</p><p>在 Solana 網絡之外，Uniswap 作為最大的 DEX，以其高交易量和龐大的用户社區而著稱。最近，Jupiter 憑藉其日交易量超過 Uniswap v2 和 v3，增加了 1000 萬美元，引起了關注。</p><p>儘管 Jupiter 表現出色，Uniswap 仍然是以太坊網絡和 DeFi 中的領先 DEX，以其豐富的流動性和廣泛的用户基礎而知名。Uniswap 的創始人 Hayden Adams 強調，平台每日 7 億美元的交易量證明瞭其顯著的影響力。<a href="https://www.coinlive.com/news/uniswap-founder-challenges-jupiter-dex-s-rise-in-solana-s-shadow" rel="nofollow">他認為，Jupiter 最近交易量的增長更多反映了短期交易趨勢，而非持久價值的標誌。</a></p><p>當前，Jupiter 和 Uniswap 的市場價值相近，完全稀釋估值（FDV）在 50 億美元到 60 億美元之間。</p><p><strong>看漲基本面因素</strong></p><ul><li>2023 年 DeFi 市場佔比從 4.1% 增至 4.5%，結合 DeFi 代幣價格復甦，為 Jupiter 進一步擴大 2024 年的交易量創造了有利條件。</li><li>Jupiter 在 CoinGecko 上的交易量僅次於 Uniswap，遠超 PancakeSwap，鞏固了其作為<a href="https://www.coingecko.com/en/exchanges/decentralized" rel="nofollow">第二大去中心化交易所（DEX）的地位</a>。</li><li>Solana 作為被譽為「以太坊殺手」的區塊鏈以及在 DeFi 領域的顯著作用，鑑於 Jupiter 作為首要 DEX 聚合器的地位，加強了其增長的潛力。</li><li>LFG Launchpad 彰顯了 Jupiter 對創新的承諾，通過增強發射台功能性並引進新觀念，吸引多元化項目及社區參與，進一步推高了交易量和參與度。</li><li>Jupiter 創始人 Meow 憑藉其在 DeFi 領域的豐富經驗，曾為 Kyber、Blockfolio 等主要項目提供諮詢，並共同創立了 wBTC，<a href="https://station.jup.ag/partners" rel="nofollow">表明 Jupiter 團隊與廣泛項目的強大及多元化合作網絡。</a></li></ul><p><strong>看跌基本面因素</strong></p><ul><li>Jupiter 所依賴的 Solana 區塊鏈的功能性及聲譽至關重要。包括今天的<a href="https://decrypt.co/216059/sol-dips-solana-network-outage" rel="nofollow">一次重大中斷</a>和 2023 年 2 月近 20 小時的宕機事件在內的網絡中斷頻發，對其作為一個穩健平台的聲稱提出了質疑，影響了 Jupiter 在競爭激烈的 DeFi 市場中確保成功的能力。</li><li>鑑於 DeFi 領域的動態變化性及高度競爭性，Jupiter 技術的長期可持續性存在不確定性。</li><li>空投後期往往伴隨着投機交易的激增，加劇了市場波動性。這種情況因 Uniswap 創始人等業界重量級人物對 Jupiter 交易量長期可行性的懷疑而進一步複雜化，他們認為交易量被空投相關的投機行為所虛增。</li><li>Solana 生態系統內部模因幣和投機性空投的湧現，增加了對 Jupiter 短期潛力的不確定性，預示着一個充滿風險的環境。</li></ul><h3>結束語</h3><p>Greythorn 堅持通過細緻的研究工作，專注於鏈上分析、流動性變動和獨家專有數據。我們誠邀您加入我們的社區，如果您認為我們的洞察具有價值。您可以通過<a href="https://www.linkedin.com/company/greythorn-asset-management/?viewAsMember=true" rel="nofollow">LinkedIn</a>與我們聯繫，訪問我們的<a href="https://greythorn.com/" rel="nofollow">網站</a>，或在我們的<a href="https://twitter.com/0xGreythorn" rel="nofollow">X</a>個人資料上深入瞭解加密貨幣世界的更多信息。</p><p>我們也鼓勵您關注我們的最新研究成果，包括<a href="https://0xgreythorn.medium.com/an-exploration-into-blockchain-and-artificial-intelligence-integration-autonolas-olas-08d54d1b0d11" rel="nofollow">Autonolas</a>支持的<a href="https://0xgreythorn.medium.com/unlocking-defis-potential-magpie-s-strategic-alliance-with-eigenlayer-and-the-rise-of-eigenpie-e71711023613" rel="nofollow">AI 代理詳細分析</a>、Magpie 生態系統及其最新 EigenPie 子 DAO 集成的綜合評審，<a href="https://0xgreythorn.medium.com/january-2024-greythorn-monthly-market-update-b1e6a57651e1" rel="nofollow">以及我們 1 月份的市場月度更新</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 18 Feb 2024 07:22:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/eal0ntaf.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/eal0ntaf.html</link>
            <author>
                <![CDATA[0xGreythorn]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Jupiter</category>
            <category>Solana</category>
            <category>DEX</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>Uniswap</category>
            <category>治理</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[OpenAI 新模型 Sora 影響加密市場：AI 相關代幣暴漲，但或被用於加密詐騙]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Livepeer (LPT)、SingularityNET (AGIX) 和 Worldcoin (WLD) 等與人工智能相關的代幣相繼上漲。</blockquote><p>綜編：Felix, PANews</p><p>OpenAI 推出了一種名為 Sora 的新人工智能模型。Sora 可根據文本指令生成 60 秒視頻，可生成具有多個角色、特定類型運動及精確主題和背景細節的複雜場景，並在單個生成視頻中創建多個鏡頭，準確保留角色和視覺風格。此外，Sora 還可以從靜態圖像生成視頻。Sora 的發佈引起一系列連鎖反應。</p><h3><strong>Sora</strong><strong>引發漣漪效應影響加密領域</strong></h3><p>Sora 的發佈對加密市場產生了深遠的影響，特別是在以人工智能為重點的山寨幣領域。隨着市場對人工智能的興趣重新高漲，投資者和技術愛好者都將注意力轉向了與人工智能技術相關的加密貨幣。這種注意力的轉變為一些山寨幣及 Meme 幣帶來了顯著的收益。</p><p>Livepeer 是一個基於以太坊區塊鏈的去中心化視頻流網絡。Sora 發佈後，LPT 價格飆升超 60%，現報 18.8 美元。Livepeer<a href="https://twitter.com/Livepeer/status/1758252059512524921" rel="nofollow">表示</a>，生成這些視頻需要大量的 GPU（圖形處理單元）計算能力，而且成本高昂。作為人工智能視頻計劃的一部分，Livepeer 社區正努力在未來幾個月內將文本生成視頻技術引入其網絡，但沒有給出確切的日期或細節。</p><p>SingularityNET 是一個允許大規模創建、共享和貨幣化人工智能服務的平台，SingularityNET 原生代幣 AGIX 也經歷了顯著的增長，漲幅超 30%，現報 0.4779 美元。這種增長反映了市場對去中心化人工智能服務的未來及其與 Sora 等創新項目的潛在整合的樂觀態度。</p><p>Worldcoin (WLD) 是另一個受益者，WLD 近 7 天上漲 112.5%，現報 5.35 美元。作為一個旨在利用人工智能進行全球身份驗證的項目，Worldcoin 的願景與 Sora 提供的功能之間的相關性有助於其積極的市場表現。</p><p>此外，受 OpenAI 發佈 Sora 消息影響，據 Arkham 監測，有 23 個相關 "Sora"代幣在 Uniswap 上推出，其中 0xD3c 開頭地址買入 160 美元早期同名 Meme 幣後賺取了 15 萬美元。</p><h3><strong>Sora</strong><strong>或被用作加密詐騙新工具？</strong></h3><p>AI 技術的革新，也是一把雙刃劍。OpenAI 表示，在 OpenAI 產品中使用 Sora 之前，將採取幾項重要的安全措施。目前正在與紅隊成員（red teamers）合作，紅隊成員可以使用 Sora 評估關鍵區域的危害或風險。此外還向一些視覺藝術家、設計師和電影製作人提供訪問權限，以獲取有關如何改進該模型以對創意專業人士最有幫助的反饋。</p><p>但該公司警告稱：「儘管進行了廣泛的研究和測試，但我們無法預測用户使用我們技術的所有有益方式，也無法預測用户濫用它的所有方式」。</p><p>有人士猜測這項新技術很可能被加密詐騙者濫用。詐騙者可以利用 Sora 為 Web3 和加密項目製作虛假的名人代言。此外，詐騙者可以低成本的自動創建大量詐騙視頻，然後可以對其進行優化，以在社交平台上病毒式傳播。</p><p>這些都可以用來在社交媒體上推廣加密貨幣的傾銷計劃，而這些社交平台在抵制詐騙方面的工作相對薄弱。</p><h3><strong>除</strong><strong>OpenAI</strong><strong>外，各公司</strong><strong>AI</strong><strong>產品亦有進展</strong></h3><p>谷歌公佈了其人工智能模型 Gemini 的升級版 Gemini 1.5。Gemini 1.5 顯著增加模型可處理的信息量，持續運行多達 100 萬個 tokens，實現迄今任何大型基礎模型中最長的上下文窗口。這意味着 Gemini 1.5 Pro 可一次處理大量的信息，包括 1 小時的視頻、11 小時的音頻、超過 3 萬行代碼或超過 70 萬字的代碼庫。</p><p>此外，據泄露的文件顯示，谷歌還悄悄推出了名為「Goose」的內部 AI 大語言模型，以幫助員工更快地編寫代碼，協助開發新產品，提高工作效率。一份內部文件指出，Goose 是「將 AI 帶入產品開發過程的每個階段」計劃的一部分。目前還不清楚功能是否齊全。</p><p>Meta 發佈了新型 AI 模型 V-JEPA（視頻聯合嵌入預測架構，Video Joint Embedding Predictive Architecture）。該模型通過預測抽象表示空間中視頻的缺失或屏蔽部分來學習。</p><p>此外，Salesforce 推出新一代 A 功能。Slack AI 的功能包括內置的搜索、頻道回顧、自動摘要、總結工作討論內容重點等。Slack 表示，Slack AI 可讓使用者每週至少節省 95 分鐘。</p><p>參考來源：<a href="https://beincrypto.com/openai-ai-text-video-sora-used-crypto-scams/" rel="nofollow">BeinCrypto</a>、<a href="https://www.cryptocurancy.com/2024/02/16/openai-unveils-sora-fueling-a-surge-in-ai-focused-cryptocurrencies/" rel="nofollow">CryptoCurancy</a>等</p><p>相關閲讀：<a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/g4i8j217.html">ABCDE：從一級市場視角梳理 AI+Crypto</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 18 Feb 2024 06:49:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/3qn1erew.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/3qn1erew.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Felix]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>OpenAI</category>
            <category>PA 原創</category>
            <category>AI</category>
            <category>Worldcoin</category>
            <category>安全</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[全面解讀 Gains Network：去中心化合成資產槓桿交易協議]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>從產品收入、代幣經濟學、數據驗證、代碼評估、估值、風險等維度全面分析 Gains Network。</blockquote><p>作者：Penta Lab</p><h3>項目簡介</h3><p>Gains Network 是一個在以太坊上創立的去中心化合成資產槓桿交易協議，它的旗艦產品是使用合成資產交易的 gTrade，支持加密貨幣、外匯、股票、股票指數和大宗商品在內的高槓桿永續合約交易平台。該平台支持 150 倍的加密貨幣和股票槓桿，高達 1000 倍的外匯槓桿。gTrade 是特殊的，因為他的結構允許它在廣泛的資產上提供大量的槓桿。它通過使用合成資產系統來做到這一點，這意味着用户可以交易與 gTrade 預言機兼容的任何資產。該項目通過 $GNS 代幣將用户與其生態系統綁定，用户可以通過質押 $GNS 來獲得 APY，這不僅可以增強社區的參與度，還提升了代幣的實用性。最初在以太坊上推出時，Gains Network 並未立即受到市場的熱烈歡迎，但在遷移到 Polygon 鏈後業務逐漸增長，並在集成 Arbitrum 鏈後市場才真正被引爆。</p><h3>賽道解析</h3><p>雖然目前衍生性商品 2000 億美元交易體量中，CeFi 還是佔據絕對份額，但是 DeFi 衍生品賽道依靠去中心化、資本效率、流動性、用户體驗等方面提出解決方案也在飛速發展。根據 Tokeninsight 的統計，2023 年衍生品交易所份額中前五佔比已經達到 96%，其中第一的 Binance 達到佔比 53.4%，OKX 佔比 17.9%，Bybit 佔比 13.3%，Bitget 佔比 8.9%，KuCoin 佔比 2.4%。</p><p>不過另一層面 DeFi 衍生品賽道經過三年的發展目前 TVL 已經擴展為 20 億美元規模，三年符合增速達到了 132%，截至 2024 年 1 月 30 日的同比增速也保持在了 40% 以上。TVL 鏈佔比重，Artibtrum（佔比 45%）以及 Ethereum（佔比 23%）為絕對主導，Solana（佔比 16%）位列第三。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/18/images/b9619a2f751eb4aed9320e8dd8618c8e." alt="全面解讀 Gains Network：去中心化合成資產槓桿交易協議" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>圖表 1: 衍生品賽道 TVL 及同比增速，資料來源：DefiLlama，Penta Lab</pre><p>DeFi 特別是永續合約、期權、合成資產平台、Staking 項目熱度較高。</p><p>永續合約是一種沒有到期日的期貨合約。沒有到期日，就沒有商品的實物結算，因此永續期貨合約的唯一目的是推測資產的價格。透過永續合約，投資者可以參與加密貨幣市場的價格波動，並透過做多（看漲）或做空（看跌）的操作獲取利益。此外，永續合約也提供了槓桿交易的功能，使投資者可以用較少的資金控制更多的資產。永續期貨合約的概念於 1992 年首次提出，作為非流動性資產衍生性商品市場的潛在手段。然而，由於傳統期貨市場中仍存在流動性，因此對此類工具的需求不足，因此該想法無法在金融市場上獲得吸引力。隨着加密貨幣的出現，金融創新者發現該模型可以透過融資模型適用於加密貨幣。與永續期貨概念發展之前發展的傳統期貨市場相比，加密貨幣市場沒有深入的、流動性較高的常規期貨市場，隨着永續合約在加密貨幣投機者中找到了一席之地，流動性很快就被吸引到了永續合約上。繼 2014 年基於傳統合約的比特幣期貨市場推出後，第一家提供 BTC／USD 貨幣對敞口的永續期貨交易所於 2015 年開始交易。此後，加密貨幣期貨市場經歷了顯著擴張，主要由永續期貨推動。</p><p>我們認為 DEX 從 CEX 拿份額並非易事，給予 62 百分位的評分。</p><h3>產品收入</h3><h4><strong>費用收入拆解</strong></h4><p>根據 Token Terminal 數據，Gains Network 的 30 天收費金額在衍生品賽道排名 3/50，屬於第一梯隊。從 2022 年 1 月起至 2024 年 1 月 31 日，過去 2 年間去中心化槓桿交易平台 gTrade 處理的總交易量約 549 億美元，費用收入約 3400 萬美元，費用收入隨交易量平滑地協同增長。日交易量及費用收入波動較大。其中，2023 月 2 月 17 日，幣安發佈公告稱將在創新區上線 GNS，開放現貨交易對 GNS/BTC、GNS/USDT，消息吸引了更多用户湧入 gTrade 平台參與交易、質押等，形成了日交易量及收費金額的高峯及延續。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/18/images/aeaff6bf6dee296447c23bf054d46f83." alt="全面解讀 Gains Network：去中心化合成資產槓桿交易協議" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>圖表 2: 累積交易費用隨交易量協同上升，資料來源：Token Terminal，Penta Lab</pre><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/18/images/b960820eee9230ee8d7ce939e06f9df4." alt="全面解讀 Gains Network：去中心化合成資產槓桿交易協議" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>圖表 3: 2023 年 2 月上線幣安引起交易量上升，資料來源：Token Terminal，Penta Lab</pre><h4><strong>開倉及平倉費用（Opening and Closing Fee）</strong></h4><p>開倉及平倉費屬於行業慣例，為平台收取的手續費用。gTrade 的收費基數亦與行業標準相同，開倉及平倉費用均根據開倉時的總頭寸價值（槓桿倍數 x 抵押物）計算。不同類型的資產收取的費率不同，其中外匯的費率最低，商品及加密貨幣的費率最高。</p><p>開倉費將直接扣減抵押物的數量，影響頭寸的大小。例如交易者抵押 250 DAI，並以 10 倍槓桿做多 ETH/USD。開倉費用將在 2,500 DAI 的基礎上計算。假設費用為 2 DAI，則 248 DAI 是新開倉的總抵押價值，槓桿後總頭寸大小為 2,480 DAI。</p><h4><strong>固定點差（Fixed Spread）</strong></h4><p>gTrade 會在預言機報價的基礎上加上 Fixed Spread，作為開倉價格（不考慮動態點差時）。固定點差為平台承擔流動性風險所要求的補償，屬於行業慣例。對於市值高流動性好的加密貨幣 BTC、ETH、外匯資產和美股等，固定點差會相對較低。</p><h4><strong>動態點差（Dynamic Spread/Price Impact）</strong></h4><p>動態點差加在固定點差上，作為最終的開倉價格。目的是消除預言機的現價操縱風險，允許流動性低的長尾資產上架交易。這也是 GNS 可選交易對廣泛的優勢所在，是 GMX 所不具備的。動態點差的計算公式如下：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/18/images/3670cea37785c4735f45f22ae50f4ffc." alt="全面解讀 Gains Network：去中心化合成資產槓桿交易協議" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>開倉價不僅與該貨幣對的現價有關，也取決於該貨幣對的未平倉合約量。交易金額越大、同方向的未平倉量越高，交易者最終的開倉價格越不利。這有利於阻礙巨鯨砸盤，操縱小市值貨幣的市場價格，也可以平衡多空頭寸，控制單邊交易風險。</p><h4><strong>展期費用（Rollover Fee）</strong></h4><p>與開倉及平倉費用不同，展期費用以抵押品的倉位為基數來收取，且在用户的持倉過程中持續收取。持倉時間以區塊的建立數量計算，如 5.5 小時等價於新建了 1,000 個區塊。假設每個區塊費率為 0.00001%，則年化後的費率約為 157%。展期費用將以虧損的形式從交易的總價值中直接扣除。計算公式如下：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/18/images/a8b8b8f041e7b15d507fe9dc918c6e88." alt="全面解讀 Gains Network：去中心化合成資產槓桿交易協議" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>展期費率的設置與資產對的波動性有關，波動性越大，費率越高，交易虧損越多。這將促使高波動資產的倉位儘快平倉，為協議保持可靠的風險管理。</p><h4><strong>借貸費用（Borrowing Fee）</strong></h4><p>在更新至 V6.3.2 後，gTrade 用借貸費用代替了大多數平台使用的融資費用（Funding Fee）。借貸費用將多頭和空頭中未平倉位更多的一方作為金庫（Vaults）的借款人支付借貸費用，且淨未平倉越多的資產對的借貸費率越高，按交易的總倉位元收取，而另一方則不需支付任何費用。這有利於平衡多空頭寸，控制單邊交易風險。同時，使得交易者有機會（作為未平倉位少的一方時）在使用高槓桿開設更大頭寸的同時不支付融資費用，提高資金的利用效率。</p><p>借貸費用將全部計入 DAI 金庫，增加金庫的流動性規模，形成超額抵押層（Over-collateralization Layer），提高流動性提供者的資金安全性。</p><h4><strong>用户角色及增長</strong></h4><p>目前，gTrade 平台的使用者除了最基本的交易員角色外，還可以通過其他 4 種角色參與平台的建設，並獲得收益：</p><p>1.交易員（Trader）：通過做多、做空資產對賺取投資收益；</p><p>2.金庫流動性提供者（Liquidity Provider，LP）：通過為 DAI 金庫提供流動性獲得 DAI 獎勵</p><p>3.代幣持有人：通過質押手中的 GNS 獲得 DAI 獎勵；</p><p>4.流動性提供者：通過為 GNS/DAI 池提供流動性獲得 GNS 獎勵；</p><p>5.推薦人（Referrals）：參與推薦計劃，獲得 GNS 獎勵。</p><p>推薦人、流動性提供者的獎勵以鑄造的 GNS 代幣支付，同時，等量金額的 DAI 將進入金庫，以支持抵押。</p><p>根據 Token Terminal 資料，截至 1 月 31 日，在衍生品賽道，Gains Nertwork 的月活躍用户數為 6121，排名 4/30，位於前列。近期，Gains Network 參與 Arbitrum STIP 計劃，於 2023 年 12 月 29 日至 2024 年 3 月 29 日期間，向 GNS 和 gDAI 的交易者和流動性提供者分別提供 382.5 萬和 67.5 萬的 ARB 代幣，吸引了大量用户，活躍用户數在 1 個月內翻了 3 倍。</p><p>圖表 4：月度活躍用户數 1 個月內翻 3 倍，資料來源：Token Terminal，Penta Lab</p><h4>產品 UI/UX</h4><p>作為 Gains Network 的主要產品，槓桿交易平台 gTrade 是使用者的主要使用頁面。兩年間，Gains Network 一直在傾聽用户的反饋，並改進使用者界面。在使用者初始進入界面時通過彈窗提供使用導航，頁面左上角的功能表提供交易、投資組合、理財、統計資料等主功能區的按鈕，信息結構清晰，使用者能夠較為容易找到他們需要的信息和功能。使用頻率最高的交易界面分為三大區域，左側為下單區域，提供多空、市價單與限價單、槓桿倍數等多種選擇，中央為價格行情圖。與大多數交易平台不同的是，由於 gTrade 不採用訂單簿（Order Book）匹配買賣訂單，右側列式的為平台提供的所有資產交易對，而非現時的買賣單。</p><h4><strong>產品迭代、創新與市場適應能力</strong></h4><p>Gains Network 在上線以來從未停止反覆運算交易平台和擴充交易對。通過不斷調整交易模式，彌補漏洞，採用新的預言機機制，並不斷調整產品定位，從加密貨幣擴展到股票、外匯和商品，目前 Gains Network 的主要形態已經穩定。Gains Network 通過使用單一流動性池和 DAI 金庫來執行所有資產對的交易，具有極高的流動性效率，能夠提供最廣泛的交易對和槓桿選擇，已經涵蓋了包括加密貨幣、外匯、股票、商品在內的共 187 個交易對，體現了極強的反覆運算與適應能力。</p><ul><li>2021 年 10 月，團隊將名稱由 gains.farm 更改為 Gains Network，重塑衍生品交易所的品牌。</li><li>2022 年 1 月 27 日將版本更新至 V6，並不斷進行小的反覆運算優化。在 LUNA 暴雷後不再以 GNS 為抵押品，而是改為 DAI。</li><li>2022 年 5 月 3 日，Gains Network 在 Polygon 主網上發佈了三隻藍籌股票 AAPL、FB 和 GOOGL，並在測試成功的 6 天后，上線了其他 20 檔股票。這是首次可以在鏈上使用槓桿交易股票價格（交易的是使用選定股票的中位數聚合價格的合成品）。</li><li>2023 年 9 月，Gains Network 上市了 18 個新外匯對。除此之外，Gains Network 提交了 700 萬美元 ARB 代幣的申請和 10 萬美元 GNS 的贈款匹配要約，作為 Arbitrum 短期激勵計劃的一部分。</li><li>2023 年 10 月 1 日，gTrade v6.4.1 上線，此更新涉及多項更改，包括 GNS NFT 的折舊（以換取 GNS 代幣）以及將收入從開發基金重新分配給 $GNS 質押者，使 GNS 質押者的收入增加了約 70%，GNS 的總費用從 30%-60% 上升。</li><li>2024 年 1 月 27 日，Gains Network 宣佈推出 gTrade V7 新版本，引入 gETH、gUSDC 並新增多抵押存款功能，多抵押意味着交易者可以從一系列加密貨幣中選擇作為其頭寸的抵押品，目前可以選擇 USDC、ETH 或 DAI，V7 新版本還將引入流動性收益代幣 gUSDC 和 gETH。</li></ul><p>以上，我們給予產品收入 90 百分位的評分。</p><h3>代幣經濟</h3><h4>GNS 代幣</h4><p><strong>代幣總供應量概覽</strong></p><p>Gains Network 最初的代幣為分配在乙太坊上的 GFARM2，發展基金（Development Fund）和治理基金（Governance Fund）各佔代幣分配的 5%（總計 10%），並在被橋接到 Polygon 鏈上後，以 1:1000 的比例拆分為了 GNS 代幣。GNS 目前分佈在 Polygon 鏈和 Arbitrum 鏈上，初始供應量為 3850 萬，最大供應量為 1 億。最大供應量僅用作故障安全機制，理論上不會達到。根據 Dune 數據，截至 1 月 31 日，GNS 總供應量為 33,942,395，低於初始供應量，處於通縮狀態，代幣的鑄造數量低於銷燬的數量。</p><p><strong>GNS 的鑄造與銷燬</strong></p><p>GNS 屬於應用型代幣，其鑄造與銷燬與 gToken 金庫（Vaults）密不可分，可以保持金庫抵押率的動態平衡。金庫為平台上所有交易的對手方，接收流動性提供者質押的資產、產生的交易費用、交易者產生的虧損，並向盈利的交易者支付收益。gToken 代表對金庫裏底層抵押資產的所有權份額。目前，Gains Network 已引入 DAI、WETH 和 USDC 三種抵押品，形成 gDAI、gETH 和 gUSDC 三種 gTokens 和金庫。金庫中超出質押資產（對應 100% 抵押）的部分構成超額抵押層（Over-collateralization Layer），為交易者和貸款人之間的緩衝，反之為抵押不足（Under-collateralization）。</p><p>如果金庫超額抵押，交易者的一部分虧損（以抵押物表示，如 DAI，對金庫來説為收入）將被轉移到一個池子中進行場外交易（OTC），使用者可以 1 小時加權平均價（Time weighted price）出售 GNS 換取資產，出售的 GNS 將被銷燬。OTC 交易的優勢在於無價格滑點，且不影響交易所的 GNS 價格。當 GNS 價格迅速下跌時，TWAP 高於交易所市價，持有人將傾向於在 OTC 市場賣出 GNS 換取 DAI，並以市價用 DAI 買回 GNS，一定程度上形成了價格平衡機制。如果金庫低於抵押，GNS 被鑄造，並通過場外交易出售以換取資產，用來補充金庫。每 24 小時可以鑄造的 GNS 不超過總供應量的 0.05%，即在無銷燬的情況下，每年的通脹率最高為 18.25%。</p><p>由此可見，GNS 的實際供應量為動態變化的。當 gTrade 交易平台有充足的費用收入、交易者的總虧損大於盈利，則金庫處於超額抵押狀態，GNS 將在 OTC 市場出售銷燬，供應量下降將抬升幣價，實現某種意義上對代幣持有人的收益分配。可以發現，金庫是 gTrade 上所有交易的短期對手方，而 GNS 通過此機制是長期對手方。</p><p>Gains Network 正在完善和發展平台的治理框架，GNS 目前已成為平台的治理代幣，一個 GNS 代幣等於一票。提案在 Discord 論壇中獲取共識並完善後，可以轉移到 Snapshot 平台，由持有人進行投票。</p><p><strong>GNS NFTs</strong></p><p>在 V6.4.1 之前，NFT 機器人（NFT Bots）負責執行 gTtrade 上所有止盈止損和限價訂單，只有 NFT 的持有者才可以運營 NFT 機器人，並獲得平台收費的分配和 GNS 獎勵。Gains Network 為提供至少 1% 總流動性的流動性提供者分發 NFT 積分，用來鑄造成 NFT。不同等級的 NFT（分為黃銅、白銀、黃金、鉑金和鑽石級別）所需的積分數不同，相應的，持有者可以獲得的好處級別也不同。NFT 持有者將其質押後，可以獲得最高 25% 的固定點差（Fixed Spread）折扣優惠以及提升最高 10% 的 GNS 質押收益。</p><p>由於版本升級後，NFT 機器人的職能後由 chainlink 預言機網絡承擔，NFT 已在 V6.4.1 被廢棄。持有人可以將 NFT 兑換成 GNS 代幣，不同等級的 NFT 兑換的數量不同。兑換方式有兩種選擇：一是從兑換之日開始，在 6 個月內線性獲得 $GNS（在整個鑄造期間進行抵押）；二是立即獲得 $GNS，但須支付 25% 的罰款（罰款將用於治理基金，由社區決定用於戰略使用或銷燬）。</p><p><strong>收益分配及代幣價值捕獲</strong></p><p>以 DAI 為例，平台收取的費用被分配給治理基金（Governance Fund,）、DAI 質押者（DAI Staking）、GNS 質押者、推薦人，以及以去中心化方式執行限價訂單的預言機網絡。</p><p>從各具體費用的分配角度看：</p><p>1. 貸款費用將全部進入 DAI 金庫；</p><p>2. 限價訂單的開倉及平倉費的 18.75% 分配給治理基金，62.5% 分配給 GNS 質押者，18.75% 分配給 DAI 質押者；</p><p>3. 市價訂單的開倉及平倉費的 18.75% 分配給治理基金，57.5% 分配給 GNS 質押者，18.75% 分配給 DAI 質押者，5% 分配給預言機網絡；</p><p>4. 展期費用、固定點差和動態點差通過直接或間接（開倉價格）影響交易者 P&amp;L 的方式收取，以交易者 P&amp;L 的形式進入 DAI 金庫。</p><p>從用户角色的角度看：</p><p>1. 質押 GNS 代幣獲得的獎勵以交易的抵押品（DAI、WETH 和 USDC）支付。根據 Gains Network 官方資料，由於平台上約 70% 的交易是市場訂單，平均來看，所有訂單的 61% 的交易費用將被分配給 GNS 質押；</p><p>2. 所有訂單的 18.75% 的交易費用將被分配給 DAI 質押者；</p><p>3.所有訂單的 18.75% 的交易費用將被分配給治理基金；</p><p>4. 推薦人獎勵（Refferal Reward）從「治理基金」費用中提取，根據 Gains Network 官方説明，約佔開倉費用的 22.5% 到 30% 之間，具體比例取決於大使為平台帶來的開倉量。</p><p>以上，我們給予代幣經濟 96 百分位的評分。</p><h3>數據驗證</h3><p>根據 DefiLlama 數據，截至到 2024 年 1 月 28 日，Gains Network 已經部署在 Arbitrum 和 Polygon 鏈上，TVL 分別佔比 88% 和 12%。</p><p>截至 2024 年 1 月 30 日，Gains Network 流通市值 /TVL（Market Cap/TVl）為 3.62，對比過去 24 個月的歷史均值 4.84 處於相對低位。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/18/images/bdbac30fdebf9b781ebb0156bbb0e3f5." alt="全面解讀 Gains Network：去中心化合成資產槓桿交易協議" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>圖表 5：Gains Network 流通市值 /TVL 處於歷史低位，資料來源：DefiLlama， Penta Lab</pre><p>以上，我們給予數據驗證 83 百分位的評分。</p><h3>代碼評估</h3><h4><strong>代碼更新頻率</strong></h4><p>根據 Gains Network 含有 2 個 Github 項目主頁，分別為 Gains Network 和 GainsNetwork(Org)。</p><p>其中，Gains Network 主頁項目為 Gains Network 的智慧合約部分，分為三個產品主體，分別為 GNS-Token, gTrade 和 GNS-ethereum。據代碼提交記錄顯示，GNS-Token 自上線來無代碼調整，僅在 2022 年立項之初進行了 2 次代碼提交，gTrade 共有三個版本，分別是 v5, v6 及 v6.1。於近期發佈的 gTrade v7 至截稿日期暫未有代碼提交紀錄。GNS-ethereum 為 GNS Network 在乙太坊上的智慧合約，自 2023 年發佈以來無代碼調整。GainsNetwork(Org) 包含了 Gains Network 項目的其他部分，包括 ntf-bot、組件庫 sdk 等。</p><p>綜合 Gains Network 的兩個項目主頁，Gains Network 近一年共進行了 2721 次代碼提交，但對於智能合約協議代碼更新時間表及詳細更新紀錄相對不透明，更新工作量體現相對不明顯。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/18/images/d56b8146828555a72e28b4c1f53e229a." alt="全面解讀 Gains Network：去中心化合成資產槓桿交易協議" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>圖表 6: Gains Network 近一年代碼提交紀錄，資料來源：Github</pre><h4><strong>代碼與路線圖匹配度</strong></h4><p>Gains Network 的路線圖包括了短期和長期兩個方面。長期願景包括賭場、元宇宙等新產品，暫時還未見到項目代碼有相關規劃，在短期願景中，Gains Network 所期望的建設分散式槓桿交易平台由 gTrade 的多次反覆運算逐漸靠近目標、nft-bot 增強了交易的自動化程度，並有希望進行橫向拓展增加更多應用場景。</p><h4><strong>技術創新：自由預言機 DON</strong></h4><p>gTrade 的自有預言機 DON 是一個基於 Chainlink 的定製化去中心化預言機網絡，用於為 gTrade 的槓桿交易提供實施的聚合價格。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/18/images/7a3e696201d581912021a65a4b456e31." alt="全面解讀 Gains Network：去中心化合成資產槓桿交易協議" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>圖表 7: gTrade 的預言機 DON 運行機制，資料來源：Gains Network 官網</pre><p>DON 的工作原理是當 gTrade 的交易合約需要執行一個訂單的時候，它會向聚合合約請求當前資產的現貨價格，此時，聚合合約會向 gTrade 的八個按需 Chainlink 節點請求當前價格，而每個 Chainlink 節點會從七個交易所的 API 中取得中位數價格。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/18/images/b99732308459be766a52e856d1163a4c." alt="全面解讀 Gains Network：去中心化合成資產槓桿交易協議" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>圖表 8: 與 Chainlink 預言機網絡的交互界面，資料來源：Github</pre><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/18/images/3a8e8ffff1503047e205f0a48f723723." alt="全面解讀 Gains Network：去中心化合成資產槓桿交易協議" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>圖表 9: 回調函數，資料來源：Github</pre><p>將結果發送給聚合合約後，聚合合約會與相應的 Chainlink 價格預言機進行對比，過濾掉超出 1.5% 的正常值，而一旦收到至少三個答案，聚合合約會再次取其中位數，並且將最終結果發送給交易合約執行訂單。</p><p>DON 的優點在於可以根據用户的需求實時更新價格，而不是每秒更新一次，以節省 gas fee，並且可以看利用 Chainlink 價格預言機作為錨點，保證價格的準確性和安全性。DON 可以支援 gTrade 平台的多交易品種業務需要，包括加密貨幣、股票和外匯等。</p><p>以上，我們給予代碼評估 77 百分位的評分。</p><h3>估值</h3><p>雖然 GNS 的 TVL 體量只有 GMX 不到 7％，但是市值比上 TVL 的比值卻已經是 GMX 的三倍，隱含了市場對於其借貸效率，增長潛力以及安全性的認可。六個月維度我們認為隨着 gETH 和 eUSDC 納入以及新功能拓展，TVL 有機會突破一億美元大關，根據過去兩年曆史平均市值 /TVL 的比值為 4.84，得到六個月預估市值 4.84 億美元。</p><h3>主要風險</h3><p>資金池管理風險，擠兑風險，被攻擊風險。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 18 Feb 2024 06:25:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/ub6jxexb.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/ub6jxexb.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Penta Lab 數字資產研究所]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>GMX</category>
            <category>NFT</category>
            <category>Arbitrum</category>
            <category>主網</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>ETH</category>
            <category>治理</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[回顧幣安 Launchpool 歷史收益，預測即將上線的 PIXEL 價格]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>本文將回顧近期的幣安 Launchpool 收益情況，並根據借貸、兑換數據預估 PIXEL 代幣價格。</blockquote><p>原創 | Odaily 星球日報</p><p>作者 | 南枳</p><p>2 月 8 日，幣安新幣挖礦宣佈上線第 46 期項目 Pixels（PIXEL），這是一款基於 Ronin 網絡的社交網絡遊戲。用户可以在 2 月 9 日 08:00（UTC+8）後在 Launchpad 網站將 BNB、FDUSD 投入到 PIXEL 挖礦池中獲得 PIXEL 獎勵，PIXEL 共計可挖礦 10 天。相關閲讀：《<a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/8n7wwo6k.html">一文了解即將上線幣安的 Pixels ：基於 Ronin Network 的像素風社交 Web3 遊戲</a>》</p><p>Odaily 星球日報將於本文回顧近期的幣安 Launchpool 收益情況，並根據借貸、兑換數據預估 PIXEL 代幣價格。</p><h3>原有 Pixels 遊戲代幣兑換</h3><p>據幣安 Pixels 研究報告，Pixels 項目已通過 3 輪私人代幣銷售籌集 480 萬美元，其中 14% 的 PIXEL 代幣供應量已分別以單價 0.005 美元、0.009 美元和 0.012 美元出售。截至 2 月 8 日，PIXEL 最大供應量為 50 億枚，上線後初始流通量為 771,041,667 枚（約佔最大供應量的 15.42%）。</p><p>Pixels 將逐步淘汰遊戲內代幣 BERRY，BERRY 將與 PIXEL 開放兑換，初始的代幣兑換比例為 1000 BERRY：7.6175 PIXEL。而後 Pixels 再次發佈公告，兑換率將於 2 月 13 日下調 10%。</p><p>Coingecko 數據顯示，BERRY 當前價格為 0.00265 USDT，根據以上兑換比例可得 PIXEL 價格為 0.385 USDT。</p><h3>Launchpool 數據回顧</h3><p>下圖為從 Memecoin（MEME）至最近一期 Altlayer（ALT）的 Launchpool 數據回顧，其中僅考慮 BNB 池的收益，收益率中 BNB 價格以開始挖礦前的 BNB 收盤價計算（假設在 Launchpool 公告與挖礦開啓前 BNB 價格已經過充分博弈）。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/18/images/aca0601b4767a98d6479fa2f4b0b3226.png" alt="回顧幣安 Launchpool 歷史收益，預測即將上線的 PIXEL 價格" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>綜上，近 7 期的平均 Launchpool 年化收益率達 130%，若不計入 MEME 年化收益率達 148%，相較各協議和交易所的 USDT 理財高出一定程度。</p><p>假設 PIXEL 的年化收益率也是 130%，而 PIXEL 挖礦持續十天，則本次 Launchpool 的絕對收益率按天折算後為 130%/365×10=3.56%。</p><p>若要達到 3.56% 的收益率，則 PIXEL 的幣價需要達到 16,041,115×319.2×3.56%/280,000,000=0.65 USDT。</p><h3>基於借貸數據預測</h3><p>假設 PIXEL 的年化收益率應為「BNB 借貸利率+無風險收益率」，其中 BNB 借貸利率來自各借貸協議和交易所，無風險收益率為交易所的 USDT 借貸利率。</p><p>本小節選取了 Venus、Kinza、Radiant、幣安借貸的 BNB 借貸利率，均值為 93%，詳情如下圖所示。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/18/images/70bf3085821f96984d47f23fe48887ba.png" alt="回顧幣安 Launchpool 歷史收益，預測即將上線的 PIXEL 價格" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>幣安 USDT 理財利率約為 12%，OKX 約為 38%，取均值 25%。則 PIXEL 的年化收益率為 118%，按照上一小節的算法，對應幣價 0.591 USDT。不計入無風險收益率的保底幣價為 0.466 USDT。</p><h3>結論</h3><p>綜上，若要保持平均的 Launchpool 收益率，或者讓借貸者有利可圖，PIXEL 的幣價需要達到約 0.6 USDT 的水平。若按照當前的市場預期和保底幣價計算，則底線價格約為 0.4 USDT~0.45 USDT 之間。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 18 Feb 2024 05:20:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/ry1ae9ys.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/ry1ae9ys.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Odaily 星球日報]]>
            </author>
            <category>FDUSD</category>
            <category>深度</category>
            <category>Memecoin</category>
            <category>USDT</category>
            <category>幣安</category>
            <category>代幣銷售</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[4 月 9 日至 4 月 10 日，Hack.Summit() 2024 首聚香江]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>自十年前首次舉辦以來，此次會議標誌着 Hack.Summit() 首次在亞洲舉辦，香港被選為首次亞洲主辦城市，這對 Hack VC 和該地區都具有重要意義。</blockquote><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2024/02/18/images/E1bW3qVF7Z.png" alt="4 月 9 日至 4 月 10 日，Hack.Summit() 2024 首聚香江" width="1000" height="563" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Hack.Summit() 是一系列 Web3 開發者大會。2024 年的活動將於 2024 年 4 月 9 日至 4 月 10 日在香港數碼港舉行。自十年前首次舉辦以來，此次會議標誌着 Hack.Summit() 首次在亞洲舉辦，香港被選為首次亞洲主辦城市，這對 Hack VC 和該地區都具有重要意義。Hack.Summit() 2024 由 Hack VC 主辦，並由 AltLayer 和 Berachain 聯合主辦，與 SNZ 和數碼港合作，由 Techub News 承辦。</p><p>「我們很高興能將 Hack.Summit() 主辦在香港，匯聚廣大開發者社區。」 Hack.Summit() 創始人、Hack VC 管理合夥人 Ed Roman 表示。「Hack.Summit() 已經在發揮影響力達 10 年之久，我們很激動最終能將這種高質量的 Web3 教育帶到亞洲。」</p><p>自 2020 年發佈《有關香港虛擬資產發展的政策宣言》以來，香港的 Web3 發展取得了快速進展，旨在從『亞洲金融中心』過渡為『國際創新中心』。Hack.Summit() 2024 的目標是通過香港連接全球建設者，激勵本地開發者參與 Web3 生態系統的發展。</p><p>將 Hack VC 的活動主辦在香港的決定源於該組織在北美的強大影響力，旨在吸引全球優秀的 Web3 開發者與香港本地建設者理解併合作，豐富其 Web3 場景。此外，Hack VC 重視亞太地區的發展，使香港成為理想之選，其對 Web3 舉措的強有力支持得到了 Cyberport 的實質性支持，後者被稱為香港的『Web3 中心』。</p><p>Hack.Summit() 致力於區塊鏈開發者，於 2014 年舉辦了首屆會議，歷史上總共有超過 13 萬名參與者。Hack.Summit() 已經確立自己作為行業內重要的 Web3 聚會的地位。在首個亞洲版的 Hack.Summit() 2024 中，將持續兩天，預計將吸引超過 1,000 名參與者，幷包括技術講座、政策分析、圓桌討論等環節。</p><p>在往屆的會議中，Hack.Summit() 邀請了包括：</p><p>以太坊創始人 Vitalik Buterin</p><p>Aave 創始人兼首席執行官 Stani Kulechov</p><p>Solana 基金會主席 Lily Liu</p><p>Polygon 聯合創始人 Mihailo Bjelic</p><p>NEAR 聯合創始人 Illia Polosukhin</p><p>Compound Labs 創始人 Robert Leshner</p><p>Mysten Labs 聯合創始人兼首席執行官 Evan Cheng</p><p>Across Protocol 聯合創始人 John Shutt</p><p>Audius 首席執行官兼聯合創始人 Roniel Rumburg</p><p>Zapper 聯合創始人兼首席執行官 Seb Audet</p><p>Quantstamp 常務董事 Don Ho</p><p>Balancer Labs 聯合創始人兼首席執行官 Fernando Martinelli</p><p>0x Labs 聯合首席執行官 Amir Bandeali</p><p>Celo.org 聯合創始人兼首席技術官 Marek Olezewski</p><p>Maple 首席執行官兼聯合創始人 Sidney Powell</p><p>Archblock 和 TrueFi 聯合創始人 Rafael Cosman</p><p>Connext 首席執行官兼創始人 Arjun Bhuptani</p><p>Edge &amp; Node (The Graph) 聯合創始人 Tegan Kline</p><p>Mina 基金會首席執行官兼聯合創始人 Evan Shapiro</p><p>Aurora Labs 首席執行官兼聯合創始人 Alex Shevchenko</p><p>涵蓋了 Web3 的核心領域，如 Layer1/Layer2、DeFi、跨鏈、隱私和數據等。</p><p>今年的會議還將邀請來自最近熱門話題的有影響力的人物，包括區塊鏈底層技術、DeFi、人工智能和比特幣生態系統等。作為活動的共同組織者，Techub News 的創始人 Alma 表示，新老勢力的碰撞將是本次活動的一個重要亮點。</p><p><strong>關於 Hack VC</strong></p><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/18/images/f5a7749bd61825fdb2412a695e6bd8a2.png" alt="4 月 9 日至 4 月 10 日，Hack.Summit() 2024 首聚香江" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><p>Hack VC 是一家由 WEB3 領導者組成的 VC。Hack VC 的管理合夥人是最早關注 WEB3 的機構投資者之一。Hack VC 是一支由風險投資家、創始人、開發人員、量化研究員和建設者組成的加密貨幣原生團隊。HACK VC 得到 Fidelity、Temasek、Sequoia Capital、幾家散佈全球的養老基金和大學捐贈基金的支持。</p><p><strong>關於 AltLayer</strong></p><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/18/images/8070fdbb2d0752d0fec9d316ddf2eee6.png" alt="4 月 9 日至 4 月 10 日，Hack.Summit() 2024 首聚香江" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><p>AltLayer 是一套高度可擴展、專用於應用程序的執行層系統，其安全性來自底層的 L1/L2 層。它被設計為一個模塊化、可插拔的框架，適用於多鏈和多虛擬機世界。</p><p><strong>關於 Berachain</strong></p><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/18/images/01e382bd5cbf36fe92e78c93e1a485a8.png" alt="4 月 9 日至 4 月 10 日，Hack.Summit() 2024 首聚香江" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><p>Berachain 是一款基於 Cosmos SDK 構建的、與以太坊虛擬機（EVM）兼容的 L1 公鏈，採用流動性證明（Proof of Liquidity）共識機制，允許用户將流動性轉化為安全資產，併為鏈上應用提供動力。</p><p><strong>關於 SNZ</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/18/images/5a017d395b15c0112ebc010d57a05a9a.png" alt="4 月 9 日至 4 月 10 日，Hack.Summit() 2024 首聚香江" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>SNZ 是一家專注於加密貨幣、以研究為導向的投資公司，擁有 200 多個投資組合。自 2014 年以來，SNZ 團隊除了在投資領域表現出色外，還致力於社區建設和孵化，特別是在亞洲地區，是以太坊最早的支持者之一，也是西方項目（如 Chainlink）在亞洲擴張的戰略合作伙伴。</p><p><strong>關於 Techub News</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/18/images/e8d9046a95639cfa203133dc13569450.png" alt="4 月 9 日至 4 月 10 日，Hack.Summit() 2024 首聚香江" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Techub News 是一家來自香港的科技媒體。致力於打造「香港領先，世界一流」的科技媒體和新媒體集羣。採用最新的 LLM 和區塊鏈技術帶來全新的內容生產和消費範式，助力科普，賦能科創。Believing is Seeing，Techub News 已獲百萬美金級 pre-seed 輪融資。</p><p><strong>關於 Cyberport 數碼港</strong></p><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/18/images/907ec18a015e0f341afec5be4ea863bf.png" alt="4 月 9 日至 4 月 10 日，Hack.Summit() 2024 首聚香江" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><p>Cyberport 數碼港是一個創新數碼社羣，匯聚超過 1,900 間初創企業和科技公司，由香港特別行政區政府全資擁有的香港數碼港管理有限公司管理。</p><p>數碼港的願景是成為數碼科技樞紐，為香港締造新的經濟動力。數碼港致力培訓科技人才、鼓勵年輕人創業、扶植初創企業，創造蓬勃的創科生態圏；透過與本地及國際策略夥伴合作，促進科技產業發展；同時加快公私營機構採納數碼科技，推動新經濟及傳統經濟融合。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 18 Feb 2024 04:34:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/lktz26mm.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/lktz26mm.html</link>
            <author>
                <![CDATA[活動集]]>
            </author>
            <category>香港</category>
            <category>活動</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[a16z：最新全球 Crypto 監管大事件]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>本文對美國不同監管主體以及其他國家的最新加密監管狀況進行梳理。</blockquote><p><strong>撰文：a16z cryptoRegulatoryTeam</strong></p><p><strong>編譯：DAOSquare</strong></p><p>編者按：a16z 加密監管更新是一個系列報告，重點介紹了與 web3 和加密建設者相關的最新加密監管和政策事件，由 a16z crypto 監管團隊跟蹤和策劃。這些綜述基於監管機構 / 主體、行業聯盟和專業協會、銀行、政府和其他實體發佈的最新新聞、最新更新、新指南、正在進行的立法和框架，因為它們影響了世界各地的加密行業（或應用程序）。我們偶爾還會在更新中加入精選的其他資源，例如來自我們或其他人的演講、帖子或其他評論。</p><h3>快速預覽</h3><ul><li>美國財政部和國税局（IRS）宣佈，在財政部和國税局發佈相關法規之前，企業不必像報告現金收入一樣報告數字資產收入。</li><li>美國證券交易委員會 （SEC） 擴大了「交易商」的定義，以包括定期在交易和市場活動（包括數字資產證券）中提供大量流動性的市場參與者。新定義可能會涵蓋某些加密企業，這些企業需要在美國證券交易委員會註冊，成為自律監管機構（self-regulatory organization）的成員，並遵守聯邦證券法。</li><li>美國能源信息署（EIA）已獲得緊急許可，可以對在美國運營的某些加密礦業公司的電力消耗信息進行臨時調查。EIA 計劃從 2024 年 2 月到 7 月開始每月收集數據。</li></ul><h3>美國商品期貨交易委員會（CFTC）</h3><ul><li>美國商品期貨交易委員會（CFTC）指控數字資產平台 Debiex 涉嫌使用流行的 romance scam（殺豬盤） 策略欺詐性挪用 230 萬美元客户資金用於數字資產商品交易。</li><li>美國商品期貨交易委員會（CFTC）的客户教育和外聯辦公室（Office of Customer Education and Outreach）發佈了一份客户諮詢報告，警告公眾注意人工智能騙局，其中一些騙局與加密資產套利算法有關。</li><li>美國商品期貨交易委員會（CFTC）的客户教育和外展辦公室（Office of Customer Education and Outreach）發佈了一份客户諮詢報告，提醒約會應用程序、消息服務和社交媒體用户注意要求財務支持或提供投資建議的騙局，有時與加密投資有關。</li><li>CFTC 主席 Rostin Behnam 表示，「缺乏立法並沒有阻礙對數字資產的熱情」，同時，對現金市場數字資產進行聯邦立法的必要性「從未像現在這樣重要」。</li></ul><h3>美國國會</h3><ul><li>田納西州共和黨參議員 Bill Haggerty 和懷俄明州共和黨參議員 Cynthia Lummis 提出了《通過夥伴關係阻止非法金融行為的 2024 法案》，該法案將制定一項計劃，根據該計劃，某些政府機構和指定的私營企業實體將共享有關潛在非法金融違規行為和威脅的信息，以及與之相關的新風險。</li><li>懷俄明州共和黨參議員 Cynthia Lummis、北卡羅來納州眾議院眾議員 Wiley Nickel ( 民主黨 ) 以及內布拉斯加州眾議院眾議員 Mike Flood ( 共和黨 ) 提出了一項國會審查法案決議，以推翻美國證券交易委員會（SEC）員工會計公告（SAB）121，該公告要求那些為消費者提供加密資產託管的公司將託管資產計入公司的資產負債表。</li><li>北卡羅來納州眾議院金融服務委員會主席 Patrick McHenry ( 共和黨 ) 等人致函消費者金融保護局（CFPB）局長 Rohit Chopra，敦促他重新開放並延長公眾最近對 CFPB 提出的一項「定義一般用途數字消費者支付應用市場的大型參與者」的公眾意見徵詢期。</li><li>北卡羅來納州眾議院金融服務委員會主席 Patrick McHenry ( 共和黨 ) 等人致函財政部長 Janet Yellen，要求她以金融穩定監督委員會（FSOC）主席的身份對 FSOC 呼籲填補非證券數字資產現貨市場中現有的監管空白進行澄清。</li><li>俄亥俄州共和黨參議員 JD Vance、北卡羅來納州共和黨參議院 Thom Tillis、田納西共和黨參議院 Bill Hagerty、懷俄明州共和黨參議院 Cynthia Lummis 以及阿拉巴馬州共和黨參議院 Katie Boyd Britt 致函，美國證券交易委員會 (SEC) 主席 Gary Gensler，對 SEC 針對 Digital Licensing Inc.（也稱為「DEBT Box」）的執法程序的發展表示擔憂。</li><li>懷俄明州共和黨參議員 Cynthia Lummis 告訴 CoinDesk TV，她對「今年，甚至可能是上半年」的穩定幣立法持樂觀態度。</li></ul><h3>美國司法部</h3><ul><li>美國司法部（DOJ）公佈了一份起訴書，指控一名白俄羅斯和塞浦路斯國民與運營現已解散的加密貨幣交易所 BTC-e 有關，該交易所為全球網絡犯罪分子的交易提供了便利。</li><li>美國司法部指控三人與 SIM 卡劫持騙局 (SIM-swapping scam) 有關，該詐騙金額超過 4 億美元。據媒體報道，FTX 可能在宣佈破產數小時後成為了該攻擊的受害者。</li><li>美國司法部最近指控了兩名加密詐騙嫌疑犯 ，並獲得了另一位嫌疑人的認罪，他們與一個名為 HyperFund 的全球加密龐氏騙局有關，涉案金額高達 18.9 億美元。美國證券交易委員會 (SEC) 在相關的民事訴訟中指控了其中兩個人。</li><li>一個聯邦陪審團判定 Hydrogen Technology 前金融工程主管操縱證券價格並策劃在購買 Hydrogen Technology 的加密貨幣 HYDRO 時欺騙投資者。</li><li>一名大宗商品交易顧問被判處兩年監禁和家庭監禁，此前，他已承認在他設立的一對用於交易加密貨幣和外匯期貨的商品池中使用 cherry-picking 手段竊取客户利潤。</li><li>一名印度國民承認在暗網市場上出售管控物資，並同意沒收 1.5 億美元的加密貨幣。</li><li>聯邦大陪審團起訴了一位德克薩斯州的男子，他提交的虛假税務申報中低報或未申報價值 400 萬美元的比特幣銷售情況，而他因此獲得了大量收益。</li></ul><h3>美國財政部</h3><ul><li>美國財政部和國税局 (IRS) 宣佈，在財政部和國税局發佈相關法規並生效之前，企業不必像報告現金收入一樣報告數字資產收入。</li><li>美國財政部發布了《2024 年洗錢、資恐和資武擴國家風險評估》，其中強調了非法募資風險以及有關虛擬資產的風險。</li><li>自 10 月 7 日對以色列發動恐怖襲擊以來，美國財政部外國資產控制辦公室（OFAC）對哈馬斯實施了第五輪制裁。制裁針對的是加沙與哈馬斯有關聯的金融交易所網絡，這些交易所在資金轉移（包括加密貨幣轉移）中發揮了關鍵作用。</li><li>美國財政部長 Janet Yellen 在向國會作證時表示，數字資產以及加密資產平台和穩定幣擠兑的相關風險是 FSOC 正在進行的五個工作重點領域之一。她還鼓勵國會通過立法來監管穩定幣和非證券加密資產現貨市場。</li><li>美國財政部負責金融機構事務的助理部長 Graham Steele 呼籲政策制定者「採納更高的標準」以支持那些對加密資產的「可靠創新」。</li><li>美國國税局提醒納税人在提交 2023 年聯邦所得税申報表時必須回答數字資產問題並報告所有與數字資產相關的收入，就像他們在 2022 年聯邦納税申報表中所做的那樣。</li></ul><h3>美國能源信息署</h3><ul><li>如快速預覽中所述，EIA 獲得了緊急許可，可以對在美國運營且已被確定的加密礦業公司的電力消耗信息進行臨時調查。EIA 計劃從 2024 年 2 月到 7 月開始每月收集數據。</li></ul><h3>美國聯邦存款保險公司（FDIC）</h3><ul><li>美國聯邦存款保險公司（FDIC）發出信函，要求五個實體（包括至少一家所謂的加密貨幣交易所）停止並不再發表關於 FDIC 存款保險的虛假和誤導性聲明。</li></ul><h3>美國證券交易委員會（SEC）</h3><ul><li>如快速預覽所述，美國證券交易委員會擴大了「交易商」的定義，以包括經常在交易和市場活動中提供大量流動性的市場參與者，包括與數字資產證券相關的市場參與者。新定義可能會涵蓋某些加密企業，這些企業需要在美國證券交易委員會註冊，成為自律監管機構（self-regulatory organization）的成員，並遵守聯邦證券法。</li><li>美國證券交易委員會推遲了對 Fidelity、BlackRock、Grayscale）以及 Invesco 和 Galaxy Digital 聯合提出的以太坊 ETF 提案做出決定的最後期限。</li><li>TradeStation Crypto, Inc. 同意向美國證券交易委員會支付 150 萬美元的罰款，以解決其未能註冊加密借貸產品的要約和銷售的指控，該產品允許美國投資者在 TradeStation 賬户中存入或購買加密資產，以換取該公司支付利息的承諾。</li><li>美國比特幣學院（American Bitcoin Academy）的創始人與美國證券交易委員會（SEC）達成了和解，SEC 曾指控他通過一系列關於他所謂的加密對沖基金投資機會的謊言騙取學生購買在線加密交易課程，並從中獲利超過一百萬美元。</li><li>美國證券交易委員會要求聯邦法院駁回其對加密項目 Digital Licensing Inc.（也稱為「DEBT Box」）的訴訟，並表示其官員「已經採取並正在採取更廣泛的糾正措施」，包括他們涉嫌向法院作出的虛假陳述。</li><li>如果 Genesis Global Capital 能夠在破產中全額償還客户，Genesis Global Capital 同意向 SEC 支付 2100 萬美元的罰款 ( 涉及其已解散的 Gemini Earn Lending 計劃 ) 以達成和解。不過該和解協議須經破產法院批准。</li><li>金融業監管局發佈了其於 2022 年 11 月啓動的針對性測驗的更新，以審查成員公司與零售客户就加密資產進行溝通的實踐情況。FINRA 在大約 70% 的溝通中發現了潛在的實質性違規行為。</li></ul><h3>國際</h3><h4><strong>歐盟</strong></h4><ul><li>歐洲理事會和議會就一項新的反洗錢方案達成了臨時協議，根據該協議，加密資產服務提供商在進行金額為 1000 歐元或以上的交易時必須進行客户盡職調查措施，並增加了緩解自託管錢包交易風險的措施。</li><li>歐洲銀行業監管局擴大其針對洗錢和資恐風險因素的指導方針，將加密資產服務提供商納入其中。</li></ul><h4><strong>德國</strong></h4><ul><li>德國警方宣佈，在有史以來「最大規模」的加密貨幣查獲行動中，共查獲了 50,000 個比特幣，價值 21.7 億美元。</li></ul><h4><strong>盧森堡</strong></h4><ul><li>加密流動性提供商 B2C2 宣佈已獲得監管批准，可在盧森堡開展業務。</li></ul><h4><strong>韓國</strong></h4><ul><li>韓國當局逮捕了加密貨幣收益平台 Haru Invest 的三名高管，他們涉嫌竊取價值約 8.28 億美元的加密貨幣。</li></ul><h4><strong>泰國</strong></h4><ul><li>泰國證券交易委員會下令加密貨幣交易所 Zipmex 暫停其數字資產交易和經紀服務 15 天，在此期間它有機會「糾正其財務狀況和運營缺陷」。該委員會還對 Zipmex 泰國前首席執行官提出指控。</li></ul><h4><strong>阿拉伯聯合酋長國</strong></h4><ul><li>OKX 位於迪拜的子公司宣佈，它獲得了迪拜虛擬資產監管局頒發的虛擬資產服務提供商（VASP）牌照。</li></ul><h4><strong>英國</strong></h4><ul><li>英國央行 (Bank of England) 和英國財政部 (HM Treasury) 發佈了對數字英鎊諮詢文件的迴應。英國央行和英國財政部尚未決定發行數字英鎊，但他們致力於正在進行的研究和設計工作，並保證隱私作為「核心設計特徵」。</li></ul><h4><strong>聯合國</strong></h4><ul><li>聯合國的一份報告討論了加密貨幣在東亞和東南亞地區賭場、洗錢、地下銀行和跨國有組織犯罪中的使用。</li></ul>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 18 Feb 2024 04:20:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/zbhd2385.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/zbhd2385.html</link>
            <author>
                <![CDATA[DAOSquare]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>a16z</category>
            <category>隱私</category>
            <category>ETF</category>
            <category>監管</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>以太坊</category>
            <category>DAO</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[灰度報告：2024 年比特幣減半，這一次有何不同？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>在這篇文章中，我們將深入探討減半的含義、重要性以及對比特幣表現的歷史影響。然後，我們將檢視比特幣的當前格局，以及為什麼與僅僅一年前相比，情況大不相同。</blockquote><p>作者|MichaelZhao，Grayscale</p><p>編譯|GaryMa，吳説區塊鏈</p><p>原文：</p><p>https://www.grayscale.com/research/reports/2024-halving-this-time-its-actually-different</p><p>●供應影響：比特幣的發行量將在 2024 年 4 月左右減半。儘管礦工在短期內面臨收入挑戰，但基礎的鏈上活動和積極的市場結構更新使得這次的減半在根本上與以往不同。</p><p>●礦工處境：面對減少的區塊獎勵收入和高昂的生產成本，礦工通過發行股權/債務和出售儲備籌集資金，試圖緩解短期財務壓力。</p><p>●鏈上活動持續增長：銘文的出現使得鏈上活動煥發新生，截至 2024 年 2 月，已有超過 5900 萬個類似非同質化代幣（NFT）的收藏品被銘刻，為礦工帶來了超過 2 億美元的交易費用。預計這一趨勢將持續下去，得益於開發者的重新關注和比特幣區塊鏈上的持續創新。</p><p>●比特幣 ETF 對市場的影響：比特幣 ETF 的持續採用可能會顯著吸收賣壓，潛在地重塑比特幣的市場結構，提供新的穩定需求來源，這對價格是積極的。</p><p>隨着我們越來越接近 2024 年的減半，比特幣不僅僅依舊活着，它還在進化。隨着美國對現貨比特幣 ETF 的歷史性批准和資金流向的變化，比特幣市場的結構正在發生變化。在這篇文章中，我們將深入探討減半的含義、重要性以及對比特幣表現的歷史影響。然後，我們將檢視比特幣的當前格局，以及為什麼與僅僅一年前相比，情況大不相同。</p><h3>減半是什麼？</h3><p>新比特幣是通過一種稱為「挖礦」的過程生成的，計算機通過解決計算密集型問題來獲得新比特幣的區塊獎勵。比特幣的發行受設計限制——大約每四年，挖礦獎勵「減半」，實際上也減半了新代幣的發行數量。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/18/images/792d577a3a036983688fb51c95a388c3.png" alt="灰度報告：2024 年比特幣減半，這一次有何不同？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>這種通貨緊縮的特性是許多比特幣持有者的根本吸引力所在。儘管法定貨幣供應依賴於中央銀行，而貴金屬供應受自然力的影響，但比特幣的發行速度和總供應量自其誕生以來就由其基礎協議規定。固定總供應量與逐漸降低的通貨膨脹率的結合不僅創造了稀缺性，而且將通貨緊縮特性內嵌到比特幣中。</p><p>除了顯而易見的供應影響外，圍繞比特幣減半的引人注目的興奮和期待還源於其與比特幣價格上漲的歷史關聯：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/18/images/1f778f31bae73b71903106c12f71f068.png" alt="灰度報告：2024 年比特幣減半，這一次有何不同？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>然而，重要的是要理解，減半後的比特幣價格上漲並不是一定會發生的。鑑於這些事件備受期待，如果價格激增是確定的，理性投資者很可能會提前購買，導致減半之前價格上漲。這就引出了像 Stock-to-Flow 模型這樣的框架。雖然它通過將稀缺性與價格上漲相關聯而創建了視覺上吸引人的圖表，但該模型忽視了這種稀缺性不僅是可預測的，而且是廣泛提前知道的事實。通過觀察其他採用類似減半機制的加密貨幣，如萊特幣，我們可以得出這一結論，後者並沒有在減半後持續看到價格上漲。這表明，儘管稀缺性有時會影響價格，但其他因素也起着重要作用。</p><p>與將減半後的價格上漲歸因於減半本身不同，似乎這些時期與重大的宏觀經濟事件相吻合。例如，在 2012 年，歐洲債務危機突顯了比特幣在經濟動盪中作為替代價值存儲的潛力，導致其價格從 12 美元上漲到 2013 年 11 月的 1100 美元。類似地，在 2016 年的首次代幣發行熱潮中——將超過 56 億美元注入到山寨幣中——間接地也使比特幣受益，將其價格從 650 美元上漲到 2017 年 12 月的 20,000 美元。尤其值得注意的是，在 2020 年的 COVID-19 大流行期間，大規模的刺激措施加劇了通貨膨脹擔憂，可能會將投資者推向比特幣作為避險工具，導致其價格從 8600 美元上漲到 2021 年 11 月的 68,000 美元。這些宏觀經濟不確定性和對替代投資選擇的探索似乎與比特幣引起的興趣增加的時期相吻合，巧合地發生在減半之時。這種模式表明，儘管減半有助於強化比特幣的稀缺性敍事，但更廣泛的經濟背景及其對投資者行為的影響也可能對比特幣的價格產生重大影響。</p><p>儘管未來的宏觀經濟環境仍然不確定，但減半對比特幣供應結構的影響是確定的。讓我們深入探討一下。</p><h3>礦工威脅</h3><p>減半對比特幣礦工構成了挑戰。隨着比特幣發行量從每個區塊的 6.25 個 BTC 減少到 3.125 個 BTC，礦工從區塊獎勵中獲得的收入實際上減少了一半。此外，支出也在增加。哈希率是衡量用於在比特幣網絡上挖礦和處理交易的總計算能力的指標，是計算礦工支出的關鍵輸入。2023 年，7 天平均哈希率從 255 EH/s 飆升到了 516 EH/s，增長了 102%，明顯超過了 2022 年的 41% 的增長率。這一激增部分是由於比特幣在 2023 年全年價格的上漲以及公司為應對良好的市場條件而獲取更高效的挖礦設備，突顯了礦工面臨的不斷加劇的挑戰。收入下降和成本增加的結合可能會使許多礦工在短期內處於緊張狀態。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/18/images/33b930d2e9c8021cb692a6462effab70.png" alt="灰度報告：2024 年比特幣減半，這一次有何不同？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>雖然情況可能看似嚴峻，但有證據表明，礦工早已為減半的財務後果做好了準備。2023 年第四季度，有礦工明顯將他們的比特幣鏈上持倉出售，可能是為了在減少區塊獎勵之前提前建立流動性。此外，重大的籌資活動，如 Core Scientific 的 5500 萬美元股權發行、Stronghold 的 1500 萬美元股權融資和 Marathon Digital 雄心勃勃的 7.5 億美元混合股權融資，突顯了行業在增強儲備方面的主動態度。這些舉措共同表明，比特幣礦工在短期內至少能夠很好地應對即將到來的挑戰。即使一些礦工完全退出市場，導致哈希率下降，也可能會導致挖礦難度調整，潛在地降低剩餘礦工每個幣的成本，並保持網絡的平衡。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/18/images/c0868909f628496360befdd10e44f140.png" alt="灰度報告：2024 年比特幣減半，這一次有何不同？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>儘管區塊獎勵的減少帶來了挑戰，但在比特幣生態系統內，銘文和 L2 的作用越來越大，最近已經成為了有前景的應用案例。這些創新可能為礦工提供了一線希望，可能會提高交易吞吐量並增加網絡的交易費用。</p><h3>銘文</h3><p>正如我們之前探討過的那樣，銘文（「ordinals」）代表了比特幣生態系統內的一項開創性創新。從簡單的圖像到自定義的「BRC-20」代幣，數字收藏品可以被獨特地「銘刻」到特定的聰（比特幣的最小單位，因為每個比特幣可分成 1 億聰）。這種新的比特幣實用性維度已經刺激了顯著增長：迄今為止，已經有超過 5900 萬資產被銘刻，為礦工帶來了超過 2 億美元的交易費用（陳列 5）。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/18/images/b4e54da6e3c7019945012bbd3b2a83f0.png" alt="灰度報告：2024 年比特幣減半，這一次有何不同？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>網絡費用的激增產生了深遠影響，特別是在 2023 年 11 月 20 日，比特幣網絡的交易費首次超過了以太坊網絡，創下了最近歷史上的新紀錄。自序數銘文問世以來，礦工從銘文費中獲得超過總交易費的 20% 已經有多次。即使與其他鏈上 NFT 的總量相比，比特幣在 2023 年 11 月和 12 月的 NFT 交易量中也佔據了主導地位，這是 2022 年底很少有人能預料到的發展。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/18/images/057a78c6879974ca99b0a86d1a5e11cc.png" alt="灰度報告：2024 年比特幣減半，這一次有何不同？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>銘文的成功對比特幣網絡產生了影響。隨着時間的推移，隨着區塊獎勵的減少，礦工如何被激勵來保護網絡的問題變得更加緊迫。由於來自序數的交易費已經約佔總礦工收入的 20%，這種新興的銘文活動趨勢為通過增加交易費來維持網絡安全提供了一條新路徑，至少目前是這樣。</p><p>然而，這一成功也凸顯出了可擴展性挑戰，因為用户將不得不承擔更高的交易費用。這可能會阻礙用户進行像轉賬這樣的基本交易。此外，比特幣的架構限制了可編程性，這進一步限制了開發能夠使用這些銘文的複雜應用程序的障礙。這種情況強調了需要擴展解決方案，既可以增加吞吐量以進行高效交易，又可以擴展用例，比如交易 NFT 和 BRC20 代幣。</p><p>作為迴應，社區正在探索類似以太坊所採取的 Layer 2 Rollups 等途徑，以增強可擴展性和可用性。對支持 Taproot 的錢包越來越感興趣，這些錢包通過增強的隱私和效率功能提供了更高的可編程性，表明了共同應對這些挑戰的舉措。隨着比特幣主鏈上的交易費用的增加，L2 網絡的發展成為可能邁出的一步。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/18/images/27f455add720b902a547e210653d05e4.png" alt="灰度報告：2024 年比特幣減半，這一次有何不同？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>正如我們在之前關於銘文的文章中所討論的那樣，銘文的復興和 BRC-20 代幣的引入已經在比特幣社區內引發了一場文化轉變，吸引了一批新的開發人員，他們對網絡擴展的可能性感到興奮。這種轉變可以説是比特幣最重要的發展之一，因為它不僅使生態系統多樣化，還為社區注入了新的觀點和創新項目，推動着未來的發展。</p><p>在現有的第二層（L2）解決方案中，一些已經在默默為這種演變奠定基礎多年。Stacks 是一個引入了完全表達式智能合約到比特幣的平台。它促進了各種利用比特幣安全性的去中心化應用程序（dApps）的開發，使功能從 DeFi 到 NFTs 都得以實現。這些 dApps 代表了比特幣向多方面生態系統過渡的前沿，能夠支持各種基於區塊鏈的應用程序。</p><h3>ETF 資金流</h3><p>除了基本上積極的鏈上基本面之外，比特幣的市場結構看起來有利於減半後的價格。從歷史上看，區塊獎勵給市場帶來了潛在的賣壓，可能導致所有新挖掘的比特幣都被出售，從而影響價格。目前每個區塊挖掘的 6.25 比特幣相當於每年約 140 億美元（假設比特幣價格為 43,000 美元）。為了維持當前的價格，每年需要相應的購買壓力為 140 億美元。減半後，這些需求將減半：每個區塊只有挖掘的 3.125 比特幣，這相當於每年減少到 70 億美元，有效減輕了賣壓力。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/18/images/db64bff26236bf9e05c3f58e3c711a76.png" alt="灰度報告：2024 年比特幣減半，這一次有何不同？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>ETFs 一般為更廣泛的投資者、財務顧問和資本市場配置者提供了獲取比特幣敞口的途徑，隨着時間的推移，這可能會導致主流採用的增加。在美國現貨比特幣 ETF 獲得批准之後，這些新推出的產品在最初的 15 個交易日內的淨流入額達到了約 15 億美元，幾乎相當於三個月的潛在減半後的賣壓。雖然最初幾天內淨流入額激增可能是由於最初的興奮和被壓抑的需求，但假設在持續的比特幣生態系統採用和成熟的情況下，淨流入額保持穩定狀態，ETF 流動性可能會對來自挖礦發行的持續賣壓起到一定的抵消作用。對每日淨流入額從 100 萬美元到 1000 萬美元的敏感性分析表明，在較高端，拋售壓力的減少可能會反映出另一次減半的效果，以積極的方式從根本上轉變比特幣的市場結構。</p><h3>結論</h3><p>比特幣不僅經受住了熊市的風暴，而且還以過去一年的發展挑戰了過時的認知。雖然它長期被譽為數字黃金，但最近的發展表明，比特幣正在演變成為更重要的東西。受到鏈上活動的激增的推動，受到重大市場結構的勢頭的支撐，並且以其固有的稀缺性為背書，比特幣顯示出了其韌性。Grayscale 研究團隊將密切關注其在 2024 年 4 月減半前後的發展，因為我們相信比特幣的未來光明璀璨。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 18 Feb 2024 03:20:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/aya09xo4.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/aya09xo4.html</link>
            <author>
                <![CDATA[吳説區塊鏈]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>BRC-20</category>
            <category>銘文</category>
            <category>NFT</category>
            <category>BTC</category>
            <category>ETF</category>
            <category>挖礦</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[潛在空投機會，如何購買與 Aptos 基金會合作的 jambo 手機？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>2 月 15 日消息，Aptos 基金會和非洲加密公司 Jambo 合作推出 Jambo Phone 此次合作的核心是增強新興市場的 Web3 訪問，增強 Aptos 網絡的影響力。</blockquote><p>2 月 15 日消息，Aptos 基金會和非洲加密公司 Jambo 合作推出 Jambo Phone 此次合作的核心是增強新興市場的 Web3 訪問，增強 Aptos 網絡的影響力。之後售出的 Jambo Phone 會預先配備 Petra 錢包和 Jambo app，提供對 Aptos 生態的訪問機會。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/18/images/d800ad1050f2d2c35f803da43cc913de.png" alt="潛在空投機會，如何購買與 Aptos 基金會合作的 jambo 手機？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>solana 的一代手機空投讓購買者血賺，引發了一波 web3 手機熱，根據最新數據，Solana Mobile 推出的第二款手機 「Chapter 2」 預購量已突破 10 萬台，銷售額突破 4500 萬美元（單機 450 美元）</p><p>Aptos 聯合創始人表示 Aptos 主網的誕生是為了促進金融包容性，與 Jambo 的合作正是在重寫全球範圍內互聯網和金融規則。<strong>Jambo Phone 是什麼項目？如何購買 Jambo Phone 以及購買 Jambo Phone 會有哪些潛在收益？本文 Aptos Global 與你一起挖掘潛在空投機會——Jambo Phone 。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/18/images/edba5f51150094164099dd7ca3e2c691.png" alt="潛在空投機會，如何購買與 Aptos 基金會合作的 jambo 手機？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>Jambo Phone 是什麼？</h3><p>Jambo Phone 是由 web3 公司 Jambo 推出的智能手機，售價 99 美元，現已在 40 多個國家/地區銷售，旨在幫助非洲、東南亞和拉丁美洲的用户開啓數字經濟，目前是非洲最大的加密貨幣項目。2022 年 5 月，Jambo 已經完成 3000 萬美元 A 輪融資，Paradigm 領投，Pantera Capital、Delphi Ventures、Kingsway Capital 和 Gemini Frontier Fund 參投。</p><h3>如何購買 Jambo Phone？</h3><p>1）點擊網頁鏈接：</p><p>https://www.jambophone.xyz/</p><p><strong>2）點擊「buy now」</strong>進入購買頁面，可以看到 Jambo Phone 單價為 99 美金，運費需要 30 美金，共計需要 129 美金；</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/18/images/62dd5afcd8706187cc60f70f772d5add.png" alt="潛在空投機會，如何購買與 Aptos 基金會合作的 jambo 手機？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>3）進入地址填寫頁面，按照要求正確填寫自己的郵箱、姓名、電話號碼、地址（配送地址）</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/18/images/330a4656ea6045f1e6f0140cc42c1dad.png" alt="潛在空投機會，如何購買與 Aptos 基金會合作的 jambo 手機？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>4）確認配送費，點擊「continue」</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/18/images/ac95ea2d1862181884b18f349d855469.png" alt="潛在空投機會，如何購買與 Aptos 基金會合作的 jambo 手機？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>5）進入付款方式，alipay 和 triple A，筆者嘗試過未能成功，可以使用 visa 信用卡支付，支付成功，等待快件即可。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/18/images/e8c46df72229823f8e6195c4a86d3ba3.png" alt="潛在空投機會，如何購買與 Aptos 基金會合作的 jambo 手機？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>根據推特博主@0xDy_eth 的介紹，手機的發貨地是廣州，上面還有 made in China 字樣。並且根據博主測評，手機的參數非常一般，僅可作為老人機使用。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/18/images/ba5d98831af35418d427812e47ef289f.png" alt="潛在空投機會，如何購買與 Aptos 基金會合作的 jambo 手機？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>為什麼購買 Jambo Phone ？</h3><p>@JamboTechnology 是由 Paradiam 領投 A 輪融資 3000 萬美金，投資背景強，相比之前炒的火熱的 Solana Mobile Saga 售價 450U，要優惠的多，手機費用和運費總共才需要 130U,並且不需要轉運，可以直接郵寄到家。</p><p>之前的 solana 一代手機，在內置 dapp 中空投了數倍於手機本身價值的 token ，購買 Jambo phone 一個很重要的原因是博空投機會。Jambo 手機除了內置 web3 常用 app，比如 X，Discord，Metamask 等，還有一些合作的 dapp，尤其是與 aptos 基金會合作後，將會內置更多 aptos 生態 app，不排除有空投的機會。</p><p>另外，Jambo phone 還有一個自己的 dapp Jambo Earn，這是手機賺幣的核心 dapp，主要玩法就是做任務賺幣，任務大多都是去體驗交互它的合作方 app，完成後提交證明就可以獲得代幣。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 18 Feb 2024 02:24:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/k16259fw.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/k16259fw.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Aptos Global]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Aptos</category>
            <category>Solana</category>
            <category>主網</category>
            <category>錢包</category>
            <category>投資</category>
            <category>空投</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[BTC Layer2 賽道潛力項目 TunaChain 零擼教程]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>官方剛啓動積分活動，明牌獎勵，完全 0 擼。</blockquote><p>羣友都知道，我從去年下半年起以擼毛者身份重倉 BTC 生態，一方面給優質 BTC 生態項目做大使，另一方面瘋狂交互、肝 IDO/NFT 白單，至今回報率還不錯，不光拿了一些空投，還養了一批金鏟子地址，時不時有福報。</p><p>分享下重倉 BTC 生態的邏輯：BTC 生態是今年最大的敍事陣地，沒有之一；EVM 系卷出天際，項目方變着花樣 PUA，工作室所到之處寸草不生；相比之下，BTC 生態非常早期，項目從啓動到發幣的週期非常短（重點：空投大方，不 PUA），擼毛黨短期有望獲得高額回報，性價比非常高。</p><p>最近幾個月猛肝的是 BTC L2，這也是機構重倉的賽道。在基建領域，別相信什麼去 VC 之類的言論，散户跟着機構走是最穩妥的。除了路邊大媽都知道的 B2、梅林，推薦埋伏另一個明牌不卷的 L2 項目：@TunaChain</p><p>TunaChain 雖尚未公佈融資消息，但官推已披露的合作伙伴有一堆機構，其中包括梅林投資方 MH Ventures。官方剛啓動積分活動，跟 B2 測試網奧德賽差不多，明牌獎勵，完全 0 擼，擼的人不多，平均 1 分鐘 1 個號，往死裏肝吧！</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/t9XJ6br5Cs.png" alt="BTC Layer2 賽道潛力項目 TunaChain 零擼教程" width="1226" height="699" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>操作步驟：</strong></p><p>①進入活動頁面：<a href="https://tunachain.io/points?code=3f8bd77a" target="_blank" rel="nofollow"><u>https://tunachain.io/points?code=3f8bd77a</u></a></p><p>②綁定 BTC/ETH 錢包+加入 DC+關注官推，集齊 60 分排名 1.5 萬</p><p>③邀請好友，每個人頭獎勵 20 分，實測邀請 1 人可進入 Top 2200</p><p>④完成以上任務之後去銀河擼寶箱（21 號結束）：<a href="https://galxe.com/TunaChain/campaign/GC8WTt4EKh?referral_code=GRFr2JXm4umvVDvq5tNE4-4oSCy5mDtWOLAZCCdKcgDaiy1" target="_blank" rel="nofollow"><u>https://galxe.com/TunaChain/campaign/GC8WTt4EKh?referral_code=GRFr2JXm4umvVDvq5tNE4-4oSCy5mDtWOLAZCCdKcgDaiy1</u></a></p><p>測試網將在不久後上線，保持關注+瘋狂上號！</p><h3><strong>1）項目簡介</strong></h3><p>TunaChain 正在構建一個模塊化的 L2 生態系統，旨在為用户提供最快、最安全的比特幣生態系統體驗。參考官網，具有三大優勢：</p><p><strong>①</strong><strong>模塊化：</strong>採用 Celestia 作為其 DA 層（盲猜可能 TIA 質押者空投），通過模塊化設計支撐其架構，有效解決與第 2 層解決方案相關的數據可用性挑戰，降低交易成本並增強信任。</p><p><strong>②</strong><strong>穩定幣集成：</strong>$Toro 是 TunaChain 的原生穩定幣，用户可以通過超額抵押其持有的 BTC 來獲得穩定幣$Toro，同時$Toro 還充當 TunaChain 網絡的 GAS 費。而穩定幣又可充當 BTC 生態借貸方案產生需求，未來有望形成激勵的正向飛輪。</p><p><strong>③混合 ZK-OP：</strong>TunaChain 執行層的基石是創新的混合 ZK-OP 解決方案，旨在提高交易安全性和速度，在實現與 EVM 無縫兼容的同時，確保安全和快速的交易體驗。</p><h3><strong>2）融資情況</strong></h3><p>該項目雖尚未正式公佈融資消息，但官推最近在陸續披露合作伙伴，其中有一堆機構，梅林投資方 MH Ventures 更是赫然在列，感興趣的可以去查閲歷史推文。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/D9Z4axenVv.png" alt="BTC Layer2 賽道潛力項目 TunaChain 零擼教程" width="612" height="618" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>另外需要注意的是，據説在 Tuna 官推幾百粉絲時，Bybit 子賬號已關注，可能傳遞出某些信號。</p><p>總之，官宣之前還沒多少人重視，這是最佳的埋伏窗口。</p><h3><strong>3）代幣經濟學</strong></h3><p>代幣總量 10 億，同時在 ETH 和 BRC20 網絡發行，具體分配比例參考下方截圖。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/edLVo1PPdm.jpg" alt="BTC Layer2 賽道潛力項目 TunaChain 零擼教程" width="1612" height="1344" referrerpolicy="no-referrer"></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 18 Feb 2024 01:20:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/rqlj4x4z7w8s.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/rqlj4x4z7w8s.html</link>
            <author>
                <![CDATA[鏈上達人]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>BTC</category>
            <category>空投</category>
        </item>
    </channel>
</rss>
