<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[PANews - 精选]]>
        </title>
        <link>https://panewslab.com/zh/profundity/index.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/panewslab" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[PANews - 精选 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Tue, 31 Oct 2023 08:52:00 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Arbitrum「质押」提案引争议：ARB 要增发了？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>根据 ARB 的代币经济模型，Arbitrum DAO 内资金储备的使用方式本就应该由社区（即 ARB 持有者）们治理决定，从而目前的提案支持率，社区还是比较赞同该项提案的。</blockquote><p>作者：Azuma，Odaily 星球日报</p><p>10 月 30 日晚间，由 PlutusDAO 提出的关于启动 Arbitrum 治理代币 ARB 质押功能的提案开始投票，提案设置了「 1 亿 ARB 激励」、「 1.25 亿 ARB 激励」、「 1.5 亿 ARB 激励」、「 1.75 亿 ARB 激励」、「不提供激励」等五个选项。</p><p>当前，PlutusDAO 方面所建议的「 1.75 亿 ARB 激励」选项得票率最高，支持率高达 87.56% 。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/83993b83063b29ac5e5699556fce8360." alt="Arbitrum「质押」提案引争议：ARB 要增发了？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>ARB 增发？误会而已！</h3><p>Odaily 星球日报发现，关于 PlutusDAO 的这项提案，目前许多社群内的流言较事实情况存在一定的偏差 —— 部分 Arbitrum 社区用户认为，用于质押激励的 ARB 代币来自于 Arbitrum DAO 每年 2% 的通胀铸造权，因此将其解读为 ARB 代币将迎来增发，然而事实并非如此。</p><p>Odaily 星球日报查询 PlutusDAO 的历史提案后发现，之所以造成该误解，系因为部分用户对于该提案的印象仍停留在 9 月的初始版本，但事实上 PlutusDAO 已在 10 月大范围修改了提案内容。</p><p>如下图所示， 9 月版本的初始提案中是这么描述的：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/f79af98d491608956479858a1e9b5928." alt="Arbitrum「质押」提案引争议：ARB 要增发了？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「Arbitrum DAO 有权每年铸造 ARB 总供应量的 2% 作为通货膨胀，并以 DAO 认为合适的方式进行使用。此功能已存在于 ARB 代币合约中，第一次铸造代币的可选时间为 2024 年 3 月 15 日，因为该铸造功能每年仅可调用一次。PlutusDAO 建议再铸造占总供应量的 1.75% 的 ARB，并在一年内作为质押激励进行分配。」</p><p>而在 10 月最终发起投票的版本中，提案描述已修改为：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/8a43e4c8ef2af9bab41a6623fdc1d82a." alt="Arbitrum「质押」提案引争议：ARB 要增发了？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「Arbitrum DAO 的资金储备正在快速增长，但这种增长目前并未与 ARB 代币持有者共享。Arbitrum DAO 的 treasury 地址内持有 35.4 亿枚 ARB 代币，最近无人认领的 6400 万枚 ARB 空投也已转至 treasury 地址。Arbitrum DAO 的资金非常充足，所有盈余收入都会归属于 DAO，包括 Layer 2 的排序器收入。」</p><p>「我们认为 ARB 需要一个质押机制……并建议从 Arbitrum DAO 的资金库中请求占供应量 1.75%、1.5%、1.25% 或 1% 的 ARB 储备作为激励预算，在 12 月内向 ARB 的质押者们分配这些代币。」</p><p>通过对比上述两版提案的可看出，关于质押激励的来源已从「通胀铸造」更改为了「treasury 支付」，因此并不会涉及任何新的 ARB 增发 —— 这并不意味着 Arbitrum DAO 不会因其他原因而进行通胀铸造，两件事完全是独立关系。</p><h3>ARB 的实际流通，会如何变化？</h3><p>结合 PlutusDAO 的一些计算，我们可以简单预估一下提案若通过后 ARB 的流通变化情况。</p><p>短期情况下，可以预见大量 ARB 持有者出于激励收益将会考虑进行质押，这或将有效缩减 ARB 的实际流通量。</p><p>根据具体激励档位的不同，对应不同质押率的收益期望如下。Odaily 星球日报预测，若最终治理投出的激励档位为 1.75% ，ARB 质押率大概率会超过 50% （对应 27.45% 的年化收益），这意味着 ARB 的流通供应短期内可缩减 50% 以上。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/e7eb9f72e3318f8cf288425bb3987748." alt="Arbitrum「质押」提案引争议：ARB 要增发了？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>中期情况下（一年以内），随着激励份额的不断释出，ARB 的实际流通量理论上确实会迎来增长，不过，PlutusDAO 就此设计了「软硬兼施」的锁仓调控机制，可就该项增长进行对冲。具体而言，质押者可选择不同时长的质押周期，对应不同级别的激励系数，质押时间越长，收益率也会更高；与此同时，提前解除质押将会面临最高 60% 本金的惩罚（惩罚力度与剩余时长线性相关）。</p><p>长期情况下（一年），由于 PlutusDAO 的提案仅涉及了为期一年的质押活动，因此随着质押的结束，ARB 的流通供应必然会迎来增长（当前流通 + 激励流通）。不过，这也可以通过延续提案进行解决，PlutusDAO 希望将第一年的质押周期作为试验，未来是否继续将视情况而定。</p><h3>ARB 的效用升级</h3><p>总览 PlutusDAO 的这份提案内容，其本质上是为 ARB 在治理基础上赋予了一项新的效用 —— 分享 Arbitrum DAO 中的收益。</p><p>根据 ARB 的代币经济模型，Arbitrum DAO 内资金储备的使用方式本就应该由社区（即 ARB 持有者）们治理决定，从而目前的提案支持率，社区还是比较赞同该项提案的。</p><p>不过需要明确的一点是，本轮在 Snapshot 上投票仅仅是 Arbitrum DAO 在就该提案进行民意调查，后续真正的链上投票还需要在 Tally 上完成，具体时间规划如下。</p><ul><li>论坛发帖，征求意见和反馈（已完成）；</li><li>热度检查以及民意调查（进行中，为期 1 周）；</li><li>正式发起 AIP，呼吁投票（待进行，为期 3 天）；</li><li>Tally 上的正式链上投票（待进行，为期 14 天）；</li><li>部署执行。</li></ul><p>这也意味着，即便本轮民意调查通过，该提案最早也还需要大半个月的时间才能落地，而后续能否通过 Tally 上的链上正式投票，才是该提案所面临的最大考验。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 08:02:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/ad6qf3lk.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/ad6qf3lk.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Odaily 星球日报]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Arbitrum</category>
            <category>支付</category>
            <category>治理</category>
            <category>DAO</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[应用开发新范式？一文揭示 ZK 协处理器的神秘面纱]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>有了 ZK 协处理器，开发人员可以创建数据驱动的 dApps，可以利用 omnichain 数据的历史记录来执行复杂的计算，而不需要依赖任何额外的信任假设。</blockquote><p>ZK 协处理器是区块链领域一项激动人心的创新。它由 Brevis、Axiom、Lagrange 和 Herodotus 等项目率先推出，有望彻底革新我们在区块链上开发应用的方式。有了 ZK 协处理器，开发人员可以创建数据驱动的 dApps，可以利用 omnichain 数据的历史记录来执行复杂的计算，而不需要依赖任何额外的信任假设。更为重要的是，它引领了一种新的开发模式：异步应用架构，这为 Web 3.0 软件框架带来了前所未有的效率和可扩展性。</p><p>在本系列文章中，我们将揭示 ZK 协处理器的神秘面纱。无论您是对其理念、实际应用、基础机制、面临的挑战，还是市场策略感兴趣，或是想要比较不同的项目，我们希望这些文章都能给您带来新的启发。</p><h3>DEX 上缺少 VIP 交易员计划的案例</h3><p>要理解 ZK 协处理器的基本思想，我们需要从现实世界中的激励性实例开始。</p><p>中心化交易所（CEX）和去中心化交易所（DEX）之间的一个明显区别是存在基于交易量的收费标准，也就是通常所说的 "VIP 交易员忠诚度计划"。这些计划是留住交易者、提高流动性并最终增加交易所收入的有力工具。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/a109918b69153f181d6ba3a61317433f.png" alt="应用开发新范式？一文揭示 ZK 协处理器的神秘面纱" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>有趣的是，虽然每个 CEX 都拥有至少一个这样的项目，但 DEX 却完全没有。为什么呢？</strong></p><p>这是因为在 DEX 中实现这一功能要比在 CEX 中更具挑战性，成本也更高。</p><p>在 CEX 中，实施忠诚度项目需要：</p><ul><li>在中心化数据库中记录所有用户的交易历史——这是一项便于降低未来查询成本的任务。</li><li>每月在高性能的中心化数据库中执行一次直接查询，根据历史数据确定每个用户的交易量和费用等级。</li></ul><p>然而，DEX 在尝试遵循相同步骤时面临着重大挑战：</p><ul><li>由于区块链的存储成本过高，在智能合约中直接存储每个用户的交易历史并不可行。实施这种逻辑意味着用户每笔交易的手续费要高出 4 倍。</li><li>即使我们进行了交易记录的数据存储，但对这些数据进行统计查询和计算的成本更高。例如，计算单个用户 10K 笔交易的交易量数据将花费 156M Gas（对！我们计算过）。</li></ul><p>你可能会说 "等等，你到底在说什么？在区块链上，每个用户的每笔交易都已自动存储（因为它是区块链！）。在区块链上土生土长的智能合约，应该可以随时访问所有这些数据，对吧？</p><p>很遗憾，不对！</p><p><strong>区块链存储的数据和区块链虚拟机内智能合约可访问的数据完全是两码事。</strong></p><p>对于区块链的完整/存档节点来说，它们存储了区块链历史上的大量数据。通过这些节点，您可以轻松访问：</p><ul><li>历史上任何给定时间内整个区块链的状态（例如，谁是 Cryptopunk 的第一个所有者）。</li><li>历史上任何给定时间内的交易和因交易而产生的事件（例如，Charlie 将 $1,000 兑换成 0.5 ETH）。</li></ul><p>事实上，流行的<strong>链外数据索引或分析工具</strong>（如 Nansen 和 Dune Analytics）可利用这一广泛的数据集进行深入分析。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/c9e093ea02c645c5446e06f8075888e0.png" alt="应用开发新范式？一文揭示 ZK 协处理器的神秘面纱" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>然而，对于嵌入区块链虚拟机的智能合约来说，<strong>数据访问的限制要大得多</strong>。它们不能使用链外索引解决方案生成的数据，因为这会给这些外部且通常是中心化的索引解决方案带来额外的信任问题。</p><p>事实上，智能合约只能轻松且无需信任地访问以下数据:</p><ul><li>虚拟机状态中存储的数据（不包括交易或事件数据）。</li><li>最新区块中的数据（历史数据访问是受限的）。</li><li>通过 "查看 "功能公开的其他智能合约的数据（不包括私有或内部合约数据）。</li></ul><p>上述说法的一个关键细微差别在于 "轻松 "一词。</p><p>智能合约并非完全不知道区块链上的全部数据。在 EVM 中，智能合约可以访问最新 256 个区块的区块头哈希值。这些区块头囊括了区块链上截至当前区块的所有活动，并通过默克尔树和 Keccak 哈希值浓缩成 32 字节的哈希值。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/f3f5c85cd619253ae345b882f8e48143.png" alt="应用开发新范式？一文揭示 ZK 协处理器的神秘面纱" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>压缩过的东西可以解压缩...只是并不容易 😂</p><p>试想一下，如果想利用最近的区块头，无需信任地访问上一个区块中的特定数据。这种方法包括从 Archive 节点获取链外数据，然后构建默克尔树和区块有效性证明，以确定数据在区块链中的真实性。然后，EVM 对有效性证明进行处理，以进行验证和解释。这样的操作既繁琐又艰巨，仅仅为了检索过去的几个代币余额，就可能消耗数千万 Gas。</p><p>这一挑战的根源在于，区块链虚拟机本身不具备处理数据量大和密集型计算（如上述解压缩任务）的能力。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/387f72c59c957fac6015789b4385acf3.png" alt="应用开发新范式？一文揭示 ZK 协处理器的神秘面纱" referrerpolicy="no-referrer">ZK 协处理器架构</pre><p>如果有一种魔法，<strong>能让区块链将这种数据密集型的繁琐计算代理出去，并以低成本迅速获得结果，而且不需要任何额外的信任假设，那就再理想不过了。</strong></p><p>朋友，<strong>这正是 ZK 协处理器的用途所在。</strong></p><p>「协处理器」这一名称的灵感来源于计算机架构的发展史。例如，GPU 作为 CPU 的协处理器被引入，是因为 CPU 必须将某些昂贵且自身难以运行的重要计算任务（如图形计算或人工智能训练）下放给 "辅助处理器"，即 GPU。</p><p>但是，ZK 协处理器中的 "ZK "又是什么意思呢？在深入探讨复杂的技术细节之前，让我们先来了解一下这项创新技术的广泛意义和潜力。</p><h3>我们需在 Web 3.0 中数据驱动的 dApps</h3><p>交易费返还就是一个很好的例子。按照这一思路，有了 ZK 协处理器，就可以在众多 DeFi 协议中无缝引入各种忠诚度计划。</p><p>然而，这远不止 DeFi 忠诚度计划。您现在也许可以看到，Web 3.0 的其他领域也存在同样的问题。仔细想想，所有现代 Web 2.0 应用程序都是数据驱动的，而 Web 3.0 应用程序却无一例外。要想打造 "杀手级应用"，让用户体验与传统互联网应用相媲美，这种数据驱动方法是不可或缺的。</p><p><strong>让我们看看 DeFi 领域的另一个例子：</strong>通过重新设计流动性挖矿奖励机制来提高流动性效率。</p><p>目前，AMM DEX 上的流动性激励机制采用 "现收现付 "模式。在这种模式下，当 LP 贡献流动性时，Farming 奖励即刻分配给 LP。然而，这种模式远非最佳。专业 Farmer 在感觉到市场波动时，可以迅速撤回流动资金，以避免无常损失。这样一来，他们为协议提供的价值微乎其微，但仍能获得可观的回报。</p><p>理想的 AMM 流动性激励机制会对 LP 的坚定性进行追溯评估，尤其是在市场大幅波动期间。那些在这种情况下始终支持资金池的人应该获得最高奖励。然而，获取对这一模型至关重要的 LP 历史行为数据，在今天仍然是不可行的。</p><p>要做到这一点，你需要 ZK 协处理器。</p><p>在 DeFi 领域，我们可以举出很多类似的例子，无论是使用预定算法和规则进行主动 LP 头寸管理，使用非代币流动性头寸建立信贷额度，还是根据过去的还款行为确定贷款的动态清算偏好。</p><p>然而，ZK 协处理器的潜力不仅限于 DeFi。</p><h4><strong>利用 ZK 协处理器打造具有出色用户体验的链上游戏</strong></h4><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/406671627b570b4b6a2258e4bc730bfd.png" alt="应用开发新范式？一文揭示 ZK 协处理器的神秘面纱" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>Web 2.0 游戏实时操作功能示例</pre><p>当你进入一款新安装的 Web 2.0 游戏时，你的一举一动都会被详细记录下来。这些数据不会被闲置，而是会很大程度影响你的游戏之旅。它决定何时为你提供游戏内购买选项，何时推出奖励游戏，何时向你发送措辞经过精心设计的推送通知，以及与你匹配的对手等等。这些都是游戏行业所说的实时运营（LiveOps）的组成部分，是提高玩家参与度和收入流的基石。</p><p>要使完全链上游戏的用户体验与 Web 2.0 经典游戏相媲美，就需要这些 LiveOps 功能。这些功能应基于玩家与游戏智能合约的历史互动和交易。</p><p>遗憾的是，在区块链游戏中，这类功能要么完全缺失，要么仍由中心化解决方案驱动。原因与 DEX 的例子如出一辙：难以在区块链上挖掘和计算历史游戏数据。</p><p>是的，同样，你需要 ZK 协处理器来实现这一点。</p><p><strong>Web 3.0 社交和身份识别应用是另一个没有 ZK 协处理器支持就无法运行的领域。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/55c70139a2e726c36ff0f9057860d8e0.png" alt="应用开发新范式？一文揭示 ZK 协处理器的神秘面纱" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在区块链世界中，您的数字身份是由您过去的行为编织而成的一张网。</p><ul><li>想证明自己是 NFT OG？你得证明你是 Cryptopunk 的原始矿工之一。</li><li>吹嘘自己是个大交易员？向我证明你在 DEX 上支付了超过 100 万美元的交易费。</li><li>和 Vitalik 关系密切？向我证明他的地址向你的地址发送过资金。</li></ul><p>链下系统，无论是人类还是 Web 2.0 应用程序，都可以轻松生成这种证明，因为就像交易量的例子一样，它们可以访问包含所有这些数据的存档节点。</p><p>基于这种直接数据访问的身份证明需要强大的钱包地址关联，因此也需要承担其牺牲隐私的缺点，但它确是可行的。</p><p>然而，就像在交易量的例子中一样，如果你想<strong>让智能合约相信你的 OG 身份，</strong>并在不引入额外信任证明的情况下抢先体验一些新玩意，其实根本就没有什么好办法。</p><p>有了 ZK 协处理器，您就可以编织出一个可靠的身份证明，一个您过去行为的证明，一个任何智能合约都会毫无疑问地接受的证明。您在不同应用程序甚至不同区块链上的互动都可以巧妙地合并起来，形成这一证明。</p><p>更吸引人的是 ZK 固有的隐私性。您的钱包地址不必与您的身份公开关联。例如，你可以证明自己拥有 Cryptopunk NFT，而无需透露具体的钱包地址。或者，你可以证明在 Uniswap 上执行过 10,000 次交易，但不透露具体数字。</p><p>ZK 协处理器为数据驱动的 dApp 构建开辟了一个全新的领域，但它的意义远不止于此。</p><h4><strong>超越数据驱动范式：用 ZK 协处理器开创 Web 3.0 异步模式</strong></h4><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/c572f5a8a47ef67ba461beaa5a322603.png" alt="应用开发新范式？一文揭示 ZK 协处理器的神秘面纱" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>数据驱动的 dApp 模式虽然很吸引人，但只是冰山一角。</p><p>ZK 协处理器的出现将彻底改变我们对区块链计算的看法，开创一个异步处理成为 Web 3.0 标准的时代。这种转变重新定义了任务的处理方式，专门的处理器可以独立运行，从而提高效率。</p><p><strong>让我们先来了解一下什么是异步处理。</strong></p><p>想象一下，在一家同步餐厅里，一个人同时扮演厨师和服务员的角色。你点了菜，他就开始准备，让你等着。他只能在为您上完菜后，再去招呼另一位客人。虽然这种设置可能会满足你的需求，但对其他人来说却很难提高效率。</p><p>相比之下，在异步餐厅中，不同的厨师和不同的服务员协同工作。服务员在接受您的订单后，会迅速将订单转交给厨师，同时为其他顾客提供服务。菜肴完成后，厨师向服务员发出信号，服务员随即为您上菜。</p><p>在计算机系统中：</p><p>同步架构就像第一家餐厅一样，一个人等待每项任务完成后再继续。这种架构简单明了，但速度可能较慢，因为它一次只处理一项任务。而且，这个人可能是个好服务员，但不是个好厨师。</p><p>异步架构就像第二家餐厅，其中有一些解耦和专门的系统组件，它们相互发送信息和任务，作为一种协调方式。这允许每个组件同时管理自己的任务线。虽然可能需要更复杂的管理方法，但这种架构速度更快，效率更高。</p><p><strong>每一个现代互联网应用程序都是基于异步架构构建的，以提高效率和可扩展性，我们认为 Web 3.0 也应如此。</strong></p><p>ZK 协处理器将成为这一变革的先驱。对于 dApp 开发者来说，区块链就像我们异步餐厅里的服务员。它主要处理直接改变区块链状态的计算，如或有资产所有权变更。所有其他计算都应交由稳健的 ZK 协处理器处理，它们就像精通厨艺的厨师一样，通过异步处理的强大功能，高效地烹饪出结果并发送给服务员。</p><p>具体来说，如果区块链应用中的计算符合以下两个 "可行条件 "之一，就应考虑使用 ZK 协处理器。</p><p>ZK 协处理器可执行条件：</p><ul><li>链上计算成本 &gt;（链外 ZK 协处理器计算（包括证明生成）+链上验证成本）</li><li>链上计算延迟 &gt; （链外 ZK 协处理器计算（包括证明生成）+ 链上验证延迟）</li></ul><p>即使它们只符合其中之一，也值得考虑！</p><p>现在你就可以看到，它不仅仅是数据驱动的 dApps！它是一种将 ML 等高水准通用计算引入区块链的全新方式，但更重要的是，它引入了改变模式的异步架构来构建 dApp，这在以前是根本不可能实现的。</p><h3>下一篇章….</h3><p>如果我们已经成功地让您相信 ZK 协处理器是一个将产生深远影响的想法，那么现在也许是时候谈谈它们是如何工作的了。在下一篇博客中，我们将探讨 ZK 协处理器的关键架构，并讨论该领域仍然存在的最大技术挑战。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 07:03:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/y8o5wroo.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/y8o5wroo.html</link>
            <author>
                <![CDATA[IOSG]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>链游</category>
            <category>NFT</category>
            <category>DEX</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>智能合约</category>
            <category>ETH</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Web3 普法丨为什么区块链创业最好别发币？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>如果说传统的互联网创业是九死一生，那么区块链的创业绝对是九点九死一生。</blockquote><p>前两周跟一个做加密基金财务审计的创业者交流，话题聊到了区块链创业跟传统互联网创业有何不同。</p><p>我的观点是：如果说传统的互联网创业是九死一生，那么区块链的创业绝对是<strong>九点九死一生</strong>。</p><p>为什么会有这样的观点？区块链不是代表了先进生产力跟生产关系吗？</p><p>熟悉红林律师的朋友都知道，我本人非常认可区块链技术，也是比特币爱好者。但这并不妨碍我看到目前区块链行业创业的弊病：利用区块链技术和用户共享权益激励思维的创业项目容易成功，但发了币尤其是上了交易所的项目反而更容易失败。</p><p>基于我自己过往在互联网的创业经验和对目前区块链行业的观察，发了币的项目仿佛加了个助推器，更快的成功，或更快的挂掉。</p><h3>01、自寻烦恼要发币，自己挖坑</h3><p>大概在 2018 年底，大冬天的我在北京上了好几天孟岩举办的通证经济设计的课程，原本是想着自己能够学会这样一个技能，以便回上海后更好的忽悠投资人。</p><p>上完课程之后我的最大收获是，区块链创业绝对不是一个初创团队能搞定的事情。</p><p>因为 Token 的设计，往大了说这涉及到货币经济等宏观经济政策的制定（虽然是 mini 版），往小了说你还面临着用户或者生态内的各种行为的微观经济的激励设计，而这可是传统的互联网创业者压根就不需要担心的烦恼。</p><p>传统的互联网创业者只需要关注：用户需求、产品研发、市场推广、收入增长等，对于区块链的创业者团队来说，在创业初期就面临「经济模型」设计这样一个天坑。</p><p>你可以说 Token 的存在理论上能够降低用户的获客成本或者增加市场推广的效率，但打脸的现实是通过 Token 方式而吸引过来的用户很多时候并不真的是目标客户，而只是为了撸羊毛。</p><p>我所看到的不少区块链创业者，在完成传统的 Web2 项目产品和商业模式后，再去外部找服务商来设计自己的经济模型，虽然最终帮你交付白皮书设计的，可能都是你花大价钱买来的刚大学毕业的实习生的作品。</p><p>当然这还是预算充足的，在这块没什么预算的朋友，可能就跟网站《用户协议》、《隐私政策》一样，在市面上找一个竞标对手的直接抄过来自己调整下参数凑合就上了，毕竟除了那些学院派的行业观察者以外，没有人去认真读项目方的白皮书，更何况那些看不懂的经济模型。</p><p>所以你看到市面上那些上线没多久就陷入死亡螺旋的发币项目方，其实一点也不奇怪。但凡发了币上了交易所的创业者，项目崩盘从数学的角度上看，绝对是大概率事件，这跟团队是否做好了产品，拉新用户进场速度有多快并不会有特别大的关系。</p><p>但什么时候崩，不仅要看运气，更得看项目方的耐力。比如项目方能将项目的敍事挺到什么时候？要么是创业者拉下一笔融资方来接盘的速度有多快，要么就是项目方在二级市场的市值管理操作有多猛。</p><p>上市不是目标，而是重大里程碑事件，发币也一样。不过对于传统上市的创业者而言，至少经过了上市前若干年的历练，身心至少有一定的经验。而发币上市的项目方可不一致。</p><p>发币的项目为什么要操心着二级市场的管理？明面上是为了制造流动性，但事情的真相可能是：二级市场的砸盘再不管，分分钟项目要崩盘。而这尴尬的处境发生，很多时候都是项目方自找的——没错，就是项目方当时自找的那些加密基金的投资人。</p><p>熟悉加密基金运营逻辑的朋友都知道，作为基金管理人，其赚钱的收入来自两块。</p><p>第一个是每年的管理费，这个也就能覆盖掉基金日常的花天酒地的辛苦钱。真正要狠赚一笔，是要看项目退出后的收益。所以对于基金的操盘手而言，除非这个基金 99% 的钱是他自己的，否则他绝对不会是那长情的意中人。他愿意冒裤衩都亏没的风险投资你这样一个初创项目，原因只有一个：希望更短时间的能够赚到钱然后离场。毕竟到手的钱才能分奖金。</p><p>对于融 Token 的创业者而言，会感觉搞钱就跟呼吸般容易，但换到加密基金的投资人角度看，哪个基金的负责人听说项目投 9 个月就能退出这事能够不迷糊？</p><p>将二级市场短平快的投资方式放到了传统的一级市场上，这就导致对于那些成功上了交易所的创业者而言，人生开心的或许就是上交易所那一天，然后就是面临不断到解锁期的投资人的疯狂抛售，币价但凡有下跌，不明真相的散户们自然也会跟进，于是死亡螺旋慢慢开始养成，一个项目走向失败的增长飞轮也就成功出现。</p><p>怎样能够避免这个增长飞轮的快速发展？真相只有一个：为国护盘。通过熟人介绍找币圈那些收费做市值管理的团队。至于能够稳到什么时候？这通常取决于项目方的预算和心理承受能力。所以融 token 这事，看似是拿钱一时爽，做市值管理时才知这是火葬厂。</p><h3>02、主业不稳就对外投资，自己作死</h3><p>另外一个让区块链创业项目容易崩掉的原因是创始人的内心肿胀，不甘心只做资本的韭菜，试图成为一把成熟的镰刀。</p><p>怎样能够将项目融到的钱变成更多的钱？方式有两种。</p><p>第一种是好好的聚焦在主营业务，攻克技术难题，做好用户调研、研发好的产品，和用户打成一片、做好市场推广，这个方式成功率会高一点但确定就是暴富过于缓慢，如果区块链创业团队并非过于天赋异禀的话，参照传统互联网公司创业发展之路径，至少得 3~5 年打底。</p><p>另外一种方式听起来就性感很多了，搞投资啊。用自己的项目名独家冠名一个生态基金，觉得哪个项目比自家项目有暴富的潜力就上去投一点，毕竟钱也不是自己赚来的不值得心疼。这种谜之操作是传统互联网创业的朋友完全不能理解的。</p><p>说实话，看到很多市面上融资金额不过是千万级的区块链创业者，竟然都纷纷生成自己有投资基金，要对外投资项目，把我看的一愣一愣的，感情你这是把 VC 当成 LP，自己编个项目来募资，然后自己来做 GP 搞投资？</p><p>历来商业史上，哪家成功活动下来的公司早期不是聚焦在主营业务上吭哧吭哧发展，成为行业主导者或者龙头后才开始做财务投资守成的？</p><p>区块链创业者在主营业务都还没跑顺，项目都还没办法靠自己养活自己的情况下，就开始对外做财务型的投资，这不是作死是什么？</p><p>有朋友会说这是项目方在做生态布局。那就多少有点扯淡了。毕竟绝大多数的区块链产品用户日活、周活、月活还没眼看。</p><p>产生这样现象很重要的一个原因是区块链创业者的浮躁。自己在市场上拿钱很容易，就希望学习资本家一样，在市场上再靠别人的钱做杠杆来搏一把更大的收益，毕竟好好的做产品，做运营来用户多累啊，哪有一晚上爆拉几十个点这么刺激？</p><p>这就导致绝大多数的区块链项目变成了一层套一层的杠杆性金融游戏，过去近十年，区块链行业发展速度很慢，各位喜欢玩金融游戏的区块链项目方的朋友你的钱都怎么来的心里应该也要有点数。</p><h3>03、别拿中国监管受限为借口</h3><p>事情做成了就说自己天赋异禀各种牛逼，事情失败了就说大环境不好政策有问题。事实真的是如此吗？</p><p>在很多从业者的概念里，在中国做区块链创业是这不能做，那不能做。但我并不这么认为。</p><p>那些区块链从业者自认为是国家特别针对你来做限制的事情，放在任何的其他行业中，其实也都一样。比如大家都熟悉的 ICO 首次代币募资这件事，大家可能没有清醒的认识到：在中国任何的发展时期，任何行业的创业公司，似乎都不能直接面向公众来募资。所以对于违法犯罪行为打击这事，区块链创业者可轻易别往自己身上揽，在监管层的眼睛里，真的没有特别的在意你。</p><h3>04、结语</h3><p>木心先生的诗集里面有句诗，叫：<strong>曲线甜，直线咸。</strong></p><p>这篇文章的某些字眼可能看上去不中听，但作为曾经也算是 To VC 的互联网创业者，烧了上亿投资款、踩过 N 个创业路上的自我作死的坑之后，在看了很多区块链创业者起高楼楼塌了之后，还是希望大家能够琢磨下自己在创业的项目，项目靠谱的程度有多少？发币这事情是否真的有必要？毕竟开弓没有回头箭，出来混迟早是要还。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 06:00:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/n5l1w7h7duyw.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/n5l1w7h7duyw.html</link>
            <author>
                <![CDATA[曼昆区块链]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>区块链</category>
            <category>交易所</category>
            <category>比特币</category>
            <category>ICO</category>
            <category>投资人</category>
            <category>融资</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[各自为战还是汇流成江？浅谈比特币扩容生态演进]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>围绕比特币生态的探索者、投机者、非议者一直都共存共生，那么，该如何客观对待比特币生态的现状以及未来呢？</blockquote><p>作者：Haotian</p><p>最近，看了不少比特币生态的早期项目，尤其是围绕 Ordinals，Lightining network，Taproot Assets，RGB 协议等技术创新衍生的一批项目。</p><p>或敍事溢出也好，或技术突破也好，围绕比特币生态的探索者、投机者、非议者一直都共存共生，那么，该如何客观对待比特币生态的现状以及未来呢？仅在此谈一些浅薄的感想：</p><p>1）围绕比特币生态做「扩容」，不能被单纯诟病为拓展敍事，重复造车轮；</p><p>不否认其中会有 speculator 无视链原生特性，照搬各类市场玩法以求炒作获取短期利益，但为比特币生态做「敍事」升级，长期来看是希望比特币挖矿效应减弱后，以此增加比特币链的 Transaction，为比特币矿工寻求新的可持续的收入源。所以，为比特币做「扩容」并非政治不正确，关键得确保在正确的「敍事」路径上。</p><p>2）何为正统性敍事呢？在比特币社区内，有两个潜在规则须遵守，1、不改变比特币共识；2、不增加主网负担；</p><p>目前出现的 ordinals 敍事采用用户以去中心化方式，向比特币网络传入参数，第三方索引平台解析提供「合法性」，这种敍事能给主网带来 txs，某种程度上符合矿工的利益，但 Fomo 情绪驱动下大量无序的数据注入会造成「粉尘攻击」的效果，给主网带来负担；而 BitVM 虽然理论上能够实现图灵完备，但其脑洞过大应用于实践的概率几乎为零；RGB 客户端验证 Solution 可操作空间大，但要基于对 RGB 客户端的共识信任为先，相较之下，Taproot Assets 协议，符合主流正统性敍事，是值得长期关注的赛道；</p><p>3）Taproot Assets 基于闪电网络的 HTLC 链下合约实现了类似 layer2，Rollup 的效果，大量互信 Taproot 地址通道的高频交易等同于 layer2 batch 交易，基于哈希时间锁的及时主网结算相当于更新状态。虽然比特币主网只是提供资产结算，充其量算是受限的 DA 层，但这种「扩容」方式目前看来技术逻辑和实践方式都很 Solid。</p><p>唯一会被诟病的可能就是发展太慢，但试想 Ordinals 协议出现到 Brc20 的热潮涌现也历时了 5 个月，我们同样得多给 Taproot Assets 一点时间积蓄能量。</p><p>4）看了不少比特币「扩容」方向的早期项目，有基于 RGB 协议做 Swap，也有欲基于 ordinals 有限的 DA 做 layer2 扩展，还有一些侧链方式解决方案。整体来说，融资 fundraise 都不顺畅，一方面 VC 基本都熟悉了以太坊上的项目敍事逻辑，对于比特币的技术扩展能力都还持有限怀疑态度，需要时间去研究学习；另一方面比特币「扩容」敍事目前分流还很严重，Ordinals、RGB、Lightining Network 的开发者们貌似互相排斥。</p><p>这些开发者需要汇集到一条主流敍事上，就像以太坊 plasma、validium 等最终汇流到 rollup 一样。比特币的扩容终局，我个人判断大概率也会在 Taproot Assets 方向找到发力空间。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 05:00:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/f6r8dkev.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/f6r8dkev.html</link>
            <author>
                <![CDATA[链上观]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>收入</category>
            <category>主网</category>
            <category>闪电网络</category>
            <category>比特币</category>
            <category>Ordinals</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[比特币白皮书 15 年：一场价值 4 万亿的社会实验]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>10 月 31 日，距中本聪（Satoshi Nakamoto）在 P2P foundation 网站发布比特币白皮书《比特币：一种点对点的电子现金系统》已满 15 周年。据行情数据，当前比特币价格为 34,429.09 美元，总市值达 4 万亿人民币。</blockquote><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/a13071278e6f07143bb2062109d3f914." alt="比特币白皮书 15 年：一场价值 4 万亿的社会实验" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>撰稿：Jack、律动小工，BlockBeats</p><p>10 月 31 日，距中本聪（Satoshi Nakamoto）在 P2P foundation 网站发布比特币白皮书《比特币：一种点对点的电子现金系统》已满 15 周年。比特币网络于 2009 年 1 月 3 日正式推出，比特币的初始交易价格为 0.0008 美元。</p><p>据行情数据，当前比特币价格为 34,429.09 美元，总市值达 6729 亿美元。如今，比特币自推出以来逐步升值超 4300 万倍。让我们回到加密诞生的起点，纪念比特币白皮书的发布。</p><h3>一切的起点</h3><p>2008 年 11 月，一份署名中本聪的论文被发表在网络上，其标题为《比特币：一种点对点的电子现金系统》（Bitcoin: A Peer-to-Peer Electronic Cash System）。论文中详细描述了如何使用对等网络来创造一种「不需依赖信任的电子交易系统」。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/1dcd644fb7f8e69611e94f2a62fca297." alt="比特币白皮书 15 年：一场价值 4 万亿的社会实验" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>中本聪创造比特币的背景，正是比特币被创造的初心。2008 年 9 月 15 日，以雷曼兄弟的倒闭为开端，金融危机在美国爆发并向全世界迅速蔓延。</p><p>雷曼破产之后，为了应对危机，美国财政部展开了前所未有的大规模救助，不惜动用数量惊人的公共资金挽救房利美以及房贷美两大房屋贷款商。同时美联储采取量化宽松政策大量放水，试图通过超发货币刺激美国经济。不仅仅是美国本土，全世界也跟着一起遭殃。各个国家手上的美元大幅缩水，引起诸如汇率波动加剧、股市踩踏式崩盘等一系列蝴蝶效应；霎时间全球经济深陷在衰退的泥潭中难以自拔。</p><p>出于对当前货币体系的失望和对隐私权的保护，中本聪创造了比特币。在传统的货币系统中，所有的货币都是由央行发行，并由银行在交易中进行记录和确认。而比特币打破了这种传统的模式，使个人之间可以进行点对点的交易，无需经过银行或其他金融机构的中介。由于比特币的数量是有限的，总量为 2100 万枚。这意味着它不会像传统货币一样随着时间的推移不断膨胀，从而保护了货币价值不被通货膨胀侵蚀。</p><p>就在传统金融市场一片狼藉之际，比特币获得了密码学爱好者的关注。又经过了两个月的沉淀，中本聪在 2009 年 1 月 3 日正式上线比特币系统。在比特币网络上线后，第一个开源的比特币客户端软件被推出了，中本聪使用该软件对第一个比特币「区块」（block，又称为创始区块，genesis block）进行「采矿」（mining），并获得了第一批的 50 个比特币。最初比特币交易的价值由「bitcointalk」论坛上的使用者彼此协商，其中包括以 10,000 比特币兑换一整个披萨。</p><p>每当比特币进入主流媒体的视野时，主流媒体总会请一些主流经济学家分析一下比特币。早先，这些分析总是集中在比特币是不是骗局。而现如今的分析总是集中在比特币能否成为未来的主流货币。而这其中争论的焦点又往往集中在比特币的通缩特性上。</p><p>比特币网络通过「挖矿」来生成新的比特币。所谓「挖矿」实质上是用计算机解决一项复杂的数学问题，来保证比特币网络分布式记账系统的一致性。比特币网络会自动调整数学问题的难度，让整个网络约每 10 分钟得到一个合格答案。随后比特币网络会新生成一定量的比特币作为区块奖励，奖励获得答案的人。</p><p>不少比特币玩家是被比特币的不能随意增发所吸引的。和比特币玩家的态度截然相反，经济学家们对比特币 2100 万固定总量的态度两极分化。</p><p>凯恩斯学派的经济学家们认为政府应该积极调控货币总量，用货币政策的松紧来为经济适时的加油或者刹车。因此，他们认为比特币固定总量货币牺牲了可调控性，而且更糟糕的是将不可避免地导致通货紧缩，进而伤害整体经济。奥地利学派经济学家们的观点却截然相反，他们认为政府对货币的干预越少越好，货币总量的固定导致的通缩并没什么大不了的，甚至是社会进步的标志。</p><h4><strong>丝绸之路</strong></h4><p>和比特币今日的辉煌相比，它的诞生简直微不足道。</p><p>在 2009 年 1 月 3 日，中本聪在位于芬兰赫尔辛基的一个小型服务器上，亲手创建了第一个区块——即比特币的创世区块，并获得了系统自动产生的第一笔 50 枚比特币的奖励，第一个比特币就此问世。</p><p>此后的很长时间，世界并没有理会这项新发明——这玩意到底有什么用？中本聪是公认的天才，他并没有回答。2010 年 12 月，中本聪在网上留下最后一句留言，就再未现身。</p><p>在诞生后的一两年，比特币一直维持在 0.1 美元一枚。著名的一万个比特币换披萨的故事，就发生在此时。比特币有着天才般的设计，却是一个无用的设计。</p><p>中本聪如同莎士比亚一般，写了一个完美的剧本，却没有人可以演绎它。直到比特币遇上另一个「天才」。</p><p>罗斯·乌布利希（Ross Ulbricht），1984 年出生，从大学开始便投身贩毒事业。美国政府对毒品有严格的管制，Ross 始终无法把制毒贩毒业务做大做强。直至 2010 年，Ross 从客户口中听到了比特币的存在，成为了转折点。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/3e485211b26603f508012391b719639c." alt="比特币白皮书 15 年：一场价值 4 万亿的社会实验" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>Ross Ulbricht</pre><p>政府对于非法活动的打击，核心是对资金的监管——背后的核心是银行体系，这被牢牢地掌控在政府手中。比特币，就是那个脱离银行体系的支付工具——直到现在，银行和比特币仍然是各行其道。</p><p>2011 年 1 月，只有 26 岁的 Ross 创办了一个「深层网络」，俗称暗网。Ross 将这个网站起名为 Silk Road（丝绸之路），寓意商品交易的地方。</p><p>「丝绸之路」并不交易茶叶、丝绸、瓷器，这是有史以来最知名，最臭名昭著的「暗网」。这个网站的主要交易对象是毒品、性奴、儿童色情、私人杀手、军火交易、身份造假。</p><p>一切非法的交易，都聚集到了「丝绸之路」。最后连 Ross 自己也深陷其中，他曾通过高额订金雇佣杀手，来杀死一位入侵卖家电脑并勒索威胁他的加拿大用户。</p><p>随着丝绸之路的崛起，比特币终于找到了第一个应用场景——罪恶交易的支付工具。数据显示，丝绸之路曾流通超过 950 万枚比特币，占当时比特币流通量的 80%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/1ed69f40d7850397a27088eb4c51cc6a." alt="比特币白皮书 15 年：一场价值 4 万亿的社会实验" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>丝绸之路网站截图</pre><p>2013 年 8 月，Ross 在旧金山市的一个公共图书馆被捕。并在 2015 年被法院判决终身监禁，不得提前假释出狱。</p><p>黑色的需求，也是需求。就像傻瓜的共识，也是共识一样。在犯罪交易带动下，比特币迎来第一次暴涨，在 2011 年 6 月达到了 31 美元。而在 Ross 被捕后的 2 个月，比特币升至 1100 美元一枚。</p><p>盖棺定论地说，Ross Ulbricht 是比特币发展历史上极其重要的一名人物。在比特币将要被世界忽略的时候，结束了比特币作为玩具的历史，赋予其现实世界的意义——为犯罪服务。</p><p>「犯罪分子是最能拥抱新技术的。」币优合伙人许志宏总结。但在长期的斗争中，警察部门掌握了比特币的追溯技术。更多的黑色交易转向了门罗币 (Monero) 等更难追踪的数字货币。比特币开启了长达数年的漫漫熊途。</p><h4><strong>区块大小战争</strong></h4><p>时间快进到 2015 年。</p><p>这一年的 8 月 15 日，两位比特币的早期技术先驱，Gavin Andresen 和 Mike Hearn，联手在博客中宣布，他们的新版 BitcoinXT 会实现 BIP-101 提案，而这并不需要经过矿工的投票，直接就会激活。这一天，后来被大家称为「区块大小战争爆发日」。</p><p>自 2009 年比特币诞生以来，比特币社区就在一些关键问题上陷入了意见分歧。其中，围绕着比特币区块的大小问题，展开的辩论最为激烈。此争议最早起源于比特币的设计初衷。神秘的创始人中本聪为了预防无意义的交易和数据膨胀，设置了每个区块大小为 1 兆字节的限制。但随着比特币的普及，这一上限开始显得捉襟见肘，导致网络交易拥堵和确认时间增长。事实上，早在 2013 年，核心开发者 Jeff Garzik 就曾提议将区块大小加倍至 2 兆字节，引发了比特币社区对区块大小的初步讨论。</p><p>2015 年，争议进一步升级。支持扩大区块的开发者发起了 Bitcoin XT 项目，试图直接将区块大小增加至 8 兆字节。</p><p>一方面，Gavin Andresen 和 Mike Hearn 这两位与中本聪有过深度交流的原始开发者，倾向于将区块大小提高至 8 兆字节，作为应对交易量增长的策略。另一方面，如 Greg Maxell、Luke-Jr 和 Pieter Wuille 等核心开发者，警告说过度扩张可能会导致较少的节点能运行全节点，降低比特币的去中心化程度。甚至提出硬分叉可能会导致网络的混乱分裂，无限追求扩大区块也不是可扩展性的最佳方案。</p><p>与此同时，2015 年也见证了以太坊的诞生。其创始人 Vitalik Butarin，虽然是个大区块的坚定支持者，但他的想法却落在了以太坊链上。他认为，链的扩展性应当没有边界，一切智能合约和数据都应当被纳入链内，同时提供更大的区块和更低的交易费用。</p><p>这场争议随后演变为比特币社区的严重分裂。双方围绕区块大小展开了多轮激烈讨论，但始终无法达成共识。区块大小战争最初只是关于网络如何扩展以处理交易量增加的争论，后来却演变成了关于比特币最终目的哲学辩论，以及关于如何管理这个开源项目的「政治戏剧」。</p><p>2017 年，支持大区块的开发者发起了比特币现金 (Bitcoin Cash) 的硬分叉，将区块大小直接提高到 8 兆字节。这导致比特币社区正式分裂为两派阵营。支持小区块的人继续维护比特币的原有区块链，而支持大区块的人则营造出新的比特币现金区块链。至此，比特币区块大小争议导致区块链历史上第一次也是最大的一次分叉。</p><p>在分叉后，两条链各自发展，区块大小争议仍有延续。比特币保持 1 兆字节的区块大小不变，而比特币现金则在 2018 年将区块大小进一步扩大到 32 兆字节。最终这场区块大小战争以小区块方获胜。但其实打赢了一场，并不意味着战争永远结束，因为新的 BIP 仍在不断被提出，「小区块阵营」和「大区块阵营」之间仍有许多争论。</p><p>比特币社区成员为解决这个问题先后提出了数百种提案，这些相互竞争的提案的辩论异常激烈，往往一个人刚刚提出自己的想法，就会被另一个反对者不留情面的反驳。就像是网络上的一场战争，有些时候似乎已经脱离了解决问题的初衷，争论愈演愈烈，甚至出现了死亡威胁和黑客攻击。</p><p>混乱之中两种解决方案慢慢凸显出来，逐渐演变成了两个阵营。一个是以比特大陆为主导的矿工一派，提出直接在比特币网络上扩容的大区块方案，而以比特币核心开发者 Bitcoin Core 为主导的一派，并不支持比特大陆系的想法，他们主张保持比特币网络 1MB，而是在比特币网络之外推出第二层网络的隔离见证和闪电网络方案。</p><p>分叉路口</p><p>2017 年，比特币最高价格高达每枚 2 万美元，而就在疯狂上涨的时候，一个拥有大量比特币的玩家给他的挚友打了一个电话。31 岁的他用几乎哀求的语气对电话那端的挚友说道：「你就是帮我一次又怎样？」</p><p>接电话的人叫长铗，是中国最大的区块链论坛、媒体「巴比特」的创始人，他在中文区块链世界有着举足轻重作用，巴比特也同样在中文加密世界拥有巨大影响力。</p><p>而这个打电话求助的男人，是吴忌寒。</p><p>吴忌寒曾与长铗并肩作战，共同一手创立起巴比特。而如今他的身份是全球最大加密币矿机生产商比特大陆的创始人之一，在胡润的 80 后财富榜中，32 岁的吴忌寒以 165 亿人民币的资产被评为 80 后白手起家 50 强。</p><p>当时，吴忌寒的比特大陆掌握了比特币网络 60% 以上的算力，也被认为是当时「唯一有机会摧毁和控制比特币的人」。</p><p>做出决定拨通这通电话对于吴忌寒来说或许并不容易，他不是一个愿意低头的人。但是他现在必须得到更多人的支持他硬分叉比特币。电话里他等待着长铗的回复，内心渴望这个曾经一起战斗过的好友能够支持他。</p><p>分叉是开源软件领域常见的升级更新。通常在区块链中软分叉能够同时兼容新旧版本，硬分叉则不能同时兼容新旧版本，硬分叉比特币意味着比特币将分成新旧两个互不兼容的版本。</p><p>「别的事都可以答应你，这一件不行。」长铗直截了当地拒绝了他的请求，吴忌寒或许没有想过长铗会这样回绝了他的请求。毕竟他曾在巴比特最困难时给过长铗帮助，他或许希望长铗可以念在旧情的份上，帮他一把。</p><p>最终，长铗以及他的巴比特在这次分叉世纪大战中保持了中立。</p><p>时间倒回分叉前的一年的 2 月 20 日，地点是香港数码港。会议现场气氛有些紧张，来自中国的比特币矿工代表和美国的比特币开发社区的代表，在一个不大的会议室里经过了 18 个小时的激烈争论。每个人都不轻松，疲惫但是兴奋。他们不知道今天在这间屋子里得出的结论，日后会给加密世界带来什么样的影响，但是他们知道，这是比特币自诞生以来，第一次面临真正的「分叉」。</p><p>2 月 21 日凌晨 3：30，会议室里的争论结束了，取而代之的是片刻的安静。神色紧张的代表们终于松了一口气，因为他们达成了关于给比特币扩容的共识，这一共识也被称为香港共识。</p><p>「不再有分裂！」与会的人开始欢呼。</p><p>「如果你之前担心比特币分裂成两个币，进而导致币价崩盘，现在你大可放心了，争议双方从可能导致国家分裂的军事斗争降级为议会斗争，危险性大为降低。」</p><p>香港共识的达成，许多比特币业界的人士终于松了一口气，奔走相告这来之不易的共识。</p><p>平时总以娃娃脸、圆眼镜、牛仔裤、运动鞋形象出现的吴忌寒，这段日子一直愁眉不展的脸上，也终于难得的在香港共识协议文件上签名后的合影中，露出了开心的笑脸。香港共识之所以让整个比特币业界感到如此兴奋，是因为此前比特币社区因为「扩容之争」已经陷入了长达 3 年的争吵与分裂之中，这次终于可以搁置争议共同开发了。</p><p>由于这次共识参与者包括比特币核心开发者、比特大陆为首的五大矿池（占比特币网络 80% 算力），四大交易所代表（BTCC、Bitfinex、OKCoin 和 Huobi）和其他个人或行业代表，因此香港共识也被视为是比特币历史上自白皮书之后最重要的官方文件。</p><p>在 2013 年，比特币网络开始面临一个棘手的问题，随着比特币用户体量越来越大，中本聪设计的区块容量不够用了。比特币转账变得越来越慢，相对的转账所需的手续费越来越高。这让整个比特币社区陷入一种前所未有的担忧，如果在这样持续下去，比特币将变得和银行卡转账交易一样平庸。人们开始为如何解决这件事争论不休</p><p>就在香港共识会议的一个月前，比特币开发商 Mike Hearn 就宣布将退出比特币行业，并宣称它「失败了」。受此利空影响，比特币价格从 440 美元跌至 360 美元。</p><p>在多方斡旋下，这才有了香港共识。在香港共识达成后当天，比特币价格也恢复到 440 美元。</p><p>香港共识会议后，Bitcoin Core 宣称在会议上承诺各种改动的开发者全都是没有 Core 源代码修改权限的程序员。有权利改动 Core 源代码的五个人一个都没有出席，更没有签名。</p><p>Adam Back 也表示，他在会议上签名仅代表个人，无法代表 Bitcoin Core 同意香港共识。他本人态度直接转了 180 度，强烈反对自己不久前亲手签署的香港共识。</p><p>香港共识遭到了 Bitcoin Core 的拒绝承认。</p><p>这一反转直接刺激到了支持相香港共识的占全网算力 80% 的矿工，刚刚达成共识的比特币社区再次陷入到持续的争吵分裂中。以比特大陆为代表的矿工派把 Bitcoin Core 开发者描述成保守的比特币原教旨主义，而 Bitcoin Core 开发者则不尊重矿工认为他们是充满铜臭味的商人。</p><p>2017 年 3 月的一天，吴忌寒在推特写道，「我认为经济多数并不重要，我在 2011 年开始投资比特币就忽略了所谓的多数。」他决定另起炉灶，不再和 Bitcoin Core 玩了。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/f9310fef7af745c0af400dc690007b68." alt="比特币白皮书 15 年：一场价值 4 万亿的社会实验" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2017 年 5 月 23 日，由行业顶级的加密币投资公司 Digital Currency Group 创始人 Barry Silbert 召集了 22 个国家的 58 个公司代表举行了纽约会议。</p><p>为了召开这次会议，Barry Silbert 和业内主要的公司、开发者代表展开了一对一的联系，去担任斡旋人的角色，付出了极大的心血之后，Barry 初步了软化了各方的立场。当时 Adam Back 也答应了 Barry 要在 5 月份去纽约参加面对面的磋商。</p><p>意外发生了，代表 Bitcoin Core 派的 Adam Back 再次跳票。</p><p>他在临出发前，被 Blockstream 内部的另外一位重要的合伙人严厉地阻止了。于在纽约的会谈前夕，他临时宣布拒绝参加会议，而是派出了级别较低的缪永权参加会谈。</p><p>缪永权在 2017 年 4 月加入了 Blockstream，担任 CSO。当他代表 Bitcoin Core 和 blockstream 来到时，在会场门口他被 Barry Silbert 拒绝入场。由于平时缪永权在推特上和不少人发生过争吵，Barry Silbert 担心缪永权的到来会让大家都不愉快。</p><p>作为掌握比特币代码开发的防守一方，Bitcoin Core 只要不犯错误就能掌握主动权，继续保持原有的路线。而作为主张硬分叉的进攻方，比特大陆需要用利益说服其他人支持新的路线。Bitcoin Core 派的人在纽约被拒之门外后，在隔离见证部署之前，还提出了自己的软分叉方案，虽然最后因为种种原因没能实施，但是这个行为着实刺激到了矿工派。</p><p>于是比特大陆投资的一家矿场微比特，推出了一个应对的硬分叉方案，来应对 Bitcoin Core 软分叉方案的挑战。最终，在 2017 年 8 月 1 日，微比特团队挖出了第一个区块，自此，与 BTC 竞争的分叉币 BCH 诞生了，BCH 的容量达到了 8M，可以容纳 BTC 八倍以上的交易，并且不兼容隔离见证。</p><p>2018 年 1 月 13 日，比特币市值占整个加密币市场的份额跌至 32.45%，创下历史新低。当时很多人都以为比特币被取代是早晚的事。</p><p>对于吴忌寒来说，算力是最大的优势和武器，他希望他主导的分叉币 BCH 能够取代 BTC。但 BTC 占据了比特币的正统及冠名权，还有 9 年用户累积与行业生态。BCH 诞生之后，一直面临着一个严峻的挑战，就是没有人认可他。</p><p>再加上 Bitcoin Core 阵营的反对和大部分行业公司保持观望中立，在 BTC 分叉后，大部分 BCH 被用户当成糖果抛售，BCH 价格刚出来只有 200 多美元。</p><p>分叉后，吴忌寒一方面通过拉高 BCH 价格吸引矿工过来挖 BCH，另一方面不断抛售 BTC，造成 BTC 价格不稳定，最终：「很多矿工就会选择继续挖 BCH，从而导致比特币算力减少，网络更加拥堵，更多人信心丧失抛售比特币，最后矿工更加转移到 BCH，形成恶性循环，导致比特币的崩盘」。</p><p>于是吴忌寒第一次进攻选择了拉盘。BCH 的价格一路走高，分叉后不到二十天，8 月 20 号价格就猛涨到 898 美元，翻了三倍多。矿工们看到 BCH 有利可图，再加上 BTC 的算力缩小，交易更拥堵；越来越多的人开始转投 BCH，而这进一步导致 BCH 价格升格，就这样不断循环，BCH 价格一路走高。</p><p>接着吴忌寒第二次进攻开始抢夺比特币的算力。极端情况下，BCH 分流了 BTC 的接近一半的算力，让比特币链上的交易大幅拥堵。然而在 11 月，BCH 算力达到了 BTC 的两倍，价格仍只有比特币的三分之一，最后 BCH 算力迅速崩溃再也没超过比特币。</p><p>在很长的一段时间里，BCH 的价格一直都被人为地锚定在 7%~10%BTC。</p><p>2018 年 5 月份，CoinGeek 香港会议举办，各大矿池、交易所、开发者纷纷来到香港为 BCH 庆祝一周年生日，共襄 BCH 过去一年「令人激动」的发展。bitcoin.com 创始人 R0ger Ver、莱比特矿池创始人江卓尔、BCH 核心开发者姜家志合影在活动现场，分别代表舆论、矿池和开发，庆祝比特币现金诞生一周年。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/623fa00e9de38a0ae1a8cb29b6a4694a." alt="比特币白皮书 15 年：一场价值 4 万亿的社会实验" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在 2018 年整整一年的熊市里，比特大陆重仓 BCH 赛道，并将公司的比特币和现金都换成 BCH，损失惨重。此后 BCH 无论是在价格上还是算力上大致与比特币保持 1：20 的比例。也因为 BCH 持仓过重，导致比特大陆 2018 年香港上市时被质疑靠出售 BCH 来换取收入。</p><p>在比特币分叉两年后回头来看，BTC 分叉事件早已尘埃落地，BCH 也走出了另一条平行的路线。但这次分叉对整个比特币生态产生了十分深远的影响。</p><h3>矿工的故事</h3><p>如果今天对你说，比特币在十年前有机会被控制在中国人手里，你会相信么？</p><p>2010 年 5 月的一个晚上，一个饥饿的程序员用 1 万枚比特币换了两份价值 30 美元的比萨饼，比特币有了第一个计价——0.003 美元。这个看不见摸不着的协议自此有了真实的价值，随之而来的，是一轮充斥着造富神话的牛市，和加密矿业的兴起。</p><p>早期的比特币没有价值，参与网络的人很少，挖矿只需要一个电脑 CPU。哈尔·芬尼是当时最早的一批矿工，他在一两个星期内，用自己的电脑挖到了几千枚比特币，后来因为 CPU 过烫，电脑风扇噪音很烦才把挖矿软件关了。</p><p>但 0.003 美元的这笔计价交易改变了一切。看到比特币挖矿有利可图，越来越多的人参与到网络中来，很快，各路极客们便开始编写自己的 GPU 显卡挖掘程序、组建有针对性的挖矿机器，也就是我们现在熟知的矿机。</p><p>很快，这股科技热潮就传到了国内的极客论坛上，引起了一小撮人的热烈讨论。2011 年，吴忌寒资助了长狭，建立了国内最早的比特币论坛巴比特，开始在论坛上谈论如何挖矿。在北航攻读集成电路设计的张楠赓则因制造了 FPGA 矿机而声名鹊起，被网友称作「南瓜张」。另外还有来自桂林的软件工程师西瓜李，研发出了红极一时的「西瓜矿机」。</p><p>就在 GPU 大行其道时，美国一家叫做蝴蝶实验室（Butterfly Labs）的小公司开始对外宣称，自己要研发一种专门针对比特币挖矿的机器——ASIC。这种机器舍弃了其他所有计算机功能，专门针对比特币 SHA-256 算法，速率远远超过 GPU 矿机。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/bbe322102702bd174728a8fad0abab1b." alt="比特币白皮书 15 年：一场价值 4 万亿的社会实验" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>蝴蝶矿机，图片源自网络</pre><p>ASIC 矿机的概念传到国内后，很快就有人行动了起来。除了之前提到的「南瓜张」张楠赓，还有另一个矿圈传奇人物，烤猫蒋信予。烤猫 15 岁进入中国科技大学，后赴耶鲁攻读计算机博士。他在第一次听说比特币时就被它的理念给吸引，书还没读完就跑回国来做了矿工，成了继张楠赓后国内第二个研制出 ASIC 矿机的人。</p><p>2012 年 8 月，烤猫在深圳成立公司，并在外网上进行了 IPO，以每股 0.1 枚比特币的价格发行了 16 万股，代码为 ASICMINER。之后，他拿着众筹来的资金在深圳开了矿场，用自己的矿机挖比特币，传言 3 个月赚了 2 亿元。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/c3b123c94cf5e215e1a970eadb517b07." alt="比特币白皮书 15 年：一场价值 4 万亿的社会实验" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>烤猫（左侧）为数不多的公开照片，图片源自网络</pre><p>在烤猫的 ASIC 样机公布 17 天后，张楠赓也组建了自己的阿瓦隆团队，完成首款矿机 Avalon 1 的交付。就在烤猫、张南庚迅速发展的同时，另一个竞争者也跑步进场。2013 年上半年，吴忌寒成立比特大陆，短短 13 月内就推出了 3 款算力芯片，与烤猫和张南庚形成了三足鼎立之势。入冬后，比特大陆的蚂蚁矿机 S1 更是横扫大批竞争对手，让自己的矿机代理商们赚了一大笔钱。</p><p>烤猫和张南庚这边同样一机难求、生意兴隆，比特币 ASIC 矿机时代呼啸而来。</p><p>巨大的财富效应，吸引无数创业者入局，生产出各式各样的比特币矿机，菊花矿机、小强矿机、银鱼矿机数不胜数。厂商们百舸争流，矿机迭代越来越快，以至出现早期预定期货矿机，到手后就过时的疯狂景象。到后来厂商们发现，自己的矿机还在生产线上，对手的客户就已经拿到了更好性能的矿机。而像比特大陆这样入局早的公司，已经开始以 P 为单位部署更大规模的算力了，从这时开始，比特币超过 70% 算力就牢牢地扎根在了中国。</p><p>另一边，在极客矿工的带领下，中国的比特币市场涌入了一大批淘金者。在「中国大妈」的推动下，比特币的价格疯涨，在突破 4000 元大关后，几天内就逼近 7000 元，而在年初，比特币还只有不到 80 元。短短数月，就有约 100 亿元的资本被投入市场，中国成为世界上最热衷挖矿和交易比特币的市场。</p><p>13 年，比特币创造了一个又一个财富神话，李笑来就是最典型的一个。这位早年的新东方英语教师，在 2011 年购买了 10 万枚比特币，如今成了中国「比特币首富」，不仅创立了比特基金，还成立了云币网。老猫也是另一个例子，10 年老猫在一次跟老板出差谈商务的路上，在报刊亭的报纸上看到了比特币的相关报道，改变了自己的人生轨迹。</p><h4><strong>大迁徙</strong></h4><p>时间很快来到 2021 年，矿工的黑暗时刻来到。</p><p>6 月 20 日零点，四川所有比特币矿场在文件指令下被迫断电。此前，从内蒙古、青海，再到 X 疆、云南，国内的比特币矿工在政策文件的驱赶下不停地将机器转移阵地，四川成为最后的聚集地。然而，四川关停文件的下发，让矿工们的希望彻底破灭，也标志着中国境内理论上不再会有矿场，曾占比特币全网 75% 的中国算力，将彻底在地图上消失。</p><p>那刻骨铭心的一夜后，国内加密矿业之都——成都，最不缺的就是苦闷而迷茫的矿工。</p><p>6 月 22 日，成都某五星级酒店最高层的爵士酒吧，面色凝重的青壮年男士们三三两两坐在一起，边抽烟边交谈，身上的 T 恤零星印有「Bitcoin」、「To Da Moon」等币圈标语，谈话中充斥着「矿机」、「出海」、「海外资源对接」等关键词，酒吧门口的走廊里总是分散着零星几人，一边打电话销售矿机，一边来回踱步，烟一根接着一根。</p><p>同一天，成都另一五星级酒店的会场中，「全球矿业资源对接大会」低调召开，四川各地已经断电的矿工们来到这里，从各个出海公司的介绍中系统性了解出海流程，企图从抱团取暖和群众智慧中打捞出奔赴大洋彼岸的「诺亚方舟」。</p><p>从矿工的状态不难看出，停摆的中国比特币矿业，陷入了茫然和慌乱。</p><p>在距离成都 50 公里的都江堰，磅礴的岷江汹涌而下，战国的李冰父子从滔滔流水中看到了世界闻名的水利工程，当代的比特币矿工则从中看到了矿机赖以生存的电力资源。</p><p>矿工老吴的矿场就坐落在都江堰的大山里，占地约 1000 平方米，依靠着水流的冲击维持着上万台矿机的日夜轰鸣。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/53d2220a106efc2a035f56e830bc64b5." alt="比特币白皮书 15 年：一场价值 4 万亿的社会实验" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>深山中的比特币矿场，图片来自矿工</pre><p>「5 月份内蒙古和 X 疆关停矿场的政策出台时，我并不慌。」老吴告诉 BlockBeats，在这个行业久了，从 2013 年开始，基本每隔一两年都会来一次挖矿政策严打，尤其是依靠火力发电的内蒙古，「我们都习惯了。」</p><p>因此当内蒙古的矿场纷纷关停时，老吴仍在线上收购二手矿机，并吸引更多机器到他的矿场托管。当时，他跟朋友聊天时淡定地说，「不要慌。」</p><p>时间进入到 6 月份，连老吴都有些坐不住。矿场在地方一线，已经从各个渠道收到了风声，但是老吴仍然心存期望。「四川和内蒙古、X 疆不一样，这里有大量的弃水弃电，完全都是清洁资源，这些资源我们不用，就只能白白浪费掉。」</p><p>令人不安的消息最初从雅安开始。6 月 17 日，有市场消息称，四川雅安对矿场执行「一刀切」政策，25 日前需全部关停，且包括消纳电与弃水电。6 月 18 日，社群中开始流传一份由四川省发展和改革委员会、四川省能源局发布《关于清理关停虚拟货币「挖矿」项目的通知》，要求 26 个疑似虚拟货币「挖矿」项目重点对象于 6 月 20 日前关停。</p><p>19 日晚，老吴终于放下侥幸，感叹「又要改行了」，关掉了不断轰鸣的矿机，并开始着手转让矿场。</p><p>跟矿工老龙相比，老吴算是幸运儿，毕竟老吴的矿场已经运行了几年，前几年的收益仍是可观的。</p><p>「今年 3 月份我开始在甘孜州建托管矿场，5 月完工，规模有 5 万千瓦负荷，可以容纳 3 万多台矿机，却在开工前夕被政策给堵死了。」老龙告诉 BlockBeats，这个矿场总投资接近 2000 多万人民币，可以说血本无归。「毕竟托管矿场的利润就是来自于电费差价和托管管理费。」</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/f441c544b3beedc4ffd23be83c2ada98." alt="比特币白皮书 15 年：一场价值 4 万亿的社会实验" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>已经清空的比特币矿场，图片来自矿工</pre><p>这一次政府政策之迅速有力，国家态度之坚决，让老龙有点绝望。「这一行我已经做了 5 年了，每隔一两年都会有一次政策打击，但是这一次实在太严重，矿场、矿工、矿池，所有的挖矿群体都被影响到。」</p><p>在矿圈，老龙的遭遇仍不算最苦。「我有个朋友是也是托管矿场，之前已经投入使用。他的矿场投资 1.6 亿，矿机总价值达到 4 亿，但是政策出台后不但矿场停电，矿机停机，进出矿场的路也被封了，机器都运不出去，简直焦头烂额。」</p><p>矿难面前，卖矿机成为很多矿工的被迫选择。</p><p>与深圳的著名矿机售卖点「赛格大厦」不同，尽管成都是矿工们集散的重要城市，被誉为成都「中关村」的电脑城并没有出现热火朝天卖矿机的景象。</p><p>BlockBeats 实地探访发现，成都电脑城看不到矿机相关的摊位，向商家进一步询问时，发现商家对矿机并不陌生。「现在线下渠道流出的比特币矿机很少，我们也需要跟供货方询问，反而是显卡矿机多一点。」电脑城某销售人员告诉 BlockBeats。</p><p>与冷清的线下市场截然不同，线上比特币矿机正在经历 5 折甩卖。</p><p>在注重信誉和私密性的矿工圈子中，来自陌生人的信息很容易让他们警惕。他们更喜欢与同一圈子里，彼此相熟的矿工和矿场进行交易，因此这轮 [矿难] 的主要交易市场仍是线上的大型中介商和社群。</p><p>币芯科技的涂先生告诉 BlockBeats，「现在矿机的价格已经降了一倍多，并且已经进入了买方市场，价格由买方说了算。」以目前市场常见的蚂蚁 S19 Pro 95t 矿机为例，牛市最高峰时价格可以达到 6-7 万人民币，而目前国内的价格只有 3 万+。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/db3a260cdb231905ab5892902dc4484a." alt="比特币白皮书 15 年：一场价值 4 万亿的社会实验" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>发稿时的蚂蚁 S19 线上报价，图片来自矿工</pre><p>BlockBeats 还发现，国外矿企和矿场虽然在趁着国内「矿难」低价收购矿机，但是却把矿机价格压到更低。国外有需求方表示，「希望收到 40 美元/ T 的 S19j Pro」，折合人民币只有 252 元/T，100T 的机器总售价只有 25200 元，可谓是近几个月的「地板价」了。</p><p>如此低价，说明二手矿机市场已经趋于饱和，此前比特大陆也宣布，暂停现货矿机销售。然而，也有矿工认为价格太低，选择观望。</p><p>「也许因为我已经经历了多轮政策严打，我始终认为挖矿行业是有前景的。」老龙告诉 BlockBeats，「现在矿机价格太低，我宁肯关机观望，也不想赔本甩卖。」</p><p>资深矿圈人士阿豪也告诉 BlockBeats，目前大部分矿场都是停机观望，也不卖，都在等政策明朗一点，「大部分现在都是这么挣扎的。」</p><p>国内生存空间不断压缩，不甘心卖矿机离开这个行业的矿工，想要出海寻得一线生机。</p><p>目前四川大概有一千多万负荷的矿机要出海，阿豪告诉 BlockBeats，停滞在国内的话，这些矿机的老板和资金方会顶着非常大的资金成本。如同使用杠杆炒房，矿圈也不乏矿工使用借贷资金来买机器、建矿场，身上揹负着成百上千万元的压力。「他们每天都要补充资金，慌得很。」阿豪说。</p><p>在出海需求面前，长期布局海外的矿机公司看到了商机，并针对矿工的困境设计了定制化「出海模块集装箱」，集合了冷热隔离、风机、网络、监控、配电柜等设备，相当于由集装箱搭建而成的移动矿场。</p><p>如此设计自然价格也不菲。以比特小鹿为例，每个集装箱最低单价为 14.2 万元，可容纳 180 台 19 系列矿机。以目前国内矿场动辄上千台矿机的规模，一个中小型矿场仅集装箱出海费用就需要近百万，大型矿场需要上千万。</p><p>目前，矿业出海主要有北美和中东两个大方向。在以美国、加拿大为代表的北美地区，当地政策相对稳定，法制相对健全，已有很多大型矿企驻扎在当地，但北美地区矿场综合成本过高，美国还对中国电子产品征收 25% 的关税。</p><p>另一个相对便宜的选择是哈萨克斯坦。该地区拥有丰富的能源资源，距离中国更近，人力和建造成本也更低，关税也远远低于美国。但是法治化程度不高，经商环境有待改善，并且跟中国一样，政策是最大的风险。</p><p>出海路漫漫，「取真经」的路上不但没有「孙大圣」保驾护航，还可能遇到数不清的坑。</p><p>近期就有行业人士表示，在哈萨克斯坦的一个矿场，矿机刚刚运到当地，就被抢劫一空，矿工欲哭无泪。</p><p>「出海坑太多了，不是那么容易的。」阿豪也这样认为，「最初吉尔吉斯谈招商引资，曾经吸引了矿场过去，但最后军队直接把中国的矿场抢走，血本无归。」</p><p>在美国、加拿大等法制国家，出海建厂则面临着超高成本。阿豪告诉 BlockBeats，在国内建设一万负荷的矿场，差不多需要 350-500 万元。同等规模下，国外则需要 1800-4000 万，目前比特大陆报价是 1800 万，比特小鹿报价是 4000 万。</p><p>值得注意的是，尽管出海过程中有种种资源对接、一条龙服务，但最终损失往往都是「矿工全部买单」。</p><h4><strong>西部大开发</strong></h4><p>自 2021 年 6 月内陆全面禁止比特币挖矿活动后，比特币算力中心由中国转移至北美。</p><p>到 2021 年底，其变化已肉眼可见。根据剑桥比特币电力消耗指数所制定的比特币挖矿地图来看，如果以平均每月哈希率份额这个数据为标准，2021 年 1 月全球的比特币挖矿中心仍在中国，但到了 2021 年 12 月，这个中心便已转移到了北美。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/e86e6226bc838d13fdea6c13903bcc57." alt="比特币白皮书 15 年：一场价值 4 万亿的社会实验" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>左图：2021 年 1 月；右图：2021 年 12 月。图源：剑桥比特币电力消耗指数</pre><p>这种变化的背后，是北美地区矿企的不断崛起。自 2020 年，以 Core Scientific(NASDAQ: CORZ)、Riot Platform(NASDAQ: RIOT)、Bitfarms(NASDAQ: BITF)、Iris Energy(NASDAQ: IREN) 等为首的北美矿企，开始大量购买矿机，并陆续在北美上市，走上了合规运营的道路。</p><p>2020 年 2 月，Bit Digital(NASDAQ: BTBT)) 上市；</p><p>2021 年 6 月，Bitfarms、Hut 8(TSE: HUT)、HIVE Digital(CVE:HIVE) 上市；</p><p>2021 年 11 月，Iris Energy 上市；</p><p>2022 年 1 月，Core Scientific 上市；</p><p>Riot Platform 前身是一家生物制药公司，在投身挖矿浪潮后也随之起飞。</p><p>这些矿企主营业务是比特币挖矿，因此其发展情况也与比特币价格高度相关。在 2021 年 1 月至 2022 年 5 月的牛市期间，这些公司的股价一路起飞。据纳斯达克数据显示，较上市初期，Core Scientific、Bitfarms、Hut 8 和 HIVE Digital 的股价在加密市场牛市期间分别最高上涨了 57%、707%、371% 和 228%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/1b545f728dce9591ac3eb382d6868a60." alt="比特币白皮书 15 年：一场价值 4 万亿的社会实验" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>2021 年 1 月至 2022 年 5 月的牛市状况。图源：Coingecko</pre><p>在此期间，大部分矿企通过算力挖矿+债务/股权融资的方式，实现了盈利。以 Marathon Digital(MARA) 为例，其主要业务为自营比特币挖矿，战略是通过融资购买矿机部署矿场，支付生产的现金运营成本后，持有比特币作为长期投资。数据显示，在 2021 年，Marathon Digital 花费 1.2 亿美元，一口气从比特大陆购买了 3 万台蚂蚁矿机，还从 Silvergate 银行获得了 1 亿美元循环信贷额度，并打算通过发行高级可转换票据的方式，筹集 5 亿美元债务来继续购买矿机，一度成为北美比特币持仓量最大的矿企。</p><p>无独有偶，Core Scientific 则更夸张，一度在美国 5 个州运营超 20 万台比特币矿机，仅在 2022 年 6 月，便产出超过 7000 枚比特币。此外，Core Scientific 还曾获得来自 Celsius 的 5400 万美元的投资，更与投行 B. Riley 签署 1 亿美元股权投资协议。</p><p>但由于其高杠杆的业务属性，突如其来的熊市也让这些矿企措手不及。</p><p>首先是 Marathon Digital，整个 2022 年全年录得净亏损 6.867 亿美元；Riot Platform2022 年净亏损为 5.096 亿美元；Bitfarms 2022 年净亏损为 2.39 亿美元；Core Scientific 则仅在 2022 年前 9 个月就已亏损超过 17 亿美元，以至于 Core Scientific 到了 2022 年年底，已濒临破产。</p><p>根据 Hashrate Index 的一份报告显示，主流中心化矿企到 2022 年底的集体债务总额超 40 亿美元，其中 Core Scientific 债务最多，截至 2022 年 9 月 30 日欠债权人 13 亿美元；Marathon Digital 欠债约 8.51 亿美元，但大部分是可转换票据；第三债务人是 Greenidge Generation，欠债 2.18 亿美元。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/dab9e8f04a437788cd582cf8eb0d1388." alt="比特币白皮书 15 年：一场价值 4 万亿的社会实验" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>图源：Hashrate Index</pre><p>许多机构认为，中心化矿企的发展情况与比特币价格高度相关，因此「融资购买比特币矿机挖矿的商业模式，在熊市中非常考验企业的现金流管理能力」，同时也很容易面临资不抵债的风险。</p><h3>正规军</h3><p>2017 年大牛市，加密行业向全世界播撒着比特币的种子。大洋彼岸的中国，一家名叫 OKcoin 的比特币交易平台悄然成立，这家被称作中国币圈黄埔军校的交易所，创办人叫徐明星。徐明星来自互联网行业，此前他是豆丁网 CTO。</p><p>和徐明星做一样事情的，还有一大批人。他们在致力于解决另一个根本的需求——如何让普通投资者更容易买到比特币。</p><p>矿工要支付电费，矿机公司要研发更先进的机器，开发团队也需要维持，都需要钱——比特币需要更多来自法币世界的支持，这事关乎生死。</p><p>在比特币的第一次大牛市之后，数字货币交易所开始繁荣发展。OKcoin，火币、币安，Coinbase、bitFlyer、BitMEX、Bitfinex 等交易所开始崛起。</p><p>数字货币交易所架起了一道桥梁，投资者可以像开一个股票账户一样容易地买到比特币。在相当长一段时间，数字货币交易所甚至是大众唯一购买比特币的地方。</p><p>无论后来比特币如何涨跌，来自法币世界的财富源源不断地流入了数字货币的世界，支撑起比特币的交易价格，数字货币领域的各种创新得以持续。</p><p>从诞生之日起，交易所就在用各种方式开拓法币世界的客户。交易所的客户，大部分都是各种偏好于新事物、高风险投资的投资者。但要让比特币真正地走向真实的世界，走向普罗大众，还需要更多的金融创新。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/e6009965ed855c53196f9eabe85bb40a." alt="比特币白皮书 15 年：一场价值 4 万亿的社会实验" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>比特币的 ATM 机，让投资者更容易买到比特币，是数字货币世界创新的主要方向之一</pre><p>2021 年 2 月，比特币价格突破 5 万美元时，美团创始人王兴 2 月 16 日在饭否上发言。中本聪是公认的比特币之父，拥有 112 万枚比特币。就在王兴的发言两个月后，比特币价格又上涨了 30%，超过 6.4 万美元。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/d798086bbd3b9bfc718cc7b90268ae7a." alt="比特币白皮书 15 年：一场价值 4 万亿的社会实验" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>比特币的造富神话还远不止如此。周三，美最大数字货币交易所 Coinbase 上市，首日收盘 654 亿美元，超过了中国最大的券商中信证券。</p><p>王兴是比特币的支持者。2013 年底，王兴买入比特币，「用实际行动对这具有非凡想象力的创造表示敬意」。这笔投资带来了百倍左右的回报，甚至超过了美团——后者是过去十年，中国最成功的的科技公司之一。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/b18726052e18cf68c2401e5301afd6fb." alt="比特币白皮书 15 年：一场价值 4 万亿的社会实验" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>现在，比特币被看作是一种货币，可以作为储蓄财富和支付，它就像黄金一样。中国的比特币支持者，甚少有来自于金融行业。大部分支持者如王兴一样，自于互联网。</p><p>币优合伙人许志宏是中国最早一批中概股投资者。2013 年，许志宏收到朋友的婚礼请柬。和此前送一个大红包不同，这次他准备了一份特别的礼物——一枚比特币，大约价值 300 美元。</p><p>「这个比特币你要留着，等你孩子结婚的时候，它能买北京的一套房。」送出去之后，许志宏并不放心，嘱托朋友一定要长期持有。</p><p>过去十年，友谊价格维持稳定，比特币价格飞涨。如今，没有人再送朋友比特币作为结婚礼物了。</p><p>「比特币将快速（1.5-2 年内）接近黄金市值的 80%，即 40 万美元一枚。」快的创始人陈伟星预测。在和滴滴合并之后，陈伟星曾投身区块链，创办打车链。随着比特币的上涨，类似的预测越来越多。</p><p>比特币的支持者，经常会提到「信仰」二字。只有那些有「信仰」的投资者才能踩过荆棘，穿越牛熊地持有比特币，获得巨大财富。那些创办交易所，帮助投资者更容易买到比特币的人，更像是人间的布道者。他们有数字货币的信仰吗？</p><p>在比特币面前，还有更大的两个高峰——如何进入主流金融机构的投资组合，如何进入上市公司的资产负债表——这非常困难。</p><p>过去十年，比特币是全球投资最高的品类——从 0.1 美元上涨到 6.4 万美元。遗憾的是，这样一个投资品种长达十年间被无视，全球几乎所有的投资机构，都错过了。</p><p>「目前大部分的金融机构、银行都不能买比特币，进一步形成共识还需要很长时间。」金沙江创投朱啸虎在腾讯科技的一次采访中说道，他曾投资过滴滴、ofo、映客等一系列前沿科技公司。哪里有风口，他就在哪里。</p><p>「目前机构参与比特币投资最大的限制还是各国的金融法规。」火链科技 CEO 袁煜明表示。2018 年，还是兴业证券 TMT 首席分析师的袁煜明宣布跳槽，加盟火币中国，曾经引起圈内轰动。</p><h4><strong>微策略、硅谷与华尔街</strong></h4><p>当被问到为什么会有这一轮新的行情，几乎所有的币圈从业者都给出了相同的答案——美国。</p><p>「区块链的创新的中心一直在美国，而近两年区块链的创新，以太坊的创新，基本上已经和中国没有关系了。」币优创始人陈勇认为，在进入币圈创业前，他是猎豹移动高级副总裁。「现在仍然改变不了以美国金融创新为基石的情况。」</p><p>同样在购买比特币的，还有来自美国的企业微策略（Micro Strategy）。</p><p>今年 8 月，微策略首席执行官 Michael Saylor 发推，回溯了微策略三年前购入比特币的经历。微策略在 2020 年 8 月 11 日以$11,653 均价购入比特币，该公司在当时花费 2.5 亿美元购入 21,454 枚比特币。</p><p>在这三年间，有「避险属性」的贵金属类别都迎来了不同程度的跌幅，而美国主流股指以每年近 10% 的幅度上涨。比特币则以 145% 的涨幅拔得头筹，重押比特币的 MSTR 也因此获利颇丰，另在股价上获得了超 200% 的涨幅。</p><p>据该月初的财报显示，微策略截至 7 月 31 日，录得持有 152,800 枚比特币，总成本为 45.3 亿美元，单位成本为 29,672 美元，当前比特币价格也正在此区间波动。CoinMarketCap 数据显示，截稿前比特币报价 29,340 美元，略低于微策略平均持仓价，但即便如此，MSTR 依旧靠「比特币概念股」称号在今年比特币大幅反弹行情中涨近 200%。</p><p>除了微策略，还有一家美国资产管理公司，打破了数字货币世界和传统金融的界限——业界一般称呼它灰度基金。</p><p>在比特币的世界，持有 1000 个比特币，被称为巨鲸，全世界大约有 2000 多个巨鲸。</p><p>在所有巨鲸里面，灰度基金无疑是最大的巨鲸之一——它管理了超过 65 万个比特币。以现价计算，灰度至少拥有 385 亿美元的资产规模，这足以跻身全球最成功的资产管理公司行列。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/559e65eecff7cf98738f3a25735411ea." alt="比特币白皮书 15 年：一场价值 4 万亿的社会实验" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>灰度基金创始人巴里·希尔伯特</pre><p>灰度基金通过金融产品的创新，第一次将购买比特币资产的难度，降低到买美股一样。只要有一个美股账户，就可以像买卖股票一样交易 GBTC，不用考虑复杂的入金流程，也不担心平台暴雷。</p><p>很长一段时间，灰度基金都在以每天 2000 个比特币的规模持续增长，规模迅速扩大。它的创新又非常简单，设立加密资产的信托基金持有比特币，投资者持有信托份额，并可在二级市场交易。</p><p>「机构在美国直接参与比特币投资目前主要是两类方式，一是通过灰度、21Shares 等机构运作的信托基金产品（ETP）购买份额，二是通过 Coinbase 等合规交易平台直接购买。」袁煜明介绍。</p><p>在美国，信托基金每年的管理费率一般在 0.3-1.5%。而灰度产品每年管理费标准 2%-2.5% 不等。灰度基金即便什么都不做，每年也能提取数万个比特币的管理费。</p><p>灰度基金是所有比特币创业公司的典型。让更多投资者更容易地持有比特币——并以获取巨额的回报。这些金融机构的逐利行为，给比特币带来了源源不断的投资者，推动比特币持续上涨。</p><p>「比特币进行交易是一种「极其低效的方式」，处理这些交易所消耗的能源惊人。」美国财政部长耶伦曾痛斥比特币，「比特币经常被用于非法融资，投资者应该当心」。</p><p>尽管耶伦并不喜欢比特币，但这一点都不影响美国在比特币上的金融创新。2017 年 9 月，中国央行联合七部委全面叫停 ICO。但在三个月后，芝加哥商业交易所上线了比特币期货。</p><p>如今，桥水和贝莱德等全球顶级的资产管理机构，已经跃跃欲试。只要能收到管理费，金融机构可以用你的钱买任何资产。</p><p>另一边，是创新胜地的硅谷在 FOMO 其中。</p><p>Twitter 的创始人杰克·多尔西是美国知名的科技领袖，他也是比马斯克更坚定的加密货币的拥护者，他相信：加密货币将成为世界的「单一货币」。</p><p>Twitter 虽然无人不知，但并非多尔西创办的最成功的商业公司。多尔西旗下的 Square 是比特币创新领域的先锋，目前市值 1200 亿美元，是 Twitter 的两倍。如果说灰度基金像一台抽水机，将法币世界的水抽到比特币世界。硅谷的科技公司发明了新的工具，像蚂蚁搬家一样蚕食比特币库存。</p><p>2018 年 1 月，Square 旗下 Cash App 推出了新的功能，用户可以购买比特币。「2020 年共有 300 万人通过 Cash App 购买比特币，2021 年 1 月新增 100 万人。」Square CFO 披露的数据表明，比特币正在通过各种方式进入普罗大众的钱包。</p><p>迫于竞争对手的压力，在 2020 年 10 月，全球最主要的线上支付工具 Paypal 宣布支持购买比特币、莱特币等数字货币。</p><p>研究显示，交易所中存放的比特币数量在过去一年从 300 万枚减少到了 220 万枚，减少了 80 万枚。在交易所存放的比特币，还在持续减少。</p><p>2021 年 2 月，特斯拉宣布已经买入了价值 15 亿美元的比特币，并且宣布可以用比特币购买特斯拉汽车。比特币价瞬间大涨 10%。</p><p>马斯克还宣布，客户将可以用比特币购买特斯拉汽车，特斯拉不会出售这些比特币。</p><p>特斯拉并不是全球第一个吃螃蟹的科技公司，2020 年，Square 投资约 5000 万美元购买了 4709 枚 BTC。Square 的尝试，让比特币第一次出现在了美国上市的资产负债表中，并被会计准则认可。</p><p>有限量的比特币和越来越多的需求，正构成越来越严重的供需矛盾。</p><p>今年 6 月 16 日，全球规模最大的资产管理集团之一贝莱德（BlackRock）通过子公司 iShares 向美 SEC 提交了现货比特币 ETF 的文件申请。根据申请文件，该 ETF 被命名为「iShares Bitcoin Trust」，其资产主要由代表该信托托管人持有的比特币组成，而「托管人」则是通过加密货币交易平台 Coinbase 进行托管的方式实现。</p><p>作为资产管理规模超过 10 万亿美元的资产管理公司，贝莱德管理的资产甚至远超日本 2018 年 4.97 万亿美元的 GDP。贝莱德、先锋集团、道富银行更是一度被称为「三巨头」，控制着美国整个指数基金行业。因此，贝莱德向美 SEC 提交了现货比特币 ETF 文件申请一事，</p><p>贝莱德申请现货比特币 ETF 并非毫无征兆。早在 2021 年初，贝莱德 CEO Larry Fink 曾公开表示「看好比特币会成为全球性市场资产」，其固定收益首席投资官 Rick Rieder 随后也表示，贝莱德已经开始涉足比特币。</p><p>同年，贝莱德公司表示，其全球分配基金通过 CME 的比特币期货发行获得了一些比特币风险敞口。贝莱德旗下两只基金公司「贝莱德环球资产配置基金（BlackRock Global Allocation Fund）」和「BlackRock Funds V」在提交给美国证券交易委员会中的投资说明书（497 Prospectus）中表示，旗下的某些基金可参与基于比特币的期货合约交易。投资说明书还表示，并非所有的比特币期货合约都可进行投资，而是经过美国商品交易委员会（CFTC）注册以现金进行结算的比特币期货。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/fa8b412eef2062faf0cfa84c20fe738d." alt="比特币白皮书 15 年：一场价值 4 万亿的社会实验" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>图源：BlackRock Funds V 497 Prospectus</pre><p>Ark Investment Management 和 21Shares 合作推出的 ARK 21Shares BTC ETF 自 2021 年以来一直在寻求批准。今年以来，包括贝莱德在内已经有 8 家大型的金融机构向美国 SEC 提交了比特币 ETF 申请。</p><p>在比特币现货 ETF 这件事上，Grayscale 灰度的故事更有代表性。</p><p>灰度的比特币信托（GBTC），能让投资者能够在持有大量比特币的信托基金中交易股票的几种金融工具之一，每只股票的定价都接近比特币的价格。</p><p>灰度比特币信托的工作原理为，灰度邀请私人富豪投资者向基金认捐资金，用于购买大量的比特币。灰度公司将该基金在公开的证券交易所上市，这意味着任何人都可以交易其中的股票。该基金的股价会跟踪比特币的价格，但并不完全一致。该基金的股票可以以比特币实际价格的溢价或折价进行交易。从历史上看，它们几乎总是以溢价交易。这对灰度及其灰度的投资者来说是个好消息，他们从这种溢价中赚到了钱。</p><p>2021 年 10 月，Grayscale 灰度向美国 SEC 提交过 19b-4 文件，以申请比特币现货 ETF，希望将 GBTC 转换为比特币现货 ETF，同样被拒绝。SEC 委员 Mark Uyeda 在新加坡 ICI 全球资产管理亚洲论坛的间隙曾表示：「迄今为止我们收到了很多申请，这些都没有获得批准。」Uyeda 称，有交易平台提交的申请，SEC 会根据它们的「实际情况」予以考虑。</p><p>Grayscale 灰度申请被拒后，甚至与 SEC 在哥伦比亚特区上诉法院展开法庭辩论。SEC 认为，比特币期货 ETF 比现货市场更加抗操纵，并以此作为拒绝 Grayscale 现货 ETF 申请的理由之一。法官 Rao 对此表示了质疑：「SEC 需要解释它如何理解比特币期货与现货价格之间的关系，一种期货本质上只是一种衍生品。他们 99.9% 的时间都在一起，那在 SEC 看来，二者存在什么区别？」SEC 还辩称，「99% 的相关性并不等同于因果关系，期货数据仅指每日一次的价格，而非日内价格。在 SEC 看来，比特币现货市场无可争议是去中心化的，与仅在芝加哥商品交易所（CME）交易的比特币期货形成鲜明对比。」</p><p>在经历了多年的诉讼后，今年 8 月 30 日，灰度赢得诉讼，推翻了 SEC 阻止灰度 ETF 的决定。虽然这次的胜诉并不意味 GBTC 可自由转换为 ETF，「但这使转换一事又向前迈进了一步」。</p><p>据法庭文件显示，华盛顿一个由三名法官组成的上诉小组推翻了美国证交会（SEC）阻止灰度 ETF 的决定。法院称「拒绝灰度的提议是武断和反复无常的，因为 SEC 未能解释对类似产品的不同处理。」</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/d9e121d869c66af58019a39ce92e3d4b." alt="比特币白皮书 15 年：一场价值 4 万亿的社会实验" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>灰度表示「此次裁决对于美国投资者和比特币生态系统来说是一个里程碑式的进步」，之所以是里程碑在于若比特币现货 ETF 推出，加密货币将迎来历史性时刻。届时 GBTC 有望顺利转换为 ETF，其负溢价将不复存在。</p><h3>新生态</h3><p>比特币 Taproot 升级无意中开辟了一个新的设计空间，它允许用户在区块链上刻上任意内容。</p><p>让今年的比特币生态获得了一些意料之外的玩法，brc20、ordinals、比特币 NFT。Yuga Labs、Degods 乃至现实中的超跑品牌布加迪等纷纷布局。相关的基础设施快速发展，交易市场（Magic Eden、Gamma、Ordswap、Ordinals Wallet 等）、 适配比特币 NFT 的钱包（Hiro、UniSat、Xverse 等）、聚合器（bestinslot.xyz）以及更完善的浏览器（OrdinalHub、ordiscan）。</p><p>截止 10 月 8 日，据 Dune 数据显示，比特币 NFT 协议 Ordinals 铭文铸造总量已突破 3500 万枚，达 35,274,213 枚，当前总交易费用为 2,121.1597 BTC（约 59,385,414 美元）。</p><p>这些玩法的出现，导致 Gas 费用飙升。从矿工的角度上来说，这是一件毫无疑问的好事，因为从 2021 年夏天到 2023 年初，比特币区块空间几乎是一片荒地，矿工的收入十分可微。但对一些支付不起高额 Gas 费的人来说这并不是一件好事。「我主要是在非洲入职。他们没有像您这样的特权来支付这些高额费用。他们真的需要 BTC，而你们这些家伙只是在玩。」比特币教育家兼 Anita Posch 在推特上写道。</p><p>不过 BRC20 与比特币 NFT 也让比特币原本为 1M 限制区块大小受到了挑战，其存在的价值也受到了怀疑。</p><p>「This is Not What Ethereum is Built For!」这是 2022 年 3 月 Vitalik 在《时代周刊》采访中对 BAYC 的评价。即使是在百花齐放的以太坊生态，像 Yuga Las 这样的 NFT「IP 大厂」的发展也同样不被 OG 开发者们认可。</p><p>到了比特币生态，这种「对工业文化的反抗」似乎更加强烈，许多比特币 OG 甚至完全否认了 NFT 在比特币网络上存在的合理性，抛出了「This is Not What Bitcoin is Built For」的言论。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/21d8ed333c015c19477756c1123b736c." alt="比特币白皮书 15 年：一场价值 4 万亿的社会实验" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Meme NFT Taproot Wizards 的创始人 Udi Wertheimer 目的地策划了比特币历史上最大的区块和交易，近 4MB 的区块大小，被称为「有史以来最大的比特币区块」，也被不少人指责这是对比特币的攻击。</p><p>Blockstream CEO Adam Back，Bitcoin Core 开发者 LukeDashjr 等人认为这会造成比特币区块链大小迅速膨胀，运行全节点的设备要求大幅提高而导致全网全节点减少，抗审查性下降。同时，超预期的巨大交易和巨大区块会冲击钱包、矿池、浏览器等生态设施，导致一些设施出现异常，比如某些交易未能正常解析。此外，矿池或矿工为了减少同步和验证巨大交易和区块的时间，可能选择不下载，不验证该交易和区块的情况下出块，带来安全风险。</p><p>他们甚至严厉指责 Taproot Wizard 该行为，表示：「这是对比特币的攻击，比特币区块有 1M 限制，Taproot Wizard 的 4M 数据是放在 witness 中上链的，区块和交易都绕过了 1M 限制，4M 可以，400M 也可以！从这个意义上讲，这不是创新，是对漏洞的攻击！」</p><p>对此 Udi 的回应是，他自己拥有大量的 BTC，这么做是为了使其变得更强。就像任何抗压的事物，不会杀死它的东西会使其变得更强。他想证明一个观点：围绕比特币的活力已经停滞，他想改变这一状态，深知如果像他这样的人真的对比特币构成威胁，那么比特币应该失败。</p><p>就像没有人能决定比特币是否分叉一样，谁也没办法单凭一人之言决定比特币的发展路线。知道比特币没有 CEO，比特币的治理结构由支付交易费用的用户、构建比特币区块链的矿工以及验证交易账本的节点运营商组成。这种分权的结构在某种程度上保证了比特币的安全和去中心化，但也为治理带来了挑战。</p><p>这些争论的背后，不仅仅是关于技术的分歧，更深层的是关于比特币的目的和其背后的哲学理念。治理去中心化的开源项目仍然是一个挑战。</p><p>然而十五年过去了，有一点可以肯定：比特币的精神和文化决不会因为社区的意见分歧而凋零。我们每一个人不仅是这段历史的见证者，更是深处其中的参与者。比特币十五年，仍在改变世界。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 04:00:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/mh1krdg1.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/mh1krdg1.html</link>
            <author>
                <![CDATA[区块律动 BlockBeats]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>行情</category>
            <category>加密货币</category>
            <category>矿业</category>
            <category>币安</category>
            <category>BTC</category>
            <category>交易所</category>
            <category>ETF</category>
            <category>Coinbase</category>
            <category>中东</category>
            <category>扩容</category>
            <category>央行</category>
            <category>治理</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[从巅峰到谷底：赵长鹏在华人财富榜的过山车之旅]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>探究赵长鹏如何从「平凡」走向「非凡」。</blockquote><p align="left">或许是因为风险加剧，通膨严重，很多富豪的资产出现了大幅度缩水。而这其中最大的苦主，莫过于币安的创始人 CZ 赵长鹏。</p><p align="left">
                <!-- [if gte vml 1]>
                <v:shapetype id="_x0000_t75"
 coordsize="21600,21600" o:spt="75" o:preferrelative="t" path="m@4@5l@4@11@9@11@9@5xe"
 filled="f" stroked="f">
                    <v:stroke join/>
                    <v:formulas>
                        <v:f eqn="if lineDrawn pixelLineWidth 0"/>
                        <v:f eqn="sum @0 1 0"/>
                        <v:f eqn="sum 0 0 @1"/>
                        <v:f eqn="prod @2 1 2"/>
                        <v:f eqn="prod @3 21600 pixelWidth"/>
                        <v:f eqn="prod @3 21600 pixelHeight"/>
                        <v:f eqn="sum @0 0 1"/>
                        <v:f eqn="prod @6 1 2"/>
                        <v:f eqn="prod @7 21600 pixelWidth"/>
                        <v:f eqn="sum @8 21600 0"/>
                        <v:f eqn="prod @7 21600 pixelHeight"/>
                        <v:f eqn="sum @10 21600 0"/>
                    </v:formulas>
                    <v:path o:extrusionok="f" gradientshapeok="t" o:connecttype="rect"/>
                    <o:lock v:ext="edit" aspectratio="t"/>
                </v:shapetype>
                <v:shape id="图片_x0020_1" o:spid="_x0000_i1031" type="#_x0000_t75"
 alt="IMG_256" style='width:356.25pt;height:252pt;visibility:visible;
 mso-wrap-style:square'>
                    <v:imagedata src="file:///C:/Users/PC1/AppData/Local/Temp/msohtmlclip1/01/clip_image001.jpg"
  o:title="IMG_256"/>
                </v:shape>
                <![endif]-->
                <img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/zZP9q1srlN.jpg" alt="从巅峰到谷底：赵长鹏在华人财富榜的过山车之旅" width="1000" height="707" referrerpolicy="no-referrer">
                </p>
                <p align="left">2021 年或许是赵长鹏的高光时刻，在年初，他一度拥有近 1000 亿美元的身家，跻身亚洲新一届的首富。不过，伴随着加密货币市场进入熊市以及币安遭遇的各项挑战，CZ 的身家出现了大幅度的蒸发。
                    <strong>在最近发布的 2023 胡润百富榜中，赵长鹏凭借着 450 亿人民币的身家排名 97。也就是说，他现在身价不足 70 亿美元。</strong>
                </p>
                <p align="left">如此来看，2022 年到 2023 年对于赵长鹏而言，势必是难熬的一年。我们也不禁有个疑问，从华人首富到排名 97，赵长鹏到底经历了什么。</p>
                <h3 align="left">起底 CZ 发家史：从一无所有到登上第一宝座。</h3>
                <p align="left">1977 年，赵长鹏出生在江苏连云港的一个教师家庭，随后跟随父亲去加拿大读书，他在名校麦吉尔大学攻读计算机科学专业。毕业后，赵长鹏顺利进入了金融科技行业，成为了一名软件开发师。仅用了不到 2 年的时间，
                    <strong>赵长鹏便成为了全球最大的财经资讯公司 Bloomberg 的重要成员</strong>，并在新泽西，伦敦以及东京的分公司任职团队领导，这也能够说明赵长鹏业务能力之优秀。
                </p>
                <p align="left">
                    <!-- [if gte vml 1]>
                    <v:shape id="图片_x0020_2" o:spid="_x0000_s1026"
 type="#_x0000_t75" alt="IMG_256" style='width:298pt;height:198.65pt;
 visibility:visible;mso-wrap-style:square;mso-left-percent:-10001;
 mso-top-percent:-10001;mso-position-horizontal:absolute;
 mso-position-horizontal-relative:char;mso-position-vertical:absolute;
 mso-position-vertical-relative:line;mso-left-percent:-10001;mso-top-percent:-10001'>
                        <w:wrap type="none"/>
                        <w:anchorlock/>
                    </v:shape>
                    <![endif]-->
                    <img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/S5E36bRy4x.png" alt="从巅峰到谷底：赵长鹏在华人财富榜的过山车之旅" width="397" height="265" referrerpolicy="no-referrer">
                    </p>
                    <p align="left">在 Bloomberg 工作期间，赵长鹏拥有了多元跨国的工作经验，与此同时，他意识到跨过汇款的手续费之高昂，流程之繁杂，而这为他后续接触比特币埋下了伏笔。</p>
                    <p align="left">2013 年，赵长鹏从一位风险投资人那里了解到了比特币，比特币自身独有的加密性，便捷性，流动性等特点让赵成鹏产生了浓厚的兴趣。在此之后，他开始涉足加密货币项目，并以「第 3 位创始员工」的身份加入了 Blockchain.info。
                        <strong>2014 年，领略到比特币独特魅力的赵长鹏不顾家人的反对，卖掉了上海的房子来投资比特币。在此期间，他结识了 OKCoin 的创始人徐明星，成为了 OKCoin 的技术总监，并在一年后离开。</strong>
                    </p>
                    <p align="left">
                        <!-- [if gte vml 1]>
                        <v:shape id="图片_x0020_3" o:spid="_x0000_i1029"
 type="#_x0000_t75" alt="IMG_256" style='width:247.5pt;height:185.25pt;
 visibility:visible;mso-wrap-style:square'>
                            <v:imagedata src="file:///C:/Users/PC1/AppData/Local/Temp/msohtmlclip1/01/clip_image004.jpg"
  o:title="IMG_256"/>
                        </v:shape>
                        <![endif]-->
                        <img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/e9Y7ATDjMI.jpg" alt="从巅峰到谷底：赵长鹏在华人财富榜的过山车之旅" width="330" height="247" referrerpolicy="no-referrer">
                        </p>
                        <p align="left">
                            <strong>2017</strong>
                            <strong>年，赵长鹏迎来了最重要的一次转折，在这一年的 6 月，赵长鹏正式创立了币安，并在同年 7 月推出了专属区块链货币——币安币（BNB），总发行量为 2 亿，流通量为 1 亿。</strong>
                        </p>
                        <p align="left">币安主要通过平台交易和提现收取手续费的方式来获得盈利。币安的最大特色在于，它不仅支持比特币等成熟货币的交易，也为一系列新兴货币提供了生长和发挥的舞台，而这也是加密货币的重要商机。抓住机遇的币安迅速壮大，很快成为了加密货币交易所行业里的中流砥柱。截至 2017 年 8 月 28 日，币安用户总数超过 12 万，覆盖全球 180 多个国家，日常生活 6 万人，每天新增用户 4000-6000 人次；到了 2018 年 1 月，短短半年时间，币安的注册用户数量超过了 600 万，覆盖全球 180 多个国家，其中 97% 的用户为外国用户；到了 2022 年 7 月，币安使用人数更是发展了惊人的 1.2 亿人。</p>
                        <p align="left">
                            <!-- [if gte vml 1]>
                            <v:shape id="图片_x0020_4" o:spid="_x0000_i1028"
 type="#_x0000_t75" alt="IMG_256" style='width:327.75pt;height:184.5pt;
 visibility:visible;mso-wrap-style:square'>
                                <v:imagedata src="file:///C:/Users/PC1/AppData/Local/Temp/msohtmlclip1/01/clip_image006.png"
  o:title="IMG_256"/>
                            </v:shape>
                            <![endif]-->
                            <img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/z3QN8TMo7w.png" alt="从巅峰到谷底：赵长鹏在华人财富榜的过山车之旅" width="437" height="246" referrerpolicy="no-referrer">
                            </p>
                            <p align="left">
                                <strong>2021</strong>
                                <strong>年 11 月，《福布斯》杂志估算赵长鹏的身价达 900 亿美元，约合人民币 5733 亿元</strong>，高于农夫山泉董事长钟睒睒的 4244 亿元身家，字节跳动创始人张一鸣的 3825 亿元身家。一时之间，赵长鹏成为了当仁不让的「华人首富」，一时风头无两。
                            </p>
                            <p align="left">不过，加密资产领域的估值具有较大的不确定性，正如他自己所说，「没有流动性的估值没有多大意义」。这一点在现在得到了很好的印证，
                                <strong>在今年的胡润百富榜中，钟睒睒凭借 4500 亿人民币的身家荣登榜首，而赵长鹏的排名，则跌到了 97。</strong>
                            </p>
                            <h3 align="left">官司不断，业绩下滑，树大招风，币安难安。</h3>
                            <p>
                                <strong>如今的币安依然是圈内极具实力的头部交易所，但不可否认，币安在圈内的影响力正在下降。</strong>
                            </p>
                            <p>今年 3 月，美国商品期货交易委员会，也就是 CFTC 对币安及赵长鹏提起诉讼，指控该公司在未注册为期货商品商的情况下向美国客户提供加密货币衍生品，例如期货或期权合约。委员会指控赵长鹏及其前合规高管故意逃避美国法律，「同时为谋取商业利益而实施了有计划的监管套利策略」。诉讼还指控称，在大部分时间里，币安没有要求其客户在平台上交易前提供任何身份验证信息，尽管这是其法律义务。此外，币安也未能实施旨在预防和发现恐怖主义融资和洗钱的基本合规程序。</p>
                            <p>
                                <!-- [if gte vml 1]>
                                <v:shape id="图片_x0020_5" o:spid="_x0000_i1027" type="#_x0000_t75"
 alt="IMG_256" style='width:347.25pt;height:261pt;visibility:visible;
 mso-wrap-style:square'>
                                    <v:imagedata src="file:///C:/Users/PC1/AppData/Local/Temp/msohtmlclip1/01/clip_image008.jpg"
  o:title="IMG_256"/>
                                </v:shape>
                                <![endif]-->
                                <img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/VR72v8cbQx.jpg" alt="从巅峰到谷底：赵长鹏在华人财富榜的过山车之旅" width="463" height="348" referrerpolicy="no-referrer">
                                </p>
                                <p>对此呢，赵长鹏进行了表态，他表示，「尽管我们与 CFTC 合作了两年多，但 CFTC 提出了一份出乎意料且令人失望的民事投诉。初步审查后，投诉似乎包含不完整的事实陈述，我们不同意投诉中指控的许多问题的定性」。</p>
                                <p>随后而来的，便是 6 月的重头戏。当地时间 6 月 5 日，美国证券交易委员会，也就是我们前面提到的 SEC，对币安及其创始人赵长鹏提出 13 项指控，包括运营未经注册的交易所经纪交易商和清算机构；在 Binance.US 平台上提供虚假的交易控制和监督声明；未经注册提供和出售证券等。在这份长达 136 页的文件中，美国证券交易委员会对币安提出 13 项指控。</p>
                                <p>
                                    <!-- [if gte vml 1]>
                                    <v:shape id="图片_x0020_6" o:spid="_x0000_i1026" type="#_x0000_t75"
 alt="IMG_256" style='width:331.5pt;height:186pt;visibility:visible;
 mso-wrap-style:square'>
                                        <v:imagedata src="file:///C:/Users/PC1/AppData/Local/Temp/msohtmlclip1/01/clip_image010.png"
  o:title="IMG_256"/>
                                    </v:shape>
                                    <![endif]-->
                                    <img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/0gXUoSwrZq.png" alt="从巅峰到谷底：赵长鹏在华人财富榜的过山车之旅" width="442" height="248" referrerpolicy="no-referrer">
                                    </p>
                                    <p>美国证监会称，赵长鹏和币安对平台客户的资产进行控制，随意混合或转移客户资产，包括转移到赵长鹏拥有和控制的一个名为 Sigma Chain 的实体，而 Sigma Chain 从事操纵性交易，人为夸大了平台的交易量。此外，币安混合了数十亿美元的客户资金，并将其秘密转移到另一家公司 Merit Peak Limited，该公司也由币安创始人赵长鹏控制。美国证监会还表示，赵长鹏和币安于 2019 年 9 月创建了 BAM Management 和 BAM Trading，声称 BAM Trading 独立运营 Binance.US 平台，供美国客户使用，以符合美国监管部门的要求。然而实际上，赵长鹏指示币安允许并隐瞒许多高净值美国客户继续访问币安全球交易所平台。</p>
                                    <p>关于这件事情背后的细节和前因后果，我们在之前剖析赵长鹏，SBF 以及 SEC 主席之间的复杂关系时，已经给大家详细梳理过了，感兴趣的小伙伴们可以重温一下。</p>
                                    <p>
                                        <strong>总而言之，2023 年刚刚过半，币安和赵长鹏就被美国的各大监管机构轮番轰炸，的确是流年不利。</strong>而且我们都知道，币圈向来是牵一发而动全身的，SEC 对币安的指控一曝出，加密货币市场应声下跌，不仅比特币跌破 26000 美元关口，BNB 当天的跌幅也超过了 9 %。在此之后，BNB 的表现一直低迷，还没有机会实现上涨和逆袭。
                                    </p>
                                    <p align="left">
                                        <strong>曾几何时，币安作为毫无争议的加密货币第一大交易所，体量和交易量与第二之间的差距高达十倍。但如今，这一差距正逐渐缩小，据多个数据网站查询，币安与第二大交易所之间 24 小时成交额已经缩小至仅有 2 倍多。换句话说，币安的资产从 700 多亿美金的储备到如今只有 73.57 亿美金，资产已经缩水近 90 %。</strong>
                                    </p>
                                    <p>现阶段的币安受到了全世界的关注，它起初以中国市场为基础，随后在 2020 年之后转向欧洲和美国市场的拓展。然而，随着美国监管的加厉，币安的美国业务受到了很大影响，币安 US 的市场表现几乎接近于归零，对币安的总体业务也造成了不小的打击。在这种情况下，币安的未来道路确实充满了挑战，需要在严格的监管环境中寻找生存和发展的空间。</p>
                                    <p>赵长鹏作为币安的创始人，经历了公司的多次起伏。他深知只有持续努力和适应变化，才能使币安在复杂多变的市场环境中保持竞争力。他的名言「if you can't hold you won't be rich」（如果你不能坚持，你就不会富有）反映了他对于行业未来发展的信心和决心。虽然目前面临诸多困难，但赵长鹏和他的团队仍在寻找新的市场机遇，期待着下一次的崛起。在全球加密货币市场不断变化的背景下，币安将需要不断创新和适应新的监管环境，以保持其市场地位和继续发展。</p>
                                    <p align="left">
                                        <!-- [if gte vml 1]>
                                        <v:shape id="图片_x0020_7" o:spid="_x0000_i1025"
 type="#_x0000_t75" alt="IMG_256" style='width:256.5pt;height:289.5pt;
 visibility:visible;mso-wrap-style:square'>
                                            <v:imagedata src="file:///C:/Users/PC1/AppData/Local/Temp/msohtmlclip1/01/clip_image012.jpg"
  o:title="IMG_256"/>
                                        </v:shape>
                                        <![endif]-->
                                        <img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/f1hbk68lEQ.jpg" alt="从巅峰到谷底：赵长鹏在华人财富榜的过山车之旅" width="736" height="830" referrerpolicy="no-referrer"></p>]]>
                                        </description>
                                        <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 03:01:00 GMT</pubDate>
                                        <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/60nhl00005rl.html</guid>
                                        <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/60nhl00005rl.html</link>
                                        <author>
                                            <![CDATA[世链投研]]>
                                        </author>
                                        <category>深度</category>
                                        <category>SEC</category>
                                        <category>加密货币</category>
                                        <category>币安</category>
                                        <category>法律</category>
                                        <category>交易所</category>
                                        <category>监管</category>
                                        <category>比特币</category>
                                        <category>金融科技</category>
                                        <category>融资</category>
                                    </item>
                                    <item>
                                        <title>
                                            <![CDATA[社区超额认购、首发币安，Memeland 逆市崛起有何底层逻辑？]]>
                                        </title>
                                        <description>
                                            <![CDATA[<blockquote>从 NFT 发行到代币 MEME 上线，Memeland 非常会借助社区力量来进行自我文化的病毒式传播并直击社区权益的痛点。</blockquote><p>作者：Nancy，PANews</p><p>凭借着深厚的 Meme 文化根基、多个 NFT 系列大卖以及明牌空投激励等，市场对 NFT 项目 Memeland 的讨论度和关注度直线上升。近日，因代币预售超额认购及在 Binance Launchpool 上首发， Memeland 更是登上加密市场的头条，但也因上线消息提前泄露受到质疑。身处冷清的 NFT 市场环境，Memeland 有哪些营销攻略值得借鉴？</p><h3><strong>官宣上线币安后旗下 NFT 普涨，即将推出多个应用</strong></h3><p>10 月 27 日，Memeland 宣布 MEME 社区预售已结束，共筹集约 8737 枚 ETH（约 1569 万美元）。当晚，币安宣布推出 Launchpool 新项目 MEME，未参与预售活动的用户可在 30 天内通过 Launchpool 流动性挖矿获取 MEME，并宣布将于 11 月 3 日 16:00 正式上线代币。</p><p>但随即被不少人质疑 Memeland 官方提前走漏了上线币安的消息，对此，官方在推特发文回应称，一名投资者泄露了 Memecoin（MEME）或将上线币安的消息，这可能是一个无心之失，但已将该名投资者从私募轮中移除。</p><p>该消息并未对 Memeland 带来过多影响。利好消息之下，Memeland 多个系列全线普涨。OpenSea 数据显示，自 27 号以来，Potatoz 的平均价格上涨约 64.2%，MVP 均价上涨 15.3%，Captainz 则涨了超 45.4%。</p><p>而根据官方披露，MEME 的总供应量为 690 亿枚，在币安上线后的代币流通量预计约为 87.975 亿枚，约占代币总供应量的 12.75%。按照初始价格 0.001 美元来算，FDV 为 6900 万美元。</p><p style="text-align: center;"><img src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/10/31/images/4g3M188X67.jpg" alt="社区超额认购、首发币安，Memeland 逆市崛起有何底层逻辑？" width="1200" height="913" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>但官方也在强调 MEME 不具备任何意义，不具备实用性，是 100% 的模因代币，同时也并未对代币经济模型进行详细介绍。但 MEME 可被用于 Memeland 生态系统中的游戏和创作内容奖励，且还可抵押赚取收益、购买生态中的商品或者治理等。</p><p>根据 Memeland 公开信息，Memeland 即将推出旅游服务 Holders.com、包含 SocialFi + 粉丝证明 + 创作者经济的 GMGM.com、加密货币质押应用程序 Stakeland 和一项以宠物为中心的服务 Petsland。</p><h3><strong data-comment-guid="comment-IaUHlGKgOdG9xDYd">搭建病毒式用户增长和品牌营销玩法</strong></h3><p>Memeland 的多个 NFT 系列均被热捧背后，除了自己团队背景外，空投预期和独特玩法也是重要原因。在此次代币 MEME 的发行中，Memeland 更是凭借有效的用户增长策略和品牌营销玩法吊足了市场胃口。</p><p>· <strong>拉高市场预期：</strong>Memeland 背后的开发公司 9GAG 曾多次在公开场合预告将在 2023 年推出 MEME，这也让市场充满了期待。果然今年 5 月，Memeland 对外公布了 Meme Coin 的代币经济学，并表示会将高达 69% 的代币通过预售和空投分配给社区。</p><p style="text-align: center;"><img src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/10/31/images/0065k98gu7.jpg" alt="社区超额认购、首发币安，Memeland 逆市崛起有何底层逻辑？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>随后，Memeland 更是趁热打铁推出了申领代币 MEME 的用户参与游戏，允许用户通过参与可以进行 MEME 代币收集和申领，并能提交候补名单申请。官方表示，MEME 启动提交候补名单后将有预售、空投和代币发行三个阶段。大比例的空投预期下，Memeland 一度引起市场 FOMO。</p><p>· <strong>明确优先级会员权益：</strong>Memeland 兼顾了不同层级的会员身份感。PANews<a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/l0jr7r28.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow">此前报道</a>中曾指出，Memeland 推出了三种等级的会员卡 NFT。在此次代币预售中，Memeland 将顶级会员 Captainz 系列的持有者列入白名单，并将分配数量依据所持有数量和稀有度再度进行不同划分。相比其他 NFT 项目将所有系列的持有者的一视同仁，Memeland 通过这种优先级方式将更能重视顶级系列持有者甚至大户尊贵的身份象征和利润分成。</p><p>· <strong>维护生态长期发展</strong>：在面向 MVP、Captainz 和 Potatoz 三个系列的持有者的空投中，Memeland 仅允许他们在 TGE 时领取 20%，剩余将分为 18 个月解锁。相比很多加密项目允许一次性领取全部空投，Memeland 这种方式将极大减少代币因申领者带来的大量抛售压力，且减少短期快速买卖的纸手，一定程度保证了 NFT 的后续价值稳定。</p><p style="text-align: center;"><img src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/10/31/images/L4k81h57p6.jpg" alt="社区超额认购、首发币安，Memeland 逆市崛起有何底层逻辑？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>· 裂变式用户增长：</strong>在候补名单中，Memeland 允许由 NFT 持有者提供邀请码，且不同系列所拥有的邀请码数量也不一样。该机制不仅让 Memeland 所有系列的持有者权益均得到体现，裂变玩法的引入还能可以很好实现以老带新、存量带增量的营销效果。</p><p style="text-align: center;"><img src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/10/31/images/1mqFGr9i91.jpg" alt="社区超额认购、首发币安，Memeland 逆市崛起有何底层逻辑？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>而为进一步拉动用户参与，Memeland 还推出了免费空投的机会。不久前，Memeland 推出了 MEME 挖矿活动，用户通过完成指定任务后可获得 MEMEPOINTS 积分，不同 NFT 系列的持有者还可通过邀请用户来获得增幅积分。这种零成本有确定性回报的方式也吸引不少用户参与，但部分任务却也引来不少用户吐槽，比如更改推特名字的任务容易触发风控被封号、会获取个人推特信息等。</p><p>Memeland 看似偶然成功背后离不开母公司的 9GAG 的推波助澜，这家风靡全球的模因平台不仅在全球拥有超 2 亿用户，还在基于社区产品的开发上拥有超过 15 年的经验，并与数百个品牌、数千名创作者和数百万粉丝均有合作，可以说很擅长利用 Meme 效应和社区力量。从 NFT 发行到代币 MEME 上线也可以看出，Memeland 非常会借助社区来进行自我文化的病毒式传播并直击社区权益的痛点，这也或是其能在熊市脱颖而出的重要原因。</p>]]>
                                        </description>
                                        <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 02:41:22 GMT</pubDate>
                                        <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/ivdvczpi.html</guid>
                                        <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/ivdvczpi.html</link>
                                        <author>
                                            <![CDATA[Nancy]]>
                                        </author>
                                        <category>深度</category>
                                        <category>Memecoin</category>
                                        <category>PA 原创</category>
                                        <category>NFT</category>
                                        <category>币安</category>
                                    </item>
                                    <item>
                                        <title>
                                            <![CDATA[Sora Summit 将于 2023 年 12 月 16 日在台北举行]]>
                                        </title>
                                        <description>
                                            <![CDATA[<blockquote>今年度的 Sora Summit，预定于 12 月 16 日在台北的松山文化创意园区重返舞台。</blockquote><p>Sora Summit 由 Sora Ventures 统筹，于 2018 年在繁华的澳门首次举办。活动邀请来自世界各地的 100 多位演讲者，包括 Pantera Capital、Binance Labs、Blocktower、以太坊基金会等，吸引从学术界到企业领袖的 1000 多名参与者。</p><p>Sora Summit 成功搭建起合作的桥梁，并成为深入讨论区块链趋势的专属平台。此举不仅为未来活动开创了先例，亦是 Sora Summit 致力为资讯传递、讲者和与会者的质量树立了基准标竿。</p><p>今年度的 Sora Summit，预定于 12 月 16 日在台北的松山文化创意园区重返舞台。由专注于数字资产和区块链投资的领先风险投资公司 Sora Ventures 主办，该峰会将成为今年 Taipei Blockchain Week 的盛大压轴活动。</p><p>本次回归，Sora Summit 将重点探讨以下四个领域：</p><ul><li>比特币生态系统：探索近期比特币实用性和价值的提升。</li><li>去中心化科学：探讨学术界、区块链和早期 ICO 之间的关联。</li><li>密码学和加密：讨论 Web3 中数据隐私挑战的解决方案。</li><li>NFT 实用性和 DeFi 基础设施：研究早期发展和潜在增长。</li></ul><p>这一次，我们很荣幸能够邀请来自区块链领域的重要组织，如 Bitcoin Startup Lab、Origin Protocol、BRC20、Bitcoin Magazine Ventures、OnchainMonkey、Pantera、Bankless Ventures、Draper Associates、Machi Big Borther 等的杰出人士参与。</p><p>Sora Ventures 的管理合伙人 Jason Fang 表示：「我们选择在台北举办今年的 Sora Summit，是因为台北在区块链方面有着独特的地位，桥接东西方，并且该城市在为生态系统作出贡献方面有着巨大的潜力。通过与 Taipei Blockchain Week 合作，我们希望进一步强调台北在行业内的重要性，并为所有参与者提供最佳的学习、交流和进一步合作的平台。」</p><p>关于 Sora Ventures：</p><p>Sora Ventures，创立于 2018 年初，是亚洲领先的专注于数位资产和区块链投资的创业资本公司。总部位于台北，Sora Ventures 深深致力于支持推动 Web3 创新的公司，并在东西方之间搭建资源桥梁。该公司拥有超过 80 家投资组合公司，涵盖的领域包括第一层协议、去中心化金融、非同质化代币、第二层协议、隐私层、数位资产交易所、区块链媒体、社区发展公司、支付、去中心化科学和比特币生态系统等范畴。</p>]]>
                                        </description>
                                        <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 02:26:37 GMT</pubDate>
                                        <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/dvc92kd8.html</guid>
                                        <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/dvc92kd8.html</link>
                                        <author>
                                            <![CDATA[活动集]]>
                                        </author>
                                        <category>活动</category>
                                    </item>
                                    <item>
                                        <title>
                                            <![CDATA[Otherside 的终局形态会是自主世界吗？]]>
                                        </title>
                                        <description>
                                            <![CDATA[<blockquote>10 月 6 日消息，Yuga Labs 官方发公告宣布重组，将战略重心几乎全部放在链游 Otherside 上。除了 NFT 的衰落，为什么 Yuga Labs 如此看重链游？Otherside 的终局形态会是如何？最近热议的 DAW 是什么？DAW 发展面临哪些困境？哪些项目又值得关注？</blockquote><p>作者：比推 Asher Zhang</p><p>10 月 6 日消息，Yuga Labs 官方发公告宣布重组，将战略重心几乎全部放在链游 Otherside 上。除了 NFT 的衰落，为什么 Yuga Labs 如此看重链游？Otherside 的终局形态会是如何？最近热议的 DAW 是什么？DAW 发展面临哪些困境？哪些项目又值得关注？</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/ad9ce350fb233aa87cc7b2e51db12a4b.png" alt="Otherside 的终局形态会是自主世界吗？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>Otherside 的终局形态会是如何？</h3><p>Otherside 项目最终是一个连接到 BAYC 生态系统的 MMORPG（大型多人在线角色扮演游戏）。该团队指出，该游戏将融合 MMORPG 和支持 Web3 的虚拟世界的机制。据目前推测，Otherside 将是它自己的元宇宙，提供可互操作的体验，这意味着用户将能够在元宇宙之间移动。在这方面，这个元宇宙将是一种开放世界的游戏，收藏家可以拥有土地并与不同的生态系统和居住在其中的独特生物互动。</p><p>去年 7 月，Yuga Labs 元宇宙项目 Otherside 完成了「First Trip」内测首秀。在此次测试中，Voyagers 可以参与多种活动，如自由移动，发送表情符号，冲刺、跳舞和完成空中翻转，或者展示自己持有的 NFT 以及体验私人直播等新功能。</p><p>根据之前报道，Yuga Labs 曾表示其在探索 PFP 可玩性的功能，例如玩家可以用自己的 PFP 进入游戏并自定义游戏角色，而并非只使用 BAYC 等 Yuga 系 PFP。这个想法可以通过与 Improbable 合作开发的 Otherside 开发工具包 (ODK) 来实现，使创作者能够构建和定制化身，例如改变角色的形状、大小、面孔、高度、配件和运动规格等。与此同时，Yuga Labs 计划，通过设定不同的游戏模板为玩家提供跨越不同的游戏类型的体验。如从迷你游戏跨越到深度的复杂游戏，玩家可以同时在小型、私密的空间或由 Otherdeed 创建的千人社区环境中体验游戏的乐趣。</p><p>2023 年 07 月 28，Yuga Labs 进行了 Otherside 情景演示，邀请了 40 名「旅行者」（Voyagers）来到洛杉矶的摄影棚，展示其元宇宙中广阔的新空间。该活动是专门为 BAYC 持有者量身定制的，其特色是来自社区成员的小食和产品，这些社区成员在他们的业务中利用了自己所持有 NFT 角色的 IP。虽然这不是一次正式的「Trip」，但在演示过程中，被选中的 BAYC 持有者穿越了一个为体验而建造的巨大岛屿，并能够实时向 Yuga Labs 提供关键反馈。</p><p>2023 年 7 月 31 日，Yuga Labs 同意收购 Roar Studios，而 Roar Studios 是一家融合游戏、社交媒体和元宇宙的公司。Yuga Labs 首席执行官 Daniel Alegre 表示：「Roar 致力于创造性内容创作和社交，这将加速我们在更广泛的范围内实现对 Otherside 和 Yuga 生态系统的大胆愿景」</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/58ad40df9cecf1ba9d632388c13f7fdb.png" alt="Otherside 的终局形态会是自主世界吗？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>GameFi 发展路径与最新热点</h3><p>Otherside 未来想要打造的开放世界元宇宙，其实也可以算是一种广义上的 DAW，而真正的 DAW 有望突破 Web2 游戏压制，成为区块链行业的出圈引领者。</p><p>DAW（即 decentralized Autonomous Worlds）是一种全链上的、开放式的、没有预设游戏玩法的游戏类型；其通过提供公开可访问的可编程接口，让玩家在这个数字物理现实的边界内自由创造、增强和扩展游戏体验，进一步扩展游戏的剧情。在 Web2 中， 自主世界游戏（CAW）的典型代表是《我的世界》，在《我的世界》中，玩家没有明确的游戏终极目标，游戏内鼓励自由创作，带来了许多新的玩法。Web3 中的 DAW 和 Web2 世界中的 CAW 的区别主要在于去中心化程度上。</p><p>DAW 仍然处于发展早期，在其短暂的发展历程中，最值得一提的是 OPcraft。2022 年 10 月，由 Lattice 团队创建的一款全链式 3D Minecraft 主题游戏 OPcraft。在 OPCraft 中，制定了一套简单的规则。玩家只能执行四种游戏内操作，包括破坏方块、合成方块、放置方块以及认领一片 16 x 16 的土地（成为该区块的最高钻石质押者）。在上线的仅两周时间内，吸引了 1500 多名参与玩家和 350 万多条链上记录，还引发了各种用户生成的像素艺术、个别玩家自制插件以及一系列自发形成的竞争、博弈、群体治理活动，甚至一些恶意和友好的玩家行为。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/90ee8aa87b88d1d9f2aacdbaf5823fdb.png" alt="Otherside 的终局形态会是自主世界吗？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>DAW 发展的主要技术瓶颈</h3><p>从技术上看，要真正实现 DAW，还需要解决链上游戏存在的几个核心问题：缺乏游戏开发框架、缺乏代码可重用性、缺乏数据可组合性。在这些问题中，搭建一个通用的游戏引擎至关重要，也是目前最主要的技术瓶颈。</p><p>相比 Web2 的游戏引擎，链上游戏引擎更加关注的问题有：状态同步、游戏安全性、Gas 费用效率提升、最大程度保证可组合性和互操作性。当下，市场中最主要的 DWA 游戏引擎有：MUD、Dojo、World Engine、Keystone。</p><p>MUD： MUD 由 Lattice 团队构建，其是一个开源框架，用于开发链上应用，适用于游戏及更多领域。目前，最多的链上游戏是建立在 MUD 之上的，代表游戏有 OPCraft、Skystrife、Kamigotchi 等。</p><p>Dojo：Dojo 是一个针对 Starknet 上自治世界游戏进行优化的游戏引擎和技术栈，Dojo 利用 Cairo，使其成为开发人员试图在 Starknet L2 上创建复杂和透明的游戏体验的一个强大选择，主要的代表游戏有： Roll Your Own、 Influence。</p><p>World Engine：World Engine 由 Argus 开发，其旨在成为一个分片的 rollup 技术栈，用于支持和扩展链上游戏。</p><p>Keystone：Keystone 由 Curio 团队创建，是一个构建在 OP 堆栈之上的 rollup 框架，旨在促进高性能链上游戏。专门适用于实时策略游戏，例如帝国时代等游戏。它将支持各种数据可用性（DA）层，首先是 Celestia ，其代表游戏有：Treaty 等。</p><h3>未来发展展望与大 V 评论</h3><p>@BTCdayu：GameFi 一直有一个难点，玩还是赚？ 玩的话很难超越 WEB2 游戏，什么大青哥 2、赛尔达、战神 5、巫师 3、吃鸡、王者荣耀等。 赚的话往往类似 DeFi，持续产出不断下跌。 但我会特别期待在 ZK 上出一款，有战争迷雾、随机、纯刷装备的类暗黑游戏，像素风都可以接受。 装备全是 NFT，直接交易。</p><p>@roger73005305：很多大佬们说最近看好 gamefi 赛道，我的看法不太一样，其实一个月前我就想说的。我的看法是 gamefi 本质还是资金盘，散户去充值打金，对后进场的资金流入要求非常高，币圈现在不仅缺钱还缺人。那么什么时候 gamefi 会爆发呢？我认为是大饼破新高的时候，那时候有圈外韭菜进来，钱和人都不缺了，有人过来接盘，所以 gamefi 才会百倍千倍的涨，所以等待 24，25 年的大牛市在看看吧。现在最大的敍事还是香港行情，好好盯着 CFX 生态币，比啥都强。PPI 已经 50 倍了，市值才 1200 万左右，还是很低估。</p><p>@lanhubiji：gamefi 作为独立存在会逐步淡出，而与具有可玩性性的 web3 游戏结合才是它的出路。GameFi 和 web3 游戏是两个事情，GameFi 的重点是 Fi，是玩赚模式，导致玩家成为交易对手方，人人自危；而 Web3 游戏首先是游戏，然后才是跟 web3 结合的新时代游戏。</p><p>@BTW0205：解决了发币就能赚钱，不用认真研发的谬论，DeFi 才能有更好的发展。GameFi 同理。</p><h3>总结</h3><p>在 GameFi 的发展过程中，尽管很多人的印象中，其更多只是炒作，但其一直在不断迭代进步。在 2015 年第一款区块链卡牌类手游「Spells of Genesis」问世，最早拉开了区块链游戏的帷幕。2017 年，CryptoKitties 将区块链的「金融属性」和「NFT」与游戏玩法相结合，随后市场上出现很多 NFTs 小游戏和养成类小游戏。2019-2020 年，GameFi 被首次提出，NFT 资产占据了重要地位，同时游戏的画面，和 玩法都有了很大提升。在这之后，以 Play To Earn 和 NFT 为主要亮点和属性的端游和手游出现，其中 Axie Infinity 等颇具代表。然而此类游戏，投机炒作现象仍然严重，伴随代币价值下降，其用户流失严重。</p><p>纵观 GameFi 发展过程，GameFi 将金融属性、NFT、以及代币机制等慢慢都融合进「血液」中；伴随区块链性能提升，DAW 的不断发展，Web3 游戏的可玩性将也大大提高，下一轮牛市中将有望与 Web2 游戏展开竞争。</p>]]>
                                        </description>
                                        <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 02:03:50 GMT</pubDate>
                                        <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/yr89hd7y.html</guid>
                                        <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/yr89hd7y.html</link>
                                        <author>
                                            <![CDATA[比推 BitPush]]>
                                        </author>
                                        <category>深度</category>
                                        <category>链游</category>
                                        <category>元宇宙</category>
                                        <category>Yuga Labs</category>
                                        <category>DeFi</category>
                                        <category>GameFi</category>
                                        <category>去中心化</category>
                                    </item>
                                    <item>
                                        <title>
                                            <![CDATA[万圣节期间值得关注的 Web3 项目：最「诡异」的加密代币和 Dapp]]>
                                        </title>
                                        <description>
                                            <![CDATA[<blockquote>万圣节就要来了，Web3er 们可以通过一系列游戏、DeFi dapp 和 NFT 探索 Web3 的动态世界。</blockquote><p>作者：<a href="https://dappradar.com/blog/halloween-in-web3-the-spookiest-crypto-tokens-and-dapps-to-explore-now" rel="nofollow">Letícia Melo</a>， DappRadar</p><p>编译：Felix, PANews</p><p>11 月 1 日，一年一度西方的万圣节即将到来。今年万圣节有一些很酷且惊悚的游戏、DeFi Dapp 和 NFT。本文盘点万圣节中有哪些项目值得关注。</p><h3>《The Bornless》</h3><p>作为一款恐怖的 FPS 动作射击游戏，《The Bornless》在恐怖的环境下提供了从合作战斗到恶魔对抗门徒等多种游戏玩法。玩家之间可以竞争，抵御恶魔，收集珍贵的材料；也可以组队，制定策略并管理资源，以求得生存。无论玩家的游戏风格是激进还是谨慎，《The Bornless》都能满足。</p><p>除了战斗，玩家还可以加入或创建派系，收集资源来升级他们的安全屋，并为派系战争自定义装备。游戏还插入了传说和故事情节，通过玩家的发现，逐渐揭示 Bornless 宇宙的复杂性，增加了游戏体验的深度和吸引力。</p><h3>SpookySwap</h3><p>SpookySwap 是 Fantom Opera 区块链上的 DEX 和自动做市商（AMM），旨在促进代币交易并为用户提供流动性池。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/d09f9b2b67963520135e0556c4ed37ba.png" alt="万圣节期间值得关注的 Web3 项目：最「诡异」的加密代币和 Dapp" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>除了具有用户友好的界面，低交易费用和交易速度快，SpookySwap 还在设计中融入了节日气氛。</p><h3>Aave</h3><p>另一个万圣节 DeFi 应用程序是 Aave，以芬兰语中的「幽灵」一词命名。该平台让用户能够借出和借入各种加密货币。Aave 基于以太坊区块链，现在也活跃在其他链上，因其创新功能而脱颖而出，例如闪电贷，如果在单笔交易中偿还，则可以无抵押贷款。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/fc557bb6b97cb13b91ecfacfd32f07f1.png" alt="万圣节期间值得关注的 Web3 项目：最「诡异」的加密代币和 Dapp" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>考虑到 AAVE 代币价格在过去 30 天内上涨超 35%，这个幽灵般的 DeFi 平台似乎与万圣节一样诡异。</p><h3>《Aavegotchi》</h3><p>Aave 生态 NFT 游戏《Aavegotchi》已经从最初的 GameFi NFT 项目，发展成为一个包含 DeFi 元素、资产质押、土地所有权和一系列链游体验的多元化生态系统。用户现在可以沉浸在不同的游戏中，获得奖励，并在平台上利用土地资产。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/b9cbce16cc8f5472df6bde7bb118972e.png" alt="万圣节期间值得关注的 Web3 项目：最「诡异」的加密代币和 Dapp" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>《Aavegotchi》今年在他们的 Discord 社区举办狂欢活动来庆祝万圣节，这也是他们第四次共同庆祝万圣节。这一活动于 10 月 28 日举行，有令人期待的活动，包括 IRL 服装比赛、在线才艺比赛和首次 3D 游戏测试。此外，参会者还有可能获得 GHST 空投。</p><h3>Mutant Ape Yacht Club</h3><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/47f7e4321e2c27c47926f0d397993e07.png" alt="万圣节期间值得关注的 Web3 项目：最「诡异」的加密代币和 Dapp" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Mutant Ape Yacht Club（MAYC) 是一个蓝筹 NFT 系列，也是万圣节主题 Web3 派对上的 OG。其中 BAYC 角色变种版本的庆祝，使其成为业内最独特的社区之一。</p><p>虽然他们之前在万圣节期间推出过独家产品，但今年似乎没有推出。</p><h3>《Boss Fighters》</h3><p>《Boss fighter》是一款融合了 VR 和 PC 游戏的游戏，邀请玩家参与激烈的 Boss 战。作为 VR Boss，玩家可以使用毁灭性武器发动战争，并通过奖励升级自己的能力。PC 战士，无论是单独还是与朋友一起，可以制定策略战胜 VR Boss，赚取奖励来解锁新装备和装备皮肤。</p><p>他们的两次万圣节游戏时间安排在 10 月下旬，第一次从 10 月 20 日到 22 日，最后一次是从 10 月 27 日到 29 日。有万圣节专属任务、Boss 和武器皮肤。</p><h3>Cool Cats</h3><p>对于那些寻找适合家庭的万圣节的人来说，Cool Cats 是理想的选择，能提供不错的灵感来源<em>（注：</em><em>Cool Cats 将自己定位为一个以家庭为导向、以社区为中心的项目</em><em>）</em>。这个基于以太坊并充满活力的 NFT，特色是一系列古怪的手绘猫<em>。</em>这些 NFT 的所有者作为社区的一份子，可以参加活动、赠品和未来的空投。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/50362fa0fb8b2c9004f468019f99241e.png" alt="万圣节期间值得关注的 Web3 项目：最「诡异」的加密代币和 Dapp" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>本月，他们参加了梅西百货的感恩节游行，并修改了他们的生态系统战略——将于 2024 年推出三款 Web3 游戏。今年万圣节，Cool Cats 举办了一场比赛，前 10 名参赛者将赢得一个已售罄的 Spooky Box。</p><h3>《Last Remains》</h3><p>《Last Remains》是一款隐身僵尸大逃杀游戏，玩家的目标是成为三名幸存者中的一员，在定期无线电提示的指引下到达救援直升机。当他们前往救援点时，玩家可以选择进入建筑物去寻找必要的道具和武器。</p><p>这款游戏的特点是可以铸造精美的 NFT 皮肤，每个皮肤都提供了特定的游戏内优势和劣势，为游戏增添了「烧脑」环节。</p><p>踏入这个充满亡灵威胁的末日世界，需要智慧和机敏才能生存。Equipment Mint 活动与万圣节完美契合，于 10 月 26 日举行。</p><h3>《Axie Infinity》</h3><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/f6d1e7e017307e9eb08e31663e0368ea.jpeg" alt="万圣节期间值得关注的 Web3 项目：最「诡异」的加密代币和 Dapp" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>自 2021 年取得成功以来，「玩赚」游戏《Axie Infinity》一直在不断发展。推出了包括 Axie Origins、侧链 Ronin Network 等，使《Axie Infinity》成为一个丰富的生态系统。今年万圣节《Axie Infinity》组织了幽灵节（Spooktoberfest），玩家可以创建内容、服装并参与 Lunacia 挑战。奖品包括 Origin Axie NFT 到 AXS 代币。</p><h3>《Pixelmon》</h3><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/163e6c64b96c34b373e66b62cb7b74c3.png" alt="万圣节期间值得关注的 Web3 项目：最「诡异」的加密代币和 Dapp" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>NFT 游戏《Pixelmon》独特地结合了 Pokémon<em>（注：</em><em>宝可梦</em><em>，</em><em>是</em><em>宝可梦世界</em><em>中的所有虚构生物的总称。</em><em>宝可梦系列</em><em>包括游戏、动画、漫画、卡片游戏及相关产品）</em>和 Minecraft 的世界<em>（注：微软旗下</em><em>Mojang Studios 开发</em><em>的沙盒游戏</em><em>。游戏中，玩家能在一个 3D 世界内与方块进行交互。游戏中的特色功能包括探索世界、采集资源、合成物品及生存冒险等。</em><em>）</em>，创造了独特的游戏体验。玩家可以在 Minecraft 的方块环境中捕获、训练和战斗 Pokémon，探索丰富的 Pokémon 生态系统。该方块提供了各种各样的物种和技能，并提供了战斗、交易和成为 Pokémon 的任务机会。</p><p>最近在 Base 区块链上推出了新的迷你街机游戏《Kevin the Adventurer》，增添了冒险色彩。截至 11 月中旬，还有价值 1 万美元的奖品可供争夺。</p>]]>
                                        </description>
                                        <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 02:03:11 GMT</pubDate>
                                        <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/rrz2mmea.html</guid>
                                        <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/rrz2mmea.html</link>
                                        <author>
                                            <![CDATA[Felix]]>
                                        </author>
                                        <category>深度</category>
                                        <category>BAYC</category>
                                        <category>PA 原创</category>
                                        <category>GameFi</category>
                                        <category>Axie Infinity</category>
                                    </item>
                                    <item>
                                        <title>
                                            <![CDATA[DAO 与治理合约：去中心化自治的力量]]>
                                        </title>
                                        <description>
                                            <![CDATA[<blockquote>在这篇文章中，我们将探讨治理合约，它们的工作原理，不同的类型，当前的局限性，以及对这些基本模块所做的创新。</blockquote><p>撰文：Kenechukwu Eze</p><p>编译：Sissi@TEDAO</p><p><strong>译者导读：</strong></p><p><strong>DAO 被视为人类合作形式中的一种创新，代表着区块链技术环境中的全新社会组织模式。它不仅体现了技术的巧妙应用，更深入地反映了一种新的社会理念</strong>。</p><p><strong>技术上，DAO 借助智能合约实现了规则编码、自治执行及资源配置，塑造出一个数字化的组织框架。然而，其真正的力量来自于其背后的社会设计：去中心化的架构、透明开放的社区规则和个体的主动参与。这不仅仅是技术上的创新，而是在探索一种与传统中心化组织截然不同的新型社会关系。</strong></p><p><strong>为了实现这样的理念，既要关注技术的精细化处理，也要对社会理念有深入的理解和应用。这意味着在智能合约开发的同时，还需构建合适的社区规则。DAO 可以被理解为一种社会计算模型，它在技术与社会之间寻求和谐融合。</strong></p><p>去中心化自治组织 DAO 及其管理的协议已对基于区块链的业务的决策方式带来革命性变革，特别是在去中心化金融（DeFi）领域中。这些 DAO 正挑战传统金融体系，它们提供了透明、去中心化的产品，无需任何中介介入，确保人们能够以去中心化的形式获得金融服务。</p><p>为了实现这一目标，<strong>DeFi 协议通常使用「治理合约」，这是一种将规则和决策嵌入到链上的智能合约。这些合约建立了一个不需要信任的、去中心化的决策系统，允许 DAO 代币持有者和社区成员对组织的方向发表意见。</strong>总体来说，这项技术已经彻底改变了无数的 DAO，推动它们走向完全的去中心化。</p><p><strong>尽管 DeFi 协议可以不依赖治理合约运作，但 DAO 必须有治理合约才能存在。</strong>协议选择使用这些合约是为了让 DAO 代币持有者、贡献者和社区成员能够在一个不需要信任且可验证的环境中共同做出决策。治理合约已证明是 DAO 所维护的民主原则的关键组成部分。</p><p>在这篇文章中，我们将探讨治理合约，它们的工作原理，不同的类型，当前的局限性，以及对这些基本模块所做的创新。</p><h3>治理合约的工作原理</h3><p><strong>每个治理合约的核心都是核心投票合约，该合约由创建者设定关键参数，通常涉及投票权重、提案跟踪及投票权重的计算。</strong>随着时间的流逝，由于行业内的各种创新，治理合约已逐渐扩展，不仅仅局限于核心投票合约的功能。这种演变增强了合约参数的适应性和模块化，使得治理合约能够更加精细地满足某个特定 DAO 的治理需求。Council 治理合约就是一个能够根据 DAO 的特定需求进行调整和升级的治理合约的典范。</p><p>为了更好地理解治理合约是如何运作的，深入研究它们的历史发展是至关重要的。</p><p>Compound Finance，一个去中心化的借贷平台，因其在创建和实施 Compound Governor Alpha 和 Bravo 方面的先驱性贡献而广受赞誉。这两个合约在去中心化治理领域中堪称里程碑式的存在。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/582c46b277ecb1800d031bc5edfb41b8." alt="DAO 与治理合约：去中心化自治的力量" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>由于其简洁性和可分叉性，Governor Bravo 成为了 Uniswap、Compound Finance 和 Indexed Finance 等协议的首选治理合约。</p><p>Governor Bravo 合约的重要功能如下：</p><ul><li>propose() — 允许拥有足够票数的任何人提议对协议进行更改；‍</li><li>castVote() — 任何代币持有者都可以根据代币权重对提议进行投票；‍</li><li>delegate() 在 ERC20 合约中 — 允许代币持有者将其治理能力授权给其他持有者；被授权者随后可以代表其进行投票；‍</li><li>cancel() — 如果反对票超过赞成票，任何持币者可以撤销提议；‍</li><li>queue() — 一旦提议被通过，任何人均可启动其排队过程；‍</li><li>execute() — 在时间锁定结束后，任何人都可以执行已在队列中的提议。</li></ul><h3>Bravo 对 Alpha 的改进</h3><p>2021 年 3 月 30 日，Governor Bravo 作为 Alpha 的进阶版本被推出。与前者相比，它提供了更多的灵活性和具有升级潜能。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/82e8baa4b64225624a385e6838f5d471." alt="DAO 与治理合约：去中心化自治的力量" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>内置的可升级性：</strong>无论对治理合约或其执行进行何种调整或升级，Governor Bravo 都拥有一个固定的合约地址和提议编号系统，这些在升级时都不会发生变化。</p><p><strong>参数变更：</strong>Governor Bravo 引入了方便地调整某些参数的功能，如法定人数、提交阈值、投票期限和时间锁定期。这种可调整性有助于改善治理风险管理，而这是 Alpha 所缺乏的。</p><h3>其它类型的治理合约</h3><p>正如先前提及的，治理合约有许多种形式和规模。基于 Governor Bravo 的基础，新的治理合约应运而生，为治理问题提供创新性的解决方案。下面，我们将深入探索该领域中两个主要的治理合约。</p><p><strong>Open Zeppelin</strong></p><p>Open Zeppelin（OZ）治理合约和 Governor Bravo 有许多相似之处，都旨在帮助 DAO 实现链上治理，且提供可定制的参数以适应各个 DAO 的特定需求。与需要先进行分叉操作才能应用的 Governor Bravo 不同，OZ 合约是完全开源的。</p><p>OZ 合约提供了多种治理定制选择。例如，它支持 ERC721 的投票权，让 NFT 持有者有机会参与治理。除此之外，它还可以将投票权分给多种 ERC20 代币，这为打造更为开放和包容的治理体系创造了可能。</p><p>总而言之，与其他治理合约相比，Open Zeppelin 治理合约具有更为广泛的选项，并且其开源性从一开始就鼓励了更深度的合作与创新。</p><p><strong>DELV 的「Council」</strong></p><p>由 DELV（以前称为 Element Finance ）开发的 Council 治理框架是治理合约领域的前沿创新。与传统治理合约不同，DELV 的 Council 治理框架采用了模块化的方法，允许更大的灵活性，以满足当下和未来治理需求的多样性。</p><p>尽管 Governor Bravo 和 OpenZeppelin 合约都是可升级的，但它们并未为 DAO 提供切换投票策略的选择性，以适应 DAO 可能存在的不同种类的投票。这导致 DAO 采用混合治理系统，其中不需要链上实施的提议在 Snapshot 上进行，而需要链上实施的提议则使用本地链上治理来执行。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/05be3eac61621298e5686a860d6ed982." alt="DAO 与治理合约：去中心化自治的力量" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>‍‍</p><p>这就是「Council」起到的作用，为各种情况提供不同的治理策略。例如，决定什么可以作为投票权重是大多数链上治理合约面临的问题。虽然大多数 DAO 通常使用基于代币的权重来进行治理，但这种方法的缺点在我们之前的文章中已经提到过。投票库的出现就是为了解决这个问题，它使 DAO 可以根据实际需求轻松切换不同的投票策略。而且，由于这些投票库可以通过核心投票合约进行升级或替换，这为多种场景提供了更加灵活的投票方式。</p><p>投票库的存在使得治理能与 DAO 及其相关协议同步扩展。随着新的代币基元和投票策略的涌现，可以创设新的库来满足这些新的应用场景。这种灵活性为链上治理带来了全新的流程、策略和权力结构的可能性。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/05be3eac61621298e5686a860d6ed982." alt="DAO 与治理合约：去中心化自治的力量" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>治理合约的局限性</h3><p>像其它的智能合约一样，治理合约也有其局限。</p><p><strong>为了投票权而牺牲收益：</strong>当治理代币被存入流动性池或质押以赚取收益时，代币持有者大多数时候需要选择放弃代币的治理权来换取这些收益。这种选择迫使代币持有者在回报与参与治理之间做出抉择，结果导致很多代币持有者更倾向于获取收益而不是参与治理。</p><p><strong>缺乏部分委托：</strong>现今的大部分合约只允许代币持有者将他们的治理权完全委托给一个人。但理想的情况应该是持有者可以将权力分散，选择委托给多个代表。</p><p><strong>利用：</strong>智能合约的一个常见问题是它们容易被利用。因为它们是通过代码运行的，所以它们可能被恶意行为者操纵和修改。以下是一些这方面的例子。</p><ul><li>低价攻击：当治理代币的价格足够低，并且攻击 DAO 治理的激励很大时，攻击者可能会努力积累足够的代币来执行恶意提案。为了实现这一目的，如果治理代币的价格很低且 DAO 内部缺乏治理沟通，攻击者就能成功发动这种攻击。True Seniorage Dollar 就曾遭受这种攻击，当时攻击者投票决定铸造价值数十亿美元的稳定币，然后将其转移到自己的个人钱包，并在去中心化交易所上出售。</li><li>闪电贷攻击：根据 ChainLink 的定义，闪电贷是「一种无抵押贷款，允许用户在无需预付抵押品的情况下借入资产，只要在同一区块链交易中还回所借资产」。这种攻击旨在绕过时间延迟，以便在最后一刻批准请求。攻击者会利用这一点，获取一个闪电贷，以获得足够的投票权绕过时间锁，然后下达一个命令，耗尽协议的资金库。</li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/f2633f85d5c8d82b3f398cd5d10cbf1b." alt="DAO 与治理合约：去中心化自治的力量" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>治理合约的创新‍‍‍‍‍‍</h3><p>治理合约的世界在很大程度上是建立在 Compound Governor Alpha、Bravo 以及 Open Zeppelin 的基础上的。这些合约在加密货币治理的发展中起到了关键作用。但随着生态系统的不断发展，我们可以期待看到对这些现有合约的创新和升级，以及全新的合约基元。</p><p>以下是一些有趣且值得关注的发展情况。</p><ul><li><strong>Council：</strong>这是来自 DELV 团队的治理框架，代表了治理合约创新的最新进展。Council 旨在为未来治理的发展打下坚实的基础。</li><li><strong>Butter：</strong>Butter 协议旨在通过一个链上的委托机制解决一个特殊的治理问题，从而使治理代币变得可以重复使用，为治理代币增加了一个额外的实用层次。</li><li><strong>Gas 返利：</strong>由于 Gas 价格的上涨导致的链上治理参与成本不断增加，Gas 返利将为参与的利益相关者提供链上投票的费用，通过退还他们参与所需的「Gas」成本。这降低了参与的门槛，并有助于减轻任何可能的财务负担。</li><li><strong>跨链治理：</strong>随着 DAO 继续在不同的链上扩展，这些组织在不同网络上进行和执行治理投票是非常重要的。例如，Aave V3 Polygon 的参数变化是在以太坊主网上进行投票的，而不是协议版本部署的地方。Aave 服务提供商 BGD Labs 已开始专注于开启跨链治理的工作。</li><li><strong>匿名链上投票：</strong>DAO 应该提供一个选项，使得链上提议能够启用匿名投票。这种增强在解决由于投票者查看正在进行的提议结果而可能产生的偏见中非常关键。人们经常低估心理因素在代币持有者实时查看治理投票结果时的影响。通过采用匿名投票，可以在没有任何外部干扰的情况下监控个体的投票行为，进而促进独立思考，而不是从众思考。总的来说，实施匿名投票将有助于确保 DAO 内部的公平透明的决策制定。</li></ul><h3>结论</h3><p>链上治理领域持续演进，新的创新和改进不断涌现。但仍然面临一些挑战，如为获取投票权而减少的收益，以及不能部分委托的问题。此外，智能合约也存在被利用的风险，例如低价攻击和闪电贷攻击。但不管这些挑战如何，像 Council 和 Butter 这样的新进展，再加上 Gas 返利、跨链治理和链上匿名投票等方案，都为未来治理模式带来了前景光明的可能性。</p><p><strong>原文引用链接如下：</strong></p><p>1/https://github.com/delvtech/council/blob/main/contracts/CoreVoting.sol</p><p>2/https://compound.finance/</p><p>3/https://github.com/compound-finance/compound-protocol/blob/master/contracts/Governance/GovernorAlpha.sol</p><p>4/https://docs.compound.finance/v2/governance/</p><p>5/https://uniswap.org/</p><p>6/https://indexed.finance/</p><p>7/https://twitter.com/compoundfinance/status/1376905836539355142?s=20</p><p>8/https://www.openzeppelin.com/</p><p>9/https://github.com/delvtech/council-kit</p><p>10/https://council.delv.tech/</p><p>11/https://www.stablelab.xyz/post/coin-voting-bribery-in-dao-governance</p><p>12/https://trueseigniorage.medium.com/</p><p>13/https://chain.link/</p><p>14/https://butterd.notion.site/Butter41f737e7837249a9a13c49725c45354a</p><p>15/https://governance.aave.com/t/temp-check-gas-fee-rebate-for-on-chain-votes/12559</p><p>16/https://governance.aave.com/t/bgd-aave-governance-v3/12367</p><p>17/https://snapshot.mirror.xyz/yGz91njKbw-sXsnAT6RkoMzPwvuddZritz37h1OWO8o</p>]]>
                                        </description>
                                        <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 01:01:33 GMT</pubDate>
                                        <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/96sd4lc0.html</guid>
                                        <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/96sd4lc0.html</link>
                                        <author>
                                            <![CDATA[TEDAO]]>
                                        </author>
                                        <category>深度</category>
                                        <category>加密货币</category>
                                        <category>NFT</category>
                                        <category>主网</category>
                                        <category>DeFi</category>
                                        <category>智能合约</category>
                                        <category>Uniswap</category>
                                        <category>治理</category>
                                        <category>去中心化</category>
                                        <category>DAO</category>
                                    </item>
                                    <item>
                                        <title>
                                            <![CDATA[香港加密货币新政一周年：一年来的重大飞跃与关键节点回顾]]>
                                        </title>
                                        <description>
                                            <![CDATA[<blockquote>在过去的一年中，香港在虚拟资产政策方面的演进显得尤为扎实且具战略性。自《有关虚拟资产在港发展的政策宣言》发布一年以来，我们见证了许多关键节点的诞生，本文将梳理这一年中有关香港 Web 3.0 的重要事件，共同回顾香港是如何引领亚洲 Web 3.0 机构和项目走向世界的。</blockquote><p>文章作者：Meta Era 特邀作者 <a href="https://twitter.com/0xShinChannn" target="_blank" rel="nofollow">「0xShinChan」</a></p><p>作为全球的金融枢纽，香港正在吸引来自世界各地的投资者。在此背景下，通过香港平台发布和交易虚拟资产意味着可以与国际市场尽进行更紧密的接触，从而获得更加市场导向的资产定价。</p><p>自香港财经事务及库务局发表《有关虚拟资产在港发展的政策宣言》已过去一年，这一年中，香港在虚拟资产政策方面的演进显得尤为扎实且极具战略性。<strong>这一年见证了许多关键政策和事件的诞生，这些进程都彰显了香港在促进 Web 3.0 产业发展，以及在监管、投资者保护与创新之间找到平衡的决心。</strong>基于此，本文将梳理这一年的重要事件，共同回顾香港如何引领亚洲 Web 3.0 机构和项目走向世界的。</p><h3>香港明确虚拟资产政策立场</h3><p><strong>2022 年 10 月，香港财经事务及库务局发表《有关虚拟资产在港发展的政策宣言》，清晰阐述了其对于虚拟资产行业及其相关技术和生态的发展视角与策略。</strong>香港通过创新导向的政策、综合的监管结构和以风险为导向的策略，旨在为该行业构建一个稳定的发展环境，目前已启动多个试点项目以促进相关技术的应用。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://metaera-test-1318926170.cos.ap-hongkong.myqcloud.com/231026/1698304634231026155.jpg" alt="香港加密货币新政一周年：一年来的重大飞跃与关键节点回顾" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>尽管过去政府多次表示支持金融科技和虚拟资产的进步，但本地及国际领域仍有声音指出香港在虚拟资产行业的态度尚缺乏明确性。实际上，香港一直对全球的虚拟资产业务创新者持开放和包容的策略。此次声明无疑为虚拟资产行业注入了新的活力，提供了一个完善且透明的监管架构，旨在建立市场的信任，并为其未来的持续发展指明了方向。</p><p>《宣言》披露，金管局已经启动「数码港元」的前期工作，并正在与内地相关部门合作，拓展「数字人民币」作为跨境支付工具在香港的试验范围。这进一步证明了香港对于全球虚拟资产业务创新者采取的开放和融合策略。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://metaera-test-1318926170.cos.ap-hongkong.myqcloud.com/231026/1698304675231026869.jpg" alt="香港加密货币新政一周年：一年来的重大飞跃与关键节点回顾" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>香港财政司司长陈茂波在 2022 年 11 月的文章中强调证监会对于创新科技的开放态度，同时也坚决维护投资者的利益。他指出，证监会在观察虚拟资产的技术进展和应用转变时，始终没有放松对其的监管。根据「相同业务、相同风险、相同规则」的原则。</p><h3>香港率先成为亚洲虚拟货币期货 ETF 的领跑者</h3><p>此后，香港 Web 3.0 生态开始迅猛发展。<strong>去年 12 月 16 日，香港交易及结算所有限公司（简称：香港交易所）成功引入了亚洲首家加密资产 ETF，进一步丰富其产品组合，满足香港和国际投资者的多样化需求。</strong></p><p>此次上线的两个 ETF 产品，都由南方东英资产管理有限公司负责发行，它们主要跟踪芝加哥商品交易所（CME）的比特币和以太坊期货价格。这一步骤不仅使香港成为全球首个推出以太坊期货 ETF 的市场，还确立了其在亚洲率先提供比特币期货 ETF 的领导地位。</p><h3>数码港元探索：金管局启动策略性先导试验</h3><p><strong>时间来到今年 5 月 18 日，香港金管局公布了「数码港元」的策略性探索计划。</strong>这项计划汇集了 16 家在金融、支付和科技领域的领先企业，旨在年内进行先行试验，重点研究「数码港元」在全渠道支付、智能交易、离线支付、资产代币化、Web 3.0 交易结算及代币化资产清算等六大领域的潜在应用。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://metaera-test-1318926170.cos.ap-hongkong.myqcloud.com/231026/1698304851231026742.jpg" alt="香港加密货币新政一周年：一年来的重大飞跃与关键节点回顾" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>图示金管局总裁余伟文在活动致开幕辞，启动「数码港元」先导计划。</p><p>金管局采用三轨道策略，积极研究「数码港元」作为零售级央行数字货币的可能性。在此背景下，金管局寻求与各关键参与者深化合作，进行多轮试验，目的是明确「数码港元」的具体应用与操作流程。这种反馈驱动的试验方式允许金管局细化并完善其数字货币实施策略。</p><p>数码港元的推进不仅涉及技术与应用的挑战，更与公众的接受度和隐私考量紧密相关。而从监管和税务的角度，数码港元已借鉴了数字人民币的经验，其应用场景将更加丰富多元，有望成为法定货币与虚拟资产之间的桥梁，特别是在资产代币化和国际跨境支付领域，为用户节省手续费和中间成本。</p><p><strong>香港金融监管创新：HashKey 与 OSL 成为首批面向零售用户的持牌虚拟资产交易平台</strong></p><p><strong>2023 年 6 月 1 日开始，香港金融管理局开始实施新的虚拟资产服务提供者发牌制度（VASP）。</strong>相较于早前的第 1 类（证券交易）及第 7 类（提供自动化交易服务）受规管活动的牌照，新制度在敞开散户交易的同时，增设了严格的准入要求，如在港设立实体办公室、高级管理人员的资质要求、以及先前的交易量和用户数标准。币安、 Bybit 及 OKX 等交易所将获香港监管 1 年宽限期直至 2024 年 5 月 31 日。</p><p><strong>8 月 3 日，HashKey 和 OSL 两大交易平台宣布已成功从「1 号和 7 号牌照」升级至新的 VASP 制度，它们正式成为面向香港零售用户的持牌交易平台。</strong>HashKey 平台还进一步与渣打银行、ZA BANK 等合作，为用户提供法币存取款服务。</p><p>这一举措被行业内部视为对虚拟资产市场的积极信号，尤其是考虑到传统金融机构对此市场长期持保守态度。香港的金融监管部门正越来越信任并将虚拟资产交易纳入其监管范围内，对于整个行业的未来发展至关重要。<strong>HashKey 和 OSL 作为首先在香港合规化的加密资产交易平台，对于整个行业来说都能起到示范作用。</strong></p><h3>JPEX 加密币风波：香港大型网络金融诈骗案</h3><p><strong>2023 年 9 月 13 日，证监会警告 JPEX 及其推广者存在可疑经营。</strong>JPEX 随后提高了提币手续费，并限制提款额度，导致用户实际提取金额被大幅抵消。随后，香港金融管理局及证监会对此表态，并表示 JPEX 可能涉及诈骗。此后，香港警察拘捕了多位与此相关的嫌疑人并进行相关搜查，行政长官李家超也表示此事涉嫌欺诈。</p><p>在此期间，证监会发出多次警告，但 JPEX 均未进行正面回应；警方也表示 JPEX 的虚拟货币 JPC 实际上没有价值。与此同时，香港立法会内部关于证监会在此事件中的监管力度存在争议，证监会回应说之前的监管机制限制了其行动空间。</p><p>9 月 29 日，香港警方召开记者会交代 JPEX 案件详情，并表明警方会通过国际警务协作机制，务求将已离港的涉案者绳之以法。</p><p>香港证监会也在 9 月 29 日公布了一份针对可疑虚拟资产交易平台的专门名单，目前名单上有 6 个平台，以协助投资者更容易辨识在香港经营业务的可疑虚拟资产交易平台，并提高相关意识。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://metaera-test-1318926170.cos.ap-hongkong.myqcloud.com/231026/1698305016231026671.jpg" alt="香港加密货币新政一周年：一年来的重大飞跃与关键节点回顾" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此后，香港财库局、香港保安局、香港投委会等官方机构纷纷表态，共同推进该事件的后续收尾，并各司其职，健全并落实相关的规范与一系列整顿措施。</p>]]>
                                        </description>
                                        <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 00:02:13 GMT</pubDate>
                                        <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/nsozji526f2c.html</guid>
                                        <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/nsozji526f2c.html</link>
                                        <author>
                                            <![CDATA[Meta Era]]>
                                        </author>
                                        <category>JPEX</category>
                                        <category>数字人民币</category>
                                        <category>交易所</category>
                                        <category>ETF</category>
                                        <category>香港</category>
                                        <category>金融科技</category>
                                        <category>央行</category>
                                        <category>以太坊</category>
                                    </item>
                                    <item>
                                        <title>
                                            <![CDATA[加密 VC 的「聪明钱」都在哪？解析 Paradigm 的链上钱包及投资组合]]>
                                        </title>
                                        <description>
                                            <![CDATA[<blockquote>本文将分析 Paradigm 的最新投资组合，并对他们管理和分配资产的方式进行剖析，通过深度解读他们的公开钱包，带你一探这家投资巨头如何运作的秘密。</blockquote><p>Paradigm, 作为 Web3 和区块链领域的顶尖风险投资公司，近期展开了一系列令人瞩目的投资活动。本文将深入分析 Paradigm 的最新投资组合，并对他们管理和分配资产的方式进行剖析，通过深度解读他们的公开钱包，带你一探这家投资巨头如何运作的秘密。无论你是行业内的专业人士，还是对加密投资充满兴趣的普通读者，本文都将为你提供有价值的见解和信息。</p><h3>🔥Paradigm 的巨额投资</h3><p>Paradigm 正在进行巨额投资，你可不要错过了！你绝对不想错过本文🧵👇</p><p>Paradigm 是领先的风险投资公司之一，拥有极为赚钱的投资组合，深入了解他们最近的投资活动对于理解完美的 VC 运作至关重要📈</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/4f4d1f3b1537bda4e60b3c9c7f723490.jpeg" alt="加密 VC 的「聪明钱」都在哪？解析 Paradigm 的链上钱包及投资组合" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>链上研究 + 最赚钱的投资，让我们一探究竟👇</p><h3>Paradigm 的公共钱包</h3><p>与其他 Web3 投资基金相比，Paradigm 的公共钱包信息非常丰富，那么我们就从最大的那个开始看起👀</p><p>有些人可能会期待看到各种各样的山寨币 (altcoins)，但事实上这里几乎全是 ETH，有个 89954ETH 静静躺在那里，等待更好的时机🐂</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/370af3eb38e885b35363fd8ea42fcbcc.png" alt="加密 VC 的「聪明钱」都在哪？解析 Paradigm 的链上钱包及投资组合" referrerpolicy="no-referrer">Paradigm 以太坊持仓（部分）</pre><p>下一个钱包持有 Paradigm 对@LidoFinance 的投资部分，LidoFinance 是最大的 LSD 提供商，TVL 超过$14.57B 🐳</p><p>这个钱包持有 70,000,000 个$LDO，占流通供应量的 7.8%，这真的是相当大的规模！</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/bae6d4a41538a0576d720f27df462284.png" alt="加密 VC 的「聪明钱」都在哪？解析 Paradigm 的链上钱包及投资组合" referrerpolicy="no-referrer">Paradigm LDO 链上持仓</pre><p>我最近发现最后一个钱包持有 8,369 个 ETH 和一些 OP。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/e9bd1fbb8c8af321f9e2fbfe6a6bd195.png" alt="加密 VC 的「聪明钱」都在哪？解析 Paradigm 的链上钱包及投资组合" referrerpolicy="no-referrer">Paradigm 以太坊持仓（部分）</pre><p>可能有人会疑惑为什么@paradigm 没有参与到 DeFi 中👀原因是他们没有公开他们持有资金的所有钱包。</p><p>如果我们查看 Paradigm 钱包与其他协议的连接，我们还会发现与其他 VC 相比，他们的交易数量要少得多，这再次证明了他们有大量未公开的钱包💳</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/99fa0c773960a35ba1a2af3a8cda5ec7.jpeg" alt="加密 VC 的「聪明钱」都在哪？解析 Paradigm 的链上钱包及投资组合" referrerpolicy="no-referrer">Paradigm 关联交易</pre><p>尽管如此，他们仍然与@CumberlandSays、@MakerDAO 和@Anchorage 有大量的交易💸</p><h3>Paradigm 的投资组合</h3><p>在进行了一些链上分析之后，让我们深入了解最有趣的方面：他们最近的风险投资活动。</p><p>很明显，他们极度重视 DeFi 和基础设施，超过 45% 的投资都投向了这些领域💎</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/89179158d5b7d433d1a9e0ca93ffc4d2.png" alt="加密 VC 的「聪明钱」都在哪？解析 Paradigm 的链上钱包及投资组合" referrerpolicy="no-referrer">Paradigm 投资组合一览</pre><p>他们通常是 Lead Investor，这一点并不让人惊讶📈</p><p>即使我们看一下 2023 年的投资，我们也能认识到许多知名项目，包括@flashbotsmev（根据@DefiLlama 的数据，其价值已达到 10 亿美元）、@StarkWareLtd（@Starknet 的创造者）。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/47869c7f3140a85a282b782d3a82709f.jpeg" alt="加密 VC 的「聪明钱」都在哪？解析 Paradigm 的链上钱包及投资组合" referrerpolicy="no-referrer">Paradigm 部分投资组合</pre><h3>最近的风险投资活动</h3><p>我还挑选了一些非常有趣且值得关注的项目👇</p><p><strong>@friendtech 🐬</strong></p><p>Friendtech 已经证明是 Paradigm 在过去三个月中最赚钱的投资之一。</p><p>他们能够创造强大的协同效应，并基于公告吸引额外的资金，这是值得赞扬的📢</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/59652981778aeb2b21ef0257b76d1ec3.jpeg" alt="加密 VC 的「聪明钱」都在哪？解析 Paradigm 的链上钱包及投资组合" referrerpolicy="no-referrer">Friendtech 是 Paradigm 最赚钱的投资之一</pre><p><strong>@Uniswap 🦄</strong></p><p>Paradigm 最近对 Uniswap 进行了投资，以支持 V4 版本的开发。</p><p>这一点至关重要，因为 Uniswap 目前是领先的去中心化交易所，而 V4 中即将推出的功能无疑将对整个 DeFi 生态系统产生重大影响。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/7a681c26c7db8a42e9b21c57e23b0d73.jpeg" alt="加密 VC 的「聪明钱」都在哪？解析 Paradigm 的链上钱包及投资组合" referrerpolicy="no-referrer">Uniswap V4</pre><p><strong>@conduitxyz</strong></p><p>此外，Paradigm 还投资了 Conduit，这是一个一键启动自己的 Rollup 的工具，可运行在 Optimism 和 Arbitrum 上。</p><p>。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/4494977a254cdfb3d6bbc0b2d8829b96.png" alt="加密 VC 的「聪明钱」都在哪？解析 Paradigm 的链上钱包及投资组合" referrerpolicy="no-referrer">Conduit 获得 Paradigm 融资</pre><p>考虑到创建 DApp + Rollup 项目以获得更多控制权和更高调整级别的趋势，这绝对是一个明智之举。</p>]]>
                                        </description>
                                        <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 14:01:51 GMT</pubDate>
                                        <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/s4wq9n1b.html</guid>
                                        <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/s4wq9n1b.html</link>
                                        <author>
                                            <![CDATA[Web3 地图]]>
                                        </author>
                                        <category>深度</category>
                                        <category>Lido</category>
                                        <category>Paradigm</category>
                                        <category>Arbitrum</category>
                                        <category>DeFi</category>
                                        <category>ETH</category>
                                        <category>Optimism</category>
                                        <category>去中心化</category>
                                        <category>DAO</category>
                                    </item>
                                    <item>
                                        <title>
                                            <![CDATA[Coinbase 首席政策官：FTX 暴雷的阴霾已消散，加密立法终究会实现]]>
                                        </title>
                                        <description>
                                            <![CDATA[<blockquote>Coinbase 首席政策官阐述了 Coinbase 在帮助推进加密立法方面所做的工作，以及自 FTX 倒闭以来立法者的观点发生了怎样的变化。</blockquote><p><strong>原文标题：《Future of Finance: Coinbase’s Shirzad on public policy, crypto companies shaking off the FTX stigma, and empowering the unbanked》</strong></p><p><strong>采访，撰文：Marco Quiroz-Gutierrez，Fortune</strong></p><p><strong>编译：Frank，Foresight News</strong></p><p>就在加密货币立法在美国国会势头正盛的时候，FTX 的倒闭和 SBF 的被捕损害了加密行业的声誉，并使许多立法者不愿参与进来。近一年后，情况开始好转，Coinbase 正带头在华盛顿特区为加密货币辩护。</p><p>今年早些时候，该公司通过 NFT「shield」的公开铸造为加密货币宣传组织筹集了 21.5 万美元，并帮助成立了独立的非营利组织「Stand with Crypto Alliance」，旨在获得美国基层对加密货币的支持。</p><p>《财富》（Fortune）杂志采访了 Coinbase 首席政策官 Faryar Shirzad，详细了解了 Coinbase 在帮助推进加密立法方面所做的工作，以及自 FTX 倒闭以来立法者的观点发生了怎样的变化。</p><p><strong>Marco Quiroz-Gutierrez：我想先问一下你的背景、职业以及你是如何开始对加密感兴趣的？</strong></p><p><strong>Faryar Shirzad</strong>：我有一个非常「华盛顿式」的职业生涯，从小到大都是在公共政策和政府事务的环境中长大的。我做了很多年的律师，然后曾在参议院财政委员会担任工作人员，负责国际贸易事务。后来我去了布什 - 切尼过渡团队，负责管理克林顿政府和布什政府之间的过渡，然后在政府担任了许多职务。</p><p>在加入 Coinbase 之前，我在高盛工作了多年，我当然也像大多数人一样听说过加密货币。但我直到与 Coinbase 联合创始人 Brian Armstrong 等人谈论是否加入 Coinbase 时才开始深入研究它。我越是深入研究加密货币，就越感兴趣，并想参与到制定围绕加密货币的公共政策中来。</p><p><strong>Marco Quiroz-Gutierrez：「Stand with Crypto Alliance」刚刚成立。你能告诉我更多关于这个组织和它背后的理念么?</strong></p><p><strong>Faryar Shirzad</strong>：我们做过一些调查，发现约有 5000 万美国人在某个时候购买过加密货币，这在美国人口中是很大的比例。购买加密货币的美国人比加入工会的人多，比拥有电动汽车的人多，同时也比做其他许多人们更关心的事情的人多。</p><p>我们在与华盛顿特区和其他地方的政策制定者的对话中了解到，几乎没有人意识到加密货币在全国各地社区的普及程度，这是一个人口结构非常多样化的广泛群体——也许它偏向于年轻人，也许是民主党人、共和党人、城市人、农村人。</p><p>我们最终意识到，除非这些人有机会参与到围绕美国加密货币未来的政治辩论中来，否则我们很难说服那些无法理解这项技术的政策制定者。</p><p>所以我们帮助创建了这个组织，Stand with Crypto。这本质上是建立一个加密爱好者的基层社区，他们希望成为倡导者，帮助政策制定者理解在加密货币监管方面做正确决定至关重要。人们的反应超出了我的想象，我们已经有大约 10 万注册用户。</p><p>简言之，「Stand with Crypto Alliance」是一个我们帮助发起和资助的独立组织，已经开始运作，包括组织活动、举办基层聚会。这还处于早期阶段，但展示加密货币如何成为美国社会不可或缺的一部分，将是非常令人兴奋的，政策制定者需要意识到这一点。</p><p><strong>Marco Quiroz-Gutierrez：你还能告诉我什么关于 Stand with Crypto NFT 铸造的信息么？</strong></p><p><strong>Faryar Shirzad</strong>：最初，它们被分配给一些推进加密货币政策的组织。自从我们第一次开启 Mint 以来，我们创建了 Stand with Crypto Alliance，现在资金直接流向 Stand with Crypto Alliance 这个独立实体。</p><p>就企业贡献而言，我们显然资助了这个组织，但我们的想法是 Stand with Crypto Alliance 将通过各种方式，开始从其成员那里获得自己的收入，这将有助于支付许多基层政治活动的费用。</p><p><strong>Marco Quiroz-Gutierrez：Coinbase 在与华盛顿的立法者合作时，通常采取的是什么方式?</strong></p><p><strong>Faryar Shirzad</strong>：Coinbase 与华盛顿特区立法者合作的主要方法是教育、与政策制定者会面，对于大多数立法者来说，这意味着几乎从零开始。我从事过公共政策，我从来没有遇到过任何一个我工作过的领域会经常发生这样的情况：</p><p>你走进一个房间，里面有立法者，然后不可避免地会有其它人，譬如一个工作人员、立法者的家人或其他什么人，他们对加密货币很了解并谈论它，因此，与立法者的谈话，通常从他们对学习更多内容的浓厚兴趣开始。</p><p>Coinbase、其他业内人士以及基层民众都有责任帮助政策制定者理解「什么是加密货币?」「这有什么关系?」「为什么我们需要制定正确的公共政策?」，我认为，一旦我们进行了这些对话，事情就不可避免地会朝着一个更好的方向发展。</p><p>我们很幸运，这不是一个党派问题。有一些政策制定者对加密货币非常敌视——Elizabeth Warren 可能是头号人物，美国证券交易委员会（SEC）的 Gary Gensler 也是如此。</p><p>但总的来说，这不是一个党派问题，民主党人对此持开放态度，共和党人也是如此，但作为社区和行业，我们必须接受并承担起教育的责任。</p><p><strong>Marco Quiroz-Gutierrez：在华盛顿特区为加密货币辩护有什么独特的困难么?</strong></p><p><strong>Faryar Shirzad</strong>：我不会称之为困难，一个我喜欢但实际上需要花费大量时间的特点是，加密行业是一个社区。当我和 Brian Armstrong 谈论加入 Coinbase 时，我很幸运能很快理解并接受了他的想法。</p><p>但比任何一家加密公司更重要的是，数以百万计的美国人已经接受了加密货币，并在日常生活中使用它。我知道 Brian Armstrong 和我肯定都觉得自己对这个社区负有责任。</p><p>我加入 Coinbase 之前从来没有上过 X（Twitter），但我现在使用它并相当活跃，不是因为我总是觉得自己想要公开，而是因为我们所有的加密货币从业者都必须与社区保持对话，这是加密货币的一个独特之处，但也是一个很棒的特点。</p><p><strong>Marco Quiroz-Gutierrez：与 FTX 崩溃之前相比，与政策制定者的沟通发生了怎样的变化?</strong></p><p><strong>Faryar Shirzad</strong>：是的，我想说，从广义上讲，政策制定者的态度经历了三个阶段。在 FTX 倒闭之前，他们对加密货币感到好奇，总体上持开放态度，愿意了解更多，但我们所有人都必须做很多工作来教育政策制定者。</p><p>在 FTX 倒闭之后，政策制定者，尤其是民主党人，对加密货币行业感到非常担忧，因为他们担心像 SBF 这样的人的犯罪行为。作为行业的一员，我们必须解决这个问题，以展示和解释在美国有许多像 Coinbase 这样的合法、合规、受监管、透明、经过审计的上市加密货币公司。</p><p>我认为在过去的几个月里，我们已经走出了 SBF 和 FTX 的那段时期，现在人们重新对加密货币持开放态度，想要撸起袖子，弄清楚如何做正确的事情，我认为加密行业正在更好地展示自己。</p><p><strong>Marco Quiroz-Gutierrez：那么加密行业以及 Coinbase 在一定程度上是否已经洗刷了这种耻辱?</strong></p><p><strong>Faryar Shirzad</strong>：我认为是的。这很讽刺对吧？因为 FTX 是一家不受监管的离岸实体，这让人感到沮丧，本来我们希望监管对付的正是这种离岸不受监管的参与者，但它却被用来惩罚受监管的美国国内行业参与者。</p><p>但我认为人们现在已经开始克服这一点了，我经常对政策制定者说：「如果你支持加密货币，你就应该支持对中心化参与者的联邦监管；如果你反对加密货币，你就也应该支持对中心化参与者的联邦监管」，这两条道路都应该让你得出相同的结论。</p><p>我可以看到这种逻辑开始流行，尽管拜登政府在这个问题上存在分歧，但他们已经在官方记录上表示支持稳定币立法和加密商品立法，以赋予美国商品期货交易委员会（CFTC）的加密商品现货市场监管权。因此他们名义上是站在正确的位置上——只是要确保加密货币在优先事项清单上占有一席之地。</p><p><strong>Marco Quiroz-Gutierrez：你是否乐观地认为即将出台的的加密法案或类似立法能获得通过?</strong></p><p><strong>Faryar Shirzad</strong>：毫无疑问，加密立法肯定会通过的，这只是时间问题。对于像我这样经历了年复一年立法的人来说，会明白有很多事情你是可以控制的，也有很多事情是你无法控制的。当我听到人们说，「哦，立法很难，它不会发生」，我总是微微一笑，因为这是基本情况。</p><p><strong>Marco Quiroz-Gutierrez：立法者应该首先考虑的是什么?</strong></p><p><strong>Faryar Shirzad</strong>：立法者首先应该考虑的是，G20 中 83% 的国家已经或正在进行加密货币立法。他们还应该记住，将加密资产创新纳入其金融体系和国家技术战略，已经成为许多主要经济体（如欧盟、英国，也许最重要的是中国）国家战略的一部分。</p><p>我们每年都向其他市场流失约 2% 的开源编码和开发人员人才。我认为许多政策制定者都不知道加密货币所处的全球竞争这一地缘政治背景正在发生。我担心我们会像在 5G 或半导体领域一样，将我们无可争议的领导地位拱手让给其他国家，包括中国。</p><p><strong>Marco Quiroz-Gutierrez：加密货币在国家安全中扮演什么角色？</strong></p><p><strong>Faryar Shirzad</strong>：国家安全涉及很多方面。当然包括军事实力，但它很大程度上也包括经济实力以及在技术创新方面的领导力。</p><p>加密货币是金融体系现代化的关键组成部分之一，就在我们说话的时候，它正在推动全球金融体系的现代化。加密货币是互联网的下一个迭代，所带来的不仅仅是信息传输的能力，还有价值传输的能力。因此我们国家安全的两个重要支柱——经济和金融实力，以及技术创新实力，才是真正的问题所在。加密货币的使用案例和应用正在开发中，但它们应该在美国开发。</p><p><strong>Marco Quiroz-Gutierrez：你认为金融的未来是什么?</strong></p><p><strong>Faryar Shirzad</strong>：我认为金融的未来与社会的未来相似，它将越来越在线化，最终将完全上链。</p><p>中介在社会中的作用已经减弱，我们正在以更自主、更独立的方式运作，这也是金融的发展方向。大型中介机构将在金融的某些方面继续存在，但在许多其他方面，我们可以像发短信一样轻松地转移资产，成本更低、更具弹性、风险更小，这将不可避免地被纳入金融体系。</p><p>这将是一个非常不同的架构，监管也将不得不适应它，我们最终将拥有一个更便宜、更简单、更易于使用的金融体系。它将是链上的，将更加民主化，人们将能够以更有效的方式组织自己。它将允许数千万甚至无法开设银行账户的美国人能够参与到我们的经济中来，我认为这非常重要。</p><p>对于美国以外的数十亿人来说，他们甚至无法想象能够拥有我们美国人习以为常的东西，这将是朝着赋予人们控制其财务的能力并能够规划其经济未来的方向迈出的重大一步。</p>]]>
                                        </description>
                                        <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 13:35:20 GMT</pubDate>
                                        <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/mwy5m6m5.html</guid>
                                        <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/mwy5m6m5.html</link>
                                        <author>
                                            <![CDATA[Foresight News]]>
                                        </author>
                                        <category>深度</category>
                                        <category>SEC</category>
                                        <category>人物</category>
                                        <category>调查</category>
                                        <category>NFT</category>
                                        <category>FTX</category>
                                        <category>监管</category>
                                        <category>Coinbase</category>
                                        <category>稳定币</category>
                                        <category>人才</category>
                                    </item>
                                    <item>
                                        <title>
                                            <![CDATA[PA 日报 | Animoca Brands 获得 5000 万美元投资；HashKey 将上线 App 产品并推出 HSK 相关新场景]]>
                                        </title>
                                        <description>
                                            <![CDATA[<blockquote>美国金融律师：VanEck 比特币现货 ETF 或将使用比特币作为种子基金；本周将有 11 个项目进行代币解锁，总释放价值近 9000 万美元；比特币挖矿难度上调 2.35% 至 62.46T，续创历史新高。</blockquote><p dir="ltr"><strong>今日要闻提示：</strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/jn3zth8k.html">英国发布加密货币和稳定币监管的最终规则</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/8ygojxn4.html">HashKey 将于 11 月 1 日宣布上线 App 产品，并推出平台币 HSK 相关新场景</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/rjhirp27.html">美国金融律师：VanEck 比特币现货 ETF 或将使用比特币作为种子基金</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/438m2ot2.html">Animoca Brands 披露将获得沙特 NEOM 投资基金对其的 5000 万美元投资</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/moq55g81.html">本周将有 11 个项目进行代币解锁，总释放价值近 9000 万美元</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/qqnaqbe0.html">CoinShares：上周数字资产投资产品净流入 3.26 亿美元，创去年 7 月以来新高</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/922jv93g.html">比特币挖矿难度上调 2.35% 至 62.46T，续创历史新高</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/84gahp6i.html">Acala 更新 2.0 路线图进展：222,280 枚 ACA 被销毁，上线 ACA-USDC 矿池</a></strong></p><p dir="ltr"><strong>监管消息</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/athfi0c8.html">支持比特币的萨尔瓦多总统 Nayib Bukele 发起连任竞选</a></p><p dir="ltr">支持比特币的萨尔瓦多总统 Nayib Bukele 已于近日被政党正式提名竞选连任后，得到了公众的大力支持。Bukele 或将于 2024 年 2 月 4 日举行的 2024 年总统选举中再次当选。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/jn3zth8k.html">英国发布加密货币和稳定币监管的最终规则</a></p><p dir="ltr">据 CoinDesk 报道，英国政府周一发布了加密货币和稳定币的最终规则。政府计划分阶段引入加密货币监管，从法币支持的稳定币开始，然后添加包括算法稳定币在内的其他加密货币相关领域。</p><p dir="ltr">该文件称，计划于 2024 年初出台有关法币支持的稳定币的立法。这些规则将把与法币支持的稳定币相关的某些活动纳入金融行为监管局（FCA）的管辖范围。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/r59z5vgd.html">香港金管局：数码港元先导计划第二阶段拟于 2024 年启动，将深入研究代币化</a></p><p dir="ltr">香港金管局副总裁李达志今日表示，数码港元先导计划第二阶段拟于 2024 年启动，将探索数码港元的其他新用例，并深入研究第一阶段的部分试验。同时继续进行第一轨道工作，为日后可能发行数码港元奠定法律及技术基础。香港金管局首席金融科技总监周惠强指出，第二阶段会在数码港元的可编程性、代币化及即时交收叁方面作深入研究，并探索包括企业、跨境支付、区块链互动等其他新用例。</p><p dir="ltr">李达志补充称，仍需更多时间观察整个央行数字货币的生态环境，提到包括英国、新加坡等均需以年计的时间作准备。香港与数字人币的连接并不必要透过发行数码港元来实现，若发行，必然与数字人民币有更顺畅的对接。</p><p dir="ltr">此外，据 hk01 报道，金管局今日（30 日）发布《「数码港元」先导计划第一阶段报告》，第一阶段试验表明「数码港元」可从三个方面，为香港现有的支付生态系统带来独特价值，包括可编程性、代币化及即时交收，但目前尚未拍板会否正式推出「数码港元」，亦未有相关时间表。</p><p dir="ltr"><strong>NFT</strong></p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/10/30/images/72tbSAQsQI.png" alt="PA 日报 | Animoca Brands 获得 5000 万美元投资；HashKey 将上线 App 产品并推出 HSK 相关新场景" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr"><strong>项目动态</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/klua3ebp.html">UniSat Wallet：BRC-20 Swap 上线，首批支持 14 种比特币铭文资产</a></p><p dir="ltr">比特币 BRC-20 铭文钱包 UniSat Wallet 发文表示，称经过仔细研究，决定将 14 种铭文资产纳入首批 BRC-20 Swap 的支持名单。UniSat 表示筛选条件是过去 30 天内，该资产在 UniSat Marketplace 上至少有 15 天的交易活动，且过去 30 天里交易量中位数不为零。此外，UniSat 还表示在 BRC-20 Swap 主网上线初期会施行「按需交易」的模式——只有当新的用户向 BRC-20 Swap 中存入相关资产，提款请求才能使用。</p><p dir="ltr">14 种铭文资产分别为：sats、ordi、trac、oshi、btcs、oxbt、texo、cncl、meme、honk、zbit、vmpx、pepe 和 mxrc。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/40d3zovb.html">BNB Chain 发布基于 Gnosis Safe 协议的多签钱包服务</a></p><p dir="ltr">BNB Chain 在 BSC 和 opBNB 上部署了基于 Gnosis Safe 协议的多签钱包服务。它为用户提供了一种安全、便捷的方式来管理他们的数字资产和交易。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/84gahp6i.html">Acala 更新 2.0 路线图进展：222,280 枚 ACA 被销毁，上线 ACA-USDC 矿池</a></p><p dir="ltr">波卡生态 DeFi 协议 Acala 官方公布 Acala 2.0 路线图进展更新，主要包括： 1、ACA 质押功能已上线； 2、222,280 枚 ACA 被烧毁，下次代币销毁将在 26 天后； 3、ACA-USDC 矿池已上线； 4、在流动性激励平台 Euphrates 推出单边 DOT 和 LCDOT 质押； 5、目前已有 420 万枚 DOT 通过 Euphrates 平台完成质押。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/rjhirp27.html">美国金融律师：VanEck 比特币现货 ETF 或将使用比特币作为种子基金</a></p><p dir="ltr">美国金融律师 Scott Johnsson 在推特发文称，VanEck 更新的比特币现货 ETF 招股说明书中关于种子基金的措辞与贝莱德相似。鉴于二者都由高伟绅律师事务所的相同律师代理，这也许并不太令人惊讶。但是 VanEck 并没有像贝莱德 iShares 一样用现金作为种子基金，而是建议用比特币作为种子基金。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/rw1i07ep.html">巴西今年 USDT 的采用率飙升，占所有加密货币交易的 80%</a></p><p dir="ltr">据巴西税务服务机构的数据 ，巴西的加密货币使用量大幅增加。仅考虑 2023 年的部分数据，报告的加密货币变动的 80% 与 USDT 有关。自 2021 年以来，巴西的 USDT 交易量一直在增长，在 2022 年 7 月交易量首次超过比特币。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/7rvlwr8o.html">Avalanche 区块链浏览器 SnowTrace 将于 11 月 30 日停止运营</a></p><p dir="ltr">SnowTrace 页面显示，Avalanche 区块链浏览器 SnowTrace 将于 11 月 30 日 8:00（北京时间）停止运营，用户需要在停用日期之前下载私有名称标签和合同验证。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/8ygojxn4.html">HashKey 将于 11 月 1 日宣布上线 App 产品，并推出平台币 HSK 相关新场景</a></p><p dir="ltr">据官方消息，香港持牌加密交易所 HashKey Exchange 将在 11 月 1 日的产品发布会上宣布上线 App 产品，此前 8 月份 HashKey 推出虚拟资产交易 APP 试用版。此外，HashKey 在 X 平台上将发布关于 ERC-20 平台币 HSK 的相关进展，并配图「11.1 11:11 IT'S TIME FOR H?K」。HashKey 对此向 PANews 回应称，会对 HSK 宣布很多安排，包括一些新场景。</p><p dir="ltr">此前 4 月消息，HashKey Group 推出生态积分 HSK，并声明 HSK 仅用于赠送给生态贡献者，不会有任何售卖行为。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/3wi42o9o.html" target="_blank" rel="noopener" data-v-3837a6b1="">泰国开泰银行以 1.03 亿美元收购加密交易所 Satang 的多数股权</a></p><p dir="ltr">据 CoinDesk 报道，泰国开泰银行（K-Bank）已收购加密货币交易所 Satang 母公司 97% 的股份，该交易所自 2017 年以来一直在该国运营。根据一份文件，该交易的估值为 37.05 亿泰铢（1.028 亿美元），是通过一家名为 Unita Capital 的 K-Bank 新子公司完成的，该子公司的任务是投资数字资产公司。交易完成后，Satang 将更名为 Orbix。新公司还将新增三个子公司：Orbix Custodian、Orbix Invest（数字资产基金管理公司）和 Orbix Technology（区块链技术开发商）。</p><p dir="ltr"><strong>投融资</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/c1rtco6l.html">知情人士：花旗集团为 WeLab 提供 2.6 亿美元的资产支持融资</a></p><p dir="ltr">据彭博社援引知情人士报道，花旗集团牵头为香港最大的在线借贷平台 WeLab 提供 2.6 亿美元的资产支持融资。知情人士称，花旗集团是该交易的唯一高级承销商，但因交易未公开而要求匿名，目前花旗集团驻香港代表和 WeLab 均拒绝置评。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/438m2ot2.html">Animoca Brands 披露将获得沙特 NEOM 投资基金对其的 5000 万美元投资</a></p><p dir="ltr">据官方博客，Animoca Brands 宣布已与由沙特王储小萨勒曼主导的新城建设项目「Neom」签署了一份战略合作谅解备忘录，以推动符合沙特愿景 2030 计划的区域 Web3 计划。除战略合作伙伴关系外，公司还与 NEOM 投资基金签署了可转换票据融资意向书。NEOM 投资基金拟向 Animoca Brands 投资 5000 万美元，其中 2500 万美元将以每股 4.50 澳元的转换上限发行可转换票据，剩余的 2500 万美元将用于在二级市场购买公司股票。</p><p dir="ltr">此前 10 月 25 日消息，<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/129hpc9z.html">沙特 NEOM 投资基金成立，并宣布对 Animoca Brands 等公司进行投资</a>，当时未披露具体金额。</p><p dir="ltr"><strong>重要数据</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/moq55g81.html">本周将有 11 个项目进行代币解锁，总释放价值近 9000 万美元</a></p><p dir="ltr">Token Unlocks 数据显示，本周 11 个项目将进行代币解锁，总计释放价值超过 8960 万美元。</p><p dir="ltr">其中，Optimism 代币 OP 将于 10 月 30 日 12:00 解锁 2416 万枚（约 3406 万美元），占流通供应量的 2.74%；</p><p dir="ltr">Sui 代币 SUI 将于未来七天解锁 4492 万枚（约 2022 万美元），占流通供应量的 5.22%；</p><p dir="ltr">1inch 代币 1INCH 将于 10 月 31 日 08:00 解锁 18 万枚（约 5.35 万美元），占流通供应量的 0.02%；</p><p dir="ltr">Celestia 代币 TIA 将于 10 月 31 日 22:00 解锁 2.67 亿枚，其中公开分配 2 亿枚、研究发展与生态系统解锁 6700 万枚；</p><p dir="ltr">dYdX 代币 DYDX 将于 10 月 31 日 23:00 解锁 216 万枚（约 535 万美元），占流通供应量的 1.21%；</p><p dir="ltr">Acala 代币 ACA 将于 11 月 1 日 15:00 解锁 2743 万枚（约 137 万美元），占流通供应量的 3.31%；</p><p dir="ltr">Nym 代币 NYM 将于 11 月 2 日 08:00 解锁 5375 万枚（约 685 万美元），占流通供应量的 9.66 %；</p><p dir="ltr">Tornado Cash 代币 TORN 将于 11 月 3 日 11:06 解锁 17.5 万枚（约 53.2 万美元），占流通供应量的 4.62 %；</p><p dir="ltr">ImmutableX 代币 IMX 将于 11 月 4 日 18:00 解锁 1808 万枚（约 1220 万美元），占流通供应量的 1.5%；</p><p dir="ltr">Liquity 代币 LQTY 将于 11 月 5 日 08:00 解锁 65.7 万枚（约 110 万美元），占流通供应量的 0.7%；</p><p dir="ltr">Galxe 代币 GAL 将于 11 月 5 日 20:00 解锁 761 万枚（约 1058 万美元），占流通供应量的 16.36%。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/9pikzmfw.html">FalconX 过去 7 天总共向 OKX 和 Binance 存入 9085 枚 MKR</a></p><p dir="ltr">Lookonchain 监测显示，在过去 7 天里，FalconX 总共向 OKX 和 Binance 存入了 9,085 枚 MKR（1280 万美元）。目前还剩 7,261 枚 MKR (1000 万美元)。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/922jv93g.html">比特币挖矿难度上调 2.35% 至 62.46T，续创历史新高</a></p><p dir="ltr">Mempool 数据显示，比特币挖矿难度于 10 月 30 日 11:53（区块高度 814464 处）迎来了挖矿难度调整，挖矿难度上调 2.35% 至 62.46T，再创历史新高。目前哈希率为 449 EH/s。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/fmf55oti.html">DeFi 协议 TVL 增至 420 亿美元创 3 个月新高，日交易量达 3 月份以来新高</a></p><p dir="ltr">据 CoinDesk 报道，根据 DefiLlama 的数据，在两周前触及 2021 年 2 月以来的最低点后，DeFi 协议锁定的所有资产总价值已飙升至 420 亿美元的三个月高点。DeFi 市场的复苏基于两个因素：不断上涨的资产价格，以及旨在通过投资和贷款产生收益的参与者的新资金流入。此外，随着资产价格上涨，各 DeFi 协议的交易量升至 3 月份以来的最高点，10 月 24 日达到 44 亿美元。</p><p dir="ltr">Solana 生态借贷协议 Marinade 在其原生质押产品发布后，本月 TVL 增长了 120%，该产品提供 8.15% 的年化收益率，补充其 7.7% 的流动性质押利率。Marinade 的竞争对手协议 Jito 同期 TVL 增长了 190%，达到 1.68 亿美元。与此同时，在以太坊上，Enzyme Finance、Spark 和 Stader 的资金量均上涨了 37% 至 55%，超过了资产价格的涨幅，说明有新的资金流入。</p><p dir="ltr">Sui 和 Aptos 本月也经历了正增长，Sui 上的 TVL 从 3400 万美元升至 7500 万美元。Aptos 受到借贷平台 Thala 活动增加的推动，本月其总 TVL 也达到了 7500 万美元。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/qqnaqbe0.html">CoinShares：上周数字资产投资产品净流入 3.26 亿美元，创去年 7 月以来新高</a></p><p dir="ltr">据 CoinShares 周报数据，上周数字资产投资产品的资金净流入 3.26 亿美元，创 2022 年 7 月以来单周最大流入量。比特币占资金流入的 2.96 亿美元，尽管近期价格上涨也促使 1500 万美元流入做空比特币投资产品。乐观情绪的改善还促使 2400 万美元大量流入 Solana，而其他一些山寨币也出现了流入。而以太坊投资产品上周流出了 600 万美元。</p><p dir="ltr"><strong>PANews APP 积分商城正式上线</strong></p><p dir="ltr">硬核奖品免费兑换：imKeyPro 硬件钱包、头等仓研报月卡、Ballet REAL 系列钱包、AICoin 会员、各类周边以及数百篇精选研报合集，先到先得，<a href="https://www.panewslab.com/download.html">立即体验！</a></p>]]>
                                        </description>
                                        <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 13:06:10 GMT</pubDate>
                                        <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/w48bt7ze.html</guid>
                                        <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/w48bt7ze.html</link>
                                        <author>
                                            <![CDATA[PA 日报]]>
                                        </author>
                                        <category>PA 原创</category>
                                        <category>加密货币</category>
                                        <category>区块链</category>
                                        <category>比特币</category>
                                        <category>以太坊</category>
                                    </item>
                                    <item>
                                        <title>
                                            <![CDATA[安全 100% 丨如何利用工具追踪「消失的币」？]]>
                                        </title>
                                        <description>
                                            <![CDATA[<blockquote>对投资者与调查人员而言，如何在风险活动发生前感知威胁，并在损失发生后及时追踪挽损，是不得不考虑的一点。</blockquote><p>加密资产安全存管是行业老生常谈的话题，回顾过去发生的一系列攻击事件不难看出，相对于传统盗窃、欺诈活动造成的损失，加密资产丢失更加难以挽回。其原因在于区块链网络的匿名特性，导致普通投资者与调查人员无法在链上地址与现实实体之间建立联系，进而错过及时的损失冻结机会，目前这一现状已经对加密行业的个人资产安全构成了普遍威胁。</p><p>对投资者与调查人员而言，如何在风险活动发生前感知威胁，并在损失发生后及时追踪挽损，是不得不考虑的一点。</p><h3>消失的币</h3><p>「我的币突然就消失了」、「这个钱包我用了 3 年，一直没问题」、「我很肯定助记词没有泄露」、「我有很强的安全意识」、「我是在官网下载的软件」，这是大部分丢币者回顾事件时采用的描述，但事实往往并非如此。</p><p><strong>搜索引擎下载钱包 APP。</strong>各类搜索引擎是假网站滋生的沃土，欺诈者通过 SEO 与 SEM 在互联网上推广钓鱼链接，当用户仅通过某些关键词进行搜索，就有可能点击下载带有后门的假钱包 APP，这类程序的基本外观与使用体验均与被冒充的产品相一致，而一旦通过该程序同步助记词或创建钱包并存入资产，都将导致代币的损失。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/49c01b9b0ea7c18aea41ec0ed096372b.png" alt="安全 100% 丨如何利用工具追踪「消失的币」？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>以假比特派钱包为例，在某浏览器搜索关键词「比特派钱包」后，第一页几乎全都是钓鱼链接，尽管假钱包网站的页面和真实网站如出一辙，但仔细观察不难发现网址是错误的。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/1e10cd339221b06e2528554fac119a86.jpeg" alt="安全 100% 丨如何利用工具追踪「消失的币」？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>左图为假比特派钱包官网，右图为真</pre><p><strong>粘贴板劫持。</strong>粘贴板劫持是一类经典的攻击技术，是恶意程序用来控制受害者计算机上的剪贴板并在受害者不知情的情况下将该内容更改为恶意内容的方法。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/64e0a130fe0d8c1ed55b1678bf1a4e98.png" alt="安全 100% 丨如何利用工具追踪「消失的币」？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在加密货币相关黑灰产中的经典应用是对电报 APP 的恶意后门植入，后者是一款加密货币投资者常用的社交软件，许多场外交易活动依靠该软件进行。欺诈者会通过社会工程学攻击方法，诱导目标对象「下载」或「更新」假电报 APP，一旦目标用户通过聊天框粘贴区块链地址，恶意软件便会识别替换发送恶意地址，导致交易对手方将资金发送到恶意地址，而被攻击者不自知。</p><p>流动性挖矿盗币。加密货币投资欺诈类骗局往往以「高收益低风险」为噱头，吸引用户参与投资。较为常见的名义是流动性质押套利，声称向钱包中充值一定数量的加密货币，即可「躺赚」稳定收益，而此类网站的智能合约嵌入了恶意代码，在用户与页面产生交互后，黑客便获得转出代币的权限，随时可以盗取用户资金。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/48e3646126a029f032c912c044bad7a2.png" alt="安全 100% 丨如何利用工具追踪「消失的币」？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>钓鱼网站</pre><p>值得一提的是，该类骗局为了增加可信度，会要求受众下载 OKXweb3 钱包、trust 钱包等知名软件，并声称这类活动受到 OKX、Binance 等机构的支持。但实际上钱包服务是无许可的，下载知名钱包并不意味着资产会更安全。</p><h3>如何进行简单的资金追踪</h3><p>对风险加密资金或地址进行资金分析，是 Bitrace 的数据工程师们的日常工作，他们的调查思路或许能够为丢币受害人提供一些有效的帮助：</p><p><strong>溯源手续费。</strong>进行链上操作的前提是地址中存有足够的手续费，对于任何攻击者而言，他们都不得不考虑如何以更匿名的形式获取初笔手续费。调查实践工作显示，大部分攻击者的地址沿着手续费来源向上追溯，都能够找到某个中心化交易平台热钱包地址。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/a633429cd45e2f092d1c01af852aa3dd.png" alt="安全 100% 丨如何利用工具追踪「消失的币」？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>以某盗币事件为例，受害人地址中的 3.24 万 USDT 被非法转移至某个新地址，尽管稀少的链上活动并没有泄露太多地址背后的信息，但手续费来源分析却能够指出，某个 OKX 用户可能为这个地址提供了初始资金，这为调查指明了方向。</p><p><strong>追踪资金去向。</strong>攻击者会骗人，但资金清洗链路永远不会，通过追踪资金清洗去向，有经验的分析师能够找到大量有用信息，包括关键地址钱包服务商，清洗资金地址机构类型，甚至是大致地理位置等。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/5c183adba7153bf5e0d634b1abb5ea21.png" alt="安全 100% 丨如何利用工具追踪「消失的币」？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>以早前我们调查 jpex 事件时挖掘到的某个高风险用户地址为例，该地址「恰巧」与我们正在调查的某起盗币案件相关联，只观察这条资金通道而不对资金清洗地址做更多画像分析，可能有人会武断地判断这个交易所用户正是盗币者。但实际上，针对其交互对手方资金风险（网赌、资金盘、盗币）进行综合评估，不难判断该地址背后极大可能为业务复杂的承兑商，它不仅为交易所用户提供出入金业务，还帮助网赌、黑灰产关联资金在投资者市场进行倾销。也即，该事件中真正的关键地址为其上游地址，调查人员应及时转换方向。</p><p><strong>运用专业的浏览器工具。</strong>除去 etherscan、tronscan、bscscan 等官方区块链浏览器以外，诸多专业的区块浏览器工具也能够在调查过程中提供更丰富的地址标签信息。</p>]]>
                                        </description>
                                        <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 13:00:19 GMT</pubDate>
                                        <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/2u3ag9c7.html</guid>
                                        <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/2u3ag9c7.html</link>
                                        <author>
                                            <![CDATA[Bitrace]]>
                                        </author>
                                        <category>深度</category>
                                        <category>流动性质押</category>
                                        <category>USDT</category>
                                        <category>加密货币</category>
                                        <category>调查</category>
                                        <category>区块链</category>
                                        <category>智能合约</category>
                                        <category>钱包</category>
                                        <category>用户</category>
                                    </item>
                                    <item>
                                        <title>
                                            <![CDATA[对话 TON 基金会：背靠大树后，「Web3 超级应用生态」该如何建立？]]>
                                        </title>
                                        <description>
                                            <![CDATA[<blockquote>联手 Telegram 后，TON 的规划与挑战。</blockquote><p>采访：flowie，ChainCatcher</p><p>嘉宾：Steve Yun，TON 基金会总裁；Bill Qian，Cypher Capital 董事长兼 TON 基金会董事会成员</p><p>在近期的 Token 2049 大会上，TON 基金会和 Telegram「再续前缘」的消息一经官宣就迅速引起「Web3 大规模应用」敍事的新一轮热潮。Telegram 不仅宣布将集成 TON 自托管加密钱包「TON Space」，还表示 TON 是其唯一的 Web3 基础设施。<strong>而 TON 基金会总裁 Steve Yun 甚至在演讲中透露，其目标是在 2028 年前吸引 Telegram 30% 的用户加入 TON。</strong></p><p>「Web3 超级应用/Web3 版微信即将到来了吗？」，这一问题引发了社区用户激烈的讨论，Cypher Capital 董事长兼 TON 基金会董事会成员 Bill Qian 也在该消息官宣后，发布朋友圈纪念这一时刻。他表示，<strong>「8 亿月活/4 亿日活的 Telegram 开放全球独家的二级入口给 TON，这将成为全球最大的 Web3 入口之一，其日活会超过全球交易所日活总和」。</strong></p><p>Bill 回忆到，在创办 Telegram 前，Telegram 和 TON 基金会的核心成员曾创办了原俄语区的「Facebook」——Vk.com。<strong>「先做爆款，然后发展为超级 App 的心法是他们一以贯之的。」据 Bill 透露，2022 年从币安离任加入 Cypher Capital 后，TON 是其首个投资的项目。</strong>2022 年底，Cypher Capital 宣布对 TON 投资 1000 万美元，Bill 也成为了 TON 基金会的外部董事会成员，参与 TON 的建设。</p><p>而对于 TON 与 Telegram 的融合有类似微信生态模式影子的说法。TON 基金会总裁 Steve Yun 认为，他们的愿景是拥有更深远的影响力，并由区块链驱动。原因在于，只有在 Web3 的环境中，它们才可以为用户提供低成本、高效率的交易体验以及让用户真正掌控自己的数据、资产和身份信息。</p><p>「大规模应用」、「超级入口」一直是 Web3 备受瞩目的话题。<strong>Telegram 和 TON 未来在打造「Web3 超级应用」中的心法是什么？TON 的现状和未来空间何在？又如何看待未来的挑战和行业竞争？</strong>近日，ChainCatcher 邀请到了 TON 基金会总裁 Steve Yun、Cypher Capital 董事长兼 TON 基金会董事会成员 Bill Qian 对以上议题进行了更深入的解读与探讨。</p><h3>一、如何理解「Web3 超级应用」？</h3><p>1、<strong>ChainCatcher：Token2049 的"Transforming Telegram to Web3 with Toncoin" 演讲中，Telegram 不仅宣布集成 TON 自托管加密钱包「TON Space」，还表示 TON 是其唯一的 Web3 基础设施。Steve 可以再详细介绍一下，未来 Telegram 和 TON 在打造「超级应用」中将分别扮演什么样的角色？</strong></p><p><strong>Steve：</strong>在 Token2049 大会上，我们与 Telegram 共同发布的公告中宣布了 TON 基金会将如何与 Telegram 紧密合作，并为 Telegram 用户引入 Web3 体验的。总结来说，TON 区块链将被全球 Telegram 用户界面集成，并成为受到大力推广的唯一 Web3 生态。</p><p>但为 Telegram 用户提供简易接入的 TON 生态钱包，仅仅是实现 TON 生态愿景的第一步。<strong>TON 的愿景是在 Telegram 内部打造一个以 TON 为基础的 Web3 小程序生态。</strong>而 TON 与 Telegram 的深度整合，加上钱包在 Telegram 的集成，将构建一个完美的体系 ——一个供开发者构建 Web3「小程序」的平台。该平台操作简洁且直观，融入了 Telegram 那些备受好评的社交功能，如消息转发、邀请联系人和在群组频道分享等。</p><p>我们设想，这个 Web3「小程序」生态将使 Telegram 变身，成为第一个满足加密爱好者和普通用户需求的 Web3 超级应用。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>2、</strong><strong>ChainCatcher：作为 TON 的投资人和董事会成员，Bill 如何看待这次 Telegram 和 TON 合作的意义？Cypher Capital 团队其实去年底就投资了 TON 1000 万美元，你们当时对 TON 的预期是什么？这次 TON 新动态之后你们有新的预期吗？</strong></p><p><strong>Bill：</strong>我在 2022 年离开币安后，首先选择合作的项目就是 TON。我的逻辑很简单：<strong>我们这个行业一直就是「投机有余，基本面不足」</strong>。那么基本面从何而来？场景就是基本面，只有高频的实实在在的场景，才能够把整个 Web3 带到 10 亿量级的用户。无论 Web1、Web2、Web3，归根到底都是互联网的生意，<strong>互联网生意的基本盘从来都应该是「始于流量，终于交易」。</strong></p><p>所以我从币安离开以后，在和合伙人搭建新平台的同时，也一直在寻找「高频打低频」的 killerapp。我和 Telegram 以及 TON 团队认识由来已久，而且在迪拜也经常线下见面。<strong>全世界比 Telegram 日活用户高的应用都无法进军 Web3，比如 WhatsApp，那 Telegram 等于就是全世界最高频的可以做 Web3 的平台了。</strong></p><p>所以当我加入 Cypher 担任董事长之后，我们的第一笔投资就是投给了 TON。同时，作为基金会的成员，我们一直在 Telegram 积极磋商战略合作的事宜，也很高兴在今年三季度终于官宣了。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>3、</strong><strong>ChainCatcher：TON 钱包和 Telegram 的集成以及使用方式上，是否从微信获得启发？加密中文社区很喜欢将 TON 和 Telegram 的合作称为「打造 Web3 版的微信」，你们如何看待这种说法？</strong></p><p><strong>Steve：</strong>诚然，有观点提到 TON 与 Telegram 的融合有「微信模式」的影子。但我们的愿景是使其影响力更为深远，并由区块链驱动。</p><p>只有在 Web3 的环境中，点对点的在线交易和互动才能实现，我们才可以为用户提供低成本、高效率的交易体验。更重要的是，只有在 Web3 中，用户才能真正掌控自己的数据、资产和身份信息。</p><p>我们坚信，在 TON 区块链上建立并与 Telegram 用户界面融合的去中心化应用生态，能为用户提供更为安全、隐私得到保障、并且功能更为强大的体验，并赋能大规模终端用户。</p><p><strong>Bill：</strong>其实早在 Web2 时代，Pavel 作为 vk.com 的创始人，Andrew 作为 vk.com 的第一个产品经理，就已经详细地学习、借鉴了微信等超级 App 的打法。回到莫斯科之后，他们也很快把 vk.com 打造成了俄语区的超级 App。后来 Pavel 离开莫斯科，来到迪拜，并且创立了 Telegram，<strong>这种先做爆款，再发展为超级 App 的心法是一以贯之的。</strong></p><p>我在加入基金会后，虽然只是一个兼职的董事，但还是花了很多精力为 TON 建立亚洲的生态团队。我推荐了我的京东前同事 John 来担任 TON 在亚洲的生态负责人；同时，我们 Cypher 的合伙人，前美团首席人力资源官 Elaine，正通过她的跨境招聘平台在香港为 TON 组织各种线下活动。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>4、</strong><strong>ChainCatcher：你们理想中的「Web3 超级应用」是什么样的？和微信这类 Web2 超级应用相比有哪些相同和不同？</strong></p><p><strong>Steve：</strong>TON 的愿景是将 Web3 体验塑造成由区块链技术驱动的社交体验。简易性是大规模推广的关键，而推广 Web3 的初始步骤，是将 Web3 技术与友好的用户体验融为一体，更能满足用户需求。</p><p>但 Web3 超级应用的追求不止于此。它应赋予用户对其数字身份、数据和资产的完全控制权。与 Web2 不同，Web3 账户的归属权在用户，而非平台，且用户可以自由转移；账户相关的数据不会被用作定向广告或其他形式的滥用；资产的流转不再经由多方中介，而是实现点对点交易。<strong>一个 Web3 超级应用生态是被设计成无边界的，来自世界任何地方的天才都能在全球舞台为全球市场竞争。</strong></p><p>Web2 超级应用犹如由某中央实体掌控的经济体，存在众多规则，并在每一次交互中抽取「税收」。相比之下，Web3 超级应用更像一个完全开放、自由、无须许可且纯粹的点对点市场。TON 基金会致力于鼓励更多的「小程序」开发者，共同打造这一基于 TON 的 Web3 超级应用愿景。</p><p>总的来说，Web2 和 Web3 应用的主要区别是，Web3 能使在线点对点交互不依赖任何其他被信任的第三方。这是区块链赋能个人和社群的破坏性特质。</p><p><strong>Bill:</strong>为了落实打造 Web3 超级 App 的目标，我们肯定不能刻舟求剑。Web2 的超级 App，通常会覆盖从线上场景（社交、游戏、视频、金融服务）到线下场景（打车、零售）等广泛领域。然而，<strong>基于 Web3 的技术特性，我觉得未来 Web3 的入口应用还是以纯线上场景为主。</strong></p><h3>二、TON 的现状和未来空间</h3><p><strong>5、</strong><strong>ChainCatcher：Steve 可以分享一下，TON Space 接下来还有哪些规划吗？以及「TON Space」和 Telegram 内置的托管钱包功能上有何不同？对于 Telegram 生态来说，它们分别都扮演着什么样的角色？推出 TON Space 后，TON 又有哪些重要的战略路线图？</strong></p><p><strong>Steve：</strong>首先需要澄清的是，Telegram 里的钱包与 Telegram Messenger 是两个完全不同的业务板块，它不是 Telegram 官方的钱包；Telegram 里的这款（托管）钱包以及 TON Space（非托管钱包）均是由 The Open Platform 的开发者团队所打造的。</p><p><strong>TON Space 的下一步计划是将其钱包默认集成到 Telegram 菜单中，并计划于 11 月全球推出。</strong>此次全球化布局将使数亿用户轻松拥有 Web3 钱包，让 TON 生态项目可以实现一键登录式的用户体验以及加密货币支付功能。</p><p>与托管钱包不同，TON Space 可以直接与区块链进行互动，而用户对其资产拥有完全的控制权。当用户能直接连接至其应用并在不离开 Telegram 的前提下完成交易确认，「小程序」开发者也将从中受益。</p><p>总的来说，<strong>此款钱包旨在解决区块链技术大规模应用中的两大挑战：首先是如何触及大量用户，其次是如何为非区块链初学者提供流畅的入门经验。</strong></p><p>&nbsp;</p><p><strong>6、</strong><strong>ChainCatcher：TON 在 Token 2049 的演讲上提到，目标是在 2028 年前吸引 Telegram 30% 的用户加入 TON。你们认为 TON 将会很快超过以太坊吗？除了背靠 Telegram 拥有用户流量优势外，TON 网络在技术路线、生态发展上有哪些优劣势？</strong></p><p><strong>Steve：</strong>TON 分片能力很强，其处理交易的速度远超其他主流区块链，避免了费用增加和交易延迟的问题。TON 是有望成为被广泛采用的领先区块链平台。</p><p>TON 的优势在于其核心产品能支持一场综合的 Web3 革命——去中心化存储、代理层、DNS 域名、支付、站点——都从一开始就被内嵌在 TON 区块链的核心，而不是类似其他建立在区块链上的单独应用。这使核心产品之间无缝的交互可被建设者随时利用。</p><p><strong>Bill：</strong>TON 的优势在于未来建立应用场景之后的用户流量。目前以太坊的日活不到 100 万，但是 Telegram 的日活有 4 亿，月活有 8 亿。</p><p>尽管 TON 有相对用户优势，以太坊在开发者数量、开发环境成熟度、以及在全球社区的 legitimacy 仍占先机。但正如现实世界中存在多个公有云（AWS、Azure、Google，Meta，阿里云、腾讯云、华为云等等），Web3 的世界同样可以容纳多个「世界计算机」Layer 1 解决方案。因此，尽管以太坊已成为 Web3 的巨头，但 TON 仍享有其独特的定位与价值。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>7、</strong><strong>ChainCatcher：有数据显示，TON 现在排名前 100 的巨鲸地址持有代币总量的 50% 以上。TON 早期矿工巨额的持仓是否会对 TON 网络实现去中心化造成威胁？在实现完全去中心化上 TON 有哪些规划？</strong></p><p><strong>Steve：</strong>TON 基金会只是 TON 生态中的众多组织之一，我们始终支持和响应社区的核心利益和诉求。其中，如何确保 Toncoin 供应持续走向去中心化也是我们的关注点。</p><p>最近，社区有团队推出了一个名为「believers.ton」的智能合约，该合约旨在将被赠与合约地址的 Toncoin 锁定两年，随后在三年的时间里逐月返还给存款人。<strong>believers.ton 很快收到了大量持有者的欢迎，有超过 5.16 亿 TON（大约 11 亿美元）在该合约中被锁定，占总供应量的约 10%。</strong></p><p>社区决议后，TON 基金会为这一倡议投入了 100 万 TON 作为参与激励。尽管这也不直接意味着资产的完全去中心化，但的确是社区成员对长期持有 TON 的坚定信念。</p><p>此外，我们的社区及验证节点在实现 Toncoin 走向去中心化上一直有发挥重要作用。比如在今年 2 月的一次投票中，社区决定冻结一些长时间不活跃的 TON 账户，大约 10 亿 TONcoin 被锁定了 4 年。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>8、</strong><strong>ChainCatcher：相比于市值靠前的一些公链的生态，TON 网络的生态主要特色是什么？生态发展重点有哪些？TON 接下来在生态激励上还有哪些规划？</strong></p><p><strong>Steve：</strong>在引导从 Web2 向 Web3 的转型中，TON 生态系统的各个项目都在重点强调为非区块链原生用户消除进入区块链的门槛，提供更为直观和便捷的体验。</p><p>以 Wallet 为例，它让非加密货币用户能够简单地通过发送信息来相互转账加密货币。对于那些不熟悉该行业专业术语和技术细节的用户，他们不用使用复杂且冗长的钱包地址来进行转账。仅需对方的 Telegram 用户名就能完成操作。同样地，在 TON 生态中，我们看到了一系列的面向终端用户的 dApps。这些应用界面友好，操作直观，极大程度地简化了区块链背后的复杂性。</p><p>总的来说，与其它区块链生态系统的核心差异在于，<strong>TON 的开发者实际上是在为广大用户群体用真实用例构建 Web3。</strong></p><p>&nbsp;</p><p><strong>9、</strong><strong>ChainCatcher：以太坊过后，二代、三代公链络绎不绝，你们怎么看 TON 所在公链赛道未来的格局？决胜关键是什么？</strong></p><p><strong>Steve ：</strong>我确实希望所有的区块链项目繁荣这样世界会有更多选项。但是因为发展和维护一个由开源社区努力的真正去中心化和通用目的的网络的复杂性，我相信只有少数区块链会存在于未来。很可能所有更小的区块链会消亡，如果他们没有发现一个特定的用例。</p><p>TON 对整个区块链行业的贡献将会是把关键大多数带入 Web3 空间。和 Telegram 一起，TON 将 Web3 带到移动端。在未来，我相信 TON 将是有最多活动和用户的区块链中的一条。</p><p><strong>Bill：</strong>基础设施的竞争是一个无限游戏，同时每一个幸存者都会有自己独特的竞争禀赋。TON 今天已经是全球前五的 Layer1 了。我认为，未来借助其独特的场景优势，TON 将会维持并强化其领先地位。</p><h3>三、打造<strong>Web3</strong>超级应用生态的挑战与行业竞争</h3><p><strong>10、</strong><strong>ChainCatcher：除了降低用户门槛外，TON 和 Telegram 如果要成功打造好「Web3 的超级应用」，预计还面临着哪些方面的挑战？</strong></p><p><strong>Steve：</strong>最大的焦点是为未来很多的加密周期吸引和留存全球人才。为此我们计划明年在香港举办 TON 独家生态大会。我们希望欢迎令人信服的用例迷住今天 Web2 的用户。</p><p><strong>短期最大的挑战在于围绕由去中心化开放社区维护的 Layer-1 的监管不确定性。</strong>我们的社群正在分别向尝试为 DAO 组织提供监管框架不同的辖区咨询中。</p><p><strong>长期挑战是顺应力。</strong>TON 社区必须持续在正确的方向引导自己，坚守初心和愿景，开放地鼓励积极和自愿的社区参与。点对点交易和交互的自由只有通过社区的努力才能实现。</p><p><strong>11、</strong><strong>ChainCatcher：虽然 Telegram 拥有 8 亿用户，但 Telegram 上的诈骗似乎也很泛滥，且过往存在一些隐私泄露问题，加密社区有声音认为这将为 Telegram 和 TON 要共同打造的钱包和加密金融体系产生很大的阻碍，你们如何看待？</strong></p><p><strong>Steve：</strong>TON 基金会一直充分地认识到保护用户安全的重要性。但我们也不赞同加密本身会引发更多欺诈活动的说法。</p><p><strong>相反，区块链技术提高了追踪并处理犯罪活动的能力。</strong>在许多加密货币相关的「攻击」事件中，攻击者在不被抓获的前提下很难流转所获得的资金。例如，BitMex 的黑客窃取了 40 亿美元的比特币，但在他们试图转移这笔资金时，很快就被抓获并面临起诉。Mango Markets 的事件也是一个例子，攻击者最终被迫归还了大部分资金。</p><p>与此对应，涉及法币的传统欺诈事件，受害者通常很难追回损失。尽管加密货币在某些方面面临着批评，但与其意图取代的传统系统相比，加密货币带来的价值远远超出了其潜在问题。TON 基金会认为，相比于欺诈问题，对于新用户来说，加密货币的复杂性是其大规模普及的才是主要障碍，而 TON 一直致力于解决这个问题。所有中心化和托管服务将会服从于保护消费者的监管护栏。另一方面，去中心化应用基于终端用户绝对的自由但也无限的责任。</p><p>就像在所有社会中，我们开始看到在我们的社区里出现了各种社会性制衡的非正式的社交评分种类。我们希望我们的社区成员继续设定高门槛，促进教育，奖励好的行为、贬低坏的行为。</p><p>TON 很幸运，有把我们塑造成自律社区的独立和影响力的声音。我谴责所有非法行为，我们的心和受害者在一起。同时，承认一些种类的隐私是如此有价值是重要的，这被认为是一种基本人权。</p><p><strong>12、</strong><strong>ChainCatcher：MetaMask 最近推出了 Snaps 功能，它也被加密社区广泛视为未来 Web3 大规模采用的超级应用之一，你们认为未来二者会产生竞争吗？相比而言，Telegram 和 TON 所要打造的超级入口有哪些优劣势？</strong></p><p><strong>Steve：</strong>TON 给 Telegram 全球大规模用户群带来了 Web3 的移动端体验。TON 和基于 TON 的小程序，包括他们的体验和用例，都是基于「移动端优先」建立的，也符合 Web2 用户的使用习惯。除非世界从移动端回到 PC 桌面，我相信轨迹是清晰的。</p><p><strong>13、</strong><strong>ChainCatcher：最后对于华语地区的加密用户、开发者有哪些想要传达的吗？</strong></p><p><strong>Steve：</strong>我们发现一股来自亚洲社区的强大力量——他们曾经经历和参与过区域性超级 APP 生态系统的成功。基于此，我们将在明年用当地语言举办一场专门针对某个特定市场的生态大会，首选是香港。</p><p><strong>Bill：</strong>华语用户作为最理解超级 App 的互联网用户，是 Telegram 和 TON 的「知音」。我们期待和华语用户、华语开发者一起 build，迎接下一个牛市</p>]]>
                                        </description>
                                        <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 12:26:00 GMT</pubDate>
                                        <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/k6y3n34v.html</guid>
                                        <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/k6y3n34v.html</link>
                                        <author>
                                            <![CDATA[链捕手 ChainCatcher]]>
                                        </author>
                                        <category>深度</category>
                                        <category>Layer 1</category>
                                        <category>数字身份</category>
                                        <category>区块链</category>
                                        <category>智能合约</category>
                                        <category>监管</category>
                                        <category>比特币</category>
                                        <category>TON</category>
                                        <category>去中心化</category>
                                        <category>公链</category>
                                        <category>以太坊</category>
                                        <category>DAO</category>
                                    </item>
                                    <item>
                                        <title>
                                            <![CDATA[法国一般税制概况、加密税制及其发展趋势]]>
                                        </title>
                                        <description>
                                            <![CDATA[<blockquote>法国作为欧洲国家之一，对区块链技术和数字资产创新呈现非常积极的态度，非常鼓励技术的发展和创新，也是全球加密资产市场的重要参与者。</blockquote><p>作者 | TaxDAO</p><h3>一、法国的一般税制</h3><p>法国作为欧洲国家之一，对区块链技术和数字资产创新呈现非常积极的态度，非常鼓励技术的发展和创新，也是全球加密资产市场的重要参与者。因此法国的加密资产税收制度值得投资者关注，本文将为读者介绍法国加密税的基本情况，包括三部分：法国一般税制的概况，加密税制及其未来发展趋势。</p><h4><strong>1.1 一般税制概述&nbsp;</strong></h4><p>法国实行中央与地方之间划分税种、分别征收的管理体制，是典型的集权式分税制。在这一体制下，其税收权主要集中于中央政府，而一般税权则分散于地方政府。具体而言，集权式分税制表现为中央政府对全国税收拥有立法权，并对中央税行使征收权；而地方政府在中央的范围内，只能对属于本级政府的地方税行使征收权。此外，地方政府对其所属税项拥有一定的税率调整权和税收减免权。</p><p>法国税收的制度以间接税为主体，辅之以直接税。其中，增值税是法国税收体系的重要组成部分，约占法国总收入的 45%。</p><h4><strong>1.2 主要的直接税</strong></h4><p><strong>1.2.1 个人所得税</strong></p><p>在法国，个人所得税纳税人分为居民纳税人和非居民纳税人，居民纳税人应就其来源于全世界的个人所得缴纳个人所得税，而非居民仅就其来源于法国的个人所得缴纳个人所得税。法国个人所得税的应纳税所得额包含本年实际收到的年所得，涵盖工资、薪资、现金津贴、生活费、困难地区补助、教育费用、搬家补贴、所得税退还、资本利得和其他投资收入等多个方面。</p><p>法国居民个人所得税税率范围广泛，从 0 至 52.75% 不等。而非居民个人所得税税率分别为 0，15% 和 25%。法国个人所得税采用家庭份额制，要求夫妻必须联合申报，除非在严格的限制条件下才允许单独申报。个人所得税的纳税周期为日历年度，建立在年收入的基础上，申报必须在下一个年度的 3 月 1 日之前完成。这一系统确保了对全球和国内个人所得的有效征税，并通过减免和税率差异等方式，促进了税收的公平性和合理性。</p><p><strong>1.2.2 公司所得税</strong></p><p>法国公司所得税在税收总额中占比约为 9% 至 12%。纳税人包括在法国从事生产、经营活动的法人实体以及公司注册地在法国的法人实体。该税的征税对象为在法国境内从事生产、经营活动取得的利润。法国公司所得税采取属地原则，即按照居民公司在法国境内从事生产、经营活动取得的利润征收所得税，对居民公司直接从境外取得的所得也会进行征税，但对居民公司通过其境外分支机构从境外取得的收入不予征税，对境外子公司的未分配收益也不征税。另外，外国公司在法国的常设机构比照居民公司纳税。</p><p>法国公司所得税的税率为 33.33%，而在某些特定情况下，税率为 8% 或者 15%。自 2005 年起，法国逐步废止公司所得税的附加税，将其税率逐步降低至 1.5%。</p><p>此外，一些企业在特定条件下可能需要缴纳额外的所得税，例如，营业额超过 763 万欧元且企业所得税超过 76300 欧元的公司需要额外承担缴纳企业所得税的 3.3%，对于营业额超过 10 亿欧元的公司，还需缴纳 15% 的特殊贡献金，而对于营业额超过 30 亿欧元的公司还需额外缴纳 15% 的附加税。</p><p>这一复杂的税收体系旨在确保公司所得税的公平征收，同时根据企业规模和盈利水平差异，可以灵活调整税收政策。</p><h4><strong>1.3 主要的间接税</strong></h4><p>间接税是一种加在商品和服务的交易上的税款，最终由最终消费者承担。在法国，增值税是最主要的间接税。根据法国税法规定，任何在法国境内销售货物和提供劳务的个人和企业都需要缴纳增值税。此外，在欧盟内进行采购或销售的单位或个人也被认定为增值税纳税义务人。</p><p>法国的增值税税率分为三种，分别为标准税率、特殊服务和特殊销售以及出口货物和对非居民提供的特殊劳务的零税率。标准税率是 19.6%，适用于大多数商品和服务的交易。特殊服务和特殊销售的税率分别为 5.5% 和 2.1%，涵盖了一些特定的服务和销售活动。出口货物和对非居民提供的特殊劳务适用零税率，即不征收增值税。</p><h3>二、法国的加密资产税收制度</h3><p>作为欧洲国家之一，法国在全球加密资产市场中扮演着重要的参与者角色，对区块链技术和数字资产创新表现出积极的态度，鼓励技术的发展和创新。自 2014 年开始明确加密货币税收原则以来，法国政府一直在不断更新和完善税收指南。在 2019 年之前，法国对加密货币的交易可能适用增值税，然而，随着 2019 年的法规变更，法国将加密货币的交易纳入货币范畴，从而不再适用增值税。这种积极的法规变化反映了法国对数字资产和区块链技术潜在激发创新和经济增长的信心。</p><h4><strong>2.1 法国加密税制历史回溯</strong></h4><p>2014 年，法国财政当局在《监管虚拟货币（2014）》等文件中首次明确有关加密货币的税收原则，此时，加密货币被视为一种资本财产，适用于资本利得税。</p><p>然而，到了 2018 年，法国国务委员会决定改变加密货币资本收益的分类，将加密货币销售所产生的利润视为「动产」资本收益，在此之前，加密货币收益属于工商业利润，适用税率为 45%，这一决定使得加密货币的税率大幅下调，从最高税率 45% 降至 19%。但是加密货币挖矿的收益仍然按照工商业利润来征收。适用税率的改变意味着法国政府认识到了加密货币是一种可以促进金融包容性和自由化的资产，降低税率可以提高更多的投资者对加密货币的兴趣，从而推动金融市场的自由化和创新。</p><p>2019 年，法国经济和财政部长布鲁诺·勒梅尔 (Bruno Le Maire) 表示，当加密货币转换为「传统」货币时，法国将对加密货币收益征税，但币币交易仍然免税。根据勒梅尔所说，法国当局将把加密货币当作「传统」货币，即不对加密货币到加密货币的交易征收增值税，只对收购资产或服务时使用的加密货币资产征收增值税。</p><p>随着加密货币市场的不断变化，2021 年法国财政部发布了新的税收指南，该指南强调指导加密货币持有者和参与者如何处理个人所得税和资本利得税的相关问题。</p><p>法国在不断调整税收政策以适应新兴行业的同时，也显示了对数字资产和区块链技术的积极态度，有助于加密货币创新和市场发展。</p><h4><strong>2.2 法国加密税制最新动态</strong></h4><p>2023 年，法国的加密税收制度持续向更积极的方向发展，并经历了一系列改进和完善。首先，针对以欧元和信托货币计价的加密货币出售所获得的资本收益，法国采用了统一税率，即在加密货币处置过程中记录的资本收益的 30%。这一统一税率的应用为加密货币的资本收益提供了更为一致和透明的征税标准。此外，所得税的累进规模也可以适用于加密货币，为投资者提供了更多的灵活性和选择。</p><p>另一个改进点是所有加密货币投资者将其数字资产买卖活动视为专业交易的风险更低，这是因为税务部门建立了更清晰、更简洁的框架来定义加密货币交易是否具有专业性。在大多数情况下，只要投资者将其加密货币交易作为其私人财富管理的一部分，就可以将加密货币交易作为个人所得征税，从而减少了专业交易的相关风险。</p><h3>三、法国加密税未来发展展望</h3><p>2022 年 10 月，财政部部长布鲁诺·勒梅尔在接受采访时表示，法国将重新审查其加密货币税收规定，以寻求成为全球领先的区块链中心。他强调，法国不仅仅是希望将现有的股票规范简单复制到加密货币领域，而是希望通过重新审视税收规定，更好地支持和促进加密资产的发展。他希望欧盟在构建和组织加密资产生态系统方面成为世界领先的市场经济区，并希望法国成为加密资产生态系统的欧洲中心。他还表示，法国愿意与欧盟其他成员国协调加密货币税制，以避免对跨境交易和投资者产生过多的税务困扰。这意味着法国将可能寻求在欧洲范围内制定一致的加密货币税收政策，以促进更大范围的合作和统一。</p><p>马克龙政府也曾表示坚持对加密资产采取友好态度，特别是对区块链技术的强调，而不仅仅是对货币的强调。法国将继续坚持对加密资产的政策基调，符合欧盟的要求，并将采取强而非禁的政策，以促进加密资产的创新和发展。由此观之，法国政府对于加密资产的发展表现出积极发展的态度，预计法国可能采取进一步的措施来促进区块链技术和加密货币的健康发展，同时有望降低与加密资产相关的征税率，进而激励公民进行加密货币的投资。</p><p>总体而言，法国加密资产税制总体呈现出积极的发展趋势。然而，由于时代的不断变化和全球政治经济格局的动荡，未来的走向仍然存在不确定性。投资者应密切关注法国加密资产税制相关政策的发布和实施，从而做出更为合理的投资决策。</p><p>参考文献：</p><p>[1]链圈子.(2020).一分钟回顾法国对加密货币的监管政策.</p><p>[2]董恒.(2016).以家庭为单位的个人所得税制研究.</p><p>[3]张平.(2009).中西方财政运行状态及运行机制的比较研究.</p><p>[4]法国财政部.(2014). 监管虚拟货币.</p><p>[4]贸促会驻外代表处驻法国代表处.法国税务指南及享受法国税收优惠.(2021).</p><p>[5]Jack Schickler. (2022). France to Explore Crypto Tax Treatment Next Year.Jack Schickler.</p><p>[6]新浪财经.(2018). 法国：加密货币现在属于「动产」，税率从 45% 降至 19%.</p><p>[7]机灵蛋.(2019).2019 年是加密税的里程碑之年.</p>]]>
                                        </description>
                                        <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 12:00:18 GMT</pubDate>
                                        <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/2qzm15p1.html</guid>
                                        <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/2qzm15p1.html</link>
                                        <author>
                                            <![CDATA[TaxDAO]]>
                                        </author>
                                        <category>深度</category>
                                        <category>加密货币</category>
                                        <category>区块链</category>
                                        <category>监管</category>
                                        <category>投资</category>
                                        <category>虚拟货币</category>
                                        <category>DAO</category>
                                    </item>
                                    <item>
                                        <title>
                                            <![CDATA[一文理清香港证监会「覆盖」下的虚拟资产交易所背景：2 家已持牌 + 5 家申请中]]>
                                        </title>
                                        <description>
                                            <![CDATA[<blockquote>纵使这条逐渐迈向合规的道路充满坎坷，但古语早已给了我们前行的箴言，路漫漫其修远兮，吾将上下而求索。我们已经在路上了，而这些都是我们终将会跨过的难关。</blockquote><blockquote>香港财经事务及库务局发布《有关香港虚拟资产发展的政策宣言》开始，一年过去了，香港证监会将几家虚拟资产交易所「纳入麾下」？这些交易所的来历、背景和业务范围又是什么样呢？接下来，我们就和大家一起来一探究竟。</blockquote><p>文章作者：Meta Era 特邀作者「Shark」</p><p>2022 年 10 月，香港财经事务及库务局发布《有关香港虚拟资产发展的政策宣言》，其中明确将以「选择参与」方式为虚拟资产交易所发牌，使其能接触更多香港市场的投资者，发牌制度能让虚拟资产交易所在香港开拓新的分销渠道，以利于本港价值超过 4.5 万亿美元的庞大资产和财富管理市场。</p><p>不仅如此，香港财经事务及库务局还明确表示「乐意」联系全球虚拟资产业界，邀请有关交易所在香港开拓商机，并由香港证监会就新发牌制度下的零售投资者可买卖虚拟资产的适当程度展开公众咨询。那么，一年过去了，香港证监会将几家虚拟资产交易所「纳入麾下」？这些交易所的来历、背景和业务范围又是什么样呢？接下来，我们就和大家一起来一探究竟。</p><p><strong>事实上，香港证监会已于 9 月 29 日在官方网站上发布了多份已持牌和申请中虚拟资产交易平台名单，截至目前其辖内共「覆盖」了 8 家交易所 —— 2 家已持牌，5 家申请中。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://metaera-test-1318926170.cos.ap-hongkong.myqcloud.com/231030/1698638011231030154.jpg" alt="一文理清香港证监会「覆盖」下的虚拟资产交易所背景：2 家已持牌 + 5 家申请中" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>（注：上表信息获取时间为 2023 年 10 月 16 日）</pre><p>首先，让我们来看 2 家已持牌的虚拟资产交易平台，这 2 家分别是 BC 科技集团旗下的 OSL Digital Securities Limited 以及 HashKey Group 旗下的 Hash Blockchain Limited。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://metaera-test-1318926170.cos.ap-hongkong.myqcloud.com/231030/1698638060231030334.jpg" alt="一文理清香港证监会「覆盖」下的虚拟资产交易所背景：2 家已持牌 + 5 家申请中" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>（图片来源于香港证监会官网）</pre><p><strong>对于想要拿到香港加密货币牌照的公司而言，HashKey Exchange 与 OSL Exchange 正是他们所需要的一份正在即时更新的「说明书」，作为第一批拿到香港加密货币牌照的公司，它们正扛着万众的目光，跟随着日渐完善的香港加密货币政策向前迈去。</strong></p><p>他们既是潜伏在香港加密货币发展史中的头狼，也是香港开放虚拟资产交易后的头啖汤享用者，接下来我们就具体看看这两家虚拟资产交易平台的实际情况吧。</p><h4><strong>1、HashKey Exchange</strong></h4><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://metaera-test-1318926170.cos.ap-hongkong.myqcloud.com/231030/1698638118231030259.jpg" alt="一文理清香港证监会「覆盖」下的虚拟资产交易所背景：2 家已持牌 + 5 家申请中" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>交易平台概况：</strong>HashKey Exchange 的运营主体是 Hash Blockchain Limited，总部位于香港，作为合规数字资产交易平台运营商持有香港证监会颁发的第 1 类（证券交易）和第 7 类（提供自动交易服务）牌照，HashKey Exchange 还获得了 ISO 27001 信息安全管理体系认证和 ISO 27701 隐私信息管理体系认证。</p><p><strong>主要成员背景：</strong>据公开资料显示，HashKeyExchange 为 HashKeyGroup 旗下交易平台，而 HashKey Group 董事长为万向区块链实验室创始人肖风，肖风博士曾任中国人民银行深圳经济特区分行证券管理处科长、副处长，深圳市证券管理办公室副处长、处长，证管办副主任，2018 年正式成立 HashKey Group 向数字资产金融服务转型，而万向区块链实验室本身也投资了多个区块链项目，比如以太坊（Ethereum）、ConsenSys、Polkadot、MakerDAO 等。</p><p>HashKeyExchange 另一个核心团队成员是前火币品牌公关副总裁翁晓奇，他目前担任 HashKeyExchange COO，同时也是 HashKey Group 董事长助理。此外，HashKey Group 官网显示其代币化总经理为刘佳，曾担任集团法律主管并在腾讯、美国世达律师事务所和北京国枫律师事务所工作多年，主要执业领域为私募股权和投资基金、跨境投资并购和境内外资本市场。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://metaera-test-1318926170.cos.ap-hongkong.myqcloud.com/231030/1698638145231030559.jpg" alt="一文理清香港证监会「覆盖」下的虚拟资产交易所背景：2 家已持牌 + 5 家申请中" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>加密业务范围：</strong>根据 HashKey Exchange 官网，现阶段提供了 USD、HKD、USDT 和 USDC 四类交易对服务，除了 BTC 和 ETH 交易服务之外，HashKey 于 9 月 28 日还推出了 AVAX/USD 交易对。此外 HashKey Exchange 当前支持 17 个国家和地区的银行转账服务，包括新加坡、美国、以色列等地，提现用户需确保名义下开设的银行账户是在证监会允许的符合资格司法管辖区。</p><h4><strong>2、OSL Exchange</strong></h4><p><strong>交易平台概况：</strong> OSL 由金融科技和数字资产公司 BC 科技集团（863.HK）支持， 除了经纪、托管、交易所之外，还提供「软件即服务」等全面的服务。</p><p><strong>主要成员背景： </strong>BC 科技的 CFO 胡振邦在财务领域拥有超过 16 年的经验，曾在香港上市科技公司、投资银行和四大会计师事务所等多家企业任职，法规事务主管刁家骏曾担任云锋金融集团有限公司 (其股份于中国香港联合交易所有限公司主板上市) 的集团总法律顾问以及 Cantor Fitzgerald 及 BGC Partners 的亚洲区法律合规主管，于 2019 年 7 月 11 日获委任为 BC 科技集团有限公司执行董事。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://metaera-test-1318926170.cos.ap-hongkong.myqcloud.com/231030/1698638250231030636.jpg" alt="一文理清香港证监会「覆盖」下的虚拟资产交易所背景：2 家已持牌 + 5 家申请中" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>加密业务范围：</strong>持有第 1 类和第 7 类牌照的 OSL 提供包括经纪、托管、交易所、「软件即服务」等全面的服务，今年九月，OSL 宣布其托管和自动化交易服务（ATS）已通过权威的 SOC 2 Type 2 服务资质审计，专注于香港证券型代币业务，同时支持交易 BTC 和 ETH，目前其服务对象主要为机构和专业投资者。</p><p><strong>接下来，是 5 家正在申请牌照的虚拟资产交易平台：</strong></p><h4><strong>3、BGE</strong></h4><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://metaera-test-1318926170.cos.ap-hongkong.myqcloud.com/231030/1698638308231030291.jpg" alt="一文理清香港证监会「覆盖」下的虚拟资产交易所背景：2 家已持牌 + 5 家申请中" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>交易平台概况： </strong>BGE 于 2021 年成立，属于上市公司 HKE Holdings 旗下全资附属公司，而 HKBGE 全资拥有 HKBGE TSP Limited，HKBGE TSP Limited 已于 2021 年 9 月根据 AMLO 获得 TCSP 牌照（信托或公司服务提供者牌照），为 HKBGE 的交易平台提供虚拟资产托管服务，BGE 于 2022 年起筹备并已申请 VATP 牌照。</p><p><strong>主要成员背景：</strong>2023 年 2 月 1 日，HashKey 集团创始成员之一欧阳健男被委任为 HKBGE 董事及行政总裁，首席执行官曾是加密交易所 AAX 的前行政总裁和联合创办人陈振雄（Thor Chan）。此外，HK BGE 目前只有两名董事，包括欧锦霈和纪丹娜，分别为公司运营主管、业务发展主管。公司网站目前只向受邀专业投资者开放。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://metaera-test-1318926170.cos.ap-hongkong.myqcloud.com/231030/1698638473231030471.jpg" alt="一文理清香港证监会「覆盖」下的虚拟资产交易所背景：2 家已持牌 + 5 家申请中" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>加密业务范围：</strong>BGE 官网显示目前未正式使用，并展示了 「试运营中」、「敬请期待正式开放」等提示。</p><h4><strong>4、HKbitEX</strong></h4><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://metaera-test-1318926170.cos.ap-hongkong.myqcloud.com/231030/1698638508231030393.jpg" alt="一文理清香港证监会「覆盖」下的虚拟资产交易所背景：2 家已持牌 + 5 家申请中" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>交易平台概况：</strong>HKBitEX 成立于 2019 年，中文全名为「香港数字资产交易有限公司」，据悉也是「首批申请 VATP 机构之一」，以提供数字资产交易服务，其当前服务对象主要是专业和机构投资者。</p><p><strong>主要成员背景：</strong>HKBitEX 网站显示公司高管背景非常雄厚，据悉其首席开发总监史琳是 2020 年前香港上市审查组联席主管，不过已于 2021 年 7 月离职；另一个关键人物是 HKBitEX 创办人高寒，他曾于香港交易所任职，并有份参与港股通、债券通等，而该平台亦有多名港交所前员工加入，高寒还兼任了太极资本集团主席，HKBitEX 属于该集团旗下的虚拟资产交易所业务。太极资本此前宣布发行首个面向专业投资者的房地产基金证券型代币发行（STO），也是首个香港证监会准许的基金代币化集资模式。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://metaera-test-1318926170.cos.ap-hongkong.myqcloud.com/231030/1698638880231030522.jpg" alt="一文理清香港证监会「覆盖」下的虚拟资产交易所背景：2 家已持牌 + 5 家申请中" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>加密业务范围：</strong>根据 HKBitEX 官方网站显示，当前其主要提供 BTC、ETH 的美元和 USDT 交易对服务，此外该交易所还支持场外交易和数字资产托管业务。</p><h4><strong>5、HKVAX</strong></h4><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://metaera-test-1318926170.cos.ap-hongkong.myqcloud.com/231030/1698638929231030247.jpg" alt="一文理清香港证监会「覆盖」下的虚拟资产交易所背景：2 家已持牌 + 5 家申请中" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>交易平台概况：</strong> HKVAX 中文名为「香港虚拟资产交易所」，该公司在 8 月 11 日公布，获得证监会原则上批准通知书，可进行第 1 类及第 7 类受规管活动，预计核心产品包括场外交易（OTC）经纪商服务、机构级交易平台、100% 保障的托管服务，但目前持牌名单上未见其在列。</p><p><strong>主要成员背景：</strong> HKVAX 网站显示公司有 3 位联合创始人，当中行政总裁吴炜梁曾任中信期货国际部的董事总经理，目前是香港总商会（HKGCC）金融及财资服务委员会的副主席。另一位联合创始人兼营运总监霍兆梁是香港会计师公会注册的合资格会计师，并且是香港会计师公会税务考试评分团队代表。第三位联合创始人兼技术总监刘成来自于阿里巴巴和蚂蚁金服，在区块链技术和数字货币方面有不俗表现。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://metaera-test-1318926170.cos.ap-hongkong.myqcloud.com/231030/1698638982231030725.jpg" alt="一文理清香港证监会「覆盖」下的虚拟资产交易所背景：2 家已持牌 + 5 家申请中" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>加密业务范围：</strong>HKVAX 当前为机构和专业投资者提供 24/7 覆盖全球的场外交易服务，旗下还有虚拟资产交易平台，以及相应的虚拟资产托管服务（今年二季度获得香港 TCSP 牌照）。</p><h4><strong>6、VDX</strong></h4><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://metaera-test-1318926170.cos.ap-hongkong.myqcloud.com/231030/1698639042231030254.jpg" alt="一文理清香港证监会「覆盖」下的虚拟资产交易所背景：2 家已持牌 + 5 家申请中" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>交易平台概况：</strong>VDX 为香港本地老牌证券商胜利证券旗下公司，今年二月，胜利证券发布公告，香港证券及期货事务监察委员会于 2023 年 2 月 2 日已接纳胜利数码科技有限公司 (胜利数码科技，集团旗下一间联营公司) 提交有关进行第 1 类及第 7 类受规管活动的牌照申请。</p><p><strong>主要成员背景： </strong>胜利数码科技公司的执董包括香港证券业协会主席高鹃，而胜利证券由曾获世界杰出华人奖项及有「金牌经纪」之称的高德泰博士创办，该公司还是中国证监会认可的合格境外机构投资者（QFII）。</p><p><strong>加密业务范围：</strong>VDX 提供数字资产托管服务，并由四大会计师事务所定期审计，此外还提供向金融机构和个人专业客户提供产品、服务和技术，并在合规、贸易、监管、财务和风险报告等领域提供定制解决方案。</p><h4><strong>7、Meex</strong></h4><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://metaera-test-1318926170.cos.ap-hongkong.myqcloud.com/231030/1698639125231030825.jpg" alt="一文理清香港证监会「覆盖」下的虚拟资产交易所背景：2 家已持牌 + 5 家申请中" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>交易平台概况：</strong>Meex 成立于香港，由本地财团支持，目前处于运营状态，并正在香港君合律师事务所的协助下准备向香港证监会申请 1、7 号及 VASP 牌照，同时 Meex 也是香港 Web3 协会的正式会员。</p><p><strong>主要成员背景：</strong> MEEX 联合创始人兼 Co-CEO Simon Wu 是行业知名的虚拟资产安全技术专家，其技术团队均为全球领先的虚拟资产交易平台核心技术团队出身，管理团队包括香港证监会第 1、4 、9 号牌照公司高管、虚拟资产行业运营高管、香港持牌律师等兼具虚拟资产及香港合规金融机构经验的人士，但另一位联合创始人 Kiki Kwok、以及 Co-CEO Jason Feng 的公开信息较少。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://metaera-test-1318926170.cos.ap-hongkong.myqcloud.com/231030/1698639175231030818.jpg" alt="一文理清香港证监会「覆盖」下的虚拟资产交易所背景：2 家已持牌 + 5 家申请中" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>加密业务范围：</strong>Meex 目前支持加密货币现货交易，但仅支持 BTC 和 ETH 的 USDT 交易对服务，其 APP 已在 Apple App Store 及 Google Play 上架。此外 Meex 还提供加密货币存储服务，但所有业务均仅向年满 18 岁且持有非限制地区有效身份证件的合法居民开放。</p><h3>总结</h3><p>自 2022 年末，香港对外宣称拥抱虚拟资产并筹建世界虚拟资产中心开始，港府就在监管规范上作出了一系列安排，总体来说，香港目前的虚拟资产监管框架大体是将虚拟资产纳入到「发牌式」的金融监管体系之中。</p><p>近期 JEPX 案暴雷正是目前香港证监会公布最新的监管优化措施的导火索，但塞翁失马焉知非福，随着证监会的一系列快速响应和举措正推动香港 Web3.0 市场走向成熟，监管和行业自律也都在进一步加强。</p><p><strong>纵使这条逐渐迈向合规的道路充满坎坷，但古语早已给了我们前行的箴言 —— 路漫漫其修远兮，吾将上下而求索。我们已经在路上了，而这些都是我们终将会跨过的难关。</strong></p>]]>
                                        </description>
                                        <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 11:29:17 GMT</pubDate>
                                        <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/xkdcn4yi9l6z.html</guid>
                                        <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/xkdcn4yi9l6z.html</link>
                                        <author>
                                            <![CDATA[Meta Era]]>
                                        </author>
                                        <category>法律</category>
                                        <category>交易所</category>
                                        <category>香港</category>
                                        <category>监管</category>
                                        <category>ETH</category>
                                        <category>Web3.0</category>
                                        <category>以太坊</category>
                                        <category>DAO</category>
                                        <category>Polkadot</category>
                                        <category>安全</category>
                                    </item>
                                    <item>
                                        <title>
                                            <![CDATA[链游应用、公链已轮番炒作，游戏平台会诞生下一个 Alpha 吗？]]>
                                        </title>
                                        <description>
                                            <![CDATA[<blockquote>从战略敍事、业务能力和代币经济学三个维度对行业内优质的游戏平台项目进行分析。</blockquote><p>作者：Metrics Ventures</p><p><strong>加密市场二级基金 Metrics Ventures 链游行研报告导读：</strong></p><ol><li>尽管市场目前对 Web2.5 游戏的态度并不积极，<strong>我们认为 Web2.5 游戏依然会凭借在游戏发行和获客的独特优势吸引游戏生产者的引入，供应端和技术端的增长将带来需求端的爆发</strong>。</li><li>在 Web2.5 游戏赛道中，我们尤其关注游戏平台赛道，<strong>游戏平台将具有更强的敍事空间和生命周期，并在链游的供应端和需求端占据重要位置。</strong></li><li>根据业务模式和代币赋能方式，**我们将游戏平台分为四种类型：强绑定型、中绑定型（公链型）、中绑定型（投资型）和弱绑定型，**并认为中绑定型是更为健康和具有横向拓展性的方式，与游戏具有良性的利益绑定。</li><li>我们<strong>从战略敍事、业务能力和代币经济学三个维度对行业内优质的游戏平台项目进行分析</strong>。经过对比，**我们认为 Merit Circle 是这一赛道较为亮眼，也是具有较高投资性价比的项目。**Merit Circle 从游戏公会转型为游戏平台再到发展游戏公链，具有较强的战略敍事能力、产品开发能力和游戏资源，但估值目前仍处在赛道内低位，依然具备很强的发展空间。</li></ol><p><strong>加密市场二级基金 Metrics Ventures 链游行研报告正文:</strong></p><h3>1 故事的开始：为什么我们看好游戏平台赛道？</h3><p>尽管 Gamefi 浪潮退去后，区块链游戏用户的主导地位不断降低，但我们看到，游戏仍然是整个行业最活跃的部分。根据 DappRadar 数据，截至 2023 年第二季度，游戏行业每日独立活跃钱包的数量为 699,956，占行业总参与度的 36%，虽然是 2021 年第三季度以来的最低水平，但仍然领先于其他类型的应用。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/f68cfd3afc9629c1884abd26703911e0.png" width="800" alt="链游应用、公链已轮番炒作，游戏平台会诞生下一个 Alpha 吗？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>根据游戏的上链程度，Crypto Game 可以分为多个类别。</p><p>从 Web2 游戏到完全的 Web3 游戏（全链游戏），中间需要跨越多个环节，包括资产上链、交易上链、成就上链、经济模型上链、核心逻辑上链等，现在许多区块链游戏完成了除核心逻辑之外的上链，被称为 Web2.5 Game。</p><p>在最近的市场中，全链游戏的发展和前景得到了广泛的讨论，成为区块链游戏中最火热的敍事之一。但在广泛对全链游戏的追捧下，我们看到 Web2.5 Game 的 business model 对于整个游戏行业依然具有重要意义，即使 Web2.5 游戏跌至冰点——<strong>Web2.5 游戏通过 NFT 和代币激励降低游戏的发行和获客成本，同时打破地区限制，让游戏在第一天就有全球流量和全球资本流动性，在提高游戏发行效率方面有很强的优势。</strong></p><p>（Web2 和 Web3 发行的全生命周期可以参考下图 Folius Ventures 的研究，原文 https://docsend.com/view/4rm9mp56ypr5ae6p）</p><p>以 NFT 进行游戏发行的获客成本趋近于 0，而相比之下，Web2 游戏的获客成本则比较昂贵：其中 RPG 和 SLG 游戏的获客成本在 60-150U/人，策略类、休闲类、Midcore 类游戏则在 6-20U 不等（数据来源于从业人员访谈，与实际统计数据可能具有一定偏差）。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/b201eea0903f6e29a22e74ab1a5b66e0.png" width="800" alt="链游应用、公链已轮番炒作，游戏平台会诞生下一个 Alpha 吗？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>这些优势将对传统游戏制作人产生较强的吸引力，Web2.5 game 在供应端的持续吸引力将促进这一领域生产内容的丰富性，产生真正具有可玩性和持续性的游戏诞生在 Web3 世界，伴随着 AA 钱包的开发、高 TPS、低 gas 费的 layer1、layer2 乃至 layer3 应用链的开发，Web3 世界的门槛将进一步降低，变得更加普通用户友好，也会将链上操作逐渐隐于游戏世界，带来更丝滑的体验。**供应端带来的游戏内容丰富和技术端带来的用户体验优化，将会作用于 Web2.5 game 的需求端，极大可能带动整个产业的下一次爆发。**而这一点目前无论是从供给端还是需求端，短期内都无法在尚不成熟的全链游戏中达到，因此我们认为这是 Web2.5 游戏独有的优势，从周期上来看也是很好的布局时机。</p><p>但我们仍要注意到 Web2.5 game 存在的问题和在上一轮 P2E 浪潮后面临的困境。这些 game 的生命周期普遍比较短，尤其是 P2E 的游戏，主要原因在于其资产的生命周期比较短，游戏内的经济系统设计的过于简单粗暴、缺乏平衡性机制，整个游戏的资本化进程太明显、太快速，变现太早，参与游戏的玩家投机属性太强。</p><p>我们认为，Web2.5 游戏应该主打的两个核心逻辑：</p><ul><li>一是可玩性和游戏性</li><li>二是在游戏发行和获客上的相比 Web2 游戏的优势</li></ul><p>上一轮 P2E 太过于注重第二个逻辑而忽视了可玩性，更健康、可持续性更强的 Web2.5 游戏应该是二者兼得的，内容更丰富、游戏性更强，有科学和一定复杂度的经济系统的设计，避免游戏早期的资产结构过於单一、资本化太快。而在这样的游戏设计下，我们认为是可以实现上面所说的内容供应端和基础设施端的发展带来需求端的增长，从而推动 Web2.5 game 行业的发展，而现在链游也正在向这个方向发展。</p><p>综上，我们认为 Web2.5 游戏仍将具有比较高的增长空间和发展潜力，如前所述，这和目前市场对 Web2.5 游戏的认知是存在一定差距的，市场对 Web2.5 游戏项目估值普遍低估，同时消极悲观的情绪占据主导，认为 P2E 已死，尤其是在 Fully on-chain game 敍事被普遍追捧的市场环境下，Web2.5 游戏似乎成为市场的弃儿。</p><p><strong>于无声处听惊雷，我们对 Web2.5 游戏的认知与市场普遍认知存在一定的 gap，这正是目前我们认为这一赛道具有投资潜力和埋伏价值的重要原因。</strong></p><p>在 Web2.5 game 的发展中，我们尤其看好<strong>游戏平台/游戏生态</strong>的赛道，原因在于：</p><ul><li>每一款 Web2.5 game 都具有自己的生命周期。一方面游戏本身（无论是 Web2 还是 Web3 游戏）都具有生命周期，另一方面 Crypto 项目的代币经济学也具有其自身的生命周期。而相比於单一的游戏项目，游戏平台和游戏生态具有更长的生命周期，受到单一游戏生命周期的影响也会比较小，具有更强的复原力和风险抵抗力，也有更多的试错空间与时间去找到真正健康、好玩的游戏项目。近期火热的游戏项目 Parallel TGC 在 2022 年 1 月，发布提案，宣布将融入 Echelon Prime Foundation 生态系统，从单一游戏转型为游戏平台，也是对这一趋势的例证。</li><li>从游戏制作商的角度（供给端）来看：游戏平台和游戏生态同时拥有资金、Web3 玩家社区、孵化能力等多个游戏资源，覆盖游戏产业链的多个环节，将成为新游戏重要的进入窗口。在 NFT 市场整体低迷的熊市中，仅靠单一游戏售卖 NFT 实现冷启动，获得前期融资和降低获客成本更加困难，游戏平台的资源能够进一步降低新游戏的获客成本，而游戏平台也将通过代币经济体系的设计捕获 Web2.5 game 赛道内众多单一游戏项目的部分价值。</li><li>从游戏玩家的角度（需求端）来看：无论是 Web2 用户还是 Web3 用户，链游导航页的引导都是有需求和有价值的，能够使用户找到更符合自己需求的游戏。更重要的是，游戏平台所提供的区块链无痛化基础设施可以减少用户在 Web2 向 Web3 转化过程中的损耗，降低游戏门槛，优化游戏体验。</li><li>为了跳出 P2E 的怪圈，需要把 content creation 和 user acquisition 分开，降低游戏内容生产的金融属性，把获客这一具有金融属性的功能尽可能提取出来，也就是将 Web3 游戏平台专业化，通过和游戏内容没有直接关系的一套代币经济循环体系，降低游戏的获客成本。虽然目前游戏平台并未完全做到二者的分离，但是链游领域最有可能向这一方向发展的赛道。</li></ul><p>目前，我们认为的这一赛道主要包括的类别有：</p><ul><li>游戏制作</li><li>发行平台与生态系统</li><li>后 P2E 游戏公会</li><li>游戏公链</li></ul><p>其中，根据游戏平台与单个游戏项目绑定关系的强弱，尤其是业务模式与代币经济模型方面与游戏绑定关系的强弱，我们将这些项目分成四类。其中 Xterio 尚未发行代币和代币经济学，我们在此不对其进行归类，仅进行项目基本面的介绍。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/07318cea2ff41943886afdf2a106e412.png" width="800" alt="链游应用、公链已轮番炒作，游戏平台会诞生下一个 Alpha 吗？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>从产业链和商业模式的角度来说，游戏平台应作为帮助游戏进行前期开发、设计、测试和获客的角色，成为链游行业的基础设施，并为这部分服务获取相应的价值，而非与游戏进行深度的绑定，成为游戏经济系统的一部分。</p><p>此外，早期游戏的经济系统过早的与游戏平台代币相绑定，更可能使游戏的投机属性和金融属性加强，加速游戏的生命周期。在现有的强绑定型游戏平台的各个游戏中，除了共享底层代币，我们能看到的游戏之间互操作性的场景还比较有限，所以称其为一个一体的生态系统也为时过早。当然，如果游戏对平台代币赋能基本缺失，业务和代币模型分离，也将缺少吸引投资者的敍事能力。</p><p><strong>综上，从业务类型和代币赋能方式来看，我们认为中绑定型的游戏平台是最健康的一种类型，具有一套独立的经济和业务循环逻辑，是真正独立于游戏之上的 Web2.5 Game 的基础设施和服务商，生态的横向扩张能力较强，同时其经济模型也保证其能够直接受益于游戏生态的成功，是一种良性的利益绑定关</strong>系。</p><p>进一步地，我们将从战略敍事、业务能力和代币经济学等几个层面对上述游戏平台进行对比分析，并综合项目估值在文末给出我们的一些思考和判断。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/84f08b35b7fa015daa8e9f08fd4b10b0.png" width="800" alt="链游应用、公链已轮番炒作，游戏平台会诞生下一个 Alpha 吗？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>2 战略敍事与业务能力：持续发展还是停滞不前？</h3><h4><strong>2.1 战略敍事与基本面分析</strong></h4><ul><li style="font-weight: bold;"><strong>TreasureDAO 和 Echelon Prime 希望讲一个一体化游戏生态系统的敍事，系统内有着统一的基础代币，各游戏间能够打通互操作性，TreasureDAO 更是在多篇研报中被称为加密世界的「任天堂」。</strong></li></ul><p>具体来看，TreasureDAO 诞生于 Loot 生态，后独立发展为一个建立在 Arbitrum 上的去中心化游戏生态系统，围绕 MAGIC 构建，TreasureDAO 生态中每个项目都围绕 MAGIC 代币进行构建，在此基础上每个项目可以推出自己的代币。TreasureDAO 作为脱胎于 Loot 生态的项目，早期拥有坚定的社区共识，后期的发展过程中通过开发对游戏开发者友好的开发套件，催生了一系列的优质游戏，其生态热度也随着 The Beacon 的爆款游戏的诞生在短期达到了高峰。</p><p>Echelon Prime 基金会由 Parallel 转型升级而来，是一个致力于发展游戏和 P2E 事业的生态系统，将为生态内的游戏提供基础设施以及共同的基础代币 PRIME，其旨在提供基础设施（包括用于钱包端安全通讯、端到端加密的 Inb0x，跨多游戏用户创立群组的 bond，专用的 NFT 分发机制，预言机等）以支持更大的游戏生态系统。Echelon 生态系统的结构如下图所示。</p><p>Echelon Prime 脱胎于 Parallel TCG，该游戏拥有着 Paradigm 的投资和一众游戏大厂的开发设计人员背书，也是最近链游领域备受关注和期待的热点，其正在开发的 Parallel Colony 也拥有 AI 游戏的敍事，但其依然主打着 P2E 的敍事逻辑，或许会对其后续敍事空间的拓展有一定限制，而目前生态内只有 Parallel TCG 和 Parallel Colony 两款游戏，在业务上依然具有较大的不确定性，甚至可以说，当前炒 PRIME 依然还是在炒游戏的敍事而非游戏平台的敍事。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/bfd0d48adbf7e682d6eed2673e0ea7d5.png" alt="链游应用、公链已轮番炒作，游戏平台会诞生下一个 Alpha 吗？" referrerpolicy="no-referrer"></p><ul><li><p><strong style="font-size: inherit; font-family: PingFang SC,Helvetica Neue,Helvetica,Arial,Hiragino Sans GB,Heiti SC,Microsoft YaHei,WenQuanYi Micro Hei,sans-serif;">Gala Games 是以太坊上的游戏聚合和发行平台，也是上一轮链游牛市的龙头平台</strong>。</p><p style="text-align: justify; font-size: 16px; font-weight: inherit; word-break: break-all; line-height: 2; font-family: PingFang SC,Helvetica Neue,Helvetica,Arial,Hiragino Sans GB,Heiti SC,Microsoft YaHei,WenQuanYi Micro Hei,sans-serif;">生态系统主要包括五个部分，游戏平台、游戏、数据库、随机算法和节点网络。其中，去中心化节点网络是 Gala Games 的基础，通过持有 Gala Games 的创世节点，用户可以投票决定 Gala Games 将上线哪些游戏，并获得 Gala Games 和游戏的运行收入。根据官网数据，目前在线的创世节点共计 44,433 个，此外，通过随机分配算法，将平台内游戏的 NFT 空投给创世节点作为奖励。Gala Games 通过创世节点销售获得发展资金，没有融资就获得了项目的启动资金。今年 9 月 4 日，宣布年底前将 Gala 平台全面迁移到 GalaChain，后续进展仍需观察，其平台上的生态进展也较为缓慢，后续业务能力仍待观察。</p></li><li><p style="text-align: justify; font-size: 16px; font-weight: inherit; word-break: break-all; line-height: 2; font-family: PingFang SC,Helvetica Neue,Helvetica,Arial,Hiragino Sans GB,Heiti SC,Microsoft YaHei,WenQuanYi Micro Hei,sans-serif;">**Xterio 是游戏的制作与发行平台，同时为开发者和玩家提供了无痛化工具和基础设施来促进链游的制作与发行，致力于打造 GaaS 平台。**Xterio 的技术包括 CPDM（使用 ZKP 技术实现 NFT 在不同游戏之间的互操作性以及隐私保护）、AI（与 Palio 合作将 AI 整合入游戏，并为开发者提供 AI 工具包）等。Xterio 既拥有自己的游戏开发团队，也发行并支持第三方的游戏，包括向 Web3 游戏工作室 Overworld、GamePhilos 的投资，并拥有 FunPlus、Com2us、XPLA 的游戏资源支持。</p></li></ul><p style="text-align: justify; font-size: 16px; font-weight: inherit; word-break: break-all; line-height: 2; font-family: PingFang SC,Helvetica Neue,Helvetica,Arial,Hiragino Sans GB,Heiti SC,Microsoft YaHei,WenQuanYi Micro Hei,sans-serif;">**游戏公链是游戏平台内的重要类别，公链级别的敍事也让这些项目拥有更高的估值，以高 TPS、低 Gas 费为游戏提供土壤。**从技术上来说包括 L1、以太坊 L2、Avalanche 子网以及正在发展的 L3，但能够掌握和吸引的游戏资源才是其发展的护城河。我们对目前发展较好的游戏公链进行盘点。</p><ul><li><p><strong style="font-size: inherit; font-family: PingFang SC,Helvetica Neue,Helvetica,Arial,Hiragino Sans GB,Heiti SC,Microsoft YaHei,WenQuanYi Micro Hei,sans-serif;">Wemix 和 Oasys 是分别来自韩国和日本的游戏公链</strong>。</p><p style="text-align: justify; font-size: 16px; font-weight: inherit; word-break: break-all; line-height: 2; font-family: PingFang SC,Helvetica Neue,Helvetica,Arial,Hiragino Sans GB,Heiti SC,Microsoft YaHei,WenQuanYi Micro Hei,sans-serif;">Wemix 由发布了旗舰游戏《MIR4》的 Wemade 打造，而 Oasys 的创世成员包括 YGG 联合创始人、区块链游戏公司 double jump.tokyo 的 CEO、万代南梦宫研究院总裁兼 CEO、世嘉联席首席运营官等，并有 21 个机构节点来维护网络的运行，多为业界知名的游戏公司和加密投资机构。</p></li><li><p>Ronin Network 由<strong style="font-size: inherit; font-family: PingFang SC,Helvetica Neue,Helvetica,Arial,Hiragino Sans GB,Heiti SC,Microsoft YaHei,WenQuanYi Micro Hei,sans-serif;">Axie Infinity 的出品方 Sky Mavis 推出</strong>，是专为游戏打造的 EVM 区块链。</p></li><li><p>链游 Gods Unchained 的开发公司 Immutable，开发了两条用于 NFT 和 Gamefi 项目的以太坊 Layer2，<strong style="font-size: inherit; font-family: PingFang SC,Helvetica Neue,Helvetica,Arial,Hiragino Sans GB,Heiti SC,Microsoft YaHei,WenQuanYi Micro Hei,sans-serif;">分别为 Immutable X 和 Immutable zkEVM</strong>，其中 Immutable X 是采用 StarkWare 的解决方案，使用 ZK-STARKS 的以太坊 Layer 2，而 Immutable zkEVM 是一条提供 EVM 兼容性、低成本、高扩展性的游戏专用链，于 2023 年 8 月中旬推出测试网，是采用 Polygon Edge 构建的以太坊 ZK-Rollup Layer2。</p></li><li><p><strong style="font-size: inherit; font-family: PingFang SC,Helvetica Neue,Helvetica,Arial,Hiragino Sans GB,Heiti SC,Microsoft YaHei,WenQuanYi Micro Hei,sans-serif;">Merit Circle 的战略方向自上一轮 Gamefi 牛市后发生了巨大的转变，从一个商业模式不成立的公会，变成了集投资业务和游戏公链的游戏平台，其敍事转型走的坚决果断，具有清晰的战略发展规划和高度执行力。</strong></p><p>Merit Circle 目前的业务主线主要包括四个部分：<strong style="font-size: inherit; font-family: PingFang SC,Helvetica Neue,Helvetica,Arial,Hiragino Sans GB,Heiti SC,Microsoft YaHei,WenQuanYi Micro Hei,sans-serif;">Investments/Gaming/Studios/Infrastructure</strong>，从孵化、投资到基础设施涵盖游戏产业链的多个环节，且宣布已经完全关闭了奖学金项目，表现其从游戏公会向游戏平台转变的战略决心。</p><p style="text-align: justify; font-size: 16px; font-weight: inherit; word-break: break-all; line-height: 2; font-family: PingFang SC,Helvetica Neue,Helvetica,Arial,Hiragino Sans GB,Heiti SC,Microsoft YaHei,WenQuanYi Micro Hei,sans-serif;">其中，投资是 Merit Circle 最重要的业务，其投资标的包括代币、NFT、股权，同时包含质押操作；Studios 致力于孵化推动具有突破性概念的创新项目；Gaming 作为游戏的聚合平台，同时提供具有激励性的社区活动、成员教育和实用工具；Infrastructure 最核心的部分为近期上线的 Beam 子网，Merit Circle 也通过了将 MC 代币兑换为 BEAM 代币的提案，游戏链的敍事将成为其后续的主要战略方向。</p></li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/aae3fcf2d46bf9ddb77e6f3fc374909a.png" width="800" alt="链游应用、公链已轮番炒作，游戏平台会诞生下一个 Alpha 吗？" referrerpolicy="no-referrer"></p><ul><li><p><strong style="font-size: inherit; font-family: PingFang SC,Helvetica Neue,Helvetica,Arial,Hiragino Sans GB,Heiti SC,Microsoft YaHei,WenQuanYi Micro Hei,sans-serif;">YGG 和 GuildFi 跨越了最初打金工会的限制，目前依然保持着游戏公会的敍事，注重于游戏项目的投资、合作和孵化，以及玩家教育、公会成员及社区网络的扩展。</strong></p><p style="text-align: justify; font-size: 16px; font-weight: inherit; word-break: break-all; line-height: 2; font-family: PingFang SC,Helvetica Neue,Helvetica,Arial,Hiragino Sans GB,Heiti SC,Microsoft YaHei,WenQuanYi Micro Hei,sans-serif;">YGG 除奖学金计划与合作孵化游戏项目外，还与创作者教育平台 Nas Academy 合作建立的 Web3 Metaversity，使 YGG 公会徽章持有者能够学习新技能并发现收入和职业机会。GAP（Guild Advancement Program 公会进步计划）的发起也致力于激励和凝聚公会成员，同时通过 SubDAO 的扩展来发展游戏社区，此外发展了电子竞技事业。GuildFi 从泰国最大的游戏社区和公会发展而来，目前除投资业务外，还开发了成就系统和 Metadrop Launchpad 以激励玩家参与。两大游戏公会在链游领域的资源和产业链地位仍然十分重要，尤其是 YGG 在链游的龙头地位不可小觑，但正如前文分析，两个项目的敍事与业务与代币赋能并无直接关联，其业务增长能否带动币价是一个重要的考虑因素。</p></li></ul><h4><strong>2.2 业务能力分析</strong></h4><p>本文以游戏生态数量和发展来对比游戏平台的业务能力。对于 Merit Circle、YGG、GuildFi 三个投资类平台，其收益和风险受到国库资金稳定性的极大影响，因此我们需要进一步对其投资收益、国库管理能力进行对比。</p><p><strong>2.2.1 游戏生态发展</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/e6824de9c414d2bdf9c2bdbd4aace0d5.png" width="800" alt="链游应用、公链已轮番炒作，游戏平台会诞生下一个 Alpha 吗？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>目前，各项目生态内游戏的数量如上表所示，具体分析如下。</p><p>TreasureDAO 官方游戏平台中共展出 27 款游戏，其中热度较高的游戏包括 The Beacon、Realm、BattleFly 等，目前生态内的基础设施包括生态中枢 Bridgeworld、Trove、MagicSwap、TreasureTag 及成就系统。TreasureDAO 强调生态内的跨游戏连通性，最直接的是将 MAGIC 作为共同的底层代币，更进步的方式是打通多个游戏之间的联系，比如在 Bridgeworld Harvester 所进行的尝试，将 The Beacon、Knights of the Ether 纳入 Bridgeworld 之中，但目前这类的玩法比较少。</p><p>TreasureDAO 的日活用户在 The Beacon 的热潮褪去后大幅降低，7 月份的 MAU 仅有 10,000 左右，相比之下 2022 年底有 9-10w 左右。Marketplace Volumn 的月度数据在 7 月份为$1M 左右，可见爆款游戏确实为其带来了用户的大量增长，但游戏本身的生命周期极短，而游戏拓展能力有限，用户也会迅速流失。</p><p>Echelon 生态内仅有 Parallel TCG 和 Parallel Colony 两款游戏，目前 TCG 在 Beta 测试阶段，Colony 依然在研发阶段。Parallel TCG 是一款基于 ETH 链的集换式科幻性 NFT 集换式卡牌游戏，玩家可以通过购买和收集卡牌，灵活使用不同的卡牌去组合符合规则的套牌进行游戏获得奖励。Parallel Colony 是一个融合人工智能、ERC-6551 以及类似模拟人生的敍事性游戏。</p><p>Gala Games 上拥有游戏数量共有 18 个，但目前 Live 的游戏只有 6 款，其余 12 款均处于开发中阶段。相对来说 Gala Games 的游戏生态扩展缓慢，既没有持续推出新游戏，也没有太出名的爆款游戏。Gala Games 在 2022 年 2 月宣布开发自己的游戏 Layer 1 Project GYRI，即 Gala Chain，但目前关于项目进展的信息很少。</p><p>Xterio 目前公布的项目 25 个，包括 4 个自主开发和 21 个合作项目，目前多数游戏还处于预注册和开发中的阶段，尤其是 4 个自主开发项目均未全部开放，需要进一步对其自主开发游戏进行市场的检验。</p><p>Oasys 生态上共有 6 个 Verse，即部署 Dapp 的 Layer 2，共拥有 31 个游戏，17 款游戏现在可以处于可玩状态。</p><p>Immutable 的游戏生态发展迅速，Immutable 与 GameStop、Warner Games、iLogos、Mineloader 和 Secret6 等建立合作关系，生态内 NFT 和游戏项目共有 150+个，官网列出 74 个，其中部分是在 Immutable zkEVM 推出之后达成合作的新项目，目前还未对公众开放。此外生态上拥有的出圈游戏包括 Illuvium、Gods Unchained 等。根据 Footprint 数据，ImmutableX 上游戏的交易量在近三个月中保持比较稳定的领先地位，在引入 Immutable zkEVM 后，Immutable 生态也将进一步扩展。</p><p>Ronin 目前依然更像是针对 Axie Infinity 的 Application-specific chain，官网的展示中只有包括 Axie Infinity 在内的 6 款游戏，但根据 DappRadar 数据，只有 Axie 有比较高的 UAW。凭借但凭借 Axie 的巨大流量，Ronin 的交易量依然在游戏公链中保持不错的位置，但新的游戏公链已经在挤占 Ronin 的空间，如果没有新项目的引进也将面临后续发展乏力。</p><p>Wemix 生态内目前包括 47 个项目，其中包括 32 个游戏项目，5 个 DeFi 项目和 9 个 NFT 项目。此外，WEMIX PLAY 平台还有 30 余个游戏 pipeline。</p><p>Merit Circle 目前对游戏项目的代币和股权投资覆盖 78 个项目，其项目类型包括单一游戏、游戏基础设施和游戏平台，其中不乏 OhBabyGames、Gameplay Galaxy、Delabs Games、Roboto Games 等大机构投资背书的项目。值得一提的是，Merit Circle 于近日公开了其 Avalanche 游戏子网 Beam 的产品细节，Beam 与 Openfort 合作进行账户抽象的开发，推出 Beam Companion 移动 app 帮助用户管理游戏内资产，以及 Sphere NFT 市场进行生态内的 NFT 交易，同时提供 Beam SDK 帮助开发者在生态上快速构建，一系列无痛化基础设施对于引入游戏开发者、改善游戏玩家体验和实现用户留存具有重要帮助，为 Beam 子网的生态发展提供了基础。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/897dff153beee9cf0732d3a15d3c354d.png" width="800" alt="链游应用、公链已轮番炒作，游戏平台会诞生下一个 Alpha 吗？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>YGG 目前与 83 个项目建立了合作关系，包括 57 个游戏、17 个 P2E 基础设施和 9 个游戏公会。其中值得注意的是，截至 2023 年 6 月 30 日，游戏公会的份额最高，也为 YGG 带来了最高的回报比例。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/86c037ee5f7310c1e787673eadd71738.png" width="800" alt="链游应用、公链已轮番炒作，游戏平台会诞生下一个 Alpha 吗？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>GuildFi 未公布其具体的早期投资和战略合作游戏数量和明细，但其 Games Portal 上只列出 25 款游戏，且多为较早的项目，相比于其他项目来说，其对外合作以及生态扩展的能力略显逊色。</p><p><strong>2.2.2 Merit Circle、YGG、GuildFi 投资业务能力对比</strong></p><p>针对 Merit Circle、YGG、GuildFi 三个投资类平台，我们对其投资能力进行横向对比。</p><p><strong>从国库资金分布和国库管理能力上看，</strong>Merit Circle 拥有大金额国库（$94.1m），并在 Dashboard 中详细公开了其国库资金分布，截至 2023 年 6 月 23 日，AUM 距离 ATH 时降低了 25.49%，这在众多游戏公会中是相对极低的跌幅。目前国库资金中，稳定币总量$38.1m，占比 40.49%，其余主要为一级投资股权。根据 Defillama 数据，YGG 国库（$123.77）中高达 94.05% 的代币为 YGG，抵抗风险的能力非常差，也因为 YGG 币价的大量下跌使得 YGG 国库 AUM 较 ATH 下降了 90% 多。GuildFi 国库资金 AUM 为$92.68M，稳定币以及 BTC/ETH/LP 头寸总量高达$71.89M，占比 77.57%，是三个公会中持有稳定币和蓝筹加密资产中比例最高的。根据其公布的钱包地址和 Debank 数据，国库中 GF 代币占其 Tokens 总量相当高的比例。因此，Merit Circle 的国库管理能力在三者中略胜一筹，在稳定币储备和投资上进行了较合理的配置，YGG 国库 94% 以上的 YGG 代币的储备显然有失合理性，GuildFi 大比例的稳定币配置虽然风险极低，但令人对其游戏投资和对外合作能力有所担忧（以下依次为 Merit Circle、YGG 和 GuildFi 的国库储备情况）。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/6e312b687aa53e69bbbde83ffa44e45d.png" width="800" alt="链游应用、公链已轮番炒作，游戏平台会诞生下一个 Alpha 吗？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/5c150d5d8a07689efed30d9d9a570d88.png" width="800" alt="链游应用、公链已轮番炒作，游戏平台会诞生下一个 Alpha 吗？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/62463ce9a2a8a5ba2c8ff55c7a1c32a2.png" width="800" alt="链游应用、公链已轮番炒作，游戏平台会诞生下一个 Alpha 吗？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>从投资机制和风险管控上看，</strong>Merit Circle 在此有比较清晰的努力，MIP-6 建立了一套 de-risk 的评估机制，以便 DAO 可以在符合一定条件时实现投资标的的退出，比如当标的达到 10 倍时，将直接出售本金份额的资产来控制风险，YGG 和 GuildFi 暂无相关机制。</p><p><strong>从投资收益上看，</strong>Merit Circle 公布的最新财务报告显示，其 Tokens&amp;equity 投资总额（sum of purchase value）为$28,045,486，目前价值$45,471,587，浮盈 62%，NFT 投资总额（sum of purchase value）为$4,834,000，目前价值$3,404,852，处于亏损状态，从二者总和来看浮盈 48.65%。YGG 目前投资总额（sum of purchase value）为$18,369,599，目前价值$27,247,536，浮盈 32.58%，公会的投资和游戏 Token 带来了不错的收益。GuildFi 则并未公开具体的收益数据和投资标的。<strong>因此，Merit Circle 的收益率略胜一筹，但在链游赛道整体的大环境下，各项目投资收益的整体情况相差不是太多，都在 NFT 的投资上遭受损失，所以我们还是更看重其投资能力和潜力，比如国库管理能力、风险控制能力和游戏生态积累。</strong></p><h3>3 代币经济学：如何从游戏的成功中分一杯羹？</h3><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/0591780d0132a1725cfab2aee0bf2c32.png" width="800" alt="链游应用、公链已轮番炒作，游戏平台会诞生下一个 Alpha 吗？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>从代币流通和未来解锁上，目前流通量较高的只有 TreasureDAO 和 Merit Circle，其余多数项目的流通量低于 50%，从未来解锁带来的潜在抛压角度考虑，Merit Circle 和 TreasureDAO 面临的下行风险更低。</p><p>在代币的供应方式和赋能场景上，对游戏生态和游戏公链，其代币的供应和赋能方式是基本相同的：用户通过挖矿（公链质押或游戏挖矿）获得代币，代币进一步作为生态内的支付媒介（NFT 交易基础货币或链上 gas 费）和游戏消耗代币而被花费，有些代币被消耗后再次进入流转系统（比如 PRIME，消耗后重新进入奖励再分配的合约中发放），有些则被燃烧（比如 GALA、WEMIX 等）。其中 TreasureDAO 的游戏生态与代币的绑定更强，MAGIC 代币将作为部分游戏直接发放的奖励，也是多个游戏参与的基础条件，MAGIC 也被作为各个游戏项目需要争夺的核心资源。</p><p>游戏公会类平台的代币经济学则略有差异，其中 Merit Circle 作为发生重大战略转型的游戏公会，具有更丰富的代币赋能方式，其主要消耗场景有以下四个：</p><ul><li>治理：任何持有 MC 代币的用户均可对 MIP 进行提案和投票。值得一提的是，Merit Circle 具有非常高的 DAO 治理水平，目前共进行 29 次 MIP 投票，主要用来决定 Merit Circle 的战略发展方向，在这些 MIP 中可以看到 Merit Circle 多个重点业务的关键节点。MIP-2 组建了投资委员会和投资授权来管理投资业务，MIP-6 创建了在早期代币和 NFT 投资变得具有流动性时减低风险的结构性方法，MIP-4 决定了游戏平台和 NFT 市场的开发，MIP-17 进行了 DAO 的结构重组。最近完成的 MIP-28 和 29 通过了将 MC 代币转换为 BEAM 代币的提案。</li><li style="font-weight: bold;"><strong>投资回购与燃烧：Merit Circle 将投资利润所得部分回购 MC 代币并进行销毁，减少 MC 的市场流通。目前共计 368,707,273 的代币退出流通。</strong></li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/f9801beb4cfd178598285d12274629fb.png" width="800" alt="链游应用、公链已轮番炒作，游戏平台会诞生下一个 Alpha 吗？" referrerpolicy="no-referrer"></p><ul><li><strong>Beam 子网的 gas 费消耗：Beam 为 Merit Circle 在 Avalanche 上开发的专注于游戏生态的子网，将采用 MC（BEAM）作为 gas 费的消耗代币，这极大地增加了 Merit Circle 的赋能方式，在其投资业务进展出色的同时，使其具备了游戏公链的敍事能力。目前，MIP-28 和 29 决定将 MC 以 1：100 的比例转换为 BEAM 代币，增大公链敍事对 MC 生态系统的赋能力度。</strong></li></ul><p>相比之下，同样出身于游戏公会的 YGG 和 GuildFi 的代币经济学则较为薄弱，主要的应用场景为质押获取代币收益，其中 YGG Reward Vault 是对 YGG 代币的核心赋能，拥有 Guild Badge 的 YGG 成员可以将 YGG 代币质押，并获取游戏代币奖励，包括 LOKA、THG、GHST、RBW，而 GuildFi 则是对 LP 质押进行奖励。</p><h3>4 结语：游戏平台赛道的下一个 Alpha</h3><p>我们在此对上述项目进行小结和综合性评述。从代币赋能和业务方式上看，我们更认可中绑定型游戏平台的可持续性和健康性，在这一范围内，Gala 的游戏生态拓展较为缓慢，Galachain 的迁移还需进一步观察，而团队的争议事件也对投资者信心造成不小的打击，类似的情况还有曾经的 Wemix。Oasys 具有不错的游戏资源背景，尤其是传统游戏大厂，但目前还没有做出一款爆款游戏，其游戏生态还需要进一步观察，其代币流通量只有 10% 左右，具有一定的潜在下行风险。Immutable 基于以太坊建立了两条 Layer2，游戏生态拥有 150+的游戏合作，其日交易量在游戏公链中具有领先地位，是目前游戏生态发展比较快速的项目，也具有一定的明星项目，但毫无疑问也具有最高的估值，甚至比同类型项目高出一倍左右。Ronin 的游戏生态拓展缓慢，目前依然偏向 Axie Infinity 的专用链，还没有跳出 Axie Infinity 的单一游戏敍事逻辑。</p><p>综合上述分析，<strong>Merit Circle 是这一赛道较为亮眼，也具有更高投资性价比的项目。</strong></p><p>从基本面上来看，Merit Circle 从游戏公会转型到游戏平台和游戏公链，具有清晰的战略发展规划和高度执行力，同时具备投资型和公链型项目的敍事空间，业务可扩展性极高。其在游戏生态、国库资金管理、团队战略方向和 DAO 的运营能力上都可圈可点，领先于同类型的项目。目前，Beam 子网的建设成为 Merit Circle 下一轮的主要敍事，这从 MC 代币向 BEAM 代币的迁移中即可看出，Beam 是 Avalanche 生态目前重点关注的对象，凭借 Merit Circle 的游戏资源，Beam 相比于其他游戏应用链来说更易吸引项目方入驻，完成最初启动。</p><p>其次，从项目估值来看，MC 目前的 FDV 为**$317,879,400，**目前在游戏平台类项目的估值还比较低，相比于其基本面敍事和业务能力来说是相对低估的，具有不错的投资性价比。</p><p>第三，在代币的筹码结构上，目前 MC 的流通量相对较高，后续解锁抛压比较小，从链上数据来看，其 Holders 数量从 2022 年底以来快速上升，目前 Holders 数量在 12000 左右，是 2022 年底的两倍，目前 Holders 数量依然在小幅平稳增长，基本所有筹码的持仓时间超过 1 个月，长期持仓用户占比很高，前 100 入场的地址仍有 85 个地址保持持仓。在筹码结构上，top5 占比较为稳定，约为 25%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/fe402fd737111a8e313281c2e539ff77.png" alt="链游应用、公链已轮番炒作，游戏平台会诞生下一个 Alpha 吗？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>综上，我们认为 Merit Circle 是 Web2.5 游戏平台乃至整个 Web2.5 游戏赛道中值得布局和关注的项目。</strong></p><p>此外，在其他类型的项目中，TreasureDAO 为代表的游戏生态具有很强的 crypto native 属性，借助 The Beacon 的爆火成功成为 Arbitrum 上最大的游戏生态，我们将对其后续的生态扩展保持关注。Echelon Prime 作为游戏平台来说还处于初期的地位，以一个卡牌游戏的敍事撑起了与其他平台可比的 FDV。Xterio 具有一定的技术优势和游戏资源背景，目前一级估值比较高，我们需要持续跟踪 XTER 发布后的经济模型、二级市场表现和游戏开发情况。YGG 和 GuildFi 作为老牌的游戏公会，一直探索游戏社区的构建，在产业链内依然具有较深厚的积累，值得继续关注，其在代币赋能上的扩展或将带来代币价格的提升。</p>]]>
                                        </description>
                                        <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 11:03:22 GMT</pubDate>
                                        <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/u1dswlbt.html</guid>
                                        <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/u1dswlbt.html</link>
                                        <author>
                                            <![CDATA[Metrics Ventures]]>
                                        </author>
                                        <category>深度</category>
                                        <category>链游</category>
                                        <category>Layer 1</category>
                                        <category>Layer2</category>
                                        <category>BTC</category>
                                        <category>全链游戏</category>
                                        <category>治理</category>
                                        <category>去中心化</category>
                                        <category>以太坊</category>
                                        <category>DAO</category>
                                    </item>
                                </channel>
                            </rss>
