<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[PANews - 精選]]>
        </title>
        <link>https://panewslab.com/zh/profundity/index.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/panewslab" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[PANews - 精選 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Fri, 22 Sep 2023 08:32:10 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[深挖 NFT 巨鯨持倉：大家各種賺錢各種秀，唯有黃立行在捱揍]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>與其他 19 只最大的 NFT 巨鯨不同，黃立成是唯一虧錢的巨鯨，估計總虧損為 6776 ETH。</blockquote><p>原文作者 | CoinGecko Lim Yu Qian</p><p>編譯 | Odaily 星球日報 Jessica</p><p>編者按：CoinGecko&nbsp;發佈&nbsp;NFT&nbsp;巨鯨投資報告，為了更清晰瞭解&nbsp;NFT&nbsp;巨鯨們的投資和獲利情況，Odaily 星球日報將其編譯如下：</p><h3 class="customstyle_text">以太坊 NFT&nbsp;巨鯨前 20 位都有誰？</h3><p>頂級&nbsp;NFT&nbsp;鯨魚是&nbsp;SethS，他的投資組合價值為&nbsp;11,&nbsp;748 ETH（截至&nbsp;9&nbsp;月&nbsp;19&nbsp;日，價值約為&nbsp;1923&nbsp;萬美元）。Wilcox&nbsp;緊隨其後，其投資組合價值&nbsp;11,&nbsp;336 ETH（約合&nbsp;1855&nbsp;萬美元）。&nbsp;</p><p>這些以太坊上的頂級&nbsp;NFT&nbsp;鯨魚按持有&nbsp;NFT&nbsp;價值差不多都是千萬富翁，但尚未達到億萬富翁的程度。</p><p>在前&nbsp;20&nbsp;名的&nbsp;NFT&nbsp;巨鯨中，&nbsp;18&nbsp;位巨鯨持有&nbsp;<span class="_3pnpSkaR">&nbsp;CryptoPunks&nbsp;</span>，唯二沒有 CryptoPunks 的黃立成持有價值 4552 ETH 的 BAYC，排名第十。</p><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/22/images/4012c4cfdf3bdad0d05b23af51a4ca0e.jpeg" alt="深挖 NFT 巨鯨持倉：大家各種賺錢各種秀，唯有黃立行在捱揍" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre class="_1Cq72vc_ customstyle_text">頂級以太坊&nbsp;NFT&nbsp;鯨魚，按投資組合價值（換算成美元）排名，約在&nbsp;429&nbsp;萬美元至&nbsp;1923&nbsp;萬美元之間</pre><h3>頂級&nbsp;NFT&nbsp;鯨魚&nbsp;vs&nbsp;頂級&nbsp;NFT&nbsp;交易者</h3><p><a href="https://www.coingecko.com/research/publications/top-nft-traders" target="_blank" rel="nofollow">據&nbsp;CoinGecko&nbsp;數據顯示</a>，截止 9 月 20 日，頂級 NFT 交易者已通過投資以太坊 NFT 賺取了 5221 ETH 至 55, 291 ETH 的利潤，價值 960 萬美元至 1.0163 億美元。</p><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/22/images/b0757bd02cddec41b8da23d7f548da31.png" alt="深挖 NFT 巨鯨持倉：大家各種賺錢各種秀，唯有黃立行在捱揍" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>前&nbsp;20&nbsp;名&nbsp;NFT&nbsp;鯨魚中有 4 名同時躋身前 15 名&nbsp;NFT 交易者之列。SethS&nbsp;是頂級&nbsp;NFT&nbsp;鯨魚和交易者，排名第一。同樣，Mr.703&nbsp;在兩項統計中均排名第三。</p><p>換句話説，<strong>SethS 和 Mr.703 可能是最成功的早期&nbsp;NFT&nbsp;投資者之一。</strong></p><p>另一方面，第二大鯨魚&nbsp;Wilcox&nbsp;作為&nbsp;NFT&nbsp;交易者排名較低，獲利相對一般。而規模較小的 NFT 鯨魚 Punks OTC 是第二高盈利的 NFT 交易者。這或許凸顯了兩種不同的 NFT 投資策略，<strong>Wilcox 更注重長期升值，而 Punks OTC 則優先考慮短期高獲利</strong>。</p><h3 class="customstyle_text">巨鯨持有哪些&nbsp;NFT？</h3><p>幾乎所有頂級 NFT 鯨魚的有價值的投資組合都來自於持有&nbsp;CryptoPunks。對於前 20 名 NFT 鯨魚中的 18 家來説，藍籌&nbsp;PFP NFT 收藏品至少佔到了投資組合價值的一半。</p><p>許多 NFT 鯨魚被認為是&nbsp;CryptoPunks&nbsp;的「OG」，參與了該系列的鑄造。特別是，Wilcox 目前擁有最多的 CryptoPunks，為 215 個，而 SethS 則擁有 668 個&nbsp;CryptoPunks V1。</p><p>例外是 Machi Big Brother&nbsp;黃立成和 JRNY Crypto，他們憑藉&nbsp;BAYC&nbsp;躋身頂級 NFT&nbsp;鯨魚行列。Machi 以 135 個 BAYC 實現了他的 NFT 鯨魚排名，而 JRNY Crypto（或 Tony）持有 103 個 BAYC。截至撰寫本文時，兩人的投資組閤中均未持有任何 CryptoPunk。</p><p>與其他 19 只最大的 NFT 鯨魚不同，<strong>黃立成是唯一一隻因 NFT 投資而虧損的鯨魚</strong>，估計總損益 (PnL) 約為 -6,&nbsp;776 ETH，其中大部分為未實現損失。</p><h3 class="customstyle_text">最大的&nbsp;NFT&nbsp;收藏家</h3><p>在排名前 20 位的 NFT 鯨魚中，有 7 位也是大收藏家：SethS、Wilcox、Mr.703、Gary Vaynerchuk、Machi、ddaavvee 和 JRNY Crypto，他們在各自的鯨魚投資組閤中擁有超過 1000 個 NFT，例如，NFT 鯨魚 ddaavvee 在其 athrab.eth 地址中持有大量 4872 個 NFT。</p><p>前 20 位 NFT 鯨魚中有 5 位擁有異常多樣化的投資組合，每個 NFT 都來自 60 多個以太坊藏品。ddaavvee&nbsp;藏品非常多樣性，持有超過 202 個不同的系列，其次是 Machi，擁有 101 個不同的系列。相比之下，頂級 NFT 鯨魚持有的不同 NFT 藏品的平均數量約為 34 個。&nbsp;</p><p>注：該研究根據來源於截至&nbsp;9&nbsp;月&nbsp;18&nbsp;日的<span class="_3pnpSkaR">&nbsp;NFTGo&nbsp;</span>排行榜，NFTGo 排行榜對 NFT 投資組合估值至少為 100 萬美元的鯨魚地址進行了排名。&nbsp;NFTGo&nbsp;根據接收和發送的數量識別出高度相關的地址，並對其是否屬於同一鯨魚進行調查，並在相關的情況下將其分組在一起。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Sep 2023 08:19:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/518tqvaj.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/518tqvaj.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Odaily 星球日報]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>BAYC</category>
            <category>NFT</category>
            <category>CryptoPunk</category>
            <category>ETH</category>
            <category>以太坊</category>
            <category>巨鯨</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2023 香港特首《施政報告》將發佈，當前 Web3 的行業建議有哪些？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>根據香港政府新聞網披露，新一份行政長官《施政報告》將於 2023 年 10 月 25 日發佈，目前距離發佈日期還有一個月時間，不少人猜測今年發佈的《施政報告》將與與往屆有很大不同，因為如今香港正在大力推動發展 Web 3.0 市場，也讓不少人猜測最新《施政報告》裏應該會出現不少 Web 3.0 亮點。</blockquote><p>作者：金色財經 Jason</p><p>根據香港政府新聞網披露，新一份行政長官《施政報告》將於 2023 年 10 月 25 日發佈，目前距離發佈日期還有一個月時間，不少人猜測今年發佈的《施政報告》將與與往屆有很大不同，因為如今香港正在大力推動發展 Web 3.0 市場，也讓不少人猜測最新《施政報告》裏應該會出現不少 Web 3.0 亮點。</p><h3>2023 香港特首《施政報告》Web3 建議彙總</h3><p>現階段，特區政府正在就行政長官 2023 年《施政報告》展開公眾諮詢，因此包括立法會議員、以及諸如香港 Web 3.0 協會的行業組織都已經提交了相關建議和意見，旨在推動本港 Web 3.0 市場發展。金色財經將截至目前《施政報告》的 Web 3.0 行業建議彙總如下：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/09/22/images/71V7IdNO1X.jpg" alt="2023 香港特首《施政報告》將發佈，當前 Web3 的行業建議有哪些？" width="527" height="931" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>為什麼《施政報告》中的 Web3 亮點值得關注？</h3><p>事實上，《施政報告》有時會被看做是港府未來工作重心的「晴雨表」，比如香港特首李家超在 2022 年發表的任內首份《施政報告》中就提到了虛擬資產那關以及數字港元的準備工作，同時還提及將全面提升香港金融業競爭力。</p><p>隨後，Web 3.0 開始湧入香港。</p><p>對於政策制定者來説，應該考慮的正確問題是：到底該如何利用新技術促進創新和經濟增長？如今，美國監管機構採取了限制性措施，風險投資基金和項目都開始離開硅谷和美國，轉向其他地區。</p><p>而另一方面，香港積極監管加密市場的速度仍在不斷加快，作為香港擁抱加密貨幣舉措的一部分，香港監管機構正在制定穩定幣發行參考準則，而以數碼港元為基礎的穩定幣顯然也已在醖釀之中了。毫無疑問，加密市場東昇西降的趨勢已經形成。</p><p>毋庸置疑，在經歷了漫長的低谷之後，加密和 Web 3.0 市場已經開始發力，作為「全球數碼金融中心」新拼圖，香港勢必會利用新技術能力向全世界輸出，加速 Web 3.0 發展和變革進程。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Sep 2023 08:00:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/rr6ivljv.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/rr6ivljv.html</link>
            <author>
                <![CDATA[金色財經]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>虛擬資產</category>
            <category>會議</category>
            <category>加密貨幣</category>
            <category>香港</category>
            <category>監管</category>
            <category>穩定幣</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[非技術人員視角中的零知識證明：何以成為區塊鏈發展史上的第三大技術革新？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>本文以非技術人員的角度，介紹零知識證明的應用場景、工作原理、發展現狀和未來趨勢，以期讓無技術背景的讀者瞭解零知識證明即將帶來的重大變革。</blockquote><p>撰文：@Jesse_meta，新躍社科大學普惠金融節點 SUSS NiFT 研究員；@EatonAshton2，Beosin 研究員；@kaplannie，Least Authority 安全研究員</p><p>注：本文為 SUSS NiFT 區塊鏈安全聯盟研報</p><p>不管信息是存儲在互聯網上還是線下檔案室，無論是出於主觀故意還是客觀意外，信息泄露事件在今天已經屢見不鮮，無需多言。只要信息是中心化存儲，就會有受到單點攻擊的危險。只要驗證過程需要可信賴的第三方，就會存在道德風險且效率低下。信息安全的解決至關重要，迫在眉睫。而零知識證明技術讓用户在保護自身隱私的前提下，更高效、更安全地完成驗證。</p><p>如果説比特幣是區塊鏈帶給現實世界的第一大發明，提供價值存儲的新方式，以太坊的智能合約是第二大里程碑事件，解鎖創新的潛力，那麼零知識證明的應用是區塊鏈發展史上第三大第三大技術革新，帶來隱私和可擴展。這既是 Web3 生態的重要一環，也是有潛力推動社會變革的重要基礎技術。</p><p>這篇文章以非技術人員的角度，<strong>介紹零知識證明的應用場景、工作原理、發展現狀和未來趨勢，以期讓無技術背景的讀者瞭解零知識證明即將帶來的重大變革。</strong></p><h3>1.什麼是零知識證明</h3><p>零知識證明（ZKP）是在 1985 年由 Shafi Goldwasser、Silvio Micali、Chales Rackoff 合著的論文《The knowledge complexity of interactive proof systems》首次提出的數學協議，除了某一要證明的事實之外，不會透露任何其他信息。驗證者無法獲得生成證明的秘密信息。舉一個例子幫助大家理解：我要證明我知道某個人的電話號碼，我只需要能夠在眾人面前撥通那人的電話就可以證明這一事實，不需要透露那人的真實號碼。零知識證明提供了一種有效的近乎無風險的數據分享方式。利用零知識證明，我們可以保留對數據的所有權，極大地提高隱私保護，有望使數據泄露事件成為過去式。</p><p>零知識證明具有三個特性：</p><p><strong>完整性</strong></p><p>如果一個聲明是真實的，誠實的驗證者會被誠實的證明者説服。即對的錯不了。</p><p><strong>合理性</strong></p><p>如果一個聲明是錯誤的，在絕大多數情況下，欺騙的證明者不能讓誠實的驗證者相信虛假的聲明。即錯的對不了。</p><p><strong>零知識</strong></p><p>如果一個聲明是真實的，驗證者除了能得知這聲明是真實的，之外不能獲得任何多餘的信息。</p><p>零知識證明存在極小的概率產生合理性誤差，即一個作弊的證明者可能使驗證者相信一個錯誤的聲明。零知識證明是概率性的證明，而不是確定性的證明，但我們可以通過一些技術將合理性誤差降低到可以忽略不計。</p><h3>2.零知識證明的應用</h3><p>零知識證明最重要的兩個應用場景是隱私和可拓展。</p><h4><strong>2.1 隱私</strong></h4><p>零知識證明允許用户在沒有透露個人詳細信息的情況下，安全地分享必要的信息來獲得商品和服務，免受黑客攻擊和個人身份信息的泄露。隨着數字和物理領域的逐漸融合，零知識證明的隱私保護功能對於 Web3 乃至 Web3 以外的信息安全變得至關重要。如果沒有零知識證明，用户信息就會存在受信任的第三方數據庫，有受到黑客攻擊的潛在危險。零知識證明在區塊鏈中的第一應用案例是隱私幣 Zcash，用來隱藏交易細節。</p><p><strong>2.1.1 身份信息保護和驗證</strong></p><p>在網上活動中，我們經常需要提供諸如姓名、出生日期、電子郵件、複雜的密碼來證明我們是有合法使用權限的用户。因此，我們也常在網上留下了不願透露的敏感信息。如今接到直呼我們姓名的詐騙電話已經屢見不鮮，可見個人信息泄露的情況十分嚴重。</p><p>我們可以利用區塊鏈技術，賦予每個人一個包含個人數據的特殊加密數字標識符。這個數字標識符可以構建去中心化身份，且不可能在其所有者不知情的情況下被偽造或改變。去中心化身份可以由用户來控制對個人身份的訪問權限，在不透露護照細節的情況下證明公民身份，簡化了認證過程，還減少了用户由於遺忘密碼而失去訪問權限的事件發生。零知識證明由能證明用户身份的公開數據和帶有用户信息的隱私數據生成，可用於用户訪問服務時的身份驗證。這既減少了繁瑣的驗證流程，提升了用户體驗，又避免用户信息的中心化存儲。</p><p>此外，零知識證明還可以在構建私人信譽系統，允許服務機構在用户不暴露身份的情況下驗證其是否符合某些信譽標準。用户可以從 Facebook、Twitter 和 Github 等平台在掩蓋具體來源賬號的前提下，匿名輸出聲譽。</p><p><strong>2.1.2 匿名支付</strong></p><p>使用銀行卡支付的交易細節通常對多方可見，包括支付提供商、銀行和政府等相關方，這在一定程度上暴露了普通公民的隱私，用户需要信任相關方不作惡。</p><p>加密貨幣可以使支付擺脱第三方，直接進行點對點交易。但目前主流公鏈上的交易公開可見，雖然用户地址匿名，依然存在通過鏈上的關聯地址和鏈下如交易所 kyc、Twitter 信息等數據分析來找到現實世界身份。如果知道一個人的錢包地址，相當於可以隨時查看個人的銀行賬户餘額，甚至可能對用户身份、財產造成威脅。</p><p>而零知識證明可以從隱私幣、隱私應用和隱私公鏈三個層次來提供匿名支付。隱私幣 Zcash，隱藏了包括髮送方、接收方地址、資產類型、數量和時間等交易細節。Tornado Cash 是以太坊上的去中心化應用，使用零知識證明混淆交易細節來提供隱私轉賬（但也多被用於黑客洗錢）。Aleo 是旨在從協議層面為應用程序提供隱私功能的 L1 區塊鏈。</p><p><strong>2.1.3 誠實行為</strong></p><p>零知識證明可以在保留隱私的前提下促進誠實行為。協議可以要求用户提交零知識證明來證明其誠實行為。由於零知識證明的合理性 ( 錯的對不了 )，用户必須根據協議要求做出誠實的行為才可以提交有效的證明。</p><p>MACI（Minimal Anti-Collusion Infrastructure，最小反串謀基礎設施）就是一個促進誠實的應用場景，防止在鏈上投票或其他形式的決策過程中發生串謀。該系統利用密鑰對和零知識證明技術來實現這一目標。在 MACI 中，用户將他們的公鑰註冊到一個智能合約中，並通過加密的消息將他們的投票發送到合約中。MACI 的防串謀特性允許投票者改變他們的公鑰，以防止其他人瞭解他們的投票選擇。協調者在投票期結束時用零知識證明來證明他們已經正確處理了所有消息，且最終的投票結果是所有有效票數的總和。這保證了投票的完整性和公正性。</p><p><strong>2.1.4 個人信息核查</strong></p><p>當我們想要獲取貸款時，可以從公司拿一個數字收入證明來申請貸款。這個證明的合法性容易在密碼學上得到檢查。銀行可以用零知識證明來驗證我們的收入是否達到了規定的最低限度，但得不到敏感的具體信息。</p><p><strong>2.1.5 結合機器學習挖掘私有數據潛能</strong></p><p>在訓練機器學習模型時，通常需要大量的數據。通過使用零知識證明，數據擁有者可以證明他們的數據滿足模型訓練的要求，而無需實際公開這些數據。這有利於讓私有數據發揮作用，並且實現貨幣化。</p><p>此外，零知識證明可以允許模型創建者證明他們的模型滿足某些性能指標，但無需公開模型的細節，以防止他人複製或篡改他們的模型。</p><h4><strong>2.2 可擴展</strong></h4><p>隨着區塊鏈用户的增多，區塊鏈上需要進行大量的計算，造成了交易擁堵。有些區塊鏈會走分片的擴展路線，但這需要對區塊鏈的基礎層進行大量的複雜的修改，可能會威脅到區塊鏈的安全性。另外一個較為可行的方案是走 ZK-Rollup 路線，利用可驗證計算，將計算外包給另外一條鏈上的實體來執行，然後將零知識證明和可驗證結果一起提交到主鏈上以供驗證真實性。零知識證明保證交易的真實性，主鏈只需將結果更新到狀態，不需要存儲細節或重放計算, 也不需要等待其他人來討論交易的真實與否，極大地提高效率和擴展能力。開發者可藉助零知識證明，設計可以運行在如手機這樣的普通硬件上的輕節點 dapps，更有利於 Web3 走向大眾。</p><p>零知識證明的擴展既可運用在在一層網絡上，如 Mina Protocol，也可以運用二層網絡 ZK - rollups。</p><h3>3.零知識證明如何工作</h3><p>Dmitry Laverenov （2019）把零知識證明結構分為交互式和非交互式。</p><h4><strong>3.1 交互式零知識證明</strong></h4><p>交互式零知識證明的基本形式由三個步驟構成：證據、挑戰者和迴應</p><ul><li>證據：隱藏的秘密信息就是證明者的證據。這些證據建立一系列只能由知道這些信息的人正確回答的問題。證明者開始隨機抽取問題，把計算答案發給驗證者來進行證明。</li><li>挑戰：驗證者從集合中隨機挑選另一個問題，要求證明者回答。</li><li>迴應：證明者接受問題，計算答案後將結果返還給驗證者。證明者的迴應能夠使驗證者檢查證明者是否知道這些證據。</li></ul><p>這個過程可以重複多次，直到證明者在不知道秘密信息卻猜出正確答案的概率變得足夠低。舉一個簡化的數學例子，如果證明者在不知道秘密信息卻能猜出正確答案的概率為 1/2，重複交互十次，證明者每次都命中的概率僅有萬分之 9.7，想讓驗證者錯誤地認可虛假證明的可能性極低。</p><h4><strong>3.2 非交互式零知識證明</strong></h4><p>交互式零知識證明具有侷限性，一方面是需要證明者和驗證者同時存在並進行重複驗證，另一方面是每計算一個新的證明都需要證明者和驗證者傳遞一組信息，證明不可在獨立的驗證中重複使用。</p><p>為瞭解決交互式零知識證明的侷限性，Manuel Blum, Paul Feldman, 和 Silvio Micali 提出了非交互式零知識證明，由證明者和驗證者共享密鑰，且僅需進行一輪驗證來使得零知識證明更加有效。證明者將秘密信息通過特殊算法來計算生成一個零知識證明，發送給驗證者。驗證者使用另外一種算法檢查證明者是否知道秘密信息。該零知識證明一旦生成，任何有共享密鑰和驗證算法的人都可以進行驗證。</p><p>非交互式零知識證明是零知識證明技術的一大突破，促進了今天使用零知識證明系統的發展。主要方法有 ZK-SNARK 和 ZK-STARK。</p><h3>4. 零知識證明的主要技術路徑</h3><p>Alchemy（2022）將零知識證明的技術路徑分為 ZK-SNARK、ZK-STARK 和，遞歸 ZK-SNARK。</p><h4><strong>4.1 ZK-SNARK</strong></h4><p>ZK-SNARKs 是一個零知識的簡潔的非交互式的證明。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/22/images/c92faaf30e79ab2b03966b03dc1fddb7." alt="非技術人員視角中的零知識證明：何以成為區塊鏈發展史上的第三大技術革新？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>公鏈要確保在網絡上執行交易的正確性，需要通過讓其他計算機（節點）重新運行每筆交易來實現。但這種方法會使每個節點重新執行每筆交易，會減慢網絡的速度，限制可擴展性。節點還必須存儲交易數據，導致區塊鏈的規模呈指數級增長。</p><p>對於這些限制，ZK-SNARK 就發揮了作用。它可以證明在鏈外進行的計算的正確性，而不需要節點重放計算的每一步。這也消除了節點對存儲多餘交易數據的需求，提高網絡的吞吐量。</p><p>使用 SNARK 驗證鏈外計算將計算編碼為一個數學表達式來構成有效性證明。驗證者檢查證明的正確性。若證明通過了所有檢查，那麼底層計算就被認為是有效的。有效性證明的大小要比它所驗證的計算小很多倍，因此我們稱 SNARKs 是簡潔的原因。</p><p>大多數使用 ZK-SNARK 的 ZK Rollup 遵循以下步驟。</p><p><strong>1. L2 的用户簽署交易後提交給驗證者。</strong></p><p><strong>2. 驗證者利用密碼學將多個交易壓縮生成相應的有效性證明（SNARK）。</strong></p><p><strong>3. L1 鏈上的智能合約對有效性證明進行驗證，決定了這批交易是否發佈到主鏈上。</strong></p><p>值得一提的是 ZK-SNARK 需要進行可信設置。在這階段，密鑰生成器會獲取一個程序和一個秘密參數來生成兩個可用的公鑰，分別用於創建證明和驗證證明。這兩個公鑰只需通過一個可信的設置儀式生成一次公共參數，就可供希望參與零知識協議的各方多次使用。用户需要相信可信設置儀式的參與者不作惡，且沒有辦法評估參與者的誠實性。知道秘密參數便可生成假證明，欺騙驗證者，因此存在潛在安全隱患。目前有研究員在探索 ZK-SNARK 無需信任假設的方案。</p><ul><li><strong>優勢</strong></li></ul><p><strong>1. 安全性</strong></p><p>ZK rollup 被認為比 OP rollup 更安全的擴展方案，因為 ZK-SNARK 使用了先進的加密安全機制,很難欺騙驗證者和進行惡意行為。</p><p><strong>2. 高吞吐量</strong></p><p>ZK-SNARK 減少了以太坊底層的計算量，緩解了主網堵塞情況，鏈下計算分擔交易費用，帶來更快的交易速度。</p><p><strong>3. 小證明尺寸</strong></p><p>SNARK 證明的小尺寸使它們容易在主鏈上得到驗證，這意味着驗證鏈下交易的 Gas Fee 較低，減少了用户的成本。</p><ul><li><strong>侷限</strong></li></ul><p><strong>1. 相對中心化</strong></p><p>大多數時候都依賴於一個可信的設置。這和區塊鏈去信任的初衷相違背。</p><p>用 ZK-SNARK 生成有效性證明是一個計算密集型的過程，證明者必須投資於專門的硬件。這些硬件價格昂貴，只有少數人負擔得起，因此 ZK-SNARK 的證明過程是高度集中的。</p><p>2.ZK-SNARK 使用橢圓曲線密碼學（ECC）來加密用於產生有效性證明的信息，目前相對安全，但量子計算的進步可能會打破其安全模型。</p><h4><strong>使用 ZK SNARK 的項目</strong></h4><ul><li><strong>Polygon Hermez</strong></li></ul><p>Polygon 在 2021 年，以 2.5 億美元併購 Hermez，成為首個兩個區塊鏈網絡全面併購的案例。Hermez 給 Polygon 快速增長的用户羣帶來的 ZK 技術和工具，使 Polygon 獲得開發 zkEVM 的支持。Hermez 1.0 是支付平台，把一批交易在鏈外執行，允許用户便捷地把 ERC-20 代幣從一個 Hermez 賬户轉移到另一個 Hermez 賬户，每秒交易可達 2000 次。</p><p>Hermez 2.0 作為一個零知識的 zkEVM 以透明方式執行以太坊交易，包括具有零知識驗證的智能合約。其可與以太坊完全兼容，無需對智能合約代碼進行太多改動，方便開發者將 L1 的項目部署到 Polygon Hermez 上。Hermez 1.0 使用 SNARK-proofs，2.0 中同時使用 SNARK-proofs 和 STARK-proofs。在 2.0，使用 STARK-proof 證明鏈外交易的有效性。但 STARK-proof 在主鏈上驗證的成本很高，因此引入 SNARK-proof 來驗證 STARK 。</p><ul><li><strong>zkSync</strong></li></ul><p>Matter Labs 於 2020 年推出的 zkSync 1.0 不支持智能合約，主要用於交易或轉賬。支持智能合約的 ZkSync 2.0 已於 2023 年 3 月份公開上線主網。</p><p>ZkSync 把以太坊上的智能合約源代碼 Solidity 編譯為 Yul 來實現 EVM 的兼容性。Yul 是可以編譯成不同 EVM 的字節碼的中間語言。使用 LLVM 編譯器框架可以將 Yul 代碼重新編譯為為 zkSync 的 zkEVM 設計的自定義、電路兼容的字節碼集。通過這種方法，免除通過更高級別的代碼對 EVM 執行中的所有步驟進行 zk 證明，從而在保持高性能的同時更容易使證明過程去中心化。未來還可以通過構建新的編譯器前端來添加對 Rust、Javascript 或其他語言的支持，增加 zkEVM 架構的靈活性和更多的開發者。</p><ul><li><strong>Aztec</strong></li></ul><p>Aztec 是第一個混合型 zkRollup，在一個環境中同時實現公共和私有智能合約的執行。這是一個零知識的執行環境，而非 zkEVM。通過將公共和私有執行合併到單個混合彙總中來實現機密性，例如公開 AMM 的隱私交易、公開遊戲中的私密對話、公開 DAO 的隱私投票等等。</p><h4><strong>4.2 ZK-STARK</strong></h4><p>ZK-STARK 不需要可信的設置。ZK-STARK 是 for Zero-Knowledge Scalable Transparent Argument of Knowledge 的縮寫。相比 ZK-SNARK, ZK- STARK 有更好的可拓展性和和透明性。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/22/images/e1cd1f8055e8759fe0fa45e023add58a." alt="非技術人員視角中的零知識證明：何以成為區塊鏈發展史上的第三大技術革新？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>優勢</strong></p><p><strong>1. 去信任</strong></p><p>ZK-STARK 公開可驗證隨機來取代可信設置，減少對參與人的依賴，提高協議安全性。</p><p><strong>2. 更強的擴展能力</strong></p><p>即使底層計算的複雜性呈指數級增長，ZK-STARK 依然保持了較低的證明和驗證時間，而非像 ZK-SNARK 線性增長。</p><p><strong>3. 更高的安全保證</strong></p><p>ZK-STARK 使用抗碰撞哈希值進行加密，而不是 ZK-SNARK 中使用的橢圓曲線方案，可抗量子計算的攻擊。</p><p><strong>侷限</strong></p><p><strong>1. 更大的證明尺寸</strong></p><p>ZK-STARK 證明尺寸更大，使得在主網驗證的成更更高。</p><p><strong>2.較低的採用率</strong></p><p>ZK-SNARK 是零知識證明是區塊鏈中的第一個實際應用，因此大多數 ZK rollup 採用 ZK-SNARK, 具有更成熟的開發者系統和工具。儘管 ZK-STARK 也有以太坊基金會的支持，但是相比之下采用率不足，基礎工具還有待完善。</p><h4><strong>哪些項目使用 ZK-STARK？</strong></h4><ul><li><strong>Polygon Miden</strong></li></ul><p>Polygon Miden，一個基於 Ethereum L2 的擴展解決方案，利用 zk-STARK 技術將大量 L2 交易集成到單一的以太坊交易中，從而提升了處理能力並降低了交易成本。在不進行分片的情況下，Polygon Miden 可以在 5 秒內產生一個區塊，並且其 TPS 可以達到 1000 以上。而在進行分片後，其 TPS 可高達 10,000。用户只需要 15 分鐘，就能將資金從 Polygon Miden 提現到 Ethereum。Polygon Miden 的核心功能是一個基於 STARK 的圖靈完備虛擬機——Miden VM，它使得合約的形式化驗證變得更為簡便。</p><ul><li><strong>StarkEx 和 StarkNet</strong></li></ul><p>StarkEx 是一個需要許可的、為特定應用程序定製的擴展解決方案的框架。項目可以使用 StarkEx 來進行低成本的鏈下計算，生成證明執行正確性的 STARK 證明。這樣的證明包含 12,000–500,000 筆交易。最後將證明發送到鏈上的 STARK 驗證器，驗證正確後接受狀態更新。在 StarkEx 上部署的應用程序包括永續期權 dYdX、NFT L2 Immutable、體育數字卡牌交易市場 Sorare 和多鏈 DeFi 聚合器 rhino.fi。</p><p>StarkNet 是一個無需許可的 L2，任何人員都可以在其中部署以 Cairo 語言開發的智能合約。部署在 StarkNet 上的合約之間可以進行交互來構建新的可組合協議。與應用程序負責提交交易的 StarkEx 不同，StarkNet 的排序器批量交易併發送它們進行處理和證明。StarkNet 更適合需要與其他協議同步交互或超出 StarkEx 應用範圍的協議。隨着 StarkNet 開發的進展，基於 StarkEx 的應用將能夠移植到 StarkNet，享受可組合性。</p><p><strong>ZK-SNARK 和 ZK-STARK 對比</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/22/images/ad7e48f623c7b58fd4defbae0af167be." alt="非技術人員視角中的零知識證明：何以成為區塊鏈發展史上的第三大技術革新？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>4.3 遞歸 ZK-SNARK</strong></h4><p>普通 ZK rollup 只能處理一個交易區塊，這限制了他們可以處理的交易數量。遞歸 ZK-SNARK 可以驗證一個以上的交易區塊，把不同的 L2 區塊生成的 SNARK 合併為一個單一的有效性證明，提交給 L1 鏈。一旦 L1 鏈上合約接受了提交的證明，所有這些交易都會變得有效, 極大地增加了可以用零知識證明最終完成的交易數量。</p><p>Plonky2 是 Polygon Zero 的一種使用遞歸 ZK-SNARK 來增加交易的新證明機制。遞歸 SNARK 通過將幾個證明聚集到一個遞歸證明中，來擴展證明生成過程。Plonky2 使用同樣的技術來減少生成新區塊證明的時間。Plonky2 將成千上萬的交易並行生成證明，再遞歸地將它們聚合成一個區塊證明，因此生成速度很快。而普通的證明機制試圖一次性生成整個區塊證明，效率更低。此外，Plonky2 還可以在消費級設備上生成證明，解決了 SNARK 證明常伴隨的的硬件集中化問題。</p><h3>5. Zero Knowledge Rollup VS Optimistic Rollup</h3><p>ZK-SNARK 和 ZK-STARK 已經成為區塊鏈擴展項目的核心基礎設施，特別是 Zero Knowledge Rollup 方案中。Zero-Knowledge Rollup 就是指是指使用零知識證明技術將所有的計算轉移到鏈下處理來減輕網絡堵塞的一種以太坊的二層擴容解決方案。Zero Knowledge Rollup 的主要優點是可以大幅提高以太坊的交易吞吐量，同時保持較低的交易費用，且交易一旦打包進 rollup，就能立即確定。</p><p>目前以太坊的 L2 擴展方案除了 Zero Knowledge Rollup, 還有 Optimistic Rollup。在 Optimistic Rollup 運行的交易被默認為有效並立即執行。只有當發現欺詐性交易時（有人提交欺詐證明），該交易才會被撤銷。所以安全性是低於 Zero Knowledge Rollup 的。為了防止欺詐交易，Optimistic Rollup 設有一段挑戰期，如果交易需要在挑戰期過後才能最終確定。這可能導致用户在取回他們的資金時需要等待一段時間。</p><p>最初設計 EVM 的時候沒有考慮到使用零知識證明技術。以太坊創始人 Vitalik 認為短期內 Zero Knowledge Rollup 存在技術上的複雜性，但最終在擴容戰爭中會戰勝 Optimistic Rollup。以下是 Zero Knowledge Rollup 和 Optimistic Rollup 的對比。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/22/images/404d495d7b509ca075abf843d387d4e7." alt="非技術人員視角中的零知識證明：何以成為區塊鏈發展史上的第三大技術革新？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>來源：SUSS NiFT， ChatGPT</pre><h3>6. 零知識證明技術的未來前景如何？</h3><p>零知識證明技術領域處於獨特的地位：近年來，經過大量努力致力於推進該領域的研究，許多成果在密碼學和安全通信領域都是相當新的。因此，許多有趣的問題還有待學術界和開發者社區解答。與此同時，零知識證明技術被用於各類項目，展現了零知識技術的挑戰並拓展了其要求。</p><p>零知識證明技術值得關注的領域之一是零知識證明技術的後量子安全性的討論。可公開驗證的 SNARK（簡潔的非交互式知識論證）是零知識技術領域的關鍵組成部分。然而，大多數廣泛使用的可公開驗證的 SNARK 方案並不被認為是量子安全的。例如 Groth16、Sonic、Marlin、SuperSonic 和 Spartan。這些方案所依賴的數學問題可在量子計算機的幫助下會被有效解決，這大大損害了它們在後量子世界中的安全性。</p><p>我們發現學術界正在積極尋找量子安全的零知識證明，該證明可用於各種沒有預處理階段的語句。目前最先進的量子安全零知識證明的例子包括 Ligero、Aurora、Fractal、Lattice Bulletproofs 和 LPK22 等方案。Ligero、Aurora 和 Fractal 基於哈希函數，而 Lattice Bulletproofs 和 LKP22 基於點陣函數。這兩個函數都被認為是量子安全的。推廣這些方案並提高其效率已成為趨勢。</p><p>我們對零知識技術未來的另一個期望是它抵抗攻擊的能力和實現相關的代碼成熟度。鑑於編寫的代碼量的增加，將會有更多安全且經過審查的庫和最佳實踐用於各種零知識證明技術。當然，未來也會有更多將等待被發現和溝通的常見錯誤。我們期望該領域成熟並被高度採用，努力標準化協議並確保不同實現之間的互操作性， 一個名為 ZKProof 的項目已經開始這樣做了。</p><p>零知識技術社區中將繼續存在的另一個趨勢是在高效算法和可能的特殊硬件上進行更多工作。近年來，我們已經看到證明大小的減小以及證明者和驗證者變得更加高效。算法、特殊硬件和計算優化的進步可能會帶來更快、更具擴展性的實現。</p><p>雖然現有算法的效率有利於未來零知識證明技術的用户，但我們也期望看到零知識證明的功能不斷擴大。過去，我們在實現預處理 ZK-SNARK 時遇到過很多實例。現在我們發現越來越多的可升級 ZK-SNARK 實例。此外，一些零知識證明技術的使用更多是因為其簡潔性，而不是其零知識能力。</p><p>最後，零知識證明技術的另一個趨勢是機器學習與零知識證明的交叉（ZKML）。這個想法需要在多方環境中訓練大型語言模型，並使用零知識技術來驗證計算。這對於當前人工智能非常有用。該領域有興起項目的可能。</p><h3>結束語</h3><p>本文由區塊鏈安全聯盟成員共同撰寫，通過本文的介紹，我們可以瞭解到零知識證明在區塊鏈領域的廣泛應用，技術路徑，發展趨勢與所面臨的挑戰。<strong>相信隨着硬件技術與密碼學的發展，零知識證明將在未來取得更多突破，為數字世界提供更快速，更安全的應用服務。</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Sep 2023 07:46:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/lzf7n39c.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/lzf7n39c.html</link>
            <author>
                <![CDATA[新躍社科大學普惠金融節點]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>dYdX</category>
            <category>zkEVM</category>
            <category>加密貨幣</category>
            <category>NFT</category>
            <category>主網</category>
            <category>節點</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>交易所</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>擴容</category>
            <category>Tornado Cash</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>StarkNet </category>
            <category>去中心化</category>
            <category>以太坊</category>
            <category>DAO</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[傳統機構躍躍欲試，RWA 終於火起來了]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>真實世界資產（RWA）代幣化已成為區塊鏈技術在全球範圍內最強大的用例之一，因為它有望在數字時代為金融市場帶來更高的效率和安全性。</blockquote><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/22/images/5386bc88fd581eb866d8abb755cad7e2.png" alt=" 傳統機構躍躍欲試，RWA 終於火起來了" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>來源/kitco</p><p>編譯/章魚哥</p><p>真實世界資產（RWA）代幣化已成為區塊鏈技術在全球範圍內最強大的用例之一，因為它有望在數字時代為金融市場帶來更高的效率和安全性。</p><p>為了更深入地瞭解 2023 年 RWA 的發展狀況，kitco 編輯與 Matrixport 業務開發總監 Benjamin Stani 進行了交談。</p><p>"隨着鏈上收益率的壓縮與美國聯邦儲備委員會（FED）利率的上升，鏈上和鏈下利率出現了很大的分化，"Stani 説。"RWA 也許可以彌補這一差距"。</p><p>他指出，雖然穩定幣市場是加密生態系統的基石，但這些穩定資產的未充分利用一直是一個揮之不去的問題，而 RWA 可以解決這個問題。這已成為 2023 年的一股顛覆性力量，釋放了該資產類別的潛力，並從根本上改變了價值的創造、轉移和存儲方式。」</p><p>對「無風險真實世界收益率的推動已將行業的重點轉向受監管金融工具的代幣化」，國庫券、房地產、貴金屬和藝術品被視為最可行的代幣化資產。</p><p>Matrixdock 代幣化短期國庫券 (STBT) 的推出獲得了非常積極的反響，在短短五個多月內就籌集了 1.23 億美元資金，Stani 指出，受到美國聯邦儲備委員會（FED）加息的推動，人們希望獲得無風險利率，又能避免傳統交易執行和結算麻煩的債券，STBT 滿足了這一需求，隨着行業的發展，同樣的邏輯也適用於其他真實世界資產。</p><p><strong>隨着代幣化國債被業界廣泛採用，以類似的形式探索其他流動性上市證券從概念角度來看不會有太大區別。</strong>簡而言之，RWA 可以延伸至房地產、公司債券和名酒領域。RWA 行業預計將成為未來幾年數字資產生態系統的一大主題，為市場增加數十萬億美元。」</p><p>RWA 將極大地豐富鏈上可用資產的規模和種類，隨着無風險利率持續走高的預期，預計未來幾個季度，<strong>各機構將因為經濟激勵採用代幣化票據，同時在市場產品方面將有進一步的 DeFi 創新。</strong></p><p>雖然目前 RWA 仍處於代幣化週期的早期階段，但來自加密貨幣原生以及傳統金融參與者的興趣日益濃厚。</p><p>Stani 説：「行業已經有一些值得注意的進展，包括新加坡中央銀行的 Project Guardian 成功地將 DeFi 用於批發融資市場、進行外匯交易和政府債券交易試驗，以及德意志銀行在以太坊公共網絡上測試代幣化基金。RWA 採用率正在迅速上升。清算策略和智能算法的持續創新正在推動這一勢頭，年底前有望實現重大進展。」</p><h3>01、代幣化的優點和缺點</h3><p><strong>代幣化的最大好處之一是它通過消除中介機構、加快交易速度和降低成本來實現金融市場的民主化，同時還開闢了以前僅向高淨值人士開放的投資機會。</strong></p><p>在 RWA 誕生之前，市場的主要侷限性集中在用户體驗方面，尤其是流動性方面，代幣化有可能徹底改變金融格局，創造新的收入來源，甚至是全新的市場。我們可以從普華永道提供的傳統證券化中外部各方和服務提供商的典型組合的可視化圖窺探其複雜程度。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/22/images/445a3eae980c61ef42f304d901c6d34b.jpeg" alt=" 傳統機構躍躍欲試，RWA 終於火起來了" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>來源/普華永道</pre><p>虛線上方的橙色方框代表主要當事方：債務人（抵押貸款借款人）、發起人（創建抵押貸款的貸款人）和投資者（集合抵押貸款的買方）。證券化的核心功能是彙集基礎債務人的現金，將其分割，並將現金分配給投資者。</p><p>這其中每一步的成本都是累積的，在證券化的整個過程中成本會預計增加 1%，這看似微不足道，但即使是 50 萬美元抵押貸款利率降低 0.50%，每年也能節省 2500 美元，這對大多數人來説都是一筆不小的開支。</p><p>與傳統借貸相比，鏈上借貸與真實世界資產相比具有幾個關鍵優勢，包括更大的國際可及性、加密金融工具的可及性以及更民主的決策過程。這些因素有助於使貸款更具包容性、透明度，併為更廣泛的借款人和貸款人提供便利，同時還能促進貸款生態系統的穩定性並降低風險。隨着行業的發展，我們可能會看到 TradFi 和 DeFi 的合併，為更智能、更可編程的全球經濟創造條件。</p><p><strong>目前 RWA 的最大障礙之一是監管不確定性。</strong>法律框架正在努力跟上代幣化技術快速發展的步伐。這在與 DeFi 集成的 RWA 基礎設施領域尤其明顯，監管機構必須面對區塊鏈可擴展性問題，以適應 TradFi 市場容量。」</p><p>為了幫助克服這一障礙，Stani 建議採取漸進式監管方法，重點是建立與 DeFi 標準完全兼容的綜合框架。此類框架必須嚴格執行風險管理協議，以增強透明度和安全性。新加坡開創性穩定幣監管的成功，説明瞭明確、強有力的指導方針的力量。它們不僅保護投資者，還為發行人和金融機構創新和開拓新的投資渠道創造有利的環境。</p><p>技術部分實際上是更容易升級發展的，因為已有可行的解決方案。瓶頸更多地出現在監管和合規方面，我們需要明確什麼是證券，以及如何在鏈下處理鏈上產權。有些司法管轄區比其他司法管轄區更加進步，很自然的我們會看到在進步司法管轄區在創新層面的推動。</p><p>最大的障礙可能是內部合規團隊希望在這些新資產類別上疊加相同的框架，顯然很多事情在鏈上的相關性較低（如保留審計線索），甚至是不可實現的（如逆轉交易）。</p><p>目前與監管合規相關的問題導致 RWA 的採用出現延遲，但 Stani 表示，這些障礙最終將被克服，使 RWA 在全球範圍內蓬勃發展。</p><h3>02、結語</h3><p>未來對鏈上深度流動性的需求是強勁的，尤其是大型協議。雖然 STO 存在限制和許可要求，但將證券作為其他產品的基礎資產將會有一定的靈活性。業界正在探索這些可能性，力求創新。</p><p>一旦 RWA 在行業內擁有了足夠的規模，最終的結果將是 TradFi 和加密貨幣世界聯合成為一個單一的金融領域，這與過去的牛市運行趨勢不同，它將是驚人的。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Sep 2023 07:09:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/uve929za.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/uve929za.html</link>
            <author>
                <![CDATA[陀螺財經]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>區塊鏈</category>
            <category>法律</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>RWA</category>
            <category>STO</category>
            <category>以太坊</category>
            <category>借貸</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[寫在 Token2049 之後：一級市場趨勢若現，淺談衍生品、Ton 生態、遊戲與 ZK]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>這篇主要是想聊聊從一級市場角度觀察到的近兩個月的一些市場現象，主要集中於衍生品，Ton，遊戲與 ZK 這幾個相對較火的賽道。</blockquote><p>Token2049 之後淺談衍生品，Ton，遊戲與 ZK 首先，這不是一篇 2049 小作文，因為家裏有些事情，所以這次 2049 我沒過去，也因此遺憾錯過了和數位「多年網友」面基的機會。不出意外的話明年新加坡的 2049 我會在，希望屆時可以見到神交已久的諸位朋友們。</p><p><a role="link" href="https://twitter.com/Wuhuoqiu/status/1705083245950533707/photo/1" rel="nofollow"></a></p><p><a role="link" href="https://twitter.com/Wuhuoqiu/status/1705083245950533707/photo/1" rel="nofollow"></a></p><a role="link" href="https://twitter.com/Wuhuoqiu/status/1705083245950533707/photo/1" rel="nofollow"><p aria-label="圖像" data-testid="tweetPhoto"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/09/22/images/g4GZCjD8ia.jpg" alt="寫在 Token2049 之後：一級市場趨勢若現，淺談衍生品、Ton 生態、遊戲與 ZK" width="680" height="383" referrerpolicy="no-referrer"></p></a><p>這篇主要是想聊聊從一級市場角度觀察到的近兩個月的一些市場現象，主要集中於衍生品，Ton，遊戲與 ZK 這幾個相對較火的賽道。相信大家應該看過不少 2049 小作文了，大多數文章整體中性略帶一些悲觀，比如 VC+項目方快要沒錢了，破圈應用依舊缺乏……這些説的都對，最近兩個月從一級市場角度我們也能清晰的感受到市場上的項目變少了，前幾個月每週能聊差不多 20 個，最近跌倒了 10 個上下，出現一個好項目各個 VC 都在搶，頗有點「狼多肉少」即視感。至於二級市場麼，就更不用説了……</p><p>不過我還是想説點樂觀的東西，放在文末，先説正事兒。</p><h3>一. 衍生品</h3><p>近幾個月除了 Aptos 和 Sui 偶爾可見，其他鏈上我們基本見不到去做現貨 Dex，或是借貸方面的新項目了，幾乎所有的新項目都集中在鏈上衍生品這個賽道，多半合約，少量期權。</p><ul><li>衍生品賽道最大的一個趨勢就是 - 越做越像 Cex</li><li>比如可以拿 Email 註冊（MPC 錢包技術）</li><li>比如可以交易 N 多資產，比如鏈下高速 Orderbook</li><li>比如可以 KYC 甚至還有交易返傭，VIP 金卡之類……</li></ul><p>整體來説，衍生品的交易體驗開始逐步逼近 Cex，要速度有速度，要資產數量也有資產數量，同時自託管錢包更安全，交易對可以 Permisionless 迅速上，散户還能做 LP 跟 Trader 做對手盤（針對 GLP 這種 Trader 大幅盈利時導致 LP 大幅虧損的問題也看到不止一個項目在開發中性策略對沖了）。理性來看，可以説在有充足流動性和做市商的前提下，鏈上衍生品未來 1-2 年的綜合體驗甚至可以好過 Cex。</p><p>當然，用户交易行為和習慣不是一天兩天可以切換過來的，幣安與 OK 的行業 Reputation 與衍生品體驗也確實很 OK，要不是有 FTX 爆雷這事兒，鏈上衍生品可能依舊還是被按在地上摩擦。現在至少看到了下個牛市起勢的可能性。</p><p>順便提一嘴<a dir="ltr" role="link" href="https://t.co/8Sb7g1G1kg" target="_blank" rel="nofollow"><span aria-hidden="true">http://</span>Friend.Tech</a>, 有沒有跟我一樣覺得這東西可能更適合鏈上衍生品的老鐵？比如一個頭部鏈上衍生品允許經過 KYC 的（可以是跟 FT 一樣用 Twitter KYC）Trader 發行自己的 Share，Trader 每個月盈利的 10% 直接通過合約自動分紅到所有 Share 持有人。因為 Trader 盈利的不穩定性，有的月暴賺，有的月暴虧，Share 的買賣肯定也是大起大落，有時候持有 Share 能分到一大筆錢，刺激這個 Trader 的 share 數額暴增，下個月可能又因為虧了導致大家狂賣他的 Share……感覺 FT 這種不需要對手盤，掛在曲線上的「虛空交易」太適合這場景了。而且玩法可以很多，比如想要稀缺性，可以一開始只允許交易榜前 100 的 Trader 發 Share。想要刺激交易量，可以要求 Share 的買方必須完成 1000U 以上合約交易額之類……當然還有很多細節比如這個 Trader 忽然換地址了，忽然不交易了啥的可以通過各種技術或者經濟手段去約束。至於説為什麼 Trader 要拿出一部分盈利去發行 Share？可以是為了名，也可以把未來的一些收益提前變現（Share 的買賣發行者都抽税），或者説單純就是為了好玩，而 Share 的買家則是多了一個眼光變現，小資金撬動高收益的可能性，看的準下手早可能比自己玩合約掙得多的多……</p><h3>二. Ton</h3><p>Ton 最近很火，大家對於 8 億月活的這麼一個「底座」也是充滿了期待，尤其是本月 Ton Space 官方錢包的上線更是可以看作一個 MileStone。不過我想説的是，Ton 的生態從短期來看，可能略微高估了。</p><p>首先，這波 Ton 的火爆其實是 Bot 帶起來的，而 Bot 的使用者畫像原本就是 Web3 的 Crpyo Degen，而非 Web2 的傳統 Telegram 用户。其次，Ton 的官方錢包其實已經上線 1 年之久，只不過之前是「託管型」，這次的 Ton Space 變成了自託管。也就是説，內置錢包只是變得更加去中心化了，而非很多人認為的從無到有的一個過程。</p><p>我們跟 Ton 生態的不少項目和基金會都聊過，就目前來説，還沒有看到真正「令人興奮」級別的東西，Defi 生態更多還是 Uniswap，Lido 等之類的的復刻。大家期待的類似微信紅包，打賞之類的平台級應用，去年一年的託管型錢包沒能火爆，改成自託管的 Ton Space 就能實現麼？我個人表示存疑。</p><p>但整體來説，坐擁 8 億月活的 Telegram 使得 Ton 無論如何都是值得重點關注的公鏈，其技術特點跟 ICP 也比較像，不是 ETH 那種所有節點計算達成的全局共識，而是有點半中心化即視感性能與體驗優先的「局部共識」。所以無論是技術架構還是用户畫像，我們認為 Ton 的起勢都不太可能是依賴傳統的 Dex，借貸等 Defi 套件，更多應該是從支付，Bot，Social，Game 等賽道切入。如果有這些方向上的好項目，也歡迎介紹或是來撩。</p><h3>三. 遊戲</h3><p>遊戲目前處於一個陣營分裂的狀態。</p><p><strong>一類是 Web2.5，一類是全鏈遊戲</strong></p><p>其中 Web2.5 的遊戲越做越像 Web2，像是 Axie 這種「粗糙」可玩性的一代 Gamefi 已經徹底不見了，新的 Web2.5 類遊戲在可玩性上越來越逼近 Web2，裏面 Web3 的元素也越來越淡化，甚至可以説他們的主 Target 人羣就是 Web2 的遊戲玩家。等到玩家覺得好玩，對裏面的裝備之類的好奇和有需求之時，才是錢包，NFT，Tokenomic 介入之時。</p><p>所以現在看到的新 Web2.5 類遊戲已經不是在 Play 和 Earn 之間去找平衡了，而是去打造極致的，接近 Web2 甚至 Web2 頭部遊戲的可玩性，「順道」扔一點 Web3 的元素進去形成和 Web2 遊戲的差異化。很多遊戲也是直接上手遊版而非桌面 PC 端，團隊很多全明星陣容，天美，網易，米哈游出來的大廠員工+1-2 個 Crypto OG，前兩天聊項目甚至遇到一個在 Web2 享有盛譽的，一個傳奇遊戲 IP 的創始人，他居然也跑來 Web3「N 次創業」了。雖然不確定 Web2.5 這條路能不能走通，但越來越多的「牛人」和資金在往裏湧是真的肉眼可見</p><p>至於全鏈遊戲，似乎不存在能不能走通這個問題，這是一條幾乎確定能成的路，但是需要多久是個很不確定的問題。我們團隊小夥伴前幾天近距離體驗了多款 Onchain Game，給出的結論是「有趣但不過癮，上手但不好玩」。Fully Onchain Game 距離真的「好玩」，也許還差一輪牛熊？</p><h3>四. ZK</h3><p>ZK 的熱點暫時不再是 Zk-Rollup，而是兩類新的應用：</p><p><strong>一個是以 Axiom 為代表的協處理器 Coprocessor 概念</strong>，也有叫 Storage Proof 的，市面上像是 Lagrange，HyperOracle，Herodotus 都可以算競品。如果用一句話來形容協處理器到底是幹嘛的，我覺得 Celer 的董沫博士的説法最簡單易懂 - 「賦予智能合約 Dune Analytics 的能力」 （順便提一嘴 Celer 也要涉足這個賽道了）。</p><p><strong>另一類是偏通用類型</strong>，General Purpose 的 ZK 運算和驗證，面向不單單是 Web3 用户，也包括 Web2 用户。虛擬機架構多種多樣，比如有基於 WASM 的，有基於 LLVM 的，有基於 Mips 的，當然 Risc0 這種基於 Risc V 的也算。證明系統 Plonky2， Plonky3， Nova， SuperNova 都能見到。目前這類型的項目普遍面臨一個「應用場景缺乏」的問題，但長遠來看，尤其是從區塊鏈的第一性原理出發，我覺得通用 ZK 計算還是一個頗具潛力的賽道。如果説互聯網的第一性原理是「拉近甚至消除空間距離」，那麼區塊鏈的第一性原理應該是「去信任」。BTC/ETH 通過全節點結算消除了鏈上計算的信任，那麼 General Purpose 的 ZK 則可以通過鏈下計算，鏈上驗證的方式為理論上所有的傳統計算過程「去信任」，成熟之後會誕生什麼新的計算類型或是場景，目前還不得而知，需要走一步看一步。</p><h3>五. 寫在最後的話</h3><p>最後説點樂觀的東西，雖説目前一二級市場都涼的很，但其實整個行業的生命力依舊很旺盛。</p><p><strong>技術角度來看</strong>，我們除了日趨成熟的公鏈體系之外還有 ZK 這種符合與拓展區塊鏈「去信任」第一性原理的東西，且 ZK 技術日新月異，進化極快，速度跟 AI 有的一拼。</p><p><strong>應用角度來看</strong>，我們有全鏈遊戲這種未來確定能跑通的路線，需要的只是時間。RWA，Web2.5 遊戲的不斷嘗試，Defi 與 NFT 的持續進化，AI+Crypto 的嶄新摸索，第三世界的支付潛力……未來總能跑出來幾個真正有用的場景。</p><p><strong>人才角度來看</strong>，區塊鏈的創業者們頂級藤校比例相當之高，感覺聊的項目創始人得有一半左右都是哈佛耶魯牛津劍橋這些，國內的則是清一色的清北學歷，偶見浙大廈大。換句話説，全世界最聰明的這幫年輕人，不是去做 AI，就是來做 Web3。上面提到的那個傳奇遊戲（不是網遊「傳奇」哈）IP 的創始人跑來 Web3 再度創業，悲觀者視角是覺得因為 Web2 遊戲太捲了，被迫搬家，我的樂觀者視角則是覺得 Web3 還是一片「西部世界」，有能力之人在這裏可以盡情的大展拳腳。</p><p>所以，悲觀個啥？Build 就完事兒了</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Sep 2023 06:22:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/fo1k1ut1.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/fo1k1ut1.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ABCDE]]>
            </author>
            <category>Sui</category>
            <category>Lido</category>
            <category>AI</category>
            <category>NFT</category>
            <category>衍生品</category>
            <category>BTC</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>RWA</category>
            <category>Uniswap</category>
            <category>ETH</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>ICP</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Arca 首席投資官總結：過去五年管理加密基金的九個重要收穫]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Arca 首席投資官 Jeff Dorman 認為，市場解讀勝過反應速度，詳細的記錄至關重要，要僱用對行業充滿熱情的人等。而別忘記，在加密資產領域取得成功的最重要因素是對未來的信心。</blockquote><p>作者：<a href="https://www.coindesk.com/consensus-magazine/2023/09/18/what-i-learned-managing-a-crypto-fund-for-five-years/" rel="nofollow">Jeff Dorman</a>, Arca 首席投資官</p><p>編譯：Felix, PANews</p><p>加密投資公司 Arca 首席投資官 Jeff Dorman 已經運營加密貨幣基金 1825 天了。Arca 剛剛實現了一個重要的里程碑，在流動性對沖基金中管理的外部資本刷新了五年以來的記錄。</p><p>在任何其他行業中，五年似乎都不是一個很長的時間範圍，但在加密領域，五年是一個比較長的時間。因為全天候的交易，加密行業的一年可以説相當於傳統行業正常的五年。在過去的五年裏，看到許多同行來來去去，Jeff Dorman 在加密資產管理方面留下了一些生存見解。</p><p><em>CoinDesk 專欄作家 Jeff Dorman 是 Arca 的首席投資官，領導投資委員會，負責投資組合規模調整和風險管理。他在 Merrill Lynch 和 Citadel Securities 等公司擁有 20 多年的交易和資產管理經驗。</em></p><p>作為負責監管該基金以及 Arca 旗下其他三隻基金的首席投資官，Jeff Dorman 親身經歷了這個行業的演變，包括順境、逆境和不斷的創新。以下是過去五年管理加密貨幣投資組合最重要的收穫。</p><p>簡而言之：加密投資市場非常具有挑戰性。</p><h3>調整假設和風險模型</h3><p>對於投資過這個市場的任何人來説，調整假設和風險模型是不言而喻的，但加密資產並不是一個容易投資的類別。對於新人來説，頻繁的繁榮和蕭條會造成一種錯誤的流動性認識，以及對預期 beta<em>（注：此處指</em><em>衡量個別</em><em>代幣</em><em>相對於整</em><em>個</em><em>市場</em><em>的價格波動情況</em><em>）</em>和回報的不準確描述。所有風險模型、預期損失準備金和規模參數均基於歷史數據和相關性，而這些數據和相關性的變化速度非常快。對於那些管理流動資金的人來説，這是一場不斷調整假設和風險模型的遊戲。</p><h3>解讀勝過速度</h3><p>與市場上普遍看法相反，加密市場可在全球範圍內 24*7 進行交易但並不需要全天候交易覆蓋。在任何資產類別中，每次價格變動的過度交易都是代價高昂的，而加密貨幣交易的全天候，通常會試圖引誘您進行更多交易活動。但現實是，分散的全球投資格局實際上讓您有更多時間對新聞和信息做出反應。雖然總會有機器人和算法對新聞立即做出反應，但這些最初的下意識反應往往是錯誤的。由於時差，世界上一直有三分之一的人處於睡眠狀態，因此真正的市場反應通常需要幾天的時間才能顯現出來。對信息的正確解讀比反應速度重要得多。</p><h3>詳細的文檔記錄至關重要</h3><p>全天候交易確實會帶來傳統市場中所沒有的困難。在傳統金融市場，即使是最糟糕的一天/一週最終也會結束，讓您有充足的時間在市場休市時重新調整和思考決策，而不會因價格波動而矇蔽或影響思考過程。但在加密領域，這些不存在。</p><p>以 Terra/Luna 的事件為例，價值 300 億美元的生態在三天之內全部崩潰。在這 72 小時內有持續不斷的交易和新的信息流。交易者在這段時間內做出的決定現在回想起來都不會有太多的期限，而且加密人士逐漸學會瞭如何在未來這樣緊迫的期限更好地實施風險管理。</p><p>在醫院裏，錯誤的發生通常不是因為醫生工作過度或疲勞，而是因為錯誤地把信息傳遞給下一位醫生，因為上一位醫生沒有提供完整的記錄，導致下一位醫生缺乏完整的信息。加密資產管理也需要類似的知識交接和文檔。</p><h3>短與長之間的平衡</h3><p>在債務和股票市場，平靜時期（夏季、假期）通常會導致價格緩慢上漲。做空的成本很高，股息和息票不斷積累，為市場增加了更多的購買興趣。加密資產的情況恰恰相反。由於大多數加密項目通過網絡活動積累價值，因此在平淡時段，往往會減緩資產上漲的勢頭。由於大多數資產沒有現金流分配，因此做空的成本很小。當市場低迷時，負面價格走勢往往更為普遍，導致對沖和多頭敞口方面很難做出決策。</p><p>因此，主動管理優於被動指數。基於規則的被動指數策略根本無法跟上加密市場的創新和變化。同樣，被動指數也無法利用市場波動性，產生相當多的 alpha。隨着時間的推移，這種情況可能會隨着市場的成熟而改變。但加密領域還沒有達到那一步。</p><h3>僱用對行業充滿熱情的人</h3><p>建立一支優秀的團隊是成功的基礎，也是極具挑戰性的。</p><p>過去 25 年裏，Jeff Dorman 曾在 7 家不同的金融公司工作過。Jeff Dorman 看過數千份簡歷，面試過數百人。Jeff Dorman 曾在幾乎每個金融部門（銀行、貿易、研究、銷售、業務開發）親身工作過。如果一家傳統華爾街金融公司向 Jeff Dorman 尋找一名候選人，Jeff Dorman 可以很容易地找到最適合他們需求的候選人。</p><p>加密貨幣研究分析師的最佳屬性和資格是什麼？是什麼造就了最好的交易運營人員？誰最適合處理投資者關係？這些在加密領域仍然不是容易回答的問題。在 Arca 基金成立的頭幾年，誰想找工作，Arca 就找誰。工資很低，工作時間很長，未來也很不確定。2018 年想要在加密行業找到工作的人都對區塊鏈的成功充滿真正的熱情，並且願意學習工作所需的任何知識和技能。2020 年之前加入該行業的大多數人仍在該行業工作，他們的工作職責也在實時變化。到了 2021 年，Arca 可以從各大銀行、經紀公司和對沖基金中親自挑選任何想要的人，他們都沒有加密經驗，但看到了未來的大筆財富，簡歷紛至沓來。但到了 2023 年，只有那些對這個行業充滿熱情的人在。</p><h3>每個人都身兼多職</h3><p>這是一項實踐性很強的業務，研究分析師必須測試應用程序的功能，挑戰現有的金融模型，並在會議上與其他行業資深人士進行實時交流。交易者必須根據當前的相關性，在美國宏觀、亞洲貨幣市場、特定的鏈上錢包走勢之間來回切換。後台員工必須每三週測試一次新的服務提供商，以跟上不斷變化的法規、最佳路徑和 LP 的要求，同時應對不斷的破產、倒閉和黑客攻擊。</p><p>他們的共同點似乎是真正願意檢驗新想法。如果您向 10 名股票分析師提供相同的信息，他們會給您大致相同的答案，並提供同質化建模來得出該答案。如果您向 10 位加密分析師和交易員提供相同的信息，他們很可能會使用完全不同的分析模式提供 10 個不同的答案。這令人耳目一新，通常會帶來巨大的 alpha，但在創建可重複的成功模式時也會帶來挑戰。</p><h3>交易運營是最重要的部門</h3><p>當 Jeff Dorman 在信貸和股票基金公司工作時，發現後台工作被忽視了。這些員工通常都是小孩子，渴望儘快成為「真正的」交易角色。後台工作基本是確保交易結算，確保經紀報表準確，並確保基金管理員做好他們的工作。</p><p>但在加密領域應該很幸運。</p><p>交易運營是加密貨幣領域最重要的工作。你每天都必須接觸這些資產，一個錯誤就可能讓公司損失數百萬美元。因此，這些人不僅需要成為公司中最值得信賴的人，而且還可能被裁員，但即使他們離職，公司仍然可以運作。進入交易運營職位比退出更有吸引力，因為那些在此部門工作的人會學到最多的區塊鏈知識。</p><p>同樣，在加密領域，合規性也不是事後才想到的。與傳統金融市場不同，不能假設您的員工瞭解規則，因為大多數員工的背景與華爾街完全不同。持續的教育和監督是必須的。此外，合規官員不能只是閲讀規則並假設遵守，因為幾乎沒有明確的規則可遵循（儘管 Gary Gensler 另有説明）。既要做受託人，又要做守法公司，這是一項艱鉅的任務。</p><h3>賣方的情況越來越好</h3><p>在傳統金融中，賣方扮演着非常重要的角色。他們承銷新的交易，創造新穎的融資理念，就如何最好地參與資本市場向公司提供建議，促進現有證券的交易，撰寫有關新證券和現有證券的研究報告。提供全方位服務的投資銀行和經紀商/交易商都存在，但無論您是使用一站式商店，還是為多家公司零碎地提供服務，服務本身都涵蓋在內。</p><p>雖然加密領域的賣方越來越好，但仍然非常分散，其中許多服務仍然不存在。因此，基金管理公司往往處於孤島上，被迫自己尋求交易，自己構建融資結構，自己從零開始做研究。雖然 OTC 平台發佈研究報告的數量大大增加，質量也大大提高，但交易本身仍然非常依賴於交易所<em>（可以説是飛機的黑匣子）</em>。目前還沒有提供全方位服務的投資銀行。事實上，為代幣發行提供承銷和諮詢的服務可能是未來最大的市場空白。</p><p>Jeff Dorman 一直對加密領域很少使用知名的資本市場工具感到震驚。大多數代幣的發行從一開始就註定要失敗。從低流通量/高完全稀釋估值（FDV）代幣發行，到以瘋狂價格直接上市，再到寫得很糟糕的代幣經濟學，代幣發行人（通常是開發商且缺乏金融知識）不得不在沒有第三方協助的情況下進入市場。隨後會導致資產管理公司的投資收益更差。</p><p>一些服務提供商正在變得越來越好，例如託管解決方案、場外交易和期權流動性。儘管如此，其他人的情況卻變得越來越糟，比如基金經理和審計人員，他們在 FTX 倒閉之後正在撤出這些產品。</p><p>在技術和研究方面，彭博社的加密服務仍然不理想。覆蓋範圍列表、索引和所有功能仍然是 2017 年的，沒有考慮到該行業的發展和發展程度。幸運的是，Nansen、Messari、Glassnode、Dune Analytics、Telegram 等新公司的創新速度足夠快，能夠佔領這一市場，在此對這些公司表示感謝。到 2023 年，完全有可能在不登錄彭博終端的情況下運營加密貨幣基金。</p><p>總體而言，基金管理仍面臨賣方工具缺乏的挑戰。隨着賣方的改善，基金的規模和廣度也會隨之改善。</p><h3>投資者羣體變得越來越聰明</h3><p>當五年前開始設立 Arca 基金時，Arca 認為未來投資者的教育之旅將是漫長的。Arca 在投資的過程中不斷學習，並盡最大努力實時教育感興趣的投資者，但指望那些沒有全職關注這個行業的人跟上步伐是不切實際的。</p><p>到今天，劇本完全翻轉。投資者對資產類別和投資領域越來越瞭解，從而提出更好的問題。在某些情況下，投資者現在比基金公司瞭解還多，因為他們接觸的不同領域可能不是基金公司日常關注的焦點。也就是説，大量不良信息繼續通過「媒體」和「KOL」帳户傳播到投資者，這常常使得基金公司對某些認為不相關，但投資者認為是熱門的話題而感到驚訝。</p><p>隨着投資者開始變得更加了解加密資產，他們希望對投資有更多的控制權，並且個性化也隨之提高。該領域的資產管理公司根據投資者需求推出了高度專業化的基金，包括專注於 DeFi 的基金、NFT 基金等。包括 Arca 在內的許多資產管理公司已經開始創建「Funds of 1」，允許更多的針對性，但提供專業團隊管理投資。</p><p>隨着信息更加容易獲得以及項目的 UI/UX 變得更好，從需要專業基金經理引導，到逐漸開始鼓勵散户投資者自行研究和投資。然而，要在存在信息不對稱的情況下產生 alpha，擁有能夠利用全天候的新聞、市場波動和模糊監管環境的專業基金經理仍然很有價值。</p><h3>結論</h3><p>總的來説，在這個新的創新領域運營基金是非常有益的，也期待下一個五年。基金經理們將繼續尋找新的投資藍海，而不是侷限於流動性挖礦、空投、測試新應用程序等僅限於加密領域的機會。</p><p>在加密資產領域取得成功的最重要因素是對未來的信心。必須相信，加密行業正處於建立一個有能力改造社會的新金融體系的前沿。雖然道路上會遇到坎坷，並會受到一些企業的抵制，但只要繼續前進，爭取必要的變革，並根據需要進行調整，這個行業就會成功。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Sep 2023 06:12:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/p0cdbzhf.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/p0cdbzhf.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Felix]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>PA 原創</category>
            <category>加密貨幣</category>
            <category>區塊鏈</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>交易所</category>
            <category>監管</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[AltLayer 投研報告：提供 OPR 臨時執行層，一個高度靈活、可插拔的 RaaS 協議]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>本期世鏈投研帶你瞭解 Rass 賽道龍頭 AltLayer。</blockquote><h3>項目簡介</h3><p>AltLayer 是一個去中心化和彈性的 Rollup-as-a-Service（RaaS）協議，讓應用開發者可以快速啓動高度可擴展的應用定製執行層（也稱為 Layer 2）。它可以為應用開發者節省大量的資金和開發時間，同時鼓勵創新和快速實驗。同時，AltLayer 支持多鏈和多 VM，默認支持 EVM 和 WASM，因此，AltLayer 不會被束縛在單一的 Layer1 或 Layer2，而是可作為一個模塊化和可插拔的擴展方案，用於所有 EVM 和 WASM 兼容鏈。該項目致力於成為以太坊生態中的關鍵基礎設施,以解決可擴展性難題。</p><h3>作者</h3><p>JUMPENG，WJB 資深研究員。華中科技大學金融碩士，7 年的行業經驗，擅長 Layer1、DeFi、NFT、Layer2、Gamefi 等領域，調研項目 2000+，產出 500 多篇深度研報。</p><h3>1. 研究要點</h3><h4><strong>1.1. 核心投資邏輯</strong></h4><p>AltLayer 有望成為區塊鏈行業的 AWS，為各種應用場景提供靈活、低成本和快速部署的 RaaS 解決方案。以下是它的一些核心投資邏輯：</p><p>優秀的技術開發團隊：這是其投資價值的一個關鍵所在。AltLayer 的團隊成員背景深厚,大多來自區塊鏈領域的頂級項目，創始人 Yaoqi Jia 曾是 Zilliqa 的聯合創始人兼 CTO,也是一位區塊鏈安全領域的專家，增長負責人 Dorothy Liu 則擁有 Synthetix 中國區負責人的工作經歷，這樣一支由區塊鏈技術專家組成的團隊,擁有深刻的行業經驗和技術視野，他們能夠設計出滿足市場需求的產品,並進行堅實的技術實現，這是 AltLayer 能夠在激烈競爭的市場中脱穎而出的重要保證。</p><p>AltLayer 在產品設計上具有兩大技術創新點:無代碼部署和去中心化協調。AltLayer 提供無代碼圖形界面,開發者不需要編寫任何代碼就可以在幾分鐘內啓動一個應用專屬的 rollup。相比直接用編程語言從零開發 rollup,AltLayer 極大降低了開發門檻,使更多人可以享受 rollup 帶來的好處。此外,AltLayer 還構建了去中心化的 Beacon Layer，它可以分配節點來為 rollup 提供排序和驗證服務,並以代幣作為激勵，這進一步降低了 rollup 的使用難度,也提高了整體的安全性。 這種無代碼和去中心化的設計為 AltLayer 的 RaaS 服務模式帶來了巨大便利性，這種便利性和可用性也使該模式具有很強的可複製性,可以運用到更多的應用場景中去，這些技術優勢不僅為用户創造了價值,也會推動 AltLayer 獲得更高的市場份額和更多的用户。</p><p>明確的市場定位和需求 ：AltLayer 立足以太坊生態的擴容需求,目標 rollup 技術這一確定的大方向進行產品設計和技術創新。它與以太坊生態的契合度很高,滿足了顯著和持續增長的市場需求。與其他競爭對手相比,AltLayer 在 rollup 領域具有較大的先發優勢,這成為 AltLayer 一個非常核心的投資邏輯——它把握住了區塊鏈發展的大勢所趨,站在一個積極的機會點上,具有非常優質的市場定位。這將是推動 AltLayer 獲得快速增長的重要基礎。</p><p>先進的技術框架設計以及高易用性的服務和產品：AltLayer 在產品設計上做了大量易用性優化,提供了非常簡潔直觀的用户體驗和界面。這些包括:- 無代碼化的 Rollup 啓動器,通過圖形界面完成部署；- 清晰簡潔的操作流程,輕鬆完成從創建到管理；- 配套完善的文檔、社區支持,降低學習門檻；- 內置的 ChatGPT 集成,提供智能化的用户指導；- 支持常用錢包接入,保持操作習慣等，這些易用性設計極大地增強了 AltLayer 產品的可用性,可以使包括非技術人員在內的不同用户羣體都能夠輕鬆上手使用。這除了直接提升用户體驗外,也將有助於 AltLayer 獲得更高的用户活躍度和市場滲透率。此外,AltLayer 在架構設計上也進行了大量技術創新,實現了模塊化和分層的技術框架，這種可配置化的設計支持高度定製化,使 AltLayer 可以針對不同應用場景進行靈活優化，這種先進的技術架構也將確保 AltLayer 的可擴展性、互操作性及未來可持續發展。這些創新設計不僅直接提升了產品和服務質量,也將促進 AltLayer 獲得更優異的商業化表現和持續領先的技術地位。</p><h4><strong>1.2. 估值</strong></h4><p>目前，AltLayer 還沒有公佈其代幣模型和估值，因此沒有辦法對它進行準確估值。</p><h4><strong>1.3. 項目風險</strong></h4><p>AltLayer 的風險主要來自技術風險、商業風險、系統風險和其他綜合風險等方面，詳見本報告 5.2.項目劣勢和項目威脅部分內容。</p><h3>2. 項目概況</h3><h4><strong>2.1. 項目簡介</strong></h4><p>AltLayer 是一個去中心化的彈性 Rollup 即服務 (RaaS) 協議,致力於為開發者提供高度定製化和可擴展的區塊鏈執行環境。AltLayer 允許開發者在保證安全性和去中心化的前提下,基於以太坊等主流公鏈輕鬆快速地部署自己的 Rollup。這種應用專屬的 Rollup 執行層,可以根據項目的實際需求進行功能和參數定製,例如交易費用、共識機制、虛擬機等。與直接在公鏈或者層二網絡部署相比,AltLayer 為項目提供了更大的靈活性和可控性，相較於自建鏈,AltLayer 降低了維護成本,提高了資源利用效率。同時,AltLayer 具備彈性擴縮能力,可以根據執行層的實際使用情況動態調配資源和驗證節點，它也提供了跨鏈互操作性,使執行層上的資產可以無縫地在不同鏈間流通。</p><p>總體來説,AltLayer 結合了公鏈的安全性與應用鏈的定製性,是一個新型的 Rollup 即服務解決方案，它兼具易用性、效率性、互操作性等優點,有望成為 Web3 世界的重要基礎設施,為去中心化應用提供強大支持。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" title="" src="https://shilian.com/uploads/20230922/c891d6630b2446557bfaa0472711bc05.webp" alt="AltLayer 投研報告：提供 OPR 臨時執行層，一個高度靈活、可插拔的 RaaS 協議" width="" height="" align="" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>2.2. 團隊情況</strong></h4><p><strong>2.2.1. 整體情況</strong></p><p>AltLayer 由多名區塊鏈領域資深專家創立,創始人 Yaoqi Jia 曾是 Zilliqa 的聯合創始人兼 CTO,具備深厚的技術研發經驗，創始團隊背景深厚。同時，除創始人外,AltLayer 的核心成員包括曾任 Synthetix 中國區負責人的 Dorothy Liu 等業內大牛，核心成員實力強大，團隊對區塊鏈技術和應用有獨到視角。</p><p><strong>2.2.2. 核心成員</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" title="" src="https://shilian.com/uploads/20230922/71a68d3e49dfaf59667d7a16ac778871.webp" alt="AltLayer 投研報告：提供 OPR 臨時執行層，一個高度靈活、可插拔的 RaaS 協議" width="" height="" align="" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Yaoqi Jia：曾是 Zilliqa 的聯合創始人和首席技術官，也是福布斯亞洲 30 位 30 歲以下精英之一。他在新加坡國立大學獲得了計算機科學博士學位，並在網絡安全、隱私和分佈式系統安全等領域發表了多篇頂級期刊論文。他的工作受到了 Google、Apple 等多家供應商的認可，並引起了媒體的關注。他目前在新加坡國立大學主持高級系統研討會，並參與網絡安全研究小組。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20230922/9609f647ceebeee730d920bcf445020c.webp" alt="AltLayer 投研報告：提供 OPR 臨時執行層，一個高度靈活、可插拔的 RaaS 協議" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Tan Jun Hao：AltLayer 的聯合創始人和首席執行官，他是一位經驗豐富的區塊鏈開發者和創業者。他曾經是 Synthetix 的核心開發者，負責開發和維護該項目的智能合約和前端。他還曾經是 Kyber Network 的高級軟件工程師，參與了去中心化交易所的開發和優化。</p><h4><strong>2.3. 融資情況</strong></h4><p>2022 年 7 月 1 日，AltLayer 完成 720 萬美元種子輪融資，Polychain Capital、Jump Crypto 和 Breyer Capital 領投，波卡創始人 Gavin Wood、Balaji Srinivasan，前 Coinbase 首席技術官 Balaji Srinivasan、Circle 聯合創始人 Sean Neville、Synthetix 聯合創始人 Kain Warwick 和 Jordan Momtazi 等參投。融資用於將其現有的 10 人左右的團隊擴大到 25 人左右，並在今年晚些時候推出其平台。</p><p>2022 年 8 月 4 日，Binance Labs 發推稱，已向四個 MVB VI 優秀項目投資，其中包括 AltLayer，永續合約 DEX KiloEx、DeFi 借貸協議 Kinza 和 AI 遊戲 Sleepless AI。但沒有披露具體明細。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20230922/09580ba0b8e5db94e18b0ac3745e6780.webp" alt="AltLayer 投研報告：提供 OPR 臨時執行層，一個高度靈活、可插拔的 RaaS 協議" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>2.4. 過往發展情況和路線圖</strong></h4><p><strong>2.4.1. 過往發展情況</strong></p><p><strong>時間，事件</strong></p><p>2022-7-1 AltLayer 完成 720 萬美元種子輪融資，Polychain Capital 等領投。</p><p>2022-8-24 AltLayer 將在其遊戲專用執行層上託管黑暗森林，並舉辦黑暗森林社區輪次</p><p>2022-10-01 AltLayer 推出 Alpha 開發者網絡，開發者可以嘗試部署 Solidity 合約以及測試跨鏈解決方案。</p><p>2023-04-27 AltLayer 的 RaaS 解決方案（Rollups-as-a-Service）支持 L3 區塊鏈 Arbitrum Orbit。</p><p>2023-05-05 AltLayer 宣佈推出多排序器測試網 Rollup，承諾減輕審查制度，增強 Rollup 的安全性和可用性。</p><p>2023-07-21 AltLayer 宣佈將利用 Celestia 的數據可用性（DA）層，以解決數據可用性問題並以無需信任的方式驗證 Rollup 狀態</p><p>2023-07-27 AltLayer 宣佈，作為 Altitude 第三階段的一部分，已部署超 10 萬個 Flash Layers。</p><p>2023-08-04 Binance Labs 發推稱，已向四個 MVB VI 優秀項目投資，包括 AltLayer。</p><p>2023-08-17 AltLayer 與 ARPA Network 達成合作，將集成其鏈上可驗證隨機數生成器 Randcast。</p><p>2023-08-24 AltLayer 將集成 Sovereign SDK 以優化其 Rollup。</p><p>2023-08-28 AltLayer 宣佈其 rollups suite 新增支持 OP Stack，DApp 可以通過 AltLayer 的無代碼 rollup 平台快速啓動。</p><p>2023-08-30 Automata 與 AltLayer 將合作開發模塊化證明 L2 Automata 2.0。</p><p><strong>2.4.2. 當前進展</strong></p><p>AltLayer 目前在以下幾個方面公佈了項目進展:</p><p>• 在交易排序器方面,AltLayer 實現了去中心化共識、防 MEV、共享排序器集羣等功能。但懲罰機制和跨 Rollup 消息功能還在開發中。</p><p>•在運行環境方面,AltLayer 已支持 EVM 和 WASM,但 Solana 和 Move 環境仍在開發。</p><p>•在驗證方面,AltLayer 實現了兩分法欺詐證明,但主網環境下的欺詐證明仍在開發。</p><p>•在多鏈支持上,AltLayer 已支持以太坊等鏈,但 Solana 支持仍在開發。</p><p>•在前端方面,AltLayer 開發了部署、資產結算、ChatGPT 集成等界面。</p><p>•Rollup SDK 也仍在開發中。</p><p>此外， AltLayer 還提供了性能測試報告、案例展示、測試網概覽、常見問題、工具資源、社區支持等文檔。</p><p>總體而言,AltLayer 在交易排序、運行環境、多鏈支持等核心基礎設施上進展順利,部分高級功能如懲罰機制、跨鏈消息、主網欺詐證明還在繼續開發。 frente 開發和文檔支持也在穩步推出，AltLayer 正在朝着打造一個專業的 RaaS 平台的目標推進。</p><p><strong>2.4.3. 發展計劃及路線圖</strong></p><p>AltLayer 接下來的發展除了完成尚在開發中的技術功能之外，還有以下計劃：</p><p>•計劃在 2023 年下半年推出其測試網，讓開發者和用户可以體驗其 RaaS 協議的功能和優勢。</p><p>•計劃在 2024 年上半年推出其主網，正式啓動其 RaaS 協議的服務，讓開發者和用户可以正式部署和使用其執行層和應用。</p><p>•計劃在 2024 年下半年推出其跨鏈橋接服務，讓執行層和應用可以在不同的底層鏈之間進行轉移和通信。</p><p>•計劃在 2025 年上半年推出其治理 DAO，讓社區成員可以通過原生代幣來參與協議的治理和決策。</p><p>•計劃在 2025 年下半年推出其生態激勵計劃，讓開發者和用户可以通過，原生代幣來獲得協議的收益和獎勵等。</p><h4><strong>2.5. 社媒數據</strong></h4><p>截至 2023 年 9 月 2 日，Altlayer 在社交媒體平台上的表現很好，顯示項目熱度很高，目前項目主要運營的渠道有 Twitter、Discord、Telegram 和 Medium 等。 目前，Altlayer 的 Discrod 賬户已經吸引了接近 55 萬的關注者，日在線人數接近 10000 人，成為最受歡迎的渠道之一,同時，推特更新互動頻繁。下面是各平台的具體數據：</p><p>媒體渠道 Twitter Discord Telegram Medium</p><p>關注人數 448701 552010 3675 7600</p><p>在線/活躍，更新頻繁 9907 895 更新 7 篇</p><h3>3. 項目分析</h3><h4><strong>3.1. 項目背景</strong></h4><p>為解決區塊鏈面臨的可擴展性問題,社區提出了各種擴容方案,包括側鏈、狀態通道、Plasma 等，其中 Rollup 技術通過批量打包交易、將計算下沉到鏈下來提升吞吐量,被認為是最有前景的路徑之一。 Rollup 主要分為兩類：Optimistic Rollup 通過欺詐證明保證安全性；ZK Rollup 利用零知識證明來證明交易的有效性。儘管 Rollup 提高了可擴展性,但仍存在開發複雜度高、環境受限、資源浪費以及破壞可組合性等問題。</p><p>為更好地解決這些痛點,AltLayer 作為一種 Rollup 即服務 (RaaS) 協議應運而生。它提供了一個去中心化的框架,讓開發者可以便捷地啓動和管理專屬的 Rollup 執行層，與直接在鏈上部署相比,AltLayer 給予了開發者更大的靈活性和控制力,避免了交易費用大幅波動的風險,並實現了低延遲和高吞吐量，它還能幫助開發者內部化交易費用,為代幣提供更多實用場景。AltLayer 使開發 Rollup 變得更加容易,也將其經濟設計融入到協議中,旨在成為彈性、高效的 Rollup 基礎設施,為去中心化應用帶來強大支持。</p><h4><strong>3.2. 項目原理</strong></h4><p>AltLayer 利用 Optimistic Rollup 技術構建了一個快速且可擴展的應用鏈層,可以便捷地部署在公鏈之上,獲得安全性。它支持 EVM 和 WASM,可以作為一個彈性擴展解決方案,給不同的公鏈和應用提供擴容支持。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20230922/3939c4ea5507d56faca7a462660c5a0f.webp" alt="AltLayer 投研報告：提供 OPR 臨時執行層，一個高度靈活、可插拔的 RaaS 協議" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>由於 AltLayer 主要基於 Optimistic Rollup 技術，同時也兼容 ZK-Rollup 技術。為方便理解，我們照例先解讀一下 Optimistic Rollup 的工作原理：</p><p>① 在 Layer2 上運行一個執行環境（如 EVM 或 WASM），讓用户可以在 Layer2 上部署和執行合約，併發送和接收交易。</p><p>② 在 Layer2 上運行一個排序器節點（也稱為序列器），負責收集用户的交易，並按照一定的順序將它們打包成區塊，並將區塊的哈希值和狀態根提交到 Layer1 上的智能合約（也稱為驗證器合約）。</p><p>③ 在 Layer1 上運行一個驗證器合約，負責接收和存儲 Layer2 上提交的區塊哈希值和狀態根，並提供一個欺詐證明機制，讓任何人可以對 Layer2 上的區塊進行質疑和驗證。</p><p>④ 在 Layer1 和 Layer2 之間建立一個橋接協議，讓用户可以在兩個層之間轉移和交換資產和數據。橋接協議通常需要一定的延遲時間（也稱為挑戰期），以確保 Layer2 上的區塊沒有被質疑或證明無效。</p><p>簡單來説，Optimistic Rollup 的運作方式是:在 L2 鏈上批量處理交易,不需要每個交易都上鍊，然後將這些批量交易數據定期提交到以太坊主網，以太坊主網只負責檢查提交的數據有效性,不需要逐筆執行交易。這種設計大大提高了交易吞吐量,降低了 Gas 成本。</p><p>AltLayer 在 Optimistic Rollup 的基礎上進行了一些創新和優化，主要包括以下幾個方面：</p><p>•構建了一個獨立的排序器網絡 Beacon Chain,負責對 Rollup 交易進行排序;</p><p>•核心組件使用 Substrate 框架從零開發,支持 EVM 和 WASM 運行;</p><p>•支持與多種公鏈進行交互,作為一個通用的擴展解決方案；</p><p>•引入一次性執行層：AltLayer 讓開發者可以根據需求啓動和處理掉執行層，從而實現資源優化和可組合性。AltLayer 引入了一次性執行層的新概念，讓開發者可以在預期需求激增的短時間內啓動執行層，在執行層上完成交易，一旦需求逐漸減少，資產就會在 Layer1 結算，此時執行層解散。這種模式適用於一些短期的應用場景，如 NFT 鑄造、遊戲活動等。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20230922/24cc3407192efd260c4ff5133ec0a3d1.webp" alt="AltLayer 投研報告：提供 OPR 臨時執行層，一個高度靈活、可插拔的 RaaS 協議" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>具體來説：Altlayer 將交易生命週期劃分為聚合、生成區塊和驗證三個階段:</p><p>① 首先,聚合器從不同渠道收集交易,進行時間戳標記和排序,然後按照負載均衡的要求,將交易批量提交給區塊生產者。</p><p>② 區塊生產者負責選擇交易順序,在本地執行這些交易,並打包生成新的區塊。 AltLayer 默認使用單一生產者模式,以實現低延遲,也可以配置多個生產者來增加去中心化程度。區塊生產者之間通過 GRANDPA 共識協議達成一致。</p><p>③ 驗證者首先會驗證新產生的區塊是否有效,然後定期將區塊數據生成包,提交到主鏈上。在提交前,驗證者需要生成交易和指令級別的狀態根,用於鏈上驗證,驗證者也負責進行欺詐證明和爭議解決。</p><p>④ AltLayer 提供了分層的交易終局性保證,包括執行級、驗證級和彙總級三個級別,用户可以根據自己的安全需求選擇終局性要求。在挑戰期結束後沒有爭議,區塊被確認為終局。</p><p>⑤ AltLayer 還有一個 Beacon 層,作為共享的分佈式排序節點集羣,當用户要求啓動 Rollup 時,Beacon 層會根據節點的抵押權重選擇排序節點為其提供服務。</p><p>⑥ 考慮到 OP-Rollp 執行模型,AltLayer 使用二分法進行防欺詐。當爭議發生時,通過逐步縮小範圍,最終可以定位到具體的爭議指令,從而高效解決爭議。</p><p>簡單來説，AltLayer 支持多種鏈,將交易分三步處理:先聚合再生成區塊最後驗證。它有單生產者或多生產者來達成共識生產區塊,驗證者除了驗證區塊,還要提交數據到主鏈,它有三種終局性等級,用户可以選擇需要的安全級別,同時，它還有一個共享的排序節點集羣 Beacon 層,根據用户要求為其分配排序節點，考慮到 OP-Rollp 執行可能有爭議,它使用二分法逐步縮小範圍,以高效解決爭議。</p><p>綜上可知,AltLayer 兼具 Optimistic Rollup 的高性能和可擴展性,以及自身的定製性和可移植性。它為不同的鏈提供了一個彈性的擴容框架,可以根據需求動態調整資源,同時保證安全性，這種技術設計使其成為一個非常有價值和切實可行的 Rollup 即服務方案。</p><h4><strong>3.3. 項目技術特點</strong></h4><p>AltLayer 的項目技術特點主要包括以下幾點：</p><p>•模塊化：AltLayer 的模塊化設計，可以為不同應用定製化。它將不同的功能和組件分離出來，讓開發者可以根據自己的需求和偏好來選擇和組合。AltLayer 提供了多種定製選項和模板，讓開發者可以選擇不同的展開類型、虛擬機類型、數據可用性模式、排序器模式等。</p><p>•彈性（Elastic）：彈性擴縮能力,資源利用高效。AltLayer 可以根據不同的網絡和市場情況動態地調整和優化其參數和機制。AltLayer 可以根據 Layer 1 的數據可用性和 Layer 2 的交易需求來調整其展開類型、數據可用性模式、排序器模式等，還可以根據用户的反饋和社區的投票來調整其服務費用、質押率、獎勵分配等。例如，開發者可以選擇在高流量時啓動 Flash Layer 來提高吞吐量，在低流量時關閉 Flash Layer 來節省成本。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20230922/f0708897a0bc06fbacf038a427aef01d.webp" alt="AltLayer 投研報告：提供 OPR 臨時執行層，一個高度靈活、可插拔的 RaaS 協議" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>•多虛擬機支持：提供開發者更多選擇。AltLayer 可以支持不同的虛擬機類型，如 EVM 和 WASM 等。這樣，AltLayer 可以兼容不同的智能合約語言和應用程序，如 Solidity、Rust、C++ 等，還可以讓開發者在同一個 Rollup 上使用不同的虛擬機類型，以實現更高的靈活性和效率。</p><p>•欺詐證明：內置欺詐證明機制，保證安全性。AltLayer 可以利用密碼學方法來保證 Layer 2 的交易正確性，無需依賴於挑戰期或零知識證明。AltLayer 使用了一種基於 RSA 簽名的欺詐證明方案，讓排序器節點在提交數據時必須提供一個簽名，證明其數據是正確的。如果有人發現排序器節點提交了錯誤的數據，可以提供一個欺詐證明，即一個反例交易，來證明排序器節點的簽名是偽造的。這樣，AltLayer 可以在不犧牲安全性的前提下提高效率和降低成本。</p><p>•去中心化排序器：提高可靠性。AltLayer 通過 Beacon Layer 來實現去中心化排序器，即任何人都可以作為排序者加入網絡，並有機會被選中服務於專用的啓動程序。這樣可以增加網絡的安全性和去中心化程度，同時也可以為排序者提供激勵。</p><p>•分層最終性：平衡安全性和性能。AltLayer 採用分層最終性的機制，即 Layer2 上的交易可以在短時間內達到最終性，而 Layer1 上的交易則需要等待更長的時間，這樣可以提高用户體驗和效率，同時也可以保證 Layer1 的安全性。這樣，AltLayer 可以平衡效率和安全性之間的權衡。</p><p>•無代碼儀錶板：簡化 Rollup 的部署使用。AltLayer 提供了一個無代碼儀錶板（Rollup Launchpad），讓非專業開發者也可以輕鬆地創建和啓動自己的 Rollup。無代碼儀錶板提供了多種定製選項和模板，讓用户可以通過簡單的點擊和拖拽來選擇不同的展開類型、虛擬機類型、數據可用性模式、排序器模式等。無代碼儀錶板還提供了一些常見的應用程序場景和示例，如遊戲、NFT、社交等，讓用户可以快速地部署和運行自己的應用程序。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20230922/38b9bb006b35dfba1fa2b68a57f946b0.webp" alt="AltLayer 投研報告：提供 OPR 臨時執行層，一個高度靈活、可插拔的 RaaS 協議" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>3.4. 信標層</strong></h4><p>信標層（Beacon Layer）是 AltLayer 的核心組件之一，它在執行層和數據可用性層之間提供協調和驗證功能。信標層提供以下主要服務：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20230922/0c6f31db50fb73ddd3f118124a0792a3.webp" alt="AltLayer 投研報告：提供 OPR 臨時執行層，一個高度靈活、可插拔的 RaaS 協議" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>•共享排序層（Shared Sequencing Layer）：信標層中的共享排序節點為 AltLayer 中的 Rollup 提供交易排序服務。它是信標層的最底層，它是一個由任何人都可以加入的去中心化網絡，其中每個節點都可以作為排序者來收集和執行 Layer2 上的交易，並將區塊頭和 Merkle 根提交到 Layer1 上的智能合約。共享排序層使用質押/削減機制來激勵和懲罰排序者的行為，以保證網絡的安全性和活躍度。</p><p>•驗證層（Verification Layer）：驗證節點負責驗證 Rollup 中的交易,保證執行層的安全。信標層為 AltLayer 提供了一個驗證層，讓非專業開發者可以通過無代碼儀錶板來創建和啓動自己的 Rollup，並由信標層分配專門的排序器節點來服務於他們。驗證層使用了一種基於數據可用性抽樣 (DAS) 的驗證方案，讓 Layer 2 的驗證者無需下載或存儲所有的 Layer 1 數據，而只需要從信標層網絡中隨機抽取一部分數據來驗證 Layer 2 的交易正確性。驗證層還為驗證者提供了一個欺詐證明機制，讓驗證者可以在發現排序器節點提交了錯誤的數據時，向信標層提交一個欺詐證明，來懲罰排序器節點並恢復 Layer 2 的正確狀態。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20230922/3779f863657c6c7d99ecf6a730678479.webp" alt="AltLayer 投研報告：提供 OPR 臨時執行層，一個高度靈活、可插拔的 RaaS 協議" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>•質押/削減層（Staking/Slashing Layer）：信標層為 AltLayer 提供了一個質押/削減層，讓用户可以通過持有 AltLayer 的原生代幣來參與 AltLayer 協議的質押和削減。質押/削減層使用了一種基於權益證明 (PoS) 的質押/削減方案，讓用户可以將原生代幣質押到信標層網絡中，從而獲得相應的收益或損失。質押/削減層還為用户提供了一個動態調整機制，讓用户可以根據網絡和市場的變化來調整其質押率和收益率。</p><p>•互操作層（Interoperability Layer）：使 Rollup 上的資產可以輕鬆跨鏈轉移。信標層為 AltLayer 提供了一個互操作層，讓用户可以在不同的 Rollup 或其他 Layer 2 解決方案之間進行跨層交易和數據傳輸。互操作層使用了一種基於 Hyperlane 的互操作方案，讓用户可以利用 Hyperlane 的跨鏈協議來實現無需許可的互操作性。互操作層還為用户提供了一個跨鏈橋接機制，讓用户可以利用 Biconomy 的元交易服務來實現無需持有或支付任何代幣的跨鏈交易。</p><p>•可升級層（Upgradeability Layer）：可以平滑升級信標層的各組件版本。這是信標層的第五層，它是一個由 Layer1 上的智能合約組成的中心化層，其中每個智能合約都可以根據社會共識來升級信標層的各個子層，可升級層使用治理代幣來實現社會共識，以保證網絡的靈活性和適應性。同時，它還為開發者提供了一個兼容性保證機制，讓開發者可以在不影響用户和應用程序的前提下進行升級和優化。</p><p>•社會共識層（Social Consensus Layer）：基於 ALT 持有者的投票等實現鏈上的治理。這是信標層的最頂層，它是一個由 AltLayer Token 持有者組成的去中心化社區，其中每個持有者都可以參與信標層的治理和升級。社會共識層使用投票機制來實現社會共識，以保證網絡的民主性和公平性。</p><h4><strong>3.5. AltLayer 上的 Rollup 類型</strong></h4><p>AltLayer 提供了兩種類型的 Rollup，分別是 Flash Layer 和 Persistent Rollups。</p><p><strong>3.5.1. Flash Layer Rollups</strong></p><p>FlashLayer 是 AltLayer 提供的一種臨時的、一次性的 rollup，具有可選的欺詐證明，它可以在 dApp 短期需求增加時快速創建,比如空投活動時。FlashLayer 可以快速擴容,防止基礎鏈擁堵，活動結束時,它可以將狀態和資產轉移回基礎鏈,然後被刪除釋放資源。FlashLayer 提供了一個用完即走的瞬時擴容解決方案,避免了永久維護一個鏈或合約的資源浪費，它利用了 rollup 的優勢提供彈性擴容，主要具有以下特點：</p><p>•無需存款/提款：用户無需在 Layer1 上存入或提取資金就可以使用 Flash Layer 的服務，用户只需要使用他們在 Layer1 上的錢包和 Layer1 上的錢包地址和簽名就可以在 Flash Layer 上進行交易。</p><p>•無需挑戰期：Flash Layer 無需設置挑戰期來防止欺詐行為，因為它使用了一種基於信任的機制，即用户只能與他們信任的排序者進行交易，如果排序者作弊，用户可以在 Layer1 上進行仲裁，並獲得賠償。</p><p>•無需數據發佈：Flash Layer 無需將數據發佈到 Layer1 上來保證安全性，它使用了一種基於簽名的機制，即用户只能使用他們在 Layer1 上的錢包地址和簽名來在 Flash Layer 上進行交易，如果排序者丟失數據，用户可以在 Layer1 上提供證據，並獲得賠償。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20230922/56838ac5d7e0dda2b80e5916b27fd78d.webp" alt="AltLayer 投研報告：提供 OPR 臨時執行層，一個高度靈活、可插拔的 RaaS 協議" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>3.5.2. Flash Layer Rollups 用例</strong></p><p><strong>1) NFT mint event</strong></p><p>AltLayer 其中一個適用場景就是 NFT mint event。由於 NFT 通常是限量供應，因此每次的 NFT mint event 都會有短期暴增的高 TPS 需求，同時帶來了大量的交易失敗和網絡擁堵。過去，通用鏈提供的都是共享區塊空間的模型，這往往導致一個受歡迎的 dApp 消耗了過多的區塊空間，而其他 dApp 的用户由於高昂的手續費和結算時間而導致用户體驗不佳。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20230922/e95458dea3071ef82df3c7a272e287db.webp" alt="AltLayer 投研報告：提供 OPR 臨時執行層，一個高度靈活、可插拔的 RaaS 協議" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>AltLayer 提出彈性擴容方案,以更好滿足 NFT 項目短期高峯 Mint 需求,免除長期負擔問題。AltLayer 可以根據 dApp 需求,靈活配置資源，解決 dApp 在一層網絡中因為資源競爭而造成的體驗影響。</p><p>具體實現:</p><p>•dApp 峯值時快速啓動基於 Layer1 安全的 Rollup 解決方案;</p><p>•利用 Rollup 杜絕 Layer1 擁塞風險;</p><p>•Rollup 任務結束後迴歸 Layer1 進行結算清算。</p><p>該模式為每個 NFT 項目定製獨立 Mint 層。除消除擁塞外,還提供專屬高吞吐、低延遲環境 minister，大幅提升用户體驗。總體優化資源配置,涵蓋 NFT 短期高峯,兼顧效率與成本,真正實現需求驅動升級。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20230922/192d15b8624a05e6ff155eb18d60fc59.webp" alt="AltLayer 投研報告：提供 OPR 臨時執行層，一個高度靈活、可插拔的 RaaS 協議" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>AltLayer 提供以下優勢:</p><p>•自動結算 - NFT mint 結束後,系統自動將所有資產從 Rollup 層結算至底層鏈,無需用户幹預,降低安全隱患。</p><p>•多鏈兼容 - 默認支持 EVM 和 WASM 標準,兼容更廣泛項目使用。</p><p>•完整流動性 - mint 結束所有 NFT 自動掉到底層鏈,確保二級市場參與者無需跨鏈即可找到想要的 NFT。</p><p>•避免擁堵 - 每個 NFT 項目專屬執行層,完全隔離其他活動,不能互相影響,保證生產力。</p><p>通過自動結算、多鏈支持、流動性保障與資源獨享,AltLayer 解決方案幫助 NFT 項目高效地完成 mint,同時兼顧用户體驗和系統效率,真正實現需求驅動升級。</p><p><strong>2) Gamefi</strong></p><p>鏈遊在鏈上運行面臨一定挑戰。分為以下幾點:</p><p>•一般公鏈性能不足,難滿足遊戲規模和需求。</p><p>•遊戲需要定製化,調整鏈本身規則來優化體驗。</p><p>•遊戲賴以運行的代幣,需要獨立控制其生態。</p><p>針對此,AltLayer 出品的 Flash 層解決方案很優秀:</p><p>•為不同遊戲專設置鏈上空間,隔離其他幹擾,保證高性能。</p><p>•遊戲開發者可以根據需求定製規則,着眼遊戲體驗。</p><p>•遊戲結束後,資產自動回滾基礎鏈,節省開發成本。</p><p>適用於兩類常見遊戲:</p><p>•短期活動小遊戲,如「殺人遊戲」。Flash 層起始後即可結束回滾。</p><p>•獨立小工作室開發獨立遊戲,生命週期短,Flash Layer 也隨遊戲週期定期起始結束。</p><p>總之,Flash Layer 使遊戲免受鏈上紛擾,降低成本,真正的聚焦體驗,利於 Web3 遊戲普及。</p><p><strong>3.5.3. Persistent Rollups</strong></p><p>AltLayer 提供的永久性和安全性的 rollup ,它們是應用程序專屬的,同時兼容 EVM 和 WASM。持久性 rollup 非常適合長週期的應用,比如:GameFi、SocialFi、MetaFi、DeFi，相比瞬態的 Flash Layer ,永久性 rollup 為這些需要長時間運行的應用提供了一個定製的執行環境。它繼承了 optimistic rollup 的安全性,同時具備針對特定應用進行參數化定製以及支持多種虛擬機的能力，這使其特別適合上述提到的 GameFi、SocialFi、MetaFi 和 DeFi 等長週期應用。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20230922/37998181d43c7d0ab9d0a1689833b03e.webp" alt="AltLayer 投研報告：提供 OPR 臨時執行層，一個高度靈活、可插拔的 RaaS 協議" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>3.6. 生態合作</strong></h4><p>AltLayer 正在與一些外部項目進行合作，以提高其用户體驗和數據可用性。以下是一些合作方面的介紹：</p><p><strong>1) 使用 Biconomy 進行帳户抽象</strong></p><p>AltLayer 使用 Biconomy 的 Meta-Transaction API 來實現帳户抽象，讓用户無需創建或管理 Layer2 帳户就可以使用 AltLayer 的服務，用户只需要使用他們在 Layer1 上的錢包地址和簽名就可以在 Layer2 上進行交易。</p><p><strong>2) 使用 Celestia 的數據可用性 (DA)</strong></p><p>Celestia 是一個模塊化的共識和數據網絡，旨在為任何人提供一個輕量級的區塊鏈框架，可以輕鬆地部署和管理自己的區塊鏈。Celestia 的核心功能是提供數據可用性 (DA) 層，可以保證 Layer 1 的數據完整性和可訪問性。AltLayer 可以利用 Celestia 的 DA 層來實現數據可用性抽樣 (DAS)，讓 Layer 2 的驗證者無需下載或存儲所有的 Layer 1 數據，而只需要從 Celestia 網絡中隨機抽取一部分數據來驗證 Layer 2 的交易正確性。這樣，AltLayer 可以大幅提高 Layer 2 的擴展性和效率，同時保證 Layer 1 的安全性。</p><p><strong>3) 與 Hyperlane 實現無需許可的互操作性</strong></p><p>Hyperlane 是一個基於 Optimistic Rollup 的跨鏈協議，可以讓任何 Layer2 鏈之間進行快速和廉價的資產轉移。它使用了一種基於狀態通道（state channel）和零知識證明（zero-knowledge proof）的跨鏈協議，可以讓用户在不同的區塊鏈網絡之間進行原子交換（atomic swap）和通用調用（generic call）。AltLayer 使用 Hyperlane 的跨鏈橋來實現與其他 Layer2 的無需許可的互操作性，通過使用 Hyperlane，AltLayer 可以擴大其生態範圍和用户基礎。</p><h4><strong>3.7. 項目數據</strong></h4><p>根據 AltLayer 官方推特公佈的數據，作為 Altitude 第三階段的一部分，已部署超 10 萬個 Flash Layers，同時，由於還沒有正式推出其 Testnet 和 Mainnet，因此目前還沒有公開的項目相關數據，如用户數、交易量、收入等。不過，我們可以預期 AltLayer 在推出後會有很大的市場需求和潛力。</p><h3>4. 行業空間及潛力</h3><h4><strong>4.1. 行業概述</strong></h4><p><strong>4.1.1. 項目分類</strong></p><p>AltLayer 可以被歸類為區塊鏈可擴展性解決方案和 Web3 基礎設施，細分為 RaaS 協議。</p><p>•區塊鏈可擴展性解決方案：AltLayer 是一種基於 Rollup 技術的區塊鏈可擴展性解決方案，它可以在鏈下執行交易並在鏈上驗證結果，從而提高區塊鏈的吞吐量和效率。</p><p>•Web3 基礎設施：AltLayer 是一種 Web3 基礎設施，它可以為 Web3 應用提供一種高效、靈活和安全的可擴展性解決方案，同時降低開發和運維的成本和複雜度。</p><p>•RaaS 協議：AltLayer 是一種去中心化和彈性的 RaaS 協議，它可以讓應用開發者快速部署和定製自己的執行層（也稱為 Layer 2）。</p><p><strong>4.1.2. 賽道規模</strong></p><p>根據區塊鏈技術市場的報告，全球區塊鏈技術市場預計將從 2020 年的 34.9 億美元增長到 2028 年的 394.6 億美元，年複合增長率達到 48.4%。其中，可擴展性是區塊鏈技術面臨的最大挑戰之一，也是推動市場增長的最大動力之一。隨着越來越多的應用湧入區塊鏈領域，對於高效、低成本和用户友好的可擴展性解決方案的需求將不斷增加，AltLayer 作為一種基於 Rollup 技術的 RaaS 協議和 Web3 基礎設施，有着巨大的市場潛力和競爭優勢。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20230922/354a804e325fad84903a6e33b02ac0ab.webp" alt="AltLayer 投研報告：提供 OPR 臨時執行層，一個高度靈活、可插拔的 RaaS 協議" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>4.1.3. 核心競爭因素</strong></p><p>Rollup-as-a-Service (RaaS) 主要用於提高以太坊和其他公鏈網絡的交易處理能力。在 RaaS 協議的競爭產品之間，存在的核心競爭因素主要包括技術實力、產品易用性、支持的功能、生態合作能力、去中心化程度和性能水平等。</p><p><strong>技術實力：</strong>RaaS 平台背後的技術團隊實力直接決定其產品和服務質量,技術水平高的團隊更容易開發出性能更優、更穩定的解決方案。</p><p><strong>產品易用性：</strong>RaaS 平台提供的 Rollup 部署工具和服務的便利性、易用性也很重要,良好的用户體驗可以提高開發者黏性。</p><p><strong>支持的功能：</strong>支持的鏈類型、虛擬機類型、功能模塊全面與否也是競爭因素，功能越豐富,適用範圍越廣。</p><p><strong>生態合作能力：</strong>不同的 RaaS 協議可能與不同的公鏈平台、數據服務商、開發者社區等進行合作，打造整個 Rollup 生態服務。生態合作能力決定了 RaaS 協議的市場規模和影響力，也影響了客户的信任度和忠誠度。</p><p><strong>去中心化程度：</strong>不同的 RaaS 協議需要保證其排序器、驗證器、結算層等組件的去中心化程度，防範中心化失敗或攻擊風險。去中心化共識機制和交易排序越高,可靠性和安全性越好。</p><p><strong>性能水平：</strong>不同的 RaaS 協議需要保證其 Rollup 的吞吐量、延遲等性能指標，滿足日益複雜的業務需求。性能水平直接影響用户體驗，性能優越者更受青睞。</p><p>除此之外，網絡效應、項目資源支持和代幣模型設計等也是影響因素。</p><h4><strong>4.2. 賽道分析</strong></h4><p>Rollups-as-a-Service（RaaS）項目旨在通過提供易於使用的 Rollup 開發工具及服務 SDK 抽象掉技術難點、設計無代碼、低代碼 Rollup 構建操作界面和共享排序器的方案,降低用户門檻、保證交易高效無縫處理和提供一鍵式 Rollup 快速部署無縫方案來革新 Rollup 的部署。</p><p>簡單來説，RaaS 與軟件即服務 (SaaS) 類似,開發者無需自行搭建底層架構,通過使用 RaaS 服務即可實現 Rollup 的創建和管理，這極大地降低了開發和維護 Rollup 的門檻，這就像 Amazon Web Services(AWS) 的出現,使得企業無需自己搭建服務和存儲等底層設施,可以直接通過雲服務獲得彈性、便捷和高效的計算能力。類似的，RaaS 通過提供彈性、可擴展的 Rollup 執行層,使鏈上應用能夠在必要時獲得更高的交易吞吐量和更低的使用成本，這為區塊鏈應用帶來了巨大的競爭優勢。</p><p>當前 AltLayer 的競爭主要包括與應用鏈構建設施之間的競爭和 RaaS 賽道內細分產品之間的競爭。</p><p><strong>4.2.1. 與應用鏈構建設施之間的競爭</strong></p><p>越來越多 dapp 選擇自建應用鏈來獲得更大定製化和控制力,以解決公鏈的性能和可擴展性問題，當前，應用鏈主要基於 Cosmos SDK、Polka<a href="https://cn.wjb.com/addons/cms/go/index.html?url=https%3A%2F%2Fm.shilian.com%2Ftags%2FDOT.html" rel="nofollow">dot</a>和 Avalanche 構建,各有優劣。AltLayer 作為一個跨鏈的 Optimistic Rollup 解決方案,其價值主張是提供臨時的彈性擴容能力，當應用鏈遇到短期需求激增時,可利用 AltLayer 快速獲得擴容支持,無需永久搭建應用鏈，AltLayer 允許應用鏈在擴容後將狀態遷回應用鏈,實現與公鏈的可組合性。AltLayer 可視為應用鏈的一個互補方案,幫助應用鏈應對短期高峯,兩者可協同共存，同時，AltLayer 自身也可支持構建應用專屬的 Persistent Rollup ,與應用鍊形成部分競爭。</p><p>整體來看,AltLayer 通過其靈活性和互操作性,為應用鏈提供了一種新型的擴容和資源優化方案。兩者在定位上有區別但也存在競合關係。</p><p><strong>4.2.2. RaaS 賽道格局</strong></p><p>目前市場上的 RaaS 項目主要可分為 3 類：SDK、無代碼方案和共享排序器。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20230922/45b4d8457facb8658581df02a4da445a.webp" alt="AltLayer 投研報告：提供 OPR 臨時執行層，一個高度靈活、可插拔的 RaaS 協議" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>1) SDK</strong></p><p>SDK 方案為開發者提供一整套通用的軟件開發套件，讓部署 Rollup 和部署智能合約一樣輕鬆。目前市場上已經有多種 SDK 出現，以滿足不同的需求和場景。以下是一些代表性的 SDK 項目：</p><p>•Celestia 的 Rollkit - 使用 Cosmos SDK 並通過 IBC 通信，提供了一種部署主權 Rollup 的解決方案。開發者可以對執行和結算有完全的控制，並使用 Celestia 作為數據可用性層。</p><p>•OP Stack - 利用 OP Rollup 技術，將網絡組織成三個不同的層面：共識層、執行層和結算層。為了簡化開發，這三層通過 API 進行標準化，允許開發人員輕鬆地把組件分叉和組裝，以滿足他們的特定需求。</p><p>•Dymension 的 RollApp Kit - 提供與各種虛擬機的兼容性，讓開發人員可以從不同的智能合約平台中進行選擇，例如 CosmWasm 或 Ethermint，或者 Cosmos 生態系統支持的任何其他平台。</p><p>•Sovereign SDK - 旨在簡化 zk-Rollup 的創建，就像 Cosmos SDK 為 App-chain 進行了簡化一樣。它將是首個消除零知識複雜性的 Rollup 框架，使開發人員可以輕鬆構建應用，而不需要具有高級密碼技能。</p><p>這些 SDK 的可用性意味着 RaaS 市場不斷成熟，對易於使用、用户友好的 Rollup 部署解決方案的需求也不斷增加。每個 SDK 都提供獨特的優勢，開發人員可以根據他們的需求和要求選擇最適合的 SDK。</p><p><strong>2) 無代碼方案</strong></p><p>無代碼 Rollup 部署方案旨在讓開發者更便捷地創建和管理 Rollup。當前無代碼部署產品主要包括:</p><p>•Constellation - 基於 OP Stack,讓開發者輕鬆定製 EVM 兼容的 Optimistic Rollup,具有區塊瀏覽器和資產橋接，可以通過塊時間和帳户權限等選項進行自定義。</p><p>•AltLayer - 支持多鏈和多虛擬機的 Rollup 即服務平台,可以作為各類鏈的通用擴展解決方案。每個 Rollup 都針對特定的應用程序進行定製，並且該平台旨在與多個區塊鏈和虛擬機一起工作。它支持以太坊（EVM）和 WebAssembly（WASM）以實現多功能性。AltLayer 作為所有兼容鏈的靈活擴展解決方案，而不僅限於單個 layer1 或者 layer2。</p><p>•Eclipse - 基於 Cosmos SDK,為開發者提供了一個可定製的 Rollup 框架，可以在其上便捷地定製適合不同鏈的 Rollup。作為模塊化區塊鏈的基礎設施，它能夠為任意公鏈提供通用的結算層方案。旨在成為一個通用 Layer2 平台，與多個 Layer1 區塊鏈兼容。目前，Eclipse 支持以太坊虛擬機和 Solana 虛擬機。</p><p>•Caldera - 基於 op-rollup 構建的可定製 Rollup 框架，它專注於構建高性能、可定製和特定於應用程序的 Layer1 區塊鏈。這些定製的區塊鏈提供高吞吐量、低延遲和可定製的功能，用於優化去中心化應用程序的性能和用户體驗。Caldera Chains 可以選擇所有與 EVM 兼容的鏈。</p><p>這些產品為開發者提供了圖形界面和配置化選項,不需要編程就可以在幾分鐘內部署出適合項目需要的 Rollup。它們實現了 Rollup 技術向無代碼化部署的轉變,大幅降低了開發門檻。</p><p>與傳統手寫代碼相比,這些無代碼 Rollup 解決方案使開發者更加輕鬆自主地管理擴容需求。它們具備針對特定應用或場景進行參數調優的能力。隨着行業發展,預計會出現更多功能更全面且易用性更強的無代碼 Rollup 部署方案。</p><p><strong>3) 共享排序器</strong></p><p>交易排序器是 Layer 2 架構的核心組件,它在鏈下彙集交易,生成區塊,並將數據提交到主鏈，共享排序器的解決方案是將去中心化的序列表服務共享給多個 Rollup 網絡，Rollup 序列表負責對交易分組與壓縮,然後提交到主鏈，這種去中心設計增強網絡抵禦審查能力,保證交易高效無縫處理,實現 Rollup 系統的安全穩定運行。</p><p>目前以太坊的 Rollup 解決方案大多使用中心化排序器。但一些 RaaS 項目正在研發去中心化的共享排序器,主要有:</p><p>•Optimism Collective - 為 OP Stack 鏈提供共享排序器節點,這些節點由 Optimism 統一管理。</p><p>•Dymension - 基於 Cosmos,是一個模塊化區塊鏈項目，旨在通過 Dymension Chain（結算層）、RDK（RollApp 開發工具包）和 IRC（Rollup 間通信）簡化了部署 RollApp 的過程。排序器節點需要在其結算層抵押 DYM 代幣,並通過選舉產生。</p><p>•Espresso - 可以為不同的 Rollup 提供排序服務,Espresso Sequencer 被設計為一個可以部署任何 zk-VM 或 optimistic VM 的平台。未來可作為跨鏈互操作層,支持多種虛擬機。</p><p>去中心化共享排序器的優勢在於可以服務多個 Rollup,提高資源利用效率。同時也更可靠,避免單點故障，同時，基於抵押和 POS 等機制可以確保節點的可靠性。</p><p>總體來説,共享排序器是實現多鏈互操作、跨鏈通信的關鍵基礎設施。隨着技術的成熟,預計未來去中心化的共享排序器會逐漸取代中心化排序器,為 Rollup 和 Layer 2 的發展提供強大支持。</p><p><strong>4.2.3. RaaS 賽道整體優劣勢</strong></p><p>未來加密行業多鏈多 Rollup 是一個大趨勢，隨着項目越來越多，他們也會去尋找性能更高、成本更低甚至是可以做一些定製服務的公鏈，RaaS 的發展就為其奠定了基礎。</p><p>1) 從 RaaS 賽道整體看來，RaaS 當前主要具有以下優勢：</p><p>•提供更大的控制力和定製化：RaaS 讓開發者可以根據具體業務需求高度定製自己的 Rollup,而不僅僅是使用通用解決方案,滿足項目的特定需求。</p><p>•避免交易費用大幅波動的風險：RaaS 可以最大限度避免因網絡擁堵導致的 Gas 費用突增,讓開發者無需擔心費用飆升的風險。</p><p>•實現低延遲和高吞吐量：RaaS 可以提供更高的交易吞吐量和更低的網絡延遲,這對需要高頻交易的應用尤其重要。</p><p>•賦能開發者實現自己的技術願景：RaaS 讓開發者在現有限制下也可以實現自己對產品功能和用户體驗的設想。</p><p>•內部化 MEV 和交易費等經濟收益：開發者可以通過 RaaS 獲得 MEV 和交易費這些經濟收益。</p><p>•為代幣增加更多實用場景：可以通過 RaaS 為項目的代幣設計更多使用場景,增加其價值。</p><p>•滿足鏈上應用對擴容解決方案的持續增長需求：隨着更多 dapp 運用,RaaS 解決方案的需求會持續增長。</p><p>2) 從 RaaS 賽道整體看來，其劣勢主要體現在以下幾個方面：</p><p>•技術風險: Rollup 技術本身還在發展,存在不確定性，同時，欺詐證明、安全性等核心技術有待商業化驗證，多鏈互操作、性能提升等技術難題也需要持續攻關；</p><p>•商業風險: RaaS 模式有待在實踐中驗證其商業可行性，用户規模和商業化道路不明朗，賽道產品定價策略也需要在競爭中不斷優化；</p><p>•系統風險: 存在一定的中心化傾向,可靠性有待考量，橋接等部分設計存在安全漏洞風險，同時，加密經濟波動也可能影響生態發展，潛在的監管風險也需要關注；</p><p>•綜合風險: 項目仍處在發展早期,各項要素尚未全面成熟，尚需在技術、產品、商業多方面持續迭代進步，同時，競爭對手動態變化,市場地位需要維護，資金、人才等方面的也存在不確定性；</p><p>總的來説，AltLayer 作為創新的 RaaS 平台,存在技術到商業各個層面的挑戰和風險。需要在應對風險的同時,將機遇最大化,以實現從概念到商業化再到基礎設施的進化。</p><p><strong>4.2.4. AltLayer 競爭優勢</strong></p><p>•AltLayer 是唯一提供短暫 Rollup 服務的 RaaS 平台。其推出的 Flash Layer 允許開發者快速創建用於應對短期流量高峯的即用即棄 Rollup。這避免了為臨時需求搭建整個鏈的資源浪費。</p><p>•AltLayer 構建了去中心化的 Beacon 層作為共享排序器網絡,這使其成為目前為數不多的去中心化排序器的 RaaS 平台。去中心化排序器提高了 Rollup 的安全性和可靠性。</p><p>•AltLayer 實現了二分法等防欺詐機制,並已在多條公鏈上進行了有效運行。這確保了 AltLayer Rollup 的安全執行,也使其成為少數可運行欺詐證明的 RaaS 平台。</p><p>•AltLayer 從一開始就致力於支持多鏈環境,同時支持 EVM 和 WASM 等主流虛擬機。這使開發者可以靈活地在不同的網絡中部署 AltLayer Rollup，其多鏈和多虛擬機支持能力居於行業領先地位。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20230922/34c7870154cc011a1bc3fb2b5fcbdd33.webp" alt="AltLayer 投研報告：提供 OPR 臨時執行層，一個高度靈活、可插拔的 RaaS 協議" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>上述內容主要根據核心競爭因素排序，可能比較主觀，讀者可自行評估，由上可知,與其他 RaaS 競爭對手相比,AltLayer 在 Flash Rollup、去中心化排序、防欺詐證明和多鏈支持等方面都具有獨特優勢和領先技術，這使其成為一個功能完備且技術先進的 RaaS 提供商。</p><h4><strong>4.3. 通證經濟模型分析</strong></h4><p><strong>4.3.1. 代幣總量及分配情況</strong></p><p>AltLayer 尚未發佈代幣信息。</p><p><strong>4.3.2. 代幣價值捕獲</strong></p><p>AltLayer 代幣可能的價值捕獲:</p><p><strong>1) 平台服務使用費</strong></p><p>AltLayer 作為 RaaS 平台,可以根據用户使用 Launcher 啓動 Rollup 的次數收取一定的服務費用,這部分收費會成為平台的持續收入來源。隨着用户和應用場景的增長,這部分價值捕獲空間會不斷擴大。</p><p><strong>2) 協調節點的質押和獎勵</strong></p><p>在 AltLayer 的 Beacon 鏈上,運行排序節點需要質押原生代幣。同時,誠實排序的節點可以通過出塊和收費獲得獎勵。這將激勵更多節點加入共識,也會產生持續的代幣需求。</p><p><strong>3) 治理權益</strong></p><p>原生代幣持有者將獲得平台治理的投票權。他們可以參與關於平台發展方向、經濟參數、新功能等重要決議的制定。這賦予代幣具有規範的治理價值。</p><p><strong>4) 附加應用場景</strong></p><p>ALT 代幣還可以結合更多應用場景設計,如運行節點、訪問數據、支付手續費等,不斷增強代幣在生態中的作用。這為 ALT 提供了進一步擴展的可能。</p><p>綜上,ALT 代幣通過平台服務費、共識機制、治理權益以及附加應用等方式進行價值捕獲,使其緊密與 AltLayer 平台的增長掛鈎,具備良好的持續賦能機制。</p><p><strong>4.3.3. 代幣核心需求方</strong></p><p><strong>1) AltLayer 平台使用者</strong></p><p>AltLayer 的無代碼 Rollup 啓動器會有開發者、企業和個人用户。他們需要使用 ALT 代幣支付平台的使用費用。隨着用户規模和應用場景的增長,這部分需求會不斷上升。</p><p><strong>2) Rollup 節點運營者</strong></p><p>要在 AltLayer 的 Beacon 鏈上運行共識節點,需要使用 ALT 代幣進行質押。同時節點也可以通過出塊獲得獎勵。這將推動節點持有和流通 ALT 的需求。</p><p><strong>3) 生態合作方</strong></p><p>與其他項目合作可以帶來更多場景,增強 ALT 代幣的使用需求。這也將吸引更多用户和資金進入生態系統。</p><p><strong>4) 潛在用户</strong></p><p>隨着平台影響力提升,會有更多潛在用户加入,推動服務和節點收費的需求。</p><h3>5. 初步價值評估</h3><p>AltLayer 作為新興的 RaaS 服務平台,市場空間廣闊,目前估值較低,有望在行業快速發展中實現數倍增長。</p><h4><strong>5.1. 核心問題</strong></h4><p><strong>項目處在哪個經營週期？是成熟期，還是發展的早中期？</strong></p><p>AltLayer 作為一個創新的 RaaS 解決方案供應商,目前還處於發展的早期時期。</p><p>1）產品功能還在快速迭代中,主要採用最小可行產品 (MVP) 的形式,目標是獲取用户反饋並快速迭代產品。2）技術框架也在持續優化和完善中,一些核心組件如共識機制、跨鏈支持還需進一步強化。3）用户羣體還比較小,主要是早期使用者和技術愛好者。4）需要進一步擴大用户羣體,特別是應用開發者的採用。商業模式有待進一步驗證,需確定產品定價策略、盈利方式等事宜。5）代幣經濟模型設計還在完善中,需要與用户激勵機制相結合。6）項目影響力有限,還需要通過社區建設、內容營銷等方式進行品牌建設。7）組織也更依賴創始團隊,需要逐步實現權力下放和社區自治。綜上,AltLayer 正處於快速成長的早期階段,距離成熟還有一定距離，但其處在一個高速增長的賽道,未來潛力可期。</p><p><strong>項目是否具備牢靠的競爭優勢？這種競爭優勢來自哪裏？</strong></p><p>AltLayer 具有以下牢靠的競爭優勢:</p><ul><li>較早進入 RaaS 領域：AltLayer 可以認為是較早探索 RaaS 模式的項目之一,在該賽道具有一定的先發優勢。</li><li>強大的技術實力：AltLayer 由區塊鏈技術專家打造,團隊在區塊鏈底層技術方面積累豐富,有能力開發面向未來的技術。</li><li>產品易用性設計：AltLayer 從無代碼化部署到用户界面優化,大幅提升了產品易用性。這有助於更快獲取用户,並建立領先地位。</li><li>技術創新能力：AltLayer 在共識機制、欺詐證明等方面進行了技術創新,保持了技術領先地位。</li></ul><p>項目在運營上的主要變量因素是什麼？這種因素是否容易量化和衡量？</p><ul><li>用户規模的增長：用户數量和活躍度是項目運營的關鍵變量。其增長態勢可以通過註冊用户數據、活躍用户數據、交易數據等進行量化測量。用户增長是項目取得網絡效應的重要標誌。</li><li>支持的公鏈數量：AltLayer 支持的公鏈數量反映了項目的適用場景廣度。該變量可以直接通過統計公鏈數量進行量化。其增長將提升 AltLayer 的通用性。</li><li>處理的交易量 ：AltLayer 上 Rollup 處理的交易數量反映了資源使用率和服務規模。交易量的數據可以通過鏈上數據直接獲取。交易量的大小也與運營收入相關。</li><li>開發者數量：開發者數量代表產品獲得的開發者認可度。該變量可以通過註冊開發者賬號數獲得。開發者數量增加表示平台影響力上升。</li></ul><p>上述指標所有都可以得到量化和測量,是評估 AltLayer 運營表現的關鍵變量。其變化直接關聯項目的成長性。</p><p><strong>項目的管理和治理方式是什麼？</strong></p><p>目前,AltLayer 由創始團隊負責產品開發和日常管理，核心團隊對項目的戰略規劃和技術路線擁有決定權。隨着項目發展,AltLayer 計劃逐步實現權力下放和社區自治，未來 AltLayer 會轉向 DAO 治理結構,讓代幣持有者參與討論和投票機制,共同決定平台發展方向。</p><h4><strong>5.2. SWOT 分析</strong></h4><p><strong>5.2.1. 項目優勢（Strengths）</strong></p><p>項目優勢詳見 1.1.核心投資邏輯部分</p><p>•優秀的技術開發團隊</p><p>•在產品設計上具有兩大技術創新點:無代碼部署和去中心化協調</p><p>•明確的市場定位和需求</p><p>•先進的技術框架設計以及高易用性的服務和產品</p><p><strong>5.2.2. 項目劣勢（Weaknesses）</strong></p><p>•項目還處於早期階段：AltLayer 相關產品處於開發和試運行階段,距離大規模商用還需要進一步的技術積累和市場培育，項目正處在快速迭代的階段,需要時間成長積累。</p><p>•用户規模和影響力有限 ：作為新項目,AltLayer 的用户羣體還在初期形成過程中。它的品牌影響力和行業認知度有限,需要通過產品優化和市場推廣來擴大用户規模。</p><p>•競爭對手眾多：RaaS 市場參與者眾多,有其他優秀團隊也在開發類似產品，AltLayer 需要在產品性能、用户體驗等方面持續優化,以保持競爭力。</p><p>•資金和資源有限 ：作為新項目,AltLayer 的資金和資源配比還較低。這會對研發進程產生一定影響。需持續融資擴充資源。</p><p>除此之外，AltLayer 的代幣經濟模型還沒有公佈，還有待驗證，同時，在多鏈互操作、欺詐證明、鏈下性能等方面還存在技術挑戰需要攻克，這些都是存在的風險。</p><p><strong>5.2.3. 項目機會（Opportunities）</strong></p><p>•公鏈擴容需求旺盛且持續增長：以太坊等公鏈的交易量正在快速增長,對擴容解決方案的需求巨大而持續上升。這為 Rollup 類解決方案提供了充裕的市場空間。</p><p>•Rollup 等 L2 技術繁榮發展：Rollup 技術正在快速發展和普及,越來越多項目採用 Rollup，這為 AltLayer 這樣的 RaaS 平台帶來了廣闊的需求空間。</p><p>•加密經濟進入快速增長階段：隨着越來越多資本和用户進入空間,加密經濟迎來快速增長。新應用場景不斷出現，各種各樣的 dApps 也在快速湧現，都需要高伸縮性的解決方案,將促進 RaaS 服務的發展，這為 RaaS 類基礎設施提供了巨大機遇。</p><p>•用户基數迅速擴大，行業協作機會增加：Crypto 用户數增長迅猛,將為 AltLayer 帶來更廣闊的用户羣體,網絡效應也更容易發生。同時，隨着行業發展,不同基礎設施項目之間的協作機會增加,這也將為 AltLayer 帶來新的合作和應用場景。</p><p><strong>5.2.4. 項目威脅（Threats）</strong></p><p>AltLayer 的項目威脅主要就是 RaaS 賽道當前存在的挑戰（詳見 4.2.3 部分），除此之外，AltLayer 還存在着一些特有的威脅：</p><p>競爭對手加入挑戰、技術發展太快被落後：在快速發展的區塊鏈技術領域,AltLayer 面臨着技術被競爭對手超越的風險。隨着 RaaS 市場前景被證明,將吸引更多競爭者加入這一賽道，這些新進入者將對 AltLayer 帶來直接的競爭壓力。如果 AltLayer 的技術創新速度沒有保持在行業前沿,其產品和服務有可能被競爭對手超越，且區塊鏈技術每日以驚人速度迭代更新,如果 AltLayer 在人才、資金等方面無法持續大規模投入,其技術積累很難跟上區塊鏈技術進步的步伐，這也會導致 AltLayer 的技術優勢被競爭對手追趕乃至超越。</p><p>安全和技術漏洞威脅和商業模式驗證威脅：AltLayer 的 RaaS 協議涉及到多種技術層面和業務場景，可能會遇到一些技術難題和安全風險，如果產生安全和技術漏洞,可能會造成用户資產損失或被黑客利用，其 RaaS 協議還需要經過充分的測試和驗證，才能證明其可行性和可靠。同時，如果 AltLayer 無法快速擴大用户規模,增長率放緩,其商業模式無法被驗證,代幣需求也會受到影響，面對各類競爭對手,AltLayer 需要不斷拓展應用場景,持續吸引用户。</p><h3>6. 參考資料</h3><p>https://www.altlayer.io/ AltLayer 項目官網</p><p>https://twitter.com/Alt_Layer AltLayer 官方推特</p><p>https://blog.altlayer.io/ AltLayer 官方 Medium</p><p>https://forkast.news/rollups-as-a-service-raas-web3/ AltLayer 相關報道</p><p>https://t.me/s/altlayer AltLayer 電報</p><p>https://docs.altlayer.io/altlayer-documentation/welcome/overview AltLayerDOC 文檔</p><p>https://www.panewslab.com/zh/articledetails/vuvlnozu.html Rollup as a Service：區塊鏈擴容新局面，下一個模塊化戰場</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Sep 2023 05:40:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/yza7ewmr9j9h.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/yza7ewmr9j9h.html</link>
            <author>
                <![CDATA[世鏈投研]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>新項目</category>
            <category>Solana</category>
            <category> Celestia</category>
            <category>Layer 1</category>
            <category>Cosmos</category>
            <category>Arbitrum</category>
            <category>主網</category>
            <category>DEX</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>交易所</category>
            <category>擴容</category>
            <category>DApp</category>
            <category>治理</category>
            <category>公鏈</category>
            <category>以太坊</category>
            <category>人才</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Cosmos&Polkadot V.S. Layer2 Stacks 篇章 (三）：從二層網絡走向超級鏈]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>在前文對 CP 和 Layer 2 Stacks 的技術方案、代幣價值和生態進行梳理後，我們根據兩者的技術特點和當前生態代幣賦能情況，為開發者和項目方提供了相應的選型思路。那麼，從主觀上看，當前社區對 Layer 2 這支新秀勢力的態度又是怎樣的呢？各大 L2 應當如何發展自己的超鏈網絡？本文中將集中探討這兩個問題。</blockquote><h3 dir="ltr">引言</h3><p dir="ltr">在前文對 <a href="https://medium.com/@gryphsisacademy/cosmos-polkadot-v-s-layer-2-stacks-series-1-an-examination-of-underlying-technology-33d965a5d17f" rel="nofollow">CP 和 Layer 2 Stacks 的技術方案</a>、代幣價值和生態進行梳理後，我們根據兩者的技術特點和當前生態代幣賦能情況，<a href="https://medium.com/@gryphsisacademy/cosmos-polkadot-v-s-layer-2-stacks-series-2-to-be-layer-1-or-layer-2-5bf27ae0b73c" rel="nofollow">為開發者和項目方提供了相應的選型思路</a>。各方可根據實際需求選擇適合自己的方案。</p><p dir="ltr">那麼，從主觀上看，當前社區對 Layer 2 這支新秀勢力的態度又是怎樣的呢？各大 L2 應當如何發展自己的超鏈網絡？在本文中,筆者將集中探討這兩個問題。</p><h3 dir="ltr">一. 行業觀點</h3><p dir="ltr">為了較為全面的瞭解當前市場的聲音，我們收集了行業內對於 Layer 2 Stacks 方案的不同觀點，並將其彙總成 Bull, Bear, Observers 三大類。</p><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/3mw0tNMmSr.png" alt="Cosmos&amp;Polkadot V.S. Layer2 Stacks 篇章 (三）：從二層網絡走向超級鏈" width="676" height="336" referrerpolicy="no-referrer"><br></strong></p><h4 dir="ltr">1.Bulls:</h4><ul><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">公鏈：如 opBNB, ZORA, Base, Mantle 等等都宣佈要部署到 OP Stack 中。其中 BNB，早於今年 2 月份就已經宣佈對 OP Stack 的支持並創建了自己的 opBNB。在測試網發佈 1.5 個月之後，已經有超過 7M 筆交易，435972 地址數，以及 40 多個 Dapp 部署，其中不乏較為知名的 iZUMi Finance, Math Wallet, BaBYGODE 等項目支持，可以看社區以及開發者對於 opBNB 的接受度較高。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">項目方：以 Worldcoin 為例，與今年 5 月就表明了要把 Worldcoin 和 World App 部署到 OP 主網的意向，並在 7 月份開始落實到 OP 超鏈上。本身 Worldcoin 就想要創建一個全球身份和 DID 系統，結合 OP 超鏈使得任何用户可以自由管理自己的身份 ID，並且也可以輔助 OP Collective 進行鏈上治理。且 Debank 於 8 月 11 日宣佈要部署在 OP Stack 上推出專屬的資產社交 L2 鏈，作為一個發展 5 年以上的數據資產服務的老品牌，先不論是否成功，但是已經可以窺見項目方對於部署 L2 的積極性，以及將 OP Stack 作為首選方案給 OP 帶來的正面影響。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">社區：社區對於以太坊的認可度/共識度較高，並本身以太坊就是金融超鏈，應用場景比較豐富。因而在以太坊上發 L2，會比獨立開闢的 Cosmos &amp; Polkadot 生態要更有社區認知；且認為 Layer 2 因為其完整的共識層，發展速度要遠超 CP，會更快完成超級鏈生態的構建。</p></li></ul><h4 dir="ltr">2.Bears:</h4><ul><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">開發者：一些開發者認為，將所有超鏈的共識層依賴於單一的以太坊太過冒險。如果以太坊作為單一的基礎設施發生故障或者遭受攻擊，那麼所有的超鏈網絡都會受到影響；而與之相比 CP 在安全性考慮更周到，Cosmos 因為允許每條鏈自定義驗證者，驗證安全性，即使發生故障也只是單鏈 &amp; 相關鏈，並不會影響整個生態。而 Polkadot 則是提供了更多選擇，可以與中繼鏈共享安全也可以和 Cosmos 一樣自定義安全層，自行維護本鏈安全性將風險大幅降低。所以不論怎麼樣，當下的 Layer 2 Stacks 在安全性方面應該發展更多的方案。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">項目：Layer 2 Stacks 的超鏈網絡略有過度供給，在不考慮技術差異的前提下，對於普通項目而言感知並不強烈，因為本質上仍然是以太坊。並且有些項目方認為這個行業需要 L1(如 CP), 不是所有鏈都適合 L2。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">社區：Layer 2 作為以太坊的擴容方案，短期之內很難脱離以太坊獨立存在，那麼如何處理 ETH 與原生代幣的經濟模型是一個難點。相比於已經接入 246 條鏈的 Cosmos 以及市值 6.5 Billion 的 Polkadot，如果沒有完善的社區驅動，要和 CP 競爭就略顯乏力。</p></li></ul><h4 dir="ltr">3.Observers:</h4><ul><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">一些開發者認為，Layer 2 Stacks 都是為了吸引更多開發者創建生態，在 OP, Arb 等頭部 L2 宣佈超鏈想法之後，主動採取措施可以視為是迎合市場熱度的行為，情有可原。並且由於 L2 本身只處理和打包交易（執行層），所以當超鏈 L3 打包交易給 L2，L2 再將打包的再打包...形成一個遞歸壓縮，極大的擴大吞吐量未必是壞事。只不過為了不掉隊，而沒有審視當前的鏈上生態和經濟激勵，也略操之過急。</p></li></ul><p dir="ltr">筆者認為以當前形勢來看，Stack 方案特別是 OP Stack 是利好方向。BNB, Base, ZORA, Mantle, Worldcoin，Debank 等等背靠頂級交易所、知名 Web2 巨頭，這些資本加成使得 OP Stack 走在 Layer 2 前列，很可能成為未來大牌項目一鍵發鏈的首選，同時也表明了市場和行業對 L2 Stacks 的邏輯是認可的，並且已經可以落地實踐的。</p><p dir="ltr">但是從長期來看，由 ETH 與 Layer 2 共同構建的以太坊生態會越來越繁榮，但是在生態內部，卻也有一些問題。比如 Layer 2 如何處理與以太坊之間的關係，如何從自己構建的多鏈體系中捕獲價值，如何建立核心競爭壁壘，又或者是如何與其他 Layer 2 共同創建 L2 超鏈網絡，都將是 Layer 2 接下來面臨的局勢，之後走的每一步都將十分影響 Layer 2 之後的走向。</p><h3 dir="ltr">二. 如何發展</h3><h4 dir="ltr">1. 技術優化</h4><p dir="ltr">在傳統的公鏈發展歷程中，存在不可能三角問題：可擴展性，安全性，去中心化。L2 的出現緩解了可擴展性問題，各自推出的 Stack 則是以超鏈網絡為主要目標，解決了大部分的底層設施的可擴展性。那麼除了這個，Layer 2 Stacks 的發展中，會出現什麼樣的問題?&nbsp;</p><p dir="ltr"><strong>1）結構安全性：</strong></p><p dir="ltr">超鏈結構的出現無疑增加了 Layer 2 的複雜性，那麼 L2 的 Stacks 框架是否可以支撐種類繁多的應用鏈的併發？我們集合了已發佈 Stack 框架的 Optimism, zksync, Arbitrum 做一個結構層分析。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/YiWvVLDH1I.png" alt="Cosmos&amp;Polkadot V.S. Layer2 Stacks 篇章 (三）：從二層網絡走向超級鏈" width="686" height="371" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr">OP Stack 利用共享跨鏈橋進行資產傳遞，所有用 Stack 方案創建的 OP Chain(1-n) 都與 OP Mainnet 平級。ZK Stack &amp; Arbitrum 底層結構類似，不過支持 L3, L4 的增發，形成一個可擴展的超鏈網絡； Polygon2.0(作為側鏈暫不列在表中） 以以太坊作為質押層，現在有的 Polygon zkEVM 公鏈與超鏈並行運作，共享互操作層。</p><p dir="ltr">他們的結構框架類似，並都共同面臨着同一類問題，即：所有超鏈都依賴底層的以太坊作為安全共識，那麼如果以太坊遭受攻擊，超鏈們是否安全？超鏈的相互協調性，Layer 2 基本是通過共享通信橋，那麼橋出現問題時，應該怎麼解決？針對此類單一的承接方案，Layer 2 應該採取多種備選方案或者直接優化框架來解決。</p><p dir="ltr"><strong>2）風險評估</strong></p><p dir="ltr">以太坊的安全性高是毋庸置疑的，但 Layer 2 是否能夠完整的繼承 L1 的安全性是一個問題。作為以 Rollup 為主流的 Layer 2，其當前最重要的功能就是將「執行」操作過渡到本鏈上，但是用户在 L2 鏈上發起交易時，雖然成本極大的降低了，安全性是否可以保證呢？是否有對應的逃生艙機制及時保護用户資產呢？</p><p dir="ltr">對此，我們從 l2beat 網站上梳理了幾個重要指標來評估當前 Layer 2 的風險缺陷：</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/bb8t0p4pVs.png" alt="Cosmos&amp;Polkadot V.S. Layer2 Stacks 篇章 (三）：從二層網絡走向超級鏈" width="685" height="368" referrerpolicy="no-referrer"></p><ol><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">State Validation: 狀態驗證，是指 Layer 2 用了什麼機制來驗證交易的正確性。從表中我們可以看到<strong>作為首先使用 OP Rollup 的 Optimism 網絡現階段的驗證機制仍未發展完全，相比之下，Arbitrum 已經有欺詐證明機制來驗證，Rollup Stage 發展進度也高於 Optimism。</strong>可以説在交易安全性/正確性這方面，Arbitum 比較有優勢。</p></li></ol><p dir="ltr" style="padding-left: 40px;">此外的 zkSync 和 StarkNe t 都採用了 ZK Proofs，且 Rollup Stage 處於相同階段。</p><ol start="2"><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">DA: 數據可用性，市面上對此的定義略有不同，我們暫以 l2beat 對其的解讀進行分析。l2beat 認為數據可用性中的「『數據可用」，是指只要對外公佈狀態轉化的正確性就可以。無需將完整的交易數據廣播出去，這樣其實侵犯了用户隱私。並且這些數據都必須上鍊，這樣有能力驗證「狀態轉化」的人可以在鏈上驗證。</p></li></ol><p dir="ltr" style="padding-left: 40px;">從表中我們可以看出，當前的這些 L2 的數據都是 On-Chain, OP Rollup 的鏈將交易先關的所有數據都上傳到了 L1，相比之下，ZK Rollup 的鏈只將「狀態變量」發送至鏈上，極大的降低交易費用和區塊堵塞狀況。</p><ol start="3"><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">Proposer Failure: 提議者失敗，是指某個節點/提議者因為某些原因無法完成任務，不僅會導致網絡錯誤或者中斷，還可能會使交易失敗，節點數據丟失。這樣用户就無法將他們的資產從 L2 上撤回到 L1 上，也稱為逃生艙機制。</p></li></ol><p dir="ltr" style="padding-left: 40px;"><strong>其實，目前市面上的所有 L2 都沒有完整實現逃生艙機制，從表中也可以看到，所有的 L2 都是 Whitelist Proposer,只有他們有權利將 L2 的狀態根提交到 L1 上。所以一旦他們被攻擊，用户們束手無策，資產只能被凍結。</strong></p><p dir="ltr" style="padding-left: 40px;">Arbitrum 略微優秀的點在於，允許任何人，在發現有節點/提議者的不活躍/失敗狀態後約一週，可以申請成為 Proposer。這樣的機制確實提供了一定程度上的保護，只不過 Whitelist Proposer 這樣的機制本質上就是一個封閉的系統，違背了去中心化和開放的區塊鏈本質。</p><p dir="ltr" style="padding-left: 40px;">雖然用户可以申請成為 Proposer，但這個過程仍然有較高的技術門檻，要成為節點/提議者可能需要用户有基本的設備，並且這樣的方案並沒有積極的應用在市面上，也沒有對應的激勵機制給這些 Proposer。</p><p dir="ltr" style="padding-left: 40px;"><strong>所以綜合來看，現階段的 Layer 2 的資產應急措施都不夠完善。</strong></p><ol start="4"><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">Rollup Stage: Stage2 是所有 L2 繼承安全性的終點，只不過目前看來，所有的 L2 中只有 Arbitrum 最為安全，風險機制最為完整。</p></li></ol><p dir="ltr" style="padding-left: 40px;">並且考慮到其即將推出的 BOLD 機制，一種新的無許可驗證方案，通過強化其爭議協議，以抵禦一種稱為「延遲攻擊」的拒絕服務攻擊形式。可能會進一步加快腳步達到更去中心化。<strong><br></strong></p><p dir="ltr"><strong>3）鏈間安全性：</strong></p><p dir="ltr">以 OP Stack 為例，其目標是提供一套統一的模塊化的開發堆棧，超鏈之間相互無縫銜接通信。模塊化的架構使的任何開發人員可以利用框架開發自己的區塊鏈，但同時也意味着任何人都可以進行開發和消息請求。並且 OP Stack 允許開發者輕易的抽象出區塊鏈的不同組成部分，並插入不同的模塊修改它。</p><p dir="ltr">通俗點理解就是，如果你想把自己的欺詐證明換成有效性證明，或者想用其他替換數據可用層， OP Stack 都允許實現。那麼就會面臨一個問題：當擴散變成了分裂，當 OP Stack 模塊不再成為一個體系，而將 OP 作為一個底層發鏈工具之後，該如何管理不同鏈之間的安全？</p><p dir="ltr"><strong>4）跨鏈協調:</strong></p><p dir="ltr">正如 Polkadot 創始人 Gavin Wood 所言，共享鏈/橋作為通信其實本質上是割裂的，雖然鏈之間可以相互通信，那其實是單鏈 + 橋的模式，只不過 Polkadot 是將平行鏈之間的通信通過中繼鏈進行傳達。那麼對應到 Layer 2 Stacks 中，OP, ZK, Polygon 都是共享跨鏈橋。</p><p dir="ltr">那麼如何實現鏈與鏈之間的無縫通信與交互呢? Layer 2 Stacks 目前的通信框架雖然略有弊端但同時是否也是一些跨鏈協議，甚至是公鏈的發展機會呢？這裏，我們列舉了幾種可能性：</p><ol><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">缺乏增長驅動力的公鏈：比如 Celo, Pantom，其市值與當前的 EVM L2 相比僅為 1/10，生態活躍度低。如果能將其生態融入到 Stack 中，依託於底層超級金融鏈 ETH 以及豐富的平行超鏈，不論是生態合作還是 Dapp 之間的交互需求，無疑都會給其帶來一次新的增長。並且已經有公鏈正早着手部署：</p></li></ol><ul><li style="list-style-type: none;"><ul><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">Celo 已於今年 7 月發起投票，從原本的 EVM L1 轉變成 OP Stack 方案的 L2 提案已經通過;</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">Pontem Network 計劃用 OP Stack 開發一條新的 Move VM 的 L2</p></li></ul></li></ul><ol start="2"><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">高內聚，低外部耦合的 DApp：比如衍生品交易所，GameFi，Socialfi 等，內部發生的交易種類複雜多樣，頻次高，同時與外部資產或項目的依賴較少。對於這些對於跨鏈需求不高，但對於內部交易處理效率較高的應用而言，Stack 也許是他們最佳的發展場所。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">跨鏈協議：比如最近熱度不減的 Owlto Finance，它是一款針對於 L2 Rollups 公鏈進行跨鏈交互的 Defi 協議，目前支持所有 ETH Layer 2 鏈的互跨；此外還有 Socket Protocol（其更為知名的是旗下的 Bungee），致力於發展跨鏈協議 Stack，如果能部署到 OP Stack 中，那麼對於超鏈之間的資產與信息通信而言無疑起到了至關重要的作用。</p></li></ol><h4 dir="ltr">2. 生態激勵</h4><p dir="ltr">除了在技術上吸引開發者和用户的支持，Layer 2 還可以通過最直接的激勵方式來迅速構建生態。以當前的 Optimism &amp; Polygon 為例，來看看 Layer 2 可能會採用哪些方式來構建生態。</p><ul><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">OP Grants: 作為 Optimism 持續性的開發者激勵計劃，通過資助開發者，引導他們在 Optimism 上構建 Dapps 和工具，現在已經試試了多輪，投入超過$30M。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">RetroPGF(Retroactive Public Goods Funding):</p></li><ul><li dir="ltr" aria-level="2"><p dir="ltr" role="presentation">2023 年 3 月，RetroPGF Round 2，提供 1 千萬 $OP 對生態項目進行激勵。主要針對於 Tool, Infrastructure, Education 等三類項目進行激勵，累積有 195 個項目/開發者收到獎勵。</p></li><li dir="ltr" aria-level="2"><p dir="ltr" role="presentation">2023 年 6 月，RetroPGF Round 3，提供 3 千萬 $OP 給針對 OP Stack, Collective Governance, Developer Ecosystem, End User Experience &amp; Adoption 等等貢獻者進行激勵。</p></li></ul><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">OP Warriors Season：用户通過參與社區活動（生態上的項目）可以獲取 NFT 獎勵</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">Bridging Summer: 2023 年 8 月 3 日，OP 官方資助了 Socket 跨鏈協議，40 萬 $OP，任何 Bridging Summer 的項目上跨鏈的，都會返還一定金額的 $OP。比如你從 Polygon 到 OP，進行價值 $100U 的跨鏈，如果你需要支付 $2.5 的費用，那麼同時你會收到 $2.25 價值的 $OP，並且每月可以去領取。</p></li></ul><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/iZ1krX3XqT.png" alt="Cosmos&amp;Polkadot V.S. Layer2 Stacks 篇章 (三）：從二層網絡走向超級鏈" width="681" height="721" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr">可以看出 Optimism 一直在持續推出各種活動來豐富生態系統，吸引更多用户使用。不僅如此，OP 已經有較為成熟的激勵機制，在早期的 Grant 中，許多項目方拿到贊助之後就消失無影，並沒有兑現其在 OP 生態發展的承諾。OP 吸取了這些經驗和教訓，在最近幾期的 Grant 中逐漸完善規則，確保「物盡其用」。</p><p dir="ltr">OP 的治理機制越來越完善，激勵項目越來越豐富，可以將這些挪用到未來的 Stack 發展，只不過將原本的 Dapp 換成超鏈 L2。</p><p dir="ltr">除此之外 Polygon 通過商務合作來助推生態發展的方式也令人矚目：</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/39XbL0Ia9S.png" alt="Cosmos&amp;Polkadot V.S. Layer2 Stacks 篇章 (三）：從二層網絡走向超級鏈" width="678" height="381" referrerpolicy="no-referrer"></p><ul><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">國家：與印度合作，在 Polygon 上發行「種姓」證書，以阻止弱勢羣體對政府福利的欺詐性索賠；與新加坡合作，利用 Polygon 和 Aave 促進了數字日元和新元的交叉交易。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">金融：與 MasterCard 支付巨頭合作推出 MasterCard Artist Accelerator，以幫助音樂藝術家學習如何通過鑄造 NFT、建立線上社區來擴展自己的品牌；WorldPay(支付巨頭)，作為 FIS 集團的子公司，WorldPay 添加了對 Polygon USDC 的支持。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">科技：與 Adobe，PS 開發商等軟件巨頭合作，將 NFT 集成到其社交平台 Behance 中；Google 旗下的大數據分析服務 BigQuery 添加對 Polygon 區塊鏈數據的支持；三星通過 Polygon 發行了可在元宇宙平台 Decentraland 中穿戴的 NFT。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">社交：Meta 旗下的 Facebook、Instagram 計劃開發基於 Polygon 的 NFT 市場，並集成到兩個平台上，允許用户創建和銷售自己的 NFT；Reddit 在 Polygon 推出 NFT 系列「收藏頭像」(Collectible Avatars) 。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">生活：星巴克通過 Polygon 網絡推出忠誠度計劃「奧德賽」；成為入選「2022 年迪士尼加速器計劃」的 6 家公司之一；與可口可樂藝術家合作推出 136 款 NFT，以致敬該品牌的 136 年曆史。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">遊戲，音樂，娛樂，時尚美容，體育運動，汽車，名人...</p></li></ul><p dir="ltr">這種商務方式其實也可以沿用到其 Polygon 2.0 方案中。將其超鏈網絡打與企業適配，邀請傳統商業機構部署，打通區塊鏈與商業世界的鏈接。而這些合作也可以為 Polygon2.0 帶來更多高質量的項目，推動其生態發展，形成一個正向循環。</p><p dir="ltr">總體而言，Polygon 和傳統的 Web2 行業巨頭的合作，其影響度和合作廣度，很有可能會成為未來 10 年 web2 用户和世界企業進行採用的首選區塊鏈網絡。如果能有效利用這些資源，這很可能是未來 Polygon2.0 超鏈網絡的潛在項目方。</p><h4 dir="ltr">3. 代幣賦能</h4><p dir="ltr">以 Rollup 為主要技術的 ZK 和 OP，在推出 Stack 方案時，該如何設計經濟模型來提高為本代幣提供價值賦能？相比於 L2 Stacks，CP 的代幣賦能就沒有那麼多的阻礙。</p><p dir="ltr">比如在 Cosmos 中，雖然在初始版本中每條鏈都有自己的生態和代幣，$ATOM 很難以發揮用武之地。但是在 Cosmos 2.0 大會中，團隊決定將 $ATOM 作為 Hub 的 Gas 收費標準，允許定製鏈與 Hub 共享安全性。在波卡中，當前的 $DOT 支持網絡治理，國庫 Treasury，插槽拍賣。在即將到來的 2.0 版本中，會將原本的拍賣變成 Coretime 的市場。</p><p dir="ltr">這也是與 CP 最大的區別，因為 ZK 和 OP 都是以太坊的 L2，本身的價值就是解決 L1 的擴容問題，所有的交易都需要部署在 L1 上的智能合約進行驗證，被確認的資產才算是真正的錢，用户才會信任 L2，因此 Gas 都是 ETH。</p><p dir="ltr">換句話説，L2 是為 L1 添嫁衣裳，不僅幫助 L1 實現擴容，處理的每一筆交易都是增強了 L1 代幣的信用和價值，並且 L2 永遠無法真正脱離 L1。這也是為什麼，L2 在超鏈的願景下，如何實現代幣的分配顯得尤為重要。</p><p dir="ltr">雖然目前沒有詳細的解決方案，上述所説的 EVM L2 也暫無説明本鏈的原生代幣將如何從超鏈網絡中獲得驅動力。不過可以考慮以下幾點來設計經濟模型:</p><ol><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">L2 網絡的治理（參考 Polkadot ）：</p></li></ol><p dir="ltr" style="padding-left: 40px;">雖然用 ETH 作為生態的底層代幣本位是無法擺脱的，但是針對於網絡治理層面，利用 L2 的原生代幣的接受度較高。</p><ul><li style="list-style-type: none;"><ul><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">想要參與 Stack 生態，超鏈必須持有一定數量的原生代幣；</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">代幣持有者可以參與網絡治理，填投票，參數調整等等治理活動，來為代幣增加賦能</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">設立治理中心/國庫：作為生態的治理機構，再保留 L2 自主性的同時進行統一的價值管理；</p></li></ul></li></ul><p dir="ltr" style="padding-left: 40px;">這樣，不管是對於開發者還是用户，都可以全面參與生態，增強對生態的認同感和參與感。對於 L2 而言，也增加了代幣的使用場景，更加高效的調動網絡參與者。<br><br></p><ol start="2"><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">超鏈費用分配（參考 Cosmos）：</p></li></ol><p dir="ltr" style="padding-left: 40px;">Layer 2 在構建跨鏈網絡時，可以借鑑 Cosmos 使用原生代幣參與跨鏈費用分配的做法。雖然在 Layer 2 上運行智能合約仍需要使用 ETH 來支付 Gas 費，但是對於超鏈之間的跨鏈互操作產生的費用，可以考慮用 L2 的原生代幣進行支付。</p><p dir="ltr" style="padding-left: 40px;">比如，在 Cosmos 中，$ATOM 用於支付 IBC 跨鏈手續費，同時也會給予參與驗證的跨鏈驗證者代幣獎勵。那麼舉一反三到 L2 Stacks 中，超鏈之間進行資產跨鏈轉移時，可以設置一定的跨鏈手續費，必須使用原生代幣進行支付；也可以抽取部分比例的跨鏈收益分配給代幣的抵押者；此外，一些跨鏈功能模塊的開發和驗證，也可以通過其代幣進行激勵。</p><p dir="ltr" style="padding-left: 40px;">這樣既保持了以太坊生態中 ETH 的核心作用，又可以發揮 $OP 代幣在跨鏈網絡中的治理和價值傳遞功能。如果設計得當，可以形成一個正向的激勵機制，促進 Optimism 跨鏈網絡的發展。</p><ol start="3"><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">收租模式（參考 Ethereum）：</p></li></ol><p dir="ltr" style="padding-left: 40px;">8 月 25 日，Base 推出了和 OP 的經濟合作協議：Base 將提供給 OP 兩種模式的收益，2.5% 的排序器收入或者 15% 的利潤（兩者取其高）；而 OP 將給 Base2.75% 的 $OP。</p><p dir="ltr" style="padding-left: 40px;">這一方案的發佈就立刻引發了廣泛的討論，根據 $OP 發行量&amp;價格推斷 OP 給 Base 的代幣總價值約為 1.77 億美金，同時也根據 Base 鏈的估值來反推 15% 的利潤，約為 11 億美金，相當於 OP 佔據 Base 15% 的股份。不僅如此，就算採用 2.5% 的排序器手續，本質上也可以理解為 OP 收租。</p><p dir="ltr" style="padding-left: 40px;">在以往的以太坊網絡，作為一個 ToB 的底層鏈，將其他的交互動作外包給 L2，且每一筆在 L2 上產生的費用一部分分給 L2 作為執行費用，剩餘一部分給 L1 作為安全結算，作為以太坊收入來源。那麼 OP 與 Base 此舉，也算開創了 L2 的另類收租模式。</p><p dir="ltr" style="padding-left: 40px;">雖然使用 L2 原生代幣作為超鏈的 Gas 單位可能性不大，ETH 終究是共識代幣。但是如果將 L2 視為 Stack 的承包商，負責承包網絡構建，引入投資，幫助構建生態，而超鏈要做的是交付一部分的利潤，這樣的盈利模式，在如 OP 這樣的超級 L2 背靠的資源來看，確實非常吸引人。</p><ol start="4"><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">與項目方相互賦能：</p></li></ol><p dir="ltr" style="padding-left: 40px;">&nbsp;以 OP Stack 為例，目前 opBNB, ZORA, Base, Mantle,Worldcoin, Debank 相繼站隊 OP Stack，其對 OP 的價格影響較大，不過由於時間線限制，無法直觀的看到單日的增長態勢，因而，我們暫時選取 Base 宣佈部署當日 $OP 的價格變化：</p><p dir="ltr" style="padding-left: 40px;"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/F38xkIA88p.png" alt="Cosmos&amp;Polkadot V.S. Layer2 Stacks 篇章 (三）：從二層網絡走向超級鏈" width="570" height="349" referrerpolicy="no-referrer"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/uE23QJp6d5.png" alt="Cosmos&amp;Polkadot V.S. Layer2 Stacks 篇章 (三）：從二層網絡走向超級鏈" width="593" height="362" referrerpolicy="no-referrer"><br>可以看出，在 2 月 23 號當日，$OP 的價格一度上升到$3.01。其大概率是因為在晚上 10.30 左右 Base 在 OP 主網發佈了合作 NFT，隨即晚上 11 點左右價格開始飆升到最高值，隨即回落。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/qj9iRh9dQ7.png" alt="Cosmos&amp;Polkadot V.S. Layer2 Stacks 篇章 (三）：從二層網絡走向超級鏈" width="553" height="317" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr">自 Binance 宣佈 opBNB 構思以來，且伴隨着 Base Protocol, ZORA, Mantle, Debank 等高質量項目加入 OP Stack 後，不可否認的是本身這些項目給 OP 帶來的知名度和光環，會吸引更多項目方對 OP Stack 產生興趣。</p><p dir="ltr">便給當項目方決定在 OP Stack 上部署時，購買和持有 $OP 代幣是非常合理的選擇，不僅是為了參與到生態，更是一種價值投資。</p><p dir="ltr">$OP 在未來在超鏈生態中一定會有用武之地，而持有 $OP 可以賦予項目方未來更多的權利。除此之外，因為項目方與 OP 本質上是利益共同體，當有越來越多的項目部署到 OP Stack 上，隨之$OP 代幣價值上漲，將直接惠及項目方。而 OP Stack 為發展生態也會積極扶持/宣傳項目方，為項目方帶來積極曝光和增長。這種雙贏局面將鼓勵更多項目加入，形成正向循環。而在這個方面，OP 似乎開了一個好頭。</p><h3 dir="ltr">三.總結</h3><p dir="ltr">至此，CP V.S. Layer 2 Stacks 系列文章完結，接下來將對整個系列文章進行總結。</p><p dir="ltr">CP 與 Layer 2 的超鏈網絡之爭，本質上都是希望可以更好的完善區塊鏈的基礎設施。對於一個區塊鏈團隊而言，實現所有網絡和共識代碼，包括安全、密碼學等等非常的耗費精力，更不用説想要針對性的優化自己的業務邏輯。</p><p dir="ltr">如果此時出現了一套完全的開源的代碼框架，為你準備好了網絡，共識，通信等等要素，你只需要針對你的業務邏輯進行部署，那麼將極大的實現了網絡的術業有專攻，且支持的互操作性也為整個生態繁榮打通了羅馬大道。</p><p dir="ltr">只不過，目前看來，CP 的技術相較於 Layer 2 較為成熟，但是 L2 的生態社區更加繁榮。只不過如果 L2 們要在本基礎上再發展超鏈網絡，應該着重思考如果解決本鏈的技術風險。</p><p dir="ltr">除此之外，還有個比較有趣的現象，那就是以太坊基金會對於 L2 的定義非常模糊，以太坊官網上也説明，當前沒有官方認證的 L2。我們可以預知以太坊的態度對於 L2 的影響，如果站在 L1 的角度，肯定是希望只將「執行」外包給 L2，自己坐享「租金」。對 L2 的定義肯定必須符合自己本身的利益。</p><p dir="ltr">如果有一天 L2 們的超鏈網絡摒棄了 ETH，用自己的代幣令建門户，以太坊會做出什麼舉動呢？</p><p dir="ltr">但不論是 CP 這類 L0-L1 的多鏈生態也好，亦或是 Layer 2&nbsp; Stacks 帶來的 L2-L3 的多鏈生態與也好，各自都有特有的優勢和適用場景。除了可能會因為自身運營問題，而逐漸消亡，這些不同的多鏈解決方案更有可能的是都能存活下來，並通過不同的連接方式，最終實現不同的公鏈和多鏈生態全部都打通的全鏈生態體系。至於誰能在這樣的全鏈未來中捕獲到更多的市場份額，就看今後的各個項目如何經營了。</p><h4 dir="ltr">參考資料：</h4><p dir="ltr"><a href="https://medium.com/@eternal1997L" rel="nofollow">https://medium.com/@eternal1997L</a></p><p dir="ltr"><a href="https://medium.com/polkadot-network/a-brief-summary-of-everything-substrate-and-polkadot-f1f21071499d" rel="nofollow">https://medium.com/polkadot-network/a-brief-summary-of-everything-substrate-and-polkadot-f1f21071499d</a></p><p dir="ltr"><a href="https://tokeneconomy.co/the-state-of-crypto-interoperability-explained-in-pictures-654cfe4cc167" rel="nofollow">https://tokeneconomy.co/the-state-of-crypto-interoperability-explained-in-pictures-654cfe4cc167</a></p><p dir="ltr"><a href="https://research.web3.foundation/Polkadot/overview" rel="nofollow">https://research.web3.foundation/Polkadot/overview</a></p><p dir="ltr"><a href="https://foresightnews.pro/article/detail/16271" rel="nofollow">https://foresightnews.pro/article/detail/16271</a></p><p dir="ltr"><a href="https://v1.cosmos.network/" rel="nofollow">https://v1.cosmos.network/</a></p><p dir="ltr"><a href="https://polkadot.network/" rel="nofollow">https://polkadot.network/</a></p><p dir="ltr"><a href="https://messari.io/report/ibc-outside-of-cosmos-the-transport-layer?referrer=all-research" rel="nofollow">https://messari.io/report/ibc-outside-of-cosmos-the-transport-layer?referrer=all-research</a></p><p dir="ltr"><a href="https://stack.optimism.io/docs/understand/explainer/#glossary" rel="nofollow">https://stack.optimism.io/docs/understand/explainer/#glossary</a></p><p dir="ltr"><a href="https://www.techflowpost.com/article/detail_12231.html" rel="nofollow">https://www.techflowpost.com/article/detail_12231.html</a></p><p dir="ltr"><a href="https://gov.optimism.io/t/retroactive-delegate-rewards-season-3/5871" rel="nofollow">https://gov.optimism.io/t/retroactive-delegate-rewards-season-3/5871</a></p><p dir="ltr"><a href="https://wiki.polygon.technology/docs/supernets/get-started/what-are-supernets/" rel="nofollow">https://wiki.polygon.technology/docs/supernets/get-started/what-are-supernets/</a></p><p dir="ltr"><a href="https://polygon.technology/blog/introducing-polygon-2-0-the-value-layer-of-the-internet" rel="nofollow">https://polygon.technology/blog/introducing-polygon-2-0-the-value-layer-of-the-internet</a></p><p dir="ltr"><a href="https://era.zksync.io/docs/reference/concepts/hyperscaling.html#what-are-hyperchains" rel="nofollow">https://era.zksync.io/docs/reference/concepts/hyperscaling.html#what-are-hyperchains</a></p><p dir="ltr"><a href="https://medium.com/offchainlabs" rel="nofollow">https://medium.com/offchainlabs</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Sep 2023 05:18:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/0lh15ajnbwy5.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/0lh15ajnbwy5.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Gryphsis Academy]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Base</category>
            <category>zkEVM</category>
            <category>元宇宙</category>
            <category>Cosmos</category>
            <category>NFT</category>
            <category>Arbitrum</category>
            <category>Worldcoin</category>
            <category>交易所</category>
            <category>Decentraland</category>
            <category>擴容</category>
            <category>ETH</category>
            <category>GameFi</category>
            <category>Polygon</category>
            <category>Optimism</category>
            <category>治理</category>
            <category>zkSync</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>以太坊</category>
            <category>Polkadot</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[再質押還能防止 MEV 偷竊？探討 EigenLayer 再質押的新用例 MEV-Boost+]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>再質押還能用於防止 MEV 偷竊，確保區塊的原子性？</blockquote><p>作者：0XNATALIE</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/22/images/5ab9c4c71424daff58e1803b67175bb1.png" alt="再質押還能防止 MEV 偷竊？探討 EigenLayer 再質押的新用例 MEV-Boost+" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>背景</h3><p>90% 以上的以太坊區塊由 MEV-Boost 生成，主要因為其 PBS 機制使驗證者可以獲得更多的利潤。PBS 使得驗證者從區塊構建中分離出來，將構建排序交易的行為外包給構建者，由中繼充當兩者的交互通道，驗證者只需向網絡提議新區塊，所以也稱為提議者。提議者可以通過向區塊構建者出售區塊空間來獲得更多的收入，提高了利潤。這促使越來越多的驗證者加入 MEV-Boost。</p><p>然而維護中繼所需的運營成本可能非常高，估計範圍在每年 50 萬美元到 100 萬美元，而收入為零，這導致了構建者與中繼之間的垂直整合，影響中繼的中立性。而且如果將中繼算入構建者的成本話，構建者每天需要賺取約 3000 美元才能實現收支平衡。目前只有三到五家構建者能夠做到這一點，他們的利潤大都來自私人訂單流（CEX/DEX 套利）。</p><h3>詳解 MEV-Boost+</h3><p>EigenLayer 認為構建者的中心化加上在 PBS 中提議者是沒有交易包含權力的，他們只負責從中繼中選擇構建者出價最高的區塊頭進行簽名，等中繼返回完整的區塊將其廣播以驗證，使得構建者權力過大，以太坊網絡的審查抵抗能力將受到構建者的單方面影響。於是提出 MEV-Boost+機制，旨在讓提議者也可以包含交易。</p><p>在 PBS 中提議者對交易沒有排序和選擇權力，是保護構建者的 MEV 不被竊取的必要條件，那麼如何在保護構建者的同時讓提議者可以包含交易？MEV-Boost+ 引入部分區塊中繼（ partial block relay）產生部分區塊拍賣機制，提議者可以自己創建區塊的一部分（區塊其餘部分 RoB），並將另一部分拍賣出去（區塊頂部 ToB），由構建者創建。此外，部分區塊拍賣被提議作為 PBS 中 crLists（抗審查列表）的替代方案。MEV-Boost+ 是 MEV-Boost 的補充軟件，MEV-Boost 仍將處理整個區塊的拍賣，MEV-Boost+ 將處理其餘的部分區塊拍賣。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/22/images/4905b29c01cf60685f1b78bc89833c42.png" alt="再質押還能防止 MEV 偷竊？探討 EigenLayer 再質押的新用例 MEV-Boost+" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>流程：</strong></p><ul><li><strong>註冊（Enrolling）：</strong>驗證者必須通過 EigenLayer 重質押來使用 MEV-Boost+ 的部分區塊中繼。需要更新其提款憑證指向 EigenLayer 合約，該合約包含一個 Slashing 功能，可對驗證者的任何惡意行為進行懲罰。</li><li><strong>提案（Proposing）：</strong>構建者構建相應的部分區塊，然後發送給 MEV-Boost+ 中繼。中繼將驗證這些部分區塊的有效性，並將部分區塊的交易默克爾根與相關的元數據（區塊號、交易數量等）發送給提議者。提議者將對中繼發送的數據進行簽名，並將簽名後的數據發送回中繼。中繼驗證簽名的有效性後，釋放部分區塊。提議者將部分區塊和自己的交易合併完成整個區塊，並向網絡提議整個區塊。部分區塊的原子性由提議者擔保，如果提出者在構建部分塊時進行操縱或更改，構建者不會遭受與整個塊相關的所有風險。</li><li><strong>懲罰（Slashing）：</strong>懲罰階段在檢測到提議者的惡意行為時觸發，對 ToB 的任何更改都被視為提案人的惡意行為。觀察者（中繼）可以提交欺詐證明，表明提議者修改了構建者提供的部分區塊。如果欺詐證明被驗證為準確無誤，提議者會通過 EigenLayer 的重質押機制受到削減懲罰（32 ETH）。2 個 ETH 將分配給中繼，30 個 ETH 將分配給區塊建設者。</li></ul><p>那麼提議者和構建者選擇部分區塊的動力是什麼？提議者不用多説，他可以包含自己的交易，一種可能的想法：如果提議者檢測到網絡審查壓力，並且部分區塊出價與完整區塊出價之間的差異小於 0.005 ETH，他將選擇部分區塊並自行構建區塊的其餘部分。在這種設定下，提議者可以靈活選擇 MEV-Boost（完整區塊）或者 MEV-Boost+（部分區塊） 。而構建者構建部分區塊的動力是在較低的成本下參與塊構建，獲取競爭優勢，同時轉移區塊的原子性的風險。</p><p>區塊原子性強調了在區塊鏈上執行的多個操作要麼全部被接受和確認，要麼全部被拒絕，沒有中間狀態。保證區塊原子性的目的是確保區塊鏈的一致性和安全性。如果區塊內的交易或操作是部分成功的，可能會導致不一致的狀態，損害區塊鏈的可信度和完整性。</p><p>EigenLayer 提出的 MEV-Boost+ 機制可以平衡提議者和構建者之間的權力，為以太坊的抗審查能力帶來了更多保障。EigenLayer 的重質押機制用於削減懲罰，保障系統的安全性，同時提高資金效率以鼓勵更多驗證者的參與以太坊和其他網絡的生態系統，實現更加去中心化和公平的加密世界。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Sep 2023 03:52:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/f4winsjt.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/f4winsjt.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ChainFeeds]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>DEX</category>
            <category>ETH</category>
            <category>EigenLayer</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[SBF 審判在即，法律專家如何看待這起案件？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>如果 SBF 因所面臨的一項或多項指控而被定罪，他將在監獄中度過多長時間將在很大程度上取決於 Kaplan 法官。</blockquote><p>來源：Coindesk</p><p>編譯：比推 BitpushNews Mary Liu</p><p>FTX 創始人兼前首席執行官 Sam Bankman-Fried(SBF) 將在不到兩週的時間內接受審判，為自己辯護，SBF 被指控故意實施欺詐併合謀欺騙 FTX 和 Alameda Research 的投資者和客户。</p><p>檢察官需要陪審團達成一致裁決，將 SBF 定罪。預計為期六週的審判定於美國東部時間 2023 年 10 月 3 日開始，這距離 Bankman-Fried 首次被捕僅 10 個月，距離 FTX 倒閉還不到 11 個月。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/22/images/6c7f21f0fdfeb85e9885f8b3b753c337.jpeg" alt="SBF 審判在即，法律專家如何看待這起案件？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>為了更好地瞭解審判過程，CoinDesk 採訪了幾位法律專家，其中一些專家要求匿名以討論這個備受矚目的案件。</p><h3>評審團選擇</h3><p>儘管審判定於下個月開始，但距離提出實際論據還需要一段時間。第一步可能會在下週舉行，即最終的審前會議。</p><p>紐約南區法官 Lewis Kaplan 將在會上列出最終證人時間表、審判日期可能會是多長，對任何問題作出裁決的最後未決動議。Withersworldwide 律師事務所律師 Martin Auerbach 表示，在選出陪審團後，卡普蘭法官也可能會考慮一些動議。</p><p>第二步是 voir dire（預先審查），這實際上將於 10 月 3 日開始。</p><p>在陪審團選擇過程中，法官將向潛在陪審員提出一些問題。一位擁有白領訴訟經驗的律師告訴 CoinDesk，他可能會先廣泛詢問是否有任何潛在陪審員計劃在未來幾周內出差，否則可能幾周內都無法離開工作崗位。</p><p>他們表示，他還可能會詢問是否有任何潛在陪審員擁有 FTX 賬户，這些人將被 PASS。一旦完成這些廣泛的陪審團問題，法官將開始向個人詢問控方和辯護團隊提出的問題。</p><p>他們表示：「辯方和檢方可能會爭奪每位陪審員，這需要很長時間.這不會是一個是或否的問題，而是一個來來回回的過程，所以我認為這需要幾天的時間。」</p><p>Auerbach 説，雖然律師可能可以向州法院一級的潛在陪審員提出問題，但這是聯邦法院，因此只有法官才會提出問題。</p><p>如果一些潛在陪審員能夠證明經濟困難或類似問題，他們可能會被禁止出庭。其他人可能會通過強制質疑而被禁止，律師可以以任何理由對有限數量的潛在陪審員進行打擊。</p><p>其他潛在陪審員可能會對作為被告 SBF 或原告政府表現出明顯的偏見，並且可能會在不計入強制禁止配額的情況下被禁止。</p><p>這個過程通常很快。鑑於 SBF 案情重大，僅安排 10 或 12 名陪審員就可能需要數天時間，不過司法部在 9 月 19 日提交的文件中估計，這隻需要「大半天的時間」。</p><p>Auerbach 説，還會有一些候補陪審員，除非原陪審員之一必須退出該案，否則他們最終可能會被忽略。</p><p>控方和辯方都提出了一些問題，要求法官詢問每位潛在陪審員，以排除任何可能存在嚴重偏見或不適合擔任陪審團成員的人，建議 Kaplan 法官詢問這些人是否熟悉案件，如果他們對案件有任何意見，或者他們是否認識（或瞭解）Bankman-Fried 或所涉及的律師。</p><p>SBF 的團隊還提出了一些有關有效利他主義、政治捐贈和遊説以及多動症的問題。美國司法部反對這些問題，認為這些問題似乎是為了讓陪審員站在他這一方。</p><h3>合理的懷疑</h3><p>審判開始後，陪審員、記者和旁聽席上的公眾將看到司法部和辯方發表開庭陳詞，隨後司法部出示證據並詢問證人。美國司法部的審前文件顯示，除了書面文件外，檢察官還將在審判期間出示錄音。</p><p>通過這種方式，將對證人進行盤問。</p><p>一位專家告訴 CoinDesk，司法部傳喚的第一名證人可能有助於表明案件的強度，至少在檢察官看來是如此。DOJ 可能會傳喚 FBI 特工作為第一證人，也可能會「直擊靶心」並立即傳喚 FTX 核心圈子的成員。</p><p>雙方還試圖提供某些專家證人來描述 FTX 代碼等細節，甚至解釋加密基礎知識，儘管對於是否應允許部分或全部潛在證人作證仍存在爭議。</p><p>鑑於這是刑事審判，司法部必須「排除合理懷疑」證明有罪。相比之下，在民事案件中，「證據優勢」標準較低。</p><p>一位法律專家告訴 CoinDesk：「除了合理懷疑之外，沒有具體的百分比，但你可以認為是 90% 以上，你對被告有罪有深刻而持久的信念。」</p><p>他們説，審理此案的美國助理檢察官可能會展示每項指控的每一個要素，並説明他們擁有哪些證據可以支持對每項指控定罪。</p><p>專家稱：「他們正在追蹤每一份證詞、每份文件，以確保記錄中有足夠的內容，[班克曼-弗裏德]將不可避免地辯稱——因為每個被告在審判後都會辯稱——他們在這個或那個證據上都存在缺陷。」</p><p>一旦檢方休庭，辯方將有機會提供更多證人。一個懸而未決的問題是 SBF 本人是否會為自己的辯護作證。</p><p>其中一名人士告訴 CoinDesk，越來越多的白領犯罪案件被告放棄第五修正案權利並出庭作證，Theranos 創始人 Elizabeth Holmes（去年被定罪並被判處 11 年以上監禁）就是一個例子。</p><p>專家表示：「現在的想法是，陪審團非常關心名人效應，即使他們不知道審判中的[被告人]是誰，他們幾乎所有人都可能會在審判期間上推特和上網，以研究他們，法官會告訴他們不要這樣做……但是因為圍繞這些案件出現了這種名人文化，人們的想法是，如果他們不作證，本質上，推定他們不作證只是因為他們不想承認他們的罪行。」</p><p>在一些預審聽證會上，人們已經出現了對陪審團隊伍受到幹擾的擔憂。Bankman-Fried 的辯護團隊辯稱，有關 FTX 創始人的負面文章已超過 100 萬篇，這引發了媒體圍繞他的敍述。</p><h3>一致裁決</h3><p>聯邦刑事審判需要一致裁決才能定罪。如果陪審團由 12 人組成，則所有 12 人都必須在審判結束時相信 SBF 有罪——毫無合理懷疑地認為他有罪。</p><p>辯方的工作可能（相對）簡單，只需説服一名陪審員證據不足或檢察官沒有就不同指控提出論據。</p><p>Auerbach 説，法官將宣讀一系列指示，解釋他們應該如何評估他們所聽到和看到的內容。美國司法部和 sbf 的團隊都提出了自己的陪審團指示。</p><p>他説：「[這是]一張紙，列出了他們必須排除合理懷疑才能定罪的法律要素，如果他們沒有排除合理懷疑，他們就必須無罪釋放，如果他們不能達成一致，他們就會堅持那個特定的法律要素。」</p><p>陪審團可以提出問題，但通常這些問題是在審議期間保留的。陪審員可以向法官發送書面問題，法官將在法庭上宣讀這些問題，並與各律師一起提供答案。</p><p>「我必須相信，在如此複雜的案件中，陪審團將會提出一個或多個問題」，一位法律專家表示。</p><p>另一位人士告訴 CoinDesk，另一個複雜的因素是，指控核心的大部分行為實際上並沒有受到質疑。檢察官要做的就是讓陪審員相信 SBF 的行為符合他被指控的法規的規定。</p><p>治外法權或者域外管轄權就是一個例子。證券法規定中的電匯欺詐和反欺詐規則都不適用於「主要在美國境外進行活動的被告」。換句話説，檢察官必須證明 SBF 的行為不僅符合電匯欺詐的定義，而且還需要證明他的目標是美國公民或以其他方式在美國實施。</p><p>Bankman-Fried 曾居住在 FTX 全球實體總部所在地巴哈馬。</p><p>另一位人士告訴 CoinDesk，如果陪審團出現分歧，法官可以使用某些工具來告訴陷入僵局的陪審員「回去再試一次」。</p><p>他們説。：「這不像在第一輪投票中，一位陪審員説‘我不相信』，他們將被告知回去並繼續努力達成一致的裁決。」</p><p>Auerbach 説，如果陪審團在多次嘗試同意裁決後回來表示他們在所有方面都存在不可調和的衝突，法官可能會宣佈審判無效。否則，陪審團可能同意對全部或部分罪名定罪，或對全部或部分罪名無罪釋放。</p><h3>量刑</h3><p>如果 SBF 因所面臨的一項或多項指控而被定罪，他將在監獄中度過多長時間將在很大程度上取決於 Kaplan 法官。</p><p>其中一位人士告訴 CoinDesk，雖然量刑指南在幾十年前曾經是強制性的，但根據最高法院的裁決，現在這些指南更多地被視為一個起點，而不是嚴格的規則。</p><p>仍然有法定要求，法官必須遵守這些要求，但這些要求與指導方針不同。</p><p>該人士表示，美國緩刑和審前服務系統將首先創建一份報告，其中包括「建議量刑範圍的初步計算」。司法部和辯護團隊可以提出任何反對意見，主張延長或縮短刑期。</p><p>然後 Kaplan 法官會考慮各種建議，並考慮到犯罪嚴重性等許多其他因素，做出實際判決。</p><p>通常，如果對類似指控有多項定罪，法官可能會選擇將指控提煉為「核心不當行為」。</p><p>鑑於案件迄今為止的進展情況，如果 SBF 被定罪，他的團隊也有可能提出上訴。另一位人士表示，由於「雙重危險」規則，司法部無法對「無罪」判決提出上訴。法律人士表示：「除了最罕見的情況外，政府不會在所有情況下上訴……一旦你被陪審團釋放，基本上代表被終身釋放。」</p><p>不管怎樣，這都不是 SBF 的最後一次刑事審判。明年初，他將面臨司法部在最初起訴後提出的一系列額外指控。</p><p>鑑於 10 月 9 日星期一是美國假期哥倫布日，Lewis Kaplan 法官批准司法部將 10 月 6 日星期五作為審判日期。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Sep 2023 03:30:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/b32vj9po.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/b32vj9po.html</link>
            <author>
                <![CDATA[比推 BitPush]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>會議</category>
            <category>法律</category>
            <category>FTX</category>
            <category>投資</category>
            <category>報告</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[加密市場 Q4 展望：坎昆升級、RWA 與遊戲投資邏輯解析]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>本文將從坎昆升級、RWA、遊戲三個方面，解析一些潛在具有投資價值的加密資產。</blockquote><p>聊聊最近正在關注和佈局的 Token。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/22/images/92aa911371ed229c4a37fbf2fc7911a1.jpeg" alt="加密市場 Q4 展望：坎昆升級、RWA 與遊戲投資邏輯解析" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>坎昆升級</h3><p>坎昆升級是近期最重要的一個敍事。大型敍事往往會帶來大量的情緒面和流量的聚集（並不是因為技術面的改變而帶來了價格的變化）。但目前坎昆並沒有宣佈具體時間，因此沒有帶來合力。從目前進展來看，devnet9 很有可能是最後一個測試網，之後就會是公共測試網。但也有一種可能是 devnet9 是一個短期測試網，devnet10 可能才是最後的測試網。</p><p>在公共測試網階段，宣佈坎昆升級具體日期（塊時間）的可能性就會變高。不過，宣佈這個時間節點大概要到 10 月中旬或者 11 月了。</p><p>坎昆升級的標的無非就是 Layer2，Arbitrum、Optimism，和近期宣佈潛在利好的 Metis（Metis 計劃將於今年成為以太坊第一個去中心化的 L2，使其社區能夠接管網絡的關鍵集中組件），以及一些其他的 Layer2。另外，Mantle 也在推動自身網絡的增長，不過當下 $MNT 表現一般。坎昆升級對 Coinbase 股價也是一個利好。</p><p>除此之外，情緒蔓延會傳導到 Layer2 上的協議。Arbitrum 上首選就是 $GMX 。而 Optimism 上的 $VELO 可能難當大任，主要原因是 $VELO 的高通脹以及 Optimism 生態的乏力， $SNX 可能更好。但如果要求我在這些生態中只能選擇一個標的，我會選擇 $GMX 。</p><p>為什麼呢？</p><p>主要原因有兩個：</p><p>一是對於未來 Arbitrum 生態發展的看好，以及 GMX 作為頭部協議的進一步發展（奧德賽活動中也有 GMX 的任務）；</p><p>二是對於未來波動率的看好（流動性收縮放緩）。</p><p>詳細解釋一下第一點。</p><p>Arbitrum 最近通過了一個提案，將為生態協議提供 50M 的 $ARB 作為扶持基金，GMX 肯定會得到相應的份額。主要還是看 GMX 是否會通過 $ARB 激勵來推動 v2 的發展。隨着 GMX 部署額外激勵+其他協議的空投預期/激勵減少，重振雄風的機會也不是沒有。</p><p>另外，我個人認為 50M $ARB 無需擔心，反而這個行為會讓車變輕，對於 $ARB 而言是一件好事兒。（看你想幾層了）</p><p>GMX v2 優缺點都很明顯，缺點就是對大資金不太友好、流動性分散、對長尾資產的支持也不夠徹底，但相應的，v2 的優點在於費用友好、可組合性更好、資金利用率更高等等。整體來看，我覺得 GMX v2 雖然市場預期不足，但是對應的改動都是在解決之前的一些問題，總歸是一件好事。</p><p>總而言之，選擇 $GMX 是一個博取預期反轉的選擇。</p><p>再説兩句 Arbitrum 的閒話。最近 Arbitrum 在做的事情我也蠻看好的，比如和 Espresso Systems 合作，探索共享排序器的解決方案；推出 XAI（Layer3），推動遊戲賽道的發展（遊戲賽道可能在不遠的未來有一波小爆發，後面會提到），包括 Offchain 聯創也説遊戲是 Arbitrum 的增長領域之一；Arbitrum 推出了 Stylus，Stylus 支持開發人員使用傳統的 EVM 工具和 WASM 兼容語言（如 Rust、C 和 C++）在 Arbitrum Nitro 鏈上構建應用程序。以及，Arbitrum 重開了奧德賽活動，這個活動其實沒什麼好説的，不給空投和獎勵，只給徽章，可能需要和 50M $ARB 獎勵一起搭配食用。</p><p>不過説到底，這些東西都是技術面的變化，能否引發價格變化還有待市場的反饋。</p><h3>RWA</h3><h4><strong>FXS</strong></h4><p>$FXS 是一個預期很強的幣，也是一個很難做的幣。儘管之前它通過自己 Lend 模塊的機制博得了市場廣泛的關注，但如今，它又回到了 Curve 出事兒時候的價格。</p><p>我個人的判斷是， $FXS 不會保持一個延續性的上漲，這輪它的價格變化只能依靠新產品所提供的短期預期。它之後的預期包括但不限於：frxETH v2（節點運營商借貸模式）、Frax v3、FPI（Coinbase CEO 認為 Flatcoins「可跟蹤通貨膨脹率的穩定幣」會是下一代穩定幣）、sFRAX（以及 FXB，RWA）、Fraxchain、frxBTC（？存疑，實現會更加困難，但出現在了團隊路線圖中）等等。</p><p>從項目根本性的變革的角度來看，或許只有 sFRAX（如果 FraxDAO 的管理模式要比 MakerDAO 更條理的話）可以扭轉 $FXS 的頹勢，推動其穩定幣和正向收入的增長。我會密切關注該事項。</p><p>總體來看，Frax 產品太多，埋線太複雜，很難出現可持續性的漲幅——尤其是在 FRAX 供應收縮、FraxBP TVL 下降、frxETH 增長乏力的當下。</p><p>RWA 賽道我同樣在關注 $MKR 和 $CFG 。我覺得 $MKR 有機會測試 1600 刀（在拆分前價格甚至有機會高於以太坊）。如果從 DeFi 藍籌的角度去思考，我還會考慮 $AAVE 。當下 $AAVE 的一直在致力於解決 $GHO 脱錨的問題（脱錨對於 $AAVE 幣價而言沒有直接的影響）。</p><h3>遊戲</h3><p>Web3 遊戲將會是我在 Q4 主要關注的領域。主要來聊幾個和遊戲相關的幣。</p><h4><strong>Gas Hero</strong></h4><p>關注 Gas Hero 的主要原因與其背後的製作方 Stepn 有關，他們花了一些功夫去做市場，製造早期熱度，因此我個人覺得可以去關注一下這個遊戲。</p><p>從白皮書來看，Gas Hero 對比其他 Web3 遊戲沒有明顯的優勢，遊戲玩法也沒有太大的新意，放置類遊戲+Ponzi。由於當前 Gas Hero 還沒有公佈關於打金收益的這部分內容，因此我也無法斷言，該遊戲是否能夠通過 Ponzi 模型保持熱度的延續。同時，由於 $GMT 在二級市場上博弈也很複雜。如果想單單從 Gas Hero 消耗 $GMT 的角度來制定交易策略，明顯站不住腳。</p><h4><strong>Prime</strong></h4><p>Parallel 是我很喜歡的一款鏈遊。雖然在遊戲設計的平衡方面有些瑕疵，但是整體遊戲的製作（看花了多少錢，有多少製作人員就知道）還是不錯的，它是一款卡牌對戰類遊戲，模式類似於爐石傳説，卡牌收集和萬智牌類似。</p><p>最主要的是，Parallel 已經把 $PRIME 深刻融入到了遊戲經濟當中。比如説，在遊戲中，每張 NFT 卡牌都可以通過遊戲積累本張卡牌的聲望，聲望的積累允許玩家消耗一定量的 PRIME 來 mint Echo(幻影卡牌）。mint 幻影卡牌所消耗的 PRIME 數量會根據 mint Echo 的需求動態調整（比如説市場熱度高的 NFT 卡牌消耗的 PRIME 就會動態增加）。與此同時，玩家就不需要購買昂貴的卡牌，直接通過 PRIME/ETH 購買複製的 Echo 即可。隨着 onboard 遊戲的玩家數量不斷增長，$PRIME 的需求就會被放大，形成飛輪。</p><p>不過，投資 $PRIME 的週期應該會很長，因此「買點」很重要。</p><h4><strong>MC</strong></h4><p>Merit Circle 的主要動向就是要把 $MC 改名成 $BEAM ，然後 1:100 拆分。Beam 構建於 Avalanche 子網。Merit Circle 聲稱 Beam 擁有「一個由 60 多款合作遊戲、數十名貢獻者、開發者、工具和投資者組成的強大網絡」。</p><h4><strong>GHST</strong></h4><p>Aavegotchi chain 馬上就要來了。雖然官方説 9 月上測試網，但是 9 月都快結束了還沒有消息。不過，從官方和 Polygon 的互動來看，他們正在努力地推動這件事（包括推出 Game Center）。主要問題就是項目的推進速度太慢了。</p><h3>其他</h3><h4><strong>LINK</strong></h4><p>關於 $LINK 的觀點，我主要借鑑了當前 LINK 的價格走勢和 @jyosamson 的觀點。修桑認為 Chainlink 每年在 10 月 2 日都會舉辦 Smartcon 會議，可能會有重大事項宣佈。其次， $LINK 的價格同樣與 CCIP 的收入息息相關，目前 CCIP 的收入並沒有明顯的亮點（也與鏈上低迷有關）。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/22/images/96c81db765199d2413feff14e703937a.png" alt="加密市場 Q4 展望：坎昆升級、RWA 與遊戲投資邏輯解析" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>SOL</strong></h4><p>關注 $SOL 的理由是最近 Solana 在黑客松方面很活躍，以及一些歐美的 KOL/媒體喊比較多。從黑客松給錢的角度來看，Solana 基金會還是比較富的。不過這和 $SOL 價格並沒有直接關係。對 $SOL 價格影響比較大的是 FTX 的拋售。已被證實的是，FTX 所持有的 $SOL 並不是全流通的，基本都是投資份額，所以其對於市場的影響力其實沒有那麼大。</p><p>最後提一句，在本文中，對應 Token 的邏輯有強弱之分，最好還是要仔細讀一下。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Sep 2023 02:58:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/deonx5pt.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/deonx5pt.html</link>
            <author>
                <![CDATA[雨中狂睡]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>AI</category>
            <category>NFT</category>
            <category>Arbitrum</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>BTC</category>
            <category>RWA</category>
            <category>ETH</category>
            <category>穩定幣</category>
            <category>Optimism</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>DAO</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[合夥挖礦，虧損後發起人竟成詐騙？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>虛擬貨幣挖礦虧損，小心「被詐騙「。</blockquote><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/LCrZS137oK.jpg" alt="合夥挖礦，虧損後發起人竟成詐騙？" width="692" height="424" referrerpolicy="no-referrer"></p><p data-role="title" data-tools="135 編輯器" data-id="115671">&nbsp;</p><p>雖説中國大陸地區自 2021 年的「9.24 通知」（關於進一步防範和處置虛擬貨幣交易炒作風險的通知）及《關於整治虛擬貨幣「挖礦」活動的通知》出台以來，監管層對於虛擬貨幣的投資及挖礦活動監管又有進一步的收緊，但是不可否認的是，中國大陸地區仍有大量的活躍投資者進行虛擬貨幣的挖礦活動以及背後的挖礦投資活動，有機構預測目前仍有 20% 的比特幣挖礦算力在中國（真假不知，僅供參考）。（延伸閲讀：《<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0ODgzMDE5MA==&amp;mid=2247501563&amp;idx=1&amp;sn=3e396b32a9720bdd886ebbe2fb8b7158&amp;chksm=e998477adeefce6ce3de1b230bdc962ff6f0504624b89af75253d54dd11464b5296fc878daf5&amp;scene=21#wechat_redirect" target="_blank" rel="nofollow" data-itemshowtype="11" data-linktype="2">2023 比特幣礦業深度報告: 減半在即，礦工的生存與準備</a>》</p><p>這也就解釋了即使在嚴監管的中國大陸地區，為什麼仍有「源源不斷」的涉幣類民商事糾紛、涉刑案件。其中，有一類比較有代表性的案件就是集資投資虛擬貨幣挖礦，最終虧損後究竟在法律上該如何評價？</p><p>我們在實務中遇到過多次類似的諮詢，甚至有些客户已經被公安立案偵查、有些則是「受害人」提起了刑事控告。此類信息構成了本文的寫作契機：集資投資虛擬貨幣挖礦，虧損後發起人是否構成刑事犯罪？</p><p>在給出結論前，我們必須明晰以下三個問題：</p><h3><strong>0</strong><strong title="" data-original-title="">1</strong><strong>募資的合法性判斷</strong></h3><p>在虛擬貨幣投資領域的募資大都是採用私募形式，所以在開始虛擬貨幣投資及投資虧損後的法律性質判斷之前，劉律師提醒各位需要先判斷私募的合法性。</p><p>私募是否合法需要從四個方面進行判斷：</p><h4><strong>（一）合法性判斷</strong></h4><p>對於私募來説，是否合法主要是依據證監會的《私募投資基金監督管理暫行辦法》（以下簡稱「《辦法》」）來進行判斷，只要符合該《辦法》的，那在合法性上當然沒有法律障礙。</p><p>但是現實中更多地是親朋好友之間基於信任關係而形成的<strong>非典型法律外觀</strong>的募資行為<strong>（也就是説法律並沒有明確、直接的規定、實務中也不為常見的募資行為）</strong>，判斷這些千變萬化、豐富多彩的募資是否合法，核心要素是要判斷募資行為是否明確違反了國家的法律法規、以及在融資管理法律領域明確規定的禁止性吸收資金行為，只要不違反上述規定，一般來説就屬於法無禁止即可為的自由領域。</p><p>滿足了合法性的要求以外，還需要另外幾個方面的考量：</p><h4><strong>（二）是否公開募資</strong></h4><p>我國目前對於公開募資的要求、條件設置標準較高；相對而言，對於私募設置的門檻不高，但既為私募，就不能公開進行募資。如果公開，輕則會因違反國務院的《防範和處置非法集資條例》被行政處罰，重則涉嫌非法集資類犯罪。常見的公開宣傳的方式有通過媒體、互聯網、推介會、傳單、手機短信等方式；此外，即使在公開宣傳中沒有采取欺騙手段虛假宣傳，仍有可能被認定為非法集資。</p><h4><strong>（三）有無保本保息承諾</strong></h4><p>合法合規的私募是不能承諾保本保息的，但是上文所説的「非典型法律外觀」的類似私募行為，甚至是親朋好友之間的「借貸投資」行為，一方承諾返本付息時並不必然會違反法律的強制性規定。如果説想要完全隔絕法律風險，劉律師建議無論是私募還是具有私募外觀的募資行為，集資人都不能做任何保本保息的承諾。</p><h4><strong>（四）募資對象是否特定</strong></h4><p>這裏需要注意的是，一定<strong>不能</strong>向社會公眾進行公開募資，也就是説募資的對象一定要特定，要侷限在有限的、特定的個體中進行募資，如親友、同事之間或其他合法的組織、機構、特定人之間。</p><h3><strong>0</strong><strong title="" data-original-title="">2</strong><strong>募資的資金可以投資虛擬幣挖礦嗎？</strong></h3><p>解決了募資的合法性後，募集到的錢能否投資到虛擬貨幣挖礦，要分兩種情形：</p><p>第一種是在 2021 年 9 月 3 日之前的挖礦投資，原則上都是有效的；第二種是在 2021 年 9 月 3 日之後的挖礦投資，原則上都是無效的。</p><p>也就是説在 2021 年 9 月 3 日以前，投資虛擬貨幣挖礦業務屬於未被國家明確禁止的投資活動，這時候即使投資發生虧損也應該按照《投資協議》或《合夥協議》等類似的協議或約定來確定發起人是否要承擔法律責任。如果按照投資約定，虧損屬於完全的市場風險，而發起人又作出了充分的風險提示的時候，發起人很難會被司法機關刑事追責。</p><p>如果投資活動是發生在 2021 年 9 月 3 日之後，因為國家相關部門在該日發佈了《關於整治虛擬貨幣「挖礦」活動的通知》，實務中法院一般會認為投資虛擬貨幣挖礦合同因違反國家強制性規定而無效，合同無效的法律後果就是：尚未履行的，終止履行；已經履行的，根據履行情況和合同性質，當事人可以請求恢復原狀或採取其他補救措施，並有權請求賠償損失（依據為 2023 年《全國法院金融審判工作會議紀要（草案）》）。</p><h3><strong>0</strong><strong title="" data-original-title="">3</strong><strong>投資挖礦虧損後，集資發起人是否構成詐騙罪？</strong></h3><p>如果投資虛擬貨幣挖礦虧損，普通投資人是否能以受害人的身份到公安機關報案？如果公安受理，是否會以涉嫌詐騙罪立案？</p><p>劉律師認為對於 2021 年 9 月 3 日之前的投資虛擬貨幣挖礦活動，<strong>即使有虧損發生，對於投資人來説原則上仍應當以民事法律途徑來解決爭議。</strong>當然如果發起人借用投資虛擬貨幣挖礦來騙取他人財產，實質上並未有真實的投資行為，確實有構成詐騙罪的可能性；對於 2021 年 9 月 3 日以後的投資虛擬貨幣挖礦活動，如果投資人發生虧損，因為民事救濟的途徑作用有限，不排除「維權者」會傾向選擇刑事控告，同時因為 2021 年 9 月 3 日以後在國家監管層面已經明確禁止虛擬貨幣挖礦，此後的虛擬貨幣挖礦投資發起人的募資行為具有較大法律風險，也較為吸引公安機關的注意力，從而導致發起人承擔超出一般商業風險之外的刑事控告乃至刑事打擊風險。</p><p>從律師辯護的角度來説，募資發起人是否構成詐騙罪或其他犯罪應當嚴格按照法律規定進行判斷。</p><p>以詐騙罪為例，至少要判斷投資發起人是否具有非法佔有的主觀目的；有無虛構事實、隱瞞真相的客觀行為；受害人有無陷入錯誤認識並基於錯誤認識而處分財產，且最終遭受財產損失。只有嚴格滿足上述條件後，投資發起人才可能構成詐騙罪。除此之外，即使有糾紛也應當作為民商事糾紛來處理。</p><p>但是實務中，公安機關的辦案思路並不會嚴格按照律師的辯護思路來，甚至可以説是完全相反。不可否認的是多數公安機關在當下的辦案過程中仍然存在明顯的先入為主的入罪思維，一旦刑事立案，在偵查中公安機關對於嫌疑人的辯解採信可能性較低，如果嫌疑人有客觀性證據來自證清白還好，如果嫌疑人拿不出有力證據證明自己沒有「詐騙」的故意，那麼在公安機關看來，嫌疑人再邏輯自洽的辯解都是蒼白的，多數嫌疑人最終都會屈服在公安機關的「強大攻勢」下。</p><h3><strong>0</strong><strong title="" data-original-title="">4</strong><strong>曼昆律師建議</strong></h3><p>即使在當下的中國，區塊鏈、web3.0 等技術仍然是國家鼓勵、支持發展的技術，通證（Token）又是區塊鏈技術中非常重要的構成，虛擬貨幣又是通證最為常見的表現形式，挖礦又是產生虛擬貨幣不可或缺的一環。所以即使中國大陸對虛擬貨幣進行嚴密監管和禁止，但是挖礦活動仍難以斷絕，這就必然會牽涉到挖礦投資。在當下國家監管層禁止虛擬貨幣挖礦的情形下，投資該項目雖然不被法律所保護，但是隻要發起人沒有詐騙的目的及行為，那麼就不應當構成詐騙罪。</p><p>至於説「受害人」一方想通過刑事手段來維權，即使對於「受害人」一方無可指摘，但是對於明顯不構成犯罪的情況下公安機關貿然介入，顯然有「以刑事手段插手民事糾紛」的嫌疑，這對公安機關來説輕則違規、中則違法、重則瀆職犯罪。所以即使在法律中，我們也要秉持「上帝的歸上帝，凱撒的歸凱撒」原則，讓民事的歸民事，刑事的歸刑事。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Sep 2023 02:00:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/0pgfn32cuy31.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/0pgfn32cuy31.html</link>
            <author>
                <![CDATA[曼昆區塊鏈]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>數字藏品</category>
            <category>加密貨幣</category>
            <category>礦業</category>
            <category>NFT</category>
            <category>Web3.0</category>
            <category>借貸</category>
            <category>人才</category>
            <category>融資</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[速覽 Binance Labs 第六季的 12 個孵化項目]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Binance Labs 昨晚公佈了第六季的 12 個孵化項目，包括基礎設施類、DeFi 類、AI 驅動的 DApp 類、GameFi/SocialFi 類。</blockquote><p>作者：Zen，PANews</p><p>9 月 21 日晚間，Binance Labs 公佈了第六季的 12 個孵化項目，包括基礎設施類、DeFi 類、AI 驅動的 DApp 類、GameFi/SocialFi 類。孵化計劃第六季將於 2023 年 9 月 25 日啓動，將進行為期兩個月的綜合課程為創始人提供 Binance 生態系統的資源和 1:1 的指導。</p><h3><strong>基礎設施類</strong></h3><p><strong>Vistara</strong></p><p>一鍵式彙總部署框架，用於設計和管理跨不同執行環境的可擴展基礎設施。其在模塊化生態系統中設計特定於應用程序的彙總、測試、迭代和部署只需幾分鐘，這使得任何開發人員都能獲得編寫、構建、測試、失敗、迭代和成功的無縫體驗。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/22/images/8c56a97c5aaac27b1299e1d561bc2667.png" alt="速覽 Binance Labs 第六季的 12 個孵化項目" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>UXUY</strong></p><p>基於 MPC 和 AA 錢包技術的去中心化多鏈交易平台。UXUY 的 GasPool 功能是其開發的一種通用的 Gas 解決方案，用户在交易過程中選擇 GasPool 支付選項後，系統將自動使用 GasPool 中的加密貨幣來支付 Gas 費用。可簡化用户使用 DEX 時的交易操作，無需理解複雜的 Gas 機制即可進行交易。</p><p>據 UXUY 項目方介紹，其已獲得 Bixin Ventures、Waterdrip Capital、 KuCoin Ventures、Pionex、LK Ventures、Arcane Group、 Daoverse Capital、Lapin Digital 和 MEXC Ventures 的投資。UXUY 目前支持 8 條公鏈: 包括以太坊、BNB Chain、Tron、Arbitrum、Polygon、Avalanche、Fantom 和 Optimism。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/22/images/2175d12d6f741681554b4ef1d6e0ceb8.png" alt="速覽 Binance Labs 第六季的 12 個孵化項目" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>DeFi 類</strong></h3><p><strong>Derivio</strong></p><p>zkSync 上的去中心化結構化衍生品生態系統，Derivio 建立了一個流動性即服務衍生品模型，重點關注執行和資金池安全，以便將其擴展到創建提供更好風險對沖的新市場。Derivio 計劃發佈的首款產品是永續數字期權交易，以流動性即服務模式提供。在 zkSync 上推出後，Derivio 計劃在實施 zkEVM 網絡的區塊鏈項目和 NEAR 上推出。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/22/images/13cc47bcb04fec07f8fd58a8e5c968d0.png" alt="速覽 Binance Labs 第六季的 12 個孵化項目" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>BBOX</strong></p><p>基於 Linea 的去中心化交易所，可以快速為廣泛的資產範圍創建交易池，同時為流動性提供者提供先進的收益策略。 項目方目前並未公開透露相關信息。</p><p><strong>Ethena</strong></p><p>一家衍生品基礎設施提供商，致力於將 ETH 轉變為第一個不依賴銀行系統的加密原生收益穩定幣 USDe。USDe 在鏈上完全抵押，並通過中心化和去中心化交易所上的 Delta 對沖 ETH 抵押品來保持穩定性；Ethena 第二個產品將通過捕獲 stETH 收益率和期貨市場基礎而建立在 USDe 的基礎上：The Internet Bond(互聯網債券)。</p><p>Ethena 已經完成了 650 萬美元的種子輪融資，Dragonfly 領投，Deribit、Bybit、OKX、Gemini 和 Huobi 等加密衍生品交易所和 BitMEX 創始人 Arthur Hayes 及其家族辦公室 Maelstrom 提供支持。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/22/images/883fa5f4d3601da2897683b172657e20.png" alt="速覽 Binance Labs 第六季的 12 個孵化項目" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>Shogun</strong></p><p>一個與鏈無關的訂單流聚合器和用於模塊化網絡的智能流動性路由器，最初在 Cosmos 跨鏈上啓動。 Shogun 通過異步網絡上的訂單流聚合和智能流動性路由來優化用户體驗。其旗艦產品 DIMM（去中心化鏈間做市商）使用 IBC 和鏈間賬户 (ICA) 來運行動態再平衡策略的自動化邏輯，利用任何可用的鏈上流動性進行對沖。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/22/images/529ddc64ea450508aba8754d4c00f3c7.png" alt="速覽 Binance Labs 第六季的 12 個孵化項目" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>AI 驅動的 DApp 類</strong></h3><p><strong>MyShell</strong></p><p>基於 AI 的 Web3 聊天機器人平台，具有專有的 AI 和 TTS（文本轉語音）模型以及模塊化設計。它使用户能夠創建、共享人工智能機器人並從中獲利，每個機器人都具有獨特的語音、記憶和對話風格。</p><p>MyShell 提供了多種註冊方式，用户可以通過 Web3 錢包的方式，也可以使用 Web2 賬户系統，或者直接通過郵箱+驗證碼的方式註冊。通過非 Web3 方式註冊成功後，系統會自動為註冊用户分配一個 ETH 託管錢包。目前用户可以向機器人發送文本和消息，消息最大長度限制為 500 字符，音頻消息終止時長限制為 90 秒。MyShell 的會員分為三類：默認的普通會員、高級會員和最高級別的創世通行證，不同級別對應不同權益，創世通證 NFT 限量 1 萬張，允許在 Opensea 購買。</p><p><strong>NFPrompt</strong></p><p>NFP(Non-Fungible Prompt) 是 AI 驅動的 UGC 平台，具有多模式專有模型，包括文本到圖像/視頻/音樂模型，允許用户輕鬆創建 NFT 內容、投票並從 Web3 項目贊助的藝術活動中獲得獎勵。目前 NFPrompt 的模型使用的是 Midjourney v5 和 StableDiffusion，且項目方正在探索及開發自己的模型，以更好地支持 NFT 藝術創作。NFP 後續計劃上線 Artwork Editor 工具，讓用户可在鏈上發佈 NFT 之前加入自定義文字和 logo，加深內容和品牌表現力。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/22/images/a0869531098ec5737e2777cacdd6c293.png" alt="速覽 Binance Labs 第六季的 12 個孵化項目" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>QnA3</strong></p><p>AI 驅動的 Web3 知識共享和搜索平台。憑藉自己專有的數據湖，QnA3 使用户在問答中輕鬆訪問 Web3 信息和知識。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/22/images/1cdc3f4a0fe938e70bcf20772f364e7b.png" alt="速覽 Binance Labs 第六季的 12 個孵化項目" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>GameFi/SocialFi 類</strong></h3><p><strong>Cellula</strong></p><p>以太坊上的完全鏈上人工生命模擬遊戲，其按照「康威的生命遊戲」的規則定義細胞之間的相互作用，並讓它們在區塊鏈上自主進化。玩家可以在虛擬的生命空間中觀察這些生命體的生長、繁殖、進化。「Cell」是 Cellula 遊戲的基礎，是 Cellula 世界中生物體的基因片段。有的細胞活力強，有的細胞活力弱。細胞可以在合成平台上按照一定的規則拼接合成強大的生命體。細胞總數為 512 種，每種細胞 10 種，細胞羣總數為 5120 個。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/22/images/71048e5c267f0ea5eb1b52f887fbcd8c.png" alt="速覽 Binance Labs 第六季的 12 個孵化項目" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>Crypto Café</strong></p><p>致力於區塊鏈和加密主題的學習社區，旨在減少接觸數字資產的用户的進入壁壘。用户可在該平台瞭解 crypto 以及它的運作方式，學習區塊鏈技術，認識每種加密貨幣的區別等，同時用户在學習中賺取「sip 代幣」。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/22/images/05f361b75c32278eea3d2f55dcffd549.png" alt="速覽 Binance Labs 第六季的 12 個孵化項目" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>MetaCene</strong></p><p>Web3 原生 MMORPG 家園遊戲，支持主流遊戲玩家輕鬆訪問，由來自盛大遊戲、暴雪、完美世界等擁有 20 多年行業經驗的遊戲專家創立。該遊戲呈現了一個超現實的後世界末日社會，倖存者與不同的 NFT 互動，包括 PVE 和 PVP 遊戲玩法。MetaCene 在 8 月份完成了 Alpha 測試並推出 MetaCene Apostle NFT 系列，該團隊目前正在開發移動版本和第一個正式版本，計劃於 2023 年第四季度發佈。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/22/images/5a82cd5a1355813e305dd65e7e7e1c05.png" alt="速覽 Binance Labs 第六季的 12 個孵化項目" referrerpolicy="no-referrer"></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Sep 2023 01:58:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/1eoex7ez.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/1eoex7ez.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Zen]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>新項目</category>
            <category>去中心化社交</category>
            <category>PA 原創</category>
            <category>AI</category>
            <category>幣安</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>GameFi</category>
            <category>工具網站</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Bankless 對話 V 神：ETH 的偉大願景是真正創建一個獨立的開放技術堆棧]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Bankless 在最近的大會上和 Vitalik 錄製了一期博客，並聊到了有關 ETH 獨立生態、新賽道、長生不老以及下一個牛市的話題。</blockquote><p>原文作者 |Bankless&amp; Vitalik</p><p>編譯 | Odaily 星球日報 0xAyA</p><p>編者按：Bankless 在最近的大會上和 Vitalik 錄製了一期博客，並聊到了有關 ETH 獨立生態、新賽道、長生不老以及下一個牛市的話題，Odaily 星球日報將其編譯如下，並總結出省流版觀點。</p><h3>省流版</h3><ul><li><p>對去中心化社交賽道感到興奮，Farcaster 和 Lens 都做得很好</p></li><li><p>ETH 的偉大願景是真正創建一個獨立的開放技術堆棧</p></li><li><p>建立對新用户友善的「滑梯」是 Mass adoption 的聖盃</p></li><li><p>加密能夠促進人類社會的二次分配，而 ETH 能夠作為促進分配的系統而存在</p></li><li><p>亞洲對 Crypto 的貢獻正變得前所未有的大</p></li><li><p>AA 錢包賽道稍顯飽和，看好 Builder 做安全、基礎設施和麪向企業的堆棧</p></li><li><p>下個牛市最重要的是在收益和安全間達到平衡</p></li></ul><h3>建立完全獨立的生態系統</h3><p>B：DeFi 取代了傳統金融，穩定幣取代了銀行轉賬，ENS 域名取代了 Twitter 的用户名，<strong>你如何看待改進現有事物與開啓全新事物之間的平衡？我們在新事物方面的發展是否不足？</strong></p><p>V：讓我試着更深入地思考這個問題。<strong>加密貨幣領域確實有很多非常新的事物，但有時候我也覺得，這些新事物在某種程度上也不夠有想象力。</strong></p><p>我們可以看到在過去幾年中，這個領域做了哪些事情：比如很酷的 DeFi，我在 DEX 上也交易過各種代幣，但它仍然只是整個流程中的一個工具，而這個流程在很多方面看起來仍然與以前相似。還有 NFT，NFT 是新的，它們是一種延伸，包括藝術收藏品、遊戲物品等等——當然，每個新概念都為這個領域帶來了全新的東西。</p><p>到目前為止，我覺得所有這些例子都有一個共同點，那就是它們都是獨立的組成部分，這些獨立的組成部分被設計成適應一個與以前相同的生態系統。<strong>而我們還沒有成功地做到的是，創造一個全新的生態系統，其中的各個組成部分在彼此之間具有不同的補充，對吧？</strong><strong>這就是為什麼我對去中心化社交感到興奮的原因之一</strong>，目前的情況比我預期的要好。我曾經非常擔心我們只會有 892 個像賽博朋克一樣的加密無政府主義者極客，但如果你看看 Farcaster，它實際上非常成功，還有 Lens，它的表現也很好。當然，Twitter 最近發生的事情也為這些替代品提供了發展的空間。</p><p>例如 Farcaster 實際上有一個相當有凝聚力的社區，並已經持續了相當長的時間，不僅僅是一些極客進來幾個星期然後離開。但我認為這裏的長期未來在於它實際上可以與我們所要做的其他所有事情相結合。例如一個社交網絡需要具備某種形式的反對虛假身份的能力，你需要確保這 894 個贊背後是 894 個活生生的人，而不是水軍。問題在於，所有現有的做這些事情的方式都非常集中化，對保護隱私非常不利。擁有更多去中心化的選擇來反對虛假身份，擁有更多去中心化的選擇來恢復賬户，擁有更多去中心化的選擇來確定一個人是否真正屬於某個社區，這些都是非常重要的。</p><p>而這些都是加密空間本身可以做的事情，比如我們有地址和 ENS，只是一種非常簡單的基本方式來證明你至少花了 10 美元來發布這個帖子，我們有 POAP，然後我們還在做 Zu Stamps。Zu Stamps 基本上就像 POAP 一樣，但它和社交恢復錢包有關，<strong>所以很多工具可以以一種嚴肅的方式相互連接，並真正建立在彼此之上。</strong></p><p>我認為這裏的偉大願景是真正創建一個獨立的開放技術堆棧，想想傳統的技術堆棧，你有電話號碼，你有谷歌，你有推特，我會説中國有一個獨立的技術堆棧，你有微信，你有支付寶，你有 CBDC，它就是前者，而加密可以往相反的方向去——更去中心化的會話，對吧？基礎是你有你的以太坊賬户，你有各種各樣的協議，各種各樣的 POAP，你有你的聲譽，你還有各種不同的恢復方法。而且所有這些都可以相互配合，對吧？我認為還有一個重要的部分是在加密世界中做到「嘿，你可以只記住一樣東西」。</p><p>但我認為聖盃是嘗試創建一個「滑梯」，如果一個新人第一次加入這裏，那麼他們可以創建一個地址——如果你的地址基本上是由 Gmail 賬户或其他什麼控制的，對吧？但是他們總是可以選擇智能錢包，尤其是 ERC-4337 智能合約錢包，對吧，你可以升級它，改變邏輯而不改變地址。而且，它不再由 Gmail 帳户支持，而是可能由自己的密鑰支持，或者可能由多個簽名支持。你的電子郵件由你的以太坊地址支持，基本上給人們提供了一箇中間的機會，像滑下去的去中心化的階梯。最後，真正地進入這個完全獨立的堆棧，在其中所有不同的部分之間真正地相互配合。所以我認為實現這個願景將是非常酷的。而且我覺得我們真的有工具可以做到這一點，這在一年前甚至不存在。這就是我激動的事情之一。</p><h3>ETH 在未來扮演的角色</h3><p>B：總結一下你所説的，2023 年以太坊已經擁有了許多工具，比如 Farcaster 和 Zupass，你的意思是這些工具已經準備就緒，只需要將它們組合在一起，並放入新的背景中。而我目前看到的一個蓬勃發展的背景是 Desci。在黑山的 Zuzalu 期間——這是一個專注於去中心化科學和與加密貨幣相關的技術的一週活動。這個活動吸引了來自不同行業和領域的領導者，他們分享了關於人工智能、合成生物學和長壽等領域的知識和經驗。而我從這段時間的經歷中最大的收穫就是，所有這些東西都與加密貨幣相關。<strong>所以，通過彙集來自不同行業和領導者在合成生物學領域的知識，對以太坊及其在世界和未來產業中的作用，你有什麼新的認識或變化嗎？</strong></p><p>V：<strong>我認為在過去的 10 年裏，我經歷了從非常抽象到非常具體的演變過程</strong>。如果你回想一下 2013 年 DAO 的最初願景，它非常模糊，就是我們可以有這些自動化的公司。而這些自動化公司內部的邏輯是完全不清楚的，很多東西都不明確。</p><p>而今天，在加密貨幣領域本身以及與加密貨幣相關的領域，情況都開始變得更加具體。我認為這個領域所扮演的角色有幾個不同的方面，其中之一就是作為替代系統而存在。</p><p>比如，如果你想在貨幣完全崩潰的國家存錢和花錢，或者在某些制度下只是希望能夠存錢，並以一種不會被任意剝奪的方式進行，而不是被某個最低的隨機可疑監控系統認定為足夠可疑而被凍結賬户——這是一個在很多特定行業中存在的問題，我甚至不是在談論任何監管方面的問題。我指的是像 Paypal 這樣的中介機構不喜歡的領域。這是一個相當大的類別，有很多人主要是在新興經濟體中，但即使在像美國這樣的地方，也有很多人在各種方式上是無銀行賬户或功能性無銀行賬户。而且，他們並不是出於自願選擇不要銀行賬户，而是因為他們很難獲得銀行賬户。</p><p>我認為第二個方面是作為一個實驗室，用於測試新的機制和思想，它們可以首先在一個專注於這些想法的社區內進行真正的測試和部署，然後，這些想法可以在各種方式下滲透到更廣泛的世界中。我認為在這種情況下，我們所做的一些 DAO 實驗就是一個很好的例子，以及在 Farcaster 和 ZK 空間等領域所做的工作。所以，像你提到的 Zuzalu 和 Zupass 就是一個很好的例子，這些都是我們可以在我們自己的去中心化愛好者社區內進行實驗的技術領域。</p><p>然後，一些想法不可避免地會在更廣泛的世界中滲透，以各種直接或間接的方式。它們基本上樹立了一個示範或標準，即更加開放、中立、去中心化和更有利於本地主權的世界是可能的，並且創造了一個原型，展示瞭如何實現這種目標。</p><p>就像 Public Goods 肯定是一個非常具體的用例，它是你所説的去中心化治理的一個非常具體的用例，因為它基本上是在做去中心化決策和決策機制的問題。但是 Public Goods 具有一些特定的特點，使得它值得考慮作為一個獨立的領域。其中一個例子是，我認為在 Public Goods 中，進行激進的去中心化決策更有意義，而在許多其他類型的去中心化治理中，這種決策可能不太適用。這是因為問題不一樣了，<strong>如果你讓一個 DAO 決定是將一個網站做成圓形還是方形，然後你進行妥協，得到一個帶有圓角的方形，那未必是更好的選擇，因為這種妥協往往會導致更糟糕的結果。</strong></p><p>有人可能會説，對於某些特定類型的決策，我們真正想要的是讓一個人或幾個人經過深思熟慮來做出和執行決策，而堅持其中一個願景要比嘗試笨拙地妥協更好。但是在 Public Goods 方面，我認為這種情況發生的頻率較低。比如，將 1000 萬美元分別給 10 個不同的項目，大多數情況下比給一個項目 1 億美元要好。當然，也可能有例外，比如你想去火星，給一個人 10 億美元比給一百萬人每人 1000 美元更好，因為如果你選擇後者，那麼他們中沒有一個人有任何機會實現這個目標。但總體而言，這是一個更適合這種方式的問題。在設計領域，我認為將其視為創建更多樣化的資金機制的問題，以減少重要事物被完全忽視的機會，可能是正確的方式。</p><p>因為我們看到的是，雖然政府經常作為創始者存在，但政府往往在實際行動中並不像教科書所説的那樣不必要，因為自由市場無法獨自完成這項任務。就像通常情況下，政府在某種程度上也是一位相當不負責任的創始者。有時，危機可以激勵人們採取行動，那是一種英勇的行為，也是好事。</p><p>然而基本上，一旦第一批疫苗和其他相關事物出現後，情況就有點變化了。人們感到疲勞，他們厭倦了被迫採取各種措施來應對新冠疫情，這是非常可以理解的。這種疲勞甚至轉變成了對各種機構（比如 SPE）繼續投入資源解決仍然存在且仍然重要的新冠問題的一種荒謬的疲勞，並且甚至在這方面也存在着巨大的資金缺口。</p><p>就像我所稱之為創業 Public Goods 的那樣，我將長壽和抗衰老歸類為這一類別。市場擅長創業性商品，比如那些需要有遠見的人來建造的商品，大多數人在它被製造出來之前甚至都不會意識到它的價值有多大，如果你有一個創業性的 Public Goods，比如一種人們在它實現之後或者直到它實現之後才意識到價值的 Public Goods，市場和政府往往都會忽視它。所以問題是，加密領域的一些創新是否能夠提供幫助。到目前為止，我們看到的最大填補這一差距的人基本上是億萬富翁，比如謝爾蓋·布林、埃隆·馬斯克等人。但我們也看到，即使如此，仍然有一些東西被忽視了，對吧？比如，布萊恩·約翰遜以他的藍圖計劃而聞名，他每年花費數百萬美元，並將他的整個生活都投入到保持健康和儘可能優化自己的身體上。這對於前沿科學實驗來説很棒，但同時也留下了一個非常明顯的問題，那就是，對於普通人來説，有沒有適用於他們的版本呢？我們會再次看到富人享受到這一切，而普通人仍然困在 77 歲的年齡嗎？這可能是加密領域真正能夠提供幫助的地方。</p><p>如果大多數人不是億萬富翁，而他們實際上看到了有必要擁有像藍圖這樣的東西，這並不需要犧牲你的整個生計，也不需要每個月以不切實際的大量金錢去嘗試實現。然後，你嘗試進行社區建設工作，激勵社區真正建立起來。我想你可以稱之為每個人的藍圖，真正執行起來，在大規模上進行大量實驗，這樣你的樣本量不再是 n 等於 1，而是實際上是 n 等於 500。以開源的方式做所有事情，並且作為一個社區共同推動事物向前發展，這種方法具有巨大的價值。我認為加密領域在這種方法上有很多倫理的契合點，比如，我們看到了很多關於這種方法的激動人心的事情。</p><p><strong>但加密領域可以提供的另一件事是實際上嘗試使用我們擁有的不同工具來使其在技術層面上運作起來，所以顯然有公共利益資金和為分配資本而構建的工具——資本本身正在以更加分散的方式進行配置。</strong>我們有二次資金分配，我們有追溯性公共利益資金，還有成千上萬種不同的工具，我們可能應該在每個行業中都有這三種工具。然後，所有這些不同的工具用於確定誰的貢獻，最終變得非常有價值，並嘗試使用鏈上的貢獻和引用圖等等。我認為加密領域本身就是最自然的實驗對象，DeFi 領域似乎是第二個最自然的實驗對象，所以我認為在這裏有很多精神上的契合點，有機會轉化為實際的契合點。在這種情況下，我認為部分原因是要創建一個替代系統，因為現有的社會公共利益資金基礎設施並沒有為很多這些非常有趣的科學項目提供服務。</p><p>但我認為我的長期目標也是樹立榜樣，<strong>就像你不僅僅想要 10 億美元的加密市場，而是希望將數萬億美元的世界資本用於真正重要的事情</strong>，我將真正幫助擴大規模，這些是我希望看到的一些事情。</p><h3>加密之外的創業設想</h3><p>B：我們現在非常關注 Desci，但也包括許多其他領域，比如 AI、合成生物學、長生不老等等，都非常有趣。<strong>如果 Vitalik 你有一個和你自己一模一樣的副本，而這個 Vitalik 想要建立一家創業公司，在這些領域中，哪個領域會最吸引你的注意力？你會在哪裏建立一家創業公司？</strong></p><p>V：有趣的問題，另一個我會做什麼呢？可能我會想做一點全職工作，就像其中一個我可能會跑去做另一個我一樣。</p><p>B：簡單地説，答案就像 Network state 一樣。</p><p>V：我理解你想表達的是 Network state 的廣泛概念，它可以在許多不同方向上發展。它與特定一組想法相關，但又相鄰，可以朝着許多不同的方向發展。我認為在很多方面，這與社區驅動的設計有關，因為這涉及組織社區共同探索前沿技術。我認為這也是人們希望 Network state 能夠實現的目標之一。但同時也有人認為，實際上在不必創建一個新的國家，全面參與地緣政治的情況下，也可以做很多事情。因此，這個概念有很大的探索空間。</p><p>我也可以看到自己一兩年前的「分身」，就像我真的分離出來並嘗試去做去中心化社交一樣。但我很高興像 Farcaster、Lens 和其他一些項目存在，可以嘗試不同版本的這個概念，它們似乎正在朝着與價值觀相當一致的方向發展。</p><p>我最擔心的是，特別是那些由 VC 支持的項目，他們可能會被一些"成年人"告知：嘿，加密貨幣只能作為一個裝飾品存在，你必須使用電子郵件賬户備份所有內容，必須使用電話號碼驗證一切，必須依賴集中式服務器運行事務。然後在某個時候，他們會告訴你，嘿，實際上你不能讓互聯網看到我所看到的一切，因為那樣人工智能系統會閲讀它。然後你會進一步混沌。所以我真的很高興，Romero、Richard 和 Nicole 沒有變成那樣，我認為這是很好的。而且 Lens 本身也非常注重賬户的理論性，並且從一開始就對此持有非常激進的態度。</p><p>還有很多需要改進的地方。有趣的是，我認為某人可以在生態系統中任何地方中找到自己的位置並獲得許可。比如 Farcaster 團隊專注於預測，但你完全可以創建自己的公司，製作自己的界面，遵循完全不同的原則。這是一個仍然存在於許多人身上的機會。這個領域還有其他一些有趣的問題需要解決。</p><p>比如，我覺得有時候 Oracle 問題沒有得到足夠的關注，也就是説，我們有 Oracle，但是真正嚴謹地尋找那些不以速度為優化目標而以安全性為優化目標的事物是很重要的。<strong>作為一個 DeFi 從業者，你的任務不是為用户提供 5% 的回報而不是 3% 的回報，而是儘量減少用户獲得負 100% 回報的可能性</strong>。幸運的是，這個教訓現在比 12 個月前更加清晰，但我認為還可以更加明確。另一個問題是，我們可以全力推動零知識技術的發展。這也是我非常喜歡以某種方式參與其中的領域。在生物領域，我認為制定一個適用於每個人的藍圖是非常重要的，我認為有人應該去做這件事。總之，我認為這個領域有很多非常有趣的事情可以去做。</p><h3>對 Builder 的期許</h3><p>B：<strong>那麼對於 Web3 Builder 來説，你認為在當前的以太坊和更廣泛的加密領域中，他們可以將關注點調整到什麼地方？</strong></p><p>V：這是一個很好的問題。六個月前的答案可能是 AA 錢包。但現在情況變得非常有趣。幾乎每個人都會使用 AA 錢包。我過去一個月一直在東亞旅行，我至少跟四個，甚至可能是五個正在構建某種形式的 AA 錢包的團隊進行了交流。有趣的是，這些新的技術領域會創造一種顛覆的感覺，對吧？如果你作為一個新人進來，你突然不再落後於其他人 10 年了。所以你實際上有機會，我覺得 ZK Evms 和 ERC-4337 在實際上使這些新人能夠在參與方面做得很好。</p><p>我記得五年前，東亞確實在交易所和挖礦方面做得很好，但在開發和研究方面貢獻很少。而現在情況發生了巨大的變化，這很有趣，對吧？因為當普通的加密貨幣 Twitter 用户説「亞洲回來了」時，他們實際上是指百萬富翁們去購買他們最喜歡的 Dogecoin 之類的。<strong>但我感覺亞洲確實回來了，這種參與度和技術參與度甚至超過了我之前見過的任何東西，我是説在 Covid 或最近的任何泡沫之前。</strong>我想説的是這裏有很多機會可以加入進來，所以問題是，現在你想做什麼呢？在這方面，我覺得錢包已經開始變得飽和了。一個稍微不那麼飽和的領域是安全軟件，基本上我開始看到一些這樣的存在，我認為深入研究這個領域，並構建能夠幫助用户理解他們在與 DeFi 交互時在做什麼的工具可能是一個選擇。</p><p>另一個問題是建立基礎設施，以推動以太坊 Layer1 生態系統向 Layer2 發展。其中一個例子是默克爾證明驗證器，它基本上讓您能夠在 Layer2 上完全去中心化地驗證 ENS 名稱。但據我瞭解，它們目前基本上只是驗證來自中心化提供者的簽名，但如果你進行默克爾證明驗證，就可以擺脱中心化的提供者，並且由於離鏈調用，因此實際上不需要消耗任何 Gas，這就是一個例子。</p><p>但我覺得還有很多其他合理構建的基礎設施的例子。如果我們真的想要推動這個生態系統從完全依賴中心化到真正參與 Layer2，第三個例子就是面向企業的堆棧，鼓勵現有的做中心化事務的企業轉而構建去中心化的解決方案。這樣擴展一下。你還記得 2014 年到 2019 年這段時間，每個人都對許可聯盟鏈感到興奮，對吧？你還記得這個嗎？</p><p><strong>B：我記得有這回事——IBM 超級賬本。</strong></p><p>V：完全正確。有很多這樣的例子，但我們失敗了。我個人認為人們之所以感興趣然後失敗的原因是他們本能地感到在許多應用程序中，你希望在中心化方法和去中心化方法之間取得某種妥協。就像你希望採用去中心化方法，因為這可以實現不同市場參與者之間的可信協作，而妥協的另一方面，即在鏈上完成所有操作，實際上會完全破壞隱私，不可擴展，並且需要人們完全重寫他們的軟件，對吧。</p><p>人們想要的是聯盟鏈提供的兩全其美的妥協，但我認為我們最終得到的是既得利益最小化的妥協，對吧？原因基本上是首先你仍然在構建一個區塊鏈，所以你仍然需要大部分構建區塊鏈的開銷。然後你還有很多社區建設的開銷，但由於中心化，這實際上又變得更加困難，對吧？我看到一種模式一次又一次地發生，就是有人創建了一個聯盟，前五個成員愉快地加入了聯盟並開始合作，但是第 6 到 20 個成員最終都對此不感興趣，因為他們不想加入一個感覺上已經被前五個成員主導的生態系統，所以有很多結構性原因説明這種方法不應該成功。</p><p>但我認為可以奏效的方法是 Validiums，對吧？Validiums 基本上就是沒有將數據放在鏈上的 Rollup，或者另一種方式是中心化系統，但數據庫的哈希被放在鏈上，每次數據庫更新時，都會放入一個新的哈希，並使用零知識證明證明更新是有效的。所以你可以使用現有的中心化系統，然後只需添加一個額外的支付功能，用於讀取數據庫，對其進行哈希處理，並理解生成零知識證明的執行邏輯，然後將其上傳到鏈上。</p><p>這樣，你可以證明數據庫只以有效的方式進行了更新。這只是一個可以在鏈上持續運行的東西，一旦這些哈希和證明都在鏈上，個別用户就可以與該程序交互，獲取其當前餘額的默克爾樹證明。你可以執行所有這些操作，基本上可以説這是中心化和去中心化之間的妥協——既有去中心化的好處，也能保持事物的效率，你也不必為每筆交易付 Gas 費，甚至不用告訴您的 IT 人員完全重建系統，因為你可以保留軟件，只需運行額外的軟件並將其放在旁邊。我認為這實際上是一種提供兩者優勢而非劣勢的 50% 妥協。實際上已經有一種較弱的版本開始被人們使用，即償債證明，對吧？就像償債證明是我認為是半成功的企業應用案例，通過償債證明，你可以將該數據發佈到鏈上，以證明關於您的數據庫的某些內容，即你實際上擁有的用户餘額金額不會超過你錢包中的金額，所以我認為這是一個起點。</p><p>這可以應用於遊戲中，可以應用於潛在的社交媒體算法類型的用例，可以應用於供應鏈管理。——總之可以應用於許多不同的領域。我是説，供應鏈管理很有趣，因為如果您擁有這些記錄，那麼就會有一些財務方面的事情，比如短期貸款，可以直接與這些記錄相關聯。因此，有很多有趣的事情可以做，對吧？但是，要實現這一切的軟件堆棧現在才有可能，因為這完全依賴於零知識證明。</p><p>所以現在我們已經到了一個階段——普通開發人員可以在 ETH 上構建東西，而無需深入瞭解它是什麼，我認為這是我們現在開始構建的一件非常有價值的事情。我認為總的來説，像這樣的新賽道每六個月就會不斷湧現，所以有很多機會可以參與。</p><h3>對下一個牛市的看法</h3><p>B：在我們結束這次對話時，我想把我們的注意力轉向現在。我認為在過去的幾個月裏，加密世界的人們已經重新調整了他們的視角，從清理 2022 年的混亂開始，因為我認為這一過程已經相當順利了。我們可以相信好事即將發生，現在我們的焦點轉向接下來會發生什麼——每個人都小心翼翼地期待着牛市的到來，但我們有哪些作為希望加密世界不要做或者可能要關注的事情，以便我們能夠成功地應對下一個牛市，<strong>如果週期論是對的，如果我們再次經歷另一個牛市，那麼我們應該努力完成什麼？作為一個社區，作為一種文化，我們應該怎樣做才能確保我們不再搞砸呢？</strong></p><p>V：<strong>對我來説，重要的是在增加安全性和去中心化之間找到平衡，建立一個生態系統，使人們能夠投入資金並獲得回報，即使是每年 2% 的年利率，但仍然感到舒適</strong>，他們不會冒着在那一年中失去所有資金的 1/50 的風險。我認為這是可能實現的，但這需要與那種不惜一切代價追求最大回報的心態截然不同的心態，因此需要增加 DeFi 協議、錢包、鏈和生態系統的安全性。這是其中一方面。另一方面，我們需要以不放棄的方式來實現這一目標，即如果你真的想要安全，你幾乎必須將資金存入 Coinbase，或者讓你的所有活動受到保護，我認為如果我們能夠實現這一點，我們將能走的更遠。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Sep 2023 00:08:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/evtj13pm.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/evtj13pm.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Odaily 星球日報]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>去中心化社交</category>
            <category>AI</category>
            <category>NFT</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>監管</category>
            <category>ETH</category>
            <category>Vitalik</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>以太坊</category>
            <category>DAO</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[截斷式預言機 Hook 功能前瞻：Uniswap 將再一次改變 DeFi？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>截斷式價格預言機可以降低大額交易對價格產生的影響，更具預言機抗操縱能力，從而更安全地用於 DeFi 場景。</blockquote><p>原文標題：《Uniswap v4 Truncated Oracle Hook》</p><p>編譯：Frank，Foresight News</p><p>Uniswap 協議是數百萬交易者的重要加密基礎設施，並通過提供深度流動性來支持超過 1.6 萬億美元的交易量，而 Uniswap v4 是該協議的最新演進版本，允許開發人員使用鈎子（Hooks）在 Uniswap 之上構建自定義 AMM 功能。</p><p>之前我們寫過關於時間加權平均做市商鈎子的<a href="https://blog.uniswap.org/v4-twamm-hook" target="_blank" rel="nofollow">文章</a>，今天我們將重點介紹「截斷式預言機」（truncated oracle）。</p><p>眾所周知，價格預言機（如 Uniswap v3 池中的預言機）可向其他 DeFi 協議傳遞有關流動性池的價格信息，而作為可選的 v4 鈎子部署的截斷式價格預言機，則可以降低大額交易對價格產生的影響，並使其更具預言機抗操縱能力，從而更安全地用於 DeFi 場景。</p><h3>價格預言機的角色</h3><p>價格預言機是一種用於查看特定資產價格信息的工具。這些鏈上預言機是反映鏈上數據的去信任的價格源。Uniswap v3 價格預言機允許智能合約集成和使用鏈上定價數據，以跨 DeFi 創建更多可組合的應用程序。</p><p>Uniswap v3 價格預言機在構建時考慮了以太坊的工作量證明（PoW）機制，但<strong>在以太坊的共識算法轉為權益證明（PoS）後，該預言機的一些關鍵假設發生了改變，從而使其安全性降低</strong>。</p><p>儘管在 Uniswap v3 上操縱高流動性池的價格成本太高，但價格預言機的重要性，也使其成為惡意行為者的攻擊目標，攻擊者有足夠的經濟動機來操縱價格預言機。</p><p>所以我們需要修改預言機以使其更具韌性，而<strong>截斷式價格預言機使用不同的公式來計算價格，並可以提供更可靠且不易被操縱的喂價。</strong></p><h3>什麼是截斷式預言機的 Hook？</h3><p>截斷式預言機是一種鏈上價格預言機，它使用幾何平均公式記錄 Uniswap 流動性池中資產的價格，然後對該預言機的喂價進行截斷——這意味着<strong>在單個區塊內，記錄的價格只能向上或向下移動到最大值。</strong></p><p>這種截斷有助於消除大額交易對價格的長期影響——無論這些大額交易是合法的還是惡意的，因為<strong>如果一個惡意行為者試圖操縱價格，則必須在多個區塊上持續進行操縱，這使得截斷式預言機的操縱成本變得很高</strong>。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/21/images/b9d1b555402522b8848381e085114b1a." width="800" alt="截斷式預言機 Hook 功能前瞻：Uniswap 將再一次改變 DeFi？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>截斷式預言機 Hook 如何運行？</h3><p>該 Hook 的智能合約合約存儲了對應流動性池的價格的副本，其中在 Uniswap v3 和 v4 中，這些價格以一個個點位（Tick）表示。</p><p>在進行交易或 LP 調整之前，Hook 會將流動性池的當前價格變動與其合約中存儲的價格變動進行比較，如果這兩個數字之間的差異小於某個數字單位（根據我們的研究，我們使用 9,116），那麼 Hook 將更新到這個新的價格點位。</p><p>但是，如果流動性池的當前價格變動超過 9116 個數字單位，則預言機會將其價格上限限制為 +- 9116，從而在一個區塊中限制流動性池的價格點位移動量。</p><p>Hook 更新後，交易或 LP 調整才會執行，直到對應區塊結束，然後循環重複下一個觸發 Hook 智能合約的區塊。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/21/images/32007c577812f6a394ab08ac75cbf1e5." width="800" alt="截斷式預言機 Hook 功能前瞻：Uniswap 將再一次改變 DeFi？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>通過截斷可記錄的價格（點位）劇烈波動的程度，該預言機可以忽略異常值並消除大額交易對價格的影響。如果價格持續大幅波動，那麼預言機也將會迅速適應流動性池的價格點位。</p><h3>截斷預言機更加安全</h3><p>讓我們以借貸市場為例，來更好地理解截斷式預言。DeFi 借貸市場允許用户存入資產作為抵押品，以便借出其他資產，且最高可借出抵押品價值的一部分資產數額。</p><p>例如，如果借貸市場的抵押率為 1.5，那麼 Alice 需要提供至少 1500 美元的抵押品才能借出 1000 USDC，也即如果 ETH 為 1000 美元，那麼 Alice 需要存入至少 1.5 枚 ETH。</p><p>且在借貸過程中，Alice 需要保持至少 1.5 的比率，這意味着如果她的 1.5 枚 ETH 的價格下跌，那麼任何人都可以償還她的壞賬並獲得這 1.5 枚 ETH 的抵押品。</p><p>而借貸市場使用價格預言機來比較 ETH 和 USDC 的價格。雖然目前在 Uniswap v3 上操縱 ETH/USDC 流動性池在經濟上是不切實際的，但<strong>惡意行為者 Bob 可以通過執行大額交易並壓低 ETH 的價格來影響較小規模的 DEX</strong>。</p><p>這使得 Bob 可以操縱借貸市場，使 Alice 的頭寸需要清算，然後 Bob 可以以不到 1500 美元的價格還清 Alice 的貸款，並拿走​​她的 1.5 枚 ETH。</p><p>這種類型的操縱是依賴於價格預言機的 DeFi 協議被操縱造成損失的最常見方式之一，借貸協議只是一個例子，其他 DeFi 原語（例如永續合約）也依賴於鏈上價格預言機。</p><p>如果 Alice 所在的 DeFi 借貸市場使用截斷式價格預言機，那麼 Bob 將不得不持續一段時間進行市場操縱。譬如在這個例子中，<strong>Bob 必須等待 15 個區塊才能讓預言機的價格實現他想要的波動，然後他才能嘗試清算 Alice 的頭寸。</strong></p><p>但在這五分鐘內，套利機器人可能會吃掉 Bob 的對應交易，讓他一無所獲，對於 Bob 來説，這個成本太高了。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/21/images/83ae4686322802d57b517ad92cfbdc39." width="800" alt="截斷式預言機 Hook 功能前瞻：Uniswap 將再一次改變 DeFi？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>目前 Uniswap v4 和截斷式預言機 Hook 仍在開發中，最終規格可能會有所變化。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Sep 2023 23:56:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/uum04lxs.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/uum04lxs.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Foresight News]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>DEX</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>Uniswap</category>
            <category>ETH</category>
            <category>USDC</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[PA 日報 | Optimism 向 7 名購買者出售 1.16 億枚 OP 代幣；Binance Labs 宣佈入選第六季孵化器的 12 個項目]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Coinbase 上線 Vara (VARA)；支付應用 Venmo 將在未來幾週上線穩定幣 PYUSD；美 SEC 主席：美國政府或在本月底停擺，SEC 的監管活動將嚴重受限；Tether 通過花費 4.2 億美元購買 1 萬張 Nvidia H100 GPU 獲得 Northern Data 20% 的股份。</blockquote><p><strong>今日要聞提示：</strong></p><p><strong id="docs-internal-guid-6b8c9a61-7fff-e658-a95a-671fc7dd4de6"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/xktf905i.html">美聯儲維持利率 5.25%-5.50% 不變</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/oa1wygd1.html">香港證監會：自 2022 年 3 月起，證監會便一直密切關注 JPEX 平台</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/8pzf6f96.html">新加坡最大宗洗錢案總涉案金額擴大至 24 億新元，包含超 3800 萬新元的加密貨幣</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/rdru67nn.html">2021 年 Binance.US 上 BTC 暴跌 87% 或系 Alameda 交易員操作失誤所致</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/nb1lw53l.html">Optimism 正出於資金管理目的出售 1.16 億枚 OP 代幣</a></strong></p><p dir="ltr"><strong id="docs-internal-guid-62005cf5-7fff-68d3-67c2-9369559c387d"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/qgb97xv9.html">Tether 通過花費 4.2 億美元購買 1 萬張 Nvidia H100 GPU 獲得 Northern Data 20% 的股份</a></strong></p><p><strong id="docs-internal-guid-851f7320-7fff-da3b-e69e-7db7606b4986"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/e97z7jco.html">MakerDAO 再次增加 1.91 億美元 RWA 資產，協議 RWA 總資產超 29 億美元</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/7j40h8rj.html">Binance Labs 宣佈入選第六季孵化器的 12 個項目，包括 UXUY、BBOX 等</a></strong></p><p dir="ltr"><strong>監管消息</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/xktf905i.html">美聯儲維持利率不變</a></p><p dir="ltr">美聯儲將基準利率維持在 5.25%-5.50% 區間不變，符合市場預期。根據美聯儲 FOMC 聲明，12 位官員預計今年還會加息一次，7 位官員預計維持不變。美聯儲點陣圖顯示，2026 年利率預期中值為 2.9%，高於 2.5% 的長期預期。</p><p dir="ltr">晚些時候消息，<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/2s5mmf00.html">美聯儲主席鮑威爾表示，堅決致力於將通脹率降到 2%，如果合適將進一步加息。</a></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/oa1wygd1.html">香港證監會：自 2022 年 3 月起，證監會便一直密切關注 JPEX 平台</a></p><p dir="ltr">香港證券及期貨事務監察委員會（證監會）今日就 JPEX 的疑慮經營手法和活動，以及其就與證監會之間的通訊做出虛假和具誤導性的主張發表聲明。證監會稱針對 JPEX 違反《證券及期貨恐怖條例》和《打擊洗錢及分子資金履行條例》的保密條文，公開其與證監會法規執行部之間的機密通信一事，深表遺憾。</p><p dir="ltr">JPEX 宣稱是虛擬資產交易平台，並且不受規管，而自 2022 年 3 月起，證監會便一直密切關注該平台，並開始就該平台涉嫌做出的虛假及具誤導性陳述和無牌活動進行查訊。由於 JPEX 一直採取不合作態度，且未能就證監會的要求做出實質迴應，故於 2022 年 7 月將 JPEX 列入證監會的無牌公司及可疑網站名單。JPEX 在其網站上披露的機密通信構成了證監會向 JPEX 做出的上述查訊及調查的一部分。證監會確認，JPEX 從未可能做出的牌照申請與證監會接洽，且 JPEX 集團提出的實體一概未獲證監會發牌，亦未曾向證監會申領在香港經營虛擬資產交易平台的牌照。證監會與 JPEX 之間並無就發牌相關認知進行溝通。證監會其後取得的資料令人懷疑該案涉及欺詐行為，故已將其轉介警方處理。由於調查正在進行中，證監會無法做出進一步評論。</p><p dir="ltr">晚些時候消息，<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/vbxw9x0f.html">香港警方稱，JPEX 案受害人已超 2000，涉案金額升至 13 億港元</a>；<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/7r02o9ya.html">張智霖就 JPEX 案到香港警察總部協助調查</a>；<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/1kadt6lz.html">涉詐加密交易所 JPEX 推出 4 億 USDT 資產兑換方案，但前兩年不能全數兑換。</a></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/8pzf6f96.html">新加坡最大宗洗錢案總涉案金額擴大至 24 億新元，包含超 3800 萬新元的加密貨幣</a></p><p dir="ltr">據聯合早報報道，在此前 8 月查處的歷史最大洗錢案中，新加坡警方警方目前已起獲總價值超過 24 億新元（約 128 億元人民幣）的資產，併發出禁止處置令。</p><p dir="ltr">文告指出，警方已扣押銀行户頭裏超過 11 億 2700 萬新元存款、現金超過 7600 萬新元（包括外幣）、68 根金條、294 個名牌包、164 只名錶、546 件珠寶、超過 3800 萬新元的加密貨幣，以及 204 台電子設備。此外，警方也針對 110 個房地產和 62 輛車發出禁止處置令，總值超過 12 億 4200 萬新元，以及多件飾品和酒。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/y6flrv8z.html">美 SEC 主席：美國政府或在本月底停擺，SEC 的監管活動將嚴重受限</a></p><p dir="ltr">據彭博社報道，美國證券交易委員會（SEC）主席 Gary Gensler 表示，美國政府停擺將影響到 SEC 對市場的監管。他説，由於聯邦政府可能在本月底關門，SEC 的監管活動將受到嚴重限制，可能無法履行一些基本職能。Gensler 説，SEC 可能無法對那些想上市企業的申報文件進行評估，如果發生重大事件，該機構無法全面監管市場。不過，Gensler 淡化了關門會造成重大市場混亂的説法。他表示：「國債市場仍將運轉，股市將繼續進行交易。只是缺少了市場監督者。」</p><p dir="ltr">據悉，美國政府正面臨關閉的危機，除非國會在本月底之前達成協議，通過一項支出法案。美 SEC 在 Gary Gensler 的領導下今年已對加密行業發起多起訴訟。</p><p dir="ltr"><strong>NFT</strong></p><p dir="ltr"><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/09/21/images/jkH3OO5G83.png" alt="PA 日報 | Optimism 向 7 名購買者出售 1.16 億枚 OP 代幣；Binance Labs 宣佈入選第六季孵化器的 12 個項目" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><p dir="ltr"><strong>項目動態</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/d0oyrk5w.html">支付應用 Venmo 將在未來幾週上線穩定幣 PYUSD</a></p><p dir="ltr">據 The Block 報道，PayPal 旗下支付平台 Venmo 將很快提供 PayPal 美元穩定幣 PYUSD。PayPal 在一份新聞稿中指出，PYUSD 將在「未來幾周」上線。用户將能夠通過 PayPal、Venmo 或兼容的外部錢包購買和發送 PYUSD。Venmo 是 PayPal 的子公司，於 2021 年開始提供加密貨幣購買服務。8 月 7 日，<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/2bbgqpc1.html">PayPal 與加密基礎設施公司 Paxos 合作推出了 PYUSD</a>，完全由美元存款、短期國債和類似現金等價物支持。此後 PayPal 增加了加密貨幣兑換美元的服務，用户從 9 月 11 日開始可以將數字貨幣兑換成美元。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/9qds2k2z.html">Coinbase 上線 Vara (VARA)</a></p><p dir="ltr">Coinbase 已於今日凌晨 3 時左右上線 Vara (VARA) 。Coinbase 客户可以登錄購買、出售、轉換、發送、接收或存儲該資產。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/nb1lw53l.html">Optimism 正出於資金管理目的出售 1.16 億枚 OP 代幣</a></p><p dir="ltr">據官方消息，Optimism 正出於資金管理目的進行私人代幣銷售，將向 7 名購買者出售大約 1.16 億枚 OP 代幣。這些代幣有兩年的鎖定期。在鎖定期間，購買者將能夠將代幣委託給無關聯的第三方參與治理。這些代幣來自 OP 代幣金庫的未分配部分，佔初始 OP 代幣供應的 30%。從今天開始，將會有幾筆交易用於發送這些代幣。這是計劃中的交易，希望社區對此知情。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/huh0dxy5.html">EJF Capital 旗下一隻基金已募資 1.04 億美元，將投資區塊鏈等領域</a></p><p dir="ltr">據 Businesswire 報道， 對沖基金公司 EJF Capital LLC 已為旗下 EJF Ventures Fund 募資 1.04 億美元，EJF Ventures Fund 將尋求處於早期階段的金融科技初創公司進行投資，同時將特別注重區塊鏈基礎設施、銀行技術以及財富管理和資本市場軟件等領域，並會為專注於提供實時支付、數據分析和協調、風險管理、客户獲取等創新解決方案的初創公司提供戰略指導和資金。據悉，EJF Capital 曾於去年領投<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/21ja69y6.html">加密税收和會計平台 Ledgible 的 2000 萬美元的 A 輪融資</a>，以及參投<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/ziptl1uk.html">iPaaS 公司 Onramp Invest 的 700 萬美元 A 輪融資</a>。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/uvho491n.html">Fuji Finance 開發團隊將關閉公司並結束運營，用户需在 12 月 31 日前提取資金</a></p><p dir="ltr">跨鏈借貸協議 Fuji Finance 在官方博客中表示：「自今年 2 月以來，Fuji 團隊一直在籌集資金，繼續開發該協議，並構建跨鏈 DeFi 運營的未來。但因無法找到適合市場的產品，且隨着團隊資金不斷減少，籌款活動目前還看不到結束的跡象，團隊決定開始關閉公司並結束運營。用户必須在 2023 年 12 月 31 日之前通過 Fuji 的用户界面提取資金。新的一年之後，用户將需要直接與智能合約交互，除非社區成員決定繼續維護前端應用程序。」</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/3z3nbmgt.html">ApeCoin 社區通過「撥款 1100 萬枚 APE 創建收藏品集合及治理代幣 DAM」提案</a></p><p dir="ltr">Snapshot 頁面顯示，台灣歌手黃立成在 ApeCoin 社區發起 AIP-304 提案以 64.92% 的支持率獲得投票通過。該提案提議創建數字藝術運動收藏品集合，它將策劃由 Yuga 資產（BAYC、MAYC、BAKC 和 Punks）以及其他著名 NFT 組成的 NFT 藏品。這些藏品將用於展覽和捐贈給藝術機構，以增強數字藝術在全球範圍內的傳播。此提案成本為 1100 萬枚 APE，將通過稍後與 APE 基金會共同確定的機制分批提供。根據該提案，黃立成將和 Tastemaker 團隊以及社區成員將通過數字藝術運動（DAM）治理代幣，共同決定如何執行 NFT 的選擇和策劃。30% 的 DAM 在 5 年內分配給 ApeCoin 質押者，70% 用於財庫，由代幣持有者投票決定。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/w317h5r5.html">Curve 社區發起「向 crvUSD Stableswap 工廠添加新的資產池合約」的提案，以支持 stUSDT 和 sDAI</a></p><p dir="ltr">Curve 社區發起「向 crvUSD Stableswap 工廠添加新的資產池合約」的提案，以支持 stUSDT 和 sDAI。新添加的資產池將包括 crvUSD/stUSDT（管理員不進行變基，LP 保留所有變基）和 crvUSD/sDAI（或使用匯率預言機的代幣；對於像 sDAI 這樣的美元 RWA 很有用，只要它保持穩定）交易對。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/ke74qv1z.html">Balancer：確認前端目前安全並重新由 Balancer DAO 控制</a></p><p dir="ltr">Balancer 在推特就最新的 DNS 攻擊發布更新稱，可以確認該域現在是安全的並重新由 Balancer DAO 控制。app.balancer.fi 和其他 balancer.fi 子域名可以安全使用。經過調查，很明顯這是一次針對 EuroDNS（用於 .fi 頂級域名的域名註冊商）的社會工程攻擊，Balancer 正在探索棄用 .fi TLD，以便轉向更安全的註冊商，並建議使用 TLD 的其他項目也這樣做。據此前消息，<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/6o8ksthq.html">Balancer 遭遇 BGP 或 DNS 劫持攻擊，已損失約 23.8 萬美元。</a></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/8zc2vnyj.html">研究員：friend.tech 最近的更新均為賺取高手續費，而非鼓勵持有 key</a></p><p dir="ltr">新火科技研究員 0xLoki 在 X 平台上發帖稱：「friend.tech 最近的更新包括增加網頁版、增加 Watch list、積分純和 Rooms Value 掛鈎（考慮 Room Value 曲線後，積分和交易手續費完全正相關），friend.tech 並非鼓勵持有 key，所有行為都是在鼓勵交易，為自己賺取更高的手續費。friend.tech 成為騙局而非革命性產品的原因在於它收了雙邊 5%+5% 的抽水 (實際摺合 22%)，而 Opensea 交易也只收單邊 2.5%+2.5%，相當於它的磨損是 NFT 的 4.4 倍。」針對 22% 的數據計算，0xLoki 解釋到：「買一個 1eth 的 key 需要 1.1e，賣完立刻賣掉只能拿到 0.9e，1.1/0.9=1.22。」</p><p dir="ltr">此前今日早些時候消息，<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/vm9hywkw.html">friend.tech 已推出網頁版</a>；<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/g7rxmmkp.html">一用户在 friend.Tech 上發起比賽，以 X 賬號「@pepe」作為獎品；</a>DefiLlama 表示，<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/xcbvifv8.html">friend.tech 及分叉版本將用户密鑰存儲在前端，易導致資金被盜。</a></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/mr2h55ep.html">某地址將 446 萬枚 USDT 轉至虛假交易所，此類 USDT 授權騙局已盜走超 3 億美元</a></p><p dir="ltr">據 Web3 反詐騙平台 Scam Sniffer 監測，今日凌晨 5 時左右，某地址將從 Kraken 提取了約 446 萬枚 USDT 到一個虛假 Coinone 加密挖礦交易所。根據 MetaMask 安全團隊成員@tayvano 發佈的 Dune 數據儀表盤，此類 USDT 授權騙局已盜走了約 3.37 億枚 USDT。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/yz23kg42.html">幣安將新增 FTT 等項目的 USDT 交易對，並移除相應的 BUSD 交易對</a></p><p dir="ltr">幣安將新增及移除部分現貨交易對，將於 2023 年 09 月 22 日 16:00（東八區時間）上線 ARK/USDT、CREAM/USDT、FTT/USDT、GFT/USDT、IQ/USDT、USDT/VAI 現貨交易對； 將於 2023 年 09 月 29 日 11:00（東八區時間）移除並停止 ARK/BUSD、CREAM/BUSD、FTT/BUSD、GFT/BUSD、IQ/BUSD、BUSD/VAI 現貨交易對交易。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/ppcq9auu.html">Mt Gox 將向債權人的還款截止日期延後一年，即 2024 年 10 月 31 日</a></p><p dir="ltr">Mt Gox 在官網上表示，受託人已將基本還款、提前一次性還款和中間還款的截止日期分別從 2023 年 10 月 31 日更改為 2024 年 10 月 31 日。對於已向受託人提供必要信息的債權人，將於今年年底前依次進行還款。請注意，還款時間表可能會發生變化，具體每個債權人的還款時間尚未確定。另一方面，對於尚未向受託人提供必要信息的債權人，受託人持續要求這些債權人在開始還款前提供必要信息。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/i7l1vo77.html">Tether 再次出借其穩定幣，距離其承諾「將貸款削減至零」不到一年</a></p><p dir="ltr">據華爾街日報報道，穩定幣發行商 Tether 恢復向客户出借自己的穩定幣，距離該公司表示將停止這種做法不到一年。Tether 在在最新的季度財務報告中表示，截至 6 月 30 日，其儲備資產包括 55 億美元的貸款，高於上一季度的 53 億美元。Tether 發言人 Alex Welch 證實了該公司發放了新貸款。Welch 表示：「Tether 在 2023 年第二季度收到了幾個長期合作關係的客户提出的短期貸款請求，我們決定滿足這些請求。貸款將在 2024 年被消除。Tether 公司的目標是防止客户流動性大量枯竭，或防止客户以潛在不利的價格出售抵押品並可能導致損失。」</p><p dir="ltr">報道稱，該公司將貸款稱為擔保貸款，並且很少披露有關借款人或接受的抵押品的信息。這些貸款以公司的 USDT 發行和計價。Tether 的貸款對加密世界構成了潛在風險，Tether 無法確保貸款是否會得到償還，是否可以在緊要關頭以美元將貸款出售給買家，也不能確定其持有的抵押品是否足夠。</p><p dir="ltr">此前消息，去年 12 月，<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/v6g852nu.html">華爾街日報曾報道稱「不斷增加的 Tether 貸款增加了穩定幣和加密貨幣世界的風險」</a>，<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/e0i15k8g.html">隨後 Tether 迴應稱會在 2023 年把儲備中的擔保貸款減少到零</a>。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/rdru67nn.html">2021 年 Binance.US 上 BTC 暴跌 87% 或系 Alameda 交易員操作失誤所致</a></p><p dir="ltr">據 CoinDesk 報道，Alameda Research 前員工 Baradwa 透露，2021 年 Binance.US 上 BTC 瞬時暴跌 87% 可能是 Alameda 交易員操作失誤所致。雖然大多數 Alameda 交易都是使用算法執行，但有時交易者可以在市場波動期間手動發送訂單或利用獲利機會，這就是發生明顯失誤的原因。Baradwaj 寫道：「這名交易員試圖根據某些消息出售一批 BTC，並通過我們的手動交易系統發出了訂單。但他們忽略了小數點後面的幾個空格，沒有以當時的市場價格出售比特幣，而是以極低的價格出售。」套利交易者迅速利用了錯誤定價，然而 Alameda 損失了數千萬美元資金。</p><p dir="ltr">據悉，2021 年 10 月 21 日，在其他市場正常運行的情況下，Binance.US 上的 BTC 在幾分鐘內暴跌，於當日 11:34 從 65,760 美元左右跌至 8,200 美元的低點，隨後迅速反彈，回到了之前的水平。Binance.US 發言人當時表示，此次暴跌是由於他們的一個「機構交易員」的交易系統存在漏洞。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/sqifo698.html">CoinEx：已恢復存取款服務，用户需生成新充值地址否則資金會丟失</a></p><p dir="ltr">據官方消息，CoinEx 宣佈已恢復加密貨幣存取款服務。需要注意的是，用户需生成新的充值地址，資產發送到舊地址將會丟失。</p><p dir="ltr">此前消息，<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/e4f2bie7.html">CoinEx 已在此前攻擊事件中損失超 7000 萬美元</a>。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/s5hi254g.html">HashKey Exchange 將於明日 14 時新增 BTC/HKD 和 ETH/HKD 交易對</a></p><p dir="ltr">HashKey Exchange 宣佈將為零售投資者和專業投資者新增 BTC/HKD 和 ETH/HKD 交易對，相應交易對的交易將於 2023 年 09 月 22 日 14:00 點（香港時間）開放。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/5rrn5vhe.html">DWF Labs 從 LeverFi 相關錢包收到 18 億枚 LEVER，約 285 萬美元</a>。或受此影響，LEVER 短時上漲超 10%。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/qgb97xv9.html">Tether 通過花費 4.2 億美元購買 1 萬張 Nvidia H100 GPU 獲得 Northern Data 20% 的股份</a></p><p dir="ltr">據福布斯報道，Tether 已花費 4.2 億美元購買 10,000 張 Nvidia H100 GPU ，大約佔 Nvidia 今年將出貨的 550,000 個 GPU 的 2%。Tether 代表德國加密貨幣挖礦公司 Northern Data 進行了此次採購，該公司打算向人工智能初創公司出租對這數千個專用芯片的雲訪問權限。反過來，Tether 將獲得 Northern Data 20% 的股份。</p><p dir="ltr">不過，Tether 並未直接進行購買。相反，它是通過 Northern Data 旗下的一家名為 Damoon 的愛爾蘭空殼公司進行交易和 GPU 採購。Northern Data 本身將持有 Damoon 70% 的股份， 7 月份早些時候的公告似乎證實了這一數字。Northern Data 可能會收購 Damoon 的其餘部分，但收購總成本尚不清楚。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/3camv9ak.html">Stader Labs 在測試網上推出流動性再質押代幣 rsETH</a></p><p dir="ltr">據 The Block 報道，多鏈流動性質押平台 Stader Labs 在測試網上推出了名為 rsETH 的「Liquid Restaked Token」。該代幣旨在通過同時重新質押多個流動性質押代幣來放大以太質押獎勵。</p><p dir="ltr">rsETH 代幣建立在 EigenLayer 的重新抵押協議之上，使用户能夠同時在多個網絡上抵押以太幣，包括 Coinbase Wrapped Staked ETH (cbETH)、Lido Staked ETH (stETH) 和 Rocket Pool ETH (rETH) 。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/5441xbn6.html">Google Cloud 將 11 個新鏈的數據添加到 BigQuery</a></p><p dir="ltr">Google Cloud 宣佈已將 11 個新區塊鏈的數據添加到其大型數據集在線存儲庫 BigQuery 中，包括 Avalanche、Arbitrum、Cronos、Ethereum (Gorli) 、Fantom (Opera)、Near、Optimism、Polkadot、Polygon Mainnet、Polygon Mumbai、Tron。此外，還通過將 Satoshis (sats) / Ordinals 添加到開源區塊鏈 ETL 數據集中供開發人員查詢來改進當前的比特幣 BigQuery 數據集。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/7j40h8rj.html">Binance Labs 宣佈入選第六季孵化器的 12 個項目，包括 UXUY、BBOX 等</a></p><p dir="ltr">據官方公告顯示，Binance Labs 宣佈第六季的 12 個孵化項目，包括：基礎設施類：1. 一鍵式彙總部署框架 Vistara；2. 基於 MPC 和 AA 錢包技術的多鏈平台 UXUY；DeFi 類：3. Linea 上的永續性去中心化交易所 BBOX；4. 基於 zkSync 的去中心化結構化衍生品生態系統 Derivio；5. 將 ETH 轉化為加密原生穩定幣的衍生基礎設施提供商 Ethena；6. 鏈無關的訂單流聚合器和智能流動性路由器 Shogun；AI 驅動的 DApp 類：7. 基於 AI 的 Web3 聊天機器人平台 MyShell；8. 基於 AI 的 Prompt-UGC 平台 NFPrompt；9. 基於 AI 的 Web3 知識分享和搜索平台 QnA3；GameFi/SocialFi 類：10. 基於以太坊的自主生命模擬策略遊戲 Cellula；11. 區塊鏈和加密主題的學習賺錢平台 Crypto Café；12. Web3 原生大型多人在線角色扮演遊戲家園 MetaCene。孵化計劃第六季將於 2023 年 9 月 25 日啓動。</p><p dir="ltr"><strong>融資消息</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/nj639n86.html">加密數據分析平台 CoinScan 完成 630 萬美元融資</a></p><p dir="ltr">據 CoinDesk 報道，加密數據分析平台 CoinScan 完成 630 萬美元融資，體育博彩公司 DraftKings 最大個人股東 Shalom Meckenzie、博彩軟件開發公司 Playtech 首席執行官 Mor Weizer 和數字資產交易公司 Tectona 參投。據悉，CoinScan 迄今已開發兩年時間，該平台旨在為加密用户提供數據，幫助減少漏洞利用、黑客攻擊和騙局造成的損失。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/7aqmmphz.html">Web3 創作者社區 Afterparty 完成 500 萬美元融資，Blockchange Ventures 領投</a></p><p dir="ltr">據 Businesswire 報道，Web3 創作者社區 Afterparty 完成 500 萬美元戰略增長輪融資，Blockchange Ventures 領投，Acrew Capital、Act One Ventures 和 Tamarack Global、Wilson Sonsini 和 Vinny Lingham 參投，此次融資使籌集的總資金達到 1200 萬美元。新資金將用於開發產品和擴大業務範圍。Afterparty 還宣佈推出新平台 Afterparty AI，允許創作者擴展基於個性化的粉絲互動，併為粉絲生成獨一無二的圖像和視頻，作為區塊鏈上的 NFT 收藏品。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/yn1ndv8t.html">加密初創公司 Essential 完成 515 萬美元種子輪融資</a></p><p dir="ltr">據 The Block 報道，加密基礎設施初創公司 Essential 完成 515 萬美元種子輪融資，Maven11 領投，Robot Ventures、Karatage、Batuhan Dasgin、Skip、James Prestwich、Brandon Curtis、Eclipse 創始人 Neel Somani 等參投，估值未披露。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/4ctdmu54.html">去中心化信息市場協議 Freatic 完成 a16z crypto 領投的 360 萬美元種子輪融資</a></p><p dir="ltr">據 The Block 報道，去中心化信息市場協議 Freatic 在 a16z crypto 領投的一輪融資中獲得了 360 萬美元。參與本輪融資的投資機構包括 Anagram、Archetype、Not3Lau Capital、Robot Ventures 和 Arweave。天使貢獻者包括 Stefano Bernardi、Meltem Demirors、Stephane Gosselin、Jutta Steiner 和 MacLane Wilkison。該項目旨在利用密碼學和博弈論將人們與未開發的信息聯繫起來。結合區塊鏈密碼學和博弈論的力量，加速不同市場的現實世界信息流動。</p><p dir="ltr">該團隊開發了兩個技術演示，包括 Polygon 上致力於加密洞察管理的 Alpha Factory，以及在 Arbitrum 上引入鏈上聲譽機制的 Capture The Alpha 。</p><p dir="ltr"><strong>重要數據</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/e97z7jco.html">MakerDAO 再次增加 1.91 億美元 RWA 資產，協議 RWA 總資產超 29 億美元</a></p><p dir="ltr">makerburn.com 數據顯示，MakerDAO 自 9 月 19 日至今再次通過 Monetalis Clydesdale、以及 BlockTower Andromeda 增加 1.91 億美元 RWA 資產。其中通過 Monetalis Clydesdale 增加 9700 萬美元 RWA 資產，通過 BlockTower Andromeda 增加 9400 萬美元 RWA 資產。此外，當前協議 RWA 總資產超 29 億美元。</p><p dir="ltr"><strong>PANews APP 積分商城正式上線</strong></p><p dir="ltr">硬核獎品免費兑換：imKeyPro 硬件錢包、頭等倉研報月卡、Ballet REAL 系列錢包、AICoin 會員、各類周邊以及數百篇精選研報合集，先到先得，<a href="https://www.panewslab.com/download.html">立即體驗！</a></p><p dir="ltr"><strong>PANews 啓動全球 LEAP 之旅！</strong></p><p dir="ltr">韓國、新加坡、上海、台北，9 月-12 月多地齊聚見證全球化新篇章！</p><p dir="ltr">📥多地活動共建中，<a href="https://t.me/frankchenn" rel="nofollow">歡迎溝通！</a></p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://lh4.googleusercontent.com/-Ug_Zu_1jneYgc1ZXfhQL1qoNpxXyd3oruPJg92DVHf5JoL_NU2D6Cku8HG90TBezYp_09AxEqtUhtHA7HAy1ugN3af9phOHUXDoV6sFzbJm6CXFmX-WahxnQqyellkJulB36lR9Y_s6Hr3iBIinhtI" alt="PA 日報 | Optimism 向 7 名購買者出售 1.16 億枚 OP 代幣；Binance Labs 宣佈入選第六季孵化器的 12 個項目" width="1000" height="1050" referrerpolicy="no-referrer"></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Sep 2023 13:31:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/6yzso3lt.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/6yzso3lt.html</link>
            <author>
                <![CDATA[PA 日報]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>PA 原創</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美國不同類型的機構如何看待加密貨幣？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>以富達、貝萊德為代表的資產管理公司對加密行業最友好，養老基金等大型基金最保守。</blockquote><p>作者：<a href="https://twitter.com/seanlippel/status/1703934342290919813" rel="nofollow">Stablecoin Sean</a>, FinTech Collective 合夥人</p><p>編譯：Felix, PANews</p><p>目前正處於美國的加密會議季之中，因此預計正常的「機構即將到來」或「機構將採用什麼技術或協議」將滲透到所有會議中。根本問題是，在美國，「機構」一詞包含了太多內容，您必須非常細緻地瞭解不同類型的機構與加密貨幣相關的情況。以下是作者對美國機構加密貨幣現狀的看法：</p><p><strong>大型資產所有者（養老基金、捐贈基金、基金會）</strong>：他們肯定已經放慢了對加密基金和直接基金的配置，而且大多數人現在根本沒有接觸加密貨幣。也許他們正在參加會議，但他們絕對不會配置。他們是最保守的，因此當/如果市場恢復時，他們的行動當然是最慢和最後的。</p><p><strong>資產管理公司（如富達、Van Eck、</strong><strong>Franklin Templeton</strong><strong>、貝萊德等）</strong>：資管公司關於申請 ETF，以及使用區塊鏈技術擾亂銀行的新聞層出不窮。因為當今的金融脱媒從資產管理公司的口袋裏掏走了錢，並直接留向銀行<em>（注：金融脱媒 Financial Disintermediation，是指隨着直接融資的發展，資金的供給通過一些新的機構或新的手段繞開商業銀行這個媒介體系，輸送到需求單位，也稱為資金的體外循環，實際上就是資金融通的去中介化，包括存款的去中介化和貸款的去中介化）。</em>資產管理公司是最支持加密貨幣的，像 Franklin Templeton 這樣的公司實際上在以太坊等公共區塊鏈網絡上運行節點，將 MMF（貨幣市場基金）放在鏈上，併為客户運行 SMA（簡單移動平均線）以提供加密貨幣的 alpha。</p><p><strong>銀行（如</strong><strong>JPM</strong><strong>、高盛、摩根等）</strong>：無需許可的加密貨幣不是他們的朋友。加密貨幣對他們及其壟斷/費用結構最具破壞性，因此最好相信他們正在幕後遊説，以保護商業和消費金融等業務免受 DeFi 等事物的影響。除了 BTC 和 ETH 之外，他們不能接觸其他加密貨幣，因為有最嚴格的合規性和法規。銀行正在運行一些公鏈的私有版本，這些內容既不是真正的開放訪問，也不是開源，只是為了削減中後台運行的成本。</p><p><strong>企業（真正的企業，而不是真正的機構）</strong>：在新的用例中正試驗區塊鏈技術，並且歷來直接分配。例如 Paypal 和 Visa 等公司的穩定幣，星巴克等公司的忠誠度積分等 NFT。</p><p><strong>規模較小的資產所有者（FO、HNW）</strong>：在 2022 年和 2023 年損失最嚴重，並過度分配給包括加密貨幣在內的所有科技領域。這些機構不會那麼快涉足加密領域。</p><p>下次有人使用與加密貨幣相關的「機構」一詞時，如果他們無法區分上述這些類別，那麼最好對他們的評論保持適當的謹慎。</p><p>那麼高頻基金、風險投資和金融科技公司屬於哪一類，它們是否值得分類，以及它們當前的市場立場是什麼？</p><p>作者表示，相信金融科技公司肯定已經屬於上述明確的企業類別——目前正在試驗，並且願意使用 DeFi 作為比傳統系統更好、更快、更便宜的後端和中間件。</p><p>與大型資產管理公司相比，高頻投資基金/風投基金被歸為「資產管理公司」的一小部分。對沖基金非常投機地看待這個領域，並且對加密貨幣感興趣，因為可以提取價值——套利、MEV、量化、系統策略、做市，甚至有潛在的激進分子（顯然在協議的治理/ DAO 中存在）....但大多數高頻基金目前都在努力解決加密市場規模較小、監管強烈反對以及交易基礎設施/控制/託管---信任不成熟的問題，他們希望這種情況能夠得到改變，以更多地參與其中。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Sep 2023 12:25:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/16sr5sdy.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/16sr5sdy.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Felix]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>加密基金</category>
            <category>PA 原創</category>
            <category>加密貨幣</category>
            <category>BTC</category>
            <category>監管</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Friend.tech 啓示錄：如何尋找 Web3 社交爆款應用？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>本文試圖從從 Friend-Tech 爆火的背後去尋找爆款應用成功的要素，以便我們能在未來應用爆發的時代中搶佔先機。</blockquote><h3>前言</h3><p>最近很多人在討論 Friend-Tech 的熱度是否可持續。但在我看來 Friend-Tech（以下簡稱「FT」）的成功是否可持續並不關鍵，關鍵是 FT 爆火的本身很有意義。FT 的爆火之於 Social-Fi 就像是哥爾·D·羅傑的死之於大航海時代。FT 即便像它的前輩們那樣如流星般隕落，但它可能已經打開了屬於 Social-Fi 時代的大門。既然大時代即將來領，本文試圖從從 Friend-Tech 爆火的背後去尋找爆款應用成功的要素，以便我們能在未來應用爆發的時代中搶佔先機。</p><h3>前言之二</h3><p>我們今天提到的廣義 Social-Fi，我個人將其分為兩個子類：</p><p>第一類是協議類社交應用：包括了 Lens、Farcaster、Cyberconncet、Damus 等等，這類應用的目標是革了中心化社交的命，口號是「Twitter 殺手」「微信殺手」之類的，打算從零開始構建屬於 Web3 的社交網絡。</p><p>第二類是 Ponzi+應用：很多 gamefi、socialfi，項目方想做的根本不是 game 和 social，他們其實還是想搞一個 Ponzi，然後給 Ponzi 套上一層皮，game 和 social 是他們龐氏的載體。以社交為例，這類應用更多是基於現有的社交關係做重塑、基於現有的流量平台做加法。然後在靠着 Ponzi 吸引到足夠多的用户後逐漸轉型（也肯能是 ponzi 破裂直接死亡）。</p><p>區塊鏈的原教旨主義者們會很喜歡第一類應用，但我認為在當下的用户體量和基礎設施水平下，第一類應用很難有所發展。這就像微信如果出現在 2000 年，在沒有 4g 網絡的普及和移動互聯網的浪潮推動下，大概率也幹不過 QQ。</p><p>所以我們今天主要討論第二類。</p><h3>正文</h3><p>想要判斷一款 Web3 社交應用是否有爆火的潛質，我認為主要可以看三點：</p><ul><li><p>是否儘可能的保留了原有社交資源</p></li><li><p>是否能夠從大流量池導流</p></li><li><p>是否有足夠的傳播效應機制</p></li></ul><h4><strong>1、是否儘可能保留原有社交資源</strong></h4><p>在看一款新的 Social-Fi 產品的時候，尤其是前面提到的第二類，一定要看其是否儘可能的保留用户原有的社交資源，這裏麪包括了用户原有的聲譽、社交關係等。本質上還是要降低用户的遷移成本。</p><p>就像我們今天在用 web2 產品的時候，都會讓你同步通訊錄是一個道理。幫用户保留社交資源不僅是為了用户，也能幫助項目儘可能的縮短冷啓動的時間。</p><p>FT 能成功的有一點就在於 FT 儘可能保留了用户原有的社交資源, FT 並沒有讓用户在 FT 上重新建立一個全新的賬號，而是在對用户的推特賬號做遷移，用户推特名稱頭像就是 FT 的名稱頭像。</p><p>不足的是 FT 沒有把推特的關注和被關注關係一併遷移過來。</p><p>在 FT 的遷移中用户保留了自己在推特上的聲譽和個人品牌，丟失了社交關係。不過這已經比大多數同行們做得好了。</p><p>FT 做的事情，拋開 FOMO 投資等因素，本質上是人們在準社交關係網絡中期望跟偶像、媒體人物、KOL 有正常的社交關係的需求。</p><p>而在準社交關係網絡（<em>Parasocial</em>&nbsp;Relationship）中，真正關鍵的就是 KOL 們個人的品牌和形象。在這種關係的轉換中，必須要能夠將原有網絡中的關鍵節點保留下來。這樣的好處在於用户在切換社交場景後無需再費勁的重塑個人品牌。用户們的關係網絡能通過這些關鍵節點迅速建立起來。</p><p><strong>最小賬户單位最好是社交賬户而不是錢包</strong></p><p>現在很多 web3 的社交產品，最小的賬户單位是錢包，錢包代表了個人身份，然後用户通過錢包去創建新的賬户再積累社交資源。這在 DEFI 興起的時期好像並沒有什麼毛病，因為資產的遷移成本遠低於社交資源的遷移成本。</p><p>但是在社交場景下，以錢包為最小賬户單位並不是最優解，以錢包為紐帶等於讓用户將自己所積累的原有社交資源全部放棄，即便是有 ENS、Lens handle 這樣的域名系統，其所承載的社交資源也是遠不如推特賬號的。所以更適合的方式是用社交賬號去綁定錢包、而不是以錢包為主體去建立社交關係。</p><p>這裏其實又牽扯到了一個 DID 的概念。web3 上我們都主張有一個唯一的靈魂綁定的去中心化身份。這個 DID 既能管理我們的身份又能成為一個入口或者説鑰匙讓我們去使用其他應用。在上文中，某種程度上推特賬號才是我們的 DID，因為大家更認可推特，我們在 FT 上買 Key 的時候認的是推特而不是 Base 上的錢包賬號。所以做 DID 產品這件事，本質上是要你能夠聚集巨大流量，有超大的用户基數，才配去談做 DID。而不是你做了 DID 所以能去當入口當鑰匙。微信和支付寶已經驗證過這點了。</p><h4><strong>2、是否能夠從大流量池導流，而不是自建流量池</strong></h4><p>這裏主要討論的是成功或者爆火的難易。為什麼前面不太看好協議類社交應用，更看好 ponzi+應用，就是因為後者更容易成功。因為從大水池裏鑿一個洞把水引到自己家的小池塘，遠比自己造一個大水池，自己挑水裝滿要容易。</p><p>舉個例子，假設中國聯通和中國移動的手機號之間不能互相打電話。根據這個痛點有兩種解決辦法。</p><ul><li><p>方案一：從底層解決，要麼讓聯通和移動改自己的技術，溝通好利益分配，基建優化一下，實現兩個運營商互通；或者更徹底，自己從零開始做一個運營商，實現既能夠和聯通也能和移動打電話，且不會被另外兩家限制；或者做一個協議層的東西，讓移動和聯通接入，實現能夠互聯互通。從底層解決會很難也更復雜，因為首先要搞清楚，移動聯通不能互相打電話到底是技術限制、還是這兩家自己主觀意願不同意，還是兩者兼而有之，以及造成這樣的現狀是否有什麼歷史原因等等。</p></li><li><p>方案二：做一個雙卡雙待手機，用户買兩個運營商的卡，用户不需要知道對方的手機號是聯通的還是移動的，手機自動識別用對應的卡撥號，於是用户層面實現了無感。唯一需要做的就是買兩張卡。</p></li></ul><p>方案二治標不治本，但在自身資源、能力都不夠的時候，方案二更容易做成。</p><p>現在 Web3 social 項目，一來就想選方案一、上來就想革了微信、推特的命，不是説不行，但是現階段整個行業的基礎設施的建設還不夠完善，想象力和創造力還不夠。就連讓用户無感化操作降低使用門檻這種 web2 產品經理爛熟於心的東西，我們都需要具象化成一個 Intent 概念來大做特做。談顛覆為時過早，但不是不顛覆，我仍然認為區塊鏈生來就是為了做一些底層變革或者顛覆一些東西的，只是時機未到。</p><p>DeFi 的成功經驗給了行業裏很多人一種慣性思維，好像什麼東西都能在鏈上完美復刻一遍且會有很多人來用。但現階段在社交這個層面也許更適合做一些現有產品的優化或者插件，滿足用户的小需求即可。</p><p>Friend tech 成功的原因之一就是在大流量池到小流量池轉換中，滿足了用户需求（雖然我認為此需求挺小的），比如 KOL 影響力變現的需求、NFT 低谷期滿足 kol、普通用户虛榮心的需求、滿足普通人慕強心理的需求等。同時，FT 在做的就是公域流量向私域流量的轉換，大池子裏的水流 1% 出來，都夠我們行業用很久了。</p><h4><strong>3、是否利用好社交應用的傳播效應</strong></h4><p>一個社交應用的玩法、經濟模型設計，是否天然的能夠引導用户去外部引流，是其能否成功的要素之一。</p><p>不論是協議類社交產品還是 ponzi 類社交產品想要成功都要解決一個問題，如何讓網絡中的用户自發的導入外部流量。協議類社交產品需要海量用户來完成最基本的網絡效應。Ponzi 類社交產品需要後續增量來為先來的人買單。</p><p>以 FT 為例，KOL 們能從 key 的交易中獲取收入，在 FT 的體系內用户們天然有從外部平台向 FT 導流的傾向。無形中完成了一次免費的覆蓋式 KOL 宣發冷啓動。在第一批買方用户進來後，他們天然有動力去進行宣傳，以便有新人進場充當退出流動性。</p><p>ponzi 類的社交產品更容易利用好社交的傳播效應，因為其可以從底層玩法將用户與項目綁成一個利益共同體。用户可以在項目方沒用明顯引導的前提下向外部引流。所以在後續有新應用出現時，關注其玩法和模型設計是否能引導用户自發的進行外部導流尤為重要。</p><p>協議類社交產品在這方面相對較難，因為協議的目標是滿足用户的社交需求的前提下實現去中心化。想要用户自發的去外部引流需要用補貼的方式讓用户去拉人頭，雖然 token 或者空投積分對於項目方來説幾乎是免費的，但這種方式所帶來的的增長更多的線性的，即投入多少等比例產出多少，難以像 Ponzi 類那樣短時間內呈現網狀爆發式增長。</p><h3>結語</h3><p>雖然是從 FT 的爆火中找啓示，但我認為 FT 能到現在這個高度，運氣是主要因素。從產品、到經濟模型設計，都能看出團隊一開始並沒有期望 FT 能到今天這個程度。甚至如果那個週末沒有 paradigm，FT 可能已經像之前的那些前輩們被雨打風吹去了。</p><p>這個行業巧合隨機性太多了，同樣的產品，也許只是出現的時機不同，參與的玩家不同，最後就會有完全不同的結局。而這樣的隨機性以及一些傲慢往往成為我們錯過項目的根源。當年錯過 StepN 的人們一定説過一句話「這不就是當年的趣步嗎？」</p><p>所以我今天企圖從 FT 的爆火中找到一些通用的經驗可能也未必有效，<strong>如果大時代即將來臨，我們能做的不過是躬身入局，以開放和謙虛的心態去體驗每一種可能，然後用一次次摸石頭過河的經驗找到那最終的答案。</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Sep 2023 10:24:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/zz90vfn6h0th.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/zz90vfn6h0th.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Cj_Blockchain]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Base</category>
            <category>去中心化社交</category>
            <category>SocialFi</category>
            <category>friend.tech</category>
            <category>NFT</category>
            <category>用户</category>
            <category>DID</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[八問全鏈遊戲]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>全鏈遊戲真的是未來的方向嗎？</blockquote><p>區塊鏈遊戲一直是區塊鏈領域熱門的賽道，隨着 play to earn 的敍事逐漸沒落，區塊鏈遊戲賽道的敍事從 Gamefi 鏈遊轉向了全鏈遊戲，由於處於早期，大家對全鏈遊戲的瞭解非常少。剛接觸全鏈遊戲這個名詞，心中不免有些疑問，以下是九個大家最容易產生疑惑的問題和解答。</p><h3>全鏈遊戲是什麼？</h3><p>全鏈遊戲 (Fully On Chain Game) 指的是將遊戲內所有的行為交互及目標狀態全部上鍊，即核心的遊戲邏輯以及經濟模型都經由區塊鏈處理，將區塊鏈作為遊戲的服務器，而玩家所有的操作均通過與智能合約的交互完成，甚至連遊戲的敍事和治理也通過 DAO 的形式完成去中心化。</p><p>和我們熟知的 Gamefi 鏈遊最本質的區別在於，Gamefi 鏈遊僅僅只是把部分數字資產上鍊，遊戲邏輯、數據和遊戲狀態全部存儲在中心化服務器上。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/5D1UhRZItf.png" alt="八問全鏈遊戲" width="721" height="609" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>全鏈遊戲有什麼特點？</h3><p><strong>1、向所有人開放的去中心化遊戲世界：</strong>全鏈遊戲消除了對中心化服務器的依賴，使遊戲邏輯完全上鍊。</p><p><strong>2、無需信任、可驗證：</strong>由於遊戲邏輯和數據都存儲在區塊鏈上，遊戲規則和狀態對所有人都是透明的，使用零知識證明 zkSNARK，每一個玩家採取的行為交互都會產生一個零知識證明 (ZKP)，會被提交到遊戲後端，並在後端通過密碼驗證是否遵循遊戲邏輯，而且 ZKP 不會泄露玩家的行為交互信息，實現了對玩家信息的隱藏。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/V7079U46Tz.png" alt="八問全鏈遊戲" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>3、一次上鍊，永久運行：</strong>由於遊戲狀態和邏輯都存儲在區塊鏈上，全鏈遊戲具有較高的可持續性。即使遊戲的原始開發者不再支持遊戲，只要這條鏈還在，幾百年後遊戲依然可以繼續運行和發展。</p><p><strong>4、依靠社區：</strong>全鏈遊戲通過智能合約和 DAO 實現了社區驅動的開發和治理。使得遊戲可以更好地適應玩家需求和市場變化，增長了遊戲的生命週期並增加了吸引力。</p><p><strong>5、開放協作，玩家創造使遊戲迭代進化更快：</strong>開源的代碼與開放的體系促進了個體間的開放協作，玩家的創造活力將得到充分釋放，UGC 的內容將帶來更多元、更豐富、更精妙的遊戲體驗。</p><h3>傳統遊戲、Gamefi 鏈遊和全鏈遊戲的對比是什麼？</h3><p>我們暫時把遊戲分為三類，分別為完全無需區塊鏈介入的傳統遊戲、僅部分資產上鍊的 GameFi 鏈遊、完全上鍊的全鏈遊戲。</p><p>我們在這裏舉兩個方面分別對比。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/bFGkZizlbe.png" alt="八問全鏈遊戲" width="800" height="202" referrerpolicy="no-referrer"></p><ol><li>遊戲的內容深度：首先先説結論，全鏈遊戲現階段的內容深度是遠不及鏈遊 Gamefi 的，更不必説傳統遊戲。傳統遊戲經歷了三十年發展，在遊戲內容層面上是剛發展幾年的鏈遊無法比擬的。從 2018 年 Axie Infinity 爆火，經過幾年的發展，Gamefi 鏈遊已經從最開始類似傳統遊戲中的休閒類遊戲發展到 3A 鏈遊，遊戲內容也越來越豐富，並且隨着一些傳統遊戲的專業團隊加入進來，內容深度逐漸靠向傳統遊戲，而全鏈遊戲則一般只具有世界觀，多為基於博弈的策略類玩法，在內容深度上是遠比不上前兩者的，而且在美術上仍處於像素階段，且預計很長時間不會改變。</li><li>經濟模型：傳統遊戲，由於遊戲內資產均為中心化服務器發佈，吸引用户的點主要在於豐富的遊戲體驗，遊戲內有複雜的內部經濟系統，但基本只能充值不能提現，除非在場外平台進行交易。Gamefi 鏈遊發佈 NFT 和代幣經濟模型，激勵各參與方共同維護複雜的經濟激勵系統，降低投融資難度，縮短成本回收週期。而全鏈遊戲取決項目的自我選擇，鏈遊基本沒有不發幣的，但是全鏈遊戲發幣的並不多，大多數全鏈遊戲規則的設定中基本沒有代幣體系，團隊也更希望專注於遊戲性的探索，因此參與者想要創建一個經濟模型並獲得認可是相對有難度的事情，這樣的結果是過濾掉了 Fi 這種投機性的目的，讓參與的玩家更加純粹。</li></ol><h3>目前全鏈遊戲生態怎麼樣？</h3><p>全鏈遊戲現在生態活躍用户較少，由於全鏈遊戲在不同的區塊鏈上且處於早期，暫時還找不到具體的生態數據。我們以最出名的項目 Dark Forest 為例，在官方博客中可以看到每輪遊戲參與者在六百人左右，產生 25 萬筆交易，當然人數比較少也有參與遊戲需要獲得官方的邀請碼的原因。</p><p>目前全鏈遊戲的生態熱門的項目大多基於以太坊的 Layer2 和 Starknet 構建，在以太坊和 Starknet 構建了方便遊戲開發的遊戲引擎 Mud 和 Dojo，比如基於 Dojo 構建的 LootRealms、太空戰略 MMO 鏈遊 Influence、以三體故事為背景的遊戲 Topology 等。</p><h3>對全鏈遊戲感興趣的玩家應該重點關注什麼項目？</h3><h4><strong>Dark Forest：</strong></h4><p>遊戲簡介：</p><p>Dark Forest 是一款 MMO 太空徵戰遊戲，在 2020 年七月份推出，想法最早的提出者及創始人是 <a href="https://twitter.com/gubsheep" rel="nofollow">Gubsheep</a>，他被劉慈欣所描繪的黑暗森林理論所折服，於是便有了創造一個加密世界黑暗森林的想法，一經推出就被眾多極客關注，V 神還曾發推安利。</p><p>玩家可以在官網或者 Discord 領取邀請碼參與遊戲，遊戲採取幾個月一輪遊戲的機制，目前已經進入第五輪，官方限制了每輪遊戲參與的人數，每輪遊戲的參與者五百人左右。項目主要專注遊戲體驗，未發幣。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/gmFr07m9q9.jpeg" alt="八問全鏈遊戲" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>遊戲玩法：</p><p>在 Dark Forest 中，玩家將會出生在隨機生成的星球，通過征服其他星球來獲取更多能量與視野。玩家所在的宇宙會一直生成和擴大，需要用算力計算來撥開戰爭迷霧。在破除所有戰爭迷霧前，玩家們相互不知道對手的底牌。玩家有可能遭受其他玩家的攻擊，但如果他沒有探索出攻擊一方的領地，就無法知道攻擊來源於誰，敵人實力究竟如何。</p><p>社交媒體：</p><p>當前官方推特有 2.6 萬粉絲。參與互動的人數不多，主要是生態內部項目互相轉推。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/hkkZnIaoQ9.png" alt="八問全鏈遊戲" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>相關鏈接：</p><p>Dark Forest 博客：<a href="https://blog.zkga.me/v4-recap" rel="nofollow">https://blog.zkga.me/v4-recap</a></p><p>Dark Forest 官網：<a href="https://zkga.me/" rel="nofollow">https://zkga.me/</a></p><h4><strong>Loot Realms：</strong></h4><p>遊戲簡介：</p><p>2021 年 8 月 27 日，Loot 在加密圈掀起了一波文字 NFT 熱潮，8000 張 NFT 在 4 小時內被一搶而光，簡簡單單的 8 行文字，留給社區極大的想象空間，開發者們紛紛基於 Loot NFT 構建項目，Loot Realms 便是其中一個。</p><p>起初，Realms 搭建在 Arbitrum 的測試網 Rinkeby 上，後來在 21 年 12 月份成功遷移到 Starknet 上。</p><p>遊戲玩法：</p><p>Realms 初始發行的資產為 8000 個 Realm NFT 地塊，這是一系列王國城邦，每一個 Realm NFT 都有自身獨特的地理位置：它們或為城市或為地區，或毗鄰河流水域或臨近港口；每一個 Realm 都盛產不同的礦產資源，總共有 22 種不同 Resources 的組合，每種資源的數量（稀缺度）各不相同。</p><p>部落之間可集結軍隊相互進攻掠奪資源，戰勝方可獲得戰敗方 50% 的金庫，為了守護和擴張自己的領域，領主們可以帶領軍隊對別的領土發起進攻，每個軍隊配有 25 名戰士，不同的技能值（靈活度、攻擊性、防禦值、生命力、智力）決定了兩支隊伍打仗時誰能獲勝。</p><p><strong>資產市場情況：</strong></p><p>目前 Realms NFT 市場價 0.3052 ETH，受近期 NFT 市場影響，價格處於低位。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/3sVZZU650v.png" alt="八問全鏈遊戲" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>原生 Token $LORDS，除了治理功能，主要充當遊戲內各類資產、道具和裝備的交易媒介；</p><p>當前$LORDS 0.09618，市值$4,892,785；</p><p>LORDS 代幣同樣通過 Reamls NFT staking 和後期的遊戲內機制釋放，其中， Reamls NFT staking 將釋放總供應量的 10%，也是前期流通代幣的主要來源，前 10 個 Epochs 每個 Realm 每週釋放 625x $LORDS ，並隨時間逐漸減少。</p><p>而後期的遊戲內機制的釋放比例為 57.5%，在 2–5 年內釋放完畢，具體細節將基於後期遊戲供需情況調整。其他部分包括 Bibliotheca Treasury(22.5%)、LP incentive（5%）和開發者基金（5%）釋放。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/P4loAgN4hf.png" alt="八問全鏈遊戲" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>社交媒體：</p><p>當前官方推特有 1.3 萬粉絲。和 Dark Forest 相似，參與互動的人數不多，主要是項目進展 update 和生態內容轉推。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/yaC49DGo5p.png" alt="八問全鏈遊戲" width="603" height="532" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>相關鏈接：</p><p>LootRealms 官方推特：<a href="https://twitter.com/LootRealms" rel="nofollow">https://twitter.com/LootRealms</a></p><h3>全鏈遊戲是發展的必然還是又一次偽需求？</h3><p>全鏈遊戲是發展的必然，為什麼這麼説呢？Gamefi 的敍事在 STEPN 上達到高潮後沉寂，部分資產上鍊的鏈遊的敍事在這一週期的實踐讓人們對它未來的發展打上了一個大大的問號。區塊鏈遊戲領域迫切需要新的敍事，全鏈遊戲在 2020 年 Dark Forest 起來後並沒有被廣泛的用户接受，最主要的問題還是在於基礎設施不夠完善，因此部分資產上鍊的鏈遊火了一把，在下個週期，隨着基礎設施越來越完善，全鏈遊戲的未來很值得期待。2023 年的全鏈遊戲很像 2019 年的 Defi，提早佈局迎來了 20 年 Defi summer 的爆發。隨着基礎設施的發展，越來越多像全鏈遊戲一樣的鏈上覆雜應用會出現，而且全鏈遊戲的敍事足以支撐起宏大的自治世界 (Autonomous World) 的敍事，總的來説這是一個非常好的詞，它涵蓋很多的東西，包括遊戲、NFT、Defi、DAO，因為 AW 也同樣需要治理，需要金融體系，也很符合以太坊想要搞 Network state 的願景，是一個很宏大的敍事。</p><h3>全鏈遊戲的困境？</h3><p>儘管全鏈遊戲有不錯的潛力，但現在還面臨一系列挑戰，底層基建主要包括鏈以及相應的開發工具，對遊戲的影響體現在延遲、成本和迭代的問題。</p><ol><li>延遲：前面也曾提到過，多人在線遊戲往往對於網絡延遲和穩定性非常敏感，大量高頻的事務處理對於區塊鏈的性能要求非常高；</li><li>成本：成本包括了遊戲的開發成本以及玩家的鏈上交互成本，由於行業還非常早期，尚未出現像 UE、Unity 之類的成熟 web3 遊戲引擎，這讓開發全鏈上游戲的前期工作量變得更大。而由於鏈上的所有交易均需要支付礦工費，當進入遊戲這類高交互的場景時，該費用往往也會成為玩家的負擔，尤其是在目前的出入金和錢包概念都仍待簡化的背景下；</li><li>迭代：鏈上不可篡改的特性毫無疑問帶來了公平和去中心化，但同樣也對代碼的迭代造成了一定的挑戰性，開發者需要極其審慎的審計自己的代碼，確保所有沒有漏洞且遊戲邏輯正確，這對任何稍大體量的遊戲而言還是一件相對耗費精力的事情。</li></ol><p>任何事物都存在兩面性，就如同中心化意味着效率的同時也意味着壟斷，而完全去中心化在帶來了自由的同時，可能也會帶來混亂 。</p><p>首先是敍事層面，自由的敍事框架和無門檻的 UGC 內容，的確讓內容有了更廣闊的邊界，但當任何人都能參與到敍述的行為中時，內容的質量必定會參差不齊，一方面，整體敍事的推進，會因為社區對內容的篩選與審核而降低效率；另一方面，當大量敍事分支出現時，將會模糊和分散掉對於優質內容的注意力，使社區成員們的焦點陷入混亂，導致消耗更長的時間才能建立相應的共識。</p><p>而除了前述的關於體驗與機制設計的挑戰，在經濟模型方面也需要從新的角度考量，在將遊戲整體放至鏈上時，確實獲得了經濟體系的最大開放性和可組合性，但同時也意味着幾乎完全失去對於遊戲經濟體系的調控能力，這對於遊戲的發展而言將會帶來不小的變數。</p><h3>未來會怎麼發展？</h3><p>未來的全鏈遊戲，將誕生出眾多創新的核心玩法，並有可能為 DeFi 乃至傳統遊戲提供設計靈感；由於開發、運營實體與治理者之間可分離，全鏈遊戲的資產可以實現真正意義上的所有權；有機會脱離開發運營實體的全鏈遊戲，其生命週期或許會和 DAO 治理結合地更為緊密；而終有一天，全鏈遊戲的開發引擎與套件足夠成熟時，普通玩家或許也能有機會利用它們實現自己心中獨特的想法。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Sep 2023 09:56:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/3o58e39e43dv.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/3o58e39e43dv.html</link>
            <author>
                <![CDATA[鑑叔]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>GameFi</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>以太坊</category>
            <category>DAO</category>
            <category>融資</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[OP Rollup 挑戰鮮有發生，「樂觀假設」是對的？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>為啥 OP-Rollup 很少有挑戰案例發生？若不挑戰任由 Sequencer 作惡會發生啥？OP Stack 是另一種彌補舉措嗎？Arbitrum 的 BOLD 能發揮多大作用？讀完這篇，你或許會對 OP-Rollup 有更深刻的理解。</blockquote><p><strong>撰文：Haotain</strong></p><p>都知道 OP-Rollup 有 7 天的 chanllege 挑戰期，問題是至今都沒有有效的 Battle-tested 發生，原先只是假定樂觀，沒想到它卻真「樂觀」了？</p><p>為啥 OP-Rollup 很少有挑戰案例發生？若不挑戰任由 Sequencer 作惡會發生啥？OP Stack 是另一種彌補舉措嗎？Arbitrum 的 BOLD 能發揮多大作用？讀完這篇，你或許會對 OP-Rollup 有更深刻的理解。</p><p>簡單來説，layer2 鏈會把大量交易 Batch 給主網，主網確定 L2 的交易經過 Validation 驗證階段後才會變更狀態，目前 OP-Rollup 的驗證方式 fraud-proof 欺詐證明，即 L2 鏈的任何 validators 可以發起挑戰提出質疑，7 天時間內，若挑戰者成功，主網會拒絕上一次狀態變更，L2 需重新打包提交新 state 聲明，若挑戰者失敗，則其質押的資產會被罰沒。</p><p>這種先提交後挑戰的模式很 Make Sense，畢竟 layer2 做擴展層的意義就是效率先行。然而，你總得真有「挑戰」發生吧？哪怕挑戰很少也説得過去，沒有挑戰，卻讓大家相信 L2 鏈百分百不會作惡着實有點不合常理。</p><p>現階段，Optimism 並沒有挑戰機制，你去問的話，會告訴你 In Development，有沒有真開發未可知，但若其 Sequencer 是中心化的，現階段挑戰確實沒多大必要，難道要自扇耳光向主網表忠誠嗎。Arbitrum 有自己的內測挑戰機制 BOLD，在嘗試將挑戰對象從受許可變成 Permissionless 無許可，進而為 Sequencer 的去中心化鋪路。</p><p>因為挑戰機制其實是自我糾錯機制，一次挑戰發生輕則 delay 網絡運轉，重則誘發宕機，非萬不得已是不會主動鼓勵有挑戰發生的。假使挑戰激勵機制設計的不合理，遇到一些惡意的節點不惜重金去挑戰，目標就是讓作惡讓網絡宕機，也完全有可能。所以，在挑戰機制的設計問題上，OP-Rollup 賽道的 layer2 選手都會非常謹慎。</p><p>那麼，若不挑戰會發生啥？一個簡單的例子：layer2 可以在 Sequencer 構造一筆虛假轉賬交易，然後 Validator 驗證通過，主網確認後，這筆憑空產生的轉賬會在主網被合法提取，這對 layer2 網絡的打擊可想而知。</p><p>現在中心化 Sequencer 反倒不用擔心這個問題，很簡單，左手倒右手倒騰自己的資產沒意義，但萬一 Sequencer 去中心化後呢？其中任何一個節點竊賊出現，這個問題就再所難免。</p><p>某種程度上 Optimism 的劇本是，因為怕被惡意挑戰所以 Sequencer 要中心化，因為 Sequencer 中心化所以不需要挑戰，嗯，很有道理。</p><p>但這個故事顯然不夠 Pitching 吸引人。所以 Optimism 選擇了 OP Stack 的軟分佈式方式來為其 Sequencer 中心化的問題圓場。因為若有一天，SuperChain 大家庭組建起來了，OP Stack 的大家庭在 Sequencer 治理決策席位各佔一席，共同治理和決策，這不也是一種對單點中心化風險的制約嗎？目前來看，Optimism 在推進 OP Stack 的速度蠻快的，至少比 in development 中的挑戰者機制落地要快...</p><p>而 Arbitrum 的劇本就相對實誠一點了，既然大家都希望看到挑戰模式發生，那 Arbitrum 就構造一套模式來，內測中的 Bold 就在做這個事情，我研究清楚了 Bold 的複雜運作機制，取其精髓簡化分享下：</p><p>1）Layer2 向主網 Rollup 合約發佈狀態 Assertion 聲明；</p><p>2）Challenge Manage 質疑這個 Assertion 然後發起挑戰；</p><p>3）每發起一次挑戰需要質押一筆資產，然後被挑戰者可以向 Edge Tracker 提交證據，包括過去每一步的狀態變更，函數調用，參數等執行細節；</p><p>4）若挑戰者不認同這次的證據，需要繼續質押資產，繼續挑戰，但每次都要消耗成本；</p><p>5）第三方 Chain watcher 全程監控挑戰過程中提交的證據，給出一定的參考，判斷哪個是誠實的一方，最終由 edgeChallengeManage 合約決斷誰輸誰贏。</p><p>這個 Bold 挑戰模式若真實應用的話，會是個不錯的方案，但大家側面思考一下，挑戰者為啥要燒錢挑戰，官方有説挑戰成功的激勵回報了嗎？激勵定的很大，定會有人不惜一切代價挑戰，激勵定的太小，賺得還不如罰款代價高，挑戰有啥意義。所以在我看來，即使將來 BOLD 挑戰機制上線也如同一次次的軍事演練，實際影響也有限，大家看看就好。</p><p>試想，即使挑戰成功了又怎樣？7 天挑戰期內，若挑戰者成功，L2 悄悄執行一次硬分叉，誰能感知到？又甚至，通過升級主網 Rollup 合約來調整下網絡狀態又何妨？</p><p>所以，OP-Rollup 的挑戰與否對 layer2 選手們的影響並沒有那麼大，大的只是 OP-Rollup 在大家心目中的信任度和共識。</p><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/09/21/images/l2ZCx03E5t.png" alt="OP Rollup 挑戰鮮有發生，「樂觀假設」是對的？" width="597" height="344" referrerpolicy="no-referrer"></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Sep 2023 09:38:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/f3lf72dn.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/f3lf72dn.html</link>
            <author>
                <![CDATA[鏈上觀]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>共識</category>
            <category>Arbitrum</category>
            <category>主網</category>
            <category>節點</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>Optimism</category>
            <category>治理</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
    </channel>
</rss>
