<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[PANews - 精選]]>
        </title>
        <link>https://panewslab.com/zh/profundity/index.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/panewslab" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[PANews - 精選 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Tue, 27 Feb 2024 02:50:04 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2024 為何是以太坊發展史上關鍵時期？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>2024 年將成為以太坊區塊鏈發展史上的關鍵時期，標誌着自 2022 年合併以來的新發展週期。</blockquote><h3>鏈上活躍度上升，通縮趨勢增強</h3><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/MhbR6C3dN6.png" alt="2024 為何是以太坊發展史上關鍵時期？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>以太坊完成合並之後，ETH 在網絡使用率較高的時期具有通縮的特性。自 2022 年 9 月份合併至今，ETH 的供應量減少了下降了 369,814 枚，佔總量的 0.21％；以太坊質押者獲得的獎勵超過 106 萬枚，但銷燬機制在同一時期永久銷燬的 ETH 超過 143 萬枚。</p><p>近期，得益於加密貨幣市場的看漲勢頭，去中心化交易所（DEX）交易量上升，NFT 銷售額增加，L2 網絡活動也明顯活躍起來。過去兩週，超過 21000 枚 ETH 被銷燬，價值 6280 萬美元。</p><p>Defi Llama 數據顯示，DEX 在 2 月 19 日的交易量超過 50 億美元，對比 2 月 4 日的數據增長了 134％。Dune Analytics 數據顯示，2 月 19 日 NFT 的銷售額上升到 3300 萬美元，對比 2 月 2 日的數據增長了 114％。L2BEAT 數據顯示，2 月 18 日所有 L2 區塊鏈平均每秒處理超過 92.4 筆交易，創下史上第二高的記錄。</p><p>值得注意的是，2 月初 ERC-404 代幣標準的推出也是導致 gas 費上升的原因之一。ERC-404 允許多個錢包同時擁有單個 NFT 的所有權，將 NFT 的所有權碎片化。ERC-404 使用 ERC-20 和 ERC-721 代幣，便利了 NFT 碎片化，從而導致 gas 密集型交易。隨着加密市場的活躍以及鏈上活躍度的上升，以太坊通縮的趨勢有望在未來幾個月內進一步增強。</p><h3>以太坊網絡即將迎來重要升級</h3><p>下一個以太坊網絡重要更新（EIP-4844）將於今年 3 月份執行，旨在提高以太坊區塊鏈的效率、可擴展性和安全性。該更新將使圍繞以太坊建造的 L2 生態系統的成本降低 10 倍，這將使以太坊和 L2 的採用率大幅提升。</p><p>Dencun 升級標誌着以太坊路線圖中「the Surge」時代的開始，成為這個週期的主要轉折點。以太坊需要藉助 L2 進行擴展，而 L2 的子鏈和專業的業務開發團隊也正在推動 L2 迅速增長。此外，以太坊區塊鏈上的 Verkle 樹的整合也備受期待，預計它將降低磁盤空間需求，增強質押節點的功能並改善整體用戶體驗。</p><h3>現貨以太坊 ETF 批准預期</h3><p>2 月 17 日，VanEck 為其現貨以太坊 ETF 備案遞交了修訂版的 S-1A 文件。而 ARK/21Shares 也就其現貨以太坊 ETF 遞交了新的 19b-4 文件以及一系列新的分析説明。此前 BlackRock、Fidelity、Grayscale、Invesco、Galaxy 以及 Hashdex 等都已提交相關申請。Grayscale ETF 負責人 Dave LaValle 表示，今年 5 月份 SEC 批准將其以太坊信託轉換為現貨 ETF 的機率為 50%。</p><p>美國投行 Bernstein 在 2 月 19 日的研究報告中，就質押獎勵、潛在的機構資金流入和現貨 ETF 的批准討論了以太坊在未來幾個月的前景。報告認為，以太坊憑藉其質押的收益動力、環保設計和建立新金融市場的機構實用性，已經做好了被主流機構採用的準備。根據該報告，以太坊可能會成為在比特幣之後獲得現貨 ETF 批准的加密貨幣，今年 5 月份以太坊現貨 ETF 有 50％的概率獲得批准，而到今年年底，這個概率幾乎可以達到 100%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/9kdk4CW3u6.jpeg" alt="2024 為何是以太坊發展史上關鍵時期？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>Web3 項目開發進入新階段</h3><p>與比特幣不同，以太坊不僅僅只是一種資產，其內在價值與其區塊鏈的功能高度相關。以太坊更加符合共享和可編程數據庫或 DApp 開發平台的目標。因此，為了使以太坊網絡具有價值，其網絡上必須存在有價值的應用程序。</p><p>目前，已經有一些程序從 Web3 發展中脫穎而出，但是絕大多數應用程序將來自傳統公司調整其系統並與區塊鏈進行集成。從鏈上現存的非原生主流 Web3 殺手應用程序來看，上一個牛市週期後，認真維護其鏈上應用的項目方為數不多。</p><p>在此前週期中，由於區塊鏈廣泛而不可知的本質，大多數區塊鏈的參與者，甚至連區塊鏈團隊本身或其他 Web3 公司業務開發團隊都缺乏足夠的指導，而且還要與 meme token 和 NFT 炒作爭奪發展空間，因此某些技術操作是不可行的。</p><p>而團隊的業務發展細分通常是按地區進行的，導致這些團隊必須迎合數十個不同領域，各個部門都有不同的需求和複雜的應用程序。最終的結果是多而不精，使大多數項目無法成功。</p><p>但是，在 2024 年，遊戲規則將會改變。關於如何在鏈上進行建設這個方面，區塊鏈生態系統正在進入專業化時期。當前最大的 L2 區塊鏈正在將特定的配置以及專門的團隊和結構進行細分。</p><h3>區塊鏈開發套件</h3><p>以 Polygon 為例，它並不是為所有應用程序配置一條通用區塊鏈以及一個區域業務開發團隊，而是採用多條適用於特定場景的子鏈。Polygon 正在為市場提供區塊鏈開發套件（CDK）在上面建造子鏈，而所有流動性均通過聚合層進行連接。</p><p>目前，Polygon 宣佈採用的子鏈包括：</p><p>B2（專注於為比特幣建造 rollup 的 CDK 區塊鏈）；</p><p>OEV 網絡（旨在捕獲預言機可提取價值 OEV 的 CDK 區塊鏈）；</p><p>Hypr（專注於遊戲的 CDK 區塊鏈）；</p><p>Libre（一款致力於為機構發行代幣化資產的 CDK 區塊鏈）；</p><p>FireDrops（一款為印度最大的電子商務 Flipkart 的忠誠度行為設計的 CDK 區塊鏈）。</p><p>此外，其他主流 L2 區塊鏈也在遵循相同的路徑。例如，和 Polygon 的 CDK 類似的還有 Optimism 的「OP-Stack」。範式轉變正在進行中，幾乎所有主流 L2 區塊鏈的許多專業子鏈和業務發展團隊都將在同一領域進行競爭。</p><p>得益於以太坊的 L2 計劃，構建一條安全的鏈變得非常簡單。因此，2024 年可能將成為 Web2 殺手級應用程序在 Web3 中出現的一年，眾多公司和用戶將嘗試把區塊鏈納入其日常生活。</p><h3>小結</h3><p>2024 年將成為以太坊區塊鏈發展史上的關鍵時期，標誌着自 2022 年合併以來的新發展週期。鏈上活躍度上升推動以太坊通縮趨勢。Dencun 升級將提高以太坊區塊鏈的效率、可擴展性和安全性。以太坊現貨 ETF 獲批的預期將繼續推動機構採用的興趣。區塊鏈開發套件（CDK）正在為以太坊網絡上的開發人員創造更多的可能性，更多有價值的應用程序反過來將繼續推動以太坊網絡的繁榮。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 02:00:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/i4fiw43yv88t.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/i4fiw43yv88t.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Ebunker]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>報告</category>
            <category>以太坊</category>
            <category>安全</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[多個大熱項目背後的「操盤手」，比特幣 NFT 項目 NodeMonkes 迎強勢漲勢]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>在一眾小圖片同台競技中，NodeMonkes 如何在短期快速凝聚社區共識，並在火爆的比特幣市場佔據一席之地的？</blockquote><p>作者：Nancy，PANews</p><p>團隊背景以及金鏟子屬性等多方因素加持下，NodeMonkes 節點猴價格屢創新高，被認為是比特幣 NFT 龍頭的有力競爭者。那麼，在一眾小圖片同台競技中，NodeMonkes 如何在短期快速凝聚社區共識，並在火爆的比特幣市場佔據一席之地的？</p><p>「NodeMonkes 不是一個機構、運動、理事會或 DAO，沒有任何效用、路線圖、事件和商品等，但喜歡嘗試和創造很酷的東西並享用它們。」作為第二個登陸知名拍賣行蘇富比的比特幣項目，NodeMonkes 是比特幣上首個原創 10K PFP 系列，總量為 1 萬個，由匿名成員 Nodetoshi 和 Monketoshi 推出。其中，80% 用於拍賣、10% 用於社區、貢獻者和開發者等，剩餘 10% 團隊自留並公開了相應地址。</p><p style="text-align: center;"><img src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2024/02/27/images/35740ByWy1.jpg" alt="多個大熱項目背後的「操盤手」，比特幣 NFT 項目 NodeMonkes 迎強勢漲勢  " referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Magic Eden 數據顯示，截至 2 月 26 日，NodeMonkes 的地板價超 0.4 BTC，已超以太坊的「變異猿」MAYC，近一週漲幅超 150%，總交易量則達 1900 枚 BTC。</p><p>NFT 迅速打響名氣背後，團隊背景是個重要因素，而 NodeMonkes 似乎有個「強莊」。Nodetoshi 除了是熱門比特幣 NFT Bitcoin Rocks 的創始人，或也是比特幣符文項目 RSIC 的「操控手」，據 Ordinals 貢獻者@ordjingle 發文指出，RSIC 符文分配系統的父銘文 126 號銘文和 BitcoinRocks 162 號銘文的鑄造資金來自於一個地址，同時他還透露，Nodetosh 是 Ordinals 創始團隊早期三名成員之一，後因某種原因離開。簡單來説，NodeMonkes 的團隊是個經驗豐富的老手。</p><p>NodeMonkes 的發行也歷經多個「小插曲」。在 NodeMonkes 聲稱選擇拒絕 VC 的 500 萬美元融資並選擇採用 Free Mint 的形式啓動項目後獲得了不錯的市場關注度，但後卻多次更改發售方式，從白名單、捐贈到最終的荷蘭拍，團隊的反覆無常也引發了社區 FUD，這也使得原本 0.21 BTC 的荷蘭拍定價在經歷約 30 小時後最終以 0.03 BTC 全部售出，團隊獲得了約 240 枚比特幣（當時價值約 1049 萬美元）的銷售收入。從鏈上數據來看，NodeMonkes 團隊迄今尚未拋售所持有的 NFT 資產以及拍賣資金。</p><p>另外，金鏟子屬性也是 NFT 價值的重要考量因素之一。根據公開消息，過去包括 RSIC、NFT 借貸協議 Arcade.xyz、NFT 項目 QuarkDuck、NFT 項目 OCM 和 AI 龍頭銘文 AINN 等多個項目的空投以及比特幣遊戲項目 Bitcoin Cats、比特幣項目 Ordinal Eggs 等白名單等福利。</p><p>無論是團隊背景還是價值賦能，NodeMonkes 的強勢飆升均是有跡可循。而未來隨着越來越多類似 NodeMonkes 的項目持續發展，將進一步推動比特幣成為 NFT 生態中不可或缺的版圖之一。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 01:44:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/k85w55d6.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/k85w55d6.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Nancy]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>PA 原創</category>
            <category>NFT</category>
            <category>比特幣</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[對話 Merlin Chain 創始人 jeff：上線兩週 Merlin TVL 超 19 億美元，我們是如何做到的？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>本次對話包含了 jeff 的個人經歷、對 Bitcoin L2 生態的宏觀判斷、Merlin Chain 的定位以及經驗分享。</blockquote><p>受訪者：jeff, Merlin Chain</p><p>編輯：Defioasis</p><p><strong>聲明：本文不提供任何財務建議，請讀者嚴格遵守所在地法律法規，受訪者觀點不代表吳説與採訪者的觀點，請讀者清晰分辨</strong>。</p><p>以下內容為摘錄，全文請收聽博客 (<a href="https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/65d8ec530847349e0c931301?s=eyJ1IjogIjY0NDNmNWNjZWRjZTY3MTA0YWU3OWQxYSJ9" target="_blank" rel="nofollow">小宇宙</a>、<a href="https://www.youtube.com/watch?v=0K9QBFhMbW0" target="_blank" rel="nofollow">Youtube</a>)</p><p>截至 2 月 23 日，Bitcoin L2 網絡 Merlin Chain 主網質押活動在開啓 14 天內，總 TVL 已突破 19.7 億美元。這是一個對 Merlin Chain 創始人 jeff 的採訪，時長約 50 分鐘。包含了 jeff 的個人經歷、對 Bitcoin L2 生態的宏觀判斷、Merlin Chain 的定位以及經驗分享。</p><p><strong>請介紹一下自己過往的一些經歷</strong></p><p>jeff：我瞭解區塊鏈還是比較早的。因為我在 2012 年創業的時候，當時我們的投資人 IDG 投資了 Coinbase 和 Ripple。那會投資人（IDG）很熱衷地與我們這一批年輕創業者聊一些區塊鏈的事情。所以我也是從那個時候開始去了解比特幣白皮書然後去購買加密貨幣。當時的話，BTC，以及後面的 XRP 和 LTC 都買了很多。本身我是搞技術的，對於區塊鏈的信仰其實早期的時候就建立起來了，包括早期那時候國內 OG 們還有很多線下聊天聚會。</p><p>不過，我後面一直在做 Web2 的創業，也沒有加入到 Web3 大浪潮裏面。直到去年（2023 年）年初，當時整個 Web2 的美元市場行情不太好，因而到 Web3 看一些機會。那會正好 Ordinals 出來，也讓我們對於 Bitcoin 生態產生了一些新的想法。在去年初的時候，許多行業裏面的人對於 Ordinals 的看法是比較偏悲觀的，一些人説這只是一個 MEME，或者只是 Bitcoin 生態裏面的一個短期 FOMO。</p><p>然而我們看到的機會是相反的，有三個點。<strong>第一個是自下而上的發行方式，由社區驅動的資產，從資產到項目的新敍事。</strong>意思是，這個資產本身是由社區自下而上形成的，當社區完全掌握了這個資產以後，然後再反向的社區去對這個資產進行建設。不像傳統的區塊鏈項目，是項目方先有一個想法，然後他們去分配代幣，去做產品去吸引更多用戶。現在 Bitcoin 這邊是反過來的，社區先找到資產，社區先把這個資產發射完，社區裏面的人基於資產去做應用去做生態去做賦能。包括像最近我們所看到很多 BRC-20 生態的整個社區，他們自己去做 Launchpad、做遊戲、甚至是做 Layer2。所以我覺得整個敍事的變化是我們看到的第一個機會。</p><p>第二個我們所看到的機會是所有內容上鍊以後產生的可組合性。因為過去許多 Ethereum 的內容是不上鍊的，Bitcoin 這邊所有的內容，不管是遊戲內容還是應用腳本，還是社交資產，所有有的這些內容都是要在銘文上進行上鍊開源。所以上鍊內容的可組合性，包括我們其實從 BRC-420 開始做，也是受到這個哲學的影響，把內容上鍊開源模塊化，最終資產化。</p><p>第三個機會，是宏觀的機會，就是比特幣它本身。比特幣資金體量非常大，是一個萬億規模。但是在這個萬億規模下，之前一直沒有好的生態，沒有金融的生息，所以大部分 BTC 大戶就只是把錢放在冷錢包裏，沒有辦法去通過這個掙錢，但是這個需求是不可忽略的。現在有很多 CeFi 做 BTC 借貸、理財，這個資金體量的潛力在這。哪怕就做一點生態出來，我覺得對於這個資金體量可能產生的金融上的影響力也要比做千軍萬馬個 Ethereum L2 更大。這就是我們當時做 Ordinals 和 Bitcoin 生態的一些想法。</p><p><strong>是什麼樣的機遇促使你要去做 Merlin，以及現在 Merlin 團隊的構成是什麼樣子的</strong></p><p>jeff：其實做 Merlin 是一種偶然，也是一種必然。去年其實沒什麼人説要做 Bitcoin L2。我們從去年 6 月份開始做應用，做遞歸塗鴉，做遞歸論壇，做鏈上投票，後來做 Bitmap 語言和元宇宙，Bitmap 的遊戲引擎和編輯器，再到後面發行 BRC-420 資產協議，再到 BRC-420 協議上面的資產越來越豐富。在這個過程當中，其實我們每天都在和開發者和用戶在羣裏面在 Twitter 上進行互動、進行 Twitter Space。一個很明顯的問題是，大家發現在 L1 上可以做的事情越來越有限。什麼意思呢？當你想在 L1 上做一個遊戲去賦能 Bitmap，你會發現它在 L1 上的交互是非常少的。你想做讓用戶可以去進行競爭，有博弈邏輯，做社交，或者做 lunch chat 和 landing，所有想做的事情都受限於 L1，沒有辦法做智能合約。所以那個時候我們就逐漸得出結論，Bitcoin 一定是需要有一個虛擬機環境，否則再多的好想法也沒有辦法實現。</p><p>所以，其實這個事情本身它是由它的必然性的。那正好在去年年底的時候，很多 Bitcoin L2 的概念開始慢慢地浮上水面。正好我們也一直有這個想法，所以我們大概從去年 10 月份就開始去確定去立項做 Merlin。</p><p>我們現在 Bitmap Tech Labs 裏面是有幾條線的，當然也是保持同步地往前更新。也有一些外部團隊在幫助我們，比如 BRC-420 協議的升級、更多的應用場景，以及 Bitmap 整個遊戲的開源、孵化，包括現在我們很多生態裏面的圍繞 Bitmap 的遊戲項目。Merlin 團隊裏我自己可能會經歷得更多一些，從鏈到錢包到應用 Dapps。大概來説，我們團隊是有這麼些業務的。</p><p><strong>團隊規模大概是多少人</strong></p><p>jeff：我們內部的開發團隊大概是 30 人。外部的話還會有一些團隊在跟我們一起做一些鏈上的 infra、鏈上 DeFi 基礎設施，以及包括鏈的 ZK 升級，還有市場的 Eco，因此外部協助我們團隊的也大約有 30 人左右。</p><p><strong>從團隊內部來説，你們覺得 Bitcoin 生態，特別是 L2，會在新一輪的牛市行情裏扮演一個什麼樣的角色</strong></p><p>jeff：我覺得其實是在激活比特幣的錢，以及激活新的用戶。這個事情在任何行業，不管是 Web2 還是 Web3，我覺得其實都是一樣的。意思是説，要麼本身這件事情的金融槓桿是足夠高的，這個錢非常多，比如説不管是看美國的這個美債還是美股市場，或者中國的外貿市場。</p><p>就本身整個市場的錢非常多，所以比特幣首先具備這個前提，比特幣本身的金融體量非常大。但是比特幣的金融利用率很低，可能連百分之一甚至千分之一都不到。</p><p><strong>我覺得首先 Bitcoin L2 是想通過這個金融槓桿去撬動這部分沒有被利用的資產。</strong>想象一下，這一萬億市值的 BTC 以及未來 Bitcoin 相關的這些 BRC 資產，如果這些資產被激活，它可能比做十條二十條的 Ethereum L2 可以撬動的錢多得多，因為 Ethereum 本身的資產主要還是迴歸在 Ethereum L1 上，並且 Ethereum L1 本身是一個實用性的生態系統。</p><p>第二個是我們去年看到的這些 Bitcoin 應用生態的創新，我麼能否把它給擴大。這種自下而上的社區自然發行方式，鏈上的這種銘文可組合性，以及整個基於 Bitcoin 區塊數據數字生成的敍事，沿着這個敍事去做，不管是元宇宙也好，還是做 AI 也好。</p><p>所以，簡單來説，我覺得 Bitcoin L2 可能扮演這兩個角色，一個是把過去的這些沒有利用好的金融給它做好，第二個就是 Bitcoin 上的這些原生創新如何能做的更好。</p><p><strong>現在 Bitcoin 上協議與應用很豐富，那對於普通的散戶來説，有什麼確定性比較高的能夠抓住的機會</strong></p><p>jeff：我覺得這個機會還是很明確的，我還是比較喜歡在大的、在數學上去算這個賬。當 ETH 市值在兩三千億美元的時候，你會發現 ERC-20 的代幣總值也是在兩三千億美元，那今天 BTC 的市值在一萬億美元，但是 BRC 資產的總市值可能還不到一百億美元。從這個 100 億美元到 1 萬億美元，中間還有 99 倍的空間。當然我不是説這 99 倍的空間一定會實現，或者會在短期內補上，但是本身的這個趨勢與潛力其實是比較好算過來的。</p><p>所以，其實我覺得對於散戶來説，最關鍵的就是這 100 億美元的 Bitcoin 生態內資產，包括 Ordinals、Atomicals 等等這種。就是從 100 億美元的市值到逐漸向 1 萬億去追趕的這個過程，它其實就是一個所謂的牛市。</p><p><strong>據統計，現在有超過 30+ 條 Bitcoin L2，又分為側鏈、Rollup 和數據可用性等幾大類別。那對於 Merlin 來説，它跟其他 Bitcoin L2 有什麼不同，特別是從技術角度來説</strong></p><p>jeff：從技術上來講，我覺得現在沒有真正意義上的 Bitcoin L2。這個我們也一直是以實事求是的態度去跟大家講，因為現在 Bitcoin L1 沒有辦法做結算。它跟 Ethereum L1 的最大區別是，Ethereum 本身具有智能合約的性能，所以基於 Ethereum 後面，從最早的 Polygon Plasma 到 OP Rollup 方案，到今天 ZK 方案。當然，這個過程中也經歷了 5 年時間，並且直到今天大量的 OP 和 ZK 方案也沒有成熟。所以你會發現，就算 Ethereum 網絡本身具有智能合約的特性，Rollup 整個的時間也拉到了 5 年甚至 10 年以上，可能才會穩定成熟與安全。那麼 Bitcoin 本身一層是不具有智能合約的能力的，也沒有辦法去做結算，所以我覺得目前從現實角度去考慮的話，是沒有任何鏈可以 rollup 到 Bitcoin 上。</p><p>那現在整個技術方向的話，首先是，是否可以可以把 ZK Proof 以銘文的形式回傳到 Bitcoin L1 上，相當於所有的用戶、所有的節點和所有的驗證者都可以拿到開源的，並且不可篡改的 ZK Proof 去對於這個鏈的安全性去進行校驗。</p><p>第二個的話，試圖讓 Bitcoin L1 去進行驗證，或者説試圖讓更加去中心化的網絡去驗證。我們現在的計劃是在鏈上就需要有一個質押系統、有一個 POS 的 Stakers 機制。他們可以對所有的 ZK Proof 進行校驗，然後他們本身質押了大量的 BTC，對於這種作惡的行為，或者出現錯誤報告的行為去進行撤回和索賠。同時的話，在 Bitcoin 這一層的下面是否可以有一個單獨的 DA Layer，像 Celestia。另外我們自己本身也合作，並且投資了幾個 Bitcoin 的 DA Layer，然後他們可以作為 Bitcoin 的 1.5 層，對於我們的 ZK Proof 進行校驗。如果出現問題，也是一樣的機制，也是對於錯誤的信息去進行所謂的索賠，或者 front proof，即去證明這個欺詐的存在。然後在 L1 上以某種方式再做一些更加進一步的結算。那這個我覺得在短期內，就是所謂的 12 到 24 個月內，是可以逐漸實現的比較實際的方案。</p><p>那最終的話，有沒有可能整個 L2 都在 L1 上進行報告和結算？我覺得是有可能的，但是説實話，這個事情的本身與週期，我相信在五年內其實是很難實現的。</p><p><strong>近期關於 L2 是否應該繼續採用 Bitcoin 的 UTXO 模型有一些爭論，有觀點認為脫離了 UTXO 去構建側鏈，相當於拋棄了 Bitcoin 的基本特性。如何看待這些觀點</strong></p><p>jeff：我覺得這屬於已經到了一種純審美的辯論。Bitcoin L2 並沒有改變 Bitcoin L1，它是基於 Bitcoin L1 的延伸。簡單來説，當把 BTC 從一層轉移到交易所裏，這個 BTC 還是存在於交易所的一層網絡，交易所並沒有改變它；其次是這個 BTC 到了交易所裏面，可以做合約可以做期權，那不可能説合約與期權也違背了 Bitcoin 的 UTXO 模型。所以，我覺得 L2 也是一樣的，L2 就是把資金在二層上有更多的應用方式、有更加去中心化的生態，以及有更多可以玩的應用，但是它本身沒有改變 Bitcoin L1。所以我覺得 BTC 巨鯨或者 Bitcoin 礦工是根本不在意什麼 L2 的，因為它沒有改變什麼。反而是銘文的形式影響到了 Bitcoin L1 上的 UTXO 和交易，這些才是 Bitcoin 礦工和 Bitcoin Maximalism 比較在乎的點。</p><p>那既然沒有改變，只是一個延伸，所以我覺得這個時候討論這些事純粹是一個審美問題。就像湯圓是肉餡的還是什麼芝麻餡的，糉子是甜糉還是鹹糉一樣，沒什麼可以討論的。</p><p><strong>回到 Merlin，在上線兩週，Merlin TVL 已超過 19 億美元，已經超過了 Blast。Merlin 是怎麼在這麼短的時間內去實現如此快速增長的</strong></p><p>jeff：對於很多沒那麼關注 Bitcoin 生態的人而言，他們可能會覺得這事一種橫空出世，可能會有一些不理解。對於我們而言，雖然確實超出了我們的預期，但是我們本身在 Bitcoin L1 上的長時間開發，給我們積累了非常非常多的社區生態和用戶的流量。那這一點是很多人以前沒有關注的，不知道 Bitmap，不知道 BRC-420。那簡單來説的話，在 Bitcoin 生態，會發現，除了 BRC-20 的 ORDI 和 SATS 上了 Binance 和 OKX 交易所的資產以外，第二大市值和第三大市值協議就是 Bitmap 和 BRC-420。</p><p>所以，我們本身擁有了兩個 Bitcoin 生態的第二大和第三大的用戶社區，包括核心的開發是由我們自己做的。不像 BRC-20 是完全自由去發幣的這麼一個協議，Bitmap 和 BRC-420 更加的垂直一些。所以説本身我們已經積累了大量的用戶流量，然後我們瞭解這部分用戶他們到底在玩什麼，有什麼資產，以及他們本身的對於這個社區的投入度。在這個基礎已經建立的情況下，其實也是比較能預想到這件事。當然對於外部而言，這可能是一個很快的事情；但是對於我們而言，這件事偶然中也有一些必然。</p><p><strong>如何最大化保障用戶的資金安全</strong></p><p>jeff：對於用戶可能有壓力，但是對於我們而言，這個壓力肯定是更大的。簡單來説，Bitcoin L1 的資產，它的技術實現是在一個地址裏面去存儲這些資產。這些資產存儲的話，它本身只是涉及到一個多籤的概念。它跟 Ethereum 不一樣，Ethereum 可以做智能合約可以做大量的限制。Bitcoin 的地址的話，其實是很簡單的，即誰簽名。如果你簽名這個錢就是你得，如果我簽名這個錢就是我的。</p><p>所以現在我們實現的方案，是我們在兩三個月前跟 Cobo 等一些安全公司做了一整套 Bitcoin L2 的方案。這一整套的方案，首先是在一層上保證用戶的資產是由多個簽名人蔘與的，並且多個簽名人的利益是完全不衝突的。中立的是首先保證用戶的資產不會被任何單方去 rug。第二個是，所有的資產在 L1 上去進行轉賬，然後在 L2 上去監聽到這個信息，並且在 L2 上通過合約去鑄造這個資產；以及反向的在 L2 上銷燬這個資產，然後在 L1 上再發起轉賬。整個 L1 和 L2 層的不同節點，在中間穿插了 Relayer 的數據去監聽記錄和校驗。整個的這樣一套方案是我們跟 Cobo 等發了很長時間去做的。</p><p>所以我覺得是在 L1 上把這個簽名人變得更加的多樣，保持中立性與合規性。另外在 L1 和 L2 層之間保證這個信息不會被篡改，信息可以經過多方面校驗。這是我們認為已經是行業裏面最安全的方案了。基於 Bitcoin 生態來做的話，它有點像牛頓物理沒有辦法變成量子物理一樣，就是它能做的事情是非常有限的。</p><p><strong>現在參與人數很多，像質押比拼資金量也是一種大戶遊戲，社區也有一些聲音説很卷。Merlin 未來有沒有一些更加相對散戶友好的參與方式呢</strong></p><p>jeff：我覺得是分兩邊的。首先是，我覺得 Merlin 已經是所有 L2 裏面最適合散戶去質押的。因為我們釋放了 20% 的代幣，而不是別的鏈釋放 5%。釋放 20% 的代幣的好處就是你的 TVL 要再高，那用戶他能拿到的這個幣的數量也是別的鏈的 4 倍。第二個，因為 TVL 在不斷變高，留在鏈上的錢在變多，所以整個生態的活躍度，整個生態裏面的繁榮度，包括整個鏈長期的總體市值一定是更高的。其實很多我們自己的用戶做的工具去測算大家的預期收入等，他會發現不管幣的數量還是幣的價值，和其他那些釋放 5% 的鏈相比它的收益是更高的。</p><p>在質押以外，比如説像 Merlin swap，對於散戶比較友好的這種交易工具，或者鏈上應用，也會去釋放代幣。我們之前其實有説過，除了 Merlin Seals 以外，還有大量的代幣絕大部分都會釋放給持有者、用戶、Builders 和驗證者。所以本身我們的代幣釋放是一直長期存在的，並且給那些真正參與我們鏈的用戶去進行釋放的。</p><p>所以不管進去 Merlin 裏別的應用質押、借貸還是交易，包括最近 Merlin 上的 MEME，我覺得這些用戶不管是從交易中獲得利潤還是通過交易行為獲得代幣的釋放，這都是我們一直以來承諾給到用戶的方式吧。</p><p><strong>後面多輪的空投權重活動，可能會以什麼形式去開展</strong></p><p>jeff：主要還是基於生態了。包括一些新的應用上線，對於開發者的一些 Grant，對於早期參與用戶的一些激勵，以及我們在鏈上需要做更多的節點去進行驗證和跨鏈反欺詐證明等。所以本質還是參與生態的人，不管是開發者、用戶還是驗證者，幾乎我們的代幣都會釋放給這些人。</p><p>現在公鏈發空投，很容易會吸引很多擼毛黨或者工作室，如何看待這類羣體</p><p>jeff：我覺得 Bitcoin 這邊的文化是不走複雜化的。昨天還有個 space 在聊這件事，有人問我們有沒有對 IP 地址做統計去分析不同的人去做反作弊什麼的。<strong>但如果你看 Merlin 的話，會發現 Merlin 的活動是不搞複雜的規則的。</strong>任何其他所謂的 Ethereum L2，你會發現它們的 Ethereum 創業者都會搞什麼任務，做完這個任務拿多少分，做完那個任務拿多少分，然後一級分銷百分之多少的分成，二級分銷百分之多少的分成。它就是把整個系統設計的非常複雜。一旦把系統設計複雜的話，你會發現這才會出現擼毛黨和工作室。我們跟 Ethereum 一些項目合作，無一例外，會發現大家都喜歡把這個問題給搞複雜。</p><p>但回過頭來看 Bitcoin 生態，就打銘文這個事，它就特別公平。比如説它就這麼多銘文，如果你特別有錢，你一個人可以把它都打光。但那又能怎麼樣？一個人如果把它都打光的話，那就不會有人來跟你建設生態，不會有人來跟你建設社區，你相當於就買了一個空氣幣。</p><p><strong>所以 Bitcoin 這邊文化我特別喜歡，就是它通過特別簡單公平開放的規則，然後讓市場去做自由的調控，而不去做規則的限制。</strong>從邏輯上來講，規則限制的越多，它其實反而限制的不是擼毛黨不是工作室，反而是把真實用戶擋在了外面。所以我自己是從來沒有擼過空投，也沒有做過任務，我們 Merlin 給的活動其實都是特別簡單公平，讓所有人都可以參與進來。</p><p><strong>Merlin 在月初宣佈獲得了 OKX Ventures 和 ABCDE 等在內的 20 多家機構的投資。聽説投資人的條款沒有散戶友好，最終是如何説服投資人的，以及在挑選投資人上最關注什麼</strong></p><p>jeff：這個其實也是我們社區大家比較關注的。<strong>大家為什麼在 Ethereum 上覺得難受，因為大家感覺被這個機構給割了。這是普通散戶比較存在的一個難受的情緒，所以大家來玩 Bitcoin 的時候，他很自然的就是對機構比較反感。</strong>所以會發現，去年 Bitcoin 生態裏面的這些項目，大家都沒有融資，或者不宣佈融資。生態的用戶對於機構拿走多少代幣也會容易有點迫害妄想症。就我印象中有個項目，好像給了 5% 給團隊跟機構，然後就被全網攻擊。我覺這個文化也有點太過極端了。</p><p>我覺得投資機構投資 Merlin 的話，他的想法一定是看重一個長期，因為我們做的是一個 Bitcoin L2。從架構上看，會發現我們更像是一個 Bitcoin 的公鏈，因為 Bitcoin 本身沒有智能合約，所以要做一個 Bitcoin 的公鏈，長期建設生態和 Dapps，那很自然它一定是一個 5 到 10 年的事。所以對於投資機構而言，它的解鎖期是相對長是比較合理的。如果投資人不接受這個長的解鎖期，説明其實對於這個生態本身是沒有信心的。但是對於用戶而言，我們更加希望的是一種自有市場自由流通，那早期看好的人他可以上來，早期不看好的人也可以去快速地獲利退出。所以在我們生態裏也有人在説，Merlin 項目這個是「韭菜割 VC」，散戶可以先拿到籌碼自由交易，而 VC 還得等待解鎖。不過，我覺得不是這樣的，機構的投資邏輯和散戶還是不太一樣的。</p><p><strong>Merlin 建設社區有沒有什麼經驗可以分享</strong></p><p>jeff：我覺得首先就是特別透明。我們在 Twitter Space 上回答任何問題，以及在 youtube 上經常做播客和直播。<strong>我們每次都跟主持人説，你們收集最刺耳的問題。很多項目方喜歡在 Space 裏面在直裏面回答一些場面話，我們回答都是很刺耳很尖鋭的問題，</strong>比如這個錢去哪裏了，這個錢到底安不安全，為什麼你們支持這個而不支持那個，團隊是什麼情況等。我們特別喜歡回答這些刺耳尖鋭的問題。比如有人問 Merlin 是 L2 嗎，我們的第一反應就説不是，我們是側鏈，但是所有的側鏈都會把自己標榜為 L2，所以我們也必須這樣。但很多創始團隊可能不願意説這種事，我覺得這是一種透明，會讓用戶覺得你是特別的真實。</p><p>昨天發生什麼事呢？就是 Merlin swap 有一個空投，給這些所有的早期參與者去免費空投一個幣，然後讓大家領。由於 AA 這邊對於鏈的壓力比較大，和 Polygon zkevm 沒有升級，總而言之，就是很多用戶來不及去領，以及包括我們這邊快照進行了用戶登記，有一些説沒有拿到這個快照。所以官方就是説保證全部會承擔 Gas 去空投掉，並且如果這個最後的量超了，因為沒有快找到，官方也會去市場上回購後去空投。所以每次我們這邊出現一些問題，<strong>我們總是可以以最快的時間和最坦誠的方式跟大家解決，承認錯誤。</strong></p><p>包括在 BRC-420 發佈當天，網站比較卡，導致很多人打廢了。如果按照 Bitcoin 網絡的歷史上，所有的項目都不會去退這個 Gas，因為 Gas 是支付給礦工的。但因為當時我們網站比較卡，在第一時間十分鐘內就發了個推特説所有打廢的我們都會退全部的錢以及 Gas。那當時我們第一天就退了幾十萬出去。</p><p>所以我覺得這種特別坦誠，特別尊重市場和用戶，以及關鍵是從去年 6 月份開始堅持以這樣的方式去對待社區，堅持每天 4–5 場得 Space 和播客，這樣的態度，讓社區覺得我們是一個很真實的團隊。</p><p><strong>現在在 Merlin 上有什麼有意思的項目能跟我們分享分享</strong></p><p>jeff：我覺得早期的 DeFi，大家是可以積極地、以低風險的方式去參與，特別是熱錢特別多的生態裏面。當然不管是什麼樣的 DeFi 前提是他們的這個應用，經過審核審計，要保證是安全的。</p><p>其次，對於很多 Bitcoin 用戶也好，還是 Ethereum 用戶也好，我覺得一些原生的 Bitcoin 創新的應用，大家可以多去體驗。像我們自己也投了好幾個公司，比如投了一個在 L2 上打 L1 銘文的應用特別有意思，就是在 L2 上可以用各種代幣去打 L1 的真實的銘文，然後它可以瞬間幫你跨鏈到 L2，比如給一個 ST Token，然後就可以更早期的去把它進行交互或者流動性。</p><p>包括 Bitmap 元宇宙最近也有兩個產品也在測試網進行對外測試，所以我覺得早期的這些應用的話，大家都可以多多關注。</p><h3><strong>彩蛋環節</strong></h3><p><strong>「背後大哥」？去年才進 Web3 創業，根本不認識。</strong></p><p>jeff：今天（2 月 23 日）上線正好 14 天，Merlin Seals TVL 達 19.7 億美元，超過了 Blast，這個成績也正如大家所説的很斐然。但是這 14 天出現的 FUD 的數量其實是超出了我個人認知的，比如説有人會問這個人是不是背後大哥那個人是不是背後大哥。但説實話，裏面傳的這些人我其實都不認識。因為我之前一直在 Web2 創業，後來我還為此做了許多科普，甚至找人去聯繫下這些大哥問個情況和闢個謠。</p><p>但是我後來想明白了，因為在大的市場眼光裏，Merlin 是一個剛發佈了一個月，剛上線了幾天突然就席捲了整個市場，所有人都在聊。所以我覺得可能就是這麼一個突然性讓大家覺得這個事情不合理。因為大部分人其實包括我自己也是，需要對很多事情找一個合理性，去解釋這個漲一定是有原因的，這個生態火一定是有説法的。如果我不知道它為什麼突然火，那它背後肯定有這個神祕力量。</p><p>但我想説的是，其實我們團隊在這個銘文生態 Bitcoin 生態從最早最冷的時候就存在了。説真的，回到去年 6 月份看，在這個生態裏面建設有正規開發者的團隊在國內外全球可能不超過 10 個，所以我們在最冷的時候在裏面堅持建設，也不賺錢，也不收錢，做了七八個產品，然後到了現在。所以到發 Merlin Chain 的時候，我覺得整個生態是水到渠成的，整個 Twitter 上的海外社區也好，亞洲社區也好，他們對我們的這種 FOMO，這種信任與參與的熱情，我覺得是比較自然。但是對於外界而言，他可能會覺得這件事情是一個特別新、剛聽説就爆火的這麼一個項目。</p><p>這也是中間一個很有意思的插曲，最近我覺得已經還好了，大家已經從 FUD 開始轉變成研究了。</p><p><strong>BRC-420 扮演的角色以及圖幣二像性</strong></p><p>jeff：我覺得 BRC-420 在整個 Bitcoin 網絡裏扮演一個角色，就是資產多樣性。不同的內容，以及模塊化以後，可以去炒作的標的，可以為應用去利用的標的。比如説現在做一個遊戲，可以通過 BRC-420 把它整體打包上鍊變成一個全鏈遊戲資產，這樣子內容和資產就合二為一了，這是在過去 Ethereum 上沒有出現的。這個資產在 Bitcoin L1 上我覺得是一個特別牛逼的事。在 L2 上它交易起來或者説互動性肯定會更強，正好 Merlin Chain 是可以去承接這個流量的。BRC-420 並不是一個 L2 的資產，但我相信這些資產在 L2 上做遊戲和做應用可以更好地流通。</p><p>不謙虛地説，圖幣二像性這個詞最早是由我提出來的。Twitter 有記錄可以查。我覺得 Ethereum 上的圖幣二像性是參照了我們的設計。説回來，我覺得又不一樣，它是在金融上實現了這件事情，這個事情可以滾雪球，所謂的左腳踩右腳可以滾起來。無所謂好壞。但是 BRC-420 提出這個東西的時候，我們更加關注的是在應用性上。比如説去看 Bitmap，在 Bitmap 的元宇宙遊戲裏，這個圖本身就是一個地，需要這個地才能去幹非常多的事，比方説有算力可以去做交易獲得了一個 space，這個 space 裏面可以運營一個私有化節點，或者私有化遊戲，還是私有化社交場所等等，所以這個圖本身是有實用性的。當把它 wrap 成代幣以後，這個代幣在整個系統裏面，在自制的世界裏面作為流通貨幣，不管是交易還是 DeFi 還是使用花費。基於雙邊的實用性，再去給他構建一套金融的玩法，這個是我覺得的一個完整的故事。但如果沒有實用性而是直接去構建金融玩法的話，它會很 ponzi 和 FOMO。但是我覺得這個事情它不是一個能長期跑下去的遊戲。</p><p>當然，我個人覺得 ponzi 是一箇中性詞，甚至是中性偏褒義的詞。所以我覺得最好的產品是一個 long-term ponzi，有了應用和資產本身的實用性再迭加一層金融的玩法，它可能才是一個 longer time 的 pozi，就是像比特幣，像美股，像房地產這樣的都是 longer ponzi。但如果只迭加金融屬性的話，它就更可能變成了一個 short-term ponzi。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 01:00:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/vmqz0e02.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/vmqz0e02.html</link>
            <author>
                <![CDATA[吳説區塊鏈]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>BRC-20</category>
            <category>Bitmap</category>
            <category>AI</category>
            <category>元宇宙</category>
            <category>主網</category>
            <category>法律</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>BTC</category>
            <category>全鏈遊戲</category>
            <category>ETH</category>
            <category>用戶</category>
            <category>基礎設施</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[誰能定義真正的比特幣 Layer 2？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>對於比特幣 Layer 2 的定義，再一次引起了社區熱議。</blockquote><p>撰稿：Jaleel，BlockBeats</p><p>編輯：Jack，BlockBeats</p><p>對於比特幣 Layer 2 的定義，再一次引起了社區熱議。</p><p>從去年年初的到現在，比特幣生態中間經歷了幾次低潮，火熱了快一年的時間，如今似乎正處於一個關鍵時刻。市場上毋庸置疑的共識是，比特幣生態在之後很長一段時間裏仍將會是最大的熱點。所以現在市場開始在 BTC 生態上尋找新的機會，而國內外不少用戶的共識都認為，後期爆發點將會是 Bitcoin Layer2。</p><p>因此近一個月裏，Bitcoin Layer2 的愈演愈烈，市場上的項目已經不下五十個。爭奪 TVL、疊加概念、一天五十倍的漲幅，Bitcoin Layer2 成了如今最卷和最混亂的賽道之一。而讓這個賽道出現如此局面的很大一個原因正是：比特幣 Layer 2 至今還沒有一個被拍板的定義。</p><h3>誰能定義比特幣 Layer 2？</h3><p>與以太坊 Layer 2 不同的是，比特幣神祕的創始人在「消失」之前並沒有對比特幣 Layer 2 做出過定義。在這個魚龍混雜的賽道里，究竟什麼是比特幣 Layer 2？目前社區還沒有達成一個共識，不同研究員都有着不同的回答。</p><h4><strong>《Bitcoin Magazine》的「正本清源」</strong></h4><p>Bitcoin Magazine 編輯委員會近日在《BITCOIN MAGAZINE EDITORIAL POLICY ON BITCOIN LAYER 2S》文中，澄清了他們對比特幣 Layer 2 報道的立場。</p><p>其中讓社區熱議的是，他們對比特幣 Layer 2 的三點定義：</p><p>1. 使用比特幣作為原生資產：Layer 2 必須從根本上以比特幣為單位設計，將比特幣作為其主要代幣或賬戶單位，或者為系統支付費用的機制。如果它有代幣，它必須由比特幣支持。</p><p>2. 使用比特幣作為結算機制來強制執行交易：Layer 2 層的用戶必須能夠通過一種機制退出系統，不管可信還是不可信，從而將其資金控制權返回到第 1 層。</p><p>3. 展示對比特幣的功能依賴性：如果比特幣網絡故障失效，但仍然保持運行的系統，就不是比特幣 Layer 2。</p><p>成立於 2012 年的 Bitcoin Magazine，可以説是做專注於比特幣信息最古老和成熟的信源之一。因此不少社區成員都認為 Bitcoin Magazine 給出的定義是「正本清源」的。</p><p>在 Bitcoin Magazine 的定義下，如今市面上「牛鬼蛇神」的比特幣 Layer 2 並不能過其「法眼」，社區 KOL 和研究員也發表了自己的看法。</p><p>比特幣生態知名 KOL 0xSea 表示：「真要嚴格按這個定義來，市場上的絕大部分項目都很難説是 Layer 2，多數是「側鏈」。一層協議 Atomicalsxyz 的 AVM（技術）同時符合以上 3 點，只是沒有一條獨立運行的鏈，大概可以稱之為 Layer 1.5。」</p><p>dforce 創始人 Mindao 也認為「比特幣雜誌作為比特幣宣傳重要鼓手，發佈最新編輯政策，對比特幣 Layer 2「正本清源」，開始強調「合法性」。不符合「合法性」的 Layer 2，它們一概不報道。照這定義，大部分只能當土匪了。」</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/a95b8e266482800fdf8c531f6be05cc2." alt="誰能定義真正的比特幣 Layer 2？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>同時 Mindao 還表示：「這標準説難不難，但做起來，需要經濟模型、架構上做很多犧牲，大部分（項目）壓根沒打算這麼做。很多人認為「無主」比特幣不應該有正統性之説，但在意識形態上正統性無處不在，無關「有主」還是「無主」。這種「正統性」湧現是很有意思的現象。」</p><p>對於 Bitcoin Magazine 嚴苛的定義，一些社區成員也表達了自己的不滿，認為 Bitcoin Magazine 的影響力再大，對 Layer 2 的定義也只代表他們雜誌和編輯委員會的觀點和意見，無法代表最終決定性的官方定義。</p><p>比如 AC Capital 的 GP 加密韋馱就尖鋭的表示：「Seriously no one cares，Bitcoin Magazine 只是時間長，並不具備 Layer 2Beat 在以太的喉舌作用。」</p><h4><strong>投了數十個比特幣 Layer 2 的 VC 如何定義</strong></h4><p>投資過數十個比特幣 Layer 2 項目的水滴資本創始人大山，在之前的 AMA 中，曾對 Layer 2 的定義曾表達過自己的看法。</p><p>他認為從廣義的 BTC Layer2 上來説，只要消耗 BTC 作為 Gas 或者以 BTC 為底層資產，可以做為 DApp 平台，性能又遠優於 BTC 一層，都算比特幣 Layer 2。包括但不限於基於 Indexer 的應用平台、EVM rollup、EVM crosschain、側鏈、閃電網絡和 RGB 等等。</p><p>而從狹義的 BTC Layer2 上來説，需要同時至少滿足下面兩個條件：</p><p>1、是否跟 BTC 共享安全。</p><p>2、是否抗審查。</p><p>詳細來説，如果 BTC 宕機了，Layer 2 能不能獨活，能獨活的最多叫側鏈。Layer 2 的節點或者跨鏈多籤是否足夠去中心化，比如説 multichain，多籤都在自己幾個親戚手裏，進了局子用戶的資產也跟着沒了。</p><p>此外大山還提到了符合以太坊社區標準的 BTC Layer2 是除了狹義 Layer 2 的定義外，要再加兩條，一層能否對二層的交易做驗證，以及一層的資產能否在二層崩潰的時候順利逃生。</p><p>不過當時，大山也表示這僅是他個人的觀點，事實上討論「比特幣 Layer 2 的定義是什麼」毫無意義。他指出，中本聰並不會親自出來告訴社區他心中理想的 BTC Layer 2 是什麼樣的，而且沒有任何組織有權利去規定這個正統性。</p><p>比特幣生態早期 KOL xiyu 也表示：「現在是混戰階段，誰是真的比特幣二層，不應該由固定的標準定義，應該由市場來定。這是我在 brc20 上學會的。」</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/97770e48a74b26705eabfe7b22d64571." alt="誰能定義真正的比特幣 Layer 2？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>Chaos isn't a pit. Chaos is a ladder.</h3><p>目前比特幣 Layer 2 的方案和形式，可以説是百花齊放，其中沾上 ZK 技術概念的尤其火，這也從另一個層面上體現了比特幣 Layer 2 賽道的雜亂無章。</p><h4><strong>抓馬的項目，混亂的賽道</strong></h4><p>今年一月份，比特幣 ZK Rollup 二層方案 SatoshiVM 在推特上引起了熱議，其原生代幣 SAVM 更是在開盤首日達到近 50 倍漲幅。很多人通過售賣 SAVM 已經賺了數百萬美元。</p><p>然而在一陣大 KOL 在同一時期推銷猛烈的同時，SatoshiVM 卻被社區成員爆出 SatoshiVM 團隊與 Bool Network 或許是同一團隊。Bool Network 曾開發了一個名為 TokenBridge.sol 的 AMT 橋合約，使用相同的函數名稱和事件，SatoshiVM 的版本似乎是它的直接實現。</p><p>Bool Network 自 2020 年底成立，長期以來一直致力於比特幣第 2 層解決方案，並於 2022 年發表了一篇相關學術論文，他們的 Github 組織可以在這裏找到。</p><p>查看 Bool Network 文檔，他們為我們提供了 Sepolia 上 AnchorFactory 合約的地址，顯示該系統於 2023 年 5 月部署。而部署 AnchorFactory 的地址和和部署 SatoshiVM Anchor 的卻是同一個地址： 0x66feD255e376c5E5495384A8aBc01a1AA65aFE8a。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/96df3700be24bc401f7bfcdcd8d238ed." alt="誰能定義真正的比特幣 Layer 2？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>如果説 Bool Network 僅僅為 SatoshiVM 提供的是技術解決方案，在沒有更直接的證據前也能説的通，畢竟 Bool Network 目前專注於比特幣驗證層，可以服務所有比特幣 Layer2。</p><p>但抓馬並不止於此。</p><p>1 月 25 日，為 SatoshiVM 做 IDO 的平台 Ape Terminal 與 SatoshiVM 團隊公開吵架，因「利益糾紛」而相互爆光「醜聞」。</p><p>一直帶頭宣傳 SatoshiVM，自稱 SatoshiVM 的顧問，擁有 50 萬粉絲的知名 KOL MacnBTC 向 Ape Terminal 發難，稱 Ape Terminal 欺騙了所有人，並不是公平發售，有 20 萬個錢包申請參與 IDO，但每次只有 10 名獲勝者，而所有獲勝者都是 Ape Terminal 團隊成員。儘管 Ape Terminal 團隊將 IDO 部分費用還給了 Satoshivm 團隊，但卻通過出售老鼠倉錢包賺取了數百萬美元。</p><p>面對指責，Ape Terminal 發佈聲明進行反擊，稱 SAVM 是就由知名 KOL MacnBTC 創立的項目。「SAVM 對於 Ape Terminal 來説是一個苦樂參半的事件，Mac 和他的 KOL 朋友們通過在自己的社區傾銷而獲利 2000 萬美元以上。」Ape Terminal 通過一份 google 文檔給出了與 mac 接觸的詳細信息以及清算代幣的記錄。</p><p>在 Ape Terminal 看來，他們則成為了 MAC 的替罪羊。</p><p>對此，MAC 迴應稱，他自己是 SatoshiVM 團隊的顧問，並且與他們密切合作，是把 Ape Terminal 介紹給了 SatoshiVM 團隊，然而在 SatoshiVM 團隊取得成功後，被斷章取義攻擊，他並沒有搶注流動性，而是另有其人。</p><h4><strong>混亂其實也是一件好事</strong></h4><p>SatoshiVM 的抓馬事件，被許多人認為這是混亂的象徵，但實際上，這樣的混亂可能是行業蓬勃發展的前奏。</p><p>比特幣 Layer 2 賽道一片混亂，就像 2013 年山寨鏈大量分叉比特幣的混沌時期。正是在這種混亂的社區氛圍和長達多年的區塊大小戰爭中，作為大區塊的堅定支持者，Vitalik 創立了以太坊，為此後公鏈時代的繁榮打下了基礎。</p><p>正如在《權謀》中所言：「混亂並非陷阱，而是一條攀升之梯。」混亂本身並不意味着失控或無序，相反，它是一種探索和實踐的過程，是建設性發展的前奏。</p><p>在任何新興技術或行業中，共識的確立通常需要經歷一段混亂期。這是因為在新事物出現之初，各方都會有各自的看法和理解，需要時間來整合和統一這些觀點，形成更為廣泛的共識。比特幣的 Layer 2 賽道也不例外，當前關於其定義的討論雖然看似混亂，但卻是社區在積極探討中逐漸趨於一致的過程。這種混亂是發展的必經之路，是從多元觀點中提煉出更為全面共識的過程。</p><p>目前，加密行業正陷入對比特幣 Layer 2 賽道的深度討論。這種混亂並非負面，而是表明着社區正在努力對這一賽道進行重新審視，反思其中可能存在的「炒作行為」和不實之處。這種自我反思和深入討論是行業向前邁進的動力，是為了找到其中真正具有潛力的項目，併為它們創造更為有利的發展環境。正是通過這樣的深度對話，行業可以在競爭激烈的環境中脫穎而出，邁向更加健康和可持續的發展。</p><p>不同參與者在這場討論中發表了各自獨特的觀點，包括資本、媒體、項目方以及廣大社區成員。這種多元的聲音使得討論更加富有深度，各方能夠從不同角度思考問題，為行業提供更全面的視角。雖然在這個過程中會有爭論和分歧，但正是這種多元性和衝突，激發了創新和進步。這是一場頭腦激烈碰撞的思想之戰，是各方通過交流、辯論和合作，逐步形成共同認知的過程。</p><p>在這種混亂中，也意味着行業各參與者正在反思自身的角色和責任。投資者思考着如何更理性地進行投資，媒體審視自身在報道中的客觀性，而項目方則重新評估項目的真實價值和可行性。這才是行業進步的必要條件和關鍵一步。</p><p>正如混亂不是陷阱而是攀升之梯，比特幣生態的混沌也將是一條通往更高層次的發展之路。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 00:00:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/xqdq0dsz.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/xqdq0dsz.html</link>
            <author>
                <![CDATA[區塊律動 BlockBeats]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>共識</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>BTC</category>
            <category>閃電網絡</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>公鏈</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[結合 DePIN，AxonDAO 如何對數字醫療進行重塑？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>本文將從 DeSci 早期項目——AxonDAO 的視角，來看 AxonDAO 如何利用生物識別、區塊鏈和 AI 技術，結合 DePIN 來重塑數字醫療，推動公民科學。</blockquote><p>在數字經濟社會，我們的數據無處不在，並且蘊含巨大價值，這點毋庸置疑。但是往往這些個體數據都被歸集到頭部機構手中，反而為它們自身帶來了巨大的商業價值。</p><p>現在，隨着生物識別、區塊鏈和 AI 技術的不斷成熟，以及 Web3 價值互聯網業務模式的不斷落地，這種情況正在發生轉變。我們可以以前所未有的方式保留和控制個體數據，並以協作的方式去參與、創造這些數據的價值，最終能夠回饋到個體，並促進社會的發展。</p><p>在這其中，DeSci 能夠解決許多問題。就比如在數字醫療領域，人們可以貢獻自身的語音數據來參與、推動老年癡呆症（阿茲海默症）早篩的研究。</p><p>本文將從 DeSci 早期項目——AxonDAO 的視角，來看 AxonDAO 如何利用生物識別、區塊鏈和 AI 技術，結合 DePIN 來重塑數字醫療，推動公民科學。</p><h3>一、關於 AxonDAO</h3><p>The patterns of nature are deeply rooted within each of us. We draw on these patterns, represented as discrete data elements, to expand our understanding of ourselves and the universe in which we exist——AxonDAO</p><h4><strong>1.1 AxonDAO 的 Web3 轉型</strong></h4><p>AxonDAO 由擁有數十年醫療健康系統信息化、數字化的經驗的 Axon 公司發起，旨在利用區塊鏈和人工智能，來重構人類與自身健康數據交互的方式。</p><p>AxonDAO 通過 DePIN 的方式收集醫療健康數據，並利用基於生物識別、基因組學數據和其他關鍵健康指標等輸入手段而形成特定的 AI 預認知算法（Precognitive Algorithms），來將這些數據標準化、代幣化、協議化，以便於運用到後端的研究、新藥、療法和診療服務。AxonDAO 不僅能夠監測個體數據本身，還能預測個體未來的健康狀況。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/824061248f38ba98bef9c0cf5433465c.jpeg" alt="結合 DePIN，AxonDAO 如何對數字醫療進行重塑？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Axon 公司成立於 2014 年，是一家數字醫療創業公司。在 2020 年新冠肺炎疫情期間，Axon 與臨牀數據公司密切合作，遠程連接他們的研究與實踐，幫助苦不堪言的醫療系統支撐度過艱難時期。在 2021 年發現 Web3 的巨大潛力後，Axon 轉型為 AxonDAO，創新地將傳統醫療的商業模式與 Web3 代幣經濟模式相結合，為尚待完善的醫療健康行業提供解決方案，同時通過治理權力下放確保透明度，提升公眾參與。</p><h4><strong>1.2 AxonDAO 的願景與使命</strong></h4><p><strong>AxonDAO 設想構建一個將醫療科研與個體健康數據實時互動的未來，將普遍產生的個體健康數據與醫療科學研究直接對接，並且標準化。</strong>一切數據以個體為中心，保證數據的安全、匿名、個體所有，符合科學評估標準，便捷接入醫療科學研究。</p><p><strong>AxonDAO 通過 DeSci 的方式不僅記錄數據貢獻，而且激勵數據貢獻者，尤其是來自早期參與者的數據貢獻，並向所有人揭示這些數據背後的真正潛在價值，讓普通大眾成為公民科學項目（Citizen Science）的早期參與者，並通過區塊鏈的持久力量推動創新療法和醫學研究的突破發展。</strong></p><p>AxonDAO 的使命是通過權力下放使醫療科學民主化，通過一個擁有共同目標和精神的社區來取代大型製藥公司的壟斷。建立 AxonDAO 的目的不僅僅是為了促進去中心化科學，而是為了徹底改變和重新定義科學。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/72ce5c58ad46759ed0df156fa14444f4.jpeg" alt="結合 DePIN，AxonDAO 如何對數字醫療進行重塑？" referrerpolicy="no-referrer">（$AXGTToken - #DeSci#DePINPower House for Healthcare）</pre><h3>二、AxonDAO 打算怎麼做</h3><p>Ten years from now, when researchers desire to understand if a specific segment of the population is susceptible to a disease or medicine, due to distinct geographic, biometric, or genomic characteristics, they pay a 'gas fee' to you if your (anonymous) data fits their criteria——AxonDAO</p><p>作為深耕數字醫療行業的老兵，AxonDAO 深知數字醫療行業的困難點，並試圖用 DeSci 的方式去改造。</p><h4><strong>2.1 創新的項目資助方式</strong></h4><p>AxonDAO 利用區塊鏈的力量構建了一個透明和民主的項目資助機制，來幫助早期醫療科學項目的獲得資助，增強醫療科學發現能力。這對於那些籍籍無名的科研人員來説，是阻礙研究的最大痛點。</p><p>AxonDAO 分別於 2023 年 12 月，2024 年 1 月啓動了社區輪融資，併發行了其治理代幣 AXGT。該治理代幣能夠讓代幣持有者提供資金並參與治理，指導、塑造社區的項目資助提議。</p><p>由於社區尚處於早期，Axon 作為 AxonDAO 的發起方，暫時發起了 3 個數字醫療項目，以推動 AxonDAO 的發展。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/b213100ddf0496a298a695332c11645f.png" alt="結合 DePIN，AxonDAO 如何對數字醫療進行重塑？" referrerpolicy="no-referrer">（AxonDAO 白皮書）</pre><h4><strong>2.2 戰略協作構建 AxonDAO 生態</strong></h4><p><strong>DeSci 的精髓是協作。</strong>在過去的幾年裏，AxonDAO 一直在努力打造其生態系統。</p><p>對內來講，AxonDAO 旨在打破科學研究中的傳統孤島，使研究人員能夠以前所未有的輕鬆和安全性共享數據、資源和研究結果。同時，AxonDAO 利用去中心化網絡，構建出了一個科學家、學者和創新者可以在沒有地理限制或機構障礙情況下，進行全球協作的空間，加快科學發現和創新的步伐。</p><p>AxonDAO 也積極參與各種社交媒體平台的分享，用於交流最前沿的 DeSci 知識，並通過 DAO 內透明的溝通和民主進程，解決問題，實施方案。</p><p>對外來講，AxonDAO 不僅在橫向為 DeSci 和數字醫療生態積累資源並增加價值，還在縱向上促進不同學科、不同專業的協同合作。</p><p>如 AxonDAO 於 2022 年獲得了 Polygon DeSci Grant 的資助，並參與 Polygon DeSci Vendor Programs；於 2023 年獲得了 DeSci in Gitcoin’s Beta Round 資助；於 2023 年參與 NVIDIA Inception Program。</p><p>其中，Nvidia Inception Program 旨在通過尖端技術、與風險投資家聯繫的機會以及獲取 NVIDIA 最新技術資源，幫助初創企業更快地發展。在該項目中，AxonDAO 將結合 Nvidia AI 的能力，來捕獲醫療健康數據的價值。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/de3ae8402d8fe707b546783be161a6b8.jpeg" alt="結合 DePIN，AxonDAO 如何對數字醫療進行重塑？" referrerpolicy="no-referrer">（X: @AxonDAO）</pre><h4><strong>2.3 技術賦能</strong></h4><p>通過開發和實施可擴展的區塊鏈基礎設施（如利用 zK 解決技術的解決方案）確保個體數據的所有權和 HIPAA 安全問題，確保數據的準確性和隱私，併為數據貢獻者賦予激勵；</p><p>構建先進的數據分析（Advanced Data Analytics）和安全的數據共享（Secure Data-Sharing）協議，使原始數據（Raw Data）能夠便捷轉換為可用數據（Advanced Data），與後端的研究、新藥、療法和診療服務實時連接，即時產生價值；</p><p>開發一套公民科學的協議，以及簡易的操作界面，讓個體可以以前所未有的方式參與前沿醫學研究；</p><p>構建 AxonDAO 去中心化科研平台，通過區塊鏈技術為臨牀數據的收集、存儲和驗證，提供了一套鏈上解決方案。這一方法確保了數據處理的安全和透明，同時還能夠建立個體醫療健康信息的普遍標準，促進個體更容易地訪問和控制自身的醫療健康數據。</p><h4><strong>2.4 未來路線圖</strong></h4><p>目前 AxonDAO 還處於社區形成的一個階段，後續的路線規劃包括：核心團隊（Working Group）的構建；在行業縱向以及橫向的生態合作伙伴構建；DeSci Summit 參與以及支持；DePIN 等孵化項目的推出，Voice A+ System for Citizen Science，PSYLOSYS Data Collection Solution，ULTRA+V Data Collection Solution；DeSci Marketplace 的推出等。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/99c9a7ef29719a833f9bcf01e1316567.jpeg" alt="結合 DePIN，AxonDAO 如何對數字醫療進行重塑？" referrerpolicy="no-referrer">（X: @AxonDAO）</pre><p>我們能夠看到，基於醫療健康信息化的背景，AxonDAO 不僅能夠做到去中心化的項目資助與發現，還能夠深入數字醫療行業的細節，去實時落地解決方案，通過區塊鏈 Web3 的方式重塑產業鏈條。</p><p><strong>通過將強大的協作、透明的實踐、社區驅動的治理和不斷增長的、充滿活力的社區結合在一起，AxonDAO 不僅構想出了一個醫療健康的新時代，並且正在積極實現它。</strong></p><h3>三、AI、DePIN for DeSci</h3><p>Axon 通過前期的醫療行業積累以及資源沉澱，在轉型為 AxonDAO 之後，啓動了一些數字醫療項目，以推動 AxonDAO 的落地。在這些項目中，用到了 AI、DePIN 等 DeSci 的解決方案。</p><p>例如，Voice A+——Precognitive Voice Analysis，這是一個跟蹤語音數據來篩查和評估阿爾茨海默病、帕金森病、癡呆症、創傷後應激障礙、亨廷頓氏症等疾病的項目，項目還可以監測疲勞、能量水平，尤其是在商用卡車、汽車司機和其他重型設備上。Voice A+ 模型也能夠擴展到焦慮和壓力，情緒波動發現。</p><p>在 Voice A + 項目中，可以通過 DePIN 的模型獲取來自項目參與者的數據，並給予激勵。在經過數據（Raw Data）的收集、規整、處理之後，藉助 Nvidia 的能力進行 AI 神經網絡的構建，最終產生標準化、有價值的數據（Advanced Data），用以科研、臨牀、產品化/商業化。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/f701f89a3afd72b54ef4fdf247580bd4.jpeg" alt="結合 DePIN，AxonDAO 如何對數字醫療進行重塑？" referrerpolicy="no-referrer">（X: @AxonDAO）</pre><p>DeSci 項目一誕生便是數字化、全球化的，那麼像 AxonDAO 的這種數字醫療項目的業務模式——利用 DePIN 模型對用戶數據節點進行激勵，通過 AI 提供數據生產力，同時通過 Web3 代幣經濟激勵整個生態網絡，並通過 DAO 進行去中心化治理的模式，能夠幫助項目在一開始便獲取巨大的網絡效用，帶來飛輪效應。</p><p>尤其對心理、精神、神經疾病以及慢病中的個體健康監測、狀態量表填寫以及早期篩查測試等，<strong>這種能夠使用手機等輕量數字媒介，完成數據便捷、多頻獲取的項目，天然地適合利用 DePIN 模型。這或許是今後 DeSci 數字醫療項目，或者 Biotech 項目的主要業務模式。</strong></p><h3>四、AxonDAO 的代幣經濟</h3><p>AxonDAO 號稱採取了「雙代幣模型」，包括了治理代幣 AXGT 以及證券代幣 AXDT（Security Token）。</p><p>治理代幣 AXGT 的權益包含常規的治理、投票、提案三件套，以及一些基於 DeSci 特殊性，衍生出來的一些相關醫療科研上的權益，反映的是 AxonDAO 整個生態的價值。</p><p>證券代幣 AXDT 的採用，並不是我們常規意義上理解的「雙代幣模型」（如 GameFi 的雙幣模型），AXDT 是基於美國 DAO LLC 法案的一種所有權/股權憑證，反映的是 AxonDAO LLC 未來的利潤分配和 AxonDAO LLC 的估值價值。</p><h4><strong>4.1 治理代幣——AXGT</strong></h4><p>AxonDAO 分別於 2023 年 12 月，2024 年 1 月啓動了社區輪融資，併發行了其治理代幣 AXGT。2024 年 2 月 13 日，AXGT 在 Uniswap 進行 IDO。</p><p>AXGT 共計 10 億枚，其中：</p><ul><li>20% 被用於 IDO 前的社區融資；</li><li>4% 授予 AxonDAO 的早期發起成員，包括 2% OG Advisors, 1% CORE, 1% (DEX, buybacks)，分 12—36 個月線性解鎖；</li><li>6% 授予工作組（Working Group），分 12 + 個月線性解鎖；</li><li>3% 被用於在 Uniswap 上創建流動性 ETH-AXGT pair；</li><li>剩餘部分待解鎖。</li></ul><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/bf760a7b2d94122ca7af1a2d2aa91444.jpeg" alt="結合 DePIN，AxonDAO 如何對數字醫療進行重塑？" referrerpolicy="no-referrer">（AxonDAO 白皮書）</pre><p>AXGT 代幣的效用：</p><p>A. 社區訪問；B. 治理投票；C. 提交提案，可以將項目提交給 AxonDAO 進行投票以獲得資金；D. 支持科研，每次交易以及出售 AXGT，4% 手續費用將用於支持 DeSci 項目，消除了對中介機構或其他機構的需求；E. 數據價值的激勵對價——AXGT，可以轉換為 ETH 和 BTC；也可以通過 AxonDAO 的 DeSci 應用程序將個體的知識產權（IP）轉換為 AXGT；F. 捐贈：向喜歡的科學家表示感謝；G. 商品折扣，包括 AxonDAO 平台認可的尖端科學工具、設備、產品和服務折扣；H. 科學家的定製服務；I. NFT；J. 其他待定權益。</p><h4><strong>4.2 證券代幣——AXDT（AxonDAO Treasury）</strong></h4><p>AXDT 代表着 AxonDAO LLC 的所有權，即股權，反映的價值是 AxonDAO LLC 未來的利潤分配和 AxonDAO LLC 的估值價值，只有經過認證的投資者或機構實體才能根據美國證券法 Reg D 506 (c) 購買 AXDT 證券代幣。</p><p>有意思的是，AxonDAO LLC 是根據美國懷俄明州 DAO 法案設立的 LLC 公司，這種通過州法律規定設立的 DAO LLC 的組織架構，一方面能夠駕馭美國證券法的複雜性，一方面也能在有限責任公司（DAO LLC）的框架內體現分散自治組織（DAO）的精神。</p><p>AXDT 的分配方式如下：</p><ul><li>65% AxonDAO Treasury；</li><li>20% AxonDAO 會員 - 合作伙伴；</li><li>10% AxonDAO 核心成員、顧問、貢獻者；</li><li>5% 保留。</li></ul><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/677abbbc551db907bbf163ca0d11e74f.jpeg" alt="結合 DePIN，AxonDAO 如何對數字醫療進行重塑？" referrerpolicy="no-referrer">（AxonDAO 白皮書）</pre><h3>五、機會與挑戰</h3><h4><strong>5.1 機會——引領北美 DeSci 的啓動</strong></h4><p>我們能夠看到 DeSci 在歐洲發展得如火如荼，尤其是以 Molecule 作為領頭羊發起的諸多特定領域 DAO，如專注於生命長壽領域研究和藥物發現的 VitaDAO（獲得了傳統制藥巨頭輝瑞（Pfizer）投資），針對合成生物學和氣候變化的 ValleyDAO，針對脫髮問題的 HairDAO，專注於女性健康的 AthenaDAO 等。</p><p>而主要陣地在北美的 AxonDAO，可能能夠在一定程度推動北美 DeSci 社區的發展，起到領頭羊的作用。</p><h4><strong>5.2 機會——不僅僅是項目籌款、孵化平台</strong></h4><p>我們在 AxonDAO 身上能夠看到位於歐洲比較前沿的 DeSci 項目籌款孵化平台 Molecule 的影子（更多關於 Molecule 以及 Vitadao，可參考《DeSci：探索 Biotech 項目進入 Web3 的業務模式及可行路徑》）。</p><p>除了籌款孵化之外，我們還看到了 AxonDAO 基於自身豐富數字醫療的經驗以及資深行業資源，而準備打造的數據標準化協議、AI 預認知算法、數據資產交易平台、數據與科研的實時協同等。一旦這些願景能夠實現，那麼對於數字醫療行業將會是重塑，尤其是那些需要根據大量醫療健康數據來開發的醫療服務、藥物，如心理、精神、神經相關的數字療法。</p><h4><strong>5.3 機會——AI、DePIN for DeSci</strong></h4><p>如前所述，DeSci 項目一誕生便是數字化、全球化的，那麼像 AxonDAO 的這種數字醫療項目的業務模式——利用 DePIN 模型對用戶數據節點進行激勵，通過 AI 提供數據生產力，同時通過 Web3 代幣經濟激勵整個生態網絡，並通過 DAO 進行去中心化治理的模式，能夠幫助項目在一開始便獲取巨大的網絡效用，帶來飛輪效應。</p><p>尤其對心理、精神、神經疾病以及慢病中的個體健康監測、狀態量表填寫以及早期篩查測試等，<strong>這種能夠使用手機等輕量數字媒介，完成數據便捷、多頻獲取的項目，天然地適合利用 DePIN 模型。這或許是今後 DeSci 數字醫療項目，或者 Biotech 項目的主要業務模式。</strong></p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/157e525151c6baaeeb7ffee2fb290280.jpeg" alt="結合 DePIN，AxonDAO 如何對數字醫療進行重塑？" referrerpolicy="no-referrer">（X: @AxonDAO）</pre><h4><strong>5.4 挑戰——早期項目的不確定性</strong></h4><p>我們能夠看到項目於 2023 年 12 月才完成社區輪融資，尚未獲得 VC 的外部資金，目前項目依然由 Axon 公司推動，DAO 仍然處於社區建設階段。對於空間如此巨大的數字醫療 DeSci 市場，AxonDAO 能夠走到哪裏，我們不得而知。</p><h4><strong>5.5 挑戰——來自 DePIN 醫療健康數據的監管合規</strong></h4><p>首先，各個司法轄區都會有自己的網絡安全、數據保護法（如歐盟的 GDPR、美國的數據隱私保護法、中國的數據安全法等）都對數據的採集、處理、傳輸等事項作出特別的規定，尤其是在跨境數據傳輸上面。</p><p>因此，儘管 Web3 是全球化的，但是基於 DePIN 醫療健康數據採集及傳輸依然受到當地司法轄區的嚴格監管。</p><p>其次，涉及人類的數據，尤其是醫療、基因等敏感數據更加受到嚴格監管。此前，Stepn 切斷了中國大陸用戶的一部分原因，是基於地理標誌數據的跨境傳輸問題。近期，國家安全部發文表示：個別境外地圖公司利用採集地圖數據換取虛擬貨幣獎勵的方式，誘使境內人員購買並使用專用設備進行地圖「打卡」，非法採集敏感地理空間信息數據，並實時上傳至境外服務器，屬於非法蒐集竊取地理空間數據行為。</p><h4><strong>5.6 挑戰——數據的價值幾何</strong></h4><p>一個維度是數據本身的價值，像 Voice A + 這種完全基於數據的業務模式，通過手機設備產生的這些語音數據是否有價值？還是隻有在數量龐大時才有價值？如何定價這種模式下產生的數據，是項目需要考慮的問題。還是説需要上升到基因數據這個維度，數據才有價值？</p><p>另外一個維度是 AI 生產過後數據使用的價值，這塊得結合後端的研究、新藥、療法和診療服務。</p><p><strong>數據的價值幾何？這其實是所有 DeSci 項目需要回答的問題。</strong></p><h3>六、寫在最後</h3><p>近期，我們 DeSci China 社區一直在做一些項目的研究，也感謝大旗分享了 AxonDAO 的信息，讓我們看到了 AxonDAO 在 IDO 上線後 10 x 的飛躍。</p><p>回想一下，我們不太可能在如此早期參與一家優秀的傳統數字醫療或者生命醫療科技公司，那些席位是留給醫藥公司和 VC 的。但是這在 Web3 能夠實現，並且你也能夠成為組織的一員，你也能夠成為公民科學的一員，人人都是科學家！</p><p>我們能夠看到 AxonDAO 的實踐以及願景，也期待項目的進一步表現。</p><p>DeSci 在數字醫療方面的落地，未來可期。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 14:00:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/4l3l933i.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/4l3l933i.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Web3 小律]]>
            </author>
            <category>代幣化</category>
            <category>深度</category>
            <category>數據安全</category>
            <category>AI</category>
            <category>NFT</category>
            <category>法律</category>
            <category>Uniswap</category>
            <category>ETH</category>
            <category>DePIN</category>
            <category>治理</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>DAO</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[深度解析 Orion Protocol：聚合終極流動性，驅動加密交易新態勢]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Orion Protocol 同時通過集成高安全性的跨鏈橋、虛擬訂單簿，旨在提高交易效率、降低成本並提供無縫的用戶體驗。</blockquote><p>學生作者|@yelsanwong</p><p>指導老師|@CryptoScott_ETH</p><p>首發時間 | 2024.2.23</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/2e451497b41c30309d9b878f48da1382.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合終極流動性，驅動加密交易新態勢" referrerpolicy="no-referrer"></p><ul><li>Orion 通過流動性聚合、虛擬訂單簿，同時集成了高安全性的跨鏈橋將分散的 DEXs 與 CEXs 流動性整合到單一訪問點，大幅簡化了用戶的交易流程，帶來了無縫的用戶體驗。</li><li>近期，Orion 推出的 Refer&amp;Earn 活動鼓勵有影響力的人物和協議忠實用戶推薦新用戶加入，並提供相應 $ORN 和交易手續費減免作為激勵，這種基於獎勵的推薦機制不僅能快速增加平台的用戶基數，還能通過社區成員的自然社交網絡擴散 Orion 的品牌，實現有機增長。</li><li>Orion 於近期推出了 BRC20 跨鏈橋，這極大地擴展了 Orion 協議的功能，使其得以在比特幣網絡上支持代幣的創建和交換，為比特幣金融（BTCFi）生態系統的擴展奠定了關鍵基礎。這一進展不僅豐富了比特幣的應用場景和價值，也為 Orion 提供了將 BTCFi 與更廣泛的去中心化金融（DeFi）生態系統相連接的獨特機遇。考慮到去年比特幣生態的迅速擴張，我們預計 BTCFi 將成為一個高速增長領域，而 Orion 通過其跨鏈橋解決方案，有望在這一領域實現顯著增長。</li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/163f72f964cd9b6492db5952a9097562.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合終極流動性，驅動加密交易新態勢" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Orion Protocol 成立於 2018 年，最初的設計目的是為了提供一個統一的、去中心化的交易解決方案，通過流動性聚合器連接到所有主要的加密貨幣中心化交易所（CEXs）和去中心化交易所（DEXs），允許用戶能夠在其去中心化平台上訪問整個市場的流動性，以獲得任何代幣在市場上的最優價格。</p><p>Orion Protocol 同時通過集成高安全性的跨鏈橋、虛擬訂單簿，旨在提高交易效率、降低成本並提供無縫的用戶體驗。該平台核心在於其整合分散的市場流動性到單一訪問點，從而簡化了用戶的交易流程，同時保持 Defi 高透明度、高安全性和不依賴中介等特點。</p><p>2023 年 11 月，Orion Protocol 宣佈將 『Orion Protocol』 rebrand 為 『Orion』， 以此重振協議並提供更清晰更有針對性的價值主張，同時擴大 ORN 代幣的效用和潛力。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/e71b868a5759624adbdc848af5fa968e.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合終極流動性，驅動加密交易新態勢" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/9ea62d904793ca7bbb205c95e8d61b54.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合終極流動性，驅動加密交易新態勢" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>Alexey Koloskov (創始人 &amp; CEO)</strong></p><p>Alexey 在擔任 Orion Protocol 首席執行官前是 Waves 的首席架構師，在此期間，他成功領導了 Waves 去中心化交易所的架構設計與開發工作，自 2017 年 6 月起，Alexey 作為 Orion Protocol 的創始人兼首席執行官，已經領導該項目超過 6 年，期間負責制定公司戰略、監督產品開發，並推動 Orion Protocol 在區塊鏈行業中的創新和增長。</p><p><strong>Kal Ali (聯合創始人 &amp; COO)</strong></p><p>作為 Orion Protocol 早期戰略顧問和聯合創始人的 Kal Ali 目前同時兼任 Dominance Ventures 有限合夥人，該風投機構曾參與 Cosmos, Gunzilla Games, Avalanche 等項目的早期投資。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/c8921717ea7f526cfc870a8641118384.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合終極流動性，驅動加密交易新態勢" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/bc98e13df5c4c167998f00899493d2c2.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合終極流動性，驅動加密交易新態勢" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/326cf7e6f522272bf0a628e77099207e.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合終極流動性，驅動加密交易新態勢" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/f8928defd78f7c3ed14e4eed5ad69414.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合終極流動性，驅動加密交易新態勢" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/dccd36834ea5353ade645cf421d0ba95.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合終極流動性，驅動加密交易新態勢" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Orion Terminal, 作為 Orion Protocol 的核心產品，通過其獨特的流動性聚合機制實時訪問並整合多個交易所的訂單簿。該機制覆蓋了包括中心化和去中心化平台在內的廣泛交易所，確保用戶可以在單一界面中獲得全市場最優的交易價格和深度。</p><p>這一創新不僅為用戶提供了優化的交易執行和定價策略，還有效降低了交易成本，提升了市場的整體效率。以下為該機制的實現路徑。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/21953be15df461d595c81cd9a8c33621.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合終極流動性，驅動加密交易新態勢" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>通過 Orion Terminal，用戶無需在中心化交易所中創建個人賬號，免去了個人 KYC 等繁瑣程序。通過 Orion 在 CEX 中建立的賬戶，又稱流動性節點或流動性供應商，用戶發起交易時會通過原子交易（通過智能合約一步完成交易的所有環節，確保交易要麼完全成功，要麼完全不發生，不存在中間狀態）發送給流動性節點，並由節點在 CEX 上執行該交易，隨後立刻收到代幣。與傳統 DEX 使用 AMM 機制不同，deCEX 提供實時的訂單簿，提供了更為精準和即時的交易數據。</p><p><strong>安全偏差機制（SD）：</strong></p><p>雖説原子交易或許對於用戶來説可以保證在資金安全的前提下以理想價格發送交易請求，Orion 又如何確保用戶能以最佳價格完成交易？對此，Orion 對交易設置了安全偏差 SD (Safe Deviation)。</p><p>簡單理解，SD 即是一個自動化預設的交易滑點，在 CEX 中 USDT 交易對中由於大多數交易對流動性充足，因此 SD 為 0；CEX 的非 USDT 交易對中（如 ETH/BTC）應用 0.4% 的 SD；DEX 中單筆 swap 應用 0.15% 的 SD，涉及到多步驟 swap 則將 0.15% 乘以對應步驟數量。在此過程中 Orion 不收取除根據訂單量計算的實際佣金和網絡費用之外的附加費用。</p><p>與用戶自己設置滑點不同的是，儘管 SD 和用戶設置的滑點都影響交易價格，但 SD 作為一個固定的、預先定義好的機制，為用戶提供了一定程度的透明度和價格變動的可預測性。</p><p>即便是在極端市場條件下，系統也會自動採取措施來促成交易。同時 SD 機制可能根據不同的市場條件（如交易對的流動性和波動性等）採用不同的係數，這種靈活性和適應性超出了用戶手動設置滑點所能提供的範圍，尤其是在市場價格短時間波動較大的情況下。</p><p>但 SD 機制本身也有一定不足，例如在一個流動性儲備不足的交易池中某一筆大額交易可能會顯著影響該池的代幣價格，0.15% 的預設滑點不足以應對這種變化，從而導致該筆交易失敗。</p><p><strong>流動性節點/流動性供應商：</strong></p><p>在交易執行過程中，Orion 通過其虛擬訂單簿將訂單分派給特定的流動性節點。為了維持網絡的去中心化特性並提高效率，Orion 引入了代理證明流動性 (DPoL) 機制。</p><p>通過此機制，流動性節點需質押 ORN 代幣參與，其中質押量較高的節點更有可能被選擇執行交易。但是這一選擇過程不僅考慮質押量，還評估節點提供的代幣種類、所在區塊鏈網絡及其儲備情況，以確保交易能夠順利執行。</p><p>DPoL 還允許用戶通過將 ORN 代幣委託給特定的流動性節點來參與決策，從而影響節點的選擇。這一過程旨在平衡用戶和節點的利益，通過允許節點設置交易費用並與用戶分享收益，增強了網絡的去中心化和用戶參與度。</p><p><strong>資產安全與自主權：</strong></p><p>在資產安全與用戶控制權方面，Orion Terminal 提供了一種直接從用戶錢包進行交易的模式。通過流動性聚合器，用戶實際上是訂單委託方，其通過 Orion 創建訂單後，聚合器與流動性節點交互以供承接。每個訂單的訂單地址，交易平台及訂單數量等信息都是公開可查看和可驗證的。</p><p>這種模式強化了資產的安全性，確保用戶的資金始終在其直接控制之下，減少了傳統中心化交易所存在的資金盜竊和濫用風險。即使 Orion Terminal 發生故障，流動性節點網絡和智能合約仍正常運行，允許用戶繼續通過 Orion 的流動性和經濟服務參與交易。</p><p>這一設計體現了去中心化理念的核心，即用戶無需信任任何第三方就可以安全、自由地進行交易。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/8b7650229229b24da598af4b6883ebd6.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合終極流動性，驅動加密交易新態勢" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>傳統來説，去中心化交易所 (DEXs) 如 Uniswap V3 採用自動做市商（AMM）機制，用其價格曲線來確定價格，這與中心化交易所（CEXs）使用的訂單簿買賣訂單清晰列出便於比較和交易的方式不同。AMM 價格曲線使得直接比較其流動性與中心化交易所的訂單簿變得困難。</p><p>Orion 的創新之處在於，它將 AMM 的價格曲線轉換為傳統的訂單簿形式，像 Uniswap V3 這樣的 AMM 流動性就可以像在 Binance 或 OKX 等中心化交易所那樣顯示和比較。</p><p>這一轉換不僅使價格比較變得更加容易，還允許在 AMM 上設置限價訂單，增強了交易空間。此外，通過將 AMM 價格曲線轉換為訂單簿，Orion 確保了 AMM 的流動性可以與 CEXs 無縫集成和比較，為用戶創造了一個統一的交易平台。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/22508bcd8794b31b32cba9e98db13421.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合終極流動性，驅動加密交易新態勢" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/0280458aac536fee63800b0a8ae30b1f.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合終極流動性，驅動加密交易新態勢" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>虛擬訂單簿 (VOBs) 結合了傳統訂單簿（OOB）的直接交易方式和自動做市商（AMM）的流動性模型，創建了一個統一的交易平台。VOBs 不僅顯示直接交易的信息，還能揭示通過多步驟 swap 實現更有優勢的潛在流動性。</p><p>例如，通過中間代幣（Token B）將代幣 A 交換為代幣 C 的交易。連續計算複雜的 swap，意味着它可以不斷地更新和優化交易機會，為交易者提供新的和有競爭力的價格，以及之前可能未被發現的套利機會。</p><p>綜合以上三種關鍵性技術，Orion Terminal 無疑成為流動性聚合交易產品的初步理想形態，當然，其具體的可靠性與價值發現能力還有待市場驗證。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/9bd2e73ed968a2b74ff10d557c388b40.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合終極流動性，驅動加密交易新態勢" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Orion Bridge 一定程度上解決了加密貨幣市場中跨鏈交易的挑戰，實現了一個真正高效的去中心化跨鏈橋。這一技術的核心在於它的集成方式，首次將跨鏈、跨交易所的流動性聚合直接嵌入到 Orion Terminal 的後端，從而為用戶提供了一個無縫、快速且安全的交易環境。與現有的 Bridge 相比，Orion Bridge 提供了一個無限制、無延遲、無訂單拒絕、無資金鎖定和無被利用風險的交易體驗，很大程度上解決了市場上其他跨鏈橋存在的諸多問題。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/bdb7342eec6dff03e72877bc1bbbf391.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合終極流動性，驅動加密交易新態勢" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Orion Bridge 由三項核心技術支撐：原子交換（Atomic Swaps）、點對點網絡（P2P Network）和經紀人網絡（Broker Network）。原子交換允許在不同區塊鏈上的兩個資產進行即時交換，無需包裝資產或延遲。P2P 技術實現了真正的去中心化，即資產直接在個人間交換，無需中心機構介入。而經紀人網絡確保了交易的即時性和流暢性，無論交易規模大小。</p><p><strong>Orion Bridge 的第一次迭代中，已經實現了以太坊和 BSC 之間的無縫連接，並將在近期推出 BRC20 跨鏈橋，使得 BRC20 代幣能與 MATIC 和 BSC 等 EVM 兼容鏈進行交易，值得注意的是，ORN 是幣安上架代幣中唯一一個具有 BTCfi 概念的代幣。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/5ebbaecd250c9f1d2d8390422a78d382.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合終極流動性，驅動加密交易新態勢" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/9d5a31af86f0099cc916f86b9b31006b.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合終極流動性，驅動加密交易新態勢" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Orion Pools 是一個基於 Uniswap V2 模型構建的去中心化流動性池平台。該平台允許用戶不僅可以貢獻流動性、創建新的流動性池，還能夠通過添加自定義標誌來個性化他們的體驗，從而確保了一個活躍和充滿活力的交易環境。</p><p>Orion Pools 的設計理念體現了對用戶賦能的重視，通過簡化的用戶界面和流程，賦予用戶創建、貢獻及自定義流動性池的能力。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/839005141aefc840174b217816ace8f4.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合終極流動性，驅動加密交易新態勢" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在操作流程上，Orion Pools 提供了直觀的指導，使用戶能夠輕鬆地創建新池或向現有池添加流動性。創建新池的過程包括選擇或添加新代幣、建議與 USDT 配對以確保跨 Orion 平台的整合、上傳代幣圖標（對於新代幣），以及完成交易以確認新池的創建。貢獻流動性的過程則包括選擇偏好的池、輸入貢獻資產的數量，並通過錢包確認交易。這些過程不僅用戶友好，而且增強了平台的流動性和交易效率。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/839542f66320a49c42d8a061c24e9a5c.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合終極流動性，驅動加密交易新態勢" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>通過向流動性池貢獻資產，用戶在促進平台上無縫交易的同時，還能獲得交易費用中的一部分作為獎勵，形成了一個互惠互利的關係。Orion Pools 不僅提供了獲取收益的機會，還使用戶能夠成為更廣泛交易生態系統的一部分，增強了用戶的參與感和歸屬感。</p><p>隨着新治理和流動性挖礦體系的生效，Orion Pools 正在向一個更加可持續和增長導向的模式轉變。新體系自 2023 年 12 月 5 日起開始生效，強調了對協議增長和可持續性的支持，同時確保了與用戶利益的一致性。這一轉變不僅提高了平台的吸引力，還有望吸引更多用戶參與到 Orion 生態系統中。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/4a9e4242fcd0785796ed995590f2dcd5.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合終極流動性，驅動加密交易新態勢" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Orion Protocol 推出的 Orion Widget 是一項創新的應用程序，專為加密貨幣交易平台和去中心化應用（dApp）開發者設計，旨在通過簡化的集成過程，快速實現在任何網頁或應用上的代幣交易功能。該工具利用 Orion 的中心化和去中心化交易所（CEX 和 DEX）流動性，允許用戶直接通過連接自己的錢包進行交易，從而提升了交易的便捷性和用戶體驗。</p><p>Orion Widget 的核心優勢在於其高度的可定製性和易於集成的特性。開發者可以通過一系列預定義參數來定製 Widget 的外觀和功能，包括主題風格、默認交易資產、可交易資產列表、初始交易金額和手續費資產等，以滿足不同平台和用戶羣體的具體需求。這種靈活性確保了 Widget 可以無縫融入各種網頁和應用環境，同時保持品牌一致性和用戶友好性。</p><p>此外，Orion Widget 的集成流程極為簡單，支持通過腳本和 iframe 兩種方式集成，幾乎不需要任何複雜的編碼工作。這大大降低了技術門檻，使得即使是非技術背景的開發者也能輕鬆地在其平台上部署交易功能。此舉不僅加快了開發週期，也減少了開發成本，為項目提供了更大的靈活性和擴展性。</p><p>在代幣上市方面，Orion Widget 支持 Orion Protocol 已列出的數百種代幣，並通過其廣泛的流動性來源確保未列出代幣的支持，進一步擴展了用戶的交易選擇。這一特性特別適合那些希望在自己的平台上提供特定代幣交易服務的項目，無需擔心流動性不足或代幣支持問題。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/14a8cd62c98ae8b4c6fc8f04227e703b.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合終極流動性，驅動加密交易新態勢" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/65b0fb480ba63697647bdc1e014cdd1f.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合終極流動性，驅動加密交易新態勢" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Orion Protocol 的 Refer &amp; Earn 活動是一項旨在擴大其用戶羣體的計劃。通過這個計劃，Orion 鼓勵影響力人物和忠誠用戶推薦新用戶加入，以 $ORN 代幣作為獎勵激勵。參與者可以通過 Telegram 聯繫 @TradeOnOrion 申請加入此計劃。</p><p>推薦人通過分享推薦鏈接，被推薦的用戶在 @TradeOnOrion 交易時可享受 10% 的交易費用折扣，而推薦人則可以基於推薦產生的交易費用賺取高達 70% 以上的獎勵。獎勵通過 BNB Chain 的 $ORN 代幣實時發放。隨着計劃的推進，將會開放更多機會給想成為推薦人的用戶。</p><p>此外，推薦人活躍的推薦網絡和高交易量不僅能獲得基礎獎勵，還有機會在排行榜上獲得額外的 $ORN 代幣獎勵。排行榜的排名基於網絡在 14 天內的交易量和錢包中的 ORN 代幣量。Orion 每月調整排行榜預算，以臨時提高推薦獎勵，獎勵每小時發放，可在 BNB 鏈上領取。</p><p>這種基於獎勵的推薦機制不僅能快速增加平台的用戶基數，還能通過社區成員的自然社交網絡擴散 Orion 的品牌，實現有機增長。社區成員因其推薦行為直接受益，這種互惠互利的關係增強了用戶對平台的忠誠度和積極性。</p><p>同時，<strong>「Refer &amp; Earn」 活動通過交易費折扣激勵那些通過推薦鏈接交易的用戶，這不僅直接降低了用戶的交易成本，也可能吸引更多的交易活動轉移到 Orion 平台。隨着交易量的增加，平台的流動性也將得到提升，從而吸引更多的用戶和交易者，形成一個正向循環。此外，增加的交易活躍度還能提高平台的市場競爭力，吸引更多的項目方和合作夥伴關注和加入 Orion 生態。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/f617b62d14756987e9396f4b2a7bb6c6.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合終極流動性，驅動加密交易新態勢" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>通過實施多層次的獎勵體系，Orion 鼓勵了用戶之間的連鎖推薦，長期促進社區的活躍度和參與度。獎勵的實時分發和基於排行榜的額外激勵機制進一步增加了活動的吸引力，激發了用戶的積極參與。這種長期的用戶參與和社區構建對於平台的穩定增長和持續發展至關重要。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/91d4cfb34997787c12bbb7092d4307b6.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合終極流動性，驅動加密交易新態勢" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>據 OrdSpace 數據顯示， BRC20 目前已有多達上萬種代幣及高達二十多億美元的總市值，該市場已經證明瞭其火爆和用戶對此類資產的高需求。Orion 作為連接比特幣和其他區塊鏈網絡（如 Ethereum、BNB Smart Chain 等）的跨鏈橋，是少數支持 BRC20 標準的基礎設施之一，這給 Orion 提供了市場先行者的優勢，有助於吸引早期採納者和投資者。</p><p>此外，通過支持 BRC20 跨鏈橋，Orion 可以吸引那些希望在比特幣網絡上探索新金融產品和服務的用戶和開發者。這種跨鏈功能將顯著增加 Orion 平台的流動性和交易量。</p><p><strong>BRC20 跨鏈橋的引入使 Orion 能夠在比特幣網絡上支持可互換代幣的創建和傳輸，從而為 BTCFi 生態系統的發展提供了重要基礎。這不僅增加了比特幣的用例和價值，還為 Orion 帶來了連接 BTCFi 與更廣泛 DeFi 生態系統的獨特機會。</strong></p><p><strong>隨着去年 BTC 生態的快速發展，我們預期 BTCfi 將會是一個快速發展的賽道，Orion 也可能因此通過其跨鏈橋產品具有較強的增長空間。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/8e3f2d8077eb0e5ecc66249ce1fe41d6.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合終極流動性，驅動加密交易新態勢" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2020 年 9 月，Uniswap 宣佈空投其治理代幣 UNI。所有在空投截止日期之前與 Uniswap V1 或 V2 交互過的 Ethereum 地址都有資格獲得至少 400 UNI 的空投。</p><p>結合 Uniswap 的空投歷史和成功經驗，如果 Orion Protocol 考慮執行類似的空投策略，我們可以預見到幾個潛在的增長點和積極效應，包括但不限於吸引新用戶加入、促進社區治理與老用戶參與度、提高項目曝光率、獲取新的合作伙伴、獲取有效用戶反饋及促進其本身技術改進等。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/444512bea1ca5fbe3a8bd34a8351ddc5.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合終極流動性，驅動加密交易新態勢" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/f4c74538c0473dfd2c278dcba14105f1.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合終極流動性，驅動加密交易新態勢" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/def1e0feba46dc3c1a341097fecd0360.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合終極流動性，驅動加密交易新態勢" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/9da23ae61372a50ca486a354169d167a.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合終極流動性，驅動加密交易新態勢" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/e170edc1dfa97392a9be94f7f28bd2eb.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合終極流動性，驅動加密交易新態勢" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Orion Protocol 的治理 2.0 代表了其治理機制的一次根本性變革，旨在通過增強社區互動和影響力，構建一個獎勵承諾並確保每個參與者都能為 Orion 的長期成功做出貢獻的韌性未來。治理 2.0 的核心是引入了 veORN（Vote-Escrowed ORN），一個不可轉讓的代幣，代表用戶鎖定的 ORN，等同於他們在 Orion 內的投票權和影響力。</p><p>初始階段，veORN 主要用於流動性池的投票，但其設計靈活，隨着 Orion 生態系統的發展，可能會擴展到新的治理能力。veORN 機制鼓勵用戶通過長期鎖定 ORN 來增加其在 Orion 治理中的參與和影響力，從而強化了社區成員對平台發展方向的控制權。</p><p>用戶通過將 ORN 質押並選擇鎖定期限來獲得 veORN，進一步參與 Orion 的治理過程。鎖定期限的選擇反映了用戶對 Orion 治理的承諾深度，較長的鎖定期能夠帶來更多的 veORN，從而提升用戶在治理決策中的影響力。這一機制旨在獎勵那些對 Orion 生態系統有長期承諾的用戶，通過一個精心設計的獎勵系統，確保獎勵與用戶的參與程度和承諾深度成正比。</p><p>同時，治理 2.0 中引入的 veORN 衰減機制旨在激勵用戶持續參與 Orion 治理。隨着時間的推移，未進行額外質押或延長鎖定期的 veORN 會逐漸減少，這要求用戶通過增加 ORN 質押或延長鎖定期來維持或提升其在治理中的影響力。這種設計保證了 Orion 治理生態的活力和公平性，鼓勵新用戶參與同時獎勵長期和積極參與的現有用戶。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/fdceafad316a82509e658e26f8036533.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合終極流動性，驅動加密交易新態勢" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>作為 Refer &amp; Earn 計劃中的激勵：來自推薦人的費用生成（70% 的權重）和用戶的 ORN 餘額（30% 的權重）。較多的 ORN 餘額可以顯著增加收到的獎勵。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/e176d205707f77f839f476f78413200b.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合終極流動性，驅動加密交易新態勢" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/c04c12c4ba8e4411aadf873b204d9780.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合終極流動性，驅動加密交易新態勢" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>跨鏈橋項目在 DeFi 領域內存在較高的風險，包括安全漏洞和運營風險。Orion 作為一個跨鏈橋項目，需要高度重視這些風險並採取相應的安全措施和風險管理策略，以保護用戶資產和增強社區信任。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/ebac3e0dca8fd333de528cdc4506c0a9.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合終極流動性，驅動加密交易新態勢" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Orion 協議通過集成多個去中心化和中心化交易所來提供其獨特的流動性聚合服務，這一過程涉及複雜的系統集成工作。儘管這種集成為用戶提供了廣泛的流動性訪問和優化的交易體驗，但它也帶來了系統集成風險。</p><p>這些風險可能包括技術兼容性問題，即不同平台的 API 和數據格式可能存在差異，需要精細的調整和適配以確保無縫集成。此外，維護這種集成的穩定性和可靠性也是一個挑戰，因為任何一個平台的更新或故障都可能影響到整個系統的運行。這種高度依賴外部平台的策略可能受到這些平台政策變化或服務中斷的影響。</p><p>因此，<strong>儘管系統集成為 Orion 帶來了顯著的優勢，如更豐富的流動性和更佳的用戶體驗，但同時也要求 Orion 必須投入持續的努力來管理和緩解這些集成風險，確保平台的穩定性和安全性，保護用戶的利益不受影響。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/7ddf04f0a86ccd82158a03fe9cf9d2f5.png" alt="深度解析 Orion Protocol：聚合終極流動性，驅動加密交易新態勢" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>參考資料</h3><p>[1]https://docs.orion.xyz/overview/mission-and-vision</p><p>[2]https://trade.orion.xyz/dashboard/overview</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 13:00:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/2r21cb8l.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/2r21cb8l.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Gryphsis Academy]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>USDT</category>
            <category>Uniswap V3</category>
            <category>DEX</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>ETH</category>
            <category>OKX</category>
            <category>治理</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Uniswap 協議費用分配提案引爆市場，對 DeFi 的未來有何影響？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>對於 Uniswap 而言，賦能 UNI 可能只算得上是錦上添花，而即將到來的 v4 hook 或許會更令人興奮。</blockquote><p>吳説作者|defioasis</p><p>本期編輯|Colin Wu</p><p>在 2 月 23 日晚，Uniswap 基金會治理負責人（Gov Lead）Erin Koen 向 Uniswap 治理論壇發起提案提議，建議使用費用機制獎勵那些已經委託並質押了他們代幣的 UNI 代幣持有者。自 Uniswap 在 2020 年 9 月中下旬宣佈代幣空投後的幾年以來，一直有關於 UNI 是否應該捕獲協議費用增加代幣實用性的討論，但幾乎都無疾而終。而本次由 Uniswap 基金會負責人提出的提議則正式將 UNI 代幣實用性擺放在治理層面上去討論，也因此引起了不少持有者的狂歡，並帶動了 UNI 以及其他一些 DeFi 協議代幣的上漲。</p><p>首先，需要明確的是這項提案是由 Uniswap 基金會代表所提出，而 Uniswap 基金會不等於 Uniswap Labs。Uniswap Labs 負責開發和維護、更新與升級 Uniswap 協議，在技術開發和創新方面起着核心作用。從本質上來説，Uniswap Labs 是一家商業公司。Uniswap 基金會則主要聚焦於 Uniswap 協議的治理和社區發展，是一個非盈利性組織。Uniswap Labs 會更側重於站在協議/公司層面考慮問題，Uniswap 基金會一定程度上代表着社區利益。不難發現，Uniswap Labs 官推並沒有提及或轉發此事，甚至 Uniswap 協議創始人 Hayden 也並未參與過多的討論。</p><p>其次，需要弄清楚什麼是協議費用。目前可以分為兩種費用，前端費用和 LP 費用。前端費用是指在 2023 年 10 月中旬開始的收取通過 Uniswap Labs 前端執行交易的 0.15% 費用，即從 Uniswap 官方前端收取的並支付給 Uniswap Labs 的費用；Hayden 表示，收取這筆費用的目的是為了 Uniswap Labs 的可持續運營提供資金。LP 費用即是 Uniswap 池子的費用，由交易者支付給 LP，比如 Uniswap V3 中 TVL 最高的池子 WBTC/ETH 所收取的費用為 0.3%。在該提案中，明確指出協議費用表示為 LP 費用的一部分，可以是 0、1/4、1/5、1/6、1/7、1/8、1/9 或 1/10（當前設置為 0），具體分數可以通過治理來調整。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/80d6e8c9d80ae701784bc27638b37178.png" alt="Uniswap 協議費用分配提案引爆市場，對 DeFi 的未來有何影響？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>（數據來源：https://tokenterminal.com/terminal/projects/uniswap）</pre><p>據 Token Terminal 在 2 月 25 日的數據，Uniswap 年化 LP 費用約為 6.26 億美元。假設提案通過並將 LP 費用的 1/10- 1/4 作為協議費用分配給 UNI 持有者，則 UNI 持有者可以獲得約 6,262 萬- 1.565 億美元的年化分紅。當前 UNI 市值約 80 億美元，市值與年化分紅的比率約在 51.1-127.8 之間。當然這只是一個簡單的計算參考，並非是任何的投資依據。</p><p>最後，這項提案尚處於提議和社區討論階段，是否會通過還要看社區與代表多方勢力的 UNI 委託者的最終投票結果。Uniswap 基金會認為如果沒有重大阻礙，預計在 3 月 1 日發佈 Snapshot 投票，以及在 3 月 8 日發佈鏈上投票。作為 Uniswap 的早期投資者，a16z 可能會在該項提案未來的投票中扮演關鍵角色。據 Arkham 數據，標記為 a16z（與疑似 a16z）的地址可能掌控着約 6000 萬枚 UNI。</p><p>當然一切都還未塵埃落地，提案是否通過仍充滿變數，但這終歸是開啓了向實用型代幣轉型的嘗試。即使本次提案最終失敗，相信後來仍會有其他機構或個人為 UNI 轉為實用型代幣而努力；以及若提案最終通過，以蠶食了部分 LP 收益作為代幣持有者的分紅，會對 LP 帶來多大的傷害以及隨着協議的發展如何更好地平衡 UNI 持有者與 LP 的利益也將會成為新的治理點。</p><p>在幾年的發展，Uniswap 儼然成為 BTC 和 ETH 之後的可以代表整個 Crypto 行業的 Beta。如今基金會正式提出對 UNI 的賦能，這背後可能受益於灰度和 Ripple 的勝訴、現貨 BTC ETF 的順利通過以及交易活躍，美國監管政策相對變得更加溫和。與此同時，這可能也會給其他協議開發者或團隊作了一個榜樣，特別是在美開發者。比如 Blur 和 Blast 創始人 Pacman 就對 Uniswap 基金會提出的這個提案表示認可，並希望 Blur 能夠從中借鑑經驗。（注：NFT 交易市場 Blur 代幣 BLUR 與 UNI 類似，都是屬於沒有賦能的治理代幣。）</p><p>無論是 UNI 還是 BLUR，他們背後所代表的協議都是其所處領域的佼佼者。Uniswap 在 DEX 領域佔據了約 60% 的市場份額，不僅擁有出色的技術創新力和市場影響力，還對推動 Crypto 行業發展作出了不可磨滅的貢獻，這些才是我們所持續關注的焦點核心。對於 Uniswap 而言，賦能 UNI 可能只算得上是錦上添花，而即將到來的 v4 hook 或許會更令人興奮。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 12:00:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/pw2yrw0q.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/pw2yrw0q.html</link>
            <author>
                <![CDATA[吳説區塊鏈]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>a16z</category>
            <category>Uniswap V3</category>
            <category>Blur</category>
            <category>DEX</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>BTC</category>
            <category>ETF</category>
            <category>Blast</category>
            <category>ETH</category>
            <category>治理</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[覆盤過往經驗，如何在下次牛市中抓住 20 倍到 100 倍的幣種？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>我花了相當多的時間研究上一輪牛市、當時熱門的不同敍事、利潤最大化的輪動、2021 年表現最佳的代幣以及它們巨大收益背後的邏輯。</blockquote><p>原文標題：How to catch a few 20x to 100x coins during the next bull run ?</p><p>原文作者：VIKTOR</p><p>原文編譯：深潮 TechFlow</p><p>我花了相當多的時間研究上一輪牛市、當時熱門的不同敍事、利潤最大化的輪動、2021 年表現最佳的代幣以及它們巨大收益背後的邏輯。</p><p>這個新週期不會和前一個完全相同，但我們應該記住許多教訓，因為歷史是相似的，尤其是在金融市場，大部分繁榮來自於人類大腦的思考方式，這是永遠不會改變的。讓我們直接進入正題。</p><h3>牛市的一般性經驗</h3><h4><strong>新幣表現優異，舊幣表現不佳</strong></h4><p>2021 年牛市的一個顯著趨勢是舊幣的表現不佳，2018 年週期中的幣種幾乎什麼幣在 2021 年中表現好的。</p><p>Ripple (XRP)、Stellar Lumens (XLM)、Bitcoin Cash (BCH)、NEO、XEM、IOTA、EOS、Dash、Monero (XMR)、Zcash (ZEC) 和 Tron (TRX) 從未再次達到它們之前的最高價格（以美元計），並且自 2018 年以來它們相對於 BTC 基本上只有下跌。</p><p>當然，除了 BTC 和 ETH，主要舊幣中唯一的好表現來自於 BNB、Cardano (ADA)、Ethereum Classic (ETC) 和當然還有 DOGE。</p><p>這是 CoinMarketCap 在 2017 年 12 月的排名截圖。我強烈建議你查看這些歷史快照的幾個日期，以幫助你瞭解加密貨幣市場是如何「輪動」的。</p><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/6780e474179616fa20598f8b9ae443dd.jpg" alt="覆盤過往經驗，如何在下次牛市中抓住 20 倍到 100 倍的幣種？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>大多數幣種在牛市真正開始前都表現不如 BTC</strong></h4><p>當我們處於熊市中期，認為我們接近底部時，顯然是購買 BTC 和 ETH 並持有到下一個牛市的最佳時機。</p><p>但同樣的邏輯下，你可能也會被誘惑去購買山寨幣，因為它們對 BTC 有高 Beta 值，因此應該表現更好。即使對於某些山寨幣來説確實如此，但在上一輪牛市中並沒有完全如此。</p><p>大多數山寨幣在 2020 年底的比特幣上漲期間表現不如比特幣，直到 2021 年初，它們突然開始騰飛。</p><p>好消息是，通過持有 BTC 和 ETH 直到牛市開始，你並沒有真正錯過超額收益。</p><p>如果歷史重演，這就是我們應該期待的：BTC（也許也包括 ETH）應該有一個自行起飛的時期，而山寨幣漲幅落後，BTC 市佔率上升，然後突然輪動開始，那時山寨幣開始瘋狂上漲。</p><p>但我不認為這正是已經發生或將要發生的事情：過去幾個月我們看到的是，$BTC 與 BTC 主導地位同時上漲，就像 2020 年一樣，但這一次從 2023 年 6 月到現在，我們已經看到許多代幣的表現優於 BTC。</p><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/27b7ecd1e25e63a971ff1dedc90395db.jpg" alt="覆盤過往經驗，如何在下次牛市中抓住 20 倍到 100 倍的幣種？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>BTC 市佔率</strong></h4><p>我的解釋是：對於長期投資者來説，2022 年 11 月買入的底部是 $BTC（和 $ETH，即使事後看來，2023 年不觸及 ETH 是最好的主意），而購買正確的山寨幣的時間是在 2023 年 6 月左右</p><p>山寨幣的表現存在很多差異：$ETH 在 2023 年表現不如 $BTC，一些舊的山寨幣在過去幾個月也表現不如 $BTC，而某些山寨幣的表現則大幅優於市場。</p><p>儘管如此，我們還沒有看到山寨幣的狂熱階段，我預計這將在 BTC 突破其過去的最高價（69000）的時候進入完全的狂熱的階段。</p><h4><strong>大部分收益集中在幾個月內</strong></h4><p>這些加密貨幣的大部分收益集中在相當短的時間內。幾乎所有的表現都發生在幾個月內，特別是在山寨幣上。</p><p>例如，在上一輪牛市中，就是從 2021 年 1 月到 5 月，然後從 8 月到 11 月。市場處於「只漲不跌」的時期，這時你的新對手是那些已經放棄加密貨幣 3 年的零售投資者。</p><p>這些是你需要將 100% 的精力投入市場的關鍵時刻。有一個著名的 GCR 推文總結了你在這些時期需要做的事：</p><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/fcb3e84186e4bbf2ad3e4d80a6689e1f.jpg" alt="覆盤過往經驗，如何在下次牛市中抓住 20 倍到 100 倍的幣種？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>這裏有幾個例子讓你意識到上漲是多麼迅速和集中：</p><p>$CHZ：2021 年 2 月至 3 月一個月內增長 30 倍</p><p>$BNB：2021 年 2 月 20 天內增長 8 倍</p><p>$DOT：2021 年 1 月至 2 月兩個月內增長 8 倍</p><p>$SUSHI：2021 年 1 月一個月內增長 6 倍</p><p>$AAVE：2021 年 1 月一個月內增長 6 倍</p><p>$HOT：2021 年 2 月至 3 月 2 個月內增長 35 倍</p><p>$JOE：2021 年 8 月兩週內增長 60 倍</p><p>不要讓熊市帶來的創傷後應激障礙（PTSD）剝奪你在牛市和山寨季獲得瘋狂收益的機會</p><p>如果這是你第一個市場週期，你很可能會太晚進入市場，讓你的投資在不理智的估值中飆升而沒有及時獲利，然後在許多收益中來回徘徊。但是，如果你閲讀了這篇文章，很可能你已經經歷了上一個週期，並且挺過了 2022 年特別殘酷的熊市。在熊市中，你必須對每一個上漲保持警惕，並準備好每次某個山寨幣因為某種催化劑上漲時就開始做空。這種行為會得到獎勵。但是，在牛市中，這一切完全改變了：幣種比你想象的上漲得更高。你必須準備好從中獲益。</p><p>以下是一些代幣在 2021 年在相當短的時間內瘋狂上漲的幾個例子，以及達到的非常大的估值：</p><p>2021 年 1 月，$DOGE 一天內上漲了近 10 倍，當時它已經是價值十億美元的代幣</p><p>$THETA 的市值在 3 個月內從 10 億美元上漲到 120 億美元</p><p>$RUNE 的市值在 5 個月內從 2 億美元增至近 50 億美元</p><p>$FIL 曾一度達到一個接近 4000 億美元的 FDV</p><p>$ICP 推出時有 2500 億美元的 FDV</p><p>$AXS 的市值從 2 億美元上漲到 100 億美元，用時 5 個月，其 FDV 在頂峯時為 430 億美元</p><p>$GALA 的市值在 2021 年頂峯時達到了 54 億美元，而年初時該項目的市值僅為 500 萬美元</p><p>$TEL 的市值從 1000 萬美元上漲到 300 億美元（300 倍），用時 5 個月</p><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/39fb8c2f50be2e1e2d283f46c04fe5d9.jpg" alt="覆盤過往經驗，如何在下次牛市中抓住 20 倍到 100 倍的幣種？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>上次牛市期間加密貨幣總市值的演變</strong></h4><p>2021 年週期主要的敍事，以及最佳收益：</p><p><strong>DeFi 1.0：</strong></p><p>DeFi 在 2020 年成為加密貨幣中的新事物，它提供了新的用例，並且是一種從無到有的新鮮事物。2020 年夏天 DeFi 是市場的焦點，這就是為什麼它被稱為「DeFi Summer」，我們可以將其描述為牛市的開始（或者説是預開始）。</p><p>在整個事情中添加一個龐氏經濟學（ponzinomics）方面，你就有了獲得巨大收益的祕訣。具有強大基礎的 DeFi 中的兩個最大贏家是 $AAVE 和 $SNX。從底部到頂部，這些的收益在 500 倍到 1000 倍之間。我們還可以提到 $SUSHI，它在 2020 年 11 月到 2021 年 3 月之間增長了 30 倍。</p><p><strong>Alt L1</strong></p><p>L1 交易是加密貨幣中最持久的交易，也是上一個週期中最有價值的交易之一：這個交易的主要贏家是 $SOL、$LUNA、$AVAX，但也包括 $FTM、$ADA、$BNB、$EGLD。</p><p>市場對 Alt L1 賦予了非常高的溢價，這意味着平均而言，它們的價值（市值或 FDV）高於其他類別，例如應用程序。一旦你知道了這一點，你就知道你必須接觸這個敍事。很快人們就清楚地意識到，這是 2021 年牛市的主題之一，因為其中一些從一開始就幾乎是表現最好的幣，直到 2022 年 5 月的 Terra-Luna 崩潰。</p><p>這裏的教訓是：一旦你明白了週期的主要主題是什麼，你就簡單地順其自然。第二個教訓是：一層網絡（Alt L1）交易永遠不會消失。這在 2021 年是一個主導主題，但事實上在 2017 年就已經是這樣了，而且在 2023-2024 年再次成為這樣。</p><ul><li><strong>alt L1 生態系統劇本</strong></li></ul><p>在加密貨幣中，每當一個幣種上漲時，交易者會尋找與上漲幣種相關的代幣，或者邏輯上應該跟隨上漲的代幣。這就是為什麼，當一個 L1 網絡幣種上漲時，人們開始尋找這個網絡「生態系統」中的所有代幣，因為這些代幣的市值較小，所以預期會更加劇烈地上漲，並且作為 L1 幣種的「beta」。</p><p>通常，主要的生態系統幣種就是該網絡的主導去中心化交易所（DEX），而在上一個週期中，一些瘋狂的收益就是在這裏產生的：</p><p>例如，BSC 在 2021 年前 2 個月迎來了旺季，因此 $BNB 開始了從 40 美元到最高 700 美元的大幅上漲，而 $CAKE，作為 BSC 上的主要 DEX，基本上在一個月內上漲了 50 倍。對於一些交易者來説，$CAKE 是他們整個 2021 年牛市中最好的交易。</p><p>第二個例子是在 Avalanche 生態系統中：像大多數幣種一樣，$AVAX 在 2021 年初有一個強勁的開局，但在 5 月份大幅下跌（-70%），然後在 2021 年 8 月是恢復最強的幣種之一。自然地，人們開始尋找 beta 幣種，Avalanche DEX 幣種 $JOE 在兩週內上漲了 50 倍。Pangolin ($PNG) 是 Avalanche 上的另一個主要 DEX，但其價格在同一時間內「僅」翻了 4 倍。</p><p>除了 DEX 外，你還可以考慮 meme 幣、貨幣市場、永續 DEX、CDP（超額抵押穩定幣）、發射平台。我認為，現在在 2024 年，人們更傾向於「X 鏈上的主要 meme 幣」，而不是「X 鏈上的主要 dex」。</p><p><strong>元宇宙</strong></p><p>在 2021 年 10 月 28 日，Facebook 宣佈其品牌重塑為 Meta，並且新公司的重點是「構建元宇宙」。這立即在加密貨幣市場引發了一波極端的投機浪潮：元宇宙狂熱開始了。</p><p>有 3 個幣種是這一敍事的領導者：$SAND、$MANA 和 $GALA。</p><p>它們都在一個月內接近 10 倍的漲幅，而你唯一需要做的就是在 Meta 宣佈其計劃後購買它們，即使它們在消息發佈後已經上漲了 20%。</p><p>當時，市場正接近亢奮的頂峯，而隨着 Meta 的宣佈，傳統金融和現實世界的新聞也隨之而來，因此，這是一個非常強烈的敍事，並持續了一個月左右。</p><p>更重要的是，元宇宙與遊戲密切相關，而一個主要的加密遊戲，$AXS，在 2021 年夏天期間完全瘋狂，遊戲 + 元宇宙是另一個強大催化劑，因為然後人們開始尋找「下一個 Axie Infinity」。</p><p>這裏的教訓是：瞭解加密之外的技術和現實世界趨勢，因為在風險偏好環境中，如果一個技術趨勢與加密有某種關係，它肯定會在加密中成為一個敍事，正如我們在這次元宇宙和遊戲狂熱中看到的。</p><p>2024 年最像 2021 年元宇宙的敍事是 AI：ChatGPT 的推出並沒有在市場處於牛市和整體 AI 敍事在時間上集中發生，所以沒有出現一個月的全面 AI 狂熱（與元宇宙狂熱相反），但 AI 幣在 2023 年 1 月至 2 月的泡沫期間表現非常好，這是當年最風險偏好的環境，然後 AI 幣在 2023 年 10 月 /11 月再次表現良好，現在在 2024 年 2 月再次如此。</p><p>我認為許多 AI 幣主要是虛擬軟件，但我不想忽視一個在技術世界如此強大的敍事。這個週期中一些最瘋狂的收益將來自 AI 板塊。</p><p><strong>Meme 幣</strong></p><p>Meme 幣是上一個週期中表現最好的一些幣種。$DOGE 在 2021 年初以 6 億美元的市值開始。在接下來的 5 個月中，得益於埃隆·馬斯克的強力推廣，直到它的頂峯，$DOGE 的價格上漲了 150 倍，達到了巨大的 900 億美元市值。</p><p>幾個月後，發生了一次偉大的輪換，另一個以 doge 為主題的 meme 幣 $SHIB 達到了 400 億美元的市值，而 2021 年初的價值不到 500 萬美元。</p><p>許多其他 meme 幣達到了瘋狂的估值：$SAFEMOON（在其頂峯時為 170 億美元）、$ELON（超過 10 億美元）、$AKITA（15 億美元）、$FLOKI（30 億美元）。</p><p>Meme 肯定會繼續存在，很可能是一些 meme 幣將成為新週期中表現最好的幣種。在加密貨幣中，推動價格的最主要不是基本面，而是敍事和投機，而 meme 幣就是將這一點推向極端。</p><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/9790cc6fd342608e08e68cabbc244d6b.jpg" alt="覆盤過往經驗，如何在下次牛市中抓住 20 倍到 100 倍的幣種？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>NFT</strong></p><p>NFT 是 2021 年牛市中一個完全新的加密貨幣類別和敍事（技術上講，它不是新的，但對市場來説是新的），也是一些最瘋狂的收益產生的地方。</p><p>當我們説「NFT」時，我們主要是指頭像圖片集合，第一個（也是 OG）瘋狂的是 CryptoPunks，其地板價格從 2021 年 1 月的 5 ETH 跳升到 3 月的 20 ETH，然後在夏天期間再次上漲到 100 ETH！一年前，在 2020 年夏天，地板價格僅為 1 ETH。</p><p>大量的 NFT PFP 系列已經推出，最成功的一個除了 CryptoPunks 顯然是 Bored Apes，但我們還可以提到 Pudgy Penguins、Art Blocks（不是 PFP 系列）、Doodles、Cool Cats 等。</p><h4><strong>關於週期的思考：如何玩轉敍事輪換以最大化利潤？</strong></h4><p>加密交易是一個從一個敍事到另一個敍事的輪換遊戲，雖然幾乎不可能準確抓住所有短期輪換，但我們可以記住一些教訓。一些敍事在整個牛市期間保持強勁，例如 L1 網絡交易從未停止，但大多數趨勢持續大約 1 個月，這是第一件需要知道的事情。上漲的主要部分通常發生在幾周到一個月的時間裏，之後就會出現疲勞，市場的注意力轉移到其他事物上。當然，這是一個非常粗略的模式，一些幣種設法在連續幾個月表現出色，但通常，如果人們連續一個月一直在談論某件事（想想 2021 年 11 月的元宇宙），請注意這個趨勢可能已經耗盡。</p><p>隨着我們經歷一個牛市，人們傾向於增加風險。這意味着牛市初期的主要敍事可能有一些強大的基本面，但隨着時間的推移，交易者將尋找越來越多風險更高、收益更高、越來越沒有道理的東西。</p><p>例如在 2020-2021 年，$LINK（強基本面）是熊市的最佳表現者，然後我們有了 DeFi Summer，引入了一個新範式，那就是 DeFi（強基本面），然後我們有了 BTC 漲勢，然後在牛市的第一部分，一些 DeFi 幣種是表現最好的（$AAVE、$SNX、$RUNE、$UNI）。</p><p>在接下來的幾個月中，市場變得越來越投機，虛擬物品被高估到幾十億美元的 FDV（元宇宙、遊戲），超高收益的純龐氏經濟學被視為法國的未來（Olympus DAO $OHM）。這時，當所有這些頂部信號出現在市場上時，你可能會尋求退出，或至少大幅降低風險。看到大量的加密遊戲（例如通過發射台）以荒謬的估值（&gt;10 億美元）推出，而它們除了承諾之外沒有提供任何東西，這是一個好跡象，表明我們正在接近頂部。當然，對所有這些都要持保留態度，因為加密市場不斷地變得 degen（DeFi Summer 已經是龐氏經濟學，新的 meme 幣不斷被推出和交易等），如果你在尋找，你幾乎可以在加密中隨時找到「頂部信號」。</p><p>如果一枚硬幣在熊市中表現最佳，那麼它在整個牛市週期中的表現就不可能好於熊市。至少，2021 年的情況是這樣，但這是一個獨特的牛市，因為它明確分為兩部分（2021 年 5 月前和 2021 年 7 月後）。很多在熊市中表現強勁的幣種都在 2021 年 5 月左右甚至之前觸頂：$AAVE $SNX $RUNE $THETA $KSM $SUSHI。</p><p>在牛市的後半段，要尋找新的敍事方式（2021 年的元宇宙、NFT），並準備好接受那些越來越不合理、引入新型龐氏經濟學並具有宗教信仰的事物（下一節將詳細介紹）。</p><p>對於巨大的上漲……然後巨大拋售的跡象</p><p>加密傾向於放大許多人類的心理偏見和情緒，這通常是更極端上漲的催化劑，也是更極端拋售的催化劑。確定這樣兩個催化劑的例子似乎特別重要：</p><h4><strong>「主角」和對一些加密人物的崇拜</strong></h4><p>加密市場喜歡「主角」，這些主角經常被崇拜，並且會成為一些加密貨幣上漲的原因。你可以很容易地在 2021 年的一些上漲的幣種背後找到一箇中心人物：</p><p>SBF（Sam Bankman-Fried）被視為一個天才，這是 $SOL（Sam 是 $SOL 的看漲者和支持者）不可思議表現的原因之一，也是 $FTT 上漲的原因</p><p>CZ 是幣安領導者，這是 $BNB 成功的一部分</p><p>Su Zhu 被視為神一樣的投資者 / 交易者，管理着數十億美元，他是 Avalanche 的看漲者，這也是 $AVAX 的催化劑</p><p>埃隆·馬斯克是 $DOGE 上漲至近 1000 億美元市值的主要原因之一</p><p>Do Kwon 是 Terra Luna 的創始人，他的「自信」（至少可以這麼説）可能在 $LUNA 的（最初）成功中發揮了作用</p><p>Richard Heart，$HEX 背後的多彩人物，受到 Hexican 人的崇拜</p><p>Charles Hoskinson，Cardano 之父，可能是 $ADA 達到巨大市值的主要原因之一</p><p>Andre Cronje，Fantom（$FTM）的中心人物，並共同創立了一些其他項目，被一些人視為天才</p><p>Daniele Sestagalli 領導了 3 個瘋狂上漲的項目：$TIME、$SPELL 和 $ICE</p><p>兩種類型的主角脫穎而出：要麼是「天才」，要麼是「社區領袖 / 被社區崇拜」。記住這一點，為下一個牛市做準備。</p><h4><strong>宗教 x 龐氏=即將到來的上漲和拋售</strong></h4><p>第二和第三個催化劑是：宗教和「類龐氏」的代幣經濟學。有趣的是，這些通常會一起出現。龐氏經濟學通常意味着非常高的收益，最終以某種形式不可持續。宗教更難解釋，但幾個例子將説明這一點：</p><p>Luna 是最好的例子之一：Do Kwon 是魅力四射的領導者，有一個明顯的龐氏經濟學成分，即 UST 上的 20%Anchor 收益，而且它有點像一個宗教，因為例如社區成員稱自己為「Lunatics」，如果你挑戰 UST 模型的可持續性，你會受到他們的反對和攻擊</p><p>Olympus DAO ($OHM)：這個的主要催化劑是龐氏經濟學，基本上是一個瘋狂的高質押收益，你可能記得 Olympus 有一個領導者，他是一個叫「Zeus」的 Twitter 匿名者</p><p>Daniele Sestagalli 的項目顯然具有「degen 特色」：Wonderland 是一款 Olympus 分叉，有更高的收益，而 Abracadabra 有一個「degenbox」產品，使人們能夠循環他們的 UST 並獲得一個槓桿化的 Anchor 收益，如果我沒記錯的話。圍繞 Daniele Sestagalli 聚集的社區被稱為「青蛙民族」……</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 11:00:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/qu65ywxc.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/qu65ywxc.html</link>
            <author>
                <![CDATA[深潮 TechFlow]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>元宇宙</category>
            <category>NFT</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>BTC</category>
            <category>ETH</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>DAO</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「零交互空投」盛行，如何為比特幣空投季提前做準備？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>持有即獲空投：拒絕項目方 PUA、無需交互。</blockquote><p>原創｜Odaily 星球日報</p><p>作者｜lucaskog</p><p>隨着比特幣生態的全面開花，很多比特幣鏈上資產成為了「金鏟子」，為用戶提供了不菲的空投收益。</p><p>借 Runestone 空投發佈在即之際，本文將分析 RSCI、RuneManiaMiner、Runestone、TreatorTrick 這四種「不同代際」的「零交互空投」資產，探討未來還會有哪些「金鏟子」值得我們去埋伏。</p><h3>RSCI</h3><p>RSIC 是一種點對點的符文分配系統，共計 21000 枚符文，其中 10% 團隊預留，11 枚 RSIC 轉至中本聰的賬戶，剩餘的符文將空投至 Ordinals 社區的 9211 個地址。</p><p>空投標準並沒有被詳細説明，但是根據社區猜測，錢包中有 NodeMonkey、BitcoinFrog 等頭部 NFT 或者有 Ordi、Sats 等頭部符文者都有可能收到空投。截止發文，RSCI 地板價已經來到了 4000 美元。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/f88583e6dc82a01552a4b78d683a7715.jpg" alt="「零交互空投」盛行，如何為比特幣空投季提前做準備？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>RuneManiaMiner</h3><p>RSIC Boost 是 RSCI 的一個「附加項目」，相當於 RSCI 的加速器，需要 RSCI 持有者自己去 mint，進一步篩選活躍錢包。而 RuneManiaMiner 是給所有 RSIC Boost 和 RSCI 持有者免費發放的空投，發放初期的地板價一度突破了 1500 美元，目前維持在 700 美元左右。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/ee00bb6ec858b7b35825f46b7d33c00a.jpeg" alt="「零交互空投」盛行，如何為比特幣空投季提前做準備？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>Runestone</h3><p>Runestone 是 Ordinals 的創始人@LeonidasNFT 受 RSIC 啓發所開啓的一個項目。因不滿 RSCI10% 的團隊預留，Runestone 會無預留且免費空投給 Ordinals 社區。</p><p>Runestone 在區塊高度為 826600 時已經快照，只要錢包有三個非文本/json 銘文（共計有 113376 個錢包）即可獲取資格。@LeonidasNFT 在 X 平台上表示將會在最近幾天陸續發放空投。截止發文，場外 OTC 價格已經到達 400 美元左右。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/bbce58f0c3533b94d97d15fbf0d254af.jpg" alt="「零交互空投」盛行，如何為比特幣空投季提前做準備？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>TREAT/TRICK</h3><p>TREAT orTRICK（後文簡稱雙 T）作為閃電網絡 NostrAssets 的金鏟子，項目方給鏈上擁有 ORDI 的用戶免費空投雙 T 代幣。鏈上 Ordi 的持有者不用做任何的任務和交互，就可以擁有免費的雙 T 代幣參與質押或者直接兌換成 BTC。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/4f13fb2b1b9c0601ba80bd5a99776ff4.png" alt="「零交互空投」盛行，如何為比特幣空投季提前做準備？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>如何埋伏？</h3><p>沒有了項目方的 PUA，沒有了每日每週的交互。隨着比特幣生態的不斷髮展，零交互空投（單單錢包裏擁有某個資產就可以獲得空投收益）將更受歡迎。</p><p>那麼如何提前埋伏零交互空投呢？</p><p>首先要儲備頭部資產：</p><ol><li>藍籌 NFT（人數多，共識高），如 NodeMonkey、Bitcoin Frog、Bitcoin Puppets 等。</li><li>BRC20 頭部銘文，如 ORDI、SATS。</li><li>各個協議的頭部資產，如 ARC20 中的 Atom 和 Quark，BRC420 中的藍盒子等。</li></ol><p>其次，要做好資產分錢包，通過上述的例子發現，各個錢包空投的資產近乎相同，為了體現出比特幣生態的公平性，未來大部分空投還是會設定一個下界限（像 Runestone 的空投規則一樣，只要滿足要求就可以獲得等額的空投份額）。</p><p>最後，做好資產隔離，避免不同協議資產混用。</p><p>以上經驗來自社區與個人，不構成任何投資建議，投資需謹慎，還請各位投資者 DYOR。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 11:00:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/0vczrdc0.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/0vczrdc0.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Odaily 星球日報]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>銘文</category>
            <category>共識</category>
            <category>NFT</category>
            <category>BTC</category>
            <category>Ordinals</category>
            <category>ARC20</category>
            <category>Runes</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[PA 日報 | Element 創始人王峯稱將其在該項目的全部股權無償轉讓給藍港互動，價值 3.35 億美元的代幣將在本週解鎖]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>摩根大通計劃向私人財富客戶提供主動管理的比特幣基金；鏈上偵探 ZachXBT：Bitforex 熱錢包出現約 5650 萬美元的資金流出，並在此後不久暫停提款；Arbitrum 的 DePIN 專用鏈 MXC 已完成由 JDI 領投的 1000 萬美金融資。</blockquote><p dir="ltr"><strong>今日要聞提示：</strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/utvn4dsr.html">王峯：將在 Element 的全部股權無償轉讓給藍港互動，今後不再個人持有任何 Crypto 項目股權</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/wn4sy34k.html">摩根大通計劃向私人財富客戶提供主動管理的比特幣基金</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/2ofw9w66.html">Arbitrum 的 DePIN 專用鏈 MXC 已完成由 JDI 領投的 1000 萬美金融資</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/hqifso0t.html" target="_blank" rel="noopener" data-v-fd2594d8="">Avalanche 將於 3 月 7 日凌晨在主網激活 Durango 升級</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/4ssdnbim.html">鏈上偵探 ZachXBT：Bitforex 熱錢包出現約 5650 萬美元的資金流出，並在此後不久暫停提款</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/20xr5upj.html" target="_blank" rel="noopener" data-v-fd2594d8="">Frax Finance 正考慮為代幣持有者提供類似 Uniswap 的獎勵機制</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/yniqo1r7.html" target="_blank" rel="noopener" data-v-fd2594d8="">黑山高等法院：將 Do Kwon 引渡到美國的決定可能會再次被上訴法院推翻</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/g1rutt0k.html">數據：價值 3.35 億美元的代幣將在本週解鎖</a></strong></p><p dir="ltr"><strong>監管消息</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/yniqo1r7.html" target="_blank" rel="noopener" data-v-fd2594d8="">黑山高等法院：將 Do Kwon 引渡到美國的決定可能會再次被上訴法院推翻</a></p><p>據 Digital Asset 報道，黑山首都波德戈裏察高等法院表示，「將 Terraform Labs 創始人 Do Kwon 引渡到美國的決定可能會再次被推翻。」波德戈裏察高等法院公共信息官員 Marija Rakovic 表示，「上訴法院已經兩次推翻了高等法院的引渡決定，如果 Do Kwon 對最近的引渡決定重新提出上訴，上訴法院可能會再次推翻高等法院將其引渡到美國的決定。他補充説，「我們無意預測上訴法院的裁決，而是（原則上）表明我們對這種可能性的立場。」</p><p>此前消息，<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/h8ni3tx0.html" target="_blank" rel="noopener">黑山波德戈裏察高等法院決定將 Do Kwon 引渡至美國</a>，<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/raxr1ggl.html" target="_blank" rel="noopener">Do Kwon 的辯護律師誓言通過上訴避免其當事人被引渡到美國</a>。</p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/m21qasvu.html" target="_blank" rel="noopener" data-v-fd2594d8="">工信部提醒：警惕「數字人民幣」詐騙新套路</a></p><p>據微信公眾號「工信部反詐專班」消息，日前，工信部揭祕仿冒「數字人民幣」App 詐騙新套路：仿冒 App 會盜用正版 App 的圖標、背景圖、宣傳語用以營造「官方 App」的感覺。通常具有以下特徵：一是假借國家發放「福利」之名，以「拉人頭送分紅」的方式誘導受害人擴散仿冒 App，二是通過所謂的「福利金」誘導羣眾實名註冊，獲取敏感個人信息，三是會設置專門客服羣頁面，將受害人引流至一些不常見的社交工具，在其中詐騙受害人錢財。</p><p>工信部提醒廣大羣眾：1.涉詐 App 套路多，謹記不明鏈接不點擊、未知二維碼不掃描、陌生網站不瀏覽，從正規途徑下載 App；2.投資理財要認準有資質的正規途徑，警惕任何聲稱「內幕消息」「高額回報」「穩賺不賠」的投資理財推薦。通過官方渠道確認國家惠民政策真實性。</p><p dir="ltr"><strong>AI&amp;元宇宙</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/v2nocl82.html">沙特推出國家級「元宇宙」平台，用戶可線上遊覽當地景點</a></p><p dir="ltr">據 Gulf News 等中東地區媒體報道，沙特阿拉伯文化部推出了全球首個國家級「元宇宙」平台，該平台在沙特建國日對外開放。該平台允許用戶在線上環境中探索沙特的景點和文化活動，並展示了該國在音樂、藝術、歷史、烹飪和手工藝等方面的成就。平台也包括迷你遊戲和一個表演中心，可以轉播現場活動。用戶可以通過不同的設備，如手機、VR 頭顯或電腦，無論身在何處都能體驗沙特文化。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/hqj50wxu.html">Circle 與合資企業 Overdare 合作構建類似「Roblox 風格」的元宇宙</a></p><p dir="ltr">據 The Block 報道，Circle Internet Financial 宣佈與韓國遊戲及元宇宙巨頭 Krafton 和 Naver Z Corporation 共同成立的合資企業 Overdare 合作，旨在構建類似於 Roblox 的大規模元宇宙平台。該平台將利用 Circle 的可編程錢包，使用戶能夠接收 USDC 支付。Overdare 平台預計將在 2024 年下半年推出，將提供人工智能生成工具，並計劃整合 Cosmos 基礎的第一層區塊鏈 Settlus 來建立創作者的收益分配模型​​。</p><p dir="ltr"><strong>項目動態</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/yqe4z4xl.html">外匯經紀商 OANDA 正式在英國開啓加密貨幣交易服務</a></p><p dir="ltr">據 CoinDesk 報道，美國多資產外匯經紀商 OANDA 正式在英國開啓加密貨幣交易服務，名為 OANDA Crypto，這是該公司去年收購 FCA 註冊加密公司 Coinpass 的結果。新平台位於倫敦，將提供超過 63 種加密貨幣對的交易，包括比特幣、以太坊和瑞波幣，並計劃在今年增加更多代幣和功能。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/wn4sy34k.html">摩根大通計劃向私人財富客戶提供主動管理的比特幣基金</a></p><p dir="ltr">bitcoinlfgo 在推特發文稱，摩根大通宣佈計劃向其私人財富客戶提供主動管理的比特幣基金。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/n9xh9q2w.html">基於 Solana 的房地產平台計劃在 4 月分發 PRCL 代幣</a></p><p dir="ltr">基於 Solana 的房地產數字化投資平台 Parcl 發推宣佈 PRCL 代幣持有者將能參與對 Parcl 協議某些部分的治理，並在數據和交易方面獲得增強的實用性，包括協議生態系統內的激勵措施。PRCL 代幣的初步分配計劃在 4 月進行，總供應量為 10 億，初期社區供應量為 7-8%，預計初始流通量為 10-12%。Parcl 還計劃在 3 月公佈詳細的代幣經濟學。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/bxvp8h7j.html">MicroStrategy 的 X 賬戶疑似已被黑，目前已造成 44 萬美元損失</a></p><p dir="ltr">MicroStrategy 的 X 賬戶今日早間發佈多條空投釣魚鏈接，疑似已被黑。據 ZachXBT 統計，目前已造成 44 萬美元損失。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/utvn4dsr.html">王峯：將在 Element 的全部股權無償轉讓給藍港互動，今後不再個人持有任何 Crypto 項目股權</a></p><p dir="ltr">Element 聯合發起人/藍港互動創始人王峯發推宣佈將其在 Element 的全部股權無償轉讓給藍港互動集團，使 Element 成為上市公司的一部分。同時，王峯宣佈今後不再個人持有任何 Crypto 項目股權，所有投資將通過藍港互動進行。Element 已經扭虧為盈，支持多主流公鏈和二層網絡，在 GameFi 等領域成為知名 Web3 基礎設施。此舉旨在推動更多投資者啓動 DAO，從公司化治理過渡到 DAO 運營。藍港互動將全力進入加密市場，包括擴大 LK Venture 投資，參股 Element，進入比特幣礦業等策略。</p><p dir="ltr">港股行情顯示，上市公司藍港互動（HK8267）今日中午<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/0pau5baj.html">大幅上漲超 140%，現報 0.57 港元/股</a>，漲幅 144%。當前藍港互動總市值為 2.1 億港元，今日成交額已超 200 萬港元。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/hqifso0t.html" target="_blank" rel="noopener" data-v-fd2594d8="">Avalanche 將於 3 月 7 日凌晨在主網激活 Durango 升級</a></p><p>Ava Labs 工程主管 Patrick O'Grady 近日在 X 平台表示，Avalanche 互操作時代於北京時間 3 月 7 日 0:00 開始，擬議的 Durango 升級的生產代碼 (AvalancheGo@v1.11.0) 已發佈。如果有足夠的質押支持 Durango ，它將於北京時間 3 月 7 日 0:00 在主網上激活。此外，<a href="https://twitter.com/AvalancheKorea/status/1762016389332922573" target="_blank" rel="nofollow">Avalanche Korea 官</a>方今日發佈公告確認 Durango 升級激活時間預計為北京時間 3 月 7 日 0:00。</p><p>據悉，Durango 升級將 Avalanche Warp Messaging 引入 C 鏈，為 Avalanche 生態系統中的每個 EVM 鏈實現本地跨鏈通信，併為將來的虛擬機（VM）使用 AWM 建立標準。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/4ssdnbim.html">鏈上偵探 ZachXBT：Bitforex 熱錢包出現約 5650 萬美元的資金流出，並在此後不久暫停提款</a></p><p dir="ltr">鏈上偵探 ZachXBT 報告了加密貨幣交易所 Bitforex 可疑的活動。他指出，2 月 23 日 Bitforex 的熱錢包出現約 5650 萬美元的資金流出，並在此後不久停止了提款處理，但至今未有官方公告。用戶目前正在 Telegram 上提問，試圖從團隊那裏得到迴應。有趣的是，他們的 CEO 一個月前辭職了。此外，Bitforex 持有 18% 的$TRB 供應量和 7% 的$OMI 供應量。 ZachXBT 建議監控幾個特定錢包地址。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/20xr5upj.html" target="_blank" rel="noopener" data-v-fd2594d8="">Frax Finance 正考慮為代幣持有者提供類似 Uniswap 的獎勵機制</a></p><p>據 CoinDesk 報道，穩定幣協議 Frax Finance 首席執行官兼創始人 Sam Kazemian 表示，其 DeFi 協議背後的核心團隊可能很快會遵循領先的去中心化交易所 (DEX) Uniswap 的提議，將部分協議費用分配給其原生代幣的質押者。該項目生態系統的治理和實用代幣是 FXS。鎖定 FXS 的用戶會收到 veFXS 代幣，從而使他們能夠保留其實用性和治理權。veFXS 代幣可以在以太坊主網上質押，也可以在 Frax Finance 的 Layer2 Fraxtal 上質押。Kazemian 在接受採訪時表示，該提案將建議與 veFXS 的質押者分享協議收入，這將由社區來決定是否通過。</p><p>此外，行情顯示，FXS 代幣短時拉昇，觸及 9.7 美元，現報 9.596 美元，24 小時漲幅達 13.79%。</p><p>此前 2 月 23 日消息，<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/ryn8ug6b.html" target="_blank" rel="noopener">Uniswap 基金會提議將協議費用分配給已質押和委託其投票權的 UNI 代幣持有者</a>；當日，UNI 代幣價格短時突破 12 美元，日漲幅超 60%。</p><p dir="ltr"><strong>融資消息</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/2ofw9w66.html">Arbitrum 的 DePIN 專用鏈 MXC 已完成由 JDI 領投的 1000 萬美金融資</a></p><p dir="ltr">MXC 宣佈獲得 JDI Global 旗下 DePIN 投資基金 JDI Ventures 的戰略投資，投資額達到 1000 萬美元。MXC 自 2017 年在德國柏林成立以來，專注於發展去中心化物聯網空間，並已在 Arbitrum 推出首個 Layer3 zkEVM 解決方案。該技術團隊由前 zkSync 核心成員領導，目標是成為以太坊生態中的 DePIN 基礎設施。JDI Global 將提供資金、硬件研發和市場影響力等支持，以加速 DePIN 生態的建設。</p><p dir="ltr"><strong>重要數據</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/xvgy3f7e.html">ETH 突破 3100 美元/枚，ETH/BTC 匯率回升至 0.06 上方</a></p><p dir="ltr">CoinGecko 數據顯示，ETH 價格於今日凌晨突破 3100 美元/枚，現報 3124 美元/枚，24 小時上漲 4.7%。同時，ETH/BTC 匯率回升至 0.06 上方，現報 0.06037，24 小時漲幅 4%，7 天內上漲 9.4%。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/g1rutt0k.html">數據：價值 3.35 億美元的代幣將在本週解鎖</a></p><p dir="ltr">Token Unlocks 數據顯示，本週 DYDX、OP 和 SUI 等代幣將迎來一次性大額解鎖，總計釋放價值超 3.35 億美元。其中：</p><p dir="ltr">NYM（Nym）將於 2 月 27 日上午 8 點解鎖 2500 萬枚代幣，價值約 520 萬美元，佔流通供應量的 3.63%；</p><p dir="ltr">YGG（Yield Guild Games）將於 2 月 27 日下午 10 點解鎖 1669 萬枚 OP 代幣，價值約 894 萬美元，佔流通供應量的 5.57%；</p><p dir="ltr">AGIX（SingularityNET）將於 2 月 28 日上午 8 點解鎖 897 萬枚代幣，價值約 656 萬美元，佔流通供應量的 0.71%；</p><p dir="ltr">OP（Optimism）將於 2 月 29 日下午 12 點解鎖 2416 萬枚 OP 代幣，價值約 8866 萬美元，佔流通供應量的 2.52%；</p><p dir="ltr">SUI（Sui）將於 2 月 29 日上午 8 點解鎖 400 萬枚代幣，價值約 656 萬美元，佔流通供應量的 0.34%；</p><p dir="ltr">Prime（Echelon Prime）將於 2 月 29 日上午 8 點解鎖 166 萬枚代幣，價值約 2097 萬美元，佔流通供應量的 4.89%；</p><p dir="ltr">DYDX（dydx）將於 3 月 1 日上午 8 點解鎖 3333 萬枚代幣，價值約 1.18 億美元，佔流通供應量的 11.09%；</p><p dir="ltr">ZETA（ZetaChain）將於 3 月 1 日上午 8 點解鎖 529 萬枚代幣，價值 1233 萬美元，佔流通供應量的 2.24%；</p><p dir="ltr">MANTA（Manta Network）將於 3 月 1 日上午約 8 點解鎖 187 萬枚代幣，價值約 558 萬美元，佔流通供應量的 0.74%；</p><p dir="ltr">ACA（Acala）將於 3 月 1 日下午 3 點解鎖 2743 萬枚代幣，價值約 285 萬美元，佔流通供應量的 2.85%；</p><p dir="ltr">此外，EUL（Euler）、TORN（Tornado Cash）、1inch（1INCH）也將在本週迎來價值數（十）萬美元的代幣解鎖。</p><p dir="ltr"><strong>PANews 新功能「龍」重登場，煥新出發！</strong></p><p dir="ltr">PANews APP 及網頁端上線 4 大實用新功能，助力獲取專屬自己的 Alpha 資訊：</p><p dir="ltr">【今日必讀】每日熱點，迅速掌握；</p><p dir="ltr">【發現】熱門活動、行業關鍵數據實時查看；</p><p dir="ltr">【觀點】大 V 觀點，看看有無道理；</p><p dir="ltr">【深度】原創文章、行業研報、事件解讀，帶來深度思考。<a href="https://www.panewslab.com/download.html">立即下載</a>！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 10:42:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/mr9u309s.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/mr9u309s.html</link>
            <author>
                <![CDATA[PA 日報]]>
            </author>
            <category>PA 原創</category>
            <category>加密貨幣</category>
            <category>區塊鏈</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Starknet 發幣後 TVL 超 14 億美元，是價值顯現還是一時熱度？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>最近一段時間，Starknet 持續佔領市場熱點，收到眾多機構和用戶的支持和追逐。</blockquote><h3>引言</h3><p>最近一段時間，Starknet 持續佔領市場熱點，收到眾多機構和用戶的支持和追逐。截至 2 月 23 日，L2BEAT 數據顯示：Starknet TVL 突破 14 億美元，續創歷史新高，現報 14.8 億美元，7 日內漲幅達 705.42%。</p><h3>從空投申領開始，TVL 暴增 6 倍</h3><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/c7c2517459a7007b7f7fdad4c9c88c36." alt=" Starknet 發幣後 TVL 超 14 億美元，是價值顯現還是一時熱度？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2 月 14 日（UTC+8）Starknet 開放認領資格查詢入口，並於 2 月 20 日正式開放空投申領，正式拉開了 Starknet 火爆的序幕，雖然期間有出現地址重複記錄和錯誤標記，但絲毫未影響市場的熱情。</p><p>據 Token Flow 數據，僅申領開放當天，就有約 38 萬用戶共申領 3.4 億枚 Starknet 代幣 STRK，佔據空投總量的 57.99%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/8051ef4a5c517f837d50a5f58d33472a." alt=" Starknet 發幣後 TVL 超 14 億美元，是價值顯現還是一時熱度？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>另外，在申領開放的第二天（2 月 21 日）Starknet 的 TVL 數據即暴增 6 倍，最高超過 $14.8 億，且一直維持在 $12 億以上。同時，STRK 先後上線多家頭部交易平台，目前幣價約美元 1.91。折算下來此次空投總額與 TVL 增長相近，即幾乎所有代幣都進入鎖定，這似乎從側面反映了現階段市場對 Starknet 價值共識的肯定。</p><h3>熱度集中爆發，Starknet 獲頭部平台力推</h3><p>回顧相關信息，Starknet 的熱度幾乎是在近兩週時間內集中爆發，尤其是 20 日開放申領前後各大頭部交易平台：Bitget、Binance、OKX、Bithumb 和 Coinbase 先後公佈並上線 STRK 現貨交易，Binance 於 21 日上線 U 本位 STRK 永續合約，最高槓桿 50 倍。</p><p>另外，Binance 和 OKX 幾乎同時發佈對 ETH 質押用戶的 STRK 分發計劃，OKX Web3 錢包則於 21 日宣佈已全面支持 Starknet 生態。一時之間，Starknet 成為了市場和機構的寵兒，基於我們對它的感知，似乎 Starknet 的繁榮和它帶來的行情已經近在眼前。</p><p><strong>近期相關動態</strong></p><ul><li><strong>2 月 10 日</strong>Starknet 區塊鏈瀏覽器 Voyager 發佈 STRK 空投數據儀表看板頁面；</li><li><strong>2 月 14 日</strong>Starknet 開放認領資格查詢入口並公佈申領開放時間；</li><li><strong>2 月 17 日</strong>Starknet 生態 AMM 協議 JediSwap 推出 Jediswap v2，Uniswap v3 的設計相近；</li><li><strong>2 月 19 日</strong>消息，智能合約錢包 Argent 推出用於管理 Starknet 資產的多合一解決方案 Portfolio；</li><li><strong>2 月 20 日</strong>Pyth Network 宣佈已上線 STRK/USD 喂價數據；</li><li><strong>2 月 22 日</strong>Starknet 基金會發推稱 DeFi Spring 活動正式啓動，在 Starknet 上連續開展為期一個月的任務系列；</li><li><strong>2 月 22 日</strong>Polygon Labs 與 StarkWare 團隊合作推出快速證明系統 Circle STARK，計劃合併至 Plonky3 中；</li><li><strong>2 月 23 日</strong>Starknet 發推稱，StarkGate 2.0 主網已上線；</li><li><strong>2 月 23 日</strong>EthSign 發推表示已集成 Starknet 錢包，用戶可通過連接 Starknet 錢包無縫登錄、發送和簽署合同；</li></ul><h3>敍事和技術雙重加持，Starknet 是否名符其實？</h3><p>StarkNet 被公認的優勢來自技術層面：抗量子攻擊、STARKs 技術和強能力的工程團隊，另外還有知名機構，以及包括 Vitalik 在內頭部 KOL 的推崇和認同，這讓 StarkNet 的敍述性非常強，在市值方面給了我們極大的想象空間。</p><p>但是，目前的熱度似乎遮掩了某些讓它可能會顯得與市值和熱度不符的因素：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/6f4be0eb096fb1174c4a6cc1755ac1a3." alt=" Starknet 發幣後 TVL 超 14 億美元，是價值顯現還是一時熱度？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>首先，StarkNet 的生態還處於初期，發展比較差，生態由於開發體驗和用戶體驗等問題，仍然落後於 zkSync 等 Layer2，更不能與 OP 和 ARB 的生態比較，更不用説替代或是超越，至少短時間內是不可能的。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/1ee27b10d5d051bc81d9aaea0ab5fd5c." alt=" Starknet 發幣後 TVL 超 14 億美元，是價值顯現還是一時熱度？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>其次，按當前價格計算，StarkNet 的市值接近 $200 億，這已經超過 OP 和 ARB 的市值；如果依據機構投資的金額和估值計算，僅 StarkNet 當前的市值，仍然是虛高的。</p><p>從這兩個方面來看，隨着 TVL 暴增和市場熱度集中爆發，Starknet 的市值存在明顯的虛高，即使有敍事和技術的雙重加持也顯得名不符實，讓我們擔憂，現在的幣價和市值是否只是環境影響下的階段性表現。</p><h3>Starknet 的表現，是爆火還是市場膨脹？</h3><p>Starknet 的火爆表現，既是它本身在過去持續積攢能量後的爆發，也與當前的市場趨勢有關，這些都來自於人們對 Starknet 本身以及對市場的 FOMO 情緒。</p><p>從客觀角度看，一方面，Starknet 的市值表現存在明顯虛高，雖然伴隨着市場熱度和機構、VC 的支持，但 Starknet 目前的生態和應用並不支撐它的當前表現，最終會迴歸理性的可能性極大；另一方面，現階段整個市場處於上行趨勢，市場的整體熱度也在不斷地升溫，當用戶對市場和對 Starknet 的期待相疊加，這種虛高可能只是表面，隨着市場熱度和趨勢的延續 Starknet 的價值會由虛轉實。</p><p>或者並不是 Starknet 表現虛高，而是市場在隨着資金流入和情緒累積不斷膨脹，只是 Starknet 正好成為市場膨脹中最引人矚目的那個，這似乎是牛市到來前的又一次試探，也許下一刻就會給我們期待已久的驚喜，這一切還需要時間來驗證。</p><h3>關於 Starknet</h3><p>StarkNet 是基於 ZK-STARKs 技術的以太坊 Rollup Layer2，母公司是 StarkWare，旗下有面向企業服務的 StarkEX 和麪向消費者的 StarkNet Layer2。StarkNet 同時兼顧隱私及擴展性，可以讓 DApp 在不損害 ETH 可組合性和安全性的情況下實現無限擴容和技術延展，被認為是面向高吞吐量和安全需求的有效解決方案。</p><h4><strong>Starknet 的優勢</strong></h4><ul><li>無需知道驗證者便可完成打包交易工作，在跨鏈傳輸資產時無需七天等待期；</li><li>兼顧隱私及擴展性，高效保護用戶交易資料隱私及數據安全；</li><li>在保障網絡穩定性、促進 V3 交易、降低 L1 費用以減少交易成本等方面的亮點；</li><li>原生賬戶抽象的每個部分都有其獨特作用有助於提升整體用戶體驗；</li><li>硬件簽名功能利用設備內置的安全子系統，即使應用處理器內核被破壞，用戶密鑰仍安全</li></ul><h4><strong>Starknet 的問題</strong></h4><ul><li>官方跨鏈橋 StarkGate 剛上線，可能面臨智能合約風險；</li><li>使用獨立的 Cairo 語言，可能影響開發者進入，導致生態發展不及預期；</li><li>現階段的生態位落後較多，可能在技術面被其他項目反超；</li></ul>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 10:30:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/ltt7v4nm.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/ltt7v4nm.html</link>
            <author>
                <![CDATA[MIIX Capital]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Starknet</category>
            <category>主網</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>擴容</category>
            <category>DApp</category>
            <category>ETH</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[HashKey Capital：2024 Web3 投資賽道全解析]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>ZK、AI、BTC、DePIN......2024 年 Web3 賽道投資全解析。</blockquote><p>作為最為活躍的 crypto VC 之一，HashKey Capital 內部定期會對 Web3 各賽道進行分析和梳理。在 2024 新年之際，我們將內部賽道判斷和理解 「開源」 出來，作為我們對行業的貢獻。</p><p>本文作者包括（按照字母序）：Arnav Pagidyala、Harper Li、Jack Ratkovich、Jeffrey Hu、Junbo Yang、Stanley Wu、Sunny He、Xiao Xiao、Yerui Zhang、Zeqing Guo。</p><h3>ZK</h3><p>ZK 賽道在 2023 年從之前擴容、跨鏈等場景進一步擴展到了更多應用場景，並進一步分化成不同賽道。</p><h4><strong>zkEVM</strong></h4><p>zkEVM 方面在 type0、type1、type2 等幾個方面均有一些進展。類別上，type0 類型的完全等同於以太坊，但仍然面臨着因為太強調等效性而對出塊速度、發佈和驗證狀態等技術挑戰；type1 在 EVM 基礎上做了改進與折中，目前整體的應用體驗和操作碼的兼容性等最為突出；type2 等則都較早上線了主網，在各自找對應類型的應用發展生態。</p><p>目前具體項目情況各異，需要根據項目自身發展路線進行分析，例如 Polygon 的 CDK、StarkNet 的全鏈遊戲等。</p><h4><strong>zkVM</strong></h4><p>zkVM 領域內目前的主要技術路線為 zkWASM，架構的可擴展性更強，因此應用方向上和交易所合作做高性能 DEX。zkWASM 領域內主要項目有 Delphinus Labs、ICME、wasm0 等。</p><p>RISC V 架構方向上主要是 RISC0 在探索，相比 WASM 對前端語言和後端硬件更友好，但潛在問題在於效率和證明時間。目前應用場景也在擴展，例如模擬以太坊執行環境的 Reth、FHE 的運行環境、Bitcoin Rollup 等。</p><p>另外是 zkLLVM。=nil; 基於這種技術最近推出了 Type-1 的 zkEVM，利用 zkLLVM 可以快速的將高級語言編譯成 zkSNARK 電路。</p><h4><strong>ZK Mining</strong></h4><p>ZK Mining 領域內，GPU 和 FPGA 的效率在當前類似，但 GPU 價格較貴、FPGA 更像原型驗證，而 ASIC 場景可能會逐漸有所區分，例如特殊用途的 ASIC 芯片、新增 FHE 需求等等。</p><p>另外，Prover DAO 明顯增多，算力是其中的核心競爭力，所以礦機團隊做的 Prover DAO 會比較有明顯競爭優勢。</p><h4><strong>ZK Middleware</strong></h4><p>ZK middleware 可以包括 zkBridge、zkPoS、ZK Coprocessor、zkML、zk 可信計算等等可驗證計算的場景。其中 ZK Coprocessor 的場景比較明確，各個項目基本都到了測試網階段；zkML 賽道仍然比較火，各項目進度和競爭已出現一定的分化。此外，也出現了 ZK 證明共享的新賽道（共同發送證明到某一個網絡，在批量處理後平攤收入）。</p><h3>MEV</h3><ul><li>主要可以關注交易供應鏈的早期階段，即意圖階段</li><li>解決 LVR 和改進 LP 的下一代 DEX 設計和基礎設施會越來越多，吸引更多資本</li><li>私人拍賣/交易池如果能有效運作，將極大地改善交易供應鏈。而 FHE、MPC 和 ZKPs 的發展值得關注。</li><li>目前，大多數系統都使用集中式 relay、有許可的 solver、需要信任的 builder 等。但我們相信，賽道的終局會是無許可的，以實現最具競爭力的市場。</li><li>MEV 供應鏈的將在 APS、單據執行、PEPC 等有所改變。</li></ul><h4><strong>OFA</strong></h4><p>訂單流拍賣（OFA）在 2023 年開始興起。高價值的交易將不再流向公共交易池，而是流向 OFA，給用戶回饋他們自己創造的價值。從 RFQ 拍賣到區塊空間聚合器，有各種 OFA 實施方案可以滿足價格發現和執行質量方面的各種需求。展望未來，估計有越來越多的 ETH 交易將通過 OFA 進行。</p><h4><strong>Blockbuilder</strong></h4><p>正如我們通過 relayscan 所看到的，builder 市場集中在少數幾家 builder，其中一些是高頻交易公司，服務於自己的交易需求。未來隨着 CEX/DEX 套利量的減少，高頻交易的優勢可能也會有所減弱。</p><h4><strong>Relay</strong></h4><p>relay 市場面臨兩個基本問題。(1）市場集中在少數幾家公司，即 BloXroute 和 Flashbots；（2）沒有針對中繼的激勵機制</p><p>未來我們期待可以看到樂觀中繼（optimistic relays）的快速發展和實施，以及對 relay 激勵的提議。</p><h3>AA</h3><p>AA （賬戶抽象）賽道主要可分為智能合約錢包和模塊化服務兩大類。</p><p>在智能合約錢包方面，AA 錢包賽道里面的相關公司其實已經和整個錢包賽道的格局差不多，單靠功能來獲得流量已越來越難，反而是 wallet factory 方面值得關注。</p><p>在模塊化服務方面，Bundler 和 Paymaster 是這些基礎提供商都必須要提供的功能，實際上這兩種服務已經成為標準服務。</p><p>目前的一些賽道趨勢包括：</p><ul><li>多數基建已經搭好，目前發展比較穩定。從整個賽道的數據來看，已經進入了快速增長的軌道，用戶錢包數自 6 月份以來開始起量，截至 11 月份，已經有超過 600 多萬次 Userop，並且有約 200K 的 MAU。</li><li>L2 的 AA 發展比 L1 要好，EF 正在考慮給 L2 原生支持。</li><li>DApp 不支持 AA 的問題依然很嚴重，也存在跨鏈跨 Rollup 賬戶的實現問題等，需要有人提出新的解決方案。</li><li>私有 mempool 會和 MEV、intent 合流，優化用戶體驗。</li></ul><h3>Intents</h3><p>Intents 在今年收到關注後，發展很快，儘管面臨一些例如 solver 作惡、訂單流信任等問題，但都有比較可行的解決方案。</p><p>Intents 如果要發展比較的更好，必須要考慮 oder flow 和獲取用戶等問題，所以從架構和業務上來看，Intents 很適合和 MEV、AA 兩套架構結合起來，例如 Builder 和 Searcher 是最適合做 matching 和 solver 的角色。</p><p>Telegram Bot 很可能會向着 Intent 方向演化，他們在 order flow 上的優勢使得他們對於 builder 和 SUAVE 有相當大的議價權，這種議價權甚至會超過比他們體量大的錢包。</p><h3>DA</h3><p>DA 賽道的整體參與者不多，除以太坊之外，主要包括 Celestia、Eigenlayer 和 Avail 等，項目進度不一。頭部效應明顯，留給腰尾部的機會不多。DA 賽道的項目主要可以考察安全性（包括數據完整性、網絡共識等）、可定製性與互操作性、成本等。隨着 Celestia 上線和價格走高，DA 賽道的整體估值水平被拉高。但 DA 本質上是個 to B 業務，DA 項目方的收入和生態項目的數量質量息息相關。</p><p>從客戶角度而言，在以太坊上發佈 DA 是最安全也最昂貴的解決方案。以太坊在 protodanksharding 之後費用顯著下降，所以大的 Rollup 項目方還是會選擇以太坊作為 DA 層。目前除了 EigenDA 以外的 DA 項目的客戶主要是 Cosmos 生態項目、RaaS 項目等；而 EigenDA 的定位比較特殊，和以太坊相關但不直接相關，或許更能吸收一些中間地帶的客戶。此外還有一些比較早期的 DA 項目以及針對特定場景的 DA 例如 Bitcoin DA，或許在細分領域可獲得不錯的市場份額。</p><h3>Rollup Frameworks &amp; RaaS</h3><p>rollup 市場已經基本飽和，有待新的發展。目前至少有 30 多個 VC 支持的 RaaS 項目以及基礎架構提供商正在進入市場。需要了解哪些使用案例在 RaaS 上取得了成功，以及哪些互操作性解決方案能夠發揮作用。</p><p>一些 L2/L3 框架（如 OP Stacks）已經獲得了大量公共物品注資和開發人員的採用。</p><p>一些特定的應用程序，如 DePIN 等，有可能通過使用定製的執行環境來使用以太坊 rollup。</p><p>另外最近還有很多關於 rollup 的新技術，比如： Risc0 Zeth/其他項目可以改變 rollup 驗證狀態的方式，而無需依賴驗證器或同步委員會；當與 ZKP 和 MPC 等原語一起使用時，FHE rollup 可以提供完全通用的隱私 DeFi，等等。</p><h3>Cosmos</h3><p>Cosmos Hub 在未來會繼續試圖從各方面加強生態中的地位，例如部分驗證人安全（PSS）可以更靈活的讓一部分驗證人去提供跨鏈的共享安全（ICS），而不需要強制所有 Cosmos Hub 的驗證人加入，可降低不少驗證人的壓力，更容易推廣；另一方面，Cosmos Hub 計劃啓用多跳的 IBC 來提高用戶體驗；協議實現方面，計劃增加 Megablocks、Atomic IBC 的功能，提供原子性的跨鏈事務，可以形成一個統一的 MEV 市場，類似於以太坊生態的 shared sequencer、SUAVE 等。</p><p>Cosmos 生態方面，應用鏈開發路線在近期受到了一定程度上 L2 等開發框架的影響，新項目數量有所下降。但由於其高度可定製化的底層框架，彈性較強，可隨着主流敍事的不斷演進，尋找對應進行了定製化修改的公鏈標的。</p><h3>Security</h3><p>安全賽道的項目在各個層面上均有進展，產品包括了各個層面上的工具和協議，例如鏈上檢測和攔截、鏈上追蹤工具、人工審計與賞金服務、開發環境工具、各種技術方法論應用（例如模糊測試）等等。</p><p>每個工具都有更適合檢測特定的漏洞類別，並且具有檢查智能合約中漏洞的特定方法（靜態分析，符號執行，模糊測試等），但是工具的組合仍然很難取代完整的審核。</p><p>除了上述不同定位外，考察項目的維度還可以包括：維護和更新速度、漏洞庫大小、載體、合作方的實際需求等。</p><h3>AI</h3><p>Crypto 與 AI 目前結合的方向主要包括在底層算力基礎設施、基於特定數據源的訓練、聊天工具、數據標籤平台等。</p><p>底層算力基礎設施、算力網絡領域裏的各個項目在不同的點上有創新，但普遍比較早期，而且需要考慮除了創建不同類型的 agents 之外的未來可持續商業擴展路徑。</p><p>數據標籤平台將傳統的人工標註業務改為 web3 的形式，獲得訂單的能力比較關鍵。同時，因為低門檻的數據標註未來很容易被 AI 替代，需要更好的圍繞高價值高門檻的數據來獲取更多訂單。</p><p>此外，還有很多結合 AI 的新項目是做 To C 的聊天工具等。</p><p>作為 Crytpo 基金，我們會更多關注 ZKML、有 crypto 垂直領域數據優勢的項目、或與 AI 結合緊密的 to C 產品，而非不擅長的大語言模型等基礎設施。</p><h3>DeFi</h3><p>2023 年的一個變化可能是，許多投資者需要實際收益率產品，例如最好來自 LSDfi 或 RWA 的收益，而不是基於排放的收益率。同時，由於中心化交易所面臨巨大的監管壓力，而資產需要尋找流動性，DEX 有極大的機會，尤其是 L2 上線帶來高性能應用的可能性，可以着重關注 L2 上的 DEX 機會。</p><p>另一方面，使非加密原生的用戶（包括機構）能夠訪問 Web3 收益率的項目也有着巨大機會。那些能抽象出鏈上元素併為非加密原生的用戶提供安全環境的項目會帶來大量資金。</p><p>具體的，根據 Messari 的報告，包括 dYdX、GMX、Drift 和 Jupiter 等著名項目在內的永續 DEX 所產生的費用在各細分賽道中佔比最高。</p><p>流動性質押在 2023 年持續增長。在所有 ETH 中，近 22% 的 ETH 都是 staked 的，其中 Lido 佔 ETH staking 市場份額的 32% 左右（截止編寫時）。而流動性質押代幣實際上仍然是最大的 DeFi 賽道，有着 200 億美元的 TVL。</p><h3>Gaming &amp; Entertainment</h3><h4><strong>Studio</strong></h4><p>Studio 類項目根據自身品類，其特點和所需要關注點均不同，如下表所示：</p><table border="1"><tbody><tr><td>遊戲品類</td><td>遊戲項目</td><td>特點</td><td>關注的點</td></tr><tr><td>Casual Games</td><td>Gameta、Gomble、CoinArcade、Octo</td><td>流量和廣告的遊戲、敍事一般都是低成本買量，通過小遊戲的機制來吸引用戶建立錢包和入金等，將培育好的用戶再賣出去，許多項目也會增加 arena 和 party game 的模式，來讓用戶之間對戰、來做一定的用戶留存。</td><td>小遊戲平台本身最好有很良好的沉澱用戶的機制，會員體系或者通過 NFT 的形式</td></tr><tr><td>大型遊戲</td><td>Shrapnel、Shoot City、Abyss World、SpaceNation、Nytroverse、Mythical games、Metacene</td><td>端遊為主、有 seasoned studio 進行開發、遊戲品類為第一人稱視角射擊、MMORPG 或者 ARPG；遊戲開發時間長、研發成本 10M 往上</td><td>這類會更看重核心製作人，包括 track record 以及之前製作遊戲是否為同一品類；並且需要團隊對整個研發預算有很強的管理能力</td></tr><tr><td>Casual/mid core</td><td>Ambrus、InfiniGods、Moonveil、Mugen Interactive、Puffverse</td><td>1、卡牌類、塔防類和策略性（SLG）遊戲為主；通常網頁端和手機端就可以支持，此品類遊戲容易上手，但有一定的複雜性，對於想深入的玩家，內容上有足夠的的策略和深度去體驗；2、benchmark 單個產品成本預算在 7M 上下</td><td>對製作人同樣有要求，也需要有比較強的成本控制等。</td></tr><tr><td>IP Building</td><td>SpaceNation、Aether Games、Pixelmon</td><td>以遊戲為主要 deliver 的產品，同時還有其他 medium 形式的 producing contents 如電影、影視劇、漫畫和動畫，來更好的為主 IP 賦能，這裏商業邏輯是，一些其他的媒體形式如動漫可能成比要比遊戲傳統獲客成本低，但效果更好</td><td>遊戲本身可以有很多品類，根據不同品類來對應分析</td></tr><tr><td>AI feature games</td><td>AI Arena、Oasis、Sleepless AI</td><td>以 AI 為核心的目前比較創新，如 AI arena，目前產品比較單一，但敍事也可以講的很，短期還無法看到落地。</td><td>需要看 AI feature 只是接風口加的一個 layer 還是 AI 功能對於產品和對於用戶有本質上的提升和幫助</td></tr></tbody></table><p>整體遊戲賽道可以簡單總結為上述幾類，總體遊戲質量和團隊專業度水平都比上個週期有大幅度提升，接下來還持續期待工作室進入 web3，同時具備成熟開發運營產品的經歷，並持續尋求學習能力強和對 crypto、對社區敏感且願意發聲的遊戲製作人+KOL 複合型創始人。在 Web3 方面，因為目前鏈遊存在歷史短，沒有多少成熟經驗可以借鑑，所以我們會更看重團隊的想法和思路是否符合 web3，以及學習速度快，而不是有豐富的 web3 經驗。</p><p>未來會持續關注 UGC，目前 web 2 UGC 存在中心化無法解決的問題，UGC 除了提供工具給用戶製作內容外，還應該提供完全透明的獎勵機制與資產的交易自由性，而去中心化是可以解決這些問題的一個很好途徑，能提供額外價值，看好有 web2 創作者資源的團隊，以透明化和更高收益引入這些創作者來 web3 UGC 平台。</p><h4><strong>遊戲 UA</strong></h4><p>遊戲 UA 類的項目總結下來，都是以建立用戶畫像為核心，配和鏈上和鏈下和社交三個維度一起，分為獲客向（Carv）和運營策略方向（Helika），但所有獲客平台往往都面臨 retention 的挑戰，但不可否認玩家數據是有價值的，該價值會隨用戶數量增長遞增，如果看好應用帶來大規模採用，遊戲數據分析是能捕獲一部分價值的。</p><p>引申到遊戲發行平台，上個週期以基礎設施和工具為核心產品的發行平台逐漸失去競爭力，現在能決定發行業務能否做起來的還是需要依靠能帶來大量用戶的核心遊戲產品。</p><h3>User/Fan engagement</h3><p>項目主要涉及在娛樂、體育賽事和影視相關行業，按和 IP 方合作關係可以大體分為 IP 方直接運營和 IP 授權合作運營兩種形式，IP 合作形式對於平台運營壓力更輕，但其效果依賴與 IP 方給予多少資源，而 IP 方直接運營會更重運營，但通常能把 IP 賽事/和內容與終端產品串聯的更好，並同時能通過 NFT 授予用戶更多附屬權益，粉絲激勵和反饋的表現可能會更加。另外，通過對幾個項目的跟蹤觀察發現，有一定自身社區基礎的平台（比如 Karate combat），把現有用戶往 IP 粉絲方向轉，往往比從 0 開始、完全基於 IP 的粉絲羣體做 fan engagement 要容易成功。接下來會關注具有高 IP 價值、有和遊戲/betting 畫像重疊的用戶/觀眾/粉絲羣體、和更直接合作 IP 的標的。</p><h3>Institutional Service</h3><p>機構服務賽道主要可以分為以下幾個子賽道：</p><ul><li>交易/經紀服務：包括交易所、流動性提供商、經紀商/交易商、清算/結算等。</li><li>資產管理：包括基金管理、高頻交易、套利、託管等。</li><li>銀行/支付：包括支付處理商/出入金、髮卡、銀行相關服務等。</li><li>其他服務：包括交易技術提供商等。</li></ul><p>這個賽道的整體趨勢包括：</p><ul><li>機構服務賽道預計未來幾年將繼續保持穩定增長。</li><li>合規是機構服務賽道的重要趨勢，各家公司都在積極進行合規建設。</li><li>各類服務提供商的職責劃分越來越明確，賽道里的每個參與者都專注於⾃⼰的核⼼職責，在細分領域相互制衡和監督，有利於讓市場更為誠信和⾼效的運作。</li></ul><ul><li>PB 服務類公司的市場份額有望逐漸提升，對其所提供的領域目前在 crypto 仍屬空白但已經在傳統領域較為成熟的公司（ECNs, Fully regulated clearing house, Cross Margin capabilities）值得繼續關注。</li><li>在 ETF 申請的這個窗口期，加密原生的服務公司會受到來自傳統金融公司的衝擊，對合規級產品的需求會進一步提升，市場格局會被重塑。</li><li>歐洲是機構服務賽道發展的熱點區域，南美等新興市場也具有一定的潛力。</li></ul><h3>Bitcoin</h3><p>雖然比特幣近期由於銘文等備受關注，但比特幣鏈上不是全局共享狀態的，和以太坊的整個思路（狀態、賬戶、計算模型）都差別很大，所以中長期來看，比特幣基礎設施以及應用的建設需要採用不太一樣的思路來建設。</p><p>在此基礎上，值得關注 Taproot Assets、Rollup、閃電網絡等；此外 Statechain 等新技術路線也值得跟蹤。</p><h4><strong>側鏈</strong></h4><p>Stacks 在內的側鏈技術路線長期以來佔據了比特幣二層網絡的主流敍事，因為技術包袱比較小（可以直接在鏈外）實現比較高的可編程性，容易實現比較好的生態效應。但主要會依賴於跨鏈、與主鏈的錨定等技術，可能會被其他新的技術路線會吸引更多流量和關注度。</p><h4><strong>Layer2</strong></h4><p>目前的很多所謂比特幣 Layer2 從核心技術原理來看還是仍然更像是一個側鏈形式，但會按照以太坊的技術模型構建出了一套完成的執行、結算、驗證/挑戰、DA 的項目框架。目前的比特幣 Layer2 項目的差異主要在各個層面上挑選的技術棧的不同，例如執行層採用的 Cosmos SDK、OP Stack、Polygon zkEVM、Taiko 等；DA 層目前已有一些第三方項目在實現，也有自己實現；另外還一般會做一層 「賬戶抽象」 或多鏈錢包的集成，以便同時支持以太坊和比特幣的地址格式，方便用戶操作。</p><h4><strong>客戶端驗證</strong></h4><p>包括 RGB 和 Taproot Assets 在內的客戶端驗證技術，可以實現在鏈上足跡最小化的情況下，實現資產發行與交易等功能，值得繼續關注。</p><h4><strong>閃電網絡</strong></h4><p>閃電網絡實驗室（Lightning Labs）計劃明年在 Taproot Assets 上推出穩定幣等資產。另外，包括 LSP（Liquidity Service Provider）等可以實現原生資產收益類產品的推廣也值得期待。</p><h4><strong>BRC20 類</strong></h4><p>BRC20 類的資產因為嚴重依賴於一些特定的基礎設施，例如 indexer 等，值得關注這部分基礎設施以及一些新的資產類型例如 ARC20 等，但需要關注其中的技術實現風險等。</p><h4><strong>DLC</strong></h4><p>DLC 雖然提出的比較早，但因為此前需求較少，推廣比較困難。隨着後續生態建設的大規模拓展，DLC 技術應用可能會更加普及，特別是和一些預言機合作後。但需要注意一些 DLC 實現過程中引入的中心化風險等。</p><h3><strong>DePIN</strong></h3><p>DePIN 是一個很容易在牛市起量的賽道。與遊戲類似，DePIN 也是一個容易破圈轉化傳統用戶的賽道，因此也備受行業關注。DePIN 有幾個重點要素：1）是去中心化，以及玩法與機制，可以説是 DePIN 的命脈所在，DePIN 項目的投資需要先看機制。2）是 timing，好的機制需要配合好的時機。牛市初期上線的項目早期獲客肯定更容易，所以要求團隊對 web3 的市場有敏感性。3）是行業基本面，項目方選擇的硬件種類，以及面向的用戶特徵，都可能決定項目的成敗。以下是基於硬件種類的分類：</p><p><strong>關注 toC 場景，以及類似硬件還未普及的市場，可能出現革命性變革：</strong>對於 ToC 高頻使用的硬件（比如可穿戴設備）來説，Web3 的玩法和機制，其實給項目方提供了更好更高效的產品眾籌通道，降低用戶和商家雙方的壁壘。在 DePIN 的世界裏，因為有明確的 token 激勵，所以用戶購買硬件的動力會更強（很快回本），商家甚至可以先預售再生產；有了靈活的現金流之後，商家可以後置再來做基本面，比如怎麼去豐富軟件生態，怎麼去與其他硬件做聯動，怎麼在生態中給 token 賦能等等。尤其對於欠發達地區，如果沒有 DePIN 可能永遠也不會購買某些硬件，但早期參與挖礦的投機心裏可能帶來大規模真實的硬件普及。</p><p><strong>謹慎看待改善類硬件：</strong>對於 ToC 放置類或低頻使用但有剛需的硬件（比如路由器），用戶羣體和保有量大，DePIN 可以是一個改進體驗的契機。理論上，DePIN 通過重新分配供應方和用戶之間的資源和需求，實現成本和收入的再分配，形成更合理的單位經濟效益，使用戶端的服務更加便宜。但也存在難點：1）是技術上是否能夠實現去中心化勝過中心化解決方案，比如很多去中心化計算或存儲解決方案，甚至比中心化解決方案更貴更低效；2）是商業上是否觸犯到中心化大廠的利益，剛需和保有量大意味着這個方向有眾多大廠，他們有多年用戶、品牌、資金上的沉澱，DePIN 方案如果不能在基本面上有革命性的突破，或者不能團結到超越大品牌影響力的力量，其實很難拼過 web2 的競爭對手。</p><p><strong>觀望特有礦機方向：</strong>對於其他低頻使用，同時日常生活中可有可無的硬件，甚至是為了挖礦而專門購買的定向礦機，DePIN 可能可以帶來短期的回報，但並不一定能夠形成用戶黏性。不排除 DePIN 真的培養出了新的用戶習慣，但存在一定偶然性，比較難預判，我們具體項目具體分析。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 10:00:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/a5vxp3ot.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/a5vxp3ot.html</link>
            <author>
                <![CDATA[HashKey Capital]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>MEV</category>
            <category>AI</category>
            <category>NFT</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>ETF</category>
            <category>礦機</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>DePIN</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>以太坊</category>
            <category>DAO</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[誰是 DA 賽道最後王者？關於 Data Availability War 背景、生態與後續展望]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>本篇研究報告是火幣研究院對 Data Availability War 背景、生態和後續展望的分析，包括 V 神眼中的 DA、各 DA 項目的盤點和梳理。</blockquote><h3>概述</h3><p>市場上，DA（Data Availability）項目已經如雨後春筍出現，其中具有強競爭力的項目是 Celestia、EigenLayer、Avail、NearDA 和 Covalent 等。</p><p>根據火幣研究院的分析，核心內容的 DA 並沒有那麼難。最簡單的一個單機就可以做 DA，最複雜的如 Celestia 用抽樣模式做去中心化。簡單來説，DA 就是存儲，佔據成本又很高。如果你不嚴格的要求以太級別的安保服務，選用哪家 DA 就是一個成本和安全之間的衡量。</p><p>使用 DA 層最重要的原則是：價值越大的服務，DA 應該儘量安全。</p><p>本篇研究報告是火幣研究院對 Data Availability War 背景、生態和後續展望的分析，包括 V 神眼中的 DA、各 DA 項目的盤點和梳理。基於對 DA 賽道全面的分析，火幣研究院認為未來的 DA 也許是分散的，未來市場有 7-8 家主要的 DA 也許就夠用了。</p><h3><strong>1. Data Availability 數據可用性</strong><strong>問題的出現</strong></h3><h4><strong>1.1 什麼是 DA</strong></h4><p>簡單來説，數據可用性是指區塊生產者將區塊的所有交易數據都發布到網絡中，<strong>以便使驗證者可以進行下載</strong>。如果一個區塊生產者發佈了完整數據並使驗證者<strong>可以下載，我們就説數據是可用的</strong>；如果它<strong>隱瞞了一些數據使驗證者無法下載完整數據，我們就説數據是不可用的。</strong></p><h4><strong>1.2 DA 問題的兩個關鍵點：安全與成本</strong></h4><p>因此，結合 DA 的定義，我們看到 DA 裏麪包含以下兩個方面：</p><table border="1"><tbody><tr><td><strong>一是確保驗證機制安全進行，二是降低發佈數據的成本。</strong></td></tr></tbody></table><ul><li><strong>確保驗證機制安全進行的問題</strong></li></ul><p>為了使驗證安全進行，目前的 L2 排序器（Sequencer）普遍都將 L2 的狀態數據與交易數據都發布在<strong>安全性較強的以太坊</strong>上，依靠以太坊進行結算並獲得數據可用性。</p><p>因此，數據可用性層實際就是 L2 發佈交易數據的地方，目前主流的 L2 都將以太坊當做數據可用性層。</p><ul><li><strong>降低發佈數據的成本問題</strong></li></ul><p>L2 簡單的將數據可用性與結算都發生在以太坊上，雖然有了足夠的安全性，但也承擔着巨大成本。<strong>這也是 L2 面臨的第二個問題，即如何降低發佈數據的成本。</strong></p><h3>2. <strong>DA 中的成本構成&amp;降本增效方向</strong></h3><p>從第 1 章節的介紹中我們看到，DA 中關注的一個重要問題就是如何降低成本。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/23b92513fcfe0f41dbb78bffcb4a4839.png" alt="誰是 DA 賽道最後王者？關於 Data Availability War 背景、生態與後續展望" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>要想讓 L2 整體更加便宜就得降低發佈數據的成本。那麼，該如何降低成本呢？主要有兩種方法：</p><ul><li><strong>降低在 L1 上發佈數據的成本，例如以太坊即將進行的 EIP-4844 升級。</strong></li></ul><ul><li><strong>仿照 Rollup 將交易執行從 L1 中剝離，數據可用性也可以從 L1 中剝離從而降低成本，也就是不使用以太坊作為數據可用性層</strong></li></ul><p>因此各方均在降低成本方面做了很多努力。從目前的 DA 方案來看，以 Near DA 的成本最低，約$0.0016/block. 其次是 Celestia，EngenLayer, EIP4844 等。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/92da7805e2e4e3cf4e24e905325dfc99.png" alt="誰是 DA 賽道最後王者？關於 Data Availability War 背景、生態與後續展望" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>3. <strong>V 神眼中的 DA</strong></h3><h4><strong>3.1 不使用以太坊 DA 的方案不是真正的 Layer2--以太坊基金會和 V 神的第一次反擊</strong></h4><p>在 Celestia 暴火後， V 神曾暗示「以太坊的 layer2 項目必須要在 ETH 上使用 data availability」。 隨後以太坊基金會成員 Dankrad Feist 也發表了言論。他指出，不採用 ETH 作 DA 層 (數據可用性層) 的不是 Rollup，也不是以太坊 Layer2。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/f713c1b4d075e20f10cb92b573bfd459.png" alt="誰是 DA 賽道最後王者？關於 Data Availability War 背景、生態與後續展望" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>這樣的話，Arbitrum Nova 和 Mantle 都要從 Layer2 名單「除名」，因為它們只在 ETH 之外（名為 DAC 的鏈下 DA 網絡）披露交易數據。</p><p>同時，Dankrad 還表示，像 Plasmas 和狀態通道這種不需要鏈上數據可用性（Data Availability）來確保安全的方案仍算是 Layer2，但 Validium（不用 ETH 作 DA 層的 ZKRollup）不算 Layer2。</p><h4><strong>3.2 使用非以太坊作為 DA，那麼它就是以太坊 Validium--V 神的妥協</strong></h4><p>隨後 V 神在他的推特流的一次回覆中表示「 being a validium is a correct choice for many apps, and using good distributed DA guarantee systems can be a good way to increase the practical security of a validium"</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/45492c77289cb88af9573dc8c3491d79.png" alt="誰是 DA 賽道最後王者？關於 Data Availability War 背景、生態與後續展望" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>同時，他認為作為 rollup 的核心就是是無條件的安全保證：即使所有人都與你為敵，你也能取出你的資產。如果數據可用性依賴於外部系統，就無法得到這種保證。</p><h4><strong>3.3 關於 ENS 與 Data availability ---V 神想通過 ENS 來收攏 DA 的控制力</strong></h4><p>ENS 域名服務會定義一套交互邏輯，用戶只需要輸入一個短域名就可以自動連接 ENS 智能合約對應的關聯長地址，解決了 EOA 地址複雜難記且不易辨識的痛點。應該講，ENS 的這套域名服務更指向用戶流量更龐大的未來擴展市場，尤其是一些 Mass Adoption 的用戶羣體。而 layer2 才是以太坊擴展並吸納大流量的未來。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/02f6e7f16f9c788d1df73ee9f36b6265.png" alt="誰是 DA 賽道最後王者？關於 Data Availability War 背景、生態與後續展望" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>V 神認為<strong>若 ENS 的域名解析方案不能覆蓋到 layer2，只停留在以太坊主網層面，很難打開想象空間。基於此背景，V 神在推特中説明 ENS 的重要性，"it needs to be affordable!" </strong>.ENS 自然會考慮面向 layer2 提供一整套的數據解析方案，使得用戶可以直接在 layer2 上進行域名解析和數據查找，減少其對各自 layer2 偏中心化網關的依賴。</p><p>不難看出，用戶在 layer2 上要正常使用 ENS 的域名，前提需要調用且驗證以太坊主網上的全局數據。<strong>這意味着要享受 ENS 的這套服務必須得采用正統的以太坊 Data Availability 能力</strong><strong>，而那些基於 OP Stack 走發鏈捷徑且把 DA 放在 Celestia 等第三方 DA 平台上的 layer2 就無法兼容 ENS 了。話到此，就不難理解 Vitalik 的用意了。總之，V 神的深層意思是用 ENS 來給 layer2 眾平台定一套可交互操作性規範標準，同時收攏一下 DA 控制力。 </strong></p><h4><strong>3.4 V 神談 Plasma 迴歸</strong></h4><ol><li>Vitalik 文章中説了，以太坊的 2 層擴容方案原本有：Plasma、Rollup、Validium、Parallel 等多種方案，<strong>Vitalik 期待中的擴容方向應該是均衡發展，適配各類應用場景進行多樣化的 layer2 構建，但現實市場格局是，Rollup 方案一家獨大，且日益內卷。</strong><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/5a7c02f4c64b1ac3bd8518baab1f6afe.png" alt="誰是 DA 賽道最後王者？關於 Data Availability War 背景、生態與後續展望" referrerpolicy="no-referrer"></p></li><li>Plasma 相當於一種側鏈解決方案，會定期向主網同步默克爾狀態數據，是一種數據和計算依賴主網的擴容方案。這樣的話，2 層可以用非常中心化的方式，且設計非常複雜的賬本模型來高效擴展，還能複用主網 validator 這些系統能力。<strong>Vitalik 新文章重新搬出了 Plasma，而且引導了一種 ZK+Plasma 的擴容解決方案，顯然又是一次事關 layer2 政治搖旗。</strong></li></ol><h4><strong>3.5 小結</strong></h4><p><strong>以上 V 神的各種操作，總結起來就是：</strong></p><table border="1"><tbody><tr><td><strong>DA 的需求過旺，但是又不想把市場分給 Celestia。先説安全性，又祭出 ENS 的事， 最後發現市場不買單，還是有很多人去用第一方 DA，乾脆説你使用 Valid</strong><strong>i</strong><strong>um 也算，過幾天又翻出陳舊的 Plasma 有意引導市場往 ZK+Plasma 方向探索。</strong><strong>從其本意上來講，就是要不斷地把 DA 市場往以太坊上面拉過來。</strong></td></tr></tbody></table><h3>4. <strong>DA 解決方案和各 DA 項目梳理</strong></h3><h4><strong>4.1 DA 解決方案</strong></h4><p>從上述的內容我們可以看出，DA 層的方案是有很多。 從大的方向上來分，可以分為鏈上和鏈下兩個大的部分。</p><ul><li><strong>鏈上解決方案</strong></li></ul><p>指的是 L2 依然將以太坊作為 DA 層，並且依靠以太坊降低數據可用性成本。這意味着以太坊未來將作為一個實時公告板，板上的數據公告一段時間後便會刪除，L2 必須自己想辦法儲存所有數據的備份。</p><ul><li><strong>鏈下解決方案</strong></li></ul><p>即是不再將以太坊當做 DA 層，轉而尋找更加經濟的方式獲得數據可用性。根據去中心化和安全性的不同，可將鏈下解決方案分為四種：Validium、數據可用性委員會（DAC）、Volition、通用型 DA 方案。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/0d79fdd511bb485689db3c8046c01f2f.png" alt="誰是 DA 賽道最後王者？關於 Data Availability War 背景、生態與後續展望" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>4.2 Celestia</strong></h4><p>Celestia 是模塊化公鏈的開山鼻祖，其基於 Cosmos SDK 進行開發，專注於數據可用性。是目前已經主網上線的強有競爭力的 DA 龍頭項目。</p><p><strong>技術特點</strong></p><ul><li>數據可用性採樣 (data availability sampling，DAS)</li></ul><p>DAS 使輕節點無需下載整個區塊的情況下能夠驗證數據可用性。輕節點因僅下載區塊頭無法驗證數據可用性，Celestia 使用二維 RS 糾刪碼編碼方案（2-dimensional Reed-Solomon encoding scheme）對區塊數據進行重新編碼以實現輕節點的 DAS。數據可用性採樣（DAS）的工作原理是讓輕節點對小部分塊數據進行多輪隨機採樣。隨着輕節點完成更多輪的塊數據採樣增加數據可用的信心。一旦輕節點成功達到預定的置信水平（例如 99％）就認為數據可用。</p><ul><li>命名空間默克爾樹 (Namespaced Merkle trees，NMT)</li></ul><p>NMT 使 Celestia 上的執行層和結算層僅下載與其相關的交易。Celestia 將區塊當中的數據劃分為多個命名空間，每個命名空間都對應構建在 Celestia 上的 rollup 等應用，每個應用僅需下載和自己相關的數據從而提高網絡效率。</p><ul><li>Celestia 主要通過兩種方式從應用程序中獲得收入：</li></ul><ul><li>支付 blob space 費用：Rollup 使用$TIA 付費，將數據發佈到 Celestia 的 blob space。</li></ul><ul><li>支付 gas 費用：開發人員使用$TIA 作為 Rollup 的 gas 代幣，類似於基於以太坊 Rollup 的 ETH。</li></ul><p><strong>發展潛力</strong></p><ul><li>項目已上線，技術成熟度較高</li></ul><ul><li>潛在的豐富空投，來自$TIA 的質押，例如項目 Dymension、Altlayer 的空投對象都會選擇$TIA 的質押者，未來更多的以太坊 Layer2 項目、模塊化公鏈、Cosmos 生態項目都有很大可能走類似的空投路線。</li></ul><ul><li>生態豐富性：與跨鏈橋、結算層方案、defi 項目、遊戲、排序器等合作。</li><li>DA 合作項目方不斷增加，合作方包括 Manta、Eclipse、Caldera、Snapchain。 同時還與 Arbitrum Orbit 集成、與 Polygon CDK 集成、與 Aevo 衍生品交易平台的集成等。</li></ul><h4><strong>4.3 EigenDA</strong></h4><p>EigenLayer 是一個基於以太坊的再質押（Restaking）協議，允許用戶將 ETH、lsdETH 及 LP Token 重新質押在其他側鏈、預言機、中間件等，作為節點並得到驗證獎勵，這樣第三方項目可以享受到 ETH 主網的安全性，ETH 質押者也能得到更多收益，實現了雙贏。</p><p>EigenDA 是建立在以太坊上的利用 EigenLayer Restaking 構建的去中心化數據可用性（DA）服務，並將是 EigenLayer 上的首個主動驗證服務（AVS）。與 Celestia 或 Avail 不同，EigenDA 不需要引導新的驗證器集，以太坊驗證者可以自由選擇加入。</p><p><strong>技術特點</strong></p><ul><li>增強以太坊的 DA 能力：Blob 區塊數據+KZG 承諾</li></ul><p>EigenDA 調動了坎昆升級後的 Blob 區塊數據 + KZG 承諾，Rollup 鏈可以對 Blob Data 進行糾刪碼生成 KZG 承諾然後發佈到 EigenDA 合約，由 EigenDA 的節點來給後續的鏈 DA 能力進行保證，相當於增強了以太坊的 DA 能力。關鍵是，EigenDA 的整個過程都圍繞 Blob、KZG 這些以太坊既有的基礎設施來完成，其節點驗證工作也由以太坊的 Validators 參與。</p><ul><li>無自主共識和 P2P 網絡</li></ul><p>EigenDA 節點必須在以太坊 L1 上的 EigenLayer 合約中重新抵押 ETH（或者更確切地説，抵押 ETH 衍生品）。EigenDA 節點是以太坊驗證器的子集。隨後，DA 購買者（例如 rollup，也稱為分散者）收到數據 blob 後，用糾刪碼對其進行編碼，並生成 KZG 承諾，發佈並分發以供節點確認。之後，分散者一一收集這些簽名，生成聚合簽名，並將其發佈到 EigenDA 智能合約，EigenDA 智能合約對簽名進行驗證。</p><ul><li>採用託管證明方式</li></ul><p>EigenDA 沒有采用數據可用性採樣的方式去驗證節點是否真正存儲了數據，而是使用託管證明方法來實現。任何人都可以向 EigenDA 智能合約提交證明，該證明將由智能合約進行驗證。如果驗證成功，惰性驗證器將被削減。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/b119238d8a1e4e0a161c1b63c8d6295c.png" alt="誰是 DA 賽道最後王者？關於 Data Availability War 背景、生態與後續展望" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>發展潛力</strong></p><ul><li>多個合作項目方，與 Celestia 展開競爭：現已集成 Celo、Mantle、Fluent、Offshore、OP stack 等多個 L2 項目；</li></ul><ul><li>背靠 Eigenlayer 多樣生態，包括排序器、跨鏈橋、預言機等。</li></ul><h4>4.4 <strong>其他 DA 項目</strong></h4><p><strong>4.4.1 Avail</strong></p><p>Avail 可對交易進行高效的排序和記錄，提供對數據的存儲和數據可行性的驗證，支持與以太坊虛擬機（EVM）兼容的區塊鏈，允許 Rollup 將數據直接發佈到 Avail，且其輕客戶端網絡驗證機制（下文將介紹）使得 Avail 上的 Rollup 可以通過輕客戶端網絡而無需依賴智能合約和基礎層來驗證狀態。並且由於其模塊化性質，開發人可在 Avail 存儲數據並選擇其他網絡進行結算。</p><ul><li>共識機制：繼承自 Polkadot SDK 的 BABE 和 GRANDPA 共識機制</li></ul><ul><li>去中心化：</li></ul><ul><li>Avail 採用 Polkadot 的提名權益證明（NPoS），支持多達 1000 個驗證節點，NPoS 還具有有效的獎勵分配可以降低權益中心化的風險。</li></ul><ul><li>Avail 有能力從其輕客戶端的 P2P 網絡中進行數據抽樣，這一特性為 Avail 提供了一個高效且可靠的備份機制，即使在出現故障的情況下也能確保數據的可用性。</li></ul><ul><li>有效性證明：Avail 採用 KZG 多項式承諾</li></ul><p>現狀：主網尚未上線</p><p><strong>4.4.2 Near DA</strong></p><p>2023 年 11 月 8 日，NEAR 基金會宣佈推出 NEAR 數據可用性（NEAR DA）層，為 ETH rollup 和以太坊開發者提供了強大、高性價比的數據可用性。首批用戶包括 StarkNet 的 Madara、Caldera、Fluent、Vistara、Dymension RollApps 和 Movement Labs。</p><ul><li>安全性：繼承 Near 網絡的安全性</li></ul><ul><li>費用優勢：NEAR 上的 100kB calldata 花費 0.0033 美元</li></ul><ul><li>現狀：NEAR DA 已與 Polygon CDK 集成，用於開發人員構建以太坊 ZK Rollups。</li></ul><p><strong>4.4.3 Covalent</strong></p><p>區塊鏈數據查詢服務平台 Covalent 可以標準化來自多個區塊鏈的數據，其統一 API 允許開發者在支持的網絡中重複使用查詢，解決了區塊鏈數據難以獲取的問題。</p><p>坎昆升級之後，以太坊主網只保存 L2 提交的狀態數據 1 個月時間，之後會丟棄。Celestia 為保持網絡的去中心化程度和 DAS 輕節點機制的成立，也會定期丟棄 L2 提交的狀態數據。然而，Covalent 在去年底推出長期 DA 服務 EWM（以太坊時光穿梭機），永久保存以太坊丟棄的 L2 提交的狀態數據。Covalent 負責 L2 狀態數據的讀取。</p><p>而且 Covalent 會將這些數據索引和結構化，整合入其平台的鏈上數據 API 服務，為專業區塊鏈數據網站、政府監管部門、人工智能研究團隊提供服務和支持。</p><ul><li>現狀：截至 2023 年 12 月，Covalent 共支持 210 多條區塊鏈，計劃在 2024 年底時支持 1000 多條區塊鏈。據不久前 Messari 發佈 Covalent 數據可用性報告指出，Covalent 擁有數十億條數據，是目前最適合為需要通用、廣泛適用數據的應用提供服務。</li></ul><p><strong>4.4.4 zkPorter</strong></p><p>zkPorter 是以太坊擴容方案 zkSync 推出的針對去中心化優化的鏈下數據可用性解決方案，通過結合 zkRollup 和分片思想的混合方法來處理數據可用性。zkPorter 引入了可選的驗證器機制，由 zkSync 代幣持有者質押代幣後來驗證和簽署區塊。雖然 zkPorter 的產品進展在很長時間裏一直未向外界披露，但從 zkSync 上的 Layer3 應用鏈 GRVT 計劃在今年 Q1 上線主網，且該項目是在 zkPorter 上存儲數據來看，zkPorter 被外界猜測或將在此之前啓動。</p><h4><strong>4.5 DA 項目對比</strong></h4><p><strong>技術方面：</strong></p><table border="1"><tbody><tr><td><strong>項目</strong></td><td><strong>技術特點</strong></td></tr><tr><td>Celestia</td><td>使用了數據可用性抽樣方案，採用二維 RS 糾刪碼編碼方案來保證數據的可恢復性，並且讓輕節點通過隨機抽樣的方式來獲取區塊數據，並且以 Optimistic 的方式提交數據可用性的證明。</td></tr><tr><td>Ethereum（Proto-Danksharding）</td><td>同樣也是採用數據可用性抽樣（DAS）方案，其也採用了 RS 糾刪碼編碼方案來保證數據的可恢復性。不同的是，Ethereum 在數據可用性的證明方式上將採用 KZG 承諾方案，KZG（Kate Zaverucha Goldberg）多項式承諾是一種零知識證明系統，與 Optimistic Rollup 和 ZK Rollup 的區別類似，Optimistic 證明落地的技術門檻更低，KZG 多項式承諾雖然技術門檻較高，但是證明的提交速度更快。</td></tr><tr><td>Avail</td><td>同樣也是採用數據可用性抽樣（DAS）方案，具體實現方式與 Proto-Danksharding 類似，也是 RS 糾刪碼編碼方案加上 KZG 多項式承諾。</td></tr><tr><td>EigenDA</td><td>Eigenlayer 的旗艦產品，其方案與以太坊的 Proto-Danksharding 出自一脈，也是使用 RS 糾刪碼編碼方案加上 KZG 多項式承諾。</td></tr><tr><td>Arbitrum Nova</td><td>在數據可用性實現方式上與上述的 4 個項目完全不同，其採用的是數據可用性委員會（Data Availability Committee）模式，由一個外部的數據可用性委員會來存儲和提供交易數據，並由至少 6 名委員會成員（總成員數為 7 名）提交 BLS 簽名來保證數據的可靠性。與數據可用性採樣（DAS）方式相比數據可用性委員會方式的成本更低，但是相對來講犧牲了去中心化和安全性。但是其與上述幾個項目不構成競爭關係，僅代表一種數據可用性解決方案。</td></tr><tr><td>zkPorter</td><td>在設計上結合了 ZK Rollup 和分片的方式來解決數據可用性問題，它可以支持任意多個分片，並且每個分片都可以選擇並設置自己的數據可用性方案，這保證了智能合約的構建將有更高的自由度。</td></tr></tbody></table><p><strong>性能方面：</strong></p><table border="1"><tbody><tr><td><strong>性能指標</strong></td><td><strong>Celestia</strong></td><td><strong>EigenDA</strong></td><td><strong>Avail</strong></td><td><strong>NearDA</strong></td><td><strong>Ethereum(EIP-4844)</strong></td></tr><tr><td>共識機制</td><td>Tendermint</td><td>Committee based</td><td>GRANDPA+BASE</td><td>Doomslug</td><td>GHOST and Casper 3</td></tr><tr><td>去中心化</td><td>最多 100 個驗證者</td><td>與以太坊共享安全</td><td>支持多達 1000 個驗證者</td><td>依靠 Near 網絡安全，活躍驗證者數量達 214 個</td><td>驗證者數量超過 90 萬</td></tr><tr><td>成本（$cost/block）</td><td>$0.046</td><td>-</td><td>-</td><td>$0.0016</td><td>$7.73</td></tr></tbody></table><h4><strong>總結</strong></h4><ul><li>以上 DA 項目，具有強有競爭力的項目是 Celestia、EigenLayer、Avail 和 NearDA，而 Covalent 不走尋常路，為它在 DA 應用上，開闢了獨特的需求。</li></ul><ul><li>在所有數據可用性的實現方案當中，數據可用性採樣加 KZG 多項式承諾是最主流的方案，其能夠在降低節點成本，提升證明效率的同時保證數據可用性。</li></ul><ul><li>從技術角度，以太坊 Danksharding 和 Celestia 是最去中心化的，<strong>因為都用到了抽樣技術，這樣降低了節點的性能要求的同時可以做到大帶寬。</strong>EigenDA 次之，也用到了抽樣，但是 EigenDA 是寄生於以太，其節點數是以太的子集。其他的 DA 項目應該沒用到抽樣，例如 NearDA 的去中心化程度就相當於 Near Protocol 的去中心化程度。</li></ul><ul><li>Celestia 所選的 Optimistic 證明的落地門檻相比較 KZG 多項式承諾而言更低，技術成熟度更高，但是未來的技術上限不如 KZG 多項式承諾，與同類型的 Avail 以及 EigenDA 相比，Celestia 的開發進度目前更快，將會更早一步落地主網，但是 Celestia 同時也將在坎昆升級之後面臨 Ethereum 的直接競爭。</li></ul><ul><li>作為一個 Layer2 開發者，擺在面前的無非是 DA 正統性和發鏈成本性的 Tradeoff。DA 正統性在商業化市場相對更被動，它適合一些更關心安全共識問題，有一定品牌底蘊和市場基礎的綜合 layer2 項目，而一些新鋭小 layer2，尤其是基於 OP Stack 一鍵發鏈速成的 layer2 鏈，會想盡辦法把成本壓榨到最低。對它們來説， Celesitia 這類第三方 DA 自然是更好的選擇。而 Eigenlayer 還是無法降低項目方開發 L2 的實際成本。</li></ul><ul><li>但是對於 DA 層項目，其場景單一、to B 模式，這些項目並不能像一個綜合性公鏈（例如 Solana）那樣能靠着 ToC 場景招商 DAPP 來獲取大量的流動性。如果不能成功吸引許多 Rollup 項目的採用，其生態建設就會走弱。而且 Celestia 似乎缺乏極為強勁的資本推手，雖然其技術敍事本身 make sense，但如果不能在以太坊生態內很好的紮根，其宏大藍圖很可能變為空中樓閣。</li></ul><h3>5. <strong>DA 層與區塊鏈的模塊化</strong></h3><p>DA 層，其實一直就有，無論是 BTC，ETH，還是 Solana。例如，在 Bitcoin network 中，數據是直接存儲在區塊上的，15 年前，中本聰發表了比特幣白皮書，並將區塊大小限制在 1MB，區塊大小限制了每個區塊能夠容納的交易數據的上限。後來的，隔離見證 (SegWit)，Taproot，以及 Ordinal 協議，其實在某種程度上説，也是為了增強 BTC 網絡的數據可用性。</p><p>而在 Pre-4844 的 Ethereum 網絡中，Layer2 回傳到 Layer1 的數據都存儲在 Calldata 裏，Rollup 雖然把計算安全的轉移到了 L2，但是存儲仍然在 L1，由於 L1 存儲能力有限，限制了以太坊上 Rollup 的容量。以太坊 Blocksize 約為 150K - 250K，即使所有空間都給 Rollup 用，存儲空間也是有限的，限制了 L2 的吞吐量。所以，以太坊才要採用 Proto-Danksharding，通過引入包含 Blobs 的新的交易類型，來增強數據可用性。</p><p>因此，可以這麼説，其實 DA 層，是伴隨着各個區塊鏈的擴容需求，以及對數據可用性更高的要求，而抽象出來的一層，是區塊鏈技術發展演化過程中，類似人類發展過程中社會分工的細化，而模塊化區塊鏈則是將單體區塊鏈中的某一個功能層級解耦出來，外包給其他區塊鏈網絡進行負責，從而更進一步實現分工，提升效率。</p><h4><strong>Celestia 提出模塊化區塊鏈</strong></h4><p>傳統整體區塊鏈的架構通常由四個功能層組成：</p><ul><li>執行層——執行層主要負責處理交易和執行智能合約。它包括交易的驗證、執行和狀態更新。</li></ul><ul><li>數據可用性層——模塊化區塊鏈中的數據可用性層負責確保網絡中的數據可被訪問和驗證。它通常包括數據的存儲、傳輸和驗證等功能，以保證區塊鏈網絡的透明度和信任。</li></ul><ul><li>共識層——負責節點之間的協議，以實現網絡中數據和交易的一致性。它通過特定的共識算法（例如工作證明（PoW）或權益證明（PoS））驗證交易並創建新區塊。</li></ul><ul><li>結算層——負責完成交易的最終結算，確保資產的轉移和記錄永久保存在區塊鏈上，決定區塊鏈的最終狀態。</li></ul><p>Celestia 首先提出模塊化區塊鏈概念，將不同的功能層級從單體區塊鏈中節解耦出來，這樣就使得區塊鏈能夠專注於某一層級的特殊功能，合理分工，以實現整體可用性最大化。</p><p>這裏並不是説，區塊鏈的模塊化一定比單體區塊鏈有優勢，而是希望，用模塊化的思維去看區塊鏈未來的發展，這樣就可以有更多的可能性和猜想。</p><h3>6. <strong>關於未來的猜想</strong></h3><h4><strong>6.1 用模塊化的眼光看區塊鏈的組合方式</strong></h4><p>上一段，有講到，將區塊鏈模塊化來看，可以分為執行層，數據可用性層，共識層和結算層。</p><p>這裏就以以太坊生態為例子，共識層就是以太坊主鏈，</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/52ff1b72b30e7185d8d6a01405a76c12.jpeg" alt="誰是 DA 賽道最後王者？關於 Data Availability War 背景、生態與後續展望" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>對於以太坊生態來説，未來模塊化區塊鏈的可能性數量有 = 執行層方案數量 * 結算層方案數量* DA 層方案數量</p><h4><strong>6.2 DA 層將是分散的</strong></h4><p>DA 層可以已經如雨後春筍出現，核心內容是 DA 並沒有那麼難。最簡單的一個單機就可以做 DA，最複雜的如 Celestia 那樣做抽樣下的去中心化。用抽樣模式做的去中心化，節點越多帶寬越大（想象一個 p2p 電影下載網絡），這塊也是具備網絡效應的，所以我認為最終不會有太多這種「去中心化抽樣的 DA」。但是其他形式的 DA 則沒有限制，可以有無數個。</p><p>在這裏我們可以打個比方，DA 就是存儲，佔據成本又很高。如果你不嚴格的要求以太級別的安保服務，選用哪家 DA 就是一個成本和安全之間的衡量。</p><p>原則是：價值越大的服務，DA 應該儘量安全。</p><p>因此，<strong>未來的 DA 也許是分散的</strong>。即使如此，也許有 7-8 家主要的 DA 也許就夠用了。</p><h4><strong>6.3 以太坊也許將會在 ETH3.0 中，做出專門的 DA 層</strong></h4><p>以太坊從 1.0 升級到 2.0, 將以太坊分為了執行層，和 共識層，新引入的 Blobs 也將掛在在信標鏈的共識層上。</p><p>未來也許在以太坊下一次升級的時候，隨着技術的進步和對數據可用性的增加，以太坊將可能在執行層和共識層的基礎上，再專門加載一層 DA 層；又或者，下一次升級中，可能會出現類似分片鏈的專有數據存儲鏈。當然這都只是猜想，至於會朝哪個方向發展，我們一起期待。</p><p><strong>參考文獻</strong></p><ol><li><em>長推：jianshu 關於 Da 的分析 https://twitter.com/jianshubiji</em></li><li><em>長推：後坎昆升級時代冉冉升起的新敍事——DA War https://twitter.com/0xNing0x/status/1744350282509631590?s=20</em></li><li><em>以太坊 Rollups（STARKNET）戰事終結，新敍事 DA： https://news.marsbit.co/20240220083034666673.html</em></li><li><em>頭等倉研報：模塊化區塊鏈 Celestia </em><a href="https://medium.com/@first.vip/%E5%A4%B4%E7%AD%89%E4%BB%93%E7%A0%94%E6%8A%A5-%E6%A8%A1%E5%9D%97%E5%8C%96%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BEcelestia-a2532da9d2be" rel="nofollow"><em>https://medium.com/@first.vip/%E5%A4%B4%E7%AD%89%E4%BB%93%E7%A0%94%E6%8A%A5-%E6%A8%A1%E5%9D%97%E5%8C%96%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BEcelestia-a2532da9d2be</em></a></li><li><em>EigenLayer 深度研報：以太坊的中間件協議，引領再質押敍事</em><a href="https://www.aicoin.com/article/360322.html" rel="nofollow"><em>https://www.aicoin.com/article/360322.html</em></a></li><li><em>長推：DA 解決方案</em><a href="https://twitter.com/i/web/status/1700728653750087945" rel="nofollow"><em>https://twitter.com/i/web/status/1700728653750087945</em></a></li><li><em>再質押協議 EigenLayer 旗艦產品 EigenDA 是什麼？</em><a href="https://www.blocktempo.com/what-is-eigenda-that-eigenlayer-will-launch/" rel="nofollow"><em>https://www.blocktempo.com/what-is-eigenda-that-eigenlayer-will-launch/</em></a></li><li><em>一覽模塊化 DA 設計的五種因素：Celestia、Avail 和 EigenDA 誰是贏家？https://foresightnews.pro/article/detail/52019</em></li></ol>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 09:00:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/fcgg3e6n.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/fcgg3e6n.html</link>
            <author>
                <![CDATA[火必研究院]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Restaking</category>
            <category>零知識證明</category>
            <category>主網</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>中本聰</category>
            <category>擴容</category>
            <category>ETH</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>EigenLayer</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Crypto 是 AI 的幻覺？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>我在本文會聚焦 Crypto 能為 AI 增益之處，當前主打 AI 應用的 Crypto 項目主要是噱頭，不便納入討論。</blockquote><ul><li>湧現（emergence）：當許多小的個體相互作用後產生了大的整體，而這個整體展現了構成它的個體所不具備的新特性的現象，比如，生物學所研究的生命現象是化學的一個湧現特性。</li><li>幻覺（Hallucination）：模型有輸出欺騙性數據的傾向，AI 模型的輸出看起來是正確的，實際上是錯誤的。</li></ul><p>AI 和 Crypto 的鏈接呈現出明顯的波段起伏特徵，在 2016 年 AlphaGo 戰勝人類圍棋職業選手後，加密世界自發誕生了 Fetch.AI 等將兩者結合的嘗試，自從 2023 年 GPT-4 的橫空出世，這種 AI + Crypto 的熱潮再起，以 WorldCoin 發幣為代表，人類似乎要進入一個 AI 負責生產力，Crypto 負責分配的烏託邦時代。</p><p>這種情緒在 OpenAI 推出文生視頻應用 Sora 後達到高潮，但既然是情緒，總有不理性的成分在，至少李一舟就屬於被誤傷的那一部分，比如</p><ul><li>AI 的具體應用和算法研發總被混為一談，Sora 和 GPT-4 背後的 Transformer 原理開源，但是使用二者要給 OpenAI 付費；</li><li>AI 和 Crypto 的結合尚屬於 Crypto 的主動貼近，而 AI 巨頭們尚未有明顯意願，現階段 AI 能為 Crypto 做的大於 Crypto 能為 AI 做的；</li><li>在 Crypto 應用中使用 AI 技術 ≠ AI 和 Crypto 的融合，比如鏈遊/GameFi/元宇宙/ Web3 Game/AW 中的數字人；</li><li>Crypto 能為 AI 技術發展做的，主要是在 AI 三要件算力、數據和模型上的去中心化、代幣激勵等方面的補強；</li><li>WorldCoin 是二者結合的成功實踐，zkML 處於 AI 和 Crypto 的技術交叉點，UBI 理論（人類基本收入）進行了第一次大規模實踐。</li></ul><p>我在本文會聚焦 Crypto 能為 AI 增益之處，當前主打 AI 應用的 Crypto 項目主要是噱頭，不便納入討論。</p><h3>從線性迴歸到 Transformer</h3><p>長期以來，涉及 AI 話題的焦點是人工智能的「湧現」會不會造就《黑客帝國》中的機械智能體或者硅基文明，在人類和 AI 技術的相處上，此類擔憂一直存在，最近的是在 Sora 問世後，而稍早前也有 GPT-4（2023）、AlphaGo（2016）和 1997 年 IBM 的深藍擊敗國際象棋。</p><p>此類擔憂從未成真也是事實，不如放鬆心態，簡要梳理下 AI 的作用機制。</p><p>我們從線性迴歸出發，其實就是一元一次方程，比如賈玲的減肥機制，就可以做如下歸納，x 和 y 分別代表攝入能量和體重的關係，即吃的越多自然長得越胖，如果要減肥那麼就要少吃。</p><p>但是，這樣會帶來一些問題，第一，人類的身高和體重有生理極限， 3 米巨人和千斤大小姐不太容易出現，因此考慮極限以外的情況缺乏意義；第二，單純的少吃多練，並不符合減肥的科學原理，嚴重時會損害身體。</p><p>我們引入 BMI （Body Mass Index）身體質量指數，即體重除以身高的平方來衡量二者的合理關係，並且通過吃、睡、練三個因子來衡量身高和體重的關係，因此我們需要三個參數和兩個輸出，明顯線性迴歸是不夠用的，神經網絡就此誕生，顧名思義，神經網絡模仿的是人腦結構，思考次數越多，也有可能越合理，三思而後行，加多加深思考的次數，即深度學習（我牽強附會亂説的，大家理解意思就好）</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/e6d62aa0ef6e1ac00bedcbf3dfc3a23a.jpeg" alt="Crypto 是 AI 的幻覺？" referrerpolicy="no-referrer">AI 算法發展史簡要説明</pre><p>但是層數的加深也不是無止境的，天花板依然存在，達到某個臨界值可能效果就會變差，因此通過更合理的方式理解既有信息之間的關係就變得很重要，比如深刻理解身高和體重之間更細緻的關係，找到以往沒發現的因子，再或者賈玲找到頂級教練，但是不好意思直説想減肥，那麼就需要教練揣摩下賈玲到底啥意思。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/a8bbde45d809afed2a63c0e10c9182e5.jpeg" alt="Crypto 是 AI 的幻覺？" referrerpolicy="no-referrer">減肥的意思</pre><p>在這種場景下，賈玲和教練構成編碼和解碼的對手，來回傳遞的意思代表了雙方的真正含義，但是不同於「我要減肥，給教練送禮」的直白，雙方真正的意圖被「意思」隱藏了起來。</p><p>我們注意到一個事實，如果雙方往復的次數夠多，那麼各個「意思」的含義也就更容易猜出來，並且各個意思和賈玲和教練的關係也會越來越明確。</p><p>如果將這個模型擴展，那就是通俗意思上的大模型（LLM，large language model），更精確的説是大語言模型，考察的是詞句之間的上下文關係，但是目前的大模型都被擴展，可以涉足圖像、視頻之類的場景。</p><p>在 AI 的光譜中，不論是簡單的線性迴歸還是極其複雜的 Transformer 都是算法或模型的一種，除此之外，還有算力和數據兩個要素。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/f7cef58dcb06c290860ce2d4dfe3599a." alt="Crypto 是 AI 的幻覺？" referrerpolicy="no-referrer">説明：AI 簡要發展史，圖源：https://ourworldindata.org/brief-history-of-ai</pre><p>簡單來説，AI 就是吞吐數據，進行運算，導出結果的機器，只不過和機器人等實物相比，AI 更虛擬一些，在算力、數據和模型三部分上，目前 Web2 商業化運作流程如下：</p><ul><li>數據分為公共數據、公司自有數據和商業數據，需要專業的標註等預處理環節才能使用，比如 Scale AI 公司就為目前主流 AI 公司提供數據預處理；</li><li>算力分為自建和雲算力租賃兩種模式，GPU 硬件目前英偉達一家獨大，CUDA 庫老黃也準備很多年，目前軟硬件生態一家獨大，其次是雲服務廠商的算力租賃，比如微軟的 Azure、谷歌雲和 AWS 等，很多提供一站式的算力和模型部署功能；</li><li>模型可以分為框架和算法兩類，模型之戰已經終結，谷歌的 TensorFlow 先來先涼，Meta 的 PyTorch 後發先至，但是不論是提出 TransFomer 的谷歌還是坐擁 PyTorch 的 Meta 都逐漸在商業化上落伍於 OpenAI，但是實力依舊不容小覷；算法目前 Transformer 一家獨大，各類大模型主要在數據源和細節上開卷。</li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/5215190424ea47072629bbdea9934792.jpeg" alt="Crypto 是 AI 的幻覺？" referrerpolicy="no-referrer">AI 運作過程</p><p>如前所述，AI 應用領域廣泛，比如 Vitalik 所説的代碼修正早已經投入使用，如果換個視角，<strong>Crypto 能為 AI 做的主要集中在非技術領域，比如去中心化的數據市場、去中心化的算力平台等等，去中心化的 LLM 有一些實踐，但是要注意，用 AI 分析 Crypto 代碼和區塊鏈上大規模跑 AI 模型根本不是一回事，以及在 AI 模型中加一些 Crypto 因素也很難稱得上是完美結合。</strong></p><p>Crypro 目前還是更擅長生產和激勵，異想天開用 Crypto 強行改變 AI 的生產範式則大可不必，這屬於為賦新詞強説愁，拿着錘子找釘子，Crypto 融入 AI 的工作流以及 AI 賦能 Crypto 才是合理選擇，以下是我總結的比較可能的結合點：</p><ol><li>去中心化的數據生產，比如 DePIN 的數據採集，以及鏈上數據的開放性，蘊藏着交易數據的富礦，可用於金融分析、安全分析和訓練數據；</li><li>去中心化的預處理平台，傳統預訓練並無不可攀越的技術壁壘，而在歐美大模型的背後，是第三世界人工標註員的高強度勞動；</li><li>去中心化的算力平台，個人帶寬、GPU 算力等軟硬件資源的去中心化激勵和使用；</li><li>zkML，傳統的數據脫敏等隱私手段並不能完美解決問題，zkML 可以隱藏數據指向性，也可以有效評估開源和閉源模型的真實性和有效性；</li></ol><p>這四個角度是我能想到的 Crypto 能為 AI 賦能的場景，AI 是通用工具，AI For Crypto 的領域和項目就不再贅述，大家可以自行研究。</p><p>可以發現，Crypto 目前主要在加密、隱私保護和經濟學設計上發揮作用，技術結合點只有 zkML 有一些嘗試，這裏可以開一下腦洞，如果未來 Solana TPS 真能跑到 10 萬+，Filecoin 和 Solana 結合又比較完美的話，能不能打造一個鏈上 LLM 環境，這樣能打造出一個真實的鏈上 AI，改變目前的 Crypto 附着於 AI，兩者地位不對等的關係呢？</p><h3>Web3 加入 AI 工作流</h3><p>無需多言，英偉達 RTX 4090 顯卡是硬通貨，目前的某個東方大國很難獲得，但是更嚴重的是，個人、小公司和學術機構也遭遇了顯卡危機，畢竟大型商業公司才是氪金玩家，如果能在自購、雲廠商之外開闢第三條道路，很明顯具備實際的商業價值，也就脫離了純粹的炒作，合理的邏輯應該是「如果不用 Web3，則無法維持項目運作」，這種才是 Web3 For AI 的正確姿勢。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/c33ec96549f9637b39919121b0dc465a.jpeg" alt="Crypto 是 AI 的幻覺？" referrerpolicy="no-referrer">Web3 視角下的 AI 工作流</pre><h4><strong>數據之源：Grass 和 DePIN 汽車全家桶</strong></h4><p>Grass 由 Wynd Network 推出，Wynd Network 是一個閒置帶寬售賣市場，Grass 是一個開放式的網絡數據獲取和分發渠道，不同於單純的數據收集和售賣，Grass 具備將數據清洗和驗證功能，以規避越來越封閉的網絡環境，不僅如此，Grass 希望能直接對接上 AI 模型，為其提供直接可用的數據集，AI 的數據集需要專業處理，比如大量的人工微調，以滿足 AI 模型的特殊需求。</p><p>擴展一下，Grass 要解決數據售賣的問題，而 Web3 的 DePIN 領域能生產 AI 需要的數據，主要集中在汽車的自動駕駛上，傳統上的自動駕駛需要對應公司自行積累數據，而 DIMO、Hivemapper 等項目直接運行在汽車之上，採集越來越多的汽車駕駛信息和道路數據。</p><p>在以往的自動駕駛中，需要汽車識別技術和高精地圖兩部分，而高精地圖等信息被四維圖新等公司長期積累，形成事實上的行業壁壘，如果後來者藉助 Web3 數據反而具備彎道超車的機會。</p><h4><strong>數據預處理：解放被 AI 奴役的人類</strong></h4><p>人工智能可以分成人工標註和智能算法兩部分，第三世界，如肯尼亞和菲律賓等地區負責人工標註等價值曲線最低的部分，而歐美的 AI 預處理公司拿走大頭收入，進而出售給 AI 研發企業。</p><p>隨着 AI 的發展，更多的企業盯上這部分業務，在競爭下數據標註的單價越來越低，該部分業務主要就是給數據打標籤，類似識別驗證碼的工作，並無技術門檻，甚至有 0.01 元人民幣的超低價。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/03668e10353541abe2c28b7fdbd43c5d.jpeg" alt="Crypto 是 AI 的幻覺？" referrerpolicy="no-referrer">圖源：https://aim.baidu.com/product/0793f1f1-f1cb-4f9f-b3a7-ef31335bd7f0</pre><p>在這種情況下，諸如 Public AI 等 Web3 數據標註平台也具備實際商業市場，鏈接 AI 企業和數據標註民工，使用激勵體系取代單純的商業低價競爭模式，但是要注意，Scale AI 等成熟企業的標註技術保證可靠的質量，而去中心化的數據標註平台如何控制質量，禁止擼毛黨則是絕對剛需，本質上這是 C2B2B 的企業服務，單純的數據規模和數量並不能説服企業。</p><h4><strong>硬件自由：Render Network 和 Bittensor</strong></h4><p>需要説明，跟比特幣礦機不同，目前沒有專用的 Web3 AI 硬件，現存的算力、計算平台都是成熟硬件疊加 Crypto 激勵層改造而來，本質上可以歸納為 DePIN 領域，但是和數據來源項目有所區別，故按照 AI 工作流寫在此處。</p><p>Render Network 是「老項目」，並不完全為 AI 準備，最早致力於渲染工作，一如 Render 之名，2017 年開始運營，當時的 GPU 還沒那麼瘋狂，但是市場機遇已經逐步出現，GPU 顯卡市場，尤其是高端顯卡被英偉達壟斷，高昂的價格阻礙渲染、AI 和元宇宙使用者的進入，如果能在需求方和供給方構建起通道，那麼類似共享單車的經濟模型就有機會成立。</p><p>並且 GPU 資源並不需要實際交接硬件，僅調配軟件資源即可，更值得一提的是，Render Network 在 2023 年便轉投 Solana 生態，捨棄 Polygon，在 Solana 並未回暖之時的投奔也被時間證明是正確之舉，對於 GPU 使用和分配而言，高速網絡是一種剛需。</p><p>如果説 Render Network 是老項目，那麼 Bittensor 則風頭正盛。</p><p>BitTensor 建構在波卡之上，其目標是通過經濟激勵訓練 AI 模型，比拼各節點能否將 AI 模型訓練至誤差最小或者效率最高，也是較為符合經典的 AI 上鍊流程的 Crypto 項目，但是真正的訓練過程依然需要英偉達 GPU 和傳統平台，整體上類似 Kaggle 等競賽平台。</p><h4><strong>zkML 和 UBI：Worldcoin 的 AB 面</strong></h4><p>零知識機器學習（zkML）通過將 zk 技術引入 AI 模型訓練過程，以此來解決數據泄露、隱私失效和模型驗真的問題，前兩者容易理解，zk 加密後的數據仍然可以被訓練，但是不會再泄露個人或者隱私數據。</p><p>模型驗真是指某些閉源模型的評估問題，在 zk 技術加持下，可以設定某個目標值，那麼閉源模型可以通過驗證結果的方式證明自己的能力，而無需公開計算過程。</p><p>Worldcoin 不僅是較早設想 zkML 的主流項目，還是 UBI（人類基本收入）的擁躉，在其設想中，未來 AI 的生產力將遠超人類的需求上限，因此真正的問題在於公平分配 AI 的福利，UBI 的理念將通過 $WLD 代幣像全球用戶分享，因此必須進行實人生物識別，以遵循公平原則。</p><p>當然，目前的 zkML 和 UBI 還在早期實驗階段，但是足夠有趣，我會持續關注。</p><h3>結語</h3><p>AI 的發展，以 Transformer 和 LLM 為代表的路線發展也會逐漸陷入瓶頸，一如線性迴歸和神經網絡，畢竟不可能無限制增加模型參數或者數據量，繼續增加的邊際收益會遞減。</p><p>AI 也許是湧現出智慧的種子選手，但現在幻覺問題十分嚴重，其實可以看出，目前認為 Crypto 能改變 AI 的幻覺是一種自信，同時也是一種標準的幻覺，Crypto 的加入很難從技術上解決幻覺問題，但至少可以從公平、透明角度入手改變一些現狀。</p><p><strong>參考文獻：</strong></p><p>OpenAI: 「GPT-4 Technical Report」, 2023; arXiv:2303.08774.</p><p>Ashish Vaswani, Noam Shazeer, Niki Parmar, Jakob Uszkoreit, Llion Jones, Aidan N. Gomez, Lukasz Kaiser, Illia Polosukhin: 「Attention Is All You Need」, 2017; arXiv:1706.03762.</p><p>Jared Kaplan, Sam McCandlish, Tom Henighan, Tom B. Brown, Benjamin Chess, Rewon Child, Scott Gray, Alec Radford, Jeffrey Wu, Dario Amodei: 「Scaling Laws for Neural Language Models」, 2020; arXiv:2001.08361.</p><p>Hao Liu, Wilson Yan, Matei Zaharia, Pieter Abbeel: 「World Model on Million-Length Video And Language With RingAttention」, 2024; arXiv:2402.08268.</p><p>Max Roser (2022) - 「The brief history of artificial intelligence: The world has changed fast – what might be next?」 Published online at OurWorldInData.org. Retrieved from: 'https://ourworldindata.org/brief-history-of-ai' [Online Resource]</p><p>An introduction to zero-knowledge machine learning (ZKML)</p><p>Understanding the Intersection of Crypto and AI</p><p>Grass is the Data Layer of AI</p><p>Bittensor: A Peer-to-Peer Intelligence Market</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 08:00:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/u7ik4njt.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/u7ik4njt.html</link>
            <author>
                <![CDATA[佐爺歪脖山]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>OpenAI</category>
            <category>Solana</category>
            <category>AI</category>
            <category>元宇宙</category>
            <category>Worldcoin</category>
            <category>DePIN</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[鏈上追蹤緬甸詐騙園區：僅兩個地址就收到近 1 億美元的加密貨幣]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>以 KK 園區為代表的「上帝之城」，充斥着「殺豬盤」與人口販賣。詐騙團夥經常會讓被販賣的受害者家屬支付贖金，以換取自由。這些付款通常也是用加密貨幣支付。</blockquote><p>作者：<a href="https://www.chainalysis.com/blog/pig-butchering-human-trafficking/" rel="nofollow">Chainalysis</a> &amp; <a href="https://www.ft.com/content/fbe27292-4df9-4610-99e0-a93121e06dd3" rel="nofollow">FT</a></p><p>編譯：Felix, PANews</p><p>戀愛推銷法，也被稱為「殺豬盤」，詐騙人將受害者「養肥」以榨取最大可能的價值。這是一個與加密貨幣密切相關且日益嚴重的問題。詐騙人首先與受害者建立一段時間的關係（一般是戀愛的關係），通常通過假裝發錯號碼或通過約會軟件建立聯繫。隨着關係的深入，騙子最終會引誘受害者將錢（加密貨幣或法定貨幣）投資於一個虛假的投資機會，並持續引誘其投資，直到他們最終斷絕聯繫。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/ecb3b8b1a392dd06c29cea1b04db8863.png" alt="鏈上追蹤緬甸詐騙園區：僅兩個地址就收到近 1 億美元的加密貨幣" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>來源：<a href="https://www.coindesk.com/learn/crypto-romance-scams-dont-fall-for-these-dating-app-swindlers/" rel="nofollow">CoinDesk</a></pre><p>美國聯邦調查局在 2022 年 IC3 報告中指出，在 2022 年，美國人因「殺豬盤」所造成的損失超 7 億美元（包含加密貨幣和法定貨幣），所有類型的加密投資騙局造成的損失接近 25 億美元。這些數據還不包括中國等其他國家的受害者，而這些國家的居民也是這些騙局的主要目標。</p><p>當許多人意識到「殺豬盤」對受害者造成的破壞時，也逐漸認識到那些詐騙人本身也在遭受剝削。正如在 2022 年與記者 Alastair McCready 在 Chainalysis Public Key 播客上的討論，以及《紐約時報》最近報道的那樣，中國和東南亞各地都有被綁架、販賣的人，他們被迫在大型園區內的勞改營工作，實施「殺豬盤」騙局。像緬甸妙瓦底這樣的地方是詐騙活動的集中地，因為那裏的政治不穩定使得詐騙團夥可以逍遙法外。</p><h3><strong>KK</strong><strong>園區：緬甸最臭名昭著的</strong><strong>「</strong><strong>屠宰場</strong><strong>」</strong></h3><p>Chainalysis 採訪了國際正義使命團（IJM）的分析師 Eric Heintz。在當地，Eric Heintz 和他的團隊協助 IJM 的辦事處開展工作，幫助被販賣的受害者。作為這項工作的一部分，他們還追蹤犯罪團夥，監控他們在社交媒體上的招募活動，通過衞星圖像繪製出他們的聚集地，並與被販賣的受害者溝通。</p><p>「這些人的生存條件很可怕。被迫每天工作 12 個小時或更長時間，如果沒有達到詐騙指標，就會遭到毆打、折磨，甚至不給食物」。</p><p>Eric Heintz 還透露更多關於詐騙團隊的信息。通常，一家公司擁有土地和建築物，然後將其租給其他公司，由這些公司實施真正的「殺豬盤」。Eric Heintz 表示，這些園區的主人通常也會為他們的租戶提供「安全保障」，也就是説，會派警衞防止被販賣的受害者逃跑。</p><p>這些詐騙團夥如何使用加密貨幣？雖然知道他們從被騙人那裏收取加密貨幣。但 Eric Heintz 還透露，詐騙團夥經常會讓被販賣的受害者家屬支付贖金，以換取自由。這些付款通常也是用加密貨幣支付。Eric Heintz 發給 Chainalysis 的贖金地址是被販賣的受害者和其家人所提供。該地址與東南亞最出名的園區之一，KK 園區的一個殺豬團夥有關。Eric Heintz 稱：「一些詐騙活動可能將詐騙所得與受害者家庭支付的贖金混在一起。」事實上，除了可能與贖金支付相關的活動之外，Eric Heintz 提供的地址還與詐騙活動的地址有鏈上聯繫。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/dc15703304dfc3ad953f8f7a3b704e31.png" alt="鏈上追蹤緬甸詐騙園區：僅兩個地址就收到近 1 億美元的加密貨幣" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>KK 園區的衞星圖像</pre><h3><strong>僅兩個地址就收到近</strong><strong>1</strong><strong>億美元的加密貨幣</strong></h3><p>首先，在深入鏈上分析之前，先了解一下 KK 園區的背景。KK 園區是目前最大、最臭名昭著的「殺豬盤」據點之一。KK 園區位於前面提到的緬甸妙瓦底小鎮。據報道，這裏關押着 2000 多名被販賣的「詐騙人」。Heintz 向 Chainalysis 提供了兩個贖金地址，Heintz 稱，這兩個贖金地址與一家在 KK 園區經營的殺豬團夥的幌子公司有關。下面的 Chainalysis Reactor 圖顯示了一些地址的鏈上活動。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/258bf5dfefcabbd38aa679962b3c3de0.png" alt="鏈上追蹤緬甸詐騙園區：僅兩個地址就收到近 1 億美元的加密貨幣" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>僅通過 Heintz 提供的兩個贖金地址，就能瞭解到價值數百萬美元的鏈上活動。首先，雖然這些地址是作為支付贖金提供給受害者家屬的，但也從一些已知的詐騙地址中收到了大量資金。</p><p>例如，贖金地址 1 從其左側的四個與詐騙有關的錢包中收到了大約 2420 萬美元的加密貨幣。這兩個贖金地址都向主流交易所發送和接收了大量的資金，其中一些交易很可能是贖金。總的來説，自 2022 年 7 月開始活躍以來，這兩個地址總共收到了近 1 億美元的加密貨幣，儘管目前尚不清楚其中有多少來自詐騙，多少來自贖金。考慮到這只是在 KK 園區經營的一家公司的兩個地址，可以推斷，在這個園區裏的詐騙團隊賺了很多錢。</p><p>鏈上分析顯示，詐騙團夥的勒索行動與其主要業務（「殺豬盤」）是緊密交織的。被販賣的受害者在園區中面臨的殘酷生存條件也使得問題愈加緊迫，不僅被騙人每年被騙走數億美元，而且這些詐騙背後的團夥也違揹人道主義精神。</p><p>好消息是加密生態系統正在採取行動，11 月，穩定幣發行方 Tether 和加密貨幣交易所 OKX<a href="https://www.okx.com/learn/tether-okx-investigation" rel="nofollow">宣佈</a>，與美國司法部合作開展了一項調查，Tether 凍結了大約 2.25 億美元的 USDT 代幣。這些代幣與東南亞一個負責「殺豬盤」的國際人口販運集團有關。根據數據提供商 CCData 的數據，Tether 已將近 1300 個加密錢包列入黑名單，自去年 11 月該公司向包括 FBI 在內的美國當局開放其平台以來，這一數據激增。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/d68f80a78d55571807cc3fbf260a1c21.png" alt="鏈上追蹤緬甸詐騙園區：僅兩個地址就收到近 1 億美元的加密貨幣" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此外，韓國牽頭的國際刑警組織在 2023 年底的一次行動中，當局逮捕了 3500 名與網絡詐騙有關的犯罪分子，沒收了 3 億美元的資金，其中 1 億美元是加密資產。Chainalysis 鼓勵所有加密企業排查與詐騙有關的活動，並向執法部門報告。</p><p>值得一提的是，據金融時報報道，追蹤到的價值約 1 億美元的加密貨幣中，大部分是在 Tron 區塊鏈上完成交易，該網絡交易費用低廉，已發展成為業內最大的網絡之一。</p><p>相關閲讀：<a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/ug2d51a2.html">Chainalysis 2023 年度加密犯罪報告：詐騙和被盜資金大幅下降</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 07:50:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/y56y28n3.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/y56y28n3.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Felix]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>PA 原創</category>
            <category>Chainalysis</category>
            <category>USDT</category>
            <category>Tether</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Ethena 研報：USDe 的 27% 年化收益從何而來？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>EthenaLabs 在 2023 年 7 月 12 日宣佈其融資後，重新點燃了 Defi 的熱情，使用 LST（stETH）創建與美元掛鈎的數字貨幣。</blockquote><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/d85d20e9065f998de75f7f2a8c02bdfa.jpeg" alt="Ethena 研報：USDe 的 27% 年化收益從何而來？" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><p>項目名稱：EthenaLabs&nbsp;</p><p>網絡：以太坊 L1</p><p>當前 TVL（總鎖定價值）：4.1 億美元</p><p>項目類型：CDP（Collateralized Debt Position）</p><p>代號：$USDe &amp; $ENA</p><p>加密貨幣排名：#NA</p><p>市值：NA</p><p>完全稀釋後市值（FDV）：NA</p><p>流通供應量：NA</p><p>總供應量：NA</p><h3><strong>引言</strong></h3><p>隨着 Terra 及其相關的 UST 和 Anchor 協議在 2022 年崩潰後，人們對去中心化穩定幣的興趣驟減。當然，隨着 web3 的持續發展，板塊之間不斷輪動、日新月異。現在，Greythorn 團隊看到像 Prisma、Liquity 和 Lybra 這樣的項目正處於 LSD/CDP 領域創新的前沿。與此同時，Maker 和 Curve 在總鎖定價值（TVL）方面保持不變。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/b110d88eafae7f395d7fad19e6b61147.png" alt="Ethena 研報：USDe 的 27% 年化收益從何而來？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>來源: <a href="https://defillama.com/protocols/Cdp/Ethereum" rel="nofollow">Defillama</a></pre><p>許多專家正在質疑 EthenaLabs 的新項目 USDe 是否能夠在避免投資者進入類似於 Anchor 的情況下，還能保持其 ~27% 的年化收益率（APY）。</p><p>EthenaLabs 在 2023 年 7 月 12 日宣佈其融資後，重新點燃了 Defi 的熱情，使用 LST（stETH）創建與美元掛鈎的數字貨幣。當然，這引發了一個思考：它是否會充分利用以太坊的 Layer 1 和 Layer 2，或者它會延續 LUNA，成為加密市場的下一個重大失敗？</p><h3><strong>為什麼 USDe 和穩定幣很重要？</strong></h3><p>穩定幣已成為去中心化貨幣市場的<a href="https://www.rba.gov.au/publications/bulletin/2022/dec/stablecoins-market-developments-risks-and-regulation.html" rel="nofollow">關鍵參與者</a>，顯著影響市場動態。它們是現貨和期貨市場交易的重要組成部分，無論是在中心化還是去中心化平台上，穩定幣都在支持交易和增加加密市場穩定性這兩個方面起到了重要作用，尤其是在加密市場不斷波動的背景下。</p><p>近兩年，穩定幣領域實現了顯著增長，今年鏈上交易額<a href="https://dune.com/KARTOD/centralized-stablecoin-on-chain-metrics" rel="nofollow">超過</a> 9.4 萬億美元；在 DeFi 中佔前五大資產中的兩個，佔總鎖定價值（TVL）的 40% 以上。它們主導了交易，<a href="https://21shares.com/research/onchain-insights-1" rel="nofollow">數據顯示</a>超過 90% 的訂單簿交易和超過 79% 的鏈上交易涉及穩定幣。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/cf6ae26e5c88685e3ea426a991953255.png" alt="Ethena 研報：USDe 的 27% 年化收益從何而來？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre> 來源: <a href="https://twitter.com/Route2FI/status/1760043413645521093/photo/1" rel="nofollow">X: Route2FI</a></pre><p>AllianceBernstein，一家擁有 7250 億美元資產管理規模（AUM）的全球領先資產管理公司，<a href="https://www.coindesk.com/markets/2023/08/09/stablecoin-market-to-grow-to-almost-3t-in-next-5-years-bernstein/" rel="nofollow">預測</a>穩定幣市場規模到 2028 年可能達到 2.8 萬億美元。這一預測表明，從目前的 1380 億美元市值（之前達到過 1870 億美元的峯值）將有巨大的增長機會。</p><p>穩定幣日益增長的接受度和它在中心化和去中心化環境中的一致表現展現了它們在加密生態系統中不可或缺的作用。樂觀預計，其賽道增長的潛力高達 2000%，這為投資者和市場參與者展現了與像 EthenaLabs 的 USDe 這樣的項目互動的重大機會。</p><p>具體而言，USDe <a href="https://twitter.com/leptokurtic_/status/1681598398124920832" rel="nofollow">旨在</a>通過提供一個抗審查、可擴展且穩定的市場選項來滿足這一日益增長的需求。</p><h3><strong>項目概述</strong></h3><p>EthenaLabs 從 Arthur Hayes 的「<a href="https://blog.bitmex.com/dust-on-crust/" rel="nofollow">Dust to Crust</a>」文章中獲得靈感，致力於<a href="https://twitter.com/ethena_labs/status/1681592646366801923" rel="nofollow">創建</a>一個衍生品支持的穩定幣，解決加密貨幣對傳統銀行依賴的重大問題。它們的目標是為廣泛的受眾提供一個去中心化、無需許可的儲蓄產品。EthenaLabs 的合成美元 USDe 旨在成為第一個加密原生、抗審查、可擴展且穩定的金融解決方案，通過對抵押的以太坊進行 Delta 對沖實現。</p><p>EthenaLabs 計劃引入他們稱之為「互聯網債券（Internet Bond）」的產品，與 USDe 一起。根據<a href="https://ethena-labs.gitbook.io/ethena-labs/solution-overview/usde-overview" rel="nofollow">EthenaLabs Gitbook</a>，這將是一個基於抵押的以太坊回報並利用永續合約和期貨市場中的資金和基差差異的加密原生、可產生收益的、以美元計價的儲蓄工具。</p><p>EthenaLabs 以其獨特的使命和創新方法脫穎而出。與其他 CDP 項目（如 Maker 的 DAI、Liquity 的 LUSD 和 Curve 的 crvUSD）不同，EthenaLabs 的 USDe 通過兩種主要策略產生其 USD 價值和收益：</p><ul><li>利用 stETH 及其固有收益。</li><li>採取 ETH 空頭頭寸以平衡 Delta 並利用永續/期貨資金率。</li></ul><p>這種策略允許協議合成<a href="http://app.ethena.fi/join/kbary" rel="nofollow">創建</a>一個 Delta 中性的 CDP，將 stETH 的現貨存款與通過與 ByBit、Binance 等 CEX 的合作建立的相應空頭頭寸結合起來。</p><p>持有 Ethena 的 sUSDe（抵押的 USDe）本質上成為一種基差交易（basis trade），將現貨 stETH 位置與市場上的空頭 ETH 位置相平衡。這種設置為用戶提供了這些頭寸之間收益差異的曝光，目前產生的大約收益率為 ~27%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/a31ca6d36e4a1af437491e1a8c18db8e.png" alt="Ethena 研報：USDe 的 27% 年化收益從何而來？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre> 來源: <a href="https://ethena-labs.gitbook.io/ethena-labs/solution-overview/yield-explanation" rel="nofollow">EthenaLabs Gitbook</a></pre><h3><strong>USDe：關鍵風險及 EthenaLabs 的緩解措施</strong></h3><p>在深入研究抵押 USDe 的風險與回報分析之前，重要的是要解決與 EthenaLabs 相關的幾個潛在風險：</p><h4><strong>託管風險</strong></h4><p><a href="http://app.ethena.fi/join/kbary" rel="nofollow">EthenaLabs</a> 使用「場外結算」（OES）提供商來託管資產，這就產生了對這些提供商運營能力的依賴。執行存款、提款和交換等關鍵功能的挑戰可能會影響協議的效率和 USDe 的鑄造/贖回功能。</p><p>緩解策略：多元化託管提供商：EthenaLabs 通過在多個 OES 提供商之間分散抵押品來有效管理集中風險，從而最小化風險。</p><h4><strong>中心化交易所（CEX）風險</strong></h4><p>協議在中心化交易所（例如 Binance、Bybit）上使用衍生品來平衡抵押品的 Delta，如果交易所突然不可用，會帶來風險。</p><p>緩解策略：多元化 CEX 通道：通過多元化持有資產的交易所，EthenaLabs 降低了任何單一交易所失敗的風險。</p><h4><strong>抵押風險</strong></h4><p>抵押資產（stETH）與永續期貨頭寸中的基礎資產（ETH）之間的差異引入了「抵押品風險」。LST 中的重大錯誤可能會導致流動性問題。</p><p>緩解策略：積極監控和合作夥伴關係。EthenaLabs 積極監控 stETH 的鏈上完整性，並與流動性來源保持聯繫，必要時準備更換抵押品。</p><h4><strong>清算風險</strong></h4><p>在短 ETHUSD 和 ETHUSDT 頭寸中抵押 stETH 引入了清算風險，如果 ETH 與 stETH 的價差顯著擴大。</p><p>緩解策略：系統性抵押品管理：EthenaLabs 有關於重新平衡抵押品、轉移資產和利用保險基金來防範清算風險的流程。</p><ol><li>系統性抵押品重新平衡
<p>Ethena 將在任一風險情景發生時系統性地委派額外抵押品，以改善我們對沖頭寸的保證金位置。</p></li><li>轉移資產和循環抵押品
<p>Ethena 能夠臨時在交易所之間循環委派抵押品以支持特定情況。</p></li><li>保險基金部署
<p>Ethena 有能力迅速部署保險基金以支持交易所上的對沖頭寸。</p></li><li>保護抵押品價值</li></ol><p>在發生極端情況，如抵押的以太坊資產中的關鍵智能合約缺陷時，Ethena 將立即採取措施降低風險，唯一動機是保護抵押品的價值。這包括關閉對沖衍生品頭寸以避免清算風險成為關注點，以及將受影響資產轉換為另一資產。</p><h4><strong>資金風險</strong></h4><p>持續的負資金率可能會降低 Ethena 的收益。</p><p>緩解策略：保險基金作為收益保護者：保險基金在綜合收益為負時充當安全網，確保抵押品的穩定性。</p><h4><strong>抵押提取隊列/削減風險（SLASHING RISK）</strong></h4><p>ETH 提取可能出現長隊列，這可能對 stETH 產生消極影響。</p><p>緩解策略：這主要取決於 stETH 和 Lido 的表現，EthenaLabs 沒有直接的緩解策略。</p><h4><strong>監管風險</strong></h4><p>對 USDT、USDC 和 DeFi 監管控制的<a href="https://www.globalcompliancenews.com/2023/11/13/https-insightplus-bakermckenzie-com-bm-financial-institutions_1-united-kingdom-the-future-of-uk-stablecoin-regulation-treasury-and-regulators-provide-more-detail-on-approach_11082023/" rel="nofollow">擔憂</a>可能會影響 USDe 在總鎖定價值（TVL）方面的增長，包括用戶吸引和留存的困難。</p><p>緩解策略：基於歐盟的運營與 MiCA 許可：通過旨在根據歐盟的 MiCA 法規運營，EthenaLabs 將自己置於有效適應監管變化的位置，減少潛在法律變動的影響。</p><p>EthenaLabs 已經開發出一套全面的方法來管理其運營中的各種風險，強調了多元化、積極監控和戰略規劃對保護協議及其用戶的重要性。</p><h3><strong>與 Anchor 的比較：收益是否值得？</strong></h3><p>鼓勵投資者進行自己的研究，尤其是在考慮 USDe 時，後者提供了約 27% 的高穩定幣收益率。這種收益率與 Anchor 協議的情況相提並論，凸顯了市場中的系統性風險，即單一協議的失敗可能導致更廣泛的金融動盪。</p><p>Anchor 的下跌主要是由於 UST 設計中固有的風險，這些風險依賴於與 Luna 價格相關的反射性機制。如果 Luna 的價格顯著下跌，就會冒着 UST 災難性貶值的風險。Anchor 基於固定的 Terra 比率向借款人提供 UST（或 aUST）收益，無論市場條件如何，承諾年化率為 19.45%。</p><p>此外，Anchor 的「真實收益」，來自抵押的 bAssets，只有約 5.81%，遠低於支付率。這種差異，加上它對 Luna 表現的依賴，為金融危機埋下了伏筆。</p><p>對於希望瞭解更多關於 Luna 和 UST 崩潰的信息，包括 Anchor 機制的人來説，我們之前已經在名為"<a href="https://www.ccn.com/news/sec-defi-rule-force-liquidity-providers-to-register/" rel="nofollow">Demystifying Anchor</a>" 和 "<a href="https://0xgreythorn.medium.com/the-collapse-of-anchor-6c422f29adf1" rel="nofollow">The Collapse of Anchor</a>."的文章中詳細介紹過。</p><p>對於 USDe，其收益是如何產生的、涉及的風險以及其營銷策略與 Anchor 顯著不同：</p><ul><li><strong>透明化營銷</strong>：與 Anchor 宣傳的「<a href="https://ethena.notion.site/Ethena-FAQs-3ccc1437e13343f8b74c0d005e4f5128" rel="nofollow">無風險</a>」回報不同，USDe 的營銷直接説明瞭風險和回報。它的收益來源，來自永續合約（perps）和抵押的以太坊（stETH），被清楚地傳達，設定了現實的期望。</li><li><strong>真實的收益</strong>：sUSDe 不承諾不可持續的高存款率。相反，它提供了來自其底層資產的實際收益，避免了以無法由資產收益支持的率激勵借款人的陷阱。</li><li><strong>避免自我抵押</strong>：與一些使用自己的代幣作為抵押的模型不同，sUSDe 依賴於 stETH。這種從項目自身代幣到像 stETH 這樣更穩定資產的抵押基礎的轉變顯著改變了風險動態。重點從與項目代幣相關的投機風險轉移到 ETH 和 stETH 的更可管理的流動性風險以及其他上述提到的風險。</li></ul><p>將 USDe 與 UST 的崩潰進行比較是誤導性的，因為它們在風險結構和運營模式上有根本的不同。USDe 投資者的重點應該是瞭解永續資金、中心化交易所流動性和託管風險的具體情況，而不是 UST 模型中看到的不可持續的高收益策略。</p><p>總的來説，與 Terra 的 UST 相比，USDe 在風險緩解和產品結構上提出了一個更為深思熟慮且可能更安全的選項。通過利用本地收益和有效管理來自衍生品來源的風險，USDe 不僅因其收益機會，而且因其戰略設計和風險管理實踐而脫穎而出。</p><h3><strong>傑出的團隊和支持</strong></h3><p>Ethena 團隊在 <a href="https://twitter.com/leptokurtic_" rel="nofollow">@leptokurtic_</a>的領導下成功完成了三輪融資，吸引了中心交易所、市場做市商、DeFi 創新者和傳統金融機構的大量參與。這種廣泛的支持強調了項目的可信度和對生態系統的潛在影響。</p><p>在緊迫的 deadline 下，團隊展示了卓越的計劃和協調能力，確保協議準備好進行主網發佈。他們優先考慮風險管理和安全性，在發佈前進行了徹底的審計。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/f220aa06f5e00e0074ad69700c6d153a.png" alt="Ethena 研報：USDe 的 27% 年化收益從何而來？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>來源: <a href="https://icoanalytics.org/projects/ethena/" rel="nofollow">ICO Analytics: Ethena</a></pre><p>Shard 空投活動的成功顯現了市場對去中心化穩定幣的興趣。自 2023 年 12 月初以來，總鎖定價值（TVL）增加了 135 倍，達到超過 4.1 億美元，活動取得了令人印象深刻的開端。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/26/images/f1c45b5ac82942ce4a6583bd312ee94d.png" alt="Ethena 研報：USDe 的 27% 年化收益從何而來？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>來源: <a href="https://dune.com/noxiousq/ethena-usde" rel="nofollow">@noxiousq Dune Analytics</a></pre><p>這種勢頭表明，像 USDe 這樣的產品需求旺盛，不僅吸引了大量 TVL，還吸引了支持其願景的投資者的關注。隨着 USDe 向前邁進，它旨在引入<a href="https://twitter.com/CryptoHayes/status/1738124811518509094" rel="nofollow">下一個十億美元</a>的 TVL 到 DeFi 領域，可能開闢類似於 Luna 週期期間看到的新機會。讓人開始思考：這是否標誌着去中心化金融中又一個變革性階段的開始。</p><h3><strong>結束語</strong></h3><p>在 Greythorn，我們重點關注鏈上分析、流動性變動和其他有效數據。如果您覺得我們的分析有價值，我們非常希望您能成為我們社區的一部分。您可以在 <a href="https://www.linkedin.com/company/greythorn-asset-management/?viewAsMember=true" rel="nofollow">LinkedIn </a>上與我們聯繫，查看我們的網站，或者瞭解我們的<a href="https://twitter.com/0xGreythorn" rel="nofollow"> X</a> 以深入瞭解加密貨幣世界。</p><p>我們還建議您隨時更新我們的最新發現。這包括對 <a href="https://0xgreythorn.medium.com/the-rise-of-depin-networks-89dfb066e28a" rel="nofollow">DePIN</a> 及其生態系統增長的綜合研究、<a href="https://0xgreythorn.medium.com/bittensor-the-rise-of-decentralized-ai-a5941a0cdaeb" rel="nofollow">Bittensor (TAO) </a>和我們對 <a href="https://0xgreythorn.medium.com/introducing-hyperoracles-zkoracle-paving-the-way-for-onchain-ai-and-ml-with-opml-abdc0a15192b" rel="nofollow">HyperOracle</a> 上的 ZKML 的探索。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 07:00:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/y2p30x9a.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/y2p30x9a.html</link>
            <author>
                <![CDATA[0xGreythorn]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>DePIN</category>
            <category>Layer 1</category>
            <category>主網</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>ETH</category>
            <category>Terra</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[灰度跌倒，貝萊德吃飽？比特幣 ETF 通過後加密市場流入了多少資金]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>從 ETF 通過以來，截至 2024 年 2 月 25 日，11 支 ETF 持有的比特幣數量從 619491 到 732549 個，共累計增持 113058 個比特幣。比特幣 ETF 的總持倉數據為 73.2 萬個比特幣，管理資金規模從 285.9 億美元到 372.1 億美元，累計增加 86 億美元的資金規模。</blockquote><p><strong>作者：Frank，PANews</strong></p><p>1 月 11 日，美國證券交易委員會（SEC）終於通過比特幣 ETF 的申請，同時有 11 支比特幣 ETF 上市。整個加密圈也隨着這個消息迎來了一輪新的上漲，比特幣價格在短暫的經歷 49000 下跌至 38500 之後，再次逐漸回升，併成功突破 53000 美元關口。那麼，比特幣 ETF 是否真的正成為整個加密市場這一輪牛市的最大利好動力？PANews 對於這一階段的比特幣 ETF 動態做了一個全面盤點，在 40 多天的世界裏，比特幣 ETF 到底為比特幣增加了多少資金入場？</p><h3>ETF 通過後淨增持 11 萬個比特幣，總持倉規模達到 372.1 億美元</h3><p>從 ETF 通過以來，截至 2024 年 2 月 25 日，11 支 ETF 持有的比特幣數量從 619491 到 732549 個，共累計增持 113058 個比特幣。比特幣 ETF 的總持倉數據為 73.2 萬個比特幣，管理資金規模從 285.9 億美元到 372.1 億美元，累計增加 86 億美元的資金規模。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2024/02/26/images/cZh155rD64.png" alt="灰度跌倒，貝萊德吃飽？比特幣 ETF 通過後加密市場流入了多少資金" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>根據這一數據統計，比特幣 ETF 通過初始階段的持倉平均價格約為 46163 美元，目前的平均持倉價格 50803 美元。</p><p>目前，比特幣 ETF 的持倉量佔總體供應的 3.73%，這一數據超過幣安交易所錢包地址 59.6 萬個的比特幣數量（coincarp 數據）。目前比特幣現貨交易所前 30 家的持倉約為 120 萬個（不含 ETF 託管的數量），從淨增持的 11 萬個比特幣來看，ETF 通過後為加密市場帶來的直接新增流通需求佔比約為 9.34%，這也直接刺激了比特幣的價格上漲至超過 53000 美元。</p><h3>灰度減持 17.5 萬個比特幣，貝萊德吃進 12.7 萬</h3><p>雖然比特幣 ETF 的總體持倉量有所增加，但 1 月 11 日比特幣 ETF 通過後的幾天內，比特幣價格卻經歷了從 49000 美元回調至 38500 美元的大幅下降。這一大幅下跌主要原因是來自於灰度的減持。</p><p>由於投資者在購買 ETF 的時候並不是直接購買比特幣，ETF 發行商需要根據二級市場的訂單需求通過 Coinbase 等加密貨幣交易所購買相應的比特幣現貨來匹配市場流通。相應的，像灰度（Grayscale）這樣的機構，由於此前灰度的比特幣 GBTC 具有折價。因此，在 ETF 通過後，灰度需要出售相應的比特幣份額來消除折價。</p><p>在美國 SEC 批准比特幣 ETF 之前，灰度一直是比特幣最大的持有者，並且由於 GBTC 的屬性是一隻無法贖回的信託基金形式，灰度的比特幣持倉量一直以來處於只曾不減的狀態。在比特幣 ETF 通過後，這種狀態被打破。由於 ETF 是具有贖回屬性的基金，灰度的比特幣持倉開始迅速減持。從 61.7 萬個降至 44.5 萬個。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2024/02/26/images/6a8hbsl8q9.png" alt="灰度跌倒，貝萊德吃飽？比特幣 ETF 通過後加密市場流入了多少資金" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>這其中有幾方面原因導致：其中最重要的原因是灰度比競爭對手高 6 倍的收費管理費，就目前公佈的各個 ETF 的管理費來看。多數 ETF 的管理費維持在 0.49%-0.19% 的區間，只有灰度的管理費仍維持在 1.5%。是其他對手的約 6 倍。對於投資 ETF 的大資金客戶來説，灰度的管理費顯然不佔優勢。另一方面，曾是 GBTC 前十持倉的 Ark 自己建立了 ETF（ARKB）,也會將資金轉移至自家的 ETF 池中。以及 GBTC 不再具有折價的套利空間，也導致了許多 GBTC 持有者轉移倉位。</p><p>與之相對的是，貝萊德（BlackRock）推出的 IBIT 從 1 月 10 日的 228 個比特幣增持到如今的 12.69 萬個比特幣。貝萊德是全球最大的資產管理公司，其在全球管理的資金規模約為 8.9 萬億美元。無論從客戶資源還是品牌效果上，都是眾多 ETF 產品中最具競爭力的一支。目前，貝萊德管理和富達投資的比特幣 ETF 持倉量已超過 MicroStrategy 公司的 19 萬個 。另一家 ETF 發行商 Fidelity 也將比特幣的增持份額增加至 9.16 萬個，這兩家機構幾乎將灰度減倉的比特幣全部吃進。因此，從這個角度來看。比特幣 ETF 的持倉增量還沒有顯現太大的效果，而是處於各個發行商之間互搏的階段。</p><h3>Coinbase 託管 63.7 萬個比特幣，2024 年託管費或超過 3000 萬美元</h3><p>ETF 通過後，各個 ETF 基金公司似乎成為市場最受熱捧的企業。事實上，這一次的政策落地，收益的大的更可能是 Coinbase，其在 2024 年有機會重回加密交易所領頭羊的位置。</p><p>在所有發行的 ETF 當中，除了 Fidelity 進行自我託管了 9.1 萬個比特幣之外，其他幾乎所有的 ETF 基金都選擇了 Coinbase 作為持倉比特幣的託管方。Coinbase 目前為 ETF 發行方託管的比特幣數量達到了 63.7 萬個，佔所有 EFT 持倉的 86.9%，超過 Binance 的持倉的 59 萬個。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2024/02/26/images/VuH6GIGp2b.png" alt="灰度跌倒，貝萊德吃飽？比特幣 ETF 通過後加密市場流入了多少資金" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>據 Coinbase 公佈的 2023 年第四季度收入為 9.5379 億美元，超過了市場普遍預期的 8.2236 億美元。其財報表示，2023 年 Coinbase 的客戶資產託管收入為 2000 萬美元。根據行業較低的 0.1% 費率來算，僅比特幣 ETF 目前的託管資金 324 億美元在 2024 年就將為 Coinbase 帶來 3249 萬美元的收入，未來也會隨着 ETF 規模的增長而增加。</p><p>除了灰度之外，貝萊德和富達投資則是目前的 ETF 發行商中最不可忽視的中流砥柱。貝萊德目前的 ETF 產品有 427 個，IBIT 產品的總資金管理（AUM）為 65 億美元，在貝萊德 ETF 產品中排名在 82 名。隨着市場趨於成熟，IBIT 在其中的排名仍有望繼續上漲。而另一個資產管理巨頭 Fidelity Investments（富達投資）也緊隨其後，約為 46.5 億。目前，灰度、貝萊德、富達投資的總資金管理規模合計佔 ETF 的 90.6%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2024/02/26/images/10Gc4s1u17.png" alt="灰度跌倒，貝萊德吃飽？比特幣 ETF 通過後加密市場流入了多少資金" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>根據其三家的費率標準來算，維持目前的份額的情況下。灰度的管理費收入約為 3.4 億（費率 1.5%），貝萊德約為 1600 萬美元（費率 0.25%），富達投資約為 1100 萬美元（費率 0.25%）。當然，灰度如果繼續維持目前的管理費水平，可能將很快失去目前的比特幣持倉規模。</p><p>目前，市場上預計 2024 年以太坊 ETF 也將通過，貝萊德也是其中的主力推動者。隨着越來越多的加密資產走入主流金融，這個市場也將變得更加成熟並充滿想象。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 06:55:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/vzohhzj5.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/vzohhzj5.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Frank]]>
            </author>
            <category>SEC</category>
            <category>PA 原創</category>
            <category>加密貨幣</category>
            <category>BTC</category>
            <category>ETF</category>
            <category>Coinbase</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>灰度</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[幣安投資的 Lista DAO 明牌空投來襲，如何參與？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Lista DAO 曾獲得 Binance Labs 的 1000 萬美元投資，它屬於 BNB Chain 原生的去中心化穩定幣和流動性質押項目，本身就獲得了 Binance Labs 的扶持。按照以往 Binance Labs 投資項目的表現來看，這次的空投活動預期很高，加上是明牌空投，非常值得參與。</blockquote><p>最近<a rel="nofollow">Starknet</a>的空投活動讓不少人又接住了一次潑天的富貴，然而也有很多用戶因為錢包裏沒有留足夠的資金而遺憾錯失這一暴富機會。當然，從擼毛空投活動內捲到現在，實際上很多用戶投入和產出是很難成正比的，因為空投條件的不確定性特別高。往往很容易出現辛辛苦苦忙活了大半年，就因為一個小條件不達標從而錯失機會的情況時有發生，而且加上各種成本，因此也存在着一定概率的被反擼。</p><p>也正因此，更多的人開始將目光轉向了明牌的空投激勵活動，因為這類空投活動的條件都是確定的，因此對於參與者來説也會獲得確定性的回報。在本月初，<a rel="nofollow">BNB</a>鏈上的 Lista DAO（原 Helio Protocol）發佈了一系列明牌的空投活動，目前並不算太卷。</p><p>Lista DAO 曾獲得 Binance Labs 的 1000 萬美元投資，它屬於 BNB Chain 原生的去中心化穩定幣和流動性質押項目，本身就獲得了 Binance Labs 的扶持。按照以往 Binance Labs 投資項目的表現來看，這次的空投活動預期很高，加上是明牌空投，非常值得參與。</p><h3><strong>Lista DAO 空投詳情</strong></h3><p>Helio Protocol 是 BNB Chain 上最大的去中心化穩定幣協議，該項目在 2023 年 7 月份與 Synclub 進行戰略合併，並在 2023 年 12 月宣佈升級更名為 Lista DAO。最近 Lista DAO 公佈了自己的空投激勵活動，用戶可以通過與官方指定的項目交互的貢獻點獲得積分，並在後面根據積分獲得 $LISTA 代幣空投。</p><p>本次活動分為多個賽季，其中第一賽季時間為 2 月 5 日——2 月 29 日 23:59（UTC+0），第二賽季將在之後不久進行，分配代幣為總量的 2%。活動期間用戶可以參加 6 種類型的任務來收集 stardust（星塵積分），具體主要包括：</p><ol><li><p>在 Lista 上提供 TVL（20% 權重）</p></li><li><p>在 Lista 上借用 lisUSD （5% 權重）</p></li><li><p>在 Synclub 上存入 BNB 並鑄造 slisBNB（40% 權重）</p></li><li><p>提供 lisUSD （15% 權重）</p></li><li><p>提供 slisBNB 流動性池 （20% 權重） 的流動性</p></li><li><p>創建 lisUSD 和 slisBNB 交易量，其中包括了 Pancakeswap、Wombat Exchange、APX V2、Thena Finance。其中用戶每產生 1 美元的交易量即可獲得 1 星塵，共分配總量的 0.2%，在 APX 上用戶需要存入 lisUSD 作為抵押品參與交易才能產生符合條件的交易量。</p></li></ol><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/yZpVD2OkuI.png" alt="幣安投資的 Lista DAO 明牌空投來襲，如何參與？" width="1080" height="379" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>從上面的規則可以看出來，前 5 項交互會比較佔用資金和時間，對於普通用戶來説並不友好。當然，資金比較充足的用戶除外。那麼，第 6 個活動相對來説性價比更高，比較適合刷交易攢積分，整體而言任務 6 是可以優先考慮去做的。</p><h3><strong>APX 性價比最高</strong></h3><p>APX V2 是去中心化的合約期貨平台，更容易在短時間產生更多的交易量，效率比較高，手續費更低，基本可以實現零滑點交易。Pancakeswap、Wombat Exchange、Thena Finance 都是現貨 DEX，交易效率低，手續費高，最重要的是滑點比較高，會產生更多的磨損。對比來説，使用 APX 進行交易是最合適的。極限情況下使用 1001 倍槓桿 100 美元可以一次刷出 10 萬的交易量，效率非常高。另外加上期貨合約可以很方便進行多單和空單對沖交易，因此它的磨損成本也非常低，因此可以重點以 APX V2 交易來獲得 Lista 空投活動。</p><p>如果 Lista 開盤 8% 初始流通，按照項目融資 1000 萬美元的規模來看，初始流通盤保守 5000 萬美元並不算過分，APX 空投 Lista 金額接近 0.2% 計算（APX 刷交易量效率比其他項目高很多），相當於會給 APX 空投接近 100 萬美金的代幣，這個激勵額度還是很有競爭力的。</p><p>另外一些人可能認為合約交易風險很大，實際上對於刷交易量而言，只要我們持倉時間不要太長，另外加上使用多空對沖的策略，風險其實也可以控制非常低，主要成本為 APX 收取的手續費等費用，因此整體上利用 APX 擼 Lista DAO 積分空投有一定優勢。如果對<a rel="nofollow">槓桿交易</a>不熟悉的，可以先少量開單，瞭解盈虧和風險，然後再開更多金額的單子。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/3bSO3o20Qo.png" alt="幣安投資的 Lista DAO 明牌空投來襲，如何參與？" width="1080" height="607" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>空投教程</strong></h3><p><strong>1、獲取$lisUSD</strong></p><p>獲取 $lisUSD 的方法比較多，比如我們可以在 Lista DAO 中質押 BNB，然後借出 $lisUSD，或者在 Pancakeswap 中進行購買，這裏推薦在 Pancakeswap 中使用穩定幣進行購買，主要是資金的利用率高。如果進行質押，還需要我們關注<a rel="nofollow">質押率</a>和 BNB 的幣價波動率，同時資金利用率也比較低，在沒有特殊情況的前提下，可以優先考慮直接在 Pancakeswap 中購買。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/6X229D2dlh.png" alt="幣安投資的 Lista DAO 明牌空投來襲，如何參與？" width="547" height="492" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>2、開倉</strong></p><p>打開官網</p><p>使用 Metamask 錢包登錄，網絡選擇 BNB Chain，然後選擇自己想做的交易對，接着設置相應的開倉參數，其中包括本金、槓桿率、止盈止損線、滑點、模式（Dumb 模式、Degen 模式或者兩者都不選的經典模式）。</p><p><strong>在經典模式中，</strong>我們需要設置好止盈止損線以及槓桿率，和正常交易所開倉方式類似，我們主要選用經典模式進行交易。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/99S1uP9x7T.png" alt="幣安投資的 Lista DAO 明牌空投來襲，如何參與？" width="1043" height="635" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>Degen 模式</strong>可以獲得較高的槓桿率，最高達到 1001 倍，以及 0 滑點交易和較低的手續費，主要在合適價格開好倉位以及槓桿率，設置好止盈即可。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/OpTa2QKwIj.png" alt="幣安投資的 Lista DAO 明牌空投來襲，如何參與？" width="917" height="569" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>Dumb 模式中，</strong>我們主要關注的是開倉後設置的到期時間，時間到後會自動平倉進行清算，並在獲勝（大於開倉價格）時收取 6% 的費用，失敗（小於或等於開倉價格）時會損失所有本金。</p><p>Dumb 模式計算比較複雜一些，我們簡單舉例説明：</p><p>比如我們選擇 BTC 開倉價格為 51537.5USD，到期時間為 5 分鐘的做多方向，此時如果在 5 分鐘結束時幣價大於 51537.5USD，那麼我們可以獲得 80% 的利潤，並收取 6% 的手續費。如果小於或等於 51537.5USD，那麼我們會損失所有本金。</p><p><strong>3、平倉</strong></p><p>平倉時可以在倉位一欄選擇「關倉」即可。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/0LZ42Q61Hw.png" alt="幣安投資的 Lista DAO 明牌空投來襲，如何參與？" width="721" height="234" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>完成開倉後可在幾分鐘後進行平倉，然後重複操作即可，值得注意的是我們打開網站時需要確認時在 APX V2 上進行操作，V1 是沒有獎勵的，在操作的時候我們需要將投入的資金改為 lisUSD，<a rel="nofollow">USDT</a>或其他幣進行交易是無法獲得獎勵的。</p><p>BNB 鏈上加密貨幣的開倉和平倉頭寸費用為 0.08%，外匯的頭寸費用為 0.02%，開倉時會收取執行費 0.5 美元，也就是我們交易一次會收取 0.08%+0.08%+0.5 美元。</p><h3><strong>擼積分技巧</strong></h3><p>綜合來説，在這次激勵任務中，Dumb 模式的風險率相對比較高一些，因此對於我們本次刷交易量目的來説並不適合參與。Degen 模式因為槓桿率比較高，因此相對風險率也較高，可以適當考慮。優先考慮使用經典模式，高風險偏好用戶可以適當考慮 Degen 模式，不要去考慮 Dumb 模式。</p><p>一般可以準備兩個錢包賬號，一個開多單一個開空單進行對沖，可以降低風險，經典模式的槓桿率相對較低，設置止盈止損可以方便持有倉位，持倉時間可以 5 分鐘或稍長一點時間，減少爆倉概率。也可以使用期現對沖的方式，也就是在 APX V2 上進行合約做空，然後使用 lisUSD 在 Pancakeswap 上買入對應槓桿率數量的代幣即可。</p><p>不要過於追求過高的槓桿率，一般槓桿率在 3-10 倍即可，高槓桿率一定要進行對沖，並且選擇行情穩定的時候開倉操作，同時不要長時間持有倉位。使用 Degen 模式可以獲得更高的槓桿率，不過我們需要注意幣價波動，一般可以考慮交易 BTC 或 ETH 這類價格波動較小的代幣，只能在經典模式中追加保證金，Degen 模式不能追加保證金。</p><p>外匯交易（類似穩定幣兌換）在 APX V2 中也是支持的，比如歐元對美元、日元對美元、澳元對美元等交易對，波動率也比較低，可以考慮提高槓桿率並優先考慮該類品種。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/RX9ts1z7Xk.png" alt="幣安投資的 Lista DAO 明牌空投來襲，如何參與？" width="786" height="594" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>不過外匯市場不是 7*24 小時交易，具體交易時間為週一到—週四全天打開，週五和週日晚上 23 點（UTC+0）關閉，週六全天關閉，我們在品種一欄選擇外匯即可，目前由於波動率較小，可以考慮進行交易。</p><h3><strong>關於 APX</strong></h3><p>APX（apollox.finance）是一個支持多鏈的去中心化衍生品 DEX。APX 在 2022 年獲得了 Binance Labs 的投資，支持 BNB Chain、Arbitrum、opBNB、zksync、Manta Network 以及 Base 鏈等，截止到目前，APX 的 TVL 達到了 4500 萬美元以上，用戶人數接近 18 萬。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/a6dUWZ57x0.png" alt="幣安投資的 Lista DAO 明牌空投來襲，如何參與？" width="1065" height="572" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>APX 吸引用戶的主要優勢如下：</p><ul><li><p>經典永續合約可以達到 250 倍，在 Degen 模式下能夠提供高達 1001 倍的槓桿；</p></li><li><p>滑點低，低至 0.01% 的滑點，V2 Degen 模式下的滑點為 0；</p></li><li><p>交易性能高，被包括 pancakeswap 在內的 30 餘個合作伙伴使用；</p></li><li><p>倉位隔離，如果一個倉位被平倉，不會影響其他倉位。</p></li></ul><p>目前 APX 已經是幣安鏈上最大的去中心化衍生品交易所，在 APX 上交易的資產安全性保障較高。加上 Binance Labs 的扶持，自然也獲得更多關注度，這也是 APX 吸引用戶的另一大因素。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 05:00:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/tprgx290xpi9.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/tprgx290xpi9.html</link>
            <author>
                <![CDATA[B 鏈物語]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>空投</category>
            <category>DAO</category>
            <category>融資</category>
            <category>安全</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[DFG 創始人：加密市場復甦激發增加的投資和重新獲得的信心]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>隨着市場進入加密貨幣牛市，這反過來又引發了積極的市場情緒，許多風險投資投資者公司開始關注新項目以進行投資。</blockquote><p dir="ltr">隨着市場進入加密貨幣牛市，這反過來又引發了積極的市場情緒，許多風險投資投資者公司開始關注新項目以進行投資。</p><p dir="ltr">經歷了過去幾年的醜聞和 FTX 崩潰事件後，加密貨幣空間似乎現在看到了曙光。</p><p dir="ltr">據 Cryptonews 的 Shalini Nagarajan 報道，根據最近 PitchBook 的數據報告，2023 年第四季度，加密創業公司的風險投資投資額上升了 2.5%，達到 19 億美元，這是自 2022 年第二季度以來的首次增長。</p><h3 dir="ltr">加密市場處於健康恢復階段</h3><p dir="ltr">「經歷了市場低迷後，市場恢復或穩定的跡象鼓勵了投資機構再次進行投資。來自機構投資者的增加興趣、資本流入和交易量的增加，標誌着加密市場處於健康恢復階段」，投資公司 DFG 的創始人兼 CEO James Wo 告訴 Cryptonews。</p><p dir="ltr">2023 年最後一個季度有更多積極情緒，這是由即將批准的現貨比特幣 ETF 所驅動的。</p><p dir="ltr">「在加密貨幣和區塊鏈項目的監管框架變得更加清晰和有利的地區，VC 可能會更有信心進行投資」， James Wo 解釋説。</p><p dir="ltr">例如，監管清晰度可以減少與投資加密貨幣空間相關的法律不確定性和風險。</p><h3 dir="ltr">日本鼓勵本地 VC 投資 Web3</h3><p dir="ltr">2 月 16 日，經濟貿易產業省（METI）透露，日本內閣已批准一項提案，允許國內 VC 投資 Web3 初創企業。法律改革將使日本 VC 能夠參與發行虛擬貨幣的項目，此前這些項目僅限於國際投資者。</p><p dir="ltr">「日本政府最近採取行動，使特定 VC 能夠直接投資加密貨幣和 Web3 初創企業，這將可能促進日本 Web3 市場的 VC 投資」， James Wo 解釋説。</p><p dir="ltr">根據 METI 的説法，批准的修訂包括對四項關鍵法案的修改。其中一個被部門採納的四項重要法案是投資有限合夥協議法，Cryptonews 的 Jimmy Aki 報道。</p><p dir="ltr">加密空間 VC 資金的增加表明對區塊鏈技術和數字資產潛力的重新信心，James Wo 解釋説。</p><p dir="ltr">最近，專注於區塊鏈可擴展性的 rollups 平台 AltLayer 在一輪戰略融資中籌集了 1440 萬美元。根據 AltLayer 在社交媒體上的帖子，這輪融資由 Polychain Capital 和 Hack VC 共同領投，用於擴大公司團隊並推進其 rollup 基礎設施。</p><h3 dir="ltr">保持謹慎</h3><p dir="ltr">對於所有投資者來説，對新加密項目進行徹底的盡職調查以及尋求透明度始終很重要。</p><p dir="ltr">「對於投資者和利益相關者來説，保持謹慎並進行徹底的盡職調查很重要，因為加密市場以其波動性和監管複雜性而聞名。加密市場增加的 VC 資金的長期影響將取決於多種因素，包括技術進步、市場採用、監管發展以及整體經濟環境。」James Wo 説。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 04:30:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/9ke2u01p.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/9ke2u01p.html</link>
            <author>
                <![CDATA[DFG]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>加密貨幣</category>
            <category>調查</category>
            <category>區塊鏈</category>
            <category>ETF</category>
            <category>監管</category>
            <category>日本</category>
            <category>基礎設施</category>
            <category>投資機構</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[BTC 生態風起雲湧，BounceBit 初露鋒芒]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>BounceBit 最大的特點是引入了獨特的雙 Pos 質押系統，抵押 BTC 代幣和 BounceBit 網絡原生代幣來確保安全。</blockquote><p>隨着銘文帶來的暴富效應，市場把目光聚焦在與 btc 相關的公鏈，包括二層網絡/側鏈等。我們知道，以太坊來看，ETH 本身的市值在 3500 億市值，而其相關的 layer2，Dapp 代幣等市值已經超過千億美金。並且隨着牛市的到來，眾多生態項目相繼湧現，市值還會成倍增加。</p><p>相對比，BTC 的市值已經高達 1 萬億，但是相關的項目市值總共只有百億美金。這意味着整體的生態項目至少還有幾十倍的空間，其中會走出幾個百億美金的項目，無數幾十億美金的項目。</p><p>然而，由於 BTC 在性能和智能合約支持方面的侷限，BTC 主鏈無法承擔起生態爆發的重任。於是，BTC 的相關網絡包括二層/側鏈並寄予厚望。所以在銘文火爆之後，大量的項目湧現，一時間各路英雄逐鹿中原，爭奪天下。畢竟，ETH 的二層網絡的龍頭都有百億美金的市值。</p><p>現如今，已有三位主公初露鋒芒，其中一個就是我要介紹的 BounceBit。BounceBit，由 Bounce 團隊創建，標誌着首個專注於 BTC 重質押的公鏈。<img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/iyttJ9vDV8.png" alt="BTC 生態風起雲湧，BounceBit 初露鋒芒" width="1000" height="534" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3 id="heading-bouncebit-基本介紹">BounceBit 基本介紹</h3><p>BounceBit 最大的特點是引入了獨特的雙 Pos 質押系統，抵押 BTC 代幣和 BounceBit 網絡原生代幣來確保安全。 BounceBit 的架構完全兼容以太坊虛擬機 (EVM) 和 Solidity 語言，這意味着大量的 ETH 項目可以無縫的遷移到 BTC 生態上來。</p><p>BTC 的資產安全是一個比較大的問題，會直接影響 BTC 大戶的參與熱度。而 BTC 的安全，並不像以太坊的智能合約的代碼漏洞問題。主要是因為 BTC 本身不支持智能合約功能。現在很多二層的解決方案是轉入多籤錢包。但是本質上，項目方是有權限直接轉走用戶的資產的。雖然説大的項目方應該可以信賴，但是 BTC 的大戶肯定會有所顧慮，從而影響整體的資產參與度。BounceBit 提供了一個新的解決方案，那就是採用 Mainnet Digital 和 Ceffu 支持的 CeFi 託管中，它是幣安唯一的機構託管合作伙伴。通過採用中心化交易所的資產管理方式來確保 BTC 資產的安全。</p><p>在今年 1 月底，BounceBit 開啓了 Water Margin 活動，類似於 Blast 的存款模式。兩個網絡接受存款：以太坊和 BNB 鏈。在以太坊網絡上，支持的代幣包括 WBTC、Auction、Mubi 和 DAII。到今天為止，已經擁有 4.5 億美金的 TVL。</p><h3 id="heading-btc-restake-機制">BTC Restake 機制</h3><p>BounceBit 的核心創新是 BTC Restake 機制，簡單來説 BounceBit 鏈上的資產可以分為三重</p><p>在區塊鏈領域，BounceBit 引入了一項創新技術，BTC Restake 機制，它為比特幣資產的增值開闢了新的道路。這一機制涵蓋了三個層面的資產管理，為比特幣持有者提供了一個多維度的收益生態系統。</p><p>首先，我們看到的是比特幣資產的基礎層。這裏，比特幣本身以及 BNBChain 上的 BTCB 和 WBTC 等代幣，都可以存儲在 Mainnet Digital 和 Ceffu 支持的中央金融（CeFi）託管服務中。Ceffu 提供的 Mirror X 技術確保了資產的鏈上追蹤能力和定期財務審計，以維護系統的完整性和信任度。</p><p>其次，託管的比特幣可以轉化為 BounceBit 鏈上的封裝版本。在這裏，比特幣變成了所謂的 bounceBTC，這些 bounceBTC 可以被委託給網絡的節點運營商，以換取 stBTC 憑證，或者直接用於各種應用程序。</p><p>第三層面是 stBTC 的再質押。用戶可以將 stBTC 再質押到其他 SSC 上，比如側鏈、橋接器和預言機，或者直接用於生態中的各種應用。BounceBit 鏈與以太坊虛擬機（EVM）和 Solidity 編程語言完全兼容，使得開發者能夠輕鬆地遷移他們的項目到這個新生態系統。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/747w6ZFC5t.png" alt="BTC 生態風起雲湧，BounceBit 初露鋒芒" width="1000" height="563" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>三重收益</strong></h4><p>根據上面的描述，可以意識到 BounceBit 是 CeFi 和 DeFi 的收益並行生成。用戶可以在賺取 CeFi 收益的同時利用 LSD 進行 BTC 質押和鏈上挖礦，這一過程在比特幣中被稱為「重新質押。該生態系統為比特幣持有者提供三重收益：原始 Cefi 收益、在 BounceBit 鏈上質押 BTC 的節點運營獎勵以及參與鏈上應用和 Bounce Launchpad 的機會收益。</p><h4 id="heading-雙 pos 機制"><strong>雙 Pos 機制</strong></h4><p>BounceBit 還採用了一種獨特的雙 PoS（權益證明）機制，強調了比特幣資產驅動基礎設施的重要性。與依賴現有第二層解決方案不同，BounceBit 作為一個獨立的 PoS 第一層網絡，通過驗證者抵押比特幣和 BounceBit 的原生代幣來保護網絡安全。這種雙令牌 PoS 架構不僅增加了網絡的安全性，也提高了參與者的參與度。</p><p>BounceBit 的 PoS 架構包含 50 個驗證器，平均分為兩部分：一個用於 BTC 質押者，另一個用於 BounceBit 代幣質押者。這種雙代幣系統不僅擴大了利益相關者基礎，而且還在網絡的共識結構中編織了一層額外的彈性和安全性。建立雙代幣安全系統，不僅增強了網絡，還通過使其在網絡驗證和收益生成中發揮積極作用，增強了 BTC 的內在價值。</p><h4 id="heading-bouncebox"><strong>BounceBox</strong></h4><p>BounceBox 是一個鏈上 Web3 域， BounceBox 充當中央樞紐，允許用戶通過從 BounceBit 應用商店中選擇各種工具和組件來根據自己的特定需求定製 Web3 項目。使用戶能夠在 BTC 生態系統中設計、啓動和享受去中心化應用程序 (dApp)。</p><p>BounceBox 包括去中心化交易所 (DeX)、初始 DEX 產品 (IDO) 和市場等 Web3 組件的綜合存儲庫，所有組件均經過安全性和效率審查。此外，它還包括用於機器人預防的輔助工具和用於客戶服務的人工智能，以及必要的安全插件。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 04:00:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/f5u2r2q695d8.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/f5u2r2q695d8.html</link>
            <author>
                <![CDATA[日月小楚]]>
            </author>
            <category>去中心化</category>
            <category>公鏈</category>
            <category>以太坊</category>
            <category>安全</category>
        </item>
    </channel>
</rss>
