<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[PANews - 精選]]>
        </title>
        <link>https://panewslab.com/zh/profundity/index.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/panewslab" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[PANews - 精選 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Thu, 22 Feb 2024 14:25:11 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Pantera 合夥人：不可忽視的力量，重新審視比特幣的可編程性]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>比特幣被忽視的時代可能結束了，下一個時代將是比特幣作為技術並重新點燃建設熱情的時代。</blockquote><p>作者：Franklin Bi，Pantera Capital 合夥人</p><p>編譯：Luffy，Foresight News</p><p>比特幣是世界上最被忽視的資產。如果我告訴你有一種資產具有以下特性：</p><ul><li>9000 億美元的市值（比 Visa 高 60%）</li><li>每日交易量達 260 億美元（比蘋果公司多 250%）</li><li>50% 的年化波動率（比特斯拉低 20%）</li><li>全球有超過 2.2 億的持有者（人口數量超過 2.2 億的國家只有 6 個）</li></ul><p>而這種資產卻被世界「領先」的金融機構忽視並排斥了十年？這樣的資產，一個 ETF 能讓你滿意嗎？</p><p>不。相對於其本身的規模而言，比特幣仍然是世界上服務最匱乏和金融化程度最低的資產之一。</p><p>比特幣是加密生態系統中最獨特的資產之一。它的市值和交易量大約是以太坊的 2.5 倍。比特幣網絡充當了數字諾克斯堡（譯者注：諾克斯堡在美國路易斯維爾市西南約 50 公里處，是美國國庫黃金存放處）。比特幣是一座堡壘，其計算能力是世界上最快的超級計算機的 500 倍。比特幣在全球擁有超過 2 億的持有者，排名第二的以太坊的持有者只有 1400 萬。而比特幣仍然是監管灰色海洋中獨樹一幟的存在，它被認可、分類和視為一種數字商品。</p><p>如果華爾街的金融體系不為比特幣建立，那麼比特幣就必須為自己建立一個金融體系。</p><p>如果區塊鏈技術可以幫助沒有銀行賬戶的人獲得銀行服務，那麼最明顯的途徑是通過比特幣在拉丁美洲、非洲和亞洲等地區的全球分佈。這已經涵蓋了數百萬人。如果我們預計數萬億的價值最終會在區塊鏈上流動，那麼沒有任何網絡比比特幣網絡更安全或更具彈性。隨着比特幣普及到十億甚至更多用戶，他們想要做的不僅僅是存儲和轉移他們的資產。資本和技術很少會停滯不前，這次也不會例外。</p><h3>比特幣是一種技術</h3><p>正如比特幣作為一種資產被忽視一樣，它作為一種技術可能更加被忽視。比特幣在可擴展性、可編程性和開發者興趣方面落後於以太坊等區塊鏈網絡。我第一次嘗試在比特幣上構建應用是在 2015 年，當時是摩根大通加密貨幣研發的早期階段。除了彩色幣和側鏈之外，其他沒有什麼可探索的，它們是當今興起的 NFT 和 Layer2 Rollup 的早期祖先。</p><p>當時的結論是：在比特幣上構建實在太難了。可以問問 PayPal 前總裁、Meta 旗下穩定幣項目 Diem 聯合創始人 David Marcus，他現在正在創建 Lightspark，一家比特幣支付公司。 David 最近在推特上寫道：「在比特幣上進行構建比使用其他協議進行構建至少困難 5 倍。」</p><p>作為貨幣和技術，比特幣的祝福同樣也是它的詛咒：</p><ul><li>抵制變革：這既體現了比特幣的穩健性，也體現了其緩慢性。比特幣升級很難獲得批准，並且可能需要 3-5 年才能完成部署。</li><li>設計簡單：這使得比特幣的可利用性降低，但靈活性也隨之降低。比特幣區塊鏈的 UTXO 模型非常適合為簡單的支付交易賬本提供服務。但也因為如此，它與大多數更高級的金融應用程序所需的複雜邏輯或循環不兼容。</li><li>10 分鐘出塊時間：比特幣網絡自 2013 年以來一直保持 100% 的正常運行時間（這是一項罕見的成就），這是 10 分鐘出塊時間的功勞，但這使得其無法獲得大量消費者。</li></ul><p>今天我看到的跡象表明，比特幣的發展低迷是一種暫時的、非結構性的狀況。以比特幣為基礎的去中心化金融（DeFi）體系可能最終會出現。它的潛力與當今以太坊上的 DeFi 相似或更大，儘管它們遵循不同的進化路徑。</p><h3>為什麼是現在？</h3><p>在過去幾年，比特幣開啓了新的發展軌跡：</p><ul><li>Taproot 升級（2021 年 11 月）：這次升級擴展了比特幣交易可以存儲的數據和邏輯量。</li><li>Ordinal inscriptions（2023 年 1 月）：一種支持 Taproot 的協議，用於將豐富的數據寫入單個聰之中（總共 2.1 千萬億），這為不可替代的代幣（NFT）開啓了元數據層。</li><li>BRC-20 代幣（2023 年 3 月）：一種 Ordinals 銘文，可實現部署、鑄造和轉移功能。</li></ul><p>可替代和不可替代資產的釋放拉開了 2016-2017 年以太坊上第一波 DeFi 和 NFT 浪潮的序幕。比特幣生態正在浮現出同樣增長的早期跡象。在 Ordinal 銘文的推動下，比特幣每筆交易的平均費用在 2023 年上漲了 20 倍。</p><p>比特幣必然會走自己的路，但很明顯，一個新的設計空間已經為比特幣構建者開闢了。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/b6d13612bab44c8521eb78d2907479f6." alt="Pantera 合夥人：不可忽視的力量，重新審視比特幣的可編程性" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>更大的宏觀趨勢引發了比特幣社區的心理轉變，並重新激發了比特幣投資者對比特幣去中心化金融的興趣：</p><ul><li>Layer 2 採用：像 Arbitrum 這樣的 Layer 2 網絡在 2023 年主導了以太坊上新的 DeFi 活動。這表明在不改變基礎層的情況下擴展區塊鏈容量和可編程性是可能的。</li><li>傳統機構的接受：比特幣通過 ETF 的批准突破了主要的監管障礙，將資本流動和創業思維重新帶回其生態系統。貝萊德和富達正在啓動華爾街緩慢但強大的引擎。交易公司正在竭盡全力尋找比特幣流動性的每一個邊際來源。這可能很快就會吸引他們進入 DeFi，尤其是像 Fordefi 這樣的新機構 DeFi 網關。</li><li>加密貨幣原生機構的失敗：當 FTX、BlockFi、Celsius 和 Genesis 等對手倒閉時，這就是加密貨幣原生的金融危機。整整一代投資者都不再信任將比特幣交給中心化金融服務機構。</li></ul><p>事後看來，很明顯：技術解鎖和宏觀趨勢正在融合，比特幣 DeFi 或將迎來突破時刻。現在是抓住這一刻的時候了。</p><h3>5000 億美元的機遇</h3><p>在比特幣上實現 DeFi 的收益是誘人的。除了社會和經濟重要性之外，每個早期建設者和投資者都應該問：如果它成功了會怎樣？比特幣上的 DeFi 值多少錢？</p><p>價值約 3000 億美元的以太坊承載着當今大部分 DeFi 活動。歷史上，基於以太坊構建的 DeFi 應用佔以太坊市值的 8% 到 50% 之間。目前這個比例大約在 25%。Uniswap 是以太坊上最大的 DeFi 應用程序，價值 67 億美元，約佔以太坊上所有 DeFi 應用程序的 9%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/2297ee1f1cf7da8c4e5f4bb2dcf44a98." alt="Pantera 合夥人：不可忽視的力量，重新審視比特幣的可編程性" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>如果 DeFi 在比特幣上達到與以太坊上相同的比例，我們預計比特幣上 DeFi 應用的總價值將達到 2250 億美元（比特幣市值的 25%）。隨着時間的推移，其規模可能在 720 億美元到 4500 億美元之間波動（8% 和 50%）。這個假設基於比特幣當前的市值沒有變化。</p><p>比特幣上領先的 DeFi 應用最終估值可能達到 200 億美元（比特幣市值的 2.2%），範圍在 65 億美元到 400 億美元之間。這將使其躋身加密生態系統中最有價值的前 10 名資產之列。比特幣已然重新成為萬億美元規模的資產。然而，它仍然擁有增長 5 倍（既市值達到 5 萬億美元）的潛力。</p><h3>展望未來</h3><p>在過去的三年裏，比特幣可編程性的進步浪潮正在醞釀之中。示例包括：Stacks、閃電網絡、Optimistic Rollups、ZK Rollups、 Sovereign rollups、Discreet Log Contracts 等。最近的提案包括 Drivechains、Spiderchain 和 BitVM。</p><p>但獲勝的解決方案不會僅憑其技術優勢取得突破。在比特幣上啓用 DeFi 的成功方法需要滿足以下條件：</p><ul><li>與比特幣的經濟一致性：任何可編程的比特幣擴展層都應該與比特幣的經濟價值和安全性直接相關。否則，用戶可能會認為它對比特幣懷有敵意或是寄生在比特幣上。一致性可以採取橋接 BTC 的形式作為 L2 抵押品和 Gas 支付。它還可能涉及使用比特幣網絡進行結算和數據可用性。</li><li>無需基礎層更改的可行性：一些提議的解決方案需要比特幣進行硬分叉或軟分叉。這意味着系統範圍內的升級。考慮到這些升級的罕見性，它們不太可能成為早期的競爭者。然而，有些解決方案值得長期追求。</li><li>模塊化架構：獲勝的解決方案需要具有足夠的可升級性，以融入新技術進步。我們已經看到鏈上託管、共識設計、虛擬機執行和零知識應用程序的最先進技術正在發生變化。具有專有堆棧的半封閉系統將無法跟上。</li><li>無需信任的跨鏈橋：將資產從一條鏈橋接到另一條鏈是非常困難的。如果做得好，考慮到潛在的事故，從延遲不匹配到破壞性的利用，它與星際運輸一樣具有挑戰性。很少有去中心化跨鏈橋進行過嘗試和驗證。tBTC 就是一個例子，它不斷髮展其設計和去中心化。</li><li>一場無情的格鬥遊戲：比特幣的兩類受眾對於其成長至關重要。 1) 當前的比特幣持有者和 2) 未來的比特幣建設者。兩者都以奇特的方式傳播。交易所持有比特幣總供應量的大約 10-20%。大約 100 億美元的比特幣以各​​種代幣化形式存在於以太坊上。開發者的注意力分散在多鏈、多層堆棧中。吸引這兩個羣體都需要一種「在他們所在的地方與他們會面」的心態。</li></ul><p>比特幣被忽視的時代可能終於結束了。在後 ETF 時代，華爾街終於意識到比特幣作為一種資產的顯而易見性。下一個時代將是比特幣作為技術以及重新點燃比特幣建設熱情的時代。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 14:00:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/rdvpwul7.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/rdvpwul7.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Foresight News]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>BRC-20</category>
            <category>銘文</category>
            <category>NFT</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>BTC</category>
            <category>ETF</category>
            <category>Ordinals</category>
            <category>穩定幣</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[又無人問津了？淺析 Web3 社交的發展困境與機會]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>雖然 Web3 社交在一級市場和二級市場均處在「無人問津」的時間段，但 AI、量子計算、核聚變等新技術革命會為 Web3 社交帶來新的可能性。</blockquote><p id="newsDetailsContent"></p><p>注：原文來自<a href="https://twitter.com/0xNing0x" target="_blank" rel="nofollow">@0xNing0x</a>發佈長推。</p><p>Web3 社交，一直被視作 web3 大規模採用的最有可能突破口之一。這是因為社交是覆蓋數十億人口級別的大市場，而且滲透到現代人日常生活的點點滴滴。</p><p>個體所擁有社交圖譜，不但是個體的重要資產，而且在某種程度上也是個體自我的有機組成部分。</p><p>但弔詭的是，在傳統社交網絡的規則設置下，社交網絡平台擁有個體的社交資產，也擁有個體的一部分自我。</p><p>這種社交網絡權力邊界無限擴張，引起了一些右翼知識分子和具有良知的政客的警惕和反制。</p><p>但真正要改變這種現狀，我們不能依靠發表在學術期刊的論文和議會裏提案，而是要靠科技範式革命。</p><p>而 Web3 社交協議，正是承載着歸還個體社交資產主權、保障個人自由完整性的使命。</p><p>儘管在 Web2 時代，有 Mastodon 這樣的社交平台嘗試利用分佈式的架構去做同樣的事情，但脫離加密資產和區塊鏈支持的價值確權、無許可、抗審查、社交資產和社交圖譜自由轉移等特性，一切無從談起。</p><p>但時至今日，無論是古早的 Steemit，還是新近的 Farcaster、Lens Protocol、Cyber Connect、Nostr 等 Web3 社交協議，都尚未找到 PMF（產品市場契合點），服務的只是以加密資產玩家為主的小眾的長尾社交用戶。</p><p>造成這種現象主要有兩個原因：</p><p>--Web2 社交巨頭強大的網絡效應，使得 Web3 社交獲客的難度倍增，縱使短暫流行一段時間也會很快沉寂，如 Damus。</p><p>--需要承認的一個事實，DeFi 用戶全生命週期價值＞Web3 遊戲用戶＞Web3 社交用戶，在同樣的獲客成本下，資本和開發者更青睞投入資源到高用戶全生命週期價值的賽道。</p><p>但在沉寂許久之後，隨着 24 年我們步入新的創新週期，Web3 社交賽道「靜極思動」開始萌生一些新玩意和酷東西，給予了 Web3 社交協議一些新的可能性和設計空間。</p><p>例如 Farcaster 的 web3 小程序 Frame。</p><p>更酷的是，Web3 協議天然支持賦予 AI Agent 獨立財產權和獨立社交圖譜，這將開啓比現在 Chatgpt、Copilot 等 LLM（大語言模型）更大的想象空間。</p><p>深耕 Web3 社交賽道的 Mask Network，選擇在當下這個時間點募集其 Web3 社交投資基金 Bonfire Union 第二期，為 Web3 社交協議在未來吞噬掉 Web2 社交平台提供資源和資本支持，可謂恰逢其時。</p><p>而 Mask Network 自身，在經歷了插件時期、投資時期之後，現在正在進入 Firefly 時期。Firefly 是 Mask Network 打造的一款聚合鏈上社交產品。</p><p>Mask Network 嘗試複製騰訊的成功路徑，通過投資 Web3 賽道內優質協議/產品+聚合功能產品，構建一個多層次的、豐富顆粒度的 Web3 社交生態。</p><p>總之，雖然 Web3 社交在一級市場和二級市場均處在「無人問津」的時間段，但 AI、量子計算、核聚變等新技術革命會為 Web3 社交帶來新的可能性。</p><p>生產力決定生產關係，是一條可驗證的科學規律。</p><p>以上。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 13:00:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/zcu9y36u.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/zcu9y36u.html</link>
            <author>
                <![CDATA[NingNing]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Web3 社交</category>
            <category>AI</category>
            <category>Lens</category>
            <category>Farcaster</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>Mask Network</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[全球加密貨幣監管前瞻：金融風險、數據治理和網絡安全是規制重點]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>讓我們從地理角度簡要探討一下當前加密貨幣法規以及 2024 年的預期立法前景。</blockquote><p>作者 | Julius Mutunkei</p><p>日期：January 4, 2024</p><p>新的一年，預計加密貨幣領域的監管力度將會激增。這些規則將擴大到涵蓋反洗錢和反恐融資風險、加密貨幣領域運營公司的行為以及有關代幣銷售的監管行動。</p><p>在美國，監管行動的節奏沒有放緩的跡象。同樣，英國推出了一套將加密代幣的銷售與傳統金融產品的銷售等同的規則。同樣，歐盟將於 2024 年成為第一個正式頒佈一系列廣泛的加密貨幣行業法律法規的重要司法管轄區。加密資產市場監管法案（MiCA）旨在建立統一的歐盟加密監管，併為當前歐盟金融服務立法範圍之外的數字資產提供法律確定性。</p><p>總體而言，分析師預計 2024 年的重點領域將超出監管力度加大的總體趨勢。他們預測，金融機構將制定更加強有力的風險管理框架，並提高資本和流動性要求，以反映當前的經濟環境。此外，數據和人工智能在傳統金融和加密貨幣領域的重要性不斷上升，預計將增加全球加密貨幣監管中對數據治理和模型風險管理的需求。分析師還預計，可持續性以及環境、社會和治理（ESG）因素將在國際加密貨幣監管中佔據更大的比重，而網絡安全仍然是重中之重，因為數字資產平台仍然是黑客和詐騙者的目標。</p><p>讓我們從地理角度簡要探討一下當前加密貨幣法規以及 2024 年的預期立法前景。</p><h3>美國加密貨幣監管</h3><p>美國的加密貨幣監管由州和聯邦監管相結合，允許多個機構參與該行業的控制。這些機構，包括美國證券交易委員會（SEC）和商品期貨交易委員會（CFTC），在很大程度上利用現有的法律結構來監管數字資產活動。</p><p>2023 年，SEC 和 CFTC 對加密貨幣公司發起了 200 多起執法程序。美國監管機構加強活動的背景是該行業充斥着破產、詐騙、欺詐性操作和非法資金流動。</p><p>隨着 2023 年的結束，加密貨幣領域的一些參與者對監管機構，尤其是美國證券交易委員會 (SEC) 監管該行業的做法提出了批評。他們還再次呼籲政策制定者和監管機構澄清加密貨幣法律並採取更全面的規則制定方法。</p><p>然而，這些請求基本上被忽視了。截至年底，美國證券交易委員會 (SEC) 在法律上遭遇了多次挫折，尤其是針對 Ripple (XRP) 和 Grayscale 的案件。但它確實笑到了最後。12 月 15 日，監管機構拒絕了 Coinbase 要求為加密貨幣行業制定新規則的請願書。</p><p>法幣到加密貨幣支付處理商 Archway Finance 的首席執行官 Anton Titov 告訴 crypto.news ，他認為 SEC 的決定是合理的。正如他解釋的那樣，該機構的職責是保護投資者、維護市場誠信並促進資本形成。因此，他認為拒絕 Coinbase 的請願完全符合投資者的利益。「因為在今年和明年，大多數人接觸加密貨幣只是出於投機目的。即使是實用代幣，投機就等於賺錢的野心，也就等於投資。那麼這意味着美國證券交易委員會的行為完全符合投資者的利益，並試圖努力維持市場誠信。」</p><p>然而，Titov 指出，這一決定也凸顯了美國證券交易委員會不願完全接受加密貨幣的態度。他認為該機構認為比特幣和穩定幣威脅着既定且可控的貨幣流動。此外，在他看來，美國監管機構並不是旨在成為區塊鏈和數字代幣等新技術的「創新中心」，這表明其使命與加密行業的目標之間存在根本脫節。</p><p>然而，某些加密貨幣的市場規模不斷擴大，特別是美元支持的穩定幣，已經超過 500 億美元的系統重要性門檻，這引起了美國立法者的注意，導致他們起草更多立法提案來監管加密貨幣活動。</p><p>其中一項提案是兩黨共同提出的《負責任金融創新法案》（Responsible Financial Innovation Act，RFIA），該法案旨在將大多數數字資產歸類為商品。它將把主要監督責任交給 CFTC，並制定穩定幣的監管要求。</p><p>拜登政府還發布了一項行政命令，概述了美國政府的加密貨幣監管方法。此外，國會於 2021 年通過的一項法案，要求對參與大規模加密貨幣交易的人員提出新的報告要求，該法案於 2024 年 1 月生效。</p><p>根據加密貨幣倡導組織 CoinCenter 的説法，《基礎設施投資和就業法案》強制任何在日常業務運營中收到 10000 美元或以上加密貨幣的實體向 IRS 報告該交易。如果在交易後 15 天內未能報告可能會導致重罪指控。該立法是自動執行的，這意味着執行時不需要任何政府機構採取額外的監管措施或實施辦法。一旦被簽署成為法律，它立即生效並可執行。因此，所有處理加密貨幣的美國公民現在都受到該法律的約束。</p><p>展望 2024 年，許多人預測美國通過加密貨幣法律的努力將主要集中在兩項法案上：一項法案尋求在聯邦層面監管穩定幣，第二項法案提出一種全面的加密貨幣整體市場結構方法。</p><p>由眾議院金融服務委員會主席 Patrick McHenry 發起的《支付穩定幣澄清法案》（the Clairity for Payment Stablecoins Act）可能是 2024 年首先要解決的立法項目之一。儘管白宮和幾位有權勢的民主黨人對允許監管機構在沒有美聯儲參與的情況下批准穩定幣發行的條款表示擔憂，但該法案於 7 月通過了委員會階段的審議。然而，SEC 主席 Gary Gensler 將穩定幣與貨幣市場基金進行了比較，並建議那些與美元掛鈎的基金應屬於其機構的管轄範圍，觀察人士認為這可能會對穩定幣法案的順利通過構成障礙。</p><p>第二項法案《21 世紀金融創新和技術法案》也可能面臨挑戰，因為它提議將更多責任轉移給 CFTC，並要求監管機構為數字資產從證券投資過渡到商品制定明確的路線。</p><p>同樣，比特幣 ETF 的潛在批准可能會提高加密貨幣行業的合法性。包括 BlackRock、Fidelity 和 WisdomTree 在內的多家資產管理公司正在爭奪現貨比特幣 ETF，尚需美國證券交易委員會 (SEC) 的批准，但目前尚未獲得批准。</p><p>最後，2024 年的選舉可能會對數字資產立法產生重大影響，立法者的注意力可能會從加密貨幣監管轉向競選連任。</p><h3>英國加密貨幣監管</h3><p>自 2020 年以來，英國法律要求加密貨幣公司向金融行為監管局 (FCA) 註冊，並遵守 2017 年的洗錢、恐怖主義融資和資金轉移法規。</p><p>然而在 2022 年 10 月，作為英國政府旨在使該國成為全球加密技術和投資中心並使監管機構能夠更快地對該領域發展做出反應的更廣泛戰略的一部分，下議院投票允許財政部根據《2000 年金融服務和市場法》將加密貨幣作為金融工具進行監管。</p><p>此外，政府於 2023 年初發布了一份諮詢文件，尋求有關監管加密貨幣行業的建議。在這項工作結束後，白廳表示打算將各種數字資產（包括實用代幣和無支持的交易所代幣）置於與傳統金融資產類似的監管之下。</p><p>英國管理加密貨幣廣告和銷售的規則也在發生變化，財政部將加密貨幣促銷與其他類型的金融廣告結合起來。此外，FCA 對加密衍生品（不包括證券代幣）的銷售、營銷和分銷施加了進一步的限制。</p><p>此外，就像在美國一樣，穩定幣預計將在英國受到更嚴格的監管審查。政府計劃使它們成為一種公認的付款方式。觀察家預測，這在很大程度上可以通過擴展現有的電子貨幣和支付立法來實現。</p><p>XReg 的合夥人 Nathan Catania 在接受 crypto.news 採訪時表示，英國的穩定幣監管方法將在該國的金融未來中發揮至關重要的作用。卡塔尼亞強調了英國在應對關鍵監管風險方面採取的積極措施，並表示該國正在確保發行人維持低風險、流動性和安全的儲備資產。「總體而言，主要的監管風險已經得到解決。其中包括確保發行人維持儲備資產，並確保這些資產是低風險、流動性和安全的工具。圍繞保護客戶資產和其他審慎要求將確保英國發行的穩定幣對消費者來説使用起來更安全。」</p><p>然而，Catania 也發現了海外穩定幣監管方式的潛在障礙。英國的大多數穩定幣活動涉及外國發行的資產，特別是 Tether (USDT) 和 USD Coin (USDC)。他表示，即使進入 2024 年，監管框架對這些穩定幣在英國加密貨幣交易所上市和交易的影響仍不清楚。</p><p>此外，這位分析師還對穩定幣制度可能無法擴展到點對點支付領域表示擔憂。他認為這可能會影響英國的加密貨幣市場和交易所，可能會在保護消費者利益的同時限制消費者的選擇。因此，他認為英國在制定未來的加密貨幣立法時必須保持謹慎的平衡。</p><h3>歐洲加密貨幣監管</h3><p>隨着 MiCA 的實施，歐洲加密貨幣立法格局取得了重大飛躍。這一監管框架代表了在歐盟範圍內協調數字資產及其相關活動進行跨司法管轄區監管的首次嘗試。MiCA 是歐盟委員會將加密貨幣和區塊鏈技術納入金融服務行業的更廣泛戰略的關鍵環節。MiCA 構成了歐盟加密貨幣監管的基礎，旨在同步各個成員國的不同法律，並在鼓勵金融創新和減輕各類數字資產帶來的獨特風險之間取得微妙的平衡。</p><p>到 2024 年，在歐盟境內或整個歐盟運營的加密資產服務提供商（CASP）和加密資產發行人（CAI）將必須遵守統一的規則手冊，取代迄今為止相互脫節的國家框架。</p><p>隨着歐洲證券與市場管理局 (ESMA) 和歐洲銀行管理局（EBA）制定監管技術標準 (RTS)、實施技術標準 (ITS) 和指導方針， MiCA 的應用預計將在新的一年進一步完善。與此同時，歐盟成員國也將部署自己的立法工具，以支持推出 MiCAR、RTS、ITS 和指導方針。</p><p>2024 年歐洲的展望是，歐盟成員國的國家主管機構 (NCA) 將加大力度，對 CASP、CAI 和涉足 MiCAR 監管活動的傳統金融服務提供商的授權和監督提供監管指導和期望。</p><h3>亞洲加密貨幣監管</h3><p>雖然中國在 2021 年完全禁止加密貨幣的使用，但其幾個鄰國採取了擁抱該行業的舉措，該地區的監管格局轉向關注消費者保護和該行業的透明度。</p><p>新加坡在 2023 年引領了這一潮流，新加坡金融管理局 (MAS) 宣佈了旨在保護個人交易者的新規則，該規則將於 2024 年中期生效。這些規則包括限制加密貨幣交易的信貸獲取、禁止鼓勵交易的激勵措施以及禁止使用當地發行的信用卡購買加密貨幣。</p><p>與此同時，香港採取了更加自由的態度，歡迎加密貨幣公司並啓動了自己的加密貨幣許可制度。通過實施全面的監管框架，香港力圖將自己打造成全球虛擬資產中心，預計更多工作將於 2024 年完成。目前，香港監管機構將加密貨幣分為證券型代幣和實用型代幣，前者屬於證券及期貨事務監察委員會（SFC）的管轄範圍。</p><p>日本方面一直在為加密經濟的增長奠定基礎，甚至將 web3 視為其經濟路線圖的關鍵支柱。從監管的角度來看，日本的加密資產分為幾類：加密資產、穩定幣、證券型代幣以及 NFT 等其他類別，每種類別均受不同的立法管轄。加密貨幣的持有和銷售受《支付服務法》（PSA）監管，對數字資產沒有具體的審慎要求。然而，服務提供商必須以高度安全的方式（例如冷錢包）維護特定比例的客戶資金。2023 年 6 月的 PSA 修正案進一步明確了以法幣計價的穩定幣的地位，將其與其他數字資產區分開來。目前，法規將穩定幣發行人限制為銀行、匯款機構和信託公司，而中介機構必須向監管機構註冊並遵守嚴格的 AML/KYC 準則。</p><p>對 2024 年的預期表明，隨着加密貨幣領域內的監管和澄清不斷加強，為加密貨幣相關活動營造一個更安全、更有利的環境，加密貨幣領域將持續增長。</p><h3>全球加密貨幣監管</h3><p>全球其他地區在加密貨幣立法方面也沒有落後。普華永道發佈的《2024 年全球加密貨幣監管回顧》列出了 40 多個具有某種形式的加密貨幣規則的司法管轄區。</p><p>從各國的加密貨幣監管來看，在歐盟之外，只有巴哈馬、開曼羣島、日本、毛里求斯、新加坡和阿拉伯聯合酋長國擁有全面的加密貨幣立法，涵蓋從許可、註冊和旅行規則到穩定幣的處理。</p><p>許多其他國家仍在制定將其納入加密貨幣監管地圖的框架，卡塔爾、南非、台灣和加拿大等國家都在進行不同程度的持續監管活動，包括加密貨幣法律的討論、磋商和懸而未決的實施。</p><p>在其他地方，澳大利亞積極制定了加密貨幣行業的監管框架。作為多階段改革議程的一部分，澳大利亞政府於 2 月份發佈了代幣映射諮詢文件，為後續監管措施奠定了基礎。</p><p>除澳大利亞外，阿聯酋在加密貨幣監管方面也取得了長足進步，成為首批擁有全面加密貨幣法律的司法管轄區之一。鑑於虛擬資產生態系統的快速擴張，阿聯酋政府將監管權限下放給證券和商品管理局（SCA）和中央銀行（CBUAE），營造了有利於加密行業發展的環境。</p><p>與此同時，新西蘭採取了更加謹慎的方法，在制定新的具體立法之前，重點關注現有法規如何適用於加密貨幣和加密服務提供商。</p><p>新西蘭政府認識到加密行業仍處於萌芽階段，強調了適應性規則的重要性，這些規則可以隨着該行業的發展而發展，並與全球加密監管保持一致。</p><p>另一方面，南非正在規劃其加密貨幣監管之旅。該國的觀察人士表示，南非在試圖瞭解與加密貨幣監管相關的複雜性時，熱衷於學習其他司法管轄區（包括歐洲和美國以外的司法管轄區）的經驗和模式。</p><h3>專家展望</h3><p>這張「加密貨幣監管地圖」強調了為加密貨幣行業制定量身定製的監管措施的全球趨勢。</p><p>即將出台的加密貨幣法規預計將進一步完善和加強這些措施，從而培育一個更加強大和可持續發展的加密貨幣市場，讓創新在監管機構的監督下蓬勃發展。</p><p>行業分析師 Anton Titov 在分享 2024 年展望時預測，MiCAR 將在整個歐盟實施，從而在所有成員國實現統一的反洗錢政策。他還認為英國、瑞士和美國等非歐盟國家可能會遵守這些標準。除了歐盟和美國，他預測世界其他地區對加密貨幣的看法將會發生轉變。他預測印度尼西亞潛在的新總統可能會對加密貨幣更加開放，並認為印度可能歡迎更多外國公司進入當地市場。這將涉及建立與銀行政策相一致的框架，指導人們如何在國內和跨境投資和交易。然而，他還預計，區塊鏈上的隱私也將繼續受到禁止和負面看待，即使在商業交易中也是如此。儘管如此，他認為市場上第一批央行數字貨幣（CBDC）的出現，雖然沒有完全實現中本聰的金融自主主權願景，但將傳遞出區塊鏈技術的必然性和監管批准的強烈信息。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 12:00:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/0wg51y5b.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/0wg51y5b.html</link>
            <author>
                <![CDATA[TaxDAO]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>虛擬資產</category>
            <category>法律</category>
            <category>香港</category>
            <category>監管</category>
            <category>治理</category>
            <category>DAO</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[POKT Network：DePIN 老將正在向 AI 敍事進發]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>POKT Network 彌補了行業中哪個環節去中心化程度的不足？為什麼 POKT Network 對於行業的發展是不可或缺的？我們從區塊鏈數據的寫入和讀取兩個最基本的環節入手。</blockquote><h3>1 POKT Network 彌補了哪一環節的去中心化不足？</h3><p>理解 POKT Network 在行業中的位置，首先應回答問題：POKT Network 彌補了行業中哪個環節去中心化程度的不足？為什麼 POKT Network 對於行業的發展是不可或缺的？我們從區塊鏈數據的寫入和讀取兩個最基本的環節入手。</p><h4><strong>1.1 鏈上數據寫入</strong></h4><p>數據寫入的過程其實是向區塊鏈發送並完成一筆交易的過程。一筆交易的生命週期可以被分為以下幾個環節：</p><p>（1）由應用前端準備交易，並提交給用戶進行簽名，用戶在錢包（以 Metamask 為例）中批准簽名；</p><p>（2）Metamask 將向以太坊的 RPC 節點發送 JSON RPC 調用，節點將檢查簽名、餘額和輸入來是否有效，對交易進行驗證，並將交易廣播到其他節點，交易將被儲存在 mempool 中；</p><p>（3）礦工將選擇交易幷包含在區塊中，區塊將通過網絡傳播，當區塊最終確定後，交易將正式發生在區塊鏈的記錄中；</p><p>（4）RPC 節點將返回交易結果，供用戶查詢。</p><p>交易可能在哪個環節陷入困境？</p><p>很關鍵的一個環節是，默認 RPC 節點可以拒絕廣播交易，使得交易無法被其他節點接受並最終包含在區塊之中。當然，用戶可以選擇更換節點，但 RPC 節點目前主要由多箇中心化實體提供，它們大多在現有的 Web2 平台上運行（如 AWS，亞馬遜雲）例如 Metamask 的默認節點供應商為 Infura，由於 Infura 配置錯誤，2022 年 3 月曾導致部分地區服務中斷，無法使用 Metamask 訪問交易。中心化 RPC 節點增加了單點故障和交易審查的風險。</p><h4><strong>1.2 鏈上數據讀取</strong></h4><p>數據的讀取需求時刻存在。應用程序開發人員需要在 dApp 中實時顯示相關數據、為用戶的數據查詢快速返回結果，分析師和投資機構將通過對鏈上數據的層層解析輔助市場判斷和未來決策。獲取數據的方式有兩種：</p><ul><li>使用 Geth 等以太坊客戶端應用程序將以太坊數據同步到自己的電腦中</li><li>使用節點服務商的數據，向 RPC 節點發送 API 會話調用以返回公鏈上的數據</li></ul><p>自己搭建並運行節點將耗費大量的時間和資源，而節點服務商提供了一種無需運行自己的節點就可以訪問區塊鏈上數據的辦法，因此目前大多數的去中心化應用都是從節點處直接獲取數據。當向中心化 RPC 節點運營商請求數據時，意味着需要信任其返回的結果。在 Web3 數據賽道中，RPC 節點位於最底層的位置，雖然 The Graph、Covalent 等項目在數據索引等上層生態的去中心化上做出巨大努力，但數據獲取的中心化依然構成了一定威脅。</p><h4><strong>1.3 小結：POKT Network 實現 RPC 節點的去中心化</strong></h4><p>目前市場的主要 RPC 供應商，如 Infura、Alchemy、Flashbots、QuickNode 基本上都可以被視為中心化提供商，它們的大部分節點由中心化的實體運營，並部署在亞馬遜/谷歌的服務器上。因此，在 Crypto 自上而下的去中心化架構中，出現了一個關鍵環節具有中心化隱患，我們需要接受它們或多或少的交易審查、中心化故障風險，無條件信任其返回數據，並接受壟斷化定價。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/BZ7o9M21N6.png" alt="POKT Network：DePIN 老將正在向 AI 敍事進發" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>P</strong><strong>OKT Network 通過去中心化的節點「市場」解決了這個問題。</strong>與 Infura 或 Alchemy 不同，POKT 網絡沒有任何團隊建立的節點，冗餘設計保證了 POKT 在過去三年多的主網時間裏實現了 99.9% 的 uptime。<strong>目前，POKT 網絡中共有 15000 餘個節點，分佈在 22 個國家/地區之中。</strong>Infura 和 Alchemy 更像是提供節點服務的公司，需要自行完成節點的搭建和維護運營，而 POKT Network 則是專注於構建協議和完善激勵層，吸引更多節點加入網絡中，完成供需雙方的匹配，自身不需要進行節點的搭建與運營。</p><h3>2 DePIN 敍事：POKT 如何實現 RPC 去中心化</h3><p>去中心化 RPC 節點網絡同樣是 DePIN 敍事中的重要模塊。DePIN 的核心邏輯是以代幣激勵網絡參與者提供資源，網絡則收取需求者支付的費用，構成一個去中心化資源市場。POKT Network 通過 POKT 代幣激勵不同區塊鏈網絡的 RPC 節點加入，需求者則通過 POKT 網絡向 RPC 節點請求數據或發送交易，同時向網絡支付使用費。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/IajTlkN1dz.png" alt="POKT Network：DePIN 老將正在向 AI 敍事進發" width="1000" height="591" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>POKT Network 的模塊化架構如下。Gateway 生態取代了之前單一的 POKT Network 前端門戶，構建於 RPC 網絡和 POKT 網絡的基礎層之上，以抽象集成協議的複雜性，應用開發者通過 Gateway 運營商來接入 POKT 網絡的 RPC 節點羣。目前 Gateway 提供商包括三家，Grove、Nodies 以及最近剛剛官宣的 Liquify。Grove 由曾經的 Pocket Network Inc 經過 rebrand 而來，是 POKT Network 上第一個門戶。Nodies 於 2023 年 12 月成為 POKT Network 的第二家 Gateway 提供商，由前 AWS 工程師們創建，也是 POKT Network 公共端點的提供商。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/t6Gh3iT9rC.png" alt="POKT Network：DePIN 老將正在向 AI 敍事進發" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>從價值傳導來看，用戶使用 Gateway 提供商的服務，並向服務商支付相應的使用費；Gateway 提供商根據每週向 POKT 網絡發送的中繼數量，支付 Gateway Operator Fee，每次中繼費用為 0.00000085 美元，通過 POKT 銷燬的方式進行；POKT Network 則通過 POKT 代幣通脹向參與網絡的節點運營者提供激勵，對代幣經濟體系和價值流轉過程更細緻的分析，將在第五部分進行。</p><p><strong>建立 Gateway 生態系統是 POKT 網絡目前的發展重點之一，即」Gatewayverse」戰略。</strong>Gateway 的豐富將顯著降低開發者接入 POKT 網絡的成本，提高整個體系的服務質量和競爭力。Gateway 抽象了直接與 POKT 網絡協議接入的複雜性，在沒有 Gateway 運營商的情況下，應用開發者與 POKT 網絡直接發送請求需要完成以下步驟：</p><ol><li>生成一個 AAT（Application Authentication Token）</li><li>向 POKT 網絡的全節點發送請求，以獲取 Session 中最新的節點</li><li>構造並簽署中繼證明，並將其提交給 Session 中的一個節點</li><li>獲得節點的回覆</li><li>決定該回復是否有效</li><li>將該回復代理返回 Web Application</li></ol><p>Gateway 抽象掉了檢索 Session、簽署中繼證明等過程，優化開發者體驗並提供易用性，並通過提供增值服務提供創新。POKT 網絡目前正在與多個機構進行對接，以引入更多 Gateway 提供者，在完成 Shannon 升級（預計 2024 年 Q2 主網上線）後，開發者或 RPC 節點運營者可無需許可地成為 Gateway 服務商。一系列幫助建設 Gateway 的開發工作正在進行，2024 年 2 月 8 日，Nodies 發佈了開源 Gateway Server，與 POKT 網絡協議集成，通過維護熟悉的 HTTP JSON-RPC 服務器接口來發送和接受 RPC 請求，使得開發者能夠快速利用這套工具構建符合自己需求的 Gateway，進一步簡化接入 POKT 協議的難度。</p><p>總結來説，POKT 網絡將 Gateway 的運營剝離出來，以實現需求端的分散化，自身將專注於底層 RPC 節點網絡的構建，這一發展路徑的優點包括：（1）提供更具定製化的 Gateway 服務，滿足不同類型的開發者需求，並鼓勵運營商開發增值服務以優化用戶體驗；（2）強化分銷力量，每個 Gateway 運營商都將成為 POKT 網絡的分銷商，從而增強整個網絡協議的 BD 能力，拉動需求端增長；（3）所有的 Gateway 在與 POKT 網絡合作時都默認不會發幣，並使用$POKT 來完成交易結算，確保生態系統的增長依然將全部賦能於$POKT，不會造成價值分散。</p><h3>3 AI 敍事：釋放 POKT Network 作為通用數據服務商的潛力</h3><p>POKT Network 目前是區塊鏈數據服務的底層協議龍頭，正在致力於為更廣泛的開放數據庫提供數據服務，成為去中心化數據中繼服務的 DePIN 基礎層。</p><p>2023 年 10 月的兩個提案——<a href="https://forum.pokt.network/t/pip-31-unleashing-the-potential-of-pokt/4720/2" rel="nofollow">PIP-31</a>和<a href="https://forum.pokt.network/t/pip33-unleashing-the-potential-of-pocket-as-universal-rpc-provider/4797/2" rel="nofollow">PIP-33</a>，為 POKT 打開了非 web3 原生服務的市場，釋放其作為通用 RPC 提供商的潛力。RPC 請求服務不僅可以應用在區塊鏈中，也可以支持其他類型的數據服務，如 LLM 推理。具體來説，POKT 可以支持開源的 LLM 託管給節點運營者，基於開源大模型完成推理工作，且與有狀態且需要與網絡持續同步的區塊鏈不同，LLM 是無狀態的，只需要在模型更新時手動進行定期更新。</p><p><a href="https://morourke.org/unleashing-the-potential-of-pocket-network/" rel="nofollow">根據 POKT Network 的 co-founder Michael O'Rourke 估算</a>，向 LLM 推理市場開放，將使 POKT Network 的市場增加約 30%。</p><p>目前，PIP-31 和 PIP-33 已經過社區投票通過，POKT 的去中心化節點羣可以支持上百種模型的推理步驟，LLM 推理將會是 POKT 網絡 2024 年開發的重點內容，POKT 官方推特已經開始宣傳其在 LLM 的市場拓展。相比於中心化提供商，去中心化提供商的成本將顯著降低。POKT 網絡最大的競爭力是成熟的激勵機制和規模龐大的節點羣——POKT 協議已經具有 15000 多個節點，是 web3 最龐大的去中心化節點網絡，在這個敍事上具備比較強的想象空間。此外，RPC 節點是用戶讀寫區塊鏈數據的入口，對使用區塊鏈數據進行推理的 AI 產品也將具有直接的助益。AI+crypto 已經成為這一週期中最核心的敍事之一，POKT 網絡向 AI 方向的轉型還處於早期，未得到充分的價值發現，當前依然是一個不錯的埋伏時機。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/Z3bDh1RUW2.png" alt="POKT Network：DePIN 老將正在向 AI 敍事進發" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>但需要注意的是，目前官方的詳細開發計劃和路線圖不明確，且運行推理的計算成本和硬件需求較高，節點運行者可能需要 GPU，具體落地可能性未知，需要持續關注該方向的後續進展。</p><h3>4 賽道格局與業務數據對比</h3><p>根據 POKT Network 創始人的賽道估算，目前 Web3 市場上保守的每日付費 RPC 請求數量為 100B，假設每百萬請求的成本為 3-6 美元，則 Web3 RPC 的總市場價值為每年 1 億到 2 億美元。隨着牛市的來臨和更多區塊鏈網絡的搭建，RPC 請求量也將繼續增加。</p><p>在賽道格局上，目前 POKT Network 是去中心化 RPC 節點的絕對龍頭，其主要競爭對手將是 Infura 和 Alchemy 等中心化玩家，在這裏將 POKT 網絡與主要的中心化 RPC 服務商的業務數據進行對比。</p><p>從<strong>業務數據</strong>來看，POKT Network 目前共擁有超過 15k 個 RPC 節點，分佈於 22 個國家/地區中。過去一年的日平均中繼量為 9.5 億次，峯值為 20 億次，2023 年 11 月以來，POKT 網絡的中繼數量大幅下降，目前的每日中繼數量在 4-5 億次左右，這是由於最大的 Gateway 運營商 Grove 宣佈獨立，關閉了公共端點並減少了其免費套餐。從數據中繼的公鏈分佈來説，主要的需求來源於以太坊，中繼數量佔到 15%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/jLGx5vYN9q.png" alt="POKT Network：DePIN 老將正在向 AI 敍事進發" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/cU0gvr802t.png" alt="POKT Network：DePIN 老將正在向 AI 敍事進發" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>從<strong>中繼數量</strong>來看，POKT 網絡所佔的市場份額還非常小。Infura 和 Alchemy 等中心化提供商依然是應用的首選，其每日數據中繼量的估算在百億甚至千億級別，從市場競爭來説，POKT 網絡依然面臨着十分強勁的對手和嚴峻的競爭格局，但也擁有足夠的市場擴展空間。</p><p>從<strong>支持的區塊鏈數量</strong>看，POKT Network 目前支持 75+的區塊鏈 RPC 請求，對比之下 Infura 和 Alchemy 均僅支持 9 條區塊鏈。POKT 網絡通過吸引不同鏈上的全節點來提供服務，而非自己從零搭建全節點，大幅提高了生態系統的可擴展性。</p><p>從<strong>定價計劃</strong>來看，POKT Network 和 Infura 同時採用 Relay 數量進行收費，而 Alchemy 等採用 Compute units 作為定價單位。POKT Network 目前對 Gateway 的每百萬次中繼收費 0.85 美元，以單價最便宜的 Infura 的 Growth 計劃為例，每百萬次中繼收費為 6.67 美元，是 POKT 網絡的 8 倍左右。但目前多數開發者通過 Gateway 提供商來接入 POKT 網絡，這些運營商並未採用訂閲計劃，而是直接根據 Relay 數量付費，其中 Grove 在免費計劃之外，每百萬次中繼收費 7.456 美元，Nodies 在免費計劃之外的每百萬次中繼收費 4.5 美元，企業用戶收費 3.4 美元。Grove 作為第一大 Gateway 運營商定價偏貴，但隨着 Gateway 數量增加以及無需許可的 Gateway 接入，POKT 網絡之上的競爭市場將逐漸完善，開發者也可直接運營自己的 Gateway 接入 POKT 網絡來降低成本。</p><p>從<strong>估值對比</strong>來看，目前沒有與 POKT Network 直接競爭的去中心化 RPC 提供商，因此能夠提供估值對比參考的項目為：（1）中心化 RPC 提供商：如 Infura 和 Alchemy 等；（2）Web3 數據賽道基礎設施：如 The Graph 和 Covalent。Infura（ConsenSys）和 Alchemy 的估值均遠高於 POKT Network，這也是由於二者具有更高的市場佔有率和更豐富的產品組合，POKT Network 的競爭點在於「去中心化「的論點，如果去中心化基礎設施的論點能夠被更多投資者和開發者接受，POKT Network 將具有獨一無二的競爭優勢。The Graph/Covalent 與 POKT Network 均屬於 Web3 數據基礎設施，同樣被 Messari 歸為 DePIN 賽道，但 POKT Network 位於二者的上游，The Graph 的估值遠高於 POKT，而 Covalent 的估值則相對較低。目前整個去中心化數據基礎設施賽道都處於相對早期，將隨着牛市數據需求量增加和去中心化需求的增加而實現估值的提升。</p><table border="1"><thead><tr><th>項目名稱</th><th>所屬賽道</th><th>市值</th><th>FDV/最新一級融資估值</th></tr></thead><tbody><tr><td>POKT Network</td><td>去中心化 RPC 提供商</td><td>$359,266,960</td><td>$368,776,455</td></tr><tr><td>The Graph</td><td>數據索引</td><td>$2,534,835,995</td><td>$2,903,813,613</td></tr><tr><td>Covalent</td><td>數據索引</td><td>$173,345,158</td><td>$273,392,878</td></tr><tr><td>Infura</td><td>中心化 RPC 提供商</td><td>/</td><td>母公司 ConsenSys: 7B</td></tr><tr><td>Alchemy</td><td>中心化 RPC 提供商</td><td>/</td><td><a href="https://twitter.com/AlchemyPlatform/status/1491049684101525507" rel="nofollow">https://twitter.com/AlchemyPlatform/status/1491049684101525507</a></td></tr></tbody></table><h3>5 代幣經濟與籌碼結構</h3><h4><strong>5.1 代幣經濟體系與價值循環</strong></h4><p>正如前文所談，DePIN 的核心邏輯是以代幣激勵網絡參與者提供資源。DePIN 網絡構建的基礎機制是個體供應商為獲得代幣激勵提供相應的硬件或服務，在項目的初期需要高通脹率，通過較高的代幣獎勵來激勵供應商的參與；隨着項目的逐漸成熟，減少代幣通脹率是必要的，避免過度的代幣釋放對代幣價格的稀釋，最後應逐步過渡到低通脹甚至通縮時代。這點對於 POKT Network 同樣適用，一套平衡健康的經濟系統對整個網絡的可持續性至關重要。</p><p>從供應端看，POKT 的最新供應計劃由 2023 年 6 月通過的提案 PUP-32 確定，平均每天鑄造 220k 個 POKT，新鑄造的 POKT 分配如下：</p><ul><li>85% 分發給節點運營者,</li><li>5% 分發給 POKT 網絡的驗證者</li><li>10% 進入 DAO 國庫</li></ul><p>從消耗端看，POKT 網絡將銷燬網關供應商支付的服務費用，目前每次網關中繼價格為 0.00000085 美元（由於主要的市場競爭者，即中心化 RPC 採用美元定價，POKT 網絡同樣採用美元定價）。根據每週對網關運營商發送的中繼數量，計算需要支付的服務費用，這部分費用將根據 POKT 的七天平均價格，計算出相應的 POKT 的數量，然後每週將中繼網關預存的 POKT 銷燬。</p><p>POKT 的代幣通脹率將由供應量和銷燬量共同決定，在供應量保持相對穩定的情況下，中繼定價、中繼數量和 POKT 的價格都將影響代幣通脹率。從業務數據來看，POKT 網絡的定價越高、中繼數量越高，網絡的通脹率越低。POKT 基金會正在努力降低其通脹率，並計劃最終進入通縮經濟時代。</p><p>從具體數據來看，代幣總供應量（Monetary Base）在過去一年的增速在逐漸放緩。2023 年 6 月通過 PUP-32 之後，Minted POKT 的數量顯著下降，每週的釋放量維持在 1.5M 左右。2023 年 5 月開始銷燬 POKT，在之後一段時間內每週銷燬量在 200k 左右，但 11 月後伴隨中繼數量的減少出現大幅下降。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/Qn0Qm3Tr84.png" alt="POKT Network：DePIN 老將正在向 AI 敍事進發" width="845" height="542" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/yr0cNdiCf8.png" alt="POKT Network：DePIN 老將正在向 AI 敍事進發" width="845" height="542" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/2boQ3reGEb.png" alt="POKT Network：DePIN 老將正在向 AI 敍事進發" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>代幣的流通量同時取決於代幣總供應量和質押量，節點運營者需要至少質押 15,000 POKT 才能加入節點網絡，質押量前 1000 名的節點將成為 POKT 網絡的驗證者，根據 Poktscan，目前成為驗證者需要質押的最小數量為 75,100。2023 年 6 月以來，POKT 網絡總質押量有所下降，使得之前基本穩定的 Liquid POKT 在 6 月後開始逐步增長。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/ktblQMe6Dm.png" alt="POKT Network：DePIN 老將正在向 AI 敍事進發" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/3bf5hzIEqj.png" alt="POKT Network：DePIN 老將正在向 AI 敍事進發" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>5.2 POKT 籌碼結構與代幣表現</strong></h4><p>POKT 的初始供應量為 649,984,998，暫無最大供應量，代幣的初始分配如下和解鎖時間表如下圖所示，目前的總供應量為 1,637,686,745，流通供應量為 1,548,744,251（Coingecko 數據），代幣解鎖比較充分，大部分投資人和團隊代幣已經解鎖完成。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/1Y6dBOrOK0.png" alt="POKT Network：DePIN 老將正在向 AI 敍事進發" width="1020" height="748" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/VOZTZT7V85.png" alt="POKT Network：DePIN 老將正在向 AI 敍事進發" referrerpolicy="no-referrer">從代幣分佈來看，目前質押代幣量為 766,214,731，約為流通供應量的 50%，表明半數 POKT 在網絡中有實際應用。根據 Poktscan 數據，目前持有代幣的總地址數在 10000 左右，前 5 名持倉總數為 304,546,121，除質押的代幣量外，前 5 名持倉比例為 38.2%，持倉比例較為集中。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/7WKw3N3R07.png" alt="POKT Network：DePIN 老將正在向 AI 敍事進發" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>從代幣表現上看，目前 POKT 市值為$359,266,960，FDV 為$368,776,455。過去 3 個月內從最低點到最高點上漲約 10 倍，完成了一輪價值發現，但相較上輪高點依然有十餘倍的距離。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/Z5F2A109W9.png" alt="POKT Network：DePIN 老將正在向 AI 敍事進發" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/YDjkl8zgtc.png" alt="POKT Network：DePIN 老將正在向 AI 敍事進發" referrerpolicy="no-referrer">從交易市場上看，目前 POKT 的主要交易量集中在 Gate 上。目前 POKT 還未登上一線交易所，存在一定的流動性折價。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/1R57639GyA.png" alt="POKT Network：DePIN 老將正在向 AI 敍事進發" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>6 結語：POKT 網絡正在向可持續發展階段過渡</h3><p><strong>從基本面上看</strong>，我們認為 POKT Network 的亮點主要有以下幾點：</p><p><strong>（1）去中心化的 RPC 節點激勵協議，在 Web3 行業中佔據重要的生態位</strong>：RPC 節點是用戶和開發者與區塊鏈交互、向區塊鏈獲取並寫入數據的入口，也佔據了整個 Web3 數據賽道最底層的位置，重要性不言而喻，RPC 節點的中心化帶來了審查交易和單點故障等隱患。POKT Network 實現了去中心化 RPC 節點提供，填補了這個賽道的空白，且在去中心化 RPC 節點提供商賽道中暫無競爭對手。相比於中心化供應商，POKT Network 具有更高的可擴展性、更低的維護運營成本、更低的使用費用和更具穩定性的基礎設施。</p><p><strong>（2）已完成 DePIN 網絡的早期啓動，處於相對成熟階段，正在向可持續發展的下一階段過渡</strong>：POKT Network 已經完成了節點網絡的冷啓動，證明瞭這一協議的可行性，目前已經從早期啓動向持續發展過渡，這可以從以下兩點得到印證：①業務數據：規模龐大的節點羣和不斷增長的每日中繼數量；②代幣經濟：通脹率的持續走低和代幣經濟參數的不斷調整。</p><p><strong>（3）啓動需求端的全新戰略，現有的模塊化結構和增長戰略符合發展階段</strong>：POKT Network 啓動 Gatewayverse 的發展戰略，將需求端剝離出來成為多個獨立的網關運營商，協議本身將專注成為支持不同網關需求的底層協議，專注節點羣的激勵與構建。多個網關運營商將豐富所提供的產品服務類型，在未來嘗試引入包括 AI 在內的非 Web3 native 的業務，從而增加對 POKT 網絡的應用。正如前文所述，POKT 網絡已經完成 DePIN 網絡的供應端構建，目前轉向需求端增長戰略是合乎發展階段的。</p><p><strong>從資金面上看</strong>，POKT 代幣已經解鎖比較充分，代幣通脹率正在不斷降低，且由於燃燒機制的存在，代幣通脹率是與每日中繼數量負相關的，牛市不斷增長的中繼數量將進一步抑制代幣的釋放。POKT 代幣流通量的一半被用於質押，且籌碼結構集中，從資金面上看是不錯的標的。</p><p><strong>從敍事面上看</strong>，POKT Network 目前切中 DePIN 和 AI 兩大熱門敍事，且目前市場對這兩大敍事具有極高的炒作熱情。</p><p>後續需要關注的風險點包括：</p><ul><li>在 RPC 節點中的市場佔有率變化：相比於中心化 RPC 服務商，POKT Network 的市佔率較低，Gatewayverse 的戰略調整也引來每日中繼數量的下降，需要持續關注核心業務數據的變化。</li><li>節點數量和質押量的變化：節點數量和質押量同時影響着基本面和籌碼面，近段時間節點數量和質押量均出現短暫的下降態勢，成為潛在的風險點。</li><li>AI 敍事的落地：節點羣能否真正應用於開源 LLM 推理還存在未知性，隨着 AI 賽道的火熱，目前在 AI 去中心化推理服務的競爭較為激烈，POKT Network 在這一賽道的落地性和競爭力目前存在較大未知性。</li></ul>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 11:30:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/vo2718nh28o5.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/vo2718nh28o5.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Metrics Ventures]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>AI</category>
            <category>主網</category>
            <category>DePIN</category>
            <category>以太坊</category>
            <category>投資人</category>
            <category>DAO</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[預言機 API3 深度報告：去中心化，數據流與可持續經濟模型]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>OEV Network 和 ZK-Rollup 結合的機制為 API3 帶來了更大的競爭力，也為 dAPP 和預言機賽道帶來了重大進步。</blockquote><p>學生作者|@0xmarkyzl</p><p>指導老師|@CryptoScott_ETH</p><p>首發時間 | 2024.2.21</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/bcc70283895068efa89585f08adc473b.png" alt="預言機 API3 深度報告：去中心化，數據流與可持續經濟模型" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>API3 是一個創新型第一方預言機項目，專注於使數據提供商能夠運行自己的預言機，從而確保第一方將數據直接傳遞到區塊鏈應用程序而無需中介，增強數據完整性並解決了關鍵的信任問題。API3 通過管理和監控數據提供者來確保數據的質量標準，未能達到標準的數據提供商將被替換，在確保數據完整性的同時降低用戶對於信任度的依賴。</p><p>通過運用 Airnode 技術部署第一方預言機和去中心化 API（dAPI），API3 促進了數據提供商和區塊鏈網絡之間更直接、安全、高效的連接，該機制緩解了傳統第三方預言機可能存在的問題，確保了更高的安全性，透明度和更高的效率，降低了數據傳輸成本和潛在風險點。</p><p>OEV Network 和 ZK-Rollup 結合的機制為 API3 帶來了更大的競爭力，也為 dAPP 和預言機賽道帶來了重大進步。該方案通過對 MEV 進行捕獲，並將價值反哺到協議生態中的方式為利益相關者釋放了新的價值流，促進了一個更加平衡且財務上可持續的生態系統。</p><p>API3 具有精心設計的，獨特且強大的代幣經濟模型。其代幣被充分的進行了賦能，通過燃燒機制和質押獎勵鎖定一年的方式對抗通脹，並通過動態 APR 的方式鼓勵質押。更重要的是，其經濟模型的設計融入了協議本身的運營和風險因素，帶來了負面反饋循環的自我調節機制，使得利益相關者和治理者在圍繞項目長期發展的治理決策上能夠快速達成一致，進而通過抑制過度風險來提升協議的穩定性，最終使協議的發展形成正向循環，令多方長期受益。</p><p>憑藉創新的第一方預言機方法以及對數據可靠性和安全性的高度關注，結合 DAO 的完全去中心化治理模式，以及在數據提供方面更廣泛的應用範圍，API3 的未來將不僅僅侷限於作為中間組件提供預言機喂價服務，而是有可能成為鏈上生態及，多樣化的 dApp 發展的基礎設施，為更多在我們現實生活中無處不在的 API 應用提供了上鍊發展的可能性，在為預言機賽道設立新標準的同時不斷促進生態系統的創新。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/d80949d7f0d0bf9df21173a82d427dcd.png" alt="預言機 API3 深度報告：去中心化，數據流與可持續經濟模型" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在不斷髮展的 Web3.0 生態系統中，去中心化應用程序（dApp）正在經歷着快速的增長，其不斷增加的價值凸顯了它們的潛力，同時也擴大了對於現實世界數據集成的需求，使得去中心化預言機賽道成為了鏈上生態系統中最重要的組成部分之一。</p><p>然而，一個重大挑戰仍然存在：如何將鏈下數據無縫、安全地集成到區塊鏈生態系統中。在此背景下，API3 作為應對這一挑戰的解決方案而出現，旨在徹底改變鏈下與鏈上環境之間的數據接口。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/f1abda7856fd6bdbd6ae2ba488ad3453.png" alt="預言機 API3 深度報告：去中心化，數據流與可持續經濟模型" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/a832418b80d8d7e39e5856b94cbf499e.png" alt="預言機 API3 深度報告：去中心化，數據流與可持續經濟模型" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>API3 推出於 2020 年 12 月，是一個開創性的創新型第一方預言機項目，其目標是使大多數為中心化應用程序定製的 API 能夠進入 Web3.0 的去中心化世界當中，同時不會給 API 提供商或 dAPP 項目的開發人員帶來重大負擔。</p><p>與傳統的第三方預言機網絡不同，API3 專注於第一方數據提供，其基礎架構以去中心化 API（dAPI）為核心，通過無服務器預言機節點技術 Airnode 允許 API 提供商能夠直接將其數據連接到 dApp 項目，消除了對於傳統預言機網絡中常見的第三方中間商進行數據聚合和中轉的依賴。dAPI 本質上能夠與區塊鏈技術兼容，實現跨鏈集成，並提供跨平台的預言機解決方案。</p><p>API3 的治理模型基於去中心化自治組織（DAO），賦予代幣持有者決策權，確保透明且由社區驅動的生態系統。我們有理由期待，API3 的創新框架有潛力滿足區塊鏈領域對去中心化且值得信賴的數據源的關鍵需求，其有可能為預言機賽道和鏈上數據集成樹立新標準，創立一個更加互聯和高效的去中心化未來。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/cb54ef649e1114b9f4143ed5b9b711d1.png" alt="預言機 API3 深度報告：去中心化，數據流與可持續經濟模型" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/c05457481e59f8d90d2b70642e1b627a.png" alt="預言機 API3 深度報告：去中心化，數據流與可持續經濟模型" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>Source: https://www.linkedin.com/in/heikki-v%C3%A4nttinen-83a86380/?originalSubdomain=pt</pre><p>Heikki Vanttinen，API3 聯合創始人，在多個領域積累了豐富的工作經驗，特別是在區塊鏈技術和智能合約開發方面。Heikki 曾作為 CLC Group 的創始人兼首席執行官專注於實現智能合約和現實世界的無縫對接，並在商業開發，去中心化應用程序開發和研究等多個學科中展現出卓越的能力。</p><p>同時，其創業經歷和市場銷售經歷也展示了他在跨職能團隊管理、商業拓展和新市場開發方面的領導力和業務洞察力。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/611422de782e49db65e073357366ea75.png" alt="預言機 API3 深度報告：去中心化，數據流與可持續經濟模型" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>Source:https://www.linkedin.com/in/burak-benligiray-b3055715b/</pre><p>Burak Benligiray，API3 聯合創始人，核心技術團隊負責人，電氣與電子工程學博士，曾在大學中擔任研究助理，涉獵多個不同的技術領域。Burak 在技術創新和研究領域擁有着豐富的經驗和非常出色的技術能力，其展現出了在區塊鏈技術和智能合約領域深厚的專業知識，致力於構建一個去中心化和信任最小化的系統。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/3c20d7a4eb7f33e91f858680676b1d7b.png" alt="預言機 API3 深度報告：去中心化，數據流與可持續經濟模型" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>根據 Crunchbase 數據顯示，2020 年 11 月 12 日， API3 獲得由 Placeholder 領投的 300 萬美元種子輪融資。在本輪融資中，共有 Pantera Capital，Accomplice，CoinFund，Digital Currency Group，Hashed，Solidity Ventures 等 13 家機構參與了本次投資。</p><p>同時，在 2020 年 12 月進行的代幣公開發售活動中，API3 共籌集了 2300 萬美元。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/d28982a41a48fbbd9f02215b75aa266c.png" alt="預言機 API3 深度報告：去中心化，數據流與可持續經濟模型" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2021 年 1 月 29 日，宣佈與波卡 Layer 2 協議 Plasm Network 達成合作，將在波卡生態系統中引入支持 Airnode 的 API 和數據喂價。</p><p>2021 年 4 月 20 日，宣佈與 Open Banking 項目建立為期 10 年的合作關係，開放 API 的使用以允許開發者能夠圍繞金融機構構建應用程序和服務，並開發區塊鏈解決方案。</p><p>2021 年 6 月 3 日，與加密信貸數據公司 Credmark 達成合作，推出去中心化風險模型平台為去中心化金融項目打分。</p><p>2022 年 3 月 25 日，宣佈與以太坊 Layer2 擴容方案 Metis 達成合作，為 Metis 上的開發人員提供 Web 3 API 目錄併為 Metis 生態系統提供喂價。</p><p>2022 年 5 月 4 日， 宣佈與澳大利亞國立大學合作推出可用於智能合約的量子隨機數生成器 QRNG，確保了不可預測的隨機性。</p><p>2024 年 1 月 29 日，宣佈推出 ZK-Rollup 平台 OEV Network，通過捕獲和利用預言機可提取價值的方法提高 DeFi 協議的收入，不僅確保了 dAPP 的即時收入，還通過鏈上拍賣增強了安全性， 透明度和問責制。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/1a037e03c1167b32a8422fb6f60d285a.png" alt="預言機 API3 深度報告：去中心化，數據流與可持續經濟模型" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/450df5ab2efeb1091c2ea5418a9a015a.png" alt="預言機 API3 深度報告：去中心化，數據流與可持續經濟模型" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>API3 的整體機制如圖所示。其中，API3 以去中心化自治組織（DAO）的形式作為平台將各方連接到一起。API 提供商通過提供數據賺取收益，dAPP 通過支付訂閲費享受 dAPI 提供的數據服務，如果 dAPP 的用戶發現 dAPI 的數據有問題，那麼則可以提交索賠。而代幣質押者將通過質押機制獲得獎勵和 API3 DAO 的投票權。具體機制將在下文展開詳述。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/b56edc9edfaf291d9de64cfce798fbb9.png" alt="預言機 API3 深度報告：去中心化，數據流與可持續經濟模型" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在 Web 2.0 中，API 充當着各種數字平台之間數據交換的關鍵橋樑，作為數字交互的關鍵使軟件應用程序能夠無縫通信，支撐着我們的生活中現代數字服務的功能。比如，當我們使用訂票網站預定機票時，該網站通常就會依靠 API 從各個航空公司的數據庫中獲取實時定價和可用性。</p><p>而 dAPI 的概念則將傳統 API 的應用模式擴展到了去中心化領域。與依賴集中式服務器和第三方中介機構的傳統 API 不同，dAPI 無需任何中介機構即可從數據提供商向用戶提供直接的數據饋送。</p><p>API3 的 dAPI 建立在支持 Airnode 的預言機的基礎上，允許 API 提供商將其數據源直接連接到區塊鏈網絡，使 dApp 能夠以無需信任的安全方式訪問現實世界數據。</p><p>API3 同時提供了託管 dAPI 和，自籌資金 dAPI 兩種數據接口服務類型供開發者使用，滿足了不同的潛在用例。同時，API3 採用多重簽名錢包和治理協議來管理對於其 dAPI 配置的更改，平衡了靈活性與安全性。</p><p>其中，託管 dAPI 聚合了多個第一方預言機的數據，通過中位數函數來提供更加可靠和穩定的數據源，適用於那些對數據質量和穩定性有高要求的生產環境。在託管 dAPI 的模式下，用戶需要向 API3 支付費用以使用該服務，費用將被用於覆蓋運營和管理成本。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/3444a219fbb202cb1ba0f86669c41dc6.png" alt="預言機 API3 深度報告：去中心化，數據流與可持續經濟模型" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>具體機制如圖所示，各個 API 提供商首先將數據發送到單一的聚合器上，由聚合器來對於不同來源的數據進行處理和整合，以確保 dAPP 接收到可靠和一致的信息。dAPP 可以通過調用 dAPI 來獲取處理後的數據，並基於這些數據來提供服務。而 API3 DAO 則通過投票等治理機制監督整個流程，確保系統的透明度和安全性。</p><p>另一方面，自籌資金 dAPI 則允許用戶自行負擔成本，通過一個單一的第一方預言機提供數據。這種方式能夠為開發者提供了更多的靈活性和自主性，使他們能夠以較低的成本試驗和使用數據接口，特別適合於處於早期階段的項目或是對成本比較敏感的應用。在這種模式下，用戶需要為自籌資金 dAPI 的運作提供資金，這些資金將被用於支付鏈上交易費用，確保數據的及時更新。</p><p>API3 在 dAPI 模式上所帶來的創新可能標誌着未來去中心化環境中數據消費模式的範式轉變，該方法不僅直接減少了與第三方中間商相關的延遲，成本和潛在的故障點，增強了數據的安全性和可靠性，更代表了在 Web3.0 中尋求完全去中心化且高效的數據解決方案方面向前邁出的重要一步。</p><p>同時， dAPI 的概念使得 API3 不再僅僅被侷限於預言機喂價服務，而是為我們生活中無處不在的 API 應用提供了去中心化的潛在實現可能和支持。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/c138c46b5473a196e0a148911c186885.png" alt="預言機 API3 深度報告：去中心化，數據流與可持續經濟模型" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Airnode 是 API3 的核心關鍵組件，該技術允許 API 提供商將其 API 轉換為 dAPI，搭建了鏈下 API 和鏈上智能合約之間直接通信的橋樑，實現現實世界數據向區塊鏈生態系統的無縫流動。</p><p>具體來講，Airnode 是一種無服務器預言機節點，其架構的關鍵是強調去中心化和安全性。該節點既易於 API 提供商部署和維護，又具有高度的可擴展性。</p><p>與通常需要複雜設置和中介服務的傳統預言機不同，Airnode 的設計允許 API 提供商直接成為第一方預言機，而無需第三方的參與，該設計原則確保了數據的完整性和安全性得到維護。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/4de3fcb0f469a79451dc10c204da062a.png" alt="預言機 API3 深度報告：去中心化，數據流與可持續經濟模型" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此外，Airnode 的另一大優勢就是其簡化的 API 集成流程。這使得 API 提供商僅需要最少的區塊鏈知識和成本即可設置和操作。這種特性使得 API 提供商成為第一方預言機節點的過程變得簡單，無摩擦，促進了區塊鏈技術的使用更加民主化，進而鼓勵了更廣泛的數據提供商參與進去中心化數據市場。</p><p>因此，從本質上講，Airnode 的設計已經不僅僅侷限於是一個預言機解決方案，而是構建去中心化，安全和以用戶為中心的數據生態系統的基礎組件。通過 Airnode 技術，API3 將有望解決傳統預言機服務面臨的常見挑戰，如透明度，信任和效率，進而為更強大，更可靠的 dAPP 開發鋪平道路。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/7e4bbf07b55deb5074b442781626f7ed.png" alt="預言機 API3 深度報告：去中心化，數據流與可持續經濟模型" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在加密貨幣領域，礦工可提取價值（MEV）一直是一個重要概念，由於鏈上的交易並不是即時完成的，區塊生產者（如礦工或驗證者）可以通過對交易順序，插入，或替換交易等方式操作區塊，並賺取額外利潤的價值。而預言機可提取價值（OEV）則可以被視為 MEV 下的其中一個子集。</p><p>近期，API3 宣佈推出了 ZK-Rollup 平台 OEV Network，OEV Network 是用 Polygon CDK 定製的 ZK-Rollup 網絡，用於捕獲所有使用 API 3 的 dAPP 所產生的 OEV，以減輕當前 DeFi 運營中普遍存在的價值泄露問題。同時，rollup 的採用使得整個過程變得透明且可驗證，使得整個過程更加去中心化和無需信任，增強了用戶參與和使用的信心。</p><p>首先我們可以通過一個例子來理解什麼是 OEV。想象一下我們正在參加一場拍賣，每個人的出價都是可見的，拍賣師可以選擇考慮出價的順序。這種情況為拍賣師創造了一個機會，通過戰略性的進行某些出價來使自己或其他人受益，從而賺取額外的收入。</p><p>當預言機更新或將數據推送到區塊鏈時，根據這些信息的使用時間和方式，即使時間或信息準確性上的微小差異都有可能為「供應商」創造出捕獲潛在價值的機會，例如搶跑，套利，或是清算。</p><p>而由 API3 開發的 OEV 網絡則旨在使這一過程更加系統化和民主化。OEV 網絡作為一個專門的訂單流拍賣平台運行，其捕獲預言機在數據更新過程中產生的價值，並將該價值重新分配給 DeFi 協議及其用戶。該過程通過拍賣來執行，出價最高者會贏得更新數據源的權利，而其為此所支付的費用將被拿來與那些使用 API3 數據源的 dAPP 進行共享。</p><p>通過捕獲 OEV，API3 為 dAPP 引入了一種新穎的收入來源，加強了 API 提供商和 dAPP 項目的經濟模型。其中，中標者需要在其出價基礎上額外支付 10% 的費用，其中一半作為 API3 的收入來源， 另外一半將被分配給預言機提供者，這種將捕獲的 OEV 的分配給 API 提供商的方式也將能夠激勵他們直接參與 Web3.0 生態的構建，從而培育更加公平和透明的數據生態系統。同時，其鏈上拍賣饋送權的機制也創造了了去中心化和安全的環境，促進了更公平的數據所有權模型，並減輕了集中式數據饋送相關的風險。</p><p>值得一提的是，Polygon 聯合創始人 Sandeep Nailwal 稱讚了 API3 預言機價值提取的創新解決方案，並將其稱為是 DeFi 生態系統的重要突破。</p><p>總的來説，API3 的 OEV 網絡為 dAPP 和預言機領域帶來了重大進步，解決了關鍵的低效率問題，併為參與者釋放了新的價值流，並有可能在未來為數據提供商和用戶帶來一個更加平衡和財務上可持續的生態系統。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/9640520ff1aba47eaf23cac8f5133280.png" alt="預言機 API3 深度報告：去中心化，數據流與可持續經濟模型" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>根據白皮書所提供的信息，API3 的協議收入來源主要包括 dAPP 所支付的訂閲費，預言機可提取價值（OEV）和服務保障費（Service Coverage）。協議收入的用途包括但不限於支持項目的持續開發，提高網絡安全性，運營成本，質押獎勵，和對於生態系統內潛在利益相關者的獎勵。API3 通過 DAO 治理該項目並決定其資源的分配，以確保項目的可持續性和穩定增長。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/23d0ec8ceffe345b685bd458c8d826af.png" alt="預言機 API3 深度報告：去中心化，數據流與可持續經濟模型" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/c8360fd4818b797e8b6fd891d8c42004.png" alt="預言機 API3 深度報告：去中心化，數據流與可持續經濟模型" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>根據 Etherscan 數據顯示，$API3 代幣當前的最大總供應量約為 1.28 億枚，流通供應量約為 1.03 億枚。未流通部分為代幣質押者所獲得的被鑄造出的獎勵代幣，這些代幣將在獎勵日期的一年後才會被解鎖。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/4ca3eeeab071c787cefcec05282b751a.png" alt="預言機 API3 深度報告：去中心化，數據流與可持續經濟模型" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>如圖所示，目前 $API3 代幣的最大持倉地址為 $API3 的質押池，第二大地址為其國庫，兩者相加佔比達到了代幣總流通量的 62.6%。除此以外，像 Binance 和 OKX 這樣的交易所地址也是 $API3 的主要持有者。因此，$API3 真正在市場上流通的籌碼數量並不大，一定程度的避免了劇烈拋壓情況的出現。</p><p>整體來説，API3 在其代幣經濟模型方面綜合採用了質押，抵押和治理三個方面。其目的旨在通過確保代幣持有者能夠影響項目的軌跡，有效管理資源並參與生態系統的擴展來激勵參與，保護網絡並推動項目的增長。通過將三種效用結合來構建良好的代幣系統，實現治理和運營活動的真正去中心化。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/90721d9cf2228196e5c2a2d819e94873.png" alt="預言機 API3 深度報告：去中心化，數據流與可持續經濟模型" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>質押機制是 API3 代幣經濟模型最重要的核心組成部分，旨在將利益相關者的激勵與項目的長期成功結合起來。通過質押 $API3 代幣，持有者可以獲得新鑄造的代幣（每週獎勵一次）作為質押獎勵，並獲得 API3 DAO 的治理投票權。同時，被質押的代幣也將被用作抵押物，當 dAPI 出現故障時，這些代幣將被作為用戶的賠償。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/160b94babed400138d3e3e2ea3a055f9.png" alt="預言機 API3 深度報告：去中心化，數據流與可持續經濟模型" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>為了能夠確保服務的連續性，產品的質量和治理的充分去中心化，API3 設置了一個「質押目標」，並始終追求被質押的代幣的數量應達到代幣總供應量的特定百分比。</p><p>目前 API3 的質押目標為 64,097,566 枚代幣，而目前的實際質押數量尚未達到目標。因此，如圖所示，API3 DAO 將在接下來每次的獎勵日期提高 1% 的 APR 以激勵更多持有者質押代幣，直到質押目標被達到或者 APR 被增加到 75%。</p><p>由於質押者所獲得的代幣獎勵是被鑄造出來的，理論上來説這會導致代幣的通脹。因此，為了做出平衡，API3 設計了通貨緊縮機制來解決問題。首先，如上圖所示，被鑄造的代幣獎勵將在獎勵日的一年之後才會被解鎖，這種方式鼓勵了參與者長期持有並質押代幣而不是短期投機。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/ccae323cd40cc9d39db2a66b80e3ab20.png" alt="預言機 API3 深度報告：去中心化，數據流與可持續經濟模型" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>其次，API3 DAO 將要求 dAPI 的用戶燃燒或鎖定特定時間的 $API3 代幣來獲取數據服務。如上圖所示，通過查看 API3 的開源代碼，我們發現其允許任何地址都可以自行決定是否啓用或禁用自己的燃燒權限，並可通過調用 Burn 函數來燃燒特定數量的代幣。</p><p>這種方法一定程度上抵消了新鑄造代幣所帶來的通脹，有效地降低了 $API3 的市場供應壓力，惠及了所有的代幣持有者，同時也增強了長期投資者和參與者的質押信心。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/dfc0c0e311ffba507b29e30b75809f3c.png" alt="預言機 API3 深度報告：去中心化，數據流與可持續經濟模型" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>而通過查看 $API3 過往的質押情況，我們也發現自 2021 年起，其代幣的質押數量一直處於非常穩定的狀態，並未經歷過劇烈的波動。而即使是在近期 $API3 代幣價格大幅上漲的情況下，其質押數量仍然整體保持穩定，並未出現大量拋售現象的出現，側面證明瞭 API3 質押機制的有效性。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/630f213f593dc400ff48c6bc48c6765d.png" alt="預言機 API3 深度報告：去中心化，數據流與可持續經濟模型" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>API3 的抵押機制可以被認為是一個鏈上的預言機服務保險產品，該功能是通過提供可量化的安全性來實現的，而這種安全性則以服務保障（Service Coverage）的形式體現。</p><p>整個流程可以被總結為以下幾個關鍵步驟：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/129847b676f081b58bf218996c39f0db.png" alt="預言機 API3 深度報告：去中心化，數據流與可持續經濟模型" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>本質上來説，這個流程類似於購買一份保險，但其不需要任何傳統的保險政策。一旦協議確認 dAPI 的功能出現故障，那麼用戶就將從質押池中獲得賠償。同時，API3 還支持多種加密貨幣類型（如 ETH），表明了其服務和抵押品機制的多元化。</p><p>更重要的是，API3 的抵押模型設計並帶來了一個負面反饋循環的自我調節機制，以避免系統自身的過度擴張和潛在的自毀行為。具體來説，當 API3 DAO 擴張和增加新的 dAPI 用戶的同時，其過度負荷導致 dAPI 出現故障並觸發賠付的風險同時也在增加。</p><p>因此，潛在的賠付需求為 API3 DAO 提供了在治理過程中不過度增加負載的動機，確保 API3 不會因為短期利益而承擔不必要的風險。這種方式有助於鼓勵和促進 API3 DAO 負責任的穩定增長和發展的可持續性。</p><p>通過這種方式， dAPI 的用戶和其它代幣質押者的激勵變得一致，因為他們都有了避免系統出現故障的共同目標。質押者因為可能的保險賠付而有動力監督和保持 dAPI 的健康運行，而用戶則受益於這一系統的穩定性和可靠性。</p><p>並且，由於服務保障的索賠人必須質押代幣來提出索賠，這增加了提出索賠的成本，從而減少了虛假或濫用索賠的概率。這種機制防止了系統被那些可能利用保障機制為個人利益而不是系統健康提出索賠的人濫用。</p><p>最終，負面反饋循環的調節機制將能夠有助於抑制代幣價值的劇烈波動。在代幣經濟中，穩定性是吸引長期投資者和用戶的關鍵。通過抑制過度風險和故障率，這種循環有助於建立對 $API3 代幣作為長期價值儲存的信心。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/0de05f1e4cc12924868f600af5e50e1f.png" alt="預言機 API3 深度報告：去中心化，數據流與可持續經濟模型" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在 API3 DAO 中，唯一獲得治理投票權的方式就是將 $API3 代幣進行質押。因此，治理方承擔着 API3 所有的風險和回報。如前所述，如果治理者不積極參與，導致大量索賠現象的出現，那麼他們就將承擔損失，而他們所質押的代幣將重新流入市場被新的治理方購買。</p><p>相反，如果治理得當，那麼市場中 $API3 代幣的供給量也會相應的減少，可能因稀缺性而帶來代幣價格的上漲，使得治理者獲得更多的收益。這種方式使得 API3 DAO 能夠不斷的自我完善並從失敗中恢復，實現了真正的去中心化。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/87f69ab6840bfb92b972f69dd7473fa3.png" alt="預言機 API3 深度報告：去中心化，數據流與可持續經濟模型" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>總的來説，API3 的代幣經濟模型是一個經過精心設計的複雜模型。$API3 代幣被賦予了質押，充當抵押物，保險池，治理投票權，獲取 dAPI 服務等多種用途和需求，不僅通過給獎勵設定鎖定期和燃燒代幣的機制對抗了代幣的潛在通脹問題，降低了拋壓。</p><p>更重要的是，其經濟模型將 $API3 代幣與項目本身的運營和風險，以及代幣的價值（供給量）深度的結合在了一起，在這種情況下，治理權將不再是一個無關痛癢的選項，而是成為了參與者實施激勵的最重要工具，最大限度的激勵了代幣質押者必須要積極參與治理來降低自己遭受損失的風險。</p><p>通過這種方式，API3 將項目本身的長期發展與利益相關者非常緊密的聯繫在了一起，不僅確保了項目長期穩定的發展，更是極大程度的促進了真正去中心化的實現過程。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/4ab08c11445804d61a2e4c473abc7f40.png" alt="預言機 API3 深度報告：去中心化，數據流與可持續經濟模型" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在近幾年裏，預言機賽道以其獨特的技術能力和廣泛的應用場景經歷了顯著的增長和發展，根據 CoinGecko 數據顯示，預言機賽道的總市值目前已經超過了 130 億美元。作為區塊鏈技術不可或缺的組成部分，預言機橋接了加密世界與現實世界之間的信息鴻溝，為智能合約提供了獲取外部數據的途徑。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/69576018d2c3cd11a368d8b197cf1b6f.png" alt="預言機 API3 深度報告：去中心化，數據流與可持續經濟模型" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>一直以來，Chainlink 都是預言機賽道的絕對主導者，根據 DefiLlama 的數據顯示，Chainlink 目前已經可以向超過 50 個不同的網絡和 360 個協議提供服務，TVS （Total Value Secured） 已經超過了 170 億美元，其市值更是遠高於其它競爭對手。</p><p>然而，這種市場格局並非意味着沒有挑戰和競爭對手。比如，API3 的定位為第一方預言機解決方案，強調從數據提供商到區塊鏈的直接數據饋送，旨在減少與類似 Chainlink 等第三方預言機相關的依賴性和潛在故障點，在數據的準確性和延遲方面提供更大的優勢。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/c18086d30b0e87d887a687f731c1784b.png" alt="預言機 API3 深度報告：去中心化，數據流與可持續經濟模型" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2020 年 8 月，Chainlink 的九名節點運營商遭受了攻擊。由於 Chainlink 的節點是通過響應智能合約的請求，獲取並驗證現實世界的數據，然後將數據傳遞給智能合約的方式來運作，這個過程需要消耗以太坊上的 Gas 費來支付這些操作的執行。</p><p>攻擊者通過向 Chainlink 節點發送大量看似有效的喂價請求來發起攻擊，導致節點操作者突然面臨巨大的以太坊 Gas 費用，然後通過鑄造當時由 1inch 開發的作為 Gas 代幣的 $Chi 以對沖 Gas 價格波動。鑄造後，攻擊者將這些代幣出售為 $ETH, 有效的榨取了節點錢包中的 $ETH, 最終造成了約 700 個 $ETH 的損失。</p><p>儘管在此次事件發生後，Chainlink 及時採取了補救措施，並且不斷地努力改進其協議以提高網絡安全和可靠性。但是考慮到預言機對於鏈上生態的重大意義，與預言機相關的風險將長期作為我們不可忽視的重要考慮因素，比如，Mango Markets 和 Bonq DAO 也都在後來遭受了預言機攻擊所帶來的重大損失。</p><p>而事實上，攻擊者正是利用了第三方預言機的機制進行了這些攻擊。相比之下，第一方預言機帶來了不同的解決方案。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/55cd1c171bf4549cd6c59a91c7f16e89.png" alt="預言機 API3 深度報告：去中心化，數據流與可持續經濟模型" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/56538d84542a9e3136d836dcc26f0865.png" alt="預言機 API3 深度報告：去中心化，數據流與可持續經濟模型" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>傳統的第三方預言機是由第三方中間人來託管預言機的節點，中介機構需要聚合外部數據並將其輸入智能合約。這種機制導致數據消費者不僅需要信任數據提供商，還需要信任中介商，引入了額外的信任層和潛在成本，並且可能會引發用戶對於中心故障點，數據操縱風險，透明度，信任問題等潛在的擔憂。</p><p>比如，為了激勵第三方節點提供可靠的服務，第三方預言機通常需要中間商成本（Middleman tax）來激勵誠實的行為，而這個額外成本在第一方預言機模型中是不存在的。此外，從某種層面上來説，第三方預言機的機制可能會被認為並不是真正的去中心化。</p><p>相比之下，作為第一方預言機的 API3 允許 API 提供商自行操作預言機節點，在提高了數據的可靠性和完整性的同時，以更安全的方式提供了更好程度的去中心化和具有成本效益的方式。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/5d5fad22516ff9c32574c4f431c4d253.png" alt="預言機 API3 深度報告：去中心化，數據流與可持續經濟模型" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>提到第一方預言機，那麼不得不提到的就是近期同樣火爆的 Pyth Network 協議。接下來我們將通過對比的方法來對於 API3 和 Pyth Network 展開分析。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/0f7b50396942d43c46c4e593c90b5a15.png" alt="預言機 API3 深度報告：去中心化，數據流與可持續經濟模型" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>不難看出，兩個項目都通過解決可靠的、去中心化的數據源的關鍵需求為 Web3.0 生態系統作出了重要貢獻。而 API3 的主要優勢點包括：更廣泛的數據應用範圍，完全去中心化的 DAO 治理模式，低操作難度，成本效益，高透明度，以及更強大的代幣經濟模型。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/2a032f930ba6588f23ad7aefbc153bc6.png" alt="預言機 API3 深度報告：去中心化，數據流與可持續經濟模型" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>從這些數據中我們可以看出，在目前的集成深度和覆蓋範圍等方面，Pyth Network 擁有着更大的優勢。不過，這並非意味着 API3 缺乏競爭力，當前更少的集成協議使得 API3 有機會專注於提供高質量的服務，並在其所服務的區塊鏈上深耕。而未來隨着區塊鏈技術的不斷髮展和應用場景的增多，API3 可以通過增加集成鏈路、協議支持以及提高其價值保障來擴大其市場份額。</p><p>此外，API3 當前較小的市場規模可能使其更加靈活，能夠快速適應市場變化和用戶需求，帶來更大的成長和擴張的空間。在未來，我們期待 API3 通過創新和優化，不斷提升其在行業中的地位。</p><p>因此，我們仍有理由對 API3 的發展前景持有樂觀的態度，結合前文中介紹過的 OEV Network，當 dAPI 的架構與 OEV Network 和 ZK-Rollup 相結合，並通過完全去中心化的 DAO 來治理時，我們可以看到 API3 的未來或許已經不僅僅是在於作為中間組件提供預言機服務，而是有可能成為鏈上生態和 dAPP 項目開發的基礎設施，甚至具有着顛覆當前由第三方預言機主導的市場的潛力。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/4422014b4eb83426233195684cdfcd85.png" alt="預言機 API3 深度報告：去中心化，數據流與可持續經濟模型" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>儘管 API3 以其種種優點為我們帶來了強烈的期待，但任何區塊鏈項目都面臨着一系列特有的風險，而 API3 的主要風險可能包含以下幾點：</p><p>採用率：API3 未來的成功在很大程度上取決於 API 提供商的採用及其與區塊鏈項目的集成。如果 API3 未能獲得足夠的吸引力或者採用率未達到預期，這可能會對項目的成功及其代幣的價值產生負面影響。</p><p>提供商流失：如果出於任何原因，大量 API 提供商停止其服務或選擇不採用 API3，這可能會限制可用數據的多樣性和質量，從而可能影響 API3 網絡的效用。</p><p>安全漏洞：與任何區塊鏈項目一樣，API3 也可能受到其協議、智能合約或 Airnode 技術本身潛在安全漏洞的影響。任何安全漏洞或漏洞利用都可能導致資金或數據丟失，並削弱用戶對平台的信任。</p><p>競爭格局：預言機領域競爭非常激烈，像 Chainlink 這樣的老牌玩家已經擁有了相當大的市場份額。API3 的概念和設計非常富有創造力，但這並不保證項目的長期成功，因此 API3 仍需要脫穎而出並證明其價值主張以克服競爭壓力。</p><p>因此，除了其創新方法和機制，API3 的成功也將取決於技術執行，市場採用，競爭差異化，監管環境等多方面因素。與加密貨幣領域的所有投資一樣，在做出投資決策前，我們都應當徹底的瞭解項目本身所涉及的優勢和風險。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/0518a0f66f665f159b1d3bed53a69410.png" alt="預言機 API3 深度報告：去中心化，數據流與可持續經濟模型" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>總的來説，API 3 為我們帶來了預言機領域的一種開創性方法，通過第一方預言機和 dAPI 將數據提供商和區塊鏈網絡直接連接了起來，增強了安全性，透明度和效率，同時降低了與數據篡改相關的風險和數據饋送相關的成本。</p><p>並且，API 3 擁有着精心設計的強大的代幣經濟模型，通過 DAO 的治理模式允許智能合約平台能夠利用 dAPI 以真正去中心化和信任最小化的方式構建有意義的 dAPP。</p><p>結合其 OEV Network 的推出，我們有理由期待 API 3 會在未來被更多的區塊鏈網絡和 dAPP 協議所採用，並有機會成為鏈上生態發展的一種基礎設施，促進去中心化應用程序的開發和創新。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/da5b09aaedf6f086d7c546f70cd69b35.png" alt="預言機 API3 深度報告：去中心化，數據流與可持續經濟模型" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>參考資料</h3><p>[1]https://tracker.api3.org/</p><p>[2]https://etherscan.io/token/0x0b38210ea11411557c13457D4dA7dC6ea731B88a</p><p>[3]https://docs.api3.org/explore/</p><p>[4]https://www.theblock.co/post/76986/chainlink-nodes-attack-eth</p><p>[5]https://www.wublock123.com/index.php?m=content&amp;c=index&amp;a=show&amp;catid=47&amp;id=23865</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 11:04:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/b7ddlqcj.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/b7ddlqcj.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Gryphsis Academy]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>Chainlink</category>
            <category>擴容</category>
            <category>預言機</category>
            <category>基礎設施</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[PA 日報｜Terra 創始人 Do Kwon 將被引渡到美國；Coinbase 將上線 STRK 和 MOBILE]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>最後一批 2.73 億枚 MATIC 代幣已解鎖，現已進入全流通狀態；英偉達 2023 年 Q4 收入達到 221 億美元，遠超市場預期；名義價值超 59 億美元的 BTC 和 ETH 期權將於本週五到期交割。</blockquote><p dir="ltr"><strong>今日要聞提示：</strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/h8ni3tx0.html">Terra 創始人 Do Kwon 將被引渡到美國</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/q061zxf4.html">Fuel Labs：在 2024 年第三季度主網發佈之前，該項目將演變成「Rollup OS」</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/bj1rfr8a.html">英偉達 2023 年 Q4 收入達到 221 億美元，遠超市場預期</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/5ihjbt0a.html">Coinbase 將上線 Starknet（STRK）</a>、<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/3lvgn4h0.html">Helium Mobile（MOBILE）</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/v0mjowos.html">Yuga Labs 聯合創始人 Greg Solano 將重新擔任 CEO</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/tx7448u3.html">加密博彩平台 Monkey Tilt 完成 2100 萬美元融資，Polychain Capital 等參投</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/of77ywdj.html">最後一批 2.73 億枚 MATIC 代幣已解鎖，現已進入全流通狀態</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/yammjvc6.html">名義價值超 59 億美元的 BTC 和 ETH 期權將於本週五到期交割</a></strong></p><p dir="ltr"><strong>監管消息</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/h8ni3tx0.html">Terra 創始人 Do Kwon 將被引渡到美國</a></p><p dir="ltr">據黑山新聞網站你 Pobjeda 報道，Terra 創始人 Do Kwon 將被引渡到美國。黑山司法部長表示，這一決定是「政治性的」，稱「美國是我們的主要外國合作伙伴，我們希望為未來的案件制定一個框架」。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/ekfdpp3i.html">尼日利亞對幣安、Coinbase 等加密貨幣交易所實施禁令</a></p><p dir="ltr">據 Coingape 報道，尼日利亞跟隨印度後，尼日利亞政府已指示其電信公司阻止訪問包括幣安（Binance）、OctaFX 和 Coinbase 在內的加密貨幣交易所，反映了數字資產平台面臨的全球監管挑戰。此舉在尼日利亞中央銀行於 2023 年 12 月解除對加密交易禁令幾個月後發生，顯示了尼日利亞數字資產監管環境的不穩定。</p><p dir="ltr"><strong>AI</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/ljuhjeuc.html">馬斯克：Grok V1.5 版本將在兩週後發佈</a></p><p dir="ltr">Elon Musk 剛剛發推強調了 xAI 的 Grok 項目的重要性，雖然目前遠非完美，但預計將迅速改進，V1.5 版本將在兩週後發佈。他強調，不顧批評，追求真理從未如此重要。</p><p dir="ltr"><strong>項目動態</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/q061zxf4.html">Fuel Labs：在 2024 年第三季度主網發佈之前，該項目將演變成「Rollup OS」</a></p><p dir="ltr">據 The Block 報道，Optimistic Rollup 項目 Fuel V1 的開發商 Fuel Labs 今天宣佈，在 2024 年第三季度主網發佈之前，該項目將演變成「Rollup OS」。根據一份聲明，向「Rollup OS」的過渡專門針對解決以太坊當前 Rollup 架構的關鍵限制。</p><p dir="ltr">隨着今年晚些時候主網的推出，Fuel 將引入一個專用的虛擬機，旨在通過啓用並行交易執行來提高以太坊聚合 (使用該平台開發) 的性能，允許併發處理多個交易。通過這種方式，它將與 Monad 和 Sei 等項目競爭，這些項目也提供 EVM 並行化，儘管這些競爭對手是替代的 Layer1 網絡。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/8303fuis.html">Bounce Launchpad 將於 2 月 22 日上線全鏈資產交易基礎設施項目 Weave6</a></p><p dir="ltr">去中心化拍賣平台 Bounce Brand 在 X 平台更新全鏈資產交易基礎設施 Weave6 代幣 WX 在 Bounce Launchpad 上的 ID0 詳細信息，該項目的 ID0 時間為北京時間 2 月 22 日 12:00 至 2 月 24 日 12:00，拍賣方式為固定價格，Swap 貨幣以 USDT 為基準，每枚 WX 代幣價格為 0.015 USDT，此次 ID0 代幣供應量為 6666666.67 枚（佔總供應量的 0.667%）。XRGB ID0 僅限白名單，專供在 BounceBit 上質押至少 100 美元的，早期訪問用戶參與。BounceBit 目前支持的代幣類型包括 BTCB、WBTC、AUCTION、MUBI、DAII、USDT、FDUSD。參與資格快照已於 2 月 21 日 12:00 拍攝。為了確保公平分配，將對每個地址的分配設置硬性上限，以防止任何單個參與者索取 ID0 代幣的總供應量。白名單地址和每個地址的具體分配上限將在快照後公佈。</p><p dir="ltr">此外，在 BounceBit 上質押價值超過 100 美元的 AUCTION 的用戶的 WX 分配權重將是在 BounceBit 上質押其他代幣的用戶的 WX 分配權重的 5 倍。</p><p dir="ltr">據介紹，Weave6 是一項由 ZetaChain 提供支持的全鏈資產交易基礎設施，其提供無縫 NFT 交易、早期項目的 Launchpad 以及即將推出的功能，例如 Weave6 Bridge 和 Indexer。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/n851kla4.html">Ronin 宣佈推出 RON 代幣再質押功能</a></p><p dir="ltr">Ronin 宣佈推出 RON 代幣再質押功能，用戶現在可以將獎勵代幣進行再質押，相關功能已在桌面版和移動版應用上線。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/5ihjbt0a.html">Coinbase 將上線 Starknet（STRK）</a>、<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/3lvgn4h0.html">Helium Mobile（MOBILE）</a></p><p dir="ltr">Coinbase Assets 推特發文稱，Coinbase 將在以太坊網絡（ERC-20 代幣）上添加對 Starknet（STRK）的支持，且平台對該資產標記為「實驗性」標籤。請勿通過其他網絡發送此資產，否則資金可能面臨丟失風險。如果滿足流動性條件，交易將於今日晚些時候開始。一旦該資產供應充足，STRK-USD 交易對將分階段啓動交易。</p><p dir="ltr">Coinbase Assets 推特發文稱，Coinbase 將在 Solana 網絡（SPL 代幣）上添加對 Helium Mobile（MOBILE）的支持。請勿通過其他網絡發送此資產，否則資金可能面臨丟失風險。如果滿足流動性條件，交易將於北京時間 2024 年 2 月 23 日凌晨 1 點左右開始。一旦該資產供應充足，MOBILE-USD 交易對將分階段啓動交易。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/v0mjowos.html">Yuga Labs 聯合創始人 Greg Solano 將重新擔任 CEO</a></p><p dir="ltr">Yuga Labs 聯合創始人 Greg Solano 推特發文宣佈將重新擔任 Yuga Labs 首席執行官。Yuga 子公司 BAYC LLC 已成立，將負責所有 BAYC 相關事務。Otherside 還有很多工作要做，尤其是增強用戶體驗。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/p7tyll9p.html">Coinbase 從法律、技術和經濟三個角度論證灰度以太坊現貨 ETF 應該獲批</a></p><p dir="ltr">Coinbase 今日迴應了美國 SEC 就灰度以太坊信託 (ETHE) 轉換為現貨 ETF 發表評論的請求，並從法律、技術和經濟三個角度闡述了以太坊現貨 ETF 應該獲批的理由。首先，ETH 不是證券。事實上，在以太坊合併前後，SEC、CFTC 和市場都沒有將 ETH 視為一種證券，而是一種商品。 其次，ETH 的權益證明具有強大的治理能力，在所有權集中度、共識、流動性和治理方面表現突出，從而降低了欺詐和操縱的風險。 此外，經濟學表明，在滿足委員會批准 ETP 的標準方面，ETH 與 BTC 一樣有彈性。Coinbase 表示，將致力於通過持續對話和研究，支持創新並促進透明、安全和包容的金融生態系統。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/95g4lm56.html">DCG 反對 Genesis 與紐約總檢察長辦公室提出的和解方案</a></p><p dir="ltr">據 CoinDesk 報道，Digital Money Group（DCG）反對子公司 Genesis 與紐約總檢察長辦公室提出的和解方案。Genesis Global 本月早些時候與總檢察長辦公室達成了一項協議，以解決其欺騙投資者的指控，但 DCG 聲稱這不是一個適當的和解方案。DCG 在週三提交給紐約南區美國破產法院提交的一份反對意見書中辯稱，Genesis「不能打着『和解』的幌子，從下層階級那裏獲取價值，並將其重新分配給優先債權人，這違反了絕對優先權」。在 DCG 週三發佈的另一份聲明中，該公司稱這筆交易是「規避美國破產法的後門企圖」，並將其描述為「最後一刻祕密達成的顛覆性安排」。紐約前高級聯邦檢察官 Jason Brown 支持 DCG 的反對行動，他在法庭文件中聲稱和解的細節可能沒有得到妥善處理。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/eyj5u55b.html">Gauntlet 終止與去中心化借貸平台 Aave 的合作關係</a></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/697twkpr.html">SBF 在量刑前更換律師，將與 Celsius 創始人共用辯護律師</a></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/rgwq2sk6.html">沃爾瑪將 Pudgy Toys 的供應範圍擴大到另外 1100 家商店</a></p><p dir="ltr">據 The Block 報道，全球最大的零售商沃爾瑪已將 Pudgy Toys（NFT 系列 Pudgy Penguins 的玩具系列）的供應範圍擴大到美國 1100 家商店，使全國商店總數達到 3100 家。沃爾瑪已上架了 30 款新 Pudgy 玩具，包括 Lil Pudgys Igloo 收藏品和可動玩偶，每款售價在 2.99 美元至 11.97 美元之間。 Pudgy Toys 去年 9 月在沃爾瑪首次亮相，最初在 2,000 家美國商店出現。</p><p dir="ltr">據悉，每個 Pudgy 玩具都帶有一個二維碼，可用於訪問多人數字社交平台 Pudgy World，用戶可以在其中構建自己的「Forever Pudgy」角色、玩迷你遊戲並與其他用戶互動。 Pudgy World 基於以太坊 Layer2 網絡 zkSync Era，目前處於公測模式。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/bj1rfr8a.html">英偉達 2023 年 Q4 收入達到 221 億美元，遠超市場預期</a></p><p dir="ltr">據 Decrypt 報道，NVIDIA（英偉達）近期財報顯示，其第四季度收入達到 221 億美元，同比增長 265%，遠超市場預期。Q4 淨利潤 122.85 億美元，高於市場預期的 103.4 億美元。這一增長主要得益於人工智能技術的快速發展，特別是在加速計算和生成式 AI 領域。NVIDIA 股價在盤後交易中上漲了 8%，顯示出市場對人工智能技術未來發展的樂觀預期。此外，NVIDIA 的成功也帶動了其他 AI 相關股票和代幣的價格上漲，凸顯了 AI 技術在當前市場中的重要地位和潛力​​。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/yl2ur91f.html">電競巨頭 Team Liquid 擬在 Sui 區塊鏈上推出粉絲獎勵平台</a></p><p dir="ltr">據 Decrypt 報道，電子競技組織 Team Liquid 週三宣佈與公鏈 Sui 開發商 Mysten Labs 進行多年合作，打造新的粉絲忠誠度平台和 NFT 收藏品體驗。這支歷史悠久的電子競技團隊在《英雄聯盟》、《Dota 2》和《反恐精英》等遊戲中擁有電競隊伍，其計劃重新啓動其現有的粉絲忠誠度計劃，為支持該組織的粉絲獎勵積分。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/tj5edldb.html">L1 區塊鏈 5ireChain 推出 1000 萬美元的資助計劃「5ireGrantsProgram」</a></p><p dir="ltr">Layer 1 區塊鏈 5ireChain 宣佈推出價值 1000 萬美元的資助計劃「5ireGrantsProgram」，旨在支持多鏈、EVM 兼容、實物資產（RWA）等領域的項目。從 3 月 1 日開始，該計劃為參與項目提供最高 10 萬美元的資金支持。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/37j1b70y.html">幣安將於今日 18 時上線 GLM U 本位永續合約</a></p><p dir="ltr">幣安將於 2024 年 02 月 22 日 18:00（東八區時間）上線 GLM 1-50 倍 U 本位永續合約。最高槓桿達 50 倍。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/9eo1rnq3.html">Binance 今日將銷燬大量的 BUSD 和 TUSD B-tokens，相應數量的抵押代幣將在其原生網絡上被釋放</a></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/b6ubeu7h.html">Web3 地圖公司 Hivemapper 將推出新型行車記錄儀 Hivemapper Bee</a></p><p dir="ltr">據 TechCrunch 報道，Web3 地圖公司 Hivemapper 將在今年晚些時候推出新型行車記錄儀 Hivemapper Bee，旨在通過利用眾包社區加速從谷歌奪取市場份額。Bee 攝像頭配備更大的 GPS 天線，支持 4K 30fps 拍攝，旨在為公司車隊客戶提供更吸引人的選擇。它還具備更多的設備上處理能力，並能夠在不連接智能手機應用的情況下上傳數據。預售現已開始，帶 LTE 芯片的版本售價 549 美元，僅支持 WiFi 的版本售價 449 美元。Rapid Rush 預購者的發貨將於 2024 年第三季度開始。此外，Hivemapper 通過向貢獻者提供 Honey 代幣作為獎勵，鼓勵高質量地圖數據的創建。​​</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/mc7masof.html">OKX 將於 2 月 29 日下線 YFII/USDC 和 YFII/USDT 現貨交易對</a></p><p dir="ltr">歐易 OKX 宣佈將於 2024 年 2 月 29 日下午 4:00 至 4:30 (UTC+8) 下線 YFII/USDC 和 YFII/USDT 現貨交易對。用戶需在此時間前撤銷訂單並注意充提幣操作將暫停。 OKX 行情顯示，目前 YFII 價格下跌約 7%，現報價為 835 美元。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/ui788o5v.html" target="_blank" rel="noopener" data-v-fd2594d8="">TreasureDAO 社區決定於 Arbitrum 生態開發 Treasure Chain</a></p><p>Snapshot 頁面顯示，TreasureDAO 社區關於「Treasure Chain 的生態系統選擇」提案的投票已結束，在 Optimism、zkSync、SKALE、Arbitrum 等選項中，Arbitrum 得票數位列第一。</p><p>此前 2 月 6 日消息，<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/63m8i8je.html" target="_blank" rel="noopener">Treasure Infinity Chains 簡化版白皮書發佈，核心包括 Treasure Chain 和 Infinity Chain</a>。其中，Treasure Chain 的開發和推出將通過平行計劃進行協調，以達到 2024 年第三季度主網的目標發佈。</p><p dir="ltr"><strong>融資消息</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/tx7448u3.html">加密博彩平台 Monkey Tilt 完成 2100 萬美元融資，Polychain Capital 等參投</a></p><p dir="ltr">加密博彩平台 Monkey Tilt 宣佈完成 2100 萬美元融資，此輪融資由 Polychain Capital、Hack VC、Poker Go、Accomplice、Paper Ventures 和 Folius Ventures 等知名投資機構參與。該平台計劃利用這筆資金來擴大其產品的市場影響力，並投入到新產品的研發中。Monkey Tilt 已經推出了其測試版本，併為早期用戶提供參與獎勵。</p><p dir="ltr"><strong>重要數據</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/c7c3ws7y.html">灰度向 Coinbase Prime 地址轉入約 3164 枚 BTC，價值約合 1.61 億美元</a></p><p dir="ltr">據 Arkham 監測，灰度於北京時間 2 月 21 日 22:11 向 Coinbase Prime 地址轉入 3164.672 枚 BTC，價值約合 1.61 億美元。此外，灰度還將 1674.8 枚比特幣轉移至兩個新地址，疑似為灰度的新託管地址</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/yammjvc6.html">名義價值超 59 億美元的 BTC 和 ETH 期權將於本週五到期交割</a></p><p dir="ltr">Deribit 數據顯示，名義價值超過 36.25 億美元 BTC 期權和 22.88 億美元 ETH 期權合約將於本週五（2 月 23 日）到期交割，共計約 59.13 億美元。其中 BTC 的最大痛點價格為 47000 美元；ETH 的最大痛點價格為 2400 美元。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/k22mfiir.html">灰度 GBTC 在 2 月 21 日的資金淨流出近 2 億美元</a></p><p dir="ltr">據 BitMEX Research 數據，2 月 21 日灰度（Grayscale）比特幣現貨 ETF GBTC 淨流出約 1.99 億美元。 另據 Farside Investors 監測，ARK 21Shares 的 ARKB 資金淨流入 1070 萬美元，Franklin 的 EZBC 資金淨流入 300 萬美元。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/of77ywdj.html">最後一批 2.73 億枚 MATIC 代幣已解鎖，現已進入全流通狀態</a></p><p dir="ltr">鏈上分析師餘燼發推文稱，11 小時前 2.73 億枚 MATIC 代幣（約 2.53 億美元）從 Matic 歸屬合約轉移到 Matic 基金會地址。這標誌着 Matic 的最後一批代幣解鎖並轉移，意味着 MATIC 現已進入全流通狀態。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/wtx674ci.html" target="_blank" rel="noopener" data-v-452b6bde="">比特幣現貨 ETF 於 2 月 20 日總淨流入 1.35 億美元，ETF 淨資產比率達 3.72%</a></p><p dir="ltr">根據 SoSoValue 數據，美東時間 2 月 20 日比特幣現貨 ETF 總淨流入 1.35 億美元，已連續 17 個交易日實現淨流入。昨日灰度（Grayscale）ETF GBTC 單日淨流出 1.37 億美元。昨日單日淨流入最多的比特幣現貨 ETF 為貝萊德（BlackRock）ETF IBIT，單日淨流入為 1.54 億美元，目前 IBIT 歷史總淨流入已達 55.2 億美元。其次為富達（Fidelity）ETF FBTC，單日淨流入約為 7174 萬美元，目前 FBTC 歷史總淨流入達 38.4 億美元。截止發稿前，比特幣現貨 ETF 總資產淨值為 379.3 億美元，ETF 淨資產比率（市值較比特幣總市值佔比）達 3.72%，歷史累計淨流入已達 51.8 億美元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 10:35:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/9hf9dr0s.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/9hf9dr0s.html</link>
            <author>
                <![CDATA[PA 日報]]>
            </author>
            <category>PA 原創</category>
            <category>加密貨幣</category>
            <category>區塊鏈</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[ORDI 萬倍神話之前：場外 OTC 商成了「第一個吃螃蟹的人」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>在銘文市場誕生初期，資本入場的速度遠遠超過了信息流通的速度。利用重重壁壘產生的信息差，OTC 生意場成為了這個領域「最賺錢的生意」。</blockquote><p>撰文：Jaleel，BlockBeats</p><p>編輯：Jack，BlockBeats</p><p>場外交易（OTC）在加密行業並不陌生，對比特幣銘文市場來説更是如此。在銘文市場誕生初期，資本入場的速度遠遠超過了信息流通的速度。利用重重壁壘產生的信息差，OTC 生意場成為了這個領域「最賺錢的生意」。</p><p>在一切都野蠻生長的階段，有人一夜暴富，也有人虧損跑路。但無論褒貶，場外交易商無疑是這個新興市場崛起的關鍵組成部分，在公開交易基礎設施尚處空白的階段，他們支撐起了銘文市場的資金流通與輿論熱度。而在比特幣生態基礎設施逐漸豐富和完善的當下與未來，這些場外交易商又該何去何從？</p><h3>有人卷錢跑路，有人一紙成名</h3><p>比特幣銘文交易初期，基礎設施一直處於落後的狀態，除了早前的 Unisat 之外，社區想要交易銘文，只能找 OTC 場外交易商。但 OTC 終歸是關於信任的交易，在市場初期，所有人似乎都在「碰運氣」。有的人低價買入 ORDI 吃到千倍漲幅，有人卻因對手方跑路空手而歸。</p><h4><strong>曾經的「場外第一人」，捲走了價值 600 萬美元的 ORDI</strong></h4><p>ORDI 即將「出圈」的前夜，第一起金額過百萬的 BRC-20 詐騙案發生了。</p><p>曾被一些老 ORDI 玩家稱為場外第一人的 Bzz.eth，作為羣主管理着多個 BRC-20 OTC 羣，卻跑路帶走了受害人十萬個 ORDI，按現在一個 ORDI 60 美元的價格計算，這筆「搶劫」金額已達 600 萬美元。社區發現，Bzz.eth 利用小號聲稱高價收購 ORDI，在賣方轉賬後卻突然取消交易，同時還以「無效的 Transfer 銘文」為由推卸責任，拒不歸還貨幣，從而佔有了這 10 萬個 ORDI。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/bbe15f60e970ff3152f8942d92bd2354." alt="ORDI 萬倍神話之前：場外 OTC 商成了「第一個吃螃蟹的人」" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>吞幣過程以及後續被發現二者是同一個人</pre><p>不僅如此，不少社區成員還指責他收取過高的擔保費用，並在買賣雙方間傳遞不同的價格信息，從中吞取差價。此前 3 月份，BlockBeats 曾與 Bzz.eth 進行接觸瞭解新興的比特幣銘文市場。當時比特幣生態並不算太繁榮，據 Bzz.eth 本人透露，當時他每筆交易的平均交易額是 300U，每天的交易筆數大約有 20 筆，在當時這個成交金額並不算大，但他已經幾乎是大部分社區成員接觸的第一個場外交易商。</p><p>隨着事態的發展，Bzz.eth 的微信和 Twitter 賬號「暴富研究所」都被註銷了。因為調查困難，ORDI 價格低時受害者也沒有去找 Bzz.eth 麻煩，然而隨着 5 月 8 日 Gate 上線 ORDI，ORDI 的價格很快飆升至 17.04 美元。隨着 ORDI 的價值在市場上日益升高，損失金額就擴大了不少，事件嚴峻程度也不同了。BlockBeats 瞭解到，受害者目前僅從 Bzz.eth 處追回了 1 萬個 ORDI，而 Bzz.eth 本人尚未被刑事拘留。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/9346ba29d2767e5f5f5845bf0f202e27." alt="ORDI 萬倍神話之前：場外 OTC 商成了「第一個吃螃蟹的人」" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>一張報價單，做到功成名就</strong></h4><p>在蔡佰之前，比特幣生態 OTC 並不存在報價單模式。當時，比特幣銘文市場的運作模式也是一片模糊：沒有固定的報價單，買家想買入某種資產時需要告知羣主或管理員，隨後管理員會在羣內報出一個買價，交易完全依賴於買賣雙方的協商。</p><p>彼時蔡佰還只是銘文 OTC 圈裏的一個小角色，在看到市場在這一方面的空白時，蔡佰向 Bzz.eth 提出了自己的想法，希望 Bzz.eth 和其他場外交易商都採用這種報價單模式。但 Bzz.eth 對這件事並不感興趣，於是蔡佰便自己設計了買一至買五、賣一至賣五的報價單，並開始了自己的 OTC 生意。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/519baaf98bc8853b9d391fa6af1a2293." alt="ORDI 萬倍神話之前：場外 OTC 商成了「第一個吃螃蟹的人」" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>報價單模版</pre><p>事實證明，市場對公開透明的信息需求很迫切，在蔡佰自己建立的羣組後，很快就吸引了大量關注。不到一週，羣組就滿員了，隨後又迅速發展成了三四個羣組。報價單對蔡佰做比特幣生態 OTC 的工作初期建立了極大的信譽，此後迅速發展起來，陸續招了幾位助手。後來，在做 Atomicals 時，蔡佰也被市場公認為深度最好的場外交易商。</p><p>對於交易者來説，這種報價單是極其重要的參考，畢竟 OTC 市場本身並沒有一個明確的市場定價機制，交易者往往對價格缺乏明確的預期。因此，提供準確的報價信息顯得尤為關鍵，也提高了市場的透明度。</p><p>做 OTC 一個月後，蔡佰簡單回顧了自己的經歷，「一路從零開始，做到當時最大 OTC，日成交量最高 10 個 BTC，真的十分感謝許多朋友的信任和支持。」</p><h3>吃價差、做價格、搶商單，銘文 OTC 的生意場</h3><p>實際上，大多數銘文場外交易商並不願意公開自己所謂的報價單。畢竟，在這樣一個極其早期的市場裏，主打信息差才是獲得高回報的手段，但凡多了哪怕一點透明度，就意味着自己能賺的錢少了。</p><h4><strong>黑盒子</strong></h4><p>在銘文市場初期，提供銘文場外交易的商家被稱為「擔保人」，買賣雙方將資金和資產打給一位中間擔保人，擔保人在確認無誤後再向雙方轉移資產。</p><p>作為交易的撮合者，場外交易商扮演的角色便顯得無比重要，他們的任務是找到一個雙方都能接受的價格點。比如，買家的報價是 100 美元，而賣家心裏的掛單價格是 300 美元。在這種情況下，場外交易商就需要撮合買賣雙方各讓一步，在 200 美元的價格上達成交易。</p><p>但早期的銘文 OTC 市場並不透明，擔保人甚至不需要為交易雙方創建一個議價的羣組。在這種情況下，擔保人就有了「吃差價」的機會，他們往往會通過自己的收款地址中轉，暗中吞下中間的差價，而買賣雙方卻渾然不知。比如，賣家掛單 100 美元，買家報價卻是 120 美元，中間的 20 美元價差就成了場外交易商的利潤。</p><p>對外，擔保人是依靠向雙方收取 4% 左右的場外交易手續費用創造營收，但實際上，依靠吃差價所獲取的利潤才是大部分擔保人的重要收入來源。知情人告訴 BlockBeats，在不透明的情況下，甚至可以吃到成交金額 50% 左右的利潤。</p><p>除了吃價差，「掛假單」也是許多場外交易商常用的一種操作手段。</p><p>擔保人會以極低的價格掛出巨量假賣單，引發市場的恐慌情緒，導致其他賣家以更低的價格拋售資產，擔保人自己則獲得了低價吸籌的機會。而如果有其他想要低價入場的買家上門時，擔保人便會以已經成交或撤單為由來掩人耳目。</p><p>「總之，場外交易商擁有最終解釋權」，一位銘文場外交易商表示，「OTC 最大的權力其實是影響市場走勢，因為信息不對稱，他們可以利用這一點來輕易操縱市場。」</p><h4><strong>是 OTC，也可以是「做市商」</strong></h4><p>和其他場外交易商不同，除了 OTC 交易外，一些銘文場外交易商還在市場裏當起了「做市商」的角色。</p><p>與單純的 OTC 不同，做市商有時需要動用自有資金主動吸籌以保持市場價格和流動性的穩定，同時維持市場信心。</p><p>在做比特幣銘文場外交易之前，蔡佰曾在 2018 年期間為一個小型山寨幣上做過市。「小型山寨幣一般 20 萬美元左右就夠維持市場價格。相比之下，給銘文市場託底其實也很容易，特別是一些大戶基礎好、賣盤相對少的幣種。」在 Atomicals 銘文 ATOM 下跌至單張價格 50 美元時，蔡佰通過批量交易約數百張 ATOM 穩住了市場的價格，但其實按照當時的價格計算，他的這次做市成本也就是兩萬至三萬美元左右。</p><p>相比 OTC 的盈利主要來自手續費，做市商的盈利更多受到外部因素的影響，賺取的收益也大多是來自市場波動的利潤。在比特幣銘文這樣早期流動性不足的市場，所謂的做市成本極低，相應的獲利手段也十分多樣。一個典型的案例，就是 COOK。</p><p>去年 12 月，Rune alpha 協議的 COOK 開始進行鑄造，由於缺乏交易平台和轉賬功能，於是場外交易商基本都採用了雙押模式，算是就此開啓了比特幣生態 OTC 的新模式。</p><p>具體的雙押模式為，買方和賣方都將約定達成的價格金額質押在場外交易商處，例如，如果買家出價 80 美元，賣家同意，那麼賣家也將質押 80 美元。一旦能夠進行轉賬，賣方發貨給買家，場外交易商處放 U 完成交易。如果在未能轉賬之前有一方違約，押金將歸另一方所有。</p><p>而當時 COOK 市場的情況是：儘管違約成本很高，但交易違約率依舊非常高。這主要就是因為 COOK 的價格上漲過快，賣家剛達成 50 美元成交價不久，COOK 的價格就超過了 200 美元，這時對賣家而言，違約的收益已經遠超不違約的收益了。</p><p>知情人士告訴 BlockBeats，在 COOK 價格迅速上漲的過程中，很大一部分報價都是虛高的。「好些商家會用自己的小號假扮買方，當賣方毀約時便可以收到違約金，收取違約金賺取的收益遠遠大於收取 4% 的成交費用。」</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/6e0198b1028b217c53897f07da98cf24." alt="ORDI 萬倍神話之前：場外 OTC 商成了「第一個吃螃蟹的人」" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>圖一：某 OTC 商在確定雙押規則；圖二：某 OTC 商取消所有雙押交易；圖三/四：社區討論 COOK 的違約情況</pre><p>因為 COOK 無法轉移，所以價格漲得越高，就越有可能吸引別人來買，同時違約的人也會越來越多。而場外交易商在這個過程中的角色就是喊高 COOK 的熱度，吸引更多的人來交易。除了掛假單，不少商家還會到處喊單 Rune alpha 協議與 Runes 協議的映射關係來製造利好消息，甚至公開喊「想要違約的就趕緊來」的場外交易商也不在少數。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/497a001ac784c3acb4a7b5ff900d91b4." alt="ORDI 萬倍神話之前：場外 OTC 商成了「第一個吃螃蟹的人」" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>12 月 14 日某 OTC 商稱當日累計毀約退款達 20 萬刀</pre><h4><strong>的確賺錢，但也是真的累</strong></h4><p>和早期 Bzz.eth 每日數千美元的交易量相比，蔡佰在 5 月份銘文熱潮高峯期每日成交量能達到十個比特幣左右，按當時比特幣的價格計算，每天的手續費收入就有近一萬美元，相當於國內大部分普通白領半年的工資收入。</p><p>一位專注做閃電網絡資產的場外交易商告訴 BlockBeats，在項目火熱階段時，一天最少也能有五萬美元的交易量，「雙邊收取 2% 的手續費時，日進一千美元的收益是沒有問題的。」另一位做 Tap 協議 OTC 起家的場外交易商 Water 則表示，在 Tap 協議初推出時的前兩週，每週的交易量就能夠達到 10 萬美元左右。</p><p>但到去年 11 月份左右，比特幣銘文 OTC 市場就逐漸成為了一片紅海。場外交易商的競爭多了起來，一些新的商家為了獲取更多用戶，手續費用也 4% 慢慢降到了 2%。儘管人人都眼紅 OTC 市場，但並不是所有人都有像蔡佰那樣填補空白的機會，大部分商家都需要使用各種手段爭奪存量市場。</p><p>對於 Water 來説，這種「手段」便是通過在社區的活躍度建立起信任。在 Trac 協議的 Discord 中英文社區中，Water 都非常活躍，Trac 官方 Discord 甚至給他發了官方認證的 OTC 角色。另外在報價單基礎上，Water 還專門註冊了一個報價單域名網站，任何人都可以實時查看當前所有的掛單。「口碑對於這樣的交易方式來説至關重要，即便技術手段再先進，建立信任仍然是不可或缺的基石」，Water 告訴 BlockBeats。</p><p>除了起步難，場外交易商們還會頻繁地陷入與同行「勾心鬥角」的困境中。「賺是賺，累也是真的累。」這是大部分場外交易商真實的想法。微信被封、羣被封、Binance 賬號被封、收到不乾淨的 U，都是他們曾經歷過的煩惱。</p><p>知情人士告訴 BlockBeats，銘文 OTC 市場時常出現「同行舉報」的情況。蔡佰在做 ORDI 場外交易商時，微信號多次被封，聯繫變得困難，「我當時微信號都換了三個，最後全都加不了，變成單線聯繫。」</p><p>在 Water 看來，對於從事正常工作的人來説做 OTC 比較辛苦，但對於早期囤幣的人來説賺的也不算太多，畢竟從事 OTC 交易可能每個月能賺取幾萬到十萬美元的規模，如果在早期通過 OTC 囤幣的量多，可能會獲得數百上千萬的利潤。甚至在行情好的牛市中，通過囤幣可能會在短時間內賺取上千萬美元。</p><h3>容量縮小後，場外交易商何去何從？</h3><p>「這個池塘裏的水，只能攪得動這麼多，再大就沒有 OTC 太多事了。」</p><p>Water 看來，比特幣生態的 OTC 市場規模相對較小，交易量和流動性不如中心化交易平台高。他認為，比特幣生態真正的流動性可能要等到項目上線中心化交易平台後才會得以提升，這與整體市場容量有很大關係。</p><p>他告訴 BlockBeats，像 ORDI 這樣的項目上線中心化交易平台前，每天可能只有幾百萬美元的交易餘額，相對較小。而一旦項目上線中心化交易平台，交易量就會大幅增加。ORDI 和 SATS 等項目上線後，交易平台的日交易量可能達到上億美元。</p><p>11 月中旬，Atomicals Market 出現了多起「零元購」事件，據統計，在此前兩次「0 元購」事件中受到損失的全部 33,000 個 Atom。儘管眾多事實及證據都指向 AM 存在安全性問題，同時眾多社區用戶也都在呼籲 AM 官方能出面解決，但 AM 一開始卻似乎不願意承擔責任甚至考慮放棄經營。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/b91de322fc777cd70387e27df9b49617." alt="ORDI 萬倍神話之前：場外 OTC 商成了「第一個吃螃蟹的人」" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>為了公關此事件，並減少對 Atomicals 社區的負面影響，當時 Atomicals 協議的一些核心社區成員、場外交易商和錢包開發者作為代表，與 Atomicals Market 進行了談判。好在經過這些社區成員的撮合協商，Atomicals Market 原來的創始人卸任完成換帥，團隊進行了轉手和更換，新任團隊也在交接後完成了全額賠付。</p><p>由此也可見，場外交易商在推動比特幣生態和各個協議的發展上做出了不少貢獻。</p><p>與此同時，各個比特幣生態協議都已經有了自己專門的交易市場平台，包括 Unisat 市場的完善和 OKX Web3 錢包的持續跟進，讓場外交易商的市場容量逐漸縮小。那麼市場容量縮小後，場外交易商都去了哪裏？</p><p>直至今日，在比特幣生態中，目前很少有人在進行 OTC 交易，大多數人已經停止了這一活動。市場已經變得更加成熟，不再需要 OTC 交易。</p><p>蔡佰也坦言，一個 OTC 做的太大時會在政策上有一定風險，特別是在國內環境下，因此在 Atomicals Market 逐漸成熟起來，將真實用戶導向了 Atomicals Market 後，也就沒有繼續做下去了。</p><p>如今只有零星的 OTC 交易主要集中在大宗交易或大戶之間，因為市場的流動性可能不是很好。當有人想購買大量銘文時，他們可能會尋找 OTC 市場，與賣家對接資源，嘗試一次性購買大量銘文。普通的小額交易現在很少使用 OTC，基本上都通過中心化市場完成。</p><p>「不再從事 OTC 交易之後，我回到了之前的狀態，研究新項目並進行一些投資。」Water 説道。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 10:00:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/0gxvu6w7.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/0gxvu6w7.html</link>
            <author>
                <![CDATA[區塊律動 BlockBeats]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>BRC-20</category>
            <category>行情</category>
            <category>銘文</category>
            <category>閃電網絡</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>基礎設施</category>
            <category>Runes</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Web3 普法丨加密貨幣付費社羣要注意什麼法律風險？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>對於幣圈社羣的運營者/KOL 來説，運營知識付費社羣有什麼法律風險呢？本文中，邵律師結合從我國相關政策法規對該問題進行分析並提供相關建議。</blockquote><p><strong>引言：</strong></p><p>由於國內相關的法律法規及政策規定，如果在國內社交媒體平台（如知乎、微博、抖音等）發表區塊鏈/虛擬貨幣相關的觀點、見解，很容易<strong>被判定違規、被刪文甚至是封號</strong>，所以，不少幣圈的網絡大 V，KOL 更多的是活躍在 Twitter（推特/X）上的。</p><p>如果 KOL 的觀點得到越來越多的人認可，粉絲越來越多，那麼有了更多的流量，就有了更多變現的可能。除了發佈廣告、帶貨、出席相關活動以外，<strong>創建付費社羣</strong>進行私域運營，也是 KOL 常見的變現模式之一。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/0771TsBm4J.jpg" alt="Web3 普法丨加密貨幣付費社羣要注意什麼法律風險？" width="1280" height="1089" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>對於幣圈社羣的運營者/KOL 來説，運營知識付費社羣有什麼法律風險呢？本文中，邵律師結合從我國相關政策法規對該問題進行分析並提供相關建議。</p><p>2013 年五部委通知中提到，防範比特幣可能產生的洗錢風險，2017 年 94 公告提到，禁止虛擬貨幣的<a rel="nofollow">代幣發行融資</a>活動，2018 年《關於防範以「虛擬貨幣」「區塊鏈」名義進行非法集資的風險提示》提到，禁止虛擬貨幣炒作，2021 年 924 通知提到虛擬貨幣相關業務活動屬於非法金融活動。2022 年中國互聯網金融協會等發佈了《關於防範 NFT 相關金融風險的倡議》……</p><p>因此，鑑於我國相關政策總體上對虛擬貨幣及與此相關的投資、炒作等金融業務持否定態度，若社羣運營者建立「知識星球」類社羣，輸出觀點時，需要注意：在為用戶提供資訊或者一對一諮詢時，不要為羣體提供具體的投資理財類建議，不要引導用戶去特定的交易所充值，玩合約，槓桿交易等。</p><p><strong>用戶賺了，將</strong><strong>KOL</strong><strong>捧為大神；用戶虧了，就會聯合起來進行維權，到派出所報案被詐騙了。總之，幣圈的用戶，很會審時度勢的拿起法律武器保護自己。</strong></p><h3><strong>01</strong><strong title="" data-original-title="">&nbsp;</strong><strong>會員費收<a rel="nofollow">USDT</a>、平台幣可以嗎?</strong></h3><p>USDT 作為錨定美元價格的穩定幣，價格穩定，在幣圈人眼中，已經作為一種慣常的支付手段，大家似乎已經忘了早在 2013 年五部委通知中就已經提到，比特幣應當作為一種特定的虛擬商品，不具有與貨幣等同的法律地位，不能且不應作為貨幣在市場上流通使用。該政策同樣適用於 USDT 等其他虛擬貨幣。</p><p>如果會員費收的是 USDT 或者交易所發行的平台幣等虛擬貨幣，這就已經將虛擬貨幣當做和法幣一樣的支付手段在使用了。在此情況下，如果收到了黑 U 等上游黑灰產來源的幣，輕則被凍結交易所賬戶，重則可能涉及幫信、掩隱等刑事罪名。</p><h3><strong>02</strong><strong title="" data-original-title="">&nbsp;</strong><strong>帶社羣成員炒幣,可以嗎?</strong></h3><p>如果是自己炒幣，投資一些山寨幣致虧損，也就算了，若項目方跑路，自己作為「被害人」自擔風險。但如果帶着羣友們一起炒幣，那還是不建議。畢竟，項目方發行的幣到底之後會漲還是會跌，項目方本身靠不靠譜，這些都是信息不對稱的。</p><p>正如 2021 年 924 通知中提到的，「參與虛擬貨幣投資交易活動存在法律風險。任何法人、非法人組織和自然人投資虛擬貨幣及相關衍生品，違背公序良俗的，相關民事法律行為無效，由此引發的損失由其自行承擔；涉嫌破壞金融秩序、危害金融安全的，由相關部門依法查處」。</p><p>該通知中雖然未列舉參與虛擬貨幣交易所涉及的具體法律責任，但根據具體情形，總有一款刑事罪名可以適用，畢竟，我國刑法中並不缺<a rel="nofollow">兜底條款</a>。</p><h3><strong>03</strong><strong title="" data-original-title="">&nbsp;</strong><strong>幫項目方引流拉新,有什麼注意事項？</strong></h3><p>幣圈的各種項目層出不窮，項目方和 KOL 之間相互合作，也能夠利益共享。項目方通過 KOL 擁有的深厚的粉絲基礎以及強大的號召力，能夠積累更多的潛在用戶，KOL 也可以通過為項目方宣傳推廣，獲得合作收益。</p><p>一個項目在最初積累用戶時，往往會設置各種拉新獎勵機制，常見的拉新模式一般為 A 用戶可以在產品海報中生成自己的專屬二維碼或鏈接，通過分享二維碼或鏈接，若 B 用戶進行註冊的，則 A 可獲得平台的相關獎勵。</p><p>根據我國法律規定，傳銷是指組織者或者經營者發展人員，通過對被髮展人員以其直接或者間接發展的人員數量或者銷售業績為依據計算和給付報酬或者要求被髮展人員以交納一定費用為條件取得加入資格等方式牟取非法利益，擾亂經濟秩序，影響社會穩定的行為。組織內部參與傳銷活動人員在三十人以上且層級在三級以上的，應當對組織者、領導者追究刑事責任。</p><p>筆者就遇到過一起組織、領導傳銷活動罪案件，某 KOL 為項目方站台，參加了幾場活動並發表了自己的一些觀點，後來項目方涉案，最終 KOL 和項目方一同被判處組織、領導傳銷活動罪。</p><h3><strong>04</strong><strong title="" data-original-title="">&nbsp;</strong><strong>社羣運營、KOL 發行 NFT,可以嗎?</strong></h3><p>既然宣傳別人的項目，因為信息不對稱等諸多複雜原因，存在一定法律風險，那在社羣內發行自己的 NFT 是否可以呢？邵律師在本人的文章《<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5NDczMTExMQ==&amp;mid=2247484185&amp;idx=1&amp;sn=43b76bb94298c6f10ff1f4bd27ab7832&amp;chksm=c01a5511f76ddc0738d86520d1dfad2376be671749b766b2a5537e571f0005598e5816f09e19&amp;scene=21#wechat_redirect" target="_blank" rel="nofollow" data-itemshowtype="0" data-linktype="2">網紅 KOL 發幣讓粉絲來分享紅利，這事合法嗎？</a>》中也曾提到，我國相關政策並不允許任何組織和個人發行代幣，作為 NFT 本土化產物的數字藏品，也主要強調其作為數字藝術品的收藏價值，防範其金融屬性。</p><p>若某些 KOL 通過炒作，欺騙，價格操縱等方式，引導用戶心理，使大批用戶購買其 NFT，但實際無法為用戶提供持續穩定的優質服務，抬高價格後，為獲取高額收益而拋售 NFT，導致大量用戶資金虧損。如果後續有用戶報案被詐騙，KOL 的刑責難以避免。</p><h3><strong>05</strong><strong title="" data-original-title="">&nbsp;</strong><strong>在 Twitter(推特) 等國外聊天軟件上運營社羣,有什麼需要注意的風險點?</strong></h3><p>根據《互聯網羣組信息服務管理規定》第二條第一款，「在中華人民共和國境內提供、使用互聯網羣組信息服務，應當遵守本規定」。</p><p>所以，只要人在國內，無論使用什麼樣的軟件運營社羣，都需要遵守國內相關法律與政策規定。並且，從刑法角度來説，只要中國人犯罪、犯罪行為或結果發生在我國領域內的，我國司法機關均有管轄權。</p><p>另外，根據《中華人民共和國計算機信息網絡國際聯網管理暫行規定》，個人「翻牆」行為一經查處，可能會存在被公安機關責令停止聯網，給予警告、罰款、沒收違法所得等行政處罰的法律風險。</p><h3><strong>06</strong><strong title="" data-original-title="">&nbsp;</strong><strong>寫在最後</strong></h3><p>希望本文對於幣圈社羣運營者/KOL，在運營社羣過程中，能夠提供一些方向上的思路。更為落地和實操的方案，還需要結合社羣服務的內容以及具體場景進行分析。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 09:00:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/u22fmlr81628.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/u22fmlr81628.html</link>
            <author>
                <![CDATA[曼昆區塊鏈]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>區塊鏈</category>
            <category>法律</category>
            <category>交易所</category>
            <category>虛擬貨幣</category>
            <category>穩定幣</category>
            <category>平台幣</category>
            <category>安全</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[除了 Starknet，2024 年還有什麼值得把握的空投機會？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>本文，我們將列舉了 7 個 2024 值得把握的項目，包括：明牌空投項目，市場聚焦的流量項目，測試網階段的項目。</blockquote><p dir="ltr">2 月 20 日，Starknrt 開放空投領取，同日代幣上線各大交易所，幣價一度漲至 7 美元，STRK 讓很多人都得到了一筆不小的收入。</p><p dir="ltr">參與過 Starknet 的人想要找到下一個 Alpha 項目。</p><p dir="ltr">錯過了這次機會的人希望不放過下一次機會。</p><p dir="ltr">2024 年，還有哪些項目值得，我們投入時間和精力來交互？</p><p dir="ltr">本文，我們將列舉了 7 個 2024 值得把握的項目，這些項目大部分都是市場期待的潛在空投項目，有些是明牌空投的項目，還有一些還在測試網階段的項目，零成本交互。</p><h3 dir="ltr">明牌空投項目</h3><h4 dir="ltr">Linea</h4><p dir="ltr">Linea 是一種 zk-rollup，由 ConsenSys R&amp;D 設計並由 ConsenSys 運營。它允許開發者部署任何智能合約，使用任何工具，並像在以太坊上構建一樣進行開發。對於用戶來説，這使得以太坊的體驗和安全保證成為可能，但交易成本更低。</p><p dir="ltr">Linea 已經推出了好幾期的奧德賽活動，近日又推出了<a href="https://linea.mirror.xyz/ZhbjbxY_uNYr3cOWi1Fx0Rpo00SZqW2WEnc6pKt8hfY" rel="nofollow">Linea Park</a>。Linea 可以通過完成任務賺取 LXP。參與 Linea 奧德賽之前需要先通過 POH 證明：<a href="https://poh.linea.build/" rel="nofollow">https://poh.linea.build/</a>。POH 雖然麻煩，但是也側面反映出過了 POH 後期被女巫的概率應該會大大降低。</p><h4 dir="ltr">Kroma</h4><p dir="ltr">Kroma 是基於 Optimism Bedrock 架構的通用 ZK Rollup，由 Lightscale 開發。最開始 Kroma 使用基於 Scroll 的 zkEVM，作為具有 ZK 故障證明的 Optimistic Rollup 運行。 Kroma 的目標是，一旦 ZK 證明的生成變得更具成本效益且更快，最終過渡到 ZK Rollup。 Kroma 部署在 Sepolia 測試網上，以進行進一步的測試和優化。</p><p dir="ltr">韓國團隊的 L2 項目，目前已經公佈了代幣經濟學：預計 2024 年發幣，代幣總量的 7% 將會分配給社區。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/vkKlguB8KY.png" alt="除了 Starknet，2024 年還有什麼值得把握的空投機會？" width="1362" height="968" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr">1 月份剛剛結束了為期 9 周的奧德賽活動，錯過了的朋友可以根據奧德賽的任務設計補下鏈上記錄：</p><ul><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">官方跨鏈橋：點擊進入 Kroma 的官方網站，點擊<a href="https://kroma.network/bridge" rel="nofollow">導航欄的 Bridge</a>，體驗官方跨鏈橋，從以太坊主網跨入任意金額到 Kroma 即可。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">生態跨鏈橋：體驗支持 Kroma 生態的跨鏈橋，在之前的奧德賽活動推薦的是 Owlto Finance，如果 Owlto 也要發行代幣，交互了也有機會獲得，一舉兩得。交互完成後，可以登陸 TaskOn 平台，驗證任務完成，還有機會獲得<a href="https://taskon.xyz/campaign/detail/32539" rel="nofollow">Owlto 的情人節獎勵</a>。這項活動中 Owlto 加入了積分體系，儘可能完成多的任務，拿到更多積分。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">組 LP：可以在 iZUMi 上組 LP，至少需要 3 天。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">購買域名：在<a href="https://hypermarket.gg/collection/kroma_name_service?filter[sort]=P_L_H&amp;filter[currency]=WETH&amp;viewType=Items&amp;itemType=All" rel="nofollow">hypermarke</a>t 上購買域名。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">Discord 角色：discord 角色獲取比較容易，拿個防身。</p></li></ul><h3 dir="ltr">潛力項目</h3><h4 dir="ltr">Scroll</h4><p dir="ltr">Scroll 是以太坊的原生 zkEVM 第 2 層解決方案。可實現對現有以太坊應用程序和工具的原生兼容。Scroll 處理鏈下交易，並在鏈上發佈簡潔的正確性證明。與以太坊基礎層相比，這導致更高的吞吐量和更低的成本。</p><h4 dir="ltr">LayerZero</h4><p dir="ltr">LayerZero 是一種全鏈互操作性協議，專為跨鏈的輕量級消息傳遞而設計。LayerZero 提供了可信且有保障的消息傳遞，並具有可配置的去信任化。</p><h4 dir="ltr">zkSync</h4><p dir="ltr">zkSync 是 Matter Labs 開發的第 2 層擴展解決方案，通過利用最新一代簡潔的零知識證明來保留底層區塊鏈的安全屬性。 zkSync 中的所有資金都由主鏈上的智能合約持有，而計算和存儲則在鏈下執行。對於每個 Rollup 區塊，都會生成狀態轉換零知識證明 (SNARK)，並由主鏈合約進行驗證。這個 SNARK 包括 Rollup 區塊中每筆交易的有效性證明。</p><p dir="ltr">上面這三個項目一直和 Starknet 被稱為天王級項目，目前 Starknet 已經發幣了，價格表現挺好，看看後續這三個項目的發力了，網上關於這三個項目的交互教程不計其數，補 Tx 的思路也很豐富。</p><p dir="ltr">根據 Starknet 的規則，交互時可以多注意：活躍時長（活躍月份最好 3 個月以上）；錢包餘額。</p><p dir="ltr">如果地址較多，可以藉助<a href="https://chaineye.tools/zksync-wallet" rel="nofollow">數據查詢工具</a>來查漏補缺，數據查詢工具網上有很多，這裏僅做示範。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/z0zqs065dN.png" alt="除了 Starknet，2024 年還有什麼值得把握的空投機會？" width="1264" height="344" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3 dir="ltr">測試網項目</h3><h4 dir="ltr">Berachain</h4><p dir="ltr">Berachain 是一個基於 DeFi 的 EVM 兼容 L1，構建在 Cosmos SDK 之上，由流動性共識證明提供支持。</p><p dir="ltr">估值 4.2 億美元，融資 4200 萬，Polychain 領投。Berachain 於 1 月 11 日宣佈推出 Artio 公共測試網。剛推出幾天，地址就突破 100 萬。</p><ul><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">領水：最開始每 8 小時能領取 1 個測試筆，最近開始減少到 0.1，加上 Berachain 生態項目多，測試幣不夠的情況也有發生，需要每天保證領水來維持後續的交互。</p></li></ul><p dir="ltr">參考 Berachain 官網的分類，交互類型可以分為：Swap (BEX)、流動性提供（BEX）、治理（BGT Station)、Mint (Honey)、借貸（Bend）、Trading（Berps）。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/Dj601YCf7L.png" alt="除了 Starknet，2024 年還有什麼值得把握的空投機會？" width="1354" height="554" referrerpolicy="no-referrer"></p><ul><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">Swap &amp;提供流動性：在 BEX，點擊 Swap，一部分 BERA 換成 STGUSDC 和 HONEY（可以兌換成其他，但為了後續 honey 的操作，可以一部分可以兌換成 STGUSDC）；點擊 Pool，選擇幣對，提供流動性。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">Mint：在 Honey，將 STGUSDC 鑄造成 HONEY（目前只支持 STGUSDC 鑄造）</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">借貸：在 Bend 完成，目前在升級，功能暫停。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">Trading：進去 BERPS，目前支持 BTC, ETH, ATON, TIA 合約，請確保開合約之前，賬戶有 10 個 HONEY。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">可以關注下 <a href="https://faucet.0xhoneyjar.xyz/quests" rel="nofollow">The Honey Jar</a>上的 quest 更新，完成裏面的任務，等到任務結束的時候就會發放對應的徽章。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">域名創建：<a href="https://www.beranames.com/create" rel="nofollow">Beraname</a>s 創建域名。</p></li></ul><h4 dir="ltr">Fuel</h4><p dir="ltr">Fuel 是一個基於 UTXO 的模塊化執行層，為以太坊帶來了全球可訪問的規模。作為模塊化執行層，Fuel 可以以單片鏈無法實現的方式實現全局吞吐量，同時繼承以太坊的安全性。</p><p dir="ltr">獲得 8000 萬美元的。9 月啓動 beta-4 測試網。</p><ul><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">參與測試網需要先創建<a href="https://wallet.fuel.network/" rel="nofollow">Fuel 錢包</a>。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">領取<a href="https://faucet-beta-4.fuel.network/" rel="nofollow">測試幣</a></p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">使用<a href="https://fuellabs.github.io/swayswap/" rel="nofollow">swayswap</a></p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation"><a href="https://fuelnomen-testnet.netlify.app/" rel="nofollow">創建域名</a></p></li></ul>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 08:30:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/1445na9j4pt1.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/1445na9j4pt1.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Web3 Insights]]>
            </author>
            <category>代幣化</category>
            <category>深度</category>
            <category>Starknet</category>
            <category>空投</category>
            <category>以太坊</category>
            <category>安全</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[詳解 Drift Protocol：Solana 上最大的永續交易所]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Drift Protocol 在沒有原生代幣的情況下成功運營了 2 年，從而脫穎而出。</blockquote><p>作者：JONASCYANG</p><p>編譯：深潮 TechFlow</p><p>在數字資產交易領域，永續交易作為一種衍生品市場，已經成為加密貨幣市場中的重要組成部分。本文將深入探討永續交易市場的最新動態，特別聚焦於 Solana 生態下的一項頗具潛力的新型協議：Drift Protocol。通過對 Drift Protocol 的核心設計、技術特點以及在 Solana 生態中的定位進行分析，我們可以更好地理解永續交易領域的現狀與未來發展方向。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/19bb2b43d00e729c8fdd071d8fb8f13e.jpg" alt="詳解 Drift Protocol：Solana 上最大的永續交易所" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>永續交易現狀</h3><p>在永續交易領域，中心化交易所仍佔主導地位，但不可否認，去中心化的永續協議在過去兩年中快速發展，未平倉總量實現了近 10 倍的增長。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/dffd94c365bd5a3826ba0e06c4745c6a.jpg" alt="詳解 Drift Protocol：Solana 上最大的永續交易所" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>數據並未包括 DYDX</pre><p>在這種背景下，永續協議之間的競爭非常激烈。成交量數據的快速增長促使開發者將 CEX 視為一個有利可圖且可持續的業務。許多協議都是 GMX 和 DYDX 的基礎上進行小規模的創新，如價格來源、交易費用結構和激勵用戶等領域的創新。</p><p>就像 DEX 一樣，每個 DeFi 領域都有大量的分支。永續協議領域中分支過多加劇了競爭，這是因為商業結構過於簡單。目前如果不利用永續協議的流動性來發展 DeFi ，就會錯失良機。</p><h3>Drift Protocol 介紹</h3><p>Drift 正在 Solana 上使用動態 vAMM (DAMM) 機制構建去中心化的永續協議。Drift v2 於 2022 年中推出，並由於其新的混合流動性解決方案，已成長為 TVL 前 5 名的永續 CEX。Drift Protocol 在沒有原生代幣的情況下成功運營了 2 年，從而脫穎而出。Drift Protocol 提供多種類型的衍生品市場，包括永續合約、現貨、借貸等。</p><h3>Driftv1 及其問題</h3><h4><strong>vAMM</strong></h4><p>在大多數情況下，自動做市商（AMM）用於互換，也被稱為現貨交易。傳統上，AMM 使用恆定乘積公式 x * y=k 來定價資產，其中 x 和 y 代表流動性池中兩種資產的儲備餘額，k 代表總流動性。這裏的關鍵概念是，由於自動重新平衡，k 在整個交易過程中保持不變。</p><p>Perpetual Protocol 是另一個基於 AMM 的永續交易所，基於 AMM 的基礎上，最初提出了虛擬自動做市商或 vAMM 的解決方案。與傳統 AMM 不同，vAMM 交易不依賴於底層資產。儘管使用相同的 x * y=k 公式，但重要的是要注意，在 vAMM 模型中，k 是在 vAMM 模型中預先確定和固定的，因為所有交易都發生在該虛擬池中。</p><p>例如，如果用戶想要使用 1000 USDC 對 SOL 進行 5 倍槓桿，他們需要將 1000 USDT 發送到一個金庫。作為回報，協議在 vAMM 中信用 5000 vUSDC 購買 SOL，然後他們將有相應的 SOL 敞口。</p><p>Drift v1 是在這個概念上構建的，有兩個創新：重新掛鈎和調整流動性。重新掛鈎意味着根據預言機價格（資產價格）有效更新報價資產的價格，使交易在更深的流動性區域進行。通過處於更深的流動性區域，交易執行得更好。預言機將價格數據提供給 vAMM，並將其設置為最新的「終端（起始）價格」，然後收集的費用被添加到池中以滿足價格調整，確保調整後的活躍價格範圍內有足夠的流動性。在初始的 vAMM 模型中，當創建一個池時，參數「k」是在創建池時設置的。然而，在 Drift v1 中，「k」可以多次調整。簡單地説，為了進一步深化流動性，應計交易費被注入 vAMM 池，類似於為 Uniswap v2 增加流動性，從而導致「k」的增加。</p><h4><strong>問題</strong></h4><p>在傳統的現貨 -AMM 或 Peer-to-Pool 模型中，總有一方充當被動的流動性提供者（LP），交易者的利潤來自這些被動 LP。然而，在沒有被動 LP 的 vAMM 情況下，交易者相互充當 LP，意味着一個交易者要獲利，必須有另一個交易者作為對手方。因此，沒有人想成為最後一個交易者。結果，大多數人更傾向於戰略性地開倉和平倉來執行套利策略，最終創建了一個玩家對玩家（PVP）市場。</p><p>如果始終有大量的交易者，這樣的 PVP 市場可以繼續正常運作。然而，當套利者無法獲得足夠的利潤時，市場可能會崩潰，這就是問題所在。預設的'k'設定了起始價格。噹噹前價格高於起始價格時，持倉為淨多頭，反之亦然。在大多數情況下，公平價格由 CEX 驅動，因此 vAMM 池需要使用收集的交易費用作為公平價格與起始價格偏離時重新定價。但同時，資金費用由收集的交易費用支付。當偏差變大時，重新掛鈎和 k 調整的成本會增加。雖然資金費用有上限，但重新掛鈎和 k 調整的成本可能會耗盡保險基金，然後套利者獲得的利潤減少。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/29e07b132265dbe3fbb157007194b11c.jpg" alt="詳解 Drift Protocol：Solana 上最大的永續交易所" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>如果套利者因為收益不再吸引而離開，大部分收集的費用用於為零售商提供「更好」的價格。問題是：沒有套利者，沒有成交量，沒有費用。</p><p>由於 vAMM 的不對稱交易模型，如果槓桿管理不善，資金可能會因價格操縱而流失。操縱者可以被允許先後開設兩個高槓桿頭寸，將價格推高到一個點，其中一個頭寸的利潤可以覆蓋另一個頭寸的損；這個利潤來自其他用戶的資金。此外，正盈虧和負盈虧之間的差異可能會導致破產。</p><h3>Drift v2 核心設計</h3><p>Drift v2 引入了一種混合流動性解決方案，旨在提供更多的抵押品並降低 vAMM 本身的風險。對於 Driftv2，有 3 種類型的流動性保證執行訂單時為交易者提供最佳價格：</p><ul><li>Just in time（JIT）即時流動性</li><li>vAMM 流動性</li><li>去中心化訂單簿（DLOB）流動性</li></ul><h4><strong>即時流動性</strong></h4><p>當交易者提交市場訂單時，它會被廣播到一個由守護者組成的市場做市商網絡，並啓動一個荷蘭式拍賣。默認情況下，荷蘭式拍賣持續 5 秒（20 個時間槽），起始價格由預言機價格和 vAMM 的庫存狀態決定。在此過程中，市場做市商不斷地在競爭中搶跑，價格從對接受者最有利變為最不利。JIT 拍賣給交易者提供了在交易活動中體驗零滑點的機會。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/7bec94dc0d60b61af5555ba5a98eb6c3.jpg" alt="詳解 Drift Protocol：Solana 上最大的永續交易所" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>vAMM 流動性</strong></h4><p>在 Drift v2 中，如果沒有做市商執行市場訂單，vAMM 將充當備用流動性。Drift v2 AMM 具有內置的買賣價差和 Drift 流動性提供者（DLP）。DLP 是具有主動功能的被動流動性提供者，與 vAMM 開設相對頭寸。用戶可以向特定池添加流動性並獲得其接受費用的份額。內置的買入 / 賣出價差使 Drift vAMM 具有更廣泛的流動性，而不僅僅是在拍賣過程中以當前的預言機價格填充。通過這一過程，緩解了高成本的多空不平衡問題。</p><p>不管是基於 vAMM 還是基於預言機的，永續市場總是零和遊戲，交易者從他人的損失中獲利。這與 v1 形成對比，在 v1 中，交易者有「真實」的流動性作為他們的盈虧，這是重要的，因為提供了更多的抵押品。在將 DLP 整合到 DAMM 後，通過增加「k」，流動性深度將得到改善，80% 的交易費用將作為獎勵分配給 DLP。</p><p>Drift v2 還引入了一種新的基於預言機的定價機制，通過考慮諸如波動性和庫存等因素來優化重新定價和設置價差的過程。這確保了套利者參與活動以有效平衡多空頭寸。v2 中的價格運動依賴於預言機提供的數據，而不是多空不平衡。</p><h4><strong>去中心化訂單簿（DLOB）流動性</strong></h4><p>Drift v2 提供了一個去中心化的訂單簿網絡。其背後的機制非常簡單：一組稱為 Keeper 的機器人負責記錄、存儲以及匹配和執行提交的限價訂單。每個 Keeper 機器人都有自己的鏈下訂單簿。訂單按價格、期限和頭寸大小排序。當一個訂單達到觸發價格時，Keeper 將提交交易以對抗 DAMM。作為回報，Keeper 根據數學公式確定的比例獲得交易費用，這在這裏有進一步的解釋。值得注意的是，如果有買賣訂單具有完全相同的參數（例如，以 110 USDC 買入 1 SOL——以 110 USDC 賣出 1 SOL），Keeper 可以直接匹配它們，而不經過 vAMM，這可以提高效率。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/40ffbcda14c07666dd1602a85a1db3a5.jpg" alt="詳解 Drift Protocol：Solana 上最大的永續交易所" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>總的來説，為瞭解決償付能力問題，Drift v2 將訂單執行去中心化到真實的流動性來源，如 JIT、DLP 和 DLOB 中的直接訂單匹配（這也意味着更多的抵押品）。</p><h3>其他特點</h3><h4><strong>現貨</strong></h4><p>Drift v2 提供現貨交易和現貨保證金交易。與永續交易不同，所有類型的現貨交易都基於真實的底層資產。例如，現貨交易的流動性來自 OpenBook DEX。此外，現貨和保證金交易允許用戶通過在 Drift v2 上借用資產來增加其現貨的槓桿。這兩種方法的目的主要是對沖永續頭寸。</p><h4><strong>Swap</strong></h4><p>Drift 上的交換依賴於 Jupiter 路由為用戶提供最佳價格。然而，流動性來源來自 Drift v2 本身。用戶還可以使用閃電貸來增加交換的槓桿。</p><h4><strong>借貸</strong></h4><p>Drift 的借貸模塊類似於 Aave，它使用超額抵押機制。當你將資產存入 Drift 時，這些資產將自動生成收益。</p><h3>增長催化劑</h3><h4><strong>激勵預期</strong></h4><p>Drift 在 2021 年推出其 v1。直到現在，Drift 還沒有自己的原生代幣，錯過了激勵用戶上線協議的機會。儘管如此，Drift v2 已經實現了超過 50 億的總交易量和近 10 萬用戶。</p><p>2024 年 1 月 24 日，Drift 宣佈它也將成為 points-meta 的成員，推出自己的積分系統，為期三個月。Drift 擁有一支強大的團隊並且有快速迭代產品的歷史。我們相信，在積分系統推出後，Drift 協議將獲得更大的市場份額和交易量。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/5b95ceddb8dbd8a70e9113fbf70612e1.jpg" alt="詳解 Drift Protocol：Solana 上最大的永續交易所" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>Solana 論點</h3><p>2023 年 Solana 的復甦令人興奮，尤其是去年年底。</p><ul><li>高質量項目如 Jito 為 Solana 帶來了更多流動性。</li><li>由於 Solana 的技術優勢，meme 也經歷了一次繁榮，Bonkbot 在 12 月賺取了 1000 萬美元的費用，BananaGun 推出了自己的 Solana 版本。</li><li>Depin 和 RWA 敍事為 Solana 帶來了更多曝光。</li></ul><p>Solana 生態系統的繁榮帶來的 TVL、用戶和鏈上活動的增加，將是 Drift 協議增長的基本推動力。Drift 將有更多機會捕捉到 DeFi 協議產生的收益，活躍資產的推出將帶來槓桿交易的需求。</p><h4><strong>潛在機會</strong></h4><p>我們觀察到許多永續 DEX 以不同的策略增長。Drift 在 Solana 生態系統中的領導地位是其最大的優勢之一。自 meme 季節開始以來，越來越多的長尾資產出現，具有大量的交易量和良好的流動性。如果 Drift 能像 HyperLiquid 一樣列出更多流行的代幣，Drift 可能會成為 Solana 上的主要 degen 中心。</p><p>Drift v2 的 TVL 目前為 1.71 億美元，在 DeFiLlama 的衍生品類別中排名第 5。在 Drift v2 的 TVL 中，DLP 佔大約 1600 萬美元。市場做市商金庫代表 1600 萬美元，保險基金金庫 1000 萬美元。其餘的 TVL 由存款人的資產組成。Drift 目前服務了 13.3 萬用戶，並已促成超過 940 萬次交易，表明 Drift v2 擁有足夠的資產和用戶基礎。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/e7d4ae6c72f026ccaa1c4cb47aba8c61.jpg" alt="詳解 Drift Protocol：Solana 上最大的永續交易所" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>儘管每日交易量在 5000 萬美元到 1 億美元之間，但仍明顯落後於其他生態系統的競爭對手。同時，缺乏交易意願，子產品產生的收益對用戶吸引力不大。我們相信，隨着 Drift 的激勵計劃推出，交易將會改善。作為一個 A 輪產品，值得注意的是，代幣激勵帶來的更高的利潤增長可以提高儲戶的基礎收益，從而產生飛輪效應。</p><h3>結論</h3><p>從 v1 到 v2，我們可以看到 Drift vAMM 解決方案在持續添加真實流動性和加強預言機在定價中的幹預方面有一個非常明顯的改善趨勢。儘管這似乎否定了 vAMM 的原始設計概念，實際上，真實流動性和 vAMM 的結合可以為用戶提供在交易長尾資產時更好的體驗。有了代幣和積分系統，Drift 將變得越來越有利可圖。</p><p>然而，Drift 也有明顯的缺點。得益於 Solana 的高性能，混合流動性解決方案也將 Drift 上的交易變成了一種訂單流模式。因此，Keeper 和 DLP 作為流動性提供者，在執行交易時無法獲得平等地位，使得 DLP 的吸引力不夠強。我們相信，即將推出的代幣可能會為 Drift 帶來改進的更多可能性。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 08:00:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/f84l6mxu.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/f84l6mxu.html</link>
            <author>
                <![CDATA[深潮 TechFlow]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>新項目</category>
            <category>Jupiter</category>
            <category>GMX</category>
            <category>Solana</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>RWA</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「分片之王」NEAR 的新敍事：用 Web2 思維魔改的「鏈抽象」願景能實現嗎？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>鏈抽象的願景實現了哪些？能不能完全做到？最終的落地形態又會怎樣？都還是未知數，可能抱着好奇心去體驗的話，還會有大失所望的感覺。但，這就是 NEAR 鏈抽象想要交出的答卷，你相信嗎？</blockquote><p>最近， ZetaChain 的出現讓「鏈抽象」概念成為話題焦點，然而，我深入研究發現 ，@NEARProtocol 才算真正的「鏈抽象」鼻祖，它提出的 BOS 前端操作系統，賬戶聚合，超級錢包等，乍一聽，都有 Web2 的感覺，但要降低 Web3 技術門檻提升用戶入門體驗，的確需要一次徹底的系統魔改。Why？ 接下來，分享下我的觀察。</p><p>首先，公鏈賽道演變有兩條發展主線：「模塊化」和「鏈抽象」。</p><p>」模塊化「目前已經盡人皆知，開發者傾向輕量化低成本的組件開發；各類 DA 層、執行 VM 層、結算層等有多樣的可組合性業態；以及大興 Stack 堆棧可延展的 AS A Service 一鍵發鏈戰略同盟敍事等等，都讓模塊化的思想已經成為主旋律。</p><p>相較之下，「鏈抽象」還被孕育在襁褓之中，整體市場還停留在「賬戶抽象」的補 BUG 縫合階段，甚至還深陷於抽象來，抽象去讓普通用戶覺得越來越「抽象」的困境當中。</p><p>主要原因有二：</p><p>1）抽象賽道目標解決降低用戶參與門檻的問題，為 Mass Adoption 鋪路，但目前「賬戶抽象」通過 ERC4337 等合約標準在解決同構鏈之間兼容問題還遊刃有餘，一旦涉及到異構鏈就會出現挑戰。原本通過錢包端的適配開發，但形形色色的錢包湧現無疑又增加了用戶選擇門檻。</p><p>2）抽象賽道以「工程實現『為中心遠遠不夠，最終目標要以「用戶本位」為中心，比如：用社交，指紋等生物識別登陸降低使用門檻；用 MPC 技術免私鑰降低安全障礙；讓後端協議和流動性實現全鏈無感知貫通，降低用戶操作門檻等。</p><p>總的來説，過去市場在「賬戶抽象」上的努力並不夠，需要「鏈抽象」來進一步消磨鏈間通信+流動性隔閡，直到把所有的後端複雜協議交互都能「隱藏」起來，實現用戶體驗友好級別的提升。</p><p>然而，Web3 Native 的開發者大多習慣於「工程實現」創新，適時讓 Web2 的開發力量衝擊一下沒準能帶來 Catalyst 催化效果。</p><p>而看似沉寂了許久的 NEAR 鏈，做了不少前端+後端的花樣開發，或許是想在「鏈抽象」新敍事上大幹一場。那麼，NEAR 過去都做了啥？</p><p>-BOS 區塊鏈操作系統</p><p>現在登陸 NEAR 網站，不再是千篇一律我的資產羅列頁面，而琳琅滿目有一種打開 Facebook 社交網站的錯覺。</p><p>其 Featured Components 推薦，點擊 Open 按鈕直接可觸達某協議的 liquidity Staking 頁面，選擇 NFT Marketplace 也直接會跳轉眾多 NFT 羅列的購買頁面。此外還有 Feed 信息流，用戶以及 News 推薦，初次使用體驗時，我都不敢相信這是一個 Web3 項目，純純的 Web2 門戶網站即視感。</p><p>這就是 NEAR 推出了全新區塊鏈操作系統 BOS，一個用於瀏覽和發現網絡體驗的公共層，並且和全部區塊鏈兼容的「前端」系統。（實際體驗能貫通的協議還有限）</p><p>不難看出，NEAR 試圖成為一個類 OS 系統一樣的「界面入口」，甚至，用戶還能自主定製和創建自己前端門戶。有點接近 Web2 的產品使用體驗了。</p><p>如果你只是看這個陌生且花裏胡哨的前端，難免會感覺這幫開發者不務正業的感覺，若站在「鏈抽象」的戰略高度來看，或許就不難理解了；</p><p>-Account Aggregation 賬戶聚合</p><p>有了 BOS 這個系統前端，NEAR 後端如何才能配合實現所有的鏈上賬戶貫通呢？</p><p>1）NEAR 賬戶抽象：印象中 NEAR 郵箱登陸，私鑰找回等抽象功能一直還不錯，尤其是是全鏈實現了短域名操作，再基於 Fast Auth 實現指紋 FaceID 生物登陸也不難，這一步實現了用戶 Onboard 門檻降低；</p><p>2）鏈簽名：NEAR 構建了一個 MPC Nodes 全鏈通共同驗籤系統，當用戶在不同鏈之間進行交互時，NEAR 網絡可作為資產共同關聯方共同簽署交易進而實現鏈間交互。本質上和其他中繼鏈類型的可交互操作性邏輯一致，讓後端「標準化」統一之後的合約層代替用戶來進行跨鏈通信。NEAR 並沒有圍繞鏈簽名的去中心化特性做太多文章，看得出來，有分片強性能功能在身的它，有着極強的本我自信；</p><p>3）意圖中繼者：有了 MPC 共同鏈簽名的基礎，鏈合約可以幫用戶代辦一些「意圖」，用戶在 NEAR 鏈發起交易意圖後，NEAR 合約即可遠程控制異構鏈合約展開下一步操作，相當於 PayMaster 的代理職責。理論上，只要鏈間交互可實現的邏輯越複雜，用戶的意圖和使用體驗也會越豐富。</p><p>-Super Wallet 超級錢包</p><p>此前 NEAR 基於 Snap 功能與 MetaMask 實現了連通，用戶可以在 MetaMask 簽署交易並連接 NEAR，這就完了麼？</p><p>並沒有，按照 NEAR 鏈抽象戰略的規劃，一個超級錢包，應該遍覽所有的 Web3 應用，而 Gas 消耗，資產橋接，切換網絡等功能都要被隱藏。看樣子，NEAR 試圖對錢包範式也做一個抽象，既然鏈層面已有了 Facebook 門戶網站了，還得配備一個微信小程序應用入口才對，NEAR 鏈上的@SenderLabs 錢包似乎正往這個方向努力。</p><p>也不難理解，在 NEAR 實現「鏈抽象」後，最先得利的應當就屬錢包應用了。</p><p>常態下，錢包要想流暢絲滑，降低用戶的「遷出率」，通常得加強開發，適配各種異構鏈和多樣化資產。而在 NEAR 鏈抽象背景下，錢包只需和 NEAR 鏈絲滑適配就 OK 了。其他鏈的兼容性，資產的跨鏈互通性，網絡的自主切換性等等都可以隱藏起來。</p><p>比如，用戶在錢包 Discover 瀏覽某個應用，在點擊按鈕進行交互的瞬間，錢包會自動配置網絡並處理好資產狀態切換，用戶感知和瀏覽電商網站購物無差，整個後端的交互邏輯都不用關心。試想，若這樣的超級錢包工程實現落地，會讓多少當下的錢包產品瑟瑟發抖。</p><p>以上</p><p>過去半年，NEAR 在鏈抽象上所做的事，我為大家覆盤完了。至於，鏈抽象的願景實現了哪些？能不能完全做到？最終的落地形態又會怎樣？都還是未知數，可能抱着好奇心去體驗的話，還會有大失所望的感覺。但，這就是 NEAR 鏈抽象想要交出的答卷，你相信嗎？</p><p>Note：我寫「鏈抽象」也有不少文章了，從 @zetablockchain 到 @ParticleNtwrk 再到 @Entanglefi 都有關注，他們的鏈抽象解決方案也各有所長，在看到 NEAR 如此 Web2 化腦洞大開的願景，他們又該如何應對呢？</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 07:30:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/1ko0debx.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/1ko0debx.html</link>
            <author>
                <![CDATA[鏈上觀]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>ZetaChain</category>
            <category>NEAR</category>
            <category>NFT</category>
            <category>跨鏈</category>
            <category>Staking</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>公鏈</category>
            <category>分片</category>
            <category>安全</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Arthur Hayes：在加密世界，技術再牛也不如故事講得好]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>雖然你的技術技能通常不足以正確評估項目，但你可以很容易地瞭解一個故事是否優秀。</blockquote><h3>我們依靠他人判斷敍事的好壞</h3><p>我們都是投機者。我們存在於這個宇宙中的每一刻都充滿了不確定性。在我們試圖穿越不可預測的存在時，大腦不斷構建我們環境的概率圖。我們的行動不是基於事實，而是基於對各種結果的概率預測。</p><p>一個簡單例子是滑雪時引發雪崩的風險。最佳的滑雪坡度在 35°到 40°之間，這也是雪崩的理想坡度。在開始滑雪之前之前，我的嚮導將評估可能發生雪崩的概率，基於雪情、天氣條件、其他嚮導最近在同一區域滑雪的觀察結果。如果風險太高，我們就不滑雪。</p><p>一個更常見的例子是坐電梯還是爬樓梯。前者比後者快。然而，電梯是機械設備，有時會發生故障，而故障可能導致嚴重傷害或死亡。你可以計算期望值（概率*結果），評估受傷或死亡的可能性，和乘坐電梯上 30 層樓所節省的時間和精力。</p><p><strong>你每時每刻都在用生命賭博。這不是一件壞事；這正是人類無法完美預測未來的本質。</strong>如果我們確切地知道未來將如何發展，那將是一種多麼可怕的存在。我更喜歡我們的不完美。</p><p>你對某些行為的自我解釋構成了你對它們（將帶來的）風險的感知。我將稱之為敍事。對於像人類這樣的社會生物，敍事主要是通過「羣體的智慧」來創造的。無論好壞，最有影響力的故事都是所有人都相信的那些故事。</p><p>這種敍事也是由客觀事實所構建的。事實在大多數情況下是指向某些行為的風險性的離散事件。雪崩在 40°的坡度上更為常見，這是一個事實。乘坐電梯時人們受傷或喪生也是事實。</p><p>日常對話和客觀事實結合起來構成了敍事。儘管事實很重要，但作為個體人類，要知道電梯上總共乘坐過的次數中確切的死亡人數非常困難。同樣，要知道在 40°坡度上因雪崩而死亡的滑雪者數量與在類似坡度上進行的總滑行次數之比也是一項挑戰。<strong>在我們無法確定確切的精算數據的情況下，我們依賴他人。</strong></p><p>而在上述的事件當中，真正的運作過程如下：</p><h4><strong>雪崩</strong></h4><p>我的嚮導經驗豐富，接受過大量培訓，知道如何確定哪些斜坡容易發生雪崩，他相信這條特定線路是安全的。<strong>安全並不意味着不會發生雪崩；安全意味着雪崩的可能性低到可以接受的程度。</strong>因此，由於我對他培訓系統的信任，這個系統是隨着時間積累了成千上萬名登山導遊的經驗而不斷完善的，我會跟隨他滑下這條斜坡。</p><h4><strong>電梯</strong></h4><p>我知道坐電梯比走樓梯更危險。但是其他人都在乘電梯。<strong>如果其他人都乘電梯，那麼它一定是安全的。每個人不可能同時都錯。</strong>此外，有建築法規是使用訓練有素的工程師的經驗創建的，並且該電梯被認證為安全的。因此，相信我素未謀面的工程師的專業知識和大眾的智慧，我覺得乘坐電梯很安全。</p><p>我們分配概率的方式並不取決於事實或技術，而是取決於我們對事實的感知以及技術的好壞。這些感知基於其他人的説法，我們假設他們由於培訓和經驗而比我們知道得更多，他們説的是事實或説的是好的技術。</p><h4><strong>加密世界</strong></h4><p>要將這與加密貨幣聯繫起來，考慮以下情況。假設一個新項目聲稱利用新穎的技術解決了一個問題。他們聲稱要解決的問題是眾所周知的，並且其他試圖解決這個問題的項目的代幣被高度重視。你相信該項目的工程師足夠聰明和有才華，能夠解決這個問題。你之所以相信這一點，是因為其他成功啓動加密貨幣項目的工程師正在為他們提供建議。你也對團隊充滿信心，因為他們畢業於聲譽良好的以技術為重點的大學，並且在成功的科技公司有過工作經驗。因為敍事很強大（故事+技術），所以你投資了。但更深入地挖掘你的思維過程，<strong>哪個更重要：故事還是技術？</strong></p><h3>答案是故事</h3><p><strong>故事比技術更重要。你認為的成功概率是基於其他人對問題的看法以及其他人對團隊技術能力的看法。你有能力從基礎層面評估技術是小概率事件</strong>。這就是為什麼你相信其他人比你更瞭解情況，以判斷該技術是否很有可能解決問題。</p><p><strong>雖然你的技術技能通常不足以正確評估項目，但你可以很容易地瞭解一個故事是否優秀。</strong>一個好的故事是越來越多的人互相傳播的故事。當然如果故事以積極的方式被傳播那就更好。例如「在這一輪市場中，所有的散戶都將從 CEX 轉向 DEX。」但即使故事以消極的方式傳播：「散戶不可能會離開 CEX 轉向 DEX。」，交易量從中心化交易所向去中心化交易所的遷移的故事仍然在傳播。</p><p><strong>我不在乎人們是否相信這個故事，我只是希望他們講述其中的積極或消極變量</strong>。因為在這一輪中，長期持有比做空能賺更多錢，樂觀主義將戰勝悲觀主義。這只是人類大腦的工作方式。</p><h3>我的工作是什麼？</h3><p>雖然我的正式頭銜是 Maelstrom 的首席投資官，但我應該把它改為<strong>首席敍事官</strong>。我講述故事。故事越好、越簡潔，傳播速度就越快。故事的傳播性越強，與該故事相鄰的代幣升值幅度就越大。</p><p><strong>技術並不重要！</strong></p><p>Maelstrom 的金融專業人士都畢業於沃頓商學院。雖然我們瞭解 Crypto 和區塊鏈技術的潛力應用，但我們不是密碼學家、分佈式網絡專家，也不具備深厚的計算機科學技術知識。當我們進行交易時，我們將技術盡職調查外包給擁有這些技能的其他人。</p><p>其他人可能是早期投資者列表中的頭部 VC，可能是該項目備受尊敬的技術顧問。如果沒有這些驗證者，我們也可能會對技術感到滿意，因為創始人已經推出過成功的項目。</p><p>我們的工作是確定哪個項目在縱向故事中最有可能成功。成功取決於廣泛傳播的宏觀和微觀故事。你在一個故事從被認為「永遠不會」變成「可能」發生的代幣上賺了最多的錢。</p><p><strong>我寧願投資一個預期成功概率為 0.01%、故事處於病毒式增長階段的代幣</strong>，也不願投資一個預期成功概率為 50%、故事已進入常識階段的代幣。如果成功的概率從 0.01% 上升到僅僅 1%，因為這個故事很快感染了許多人的感知，那麼投資將增長 100 倍。</p><p>宏觀故事講述了一個觀察到的趨勢以及這個項目將如何利用它。它更像是一個故事而不是趨勢，因為我們正在將一個小的運動推演到更為不確定的未來。例如有一個宏觀故事「散戶的衍生品交易正在從 CEX 轉向 DEX」，而 BitPerp 正在建立一個 Perp DEX。BitPerp 的代幣將會上漲，因為它的宏觀故事目前並不為人知，但具有病毒式傳播能力。</p><p>微觀故事則講述了為什麼這個特定項目將成為在特定宏觀故事中競爭中最佳的項目之一。微觀故事案例有「BitPerp 得到了 Arthur Hayes 的建議，他幫助發明瞭 Perp 交易」，當其他人聽説 Arthur 參與其中時，他們會假設該項目將得到一些牛 X 的建議，以幫助他們擊敗其他競爭項目。</p><p>我很少寫關於比特幣和以太坊之外的特定代幣的深度微觀故事。但是，現在是牛市時間。我已經奠定了推動加密採用的重要力量的基礎，是時候推銷我的資產了。</p><h3>結果</h3><p>結果，也就是説，交易量增長、TVL、獨立地址數量等等，真的重要嗎？是的，它們很重要，<strong>但它們對代幣價格的重要性取決於你投資於炒作生命週期的哪個階段。</strong></p><p>當投資於一個你認為將從「從未」到「可能」發生的故事/趨勢時，項目的吸引力重要性較低。市場並不期望太多，因為市場認為這個代幣與一個未來不太可能增長的趨勢相關聯。因此，<strong>即使是平庸的結果也會被吹噓為開創性的，因為期望值太低了。</strong></p><p>當投資於一個你認為將從「可能」到「肯定」發生的故事/趨勢時，項目的吸引力的重要性就很高。市場的期望很高，因為他們相信美好的未來。在前一個階段被認為是令人驚訝的結果，在這個階段被認為是平庸的。驚人的結果並不夠；在這個階段，一個項目必須具備真正革命性才能滿足期望。</p><h3>Shitcoin 時間到</h3><p>這篇文章的目的是向讀者展示指導 Maelstrom 的概念框架。在接下來的幾個月裏，我寫的大部分文章都會<strong>聚焦於我們持有的特定代幣及其宏觀和微觀故事</strong>。這些代幣已經推出或即將推出，因此，我正在努力將這個故事傳播得更廣泛。我不在乎你是否買賣任何我談到的代幣。我在乎的是我提出了一個如此引人注目的故事和支持性論點，以至於你會與他人以積極或消極的方式討論它。</p><p>當我在社交媒體上讀到我寫的內容時，我知道我已經成功了。</p><p>以下是我打算在未來幾個月講述的宏觀和微觀故事的粗略想法。</p><ul><li><p>散戶轉向 DEX：dYdX、GMX，可能還有其他競爭者；</p></li><li><p>由 ETH 質押引發的利率互換需求：Pendle；</p></li><li><p>Shitcoin 雙幣衍生品：Krav；</p></li><li><p>DEX 鏈流動性由中間件提供，去做市商化：Elixir；</p></li><li><p>結算和清算價格鏈上預言機：Flare；</p></li><li><p>非法幣儲備的穩定幣：Ethena；</p></li><li><p>無橋跨鏈：Axelar。</p></li></ul><h3>收穫</h3><p>眼下，人們的精力和關注點集中在美國上市的現貨比特幣 ETF 購入的驚人數量上。加上全球法幣貶值狂歡，<strong>這將推動比特幣在法幣價值方面達到難以想象的高度</strong>。而即將推出的 ETH ETF 也將推高 ETH 價格。我已經持有了 BTC 和 ETH，我可能會再買一點，但總體上，我的注意力正在轉向 Shitcoin。</p><p>我可以購買到比 BTC 和 ETH 表現更好的代幣嗎？這是 Maelstrom 的最低迴報率。我們通過儘可能瞭解某些項目和講述令人驚歎的故事來實現這一目標。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 07:00:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/bm40i4t9.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/bm40i4t9.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Arthur Hayes]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>DEX</category>
            <category>交易所</category>
            <category>ETF</category>
            <category>ETH</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[速覽 L2 網絡 Mantle 的機制及爆發潛力]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>由 DAO 轉型 L2 的 Mantle 今年能否成為黑馬一騎絕塵？</blockquote><p>作者：<a href="https://twitter.com/wacy_time1/status/1760279070477111419" rel="nofollow">AlΞx Wacy</a>, 加密研究員</p><p>編譯：Felix, PANews</p><p>隨着 Blast 和 Dymension 等眾多協議的推出，關於 L2 敍事的「賽季」正如火如荼地進行，成為 2024 年最熱門的話題之一。在激烈的競爭態勢下，各協議爭相為終端用戶提供最好的用戶體驗，而參與其中的玩家有望獲得巨大收益。</p><p>為發掘 L2 中隱藏的「寶石」，加密研究員 AlΞx Wacy 發文對「曝光較少」的 Mantle 進行了解讀，分析了 Mantle 的機制特點，並認為 Mantle 具有巨大潛力，有望實現爆發。</p><p>Mantle 於 2023 年 7 月推出。Mantle Treasury 擁有價值約 30 億美元的代幣，是儲備資金最多的單條區塊鏈。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/9e3358d0e2264b0553cfd5d790c76c1a.png" alt="速覽 L2 網絡 Mantle 的機制及爆發潛力" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Mantle 還提供了一套獨特的技術，這些技術相結合將帶來極佳的 L2 體驗，其中包括：</p><ul><li><strong>EigenDA</strong></li></ul><p>Mantle 在其 L2 rollup 中採用 EigenDA 來實現可擴展的數據可用性，通過再質押機制讓安全性保持在於以太坊主網相同的水平。此設計促進了高效、無需信任的交易和狀態驗證，為高吞吐量、低成本的區塊鏈應用程序鋪平了道路。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/328b989ece89c710e28e9374ff762b64.png" alt="速覽 L2 網絡 Mantle 的機制及爆發潛力" referrerpolicy="no-referrer"></p><ul><li><strong>去中心化排序器</strong></li></ul><p>目前的 L2s（如 Optimism 和 Arbitrum）都有一箇中心化排序器，負責批量處理交易並將其發送到主網。這也是為什麼網絡可能會發生中斷（如 Arbitrum 幾個月前出現宕機）。</p><p>然而 Mantle 協議不會發生此類情況，因為 Mantle 已經實現了去中心化排序器來可靠地處理所有交易。</p><ul><li><strong>模塊化區塊鏈</strong></li></ul><p>Mantle Network 採用模塊化的區塊鏈方法，將區塊鏈的核心功能（執行、共識、結算、數據可用性）分離到專門的層，以優化性能並降低成本。</p><p>這種模塊化結構通過降低費用、提高吞吐量和縮短確認時間來解決傳統的 Optimistic rollup 的侷限性，從而更有效地解決可擴展性、安全性和去中心化的三難困境。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/2c1e586794a03e3c67adc219abe268f2.png" alt="速覽 L2 網絡 Mantle 的機制及爆發潛力" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>前文概述了 Mantle 的獨特功能，下面解讀最近的開發活動並介紹最近的 alpha 版本：</p><ul><li>mETH 的 APY 和 TVL 猛增</li><li>TVL 增長和新協議的啓用</li><li>MNT 代幣性價比</li></ul><p>2023 年 12 月，Mantle 在以太坊主網上推出 Mantle LSP，mETH 是 Mantle 利用其協議擁有的 ETH 推出的新產品，目的是為 Mantle 產生收益並增強 DEX 的流動性。</p><p>因此，除了較高的安全性、去中心化以及圍繞其構建的 DeFi 生態之外，用戶還可以獲得雙倍的市場收益率，約 7.2%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/bfbc4d45e3ac157679eaee492222f947.png" alt="速覽 L2 網絡 Mantle 的機制及爆發潛力" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Mantle 最近宣佈，所有在 Mantle L2 上持有 mETH 的都將獲得 EIGEN 獎勵，無需再質押。</p><p>此外，Mantle Treasury 計劃重新投入 10 萬枚 mETH，以賺取 EIGEN，從而獲得大量積分。並且將定期對 L2 上持有 mETH 的錢包進行快照，包括在 Mantle 的 dapp 中使用的錢包。因此，在 L2 上持有 mETH 提供了一個賺取大量 Eigen 積分的機會。</p><p>TVL 方面一直在瘋狂增長，mETH 已成為第五大 LSD。值得一提的是，Mantle 是第一個推出自己 LSD 的 L2 協議，現在約是 Mantle TVL 的 7 倍多。</p><p>Mantle 正在構建一個強大的 LSD 生態，越來越多的 mETH 被存入 Mantle 主網，TVL 的飛輪已經形成。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/fdef51e2c77889613505c8662ffeafd0.png" alt="速覽 L2 網絡 Mantle 的機制及爆發潛力" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>然而，即使沒有推出 mETH，Mantle 在吸引新用戶和覆蓋新的 DeFi 領域方面也取得一定成績。</p><p>以下是最近加入的一些較大協議：</p><ul><li>Merchant Moe（由 Trader Joe 團隊構建）</li><li>INIT Capital</li><li>Ondo Finance</li></ul><p>集成一直在進行，Mantle 的 TVL 幾乎一直在創新高。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/2a6876b573f151a096c1c1401790cec6.png" alt="速覽 L2 網絡 Mantle 的機制及爆發潛力" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>MNT 作為 Mantle 的治理代幣和 Gas 代幣，顯然受益於最近的生態發展趨勢。據悉，還有一些質押選項即將上線，因此 MNT 近期的價格可能會出現較大波動。</p><p>相關閲讀：<a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/vwn77c48xg06.html">Mantle Network 兩萬字研報：從技術特點到代幣模型，深入瞭解模塊化 Layer2 新星</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 06:48:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/s89maf2x.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/s89maf2x.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Felix]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>PA 原創</category>
            <category>區塊鏈</category>
            <category>Layer2</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[NFT 協議競爭新格局：DN404 VS ERC-404]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>最近，以太坊生態系統見證了兩種競爭的 Token 標準的出現，DN404 和 ERC-404，引發了一場激烈的競爭，承諾重塑 NFT 去中心化的格局。</blockquote><p>作者：<a href="https://medium.com/cryptoniche/rivalry-between-fresh-ethereum-tokens-dn404-and-erc-404-01671db6423f" target="_blank" rel="nofollow">Marshallalllen</a></p><p>編譯：白話區塊鏈</p><p>在充滿活力的加密貨幣世界中，創新是不斷的，以太坊站在前沿，成為突破性發展的中心。最近，以太坊生態系統見證了兩種競爭的 Token 標準的出現，DN404 和 ERC-404，引發了一場激烈的競爭，承諾重塑 NFT 去中心化的格局。</p><h3>1、競爭 Token 標準的出現</h3><p>因為 DN404 和 ERC-404Token 閃亮登場，加密貨幣社區充滿了興奮，它們各自提供瞭解決 NFT 去中心化挑戰的獨特方法。這些 Token 代表了 ERC-20 和 ERC-721 標準的融合，將兩者的優點結合起來，提供本地的去中心化能力。隨着塵埃落定，開發人員和愛好者都渴望探索這些創新 Token 標準的潛力以及它們對以太坊生態系統的影響。</p><h3>2、介紹 DN404 和 ERC404</h3><p>讓我們來更深入地探討核心問題：DN404 和 ERC404。這些 Token 的引入旨在徹底改變 NFT 的購買、銷售和交易方式。ERC404 最先由潘多拉團隊提出，並迅速進入市場，在將 ERC20Token 與 NFT 結合起來實現本地去中心化願景方面引起了廣泛關注。然而，隨着以太坊交易費用不斷攀升，推動了替代方案的開發：DN404。</p><h4><strong>1）DN404：挑戰者崛起</strong></h4><p>DN404，這個新來者正在挑戰 ERC404 的主導地位。由一羣加密貨幣愛好者開發，DN404 旨在提供與 ERC404 類似的好處，但具有更高的效率和更低的交易成本。通過利用兩個獨立但相互關聯的合約——一個基於 ERC-20 的合約和一個鏡像的 ERC-721 合約——DN404 試圖解決其前任的缺點，並與現有的 Token 標準保持兼容。DN404 對效率和安全性的關注使其迅速獲得了開發人員和那些尋求更可持續的 NFT 去中心化解決方案的用戶的支持。</p><h4><strong>2）ERC404：開創創新但有代價</strong></h4><p>雖然 ERC404 是第一個進入市場的，但其迅速崛起是有代價的。在其推出之後，以太坊交易費用飆升，引發了對 Token 標準的可擴展性和可持續性的擔憂。儘管 ERC404 具有創新特性，包括本地分散化和與現有協議的無縫集成，但它因對網絡擁塞和燃氣費用的影響而受到批評。在開發人員努力改進和優化 ERC404 的同時，以太坊社區對其長期可行性存在分歧。</p><h3>3、深入理解 DN404 和 ERC404</h3><h4><strong>1）探索 DN404 和 ERC404Token 背後的概念</strong></h4><p>DN404 和 ERC404 代表着以太坊生態系統的令人興奮的演進，將 ERC-20 和 ERC-721 標準的功能結合起來，引入了半同質化 Token。這些 Token 旨在彌合同質化和非同質化資產之間的差距，在 NFT 市場中提供了獨特的去中心化和增強的流動性能力。在其核心，DN404 和 ERC404 利用以太坊區塊鏈上的智能合約來實現 Token 化資產的創建、轉移和管理。通過利用區塊鏈技術的力量，這些 Token 為用戶提供了對其數字資產的前所未有的控制，徹底改變了我們在數字領域中對所有權的認知。</p><h4><strong>2）探索將 ERC-20 和 ERC-721 標準融合創造半同質化 Token</strong></h4><p>將 ERC-20 和 ERC-721 標準融合在一起是 DN404 和 ERC404Token 的核心，為以太坊區塊鏈上的 Token 化開闢了新時代。ERC-20Token 以其同質性和互操作性而聞名，在以太坊網絡中作為交易性資產的基礎。另一方面，ERC-721Token 引入了非同質化 Token（NFT）的概念，使得獨特的數字資產如收藏品和藝術品成為可能。通過結合這兩個標準，DN404 和 ERC404Token 提供了一個混合解決方案，將 ERC-20Token 的可分性與 ERC-721Token 的獨特性結合起來，創造了一個多功能的資產類別，可以輕鬆地進行部分所有權交易。</p><h4><strong>3）DN404 和 ERC404 如何解決 NFT 去中心化和流動性挑戰？</strong></h4><p>DN404 和 ERC404Token 的主要目標是解決數字資產市場中與 NFT 去中心化和流動性相關的固有挑戰。傳統 NFT 本質上是不可分割的，這使得它們成為流動性不足的資產，難以以分數形式進行交易。DN404 和 ERC404Token 通過引入本地去中心化能力來克服這個限制，使用戶能夠輕鬆地將 NFT 的部分進行 Token 化和交易。這為投資者提供了多樣化投資組合的新機會，並能參與蓬勃發展的 NFT 市場，而無需大量資本支出。此外，通過部分所有權增強流動性，DN404 和 ERC404Token 為數字資產生態系統提供了更加充滿活力和動態的環境，為創作者、收藏家和投資者共同釋放價值。</p><h3>4、ERC404 的崛起</h3><h4><strong>1）追溯 ERC404Token 在以太坊社區中的起源和迅速崛起</strong></h4><p>ERC404Token 的誕生標誌着以太坊 Token 標準演進的重要里程碑。由潘多拉團隊領導，ERC404 成為了對 NFT 去中心化和流動性挑戰的開創性解決方案。自引入以來，ERC404 在開發人員和愛好者中引起了廣泛的關注，受到了以太坊社區的廣泛關注。ERC404 的迅速崛起歸功於其創新的 Token 化方法，無縫地融合了 ERC-20 和 ERC-721 功能，創建了一個半同質化 Token 標準。這種獨特的組合使 ERC404 成為 NFT 市場的領軍者，在提升資產去中心化和流動性的追求中處於前沿地位。</p><h4><strong>2）分析推動 ERC404 走在前沿的特點和功能</strong></h4><p>ERC404 的成功核心在於其強大的特點和功能，旨在解決傳統 NFT 的不足之處。ERC404 的關鍵創新之一是其本地去中心化能力，使用戶能夠輕鬆地將 NFT 的部分進行 Token 化和交易。這一創新功能為資產多樣化和數字資產領域的投資開闢了新途徑，使用戶能夠最大程度地發揮其資產的效用。此外，ERC404 與現有的以太坊協議無縫集成，確保與各種去中心化應用程序（DApps）和智能合約的兼容性。這種互操作性提升了 ERC404 的實用性和多功能性，使其成為開發人員和用戶在利用半同質化 Token 的好處方面的首選。</p><h4><strong>3）ERC404 對以太坊交易費用和網絡擁堵的影響</strong></h4><p>儘管 ERC404 得到了廣泛的採用和讚譽，但其快速崛起並非沒有挑戰。ERC404 的一個顯著影響是對以太坊交易費用和網絡擁堵的影響。隨着 ERC404Token 的普及，以太坊網絡經歷了日益嚴重的擁堵問題，導致交易費用上升和處理時間變慢。這種需求激增對以太坊的基礎設施造成了壓力，引發了關於可擴展性和可持續性的擔憂。儘管存在這些挑戰，ERC404 仍在推動以太坊生態系統中的創新邊界，推動 Token 標準的演進，併為更加去中心化和包容性的數字經濟鋪平了道路。</p><h3>5、DN404：挑戰者崛起</h3><h4><strong>1）DN404 作為 ERC404 的替代實現</strong></h4><p>在充滿活力的區塊鏈技術世界中，創新是不斷的，競爭促使進步。DN404 作為已確立的 ERC404 標準的挑戰者，DN404 代表了 ERC404 的另一種實現，旨在解決其不足之處，並提供增強的效率和安全性。隨着 DN404 的出現，以太坊社區中掀起了一股新的激情浪潮，承諾徹底改變 Token 化和 NFT 分式化的格局。但是，DN404 有何獨特之處，與其前任相比如何？</p><h4><strong>2）深入探討 DN404 的設計和結構，強調效率和安全性</strong></h4><p>從本質上講，DN404 旨在為以太坊區塊鏈上的 Token 化提供更高效和安全的解決方案。與試圖將 ERC-20 和 ERC-721 標準合併為單一合約的 ERC404 不同，DN404 採用了不同的方法。它利用兩個獨立但相互關聯的合約——一個用於可分割 Token 份額的基礎 ERC-20 合約和一個用於獨特 NFT 的鏡像 ERC-721 合約。這種設計不僅簡化了 Token 創建過程，還將潛在的漏洞和安全漏洞的風險降到了最低。通過優先考慮效率和安全性，DN404 旨在為開發者和用戶提供可靠的 Token 化和資產管理框架。</p><h4><strong>3）從交易成本、安全性和整體性能等方面比較 DN404 和 ERC404</strong></h4><p>在評估 DN404 和 ERC404 時，涉及幾個關鍵因素，包括交易成本、安全功能和整體性能。在交易成本方面，DN404 相對於 ERC404 展現出競爭優勢，開發者報告平均節省約 20% 的燃氣費用。交易成本的降低對用戶來説具有重要意義，特別是在以太坊這樣的網絡中，燃氣費用可能會大幅波動。此外，與 ERC404 的單一合約方法相比，DN404 的兩個合約結構提供了增強的安全性，降低了潛在的漏洞和安全風險。總體而言，雖然兩種標準都有其優點，但 DN404 對效率和安全性的重視使其成為 ERC404 在以太坊生態系統中強大的競爭對手。</p><h3>6、開發者見解：構建 DN404Token</h3><h4><strong>1）從構思到部署的逐步創建 DN404Token 的指南</strong></h4><p>創建 DN404Token 涉及一個系統化的過程，從構思開始，最終在以太坊區塊鏈上部署。開發者首先要明確 Token 的用途和功能，確定實現目標所需的具體要求和特性。然後，他們進行智能合約開發，編寫定義 Token 行為和功能的代碼。一旦智能合約編寫和測試完畢，開發者將其部署到以太坊區塊鏈上，使 DN404Token 能夠全球用戶訪問。在整個過程中，注重細節並遵循最佳實踐對於確保 DN404Token 的安全性和可靠性至關重要。</p><h4><strong>2）來自 DN404 開發者的最佳實踐、潛在挑戰和未來發展的見解</strong></h4><p>每個成功的 DN404Token 項目背後都有那些善於應對區塊鏈技術複雜性的開發者，他們展現了技巧和創造力。這些開發者提供了有關 DN404Token 領域的最佳實踐、潛在挑戰和未來發展的寶貴見解。他們強調了全面測試和審計的重要性，以識別和減輕潛在的安全漏洞，確保 DN404Token 的穩健性和安全性。此外，開發者也強調了持續創新和改進的必要性，因為區塊鏈領域一直在迅速發展。通過緊跟時代潮流並擁抱新技術，DN404 開發者推動着以太坊區塊鏈上 Token 化和 NFT 分式化的進步。</p><h4><strong>3）DN404Token 項目的現實世界示例及其對以太坊生態系統的影響</strong></h4><p>隨着 DN404 在以太坊社區的推廣，DN404Token 項目的現實世界示例開始出現，展示了這一創新標準的多樣性和潛力。從 DeFi 平台到數字藝術市場，DN404Token 在各種應用和用例中發揮着作用。例如，項目如 Pandora 和 DeFrogs 利用 DN404Token 實現了 NFT 的分式所有權，使用戶能夠投資於高價值資產，而無需大量資本投入。這些項目不僅擴大了對數字資產的獲取，還推動了以太坊生態系統中的流動性和創新。隨着 DN404 的不斷髮展，它對數字資產領域的影響有望增長，引領以太坊區塊鏈上的 Token 化和資產分式化的新時代。</p><h3>7、如何創建 DN404Token？</h3><h4><strong>1）構思和規劃</strong></h4><p>創建 DN404Token 始於對其目的和目標的明確理解。您是想將現實資產 Token 化、創建數字收藏品還是促進去中心化金融（DeFi）交易？在項目開始之前明確定義您的目標對於塑造項目的方向至關重要。</p><p>市場研究在規劃階段起着關鍵作用。通過分析市場趨勢、用戶偏好和競爭對手的產品，您可以找出市場中的空白和機會。瞭解目標受眾的需求將指導您為 DN404Token 開發功能和特性。</p><p>在規劃階段，合作至關重要。與開發人員、設計師和利益相關者合作，進行頭腦風暴，完善項目範圍。通過利用團隊的專業知識和見解，確保您的 DN404Token 符合行業最佳實踐和用戶期望。</p><h4><strong>2）Token 設計與開發</strong></h4><p>有了紮實的計劃，現在是通過設計和開發將您的 DN404Token 變為現實的時候了。首先設計 Token 的架構，包括合約結構和 Token 經濟模型。考慮 Token 供應量、分發機制以及在生態系統中的實用性等因素。</p><p>設計確定後，就可以在以太坊區塊鏈上編寫和部署智能合約了。智能合約是預先定義了規則和條件的自執行協議。這些合約管理着 DN404Token 的行為和功能，確保交易的透明性和可信性。</p><p>在開發 DN404Token 時，安全至關重要。實施強大的安全措施，以防止潛在漏洞和攻擊。進行全面的測試，包括單元測試、集成測試和安全審計，以在部署之前識別和解決任何問題。</p><h4><strong>3）集成與部署</strong></h4><p>將 DN404Token 集成到現有平台和應用程序中是使其面向大眾的關鍵步驟。無論是在線市場、遊戲平台還是去中心化金融（DeFi）應用，無縫集成對於最大化實用性和可訪問性至關重要。開發人員可以利用以太坊和其他區塊鏈平台提供的軟件開發工具包（SDK）和應用程序編程接口（API）將 DN404Token 集成到他們的項目中。通過利用去中心化應用（dApps）的廣泛生態系統，開發人員可以發掘 DN404Token 的新用例和機會。</p><p>為確保市場流動性和可訪問性，通過去中心化交易平台（DEX）促進 Token 的分發和流動性是至關重要的。DEX 使用戶可以直接從他們的數字錢包中交易 DN404Token，無需依賴中介或中心化交易平台。流動性挖掘計劃、自動做市商（AMM）和去中心化金融（DeFi）協議可以進一步增強流動性並激勵參與 DN404 生態系統。通過為 DN404Token 打造一個充滿活力和流動性的市場，開發人員可以創建一個吸引用戶和投資者的繁榮生態系統。</p><p>推動 DN404Token 的認知和採用是通過啓動營銷活動來實現的，並圍繞項目建立社區至關重要。社交媒體、影響者合作和定向廣告等手段可以幫助提高對 DN404Token 的認知度並引起關注。教育內容，如教程、博客文章和網絡研討會，可以幫助用戶理解 DN404Token 的好處和用例。通過與更廣泛的加密貨幣社區進行互動，並展示 DN404Token 的獨特特點，開發人員可以推動採用並推動生態系統的發展。</p><h4><strong>4）維護和優化</strong></h4><p>一旦 DN404Token 在生態系統中部署和集成，持續的維護和優化對於確保其持續成功至關重要。監控 Token 性能和用戶反饋提供了改進和優化的有價值見解。開發人員可以利用分析工具和用戶反饋機制跟蹤關鍵指標，如交易量、Token 流通速度和用戶參與度。通過密切監控這些指標，開發人員可以識別趨勢和模式，為未來的開發工作提供指導。</p><p>實施升級和優化是一個持續的過程，涉及對現有功能進行迭代和引入新功能。智能合約升級、協議改進和用戶界面增強都可以促進 DN404Token 的發展。安全審計和代碼審查對於確保 DN404Token 的完整性和安全性至關重要。通過保持警惕和積極主動，開發人員可以減輕潛在風險和漏洞，並在生態系統中保持信任和信心。</p><p>與社區進行互動並尋求反饋對於培養用戶和利益相關者的所有權感和參與度至關重要。社區論壇、社交媒體渠道和開發者聚會提供了對話和合作的機會。通過積極徵求反饋並將社區意見納入決策過程，開發人員可以構建一個更具包容性和響應性的生態系統。通過培養開放、透明和合作的文化，開發人員可以利用社區的集體智慧和創造力推動創新和增長。</p><h3>8、總結</h3><p>總結起來，DN404Token 和 ERC404Token 之間的競爭在以太坊生態系統中引發了一波創新和競爭的浪潮。儘管這兩種 Token 標準都提供了獨特的功能和能力，但至於誰將主宰，這場競爭遠未結束。隨着開發人員不斷迭代優化他們的項目，非同質化 Token（NFT）分割化的未來看起來令人充滿希望。通過擁抱新興的 Token 標準並推動去中心化金融的邊界，開發人員和企業家可以開啓新的機遇，塑造區塊鏈技術的未來。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 06:00:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/6tcmza82.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/6tcmza82.html</link>
            <author>
                <![CDATA[白話區塊鏈]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Pandora</category>
            <category>ERC404</category>
            <category>NFT</category>
            <category>DEX</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[3 個月擬融資超 15 億美元，比特幣礦企為新的 2024 減半週期準備彈藥]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>減半遇上 BitcoinFi，礦企面臨的是機遇還是洗牌？</blockquote><p>作者：flowie，ChainCatcher</p><p>編輯：Marco，ChainCatcher</p><p>每一次的比特幣減半對於礦企來説都是一次壓力測試。</p><p>2024 年 4 月左右，比特幣將迎來第四次比特幣減半。屆時，比特幣的區塊獎勵將從 6.25 個減少至 3.125 個比特幣。減半一方面會增加挖礦難度，影響礦企的收入，另一方面，伴隨減半帶來的幣價上漲預期，也會使得挖礦更有利可圖。</p><p>大的礦企們，在減半來臨之前，開始未雨綢繆，積極通過股權融資、信用借貸、出售比特幣等多種方式籌集資金，為將要來臨的比特幣減半準備彈藥。</p><p>據 ChainCatcher 不完全統計，2023 年 10 月底至 2024 年 1 月底的近 3 個月時間裏，至少有超過 11 家的比特幣礦企宣佈獲得融資，籌集資金超 7 億美元。此外，部分礦企還在積極融資中，去年 10 月 31 日，比特幣礦企 Marathon Digital 向 SEC 提交 S-3 表格，計劃通過混合股權發行募集最多 7.5 億美元。</p><h3>減半前夕礦企積極融資，金額或超 15 億美元</h3><p>比特幣減半對於大部分礦企的威脅是非常直觀的。除了從挖礦的區塊獎勵中獲得的收入減少了一半之外，礦企的生產和運營成本等各項成本卻在增加。</p><p>根據灰度的最新報告，2023 年，7 天平均哈希率從 255 EH/s 飆升到了 516 EH/s，增長了 102%，明顯超過了 2022 年的 41% 的增長率。隨着算力大增，比特幣挖礦難度和成本都在提高。</p><p>不少礦企近期都在花費不菲的費用來購買新的礦機設備。比如，比特幣礦企 CleanSpark 宣佈以 1980 萬美元的價格，收購密西西比州的三座比特幣開採設施。加密礦企 Phoenix Group、CleanSpark 分別從比特大陸購買價值 1.87 億美元的比特幣礦機和 16 萬台比特幣礦機。</p><p>在收入減少和支出增加的雙重挑戰一下，比特幣礦企們近四個月陸續籌集資金以緩解短期的財務壓力。</p><p>據加密數據平台 RootData 顯示，從 2023 年 10 月底至 2024 年 1 月底的近 3 個月，幾乎每個月都有 4 到 5 筆融資，大多融資金額在數千萬美元。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/9f9353fcbd873609496d96a2277e7ab1.jpg" alt="3 個月擬融資超 15 億美元，比特幣礦企為新的 2024 減半週期準備彈藥" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>其中最大的一筆融資為比特幣礦企 Phoenix Group 在去年 12 月完成的 IPO。Phoenix Group 在阿布扎比證券交易所（ADX）完成 3.71 億美元 IPO，此次 IPO 吸引了 120 億美元資金，超額認購 33 倍。</p><p>除 Phoenix Group 外，澳大利亞比特幣礦商 Arkon Energy 也在同月完成過億美元融資，該筆融資由 Bluesky Capital Management 領投，Kestrel 0x1、 Nural Capital 等參投。而此前的 10 月 24 日，比特幣礦企 Crusoe Energy 宣佈，獲得投資公司 Upper90 的 2 億美元支持融資承諾。</p><p>除此外，有兩家礦企籌集金額已超過 5000 萬美元。嘉楠耘智通過兩輪優先股發行籌集了 7500 萬美元，以用於研發、擴大生產規模和其他一般性企業用途。已完成破產重組的 Core Scientific 在 2023 年 12 月宣佈，其 5500 萬美元股權發行已獲得超額認購。</p><p>部分比特幣礦企正在融資的路上。去年 10 月 27 日，市值 60 億美元的比特幣礦企 Marathon Digital 向 SEC 提交 S-3 表格，計劃通過混合股權發行募集最多 7.5 億美元。根據文件指出，Marathon Digital 計劃運用大部分籌集資金來購買更多的比特幣挖礦礦機。隨後，另一礦企 Bitfury 也計劃出售 1000 萬股 Cipher Mining 普通股以預期獲得近 3000 萬美元融資。</p><p>如果融資順利，預計在減半前後，比特幣礦企或將累計獲得超 15 億美元的融資。</p><p>除了積極融資外，比特幣礦工們也正在大量出售比特幣以獲得流動資金。據 CryptoQuant 數據，自 2024 年 1 月初到 2 月初，一個月時間內，比特幣儲備（與公司相關的數字錢包中持有的未售出比特幣）已減少 8400 枚，降至 180 萬枚。上次出現這一水平是在 2021 年 6 月。</p><h3>減半遇上 BitcoinFi，礦企面臨的是機遇還是洗牌？</h3><p>債務和股權融資雖然可以暫緩財務壓力，但長期來看，也為礦企在減半後埋下更大的財務隱患。</p><p>由於比特幣減半主要影響的區塊獎勵收入，以比特大陸這類售賣礦機業務為主的礦企受到的影響相對較小。而以 Marathon Digital、Hut 8、 Riot 為代表的以挖礦和囤幣為主要營收的礦企，因只能依靠提高比特幣挖出效率和比特幣升值獲利，負債率較高，槓桿較大。且其營收和比特幣價格強相關，這類礦企可能在熊市面臨資不抵債的困境。</p><p>回顧上一輪（2020 年 5 月）減半週期，雖然比特幣價格在減半後半年上漲了 72%，但以挖礦和囤幣為主要營收的礦企大多在減半過後迎來了更大的淨虧損。</p><p>比如以 Marathon Digital 為例，減半過後的 2021 年，加密市場進入牛市，比特幣價格最高達到近 7 萬美元，Marathon 總營收也在這一年達到 1.59 億美元，相較於 2020 年的 437 萬美元的營收上漲了 35 倍，但是 2021 年的總運營成本相比於 2020 年也上漲了 26 倍，最終 2021 年的淨虧損從 2020 年的 1000 多萬美元擴大到 3700 多萬美元。而隨着 2022 年加密市場進入熊市，Marathon 的淨虧損擴大到了 6.86 億美元。</p><p>與 Marathon 類似，Riot 2022 年淨虧損也高達 5.1 億美元；Core Scientific 則因虧損過大，2022 年年底申請破產保護；Argo 等礦企也因負債出售資產。</p><p>2024 年的新一輪減半週期下，礦企依然面臨着相似的財務挑戰。據 CoinShares 發佈的 2023 年挖礦報告預測，預計 2024 年的第四次減半後，每個比特幣的平均生產成本為 3.79 萬，美元。大多數礦商將面臨銷售和行政支出的成本的挑戰，需要降低成本以保持盈利。除非比特幣價格保持在 4 萬美元以上，否則只有 Bitfarms、Iris、CleanSpark、TeraWulf 和 Cormint 能夠繼續盈利。而 Hashrate Index 預測，2024 年和 2025 年將會出現更多的礦企合併、收購和資產出售。</p><p>儘管 2024 年的減半為礦企們帶來了挑戰，不過相比於前三次的減半，2024 年的減半也出現了一些值得關注的新變量和機遇。</p><p>回望 2023 年，隨着比特幣生態的爆發，礦業和礦企迎來了一些程度的復甦。比特幣礦業的全年總收入（交易手續費和挖礦獎勵）近 100 億美元，每個季度總收入都在緩緩攀升。而據 Hashrate Index 統計，幾乎每家上市礦企在 2023 年都實現了股價、市值和公司估值大幅上漲。比特幣上市礦企的財務狀況相比於 2022 年更加健康。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/8d486c7c30da21f127b3c65c9e39b24a.png" alt="3 個月擬融資超 15 億美元，比特幣礦企為新的 2024 減半週期準備彈藥" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>多家礦企 2023 年的淨虧損在大幅收窄。比如 Marathon 從 2022 年的 6.86 億美元收窄到 2.68 億美元；Riot 則從 2022 年的 5.10 億美元虧損收窄到 2.88 億美元。</p><p>比特幣挖礦的收入來源除了區塊獎勵外還有交易手續費，隨着區塊獎勵的減半，手續費重要性就會越來越高。而 2023 年 Ordinals 和銘文的爆發，讓交挖礦的交易手續費大幅上漲，為礦企們帶來了新的機遇。</p><p>從 Hashrate Index 統計的數據來看，2023 年交易費用佔區塊獎勵的比例為 7.6%，而 2022 年僅為 1.5%。2023 年 11 月 20 日，比特幣網絡的交易費還首次超過了以太坊網絡，創歷史記錄。</p><p>隨着比特幣今年繼續上漲，如果銘文活動交易量繼續增加，比特幣 Layer2 的集中爆發，或將吸引更多的開發者和用戶，來推動比特幣網絡鏈上的創新和活躍度，產生的交易手續費將會成為礦工最重要的收入來源之一。</p><p>此外，年初美國比特幣現貨 ETF 獲批後，也可能會對來自挖礦發行的持續賣壓起到一定的抵消作用，進而對比特幣價格有更積極的影響，減緩比特幣礦企的資產負債率。</p><p>但總的來説，雖然比特幣的各維度擴張為礦企們帶了一些機遇，但是減半帶來的營收挑戰還是險峻的，礦企們需要控制好成本、尋求更多的營收模式。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 05:00:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/muuw5462.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/muuw5462.html</link>
            <author>
                <![CDATA[鏈捕手 ChainCatcher]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>礦業</category>
            <category>交易所</category>
            <category>算力</category>
            <category>比特大陸</category>
            <category>礦機</category>
            <category>比特幣</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一文梳理比特幣二層網絡的基礎知識體系]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>在本文中我們會混合使用「二層建設」或「二層網絡建設」，通常「二層網絡建設」的詞語相對狹義，二層建設是一個更廣泛的概念。</blockquote><p>作者：付少慶，SatoshiLab，萬物島 BTC 工作室</p><p>比特幣銘文的興起，給比特幣生態帶來了新的生機，讓更多的人開始重新關注比特幣，也有人説是打開了比特幣生態的潘多拉魔盒。在比特幣生態眾多技術發展中，比特幣二層建設是重中之重。針對這個方向，我借鑑一些網絡上的知名文章，和多位朋友的交流，以及我們團隊在 Web3 產品設計與開發中所探索的經歷，總結了一篇比特幣二層的基礎知識文章。這種方式便於總結和學習，也因為個體認知的侷限性，希望能拋磚引玉，吸引更多人完善相關思路，讓這個領域得到更好的發展。</p><p><strong>區塊鏈的世界是以比特幣為開局，以比特幣生態為終局</strong>。（水滴資本大山老師的一個總結，我個人很認同。）以太坊也是比特幣的一種側鏈技術探索。</p><p>在本文中我們會混合使用「二層建設」或「二層網絡建設」，通常「二層網絡建設」的詞語相對狹義，二層建設是一個更廣泛的概念。但為了適應業內通常討論的一層網絡，二層網絡等常用説明，我們也會使用「二層網絡建設」的概念，這兩個詞語在本文中是一個概念。</p><h3><strong>1.常見二層 Layer2 要完成的使命</strong></h3><p>為了理解比特幣二層建設需要解決哪些基本問題。我們先從瞭解區塊鏈系統的基礎特性開始。</p><h4><strong>1.1 區塊鏈的基礎特性和基礎需求</strong></h4><p>本文使用 Vitalik 提出的一個概念：<strong>區塊鏈是一台「世界計算機」</strong>。我們從這個角度來理解區塊鏈的多種特性會更清晰。在後面章節，我們還會依據計算機中的馮諾依曼結構來分析這個「世界計算機」發展的可能性。</p><p>我們先總結一些基礎特性：</p><p><em>註釋：</em></p><p><em>為了維護區塊鏈這台「世界計算機」的正常運轉而產生的需求稱為內部需求；</em></p><p><em>為了滿足使用這台「世界計算機」的用戶的需求稱為外部需求。</em></p><p><strong>公開透明：</strong>這是區塊鏈這台「世界計算機」的數據存儲和執行指令特點，同時也是需要全球眾多分佈式節點共同參與計算的內部需求特性。這個特點正好滿足了使用者對於數據的知情權，是這台「世界計算機」本身的內部協作要求和使用者的外部需求的共同結果。後面提到的隱私特性是滿足使用者的外部需求，同時又不破壞這台「世界計算機」本身的協作要求。</p><p><strong>去中心化：</strong>這個特性是這台「世界計算機」的架構特性，去中心化的程度和容錯性，在理論上都是由拜占庭將軍理論（<em>協作者中有可能不誠實的情形，即不遵守協議的情形</em>）在支持。非拜占庭將軍系統從理論上都不是區塊鏈系統，我們稍後會看到二層建設中的非區塊鏈系統的兩種情況。去中心化的程度是區塊鏈安全性的一個重要指標，也是某些特性的基礎。</p><p><strong>安全性：</strong>安全性是由這台「世界計算機」的架構特性產生的內部需求和使用者需要的外部需求的共同組成。從微觀層面安全性由密碼學相關的技術來保證，從宏觀層面上由架構的去中心化來保證，從而使得不會因為微觀數據的偽造，或宏觀架構的破壞而影響這台「世界計算機」的安全性。</p><p><strong>計算能力：</strong>區塊鏈這台世界計算機的一個主要功能是計算能力。衡量這個指標，我們一般用是否圖靈完備來考察。一些鏈為了保持自己的主要特性，是故意設計成圖靈不完備的。例如，比特幣網絡，中本聰不僅讓其代碼指令不圖靈完備，而且在發展中還故意刪減了一些指令集，從而保持其穩定性和安全性。所有的圖靈完備技術都是為了擴展區塊鏈的計算能力。從分層設計的思想看，簡單的系統更適合做底層。</p><p><strong>性能：</strong>在計算能力相同的情況下，性能是考察區塊鏈這個世界計算機的另一項主要能力。一般都用 TPS，即每秒處理的事務數量來衡量的。</p><p><strong>存儲：</strong>區塊鏈被描述為「世界計算機」，那麼它一定有一個存儲功能，就是將數據記錄下來的能力。目前基本都在區塊內存儲，更專業的區塊外的鏈上存儲還在發展中。</p><p><strong>隱私：</strong>隱私是「世界計算機」中的一個細分需求，即要求在計算和存儲的過程中保持數據生產者和使用者的權限範圍（我們把抗審查性也放在隱私部分）。這基本上是由使用者的外部需求驅動的。</p><p>還有個綜合指標可擴展性，一般是指整個架構的可擴展性，這個特性影響多數的基礎特性，在架構層面，系統的可擴展性是一個很重要的指標。其他還會有一些連接能力，或其他一些特定場景的能力，在這裏不過多的討論，遇到這些特殊的場景時，再詳細分析。</p><p>在這些區塊鏈的基礎特性中，大都由<strong>不可能三角形</strong>在制約相互的發展關係。例如，DSS 猜想即去中心化（Decentralization，D）、安全性（Security，S）和可擴展性（Scalability，S）。如下圖所示：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/f6fd6cac57eaba5d33542f25f780e35e.png" alt="一文梳理比特幣二層網絡的基礎知識體系" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在分佈式系統中，類似的不可能三角形是 CAP 原理，CAP 指的是在一個分佈式系統中 Consistency（一致性）、Availability（可用性）、Partition tolerance（分區容錯性）三者不可兼得。區塊鏈系統是帶有拜占庭將軍問題的分佈式系統，所以也適用於 CAP 原理。</p><p>CAP 原理如下圖所示：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/eb7f646b9755035fc2f09262c138f319.png" alt="一文梳理比特幣二層網絡的基礎知識體系" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>1.2 二層建設的作用</strong></h4><p>二層建設要完成哪些角色？提供哪些功能呢？二層建設一定是擴展一層系統的不足，將不適合在一層系統上完成的事情，在二層建設上完成。</p><p>我們從上面總結的區塊鏈特性可以有個初步的結論，一定是擴展這些基礎能力：<strong>公開透明、去中心化、安全性、計算能力、性能（吞吐量）、存儲、隱私等</strong>。除了這些技術角度的基礎能力，還有一個很重要的經濟學問題需要解決，就是<strong>降低成本</strong>，通常一層網絡的執行事務的綜合成本都比較高，需要使用二層網絡降低這些成本。</p><p>總結成一句話就是<strong>為了增加容量、降低成本、定製特性三個維度的方案都是二層建設</strong>。對於定製特性，目前還不夠明顯，或者經常掩藏在前兩個特性中，有一些費解。我們可以這樣理解，一層網絡的特性對於很多應用，需要的程度不同，可以在二層上面針對某些應用重新調整各種特性的實現度。</p><p>在二層建設中，區塊鏈的基礎能力會各有取捨，會降低一些特性，甚至丟棄一些特性，而換取某些特性的顯著提高。例如：一些二層為了提高性能，會降低去中心化的程度，會降低安全性；一些二層為了增加吞吐量，如閃電網絡，會改變系統的結構和結算的方式。還有一些會不降低基礎特性的前提下，增強了某種特性，例如 RGB 的處理方式，明顯增加了隱私性和抗審查性，但增加了技術實現難度。在後面的案例中，我們會看到同時降低或改變幾種特性的二層建設。</p><p>其中降低成本應該是所有的二層建設的一個基本需求。（<em>是否有不降低成本的二層？我還沒有見到過。</em>）</p><h4><strong>1.3 為什麼要做分層設計？</strong></h4><p>分層設計是一種人類處理複雜系統的手段和方法論，通過將系統劃分為多個層次結構並定義各層之間的關係和功能，以實現系統的模塊化、可維護性和可擴展性，從而提高系統的設計效率和可靠性。</p><p>對於一項廣泛和龐大的協議體系，使用分層會有明顯的好處。這樣做使人們容易理解，容易分工實現與容易分模塊改進等優點。如計算機網絡中的 ISO/OSI 的七層模型設計，但在具體的實現中，可以合併一些分層，例如，具體的網絡協議 TCP/IP 是四層協議。如下圖所示：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/2e5052e42c6e7bf062da6b7246f5e66b.png" alt="一文梳理比特幣二層網絡的基礎知識體系" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>圖 3-2 ISO 七層模型與 TCP/IP 的四層模型</pre><p>具體説協議分層的優點：</p><p>1.<strong>各層次之間是獨立的</strong>。某一層並不需要知道它的下一層是如何實現的，而僅僅需要知道該層通過層間的接口所提供的服務。這樣，整個問題的複雜程度就下降了。也就是説上一層的工作如何進行並不影響下一層的工作，這樣我們在進行每一層的工作設計時只要保證接口不變，可以隨意調整層內的工作方式。</p><p>2.<strong>靈活性好。</strong>當任何一層發生變化時，只要層間接口關係保持不變，則在這層以上或以下層均不受影響。當某一層出現技術革新或者某一層在工作中出現問題時不會連累到其它層的工作，排除問題時也只需要考慮這一層單獨的問題即可。</p><p>3.<strong>結構上可分割開。</strong>各層都可以採用最合適的技術來實現。技術的發展往往不對稱的，層次化的劃分有效避免了木桶效應，不會因為某一方面技術的不完善而影響整體的工作效率。</p><p>4.<strong>易於實現和維護。</strong>這種結構使得實現和調試一個龐大又複雜的系統變得易於處理，因為整個的系統已經被分解為若干個相對獨立的子系統。進行調試和維護時，可以對每一層進行單獨的調試，避免了出現找不到、解決錯問題的情況。</p><p>5.<strong>能促進標準化工作。</strong>因為每一層的功能及其所提供的服務都已有了精確的説明。標準化的好處就是可以隨意替換其中的某一層，對於使用和研究來説十分方便。</p><p>分層模塊化設計思想是技術領域對待一項功能龐大，需要多人協作，並不斷改進工程項目的常見處理方法，並且是經過實踐檢驗，行之有效的方法。</p><h3><strong>2. 比特幣 Layer2 的幾種建設思路</strong></h3><p>我們以比特幣的二層建設為案例，進行相關的分析。比特幣的二層有三種顯著的二層建設路線：</p><p>（1）一種是基於鏈的擴展路線，和 EVM 的二層很類似，是區塊鏈結構；</p><p>（2）一種是基於分佈式的路線，以閃電網絡為代表，是分佈式結構。</p><p>（3）還有一種是基於中心化系統的路線，以中心化索引為代表，是中心化的結構。</p><p>前兩種方式都很有特點，已經有一些在使用的產品和探索中的產品。對於第一種方式，因為有了以太坊的蓬勃發展和其他比特幣模仿鏈的探索，基於鏈的二層擴展相對更容易，可參考案例更多。第二種基於分佈式的方式通常更有難度，發展也緩慢一些，以閃電網絡為代表。第三種方式很有爭議，因為看起來不像一個二層建設，但似乎又完成了二層建設的功能。</p><p>哪一種二層建設方案更好呢？我們用一個市場檢驗結果來作為衡量標註，哪個二層網絡的總鎖倉價值 TVL（Total Value Locked）高，那種方案就是最優方案。隨着時間和技術的發展，這種最優方案會是一個變化的過程。</p><p>對於比特幣的二層網絡定義，只要依託於比特幣網絡，和比特幣網絡建立技術關聯，一些特性又優於比特幣的一層網絡，都算比特幣的二層網絡建設。換句大山的話：只要消耗 BTC 作為 gas，以 BTC 為底層資產，擴展了比特幣性能的系統都算二層建設。依據這個判斷，我們應該會認可第三種二層網絡建設，即中心化結構的二層建設。</p><p>比特幣本身技術的發展，如修改 OP_RETURN、Taproot、Schnnor 簽名、MAST、Tapscript 都應該為連接一層和二層的目的而設計，不應該使用這些技術過多的開發功能，因為一層網絡再怎麼擴展也不會有質的突破，必須要進行二層建設。但在沒有更好用的比特幣二層產品情況下，這些連接一層和二層的技術能力，在一段時間內會被過度的使用。</p><h4><strong>2.1 基於鏈的二層建設</strong></h4><p>早期的比特幣模仿鏈做了多種探索，像「Colorcoin」（彩色幣）、「CovertCoins」和「MasterCoin」；各種擴容的比特幣模仿鏈，像 BCH（Bitcoin Cash），BSV（Bitcoin SV），BTG（Bitcoin Gold）；各種側鏈技術都是基於鏈的擴展建設案例，可以説是一種廣義上的二層。</p><p>包括以太坊，也是一種基於比特幣的改進探索。Vitalik 在説服其他項目團隊無果的情況下，針對比特幣的不完美：UTXO 的無賬號系統，執行語言的非圖靈完備，可擴展性差等問題，自己組建團隊發佈白皮書，開發新一代的區塊鏈系統。以太坊的這種探索雖然不是比特幣上直接的二層建設，但從廣義上是一種基於鏈的建設探索。</p><p>以太坊對於比特幣不完善的改進探索，以及以太坊上二層的發展與驗證，給了比特幣上基於鏈的二層網絡發展的參考案例。各種的 Rollup 方案，跨鏈方案，消息通道技術，以及以太坊本身的分片技術（<em>從處理複雜系統的分層思想來看，也許這種想在一個層次解決多個問題的思路是錯誤的</em>），使得以太坊技術的生態蓬勃，使不少人一度認為公鏈的發展方向和未來已經確定，以太坊為代表的生態已經勝出，其實這也是基於鏈的二層建設相對成熟的一種表現。但基於鏈的二層建設只是二層建設的一種方式，它有自身的優缺點，還需要其他的二層技術來完善整個二層生態。</p><p>比特幣中基於鏈的二層建設，大致包含兩種典型的鏈類型，一種是兼容 EVM 的賬號模型，一種是類比特幣的 UTXO 模型。已有的案例（我們用廣義二層定義）包括：像以太坊、Polygon、Bsc、Arbitrum 等都是 EVM 的賬號模型，像 CKB（Nervos），Chia 都是 UTXO 模型。</p><p>在後面的章節，介紹已經運行的比特幣二層項目中，會比較詳細地介紹某些案例。</p><p>此外，已經在以太坊上成功的二層項目，也會加入到基於鏈的比特幣二層建設中。對於這些以太坊上的二層項目方，改造成比特幣上二層的工作量和挑戰會更少一些。在以太坊的 rollup 成熟與模塊化的發展和理論成果上，這種方式的二層建設會成為擴容討論的主流，也是見效最快的方案。</p><p>這種改造會有多大的成功？還有待發展的檢驗。可以從這種基於鏈的二層建設的優缺點做一些初步的判斷。</p><p><strong>基於鏈的二層建設的優缺點有哪些？</strong></p><p>這種方案的缺點是基於鏈的二層一般還會受限於區塊鏈的限制，對於性能的提高有限，不是將系統變得更加中心化，就是降低區塊產生間隔，增大區塊容量，安全性上一般都會降低。於是就產生了二層上面的二層建設，也就是所謂的 Layer3 或 Layer4。</p><p>優點是：這種方案保持了區塊鏈的大多數基礎特性，並且一般都解決了圖靈完備的問題，交易費用也顯著降低，在一定程度上擴展了一層網絡的能力。而且這種方案的建設案例豐富，技術實現相對容易，已經有了不少的探索案例，上層應用的遷移也非常便捷，是一種更快的實現方式，相信這種方式會產生較多的二層網絡。</p><p>大致判斷，因為這種方式的擴展侷限性，基於鏈結構的二層應該會存在眾多項目，在每個垂直領域都可能存在一個或多個二層，每個項目要完成自己特色的二層建設，滿足某些應用的需求。其價值也會由其上應用的數量和總價值來決定。</p><h4><strong>2.2 基於分佈式系統的二層建設</strong></h4><p>在二層建設中，還有一些是基於分佈式系統的建設。這種方案中，二層的結構和框架已經不是區塊鏈的結構，而是一種基於 Channel 的分佈式系統。閃電網絡是一個典型的代表。</p><p>分佈式系統由一組有限的進程和一組有限的通道 Channel 組成。分佈式系統中為了傳遞消息，需要控制的數據、事件、通道，已經是一組比較複雜的問題。我們在這裏所指的 Channel 是這上層的通道概念，如閃電網絡中的支付通道，Nostr 中的消息通道，而不是分佈式網絡中的具體技術 Channel 的底層概念。</p><p>在分佈式系統的二層建設中分為兩類：</p><p>（1）只完成價值傳遞，類似閃電網絡；</p><p>（2）既完成價值傳遞，又完成圖靈完備的技術，如 RGB；</p><p>在基於分佈式的二層建設方案中，因為是價值傳遞，有很多超越原有消息傳遞的難點，例如通道內的總價值容量，對事務的嚴謹性，不能二次消費等問題都超越消息傳遞的難度。所以基於分佈式的二層建設發展沒有基於鏈的二層建設發展快，成熟的案例不是很多。</p><p>如果要在這樣的二層上完成圖靈完備的計算，也就是在 Channel 上建立一個圖靈完備的虛擬機系統，會更加有難度。像 RGB 協議，就是通過客戶端驗證，一次性密封，來實現在一個分佈式系統上的圖靈完備的計算。</p><p>比特幣中基於分佈式的分佈式系統的二層建設，已有的案例包括：閃電網絡，RGB，是否還有更著名的案例？如果按照廣義二層建設的標準看，Nostr 是不是也屬於 Channel 機制的分佈式系統的二層建設？在整理以太坊資料時候，看到以太坊中文檔中有使用 Channel 的案例：Connext，Raiden，Perun，可以作為深度研究者的探索方向。</p><p>在後面的章節，介紹已經運行的比特幣二層項目中，會比較詳細的介紹閃電網絡和 RGB。</p><p><strong>基於分佈式的分佈式系統的優缺點有哪些？</strong></p><p>這種方案的優點一般是系統更加去中心化，二層網絡中能夠容納無數的節點，隱私性和抗審查能力也更好，有無限的擴展性，從而在理論上性能變得極大。</p><p>這種方案的缺點是技術實現複雜，在龐大的分佈式系統中的路由算法，價值拆分與封裝算法都比較複雜。相對於信息傳遞，在價值傳遞方面還缺少很多工程實現經驗和基礎設施。這也是閃電網絡一直被認為是發展緩慢的一個原因。</p><p>此外在這種系統中實現圖靈完備的系統是一個非常大的挑戰，也就是 Channel+計算，理論上肯定可以實現，但實踐中還處在早期的實驗階段。RGB 是這種情況額一個典型代表。</p><p>基於分佈式方式的二層建設一旦獲得突破，將會極大的推動上層應用的發展。其龐大的分佈式節點形成的去中心化能力，與圖靈完備的代碼執行能力都將會更好的支持下一代互聯網應用，也就是大家都在説的「Mass Adoption」場景。</p><p>大致判斷，基於 Channel 的分佈式結構的二層一般只會存在幾個較少的並行項目，有兩個主要原因，一個是這種系統的其無限擴展能力，另一個是實現的技術難度大，所以這樣的系統要求在設計和理念上更開放，能容納更多的人和團隊參與。並且基於這種二層基礎設施應用開發團隊還會推動這種二層的發展，例如，基於 RGB 的 BiHelix 項目。</p><h4><strong>2.3 基於中心化系統的二層建設</strong></h4><p><em>要不要這個分類？應該會有爭議。</em></p><p>像 Ordinals 這樣的中心化索引結構，或某些功能節點的索引器都是中心化結構的，它們也是一種二層建設思路。但這種建設思路會比較少的被認可，因為二層過於中心化，對一層網絡的擴展非常有限。這種中心化結構的二層建設，其各種區塊鏈的基礎特性都要依賴於一層網絡，二層只作為一些簡單的計算和統計功能，二層有時像是一種可有可無的臨時存在，隨時可以被另一個二層替代，重要性好像沒有那麼高。但從 On-Chain 和 Off-Chain 的角度看，和凡是能夠提高一層網絡能力的角度看，這種中心化的結構也是一種二層擴展。</p><p>這種系統的案例除了 Ordinals，應該還有那些中心化的交易所。後面的案例中不介紹這種情況的項目。</p><p><strong>基於中心化系統的二層建設的優缺點：</strong></p><p>優點是中心化系統非常成熟，有無數的可用案例和優化方案，完全的圖靈完備和卓越的性能。</p><p>缺點就是二層極度中心化，所有的區塊鏈基礎特性都要依賴於一層網絡。</p><p>大致判斷，基於中心化結構的二層應該會存在較少的項目，甚至是階段性的存在。在基於鏈式結構和 Channel 的分佈式結構成熟完善後，大多數中心化結構的二層建設會消亡，或者只會留下較少的特點場景的中心化二層。當前階段，因為中心化系統很成熟，在能夠寫入基礎鏈上數據的情況下，能夠很好的滿足 On-Chain 數據和 Off-Chain 計算的場景，是當前比特幣生態初級應用的最容易實現模式，被大量使用。</p><h4><strong>2.4 更廣義的二層概念以及更上層應用</strong></h4><p>從上面的二層建設的結構上來分析，有<strong>區塊鏈式結構</strong>，<strong>分佈式系統結構</strong>，<strong>中心化系統結構</strong>。這就是我們對系統結構的一種常見分類：Centralised，Decentralised，Distributed，從這個角度我們更容易理解每種類型的特點以及適用場景。三種二層類型都有其優缺點，在未來完整的比特幣生態中根據不同的場景，三種類型應該都有分佈。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/3c35d4d8ec1b679243a3a25fef1f20a6.png" alt="一文梳理比特幣二層網絡的基礎知識體系" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此外區塊鏈人羣中經常討論二層建設上面的 Layer3，甚至是 Layer4，是一種廣義的二層建設。與 Gavin Wood 提出的 Web3 技術棧的 5 層結構中的 Layer3，Layer4 是完全不同的概念。Web3 技術棧中的 Layer3，Layer4 是應用協議的分類方式。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/a941f4c2e0166c5d3a5dbc93e8b9b6b5.png" alt="一文梳理比特幣二層網絡的基礎知識體系" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Gavin Wood 的 Web3 技術棧的 5 層與鏈的廣義二層建設的示意圖</p><p>這些二層建設會對上層應用產生哪些影響？在擁有了區塊鏈系統提供的基礎特性：<strong>公開透明、去中心化、安全性、計算能力、吞吐量、存儲、隱私</strong>等，上層應用會構建在這些二層的擴展上，並且會在這些二層上穿插交互。在基於區塊鏈式結構的二層擴展，和分佈式結構的二層擴展，中心化結構的二層擴展，以及部分的中心化應用，會產生真正的、大規模使用的 Web3.0 應用。</p><h3><strong>3. 二層建設的相關事物</strong></h3><p>有了一層網絡和二層建設，在兩者之間有什麼聯繫呢？或者兩者直接通過什麼關聯？一種是技術上的直接關聯，例如，通過雙向鎖定或者橋的技術的鏈接。另一種是系統外的相關性，如比特幣和以太坊，雖然沒有直接關聯，但人們將 BTC 改造成 WBTC 在以太坊上流動，甚至沒有任何的技術關聯，只是個體基於價格的波動來調整比特幣和以太幣的倉位，是一種系統外的關聯性。</p><p>在這裏我們只討論技術上的關聯性，這些關聯技術完全和二層的結構與特性緊密相關。後面我們從更宏觀的角度，參考馮諾依曼結構來判斷區塊鏈相關生態的發展。</p><h4><strong>3.1 一層和二層的連接技術</strong></h4><p>前面我們已經提到比特幣本身技術的發展，如修改 OP_RETURN、Taproot、Schnnor 簽名、MAST、Tapscript 都應該為連接一層和二層的目的而設計，是連接一層與二層的基礎技術元素。這些連接技術是思考二層建設的一個重要組成部分，BEVM 的一層和二層連接有一定的代表性，較多的使用了上述基本元素構建的功能。在連接其他的二層系統中，問題相似。</p><p>這些連接技術會因為二層建設的結構不同，而有所不同。我先籠統的介紹一些鏈接技術。常見連接區塊鏈一層網絡和二層網絡的技術有以下幾種：</p><p><strong>跨鏈技術</strong>：通過跨鏈技術，不同區塊鏈之間可以進行互操作，實現一層網絡和二層網絡之間的連接。跨鏈技術可以實現資產的跨鏈轉移和交互，使得不同區塊鏈之間的數據和價值可以流動。</p><p><strong>隔離驗證技術</strong>：隔離驗證技術可以將一層網絡中的交易數據隔離開來，然後通過二層網絡進行驗證和處理。這種方式可以減輕一層網絡的負擔，提高整體的吞吐量和效率。</p><p><strong>側鏈技術</strong>：側鏈技術是一種將主鏈和側鏈進行連接的技術，通過側鏈可以實現一層網絡和二層網絡之間的數據傳輸。側鏈可以將一些特定的功能和應用從主鏈上分離出來，以提高整體的性能和擴展性。</p><p><strong>State Channel</strong><strong>技術</strong>：State Channel 技術是一種基於二層網絡的解決方案，通過在鏈外建立通信通道，使得交易可以在鏈外進行，只在需要時才提交到一層網絡。State Channel 技術可以提高交易的速度和吞吐量，並減少交易費用。</p><p><strong>Plasma</strong><strong>技術</strong>：Plasma 技術是一種基於二層網絡的擴展方案，通過將一層網絡的交易數據分片處理，然後通過二層網絡進行驗證和處理，可以實現更高的吞吐量和擴展性。</p><p>常見的二層結構有<strong>區塊鏈式結構，分佈式系統結構，中心化系統結構</strong>，上面的常見連接技術會因為二層的結構不同，大多數只能用在一種結構中，在這裏不深入討論。</p><p>隨着二層建設的成熟，還有有更加具體的技術或案例，甚至可以不是技術層面的關聯而僅僅是經濟層面的關聯。</p><p>考察一層與二層鏈接技術的好壞有哪些參考指標呢？大致看到的指標有：</p><p>一層能否對二層的交易做驗證？</p><p>一層的資產能否在二層崩潰的時候順利逃生？</p><p>連接技術是否會降低系統的某些特性？</p><p>……。</p><p>一層與二層鏈接技術的內容，應該在二層建設有了更多案例的時候，才能更好的總結和完善。這些連接技術當前更多的是由二層建設者來完成，以後是否有類似跨鏈橋的獨立產品，目前還不好説。</p><p>本節更多的是提出問題，讓我們參與者、建設者有更多的思考。</p><h4><strong>3.2 參考馮諾依曼結構宏觀看區塊鏈的發展</strong></h4><p>在前面，我們已經使用 Vitalik 提出的概念：<strong>區塊鏈是一台「世界計算機」</strong>。既然都可以稱為計算機，那麼這個「世界計算機」就可以和傳統計算機的馮諾依曼結構來做對比分析。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/0a57bbe6f88158dcfb88640dbad478c7.png" alt="一文梳理比特幣二層網絡的基礎知識體系" referrerpolicy="no-referrer"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/515591288678e081d2ace615ae4cfcfb.png" alt="一文梳理比特幣二層網絡的基礎知識體系" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>區塊鏈這個「世界計算機」計算機的馮諾依曼結構</p><p>馮·諾伊曼結構的計算機的五大部件：<strong>運算器、控制器、存儲器、輸入設備和輸出設備</strong>。在區塊鏈這個「世界計算機」系統中，也存在這樣的相似部件，而且還要重視這五大部件中的連線部分，因為在一個分佈式系統中，連接部分影響更大。</p><p>「世界計算機」的發展規律和傳統的計算機發展規則很相似。如果對比傳統的計算機發展來説，區塊鏈系統還處在類似 286 之前的階段，還在擴充處理能力，擴充存儲能力，有簡單的外設，能做得事情還非常有限。</p><p>幾個對比傳統計算機發展與「世界計算機」發展的對比：</p><p>（1）CPU（運算器與控制器）的擴展，就像當前一層和二層計算能量與吞吐量的擴展；</p><p>（2）存儲器的擴展，會逐漸從競爭鏈上的空間，到使用真正的區塊鏈存儲。當前一層、二層的鏈上存儲空間就像傳統計算機中的寄存器，一級緩存，二級緩存，以後會有類似內存，硬盤，外部存儲等專業的區塊鏈存儲方式。當前的寫入數據方式，今後也會有很大的改變。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/457694f27ef9739f174ac228acfbebe3.png" alt="一文梳理比特幣二層網絡的基礎知識體系" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>（3）輸入設備與輸出設備，在區塊鏈系統中，就是預言機。在二層建設中這些輸入與輸出設備還沒有太多的體現，在上層應用中會有更多的需求。</p><p>（4）區塊鏈中一些特殊的鏈和功能，很像傳統計算機中的 GPU，專用設備卡，特殊外設等部件。</p><p>（5）鏈上應用和更上層的應用，就像傳統計算機還沒有區分操作系統與應用軟件，也在一步步的進化和功能分離。</p><p>（6）當前的區塊鏈應用很多都是金融應用，很像早期的傳統計算機，大多用於科學研究與軍事應用，隨着發展，慢慢的走向企業，走向家庭，走向個人。區塊鏈應用也會有相似的發展趨勢，從早期的金融應用發展到更廣泛的應用。</p><p>從二層的建設，對比傳統計算機與區塊鏈的「世界計算機」還有很多可以討論的內容，在本文中不在多敍述。</p><h3><strong>4. 當前比特幣的 Layer2 建設情況</strong></h3><h4><strong>4.1 已經在運行的比特幣二層項目</strong></h4><p>在本文中，我們主要介紹那些已經成功運行的比特幣二層項目，參考了一些研報內容和業內報道，這些二層建設已經運行了一定的時間，大部分從 2015-2019 年開始醞釀或啓動。一些較新的項目，如果有特點，也會介紹。我們會看到這些案例基本都是基於鏈的二層建設，基於 Channel 的分佈式系統建設只有閃電網絡。如果算上以太坊的二層建設，雷電網絡（Raiden Network）也是一個基於 Channel 的設計案例，但當前其發展似乎並不成功，在本文中不介紹。以太坊的 Plasma 技術是一個基於 Channel 的子鏈的設計方案，似乎是鏈和 Channel 的結合體，我個人更認為其主要特徵是一個基於鏈的二層設計，在此也不過多討論。</p><p><strong>1.</strong><strong>LightningNetwork</strong><strong>閃電網絡（基於分佈式的二層建設）</strong></p><p>Lightning Network（閃電網絡）是一個建立在比特幣區塊鏈上的第二層解決方案，旨在解決比特幣的可擴展性和低交易速度的問題。閃電網絡於 2015 年首次提出，並在 2018 年開始全面實施。</p><p>閃電網絡的主要特點是快速、低成本和可擴展。它通過建立一系列的支付通道，使得比特幣交易可以在通道內部進行，而不需要直接記錄在區塊鏈上。這樣可以大大減少交易確認時間和交易費用，並支持大量的並行交易。閃電網絡保證交易安全可靠依賴的是 RMSC 協議，HTLC 解決的是可路由可擴展性。其架構的可擴展性使其具有非常大的性能。</p><p>自推出以來，閃電網絡得到了廣泛的關注和採用。越來越多的比特幣用戶、交易所和商家開始使用閃電網絡進行快速跨鏈交易和實時支付。此外，開發者也在不斷改進閃電網絡的性能和用戶體驗，為其提供更多功能和擴展性。</p><p>儘管閃電網絡在可擴展性和交易速度方面提供了顯著的改進，但仍面臨一些技術和採用挑戰。例如，網絡的穩定性、路由算法和用戶界面等方面需要不斷改善。然而，隨着時間的推移和技術的進步，閃電網絡有望成為比特幣和其他加密貨幣的重要支付解決方案，為用戶提供更快速、低成本的交易體驗。</p><p><strong>2.Liquid</strong><strong>（基於鏈的二層建設）</strong></p><p>Liquid 是由 Blockstream 於 2015 年推出的一個側鏈解決方案。作為比特幣的第一個側鏈，Liquid 旨在提供更快速、安全和私密的交易解決方案，以滿足金融機構和交易所等專業用戶的需求。</p><p>Liquid 的主要特點之一是快速的交易確認時間。相比於比特幣的確認時間約為 10 分鐘，Liquid 的交易確認時間只需 2 分鐘。這使得用戶能夠更快地進行交易，並在需要時迅速完成資金轉移。另一個重要特點是 Liquid 的交易私密性。Liquid 採用了 Confidential Transactions（機密交易）技術，使得交易金額得以隱藏，只有交易的參與方能夠查看具體金額。這有助於保護交易參與者的隱私。</p><p>Liquid 還具備更高的交易吞吐量。通過使用 Federated Peg（聯邦錨定）技術，Liquid 能夠支持大量並行的交易，並在比特幣網絡上進行錨定，實現與比特幣的互操作性。這使得 Liquid 能夠處理更多的交易量，提高整體系統的吞吐量。</p><p>自推出以來，Liquid 在加密貨幣行業中逐漸發展壯大。越來越多的交易所、金融機構和企業開始採用 Liquid 作為其交易和資金結算的解決方案。同時，Blockstream 不斷推出新的功能和改進，以進一步完善 Liquid 的性能和安全性。</p><p>總結來説，Liquid 是 Blockstream 推出的一個旨在提供快速、私密和高吞吐量交易的比特幣側鏈解決方案。它通過縮短交易確認時間、提供交易私密性和增加交易吞吐量，滿足了專業用戶的需求。隨着時間的推移，Liquid 在加密貨幣行業中得到了廣泛的應用和發展。</p><p><strong>3. Rootstock</strong><strong>（</strong><strong>RSK</strong><strong>）（基於鏈的二層建設）</strong></p><p>Rootstock（RSK）是一個建立在比特幣區塊鏈上的智能合約平台，旨在為比特幣生態系統提供類似以太坊的功能。Rootstock 於 2015 年首次提出，並在 2018 年正式上線。</p><p>Rootstock 的主要特點是與比特幣的雙向錨定和智能合約功能。通過與比特幣的雙向錨定，Rootstock 能夠使用比特幣作為其主要資產，實現安全性和穩定性。同時，Rootstock 支持智能合約功能，使開發者能夠在其平台上構建和執行具有自動化功能的智能合約。</p><p>自推出以來，Rootstock 在比特幣生態系統中逐漸得到認可和採用。它為比特幣用戶和開發者提供了更多的功能和靈活性，使得比特幣能夠支持更廣泛的應用場景，如去中心化金融（DeFi）、數字資產發行和供應鏈管理等。</p><p>然而，與其他智能合約平台相比，Rootstock 的發展相對較慢。它在用戶和開發者社區方面的擴張還需要更多的努力。儘管如此，Rootstock 的發展前景仍然被認為是積極的，它有潛力成為比特幣生態系統中重要的智能合約平台之一。</p><p><strong>4. RGB</strong><strong>（基於分佈式</strong><strong>+</strong><strong>圖靈完備的二層建設）</strong></p><p>RGB 的故事可以追溯到 2016 年，那時候 Giacomo Zucco 希望利用 Peter Todd 的客戶端驗證和一次性密封條的概念、開發一種更好的染色幣（Colored coins）並將這些代幣帶入閃電網絡（這就是 「RGB」 名字的由來）。它是一個建立在比特幣區塊鏈上的開放性協議，旨在為數字資產的創建、交易和管理提供更豐富的功能。RGB 是由 LNP/BP 標準協會開發的可擴展且保密的比特幣和閃電網絡智能合約系統。它採用了私有和共同所有權的概念，是一種圖靈完備的、無信任的分佈式計算形式，不需要引入代幣的非區塊的去中心化協議。</p><p>RGB 的設計目的是在 UTXO 區塊鏈（如比特幣）上運行可擴展、穩健和私密的智能合約，以實現一切可能性。通過 RGB，開發者可以執行如代幣發行、NFT 鑄造、DeFi、DAO，以及更多複雜的多類別智能合約。</p><p>RGB 協議是基於客戶端驗證（client-side validation）和一次性密封（single-use-seals）的概念，在比特幣生態系統的第二層和第三層上（鏈外）運行的客戶端狀態驗證和智能合約系統。</p><p><strong>5.Stacks</strong><strong>（基於鏈的二層建設）</strong></p><p>Stacks（前身為 Blockstack）是一個建立在比特幣區塊鏈之上的去中心化計算平台。Stacks 於 2013 年首次提出，並在 2017 年進行了首次代幣發行（ICO）。它的主要特點是提供去中心化身份驗證、存儲和智能合約功能。</p><p>Stacks 的核心特點是通過比特幣的安全性和穩定性來支持去中心化應用的開發和執行。它採用一種稱為「Stacking」的共識機制，通過讓持有 STX 代幣的用戶鎖定一定數量的代幣並參與網絡驗證來實現共識。這種機制為用戶提供了激勵，並增加了網絡的安全性。</p><p>在發展方面，Stacks 已經成為去中心化應用領域的重要平台之一。它吸引了一批開發者和項目加入，構建了眾多的去中心化應用，並提供了豐富的工具和開發文檔。Stacks 還與其他區塊鏈項目合作，擴展其生態系統和應用場景。</p><p>6.其他比特幣二層項目</p><p>憑藉比特幣的熱度，產生了較多的新項目。其中華人發起的項目較多，這些新的項目如 B² Network、BEVM、Dovi、Map Protocol、Merlin、Bison 等也有一定的特色。</p><p>B²Network 成立於 2022 年，是基於 ZK-Rollup 開發的比特幣二層網絡，兼容 EVM，可實現 EVM 生態開發者無縫部署 DApps。是典型的具有以太坊技術二層技術向比特幣生態轉移的案例。</p><p>BEVM 的原有團隊成立於 2017 年，中間探索過多種比特幣的擴展應用。2023 年提出的 BEVM 概念，是兼容 EVM 的去中心化比特幣 L2。BEVM 基於 Taproot 升級帶來的 Schnorr 簽名算法等技術，允許 BTC 以去中心化的方式從比特幣主網跨鏈到第 2 層。由於 BEVM 與 EVM 兼容，所有在以太坊生態中運行的 DApp，都可以在 BTC Layer 2 上運行，並以 BTC 作為 Gas。2023 年 11 月 29 日，BEVM 發佈了白皮書。</p><p>Dovi 成立於 2023 年，是兼容 EVM 智能合約的比特幣 Layer2。2023 年 11 月，Dovi 正式發佈了白皮書。白皮書介紹，Dovi 集成 Schnorr 簽名和 MAST 結構，以提高事務隱私，優化數據大小和驗證過程；發行比特幣以外各種資產類型的靈活框架，實現了跨鏈資產轉移。</p><p>Map Protocol 的團隊成立也比較早，原來主要是做跨鏈協議，也就是我們前面介紹的一層和二層的連接技術。在比特幣生態火熱後，其很快就能建設基於鏈的二層建設。能夠將當前的銘文資產跨鏈，降低交易費用，這些會吸引到一些項目方和應用。</p><p>Merlin Chain 從起官網看，很容易看到其 Bridge 的屬性，將 BTC 上面的資產轉移到二層網絡，降低交易費用，是典型的先解決痛點問題的代表。從官網介紹和一些研報上看 Merlin 是一個整合了 ZK-Rollup 網絡、去中心化預言機和鏈上 BTC 防欺詐模塊的比特幣 Layer2 解決方案。該項目由 Bitmap Tech 推出，他們是一個有特點的團隊，他們推出的 Bitmap.game 和 BRC-420「藍盒」Ordinals 資產都有不錯的知名度。</p><p>Bison 成立於 2023 年，是一款比特幣原生的 zk-rollup，可提高交易速度，同時在原生比特幣上實現高級功能。開發者可以使用 zk-rollup 來打造創新的 DeFi 解決方案，例如交易平台、借貸服務和自動化做市商。從其官網上看，Bridge 也是一個重要功能點。將比特幣資產跨鏈出來，完成上層資產應用，是很多項目的切入點。</p><p>從上面這幾個比較新的項目 B² Network、BEVM、Dovi、Map Protocol、Merlin、Bison 來看，他們快速的完成了降低交易費用，滿足比特幣一層資產交易需求。他們都涉及到了資產跨鏈，那些原來就有跨鏈協議的團隊，做起來更快速，原來有二層建設的經驗團隊，他們在上層應用方面更有優勢。這些較新的項目都是基於鏈的二層建設，利用了原有的技術積累和短期的爆發力優勢。這些項目，同質化有些大，後期的發展會如何？與基於分佈式的二層建設服務商的競爭結果會如何？還有需要不少的觀察。從以太坊上的二層項目經驗看，利用了熱點營銷，代幣發行之後，很多項目就會躺平，比特幣的二層會不會這樣？</p><p>從當前運行在比特幣二層的項目我們可以大致看出，知名的比特幣二層項目都成立比較早，對相關技術已經探索了很長時間，但因為比特幣生態的基礎技術沒有形成，項目大多不夠精彩，或者説是被以太坊和以太坊生態的光芒所掩蓋。隨着比特幣基礎協議的成熟，尤其是隔離見證、Taproot、Schnorr 簽名，MAST 默克爾抽象語法樹，Tapscript 等基礎技術底層的形成，使得一層與二層之間的連接技術發展較好，於是比特幣生態能做得事情正變得更豐富。從已經在運行的比特幣的二層項目，我們可以看到一部分是原有的比特幣生態的建設者，另一部分是以太坊二層的建設者，還有一部分是來自連接技術的建設者，不管來時哪個方向的項目，都需要使用這些新產生的比特幣基礎連接技術，使用的方式越充分，越多樣化，對二層的支持會更好。</p><h4><strong>4.2 比特幣二層建設的發展分析</strong></h4><p>資金在哪裏，熱度就在哪裏，還會吸引更多的資金聚集。比特幣當前有大約 8000 億美金的市值，其生態發展較弱，但有爆發之勢。於是很多項目都宣稱要進行比特幣的二層建設。在這裏我們不説這些項目的具體名稱，但對這些項目的進入者做一些分類，看看其特點和各自的優缺點。</p><p><strong>1.原有的比特幣二層建設項目</strong></p><p>原有的比特幣二層項目，尤其是已經研發了多年，有了一定的積累優勢，是否能借助這次比特幣的熱度重新煥發青春？是否會蓬勃發展？有很大的不確定性。</p><p>衡量標準有兩個：一是前面提到的，最終哪個二層網絡的總鎖倉價值 TVL 高，哪個比特幣的二層就會勝出。另外一個是二層的結構類型，基於鏈的二層建設，因為其擴展特點，會容納較多的並行者，基於分佈式的二層建設，只能容納比較少的競爭者。</p><p>原有的二層項目還需要充分發揮自己已經積累的優勢，並藉助新技術建立建立新優勢，吸引更多的應用進駐平台，才有機會重新煥發青春，爭取更多的市場份額。如果做不到吸引更多的應用進入，這樣的老項目很有可能會最終沉沒或轉型。其實這樣的項目還可以和後面介紹的完全沒有技術積累，但已經通過某種共識建立了社區的項目合作或合併，以換取更大的發展。</p><p>此外如果那些老的項目能夠在基於分佈式的二層建技術積累方面有優勢，可以完全介入基於分佈式的二層建設，並且通過提供上層應用的引導會更有效。</p><p><strong>2.新進入的比特幣二層建設項目</strong></p><p>新進入比特幣二層建設的項目，一般沒有太多積累優勢，但這個給這樣團隊後發優勢，可以研究最新的技術，先解決那些輕量級，最有吸引力的需求，吸引到一定數量應用的進駐。最好是已經在以太坊生態，或者其他生態中擁有了二層建設經驗的團隊，更適合快速的進入比特幣的二層建設。這樣的項目可以考慮選型基於鏈的二層建設，會更快，更有優勢。</p><p>完全沒有經驗或優勢的團隊，可以參考第三種情況，是否可以通過社區共識來篩選出用戶和積累資金。</p><p><strong>3.沒有積累但想進入的比特幣二層項目</strong></p><p>我原來對沒有任何技術積累或社區積累，就宣傳要進入 Web3.0 的項目，沒有太多理解，大概率把這些項目認為是 CX 項目。但通過銘文現象，那些通過某個銘文產生了一個很大的社區共識，如 sats，ordi，rats，這些社區不僅擁有了很多的成員，還積累了一定的資金。這樣的項目完全可以從零開啓一個新的二層建設，通過社區的力量，把上層應用集成到社區中，同時有可能把二層建設出來，這樣的二層大概率會選型為基於鏈的二層建設，因為簡單且快速，並且通過社區力量，把 DID（去中心化身份），DAO 工具，DeFi 應用，其他的上層應用，在社區的二層來搭建，而且不需要自己建設只需要引入成熟的產品方，並與其共享收入分成。這樣有可能形成一個小的生態。這樣的項目對社區建設，基金會的管理，決策機制提出較高的要求。</p><p><strong>4.上層應用的發展</strong></p><p>隨着比特幣二層的迅猛發展，BTC 上沉睡的巨量資金開始重新被喚醒，並且因為眼球效應，會吸引更多的新用戶進入到 Web3.0 領域，加上比特幣二層技術迅猛發展，會為 Mass Adoption 打下堅實的基礎。上層應用會從當前的金融應用為開始階段，逐漸將那些需要高性能，大流量，頻繁交互的應用引入，如 Gamefi，SocialFi 等應用，不會出現基於鏈的應用的宕機，和服務體驗不好的情況。比特幣二層的發展會為上層應用帶來非常多的機會和堅實的基礎設施，成熟後會給更多不那麼 Native 的 Web3 團隊帶來更多的機會。</p><p>不管如何，Web3.0 時代才剛剛開始，還在萌芽期和初長期，需要很多的探索和建設，很多國家和地區對 Web3.0 中的很多新事物還沒有完全開放。Web3.0 需要大量的建設，會給予各個項目團隊更多的機會。不斷感知新發展、新技術，不斷調整，不斷的參與建設 Web3.0，這樣的團隊一定會在某個階段，某個領域會有所收穫。</p><h3>參考文獻説明</h3><p>寫作本文是我在閲讀了大量的業內文章的基礎上，同時參與 TwitterSpace，線下交流等眾多活動的結果。受了很多人的講話內容的啓發，一些突出的影響人員和因素如下：</p><p>（1）水滴資本的大山老師，他寫了不少文章，還在萬物島給我們做了多次講課，還參加了他參與的不少 Space 活動。</p><p>（2）有些深度技術內容是通過聽洪蜀寧老師的講課，觀看他的視頻，線下和洪蜀寧老師的交流所得，如分佈式系統中的路由問題，RGB 的圖靈完備問題。</p><p>（3）www.btcstudy.org 上的眾多文章。這個網站整理的知識很豐富。</p><p>（4）Nervos（CKB） 首席架構師 Jan Xie 的訪談節目。</p><p>（5）閲讀了較多的 BIP 協議，Segwit，Taproot，ordinals，brc20，Atomical 等內容。</p><p>（6）其他區塊鏈知識，包括分層設計思想，馮諾依曼結構的對比，來源於我前幾年寫作幾本圖書的知識積累，其中出版了 5 本，《區塊鏈知識-大眾普及版》《區塊鏈知識-技術普及版》《圖靈區塊鏈》《區塊鏈經濟模型》，《Web3.0：構建元宇宙的數字未來》；還有以太坊的 3 本，完成了部分寫作，未出版。這些內容大量的參考了很多區塊鏈的原生協議、白皮書、技術原理，這些內容的產出也是眾人的結果，我只是做了收集和整理。慢慢的我理解了這些底層原理和眾多技術之間的關聯性和未來可能的應用場景。</p><p>（7）在我們項目中設計相關產品時，和團隊成員的討論和思考。</p><p>非常感謝 SatoshiLab 的大山老師，Elaine Yang，洪蜀寧，以及相關技術專家，他們閲讀本文給了不少反饋和修改意見，對文章引用概念的準確性把關嚴格，直到我們能找到原始的參考文獻才會確認合格，欣賞這種嚴謹的習慣！</p><p>非常感謝所有完善我知識體系的貢獻者和參與者。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 04:00:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/cfjay36f.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/cfjay36f.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Waterdrip]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Bitmap</category>
            <category>銘文</category>
            <category>NFT</category>
            <category>主網</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>BTC</category>
            <category>中本聰</category>
            <category>閃電網絡</category>
            <category>Ordinals</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Starknet 空投分析：有用戶擼中 1358 個地址，獲利 300 萬美元，交互多不如入場早？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>截至 2 月 22 日 11 點（北京時間），共有超過 4.27 億個代幣被領取，其中最大的單個地址通過彙集 1358 個地址的代幣，獲得 1,532,750 個 STRK 代幣，價值約 300 萬美元。</blockquote><p><strong>作者：Frank，PANews</strong></p><p>2 月 20 日 12 點（UTC 時間），Layer2 項目 Starknet 正式開放空投領取計劃。本次空投計劃共有 130 萬地址符合領取資格。截至 2 月 22 日 11 點（北京時間），共有超過 4.27 億個代幣被領取，其中最大的單個地址通過彙集 1358 個地址的代幣，獲得 1,532,750 個 STRK 代幣，價值約 300 萬美元。</p><p>據 PANews 統計，最大單個地址獲得 180650 個 STRK，約為 36 萬美元。有 31 個地址獲得 90000 個以上代幣，93 個地址獲得 40000 個以上代幣，217 個地址獲得 20000 個以上代幣。</p><h3>交互多不如入場早？早期社區成員 (ECMP) 獲利最大</h3><p>自官方宣佈空投計劃以來，Starknet 就持續佔據了社區討論的熱點話題榜單，在社交媒體上也再一次掀起了關於擼毛致富的討論。但根據 PANews 分析來看，這次 Starknet 的分配規則很可能是時間早晚優先於交互次數。</p><p>&nbsp;<img src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2024/02/22/images/9xHIQn3397.png" alt="Starknet 空投分析：有用戶擼中 1358 個地址，獲利 300 萬美元，交互多不如入場早？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>從 Starknet 本次空投的數據分析來看，雖然前期官方公佈的分配表中是 50.89% 代幣份額分配給了 Starknet 用戶，8.98% 分配給早期社區成員計劃 (ECMP)。而 Starknet 真正在分發的過程中，將早期社區成員 (ECMP) 和用戶劃歸到 Starknet 用戶同一分類當中，總佔比為 59.87%，這樣做的一點好處便是通過查詢同類別的最大地址無法直接區分這個地址是交互的用戶地址還是 ECMP 成員的地址。</p><p>根據 tokenflow.live 的數據顯示，Starknet 用戶這一分類中，最大的地址可領取 180650 個 STRK。</p><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2024/02/22/images/92sO9hpEX8.png" alt="Starknet 空投分析：有用戶擼中 1358 個地址，獲利 300 萬美元，交互多不如入場早？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>據此前 BlockBeats 報道，作為早期社區成員計劃 (ECMP) 的一部分，超過 2,000 人可以收到 Provisions。那些在分配標準中排名最高的人將獲得 180,000 個代幣的大量分配。也就是早期社區成員計劃可能會獲得的代幣數量可能遠超正常交互的早期用戶。</p><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2024/02/22/images/D3otK7PTVz.png" alt="Starknet 空投分析：有用戶擼中 1358 個地址，獲利 300 萬美元，交互多不如入場早？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>事實上，PANews 分析獲取代幣數量最大的幾個地址發現，這些地址在鏈上交互的數據量並不大。</p><p>以 0x0161a9bca8dcc5975a03b12f5f7bf9610e1541635eb40eb3a89baeedc168e636 這個地址為例，根據 Starknet 查詢網站顯示，這個地址可獲得的空投代幣數量為 180650 個，是單個獲得代幣最多的地址。但是該地址的鏈上交互筆數和金額並不多（不過該地址早在 2 年前就已經開始在 Starknet 鏈上進行交互了）。因而，這個地址的持有者應該是符合早期社區成員計劃 (ECMP) 的一員。</p><p>根據 Starknet 基金公佈的早期社區成員計劃顯示，以下成員可以作為早期成員獲得獎勵：在第一階段，該計劃將涉及以下類別：</p><p>l &nbsp; 在社區中對技術討論做出了重大貢獻的個人</p><p>l &nbsp; 生態系統的關鍵項目列出的個人貢獻者</p><p>l &nbsp; 在全球範圍內組織活動的個人（聚會、會議、研討會）</p><p>l &nbsp; 定期發佈 Starknet 品牌內容的個人</p><p>評判貢獻值的標準如下：</p><p>1. 覆蓋/影響：指貢獻者的工作在社區中傳播的程度。它可能涵蓋的內容包括使用或依賴他們的代碼的人數，與他們的內容互動的人數，或者追隨他們的思想領導力的人數。</p><p>2. 重要性：評估貢獻者在社區或特定項目中的工作的重要性。這可能意味着關注一個人的工作對項目成功的重要性，或者關注他們在塑造生態系統的方向和發展方面的影響力。</p><p>3. 努力：努力評估貢獻者在他們的貢獻中投入的時間和精力。這可能不僅包括編碼，還包括社區支持、指導和與他人互動以分享知識。</p><p>4. 獨創性：看看貢獻者的工作有多獨特或創新。這可以包括創建以前未見過的新算法、方法或工具，或以新穎的方式解決現有問題。</p><p>但截至目前為止，Starknet 並未公佈有哪些人入選了這個計劃，也沒有公佈衡量標準的具體指標。</p><h3>「擼毛大師」狂卷 300 萬美元</h3><p>當然，即便單個地址的收益未能通過交互達到最大化。但似乎擼毛工作室並未在這輪空投大戰當中落得下風。</p><p>據 Lookonchain 監測，一個空投獵人通過彙集 1358 個地址獲得 1,53 萬個 STRK 代幣，價值約 300 萬美元。而另一個地址則彙集了 1800 個地址，收到 122 萬個 STRK 代幣，獲利約 240 萬美元。</p><p>PANews 分析了其中的一些地址的交互情況，這些單個地址獲得的空投數量從 600 個到 1200 個不等，基本都是在 7 個月前開始交互。在收到代幣後，這兩個地址都將所有的代幣轉入了同一個疑似交易所的地址：</p><p>0x0213c67ed78bc280887234fe5ed5e77272465317978ae86c25a71531d9332a2d</p><p>這兩個空投獵人是否是同一團隊，我們無從得知。但就目前的結果來看，Starknet 的防女巫措施似乎並未起到太大的作用。</p><h3>社區質疑不斷</h3><p>一般而言，在 10 億美元級的空投發放之後，社羣上會有大量的曬單用戶。但這種現象在 Starknet 空投之後似乎並未發生。與之相反的則是大量用戶在官方或者 KOL 的社交媒體賬號下質疑。</p><p>一些用戶對於 Starknet 限制快照前需要在賬戶裏存放至少 0.005 ETH 表示質疑，一位用戶表示：「我對項目決定向所有最低限度參與者分發，而繞過那些由於情況和/或需求而在當前可能錢包中沒有資金的人感到失望。就像我的情況一樣。看到這種情況真是可惜」</p><p>另一些用戶則對空投向沒有做過任何交互的 GitHub 開發者空投表示不理解。事實上，截至目前， Starknet users 的分類領取比例為 91.85%，開源開發者的空投領取比例僅為 3.27%。據官方介紹，未領取的空投代幣將於 4 個月後被收回到池中，並在未來的輪次和/或計劃中分發。</p><p>「在經歷了數月的交易和任務後一無所獲。也許空投應該開始受到監管，因為這些任務被用來吸引資本（如首次幣發行 ICO）, 然後在標準的透明度或公平性方面缺乏透明度或公平地實施。」一位用戶在 Starknet 基金會的推特下失望的留言道。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 03:22:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/ujh4n83s.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/ujh4n83s.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Frank]]>
            </author>
            <category>Starknet</category>
            <category>PA 原創</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>錢包</category>
            <category>ETH</category>
            <category>空投</category>
            <category>活動</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[最容易上鈎的騙術：詳解谷歌百度加密貨幣假廣告原理]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>最近幾周，ScamSniffer 調查了多起用戶通過 Google 搜索廣告成為網絡釣魚詐騙受害者的案例。這些用戶無意中點擊了惡意廣告，並被引導至欺詐網站，造成鉅額經濟損失。</blockquote><p>原文&nbsp;|&nbsp;ScamSniffer&nbsp;</p><p>編譯&nbsp;|&nbsp;吳説區塊鏈</p><h3>背景</h3><p>最近幾周，ScamSniffer 調查了多起用戶通過 Google 搜索廣告成為網絡釣魚詐騙受害者的案例。這些用戶無意中點擊了惡意廣告，並被引導至欺詐網站，造成鉅額經濟損失。</p><h3>惡意廣告</h3><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/8b7f5c1f0273bd04c956ac3ce1a7c1a2.png" alt="最容易上鈎的騙術：詳解谷歌百度加密貨幣假廣告原理" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>對受害者使用的關鍵字的調查發現，搜索結果的最前面有大量惡意廣告。大多數用戶不知道搜索廣告的欺騙性，會點擊第一個可用選項，這會導致他們訪問虛假和惡意網站。</p><h3>攻擊對象</h3><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/1f3a67baabf67d41e0d8f0bd6c49e0ba.png" alt="最容易上鈎的騙術：詳解谷歌百度加密貨幣假廣告原理" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>對關鍵字的分析表明，一些惡意廣告和網站針對的是 Zapper、Lido、Stargate、Defillama、Orbiter Finance 和 Radiant 等項目。下表概述了與每個關鍵字相關的惡意廣告：</p><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/1ea347f6dc91412b78e5d05ee16bc885.png" alt="最容易上鈎的騙術：詳解谷歌百度加密貨幣假廣告原理" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>惡意網站</h3><p>當您從 Zapper 打開惡意廣告時，您可以看到它嘗試使用 Permit 簽名來獲取我的&nbsp;$SUDO 的授權。如果您安裝了 Scam Sniffer 插件，您將收到實時風險警報。</p><p>目前，許多錢包對這種簽名沒有明確的風險警告，普通用戶可能會認為它是正常的登錄簽名，並不假思索地簽署。</p><h3>惡意廣告商</h3><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/71cc426d4c4047294f259bca14914aa1.png" alt="最容易上鈎的騙術：詳解谷歌百度加密貨幣假廣告原理" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>對惡意廣告信息的分析確定以下廣告商負責投放這些廣告：</p><p>●&nbsp;ТОВАРИСТВО&nbsp;З&nbsp;ОБМЕЖЕНОЮ&nbsp;ВІДПОВІДАЛЬНІСТЮ&nbsp;«РОМУС-ПОЛІГРАФ（來自&nbsp;烏克蘭）</p><p>●&nbsp;TRACY&nbsp;ANN&nbsp;MCLEISH（來自加拿大）</p><h3>繞過審查</h3><p>惡意廣告採用多種技術來繞過 Google 的廣告審核流程，包括：</p><h3>參數區分</h3><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/e5551849a2eff68316aaba2bb2c76574.png" alt="最容易上鈎的騙術：詳解谷歌百度加密貨幣假廣告原理" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>欺詐網站使用 gclid Google Ads 用於跟蹤點擊的參數，根據用戶來源顯示不同的頁面。這使得他們能夠在審核階段顯示正常的網頁，從而有效地繞過谷歌的廣告審核流程。</p><h3>調試預防</h3><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/82e119d152d4a3f2efadd5e09d82ab55.png" alt="最容易上鈎的騙術：詳解谷歌百度加密貨幣假廣告原理" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>一些惡意廣告使用反調試措施，當開發者工具啓用時將用戶重定向到正常網站，而直接訪問時則重定向到惡意網站。這一策略有助於繞過谷歌廣告機器的一些審核。</p><p>這些繞過技術使得惡意廣告能夠欺騙谷歌的廣告審核流程，最終給用戶造成重大損失。</p><h3>Google&nbsp;Ads&nbsp;的改進建議</h3><p>●&nbsp;集成以&nbsp;Web3&nbsp;為中心的惡意網站檢測引擎</p><p>●&nbsp;在整個廣告投放生命週期中持續監控着陸頁，通過參數及時識別動態切換或欺騙行為</p><h3>被盜估計</h3><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/9065c72685615e0b5c15c238996f988b.png" alt="最容易上鈎的騙術：詳解谷歌百度加密貨幣假廣告原理" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>對 ScamSniffer 數據庫中與惡意廣告網站相關的地址進行的鏈上數據分析顯示，約 3,000&nbsp;名受害者的大約 416 萬美元被盜，其中大部分盜竊發生在上個月。</p><p>細節：</p><p>https://dune.com/scamsniffer/google-search-ads-phishing-stats</p><h3>資金流向</h3><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/fb4a71926776cd7e2bea10547867cc1c.png" alt="最容易上鈎的騙術：詳解谷歌百度加密貨幣假廣告原理" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>通過分析幾個較大的資金收款地址，發現部分資金存入了 SimpleSwap、Tornado.Cash、KuCoin、Binance 等。</p><p>0xe018b11f700857096b3b89ea34a0ef5133963370</p><p>0xdfe7c89ffb35803a61dbbf4932978812b8ba843d</p><p>0x4e1daa2805b3b4f4d155027d7549dc731134669a</p><p>0xe567e10d266bb0110b88b2e01ab06b60f7a143f3</p><p>0xae39cd591de9f3d73d2c5be67e72001711451341</p><h3>投資回報率估算</h3><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/22/images/f1b295cb6aac4f4ea5fe6694576d5c70.png" alt="最容易上鈎的騙術：詳解谷歌百度加密貨幣假廣告原理" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>廣告分析平台表明，這些關鍵詞的平均每次點擊費用約為 1-2 美元。根據預計轉化率 40%&nbsp;和 7,500&nbsp;名用戶點擊廣告計算，廣告費用約為 15,000&nbsp;美元。根據每次點擊成本，預計投資回報率約為 276%&nbsp;。</p><h3>結論</h3><p>分析顯示，大多數網絡釣魚廣告的廣告成本相對較低。這些惡意廣告通過技術手段和偽裝，成功欺騙了 Google 的廣告審核流程，導致其被用戶看到並造成重大危害。</p><p>為了將成為此類詐騙受害者的風險降到最低，用戶在使用搜索引擎時應保持警惕，並積極屏蔽廣告區域的內容。此外，谷歌廣告加強對 Web3 惡意廣告的審查過程對於更好地保護用戶至關重要。</p><p>最後，感謝 23pds@SlowMist、@Tay、bax1337@ConvexLabs、SunSec@DeFiHackLabs、ZachXBT 和 Teddy@Biteye 審閲數據和內容！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 03:00:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/i1xgq4il.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/i1xgq4il.html</link>
            <author>
                <![CDATA[吳説區塊鏈]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Lido</category>
            <category>區塊鏈</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>錢包</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[專訪 Andre Cronje：99% 的項目都是垃圾，但是還有 1% 的真正價值存在]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>本文包含了 Andre Cronje 對過往職業生涯的總結，同時包含很多經驗，指導性的建議，以及個人意識形態方面的判斷。</blockquote><p id="img-content"></p><p id="js_content"></p><p>翻譯：loxia.eth</p><p>校對：Marcus</p><h3><strong>總結</strong></h3><p>這是一個關於 Andre Cronje 的詳盡訪談，總時長 1 h 20 min。</p><p>包含了 Andre Cronje 對過往職業生涯的總結，同時包含很多經驗，指導性的建議，以及個人意識形態方面的判斷。</p><p>Andre Cronje 作為行業內多個領域的 OG，這是時間最近、深度最深的一次長訪談，值得閲讀、參考。</p><h3><strong>正文</strong></h3><p>文章一共 20000 字左右，一共分為 9 個部分。</p><p>1.Introduction</p><p>2.ICO 時代：Andre 的加密貨幣之旅</p><p>3.建立 Yearn Finance</p><p>4.失誤和生產中測試</p><p>5.Fantom L1：讓軟件儘可能高效</p><p>6.ETH 的擴容之路</p><p>7.Fantom 的市場計劃</p><p>8.SVM 是最好的虛擬機</p><p>9.空投、法規和牛市預測</p><blockquote><p><strong>Andre Cronje 認為，將任何區塊鏈項目視為"以太坊殺手"是很愚蠢的。即使將所有區塊鏈網絡的總價值鎖定（TVL）相加，包括比特幣和以太坊在內，它們在整個金融世界中也只是微不足道的一部分。如果你認為一個區塊鏈項目就能解決全球金融問題，那簡直是瘋了。</strong></p></blockquote><h3><strong>1.</strong><strong>Introduction</strong></h3><p><strong>主持人 1:</strong></p><p>大家好，歡迎收聽《光明演講》節目！今天我們有幸邀請到了 Andre Cronje，他是 Yearn Finance、Phantom 和 Keeper Network 的創始人，也是許多 DeFi 項目的重要貢獻者之一。Andre，歡迎你來到我們的節目！</p><p><strong>Andre Cronje:</strong></p><p>謝謝。呃，那個介紹有點誇張了，我只是一個喜歡寫代碼的人。</p><p><strong>主持人 1:</strong></p><p>我在聽 2020 年的《非凡核心》節目時，他們説你是一個建設者。我自己其實不是開發者，只是一個整合者，但我覺得你對自己的評價太低了。你有一個很有趣的故事，我們可以從中學到很多東西。也許我們可以從 2017 年開始説起，那時你第一次進入這個領域，正好是 ICO 時代。所以很高興聽到你是如何進入這個領域的，也希望能向那些當時不在場的人解釋一下那個時代是多麼瘋狂。</p><h3><strong>2.ICO 時代：Andre 的加密貨幣之旅</strong></h3><p><strong>Andre Cronje:</strong></p><p>是的，我的意思是，在我涉足加密貨幣之前，我是一個非常傳統的加密貨幣懷疑論者。我來自傳統金融背景，曾經是一家小型金融公司的架構師和首席技術官。我們做了一些高吞吐量的事情，當時我們用的是 Kafka 和 Scala。這就是我關於高吞吐量金融解決方案的背景。</p><p>那個 2017 年的時代非常類似於現在，很多方面都是這樣，因為有太多的噪音，有很多團隊聲稱解決了些行業範圍的問題，傳統金融和傳統分佈式系統已經掙紮了幾十年。但這些 18 到 20 歲的小夥子，沒有任何工作經驗，發佈一個 ICO，籌集了 20M 或者 40M，聲稱他們解決了分佈式系統或其他什麼問題。</p><p>所以我最初進入這個領域只是為了測試我的懷疑，確保我沒有錯過什麼，你知道，創造一個顛覆性的技術並取代以前的技術，這種事情並不是第一次發生，這種事情是會發生的。我的擔心是，區塊鏈領域缺乏很多研究證據，缺乏很多有力的證據的同時，卻有很多人聲稱做到了什麼。所以我進入了這個領域，開始閲讀白皮書，白皮書再次理論上證明，很多證明似乎是合理的，但現在另一個問題，今天有，就是的確有很多聽起來很好的證明，你會説，「有道理，能行。」 但落地後，當你把它實踐起來時，會有一些硬性限制，不允許它按照你預期的方式運作。</p><p>即使理論是正確的，或者説，即使概念是正確的，emmmmm（可能也未必可行），所以在閲讀了很多白皮書之後，我開始看很多代碼，並且我開始進行我的原始代碼審查。我並不是從任何價值創造的角度或者任何盡職調查的角度來做這些代碼審查，這完全只是像我讀了這個白皮書，它説它解決了 X 問題，然後我去看代碼，我在想它是否解決了 X 問題，更多的像是對自己的一種記錄。</p><p>所以你知道，當我在 Medium 上記下這些過程時，我只是寫下來説，好吧，這段代碼和他們這裏説的不符合，這個代碼庫與他們的聲明無關。我因為某種原因將這些公開了出來，而在 ICO 時代，它們變得非常受歡迎，因為那時沒有太多的唱衰者，也沒有太多的人説，「這行不通，因為你的代碼證明瞭你沒有你所説的東西」。這時出現了一個問題，也是很重要的我最終停止進行代碼審查的原因是，人們開始把它們當作投資信號，而不是任何代碼基礎（的研究），因為我分享給其他人學習並走上我試圖經歷的相同學習之旅。</p><p>所以，我做了自己的公開審查，然後最終與一個叫做 Crypt Briefing 的公司合作，與 Hana 和 John 以及那些人一起合作，他們仍然很棒，我今天仍然和他們保持聯繫，開始為他們做一些審查，但是後來它也變得更多了，夾雜一種我不喜歡的轉變，那就是我喜歡審查公開的代碼，所以你知道，如果它在 GitHub 上，我能看到這些代碼的同時，每個人都可以看到這些代碼，這樣人們也可以核實我所説的內容是否是事實，或者告訴我是否有什麼錯誤。</p><p>但是隨着那種影響力的增長，越來越多的團隊希望我們審查他們的私有代碼，然後發佈審查結果，這讓我感到不舒服，因為這純粹只是一個投資信號，但是無論如何，那是一個平行的（另一件事），我們（另找時間）可以深入探討一下，但是經歷了這一切，你知道 99.9% 都是垃圾，但是還有 1% 的真正價值存在，而這個噪音比例顯然是極高的，但是那 1% 是一直困擾着我，也一直吸引着我的。</p><p>所以回顧當時的情況，我的重點從試圖理解正在發生的事情轉為趕上行業的發展，我想我大約在兩年的時間裏做到了這一點，我想大約在 2019 年左右，可能再早一點，也可能是在 2018 年末，我想我成功地趕上了。在這個領域趕上是很困難的，我是説，每天都有很多新東西出現，你必須閲讀其他 98% 發佈的東西才能知道實際發生了什麼，但實際發生的真實東西量非常少，只佔 1% 到 2%。</p><p>在那個時候，我開始關注一件事，那就是，當時的 POW（工作量證明）顯然是一個瓶頸。看着區塊鏈系統，你會覺得，嗯，速度明顯受到了限制。比特幣當時的最長鏈規則標準是，交易需要花費 10 到 30 分鐘的時間。在那之前，我對跨境支付、跨境結算和即時在線支付非常着迷。</p><p>我是南非人，南非甚至沒有加入 SWIFT 或 IBAN（提供全球金融服務的組織）等，我們受到了外匯管制的限制，也受到了在線消費方面的限制。我們的銀行系統非常受限，這一直是個挑戰。看到這種不受單一實體控制的自由真的吸引了我，這也符合我的背景。</p><p>因此，我開始重點關注共識研究。在那段時間，我做的研究和代碼審查開始引導我瞭解 Fantom 和那裏的團隊，並開始更深入地參與。他們在籌資時市場非常狂熱，他們設法籌集了約 4000 萬美元的資金，通過 ETH！值得一提的是，他們一直保留着這些 ETH，即使在熊市期間，我記得他們最終是在以太幣價格達到約 300 美元時才賣出。但是，他們提出了很多承諾，聽起來不錯，但實際上卻做不到。他們好像意識到了這一點，但沒有選擇主動退出，比如花錢或者做些什麼來消耗這筆資金。最終他們問我是否可以使用我開始發佈的研究，我一直在考慮是否要啓動自己的鏈，這件事很契合，因為我沒有與風險投資人互動的經驗，也沒有籌集資金或任何其他相關經驗。這不是我的專長，這是一種技能，而我沒有這個技能。</p><p>你知道，這也是我從未啓動過任何東西的原因，無論是 Yearn、Keeper 還是我啓動過的任何事情，都沒有 VC 的投資或其他這些事情，很多人認為這是某種我正在做出的關於職業道德的聲明，事實並非如此，我只是不擅長這個，所以我想出了方法來規避它，這就是全部。</p><p>所以最後，他們有資金，他們有一個有品牌的團隊，所以最後我把我的研究推到了那裏面，而第一件事就是共識，原始共識是 ABFT（異步拜占庭容錯），他們稱之為 Lachesis，但實際上它只是基於 1990 年代早期的一篇論文，Common Concurrent Knowledge，它實際上只是 ABFT 點對點通信系統。我們最初推出時是在 2019 年末或者 2020 年初。共識本身是很棒的，你知道，它是第一個 ABFT 解決方案之一，它從那時的最大 7 TPS 的交易速度躍升了起來，那時我們還沒有連接虛擬機，我們只是進行原始的交易連接，因為那只是一個純粹的支付網絡，我們可以輕鬆地將純支付頻率觸及 30,000 到 50,000 之間，這取決於驗證者的連接性或參與網絡。</p><p>但是我們想要允許虛擬機，因為智能合約是強大的，當時我們選擇了 EVM，那是我們唯一真正可行的選擇，我們曾考慮過使用 WM，我們曾考慮過使用風險基礎編譯器等等，但當時甚至現在，你知道，要使一個區塊鏈真正變得可行，甚至可以適應使用，你需要很多服務提供商在你之上，讓人們在基礎鏈上做任何事情都很困難，因為每個人都説，好吧，我們只是在做 EVM，人們只是在分叉 EVM，所以我們只會堅持 EVM，然後我們將我們的共識作為基礎層連接，因為共識只是一個排序系統，這就是它的全部，它接受交易，對其進行排序，然後這些交易被交給虛擬機，並被執行為狀態。</p><p>然後我們注意到我們的 TPS 會降到最多最多最多 200 之間的 180 到 200 之間，這純粹是 EVM 的限制，然後接下來的三年我們純粹是在努力改進 EVM，我們取得了一些進展，但我不得不説，如果我可以回頭改變那個決定，我肯定會的。</p><p>我認為我們選擇了當時最容易的方式，選擇了 EVM 的路線，因此我們知道與所有這些第三方供應商集成會更容易，那是一個積極的選擇，因為我們沒有能力建立自己的錢包、建立自己的 RPC 節點提供商，自己的即時部署等等等等等，但無論如何，這也是我們稍後可以深入討論的一個話題。</p><h3><strong>3.建立 Yearn Finance</strong></h3><p><strong>Andre Cronje:</strong></p><p>在之前提到的話題中，他們籌集了 4000 萬美元，並將資金全部留在 ETH 上。然而，當最終將其轉換為美元時，只剩下大約 250 萬美元。我想談一下這一點，這就是我們整個團隊的運營資金。為了管理這筆資金，我開始研究當時存在的許多借貸協議，比如 Compound、BZX、Full Crim 等等。除了 Compound 外，其他協議都已消失。我每天都會查看這些協議，記住當時以太坊的手續費只有三到六美分，所以每天都可以進行操作。我每天早上都會去查看這些網站，看哪個提供的年化收益率（APY）最高，然後手動在這些協議之間轉移資金。隨着時間的推移，我意識到每天檢查這些網站很煩人，它們應該有鏈上的智能合約，可以顯示利率，我可以收集所有數據並顯示出來。</p><p>我在以太坊上編寫並部署的第一個智能合約只是一個年化收益率（APY）聚合器。它可以從所有這些不同的地方獲取數據並顯示出來。我這樣做的原因是因為當時我無法弄清楚 RPC 基礎設施，例如 Web3 JS 或任何其他相關的東西，以便從節點獲取數據並執行操作。所以，對我來説，更容易的方法就是部署到鏈上，然後從那裏讀取。</p><p>因此，我開始我的 Solidity 開發之旅。有了這個智能合約，至少我可以每天早上去查看哪個利率最高，然後轉移資金。然後我意識到，嘿，我其實可以寫一個智能合約來代替我做這件事情。這就是 Yearn 的起源。後來，它變得更加智能化，現在的狀態與我編寫的代碼相比簡直是火箭科學。但是，這就是基礎。我想要的是自動化我每天手動操作的事情，直到它能夠管理我管理的資金。我最終開放了它，讓其他人也能夠使用同樣的系統。我不再需要每天早上點擊按鈕在不同的協議之間重新分配資金，因為每當有人與它互動時，無論是存款還是提款，它都會重新分配資金。這最終將整個過程自動化，這就是 Yearn 的起源。</p><p>然而，隨着 Yearn 的發展，代幣的推出並不像計劃的那樣進行。代幣的發行並不是公平的。我只是在諷刺這些毫無價值的代幣。我説的只要你提供流動性，我就會白白送掉這些垃圾。這在我的腦海中似乎是最愚蠢的事情，但顯然我錯了。然而，這吸引了很多關注，人們開始加入，事情開始變得更加複雜，涉及到戰略投資、基礎設施等等。</p><p>隨着策略的深入，我們花了很多精力去收割。我們像是傾售 token 的任何一個協議。這也成為了一件事情。我之前是手動操作這些腳本來做這件事情的。所以我説，肯定有一種方法可以在公共空間中做到這一點，任何人都可以調用它，並且他們會有動力去調用它。這就是任務和 keepers 的出現。最終，這演變成了 keeper 網絡，這對 Yearn 運作良好。因此，我們決定開放這個，讓任何人都能夠連接一個任務，然後有 keepers 來執行。我不知道這些 keepers 是誰，但他們會執行這項工作。我在鏈上啓動的第一個任務真是令人着迷，因為我們沒有宣傳，沒有發佈任何東西，我們只是激活了這個任務，然後機器人開始調用它。看到這些事情在鏈上發生真是令人忙亂，這可能就是過去被稱為黑暗森林的原因，現在我猜只是 Mev 森林。</p><h3><strong>4.失誤和生產中測試</strong></h3><p><strong>Andre Cronje:</strong></p><p>然後，就有了很多...缺乏更好的詞來形容的一些失誤。在 Yearn 之前，有人在這個領域關注到了我，但我沒有公共聲譽、名聲或者眼球關注，所以我養成了很多不良的開發習慣。例如，我經常在生產環境中進行測試，這意味着我會把一些實驗性的東西放到實際運行的系統中，你知道我確實這樣做了。另一個例子就是意圖和方向完全脫節。因為混合測試和生產是我認為會有很大風險的地方。這就像告訴別人：「嘿，我正在進行生產中測試，如果你與此互動，這不是你應該做的事情，因為東西出錯的機會非常高。」我這麼説是為了警告你，如果你在這裏互動，你需要明白，這裏存在極高的風險。</p><p>生產中測試最終變成了一種有些草率的、隨意投入資金的做法，儘管這不是我本意。總之，我仍在使用我過去的開發實踐，我仍在建立 Eminence。當時我對 NFT 文化非常不滿，我認為現在已經有所改善，但當時人們對 NFT 的使用方式非常愚蠢。他們把一幅畫變成 NFT，並且掛個價值 100k 美元出售。我喜歡 NFT 的理念，因為我是一名狂熱的遊戲玩家。我認為它們是 NFT 的完美應用案例。所以我獲得了 Eminence 的 IP 許可證，這是來自另一家遊戲公司的。我們計劃建立一些愚蠢的遊戲來展示 NFT 如何工作。我認為 NFT 的 IP 永遠會存在問題，因為它不能只存在於一個遊戲中。整個計劃是建立一系列不同的遊戲，它們都使用相同的基礎層。</p><p>但無論如何，我部署了一堆測試，人們與之互動，發生了嚴重的漏洞，損失了大約 60M 美元。我後撤了一大步，因為那時我意識到這個領域實際上是多麼危險，事情是多麼容易很快出錯，如果沒有正確的保障措施等等。同時，由於 Yearn 的原因，我當時也面臨着來自許多監管機構的相當大壓力，他們將其定性為金融工具，我想這是公平的，但我也希望稍微與此保持距離。我最終還是堅定地回來了，因為有一件事困擾了我很長時間，那就是如何改進 AMM 曲線。當時，你知道只有一種標準的穩定交易曲線，那就是 Curve Finance，由 Mitch 創立，絕對是一個天才級的開發者、創始人、架構師，也許我仍然認為他是我所知道的這個領域中最聰明的人之一。但我對此着了魔，我想做出一個與 Uniswap 一樣簡單的東西，就像 X Y K。結果，我最終設計出了整個 X 到 3 次方 y 加 y 到 3 次方 x ，效果非常好，你可以定義這條曲線，它很簡單。與此同時，我還添加了一堆，當時你有 TWAP（即時間加權價格），我還添加了 RWAP（儲備加權價格）。因為關於這些 XY 池是如何工作的，實際上我甚至不需要解釋，你只需要知道，對於 TWAP 來説，它是一個固定的時間價格點，完全忽略了流動性的量，它在説，嘿，你可以以這個固定價格出售十億個這個東西，這對我來説是一個很大的問題。</p><p><strong>註釋：時間加權平均價格（TWAP）和儲備加權平均價格（RWAP）算法採用不同的方法計算資產價格，這是幾乎所有 DeFi 基本原理的組成部分</strong></p><p>因為很多清算機器人、清算引擎、借貸，甚至是完全去中心化的穩定幣等等都需要明白滑點是計算的一部分。讓我們以清算機器人為例，它的工作原理很簡單：它需要檢查我是否能夠償還某人的債務，獲得他的一百萬 ETH 的抵押品，然後在 Uniswap 池中出售，仍然能夠獲利。如果我使用 TWAP，我的機器人會説，沒問題，利潤不錯，可以執行。但如果實際上賣出後滑點很大，我就會遭受損失。所以我需要的是一種考慮到流動性的方法，這樣我就可以真實地檢查，而且它是特定的時間加權，這樣你就知道現在沒有大量閃電貸放入流動性。我可以出售，但與此同時，這也是一個搶跑我的機器人的機會。因此，我需要回到過去去檢查，一切都在那裏，然後建立了那個方法。在 Fantom 上推出時，也面臨着一些混亂，因為一兩週後我離開了。但除了 Fantom，我一直覺得這就是去中心化協議創始人應該做的事情。如果你的協議是完全不可變的，沒有任何更新，沒有任何改變，你需要離開，因為你不能成為與那個東西聯繫在一起的頭麪人物。我認為 Yearn 和 keeper 做得不錯，因為他們以非常去中心化的方式管理它們。對於這兩個協議，你都不能真正確定是誰的，儘管在 Fantom 上肯定是一個巨大的混亂。它已經成為許多新的 VM 交易所的主要 AMM 之一，比如 Velodrome Aerodrome 等等，還有很多我不知道的。所以，它實現了我想要的目標，儘管不是我所做的迭代。在那之後，我決定，我的開發日已經結束了，我的智能合約日也結束了，我沒有必要的基礎設施，所以我全職回到了 Fantom 上。很抱歉，這是一個非常長的歷史，我已經在這裏耽誤了一段時間了。</p><h3><strong>5. Fantom L1：讓軟件儘可能高效</strong></h3><p><strong>Andre Cronje:</strong></p><p>我認為數據庫絕對有其用處，我認為 FVM 目前是最佳標準，我認為目前沒有比這更好的虛擬機了。從數據結構的角度來看，我覺得情況是這樣的，因為有了 Karma 和新數據庫，我們經歷了一些常規的過程。最初我們使用的是 Badger，然後我們對各種不同的數據庫進行了大量研究，然後切換到了 Pble，這讓我們的吞吐量有了不錯的提升，但並沒有太大變化。所有這些現有的數據庫都存在一個問題，就是它們是為通用數據而設計的，可以以任何方式存儲任何內容。與此同時，如果你在頂層使用結構化查詢語言 SQL，就意味着後台會發生很多事情。他們在建立自己的索引，創建自己的 P 樹等等，這些都增加了很多額外的開銷。</p><p>因此，即使當你切換到鍵索引存儲時，你可能會認為，對於 EVM 或基於虛擬機的數據，或者我們可以説智能合約 X 的數據來説，這更合理，然後你會覺得這將提高吞吐量，而事實上確實如此，但再次強調，背後需要做很多工作來支持它們的查詢語言，比如 GraphQL、SQL 或其他可能的語言。實際上，當我們從最初的標準數據庫結構切換到 Pble，然後再到鍵值存儲時，我們的吞吐量增加了相當大的幅度，而現在我們只是簡單地使用一個平面文件在磁盤上，沒有任何複雜的東西。</p><p>我們的查找模式非常簡單，因為像任何智能合約一樣，它都是一個地址，這是你的索引的第一部分，其餘部分就是你要查找的數據存儲在哪個地址槽中，這實際上只是一二三四五六，所以如果我要查找，比如第一個是智能合約的名稱，它實際上就是地址一，我有它，我不需要更多東西，我不需要一些複雜的語言。這實際上現在公平地説已經解決了 EVM 的限制，因為你知道 EVM 與現有的索引構建和其他東西一起使用的 MPT 數據結構非常數據密集。</p><p>我意思是你有你的實際數據結構葉子節點，然後你有這個的複合體，再有複合體，直到最後你最終到達你的頂級葉子節點，因此，在該數據結構中需要做很多繁重的工作，而其中大部分是哈希。這也意味着每次進行讀取和寫入時，它都會非常密集。我的意思是，對於我們的虛擬機，如果我們只看 Carmen，即數據存儲，它的容量峯值增加了 8.2 倍，僅通過這個增加了 820 的吞吐量，還有許多其他增量更改，但你知道，我認為那本身就是一個重大事件。</p><p>我一直宣揚的一件事是，我認為很多區塊鏈、很多開發團隊已經接受了當前的侷限性，就好像根據某種固定的物理規則，如果你問比特幣的人，他們會説 POW 是世界上最快的共識機制。儘管我已經打斷了你，抱歉，我會閉嘴。</p><p><strong>主持人 2：</strong></p><p>不，這實際上非常符合 Solana 對世界的看法，如果你看看 Kevin Bowers，他是 Fire Dancer 的新客戶端負責人，他的所有工作都是為了儘可能地使軟件高效。因為正如您所説，有很多奇怪的抽象概念導致了很多奇怪的性能問題，然後這些問題不斷加劇。我是説，他們甚至做了一些像加速哈希算法這樣的事情。我認為根據您的説法，確實有很多收益可以通過首先進行垂直擴展並優化軟件以充分利用物理學的優勢來獲得。然後再添加所有這些複雜性。我不會繼續下去，我會對此進行大發議論，但是我想，所以我想做的實際上是對於那些對 Fantom 不熟悉的人們，我們有很多開發人員、投資者、研究人員，或者可能更熟悉 Solana 和以太坊本身的人，請您簡要解釋一下 Fantom 如何在高層次上工作，以及它的不同之處是什麼？然後一些明顯的要點是什麼？</p><p><strong>Andre Cronje:</strong></p><p>我們最初關注的首要任務是共識。當時，工作量證明（PoW）是主流系統，雖然這只是個類比，但我不喜歡人們把像 Fantom 這樣的區塊鏈稱為 PoS。PoS 只是一種反欺詐機制，而不是共識機制，而工作量證明則是共識和反欺詐機制的結合。共識的核心概念是共享的同步知識，也就是説，所有參與者對某一事件達成一致，並且都知道其他人也知道這一點。</p><p>舉個例子，假設我現在戴着耳機，我告訴你我在戴耳機，我給你證明我戴着耳機。那麼現在你知道我戴着耳機，我也知道我戴着耳機。然後你告訴加勒特，説：「嘿，Andre 戴着耳機。」Andre 向我確認他戴着耳機，現在加勒特知道我知道他戴着耳機，你也知道，加勒特知道我知道。雖然此時我不知道加勒特知道我知道，但是通過第三方的確認，我們達成了共識，整個網絡的參與者都知道了這個事件。這就是 Fantom 的共識機制，因為我們希望網絡中的所有驗證者都在相互通信，他們會發送 ping 包來檢查彼此是否在線，以及他們發送自己知道但其他人不知道的交易，以保持同步。因此，通信是持續不斷的，我們試圖利用這種點對點通信來實現共識，方法就是分享消息和共享消息的知識。</p><p>在我們的網絡中，消息的傳播就像病毒的傳播一樣快速。它從一個節點到兩個節點的速度開始很慢，但隨着時間的推移，指數增長意味着它在整個網絡中迅速傳播。我們使用的是一種 DAG（有向無環圖）結構，它不產生像傳統的區塊鏈那樣的區塊，而是純粹基於通信來達成共識。我們將時間劃分為所謂的 Epochs（時期），當網絡中的 2/3 節點達成共識時，就會開始一個新的 Epoch。這確實意味着我們非常依賴於點對點通信網絡，我們正在努力改進和優化它，以實現更快速的信息傳播和共識達成。</p><p>在區塊鏈中，信息的傳播是關鍵。就像你告訴我一條消息，我告訴其他人，他們又告訴更多人一樣。隨着越來越多的人知道這條消息，就像在 Fantom 區塊鏈上，這個消息最終會被足夠多的人知道，形成一個鏈。我們為了區塊鏈上的智能合約（EVM），引入了一個叫做 Epochs 的概念。每當網絡中的 2/3 的人都知道了某件事情，我們就稱之為一個 Epoch。雖然這聽起來有點奇怪，但實際上只是意味着超過半數的人已經達成了共識。然後，這個 Epoch 就像一個塊一樣，我們把它交給了 EVM 處理。從技術上講，我們甚至沒有真正的區塊，只是通信不斷進行，共識也在不斷形成。</p><p>這意味着我們非常依賴網絡的拓撲結構。我們已經確定了 P2P 層中的許多領域，這是我們下一步的重點。通信在這個過程中扮演着關鍵角色，即使在今天，即使在全球範圍內，通信延遲也不是什麼大問題。所以特別是如果你使用廣播協議，這意味着不是一對一的通信，而是我把消息發送給所有我認識的人，這樣處理信息會稍微慢一點，但在這樣的網絡中，你仍然可以非常快速地分享信息。</p><p>現在，讓我們談談共識層。最初，我們只是進行簡單的轉賬，從一個錢包到另一個錢包，沒有太多花哨的東西，沒有虛擬機。但後來，我們想引入虛擬機，於是我們就有了 Epochs。這兩個獨立的組件相互協作，虛擬機負責處理和更新狀態。儘管我們進行了優化，但吞吐量仍然有限。我們在原始交易網絡中的最大吞吐量大約在 50k 到 180k 之間，這取決於硬件和網絡的限制。我們當時的目標是測試真正的極限，但我們可以通過硬件和技術手段進一步擴展吞吐量。</p><p>我們的研究現在集中在虛擬機領域，特別是在共識方面，我們得到了一些同行評審，並受到了悉尼大學的很多幫助，與 Bernard Schultz 教授建立了密切關係。他是一位真正偉大的人，儘管有些人可能會讓你覺得有點不夠聰明，但並不是故意的。他們只是在不同的層次上，這有時候會讓人感到沮喪，但也是學習的好機會，我從中學到了很多。他是編程語言和虛擬機領域的先驅之一，帶來了許多奇妙的想法和一個完整的團隊。</p><p>Kman 和 TSA 就是他的傑作，我知道我可以跟上他們的步伐，但我並沒有對這些東西擁有所有權。所以讓我簡要解釋一下，TSA 是一種新的虛擬機。因為我們有 DApp 開發者和一個生態系統，我們確實要考慮到他們。我們面臨的選擇是要麼重新開始，這意味着放棄之前的所有東西，包括開發者和社區，重新寫一切；要麼找到一個折中的方案，滿足他們的需求。我們選擇了保留字節碼級別的兼容性。簡單來説，就是之前的代碼仍然可以在新系統中運行。這樣一來，即使我們進行網絡分叉，之前部署的合約仍然可以正常工作。雖然這仍然是一個內部討論的問題，但我們認為在某個時候需要做出決定，以降低技術成本。目前，TSA 虛擬機與 EVM 的字節碼兼容，這意味着你不需要重新編譯 Solidity 合約等內容，但如果你願意，你當然可以。重新編譯可以帶來一些優化，因為我們有來自高級語言如 Solidity 和 Viper 的新解釋器。雖然目前還沒有實際應用，但我們需要將系統遷移到新的系統中，這些只是一些正在進行的工作。</p><p>在區塊鏈中，我們使用的操作碼（一種計算機指令）可能會影響到我們系統的性能。比如説，以太坊虛擬機（EVM）使用 8 位操作碼，而我們使用 16 位操作碼。你也許會覺得這沒什麼大不了的，但是在執行從第一個到第五千萬個交易時，使用 8 位操作碼的解釋器需要大約 40 個小時，而使用 16 位操作碼的解釋器則需要 27 個小時。這意味着性能上有了 30% 的改進。當然，還有很多其他因素影響着系統的運行，但這確實是其中一個重要的方面。</p><p>在區塊鏈領域，有很多關於分佈式系統、虛擬機等方面的研究。然而，由於某種原因，許多人選擇忽視這些研究成果，他們可能認為自己可以獨立解決問題，不需要依賴於那些花了幾十年時間進行研究的成果。但我們認為，我們可以應用那些經過驗證有效的技術來改進我們的系統。這也是為什麼我們決定轉向使用 16 位操作碼的一個原因。</p><p>讓我們稍微解釋一下操作碼。在傳統的 EVM 中，執行像 a 加 b 再乘以 c 這樣的基本數學操作時，需要分步進行。首先是 a 加 b，然後再乘以 c。但是通過引入超級指令，我們可以發現這種 a 加 b 加 c 的操作佔了大部分（95% 以上）。所以我們為什麼不把它們合併成一個超級操作呢？這樣可以減少執行操作的次數，提高系統的效率。</p><p>超級指令集（super set）是一種合併兩個操作的集合，不再是單獨執行 a 加 b，而是默認執行加乘以操作。通常情況下，你需要先讀取、修改和寫入目標，然後再執行第二個操作。引入超級指令結構後，可以減少需要執行的操作次數一半。特別是在當前的虛擬機中，例如在 DeFi 和 NFT 操作中，比如 ERC 轉賬，雖然看起來是一個標準操作，但實際上是一系列操作。首先，讀取你的餘額，然後檢查餘額是否足夠，接着從餘額中減去相應的金額，然後更新對方的餘額，再次檢查餘額是否保持一致，最後提交操作。</p><p>我們可以想象，在區塊鏈上執行這些操作會發生多少次，可能需要執行多個不同的操作碼，但通過引入一個稱為超級指令（super instruction）的機制，我們可以簡化這個過程。不過，需要指出的是，這並不是新概念，而是幾十年前的研究成果。我們之前並未在區塊鏈領域應用這一概念，但現在我們將其引入到了虛擬機中，這是一個進步。</p><p>我們也花費了大量時間研究並行執行，這個概念非常直觀。比如説，如果我正在向 G 發送 USDC，那麼 M 購買 NFT 不應該等待我發送完成後才能提交到相同的狀態。通常情況下，一個區塊中發生的許多交互是高度相關的。在高活動期間，同一個狀態可能會發生多次交互，交易之前和之後都會有大量活動。</p><p>在進行了許多優化，並實現了並行化之後，我們發現了一個叫做 CL（Clarvoyance）的增進現象。簡單來説，Clarvoyance 指的是我們對前 5000 萬個區塊中的所有交易進行暴力排序的過程，然後嘗試重新排序以找到寫入狀態的最佳方式。我們最終得到了最佳的排序方案，也就是我們所謂的 Optimum Clarance。通過這種方式，我們實現了 30% 的性能改進，這是一個不錯的提升。雖然這很好，但我們還有其他地方的性能提升，有些甚至達到了 800%、400%，使得 CL 變得不那麼重要了。</p><p>接下來，我們進行的下一個重大改進是在虛擬機開始加速後。我們開發了一個名為 Substrate 的仿真環境，它可以讓我們進行小的更改，然後非常快速地運行整個系統。這種仿真環境就像是一個容器，我們可以在其中測試一些小的變化，以便了解它們會帶來什麼樣的影響。在沒有這種工具的情況下，要測試這些變化的影響是很困難的。我們曾經花了很長時間去構建一個系統，然後才發現答案是行不通的，我們已經經歷過幾次這樣的事情了。實際上，這是我們建立的第一個工具。我們計劃將其開源，因為它與任何以太坊虛擬機網絡兼容，所以對其他區塊鏈開發團隊也是有用的，他們也可以採用這種方法。</p><p>這也是我們一直在使用的工具，用於測試所有這些不同的理論和漸進的更改。通過對代碼庫進行小的更改，然後快速運行它，我們可以在幾小時內完成大數據集的測試，而不是幾天的時間。其中的一部分是我們的分析器，它顯示了在執行這些事務時，我們花費了大部分時間在哪裏。在我們引入了許多虛擬機級別的改進後，比如這些操作碼和超級操作碼等，我們還引入了熱點緩存。例如，如果狀態經常被訪問，我們就將其保留在緩存中，然後總是直接訪問緩存而不需要再進行讀取。這基本上是 Web 開發的基礎，即使在 50 年前也是如此，但出於某種原因，這種優化並沒有普及。此外，我們還實現了散列緩存，因為我們不想一直重新計算。這會消耗大量資源，而且很多哈希值，比如狀態樹根等，會隨着事務驗證而頻繁發生變化。</p><p>然而，我們發現下一個最大的瓶頸是磁盤，也就是數據庫。我們追蹤到所有這些讀寫操作，其中很多都是在後台進行的，你甚至可能沒有意識到，就像我之前提到的索引構建等操作。然後，我們經歷了從 Badger 到 Pebble 再到最終的鍵值存儲 Carmen。它實際上只有兩個主要的組成部分，即新的模式集。我試圖簡化，如果你們想要的話我們可以詳細討論，但我現在只是保持高層次的介紹。</p><p>所以，這裏涉及的是地址和地址空間，以及你在查找值時所採用的基本智能合約數據查找方式。另一個功能是實時修剪，尤其適用於 Fantom 區塊鏈。因為 Fantom 使用的是 ABFT（異步拜占庭容錯）系統，它實際上不需要最長鏈規則。一旦得到了 2/3 的確認，你就可以截斷之前的所有記錄，因為你只關心最終狀態。當然，你仍然可以保留歷史數據進行存檔，以及與 Proof of History 相同的目的。但是，你不需要最長鏈，你已經獲得了真正的最終性。</p><p>這也是一個長期爭論的話題，因為在某些情況下存在風險。假設有人在某個地方擁有一個超級量子計算機祕密實驗室，他們可以在極短的時間內破解密碼哈希，然後創建一個新的比特幣鏈並提交它。這可能不太可能發生在以太坊等系統中，但對比特幣等系統來説，這是一個風險。他們可以創建一個新的最長鏈並宣稱：「嘿，這是新的鏈，我們現在掌握了一切，感謝你。」</p><p>因此，採用概率性最終性的假設是有風險的。到目前為止，已經有了如此多的區塊和工作，以至於它幾乎不可能被改變，即使是像比特幣這樣的系統也可以做到。他們可以有一個階段，所有驗證人都簽署，我們同意這是我們的新狀態，然後在未來進行操作，只有那一部分可能會受到影響。但這種可能性確實存在，儘管聽起來有些可怕，但在未來 50 年內可能不太可能發生。</p><p>因此，實時修剪的目的之一是為了保持磁盤使用量低。在任何最長鏈系統中，狀態膨脹都是一個巨大的問題。在問題變得嚴重之前解決它是很重要的，因為如果你的區塊鏈獲得了很多經濟活動或者受到了關注，你的狀態會迅速增長。你的驗證人會開始受到影響，他們必須進行升級和改進。因此，狀態區域對我們來説始終是一個重要的關注點。</p><p>通過實時修剪，甚至在沒有實時修剪的情況下，我們可以減少我們使用的平面存儲和地址索引查找。例如，我們目前運行的 Sonic 鏈上的存儲在磁盤上減少了 98％。這是因為現在你不再需要所有那些背景索引和查找，以及數據庫帶來的其他一切。這是非常重要的，因為隨着活動的增加，硬件需求也會增加。你必須不斷在增加規格和降低要求之間進行權衡，這是一個持續不斷的過程，無法避免。無論是在 Web2 還是傳統金融領域，最終你都必須擴展這些東西，但隨之而來的成本會變得非常昂貴，因此你必須找到新的方法來改變代碼。在傳統世界中，你每隔大約六個月就會重複這個過程。</p><p>總的來説，Carman 新的數據存儲解決了我們之前遇到的主要瓶頸問題，能夠實現大約 8 倍的吞吐量。我們當前正在處理的兩個主要問題是 P2P 層和交易主池，這是標準的優化工程。我們採用傳統方法，逐步剖析堆棧，找出最大的瓶頸，專注於解決這些問題，然後再次通過分析器運行，如此反覆，直到進行了如此微小的優化，以至於你感覺想要自殺。</p><h3><strong>6. ETH 的擴容之路</strong></h3><p><strong>主持人 2:</strong></p><p>你説了一些很有意思的事情，我想簡要談一談，並把它作為話題過渡。你提到你不太贊同並行處理的理念，因為在區塊鏈中，很多東西都是相互關聯的，而相反地，SUI 或 MOVE 採取了樂觀的並行處理方式。我們不確定這在實際操作中的表現如何，但我想用它作為過渡，因為你是加密貨幣特別是以太坊領域的先驅。你對以太坊採用的新擴容方法有何看法？</p><p><strong>Andre Cronje:</strong></p><p>以太坊並沒有在處理擴容問題上有所作為，他們已經感到很害怕，因為過去的嘗試並不成功。對此我不完全同意，我經常思考這個問題，就像 Fantom 一樣。它的經濟活動相對較少，價值也較低，但每次我們進行部署或更改時，我都感到緊張，即使是對我們已經進行了多次測試的 Sonic 系統，我都感到不安，因為你知道，一個操作碼或一個字節碼的錯誤就可能導致巨大的損失。特別是在 Eminence 事件之後，我更加擔心，因為即使是你沒有考慮到的最小細節，都可能帶來災難性後果。</p><p>出於對這種財務損失的擔憂，我對以太坊的選擇表示尊重。我認為過渡到工作證明是一次重大的歷史性時刻，這對以太坊和所有參與者來説都是一個巨大的成功，我要向他們表示讚賞和祝賀。但在我看來，在任何公司工作時，我都見過這種情況。當你是新手時，你願意承擔風險，不斷突破障礙，但隨着聲譽和價值的增長，你變得不再願意承擔這種風險。以太坊現在的策略是採取一種保守的方法，專注於 L2。人們似乎忘記了，閃電網絡是比特幣上的第一個 L2，但實際上沒有人真正在那裏做什麼。這可能是一個正確的方法，但它表明了我們對現狀的滿足，對改進的需求不高。歷史上，每當出現一個新的競爭對手，有能力承擔風險並超越上一代時，都會發生這種情況。以太坊對比特幣的作用就是這樣，我認為下一代 Layer1 正在對以太坊做同樣的事情。説以太坊殺手這種説法太傻了，我們的經濟活動、TVL 以及來自比特幣、以太坊、Solana 等網絡的一切都融合在一起，只是金融世界中微不足道的一部分。如果你認為這是全球金融解決方案的極限，那麼這種部落主義實在是太瘋狂了。</p><p>總之，我之所以這麼説是因為你知道，有時候你使用以太坊並不是為了在星巴克買杯咖啡。它更多地用於投資組合，或者在一些老式銀行中，他們只會一年改變一次東西。對於這些用途來説，以太坊是完美的選擇，因為它建立在安全性預算等因素之上。雖然有點玩笑，但這就是它存在的原因。就像如果你想要支付某人，你不會使用比特幣一樣，因為幾乎沒有人在使用它。我還記得我進入這個領域時，我的第一份工資是以比特幣支付的，因為那時它是主要的支付網絡。但現在，我無法想象需要等一個小時才能收到別人發送給我的比特幣。我更願意使用以太坊。</p><h3><strong>7. Fantom 的市場計劃</strong></h3><p><strong>主持人 1:</strong></p><p>Andre，我這裏有一個問題，我認為它與我們討論的很多內容都有關係，這實際上是一個關於 Fantom 的市場推廣問題，但為了真正討論這個問題，我想要回到你在 Curve 的時候，當你在 Curve 的時候，你進行了這個所謂的公平啓動，實際上創始人並沒有拿取任何代幣，這基本上為你創造了一個個人崇拜的文化，甚至有人寫了一本名為《藍色藥丸》的電子書，描述你幾乎是一個上帝，因為你進行了這個公平啓動項目，我知道你曾經談到過這個問題，有一段時間你説過我只是 code and prod，然後整個崇拜團體開始圍繞你形成，這使得你的運營變得非常困難，因為你所做的一切都受到高度的審查和關注，無論如何，然後你突然離開 Yearn 了，然後（Yearn 的）價格相對一夜之間就崩潰了，好吧，然後過了一段時間，你帶來了 Fantom，Fantom 因此大漲，我想這是在 2022 年，然後你再次離開了。</p><p>那時候你實際上寫了一篇博客，你解釋了為什麼要離開 DeFi，是因為這些有毒的文化，很多人開始指責你，説你 rug pull 了所有人，儘管你只是在這個項目上工作的一個人，但是你 rug pull 了我們，這就是代幣下跌 50% 的原因，儘管你説在加密貨幣領域，如果創始人創建了穩定項目後，需要離開，但這些項目之所以如此成功，其中一個原因並不只是因為你是第一個這樣做的人，類似於 Yearn，你是第一個以太坊上真正擁有這個聚合器的人，但你確立了這樣的聲譽，當你去 Fantom 時，這種聲譽也跟着你而來，這也是該項目背後有如此多猜測的一個重要原因。</p><p>我的問題是，現在你在 Fantom，你如何考慮市場推廣，因為所有這些區塊鏈在更多或更少的程度上都在努力實現這種趨同，以在某種程度上擁有相同的內核，但在一些細微的差異方面有所不同，那麼現在你如何考慮這個問題，因為你不再真正依賴個人崇拜來吸引投機和資金，你如何考慮將 Fantom 與其他項目區分開來，當許多技術似乎正在趨同於同一地點時？</p><p><strong>Andre Cronje:</strong></p><p>是的，所以我認為我們已經朝着這個方向邁出了正確的步伐，但我們首先需要做的事情是確定誰才是我們真正的用戶，你知道，是與 Rabby 或 metamask 或任何你想使用的錢包 Ledger 交互的人是我們的用戶，還是 DAPP 開發者，我們很快意識到是 DAPP 開發者，他們是我們的客戶，他們是我們的用戶，這些人是我們應該服務的對象，然後我們開始思考，我們如何改善我們的 DAPP 開發者的生活，有很多小事情，比如，只是舉一個 abft 的例子，當你發出一個提交交易的 RPC 調用，當你收到你的 200 個 OK 回覆時，這意味着該交易已經被確認，它是最終的，完成的，你不必在後台等待並輪詢，你知道它是已確認的，是什麼時候出塊了，是否有足夠的區塊，這是很多額外的樣板代碼，如果你在做網站的東西，你作為適配器必須編寫的，小例子很多，我們只是試圖改善編碼體驗以及整體的開發過程，我們接下來考慮的事情是大部分費用、 gas 費等都會給安全驗證者，我們可以從中拿走 20%，並以此支持 DAPPs 的經濟活動，因此他們實際上有收入來源，而不僅僅是在開始時進行一次大規模募資，然後慢慢地逐漸耗盡並消亡，因為你沒有另一個收入來源，你也不想向用戶收費，因為那樣的話，有人只會複製你的代碼並免費提供服務，直到最終它也消亡了，但這是另一回事。我們的 gas 激勵計劃是一個非常成功的大項目。gas 補貼是另一件事，新用戶來使用某個人的 DAPP 時，他們不需要支付 gas 費，DAPP 開發者可以提供一點補貼，他們可以從他們的 gas 激勵中獲取，用於支付所有這些交互的費用，這就像一個本地的中繼器，這意味着他們的用戶的入門體驗會更加簡單。</p><p>另外，我們更加註重學校/大學級別的項目，我們每三個月舉辦一次黑客松，與學生一起努力教導他們，因為我們並不指望他們成為下一批 buidlers，但我希望在五到十年後他們能夠成為下一批 buidlers ，然後你知道，如果他們熟悉我們的技術棧和生態系統，那將是很好的。所以，這是一個更長期的方法，因為我們意識到在當前環境中爭奪心智份額是毫無意義的，完全是浪費時間。因為過去我們實際上通過孵化和種子投資團隊，從他們的原始概念階段開始，然後他們通常會進入 A 輪或 B 輪，或其他什麼輪次，然後找到主導的風投。而 Fantom 並沒有風投支持，只是公開銷售，所以我們身後沒有那些大牌風投支持我們。然後，當這些團隊去找主導投資者時，他們的主導投資者總是告訴他們：「不，你要在 ABC 鏈上發佈，而不是在 Fantom 上發佈，因為這是他們投資的地方。」所以不能怪他們，但同時感覺有點受騙。所以我們基本上停止與那些團隊和事物互動。</p><p>我也相信，當前大多數構建去中心化應用的開發者只是複製我們在傳統世界看到的東西，這沒有錯，但是下一個重要的去中心化應用將是由那些與去中心化網絡一起成長的人創建的，不會是那些現在才開始跨界思考新東西的 30 歲開發者，因為我們沒有將這種思維編碼到我們的 DNA 中。所以我們也想培育這種新能量。我是説，這可能不是你們現在的代幣持有人和社區想要的，但我認為在接下來的兩到四年內我們根本不會贏得那場遊戲，而且我認為我們的技術棧還沒有達到應有的水平來實現那個目標，但是我們在開支和資金方面是幸運的，我們可以承擔一些相當長期的事情，這也是我們正在嘗試的。</p><p><strong>主持人 1:</strong></p><p>我們這裏有一個相當深厚的社羣。我看到你在推特上發了一條推文，有人問你關於 rollups 是否會來到 Fantom，你説路線圖上沒有 rollups，但我們正在做一些關於 SVM 的事情。你能給我們提供一些 Alpha Insight 嗎？</p><h3><strong>8. SVM 是最好的虛擬機</strong></h3><p><strong>Andre Cronje:</strong></p><p>是的，就像我之前提到的那樣，我認為 SVM 目前是最佳的虛擬機。我們的共識機制與虛擬機是分離的，這意味着我們可以輕鬆地將其他虛擬機（比如 FVM）集成到我們的系統中。我們的目標是將共識機製作為排序系統，然後從中輸出和處理數據，這並不複雜。雖然人們可能期望看到更激動人心的東西，但我們確信 SVM 是目前最優秀的虛擬機技術，我們正在努力將其與我們的共識系統結合起來。</p><h3><strong>9.空投、法規和牛市預測</strong></h3><p><strong>主持人 1:</strong></p><p>如果你對 Solana 有關注的話，你可能知道他們最近進行了 JTO 空投，這在一定程度上算是空投季節，以前沒怎麼看到代幣，現在卻冒出了很多。你曾經經歷過空投的過程，我知道對於一些不太熟悉的人來説，這是很有趣的。Yearn 之前曾一次性空投了所有代幣，那是在 2020 年的 defi 熱潮時期。一年後，社區實際上一起努力，將代幣的供應減少了 30%，以獎勵貢獻者，並將一部分資金放入財政庫。我認為現在人們已經認識到，也許我們不應該一次性釋放所有代幣，也不應該忽略設立財政庫。但當時你們太早了。我只是好奇，你對此有什麼建議或經驗教訓？你如何看待這些空投才能取得成功？你是否還會繼續這樣做，或者你認為這只是商業行為？</p><p><strong>Andre Cronje:</strong></p><p>不，我現在不會這樣做。空投已經被機器操作，變成了流動性農場，失去了真正的價值，就像與 Keeper 類似，這些代幣不是免費獲得的，你無法挖礦獲得它們，我將它們稱為當時的 "olm option 流動性挖礦"，你通過挖礦獲得期權。如果我投入了我的流動性或其他東西，我賺了 10 個代幣，我實際上並不會得到這 10 個代幣，我只是得到以折扣價購買這些代幣的權利，所以我們當時做了 50% 之類的，這樣我就可以以當前市場價的 50% 購買這些代幣。那時我們正在測試這種方法，我認為它有一些不錯的地方，儘管我覺得它的採用並不像我所期望的那樣廣泛，但你知道，我見過的一些最好的系統之一，反轉，我認為那是一個很好的例子，它是手動完成的，第一個人説：「嗯，我喜歡你們三個，你們三個會得到一些代幣。」，所以現在我們一起組成一個委員會，我們四個人決定誰是下一個可以獲得代幣的貢獻者，我認為那是最好的之一，因為現在的空投現在是僱傭兵，很難避免這一點。另一件事是，無論你做什麼，總會有一大部分人不滿意，所以最好的方式是，如果無論如何他們都會不滿意，那就拿一些價值來交換，不要白白地給。雖然這樣吸引了很多關注和眼球，但我也認為對很多團隊來説不是好事，因為他們的初始 ICO 空投公平啓動，或者不管你怎麼稱呼它，那是他們的頂峯，是最棒的活動，是最棒的一切，然後從那時起，慢慢地，慢慢地，沉默地腐化直至死亡。</p><p>我明白這是因為你在一個競爭激烈的領域中，如果你不這樣做，你就必須付出更多的努力，但如果你選擇了長期的路徑，並決定做長期的選擇，你不會有那麼多的炒作，你不會有那麼多的用戶，但我可以向你保證，那些空投和 xx 等人也沒有那種真正的炒作和真正的用戶，只是有一些財務價值可供項目利用，這就是為什麼有很多活動的原因，但是往前走一年，他們可能會比那些沒有那樣做的人具有更低的使用率和價值，並且只是慢慢地陷入困境。在這個領域，要與眾多的謊言和騙局競爭，人們認為這是真的，並且會堅持不懈地捍衞，你必須與之抗爭，採取那種長期緩慢的方式確實非常艱難，但是從長遠來看效果更好。你知道，對我來説，一個完美的例子是 Solana，在那裏，他們本來可以採取 EVM 的方式，就像「去他的，我們將 EVM 整合到 Proof of History 中吧」，但是那時我們整合的那一刻，我認為是我們的一個最大的錯誤之一，因為在那個時間點上，我們做了快速的權衡。現在，這意味着人們可以非常快速地來到 Fantom 並部署東西，但這就是為什麼你在新鏈上看到 99% 的東西都是分叉，人們從 A 複製粘貼到 B，然後他們進行挖礦，進行流動性挖礦，創建代幣，然後團隊離開了，然後其他人也離開了，因為你可以如此輕鬆地遷移回去，而不像如果你做一些新的東西，比如 SVM，確實需要更長的時間來積累用戶，你必須做更多的教學和其他事情，但像你手頭的這些人，你知道，他們不能很快地放棄，然後跳走。</p><p>即使他們採取了這些措施，他們會意識到：「哦，這裏實際上並不那麼好，我想要回去。」 所以這證明瞭 Solana 對我來説是一個很好的案例，長期的方法通常是更好的選擇，並且有更好的回報，但你必須忍受更長的時間。</p><p><strong>主持人 1:</strong></p><p>這是一個很有見地的觀點。對於每個人來説，Fantom 是第二古老的 EVM 鏈，僅次於以太坊，顯然現在你們有了我稱之為 FVM 的東西，也即將推出。好的，我保證這是最後一個問題，在我們結束時，你曾經在一個播客上，我想這是在二月份的時候，他們問你知道下一個牛市會什麼時候到來，你説你實際上很欣賞熊市，因為那是你可以專注和建設的時候，但你確實在那裏説過你認為年底會到來，現在價格漲了很多，我只是好奇你是否有同樣的感覺，你是否認為潮水已經轉變，還是人們只是太無聊了，我們有了這個暫時的漲幅。</p><p><strong>Andre Cronje:</strong></p><p>現在有太多因素在起作用，以至於我不認為世界正在如此快速地改變。像 covid、烏克蘭、俄羅斯、以色列、巴勒斯坦這樣的重大事件，今年已經發生了很多，以至於很難做出任何真正的預測。我確實認為情緒發生了變化，情緒變化通常與價格活動相一致，現在的情緒變化是積極的，人們又開心起來了，人們又開始享受了。大多數人都會，我不知道是巴菲特還是芒格還是誰説過，你必須等潮水退去才能看到誰沒有穿衣服，這曾經發生過，我們看到了誰沒有穿衣服，他們逃跑了或者被鎖起來了，或者無論什麼。現在那些仍然留下來的人已經經歷了蕭條期和其他的一切，就像你在「但是它不能變得更糟」的階段，所以它必須變得更好的階段。</p><p>但是我覺得，我們現在就在那裏，我希望我希望這是真的，它不能變得更糟，但是我是説，這些年來發生了太多的災難性事件，你永遠不知道接下來會發生什麼，假設沒有新的一生一次的事件，我認為情況正在朝着積極的方向發展。我認為傳統金融界的痛苦還沒有結束，我不知道這會有多大程度的影響，我認為那裏還會有更多的痛苦，至少還有一兩年的時間，我確實認為加密貨幣可能會與此脫鈎，我樂觀地希望，因為加密貨幣更有趣，所以除非發生災難性事件，否則我認為有理由稍微樂觀一些。</p><p><strong>主持人 1:</strong></p><p>就像你之前提到的，很難想象在涉足加密貨幣後再回到私募股權或投資銀行的工作。我認為如果有人這樣做，他們可能會轉向另一個前沿領域，比如人工智能。現在人們可能會重新回到加密貨幣領域，所以這是非常有趣的。我相信每個正在聽的人都能感受到 Andre Cronje 是多麼聰明，以及他對生態系統產生了多大的影響。另外，我直到準備這次採訪時才知道你是一個律師，或者至少你有法律學位，是這樣嗎？</p><p><strong>Andre Cronje:</strong></p><p>我不能執業，我從未參加過律師資格考試。我最初學的第一件事是法律，大概是在 2001 年左右，所以絕對不要相信我提供法律建議。</p><p><strong>主持人 1:</strong></p><p>我相信在你進入加密世界的過程中，擁有一些法律知識也會有好處。</p><p><strong>Andre Cronje:</strong></p><p>是的，這也是我對整個加密監管事務的一個重要驅動因素，但我也因此遭受了嚴厲批評。我一直試圖提出的論點是，這就是為什麼我區分了受監管的加密和加密監管，因為加密監管是不可能的。你知道，我們將在所有這些國家中看到，他們都説：「好吧，但是你不能在 XYZ 上進 ETH 轉賬。」，但是你無法阻止這個，就像我可以運行自己的節點並進行操作，你無法真正阻止這個，但是你可以為受監管的加密公司提供有用的立法，就像 Circle、Tether 等等，就像我們現在看到的那樣，比如 Coinbase、幣安，你知道，他們可以做到這一點。我一直是這樣的倡導者，你知道，規範你可以規範，並且應該規範的東西，但在鏈上的事情是無法規範的。我們不一定知道發生了什麼，從 FTX、三箭等等中吸取的教訓，但也要承認，你無法真正觸及加密貨幣。但是這種微妙在這個領域失落了，就像所有人都聽到的是 Andre Cronje 想要對加密貨幣進行監管，並且拉起身後的文件給其他人看，但實際上並不是這樣。這裏有微妙之處，但你知道，微妙之處不適合成為頭條新聞，沒有人有時間讀超過一行。這只是簡單的問題。</p><p><strong>主持人 1:</strong></p><p>是的，我認為完全沒有規定是有點異想天開的，我認為很多人，你知道，他們説我們最想要的是明確性，但是這也指向了 L2s，比如 Base，由 Coinbase 運營，單一實體，這可能會受到監管，你知道，也許從長遠來看，這實際上是一個牛市的跡象，你知道，因為也許你會有更多的用戶通過 KYC 進行認證，他們可以使用 Coinbase 的憑據等等，然後你可能會有像 Fantom 或者 Solana 這樣的東西，它不需要 KYC，或者某些應用程序是不需要的，因為現在你可以做這些 hooks，你可以知道，只有在幕後運行程序時才會發。所以我不知道未來會是什麼樣子，但是像監管肯定會成為很多加密貨幣的一部分。</p><p><strong>Andre Cronje:</strong></p><p>我同意，我認為，你知道，就像我們在以太坊中看到的那樣，很多區塊生產者不允許向那些名單中的人進行交易，雖然交易仍然會進行，因為其他人運行着允許的區塊生產者。但是你知道，如果我是一個驗證者，並且我在 OFAC 名單事關重大的美國運行，我需要遵守這個，因為我生活在那個司法管轄區下，就是這麼簡單。但是如果我在一個偏僻的無名國家，那裏的名單無關緊要，我可以在沒有它的情況下運行一個驗證者，我不受你的管轄。所以對我來説，實體應該在他們可以識別的地方對加密貨幣進行監管。比如説：「嘿，X 人在我的管轄範圍內做 Y 活動，這屬於我的管轄範圍。」但是試圖全球阻止某些事情，然後你知道，這就變成了如果像基礎層的開發者，他們承擔責任，即使他們想改變這些東西，驗證者也不採納，那麼他們就完犢子了。然後他們會試圖鎖定那些倒黴的傢伙，我們在一些案例中見過。</p><p>這是一個失去機會的現象。這就像你知道的，這就是我希望我們整個行業理解的，我們必須幫助教育。如果我們只是不斷地燒旗幟，試圖讓這些傢伙滾蛋，你越是反抗，他們就能反擊得更加猛烈，他們會讓你的生活變得很痛苦。在某一點上，你只能説無能為力這麼多次，直到你開始撒謊，説好吧，我還是做些什麼吧，然後在其中設置後門或其他東西，這是更糟糕的。</p><p><strong>主持人 1:</strong></p><p>這仍然讓你感到恐懼嗎？我知道你提到過在 Yearn 的代幣推出等等，你知道中情局或者可能會來找你，這仍然在你的心中嗎？</p><p><strong>Andre Cronje:</strong></p><p>是的，看，我已經和幾個三個字母的機構進行了我的公平分享討論，我承認，當我第一次收到那封信的時候，我很害怕。但隨着過程的進行，你開始瞭解這是發現和教育。我認為實際上比我最初想象的要好得多。而且你知道，那時候我覺得很有趣，因為就像加密 Twitter 上的每個人都在説：「啊，這些傢伙不知道發生了什麼，他們要花幾年時間才能理解和趕上」。而這些傢伙問我的問題都是如此低級技術性的，就像覺得你比 Twitter 上的大多數人更瞭解這個領域，沒有冒犯之意，但這是我與他們的互動情況。總的來説，老實説，實際上比我最初想象的要積極一些。但仍然令人恐懼，但你知道，情況很快就會轉變。我可能會犯很多低級錯誤，其中之一是不舉行募資，就是發放代幣，每個人都來了，然後公平推出。另一個是在適當時候離開，如果不是這兩點，我認為我現在會有更多的問題。</p><p><strong>主持人 1:</strong></p><p>是的，説得好，這實際上是我聽到的一些對於進行我認為你描述為像期權一樣的空投方式的反擊。一些人擔心這實際上會讓協議運營商陷入監管的掌握之中，因為你在賣東西，對吧？</p><p><strong>Andre Cronje:</strong></p><p>是的，是的。</p><p><strong>主持人 1:</strong></p><p>無論如何，Andre，謝謝你的參與並分享你的故事，非常吸引人。我一直在關注你的故事，從來沒有想過我會真的能和你交談，所以這真的很酷。所以謝謝你的參與。</p><p><strong>Andre Cronje:</strong></p><p>隨時歡迎。這是我的榮幸，謝謝你的邀請。</p><p><strong>主持人 1:</strong></p><p>好的，我們下次見。</p><p id="content_bottom_area"></p><p id="js_content_end"></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 02:00:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/g52p2lpbudmm.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/g52p2lpbudmm.html</link>
            <author>
                <![CDATA[LXDAO]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Fantom</category>
            <category>借貸</category>
            <category>投資人</category>
            <category>DAO</category>
            <category>安全</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[比特幣突破 5 萬美元后橫盤，大牛市來臨之前還有一次大回撤？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>獨立市場分析師 Sjuul 指出，比特幣的融資利率很高，警告交易者「預計會出現全面調整。在我看來，這是我們都在尋找的逢低買入機會。」</blockquote><p>作者：Mary Liu，比推 BitpushNews</p><p>週二，比特幣再次衝高回落，從盤中高點 53,019 美元跌至低點 50,812 美元，跌幅高達 4%，此後價格有所回升，截至發稿時交易價格為 52,330 美元，過去 24 小時內下跌 0.15%。過去一週，比特幣的價格大致在 51,000 美元至 52,500 美元之間波動。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/21/images/bc29ae96a861e745979fbdb3888cdc09." alt="比特幣突破 5 萬美元后橫盤，大牛市來臨之前還有一次大回撤？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>按市值計算的第二大加密資產以太坊走勢相似，自 2022 年 4 月以來首次突破 3,000 美元后，又跌至 2,900 美元。</p><h3>比特幣價格回調的背後是什麼？</h3><p>加密貨幣交易員兼分析師 Rekt Capital 在 X 帖子中分享了以下圖表，稱比特幣在恢復上升趨勢之前還剩下「最後一次減半前回撤」。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/21/images/ecc828d5897e6d8a7355ea881435d734." alt="比特幣突破 5 萬美元后橫盤，大牛市來臨之前還有一次大回撤？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>獨立市場分析師 Sjuul 指出，比特幣的融資利率很高，警告交易者「預計會出現全面調整。在我看來，這是我們都在尋找的逢低買入機會。」</p><p>市場情報公司 Santiment 指出， 「中型交易員的重大舉動往往是」獲利了結和「逢低買入」的絕佳信號。「在過去 2 周內，擁有 1 萬至 10 萬美元的穩定幣持有者：增加了 4430 萬美元的 USDT」，這表明他們可能等待回調並準備逢低買入。</p><p>一位分析師指出，5.3 萬美元是比特幣上行的重大阻力位，這一拒絕可能預示着比特幣將進一步盤整至該水平位以下，這與每週的 Ichimoku Cloud 走勢圖重合，該價格區間是長期圖表上的一個關鍵阻力區域，曾在 2021 年下半年就限制了漲勢。</p><h3>未來繼續橫盤走勢？</h3><p>交易員和市場分析師認為，反覆震盪是比特幣減半週期「五階段」的一部分，比特幣可能會經歷減半前的回調，然後進入廣泛預期的減半後拋物線上升趨勢。</p><p>自 1 月底比特幣 ETF 推出後價格上漲超過 30% 後，突破 53,000 美元的嘗試失敗可能預示着當前區間的進一步盤整。K33 Research 高級分析師 Vetle Lunde 表示：「當前的價格水平對 BTC 來説是一個重要的技術水平，既與 2021 年 9 月‘薩爾瓦多』反彈的峯值相吻合，也與同年 12 月 4 日崩盤前的阻力位相吻合。」</p><p>加密貨幣分析公司 Swissblock 的分析師指出，比特幣的停滯勢頭可能預示着進一步的回調和潛在的買入機會。</p><p>加密貨幣技術分析師 CryptoCon 指出，53,000 美元區域也是每週 Ichimoku Could 的上一個市場週期頂部的標誌，這是一個動量和趨勢指標，它在 2016 年和 2019 年對 BTC 價格構成了主要阻力，而 2017 年初和 2020 年底的突破為新的上漲掃清了障礙，直到創下歷史新高。</p><p>根據 CryptoCon 在 X 上發佈的圖表，比特幣的價格首先在前兩次牛市中恢復到相似的水平，然後是漫長的盤整期，而價格的突破發生在比特幣市場週期的後期階段，即四年一度的比特幣減半事件之後。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/21/images/a08e7bde93ffb4fae5d3c0e76ceb282d." alt="比特幣突破 5 萬美元后橫盤，大牛市來臨之前還有一次大回撤？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>CryptoCon 在帖子中表示，「Ichimoku Could 兩次標誌着中頂、拒絕點和長橫盤期。現在突破這一點將比平常早幾乎一整年。」</p><h3>長期範圍內的上漲</h3><p>IntoTheBlock 的數據顯示，比特幣交易者關注當前反彈的下一個階段。IOMAP 模型顯示，比特幣在 9300 美元至 9600 美元之間有一個非常強勁的支撐位，近 898,000 名持有者此前購買了 732,000 枚 BTC，有 100 萬個地址的多頭倉位在 9800 美元左右，這可以被視為 BTC 達到 10,000.00 美元的阻力位，因為之前以此價格購買的投資者可能希望實現盈虧平衡。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/2/21/images/a232d92a48bd985237b9c3fd879bf3a6." alt="比特幣突破 5 萬美元后橫盤，大牛市來臨之前還有一次大回撤？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>獨立分析師 Ali 則表示，多頭買家現在正在準備一場新的「戰鬥」，以捍衞 52,000 美元至 51,700 美元之間的支撐區域，收盤價高於或低於該區域「將決定 BTC 下一步走勢的方向」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 01:00:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/2fm9kpp0.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/2fm9kpp0.html</link>
            <author>
                <![CDATA[比推 BitPush]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>USDT</category>
            <category>加密貨幣</category>
            <category>BTC</category>
            <category>ETF</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>穩定幣</category>
        </item>
    </channel>
</rss>
