<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[PANews - 精選]]>
        </title>
        <link>https://panewslab.com/zh/profundity/index.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/panewslab" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[PANews - 精選 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Thu, 18 Jan 2024 06:54:04 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Pudgy Penguins 胖企鵝逆勢續創新高，這些原因或成背後″推手″]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Pudgy Penguins 價格暴漲背後，IP 打造、遊戲預期、社區建設以及代幣空投等系主要推手。</blockquote><p>作者：Nancy，PANews</p><p>在一眾以太坊藍籌 NFT 的普跌行情下，Pudgy Penguins 卻在近日逆勢續創歷史新高。NFT 交易平台 Blur 數據顯示，截至 1 月 18 日，Pudgy Penguins 地板價觸及 16.85 ETH，近 7 日漲幅達 53.1%，7 日成交量超 8405 ETH。而 Pudgy Penguins 價格暴漲背後，IP 打造、遊戲預期、社區建設以及代幣空投等系主要推手。</p><h4><strong>增強 IP 商業價值</strong></h4><p>對於 NFT 項目而言，IP 建設是擴大品牌商業價值的有效運營手段之一。Pudgy Penguins CEO Luca Netz 也曾表示，靠不穩定的版税收入和連續空投是很難在熊市中長期可行的，公司/社區需建立在超越 NFT 的事物上。同時，他認為，NFT 大規模普及是源自用户對 IP 的熱愛，且 IP 也是為持有者提供實用性的好方法。</p><p style="text-align: center;"><img src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2024/01/18/images/w79WaB5Son.jpg" alt="Pudgy Penguins 胖企鵝逆勢續創新高，這些原因或成背後″推手″" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>為此，Pudgy Penguins 開始通過 IP 衍生品來提升自身影響力和變現能力。一方面，Pudgy Penguins 於去年 5 月宣佈推出 IP 衍生品玩具產品 Pudgy Toys，這是由社區授權的首個大眾市場產品，每個玩具都配有獨特的出生證明，允許用户通過掃描二維碼在 Pudgy World（基於 zkSync Era 區塊鏈的在線虛擬世界）中聲明其數字「Forever Pudgy」角色的獨特特徵。該玩具先後上線了亞馬遜商城和沃爾瑪商店後取得不錯的銷售量，一度登上榜首，這也成功讓 Pudgy Penguins 在主流世界打響知名度；另一方面，Pudgy Penguins 也在去年推出服裝品牌 Igloo，產品涵蓋了 T 恤、連帽衫、運動褲與帽子等，價格在 20 美元至 700 美元不等。</p><p>此外，Pudgy Penguins 通過與各大主流品牌合作在圈外擴大 IP 名氣。比如，Pudgy Penguins 與香港知名漫畫作品《老夫子》達成 IP 合作；Pudgy Penguins 在沃爾瑪推出獨家「名人禮盒」；與高端餅乾品牌 Last Crumb 合作發佈限量版 Pudgy 餅乾禮盒；與全球品牌擴展和授權公司 Retail Monster 達成合作，後者擁有迪士尼、夢工廠和孩之寶等大品牌的代理經驗；好萊塢經紀公司 WME 成為其官方經紀公司；Pudgy Penguins 與蘇富比合作推出靈魂綁定代幣等等。</p><h4><strong>豐富品牌敍事</strong></h4><p>PFP NFT 敍事遇冷的當下，越來越多的項目開始拓寬應用場景。Luca Netz 曾在去年 11 月透露，Pudgy Penguins 將於 2024 年推出兩款不同的街機遊戲，其中一款是夾娃娃機（crane）。</p><p style="text-align: center;"><img src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2024/01/18/images/1BXoQt4w3m.jpg" alt="Pudgy Penguins 胖企鵝逆勢續創新高，這些原因或成背後″推手″" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>不久後，Pudgy Penguins 就宣佈計劃在 zkSync 上推出線上遊戲平台 Pudgy World，Alpha 版本將於 2024 年 4 月前發佈，該遊戲是可供 Pudgy Penguin NFT 持有者使用的交互式數字世界，為 NFT 持有者、玩具擁有者和其他用户提供敍事驅動和開放性遊戲選項。屆時，Pudgy World Alpha 還將引入新角色 Pudgy 和 Peaches。</p><h4><strong>加深社區情感聯繫</strong></h4><p>Luca Netz 曾指出，全球收藏品市場的構建並不是基於流動性或瞬間的多巴胺分泌，而是基於情感的聯結，若能建立足夠吸引人的情感聯結就能創建出最好的增值機制。</p><p>在社區賦能上，過去數月，Pudgy Penguins 推出了 IP 授權市場 Overpass 來解決 NFT 原先複雜繁瑣的 IP 授權許可過程，允許公司直接從持有者那裏獲得知識產權許可用於他們的產品和工具，為持有者提供可拓展的變現方式。另外，Pudgy Penguins 還推出用於表彰社區最傑出的成員的 MVP 靈魂綁定代幣，社區每月將提名他們最喜歡的 Pudgy Penguins 並決定誰最終獲得「MVP」稱號，MVP 和每週精選的社區參與者將獲得靈魂綁定代幣空投。</p><h4><strong>鏟子屬性加持</strong></h4><p>「金鏟子」屬性賦能或也是 Pudgy Penguins 價格不斷衝高的原因之一。本月初，模塊化區塊鏈 Dymension 發佈創世空投規則稱，Pudgy Penguins 等 NFT 持有者均被列入空投名單。儘管 Pudgy Penguins 曾透露在市值給出足夠的合理性和保證性前，項目短期內不會有代幣出現，但其他項目的代幣空投預期下，也在一定程度上吸引用户買入。</p><p>「誰會拒絕一個可愛的『胖企鵝』？」Luca Netz 在接手 Pudgy Penguins 後立志將其打造成 Web3 市場上首個大眾化品牌，而商業運營理念和重視社區建設等則成為了 Pudgy Penguins 突出重圍的「殺手鐧」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 18 Jan 2024 06:41:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/1hy4mieu.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/1hy4mieu.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Nancy]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>PA 原創</category>
            <category>NFT</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[靈魂十三問，讓你讀懂新公鏈 Berachain]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Berachain 是一個基於 Cosmos SDK 構建的兼容 EVM 的 Layer1 區塊鏈。本文將帶你全面瞭解 Berachain 的基本面。</blockquote><p><strong>撰文：茶館小二兒</strong></p><p>Berachain 是一個基於 Cosmos SDK 構建的兼容 EVM 的 Layer 1 區塊鏈，並採用 Proof of Liquidity 共識機制保護。Berachain 代幣經濟首次引入三代幣系統的 Bera 網絡，擁有網絡 gas 代幣 BERA、生態算法穩定幣 HONEY 和不可轉移的 Bera 治理代幣 BGT。Berachain 生態系統已經有超過 2.5 億美元的承諾總鎖定價值，</p><p>下面是鏈茶館用問答的形式結合 chatgpt，全面瞭解 berachain 的基本面。</p><h3>1. Berachain 屬於那個賽道領域，跟他類似的項目有哪些？</h3><p>Berachain 屬於區塊鏈技術和加密領域的賽道。它是一個高性能的 EVM 兼容區塊鏈，採用了 Proof-of-Liquidity（PoL）共識機制，旨在解決分散網絡面臨的關鍵挑戰。</p><p>與 Berachain 類似的項目包括：</p><ol><li>Ethereum：作為最知名的 EVM 區塊鏈，Ethereum 提供了智能合約和去中心化應用程序（dApps）的生態系統。</li><li>Binance Smart Chain（BSC）：BSC 是一個 EVM 兼容的區塊鏈，旨在提供低成本的交易和智能合約功能。</li><li>Avalanche（AVAX）：Avalanche 是一個可擴展的平台，支持 EVM 兼容性和自定義子網絡，旨在提供高性能的去中心化金融應用。</li><li>Polygon（MATIC）：Polygon 是一個 EVM 兼容的 Layer 2 解決方案，旨在提供可擴展性和互操作性，以支持以太坊生態系統的發展。</li></ol><p>這些項目都在區塊鏈技術和加密領域的賽道上競爭，旨在提供高性能、可擴展性和互操作性的解決方案，以滿足不斷增長的去中心化金融和 dApp 市場需求。</p><h3>2.主要解決的是什麼問題？</h3><p>Berachain 主要解決的問題包括：</p><ol><li>高性能區塊鏈需求：Berachain 旨在提供高性能的 EVM 兼容區塊鏈，以滿足日益增長的去中心化金融和 dApp 市場的需求，同時提供可擴展性和高吞吐量。</li><li>Proof-of-Liquidity 共識機制：Berachain 的 Proof-of-Liquidity（PoL）共識機制旨在解決流動性、權益中心化和協議與驗證者之間的協調問題，以確保網絡的長期健康和穩定。</li><li>EVM 兼容性和互操作性：作為 EVM 兼容的區塊鏈，Berachain 旨在提供與以太坊生態系統的高度兼容性，使開發者和用户能夠更輕鬆地遷移 dApp 和資產，並實現更廣泛的互操作性。</li><li>去中心化金融（DeFi）和智能合約應用：Berachain 的技術和經濟模型旨在促進流動性、交易效率和智能合約的發展，為 DeFi 應用和去中心化金融生態系統提供更強大的基礎設施。</li></ol><p>總的來説，Berachain 致力於解決區塊鏈領域中的性能、共識、兼容性和應用發展等關鍵問題，為用户和開發者提供更強大、高效和可靠的區塊鏈基礎設施。</p><h3>3.什麼是 Proof-of-Liquidity 共識機制，具體是如何實現的?</h3><p>Proof-of-Liquidity (PoL) 共識機制是一種基於流動性的創新共識機制，旨在解決區塊鏈網絡中的流動性、權益中心化和協議與驗證者之間的協調問題。具體而言，PoL 共識機制的實現包括以下關鍵要素：</p><ol><li>流動性提供者（LP）池：PoL 共識機制依賴於流動性提供者（LP）池，這些池用於存儲數字資產以支持網絡的交易和流動性。LP 池的參與者可以獲得獎勵作為對其提供流動性的激勵。</li><li>流動性挖礦：PoL 共識機制可能包括流動性挖礦機制，即通過將數字資產存入 LP 池來獲取獎勵。這種機制鼓勵用户將資金注入 LP 池，從而增加網絡的流動性。</li><li>流動性證明：PoL 共識機制可能要求驗證者提供流動性證明，以證明他們對網絡流動性的貢獻。這可以通過驗證者參與 LP 池或提供其他流動性支持來實現。</li><li>流動性治理：PoL 共識機制可能包括流動性治理，即讓持有者參與對網絡流動性和治理決策的投票。</li></ol><p>總的來説，PoL 共識機制通過整合流動性提供者、流動性挖礦、流動性證明和流動性治理等機制，旨在構建一個能夠有效處理流動性、權益和協議治理的去中心化網絡。這種共識機制的設計旨在促進網絡的長期健康和穩定發展。</p><h3>4.Berachain 主要的運作原理?</h3><p>主要運作原理：</p><ol><li>EVM 兼容性：Berachain 構建在 Cosmos-SDK 上，支持 EVM 兼容性，使其能夠與以太坊智能合約和工具進行互操作。</li><li>PoL 共識機制：Berachain 的 PoL 共識機制通過流動性提供者、流動性挖礦、流動性證明和流動性治理等機制，實現了對網絡流動性、權益中心化和協議與驗證者之間的協調。</li><li>Polaris 框架：Berachain 使用 Polaris EVM 框架構建了一個模塊化的堆棧，以便輕鬆地分離 EVM 運行時層。</li></ol><p>總的來説，Berachain 的主要運作原理是基於 EVM 兼容性的高性能區塊鏈技術，結合了 PoL 共識機制和 Polaris 框架，以支持去中心化金融和智能合約應用的發展，並解決區塊鏈網絡中的關鍵問題。</p><h3>5.整體的商業模式是啥，目標有哪些用户？</h3><p>商業模式：</p><ol><li>區塊鏈基礎設施服務：提供高性能、可擴展性和與以太坊生態系統高度兼容的區塊鏈基礎設施服務，包括智能合約平台、去中心化金融支持和流動性解決方案等。</li><li>流動性挖礦和獎勵：通過 PoL 共識機制，鼓勵用户參與流動性挖礦，提供流動性，並獲得相應的獎勵。</li><li>開發者工具和支持：提供開發者友好的工具、文檔和支持，以便開發者能夠輕鬆構建和部署基於 Berachain 的去中心化應用和智能合約。</li></ol><p>目標客户：</p><ol><li>區塊鏈開發者：Berachain 的目標客户包括區塊鏈開發者和團隊，他們希望構建和部署去中心化應用、智能合約和 DeFi 項目。</li><li>流動性提供者：對於那些有興趣通過提供流動性來參與區塊鏈網絡並獲取獎勵的用户和機構。</li><li>企業和項目：尋求高性能、可擴展性和與以太坊生態系統高度兼容的區塊鏈基礎設施服務的企業和項目。</li></ol><p>總的來説，Berachain 的商業模式旨在提供區塊鏈基礎設施服務、流動性挖礦獎勵和開發者工具支持，以滿足區塊鏈開發者、流動性提供者和企業項目的需求，為他們提供更強大的區塊鏈基礎設施和支持。</p><h3>6.項目的主要收入來源是哪些?</h3><p>項目的主要收入來源可能包括以下幾個方面：</p><ol><li>流動性挖礦獎勵：Berachain 採用了 Proof-of-Liquidity（PoL）共識機制，通過整合流動性提供者、流動性挖礦、流動性證明和流動性治理等機制，鼓勵用户參與流動性挖礦，並獲得相應的獎勵。項目可以從流動性挖礦過程中獲得一定的收入。</li><li>區塊鏈基礎設施服務費用：提供高性能、可擴展性和與以太坊生態系統高度兼容的區塊鏈基礎設施服務，可能收取相應的服務費用。</li><li>開發者工具和支持收費：提供開發者友好的工具、文檔和支持，可能收取與開發者工具和支持相關的費用。</li><li>與合作伙伴的合作收入：與其他區塊鏈項目、企業和合作夥伴進行合作，可能獲得合作收入或者通過合作項目獲得收益。</li></ol><p>總的來説，Berachain 的主要收入來源可能包括流動性挖礦獎勵、區塊鏈基礎設施服務費用、開發者工具和支持收費，以及與合作伙伴的合作收入等方面。</p><h3>7.項目的創始團隊有哪些，他們的背景簡歷是怎麼樣的?</h3><p>根據搜索結果，Berachain 的創始團隊成員信息相對較少，但可以得知以下信息：</p><ol><li>創始團隊成員包括經驗豐富的創始人、工程師和研究人員，他們對設計可持續經濟和 DeFi 創新充滿熱情 1。</li><li>創始團隊中可能包括名為 Smokey 的聯合創始人 2。</li></ol><p>由於信息有限，我無法提供更詳細的創始團隊成員背景簡歷。如果您對創始團隊成員的背景感興趣，建議您查閲官方渠道或其他可靠來源以獲取更詳細的信息</p><h3>8.項目核心投資就夠有哪些，他們的背景和介紹?</h3><p>根據 Tracxn 的信息，Berachain 共進行了 2 輪融資，總共籌集了 4200 萬美元。第一輪融資於 2022 年 12 月 1 日進行，最新的一輪融資是一輪 A 輪融資，於 2023 年 4 月 21 日進行，融資金額未公開。</p><p>核心投資者包括多家機構投資者和天使投資者。其中的機構投資者包括 Polychain、Agile Angel 和 Hack VC 等。天使投資者中包括 Zaki Manian 等</p><h3>9.Berachain 可能存在哪些問題和風險?</h3><p>Berachain 作為一個新興的區塊鏈項目，可能面臨以下一些問題和風險：</p><ol><li>技術風險：區塊鏈技術本身具有一定的技術風險，包括安全性、可擴展性和性能等方面的挑戰。項目需要不斷改進和完善技術，以應對這些挑戰。</li><li>法律和監管風險：區塊鏈項目可能受到不同國家和地區的法律和監管政策的影響，可能需要面對監管合規、隱私保護等方面的風險。</li><li>市場競爭：區塊鏈行業競爭激烈，項目需要在技術、營銷、社區建設等方面與競爭對手展開競爭，以確保項目的持續發展。</li><li>市場流動性：代幣的流動性可能受到市場供需影響，可能存在價格波動和流動性不足的風險。</li><li>項目執行風險：項目的執行能力和團隊的穩定性也是一個重要的風險因素，項目需要保持穩定的發展和持續的創新能力。</li></ol><p>以上風險是一些常見的區塊鏈項目可能面臨的問題，對於 Berachain 來説，項目方需要認真評估和應對這些風險，以確保項目的可持續發展。</p><h3>10.項目有哪些官方合作伙伴?</h3><p>根據搜索結果，Berachain 的官方合作伙伴包括：</p><ol><li>Stakin：Stakin 已經在 Berachain 的公共測試網上開始了驗證節點的運營 2。</li><li>Polychain Capital 和 OKX Ventures：Berachain 最近完成了 4200 萬美元的融資輪，由 Polychain Capital 和 OKX Ventures 領投</li></ol><h3>11.項目目前的估值，融資金額?</h3><p>Berachain 於 2023 年 4 月 20 日披露了其 Series A 融資，融資金額為 4200 萬美元，估值為 4.2 億美元</p><h3>12.創始團隊有沒有黑歷史，之前有做過哪些項目?</h3><p>根據搜索結果，Berachain 的創始團隊成員以化名（Smokey the Bera、Papa Bear、Homme Bera 和 Dev Bear）的形式出現，因此他們的個人歷史和之前的項目並沒有公開的具體信息</p><h3>13.項目有哪些技術創新?</h3><p>根據 Berachain 的官方信息和相關報道，該項目宣稱具有以下技術創新：</p><ol><li><strong>Layer 1 區塊鏈技術</strong>：Berachain 是一種 Layer 1 區塊鏈技術，旨在提供高性能、低成本和可擴展性，以支持 DeFi 應用和其他區塊鏈解決方案。</li><li><strong>DeFi 聚焦</strong>：Berachain 專注於 DeFi（去中心化金融）領域，旨在為用户提供更快速、更便宜的交易和金融服務，同時支持各種 DeFi 應用和協議。</li><li><strong>跨鏈互操作性</strong>：Berachain 可能具有跨鏈互操作性，使其能夠與其他區塊鏈網絡進行互操作，從而為用户提供更廣泛的金融和交易選擇。</li><li><strong>智能合約平台</strong>：Berachain 可能提供智能合約平台，使開發者能夠構建和部署各種智能合約，以支持多樣化的去中心化應用。</li><li><strong>鏈上治理和治理代幣</strong>：Berachain 可能支持鏈上治理模式，允許持有者參與網絡的治理決策，並可能擁有治理代幣用於投票和決策。</li></ol>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 18 Jan 2024 06:00:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/6tnts21h.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/6tnts21h.html</link>
            <author>
                <![CDATA[鏈茶館]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>收入</category>
            <category>Layer 1</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>存儲</category>
            <category>基礎設施</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[專訪 Sei 聯創 Jeff：Sei 的崛起與並行 EVM 敍事]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Sei 的目標是在保持最佳性能的同時，解決真正的用户需求。</blockquote><p>採訪：Jack，BlockBeats</p><p>編輯：Jaleel、Luccy，BlockBeats</p><p>2023 年 11 月，Sei Labs 充分利用了 Sei 的成熟優勢，推出了 Sei v2 的重大升級——全球首個並行 EVM，這一創新不僅為全球的 EVM 開發人員打開了新的大門，而且標誌着 Sei 在充分利用 Solana 和以太坊——兩大超優化執行層方面邁出了重要一步。</p><p>這次升級意味着任何在 EVM 鏈上構建的應用都將能夠在 Sei 上部署，提供比現有區塊鏈更廣泛的用户支持和更豐富的「web-2」式交互體驗。這些應用能夠提供更低的交易成本、更高的吞吐量，同時避免中心化權衡、複雜性或操作以太坊 L2 rollup 的負擔，通過這種方式，Sei 使得 EVM 的使用再次簡單化。</p><p>據 Sei Labs 聯合創始人 Jayendra (Jay) Jog 在社交媒體上透露，Sei v2 不僅支持 EVM，還支持 Cosmwasm。藉助有狀態預編譯和鏈級消息調度，EVM 和 Cosmwasm 合約將能夠實現相互調用。這一消息發佈後，Sei 的價格持續上漲，一度突破 0.85 美元，截至發稿前，SEI 的價格為 0.73 美元。</p><p>在這樣的背景下，律動 BlockBeats 對 Sei 的聯合創始人 Jeff Feng 進行了深入採訪。Jeff 畢業於加州大學伯克利分校，曾是 Yelp 的數據分析人員、高盛的 TMT 金融人員，隨後作為風險投資人加入了 Coatue Management（灣區），並在 2022 年創立了 Sei。在採訪中，Jeff 深入探討了 Sei 的過去進展、未來趨勢，以及並行化的以太坊虛擬機（EVM）和 Sei v2 版本。</p><h3>Sei 的崛起</h3><h4><strong>BlockBeats：您如何看待外界傳言 Sei 生態發展緩慢這種觀點？</strong></h4><p>Jeff：也許我們可以首先為大家梳理一個時間線，Sei 在 2023 年 8 月 15 日正式上線主網，到目前為止，大約過去了四個半月的時間。</p><p>對於覺得發展緩慢的社區成員，他們的看法是基於什麼呢？如果與現今的 Solana 比較，的確，我們看起來發展較慢。因為 Solana 已經存在多年，有足夠的時間來建立社區和發展。而且在 Sam 建立 Serum 之前，可以説基本上一無所有，其實很多東西在主網上線之後相當長的時間才出現。</p><p>一切都不是一夜之間發生的。我們從第一天開始就需要更多時間來啓動。但如果與目前的一些大型生態系統相比，Sei 的發展其實相當快速。並且最近所有的進展基本上是基金會團隊和生態系統中一些頂尖創始人及建設者共同努力的結果，他們正在抓住正確的市場機遇。所以，至少從數據的角度來看，這是一個證據。</p><h4><strong>BlockBeats：Sei 的願景與 Solana 相比，有何不同？</strong></h4><p>Jeff：我們團隊有幸從 Solana 的發展中學習了不少，包括優點、缺點和寶貴的經驗教訓。這部分原因在於 Sei 的主要投資者，如 MultiCoin、Jump、Coinbase Ventures、Distributed Global，這些也是 Solana 的主要投資者。</p><p>因此，我們有機會從這些投資者那裏汲取知識，瞭解他們的成就和錯誤，並探索我們如何能有所不同。這在一定程度上解釋了我們採取的策略。我非常尊重 Solana 市場的推動力、Anatoly 和 Raj 的工作。因此，我們從他們的方法中獲得了許多寶貴的見解。</p><p>但在區別方面，Solana 和 Sei 都在致力於解決相同的根本問題：擴展性。它們都旨在構建一個高度可擴展的單一區塊鏈，為了最佳性能，也就是提供最佳的用户體驗。這正是其真正的意義所在。</p><p>歸根結底，Sei 着眼於解決用户面臨的問題，這是它與其他大多數 Layer 1 平台的最大區別。在加密領域，人們常常過於專注於技術問題，而某些 Layer 1 平台更注重技術或區塊鏈的並行化問題。這聽起來很棒，但最終對用户意味着什麼？我們的目標是解決用户面臨的實際問題。技術進步是解決這些問題的一部分，但最關鍵的是，Sei 致力於改善與交易資產相關的用户體驗。我們認為交易是區塊鏈的核心價值，無論是 NFT、DeFi 代幣、風險還是狀態的交換，這是加密貨幣領域的核心。這是一個廣泛的概念，許多人可能還沒有完全理解。</p><p>如果你認為交易是核心價值，那麼最重要的就是解決這個問題。如果 Sei 成功，創始人就能夠構建一個類似 Binance 或 Coinbase 的交易所或應用程序。但目前還做不到。即使是鏈上最好的專用交易所，如 DyDx、Hyperliquid、Vertex、GMX 等，不論它們構建得多好，都無法像 Binance 那樣快速或高效。如果這些平台在 arbitrum 或其他鏈上，它們就有成功的可能。所以，包括 EVM 並行化在內的多項重大技術進步是解決用户問題的一部分，但這不是 Sei 的主要關注點。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/18/images/cfcd088f12803c1119e472e6754c6cf4." alt="專訪 Sei 聯創 Jeff：Sei 的崛起與並行 EVM 敍事" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>最後，回到關於 Solana 的問題，Sei 的一個簡單方式是將以太坊和 Solana 的優勢結合起來。Solana 的主要優勢是它將區塊鏈與最新的計算技術（如並行化）結合起來，而以太坊沒有。以太坊的優勢在於它在開發者心目中佔據主導地位，仍然是大多數合格創始人的選擇，擁有大量的工具和圍繞其構建的網絡效應。因此，如果能夠結合這兩者的優勢，就能最大化地發揮它們的潛力。</p><p>可以説，Sei 幾乎像是一個結合了 Solana 和更多 EVM（以太坊虛擬機）貢獻的平台。但相比之下，Solana 受到了更多開發者的關注和青睞。在 Sei 的發展方向上，我們注重的是打造一個專為交易所和交易者優化的區塊鏈網絡。這意味着我們不僅僅是解決技術層面的問題，更是致力於改善和豐富用户體驗。我們相信，通過專注於這些核心領域，Sei 能夠在區塊鏈領域中佔據一席之地，為交易者和開發者提供一個無與倫比的平台。我們的目標是在保持最佳性能的同時，解決真正的用户需求，這正是 Sei 與 Solana 和其他 Layer 1 平台區別之處。</p><h3>並行 EVM 的創新</h3><h4><strong>BlockBeats：並行 EVM 敍事正在流行，但很多人還不明白在 Layer 2 和 Solana 之間，為何還需要一個結合兩者的系統？似乎人們必須在 EVM 和 Solana 之間作出選擇，您認為為什麼會產生這種敍事、為什麼 Sei 選擇在此基礎上構建？</strong></h4><p>Jeff: 首先，我想強調，儘管敍事對傳播意識至關重要，但它們並不總是指導我們的決策。真正重要的是，隨着時間的推移，最終受益的是真實用户，他們通過並行化的 EVM 和 Sei v2 所提供的更好體驗而受益。這是長期來看唯一真正重要的事情。敍事、市場價格等都會起起伏伏，這是加密領域的特點。就 Sei 團隊而言，我們專注於長遠，着眼於未來五到十年內對用户最有利的事情。</p><p>關於並行 EVM，我想指出的是，許多投資公司，比如 Paradigm，實際上是在 Sei v2 宣佈後才開始討論這個話題。事實上，Sei v2 引發了整個行業對並行化的 EVM 的重視。</p><p>從技術角度來説，Sei v2 將在底層使用 Geth，以實現完整的 EVM 字節碼兼容性。簡單來説，你可以將以太坊上的智能合約無需任何更改地遷移到 Sei 上。它利用了現有的各種工具。因此，像 Paradigm 的 Foundry、ConsenSys 等構建的所有工具，以及相同的 RPC 接口都將兼容。</p><p>第二點是，Sei 的並行化與 Solana 相比實際上更優秀。高層次來看，我們正在結合 Solana 和以太坊的最大優勢。以太坊的主要優勢在於其開發者社區、過去十年建立的所有工具、知識和社區，而顯然不在於速度、費用或用户體驗。相反，Solana 的主要優勢在於其性能和速度。如果我們能將這兩者結合起來，我們就能激發巨大的潛力。與大多數以太坊開發者交談，他們知道自己在可提供的應用程序和用户體驗類型上幾乎被鎖定。</p><p>至於為什麼不能使用 Layer 2 來實現這一點，我們已經有了其他的擴展方案。Sei v2 是對以太坊生態系統的不同擴展解決方案的嘗試。Layer 2 採用的是諸如證明之類的擴展方法，而 Sei v2 則採用不同的方法，即並行化。這兩種方法都都各有其有效性，如果它們能夠成功並被驗證，那麼以太坊生態系統可以採用這些方法，並且有望實現顯著增長。所以，Sei v2 可以被視為一種不同的擴展嘗試，這是我們首次嘗試的方法之一，使 Sei 成為第一個實施並行化 EVM 的平台。</p><p>這種並行化的 EVM 敍事的出現是因為，隨着區塊鏈技術的不斷髮展，市場和開發者社區都在尋找能夠兼顧性能和靈活性的解決方案。Layer 2 解決方案致力於在不犧牲以太坊的安全性和去中心化的前提下增強其擴展性。而 Solana 則專注於提供高性能和低成本的交易。Sei v2 的目標是結合這兩種優勢，創造一個既能提供高性能又能保持以太坊生態系統強大開發工具和社區優勢的平台。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/18/images/20e498af61d50196edc99167b5ea6459." alt="專訪 Sei 聯創 Jeff：Sei 的崛起與並行 EVM 敍事" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>最後，為什麼需要這種敍事？為什麼 Sei 選擇接受並在此基礎上構建？因為我們相信，通過結合並行化的 EVM，我們不僅能夠解決現有的一些技術限制，而且能夠為開發者和用户提供更豐富、更高效的體驗。我們看到了這種結合的巨大潛力，並認為這是推動整個加密生態系統前進的關鍵。希望通過這種方式，Sei 能夠為這個行業帶來新的創新和改進。</p><h4><strong>BlockBeats：您是將各種 Layer 2 方案視為競爭對手，還是認為 Sei 提供了另一種可以豐富以太坊生態系統的擴展方法？或者説，Sei 是否在與這些 Layer 2 方案競爭？</strong></h4><p>Jeff: 我認為這是個很重要的觀點。長時間在這個行業中的人很快就會意識到，我們的真正競爭對手是傳統的金融體系和現有的銀行體系，以及當前的經濟結構。正是這個體系導致了我們在土耳其、委內瑞拉等地看到的種種問題。決策往往掌握在極少數人手中，這是一個非常不幸的結構。正因為一些糟糕的經濟和政策決策，像阿根廷和委內瑞拉這樣的國家，數百萬人正處於困境中。所以，這才是我們的真正競爭對手。如果我們能夠從這些地方的所有人和用户中獲得哪怕 1% 到 2% 的採納率，那麼以太坊的市值實際上會增加。這才是真正的競爭。</p><p>説到這，我並不認為像 Arbitrum 和 Optimism 這樣的 Layer 2 解決方案是我們的直接競爭對手。Sei 可以支持一組完全不同的應用，而通過 Sei v2 啓用的應用在 Arbitrum 和 Optimism 上是無法構建的。這是 Layer 2 的一個主要缺點。以 Arbitrum 為例，其交易數量和吞吐量的上限大約為 6000 到 7000，假設你已經最大化了以太坊的所有區塊空間，那麼這就是其最大吞吐量。你仍然會受到基線以太坊吞吐量的許多限制。這是其中一個重要的折衷。</p><p>我認為很多在這個領域的創始人都意識到了這一點。因此，Sei v2 能夠支持一組完全不同的應用，這些是在其他平台上無法實現的。我們的目標不是直接與這些 Layer 2 解決方案競爭，而是提供一個不同的、更具擴展性和功能性的選擇，從而為整個以太坊生態系統增添價值。</p><h4><strong>BlockBeats：目前，Neon、Monad 和 Sei 是並行 EVM 最大的三個參與者，您如何看待 Sei 和 Monad 之間的差異，以及他們對並行化 EVM 的不同方法？</strong></h4><p>Jeff: 我知道 Monad 他們確實在研究並行化 EVM，我對看到他們發佈的更多內容感到非常興奮，他們是一個非常有洞察力的團隊。</p><p>關於 Monad 和 Sei 之間的主要區別，我認為主要有兩點。首先是速度。Monad 的理論速度很高，但請注意這裏的關鍵詞是「理論上」。他們發佈了一些測試數據，但實際應用往往與理論數據有所不同。這就像預告片和實際遊戲之間的差異一樣，預告片看起來很棒，但實際遊戲可能與預期不同。同樣，Solana 最初宣稱的 TPS（每秒交易數）是 60,000，但實際 TPS 只是其中的一小部分。在理想條件下，比如只有少數驗證者，並且他們都在一起時，這是可能的，但實際達到 60,000 TPS 是非常困難的。與此相比，Sei 的最終性時間在主網上實際上低於 400 毫秒，目前是 390 毫秒，所以這是一個顯著差異。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/18/images/9c416ed596c7961891055393990eb1fe." alt="專訪 Sei 聯創 Jeff：Sei 的崛起與並行 EVM 敍事" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第二點是團隊在工程方面的不同方法。Monad 投入了大量時間進行研究，試圖從零開始重建一切。而 Sei 採取了一種更迭代的方法。我們已經開始實施並行化 EVM，並計劃在 V3 和 V4 中進行進一步的重大改進。但關鍵在於將其推向市場，讓應用開發者開始嘗試他們可以構建的東西。我們認為這是最好的方法，這與 Solana 的基本原則相同。Solana 推出了他們的鏈，儘管存在問題，但更重要的是讓創始人開始嘗試並迭代，他們最終解決了許多問題。這正是研究方法和工程方法之間的區別。以太坊非常重視研究，而 Solana 和我們更注重工程。</p><p>Sei v2 的特點與未來方向 BlockBeats：Jay 在推特上提到並行化 EVM 的開發已經完成，這是真的嗎？什麼時候將會推出並行 EVM 和 Sei v2 升級？</p><p>Jeff: 對，Sei v2 的代碼已經完成，目前正在進行審計。至於何時推出，就像特斯拉的產品發佈一樣，我們會在所有審計、測試和實際測試都完成後才推出。我們沒有具體的日期，但我們希望儘快推出。特別是在當前市場情緒變化之際，許多新的創始人正在進入這個領域，我們希望在他們開始實驗時 Sei 已經準備就緒。最理想的是，新的創始人能夠同時利用以太坊和 Solana 的優勢。這也是為什麼我們花更多時間讓團隊瞭解 Sei 的優勢很重要的原因。</p><h4><strong>BlockBeats：結合以太坊的開發者的關注和 Solana 的高效性，我們可以期待哪些令人興奮的應用？有沒有一些正在開發中的應用可以分享？</strong></h4><p>Jeff: 關於具體的應用，有很多正在進行中。我會讓各個應用的創始人自行發佈他們的公告和展示他們正在構建的內容。但我可以提到我們對某些應用類型感到特別興奮，這些應用是 Sei 獨有的。首先是訂單簿，這是加密領域一直在嘗試和迭代的東西。執行良好的訂單簿一直是一個挑戰。這主要是由 Sei v2 獨特支持的。因此，我們期待看到不僅限於代幣，甚至在 NFT 領域的更多高頻交易。NFT 市場正在從單純的收藏品轉向更多基於交易的用户體驗。一個很好的例子是 Blur。交易動態變得越來越類似代幣。我們預期將會看到更多類似代幣交易的 NFT 動態。這是 Sei 所獨特支持的，也是 NFT 行業邁向預期方向的一步。</p><p>遊戲也是我想提到的最後一個例子。大多數遊戲並不適合在鏈上進行交易，但它們的經濟體系絕對適合鏈上交易。數字價值、交易和資產所有權都應該在鏈上。這是 Sei v2 的獨特支持領域，主要是因為性能原因。即使是一秒的最終性也會大大影響許多遊戲的用户體驗。性能提升的最後一段，從一秒到 10 毫秒，是最具挑戰性的。我們認為我們是唯一一個推動它降至 300 毫秒以下的團隊。</p><h4><strong>BlockBeats：Sei 是否有任何激勵計劃來吸引更多開發人員，以加速生態系統的發展？</strong></h4><p>Jeff: 關於 Palette 的情況，我想首先提一下，您記得電影《社交網絡》中那個場景嗎？當 Facebook 在哈佛首次推出時，它變得如此受歡迎以至於網站崩潰了。這幾乎是每個創始人、產品經理和開發人員夢寐以求的時刻。我和 Jay 都在舊金山灣區長大，我們周圍充滿了這樣的思維方式。Palette 的創始人可能也在經歷類似的情況。他們沒想到會有這麼多用户湧入，這是一種快速增長的狀態。</p><p>至於基金會的計劃，我們正專注於一個名為「Mainnet 2.0」的倡議和活動，隨着 v2 的發佈，我們正在考慮激勵結構，以及如何支持即將加入的優秀創始人。我們正在與一些大型協議進行對話，這些都是在以太坊上的重要協議。出於尊重，我不會透露具體細節，但可以説，這些協議的創始人在過去幾年一直在構建基礎設施，但受到了 Layer 1 的限制。他們構建的許多應用程序和功能旨在繞過這些限制，尤其是速度方面。這就是 AMM（自動做市商）的誕生原因，為了繞過以太坊的成本和性能限制。</p><p>我認為這些協議開始意識到 Sei v2 為他們提供了一個全新的設計空間，有可能構建新類型的產品和功能，這些是以前無法實現的。這正是基金會當前進行的對話的一部分，我們希望在接下來的幾個月內，用户能夠看到這些成果的實現。</p><h4><strong>BlockBeats: 您知道 Solana 推出了 Fire Dancer，Sei 是否也計劃在同一網絡中增加更多的計算能力，以此顯著提升最終性能和速度？</strong></h4><p>Jeff: 絕對，這確實是我們計劃在今年晚些時候，v2 完全發佈並穩定後，要專注的一個重點。我們希望通過增加計算能力來提高網絡的整體性能和速度。</p><h4><strong>BlockBeats: 中國有很多優秀的開發者，您想説些什麼來鼓勵他們加入 Sei 生態系統？在 Sei 生態系統中，他們能獲得哪些機會？</strong></h4><p>Jeff: 首先，Sei 的用户基礎和社區非常有機，這是我們的一大亮點。Sei 與許多其他 Layer 1 平台的區別在於，我們更多地依賴社區的有機建設，而不是依賴大量資金和風投。這是開發者加入我們時可能會很快注意到的一個關鍵點。其次，與 Sei Foundation 緊密合作是一個巨大的機會。許多人在熊市期間建設，展現了出色的遠見和決心，這是值得驕傲的地方。最後，有機會嘗試新類型的應用程序。Sei v2 的目標是將我們在 Solana 看到的性能和速度帶給整個以太坊生態系統。這是一個偉大的願景，對於那些想要在這一領域進行創新和探索的開發者來説，這無疑是一個絕佳的機會。</p><h4><strong>BlockBeats: 您有什麼想要特別向中國社區傳達的嗎？</strong></h4><p>Jeff: 如果大家想要了解更多關於 Sei 的信息，歡迎在 Twitter 上關注 Sei。如果有任何問題或想法，可以直接私信 Sei 官方賬户或是那些標有 Sei 標誌的團隊成員。目前我們正在討論 Mainnet 2.0，以及如何優先考慮最佳應用程序和最佳創始人，以最大化利用所有關注點和潛在的激勵機制。現在是加入我們的絕佳時機，無論是基金會、我個人，還是我們的團隊，我們都非常希望成為你們的合作伙伴。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 18 Jan 2024 04:00:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/cxs47hdp.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/cxs47hdp.html</link>
            <author>
                <![CDATA[區塊律動 BlockBeats]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Sei</category>
            <category>Layer 1</category>
            <category>NFT</category>
            <category>主網</category>
            <category>區塊鏈</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[神奇週期復現或使 BTC 跌至 3 萬美元，短期黑天鵝會由誰觸發？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>從週期維度，比特幣大概率將迎來一波較大回撤。從資金維度觀察，其拋壓主要來自哪裏？真正影響比特幣短期行情的因素主要有哪些？是否出現大回調的深層原因又是什麼？本文將圍繞這些問題進行探討。</blockquote><p>作者：&nbsp;<span class="rich_media_meta rich_media_meta_text">Asher Zhang</span></p><p>比特幣 ETF 通過之後，BTC 短期行情如何發展，這成為目前市場主要關注的熱點。從週期維度，比特幣大概率將迎來一波較大回撤。從資金維度觀察，其拋壓主要來自哪裏？真正影響比特幣短期行情的因素主要有哪些？是否出現大回調的深層原因又是什麼？本文將圍繞這些問題進行探討。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/18/images/09e9d6040afd9184037f4d381ef8b405.png" alt="神奇週期復現或使 BTC 跌至 3 萬美元，短期黑天鵝會由誰觸發？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>BTC 若循週期回調，30274 美元左右為主要支撐</h3><p>比特幣每四年減半一次，比特幣行情也每隔四年產生一輪牛熊，在這個行業，四年減半週期規律多次上演，很多投資者對此也頗為信任，並據此決定自己的投資行為，從而影響比特幣的價格走勢。除此之外，比特幣 ETF 是比特幣歷史上第一次出現，很多人也將其與黃金進行對比，從而預測比特幣的未來走勢。整體上看，對於比特幣行情來看，這兩種觀點都暗示比特幣預計在回撤之後創出新高。現在的問題在於，BTC 回調深度會有多大？</p><p>從減半週期維度看，BTC 歷史上有 3 次熊轉牛初階段，都出現了從底部的大幅反彈。從 K 線指標中的斐波那契回撤線來觀察其週期性規律可以發現，2013 年 12 月 BTC 從第一輪牛市頂部 1175 美元跌到最低點 162 美元后，於 2016 年 6 月反彈至 789 美元，正好是斐波那契回撤線的黃金比例 0.618 的位置；接着開始回調，回調深度到 0.382 的位置結束並開啓牛市主升浪行情。2017 年 12 月，BTC 從第二輪牛市頂部 19891 美元跌到最低點 3215 美元后，於 2019 年 6 月反彈至 13971 美元，反彈高度基正是斐波那契 0.618 的位置；接着開始回調，第 1 次回調深度到距離反彈高點大概在 0.539 的位置（6434 美元附近）；緊接着由於新冠疫情引發恐慌情緒，第 2 次回調到大概 0.738 的位置結束（3791 美元附近），並開啓牛市主升浪行情。伴隨比特幣 ETF 通過，比特幣達到 48988 美元，達到反彈高點 0.618 的位置。如果歷史週期上演，那麼比特幣回調深度大概率為 0.382，對應的低點價格為 30274 美元。</p><p>從黃金 ETF 週期看，2003 年 3 月，澳大利亞開設了世界上第一隻黃金 ETF，2004 年 10 月，SEC 批准通過美國第一個黃金 ETF GLD；2004 年 11 月，美國黃金 ETF GLD 正式生效，開始交易。當時美聯儲實行的貨幣政策相對寬鬆，黃金在第一隻黃金 ETF 通過後出現了大幅上漲，一直持續到美國 ETF 開始交易，美國黃金 ETF GLD 在 SEC 批准通過之後繼續小幅衝刺，美國黃金 ETF 開始交易後，兩個月內下跌約 9%，跌破 ETF 通過時的價格，在之後的幾年有更多資金進入到這個市場，2008 年的金融危機更是將黃金推升到了 1000 美金。比特幣 ETF 通過後最高達 48988 美元，截止 1 月 16 日，BTC 最低價格為 41360 美元，最大跌幅達 15.6%。從跌幅上看，似乎比特幣跌的不少，但跌的時間還相對較少。</p><p>從週期上看，比特幣其實際上已經遵循了黃金 ETF 的大體路徑，在通過前夕持續上漲，在通過後短期出現回調。目前，比特幣的調整幅度已經比黃金較大，但時間還較短。如果按照之前小牛頂的週期，那麼現在遠沒有到位；但是伴隨比特幣外部宏觀環境出現很大變化，如果不考慮黑天鵝事件，比特幣回調幅度不會過大，本文傾向於認為比特幣會出現一段類似當年黃金的盤整，即以時間換空間，而此階段主要是主力為了洗籌和吸籌。</p><h3>灰度 GBTC 成主要拋壓，但買盤扛住了</h3><p>比特幣的拋壓主要來自於獲利盤，一方面是市場產生的回調預期，從比特幣走勢上看，比特幣從底部反彈以來還沒有出現一次較大的回調，市場出現「恐高」情緒；而支撐這種情緒的理論基礎就是上文介紹的週期理論派觀點。另外，一個主要的拋壓盤就是灰度的 GBTC。</p><p>在 GBTC 轉化為比特幣 ETF 之前，GBTC 持續很長一段時間負溢價，在 2022 年 12 月，GBTC 負溢價一度達到了 50%。但是，伴隨灰度在 2023 年勝訴 SEC，灰度 GBTC 負溢價持續收窄。在美 SEC 通過比特幣 ETF 之後，GBTC 獲利盤對市場形成短期拋壓。</p><p>根據雅虎財經的數據，現貨比特幣 ETF 在交易第一天的成交量為 46 億美元，第二天總成交量達 31 億美元。根據 BitMEX Research 統計數據顯示，現貨比特幣 ETF 上市交易第二日，GBTC 流出 4.84 億美元，前兩日 GBTC 流出總額為 5.79 億美元。整體上，GBTC 的資金呈現流出態勢。</p><p>儘管 GBTC 成為流出主力，但買盤實際上扛住了壓力，目前仍然可以看作主力的洗盤階段。加密資產基金管理公司 EMC Labs 監測的數據顯示，GBTC 前兩交易日淨流出 5.79 億美金，其他 ETF 淨流入 8.19 億美金；整體淨流入 2.4 億美金；10-12 日，BTC 連續 3 日創 12 個月最大單日 CEX 存入量，累計超 30 萬枚比特幣；但是，這幾天提出量同步放大，最終淨存入只有 1.6 萬枚；13-14 日，BTC 存入量快速下跌至 5.8 萬枚，而提出量同步增加，CEX 比特幣淨流出 2 萬枚；所以 10-14 日，反而是淨流出狀態，可以視為買方頂住了拋壓；CEX 裏 10-14 日累積了 33-36 億美金的 Buying Power，這股買方力量並未削減。這個指標是比特幣/ETH 淨存入/流入和穩定幣在 CEX 淨值的一個比較；穩定幣鑄造過去一週新增 17 億美金，加上 1 月份第一週的 21 億美金，新增 38 億美金。外部資金進入速度保持在過去 3 個月的高位。綜上，比特幣目前處於洗盤狀態，賣方和買方正在進行全新的調整，調整後似乎才是啓航的開始。</p><h3>BTC 短期走勢或主要取決於宏觀環境變化</h3><p>對於比特幣未來如何走？市場中大 V 的觀點很多，看多看空的各有，本文簡單篩選幾位，僅供讀者參考。</p><p>木頭姐表示， ETF 獲批後可能不會像一些人預測的那樣「利好出盡即下跌，以我們五年的投資經驗來看，我們認為流入這一新資產類別的資金，尤其是機構資金將相當可觀。機構對比特幣的配置不需要太多，就能將這一正在成為稀缺資產的資產價格推高很多。</p><p>Mindao：我覺得短期內不會有大量資金的湧入，比特幣 ETF 的市佔率已經到達了 2% 左右，市場需要一定的時間去慢慢佈局消化現有的資金，Bitwise 首席投資官 Matt Hougan 所言，市場高估比特幣現貨 ETF 的短期影響，但也低估 ETF 的長期影響。Kiwi 表示，短期來看，資金已經充分的 press in，會有陰跌反映而且不會有大資金的進入。</p><p>Arthur Hayes：加密貨幣牛市正處於初期階段，我們必須控制住自己的熱情。我們必須保持警惕，並相應地投資下注。簡而言之，我正在為今年 3 月所有加密貨幣的猛烈下跌做準備，有各種事件讓我預見到這是會發生的。我相信 3 月初，逆回購餘額將達到 2000 億美元。這個估計是基於 2023 年不同起點的下降速度計算得出的。如果逆回購在 3 月初接近零，金融市場將開始下跌。我預計，不管比特幣在 3 月初達到什麼價格，都會經歷 20% 到 30% 的調整。伴隨在美國上市的現貨比特幣 ETF 開始交易，那麼洗盤可能會更加嚴重。</p><p>總結來看，對於比特幣長期，無論是哪位大 V 都是看好的，這也不是本文想要關注的。從短期來看，影響比特幣價格的主要因素取決於流入比特幣 ETF 的資金體量，以陰跌進行洗盤似更為可能。除此之外，美聯儲降息預期推遲，有可能使得美股和幣市帶來較大回調，這也是本文認為可能出現的黑天鵝事件。從資產屬性上看，本質上比特幣屬於風險資產，在進入美股後，或將受宏觀因素變化而產生更大幅度的調整。</p><h3>總結</h3><p>從週期維度看，如果比特幣循之回調，回調低點在 30000 美元附近，從均線維度看 MA200 是重要的牛熊支撐線，目前其位置在 33000 美元附近，該位置將成為實際主要支撐，即便短時跌破，也會快速收回。短期來看，本文傾向於 BTC 進行一段時間的陰跌洗盤。而在此期間，宏觀因素成最大不確定性，這或可能使比特幣再現神奇週期。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 18 Jan 2024 03:00:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/4frs4b7k.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/4frs4b7k.html</link>
            <author>
                <![CDATA[比推 BitPush]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>SEC</category>
            <category>行情</category>
            <category>ETF</category>
            <category>ETH</category>
            <category>比特幣</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[用户或將超過 2.5 億：Finschia 與 Klaytn 主網合併後的前景幾何？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>亞洲 Web3 市場重磅消息：日本 LINE 和韓國 Kakao 聯合做項目發幣？</blockquote><p dir="ltr">1 月 16 日，由日本通信巨頭 LINE 推出的 Finschia 與韓國互聯網巨擘 Kakao 旗下的 Klaytn 宣佈了一個前所未有的主網合併計劃。這項提議，被稱為 FGP-23，旨在融合雙方主網，打造一個結合以太坊（EVM）和 Cosmos（CosmWasm）技術的高性能網絡。這不僅是技術融合，更是區塊鏈架構的一次顛覆。</p><p dir="ltr">合併後，將誕生一種全新代幣，暫定名為 PDT。Finschia 的 FNSA 和 Klaytn 的 KLAY 持有者將有機會兑換這種新貨幣。引人矚目的是，現有發行量約 24% 將被銷燬，未發行供應量也將永久移除。這一措施將通貨膨脹率降至 5.2%，並引入創新的 3-Layer 銷燬模型，促進增長。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/r1mYWu4TGk.png" alt="用户或將超過 2.5 億：Finschia 與 Klaytn 主網合併後的前景幾何？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr">這次合併不僅是技術整合，更象徵着兩大區塊鏈巨頭的戰略聯手。投票將於北京時間 1 月 26 日至 2 月 2 日進行，若通過，雙方計劃在第二季度成立整合基金會，推動新代幣交換和治理整合。此舉旨在構建亞洲領先的 Web3 生態系統，開啓區塊鏈新紀元。市場反應激烈，Klaytn 的 KLAY 和 Finschia 的 FNSA 代幣分別錄得 31.8% 和 22.6% 的漲幅，展現出這一消息對行業的重大影響。下文將介紹一下此次事件及其背後的參與方。</p><h3 dir="ltr">合併雙方的基本情況介紹：分佈式信任區塊鏈平台 Klaytn + 區塊鏈生態系統 Finschia</h3><p dir="ltr">Klaytn，作為一個服務中心型的企業級分佈式信任區塊鏈平台，已在區塊鏈界取得了顯著成就。其「混合」設計結合了公共區塊鏈的分散數據和控制、分佈式治理以及私有區塊鏈的低延遲和高可擴展性。Klaytn 不僅與全球眾多知名品牌合作，還在構建可靠的去中心化業務平台方面做出了貢獻。其目標是成為亞洲的領先 NFT 和去中心化金融（DeFi）平台。此外，Klaytn 還與世界領先機構合作，開發中央銀行數字貨幣（CBDC）的基礎軟件平台。</p><p dir="ltr">Klaytn 的原生功能性代幣 KLAY，用於網絡使用、挖礦和鑄造 NFT。自 2020 年成立以來，Klaytn 基金會一直與其全球治理委員會成員積極合作，擴展 Klaytn 的全球 Layer 1 區塊鏈平台生態系統。基金會推動新技術的採用和開發，確保 Klaytn 成為開發者和用户的開放、可信和可持續區塊鏈平台，並在快速變化的區塊鏈環境中確保生態系統的最佳擴展。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/Qa89UROk9B.jpeg" alt="用户或將超過 2.5 億：Finschia 與 Klaytn 主網合併後的前景幾何？" width="1280" height="426" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr">與此同時，Finschia 定位於建立全球第一的區塊鏈生態系統，致力於推動 Web3 的普及，並服務超過 10 億用户。作為 LINE 區塊鏈的繼承者，Finschia 自 2019 年起獨立開發和運營。從第三代主網開始，Finschia 基金會繼承了 LINE 區塊鏈的願景和使命，專注於服務增長和代幣需求的動態平衡。FNSA 是 Finschia 的交易加密貨幣，通過基於協議的通脹機制公平分配，創造了增加採用率和網絡價值的良性循環。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/K6xf2NEcYg.png" alt="用户或將超過 2.5 億：Finschia 與 Klaytn 主網合併後的前景幾何？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr">Finschia 的目標包括建立可持續的代幣模型、構建以社區為中心的生態系統，以及構建能夠服務超過 10 億用户的 Web3 區塊鏈。Finschia 基金會，總部設在阿聯酋阿布扎比，致力於擴展公共區塊鏈和 Web3 技術，與全球 Web3 用户一起實現可持續的代幣模式。</p><h3 dir="ltr">合作內容介紹：形成一個擁有 2.5 億錢包用户和 420 多個 DApp 的生態系統</h3><p dir="ltr">1、合併概述：Klaytn 基金會和 Finschia 基金會提出合併提案，旨在創建亞洲領先的 Web3 技術和生態系統。</p><p dir="ltr">2、提案目標：將韓國和日本兩大區塊鏈平台統一，形成一個擁有 2.5 億錢包用户和超過 420 個 DApp 的生態系統。</p><p dir="ltr">3、生態系統與用户基礎：合併後的新區塊鏈將整合 Klaytn 與 Kakaotalk、Finschia 與 LINE 的現有集成，目標是將 Web3 體驗帶入數億用户的日常生活中。</p><p dir="ltr">4、技術和服務融合：新區塊鏈將兼容 EVM 和 CosmWasm，繼承 Klaytn 和 Finschia 的技術優勢。</p><p dir="ltr">5、未來規劃：擴展 RWA 代幣化、GameFi、DeFi 等領域，並發展基於即時通訊的 Web3 服務和數字商務平台。</p><p dir="ltr">6、合併後的業務計劃：提高機構投資者對基礎設施的可及性、加強 DeFi 基礎設施、推出原生穩定幣，推動人工智能輔助的 DApp 發現和上線，幫助 Web2 公司將數字產品、會員資格、票務平台等轉移到鏈上。</p><p dir="ltr">7、新代幣經濟和治理模型：KLAY 和 FNSA 將由新的原生代幣取代、基於可持續價值創造的新代幣經濟學；新發行的代幣中 24% 將被銷燬、實施零儲備代幣經濟；合併後治理成員將擴展至 45 家全球企業、未來可增至 100 名。</p><p dir="ltr">8、增強的互操作性和開放治理：計劃實現無許可驗證，任何人都可作為網絡驗證者參與；提高 EVM 和 CosmWasm 支持的兩個生態系統之間的互操作性。</p><p dir="ltr">9、未來展望和社區參與：Klaytn 和 Finschia 基金會將在社區市政廳會議上詳細介紹提案；合併旨在推動亞洲區塊鏈行業的發展和創新，開闢新的技術和應用路徑。</p><p dir="ltr">這次提案的通過將標誌着亞洲區塊鏈領域一個重要的里程碑，展現出兩大區塊鏈平台的技術合力和對未來 Web3 生態系統的共同願景。</p><h3 dir="ltr">Kakao 和 LINE 在 Web3 領域深度綁定值得關注，期待更多優質巨頭開展更多有意義的合作</h3><p dir="ltr">Kakao 和 LINE 這兩家亞洲科技巨頭的再度合作，標誌着它們在區塊鏈領域的共同探索和合作進入了一個新階段。回顧歷史，我們發現這不是兩家公司第一次攜手。早在 2019 年，它們就曾在遊戲領域有過合作，當時 Kakao Games 與 LINE GAME 聯合開發了以日本國民角色《哆啦 A 夢》為主題的手遊，並計劃在日本市場推出。這次合作不僅強化了兩家公司在遊戲行業的地位，也顯示出它們在尋求創新和擴展市場方面的共同願景。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/l8qG802oR5.jpeg" alt="用户或將超過 2.5 億：Finschia 與 Klaytn 主網合併後的前景幾何？" width="520" height="350" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr">如今，這種合作精神延續至區塊鏈領域，兩家公司通過合併其各自的區塊鏈平台 Klaytn 和 Finschia，共同邁向 Web3 時代。這次合併反映出兩家公司對於未來技術發展趨勢的洞察，以及在構建強大生態系統方面的共同決心。通過結合各自的技術優勢和資源，Kakao 和 LINE 不僅能加速 Web3 技術的發展，還能更好地滿足日益增長的用户需求。</p><p dir="ltr">值得關注的是，這種合作並非僅僅基於技術層面的整合，更體現了兩家公司在戰略層面的深度融合。通過結合 Kakao 的強大市場影響力和 LINE 的技術創新能力，新的合併平台有可能成為亞洲乃至全球 Web3 領域的領導者。此外，這次合作也是兩家公司對於未來數字經濟的共同投資和佈局，展現了它們在全球化競爭中不斷創新和尋求突破的決心。</p><p dir="ltr">綜上所述，Kakao 和 LINE 的這次合作不僅是對過去成功合作的延續，更是兩家公司在新技術領域探索的新起點。隨着 Web3 技術的不斷髮展和成熟，我們有理由期待這次合作將為整個區塊鏈行業帶來更多創新和機遇。</p><p><strong id="docs-internal-guid-8a5dc215-7fff-318c-679d-c43cbe54c9ad"></strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 18 Jan 2024 02:00:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/700wzxuadc15.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/700wzxuadc15.html</link>
            <author>
                <![CDATA[DeMan]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>穩定幣</category>
            <category>基礎設施</category>
            <category>治理</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Pixels：重新定義遊戲體驗的區塊鏈農場遊戲]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Pixels 遊戲在 Ronin 網絡上的崛起及其在區塊鏈遊戲領域的巨大潛力</blockquote><p>數據源：<a href="http://s.footprint.network/MeXU" rel="nofollow">Pixels Dashboard</a></p><p>作者：<a href="https://www.linkedin.com/in/lesley8964/" rel="nofollow">lesley@footprint.network</a></p><p>最近，Pixels 通過從 Polygon 轉移到 Sky Mavis 旗下的 Ronin 網絡，完成了一次戰略性的轉變。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/7K2A8N6BB1.jpg" alt="Pixels：重新定義遊戲體驗的區塊鏈農場遊戲" width="1409" height="477" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>Pixels 每日交易量</pre><p>Pixels 在 Ronin 網絡上的受歡迎程度急劇上升，每月鏈上交易量超過 150 萬次。如此高的活躍度展現出了其巨大的發展潛力。</p><h3>Pixels 是什麼？</h3><p>Pixels 是一款免費玩的 Web3 農場遊戲，讓玩家可以參與農業活動，如資源培育、食物準備和商品交易。此外，玩家還有獨特的機會擁有和開發單獨的農田地塊。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/V95N9Ilr0M.jpg" alt="Pixels：重新定義遊戲體驗的區塊鏈農場遊戲" width="2048" height="1061" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Pixels 通過獨特的公會系統和聲望分數，玩家可以解鎖更多遊戲內福利，解鎖跌宕起伏的遊戲體驗。該遊戲由區塊鏈技術支持，並使用其原生代幣 BERRY ，是一款易於上手的農場 Web3 遊戲。</p><p>此外，Pixels 還允許玩家將 NFT 集成到遊戲創作中，為玩家提供更多樂趣。</p><h3>Pixels 團隊簡介</h3><p>開發一個區塊鏈遊戲是一項複雜的任務，需要出色的專業知識和奉獻精神來應對各種獨特挑戰。<a href="https://www.pixels.xyz/team" rel="nofollow">Pixels 團隊</a>是一羣高技能的人才，他們共同努力應對遊戲開發的複雜性。</p><p>該團隊由 pixels.xyz 的創始人 Luke Barwikowski 領導。Luke 從 12 歲開始了他的編程之旅，展示了他對技術的早期興趣。值得注意的是，他在 18 歲時構建併成功銷售了一款應用程序，展示了他的創業技能。</p><p>他們的遊戲在全球範圍內受到用户的喜愛。這種多樣化的專業知識使 Pixels 成為區塊鏈遊戲創新的前沿。團隊致力於提供卓越的遊戲體驗，並以對遊戲未來的共同願景為驅動。</p><h3>Pixels 數據</h3><p>區塊鏈遊戲數據分析對於投資者、開發者和玩家都至關重要。</p><p>對於投資者來説，數據分析可以評估遊戲的表現和潛在回報，幫助他們做出明智的投資決策。對於開發者來説，數據分析可以幫助他們瞭解玩家行為和偏好，優化遊戲功能和用户體驗。對於玩家來説，數據分析確保遊戲機制的透明度和公平性，保護他們的資產價值，如非同質化代幣（NFT）。</p><h4>用户指標</h4><p>用户指標是衡量遊戲表現和健康狀況的關鍵指標。其中包括每日活躍用户 (DAU)、每月活躍用户 (MAU)、留存率和流失率等數據。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/LXh6I1CiUs.jpg" alt="Pixels：重新定義遊戲體驗的區塊鏈農場遊戲" width="904" height="395" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>錢包總數</pre><p>Pixels 在 Ronin 上的快速發展很快就超越了 Polygon，凸顯了這一戰略舉措的智慧。</p><h4>參與度數據</h4><p>參與度數據是指玩家與遊戲互動的深度。它包括交易、交易量、遊戲頻率和遊戲內操作等指標。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/T340zn9GC9.jpg" alt="Pixels：重新定義遊戲體驗的區塊鏈農場遊戲" width="737" height="310" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>Pixels 每日交易量</pre><p>這些數據對於開發者瞭解玩家的行為和偏好，以便優化遊戲提供更好的參與度至關重要。</p><h4>代幣和 NFT</h4><p>代幣和 NFT 是區塊鏈遊戲的獨特方面。代幣通常用作遊戲內貨幣，而 NFT 代表着遊戲內獨特數字資產的所有權。</p><p>代幣和 NFT 的分析可以揭示遊戲內的經濟趨勢，幫助開發者平衡遊戲經濟，幫助投資者評估遊戲的財務狀況。對於玩家來説，代幣和 NFT 提供了實現真實世界利潤的機會，使遊戲不僅僅是一個娛樂平台。</p><p>​<img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/gOV5CdS39l.jpg" alt="Pixels：重新定義遊戲體驗的區塊鏈農場遊戲" width="904" height="466" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>NFT 每日價格</pre><p>在 NFT 方面，Pixels 的數據在 12 月 27 日達到了峯值，然後經歷了一段時間的下跌。Pixels 與 Ronin 的合作有可能提高 NFT 的價格，併為用户提供更可持續和用户友好的體驗。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 18 Jan 2024 01:00:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/hok33f164crv.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/hok33f164crv.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Footprint Analytics]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>鏈遊</category>
            <category>NFT</category>
            <category>區塊鏈</category>
            <category>GameFi</category>
            <category>公鏈</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[排序器（Sequencer）的原理、現狀及未來]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>那麼什麼是排序器（Sequencer），它在 Layer2 中又是如何工作的？中心化排序器所面臨的問題有哪些？同時排序器未來將如何發展？本文將深入探討這些問題。</blockquote><p dir="ltr">目前 Layer2 主要的收入來源是用户在 Rollup 上進行交易時所給的 Gas 費，只要再減去 Layer2 向 Layer1 提交數據時所交的 Gas 費，剩下的幾乎就是純利潤。如下圖所示，粗略統計，OP Mainnet 2023 年 6-12 月利潤大約為 523 萬美元，Arbitrum 利潤全年為 1650 萬美元，zkSync Era 2023 年 3-12 月利潤為 2224 萬美元。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/6jbkN4E3G1.png" alt="排序器（Sequencer）的原理、現狀及未來" width="936" height="409" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr">實現如此巨大的利潤背後的秘密是什麼呢？其實這與他們唯一運行着的排序器有很大的關係。</p><p dir="ltr">那麼，什麼是排序器（Sequencer），它在 Layer2 中又是如何工作的？中心化排序器所面臨的問題有哪些？同時排序器未來將如何發展？本文將深入探討這些問題。</p><h3 dir="ltr">排序器的原理</h3><p dir="ltr">Sequnencer，中文譯為排序器或定序器，它是 Layer2 中非常關鍵的角色。其主要功能為接收來自 Layer2 用户的交易並對其進行執行，最後將對交易排序和壓縮後形成的批處理（Batch）提交到 Layer1 中。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/LGb2Xn28N4.png" alt="排序器（Sequencer）的原理、現狀及未來" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr">或許這樣説還是比較抽象，接下來筆者將以具體的例子來類比。以往當用户在以太坊上發生交易時，我們可以形象地看作是自己開車去城裏（以太坊）辦事，當交易高峯期來臨時堵車這樣的事情就自然會發生，這時候用户除了等以外，就只能多付點錢讓外援（指的是驗證者）來接你，不然沒有任何辦法。</p><p dir="ltr">解決堵車問題在現實中有很多種方案，比如發展公共交通、擴寬車道、多修幾條路、錯峯限號出行等，而 Layer2 就是以太坊的公共交通方案，排序器（Sequencer）便是公交車師傅。公交車師傅告訴大家，你們不用親自開車進城了，只要給我一些服務費（比自己開車的費用低）保證給大家送到目的地，這樣既省錢又省力。同時為了最大化利用公交車內的空間，公交車師傅一般會把人儘可能的裝滿才發車，還會對乘客進行指揮、重新排列，例如兩個胖子之間可以夾一個瘦子，使車內乘客「嚴絲合縫」。</p><p dir="ltr">瞭解完這個流程，我們再來回答一些大家關注的問題。</p><h4 dir="ltr">誰可以運行排序器呢？</h4><p dir="ltr">有幾種常見的方案：</p><ul><li value="1"><strong>中心化的排序器</strong></li></ul><p dir="ltr">這種方案則是 Layer2 團隊親自或指定某個組織唯一運行排序器，因為這種方式效率很高成本卻很低，所以是 Layer2 團隊最喜歡的方案；</p><p dir="ltr">當然還有其他的方案來決定誰可以運行排序器，筆者將在「去中心化排序器」一節中詳細介紹。</p><ul><li value="1"><strong>完全無許可的排序器</strong></li></ul><p dir="ltr">意味着任何人都可以對交易進行排序並提交到 Layer1 上。但是這種方案雖然看似簡單公平，但也有明顯的缺點，畢竟排序器並不等於 Layer1 的礦工或驗證者，它們並不提高最終的安全性，只是向主鏈提交批處理（Batch）。即使多個參與者同時提交批處理（Batch），最後也只有一個會被收錄，這就導致了其他排序器的計算資源和 Gas 被大量浪費；</p><h4 dir="ltr">排序器是按什麼標準排序呢？</h4><p dir="ltr">通常來講有兩種排序方式，一個是先到先服務，類似於先上公交車的人可以先佔座，先發出的交易也會被先排序；第二個方式是按 Gas 費排序，如果有的用户對自己的交易很急，他可以多給排序器一些錢，那麼這時排序器就會優先打包他的交易而不管先來後到。</p><p dir="ltr">主流的 Layer2 多采用第一種方式，但是不管第一種還是第二種本質上也只是符合常理罷了，對於如何排序其實 Layer2 是沒有硬性規定的。排序器甚至可以隨心所欲地排序，就像公交車師傅可以拒絕某人上車也可以提前給自己的親戚朋友佔座一樣，雖然不符合常理。</p><h4 dir="ltr">排序器可以作惡嗎？又該如何防止呢？</h4><p dir="ltr">理論上排序器可以作惡。</p><p dir="ltr">排序器的權力其實非常大，他可以故意撤銷某人的交易然後謊報其已經成功了，或者也可以在眾多交易中夾雜一個惡意交易（例如將用户在 Layer2 的資產轉移到自己的地址）來使自己獲利。</p><p dir="ltr">但是，為了防止排序器可能的作惡行為，不同的 Layer2 也有不同的約束方式。Optimistic Rollup 採用欺詐證明的方式，即首先樂觀的認為排序器是誠實的，在爭議期內（通常為一週）如果沒有驗證者證明排序器提交到 Layer1 的數據有誤，那麼其提交的數據將永遠無法更改；ZK Rollup 則採用的是有效性證明，即對於排序器發佈的批處理（Batch）都會進行第一時間的驗證，驗證通過後交易就會在 Layer1 得到最終確認，沒有爭議期。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/Nweu0dF4cG.png" alt="排序器（Sequencer）的原理、現狀及未來" width="700" height="292" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3 dir="ltr">現狀：中心化排序器引發的問題</h3><p dir="ltr">目前主流的 Layer2 例如 OP Mainnet、Arbitrum One、Starknet 及 zkSync Era 都採用的是中心化排序器方案，由官方或附屬組織運行着排序器，例如 Optimism 基金會運行着 OP Mainnet 的排序器、Offchain Labs 運行着 Arbitrum One 的排序器等。</p><p dir="ltr">中心化排序器對於 Layer2 項目來説具有許多好處，例如便於管理、提高效率並且還能賺取一定的收入。雖然它們幾乎都承諾會維護用户的利益，不會作惡（現階段嚴格按照先到先服務的排序標準），但是中心化排序器依然引起許多用户的擔心。</p><h4 dir="ltr">抗審查性弱</h4><p dir="ltr">排序器由單一的一箇中心化實體來運行，那麼其抗審查性是無法與 Layer1 中成千上萬的驗證者或礦工相比的。團隊可能會因為法規的要求而剔除一些交易，或者因為某些原因將一些交易列入黑名單等。儘管目前大多數 Layer2 都設計了機制，使用户能夠繞過排序器直接向 Layer1 提交交易，但是用户依然需要付出額外的成本。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/Wju5J3fA4A.png" alt="排序器（Sequencer）的原理、現狀及未來" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4 dir="ltr">弱活躍性</h4><p dir="ltr">弱活性也可以理解為單點故障。相比於一秒成千上萬的交易請求，一箇中心化的排序器因為硬件等原因無法同時處理這麼多請求，當一個排序器過載而又沒有其他備用排序器時就會引起整個系統宕機，例如 Arbitrum 發放空投時就出現過一段時間的宕機。</p><h4 dir="ltr">獲取不當的 MEV 收益</h4><p dir="ltr">MEV 全稱為 Maximal Extractable Value，即最大可提取價值，是指礦工/驗證者通過操縱交易（添加、刪除、重排交易）所能夠獲取的額外收益。雖然通常情況下它們會按照 Gas 費從高到低進行排序決定交易被納入區塊的順序，但一旦監控到有重大利潤出現時，礦工可以通過在區塊中添加交易、刪除交易或改變交易順序以獲取除出塊獎勵以外的收益，通俗理解就是「即當選手又當裁判」。</p><p dir="ltr">在 Layer2 中，排序器也和 Layer1 的礦工/驗證者類似有着操縱交易順序的權力。雖然排序器由 Layer2 團隊運行，但本質上我們依然無法完全相信他們，尤其是像 OP Mainnet 使用的還是私有內存池（為用户暫存交易的地方，等待排序器處理），這就相當於是在進行黑箱操作，儘管其聲稱這樣做的原因是為了防止其他人監控交易而獲取不當的 MEV 收益。</p><h3 dir="ltr">未來</h3><p dir="ltr">主流的 Layer2（OP Mainnet、Arbitrum One、Starknet、zkSync Era）也並非沒有意識到中心化排序器帶來的問題。所以它們都提出了自己的去中心化排序器方案。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/6ua2SOzq5P.png" alt="排序器（Sequencer）的原理、現狀及未來" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr">不過目前僅還體現在官方文檔或白皮書中，似乎相比與將自己的權力和收益分散，它們現在更專注於打造自己的核心競爭力（網絡性能、生態建設）。</p><h4 dir="ltr">去中心化排序器</h4><p dir="ltr">以下筆者將簡單介紹幾種去中心化排序器的方案：</p><ul><li value="1"><strong>地理去中心化</strong></li></ul><p dir="ltr">這是一種簡單粗暴的方式，將幾個排序器發佈在全球不同的地理位置，並由聲譽良好且利益相關的公司/組織運行。他們可以通過輪換的方式來決定誰在一段時期內進行交易排序。雖然依然具有問題，但比起單一的中心化排序器，這種方案還是具有更好的抗審查性和活性。</p><ul><li value="1"><strong>排序器拍賣</strong></li></ul><p dir="ltr">Rollup 可以通過智能合約直接進行排序器拍賣。任何人都可以競標排序器運行權。這樣的拍賣對每個區塊進行，也可以針對某一時間段。當然，最後獲勝的一方仍要質押一定的保證金，以便在他們作惡時可以對他們進行處罰。同時，拍賣所得的資金 Rollup 也可以進行有效的分配。</p><ul><li value="1"><strong>領導者選舉</strong></li></ul><p dir="ltr">此方案為任何人都可以將代幣（ETH 或 Layer2 原生代幣）質押到 Layer2 的智能合約中，每一個提交批處理（Batch）的排序者都從這些質押者中隨機抽取（抽中概率也可以與質押金額成正比）。</p><ul><li value="1"><strong>Based Rollup</strong></li></ul><p dir="ltr">這是近期在以太坊社區中產生的一種方案，即直接由以太坊的驗證者來主導 Layer2 交易的排序，完全取代 Layer2 自己的排序器。當然，這個方案相比於前幾種操作難度更高，且目前還有許多技術問題待解決。</p><h4 dir="ltr">共享排序器</h4><p dir="ltr">去中心化排序器方案本質上探討的是 Layer2 如何下發排序器的運行權力，在這個過程中 Layer2 團隊依然是主導者。而共享排序器指的則是取消了單個 Layer2 專屬的排序器，多個 Layer2 同用一個第三方排序器網絡。</p><p dir="ltr">這樣做有諸多好處，例如 Layer2 之間的原子可組合性（不同的 Layer2 交易在同一個內存池內）、防止 MEV 提取等。目前有許多項目正在建立一個共享排序器網絡，如 Astria、Radius 和 Espresso 等。</p><h3 dir="ltr">總結與思考</h3><p dir="ltr">消除單點故障和緩解系統性風險是加密精神之一，將排序器去中心的想法某種程度上也是基於這種精神的延伸。但是，如果我們從實際角度出發思考，去中心化排序器或共享排序器是否現在能完美緩解中心化排序器所引發的問題呢？筆者看來未必。</p><p dir="ltr">從 MEV 的角度上來説，拿以太坊舉例，根據 Flashbots 的數據顯示，自以太坊 The Merge 後，其統計的區塊提議者（Proposer）已實現了 288829ETH 的 REV 提取。（注：REV 為已經被提取過的 MEV）</p><p dir="ltr">這還只是 Flashbots 統計的不完全數據，可見 MEV 市場在無需許可的以太坊中有多麼巨大。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/4CV0YvKcCm.png" alt="排序器（Sequencer）的原理、現狀及未來" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr">良性適當的套利操作而產生的 MEV 有利於市場的穩定，但在巨大 MEV 利益的誘惑下而進行的惡意操作（例如三明治攻擊），就會對整個網絡產生不利影響。即使礦工自己不作惡，也會滋生出一個鏈下的勾結和賄賂市場。這顯然違背了以太坊理念的初衷，也會嚴重傷害普通用户的利益，雖然目前以太坊也在尋找解決方案（例如將排序者與提議者分離），但短期內這樣的情況依然存在。</p><p dir="ltr">以太坊目前 MEV 的格局是市場自發形成的，那麼當 Rollup 的排序器同樣放開和去中心化後，久而久之會不會也形成這樣的市場格局呢？相比於信任 Rollup 團隊而可能造成的單點故障，市場無序競爭後引發的混亂和另一種中心化也令人膽戰。</p><p dir="ltr">同時，共享排序器雖然能使不同的 Rollup 在排序器層面具有了互操作性，但如果未來越來越多這樣的第三方共享排序器被使用，本質上它們就成了一個控制多個 Rollup 的網絡，其權力也會越來越大。那麼，到時會不會又引發同樣的中心化問題呢？我們是否又需要某種方案來去中心化共享排序器？這些問題都有待進一步的思考。</p><p dir="ltr">區塊鏈的發展與去中心化是個漫長且困難的過程，排序器被人們關注的原因是因為它在整個 Rollup 中扮演着極其重要的角色。相信在未來經過不斷的探索與努力，今天所面臨的問題都會得到合適的解決。</p><p dir="ltr">參考資料：</p><p dir="ltr">【1】<a href="https://learnblockchain.cn/article/5679#%E5%85%B1%E4%BA%AB%E5%AE%9A%E5%BA%8F%E5%99%A8%E6%80%BB%E7%BB%93" rel="nofollow">你不是真正的 Rollup</a></p><p dir="ltr">【2】<a href="https://mirror.xyz/cynicsong.eth/jYTI4x0Horaq9lRxAP3FFuXBNw4_7xuizS4TKW3Izz8" rel="nofollow">MEV：從零和博弈走向三權分立</a></p><p dir="ltr">【3】<a href="https://learnblockchain.cn/article/6022" rel="nofollow">對話 AltLayer、Scroll、Starknet 團隊 | 共享排序器和 L2 共識</a></p><p dir="ltr">【4】<a href="https://vitalik.ca/general/2021/01/05/rollup.html#optimistic-rollups-vs-zk-rollups" rel="nofollow">optimistic-rollups-vs-zk-rollups</a></p><p dir="ltr">&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 18 Jan 2024 00:00:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/2o256207o3zt.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/2o256207o3zt.html</link>
            <author>
                <![CDATA[鑑叔]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>空投</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[不裝了？直呼「電子乞丐」：Starknet、Scroll 接連遭遇輿論危機]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote> 項目方「口嗨」羊毛黨，屬實沒有必要。</blockquote><p>作者：Azuma，Odaily 星球日報</p><p>近日，Starknet 又迎來了爭議時刻。</p><p>事件的起因為，Starknet 的核心開發成員 Abdelhamid Bakhta（abdel.stark.eth）近期在社交媒體上將詢問空投狀況的社區用户公然稱為「電子乞丐」（e-beggar）；另一位開發者 od1n 亦涉嫌「使用表情包侮辱中文區用户」；此外 Starknet 還在官方 Discord 頻道內新增了一個「電子乞丐」的子頻道，並配以臭蟲圖標；。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/17/images/66cec2809fe21886e888283a4e208bf6." alt="不裝了？直呼「電子乞丐」：Starknet、Scroll 接連遭遇輿論危機" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Starknet 官方 Discord 內的「電子乞丐」子頻道</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/17/images/4dcf686fb0b45eeffaa0ce7a1c112983." alt="不裝了？直呼「電子乞丐」：Starknet、Scroll 接連遭遇輿論危機" referrerpolicy="no-referrer">od1n 涉嫌侮辱中文區用户的記錄</p><p>由於 Starknet 近期頻頻被傳即將空投，但卻遲遲沒有實際動作，被吊了數年胃口的用户在情緒上本就逼近了爆發的臨界點，不出意外，Abdelhamid 以及官方團隊的此番操作直接引爆了部分用户的怒火。</p><p>隨着事件的發酵，大量用户紛紛開始「禮貌慰問」 Abdelhamid 及 Starknet；部分用户還通過製作各種 meme 來對 Starknet 進行嘲諷；最逗的是，有些用户還挖出了 od1n 早些年在 X（當時還是推特）上頻繁討論各個項目潛在空投的「打臉記錄」，認為 od1n 「重生之我是項目方」後便翻臉不認人。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/17/images/d0b0d6431d2fefeae21124706967a8ac." alt="不裝了？直呼「電子乞丐」：Starknet、Scroll 接連遭遇輿論危機" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>社區製作的 meme 圖片</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/17/images/3878cf2d5a1b17ea91f626f59a6a3359." alt="不裝了？直呼「電子乞丐」：Starknet、Scroll 接連遭遇輿論危機" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>od1n 早年頻頻討論潛在空投的記錄之一</p><p>眼見輿論逐漸失控，昨日晚間 Abdelhamid 緊急發文致歉，承認自己使用「電子乞丐」一詞並不合適，並解釋表示最初只是覺得好玩，沒有考慮用詞所產生的後果，且加上 Uri 近期因家人健康問題辭去了 StarkWare 首席執行官之一，導致自己情緒進一步控制，反應過於強烈。</p><p>之後，Starknet 還在官方 Discord 頻道內刪除了「電子乞丐」的子頻道。</p><p>雖然有許多用户在 Abdelhamid 道歉後表示理解，但仍有許多用户不買賬，並在 Abdelhamid 的道歉聲明下方繼續「輸出」。</p><p>值得一提的是，本次輿論風波之後，Starknet 上的「電子乞丐」概念 meme 幣 EBG 及 EBGR 均迎來了逾暴漲，頗有稱為該生態代表性 meme 的架勢……</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/17/images/ceeb902abf63c4c1b30042a35c9cc1b4." alt="不裝了？直呼「電子乞丐」：Starknet、Scroll 接連遭遇輿論危機" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>無獨有偶，Starknet 並非近期唯一一家因「電子乞丐」事件引發眾怒的項目，Scroll 也曾惹火燒身。Scroll 高級研究員 Toghrul Maharramov 近期也曾在和用户「對線」時直接將對方稱為「電子乞丐」，甚至還在發文嘲諷用户博取空投時直接使用了 fxxk 類的惡意詞彙。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/17/images/9773d55e9e6e08d1c329d5cd90453522." alt="不裝了？直呼「電子乞丐」：Starknet、Scroll 接連遭遇輿論危機" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>如 Starknet 一般，Toghrul 的言論很快也為 Scroll 招來了社區的怒火。</p><p>接連發生的數起事件，其背後所反映出的深層矛盾其實是項目方與包括羊毛黨在內的用户之間存在着理念分歧。</p><p>如何界定「真實用户」和「羊毛黨」本就難以評估，即便許多用户使用某項目的初衷就是為了空投，但大部分用户在交互進程中往往也會進行很多帶有明確目的的指向性操作，這些切切實實的使用行為均會反映在網絡數據之上；反過來，也沒有幾個用户真的願意放棄空投收益，單純地「無償貢獻」。</p><p>對於項目方而言，團隊希望將代幣分配至更多所謂的真實用户手中，以維護項目發幣之後的基本面狀況，這本身無可厚非，但團隊大可以默默地基於自己對於女巫行為的理解進行嚴格的地址篩查，天天盯着分歧進行言語輸出屬實沒有必要，除了會誤傷部分「真實用户」，並不會改善項目整體的交互畫像。</p><p>退一步説，Web3 行業發展至今，「你要我的數據，我圖你的空投」早已成為行業默契，雖説這一理念並不那麼 zz 正確，但雙方在需求端本就存在着捋不清的依賴關係，在這樣的糾葛狀態下去過多的強調分歧顯然並不明智。</p><p>就本次事件而言，Starknet 和 Scroll 屢屢點破用户空投意圖的行為可以定性為一場大型的公關失誤。站在項目發展的角度考慮，技術開發固然重要，但運營方式同樣不容忽視，我們很樂於看到 Starknet 和 Scroll 各自在非 EVM 環境 Rollup 以及等效 EVM Rollup 方面所帶來的創新，也不希望它們因為如此低級的失誤而被釘在了用户的對立面。</p><p>Web3 的征程還長，還沒有到把內部分歧當作主要矛盾的時候，大家都還是「可以團結的力量」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 14:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/m512hbc8.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/m512hbc8.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Odaily 星球日報]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Scroll</category>
            <category>Starknet</category>
            <category>用户</category>
            <category>空投</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[PA 日報｜Binance Launchpool 將上線 AltLayer；Digital Infrastructure 完成 1150 萬美元 A 輪融資]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>CoinList 將於 2 月 2 日開啓 L1 區塊鏈 Nibiru 的 NIBI 代幣銷售；ProShares 提交了五種槓桿類比特幣現貨 ETF 申請；美國新發行的比特幣現貨 ETF 已吸引 20 億美元的資金流入。</blockquote><p><strong>今日要聞提示：</strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/edas6led.html">美國財政部和國税局：在發佈相關規定前，企業無需報告數字資產交易</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/r5f4z81y.html">歐洲銀行管理局將反洗錢措施擴大到加密貨幣公司</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/50du8xgh.html">Binance Launchpool 將上線第 45 期項目：AltLayer (ALT)</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/e8kbj9q1.html">ProShares 提交了五種槓桿類比特幣現貨 ETF 申請</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/17k672x3.html">CoinList 將於 2 月 2 日開啓 L1 區塊鏈 Nibiru 的 NIBI 代幣銷售</a></strong></p><p><strong id="docs-internal-guid-6fe83292-7fff-277f-f1fa-229363da1570"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/tcgsfc5a.html">Digital Infrastructure 完成 1150 萬美元的 A 輪融資，CoinFund 領投</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/8n9x7n6k.html">彭博分析師：美國比特幣現貨 ETF 上市前三天總交易量接近 100 億美元</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/9hh3fy8f.html">美國新發行的比特幣現貨 ETF 已吸引 20 億美元的資金流入</a></strong></p><p dir="ltr"><strong>監管消息</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/edas6led.html">美國財政部和國税局：在發佈相關規定前，企業無需報告數字資產交易</a></p><p dir="ltr">美國財政部和國税局發佈公告稱，在其發佈相關規定之前，企業不必報告數字資產交易。《基礎設施投資和就業法案》修訂了規定，要求企業將數字資產視為現金，報告價值超過 1 萬美元的交易。美國財政部和國税局表示，打算髮布擬議法規，讓公眾有機會以書面形式發表評論。如果需要，還將舉行公開聽證會進行討論。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/r5f4z81y.html">歐洲銀行管理局將反洗錢措施擴大到加密貨幣公司</a></p><p dir="ltr">歐盟的銀行監管機構歐洲銀行管理局（EBA）今日將其反洗錢（ML）和反恐怖融資（TF）風險因素指南擴展至加密資產服務提供商（CASPs）。新指南強調 CASPs 需要考慮的 ML/TF 風險因素和緩解措施。該修訂旨在幫助 CASPs 識別這些風險，提供一個不詳盡的不同因素列表，這些因素可能表明 CASPs 因其客户、產品、交付渠道和地理位置而面臨較高或較低的 ML/TF 風險。基於這些風險因素，CASPs 可以發展對其客户羣的瞭解，並確定其業務或活動中最容易受到 ML/TF 影響的部分。指南還解釋了 CASPs 應如何調整其緩解措施，包括使用區塊鏈分析工具。</p><p dir="ltr">歐盟去年通過了關於數字資產轉移的立法，以及其里程碑式的加密資產市場（MiCA）監管方案。</p><p dir="ltr"><strong>元宇宙</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/zjpaiutl.html">Yuga Labs 將於 2024 年第一季度推出 Dookey Dash 遊戲的免費版本，所有用户均可參與</a></p><p dir="ltr">據 Decrypt 報道，BAYC 開發商 Yuga Labs 與遊戲工作室 Faraway 合作，將於 2024 年第一季度推出 Dookey Dash Unclogginged 遊戲，這是 Dookey Dash 遊戲的免費版本，所有用户均可參與。在單人原版《Dookey Dash》中，玩家通過扮演一隻在水下駕駛車輛的猿猴，在 3D 下水道隧道中競速，以獲得儘可能多的分數，同時避開障礙物，如果碰到障礙物，他們就會被淘汰出遊戲。</p><p dir="ltr">上次版本參與者需要獲得免費授予 Bored Ape 和 Mutant Ape NFT 所有者的以太坊上的 Sewer Pass NFT，而此次版本所有用户均可參與。Yuga Labs 以太坊 NFT（例如 NAYC、MAYC、Kodas、BAKC 和 HV-MTL）持有者將有資格獲得「代幣福利」。X 平台上發佈的預告片顯示了 ApeCoin 徽標，表明 APE 可能將作為獎勵發放，但 Yuga Labs 的代表不願證實這一細節。</p><p dir="ltr">新的 Dookey Dash: unblocked 遊戲將面向 iOS、Android、Mac 桌面和 Windows 桌面用户發佈，這表明它不會像以前那樣只是基於網頁瀏覽器的遊戲。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/z7qsawd6.html">P2E 遊戲 Nyan Heroes 擬於 2 月份推出 NYN 代幣空投活動</a></p><p dir="ltr">據 Decrypt 報道，基於 Solana 的 P2E 遊戲 Nyan Heroes 計劃在 2 月份的搶先體驗遊戲版本中推出 NYN 代幣空投活動，讓玩家在玩遊戲的同時獲得代幣獎勵。NYN 是 Nyan Heroes 遊戲生態系統內的治理代幣，並將通過市場費用、鑄幣費用和工作室收入回購來實現增值。</p><p dir="ltr">Nyan Heroes 是一個類似於堡壘之夜的第三人稱射擊類遊戲，此前 2022 年 5 月份，<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/1652071729185166.html">Nyan Heroes 以 1 億美元估值獲得 750 萬美元戰略融資</a>。</p><p dir="ltr"><strong>項目動態</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/50du8xgh.html">Binance Launchpool 將上線第 45 期項目：AltLayer (ALT)</a></p><p dir="ltr">幣安宣佈 Binance Launchpool 上的第 45 期項目 - AltLayer (ALT)，這是一個旨在推出原生和重新質押 Rollups 的平台，支持 Optimistic 和 ZK Rollup 堆棧。具體網頁預計將在 Launchpool 啓動前 24 小時內可用。用户將能夠將其 BNB 和 FDUSD 放入單獨的池中，在六天內挖礦 ALT 代幣，挖礦從 2024 年 1 月 19 日 08:00（北京時間）開始。</p><p dir="ltr">此外，幣安還將於 2024 年 1 月 25 日 18:00（北京時間）上線 ALT ，並開通 ALT/BTC、ALT/USDT、ALT/BNB、ALT/FDUSD、ALT/TRY 交易對。種子標籤將應用於 ALT。</p><p dir="ltr"><a class="n-title pushMessage" href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/8vepjaj5.html" target="_blank" rel="noopener" data-v-fd2594d8="">AltLayer 公佈代幣經濟模型：ALT 總供應量 100 億枚，初始供應 11 億枚</a>。此外，AltLayer 還將對其早期支持者進行空投，具體細節將在未來幾天內公佈。ALT 將作為 AltLayer 的本地實用代幣，在經濟擔保、治理、協議激勵和協議費用方面發揮作用。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/vn2xil60.html">對 Do Kwon 的審判將被推遲至 3 月 25 日</a></p><p dir="ltr">據 The Block 報道，對 Terraform Labs 前首席執行官 Do Kwon 的審判將被從 1 月 29 日推遲至 3 月 25 日。據此前消息，Do Kwon 的律師於 1 月 11 日致信美國紐約南區地方法院法官 Jed Rakoff，要求推遲 1 月份的審判，直到他能夠親自參加辯護。律師團隊表示，Do Kwon 引渡程序的進展比預期的要慢。Jed Rakoff 週二在一項命令中表示：「儘管 Do Kwon 表示已經同意從黑山引渡，但不能絕對保證他會及時獲釋並出席 3 月底的審判。儘管如此法院將滿足其律師的請求。」</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/e8kbj9q1.html">ProShares 提交了五種槓桿類比特幣現貨 ETF 申請</a></p><p dir="ltr">ProShares 提交了五種槓桿類比特幣現貨 ETF 申請，分別為 ProShares UltraShort 比特幣 ETF (-2 倍)、ProShares ShortPlus 比特幣 ETF(-1.5 倍)、ProShares 空頭比特幣 ETF (-1 倍)、ProShares Plus 比特幣 ETF (+1.5 倍)、ProShares Ultra 比特幣 ETF (+2 倍)。這些產品追蹤 Bloomberg Galaxy 比特幣指數的每日表現，股票代碼/費用待定，暫定於 4 月 1 日生效。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/39r39uno.html">Coinbase 將上線 Hivemapper(HONEY)</a></p><p dir="ltr">Coinbase Assets 推特發文稱，Coinbase 將在 Solana 網絡（SPL 代幣）上添加對 Hivemapper(HONEY) 的支持。請勿通過其他網絡發送此資產，否則資金可能面臨丟失風險。如果滿足流動性條件，交易將於北京時間 1 月 18 日 1 點開始。一旦該資產供應充足，HONEY-USD 交易對將分階段啓動交易。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/o5cy2wj6.html">Coinbase 將 Ondo Finance(ONDO) 列入上幣路線圖</a></p><p dir="ltr">Coinbase Assets 於 X 平台宣佈，今天已將 Ondo Finance(ONDO) 列入上幣路線圖。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/4eg8ko86.html">以太坊開發者：Goerli 測試網的分叉已經完成，並且成功恢復正常運行</a></p><p dir="ltr">以太坊基金會的 DevOps 工程師 Parithosh Jayanthi 發推表示，Goerli 測試網的分叉已經完成，並且成功恢復正常運行。在修復了相關問題後，驗證者重新上線，鏈開始再次實現最終確定性。此外，MEV（最大可提取價值）斷路器也已自動禁用，MEV 區塊也開始正常流通。</p><p dir="ltr">Parithosh 還指出，在處理此次事件中，從分叉出現問題到診斷、修復並恢復鏈的最終確定性，整個過程不到 4 小時，展示了調試工具的有效性。他還提到，他們將重點依賴 Xatu 來進行數據分析，並預計在未來幾天內發佈更深入的分析。此外，Parithosh 還提到，他們正在網絡中提交大量的數據塊，預計將在 ACD（All Core Devs Meeting）會議上提供完整的事件報告。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/4z3c7hvy.html">Tim Beiko：以太坊 Goerli 測試網已進行 Dencun 硬分叉，但參與度不是很高</a></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/17k672x3.html">CoinList 將於 2 月 2 日開啓 L1 區塊鏈 Nibiru 的 NIBI 代幣銷售</a></p><p dir="ltr">據官方博客，CoinList 宣佈 L1 區塊鏈 Nibiru 將於北京時間 2024 年 2 月 2 日凌晨 2:00 在 CoinList 上開啓 NIBI 代幣銷售，此次公募的代幣供應量為 6000 萬枚 NIBI 代幣（佔總供應量的 4%）；價格 0.05 美元，2024 年 2 月 26 日左右解鎖 10%，隨後 12 個月線性解鎖；初始購買限額最低 50 美元，最高 2000 美元（僅限 USDT/USDC）。</p><p dir="ltr">為了獲得參加 Nibiru 社區銷售的資格，用户的 CoinList 錢包需要在註冊截止日期（北京時間 1 月 29 日 20:00）之前存有最低購買金額（50 美元的 USDT 或 USDC）。</p><p dir="ltr">此前 2022 年 9 月消息，<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/fm177u6v.html">Nibiru 以 1 億美元估值完成 750 萬美元種子輪融資，Kraken 等參投</a>。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/6v6gha46.html">幣安合約將上線 1-75 倍 USDC 本位 DOGE 永續合約</a></p><p dir="ltr">據官方公告，幣安合約平台將於 1 月 18 日 18:00（東八區時間）上線 DOGE USDC 本位永續合約，最高槓桿可達 75 倍。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/pwvofp2o.html">Ripple CEO：公司正探索在美國以外的市場進行 IPO，但上市「不是當務之急」</a></p><p dir="ltr">Ripple 首席執行官 Brad Garlinghouse 在接受 CNBC 採訪時表示，由於美國監管機構的「敵意」，Ripple 正在探索在美國以外的市場進行首次公開募股（IPO），研究在其他有明確規則的司法管轄區上市。但上市現在對 Ripple 首來説「不是當務之急」，美國證券交易委員會換新的主席後，Ripple 會再次評估是否在美國上市。此前，Garlinghouse 在 2022 年表示，Ripple 將在與美國證券交易委員會的訴訟結束後探索公開上市。</p><p dir="ltr">此外，Garlinghouse 證實本月回購了價值 2.85 億美元的股票，該公司迄今已回購了 10 億美元的股票。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/1m38ezqx.html">Blast 已推出測試網並將於 2 月底啓動主網</a></p><p dir="ltr">Blur 創始人 Pacman 推出的 Layer 2 網絡 Blast 在 X 平台宣佈，Blast 測試網已正式上線，「Blast BIG BANG」競賽正式開始，申請時間截止至 2 月 16 日。DApp 可以競爭以吸引 10 萬用户和 13 億美元的 TVL，與頂級投資者建立聯繫，並贏得 Blast 空投。獲勝的 DApp 將在 2 月底主網啓動後推廣給 Blast 用户。Blast 將幫助獲勝團隊與評委和其他希望將數百萬美元部署到 Blast 原生 DApp 的投資者建立聯繫。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/epdd1k0b.html">StarkNet 核心開發成員@dimahledba 就其使用「電子乞丐」錯誤言論向社區致歉</a></p><p dir="ltr">StarkNet 核心開發成員、以太坊核心貢獻者@dimahledba 在 X 平台發文，稱其向「在特定情況」下因其錯誤選擇的詞語而受到侮辱的用户致歉。他承認其使用」（電子乞丐）一詞是錯誤的，稱最初只是以為在使用的上下文中很有趣，而沒意識到這個詞會讓人感到侮辱。此外，其稱情緒受 Uri 辭去 StarkWare 首席執行官的「悲傷」消息影響，且「當時情況非常困難且非常難過」，因此其失控且反應非常情緒化，沒有考慮用詞所產生的後果。@dimahledba 還表示，我們選擇的詞語很重要，以後會更加小心用詞。Starknet 需要構建者和用户，而它正是為他們而構建的。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/carj2stg.html">互操作性協議 Socket 遭攻擊，損失超過 330 萬美元，已暫停受影響合約</a></p><p dir="ltr">互操作性協議 Socket 推特發文稱，協議經歷了一次安全事件。受影響的錢包對 Socket 合約有無上限的批准。已發現該問題並已暫停受影響的合約。團隊正在處理這一狀況，並將通報最新情況和後續步驟。據 PeckShield 監測，攻擊事件共造成超過 330 萬美元的損失。</p><p dir="ltr"><strong>投融資</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/tcgsfc5a.html">去中心化汽車數據網絡 Digital Infrastructure 完成 1150 萬美元的 A 輪融資，CoinFund 領投</a></p><p dir="ltr">據 The Block 報道，專注於去中心化物理基礎設施網絡的初創公司 Digital Infrastructure 近日完成了 1150 萬美元的 A 輪融資。這輪融資由加密貨幣投資公司 CoinFund 領投，Slow Ventures、ConsenSys Mesh、Borderless Capital、比爾·阿克曼的 Table Management 以及前通用汽車 CEO G. Rick Wagoner Jr.等參投。公司將利用這輪融資加強開發者在 DIMO 網絡上構建新工具的能力，以增強其實用性和價值。此外，CoinFund 的總經理兼首席投資官 Alex Felix 將加入 Digital Infrastructure 的董事會。A 輪融資使 Digital Infrastructure 的總融資額達到 2200 萬美元。</p><p dir="ltr">Digital Infrastructure 正在開發 DIMO 網絡，這是一個去中心化的汽車數據協議。與之配套的 DIMO Mobile 應用程序允許駕駛員收集和查看自己的汽車數據，並通過 DIMO 代幣獲得獎勵。目前，網絡已連接超過 36000 輛汽車，代表着超過 10 億美元的資產。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/vyje913d.html">Ego Death Capital 將為其第二支基金籌集 1 億美元，以投資比特幣生態項目</a></p><p dir="ltr">據官方消息，致力於比特幣生態系統的新風險投資機構 Ego Death Capital 宣佈正為其 Fund II 基金籌集 1 億美元資金，將重點投資於推動比特幣加速發展的公司。該機構成立於 2021 年，其在 Fund I 基金中籌集了 2520 萬美元，外加一個 750 萬美元的特殊目的公司，該初始基金曾對 Fedi、Breez、Synota、Relai 和 Wolf 等公司的戰略投資。</p><p dir="ltr">Ego Death Capital 表示：「2024 年的情況仍然表明，純比特幣公司的 A 輪融資存在缺口，風險資本尚未充分把握比特幣協議的變革性質及其分層發展。Fund II 旨在彌合這一差距，為專注於比特幣的企業家提供關鍵支持，這些企業家不僅要推銷自己的業務指標，還要讓投資者瞭解比特幣領域的深刻變化。」</p><p dir="ltr"><strong>礦業消息</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/f0v6mi0d.html">Core Scientific 重組計劃獲美國破產法院批准</a></p><p dir="ltr">據 Businesswire 報道，Core Scientific 表示，美國德克薩斯州南區破產法院已批准了公司的第 11 章重組計劃，這為 Core Scientific 於 2024 年 1 月底在納斯達克重新上市掃清了障礙。根據該計劃條款，股東（截至預計登記日 2024 年 1 月 23 日）將獲得公司新發行普通股和認股權證，約佔公司新股本的 60%。假設所有適用認股權證均以現金行使，並且現金用於償還債務，公司現有債務將得到全額償付。今年 1 月，Core Scientific 宣佈其 5500 萬美元股權發行已被超額認購。</p><p dir="ltr"><strong>重要數據</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/8n9x7n6k.html">彭博分析師：美國比特幣現貨 ETF 上市前三天總交易量接近 100 億美元</a></p><p dir="ltr">彭博分析師 James Seyffart 在 X 平台表示，美國比特幣現貨 ETF 三天內的總交易量接近 100 億美元。根據其整理的數據，灰度的 GBTC 三天內交易量達 51.74 億美元，貝萊德的 IBIT 三天內交易量達 19.97 億美元，富達的 FBTC 三天內交易量達 14.79 億美元，Bitwise 的 BITB 三天內交易量達 2.58 億美元，ARK 21Shares 的 ARKB 三天內交易量達 5.68 億美元，VanEck 的 HODL 三天內交易量達 5100 萬美元，景順的 BTCO 三天內交易量達 1.29 億美元，富蘭克林的 EZBC 三天內交易量達 8800 萬美元，Valkyrie 的 BRRR 三天內交易量達 1500 萬美元，WisdomTree 的 BTCW 三天內交易量達 1200 萬美元，總計 97.71 億美元。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/tn3q6zdj.html">美國比特幣現貨 ETF 昨日交易量是該國 2023 年推出的所有 500 只 ETF 當日交易量總和的 3 倍多</a></p><p dir="ltr">據 Cointelegraph 報道，1 月 16 日，10 只現貨比特幣 ETF 的總成交量在當天超過了 2023 年推出的所有 500 只 ETF 的總成交量的三倍多。雅虎財經數據顯示，1 月 16 日，最近批准的 10 只現貨比特幣 ETF 的總成交量略高於 18 億美元，其中灰度、貝萊德和富達提供的基金佔總交易量的 16 億美元。彭博 ETF 分析師 Eric Balchunas 表示，相比之下，去年在美國推出的所有 500 只 ETF 1 月 16 日的總交易量僅為 4.5 億美元。</p><p dir="ltr">貝萊德旗下的 iShares 比特幣信託在過去三天吸引淨流入超過 4.97 億美元，成為明顯的領先者。儘管灰度的比特幣基金在總交易量方面仍處於領先地位（超過 51 億美元），但隨着投資者尋求減少風險敞口，該基金已出現大量資金外流。Balchunas 補充説，貝萊德的產品將繼續吸引最多的資金流入，使其「最有可能取代 GBTC 成為流動性之王」。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/0i4mpifb.html">數據：歐洲四大比特幣 ETP 在美國現貨 ETF 獲批後資金流出 7520 萬美元</a></p><p dir="ltr">BitMEX Research 統計數據顯示，美國比特幣現貨 ETF 獲批後已經交易 3 天。有證據表明，投資者正在從高費率的歐洲 ETP 產品轉向低費率的美國 ETF 產品。在此期間（1 月 11 日-16 日），最大的四個歐洲比特幣 ETP 資金流出總額達 7520 萬美元。</p><p dir="ltr">此外，據 BitMEX Research 統計數據顯示，灰度比特幣現貨 ETF 交易 3 日資金流出總額為 11.69 億美元，Bitwise 比特幣現貨 ETF 交易 3 日資金流入總額超 3 億美元。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/42o59p0a.html">外媒：過去三個交易日中估計有 11 億美元資金從灰度現貨比特幣 ETF 流出</a></p><p dir="ltr">據 Cointelegraph 報道，在過去三天的交易日中，估計有 11 億美元的資金從灰度的現貨比特幣交易所交易基金 (ETF) 流出，投資者爭相退出該基金，此前該基金的折價幅度縮小至近三年來的最低水平。據彭博 ETF 分析師 James Seyffart 1 月 16 日在 Twitter 上發佈的一篇文章稱，僅 1 月 16 日交易的第三天就有 5.94 億美元的資金流出。Seyffart 觀察到其他最近推出的比特幣 ETF 的資金流入，但他不確定這些資金流入是否超過了 1 月 16 日 GBTC 的資金流出。</p><p dir="ltr">據估計，按比特幣目前約 42,800 美元的價格計算，GBTC 流出的 11.7 億美元相當於約 27,000 枚比特幣。根據 X 賬户 CC15Capital 的數據，除 GBTC 外，其他 9 家現貨比特幣 ETF 發行人持有 35761 枚比特幣。然而，每個 ETF 發行商的比特幣持有量可能不是最新的數據。<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/lzkr6v9x.html">ARK Invest 已經開始投資其最近批准的 ARK 21Shares 比特幣 ETF (ARKB)</a>，並出售其 Proshares 比特幣戰略 ETF 的股票和 ARK Next Generation Internet ETF 的其他科技股。ARKB 目前持有 2,535 枚比特幣，價值超過 1.09 億美元，在 10 個現貨比特幣 ETF 發行商中排名第五。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/9hh3fy8f.html">美國新發行的比特幣現貨 ETF 已吸引 20 億美元的資金流入</a></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/bxoueccb.html">Pudgy Penguins 地板價現報 14.95 ETH，續創歷史新高</a></p><p dir="ltr">NFTGo.io 數據顯示，NFT 項目 Pudgy Penguins 地板價現報 14.95 ETH，續創歷史新高，24 小時漲幅達 8.49%，7 日漲幅達 36.16%。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/lzkr6v9x.html">ARK Invest 昨日買入 1677 萬美元 ARK 21Shares 現貨比特幣 ETF，賣出 1584 萬美元 ProShares 比特幣策略 ETF</a></p><p dir="ltr">據 Ark Invest Daily 的統計數據，Cathie Wood 旗下 ARK Invest 於 1 月 16 日通過 ARKW 基金買入 385427 股 ARK 21SHARES BITCOIN ETF（按照昨日收盤價價值約 1677 萬美元），以及賣出 757664 股 ProShares 比特幣策略 ETF（按照昨日收盤價價值約 1584 萬美元）。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/l327lnpy.html">FTX 黑客今晨再次轉移剩餘價值 1200 萬美元的比特幣</a></p><p dir="ltr">據 Arkham 監測顯示，FTX 平台被黑客攻擊後，黑客今天早上又轉移了價值 1200 萬美元的比特幣（BTC）。根據以往的轉移模式，這筆資金很可能將被存入加密貨幣混幣器。ArkhamIntel 進一步指出，自 1 月 6 日黑客上次轉移比特幣以來，他已經通過混幣器洗了超過 6 億美元的比特幣。目前，黑客已經幾乎將所有從其已知賬户中竊取的比特幣轉移出去，僅剩下 1.5 個比特幣。</p><p dir="ltr"><strong>PANews APP 積分商城正式上線</strong></p><p>硬核獎品免費兑換：imKeyPro 硬件錢包、頭等倉研報月卡、Ballet REAL 系列錢包、AICoin 會員、各類周邊以及數百篇精選研報合集，先到先得，<a href="https://www.panewslab.com/download.html">立即體驗！</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 13:14:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/ph5use27.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/ph5use27.html</link>
            <author>
                <![CDATA[PA 日報]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>PA 原創</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[解讀 Vitalik 最新言論：格局放大，Layer2 不只有 Rollup]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>在我看來，Vitalik 這樣站出來來剝離 Rollup 和 Layer2 的定義是明智的，因為一旦大家認知中的 layer2 成了 Rollup，面對 Celestia 這類第三方 DA 的入侵，以太坊會陷入被動。</blockquote><p>就在大家爭論以太坊「DA 正統性」時@<a rel="nofollow">VitalikButerin</a>他們都在討論放棄 layer2 的定義了。</p><p>確實，layer2 的命名很容易直接對應 Rollup，而既然是 Rollup，DA 不在主網被質疑不是以太坊 layer2 也 Make Sense。</p><p>因為以太坊的擴容方案，有 Plasma、Rollup、Validium 等多種：</p><p>Plasma 嚴格限制了 DA 必須在主網；Rollup 相對寬泛了，可以主網全部 DA 也可以混合 DA，比如，ZK-Rollup 大多會把數據壓縮備份到鏈上，在鏈下環境計算最終把狀態基於 ZK 同步到鏈上；</p><p>Validium 就更靈活了，DA 完全在鏈下，只需要計算結束向主網提交 SNARK 證明確保數據一致性即可。</p><p>其實，這幾種擴容方案，都是安全性、去中心化、可擴展性這三個不可能三角問題均衡的結果。</p><p>從擴容角度而言，各有優劣，比如 Plasma 適合做安全性保障的二層支付解決方案，Validium 適合做擴展性更高的獨立<a rel="nofollow">應用鏈</a>，Rollup 能成為主流恰恰是因為取了一個折中 Tradeoff。</p><p>所以 Vitalik 才認為 layer2 的定義過於狹窄了，可以基於 Security 或 Scale 偏好分成 Strong L2 和 Light L2，只有這樣，layer2 行業才不會受限於 Rollup，一些 Plasma、Validium 等擴容方案也才會停留在公眾視野。</p><p>那麼問題來了，只讓 layer2 保留 Rollup 不可以嗎？Vitalik 也給出瞭解釋（點評 Vitalik 提到的 4 個 point）：</p><p>1）Validium 比某些用多籤治理的 Rollups 安全性要好，這其實暗指如果一個擴容方案採用鏈下 DA 但是結果以 SNARK 形式同步到主網，主網可以追溯並且確保數據的完整性和正確性。</p><p>這種級別的安全相比要靠多籤治理委員會才能保證的 Rollup 方案，其實 Validium 更佳。雖然 Rollup 更受歡迎，但如果只靠 multisigs 來確保安全性，也是不被認可的；這是在暗指 Rollup 項目要儘快彌補主網 Rollup 方案依賴多籤安全保障的缺陷。</p><p>2）嚴格的 Rollups 方案安全性會比 Validium 更好，這其實是在説 Rollup 能保證數據的鏈上可用性和完整性，以太坊 Validators 有能力驗證並確保安全，這和 Validium 這種依賴鏈外安全機制的方式，安全性更直接且純粹。</p><p>也正是因為這一點，大家過於關注 Rollup 導致 Validium 顯得不合法了；這似乎是在強調 Validium 的合法性。</p><p>3) 鏈上 SNARKs+鏈下 Data 安全性要優於純鏈上欺詐證明+鏈下數據，因為鏈上 SNARKs 至少能確保鏈下數據的一致性和完整性，如果鏈下做一套數據，僅僅靠鏈上欺詐證明挑戰，在實際應用場景下，前者要比後者更安全。</p><p>這其實在批判一些數據在鏈下，靠鏈上欺詐證明的方案。慶幸這類方案並不多見，大部分採用鏈上欺詐證明的數據也都在鏈上；</p><p>4）最後 Vitalik 還特別強調了，Rollups 不等於 Layer2，暗指 Plasma 和 Validium 等方向機會也會很多，不能讓 layer2 侷限在 Rollup 層面，如果不行就撤銷 layer2 的定義。</p><p>在我看來，Vitalik 這樣站出來來剝離 Rollup 和 Layer2 的定義是明智的，因為一旦大家認知中的 layer2 成了 Rollup，面對 Celestia 這類第三方 DA 的入侵，以太坊會陷入被動。</p><p>這下把概念先從高度打開，開發者想用 Celestia 這種第三方 DA 沒問題，那你如果 SNARKs 到主網的話，就是以太坊的 Validium 擴容方案，此外開發者還可以基於 ZK+Plasma 做更廣闊的擴容方案探索。不管市場怎麼變，以太坊始終「定義」着一切。</p><p>不難看出，以太坊的樂高大廈，完全靠 Vitalik 高屋建瓴的前瞻思想支撐着啊！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 13:00:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/x290rq9f.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/x290rq9f.html</link>
            <author>
                <![CDATA[鏈上觀]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>主網</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>擴容</category>
            <category>Vitalik</category>
            <category>Celestia</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[現貨 ETF 之後，比特幣將由華爾街説了算？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>貝萊德和高盛等大型機構正在進入比特幣市場，華爾街可能會優先考慮用綠色能源開採的比特幣或未受到非法活動「污染」的比特幣，這可能會引發一場關於比特幣未來的鬥爭，類似於 2017 年開始的激烈的「區塊大小之爭」。</blockquote><p>來源：Coindesk</p><p>編譯：比推 BitpushNews Mary Liu</p><h3>前言</h3><p>CoinDesk 首席內容官 Michael J. Casey 認為，上週現貨比特幣 ETF 的批准引發了比特幣最大化者 (Bitcoin Maxis) 與華爾街巨頭機構之間的潛在鬥爭。貝萊德和高盛等大型機構正在進入比特幣市場，華爾街可能會優先考慮用綠色能源開採的比特幣或未受到非法活動「污染」的比特幣，這可能會引發一場關於比特幣未來的鬥爭，類似於 2017 年開始的激烈的「區塊大小之爭」。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/17/images/fe59e589b322955109fb396ad9e7ec62.jpeg" alt="現貨 ETF 之後，比特幣將由華爾街説了算？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>矛盾的綜合體</h3><p>本週在瑞士舉行的世界經濟論壇上，大量加密行業人士的出現凸顯了一種固有的緊張關係：一方面，該行業渴望獲得傳統商業機構的接受，另一方面，擔心與之接觸可能會破壞加密貨幣的顛覆性，以及其與生俱來的反叛特質。</p><p>隨着 2024 年將成為傳統金融 (TradFi) 入場的一年，這種矛盾感似乎尤其嚴重。畢竟，美國證券交易委員會（SEC）的一紙批文為貝萊德和富達等大型資產管理公司以及高盛和摩根大通等大型銀行參與比特幣市場奠定了基礎。</p><p>問題是：這些機構的參與是否會影響比特幣本身的權力動態。</p><p>隨着這些大型受監管實體開始參與，高度重視抗審查制度和去中心化的「Bitcoin Maxis」和「老手們」是否會看到他們對比特幣的影響力減弱？</p><p>例如，貝萊德、高盛或摩根大通是否會堅持只購買用可再生能源開採的代幣，或者那些過去與身份不明的參與者無關的「乾淨」的代幣？他們對比特幣的需求是否能足夠之大，以至於相關政策會實質性地改變其他參與者（例如礦工）的行為，從而改變比特幣本身的構成？</p><p>現在下定論還為時過早。雖然這可能是一個令人沮喪的答案，但比特幣非常分散、多樣化的生態系統中複雜的權力動態也是其不可預知的原因之一。這種複雜性是比特幣吸引力的一部分，從長遠來看，讓我相信這些華爾街巨頭將無法對其進行重大改變。</p><h3>紐約協議先例</h3><p>這方面的一個參考事件是 2017 年所謂的「區塊大小戰爭」的結果。</p><p>當時，58 家加密企業遊説支持比特幣核心代碼中擬議的「硬分叉」升級，這將增加每個區塊的內存量。所謂的紐約協議旨在減少網絡堵塞，允許這些企業處理更多交易，從而賺取更多費用。在一些礦池表示支持漲價後，許多人認為漲價是既成事實，因為礦工在選擇開採哪些區塊時是決定是否採用新版本軟件的決策者。</p><p>但開發者和用户的核心羣體反對將區塊大小增加到超過現有的 2MB 容量，因為對於任何運行節點來驗證區塊鏈的人來説，數據存儲成本都會上升。他們表示，這最終將擠出較小的參與者，導致網絡更加中心化。</p><p>相反，他們主張進行一種稱為隔離見證（SegWit）的修改，以降低每筆交易的數據需求，同時還支持閃電網絡等第 2 層解決方案來處理鏈外交易並最大限度地減少鏈上費用。他們推出了用户激活軟分叉（UASF），反對區塊大小增加的人都將抵制接受支持它的礦工開採的任何代幣。</p><p>最終，UASF「叛軍」獲勝。它被慶祝為小人物的勝利，因為用户是比特幣網絡的最終受益者，擁有真正有效的權力，因為他們對代幣的最終需求將推動市場主導的決策。</p><h3>新巨鯨</h3><p>質疑「小人物」能否繼續決定比特幣方向的一個原因是，後 ETF 時代的新來者可能會擁有很大一部分比特幣。</p><p>一些分析師估計，比特幣 ETF 的需求可能高達 1000 億美元。如果是這樣，這將佔總市值的約八分之一，在撰寫本文時，BTC 總市值略高於 8000 億美元。</p><p>所以，足夠大，但並不完全佔主導地位。</p><p>還要考慮所謂的休眠代幣調整。可以合理地假設，相當數量的比特幣在五年以上沒有從當前地址移出的話，它們將永遠不會被轉移——要麼是因為它們被堅定 HODLers 控制，要麼是因為所有者丟失了私鑰。根據 Glassnode 的説法，這些代幣目前約佔總市值的 30%，不能被視為「死代幣」的確切代表，但在估計活躍比特幣生態系統的規模時應將其考慮在內。</p><p>所以現在，我們有價值 1000 億美元的 ETF 需求，佔「活躍」比特幣市場（約 5810 億美元）的 17%。看起來這些機構可能具有真正的影響力。如果這些重量級人物能夠累積起來規模，像 2017 年那樣的 UASF 可能會更難實現。</p><p>然而，華爾街不會是比特幣的唯一巨頭持有者。目前約有 1,500 個所謂的「巨鯨」地址，每個地址持有 1,000 多個比特幣，合計控制着比特幣總供應量的 40% 左右。其中許多人是多年來「持有」的真正信徒。他們可以在彼此之間或在自己擁有的地址之間轉移代幣，並以此以與 UASF 「叛軍」類似的方式向礦工和其他參與者提出要求，比特幣 OG 仍然具有影響力。</p><p>有一點是肯定的，如果出現一場爭奪比特幣靈魂的戰鬥，那將是一場極其艱苦的鬥爭，就像區塊大小戰爭一樣。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 12:04:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/5au1eo26.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/5au1eo26.html</link>
            <author>
                <![CDATA[比推 BitPush]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>SEC</category>
            <category>加密貨幣</category>
            <category>華爾街</category>
            <category>BTC</category>
            <category>ETF</category>
            <category>監管</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Social Layer：迴歸社交的初心]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>
Social Layer 顛覆了 Crypto 激勵，強調先社交後激勵。作為未來社會協作網絡基建，其創新組件如 Merger 和 Wrapper 點燃了 Web3 Social 體驗的想象力。</blockquote><p>作者：H+H@InfoFlow</p><p>排版：ZaynR@InfoFlow</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/GU05vMtekT.png" alt="Social Layer：迴歸社交的初心" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>引言</strong></h3><p>在 Crypto 世界，激勵的話題很難繞開。激勵，源自於 Crypto 世界中最大的「Meme 幣」——比特幣。比特幣採用 PoW 共識，在基於實現一個點對點支付系統的願景下，給出了拜占庭將軍問題的工程解。為了吸引礦工能夠加入，提高系統安全性，比特幣系統設計通過 coinbase 交易給競爭到記賬權的礦工以比特幣獎勵。在「中本聰」時代，激勵是直接簡單的。以太坊圖靈完備的可編程性帶來了豐富的鏈上應用，也讓直白的激勵演變成一套日漸複雜的代幣經濟學理論（Tokenomics）。</p><p>DApp 開發者們視 Tokenomics 為生命線，優秀的 Tokenomics 能夠讓 DApp 的使用者在追求個人利益最大化的同時，實現集體利益或者説是 DApp 生態內利益的最大化。誠然，激勵相容的 Tokenomics 能夠幫助協議提升經濟效益，擴大協議使用版圖，但似乎太多的開發者把 Tokenomics 放在了構建協議的首位。我們把視線聚焦，以公鏈賽道和 Social 賽道為對象，通過第一性原理來分析激勵層對於公鏈和 Social DApp 的重要性。對於公鏈來説，激勵和共識機制是相輔相成的，兩者共同保證公鏈賬本的一致性。而對於 Social DApp 來説，是希望利用去中心化這個平台，實現 Social 的基本功能，同時從中心化巨頭手中奪回數據所有權，接着基於平台特性，來選擇是否設計一個能推動協議更好發展的激勵方案。</p><p>長久以來，Social 賽道一直不温不火，直到 Friend.tech 的出現，通過簡單粗暴的激勵，給漫漫熊市注入了一些激情。筆者不否認 Friend.tech 的成功，但如果激勵不可持續，用户增量是通過激勵的 FOMO 情緒來抬升。隨着激勵減少，逐利的用户離開，協議是否能夠長期運營呢，這裏需要打上一個大大的問號。</p><h3><strong>先 Social</strong><strong>後 Fi</strong></h3><p>「當志趣相同的人聚在一起時，交情也就開始了」——愛默生。追尋社交的本質，是在尋找志同道合的人，或者説是去尋找圈子、形成圈子。Web2 社交軟件利用互聯網的便利性幫助用户迅速形成一個個社交圈，單個社交圈內信息傳遞方便，價值記錄統一。但這裏的社交圈已經成為了信息與價值的孤島，如何迅速破圈以一個統一的價值或行為數據標準來擴大個人社交邊際，是 Web2 網絡所不能提供的。不僅如此，Web2 巨頭還可以在一個個價值孤島上汲取用户數據養分以自肥，用户本身不擁有數據，而是出賣數據獲取 Web2 巨頭的服務。</p><p>Web3 本身的特性能夠變革當下的社交範式，作為底層基建，其優點需要被一個完善的應用層來釋放。以 Friend.tech 舉例，其通過先 Fi 再 Social 的模式，構建了當下 Web3 領域最爆款的 Social 應用。但其本身強 Fi 屬性，Social 體驗並不突出。迴歸理性，真正可以長期捕獲用户的應用，筆者認為應該是先 Social 後 Fi 的應用。Social Layer 即是基於此理念打造的協議。</p><p>
                <!-- [if gte vml 1]>
                <v:shapetype
 id="_x0000_t75" coordsize="21600,21600" o:spt="75" o:preferrelative="t"
 path="m@4@5l@4@11@9@11@9@5xe" filled="f" stroked="f">
                    <v:stroke join/>
                    <v:formulas>
                        <v:f eqn="if lineDrawn pixelLineWidth 0"/>
                        <v:f eqn="sum @0 1 0"/>
                        <v:f eqn="sum 0 0 @1"/>
                        <v:f eqn="prod @2 1 2"/>
                        <v:f eqn="prod @3 21600 pixelWidth"/>
                        <v:f eqn="prod @3 21600 pixelHeight"/>
                        <v:f eqn="sum @0 0 1"/>
                        <v:f eqn="prod @6 1 2"/>
                        <v:f eqn="prod @7 21600 pixelWidth"/>
                        <v:f eqn="sum @8 21600 0"/>
                        <v:f eqn="prod @7 21600 pixelHeight"/>
                        <v:f eqn="sum @10 21600 0"/>
                    </v:formulas>
                    <v:path o:extrusionok="f" gradientshapeok="t" o:connecttype="rect"/>
                    <o:lock v:ext="edit" aspectratio="t"/>
                </v:shapetype>
                <v:shape id="圖片_x0020_7" o:spid="_x0000_i1029" type="#_x0000_t75"
 alt="1705029300609" style='width:414pt;height:233pt;visibility:visible;
 mso-wrap-style:square'>
                    <v:imagedata src="file:////Users/zaynr/Library/Group%20Containers/UBF8T346G9.Office/TemporaryItems/msohtmlclip/clip_image001.png"
  o:title="1705029300609"/>
                </v:shape>
                <![endif]-->
                <img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/G35JJq9gZG.png" alt="Social Layer：迴歸社交的初心" referrerpolicy="no-referrer">
                </p>
                <p>Social Layer 的想法起源於一次社區討論，時間在 2021 年 10 月底上海區塊鏈周的尾聲。當時拋出的問題是：如何構建一個適用於社區的貢獻記錄機制和激勵機制？而彼時 Social Layer 的答案也由此開始逐漸發散，形成一個完整的社交網絡協議構想。區塊鏈在此提供數據記錄錨點，其開放性幫助用户破圈，由點迅速即面，由社區到社區，形成一個互聯的社交網絡，每一個用户在社區與社區間扮演社交中轉站。在激勵這一塊，Social Layer 則顯得不是那麼 Fi，或者説其當前的激勵機制僅僅為 Social 服務。有別於一開始直接通過可量化的激勵來回饋用户與社區，Social Layer 選擇以非量化的徽章來標註用户在社交網絡中的價值。徽章的價值是由不同社區凝聚的共識來確定的，不同社區對於徽章的價值評價是不同的。舉例來説，由搖滾愛好者形成的搖滾社區向一位搖滾老鳥頒發最稀有的搖滾發燒友勳章，則該勳章代表此人在搖滾社區有着一定的信息輸出價值，初級搖滾愛好者往往會從搖滾老鳥身上獲取知識，此時該勳章在此社區是最有價值的。但該勳章在遊戲社區，則並沒有多大價值。徽章不是僅僅作為一個社區的價值評價，也同樣是個人身份標籤，同類社區標籤會吸引同類用户、相似用户聚集，形成新的社區，形成「無邊界」的 Social 世界。</p>
                <p>
                    <img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/EAi1u59v1b.png" alt="Social Layer：迴歸社交的初心" referrerpolicy="no-referrer">
                    </p>
                    <h3>
                        <strong>從一到無窮大：拆解 Social Layer</strong>
                    </h3>
                    <p>徽章僅僅是 Social Layer 用來價值度量的一個工具，但這並不足以支撐其想要構建一個「社交層」的野心。筆者將在這裏拆解 Social Layer 的相關組件，展示其一些有意思的創新亮點。</p>
                    <p align="center">
                        <!-- [if gte vml 1]>
                        <v:shape id="圖片_x0020_5" o:spid="_x0000_i1027"
 type="#_x0000_t75" alt="1705029055902" style='width:414pt;height:233pt;
 visibility:visible;mso-wrap-style:square'>
                            <v:imagedata src="file:////Users/zaynr/Library/Group%20Containers/UBF8T346G9.Office/TemporaryItems/msohtmlclip/clip_image005.png"
  o:title="1705029055902"/>
                        </v:shape>
                        <![endif]-->
                        <img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/OD6NKpd8h4.png" alt="Social Layer：迴歸社交的初心" referrerpolicy="no-referrer">
                        </p>
                        <p>
                            <strong>- Identity</strong>
                        </p>
                        <p>身份是社交網絡中所有組織與用户的臉譜，通過多種方式將現實生活中的個人標籤映射到虛擬網絡中，成功的臉譜化最終形成承載網絡數據的身份（Identity）。在 Social Layer 中，Identity 劃分為兩個小組件，分別為 Profile Token 和 Group Profile Token。</p>
                        <p>徽章發送和接收需要有獨立的主體。Profile Token 和 Group Profile Token 承擔以上主體的角色，其承載了用户或組織相關的描述信息。Profile Token 被設計為不能轉讓，這符合在 Social 世界中，Identity 不會被他人獲取或盜用之後進行作惡。</p>
                        <p>基於當前 Web3 架構的侷限，所有鏈上資產都強制綁定於私鑰之上，當私鑰丟失時，Profile Token 也丟失了。Social Layer 在這裏擴展了恢復機制。而 Group Profile Token 可以通過治理轉移。Identity 作為發送徽章的主體，需要注意合理分配發送徽章的數量和個人信用。雖然徽章是非量化價值，但是其價值評價可以通過社區共識來確定。假設一款徽章被濫發，社區對於該徽章的認可度會大大降低。</p>
                        <p>
                            <strong>- Social Token</strong>
                        </p>
                        <p>Social Token 是流通在 Social Layer 中的各種功能性代幣。第一種 Social Token 就是前文提到的徽章（Badge）。Badge 被設計為 SBT，這使得其不可轉讓，被綁定在了 Identity 上面。這樣的設計同樣是為了防止他人獲得或盜用徽章後，利用徽章來接近擁有相同徽章的人作惡。在降低社會工程學攻擊的風險之後，Social Layer 的網絡信任度會極大提高。同一個徽章可以有多個接收者，這符合徽章的真實使用場景需求。</p>
                        <p>第二種 Social Token 為常見的 NFT，最終可以流入到 NFT 交易市場（如 OpenSea）換手。Social Layer 對 NFT 的功能暫時進行了有限的探索，比如項目方開發了一個 NFT Pass 的功能，作為通行證使用，該功能在大理線下的 DAO Space 得到了實踐。當然 NFT 可以成為門票、會員卡等等。</p>
                        <p>第三種 Social Token 為 Gift Card，其本質是依附在徽章之上，是徽章附帶的消費權益。這裏以星巴克舉例，星巴克入住 Social Layer 之後，可以組織一個星巴克咖啡社區，給忠實用户發送星巴克支持者徽章，徽章中附帶 Gift Card，用户可以憑此獲取幾次免費的咖啡。</p>
                        <p>第四種 Social Token 為 Private Badge，這其實是普通徽章的延申，私有徽章被設計成只有發送者和接收者才能看到內容。私有徽章可以定義更深層次的社交關係，不過，據筆者所知，當前私有徽章仍在開發過程中。</p>
                        <p>最後一種 Social Token 為積分（Points），積分基於 ERC-20 標準，作為同質化代幣，積分可以拓展多種用途，例如，可以基於個體對社會的貢獻，社區根據相關積分規則給個體贈予積分，當達到某個量時，個人可以向社區申領徽章。亦或者，積分可以作為社區公共事務投票，決定未來社區的發展走向等等。</p>
                        <p>當前的 Social Token 創建都可以一鍵定製，不需要關注 Token 的底層標準，用户只需要根據自己的需要，創建適合自己或社區的 Token 類型即可。除了以上的 Social Token 類型，Social Layer 完全可以在後期不斷拓展不同類型的 Social Token，這主要在於底層標準的更新是較為緩慢的，但在應用層的組合創新是很快的，這使得其 Social Token 具備極強的可拓展性。</p>
                        <p>
                            <strong>- Merger &amp; Wrapper</strong>
                        </p>
                        <p>這可能是筆者認為最有趣的兩個功能組件了。Merger 可以將多個 Social Token 合成為一個 Social Token 或多個新的 Social Token，同時 Merger 不限制需要進行合成的 Social Token 類型，也不限制合成後的 Social Token 類型。</p>
                        <p>想象一下，有一個遊戲社區，你在該社區中積極發言，被授予遊戲老鳥徽章；撰寫打怪攻略，獲得了 5000 貢獻積分；同時你還積極參加該遊戲社區的線下聚會，獲得了多個紀念 NFT。這個時候使用該遊戲社區的 Merger 功能，可以將徽章、貢獻積分、紀念 NFT 合成為一個遊戲執劍人徽章，擁有該徽章的人，成為遊戲社區所信任的人，可以作為遊戲裝備買賣中間商，社區的人可以完全信任執劍人，向其出售多餘裝備，也可以向其購買想要的裝備。以上僅僅是一個簡單的用例場景，但不可否認 Merger 的想象力是無限的，不是嗎？</p>
                        <p align="center">
                            <!-- [if gte vml 1]>
                            <v:shape id="圖片_x0020_3" o:spid="_x0000_i1026"
 type="#_x0000_t75" alt="1705028863885" style='width:414pt;height:233pt;
 visibility:visible;mso-wrap-style:square'>
                                <v:imagedata src="file:////Users/zaynr/Library/Group%20Containers/UBF8T346G9.Office/TemporaryItems/msohtmlclip/clip_image007.png"
  o:title="1705028863885"/>
                            </v:shape>
                            <![endif]-->
                            <img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/n15kPLrn8Z.png" alt="Social Layer：迴歸社交的初心" referrerpolicy="no-referrer">
                            </p>
                            <p>Wrapper 提供跨協議的價值聚合，具體來説，其他協議或者其他鏈上的 Token 可以調用 Wrapper 功能封裝成可以流通在 Social Layer 上的 Social Token。以同樣的遊戲社區舉例，早期該遊戲社區舉辦線下聚會，參加的成員都會被授予一個 POAP。後面，該遊戲社區覺得 Social Layer 提供的鏈上設施更加完善，於是選擇遷移到 Social Layer 上。該遊戲社區可以允許用户使用 Wrapper 功能將之前授予的 POAP 封裝成 SoPOAP。而 SoPOAP 就可以和後來的 Social Token 通過 Merger 合成新的 Social Token 了。Cool！當然，再發揮一下想象力，假設將 ETH 使用 Wrapper 封裝成 SoETH，用户就可以使用 SoETH 購買 Social Layer 上可轉賣的東西，似乎成了一個小型的 DEX，同樣很有意思，不是嗎？</p>
                            <p align="center">
                                <!-- [if gte vml 1]>
                                <v:shape id="圖片_x0020_4" o:spid="_x0000_i1025"
 type="#_x0000_t75" alt="1705028907175" style='width:414pt;height:233pt;
 visibility:visible;mso-wrap-style:square'>
                                    <v:imagedata src="file:////Users/zaynr/Library/Group%20Containers/UBF8T346G9.Office/TemporaryItems/msohtmlclip/clip_image009.png"
  o:title="1705028907175"/>
                                </v:shape>
                                <![endif]-->
                                <img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/Q51ir1E42t.png" alt="Social Layer：迴歸社交的初心" referrerpolicy="no-referrer">
                                </p>
                                <h3>
                                    <strong>可信社會協作網絡的未來</strong>
                                </h3>
                                <p>筆者看到，Social Layer 正在積極探索將其用於 DAO 與 DAO 之間的內在協作。基於可編程區塊鏈的架構下，Social Layer 還能繼續拓展其功能，不斷擴大其使用場景。如果 Social Layer 能夠持續 Buidl，跨越牛熊，筆者認為在不遠的未來，Social Layer 將會以一個可信社會協作網絡的基建層出現，帶來煥然一新的 Web3 Social 體驗。</p>]]>
                                </description>
                                <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 11:00:55 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/57e5l38k2256.html</guid>
                                <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/57e5l38k2256.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[訊流 InfoFlow]]>
                                </author>
                                <category>深度</category>
                                <category>Web3 社交</category>
                                <category>SocialFi</category>
                                <category>公鏈</category>
                                <category>以太坊</category>
                                <category>DAO</category>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[美國居民個人投資比特幣 ETF，如何納税？]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<blockquote>在美國税法框架下，比特幣 ETF 涉及所得税、資本利得税等多個税種。</blockquote><p>日期：2024 年 1 月 11 日</p><p>來源：</p><p>https://www.forbes.com/sites/digital-assets/2024/01/11/how-the-irs-will-tax-bitcoin-etfs/?sh=1a86cf5759ed</p><p>隨着加密貨幣行業為期待已久的比特幣現貨交易基金（ETF）獲批而歡欣鼓舞之際，投資者必須瞭解美國國税局將如何對這些產品徵税。</p><h3><strong>比特幣 ETF 是什麼？</strong></h3><p>ETF 是一種金融工具，允許投資者通過單一份額投資於各種資產和行業。比特幣 ETF 允許投資者在不直接持有比特幣的情況下投資比特幣。</p><p>ETF 的推出涉及多個參與方。在比特幣 ETF 中，授權參與者（AP），通常是市場做市商或大型銀行，向由 Ark Invest 或 Blackrock 等贊助商設立的委託人信託（grantor trust）提供現金。然後信託用提供的現金購買比特幣，並向 AP 發行代表底層比特幣的信託份額。這些 ETF 份額隨後通過紐約證券交易所或納斯達克等公共交易所出售給散户投資者。ETF 贊助商通常收取年費（費用比率）以覆蓋其運營和管理成本。截至 2022 年 12 月 31 日，行業平均費用率為 0.47%。最後但同樣重要的是，監管參與者，即證券交易委員會 (SEC) 必須先批准贊助商的申請，然後 ETF 才能進行交易。</p><p>期貨比特幣（或任何其他加密貨幣）ETF 通過期貨合約跟蹤比特幣價格。自 2021 年 10 月起有多種基於期貨的比特幣 ETF 獲準交易，例如 ProShares Bitcoin Strategy ETF (BITO)、 ProShares Short Bitcoin ETF (BITI)、VanEck Bitcoin Strategy ETF (XBTF) 等。BITO 作為市場領頭羊，管理着 20 億美元的資產。</p><h3><strong>比特幣 ETF 如何徵税？</strong></h3><p>ETF 的税收從資本利得評估開始，但並不止於此。</p><p>如果您在持有比特幣 ETF 資產不滿一年的情況下將其出售，由此產生的短期資本利得將需繳納普通所得税。税率可能根據您的總體應税收入和申報狀況，介於 10% 到 37% 之間。</p><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/L0R2MFoQV3.jpg" alt="美國居民個人投資比特幣 ETF，如何納税？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>如果您在持有 ETF 資產超過 12 個月後出售，由此產生的長期資本利得將需繳納資本利得税。税率可能是 0%、15% 或 20%，具體取決於您的總體應税收入和申報狀態。</p><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/0m8gF9xqYn.jpg" alt="美國居民個人投資比特幣 ETF，如何納税？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此外，如果您的收入超過以下閾值，除了上述資本利得税之外，您還可能需要繳納 3.8% 的税。</p><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/26Z1CTSl1k.jpg" alt="美國居民個人投資比特幣 ETF，如何納税？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>但這並不是評估資本利得税的唯一方式。比特幣 ETF 全年都會花費一小部分比特幣來支付管理費。由於所花費比特幣的成本基礎與花費時的市場價值之間的差異，這些交易會導致資本損益。例如，如果一隻基金以 40000 美元的利潤出售比特幣來支付管理費用，那麼這些收益將根據每個投資者在該基金中的持有量按比例徵税。</p><p>在 2018 年《減税和就業法案》通過之前，投資者可以將其按比例份額的基金費用作為 A 表中的雜項逐項扣除。不幸的是，由於該法案引入的限制，這些費用現在無法被扣除，而將在 2025 年 12 月 31 日之後再次可被扣除。</p><p>與現貨 ETF 相比，基於期貨合約的比特幣 ETF（例如 BITO）對持有者的税收影響可能略有不同。具體細節取決於這些基金的結構，特別是它們是否暴露於受監管或不受監管（規定在 IRC§1256） 期貨合約的底層敞口。如果基金持有受監管的期貨合約（這些合約通常在比特幣期貨的主導平台芝加哥商品交易所進行交易），則根據 IRC§1256，無論持有期長短，60% 的收益被視為長期資本利得，40% 的收益被視為短期資本利得。</p><p>如果基金暴露於非監管合約的敞口，則收益須遵守與股票類似的正常資本收益規則。請注意，期貨合約的徵税可能非常複雜，具體取決於合約的事實和情況，以及基金和您做出的某些税務選擇。這些因素會對納税人何時納税以及繳納多少税款產生重大影響。</p><p>此外，如果您交易的是加密期貨 ETF，基金費用通常以現金支付，這不會帶來與現貨 ETF 相同的資本利得或基差調整。</p><h3><strong>比特幣 ETF 涉税決策要點</strong></h3><p>ETF 持有者可在年底申報兩種類型的税務合規報告，即 1099-B 表格和信託税務信息聲明，以履行納税義務。</p><p>經紀人可能會發布 1099-B 表格來報告因處置 ETF 單位而產生的收益和損失。該表格將報告 ETF 單位的成本基礎、銷售價格以及由此產生的損益。（根據擬議的經紀人規定，從 2025 納税年度開始，此信息可能會在專用於數字資產交易的新表格 1099-DA 上報告）。</p><p>同時，信託税務信息報表將顯示全年用於支付管理費的比特幣金額。使用比特幣支付基金費用可能會導致資本利得（或損失）。該文件將説明如何計算您在這些交易中所產生的資本收益或損失的按比例分攤份額。您必須參考信託税務信息聲明手動計算這些信息，因為這些信息不會在 1099-B 表格上報告。這些聲明是作為信託方式設立的 ETF 所特有的。大多數投資者可能不熟悉這些聲明。</p><p>最後，在您出售 ETF 的那一年，需要通過納入信託税務信息報表中報告的信息來調整 1099-B 表格中報告的基礎，以得出正確的損益。這可能會使税務合規對普通納税人來説變得繁瑣。這就是為什麼繼續觀察下一次現貨 BTC ETF 批准的進展情況很重要。</p>]]>
                                </description>
                                <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 10:00:10 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/1q0al9k9nq1q.html</guid>
                                <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/1q0al9k9nq1q.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[TaxDAO]]>
                                </author>
                                <category>深度</category>
                                <category>支付</category>
                                <category>投資</category>
                                <category>比特幣</category>
                                <category>合約</category>
                                <category>報告</category>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[Arthur Hayes：如何利用比特幣 ETF 進行套利？]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<blockquote>從傳統金融市場角度深度分析現貨比特幣 ETF 批准的重要性。</blockquote><p>作者：Arthur Hayes</p><p>編譯：Joyce，BlockBeats</p><p>編者按：比特幣 ETF 通過後，從加密界到傳統金融機構都在密切觀望這一事件對全球金融市場帶來的影響。</p><p>Arthur Hayes 在本文分析了比特幣 ETF 通過的原因——比特幣的抗通脹特性使其是當前全球通貨膨脹環境下的理想資產，比特幣 ETF 為那些想要避免通脹影響、但不能離開傳統政府控制範圍下的資金提供了機會。然後，Arthur Hayes 對於比特幣現貨 ETF 可能帶來的市場影響進行了深入剖析，並詳細解釋了 ETF 的創造和贖回過程，以及比特幣 ETF 運作過程中可能存在的套利機會。</p><p>BlockBeats 將原文編譯如下：</p><h3>為什麼是現在？</h3><p>生命的最後時刻，從醫療角度來看是最昂貴的。我們願意為那些能延緩不可避免的死亡的治療而花費無限的資金。同樣，負責維護現行世界秩序的美國霸權及其附庸國家的精英們也願意不惜一切代價來保護這個秩序，因為他們從中受益最多。但自 2008 年以來，當對身無分文的美國人進行的不正當抵押貸款引發了一場全球經濟危機，其嚴重程度堪比上世紀 30 年代的大蕭條時，美國霸權就一直躺在他的臨終病牀上。而那些盲從 Ben Bernanke 的中世紀新凱恩斯主義理髮師們開的是什麼藥方呢？與垂死的帝國總會開出的一樣......「印鈔機嗡嗡作響」。</p><p>美國、歐洲以及其他地區的一些附庸國、競爭對手和盟友，都採用了印鈔票的方式解決同一個問題的不同症狀，這個問題是嚴重失衡的全球經濟和政治體系。美國，由美聯儲（Fed）領導，印刷貨幣併購買美國政府債券和抵押貸款。歐洲，由歐洲央行（ECB）領導，印刷貨幣併購買歐元成員國的政府債券，以維持有缺陷的貨幣（但不是財政）聯盟的生存。日本，由日本銀行（BOJ）領導，在追求在 1989 年房地產崩潰後消失的虛幻通貨膨脹的過程中繼續印鈔。</p><p>這種肆意的印鈔結果導致全球債務與 GDP 之比加速上升。全球利率創下了 5000 年來的最低水平。在其巔峯時期，幾乎有 20 萬億美元的企業和政府債券的收益率為負。由於利息是對貨幣時間價值的補償，如果利息為負，我們是否在暗示時間不再有價值呢？</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/17/images/87ee0c8ea9a5f0363560808e62afc65c." alt="Arthur Hayes：如何利用比特幣 ETF 進行套利？" referrerpolicy="no-referrer"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/17/images/017d9ad7f1d12994c10aacf1b7ae8e9c." alt="Arthur Hayes：如何利用比特幣 ETF 進行套利？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>感謝 Quill Intelligence 的 Danielle DiMartino Booth 提供的這張圖表。</pre><p>正如您所看到的，為應對 2008 年全球金融危機 (GFC)，利率被推至 5000 年來的最低點。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/17/images/270e9bd5f26ef37471a7b4a746486633." alt="Arthur Hayes：如何利用比特幣 ETF 進行套利？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>這是全球負收益債務總額的彭博指數。從 2008 年全球金融危機前的一無所有，到 2020 年達到 17.76 萬億美元的高位。這是全球央行將利率降至 0% 及以下的結果。</pre><p>世界大多數人口並沒有擁有足夠的金融資產來從這場全球的法定貨幣貶值中受益。世界各地各種商品的通貨膨脹如雨後春筍般湧現。還記得 2011 年的阿拉伯之春嗎？還記得在每個主要的全球金融中心，一份鱷梨吐司不到 20 美元的時候嗎？還記得當一個收入中位數的家庭能夠負擔得起房子的中位價格，而無需求助於「爸媽銀行」嗎？</p><p>唯一的一種勉強可行的出路是擁有一些黃金。但是黃金在實際持有上並不切實際。黃金又重又難以大量隱藏，難以避開貪婪的政府監管。因此，普通人只能默默忍受，讓精英們繼續在達沃斯狂歡，彷彿時光停滯在 2007 年一樣。</p><p>然而，就像一朵在糞池中綻放的蓮花一樣，中本聰在一個道德、政治和經濟都破產了的帝國中發佈了比特幣白皮書。這個白皮書闡述了一種體系，通過互聯網連接的機器和密碼學證明，人們首次可以以全球可擴展的方式將貨幣與國家分離，這在人類歷史上是第一次。我説「全球可擴展」是因為比特幣是無重量的。無論你持有 1 聰或 100 萬比特幣，其重量都是相同的 0。此外，你可以僅通過記住解鎖比特幣錢包的助記詞，用你的頭腦來保護你的比特幣。比特幣為每個人提供了一個完整的金融系統，而這個系統不再受制於古老的體制，只需一個連接互聯網的設備即可。</p><p>人們終於有了一種逃脱全球法定貨幣貶值狂歡的途徑。然而，在 2008 年大金融危機之後，比特幣尚不夠成熟，不能為信仰者提供可信的逃生通道。比特幣，以及整個加密市場，必須在用户數量上取得增長，並證明它們能夠經受住嚴重的危機。</p><p>我們這些忠誠的信仰者，在 2022 年迎來了嚴峻考驗。美聯儲，在全球大多數央行的跟隨下，着手以自 1980 年代以來最快的速度收緊金融條件。美國霸權的銀行體系和債券市場無法抵擋美聯儲的猛攻。在 2023 年 3 月，三家美國銀行（Silvergate、硅谷銀行和 Signature 銀行）在短短兩週內相繼倒閉。如果按照市場價值核算，美國銀行體系是破產的，而這種狀況至今仍然存在，特別是考慮到它們持有的美國國債和抵押支持證券。因此，美國財政部長壞女孩耶倫創建了銀行期限融資計劃（BTFP），作為拯救整個美國銀行體系的一種秘密方式。</p><p>加密貨幣也沒有免於由高利率引起的幹擾。像 BlockFi、Celsius 和 Genesis 等中心化借貸平台都因向過度槓桿的交易公司（如三箭資本 Three Arrows Capital）發放的貸款導致破產。Terra Luna，一個與美元掛鈎的穩定幣，也因其治理代幣 Luna 價格下跌而破產，而該代幣支持了發行的 UST 穩定幣。這一事件在兩天內抹去了超過 400 億美元的虛幻價值。然後，中心化交易所也開始破產，其中 FTX 是最大的一個。由「正確」類型的美國霸權白人 Sam Bankman-Fried 運營的 FTX 竊取了超過 100 億美元的客户資金，隨着加密資產價格暴跌，他的騙局被揭露。</p><p>發生在比特幣、以太坊以及 Uniswap、Compound、Aave、GMX、dYdX 等 DeFi 項目身上的是什麼？它們是否失敗了？它們是否給中央加密銀行打電話並得到救助？絕對不是。過度槓桿的頭寸被清算，價格下跌，人們損失了大量資金，中心化公司不復存在，但比特幣塊仍然每 10 分鐘平均產生一次。DeFi 平台並未自行破產。簡而言之，沒有救助，因為加密無法獲得救助。我們吃過苦頭，但堅持了下來。</p><p>在 2023 年的餘燼中，很明顯美國霸權及其附庸國不能繼續實施緊縮的貨幣政策。這樣做將使整個體系破產，因為槓桿和債務堆積得太高。一個耐人尋味的事情發生了，隨着美國長期國債收益率開始逐步上升，比特幣和加密貨幣卻出現了反彈，而債券價格在下跌。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/17/images/99026f1c0ae9f99ce32f839671de03a2." alt="Arthur Hayes：如何利用比特幣 ETF 進行套利？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>比特幣（白色）與美國 10 年期國債收益率（黃色）</pre><p>正如你在上面的圖表中所看到的，當利率上升時，比特幣就像所有其他長期資產一樣表現出現下跌。</p><p>在銀行期限融資計劃（BTFP）之後，這種關係發生了逆轉。比特幣與收益率同步上升。尤其是在熊市陡峭加速的情況下，不斷上升的收益率表明投資者對「體系」不抱信心。作為迴應，他們紛紛拋售美帝國最安全的政府債券，即美國國債。這部分資金主要流向了「輝煌七巨頭」人工智能科技股（蘋果、谷歌母公司 Alphabet、微軟、亞馬遜、Meta、特斯拉、英偉達），在一定程度上也流向了加密貨幣。經過近 15 年的時間，比特幣終於展示出其真正的本色，成為「人民的貨幣」，而不僅僅是帝國風險資產的衍生品。這給傳統金融帶來了一個非常棘手的問題。</p><p>資本必須留在體系內，以通過通貨膨脹消除大量非生產性債務。比特幣處於體系之外，現在展現出與債券的零至輕微負相關（請記住，當收益率上升時，債券價格下跌）。如果債券治安維護者通過出售政府債券併購買比特幣和其他加密貨幣來表達對政府債券的不滿，全球金融體系就會崩潰。它的崩潰是因為系統內所造成的固有損失最終被認知到，大型金融公司和政府將不得不大幅縮減規模。 比特幣處於系統之外，現在與債券呈現出零到輕微的負相關性（請記住，當收益率上升時，債券價格下跌）。</p><p>為了避免這一清算，精英階層必須通過創建一個高流動性的交易所交易基金（ETF）來使比特幣金融化。這與他們在黃金市場上玩的把戲相同，當時美國證券交易委員會（SEC）在 2004 年批准了諸如 SPDR GLD 這樣的 ETF，據稱這些 ETF 在全球金庫中持有金條。如果所有想要逃離全球政府債券市場崩潰的資本都購買了由大型傳統金融公司（如貝萊德）管理的比特幣 ETF，那麼資本仍然是安全地留在體系內。</p><p>由於顯而易見的是，為了保護全球債券市場，美聯儲和所有其他主要央行必須再次轉向印鈔，貝萊德於 2023 年 6 月正式申請比特幣 ETF。現貨比特幣 ETF 在美國獲得批准。然而，到了 2023 年，美國 SEC 似乎終於接受了這樣的申請。我提出以下內容是為了強調圍繞 ETF 審批流程的當前事件的奇怪之處。Winklevoss 兄弟於 2013 年申請了現貨比特幣 ETF，但 SEC 拒絕了他們的申請十多年。貝萊德提出申請，並在六個月內獲得批准。這讓人不禁感嘆：「嗯......」</p><p>正如我在上一篇文章《Expression》中所寫的，現貨比特幣 ETF 是一種交易產品。你用法幣購買它，以賺取更多法幣。它不是比特幣。它不是通往財務自由的途徑。它並不脱離傳統金融體系。如果你想逃脱，你必須購買比特幣，將其從交易所提取出來，自行保管。</p><p>我寫了這篇冗長的序言來解釋「為什麼是現在？」為什麼在這個對於帝國及其金融體系至關重要的時刻，現貨比特幣 ETF 終於獲得批准？我希望您能夠體會到這一發展的重要性。全球債券市場估計規模為 133 萬億美元；想象一下，如果債券價格繼續下跌，即使美聯儲可能在 3 月份開始降息，比特幣 ETF 的資金也會湧入。如果通脹觸底並恢復上升，債券價格可能會繼續下跌。請記住，戰爭會導致通貨膨脹，而帝國的外圍地區肯定正在發生戰爭。</p><h3>現貨比特幣 ETF 的市場影響</h3><p>這篇文章的其餘部分將討論現貨比特幣 ETF 的市場影響。我將僅關注貝萊德的 ETF，因為貝萊德是世界上最大的資產管理公司。他們在全球擁有最好的 ETF 分銷平台。他們可以向家族辦公室、零售理財諮詢公司、退休和養老計劃、主權財富基金，甚至中央銀行銷售產品。其他所有公司也會盡力而為，但在管理資產方面，貝萊德 ETF 將毫無疑問地成為贏家。無論這個預測是否正確，以下的策略對 ETF 交易量很大的任何發行方都奏效。</p><p>本文將討論以下內容，以及 ETF 內部運作將如何為那些能夠在傳統金融和加密市場交易的人創造令人驚奇的交易機會：ETF 的創建和贖回過程、現貨交易套利和交易的時間序列分析、ETF 衍生品，如上市期權、ETF 融資交易的影響。</p><p>拋開這一切，讓我們賺點錢吧！</p><h4><strong>現金統治我周圍的一切</strong></h4><p>問題解決了。資金的注入（創建）和取出（贖回）只能通過現金進行。這個 ETF 最令人擔憂的一點是允許普通人用法幣購買 ETF，並選擇以比特幣形式贖回 ETF。這個產品的目的是儲存法幣，而不是為了提供一個用退休賬户輕鬆購買比特幣的方式。</p><p><strong>創建</strong></p><p>要創建 ETF 份額，授權參與者 (AP) 必須在每天的特定時間之前將創設籃子的美元價值（即一定數量的 ETF 份額）發送至基金。</p><p>AP 是大型傳統金融交易公司。傳統金融中的一些重要機構已經註冊成為不同 ETF 的 AP。一些曾呼籲政府禁止加密貨幣的公司，比如 JP 摩根的 CEOJamie Dimon 所在的公司，也會參與其中。這讓我感到驚訝；）</p><p>例子：</p><p>每股 ETF 的價值為 0.001 BTC。創造籃子包含 10,000 股，美東時間下午 4 點時，這些比特幣的價值為 1,000,000 美元。授權參與者（AP）必須將這筆金額電匯給基金。然後，基金將指示其交易對手購買 10 個比特幣。一旦比特幣購買完成，該基金就會將 ETF 份額記入 AP。</p><p>1 個籃子 = 0.001 BTC * 10,000 股 = 10 BTC</p><p>10 BTC * 100,000BTC/USD = 1,000,000 美元</p><p><strong>贖回</strong></p><p>要贖回 ETF 的份額，授權參與者（AP）必須在美東時間下午 4 點之前將 ETF 的股份發送給基金。然後，基金將指示其交易對手出售 10 個比特幣。一旦比特幣售出，基金將向 AP 發放 1,000,000 美元。</p><p>1 個籃子 = 0.001 BTC * 10,000 股 = 10 BTC</p><p>10 BTC * 100,000BTC/USD = 1,000,000 美元</p><p>對於我們交易者來説，我們想知道比特幣必須在哪裏交易。當然，幫助基金購買和出售比特幣的交易對手可以在他們喜歡的任何交易場所交易，但為了減少滑點，他們必須匹配基金的淨資產值（NAV）。</p><p>基金的 NAV 基於 CF Benchmark 在美東時間下午 4 點的 BTC/USD 價格。CF Benchmark 在美東時間下午 3-4 點之間從 Bitstamp、Coinbase、itBit、Kraken、Gemini 和 LMAX 獲取價格。任何希望通過在所有這些交易所上直接交易來完美匹配 NAV 並降低執行風險的交易者都可以這樣做。</p><p>比特幣市場是全球性的，價格發現主要在幣安（我猜設在阿布扎比）上進行。CF Benchmark 排除了另一家大型亞洲交易所 OKX。這將是很長一段時間以來比特幣市場出現可預測且持久的套利機會的首次。希望數十億美元的交易流量會在一小時內聚集在那些流動性較低、更多追隨其更大亞洲競爭對手價格的交易所上。我預計將會有一些有吸引力的現貨套利機會可供利用。</p><p>顯然，如果 ETF 取得巨大成功，價格發現可能會從東方轉向西方。但別忘了香港及其模仿的 ETF 產品。香港只允許其上市的 ETF 在香港的受監管交易所上交易。幣安和 OKX 可能會為這個市場提供服務，但也將會有新的交易所湧現。</p><p>無論在紐約還是香港發生什麼，這兩個城市都不會允許基金經理以最佳價格交易比特幣，他們可能只能在「精選」的交易所上交易。這種不自然的競爭狀態只會導致市場效率更低下，而我們作為套利者可以從中獲利。</p><p>這是一個簡單的套利示例：</p><p>日均交易量天數 (ADV) = ( 交易所 CF 基準權重 * 每日收盤市價 (MOC) 美元名義值 ) / CF 基準交易所美元 ADV</p><p>選擇 CF Benchmark 中最不流動的交易所，即那個 ADV 天數最高的交易所。如果買方壓力增加，CF Benchmark 交易所的比特幣價格將高於幣安。如果賣方壓力增加，CF Benchmark 交易所的比特幣價格將低於幣安。然後，在昂貴的交易所賣出比特幣，在便宜的交易所買入比特幣。您可以通過 ETF 交易與其盤中淨資產值（INAV）的溢價或折價來估計創造 / 贖迴流向的方向。如果 ETF 溢價，將會有創造流向。授權參與者（AP）在昂貴的 ETF 上做空，然後在更便宜的淨值處進行創造。如果 ETF 折價，將會有贖迴流向。AP 在二級市場上以低價購買 ETF，並以較高價格的 NAV 贖回。</p><p>為了以價格中性的方式進行這種交易，您需要在 CF 基準交易所和幣安上投放美元和比特幣。然而，作為一個風險中性的套利交易者，您的比特幣需要進行對沖。為此，可用美元購買比特幣，並在 BitMEX 上做空 BitMEX 比特幣 / 美元比特幣按幣計算的永續掉期合約。在 BitMEX 上放置一些比特幣保證金，其餘的比特幣可以分散在相關的交易所上。</p><h3>ETF 期權</h3><p>為了真正讓 ETF 賭場運轉起來，我們需要槓桿衍生品。在美國，零日期權（0DTE）市場已經爆炸式增長。一天到期的期權類似於彩票，尤其是當您以價外價格 (OTM) 購買它們時。現在，0DTE 期權已經成為美國最交易的期權工具。當然，人們喜歡賭博。</p><p>ETF 上市一段時間後，期權將開始出現在美國交易所。現在，真正的樂趣開始了。</p><p>在 TradFi 中很難獲得 100 倍的槓桿。他們沒有像 BitMEX 這樣能解決問題的地方。但到期日較短的 OTM 期權的溢價非常低，這會產生高槓桿率或槓桿率。要理解其中的原因，請通過研究 Black-Scholes 理論來温習您的理論期權定價知識。</p><p>擁有可以在美國期權交易所進行交易的經紀賬户的 Degen 交易員，現在將可以通過一種流動的方式對比特幣價格進行高槓桿押注。這些期權的標的物將是 ETF。</p><p>這是一個簡單的例子：</p><p>ETF = 每股 0.001 BTC</p><p>BTC/USD = $100,000 ETF 股價 = 100 美元</p><p>您認為到本週末，比特幣的價格將上漲 25%，因此您購買了 125 美元的執行價看漲期權。該期權為價外期權，因為當前 ETF 價格比當前執行價格低 25%。波動性較高，但不是極高，因此溢價相對較低，為 1 美元。您最多可能損失 1 美元，如果期權很快進入實值狀態（超過 125 美元），您可以通過期權溢價的變化賺取更多的利潤，而如果您剛買入期權，您可以賺取 25% 的利潤自己出售了 ETF 份額。這是解釋槓桿的一種非常粗略的方法。</p><p>在美國資本市場，這些狂熱的交易者是一羣認真的傢伙。有了這些新的高槓桿 ETF 期權產品，他們將對比特幣的隱含波動率和遠期結構造成一些混亂。</p><p><strong>遠期套利</strong></p><p>看漲期權價格 - 看跌期權價格 = 多頭遠期合約</p><p>由於購買彩票的交易者推高了 ETF 期權的價格，虛值期權的價格將上升。這提供的機會可以通過 BTC/USD 永續合約（如 BitMEX 上的合約）和源自 ETF 期權價格的 ATM 遠期合約之間的套利來實現。</p><p>期貨基差 = 期貨價格 - 現貨價格</p><p>我預計 ETF ATM 遠期基差的交易價格將高於 BitMEX 期貨基差。以下是交易方法。</p><p>通過賣出 ATM 看漲期權並買入 ATM 看跌期權來做空 ETF ATM 遠期。</p><p>同時買入 BitMEX 比特幣 / 美元固定到期期貨合約，其到期日期與 ETF 期權相似。</p><p>等待價格在接近到期時趨於一致。這不會是一個完美的套利，因為 BitMEX 和 ETF 使用不同的交易價格構建比特幣的現貨指數價格。</p><p><strong>波動率 (Vol) 套利</strong></p><p>在很大程度上，當你交易期權時，你在交易波動率。目前在加密原生的非美國交易所上交易比特幣期權的交易者與交易 ETF 期權的交易者，在期限和行權價格的偏好上有所不同。我預測 ETF 期權交易的成交量將主導全球比特幣期權的流動。由於這兩個交易者羣體，即基於美元的美國交易者和非美元交易的交易者，無法在相同的交易所上進行互動，套利機會將出現。</p><p>當相同期限和行使價的期權以不同價格交易時，就會存在直接套利機會。此外，還將存在更一般的波動率套利機會，即在美國以外地區，ETF 期權波動率表面的某些部分與比特幣波動率表面存在顯著差異。要發現並利用這些機會需要更多的交易經驗，但我知道會有很多法國的投機者在這些市場上進行套利。</p><p><strong>MOC（市價收盤）流動</strong></p><p>由於 ETF 將導致美國上市的 ETF 衍生品成交量激增，CF 基準指數的下午 4 點收盤價將變得非常重要。衍生品的價值來自其基礎資產。隨着即將到來的數十億美元名義金額的期權和期貨每天到期，與 ETF 的收盤成交價相匹配，使淨資產值（NAV）達到一致至關重要。</p><p>這將在美國東部時間下午 4 點左右和其他交易日的交易時間內產生具有統計學意義的交易行為。那些善於處理數據集且擁有優秀交易機器人的人將通過套利這些市場低效賺取鉅額收益。</p><h4><strong>ETF 融資（創建貸款）</strong></h4><p>中心化的借貸平台，如 Blockfi、Celsius 和 Genesis，在想要以其比特幣作為抵押品借入法定貨幣的比特幣持有者中非常受歡迎。然而，一個端到端的比特幣經濟的夢想尚未實現。忠實的比特幣支持者仍然需要法定貨幣來支付生活必需品，使用那不太乾淨的法定貨幣。</p><p>我剛提到的所有中心化借貸平台都崩潰了，還有許多其他平台也是如此。使用比特幣作為抵押品借入法定貨幣變得更加困難和昂貴。傳統金融非常習慣於以流動 ETF 為抵押進行借貸。只要您抵押比特幣 ETF 股份，現在將有可能以具有競爭力的價格獲得大規模的法定貨幣貸款。對於那些信奉金融自由的人來説，問題是保持對比特幣的控制並利用這種更便宜的資本。</p><p>這個問題的解決方案是用比特幣換 ETF。下面是它的工作原理。</p><p>可以在銀行間市場借款的 AP 將創建 ETF 份額並對沖比特幣 / 美元價格風險。這就是創造借貸業務。用 Delta-One 的話説，它是 ETF 股票的回購價值。</p><p>以下是流程：</p><p>在銀行間市場借入美元並現金創建 ETF 份額。</p><p>賣出 ETF 的 ATM 看漲期權並買入 ETF 的 ATM 看跌期權，以創建一個合成的空頭遠期合約。</p><p>創建 ETF 單位的行為會產生正利差，即遠期基礎 &gt; 銀行間美元利率。</p><p>借出 ETF 股票以換取比特幣抵押品。</p><p>讓我們請 Chad 進來，討論一下他需要怎麼處理他的比特幣：</p><p>Chad 是一個擁有 10 個比特幣的持有者，他需要用美元支付他的 AMEX 賬單，那些酒吧裏的香檳很昂貴。Chad 聯繫了他的朋友 Jerome，一個在 SocGen 工作的狡猾的法國人，曾經是一名主要金融中後台的替代品，因為激進的期貨交易而入獄，但重新找回了工作（在法國你不能解僱任何人），現在負責運行加密交易台。Chad 向 Jerome 詢問了一個比特幣對 ETF 的交換，為期 30 天。Jerome 給出了 -0.1% 的報價。這意味着 Chad 將以 10 個比特幣交換 10,000 股 ETF，假設每股價值 0.001 比特幣，30 天后 Chad 將收回 9.99 比特幣。</p><p>在 Chad 擁有 10,000 股 ETF 而不是 10 個比特幣的 30 天內，他將 ETF 股份質押給他的傳統金融股票經紀人，以獲得非常便宜的美元貸款。</p><p>每個人都很開心。Chad 可以繼續在俱樂部裏炫耀而不必出售他的比特幣。而 Jerome 則賺取了融資利差。</p><p>ETF 融資業務將逐漸變得非常重要，並影響比特幣利率。隨着這個市場的發展，我將重點介紹有吸引力的 ETF、實物比特幣和比特幣衍生品融資交易。</p><h3>Your Size is My Size</h3><p>為了讓這些交易機會持續很長時間，並允許套利者以足夠的規模執行它們，比特幣現貨 ETF 複雜結構必須每天交易數十億美元的股份。在 1 月 12 日星期五，每日總成交量達到了 31 億美元。這是非常令人鼓舞的，隨着各種基金經理開始啓動他們龐大的全球分銷網絡，交易量只會增加。在傳統金融體系內有一種流動性的方式來交易比特幣的金融版本，資金管理人員將能夠逃離在這個全球通脹環境中現在提供的糟糕回報的困境。</p><p>我們正處於這種向持續全球通脹時期的早期階段。有很多噪音，但隨着時間的推移，那些運行股債相關性的經理們將會意識到事情已經發生了變化。在利率零界點以下，尤其是在通貨膨脹持續存在時，債券在投資組閤中停止發揮作用。市場將慢慢認識到這一點，從超過 100 萬億美元的債券市場的拋售將摧毀國家。然後，這些經理必須尋找另一種與股票或任何傳統金融資產類別沒有實質性相關性的資產類別。比特幣完成了這個任務。</p>]]>
                                </description>
                                <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 09:00:14 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/pf1xiw9h.html</guid>
                                <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/pf1xiw9h.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[Arthur Hayes]]>
                                </author>
                                <category>深度</category>
                                <category>認知</category>
                                <category>加密貨幣</category>
                                <category>BTC</category>
                                <category>ETF</category>
                                <category>中本聰</category>
                                <category>比特幣</category>
                                <category>OKX</category>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[一文速覽比特幣 Layer 2 項目 Bitfinity，兼容以太坊 EVM]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<blockquote>Bitfinity 目前處於測試網階段，計劃在本月晚些時候或 2 月初推出主網。</blockquote><p>作者：Zen，PANews</p><p>日前，比特幣 Layer 2 項目 Bitfinity 宣佈籌集了 700 萬美元的總資金，投資方包括 Polychain Capital、ParaFi Capital、Warburg Serres、Dokia Capital 和 Draft Ventures。這筆資金在籌集時分兩部分，包括 2021 年約 100 萬美元的種子輪融資，以及去年 6 月完成的增長輪融資。這兩輪融資都是代幣融資，第二輪融資使 Bitfinity 的估值達到 1.3 億美元。</p><p>目前 Bitfinity 正處於測試網階段，計劃在本月晚些時候或 2 月初推出主網。據 Bitfinity 聯合創始人 Max Chamberlin 透露，此次宣佈融資消息是意圖在該網絡主網正式啓動之前引起人們的興奮與關注。作為新興的比特幣 Layer 2 解決方案，Bitfinity 的發展與 EVM 技術緊密相關。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2024/01/17/images/X82kI1q0eJ.jpg" alt="一文速覽比特幣 Layer 2 項目 Bitfinity，兼容以太坊 EVM" width="1000" height="563" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Bitfinity Network EVM 基於互聯網計算機（Internet Computer，簡稱 IC）創建了與以太坊兼容的區塊鏈，採用了 Solidity 語言。得益於 IC 獨特的架構和 Chain Key 技術，Bitfinity Network EVM 比其他區塊鏈上 EVM 傳統的實現方式更加高效，在鏈上的存儲能力和處理速度與傳統的網絡服務相當，無需支付任何 gas 費。而通過與 EVM 兼容，Bitfinity 允許熟悉以太坊編程環境的開發人員創建可以與比特幣交互的去中心化應用 (dApp)，為比特幣解鎖大量新應用程序和用例。藉助 Bitfinity，開發人員可以部署用 Solidity 編寫的比特幣、Ordinals 和 BRC-20 智能合約。這將有利於比特幣的實用性增長，尤其在以太坊長期主導的 DeFi 領域方面。</p><p>Bitfinity Network EVM 的架構由四個關鍵組成部分組成:</p><ul><li>EVM API 容器：容器（Canister）近似於 IC 上的智能合約容器，EVM API 容器作為系統的入口點，接收來自 Ethereum 客户和 IC 代理的請求。一旦接收到這些請求，它們將被批處理到一個掛起的事務池中；</li><li>EVM 執行容器：在 EVM API 將傳入請求批處理到一個掛起的事務池中之後，EVM 執行容器將處理這些事務，更新全局 EVM 狀態，並相應地更新 Blockchain 容器；</li><li>Blockchain canisters(區塊鏈容器)：包含以太鏈區塊的結構，保存在 IC 的穩定存儲容器中，目前每個容器的容量限制為 48GB，項目方計劃將存儲增加到 1TB，這將允許 InfinitySwap 將其鏈上的全部數據保存在一個容器中；</li><li>Signature Verifier canisters（簽名驗證容器）：簽名驗證容器被用來驗證用於驗證以太坊交易的簽名，這是一項計算成本很高的任務，在專用容器池中執行，以避免 EVM API 容器中的計算量過大</li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2024/01/17/images/ZGa3B1ew4Z.jpeg" alt="一文速覽比特幣 Layer 2 項目 Bitfinity，兼容以太坊 EVM" width="1000" height="500" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>通過執行簽名驗證和事務批處理來優化事務吞吐量，Bitfinity Network EVM 比以太坊主網絡 EVM 執行得更加快速。由於加密和 IO 操作，這些優化具有很高的開銷。Bitfinity Network EVM 完全在鏈上，代碼和數據在 Web assembly 中執行。而 Web assembly 是一個單線程執行環境，其並行計算是通過多容器（multi-canister）架構實現，這也就是 Bitfinity Network EVM 能夠快速運行的原因。</p><p>此外，Bitfinity Network EVM 經過充分測試，核心模塊覆蓋率高。Retest 集成測試套件用於確保 JSON RPC 接口和 EVM 執行的正確性。Bitfinity Network EVM 使用現有的如 REVM、Retest、canister-sdk 和 IC 的穩定存儲庫，以充分利用現有的以太坊庫。</p><p>Bitfinity Network EVM 還計劃通過在 IC 上運行輕型客户端來整合以太網和其他 EVM 兼容鏈，這將需要改變網絡協議，以便與其他鏈上的全部節點接口，並同步整個區塊鏈。其支持連接 ICRC-1 代幣和 ERC777/ERC20 代幣，以及作為 ICRC-1 代幣的比特幣。</p><p>在代幣方面，BITFINITY 是 Bitfinity DAO 批准創建官方項目治理代幣，也是 Bitfinity EVM 的原生代幣，總供應量為 10 億枚，屬於 ERC-20 代幣。其分配規則如下：</p><ul><li>社區金庫 20%</li><li>治理 DAO 35%</li><li>長期激勵 16%</li><li>種子輪 5%</li><li>成長輪 8%</li><li>增長和流動性計劃 (16%)</li><li>補助金 3%</li><li>成長與夥伴關係 3%</li><li>鎖定流動性 10%</li></ul>]]>
                                </description>
                                <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 09:00:08 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/p2u4yc7u.html</guid>
                                <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/p2u4yc7u.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[Zen]]>
                                </author>
                                <category>深度</category>
                                <category>BRC-20</category>
                                <category>PA 原創</category>
                                <category>智能合約</category>
                                <category>比特幣</category>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[Google Cloud 成為 Flare 網絡驗證節點及數據提供者，助力其去中心化數據願景]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<blockquote>數據區塊鏈 Flare Network 宣佈 Google Cloud 成為其基礎設施供應商，Google Cloud 將同時充當 Flare 網絡驗證節點以及 Flare 時間序列預言機 (FTSO) 據提供者的雙重角色。</blockquote><p>數據區塊鏈 Flare Network 宣佈 Google Cloud 成為其基礎設施供應商，Google Cloud 將同時充當 Flare 網絡驗證節點以及 Flare 時間序列預言機 (FTSO) 據提供者的雙重角色。</p><p>Flare 網絡原生代幣 FLR 市值逼近 6.6 億美元。合作消息傳出後, 截至目前為止幣價上漲逾 20%。</p><p>作為網絡驗證節點，Google Cloud 將負責向 Flare 區塊鏈提議和驗證新區塊，以支持該鏈的權益證明共識機制。包括 Google Cloud 在內，目前已有 100 個組織成為 Flare 驗證節點和 FTSO 數據提供者。這 100 家基礎設施提供商將作為驗證節點支持 Flare 網絡的安全性，也將構成 Flare 高度去中心化的價格預言機（具有公開價格數據的 FTSO）的數據提供者。</p><p>基礎設施提供商的角色對於 Flare 至關重要，其使命是在 Flare 和其他鏈上提供去中心化應用程序，訪問優質的去中心化數據：價格和時間序列數據、區塊鏈事件和狀態數據以及 Web2 API 數據。</p><p>Flare 將低成本 EVM 智能合約與去中心化數據相結合，以最低成本為開發人員和用户提供對最廣泛數據的無需信任的訪問，並具備可擴展性和低延遲率。其原理是將網絡驗證節點作為去中心化原生預言機系統的一部分，嚮應用程序提供去中心化數據。</p><p>藉此，Flare 擴展了區塊鏈的實用性，可為開發人員提供構建用例所需的大量和多樣化的去中心化數據，以促進區塊鏈的廣泛採用。兄弟公司 Flare Labs 創建的面向智能合約和非智能合約資產的信任最小化橋接技術可幫助在 Flare 構建的去中心化應用程序訪問外部代幣。作為垂直整合的數據區塊鏈的一部分，這將為 Flare 帶來新的用户和價值。</p><p>針對 Google Cloud 的加入及 Flare 的願景，Flare 聯合創始人兼首席執行官 Hugo Philion 表示：「作為數據區塊鏈，我們很高興 Google Cloud 加入我們現有的去中心化基礎設施提供商網絡，它們為 Flare 做出了巨大貢獻。攜起手來，我們將能提供一個以去中心化數據為核心的更強健的去中心化智能合約平台。」</p><p>「雖然區塊鏈領域目前的大部分應用都源於去中心化計算與外部數據的連結，但現有預言機系統存在明顯缺陷：難以去中心化、使用成本高昂、難以擴展且延遲率較高。」Philion 談到數據訪問去中心化的挑戰，並解釋了 Flare 如何通過其雙重角色策略解決該問題：</p><p>「Flare 預言機內建於網絡結構中，我們是唯一針對去中心化數據獲取進行優化的智能合約平台，能夠為開發人員提供所需的所有數據，以構建超越金融投機的更有意義的新用例。」</p><p>Google Cloud Web3 負責人 James Tromans 表示：「大規模數據訪問對於增加有意義的區塊鏈用例以及在全球更廣泛地推廣該技術非常重要。Google Cloud 成為 Flare 網絡上的驗證節點有助於支持這一使命。」</p><p>與此同時，Flare 也加入了旨在加速 Web3 初創公司發展的 Google for Startups Cloud 計劃，可幫助 Flare 上的開發人員獲得 Google Cloud 及合作伙伴的財務和技術支持。</p>]]>
                                </description>
                                <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 08:55:48 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/vai5o280.html</guid>
                                <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/vai5o280.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[項目動態]]>
                                </author>
                                <category>共識</category>
                                <category>節點</category>
                                <category>智能合約</category>
                                <category>預言機</category>
                                <category>基礎設施</category>
                                <category>去中心化</category>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[加密市場需要券商嗎？解析後 ETF 時代券商的定位與作用]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<blockquote>非合規中心化交易所不會永遠「既當裁判員又當運動員」。</blockquote><p>非合規中心化交易所不會永遠「既當裁判員又當運動員」。</p><p>撰文：北海，PicWe Co-founder</p><p>比特幣現貨 ETF 被美國 SEC 批准，為虛擬資產市場打開了新的大門。法規在不斷推動行業向有秩序有保障的方向發展，合規也成為了 2024 年的重頭戲之一。誰能率先合規落地，在機構跑步入場的未來，才能搶得先機。</p><p>合規交易所也罷，獨立券商也罷，屬於他們的時代才剛剛開始。</p><p>白露會客廳今日薦讀：專研 Web3 券商代買服務的 PicWe 聯合創始人北海，關於合規交易所與 Web3 券商發展解讀。瞭解 Web3 行業現有問題，認清合規交易所和 Web3 券商的重要性，解讀後 ETF 時代 Web3 券商的定位和未來。</p><p><strong>以下為原文內容。</strong></p><p>一部《繁花》劇，半部券商史。</p><p>Web3 的人看繁花這部劇，都有很強共鳴。很多人在看劇時下意識的將「股票」換成了「Token」。90 年代的中國股市和當下的加密貨幣市場如出一轍。時時都有人滾倉暴富或爆倉「立正」，天天都希望朋友賺錢又害怕「朋友開路虎」，月月都有讓人拍斷大腿的錯失自由機會。如今 ETF 已通過，Web3 也將從「老八股」時代邁入大繁榮時代。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/17/images/366de482aa21df1b4101f31e81bebc83." alt="加密市場需要券商嗎？解析後 ETF 時代券商的定位與作用" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>《繁花》中，「西康路 101 號」是爺叔寫給阿寶買股票的地方。中國工商銀行上海信託投資公司靜安證券交易部的別稱「西康路 101 號」。「合抱之木，生於毫末」。這裏是改革開放時期中國券商的起點。</p><p>那麼我們不禁要問，哪裏是 Web3 的「西康路 101 號」。</p><h3>一、為什麼 Web3 市場需要券商</h3><p>傳統證券市場，普通交易者無法進入交易所，只能在券商（證券公司）設立的營業廳下單，由券商代理完成股票的實際交易。Web2 時代，用户無需到線下營業廳下單，可通過電子終端完成遠程下單操作。但普通交易者依舊無法在交易所直接下單，仍需要券商代用户完成交易。這就是券商最基礎的作用「代買服務」。</p><p>Web3 內的交易所（Exchange）沒有限制，任何用户都可以直接在交易所中進行交易。那麼 Web3 需要券商嗎？</p><p>傳統交易所很多采取會員制，證券交易所不以營利為目的。由會員自治自律、互相約束，會員可以參與交易所的股票買賣與交割。</p><p><strong>（一）Web3 交易所的合規轉型</strong></p><p>Web3 交易所分為兩種：中心化交易所（下稱 Cex）和去中心化交易所（下稱 Dex）。Dex 的利潤來自於兩項：一是交易手續費，二是 Dex 的平台 Token 增值。而 Cex 除了這兩項收入，還有第三項收入即客損。客損是指用户在交易所因交易而損失的金額。用户在交易所下單，交易所需要同步幫用户交易相應數量的 Token，這是交易所的交易職能。至於 Launchpad 和其它業務，會隨着合規化轉型的推進，將不再是交易所的主營業務。</p><p>強總聯合交易所，寶總和麒麟會全部被埋。想象一下，如果《繁花》中的交易所股票不需要真實資金的買賣，只要強總一句話就可以漲跌，那麼十個麒麟會也救不了寶總。</p><p><strong>在現行交易所在實際操作中，會出現交易撮合和虛擬交易等情況。</strong>交易撮合是合理的，可以提升交易效率。但虛擬交易則風險很大。永續合約等金融衍生品原本是讓用户相互對賭的虛擬交易。永續合約價格與現貨價格無需一致，各家交易所的同一個 Token 永續合約價格也可以不一致。但在賭注和「手牌」對交易所是透明的情況下，很多交易所會主動下場，操控虛擬交易價格，穩贏用户。因此，我們經常可以看到被交易所插針爆倉的情況。比如孫哥去年上演的 HT 埋大户事件。</p><p><strong>有的 Cex 明明沒有足夠量的 Token，卻提供相應的交易量。</strong>確實大部分用户在交易所只是炒幣，但也會偶發用户要提現的情況。一些小交易所會採取不允許「提幣」的措施，只允許數字上的買賣。而大交易所則會暫停「提幣」，用這個時間到鏈上或其它交易所購買足量的 Token。但這個過程幣價的波動會讓交易所造成一定的損失。因此，所持有 Token 現貨的數量成為 Cex 的核心競爭力。而交易所屯幣，又會進一步加劇 Web3 的流動性不足。</p><p>這些問題都是交易所合規之路的阻礙，未來，終將解決。</p><p><strong>（二）加密貨幣整體流動性不足</strong></p><p>加密貨幣市場總體體量依舊較小。目前，傳統金融市場依舊佔主導地位，體量遠非加密貨幣市場可比。以證券市場為例，全球證券市場總市值約 110 萬億美元，其中美國證券市場總市值約 45.5 萬億美元，佔比約 42.1%。而經歷去年 11 月到近期的大幅增長，加密貨幣市場總市值才剛剛恢復到 1.59 萬億美元的市值。總體量剛剛超過全球證券市場第 16 名的澳洲，離第 15 名的韓國證券市場，依舊有些許差距。</p><p><strong>加密貨幣資產無法相互兑換。</strong>Token、NFT、銘文等資產採用的協議各不相同，如 ERC-20、ERC-721、BRC-20 等。不同協議的資產無法直接轉換，有的可以藉助第三方工具完成 swap，有的只能通過市場拍賣，用 Token 結算。</p><p><strong>每條公鏈都在分割流動性。</strong>不同鏈上的 Token，只能通過跨鏈橋轉移，既慢又不安全。於是大量公鏈內的資金都基本只在單一鏈中流動，每發一條新公鏈，在外部資金進入有限的情況下，都是在分割原本流動性就匱乏的加密貨幣市場。</p><p><strong>Dex 的發展無法滿足日益增長用户的需求。</strong>Dex 侷限於單一公鏈或者部分生態。對於普通用户來説，相較於 Cex，Dex 的操作比較繁瑣，學習成本較高。而且鏈上交易存在被套利或者被「三明治攻擊」的風險，一旦操作不慎，容易造成大量損失。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/17/images/ebe2b19466a44f21bd4d4bfd4125fd71." alt="加密市場需要券商嗎？解析後 ETF 時代券商的定位與作用" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>▲2023 年 12 月 14 日 -2024 年 1 月 11 日 MEV 分類別數據</pre><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/17/images/3c69725a3a2a0571ee590ffad9a9830f." alt="加密市場需要券商嗎？解析後 ETF 時代券商的定位與作用" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>▲2024 年 1 月 10 日套利案例，通過閃電貸用 25U 的成本賺取 1.7 萬 U 的利潤。</pre><p><strong>（三）用户交易體驗有待提升</strong></p><p>無法一鍵購買任意 Token。很多人都有這樣的經歷，看到一個「財富密碼」，但卻不知道在哪裏買這個 Token，有的甚至買的是假幣。很多 Token 只能在部分交易所買到，有的 Token 只能在鏈上買到。到今天，Web3 依舊沒有一款產品讓用户能夠買到任意的 Token。即使使用鏈上工具，也只能在特定的生態中買到對應的 Token，比如 1inch 在非 EVM 就毫無用武之地。</p><p>鏈上交易學習門檻太高。即使是圈裏的「老法師」對於「在哪兒買」「怎麼買」也經常會出現困擾。每個生態和協議差異巨大，而且每條鏈為了鎖定流動性，儘可能的不讓 TVL 流失，會人為的製造障礙。很多異構鏈只支持自己生態的錢包，每條鏈也會建立自己的 Defi 生態。直接導致用户無法用通用錢包 + 通用 Dapp 完成所有 Token 的交易。</p><h3>二、後 ETF 時代 Web3 券商作用</h3><p><strong>（一）後 ETF 時代交易所的定位</strong></p><p>ETF 已經通過，未來 Web3 行業會越來越規範。Cex 會逐漸迴歸交易所（Exchange）的屬性，不太可能繼續「既當裁判員又當運動員」。未來合規 Cex 的收益會來自於四項：一是交易佣金；二是券商會員費；三是諮詢服務費；四是持幣和提幣費用。前三項和傳統交易所一致，第四項是 Web3 獨有的。</p><p>持幣和提幣費用將會是 Web3 交易所的重要收益。證券和 Token 從屬性和功能上都有較大區別，Token 所具備的金融權益比證券更廣泛，使用場景也更多。證券交易中不會出現用户要求「提走證券」，但是 Web3 世界中用户經常會有提 Token 的需求，而持有大量 Crypto 是一筆不小的資金成本。未來會出現券商不持幣，由交易所代持的情況。提幣時，由券商發起，交易所轉給用户。交易所收取券商一定的持幣費用，收取用户一定的提幣服務費。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/17/images/95215299f6f2e68820d733d7b22a62f5." alt="加密市場需要券商嗎？解析後 ETF 時代券商的定位與作用" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>▲Cex 持有資產情況</pre><p><strong>（二）Web3 券商的定位</strong></p><p>Web3 券商提供五項服務：</p><p><strong>一是代買服務。</strong>券商通過 Web3 基礎設施，打通 Cex 和 Dex，實現一鍵買到任意 Token，幫助用户完成 Token 的交易。和證券一樣，用户並不關心股票是誰提供的，只關心交易的便捷性。</p><p><strong>二是諮詢服務。</strong>一方面是佈道。券商需要給新用户講解 Web3 基本知識，做好區塊鏈技術的宣傳工作。同時按照當地的政策法規，提供協助開户、出入金等服務。另一方面是投資諮詢。提供 Web3 各類諮詢，輔助用户找投資標的、做交易決策。</p><p><strong>三是配資、金融衍生品服務。</strong>當交易所走向合規，永續合約和槓桿業務會從交易所轉移到券商。這樣可以有效的避免「裁判員親自下場」問題。而當項目和用户需要資金支持時，券商手上的資金和券商在交易所處 Token 提現的授信將作為首選。另外，目前跟單交易、鏈上監控等業務也會聚合在券商的服務中。</p><p><strong>四是資產管理。</strong>Web3 券商提供的不只是傳統的理財和基金產品，還可以提供鏈上挖礦，穩定幣質押借貸等鏈上獨有的產品。幫用户實現資產的週期性穩定增值。</p><p><strong>五是承銷、分銷和 OTC 業務。</strong>雖然 Web3 募資可以直接通過 IDO 和 ICO 的方式，但有券商背書，承銷、分銷會更有市場。而圈內每個月都有大量 Token 解鎖，OTC 業務可以避免盤面價格波動。而 OTC 業務通過有信任基礎的券商，更容易促成交易。</p><h3>三、Web3 券商將成為交易賽道的細分行業</h3><p>無論是傳統金融市場還是加密貨幣市場，每次牛市啓動，首先爆發的就是交易賽道，而「牛市買券商」是共識。</p><p>目前 Web3 券商仍是一個新興賽道，但已經出現了一些項目。根據所提供服務種類細分為幾個類別：</p><p><strong>一是代買工具。</strong>Web3 一直缺一款類似證券中的東方財富或同花順 app，用户只需一鍵下單就能買到任意股票。Web3 未來會出現一系列代買工具，讓用户無需學習鏈上操作或者也無需交易所註冊，就能買到任意 Token。</p><p>目前可以提供這項服務的是 PicWe 平台。該平台基於 AA 錢包、聚合交易系統和 SIS 技術（基於閃電網絡的狀態存證服務），打通了 Cex 和 Dex 的流動性，用户無需提供交易所 API 也無需在交易所註冊，PicWe 平台的代買服務可以幫助用户「一鍵買到任意 Token」。而且用户的資產全部在鏈上鎖定，十分安全。該平台 Dapp 和 Tgbot 已經上線，正在 Beta 測試階段。</p><p><strong>二是資訊工具。</strong>ETF 通過的消息讓 ETH 瞬間起飛 10 個點，而 L2 賽道和 ETH 相關概念（如 ETC）更是爆漲接近 20 個點。先一步獲得資訊，在 Web3 意味着「更早上車」，成本更低、風險更小、收益更高。</p><p>全網最快的 Web3 鏈下數據情報系統當屬 BubbleAI 平台。結合團隊自研的 AI 大模型分析引擎，打造「All in One」的 AIFi 生態系統，將最難、最複雜的數據用最快、最簡單的方式賦能全球用户。BubbleAI 終端 Beta 版已經上線。其核心功能包括實時信號聚合、AI 輿情分析、AI agent 跟單、AI 熱門板塊追蹤、AI 策略 bot。目前，BubbleAI 平台正在開展白名單申請活動，申請人數已經超過 2 萬人。</p><p><strong>三是金融衍生品。</strong>金融衍生品的種類繁多，而最接近券商服務的當屬跟單服務。跟單服務根據業務類型可以分為 DeFi 挖礦、跟單交易（又細分為 Cex 跟單和鏈上 Smart Money 跟蹤）和量化交易三種。其中 DeFi 挖礦類型，側重「套娃」或穩定幣，嚴格意義上，更偏 Fi 的類型。而跟單交易的體量較大，未來會是 Web3 券商服務主要部分。</p><p>券商跟單服務有一家值得關注。Logearn 是全球首家去中心化的自動跟投 / 跟單交易中間件，是聚合型的去中心化跟單交易平台。平台提供去中心化跟單 SaaS 解決方案，徹底打通 CEX、DEX、錢包、社區等場景的跟單數據和流程，可以聚合行業所有跟單的流動性。讓用户更方便的進入到 Web3 來投資或者交易。</p><p><strong>四是資管工具。</strong>一直以來，加密貨幣市場都保持着較高的收益率，而 Web3 資管項目也始終十分火爆。資管平台根據資產持有者的權限可分為中心化、去中心化和半中心化三類，產品形態和技術路線各有不同。總體來説，Web3 資管項目參差不齊，往往短時間內高收益的工具，在長週期內收益很低甚至虧損，只有經歷過一輪週期市場檢驗的項目，才是優秀的資管項目。</p><p>Enzyme 項目誕生於 2017 年，管理者可以在 Enzyme 構建自己的投資組合，投資人可以選擇特定的投資經理進行投資。V2 版本上線後，支持近 200 種資產，有 1300 多種投資組合，管理着近 17 億美元的鏈上資產。但由於這個圈子用户更喜歡短期高額收益，Enzyme 雖然是去中心化資管賽道的龍頭項目，依舊體量較小。這一輪牛市或許會出現半中心化的鏈上優質資管項目。</p><p><strong>五是承銷、分銷和 OTC 業務平台。</strong>以 Amber 為代表的平台可以提供非加密貨幣市場用户購買加密資產的渠道。但目前暫未發現基於智能合約的 OTC 業務平台，幫助項目方在非二級市場完成 Token 的交易。</p><p>2024 年 1 月 11 日標誌着 Web3 進入新紀元。未來 Web3 合規交易所和券商將攜手打造更加便利的交易基礎設施，引入大量圈外用户持有加密資產，提供更有温度的交易服務，聚合整個加密貨幣市場的流動性，提升區塊鏈的世界性共識，共同迎接 Web3 的繁花。</p>]]>
                                </description>
                                <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 08:00:24 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/xt0e9nf0.html</guid>
                                <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/xt0e9nf0.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[白露會客廳]]>
                                </author>
                                <category>深度</category>
                                <category>收入</category>
                                <category>虛擬資產</category>
                                <category>加密貨幣</category>
                                <category>衍生品</category>
                                <category>ETH</category>
                                <category>比特幣</category>
                                <category>基礎設施</category>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[Metis 新進展促進幣價和鎖倉量齊飛，這 8 個生態項目值得關注]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<blockquote>本文 PANews 將解析回顧和盤點 Metis 的市場表現和最新進展，以及價值數億美元生態基金激勵下值得關注的生態項目。</blockquote><p>作者：Nancy，PANews</p><p>老牌 Layer2 項目 Metis 曾因「V 神媽媽」的光環備受關注，而近期幣價和 TVL 的飆升也使其再度成為市場熱議的對象。本文 PANews 將解析回顧和盤點 Metis 的市場表現和最新進展，以及價值數億美元生態基金激勵下值得關注的生態項目。</p><h3><strong>躋身第三大 Layer2，技術和生態激勵齊推進</strong></h3><p>近期，Metis 亮眼的市場表現引發社區熱議。L2BEAT 數據顯示，截至 1 月 17 日，Metis 的 TVL 已超 9.9 億美元，過去 7 天漲幅近 55.2%，僅次於 Arbitrum One 和 OP Mainnet，位列以太坊 L2 鎖倉量的第三位。同時，CoinGecko 數據顯示，過去 30 天，$METIS 的價格上漲約 396.8%。</p><p>作為上個週期的明星項目，Metis 曾先後獲得 100 萬美元天使和種子輪融資以及 300 萬美元 A 輪融資，並因其創始人 Elena Sinelnikova 與以太坊創始人 Vitalik Buterin 的母親 Natalia Ameline 之間的朋友關係而在強者雲集的 Layer2 賽道迅速打開名氣。從 L2BEAT 的數據來看，Metis 曾在 2022 年期間 TVL（總鎖倉量）飆升超 7 億美元，但此後卻一路下滑。</p><p>直至近一個月來，受以太坊坎昆升級利好影響，Layer2 成為當下市場重點關注方向。其中，Metis 更是憑藉去中心化排序器等技術敍事和鉅額的資金激勵搶跑市場。</p><p>排序器是 Layer2 架構中的重要組件，可將成百上千筆交易整理排序並壓縮成單筆給 Layer1 確認，從而降低向 Layer1 發送數據的成本和交易速度，但中心化問題卻帶來了單點宕機風險和壟斷風險，故包括 Arbitrum 和 Optimism 等項目均將去中心化排序器列為未來發展方向。</p><p>Metis 自稱是第一個去中心化排序器且分享收入的 Optimistic Rollup，其採用了與所有節點運營商進行收入分享的模式，使代幣持有者可以質押其資產以賺取收入和挖礦獎勵，但進入排序器池的排序器運營方需要質押至少 2 萬枚$METIS。</p><p>根據最新消息，MetisDAO 已投票通過「將測試網定序器去中心化並啓動社區測試」的提案，旨在去中心化測試網上部署的定序器基礎設施並啓動社區測試，以幫助 Metis 開發人員對新架構進行壓力測試，社區測試第一季已於 1 月 15 日啓動。而 Metis 2024 年第一季度的產品重心也是聚焦去中心化 POS 排序器上線。</p><p>除了技術推進上，Metis 還在 2023 年年底宣佈推出了 1 億美元基金「Metis 生態發展基金」以加速生態的發展，將分配 460 萬枚$METIS 於排序器挖礦、追溯資助、新項目部署和其他事業。該基金的資金分配計劃計劃於 2024 年第一季度進行，預計將分配給在 Metis 上開發 NFT、DeFi 以及安全項目等的用户。按照$METIS 最新價格來看，該基金持有的這些代幣價值高達 5.4 億美元。</p><h3><strong>Metis 生態仍處早期階段，大部分為低市值項目</strong></h3><p>Metis 官網顯示，Metis 生態項目仍處於早期，僅為 87 個，涵蓋跨鏈橋、DeFi、NFT、DEX、GemeFi 和基礎設施等諸多領域。PANews 盤點了 8 個值得關注的生態項目，其中絕大部分市值均在 3000 萬美元以下。</p><p>不過，TVL 的飆升背後，Metis 生態也被認為存在「虛假繁榮」。據 PANews<a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/dz0cjn7h.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow">此前報道</a>，儘管 MetisTVL 驚人，但相比其他 Layer2 網絡，真正使用 Metis 區塊鏈的相對較少。從 TVL 資金分佈來看，僅小部分用於發展其 DeFi 生態，且其中一半用於借貸協議 Aave。同時，Metis 的 TVL 有一半來自新鑄造的代幣，並且大部分增長也來自代幣價格的飆升。</p><h4><strong>Wagmi（</strong><strong>WAGMI）</strong></h4><p>Wagmi 是由知名開發者 Daniele Sestagalli 開發的 DeFi 產品套件，也是 Sestagalli 對跨鏈收益平台 Popsicle Finance 的品牌重塑，旨在部署一個去中心化交易所，允許創建無需許可的資金池。Wagmi 在近期正式部署到 Metis，並獲得 Metis 生態系統發展基金的 200 萬美元資助，也是 Metis 生態系統發展基金的首次正式撥款。不久前，Wagmi 還宣佈與 DWF Labs 達成合作，後者用 50 萬 USDT 購買了 2660 萬枚 WAGMI（0.01879 美元均價） 。</p><p>CoinGecko 數據顯示，截至 1 月 17 日，HUM 的價格近 0.022 美元，流通市值超 3081 萬美元。</p><h4><strong>Hera Finance（HERA）</strong></h4><p>Hera Finance 是一個 AI 驅動的多鏈 DEX 聚合器，旨在提供友好的用户體驗併為開發者提供強大的開發工具，用於在鏈上程序中進行無縫 Swap，已與 Arbitrum、Metis、Avalanche、Base、BNB Chain、以太坊、Fantom、Mantle 和 Optimism 集成。</p><p>CoinGecko 數據顯示，截至 1 月 17 日，HERA 的價格約為 5.71 美元，流通市值約為 2252.6 萬美元。</p><h4><strong>NetSwap（</strong><strong>NETT）</strong></h4><p>Netswap 是運行在 Metis Andromeda 上的 DEX，使用與 Uniswap 相同的 AMM 模型，可提供交易、流動性挖礦、質押和 Launchpad 等多項功能。DeFiLlama 數據顯示，截至 1 月 17 日，NetSwap 的 TVL 達 1284 萬美元，近一個月 TVL 上漲了 260%，是僅次於 Maia DAO 的第二大原生項目。</p><p>CoinGecko 數據顯示，截至 1 月 17 日，NETT 的價格約為 1.63 美元，流通市值超 1401.1 萬美元。</p><h4><strong>Tethys Finance（</strong><strong>TETHYS）</strong></h4><p>Tethys Finance 是於 2021 年推出的去中心化交易與借貸協議，旨在為 Metis Andromeda 網絡提供快速、安全、可靠和先進的本地去中心化交易應用程序，以處理各種交易需求。去年年底，Tethys Finance 推出了收益型穩定幣 TethysUSD。</p><p>CoinGecko 數據顯示，截至 1 月 17 日，HUM 的價格約為 0.71 美元，流通市值超 757.1 萬美元。</p><h4><strong>Hermes（HERMES）</strong></h4><p>Hermes 是於 2022 年推出的 DEX，是 Solidly 的 Fork 版本，旨在為用户提供低成本和接近零滑點的交易。目前，Hermes 已推出 V2 版本，用户可通過使用集中且統一的流動性在任何鏈之間進行交換。Hermes 的代幣 HERMES 可用於投票、質押和提升獎勵。</p><p>CoinGecko 數據顯示，截至 1 月 17 日，HERMES 的價格約為 0.079 美元，流通市值約為 738.6 萬美元。</p><h4><strong>Maia DAO（MAIA）</strong></h4><p>Maia DAO 是 Metis 上首個去中心化社區擁有的儲備貨幣協議，旗下包括 DEX Hermes、透明自動化流動性全鏈策略 TALOS 和全鏈流動性協議 Ulysses。根據 DeFiLlama 數據顯示，截至 1 月 17 日，Maia DAO 的 TVL 超 1493 萬美元，近一個月增長了 155%。</p><p>Maia DAO 的代幣 MAIA 採取社區公平發射的方式，質押後可獲得投票、治理和分紅等權益，官網顯示有 60.4% 的代幣處於質押狀態。</p><p>CoinGecko 數據顯示，截至 1 月 17 日，MAIA 的價格約為 37.7 美元，完全稀釋估值為 679.1 萬美元。</p><h4><strong>Hummus Exchange（HUM）</strong></h4><p>Hummus Exchange 是單邊質押的去中心化 AMM，旨在在 Metis 區塊鏈上交換穩定幣 USDT、USDC 和 DAI，可消除流動性提供者的無常損失風險，併為交易者提供超低滑點。</p><p>CoinGecko 數據顯示，截至 1 月 17 日，HUM 的價格約為 0.032 美元，流通市值超 356.7 萬美元。</p><h4><strong>Revenant（</strong><strong>GAMEFI）</strong></h4><p>Revenant 是 Metis 網絡上首個面向遊戲玩家、遊戲開發者和投資者的去中心化遊戲平台，已推出首款旗艦遊戲 Battle of Olympus。</p><p>CoinGecko 數據顯示，截至 1 月 17 日，GAMEFI 的價格約為 1.63 美元，流通市值超 307.6 萬美元。</p>]]>
                                </description>
                                <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 07:29:42 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/ia23xrgh.html</guid>
                                <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/ia23xrgh.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[Nancy]]>
                                </author>
                                <category>深度</category>
                                <category>PA 原創</category>
                                <category>Layer2</category>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[Arbitrum 試點計劃投票通過，4581.5 萬 ARB 開啓激勵新篇章]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<blockquote>Arbitrum 此前進行的短期激勵計劃成功使鏈上數據全面提升，一項 4581.5 萬 ARB 的長期激勵試點計劃剛剛在 Snapshot 上獲得通過。</blockquote><p>作者：蔣海波，PANews</p><p>1 月 17 日上午，Snapshot 上關於 Arbitrum 長期激勵試點計劃（以下簡稱試點計劃）的提案投票結束。在幾個投票選項中，分配 4581.5 萬 ARB（4500 萬用於激勵，81.5 萬用於補貼參與各項工作的人員）的投票佔比 57.49%，分配 2581.5 萬 ARB 的投票佔比 39.23%，分配 3581.5 萬的投票佔比 0.81%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2024/01/17/images/T3pe6H3vdl.png" alt="Arbitrum 試點計劃投票通過，4581.5 萬 ARB 開啓激勵新篇章" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>最終，分配 4581.5 萬 ARB 的投票勝出，完全不分配資金的投票僅佔 2.47%。</p><h3>短期激勵計劃帶來全面增長</h3><p>根據 OpenBlock 的統計，Arbitrum 已經進行幾個月的短期激勵計劃（STIP）被認為是成功的，各類協議在日活躍用户數量（DAU）、TVL、交易量上實現了全面增長。如 DEX 類，DAU 增加了 118.72%，TVL 增加了 49.24%，交易量增加了 333.28%。</p><p>相關閲讀：<a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/5ml5qiv8.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow">《Arbitrum 的贈款戰爭落幕：57 個項目瓜分 5000 萬 ARB，或成 DAO 治理的經典案例？》</a></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2024/01/17/images/AM99ks4tUl.png" alt="Arbitrum 試點計劃投票通過，4581.5 萬 ARB 開啓激勵新篇章" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>STIP 原計劃有兩輪，但由於在第一輪中已用光 5000 萬 ARB 的預算。而 Arbitrum 上有很多新項目，某些打算在第二輪中申請的項目錯過了機會，因此現在的試點計劃可以取代 STIP 的第二輪，未獲得 STIP 和 Backfund 激勵的項目可以申請現在的試點計劃。</p><p>同時，最初的 STIP 存在一些不足之處，試點計劃在實施過程中將進行改進，從中學到的經驗也有利於未來的長期激勵計劃。</p><h3>試點計劃的改進</h3><p>對於 ARB 激勵的使用，試點計劃將更為靈活。STIP 出於限制 ARB 拋售等因素，對激勵機制進行了嚴格限制，導致大多數協議都以常規的流動性激勵模型發放 ARB 激勵。試點計劃將提供更大的靈活性，鼓勵協議探索和實驗多樣化的激勵方案，從而更好的服務於 Arbitrum 生態。</p><p>試點計劃還引入了委員會和應用顧問等角色。在 STIP 投票中，每名代表都需要對申請的上百個項目進行投票，而實際上代表們不可能熟悉每一個項目，這就導致每名代表都面臨巨大的工作量。本次試點計劃將設立一個 DAO 批准的由 5 個人組成的委員會，負責對申請項目進行初步評估，確保只有值得的項目才會進入 Snapshot 投票。</p><p>對於 STIP 反應提案收到的反饋不足的問題，試點計劃引入了應用顧問的角色，為每一個申請者提供詳細的反饋和指導，確保每個申請者都能夠基於反饋進行改進，從而提出更有吸引力的計劃。</p><h3>申請流程的 5 個階段</h3><p>申請試點計劃的協議將進行獎勵申請、反饋、篩選、投票、激勵這 5 個階段：</p><ol><li>申請期（2 周）：協議使用試點計劃申請模板來提交他們的提案，確保所有申請者都按照相同的標準和目標進行申請。</li><li>反饋期（2 周）：應用顧問為每個提案提供反饋和指導，協議在兩週內基於收到的反饋修改他們的提案。</li><li>篩選期（1 周）：委員會將使用預定的評分標準來評估每個協議，決定哪些協議將進入投票階段。</li><li>投票期（1 周）：DAO 成員對每個通過初步篩選的提案進行投票，決定是否為其分配資金。</li><li>激勵期（12 周）：獲得批准的協議將在 12 周內通過 Hedgey 流每兩週接收一次分配的 ARB。</li></ol><p>在即將進入的 Tally 投票期間，委員會和應用顧問將開始創建具體的評分標準。所以預計還需要一個半月以上的時間才能確認具體有哪些協議獲得激勵，以及如何進行激勵。</p><h3>參與者的額外獎勵</h3><p>在提案中，用於激勵的資金有 4500 萬 ARB，未使用的部分將被退回。除此之外，還為參與工作的成員分配了 81.5 萬 ARB。</p><ul><li>委員會成員分配 12.5 萬 ARB，每人 2.5 萬；</li><li>應用顧問 10.5 萬 ARB，每人 3.5 萬 ARB；</li><li>研究賞金總計 20 萬 ARB；</li><li>數據和分析提供商 15 萬 ARB；</li><li>項目經理 10 萬 ARB；</li><li>協助創建提案的成員分配 1.5 萬 ARB；</li><li>追溯性社區資金 10 萬 ARB；</li><li>多籤分配 2 萬 ARB，每人 2500ARB。</li></ul><p>對於研究人員，可以嘗試申請研究賞金，需要幫助 DAO 從激勵計劃中得出有意義的結論，如哪些協議激勵設計最有效、長期激勵計劃的適當預算是多少、哪類協議獲得資金最多等。</p><p>對於追溯性社區資金，Stablelab（一個為 DAO 提供專業代表、治理框架設計和產品開發的機構）在制定提案僅表示將用於資助在試點計劃期間做出貢獻的社區成員，積極參與試點計劃的工作可能會有額外收穫。</p><p>需要注意，雖然 Snapshot 的投票已經通過，但後續還需在 Tally 上進行鏈上投票才能確認資金的分配，PANews 也將在 4500 萬 ARB 確認如何分配後繼續為大家解讀。</p>]]>
                                </description>
                                <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 07:03:58 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/9p3l2975.html</guid>
                                <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/9p3l2975.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[蔣海波]]>
                                </author>
                                <category>深度</category>
                                <category>PA 原創</category>
                                <category>Arbitrum</category>
                                <category>治理</category>
                                <category>DAO</category>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[Solana 與 DePIN 雙重敍事、雙飛輪幣價上升模型，火熱的 Helium Mobile 是新龐氏嗎？]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<blockquote>Helium Mobile 「雙飛輪幣價螺旋上升模型」+「引爆飛輪的 33 支點」，讓人對其在牛市的表現充滿了期待。但因為政策及技術上的風險，也有可能最終被證明只是又一個史詩級的 Ponzi。</blockquote><p>作者：KillerWhalesDAO</p><p>隨着 #Solana 生態的復甦，以及 #Depin 賽道的火熱。作為龍頭的$Mobile ，價格在 2023 年年底短期暴漲 10 倍，最高衝到了$0.008。</p><p>而近期隨着#Solana 生態系列代幣的回調，在本文撰寫時，#Mobile 現價$0.0027，最大回調幅度高達 68%。</p><p>伴隨着幣價的下跌，區塊鏈騙局的質疑聲也開始變多。那麼，Helium Mobile 這個項目基本面如何？</p><p>但華語區針對 #Mobile 的系統研究和解讀的資料依然太少，我們 Killer Whales DAO 虎鯨會計劃在未來的一段時間，系統、深入地剖析解讀這個項目，並實時跟蹤鏈上數據。</p><p>如果你對 #Mobile 以及 #Solana 生態、#DePin、#AI+ 感興趣，請關注我們 @KillerWhalesDAO 。</p><p>先説結論，我們認為，Helium Mobile 最出彩的地方，是在於它是一個「雙飛輪幣價上升模型」，同時匹配了「引爆飛輪的 33 支點」。</p><p>而風險主要在於 5G 網絡建設的政策風險、地域限制於美國、電信虛擬運營商可能會存在的信號不穩定等問題。</p><p>同時，Mobile 的代幣籌碼過於集中，並且沒有上主流 CEX，價格波動很大。</p><p>另外，項目方 Helium 的上一個物聯網項目 #hnt 並不成功，許多礦工損失慘重，同時還遭遇被幣安下架等一系列問題。這也某種程度影響了人們對 Helium 重新起一個盤子的信心。</p><h3>一、Helium Mobile 是什麼？</h3><p>Helium Mobile 是一家去中心化 5G 運營商，其用代幣 #Mobile 激勵網絡者部署、運營 5G 移動網絡硬件，從而形成去中心化無線網絡（DeWi）。</p><p>$MOBILE 是 Helium subDAO 治理代幣，目的是實現治理的分離。</p><p>我們都知道，5G 網絡建設，最大的成本就是基站的建設。Helium Mobile 很巧妙地利用代幣的經濟激勵，鼓勵個人去購買類似路由器的熱點設施 Hostpot，並佈置到室內和室外的各種環境中。</p><p>簡單來説，就是發動羣眾的力量，用無數分散的小型熱點，來取代大型基站。從而獲得更低的建設成本、更全更廣的網絡覆蓋、更便宜的電信套餐資費。</p><h3>二、雙飛輪幣價螺旋上升模型</h3><p>首先，Helium Mobile 是個 POW 礦幣，跟 #btc 和 #fil 一樣，傳統的 POW 礦幣有一個「礦機 - 幣價」的礦幣飛輪效應（見圖 1）。<img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/17/images/607a164ad72b1d784492d03b07be2428." alt="Solana 與 DePIN 雙重敍事、雙飛輪幣價上升模型，火熱的 Helium Mobile 是新龐氏嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>賣礦機的錢，可以用來做市值管理。把價格拉飛。</p><p>然後，因為價格上漲，挖礦的收益提升，會吸引更多的人去佈局礦機。</p><p>於是，礦機進一步大賣，有了更多的做市資金，繼續拉盤。</p><p>同時，在礦幣飛輪轉動起來之後，礦機大賣，幣價大漲，會吸引更多的二級市場的散户進去託盤幣價。</p><p>飛輪轉動起來之後，就可以這樣左腳踩右腳，螺旋上升。</p><p>以往的礦幣，不管是 #btc ，還是 #fil 和 #hnt ，都是這樣拉起來的。</p><p>在 2021 年， #fil 一個季度拉了 10 倍，#hnt 一年拉了 100 倍。</p><p>但僅僅只有礦幣飛輪，它完全可以僅僅是個空轉的泡沫。比如， #fil 做的去中心化存儲，結果只有礦機在那裏空轉，根本沒什麼真實用户。而 #hnt 更是有大量的無效熱點佈置在中國，沒法使用。</p><p>而 #BTC 雖然也啓動了礦幣飛輪，但跟 #fil 和 #hnt 完全不在一個檔次的原因，就是它是有真實的使用場景：支付以及價值存儲。真的有大量的人 / 機構用來它來進行結算和當成數字黃金一樣屯着。</p><p>Helium Mobile 跟傳統的 #fil 和 #hnt 不一樣的地方在於，它不僅僅有一層礦幣飛輪，它還有一層「礦機 / 熱點—用户」飛輪（見圖 2）。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/17/images/10c166ce97ff3f3f87c0a82f16e46db8." alt="Solana 與 DePIN 雙重敍事、雙飛輪幣價上升模型，火熱的 Helium Mobile 是新龐氏嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>佈局的熱點越多，使用體驗越好，用户越多。</p><p>同時，用户越多，對於礦機 / 熱點的需求越大。</p><p>良性循環。</p><p>它是「雙飛輪幣價螺旋上升模型」。</p><p>而在「礦機 / 熱點 - 用户」飛輪上，為了避免出現 #fil 和 #hnt 的礦機空轉的問題。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/17/images/909128d8de25b2362b3d597baf5d415a." alt="Solana 與 DePIN 雙重敍事、雙飛輪幣價上升模型，火熱的 Helium Mobile 是新龐氏嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Helium Mobile 創造性地提出了根據使用量來決定挖礦獎勵的原則。只有有真實的用户連接到了熱點 Hostpot，並且產生了數據傳輸，才能獲得 Mobile 獎勵。</p><p>你如果只是購置了大量的熱點在那裏無效空轉，是沒有獎勵的。</p><p>同時，為了更科學合理地引導礦機的佈局。Helium Mobile 還巧妙地鼓勵手機套餐訂閲用户分享他的手機位置信息（Mapping），以此來獲得 mobile 獎勵。</p><p>這樣，用户和礦機的位置分佈，都一目瞭然（見圖 4）。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/17/images/6e8accb27bec158e9e51c56599260459." alt="Solana 與 DePIN 雙重敍事、雙飛輪幣價上升模型，火熱的 Helium Mobile 是新龐氏嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>項目方可以用不同的代幣獎勵係數來引導礦機的佈局。</p><p>熱點比人多的地方，少獎勵一點。</p><p>熱點比人少的地方，獎勵係數調高一點。</p><p>通過這種方式，不僅徹底解決礦機空轉，還科學地、有節奏地引導熱點的佈局。不得不説，helium 在當年操盤 hnt 的基礎上，還是積累了非常多的經驗。</p><h3>三、引爆飛輪的 33 支點</h3><p>Helium Mobile 是雙飛輪幣價螺旋上升模型，而飛輪要轉起來，得有支點去撬動它。</p><p>對於「礦機 / 熱點 - 用户」飛輪，它有 3 個支點去撬動用户端：價格屠城、無縫銜接、代幣激勵。</p><p>對於「礦機 - 幣價」飛輪，它也有 3 個支點去撬動幣價端：Solana 和 Depin 的雙重 buff、代幣通縮、極致 MEME。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/17/images/e1ec1ade8c0faea29ec7905478603e12." alt="Solana 與 DePIN 雙重敍事、雙飛輪幣價上升模型，火熱的 Helium Mobile 是新龐氏嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>這六個支點，統稱為引爆飛輪的 33 支點。</p><p><strong>（一）價格屠城</strong></p><p>根據 JDPower 的統計，2023 年美國用户在電信套餐上每月平均支出 157 美元。</p><p>而使用 Helium Mobile 的套餐，暢享無限通話、無限流量、無限短信，僅僅需要 20 美元。</p><p>頗有當年滴滴和快車燒錢補貼用户時的瘋狂架勢。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/17/images/7e247320fe95cfdc3128b590e05ccdb1." alt="Solana 與 DePIN 雙重敍事、雙飛輪幣價上升模型，火熱的 Helium Mobile 是新龐氏嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>（二）無縫銜接</strong></p><p>我們亞洲這邊很多人不知道的是，北美的 iPhone 標配的是一個物理的 SIM 卡槽和一個 eSIM。</p><p>更換電信資費套餐，根本不需要像中國內地一樣，需要去營業廳換卡。並且攜號轉號還遇到重重阻礙。</p><p>你只需要下載 Helium Mobile 的 APP，並在手機上設置一下 eSIM，即可無縫切換到 Helium Mobile 的套餐。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/17/images/5d5de8e6e9dd16d9c70811f7e876dbf0." alt="Solana 與 DePIN 雙重敍事、雙飛輪幣價上升模型，火熱的 Helium Mobile 是新龐氏嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>另外一個影響用户切換的重要問題是：網絡早期熱點覆蓋少怎麼辦？</p><p>你 20 美元的套餐雖然很便宜，很吸引人。但早期熱點覆蓋範圍小，信號差，使用體驗很差怎麼辦？</p><p>對此，Helium Mobile 早有預謀。它與美國四大傳統移動網絡運營商巨頭之一的 T-Mobile 簽訂了長達 5 年的戰略合作。</p><p>Helium 自己的 5G 網絡與 T-Mobile 的網絡相結合，當 Helium Mobile 的用户在沒有去中心化無線網絡（DeWi）覆蓋的地區時，加密運營商會自動切換到 T-Mobile 的網絡。</p><p>這就從根本上保證了，用户想切換到 Helium Mobile 的資費套餐，真的是無縫銜接。即沒有任何使用上的不便利、也有沒有繁瑣的更換程序。</p><p><strong>（三）代幣激勵</strong></p><p>前面我們提到，Helium Mobile 為了更科學地對礦機的佈局進行規劃，鼓勵手機套餐訂閲用户每天共享他們的手機位置信息。</p><p>為此，相應的激勵的措施是會給予 Mobile 代幣進行獎勵。</p><p>23 年年底，Mobile 價格高峯的時候，人們更是驚呼 「2 天回本，28 天淨賺」！</p><p>你 20 美元 / 月訂閲一個套餐，每天只需要點一下手機，共享一下位置，然後該幹嘛就幹嘛。Helium 會獎勵你每天價值 10 美元的 Mobile 代幣。</p><p>使用 2 天，這個套餐就相當於白送。</p><p>不僅如此，你還可以繼續使用獲得的 Mobile 代幣來預付最長 3 個月的套餐資費。</p><p>這一點，對於生活在水深火熱之中的老美來説，還是很有殺傷力的。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/17/images/06e62736a37188c12f1fbd8241097e10." alt="Solana 與 DePIN 雙重敍事、雙飛輪幣價上升模型，火熱的 Helium Mobile 是新龐氏嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>當然，如果你不滿足於使用手機每天賺 10 美元的 Mobile 代幣，而想獲得更多的代幣獎勵。那就需要去購買專門的礦機 / 熱點 Hostpot，目前室外版是 499 美元 / 台。供不應求，出來就斷貨。而室內版的還有貨，價格是 249 美元 / 台。</p><p>這就是 Helium Mobile 撬動對於「礦機 / 熱點 - 用户」飛輪的用户端的 3 個支點：價格屠城、無縫銜接、代幣激勵。</p><p>在這三個支點的撬動下，Helium Mobile 的套餐訂閲用户數已經有 5 萬多。而這個數據，還在每天以幾百到上千的速度在增長。</p><p>從數據上來看，距離 20 美元 / 月的套餐推出也才僅僅一個多月的時間，又趕上西方聖誕節假期。冷啓動的勢頭不錯。</p><p>接下來，我們就來解讀撬動「礦機 / 熱點 - 幣價」飛輪的幣價端的 3 個支點。</p><p><strong>（四）Solana 生態和 Depin 敍事的雙重 buff</strong></p><p>2023 年，我們見證了 Solana 的浴火重生，再現輝煌。這條華爾街精英主導的公鏈，生態在全面爆發的前夜。而 SOL/ETH 的匯率，也在底部反彈了 5 倍。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/17/images/a7758117cf163dc13ab1cc6446aead01." alt="Solana 與 DePIN 雙重敍事、雙飛輪幣價上升模型，火熱的 Helium Mobile 是新龐氏嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Helium 作為 Solana 生態頭部 DePIN 項目，同時也是 Solana 2024 年核心戰略着力點之一。</p><p>CoinEx 的此前分析指出，Solana 生態的關注點主要集中在 DeFi、Memecoin 和 DePIN 上。</p><p>Solana 的主線敍事就是 DePIN，這個是由創始人的背景、思路和佈局決定的，不是恰好跑出來的。</p><p>Solana 創始人 toly 最長的工作經歷在高通做開發，做了十多年，包括 18 年最開始 Solana 融資的時候，創始人説的也是想做通信和硬件。</p><p>2023 年 10 月底 Solana 的 Breakpoint 大會，Helium Mobile 這個案例是被放到最前面，而且反覆地提及的。此外，大會裏提到的每個項目，比如創始人穿着的 silly 服裝，在十一月都有精彩的表現，或是暴漲，或是宣佈空投。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/17/images/8ac7cfec4032fa8f4af5b02d67d4f2a3." alt="Solana 與 DePIN 雙重敍事、雙飛輪幣價上升模型，火熱的 Helium Mobile 是新龐氏嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>基本上屬於官方明牌喊單的項目。</p><p>即使撇開 Solana 的偏愛，Depin 也是本輪牛市的主敍事之一。</p><p>OKX 中文@okxchinese 做的 Depin 科普《為何 Depin 被認為是 2024 年最值得看好的賽道之一？》</p><p>在這一期節目中，是直接以 Helium Mobile 作為例子來進行闡述。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/17/images/5c4a54131ae8bc20521bad08339a49cf." alt="Solana 與 DePIN 雙重敍事、雙飛輪幣價上升模型，火熱的 Helium Mobile 是新龐氏嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>而@binancezh 也做了《如何看 Solana 生態&amp;Depin 新敍事？》的專場 Space，但整個討論貫穿始終的，也是 Helium Mobile。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/17/images/d19f2bcddf1df76096ae1da0e0086d2b." alt="Solana 與 DePIN 雙重敍事、雙飛輪幣價上升模型，火熱的 Helium Mobile 是新龐氏嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>毫無疑問，Depin 是本輪牛市的主敍事之一。而 Helium Mobile 又牢牢佔據了龍頭地位。</p><p>據 CoinGecko 數據顯示，按照市值排名，當前 Helium 在整個 DePIN 賽道中排名第三。在排名前五的項目中，有 3 個都是 Solana 系（Render、Helium 和 Helium Mobile）。</p><p><strong>（五）代幣通縮</strong></p><p>對於熟悉 Gamefi 和礦幣的老玩家來説，代幣的通脹和拋壓始終是個老大難問題。</p><p>因此，很多人對於 Mobile 會習慣性地問，如果湧進來的用户和礦機越來越多，怎麼解決通脹呀？有沒有什麼代幣消耗場景呀？</p><p>這其實是不瞭解 Mobile 的代幣經濟模型。</p><p>Mobile 跟 BTC 是一樣的，總量恆定，250B，不存在通脹。</p><p>然後每年的產出是提前設定好的，跟礦機數量沒有任何關係。並且每 2 年減半。</p><p>挖礦前有 50B 預挖，然後第一年新增 66B，第二年、第三年分別新增 33B，第四年、第五年分別新增 16.5B，依次類推。</p><p>這種情況，就像 BTC 基本上恆定 10 分鐘左右出一個塊一樣，產出速率是很穩定的。不管是 10 年前用筆記本挖礦，還是現在用專業的礦機。也不管挖礦的人數有多少。它每年的產出都是固定的，恆定的。</p><p>礦機越多，單個礦機的產出就越少。礦工的激勵主要來自幣價的上漲。</p><p>跟 BTC 一樣，並不需要專門為 Mobile 設定什麼消耗場景。飛輪是否能螺旋上升，只取決於這個故事是否能凝聚多大的市場共識。</p><p>進一步，Mobile 不僅總量恆定，它還是個通縮模型。因為熱點的廠商和運營商均有質押 Mobile 的要求 ( 成為 Hostpot Vendors 要質押 5 億 Mobile，成為 Hostpot Operators 要質押 5000 萬 Mobile）。</p><p><strong>（六）極致 MEME</strong></p><p>Helium Mobile 具備了一個極致的 MEME 所需要的一切要素：</p><p>首當其衝的就是 20 美元 / 月這個北美最便宜的移動套餐，本身就極具感染力。</p><p>而同時這事連老奶奶都能聽得懂——美國電信，套餐便宜，手機還能挖礦，想賺更多還可以佈置熱點。想象力巨大。</p><p>最後，用户參與的門檻是 0，而且 5G 本身是絕對的剛需，具有強大的破圈能力。</p><p>ICO 能掀起浪潮是人人都可以發行資產了。</p><p>Defi Summer 進一步豐富了可發行的資產。</p><p>Gamefi 的火熱是因為發行、獲得資產的門檻進一步降到了只需要打遊戲，都不需要你懂專業的區塊鏈技術或擁有什麼資源。</p><p>而 stepn 之所以成為現象級的 Gamefi 項目，更是因為門檻進一步降低到有腿會走路就能參與。</p><p>Helium Mobile 則是將這個遊戲推向了前所未有的極致：</p><p>參與門檻是 0，沒有技術門檻。也不需要花費任何時間，手機挖礦只需要共享一下位置。熱點 Hostpot 挖礦只需要插根網線。</p><p>並且，5G 網絡本身是每個人的絕對剛需。</p><h3>四、可能的風險</h3><p>Helium Mobile 雖然在整個項目設計上頗為精巧，項目方的資源整合和運營能力也比較強大。但在項目早期，仍然存在不少風險。</p><p>首先，最大的風險還是源自政策風險。5G 網絡建設，在任何一個國家，都屬於戰略性的基礎設施。尤其是在美國，更是涉及多個部門的冗繁法規。Helium Mobile 雖然識時務地抱緊了 T-Mobile 的大腿，在項目早期可能問題不大，但規模做大了之後，這可能會是個潛在的雷區。</p><p>同時，也是因為 5G 建設的戰略性地位。任何一個國家都不會輕易放任一個國外的公司來進行 5G 建設。因此，在相當長時間內，Helium Mobile 都會僅僅侷限於美國本土。</p><p>另外，Helium Mobile 和 T-mobile 簽訂的是虛擬運營商協議。虛擬運營商在中國曾經興起過幾年，後來因為信號不穩定、服務跟不上等各種問題已經煙消雲散了。這些曾經遇到的問題，可能也依然是 Helium Mobile 未來要重點客服的障礙。</p><p>最後，項目方 Helium 的上一個物聯網項目 #hnt 並不成功，許多礦工損失慘重，同時還遭遇被幣安下架等一系列問題。這也某種程度影響了人們對 Helium 重新起一個盤子的信心。</p><p>同時，Mobile 的 FDV 已經 0.7B，但代幣籌碼過於集中，並且沒有上主流 CEX，流動性較差。</p><p>較高的市值、高度集中的籌碼結構、弱流動性，再疊加一個前科累累的老莊家。都預示着，在相當長一段時間之內，Mobile 的價格波動都會比較大。投資者要控制好倉位及入場時機。</p><p>免責聲明：以上內容不構成投資建議，請自行判斷。投資有風險，投資需謹慎。</p><h3>結語</h3><p>綜上，Helium Mobile 本身項目質地不錯，其「雙飛輪幣價螺旋上升模型」+「引爆飛輪的 33 支點」，讓人對其在牛市的表現充滿了期待。但因為政策及技術上的風險，也有可能最終被證明只是又一個史詩級的 Ponzi。</p>]]>
                                </description>
                                <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 07:00:46 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/g93yxx21.html</guid>
                                <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/g93yxx21.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[KillerWhalesDAO 虎鯨會]]>
                                </author>
                                <category>深度</category>
                                <category>Memecoin</category>
                                <category>DePIN</category>
                                <category>Helium</category>
                                <category>Solana</category>
                                <category>物聯網</category>
                                <category>礦機</category>
                                <category>ETH</category>
                            </item>
                        </channel>
                    </rss>
