<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[PANews - 精选]]>
        </title>
        <link>https://panewslab.com/zh/profundity/index.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/panewslab" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[PANews - 精选 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Tue, 02 Jan 2024 11:39:20 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Ordinals 创始人：与其喷铭文是垃圾，不如为比特币找更多用例]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>忽略铭文吧，更有价值的使用案例将使大部分铭文失去价格优势。</blockquote><p><strong>撰文：Casey Rodarmor</strong></p><p><strong>编译：深潮 TechFlow</strong></p><p>比特币协议 Ordinals 创始人 Casey Rodarmor 撰文表示，目前对铭文的批判范式不够明智，希望比特币极端主义者放下对铭文的抱怨，并建议他们忽略铭文，因为未来更有价值的用例会淘汰大部分铭文。以下是全文编译。</p><p>如果你问我我的态度，我的观点与比特币意识形态极端主义者的观点几乎没有区别。我厌恶国家，并不尊重权威，并且相信比特币是摆脱法定货币对我们的生活和文明造成的堕落的道路。</p><p>然而，我不认为自己是一个意识形态的比特币极端主义者，主要原因是意识形态往往在与现实接触时无法存活。</p><p>意识形态的比特币极端主义及其附带的浅薄文化，目前正处于一个不愉快的位置：与它们不相符的现实接触。</p><p>这篇文章包含了对意识形态比特币极端主义者的建议，希望这些建议能帮助他们停止自作自受和犯非受迫性错误。换句话说，就是如何让他们不再成为失败者。</p><p>首先，我要说的是，这篇文章不是为了捍衞 Ordinals 和铭文而写的。它们不需要辩护。事情已经发生了，铭文已经存在了，没有人能够让铭文消亡。</p><p>现在，来看看建议。</p><p>我的第一个建议是，抱怨铭文会让你和比特币看起来弱。既相信比特币是不可阻挡的互联网货币，又认为在链上发布小图片是弱智，这种观点是很矛盾的。我们都知道这样一个事实，那就是，在迫不得已的情况下，前者是正确的，后者是错误的。比特币是不可阻挡的互联网货币，而链上的小图片是一个无关紧要的问题。但是，如果你同时支持这两种观点，你就会削弱任何你认为比特币可以抵抗国家的论点。</p><p>尽管推特上有很多抱怨，但没有人能对 Oridinals 和铭文造成哪怕一点损害。因此，鉴于我们在摧毁法币方面还有重要工作要做，也许你应该停止抱怨你无法改变的事情，并适应链上小图片已经来到比特币的现实。毫无疑问，铭文不会是人们最后一次开始在比特币上做不愉快的事情，所以现在开始接受比特币将是一个很好的练习。然后，您可以将精力重新集中在更重要的事情上，例如传播中本聪，并帮助尽可能多的人学习如何使用比特币。</p><p>抱怨铭文只会让更多人了解它们，并让铭文开发者更加热衷于开发铭文，这只是为了让你们看起来像傻瓜。如果普通人喜欢做某事，那么你不会通过责骂他们这样做来交到任何朋友，或在任何事情上取得进展。</p><p>如果你仍然坚持抱怨铭文，至少花点时间了解一下，这样你就可以放弃你那糟糕的论点。其中包括：</p><ul><li>任何人都可以右键保存 JPEG 形式的 NFT。每个购买铭文的人都知道这一点，是每一个人。接受这一点并更新你的世界观将使其更接近现实。</li><li>铭文不是真的，它们只是一种集体幻觉。我从第一天开始就基本上在说这个，从第一天起我就一直在说，Ordinals 和铭文是看待比特币的一种选择性视角。如果你认为铭文是对于比特币的某种毁灭性启示，这会使你看起来像个白痴。此外，这也说明你误解了人类、文明和文化最基本的东西之一： 一切重要的东西都只是社会习俗。事实上，比特币只是一种社会习俗。或者换一种说法，重要的不是软件或数据，而是围绕它的社会习俗。铭文也不例外。</li><li>你可以将数据存储在链下。人们重视链上数据，它使铭文变得稀缺，极大地提高了可靠性和用户安全性。其他所有 NFT 生态系统都使用链下数据，不明真相的用户会将信任委托给 IPFS 上的文件托管人，而托管人可能随时停止托管。而链上数据则大大提高了可信度，据我所知，这也是比特币极端主义者所高度重视的。</li><li>铭文是非法的。国家暴力等不合法的事情与你认为愚蠢的事情之间有着明显的区别。因为不喜欢或不理解某件事情的目的，就认为它是不合法的，这让你看起来像个弱智。</li><li>铭文是对比特币的攻击。不知何故，你看到其他链上的 NFT 和 shitcoins，明白它们之所以存在是因为热情、需求、欺诈和堕落，不认为这些东西是对以太坊的国家攻击，然后转过头来认为它们是对比特币的国家攻击？</li></ul><p>试图审查铭文和试图审查其他类型的交易是完全一样的。你所建立的任何机制或所获得的公众支持，都会立即为审查比特币提供支持。幸运的是，处理被认为是非法的交易正是比特币的初衷，所以你最终会失败，但如果你不试图说服人们审查比特币交易是他们应该尝试的事情，我们都会好过一些。</p><p>那么，你应该如何对待铭文？</p><p>忽略它们吧。更有价值的使用案例将使大部分铭文失去价格优势。总会有一些高价值的铭文，但它们并不能与硬通货和不可验证的交易相抗衡。比特币的命运就是高昂的费用，拥抱它吧。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 11:35:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/t2p2q0c7.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/t2p2q0c7.html</link>
            <author>
                <![CDATA[深潮 TechFlow]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>铭文</category>
            <category>NFT</category>
            <category>比特币</category>
            <category>Ordinals</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[铭文 Fomo 之后，比特币生态的下一步呢？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>安全、去中心化、可扩展性的不可能三角矛盾问题在比特币主网上表现更为强烈。</blockquote><p><strong>撰文：Haotian</strong></p><p>在铭文 Fomo 潮席卷而来之际，我有接触一些「真正的」比特币开发者，发现他们并不会头脑发热，说一些比特币 layer2 颠覆以太坊之类的话。</p><p>反倒大家都有一个共识：比特币生态会有机会，但一定会区别于以太坊的 DeFi 叠乐高组合范式。接下来，基于技术逻辑探讨下，比特币生态到底该如何落地？</p><p>的确，铭文这种新资产发行方式，把不少人拉回了 2017 年的 ICO 时刻，热情彻底被点燃。这波铭文热潮带来了新用户，新应用场景，新增量资金，某种程度上称这轮牛市为比特币牛也不为过。</p><p>于是，侧链，闪电网络，Taproot Assets，RGB、BitVM 等各个方向挤满了比特币正统 layer2「垂涎者」，他们每每谈及比特币生态都高调称要复刻以太坊的一切，着实让人颅内高潮。</p><p>恰如 ICO 资产发行热的不可持续性一样，铭文市场同样渴望在 Fomo 潮结束之际承接一个全新的比特币 layer2 热潮。</p><p>有这样的野心和诉求没错，只不过，若想复刻以太坊的生态多样玩法到比特币，还真行不通，（具体可参看首页置顶文章），比特币生态需要探寻一条吻合其原生特性的落地路线。</p><p>核心逻辑是，比特币链原生特性存在「受限」的计算和验证能力，即使 Taproot 地址 Segwit 中的存储能力也存在粉尘攻击「争议」。</p><p>计算受限决定了更多复杂的交易逻辑必须要在链外实现，比如，bitVM 就大胆设想了一种利用链外电路 + 链上逻辑门（0、1）组合，基于乐观 Rollup 理念实现的图灵完备计算，脑洞很大，技术逻辑也合理，只不过工程量堪比三体中秦朝的人列计算机，不切实际；</p><p>验证受限则使得比特币更适用于资产结算，而非全局状态校验，比如，目前比特币节点的 Schnorr 签名和 MAST 数据结构特性带来了一定验证能力，但 Schnorr 只是聚合了多个签名，受限于多签场景，而 MAST 允许创建更复杂的脚本，但其依赖 UTXO 模型只能做资产结算，并不能实现全局状态校验。搭建复杂的轻节点矩阵，也只能加强侧链和主链间的可交互操作性，提升资产结算的安全性和响应速度；</p><p>存储争议则毋庸置疑，比特币发展到现在都是极简风路线，这是上一轮大小区块战争结束跑出来的共识，因此试图基于 Taproot 的脚本空间大做文章的想法肯定行不通。虽然不一定走到 Segwit 被阉割的分叉程度，但 Atomicals、RUNE、PIPE 等升级协议都趋向于小区块方向妥协了，比如丢弃了 Json 大体积数据包，回归对 OP_Return 空间的优化和应用。</p><p>这些局限性决定了，比特币的 layer2 扩展方案和以太坊大为不同：</p><p>1）比特币 Data Availability 数据可用性能力缺失，以太坊的 DA 是主网 Validators 对 layer2 二层提交的数据的计算 + 验证能力，显然比特币虽然可以接纳一定的数据，但是主网并不具备可行且高效的计算和验证能力。</p><p>因此比特币 DA 更像是「公告板」性质，原始 RAW Data 存放到比特币区块中，只能供链下的 indexer 索引器来进行记账和确权。这势必会考验 indexer 的记账和验证能力，如果存在多个 indexer 挑战性会进一步增加，会存在记账逻辑混乱差错问题。</p><p>2）比特币 interoperablity 可操作性能力受限，以太坊 layer 二层提交状态到主网，主网有合约可以配合二层展开类似 7 天挑战时间窗口，以及 layer2 逃生舱之类的安全机制，确保在二层 Sequener 作恶的前提下，主网可以保护二层用户的资产。显然，不具备智能合约能力的比特币并不存在这层安全保障。用户只能相信比特币 layer2 不会作恶。</p><p>3）比特币 UTXO 安全模型受限于「支付」场景。类似于以太坊 Plasma 二层的解决方案，二层若把每一个交易对应的 Nonce Hash 等都以 UTXO 的形式和主网保持同步，就能基于 UTXO 找到一个绝对安全模式。</p><p>但恰如 Plasma 只能受限于支付场景一样，基于 UTXO 模型构建的比特币 layer2 也一样存在这个局限。大凡是 EVM 这类有复杂智能合约多状态的机制就无法单纯靠这套安全机制了，除非叠加其他比特币链外共识。</p><p>基于此技术逻辑和认知，比特币 layer2 的敍事空间也无比清晰了：</p><p>1）把比特币作为结算层，二层搭建独立的共识，提供一整套的 DA、Interoperability、VM 虚拟机等各类接轨以太坊的生态承载能力。只不过，这样综合实力强悍的链无异于再造一个以太坊执行链，很多人其实不知道，以太坊其实也有一条 Beacon 结算链，我们所看到的以太坊 2.0 主链也可以被视为 Beacon 链的 layer2。</p><p>之所以大家对结算链感知很弱，全因主网最核心的就是交互验证能力，如果只是做结算链，那处理大量计算和验证操作的链才会成为真正的「主链」。</p><p>问题来了，我们把比特币做结算链，其他链敢称自己是主链吗？比特币生态允许这样的「共识」存在吗？</p><p>2）用比特币来做支付 Solution，包括 Lighting network 闪电网络，Taproot assets 资产以及客户端验证 RGB，本质上都要基于比特币主网 UTXO 模型提供安全保障，这其实限定了这些方向最佳落地应用场景就是支付。</p><p>闪电网络做小额聪的流通体验已经很丝滑，Taproot assets 和 RGB 其实也类似，相对更适合落地稳定币的支付通道。</p><p>倘若要在状态通道、客户端验证上，叠加一些 DeFi、EVM 更多的状态，就相当于要在原先 UTXO 模型上添加更复杂的验证逻辑，自然会有一些主网无法验证的状态被提交到主网，本质上依赖的还是链下共识。这类方案也许行得通，但相比纯 UTXO 模型控制的交易场景，安全等级也会对应下降。</p><p>以上。比特币生态如何落地？</p><p>如果纯纯的比特币安全共识赋能下的比特币生态，指向 Lightning network 和 Taproot assets 等后续的稳定币应用消费场景；</p><p>如果比特币主网共识之外，允许加一些链外共识，则指向 RGB 客户端验证这类可以实现复杂 layer2 智能合约的复杂应用场景；</p><p>如果比特币主网只做结算链，靠链外独立达成共识，那各类侧链、联盟链、索引链等等任何能自建共识且严格执行资产透明结算的方案似乎都可以。</p><p>如果 BitVM 这类比特币图灵计算验证方案真的落地实现了，在不改变比特币主网共识，成本又低于以太坊智能合约构造的话，以上结论推翻再来。</p><p>总之，安全 + 去中心化 + 可扩展性的不可能三角矛盾问题在比特币主网上表现更为强烈。所谓比特币正统 layer2 也许是个伪命题，在我看来，选择了正统共识则就得接受扩展「局限」，若想突破局限，就别打着宇宙无敌共识的旗号了。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 10:34:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/th36pvy9.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/th36pvy9.html</link>
            <author>
                <![CDATA[链上观]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>铭文</category>
            <category>币安</category>
            <category>主网</category>
            <category>智能合约</category>
            <category>比特币</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[全链上游戏 2023 年度总结]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>一文读懂全链游戏在 2023 年的进展</blockquote><h3 data-header="1" data-foldable="true" data-default-linespacing="100">2023 年全链游戏发展介绍</h3><p>全链上游戏在 2023 年有了非常显著的进展，日益吸引了大家的注意力。我们认为有以下几个原因，</p><ol><li>Jump Crypto 在年初明确了全链游戏这个概念的内涵和外延，使全链游戏和 GameFi 两个链游子赛道做出了明确的区分。</li><li>ECS 架构的游戏引擎在年初开始出现，使得建立链上覆杂应用更加方便。</li><li>Ticking Chain 的出现使得全链游戏的逻辑帧刷新率有了质的飞跃，从而制作全链游戏的类型从回合制扩展到了需要高刷新率的即时策略类。</li><li>AA 钱包在 2023 年开始普及，可以极大的提高全链游戏的操作体验，从此不用再对每一步上链操作进行签名授权。</li><li>ZK 技术随着 ZK-Rollup 的普及得到迅猛发展，帮助全链游戏从制作信息对称的游戏扩展到「非对称信息游戏」。</li><li>自主世界（Autonomous Worlds）这个敍事从极客圈层开始渗出到 VC 圈层，主要归功于两次比较大的行业事件，第一个是 5 月份 ETHGlobal 和 0xPARC 以及 Lattice 举办的名为「Autonomous Worlds Hackathon」线上黑客松。另一个是 11 月份在伊斯坦布尔举办的名为「Autonomous Worlds Assembly」线下会议。</li><li>有十几个全链游戏在 2023 年进入到测试网阶段，初步展示了可玩性。</li><li>2023 年，区块链基础设施在 Layer2 日益内卷，应用层比如金融和社交缺乏足够的创新，因此符合「Crypto Native」的全链游戏赛道成为应用层敍事的领头羊。</li></ol><p>以下将分别从基础设施，敍事逻辑，全链游戏，行业融资等几个方面进行阐述。</p><h3 data-header="1" data-foldable="true" data-default-linespacing="100">基础设施</h3><p>我们认为全链游戏的基础设施是游戏引擎，Ticking Chain，基于 ZKP 的信息隐藏系统和 AA 账户。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/UggrnrdDT4.png" alt="全链上游戏 2023 年度总结" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4 data-header="2" data-foldable="true" data-default-linespacing="100">游戏引擎</h4><p>游戏引擎是一种用于开发和创建电子游戏的软件框架。它包括了游戏开发所需的许多核心功能，对于传统的 Web2 游戏来说，一般包含如渲染引擎、音频处理、物理模拟和动画系统等。通过使用游戏引擎，开发者能够专注于游戏设计和创意，而无需从头开始构建整个技术基础设施。游戏引擎为游戏开发者提供了一个快速有效的工具，以降低开发成本和时间。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/JVgpzfAEo0.png" alt="全链上游戏 2023 年度总结" width="605" height="290" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>对于全链上游戏来说，同样需要一个能够帮助开发者快速部署游戏逻辑的工具。这不仅能够缩短开发周期，还为后续的迭代开发和开放生态中的互操作提供了统一的数据标准。如果我们把区块链系统当做一种分布式数据库的话，如何在这个分布式数据库中高效率地储存和读取游戏中的数据，构建大型智能合约，以及及时地与前端状态同步并不是一件容易的事情。ECS 架构的全链游戏引擎应运而生。</p><p>ECS（实体 - 组件 - 系统）本质是一种数据结构的建模方式，它的核心在于如何存储和组织数据。</p><ol><li><strong>实体（Entity）</strong>：在 ECS 模式中，实体是一个抽象的概念，它并不直接持有数据，而是通过组件来关联数据。实体可以被看作是一个或多个组件的容器，它的主要作用是为组件提供一个唯一的标识。</li><li><strong>组件（Component）</strong>：组件是数据的载体。在 ECS 模式中，所有的数据都被封装在组件中。每个组件都代表了一种特定的属性或者行为，例如位置、速度、颜色等。组件只包含数据，不包含任何逻辑或行为。</li><li><strong>系统（System）</strong>：系统是处理数据的地方。系统会根据实体的组件来决定如何处理这些实体。每个系统都有一个或多个特定的任务，例如渲染、物理模拟、AI 逻辑等。</li></ol><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/90E7u85tb2.png" alt="全链上游戏 2023 年度总结" width="624" height="357" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>它将数据（组件）和行为（系统）分离，使得数据的存储和处理更加灵活和高效。这种架构的优点在于：</p><ul><li><strong>可组合性</strong>：通过组合不同的组件，可以创建出具有各种属性和行为的实体，而不需要创建大量的类或结构。</li><li><strong>数据局部性</strong>：由于组件只包含数据，因此可以将相关的数据紧密地存储在一起，提高缓存利用率，从而提高性能。</li><li><strong>可重用性</strong>：系统只关心数据，而不关心数据来自哪个实体，因此可以在多个实体之间重用同一个系统。</li><li><strong>并行性</strong>：由于数据和行为的分离，使得在多线程环境下对数据的并行处理变得更加容易。</li></ul><p>虽然 Jump Crypto (@jump_) 同时提出了一种 ARC（Action Registry Core） 架构的游戏引擎，但是我们认为该架构仅仅是 ECS 架构的一种变体，并且有众多局限性，所以目前已有的号称全链游戏引擎架构均采用 ECS 架构。</p><p><strong>MUD</strong>：Lattice （@latticexyz） 的 MUD 是 Web3 领域最为久远和出名的全链游戏引擎，在之前的第一代版本时，曾清晰地表明，MUDv1 是基于 ECS 的一套框架，年中时 Lattice 公布了 V2 版本，对 MUD 整体架构做了巨大改变，MUDv2 包括：Store（一个链上数据库）、World（一个入口点框架，提供标准化的访问控制、升级和模块）、基于 Foundry 的快速开发工具、能够反映链上状态的客户端数据存储，以及 MODE（一个可以使用 SQL 查询并反映你链上状态的 Postgres 数据库）。年底，MUD 又引入了自己单独的 Layer2 rollup（基于 OP Stack），取名 Red Stone。目前 MUD 仅适用于 EVM 兼容的链。</p><p><strong>Dojo </strong>：目前全链上游戏除了采用 Solidity 编写外，StarkNet 的 Cairo 也是一种常用的语言。然而，MUD 并不能很好地兼容 Cairo。因此，StarkNet 生态中的两个活跃项目 Realms 和 Briq 的创始人 Fork 了 MUD，共同开发了基于 Cairo 的全链上引擎 Dojo (@ohayo_dojo)。</p><p><strong>World Engine</strong>：Argus (@ArgusLabs_) 专为全链游戏设计的分片 Rollup 框架。World Engine 分为两个关键部分。第一部分是核心，由两个关键元素组成：EVM Base Shard，一个支持分片的混合执行层和排序器，以及 Game Shard，一个高性能的游戏引擎加执行层。除此之外，还有一些周边组件，如用于客户端-服务器通信的事务中继和网络代码，以及用于像 Dark Forest 这样的 ZK 游戏的 ZK Cloud 证明器。简单来说，World Engine 同样采用 ECS 架构，自带一条 EVM 兼容的 Layer2 链，并且链可以实现高效率的自动「逻辑帧」刷新。</p><p><strong>Keystone</strong>：Curio（@0xcurio）在 5 月份开源了 Keystone，一个内置了游戏 Tick 和 ECS 全链游戏引擎的 L2 链，该链基于 OP Stack 制作。相比通过智能合约编写 ECS 状态，这种设计允许所有 ECS 操作（如查询和状态设置）具有更快的性能。通过自定义预编译，智能合约可以访问底层的 ECS 链状态。游戏逻辑可以用 Go 语言编写，而不是 Solidity，这可以大规模并行化。</p><p>其他链也同样基于 ECS 架构出现了不同全链游戏引擎，比如基于 MOVE 语言的 Obelisk (@0xObeliskLabs), 基于 Solana 的 BOLT(@magicblock) 等等。</p><h4 data-header="2" data-foldable="true" data-default-linespacing="100">Ticking Chain</h4><p>传统的游戏是基于循环（loop-based）的，因为它们的核心运行机制是游戏循环。游戏循环是一个不断重复的过程，通常包含处理用户输入、更新游戏状态和渲染游戏世界这几个步骤。这个循环在游戏运行期间持续进行，通常每秒运行数十次到数百次，以保持游戏世界的流畅性。在这种架构中，游戏系统（如物理引擎、AI 系统等）在每个循环中检查和处理它们关心的游戏实体和组件。</p><p>然而，区块链的架构是基于推送（push-based）的。区块链是一个分布式的数据库，它通过网络中的节点共享和存储信息。当一个节点产生一个新的交易（如转账、合约调用等）时，这个交易会被推送到网络中，其他的节点收到这个交易后会验证它并将它添加到区块链中。这是一个被动的过程，节点不会主动去查找新的交易，而是等待网络中的其他节点发送新的交易。因此，区块链的架构被称为是基于推送的。</p><p>在传统 Web2 游戏中，游戏循环函数的执行也叫「逻辑帧」，既可以集成在游戏后端服务器，也可以单独设置为一个「心跳服务器」。而在全链游戏中，逻辑帧的同步一般通过「lazy update」 和 「manual ticking」 来进行主动式的游戏循环。这样做的缺点是，逻辑帧的刷新率比较低，产生的 gas 费比较高。@therealbytes 通过将循环函数预编译到链节点实现了高效率的，自动化的逻辑帧同步。</p><p>这里面的代表是 World Engine 和 Keystone，他们已经实现了把 ticking chain 功能集成到了 ECS 架构中，从而将全链游戏逻辑帧的同步刷新率提高了一个量级，扩展了全链游戏可制作的题材范围。</p><h4 data-header="2" data-foldable="true" data-default-linespacing="100">AA 钱包</h4><p>因为全链游戏的每一步操作都需要上链，这就在使用上带来了巨大的不方便：总不可能让用户每一步都对交易进行签名授权。对这一难题的解决，之前用的方法是设置「Burner Wallet」。</p><p>所谓的 Burner Wallet，就是一个暂时性的钱包，用户访问游戏网站时，自动生成，私钥储存在本地浏览器缓存中，并自动对每一笔交易进行授权。这只能看做一种临时性的方案，毕竟只要用户刷新一下浏览器缓存，该账号就会永久消失。并且缺乏足够的安全性和隐私性。</p><p>AA 账户抽象钱包的出现彻底解决了这一难题。我们知道目前以太坊上有两种账户：第一种地址是外部拥有账户（EOA），通常被称为钱包账户，由私钥和公钥组成，它需要自己为每一笔交易授权并支付 gas。另一种是智能合约账户，各种部署在以太坊上的 DApp 就是以智能合约的方式运行着。</p><p>账户抽象的两个路线：兼容 4337 方案和原生账户抽象方案。目前 Arbitrum、Polygon、Optimism 和 BNB 没有原生集成账户抽象。更多是通过 4337 相关产品进行支持（如 Biconomy、Stackup 等），基础设施依旧搭建中；而 Starknet 和 zkSync 两条链支持原生的账户抽象。</p><p>AA 钱包可在 Paymaster 集成 Session keys，即用户根据一组参数预先批准一个全链游戏的交易，如一个给定的持续时间，一个最大的 Gas，一个特定代币的最大交易量，或一个特定合约的特定功能等。这样可以达成玩家友好，即不间断地进行游戏，无需每个操作都需签名确认。</p><p>另外一个进展是 ERC-6551。 它为所有 ERC-721 Token 提供一个智能合约账户，这些账户不仅能够使得 ERC-721 Token 拥有 ERC-20、ERC-721、ERC-1155 等各类资产，还能使 ERC-721 Token 能够与各种应用程序交互。而在全链游戏领域，可以实现游戏资产和游戏 ID 的同时转移。</p><h4 data-header="2" data-foldable="true" data-default-linespacing="100">基于 ZKP 的链上信息隐藏</h4><p>"战争迷雾"是一种常见于游戏中的机制，典型的例子包括《星际争霸》和《魔兽争霸 3》。这种设计通过覆盖游戏地图的某些区域来隐藏信息，只有当玩家探索这些区域时，这些区域才会显示出来。这种机制增加了游戏环境的不可预测性，是所谓的不完全信息游戏的典型特征。大多数流行的 MMO 游戏都采用了不完全信息的游戏机制，这为玩家提供了更多探索和制定战略的空间。</p><p>然而，在区块链技术中，数据通常是完全公开和透明的，这使得实现不完全信息机制变得困难。但是，Dark Forest 游戏通过采用零知识证明技术 zkSNARKs，成功地在玩家需要公开提交可验证的有效动作的同时，还能保持其隐私状态。这样，Dark Forest 在区块链上创造了一个不完全信息的游戏环境。</p><p>但是这种复杂的信息隐藏方法需要用到定制化的 ZK 电路编程，因此广泛的信息隐藏就无法在全链游戏中实现，这就是为什么在 2023 年几乎所有正在制作中的全链游戏都没有「战争迷雾」的原因。市场仍然需要一个能够实现「战争迷雾」功能的通用 ZK 电路，有几个团队试图在解决这个难题，比如 Zypher Games (@Zypher_Games)，推出的 zk-Game SDK，通过优化的 wasm 和预编译的合约，实现了高性能、低成本的去中心化洗牌过程。它的链上随机性不再需要传统的 VRF，实现去中心化，进行公平洗牌和博弈。同时推出的零知识游戏引擎 UZKGE，拥有一个高度优化的 Plonk 库，它是一个快速扩展的零知识 (ZK) 电路库的补充，精心制作以满足游戏开发者的不同需求。这些电路促进了复杂的计算，确保了游戏机制的完整性，同时保护了玩家的隐私，这些加密技术使游戏开发者能够在不泄露潜在细节的情况下验证关键的游戏数据。</p><p>十月份的时候，0xPARC 的 @FlynnCalcutt 发表了一篇文章，《ZK Hunt: an exploration into the unknown》，介绍了如何利用「Commitment」方法，ZK 电路并结合了代币惩罚的方式来实现多种链上信息隐藏，为制作非对称信息的全链游戏提供了新思路。</p><h3 data-header="1" data-foldable="true">敍事逻辑</h3><p>Jumpy Crypto 的 Shanav K Mehta 和 Dev Bharel 在一月份发表了名为《Gaming Infrastructure》的系列文章，提出了链上游戏的分类，全链游戏的具体定义，制作全链游戏的好处，以及基于 ARC 的全链游戏引擎架构。至此，全链上游戏成为一个确定性的赛道。</p><p>我们现在知道，一个简单的定义是这样的：</p><p>全链游戏（fully onchain game）是指：所有的游戏逻辑、状态（资产及其他）都在链上，通过智能合约来实现。有时候，我们也会使用 「链上游戏」（onchain game）来指代。在链上游戏的文献中，我们经常会看到 「自治世界（Autonomous World）」 或等效的 「链上现实（On-Chain Reality）」 这样的术语。</p><p>但是全链游戏这种说法，更多的是从技术上来讨论。而目前敍事上面比较流行的说法是 「自主世界（Autonomous World）」，来自于 Lattic 的 Ludens，他在 2022 年的时候写了一篇小论文来阐述他的想法，题为《Autonomous Worlds》。</p><p>在文章中，Ludens 认为自主世界是具有「区块链底层的世界」，即自主世界有着严格的敍事边界、正式化的引入规则，它不需要特权个体来维持其存在。</p><p>这句话描述了"自主世界"的三个核心特点：</p><ol><li><strong>严格 (Hard) 的敍事边界</strong>: 这意味着这个世界有一套固定和不可变的基准规则。它们不会随时间或情况而改变，为世界提供了一种稳定性。</li><li><strong>正式化的引入规则 (introduction rule)</strong>: 这表明进入和参与这个世界有一套明确和固定规则。这些规则包括如何成为这个世界的一部分，以及如何在其中进行互动。</li><li><strong>不需要特权个体来维持其存在</strong>: 这个世界是自我维持的，不依赖于任何特定的个体或组织来维护或管理。</li></ol><p>在 Autonomous World 的概念中，世界并不是特指人类生活的地方，而是一个容器，一个容纳规则、敍事的地方。严谨一点来说，全链游戏和自主世界的概念并不是完全等价的，所有的自主世界都是全链游戏，但并不是所有的全链游戏都是自主世界，当全链游戏可以无权限地扩展时，它就成为了自主世界。</p><p>除了自主世界这个敍事之外，还有另外一个比较简单的敍事来理解：全链上游戏其实是一种「去中心化游戏」（Decentralized Game）。这种敍事主要是模仿去中心化金融（Decentralized Finance）的提法：既然把金融规则写入智能合约称之为「DeFi」，那自然可以把游戏规则写入智能合约称之为「DeGame」。</p><h3 data-header="1" data-foldable="true">全链上游戏</h3><p>在这一年时间里，有不少的全链上游戏进入到测试阶段，虽然大部分仍很粗糙，但已经初步完成了概念验证，显示出一定的可玩性和组合性。</p><p data-header="2" data-foldable="true"><strong>Sky Strife</strong></p><p>Sky Strife （@skystrifeHQ）是一款全链上的实时战略游戏（RTS），使用 MUD 引擎构建。它由 Lattice 的内部游戏设计师和开发人员制作。Sky Strife 的游戏玩法与其他即时战略类游戏类似。以四人局地图为例，开局后四个玩家分别位于地图四角各自的主基地中。玩家的目标是争夺更多的资源以生产士兵，并最终消灭其他玩家。游戏中的资源为 Gold（黄金），以 g 为单位表示。玩家可以在主基地中消耗 Gold 以生产攻击力与移动速度各异的兵种。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/5d2syU4Q4g.png" alt="全链上游戏 2023 年度总结" width="602" height="594" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Sky Strife 在 11 月开始了 Season 0 的新一轮公测活动，并使用了 Lattice 发布的专为全链游戏而设计的全新 Layer 2 扩容方案：Redstone。</p><p data-header="2" data-foldable="true"><strong>Primodium</strong></p><p>Primodium （@primodiumgame）是一款基于 MUD 引擎开发的模拟建造类游戏，该游戏的机制参考了著名的模拟经营类游戏 Factorio「异星工厂」。在 Primodium 中，你需要设计并建设出不同的自动生产流水线，将传送带、各类工厂以及地图上的自然资源，相互结合，创造出属于你自己的自动化流水生产建筑群， 在星球上壮大你的工业帝国，不断生产出愈加复杂的工业品。 游戏行为可以分为采集，运输，加工，建造，科研与战斗。而玩家就是需要在游戏中不断采集资源，升级科技，建造武器，打败其他玩家，最终在星球上称霸一方。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/Xi55GwSZMd.png" alt="全链上游戏 2023 年度总结" width="606" height="298" referrerpolicy="no-referrer"></p><p data-header="2" data-foldable="true" data-default-linespacing="100"><strong>Cellula</strong></p><p>Cellula （@cellulalifegame） 是一款全链上的人工生命模拟游戏。玩家可以在游戏中探索、培养、进化和收集独一无二的「生命」。在这个游戏中，康威生命游戏的规则被视为「生命」的基因代码，决定了他们的形态和活力。通过使用游戏的制作台（crafting table），玩家可以自由地创建各种基因序列，并孕育出自己的链上「生命」。这些「生命」有着独特的外观和属性，展现出多样的生命形态。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/2pa8U9aG8j.png" alt="全链上游戏 2023 年度总结" width="618" height="316" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>以太坊区块高度在游戏中充当「时间」，每个「生命」都会在以太坊时空生态系统中成长和进化，就像现实世界中的水生生物逐渐适应陆地生活并最终成为两栖动物一样。然而，生命的循环总是伴随着诞生和死亡 — — 当一个「生命」失去活力时，他将在链上永久地死去，为新的「生命」的诞生让出空间。</p><p data-header="2" data-foldable="true"><strong>Loot Survivor</strong></p><p>Loot Survivor （@LootRealms）是一款文字地牢冒险类游戏，基于 Starknet 的 Dojo 制作，是 Realms 自主世界生态系统的首款游戏，由 Bibliotheca DAO 的资深成员 Loothero 开发，采用了独特的 Play2Die 机制。该游戏受到原始 Loot 项目社区的背景故事和玩法的启发，玩家需要与野兽战斗、清除障碍、收集装备以求生存，并争夺排行榜中的更高位置。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/7LM08fQ5M3.png" alt="全链上游戏 2023 年度总结" width="635" height="337" referrerpolicy="no-referrer"></p><p data-header="2" data-foldable="true" data-default-linespacing="100"><strong>Dark Frontier</strong></p><p>Dark Frontier （@DarkFrontierGG）是著名的全链游戏《黑暗森林》的重制版，玩法一模一样。是著名的全链游戏《黑暗森林》的重制版，玩法一模一样。在 Dark Frontier 中，每个玩家都掌握着自己的星球，并需要在星球上采集资源，建造基地和发展科技来提高自己的战斗能力。玩家可以使用资源生产建筑、科技研究和武器制造设施，以便在战斗中获得优势。当玩家在星际空间中飞行时，他们需要通过不断的侦察和探索来发现其他星球和资源。当两个玩家同时发现同一颗星球时，他们可以选择对该星球发起进攻或者选择逃离。在进攻时，玩家需要使用自己的武器来攻击对方的基地，并夺取对方的资源。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/w49Rjz50vv.png" alt="全链上游戏 2023 年度总结" width="630" height="331" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>游戏由 Argus 基于 World Engine 重新制作，画面 UI 比初版进步极大，已在 12 月开启了公测。</p><p>其他还有十几款全链游戏正在制作中，或者处于非常早期的测试阶段，比如 Gabby World，Infuence，Mississippi，Dope Wars，Mithraeum，Word3，PixeLAW，Shaoshin，Pirate Nation 等等，这里不再做详细的介绍。</p><h3 data-header="1" data-foldable="true">行业融资</h3><p>全链游戏做为区块链游戏（Blockchain Gaming）中的一个子赛道，在 2023 年概念验证阶段，公开拿到融资的项目不太多，下面分个介绍。</p><ol><li>游戏引擎 Argus Labs 完成 1000 万美元种子轮融资，Haun Ventures 领投，Elad Gil、Balaji Srinivasan、Siqi Chen、Kevin Aluwi、Sunny Agarwal、Calvin Liu、Scott Moore、Robot Ventures、Anagram 和 Dispersion Capital 参投。</li></ol><ol><li>游戏引擎 Curio Research 完成 290 万美元种子轮融资，Bain Capital Crypto 领投，TCG Crypto、Zonff Partners、Formless Capital、Smrti Lab、Robot Ventures 和多位天使投资人参投。</li></ol><ol start="3"><li>游戏引擎 Paima Studios 获得来自 Cardano 的 140 万美元拨款，Paima 代码已在 Github 上可用，允许创建与 NFT 相关联的链上游戏，其中游戏状态可以与 NFTs 关联。</li></ol><ol start="4"><li>FarmVille 联合创始人 Amitt Mahajan 创立的区块链游戏初创公司 Proof of Play 完成 3300 万美元种子轮融资，a16z 和 Greenoaks 共同领投，参投方包括 Mercury、Firebase、Zynga 和 Alchemy，个人投资者包括 Ravikant、Balaji Srinivasan、Twitch 创始人 Justin Kan 和 Emmett Shear。Proof of Play 旨在创造有趣且易于使用的区块链游戏，其第一款名为「Pirate Nation」的社交角色扮演游戏于去年 12 月发布了测试版，玩家可在其中战斗、制作、交易和探索，寻找标有 PGLD 的数字代币。</li></ol><ol start="5"><li>全链游戏 Citadel 11 月宣布完成 330 万美元种子轮融资，1kx 领投，Shima Capital、Hashed、Matchbox DAO、Ready Player DAO 等参投。</li></ol><p data-header="1" data-foldable="true" data-default-linespacing="100">参考资料</p><p><a href="https://jumpcrypto.com/writing/defining-on-chain-gaming/" target="_blank" rel="nofollow">https://jumpcrypto.com/writing/defining-on-chain-gaming/</a></p><p><a href="https://0xparc.org/blog/autonomous-worlds" target="_blank" rel="nofollow">https://0xparc.org/blog/autonomous-worlds</a></p><p><a href="https://crypto4.wtf/p/dao" target="_blank" rel="nofollow">https://crypto4.wtf/p/dao</a></p><p><a href="https://captainz.xlog.app/quan-lian-you-xi-de-qu-zhong-xin-hua-he-xie-yi-hua" target="_blank" rel="nofollow">https://captainz.xlog.app/quan-lian-you-xi-de-qu-zhong-xin-hua-he-xie-yi-hua</a></p><p><a href="https://therealbytes.substack.com/p/presenting-ticking-optimism" target="_blank" rel="nofollow">https://therealbytes.substack.com/p/presenting-ticking-optimism</a></p><p><a href="https://captainz.xlog.app/MUDv2-shi-fou-qi-yong-le-ECS-jia-gou-" target="_blank" rel="nofollow">https://captainz.xlog.app/MUDv2-shi-fou-qi-yong-le-ECS-jia-gou-</a></p><p><a href="https://0xparc.org/blog/zk-hunt" target="_blank" rel="nofollow">https://0xparc.org/blog/zk-hunt</a></p><p><a href="https://mirror.xyz/0x949B1fE8B1860E51fa550131EB0F21729cA68A1A/EY5l7Gcs97fcYV_YYk9JbJz5t7U_eYOdbr5TnZsRbUw" target="_blank" rel="nofollow">https://mirror.xyz/0x949B1fE8B1860E51fa550131EB0F21729cA68A1A/EY5l7Gcs97fcYV_YYk9JbJz5t7U_eYOdbr5TnZsRbUw</a></p><p><a href="https://foresightnews.pro/article/detail/45002" target="_blank" rel="nofollow">https://foresightnews.pro/article/detail/45002</a></p><p><a href="https://mirror.xyz/0x8046108b92EEAa28b8970B6294BfD432dc382c7D/9CQaEwrt6JlwsbELd8EJszysLf5qD7PLP1NecvQFxFw" target="_blank" rel="nofollow">https://mirror.xyz/0x8046108b92EEAa28b8970B6294BfD432dc382c7D/9CQaEwrt6JlwsbELd8EJszysLf5qD7PLP1NecvQFxFw</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 09:26:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/5l2e2k6fs0tq.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/5l2e2k6fs0tq.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Gametaverse]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>AI</category>
            <category>链游</category>
            <category>NFT</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>智能合约</category>
            <category>全链游戏</category>
            <category>ETH</category>
            <category>基础设施</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[LD Capital：决定性时刻将临，一文梳理 BTC 现货 ETF 关键信息]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>时间线上来看，最关键的时点还是看 Ark &amp;21shares 1 月 10 日的本轮申请最后决定日期，市场对这个节点的 bet 情绪最为强烈。</blockquote><p>作者：Yilan, LD Capital</p><h3>小牛发动机启动</h3><p>10 月 13 日，美国证券交易委员会（SEC）宣布将不会上诉关于 Grayscale 起诉其拒绝将 GBTC 转换为现货 ETF 的一项法院裁决，该裁决在今年 8 月发生，认为 SEC 拒绝 Grayscale Investments 将 GBTC 转化为现货比特币交易所交易基金（ETF）的申请是错误的。</p><p>正是这个关键事件，点爆了这一轮的行情（从下图 CME 持仓可以看出在 CME BTC OI 10 月 15 日这天开始巨幅拉升）。期间伴随 Fed pauses 利好，BTC 行情火爆延续。Hashdex，Franklin 以及 Global X 的申请节点到来，11 月 17 号「窗口期」再次延期，也只是给市场提供了调整的理由。时间线上来看，最关键的时点还是看 Ark &amp;21shares 1 月 10 日的本轮申请的最后决定日期，市场对这个节点的 bet 情绪最为强烈。目前来看，最早下周三（1 月 3 日）就能得到是否通过的结果。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/03499ae5ecc0f813d3483b2c81c46aa3." alt="LD Capital：决定性时刻将临，一文梳理 BTC 现货 ETF 关键信息" referrerpolicy="no-referrer"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/aa18ea1313fe45c84e10dc07764b2beb." alt="LD Capital：决定性时刻将临，一文梳理 BTC 现货 ETF 关键信息" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>现货 ETF 在当前状态下是否能够通过？</h3><p>Spot ETF 通过市场预期来看，彭博 ETF 分析师 James Seyffart 认为，在明年 1 月 10 日之前，比特币现货 ETF 获批的可能性高达 90%。作为距离 SEC 最近的知情人，他的观点被市场普遍传递。</p><p>加密综合金融服务机构 BloFin Options Desk&amp;Research Department 负责人 Griffin Ardern 发布了关於潜在 AP（Authorized Participants）对可能在 1 月通过的现货 BTC ETF 进行种子基金买入的研究。</p><p>Griffen 的研究结论为，一家机构从 10 月 16 日至今，通过同一个账号转入 Coinbase, Kraken 等合规交易所 16.49 亿美元持续买入 BTC 和少量 ETH，能够进行 16 亿美元现金买入的机构在整个加密市场里屈指可数，再结合转 U 的通道为 Tron 而非 Ethereum 以及转币活动轨迹推断出此账号大概率归属一家总部位于北美的传统机构。</p><p>种子基金理论上对规模没有限制，只需要证明可以在交易当天提供足够流动性即可。传统种子基金采购会在 ETF 发行前 2–4 周而不会过早进行以减少 AP（Authorized Participants）如做市商或 ETF 发行商的头寸风险，但是鉴于 12 月假期和交割带来的影响，采购也可能提前开始。从以上证据推测 BTC 现货 ETF 在 1 月通过有一定合理性，但是不能作为是否一定能够通过的依据。</p><p>ETF 审批流程来看，最长时间为 240 天，SEC 必须作出终极批示，而 Ark&amp;21 shares 作为申请最早的机构，其本轮申请 SEC 必须出示审批结果的截止日期为 2024 年 1 月 10 日。如果 ARK 被批准，那么大概率后续几家都会被批准。</p><p>如果被拒，ARK 需要重新提交材料，理论上来是重启 240 天的又一轮申请，但实际上，如果在 2024 年 3 月 -4 月或是之后的时间，期间有任何一家被批准，ARK 也有可能会被提前批准。</p><p>SEC 的态度来看，SEC 此前拒绝 Grayscale GBTC 转换为 Spot ETF 的提议，主要出于两个原因：</p><p>一是担忧加密货币在不受监管的交易平台上交易，导致难以监控，并指出市场操纵是现货市场长期存在的问题。尽管 SEC 已经批准了加密货币期货 ETF，但这些 ETF 都在受到美国金融监管当局监管的平台上交易。二是许多 BTC 现货 ETF 的投资者使用养老金、退休金等进行投资，他们无法承担高波动和高风险的 ETF 产品，这可能导致投资者蒙受损失。</p><p>但 SEC 没有对 Grayscale 提出再次上诉，并且在各大资管申请 ETF 的过程中 SEC 更积极的沟通反映了更高的通过概率。前日 SEC 官网披露了两份备忘录 (Memorandum)，一份备忘录显示，美东时间 11 月 20 日，SEC 与灰度公司 (Grayscale) 就 Grayscale 比特币信托 ETF 上市和交易拟议规则变更进行商议。同日，SEC 与全球最大资产管理公司贝莱德 (BlackRock) 就 iShares 比特币信托 ETF 上市和交易拟议规则变更进行会议讨论。这份备忘录后附了贝莱德公司制作的两页 PPT 内容，分别显示了两种 ETF 赎回方式：实物赎回模式 (In-Kind Redemption Model) 或现金赎回模式 (In-Cash Redemption Model)。实物赎回模式意味着最终赎回的是 ETF 持有的比特币份额，现金赎回则是用等价现金取代比特币份额，而贝莱德看上去更倾向于前者（目前来看已同意了 In-Cash 的条件）。截止本月 20 日，SEC 与各 ETF 申请方的会议已经达到 25 次。这也代表着，两个新的条件是经过多次会议商讨的，包括 1) 需要 ETF 使用现金创建并移除删除所有实物赎回；2) SEC 希望申请方能够将 AP（授权参与人，即承销商）信息在下一次 S-1 文件更新中确认。在 1 月 10 日这个预计批准时间点前这两个条件如果被满足，似乎一切流程都已就绪。这些是 SEC 态度可能已经转变的积极信号。</p><p>多方博弈来看，通过 Spot BTC ETF 是一场民主党占多数的 SEC， CFTC，Blackrock 等资产管理巨头，Coinbase 等行业重要游说力量之间的利益博弈，Coinbase 被普遍认为被选择为大多数资产管理公司的托管方有利于其收入增长，但实际托管费用（一般范围在 0.05%-0.25% 之间）和新增的国际 perpetual 交易收入以及现货的新增规模交易收入相比来说并不显著。但是 Coinbase 仍然是作为现货 BTC ETF 通过后的行业最大受益方之一，并且在 FTX 崩溃后成为美国加密行业的主要政府游说力量。</p><p>贝莱德已经推出了与加密货币相关的股票基金，即 iShares Blockchain and Tech ETF (IBLC)。然而，尽管该基金已经推出一年多，但其资产规模仅为不到 1000 万美元。贝莱德也有足够的动因推动现货 BTC ETF 通过。</p><p>并且贝莱德、富达和景顺等一众传统资管巨头入场在政府监管方面发挥独特的作用, 贝莱德作为全球最大的资产管理公司，目前管理着约 9 万亿美元的资产。Blackrock 一直与美国政府和美联储保持密切联系。美国投资者急切地期盼能够合法持有比特币等加密资产，以对抗法币的通胀风险，贝莱德等机构已经充分认识到这一点，利用其政治影响力向 SEC 施压。</p><p>2024 大选政治博弈上，加密货币以及人工智能成为 2024 年选举周期热点问题。</p><p>民主党，拜登、白宫和总统任命的现行监管机构（SEC、FDIC、Fed）似乎在很大程度上反对加密货币。但是，民主党内的许多年轻国会议员都支持加密货币，他们的许多选民也是如此。因此也有可能有转机出现。</p><p>共和党总统候选人更有可能支持加密创新。共和党领导者 Ron DeSantis 已经表示他将禁止 CBDC 并支持与比特币和加密技术相关的创新。作为州长，DeSantis 使佛罗里达州成为美国对加密货币最友好的地区之一。</p><p>特朗普过去曾发表过对比特币的负面言论，但他去年也推出了一个 NFT 项目。并且其主要支持州佛罗里达州和德克萨斯州等在很大程度上支持加密行业。</p><p>最大的不确定性来自于民主党的 SEC 领导人 Gary Gensler。Gensler 认为，除了比特币之外，Coinbase 上大多数代币交易都是非法的。SEC 在 Gary Gensler 主席的领导下对加密采取了严厉的立场。Coinbase 正在对其核心业务实践进行 SEC 诉讼。币安面临着一场类似的诉讼，并正在法庭上进行辩护。最坏的情况下，监管打击可能会消减 Coinbase 超过三分之一的收入，据贝伦贝格资本市场分析师马克·帕尔默说。「在短期内改变 SEC 大多数委员的立场几乎没有希望」。</p><p>Coinbase 和其他公司希望的不是等待法院的裁决，而是希望国会能够将加密从证券规则中剥离出来。Coinbase 等公司的高管一直在推动限制 SEC 对代币的监管权力并为「稳定币」（如 Coinbase 持有股份的 USDC 等数字美元代币）建立规则的法案。</p><p>加密公司还在试图进行防御 – —游说反对那些要求他们遵循反洗钱要求的法案，高管表示这在基于区块链资产和交易的去中心化世界中是昂贵或不可能遵守的。然而，随着每一次利用令牌部分筹资的勒索软件攻击或恐怖袭击，他们的任务变得更加艰巨。在袭击以色列之前和之后，与哈马斯有关的组织都向其发出了加密捐款的请求。</p><p>有一些法案正在朝着目标迈进。例如，众议院金融服务委员会已经通过了得到 Coinbase 支持的关于加密市场结构和稳定币的法案，为全院投票铺平了道路。但尚未有迹象表明参议院民主党人会提出这项法案，或者乔·拜登总统是否会签署一项加密法案。</p><p>由于今年的开支法案可能是国会的主要优先事项，而国会将在 2024 年进入选举模式，有争议的加密法案可能在一段时间内难以取得进展。</p><p>「FTX 的崩溃是一次挫折，但国会中的一些人认识到加密是不可避免的」，区块链协会首席执行官克里斯汀·史密斯说。眼下该行业可能不得不满足于比特币交易所交易基金，而其游说大军则继续为明年将其推向终点线的法案努力。</p><p>根据 Grayscale 最近的一项研究，52% 的美国人（包括 59% 的民主党人和 51% 的共和党人）同意加密货币是金融的未来这一说法；44% 的受访者表示他们希望在未来投资加密资产。</p><p>对于 SEC 来说，反对的最重要原因和与加密货币矛盾依旧在于 BTC 内生的操控性无法被从根本解决。但是，我们很快能够得到结果，即 SEC 是否会迫于各方博弈力量的压力通过 BTC 现货 ETF。</p><h3>Spot BTC ETF&amp;BTC price impact 敏感性分析</h3><p>尽管美国尚未推出直接与现货比特币相关的 ETF，投资者已经通过现有的产品结构参与了比特币市场。这些产品的管理资产总额已达到超过 300 亿美元，其中约 95% 均投资于与现货比特币相关的产品。</p><p>在美国现货 BTC ETF 出现前，BTC 的投资方式和产品结构包括信托（例如灰度比特币信托 GBTC）、BTC 期货 ETF、美国以外地区已经推出的现货 ETF（如在欧洲和加拿大）以及其他配置了 BTC 的私募基金等。仅 GBTC 的 AUM 就达到 234 亿美金，最大的 BTC 期货 ETF BITO AUM 13.7 亿美金，加拿大最大的现货 BTC ETF BTCC AUM 为 3.2 亿美金。其他私募的 BTC 配置情况并不透明，实际总量可能远大于 300 亿美元。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/981e678c33e69c054cdb43724f0e99cb." alt="LD Capital：决定性时刻将临，一文梳理 BTC 现货 ETF 关键信息" referrerpolicy="no-referrer">现货 ETF 与现有的替代</p><p>投资产品结构相比，比信托 / 封闭式基金（CEF）的跟踪误差更低（BITO、BTF 和 XBTF 的回报每年落后于比特币现货价格 7%-10%），比私募基金的流动性更好，以及潜在管理费成本更低的优势（相比 GBTC），例如 Ark 在其申请文件中将费率定为 0.9%。</p><p>潜在的资金流入：</p><h4><strong>存量需求</strong></h4><p>可以预见的是，在 GBTC 费用结构没有进行更好的改变前，大量 GBTC 的 AUM 会有流出的情况, 不过这部分会被新的 ETF 需求补偿。假设目前 58440bln 的财富管理 AUM 中的 1% 流入 BTC，其中第一年流入 5%，那么会带来 58440*1%*5%=290 亿美金的存量财管资金流入。假设第一天有 10% 的资金进入。可以带来 29 亿买压（10%*290 亿美金），这些资金流入结合 BTC 拉升的压力位, 10 月 13 日的 BTC 市值 5570 亿美元（BTC price=26500），从 10 月 13 日开始 price in, BTC 的价格考虑现货 ETF 带来的资金流入而不考虑其他因素的目标价格为 53000 美元（主要考虑因素为拉升的压力位，资金流入因子对价格变化的影响由于市场交易量的动态变化较难预测）。但由于市场情绪的复杂性，很有可能出现拉升后下砸的情况。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/12c0e9c6a89b521cb69c755c6a1b7087." alt="LD Capital：决定性时刻将临，一文梳理 BTC 现货 ETF 关键信息" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>类比黄金 ETF 209 billion 的 AUM，BTC 的总市值是黄金的 1/10，所以假设 BTC spot etf AUM 可以达到 Gold ETF 209million AUM 的 10%，即 20.9billion, 那么假设第 1 年 1/10*20.9bln 资金流入 ( 黄金 ETF 通过后的第一年大约留存 1/10 的总 AUM，AUM 逐渐积累，第二年的 AUM 为第一年的 1.2 倍，在第 6–7 年经历了最大的流入，随后 AUM 开始减少。剩余的买压会在几年内兑现）, 即第一年会带来 21 亿美元的净流入。</p><p>因此如果类比 SPDR Gold( 由美国 State Street Global Advisors 发行的一款 ETF, 是最大最流行的一支），我们看到，SPDR 的 AUM 为 57billion, 假设 BTC spot etf AUM 可以达到 SPDR 57billion AUM 的 10%-100%，即 5.7billion-57billion（假设第 1 年 1/10*5.4billion=540mln-5.4billion 的资金流入，黄金 ETF 通过后的第一年大约留存 1/10 的总 AUM，AUM 逐渐积累，第二年的 AUM 为第一年的 1.2 倍，在第 6–7 年经历了最大的流入，随后 AUM 开始减少。剩余的买压会在几年内兑现），利用黄金 SPDR 推演出的 BTC 第一年 5.4–54 亿美元资金流入是很保守的估计。</p><p>通过非常保守的类别黄金和使用 58440bln 的财富管理 AUM 中的 1% 流入 BTC 的方法进行估计，预计 BTC 现货 ETF 通过后第一年流入资金在为 54 亿 -290 亿美元左右。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/cc71c47e413cd4246f4a3c40d7ec8390." alt="LD Capital：决定性时刻将临，一文梳理 BTC 现货 ETF 关键信息" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>新增需求</strong></h4><p>如果考虑来自零售端的新增 adoption，美国的 BTC 持有比例在 2019–2023 年分别为 5%，7%，8%，15%，16%，在所有国家中排名第 21 位。现货 BTC ETF 的通过有很大可能将这一比例继续拉高。假设这一比例增加到 20%，增加 1320w 零售客户，以 average household income 120k 美金计算，假设人均持有 1000 美金的 BTC，即产生 130 亿美元的新增需求。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/342aad5760fa0129c253d69c26f2fc99." alt="LD Capital：决定性时刻将临，一文梳理 BTC 现货 ETF 关键信息" referrerpolicy="no-referrer"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/645ace75fb2d3e4f79cd3bf8828290a5." alt="LD Capital：决定性时刻将临，一文梳理 BTC 现货 ETF 关键信息" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>结论</h3><p>随着越来越多的投资者开始欣赏比特币作为一种价值储存资产或数字黄金的好处，结合 ETF 推出的确定性越来越高，减半临近以及美联储停止加息的综合影响，将大概率将 BTC 的价格在明年上半年推至 53000 美元的位置。</p><p>而以太坊现货 ETF 通过结合 BTC 现货 ETF 的 240 天申请流程，以及以太坊相比 BTC 存在证券定性争议，大概率会远晚于 BTC 现货 ETF 通过，因此或许 Gensler 被更加密友好的领导人代替时以太坊才会迎来属于它的 ETF 行情。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 09:22:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/uiy986oy.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/uiy986oy.html</link>
            <author>
                <![CDATA[LD Capital Research]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Kraken</category>
            <category>SEC</category>
            <category>币安</category>
            <category>BTC</category>
            <category>ETF</category>
            <category>ETH</category>
            <category>稳定币</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[如果比特币现货 ETF 获批，将给加密市场带来什么？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>比特币现货 ETF 以比特币现货为基础资产，是传统资本市场投资者持有比特币的一种合规投资工具。现货 ETF 能否在美获批，是市场最为关注的焦点。</blockquote><h3>摘要</h3><table width="100%" cellspacing="0" cellpadding="0"><tbody><tr><td valign="top" height="22"><p><strong>比特币现货 ETF 以比特币现货为基础资产，是传统资本市场投资者持有比特币的一种合规投资工具。现货 ETF 能否在美获批，是市场最为关注的焦点。</strong>比特币 ETF 允许投资者获得比特币和相关资产的敞口，而无需进行研究、购买或存储实际的加密货币（或衍生资产），在合规性、费用、流动性和管理成本等方面非常适合更广大的资本市场和投资者。因此，市场一直期待美国 SEC 尽快批准比特币现货 ETF。</p><p><strong>剧烈的价格波动是 SEC 审慎的原因之一，最近一批现货 ETF 申请最终期限在明年 3 月。</strong>过去，美国资本市场提交的比特币现货 ETF 多次被 SEC 拒绝，理由主要是比特币市场投资者保护不足。10 月 16 日，行业媒体 Cointelegraph 在 X（原 Twitter）上发布假消息导致比特币价格短期剧烈波动，致使价值近 1 亿美元的加密货币头寸在不到一个小时内就被清算。类似这种情况在加密货币市场并非罕见，因此 SEC 的担忧也并非全无道理。美国 SEC 已相继推迟对 WisdomTree、Invesco Galaxy、Valkyrie、富达、VanEck、Bitwise 和贝莱德的比特币现货 ETF 申请做出决议，目前主要的 11 个比特币现货 ETF 申请的最新审核时间将集中至 10 月中旬，最终期限在 2024 年 3 月。可以说，比特币现货 ETF 在美国市场的申请进入了高峰期，而比特币减半预计在 2024 年 4 月底初左右，因此，这次现货 EFT 是否获批成为行业最为关注的焦点。</p><p><strong>参考黄金 ETF 推出对金价的推动，比特币现货 ETF 值得期待。</strong>黄金 ETF 的推出对金价产生积极推动，这对比特币现货 ETF 有着积极的启示。需要注意的是，世界对黄金的认可并非由现货 ETF 而产生，而若比特币现货 ETF 获批，则意味着庞大的传统财富世界对比特币、甚至 Web3.0 世界的认可，将进一步加速两者的融合。这是一个从 0 到 1 的过程，边际变化远超是黄金 ETF 获批。当然，另一层面不同的是，比特币总数固定在 2100 万枚，而黄金仍然有不断的新增产出。比特币现货 ETF 在美获批，有望带来增量资金。Galaxy Digital 测算得到的结论是：比特币在现货 ETF 获批的第一年内预计上涨 74%（以 2023 年 9 月 30 日比特币价格 26920 美元为起点）；在较长时间内，投资比特币产品的潜在资金规模为 1250 亿美元至 4500 亿美元之间。</p><p><strong>信息面、基本面和资金面有望在明年「共振」。</strong>纵观比特币诞生以来的三轮牛熊转换行情，比特币减半都是在上行行情启动的起点区域，这是信息层面的「经验利好」，而每一轮行情都以一轮行业创新应用作为基本面支撑，当然，增量资金的注入是上行行情启动的基础。就目前的情况看：信息面：预计 2024 年 4 月底迎来第四次减半；基本面：RWA/意图等创新驱动新的行业应用诞生，正在蓄积新的应用创新；资金面：若比特币现货 ETF 获批，将带来极大的增量资金。</p></td></tr></tbody></table><h3>1．核心观点</h3><p>比特币现货 ETF 以比特币现货为基础资产，是传统资本市场投资者持有比特币的一种合规投资工具。过去十年比特币现货 ETF 在美国市场屡遭否决，但随着加密货币市场的成长以及传统资本市场对加密资产的认可度提升。虽然其他国家市场已有比特币现货 ETF、美国市场已有一些比特币期货 ETF 产品，但现货 ETF 能否在美获批，依旧是市场最为关注的焦点。</p><p>纵观比特币诞生以来的三轮牛熊转换行情，比特币减半都是在上行行情启动的起点区域，这是信息层面的「经验利好」，而每一轮行情都有行业创新应用作为基本面支撑，当然，增量资金的注入是上行行情启动的基础。就目前的情况看，信息面上预计 2024 年 4 月底迎来第四次减半；基本面方面 RWA/意图等创新驱动新的行业应用诞生，正在蓄积新的应用创新；资金面方面，若比特币现货 ETF 获批，将带来极大的增量资金。</p><h3>2. 比特币现货 ETF 申请进入高峰期</h3><h4><strong>2.1. 比特币现货 ETF 为何重要</strong></h4><p><strong>比特币现货 ETF 以比特币现货为基础资产，是传统资本市场投资者持有比特币的一种合规投资工具。</strong>比特币现货 ETF 是以比特币为底层资产的交易所交易基金、是一种指数型基金。比特币 ETF 允许投资者获得比特币和相关资产的敞口，而无需进行研究、购买或存储实际的加密货币（或衍生资产），在合规性、费用、流动性和管理成本等方面非常适合更广大的资本市场和投资者。</p><p>相较而言，比特币期货 ETF 底层资产是比特币期货合约，比特币期货 ETF 和现货 ETF 的核心区别在于基础资产。从价格波动角度来看，现货 ETF 和期货 ETF 非常相似，都旨在精确追踪 BTC 价格，帮助投资者获得 BTC 敞口；通常期货 ETF 费用较高，因为它们还涉及期货合约操作，更为复杂。因此，市场一直期待美国 SEC 尽快批准比特币现货 ETF。</p><p>根据 coinglass 数据显示，截至 11 月 5 日，主流的 20 个加密货币交易所钱包比特币余额为 183.5 万枚、40 家上市公司共持有比特币约 20.8 万枚；而根据 Galaxy Digital 的测算，截至 9 月 30 日，比特币投资产品（还包括 ETP 和封闭式基金）持有的比特币总计 84.2 万枚——若按照 11 月 5 日 Coinbase（COIN）交易平台比特币 3.52 万美元价格计算，这些比特币总价值约为 296 亿美元。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/d5cd823fe3a72c3e95764e3604926886.png" alt="如果比特币现货 ETF 获批，将给加密市场带来什么？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>现存的比特币投资产品存在着高额费用、低流动性和跟踪误差等问题，更为关键的是，这些产品对持有更雄厚资金的传统投资者群体来说，还存在着合规性和便利性方面的问题，何况亲自管理比特币还涉及钱包/私钥管理、自主托管和税务申报等行政负担等问题。因此，比特币现货 ETF 将是更为理想的投资工具。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/9b5bd0f1e6429177b12d6480b1c798d3.png" alt="如果比特币现货 ETF 获批，将给加密市场带来什么？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>2.2. 比特币 ETF 申请的坎坷之路</strong></h4><p>BTC 现货 ETF 最早可以追溯到 2013 年 Winklevoss 双胞胎兄弟（Cameron and Tyler）试图推出 BTC 现货 ETF，在多年中申请了数次，但都未获成功，至今该计划仍在搁浅中。而彼时，即 2013 年比特币达到第一次牛市的顶峰，价格 1163 美元，截至今年 11 月 5 日，比特币价格已超过 3.5 万美元。不断上涨的价格带来的吸引力，是资本市场对比特币现货 ETF 关注的最直接因素。因此后续有很多机构尝试推出比特币现货 ETF。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/a762074052617ec0a8682d27f37d9504.png" alt="如果比特币现货 ETF 获批，将给加密市场带来什么？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>过去，美国资本市场提交的比特币现货 ETF 多次被 SEC 拒绝，理由主要是比特币市场投资者保护不足。当地时间 10 月 16 日，行业媒体 Cointelegraph 在 X（原 Twitter）上发布消息称贝莱德申请的比特币现货 ETF 产品 iShares 获得 SEC 批准，此消息刺激下，比特币从 27900 美元飙升至 30000 美元，随后在证实是假消息后调整后回落至 27900 美元左右，致使价值近 1 亿美元的加密货币头寸在不到一个小时内就被清算。类似这种情况在加密货币市场并非罕见，因此 SEC 的担忧也并非全无道理。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/df9253590491f7c80ea257d0f3e8feca.png" alt="如果比特币现货 ETF 获批，将给加密市场带来什么？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>美国证券交易委员会（SEC）已相继推迟对 WisdomTree、Invesco Galaxy、Valkyrie、富达、VanEck、Bitwise 和贝莱德的比特币现货 ETF 申请做出决议，目前主要的 11 个比特币现货 ETF 申请的最新审核时间将集中至 10 月中旬，最终期限在 2024 年 3 月。可以说，比特币现货 ETF 在美国市场的申请进入了高峰期，而比特币减半预计在 2024 年 4 月底，因此，这次现货 EFT 是否获批成为行业最为关注的焦点。与十年前相比，这一批比特币现货 ETF 申请机构已出现贝莱德等传统主流金融投资机构，也就是说，传统金融机构入局比特币现货 ETF 已经成为趋势，若获批，则进入加密货币投资的资金有望以传统金融资本为主，这是与过去不同之处。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/99d4b3d1137afc5ab9a97b72e55932ea.png" alt="如果比特币现货 ETF 获批，将给加密市场带来什么？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>2.3.灰度胜诉 SEC 事件为市场带来信心</strong></h4><p>在比特币现货 ETF 批准之前，灰度（Grayscale）的比特币等加密货币信托是传统金融市场投资加密货币资产的替代产品。截至 11 月 4 日，灰度已推出包括 BTC、ETH、加密货币大盘指数等多种加密货币信托。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/ff32964c4119a304a4ff859219e090b7.png" alt="如果比特币现货 ETF 获批，将给加密市场带来什么？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>类似 GTBC 这些产品，投资者可以直接在二级市场购买、交易 GTBC 股票，但作为封闭基金，目前没有明确的赎回规则。在较长的一段时间内，GTBC 一直保持负溢价，为解决流动性问题，灰度试图将 GBTC 转为 ETF。2022 年 6 月 29 日，SEC 拒绝了灰度关于将其比特币信托（GTBC，Grayscale Bitcoin Trust）转为 ETF 的申请，而后经灰度申诉，2023 年 10 月 23 日华盛顿特区巡回上诉法院做出了最终裁决，命令 SEC 取消拒绝灰度比特币现货 ETF 申请的决定，认为 SEC 拒绝灰度试图将其价值约 170 亿美元的 Grayscale 比特币信托基金 (GBTC) 转换为现货 ETF 的决定是「武断且反复无常」的。这意味着 SEC 必须重新受理灰度将 GBTC 转换为现货 ETF 的申请，当然，其结果仍然有拒绝的可能，但 SEC 必须给出新的有说服力的理由。为了显示 ETF 对灰度的重要性，灰度特地在其官网开辟一个诉讼页面板块，将其与 SEC 的诉讼以时间线的形式展示，这也反映出灰度对比特币现货 ETF 的执着和决心。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/e102619478e121cb82b41b3ee1e54a8a.png" alt="如果比特币现货 ETF 获批，将给加密市场带来什么？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>虽然灰度赢得诉讼虽然不意味 GBTC 将马上自由转换为 ETF，但市场认为比特币现货 ETF 越来越近了，此次胜诉为市场注入了很大的信心。受此系列消息影响，截至 11 月 4 日，灰度比特币信托负溢价率持续收窄至 12.77%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/7d270d1cd45c6157380594bb242e354a.png" alt="如果比特币现货 ETF 获批，将给加密市场带来什么？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>灰度的胜诉表明，推出比特币现货 ETF 在法律层面并没有「硬伤」，这为市场带来了很大的信心，因此比特币现货 ETF 申请进入高峰期，市场对此期待情绪也呈现出相当的热度。</p><h3>3. 现存的比特币 ETF 市场是怎样的</h3><h4><strong>3.1．比特币现货 ETF 情况</strong></h4><p>虽然在美国市场比特币现货 ETF 申请并不顺利，但实际上有几个其他国家资本市场已经先于美国批准了比特币现货 ETF，其中排名居前的比特币现货 ETF 包括：</p><ul><li>Purpose Bitcoin ETF（BTCC) 于 2021 年 2 月推出，该 ETF 在多伦多证券交易所（TSX）交易，一直非常受欢迎；</li><li>3 iQ CoinShares Bitcoin ETF（BTCQ）是另一只在 TSX 交易的比特币现货 ETF；</li><li>QBTC 11 by QR Asset Management（QBTC 11）是拉丁美洲首只比特币 ETF，于 2021 年 6 月在巴西证券交易所（BVMF）推出。截至 2023 年 11 月 4 日，QBTC 11 ETF 持有 727 枚比特币。</li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/30029c39ec627c53cbdbb5c8ed773a74.png" alt="如果比特币现货 ETF 获批，将给加密市场带来什么？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>这些比特币 ETF 可以很好地跟随比特币现货价格表现，从而持有 ETF 可以获得比特币敞口，这些 ETF 成功显示了强劲的投资者需求。按照 11 月 5 日 Coinbase（COIN）交易平台比特币 3.52 万美元价格计算，比特币约七千多亿美元的市值，相比较下 ETF 的规模无疑还有很大上升空间。尽管比特币 ETF 已经在加拿大、巴西和欧洲等国家或地区可以进行交易，但美国市场的现货比特币 ETF 仍面临监管障碍，同时也是是市场最期待的产品。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/0f54939b129fd9ff6530a07802cb463f.png" alt="如果比特币现货 ETF 获批，将给加密市场带来什么？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>3.2．比特币期货 ETF 已然先行</strong></h4><p>随着比特币带领加密货币市场的壮大，加密资产逐步进入传统金融投资机构的视野。2017 年 12 月 18 日，作为全球最大期货交易所之一的芝加哥商业交易所（CME）推出比特币期货合约，而就在 8 天之前（2017 年 12 月 10 日），芝加哥期权交易所（CBOE）上线的比特币期货合约成为全球首个（传统金融市场）比特币期货合约。</p><p>虽然目前还没有在美国上市的比特币现货 ETF，但已经有一些在美上市的比特币期货 ETF。截至 11 月 4 日，BITO、XBTF、BTF、BITS 和 DEFI 这 5 个主要比特币期货 ETF 管理的总资产已经达到了 11.9 亿美元。其中，由 ProShares 在 2021 年 10 月正式发行的 BITO 是统计范围内规模最大的期货 ETF，总资产达到了 10.8 亿美元。其次，由 VanEck 和 Valkyrie 发行的 XBTF 和 BTF 的总规模分别为 5866 万美元和 3194 万美元。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/fcd34697c76aaf72c3226b047c328365.png" alt="如果比特币现货 ETF 获批，将给加密市场带来什么？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>这些比特币期货 ETF 追踪的标的通常以芝加哥商品交易所（Chicago Mercantile Exchange，CME）的比特币期货合约为主。其中，规模最大的 BITO 是唯一一个全部配置 CME 期货合约的期货 ETF，并实行「滚动」期货合约的策略。除此之外，其他期货 ETF 在配置 CME 期货合约的基础上，还配置了一定比例的其他资产，比如 XBTF 和 BTF 配置了美国国债，BITS 配置了其他机构发行的区块链 ETF 等。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/100557b2bee2ff2ee90f099d87123790.png" alt="如果比特币现货 ETF 获批，将给加密市场带来什么？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>在美国还未批准比特币现货 ETF 之前，期货 ETF 部分满足了一些投资机构对比特币相关资产的投资需求，但 11.9 亿美元规模较之于比特币近七千亿美元的市值来说，很显然远远不够满足市场的需求。因此现货 ETF 才如此受市场关注。</strong></p><h3>4. 比特币现货 ETF 将带来什么</h3><p>U.S. Global Investors 在归纳黄金 ETF 推出的经验后，认为在 2004 年推出黄金现货 ETF 后，随着流动性和程序化交易增加，黄金价格上涨 420%，黄金的经验说明现货 ETF 确实很重要，这对比特币现货 ETF 推出后的市场影响提供一种经验参考和启示；因此认为比特币现货 ETF 的推出也将打开相关板块上涨的空间。</p><p><strong>需要注意的是，世界对黄金的认可并非由现货 ETF 而产生，而若比特币现货 ETF 获批，则意味着庞大的传统财富世界对比特币、甚至 Web3.0 世界的认可，将进一步加速两者的融合。这是一个从 0 到 1 的过程，边际变化远超是黄金 ETF 获批。当然，另一层面不同的是，比特币总数固定在 2100 万枚，而黄金仍然有不断的新增产出。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/400735eaa62a04a7c47d491bc9f61d68.png" alt="如果比特币现货 ETF 获批，将给加密市场带来什么？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>比特币现货 ETF 在美获批，有望带来一定的增量资金。截至 2023 年 10 月，美国财富管理市场由经纪商（27.1 万亿美元）、银行（11.9 万亿美元）和注册投资顾问（9.3 万亿美元）共计管理的资产总额达到了 48.3 万亿美元。GalaxyDigital 据此测算，得到的结论是：</p><ul><li>比特币在现货 ETF 获批的第一年内预计上涨 74%（以 2023 年 9 月 30 日比特币价格 26920 美元为起点）；</li><li>在较长时间内，投资比特币产品的潜在资金规模为 1250 亿美元至 4500 亿美元之间。</li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/7b7b5a87eb47381b54ba59d0074e9850.png" alt="如果比特币现货 ETF 获批，将给加密市场带来什么？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/4c07cda3f3e93b3b125242b50e488d6e.png" alt="如果比特币现货 ETF 获批，将给加密市场带来什么？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>纵观比特币诞生以来的三轮牛熊转换行情，比特币减半都是在行情转向上行的起点区域，这是信息层面的「经验利好」，而每一轮行情都以一轮行业创新应用（分别是比特币竞品涌现、以太坊智能合约驱动的行业应用初步探索、DeFi/元宇宙等创新应用带来的创新）作为基本面支撑，当然，增量资金的注入是上行行情启动的基础。就目前的情况看：</p><ul><li>信息面：预计 2024 年 4 月底迎来第四次减半；</li><li>基本面：RWA/意图等创新驱动新的行业应用诞生，正在蓄积新的应用创新；</li><li>资金面：若比特币现货 ETF 获批，将带来极大的增量资金</li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/44035cda7a4290d4a8f222983b4a250e.png" alt="如果比特币现货 ETF 获批，将给加密市场带来什么？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/38c6ec5f7404427b6ce8c1ebc489f050.png" alt="如果比特币现货 ETF 获批，将给加密市场带来什么？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>因此，我们认为，站在三方驱动模型角度来看，比特币现货 ETF 若获批，将有望为市场带来积极因素。</p><p>随着 SEC 给出最终审批期限的临近，市场更关注这次审批的结果，以及审批的具体意见。根据 Fox Business 记者报道称，SEC 在与 ETF 申请方的会议时对于现货比特币的 ETF 批准提出了新的条件，包括需要 ETF 使用现金创建等。这意味着比特币现货 ETF 在美国资本市场的不断推进，这是加密货币市场眼前最关注的议题。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 08:28:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/50td6j34.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/50td6j34.html</link>
            <author>
                <![CDATA[吉时通信]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>SEC</category>
            <category>BTC</category>
            <category>ETF</category>
            <category>RWA</category>
            <category>ETH</category>
            <category>比特币</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[LD Capital 解读 xPET: GameFi+SocialFi 明星是否值得参与？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>xPET 是一款基于拓展程序嵌入推特的宠物养成游戏，宠物可以进行推特陪伴，Farm，冒险,PVE 等活动最终产生代币收益，通过代币消耗升级宠物可以扩大相关收益。</blockquote><h3 id="d6dc"><strong>一、基本面分析</strong></h3><h4 id="72f4"><strong>1、基本情况</strong></h4><p id="4373" data-selectable-paragraph="">xPET 是一款基于拓展程序嵌入推特的宠物养成游戏，宠物可以进行推特陪伴，Farm，冒险,PVE 等活动最终产生代币收益，通过代币消耗升级宠物可以扩大相关收益。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/K5U60TE8w4.png" alt="LD Capital 解读 xPET: GameFi+SocialFi 明星是否值得参与？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>来源：xPET 官网</pre><p data-selectable-paragraph="">xPET 游戏采用双代币模型，分别为 XPET 与 BPET，两代币自添加流动性以来，一个月内最高涨幅分别超过 30 倍与 10 倍,接棒了 23 年最后的炒作热情。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/Ok5liJJ3hk.png" alt="LD Capital 解读 xPET: GameFi+SocialFi 明星是否值得参与？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/PnwOI2kOXc.png" alt="LD Capital 解读 xPET: GameFi+SocialFi 明星是否值得参与？" referrerpolicy="no-referrer"></p><figure><figcaption data-selectable-paragraph="">来源：Dexscreener-XPET</figcaption></figure><h4 id="3235"><strong>2、核心机制-Farm</strong></h4><p id="feb8" data-selectable-paragraph="">在拥有自己的宠物后，该项目的核心机制便是利用宠物进行 farm。所有 7 级的宠物会自动参与农场进行 farm 产出 berry（宠物的级别越高，berry 生成的速度越快），当宠物到达 10 级可以开启工厂，工厂会将 berry 转化为 BPET（工厂等级越高，berry-BPET 的转化速度越快），农场中的 BPET 每 10 分钟即可到钱包中领取。领取后若收回之前投入的全部 BPET 且宠物处在一个新的级别，则一个周期结束。</p><p id="bcaf" data-selectable-paragraph="">如果继续使用新领取的 BPET 来进一步升级宠物，将启动一个新的循环，农场的上述重复循环就像飞轮一样运作。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/d54DF02I29.png" alt="LD Capital 解读 xPET: GameFi+SocialFi 明星是否值得参与？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>来源：xPET 官方</pre><p id="8565" data-selectable-paragraph="">由于宠物的级别与 berry 产出正相关，工厂等级正相关于 berry-BPET 的效率，用户会为了获得更高的农场收益来进行宠物和工厂的升级。</p><h4 id="67e5"><strong>3、新玩法上线-PVE</strong></h4><p id="36ca" data-selectable-paragraph="">当宠物到达 10 级及以上可以参与冒险，冒险分为三个级别</p><p id="324b" data-selectable-paragraph="">冒险一级：10–29 级宠物有资格参加</p><p id="bf16" data-selectable-paragraph="">冒险二级：30 级以上宠物有资格参加</p><p id="6e40" data-selectable-paragraph="">冒险三级：仅在特殊活动期间开放。（可能对于所有人开放，也可能仅限于符合特定标准的人，具体取决于每个活动）</p><p id="6232" data-selectable-paragraph="">冒险的奖励为 BPET,食物与概率掉落的 xEGG 碎片（碎片可以组合创建 1–5 星的 NFT）。BPET 的奖励金额来自于前一天在游戏商店购买、宠物升级和工厂升级产生的总收入的 10%。这 10% 的 BPET 会根据每个层的玩家比例平均分配到冒险层中。</p><p id="0f90" data-selectable-paragraph="">由于，宠物的等级越高，在冒险中获得的奖励 BPET 就越多，也会促进玩家进行宠物升级来获取除农场之外的额外奖励。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/HsbXAjgnw9.png" alt="LD Capital 解读 xPET: GameFi+SocialFi 明星是否值得参与？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>来源：xPET</pre><h4 id="fa65"><strong>4、其他机制</strong></h4><p id="1ca8" data-selectable-paragraph="">围绕主线机制还有一些其他的组件来丰富游戏的玩法，代币的获取与消耗，比如可以通过推特评论「xpet」获得食物来维持宠物健康值；通过邀请码推荐机制可以获得更多的 berry，市场可以直接购买更高级别和不同形象的宠物等。</p><h3 id="2130"><strong>二、代币经济学</strong></h3><p id="562b" data-selectable-paragraph="">该游戏采取了双代币机制，在游戏发布之初两个代币可以共同消耗来进行游戏内的升级，当前游戏内升级只能使用 BPET,XPET 的具体用途尚不明确。整个代币经济学的设计还在早期阶段，2.0 版本正在更新当中，后续会有变化和调整（包括游戏中产出参数等设定也可能会变化）。</p><h4 id="9261"><strong>1、BPET-游戏代币</strong></h4><p id="9fb1" data-selectable-paragraph="">根据观察 BPET 应该是根据游戏内用户的产出数据进行无限增发方式，BPET 的消耗会分为四部分，10% 给到冒险奖励；1% 项目团队；5% 奖励 XPET 质押；84% 销毁。根据用户的每日产出和消耗 BPET 会动态走向通胀或是通缩。</p><p id="de33" data-selectable-paragraph="">BPET 代币的获取可以在 DEX 进行购买或等待游戏内 Farm 产出。</p><h4 id="5085"><strong>2、XPET-实用代币</strong></h4><p id="5310" data-selectable-paragraph="">XPET 的总供应量为 3 亿，归属上 40% 生态基金；15% 营销；30% 社区；5% 流动性；5% 团队；5% 预留。未来定位在社交用途上，现在还缺乏详细的用例披露。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/2TvJHpSBHR.png" alt="LD Capital 解读 xPET: GameFi+SocialFi 明星是否值得参与？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>来源：xPET 官方</pre><p id="9a7c" data-selectable-paragraph="">XPET 代币的获取可以在 DEX 购买，BPET 转换，或质押 ETH 获得对应价值 90% 的 XPET（按照市价）。注意质押获取 XPET 的方式可能随着 XPET 价格的上涨而面临清算（这也可能构成项目方拉盘的动力）</p><p id="7b3c" data-selectable-paragraph="">XPET 代币消耗后，5% 分配给项目方，50% 用于营销，45% 用于兑付 BPET-XPET 的转换。</p><h4 id="04ab"><strong>3、抑制代币抛售</strong></h4><p id="6c2a" data-selectable-paragraph="">xPET 的游戏设计中隐藏着一些暗线，加入了很多控制代币抛售的机制来帮助项目方稳定币价，给更新设计留出时间，比如：</p><p id="4d0b" data-selectable-paragraph="">（1）BPET — XPET 转换需要等待期：每个用户一次只能执行 100 个 BPET 的兑换订单。需要等前一个提款订单完成后，再开启下一个转换订单。每个下达转换订单的用户都被视为在队列中。队列越大，接收 BPET 代币所需的天数就越长。</p><p id="d936" data-selectable-paragraph="">（2）BPET 可以持续被 Farm 获取，但相对于产出升级等行为消耗的量是很高的，如果单纯靠产出进行宠物升级需要等待较长的时间，并在升级后很难有多余的代币进行出售。</p><p id="f9cc" data-selectable-paragraph="">（3）7 级宠物才能贡献蓝莓，10 级工厂才能转换 BPET，新玩家要先投入，然后在一个等待期里进行回本积累。</p><p id="aad5" data-selectable-paragraph="">（4）PVE 的机制引入，增添了获得 BPET 的获取途径，但是领取 BPET 会降低宠物的 3 个等级，使得未来 PVE 的收益降低，也会抑制大家快速去卖币。</p><p id="b8b3" data-selectable-paragraph=""><strong>三、收益模式</strong></p><p id="d560" data-selectable-paragraph=""><strong>游戏挖矿收益与代币投机收益</strong></p><p id="c6fc" data-selectable-paragraph="">游戏内的主要收益方式当前是靠 Farm 获取，但因为游戏代币 BPET 价格是波动的，如果在价格较高的时候购入 BPET 给宠物和工厂进行升级，而后续 BPET 的价格走低，则换算成 U 本位时回本周期将会被拉长。反之，在价格相对较低的情况下进行升级，积累产出至代币价格较高时卖出则会缩短回本周期或放大利润。</p><p id="6472" data-selectable-paragraph="">而代币投机重要的就是低买高卖，参考优秀的 Farmer 来把握价格短期低估和高估的时机来获取利润。由于有限供应和代币互换转换期的影响，通胀 XPET 的价格要溢价 BPET 不少。</p><p id="7392" data-selectable-paragraph="">由于按照当前币价升级宠物需要付出不少金额的 BPET，想要通过挖矿收益最好要把握时机，附上一张升级消耗和 berry 产出的表格：</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/2ie03fPj5j.png" alt="LD Capital 解读 xPET: GameFi+SocialFi 明星是否值得参与？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>来源：《开始 xpet 养宠物之旅教程》</pre><h3 id="6038"><strong>四、潜在风险</strong></h3><h4 id="b07d"><strong>1、经济模型风险</strong></h4><p id="2d72" data-selectable-paragraph="">币价的上涨会提升项目的热度和早期参与者的收益，但同样会提高后进入者的门槛，当 BPET 的价格为 1 美金时，购入 BPET 升级至 7 级需要消耗价值 285 美金的 BPET。拥有 10 级宠物和 5 级工厂则需要 685 美金的 BPET，相信对于大部分散户不是一个很低的价格。</p><p id="8d66" data-selectable-paragraph="">如何在代币价格上涨构建增长预期和持续破圈获取新用户之间取得平衡而使得经济模型不崩盘是最考验项目方智慧的事情，当前还未看到有很好的解决方案推出。但一个健康的模式应该是项目方维持一个逐步震荡上行的币价，使得新进入的用户有增长的预期和造富效应，愿意在进入时进行消耗来期待未来的收益。</p><p id="3c8e" data-selectable-paragraph="">项目方规划的冒险中代币收益的模型我暂时认为也适用于整体的代币经济学。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/id9jfcZ6D3.png" alt="LD Capital 解读 xPET: GameFi+SocialFi 明星是否值得参与？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>来源：xPET 官方</pre><h4 id="5fe0"><strong>2、中心化风险</strong></h4><p id="fdfe" data-selectable-paragraph="">根据第三方区块链安全机构 Beosin 在 12 月的审计，xPET 项目存在中心化的特点，进而存在潜在风险。比如：xPET 的主要合约是一个 ERC1967 可升级合约，主合约负责处理 ETH 和 xPET 的借贷逻辑。然而，由于主合约是一个可升级合约，而且项目未公开此可升级合约中的逻辑合约，因此无法检测逻辑合约中潜在的逻辑错误或风险；xPET 代币合约继承了 ERC20 和 AccessControl 合约，该合约将部署者指定为管理员角色，形成一个中心化的控制点。攻击部署者的账户会带来重大风险，在代币可访问性上，该合约集中了代币流动，因为所有代币都被铸造到合约自身。这种设计使得代币流动变得中心化。</p><p id="3d9a" data-selectable-paragraph="">但中心化在区块链的众多项目中也是一个常见问题，最终是否出问题在于项目方的技术实力和格局。各位用户 DYOR。</p><h4 id="5d91"><strong>3、竞争风险</strong></h4><p id="a7b7" data-selectable-paragraph="">在 xPET 火爆后，近日出现了很多仿盘，诸如 XSaiyan、Bitpet、zPET、xKingdom 等，其中 xSAIYAN 热度相对较高，其背景是基于龙珠 Z 的世界观，代币同时部署为 BRC20 和 ERC20.</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/sQ1vmlAz9D.png" alt="LD Capital 解读 xPET: GameFi+SocialFi 明星是否值得参与？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3 id="e521"><strong>五、数据与路线图</strong></h3><h4 id="ca07"><strong>1、当前数据表现</strong></h4><p id="e7b2" data-selectable-paragraph="">当前游戏的正式运行不过 1 个月的时间，，用户总数仅为 1.5w 人，相对于其基于数以亿记用户的 X 平台和简单的玩法，通过营销持续破圈来捕获 X 的用户是一件不难的事情。整体的交易量走势，ETH 价值变化等数据都没有处在稳定增长的阶段，而是跟随价格拉升出现显著涌入。从实际功能和运营数据上还处在一个早期的阶段，但该项目综合情况良好和市场的潜在增量巨大，认为未来发展具备不小的想象空间。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2024/01/02/images/3oGT80wRK1.png" alt="LD Capital 解读 xPET: GameFi+SocialFi 明星是否值得参与？" width="800" height="351" referrerpolicy="no-referrer"></p><figure><figcaption data-selectable-paragraph="">来源：Dune</figcaption></figure><h4 id="2460"><strong>2、路线图规划</strong></h4><p id="9352" data-selectable-paragraph="">xPet 公布了 3 个月的路线图，主要可以分成三个部分：</p><p id="4885" data-selectable-paragraph=""><strong>（1）PVE（已上线）</strong></p><p id="8507" data-selectable-paragraph="">冒险 (PvE)-第 1 周 (2023 年 12 月 21 日-12 月 28 日) :</p><p id="01bd" data-selectable-paragraph="">启动冒险 (玩家与环境》功能。</p><p id="20a4" data-selectable-paragraph="">允许用户让他们的宠物参与激动人心的冒险</p><p id="4eb6" data-selectable-paragraph=""><strong>（2）PvP （开发中）</strong></p><p id="7ba9" data-selectable-paragraph="">PvP Beta 版本 (私人)-第 2–3 周 (2023 年 12 月 29 日-2024 年 1 月 11 日) :</p><p id="5546" data-selectable-paragraph="">开发并发布玩家对玩家 (PvP) 功能的测试版；内部团队对私人测试的访问权限有限，以识别和解决潜在问题</p><p id="2002" data-selectable-paragraph="">PvP Ver1 (公开) -第 4 周 (2024 年 1 月 12 日-1 月 18 日) :</p><p id="37ee" data-selectable-paragraph="">发布 PvP 功能的第一个公开版本；允许用户参与具有增强功能的 PvP 战斗。</p><p id="303b" data-selectable-paragraph="">PvP Ver2 (完成) -第 5–6 周 (2024 年 1 月 19 日-2 月 1 日)</p><p id="502c" data-selectable-paragraph="">根据用户反馈和测试最终确定并完成 PvP 功能；引入额外的元素和改进来增强 PvP 体验。</p><p id="beec" data-selectable-paragraph=""><strong>（3）多链与 socialFi</strong></p><p id="44ce" data-selectable-paragraph="">多链-第 7–9 周第 7–9 周 (2024 年 2 月 2 日-2 月 22 日) :</p><p id="00fc" data-selectable-paragraph="">开始实施多链支持；探索并集成与多个区块链网络的兼容性，以增强灵活性。</p><p id="f106" data-selectable-paragraph="">更多社交 Fi 功能-第 10 至 12 周 (2024 年 2 月 23 日至 3 月 14 日) :</p><p id="c473" data-selectable-paragraph="">引入额外的社会金融 (Social Fi) 功能；增强平台的社交和互动方面，以提供更具吸引力的体验</p><h3 id="e0da"><strong>六、结论</strong></h3><p id="b54e" data-selectable-paragraph="">1、理性参与 xPET 需要把握代币波动的节奏参与，低位投入，高位卖出，稳定收益。</p><p id="4eb5" data-selectable-paragraph="">2、xPET 如何解决经济模型问题使其代币上涨而不崩盘依然是最大挑战，仿盘在没有能力解决该问题会是价格跟随。</p><p id="f286" data-selectable-paragraph="">3、xPET 等项目均处于早期阶段，但市场印证了该赛道潜力巨大，值得关注。</p><p role="separator">&nbsp;</p><figure><p tabindex="0" role="button">&nbsp;</p></figure>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 07:27:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/5pcacpw33r05.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/5pcacpw33r05.html</link>
            <author>
                <![CDATA[LD Capital Research]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>xPET</category>
            <category>稳定币</category>
            <category>教程</category>
            <category>借贷</category>
            <category>安全</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2023 年度 TOP 盘点：公链币领涨 INJ 居首，Lido 锁仓额占鳌头]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>PAData 综合分析了交易数据和链上数据，对代币价格、公链、DeFi、NFT、DApp 几个板块进行了盘点，有哪些 TOP 项目值得关注？</blockquote><p>作者：Carol，PANews</p><p>2023 年加密市场在经历了长时间的震荡调整后于年末迎来了大涨，随着行情的起起伏伏，这一年市场中的热门敍事也在不断变化，不同细分领域都面临着新的发展。公链受到铭文热潮的影响再次引发关注；DeFi 市场平稳发展，锁仓量在 500 亿美元上下浮动；NFT 市值缩水 31%，多个蓝筹项目成交价腰斩；Friend.tech 带动 SocialFi 成一时风尚……在这些细分市场中，有哪些 TOP 项目值得关注？PAData 综合分析了交易数据和链上数据，对代币价格、公链、DeFi、NFT、DApp 几个板块进行了盘点：</p><ul><li>二级交易市场：</li></ul><ol><li>在市值前 100 的主流代币中，币价涨幅 Top 30 的代币平均涨幅达到 512.75%。其中，INJ 涨幅最高，超过了 2994%，KAS 和 RNDR 的涨幅超过 1000%。BTC 涨幅 153% 居第 28 位。</li><li>币价涨幅 Top 30 的代币的市值排名多数在市值排名 30-50。涨幅 Top 30 中有 10 个属于 Layer1 概念，4 个属于 Layer2 概念，6 个属于 DeFi 概念。</li></ol><ul><li>公链：</li></ul><ol><li>日均活跃地址数最多的是 Tron、BNB Chain 和 Bitcoin；日均交易次数最多的是 Solana[预估]、Tron 和 Avalanche[预估]。年活跃地址增幅最高的是 Avalanche，其次是 Solana；年交易次数增幅最高的是 NEAR，其次是 Bitcoin 和 Avalanche。</li></ol><ul><li>DeFi：</li></ul><ol><li>TVL Top 30 的协议中，Lido 的 TVL 约为 205.2 亿美元居首。其次是 Maker、AAVE 和 JustLend。</li><li>TVL 涨幅较高的协议包括 Spark、Blast、EigenLayer、Jito、Marginfi、Marinade Finance、Benqi、Rocket Pool、Lido、Morpho 和 Synthetix。Solana 和 Avalanche 也在头部项目中占据了一席之地。</li></ol><ul><li>NFT：</li></ul><ol><li>NFT 交易总额 Top 30 中，最高的 BAYC 超过了 17 亿美元，其次的 MAYC 超过了 12 亿美元，Azuki 超过了 9 亿额美元。</li><li>NFT 成交价涨幅 Top 30 的项目中，Opepen Edition、OnChainShiba、Checks 的涨幅都在 5000% 以上，其他还有 20 个项目涨幅超过 100%。</li><li>NFT 成交价跌幅 Top 30 的项目中出现多个知名蓝筹项目，比如，Doodles 的跌幅超过 74%、Beanz 超过 70%、cool cats 超过 64%、MAYC 超过 63%、BAYC 超过 61%、Azuki 超过 52%、Otherdeed 超过 50%。</li></ol><ul><li>游戏和社交 DApp：</li></ul><ol><li>高活跃度的游戏和社交应用有两个共同特征，一是缺乏持续性，几乎有所项目都只能在较短的一段时间保持较高的活跃度；二是爆发性，绝大多数项目都是在年末完成了爆发式的冷启动，因此年活跃地址增幅和年交易次数增幅都特别高。</li></ol><h3>01、公链概念代币领涨，INJ、KAS 和 RNDR 涨幅前三</h3><p>2023 年，在市值前 100 的主流代币中，涨幅 Top 30 的代币平均涨幅达到 512.75%。其中，INJ 涨幅最高，超过了 2994%，KAS 和 RNDR 的涨幅也超过 1000%，分别约为 1993% 和 1037%。其他涨幅超过平均水平的代币还包括 MSOL、SOL、WEMIX、CFX、FET 和 STX。BTC 的涨幅为 153% 居第 28 位。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/baa0f6508b9602c2127f408f8bd7ff9f.jpeg" alt="2023 年度 TOP 盘点：公链币领涨 INJ 居首，Lido 锁仓额占鳌头" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>从市值排名来看，这些涨幅最高的代币多数是分布在市值排名 30-50 的腰部资产，其次主要分布在市值排名 50 以后的尾部资产。市值排名前 10 的资产中，只有 BTC、SOL 和 AVAX 这 3 种代币的涨幅较高。</p><p>从代币所属的类别（以 CoinGecko 的分类为基础，并进行了小幅人工校正）来看，涨幅 Top 30 的代币中有 10 个都属于 Layer1 概念，还有 4 个属于 Layer2 概念，两者合计几乎占据了最高涨幅代币的半壁江山。此外，虽然 DeFi 领域今年不温不火，但仍然有 6 个进入了涨幅 Top 30。其他超过 1 种代币的类别还有 AI 和平台币（Exchange Token）。</p><p>最近一年涨幅越高的代币通常日间币价变化也较大，Top 30 种涨幅最高的 INJ 的日均日间振幅达到了 1.15%，Top 30 种涨幅最低的 OKB 的日均日间振幅只有 0.36%。但总体而言，这些代币在最近一年内的上涨趋势都是比较明确的，日均日间振幅的均值只有 0.58%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/0f74a0721dd7fc12ca58e96d86319a8d.jpeg" alt="2023 年度 TOP 盘点：公链币领涨 INJ 居首，Lido 锁仓额占鳌头" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>除了 BTC 的日均交易量能达到 189.5 亿美元以外，其他多数涨幅 Top 30 代币的日均交易量都不超过 1 亿美元。涨幅接近 3000% 的 KAS 日均交易量只有 1700 万美元，涨幅接近 700% 以上的的 MSOL 和 WEMIX 的日均交易量都不到 1000 万美元。总的来说，这些代币的交易规模并不大。</p><h3>02、Avalanche 和 Solana 年活跃地址增幅明显，Ethereum 年交易手续费仍然最高</h3><p>综合交易活跃度和市场声量，PAData 选择了 Polygon、BNBchain、Ethereum、Avalanche、Fanton、Bitcoin、Solana、NEAR、Cardano、Tron 这 10 条公链作为该领域的分析样本。由于各条链官方浏览器提供的数据维度不完全一致，以下分析只能基于有限的对比。</p><p>从用户角度看，最活跃的公链是 Tron，其次是 BNB Chain 和 Bitcoin，日均活跃地址数分别达到了 181.1 万个、116.5 万个和 94.9 万个，远远高于 Ethereum 和 Polygon 的 40 多万个。</p><p>Solana 在年末（12 月 26 日）的日活跃地址数为 80.37 万个，而年初只有 41.83 万个，粗略估计全年日均活跃地址数大约在 60 万个，可能介于 Bitcoin 和 Ethereum 之间。另一条年末备受关注的公链是 Avalanche（含所有子网），其年末的日活跃地址数为 15.50 万个，而年初只有 4.57 万个，粗略估计全年日均活跃地址数可能还低于 Polygon 不少。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/1d0988fe389a1466dc2e570967a6861e.jpeg" alt="2023 年度 TOP 盘点：公链币领涨 INJ 居首，Lido 锁仓额占鳌头" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>从交易次数来看，日均交易次数最高的是 Tron，超过了 654 万次。但 Solana 年末的交易次数（非投票）已经超过了 2432 万次，年初也有 1939 万次，按这个水平预估，Solana 可能是交易最活跃的一条公链。其次，Avalanche 的预估日均交易次数也较高，超过了 472 万次，BNB Chain 和 Polygon 的日均交易次数都在 300 万次以上。</p><p>从交易手续费来看，Ethereum 依然是全年产生手续费最高的公链，达到了 23.68 亿美元，其次是 Bitcoin，全年手续费达到了 7.34 亿美元。BNB Chain 的手续费也超过了 1.7 亿美元。</p><p>从增幅来看，Avalanche 的日活跃地址增幅最高，超过了 239%，其次是 Solana，超过了 92%。其他增幅比较明显的还有 BNB Chain 和 Polygon，而 Bitcoin 和 Ethereum 的日活跃地址数量则保持基本平稳。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/ea43d53560cb3060a1bc38ec457d0e02.jpeg" alt="2023 年度 TOP 盘点：公链币领涨 INJ 居首，Lido 锁仓额占鳌头" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>日交易次数增幅最高的则是 NEAR，超过了 1144%。其次，Bitcoin 和 Avalanche 的日交易次数增幅也超过了 100%，这或都受到年末铭文热潮的影响。另外，Ethereum 今年的日交易次数增长了 48% 以上，Solana 的日交易次数增长了 25% 以上。总体而言，大多数公链的日交易次数都呈现增长趋势。</p><h3>03、Lido 的 TVL 超 205 亿美元居首，7 个新协议的 TVL 闯入 Top 30</h3><p>DeFi 在 2023 年的发展不温不火，TVL（锁仓量）从年初的 380 亿美元上涨至年末（12 月 28 日）的 545 亿美元，年内涨幅约为 43%，现在基本回到了 2022 年 6 月中的水平，同时也与 DeFi Summer 开始前的 2021 年 3 月下旬的水平相当。</p><p>目前 TVL Top 30 的协议中，Lido 的 TVL 约为 205.2 亿美元，一骑绝尘，遥遥领先。其次，Maker、AAVE 和 JustLend 的 TVL 在 64 亿美元至 84 亿美元之间，紧随其后。另外，Uniswap、Rocket Pool、Summer.fi 等 14 个协议的 TVL 都超过了 10 亿美元。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/9de84da44fcf19d345835b6000e3c89d.jpeg" alt="2023 年度 TOP 盘点：公链币领涨 INJ 居首，Lido 锁仓额占鳌头" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在 TVL Top 30 的协议中，有 7 个新协议（带*的协议）完成了从 0 到 1 的冷启动，包括热度较高的 Blast、EigenLayer、Spark 等。除去这些新协议以外，Top 30 的协议中 TVL 涨幅最高的 Jito，达到了 19710%，但实际上该协议上线于 2022 年 11 月底，今年 TVL 的积累相当于新项目冷启动，所以增幅较高。其他涨幅较高的还有 Marinade Finance、Benqi、Rocket Pool、Lido、Morpho 和 Synthetix，涨幅分别超过了 1802%、662%、378%、249%、222% 和 221%。</p><p>值得注意的是 TVL 涨幅较高的 Jito 和 Marinade Finance 都部署在 Solana 上，而 Benqi 则部署在 Avalanche 上。尽管目前这些 TVL Top 30 的协议多数都部署在 Ethereum 上，但 Solana 和 Avalanche 今年也在头部项目中占据了一席之地，且发展迅速。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/51dfa5fe53cdbe0097d86694a7b76b08.jpeg" alt="2023 年度 TOP 盘点：公链币领涨 INJ 居首，Lido 锁仓额占鳌头" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>从类别来看，TVL Top 30 种有 9 个项目属于 Lending（借贷），有 6 个属于流动性质押（Liquid Staking），还有 4 个属于 Dexes。这三个类型是主流的 DeFi 类别，其他类别中，今年值得关注的是 Derivatives（衍生品）和 RWA，尽管这两个类别只有一两个协议的 TVL 进入了 Top 30，但市场对这两个类别的协议有着较高的期待。</p><p>从营收（Revenue）来看，在 TVL Top 30 的协议中，Maker 的年营收最高，达到了 1.03 亿美元，其次是 Lido 和 PancakeSwap，都超过了 5000 万美元。另外，GMX、Synthetix 和 AAVE 的营收也都超过了 1500 万美元。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/5966bc1add4417c8722d52d8f9030861.jpeg" alt="2023 年度 TOP 盘点：公链币领涨 INJ 居首，Lido 锁仓额占鳌头" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>04、NFT 市值缩水但交易总额增长 28%，BAYC 等多个大蓝筹成交价跌幅超 50%</h3><p>2023 年 NFT 市场遇冷，根据 NFTSCAN 的数据，Ethereum、Solana、Polygon 和 BNB Chain 四条链上的 NFT 的总市值从 234 亿美元缩水至 161 亿美元，跌幅约为 31.08%。</p><p>但数据显示 NFT 市场的交易活动更活跃了。NFT 的交易量增长了 27.95%，地址数量增长了 76.16%，NFT 项目总数大幅大幅增长了 196.76%。今年更多 NFT 项目上线了，更多人持有 NFT 了。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/a6d03126eb1c24c5eac2ae01984bbe18.jpeg" alt="2023 年度 TOP 盘点：公链币领涨 INJ 居首，Lido 锁仓额占鳌头" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在市值排名前 100 的 NFT 项目中，今年 BAYC 是交易总额 Top 30（按 12 月 26 日的代币价格折算美元价格）最高的 NFT 项目，达到了 17.03 亿美元。其次是 MAYC，达到了 12.58 亿美元。其他项目的交易总额均不过 10 亿美元大关。</p><p>交易总额比较高的还有 Azuki 和 Wrapped Cryptopunks，分别为 9.29 亿美元和 7.57 亿美元。其他还有 14 个项目的交易总额超过 1 亿美元，包括 Otherdeed、Doodles、CloneX、Moonbirds 等。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/7a9eba2ba5398778b9e6241a158abfd2.jpeg" alt="2023 年度 TOP 盘点：公链币领涨 INJ 居首，Lido 锁仓额占鳌头" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在 NFT 市值缩水的大背景下，仍然有一些项目涨势惊人。在实际成交价格涨幅 Top 30 中，Ethereum 上的 Opepen Edition、OnChainShiba、Checks 的涨幅最高，分别在 6969%、6035% 和 5363% 左右。其次，Solana 上的 Crypto Duck Punkz 也上涨较多，实际成交价涨幅超过了 2144%。</p><p>其他涨幅 Top 30 的项目中还有 19 个项目的涨幅超过 100%，包括 XEN Torrent、Mad Lads、ElectricSheep 等。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/c2672b6c69eb266ed90ac98352318657.jpeg" alt="2023 年度 TOP 盘点：公链币领涨 INJ 居首，Lido 锁仓额占鳌头" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>实际成交价跌幅 Top 30 中，HV-MTL 跌幅最高，超过了 92%。其他跌幅超过 80% 的还有 Live Like A Cat、MakersPlace、Art Blocks、Moonbirds、BoredApeKennelClub。</p><p>不少知名蓝筹项目的价格在今年腰斩还不止，其中 CloneX 的跌幅超过 78%、Doodles 的跌幅超过 74%、Beanz 的跌幅超过 70%、cool cats 的跌幅超过 64%、MAYC 的跌幅超过 63%、BAYC 的跌幅超过 61%、Azuki 的跌幅超过 52%、Otherdeed 的跌幅超过 50%。</p><h3>05、多个游戏和社交类新应用表现活跃，Polygon、Ethereum 和 BNB Chain 上出现多个活跃应用</h3><p>除了 DeFi 和 NFT 以外，2023 年游戏和社交领域的 DApp 也备受关注。根据 DappRadar 的数据进行预估（年预估活跃地址数=最近 30 天日均活跃地址*365），结果显示，游戏类预估年活跃地址数 Top 10 的项目包括 motoDEX、PlayEmber、Sweat Economy、PipeFlare、Trickshot Blitz、Gamifly、Farmers World、5TARS、Pixels 和 Solitaire Blitz。社交类预估活跃地址数 Top 10 的项目包括 Dmail Network、Galxe、Hooked、CARV、QuestN、Arkana、Near Social、Friend.tech、RabbitHole 和 SingSing。</p><p>总体而言，游戏类项目的活跃地址地址数远远高于社交类项目。Top 10 游戏类项目的平均年预估活跃地址数为 983 万个，而 Top 10 社交类项目的平均年预估活跃地址数仅为 216 个。</p><p>在实际统计中，这些项目的活跃地址的变化趋势有一个明显的共同特征，即缺乏持续性。几乎有所项目都只在年内一段时间保持较高的活跃度，而后立即降低。并且大多数 DApp 的活跃度与整个市场的活跃度变化一直，因此，年末可能是这些项目较为活跃的时期，当假设年末日均活跃地址数的高活跃只能在全年内维持 3 个月的话，那么年预估活跃地址数将大幅降低，此时 Top 10 游戏类项目的平均年预估活跃地址数为 242 万个，而 Top 10 社交类项目的平均年预估活跃地址数仅为 53 个。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/ce95cdb6b580a7cb1cdbb70acd8adc1c.jpeg" alt="2023 年度 TOP 盘点：公链币领涨 INJ 居首，Lido 锁仓额占鳌头" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>除了缺乏持续性以外，这些 DApp 还有一个特征，即爆发性。在游戏和社交年预估活跃地址 Top 10 的项目中，绝大多数项目都是在今年末完成了爆发式的冷启动，因此年活跃地址增幅和年交易次数增幅都特别高。比如，游戏中的 motoDEX，年活跃地址增幅能达到 2134650%，交易次数增幅能达到 1413614%；社交中的 Dmail Network，年活跃地址增幅能达到 22094%，交易次数增幅能达到 23222%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/3b0723629d4292badb75d752cda609f4.jpeg" alt="2023 年度 TOP 盘点：公链币领涨 INJ 居首，Lido 锁仓额占鳌头" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>除此之外，新项目上线并完成冷启动，也是造成年活跃地址增幅和年交易次数增幅都特别高的原因之一。比如，游戏中的 Gamifly 和 5TARS；社交中的 Arkana 和 RabbitHole。</p><p>值得关注的是 Friend.tech，与其他大多数新项目的活跃度走势不同，Friend.tech 在 8 月份上线后立刻迎来了活跃度高峰，10 月 15 日活跃地址的峰值达到了 7.37 万个，但此后活跃地址数和交易次数双双下跌，全年走势呈下降趋势。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/c197cdd0252041811e489220b6fbefeb.jpeg" alt="2023 年度 TOP 盘点：公链币领涨 INJ 居首，Lido 锁仓额占鳌头" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>从高活跃度的游戏和社交项目布局的公链来看，游戏类项目的跨链布局更普遍，跨链的数量比游戏类项目更多。此外，Polygon、Ethereum、BNB Chain、NEAR 和 Base 上出现了较多的活跃项目。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 07:15:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/rm0i7dvl.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/rm0i7dvl.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Carol]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>SocialFi</category>
            <category>PA 原创</category>
            <category>NFT</category>
            <category>DEX</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>BTC</category>
            <category>公链</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2024 年金融变革 RWA 的 7 大展望]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>稳定币、代币化国债、去中心化私人信贷、实物支持的 NFTs、气候和再生金融 DeFi，这些只是未来一年将重塑资本市场的部分趋势。</blockquote><p><strong>撰文：Sanjay，Roofstock onChain 副总裁</strong></p><p><strong>编译：秦晋，碳链价值</strong></p><p>在不断变化的金融格局中，过去两年给我们带来了一系列独特的挑战。其中最主要的是美国的通货膨胀 --2022 年 6 月达到惊人的 9.1%，这促使美联储实施了一系列激进的加息措施（目前仍在继续）。</p><p>与此同时，加密货币行业也经历了自己的风暴，Terra/Luna、Celsius、Voyager 和 FTX 等大型项目以及 Silvergate、Signature 和硅谷银行（Silicon Valley Bank）等银行纷纷倒下。</p><p>在这场动荡中，区块链建设者们继续奋力前行，现实世界资产（RWA）领域成为创新和弹性的灯塔。从本质上来说，真实世界资产代币化的核心是在区块链上创建一种投资工具，这种工具与房地产或汽车等有形资产或其他任何可能以实物形式存在的东西相关联。一旦所有权被记录在区块链上，资产就可以交易、分割或安全持有。</p><p><strong>进入 2024 年，以下七大 RWA 展望将重塑金融格局：</strong></p><h3><strong>1. 稳定币：可编程货币的基石</strong></h3><p>随着联邦监管的迫近，稳定币 -- 可编程货币的缩影 -- 正处于变革性增长的边缘，从根本上改变了我们对货币的看法。在美国，有两家发行商在这一领域占据主导地位 --Circle（作为多链解决方案发行 USDC）和 Paxos（提供 Paypal 的 PYUSD 等标记解决方案，如）。在全球范围内，稳定币的市值约为 1250 亿美元，并形成为价值互联网提供动力的基础架构层。稳定币具有稳定性和灵活性，将彻底改变全球支付、汇款、电子商务、贸易金融等领域。</p><h3><strong>2. 代币化国债：传统金融与去中心化金融的桥梁</strong></h3><p>代币化国债体现了传统金融和去中心化金融的真正融合。随着无风险短期国债收益率从 2022 年初的接近于零上升到 2023 年 10 月的约 5.4%，富兰克林邓普顿、Ondo、Backed、Maple、Open Eden 和 Superstate 等公司率先将短期美国国债和银行存款代币化。根据数据代币和分析平台 RWA.xyz 的数据，这一新资产类别目前拥有 7 亿美元的市值。代币化国债正在打破壁垒，为投资和金融包容性提供新的途径。</p><h3><strong>3. 私人信贷：通过 DeFi 为中小企业赋能</strong></h3><p>美国私人信贷市场价值 1 万亿美元，全球私人信贷市场价值 1.7 万亿美元，但长期以来，中小型企业一直未能进入这一市场。Centrifuge、Goldfinch、Credit、Maple、Huma 等 DeFi 借贷协议正在改变游戏规则，打开了从公共市场、银行系统和传统私人信贷发放机构获得债务资本的闸门。</p><p>私人信贷发起人。RWA.xyz 专注于特定行业或地域，目前估计该市场约有 5.5 亿美元的活跃贷款，未来几个月仍将保持增长势头。</p><h3><strong>4.NFT：彻底变革藏品融资模式</strong></h3><p>全球每年的艺术品销售额超过 650 亿美元（仅美国就有 300 亿美元），不难看出艺术品中蕴藏着巨大商机。但是，传统艺术品和收藏品市场缺乏流动性，而且费用高昂（拍卖行通常会对小件商品加收 15-20% 费用）。据估计，全球收藏品市场（钱币、邮票、书籍、漫画、艺术品、玩具等）的规模约为 4000 亿美元，同样缺乏流动性。像 eBay 这样的市场平台和一些较小的定制市场迎合了这一行业的需求，而借贷方式一般仅限于利率较高的典当行。</p><p>幸运的是，4K 和 arcade.xyz 等去中心化协议正在改变这一模式。通过将实物收藏品带入区块链，针对 Supreme T-Shirts 和漫画书等资产的借贷已成为现实。这些举措使借贷民主化，让全世界的收藏者都能获得借贷。</p><h3><strong>5. 消费品牌 NFT：提升客户参与度</strong></h3><p>包括耐克（Nike）、阿迪达斯（Adidas）、路易威登（Louis Vuitton）和可口可乐（Coca-Cola）等在内的领先消费品牌都在拥抱 NFT。从 Polygon 上的星巴克到传言中亚马逊的私有区块链的努力，大品牌正在利用区块链来增强数字足迹、客户参与和娱乐体验。无论是在公共区块链（Polygon 上的星巴克）还是私人区块链（围绕亚马逊传闻）上，通过融入游戏和元宇宙元素，这些品牌正在塑造消费者互动的未来。</p><h3><strong>6. 气候和再生金融领域 DeFi</strong></h3><p>在环境、社会和治理（ESG）问题日益受到关注情况下，区块链技术正在推动价值 20 亿美元且不断增长的碳市场发生积极变化。Flowcarbon 等公司正在利用区块链的潜力来提高这一重要市场的透明度，要实现《巴黎协定》的目标，到 2030 年这一市场必须实现 15 倍增长。区块链在碳生命周期每个阶段的准确性和透明度对于促进可持续发展的未来不可或缺。</p><h3><strong>7. 代币化存款和批发银行结算：彻底改变跨境交易</strong></h3><p>区块链技术正在重塑银行处理代币化存款和批发结算的方式。虽然在美国，中央银行数字货币（CBDC）可能不是一个急需解决的问题，特别是如果私人发行商可以在联邦或州一级受到监管，但一些银行正在对代币化存款和银行内部或银行间批发结算进行区块链技术试验。花旗银行和摩根大通银行等行业巨头的试点证明了即时跨境交易的潜力。未来几个月，这一领域将继续扩大，从而提高全球金融的效率。</p><p>这些 RWA 趋势预示着一个新的金融时代的到来，为长期存在的挑战提供了解决方案。虽然它们的市值现在看起来可能不大，但其变革潜力是不可估量的。稳定币、代币化国库、去中心化私人信贷、实物支持的无形资产、消费者品牌无形资产、气候和再生金融领域的 DeFi 以及代币化存款 / 批发银行结算不仅仅是趋势，它们还是一个更加包容、高效和可持续的金融未来的基石。在 2024 年，这些创新无疑将引领潮流，为企业和个人带来无与伦比的机遇。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 06:34:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/cdp3h8wa.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/cdp3h8wa.html</link>
            <author>
                <![CDATA[碳链价值]]>
            </author>
            <category>代币化</category>
            <category>深度</category>
            <category>加密货币</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>RWA</category>
            <category>稳定币</category>
            <category>治理</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[推动 2024 加密热潮的三大催化剂]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>比特币 ETF 决议在即，以太坊坎昆升级将激活，比特币四年一度的区块奖励减半临近，2024 年的 Web3 行业将由这三件大事拉开新幕。</blockquote><p>比特币 ETF 决议在即，以太坊坎昆升级将激活，比特币四年一度的区块奖励减半临近，2024 年的 Web3 行业将由这三件大事拉开新幕。</p><p>比特币 ETF 的获批将为比特币的流动性和投资便利性提供新的保障，从而吸引更多投资者进入比特币市场。以太坊坎昆升级将使以太坊的扩容能力得到大幅提升，从而为 Web3 应用的发展提供更强大的底层基础设施。比特币减半将导致比特币的供给减少，理论上会推高其价格。</p><p>业内预测，这三件事将是加密资产市场由熊转牛的关键节点。</p><h3>比特币 ETF</h3><p>2023 年 12 月 29 日，路透社放出重磅消息称，美国证券交易委员会 (SEC) 可能会在（美国时间）1 月 2 日或 1 月 3 日告知申请人他们是否获准推出现货比特币 ETF（比特币交易所交易基金），这将使申请人有时间为 1 月 10 日的启动做准备。</p><p>截至目前，有 13 家发行商向 SEC 提交了比特币现货 ETF 的申请，包括灰度、贝莱德、富达、VanEck、ARK+21Shares 和 Bitwise 等，这些公司打算在纳斯达克、芝加哥期权交易所 BZX 和纽约证券交易所 Arca 等交易所提供现货比特币 ETF。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/9621c566d57dc900da3c36312f4cb2d4.png" alt="推动 2024 加密热潮的三大催化剂" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>图片来源 BitPush</pre><p>12 月 29 日，多家公司提交了修正案；而 12 月 21 日，几位申请人参加了与 SEC 举行的罕见联合电话会议。</p><p>最多在 1 月 10 日，SEC 将必须做出现货比特币 ETF 的申请答复。业界普遍认为，该 ETF 的通过的可能性非常大。</p><p>投资研究公司 Fundstrat 预测，一旦比特币现货 ETF 获批，比特币价格将从当前水平跃升五倍以上，超过 15 万美元，甚至达到 18 万美元。预计 2024 年第一季度将有超过 24 亿美元流入新获批的美国的比特币现货 ETF 市场。</p><h3>以太坊坎昆升级</h3><p>长久以来，在与其他区块链的激烈竞争中，以太坊并未占据优势地位。其设计相对繁复，升级过程需要漫长的准备期。与比特币相比，以太坊缺乏资产方面的优势，而与竞争对手链相比，以太坊网络容易因突发热点应用发生拥塞，导致交易延迟和高费用，同时其可扩展性也受到限制。</p><p>然而，预测为今年一季度的坎昆升级将为以太坊网络带来巨大的性能提升。通过引入分片技术，坎昆升级将使以太坊网络能够同时处理多个分片，从而大幅提升交易吞吐量。这将使以太坊网络能够满足不断增长的用户需求，同时支持更多的去中心化应用程序和交易。此外，坎昆升级还将降低以太坊网络上的交易费用。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/a02d35436dc9816d1e86b2ccc58bde1c.png" alt="推动 2024 加密热潮的三大催化剂" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>以太坊联合创始人 Vitalik Buterin 最近分享了更新的路线图，展示了对持续改进和创新的承诺。</p><p>其中一项关键更新包括在合并后股权证明 (PoS) 改进中实施单时隙最终性 (SSF)。SSF 有望解决以太坊当前在 PoS 设计中的许多缺陷，从而实现更快、更安全的交易。</p><p>开发人员还在 Surge 等其他领域取得了重大进展，包括 EIP-4844 和 rollups 的进步。这些改进增强了以太坊的可扩展性和效率，这对其长期成功至关重要。</p><p>Buterin 的路线图还通过 Scourge 等举措解决了 PoS 中经济中心化的挑战。此次重新设计的重点是解决最大可提取价值（MEV）和一般权益池问题，这对于维护网络的完整性和去中心化至关重要。</p><p>分析师对以太坊的未来持乐观态度，有人预测坎昆升级后，以太坊的价格有望达到 5000 美元以上，而 Layer 2 将主导以太坊生态，各个链上的去中心化应用迎来底层的重大进步。</p><h3>比特币区块奖励减半</h3><p>2024 年 4 月预计迎来比特币区块奖励减半，这一周期将进一步削减比特币的供应量，理论上讲推动其价格上涨。</p><p>比特币减半是一个既定事件，即挖出新比特币的区块奖励减半。最初（2012 年）的奖励为 50 BTC，2016 年降至 25 BTC，2020 年减产至 12.5BTC。下一次减半预计将于 2024 年 4 月发生，届时每个区块的挖矿奖励将减少至 6.25 比特币。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/88e5e634118270f148cd38706991cae6.png" alt="推动 2024 加密热潮的三大催化剂" referrerpolicy="no-referrer">距离比特币区块奖励减半还有 103 天</pre><p>今年以 Ordinals 为代表的协议引领了比特币生态的新潮流，这使得比特币的面貌逐渐改观。特别是基于 Ordinals 协议的全新比特币铭文实验，开始为这十多年朝着「支付货币」属性发展的比特币引入一些全新的变数，甚至开始显露出类似以太坊生态的初步雏形。</p><p>比特币网络不仅出现了 NFT，还能借助协议发行同质化代币资产。但与此同时，关于 BRC20 等「创新」的争议也在持续引发激烈辩论。铭文之后，比特币 Layer2 网络的出现和发展有可能舒缓新型资产发行带给比特币主网的压力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 05:28:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/3lx21pvj.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/3lx21pvj.html</link>
            <author>
                <![CDATA[元宇宙日爆]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>主网</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>BTC</category>
            <category>比特币</category>
            <category>基础设施</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[加密投机游戏：烹饪一场群鸦的盛宴]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Web3 世界就像一场为乌鸦们准备的宴席，其中的项目们就像一盘盘菜肴，由各种食材组成，聪明强壮的乌鸦可以大饱口福，迟钝弱小的乌鸦则会在争抢食物中被打败而挨饿，也可能会吃到有毒的菜肴（如 rug pull）而陷入危险的境地。项目方们则扮演着厨师的角色，通过资产标准制作项目，来操控乌鸦们以达到自己的目的。</blockquote><p>Mike@Foresight Ventures</p><h3 data-tool="mdnice 编辑器">一、用餐规则</h3><p data-tool="mdnice 编辑器">你也许会发现，资产驱动着 Web3 的野蛮生长，其间充斥着各种供用户交易的资产标准，甚至可以说目前大部分 Web3 应用都是基于他们而生。</p><p data-tool="mdnice 编辑器">最普遍的就是 token 标准。</p><p data-tool="mdnice 编辑器">比如说 ERC-20，大家可以用 ERC-20 去发各种各样的币，这些币可以有各种各样的敍事和效用，比如说股权化，债券化，玩 Defi，DAO 的治理等等。也可以遵循着 AMM 的曲线交易这些 token 来完成投机行为。</p><p data-tool="mdnice 编辑器">或者 ERC-721，大家可以用这个标准去发 NFT，承载着 NFT 的价值的是被大家称为共识的东西，投机炒作，以及尚未被开发的效用。</p><p data-tool="mdnice 编辑器">还比如说 friend.tech，每个用户都是一个以 key 为基础的庞氏盘子，遵循着 bonding curve 来交易。包括最近火爆的 ordinals 生态、BRC-20 和各种铭文，还有用来发行各种各样的打金游戏 Web3 游戏引擎……表面上是提供新的效用，但本质上还是载体不同的新资产标准。</p><p data-tool="mdnice 编辑器">就像一个人设计了一个赌场游戏，规则由他来制定，他可以自己开赌场，其他人也可以通过接他的规则来开设自己的赌场，他可以将这个规则当作公共物品免费提供给其他赌场，比如说 ERC-20 和 ERC-721 标准。也可以进行抽水，比如说 Opensea 抽取各种系列的 NFT 交易费用，或者 Uniswap 收取交易和流动性池的协议费用。</p><blockquote data-tool="mdnice 编辑器"><p>We don’t trust people，we trust code</p></blockquote><p data-tool="mdnice 编辑器">Web3 相比 Web2 的优势在于，一旦模式被构想出来，区块链的无许可性可以让模式快速地以智能合约的方式被部署到市场中去，并由市场的反馈来验证模式的有效性，同时智能合约透明性能让参与者自行辨别风险。发行资产很多时候是简单的 pump and dump，但有的时候也是快速让产品跑起来的的方式，启动，膨胀，泡沫，收敛，这个周期时长可以大大被缩短。很多项目方靠着控盘和极具吸引力的模式快速完成了冷启动，吸引了大量的用户和流动性，同时借助他们搭建起了基础设施和网络。Filecoin 和波卡就是经典的示例。</p><p data-tool="mdnice 编辑器">Degen 们就像乌鸦，聪明又贪婪，被资产吸引，以资产为食，因资产而争。Web3 世界就像一场为乌鸦们准备的宴席，其中的项目们就像一盘盘菜肴，由各种食材组成，聪明强壮的乌鸦可以大饱口福，迟钝弱小的乌鸦则会在争抢食物中被打败而挨饿，也可能会吃到有毒的菜肴（如 rug pull）而陷入危险的境地。项目方们则扮演着厨师的角色，通过资产标准制作项目，来操控乌鸦们以达到自己的目的。</p><h3 data-tool="mdnice 编辑器">二、以敍事/效用为厨具</h3><blockquote data-tool="mdnice 编辑器"><p>我们人类天生就不以事实和数字来理解世界，而是以敍事来理解世界</p></blockquote><p data-tool="mdnice 编辑器">敍事是指通过语言、文字、视觉或其他形式传达的故事和信息。它是一种表达方式，用于描述事件、经历或概念，旨在向听众传递特定的信息、观点或价值观。BTC 就是一个非常吸引人的敍事：去中心化的数字黄金，支付和转账的替代方式，金融包容性，反抗体制的工具。BTC 有改变现代金融体系的潜力，这个敍事的影响广度和深度都是巨大的。AI、BTC 生态、模块化等是 Web3 目前比较热门的敍事，我们在这些热门敍事中寻找机会的同时，也在寻求非共识的敍事，非共识的 Alpha 往往源源大于共识。</p><p data-tool="mdnice 编辑器">敍事是资产的载体，就像一口锅，决定了价值的上限，只要逻辑无法被证伪，一个足够性感的敍事理论上可以将市场的蛋糕做的很大很大。就像去寺庙购买香火，又或是找巫师作法为自己带来好运，人们会为一些未被证明的愿景买单。它不仅是项目传达自身愿景、价值和目标的方式，也是吸引和维持社区、投资者和用户兴趣的重要手段。以下从几个维度出发来探讨敍事对建立资产的重要性：</p><h4 data-tool="mdnice 编辑器"><strong>1. 影响参与者情绪</strong></h4><ul data-tool="mdnice 编辑器"><li><p><strong>情绪驱动</strong>：在资金盘中，参与者的情绪是一个重要因素。一个引人入胜的敍事可以激发兴奋、信心或恐惧，从而影响参与者的行为。</p></li><li><p><strong>故事的吸引力</strong>：人类天生喜欢故事。一个好的敍事可以使复杂的概念变得更加容易理解和吸引人，这对于吸引参与者尤其重要。</p></li></ul><h4 data-tool="mdnice 编辑器"><strong>2. 促进理解和传播</strong></h4><ul data-tool="mdnice 编辑器"><li><p><strong>简化复杂性</strong>：Web3 玩法和策略往往复杂难懂。一个有效的敍事可以将复杂的信息简化成易于理解的故事，帮助参与者快速把握关键信息。</p></li><li><p><strong>增强传播</strong>：一个引人注目的故事更容易被人们记住并传播。在社交媒体和网络时代，故事的传播速度和范围可以极大地影响一个资金盘的流行程度和吸引力。</p></li></ul><h4 data-tool="mdnice 编辑器"><strong>3. 建立信任和品牌</strong></h4><ul data-tool="mdnice 编辑器"><li><p><strong>信任建立</strong>：通过敍事，资金盘可以构建一种信任感。故事中的历史数据、成功案例或领导者的愿景都可以增加参与者的信任感。</p></li><li><p><strong>品牌身份</strong>：故事帮助资金盘建立独特的品牌身份。这不仅吸引了参与者，还有助于在竞争激烈的市场中脱颖而出。</p></li></ul><h4 data-tool="mdnice 编辑器"><strong>4. 影响市场预期</strong></h4><ul data-tool="mdnice 编辑器"><li><p><strong>市场动态</strong>：市场不仅由数据和事实驱动，还受到预期和预测的影响。强有力的敍事可以塑造市场预期，进而影响资金流向和价格。</p></li><li><p><strong>自我实现的预言</strong>：在某些情况下，强烈的敍事甚至可以导致自我实现的预言，即市场因为相信某种敍事而行动，从而使该敍事成为现实。</p></li></ul><h3 data-tool="mdnice 编辑器">三、以市场为柴火</h3><blockquote data-tool="mdnice 编辑器"><p>站在风口上，猪都能飞起来</p></blockquote><p data-tool="mdnice 编辑器">有足够大的火焰，才能快速烹饪出成熟美味的菜肴，如果火焰太小，菜可能是生的，或是在菜肴被做熟之前，宴席就已经散了。</p><p data-tool="mdnice 编辑器">敍事和市场需要时间和空间的匹配。选择市场的关键是满足现有潜在参与者的需求，有多少人愿意参与，参与者有哪些，资金量是多少，产品用何种方式满足了他们的需求，他们参与的行为反过来能为项目带来什么。</p><p data-tool="mdnice 编辑器">Product-Market Fit 是项目成功的关键，它不仅确定了产品能否在市场上存活，还是可持续增长和发展的基础：</p><ol data-tool="mdnice 编辑器"><li><p><strong>需求确认</strong>：Product-Market Fit 确保你的产品或服务满足市场上的实际需求。如果产品与市场需求不匹配，那么即使产品本身质量很高，它也可能失败。</p></li><li><p><strong>用户留存和口碑</strong>：当产品与市场需求紧密契合时，用户满意度更高，更可能产生口口相传的效果。满意的用户是最好的市场推广者。</p></li><li><p><strong>更有效的营销</strong>：拥有产品市场契合度可以使营销活动更加高效，因为你将针对那些最有可能从你的产品中受益的消费者。</p></li><li><p><strong>增长和扩张的基础</strong>：Product-Market Fit 是可持续增长的基础。只有当产品适应市场时，项目方才能有效地扩张和增长。</p></li><li><p><strong>资源优化</strong>：了解市场需求可以帮助企业更好地分配资源，避免在不符合市场需求的功能上浪费时间和金钱。</p></li><li><p><strong>竞争优势</strong>：在竞争激烈的市场中，能够准确满足消费者需求的产品更有可能获得竞争优势。</p></li><li><p><strong>风险降低</strong>：理解并满足市场需求可以降低商业失败的风险。产品市场契合度意味着产品被市场接受，这减少了市场推出新产品的不确定性。</p></li><li><p><strong>吸引投资</strong>：对于寻求资金的初创公司来说，能够证明他们已经达到或正在接近产品市场契合度，会大大提高吸引投资者的可能性。</p></li></ol><p data-tool="mdnice 编辑器">在 Web3 领域，一个表现出良好产品市场契合度（PMF）的例子是我们熟知的 Uniswap：</p><ol data-tool="mdnice 编辑器"><li><p><strong>解决去中心化交易的需求</strong>：Uniswap 通过创建一个去中心化的交易平台，使用户可以直接在彼此之间交换加密货币，无需传统的中介机构如银行或交易所，还可以无许可地发行资产。</p></li><li><p><strong>简化交易过程</strong>：Uniswap 使用一个称为自动化做市商（AMM）的模型来简化交易过程。用户不需要与特定的买家或卖家匹配交易，而是直接与智能合约交互，从而提高了效率。</p></li><li><p><strong>提供流动性激励</strong>：Uniswap 鼓励用户将他们的资产锁定在平台上以提供流动性，并通过交易费用分成的方式给予奖励。这种机制吸引了大量的流动性提供者，为新发行的 token（土狗）提供流动性。</p></li><li><p><strong>无需信任的环境</strong>：由于基于区块链，Uniswap 允许用户在不必信任对方或第三方中介的情况下进行交易，降低了交易风险。</p></li><li><p><strong>促进了 DeFi 生态的发展</strong>：Uniswap 的出现促进了整个去中心化金融生态系统的发展，为其他 DeFi 项目和服务的发展提供了基础。</p></li></ol><h3 data-tool="mdnice 编辑器">四、以欲望为食材</h3><p data-tool="mdnice 编辑器">好了，有锅有火，该放入我们的食材了。</p><p data-tool="mdnice 编辑器">七宗罪（Seven Deadly Sins）是基督教传统中一组被认为特别严重的罪行，它们源于早期基督教对人类行为的思考和教导。七宗罪的概念最初由早期基督教思想家形成，特别是 4 世纪的修士埃及的埃夫格里乌斯（Evagrius of Pontus）。他列出了八个人类的主要罪恶，被称为「八恶思」。在 6 世纪，教宗格列高利一世（Pope Gregory I）对这个列表进行了修改和精简，将其减少到七个，形成了现代所知的「七宗罪」。现在确定的七宗罪包括傲慢（pride）、嫉妒（envy）、愤怒（wrath）、懒惰（sloth）、贪婪（greed）、暴食（gluttony）、和色欲（lust）。这些罪行被认为是其他罪恶的根源。七宗罪在基督教道德和灵性教导中占据重要位置，被用来教导信徒识别并避免这些罪恶，以促进灵魂的健康和救赎。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/c2136d64bc5425ffa8f4ba7c376c1bc3.png" alt="加密投机游戏：烹饪一场群鸦的盛宴" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>避免？不，我们要利用人们的欲望。财富密码就明明白白的写在古老的卷宗之中。商业的本质是发现或者创造需求并满足需求，需求藏在欲望之后，往往一个好的生意最终会走向两种结果，或者两种结果同时存在：放大或满足用户的欲望。</p><p>敍事和市场的风向可能会因为时间的推移而改变，而人在几千年的文明演进和科技进步里，经历了无数个周期，欲望却始终如一。聪明人往往能通过人性的规律操控群体，满足群体的需求，将其并入自己系统的一部分以达成自己的目的。 以下列举了一些能让鸦群趋之若鹜的机制（商业模式）和例子，无关乎 Web2 还是 Web3，它们都能扮演激发鸦群食欲的食材角色。只不过在 Web3 的无许可条件下，他们的可组合性以及部署效率都得到了提升，打开了更多的可能性。</p><h4><strong>4.1 提供交易市场</strong></h4><p>交易的存在就意味着投机属性，存在低买高卖的可能性，不确定性和高回报潜力共同构成了快速致富的愿景，吸引人们追求即时和巨大的财富增长。流动性和波动性在交易中显得尤为重要，在赌场中，每次筹码的倒手就意味着庄家的抽水。为什么说 token 的基本面比 NFT 好，很大一部分原因就是因为 token 流动性更好，token 可以被分成无数份，每个人都可以参与其中，无关资金体量，交易起来更加灵活。而 NFT 大多是以单体交易，即使一个 NFT 可以通过碎片化分为很多份，加起来却只对应着一份价值，交易的门槛更高，灵活度更低。波动性则意味着获得高额利润的可能性，为人们提供了一种刺激感和即时满足。</p><p>成功的交易给人带来的不仅仅是财务回报，还有胜利和成就的心理满足。即使实际上运气成分更多，成功的交易往往被视为智力、分析能力和预测能力的体现。</p><p>关键词：贪婪，傲慢</p><h4><strong>4.2 背书</strong></h4><p data-tool="mdnice 编辑器">获得头部投资机构或者 KOL 的背书也能够激发跟随者参与的欲望，然而反过来，这些投资机构或者 KOL 也能利用自己的权威和影响力割他们的韭菜，DYOR：</p><p data-tool="mdnice 编辑器"><strong>1. 信任和可信度</strong></p><ul data-tool="mdnice 编辑器"><li><p><strong>品牌信任</strong>：大机构通常拥有良好的声誉和品牌知名度，这为它们的推荐或背书增添了信任和可信度。</p></li><li><p><strong>专业认可</strong>：大型机构被视为市场上的专家和权威，其决策通常被认为是经过深思熟虑和基于充分信息的。</p></li></ul><p data-tool="mdnice 编辑器"><strong>2. 安全感和风险降低</strong></p><ul data-tool="mdnice 编辑器"><li><p><strong>降低感知风险</strong>：跟随者往往认为，如果一个项目或资产得到了大机构的支持，那么投资该项目或资产的风险可能较低。</p></li><li><p><strong>跟随专业者</strong>: 跟随者倾向于模仿他们认为更知识渊博、更有经验的投资者的行为。</p></li></ul><p data-tool="mdnice 编辑器"><strong>3. 社会证明和从众心理</strong></p><ul data-tool="mdnice 编辑器"><li><p><strong>社会认同</strong>：大机构的投资决策被视为一种社会证明，即「如果这些专业和成功的机构都在投资，那么这一定是个好机会」。</p></li><li><p><strong>群体动态</strong>：人类天生具有从众的倾向，尤其是在面对复杂决策时，倾向于跟随群体的选择。</p></li></ul><p data-tool="mdnice 编辑器"><strong>4. 市场影响力</strong></p><ul data-tool="mdnice 编辑器"><li><p><strong>市场领导</strong>：大机构的投资行为往往具有市场领导作用，能够影响某一领域或资产的整体趋势。</p></li><li><p><strong>示范效应</strong>：这些机构的决策可能启动一种示范效应，吸引更多的投资者跟随。</p></li></ul><p data-tool="mdnice 编辑器">关键词：懒惰</p><h4 data-tool="mdnice 编辑器"><strong>4.3 控盘</strong></h4><p data-tool="mdnice 编辑器">控盘是指通过一系列手段和策略操纵资产的价格和交易量的行为。消息面，拉盘，砸盘，做庄，以涨服人都是在说控盘的。以下是控盘吸引参与者的几个关键原因：</p><p data-tool="mdnice 编辑器"><strong>1. 快速获利的诱惑</strong></p><ul data-tool="mdnice 编辑器"><li><p><strong>高回报承诺</strong>：控盘活动通常伴随着资产价格的快速上升，给散户投资者造成了快速且高额回报的错觉。</p></li><li><p><strong>贪婪</strong>：人类天生倾向于追求财富增长，特别是当看似可以轻松获得时。</p></li></ul><p data-tool="mdnice 编辑器"><strong>2. 害怕错过（FOMO）</strong></p><ul data-tool="mdnice 编辑器"><li><p><strong>跟风心理</strong>：当看到其他人似乎在短时间内获得了巨大利润时，散户往往害怕错过类似机会。</p></li><li><p><strong>社会证明</strong>：他人的投资行为被视为一种「证明」，暗示了投资决策的正确性。</p></li></ul><p data-tool="mdnice 编辑器"><strong>3. 市场情绪和群体行为</strong></p><ul data-tool="mdnice 编辑器"><li><p><strong>市场热潮</strong>：在市场热潮或泡沫期间，散户投资者容易被普遍的乐观情绪所吸引。</p></li><li><p><strong>从众心理</strong>：人们倾向于模仿周围大多数人的行为，尤其是在信息不对称的情况下。</p></li></ul><p data-tool="mdnice 编辑器">举一个最常见的例子，就是我们熟知的 pump and dump</p><ol data-tool="mdnice 编辑器"><li><p><strong>Pump（炒作）</strong>：</p></li><ul><li><p><strong>创建现象</strong>：投资者或团体通过各种手段（新闻、声明、社交媒体、社区喊单）人为炒作资产（通常流动性比较低），制造出该资产即将上涨的假象，或者通过拉盘让早期参与者富起来，创造财富效应，吸引未入场的人。</p></li><li><p><strong>提升价格</strong>：这种炒作吸引了其他投资者的注意和兴趣，导致他们购买该资产。随着需求增加，资产价格上涨。</p></li></ul><li><p><strong>Dump（抛售）</strong>：</p></li><ul><li><p><strong>高位抛售</strong>：当资产价格达到相对高位时，最初进行炒作的投资者或团体在高价位上卖出他们手中的资产。</p></li><li><p><strong>价格崩溃</strong>：随着大量卖出，资产价格开始急剧下跌，后来的投资者面临亏损，尤其是那些在高价位买入的投资者。</p></li></ul></ol><p data-tool="mdnice 编辑器">无论是为了拉高出货赚钱还是为了获得关注量，抑或是为了快速吸引参与者提供流动性或者搭建基础设施，控盘是通过用户的行为达到自身目的有效方法。</p><p data-tool="mdnice 编辑器">关键词：贪婪，傲慢</p><h4 data-tool="mdnice 编辑器"><strong>4.4 激励</strong></h4><p data-tool="mdnice 编辑器">激励是吸引用户最直接的方式：空投，邀请回扣，生息，挖矿奖励以及交易量门槛达到之后的折扣都是有着低风险而且回报明显的方式，所有这些激励方式都提供了明显的价值提议，用户可以直接从中看到潜在的利益，激励手段增加了用户对平台或项目的参与度，促进了平台或项目的增长和用户基础的扩大，随着更多用户的参与，平台或项目本身获得增值，进一步吸引了更多用户。从本质上来讲，都是期现错配。</p><p data-tool="mdnice 编辑器">这些激励往往和用户的参与度息息相关，同时还可能会有一些退出的惩罚机制来建立用户的沉没成本，将用户与项目绑定起来。</p><p data-tool="mdnice 编辑器">Tip：即时性强和短平低的激励有着很强的成瘾性，就是我们熟知的奶头乐。</p><p data-tool="mdnice 编辑器"><strong>1. 空投</strong></p><ul data-tool="mdnice 编辑器"><li><p><strong>低风险</strong>：用户通常无需投入资金或仅需持有特定资产，就有机会获得免费的代币或资产。</p></li><li><p><strong>直接回报</strong>：空投提供了直接的财务激励，用户可以立即获得有价值的代币。</p></li></ul><p data-tool="mdnice 编辑器"><strong>2. 邀请回扣</strong></p><ul data-tool="mdnice 编辑器"><li><p><strong>网络效应</strong>：通过邀请新用户，现有用户可以获得一定的回扣或奖励，这种模式利用了网络效应，鼓励用户推广产品或服务。</p></li><li><p><strong>双赢情况</strong>：邀请者和被邀请者往往都能从中获益，创建了一种双赢的动态。</p></li></ul><p data-tool="mdnice 编辑器"><strong>3. 生息</strong></p><ul data-tool="mdnice 编辑器"><li><p><strong>被动收入</strong>：通过质押或投资特定资产，用户可以获得被动收入，例如利息或其他形式的回报。</p></li><li><p><strong>风险相对较低</strong>：与直接交易市场相比，通过生息赚取收入通常被视为风险较低的策略。</p></li></ul><p data-tool="mdnice 编辑器"><strong>4. 交易量门槛后的折扣</strong></p><ul data-tool="mdnice 编辑器"><li><p><strong>鼓励活跃交易</strong>：当用户的交易量达到一定门槛后提供折扣，激励用户更频繁地交易。</p></li><li><p><strong>增加用户粘性</strong>：折扣吸引用户在同一平台继续交易，增强了平台的用户忠诚度。</p></li></ul><p data-tool="mdnice 编辑器"><strong>5. 挖矿奖励</strong></p><ul data-tool="mdnice 编辑器"><li><p><strong>加速建设</strong>：无论是流动性挖矿还是节点挖矿，代币的激励会吸引人们参与到其中来，加速流动性和节点网络的建设。</p></li><li><p><strong>价值绑定</strong>：挖矿活动往往带有质押和 Slashing 机制，将节点的利益和网络的价值进行绑定，节点的退出或者作恶都会使节点受到经济损失，来维护网络的安全运行和稳定性，比特币的 51% 攻击和 Optimistic 的欺诈证明都是很好的例子：如果节点要作恶，它的成本往往远大于收益。</p></li></ul><p data-tool="mdnice 编辑器">最近的 Blast 空投直接吸引了大量的流动性，在短短几周的时间内获得了超过 8 亿的流动性，逻辑非常简单粗暴，就是把钞票往参与者的脸上砸，同时邀请积分带有庞氏飞轮催生的网络效应。尽管和 L1 的跨链会增加风险敞口，但参与者们在意的是这个模式能不能让他们获利，这些安全问题在大把的钞票面前被缩小了，来参与的人依然源源不断。</p><p data-tool="mdnice 编辑器">关键词：暴食</p><h4 data-tool="mdnice 编辑器"><strong>4.5 杠杆</strong></h4><p data-tool="mdnice 编辑器">杠杆能撬动赌性，它显著增加了投资的风险和潜在回报，从而加剧了与赌博相似的心理和行为模式：</p><p data-tool="mdnice 编辑器"><strong>1. 增加的潜在回报</strong></p><ul data-tool="mdnice 编辑器"><li><p><strong>放大收益</strong>：杠杆使投资者可以用较少的资金控制更大的投资额，因此潜在的利润也相应放大。</p></li><li><p><strong>吸引力</strong>：这种放大效应吸引那些寻求快速、高额回报的投资者，类似于赌博中对大赢家的追求。</p></li></ul><p data-tool="mdnice 编辑器"><strong>2. 增加的风险</strong></p><ul data-tool="mdnice 编辑器"><li><p><strong>放大损失</strong>：杠杆不仅放大收益，也放大损失。市场小幅度的不利移动就可能导致重大的资金损失。</p></li><li><p><strong>压力和冲动决策</strong>：面对更高的风险，投资者可能会经历更多的压力，并做出冲动的、非理性的决策。</p></li></ul><p data-tool="mdnice 编辑器"><strong>3. 心理影响</strong></p><ul data-tool="mdnice 编辑器"><li><p><strong>过度自信</strong>：使用杠杆可能导致投资者过度自信，错误地认为自己能够控制市场风险。</p></li><li><p><strong>追逐损失</strong>：在亏损后，投资者可能会增加杠杆，试图快速回本。</p></li></ul><p data-tool="mdnice 编辑器"><strong>4. 无形的「赌注」</strong></p><ul data-tool="mdnice 编辑器"><li><p><strong>资金的不可见性</strong>：与实体赌场不同，在加密市场中，资金的使用是数字化的、无形的，这可能使投资者对实际投入的资金和风险认识不足。</p></li></ul><p data-tool="mdnice 编辑器"><strong>5. 可访问性和便利性</strong></p><ul data-tool="mdnice 编辑器"><li><p><strong>易于使用</strong>：Web3 许多产品使得使用杠杆变得非常容易，类似于赌博的普遍可访问性。</p></li></ul><p data-tool="mdnice 编辑器">永续合约的百倍杠杆，Rollbit 的千倍杠杆，和 Rari capital 的 Defi 借贷叠叠乐都通过高杠杆的刺激吸引大量的用户，成为这些项目不可或缺的魅力点。</p><p data-tool="mdnice 编辑器">关键词：贪婪</p><h4 data-tool="mdnice 编辑器"><strong>4.6 抽奖</strong></h4><p data-tool="mdnice 编辑器">抽奖的机制同样是赌性的放大器，它激发和利用了人们对随机回报的强烈反应，就像去寺庙购买香火或者人们会为愿望买单。：</p><p data-tool="mdnice 编辑器"><strong>1. 不确定性和激励</strong></p><ul data-tool="mdnice 编辑器"><li><p><strong>激励效应</strong>：不确定性带来的激励效应非常强大。抽奖中的随机性和潜在的大奖激发了人们的兴奋和期待感。</p></li><li><p><strong>多巴胺释放</strong>：当参与抽奖并期待可能的胜利时，人脑会释放多巴胺，这是一种与愉悦和奖励感相关的神经递质。</p></li></ul><p data-tool="mdnice 编辑器"><strong>2. 风险与奖励的不平衡</strong></p><ul data-tool="mdnice 编辑器"><li><p><strong>高回报的诱惑</strong>：即使中奖几率很低，巨大的潜在回报也能吸引人参与，忽视实际的风险。</p></li><li><p><strong>成本低估</strong>：参与者往往低估小额投资在长期累积中的实际成本。</p></li></ul><p data-tool="mdnice 编辑器"><strong>3. 追逐损失</strong></p><ul data-tool="mdnice 编辑器"><li><p><strong>追逐大奖</strong>：参与者可能会持续投入，希望最终能赢得大奖，这与赌博中的「追逐损失」心理相似。</p></li><li><p><strong>沉没成本谬误</strong>：长期参与者可能会因为已经投入的时间和金钱而继续参与，希望能够回本或盈利。</p></li></ul><p data-tool="mdnice 编辑器"><strong>4. 幻觉控制感</strong></p><ul data-tool="mdnice 编辑器"><li><p><strong>错误的控制感</strong>：参与者可能错误地认为自己可以通过某些策略或直觉来提高中奖几率。</p></li><li><p><strong>模式识别倾向</strong>：人们倾向于在随机事件中寻找模式或规律，即使这些模式不存在。</p></li></ul><p data-tool="mdnice 编辑器">Pooltogether 是 Web3 一个知名的抽奖项目，它允许用户将资金存入一个共同奖池，以赚取利息。这些利息随后被用作奖金，通过定期抽奖的方式分配给随机选中的参与者。所有用户的本金保持安全，即使没有赢得奖金，他们也不会损失存款。这种机制结合了储蓄的安全性和彩票的刺激性，提供了一种无风险的赢取额外收益的机会</p><p data-tool="mdnice 编辑器">关键词：贪婪</p><h4 data-tool="mdnice 编辑器"><strong>4.7 飞轮（3，3）</strong></h4><p data-tool="mdnice 编辑器">我们熟悉的 Ponzi，逻辑很简单，就是后来者的投入来填补早期参加者的收益，同时带有网络倍增效应。</p><p data-tool="mdnice 编辑器">Olympus DAO 和 Anchor Protocol 这样的项目能够吸引大量参与者，尽管它们被一些人批评为类似庞氏模式，原因在于它们结合了创新性的金融机制、高收益的承诺以及对去中心化金融（DeFi）领域的普遍兴趣。以下是这些项目吸引人的几个主要原因：</p><p data-tool="mdnice 编辑器"><strong>1. 高收益承诺</strong></p><ul data-tool="mdnice 编辑器"><li><p><strong>吸引力</strong>：这些项目通常承诺提供高于传统金融市场的回报率，这对寻求高收益的投资者具有很大吸引力。</p></li><li><p><strong>收益农场</strong>：参与者可以通过质押、借贷或其他方式获得看似可观的利息或代币奖励。</p></li></ul><p data-tool="mdnice 编辑器"><strong>2. 创新性的金融机制</strong></p><ul data-tool="mdnice 编辑器"><li><p><strong>独特模型</strong>：这些项目通常基于独特且复杂的金融模型运作，比如算法稳定币、流动性挖矿、债券等，这些新颖的概念吸引了对金融创新感兴趣的人。</p></li><li><p><strong>技术魅力</strong>：对区块链和去中心化金融技术的兴趣也是吸引参与者的一个重要因素。</p></li></ul><p data-tool="mdnice 编辑器">关键词：贪婪</p><h4 data-tool="mdnice 编辑器"><strong>4.8 代理</strong></h4><p data-tool="mdnice 编辑器">加密世界就像一座金矿，有无数的金子等人去挖掘，但复杂的机制和操作让挖掘过程变得困难重重。</p><p data-tool="mdnice 编辑器">人性本懒，这便催生了铲子。市场上有着各式各样的铲子，有木铲、铁铲、不锈钢铲、挖掘机。效率、成本、应用场景各不相同，用户想要的无非就是想使用最少的成本：一定的风险上最大化收益，又或是在一定的收益期望内最小化风险。每下一次铲就是一次下注，铲子本身则能够通过下注的抽成或是分润来获利。有两种代理方式，一种是提供各种下注的策略让用户根据自身的偏好自行选择，比如说跟单交易，流动性挖矿池聚合器，另外一种是直接帮用户直接托管资源。</p><p data-tool="mdnice 编辑器">比如说最近比较火的 Clore.ai，Clore 有一个对矿工来说很方便的机制，就是帮矿工在网络中找收益率最高的矿去挖，有具体算力服务需求的时候，完成网络分配的任务；如果没有算力服务需求的时候，网络找到当时挖矿收益率最高的加密货币，参与挖矿。这样 GPU 矿工就可以直接把矿机往网络里一丢，自动最大化收益。</p><p data-tool="mdnice 编辑器">各种交易机器人，ERC-4337，以意图为中心的应用，AI agents 都是这样的铲子，他们帮助用户省去繁杂的步骤，多快好省地达到自己的目的，这便是增强用户体验（UX）的关键点。</p><p data-tool="mdnice 编辑器">直接给你一座矿，对比给你一座矿之后再给你一把铲子，还帮你把售卖渠道搭好，再搞个全自动流水线，你选择哪个？</p><p data-tool="mdnice 编辑器">关键词：懒惰</p><h4 data-tool="mdnice 编辑器"><strong>4.9 套利</strong></h4><p data-tool="mdnice 编辑器">尽管套利听起来像是投机者的游戏，但套利机制的存在实际上有时候是保证系统健康的一种方式，相同资产在不同交易市场中的套利可以让资产价格在每个市场之间的价格趋于稳定，用户购买的成本会更趋近于实际的市场价格，这样降低了用户的风险。又或是如果项目想锚定某种资产，设立价差套利就是很好的一种方法，以永续合约和 Luna/UST 的算稳为例：</p><p data-tool="mdnice 编辑器"><strong>永续合约</strong></p><p data-tool="mdnice 编辑器">当永续合约价格高于现货价格（即合约被高估时），多头支付资金费给空头；反之，空头支付给多头。资金费率通常每隔一定时间（如每 8 小时）调整一次。资金费率的调整反映了市场对于该资产未来价格的预期和情绪。通过这种支付机制，交易者被激励去交易朝向使永续合约价格更接近现货市场价格的方向，帮助市场自我调节，使得永续合约的价格不会长期偏离现货价格。</p><p data-tool="mdnice 编辑器"><strong>Luna/UST</strong></p><p data-tool="mdnice 编辑器"><strong>基本概念</strong></p><ul data-tool="mdnice 编辑器"><li><p><strong>UST</strong>：TerraUSD（UST）是一种算法稳定币，旨在保持与美元的 1:1 价值。</p></li><li><p><strong>Luna</strong>：Luna 是 Terra 生态系统的原生代币，用于治理和维护稳定币系统。</p></li></ul><p data-tool="mdnice 编辑器"><strong>锚定机制</strong></p><ul data-tool="mdnice 编辑器"><li><p><strong>算法调节</strong>：当 UST 的市场价值与美元的 1:1 比例偏离时，系统通过算法调节机制来恢复平衡。</p></li><li><p><strong>双向转换</strong>：用户可以在固定的 1 美元价值下，自由地将 UST 与 Luna 之间进行转换。</p></li></ul><p data-tool="mdnice 编辑器"><strong>价格稳定的操作</strong></p><ol data-tool="mdnice 编辑器"><li><p><strong>当 UST &gt; $1</strong>：</p></li><ul><li><p><strong>机制</strong>：用户被激励以 1 美元价值的 Luna 来铸造 UST，因为在市场上 UST 的价值超过 1 美元。</p></li><li><p><strong>结果</strong>：这增加了 UST 的供应，从而降低了其市场价格。</p></li></ul><li><p><strong>当 UST &lt; $1</strong>：</p></li><ul><li><p><strong>机制</strong>：用户可以以低于 1 美元的价格购买 UST，并将其以 1 美元价值转换为 Luna。</p></li><li><p><strong>结果</strong>：这减少了 UST 的流通量，从而提高了其市场价格。</p></li></ul></ol><p data-tool="mdnice 编辑器">套利者在获取收益的同时，不知不觉成为了项目方的工具，套利者在最大化无风险收益的同时跟市场博弈，却反过来维持了市场的稳定，MEV 是加密世界里另一个有趣的例子。</p><p data-tool="mdnice 编辑器">关键词：贪婪</p><h4 data-tool="mdnice 编辑器"><strong>4.10 竞争和博弈</strong></h4><blockquote data-tool="mdnice 编辑器"><p>让用户自己去博弈，去哄抬，去让资金盘自然地膨胀起来。</p></blockquote><p data-tool="mdnice 编辑器">俗称内卷，胜负、等级和排名的设立使得在同一个场景的人们互相竞争，上层的人想保住自己的位置，下层的人想踢掉上层的人往上爬，无形之中达到规则建立者的目的。</p><p data-tool="mdnice 编辑器">Web2 中的例子比比皆是，有很多游戏有天梯榜或者段位排行，往往很多玩家会为了在天梯中名列前矛而疯狂氪金增加实力或者为了段位的提升不停地进行游戏。而氪金的钱，则不知不觉中流入游戏公司的口袋中，在玩家不分昼夜上分的时候，不知不觉为游戏贡献了忠实的活跃度和游戏时间。</p><p data-tool="mdnice 编辑器">抖音有一个 pk 打赏功能，两个博主在限定时间内 pk，看谁在这个时间内得到的打赏比较多，博主都希望自己的打赏数胜过对方，那么就会尽最大的努力让自己的粉丝们打赏，粉丝们也会希望自己喜爱的博主胜出，一般在时间截止前的时候打赏活动会非常频繁，无需抖音自身的宣传，打赏量就会被博主和粉丝自己抬上去，而很大一部分打赏成为了抖音的利润。</p><p data-tool="mdnice 编辑器">有一个叫 Alpha Club 的项⽬，也采用了类似的逻辑：</p><p data-tool="mdnice 编辑器">一个成功的 KOL，希望分享财富密码，于是决定开一场 space。信息有价值、space 位置有限，因此 space 有价格。价格如何决定？采用 bonding curve，依次递增。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/de4778575bb5eea70ff014326bfd9d65.jpeg" alt="加密投机游戏：烹饪一场群鸦的盛宴" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Space 位置有限，人数满后怎么办？采用 Sliding Bids，后来者按照 bonding curve 付出高价给当前座位中的第一个人 ，以此类推。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/fe391c9a3e905e99089e64e5d47967d9.jpeg" alt="加密投机游戏：烹饪一场群鸦的盛宴" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>先来者自动获利，后来者不断增值。每个人，都成为了市场流动性本身。</p><p>用户有两种动机参与竞拍：一是对 alpha 信息和知识的需求，二是对投机的需求。严肃的加密投资者，与追求投机的 degen，在这样的定价模型下，共同成为了市场定价的参与者。Alpha Club 的 Slogan: You either earn or learn，正是市场的第一性原理的真实写照。</p><p>关键词：嫉妒</p><h3>五、总结</h3><p>欲望之下，可以有各种各样的玩法被发明出来，将这些模式加以组合，并延伸到不同的敍事和市场场景中去，就可以诞生无数种资金盘模式。当一个足够深远的敍事、与之匹配的市场、吸引人的模式达到了一个相得益彰的状态的时候，一道美味的菜肴便诞生了，不一定需要严格的供需段匹配和应用场景，鸦群便不请自来。</p><p>人性推动价格，而价格回归价值——消费者与投机者的博弈，共同构成了经济世界的本质。产品机制中，我们也许能窥见博弈、价格与市场的真理。</p><p>混沌和秩序并存的 Web3 中，你我皆是厨师，皆是乌鸦。</p><p>P.S. 感谢 Forest Bai 对本文的建议和指导</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 04:38:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/34uhvoqw.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/34uhvoqw.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Foresight Ventures]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>铭文</category>
            <category>NFT</category>
            <category>BTC</category>
            <category>智能合约</category>
            <category>Blast</category>
            <category>比特币</category>
            <category>治理</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>DAO</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[世界就是一个巨大的 Meme，反叛者将会持续诞生]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>革命人永远是年轻，Meme Coin 不是一种创始人的宗教图腾，而是年轻的 Z 世代反抗一切僵化体系的代表。</blockquote><p>2009 年 1 月 3 日，是比特币的诞生日，在这一天，不需要某种特殊的仪式来纪念，只需要当成平凡的一天去度过，尝试寻找和建立意义的尝试都会失败，最终我们会发现，世界就是一个巨大的 Meme。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/f05f15ef09bfb34adeb4c9ca74171b19.jpeg" alt="世界就是一个巨大的 Meme，反叛者将会持续诞生" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Meme 币重新火热，在 2021 年由马斯克引爆第一次「动物园」狂热后，2023 年的末尾，各大公链创始人的猫、狗、龙成为第二次 Meme 狂潮的主角，爱屋及乌，爱 Solana 就把傻龙带回家，提前祝你龙年快乐。</p><p>那么最早的 Meme Coin 应该是什么，是 2013 年的对比特币发出嘲讽的狗狗币吗？</p><p>我认为，是中本聪在写下「Chancellor on the Brink of Second Bailout for Banks」之时，2009 年 1 月 3 日比特币创始区块诞生，同时最早的铭文和 Meme Coin 同步出生，标志着对法币、权威和中心化的极端鄙视。</p><h3>克里斯玛消亡，Meme Coin 上位</h3><p>Solana 对以太坊发起一次次奇袭，最典型的不是 DeFi，也不是 DePIN，而是创始人 Meme 认同，新一轮的造神运动兴起，Anatoly 的社区影响力自然无法和 Vitalik 相提并论，但那是以前！</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/9796a3f8b5b228675a488390bf05b192.jpeg" alt="世界就是一个巨大的 Meme，反叛者将会持续诞生" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>Meme 一词的诞生，本身就是 Meme 文化的最好说明。</strong></p><p>Meme 来自道金斯在《自私的基因》一书中模仿基因（Gene）改造了希腊语 Mimema（被模仿的东西），含义是人类文化中的最基本单位，可以是一个词语，一张梗图，当然，也可以是一个代币和 NFT。</p><p>Meme 在汉语中被翻译为「模因」，也恰如其义。</p><p>人类中的文化元素，很少是原创，多数是模仿和改造而来，Solana 可以有傻龙，但是以 $Bonk 消亡为代价，即使在 Meme 赛道，真正能被留存也属于极少数，大多数只能陪跑。</p><p>如果要总结 Meme Coin 的特点，我能够想到两点：</p><ul><li><strong>病毒，病毒式营销。</strong>大范围传播的病毒要求毒性低、潜伏时间长，否则宿主直接死亡，也会导致病毒无法传播，无论是比特币、狗狗币等多年老币，还是傻龙、雪崩鸡都强调社区拥有，几乎不存在明显「庄家」。</li><li><strong>解构，对结构的重构。</strong>既往权威体系，会形成严丝合缝、泾渭分明的结构体系，而 Meme Coin 则会蔑视全部的现存权威，甚至不认为自己应该是新的权威。</li></ul><p>Meme Coin 是对模因的最新阐释，从没有人试过将模因和加密货币结合在一起，哪怕是狗狗币，也是在 8 年后才开始爆发，这不是厚积薄发的事，也不是久久为功的果，而是疫情之下对命运的嘲讽。</p><p><strong>无限平行宇宙，一切皆无意义。</strong></p><p>强行为某种事物，某条公链和某个人赋予意义，最终结果一定会破产，并且会带给支持者无尽的痛苦，无论是财务还是精神上，当马斯克被曝出对狗狗币长期支持之时，理性的人就该离开，寻找新的标的，因为狗狗币已经具备权威，但是不理性的人应该停留，因为具备了世界首富的权威加持。</p><p>一念之间，皆由你自定义。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/3df70842907fcf9321f32e291ca6cbfc.jpeg" alt="世界就是一个巨大的 Meme，反叛者将会持续诞生" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>世界就是一个巨大的 Meme，反叛者将会持续诞生</h3><p><strong>Solana 的傻龙，Avalanche 的 COQ（雪崩鸡）二者都是对以太坊的反抗，长期以来，无论是 DeFi 还是 NFT 都是 EVM 的绝对主场，人们只有在想起去中心化一词时才会惺惺作态般把其他 L1 拿出来，然后迅速重投 ETH 的头寸，解读 V 神的最新宣言。</strong></p><p>对于加密世界而言，中本聪是传统性和合法性的证明，但是 Vitalik 才是现存的加密先知，他的一举一动都具备可供深入解读的空间，从廉航飞新加坡，到 PoS 机制的合理性，哪怕是 Vitalik 对 MKR 的持仓变化，都能被视为对 MakerDAO 转投 Solana 的「绝罚」。</p><p>这是典型的权威形象，个人魅力 Max，在《新约》中，这个词是摩西等具备超人意志和行动力之人的称呼，在中文加密世界，V 神一词在明显戏谑之外，也存在大家都赞同 Vitalik 具备非人哉、以及神圣性的另一面。</p><p><strong>但现在不同，V 神快要变成小 V 了。</strong></p><p>反权威是 Meme Coin 在 2023 年的代名词，也是超越铭文的勇敢特质。</p><p>铭文，尤其是比特币上的铭文是依靠权威给自己抬轿子的典型代表。但是 Meme Coin 只认同反抗权威本身：</p><ul><li>比特币反抗法币，不是单纯反对滥发的美元，而是一切中心化的货币；</li><li>以太坊反抗比特币，比特币社区拒绝 Vitalik 的改进提议，那么以太坊就以智能合约为主打；</li><li>那么现在也轮到以太坊作为「被革命」的那一天了</li></ul><p><strong>革命人永远是年轻</strong>，Meme Coin 不是一种创始人的宗教图腾，而是年轻的 Z 世代反抗一切僵化体系的代表。当马斯克一次次「喊单」狗狗币之时，各个 Meme 社区的种子都被他亲手种下，而在两年后，龙年有傻龙，越摸人越旺。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/105e50a7baa0690e1a0a082473fd8d84.jpeg" alt="世界就是一个巨大的 Meme，反叛者将会持续诞生" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>目前，L1 级公链至少有 30+，以太坊 L2 至少有 70+，但是创新似乎越来越集中在以太坊的变化，来自于区块链内部的革新越来越少，ZK、AI、FHE、DVT 等技术范式，都在作为以太坊的一种技术构件而存在，<strong>有种被 V 钦点才能获得合法性的感觉。</strong></p><p>这不应该是加密世界的模样。</p><h3>结语</h3><p>比特币——狗狗币——傻龙，构成了 Meme Coin 的三个阶段，比特币是一切的开端，而后的故事，都是自私的加密基因尝试复制自己的无聊故事。</p><p>一场游戏一场梦，Meme Coin 是保留原初加密特色的独特存在，Meme Coin 没有公链们那么伟大，承担的职能也很简单——维系社区认同，所以可以尽情放纵，尽量发挥自己搞笑的一面，就像最近在评论区刷屏的 Xpet，想刷就刷，<strong>本来就该这么简单，是我们把区块链想的太复杂。</strong></p><h3>参考文献：</h3><p>https://www.cultureunplugged.com/documentary/watch-online/play/2549/dan-dennett-on-dangerous-memes</p><p>Maria Kathryn Tomlinson (2021) Moody and monstrous menstruators: the Semiotics of the menstrual meme on social media, Social Semiotics, 31:3, 421-439, DOI: 10.1080/10350330.2021.1930858</p><p>Memetics: Encyclopedia, Science News &amp; Research Reviews</p><p>关于「自私的基因」：谈谈基因（Gene）与模因（Meme）</p><p>John, N. A. (2013). Sharing and Web 2.0: The emergence of a keyword. New Media &amp; Society, 15(2), 167-182. https://doi.org/10.1177/1461444812450684</p><p>从 Silly Dragon 到 Minu，一览各条公链上的代表性 Meme 项目</p><p>Solana Meme 浪潮下，哪些猫猫狗狗成为了社区明星？</p><p>Vitalik 的猫，Toly 的龙，当这届 Meme 盯上了创始人们的宠物...</p><p>覆盘傻龙 Silly 的万倍旅程：一条龙是如何成为 Solana 的精神图腾的？</p><p>Armengol, G. (n.d.). DANIEL DENNETT, MEMES AND RELIGION Reasons for the Historical Persistence of Religion. PENSAMIENTO, 63 (2007)(núm. 238).</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 03:29:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/djyy8lq2.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/djyy8lq2.html</link>
            <author>
                <![CDATA[佐爷歪脖山]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>DePIN</category>
            <category>加密货币</category>
            <category>NFT</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>智能合约</category>
            <category>ETH</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>公链</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2024 年 Layer2 三大敍事展望：排序器去中心化、并行 EVM 爆发与 ZK 系上线发币]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>近期，Layer2 赛道很多龙头项目近期已开始发力，本文认为未来围绕 Layer2 将主要有三大敍事。</blockquote><p>作者：比推 Asher Zhang</p><p>以太坊创始 Vitalik Buterin 曾以六个简洁的阶段来勾画未来的以太坊 2.0 升级路线：The Merge 、The Surge、The Scourge、The Verge 、The Purge 和 The Splurge。其中 Dencun 升级属于 The Surge 阶段的一个重要技术升级，而在数个 EIP 中 EIP-4844 最为重要。从结果上看，EIP-4844 对 Layer2 的影响最为直接，因而 Layer2 大概率将成为 2024 年加密行业最值得关注的一个赛道。近期，Layer2 赛道很多龙头项目近期已开始发力，本文认为未来围绕 Layer2 将主要有三大敍事。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/e05c88528d3c1e2eedfa7cc6f781f7ed.jpg" alt="2024 年 Layer2 三大敍事展望：排序器去中心化、并行 EVM 爆发与 ZK 系上线发币" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>敍事一：权力下放，Layer2 排序器开始去中心化</h3><p>Layer2 的意义在于提高 ETH 吞吐量，以及降低交易手续费，正是排序器在很大程度上让 layer2 实现了这个目标。在 layer2 中，排序器的作用是将成百上千的交易整理排序并压缩成一笔，然后交给 layer1 确认。在这个过程中，排序器是收费的，这也是目前 Layer2 的主要收入来源之一。</p><p>目前 layer2 的排序器都是中心化，基本上都由项目方运行，例如 OP 基金会和 Arbitrum 基金会。从安全维度看，中心化排序器如果出现故障或者受到攻击，很容易对整条 layer2 造成威胁。排序器去中心化非常重要，与此同时这也将诞生一个重要 L2Fi（Layer2 去中心化金融） 市场。</p><p>根据官方规划，OP 链可选择的排序方式有：自排序、利用 Optimism Collective 的排序器、以及采用去中心化排序器集服务。自排序引入了一种新的收入模式，开发者可以从他们发布的链中获取费用和 MEV。去中心化排序器将同时服务于多个 rollup，并使用加密经济激励措施来让运营商负责。共享排序器可以实现原子和信任最小化的跨链 rollup 通信，因为节点同时在各个链上生成块。超级链排序模型的早期模型涉及拍卖，潜在的排序者向网络支付排序权并赚取他们的费用份额和 MEV。排序者可能还需要与追溯性公共产品资助 (RPGF) 分享部分费用收入。</p><p>Op 链对于排序器的规划还未落地，但 Metis 的排序器已然呼之欲出，预计也将进一步加快各大 Layer2 排序器规划落地。</p><p>Metis 是 Optimistic Rollup 开发的 layer2，于 2021 年主网上线，是最早上线 Rollup 的二层网络；并于 2024 年升级为将 Optimistic Rollup 架构与零知识证明 zk 相结合的 Hybrid Rollup。</p><p>Metis 的去中心化的 Pos 排序器现在已经在 Holesky 测试网上运行，具体可以分为三轮，包括在模拟真实节点的行为，增加节点数量，质押测试等等。将在 24 年 1 月 3 日开始，开放了社区的测试，用户可以在 Holesky 测试网上与新生态系统 dApp 进行交互，并获得奖励，为期一个月。每个排序器节点需要质押 2 万个 Metis，当然挖矿奖励也会比较丰厚，总量 50% 的 Metis 将用于节点奖励。对于没有足够资金做节点的用户，Metis 在近期会推出一个流动质押的 Dapp Enki，让这些社区用户参与到节点质押，获得相应的收益。</p><h3>敍事二：取长补短，并行 EVM 开始爆发</h3><p>前 Polygon 联合创始人 JD 最近曾在社媒上表示，预感 2024 年每一个 L2 都会将自己重新进行品牌包装，贴上「并行 EVM」的标签；Paradigm 的 CTO Georgios 也认为，2024 将会是「并行 EVM 之年」，同时表示 Paradigm 内部也在做相关技术的探索和设计。为何大家如此看好并行 EVM？</p><p>EVM 是以太坊的核心，负责运行智能合约和处理交易，其交易逻辑是按照顺序执行的。这个设计选择优先考虑了安全性，并减少了与并行执行相关的潜在复杂性和漏洞。但在面临高负载的情况下，可能会导致网络拥堵和延迟。并行 EVM（Ethereum Virtual Machine）是一个旨在改进现有 EVM 性能和效率的概念，就像是将这条单行道扩展成多车道高速公路，允许多辆车同时行驶。</p><p>目前市场上已经有一些项目开始朝并行 EVM 的设计进行探索，在 Layer2 赛道中，将其他链的能力与 EVM 结合的代表项目有： Neon、Eclipse、Lumio。除了 L2 项目，一些具备并行 EVM 的 L1 代表项目有： Monad 和 Sei。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/1b77d72ecf455f087f6e9441abaa8ad2.png" alt="2024 年 Layer2 三大敍事展望：排序器去中心化、并行 EVM 爆发与 ZK 系上线发币" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>敍事三：Zk 系上线在即，Layer2 造富效应出现</h3><p>与 ZK Rollup 方案相比，Optimistic Rollup 在短期内更容易实现落地，主要原因是它具备更强的可移植性，但 ZK Rollup 实质上更为市场看好。据 L 2B eat 数据显示， 65 个 Rollup 项目中有 26 个 ZK-Rollup 方案，而同比之下，OP-Rollup 只有 21 个。在 ZK-Rollup 方案中， Scroll 、 Taiko 等追求极致 EVM 等效性，旨在提升与以太坊主网的兼容性；zkSync、Starknet 则追求链的综合扩展能力，试图通过提升交易处理速度和吞吐量为主网提升增量用户；Aztec 则专注于通过 ZK 解决交易隐私问题。伴随以太坊坎昆升级，Zk 系最近也在持续发力，新一轮 Zk 系的造富故事大概率将在新一轮牛市中上演。</p><p>由于 Zk 系的技术难度更大，其发展也相对迟缓些，但从种种迹象上看，一些项目预计将在本轮牛市陆续上线。比如，Zk 系龙头 Starknet 和 zkSync，而随之而来的空投势必再度产生造富效应。比如，Starknet 预计将分发 STRK 给 DApp 开发者以激励他们 build 项目；分发 STRK 给 ECMP 早期社区贡献者（contents、meetups、workshops 等），分发 9 亿 STRK 用于未来用户返利等。</p><p>除了 Zk 系的传统敍事外，ZKFair 则在进行另一场有趣的 ZK L2 网络实验，其提出构建一个公平启动、完全由社区驱动和社区自治的 ZK L2 网络，用户可以为网络发展建言献策，同时可以基于自身的贡献获得丰厚奖励。这种颇具创新性的 L2 网络敍事有与铭文热潮抗衡的实力。ZKFair 倡导社区驱动的 Layer2 价值观如下：100 % 的 token 都将公平发射，并将初始估值设置相对较低的区间，确保每个人都能参与其中； 将 Gas fee 收入回馈给所有社区贡献者和用户的 L2 网络；ZKFair 鼓励更多富有创意的项目参与进来，任何人都可以提出对社区发展的想法和建议，并发起提案。ZKFair 采用 ZK 技术，同时具备以下核心亮点：使用 USDC 作为 Gas token 的 L2，为用户提供稳定、透明的费用结构； 基于 Polygon CDK 和 Celestia DA 的 ZK-Rollup；支持原子跨 Rollup 通信的 L2，用户能够直接与以太坊 L1 上的 Dapps 交互；支持去中心化 prover 网络的 L2，提供更稳定和可靠的零知识证明计算。</p><h3>总结</h3><p>Dencun 升级中的 EIP-4844 将有效降低 Layer2 的交易费用，伴随 Layer2 性能提升，其竞争力将大幅提升。另外，Layer2 中的排序器至关重要，伴随去中心化排序器推出，这大概率将诞生一个新的质押赛道。尽管 Dencun 升级将提升 Layer2 性能，但与 Solana 相比，其差距仍然较大，但并行 EVM 的出现将进一步提升 Layer2 的竞争力。除此，ZK 系 Layer2 的出现或也将成为市场的一大关注点。</p><p><strong>扩展阅读</strong></p><p><a href="https://cryptosquare.org/bbs/2464" target="_self" rel="nofollow">速览 5 大新晋 Layer2 项目优势及发展近况</a></p><p><a href="https://cryptosquare.org/bbs/2015" target="_self" rel="nofollow">深入探讨比特币 Layer2：新的「不可能三角」权衡</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 02:38:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/5dkgj3ap.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/5dkgj3ap.html</link>
            <author>
                <![CDATA[比推 BitPush]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Scroll</category>
            <category>主网</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Web3 普法丨买手机送 BONK 虚拟币，虚实结合营销的法律风险有哪些？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>近期由于 BONK 币的暴涨，原本滞销的 Web3 手机 Solana SAGA 售罄了，且在二手平台 ebay 上的售价已飙升至官网售价的 10 倍（官网售价 599 美元），5000 美元，是 iphone 15 pro 的 5 倍。</blockquote><p><strong>注意：由于 Token 发行在中国大陆被严格禁止，本文为在境外相关法律法规语境下展开的行业普法学习、信息交流。</strong></p><p>近期由于 BONK 币的暴涨，原本滞销的 Web3 手机 Solana SAGA 售罄了，且在二手平台 ebay 上的售价已飙升至官网售价的 10 倍（官网售价 599 美元），5000 美元，是 iphone 15 pro 的 5 倍。对此，Solana Mobile 官推难掩兴奋，表示「虽然过去的几天将成为我们的历史，但我们对未来感到兴奋」。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/qzjdxsXdx9.png" alt="Web3 普法丨买手机送 BONK 虚拟币，虚实结合营销的法律风险有哪些？" width="591" height="500" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>买 SAGA 手机除了送 BONK 币外，根据 Solana 官推，还能获得相关 Solana 生态链游权利、Sol 币还有相关 NFT 专属铸造权利等。Multicoin Capital 创始人 Kyle Samani 还在推上进一步表示，他认为 SAGA 用户未来将能够获得更多的 Solana 生态的空投。因此，大家纷纷猜测 SAGA 手机可能还会涨。Solana 进军手机制造大概率出于对自己生态的布局，曼昆金律师猜测，硬件发行或许还有利于未来 Depin 的某些应用。</p><p>暂且抛开这些，「买手机送 Token」的营销方式也让某些项目方开动了机智的小脑筋。「买实物送 Token」的营销方式在法律上可行吗？可行的话，应该注意什么以谋求合法合规。</p><h3><strong>0</strong><strong title="" data-original-title="">1</strong><strong>Token 法律性质认定带来的风险</strong></h3><p><strong>如果空投的 Token 被认定为证券，根据主要国家和地区的现行监管政策，空投 Token 的行为就可能属于证券发行或销售，都需要事先获得主管部门的许可或豁免</strong>。比如，在香港，如果 Token 具有传统证券的特征（例如具有分享利润或获得债务偿还的权利），则该产品作为证券受到《证券及期货条例》的监管，向公众发行或销售需要获得香港证监会的许可或豁免。又如在新加坡，如果 Token 被认定为属于《证券和期货法》（Securities and Futures Act, SFA）规定的资本市场产品（Capital Markets Products，CMP），如证券、债券、衍生品合约、集体投资计划、资本市场产品（CMP）等，将受到新加坡金融管理局的监管，发行或销售都需要事先获得主管部门的许可或豁免。</p><p><strong>如果空投的 Token 并不属于证券，那么其发行和销售行为不会受到证券相关法律法规的规制，但并不意味着没有其他领域法律法规的限制。</strong></p><h3><strong>0</strong><strong title="" data-original-title="">2</strong><strong>广告内容带来的风险</strong></h3><p>不管是什么营销，最终都是为了吸引消费者，因此，不论是什么营销方式需要注意消费者相关的法律法规，「买实物送 Token」也不例外。一般而言，买实物送 Token 的营销方式在广告以及消费者权益保护相关法律法规上需要注意营销内容必须是真实、准确和不误导消费者的，否则就可能构成欺诈。</p><p>具体而言，送 Token 的营销方式如涉及对 Token 本身的描述或陈述，那么这些描述或陈述也必须是真实和可证明的，不能夸大或夸张，<strong>不能暗示或直接表示 Token 具有投资价值、可以兑换成现金或其他货币、可以在任何平台上交易、可以用于购买任何商品或服务等等</strong>。这些都可能被视为误导消费者的广告，在日后招致不必要的麻烦。</p><p>在 SAGA 的案例中，其赠送的 BONK 币的价格一度超过 SAGA 手机的售价，在 Token 价格高于实物的情况下，<strong>尤其在实物和 Token 发行方有相关利益关系时，可能会被相关部门介入调查是否涉及「操纵市场」的不正当竞争行为</strong>。</p><h3><strong>0</strong><strong title="" data-original-title="">3</strong><strong>曼昆律师建议</strong></h3><p>在未来，买实物送 Token 可能会作为一种区块链技术应用的营销手段，它可能存在着多方面的法律风险，需要企业和用户根据不同国家的法律环境进行合规分析和操作。</p><p>曼昆金鉴智律师建议，企业在开展类似营销活动之前，应当充分了解目标市场的法律规定和监管态度，制定合理的合规策略和风险控制措施，并及时与相关部门沟通协调。同时，也建议用户在参与类似活动之前，应当仔细阅读相关的协议和条款，了解自己的权利和义务，避免盲目跟风以致受骗上当。</p><p>原创作者：金鉴智律师（上海曼昆律师事务所资深律师）</p><p>金鉴智律师先后毕业于浙江大学（法学学士）、日本九州大学（国际经济法和商法硕士），执业以来一直专注涉外法律纠纷、复杂公司纠纷以及大型投融资项目领域的法律服务，多年的商事法律服务经验，使其能够围绕客户的商业诉求提供可行性强的解决方案。</p><p><strong>主攻业务领域：</strong></p><p>跨境民商事争议解决、<strong>Web3.0 投融资</strong><strong>合同</strong><strong>纠纷、新经济领域企业法律服务</strong></p><p><strong>典型案例：</strong></p><ul><li><p><strong>公司纠纷</strong></p></li></ul><p>参与<strong>日</strong><strong>本</strong><strong>著名商事上市公司与台资⻰头⻝品企业集团采购合同纠纷</strong>的商事仲裁，最终成功获得<strong>上亿可得利益损失赔偿。</strong></p><p>参与领先<strong>区块链服务器⼚商</strong>与其供应商软件采购合同纠纷，就其软件是否符合质量标准展开充分论证、激烈辩论。</p><p>代表国内某⻰头重型装备制造业上市公司就其在<strong>欧洲某工程建设纠纷设计全套解决方案，</strong>最终以客⼾满意的⾦额庭外和解结案。</p><ul><li><p><strong>知产纠纷</strong></p></li></ul><p>参与日本<strong>跨国化⼯上市公司与国内知名化⼯设计单位专利侵权及商业秘密</strong>纠纷案，该案成功启动法院现场勘验，极⼤解决知产案件「举证难」问题</p><ul><li><p><strong>投融资项⽬</strong></p></li></ul><p>代表国内领先不动产投资及资产管理公司参与⼴州某城市更新项⽬，该案涉及⼟地历史遗留问题众多、政府部⻔政策模糊等多重难点。</p><p>代表国内领先不动产投资及资产管理公司<strong>收购上海地区某⼤型综合商业体</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 01:30:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/j34083f5ag4n.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/j34083f5ag4n.html</link>
            <author>
                <![CDATA[曼昆区块链]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Solana</category>
            <category>链游</category>
            <category>NFT</category>
            <category>法律</category>
            <category>监管</category>
            <category>Web3.0</category>
            <category>空投</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[简析 ZKByte：基于 ZK 和 BitVm 的比特币 Layer2 拓展解决方案]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>为了增强比特币 Layer2 网络的安全性和完整性，该设计通过集成零知识证明（ZK）技术来实现状态验证。提升速度、效率与安全性。</blockquote><p>撰文：ZKBase（前 ZKSpace）</p><p>本设计的主要目标是为比特币区块链建立一个专门定制的 Layer2 网络。比特币 Layer2 网络旨在满足比特币生态系统内日益增长的对更快速、更高效交易的需求。通过将某些交易处理任务从主网上释放，旨在缓解比特币主网的拥堵问题并大幅减少交易确认所需的时间。</p><p>鉴于比特币虚拟机（VM）计算能力的固有限制，我们的设计使用了 BitVM，它展示了在两层网络之间执行智能合约的潜力。通过利用挑战和响应方案，BitVM 展示了一种比特币网络可编程性的新方法，打破了传统的限制。</p><p><strong>为了增强比特币 Layer2 网络的安全性和完整性，该设计通过集成零知识证明（ZK）技术来实现状态验证。</strong>这些先进的加密技术允许比特币主网可以有效验证 Layer2 网络的状态，而不会损害底层交易的隐私和机密性。零知识证明能够验证信息而不泄露交易的具体细节，从而在保护隐私的同时确保 Layer2 网络的完整性。</p><p>总体而言，该设计旨在通过 Layer2 网络、采用 BitVM 进行智能合约执行以及集成零知识证明技术进行状态验证，提高比特币网络的可扩展性、速度和效率，同时保持底层交易的隐私和安全性。</p><h4>0、架构</h4><p>Layer2 区块链采用账户模型。整个区块链的状态是通过基于 Halo2 证明系统的 zkVM 来验证的。Layer2 状态与比特币主网络进行同步，并且所有 Layer2 状态都由 BitVM 实现的零知识证明（ZKP）验证器进行验证。 我们使用一个 UTXO 来追踪所有的 Layer2 状态。此外，我们还使用了一个可信的预言机来确保只有锁定/解锁脚本的输入/输出遵循 Layer2 协议。</p><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/d98251af653cc591ab9f86cda5bfad9e.png" alt="简析 ZKByte：基于 ZK 和 BitVm 的比特币 Layer2 拓展解决方案" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4>1、Layer2 委员会和可信预言机</h4><p>由一组被选中的用户组成的 Layer2 委员会负责监督 Layer2 网络的整体运行状况。在出现协议问题时，委员会可以介入并停止协议，保护所有用户的资产。可信预言机对于验证输入/输出 UTXO 和脚本的正确性非常重要。</p><h4>2、第一层到第二层</h4><p>在比特币网络上创建一个单一的 Taproot 地址来表示 Layer2 协议。当创建一个 UTXO 并将其转移到 Taproot 地址时，相应的 UTXO 实际上是从比特币主网「充值」到 Layer2。</p><p>协议或委员会账户专门处理所有「充值」到 Layer2 的 UTXO 资产的「转移」权限。只有协议、可信预言机或委员会账户可以更改存入 UTXO 的所有权。可信预言机确保所有权转移交易中包含正确的输出 UTXO 脚本。</p><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/7f787e2df779fa00e6063d52a22f5d6d.png" alt="简析 ZKByte：基于 ZK 和 BitVm 的比特币 Layer2 拓展解决方案" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4>3、同步到比特币主网的区块</h4><p>所有 Layer2 网络的状态以区块的形式同步到比特币主网。对于一个区块，应提供以下信息：</p><p>· 一个特定区块中的交易；</p><p>· 应用这些交易后的新账户状态；</p><p>· 当前区块状态下的新 UTXO（即使协议被破坏，也始终准备好）；</p><p>· 比特币网络的区块信息；</p><p>· 零知识证明（证明从上一个区块到当前区块的状态转换是正确的） 所有这些比特币主网的状态都记录在一个 UTXO 交易历史中。</p><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/bb249c626414e534d6db9ae8446572ce.png" alt="简析 ZKByte：基于 ZK 和 BitVm 的比特币 Layer2 拓展解决方案" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>3.1 关于证明的更多信息</strong></p><p>零知识证明被用来验证 Layer2 的正确性。试图证明以下内容：</p><p>· Layer2 的区块交易被正确签名。</p><p>· 所有账户的新状态被正确处理。</p><p>· 在比特币主网的某个特定区块之前的所有充值交易被正确处理。</p><p>· 对于当前状态，所有 UTXO 的分配都被正确创建。</p><p><strong>3.2 区块信息挑战</strong></p><p>为了确保比特币主网中指定的区块信息的正确性，我们使用了一个挑战和响应方案。证明者可以通过指出在锁定时间段内特定区块之后还存在 N 个区块来证明区块信息的准确性。</p><p><strong>3.3 ZKP 电路和 BitVM 增强</strong></p><p>正如 BitVM 论文所示，ZKP 验证可以表示为一个二进制电路，可以由两个参与方进行挑战。通过预签名交易，可以发送挑战以获取电路的比特承诺。如果揭示 0 和 1，则挑战成功。为了使用 BitVM 来验证 ZKP，需要注意以下两点：</p><p>相同的二进制电路承诺只能使用一次。也就是说，如果相同的电路承诺用于多个区块，可能会揭示一个比特承诺的 0 和 1。</p><p>对于 ZKP 验证，除了电路的满足性外，还应检查「公共输入」。</p><p>为了处理这两个缺点，对于 Layer2 的每个区块，创建一个唯一的二进制电路，并且固定「公共输入」。比特币脚本用于处理公共输入的哈希和检查。正确的公共输入比特承诺由可信的预言机进行检查。就电路满足性而言，委员会内的任何成员都有权利提出挑战。</p><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/2f50f61dac2e0ac1a248fd95d79bab64.png" alt="简析 ZKByte：基于 ZK 和 BitVm 的比特币 Layer2 拓展解决方案" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4>4、从 Layer2 到比特币主网</h4><p>资产可以通过两种方式从 Layer2 移动到比特币主网：提现（withdrawal）和强制提现（force-withdrawal）。 提现交易是从 Layer2 触发的，ZKP 电路确保交易按预期进行处理。强制提现交易是从比特币网络发起的。</p><p><strong>4.1 提现和强制提现交易</strong></p><p>从 Layer2 触发的提现交易使用 ZKP 电路进行验证，以确保正确处理交易。从比特币网络发起的强制提现交易必须包含在下一个区块状态更新中。</p><p><strong>4.2 UTXO 分配</strong></p><p>当一个区块的状态更新时，UTXO 分配会进行同步。在协议停止的情况下，可以应用所有 UTXO 以确保所有用户资产的安全。在这些 UTXO 中，只有提现或强制提现的 UTXO 由协议签名。</p><h4>5、Layer2 退出</h4><p>一旦 ZKP 未经验证，委员会必须停止并退出协议。如果协议停止，委员会会为 Layer2 最新区块状态中指定的所有 UTXO 分配进行签名。凭借这些签名，用户可以从 Layer2 提现而不会有任何损失。</p><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/cd4cf7d3e6b3e76ffdcdfa9778c4b7e0.png" alt="简析 ZKByte：基于 ZK 和 BitVm 的比特币 Layer2 拓展解决方案" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 00:31:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/5ovbwal5.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/5ovbwal5.html</link>
            <author>
                <![CDATA[深潮 TechFlow]]>
            </author>
            <category>零知识证明</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>比特币</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Kaiko: 回顾 2023 年加密市场走势的十张图表]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>ETF 敍事下，比特币领涨；Solana 东山再起；币安艰难的一年，但以积极的基调收尾；FTX 崩盘对市场的流动性损伤还在；流动性越来越集中；比特币与传统资产的相关性较小；稳定币脱钩越来越普遍；FTX 相关资产上涨，扭转了遗产的命运；Curve 遭遇信任危机；stETH 流动性枯竭。

</blockquote><p>作者&nbsp;|&nbsp;Kaiko Research</p><p>编译 | GaryMa 吴说区块链</p><p><strong>1. ETF&nbsp;敍事下，比特币领涨</strong></p><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/1/images/5db13fe355fad6d08371786e0c44ce39.png" alt="Kaiko: 回顾 2023 年加密市场走势的十张图表" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>比特币有望在年底成为表现最佳的资产之一，涨幅超过 160%，甚至在风险调整后仍然胜过所有主要传统资产。今年比特币的价格走势主要可分为三个阶段：从周期低点的早期反弹，年中的停滞，以及年底的反弹，这引发了对新牛市的预测。</p><p>年中的停滞是一个奇怪的时期；从 3 月到 10 月，比特币几乎一直在 25,000 美元到 30,000 美元之间震荡。今年夏天，交易量达到多年来的最低点，似乎所有的热情都离开了市场。然后，关于现货比特币 ETF 的乐观情绪开始增长，之后一家加密货币出版社发布了一条错误的推文，称 ETF 已获批准，似乎打开了市场的闸门。</p><p>自那时以来，比特币从 28,000 美元上涨到近 45,000 美元。因此，尽管今年中期相对乏味，比特币仍然是今年所有主要资产中夏普比率第二高的，仅次于半导体巨头英伟达，其股价在一月到五月间翻了一番，受到了人工智能的激发。</p><p><strong>2. 币安艰难的一年，但以积极的基调收尾</strong></p><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/1/images/cbb7d63ace5977cdda5f74cb72ef0076.png" alt="Kaiko: 回顾 2023 年加密市场走势的十张图表" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>今年年初，币安处于有史以来最具主导地位的位置，占据了所有中心化交易所中近 70% 的现货交易市场份额。然而，值得注意的是，该交易所有几对零费用的交易对，大大提高了交易量。这些交易促销活动在 3 月结束，直接导致市场份额下降了 50%。</p><p>如今，币安在其 BTC-FDUSD 工具上提供零费用交易，但由于一系列重大的法律挫折，其市场份额未能恢复。</p><p>在 3 月底，币安被 CFTC 指控，指称该交易所试图将美国高交易量的交易者从 Binance.US 转移到币安。SEC 于 6 月对币安和 Binance.US 提起了诉讼，指控与 CFTC 相似，同时还声称与该交易所有关的实体在 Binance.US 上进行了虚假交易。</p><p>这些指控对 Binance.US 造成了严重的损害，导致大量流动性外流，市场份额降至接近 0。最终，在 11 月，币安因违反反洗钱规定与美国司法部达成和解；币安同时与 CFTC 达成协议。值得注意的是，其与 SEC 的争斗仍在进行中。</p><p>尽管支付了庞大的 40 亿美元罚款，市场将和解消息视为利好，允许该交易所继续运营。</p><p><strong>3. Alameda Gap：FTX 崩盘对市场的流动性损伤还在</strong></p><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/1/images/5566d10ec77aff09945751d0b80e1144.png" alt="Kaiko: 回顾 2023 年加密市场走势的十张图表" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Alameda Gap 是由 Kaiko Research 于去年 11 月提出的，当时 FTX 崩溃，一年多过去了，它仍然具有相关性。在代币中间价格的 1% 范围内的买卖的美元价值，即 1% 的市场深度，仍比 FTX 和 Alameda 崩盘前低了 50%。尽管 FTX 的流动性（浅蓝色）明显消失，但从其他交易所消失的流动性（深蓝色）尚未恢复，即使在价格和交易量上升的情况下。这一差距很大程度上可归因于在崩盘中遭受重大损失的机构和市场制造商，他们要么破产，要么更加谨慎地管理资金。</p><p><strong>4. 流动性越来越集中</strong></p><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/1/images/86e07cb3417fb34a6f4e89f8d1801e9f.png" alt="Kaiko: 回顾 2023 年加密市场走势的十张图表" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在今年秋季发布的一项新的流动性分析中，我们发现绝大多数的交易量和市场深度都集中在极少数的交易所。排名前 8 的交易所占据了 91.7% 的市场深度和 89.9% 的交易量，其中大部分流动性集中在最大的交易所——币安。</p><p>高度集中的加密市场既有利又有弊。毫无疑问，流动性短缺，当分散在许多交易所和交易对上时，可能会加剧波动性，破坏价格发现过程。自然市场力量不可避免地导致这些流动性在少数平台上的集中，这对普通交易者有利。</p><p>然而，高度集中的加密市场可能会为行业带来故障点（例如 FTX 的崩盘）。许多中心化交易所仍然缺乏在失败、黑客攻击或市场操纵的情况下保护交易者的基本措施。</p><p><strong>5. 比特币与传统资产的相关性较小</strong></p><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/1/images/fa0da3f982a8ca5f1cccc8434d79f718.png" alt="Kaiko: 回顾 2023 年加密市场走势的十张图表" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>比特币长期以来一直被吹捧为通胀避险工具、黄金的数字替代品或一种全新的资产。但在其近期历史中，其价格主要与宏观条件、美元强势和股市挂钩。今年，这一趋势开始逆转，比特币价格在 1 月至 7 月间呈现持续下跌，之后在夏末触及 30,000 美元以下后逆势反弹。最近，随着比特币突破 40,000 美元，其与其他资产的关联性迅速减弱。尚不清楚这种脱钩是否会持续，因为股指，包括纳斯达克 100 指数，继续刷新历史新高。</p><p><strong>6. Solana&nbsp;东山再起</strong></p><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/1/images/25b8d37c0764ebfc73d27084001bcb7f.png" alt="Kaiko: 回顾 2023 年加密市场走势的十张图表" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在 FTX 倒闭后，一些人认为得到 FTX 和 SBF 支持的 Solana 将会消亡。但事实上，Solana 取得了显著的成功。人们经常将其与以太坊进行比较，相对于 ETH，它的表现要好得多，从 0.01 的价格比率上升到 0.03，其中大部分涨幅发生在过去几个月。Solana 引起了市场的广泛关注，部分原因是其空投活动的成功，首先是 PYTH，然后是 JTO。这两个代币自推出以来表现相对良好，激发了新一轮的空投挖矿热潮，有助于推动网络活动。</p><p><strong>7.&nbsp;稳定币脱钩越来越普遍</strong></p><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/1/images/ec926429cff92bb867e87df219ff4c03.png" alt="Kaiko: 回顾 2023 年加密市场走势的十张图表" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>三月的银行业危机现在可能看起来已经是过去的事情，但它突显了加密市场的脆弱性以及它们对稳定币的依赖。在危机期间，USDC 经历了严重的脱锚，威胁到了整个依赖该稳定币的 DeFi 生态系统，包括借贷协议和去中心化交易所。然后，在夏季，由于不明原因，Tether 开始以折价交易，突显了常常决定稳定币市场价格的神秘力量。</p><p>「脱锚」一词从未被成功地定义，并且始终被过度或不足地使用。在一项深度研究中，我们采用了一种新的方法，分析了 USDC、BUSD、USDT、DAI 和 TUSD，以了解自 2023 年初以来解锚的严重程度，发现尽管它们在 2023 年很常见，但真正的「脱锚」要少得多。</p><p><strong>8. FTX&nbsp;相关资产上涨，扭转了遗产的命运</strong></p><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/1/images/fc1dde69982666101c4a858e4d498190.png" alt="Kaiko: 回顾 2023 年加密市场走势的十张图表" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>随着破产程序的继续，FTX 的阴影笼罩着加密行业，SBF 在一场戏剧性的审判中被判有罪。然而，最近的牛市已经完全改变了破产程序，债权持有人真正有可能收回比原先想象的更大比例的损失，从而导致债权交易激增。</p><p>FTX 持有的数十亿美元的加密资产自 9 月以来价值大幅上升，这在很大程度上得益于 SOL 是该交易所最重要的加密资产。在图表中，我们展示了交易所持有的代币的流动性显著增加，这意味着当清算开始时，价格影响可能会很小。该交易所表示，他们将清算持仓以返还现金给理赔持有人。</p><p><strong>9. Curve&nbsp;遭遇信任危机</strong></p><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/1/images/6ef8786d871927f4682d0a21caa2f943.png" alt="Kaiko: 回顾 2023 年加密市场走势的十张图表" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Curve Finance 是最大的去中心化交易所之一，长期以来一直是稳定币兑换的主要市场之一，深受 DeFi 巨鲸的喜爱，也是 USDT、USDC 和 DAI 流动性的重要来源。然而，在 DeFi 活动普遍减少的背景下，该协议在今年经历了一系列危机，导致了流动性的大量外流。</p><p>首先，Curve 的创始人 Michael Egorov 在 6 月陷入困境，Twitter 用户注意到他在 Aave 上存入了 2 亿美元的 CRV 以取得 6000 万美元的 USDT 贷款。这引发了人们的猜测，认为他正在变相套现，而如果他的贷款达到清算阈值，将会在 DeFi 中造成普遍混乱。图表显示了 CEO 在一年内经常采取的借贷仓位。</p><p>然后，在 8 月，该协议遭受了一次 7000 万美元的攻击，这威胁到了该协议本地的 CRV 代币的价格，这可能会对 Egorov 的贷款造成问题。</p><p>尽管 Egorov 后来清偿了他的 Aave 贷款，但 Curve 的流动性仍远低于先前的高位。该协议仍然是流动性的重要来源和最大的 DEX 之一。</p><p><strong>10. stETH&nbsp;流动性枯竭</strong></p><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/1/images/5563e9314346f86cc57f5a55898d463e.png" alt="Kaiko: 回顾 2023 年加密市场走势的十张图表" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Lido Staked Ether（stETH）继续成为迄今为止最主要的以太坊流动质押衍生品。自 Shapella 升级以来，这引发了以太坊爱好者对 Lido 在网络上的影响的担忧。此外，人们对 stETH 在二级市场的流动性也越来越担忧，自年初以来已经大幅下降。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 14:52:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/i0qq16v2.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/i0qq16v2.html</link>
            <author>
                <![CDATA[吴说区块链]]>
            </author>
            <category>加密货币</category>
            <category>Curve</category>
            <category>比特币</category>
            <category>稳定币</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[PA 日报 | 跨链桥 Orbit Chain 遭攻击损失 8150 万美元；过去 24 小时 TRB 爆仓超 6500 万美元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>本周将有 4 个加密项目进行代币解锁，总释放价值约 4337 万美元；跨链桥接协议 Orbit Chain 遭黑客攻击，损失 8150 万美元，目前 Orbit Chain 已暂停跨链桥合约，并公布遭受攻击相关的链上地址和交易信息。
</blockquote><p><strong>今日要闻提示：</strong></p><p><strong id="docs-internal-guid-a2242dbe-7fff-801b-1247-96596eb5ba3c"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/2yy150r0.html">香港财经事务及库务局局长：2024 年香港将拓展虚拟资产等新经济项目</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/p0jlrns8.html">Orbit Chain 遭黑客攻击，损失 8150 万美元</a>，目前<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/90o5fjp7.html">已暂停跨链桥合约</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/q85kx1hf.html">Orbit Chain 公布遭受攻击相关的链上地址和交易信息</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/ag5c20u6.html">信通院发布《Web3 发展报告（2023 年）》</a>和<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/6h2f554a.html">《区块链白皮书（2023 年）》</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/y5aau21k.html">BakerySwap：将于 1 月 4 日启动 BRC20 第四期项目 Bitcat</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/gpwanecq.html">数据：今年第四季度加密初创公司筹集约 31 亿美元</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/qm8ywlz1.html">数据：本周将有 4 个加密项目进行代币解锁，总释放价值约 4337 万美元</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/6mfk02y0.html">过去 24 小时 TRB 合约爆仓 5933 万美元，其中空单爆仓 4077 万美元</a></strong></p><p dir="ltr"><strong>监管消息</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/2yy150r0.html">香港财经事务及库务局局长：2024 年香港将拓展虚拟资产等新经济项目</a></p><p dir="ltr">香港特区行政长官李家超和特区政府所有司局长向香港文汇报送上新年贺词。李家超表示，2023 年，是香港开启由治及兴新篇章的一年，展望 2024 年会继续以敢于担当，善作善成为宗旨，团结爱国爱港力量，发挥一国两制优越性，携手建设香港，贡献国家。香港财政司司长陈茂波表示，展望 2024 年，香港会利用一国两制下的独特地位和优势，全力拼经济、谋发展、惠民生，把香港经济这个蛋糕做大、做好，为香港的繁荣发展开拓新空间、增添新动能。香港财经事务及库务局局长许正宇表示，2024 年香港将加强与内地资本市场互联互通、拓展绿色金融科技和虚拟资产等新经济项目，提升香港国际金融中心地位。</p><p dir="ltr"><strong>项目动态</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/p0jlrns8.html">Orbit Chain 遭黑客攻击，损失 8150 万美元</a>，目前<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/90o5fjp7.html">已暂停跨链桥合约</a></p><p dir="ltr">据 The Block 报道，跨链桥接协议 Orbit Chain 疑似遭黑客攻击，价值 8150 万美元的加密货币异常流出。在五笔单独的交易中，Orbit Bridge 发送了 5000 万美元的稳定币（3000 万枚 USDT、1000 万枚 DAI 和 1000 万枚 USDC）、231 枚 wBTC（约 1000 万美元）和 9500 枚 ETH（约 2150 万美元）。X 用户 Kgjr 最先注意到该黑客行为，黑客攻击的确切性质尚不清楚。据 PeckShield 监测，攻击者最初从 Tornado Cash 中筹集了 10 枚 ETH，并通过 0x704 开头的中间地址进行转账。</p><p dir="ltr">据 Beosin 旗下 EagleEye 安全风险监控、预警与阻断平台监测显示，Orbit_Chain 项目遭受攻击，损失超过 8100 万美元。项目已经暂停跨链桥合约并开始与黑客进行链上沟通。 经 Beosin Trace 分析，黑客地址（0x27e2cc59a64d705a6c3d3d306186c2a55dcd5710）早在 1 天以前就发起了小规模的攻击，并且将盗取的 ETH 作为了本次攻击的其余 5 个地址的转账手续费来源。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/9hfh1ev6.html">受攻击事件影响，多个 Orbit Bridge 跨链包装资产价值下跌</a>。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/q85kx1hf.html">Orbit Chain 公布遭受攻击相关的链上地址和交易信息</a></p><p dir="ltr">Orbit Bridge 发推称遭受一场通过未知途径发起的网络攻击。攻击者使用 Tornado.Cash 为初步 ETH 提供资金，并使用多个钱包地址（如下图）接收盗窃的币。之后，攻击者将币转移到了另一系列的钱包地址（如下图）。此次攻击涉及多个特定的以太坊交易哈希，Orbit Bridge 还公布了攻击 Orbit Bridge 以太坊保险库的交易哈希。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/ag5c20u6.html">信通院发布《Web3 发展报告（2023 年）》</a>和<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/6h2f554a.html">《区块链白皮书（2023 年）》</a></p><p dir="ltr">中国信息通信研究院发布了《全球 Web3 技术产业生态发展报告（2023 年）》，深入分析了 Web3 的发展态势、技术架构、全球生态建设与发展，以及演进趋势和面临的主要挑战。报告详细探讨了 Web3 技术的进步和应用，突出了其在推动数据确权、提高交互体验、和进入合规监管时代等方面的潜力和影响。</p><p dir="ltr">报告称，Web3 仍处于发展初期，与互联网相比，Web3 应用程序数量、用户规模、网络流量，融资总金额均不足互联网的千分之五。全球论文专利数量快速增长，中美成为全球 Web3 行业技术领先国家。区块链基础设施建设尚处于发展初期，国内外建设路径泾渭分明。全球开发生态日渐繁荣，美欧开发者成为主要贡献力量。</p><p dir="ltr">中国信通院近期发布的《区块链白皮书（2023 年）》显示，截至 2023 年 12 月，以太坊共有约 7500 个节点，其中美国境内共有节点约 3400 个、德国境内共有节点约 1800 个，两国占比近 70%。截至 2023 年 10 月，全球区块链独角兽 (市值估值 10 亿美元以上) 企业数量达到 131 家估值排名前五的分别是: Biance(450 亿美元)、Upbit( 170 亿美元 )Ripple( 150 亿美元)、Blockchain. com( 140 亿美元) 和 OpenSea( 130 亿美元)。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/y5aau21k.html">BakerySwap：将于 1 月 4 日启动 BRC20 第四期项目 Bitcat</a></p><p dir="ltr">BakerySwap 宣布将于 2024 年 1 月 4 日 16 时（北京时间）启动 BRC20 第四期项目 Bitcat（BICA）。Bitcat 是一种基于 BRC20 市场的链上衍生品协议，采用 RGB 方案和 BTC Rollup 技术，专注于非托管资产交易，获得 Binance Labs 支持，并在技术上由 Copycat Finance 协助。BICA 的总供应量为 2100 万枚，其中 80% 通过 BakerySwap 公平启动，15% 分配给基金会，5% 分配给项目团队。</p><p dir="ltr"><strong>融资消息</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/gpwanecq.html">数据：今年第四季度加密初创公司筹集约 31 亿美元</a></p><p dir="ltr">据 Blockworks 报道，经过一年半的下滑之后，加密货币风险投资在 2023 年第四季度出现好转。公开数据显示，加密货币初创公司在第四季度筹集了约 31 亿美元，高于第二季度的 21 亿美元和第三季度的 17 亿美元。随着价格下跌，利率上升，2022 年动荡的影响仍在继续，风险投资兴趣在 2023 年中期减弱。Galaxy 报告显示，加密货币第三季度的融资规模是该行业自 2020 年以来的最低水平。</p><p dir="ltr"><strong>重要数据</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/qm8ywlz1.html">数据：本周将有 4 个加密项目进行代币解锁，总释放价值约 4337 万美元</a></p><p dir="ltr">Token Unlocks 数据显示，本周 ACA、SUI、GAL 和 HFT 等代币将迎来一次性大额解锁，总计释放价值约 4337 万美元。其中：</p><p dir="ltr">1 月 1 日 15 时，Acala 将解锁 2743 万枚 ACA（约 295 万美元），占流通供应量的 3.1%；</p><p dir="ltr">1 月 2 日 8 时，Sui 将解锁 3462 万枚 SUI（约 2688 万美元），占流通供应量的 3.35%；</p><p dir="ltr">1 月 5 日 8 时，Galxe 将解锁 300 万枚 GAL（约 697 万美元），占流通供应量的 3.34%；</p><p dir="ltr">1 月 7 日 8 时，Hashflow 将解锁 1362 万枚 HFT（约 514 万美元），占流通供应量的 4.81%；</p><p dir="ltr">此外，HFT 还将于自该日起每日解锁 31.62 万枚代币，持续 366 天。</p><p dir="ltr"><strong>过去 24 小时 TRB 合约爆仓 6752 万美元，其中空单爆仓 4324 万美元</strong></p><p dir="ltr">Coinglass 数据显示，过去 24 小时 TRB 合约爆仓 6752 万美元，其中多单爆仓 2479.98 万美元，空单爆仓 4324.12 万美元。行情显示，TRB 在今日凌晨快速拉升，短线一度突破 600 美元，随后大幅回调，目前报 205.76 美元。</p><p dir="ltr"><strong>PANews APP 积分商城正式上线</strong></p><p dir="ltr">硬核奖品免费兑换：imKeyPro 硬件钱包、头等仓研报月卡、Ballet REAL 系列钱包、AICoin 会员、各类周边以及数百篇精选研报合集，先到先得，<a href="https://www.panewslab.com/download.html">立即体验！</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 13:18:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/6hd8yujk.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/6hd8yujk.html</link>
            <author>
                <![CDATA[PA 日报]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>PA 原创</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[24 年第一天 TRB 庄家「大开杀戒」：揭秘 TRB 庄家的拉高出货战术]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>在昨夜今晨的这场无声战役中，TRB 庄家依旧使用的是拉高出货的经典战法，很多用户可能不知道其中门道，小编带你深入分析……</blockquote><p>作者：AICoin</p><p>万万没想到，1 月 1 日就会迎来 2024 年的第一场凶残的「血洗」 ，市场哀嚎一片！</p><p>在这场无声的战役中，庄家依旧使用的是拉高出货的经典战法，很多用户可能不知道其中门道，小编来给大家做个详细分析。</p><h4>1、TRB 是强庄币</h4><p>首先，要清晰地认识到，TRB 是强庄控盘的币！</p><p>那么如何识别这种强庄币？最好的办法就是链上数据，因为庄家不会把大量的币放在交易所，一定要上链。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2024/01/01/images/ODHv87s6fR.png" alt="24 年第一天 TRB 庄家「大开杀戒」：揭秘 TRB 庄家的拉高出货战术" width="1916" height="1328" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>12 月 29 号，spot on chain 发了一条推文，里面说到 TRB 大约 95% 在庄手里。这里说法是 20 个鲸鱼地址持有，不过我们可以认为是筹码高度集中</p><p>然后大家猜一猜，相比 BTC 2100 万枚的量，TRB 总量是多少呢？</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/1/images/892e0f086d437b03b99f7cc28db867e1.png" alt="24 年第一天 TRB 庄家「大开杀戒」：揭秘 TRB 庄家的拉高出货战术" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>TRB 流通量</pre><p>答案是供应量只有&nbsp;<strong>195 万</strong>&nbsp;枚！</p><p>2100 万枚的 BTC 可以拉升到 4 万美元，TRB 拉升到 1000 美元，按理说这不过分，1000 美元不行那么 500 刀总可以吧！！！（昨晚在 OKX，TRB 已经拉到 700 美元了)</p><p>但是仅仅知道这是一个强庄币还不行，为什么？</p><p>因为不知道庄家会怎么操作，是要拉盘还是砸盘，完完全全看庄家想法，很难跟</p><p>所以我们要借助下一个工具</p><h4>2、市场情绪</h4><p>那如何分析市场情绪？</p><p>在这里，小编提供 3 个指标：① 持仓量；② LSUR；③ 资金费。</p><p><strong>持仓量</strong></p><p>持仓量怎么分析呢？</p><p>这个是爆拉前，持仓量走势：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2024/01/01/images/El8RkBAC5X.png" alt="24 年第一天 TRB 庄家「大开杀戒」：揭秘 TRB 庄家的拉高出货战术" width="1760" height="1400" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>价格上涨，持仓量上涨，走势非常好，说明大资金在开多。</strong></p><p>那么这里面，应该怎么区分是庄家开多还是散户开多？</p><p>这就需要结合第 2 个指标——LSUR。</p><p><strong>LSUR</strong></p><p>LSUR 就是一个非常实用的指标，LSUR ＞1 就是散户做多，LSUR ＜1 就是散户做空。</p><p>下面的图显示 TRB 拉升过程中，LSUR 同步上涨，意味着散户在跟多。</p><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2024/01/01/images/CHqe2klMq2.png" alt="24 年第一天 TRB 庄家「大开杀戒」：揭秘 TRB 庄家的拉高出货战术" width="1818" height="1384" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>那么这时候你是 TRB 的庄家，你会怎么做？</p><p>对，会洗盘，洗盘程度取决于你的良心！</p><p>然后就出现了昨晚的第一个经典场面，几分钟之内急剧下跌 30%！</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2024/01/01/images/qD4u39iTF7.png" alt="24 年第一天 TRB 庄家「大开杀戒」：揭秘 TRB 庄家的拉高出货战术" width="736" height="1386" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>这个洗盘非常凶残！30% 的跌幅，对应 3 倍杠杆，也就是说这一波里面，你就算开多 3x 也一样不行！</p><p>为什么是 3 倍呢？</p><p>因为很久很久以前 okcoin 的杠杆区就是默认 3 倍的，后面大家做套利也用 3 倍杠杆了，感觉 3 倍很安全。</p><p>这个时候庄家已经洗完盘了，这次洗盘爆了多少仓呢？可以看看持仓量下降了多少，大体不差，估计爆仓 3 千万美元。</p><p>然后 TRB 大幅下跌 30% 后，发生了什么事？</p><p>没错，各大媒体都在报道，TRB 暴跌 30%，一时间都是各媒体的头版头条，讨论度非常高！</p><p>这意味什么？意味着 TRB 进入了大家的目光，之前可能有很多人根本不看 TRB，也不知道 TRB 是什么，这一宣传，很多用户都知道了，然后大家就开始交易！</p><p>要知道，交易者的注意力就是很重要的一个方面，因为没有人气，拉高也无法出货，而当人气上来了，接下来的操作就可以正式开始了！</p><p>这里我们依然使用 LSUR 指标，为什么呢？因为这个指标真的太好用了，对庄家和散户大方向判断很准确！</p><p>庄家与散户是对立面，散户多了，庄家才能吃得饱。我们可以看看散户是怎么看 TRB 这个币的。</p><p>TRB 暴跌之后，大家都认为他会反弹，所以一定是做多的。昨晚跌下去之后，散户开始了明显的做多行为，原因是 LSUR 指标出现了明显的上涨。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2024/01/01/images/3sY4bL0dmp.png" alt="24 年第一天 TRB 庄家「大开杀戒」：揭秘 TRB 庄家的拉高出货战术" width="736" height="1386" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>我们的想法与 LSUR 数据支持这一判断，所以 TRB 有上涨预期。</p><p><strong>接下来怎么走呢？</strong></p><p>这个时候需要使用我们的主力大单指标！</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2024/01/01/images/4519mUhu7H.png" alt="24 年第一天 TRB 庄家「大开杀戒」：揭秘 TRB 庄家的拉高出货战术" width="1302" height="1378" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>250 刀是一个分界点，因为大单数据上显示，过了这个位置之后，主力开始持续在现价下方放了很多买单。</p><p><strong>为什么要这样子操作？</strong></p><p>因为要吸引做市机器人或者一些高频机器人，依靠 OBI（orderbook imbalance）交易策略的机器人帮他主动买入推动价格上涨，不断地使用大额买单，推动机器人市价买入从而 push 行情价格往上走是昨晚的经典操作手法。</p><p>昨晚 23 点，在 TRB 行情价格回到原本的点位之后，发生了什么？</p><p>价格横盘，持仓量下跌，LSUR 下跌。这个意味着什么？</p><p>意味着大家都觉得 TRB 涨到顶了，开始不做多 TRB 了，所以平仓离场持仓开始下跌，散户开始做空导致 LSUR 下跌。</p><p>昨晚 TRB 来到 290 附近之后横盘了很久，这个时候，我们肯定会天然的认为前高空！！</p><p>所以一系列的数据表明，这个位置散户都不看好，如果价格往上走，散户依然会坚决空</p><p>这个时候，庄和散的意识已经发生了明显的变化，庄看多，散户看空</p><p>猎杀时刻开始！！！</p><p>而且哦，夜已深，还是元旦，大家免不了要陪陪家人，跨年，睡觉... 这个也就是为什么凌晨发动的爆拉，早上就结束，因为针对的就是东八区的小伙伴们！</p><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2024/01/01/images/Z16Oyi9rln.png" alt="24 年第一天 TRB 庄家「大开杀戒」：揭秘 TRB 庄家的拉高出货战术" width="1480" height="1388" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>这个图非常经典，主力大单疯狂买入支撑价格，LSUR 不断下跌。</p><p><strong>那价格为什么跌不下来？</strong></p><p>因为庄家感觉你要买入，庄家就会提前买，然后等你把买入价格提高，再卖给你。</p><p>从 250 美元拉到 464 美元，涨 80%，你们猜一下庄家用了多少资金？</p><p>答案是 4000 万美元！通过 4000 万美元的大额挂单，就完成了把价格从 250 美元推高到 464 美元的壮举！后面再拉升的时候，其实已经是在做头部出货了，主升浪就是从 250 美元到 464 美元这个阶段，这个阶段庄家大约只使用了 4000 万美元资金。</p><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/1/images/f22359297fe356b80540c599142f6415.png" alt="24 年第一天 TRB 庄家「大开杀戒」：揭秘 TRB 庄家的拉高出货战术" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>庄家控盘基本就是吸洗拉放杀，现在拉盘阶段已经结束，来到了出货阶段。出货阶段，最好的出货手法是什么？拉高出货！！！</p><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2024/01/01/images/vZ2aYH3Ra5.png" alt="24 年第一天 TRB 庄家「大开杀戒」：揭秘 TRB 庄家的拉高出货战术" width="2372" height="1112" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>小编简单画了一个形态，庄在拉升结束之后，开始了自己的出货阶段。横盘整理之后，突然一波拉升，吸引技术分析派买入，然后迅速下跌，打止损。这一波很考验技术分析派的心理素质。这一次下跌回到了 464 附近，其实就是很明确的出货，这个时候，深度回调会吸引散户再次买入，从而不断推高价格。但是因为庄家一直在卖出出货，所以价格走得慢，同时没法突破前高。</p><p>但是需要注意的是，很多时候币圈第二个顶也会突破前高，打做空的止损，然后才会下跌。所以这一次拉升，庄家心存善良，不然直接突破前高打止损，然后再暴跌，让你欲哭无泪。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2024/01/01/images/2dCtxga9FV.png" alt="24 年第一天 TRB 庄家「大开杀戒」：揭秘 TRB 庄家的拉高出货战术" width="712" height="1118" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>善良是有的，但是不多，因为他给了一波 70% 的跌幅！！！这个下跌幅度基本超出了 99% 的人的预料！</p><p>为什么可以这样子操作呢？因为这是一个资金控盘的币，不是基本面，技术面可以解释的。</p><p>那么在下跌过程中，散户是怎么操作的？</p><p>让我们回到 LSUR 和持仓量的分析上，我们散户喜欢抄底+扛单，然后在下跌过程中，持仓量上涨，LSUR 上涨，意味着散户在接多。</p><p>&nbsp;</p><p>还有哦，可以注意下最高价的 555 美元，是不是很有幽默感？（可以理解为一种盘口语言，555 就是哭的意思，就是说，我要砸了，你们哭去吧。这种情景还曾出现在欧意 BTCUSDT 永续上，44444 美元）</p><p>这里开始，我们需要提一下爆炸的资金费率！</p><h4>3、资金费率</h4><p>昨晚的情况是，币安 4 小时收一次资金费，TRB 资金费上下限为正负 2%。资金费-2%，4 小时收一次，这个诱惑非常大。</p><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2024/01/01/images/e1gT96X4AC.png" alt="24 年第一天 TRB 庄家「大开杀戒」：揭秘 TRB 庄家的拉高出货战术" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>资金费-2% 意味着合约市场里面大部分人都在做空 TRB，都在卖出 TRB，导致 TRB 价格低于现货价格。</p><p>散户都在做空，那么主力肯定做多的，LSUR 也是体现出了这样子的数据特征，所以一个判断点我们从多个数据源上得到验证。</p><p>但是，一般做单边的交易员很少关心资金费，那么哪一些用户关心资金费？</p><p>对了，就是套利交易员！</p><p>昨晚出现了什么套利机会？TRB 资金费为负，反向套利可以开，但是反向套利需要有币，但是庄家通常会提前借走所有的币，避免有人手里有筹码干扰他的操作，所以反向套利一般是行不通，所以套利者一般会使用双合约套利。</p><p>套用在 TRB 这里就是：币安 TRB USDT 合约做多，OKX TRB USDT 合约做空。</p><p>为什么要这样子做？为的就是吃每 4 小时结算一次的资金费：</p><p>币安资金费为-2%（4 小时结算一次）=-8%</p><p>OKX 资金费为-1.5%（8 小时结算一次）=-1.5%</p><p>那么我们算一下收益有多少，8 小时收益 6.5%，而且因为是套利，有做多也有做空，应该还比较安全的，所以昨晚大部分套利者看到了这个交易机会就跑去做套利了。</p><p>但是套利也是有风险的，尤其是跨交易所套利，其核心风险点在于，交易所会关闭提币，然后两边的币价差就不受控制，还有一个风险就是币拉得太猛，把一边拉爆了，那么就单边了。如果拉爆之后快速平仓，亏损不会特别大，但是拉爆之后，如果留着单边，就会造成单边风险。</p><p>然后我们就看到 OKX 700 多美元的价格了，因为 OKX 深度浅，然后套利者在 OKX 开的是空单，所以出现了连环爆空仓的行为，最后促使 OKX 价格远远高于币安价格，OKX 700 多的合约价格就是套利者连环爆仓搞出来的。</p><p>当然，还有一种吃价差的套利，如果能做好，也是非常赚。</p><p>套利是市场的重要参与者，但是风险管理不当会出现很大的问题，但昨晚的 TRB 就是套利者的噩梦，好多人被爆仓了。所以在交易的时候一定要注意风险控制，坚决设置止损位，不要让小亏损变成大灾难，同时如果昨晚能结合主力大单跟庄交易，收获非常丰厚。</p><p>现在 TRB 已经完成了放货和下杀的过程，因为这一波爆仓的用户非常多，预计短时间内不会有新行情，即便要有新行情，也需要再经历一波吸筹和洗盘。</p><h4>总结</h4><p>TRB 这轮的血洗行情的覆盘基本结束了，总结一下，我们若想要在这一波里面赚钱，需要充分利用以下方法：</p><p>1、发现强庄币</p><p>2、发现资金费、LSUR、持仓量异常</p><p>3、结合主力大单（或大额成交）进行主力资金分析</p><p>4、设置严格的止损位</p><p>结合主力大单是把握庄家资金面控盘的最优选择，无论买还是卖最后都要体现到盘面上，只要有委托有成交我们就能监控到，所以大家一定要用好这些方法！</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 12:32:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/zfk5068s.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/zfk5068s.html</link>
            <author>
                <![CDATA[PA 荐读]]>
            </author>
            <category>行情</category>
            <category>技术分析</category>
            <category>交易所</category>
            <category>合约</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[跨链桥协议再遭攻击，Orbit Chain 损失高达 8150 万美元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>被盗原因尚未明确，不确定黑客是否有下一步计划，请尽快撤销相关钱包批准。攻击发生后，Orbit Chain 代币 ORC 跌幅超 18%。Orbit Chain 目前已暂停跨链桥合约，并开始与攻击者进行链上协商……
</blockquote><p>作者 | 夫如何</p><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/1/images/80328ef4bd6ea2c5ef75952bc693d343.jpg" alt="跨链桥协议再遭攻击，Orbit Chain 损失高达 8150 万美元" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>新年伊始，黑客又出来」兴风作浪「。根据 Beosin 旗下 EagleEye 监测， Orbit Chain 跨链桥遭黑客攻击，损失高达<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/p0jlrns8.html" target="_blank" rel="noopener"> 8150 万美元</a>。</p><p>通过黑客行为来看，这一切似乎早有预谋。根据&nbsp;Beosin Trace&nbsp;分析，黑客早在&nbsp;1&nbsp;天前（12 月 31 日）就尝试根据漏洞发起小规模攻击，并且将盗取的&nbsp;ETH&nbsp;作为了本次攻击的其余&nbsp;5&nbsp;个地址的转账手续费来源。</p><p>今天凌晨，黑客正式发起攻击，并将被盗资金转移到上述五个地址。在五笔独立的交易中，每笔交易都发送到一个新的钱包，Orbit Bridge 发送了 5000 万美元的稳定币（3000 万 USDT 、 1000 万 DAI 和 1000 万 USDC）、 231 枚 wBTC（约 1000 万美元）和 9500 枚 ETH（约 2150 万美元）。</p><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/1/images/d865a3acc79209eada93c952fead33bf.png" alt="跨链桥协议再遭攻击，Orbit Chain 损失高达 8150 万美元" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>虽然跨链桥被攻击事件时有发生，但攻击类型却并不复杂。比如近期，Heco Bridge 受到私钥泄露攻击，损失高达 8660 万美元； Multichain 同样是私钥泄露攻击，损失高达 2.42 亿美元，同时影响多个项目发展，使 Fantom 上资产价格脱锚。</p><p>Orbit Chain&nbsp;此次被盗的原因又是什么？安全机构慢雾认为，本次攻击事件可能是跨链桥合约漏洞引发的攻击行为或者项目中心化服务器受到入侵，前者可能更易被大众接受。「人无完人，没有坚不可摧的程序，但中心化服务器受到入侵可能会引发更多的连锁反应。」</p><p>攻击发生后，Orbit Chain 代币 ORC 跌幅超 18% ，多种通过 Orbit Bridge 跨链至&nbsp; Klaytn 网络的封装资产价格出现下跌，其中 OETH、OBNB、OXRP 均已下跌超过 20% 。</p><p>提醒广大用户，由于目前 Orbit Chain 跨链桥被盗原因尚未明确，不确定黑客是否有下一步计划，请尽快撤销相关钱包批准。跨链桥作为资金密集的区域，时常受到黑客的关注，作为用户尽量做到以下三点：</p><p>当事故出现时，尽快撤销对该跨链桥的合约授权，防止进一步风险蔓延，可以通过所在区块链的浏览器中&nbsp;approval&nbsp;checker&nbsp;进行撤销，同时建议大家定期审核清理一些对自身无用的合约授权，黑客常常会通过智能合约中的漏洞来多次提取资产。</p><p>有频繁跨链需求的用户需要密切关注跨链桥的相关信息，比如安全公司预警的风险提示，官方预告的升级等，第一时间了解做好应对准备。</p><p>作为跨链桥&nbsp;LP&nbsp;的参与者，面对此类事件，要积极与项目方沟通，锁定的资产要做好记录，等待事后的解决。</p><p>目前， Orbit Chain 已经暂停跨链桥合约并与黑客进行沟通，同时计划为用户发放补偿金来弥补资产受损的用户，具体补偿金额尚未公开。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 09:30:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/e7lr5v6a.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/e7lr5v6a.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Odaily 星球日报]]>
            </author>
            <category>跨链</category>
            <category>黑客</category>
            <category>跨链桥</category>
            <category>安全</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[a16z 透露 2024 年加密市场九大方向：内含已投资的潜力项目]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>著名加密风投 a16z 公布了对 2024 年加密行业感到兴奋的趋势清单，本文将围绕 a16z 列出的 9 大领域进行项目盘点，以 a16z 投资项目优先，结合项目现状、融资情况和个人理解等多维度综合考量挑选。</blockquote><p>吴说作者&nbsp;|&nbsp;defioasis</p><p>本期编辑&nbsp;|&nbsp;Colin Wu</p><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/1/images/39c0c6a7318b0d8b967e21cd1ccac355.png" alt="a16z 透露 2024 年加密市场九大方向：内含已投资的潜力项目" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>注：本文仅作信息分享，不为任何项目背书，与所述项目没有任何利益关联。</p><p>12 月 7 日，著名加密风投 a16z 公布了对 2024 年加密行业感到兴奋的趋势清单，包括进入去中心化的新时代、重塑未来的用户体验、模块化技术堆栈的兴起、AI 与区块链相结合、从 play to earn 到 play and earn、AI 成为游戏制造者，Crypto 提供保障、形式验证变得更易于访问、NFT 成为无处不在的品牌资产，以及 SNARKs（简洁的非交互式知识论证）成为主流。</p><p>本文将围绕 a16z 列出的 9 大领域进行项目盘点，以 a16z 投资项目优先，结合项目现状、融资情况和个人理解等多维度综合考量挑选。</p><h4>进入中心化的新时代</h4><p>结合过去几年 Web3 的"living laboratory"（活的实验室），关于去中心化的更多实践已经开始出现，包括可以适应具有更丰富特性应用程序的去中心化模型、DAO 采用马基雅维利原则来设计更有效的去中心化治理模式。</p><p><strong>PartyDAO</strong></p><p>Party 允许用户在 Ethereum 网络上创建链上群组，可以在群组内发起众筹、链上投票和授权、将群组作为地址个体去执行 Ethereum 交易，甚至是以集体形式去游玩链上游戏。据官方数据，目前已有超过 9 千个群组在 Party 上创建，参与者达 5.5 万个钱包，促进了超过 1 万 ETH 的交易量。而 Party 本身也是以 DAO 形式进行去中心化运营，即 PartyDAO。</p><p>PartyDAO 在 2022 年 6 月 10&nbsp;日完成了由 a16z 领投的 1,640&nbsp;万美元融资，参投方包括 Dragonfly、Uniswap Ventures 等。</p><p><strong>Fingerprints&nbsp;DAO</strong></p><p>Fingerprints 是一个关于数字艺术的社区与平台，拥有一个共享国库和一些由社区策展委员会收集的高度珍贵的 NFT 收藏品。Fingerprints 以 DAO 的形式运行，任何用户都可以通过获得 5,000&nbsp;枚 PRINTS Token 或 1 个 Voxelglyph NFT 加入并成为会员。会员可以获得收藏品的经济曝光，即若收藏品价值上升，会员将受益；接触前沿区块链艺术家、收藏家和策展人，以及可以通过提案和投票参与治理。FingerprintsDAO 在 2022 年迪拜艺术展上亮相作品「Terra0」；在今年 6 月与德国汽车制造商梅赛德斯奔驰合作推出 Maschine NFT。</p><p>Fingerprints 在 2021 年 9 月完成了由 a16z 参投的一轮融资，但并未透露金额与估值；当前 PRINTS 市值为 910&nbsp;万美元，但交易寥寥。</p><h4>重塑未来的用户体验</h4><p>开发者正在积极构建能重塑加密应用的前端 UX，比如简化用户登录应用的通行密钥、可编程和易于管理的智能账户、嵌入式钱包、多方计算（MPC）和高级 RPC 端点等。</p><p><strong>Dynamic&nbsp;Labs</strong></p><p>Dynamic 是一个基于多链的身份验证和授权平台，功能包括嵌入式钱包、Crypto-Native 登录、Profile 和多链钱包，以及授权和认证。此外，Dynamic 还提供了一种可定制的一体化服务，可以将加密钱包技术放在新手用户的后台，也可以将其放在 Web3 原生用户的前台。</p><p>Dynamic Labs 在今年 12 月 13 日完成了由 a16z 和 Founders Fund 领投 1350&nbsp;万美元融资，目前累积融资额达 2,100&nbsp;万美元。</p><p><strong>Pimlico</strong></p><p>Pimlico 是构建 ERC-4337 智能账户的基础设施平台，为开发者提供验证器、验证支付器、ERC-20&nbsp;支付等功能。Pimlico 在今年 11 月成为了首个与多签合约 Safe 的 ERC-4337 智能账户集成的平台，并充当 Safe 生态系统中的 Bundle。Pimlico 现已是 ERC-4337 账户抽象中最大的打包和处理用户操作 Bundlers 之一。</p><p>Pimlico 在今年 11 月 7 日完成了由 a16z 领投的 420&nbsp;万美元种子轮融资，目前累积融资额达 580&nbsp;万美元。</p><h4>模块化技术堆栈的兴起</h4><p>开源的模块化技术栈的最大优势在于它释放了无需许可的创新、允许参与者专业化和激励了更多的竞争。</p><p><strong>Stackr&nbsp;Labs</strong></p><p>Stackr 是一个模块化 rollup SDK，引入了 micro-rollups，可以将 dApps 中的各个功能作为独立地状态机进行开发、优化和维护。Stackr Labs 还在开发预构建的状态机和跨链模块，使不同语言环境的 micro-rollups 更容易交互。一些示例和应用包括游戏、数据库和云服务、预言机和现实世界数据、链下多节点网络和社交算法等。</p><p>Stackr Labs 在今年 11 月 9 日完成了由 Archetype 领投的 550&nbsp;万美元种子轮融资，a16z CCS 参投；该项目在今年 5 月还入围了 a16z Crypto Startup School 2023。</p><p><strong>Celestia</strong></p><p>Celestia 是一个模块化区块链，引入了数据可用性采集的新功能，致力于实现可扩展性、灵活性和互操作性的突破。Celestia 主网已于 10&nbsp;月 31 日上线，rollups 和其他模块化公链能够使用 Celestia 来实现数据可用性和共识。目前 Celestia 的数据可用性层已与 Arbitrum Orbit 和 Polygon CDK 等集成。</p><p>Celestia Labs 在 2022 年 10&nbsp;月 20&nbsp;日完成了由 Bain Capital Crypto 和 Polychain Capital 领投的 5,500&nbsp;万美元融资，参投方包括 Coinbase Ventures 和 Jump Crypto 等；目前累积融资额达 5,650&nbsp;万美元。当前 Celestia TIA 市值达 20&nbsp;亿美元。</p><h4>AI&nbsp;与区块链相结合</h4><p>去中心化的开源加密网络将民主化 AI 创新，并使其对用户更安全。</p><p><strong>Gensyn</strong></p><p>Gensyn 网络是一种机器学习计算协议，声称将全世界的计算资源联合成一个全球性的超级集群，任何人在任何时候都可以访问。Gensyn 计划通过使用区块链去中心化计算资源和使用代币买卖处理器周期来降低成本以及实现无需信任的自由访问。</p><p>Gensyn 在今年 6 月 12 日完成了由 a16z 领投的 4300&nbsp;万美元 A 轮融资，目前累积融资额达 4,950&nbsp;万美元。</p><p><strong>Fetch&nbsp;ai</strong></p><p>Fetch ai 的核心是去中心化的自治 AI 代理网络，提供构建智能、资助服务的基础设施。Fetch ai 提供了一个智能钱包，作为机器学习平台和基于 AI 代理的交易工具，并已与 OpenAI 的 GPT API 集成；还可以作为 L1 网络的链下层。</p><p>Fetch ai 在今年 3 月 29 日完成了 DWF Labs 投资的 4,000&nbsp;万美元融资；在 4 月 27 日获得加密交易所 Bitget 的 1,000&nbsp;万美元支持承诺，并在 Launchpad 上上市。目前 Fetch ai FET 市值达 6.5 亿美元。</p><h4>从&nbsp;play&nbsp;to&nbsp;earn&nbsp;到&nbsp;play&nbsp;and&nbsp;earn</h4><p>行业真正需要的是既有趣又能让玩家获得更多价值的游戏，P2E 将向 Play-and-Earn 转变，在游戏和「工作」之间建立显著的区别。</p><p><strong>EthXY</strong></p><p>EthXY 是一款基于 Telegram 的一键扑克 MMORPG 游戏，具有 PvP 和扑克战斗机制。该游戏在 Base 网络上进行链上游戏，玩家可以通过多种激励结构获取战利品。据官方提供的数据，EthXY 在推出的前两周吸引了 1,060 ETH（超过 200&nbsp;万美元）的投注量，以及玩家间进行了 3 万场比赛；在近 24 小时共执行了超过 3 千场战斗。</p><p>EthXY 在今年 11 月 15 日完成了 160&nbsp;万美元 pre-seed 轮融资，a16z CSS23 加速器计划参投；目前游戏代币 SEXY 市值约 650&nbsp;万美元。</p><p><strong>Proof&nbsp;of&nbsp;Play</strong></p><p>Proof of Play 是一家区块链游戏初创公司，旨在创建有趣的全链游戏。目前 Proof of Play 已推出了首款链上角色扮演游戏 Pirate Nation（海盗过渡）的 Beta 版本，拥有竞赛、PvE 和 PvP，以及可供定制的角色和岛屿等玩法。角色 Pirate NFT 基于 Ethereum，而游戏构建在 Arbitrum Nova 上。</p><p>Proof of Play 在今年 9 月 21 日完成了由 Greenoaks 与 a16z 共同领投的 3,300&nbsp;万美元种子轮融资。</p><h4>AI&nbsp;成为游戏制造者，Crypto&nbsp;提供保障</h4><p>AI 为游戏生成传说、地形、敍事和逻辑，Crypto 提供理解、诊断和在 AI 出现问题时进行惩罚的能力。</p><p><strong>Pahdo&nbsp;Labs</strong></p><p>Pahdo Labs 是一家游戏工作室，正在构建动漫风格动作角色扮演游戏 Halcyon Zero，以及推出 UGC 平台。Pahdo Labs 使动漫游戏创作民主化，玩家能够通过生成式 AI 工具创建独特的动漫风格 MOD 和世界。</p><p>Pahdo Labs 在今年 9 月 12 日完成了由 a16z 领投的 1,500&nbsp;万美元融资，目前累计融资额达 1,750&nbsp;万美元。</p><p><strong>CCP&nbsp;Games</strong></p><p>CCP Games 是一家独立的游戏开发商，于 1997 年创立，在 2003 年 5 月推出了科幻太空史诗大型多人在线游戏 MMO EVE Online，并荣获了诸多奖项。CCP Games 正在制作一款以 Eve Online 宇宙为背景的新 3A 级区块链游戏，利用智能合约和区块链技术，创建虚拟世界和玩家之间的新关系。Eve Online 的一个玩家运营组织 Neural Nexus 已任命 ChatGPT 为新的领导者，赋予 GPT-4 决策权，以享受长远发展和减少对单一领导者的依赖。</p><p>CCP Games 在今年 3 月 21 日完成了由 a16z 领投的 4,000&nbsp;万美元融资。</p><h4>形式验证变得更易于访问</h4><p>在软件开发，尤其是智能合约开发中，需要更易于访问的形式验证方法，以尽可能降低安全事故的发生。</p><p><strong>Buildspace</strong></p><p>Buildspace 是一个加密开发者社区，通过直播的形式为 Web3 开发者提供培训课程，并为 Web3 开发者提供交流环境。其目前开设的课程包括 Solidity、以太坊 NFT、Solana Web3 App 等。在今年 7 月，Buildspace 还在弗朗西斯科开设了第一间 Buildspace 校园，学员可以自由构建想构建的任何东西。</p><p>Buildspace 在 2022 年 11 月 18 日完成了 a16z 领投的 1,000&nbsp;万美元融资，参投方包括 Y Combinator 和 Solana Ventures 等。</p><p><strong>Convex</strong></p><p>Convex 是一个全栈 TypeScript 开发和 Web3 开发者的全球状态管理平台。作为开发者，可以使用 JavaScript 或 TypeScript 函数与其共享状态进行交互，并将该状态绑定到响应式应用上。</p><p>Convex 在 2022 年 7 月 4 日完成了由 a16z 领投的 2,600&nbsp;万美元 A 轮融资，普通合伙人 Martin Casado 还加入到 Convex 董事会。</p><h4>NFT&nbsp;成为无处不在的品牌资产</h4><p>越来越多的知名品牌已通过 NFT 的形式将数字资产带入主流消费者。随着托管钱包和低交易成本的 L2，为 NFT 作为更广泛公司和社区的数字品牌资产普及创造条件。</p><p><strong>Sound&nbsp;xyz</strong></p><p>Sound xyz 是一个音乐 NFT 平台，目标是成为互联网音乐发现的新家园，并面向所有艺术家开放。Sound 还在创建一个用于修复音乐流媒体经济的平台，使艺术家可以从其音乐中获得收益，并保持对音乐完全控制和保留 100%&nbsp;的出版权。据官方提供的数据，Sound 在推出不到一年的时间里，为一批精选创作者带来了超过 550&nbsp;万美元收入。</p><p>Sound xyz 在今年 7 月 12 日完成了由 a16z 领投的 2,000&nbsp;万美元融资，目前累积融资额达 2,500&nbsp;万美元。</p><p><strong>Ready&nbsp;Player&nbsp;Me</strong></p><p>Ready Player Me 是一个元宇宙身份平台，用户可以在元宇宙中通过 NFT 建立虚拟身份，开发者可以将该平台集成到其自己的应用中。该平台表示，VRChat、Somebody Space 和耐克旗下 NFT 工作室 RTFKT 在内的 3,000&nbsp;多家合作伙伴已经整合了 Ready Player Me 平台。</p><p>Ready Player Me 在 2022 年 8 月 23 日完成了由 a16z 领投的 5,600&nbsp;万美元 B 轮融资，目前累积融资额达 6,900&nbsp;万美元。</p><h4>SNARKs（简洁的非交互式知识论证）成为主流</h4><p>SNARKs（Succinct Non-interactive Arguments of Knowledge，简洁的非交互式知识论证）允许由不可信的「证明者」计算某些计算工作负载的「加密收据（cryptographic receipt）」，且无法伪造。</p><p><strong>zkSync</strong></p><p>zkSync 是基于 ZK rollup 架构的 L2 协议。所有资金都由主链上的智能合约持有，而计算和存储则在链下进行。验证者交易打包在一个单独的区块中，并提交一个加密承诺（即根哈希）到 Ethereum 主网的智能合约，以及一个加密证明（一个 SNARK），证明这个新状态确实是一些正确交易应用于旧状态的结果。</p><p>zkSync 背后的开发团队 Matter Labs 在 2022 年 11 月 16 日完成了由 Blockchain Capital 和 Dragonfly 共同领投的 2 亿美元 C 轮融资，a16z 等参投。目前 zkSync/matter Labs 累积融资额达 2.58 亿美元。</p><p><strong>Manta&nbsp;Pacific</strong></p><p>Manta Pacific 是由 Manta Network 支持 zk-SNARK 驱动的 L2 网络，提供可编程 ZK，以及使用 Solidity 即可开发 ZK 应用。此外，Mantle Pacific 还推出了 Universal Circuits 2.0，提升部署 EVM 原生 ZK 应用的开发者体验，以及提供 ZK 即服务。Mantle Pacific 在近期还推出了 New Paradigm，为 L2 引入收益代币和可组合性。</p><p>Manta Pacific 开发商 p0x labs 在今年 7 月 19 日完成了由 Polychain Capital 和启明创投领投的 2,500 万美元融资，目前累积融资达 3,160 万美元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 07:50:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/l0ioer79.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/l0ioer79.html</link>
            <author>
                <![CDATA[吴说区块链]]>
            </author>
            <category>a16z</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[融资周报 | 公开融资事件 7 起；去中心化存储平台 CESS 完成约 800 万美元融资，DWF Labs 等参投]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>加密货币风险投资在 2023 年第四季度出现好转。</blockquote><p>本期看点</p><p>据 PANews 不完全统计，上周（12.25-12.31）全球区块链有 7 起投融资事件，资金总规模超 4300 万美元，与前一周相比融资数量与资金规模均大幅减少，概览如下:</p><ul><li><strong>DeFi、CeFi、NFT 及元宇宙</strong>赛道未公布投融资事件；</li><li><strong>链游</strong>赛道公布<strong>3</strong>起投融资事件，其中 Web3+AI 游戏平台 Sleepless AI 完成由 Folius Ventures 领投的新一轮融资，具体金额未披露；</li><li><strong>基础设施与工具</strong>赛道公布了<strong>3</strong>起融资，其中去中心化存储平台 CESS 完成约 800 万美元融资，HTX Ventures、DWF Labs 等参投；</li><li><strong>其他 Web3/加密相关项目</strong>方面公布了<strong>1</strong>起融资:加密矿企 HIVE Digital 完成约 2178 万美元私募融资</li></ul><h3 data-header="3" data-foldable="true" data-default-linespacing="100">链游</h3><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/5zw6vvp3.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow"><strong>Web3+AI 游戏平台 Sleepless AI 完成由 Folius Ventures 领投的新一轮融资</strong></a></p><p>Web3+AI 游戏平台 Sleepless AI 宣布完成由 Folius Ventures 领投的新一轮融资，具体金额未披露。根据其介绍，Sleepless AI 是 Binance MVB V 加速器的获胜者，此前已完成 Binance Labs 和 Foresight Ventures 的投资。</p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/5fh15d54.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow"><strong>比特币生态链游 Ordz Games 宣布完成种子轮融资</strong></a></p><p>比特币生态链游 Ordz Games 宣布完成种子轮融资，Waterdrip Capital、Unisat、Satoshi Lab、CoinSummer、Sora Ventures 等参投，融资金额暂未披露。据悉，Ordz Games 于 3 月 22 日上线，是第一个将复古游戏代码刻到聪上并通过赛季奖励用户 BRC-20 代币的 Gamefi 项目。ORDZ GAMES 首款游戏是坦克大战，项目方还陆续上了类似「羊了个羊」、飞船等一系列小游戏。团队日前公布将 BRC-20 代币名称由$OG$更改为 ORDG，并将成为 ALEX 多链发射平台的首个 IDO 项目。</p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/f94497hf.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow"><strong>Web3 跨链游戏生态 Portal 完成新一轮融资</strong></a></p><p>Web3 跨链游戏生态 Portal 已完成新一轮战略融资，具体金额暂未披露，苏富比副总裁兼数字艺术和 NFT 主管 Michael Bouhanna、MonnPay 联合创始人 Max Crown、9GAG CEO @9gagceo、Pixelmon CEO GiulioX、Parallel 联合创始人 Kalos 等参投。</p><h3 data-header="3" data-foldable="true">基础设施&amp;工具</h3><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/aqd1d6ne.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow"><strong>去中心化存储平台 CESS 完成约 800 万美元融资，HTX Ventures、DWF Labs 等参投</strong></a></p><p>去中心化存储平台 Cumulus Encrypted Storage System (CESS) 从 13 家风险资本公司筹集了约 800 万美元。公告称，HTX Ventures、Infinity Ventures Crypto、DWF Labs、Mentha Partners、Vespertine Capital、Web3 Foundation、Singchain Investment、7 O'Clock Capital、SolrDAO、FishDAO、OneBlock+、Winkrypto 和 Polkadot 生态研究院参与了此次融资。这笔资金将用于推动技术进步，扩大全球运营，并加强 CESS 在去中心化基础设施领域的地位。CESS 是一个融合了区块链网络和去中心化存储系统的平台，旨在支持 Web3 的全球去中心化数据服务，包括需要高端安全性、性能、存储和数据检索的大规模商业应用​​​​​​。</p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/nf7m67lo.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow"><strong>Cosmos 生态模块化代币发行平台 Eclipse Fi 融资 190 万美元，Big Brain Holdings 等参投</strong></a></p><p>Cosmos 生态模块化代币发行平台 Eclipse Fi 完成 190 万美元融资，参与者包括 Big Brain Holdings、Rarestone Capital、Momentum 6、NxGen、Crypto Banter、Cogitent Ventures、Token Metrics、Kyros Ventures、Faculty Group、Master Ventures、Ivan on Tech、Brian D Evans、Danish Chaundry、Gainzy 等。Eclipse 旨在通过智能账户和跨链架构等功能来解决 Launchpad 的跨链用户体验和可持续性问题。</p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/c05f7hgq.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow"><strong>BRC20 基础设施 BRC20.com 完成 150 万美元融资，UTXO Management 领投</strong></a></p><p>BRC20 基础设施项目 BRC20.com 宣布完成 150 万美元融资，UTXO Management（Bitcoin Magazine 母公司 BTC Inc.的资产管理部门）领投，其他参投方包括 Zanshin Capital Management、Unbroken Chain、One Block Capital、Sora Ventures、OWL Ventures、Bitcoin Frontier Fund、Hamble 和 New Tribe Capital 等。该项目计划推出一款移动应用，支持用户桥接、交易和质押 BRC-20 代币，并为新的 DeFi 协议发布去中心化中继网络。</p><h3 data-header="3" data-foldable="true">其他</h3><p><strong>加密矿业：</strong></p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/cvsc6y17.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow"><strong>加密矿企 HIVE Digital 完成约 2178 万美元私募融资</strong></a></p><p>加密矿企 HIVE Digital Technologies Ltd.（HIVE）宣布完成此前宣布的买断式私募融资，总共发行了 575 万个特别认股权证（Special Warrants），每个认股权证定价为 5 加元，总计筹集资金达 2875 万加元（约合 2178 万美元）。这笔资金将用于支持其比特币挖矿业务的增长，以及扩大其绿色挖矿足迹。</p><p>特别认股权证及其所代表的单位（Unit）将遵守适用的证券法规定的四个月零一天的法定持有期。每个特别认股权证将授予持有者获得一个单位，每个单位包含一股公司普通股和半个普通股购买认股权证。每个完整的认股权证将使持有者有权以 6 加元的价格购买一股公司普通股，直到 2026 年 12 月 28 日。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 03:35:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/qste6fkw.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/qste6fkw.html</link>
            <author>
                <![CDATA[融资周报]]>
            </author>
            <category>PA 原创</category>
            <category>一周融资</category>
            <category>融资</category>
        </item>
    </channel>
</rss>
