<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[PANews - 精選]]>
        </title>
        <link>https://panewslab.com/zh/profundity/index.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/panewslab" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[PANews - 精選 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Tue, 31 Oct 2023 08:52:00 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Arbitrum「質押」提案引爭議：ARB 要增發了？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>根據 ARB 的代幣經濟模型，Arbitrum DAO 內資金儲備的使用方式本就應該由社區（即 ARB 持有者）們治理決定，從而目前的提案支持率，社區還是比較贊同該項提案的。</blockquote><p>作者：Azuma，Odaily 星球日報</p><p>10 月 30 日晚間，由 PlutusDAO 提出的關於啓動 Arbitrum 治理代幣 ARB 質押功能的提案開始投票，提案設置了「 1 億 ARB 激勵」、「 1.25 億 ARB 激勵」、「 1.5 億 ARB 激勵」、「 1.75 億 ARB 激勵」、「不提供激勵」等五個選項。</p><p>當前，PlutusDAO 方面所建議的「 1.75 億 ARB 激勵」選項得票率最高，支持率高達 87.56% 。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/83993b83063b29ac5e5699556fce8360." alt="Arbitrum「質押」提案引爭議：ARB 要增發了？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>ARB 增發？誤會而已！</h3><p>Odaily 星球日報發現，關於 PlutusDAO 的這項提案，目前許多社羣內的流言較事實情況存在一定的偏差 —— 部分 Arbitrum 社區用户認為，用於質押激勵的 ARB 代幣來自於 Arbitrum DAO 每年 2% 的通脹鑄造權，因此將其解讀為 ARB 代幣將迎來增發，然而事實並非如此。</p><p>Odaily 星球日報查詢 PlutusDAO 的歷史提案後發現，之所以造成該誤解，系因為部分用户對於該提案的印象仍停留在 9 月的初始版本，但事實上 PlutusDAO 已在 10 月大範圍修改了提案內容。</p><p>如下圖所示， 9 月版本的初始提案中是這麼描述的：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/f79af98d491608956479858a1e9b5928." alt="Arbitrum「質押」提案引爭議：ARB 要增發了？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「Arbitrum DAO 有權每年鑄造 ARB 總供應量的 2% 作為通貨膨脹，並以 DAO 認為合適的方式進行使用。此功能已存在於 ARB 代幣合約中，第一次鑄造代幣的可選時間為 2024 年 3 月 15 日，因為該鑄造功能每年僅可調用一次。PlutusDAO 建議再鑄造佔總供應量的 1.75% 的 ARB，並在一年內作為質押激勵進行分配。」</p><p>而在 10 月最終發起投票的版本中，提案描述已修改為：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/8a43e4c8ef2af9bab41a6623fdc1d82a." alt="Arbitrum「質押」提案引爭議：ARB 要增發了？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「Arbitrum DAO 的資金儲備正在快速增長，但這種增長目前並未與 ARB 代幣持有者共享。Arbitrum DAO 的 treasury 地址內持有 35.4 億枚 ARB 代幣，最近無人認領的 6400 萬枚 ARB 空投也已轉至 treasury 地址。Arbitrum DAO 的資金非常充足，所有盈餘收入都會歸屬於 DAO，包括 Layer 2 的排序器收入。」</p><p>「我們認為 ARB 需要一個質押機制……並建議從 Arbitrum DAO 的資金庫中請求佔供應量 1.75%、1.5%、1.25% 或 1% 的 ARB 儲備作為激勵預算，在 12 月內向 ARB 的質押者們分配這些代幣。」</p><p>通過對比上述兩版提案的可看出，關於質押激勵的來源已從「通脹鑄造」更改為了「treasury 支付」，因此並不會涉及任何新的 ARB 增發 —— 這並不意味着 Arbitrum DAO 不會因其他原因而進行通脹鑄造，兩件事完全是獨立關係。</p><h3>ARB 的實際流通，會如何變化？</h3><p>結合 PlutusDAO 的一些計算，我們可以簡單預估一下提案若通過後 ARB 的流通變化情況。</p><p>短期情況下，可以預見大量 ARB 持有者出於激勵收益將會考慮進行質押，這或將有效縮減 ARB 的實際流通量。</p><p>根據具體激勵檔位的不同，對應不同質押率的收益期望如下。Odaily 星球日報預測，若最終治理投出的激勵檔位為 1.75% ，ARB 質押率大概率會超過 50% （對應 27.45% 的年化收益），這意味着 ARB 的流通供應短期內可縮減 50% 以上。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/e7eb9f72e3318f8cf288425bb3987748." alt="Arbitrum「質押」提案引爭議：ARB 要增發了？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>中期情況下（一年以內），隨着激勵份額的不斷釋出，ARB 的實際流通量理論上確實會迎來增長，不過，PlutusDAO 就此設計了「軟硬兼施」的鎖倉調控機制，可就該項增長進行對沖。具體而言，質押者可選擇不同時長的質押週期，對應不同級別的激勵係數，質押時間越長，收益率也會更高；與此同時，提前解除質押將會面臨最高 60% 本金的懲罰（懲罰力度與剩餘時長線性相關）。</p><p>長期情況下（一年），由於 PlutusDAO 的提案僅涉及了為期一年的質押活動，因此隨着質押的結束，ARB 的流通供應必然會迎來增長（當前流通 + 激勵流通）。不過，這也可以通過延續提案進行解決，PlutusDAO 希望將第一年的質押週期作為試驗，未來是否繼續將視情況而定。</p><h3>ARB 的效用升級</h3><p>總覽 PlutusDAO 的這份提案內容，其本質上是為 ARB 在治理基礎上賦予了一項新的效用 —— 分享 Arbitrum DAO 中的收益。</p><p>根據 ARB 的代幣經濟模型，Arbitrum DAO 內資金儲備的使用方式本就應該由社區（即 ARB 持有者）們治理決定，從而目前的提案支持率，社區還是比較贊同該項提案的。</p><p>不過需要明確的一點是，本輪在 Snapshot 上投票僅僅是 Arbitrum DAO 在就該提案進行民意調查，後續真正的鏈上投票還需要在 Tally 上完成，具體時間規劃如下。</p><ul><li>論壇發帖，徵求意見和反饋（已完成）；</li><li>熱度檢查以及民意調查（進行中，為期 1 周）；</li><li>正式發起 AIP，呼籲投票（待進行，為期 3 天）；</li><li>Tally 上的正式鏈上投票（待進行，為期 14 天）；</li><li>部署執行。</li></ul><p>這也意味着，即便本輪民意調查通過，該提案最早也還需要大半個月的時間才能落地，而後續能否通過 Tally 上的鏈上正式投票，才是該提案所面臨的最大考驗。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 08:02:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/ad6qf3lk.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/ad6qf3lk.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Odaily 星球日報]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Arbitrum</category>
            <category>支付</category>
            <category>治理</category>
            <category>DAO</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[應用開發新範式？一文揭示 ZK 協處理器的神秘面紗]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>有了 ZK 協處理器，開發人員可以創建數據驅動的 dApps，可以利用 omnichain 數據的歷史記錄來執行復雜的計算，而不需要依賴任何額外的信任假設。</blockquote><p>ZK 協處理器是區塊鏈領域一項激動人心的創新。它由 Brevis、Axiom、Lagrange 和 Herodotus 等項目率先推出，有望徹底革新我們在區塊鏈上開發應用的方式。有了 ZK 協處理器，開發人員可以創建數據驅動的 dApps，可以利用 omnichain 數據的歷史記錄來執行復雜的計算，而不需要依賴任何額外的信任假設。更為重要的是，它引領了一種新的開發模式：異步應用架構，這為 Web 3.0 軟件框架帶來了前所未有的效率和可擴展性。</p><p>在本系列文章中，我們將揭示 ZK 協處理器的神秘面紗。無論您是對其理念、實際應用、基礎機制、面臨的挑戰，還是市場策略感興趣，或是想要比較不同的項目，我們希望這些文章都能給您帶來新的啓發。</p><h3>DEX 上缺少 VIP 交易員計劃的案例</h3><p>要理解 ZK 協處理器的基本思想，我們需要從現實世界中的激勵性實例開始。</p><p>中心化交易所（CEX）和去中心化交易所（DEX）之間的一個明顯區別是存在基於交易量的收費標準，也就是通常所説的 "VIP 交易員忠誠度計劃"。這些計劃是留住交易者、提高流動性並最終增加交易所收入的有力工具。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/a109918b69153f181d6ba3a61317433f.png" alt="應用開發新範式？一文揭示 ZK 協處理器的神秘面紗" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>有趣的是，雖然每個 CEX 都擁有至少一個這樣的項目，但 DEX 卻完全沒有。為什麼呢？</strong></p><p>這是因為在 DEX 中實現這一功能要比在 CEX 中更具挑戰性，成本也更高。</p><p>在 CEX 中，實施忠誠度項目需要：</p><ul><li>在中心化數據庫中記錄所有用户的交易歷史——這是一項便於降低未來查詢成本的任務。</li><li>每月在高性能的中心化數據庫中執行一次直接查詢，根據歷史數據確定每個用户的交易量和費用等級。</li></ul><p>然而，DEX 在嘗試遵循相同步驟時面臨着重大挑戰：</p><ul><li>由於區塊鏈的存儲成本過高，在智能合約中直接存儲每個用户的交易歷史並不可行。實施這種邏輯意味着用户每筆交易的手續費要高出 4 倍。</li><li>即使我們進行了交易記錄的數據存儲，但對這些數據進行統計查詢和計算的成本更高。例如，計算單個用户 10K 筆交易的交易量數據將花費 156M Gas（對！我們計算過）。</li></ul><p>你可能會説 "等等，你到底在説什麼？在區塊鏈上，每個用户的每筆交易都已自動存儲（因為它是區塊鏈！）。在區塊鏈上土生土長的智能合約，應該可以隨時訪問所有這些數據，對吧？</p><p>很遺憾，不對！</p><p><strong>區塊鏈存儲的數據和區塊鏈虛擬機內智能合約可訪問的數據完全是兩碼事。</strong></p><p>對於區塊鏈的完整/存檔節點來説，它們存儲了區塊鏈歷史上的大量數據。通過這些節點，您可以輕鬆訪問：</p><ul><li>歷史上任何給定時間內整個區塊鏈的狀態（例如，誰是 Cryptopunk 的第一個所有者）。</li><li>歷史上任何給定時間內的交易和因交易而產生的事件（例如，Charlie 將 $1,000 兑換成 0.5 ETH）。</li></ul><p>事實上，流行的<strong>鏈外數據索引或分析工具</strong>（如 Nansen 和 Dune Analytics）可利用這一廣泛的數據集進行深入分析。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/c9e093ea02c645c5446e06f8075888e0.png" alt="應用開發新範式？一文揭示 ZK 協處理器的神秘面紗" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>然而，對於嵌入區塊鏈虛擬機的智能合約來説，<strong>數據訪問的限制要大得多</strong>。它們不能使用鏈外索引解決方案生成的數據，因為這會給這些外部且通常是中心化的索引解決方案帶來額外的信任問題。</p><p>事實上，智能合約只能輕鬆且無需信任地訪問以下數據:</p><ul><li>虛擬機狀態中存儲的數據（不包括交易或事件數據）。</li><li>最新區塊中的數據（歷史數據訪問是受限的）。</li><li>通過 "查看 "功能公開的其他智能合約的數據（不包括私有或內部合約數據）。</li></ul><p>上述説法的一個關鍵細微差別在於 "輕鬆 "一詞。</p><p>智能合約並非完全不知道區塊鏈上的全部數據。在 EVM 中，智能合約可以訪問最新 256 個區塊的區塊頭哈希值。這些區塊頭囊括了區塊鏈上截至當前區塊的所有活動，並通過默克爾樹和 Keccak 哈希值濃縮成 32 字節的哈希值。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/f3f5c85cd619253ae345b882f8e48143.png" alt="應用開發新範式？一文揭示 ZK 協處理器的神秘面紗" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>壓縮過的東西可以解壓縮...只是並不容易 😂</p><p>試想一下，如果想利用最近的區塊頭，無需信任地訪問上一個區塊中的特定數據。這種方法包括從 Archive 節點獲取鏈外數據，然後構建默克爾樹和區塊有效性證明，以確定數據在區塊鏈中的真實性。然後，EVM 對有效性證明進行處理，以進行驗證和解釋。這樣的操作既繁瑣又艱鉅，僅僅為了檢索過去的幾個代幣餘額，就可能消耗數千萬 Gas。</p><p>這一挑戰的根源在於，區塊鏈虛擬機本身不具備處理數據量大和密集型計算（如上述解壓縮任務）的能力。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/387f72c59c957fac6015789b4385acf3.png" alt="應用開發新範式？一文揭示 ZK 協處理器的神秘面紗" referrerpolicy="no-referrer">ZK 協處理器架構</pre><p>如果有一種魔法，<strong>能讓區塊鏈將這種數據密集型的繁瑣計算代理出去，並以低成本迅速獲得結果，而且不需要任何額外的信任假設，那就再理想不過了。</strong></p><p>朋友，<strong>這正是 ZK 協處理器的用途所在。</strong></p><p>「協處理器」這一名稱的靈感來源於計算機架構的發展史。例如，GPU 作為 CPU 的協處理器被引入，是因為 CPU 必須將某些昂貴且自身難以運行的重要計算任務（如圖形計算或人工智能訓練）下放給 "輔助處理器"，即 GPU。</p><p>但是，ZK 協處理器中的 "ZK "又是什麼意思呢？在深入探討複雜的技術細節之前，讓我們先來瞭解一下這項創新技術的廣泛意義和潛力。</p><h3>我們需在 Web 3.0 中數據驅動的 dApps</h3><p>交易費返還就是一個很好的例子。按照這一思路，有了 ZK 協處理器，就可以在眾多 DeFi 協議中無縫引入各種忠誠度計劃。</p><p>然而，這遠不止 DeFi 忠誠度計劃。您現在也許可以看到，Web 3.0 的其他領域也存在同樣的問題。仔細想想，所有現代 Web 2.0 應用程序都是數據驅動的，而 Web 3.0 應用程序卻無一例外。要想打造 "殺手級應用"，讓用户體驗與傳統互聯網應用相媲美，這種數據驅動方法是不可或缺的。</p><p><strong>讓我們看看 DeFi 領域的另一個例子：</strong>通過重新設計流動性挖礦獎勵機制來提高流動性效率。</p><p>目前，AMM DEX 上的流動性激勵機制採用 "現收現付 "模式。在這種模式下，當 LP 貢獻流動性時，Farming 獎勵即刻分配給 LP。然而，這種模式遠非最佳。專業 Farmer 在感覺到市場波動時，可以迅速撤回流動資金，以避免無常損失。這樣一來，他們為協議提供的價值微乎其微，但仍能獲得可觀的回報。</p><p>理想的 AMM 流動性激勵機制會對 LP 的堅定性進行追溯評估，尤其是在市場大幅波動期間。那些在這種情況下始終支持資金池的人應該獲得最高獎勵。然而，獲取對這一模型至關重要的 LP 歷史行為數據，在今天仍然是不可行的。</p><p>要做到這一點，你需要 ZK 協處理器。</p><p>在 DeFi 領域，我們可以舉出很多類似的例子，無論是使用預定算法和規則進行主動 LP 頭寸管理，使用非代幣流動性頭寸建立信貸額度，還是根據過去的還款行為確定貸款的動態清算偏好。</p><p>然而，ZK 協處理器的潛力不僅限於 DeFi。</p><h4><strong>利用 ZK 協處理器打造具有出色用户體驗的鏈上游戲</strong></h4><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/406671627b570b4b6a2258e4bc730bfd.png" alt="應用開發新範式？一文揭示 ZK 協處理器的神秘面紗" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>Web 2.0 遊戲實時操作功能示例</pre><p>當你進入一款新安裝的 Web 2.0 遊戲時，你的一舉一動都會被詳細記錄下來。這些數據不會被閒置，而是會很大程度影響你的遊戲之旅。它決定何時為你提供遊戲內購買選項，何時推出獎勵遊戲，何時向你發送措辭經過精心設計的推送通知，以及與你匹配的對手等等。這些都是遊戲行業所説的實時運營（LiveOps）的組成部分，是提高玩家參與度和收入流的基石。</p><p>要使完全鏈上游戲的用户體驗與 Web 2.0 經典遊戲相媲美，就需要這些 LiveOps 功能。這些功能應基於玩家與遊戲智能合約的歷史互動和交易。</p><p>遺憾的是，在區塊鏈遊戲中，這類功能要麼完全缺失，要麼仍由中心化解決方案驅動。原因與 DEX 的例子如出一轍：難以在區塊鏈上挖掘和計算歷史遊戲數據。</p><p>是的，同樣，你需要 ZK 協處理器來實現這一點。</p><p><strong>Web 3.0 社交和身份識別應用是另一個沒有 ZK 協處理器支持就無法運行的領域。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/55c70139a2e726c36ff0f9057860d8e0.png" alt="應用開發新範式？一文揭示 ZK 協處理器的神秘面紗" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在區塊鏈世界中，您的數字身份是由您過去的行為編織而成的一張網。</p><ul><li>想證明自己是 NFT OG？你得證明你是 Cryptopunk 的原始礦工之一。</li><li>吹噓自己是個大交易員？向我證明你在 DEX 上支付了超過 100 萬美元的交易費。</li><li>和 Vitalik 關係密切？向我證明他的地址向你的地址發送過資金。</li></ul><p>鏈下系統，無論是人類還是 Web 2.0 應用程序，都可以輕鬆生成這種證明，因為就像交易量的例子一樣，它們可以訪問包含所有這些數據的存檔節點。</p><p>基於這種直接數據訪問的身份證明需要強大的錢包地址關聯，因此也需要承擔其犧牲隱私的缺點，但它確是可行的。</p><p>然而，就像在交易量的例子中一樣，如果你想<strong>讓智能合約相信你的 OG 身份，</strong>並在不引入額外信任證明的情況下搶先體驗一些新玩意，其實根本就沒有什麼好辦法。</p><p>有了 ZK 協處理器，您就可以編織出一個可靠的身份證明，一個您過去行為的證明，一個任何智能合約都會毫無疑問地接受的證明。您在不同應用程序甚至不同區塊鏈上的互動都可以巧妙地合併起來，形成這一證明。</p><p>更吸引人的是 ZK 固有的隱私性。您的錢包地址不必與您的身份公開關聯。例如，你可以證明自己擁有 Cryptopunk NFT，而無需透露具體的錢包地址。或者，你可以證明在 Uniswap 上執行過 10,000 次交易，但不透露具體數字。</p><p>ZK 協處理器為數據驅動的 dApp 構建開闢了一個全新的領域，但它的意義遠不止於此。</p><h4><strong>超越數據驅動範式：用 ZK 協處理器開創 Web 3.0 異步模式</strong></h4><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/c572f5a8a47ef67ba461beaa5a322603.png" alt="應用開發新範式？一文揭示 ZK 協處理器的神秘面紗" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>數據驅動的 dApp 模式雖然很吸引人，但只是冰山一角。</p><p>ZK 協處理器的出現將徹底改變我們對區塊鏈計算的看法，開創一個異步處理成為 Web 3.0 標準的時代。這種轉變重新定義了任務的處理方式，專門的處理器可以獨立運行，從而提高效率。</p><p><strong>讓我們先來瞭解一下什麼是異步處理。</strong></p><p>想象一下，在一家同步餐廳裏，一個人同時扮演廚師和服務員的角色。你點了菜，他就開始準備，讓你等着。他只能在為您上完菜後，再去招呼另一位客人。雖然這種設置可能會滿足你的需求，但對其他人來説卻很難提高效率。</p><p>相比之下，在異步餐廳中，不同的廚師和不同的服務員協同工作。服務員在接受您的訂單後，會迅速將訂單轉交給廚師，同時為其他顧客提供服務。菜餚完成後，廚師向服務員發出信號，服務員隨即為您上菜。</p><p>在計算機系統中：</p><p>同步架構就像第一家餐廳一樣，一個人等待每項任務完成後再繼續。這種架構簡單明瞭，但速度可能較慢，因為它一次只處理一項任務。而且，這個人可能是個好服務員，但不是個好廚師。</p><p>異步架構就像第二家餐廳，其中有一些解耦和專門的系統組件，它們相互發送信息和任務，作為一種協調方式。這允許每個組件同時管理自己的任務線。雖然可能需要更復雜的管理方法，但這種架構速度更快，效率更高。</p><p><strong>每一個現代互聯網應用程序都是基於異步架構構建的，以提高效率和可擴展性，我們認為 Web 3.0 也應如此。</strong></p><p>ZK 協處理器將成為這一變革的先驅。對於 dApp 開發者來説，區塊鏈就像我們異步餐廳裏的服務員。它主要處理直接改變區塊鏈狀態的計算，如或有資產所有權變更。所有其他計算都應交由穩健的 ZK 協處理器處理，它們就像精通廚藝的廚師一樣，通過異步處理的強大功能，高效地烹飪出結果併發送給服務員。</p><p>具體來説，如果區塊鏈應用中的計算符合以下兩個 "可行條件 "之一，就應考慮使用 ZK 協處理器。</p><p>ZK 協處理器可執行條件：</p><ul><li>鏈上計算成本 &gt;（鏈外 ZK 協處理器計算（包括證明生成）+鏈上驗證成本）</li><li>鏈上計算延遲 &gt; （鏈外 ZK 協處理器計算（包括證明生成）+ 鏈上驗證延遲）</li></ul><p>即使它們只符合其中之一，也值得考慮！</p><p>現在你就可以看到，它不僅僅是數據驅動的 dApps！它是一種將 ML 等高水準通用計算引入區塊鏈的全新方式，但更重要的是，它引入了改變模式的異步架構來構建 dApp，這在以前是根本不可能實現的。</p><h3>下一篇章….</h3><p>如果我們已經成功地讓您相信 ZK 協處理器是一個將產生深遠影響的想法，那麼現在也許是時候談談它們是如何工作的了。在下一篇博客中，我們將探討 ZK 協處理器的關鍵架構，並討論該領域仍然存在的最大技術挑戰。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 07:03:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/y8o5wroo.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/y8o5wroo.html</link>
            <author>
                <![CDATA[IOSG]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>鏈遊</category>
            <category>NFT</category>
            <category>DEX</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>ETH</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Web3 普法丨為什麼區塊鏈創業最好別發幣？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>如果説傳統的互聯網創業是九死一生，那麼區塊鏈的創業絕對是九點九死一生。</blockquote><p>前兩週跟一個做加密基金財務審計的創業者交流，話題聊到了區塊鏈創業跟傳統互聯網創業有何不同。</p><p>我的觀點是：如果説傳統的互聯網創業是九死一生，那麼區塊鏈的創業絕對是<strong>九點九死一生</strong>。</p><p>為什麼會有這樣的觀點？區塊鏈不是代表了先進生產力跟生產關係嗎？</p><p>熟悉紅林律師的朋友都知道，我本人非常認可區塊鏈技術，也是比特幣愛好者。但這並不妨礙我看到目前區塊鏈行業創業的弊病：利用區塊鏈技術和用户共享權益激勵思維的創業項目容易成功，但發了幣尤其是上了交易所的項目反而更容易失敗。</p><p>基於我自己過往在互聯網的創業經驗和對目前區塊鏈行業的觀察，發了幣的項目彷彿加了個助推器，更快的成功，或更快的掛掉。</p><h3>01、自尋煩惱要發幣，自己挖坑</h3><p>大概在 2018 年底，大冬天的我在北京上了好幾天孟巖舉辦的通證經濟設計的課程，原本是想着自己能夠學會這樣一個技能，以便回上海後更好的忽悠投資人。</p><p>上完課程之後我的最大收穫是，區塊鏈創業絕對不是一個初創團隊能搞定的事情。</p><p>因為 Token 的設計，往大了説這涉及到貨幣經濟等宏觀經濟政策的制定（雖然是 mini 版），往小了説你還面臨着用户或者生態內的各種行為的微觀經濟的激勵設計，而這可是傳統的互聯網創業者壓根就不需要擔心的煩惱。</p><p>傳統的互聯網創業者只需要關注：用户需求、產品研發、市場推廣、收入增長等，對於區塊鏈的創業者團隊來説，在創業初期就面臨「經濟模型」設計這樣一個天坑。</p><p>你可以説 Token 的存在理論上能夠降低用户的獲客成本或者增加市場推廣的效率，但打臉的現實是通過 Token 方式而吸引過來的用户很多時候並不真的是目標客户，而只是為了擼羊毛。</p><p>我所看到的不少區塊鏈創業者，在完成傳統的 Web2 項目產品和商業模式後，再去外部找服務商來設計自己的經濟模型，雖然最終幫你交付白皮書設計的，可能都是你花大價錢買來的剛大學畢業的實習生的作品。</p><p>當然這還是預算充足的，在這塊沒什麼預算的朋友，可能就跟網站《用户協議》、《隱私政策》一樣，在市面上找一個競標對手的直接抄過來自己調整下參數湊合就上了，畢竟除了那些學院派的行業觀察者以外，沒有人去認真讀項目方的白皮書，更何況那些看不懂的經濟模型。</p><p>所以你看到市面上那些上線沒多久就陷入死亡螺旋的發幣項目方，其實一點也不奇怪。但凡發了幣上了交易所的創業者，項目崩盤從數學的角度上看，絕對是大概率事件，這跟團隊是否做好了產品，拉新用户進場速度有多快並不會有特別大的關係。</p><p>但什麼時候崩，不僅要看運氣，更得看項目方的耐力。比如項目方能將項目的敍事挺到什麼時候？要麼是創業者拉下一筆融資方來接盤的速度有多快，要麼就是項目方在二級市場的市值管理操作有多猛。</p><p>上市不是目標，而是重大里程碑事件，發幣也一樣。不過對於傳統上市的創業者而言，至少經過了上市前若干年的歷練，身心至少有一定的經驗。而發幣上市的項目方可不一致。</p><p>發幣的項目為什麼要操心着二級市場的管理？明面上是為了製造流動性，但事情的真相可能是：二級市場的砸盤再不管，分分鐘項目要崩盤。而這尷尬的處境發生，很多時候都是項目方自找的——沒錯，就是項目方當時自找的那些加密基金的投資人。</p><p>熟悉加密基金運營邏輯的朋友都知道，作為基金管理人，其賺錢的收入來自兩塊。</p><p>第一個是每年的管理費，這個也就能覆蓋掉基金日常的花天酒地的辛苦錢。真正要狠賺一筆，是要看項目退出後的收益。所以對於基金的操盤手而言，除非這個基金 99% 的錢是他自己的，否則他絕對不會是那長情的意中人。他願意冒褲衩都虧沒的風險投資你這樣一個初創項目，原因只有一個：希望更短時間的能夠賺到錢然後離場。畢竟到手的錢才能分獎金。</p><p>對於融 Token 的創業者而言，會感覺搞錢就跟呼吸般容易，但換到加密基金的投資人角度看，哪個基金的負責人聽説項目投 9 個月就能退出這事能夠不迷糊？</p><p>將二級市場短平快的投資方式放到了傳統的一級市場上，這就導致對於那些成功上了交易所的創業者而言，人生開心的或許就是上交易所那一天，然後就是面臨不斷到解鎖期的投資人的瘋狂拋售，幣價但凡有下跌，不明真相的散户們自然也會跟進，於是死亡螺旋慢慢開始養成，一個項目走向失敗的增長飛輪也就成功出現。</p><p>怎樣能夠避免這個增長飛輪的快速發展？真相只有一個：為國護盤。通過熟人介紹找幣圈那些收費做市值管理的團隊。至於能夠穩到什麼時候？這通常取決於項目方的預算和心理承受能力。所以融 token 這事，看似是拿錢一時爽，做市值管理時才知這是火葬廠。</p><h3>02、主業不穩就對外投資，自己作死</h3><p>另外一個讓區塊鏈創業項目容易崩掉的原因是創始人的內心腫脹，不甘心只做資本的韭菜，試圖成為一把成熟的鐮刀。</p><p>怎樣能夠將項目融到的錢變成更多的錢？方式有兩種。</p><p>第一種是好好的聚焦在主營業務，攻克技術難題，做好用户調研、研發好的產品，和用户打成一片、做好市場推廣，這個方式成功率會高一點但確定就是暴富過於緩慢，如果區塊鏈創業團隊並非過於天賦異稟的話，參照傳統互聯網公司創業發展之路徑，至少得 3~5 年打底。</p><p>另外一種方式聽起來就性感很多了，搞投資啊。用自己的項目名獨家冠名一個生態基金，覺得哪個項目比自家項目有暴富的潛力就上去投一點，畢竟錢也不是自己賺來的不值得心疼。這種謎之操作是傳統互聯網創業的朋友完全不能理解的。</p><p>説實話，看到很多市面上融資金額不過是千萬級的區塊鏈創業者，竟然都紛紛生成自己有投資基金，要對外投資項目，把我看的一愣一愣的，感情你這是把 VC 當成 LP，自己編個項目來募資，然後自己來做 GP 搞投資？</p><p>歷來商業史上，哪家成功活動下來的公司早期不是聚焦在主營業務上吭哧吭哧發展，成為行業主導者或者龍頭後才開始做財務投資守成的？</p><p>區塊鏈創業者在主營業務都還沒跑順，項目都還沒辦法靠自己養活自己的情況下，就開始對外做財務型的投資，這不是作死是什麼？</p><p>有朋友會説這是項目方在做生態佈局。那就多少有點扯淡了。畢竟絕大多數的區塊鏈產品用户日活、周活、月活還沒眼看。</p><p>產生這樣現象很重要的一個原因是區塊鏈創業者的浮躁。自己在市場上拿錢很容易，就希望學習資本家一樣，在市場上再靠別人的錢做槓桿來搏一把更大的收益，畢竟好好的做產品，做運營來用户多累啊，哪有一晚上爆拉幾十個點這麼刺激？</p><p>這就導致絕大多數的區塊鏈項目變成了一層套一層的槓桿性金融遊戲，過去近十年，區塊鏈行業發展速度很慢，各位喜歡玩金融遊戲的區塊鏈項目方的朋友你的錢都怎麼來的心裏應該也要有點數。</p><h3>03、別拿中國監管受限為藉口</h3><p>事情做成了就説自己天賦異稟各種牛逼，事情失敗了就説大環境不好政策有問題。事實真的是如此嗎？</p><p>在很多從業者的概念裏，在中國做區塊鏈創業是這不能做，那不能做。但我並不這麼認為。</p><p>那些區塊鏈從業者自認為是國家特別針對你來做限制的事情，放在任何的其他行業中，其實也都一樣。比如大家都熟悉的 ICO 首次代幣募資這件事，大家可能沒有清醒的認識到：在中國任何的發展時期，任何行業的創業公司，似乎都不能直接面向公眾來募資。所以對於違法犯罪行為打擊這事，區塊鏈創業者可輕易別往自己身上攬，在監管層的眼睛裏，真的沒有特別的在意你。</p><h3>04、結語</h3><p>木心先生的詩集裏面有句詩，叫：<strong>曲線甜，直線鹹。</strong></p><p>這篇文章的某些字眼可能看上去不中聽，但作為曾經也算是 To VC 的互聯網創業者，燒了上億投資款、踩過 N 個創業路上的自我作死的坑之後，在看了很多區塊鏈創業者起高樓樓塌了之後，還是希望大家能夠琢磨下自己在創業的項目，項目靠譜的程度有多少？發幣這事情是否真的有必要？畢竟開弓沒有回頭箭，出來混遲早是要還。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 06:00:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/n5l1w7h7duyw.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/n5l1w7h7duyw.html</link>
            <author>
                <![CDATA[曼昆區塊鏈]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>區塊鏈</category>
            <category>交易所</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>ICO</category>
            <category>投資人</category>
            <category>融資</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[各自為戰還是匯流成江？淺談比特幣擴容生態演進]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>圍繞比特幣生態的探索者、投機者、非議者一直都共存共生，那麼，該如何客觀對待比特幣生態的現狀以及未來呢？</blockquote><p>作者：Haotian</p><p>最近，看了不少比特幣生態的早期項目，尤其是圍繞 Ordinals，Lightining network，Taproot Assets，RGB 協議等技術創新衍生的一批項目。</p><p>或敍事溢出也好，或技術突破也好，圍繞比特幣生態的探索者、投機者、非議者一直都共存共生，那麼，該如何客觀對待比特幣生態的現狀以及未來呢？僅在此談一些淺薄的感想：</p><p>1）圍繞比特幣生態做「擴容」，不能被單純詬病為拓展敍事，重複造車輪；</p><p>不否認其中會有 speculator 無視鏈原生特性，照搬各類市場玩法以求炒作獲取短期利益，但為比特幣生態做「敍事」升級，長期來看是希望比特幣挖礦效應減弱後，以此增加比特幣鏈的 Transaction，為比特幣礦工尋求新的可持續的收入源。所以，為比特幣做「擴容」並非政治不正確，關鍵得確保在正確的「敍事」路徑上。</p><p>2）何為正統性敍事呢？在比特幣社區內，有兩個潛在規則須遵守，1、不改變比特幣共識；2、不增加主網負擔；</p><p>目前出現的 ordinals 敍事採用用户以去中心化方式，向比特幣網絡傳入參數，第三方索引平台解析提供「合法性」，這種敍事能給主網帶來 txs，某種程度上符合礦工的利益，但 Fomo 情緒驅動下大量無序的數據注入會造成「粉塵攻擊」的效果，給主網帶來負擔；而 BitVM 雖然理論上能夠實現圖靈完備，但其腦洞過大應用於實踐的概率幾乎為零；RGB 客户端驗證 Solution 可操作空間大，但要基於對 RGB 客户端的共識信任為先，相較之下，Taproot Assets 協議，符合主流正統性敍事，是值得長期關注的賽道；</p><p>3）Taproot Assets 基於閃電網絡的 HTLC 鏈下合約實現了類似 layer2，Rollup 的效果，大量互信 Taproot 地址通道的高頻交易等同於 layer2 batch 交易，基於哈希時間鎖的及時主網結算相當於更新狀態。雖然比特幣主網只是提供資產結算，充其量算是受限的 DA 層，但這種「擴容」方式目前看來技術邏輯和實踐方式都很 Solid。</p><p>唯一會被詬病的可能就是發展太慢，但試想 Ordinals 協議出現到 Brc20 的熱潮湧現也歷時了 5 個月，我們同樣得多給 Taproot Assets 一點時間積蓄能量。</p><p>4）看了不少比特幣「擴容」方向的早期項目，有基於 RGB 協議做 Swap，也有欲基於 ordinals 有限的 DA 做 layer2 擴展，還有一些側鏈方式解決方案。整體來説，融資 fundraise 都不順暢，一方面 VC 基本都熟悉了以太坊上的項目敍事邏輯，對於比特幣的技術擴展能力都還持有限懷疑態度，需要時間去研究學習；另一方面比特幣「擴容」敍事目前分流還很嚴重，Ordinals、RGB、Lightining Network 的開發者們貌似互相排斥。</p><p>這些開發者需要彙集到一條主流敍事上，就像以太坊 plasma、validium 等最終匯流到 rollup 一樣。比特幣的擴容終局，我個人判斷大概率也會在 Taproot Assets 方向找到發力空間。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 05:00:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/f6r8dkev.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/f6r8dkev.html</link>
            <author>
                <![CDATA[鏈上觀]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>收入</category>
            <category>主網</category>
            <category>閃電網絡</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>Ordinals</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[比特幣白皮書 15 年：一場價值 4 萬億的社會實驗]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>10 月 31 日，距中本聰（Satoshi Nakamoto）在 P2P foundation 網站發佈比特幣白皮書《比特幣：一種點對點的電子現金系統》已滿 15 週年。據行情數據，當前比特幣價格為 34,429.09 美元，總市值達 4 萬億人民幣。</blockquote><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/a13071278e6f07143bb2062109d3f914." alt="比特幣白皮書 15 年：一場價值 4 萬億的社會實驗" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>撰稿：Jack、律動小工，BlockBeats</p><p>10 月 31 日，距中本聰（Satoshi Nakamoto）在 P2P foundation 網站發佈比特幣白皮書《比特幣：一種點對點的電子現金系統》已滿 15 週年。比特幣網絡於 2009 年 1 月 3 日正式推出，比特幣的初始交易價格為 0.0008 美元。</p><p>據行情數據，當前比特幣價格為 34,429.09 美元，總市值達 6729 億美元。如今，比特幣自推出以來逐步升值超 4300 萬倍。讓我們回到加密誕生的起點，紀念比特幣白皮書的發佈。</p><h3>一切的起點</h3><p>2008 年 11 月，一份署名中本聰的論文被髮表在網絡上，其標題為《比特幣：一種點對點的電子現金系統》（Bitcoin: A Peer-to-Peer Electronic Cash System）。論文中詳細描述瞭如何使用對等網絡來創造一種「不需依賴信任的電子交易系統」。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/1dcd644fb7f8e69611e94f2a62fca297." alt="比特幣白皮書 15 年：一場價值 4 萬億的社會實驗" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>中本聰創造比特幣的背景，正是比特幣被創造的初心。2008 年 9 月 15 日，以雷曼兄弟的倒閉為開端，金融危機在美國爆發並向全世界迅速蔓延。</p><p>雷曼破產之後，為了應對危機，美國財政部展開了前所未有的大規模救助，不惜動用數量驚人的公共資金挽救房利美以及房貸美兩大房屋貸款商。同時美聯儲採取量化寬鬆政策大量放水，試圖通過超發貨幣刺激美國經濟。不僅僅是美國本土，全世界也跟着一起遭殃。各個國家手上的美元大幅縮水，引起諸如匯率波動加劇、股市踩踏式崩盤等一系列蝴蝶效應；霎時間全球經濟深陷在衰退的泥潭中難以自拔。</p><p>出於對當前貨幣體系的失望和對隱私權的保護，中本聰創造了比特幣。在傳統的貨幣系統中，所有的貨幣都是由央行發行，並由銀行在交易中進行記錄和確認。而比特幣打破了這種傳統的模式，使個人之間可以進行點對點的交易，無需經過銀行或其他金融機構的中介。由於比特幣的數量是有限的，總量為 2100 萬枚。這意味着它不會像傳統貨幣一樣隨着時間的推移不斷膨脹，從而保護了貨幣價值不被通貨膨脹侵蝕。</p><p>就在傳統金融市場一片狼藉之際，比特幣獲得了密碼學愛好者的關注。又經過了兩個月的沉澱，中本聰在 2009 年 1 月 3 日正式上線比特幣系統。在比特幣網絡上線後，第一個開源的比特幣客户端軟件被推出了，中本聰使用該軟件對第一個比特幣「區塊」（block，又稱為創始區塊，genesis block）進行「採礦」（mining），並獲得了第一批的 50 個比特幣。最初比特幣交易的價值由「bitcointalk」論壇上的使用者彼此協商，其中包括以 10,000 比特幣兑換一整個披薩。</p><p>每當比特幣進入主流媒體的視野時，主流媒體總會請一些主流經濟學家分析一下比特幣。早先，這些分析總是集中在比特幣是不是騙局。而現如今的分析總是集中在比特幣能否成為未來的主流貨幣。而這其中爭論的焦點又往往集中在比特幣的通縮特性上。</p><p>比特幣網絡通過「挖礦」來生成新的比特幣。所謂「挖礦」實質上是用計算機解決一項複雜的數學問題，來保證比特幣網絡分佈式記賬系統的一致性。比特幣網絡會自動調整數學問題的難度，讓整個網絡約每 10 分鐘得到一個合格答案。隨後比特幣網絡會新生成一定量的比特幣作為區塊獎勵，獎勵獲得答案的人。</p><p>不少比特幣玩家是被比特幣的不能隨意增發所吸引的。和比特幣玩家的態度截然相反，經濟學家們對比特幣 2100 萬固定總量的態度兩極分化。</p><p>凱恩斯學派的經濟學家們認為政府應該積極調控貨幣總量，用貨幣政策的鬆緊來為經濟適時的加油或者剎車。因此，他們認為比特幣固定總量貨幣犧牲了可調控性，而且更糟糕的是將不可避免地導致通貨緊縮，進而傷害整體經濟。奧地利學派經濟學家們的觀點卻截然相反，他們認為政府對貨幣的幹預越少越好，貨幣總量的固定導致的通縮並沒什麼大不了的，甚至是社會進步的標誌。</p><h4><strong>絲綢之路</strong></h4><p>和比特幣今日的輝煌相比，它的誕生簡直微不足道。</p><p>在 2009 年 1 月 3 日，中本聰在位於芬蘭赫爾辛基的一個小型服務器上，親手創建了第一個區塊——即比特幣的創世區塊，並獲得了系統自動產生的第一筆 50 枚比特幣的獎勵，第一個比特幣就此問世。</p><p>此後的很長時間，世界並沒有理會這項新發明——這玩意到底有什麼用？中本聰是公認的天才，他並沒有回答。2010 年 12 月，中本聰在網上留下最後一句留言，就再未現身。</p><p>在誕生後的一兩年，比特幣一直維持在 0.1 美元一枚。著名的一萬個比特幣換披薩的故事，就發生在此時。比特幣有着天才般的設計，卻是一個無用的設計。</p><p>中本聰如同莎士比亞一般，寫了一個完美的劇本，卻沒有人可以演繹它。直到比特幣遇上另一個「天才」。</p><p>羅斯·烏布利希（Ross Ulbricht），1984 年出生，從大學開始便投身販毒事業。美國政府對毒品有嚴格的管制，Ross 始終無法把製毒販毒業務做大做強。直至 2010 年，Ross 從客户口中聽到了比特幣的存在，成為了轉折點。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/3e485211b26603f508012391b719639c." alt="比特幣白皮書 15 年：一場價值 4 萬億的社會實驗" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>Ross Ulbricht</pre><p>政府對於非法活動的打擊，核心是對資金的監管——背後的核心是銀行體系，這被牢牢地掌控在政府手中。比特幣，就是那個脱離銀行體系的支付工具——直到現在，銀行和比特幣仍然是各行其道。</p><p>2011 年 1 月，只有 26 歲的 Ross 創辦了一個「深層網絡」，俗稱暗網。Ross 將這個網站起名為 Silk Road（絲綢之路），寓意商品交易的地方。</p><p>「絲綢之路」並不交易茶葉、絲綢、瓷器，這是有史以來最知名，最臭名昭著的「暗網」。這個網站的主要交易對象是毒品、性奴、兒童色情、私人殺手、軍火交易、身份造假。</p><p>一切非法的交易，都聚集到了「絲綢之路」。最後連 Ross 自己也深陷其中，他曾通過高額訂金僱傭殺手，來殺死一位入侵賣家電腦並勒索威脅他的加拿大用户。</p><p>隨着絲綢之路的崛起，比特幣終於找到了第一個應用場景——罪惡交易的支付工具。數據顯示，絲綢之路曾流通超過 950 萬枚比特幣，佔當時比特幣流通量的 80%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/1ed69f40d7850397a27088eb4c51cc6a." alt="比特幣白皮書 15 年：一場價值 4 萬億的社會實驗" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>絲綢之路網站截圖</pre><p>2013 年 8 月，Ross 在舊金山市的一個公共圖書館被捕。並在 2015 年被法院判決終身監禁，不得提前假釋出獄。</p><p>黑色的需求，也是需求。就像傻瓜的共識，也是共識一樣。在犯罪交易帶動下，比特幣迎來第一次暴漲，在 2011 年 6 月達到了 31 美元。而在 Ross 被捕後的 2 個月，比特幣升至 1100 美元一枚。</p><p>蓋棺定論地説，Ross Ulbricht 是比特幣發展歷史上極其重要的一名人物。在比特幣將要被世界忽略的時候，結束了比特幣作為玩具的歷史，賦予其現實世界的意義——為犯罪服務。</p><p>「犯罪分子是最能擁抱新技術的。」幣優合夥人許志宏總結。但在長期的鬥爭中，警察部門掌握了比特幣的追溯技術。更多的黑色交易轉向了門羅幣 (Monero) 等更難追蹤的數字貨幣。比特幣開啓了長達數年的漫漫熊途。</p><h4><strong>區塊大小戰爭</strong></h4><p>時間快進到 2015 年。</p><p>這一年的 8 月 15 日，兩位比特幣的早期技術先驅，Gavin Andresen 和 Mike Hearn，聯手在博客中宣佈，他們的新版 BitcoinXT 會實現 BIP-101 提案，而這並不需要經過礦工的投票，直接就會激活。這一天，後來被大家稱為「區塊大小戰爭爆發日」。</p><p>自 2009 年比特幣誕生以來，比特幣社區就在一些關鍵問題上陷入了意見分歧。其中，圍繞着比特幣區塊的大小問題，展開的辯論最為激烈。此爭議最早起源於比特幣的設計初衷。神秘的創始人中本聰為了預防無意義的交易和數據膨脹，設置了每個區塊大小為 1 兆字節的限制。但隨着比特幣的普及，這一上限開始顯得捉襟見肘，導致網絡交易擁堵和確認時間增長。事實上，早在 2013 年，核心開發者 Jeff Garzik 就曾提議將區塊大小加倍至 2 兆字節，引發了比特幣社區對區塊大小的初步討論。</p><p>2015 年，爭議進一步升級。支持擴大區塊的開發者發起了 Bitcoin XT 項目，試圖直接將區塊大小增加至 8 兆字節。</p><p>一方面，Gavin Andresen 和 Mike Hearn 這兩位與中本聰有過深度交流的原始開發者，傾向於將區塊大小提高至 8 兆字節，作為應對交易量增長的策略。另一方面，如 Greg Maxell、Luke-Jr 和 Pieter Wuille 等核心開發者，警告説過度擴張可能會導致較少的節點能運行全節點，降低比特幣的去中心化程度。甚至提出硬分叉可能會導致網絡的混亂分裂，無限追求擴大區塊也不是可擴展性的最佳方案。</p><p>與此同時，2015 年也見證了以太坊的誕生。其創始人 Vitalik Butarin，雖然是個大區塊的堅定支持者，但他的想法卻落在了以太坊鏈上。他認為，鏈的擴展性應當沒有邊界，一切智能合約和數據都應當被納入鏈內，同時提供更大的區塊和更低的交易費用。</p><p>這場爭議隨後演變為比特幣社區的嚴重分裂。雙方圍繞區塊大小展開了多輪激烈討論，但始終無法達成共識。區塊大小戰爭最初只是關於網絡如何擴展以處理交易量增加的爭論，後來卻演變成了關於比特幣最終目的哲學辯論，以及關於如何管理這個開源項目的「政治戲劇」。</p><p>2017 年，支持大區塊的開發者發起了比特幣現金 (Bitcoin Cash) 的硬分叉，將區塊大小直接提高到 8 兆字節。這導致比特幣社區正式分裂為兩派陣營。支持小區塊的人繼續維護比特幣的原有區塊鏈，而支持大區塊的人則營造出新的比特幣現金區塊鏈。至此，比特幣區塊大小爭議導致區塊鏈歷史上第一次也是最大的一次分叉。</p><p>在分叉後，兩條鏈各自發展，區塊大小爭議仍有延續。比特幣保持 1 兆字節的區塊大小不變，而比特幣現金則在 2018 年將區塊大小進一步擴大到 32 兆字節。最終這場區塊大小戰爭以小區塊方獲勝。但其實打贏了一場，並不意味着戰爭永遠結束，因為新的 BIP 仍在不斷被提出，「小區塊陣營」和「大區塊陣營」之間仍有許多爭論。</p><p>比特幣社區成員為解決這個問題先後提出了數百種提案，這些相互競爭的提案的辯論異常激烈，往往一個人剛剛提出自己的想法，就會被另一個反對者不留情面的反駁。就像是網絡上的一場戰爭，有些時候似乎已經脱離瞭解決問題的初衷，爭論愈演愈烈，甚至出現了死亡威脅和黑客攻擊。</p><p>混亂之中兩種解決方案慢慢凸顯出來，逐漸演變成了兩個陣營。一個是以比特大陸為主導的礦工一派，提出直接在比特幣網絡上擴容的大區塊方案，而以比特幣核心開發者 Bitcoin Core 為主導的一派，並不支持比特大陸系的想法，他們主張保持比特幣網絡 1MB，而是在比特幣網絡之外推出第二層網絡的隔離見證和閃電網絡方案。</p><p>分叉路口</p><p>2017 年，比特幣最高價格高達每枚 2 萬美元，而就在瘋狂上漲的時候，一個擁有大量比特幣的玩家給他的摯友打了一個電話。31 歲的他用幾乎哀求的語氣對電話那端的摯友説道：「你就是幫我一次又怎樣？」</p><p>接電話的人叫長鋏，是中國最大的區塊鏈論壇、媒體「巴比特」的創始人，他在中文區塊鏈世界有着舉足輕重作用，巴比特也同樣在中文加密世界擁有巨大影響力。</p><p>而這個打電話求助的男人，是吳忌寒。</p><p>吳忌寒曾與長鋏並肩作戰，共同一手創立起巴比特。而如今他的身份是全球最大加密幣礦機生產商比特大陸的創始人之一，在胡潤的 80 後財富榜中，32 歲的吳忌寒以 165 億人民幣的資產被評為 80 後白手起家 50 強。</p><p>當時，吳忌寒的比特大陸掌握了比特幣網絡 60% 以上的算力，也被認為是當時「唯一有機會摧毀和控制比特幣的人」。</p><p>做出決定撥通這通電話對於吳忌寒來説或許並不容易，他不是一個願意低頭的人。但是他現在必須得到更多人的支持他硬分叉比特幣。電話裏他等待着長鋏的回覆，內心渴望這個曾經一起戰鬥過的好友能夠支持他。</p><p>分叉是開源軟件領域常見的升級更新。通常在區塊鏈中軟分叉能夠同時兼容新舊版本，硬分叉則不能同時兼容新舊版本，硬分叉比特幣意味着比特幣將分成新舊兩個互不兼容的版本。</p><p>「別的事都可以答應你，這一件不行。」長鋏直截了當地拒絕了他的請求，吳忌寒或許沒有想過長鋏會這樣回絕了他的請求。畢竟他曾在巴比特最困難時給過長鋏幫助，他或許希望長鋏可以念在舊情的份上，幫他一把。</p><p>最終，長鋏以及他的巴比特在這次分叉世紀大戰中保持了中立。</p><p>時間倒回分叉前的一年的 2 月 20 日，地點是香港數碼港。會議現場氣氛有些緊張，來自中國的比特幣礦工代表和美國的比特幣開發社區的代表，在一個不大的會議室裏經過了 18 個小時的激烈爭論。每個人都不輕鬆，疲憊但是興奮。他們不知道今天在這間屋子裏得出的結論，日後會給加密世界帶來什麼樣的影響，但是他們知道，這是比特幣自誕生以來，第一次面臨真正的「分叉」。</p><p>2 月 21 日凌晨 3：30，會議室裏的爭論結束了，取而代之的是片刻的安靜。神色緊張的代表們終於鬆了一口氣，因為他們達成了關於給比特幣擴容的共識，這一共識也被稱為香港共識。</p><p>「不再有分裂！」與會的人開始歡呼。</p><p>「如果你之前擔心比特幣分裂成兩個幣，進而導致幣價崩盤，現在你大可放心了，爭議雙方從可能導致國家分裂的軍事鬥爭降級為議會鬥爭，危險性大為降低。」</p><p>香港共識的達成，許多比特幣業界的人士終於鬆了一口氣，奔走相告這來之不易的共識。</p><p>平時總以娃娃臉、圓眼鏡、牛仔褲、運動鞋形象出現的吳忌寒，這段日子一直愁眉不展的臉上，也終於難得的在香港共識協議文件上簽名後的合影中，露出了開心的笑臉。香港共識之所以讓整個比特幣業界感到如此興奮，是因為此前比特幣社區因為「擴容之爭」已經陷入了長達 3 年的爭吵與分裂之中，這次終於可以擱置爭議共同開發了。</p><p>由於這次共識參與者包括比特幣核心開發者、比特大陸為首的五大礦池（佔比特幣網絡 80% 算力），四大交易所代表（BTCC、Bitfinex、OKCoin 和 Huobi）和其他個人或行業代表，因此香港共識也被視為是比特幣歷史上自白皮書之後最重要的官方文件。</p><p>在 2013 年，比特幣網絡開始面臨一個棘手的問題，隨着比特幣用户體量越來越大，中本聰設計的區塊容量不夠用了。比特幣轉賬變得越來越慢，相對的轉賬所需的手續費越來越高。這讓整個比特幣社區陷入一種前所未有的擔憂，如果在這樣持續下去，比特幣將變得和銀行卡轉賬交易一樣平庸。人們開始為如何解決這件事爭論不休</p><p>就在香港共識會議的一個月前，比特幣開發商 Mike Hearn 就宣佈將退出比特幣行業，並宣稱它「失敗了」。受此利空影響，比特幣價格從 440 美元跌至 360 美元。</p><p>在多方斡旋下，這才有了香港共識。在香港共識達成後當天，比特幣價格也恢復到 440 美元。</p><p>香港共識會議後，Bitcoin Core 宣稱在會議上承諾各種改動的開發者全都是沒有 Core 源代碼修改權限的程序員。有權利改動 Core 源代碼的五個人一個都沒有出席，更沒有簽名。</p><p>Adam Back 也表示，他在會議上簽名僅代表個人，無法代表 Bitcoin Core 同意香港共識。他本人態度直接轉了 180 度，強烈反對自己不久前親手簽署的香港共識。</p><p>香港共識遭到了 Bitcoin Core 的拒絕承認。</p><p>這一反轉直接刺激到了支持相香港共識的佔全網算力 80% 的礦工，剛剛達成共識的比特幣社區再次陷入到持續的爭吵分裂中。以比特大陸為代表的礦工派把 Bitcoin Core 開發者描述成保守的比特幣原教旨主義，而 Bitcoin Core 開發者則不尊重礦工認為他們是充滿銅臭味的商人。</p><p>2017 年 3 月的一天，吳忌寒在推特寫道，「我認為經濟多數並不重要，我在 2011 年開始投資比特幣就忽略了所謂的多數。」他決定另起爐灶，不再和 Bitcoin Core 玩了。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/f9310fef7af745c0af400dc690007b68." alt="比特幣白皮書 15 年：一場價值 4 萬億的社會實驗" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2017 年 5 月 23 日，由行業頂級的加密幣投資公司 Digital Currency Group 創始人 Barry Silbert 召集了 22 個國家的 58 個公司代表舉行了紐約會議。</p><p>為了召開這次會議，Barry Silbert 和業內主要的公司、開發者代表展開了一對一的聯繫，去擔任斡旋人的角色，付出了極大的心血之後，Barry 初步了軟化了各方的立場。當時 Adam Back 也答應了 Barry 要在 5 月份去紐約參加面對面的磋商。</p><p>意外發生了，代表 Bitcoin Core 派的 Adam Back 再次跳票。</p><p>他在臨出發前，被 Blockstream 內部的另外一位重要的合夥人嚴厲地阻止了。於在紐約的會談前夕，他臨時宣佈拒絕參加會議，而是派出了級別較低的繆永權參加會談。</p><p>繆永權在 2017 年 4 月加入了 Blockstream，擔任 CSO。當他代表 Bitcoin Core 和 blockstream 來到時，在會場門口他被 Barry Silbert 拒絕入場。由於平時繆永權在推特上和不少人發生過爭吵，Barry Silbert 擔心繆永權的到來會讓大家都不愉快。</p><p>作為掌握比特幣代碼開發的防守一方，Bitcoin Core 只要不犯錯誤就能掌握主動權，繼續保持原有的路線。而作為主張硬分叉的進攻方，比特大陸需要用利益説服其他人支持新的路線。Bitcoin Core 派的人在紐約被拒之門外後，在隔離見證部署之前，還提出了自己的軟分叉方案，雖然最後因為種種原因沒能實施，但是這個行為着實刺激到了礦工派。</p><p>於是比特大陸投資的一家礦場微比特，推出了一個應對的硬分叉方案，來應對 Bitcoin Core 軟分叉方案的挑戰。最終，在 2017 年 8 月 1 日，微比特團隊挖出了第一個區塊，自此，與 BTC 競爭的分叉幣 BCH 誕生了，BCH 的容量達到了 8M，可以容納 BTC 八倍以上的交易，並且不兼容隔離見證。</p><p>2018 年 1 月 13 日，比特幣市值佔整個加密幣市場的份額跌至 32.45%，創下歷史新低。當時很多人都以為比特幣被取代是早晚的事。</p><p>對於吳忌寒來説，算力是最大的優勢和武器，他希望他主導的分叉幣 BCH 能夠取代 BTC。但 BTC 佔據了比特幣的正統及冠名權，還有 9 年用户累積與行業生態。BCH 誕生之後，一直面臨着一個嚴峻的挑戰，就是沒有人認可他。</p><p>再加上 Bitcoin Core 陣營的反對和大部分行業公司保持觀望中立，在 BTC 分叉後，大部分 BCH 被用户當成糖果拋售，BCH 價格剛出來只有 200 多美元。</p><p>分叉後，吳忌寒一方面通過拉高 BCH 價格吸引礦工過來挖 BCH，另一方面不斷拋售 BTC，造成 BTC 價格不穩定，最終：「很多礦工就會選擇繼續挖 BCH，從而導致比特幣算力減少，網絡更加擁堵，更多人信心喪失拋售比特幣，最後礦工更加轉移到 BCH，形成惡性循環，導致比特幣的崩盤」。</p><p>於是吳忌寒第一次進攻選擇了拉盤。BCH 的價格一路走高，分叉後不到二十天，8 月 20 號價格就猛漲到 898 美元，翻了三倍多。礦工們看到 BCH 有利可圖，再加上 BTC 的算力縮小，交易更擁堵；越來越多的人開始轉投 BCH，而這進一步導致 BCH 價格升格，就這樣不斷循環，BCH 價格一路走高。</p><p>接着吳忌寒第二次進攻開始搶奪比特幣的算力。極端情況下，BCH 分流了 BTC 的接近一半的算力，讓比特幣鏈上的交易大幅擁堵。然而在 11 月，BCH 算力達到了 BTC 的兩倍，價格仍只有比特幣的三分之一，最後 BCH 算力迅速崩潰再也沒超過比特幣。</p><p>在很長的一段時間裏，BCH 的價格一直都被人為地錨定在 7%~10%BTC。</p><p>2018 年 5 月份，CoinGeek 香港會議舉辦，各大礦池、交易所、開發者紛紛來到香港為 BCH 慶祝一週年生日，共襄 BCH 過去一年「令人激動」的發展。bitcoin.com 創始人 R0ger Ver、萊比特礦池創始人江卓爾、BCH 核心開發者姜家志合影在活動現場，分別代表輿論、礦池和開發，慶祝比特幣現金誕生一週年。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/623fa00e9de38a0ae1a8cb29b6a4694a." alt="比特幣白皮書 15 年：一場價值 4 萬億的社會實驗" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在 2018 年整整一年的熊市裏，比特大陸重倉 BCH 賽道，並將公司的比特幣和現金都換成 BCH，損失慘重。此後 BCH 無論是在價格上還是算力上大致與比特幣保持 1：20 的比例。也因為 BCH 持倉過重，導致比特大陸 2018 年香港上市時被質疑靠出售 BCH 來換取收入。</p><p>在比特幣分叉兩年後回頭來看，BTC 分叉事件早已塵埃落地，BCH 也走出了另一條平行的路線。但這次分叉對整個比特幣生態產生了十分深遠的影響。</p><h3>礦工的故事</h3><p>如果今天對你説，比特幣在十年前有機會被控制在中國人手裏，你會相信麼？</p><p>2010 年 5 月的一個晚上，一個飢餓的程序員用 1 萬枚比特幣換了兩份價值 30 美元的比薩餅，比特幣有了第一個計價——0.003 美元。這個看不見摸不着的協議自此有了真實的價值，隨之而來的，是一輪充斥着造富神話的牛市，和加密礦業的興起。</p><p>早期的比特幣沒有價值，參與網絡的人很少，挖礦只需要一個電腦 CPU。哈爾·芬尼是當時最早的一批礦工，他在一兩個星期內，用自己的電腦挖到了幾千枚比特幣，後來因為 CPU 過燙，電腦風扇噪音很煩才把挖礦軟件關了。</p><p>但 0.003 美元的這筆計價交易改變了一切。看到比特幣挖礦有利可圖，越來越多的人蔘與到網絡中來，很快，各路極客們便開始編寫自己的 GPU 顯卡挖掘程序、組建有針對性的挖礦機器，也就是我們現在熟知的礦機。</p><p>很快，這股科技熱潮就傳到了國內的極客論壇上，引起了一小撮人的熱烈討論。2011 年，吳忌寒資助了長狹，建立了國內最早的比特幣論壇巴比特，開始在論壇上談論如何挖礦。在北航攻讀集成電路設計的張楠賡則因製造了 FPGA 礦機而聲名鵲起，被網友稱作「南瓜張」。另外還有來自桂林的軟件工程師西瓜李，研發出了紅極一時的「西瓜礦機」。</p><p>就在 GPU 大行其道時，美國一家叫做蝴蝶實驗室（Butterfly Labs）的小公司開始對外宣稱，自己要研發一種專門針對比特幣挖礦的機器——ASIC。這種機器捨棄了其他所有計算機功能，專門針對比特幣 SHA-256 算法，速率遠遠超過 GPU 礦機。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/bbe322102702bd174728a8fad0abab1b." alt="比特幣白皮書 15 年：一場價值 4 萬億的社會實驗" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>蝴蝶礦機，圖片源自網絡</pre><p>ASIC 礦機的概念傳到國內後，很快就有人行動了起來。除了之前提到的「南瓜張」張楠賡，還有另一個礦圈傳奇人物，烤貓蔣信予。烤貓 15 歲進入中國科技大學，後赴耶魯攻讀計算機博士。他在第一次聽説比特幣時就被它的理念給吸引，書還沒讀完就跑回國來做了礦工，成了繼張楠賡後國內第二個研製出 ASIC 礦機的人。</p><p>2012 年 8 月，烤貓在深圳成立公司，並在外網上進行了 IPO，以每股 0.1 枚比特幣的價格發行了 16 萬股，代碼為 ASICMINER。之後，他拿着眾籌來的資金在深圳開了礦場，用自己的礦機挖比特幣，傳言 3 個月賺了 2 億元。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/c3b123c94cf5e215e1a970eadb517b07." alt="比特幣白皮書 15 年：一場價值 4 萬億的社會實驗" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>烤貓（左側）為數不多的公開照片，圖片源自網絡</pre><p>在烤貓的 ASIC 樣機公佈 17 天后，張楠賡也組建了自己的阿瓦隆團隊，完成首款礦機 Avalon 1 的交付。就在烤貓、張南庚迅速發展的同時，另一個競爭者也跑步進場。2013 年上半年，吳忌寒成立比特大陸，短短 13 月內就推出了 3 款算力芯片，與烤貓和張南庚形成了三足鼎立之勢。入冬後，比特大陸的螞蟻礦機 S1 更是橫掃大批競爭對手，讓自己的礦機代理商們賺了一大筆錢。</p><p>烤貓和張南庚這邊同樣一機難求、生意興隆，比特幣 ASIC 礦機時代呼嘯而來。</p><p>巨大的財富效應，吸引無數創業者入局，生產出各式各樣的比特幣礦機，菊花礦機、小強礦機、銀魚礦機數不勝數。廠商們百舸爭流，礦機迭代越來越快，以至出現早期預定期貨礦機，到手後就過時的瘋狂景象。到後來廠商們發現，自己的礦機還在生產線上，對手的客户就已經拿到了更好性能的礦機。而像比特大陸這樣入局早的公司，已經開始以 P 為單位部署更大規模的算力了，從這時開始，比特幣超過 70% 算力就牢牢地紮根在了中國。</p><p>另一邊，在極客礦工的帶領下，中國的比特幣市場湧入了一大批淘金者。在「中國大媽」的推動下，比特幣的價格瘋漲，在突破 4000 元大關後，幾天內就逼近 7000 元，而在年初，比特幣還只有不到 80 元。短短數月，就有約 100 億元的資本被投入市場，中國成為世界上最熱衷挖礦和交易比特幣的市場。</p><p>13 年，比特幣創造了一個又一個財富神話，李笑來就是最典型的一個。這位早年的新東方英語教師，在 2011 年購買了 10 萬枚比特幣，如今成了中國「比特幣首富」，不僅創立了比特基金，還成立了雲幣網。老貓也是另一個例子，10 年老貓在一次跟老闆出差談商務的路上，在報刊亭的報紙上看到了比特幣的相關報道，改變了自己的人生軌跡。</p><h4><strong>大遷徙</strong></h4><p>時間很快來到 2021 年，礦工的黑暗時刻來到。</p><p>6 月 20 日零點，四川所有比特幣礦場在文件指令下被迫斷電。此前，從內蒙古、青海，再到 X 疆、雲南，國內的比特幣礦工在政策文件的驅趕下不停地將機器轉移陣地，四川成為最後的聚集地。然而，四川關停文件的下發，讓礦工們的希望徹底破滅，也標誌着中國境內理論上不再會有礦場，曾佔比特幣全網 75% 的中國算力，將徹底在地圖上消失。</p><p>那刻骨銘心的一夜後，國內加密礦業之都——成都，最不缺的就是苦悶而迷茫的礦工。</p><p>6 月 22 日，成都某五星級酒店最高層的爵士酒吧，面色凝重的青壯年男士們三三兩兩坐在一起，邊抽煙邊交談，身上的 T 恤零星印有「Bitcoin」、「To Da Moon」等幣圈標語，談話中充斥着「礦機」、「出海」、「海外資源對接」等關鍵詞，酒吧門口的走廊裏總是分散着零星幾人，一邊打電話銷售礦機，一邊來回踱步，煙一根接着一根。</p><p>同一天，成都另一五星級酒店的會場中，「全球礦業資源對接大會」低調召開，四川各地已經斷電的礦工們來到這裏，從各個出海公司的介紹中系統性瞭解出海流程，企圖從抱團取暖和羣眾智慧中打撈出奔赴大洋彼岸的「諾亞方舟」。</p><p>從礦工的狀態不難看出，停擺的中國比特幣礦業，陷入了茫然和慌亂。</p><p>在距離成都 50 公里的都江堰，磅礴的岷江洶湧而下，戰國的李冰父子從滔滔流水中看到了世界聞名的水利工程，當代的比特幣礦工則從中看到了礦機賴以生存的電力資源。</p><p>礦工老吳的礦場就坐落在都江堰的大山裏，佔地約 1000 平方米，依靠着水流的衝擊維持着上萬台礦機的日夜轟鳴。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/53d2220a106efc2a035f56e830bc64b5." alt="比特幣白皮書 15 年：一場價值 4 萬億的社會實驗" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>深山中的比特幣礦場，圖片來自礦工</pre><p>「5 月份內蒙古和 X 疆關停礦場的政策出台時，我並不慌。」老吳告訴 BlockBeats，在這個行業久了，從 2013 年開始，基本每隔一兩年都會來一次挖礦政策嚴打，尤其是依靠火力發電的內蒙古，「我們都習慣了。」</p><p>因此當內蒙古的礦場紛紛關停時，老吳仍在線上收購二手礦機，並吸引更多機器到他的礦場託管。當時，他跟朋友聊天時淡定地説，「不要慌。」</p><p>時間進入到 6 月份，連老吳都有些坐不住。礦場在地方一線，已經從各個渠道收到了風聲，但是老吳仍然心存期望。「四川和內蒙古、X 疆不一樣，這裏有大量的棄水棄電，完全都是清潔資源，這些資源我們不用，就只能白白浪費掉。」</p><p>令人不安的消息最初從雅安開始。6 月 17 日，有市場消息稱，四川雅安對礦場執行「一刀切」政策，25 日前需全部關停，且包括消納電與棄水電。6 月 18 日，社羣中開始流傳一份由四川省發展和改革委員會、四川省能源局發佈《關於清理關停虛擬貨幣「挖礦」項目的通知》，要求 26 個疑似虛擬貨幣「挖礦」項目重點對象於 6 月 20 日前關停。</p><p>19 日晚，老吳終於放下僥倖，感嘆「又要改行了」，關掉了不斷轟鳴的礦機，並開始着手轉讓礦場。</p><p>跟礦工老龍相比，老吳算是幸運兒，畢竟老吳的礦場已經運行了幾年，前幾年的收益仍是可觀的。</p><p>「今年 3 月份我開始在甘孜州建託管礦場，5 月完工，規模有 5 萬千瓦負荷，可以容納 3 萬多台礦機，卻在開工前夕被政策給堵死了。」老龍告訴 BlockBeats，這個礦場總投資接近 2000 多萬人民幣，可以説血本無歸。「畢竟託管礦場的利潤就是來自於電費差價和託管管理費。」</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/f441c544b3beedc4ffd23be83c2ada98." alt="比特幣白皮書 15 年：一場價值 4 萬億的社會實驗" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>已經清空的比特幣礦場，圖片來自礦工</pre><p>這一次政府政策之迅速有力，國家態度之堅決，讓老龍有點絕望。「這一行我已經做了 5 年了，每隔一兩年都會有一次政策打擊，但是這一次實在太嚴重，礦場、礦工、礦池，所有的挖礦羣體都被影響到。」</p><p>在礦圈，老龍的遭遇仍不算最苦。「我有個朋友是也是託管礦場，之前已經投入使用。他的礦場投資 1.6 億，礦機總價值達到 4 億，但是政策出台後不但礦場停電，礦機停機，進出礦場的路也被封了，機器都運不出去，簡直焦頭爛額。」</p><p>礦難面前，賣礦機成為很多礦工的被迫選擇。</p><p>與深圳的著名礦機售賣點「賽格大廈」不同，儘管成都是礦工們集散的重要城市，被譽為成都「中關村」的電腦城並沒有出現熱火朝天賣礦機的景象。</p><p>BlockBeats 實地探訪發現，成都電腦城看不到礦機相關的攤位，向商家進一步詢問時，發現商家對礦機並不陌生。「現在線下渠道流出的比特幣礦機很少，我們也需要跟供貨方詢問，反而是顯卡礦機多一點。」電腦城某銷售人員告訴 BlockBeats。</p><p>與冷清的線下市場截然不同，線上比特幣礦機正在經歷 5 折甩賣。</p><p>在注重信譽和私密性的礦工圈子中，來自陌生人的信息很容易讓他們警惕。他們更喜歡與同一圈子裏，彼此相熟的礦工和礦場進行交易，因此這輪 [礦難] 的主要交易市場仍是線上的大型中介商和社羣。</p><p>幣芯科技的塗先生告訴 BlockBeats，「現在礦機的價格已經降了一倍多，並且已經進入了買方市場，價格由買方説了算。」以目前市場常見的螞蟻 S19 Pro 95t 礦機為例，牛市最高峯時價格可以達到 6-7 萬人民幣，而目前國內的價格只有 3 萬+。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/db3a260cdb231905ab5892902dc4484a." alt="比特幣白皮書 15 年：一場價值 4 萬億的社會實驗" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>發稿時的螞蟻 S19 線上報價，圖片來自礦工</pre><p>BlockBeats 還發現，國外礦企和礦場雖然在趁着國內「礦難」低價收購礦機，但是卻把礦機價格壓到更低。國外有需求方表示，「希望收到 40 美元/ T 的 S19j Pro」，摺合人民幣只有 252 元/T，100T 的機器總售價只有 25200 元，可謂是近幾個月的「地板價」了。</p><p>如此低價，説明二手礦機市場已經趨於飽和，此前比特大陸也宣佈，暫停現貨礦機銷售。然而，也有礦工認為價格太低，選擇觀望。</p><p>「也許因為我已經經歷了多輪政策嚴打，我始終認為挖礦行業是有前景的。」老龍告訴 BlockBeats，「現在礦機價格太低，我寧肯關機觀望，也不想賠本甩賣。」</p><p>資深礦圈人士阿豪也告訴 BlockBeats，目前大部分礦場都是停機觀望，也不賣，都在等政策明朗一點，「大部分現在都是這麼掙扎的。」</p><p>國內生存空間不斷壓縮，不甘心賣礦機離開這個行業的礦工，想要出海尋得一線生機。</p><p>目前四川大概有一千多萬負荷的礦機要出海，阿豪告訴 BlockBeats，停滯在國內的話，這些礦機的老闆和資金方會頂着非常大的資金成本。如同使用槓桿炒房，礦圈也不乏礦工使用借貸資金來買機器、建礦場，身上揹負着成百上千萬元的壓力。「他們每天都要補充資金，慌得很。」阿豪説。</p><p>在出海需求面前，長期佈局海外的礦機公司看到了商機，並針對礦工的困境設計了定製化「出海模塊集裝箱」，集合了冷熱隔離、風機、網絡、監控、配電櫃等設備，相當於由集裝箱搭建而成的移動礦場。</p><p>如此設計自然價格也不菲。以比特小鹿為例，每個集裝箱最低單價為 14.2 萬元，可容納 180 台 19 系列礦機。以目前國內礦場動輒上千台礦機的規模，一箇中小型礦場僅集裝箱出海費用就需要近百萬，大型礦場需要上千萬。</p><p>目前，礦業出海主要有北美和中東兩個大方向。在以美國、加拿大為代表的北美地區，當地政策相對穩定，法制相對健全，已有很多大型礦企駐紮在當地，但北美地區礦場綜合成本過高，美國還對中國電子產品徵收 25% 的關税。</p><p>另一個相對便宜的選擇是哈薩克斯坦。該地區擁有豐富的能源資源，距離中國更近，人力和建造成本也更低，關税也遠遠低於美國。但是法治化程度不高，經商環境有待改善，並且跟中國一樣，政策是最大的風險。</p><p>出海路漫漫，「取真經」的路上不但沒有「孫大聖」保駕護航，還可能遇到數不清的坑。</p><p>近期就有行業人士表示，在哈薩克斯坦的一個礦場，礦機剛剛運到當地，就被搶劫一空，礦工欲哭無淚。</p><p>「出海坑太多了，不是那麼容易的。」阿豪也這樣認為，「最初吉爾吉斯談招商引資，曾經吸引了礦場過去，但最後軍隊直接把中國的礦場搶走，血本無歸。」</p><p>在美國、加拿大等法制國家，出海建廠則面臨着超高成本。阿豪告訴 BlockBeats，在國內建設一萬負荷的礦場，差不多需要 350-500 萬元。同等規模下，國外則需要 1800-4000 萬，目前比特大陸報價是 1800 萬，比特小鹿報價是 4000 萬。</p><p>值得注意的是，儘管出海過程中有種種資源對接、一條龍服務，但最終損失往往都是「礦工全部買單」。</p><h4><strong>西部大開發</strong></h4><p>自 2021 年 6 月內陸全面禁止比特幣挖礦活動後，比特幣算力中心由中國轉移至北美。</p><p>到 2021 年底，其變化已肉眼可見。根據劍橋比特幣電力消耗指數所制定的比特幣挖礦地圖來看，如果以平均每月哈希率份額這個數據為標準，2021 年 1 月全球的比特幣挖礦中心仍在中國，但到了 2021 年 12 月，這個中心便已轉移到了北美。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/e86e6226bc838d13fdea6c13903bcc57." alt="比特幣白皮書 15 年：一場價值 4 萬億的社會實驗" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>左圖：2021 年 1 月；右圖：2021 年 12 月。圖源：劍橋比特幣電力消耗指數</pre><p>這種變化的背後，是北美地區礦企的不斷崛起。自 2020 年，以 Core Scientific(NASDAQ: CORZ)、Riot Platform(NASDAQ: RIOT)、Bitfarms(NASDAQ: BITF)、Iris Energy(NASDAQ: IREN) 等為首的北美礦企，開始大量購買礦機，並陸續在北美上市，走上了合規運營的道路。</p><p>2020 年 2 月，Bit Digital(NASDAQ: BTBT)) 上市；</p><p>2021 年 6 月，Bitfarms、Hut 8(TSE: HUT)、HIVE Digital(CVE:HIVE) 上市；</p><p>2021 年 11 月，Iris Energy 上市；</p><p>2022 年 1 月，Core Scientific 上市；</p><p>Riot Platform 前身是一家生物製藥公司，在投身挖礦浪潮後也隨之起飛。</p><p>這些礦企主營業務是比特幣挖礦，因此其發展情況也與比特幣價格高度相關。在 2021 年 1 月至 2022 年 5 月的牛市期間，這些公司的股價一路起飛。據納斯達克數據顯示，較上市初期，Core Scientific、Bitfarms、Hut 8 和 HIVE Digital 的股價在加密市場牛市期間分別最高上漲了 57%、707%、371% 和 228%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/1b545f728dce9591ac3eb382d6868a60." alt="比特幣白皮書 15 年：一場價值 4 萬億的社會實驗" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>2021 年 1 月至 2022 年 5 月的牛市狀況。圖源：Coingecko</pre><p>在此期間，大部分礦企通過算力挖礦+債務/股權融資的方式，實現了盈利。以 Marathon Digital(MARA) 為例，其主要業務為自營比特幣挖礦，戰略是通過融資購買礦機部署礦場，支付生產的現金運營成本後，持有比特幣作為長期投資。數據顯示，在 2021 年，Marathon Digital 花費 1.2 億美元，一口氣從比特大陸購買了 3 萬台螞蟻礦機，還從 Silvergate 銀行獲得了 1 億美元循環信貸額度，並打算通過發行高級可轉換票據的方式，籌集 5 億美元債務來繼續購買礦機，一度成為北美比特幣持倉量最大的礦企。</p><p>無獨有偶，Core Scientific 則更誇張，一度在美國 5 個州運營超 20 萬台比特幣礦機，僅在 2022 年 6 月，便產出超過 7000 枚比特幣。此外，Core Scientific 還曾獲得來自 Celsius 的 5400 萬美元的投資，更與投行 B. Riley 簽署 1 億美元股權投資協議。</p><p>但由於其高槓桿的業務屬性，突如其來的熊市也讓這些礦企措手不及。</p><p>首先是 Marathon Digital，整個 2022 年全年錄得淨虧損 6.867 億美元；Riot Platform2022 年淨虧損為 5.096 億美元；Bitfarms 2022 年淨虧損為 2.39 億美元；Core Scientific 則僅在 2022 年前 9 個月就已虧損超過 17 億美元，以至於 Core Scientific 到了 2022 年年底，已瀕臨破產。</p><p>根據 Hashrate Index 的一份報告顯示，主流中心化礦企到 2022 年底的集體債務總額超 40 億美元，其中 Core Scientific 債務最多，截至 2022 年 9 月 30 日欠債權人 13 億美元；Marathon Digital 欠債約 8.51 億美元，但大部分是可轉換票據；第三債務人是 Greenidge Generation，欠債 2.18 億美元。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/dab9e8f04a437788cd582cf8eb0d1388." alt="比特幣白皮書 15 年：一場價值 4 萬億的社會實驗" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>圖源：Hashrate Index</pre><p>許多機構認為，中心化礦企的發展情況與比特幣價格高度相關，因此「融資購買比特幣礦機挖礦的商業模式，在熊市中非常考驗企業的現金流管理能力」，同時也很容易面臨資不抵債的風險。</p><h3>正規軍</h3><p>2017 年大牛市，加密行業向全世界播撒着比特幣的種子。大洋彼岸的中國，一家名叫 OKcoin 的比特幣交易平台悄然成立，這家被稱作中國幣圈黃埔軍校的交易所，創辦人叫徐明星。徐明星來自互聯網行業，此前他是豆丁網 CTO。</p><p>和徐明星做一樣事情的，還有一大批人。他們在致力於解決另一個根本的需求——如何讓普通投資者更容易買到比特幣。</p><p>礦工要支付電費，礦機公司要研發更先進的機器，開發團隊也需要維持，都需要錢——比特幣需要更多來自法幣世界的支持，這事關乎生死。</p><p>在比特幣的第一次大牛市之後，數字貨幣交易所開始繁榮發展。OKcoin，火幣、幣安，Coinbase、bitFlyer、BitMEX、Bitfinex 等交易所開始崛起。</p><p>數字貨幣交易所架起了一道橋樑，投資者可以像開一個股票賬户一樣容易地買到比特幣。在相當長一段時間，數字貨幣交易所甚至是大眾唯一購買比特幣的地方。</p><p>無論後來比特幣如何漲跌，來自法幣世界的財富源源不斷地流入了數字貨幣的世界，支撐起比特幣的交易價格，數字貨幣領域的各種創新得以持續。</p><p>從誕生之日起，交易所就在用各種方式開拓法幣世界的客户。交易所的客户，大部分都是各種偏好於新事物、高風險投資的投資者。但要讓比特幣真正地走向真實的世界，走向普羅大眾，還需要更多的金融創新。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/e6009965ed855c53196f9eabe85bb40a." alt="比特幣白皮書 15 年：一場價值 4 萬億的社會實驗" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>比特幣的 ATM 機，讓投資者更容易買到比特幣，是數字貨幣世界創新的主要方向之一</pre><p>2021 年 2 月，比特幣價格突破 5 萬美元時，美團創始人王興 2 月 16 日在飯否上發言。中本聰是公認的比特幣之父，擁有 112 萬枚比特幣。就在王興的發言兩個月後，比特幣價格又上漲了 30%，超過 6.4 萬美元。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/d798086bbd3b9bfc718cc7b90268ae7a." alt="比特幣白皮書 15 年：一場價值 4 萬億的社會實驗" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>比特幣的造富神話還遠不止如此。週三，美最大數字貨幣交易所 Coinbase 上市，首日收盤 654 億美元，超過了中國最大的券商中信證券。</p><p>王興是比特幣的支持者。2013 年底，王興買入比特幣，「用實際行動對這具有非凡想象力的創造表示敬意」。這筆投資帶來了百倍左右的回報，甚至超過了美團——後者是過去十年，中國最成功的的科技公司之一。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/b18726052e18cf68c2401e5301afd6fb." alt="比特幣白皮書 15 年：一場價值 4 萬億的社會實驗" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>現在，比特幣被看作是一種貨幣，可以作為儲蓄財富和支付，它就像黃金一樣。中國的比特幣支持者，甚少有來自於金融行業。大部分支持者如王興一樣，自於互聯網。</p><p>幣優合夥人許志宏是中國最早一批中概股投資者。2013 年，許志宏收到朋友的婚禮請柬。和此前送一個大紅包不同，這次他準備了一份特別的禮物——一枚比特幣，大約價值 300 美元。</p><p>「這個比特幣你要留着，等你孩子結婚的時候，它能買北京的一套房。」送出去之後，許志宏並不放心，囑託朋友一定要長期持有。</p><p>過去十年，友誼價格維持穩定，比特幣價格飛漲。如今，沒有人再送朋友比特幣作為結婚禮物了。</p><p>「比特幣將快速（1.5-2 年內）接近黃金市值的 80%，即 40 萬美元一枚。」快的創始人陳偉星預測。在和滴滴合併之後，陳偉星曾投身區塊鏈，創辦打車鏈。隨着比特幣的上漲，類似的預測越來越多。</p><p>比特幣的支持者，經常會提到「信仰」二字。只有那些有「信仰」的投資者才能踩過荊棘，穿越牛熊地持有比特幣，獲得巨大財富。那些創辦交易所，幫助投資者更容易買到比特幣的人，更像是人間的佈道者。他們有數字貨幣的信仰嗎？</p><p>在比特幣面前，還有更大的兩個高峯——如何進入主流金融機構的投資組合，如何進入上市公司的資產負債表——這非常困難。</p><p>過去十年，比特幣是全球投資最高的品類——從 0.1 美元上漲到 6.4 萬美元。遺憾的是，這樣一個投資品種長達十年間被無視，全球幾乎所有的投資機構，都錯過了。</p><p>「目前大部分的金融機構、銀行都不能買比特幣，進一步形成共識還需要很長時間。」金沙江創投朱嘯虎在騰訊科技的一次採訪中説道，他曾投資過滴滴、ofo、映客等一系列前沿科技公司。哪裏有風口，他就在哪裏。</p><p>「目前機構參與比特幣投資最大的限制還是各國的金融法規。」火鏈科技 CEO 袁煜明表示。2018 年，還是興業證券 TMT 首席分析師的袁煜明宣佈跳槽，加盟火幣中國，曾經引起圈內轟動。</p><h4><strong>微策略、硅谷與華爾街</strong></h4><p>當被問到為什麼會有這一輪新的行情，幾乎所有的幣圈從業者都給出了相同的答案——美國。</p><p>「區塊鏈的創新的中心一直在美國，而近兩年區塊鏈的創新，以太坊的創新，基本上已經和中國沒有關係了。」幣優創始人陳勇認為，在進入幣圈創業前，他是獵豹移動高級副總裁。「現在仍然改變不了以美國金融創新為基石的情況。」</p><p>同樣在購買比特幣的，還有來自美國的企業微策略（Micro Strategy）。</p><p>今年 8 月，微策略首席執行官 Michael Saylor 發推，回溯了微策略三年前購入比特幣的經歷。微策略在 2020 年 8 月 11 日以$11,653 均價購入比特幣，該公司在當時花費 2.5 億美元購入 21,454 枚比特幣。</p><p>在這三年間，有「避險屬性」的貴金屬類別都迎來了不同程度的跌幅，而美國主流股指以每年近 10% 的幅度上漲。比特幣則以 145% 的漲幅拔得頭籌，重押比特幣的 MSTR 也因此獲利頗豐，另在股價上獲得了超 200% 的漲幅。</p><p>據該月初的財報顯示，微策略截至 7 月 31 日，錄得持有 152,800 枚比特幣，總成本為 45.3 億美元，單位成本為 29,672 美元，當前比特幣價格也正在此區間波動。CoinMarketCap 數據顯示，截稿前比特幣報價 29,340 美元，略低於微策略平均持倉價，但即便如此，MSTR 依舊靠「比特幣概念股」稱號在今年比特幣大幅反彈行情中漲近 200%。</p><p>除了微策略，還有一家美國資產管理公司，打破了數字貨幣世界和傳統金融的界限——業界一般稱呼它灰度基金。</p><p>在比特幣的世界，持有 1000 個比特幣，被稱為巨鯨，全世界大約有 2000 多個巨鯨。</p><p>在所有巨鯨裏面，灰度基金無疑是最大的巨鯨之一——它管理了超過 65 萬個比特幣。以現價計算，灰度至少擁有 385 億美元的資產規模，這足以躋身全球最成功的資產管理公司行列。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/559e65eecff7cf98738f3a25735411ea." alt="比特幣白皮書 15 年：一場價值 4 萬億的社會實驗" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>灰度基金創始人巴里·希爾伯特</pre><p>灰度基金通過金融產品的創新，第一次將購買比特幣資產的難度，降低到買美股一樣。只要有一個美股賬户，就可以像買賣股票一樣交易 GBTC，不用考慮複雜的入金流程，也不擔心平台暴雷。</p><p>很長一段時間，灰度基金都在以每天 2000 個比特幣的規模持續增長，規模迅速擴大。它的創新又非常簡單，設立加密資產的信託基金持有比特幣，投資者持有信託份額，並可在二級市場交易。</p><p>「機構在美國直接參與比特幣投資目前主要是兩類方式，一是通過灰度、21Shares 等機構運作的信託基金產品（ETP）購買份額，二是通過 Coinbase 等合規交易平台直接購買。」袁煜明介紹。</p><p>在美國，信託基金每年的管理費率一般在 0.3-1.5%。而灰度產品每年管理費標準 2%-2.5% 不等。灰度基金即便什麼都不做，每年也能提取數萬個比特幣的管理費。</p><p>灰度基金是所有比特幣創業公司的典型。讓更多投資者更容易地持有比特幣——並以獲取鉅額的回報。這些金融機構的逐利行為，給比特幣帶來了源源不斷的投資者，推動比特幣持續上漲。</p><p>「比特幣進行交易是一種「極其低效的方式」，處理這些交易所消耗的能源驚人。」美國財政部長耶倫曾痛斥比特幣，「比特幣經常被用於非法融資，投資者應該當心」。</p><p>儘管耶倫並不喜歡比特幣，但這一點都不影響美國在比特幣上的金融創新。2017 年 9 月，中國央行聯合七部委全面叫停 ICO。但在三個月後，芝加哥商業交易所上線了比特幣期貨。</p><p>如今，橋水和貝萊德等全球頂級的資產管理機構，已經躍躍欲試。只要能收到管理費，金融機構可以用你的錢買任何資產。</p><p>另一邊，是創新勝地的硅谷在 FOMO 其中。</p><p>Twitter 的創始人傑克·多爾西是美國知名的科技領袖，他也是比馬斯克更堅定的加密貨幣的擁護者，他相信：加密貨幣將成為世界的「單一貨幣」。</p><p>Twitter 雖然無人不知，但並非多爾西創辦的最成功的商業公司。多爾西旗下的 Square 是比特幣創新領域的先鋒，目前市值 1200 億美元，是 Twitter 的兩倍。如果説灰度基金像一台抽水機，將法幣世界的水抽到比特幣世界。硅谷的科技公司發明瞭新的工具，像螞蟻搬家一樣蠶食比特幣庫存。</p><p>2018 年 1 月，Square 旗下 Cash App 推出了新的功能，用户可以購買比特幣。「2020 年共有 300 萬人通過 Cash App 購買比特幣，2021 年 1 月新增 100 萬人。」Square CFO 披露的數據表明，比特幣正在通過各種方式進入普羅大眾的錢包。</p><p>迫於競爭對手的壓力，在 2020 年 10 月，全球最主要的線上支付工具 Paypal 宣佈支持購買比特幣、萊特幣等數字貨幣。</p><p>研究顯示，交易所中存放的比特幣數量在過去一年從 300 萬枚減少到了 220 萬枚，減少了 80 萬枚。在交易所存放的比特幣，還在持續減少。</p><p>2021 年 2 月，特斯拉宣佈已經買入了價值 15 億美元的比特幣，並且宣佈可以用比特幣購買特斯拉汽車。比特幣價瞬間大漲 10%。</p><p>馬斯克還宣佈，客户將可以用比特幣購買特斯拉汽車，特斯拉不會出售這些比特幣。</p><p>特斯拉並不是全球第一個吃螃蟹的科技公司，2020 年，Square 投資約 5000 萬美元購買了 4709 枚 BTC。Square 的嘗試，讓比特幣第一次出現在了美國上市的資產負債表中，並被會計準則認可。</p><p>有限量的比特幣和越來越多的需求，正構成越來越嚴重的供需矛盾。</p><p>今年 6 月 16 日，全球規模最大的資產管理集團之一貝萊德（BlackRock）通過子公司 iShares 向美 SEC 提交了現貨比特幣 ETF 的文件申請。根據申請文件，該 ETF 被命名為「iShares Bitcoin Trust」，其資產主要由代表該信託託管人持有的比特幣組成，而「託管人」則是通過加密貨幣交易平台 Coinbase 進行託管的方式實現。</p><p>作為資產管理規模超過 10 萬億美元的資產管理公司，貝萊德管理的資產甚至遠超日本 2018 年 4.97 萬億美元的 GDP。貝萊德、先鋒集團、道富銀行更是一度被稱為「三巨頭」，控制着美國整個指數基金行業。因此，貝萊德向美 SEC 提交了現貨比特幣 ETF 文件申請一事，</p><p>貝萊德申請現貨比特幣 ETF 並非毫無徵兆。早在 2021 年初，貝萊德 CEO Larry Fink 曾公開表示「看好比特幣會成為全球性市場資產」，其固定收益首席投資官 Rick Rieder 隨後也表示，貝萊德已經開始涉足比特幣。</p><p>同年，貝萊德公司表示，其全球分配基金通過 CME 的比特幣期貨發行獲得了一些比特幣風險敞口。貝萊德旗下兩隻基金公司「貝萊德環球資產配置基金（BlackRock Global Allocation Fund）」和「BlackRock Funds V」在提交給美國證券交易委員會中的投資説明書（497 Prospectus）中表示，旗下的某些基金可參與基於比特幣的期貨合約交易。投資説明書還表示，並非所有的比特幣期貨合約都可進行投資，而是經過美國商品交易委員會（CFTC）註冊以現金進行結算的比特幣期貨。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/fa8b412eef2062faf0cfa84c20fe738d." alt="比特幣白皮書 15 年：一場價值 4 萬億的社會實驗" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>圖源：BlackRock Funds V 497 Prospectus</pre><p>Ark Investment Management 和 21Shares 合作推出的 ARK 21Shares BTC ETF 自 2021 年以來一直在尋求批准。今年以來，包括貝萊德在內已經有 8 家大型的金融機構向美國 SEC 提交了比特幣 ETF 申請。</p><p>在比特幣現貨 ETF 這件事上，Grayscale 灰度的故事更有代表性。</p><p>灰度的比特幣信託（GBTC），能讓投資者能夠在持有大量比特幣的信託基金中交易股票的幾種金融工具之一，每隻股票的定價都接近比特幣的價格。</p><p>灰度比特幣信託的工作原理為，灰度邀請私人富豪投資者向基金認捐資金，用於購買大量的比特幣。灰度公司將該基金在公開的證券交易所上市，這意味着任何人都可以交易其中的股票。該基金的股價會跟蹤比特幣的價格，但並不完全一致。該基金的股票可以以比特幣實際價格的溢價或折價進行交易。從歷史上看，它們幾乎總是以溢價交易。這對灰度及其灰度的投資者來説是個好消息，他們從這種溢價中賺到了錢。</p><p>2021 年 10 月，Grayscale 灰度向美國 SEC 提交過 19b-4 文件，以申請比特幣現貨 ETF，希望將 GBTC 轉換為比特幣現貨 ETF，同樣被拒絕。SEC 委員 Mark Uyeda 在新加坡 ICI 全球資產管理亞洲論壇的間隙曾表示：「迄今為止我們收到了很多申請，這些都沒有獲得批准。」Uyeda 稱，有交易平台提交的申請，SEC 會根據它們的「實際情況」予以考慮。</p><p>Grayscale 灰度申請被拒後，甚至與 SEC 在哥倫比亞特區上訴法院展開法庭辯論。SEC 認為，比特幣期貨 ETF 比現貨市場更加抗操縱，並以此作為拒絕 Grayscale 現貨 ETF 申請的理由之一。法官 Rao 對此表示了質疑：「SEC 需要解釋它如何理解比特幣期貨與現貨價格之間的關係，一種期貨本質上只是一種衍生品。他們 99.9% 的時間都在一起，那在 SEC 看來，二者存在什麼區別？」SEC 還辯稱，「99% 的相關性並不等同於因果關係，期貨數據僅指每日一次的價格，而非日內價格。在 SEC 看來，比特幣現貨市場無可爭議是去中心化的，與僅在芝加哥商品交易所（CME）交易的比特幣期貨形成鮮明對比。」</p><p>在經歷了多年的訴訟後，今年 8 月 30 日，灰度贏得訴訟，推翻了 SEC 阻止灰度 ETF 的決定。雖然這次的勝訴並不意味 GBTC 可自由轉換為 ETF，「但這使轉換一事又向前邁進了一步」。</p><p>據法庭文件顯示，華盛頓一個由三名法官組成的上訴小組推翻了美國證交會（SEC）阻止灰度 ETF 的決定。法院稱「拒絕灰度的提議是武斷和反覆無常的，因為 SEC 未能解釋對類似產品的不同處理。」</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/d9e121d869c66af58019a39ce92e3d4b." alt="比特幣白皮書 15 年：一場價值 4 萬億的社會實驗" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>灰度表示「此次裁決對於美國投資者和比特幣生態系統來説是一個里程碑式的進步」，之所以是里程碑在於若比特幣現貨 ETF 推出，加密貨幣將迎來歷史性時刻。屆時 GBTC 有望順利轉換為 ETF，其負溢價將不復存在。</p><h3>新生態</h3><p>比特幣 Taproot 升級無意中開闢了一個新的設計空間，它允許用户在區塊鏈上刻上任意內容。</p><p>讓今年的比特幣生態獲得了一些意料之外的玩法，brc20、ordinals、比特幣 NFT。Yuga Labs、Degods 乃至現實中的超跑品牌布加迪等紛紛佈局。相關的基礎設施快速發展，交易市場（Magic Eden、Gamma、Ordswap、Ordinals Wallet 等）、 適配比特幣 NFT 的錢包（Hiro、UniSat、Xverse 等）、聚合器（bestinslot.xyz）以及更完善的瀏覽器（OrdinalHub、ordiscan）。</p><p>截止 10 月 8 日，據 Dune 數據顯示，比特幣 NFT 協議 Ordinals 銘文鑄造總量已突破 3500 萬枚，達 35,274,213 枚，當前總交易費用為 2,121.1597 BTC（約 59,385,414 美元）。</p><p>這些玩法的出現，導致 Gas 費用飆升。從礦工的角度上來説，這是一件毫無疑問的好事，因為從 2021 年夏天到 2023 年初，比特幣區塊空間幾乎是一片荒地，礦工的收入十分可微。但對一些支付不起高額 Gas 費的人來説這並不是一件好事。「我主要是在非洲入職。他們沒有像您這樣的特權來支付這些高額費用。他們真的需要 BTC，而你們這些傢伙只是在玩。」比特幣教育家兼 Anita Posch 在推特上寫道。</p><p>不過 BRC20 與比特幣 NFT 也讓比特幣原本為 1M 限制區塊大小受到了挑戰，其存在的價值也受到了懷疑。</p><p>「This is Not What Ethereum is Built For!」這是 2022 年 3 月 Vitalik 在《時代週刊》採訪中對 BAYC 的評價。即使是在百花齊放的以太坊生態，像 Yuga Las 這樣的 NFT「IP 大廠」的發展也同樣不被 OG 開發者們認可。</p><p>到了比特幣生態，這種「對工業文化的反抗」似乎更加強烈，許多比特幣 OG 甚至完全否認了 NFT 在比特幣網絡上存在的合理性，拋出了「This is Not What Bitcoin is Built For」的言論。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/21d8ed333c015c19477756c1123b736c." alt="比特幣白皮書 15 年：一場價值 4 萬億的社會實驗" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Meme NFT Taproot Wizards 的創始人 Udi Wertheimer 目的地策劃了比特幣歷史上最大的區塊和交易，近 4MB 的區塊大小，被稱為「有史以來最大的比特幣區塊」，也被不少人指責這是對比特幣的攻擊。</p><p>Blockstream CEO Adam Back，Bitcoin Core 開發者 LukeDashjr 等人認為這會造成比特幣區塊鏈大小迅速膨脹，運行全節點的設備要求大幅提高而導致全網全節點減少，抗審查性下降。同時，超預期的巨大交易和巨大區塊會衝擊錢包、礦池、瀏覽器等生態設施，導致一些設施出現異常，比如某些交易未能正常解析。此外，礦池或礦工為了減少同步和驗證巨大交易和區塊的時間，可能選擇不下載，不驗證該交易和區塊的情況下出塊，帶來安全風險。</p><p>他們甚至嚴厲指責 Taproot Wizard 該行為，表示：「這是對比特幣的攻擊，比特幣區塊有 1M 限制，Taproot Wizard 的 4M 數據是放在 witness 中上鍊的，區塊和交易都繞過了 1M 限制，4M 可以，400M 也可以！從這個意義上講，這不是創新，是對漏洞的攻擊！」</p><p>對此 Udi 的迴應是，他自己擁有大量的 BTC，這麼做是為了使其變得更強。就像任何抗壓的事物，不會殺死它的東西會使其變得更強。他想證明一個觀點：圍繞比特幣的活力已經停滯，他想改變這一狀態，深知如果像他這樣的人真的對比特幣構成威脅，那麼比特幣應該失敗。</p><p>就像沒有人能決定比特幣是否分叉一樣，誰也沒辦法單憑一人之言決定比特幣的發展路線。知道比特幣沒有 CEO，比特幣的治理結構由支付交易費用的用户、構建比特幣區塊鏈的礦工以及驗證交易賬本的節點運營商組成。這種分權的結構在某種程度上保證了比特幣的安全和去中心化，但也為治理帶來了挑戰。</p><p>這些爭論的背後，不僅僅是關於技術的分歧，更深層的是關於比特幣的目的和其背後的哲學理念。治理去中心化的開源項目仍然是一個挑戰。</p><p>然而十五年過去了，有一點可以肯定：比特幣的精神和文化決不會因為社區的意見分歧而凋零。我們每一個人不僅是這段歷史的見證者，更是深處其中的參與者。比特幣十五年，仍在改變世界。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 04:00:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/mh1krdg1.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/mh1krdg1.html</link>
            <author>
                <![CDATA[區塊律動 BlockBeats]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>行情</category>
            <category>加密貨幣</category>
            <category>礦業</category>
            <category>幣安</category>
            <category>BTC</category>
            <category>交易所</category>
            <category>ETF</category>
            <category>Coinbase</category>
            <category>中東</category>
            <category>擴容</category>
            <category>央行</category>
            <category>治理</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[從巔峯到谷底：趙長鵬在華人財富榜的過山車之旅]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>探究趙長鵬如何從「平凡」走向「非凡」。</blockquote><p align="left">或許是因為風險加劇，通膨嚴重，很多富豪的資產出現了大幅度縮水。而這其中最大的苦主，莫過於幣安的創始人 CZ 趙長鵬。</p><p align="left">
                <!-- [if gte vml 1]>
                <v:shapetype id="_x0000_t75"
 coordsize="21600,21600" o:spt="75" o:preferrelative="t" path="m@4@5l@4@11@9@11@9@5xe"
 filled="f" stroked="f">
                    <v:stroke join/>
                    <v:formulas>
                        <v:f eqn="if lineDrawn pixelLineWidth 0"/>
                        <v:f eqn="sum @0 1 0"/>
                        <v:f eqn="sum 0 0 @1"/>
                        <v:f eqn="prod @2 1 2"/>
                        <v:f eqn="prod @3 21600 pixelWidth"/>
                        <v:f eqn="prod @3 21600 pixelHeight"/>
                        <v:f eqn="sum @0 0 1"/>
                        <v:f eqn="prod @6 1 2"/>
                        <v:f eqn="prod @7 21600 pixelWidth"/>
                        <v:f eqn="sum @8 21600 0"/>
                        <v:f eqn="prod @7 21600 pixelHeight"/>
                        <v:f eqn="sum @10 21600 0"/>
                    </v:formulas>
                    <v:path o:extrusionok="f" gradientshapeok="t" o:connecttype="rect"/>
                    <o:lock v:ext="edit" aspectratio="t"/>
                </v:shapetype>
                <v:shape id="圖片_x0020_1" o:spid="_x0000_i1031" type="#_x0000_t75"
 alt="IMG_256" style='width:356.25pt;height:252pt;visibility:visible;
 mso-wrap-style:square'>
                    <v:imagedata src="file:///C:/Users/PC1/AppData/Local/Temp/msohtmlclip1/01/clip_image001.jpg"
  o:title="IMG_256"/>
                </v:shape>
                <![endif]-->
                <img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/zZP9q1srlN.jpg" alt="從巔峯到谷底：趙長鵬在華人財富榜的過山車之旅" width="1000" height="707" referrerpolicy="no-referrer">
                </p>
                <p align="left">2021 年或許是趙長鵬的高光時刻，在年初，他一度擁有近 1000 億美元的身家，躋身亞洲新一屆的首富。不過，伴隨着加密貨幣市場進入熊市以及幣安遭遇的各項挑戰，CZ 的身家出現了大幅度的蒸發。
                    <strong>在最近發佈的 2023 胡潤百富榜中，趙長鵬憑藉着 450 億人民幣的身家排名 97。也就是説，他現在身價不足 70 億美元。</strong>
                </p>
                <p align="left">如此來看，2022 年到 2023 年對於趙長鵬而言，勢必是難熬的一年。我們也不禁有個疑問，從華人首富到排名 97，趙長鵬到底經歷了什麼。</p>
                <h3 align="left">起底 CZ 發家史：從一無所有到登上第一寶座。</h3>
                <p align="left">1977 年，趙長鵬出生在江蘇連雲港的一個教師家庭，隨後跟隨父親去加拿大讀書，他在名校麥吉爾大學攻讀計算機科學專業。畢業後，趙長鵬順利進入了金融科技行業，成為了一名軟件開發師。僅用了不到 2 年的時間，
                    <strong>趙長鵬便成為了全球最大的財經資訊公司 Bloomberg 的重要成員</strong>，並在新澤西，倫敦以及東京的分公司任職團隊領導，這也能夠説明趙長鵬業務能力之優秀。
                </p>
                <p align="left">
                    <!-- [if gte vml 1]>
                    <v:shape id="圖片_x0020_2" o:spid="_x0000_s1026"
 type="#_x0000_t75" alt="IMG_256" style='width:298pt;height:198.65pt;
 visibility:visible;mso-wrap-style:square;mso-left-percent:-10001;
 mso-top-percent:-10001;mso-position-horizontal:absolute;
 mso-position-horizontal-relative:char;mso-position-vertical:absolute;
 mso-position-vertical-relative:line;mso-left-percent:-10001;mso-top-percent:-10001'>
                        <w:wrap type="none"/>
                        <w:anchorlock/>
                    </v:shape>
                    <![endif]-->
                    <img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/S5E36bRy4x.png" alt="從巔峯到谷底：趙長鵬在華人財富榜的過山車之旅" width="397" height="265" referrerpolicy="no-referrer">
                    </p>
                    <p align="left">在 Bloomberg 工作期間，趙長鵬擁有了多元跨國的工作經驗，與此同時，他意識到跨過匯款的手續費之高昂，流程之繁雜，而這為他後續接觸比特幣埋下了伏筆。</p>
                    <p align="left">2013 年，趙長鵬從一位風險投資人那裏瞭解到了比特幣，比特幣自身獨有的加密性，便捷性，流動性等特點讓趙成鵬產生了濃厚的興趣。在此之後，他開始涉足加密貨幣項目，並以「第 3 位創始員工」的身份加入了 Blockchain.info。
                        <strong>2014 年，領略到比特幣獨特魅力的趙長鵬不顧家人的反對，賣掉了上海的房子來投資比特幣。在此期間，他結識了 OKCoin 的創始人徐明星，成為了 OKCoin 的技術總監，並在一年後離開。</strong>
                    </p>
                    <p align="left">
                        <!-- [if gte vml 1]>
                        <v:shape id="圖片_x0020_3" o:spid="_x0000_i1029"
 type="#_x0000_t75" alt="IMG_256" style='width:247.5pt;height:185.25pt;
 visibility:visible;mso-wrap-style:square'>
                            <v:imagedata src="file:///C:/Users/PC1/AppData/Local/Temp/msohtmlclip1/01/clip_image004.jpg"
  o:title="IMG_256"/>
                        </v:shape>
                        <![endif]-->
                        <img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/e9Y7ATDjMI.jpg" alt="從巔峯到谷底：趙長鵬在華人財富榜的過山車之旅" width="330" height="247" referrerpolicy="no-referrer">
                        </p>
                        <p align="left">
                            <strong>2017</strong>
                            <strong>年，趙長鵬迎來了最重要的一次轉折，在這一年的 6 月，趙長鵬正式創立了幣安，並在同年 7 月推出了專屬區塊鏈貨幣——幣安幣（BNB），總髮行量為 2 億，流通量為 1 億。</strong>
                        </p>
                        <p align="left">幣安主要通過平台交易和提現收取手續費的方式來獲得盈利。幣安的最大特色在於，它不僅支持比特幣等成熟貨幣的交易，也為一系列新興貨幣提供了生長和發揮的舞台，而這也是加密貨幣的重要商機。抓住機遇的幣安迅速壯大，很快成為了加密貨幣交易所行業裏的中流砥柱。截至 2017 年 8 月 28 日，幣安用户總數超過 12 萬，覆蓋全球 180 多個國家，日常生活 6 萬人，每天新增用户 4000-6000 人次；到了 2018 年 1 月，短短半年時間，幣安的註冊用户數量超過了 600 萬，覆蓋全球 180 多個國家，其中 97% 的用户為外國用户；到了 2022 年 7 月，幣安使用人數更是發展了驚人的 1.2 億人。</p>
                        <p align="left">
                            <!-- [if gte vml 1]>
                            <v:shape id="圖片_x0020_4" o:spid="_x0000_i1028"
 type="#_x0000_t75" alt="IMG_256" style='width:327.75pt;height:184.5pt;
 visibility:visible;mso-wrap-style:square'>
                                <v:imagedata src="file:///C:/Users/PC1/AppData/Local/Temp/msohtmlclip1/01/clip_image006.png"
  o:title="IMG_256"/>
                            </v:shape>
                            <![endif]-->
                            <img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/z3QN8TMo7w.png" alt="從巔峯到谷底：趙長鵬在華人財富榜的過山車之旅" width="437" height="246" referrerpolicy="no-referrer">
                            </p>
                            <p align="left">
                                <strong>2021</strong>
                                <strong>年 11 月，《福布斯》雜誌估算趙長鵬的身價達 900 億美元，約合人民幣 5733 億元</strong>，高於農夫山泉董事長鍾睒睒的 4244 億元身家，字節跳動創始人張一鳴的 3825 億元身家。一時之間，趙長鵬成為了當仁不讓的「華人首富」，一時風頭無兩。
                            </p>
                            <p align="left">不過，加密資產領域的估值具有較大的不確定性，正如他自己所説，「沒有流動性的估值沒有多大意義」。這一點在現在得到了很好的印證，
                                <strong>在今年的胡潤百富榜中，鍾睒睒憑藉 4500 億人民幣的身家榮登榜首，而趙長鵬的排名，則跌到了 97。</strong>
                            </p>
                            <h3 align="left">官司不斷，業績下滑，樹大招風，幣安難安。</h3>
                            <p>
                                <strong>如今的幣安依然是圈內極具實力的頭部交易所，但不可否認，幣安在圈內的影響力正在下降。</strong>
                            </p>
                            <p>今年 3 月，美國商品期貨交易委員會，也就是 CFTC 對幣安及趙長鵬提起訴訟，指控該公司在未註冊為期貨商品商的情況下向美國客户提供加密貨幣衍生品，例如期貨或期權合約。委員會指控趙長鵬及其前合規高管故意逃避美國法律，「同時為謀取商業利益而實施了有計劃的監管套利策略」。訴訟還指控稱，在大部分時間裏，幣安沒有要求其客户在平台上交易前提供任何身份驗證信息，儘管這是其法律義務。此外，幣安也未能實施旨在預防和發現恐怖主義融資和洗錢的基本合規程序。</p>
                            <p>
                                <!-- [if gte vml 1]>
                                <v:shape id="圖片_x0020_5" o:spid="_x0000_i1027" type="#_x0000_t75"
 alt="IMG_256" style='width:347.25pt;height:261pt;visibility:visible;
 mso-wrap-style:square'>
                                    <v:imagedata src="file:///C:/Users/PC1/AppData/Local/Temp/msohtmlclip1/01/clip_image008.jpg"
  o:title="IMG_256"/>
                                </v:shape>
                                <![endif]-->
                                <img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/VR72v8cbQx.jpg" alt="從巔峯到谷底：趙長鵬在華人財富榜的過山車之旅" width="463" height="348" referrerpolicy="no-referrer">
                                </p>
                                <p>對此呢，趙長鵬進行了表態，他表示，「儘管我們與 CFTC 合作了兩年多，但 CFTC 提出了一份出乎意料且令人失望的民事投訴。初步審查後，投訴似乎包含不完整的事實陳述，我們不同意投訴中指控的許多問題的定性」。</p>
                                <p>隨後而來的，便是 6 月的重頭戲。當地時間 6 月 5 日，美國證券交易委員會，也就是我們前面提到的 SEC，對幣安及其創始人趙長鵬提出 13 項指控，包括運營未經註冊的交易所經紀交易商和清算機構；在 Binance.US 平台上提供虛假的交易控制和監督聲明；未經註冊提供和出售證券等。在這份長達 136 頁的文件中，美國證券交易委員會對幣安提出 13 項指控。</p>
                                <p>
                                    <!-- [if gte vml 1]>
                                    <v:shape id="圖片_x0020_6" o:spid="_x0000_i1026" type="#_x0000_t75"
 alt="IMG_256" style='width:331.5pt;height:186pt;visibility:visible;
 mso-wrap-style:square'>
                                        <v:imagedata src="file:///C:/Users/PC1/AppData/Local/Temp/msohtmlclip1/01/clip_image010.png"
  o:title="IMG_256"/>
                                    </v:shape>
                                    <![endif]-->
                                    <img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/0gXUoSwrZq.png" alt="從巔峯到谷底：趙長鵬在華人財富榜的過山車之旅" width="442" height="248" referrerpolicy="no-referrer">
                                    </p>
                                    <p>美國證監會稱，趙長鵬和幣安對平台客户的資產進行控制，隨意混合或轉移客户資產，包括轉移到趙長鵬擁有和控制的一個名為 Sigma Chain 的實體，而 Sigma Chain 從事操縱性交易，人為誇大了平台的交易量。此外，幣安混合了數十億美元的客户資金，並將其秘密轉移到另一家公司 Merit Peak Limited，該公司也由幣安創始人趙長鵬控制。美國證監會還表示，趙長鵬和幣安於 2019 年 9 月創建了 BAM Management 和 BAM Trading，聲稱 BAM Trading 獨立運營 Binance.US 平台，供美國客户使用，以符合美國監管部門的要求。然而實際上，趙長鵬指示幣安允許並隱瞞許多高淨值美國客户繼續訪問幣安全球交易所平台。</p>
                                    <p>關於這件事情背後的細節和前因後果，我們在之前剖析趙長鵬，SBF 以及 SEC 主席之間的複雜關係時，已經給大家詳細梳理過了，感興趣的小夥伴們可以重温一下。</p>
                                    <p>
                                        <strong>總而言之，2023 年剛剛過半，幣安和趙長鵬就被美國的各大監管機構輪番轟炸，的確是流年不利。</strong>而且我們都知道，幣圈向來是牽一髮而動全身的，SEC 對幣安的指控一曝出，加密貨幣市場應聲下跌，不僅比特幣跌破 26000 美元關口，BNB 當天的跌幅也超過了 9 %。在此之後，BNB 的表現一直低迷，還沒有機會實現上漲和逆襲。
                                    </p>
                                    <p align="left">
                                        <strong>曾幾何時，幣安作為毫無爭議的加密貨幣第一大交易所，體量和交易量與第二之間的差距高達十倍。但如今，這一差距正逐漸縮小，據多個數據網站查詢，幣安與第二大交易所之間 24 小時成交額已經縮小至僅有 2 倍多。換句話説，幣安的資產從 700 多億美金的儲備到如今只有 73.57 億美金，資產已經縮水近 90 %。</strong>
                                    </p>
                                    <p>現階段的幣安受到了全世界的關注，它起初以中國市場為基礎，隨後在 2020 年之後轉向歐洲和美國市場的拓展。然而，隨着美國監管的加厲，幣安的美國業務受到了很大影響，幣安 US 的市場表現幾乎接近於歸零，對幣安的總體業務也造成了不小的打擊。在這種情況下，幣安的未來道路確實充滿了挑戰，需要在嚴格的監管環境中尋找生存和發展的空間。</p>
                                    <p>趙長鵬作為幣安的創始人，經歷了公司的多次起伏。他深知只有持續努力和適應變化，才能使幣安在複雜多變的市場環境中保持競爭力。他的名言「if you can't hold you won't be rich」（如果你不能堅持，你就不會富有）反映了他對於行業未來發展的信心和決心。雖然目前面臨諸多困難，但趙長鵬和他的團隊仍在尋找新的市場機遇，期待着下一次的崛起。在全球加密貨幣市場不斷變化的背景下，幣安將需要不斷創新和適應新的監管環境，以保持其市場地位和繼續發展。</p>
                                    <p align="left">
                                        <!-- [if gte vml 1]>
                                        <v:shape id="圖片_x0020_7" o:spid="_x0000_i1025"
 type="#_x0000_t75" alt="IMG_256" style='width:256.5pt;height:289.5pt;
 visibility:visible;mso-wrap-style:square'>
                                            <v:imagedata src="file:///C:/Users/PC1/AppData/Local/Temp/msohtmlclip1/01/clip_image012.jpg"
  o:title="IMG_256"/>
                                        </v:shape>
                                        <![endif]-->
                                        <img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/f1hbk68lEQ.jpg" alt="從巔峯到谷底：趙長鵬在華人財富榜的過山車之旅" width="736" height="830" referrerpolicy="no-referrer"></p>]]>
                                        </description>
                                        <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 03:01:00 GMT</pubDate>
                                        <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/60nhl00005rl.html</guid>
                                        <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/60nhl00005rl.html</link>
                                        <author>
                                            <![CDATA[世鏈投研]]>
                                        </author>
                                        <category>深度</category>
                                        <category>SEC</category>
                                        <category>加密貨幣</category>
                                        <category>幣安</category>
                                        <category>法律</category>
                                        <category>交易所</category>
                                        <category>監管</category>
                                        <category>比特幣</category>
                                        <category>金融科技</category>
                                        <category>融資</category>
                                    </item>
                                    <item>
                                        <title>
                                            <![CDATA[社區超額認購、首發幣安，Memeland 逆市崛起有何底層邏輯？]]>
                                        </title>
                                        <description>
                                            <![CDATA[<blockquote>從 NFT 發行到代幣 MEME 上線，Memeland 非常會藉助社區力量來進行自我文化的病毒式傳播並直擊社區權益的痛點。</blockquote><p>作者：Nancy，PANews</p><p>憑藉着深厚的 Meme 文化根基、多個 NFT 系列大賣以及明牌空投激勵等，市場對 NFT 項目 Memeland 的討論度和關注度直線上升。近日，因代幣預售超額認購及在 Binance Launchpool 上首發， Memeland 更是登上加密市場的頭條，但也因上線消息提前泄露受到質疑。身處冷清的 NFT 市場環境，Memeland 有哪些營銷攻略值得借鑑？</p><h3><strong>官宣上線幣安後旗下 NFT 普漲，即將推出多個應用</strong></h3><p>10 月 27 日，Memeland 宣佈 MEME 社區預售已結束，共籌集約 8737 枚 ETH（約 1569 萬美元）。當晚，幣安宣佈推出 Launchpool 新項目 MEME，未參與預售活動的用户可在 30 天內通過 Launchpool 流動性挖礦獲取 MEME，並宣佈將於 11 月 3 日 16:00 正式上線代幣。</p><p>但隨即被不少人質疑 Memeland 官方提前走漏了上線幣安的消息，對此，官方在推特發文迴應稱，一名投資者泄露了 Memecoin（MEME）或將上線幣安的消息，這可能是一個無心之失，但已將該名投資者從私募輪中移除。</p><p>該消息並未對 Memeland 帶來過多影響。利好消息之下，Memeland 多個系列全線普漲。OpenSea 數據顯示，自 27 號以來，Potatoz 的平均價格上漲約 64.2%，MVP 均價上漲 15.3%，Captainz 則漲了超 45.4%。</p><p>而根據官方披露，MEME 的總供應量為 690 億枚，在幣安上線後的代幣流通量預計約為 87.975 億枚，約佔代幣總供應量的 12.75%。按照初始價格 0.001 美元來算，FDV 為 6900 萬美元。</p><p style="text-align: center;"><img src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/10/31/images/4g3M188X67.jpg" alt="社區超額認購、首發幣安，Memeland 逆市崛起有何底層邏輯？" width="1200" height="913" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>但官方也在強調 MEME 不具備任何意義，不具備實用性，是 100% 的模因代幣，同時也並未對代幣經濟模型進行詳細介紹。但 MEME 可被用於 Memeland 生態系統中的遊戲和創作內容獎勵，且還可抵押賺取收益、購買生態中的商品或者治理等。</p><p>根據 Memeland 公開信息，Memeland 即將推出旅遊服務 Holders.com、包含 SocialFi + 粉絲證明 + 創作者經濟的 GMGM.com、加密貨幣質押應用程序 Stakeland 和一項以寵物為中心的服務 Petsland。</p><h3><strong data-comment-guid="comment-IaUHlGKgOdG9xDYd">搭建病毒式用户增長和品牌營銷玩法</strong></h3><p>Memeland 的多個 NFT 系列均被熱捧背後，除了自己團隊背景外，空投預期和獨特玩法也是重要原因。在此次代幣 MEME 的發行中，Memeland 更是憑藉有效的用户增長策略和品牌營銷玩法吊足了市場胃口。</p><p>· <strong>拉高市場預期：</strong>Memeland 背後的開發公司 9GAG 曾多次在公開場合預告將在 2023 年推出 MEME，這也讓市場充滿了期待。果然今年 5 月，Memeland 對外公佈了 Meme Coin 的代幣經濟學，並表示會將高達 69% 的代幣通過預售和空投分配給社區。</p><p style="text-align: center;"><img src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/10/31/images/0065k98gu7.jpg" alt="社區超額認購、首發幣安，Memeland 逆市崛起有何底層邏輯？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>隨後，Memeland 更是趁熱打鐵推出了申領代幣 MEME 的用户參與遊戲，允許用户通過參與可以進行 MEME 代幣收集和申領，並能提交候補名單申請。官方表示，MEME 啓動提交候補名單後將有預售、空投和代幣發行三個階段。大比例的空投預期下，Memeland 一度引起市場 FOMO。</p><p>· <strong>明確優先級會員權益：</strong>Memeland 兼顧了不同層級的會員身份感。PANews<a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/l0jr7r28.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow">此前報道</a>中曾指出，Memeland 推出了三種等級的會員卡 NFT。在此次代幣預售中，Memeland 將頂級會員 Captainz 系列的持有者列入白名單，並將分配數量依據所持有數量和稀有度再度進行不同劃分。相比其他 NFT 項目將所有系列的持有者的一視同仁，Memeland 通過這種優先級方式將更能重視頂級系列持有者甚至大户尊貴的身份象徵和利潤分成。</p><p>· <strong>維護生態長期發展</strong>：在面向 MVP、Captainz 和 Potatoz 三個系列的持有者的空投中，Memeland 僅允許他們在 TGE 時領取 20%，剩餘將分為 18 個月解鎖。相比很多加密項目允許一次性領取全部空投，Memeland 這種方式將極大減少代幣因申領者帶來的大量拋售壓力，且減少短期快速買賣的紙手，一定程度保證了 NFT 的後續價值穩定。</p><p style="text-align: center;"><img src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/10/31/images/L4k81h57p6.jpg" alt="社區超額認購、首發幣安，Memeland 逆市崛起有何底層邏輯？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>· 裂變式用户增長：</strong>在候補名單中，Memeland 允許由 NFT 持有者提供邀請碼，且不同系列所擁有的邀請碼數量也不一樣。該機制不僅讓 Memeland 所有系列的持有者權益均得到體現，裂變玩法的引入還能可以很好實現以老帶新、存量帶增量的營銷效果。</p><p style="text-align: center;"><img src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/10/31/images/1mqFGr9i91.jpg" alt="社區超額認購、首發幣安，Memeland 逆市崛起有何底層邏輯？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>而為進一步拉動用户參與，Memeland 還推出了免費空投的機會。不久前，Memeland 推出了 MEME 挖礦活動，用户通過完成指定任務後可獲得 MEMEPOINTS 積分，不同 NFT 系列的持有者還可通過邀請用户來獲得增幅積分。這種零成本有確定性回報的方式也吸引不少用户參與，但部分任務卻也引來不少用户吐槽，比如更改推特名字的任務容易觸發風控被封號、會獲取個人推特信息等。</p><p>Memeland 看似偶然成功背後離不開母公司的 9GAG 的推波助瀾，這家風靡全球的模因平台不僅在全球擁有超 2 億用户，還在基於社區產品的開發上擁有超過 15 年的經驗，並與數百個品牌、數千名創作者和數百萬粉絲均有合作，可以説很擅長利用 Meme 效應和社區力量。從 NFT 發行到代幣 MEME 上線也可以看出，Memeland 非常會藉助社區來進行自我文化的病毒式傳播並直擊社區權益的痛點，這也或是其能在熊市脱穎而出的重要原因。</p>]]>
                                        </description>
                                        <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 02:41:22 GMT</pubDate>
                                        <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/ivdvczpi.html</guid>
                                        <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/ivdvczpi.html</link>
                                        <author>
                                            <![CDATA[Nancy]]>
                                        </author>
                                        <category>深度</category>
                                        <category>Memecoin</category>
                                        <category>PA 原創</category>
                                        <category>NFT</category>
                                        <category>幣安</category>
                                    </item>
                                    <item>
                                        <title>
                                            <![CDATA[Sora Summit 將於 2023 年 12 月 16 日在台北舉行]]>
                                        </title>
                                        <description>
                                            <![CDATA[<blockquote>今年度的 Sora Summit，預定於 12 月 16 日在台北的松山文化創意園區重返舞台。</blockquote><p>Sora Summit 由 Sora Ventures 統籌，於 2018 年在繁華的澳門首次舉辦。活動邀請來自世界各地的 100 多位演講者，包括 Pantera Capital、Binance Labs、Blocktower、以太坊基金會等，吸引從學術界到企業領袖的 1000 多名參與者。</p><p>Sora Summit 成功搭建起合作的橋樑，併成為深入討論區塊鏈趨勢的專屬平台。此舉不僅為未來活動開創了先例，亦是 Sora Summit 致力為資訊傳遞、講者和與會者的質量樹立了基準標竿。</p><p>今年度的 Sora Summit，預定於 12 月 16 日在台北的松山文化創意園區重返舞台。由專注於數字資產和區塊鏈投資的領先風險投資公司 Sora Ventures 主辦，該峯會將成為今年 Taipei Blockchain Week 的盛大壓軸活動。</p><p>本次迴歸，Sora Summit 將重點探討以下四個領域：</p><ul><li>比特幣生態系統：探索近期比特幣實用性和價值的提升。</li><li>去中心化科學：探討學術界、區塊鏈和早期 ICO 之間的關聯。</li><li>密碼學和加密：討論 Web3 中數據隱私挑戰的解決方案。</li><li>NFT 實用性和 DeFi 基礎設施：研究早期發展和潛在增長。</li></ul><p>這一次，我們很榮幸能夠邀請來自區塊鏈領域的重要組織，如 Bitcoin Startup Lab、Origin Protocol、BRC20、Bitcoin Magazine Ventures、OnchainMonkey、Pantera、Bankless Ventures、Draper Associates、Machi Big Borther 等的傑出人士參與。</p><p>Sora Ventures 的管理合夥人 Jason Fang 表示：「我們選擇在台北舉辦今年的 Sora Summit，是因為台北在區塊鏈方面有着獨特的地位，橋接東西方，並且該城市在為生態系統作出貢獻方面有着巨大的潛力。通過與 Taipei Blockchain Week 合作，我們希望進一步強調台北在行業內的重要性，併為所有參與者提供最佳的學習、交流和進一步合作的平台。」</p><p>關於 Sora Ventures：</p><p>Sora Ventures，創立於 2018 年初，是亞洲領先的專注於數位資產和區塊鏈投資的創業資本公司。總部位於台北，Sora Ventures 深深致力於支持推動 Web3 創新的公司，並在東西方之間搭建資源橋樑。該公司擁有超過 80 家投資組合公司，涵蓋的領域包括第一層協議、去中心化金融、非同質化代幣、第二層協議、隱私層、數位資產交易所、區塊鏈媒體、社區發展公司、支付、去中心化科學和比特幣生態系統等範疇。</p>]]>
                                        </description>
                                        <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 02:26:37 GMT</pubDate>
                                        <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/dvc92kd8.html</guid>
                                        <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/dvc92kd8.html</link>
                                        <author>
                                            <![CDATA[活動集]]>
                                        </author>
                                        <category>活動</category>
                                    </item>
                                    <item>
                                        <title>
                                            <![CDATA[Otherside 的終局形態會是自主世界嗎？]]>
                                        </title>
                                        <description>
                                            <![CDATA[<blockquote>10 月 6 日消息，Yuga Labs 官方發公告宣佈重組，將戰略重心幾乎全部放在鏈遊 Otherside 上。除了 NFT 的衰落，為什麼 Yuga Labs 如此看重鏈遊？Otherside 的終局形態會是如何？最近熱議的 DAW 是什麼？DAW 發展面臨哪些困境？哪些項目又值得關注？</blockquote><p>作者：比推 Asher Zhang</p><p>10 月 6 日消息，Yuga Labs 官方發公告宣佈重組，將戰略重心幾乎全部放在鏈遊 Otherside 上。除了 NFT 的衰落，為什麼 Yuga Labs 如此看重鏈遊？Otherside 的終局形態會是如何？最近熱議的 DAW 是什麼？DAW 發展面臨哪些困境？哪些項目又值得關注？</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/ad9ce350fb233aa87cc7b2e51db12a4b.png" alt="Otherside 的終局形態會是自主世界嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>Otherside 的終局形態會是如何？</h3><p>Otherside 項目最終是一個連接到 BAYC 生態系統的 MMORPG（大型多人在線角色扮演遊戲）。該團隊指出，該遊戲將融合 MMORPG 和支持 Web3 的虛擬世界的機制。據目前推測，Otherside 將是它自己的元宇宙，提供可互操作的體驗，這意味着用户將能夠在元宇宙之間移動。在這方面，這個元宇宙將是一種開放世界的遊戲，收藏家可以擁有土地並與不同的生態系統和居住在其中的獨特生物互動。</p><p>去年 7 月，Yuga Labs 元宇宙項目 Otherside 完成了「First Trip」內測首秀。在此次測試中，Voyagers 可以參與多種活動，如自由移動，發送表情符號，衝刺、跳舞和完成空中翻轉，或者展示自己持有的 NFT 以及體驗私人直播等新功能。</p><p>根據之前報道，Yuga Labs 曾表示其在探索 PFP 可玩性的功能，例如玩家可以用自己的 PFP 進入遊戲並自定義遊戲角色，而並非只使用 BAYC 等 Yuga 系 PFP。這個想法可以通過與 Improbable 合作開發的 Otherside 開發工具包 (ODK) 來實現，使創作者能夠構建和定製化身，例如改變角色的形狀、大小、面孔、高度、配件和運動規格等。與此同時，Yuga Labs 計劃，通過設定不同的遊戲模板為玩家提供跨越不同的遊戲類型的體驗。如從迷你遊戲跨越到深度的複雜遊戲，玩家可以同時在小型、私密的空間或由 Otherdeed 創建的千人社區環境中體驗遊戲的樂趣。</p><p>2023 年 07 月 28，Yuga Labs 進行了 Otherside 情景演示，邀請了 40 名「旅行者」（Voyagers）來到洛杉磯的攝影棚，展示其元宇宙中廣闊的新空間。該活動是專門為 BAYC 持有者量身定製的，其特色是來自社區成員的小食和產品，這些社區成員在他們的業務中利用了自己所持有 NFT 角色的 IP。雖然這不是一次正式的「Trip」，但在演示過程中，被選中的 BAYC 持有者穿越了一個為體驗而建造的巨大島嶼，並能夠實時向 Yuga Labs 提供關鍵反饋。</p><p>2023 年 7 月 31 日，Yuga Labs 同意收購 Roar Studios，而 Roar Studios 是一家融合遊戲、社交媒體和元宇宙的公司。Yuga Labs 首席執行官 Daniel Alegre 表示：「Roar 致力於創造性內容創作和社交，這將加速我們在更廣泛的範圍內實現對 Otherside 和 Yuga 生態系統的大膽願景」</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/58ad40df9cecf1ba9d632388c13f7fdb.png" alt="Otherside 的終局形態會是自主世界嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>GameFi 發展路徑與最新熱點</h3><p>Otherside 未來想要打造的開放世界元宇宙，其實也可以算是一種廣義上的 DAW，而真正的 DAW 有望突破 Web2 遊戲壓制，成為區塊鏈行業的出圈引領者。</p><p>DAW（即 decentralized Autonomous Worlds）是一種全鏈上的、開放式的、沒有預設遊戲玩法的遊戲類型；其通過提供公開可訪問的可編程接口，讓玩家在這個數字物理現實的邊界內自由創造、增強和擴展遊戲體驗，進一步擴展遊戲的劇情。在 Web2 中， 自主世界遊戲（CAW）的典型代表是《我的世界》，在《我的世界》中，玩家沒有明確的遊戲終極目標，遊戲內鼓勵自由創作，帶來了許多新的玩法。Web3 中的 DAW 和 Web2 世界中的 CAW 的區別主要在於去中心化程度上。</p><p>DAW 仍然處於發展早期，在其短暫的發展歷程中，最值得一提的是 OPcraft。2022 年 10 月，由 Lattice 團隊創建的一款全鏈式 3D Minecraft 主題遊戲 OPcraft。在 OPCraft 中，制定了一套簡單的規則。玩家只能執行四種遊戲內操作，包括破壞方塊、合成方塊、放置方塊以及認領一片 16 x 16 的土地（成為該區塊的最高鑽石質押者）。在上線的僅兩週時間內，吸引了 1500 多名參與玩家和 350 萬多條鏈上記錄，還引發了各種用户生成的像素藝術、個別玩家自制插件以及一系列自發形成的競爭、博弈、羣體治理活動，甚至一些惡意和友好的玩家行為。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/90ee8aa87b88d1d9f2aacdbaf5823fdb.png" alt="Otherside 的終局形態會是自主世界嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>DAW 發展的主要技術瓶頸</h3><p>從技術上看，要真正實現 DAW，還需要解決鏈上游戲存在的幾個核心問題：缺乏遊戲開發框架、缺乏代碼可重用性、缺乏數據可組合性。在這些問題中，搭建一個通用的遊戲引擎至關重要，也是目前最主要的技術瓶頸。</p><p>相比 Web2 的遊戲引擎，鏈上游戲引擎更加關注的問題有：狀態同步、遊戲安全性、Gas 費用效率提升、最大程度保證可組合性和互操作性。當下，市場中最主要的 DWA 遊戲引擎有：MUD、Dojo、World Engine、Keystone。</p><p>MUD： MUD 由 Lattice 團隊構建，其是一個開源框架，用於開發鏈上應用，適用於遊戲及更多領域。目前，最多的鏈上游戲是建立在 MUD 之上的，代表遊戲有 OPCraft、Skystrife、Kamigotchi 等。</p><p>Dojo：Dojo 是一個針對 Starknet 上自治世界遊戲進行優化的遊戲引擎和技術棧，Dojo 利用 Cairo，使其成為開發人員試圖在 Starknet L2 上創建複雜和透明的遊戲體驗的一個強大選擇，主要的代表遊戲有： Roll Your Own、 Influence。</p><p>World Engine：World Engine 由 Argus 開發，其旨在成為一個分片的 rollup 技術棧，用於支持和擴展鏈上游戲。</p><p>Keystone：Keystone 由 Curio 團隊創建，是一個構建在 OP 堆棧之上的 rollup 框架，旨在促進高性能鏈上游戲。專門適用於實時策略遊戲，例如帝國時代等遊戲。它將支持各種數據可用性（DA）層，首先是 Celestia ，其代表遊戲有：Treaty 等。</p><h3>未來發展展望與大 V 評論</h3><p>@BTCdayu：GameFi 一直有一個難點，玩還是賺？ 玩的話很難超越 WEB2 遊戲，什麼大青哥 2、賽爾達、戰神 5、巫師 3、吃雞、王者榮耀等。 賺的話往往類似 DeFi，持續產出不斷下跌。 但我會特別期待在 ZK 上出一款，有戰爭迷霧、隨機、純刷裝備的類暗黑遊戲，像素風都可以接受。 裝備全是 NFT，直接交易。</p><p>@roger73005305：很多大佬們説最近看好 gamefi 賽道，我的看法不太一樣，其實一個月前我就想説的。我的看法是 gamefi 本質還是資金盤，散户去充值打金，對後進場的資金流入要求非常高，幣圈現在不僅缺錢還缺人。那麼什麼時候 gamefi 會爆發呢？我認為是大餅破新高的時候，那時候有圈外韭菜進來，錢和人都不缺了，有人過來接盤，所以 gamefi 才會百倍千倍的漲，所以等待 24，25 年的大牛市在看看吧。現在最大的敍事還是香港行情，好好盯着 CFX 生態幣，比啥都強。PPI 已經 50 倍了，市值才 1200 萬左右，還是很低估。</p><p>@lanhubiji：gamefi 作為獨立存在會逐步淡出，而與具有可玩性性的 web3 遊戲結合才是它的出路。GameFi 和 web3 遊戲是兩個事情，GameFi 的重點是 Fi，是玩賺模式，導致玩家成為交易對手方，人人自危；而 Web3 遊戲首先是遊戲，然後才是跟 web3 結合的新時代遊戲。</p><p>@BTW0205：解決了發幣就能賺錢，不用認真研發的謬論，DeFi 才能有更好的發展。GameFi 同理。</p><h3>總結</h3><p>在 GameFi 的發展過程中，儘管很多人的印象中，其更多隻是炒作，但其一直在不斷迭代進步。在 2015 年第一款區塊鏈卡牌類手遊「Spells of Genesis」問世，最早拉開了區塊鏈遊戲的帷幕。2017 年，CryptoKitties 將區塊鏈的「金融屬性」和「NFT」與遊戲玩法相結合，隨後市場上出現很多 NFTs 小遊戲和養成類小遊戲。2019-2020 年，GameFi 被首次提出，NFT 資產佔據了重要地位，同時遊戲的畫面，和 玩法都有了很大提升。在這之後，以 Play To Earn 和 NFT 為主要亮點和屬性的端遊和手游出現，其中 Axie Infinity 等頗具代表。然而此類遊戲，投機炒作現象仍然嚴重，伴隨代幣價值下降，其用户流失嚴重。</p><p>縱觀 GameFi 發展過程，GameFi 將金融屬性、NFT、以及代幣機制等慢慢都融合進「血液」中；伴隨區塊鏈性能提升，DAW 的不斷髮展，Web3 遊戲的可玩性將也大大提高，下一輪牛市中將有望與 Web2 遊戲展開競爭。</p>]]>
                                        </description>
                                        <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 02:03:50 GMT</pubDate>
                                        <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/yr89hd7y.html</guid>
                                        <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/yr89hd7y.html</link>
                                        <author>
                                            <![CDATA[比推 BitPush]]>
                                        </author>
                                        <category>深度</category>
                                        <category>鏈遊</category>
                                        <category>元宇宙</category>
                                        <category>Yuga Labs</category>
                                        <category>DeFi</category>
                                        <category>GameFi</category>
                                        <category>去中心化</category>
                                    </item>
                                    <item>
                                        <title>
                                            <![CDATA[萬聖節期間值得關注的 Web3 項目：最「詭異」的加密代幣和 Dapp]]>
                                        </title>
                                        <description>
                                            <![CDATA[<blockquote>萬聖節就要來了，Web3er 們可以通過一系列遊戲、DeFi dapp 和 NFT 探索 Web3 的動態世界。</blockquote><p>作者：<a href="https://dappradar.com/blog/halloween-in-web3-the-spookiest-crypto-tokens-and-dapps-to-explore-now" rel="nofollow">Letícia Melo</a>， DappRadar</p><p>編譯：Felix, PANews</p><p>11 月 1 日，一年一度西方的萬聖節即將到來。今年萬聖節有一些很酷且驚悚的遊戲、DeFi Dapp 和 NFT。本文盤點萬聖節中有哪些項目值得關注。</p><h3>《The Bornless》</h3><p>作為一款恐怖的 FPS 動作射擊遊戲，《The Bornless》在恐怖的環境下提供了從合作戰鬥到惡魔對抗門徒等多種遊戲玩法。玩家之間可以競爭，抵禦惡魔，收集珍貴的材料；也可以組隊，制定策略並管理資源，以求得生存。無論玩家的遊戲風格是激進還是謹慎，《The Bornless》都能滿足。</p><p>除了戰鬥，玩家還可以加入或創建派系，收集資源來升級他們的安全屋，併為派系戰爭自定義裝備。遊戲還插入了傳説和故事情節，通過玩家的發現，逐漸揭示 Bornless 宇宙的複雜性，增加了遊戲體驗的深度和吸引力。</p><h3>SpookySwap</h3><p>SpookySwap 是 Fantom Opera 區塊鏈上的 DEX 和自動做市商（AMM），旨在促進代幣交易併為用户提供流動性池。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/d09f9b2b67963520135e0556c4ed37ba.png" alt="萬聖節期間值得關注的 Web3 項目：最「詭異」的加密代幣和 Dapp" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>除了具有用户友好的界面，低交易費用和交易速度快，SpookySwap 還在設計中融入了節日氣氛。</p><h3>Aave</h3><p>另一個萬聖節 DeFi 應用程序是 Aave，以芬蘭語中的「幽靈」一詞命名。該平台讓用户能夠借出和借入各種加密貨幣。Aave 基於以太坊區塊鏈，現在也活躍在其他鏈上，因其創新功能而脱穎而出，例如閃電貸，如果在單筆交易中償還，則可以無抵押貸款。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/fc557bb6b97cb13b91ecfacfd32f07f1.png" alt="萬聖節期間值得關注的 Web3 項目：最「詭異」的加密代幣和 Dapp" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>考慮到 AAVE 代幣價格在過去 30 天內上漲超 35%，這個幽靈般的 DeFi 平台似乎與萬聖節一樣詭異。</p><h3>《Aavegotchi》</h3><p>Aave 生態 NFT 遊戲《Aavegotchi》已經從最初的 GameFi NFT 項目，發展成為一個包含 DeFi 元素、資產質押、土地所有權和一系列鏈遊體驗的多元化生態系統。用户現在可以沉浸在不同的遊戲中，獲得獎勵，並在平台上利用土地資產。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/b9cbce16cc8f5472df6bde7bb118972e.png" alt="萬聖節期間值得關注的 Web3 項目：最「詭異」的加密代幣和 Dapp" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>《Aavegotchi》今年在他們的 Discord 社區舉辦狂歡活動來慶祝萬聖節，這也是他們第四次共同慶祝萬聖節。這一活動於 10 月 28 日舉行，有令人期待的活動，包括 IRL 服裝比賽、在線才藝比賽和首次 3D 遊戲測試。此外，參會者還有可能獲得 GHST 空投。</p><h3>Mutant Ape Yacht Club</h3><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/47f7e4321e2c27c47926f0d397993e07.png" alt="萬聖節期間值得關注的 Web3 項目：最「詭異」的加密代幣和 Dapp" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Mutant Ape Yacht Club（MAYC) 是一個藍籌 NFT 系列，也是萬聖節主題 Web3 派對上的 OG。其中 BAYC 角色變種版本的慶祝，使其成為業內最獨特的社區之一。</p><p>雖然他們之前在萬聖節期間推出過獨家產品，但今年似乎沒有推出。</p><h3>《Boss Fighters》</h3><p>《Boss fighter》是一款融合了 VR 和 PC 遊戲的遊戲，邀請玩家參與激烈的 Boss 戰。作為 VR Boss，玩家可以使用毀滅性武器發動戰爭，並通過獎勵升級自己的能力。PC 戰士，無論是單獨還是與朋友一起，可以制定策略戰勝 VR Boss，賺取獎勵來解鎖新裝備和裝備皮膚。</p><p>他們的兩次萬聖節遊戲時間安排在 10 月下旬，第一次從 10 月 20 日到 22 日，最後一次是從 10 月 27 日到 29 日。有萬聖節專屬任務、Boss 和武器皮膚。</p><h3>Cool Cats</h3><p>對於那些尋找適閤家庭的萬聖節的人來説，Cool Cats 是理想的選擇，能提供不錯的靈感來源<em>（注：</em><em>Cool Cats 將自己定位為一個以家庭為導向、以社區為中心的項目</em><em>）</em>。這個基於以太坊並充滿活力的 NFT，特色是一系列古怪的手繪貓<em>。</em>這些 NFT 的所有者作為社區的一份子，可以參加活動、贈品和未來的空投。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/50362fa0fb8b2c9004f468019f99241e.png" alt="萬聖節期間值得關注的 Web3 項目：最「詭異」的加密代幣和 Dapp" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>本月，他們參加了梅西百貨的感恩節遊行，並修改了他們的生態系統戰略——將於 2024 年推出三款 Web3 遊戲。今年萬聖節，Cool Cats 舉辦了一場比賽，前 10 名參賽者將贏得一個已售罄的 Spooky Box。</p><h3>《Last Remains》</h3><p>《Last Remains》是一款隱身殭屍大逃殺遊戲，玩家的目標是成為三名倖存者中的一員，在定期無線電提示的指引下到達救援直升機。當他們前往救援點時，玩家可以選擇進入建築物去尋找必要的道具和武器。</p><p>這款遊戲的特點是可以鑄造精美的 NFT 皮膚，每個皮膚都提供了特定的遊戲內優勢和劣勢，為遊戲增添了「燒腦」環節。</p><p>踏入這個充滿亡靈威脅的末日世界，需要智慧和機敏才能生存。Equipment Mint 活動與萬聖節完美契合，於 10 月 26 日舉行。</p><h3>《Axie Infinity》</h3><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/f6d1e7e017307e9eb08e31663e0368ea.jpeg" alt="萬聖節期間值得關注的 Web3 項目：最「詭異」的加密代幣和 Dapp" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>自 2021 年取得成功以來，「玩賺」遊戲《Axie Infinity》一直在不斷髮展。推出了包括 Axie Origins、側鏈 Ronin Network 等，使《Axie Infinity》成為一個豐富的生態系統。今年萬聖節《Axie Infinity》組織了幽靈節（Spooktoberfest），玩家可以創建內容、服裝並參與 Lunacia 挑戰。獎品包括 Origin Axie NFT 到 AXS 代幣。</p><h3>《Pixelmon》</h3><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/31/images/163e6c64b96c34b373e66b62cb7b74c3.png" alt="萬聖節期間值得關注的 Web3 項目：最「詭異」的加密代幣和 Dapp" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>NFT 遊戲《Pixelmon》獨特地結合了 Pokémon<em>（注：</em><em>寶可夢</em><em>，</em><em>是</em><em>寶可夢世界</em><em>中的所有虛構生物的總稱。</em><em>寶可夢繫列</em><em>包括遊戲、動畫、漫畫、卡片遊戲及相關產品）</em>和 Minecraft 的世界<em>（注：微軟旗下</em><em>Mojang Studios 開發</em><em>的沙盒遊戲</em><em>。遊戲中，玩家能在一個 3D 世界內與方塊進行交互。遊戲中的特色功能包括探索世界、採集資源、合成物品及生存冒險等。</em><em>）</em>，創造了獨特的遊戲體驗。玩家可以在 Minecraft 的方塊環境中捕獲、訓練和戰鬥 Pokémon，探索豐富的 Pokémon 生態系統。該方塊提供了各種各樣的物種和技能，並提供了戰鬥、交易和成為 Pokémon 的任務機會。</p><p>最近在 Base 區塊鏈上推出了新的迷你街機遊戲《Kevin the Adventurer》，增添了冒險色彩。截至 11 月中旬，還有價值 1 萬美元的獎品可供爭奪。</p>]]>
                                        </description>
                                        <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 02:03:11 GMT</pubDate>
                                        <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/rrz2mmea.html</guid>
                                        <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/rrz2mmea.html</link>
                                        <author>
                                            <![CDATA[Felix]]>
                                        </author>
                                        <category>深度</category>
                                        <category>BAYC</category>
                                        <category>PA 原創</category>
                                        <category>GameFi</category>
                                        <category>Axie Infinity</category>
                                    </item>
                                    <item>
                                        <title>
                                            <![CDATA[DAO 與治理合約：去中心化自治的力量]]>
                                        </title>
                                        <description>
                                            <![CDATA[<blockquote>在這篇文章中，我們將探討治理合約，它們的工作原理，不同的類型，當前的侷限性，以及對這些基本模塊所做的創新。</blockquote><p>撰文：Kenechukwu Eze</p><p>編譯：Sissi@TEDAO</p><p><strong>譯者導讀：</strong></p><p><strong>DAO 被視為人類合作形式中的一種創新，代表着區塊鏈技術環境中的全新社會組織模式。它不僅體現了技術的巧妙應用，更深入地反映了一種新的社會理念</strong>。</p><p><strong>技術上，DAO 藉助智能合約實現了規則編碼、自治執行及資源配置，塑造出一個數字化的組織框架。然而，其真正的力量來自於其背後的社會設計：去中心化的架構、透明開放的社區規則和個體的主動參與。這不僅僅是技術上的創新，而是在探索一種與傳統中心化組織截然不同的新型社會關係。</strong></p><p><strong>為了實現這樣的理念，既要關注技術的精細化處理，也要對社會理念有深入的理解和應用。這意味着在智能合約開發的同時，還需構建合適的社區規則。DAO 可以被理解為一種社會計算模型，它在技術與社會之間尋求和諧融合。</strong></p><p>去中心化自治組織 DAO 及其管理的協議已對基於區塊鏈的業務的決策方式帶來革命性變革，特別是在去中心化金融（DeFi）領域中。這些 DAO 正挑戰傳統金融體系，它們提供了透明、去中心化的產品，無需任何中介介入，確保人們能夠以去中心化的形式獲得金融服務。</p><p>為了實現這一目標，<strong>DeFi 協議通常使用「治理合約」，這是一種將規則和決策嵌入到鏈上的智能合約。這些合約建立了一個不需要信任的、去中心化的決策系統，允許 DAO 代幣持有者和社區成員對組織的方向發表意見。</strong>總體來説，這項技術已經徹底改變了無數的 DAO，推動它們走向完全的去中心化。</p><p><strong>儘管 DeFi 協議可以不依賴治理合約運作，但 DAO 必須有治理合約才能存在。</strong>協議選擇使用這些合約是為了讓 DAO 代幣持有者、貢獻者和社區成員能夠在一個不需要信任且可驗證的環境中共同做出決策。治理合約已證明是 DAO 所維護的民主原則的關鍵組成部分。</p><p>在這篇文章中，我們將探討治理合約，它們的工作原理，不同的類型，當前的侷限性，以及對這些基本模塊所做的創新。</p><h3>治理合約的工作原理</h3><p><strong>每個治理合約的核心都是核心投票合約，該合約由創建者設定關鍵參數，通常涉及投票權重、提案跟蹤及投票權重的計算。</strong>隨着時間的流逝，由於行業內的各種創新，治理合約已逐漸擴展，不僅僅侷限於核心投票合約的功能。這種演變增強了合約參數的適應性和模塊化，使得治理合約能夠更加精細地滿足某個特定 DAO 的治理需求。Council 治理合約就是一個能夠根據 DAO 的特定需求進行調整和升級的治理合約的典範。</p><p>為了更好地理解治理合約是如何運作的，深入研究它們的歷史發展是至關重要的。</p><p>Compound Finance，一個去中心化的借貸平台，因其在創建和實施 Compound Governor Alpha 和 Bravo 方面的先驅性貢獻而廣受讚譽。這兩個合約在去中心化治理領域中堪稱里程碑式的存在。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/582c46b277ecb1800d031bc5edfb41b8." alt="DAO 與治理合約：去中心化自治的力量" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>由於其簡潔性和可分叉性，Governor Bravo 成為了 Uniswap、Compound Finance 和 Indexed Finance 等協議的首選治理合約。</p><p>Governor Bravo 合約的重要功能如下：</p><ul><li>propose() — 允許擁有足夠票數的任何人提議對協議進行更改；‍</li><li>castVote() — 任何代幣持有者都可以根據代幣權重對提議進行投票；‍</li><li>delegate() 在 ERC20 合約中 — 允許代幣持有者將其治理能力授權給其他持有者；被授權者隨後可以代表其進行投票；‍</li><li>cancel() — 如果反對票超過贊成票，任何持幣者可以撤銷提議；‍</li><li>queue() — 一旦提議被通過，任何人均可啓動其排隊過程；‍</li><li>execute() — 在時間鎖定結束後，任何人都可以執行已在隊列中的提議。</li></ul><h3>Bravo 對 Alpha 的改進</h3><p>2021 年 3 月 30 日，Governor Bravo 作為 Alpha 的進階版本被推出。與前者相比，它提供了更多的靈活性和具有升級潛能。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/82e8baa4b64225624a385e6838f5d471." alt="DAO 與治理合約：去中心化自治的力量" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>內置的可升級性：</strong>無論對治理合約或其執行進行何種調整或升級，Governor Bravo 都擁有一個固定的合約地址和提議編號系統，這些在升級時都不會發生變化。</p><p><strong>參數變更：</strong>Governor Bravo 引入了方便地調整某些參數的功能，如法定人數、提交閾值、投票期限和時間鎖定期。這種可調整性有助於改善治理風險管理，而這是 Alpha 所缺乏的。</p><h3>其它類型的治理合約</h3><p>正如先前提及的，治理合約有許多種形式和規模。基於 Governor Bravo 的基礎，新的治理合約應運而生，為治理問題提供創新性的解決方案。下面，我們將深入探索該領域中兩個主要的治理合約。</p><p><strong>Open Zeppelin</strong></p><p>Open Zeppelin（OZ）治理合約和 Governor Bravo 有許多相似之處，都旨在幫助 DAO 實現鏈上治理，且提供可定製的參數以適應各個 DAO 的特定需求。與需要先進行分叉操作才能應用的 Governor Bravo 不同，OZ 合約是完全開源的。</p><p>OZ 合約提供了多種治理定製選擇。例如，它支持 ERC721 的投票權，讓 NFT 持有者有機會參與治理。除此之外，它還可以將投票權分給多種 ERC20 代幣，這為打造更為開放和包容的治理體系創造了可能。</p><p>總而言之，與其他治理合約相比，Open Zeppelin 治理合約具有更為廣泛的選項，並且其開源性從一開始就鼓勵了更深度的合作與創新。</p><p><strong>DELV 的「Council」</strong></p><p>由 DELV（以前稱為 Element Finance ）開發的 Council 治理框架是治理合約領域的前沿創新。與傳統治理合約不同，DELV 的 Council 治理框架採用了模塊化的方法，允許更大的靈活性，以滿足當下和未來治理需求的多樣性。</p><p>儘管 Governor Bravo 和 OpenZeppelin 合約都是可升級的，但它們並未為 DAO 提供切換投票策略的選擇性，以適應 DAO 可能存在的不同種類的投票。這導致 DAO 採用混合治理系統，其中不需要鏈上實施的提議在 Snapshot 上進行，而需要鏈上實施的提議則使用本地鏈上治理來執行。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/05be3eac61621298e5686a860d6ed982." alt="DAO 與治理合約：去中心化自治的力量" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>‍‍</p><p>這就是「Council」起到的作用，為各種情況提供不同的治理策略。例如，決定什麼可以作為投票權重是大多數鏈上治理合約面臨的問題。雖然大多數 DAO 通常使用基於代幣的權重來進行治理，但這種方法的缺點在我們之前的文章中已經提到過。投票庫的出現就是為瞭解決這個問題，它使 DAO 可以根據實際需求輕鬆切換不同的投票策略。而且，由於這些投票庫可以通過核心投票合約進行升級或替換，這為多種場景提供了更加靈活的投票方式。</p><p>投票庫的存在使得治理能與 DAO 及其相關協議同步擴展。隨着新的代幣基元和投票策略的湧現，可以創設新的庫來滿足這些新的應用場景。這種靈活性為鏈上治理帶來了全新的流程、策略和權力結構的可能性。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/05be3eac61621298e5686a860d6ed982." alt="DAO 與治理合約：去中心化自治的力量" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>治理合約的侷限性</h3><p>像其它的智能合約一樣，治理合約也有其侷限。</p><p><strong>為了投票權而犧牲收益：</strong>當治理代幣被存入流動性池或質押以賺取收益時，代幣持有者大多數時候需要選擇放棄代幣的治理權來換取這些收益。這種選擇迫使代幣持有者在回報與參與治理之間做出抉擇，結果導致很多代幣持有者更傾向於獲取收益而不是參與治理。</p><p><strong>缺乏部分委託：</strong>現今的大部分合約只允許代幣持有者將他們的治理權完全委託給一個人。但理想的情況應該是持有者可以將權力分散，選擇委託給多個代表。</p><p><strong>利用：</strong>智能合約的一個常見問題是它們容易被利用。因為它們是通過代碼運行的，所以它們可能被惡意行為者操縱和修改。以下是一些這方面的例子。</p><ul><li>低價攻擊：當治理代幣的價格足夠低，並且攻擊 DAO 治理的激勵很大時，攻擊者可能會努力積累足夠的代幣來執行惡意提案。為了實現這一目的，如果治理代幣的價格很低且 DAO 內部缺乏治理溝通，攻擊者就能成功發動這種攻擊。True Seniorage Dollar 就曾遭受這種攻擊，當時攻擊者投票決定鑄造價值數十億美元的穩定幣，然後將其轉移到自己的個人錢包，並在去中心化交易所上出售。</li><li>閃電貸攻擊：根據 ChainLink 的定義，閃電貸是「一種無抵押貸款，允許用户在無需預付抵押品的情況下借入資產，只要在同一區塊鏈交易中還回所藉資產」。這種攻擊旨在繞過時間延遲，以便在最後一刻批准請求。攻擊者會利用這一點，獲取一個閃電貸，以獲得足夠的投票權繞過時間鎖，然後下達一個命令，耗盡協議的資金庫。</li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/f2633f85d5c8d82b3f398cd5d10cbf1b." alt="DAO 與治理合約：去中心化自治的力量" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>治理合約的創新‍‍‍‍‍‍</h3><p>治理合約的世界在很大程度上是建立在 Compound Governor Alpha、Bravo 以及 Open Zeppelin 的基礎上的。這些合約在加密貨幣治理的發展中起到了關鍵作用。但隨着生態系統的不斷髮展，我們可以期待看到對這些現有合約的創新和升級，以及全新的合約基元。</p><p>以下是一些有趣且值得關注的發展情況。</p><ul><li><strong>Council：</strong>這是來自 DELV 團隊的治理框架，代表了治理合約創新的最新進展。Council 旨在為未來治理的發展打下堅實的基礎。</li><li><strong>Butter：</strong>Butter 協議旨在通過一個鏈上的委託機制解決一個特殊的治理問題，從而使治理代幣變得可以重複使用，為治理代幣增加了一個額外的實用層次。</li><li><strong>Gas 返利：</strong>由於 Gas 價格的上漲導致的鏈上治理參與成本不斷增加，Gas 返利將為參與的利益相關者提供鏈上投票的費用，通過退還他們參與所需的「Gas」成本。這降低了參與的門檻，並有助於減輕任何可能的財務負擔。</li><li><strong>跨鏈治理：</strong>隨着 DAO 繼續在不同的鏈上擴展，這些組織在不同網絡上進行和執行治理投票是非常重要的。例如，Aave V3 Polygon 的參數變化是在以太坊主網上進行投票的，而不是協議版本部署的地方。Aave 服務提供商 BGD Labs 已開始專注於開啓跨鏈治理的工作。</li><li><strong>匿名鏈上投票：</strong>DAO 應該提供一個選項，使得鏈上提議能夠啓用匿名投票。這種增強在解決由於投票者查看正在進行的提議結果而可能產生的偏見中非常關鍵。人們經常低估心理因素在代幣持有者實時查看治理投票結果時的影響。通過採用匿名投票，可以在沒有任何外部幹擾的情況下監控個體的投票行為，進而促進獨立思考，而不是從眾思考。總的來説，實施匿名投票將有助於確保 DAO 內部的公平透明的決策制定。</li></ul><h3>結論</h3><p>鏈上治理領域持續演進，新的創新和改進不斷湧現。但仍然面臨一些挑戰，如為獲取投票權而減少的收益，以及不能部分委託的問題。此外，智能合約也存在被利用的風險，例如低價攻擊和閃電貸攻擊。但不管這些挑戰如何，像 Council 和 Butter 這樣的新進展，再加上 Gas 返利、跨鏈治理和鏈上匿名投票等方案，都為未來治理模式帶來了前景光明的可能性。</p><p><strong>原文引用鏈接如下：</strong></p><p>1/https://github.com/delvtech/council/blob/main/contracts/CoreVoting.sol</p><p>2/https://compound.finance/</p><p>3/https://github.com/compound-finance/compound-protocol/blob/master/contracts/Governance/GovernorAlpha.sol</p><p>4/https://docs.compound.finance/v2/governance/</p><p>5/https://uniswap.org/</p><p>6/https://indexed.finance/</p><p>7/https://twitter.com/compoundfinance/status/1376905836539355142?s=20</p><p>8/https://www.openzeppelin.com/</p><p>9/https://github.com/delvtech/council-kit</p><p>10/https://council.delv.tech/</p><p>11/https://www.stablelab.xyz/post/coin-voting-bribery-in-dao-governance</p><p>12/https://trueseigniorage.medium.com/</p><p>13/https://chain.link/</p><p>14/https://butterd.notion.site/Butter41f737e7837249a9a13c49725c45354a</p><p>15/https://governance.aave.com/t/temp-check-gas-fee-rebate-for-on-chain-votes/12559</p><p>16/https://governance.aave.com/t/bgd-aave-governance-v3/12367</p><p>17/https://snapshot.mirror.xyz/yGz91njKbw-sXsnAT6RkoMzPwvuddZritz37h1OWO8o</p>]]>
                                        </description>
                                        <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 01:01:33 GMT</pubDate>
                                        <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/96sd4lc0.html</guid>
                                        <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/96sd4lc0.html</link>
                                        <author>
                                            <![CDATA[TEDAO]]>
                                        </author>
                                        <category>深度</category>
                                        <category>加密貨幣</category>
                                        <category>NFT</category>
                                        <category>主網</category>
                                        <category>DeFi</category>
                                        <category>智能合約</category>
                                        <category>Uniswap</category>
                                        <category>治理</category>
                                        <category>去中心化</category>
                                        <category>DAO</category>
                                    </item>
                                    <item>
                                        <title>
                                            <![CDATA[香港加密貨幣新政一週年：一年來的重大飛躍與關鍵節點回顧]]>
                                        </title>
                                        <description>
                                            <![CDATA[<blockquote>在過去的一年中，香港在虛擬資產政策方面的演進顯得尤為紮實且具戰略性。自《有關虛擬資產在港發展的政策宣言》發佈一年以來，我們見證了許多關鍵節點的誕生，本文將梳理這一年中有關香港 Web 3.0 的重要事件，共同回顧香港是如何引領亞洲 Web 3.0 機構和項目走向世界的。</blockquote><p>文章作者：Meta Era 特邀作者 <a href="https://twitter.com/0xShinChannn" target="_blank" rel="nofollow">「0xShinChan」</a></p><p>作為全球的金融樞紐，香港正在吸引來自世界各地的投資者。在此背景下，通過香港平台發佈和交易虛擬資產意味着可以與國際市場盡進行更緊密的接觸，從而獲得更加市場導向的資產定價。</p><p>自香港財經事務及庫務局發表《有關虛擬資產在港發展的政策宣言》已過去一年，這一年中，香港在虛擬資產政策方面的演進顯得尤為紮實且極具戰略性。<strong>這一年見證了許多關鍵政策和事件的誕生，這些進程都彰顯了香港在促進 Web 3.0 產業發展，以及在監管、投資者保護與創新之間找到平衡的決心。</strong>基於此，本文將梳理這一年的重要事件，共同回顧香港如何引領亞洲 Web 3.0 機構和項目走向世界的。</p><h3>香港明確虛擬資產政策立場</h3><p><strong>2022 年 10 月，香港財經事務及庫務局發表《有關虛擬資產在港發展的政策宣言》，清晰闡述了其對於虛擬資產行業及其相關技術和生態的發展視角與策略。</strong>香港通過創新導向的政策、綜合的監管結構和以風險為導向的策略，旨在為該行業構建一個穩定的發展環境，目前已啓動多個試點項目以促進相關技術的應用。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://metaera-test-1318926170.cos.ap-hongkong.myqcloud.com/231026/1698304634231026155.jpg" alt="香港加密貨幣新政一週年：一年來的重大飛躍與關鍵節點回顧" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>儘管過去政府多次表示支持金融科技和虛擬資產的進步，但本地及國際領域仍有聲音指出香港在虛擬資產行業的態度尚缺乏明確性。實際上，香港一直對全球的虛擬資產業務創新者持開放和包容的策略。此次聲明無疑為虛擬資產行業注入了新的活力，提供了一個完善且透明的監管架構，旨在建立市場的信任，併為其未來的持續發展指明瞭方向。</p><p>《宣言》披露，金管局已經啓動「數碼港元」的前期工作，並正在與內地相關部門合作，拓展「數字人民幣」作為跨境支付工具在香港的試驗範圍。這進一步證明瞭香港對於全球虛擬資產業務創新者採取的開放和融合策略。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://metaera-test-1318926170.cos.ap-hongkong.myqcloud.com/231026/1698304675231026869.jpg" alt="香港加密貨幣新政一週年：一年來的重大飛躍與關鍵節點回顧" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>香港財政司司長陳茂波在 2022 年 11 月的文章中強調證監會對於創新科技的開放態度，同時也堅決維護投資者的利益。他指出，證監會在觀察虛擬資產的技術進展和應用轉變時，始終沒有放鬆對其的監管。根據「相同業務、相同風險、相同規則」的原則。</p><h3>香港率先成為亞洲虛擬貨幣期貨 ETF 的領跑者</h3><p>此後，香港 Web 3.0 生態開始迅猛發展。<strong>去年 12 月 16 日，香港交易及結算所有限公司（簡稱：香港交易所）成功引入了亞洲首家加密資產 ETF，進一步豐富其產品組合，滿足香港和國際投資者的多樣化需求。</strong></p><p>此次上線的兩個 ETF 產品，都由南方東英資產管理有限公司負責發行，它們主要跟蹤芝加哥商品交易所（CME）的比特幣和以太坊期貨價格。這一步驟不僅使香港成為全球首個推出以太坊期貨 ETF 的市場，還確立了其在亞洲率先提供比特幣期貨 ETF 的領導地位。</p><h3>數碼港元探索：金管局啓動策略性先導試驗</h3><p><strong>時間來到今年 5 月 18 日，香港金管局公佈了「數碼港元」的策略性探索計劃。</strong>這項計劃彙集了 16 家在金融、支付和科技領域的領先企業，旨在年內進行先行試驗，重點研究「數碼港元」在全渠道支付、智能交易、離線支付、資產代幣化、Web 3.0 交易結算及代幣化資產清算等六大領域的潛在應用。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://metaera-test-1318926170.cos.ap-hongkong.myqcloud.com/231026/1698304851231026742.jpg" alt="香港加密貨幣新政一週年：一年來的重大飛躍與關鍵節點回顧" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>圖示金管局總裁餘偉文在活動致開幕辭，啓動「數碼港元」先導計劃。</p><p>金管局採用三軌道策略，積極研究「數碼港元」作為零售級央行數字貨幣的可能性。在此背景下，金管局尋求與各關鍵參與者深化合作，進行多輪試驗，目的是明確「數碼港元」的具體應用與操作流程。這種反饋驅動的試驗方式允許金管局細化並完善其數字貨幣實施策略。</p><p>數碼港元的推進不僅涉及技術與應用的挑戰，更與公眾的接受度和隱私考量緊密相關。而從監管和税務的角度，數碼港元已借鑑了數字人民幣的經驗，其應用場景將更加豐富多元，有望成為法定貨幣與虛擬資產之間的橋樑，特別是在資產代幣化和國際跨境支付領域，為用户節省手續費和中間成本。</p><p><strong>香港金融監管創新：HashKey 與 OSL 成為首批面向零售用户的持牌虛擬資產交易平台</strong></p><p><strong>2023 年 6 月 1 日開始，香港金融管理局開始實施新的虛擬資產服務提供者發牌制度（VASP）。</strong>相較於早前的第 1 類（證券交易）及第 7 類（提供自動化交易服務）受規管活動的牌照，新制度在敞開散户交易的同時，增設了嚴格的准入要求，如在港設立實體辦公室、高級管理人員的資質要求、以及先前的交易量和用户數標準。幣安、 Bybit 及 OKX 等交易所將獲香港監管 1 年寬限期直至 2024 年 5 月 31 日。</p><p><strong>8 月 3 日，HashKey 和 OSL 兩大交易平台宣佈已成功從「1 號和 7 號牌照」升級至新的 VASP 制度，它們正式成為面向香港零售用户的持牌交易平台。</strong>HashKey 平台還進一步與渣打銀行、ZA BANK 等合作，為用户提供法幣存取款服務。</p><p>這一舉措被行業內部視為對虛擬資產市場的積極信號，尤其是考慮到傳統金融機構對此市場長期持保守態度。香港的金融監管部門正越來越信任並將虛擬資產交易納入其監管範圍內，對於整個行業的未來發展至關重要。<strong>HashKey 和 OSL 作為首先在香港合規化的加密資產交易平台，對於整個行業來説都能起到示範作用。</strong></p><h3>JPEX 加密幣風波：香港大型網絡金融詐騙案</h3><p><strong>2023 年 9 月 13 日，證監會警告 JPEX 及其推廣者存在可疑經營。</strong>JPEX 隨後提高了提幣手續費，並限制提款額度，導致用户實際提取金額被大幅抵消。隨後，香港金融管理局及證監會對此表態，並表示 JPEX 可能涉及詐騙。此後，香港警察拘捕了多位與此相關的嫌疑人並進行相關搜查，行政長官李家超也表示此事涉嫌欺詐。</p><p>在此期間，證監會發出多次警告，但 JPEX 均未進行正面迴應；警方也表示 JPEX 的虛擬貨幣 JPC 實際上沒有價值。與此同時，香港立法會內部關於證監會在此事件中的監管力度存在爭議，證監會迴應説之前的監管機制限制了其行動空間。</p><p>9 月 29 日，香港警方召開記者會交代 JPEX 案件詳情，並表明警方會通過國際警務協作機制，務求將已離港的涉案者繩之以法。</p><p>香港證監會也在 9 月 29 日公佈了一份針對可疑虛擬資產交易平台的專門名單，目前名單上有 6 個平台，以協助投資者更容易辨識在香港經營業務的可疑虛擬資產交易平台，並提高相關意識。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://metaera-test-1318926170.cos.ap-hongkong.myqcloud.com/231026/1698305016231026671.jpg" alt="香港加密貨幣新政一週年：一年來的重大飛躍與關鍵節點回顧" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此後，香港財庫局、香港保安局、香港投委會等官方機構紛紛表態，共同推進該事件的後續收尾，並各司其職，健全並落實相關的規範與一系列整頓措施。</p>]]>
                                        </description>
                                        <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 00:02:13 GMT</pubDate>
                                        <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/nsozji526f2c.html</guid>
                                        <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/nsozji526f2c.html</link>
                                        <author>
                                            <![CDATA[Meta Era]]>
                                        </author>
                                        <category>JPEX</category>
                                        <category>數字人民幣</category>
                                        <category>交易所</category>
                                        <category>ETF</category>
                                        <category>香港</category>
                                        <category>金融科技</category>
                                        <category>央行</category>
                                        <category>以太坊</category>
                                    </item>
                                    <item>
                                        <title>
                                            <![CDATA[加密 VC 的「聰明錢」都在哪？解析 Paradigm 的鏈上錢包及投資組合]]>
                                        </title>
                                        <description>
                                            <![CDATA[<blockquote>本文將分析 Paradigm 的最新投資組合，並對他們管理和分配資產的方式進行剖析，通過深度解讀他們的公開錢包，帶你一探這家投資巨頭如何運作的秘密。</blockquote><p>Paradigm, 作為 Web3 和區塊鏈領域的頂尖風險投資公司，近期展開了一系列令人矚目的投資活動。本文將深入分析 Paradigm 的最新投資組合，並對他們管理和分配資產的方式進行剖析，通過深度解讀他們的公開錢包，帶你一探這家投資巨頭如何運作的秘密。無論你是行業內的專業人士，還是對加密投資充滿興趣的普通讀者，本文都將為你提供有價值的見解和信息。</p><h3>🔥Paradigm 的鉅額投資</h3><p>Paradigm 正在進行鉅額投資，你可不要錯過了！你絕對不想錯過本文🧵👇</p><p>Paradigm 是領先的風險投資公司之一，擁有極為賺錢的投資組合，深入瞭解他們最近的投資活動對於理解完美的 VC 運作至關重要📈</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/4f4d1f3b1537bda4e60b3c9c7f723490.jpeg" alt="加密 VC 的「聰明錢」都在哪？解析 Paradigm 的鏈上錢包及投資組合" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>鏈上研究 + 最賺錢的投資，讓我們一探究竟👇</p><h3>Paradigm 的公共錢包</h3><p>與其他 Web3 投資基金相比，Paradigm 的公共錢包信息非常豐富，那麼我們就從最大的那個開始看起👀</p><p>有些人可能會期待看到各種各樣的山寨幣 (altcoins)，但事實上這裏幾乎全是 ETH，有個 89954ETH 靜靜躺在那裏，等待更好的時機🐂</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/370af3eb38e885b35363fd8ea42fcbcc.png" alt="加密 VC 的「聰明錢」都在哪？解析 Paradigm 的鏈上錢包及投資組合" referrerpolicy="no-referrer">Paradigm 以太坊持倉（部分）</pre><p>下一個錢包持有 Paradigm 對@LidoFinance 的投資部分，LidoFinance 是最大的 LSD 提供商，TVL 超過$14.57B 🐳</p><p>這個錢包持有 70,000,000 個$LDO，佔流通供應量的 7.8%，這真的是相當大的規模！</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/bae6d4a41538a0576d720f27df462284.png" alt="加密 VC 的「聰明錢」都在哪？解析 Paradigm 的鏈上錢包及投資組合" referrerpolicy="no-referrer">Paradigm LDO 鏈上持倉</pre><p>我最近發現最後一個錢包持有 8,369 個 ETH 和一些 OP。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/e9bd1fbb8c8af321f9e2fbfe6a6bd195.png" alt="加密 VC 的「聰明錢」都在哪？解析 Paradigm 的鏈上錢包及投資組合" referrerpolicy="no-referrer">Paradigm 以太坊持倉（部分）</pre><p>可能有人會疑惑為什麼@paradigm 沒有參與到 DeFi 中👀原因是他們沒有公開他們持有資金的所有錢包。</p><p>如果我們查看 Paradigm 錢包與其他協議的連接，我們還會發現與其他 VC 相比，他們的交易數量要少得多，這再次證明瞭他們有大量未公開的錢包💳</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/99fa0c773960a35ba1a2af3a8cda5ec7.jpeg" alt="加密 VC 的「聰明錢」都在哪？解析 Paradigm 的鏈上錢包及投資組合" referrerpolicy="no-referrer">Paradigm 關聯交易</pre><p>儘管如此，他們仍然與@CumberlandSays、@MakerDAO 和@Anchorage 有大量的交易💸</p><h3>Paradigm 的投資組合</h3><p>在進行了一些鏈上分析之後，讓我們深入瞭解最有趣的方面：他們最近的風險投資活動。</p><p>很明顯，他們極度重視 DeFi 和基礎設施，超過 45% 的投資都投向了這些領域💎</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/89179158d5b7d433d1a9e0ca93ffc4d2.png" alt="加密 VC 的「聰明錢」都在哪？解析 Paradigm 的鏈上錢包及投資組合" referrerpolicy="no-referrer">Paradigm 投資組合一覽</pre><p>他們通常是 Lead Investor，這一點並不讓人驚訝📈</p><p>即使我們看一下 2023 年的投資，我們也能認識到許多知名項目，包括@flashbotsmev（根據@DefiLlama 的數據，其價值已達到 10 億美元）、@StarkWareLtd（@Starknet 的創造者）。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/47869c7f3140a85a282b782d3a82709f.jpeg" alt="加密 VC 的「聰明錢」都在哪？解析 Paradigm 的鏈上錢包及投資組合" referrerpolicy="no-referrer">Paradigm 部分投資組合</pre><h3>最近的風險投資活動</h3><p>我還挑選了一些非常有趣且值得關注的項目👇</p><p><strong>@friendtech 🐬</strong></p><p>Friendtech 已經證明是 Paradigm 在過去三個月中最賺錢的投資之一。</p><p>他們能夠創造強大的協同效應，並基於公告吸引額外的資金，這是值得讚揚的📢</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/59652981778aeb2b21ef0257b76d1ec3.jpeg" alt="加密 VC 的「聰明錢」都在哪？解析 Paradigm 的鏈上錢包及投資組合" referrerpolicy="no-referrer">Friendtech 是 Paradigm 最賺錢的投資之一</pre><p><strong>@Uniswap 🦄</strong></p><p>Paradigm 最近對 Uniswap 進行了投資，以支持 V4 版本的開發。</p><p>這一點至關重要，因為 Uniswap 目前是領先的去中心化交易所，而 V4 中即將推出的功能無疑將對整個 DeFi 生態系統產生重大影響。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/7a681c26c7db8a42e9b21c57e23b0d73.jpeg" alt="加密 VC 的「聰明錢」都在哪？解析 Paradigm 的鏈上錢包及投資組合" referrerpolicy="no-referrer">Uniswap V4</pre><p><strong>@conduitxyz</strong></p><p>此外，Paradigm 還投資了 Conduit，這是一個一鍵啓動自己的 Rollup 的工具，可運行在 Optimism 和 Arbitrum 上。</p><p>。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/4494977a254cdfb3d6bbc0b2d8829b96.png" alt="加密 VC 的「聰明錢」都在哪？解析 Paradigm 的鏈上錢包及投資組合" referrerpolicy="no-referrer">Conduit 獲得 Paradigm 融資</pre><p>考慮到創建 DApp + Rollup 項目以獲得更多控制權和更高調整級別的趨勢，這絕對是一個明智之舉。</p>]]>
                                        </description>
                                        <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 14:01:51 GMT</pubDate>
                                        <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/s4wq9n1b.html</guid>
                                        <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/s4wq9n1b.html</link>
                                        <author>
                                            <![CDATA[Web3 地圖]]>
                                        </author>
                                        <category>深度</category>
                                        <category>Lido</category>
                                        <category>Paradigm</category>
                                        <category>Arbitrum</category>
                                        <category>DeFi</category>
                                        <category>ETH</category>
                                        <category>Optimism</category>
                                        <category>去中心化</category>
                                        <category>DAO</category>
                                    </item>
                                    <item>
                                        <title>
                                            <![CDATA[Coinbase 首席政策官：FTX 暴雷的陰霾已消散，加密立法終究會實現]]>
                                        </title>
                                        <description>
                                            <![CDATA[<blockquote>Coinbase 首席政策官闡述了 Coinbase 在幫助推進加密立法方面所做的工作，以及自 FTX 倒閉以來立法者的觀點發生了怎樣的變化。</blockquote><p><strong>原文標題：《Future of Finance: Coinbase’s Shirzad on public policy, crypto companies shaking off the FTX stigma, and empowering the unbanked》</strong></p><p><strong>採訪，撰文：Marco Quiroz-Gutierrez，Fortune</strong></p><p><strong>編譯：Frank，Foresight News</strong></p><p>就在加密貨幣立法在美國國會勢頭正盛的時候，FTX 的倒閉和 SBF 的被捕損害了加密行業的聲譽，並使許多立法者不願參與進來。近一年後，情況開始好轉，Coinbase 正帶頭在華盛頓特區為加密貨幣辯護。</p><p>今年早些時候，該公司通過 NFT「shield」的公開鑄造為加密貨幣宣傳組織籌集了 21.5 萬美元，並幫助成立了獨立的非營利組織「Stand with Crypto Alliance」，旨在獲得美國基層對加密貨幣的支持。</p><p>《財富》（Fortune）雜誌採訪了 Coinbase 首席政策官 Faryar Shirzad，詳細瞭解了 Coinbase 在幫助推進加密立法方面所做的工作，以及自 FTX 倒閉以來立法者的觀點發生了怎樣的變化。</p><p><strong>Marco Quiroz-Gutierrez：我想先問一下你的背景、職業以及你是如何開始對加密感興趣的？</strong></p><p><strong>Faryar Shirzad</strong>：我有一個非常「華盛頓式」的職業生涯，從小到大都是在公共政策和政府事務的環境中長大的。我做了很多年的律師，然後曾在參議院財政委員會擔任工作人員，負責國際貿易事務。後來我去了布什 - 切尼過渡團隊，負責管理克林頓政府和布什政府之間的過渡，然後在政府擔任了許多職務。</p><p>在加入 Coinbase 之前，我在高盛工作了多年，我當然也像大多數人一樣聽説過加密貨幣。但我直到與 Coinbase 聯合創始人 Brian Armstrong 等人談論是否加入 Coinbase 時才開始深入研究它。我越是深入研究加密貨幣，就越感興趣，並想參與到制定圍繞加密貨幣的公共政策中來。</p><p><strong>Marco Quiroz-Gutierrez：「Stand with Crypto Alliance」剛剛成立。你能告訴我更多關於這個組織和它背後的理念麼?</strong></p><p><strong>Faryar Shirzad</strong>：我們做過一些調查，發現約有 5000 萬美國人在某個時候購買過加密貨幣，這在美國人口中是很大的比例。購買加密貨幣的美國人比加入工會的人多，比擁有電動汽車的人多，同時也比做其他許多人們更關心的事情的人多。</p><p>我們在與華盛頓特區和其他地方的政策制定者的對話中瞭解到，幾乎沒有人意識到加密貨幣在全國各地社區的普及程度，這是一個人口結構非常多樣化的廣泛羣體——也許它偏向於年輕人，也許是民主黨人、共和黨人、城市人、農村人。</p><p>我們最終意識到，除非這些人有機會參與到圍繞美國加密貨幣未來的政治辯論中來，否則我們很難説服那些無法理解這項技術的政策制定者。</p><p>所以我們幫助創建了這個組織，Stand with Crypto。這本質上是建立一個加密愛好者的基層社區，他們希望成為倡導者，幫助政策制定者理解在加密貨幣監管方面做正確決定至關重要。人們的反應超出了我的想象，我們已經有大約 10 萬註冊用户。</p><p>簡言之，「Stand with Crypto Alliance」是一個我們幫助發起和資助的獨立組織，已經開始運作，包括組織活動、舉辦基層聚會。這還處於早期階段，但展示加密貨幣如何成為美國社會不可或缺的一部分，將是非常令人興奮的，政策制定者需要意識到這一點。</p><p><strong>Marco Quiroz-Gutierrez：你還能告訴我什麼關於 Stand with Crypto NFT 鑄造的信息麼？</strong></p><p><strong>Faryar Shirzad</strong>：最初，它們被分配給一些推進加密貨幣政策的組織。自從我們第一次開啓 Mint 以來，我們創建了 Stand with Crypto Alliance，現在資金直接流向 Stand with Crypto Alliance 這個獨立實體。</p><p>就企業貢獻而言，我們顯然資助了這個組織，但我們的想法是 Stand with Crypto Alliance 將通過各種方式，開始從其成員那裏獲得自己的收入，這將有助於支付許多基層政治活動的費用。</p><p><strong>Marco Quiroz-Gutierrez：Coinbase 在與華盛頓的立法者合作時，通常採取的是什麼方式?</strong></p><p><strong>Faryar Shirzad</strong>：Coinbase 與華盛頓特區立法者合作的主要方法是教育、與政策制定者會面，對於大多數立法者來説，這意味着幾乎從零開始。我從事過公共政策，我從來沒有遇到過任何一個我工作過的領域會經常發生這樣的情況：</p><p>你走進一個房間，裏面有立法者，然後不可避免地會有其它人，譬如一個工作人員、立法者的家人或其他什麼人，他們對加密貨幣很瞭解並談論它，因此，與立法者的談話，通常從他們對學習更多內容的濃厚興趣開始。</p><p>Coinbase、其他業內人士以及基層民眾都有責任幫助政策制定者理解「什麼是加密貨幣?」「這有什麼關係?」「為什麼我們需要制定正確的公共政策?」，我認為，一旦我們進行了這些對話，事情就不可避免地會朝着一個更好的方向發展。</p><p>我們很幸運，這不是一個黨派問題。有一些政策制定者對加密貨幣非常敵視——Elizabeth Warren 可能是頭號人物，美國證券交易委員會（SEC）的 Gary Gensler 也是如此。</p><p>但總的來説，這不是一個黨派問題，民主黨人對此持開放態度，共和黨人也是如此，但作為社區和行業，我們必須接受並承擔起教育的責任。</p><p><strong>Marco Quiroz-Gutierrez：在華盛頓特區為加密貨幣辯護有什麼獨特的困難麼?</strong></p><p><strong>Faryar Shirzad</strong>：我不會稱之為困難，一個我喜歡但實際上需要花費大量時間的特點是，加密行業是一個社區。當我和 Brian Armstrong 談論加入 Coinbase 時，我很幸運能很快理解並接受了他的想法。</p><p>但比任何一家加密公司更重要的是，數以百萬計的美國人已經接受了加密貨幣，並在日常生活中使用它。我知道 Brian Armstrong 和我肯定都覺得自己對這個社區負有責任。</p><p>我加入 Coinbase 之前從來沒有上過 X（Twitter），但我現在使用它並相當活躍，不是因為我總是覺得自己想要公開，而是因為我們所有的加密貨幣從業者都必須與社區保持對話，這是加密貨幣的一個獨特之處，但也是一個很棒的特點。</p><p><strong>Marco Quiroz-Gutierrez：與 FTX 崩潰之前相比，與政策制定者的溝通發生了怎樣的變化?</strong></p><p><strong>Faryar Shirzad</strong>：是的，我想説，從廣義上講，政策制定者的態度經歷了三個階段。在 FTX 倒閉之前，他們對加密貨幣感到好奇，總體上持開放態度，願意瞭解更多，但我們所有人都必須做很多工作來教育政策制定者。</p><p>在 FTX 倒閉之後，政策制定者，尤其是民主黨人，對加密貨幣行業感到非常擔憂，因為他們擔心像 SBF 這樣的人的犯罪行為。作為行業的一員，我們必須解決這個問題，以展示和解釋在美國有許多像 Coinbase 這樣的合法、合規、受監管、透明、經過審計的上市加密貨幣公司。</p><p>我認為在過去的幾個月裏，我們已經走出了 SBF 和 FTX 的那段時期，現在人們重新對加密貨幣持開放態度，想要擼起袖子，弄清楚如何做正確的事情，我認為加密行業正在更好地展示自己。</p><p><strong>Marco Quiroz-Gutierrez：那麼加密行業以及 Coinbase 在一定程度上是否已經洗刷了這種恥辱?</strong></p><p><strong>Faryar Shirzad</strong>：我認為是的。這很諷刺對吧？因為 FTX 是一家不受監管的離岸實體，這讓人感到沮喪，本來我們希望監管對付的正是這種離岸不受監管的參與者，但它卻被用來懲罰受監管的美國國內行業參與者。</p><p>但我認為人們現在已經開始克服這一點了，我經常對政策制定者説：「如果你支持加密貨幣，你就應該支持對中心化參與者的聯邦監管；如果你反對加密貨幣，你就也應該支持對中心化參與者的聯邦監管」，這兩條道路都應該讓你得出相同的結論。</p><p>我可以看到這種邏輯開始流行，儘管拜登政府在這個問題上存在分歧，但他們已經在官方記錄上表示支持穩定幣立法和加密商品立法，以賦予美國商品期貨交易委員會（CFTC）的加密商品現貨市場監管權。因此他們名義上是站在正確的位置上——只是要確保加密貨幣在優先事項清單上佔有一席之地。</p><p><strong>Marco Quiroz-Gutierrez：你是否樂觀地認為即將出台的的加密法案或類似立法能獲得通過?</strong></p><p><strong>Faryar Shirzad</strong>：毫無疑問，加密立法肯定會通過的，這只是時間問題。對於像我這樣經歷了年復一年立法的人來説，會明白有很多事情你是可以控制的，也有很多事情是你無法控制的。當我聽到人們説，「哦，立法很難，它不會發生」，我總是微微一笑，因為這是基本情況。</p><p><strong>Marco Quiroz-Gutierrez：立法者應該首先考慮的是什麼?</strong></p><p><strong>Faryar Shirzad</strong>：立法者首先應該考慮的是，G20 中 83% 的國家已經或正在進行加密貨幣立法。他們還應該記住，將加密資產創新納入其金融體系和國家技術戰略，已經成為許多主要經濟體（如歐盟、英國，也許最重要的是中國）國家戰略的一部分。</p><p>我們每年都向其他市場流失約 2% 的開源編碼和開發人員人才。我認為許多政策制定者都不知道加密貨幣所處的全球競爭這一地緣政治背景正在發生。我擔心我們會像在 5G 或半導體領域一樣，將我們無可爭議的領導地位拱手讓給其他國家，包括中國。</p><p><strong>Marco Quiroz-Gutierrez：加密貨幣在國家安全中扮演什麼角色？</strong></p><p><strong>Faryar Shirzad</strong>：國家安全涉及很多方面。當然包括軍事實力，但它很大程度上也包括經濟實力以及在技術創新方面的領導力。</p><p>加密貨幣是金融體系現代化的關鍵組成部分之一，就在我們説話的時候，它正在推動全球金融體系的現代化。加密貨幣是互聯網的下一個迭代，所帶來的不僅僅是信息傳輸的能力，還有價值傳輸的能力。因此我們國家安全的兩個重要支柱——經濟和金融實力，以及技術創新實力，才是真正的問題所在。加密貨幣的使用案例和應用正在開發中，但它們應該在美國開發。</p><p><strong>Marco Quiroz-Gutierrez：你認為金融的未來是什麼?</strong></p><p><strong>Faryar Shirzad</strong>：我認為金融的未來與社會的未來相似，它將越來越在線化，最終將完全上鍊。</p><p>中介在社會中的作用已經減弱，我們正在以更自主、更獨立的方式運作，這也是金融的發展方向。大型中介機構將在金融的某些方面繼續存在，但在許多其他方面，我們可以像發短信一樣輕鬆地轉移資產，成本更低、更具彈性、風險更小，這將不可避免地被納入金融體系。</p><p>這將是一個非常不同的架構，監管也將不得不適應它，我們最終將擁有一個更便宜、更簡單、更易於使用的金融體系。它將是鏈上的，將更加民主化，人們將能夠以更有效的方式組織自己。它將允許數千萬甚至無法開設銀行賬户的美國人能夠參與到我們的經濟中來，我認為這非常重要。</p><p>對於美國以外的數十億人來説，他們甚至無法想象能夠擁有我們美國人習以為常的東西，這將是朝着賦予人們控制其財務的能力並能夠規劃其經濟未來的方向邁出的重大一步。</p>]]>
                                        </description>
                                        <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 13:35:20 GMT</pubDate>
                                        <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/mwy5m6m5.html</guid>
                                        <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/mwy5m6m5.html</link>
                                        <author>
                                            <![CDATA[Foresight News]]>
                                        </author>
                                        <category>深度</category>
                                        <category>SEC</category>
                                        <category>人物</category>
                                        <category>調查</category>
                                        <category>NFT</category>
                                        <category>FTX</category>
                                        <category>監管</category>
                                        <category>Coinbase</category>
                                        <category>穩定幣</category>
                                        <category>人才</category>
                                    </item>
                                    <item>
                                        <title>
                                            <![CDATA[PA 日報 | Animoca Brands 獲得 5000 萬美元投資；HashKey 將上線 App 產品並推出 HSK 相關新場景]]>
                                        </title>
                                        <description>
                                            <![CDATA[<blockquote>美國金融律師：VanEck 比特幣現貨 ETF 或將使用比特幣作為種子基金；本週將有 11 個項目進行代幣解鎖，總釋放價值近 9000 萬美元；比特幣挖礦難度上調 2.35% 至 62.46T，續創歷史新高。</blockquote><p dir="ltr"><strong>今日要聞提示：</strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/jn3zth8k.html">英國發布加密貨幣和穩定幣監管的最終規則</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/8ygojxn4.html">HashKey 將於 11 月 1 日宣佈上線 App 產品，並推出平台幣 HSK 相關新場景</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/rjhirp27.html">美國金融律師：VanEck 比特幣現貨 ETF 或將使用比特幣作為種子基金</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/438m2ot2.html">Animoca Brands 披露將獲得沙特 NEOM 投資基金對其的 5000 萬美元投資</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/moq55g81.html">本週將有 11 個項目進行代幣解鎖，總釋放價值近 9000 萬美元</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/qqnaqbe0.html">CoinShares：上週數字資產投資產品淨流入 3.26 億美元，創去年 7 月以來新高</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/922jv93g.html">比特幣挖礦難度上調 2.35% 至 62.46T，續創歷史新高</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/84gahp6i.html">Acala 更新 2.0 路線圖進展：222,280 枚 ACA 被銷燬，上線 ACA-USDC 礦池</a></strong></p><p dir="ltr"><strong>監管消息</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/athfi0c8.html">支持比特幣的薩爾瓦多總統 Nayib Bukele 發起連任競選</a></p><p dir="ltr">支持比特幣的薩爾瓦多總統 Nayib Bukele 已於近日被政黨正式提名競選連任後，得到了公眾的大力支持。Bukele 或將於 2024 年 2 月 4 日舉行的 2024 年總統選舉中再次當選。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/jn3zth8k.html">英國發布加密貨幣和穩定幣監管的最終規則</a></p><p dir="ltr">據 CoinDesk 報道，英國政府週一發佈了加密貨幣和穩定幣的最終規則。政府計劃分階段引入加密貨幣監管，從法幣支持的穩定幣開始，然後添加包括算法穩定幣在內的其他加密貨幣相關領域。</p><p dir="ltr">該文件稱，計劃於 2024 年初出台有關法幣支持的穩定幣的立法。這些規則將把與法幣支持的穩定幣相關的某些活動納入金融行為監管局（FCA）的管轄範圍。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/r59z5vgd.html">香港金管局：數碼港元先導計劃第二階段擬於 2024 年啓動，將深入研究代幣化</a></p><p dir="ltr">香港金管局副總裁李達志今日表示，數碼港元先導計劃第二階段擬於 2024 年啓動，將探索數碼港元的其他新用例，並深入研究第一階段的部分試驗。同時繼續進行第一軌道工作，為日後可能發行數碼港元奠定法律及技術基礎。香港金管局首席金融科技總監周惠強指出，第二階段會在數碼港元的可編程性、代幣化及即時交收叁方面作深入研究，並探索包括企業、跨境支付、區塊鏈互動等其他新用例。</p><p dir="ltr">李達志補充稱，仍需更多時間觀察整個央行數字貨幣的生態環境，提到包括英國、新加坡等均需以年計的時間作準備。香港與數字人幣的連接並不必要透過發行數碼港元來實現，若發行，必然與數字人民幣有更順暢的對接。</p><p dir="ltr">此外，據 hk01 報道，金管局今日（30 日）發佈《「數碼港元」先導計劃第一階段報告》，第一階段試驗表明「數碼港元」可從三個方面，為香港現有的支付生態系統帶來獨特價值，包括可編程性、代幣化及即時交收，但目前尚未拍板會否正式推出「數碼港元」，亦未有相關時間表。</p><p dir="ltr"><strong>NFT</strong></p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/10/30/images/72tbSAQsQI.png" alt="PA 日報 | Animoca Brands 獲得 5000 萬美元投資；HashKey 將上線 App 產品並推出 HSK 相關新場景" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr"><strong>項目動態</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/klua3ebp.html">UniSat Wallet：BRC-20 Swap 上線，首批支持 14 種比特幣銘文資產</a></p><p dir="ltr">比特幣 BRC-20 銘文錢包 UniSat Wallet 發文表示，稱經過仔細研究，決定將 14 種銘文資產納入首批 BRC-20 Swap 的支持名單。UniSat 表示篩選條件是過去 30 天內，該資產在 UniSat Marketplace 上至少有 15 天的交易活動，且過去 30 天裏交易量中位數不為零。此外，UniSat 還表示在 BRC-20 Swap 主網上線初期會施行「按需交易」的模式——只有當新的用户向 BRC-20 Swap 中存入相關資產，提款請求才能使用。</p><p dir="ltr">14 種銘文資產分別為：sats、ordi、trac、oshi、btcs、oxbt、texo、cncl、meme、honk、zbit、vmpx、pepe 和 mxrc。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/40d3zovb.html">BNB Chain 發佈基於 Gnosis Safe 協議的多籤錢包服務</a></p><p dir="ltr">BNB Chain 在 BSC 和 opBNB 上部署了基於 Gnosis Safe 協議的多籤錢包服務。它為用户提供了一種安全、便捷的方式來管理他們的數字資產和交易。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/84gahp6i.html">Acala 更新 2.0 路線圖進展：222,280 枚 ACA 被銷燬，上線 ACA-USDC 礦池</a></p><p dir="ltr">波卡生態 DeFi 協議 Acala 官方公佈 Acala 2.0 路線圖進展更新，主要包括： 1、ACA 質押功能已上線； 2、222,280 枚 ACA 被燒燬，下次代幣銷燬將在 26 天后； 3、ACA-USDC 礦池已上線； 4、在流動性激勵平台 Euphrates 推出單邊 DOT 和 LCDOT 質押； 5、目前已有 420 萬枚 DOT 通過 Euphrates 平台完成質押。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/rjhirp27.html">美國金融律師：VanEck 比特幣現貨 ETF 或將使用比特幣作為種子基金</a></p><p dir="ltr">美國金融律師 Scott Johnsson 在推特發文稱，VanEck 更新的比特幣現貨 ETF 招股説明書中關於種子基金的措辭與貝萊德相似。鑑於二者都由高偉紳律師事務所的相同律師代理，這也許並不太令人驚訝。但是 VanEck 並沒有像貝萊德 iShares 一樣用現金作為種子基金，而是建議用比特幣作為種子基金。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/rw1i07ep.html">巴西今年 USDT 的採用率飆升，佔所有加密貨幣交易的 80%</a></p><p dir="ltr">據巴西税務服務機構的數據 ，巴西的加密貨幣使用量大幅增加。僅考慮 2023 年的部分數據，報告的加密貨幣變動的 80% 與 USDT 有關。自 2021 年以來，巴西的 USDT 交易量一直在增長，在 2022 年 7 月交易量首次超過比特幣。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/7rvlwr8o.html">Avalanche 區塊鏈瀏覽器 SnowTrace 將於 11 月 30 日停止運營</a></p><p dir="ltr">SnowTrace 頁面顯示，Avalanche 區塊鏈瀏覽器 SnowTrace 將於 11 月 30 日 8:00（北京時間）停止運營，用户需要在停用日期之前下載私有名稱標籤和合同驗證。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/8ygojxn4.html">HashKey 將於 11 月 1 日宣佈上線 App 產品，並推出平台幣 HSK 相關新場景</a></p><p dir="ltr">據官方消息，香港持牌加密交易所 HashKey Exchange 將在 11 月 1 日的產品發佈會上宣佈上線 App 產品，此前 8 月份 HashKey 推出虛擬資產交易 APP 試用版。此外，HashKey 在 X 平台上將發佈關於 ERC-20 平台幣 HSK 的相關進展，並配圖「11.1 11:11 IT'S TIME FOR H?K」。HashKey 對此向 PANews 迴應稱，會對 HSK 宣佈很多安排，包括一些新場景。</p><p dir="ltr">此前 4 月消息，HashKey Group 推出生態積分 HSK，並聲明 HSK 僅用於贈送給生態貢獻者，不會有任何售賣行為。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/3wi42o9o.html" target="_blank" rel="noopener" data-v-3837a6b1="">泰國開泰銀行以 1.03 億美元收購加密交易所 Satang 的多數股權</a></p><p dir="ltr">據 CoinDesk 報道，泰國開泰銀行（K-Bank）已收購加密貨幣交易所 Satang 母公司 97% 的股份，該交易所自 2017 年以來一直在該國運營。根據一份文件，該交易的估值為 37.05 億泰銖（1.028 億美元），是通過一家名為 Unita Capital 的 K-Bank 新子公司完成的，該子公司的任務是投資數字資產公司。交易完成後，Satang 將更名為 Orbix。新公司還將新增三個子公司：Orbix Custodian、Orbix Invest（數字資產基金管理公司）和 Orbix Technology（區塊鏈技術開發商）。</p><p dir="ltr"><strong>投融資</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/c1rtco6l.html">知情人士：花旗集團為 WeLab 提供 2.6 億美元的資產支持融資</a></p><p dir="ltr">據彭博社援引知情人士報道，花旗集團牽頭為香港最大的在線借貸平台 WeLab 提供 2.6 億美元的資產支持融資。知情人士稱，花旗集團是該交易的唯一高級承銷商，但因交易未公開而要求匿名，目前花旗集團駐香港代表和 WeLab 均拒絕置評。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/438m2ot2.html">Animoca Brands 披露將獲得沙特 NEOM 投資基金對其的 5000 萬美元投資</a></p><p dir="ltr">據官方博客，Animoca Brands 宣佈已與由沙特王儲小薩勒曼主導的新城建設項目「Neom」簽署了一份戰略合作諒解備忘錄，以推動符合沙特願景 2030 計劃的區域 Web3 計劃。除戰略合作伙伴關係外，公司還與 NEOM 投資基金簽署了可轉換票據融資意向書。NEOM 投資基金擬向 Animoca Brands 投資 5000 萬美元，其中 2500 萬美元將以每股 4.50 澳元的轉換上限發行可轉換票據，剩餘的 2500 萬美元將用於在二級市場購買公司股票。</p><p dir="ltr">此前 10 月 25 日消息，<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/129hpc9z.html">沙特 NEOM 投資基金成立，並宣佈對 Animoca Brands 等公司進行投資</a>，當時未披露具體金額。</p><p dir="ltr"><strong>重要數據</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/moq55g81.html">本週將有 11 個項目進行代幣解鎖，總釋放價值近 9000 萬美元</a></p><p dir="ltr">Token Unlocks 數據顯示，本週 11 個項目將進行代幣解鎖，總計釋放價值超過 8960 萬美元。</p><p dir="ltr">其中，Optimism 代幣 OP 將於 10 月 30 日 12:00 解鎖 2416 萬枚（約 3406 萬美元），佔流通供應量的 2.74%；</p><p dir="ltr">Sui 代幣 SUI 將於未來七天解鎖 4492 萬枚（約 2022 萬美元），佔流通供應量的 5.22%；</p><p dir="ltr">1inch 代幣 1INCH 將於 10 月 31 日 08:00 解鎖 18 萬枚（約 5.35 萬美元），佔流通供應量的 0.02%；</p><p dir="ltr">Celestia 代幣 TIA 將於 10 月 31 日 22:00 解鎖 2.67 億枚，其中公開分配 2 億枚、研究發展與生態系統解鎖 6700 萬枚；</p><p dir="ltr">dYdX 代幣 DYDX 將於 10 月 31 日 23:00 解鎖 216 萬枚（約 535 萬美元），佔流通供應量的 1.21%；</p><p dir="ltr">Acala 代幣 ACA 將於 11 月 1 日 15:00 解鎖 2743 萬枚（約 137 萬美元），佔流通供應量的 3.31%；</p><p dir="ltr">Nym 代幣 NYM 將於 11 月 2 日 08:00 解鎖 5375 萬枚（約 685 萬美元），佔流通供應量的 9.66 %；</p><p dir="ltr">Tornado Cash 代幣 TORN 將於 11 月 3 日 11:06 解鎖 17.5 萬枚（約 53.2 萬美元），佔流通供應量的 4.62 %；</p><p dir="ltr">ImmutableX 代幣 IMX 將於 11 月 4 日 18:00 解鎖 1808 萬枚（約 1220 萬美元），佔流通供應量的 1.5%；</p><p dir="ltr">Liquity 代幣 LQTY 將於 11 月 5 日 08:00 解鎖 65.7 萬枚（約 110 萬美元），佔流通供應量的 0.7%；</p><p dir="ltr">Galxe 代幣 GAL 將於 11 月 5 日 20:00 解鎖 761 萬枚（約 1058 萬美元），佔流通供應量的 16.36%。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/9pikzmfw.html">FalconX 過去 7 天總共向 OKX 和 Binance 存入 9085 枚 MKR</a></p><p dir="ltr">Lookonchain 監測顯示，在過去 7 天裏，FalconX 總共向 OKX 和 Binance 存入了 9,085 枚 MKR（1280 萬美元）。目前還剩 7,261 枚 MKR (1000 萬美元)。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/922jv93g.html">比特幣挖礦難度上調 2.35% 至 62.46T，續創歷史新高</a></p><p dir="ltr">Mempool 數據顯示，比特幣挖礦難度於 10 月 30 日 11:53（區塊高度 814464 處）迎來了挖礦難度調整，挖礦難度上調 2.35% 至 62.46T，再創歷史新高。目前哈希率為 449 EH/s。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/fmf55oti.html">DeFi 協議 TVL 增至 420 億美元創 3 個月新高，日交易量達 3 月份以來新高</a></p><p dir="ltr">據 CoinDesk 報道，根據 DefiLlama 的數據，在兩週前觸及 2021 年 2 月以來的最低點後，DeFi 協議鎖定的所有資產總價值已飆升至 420 億美元的三個月高點。DeFi 市場的復甦基於兩個因素：不斷上漲的資產價格，以及旨在通過投資和貸款產生收益的參與者的新資金流入。此外，隨着資產價格上漲，各 DeFi 協議的交易量升至 3 月份以來的最高點，10 月 24 日達到 44 億美元。</p><p dir="ltr">Solana 生態借貸協議 Marinade 在其原生質押產品發佈後，本月 TVL 增長了 120%，該產品提供 8.15% 的年化收益率，補充其 7.7% 的流動性質押利率。Marinade 的競爭對手協議 Jito 同期 TVL 增長了 190%，達到 1.68 億美元。與此同時，在以太坊上，Enzyme Finance、Spark 和 Stader 的資金量均上漲了 37% 至 55%，超過了資產價格的漲幅，説明有新的資金流入。</p><p dir="ltr">Sui 和 Aptos 本月也經歷了正增長，Sui 上的 TVL 從 3400 萬美元升至 7500 萬美元。Aptos 受到借貸平台 Thala 活動增加的推動，本月其總 TVL 也達到了 7500 萬美元。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/qqnaqbe0.html">CoinShares：上週數字資產投資產品淨流入 3.26 億美元，創去年 7 月以來新高</a></p><p dir="ltr">據 CoinShares 週報數據，上週數字資產投資產品的資金淨流入 3.26 億美元，創 2022 年 7 月以來單週最大流入量。比特幣佔資金流入的 2.96 億美元，儘管近期價格上漲也促使 1500 萬美元流入做空比特幣投資產品。樂觀情緒的改善還促使 2400 萬美元大量流入 Solana，而其他一些山寨幣也出現了流入。而以太坊投資產品上週流出了 600 萬美元。</p><p dir="ltr"><strong>PANews APP 積分商城正式上線</strong></p><p dir="ltr">硬核獎品免費兑換：imKeyPro 硬件錢包、頭等倉研報月卡、Ballet REAL 系列錢包、AICoin 會員、各類周邊以及數百篇精選研報合集，先到先得，<a href="https://www.panewslab.com/download.html">立即體驗！</a></p>]]>
                                        </description>
                                        <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 13:06:10 GMT</pubDate>
                                        <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/w48bt7ze.html</guid>
                                        <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/w48bt7ze.html</link>
                                        <author>
                                            <![CDATA[PA 日報]]>
                                        </author>
                                        <category>PA 原創</category>
                                        <category>加密貨幣</category>
                                        <category>區塊鏈</category>
                                        <category>比特幣</category>
                                        <category>以太坊</category>
                                    </item>
                                    <item>
                                        <title>
                                            <![CDATA[安全 100% 丨如何利用工具追蹤「消失的幣」？]]>
                                        </title>
                                        <description>
                                            <![CDATA[<blockquote>對投資者與調查人員而言，如何在風險活動發生前感知威脅，並在損失發生後及時追蹤挽損，是不得不考慮的一點。</blockquote><p>加密資產安全存管是行業老生常談的話題，回顧過去發生的一系列攻擊事件不難看出，相對於傳統盜竊、欺詐活動造成的損失，加密資產丟失更加難以挽回。其原因在於區塊鏈網絡的匿名特性，導致普通投資者與調查人員無法在鏈上地址與現實實體之間建立聯繫，進而錯過及時的損失凍結機會，目前這一現狀已經對加密行業的個人資產安全構成了普遍威脅。</p><p>對投資者與調查人員而言，如何在風險活動發生前感知威脅，並在損失發生後及時追蹤挽損，是不得不考慮的一點。</p><h3>消失的幣</h3><p>「我的幣突然就消失了」、「這個錢包我用了 3 年，一直沒問題」、「我很肯定助記詞沒有泄露」、「我有很強的安全意識」、「我是在官網下載的軟件」，這是大部分丟幣者回顧事件時採用的描述，但事實往往並非如此。</p><p><strong>搜索引擎下載錢包 APP。</strong>各類搜索引擎是假網站滋生的沃土，欺詐者通過 SEO 與 SEM 在互聯網上推廣釣魚鏈接，當用户僅通過某些關鍵詞進行搜索，就有可能點擊下載帶有後門的假錢包 APP，這類程序的基本外觀與使用體驗均與被冒充的產品相一致，而一旦通過該程序同步助記詞或創建錢包並存入資產，都將導致代幣的損失。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/49c01b9b0ea7c18aea41ec0ed096372b.png" alt="安全 100% 丨如何利用工具追蹤「消失的幣」？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>以假比特派錢包為例，在某瀏覽器搜索關鍵詞「比特派錢包」後，第一頁幾乎全都是釣魚鏈接，儘管假錢包網站的頁面和真實網站如出一轍，但仔細觀察不難發現網址是錯誤的。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/1e10cd339221b06e2528554fac119a86.jpeg" alt="安全 100% 丨如何利用工具追蹤「消失的幣」？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>左圖為假比特派錢包官網，右圖為真</pre><p><strong>粘貼板劫持。</strong>粘貼板劫持是一類經典的攻擊技術，是惡意程序用來控制受害者計算機上的剪貼板並在受害者不知情的情況下將該內容更改為惡意內容的方法。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/64e0a130fe0d8c1ed55b1678bf1a4e98.png" alt="安全 100% 丨如何利用工具追蹤「消失的幣」？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在加密貨幣相關黑灰產中的經典應用是對電報 APP 的惡意後門植入，後者是一款加密貨幣投資者常用的社交軟件，許多場外交易活動依靠該軟件進行。欺詐者會通過社會工程學攻擊方法，誘導目標對象「下載」或「更新」假電報 APP，一旦目標用户通過聊天框粘貼區塊鏈地址，惡意軟件便會識別替換髮送惡意地址，導致交易對手方將資金髮送到惡意地址，而被攻擊者不自知。</p><p>流動性挖礦盜幣。加密貨幣投資欺詐類騙局往往以「高收益低風險」為噱頭，吸引用户參與投資。較為常見的名義是流動性質押套利，聲稱向錢包中充值一定數量的加密貨幣，即可「躺賺」穩定收益，而此類網站的智能合約嵌入了惡意代碼，在用户與頁面產生交互後，黑客便獲得轉出代幣的權限，隨時可以盜取用户資金。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/48e3646126a029f032c912c044bad7a2.png" alt="安全 100% 丨如何利用工具追蹤「消失的幣」？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>釣魚網站</pre><p>值得一提的是，該類騙局為了增加可信度，會要求受眾下載 OKXweb3 錢包、trust 錢包等知名軟件，並聲稱這類活動受到 OKX、Binance 等機構的支持。但實際上錢包服務是無許可的，下載知名錢包並不意味着資產會更安全。</p><h3>如何進行簡單的資金追蹤</h3><p>對風險加密資金或地址進行資金分析，是 Bitrace 的數據工程師們的日常工作，他們的調查思路或許能夠為丟幣受害人提供一些有效的幫助：</p><p><strong>溯源手續費。</strong>進行鏈上操作的前提是地址中存有足夠的手續費，對於任何攻擊者而言，他們都不得不考慮如何以更匿名的形式獲取初筆手續費。調查實踐工作顯示，大部分攻擊者的地址沿着手續費來源向上追溯，都能夠找到某個中心化交易平台熱錢包地址。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/a633429cd45e2f092d1c01af852aa3dd.png" alt="安全 100% 丨如何利用工具追蹤「消失的幣」？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>以某盜幣事件為例，受害人地址中的 3.24 萬 USDT 被非法轉移至某個新地址，儘管稀少的鏈上活動並沒有泄露太多地址背後的信息，但手續費來源分析卻能夠指出，某個 OKX 用户可能為這個地址提供了初始資金，這為調查指明瞭方向。</p><p><strong>追蹤資金去向。</strong>攻擊者會騙人，但資金清洗鏈路永遠不會，通過追蹤資金清洗去向，有經驗的分析師能夠找到大量有用信息，包括關鍵地址錢包服務商，清洗資金地址機構類型，甚至是大致地理位置等。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/5c183adba7153bf5e0d634b1abb5ea21.png" alt="安全 100% 丨如何利用工具追蹤「消失的幣」？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>以早前我們調查 jpex 事件時挖掘到的某個高風險用户地址為例，該地址「恰巧」與我們正在調查的某起盜幣案件相關聯，只觀察這條資金通道而不對資金清洗地址做更多畫像分析，可能有人會武斷地判斷這個交易所用户正是盜幣者。但實際上，針對其交互對手方資金風險（網賭、資金盤、盜幣）進行綜合評估，不難判斷該地址背後極大可能為業務複雜的承兑商，它不僅為交易所用户提供出入金業務，還幫助網賭、黑灰產關聯資金在投資者市場進行傾銷。也即，該事件中真正的關鍵地址為其上游地址，調查人員應及時轉換方向。</p><p><strong>運用專業的瀏覽器工具。</strong>除去 etherscan、tronscan、bscscan 等官方區塊鏈瀏覽器以外，諸多專業的區塊瀏覽器工具也能夠在調查過程中提供更豐富的地址標籤信息。</p>]]>
                                        </description>
                                        <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 13:00:19 GMT</pubDate>
                                        <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/2u3ag9c7.html</guid>
                                        <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/2u3ag9c7.html</link>
                                        <author>
                                            <![CDATA[Bitrace]]>
                                        </author>
                                        <category>深度</category>
                                        <category>流動性質押</category>
                                        <category>USDT</category>
                                        <category>加密貨幣</category>
                                        <category>調查</category>
                                        <category>區塊鏈</category>
                                        <category>智能合約</category>
                                        <category>錢包</category>
                                        <category>用户</category>
                                    </item>
                                    <item>
                                        <title>
                                            <![CDATA[對話 TON 基金會：背靠大樹後，「Web3 超級應用生態」該如何建立？]]>
                                        </title>
                                        <description>
                                            <![CDATA[<blockquote>聯手 Telegram 後，TON 的規劃與挑戰。</blockquote><p>採訪：flowie，ChainCatcher</p><p>嘉賓：Steve Yun，TON 基金會總裁；Bill Qian，Cypher Capital 董事長兼 TON 基金會董事會成員</p><p>在近期的 Token 2049 大會上，TON 基金會和 Telegram「再續前緣」的消息一經官宣就迅速引起「Web3 大規模應用」敍事的新一輪熱潮。Telegram 不僅宣佈將集成 TON 自託管加密錢包「TON Space」，還表示 TON 是其唯一的 Web3 基礎設施。<strong>而 TON 基金會總裁 Steve Yun 甚至在演講中透露，其目標是在 2028 年前吸引 Telegram 30% 的用户加入 TON。</strong></p><p>「Web3 超級應用/Web3 版微信即將到來了嗎？」，這一問題引發了社區用户激烈的討論，Cypher Capital 董事長兼 TON 基金會董事會成員 Bill Qian 也在該消息官宣後，發佈朋友圈紀念這一時刻。他表示，<strong>「8 億月活/4 億日活的 Telegram 開放全球獨家的二級入口給 TON，這將成為全球最大的 Web3 入口之一，其日活會超過全球交易所日活總和」。</strong></p><p>Bill 回憶到，在創辦 Telegram 前，Telegram 和 TON 基金會的核心成員曾創辦了原俄語區的「Facebook」——Vk.com。<strong>「先做爆款，然後發展為超級 App 的心法是他們一以貫之的。」據 Bill 透露，2022 年從幣安離任加入 Cypher Capital 後，TON 是其首個投資的項目。</strong>2022 年底，Cypher Capital 宣佈對 TON 投資 1000 萬美元，Bill 也成為了 TON 基金會的外部董事會成員，參與 TON 的建設。</p><p>而對於 TON 與 Telegram 的融合有類似微信生態模式影子的説法。TON 基金會總裁 Steve Yun 認為，他們的願景是擁有更深遠的影響力，並由區塊鏈驅動。原因在於，只有在 Web3 的環境中，它們才可以為用户提供低成本、高效率的交易體驗以及讓用户真正掌控自己的數據、資產和身份信息。</p><p>「大規模應用」、「超級入口」一直是 Web3 備受矚目的話題。<strong>Telegram 和 TON 未來在打造「Web3 超級應用」中的心法是什麼？TON 的現狀和未來空間何在？又如何看待未來的挑戰和行業競爭？</strong>近日，ChainCatcher 邀請到了 TON 基金會總裁 Steve Yun、Cypher Capital 董事長兼 TON 基金會董事會成員 Bill Qian 對以上議題進行了更深入的解讀與探討。</p><h3>一、如何理解「Web3 超級應用」？</h3><p>1、<strong>ChainCatcher：Token2049 的"Transforming Telegram to Web3 with Toncoin" 演講中，Telegram 不僅宣佈集成 TON 自託管加密錢包「TON Space」，還表示 TON 是其唯一的 Web3 基礎設施。Steve 可以再詳細介紹一下，未來 Telegram 和 TON 在打造「超級應用」中將分別扮演什麼樣的角色？</strong></p><p><strong>Steve：</strong>在 Token2049 大會上，我們與 Telegram 共同發佈的公告中宣佈了 TON 基金會將如何與 Telegram 緊密合作，併為 Telegram 用户引入 Web3 體驗的。總結來説，TON 區塊鏈將被全球 Telegram 用户界面集成，併成為受到大力推廣的唯一 Web3 生態。</p><p>但為 Telegram 用户提供簡易接入的 TON 生態錢包，僅僅是實現 TON 生態願景的第一步。<strong>TON 的願景是在 Telegram 內部打造一個以 TON 為基礎的 Web3 小程序生態。</strong>而 TON 與 Telegram 的深度整合，加上錢包在 Telegram 的集成，將構建一個完美的體系 ——一個供開發者構建 Web3「小程序」的平台。該平台操作簡潔且直觀，融入了 Telegram 那些備受好評的社交功能，如消息轉發、邀請聯繫人和在羣組頻道分享等。</p><p>我們設想，這個 Web3「小程序」生態將使 Telegram 變身，成為第一個滿足加密愛好者和普通用户需求的 Web3 超級應用。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>2、</strong><strong>ChainCatcher：作為 TON 的投資人和董事會成員，Bill 如何看待這次 Telegram 和 TON 合作的意義？Cypher Capital 團隊其實去年底就投資了 TON 1000 萬美元，你們當時對 TON 的預期是什麼？這次 TON 新動態之後你們有新的預期嗎？</strong></p><p><strong>Bill：</strong>我在 2022 年離開幣安後，首先選擇合作的項目就是 TON。我的邏輯很簡單：<strong>我們這個行業一直就是「投機有餘，基本面不足」</strong>。那麼基本面從何而來？場景就是基本面，只有高頻的實實在在的場景，才能夠把整個 Web3 帶到 10 億量級的用户。無論 Web1、Web2、Web3，歸根到底都是互聯網的生意，<strong>互聯網生意的基本盤從來都應該是「始於流量，終於交易」。</strong></p><p>所以我從幣安離開以後，在和合夥人搭建新平台的同時，也一直在尋找「高頻打低頻」的 killerapp。我和 Telegram 以及 TON 團隊認識由來已久，而且在迪拜也經常線下見面。<strong>全世界比 Telegram 日活用户高的應用都無法進軍 Web3，比如 WhatsApp，那 Telegram 等於就是全世界最高頻的可以做 Web3 的平台了。</strong></p><p>所以當我加入 Cypher 擔任董事長之後，我們的第一筆投資就是投給了 TON。同時，作為基金會的成員，我們一直在 Telegram 積極磋商戰略合作的事宜，也很高興在今年三季度終於官宣了。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>3、</strong><strong>ChainCatcher：TON 錢包和 Telegram 的集成以及使用方式上，是否從微信獲得啓發？加密中文社區很喜歡將 TON 和 Telegram 的合作稱為「打造 Web3 版的微信」，你們如何看待這種説法？</strong></p><p><strong>Steve：</strong>誠然，有觀點提到 TON 與 Telegram 的融合有「微信模式」的影子。但我們的願景是使其影響力更為深遠，並由區塊鏈驅動。</p><p>只有在 Web3 的環境中，點對點的在線交易和互動才能實現，我們才可以為用户提供低成本、高效率的交易體驗。更重要的是，只有在 Web3 中，用户才能真正掌控自己的數據、資產和身份信息。</p><p>我們堅信，在 TON 區塊鏈上建立並與 Telegram 用户界面融合的去中心化應用生態，能為用户提供更為安全、隱私得到保障、並且功能更為強大的體驗，並賦能大規模終端用户。</p><p><strong>Bill：</strong>其實早在 Web2 時代，Pavel 作為 vk.com 的創始人，Andrew 作為 vk.com 的第一個產品經理，就已經詳細地學習、借鑑了微信等超級 App 的打法。回到莫斯科之後，他們也很快把 vk.com 打造成了俄語區的超級 App。後來 Pavel 離開莫斯科，來到迪拜，並且創立了 Telegram，<strong>這種先做爆款，再發展為超級 App 的心法是一以貫之的。</strong></p><p>我在加入基金會後，雖然只是一個兼職的董事，但還是花了很多精力為 TON 建立亞洲的生態團隊。我推薦了我的京東前同事 John 來擔任 TON 在亞洲的生態負責人；同時，我們 Cypher 的合夥人，前美團首席人力資源官 Elaine，正通過她的跨境招聘平台在香港為 TON 組織各種線下活動。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>4、</strong><strong>ChainCatcher：你們理想中的「Web3 超級應用」是什麼樣的？和微信這類 Web2 超級應用相比有哪些相同和不同？</strong></p><p><strong>Steve：</strong>TON 的願景是將 Web3 體驗塑造成由區塊鏈技術驅動的社交體驗。簡易性是大規模推廣的關鍵，而推廣 Web3 的初始步驟，是將 Web3 技術與友好的用户體驗融為一體，更能滿足用户需求。</p><p>但 Web3 超級應用的追求不止於此。它應賦予用户對其數字身份、數據和資產的完全控制權。與 Web2 不同，Web3 賬户的歸屬權在用户，而非平台，且用户可以自由轉移；賬户相關的數據不會被用作定向廣告或其他形式的濫用；資產的流轉不再經由多方中介，而是實現點對點交易。<strong>一個 Web3 超級應用生態是被設計成無邊界的，來自世界任何地方的天才都能在全球舞台為全球市場競爭。</strong></p><p>Web2 超級應用猶如由某中央實體掌控的經濟體，存在眾多規則，並在每一次交互中抽取「税收」。相比之下，Web3 超級應用更像一個完全開放、自由、無須許可且純粹的點對點市場。TON 基金會致力於鼓勵更多的「小程序」開發者，共同打造這一基於 TON 的 Web3 超級應用願景。</p><p>總的來説，Web2 和 Web3 應用的主要區別是，Web3 能使在線點對點交互不依賴任何其他被信任的第三方。這是區塊鏈賦能個人和社羣的破壞性特質。</p><p><strong>Bill:</strong>為了落實打造 Web3 超級 App 的目標，我們肯定不能刻舟求劍。Web2 的超級 App，通常會覆蓋從線上場景（社交、遊戲、視頻、金融服務）到線下場景（打車、零售）等廣泛領域。然而，<strong>基於 Web3 的技術特性，我覺得未來 Web3 的入口應用還是以純線上場景為主。</strong></p><h3>二、TON 的現狀和未來空間</h3><p><strong>5、</strong><strong>ChainCatcher：Steve 可以分享一下，TON Space 接下來還有哪些規劃嗎？以及「TON Space」和 Telegram 內置的託管錢包功能上有何不同？對於 Telegram 生態來説，它們分別都扮演着什麼樣的角色？推出 TON Space 後，TON 又有哪些重要的戰略路線圖？</strong></p><p><strong>Steve：</strong>首先需要澄清的是，Telegram 裏的錢包與 Telegram Messenger 是兩個完全不同的業務板塊，它不是 Telegram 官方的錢包；Telegram 裏的這款（託管）錢包以及 TON Space（非託管錢包）均是由 The Open Platform 的開發者團隊所打造的。</p><p><strong>TON Space 的下一步計劃是將其錢包默認集成到 Telegram 菜單中，並計劃於 11 月全球推出。</strong>此次全球化佈局將使數億用户輕鬆擁有 Web3 錢包，讓 TON 生態項目可以實現一鍵登錄式的用户體驗以及加密貨幣支付功能。</p><p>與託管錢包不同，TON Space 可以直接與區塊鏈進行互動，而用户對其資產擁有完全的控制權。當用户能直接連接至其應用並在不離開 Telegram 的前提下完成交易確認，「小程序」開發者也將從中受益。</p><p>總的來説，<strong>此款錢包旨在解決區塊鏈技術大規模應用中的兩大挑戰：首先是如何觸及大量用户，其次是如何為非區塊鏈初學者提供流暢的入門經驗。</strong></p><p>&nbsp;</p><p><strong>6、</strong><strong>ChainCatcher：TON 在 Token 2049 的演講上提到，目標是在 2028 年前吸引 Telegram 30% 的用户加入 TON。你們認為 TON 將會很快超過以太坊嗎？除了背靠 Telegram 擁有用户流量優勢外，TON 網絡在技術路線、生態發展上有哪些優劣勢？</strong></p><p><strong>Steve：</strong>TON 分片能力很強，其處理交易的速度遠超其他主流區塊鏈，避免了費用增加和交易延遲的問題。TON 是有望成為被廣泛採用的領先區塊鏈平台。</p><p>TON 的優勢在於其核心產品能支持一場綜合的 Web3 革命——去中心化存儲、代理層、DNS 域名、支付、站點——都從一開始就被內嵌在 TON 區塊鏈的核心，而不是類似其他建立在區塊鏈上的單獨應用。這使核心產品之間無縫的交互可被建設者隨時利用。</p><p><strong>Bill：</strong>TON 的優勢在於未來建立應用場景之後的用户流量。目前以太坊的日活不到 100 萬，但是 Telegram 的日活有 4 億，月活有 8 億。</p><p>儘管 TON 有相對用户優勢，以太坊在開發者數量、開發環境成熟度、以及在全球社區的 legitimacy 仍佔先機。但正如現實世界中存在多個公有云（AWS、Azure、Google，Meta，阿里雲、騰訊雲、華為雲等等），Web3 的世界同樣可以容納多個「世界計算機」Layer 1 解決方案。因此，儘管以太坊已成為 Web3 的巨頭，但 TON 仍享有其獨特的定位與價值。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>7、</strong><strong>ChainCatcher：有數據顯示，TON 現在排名前 100 的巨鯨地址持有代幣總量的 50% 以上。TON 早期礦工鉅額的持倉是否會對 TON 網絡實現去中心化造成威脅？在實現完全去中心化上 TON 有哪些規劃？</strong></p><p><strong>Steve：</strong>TON 基金會只是 TON 生態中的眾多組織之一，我們始終支持和響應社區的核心利益和訴求。其中，如何確保 Toncoin 供應持續走向去中心化也是我們的關注點。</p><p>最近，社區有團隊推出了一個名為「believers.ton」的智能合約，該合約旨在將被贈與合約地址的 Toncoin 鎖定兩年，隨後在三年的時間裏逐月返還給存款人。<strong>believers.ton 很快收到了大量持有者的歡迎，有超過 5.16 億 TON（大約 11 億美元）在該合約中被鎖定，佔總供應量的約 10%。</strong></p><p>社區決議後，TON 基金會為這一倡議投入了 100 萬 TON 作為參與激勵。儘管這也不直接意味着資產的完全去中心化，但的確是社區成員對長期持有 TON 的堅定信念。</p><p>此外，我們的社區及驗證節點在實現 Toncoin 走向去中心化上一直有發揮重要作用。比如在今年 2 月的一次投票中，社區決定凍結一些長時間不活躍的 TON 賬户，大約 10 億 TONcoin 被鎖定了 4 年。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>8、</strong><strong>ChainCatcher：相比於市值靠前的一些公鏈的生態，TON 網絡的生態主要特色是什麼？生態發展重點有哪些？TON 接下來在生態激勵上還有哪些規劃？</strong></p><p><strong>Steve：</strong>在引導從 Web2 向 Web3 的轉型中，TON 生態系統的各個項目都在重點強調為非區塊鏈原生用户消除進入區塊鏈的門檻，提供更為直觀和便捷的體驗。</p><p>以 Wallet 為例，它讓非加密貨幣用户能夠簡單地通過發送信息來相互轉賬加密貨幣。對於那些不熟悉該行業專業術語和技術細節的用户，他們不用使用複雜且冗長的錢包地址來進行轉賬。僅需對方的 Telegram 用户名就能完成操作。同樣地，在 TON 生態中，我們看到了一系列的面向終端用户的 dApps。這些應用界面友好，操作直觀，極大程度地簡化了區塊鏈背後的複雜性。</p><p>總的來説，與其它區塊鏈生態系統的核心差異在於，<strong>TON 的開發者實際上是在為廣大用户羣體用真實用例構建 Web3。</strong></p><p>&nbsp;</p><p><strong>9、</strong><strong>ChainCatcher：以太坊過後，二代、三代公鏈絡繹不絕，你們怎麼看 TON 所在公鏈賽道未來的格局？決勝關鍵是什麼？</strong></p><p><strong>Steve ：</strong>我確實希望所有的區塊鏈項目繁榮這樣世界會有更多選項。但是因為發展和維護一個由開源社區努力的真正去中心化和通用目的的網絡的複雜性，我相信只有少數區塊鏈會存在於未來。很可能所有更小的區塊鏈會消亡，如果他們沒有發現一個特定的用例。</p><p>TON 對整個區塊鏈行業的貢獻將會是把關鍵大多數帶入 Web3 空間。和 Telegram 一起，TON 將 Web3 帶到移動端。在未來，我相信 TON 將是有最多活動和用户的區塊鏈中的一條。</p><p><strong>Bill：</strong>基礎設施的競爭是一個無限遊戲，同時每一個倖存者都會有自己獨特的競爭稟賦。TON 今天已經是全球前五的 Layer1 了。我認為，未來藉助其獨特的場景優勢，TON 將會維持並強化其領先地位。</p><h3>三、打造<strong>Web3</strong>超級應用生態的挑戰與行業競爭</h3><p><strong>10、</strong><strong>ChainCatcher：除了降低用户門檻外，TON 和 Telegram 如果要成功打造好「Web3 的超級應用」，預計還面臨着哪些方面的挑戰？</strong></p><p><strong>Steve：</strong>最大的焦點是為未來很多的加密週期吸引和留存全球人才。為此我們計劃明年在香港舉辦 TON 獨家生態大會。我們希望歡迎令人信服的用例迷住今天 Web2 的用户。</p><p><strong>短期最大的挑戰在於圍繞由去中心化開放社區維護的 Layer-1 的監管不確定性。</strong>我們的社羣正在分別向嘗試為 DAO 組織提供監管框架不同的轄區諮詢中。</p><p><strong>長期挑戰是順應力。</strong>TON 社區必須持續在正確的方向引導自己，堅守初心和願景，開放地鼓勵積極和自願的社區參與。點對點交易和交互的自由只有通過社區的努力才能實現。</p><p><strong>11、</strong><strong>ChainCatcher：雖然 Telegram 擁有 8 億用户，但 Telegram 上的詐騙似乎也很氾濫，且過往存在一些隱私泄露問題，加密社區有聲音認為這將為 Telegram 和 TON 要共同打造的錢包和加密金融體系產生很大的阻礙，你們如何看待？</strong></p><p><strong>Steve：</strong>TON 基金會一直充分地認識到保護用户安全的重要性。但我們也不贊同加密本身會引發更多欺詐活動的説法。</p><p><strong>相反，區塊鏈技術提高了追蹤並處理犯罪活動的能力。</strong>在許多加密貨幣相關的「攻擊」事件中，攻擊者在不被抓獲的前提下很難流轉所獲得的資金。例如，BitMex 的黑客竊取了 40 億美元的比特幣，但在他們試圖轉移這筆資金時，很快就被抓獲並面臨起訴。Mango Markets 的事件也是一個例子，攻擊者最終被迫歸還了大部分資金。</p><p>與此對應，涉及法幣的傳統欺詐事件，受害者通常很難追回損失。儘管加密貨幣在某些方面面臨着批評，但與其意圖取代的傳統系統相比，加密貨幣帶來的價值遠遠超出了其潛在問題。TON 基金會認為，相比於欺詐問題，對於新用户來説，加密貨幣的複雜性是其大規模普及的才是主要障礙，而 TON 一直致力於解決這個問題。所有中心化和託管服務將會服從於保護消費者的監管護欄。另一方面，去中心化應用基於終端用户絕對的自由但也無限的責任。</p><p>就像在所有社會中，我們開始看到在我們的社區裏出現了各種社會性制衡的非正式的社交評分種類。我們希望我們的社區成員繼續設定高門檻，促進教育，獎勵好的行為、貶低壞的行為。</p><p>TON 很幸運，有把我們塑造成自律社區的獨立和影響力的聲音。我譴責所有非法行為，我們的心和受害者在一起。同時，承認一些種類的隱私是如此有價值是重要的，這被認為是一種基本人權。</p><p><strong>12、</strong><strong>ChainCatcher：MetaMask 最近推出了 Snaps 功能，它也被加密社區廣泛視為未來 Web3 大規模採用的超級應用之一，你們認為未來二者會產生競爭嗎？相比而言，Telegram 和 TON 所要打造的超級入口有哪些優劣勢？</strong></p><p><strong>Steve：</strong>TON 給 Telegram 全球大規模用户羣帶來了 Web3 的移動端體驗。TON 和基於 TON 的小程序，包括他們的體驗和用例，都是基於「移動端優先」建立的，也符合 Web2 用户的使用習慣。除非世界從移動端回到 PC 桌面，我相信軌跡是清晰的。</p><p><strong>13、</strong><strong>ChainCatcher：最後對於華語地區的加密用户、開發者有哪些想要傳達的嗎？</strong></p><p><strong>Steve：</strong>我們發現一股來自亞洲社區的強大力量——他們曾經經歷和參與過區域性超級 APP 生態系統的成功。基於此，我們將在明年用當地語言舉辦一場專門針對某個特定市場的生態大會，首選是香港。</p><p><strong>Bill：</strong>華語用户作為最理解超級 App 的互聯網用户，是 Telegram 和 TON 的「知音」。我們期待和華語用户、華語開發者一起 build，迎接下一個牛市</p>]]>
                                        </description>
                                        <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 12:26:00 GMT</pubDate>
                                        <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/k6y3n34v.html</guid>
                                        <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/k6y3n34v.html</link>
                                        <author>
                                            <![CDATA[鏈捕手 ChainCatcher]]>
                                        </author>
                                        <category>深度</category>
                                        <category>Layer 1</category>
                                        <category>數字身份</category>
                                        <category>區塊鏈</category>
                                        <category>智能合約</category>
                                        <category>監管</category>
                                        <category>比特幣</category>
                                        <category>TON</category>
                                        <category>去中心化</category>
                                        <category>公鏈</category>
                                        <category>以太坊</category>
                                        <category>DAO</category>
                                    </item>
                                    <item>
                                        <title>
                                            <![CDATA[法國一般税制概況、加密税制及其發展趨勢]]>
                                        </title>
                                        <description>
                                            <![CDATA[<blockquote>法國作為歐洲國家之一，對區塊鏈技術和數字資產創新呈現非常積極的態度，非常鼓勵技術的發展和創新，也是全球加密資產市場的重要參與者。</blockquote><p>作者 | TaxDAO</p><h3>一、法國的一般税制</h3><p>法國作為歐洲國家之一，對區塊鏈技術和數字資產創新呈現非常積極的態度，非常鼓勵技術的發展和創新，也是全球加密資產市場的重要參與者。因此法國的加密資產税收制度值得投資者關注，本文將為讀者介紹法國加密税的基本情況，包括三部分：法國一般税制的概況，加密税制及其未來發展趨勢。</p><h4><strong>1.1 一般税制概述&nbsp;</strong></h4><p>法國實行中央與地方之間劃分税種、分別徵收的管理體制，是典型的集權式分税制。在這一體制下，其税收權主要集中於中央政府，而一般税權則分散於地方政府。具體而言，集權式分税製表現為中央政府對全國税收擁有立法權，並對中央税行使徵收權；而地方政府在中央的範圍內，只能對屬於本級政府的地方税行使徵收權。此外，地方政府對其所屬税項擁有一定的税率調整權和税收減免權。</p><p>法國税收的制度以間接税為主體，輔之以直接税。其中，增值税是法國税收體系的重要組成部分，約佔法國總收入的 45%。</p><h4><strong>1.2 主要的直接税</strong></h4><p><strong>1.2.1 個人所得税</strong></p><p>在法國，個人所得税納税人分為居民納税人和非居民納税人，居民納税人應就其來源於全世界的個人所得繳納個人所得税，而非居民僅就其來源於法國的個人所得繳納個人所得税。法國個人所得税的應納税所得額包含本年實際收到的年所得，涵蓋工資、薪資、現金津貼、生活費、困難地區補助、教育費用、搬家補貼、所得税退還、資本利得和其他投資收入等多個方面。</p><p>法國居民個人所得税税率範圍廣泛，從 0 至 52.75% 不等。而非居民個人所得税税率分別為 0，15% 和 25%。法國個人所得税採用家庭份額制，要求夫妻必須聯合申報，除非在嚴格的限制條件下才允許單獨申報。個人所得税的納税週期為日曆年度，建立在年收入的基礎上，申報必須在下一個年度的 3 月 1 日之前完成。這一系統確保了對全球和國內個人所得的有效徵税，並通過減免和税率差異等方式，促進了税收的公平性和合理性。</p><p><strong>1.2.2 公司所得税</strong></p><p>法國公司所得税在税收總額中佔比約為 9% 至 12%。納税人包括在法國從事生產、經營活動的法人實體以及公司註冊地在法國的法人實體。該税的徵税對象為在法國境內從事生產、經營活動取得的利潤。法國公司所得税採取屬地原則，即按照居民公司在法國境內從事生產、經營活動取得的利潤徵收所得税，對居民公司直接從境外取得的所得也會進行徵税，但對居民公司通過其境外分支機構從境外取得的收入不予徵税，對境外子公司的未分配收益也不徵税。另外，外國公司在法國的常設機構比照居民公司納税。</p><p>法國公司所得税的税率為 33.33%，而在某些特定情況下，税率為 8% 或者 15%。自 2005 年起，法國逐步廢止公司所得税的附加税，將其税率逐步降低至 1.5%。</p><p>此外，一些企業在特定條件下可能需要繳納額外的所得税，例如，營業額超過 763 萬歐元且企業所得税超過 76300 歐元的公司需要額外承擔繳納企業所得税的 3.3%，對於營業額超過 10 億歐元的公司，還需繳納 15% 的特殊貢獻金，而對於營業額超過 30 億歐元的公司還需額外繳納 15% 的附加税。</p><p>這一複雜的税收體系旨在確保公司所得税的公平徵收，同時根據企業規模和盈利水平差異，可以靈活調整税收政策。</p><h4><strong>1.3 主要的間接税</strong></h4><p>間接税是一種加在商品和服務的交易上的税款，最終由最終消費者承擔。在法國，增值税是最主要的間接税。根據法國税法規定，任何在法國境內銷售貨物和提供勞務的個人和企業都需要繳納增值税。此外，在歐盟內進行採購或銷售的單位或個人也被認定為增值税納税義務人。</p><p>法國的增值税税率分為三種，分別為標準税率、特殊服務和特殊銷售以及出口貨物和對非居民提供的特殊勞務的零税率。標準税率是 19.6%，適用於大多數商品和服務的交易。特殊服務和特殊銷售的税率分別為 5.5% 和 2.1%，涵蓋了一些特定的服務和銷售活動。出口貨物和對非居民提供的特殊勞務適用零税率，即不徵收增值税。</p><h3>二、法國的加密資產税收制度</h3><p>作為歐洲國家之一，法國在全球加密資產市場中扮演着重要的參與者角色，對區塊鏈技術和數字資產創新表現出積極的態度，鼓勵技術的發展和創新。自 2014 年開始明確加密貨幣税收原則以來，法國政府一直在不斷更新和完善税收指南。在 2019 年之前，法國對加密貨幣的交易可能適用增值税，然而，隨着 2019 年的法規變更，法國將加密貨幣的交易納入貨幣範疇，從而不再適用增值税。這種積極的法規變化反映了法國對數字資產和區塊鏈技術潛在激發創新和經濟增長的信心。</p><h4><strong>2.1 法國加密税制歷史回溯</strong></h4><p>2014 年，法國財政當局在《監管虛擬貨幣（2014）》等文件中首次明確有關加密貨幣的税收原則，此時，加密貨幣被視為一種資本財產，適用於資本利得税。</p><p>然而，到了 2018 年，法國國務委員會決定改變加密貨幣資本收益的分類，將加密貨幣銷售所產生的利潤視為「動產」資本收益，在此之前，加密貨幣收益屬於工商業利潤，適用税率為 45%，這一決定使得加密貨幣的税率大幅下調，從最高税率 45% 降至 19%。但是加密貨幣挖礦的收益仍然按照工商業利潤來徵收。適用税率的改變意味着法國政府認識到了加密貨幣是一種可以促進金融包容性和自由化的資產，降低税率可以提高更多的投資者對加密貨幣的興趣，從而推動金融市場的自由化和創新。</p><p>2019 年，法國經濟和財政部長布魯諾·勒梅爾 (Bruno Le Maire) 表示，當加密貨幣轉換為「傳統」貨幣時，法國將對加密貨幣收益徵税，但幣幣交易仍然免税。根據勒梅爾所説，法國當局將把加密貨幣當作「傳統」貨幣，即不對加密貨幣到加密貨幣的交易徵收增值税，只對收購資產或服務時使用的加密貨幣資產徵收增值税。</p><p>隨着加密貨幣市場的不斷變化，2021 年法國財政部發布了新的税收指南，該指南強調指導加密貨幣持有者和參與者如何處理個人所得税和資本利得税的相關問題。</p><p>法國在不斷調整税收政策以適應新興行業的同時，也顯示了對數字資產和區塊鏈技術的積極態度，有助於加密貨幣創新和市場發展。</p><h4><strong>2.2 法國加密税制最新動態</strong></h4><p>2023 年，法國的加密税收制度持續向更積極的方向發展，並經歷了一系列改進和完善。首先，針對以歐元和信託貨幣計價的加密貨幣出售所獲得的資本收益，法國採用了統一税率，即在加密貨幣處置過程中記錄的資本收益的 30%。這一統一税率的應用為加密貨幣的資本收益提供了更為一致和透明的徵税標準。此外，所得税的累進規模也可以適用於加密貨幣，為投資者提供了更多的靈活性和選擇。</p><p>另一個改進點是所有加密貨幣投資者將其數字資產買賣活動視為專業交易的風險更低，這是因為税務部門建立了更清晰、更簡潔的框架來定義加密貨幣交易是否具有專業性。在大多數情況下，只要投資者將其加密貨幣交易作為其私人財富管理的一部分，就可以將加密貨幣交易作為個人所得徵税，從而減少了專業交易的相關風險。</p><h3>三、法國加密税未來發展展望</h3><p>2022 年 10 月，財政部部長布魯諾·勒梅爾在接受採訪時表示，法國將重新審查其加密貨幣税收規定，以尋求成為全球領先的區塊鏈中心。他強調，法國不僅僅是希望將現有的股票規範簡單複製到加密貨幣領域，而是希望通過重新審視税收規定，更好地支持和促進加密資產的發展。他希望歐盟在構建和組織加密資產生態系統方面成為世界領先的市場經濟區，並希望法國成為加密資產生態系統的歐洲中心。他還表示，法國願意與歐盟其他成員國協調加密貨幣税制，以避免對跨境交易和投資者產生過多的税務困擾。這意味着法國將可能尋求在歐洲範圍內制定一致的加密貨幣税收政策，以促進更大範圍的合作和統一。</p><p>馬克龍政府也曾表示堅持對加密資產採取友好態度，特別是對區塊鏈技術的強調，而不僅僅是對貨幣的強調。法國將繼續堅持對加密資產的政策基調，符合歐盟的要求，並將採取強而非禁的政策，以促進加密資產的創新和發展。由此觀之，法國政府對於加密資產的發展表現出積極發展的態度，預計法國可能採取進一步的措施來促進區塊鏈技術和加密貨幣的健康發展，同時有望降低與加密資產相關的徵税率，進而激勵公民進行加密貨幣的投資。</p><p>總體而言，法國加密資產税制總體呈現出積極的發展趨勢。然而，由於時代的不斷變化和全球政治經濟格局的動盪，未來的走向仍然存在不確定性。投資者應密切關注法國加密資產税制相關政策的發佈和實施，從而做出更為合理的投資決策。</p><p>參考文獻：</p><p>[1]鏈圈子.(2020).一分鐘回顧法國對加密貨幣的監管政策.</p><p>[2]董恆.(2016).以家庭為單位的個人所得税制研究.</p><p>[3]張平.(2009).中西方財政運行狀態及運行機制的比較研究.</p><p>[4]法國財政部.(2014). 監管虛擬貨幣.</p><p>[4]貿促會駐外代表處駐法國代表處.法國税務指南及享受法國税收優惠.(2021).</p><p>[5]Jack Schickler. (2022). France to Explore Crypto Tax Treatment Next Year.Jack Schickler.</p><p>[6]新浪財經.(2018). 法國：加密貨幣現在屬於「動產」，税率從 45% 降至 19%.</p><p>[7]機靈蛋.(2019).2019 年是加密税的里程碑之年.</p>]]>
                                        </description>
                                        <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 12:00:18 GMT</pubDate>
                                        <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/2qzm15p1.html</guid>
                                        <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/2qzm15p1.html</link>
                                        <author>
                                            <![CDATA[TaxDAO]]>
                                        </author>
                                        <category>深度</category>
                                        <category>加密貨幣</category>
                                        <category>區塊鏈</category>
                                        <category>監管</category>
                                        <category>投資</category>
                                        <category>虛擬貨幣</category>
                                        <category>DAO</category>
                                    </item>
                                    <item>
                                        <title>
                                            <![CDATA[一文理清香港證監會「覆蓋」下的虛擬資產交易所背景：2 家已持牌 + 5 家申請中]]>
                                        </title>
                                        <description>
                                            <![CDATA[<blockquote>縱使這條逐漸邁向合規的道路充滿坎坷，但古語早已給了我們前行的箴言，路漫漫其修遠兮，吾將上下而求索。我們已經在路上了，而這些都是我們終將會跨過的難關。</blockquote><blockquote>香港財經事務及庫務局發佈《有關香港虛擬資產發展的政策宣言》開始，一年過去了，香港證監會將幾家虛擬資產交易所「納入麾下」？這些交易所的來歷、背景和業務範圍又是什麼樣呢？接下來，我們就和大家一起來一探究竟。</blockquote><p>文章作者：Meta Era 特邀作者「Shark」</p><p>2022 年 10 月，香港財經事務及庫務局發佈《有關香港虛擬資產發展的政策宣言》，其中明確將以「選擇參與」方式為虛擬資產交易所發牌，使其能接觸更多香港市場的投資者，發牌制度能讓虛擬資產交易所在香港開拓新的分銷渠道，以利於本港價值超過 4.5 萬億美元的龐大資產和財富管理市場。</p><p>不僅如此，香港財經事務及庫務局還明確表示「樂意」聯繫全球虛擬資產業界，邀請有關交易所在香港開拓商機，並由香港證監會就新發牌制度下的零售投資者可買賣虛擬資產的適當程度展開公眾諮詢。那麼，一年過去了，香港證監會將幾家虛擬資產交易所「納入麾下」？這些交易所的來歷、背景和業務範圍又是什麼樣呢？接下來，我們就和大家一起來一探究竟。</p><p><strong>事實上，香港證監會已於 9 月 29 日在官方網站上發佈了多份已持牌和申請中虛擬資產交易平台名單，截至目前其轄內共「覆蓋」了 8 家交易所 —— 2 家已持牌，5 家申請中。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://metaera-test-1318926170.cos.ap-hongkong.myqcloud.com/231030/1698638011231030154.jpg" alt="一文理清香港證監會「覆蓋」下的虛擬資產交易所背景：2 家已持牌 + 5 家申請中" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>（注：上表信息獲取時間為 2023 年 10 月 16 日）</pre><p>首先，讓我們來看 2 家已持牌的虛擬資產交易平台，這 2 家分別是 BC 科技集團旗下的 OSL Digital Securities Limited 以及 HashKey Group 旗下的 Hash Blockchain Limited。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://metaera-test-1318926170.cos.ap-hongkong.myqcloud.com/231030/1698638060231030334.jpg" alt="一文理清香港證監會「覆蓋」下的虛擬資產交易所背景：2 家已持牌 + 5 家申請中" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>（圖片來源於香港證監會官網）</pre><p><strong>對於想要拿到香港加密貨幣牌照的公司而言，HashKey Exchange 與 OSL Exchange 正是他們所需要的一份正在即時更新的「説明書」，作為第一批拿到香港加密貨幣牌照的公司，它們正扛着萬眾的目光，跟隨着日漸完善的香港加密貨幣政策向前邁去。</strong></p><p>他們既是潛伏在香港加密貨幣發展史中的頭狼，也是香港開放虛擬資產交易後的頭啖湯享用者，接下來我們就具體看看這兩家虛擬資產交易平台的實際情況吧。</p><h4><strong>1、HashKey Exchange</strong></h4><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://metaera-test-1318926170.cos.ap-hongkong.myqcloud.com/231030/1698638118231030259.jpg" alt="一文理清香港證監會「覆蓋」下的虛擬資產交易所背景：2 家已持牌 + 5 家申請中" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>交易平台概況：</strong>HashKey Exchange 的運營主體是 Hash Blockchain Limited，總部位於香港，作為合規數字資產交易平台運營商持有香港證監會頒發的第 1 類（證券交易）和第 7 類（提供自動交易服務）牌照，HashKey Exchange 還獲得了 ISO 27001 信息安全管理體系認證和 ISO 27701 隱私信息管理體系認證。</p><p><strong>主要成員背景：</strong>據公開資料顯示，HashKeyExchange 為 HashKeyGroup 旗下交易平台，而 HashKey Group 董事長為萬向區塊鏈實驗室創始人肖風，肖風博士曾任中國人民銀行深圳經濟特區分行證券管理處科長、副處長，深圳市證券管理辦公室副處長、處長，證管辦副主任，2018 年正式成立 HashKey Group 向數字資產金融服務轉型，而萬向區塊鏈實驗室本身也投資了多個區塊鏈項目，比如以太坊（Ethereum）、ConsenSys、Polkadot、MakerDAO 等。</p><p>HashKeyExchange 另一個核心團隊成員是前火幣品牌公關副總裁翁曉奇，他目前擔任 HashKeyExchange COO，同時也是 HashKey Group 董事長助理。此外，HashKey Group 官網顯示其代幣化總經理為劉佳，曾擔任集團法律主管並在騰訊、美國世達律師事務所和北京國楓律師事務所工作多年，主要執業領域為私募股權和投資基金、跨境投資併購和境內外資本市場。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://metaera-test-1318926170.cos.ap-hongkong.myqcloud.com/231030/1698638145231030559.jpg" alt="一文理清香港證監會「覆蓋」下的虛擬資產交易所背景：2 家已持牌 + 5 家申請中" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>加密業務範圍：</strong>根據 HashKey Exchange 官網，現階段提供了 USD、HKD、USDT 和 USDC 四類交易對服務，除了 BTC 和 ETH 交易服務之外，HashKey 於 9 月 28 日還推出了 AVAX/USD 交易對。此外 HashKey Exchange 當前支持 17 個國家和地區的銀行轉賬服務，包括新加坡、美國、以色列等地，提現用户需確保名義下開設的銀行賬户是在證監會允許的符合資格司法管轄區。</p><h4><strong>2、OSL Exchange</strong></h4><p><strong>交易平台概況：</strong> OSL 由金融科技和數字資產公司 BC 科技集團（863.HK）支持， 除了經紀、託管、交易所之外，還提供「軟件即服務」等全面的服務。</p><p><strong>主要成員背景： </strong>BC 科技的 CFO 胡振邦在財務領域擁有超過 16 年的經驗，曾在香港上市科技公司、投資銀行和四大會計師事務所等多家企業任職，法規事務主管刁家駿曾擔任雲鋒金融集團有限公司 (其股份於中國香港聯合交易所有限公司主板上市) 的集團總法律顧問以及 Cantor Fitzgerald 及 BGC Partners 的亞洲區法律合規主管，於 2019 年 7 月 11 日獲委任為 BC 科技集團有限公司執行董事。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://metaera-test-1318926170.cos.ap-hongkong.myqcloud.com/231030/1698638250231030636.jpg" alt="一文理清香港證監會「覆蓋」下的虛擬資產交易所背景：2 家已持牌 + 5 家申請中" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>加密業務範圍：</strong>持有第 1 類和第 7 類牌照的 OSL 提供包括經紀、託管、交易所、「軟件即服務」等全面的服務，今年九月，OSL 宣佈其託管和自動化交易服務（ATS）已通過權威的 SOC 2 Type 2 服務資質審計，專注於香港證券型代幣業務，同時支持交易 BTC 和 ETH，目前其服務對象主要為機構和專業投資者。</p><p><strong>接下來，是 5 家正在申請牌照的虛擬資產交易平台：</strong></p><h4><strong>3、BGE</strong></h4><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://metaera-test-1318926170.cos.ap-hongkong.myqcloud.com/231030/1698638308231030291.jpg" alt="一文理清香港證監會「覆蓋」下的虛擬資產交易所背景：2 家已持牌 + 5 家申請中" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>交易平台概況： </strong>BGE 於 2021 年成立，屬於上市公司 HKE Holdings 旗下全資附屬公司，而 HKBGE 全資擁有 HKBGE TSP Limited，HKBGE TSP Limited 已於 2021 年 9 月根據 AMLO 獲得 TCSP 牌照（信託或公司服務提供者牌照），為 HKBGE 的交易平台提供虛擬資產託管服務，BGE 於 2022 年起籌備並已申請 VATP 牌照。</p><p><strong>主要成員背景：</strong>2023 年 2 月 1 日，HashKey 集團創始成員之一歐陽健男被委任為 HKBGE 董事及行政總裁，首席執行官曾是加密交易所 AAX 的前行政總裁和聯合創辦人陳振雄（Thor Chan）。此外，HK BGE 目前只有兩名董事，包括歐錦霈和紀丹娜，分別為公司運營主管、業務發展主管。公司網站目前只向受邀專業投資者開放。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://metaera-test-1318926170.cos.ap-hongkong.myqcloud.com/231030/1698638473231030471.jpg" alt="一文理清香港證監會「覆蓋」下的虛擬資產交易所背景：2 家已持牌 + 5 家申請中" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>加密業務範圍：</strong>BGE 官網顯示目前未正式使用，並展示了 「試運營中」、「敬請期待正式開放」等提示。</p><h4><strong>4、HKbitEX</strong></h4><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://metaera-test-1318926170.cos.ap-hongkong.myqcloud.com/231030/1698638508231030393.jpg" alt="一文理清香港證監會「覆蓋」下的虛擬資產交易所背景：2 家已持牌 + 5 家申請中" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>交易平台概況：</strong>HKBitEX 成立於 2019 年，中文全名為「香港數字資產交易有限公司」，據悉也是「首批申請 VATP 機構之一」，以提供數字資產交易服務，其當前服務對象主要是專業和機構投資者。</p><p><strong>主要成員背景：</strong>HKBitEX 網站顯示公司高管背景非常雄厚，據悉其首席開發總監史琳是 2020 年前香港上市審查組聯席主管，不過已於 2021 年 7 月離職；另一個關鍵人物是 HKBitEX 創辦人高寒，他曾於香港交易所任職，並有份參與港股通、債券通等，而該平台亦有多名港交所前員工加入，高寒還兼任了太極資本集團主席，HKBitEX 屬於該集團旗下的虛擬資產交易所業務。太極資本此前宣佈發行首個面向專業投資者的房地產基金證券型代幣發行（STO），也是首個香港證監會準許的基金代幣化集資模式。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://metaera-test-1318926170.cos.ap-hongkong.myqcloud.com/231030/1698638880231030522.jpg" alt="一文理清香港證監會「覆蓋」下的虛擬資產交易所背景：2 家已持牌 + 5 家申請中" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>加密業務範圍：</strong>根據 HKBitEX 官方網站顯示，當前其主要提供 BTC、ETH 的美元和 USDT 交易對服務，此外該交易所還支持場外交易和數字資產託管業務。</p><h4><strong>5、HKVAX</strong></h4><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://metaera-test-1318926170.cos.ap-hongkong.myqcloud.com/231030/1698638929231030247.jpg" alt="一文理清香港證監會「覆蓋」下的虛擬資產交易所背景：2 家已持牌 + 5 家申請中" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>交易平台概況：</strong> HKVAX 中文名為「香港虛擬資產交易所」，該公司在 8 月 11 日公佈，獲得證監會原則上批准通知書，可進行第 1 類及第 7 類受規管活動，預計核心產品包括場外交易（OTC）經紀商服務、機構級交易平台、100% 保障的託管服務，但目前持牌名單上未見其在列。</p><p><strong>主要成員背景：</strong> HKVAX 網站顯示公司有 3 位聯合創始人，當中行政總裁吳煒梁曾任中信期貨國際部的董事總經理，目前是香港總商會（HKGCC）金融及財資服務委員會的副主席。另一位聯合創始人兼營運總監霍兆梁是香港會計師公會註冊的合資格會計師，並且是香港會計師公會税務考試評分團隊代表。第三位聯合創始人兼技術總監劉成來自於阿里巴巴和螞蟻金服，在區塊鏈技術和數字貨幣方面有不俗表現。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://metaera-test-1318926170.cos.ap-hongkong.myqcloud.com/231030/1698638982231030725.jpg" alt="一文理清香港證監會「覆蓋」下的虛擬資產交易所背景：2 家已持牌 + 5 家申請中" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>加密業務範圍：</strong>HKVAX 當前為機構和專業投資者提供 24/7 覆蓋全球的場外交易服務，旗下還有虛擬資產交易平台，以及相應的虛擬資產託管服務（今年二季度獲得香港 TCSP 牌照）。</p><h4><strong>6、VDX</strong></h4><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://metaera-test-1318926170.cos.ap-hongkong.myqcloud.com/231030/1698639042231030254.jpg" alt="一文理清香港證監會「覆蓋」下的虛擬資產交易所背景：2 家已持牌 + 5 家申請中" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>交易平台概況：</strong>VDX 為香港本地老牌證券商勝利證券旗下公司，今年二月，勝利證券發佈公告，香港證券及期貨事務監察委員會於 2023 年 2 月 2 日已接納勝利數碼科技有限公司 (勝利數碼科技，集團旗下一間聯營公司) 提交有關進行第 1 類及第 7 類受規管活動的牌照申請。</p><p><strong>主要成員背景： </strong>勝利數碼科技公司的執董包括香港證券業協會主席高鵑，而勝利證券由曾獲世界傑出華人獎項及有「金牌經紀」之稱的高德泰博士創辦，該公司還是中國證監會認可的合格境外機構投資者（QFII）。</p><p><strong>加密業務範圍：</strong>VDX 提供數字資產託管服務，並由四大會計師事務所定期審計，此外還提供向金融機構和個人專業客户提供產品、服務和技術，並在合規、貿易、監管、財務和風險報告等領域提供定製解決方案。</p><h4><strong>7、Meex</strong></h4><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://metaera-test-1318926170.cos.ap-hongkong.myqcloud.com/231030/1698639125231030825.jpg" alt="一文理清香港證監會「覆蓋」下的虛擬資產交易所背景：2 家已持牌 + 5 家申請中" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>交易平台概況：</strong>Meex 成立於香港，由本地財團支持，目前處於運營狀態，並正在香港君合律師事務所的協助下準備向香港證監會申請 1、7 號及 VASP 牌照，同時 Meex 也是香港 Web3 協會的正式會員。</p><p><strong>主要成員背景：</strong> MEEX 聯合創始人兼 Co-CEO Simon Wu 是行業知名的虛擬資產安全技術專家，其技術團隊均為全球領先的虛擬資產交易平台核心技術團隊出身，管理團隊包括香港證監會第 1、4 、9 號牌照公司高管、虛擬資產行業運營高管、香港持牌律師等兼具虛擬資產及香港合規金融機構經驗的人士，但另一位聯合創始人 Kiki Kwok、以及 Co-CEO Jason Feng 的公開信息較少。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://metaera-test-1318926170.cos.ap-hongkong.myqcloud.com/231030/1698639175231030818.jpg" alt="一文理清香港證監會「覆蓋」下的虛擬資產交易所背景：2 家已持牌 + 5 家申請中" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>加密業務範圍：</strong>Meex 目前支持加密貨幣現貨交易，但僅支持 BTC 和 ETH 的 USDT 交易對服務，其 APP 已在 Apple App Store 及 Google Play 上架。此外 Meex 還提供加密貨幣存儲服務，但所有業務均僅向年滿 18 歲且持有非限制地區有效身份證件的合法居民開放。</p><h3>總結</h3><p>自 2022 年末，香港對外宣稱擁抱虛擬資產並籌建世界虛擬資產中心開始，港府就在監管規範上作出了一系列安排，總體來説，香港目前的虛擬資產監管框架大體是將虛擬資產納入到「發牌式」的金融監管體系之中。</p><p>近期 JEPX 案暴雷正是目前香港證監會公佈最新的監管優化措施的導火索，但塞翁失馬焉知非福，隨着證監會的一系列快速響應和舉措正推動香港 Web3.0 市場走向成熟，監管和行業自律也都在進一步加強。</p><p><strong>縱使這條逐漸邁向合規的道路充滿坎坷，但古語早已給了我們前行的箴言 —— 路漫漫其修遠兮，吾將上下而求索。我們已經在路上了，而這些都是我們終將會跨過的難關。</strong></p>]]>
                                        </description>
                                        <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 11:29:17 GMT</pubDate>
                                        <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/xkdcn4yi9l6z.html</guid>
                                        <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/xkdcn4yi9l6z.html</link>
                                        <author>
                                            <![CDATA[Meta Era]]>
                                        </author>
                                        <category>法律</category>
                                        <category>交易所</category>
                                        <category>香港</category>
                                        <category>監管</category>
                                        <category>ETH</category>
                                        <category>Web3.0</category>
                                        <category>以太坊</category>
                                        <category>DAO</category>
                                        <category>Polkadot</category>
                                        <category>安全</category>
                                    </item>
                                    <item>
                                        <title>
                                            <![CDATA[鏈遊應用、公鏈已輪番炒作，遊戲平台會誕生下一個 Alpha 嗎？]]>
                                        </title>
                                        <description>
                                            <![CDATA[<blockquote>從戰略敍事、業務能力和代幣經濟學三個維度對行業內優質的遊戲平台項目進行分析。</blockquote><p>作者：Metrics Ventures</p><p><strong>加密市場二級基金 Metrics Ventures 鏈遊行研報告導讀：</strong></p><ol><li>儘管市場目前對 Web2.5 遊戲的態度並不積極，<strong>我們認為 Web2.5 遊戲依然會憑藉在遊戲發行和獲客的獨特優勢吸引遊戲生產者的引入，供應端和技術端的增長將帶來需求端的爆發</strong>。</li><li>在 Web2.5 遊戲賽道中，我們尤其關注遊戲平台賽道，<strong>遊戲平台將具有更強的敍事空間和生命週期，並在鏈遊的供應端和需求端佔據重要位置。</strong></li><li>根據業務模式和代幣賦能方式，**我們將遊戲平台分為四種類型：強綁定型、中綁定型（公鏈型）、中綁定型（投資型）和弱綁定型，**並認為中綁定型是更為健康和具有橫向拓展性的方式，與遊戲具有良性的利益綁定。</li><li>我們<strong>從戰略敍事、業務能力和代幣經濟學三個維度對行業內優質的遊戲平台項目進行分析</strong>。經過對比，**我們認為 Merit Circle 是這一賽道較為亮眼，也是具有較高投資性價比的項目。**Merit Circle 從遊戲公會轉型為遊戲平台再到發展遊戲公鏈，具有較強的戰略敍事能力、產品開發能力和遊戲資源，但估值目前仍處在賽道內低位，依然具備很強的發展空間。</li></ol><p><strong>加密市場二級基金 Metrics Ventures 鏈遊行研報告正文:</strong></p><h3>1 故事的開始：為什麼我們看好遊戲平台賽道？</h3><p>儘管 Gamefi 浪潮退去後，區塊鏈遊戲用户的主導地位不斷降低，但我們看到，遊戲仍然是整個行業最活躍的部分。根據 DappRadar 數據，截至 2023 年第二季度，遊戲行業每日獨立活躍錢包的數量為 699,956，佔行業總參與度的 36%，雖然是 2021 年第三季度以來的最低水平，但仍然領先於其他類型的應用。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/f68cfd3afc9629c1884abd26703911e0.png" width="800" alt="鏈遊應用、公鏈已輪番炒作，遊戲平台會誕生下一個 Alpha 嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>根據遊戲的上鍊程度，Crypto Game 可以分為多個類別。</p><p>從 Web2 遊戲到完全的 Web3 遊戲（全鏈遊戲），中間需要跨越多個環節，包括資產上鍊、交易上鍊、成就上鍊、經濟模型上鍊、核心邏輯上鍊等，現在許多區塊鏈遊戲完成了除核心邏輯之外的上鍊，被稱為 Web2.5 Game。</p><p>在最近的市場中，全鏈遊戲的發展和前景得到了廣泛的討論，成為區塊鏈遊戲中最火熱的敍事之一。但在廣泛對全鏈遊戲的追捧下，我們看到 Web2.5 Game 的 business model 對於整個遊戲行業依然具有重要意義，即使 Web2.5 遊戲跌至冰點——<strong>Web2.5 遊戲通過 NFT 和代幣激勵降低遊戲的發行和獲客成本，同時打破地區限制，讓遊戲在第一天就有全球流量和全球資本流動性，在提高遊戲發行效率方面有很強的優勢。</strong></p><p>（Web2 和 Web3 發行的全生命週期可以參考下圖 Folius Ventures 的研究，原文 https://docsend.com/view/4rm9mp56ypr5ae6p）</p><p>以 NFT 進行遊戲發行的獲客成本趨近於 0，而相比之下，Web2 遊戲的獲客成本則比較昂貴：其中 RPG 和 SLG 遊戲的獲客成本在 60-150U/人，策略類、休閒類、Midcore 類遊戲則在 6-20U 不等（數據來源於從業人員訪談，與實際統計數據可能具有一定偏差）。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/b201eea0903f6e29a22e74ab1a5b66e0.png" width="800" alt="鏈遊應用、公鏈已輪番炒作，遊戲平台會誕生下一個 Alpha 嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>這些優勢將對傳統遊戲製作人產生較強的吸引力，Web2.5 game 在供應端的持續吸引力將促進這一領域生產內容的豐富性，產生真正具有可玩性和持續性的遊戲誕生在 Web3 世界，伴隨着 AA 錢包的開發、高 TPS、低 gas 費的 layer1、layer2 乃至 layer3 應用鏈的開發，Web3 世界的門檻將進一步降低，變得更加普通用户友好，也會將鏈上操作逐漸隱於遊戲世界，帶來更絲滑的體驗。**供應端帶來的遊戲內容豐富和技術端帶來的用户體驗優化，將會作用於 Web2.5 game 的需求端，極大可能帶動整個產業的下一次爆發。**而這一點目前無論是從供給端還是需求端，短期內都無法在尚不成熟的全鏈遊戲中達到，因此我們認為這是 Web2.5 遊戲獨有的優勢，從週期上來看也是很好的佈局時機。</p><p>但我們仍要注意到 Web2.5 game 存在的問題和在上一輪 P2E 浪潮後面臨的困境。這些 game 的生命週期普遍比較短，尤其是 P2E 的遊戲，主要原因在於其資產的生命週期比較短，遊戲內的經濟系統設計的過於簡單粗暴、缺乏平衡性機制，整個遊戲的資本化進程太明顯、太快速，變現太早，參與遊戲的玩家投機屬性太強。</p><p>我們認為，Web2.5 遊戲應該主打的兩個核心邏輯：</p><ul><li>一是可玩性和遊戲性</li><li>二是在遊戲發行和獲客上的相比 Web2 遊戲的優勢</li></ul><p>上一輪 P2E 太過於注重第二個邏輯而忽視了可玩性，更健康、可持續性更強的 Web2.5 遊戲應該是二者兼得的，內容更豐富、遊戲性更強，有科學和一定複雜度的經濟系統的設計，避免遊戲早期的資產結構過於單一、資本化太快。而在這樣的遊戲設計下，我們認為是可以實現上面所説的內容供應端和基礎設施端的發展帶來需求端的增長，從而推動 Web2.5 game 行業的發展，而現在鏈遊也正在向這個方向發展。</p><p>綜上，我們認為 Web2.5 遊戲仍將具有比較高的增長空間和發展潛力，如前所述，這和目前市場對 Web2.5 遊戲的認知是存在一定差距的，市場對 Web2.5 遊戲項目估值普遍低估，同時消極悲觀的情緒佔據主導，認為 P2E 已死，尤其是在 Fully on-chain game 敍事被普遍追捧的市場環境下，Web2.5 遊戲似乎成為市場的棄兒。</p><p><strong>於無聲處聽驚雷，我們對 Web2.5 遊戲的認知與市場普遍認知存在一定的 gap，這正是目前我們認為這一賽道具有投資潛力和埋伏價值的重要原因。</strong></p><p>在 Web2.5 game 的發展中，我們尤其看好<strong>遊戲平台/遊戲生態</strong>的賽道，原因在於：</p><ul><li>每一款 Web2.5 game 都具有自己的生命週期。一方面遊戲本身（無論是 Web2 還是 Web3 遊戲）都具有生命週期，另一方面 Crypto 項目的代幣經濟學也具有其自身的生命週期。而相比於單一的遊戲項目，遊戲平台和遊戲生態具有更長的生命週期，受到單一遊戲生命週期的影響也會比較小，具有更強的復原力和風險抵抗力，也有更多的試錯空間與時間去找到真正健康、好玩的遊戲項目。近期火熱的遊戲項目 Parallel TGC 在 2022 年 1 月，發佈提案，宣佈將融入 Echelon Prime Foundation 生態系統，從單一遊戲轉型為遊戲平台，也是對這一趨勢的例證。</li><li>從遊戲製作商的角度（供給端）來看：遊戲平台和遊戲生態同時擁有資金、Web3 玩家社區、孵化能力等多個遊戲資源，覆蓋遊戲產業鏈的多個環節，將成為新遊戲重要的進入窗口。在 NFT 市場整體低迷的熊市中，僅靠單一遊戲售賣 NFT 實現冷啓動，獲得前期融資和降低獲客成本更加困難，遊戲平台的資源能夠進一步降低新遊戲的獲客成本，而遊戲平台也將通過代幣經濟體系的設計捕獲 Web2.5 game 賽道內眾多單一遊戲項目的部分價值。</li><li>從遊戲玩家的角度（需求端）來看：無論是 Web2 用户還是 Web3 用户，鏈遊導航頁的引導都是有需求和有價值的，能夠使用户找到更符合自己需求的遊戲。更重要的是，遊戲平台所提供的區塊鏈無痛化基礎設施可以減少用户在 Web2 向 Web3 轉化過程中的損耗，降低遊戲門檻，優化遊戲體驗。</li><li>為了跳出 P2E 的怪圈，需要把 content creation 和 user acquisition 分開，降低遊戲內容生產的金融屬性，把獲客這一具有金融屬性的功能儘可能提取出來，也就是將 Web3 遊戲平台專業化，通過和遊戲內容沒有直接關係的一套代幣經濟循環體系，降低遊戲的獲客成本。雖然目前遊戲平台並未完全做到二者的分離，但是鏈遊領域最有可能向這一方向發展的賽道。</li></ul><p>目前，我們認為的這一賽道主要包括的類別有：</p><ul><li>遊戲製作</li><li>發行平台與生態系統</li><li>後 P2E 遊戲公會</li><li>遊戲公鏈</li></ul><p>其中，根據遊戲平台與單個遊戲項目綁定關係的強弱，尤其是業務模式與代幣經濟模型方面與遊戲綁定關係的強弱，我們將這些項目分成四類。其中 Xterio 尚未發行代幣和代幣經濟學，我們在此不對其進行歸類，僅進行項目基本面的介紹。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/07318cea2ff41943886afdf2a106e412.png" width="800" alt="鏈遊應用、公鏈已輪番炒作，遊戲平台會誕生下一個 Alpha 嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>從產業鏈和商業模式的角度來説，遊戲平台應作為幫助遊戲進行前期開發、設計、測試和獲客的角色，成為鏈遊行業的基礎設施，併為這部分服務獲取相應的價值，而非與遊戲進行深度的綁定，成為遊戲經濟系統的一部分。</p><p>此外，早期遊戲的經濟系統過早的與遊戲平台代幣相綁定，更可能使遊戲的投機屬性和金融屬性加強，加速遊戲的生命週期。在現有的強綁定型遊戲平台的各個遊戲中，除了共享底層代幣，我們能看到的遊戲之間互操作性的場景還比較有限，所以稱其為一個一體的生態系統也為時過早。當然，如果遊戲對平台代幣賦能基本缺失，業務和代幣模型分離，也將缺少吸引投資者的敍事能力。</p><p><strong>綜上，從業務類型和代幣賦能方式來看，我們認為中綁定型的遊戲平台是最健康的一種類型，具有一套獨立的經濟和業務循環邏輯，是真正獨立於遊戲之上的 Web2.5 Game 的基礎設施和服務商，生態的橫向擴張能力較強，同時其經濟模型也保證其能夠直接受益於遊戲生態的成功，是一種良性的利益綁定關</strong>系。</p><p>進一步地，我們將從戰略敍事、業務能力和代幣經濟學等幾個層面對上述遊戲平台進行對比分析，並綜合項目估值在文末給出我們的一些思考和判斷。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/84f08b35b7fa015daa8e9f08fd4b10b0.png" width="800" alt="鏈遊應用、公鏈已輪番炒作，遊戲平台會誕生下一個 Alpha 嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>2 戰略敍事與業務能力：持續發展還是停滯不前？</h3><h4><strong>2.1 戰略敍事與基本面分析</strong></h4><ul><li style="font-weight: bold;"><strong>TreasureDAO 和 Echelon Prime 希望講一個一體化遊戲生態系統的敍事，系統內有着統一的基礎代幣，各遊戲間能夠打通互操作性，TreasureDAO 更是在多篇研報中被稱為加密世界的「任天堂」。</strong></li></ul><p>具體來看，TreasureDAO 誕生於 Loot 生態，後獨立發展為一個建立在 Arbitrum 上的去中心化遊戲生態系統，圍繞 MAGIC 構建，TreasureDAO 生態中每個項目都圍繞 MAGIC 代幣進行構建，在此基礎上每個項目可以推出自己的代幣。TreasureDAO 作為脱胎於 Loot 生態的項目，早期擁有堅定的社區共識，後期的發展過程中通過開發對遊戲開發者友好的開發套件，催生了一系列的優質遊戲，其生態熱度也隨着 The Beacon 的爆款遊戲的誕生在短期達到了高峯。</p><p>Echelon Prime 基金會由 Parallel 轉型升級而來，是一個致力於發展遊戲和 P2E 事業的生態系統，將為生態內的遊戲提供基礎設施以及共同的基礎代幣 PRIME，其旨在提供基礎設施（包括用於錢包端安全通訊、端到端加密的 Inb0x，跨多遊戲用户創立羣組的 bond，專用的 NFT 分發機制，預言機等）以支持更大的遊戲生態系統。Echelon 生態系統的結構如下圖所示。</p><p>Echelon Prime 脱胎於 Parallel TCG，該遊戲擁有着 Paradigm 的投資和一眾遊戲大廠的開發設計人員背書，也是最近鏈遊領域備受關注和期待的熱點，其正在開發的 Parallel Colony 也擁有 AI 遊戲的敍事，但其依然主打着 P2E 的敍事邏輯，或許會對其後續敍事空間的拓展有一定限制，而目前生態內只有 Parallel TCG 和 Parallel Colony 兩款遊戲，在業務上依然具有較大的不確定性，甚至可以説，當前炒 PRIME 依然還是在炒遊戲的敍事而非遊戲平台的敍事。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/bfd0d48adbf7e682d6eed2673e0ea7d5.png" alt="鏈遊應用、公鏈已輪番炒作，遊戲平台會誕生下一個 Alpha 嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><ul><li><p><strong style="font-size: inherit; font-family: PingFang SC,Helvetica Neue,Helvetica,Arial,Hiragino Sans GB,Heiti SC,Microsoft YaHei,WenQuanYi Micro Hei,sans-serif;">Gala Games 是以太坊上的遊戲聚合和發行平台，也是上一輪鏈遊牛市的龍頭平台</strong>。</p><p style="text-align: justify; font-size: 16px; font-weight: inherit; word-break: break-all; line-height: 2; font-family: PingFang SC,Helvetica Neue,Helvetica,Arial,Hiragino Sans GB,Heiti SC,Microsoft YaHei,WenQuanYi Micro Hei,sans-serif;">生態系統主要包括五個部分，遊戲平台、遊戲、數據庫、隨機算法和節點網絡。其中，去中心化節點網絡是 Gala Games 的基礎，通過持有 Gala Games 的創世節點，用户可以投票決定 Gala Games 將上線哪些遊戲，並獲得 Gala Games 和遊戲的運行收入。根據官網數據，目前在線的創世節點共計 44,433 個，此外，通過隨機分配算法，將平台內遊戲的 NFT 空投給創世節點作為獎勵。Gala Games 通過創世節點銷售獲得發展資金，沒有融資就獲得了項目的啓動資金。今年 9 月 4 日，宣佈年底前將 Gala 平台全面遷移到 GalaChain，後續進展仍需觀察，其平台上的生態進展也較為緩慢，後續業務能力仍待觀察。</p></li><li><p style="text-align: justify; font-size: 16px; font-weight: inherit; word-break: break-all; line-height: 2; font-family: PingFang SC,Helvetica Neue,Helvetica,Arial,Hiragino Sans GB,Heiti SC,Microsoft YaHei,WenQuanYi Micro Hei,sans-serif;">**Xterio 是遊戲的製作與發行平台，同時為開發者和玩家提供了無痛化工具和基礎設施來促進鏈遊的製作與發行，致力於打造 GaaS 平台。**Xterio 的技術包括 CPDM（使用 ZKP 技術實現 NFT 在不同遊戲之間的互操作性以及隱私保護）、AI（與 Palio 合作將 AI 整合入遊戲，併為開發者提供 AI 工具包）等。Xterio 既擁有自己的遊戲開發團隊，也發行並支持第三方的遊戲，包括向 Web3 遊戲工作室 Overworld、GamePhilos 的投資，並擁有 FunPlus、Com2us、XPLA 的遊戲資源支持。</p></li></ul><p style="text-align: justify; font-size: 16px; font-weight: inherit; word-break: break-all; line-height: 2; font-family: PingFang SC,Helvetica Neue,Helvetica,Arial,Hiragino Sans GB,Heiti SC,Microsoft YaHei,WenQuanYi Micro Hei,sans-serif;">**遊戲公鏈是遊戲平台內的重要類別，公鏈級別的敍事也讓這些項目擁有更高的估值，以高 TPS、低 Gas 費為遊戲提供土壤。**從技術上來説包括 L1、以太坊 L2、Avalanche 子網以及正在發展的 L3，但能夠掌握和吸引的遊戲資源才是其發展的護城河。我們對目前發展較好的遊戲公鏈進行盤點。</p><ul><li><p><strong style="font-size: inherit; font-family: PingFang SC,Helvetica Neue,Helvetica,Arial,Hiragino Sans GB,Heiti SC,Microsoft YaHei,WenQuanYi Micro Hei,sans-serif;">Wemix 和 Oasys 是分別來自韓國和日本的遊戲公鏈</strong>。</p><p style="text-align: justify; font-size: 16px; font-weight: inherit; word-break: break-all; line-height: 2; font-family: PingFang SC,Helvetica Neue,Helvetica,Arial,Hiragino Sans GB,Heiti SC,Microsoft YaHei,WenQuanYi Micro Hei,sans-serif;">Wemix 由發佈了旗艦遊戲《MIR4》的 Wemade 打造，而 Oasys 的創世成員包括 YGG 聯合創始人、區塊鏈遊戲公司 double jump.tokyo 的 CEO、萬代南夢宮研究院總裁兼 CEO、世嘉聯席首席運營官等，並有 21 個機構節點來維護網絡的運行，多為業界知名的遊戲公司和加密投資機構。</p></li><li><p>Ronin Network 由<strong style="font-size: inherit; font-family: PingFang SC,Helvetica Neue,Helvetica,Arial,Hiragino Sans GB,Heiti SC,Microsoft YaHei,WenQuanYi Micro Hei,sans-serif;">Axie Infinity 的出品方 Sky Mavis 推出</strong>，是專為遊戲打造的 EVM 區塊鏈。</p></li><li><p>鏈遊 Gods Unchained 的開發公司 Immutable，開發了兩條用於 NFT 和 Gamefi 項目的以太坊 Layer2，<strong style="font-size: inherit; font-family: PingFang SC,Helvetica Neue,Helvetica,Arial,Hiragino Sans GB,Heiti SC,Microsoft YaHei,WenQuanYi Micro Hei,sans-serif;">分別為 Immutable X 和 Immutable zkEVM</strong>，其中 Immutable X 是採用 StarkWare 的解決方案，使用 ZK-STARKS 的以太坊 Layer 2，而 Immutable zkEVM 是一條提供 EVM 兼容性、低成本、高擴展性的遊戲專用鏈，於 2023 年 8 月中旬推出測試網，是採用 Polygon Edge 構建的以太坊 ZK-Rollup Layer2。</p></li><li><p><strong style="font-size: inherit; font-family: PingFang SC,Helvetica Neue,Helvetica,Arial,Hiragino Sans GB,Heiti SC,Microsoft YaHei,WenQuanYi Micro Hei,sans-serif;">Merit Circle 的戰略方向自上一輪 Gamefi 牛市後發生了巨大的轉變，從一個商業模式不成立的公會，變成了集投資業務和遊戲公鏈的遊戲平台，其敍事轉型走的堅決果斷，具有清晰的戰略發展規劃和高度執行力。</strong></p><p>Merit Circle 目前的業務主線主要包括四個部分：<strong style="font-size: inherit; font-family: PingFang SC,Helvetica Neue,Helvetica,Arial,Hiragino Sans GB,Heiti SC,Microsoft YaHei,WenQuanYi Micro Hei,sans-serif;">Investments/Gaming/Studios/Infrastructure</strong>，從孵化、投資到基礎設施涵蓋遊戲產業鏈的多個環節，且宣佈已經完全關閉了獎學金項目，表現其從遊戲公會向遊戲平台轉變的戰略決心。</p><p style="text-align: justify; font-size: 16px; font-weight: inherit; word-break: break-all; line-height: 2; font-family: PingFang SC,Helvetica Neue,Helvetica,Arial,Hiragino Sans GB,Heiti SC,Microsoft YaHei,WenQuanYi Micro Hei,sans-serif;">其中，投資是 Merit Circle 最重要的業務，其投資標的包括代幣、NFT、股權，同時包含質押操作；Studios 致力於孵化推動具有突破性概念的創新項目；Gaming 作為遊戲的聚合平台，同時提供具有激勵性的社區活動、成員教育和實用工具；Infrastructure 最核心的部分為近期上線的 Beam 子網，Merit Circle 也通過了將 MC 代幣兑換為 BEAM 代幣的提案，遊戲鏈的敍事將成為其後續的主要戰略方向。</p></li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/aae3fcf2d46bf9ddb77e6f3fc374909a.png" width="800" alt="鏈遊應用、公鏈已輪番炒作，遊戲平台會誕生下一個 Alpha 嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><ul><li><p><strong style="font-size: inherit; font-family: PingFang SC,Helvetica Neue,Helvetica,Arial,Hiragino Sans GB,Heiti SC,Microsoft YaHei,WenQuanYi Micro Hei,sans-serif;">YGG 和 GuildFi 跨越了最初打金工會的限制，目前依然保持着遊戲公會的敍事，注重於遊戲項目的投資、合作和孵化，以及玩家教育、公會成員及社區網絡的擴展。</strong></p><p style="text-align: justify; font-size: 16px; font-weight: inherit; word-break: break-all; line-height: 2; font-family: PingFang SC,Helvetica Neue,Helvetica,Arial,Hiragino Sans GB,Heiti SC,Microsoft YaHei,WenQuanYi Micro Hei,sans-serif;">YGG 除獎學金計劃與合作孵化遊戲項目外，還與創作者教育平台 Nas Academy 合作建立的 Web3 Metaversity，使 YGG 公會徽章持有者能夠學習新技能並發現收入和職業機會。GAP（Guild Advancement Program 公會進步計劃）的發起也致力於激勵和凝聚公會成員，同時通過 SubDAO 的擴展來發展遊戲社區，此外發展了電子競技事業。GuildFi 從泰國最大的遊戲社區和公會發展而來，目前除投資業務外，還開發了成就係統和 Metadrop Launchpad 以激勵玩家參與。兩大遊戲公會在鏈遊領域的資源和產業鏈地位仍然十分重要，尤其是 YGG 在鏈遊的龍頭地位不可小覷，但正如前文分析，兩個項目的敍事與業務與代幣賦能並無直接關聯，其業務增長能否帶動幣價是一個重要的考慮因素。</p></li></ul><h4><strong>2.2 業務能力分析</strong></h4><p>本文以遊戲生態數量和發展來對比遊戲平台的業務能力。對於 Merit Circle、YGG、GuildFi 三個投資類平台，其收益和風險受到國庫資金穩定性的極大影響，因此我們需要進一步對其投資收益、國庫管理能力進行對比。</p><p><strong>2.2.1 遊戲生態發展</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/e6824de9c414d2bdf9c2bdbd4aace0d5.png" width="800" alt="鏈遊應用、公鏈已輪番炒作，遊戲平台會誕生下一個 Alpha 嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>目前，各項目生態內遊戲的數量如上表所示，具體分析如下。</p><p>TreasureDAO 官方遊戲平台中共展出 27 款遊戲，其中熱度較高的遊戲包括 The Beacon、Realm、BattleFly 等，目前生態內的基礎設施包括生態中樞 Bridgeworld、Trove、MagicSwap、TreasureTag 及成就係統。TreasureDAO 強調生態內的跨遊戲連通性，最直接的是將 MAGIC 作為共同的底層代幣，更進步的方式是打通多個遊戲之間的聯繫，比如在 Bridgeworld Harvester 所進行的嘗試，將 The Beacon、Knights of the Ether 納入 Bridgeworld 之中，但目前這類的玩法比較少。</p><p>TreasureDAO 的日活用户在 The Beacon 的熱潮褪去後大幅降低，7 月份的 MAU 僅有 10,000 左右，相比之下 2022 年底有 9-10w 左右。Marketplace Volumn 的月度數據在 7 月份為$1M 左右，可見爆款遊戲確實為其帶來了用户的大量增長，但遊戲本身的生命週期極短，而遊戲拓展能力有限，用户也會迅速流失。</p><p>Echelon 生態內僅有 Parallel TCG 和 Parallel Colony 兩款遊戲，目前 TCG 在 Beta 測試階段，Colony 依然在研發階段。Parallel TCG 是一款基於 ETH 鏈的集換式科幻性 NFT 集換式卡牌遊戲，玩家可以通過購買和收集卡牌，靈活使用不同的卡牌去組合符合規則的套牌進行遊戲獲得獎勵。Parallel Colony 是一個融合人工智能、ERC-6551 以及類似模擬人生的敍事性遊戲。</p><p>Gala Games 上擁有遊戲數量共有 18 個，但目前 Live 的遊戲只有 6 款，其餘 12 款均處於開發中階段。相對來説 Gala Games 的遊戲生態擴展緩慢，既沒有持續推出新遊戲，也沒有太出名的爆款遊戲。Gala Games 在 2022 年 2 月宣佈開發自己的遊戲 Layer 1 Project GYRI，即 Gala Chain，但目前關於項目進展的信息很少。</p><p>Xterio 目前公佈的項目 25 個，包括 4 個自主開發和 21 個合作項目，目前多數遊戲還處於預註冊和開發中的階段，尤其是 4 個自主開發項目均未全部開放，需要進一步對其自主開發遊戲進行市場的檢驗。</p><p>Oasys 生態上共有 6 個 Verse，即部署 Dapp 的 Layer 2，共擁有 31 個遊戲，17 款遊戲現在可以處於可玩狀態。</p><p>Immutable 的遊戲生態發展迅速，Immutable 與 GameStop、Warner Games、iLogos、Mineloader 和 Secret6 等建立合作關係，生態內 NFT 和遊戲項目共有 150+個，官網列出 74 個，其中部分是在 Immutable zkEVM 推出之後達成合作的新項目，目前還未對公眾開放。此外生態上擁有的出圈遊戲包括 Illuvium、Gods Unchained 等。根據 Footprint 數據，ImmutableX 上游戲的交易量在近三個月中保持比較穩定的領先地位，在引入 Immutable zkEVM 後，Immutable 生態也將進一步擴展。</p><p>Ronin 目前依然更像是針對 Axie Infinity 的 Application-specific chain，官網的展示中只有包括 Axie Infinity 在內的 6 款遊戲，但根據 DappRadar 數據，只有 Axie 有比較高的 UAW。憑藉但憑藉 Axie 的巨大流量，Ronin 的交易量依然在遊戲公鏈中保持不錯的位置，但新的遊戲公鏈已經在擠佔 Ronin 的空間，如果沒有新項目的引進也將面臨後續發展乏力。</p><p>Wemix 生態內目前包括 47 個項目，其中包括 32 個遊戲項目，5 個 DeFi 項目和 9 個 NFT 項目。此外，WEMIX PLAY 平台還有 30 餘個遊戲 pipeline。</p><p>Merit Circle 目前對遊戲項目的代幣和股權投資覆蓋 78 個項目，其項目類型包括單一遊戲、遊戲基礎設施和遊戲平台，其中不乏 OhBabyGames、Gameplay Galaxy、Delabs Games、Roboto Games 等大機構投資背書的項目。值得一提的是，Merit Circle 於近日公開了其 Avalanche 遊戲子網 Beam 的產品細節，Beam 與 Openfort 合作進行賬户抽象的開發，推出 Beam Companion 移動 app 幫助用户管理遊戲內資產，以及 Sphere NFT 市場進行生態內的 NFT 交易，同時提供 Beam SDK 幫助開發者在生態上快速構建，一系列無痛化基礎設施對於引入遊戲開發者、改善遊戲玩家體驗和實現用户留存具有重要幫助，為 Beam 子網的生態發展提供了基礎。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/897dff153beee9cf0732d3a15d3c354d.png" width="800" alt="鏈遊應用、公鏈已輪番炒作，遊戲平台會誕生下一個 Alpha 嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>YGG 目前與 83 個項目建立了合作關係，包括 57 個遊戲、17 個 P2E 基礎設施和 9 個遊戲公會。其中值得注意的是，截至 2023 年 6 月 30 日，遊戲公會的份額最高，也為 YGG 帶來了最高的回報比例。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/86c037ee5f7310c1e787673eadd71738.png" width="800" alt="鏈遊應用、公鏈已輪番炒作，遊戲平台會誕生下一個 Alpha 嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>GuildFi 未公佈其具體的早期投資和戰略合作遊戲數量和明細，但其 Games Portal 上只列出 25 款遊戲，且多為較早的項目，相比於其他項目來説，其對外合作以及生態擴展的能力略顯遜色。</p><p><strong>2.2.2 Merit Circle、YGG、GuildFi 投資業務能力對比</strong></p><p>針對 Merit Circle、YGG、GuildFi 三個投資類平台，我們對其投資能力進行橫向對比。</p><p><strong>從國庫資金分佈和國庫管理能力上看，</strong>Merit Circle 擁有大金額國庫（$94.1m），並在 Dashboard 中詳細公開了其國庫資金分佈，截至 2023 年 6 月 23 日，AUM 距離 ATH 時降低了 25.49%，這在眾多遊戲公會中是相對極低的跌幅。目前國庫資金中，穩定幣總量$38.1m，佔比 40.49%，其餘主要為一級投資股權。根據 Defillama 數據，YGG 國庫（$123.77）中高達 94.05% 的代幣為 YGG，抵抗風險的能力非常差，也因為 YGG 幣價的大量下跌使得 YGG 國庫 AUM 較 ATH 下降了 90% 多。GuildFi 國庫資金 AUM 為$92.68M，穩定幣以及 BTC/ETH/LP 頭寸總量高達$71.89M，佔比 77.57%，是三個公會中持有穩定幣和藍籌加密資產中比例最高的。根據其公佈的錢包地址和 Debank 數據，國庫中 GF 代幣佔其 Tokens 總量相當高的比例。因此，Merit Circle 的國庫管理能力在三者中略勝一籌，在穩定幣儲備和投資上進行了較合理的配置，YGG 國庫 94% 以上的 YGG 代幣的儲備顯然有失合理性，GuildFi 大比例的穩定幣配置雖然風險極低，但令人對其遊戲投資和對外合作能力有所擔憂（以下依次為 Merit Circle、YGG 和 GuildFi 的國庫儲備情況）。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/6e312b687aa53e69bbbde83ffa44e45d.png" width="800" alt="鏈遊應用、公鏈已輪番炒作，遊戲平台會誕生下一個 Alpha 嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/5c150d5d8a07689efed30d9d9a570d88.png" width="800" alt="鏈遊應用、公鏈已輪番炒作，遊戲平台會誕生下一個 Alpha 嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/62463ce9a2a8a5ba2c8ff55c7a1c32a2.png" width="800" alt="鏈遊應用、公鏈已輪番炒作，遊戲平台會誕生下一個 Alpha 嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>從投資機制和風險管控上看，</strong>Merit Circle 在此有比較清晰的努力，MIP-6 建立了一套 de-risk 的評估機制，以便 DAO 可以在符合一定條件時實現投資標的的退出，比如當標的達到 10 倍時，將直接出售本金份額的資產來控制風險，YGG 和 GuildFi 暫無相關機制。</p><p><strong>從投資收益上看，</strong>Merit Circle 公佈的最新財務報告顯示，其 Tokens&amp;equity 投資總額（sum of purchase value）為$28,045,486，目前價值$45,471,587，浮盈 62%，NFT 投資總額（sum of purchase value）為$4,834,000，目前價值$3,404,852，處於虧損狀態，從二者總和來看浮盈 48.65%。YGG 目前投資總額（sum of purchase value）為$18,369,599，目前價值$27,247,536，浮盈 32.58%，公會的投資和遊戲 Token 帶來了不錯的收益。GuildFi 則並未公開具體的收益數據和投資標的。<strong>因此，Merit Circle 的收益率略勝一籌，但在鏈遊賽道整體的大環境下，各項目投資收益的整體情況相差不是太多，都在 NFT 的投資上遭受損失，所以我們還是更看重其投資能力和潛力，比如國庫管理能力、風險控制能力和遊戲生態積累。</strong></p><h3>3 代幣經濟學：如何從遊戲的成功中分一杯羹？</h3><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/0591780d0132a1725cfab2aee0bf2c32.png" width="800" alt="鏈遊應用、公鏈已輪番炒作，遊戲平台會誕生下一個 Alpha 嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>從代幣流通和未來解鎖上，目前流通量較高的只有 TreasureDAO 和 Merit Circle，其餘多數項目的流通量低於 50%，從未來解鎖帶來的潛在拋壓角度考慮，Merit Circle 和 TreasureDAO 面臨的下行風險更低。</p><p>在代幣的供應方式和賦能場景上，對遊戲生態和遊戲公鏈，其代幣的供應和賦能方式是基本相同的：用户通過挖礦（公鏈質押或遊戲挖礦）獲得代幣，代幣進一步作為生態內的支付媒介（NFT 交易基礎貨幣或鏈上 gas 費）和遊戲消耗代幣而被花費，有些代幣被消耗後再次進入流轉系統（比如 PRIME，消耗後重新進入獎勵再分配的合約中發放），有些則被燃燒（比如 GALA、WEMIX 等）。其中 TreasureDAO 的遊戲生態與代幣的綁定更強，MAGIC 代幣將作為部分遊戲直接發放的獎勵，也是多個遊戲參與的基礎條件，MAGIC 也被作為各個遊戲項目需要爭奪的核心資源。</p><p>遊戲公會類平台的代幣經濟學則略有差異，其中 Merit Circle 作為發生重大戰略轉型的遊戲公會，具有更豐富的代幣賦能方式，其主要消耗場景有以下四個：</p><ul><li>治理：任何持有 MC 代幣的用户均可對 MIP 進行提案和投票。值得一提的是，Merit Circle 具有非常高的 DAO 治理水平，目前共進行 29 次 MIP 投票，主要用來決定 Merit Circle 的戰略發展方向，在這些 MIP 中可以看到 Merit Circle 多個重點業務的關鍵節點。MIP-2 組建了投資委員會和投資授權來管理投資業務，MIP-6 創建了在早期代幣和 NFT 投資變得具有流動性時減低風險的結構性方法，MIP-4 決定了遊戲平台和 NFT 市場的開發，MIP-17 進行了 DAO 的結構重組。最近完成的 MIP-28 和 29 通過了將 MC 代幣轉換為 BEAM 代幣的提案。</li><li style="font-weight: bold;"><strong>投資回購與燃燒：Merit Circle 將投資利潤所得部分回購 MC 代幣並進行銷燬，減少 MC 的市場流通。目前共計 368,707,273 的代幣退出流通。</strong></li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/f9801beb4cfd178598285d12274629fb.png" width="800" alt="鏈遊應用、公鏈已輪番炒作，遊戲平台會誕生下一個 Alpha 嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><ul><li><strong>Beam 子網的 gas 費消耗：Beam 為 Merit Circle 在 Avalanche 上開發的專注於遊戲生態的子網，將採用 MC（BEAM）作為 gas 費的消耗代幣，這極大地增加了 Merit Circle 的賦能方式，在其投資業務進展出色的同時，使其具備了遊戲公鏈的敍事能力。目前，MIP-28 和 29 決定將 MC 以 1：100 的比例轉換為 BEAM 代幣，增大公鏈敍事對 MC 生態系統的賦能力度。</strong></li></ul><p>相比之下，同樣出身於遊戲公會的 YGG 和 GuildFi 的代幣經濟學則較為薄弱，主要的應用場景為質押獲取代幣收益，其中 YGG Reward Vault 是對 YGG 代幣的核心賦能，擁有 Guild Badge 的 YGG 成員可以將 YGG 代幣質押，並獲取遊戲代幣獎勵，包括 LOKA、THG、GHST、RBW，而 GuildFi 則是對 LP 質押進行獎勵。</p><h3>4 結語：遊戲平台賽道的下一個 Alpha</h3><p>我們在此對上述項目進行小結和綜合性評述。從代幣賦能和業務方式上看，我們更認可中綁定型遊戲平台的可持續性和健康性，在這一範圍內，Gala 的遊戲生態拓展較為緩慢，Galachain 的遷移還需進一步觀察，而團隊的爭議事件也對投資者信心造成不小的打擊，類似的情況還有曾經的 Wemix。Oasys 具有不錯的遊戲資源背景，尤其是傳統遊戲大廠，但目前還沒有做出一款爆款遊戲，其遊戲生態還需要進一步觀察，其代幣流通量只有 10% 左右，具有一定的潛在下行風險。Immutable 基於以太坊建立了兩條 Layer2，遊戲生態擁有 150+的遊戲合作，其日交易量在遊戲公鏈中具有領先地位，是目前遊戲生態發展比較快速的項目，也具有一定的明星項目，但毫無疑問也具有最高的估值，甚至比同類型項目高出一倍左右。Ronin 的遊戲生態拓展緩慢，目前依然偏向 Axie Infinity 的專用鏈，還沒有跳出 Axie Infinity 的單一遊戲敍事邏輯。</p><p>綜合上述分析，<strong>Merit Circle 是這一賽道較為亮眼，也具有更高投資性價比的項目。</strong></p><p>從基本面上來看，Merit Circle 從遊戲公會轉型到遊戲平台和遊戲公鏈，具有清晰的戰略發展規劃和高度執行力，同時具備投資型和公鏈型項目的敍事空間，業務可擴展性極高。其在遊戲生態、國庫資金管理、團隊戰略方向和 DAO 的運營能力上都可圈可點，領先於同類型的項目。目前，Beam 子網的建設成為 Merit Circle 下一輪的主要敍事，這從 MC 代幣向 BEAM 代幣的遷移中即可看出，Beam 是 Avalanche 生態目前重點關注的對象，憑藉 Merit Circle 的遊戲資源，Beam 相比於其他遊戲應用鏈來説更易吸引項目方入駐，完成最初啓動。</p><p>其次，從項目估值來看，MC 目前的 FDV 為**$317,879,400，**目前在遊戲平台類項目的估值還比較低，相比於其基本面敍事和業務能力來説是相對低估的，具有不錯的投資性價比。</p><p>第三，在代幣的籌碼結構上，目前 MC 的流通量相對較高，後續解鎖拋壓比較小，從鏈上數據來看，其 Holders 數量從 2022 年底以來快速上升，目前 Holders 數量在 12000 左右，是 2022 年底的兩倍，目前 Holders 數量依然在小幅平穩增長，基本所有籌碼的持倉時間超過 1 個月，長期持倉用户佔比很高，前 100 入場的地址仍有 85 個地址保持持倉。在籌碼結構上，top5 佔比較為穩定，約為 25%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/30/images/fe402fd737111a8e313281c2e539ff77.png" alt="鏈遊應用、公鏈已輪番炒作，遊戲平台會誕生下一個 Alpha 嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>綜上，我們認為 Merit Circle 是 Web2.5 遊戲平台乃至整個 Web2.5 遊戲賽道中值得佈局和關注的項目。</strong></p><p>此外，在其他類型的項目中，TreasureDAO 為代表的遊戲生態具有很強的 crypto native 屬性，藉助 The Beacon 的爆火成功成為 Arbitrum 上最大的遊戲生態，我們將對其後續的生態擴展保持關注。Echelon Prime 作為遊戲平台來説還處於初期的地位，以一個卡牌遊戲的敍事撐起了與其他平台可比的 FDV。Xterio 具有一定的技術優勢和遊戲資源背景，目前一級估值比較高，我們需要持續跟蹤 XTER 發佈後的經濟模型、二級市場表現和遊戲開發情況。YGG 和 GuildFi 作為老牌的遊戲公會，一直探索遊戲社區的構建，在產業鏈內依然具有較深厚的積累，值得繼續關注，其在代幣賦能上的擴展或將帶來代幣價格的提升。</p>]]>
                                        </description>
                                        <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 11:03:22 GMT</pubDate>
                                        <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/u1dswlbt.html</guid>
                                        <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/u1dswlbt.html</link>
                                        <author>
                                            <![CDATA[Metrics Ventures]]>
                                        </author>
                                        <category>深度</category>
                                        <category>鏈遊</category>
                                        <category>Layer 1</category>
                                        <category>Layer2</category>
                                        <category>BTC</category>
                                        <category>全鏈遊戲</category>
                                        <category>治理</category>
                                        <category>去中心化</category>
                                        <category>以太坊</category>
                                        <category>DAO</category>
                                    </item>
                                </channel>
                            </rss>
