<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[PANews - 精選]]>
        </title>
        <link>https://panewslab.com/zh/profundity/index.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/panewslab" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[PANews - 精選 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Wed, 03 Jan 2024 05:50:33 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Twitter Space 視頻回顧｜《從技術到應用：普通人的 Web3 學習手冊》作者們説——第一期]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>2024 年 1 月 2 日晚上 9 點，《從技術到應用：普通人的 Web3 學習手冊》的作者：ChainFeeds 聯合創始人潘致雄、區塊鏈分析師陳劍、Nothing Research Fund 合夥人 0xTodd 共同做客 Twitter Space。</blockquote><p>《從技術到應用：普通人的 Web3 學習手冊》 上線首日即登上微信讀書「TOP50 飆升榜」，當我們聊 Web3 時，我們到底在聊什麼？PANews 邀請了本書作者做客 Twitter Space，聽聽他們的答案。</p><p>本期對話作者：ChainFeeds 聯合創始人潘致雄、區塊鏈分析師陳劍、Nothing Research Fund 合夥人 0xTodd</p><p><iframe src="https://player.bilibili.com/player.html?aid=410728777&amp;bvid=BV1wG41167kr&amp;cid=1392240845&amp;p=1" width="100%" height="560px" frameborder="no" scrolling="no" allowfullscreen="allowfullscreen" referrerpolicy="no-referrer"></iframe></p><p>以下為本期視頻的時間線目錄，需要的朋友可以直接跳轉：<br>直播回顧丨《從技術到應用：普通人的 Web3 學習手冊》作者們説——第一期</p><p>視頻時間線及內容：</p><p>00:00-06:55 嘉賓介紹<br>06:55-13:00 Web3 的核心特性<br>13:00-18:20 公鏈生產力過剩<br>18:20-33:25 DeFi 的下一個五年<br>33:25-40:50 Web3 與實際應用場景<br>40:50-47:15 行業的新變化<br>47:15-59:05 DeFi 與傳統金融共生關係的悖論 | DeFi 的風險<br>59:05-69:05 比特幣生態是新敍事，會是短敍事嗎？<br>69:05-83:05 比特幣現貨 ETF 通過概率及影響</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 05:43:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/nc25211m.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/nc25211m.html</link>
            <author>
                <![CDATA[PA 影音]]>
            </author>
            <category>視頻</category>
            <category>PA 原創</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[BRC-20 開年鬧分叉，所為何事？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>2024 年即將進入第 3 天的時候，BRC-20 創始人 @domodata 的一條推文激起千層浪，BRC-20 的分叉之爭正式擺上枱面。</blockquote><p>2024 年即將進入第 3 天的時候，BRC-20 創始人 @domodata 的一條推文激起千層浪，BRC-20 的分叉之爭正式擺上枱面。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/83e13cdaba1d1c0582257c71d2041431." alt="BRC-20 開年鬧分叉，所為何事？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>domo 在此條推文中對 UniSat 提出了很嚴重的指控。domo 稱，UniSat 將 BRC-20 索引的 Ordinals 協議升級到 v 0.13.0 版本的行為是對 BRC-20 的「分叉」，是 UniSat「單方面」的技術行為，也是對協議控制權的爭奪。</p><p>如何快速理解本次的「分叉」之爭？本次的「分叉」之爭，好比我們都拿着相同的資產（BRC-20 Token），之前我們在 UniSat、Magic Eden、OKX 等各個地方存取/交易都沒問題，是因為他們都使用着同一套記賬系統。現在，UniSat 想要對記賬系統進行升級，那麼如果其它地方不跟進升級，記賬系統的規則就可能出現差異，記賬的結果（大家手上的 BRC-20 Token）在不同的地方可能就會出現不同的餘額，這就可能導致混亂。</p><p>那麼，為什麼會出現這樣的分歧？持續建設 BRC-20 協議的各家對此次分歧又都有着什麼樣的態度？分歧又將導致哪些潛在的影響呢？</p><h3>為什麼會出現這樣的分歧？</h3><p>2023 年 11 月 9 日，隨着高度為 816000 的比特幣區塊的產出，BRC-20 索引規範「凍結」提案正式生效。</p><p>BRC-20 索引規範「凍結」提案由 BRC-20 協議創始人 domo 於 10 月 26 日提出。domo 之所以將該提案命名為「凍結」，是因為該提案的內容是 BRC-20 協議決定將 BRC-20 的索引標準化（保持）在 v 0.9.0 來維護索引的穩定。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/1ce6285f3bf05d205b14c99108360e76." alt="BRC-20 開年鬧分叉，所為何事？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在 2023 年 10 月，有人發現銘文 #35321413 和 #35329860 可以被 v 0.9.0 版本的 Ordinals 協議索引，但不被 v 0.7.0 和 v 0.8.0 版本索引。由於不同的市場採用不同版本的 Ordinals 協議，有的銘文在一些市場上無法被正確索引，並且造成了事實上的銘文編號偏移。</p><p>對於 BRC-20 而言，這個問題更大。v 0.8.0 版本 Ordinals 協議的 Bug 會使超出最大供應量鑄造與不同市場 Ordinals 協議版本差異間的雙花成為巨大的風險。這也是 Magic Eden 為什麼在 2023 年 11 月曾短暫暫停了 BRC-20 的交易——Magic Eden 並沒有任何過錯，只是所採用的版本剛好遭重了，及時暫停交易是對用户負責的行為。</p><p>BRC-20 是「寄生」在 Ordinals 協議之上的協議，其索引是否要跟隨 Ordinals 協議進行升級，在現階段是一個兩難的問題。一方面，Ordinals 協議依然在快速地更新迭代，越來越多的新特性被增添到協議中，尤其是「禧年 (Jubilee)」升級即將在區塊高度 824544 激活，原有的生成詛咒銘文的方式將被修復，也就意味着，在 v 0.9.0 版本 Ordinals 協議中將被賦予負數編號的詛咒銘文，在 v 0.13.0 版本中將被賦予正數編號，Ordinals 協議的版本差異將使後續新銘文的編號情況出現極大差異。此外，像 CBRC-20 這種使用了 Ordinals 協議新版本的新特性帶來了性能優化的魔改版 BRC-20 協議也對 BRC-20 的發展形成了一定的挑戰。</p><p>而另一方面，作為一個已經誕生了數量繁多、市值龐大的資產協議，BRC-20 在發展過程中保持穩定自然也成為了第一要務。如果為了追求新特性對 BRC-20 帶來的優化與拓展而造成了用户的資產損失，毫無疑問會對 BRC-20 生態造成巨大的傷害。</p><p>在這個問題上，對於 BRC-20 協議有話語權的各家出現了分歧，這是 BRC-20 面臨此次「分叉」之爭的原因。所謂的「分叉」之爭，正是是否要將 BRC-20 索引所運行的 Ordinals 版本從 v 0.9.0 版本進行升級。</p><h3>各方對於「分叉」的態度</h3><h4><strong>不贊成：domo、Best in Slot 領導的 Layer 1 Foundation</strong></h4><p>domo 的態度在本文的開頭已經提及。Best in Slot 更是在昨天發表推文稱在 Ordinals 協議 v 0.13.1 版本中發現了一個會對 BRC-20 餘額正確性造成影響的「嚴重漏洞」，強烈呼籲 BRC-20 索引將運行版本保持在 v 0.9.0 版本以維持協議穩定。Best in Slot 還在推文中表示，v 0.13.1 版本中很可能還存在其它影響 BRC-20 協議的 Bug，「穩定」是 BRC-20 的第一要務，已經體量龐大的 BRC-20 協議無法經受持續的、未經測試的升級。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/944a3471cf81af3cd22c2c052b9fa2e5." alt="BRC-20 開年鬧分叉，所為何事？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>贊成：UniSat</strong></h4><p>UniSat 一直以來的動作都是希望快速地推動 BRC-20 相關的發展。從 BRC-20 Swap 的功能研發，到本次直接表示要推動 BRC-20 索引所運行的 Ordinals 協議版本升級。在 domo 的推文發出後，UniSat 也發推進行了迴應，表示目前將暫停其餘開發任務，盡全力保證 BRC-20 升級的按期進行。同時 UniSat 也指出，他們會盡全力保證 BRC-20 不發生「分裂」。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/32cd83d6d32d54d443389c0fc9a0876b." alt="BRC-20 開年鬧分叉，所為何事？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此外，有消息稱 Magic Eden 對 BRC-20 升級持贊成態度。</p><h4><strong>中立：TRAC</strong></h4><p>TRAC 的創始人 Benny 對分歧保持了一箇中立態度。他表示，BRC-20 索引所運行的 Ordinals 協議版本一直保持在 v 0.9.0 版本肯定是不對的，但在進行升級之前需要進行數週乃至數月的測試，確保切換到新版本能夠一切正常。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/fd9494f0549688d2d9abf79d236a6c02." alt="BRC-20 開年鬧分叉，所為何事？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>潛在的影響</h3><p>UniSat 用「分裂」來形容本次的分歧，而不是「分叉」。UniSat 指出，「分叉」是共識上的差異形成的物理意義上的「分道揚鑣」，比如 BCH 和 BTC，實際形成了兩條鏈，各自按照自己的共識互不影響地發展。而 BRC-20 的升級分歧可能導致的結果則是一個 BRC-20 協議在同一條鏈（比特幣主網）上運行兩套規則不同的索引，彼此依然會相互影響。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/4c3bf77b43122bb0eaf6d5928bb01a99." alt="BRC-20 開年鬧分叉，所為何事？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>BRC-20 的「分裂」之爭，為目前正在降温期的銘文市場又蒙上了一層陰影。不過大家也不用太過擔心，因為沒有哪一方是真的想傷害 BRC-20，只是在如何更好地發展 BRC-20 這個問題上有了不同的理解，其實是一件好事，也是 BRC-20 發展過程中必須經受的考驗。相信各方對於這個問題會進行妥善地討論，拿出一個大家都認可的結果，並且由此次事件發展出一個良好的對話機制。風雨過後，BRC-20 的未來一定會更加光明。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 05:00:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/y1zletqd.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/y1zletqd.html</link>
            <author>
                <![CDATA[區塊律動 BlockBeats]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>BRC-20</category>
            <category>銘文</category>
            <category>Layer 1</category>
            <category>主網</category>
            <category>BTC</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>Ordinals</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[DeFi 生態 2024 年前瞻：行業的關鍵趨勢與方向預測]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>分析 DeFi 生態系統的發展趨勢，探討項目在不斷變化的市場中面臨的挑戰與機遇。</blockquote><p>作者：蔣海波，PANews</p><p>在過去的幾年裏，DeFi 經歷了飛速的發展和演變。從最初的實驗性質的項目，到現在成為 Crypto 領域必不可少的基石。Uniswap、Curve、Aave、Compoud 等眾多項目在這一過程中脱穎而出，但這一賽道的競爭也日益劇烈，如 DEX 不斷降低手續費吸引交易量、借貸協議提高貸款價值比來提高資本效率，各個項目也都積極開發新的產品來搶佔更多市場。DeFi 在 2024 年可能展現出哪些趨勢？PANews 分享了以下 DeFi 領域的關鍵趨勢與預測。</p><h3>協議平台化</h3><p>隨着 DeFi 領域的發展和成熟，主要的 DeFi 協議開始不滿足於其核心業務，希望從單一功能的項目轉向提供一攬子綜合性服務的平台。</p><p>在過去一年，大家所熟悉的 DeFi 協議中，MakerDAO 的 SubDAO Spark 上線，截至 12 月 29 日，在以太坊上的 TVL 達到 16.5 億美元，成為主要的借貸協議。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2024/01/03/images/Wv454jK2Od.png" alt="DeFi 生態 2024 年前瞻：行業的關鍵趨勢與方向預測" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Curve 和 Aave 分別開發了自己的穩定幣 crvUSD 和 GHO，Uniswap 推出了自己的錢包應用且之前還收購了 NFT 平台 Genie。新公鏈 Aptos 上的 Thala 憑一己之力開發了穩定幣、DEX、Launchpad、流動性質押功能，幾乎包含除借貸外的所有常用 DeFi 業務。</p><p>DeFi 協議的平台化已成為一種趨勢，這也是 DeFi 發展成熟和不斷內卷的象徵，這一趨勢很可能在未來延續並愈演愈烈。</p><h3>頭部 DEX 與借貸協議將繼續保持優勢</h3><p>Uniswap、Aave、MakerDAO 等頭部 DeFi 協議均是上一輪牛市之前的產物，它們已經在市場的持續演化中加強了自己的地位，展現了很強的網絡效應和品牌影響力，並在不斷更新。一段時間內，它們仍然會佔據主要的市場份額，很難被取代。</p><p>Uniswap 宣佈了 v4 版本，允許通過「鈎子」增加各種自定義的功能；Uniswap X 提出了一種和 Cowswap 類似的在鏈外簽署訂單，並通過荷蘭式拍賣進行鏈上結算的方案。Aave v3 提高了資本效率，在多個鏈上擴張，進一步鞏固了其作為 DeFi 生態系統中主要借貸平台中的地位。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2024/01/03/images/6Xtlt1np0r.png" alt="DeFi 生態 2024 年前瞻：行業的關鍵趨勢與方向預測" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Dune 聯合創始人 hagaetc 的儀錶板顯示，Uniswap 在主要 EVM 鏈的 DEX 中仍佔據 55% 左右的市場份額。</p><h3>流動性挖礦逐漸成過去式，資金會流向更高效的地方</h3><p>在以太坊、Solana、BNB 鏈這類已有成熟生態的公鏈中，流動性挖礦已經逐漸成為過去。項目依靠「真實收益」來吸引資金，而資金更可能流向更高效的地方。</p><p>近期，Solana 中 SOL 的價格上漲和生態發展引發了對以太坊及其生態的 FUD。在 MEME 幣頻繁交易的背景下，Solana 上 DEX 展現了很強的資本效率。目前的流動性提供者主要依靠真實的、由交易手續費產生的收入，那麼這些項目很可能在短期內吸引更多資金。</p><p>以 12 月 30 日數據為例，過去 24 小時，Orca 中流動性最多的 SOL/USDC、SOL/USDT 池，提供流動性僅靠交易手續費的每日平均收入均接近或超過 0.5%，且手續費比例為 0.04% 的 SOL/USDC 池收取的手續費單日達到流動性的 2.396%。</p><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2024/01/03/images/G85qPO0Z60.png" alt="DeFi 生態 2024 年前瞻：行業的關鍵趨勢與方向預測" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>這在其它鏈上是難以想象的，如以太坊上，ETH/穩定幣流動性前 3 的交易對，提供流動性的每日收入分別為流動性 0.068%、0.077%、0.127%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2024/01/03/images/kzJ7b6faet.png" alt="DeFi 生態 2024 年前瞻：行業的關鍵趨勢與方向預測" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在盈利能力完全不對等的情況下，專業的流動性提供者更可能轉向盈利能力強、資本效率更高的地方。這和上一點並不矛盾，頭部 DeFi 項目基本面更好，更安全和穩定，但增速也相對慢。新興項目在風口來臨時會保持更快的增速，同時對未來增長的預期也會反應到代幣價格上，但這種增長能維持多久卻是一個問題。</p><h3>LST 將引領新公鏈的 TVL 增長</h3><p>雖然在眾多采用權益證明機制的區塊鏈上早已有流動性質押類項目出現，但流動性質押代幣（LST）在以太坊上海升級前才開始被集中討論，如今流動性質押龍頭 Lido 已經成為 TVL 最高的項目，沒有之一。</p><p>同樣，在 Solana 上也出現了這個趨勢，兩個流動性質押項目 Marinade 和 Jito 分別佔據了 Solana 生態 TVL 的前兩名。流動性質押類項目也引領了最近 Solana TVL 的增長，一方面，Jito 發幣前的空投預期吸引了質押量；另一方面，Marinade、Jito 和其它流動性質押項目都在持續激勵 LST 在 Solana DeFi 協議中的使用，促進了 Solana TVL 的整體提高。</p><p>其它想要提升 TVL 的公鏈似乎也發現了 LST 對生態促進的秘訣。如 Sui 生態中，Cetus 上的 haSUI-SUI 交易對的 APR 為 49.04%，其中 48.09% 都來自 Sui 官方獎勵的 SUI 代幣。Avalanche 生態中，借貸龍頭 Benqi 也開發了 LST 業務，目前 LST 帶來的 TVL 已經超過借貸。</p><h3>Perp DEX 可能會出現有競爭力的項目</h3><p>去中心化永續合約交易所，即 Perp DEX，曾被很多人看好，也跑出了 dYdX、Synthetix、GMX 等項目。dYdX 為訂單簿類型，就流動性池類型的 Synthetix 和 GMX 而言，雖然已經是主要的 Perp DEX，但使用起來仍各有優缺點。</p><p>GMX v1 被詬病在單邊行情時多空比例失衡，對流動性提供者不友好；同時做多、多空均需收取借幣費用、交易手續費比例高，對交易員也不夠友好。但它無滑點流動性的特性卻是其它項目不具備的。</p><p>GMX v2 為了多空平衡引入了交易滑點，使多空平衡的交易將得到補償，使多空失衡的交易將被懲罰。但用户在開倉時無法預估平倉時多空是否平衡，這就帶來了不確定性，懲罰性的交易滑點可能達到倉位的 0.8% 甚至更高。考慮到槓桿倍數，如 10 倍槓桿，滑點 0.8%，單次交易就會損失本金的 8%。</p><p>和 GMX v2 相比，Synthetix 中的資金費率波動更大，同樣，用户在開倉後可能會因為資金費率增加造成損失。另外，Synthetix 使用了 Pyth 的鏈下預言機，從下單到執行之間存在 8 秒鐘的延遲，不能做到所見即所得。</p><p>最近的一些 Perp DEX 展現出了吸引人的特點，如 Drift 的 DLP 池，其中 BONK-PERP 顯示 30 天提供流動性的回報達到 2000%，HNT-PERP 的回報為 439%。雖然在 Drift 的 DLP 池使用槓桿提供流動性風險很大，可能虧掉全部本金，但也可能獲得更高的回報。另外，Aark Digital、MXY Finance 等項目提供了資金效率更高的 Perp DEX 方案。</p><h3>現實世界資產</h3><p>現實世界資產（RWA）其實是存在爭議的一類項目。首先，它存在鏈下部分，可能需要依賴於單一實體，也可能面臨監管，這和 DeFi 去中心化的特點並不完全符合。</p><p>雖然我們相信現實世界中有更好的機會，萬物皆可代幣化，但就現階段而言，美債似乎是唯一能得到大規模應用的方向。其它房地產、藝術品等，雖然也可以代幣化之後放到鏈上，但由於是非標準化的產品，原來不具備流動性，在鏈上依然沒有流動性。</p><p>隨着美國的加息預期，短期美債收益率預計在 2024 年將會大幅下降，這將直接影響 MakerDAO 等 RWA 產品的收益率。而加密市場在這期間可能進入牛市，對穩定幣的需求會增加，這類產品的吸引力可能下降。從 MakerDAO 近期的數據看，DAI 的發行量從 10 月下旬以來已經開始下降。</p><p>但這並不妨礙 Crypto 創業者們對這一賽道的探索和興趣，這一過程中可能會為 RWA 引入有力的傳統金融機構作為合作者，這至少會是一個偉大的敍事。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 03:18:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/s4n2qcjs.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/s4n2qcjs.html</link>
            <author>
                <![CDATA[蔣海波]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>流動性質押</category>
            <category>PA 原創</category>
            <category>DEX</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>RWA</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2024 年英屬維爾京羣島區塊鏈和加密貨幣監管指南]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>本文涵蓋了英屬維爾京羣島與加密貨幣和區塊鏈相關的法律要求，包括政府態度和定義、税收、貨幣傳輸法和反洗錢要求、挖礦和許可要求。</blockquote><p><strong>編譯 | 作者 |</strong><strong>Chris Duncan &amp; Katrina Lindsay</strong></p><p>日期：2023 年 11 月 03 日</p><p>來源：</p><p>https://www.careyolsen.com/briefings/guide-blockchain-and-cryptocurrency-regulation-2024-british-virgin-islands-gli-chapter</p><p>Chris Duncan 和 Katrina Lindsay 撰寫了 Global Legal Insight 第六版區塊鏈和加密貨幣監管指南的英屬維爾京羣島 (BVI) 章節。本章涵蓋了英屬維爾京羣島與加密貨幣和區塊鏈相關的法律要求，包括政府態度和定義、税收、貨幣傳輸法和反洗錢要求、挖礦和許可要求。</p><h3><strong>1. 政府態度和定義</strong></h3><p>英屬維爾京羣島已成為領先的離岸金融中心，在面對監管變化、經濟挑戰和自然災害時具有彈性、靈活和創新等優勢。包括那些在加密貨幣、區塊鏈技術和 Web3 領域開展業務的公司、機構和個人，使用英屬維爾京羣島工具來支持其國際商業活動，以便受益於英屬維爾京羣島基於英國普通法的法律體系的熟悉性和穩定性、税收中立待遇以及英屬維爾京羣島監管和司法制度的商業友好與靈活性。</p><p>英屬維爾京羣島政府與島上的行業領導者（從律師和會計師到破產從業者和監管機構）密切合作，認識到一個合作的行業將能夠更好地滿足在那裏做生意的人的需求，同時確保管轄管轄區具備識別和降低任何相關風險的能力。</p><p>這在英屬維爾京羣島政府監管虛擬資產所採取的方法中顯而易見。最近出台的《2022 年虛擬資產服務提供商法案》（「VASP 法案」）旨在確保英屬維爾京羣島繼續遵守國際標準，並遵守金融行動特別工作組關於以下方面的具體建議，這是英屬維爾京羣島金融服務委員會徵求所有利益相關者反饋、意見和評論的公眾諮詢過程的結果。</p><p>本章將更詳細地討論 VASP 法案的這一關鍵特徵。然而，從較高的層面來看，VASP 法案可以被描述為一部均衡的立法，既相稱又相關。從事託管和交易業務的公司被認為對最終用户風險較高，因此會受到較高級別的監管，而其他活動，例如基於創新技術的項目和代幣發行（該活動歷來由英屬維爾京羣島註冊的實體進行），通常不屬於 VASP 法案的監管範圍。</p><p>根據 VASP 法案，「虛擬資產」被定義為價值的數字表示形式，可以進行數字交易或轉移，並可用於支付或投資目的。特別排除在外的是法定貨幣的數字表示，以及針對法定貨幣、證券或其他可以數字轉移的金融資產的金融機構的信用數字記錄。</p><h3><strong>2. 加密貨幣監管</strong></h3><p>VASP 法案於 2023 年 2 月 1 日生效。任何希望在英屬維爾京羣島境內或來自英屬維爾京羣島境內提供虛擬資產服務或充當 VASP 的實體都必須經委員會註冊。VASP 法案生效時已經運營的 VASP 必須在 2023 年 7 月 31 日之前向委員會提交申請（使他們能夠在申請審核期間繼續提供虛擬資產服務），任何新實體都必須註冊在開始 VASP 法案規定的任何活動之前與委員會聯繫。</p><p>註冊為 VASP 的申請必須採用委員會批准的表格提出，具體説明所申請的 VASP 註冊類別，並附上 (a) 一份商業計劃，其中列出虛擬資產活動的性質和規模；(b) 擬議董事、高級管理人員和合規負責人的詳細信息，包括證明他們滿足委員會的適當人選標準的文件；(c) 申請人為履行 VASP 法案和 AML/CTF/PF 立法制度委員會規定的義務而採取的政策和程序；(d) 適用的申請費。</p><p>當委員會批准 VASP 申請時，它將註冊申請人，頒發執業資格證書，並對其認為適當的註冊施加條件 (包括要求獲得專業彌償保險)。</p><p>法案將「VASP」定義為以企業形式提供虛擬資產服務，並註冊為他人或代表他人進行以下一項或多項活動或操作的虛擬資產服務提供商：</p><ul><li><p>虛擬資產與法定貨幣之間的兑換；</p></li><li><p>一種或多種形式的虛擬資產之間的交換；</p></li><li><p>虛擬資產的轉讓，其中轉讓涉及代表另一人進行交易，將虛擬資產從一個虛擬資產地址或賬户轉移到另一個虛擬資產地址或賬户；</p></li><li><p>保管或管理虛擬資產或能夠控制虛擬資產的工具；</p></li><li><p>參與和提供與發行人發行或銷售虛擬資產相關的金融服務；</p></li><li><p>執行 VASP 法案中規定或條例規定的其他活動或操作。</p></li></ul><p>為他人或代表他人從事以下任何活動或操作的人將被視為進行虛擬資產服務：</p><ul><li><p>託管錢包或保管或控制他人的虛擬資產、錢包或私鑰；</p></li><li><p>提供與虛擬資產的發行、要約或銷售相關的金融服務；</p></li><li><p>提供例如自動櫃員機、比特幣櫃員機或自動售貨機等設備，以通過電子終端促進虛擬資產活動，使其所有者或運營商能夠主動促進虛擬資產與法定貨幣或其他虛擬貨幣的兑換;</p></li><li><p>從事根據《準則》構成開展提供虛擬資產服務、發行虛擬資產或參與虛擬資產活動業務的活動。</p></li></ul><p>實體是否開展虛擬資產服務將取決於相關資產是否構成「虛擬資產」。例如，基於加密貨幣的衍生產品需要更仔細的考慮，並且可能受到 VASP 法案或《英屬維爾京羣島證券和投資業務法》（「SIBA」）之一或兩者的約束。</p><p>同樣，還應考慮將公司排除在 VASP 法案範圍之外的活動清單，即提供輔助基礎設施以允許他人提供服務，如雲數據存儲提供商或完整性服務提供商負責驗證簽名的準確性。</p><p>雖然不打算專門監管加密貨幣，但在加密貨幣、區塊鏈技術和 Web3 領域運營的 BVI 實體也可能受到 BVI 現有監管制度的約束，包括:</p><ul><li><p>2004 年英屬維爾京羣島商業公司法（修訂版）；</p></li><li><p>SIBA；</p></li><li><p>2009 年《融資和貨幣服務法》（「FMSA」）；</p></li><li><p>2008 年《反洗錢條例》（修訂版）；</p></li><li><p>反洗錢和恐怖主義融資行為守則；</p></li><li><p>2018 年經濟實體（公司和有限合夥企業）法案（修訂版）——如果 BVI 公司打算持有與基礎技術相關的任何知識產權，則該法案尤其重要。</p></li></ul><p>為了避免重複監管，VASP 明確規定，根據法案註冊且僅從事提供虛擬資產服務業務的人無需獲得 SIBA 或 FMSA 許可。</p><h3><strong>3. 銷售規定</strong></h3><h4><strong>3.1 VASP 法案</strong></h4><p>根據 VASP 法案，雖然沒有明確排除，但人們普遍認為，在英屬維爾京羣島境內發行或出售虛擬資產的單一行為本身並不是受 VASP 法案監管的活動。然而，如果英屬維爾京羣島的一個實體代表另一方提供與虛擬資產發行相關的金融服務以及虛擬資產轉讓，則可能構成虛擬資產服務，並要求該實體根據 VASP 法案在委員會註冊。</p><h4><strong>3.2 SIBA</strong></h4><p>SIBA 監管英屬維爾京羣島境內投資服務的提供等事宜。SIBA 規定，任何在境內或來自境內從事或自稱從事任何類型投資業務的人都必須通過受委員會監管和許可的實體進行。投資業務的定義廣泛，涵蓋：(i) 投資交易；(ii) 安排投資交易；(iii) 投資管理；(iv) 投資建議；(v) 投資託管；(vi) 投資經營；(vii) 經營投資交易所。</p><p>「投資」的定義也很廣泛，可能包括：(i) 股份、合夥企業權益或基金權益；(ii) 債券；(iii) 賦予股份、權益或債券權利的文書；(iv) 代表投資的證書；(v) 期權；(vi) 期貨；(vii) 差價合約；(viii) 長期保險合同。</p><p>虛擬資產是否屬於 SIBA 制度將取決於其是否具有與投資定義中的股票等類似的特徵。</p><p>此外，建議任何投資虛擬資產領域或通過認購方式接受虛擬資產然後投資更傳統資產類別的集合工具就此類活動是否需要註冊為基金尋求英屬維爾京羣島的法律建議。</p><h3><strong>4. 税收</strong></h3><p>英屬維爾京羣島國際税務局尚未發佈任何有關虛擬資產徵税的正式聲明。然而，英屬維爾京羣島是税收中立司法管轄區，其所得税定為 0%，這意味着英屬維爾京羣島政府實際上不徵收所得税。因此，英屬維爾京羣島實體無需提交所得税申報表，但必須提交年度經濟實體申報。此外，英屬維爾京羣島沒有資本利得税、贈與税、利得税、遺產税或遺產税。</p><p>出於税務目的，根據「管理和控制」等測試，英屬維爾京羣島實體可能成為任何司法管轄區的居民。所有英屬維爾京羣島實體均在英屬維爾京羣島免税，並可從英屬維爾京羣島註冊機構或税務局獲得證明。此外，英屬維爾京羣島實行基於來源的税收制度，根據該制度，英屬維爾京羣島實體將根據扣除所有英屬維爾京羣島支出後的淨收入徵税。因此，在英屬維爾京羣島境外經營的英屬維爾京羣島實體，如果是英屬維爾京羣島的納税居民，則其外國來源收入不應在英屬維爾京羣島納税。</p><p>在首次代幣發行的情況下，交易所運營商需要認識到《海外賬户税收合規法案》（「FATCA」）和《通用報告標準》（「CRS」）的影響。</p><h3><strong>5. 貨幣傳輸法和反洗錢要求</strong></h3><p>英屬維爾京羣島的相關貨幣傳輸法是 FMSA，負責監管貨幣服務業務。FMSA 將貨幣服務業務定義為包括：</p><ul><li><p>自動櫃員機服務；</p></li><li><p>匯款服務；</p></li><li><p>支票兑換服務；</p></li><li><p>貨幣兑換服務；</p></li><li><p>匯票或旅行支票的發行、銷售或贖回。</p></li></ul><p>雖然一致認為是「金錢」和「貨幣」指的是法定貨幣而不是加密貨幣，但如上所述，VASP 法案中明確排除了根據法案註冊僅從事提供虛擬資產的業務服務將不受 FMSA 的約束，將具有特別的相關性，並有助於為許多虛擬資產服務提供商（例如，涉及將虛擬資產從一個帳户轉移到另一個帳户的服務提供商）提供確定性。然而，如果公司被視為正在開展任何不屬於 VASP 法案範圍的活動，則需要小心，因為上述豁免不適用於這些情況。</p><p>同樣適用於 VASP 的還有《2022 年反洗錢（修訂）條例》和《2022 年反洗錢和恐怖主義融資（修訂）業務守則》，該守則自 2022 年 12 月 1 日起將 VASP 納入英屬維爾京羣島 AML/CTF 制度適用於涉及價值在 1000 美元或以上虛擬資產的交易。</p><p>儘管詳細考慮英屬維爾京羣島 AML/CTF 制度的具體要求不屬於本章的範圍，但受該制度約束的任何人通常需要執行以下操作：</p><ul><li><p>任命指定個人作為反洗錢合規負責人，以監督其遵守反洗錢法的情況並與監管機構聯絡（根據 VASP 法案，VASP 必須讓此類官員獲得 CIMA 批准）；</p></li><li><p>指定人員作為洗錢報告官，充當企業內的報告線；</p></li><li><p>實施程序以確保正確識別交易對手、進行基於風險的監控（具體考慮交易對手的性質、運營地理區域以及與虛擬資產等新技術相關的任何風險）、適當的記錄保留，並對員工進行適當的培訓。</p></li></ul><p>此外，委員會還發布了《虛擬資產服務提供商防止洗錢、恐怖主義融資和擴散融資指南》，並制定了新的監管要求，以確保中介機構獲得與虛擬資產轉移相關的充分信息。</p><p>根據我們的經驗，大多數當事方最好諮詢專業的第三方提供商來協助完成此過程。</p><h3><strong>6. 推廣和測試</strong></h3><p>英屬維爾京羣島推出了《2020 年金融服務（監管沙盒）條例》（「沙盒條例」），以鼓勵金融科技公司在寬鬆的監管制度下進行技術創新。沙盒條例的出台是為了以下目的：</p><ul><li>希望提供新金融服務解決方案的初創企業，這些解決方案涉及目前英屬維爾京羣島現行立法未涵蓋（無論是明確還是隱含）的金融科技商業模式；</li><li>希望測試創新技術以提供可許可的金融服務的初創企業；</li><li>已獲得委員會許可、希望測試創新技術作為其已批准的金融服務產品一部分的實體。</li></ul><p>在 VASP 法案生效之前根據沙盒條例批准為沙盒參與者的人可以書面通知委員會，表示有意提供與虛擬資產相關的創新金融科技的意圖（此類通知被視為申請註冊為虛擬資產）。</p><p>未根據 VASP 法案註冊或未根據沙盒條例批准的 VASP 希望根據沙盒條例開展虛擬資產服務並提供創新金融科技的，可以根據沙盒條例向委員會提出申請，並在申請中指出其擬開展提供虛擬資產服務的業務，並應用創新金融科技。</p><h3><strong>7. 所有權和許可要求</strong></h3><p>英屬維爾京羣島對出於投資目的而持有加密貨幣沒有任何限制。雖然目前未經測試，但由於 VASP 法案還處於起步階段，本文預計投資經理可能需要根據 VASP 法案申請註冊才能持有這些虛擬資產（如果確定投資經理是代表第三方持有這些虛擬資產）。根據核準經理制度獲得許可的投資經理是否也需要根據 VASP 法案單獨註冊也尚未確定。</p><p>同樣，雖然尚未經過測試，但在英屬維爾京羣島註冊或成立的投資基金，如果打算將虛擬資產交易作為其投資策略的一部分，則可能無需根據 VASP 法案經委員會註冊即可這樣做，前提是它正在專有的基礎上處理這些虛擬資產。</p><h3><strong>8. 挖礦</strong></h3><p>加密貨幣挖礦不屬於 VASP 法案的範圍，因此從英屬維爾京羣島的角度來看，無論是在英屬維爾京羣島境內還是由英屬維爾京羣島境外的公司進行，挖礦活動仍然是不受監管的活動。英屬維爾京羣島的電力成本較高，因此，英屬維爾京羣島境內的挖礦業（尤其是大規模加密貨幣挖礦）不太可能高效。</p><h3><strong>9. 邊境限制和聲明</strong></h3><p>英屬維爾京羣島不對虛擬資產的所有權或進口施加任何一般邊境限制。</p><p>作為英屬維爾京羣島打擊洗錢和恐怖主義融資承諾的一部分，2010 年《海關管理和關税法》規定，任何進入或離開英屬維爾京羣島的人均應對其行李中或隨身攜帶的任何超過 10,000 美元的物品進行申報，包括硬幣、紙幣、旅行支票和可轉讓票據。雖然 VASP 法案確實要求任何金融服務立法或任何其他與洗錢、恐怖主義融資和擴散融資有關的法規中包含的基於價值的條款應被解釋為包括虛擬資產，但鑑於這些資產的性質，特別是那些基於或記錄在分佈式賬本上的資產，存在一個概念性問題，即什麼將構成此類資產的進口或運輸。因此，我們不期望這樣的要求適用於虛擬資產。</p><h3><strong>10. 報告要求</strong></h3><p>如上所述，就 AML 法規而言，提供與涉及價值 1000 美元或以上虛擬資產的交易相關的虛擬資產服務的英屬維爾京羣島的公司將被視為正在開展「相關業務」，並需要遵守遵守英屬維爾京羣島反洗錢/反恐融資/金融犯罪立法制度，包括遵守「旅行規則」並向委員會和/或英屬維爾京羣島金融調查機構報告洗錢或其他犯罪活動的嫌疑（如果適用）。</p><p>OECD 還發布了加密資產報告框架（「CARF」）的最終版本以及 CRS 的 2023 年更新版，創建了一個跨境報告框架，為提供標準化的加密資產交易信息交換創造了條件。因此，本文預計英屬維爾京羣島將會對 CRS 立法框架進行修訂，以實施 CARF 的建議。</p><h3><strong>11. 遺產規劃和遺囑繼承</strong></h3><p>根據英屬維爾京羣島法律，加密貨幣和其他虛擬資產尚未廣泛用於遺產規劃和遺囑繼承。</p><p>VASP 法案或英屬維爾京羣島法律下的任何其他特定製度都沒有專門涉及虛擬資產持有者死亡後的處理。這意味着，原則上，假設英屬維爾京羣島法律管轄死者遺產的繼承，虛擬資產將以與任何其他資產相同的方式對待。與英屬維爾京羣島以外的許多司法管轄區的情況一樣，虛擬資產的所在地可能存在一些不確定性。如果資產可以根據英屬維爾京羣島的傳統法律衝突規則進行分析，那麼在向英屬維爾京羣島高等法院遺囑認證登記處提出申請之前，死者的虛擬資產無法有效地轉移給他/她的繼承人或受益人。為了處理死者的虛擬資產，需要通過從登記處獲得適當的授權來指定一個人作為死者的法定個人代表。可以獲得兩種類型的補助金：</p><ul><li><p>遺囑認證書（死者留下明確涉及英屬維爾京羣島虛擬資產的遺囑）；</p></li><li><p>遺產授予管理書（死者沒有留下明確涵蓋英屬維爾京羣島虛擬資產的遺囑）。</p></li></ul><p>就後者而言，死者將被視為在英屬維爾京羣島所在地虛擬資產「無遺囑」死亡——即使他們擁有涵蓋其他司法管轄區資產的有效遺囑。可能出現的主要潛在困難是實際的。也就是説，任何繼承虛擬資產的人，從表面上看，通常只有在死者或受益人的個人代表 (視情況而不同) 擁有或能夠獲得訪問和控制該虛擬資產所需的信息 (例如，存儲該虛擬資產的錢包的私鑰) 的情況下，才能訪問該虛擬資產。大多數交易所都有將虛擬資產轉移給近親的政策，但這些政策和轉移要求因交易所而異，由於黑客攻擊和破產的風險，通常被認為是謹慎的做法是避免在任何時間內將大量價值留在交易所。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 03:00:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/x19wdj6fpn9t.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/x19wdj6fpn9t.html</link>
            <author>
                <![CDATA[TaxDAO]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>收入</category>
            <category>法律</category>
            <category>監管</category>
            <category>期權</category>
            <category>DAO</category>
            <category>融資</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[即將上線幣安 Launchpool，Sleepless AI 如何定義 Web3 戀愛養成體驗？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>將情感具象為 Web3 資產，Sleepless AI 將首創鏈上戀愛養成遊戲。</blockquote><p dir="ltr">當 Web3 遇上 AI 交友遊戲，會碰撞出什麼樣的體驗？眾所周知，戀愛交友活動都具有一定的私密性、愉悦性和社交互動性，而 Web3 的技術底層具有去中心化和點對點的特徵，所以二者結合之後可能會產生意想不到的體驗效果，這也被一眾 Web3 創業者視作難得的創業機遇和價值賽道。因此，近期的 Sleepless AI 項目就引起了廣泛的矚目，並且其玩法也被一眾 Web3 從業者所拆解，下文將為讀者介紹一下這一創新性的項目。</p><h3 dir="ltr">上線 Binance Launchpool，Sleepless AI 能否定義 Web3 戀愛養成遊戲？</h3><p dir="ltr">12 月 26 日，加密貨幣交易所巨頭幣安宣佈推出其最新的 Launchpool 項目，命名為 Sleepless AI（簡稱 AI）。這個項目引起了市場的廣泛關注，不僅因為它是幣安的一次重要舉措，也因為其獨特的遊戲理念。Sleepless AI 項目的核心是 HIM，一個旗艦級的虛擬男友遊戲，標誌着人工智能技術在遊戲領域的新應用。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/AZcBmB6MbB.jpeg" alt="即將上線幣安 Launchpool，Sleepless AI 如何定義 Web3 戀愛養成體驗？" width="1280" height="720" referrerpolicy="no-referrer">Sleepless AI 上線 Binanace Launchpool 海報</pre><p dir="ltr">根據 Binance 研究院發佈的研究報告，Sleepless AI 在三輪私募代幣銷售中籌集了 370 萬美元。這個數字顯示出市場對於這一新興項目的高度興趣和信任。到目前為止，該項目的 AI 代幣總供應量已達到 10 億，其中 7.6% 已成功售出，反映出項目的市場吸引力。與此同時，該項目的估值已達到令人矚目的 2 億美元。</p><p dir="ltr">在代幣銷售和經濟學結構方面，Sleepless AI 展示了其精心設計的策略。項目的代幣總供應量的 7% 被分配給 Binance Launchpool，1% 用於初始空投，18% 分配給投資者，另外 18% 歸項目團隊所有。此外，29% 的代幣被用於短期成長基金，而剩餘的 27% 被保留在長期金庫基金中，這部分代幣是不可流通的。</p><p dir="ltr">Sleepless AI 不僅僅是一個遊戲項目，它代表了 Web3 和 AI 技術結合的新趨勢。項目開發了兩款「虛擬伴侶」遊戲，包括虛擬男友和虛擬女友，這不僅是對傳統戀愛養成遊戲的一種創新，也顯示了該項目的廣泛吸引力和「出圈」潛力。這種創新使 Sleepless AI 不僅限於純粹的加密貨幣領域，而是向更廣泛的市場和用户羣體拓展。</p><p dir="ltr">在已有大量戀愛養成遊戲成功案例的基礎上，Sleepless AI 利用最新的 AI 技術，為玩家提供了一種全新的遊戲體驗。這種結合現代技術的新型遊戲方式，使人們不禁思考：Sleepless AI 是否有潛力成為下一代的 Love Plus，引領全新的遊戲潮流？</p><h3 dir="ltr">讀懂 Sleepless AI 項目的核心是 HIM：旗艦級虛擬男友遊戲</h3><p dir="ltr">作為 Web3 領域首款女性向遊戲，HIM 在 AI 和加密技術應用上開創了新的局面，為玩家提供了前所未有的豐富交互體驗和高質量的遊戲內容。</p><p dir="ltr">HIM 獨特的經濟模型以法幣淨流入為核心，力求通過高質量內容和卓越的遊戲設計來避開傳統經濟模型的陷阱。遊戲中的「Love and earn」機制允許玩家通過交易 NFT 來獲得收益，這一點不僅增加了遊戲的吸引力，也為玩家提供了新的收入來源。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/7400753t3S.png" alt="即將上線幣安 Launchpool，Sleepless AI 如何定義 Web3 戀愛養成體驗？" width="598" height="816" referrerpolicy="no-referrer">HIM 的 NFT 售價</pre><p dir="ltr">技術上，HIM 採用先進的大語言模型，使得遊戲中的虛擬人物能夠根據不同的遊戲情境和個性特徵產生自然而有區分度的對話內容。這樣的技術應用極大地提升了角色的真實性和玩家的沉浸感。此外，HIM 的研發團隊還開發了一種創新的虛擬人 AI 訓練方法，以進一步優化遊戲體驗。</p><p dir="ltr">HIM 項目致力於打造全方位、立體的虛擬形象，使其成為玩家日常生活的一部分。項目強調虛擬角色的社交特性，願景是在未來構建一個每個人都有自己的虛擬夥伴的世界，這些夥伴在社會關係網絡中扮演着與真人相似的角色，連接着每一個人。</p><p dir="ltr">HIM 的長遠目標是建立一個以 AI 男友、AI 女友和 AI 寵物為主體的二次元虛擬人宇宙，為用户提供支持和陪伴。項目的近期規劃包括在 2023 年第四季度推出 HIM 和 HER 遊戲，並進行全球發行，以及出售 HIM Genesis NFT I。接着在 2024 年第一季度，將推出 HIM 2.0 版本，推出基於熱門 KOL 的新 HER 角色，並舉辦韓日線下動漫主題活動。接下來的規劃還包括新一輪 NFT 銷售，與全球知名 IP 合作，以及與全球漫畫大會建立合作伙伴關係。2024 年第二季度，將擴大 HIM 或 HER 的角色選擇，推出 HER 2.0 版本，推出更多基於 AI 和區塊鏈技術的新遊戲，並在全球著名地標舉辦動漫主題快閃活動。</p><p dir="ltr">HIM 的推出不僅是一款遊戲的發佈，它代表了虛擬互動和社交體驗的一次大膽嘗試，預示着 Web3 AI 遊戲的一個新紀元。通過其創新性的設計和技術應用，HIM 有望成為連接真實與虛擬世界，引領未來互動模式的先鋒。</p><h3 dir="ltr">將情感具象為鏈上資產：HIM 為用户帶來獨特的 Web3 交友戀愛體驗？</h3><p dir="ltr">隨着 Sleepless AI 及其旗艦遊戲 HIM 的介紹，我們現在轉向探討 HIM 作為可能的第一款女性向 Web3 遊戲的創新之旅。這一項目不僅僅是向女性用户和從業者呈現的一份獨特禮物，更是女性向遊戲市場的一次重要嘗試。在傳統 Web2 遊戲市場，女性向遊戲已被證實是一個巨大且充滿潛力的領域，而 HIM 正是基於這一認識，旨在為女性用户帶來全新的遊戲體驗。</p><p dir="ltr">HIM 團隊設想了一個情感豐富的虛擬伴侶，旨在讓玩家在遊戲中體驗到情感的深度和真實性。從清晨的問候到深夜的陪伴，從孤獨時的安慰到成功後的喝彩，HIM 的目標是讓這些虛擬角色成為玩家日常生活的一部分，超越了傳統遊戲的互動界限。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/Rt40lU9h23.jpeg" alt="即將上線幣安 Launchpool，Sleepless AI 如何定義 Web3 戀愛養成體驗？" referrerpolicy="no-referrer">HIM 與合作伙伴開展的 NFT 銷售活動</pre><p dir="ltr">HIM 創始人 Ben 強調了情感資產在虛擬世界中的重要性。他認為，AI 虛擬人物不僅僅是數字資產，而是玩家生命中重要的夥伴。在去中心化網絡中，玩家擁有自己數據和情感資產的完全控制權，這種模式避免了傳統中心化服務器可能帶來的數據丟失風險，確保了情感經歷和回憶的安全存儲。</p><p dir="ltr">在 HIM 中，玩家與虛擬人物之間的情感聯繫不再是暫時的或易失的。區塊鏈技術的應用確保了這些關係的永久性，無論是愛情、友情還是其他情感經歷，都得以在數字領域中被永久保存。這不僅保留了情感的真實性，還增加了虛擬人物的資產價值。</p><p dir="ltr">在經濟模型方面，HIM 採取了結合 Web2 和 Web3 特點的創新方法。傳統的 Web2 遊戲經濟模型與 Web3 的"X to Earn"模式相結合，創造了一種新型經濟系統。玩家可以選擇性付費購買遊戲內物品，同時也可以通過出售 NFT 獲得收益，將遊戲中的時間和努力轉化為實際回報。這種經濟體系的設計旨在平衡玩家的付費和收益，避免落入龐氏困境。</p><p dir="ltr">在遊戲治理層面，$AI 代幣持有者的投票權重取決於他們質押的代幣數量和持有時間的長短，這受到 VE 模型的啓發。玩家可以通過投票決定遊戲的關鍵方向，如新的虛擬伴侶類型、遊戲模式和道具種類的引入。此外，質押$AI 的玩家還可以分享遊戲交易費用所產生的收入，並在遊戲內競技場中為自己的虛擬伴侶投票，贏取額外獎勵。</p><p dir="ltr">總的來説，HIM 的推出不僅僅是遊戲市場上的一次創新嘗試，更是對女性用户在 Web3 空間的一次重要關注。它的經濟模型和情感體驗的設計，都展現了 Web3 遊戲如何能夠在保留傳統遊戲特點的同時，引入新的技術和概念，創造出更為豐富和深刻的玩家體驗。HIM 的成功將為未來的 Web3 遊戲開闢新的路徑，特別是在關注女性市場和情感資產的方面。</p><h3 dir="ltr">HIM 的創新嘗試或將為 Web3 注入人性温度，情感體驗或將是加密世界的突破口</h3><p dir="ltr">在探討 Sleepless AI 及其旗艦遊戲 HIM 的框架下，我們深入理解了 AI 在遊戲領域的重要性。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/B5yeLSAV6X.jpeg" alt="即將上線幣安 Launchpool，Sleepless AI 如何定義 Web3 戀愛養成體驗？" width="1280" height="720" referrerpolicy="no-referrer">HIM 的 AI 男友形象</pre><p dir="ltr">&nbsp;</p><p dir="ltr">HIM 不僅標誌着 AI 與遊戲的自然契合，更展示了 Web3 遊戲如何利用 AI 技術創造全新的互動體驗。在這個豐富的交互環境中，AI 的應用超越了傳統遊戲的界限，通過自然語言處理和複雜情景反應，為玩家提供了更真實、更深入的遊戲體驗。同時，遊戲內的多樣性和靈活性為 AI 技術的測試和優化提供了理想平台，使 HIM 成為一個在技術和情感層面都創新的遊戲實例。</p><p dir="ltr">HIM 的成功案例預示着 AI 技術在未來 Web3 遊戲中的廣泛應用，將引領玩家進入一個更加豐富和互動的遊戲新時代。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 02:02:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/k9p13b2yw13e.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/k9p13b2yw13e.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Kasou Kazoku]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>新項目</category>
            <category>AI</category>
            <category>NFT</category>
            <category>幣安</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[12 張圖解讀 12 月加密市場：比特幣期權月度交易額創歷史新高]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>或許是受到美國現貨比特幣 ETF 即將獲批的影響，在剛剛過去的 2023 年 12 月，絕大多數加密行業指標都表現出強勁增長的趨勢，本文將用 12 張圖解讀過去一個月的加密市場狀況。</blockquote><p><strong>作者：</strong><a href="https://twitter.com/lars0x/status/1742189956007706733" rel="nofollow"><strong>The Block 研究主管 Lars</strong></a></p><p><strong>編譯：</strong><strong>Jordan，PANews</strong></p><p>或許是受到美國現貨比特幣 ETF 即將獲批的影響，在剛剛過去的 2023 年 12 月，絕大多數加密行業指標都表現出強勁增長的趨勢，本文將用 12 張圖解讀過去一個月的加密市場狀況。</p><p>1、12 月，比特幣和以太坊調整後鏈上總交易額整體上漲了 29.1%，達到 3280 億美元，其中比特幣調整後鏈上交易額漲幅為 34.4%，以太坊鏈上交易額漲幅高達 21.6%。</p><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/ef0f596e7cdc5c793a6ae6531f865d31.jpeg" alt="12 張圖解讀 12 月加密市場：比特幣期權月度交易額創歷史新高" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><p>2、12 月調整後的穩定幣鏈上交易額繼續保持了上漲態勢，升至 6080 億美元，漲幅約為 1.9%；已發行穩定幣供應規模同樣有所增加，漲幅為 0.57% 達到 1208 億美元，其中美元穩定幣 USDT 市場份額佔比為 76%（已連續四個月上漲），而 USDC 的市場份額持續下跌至 18.3%。</p><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/8caa1e3e8ad20d20233bf8087ce3db5c.jpeg" alt="12 張圖解讀 12 月加密市場：比特幣期權月度交易額創歷史新高" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><p>3、比特幣礦工收入在 12 月份也進一步增長，升至 15.9 億美元，漲幅為 21.7%，同時以太坊質押收入增長了 17.1%，升至 1.85 億美元區間。</p><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/300ef80fc15e9ca7281f8bc31f8f2e6c.jpeg" alt="12 張圖解讀 12 月加密市場：比特幣期權月度交易額創歷史新高" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><p>4、12 月以太坊網絡共銷燬了 127,110 枚 ETH，價值相當於 2.86 億美元。數據顯示，自 2021 年 8 月上旬實施 EIP-1559 以來，以太坊總計銷燬了約 389 萬枚 ETH，價值約合 108 億美元。</p><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/18d153d9ae9e36eb9f0418aa63add548.jpeg" alt="12 張圖解讀 12 月加密市場：比特幣期權月度交易額創歷史新高" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><p>5、12 月以太坊鏈上 NFT 市場交易額出現較大幅度的上升，達到約 7.8 億美元，漲幅高達 39.8%。</p><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/a5da470fa27481bf1d486cb85abd752a.jpeg" alt="12 張圖解讀 12 月加密市場：比特幣期權月度交易額創歷史新高" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><p>6、合規中心化交易所（CEX）的現貨交易額在 12 月份繼續表現上漲態勢，漲幅達到 34.5%，升到約 5987 億美元。</p><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/547b3344e9fc8e59466828628b80b0cc.jpeg" alt="12 張圖解讀 12 月加密市場：比特幣期權月度交易額創歷史新高" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><p>7、12 月各大加密貨幣交易所的現貨市場份額排名如下：幣安為 72.3%、Coinbase 為 11.7%、Kraken 為 4.9%、LMAX Digital 為 3.2%。</p><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/11215cde0018a5069efe678b3271814f.jpeg" alt="12 張圖解讀 12 月加密市場：比特幣期權月度交易額創歷史新高" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><p>8、灰度的比特幣信託基金 GBTC 的日均交易額在 12 月份上漲達到了 63.4%，升至 1.95 億美元。</p><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/dc550761c0c40059a603041f1bd16c59.jpeg" alt="12 張圖解讀 12 月加密市場：比特幣期權月度交易額創歷史新高" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><p>9、在加密期貨方面，12 月比特幣期貨未平倉量上漲 12.7%，以太坊期貨未平倉量上漲 9.7%；在期貨交易額方面，比特幣期貨 12 月交易額增長 20%，升至 9660 億美元。</p><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/76b8b25dc6c6c6f1b1af17c9a8cd198e.jpeg" alt="12 張圖解讀 12 月加密市場：比特幣期權月度交易額創歷史新高" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><p>10、12 月芝商所比特幣期貨未平倉量增長了 11.3%，升至 49 億美元，日均成交金額（daily avg volume）增幅達到 13.5%，升至約 26.6 億美元。</p><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/99ee4be9d4b313e7f453a8cca90fef9b.jpeg" alt="12 張圖解讀 12 月加密市場：比特幣期權月度交易額創歷史新高" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><p>11、12 月以太坊期貨月均交易額上漲至 5070 億美元，增長幅度為 13%。</p><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/a37f2d177264da51642724470e758f01.jpeg" alt="12 張圖解讀 12 月加密市場：比特幣期權月度交易額創歷史新高" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><p>12、在加密貨幣期權方面，12 月比特幣和以太坊期權持倉量出現普跌，其中比特幣期權持倉量跌幅為 15.6%，以太坊期權持倉量跌幅為 5.5%。另外在比特幣和以太坊期權交易額方面，比特幣期權交易額在 12 月份上漲了 17.3%，升至 379 億美元，創下歷史新高；以太坊期權交易額上漲 5.9%，增至 153 億美元。</p><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/ac3e6fd1ffb5fa8d21aa430257f02318.jpeg" alt="12 張圖解讀 12 月加密市場：比特幣期權月度交易額創歷史新高" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 01:47:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/44zdm2ba.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/44zdm2ba.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Jordan]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Kraken</category>
            <category>USDT</category>
            <category>加密貨幣</category>
            <category>BTC</category>
            <category>ETF</category>
            <category>ETH</category>
            <category>期權</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[LD Capital：銘文熱潮的推手，盤點 BRC20 基建生態]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>BRC20 基金盤點: 1.DEX、2.借貸、3.穩定幣、4.launchpad、5.跨鏈。</blockquote><p>作者：Lisa，Jaden，LD Capital</p><h3 id="edbc" data-selectable-paragraph="">一、DEX</h3><p id="f330" data-selectable-paragraph=""><strong>1、RDEX</strong></p><p id="0877" data-selectable-paragraph="">RDEX 是 BRC20 的 Orderbook DEX，由 Ordinals 協議、PSBT 技術、比特幣腳本和 Nostr 協議的組合提供支持。根據官方路線圖所示，項目還計劃在 2024Q1 推出 launchpad。</p><p id="4a02" data-selectable-paragraph="">注：PSBT（Partially Signed Bitcoin Transaction）部分簽名的比特幣交易是一種標準格式，用於簡化處理尚未最終確定的比特幣交易，允許錢包和其他工具交換比特幣交易信息以及完成交易所需的簽名。PSBT 在 2019 年通過 BIP 174 被引入，被廣泛使用於多重簽名交易、離線錢包交易以及其他需要更多步驟的比特幣交易。</p><p id="630e" data-selectable-paragraph="">RDEX 發行總量 1 億枚，分配情況如下：</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/nNe29inawN.png" alt="LD Capital：銘文熱潮的推手，盤點 BRC20 基建生態" referrerpolicy="no-referrer"></p><p id="9bfb" data-selectable-paragraph=""><strong>2、DotSwap</strong></p><p id="5659" data-selectable-paragraph="">Dotswap 是目前 brc20 已落地體驗最好的 AMM DEX。最新的 DotSwap V2 利用 PSBT 和安全的資產池實現了 BRC20 原生 AMM swap。創始人林哲明擁有十多年的比特幣投資經驗和七年的比特幣礦池管理經驗，曾開發錢包 DotWallet 和 Ordinals marketplace TierTop。</p><p id="f227" data-selectable-paragraph="">2024 年的 Roadmap 顯示項目方將集成更多 UTXO 資產，進一步拓展 DEX 單邊流動性定製化流動性費用、無常損失閾值、包括現價單在內的高級交易等功能，同時上線 launchpad、跨鏈、預言機、閃電貸、NFT 質押和做空等產品，形成一個完整的生態系統。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/fj40sY019k.png" alt="LD Capital：銘文熱潮的推手，盤點 BRC20 基建生態" referrerpolicy="no-referrer"></p><p id="b14e" data-selectable-paragraph="">$DSWP 是 DotSwap 官方代幣，總供應量為 1,200,000,000（其中 22.76% 銷燬），當前流通量為 27,379,620，佔比僅為 2.292%。代幣分配中除了 burn 和初始流通的部分，剩餘代幣會在未來的 4 年進行解鎖。佔比最大的 LP rewards 將在未來通過 LP 挖礦計劃釋放。</p><p id="7f36" data-selectable-paragraph="">Dotswap 借鑑了 curve 的經濟模型，用户可以鎖定$DSWP 獲得 veToken，veDSWP 享有投票權，veDSWP 持有者通過投票決定哪些交易對應該獲得 LP 獎勵。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/ZQh0CKus2R.png" alt="LD Capital：銘文熱潮的推手，盤點 BRC20 基建生態" referrerpolicy="no-referrer"></p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/H05z3OloY3.png" alt="LD Capital：銘文熱潮的推手，盤點 BRC20 基建生態" referrerpolicy="no-referrer"></p><p id="0dd9" data-selectable-paragraph="">Dotswap 作為第一個正式上線的 brc20 native swap，憑藉其絲滑的體驗佔據先發優勢，若能進一步通過上線優質項目、優化經濟模型等途徑吸引注意力，培養用户習慣，獲得 TVL 沉澱，在短暫的窗口期形成對未來競爭者的壁壘，有機會成為生態龍一的 DEX。</p><p id="5379" data-selectable-paragraph=""><strong>3、Ordiswap</strong></p><p id="e769" data-selectable-paragraph="">Ordiswap 產品包括 swap、bridge、穩定幣 BTSD(Ordiswap’s Bitcoin Standard Dollar ) 等，目前還正式未上線。Ordiswap 於 12 月 15 日在 fjord foundry 完成了 Public Sale。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/FzDfW7P1cY.png" alt="LD Capital：銘文熱潮的推手，盤點 BRC20 基建生態" referrerpolicy="no-referrer"></p><p id="c9a1" data-selectable-paragraph="">平台代幣 ORDS，總供應量 1,000,000，私募輪價格 3.50 美元，種子輪價格 2.00 美元。TGE 流通量 437500ORDS，按照當前 16 刀的價格 MC7m，FDV16m。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/ehl8Dx6335.png" alt="LD Capital：銘文熱潮的推手，盤點 BRC20 基建生態" referrerpolicy="no-referrer"></p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/H31P1xxH7a.png" alt="LD Capital：銘文熱潮的推手，盤點 BRC20 基建生態" referrerpolicy="no-referrer"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/9zoYquTw68.png" alt="LD Capital：銘文熱潮的推手，盤點 BRC20 基建生態" referrerpolicy="no-referrer"></p><p data-selectable-paragraph="">&nbsp;</p><h3 id="7484" data-selectable-paragraph="">二、借貸</h3><p id="bbd7" data-selectable-paragraph=""><strong>1、Bitlend</strong></p><p id="6208" data-selectable-paragraph="">11 月 8 號發佈了白皮書 v1，想要打造一個算法式去中心化借貸協議，在 BTC 網絡上運行，用户可以作為貸方或借方參與借貸池。旨在充分釋放比特幣 Layer 1 的潛力，並使用序數協議、PSBT 技術和比特幣腳本為 BTC 原生 BRC20 資產建立高速借貸市場。用户通過一個統一的保證金賬户，用户可以賺取存款利息，並通過抵押物從共享流動性池中借款。</p><p id="14d3" data-selectable-paragraph="">該產品預計陸續支持 BTC、ORDI、SATS、NALS、RATS、ROUP、TURT。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/oZ028oHyJU.png" alt="LD Capital：銘文熱潮的推手，盤點 BRC20 基建生態" referrerpolicy="no-referrer"></p><p id="f73d" data-selectable-paragraph="">該項目產品目前處於測試階段，發售 OG pass 卡和 Light pass 卡。</p><p id="d225" data-selectable-paragraph="">OG 卡總量 500 張，價格 0.001218BTC，公平發售。</p><p id="93eb" data-selectable-paragraph="">Light 卡總量 1000 張，價格 0.000813BTC, 完全白名單銷售。</p><p id="ef16" data-selectable-paragraph="">Pass 卡權益包括：</p><p id="b3ec" data-selectable-paragraph="">1）$BTL 銘文空投</p><p id="0c77" data-selectable-paragraph="">2）應用程序 beta 版本使用權</p><p id="98e2" data-selectable-paragraph="">3）額外的收益（未具體説明）</p><p id="0600" data-selectable-paragraph="">4）50% 手續費減免</p><p id="b3f2" data-selectable-paragraph="">BTL 代幣 5% 空投分配給 OG 卡持有者，將 3% 分配給所有 light 卡持有者但需要注意的是，團隊會在 1218 日至 1 月 18 日期間隨機快照 5 次,需要 3 次以上在名單內才可獲得空投。</p><p id="4403" data-selectable-paragraph=""><strong>2、DOVA</strong></p><p id="4c7e" data-selectable-paragraph="">Dova 協議目前產品未上線。該協議想要使用户能夠通過 MultiBit 跨鏈橋無縫地跨鏈轉移 BRC-20 代幣及支持用户利用 BRC-20 代幣進行抵押貸款。團隊計劃在 2024 年第一季度上線產品。</p><p id="0525" data-selectable-paragraph="">代幣經濟學</p><p id="587b" data-selectable-paragraph="">代幣總量為 21 億枚，其中 10% 用於 IDO，60% 用於挖礦，10% 歸屬於團隊，10% 用於空投，流動性池和金庫各 5%。</p><h3 id="d439" data-selectable-paragraph="">三、穩定幣</h3><p id="881e" data-selectable-paragraph=""><strong>1、BSSB</strong></p><p id="0b49" data-selectable-paragraph="">BitStable 協議想要為比特幣生態構建一套創建、交易和管理合成資產的構架，採用跨鏈和雙代幣經濟模型。</p><p id="105f" data-selectable-paragraph=""><strong>協議框架</strong></p><p id="24e0" data-selectable-paragraph="">BitStable 協議支持在比特幣網絡、以太坊網絡和 BNB 鏈抵押 ORDI 或 BTC/BTCB 獲得穩定幣 DAII，通過比特幣區塊鏈上鑄造的 DAII 可以橋接到以太坊，以太坊鏈上獲得 DAII 的用户可以使用 USDT 等穩定幣進行 1：1 兑換，然後跨鏈到比特幣網絡。ORDI 的抵押率為 500%。協議文檔內並詳細比特幣網絡上清算模塊實現過程。當用户需要贖回以太坊鏈上的抵押品時，需要在 BitStable 平台上贖回 DAII。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/5atTEa6OXX.png" alt="LD Capital：銘文熱潮的推手，盤點 BRC20 基建生態" referrerpolicy="no-referrer"></p><p id="b1ef" data-selectable-paragraph="">代幣經濟學</p><p id="de66" data-selectable-paragraph="">BSSB 的總量為 2100 萬枚。其中 50% 在 Bounce Finance 上公開發售，團隊將持有 5%（6 個月鎖定後，15 個月線性解鎖），空投佔 3.5%，質押獎勵佔 36.5%，LP 佔 5%（無鎖定）。在 Bounce Finance 上 60% 通過 AUCTION 質押獲得，40% 通過拍賣獲得。</p><p id="fbdc" data-selectable-paragraph="">BSSB 代幣主要作用為投票治理，決定包括抵押資產的選擇、超額抵押率的設定、費用的收取等參數。</p><p id="bccb" data-selectable-paragraph="">除此之外，multibit 平台支持地址 BSSB 賺取 BDID。</p><p id="acd6" data-selectable-paragraph="">總結：借貸產品的核心為清算模塊，需要避免不及時清算導致的系統壞賬。為了激勵清算人並降低參與清算的風險，需要提供足夠利潤空間以及良好的二級流動性將清算物即時賣出。目前 BTC layer1 交易速度和無智能合約的特性並不能滿足上述要求，因此大部分比特幣生態產品可能會偏向中心化或借用以太坊網絡進行構建，安全性待考量。此外，大部分銘文代幣並未形成價值共識，因此支持的抵押物可能十分有限。</p><h3 id="a419" data-selectable-paragraph="">四、launchpad</h3><p id="477e" data-selectable-paragraph=""><strong>1、Bounce</strong></p><p id="bcf2" data-selectable-paragraph="">Bounce 是 2020 年 9 月推出的一個去中心化的拍賣平台，2023 年 2 月推出 Bounce V3 引入了拍賣即服務 (AaaS)，提供鏈上拍賣工具，可供 Web3 原生空間和傳統空間使用，同時保持傳統的用户體驗，提供包括代幣和 NFT、實物收藏品、廣告位等拍賣服務。投資人包括 Coinbase Ventures、Binance Labs、Pantera Capitial、Blockchain Capital 等。Bounce 還將在未來推出 BTC Layer 2 BounceBit。</p><p id="b581" data-selectable-paragraph="">Bounce Finance 平台代幣為 AUCTION，用例包括治理投票、交易媒介、獨家拍賣聚焦（質押以獲得平台的推廣和）、獲得 Bounce V3 會員資格、質押獲得分紅等。</p><p id="75bd" data-selectable-paragraph="">Max supply 10,000,000，total supply（除去 burn）7,640,660，流通量 6,500,033，預計 2024 年 8 月全部釋放。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/wlgb5ZLz2C.png" alt="LD Capital：銘文熱潮的推手，盤點 BRC20 基建生態" referrerpolicy="no-referrer"></p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/95uRYinro9.png" alt="LD Capital：銘文熱潮的推手，盤點 BRC20 基建生態" referrerpolicy="no-referrer"></p><p id="f28b" data-selectable-paragraph=""><strong>2、Turtsat</strong></p><p id="3b36" data-selectable-paragraph="">Turtsat 是基於 Ordinal 構建、社區驅動的開放平台，致力於成為 Ordinals 的 Gitcoin。下圖是已經通過 Turtsat 完成募資的項目。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/V9j4l3X29j.png" alt="LD Capital：銘文熱潮的推手，盤點 BRC20 基建生態" referrerpolicy="no-referrer"></p><p data-selectable-paragraph="">官方稱$TURT 是一個實驗性 BRC-20 MEME，TURT 總供應量 10 億枚，代幣分配如下：</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/B2jR9En1aF.png" alt="LD Capital：銘文熱潮的推手，盤點 BRC20 基建生態" referrerpolicy="no-referrer"></p><p id="55f5" data-selectable-paragraph="">初期持有$TURT 的用户可以獲得白名單資格。2023 年 12 月 7 日 Turtsat 又發行了全新資產 EGGS，用户可以通過質押$TURT 來獲取 EGGS，而 EGGS 可以兑換 Launch 項目的白名單，未來隨 EGGS 將可能會應用於更多場景，包括但不限於：項目上線投票、直接兑換合作代幣禮包等。當前$TURT 質押量為 313.4m。</p><p id="c875" data-selectable-paragraph=""><strong>3、BRC20.COM</strong></p><p id="f586" data-selectable-paragraph="">該項目願景為打造一個全方位的比特幣網絡生態 Super App，包括錢包、DEX、跨鏈橋、質押和其他 DeFi 解決方案等。項目目前已發佈的產品有類似 Coingecko 風格的 DASHBORAD 平台，主要用於用户跟蹤相關 BRC20 市場代幣。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/PzOv4AQ37P.png" alt="LD Capital：銘文熱潮的推手，盤點 BRC20 基建生態" referrerpolicy="no-referrer"></p><p data-selectable-paragraph="">同時平台將於 12 月 26 日推出第一個 IFO(Initial Farming Offering ) 項目，用户將能夠使用無 Gas 質押基礎設施質押.COM 代幣進行參與（基於此筆者暫將其歸於 launchpad 類別下）。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/Eteu5Hwl5V.png" alt="LD Capital：銘文熱潮的推手，盤點 BRC20 基建生態" referrerpolicy="no-referrer"></p><p data-selectable-paragraph="">平台代幣 .COM 基本情況如下：</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/wuP0729330.png" alt="LD Capital：銘文熱潮的推手，盤點 BRC20 基建生態" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3 id="3f4c" data-selectable-paragraph="">五、跨鏈</h3><p id="2995" data-selectable-paragraph=""><strong>1、Mutibit</strong></p><p id="4685" data-selectable-paragraph="">MultiBit 旨在實現比特幣網絡和 EVM 網絡之間的代幣傳輸，目前能夠為 BRC20 代幣和 ERC20、BSC 和 polygon 網絡的代幣提供跨鏈橋服務。</p><p id="e579" data-selectable-paragraph="">$MUBI 代幣於 11 月 12 日在 bounce 進行了公開發售，代幣分配情況如下：</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/ycYIavX2q1.png" alt="LD Capital：銘文熱潮的推手，盤點 BRC20 基建生態" referrerpolicy="no-referrer"></p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/3N8mP5HB65.png" alt="LD Capital：銘文熱潮的推手，盤點 BRC20 基建生態" referrerpolicy="no-referrer"></p><p id="dd7b" data-selectable-paragraph=""><strong>2、ROUP</strong></p><p id="6dba" data-selectable-paragraph="">Rolluper（ROUP）使用 MAP Protocol 協議的 BRC201 跨鏈解決方案，於 2023 年 12 月 20 日正式發佈，實現從 brc20 到 MAP layer2 的跨鏈。ROUP 是 Rolluper 的 BRC20 平台代幣，總髮行量為 21 億個代幣，每次銘刻限量 10,000 個代幣。協議的服務收入將用於回購和銷燬$ROUP。Rolluper 同時還將 MAPO 列為平台代幣為其賦能，但在回購和銷燬活動中，MAPO 代幣所佔的比例不會超過 10%。</p><p id="fa86" data-selectable-paragraph=""><strong>3、Ordinfinity</strong></p><p id="58ce" data-selectable-paragraph="">Ordinfinity 是一個基於 ordinals 的跨鏈、Swap、多鏈借貸、lanchpad 的 Defi 平台。$ONFI（BRC20）是 Ordifinity 的原生實用代幣，持有者享有治理、跨鏈費用減免白名單、獲得質押獎勵等權益，總髮行量 2,100,000,000，當前市值約為 8.7m。</p><p id="bce0" data-selectable-paragraph=""><strong>4、TeleportDAO</strong></p><p id="0d66" data-selectable-paragraph="">TeleportDAO 是將比特幣連接到 EVM 的無需信任的的跨鏈橋。目前有 teleordinal 跨鏈 Ordinals 交易市場和 teleswap 跨鏈 DEX 兩款產品，teleswap 僅能實現 BTC 在 polygon 和 bsc 的跨鏈。平台代幣 TST 暫未上線，在 coinlist 進行了兩輪 TeleportDAO 激勵計劃以向用户分發 TST 獎勵。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 01:00:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/d1938ajv2k71.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/d1938ajv2k71.html</link>
            <author>
                <![CDATA[LD Capital Research]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>BRC-20</category>
            <category>銘文</category>
            <category>Layer 1</category>
            <category>DEX</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>Ordinals</category>
            <category>治理</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[SEI 幣價連破新高，其生態有何參與機會？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Sei 代幣近日大幅上漲，連續創下歷史新高，到底是什麼原因？我們又有哪些參與機會呢？</blockquote><p>撰文：Ignas</p><p>編譯：Luffy，Foresight News</p><p>Sei 代幣近日大幅上漲，連續創下歷史新高，到底是什麼原因？我們又有哪些參與機會呢？</p><p>首先，Sei 生態的機會很多，你可以進行這些操作：</p><ul><li>在 SEI 的質押中心（Staking Hub）質押代幣；</li><li>在 Pallet Exchange 上交易 NFT，例如 The Colony，它們在 Sei 社區和團隊中頗受歡迎；</li><li>在 Kryptonite（Sei 上流動性質押協議）上質押 SEI 以獲得 stSEI，或質押 SEILOR / SEI 的 LP 代幣，可以獲得年利率為 2000% 的收益；</li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/6160ede80da5e69bc8db1c31e17be84a." width="800" alt="SEI 幣價連破新高，其生態有何參與機會？" referrerpolicy="no-referrer"></p><ul><li>在 Levana Protocol（Cosmos 上完全抵押的永續協議）上交易；</li><li>探索 Astroport（Cosmos 生態流動性質押平台） ，或者 memecoin SEIYAN 。 請務必自行研並控制風險！</li><li>體驗一下即將推出的 DEX Yaka Finance（目前上線了測試網，並開啓了激勵計劃）。</li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/3a72ca528d542cd146840df86aff8bf8." alt="SEI 幣價連破新高，其生態有何參與機會？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>還有一些其他即將推出的 DApp 也值得關注：Silo（Sei 流動性質押協議，衍生代幣為 iSEI）、Solar（Sei 生態借貸協議）、Gamblino（Sei 生態競猜平台）。</p><p>接下來，Sei 為何市場表現如此強勢？我認為主要原因有以下三個：</p><p><strong>技術創新：</strong>Sei 與 Fantom 一起成為模塊化區塊鏈領域 Solana 的替代品，即將推出 optimistic parallelization、SeiDB 和 EVM 支持等功能。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/37433068205894fc4178e90fbfcffc0b." alt="SEI 幣價連破新高，其生態有何參與機會？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>代幣發行的潛力：</strong>Sei 生態系統是嶄新的，但它正在不斷髮展，新推出的 DApp 可以發行代幣。 SEI 價格上漲可能會提高 DApp 代幣估值。</p><p><strong>引人入勝的敍述：</strong>Sei 強調並行化的敍事，下一個 Solana 正在開始浮出水面。但我關注單體區塊鏈的敍事。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 00:01:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/7c66frtt.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/7c66frtt.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Foresight News]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>流動性質押</category>
            <category>Sei</category>
            <category>Solana</category>
            <category>Cosmos</category>
            <category>Staking</category>
            <category>借貸</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[盤點 2023 年加密市場十大風雲人物]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>在過去的 2023 年中，有哪些風雲人物呢？2024 年整個市場走向，還得看他們？</blockquote><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/cc385a8fa742e95a84f97759a288b018.png" alt="盤點 2023 年加密市場十大風雲人物" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>作者 | 火火</p><p>出品｜白話區塊鏈</p><p>2023 年的整個加密行業跌宕起伏，年初的硅谷銀行風波讓剛遭受 FTX 重倉的市場繼續震盪，隨後開始迎來各種監管風暴，行業巨頭們人人自危。</p><p>然而，「危」與「機」總是相伴而生。隨着比特幣減半的臨近，比特幣現貨 ETF 通過的預期，再加上 BRC20 敍事的興起引發各公鏈的銘文熱潮，種種敍事疊加帶來年末市場熱情的高漲，比特幣曾一度超越 45000 美元，年度漲幅 150% 以上，市場進入了牛市初期。</p><p><strong>那麼在這些波雲詭譎當中，有哪些風雲人物呢？2024 年整個市場走向，還得看他們？</strong></p><h3>01、激流勇退——CZ</h3><p>2023 年 11 月 23 日，CZ 於宣佈卸任 BN CEO 職務，表示將不會擔任執行職務，不過仍將保留 Binance 的多數股權，同時表示將退居幕後做一位投資人。消息一出，震驚整個行業。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/914b2025c6f9fb57f0ee50e44891aef5.png" alt="盤點 2023 年加密市場十大風雲人物" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>為何 CZ 突然辭職？原因是 2023 年 11 月 22 日，BN 及其首席執行官趙長鵬（CZ）對美國聯邦指控認罪。BN 被指控三項罪名，包括反洗錢、經營未經許可的匯款業務以及違反美國製裁，為了後續發展 BN 與 SEC 達成和解，代價是承擔 43.68 億美元的鉅額罰單，使其能繼續運營，同時 CZ 辭職。</p><p>其實這場官司已經經歷了 5 年的拉扯，早在 2018 年，美國司法部就 BN 涉嫌無證匯款、洗錢和違反美國製裁的罪行開始進行調查了，只是終於在今年塵埃落定。</p><p><strong>不過回顧 BN 從 2017 年初創的小透明成長為如今的行業領頭羊，這 6 年來，CZ 功不可沒，</strong>可以説是從零開始為行業構建出了多元化的業務體系，包括現貨、期貨、期權、礦池、雲服務、公鏈等領域，同時，還將原本單一的一個 CEX 發展為一家綜合性的 Web3 集團，並將其產品、服務和品牌影響力傳播到全球。</p><p>在過去的 6 年裏，BN 在 CZ 的帶領下，在交易平台、公鏈、錢包、投資等領域都達到領先地位。但隨着 BN 成為行業巨頭，CZ 或許已意識到，作為行業領導者，此時最大的挑戰可能不再是競爭，而是要承擔起引領加密行業朝合規發展的責任。</p><p>因此 CZ 卸任後，有人稱其是在「燃燒小我換光明，為後來者照亮合規創新路」之舉，甚至給「推進中的 ETF」墊了石階。</p><h3>02、一頓棒槌——SEC 主席</h3><p>自擔任 SEC 主席以來，尤其是在 2023 年，Gary Gensler 對加密監管發起了一場嚴格的打擊，這也讓他在加密領域備受關注。最值得注意的是，他領導了 SEC 對 Ripple 的訴訟、向 Kraken 等加密交易平台處以數百萬美元的罰款。這在整個加密行業引發了恐懼、不確定和懷疑（FUD）的浪潮，也引起了其他頂級平台的擔憂。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/f301b740937f700399868c66f5722362.png" alt="盤點 2023 年加密市場十大風雲人物" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>説起他對加密的打擊事件，讓他一炮而紅的還是 2020 年 12 月他領導的 SEC 對數字支付協議 Ripple 的訴訟案。該案件以保護消費者的名義，嚴厲打擊了加密平台的質押服務，並試圖將所有的 Token 都變為證券。</p><p><strong>而最近的起訴 CZ 和 BN 獲勝是 Gensler 領導下的 SEC 獲勝的又一監管里程。除開這兩件加密訴訟案之外，據不完全統計，SEC 設計的加密案件還有：</strong></p><p>1）Bittrex 及其前 CEO 被指控經營未註冊的交易所、經紀商和清算機構。</p><p>2）對涉嫌 Ormeus Coin 欺詐的兩人進行了罰款，超過 2300 萬美元。</p><p>3）Tron 創始人孫宇晨及其公司被指控非法銷售未經註冊的證券、欺詐和操控市場。</p><p>4）Terraform Labs 和 Do Kwon 被指控策劃數十億美元的加密資產證券欺詐。</p><p>5）Trade Coin Club 被指控涉嫌進行 2.95 億美元的加密龐氏騙局。</p><p>6）SEC 對 Dragonchain 提起訴訟，指控未註冊的加密資產證券發行。</p><p>7）SEC 指控涉嫌創建和推廣 Forsage 的 11 人，涉及 3 億美元的欺詐龐氏騙局。</p><p>8）美國第二巡迴法院命令 Terraform Labs 和 Do Kwon 遵守 SEC 傳票。</p><p>9）SEC 緊急叫停 Telegram 加密貨幣項目 TON 的 Token 分發，稱其涉嫌發售未註冊證券。</p><p>10）SEC 對 Block.one 提起指控，並通過支付 2400 萬美元的民事罰款來達成和解，涉及未註冊的數字 Token EOS 的發行。</p><p>總之，可以説，伴隨加密世界的發展壯大，Gensler 領導下的 SEC 的監管大錘如影隨形。</p><h3>03、熊市支柱——Vitalik Buterin</h3><p>以太坊自 2014 年創建以來，也邁入了第十年的關口，在 Vitalik 帶領下，以太坊為加密的發展做出了突破性貢獻，從最初的只能支持數字資產的平台，發展到能支持各種去中心化應用，被譽為」世界計算機「。<strong>如果説中本聰是區塊鏈的創世者，那麼 VitalikButerin 就是區塊鏈另一個加密關鍵領袖。</strong></p><p>Vitalik 確定了最早的以太坊路線圖：PoW 到 PoS(階段 0)→數據分片 (階段 1)→執行分片 (階段 2)。隨後在發展過程中不斷修正調試，擴展到以 Rollup 為中心的以太坊路線圖：The Merge、The Surge、The Scourge、The Verge、The Purge 和 The Splurge。</p><p>即便以太坊 2023 年總體的發展較為平淡，但其中最為重要的是在 4 月完成的上海升級，以及由此帶來的由於升級完成後質押賽道的崛起。</p><p>在 2022 年市場行情差強人意的狀態下，唯獨以太坊 layer2 在年底經歷了一個爆炸性的增長階段，成為延續到 2023 年上半年的主要看點，尤其是龍頭 Arbitrum 的領先發展。<strong>根據 L2beat 的數據，Layer2 的總價值鎖定（TVL）目前達到了 201 億美元（如下圖所示），為這一階段的熊市的 Builder 保留了發展空間。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/2828b8056aec8d549fb61845f02bef51.png" alt="盤點 2023 年加密市場十大風雲人物" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Vitalik 更看好 Rollup，因此將其與隱私保護和零知識證明（zero-knowledge proofs，ZK）技術結合發展。雖然目前 Layer2 生態仍以 OP-Rollup 為主流，但隨着零知識證明技術的進步，ZK Rollup 很有可能成為最終的 Layer2 解決方案。</p><p>另外不得不提到以太坊的下一步升級——坎昆升級，目前已有消息透露，<strong>若無意外情況，將在 2024 年 1 月 17 號正式開啓測試，如若成功，這將大幅增加以太坊網絡每秒的交易量，也將開啓以太坊數據存儲和檢索能力的發展新階段，為以太坊 Layer2 的發展進一步鋪墊。</strong></p><h3>04、銘文熱潮奠基者——Ordinals 創始人</h3><p>最近銘文市場的狂歡超過了很多人的預想，而這場盛會的奠基者，需要溯源到 Ordinals 的創始人 Casey Rodarmor。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/0b151070fef6e971763b2218613c44bc.png" alt="盤點 2023 年加密市場十大風雲人物" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Rodarmor 自 2010 年以來一直從事技術工作，先後就職於 Google、Chaincode 實驗室，也為比特幣核心協議的主要代碼實現做過相關工作。去年還擔任了舊金山比特幣 BitDevs 的聯合主持人，比特幣 BitDevs 始於紐約市，是一個每月舉辦聚會以討論比特幣一些更技術方面的社區，比特幣 BitDevs 是比特幣草根文化的重要組成部分。</p><p>今年年初，Rodarmor 開發的 Ordinal 協議讓 Ordinal NFT 和銘文在比特幣上得以實現，這是比特幣繼 2012 年出現的彩色幣、2014 年的衍生品 Counterparty 以來的又一次在比特幣上嘗試 NFT。</p><p>Ordinal 協議概述了一種對聰（比特幣的最小單位 sat，代表比特幣的一億分之一）進行順序編號的方法。一旦獲得了 Sat 的序列號，用户就可以將數據刻錄到這些 Sats 上以製作數字文物，這是 Rodarmor 相對於 NFT 的最初描述。截至 2023 年 12 月 27 日，Ordinals 銘文鑄造累計費用達到 5028 個 BTC。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/116922e08a9ff8d3ad51cf76196ebb4c.png" alt="盤點 2023 年加密市場十大風雲人物" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>來源：dune.com</pre><p>Rodarmor 説 Ordinals 的靈感來自於從比特幣的化名創始人中本聰 (Satoshi Nakamoto)。中本聰在最初的比特幣代碼庫中提到了一種叫做「原子」的東西。</p><p>目前 Rodarmor 全職從事 Ordinals 工作，在今年 9 月份，Rodarmor 提出了一個新的比特幣 FT 協議設計構想，名為「 Rune 」，也被稱為「符文」協議，只是目前暫未上線。</p><p>不過不管符文後續發展如何，Rodarmor 提出的的 Ordinals 啓發了 BRC20 Token 的發展，除了開啓銘文熱潮之外，還引發了比特幣生態的進一步發展。</p><h3>05、待開閘的金融巨頭——貝萊德 CEO</h3><p>貝萊德 (BlackRock) 於 2023 年 6 月 15 日申請了現貨比特幣 ETF，此消息一出給加密行業帶來轟動。SEC 在過去十年間已拒絕了數十項類似基金的申請，但為何貝萊德的申請會讓行業如此轟動？</p><p>一方面是 SEC 此前一直拒絕現貨比特幣 ETF 的申請，理由是擔心欺詐和市場操縱，想要保護投資者，包括之前 FTX 倒閉等事件導致今年進一步收緊了對加密貨幣公司的監管。</p><p>而貝萊德作為全球最大的資產管理公司，特別是貝萊德管理着約整個加密貨幣行業市值的 10 倍左右的資產，如果 ETF 申請成功通過，其大量的資金體量會對加密貨幣行業產生重大影響，並推動加密資產價格的上漲，如若成申請，或將引爆下一輪牛市。</p><p>另外一方面貝萊德的舉動鼓勵了富達、Invesco、VanEck、Cathie Wood’s Ark Investment Management、WisdomTree 等八家金融公司效仿，這些公司都提交了相應的申請，這大大推動了比特幣 ETF 的發展。</p><p>而貝萊德的 CEO Larry Fink 與比特幣關係也説來話長。早在 2017 年，Fink 表示自己是加密貨幣的「忠實信徒」，但對當時的市場投機活動感到擔憂。2018 年 7 月 16 日，他稱貝萊德客户對加密貨幣不感興趣，並減緩了貝萊德對該領域的投資傾向。2019 年，隨着市場好轉，貝萊德聘請了 Ripple 前營銷主管 Robbie Mitchnick，又開始繼續探索加密貨幣的可行性。2020 年，開始對加密貨幣轉變態度，認為加密貨幣將有必要存在，並可能替代黃金。2021 年，Fink 表示正在再次研究比特幣，但還未作出確定性結論。2023 年，貝萊德提交了比特幣 ETF 的申請，Fink 表示加密貨幣將有望超越全球貨幣。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/2a17694dfbcbe6b1354969de53ec931b.png" alt="盤點 2023 年加密市場十大風雲人物" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>06、終生監禁——SBF</h3><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/4cfe3c8c48c52f35443fcf8660d2a2f9.png" alt="盤點 2023 年加密市場十大風雲人物" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2023 年 11 月，FTX 暴雷一週年之際，其創始人 SBF 被判犯有七項罪名，包括欺詐、洗錢等，檢方稱這是「美國曆史上最大的金融欺詐案之一」。</p><p><strong>事起緣何呢？</strong></p><p>SBF 原名山姆·班克曼-弗裏德 (Sam Bankman-Fried)，是已破產的 CEX FTX 以及加密公司 Alameda Research 的聯合創始人兼前首席執行官 (CEO)，FTX 在 2020 年大牛市崛起，成為全球第三大 CEX，吸引了超過百萬用户和眾多知名投資機構的青睞，估值最高峯曾達 320 億美元。</p><p>在 2022 年 11 月，CoinDesk 披露了一份財務文件，揭露了 FTX 與 Alameda Research 的潛在債務問題，這一信息引發用户恐慌，導致資金擠兑，不到幾天時間，FTX 集團便宣佈破產，SBF 辭職。2021 年，28 歲的 SBF 就已躋身福布斯前 30 位 30 歲以下精英榜，但在短短兩年內，他現在的實時淨資產為 0 美元。</p><p>而在 FTX 遭破產後，超過 3.7 億美元資產被盜，引發美國檢察官的調查。為應對混亂，FTX 請前監管官員幫忙，但公司倒閉引發了對監管的質疑。在法庭文件中，FTX 透露有超過 20 億美元轉移給了 SBF。FTX 控告 SBF 等前高管挪用 10 億美元公司資金，庭審涉及 20 名證人，其中包括前 CEO、SBF 的前女友和其他高管。</p><p>這起案件的審判於 2023 年 10 月初開始，歷時一個月，宣判日期定於 2024 年 3 月 28 日，如果屆時 SBF 被判所有罪名的最高刑罰，將面臨 115 年的監禁。</p><p>但據 2023 年 12 月 30 日相關消息，美國政府撤銷了對 SBF 的六項指控，其中包括違反競選財務規定和共謀行賄的指控，這意味着 SBF 將不需要面臨第二次審判。</p><h3>07、Meme 教主——馬斯克</h3><p>馬斯克與加密的關係最著名的還要屬他與狗狗幣的故事，但馬斯克與加密的關係由來已久，早在 2021 年，馬斯克的公司特斯拉和 SpaceX 都購買過大量比特幣。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/fcb83888bd025787b212ae3bcee9fa56.png" alt="盤點 2023 年加密市場十大風雲人物" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>由於其在 2022 年 10 月收購了推特，今年 4 月 5 日，馬斯克把推特的標誌換成了一個狗頭，這一舉動使得狗狗幣的價格一瞬間上漲超過 20%，可參考文章馬斯克將推特 Logo 改為狗狗幣表情，意欲何為？</p><p>隨後在 7 月 30 日，推特將其經典小藍鳥 logo 更改為「X」，但這一舉動被譽為加加密貨幣影響重大。因為在 1999 年馬斯克與他人共同創立了在線金融服務和電子郵件支付公司 X.com，這就是現在的 PayPal，成為是世界上最早、最成功的在線支付處理公司之一。</p><p>而現在馬斯克將推特 (Twitter) 重塑為一種名為 X 的更廣泛的新服務，這很可能是有意將這款標誌性的社交媒體應用變成一個支付平台。有人猜測説他會整合比特幣、以太坊等其他加密資產以及 USDC 等穩定幣，特別是億萬富翁最喜歡的狗狗幣。</p><p>因此，馬斯克也很有可能將繼續給加密行業帶來大的變革。</p><h3>08、頂壓前行——Coinbase CEO</h3><p>隨着 CZ 離開 BN、SBF 入獄，Brian Armstrong 成為了仍處於困境的最大人物。Brian Armstrong 是 Coinbase 的聯合創始人兼 CEO，而他對加密行業也有着相當大的影響力。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/ca1f27ea51b3ec3482f50e8ab7a333a5.png" alt="盤點 2023 年加密市場十大風雲人物" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>首先是 Coinbase 今年推出了自己的 Layer2 區塊鏈 Base 和衍生品交易所 Blade，並且預計將於 2024 年推出比特幣 ETF ，無疑這是在積極的為下一波加密市場浪潮做準備。</p><p>同時，和 BN 一樣，Coinbase 也面臨監管挑戰，被指控非法交易。之前 SEC 將所有 Token 視為證券，對整個加密貨幣行業造成影響。而 Armstrong 也鼎力前行，將 Coinbase 比喻成當地治安官，呼籲採取行動來解決美國機構領導的監管問題。Armstrong 曾在在社交媒體平台 X 上發帖説：「我們無法總是像其他公司那樣迅速增長，行業性質決定合規運營更難，成本也更高，（關於 BN 的）消息進一步證明，選擇去做難做的事才是正確的決定。」</p><p>其實早在年初 1 月份，Coinbase 就收購了受美國商品期貨交易委員會（CFTC）監管的衍生品交易所 FairX，此次收購是 Coinbase 向美國零售和機構客户提供加密衍生品的關鍵一步。他還成立了「Stand With Crypto」組織，希望保護行業不受政府批評。</p><p>從宏觀層面來看，隨着 BN 收到監管打壓、另一個競爭對手 Kraken 也遭到類似指控，對於 Coinbase 個體的發展是利好因素，使得今年 Coinbase 價格上漲了 200%，市值超過 250 億美元。但 Coinbase 的發展並非從此步入坦途，接下來要面對的就是整體加密市場的發展不良狀況，儘管一些和解協議化解了今年加密某些重大問題，但對於整體市場的提振仍需要更大的催化劑。</p><p>目前來看下一個重要催化劑是監管機構批准比特幣 ETF 的可能性，而前文提到的貝萊德 (BlackRock) 宣佈申請推出一隻比特幣 ETF 恰好由 Coinbase 託管進行託管，對 ETF 獲批的希望推動了比特幣和 Coinbase 的上漲，後續具體發展如何值得關注。</p><h3>09、AI 開掛——OpenAI CEO</h3><p>自 2022 年 11 月 30 日 ChatGPT 發佈以來，在發佈僅兩個月後便迅速躋身歷史上增長最快的消費者應用之一，月活躍用户數達到 1 億，其出品公司 OpenAI 的 CEO Sam Altman 也因此備受關注。</p><p>不過除了年初因為 ChatGPT 爆火之外，上個月又因為幾名研究人員向董事會發送的一封信稱 OpenAI 已經有了一項重大的 AI 發現並且可能會威脅到人類而導致董事會罷免 Altman 引起風波。</p><p>2023 年 11 月 18 日，OpenAI 通過其官網宣佈現任 CEO、被譽為「ChatGPT 之父」的 Sam Altman 將辭去首席執行官職務並離開董事會，消息一出，隨後大量員工宣佈將與他同進退，也選擇離職，消息突如其來，隨後他又宣佈了令人震驚的消息，表示將攜助理加入微軟。然而，再次反轉的是，在被開除五天後，Sam Altman 再次重新成為 OpenAI 的 CEO。</p><p>Altman 在 X 上表示，過去幾天他的決定，包括選擇加入微軟，都是為了保存 OpenAI 的團隊與使命。現在 OpenAI 有了新董事會，並且取得了微軟 CEO Satya Nadella 的支持後，Altman 期待能回到 OpenAI，並且維持與微軟極佳的夥伴關係。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/9501dfdb9d7623b4a636266081ff1b12.png" alt="盤點 2023 年加密市場十大風雲人物" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>譯文：我愛 OpenAI，過去幾天我所做的一切都是為了保持這個團隊及其使命的完整。當我決定在上週日加入微軟時，很明顯這對我和團隊來説是最佳選擇。有了新的董事會和薩提亞的支持，我...</p><p>另外在今年 7 月份，Altman 創建推出了 Worldcoin 項目和 Token，該項目旨在全球的在線身份認證與收入不平等問題。由於目前全世界有大多數人無法通過數字方式來驗證身份，Worldcoin 希望能建設一個全球最大的、公平的數字身份和貨幣體系， 以此來幫助每一個人進入全球金融體系，不過該項目目前遭遇一些監管阻力。</p><p>而 AI 作為加密領域 2024 值得關注的方向之一，Sam Altman 不得不提。</p><h3>10、大餅終於盈利了——薩爾瓦多總統</h3><p>有消息指出，截至 2023 年 12 月 4 日，薩爾瓦多總統 Nayib Bukele 表示，按照當前比特幣的市場價格，如果出售，不僅可以收回 100% 的投資，而且還可以獲得超過 360 萬美元的利潤。而這一切離不開薩爾瓦多總統 Nayib Bukele 的推動。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/cbe54c9634e2b20c7650f0dbd407ab6f.png" alt="盤點 2023 年加密市場十大風雲人物" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>薩爾瓦多作為一箇中美洲小國，沒有自己的法定貨幣，選擇使用美元。這對經濟產生了一些影響，在外打工的人需要付處昂貴的匯款手續費，不利於提高 GDP，而且薩爾瓦多大約 70% 的人沒有銀行賬户或信用卡，另外對政府來説經濟部穩，動亂不斷不是一個好局面，為了在一定程度上修復經濟，薩爾瓦多需要吸引新的資金投資者。</p><p>除開外部因素， Bukele 也是一個比特幣的真正愛好者。於是，在 Bukele 的推動之下，2021 年 6 月 9 日，薩爾瓦多以「絕對多數」投票贊成正式通過法案，使比特幣在該國成為法定貨幣，薩爾瓦多成為首個宣佈以比特幣為法定貨幣的國家。這一決定在全球引起了廣泛關注。自實施這一政策以來，薩爾瓦多開始積極推動數字化支付和金融包容性，希望通過比特幣的採用為居民提供更廣泛的金融服務和便利性，另外據消息稱，自政策宣佈以來，該國將每天購買一個比特幣。</p><p>另外，此舉被視為對金融體系的一種創新性嘗試，可能會在未來影響其他國家的法定貨幣政策選擇。隨着時間的推移，薩爾瓦多與比特幣之間的關係將成為全球數字貨幣實驗的一個重要案例。</p><h3>附加 1</h3><p><strong>忠實信徒——Michael Saylor</strong></p><p>微策略公司（MicroStrategy）的 CEO Michael Saylor，作為比特幣巨鯨，也是加密貨幣領域具有重要影響力的人物。據説在 2023 年達到 30 億美元的淨資產，他持有的比特幣總數超過 12 萬枚，這為他達到目標淨資產做出了重大貢獻。</p><p>Michael Saylor 開始投資比特幣是在 2020 年。他在 MicroStrategy 公司以個人名義購買了大量比特幣，並將公司資金投入了比特幣。在那之後的幾個月裏，Saylor 在比特幣上的賭注增加了一倍甚至三倍，借了超過 20 億美元的債務來購買更多波動性較大的加密貨幣，從此之後 Saylor 一直是比特幣的忠實粉絲。</p><p>隨着 FTX、三箭資本、Celsius 等公司紛紛破產，去年無疑是加密投資者咬牙堅持的一年。然而即使處於比特幣的「週期低谷」，但仍然得到了 Saylor 的支持。今年 11 月 13 日，Saylor 在 2023 年澳大利亞加密貨幣大會上展望了比特幣未來。他強調了即將到來的 2024 年比特幣減半事件，並預測這是比特幣將進入「青春期階段」成為主流資產的階段，預計在 2024 至 2028 年間，大型科技公司和銀行將廣泛採用比特幣，並將其整合到各自的產品和服務中。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/4174010383179ede978c4d82c3e000b3.png" alt="盤點 2023 年加密市場十大風雲人物" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4>附加 2</h4><p><strong>買大餅就完了——《富爸爸，窮爸爸》作者 Robert Kiyosaki</strong></p><p>據最新 12 月 11 日消息，富爸爸窮爸爸作者 Robert Kiyosaki 在 X 平台發文表示，美國政府正在通過民眾的錢竊取財富，現在認識到這一點還不算太晚。銀行系統已破產，趁現在還能買黃金、白銀和比特幣的時候行動起來。Robert Kiyosaki 還表示，自己的多次預警都已成真，下一個預警對象是標普，它將重挫數百萬 401k 和個人退休賬户。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/79604b56d803cb5b549e6ae7d6f94dee.png" alt="盤點 2023 年加密市場十大風雲人物" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>譯文：想要感謝 Smart Silver Stacker，因為從 2010 年開始，他一直嘲笑我倡導人們購買並儲存銀子的建議。像 Paul Revere 或者 Chicken Little 一樣，警告人們美國政府正在通過我們的貨幣竊取我們的財富，這並不容易。但無論你想笑多久都可以。現在依然不算太晚，我們的銀行體系已經破產。趁你還有機會，趕緊買入黃金、銀子、比特幣。到時候你的朋友和家人會像 Smart Silver Stacker 那樣嘲笑你和我一樣。順便説一句，我曾在 Wolf 的節目中預測了 2008 年雷曼兄弟公司的崩潰，你能在 CNN 的 Wolf Blitzer 節目中找到我。Wolf 當時也笑了。在 2023 年，我出現在 Fox Business 的 Neil Cavuto 節目中，預測了銀行巨頭瑞士信貸的崩潰，並提到瑞士聯合銀行（UBS）可能會是下一個。想笑就笑吧，全球銀行業危機就在眼前。請記住我在 1997 年出版的《富爸爸，窮爸爸》中的警告：「儲蓄者是輸家」和「你的房屋不是資產」，這在 2008 年成為現實。人們仍在嘲笑那些 1997 年的預言。拭目以待我的下一個警告。標準普爾指數（S &amp; P）會是下一個，將會對數百萬 401k 和 IRA 賬户造成嚴重影響。保重。</p><p>相信大家對理財稍有興趣的人都讀過《富爸爸，窮爸爸》這本書，出版於 1997 年，銷量不少於數百萬冊，並被翻譯成 50 多種語言，這讓該書的作者 Robert Toru Kiyosaki 成為金融學著名人物。與加密有淵源是在 2017 年，他開始表達對比特幣的興趣，並在那時開始建議關注和了解加密貨幣。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/dd3642a5e1fc1558b37f1ff04baafa51.png" alt="盤點 2023 年加密市場十大風雲人物" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>而且本月的喊單已不是 Robert 第一次推廣比特幣，Robert Kiyosaki 2022 年也曾發佈推特指出，比特幣幾乎就像一種商品，更像是黃金、白銀或石油。其次，美國證券交易委員會還將比特幣歸類為商品，而其他加密貨幣則被視為證券。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/0dc171bbca2b1fdfd5151206d47683db.jpeg" alt="盤點 2023 年加密市場十大風雲人物" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>譯文：</p><p>問：你在投資比特幣嗎？答：是的，我在投資。我對比特幣非常興奮。為什麼呢？因為比特幣被歸類為一種商品，就像黃金、銀子和石油一樣。大多數加密 Token 幣被歸類為證券，而美國證券交易委員會的規定將會摧毀其中大部分。我正在購買更多比特幣。</p><p>只是在公開表達支持比特幣等加密資產，除了表明自己是比特幣投資者，但並未披露具體投資多少。</p><h3>13、小結</h3><p>2023 年雖説是加密週期中的低谷，但是不管是加密的投機者還是真正的 Builders，都在以自己的方式推動着加密行業向前發展。</p><p>這些風雲人物的影響力，不僅影響了市場走向，也對未來的加密貨幣發展起到了或引領或推動的作用。無論行業如何發展，隨着時間的推移，他們無疑都是這一歷史畫卷的重要組成部分。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 14:40:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/j938pt6g.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/j938pt6g.html</link>
            <author>
                <![CDATA[白話區塊鏈]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Arbitrum</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>FTX</category>
            <category>Vitalik Buterin</category>
            <category>Vitalik</category>
            <category>TON</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[數據透視：比特幣 ETF 關鍵節點將至，市場在進行怎樣的博弈？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>ETF 時間節點臨近，鏈上及期貨、期權等交易數據背後的動作與博弈，都極具指向意義。</blockquote><p>撰文：Frank，Foresight News</p><p>邁入 2024 年 1 月後，現貨比特幣 ETF 幾乎成為短期內決定市場走向的主要敍事，在此背景之下，數據層面其實也成為了觀察市場情緒與資金博弈的一個有效窗口。</p><p>本文旨在圍繞期貨和期權市場的未平倉合約規模、資金費率、行權日期與行權價分佈、IV 等數據來一窺背後所透露出的資金博弈信號。</p><h3>兩個關鍵的時間節點</h3><p>其中從消息層面看，主要時間節點有兩個：</p><p>一方面，路透社上週末援引消息人士報道，1 月 3 日 /4 日，美國證券交易委員會（SEC）可能提前批准一批現貨 ETF 申請。</p><p>也即<strong>最快本週二 / 週三，美 SEC 可能就會官宣一些申請現貨比特幣 ETF 的發行人獲準發行對應 ETF 股票。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/1d36861eb231c5e7277c89256c9c0140." alt="數據透視：比特幣 ETF 關鍵節點將至，市場在進行怎樣的博弈？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>另一方面，按此前進度，<strong>最遲 1 月 10 日，美 SEC 就需要對 21Shares/ARK 的現貨比特幣 ETF 申請作出決定，此後 1 月 14 日至 17 日也密集有 7 家迎來判決。</strong></p><p>不過如果拖到 1 月 10 日當天，一般不排除美 SEC 再度推遲到 3 月中旬的最後時間窗口。</p><p>總的來看，<strong>1 月 3 日 /4 日，1 月 10 日 -17 日，也是目前很多資金博弈的兩個主要時間節點。</strong></p><h3>數據背後的資金博弈信號</h3><h4><strong>比特幣未平倉合約：無明顯增長</strong></h4><p>Coinglass 數據顯示，全網比特幣期貨合約未平倉頭寸為 43.24 萬枚 BTC（約合 196.88 億美元）。</p><p>其中 CME 比特幣合約未平倉頭寸為 11.48 萬枚 BTC（約合 52.15 億美元），位列第一，幣安比特幣合約未平倉頭寸為 10.32 萬枚 BTC（約合 47 億美元），位列第二。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/686c90f1676e193c8d6ef07ed16e2982." alt="數據透視：比特幣 ETF 關鍵節點將至，市場在進行怎樣的博弈？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>值得注意的是，從 12 月 30 日的年度交割日之後，近一週來比特幣未平倉合約一直在 40.5 萬枚至 41 萬枚之間震盪，並無明顯大額增長趨勢 ，説明比特幣期貨市場對後市的博弈並不激烈。</p><h4><strong>永續合約資金費率：居高不下</strong></h4><p>與此同時，Coinglass 數據顯示，BTC 和 ETH 的永續合約資金費率從 12 月 25 日開始，已連續一週處於年化 30% 以上水平——多頭頭寸持續支出相當於年化 30% 的鉅額資金費，對行情突破上漲的未來預判較為堅定。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/716a8e71bf369c7e1228681f72b8cf97." alt="數據透視：比特幣 ETF 關鍵節點將至，市場在進行怎樣的博弈？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>尤其是今天（1 月 2 日 00:00）開始，資金費率更是雙雙站上年化 50% 以上，這意味着多頭每天都在大量補貼空頭，不斷失血。</p><p>這也意味着後續 1 月 3 日 / 4 日、1 月 10 日的關鍵節點上，一旦現貨比特幣 ETF 的消息不及預期，上漲勢頭無法突破，那多頭就會失血過多，這部分不斷支出大額資金費、堅定看漲的多頭可能會迫於壓力迅速平倉。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/33c36f809ea69f0c025ba9ac24bd19fe." alt="數據透視：比特幣 ETF 關鍵節點將至，市場在進行怎樣的博弈？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此前 12 月 9 日 - 10 日（週六、週日），就是如此——多頭承受着 30% 以上的做多成本失血數天，且價格在週末兩天遲遲未能突破，最終週一凌晨開啓了三千刀級別的砸盤。</p><h4><strong>期權行權集中在對應時間點</strong></h4><p>Deribit 統計數據顯示，按行權日期看，<strong>本月的比特幣期權持倉集中在 1 月 5 日、1 月 12 日、1 月 26 日三天，且看漲期權（Call）均高於看跌期權（Put）。</strong></p><p>其中 1 月 5 日、1 月 12 日正好契合路透社傳聞的 1 月 3 日 / 4 日出結果及 21Shares/ARK 的結果出爐。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/bfa18dda3dd918d03d157cbb93048986." alt="數據透視：比特幣 ETF 關鍵節點將至，市場在進行怎樣的博弈？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>從行權價格上看，未平倉期權合約的行權價只要集中在 5 萬美元，應當也是博弈現貨比特幣 ETF 一旦通過，至少能衝高至 5 萬美元上方。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/721954ac404af7017e5632c192faf157." alt="數據透視：比特幣 ETF 關鍵節點將至，市場在進行怎樣的博弈？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此外值得注意的是，<strong>Derbit 的 BTC 波動指數（DVOL）相比往年也逆勢上漲，近 7 日來更是從 44% 左右上漲 50%，達到 66% 附近</strong>——往年該時間段 DVOL 一直是穩步下降趨勢，徘徊在 40% 區間。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/51c74dd3956cf3a62cd32ef7d5712b49." alt="數據透視：比特幣 ETF 關鍵節點將至，市場在進行怎樣的博弈？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>小結</h3><p>最近市面上在追蹤一隻 50 天買入近 18 億美元加密資產的神秘巨鯨（參考閲讀《50 天，18 億美元，本輪小牛行情的「發動機」浮出水面？》）——10 月 20 日至 12 月 9 日，該地址累計買入 17.6 億美元加密資產，和市場上漲時間點完美契合。</p><p>值得注意的是，12 月 28 日，該神秘地址在沉寂 20 天后再次出手，從 Tether 獲取 5000 萬 USDT，並轉入 Kraken、Bitgo、Coinbase。無論該神秘地址背後究竟是誰，18.1 億美元的大手筆買入，本身就透露着重要的信號。</p><p>疊加現貨比特幣 ETF 的時間節點臨近，這些鏈上及交易數據背後的動作與博弈，無疑都極具指向意義。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 13:19:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/542xrs76.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/542xrs76.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Foresight News]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>SEC</category>
            <category>行情</category>
            <category>USDT</category>
            <category>BTC</category>
            <category>ETF</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>巨鯨</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[PA 日報 | BTC 價格突破 45000 美元；美 SEC 不太可能在本週初批准現貨比特幣 ETF]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Scroll 發佈 2024 年路線圖：計劃將跨鏈成本降低 50% 併兼容 EIP1559 交易類型；2023 年全年 NFT 銷售額共計 87 億美元，較去年減少 63.35%；BTC 價格突破 45000 美元，24 小時漲幅達 6.02%。</blockquote><p><strong>今日要聞提示：</strong></p><p><strong id="docs-internal-guid-9475343d-7fff-7047-d797-7b3486ac3dde"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/tb30y1u2.html">最高檢：關注以虛擬貨幣、數字藏品等投資名義實施金融違法犯罪的新型風險</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/ybz2qcbs.html">福克斯記者：美 SEC 不太可能在本週初批准現貨比特幣 ETF</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/a3xpj7s7.html">富達再次下調 X 公司估值，相比馬斯克收購時縮水 71%</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/6mnf5um5.html">UniSat：將遵循 Ordinals Jubilee 升級而不會分裂成孤立的協議，白皮書將於 1 月底發佈</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/zgnwpnb6.html">Starknet 路線圖：1 月 10 日將開啓在主網部署 v0.13.0 版本更新投票</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/du9h8hxk.html">Scroll 發佈 2024 年路線圖：計劃將跨鏈成本降低 50% 併兼容 EIP 1559 交易類型</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/v1noqyrb.html">BTC 價格突破 45000 美元，24 小時漲幅達 6.02%</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/xg12p9ua.html">看漲比特幣的永續合約資金費率年化率達 66%，創歷史新高</a></strong></p><p dir="ltr"><strong>監管消息</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/tb30y1u2.html">最高檢：關注以虛擬貨幣、數字藏品等投資名義實施金融違法犯罪的新型風險</a></p><p dir="ltr">最高人民檢察院發佈《關於充分發揮檢察職能作用依法服務保障金融高質量發展的意見》，意見指出，依法從嚴懲治嚴重危害金融安全的犯罪，持續加大對涉偽私募、偽金交所、養老、私募基金、虛擬貨幣、預售卡等領域非法集資犯罪懲治力度；協同依法規範金融創新活動，關注以虛擬貨幣、數字藏品等投資名義實施金融違法犯罪的新型風險，主動與有關部門研究制定應對處置方案。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/ybz2qcbs.html">福克斯記者：美 SEC 不太可能在本週初批准現貨比特幣 ETF</a></p><p dir="ltr">福克斯記者 Eleanor Terrett 在 X 平台發帖稱，雖然美國證券交易委員會（SEC）的行為不可預測，但不太可能翌日就批准現貨比特幣 ETF。從與發行人的對話中瞭解到，美國證券交易委員會（SEC）仍然需要審查上週四/週五提交的 S-1 表格的所有更改，並對其發表評論。如果 SEC 遵循與 10 月份 ETH 期貨類似的批准時間表，該機構將在這一輪審查後，與發行人溝通他們希望提交最終 S-1 表格的日期，並在隨後的 24-48 小時內使其生效。SEC 的工作人員從上週五就開始休假，因此若想要週二或週三批准的話似乎時間緊迫。此前早些時候消息，<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/thnxa5p8.html">貝萊德消息人士稱美國證券交易委員會（SEC）可能要到本週末才能批准比特幣現貨 ETF</a>。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/qpws3p4d.html">灰度 GBTC 向美 SEC 提交書面招股説明書文件</a></p><p dir="ltr">灰度比特幣信託（GBTC）已根據美國證券法 163/433 條款向美國證券交易委員會（SEC）提交了書面招股説明書文件及註冊聲明。</p><p dir="ltr">彭博 ETF 分析師 James Seyffart 發推表示<a href="https://twitter.com/JSeyff/status/1742163716911575323" rel="nofollow">，</a>該修訂版 S-3 表格是第三次修訂，目的是將 GBTC 轉換為比特幣 ETF。初步看來，這裏沒有太多具體細節，似乎只是添加了一些與信託第三方關係相關的附件。</p><p dir="ltr"><strong>項目動態</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/a3xpj7s7.html">富達再次下調 X 公司估值，相比馬斯克收購時縮水 71%</a></p><p dir="ltr">據 Axios 報道，富達週一再次下調 X 公司（原推特）的估值，其價值相比馬斯克在 2022 年底收購時縮水了 71%。這是富達在 2023 年第二次下調 X 的估值。馬斯克去年 10 月以 440 億美元的價格收購了推特。富達是幫助馬斯克收購推特的投資集團的一部分，這筆交易包括 335 億美元的股權，其餘部分通過債務融資完成。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/qd5npbbz.html">梁向榮以近 2.49 億元購入 BC 科技 6.5% 股權，成為第三大股東</a></p><p dir="ltr">據明報報道，近日經營虛擬資產平台商 OSL 的 BC 科技（0863），獲新投資者梁向榮以近 2.49 億元買入 6.5% 股權，一躍成為第三大股東。現時 BC 科技由 OSL 高級管理層高振順為首的 East Harvest，以及另一股東 Pandanus Associates 分別持股 42.77% 及 10%。隨着梁向榮現身，他的持股水平超過富達基金，首度成為第三大股東。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/6mnf5um5.html">UniSat：將遵循 Ordinals Jubilee 升級而不會分裂成孤立的協議，白皮書將於 1 月底發佈</a></p><p dir="ltr">比特幣銘文錢包 UniSat Wallet 在 X 平台表示，UniSat 將遵循 Ordinals Jubilee 升級，以確認 brc-20 仍在 Ordinals 上，而不會分裂成一個孤立的協議。此外，UniSat 白皮書將於 2024 年 1 月 31 日發佈。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/zgnwpnb6.html">Starknet 路線圖：1 月 10 日將開啓在主網部署 v0.13.0 版本更新投票</a></p><p dir="ltr">Starknet 官方更新 2024 年路線圖，將於第一季度在 v0.13.0 測試網上降低交易費，並將推出新交易類型 v3 transactions，用户可使用 STRK 支付交易費。同時，Starknet 將於 1 月 10 日開啓在主網上部署上述更新的社區投票。</p><p dir="ltr">此外，Starknet 還計劃使用 EIP-4844 升級以降低以太坊 Layer1 數據可用性成本，並計劃在 v0.14.0 版本中引入交易費用市場以加快交易速度。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/639hydot.html">法律專家：FTX 破產案或將需要數年才能解決</a></p><p dir="ltr">據 The Block 報道，Markowitz Ringel Trusty &amp; Hartog 的合夥人 Alan R. Rosenberg 在接受採訪時表示，FTX 破產案件將比 Celsius 和 BlockFi 等其他加密貨幣破產案拖得更久，可能需要數年時間才能解決。這是因為 FTX 正在提起多項追回索賠或迴避訴訟，試圖收回其在破產前幾周和幾個月內支付的款項。Rosenberg 表示，鑑於其中一些交易金額非常大，而且很多資金轉給了大型組織，這些組織非常有能力為自己辯護，因此解決這些事情很可能會持續很長時間。Rosenberg 補充説，此類索賠通常在庭外和解，不會進入審判階段，因為和解成本通常較低。然而，談判解決方案也需要時間。此外，此類訴訟的關鍵問題之一是如何計算加密貨幣的時間價值，而目前還沒有關於加密貨幣在迴避訴訟中如何估值的明確判例法。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/du9h8hxk.html">Scroll 發佈 2024 年路線圖：計劃將跨鏈成本降低 50% 併兼容 EIP 1559 交易類型</a></p><p dir="ltr">基於 ZK Rollup 的以太坊二層網絡 Scroll 聯合創始人 Sandy Peng 發推稱，根據 Scroll 2024 年的路線圖，計劃將跨鏈成本降低 50%；兼容 EIP 1559 交易類型和 SHA256 預編譯；添加多驗證器；加入去中心化證明；並行 EVM。此外，Scroll 還將在本月推出一些公平啓動項目。</p><p dir="ltr"><strong>重要數據</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/v4j1nfxm.html">SEI 凌晨短時突破 0.75 美元，目前 24 小時漲幅超 25%</a></p><p dir="ltr">行情顯示，SEI 代幣價格凌晨短時突破 0.75 美元，續創歷史新高。目前價格已回落至 0.7135 美元，24 小時漲幅達 25.40%。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/v1noqyrb.html">BTC 價格突破 45000 美元，24 小時漲幅達 6.02%</a></p><p dir="ltr">行情顯示，BTC 價格突破 45000 美元，現報 45044.09 美元，24 小時漲幅達 6.02%。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/15yuamer.html">過去 12 小時全網合約爆倉 1.02 億美元，其中空單爆倉 8672.13 萬美元</a></p><p dir="ltr">Coinglass 數據顯示，過去 12 小時加密貨幣市場全網合約爆倉 1.02 億美元，其中多單爆倉 1511.70 萬美元，空單爆倉 8672.13 萬美元。BTC 爆倉總金額約 5126.41 萬美元，ETH 爆倉總金額 1315.26 萬美元。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/yw8m272o.html">比特幣 2024 年年底期貨價格已升至 51660 美元，溢價 13.7%</a></p><p dir="ltr">Deribit 數據顯示，比特幣 2024 年年底期貨價格已升至 51,660 美元，較當前溢價 13.7%。值得注意的是，上週末該價格還處於 47,000 美元水平。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/4g4c1yxf.html">ASTR 突破 0.17 美元，24 小時漲幅超 27%</a></p><p dir="ltr">行情顯示，ASTR 代幣突破 0.17 美元，最高觸及 0.1744 美元。現報 0.1716 美元，1 小時漲幅達 10.85%，24 小時漲幅達 27.39%。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/fqittuh3.html">2023 年全年 NFT 銷售額共計 87 億美元，較去年減少 63.35%</a></p><p dir="ltr">據 Bitcoin.com 報道，儘管年底需求有所上升，但 2023 年 NFT 全年銷售額達 87 億美元，較去年的 237.4 億美元減少 63.35%，系 2019 年 37.5 億美元以來的最低水平。不過，2023 年 NFT 交易數量飆升至 90,607,554 筆，超過 2022 年的 54,85​​7,850 筆。</p><p dir="ltr">Cryptoslam 數據顯示，2023 年 NFT 的賣家數量為 416 萬，買家數量為 497 萬。總體而言，比特幣鏈上 NFT 全年銷售額已攀升至第四位，總銷售額為 18.3 億美元。以太坊鏈上全年 NFT 銷售額以 421.2 億美元繼續領先，其次是 Solana（46.2 億美元）和 Ronin（42.5 億美元）。儘管與 BTC 相關的 NFT 後期激增，但 Axie Infinity 系列仍保持其最暢銷的地位。</p><p dir="ltr">報道分析稱，儘管 NFT 整體銷量顯着下降，但平台和集合的活動增加和多樣化凸顯了該行業的彈性和不斷髮展。買家和賣家人口結構的變化，加上以比特幣為中心的 NFT 的興起，暗示市場遠未停滯。雖然以太坊繼續保持領先地位，但新競爭者的出現標誌着 NFT 生態系統的視野不斷擴大。</p><p dir="ltr">今日早些時候消息，<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/0dn7gya5.html">12 月 NFT 交易量增至 17.5 億美元，比特幣鏈佔比 50% 排名第一，Solana 鏈超以太坊鏈排名第二。</a></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/qj7i2etb.html">2023 年 12 月加密市場總融資額為 9.09 億美元，環比下降 25.6%</a></p><p dir="ltr">RootData 數據顯示，2023 年 12 月加密市場總融資額為 9.09 億美元，較 2022 年 12 月的 9.73 億美元下降 6.5%，較 2023 年 11 月的 12.22 億美元下降 25.6%。此外，2023 年 12 月份融資數量為 98 筆，同比增長 5.3%。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/xg12p9ua.html">看漲比特幣的永續合約資金費率年化率達 66%，創歷史新高</a></p><p dir="ltr">據 CoinDesk 報道，持有比特幣多頭倉位或槓桿多頭賭注的成本在週一早些時候達到了歷史新高，因為比特幣的價格首次自 2022 年 4 月以來突破了 45,000 美元。Matrixport 追蹤的數據顯示，全球平均永續合約資金費率在亞洲交易時段達到了創紀錄的 66% 年化率。資金費率的持續上升表明市場保持多頭情緒，且交易者對即將批准的比特幣 ETF 持樂觀態度。然而，高資金費率在市場停止上漲時可能會成為多頭倉位的負擔，導致多頭賭注的解除和價格回調。目前比特幣價格交易在 45,000 美元以上，2023 年最後一個季度上漲超過 56%，因市場猜測美國證券交易委員會可能會批准一個或多個基於現貨的 BTC 交易所交易基金（ETF），據路透社報道，這一決定可能最快將在<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/6cb4w949.html">下週二</a>公佈​​。</p><p dir="ltr"><strong>PANews APP 積分商城正式上線</strong></p><p>硬核獎品免費兑換：imKeyPro 硬件錢包、頭等倉研報月卡、Ballet REAL 系列錢包、AICoin 會員、各類周邊以及數百篇精選研報合集，先到先得，<a href="https://www.panewslab.com/download.html">立即體驗！</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 13:15:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/hlm9ggon.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/hlm9ggon.html</link>
            <author>
                <![CDATA[PA 日報]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>PA 原創</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[DeFi 大師披露 2024 投資列表：可能會表現亮眼的代幣及敍事]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>不管怎樣，我想列出一些我認為明年會表現強勁的代幣。看看 3、6、9 和 12 個月後的價格會很有趣。</blockquote><p><strong>撰文：FIROUTE 2 FI</strong></p><p><strong>編譯：Luccy，BlockBeats</strong></p><p>編者按：本文作者 FIROUTE 2 FI 是 Silent Protocol 增長官、Bybit 合作伙伴，他在文章中展示了自己 2024 年看好的加密貨幣，涵蓋 L1、L2、AI、DEX 等多個項目類別，BlockBeats 將原文編譯如下：</p><p>嘿，朋友們！</p><p>今天，我想向您展示我認為在 2024 年表現良好的代幣觀察列表。請注意，我在這裏沒有過多談論 $SOL，但這並不意味着我不看好它。只是對我來説，它是由 BTC、ETH 和 SOL 組成的核心投資組合的一部分。</p><p>2023 年即將過去，又到了展望新的一年的時候了。</p><p>和其他人一樣，我對 2024 年非常樂觀。原因是 BTC 現貨 ETF 最有可能在 1 月份獲得批准，而 BTC 減半則在 4 月份。最重要的是，我們將於 2024 年第一季度對以太坊進行 Dencun 升級。</p><p>Dencun 的主要特點之一是包含以太坊改進提案 (EIP) 4844，也稱為「proto-danksharding」。</p><p>它允許第 2 層 (L2) 彙總網絡使用稱為「blob」的新格式臨時存儲某些交易數據。Blob 可以在 18 天后刪除，從而顯着降低第 2 層的交易費用。對於 Arbitrum 和 Optimism 等 L2 來説，這是一次備受期待的升級。</p><p>不管怎樣，我想列出一些我認為明年會表現強勁的代幣。看看 3、6、9 和 12 個月後的價格會很有趣。</p><h3>Layer 2: ARB/OP/CANTO/MATIC/METIS</h3><p>讓我們從 Layer 2 項目開始。正如我提到的，proto-danksharding (EIP 4844) 將於明年第一季度上線。Layer 2 項目應該會抓住這個故事的投標（我們實際上已經看到這種情況發生了），但我認為第一季度將會出現新的浪潮。在這些代幣中，我認為 Canto 是最具潛力的代幣。沒有多少人知道這將是 L2，mcap 約為 200m。與其他相比非常低。幾天前我通過這條推文向 Canto 暗示過（此後價格上漲了 50%）。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://img.foresightnews.pro/202401/5-1704168456196.webp?x-oss-process=style/scale70" alt="DeFi 大師披露 2024 投資列表：可能會表現亮眼的代幣及敍事" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Metis 的 mcap 幾乎為 400m，説實話，我對 METIS 的瞭解不多，除了很多有影響力的人都看好它。仍在我的研究清單上。</p><p>EigenLayer 將於明年推出，重新定位是新的敍述方式。我一週前已經談過這個問題，但這裏會重複一遍。</p><p>就空投而言，我認為 EigenLayer 上最好的機會是存入 swETH (Swell)。該協議還沒有代幣，這樣您就可以空投 Swell 代幣和 Eigenlayer 代幣。Lido 已經有一個令牌。所有其他 EigenLayer 池也是如此：RocketPool、Coinbase（基礎代幣）、StakeWise、Origin、Beacon（幣安有 BNB）、Ankr 和 Stader。</p><p>然而，我確實認為 Stader ($SD) 被低估了。mcap 僅為 3000 萬美元（TVL 3.3 億美元），他們在 EigenLayer (ETHx) 上的存款金額排名第四。Stader 團隊一直在不斷建設。他們很快就會過渡到類似於 Rocket Pool 的模型，但驗證者可以借用 SD。SD 持有者可以借給驗證者並從驗證者那裏獲得收益的一部分。</p><p>PICA 是另一個有趣的選擇。這是 $SOL 的重新質押協議。在這個故事開始運行後，代幣就上漲了 4 倍。</p><p>JTO 是 Solana 的流動性質押協議。該代幣被空投並從那時起就被大量拋售。目前 2.28 美元。</p><p>FXS 最近減半，具有流動性質押敍事和 ETH 敍事，如果 ETH 表現良好，該代幣可能會在 2024 年第一季度穩定運行。</p><h3>AI</h3><p>這是最新的流行詞。今年第四季度確實是人工智能敍述的，你可能見過 TAO、RNDR、FET、AGIX、OCEAN、PRIME 等代幣。</p><p>我想説，整個列表運行良好，但對我來説，其中一個看起來相當便宜，即 $MOZ。僅 1000 萬美元的市值，Mozaic 利用人工智能和 LayerZero 技術提供自動增產農業策略。</p><p>儘管 FDV 有點高，$PRIME 看起來也不錯。然而 PRIME 充滿了人工智能和遊戲敍事。很多人都看好 2024 年的加密貨幣遊戲。我不是其中之一，但我確實覺得它非常有趣。</p><h3>Layer 1</h3><p>與 Layer 2 一樣，我認為 L1 將繼續表現出色。到目前為止，SOL 和 AVAX 已經取得了巨大的進展。然而，這些並不是我最感興趣的。</p><p>對我來説，是 INJ、SUI、SEI、FTM、CANTO（再次）和 Monad（於 2024 年推出）。可能還會有更多尚未推出的 L1 將會瘋狂運行。」在這裏睜大眼睛。</p><p>我已經愛上了 $SEI。這個社區有一些東西讓我非常樂觀。</p><h3>DEX</h3><p>到目前為止，我們已經看到 $RUNE 上漲了 6 倍。我們還有 DYDX、SNX、JOE。</p><p>就我個人而言，我最看好 $RBN（即將推出 AEVO）和 $RBX。</p><p>Ribbon 價格相當低，尚未運行，很快就會轉換 1:1AEVO。新代幣，新圖表，新信徒，也許會有不錯的表現。</p><p>$RBX 只是 5000 萬美元的市值的新幣，有良好的營銷。鑑於 DYDX 和 SNX 的估值，我絕對認為它也具備潛力。</p><p>$UNI 也突破了 500 天的區間，包括 Eugene（幣安頂級交易員）在內的幾位大型交易員都看好它。</p><h3>其他項目</h3><p>我可以繼續逐個列出類別。這個領域有很多有趣的項目，但我想讓這篇文章相對簡短且可操作。這是我最後的硬幣，我認為在公牛中表現良好。</p><p>MINA：$Mina 是一種隱私協議，使用先進的密碼學和遞歸零知識技術提供了一個優雅的解決方案。$Mina 大大減少了每個用户需要下載的數據量。參與者不是從一開始就驗證整個鏈，而是使用遞歸零知識證明（或 zk-SNARK）來完全驗證網絡和交易。然後，節點可以存儲小證明，而不是整個鏈。我認為，隨着 ETH 在第一季度引起人們的關注，隱私問題也會得到重視。</p><p>SYN：Synapse 是 2021 年大家都在談論的代幣。它是一個跨鏈橋，仍然有很多用户（包括我自己）。前幾天我買 CANTO 時，我使用了 Synapse 橋。</p><p>TIA：很難對 2023 年迄今為止最重大的事件持悲觀態度。Celestia 通過分離區塊鏈的 3 個核心功能來提高可擴展性。Celestia 是一項令人興奮的新技術，致力於解決當今區塊鏈的核心擴展問題。其模塊化架構提供了可擴展性、靈活性和互操作性方面的發展，使開發人員能夠構建區塊鏈應用程序以供大規模採用。Celestia 的數據可用性和可擴展性方法為當今區塊鏈行業面臨的一些最大挑戰提供了創新的解決方案。</p><p>KUJI：Kujira 是一個基於 Cosmos 構建的 L1 區塊鏈。它是「真正收益的區塊鏈」。你最好將它與 $LUNA 想要的樣子進行比較，但更好。事實上，$KUJI 最初是在 Terra 上構建的（Kujira 於 2021 年 10 月推出），但當 $LUNA 崩潰時，它走了一條新路線。他們有不同的產品可以產生收入，這些收入將歸 $KUJI 質押者所有。借貸平台、DEX、清算協議、流動性引擎、跨鏈質押協議、穩定幣 $USK 以及在 Kujira 上啓動項目和代幣的平台。$KUJI 是對 DeFi 的押注，我相信這將在下一個牛市中再次成為一個強有力的敍事。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 12:36:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/mqj8k5yl.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/mqj8k5yl.html</link>
            <author>
                <![CDATA[區塊律動 BlockBeats]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>零知識證明</category>
            <category>Layer 1</category>
            <category>Arbitrum</category>
            <category>BTC</category>
            <category>ETH</category>
            <category>EigenLayer</category>
            <category>LayerZero</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Ordinals 創始人：與其噴銘文是垃圾，不如為比特幣找更多用例]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>忽略銘文吧，更有價值的使用案例將使大部分銘文失去價格優勢。</blockquote><p><strong>撰文：Casey Rodarmor</strong></p><p><strong>編譯：深潮 TechFlow</strong></p><p>比特幣協議 Ordinals 創始人 Casey Rodarmor 撰文表示，目前對銘文的批判範式不夠明智，希望比特幣極端主義者放下對銘文的抱怨，並建議他們忽略銘文，因為未來更有價值的用例會淘汰大部分銘文。以下是全文編譯。</p><p>如果你問我我的態度，我的觀點與比特幣意識形態極端主義者的觀點幾乎沒有區別。我厭惡國家，並不尊重權威，並且相信比特幣是擺脱法定貨幣對我們的生活和文明造成的墮落的道路。</p><p>然而，我不認為自己是一個意識形態的比特幣極端主義者，主要原因是意識形態往往在與現實接觸時無法存活。</p><p>意識形態的比特幣極端主義及其附帶的淺薄文化，目前正處於一個不愉快的位置：與它們不相符的現實接觸。</p><p>這篇文章包含了對意識形態比特幣極端主義者的建議，希望這些建議能幫助他們停止自作自受和犯非受迫性錯誤。換句話説，就是如何讓他們不再成為失敗者。</p><p>首先，我要説的是，這篇文章不是為了捍衞 Ordinals 和銘文而寫的。它們不需要辯護。事情已經發生了，銘文已經存在了，沒有人能夠讓銘文消亡。</p><p>現在，來看看建議。</p><p>我的第一個建議是，抱怨銘文會讓你和比特幣看起來弱。既相信比特幣是不可阻擋的互聯網貨幣，又認為在鏈上發佈小圖片是弱智，這種觀點是很矛盾的。我們都知道這樣一個事實，那就是，在迫不得已的情況下，前者是正確的，後者是錯誤的。比特幣是不可阻擋的互聯網貨幣，而鏈上的小圖片是一個無關緊要的問題。但是，如果你同時支持這兩種觀點，你就會削弱任何你認為比特幣可以抵抗國家的論點。</p><p>儘管推特上有很多抱怨，但沒有人能對 Oridinals 和銘文造成哪怕一點損害。因此，鑑於我們在摧毀法幣方面還有重要工作要做，也許你應該停止抱怨你無法改變的事情，並適應鏈上小圖片已經來到比特幣的現實。毫無疑問，銘文不會是人們最後一次開始在比特幣上做不愉快的事情，所以現在開始接受比特幣將是一個很好的練習。然後，您可以將精力重新集中在更重要的事情上，例如傳播中本聰，並幫助儘可能多的人學習如何使用比特幣。</p><p>抱怨銘文只會讓更多人瞭解它們，並讓銘文開發者更加熱衷於開發銘文，這只是為了讓你們看起來像傻瓜。如果普通人喜歡做某事，那麼你不會通過責罵他們這樣做來交到任何朋友，或在任何事情上取得進展。</p><p>如果你仍然堅持抱怨銘文，至少花點時間瞭解一下，這樣你就可以放棄你那糟糕的論點。其中包括：</p><ul><li>任何人都可以右鍵保存 JPEG 形式的 NFT。每個購買銘文的人都知道這一點，是每一個人。接受這一點並更新你的世界觀將使其更接近現實。</li><li>銘文不是真的，它們只是一種集體幻覺。我從第一天開始就基本上在説這個，從第一天起我就一直在説，Ordinals 和銘文是看待比特幣的一種選擇性視角。如果你認為銘文是對於比特幣的某種毀滅性啓示，這會使你看起來像個白痴。此外，這也説明你誤解了人類、文明和文化最基本的東西之一： 一切重要的東西都只是社會習俗。事實上，比特幣只是一種社會習俗。或者換一種説法，重要的不是軟件或數據，而是圍繞它的社會習俗。銘文也不例外。</li><li>你可以將數據存儲在鏈下。人們重視鏈上數據，它使銘文變得稀缺，極大地提高了可靠性和用户安全性。其他所有 NFT 生態系統都使用鏈下數據，不明真相的用户會將信任委託給 IPFS 上的文件託管人，而託管人可能隨時停止託管。而鏈上數據則大大提高了可信度，據我所知，這也是比特幣極端主義者所高度重視的。</li><li>銘文是非法的。國家暴力等不合法的事情與你認為愚蠢的事情之間有着明顯的區別。因為不喜歡或不理解某件事情的目的，就認為它是不合法的，這讓你看起來像個弱智。</li><li>銘文是對比特幣的攻擊。不知何故，你看到其他鏈上的 NFT 和 shitcoins，明白它們之所以存在是因為熱情、需求、欺詐和墮落，不認為這些東西是對以太坊的國家攻擊，然後轉過頭來認為它們是對比特幣的國家攻擊？</li></ul><p>試圖審查銘文和試圖審查其他類型的交易是完全一樣的。你所建立的任何機制或所獲得的公眾支持，都會立即為審查比特幣提供支持。幸運的是，處理被認為是非法的交易正是比特幣的初衷，所以你最終會失敗，但如果你不試圖説服人們審查比特幣交易是他們應該嘗試的事情，我們都會好過一些。</p><p>那麼，你應該如何對待銘文？</p><p>忽略它們吧。更有價值的使用案例將使大部分銘文失去價格優勢。總會有一些高價值的銘文，但它們並不能與硬通貨和不可驗證的交易相抗衡。比特幣的命運就是高昂的費用，擁抱它吧。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 11:35:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/t2p2q0c7.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/t2p2q0c7.html</link>
            <author>
                <![CDATA[深潮 TechFlow]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>銘文</category>
            <category>NFT</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>Ordinals</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[銘文 Fomo 之後，比特幣生態的下一步呢？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>安全、去中心化、可擴展性的不可能三角矛盾問題在比特幣主網上表現更為強烈。</blockquote><p><strong>撰文：Haotian</strong></p><p>在銘文 Fomo 潮席捲而來之際，我有接觸一些「真正的」比特幣開發者，發現他們並不會頭腦發熱，説一些比特幣 layer2 顛覆以太坊之類的話。</p><p>反倒大家都有一個共識：比特幣生態會有機會，但一定會區別於以太坊的 DeFi 疊樂高組合範式。接下來，基於技術邏輯探討下，比特幣生態到底該如何落地？</p><p>的確，銘文這種新資產發行方式，把不少人拉回了 2017 年的 ICO 時刻，熱情徹底被點燃。這波銘文熱潮帶來了新用户，新應用場景，新增量資金，某種程度上稱這輪牛市為比特幣牛也不為過。</p><p>於是，側鏈，閃電網絡，Taproot Assets，RGB、BitVM 等各個方向擠滿了比特幣正統 layer2「垂涎者」，他們每每談及比特幣生態都高調稱要復刻以太坊的一切，着實讓人顱內高潮。</p><p>恰如 ICO 資產發行熱的不可持續性一樣，銘文市場同樣渴望在 Fomo 潮結束之際承接一個全新的比特幣 layer2 熱潮。</p><p>有這樣的野心和訴求沒錯，只不過，若想復刻以太坊的生態多樣玩法到比特幣，還真行不通，（具體可參看首頁置頂文章），比特幣生態需要探尋一條吻合其原生特性的落地路線。</p><p>核心邏輯是，比特幣鏈原生特性存在「受限」的計算和驗證能力，即使 Taproot 地址 Segwit 中的存儲能力也存在粉塵攻擊「爭議」。</p><p>計算受限決定了更多複雜的交易邏輯必須要在鏈外實現，比如，bitVM 就大膽設想了一種利用鏈外電路 + 鏈上邏輯門（0、1）組合，基於樂觀 Rollup 理念實現的圖靈完備計算，腦洞很大，技術邏輯也合理，只不過工程量堪比三體中秦朝的人列計算機，不切實際；</p><p>驗證受限則使得比特幣更適用於資產結算，而非全局狀態校驗，比如，目前比特幣節點的 Schnorr 簽名和 MAST 數據結構特性帶來了一定驗證能力，但 Schnorr 只是聚合了多個簽名，受限於多籤場景，而 MAST 允許創建更復雜的腳本，但其依賴 UTXO 模型只能做資產結算，並不能實現全局狀態校驗。搭建複雜的輕節點矩陣，也只能加強側鏈和主鏈間的可交互操作性，提升資產結算的安全性和響應速度；</p><p>存儲爭議則毋庸置疑，比特幣發展到現在都是極簡風路線，這是上一輪大小區塊戰爭結束跑出來的共識，因此試圖基於 Taproot 的腳本空間大做文章的想法肯定行不通。雖然不一定走到 Segwit 被閹割的分叉程度，但 Atomicals、RUNE、PIPE 等升級協議都趨向於小區塊方向妥協了，比如丟棄了 Json 大體積數據包，迴歸對 OP_Return 空間的優化和應用。</p><p>這些侷限性決定了，比特幣的 layer2 擴展方案和以太坊大為不同：</p><p>1）比特幣 Data Availability 數據可用性能力缺失，以太坊的 DA 是主網 Validators 對 layer2 二層提交的數據的計算 + 驗證能力，顯然比特幣雖然可以接納一定的數據，但是主網並不具備可行且高效的計算和驗證能力。</p><p>因此比特幣 DA 更像是「公告板」性質，原始 RAW Data 存放到比特幣區塊中，只能供鏈下的 indexer 索引器來進行記賬和確權。這勢必會考驗 indexer 的記賬和驗證能力，如果存在多個 indexer 挑戰性會進一步增加，會存在記賬邏輯混亂差錯問題。</p><p>2）比特幣 interoperablity 可操作性能力受限，以太坊 layer 二層提交狀態到主網，主網有合約可以配合二層展開類似 7 天挑戰時間窗口，以及 layer2 逃生艙之類的安全機制，確保在二層 Sequener 作惡的前提下，主網可以保護二層用户的資產。顯然，不具備智能合約能力的比特幣並不存在這層安全保障。用户只能相信比特幣 layer2 不會作惡。</p><p>3）比特幣 UTXO 安全模型受限於「支付」場景。類似於以太坊 Plasma 二層的解決方案，二層若把每一個交易對應的 Nonce Hash 等都以 UTXO 的形式和主網保持同步，就能基於 UTXO 找到一個絕對安全模式。</p><p>但恰如 Plasma 只能受限於支付場景一樣，基於 UTXO 模型構建的比特幣 layer2 也一樣存在這個侷限。大凡是 EVM 這類有複雜智能合約多狀態的機制就無法單純靠這套安全機制了，除非疊加其他比特幣鏈外共識。</p><p>基於此技術邏輯和認知，比特幣 layer2 的敍事空間也無比清晰了：</p><p>1）把比特幣作為結算層，二層搭建獨立的共識，提供一整套的 DA、Interoperability、VM 虛擬機等各類接軌以太坊的生態承載能力。只不過，這樣綜合實力強悍的鏈無異於再造一個以太坊執行鏈，很多人其實不知道，以太坊其實也有一條 Beacon 結算鏈，我們所看到的以太坊 2.0 主鏈也可以被視為 Beacon 鏈的 layer2。</p><p>之所以大家對結算鏈感知很弱，全因主網最核心的就是交互驗證能力，如果只是做結算鏈，那處理大量計算和驗證操作的鏈才會成為真正的「主鏈」。</p><p>問題來了，我們把比特幣做結算鏈，其他鏈敢稱自己是主鏈嗎？比特幣生態允許這樣的「共識」存在嗎？</p><p>2）用比特幣來做支付 Solution，包括 Lighting network 閃電網絡，Taproot assets 資產以及客户端驗證 RGB，本質上都要基於比特幣主網 UTXO 模型提供安全保障，這其實限定了這些方向最佳落地應用場景就是支付。</p><p>閃電網絡做小額聰的流通體驗已經很絲滑，Taproot assets 和 RGB 其實也類似，相對更適合落地穩定幣的支付通道。</p><p>倘若要在狀態通道、客户端驗證上，疊加一些 DeFi、EVM 更多的狀態，就相當於要在原先 UTXO 模型上添加更復雜的驗證邏輯，自然會有一些主網無法驗證的狀態被提交到主網，本質上依賴的還是鏈下共識。這類方案也許行得通，但相比純 UTXO 模型控制的交易場景，安全等級也會對應下降。</p><p>以上。比特幣生態如何落地？</p><p>如果純純的比特幣安全共識賦能下的比特幣生態，指向 Lightning network 和 Taproot assets 等後續的穩定幣應用消費場景；</p><p>如果比特幣主網共識之外，允許加一些鏈外共識，則指向 RGB 客户端驗證這類可以實現複雜 layer2 智能合約的複雜應用場景；</p><p>如果比特幣主網只做結算鏈，靠鏈外獨立達成共識，那各類側鏈、聯盟鏈、索引鏈等等任何能自建共識且嚴格執行資產透明結算的方案似乎都可以。</p><p>如果 BitVM 這類比特幣圖靈計算驗證方案真的落地實現了，在不改變比特幣主網共識，成本又低於以太坊智能合約構造的話，以上結論推翻再來。</p><p>總之，安全 + 去中心化 + 可擴展性的不可能三角矛盾問題在比特幣主網上表現更為強烈。所謂比特幣正統 layer2 也許是個偽命題，在我看來，選擇了正統共識則就得接受擴展「侷限」，若想突破侷限，就別打着宇宙無敵共識的旗號了。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 10:34:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/th36pvy9.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/th36pvy9.html</link>
            <author>
                <![CDATA[鏈上觀]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>銘文</category>
            <category>幣安</category>
            <category>主網</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[全鏈上游戲 2023 年度總結]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>一文讀懂全鏈遊戲在 2023 年的進展</blockquote><h3 data-header="1" data-foldable="true" data-default-linespacing="100">2023 年全鏈遊戲發展介紹</h3><p>全鏈上游戲在 2023 年有了非常顯著的進展，日益吸引了大家的注意力。我們認為有以下幾個原因，</p><ol><li>Jump Crypto 在年初明確了全鏈遊戲這個概念的內涵和外延，使全鏈遊戲和 GameFi 兩個鏈遊子賽道做出了明確的區分。</li><li>ECS 架構的遊戲引擎在年初開始出現，使得建立鏈上覆雜應用更加方便。</li><li>Ticking Chain 的出現使得全鏈遊戲的邏輯幀刷新率有了質的飛躍，從而製作全鏈遊戲的類型從回合制擴展到了需要高刷新率的即時策略類。</li><li>AA 錢包在 2023 年開始普及，可以極大的提高全鏈遊戲的操作體驗，從此不用再對每一步上鍊操作進行簽名授權。</li><li>ZK 技術隨着 ZK-Rollup 的普及得到迅猛發展，幫助全鏈遊戲從製作信息對稱的遊戲擴展到「非對稱信息遊戲」。</li><li>自主世界（Autonomous Worlds）這個敍事從極客圈層開始滲出到 VC 圈層，主要歸功於兩次比較大的行業事件，第一個是 5 月份 ETHGlobal 和 0xPARC 以及 Lattice 舉辦的名為「Autonomous Worlds Hackathon」線上黑客松。另一個是 11 月份在伊斯坦布爾舉辦的名為「Autonomous Worlds Assembly」線下會議。</li><li>有十幾個全鏈遊戲在 2023 年進入到測試網階段，初步展示了可玩性。</li><li>2023 年，區塊鏈基礎設施在 Layer2 日益內卷，應用層比如金融和社交缺乏足夠的創新，因此符合「Crypto Native」的全鏈遊戲賽道成為應用層敍事的領頭羊。</li></ol><p>以下將分別從基礎設施，敍事邏輯，全鏈遊戲，行業融資等幾個方面進行闡述。</p><h3 data-header="1" data-foldable="true" data-default-linespacing="100">基礎設施</h3><p>我們認為全鏈遊戲的基礎設施是遊戲引擎，Ticking Chain，基於 ZKP 的信息隱藏系統和 AA 賬户。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/UggrnrdDT4.png" alt="全鏈上游戲 2023 年度總結" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4 data-header="2" data-foldable="true" data-default-linespacing="100">遊戲引擎</h4><p>遊戲引擎是一種用於開發和創建電子遊戲的軟件框架。它包括了遊戲開發所需的許多核心功能，對於傳統的 Web2 遊戲來説，一般包含如渲染引擎、音頻處理、物理模擬和動畫系統等。通過使用遊戲引擎，開發者能夠專注於遊戲設計和創意，而無需從頭開始構建整個技術基礎設施。遊戲引擎為遊戲開發者提供了一個快速有效的工具，以降低開發成本和時間。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/JVgpzfAEo0.png" alt="全鏈上游戲 2023 年度總結" width="605" height="290" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>對於全鏈上游戲來説，同樣需要一個能夠幫助開發者快速部署遊戲邏輯的工具。這不僅能夠縮短開發週期，還為後續的迭代開發和開放生態中的互操作提供了統一的數據標準。如果我們把區塊鏈系統當做一種分佈式數據庫的話，如何在這個分佈式數據庫中高效率地儲存和讀取遊戲中的數據，構建大型智能合約，以及及時地與前端狀態同步並不是一件容易的事情。ECS 架構的全鏈遊戲引擎應運而生。</p><p>ECS（實體 - 組件 - 系統）本質是一種數據結構的建模方式，它的核心在於如何存儲和組織數據。</p><ol><li><strong>實體（Entity）</strong>：在 ECS 模式中，實體是一個抽象的概念，它並不直接持有數據，而是通過組件來關聯數據。實體可以被看作是一個或多個組件的容器，它的主要作用是為組件提供一個唯一的標識。</li><li><strong>組件（Component）</strong>：組件是數據的載體。在 ECS 模式中，所有的數據都被封裝在組件中。每個組件都代表了一種特定的屬性或者行為，例如位置、速度、顏色等。組件只包含數據，不包含任何邏輯或行為。</li><li><strong>系統（System）</strong>：系統是處理數據的地方。系統會根據實體的組件來決定如何處理這些實體。每個系統都有一個或多個特定的任務，例如渲染、物理模擬、AI 邏輯等。</li></ol><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/90E7u85tb2.png" alt="全鏈上游戲 2023 年度總結" width="624" height="357" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>它將數據（組件）和行為（系統）分離，使得數據的存儲和處理更加靈活和高效。這種架構的優點在於：</p><ul><li><strong>可組合性</strong>：通過組合不同的組件，可以創建出具有各種屬性和行為的實體，而不需要創建大量的類或結構。</li><li><strong>數據局部性</strong>：由於組件只包含數據，因此可以將相關的數據緊密地存儲在一起，提高緩存利用率，從而提高性能。</li><li><strong>可重用性</strong>：系統只關心數據，而不關心數據來自哪個實體，因此可以在多個實體之間重用同一個系統。</li><li><strong>並行性</strong>：由於數據和行為的分離，使得在多線程環境下對數據的並行處理變得更加容易。</li></ul><p>雖然 Jump Crypto (@jump_) 同時提出了一種 ARC（Action Registry Core） 架構的遊戲引擎，但是我們認為該架構僅僅是 ECS 架構的一種變體，並且有眾多侷限性，所以目前已有的號稱全鏈遊戲引擎架構均採用 ECS 架構。</p><p><strong>MUD</strong>：Lattice （@latticexyz） 的 MUD 是 Web3 領域最為久遠和出名的全鏈遊戲引擎，在之前的第一代版本時，曾清晰地表明，MUDv1 是基於 ECS 的一套框架，年中時 Lattice 公佈了 V2 版本，對 MUD 整體架構做了巨大改變，MUDv2 包括：Store（一個鏈上數據庫）、World（一個入口點框架，提供標準化的訪問控制、升級和模塊）、基於 Foundry 的快速開發工具、能夠反映鏈上狀態的客户端數據存儲，以及 MODE（一個可以使用 SQL 查詢並反映你鏈上狀態的 Postgres 數據庫）。年底，MUD 又引入了自己單獨的 Layer2 rollup（基於 OP Stack），取名 Red Stone。目前 MUD 僅適用於 EVM 兼容的鏈。</p><p><strong>Dojo </strong>：目前全鏈上游戲除了採用 Solidity 編寫外，StarkNet 的 Cairo 也是一種常用的語言。然而，MUD 並不能很好地兼容 Cairo。因此，StarkNet 生態中的兩個活躍項目 Realms 和 Briq 的創始人 Fork 了 MUD，共同開發了基於 Cairo 的全鏈上引擎 Dojo (@ohayo_dojo)。</p><p><strong>World Engine</strong>：Argus (@ArgusLabs_) 專為全鏈遊戲設計的分片 Rollup 框架。World Engine 分為兩個關鍵部分。第一部分是核心，由兩個關鍵元素組成：EVM Base Shard，一個支持分片的混合執行層和排序器，以及 Game Shard，一個高性能的遊戲引擎加執行層。除此之外，還有一些周邊組件，如用於客户端-服務器通信的事務中繼和網絡代碼，以及用於像 Dark Forest 這樣的 ZK 遊戲的 ZK Cloud 證明器。簡單來説，World Engine 同樣採用 ECS 架構，自帶一條 EVM 兼容的 Layer2 鏈，並且鏈可以實現高效率的自動「邏輯幀」刷新。</p><p><strong>Keystone</strong>：Curio（@0xcurio）在 5 月份開源了 Keystone，一個內置了遊戲 Tick 和 ECS 全鏈遊戲引擎的 L2 鏈，該鏈基於 OP Stack 製作。相比通過智能合約編寫 ECS 狀態，這種設計允許所有 ECS 操作（如查詢和狀態設置）具有更快的性能。通過自定義預編譯，智能合約可以訪問底層的 ECS 鏈狀態。遊戲邏輯可以用 Go 語言編寫，而不是 Solidity，這可以大規模並行化。</p><p>其他鏈也同樣基於 ECS 架構出現了不同全鏈遊戲引擎，比如基於 MOVE 語言的 Obelisk (@0xObeliskLabs), 基於 Solana 的 BOLT(@magicblock) 等等。</p><h4 data-header="2" data-foldable="true" data-default-linespacing="100">Ticking Chain</h4><p>傳統的遊戲是基於循環（loop-based）的，因為它們的核心運行機制是遊戲循環。遊戲循環是一個不斷重複的過程，通常包含處理用户輸入、更新遊戲狀態和渲染遊戲世界這幾個步驟。這個循環在遊戲運行期間持續進行，通常每秒運行數十次到數百次，以保持遊戲世界的流暢性。在這種架構中，遊戲系統（如物理引擎、AI 系統等）在每個循環中檢查和處理它們關心的遊戲實體和組件。</p><p>然而，區塊鏈的架構是基於推送（push-based）的。區塊鏈是一個分佈式的數據庫，它通過網絡中的節點共享和存儲信息。當一個節點產生一個新的交易（如轉賬、合約調用等）時，這個交易會被推送到網絡中，其他的節點收到這個交易後會驗證它並將它添加到區塊鏈中。這是一個被動的過程，節點不會主動去查找新的交易，而是等待網絡中的其他節點發送新的交易。因此，區塊鏈的架構被稱為是基於推送的。</p><p>在傳統 Web2 遊戲中，遊戲循環函數的執行也叫「邏輯幀」，既可以集成在遊戲後端服務器，也可以單獨設置為一個「心跳服務器」。而在全鏈遊戲中，邏輯幀的同步一般通過「lazy update」 和 「manual ticking」 來進行主動式的遊戲循環。這樣做的缺點是，邏輯幀的刷新率比較低，產生的 gas 費比較高。@therealbytes 通過將循環函數預編譯到鏈節點實現了高效率的，自動化的邏輯幀同步。</p><p>這裏面的代表是 World Engine 和 Keystone，他們已經實現了把 ticking chain 功能集成到了 ECS 架構中，從而將全鏈遊戲邏輯幀的同步刷新率提高了一個量級，擴展了全鏈遊戲可製作的題材範圍。</p><h4 data-header="2" data-foldable="true" data-default-linespacing="100">AA 錢包</h4><p>因為全鏈遊戲的每一步操作都需要上鍊，這就在使用上帶來了巨大的不方便：總不可能讓用户每一步都對交易進行簽名授權。對這一難題的解決，之前用的方法是設置「Burner Wallet」。</p><p>所謂的 Burner Wallet，就是一個暫時性的錢包，用户訪問遊戲網站時，自動生成，私鑰儲存在本地瀏覽器緩存中，並自動對每一筆交易進行授權。這隻能看做一種臨時性的方案，畢竟只要用户刷新一下瀏覽器緩存，該賬號就會永久消失。並且缺乏足夠的安全性和隱私性。</p><p>AA 賬户抽象錢包的出現徹底解決了這一難題。我們知道目前以太坊上有兩種賬户：第一種地址是外部擁有賬户（EOA），通常被稱為錢包賬户，由私鑰和公鑰組成，它需要自己為每一筆交易授權並支付 gas。另一種是智能合約賬户，各種部署在以太坊上的 DApp 就是以智能合約的方式運行着。</p><p>賬户抽象的兩個路線：兼容 4337 方案和原生賬户抽象方案。目前 Arbitrum、Polygon、Optimism 和 BNB 沒有原生集成賬户抽象。更多是通過 4337 相關產品進行支持（如 Biconomy、Stackup 等），基礎設施依舊搭建中；而 Starknet 和 zkSync 兩條鏈支持原生的賬户抽象。</p><p>AA 錢包可在 Paymaster 集成 Session keys，即用户根據一組參數預先批准一個全鏈遊戲的交易，如一個給定的持續時間，一個最大的 Gas，一個特定代幣的最大交易量，或一個特定合約的特定功能等。這樣可以達成玩家友好，即不間斷地進行遊戲，無需每個操作都需簽名確認。</p><p>另外一個進展是 ERC-6551。 它為所有 ERC-721 Token 提供一個智能合約賬户，這些賬户不僅能夠使得 ERC-721 Token 擁有 ERC-20、ERC-721、ERC-1155 等各類資產，還能使 ERC-721 Token 能夠與各種應用程序交互。而在全鏈遊戲領域，可以實現遊戲資產和遊戲 ID 的同時轉移。</p><h4 data-header="2" data-foldable="true" data-default-linespacing="100">基於 ZKP 的鏈上信息隱藏</h4><p>"戰爭迷霧"是一種常見於遊戲中的機制，典型的例子包括《星際爭霸》和《魔獸爭霸 3》。這種設計通過覆蓋遊戲地圖的某些區域來隱藏信息，只有當玩家探索這些區域時，這些區域才會顯示出來。這種機制增加了遊戲環境的不可預測性，是所謂的不完全信息遊戲的典型特徵。大多數流行的 MMO 遊戲都採用了不完全信息的遊戲機制，這為玩家提供了更多探索和制定戰略的空間。</p><p>然而，在區塊鏈技術中，數據通常是完全公開和透明的，這使得實現不完全信息機制變得困難。但是，Dark Forest 遊戲通過採用零知識證明技術 zkSNARKs，成功地在玩家需要公開提交可驗證的有效動作的同時，還能保持其隱私狀態。這樣，Dark Forest 在區塊鏈上創造了一個不完全信息的遊戲環境。</p><p>但是這種複雜的信息隱藏方法需要用到定製化的 ZK 電路編程，因此廣泛的信息隱藏就無法在全鏈遊戲中實現，這就是為什麼在 2023 年幾乎所有正在製作中的全鏈遊戲都沒有「戰爭迷霧」的原因。市場仍然需要一個能夠實現「戰爭迷霧」功能的通用 ZK 電路，有幾個團隊試圖在解決這個難題，比如 Zypher Games (@Zypher_Games)，推出的 zk-Game SDK，通過優化的 wasm 和預編譯的合約，實現了高性能、低成本的去中心化洗牌過程。它的鏈上隨機性不再需要傳統的 VRF，實現去中心化，進行公平洗牌和博弈。同時推出的零知識遊戲引擎 UZKGE，擁有一個高度優化的 Plonk 庫，它是一個快速擴展的零知識 (ZK) 電路庫的補充，精心製作以滿足遊戲開發者的不同需求。這些電路促進了複雜的計算，確保了遊戲機制的完整性，同時保護了玩家的隱私，這些加密技術使遊戲開發者能夠在不泄露潛在細節的情況下驗證關鍵的遊戲數據。</p><p>十月份的時候，0xPARC 的 @FlynnCalcutt 發表了一篇文章，《ZK Hunt: an exploration into the unknown》，介紹瞭如何利用「Commitment」方法，ZK 電路並結合了代幣懲罰的方式來實現多種鏈上信息隱藏，為製作非對稱信息的全鏈遊戲提供了新思路。</p><h3 data-header="1" data-foldable="true">敍事邏輯</h3><p>Jumpy Crypto 的 Shanav K Mehta 和 Dev Bharel 在一月份發表了名為《Gaming Infrastructure》的系列文章，提出了鏈上游戲的分類，全鏈遊戲的具體定義，製作全鏈遊戲的好處，以及基於 ARC 的全鏈遊戲引擎架構。至此，全鏈上游戲成為一個確定性的賽道。</p><p>我們現在知道，一個簡單的定義是這樣的：</p><p>全鏈遊戲（fully onchain game）是指：所有的遊戲邏輯、狀態（資產及其他）都在鏈上，通過智能合約來實現。有時候，我們也會使用 「鏈上游戲」（onchain game）來指代。在鏈上游戲的文獻中，我們經常會看到 「自治世界（Autonomous World）」 或等效的 「鏈上現實（On-Chain Reality）」 這樣的術語。</p><p>但是全鏈遊戲這種説法，更多的是從技術上來討論。而目前敍事上面比較流行的説法是 「自主世界（Autonomous World）」，來自於 Lattic 的 Ludens，他在 2022 年的時候寫了一篇小論文來闡述他的想法，題為《Autonomous Worlds》。</p><p>在文章中，Ludens 認為自主世界是具有「區塊鏈底層的世界」，即自主世界有着嚴格的敍事邊界、正式化的引入規則，它不需要特權個體來維持其存在。</p><p>這句話描述了"自主世界"的三個核心特點：</p><ol><li><strong>嚴格 (Hard) 的敍事邊界</strong>: 這意味着這個世界有一套固定和不可變的基準規則。它們不會隨時間或情況而改變，為世界提供了一種穩定性。</li><li><strong>正式化的引入規則 (introduction rule)</strong>: 這表明進入和參與這個世界有一套明確和固定規則。這些規則包括如何成為這個世界的一部分，以及如何在其中進行互動。</li><li><strong>不需要特權個體來維持其存在</strong>: 這個世界是自我維持的，不依賴於任何特定的個體或組織來維護或管理。</li></ol><p>在 Autonomous World 的概念中，世界並不是特指人類生活的地方，而是一個容器，一個容納規則、敍事的地方。嚴謹一點來説，全鏈遊戲和自主世界的概念並不是完全等價的，所有的自主世界都是全鏈遊戲，但並不是所有的全鏈遊戲都是自主世界，當全鏈遊戲可以無權限地擴展時，它就成為了自主世界。</p><p>除了自主世界這個敍事之外，還有另外一個比較簡單的敍事來理解：全鏈上游戲其實是一種「去中心化遊戲」（Decentralized Game）。這種敍事主要是模仿去中心化金融（Decentralized Finance）的提法：既然把金融規則寫入智能合約稱之為「DeFi」，那自然可以把遊戲規則寫入智能合約稱之為「DeGame」。</p><h3 data-header="1" data-foldable="true">全鏈上游戲</h3><p>在這一年時間裏，有不少的全鏈上游戲進入到測試階段，雖然大部分仍很粗糙，但已經初步完成了概念驗證，顯示出一定的可玩性和組合性。</p><p data-header="2" data-foldable="true"><strong>Sky Strife</strong></p><p>Sky Strife （@skystrifeHQ）是一款全鏈上的實時戰略遊戲（RTS），使用 MUD 引擎構建。它由 Lattice 的內部遊戲設計師和開發人員製作。Sky Strife 的遊戲玩法與其他即時戰略類遊戲類似。以四人局地圖為例，開局後四個玩家分別位於地圖四角各自的主基地中。玩家的目標是爭奪更多的資源以生產士兵，並最終消滅其他玩家。遊戲中的資源為 Gold（黃金），以 g 為單位表示。玩家可以在主基地中消耗 Gold 以生產攻擊力與移動速度各異的兵種。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/5d2syU4Q4g.png" alt="全鏈上游戲 2023 年度總結" width="602" height="594" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Sky Strife 在 11 月開始了 Season 0 的新一輪公測活動，並使用了 Lattice 發佈的專為全鏈遊戲而設計的全新 Layer 2 擴容方案：Redstone。</p><p data-header="2" data-foldable="true"><strong>Primodium</strong></p><p>Primodium （@primodiumgame）是一款基於 MUD 引擎開發的模擬建造類遊戲，該遊戲的機制參考了著名的模擬經營類遊戲 Factorio「異星工廠」。在 Primodium 中，你需要設計並建設出不同的自動生產流水線，將傳送帶、各類工廠以及地圖上的自然資源，相互結合，創造出屬於你自己的自動化流水生產建築羣， 在星球上壯大你的工業帝國，不斷生產出愈加複雜的工業品。 遊戲行為可以分為採集，運輸，加工，建造，科研與戰鬥。而玩家就是需要在遊戲中不斷採集資源，升級科技，建造武器，打敗其他玩家，最終在星球上稱霸一方。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/Xi55GwSZMd.png" alt="全鏈上游戲 2023 年度總結" width="606" height="298" referrerpolicy="no-referrer"></p><p data-header="2" data-foldable="true" data-default-linespacing="100"><strong>Cellula</strong></p><p>Cellula （@cellulalifegame） 是一款全鏈上的人工生命模擬遊戲。玩家可以在遊戲中探索、培養、進化和收集獨一無二的「生命」。在這個遊戲中，康威生命遊戲的規則被視為「生命」的基因代碼，決定了他們的形態和活力。通過使用遊戲的製作台（crafting table），玩家可以自由地創建各種基因序列，並孕育出自己的鏈上「生命」。這些「生命」有着獨特的外觀和屬性，展現出多樣的生命形態。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/2pa8U9aG8j.png" alt="全鏈上游戲 2023 年度總結" width="618" height="316" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>以太坊區塊高度在遊戲中充當「時間」，每個「生命」都會在以太坊時空生態系統中成長和進化，就像現實世界中的水生生物逐漸適應陸地生活並最終成為兩棲動物一樣。然而，生命的循環總是伴隨着誕生和死亡 — — 當一個「生命」失去活力時，他將在鏈上永久地死去，為新的「生命」的誕生讓出空間。</p><p data-header="2" data-foldable="true"><strong>Loot Survivor</strong></p><p>Loot Survivor （@LootRealms）是一款文字地牢冒險類遊戲，基於 Starknet 的 Dojo 製作，是 Realms 自主世界生態系統的首款遊戲，由 Bibliotheca DAO 的資深成員 Loothero 開發，採用了獨特的 Play2Die 機制。該遊戲受到原始 Loot 項目社區的背景故事和玩法的啓發，玩家需要與野獸戰鬥、清除障礙、收集裝備以求生存，並爭奪排行榜中的更高位置。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/7LM08fQ5M3.png" alt="全鏈上游戲 2023 年度總結" width="635" height="337" referrerpolicy="no-referrer"></p><p data-header="2" data-foldable="true" data-default-linespacing="100"><strong>Dark Frontier</strong></p><p>Dark Frontier （@DarkFrontierGG）是著名的全鏈遊戲《黑暗森林》的重製版，玩法一模一樣。是著名的全鏈遊戲《黑暗森林》的重製版，玩法一模一樣。在 Dark Frontier 中，每個玩家都掌握着自己的星球，並需要在星球上採集資源，建造基地和發展科技來提高自己的戰鬥能力。玩家可以使用資源生產建築、科技研究和武器製造設施，以便在戰鬥中獲得優勢。當玩家在星際空間中飛行時，他們需要通過不斷的偵察和探索來發現其他星球和資源。當兩個玩家同時發現同一顆星球時，他們可以選擇對該星球發起進攻或者選擇逃離。在進攻時，玩家需要使用自己的武器來攻擊對方的基地，並奪取對方的資源。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/w49Rjz50vv.png" alt="全鏈上游戲 2023 年度總結" width="630" height="331" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>遊戲由 Argus 基於 World Engine 重新制作，畫面 UI 比初版進步極大，已在 12 月開啓了公測。</p><p>其他還有十幾款全鏈遊戲正在製作中，或者處於非常早期的測試階段，比如 Gabby World，Infuence，Mississippi，Dope Wars，Mithraeum，Word3，PixeLAW，Shaoshin，Pirate Nation 等等，這裏不再做詳細的介紹。</p><h3 data-header="1" data-foldable="true">行業融資</h3><p>全鏈遊戲做為區塊鏈遊戲（Blockchain Gaming）中的一個子賽道，在 2023 年概念驗證階段，公開拿到融資的項目不太多，下面分個介紹。</p><ol><li>遊戲引擎 Argus Labs 完成 1000 萬美元種子輪融資，Haun Ventures 領投，Elad Gil、Balaji Srinivasan、Siqi Chen、Kevin Aluwi、Sunny Agarwal、Calvin Liu、Scott Moore、Robot Ventures、Anagram 和 Dispersion Capital 參投。</li></ol><ol><li>遊戲引擎 Curio Research 完成 290 萬美元種子輪融資，Bain Capital Crypto 領投，TCG Crypto、Zonff Partners、Formless Capital、Smrti Lab、Robot Ventures 和多位天使投資人蔘投。</li></ol><ol start="3"><li>遊戲引擎 Paima Studios 獲得來自 Cardano 的 140 萬美元撥款，Paima 代碼已在 Github 上可用，允許創建與 NFT 相關聯的鏈上游戲，其中游戲狀態可以與 NFTs 關聯。</li></ol><ol start="4"><li>FarmVille 聯合創始人 Amitt Mahajan 創立的區塊鏈遊戲初創公司 Proof of Play 完成 3300 萬美元種子輪融資，a16z 和 Greenoaks 共同領投，參投方包括 Mercury、Firebase、Zynga 和 Alchemy，個人投資者包括 Ravikant、Balaji Srinivasan、Twitch 創始人 Justin Kan 和 Emmett Shear。Proof of Play 旨在創造有趣且易於使用的區塊鏈遊戲，其第一款名為「Pirate Nation」的社交角色扮演遊戲於去年 12 月發佈了測試版，玩家可在其中戰鬥、製作、交易和探索，尋找標有 PGLD 的數字代幣。</li></ol><ol start="5"><li>全鏈遊戲 Citadel 11 月宣佈完成 330 萬美元種子輪融資，1kx 領投，Shima Capital、Hashed、Matchbox DAO、Ready Player DAO 等參投。</li></ol><p data-header="1" data-foldable="true" data-default-linespacing="100">參考資料</p><p><a href="https://jumpcrypto.com/writing/defining-on-chain-gaming/" target="_blank" rel="nofollow">https://jumpcrypto.com/writing/defining-on-chain-gaming/</a></p><p><a href="https://0xparc.org/blog/autonomous-worlds" target="_blank" rel="nofollow">https://0xparc.org/blog/autonomous-worlds</a></p><p><a href="https://crypto4.wtf/p/dao" target="_blank" rel="nofollow">https://crypto4.wtf/p/dao</a></p><p><a href="https://captainz.xlog.app/quan-lian-you-xi-de-qu-zhong-xin-hua-he-xie-yi-hua" target="_blank" rel="nofollow">https://captainz.xlog.app/quan-lian-you-xi-de-qu-zhong-xin-hua-he-xie-yi-hua</a></p><p><a href="https://therealbytes.substack.com/p/presenting-ticking-optimism" target="_blank" rel="nofollow">https://therealbytes.substack.com/p/presenting-ticking-optimism</a></p><p><a href="https://captainz.xlog.app/MUDv2-shi-fou-qi-yong-le-ECS-jia-gou-" target="_blank" rel="nofollow">https://captainz.xlog.app/MUDv2-shi-fou-qi-yong-le-ECS-jia-gou-</a></p><p><a href="https://0xparc.org/blog/zk-hunt" target="_blank" rel="nofollow">https://0xparc.org/blog/zk-hunt</a></p><p><a href="https://mirror.xyz/0x949B1fE8B1860E51fa550131EB0F21729cA68A1A/EY5l7Gcs97fcYV_YYk9JbJz5t7U_eYOdbr5TnZsRbUw" target="_blank" rel="nofollow">https://mirror.xyz/0x949B1fE8B1860E51fa550131EB0F21729cA68A1A/EY5l7Gcs97fcYV_YYk9JbJz5t7U_eYOdbr5TnZsRbUw</a></p><p><a href="https://foresightnews.pro/article/detail/45002" target="_blank" rel="nofollow">https://foresightnews.pro/article/detail/45002</a></p><p><a href="https://mirror.xyz/0x8046108b92EEAa28b8970B6294BfD432dc382c7D/9CQaEwrt6JlwsbELd8EJszysLf5qD7PLP1NecvQFxFw" target="_blank" rel="nofollow">https://mirror.xyz/0x8046108b92EEAa28b8970B6294BfD432dc382c7D/9CQaEwrt6JlwsbELd8EJszysLf5qD7PLP1NecvQFxFw</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 09:26:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/5l2e2k6fs0tq.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/5l2e2k6fs0tq.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Gametaverse]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>AI</category>
            <category>鏈遊</category>
            <category>NFT</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>全鏈遊戲</category>
            <category>ETH</category>
            <category>基礎設施</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[LD Capital：決定性時刻將臨，一文梳理 BTC 現貨 ETF 關鍵信息]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>時間線上來看，最關鍵的時點還是看 Ark &amp;21shares 1 月 10 日的本輪申請最後決定日期，市場對這個節點的 bet 情緒最為強烈。</blockquote><p>作者：Yilan, LD Capital</p><h3>小牛發動機啓動</h3><p>10 月 13 日，美國證券交易委員會（SEC）宣佈將不會上訴關於 Grayscale 起訴其拒絕將 GBTC 轉換為現貨 ETF 的一項法院裁決，該裁決在今年 8 月發生，認為 SEC 拒絕 Grayscale Investments 將 GBTC 轉化為現貨比特幣交易所交易基金（ETF）的申請是錯誤的。</p><p>正是這個關鍵事件，點爆了這一輪的行情（從下圖 CME 持倉可以看出在 CME BTC OI 10 月 15 日這天開始巨幅拉昇）。期間伴隨 Fed pauses 利好，BTC 行情火爆延續。Hashdex，Franklin 以及 Global X 的申請節點到來，11 月 17 號「窗口期」再次延期，也只是給市場提供了調整的理由。時間線上來看，最關鍵的時點還是看 Ark &amp;21shares 1 月 10 日的本輪申請的最後決定日期，市場對這個節點的 bet 情緒最為強烈。目前來看，最早下週三（1 月 3 日）就能得到是否通過的結果。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/03499ae5ecc0f813d3483b2c81c46aa3." alt="LD Capital：決定性時刻將臨，一文梳理 BTC 現貨 ETF 關鍵信息" referrerpolicy="no-referrer"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/aa18ea1313fe45c84e10dc07764b2beb." alt="LD Capital：決定性時刻將臨，一文梳理 BTC 現貨 ETF 關鍵信息" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>現貨 ETF 在當前狀態下是否能夠通過？</h3><p>Spot ETF 通過市場預期來看，彭博 ETF 分析師 James Seyffart 認為，在明年 1 月 10 日之前，比特幣現貨 ETF 獲批的可能性高達 90%。作為距離 SEC 最近的知情人，他的觀點被市場普遍傳遞。</p><p>加密綜合金融服務機構 BloFin Options Desk&amp;Research Department 負責人 Griffin Ardern 發佈了關於潛在 AP（Authorized Participants）對可能在 1 月通過的現貨 BTC ETF 進行種子基金買入的研究。</p><p>Griffen 的研究結論為，一家機構從 10 月 16 日至今，通過同一個賬號轉入 Coinbase, Kraken 等合規交易所 16.49 億美元持續買入 BTC 和少量 ETH，能夠進行 16 億美元現金買入的機構在整個加密市場裏屈指可數，再結合轉 U 的通道為 Tron 而非 Ethereum 以及轉幣活動軌跡推斷出此賬號大概率歸屬一家總部位於北美的傳統機構。</p><p>種子基金理論上對規模沒有限制，只需要證明可以在交易當天提供足夠流動性即可。傳統種子基金採購會在 ETF 發行前 2–4 周而不會過早進行以減少 AP（Authorized Participants）如做市商或 ETF 發行商的頭寸風險，但是鑑於 12 月假期和交割帶來的影響，採購也可能提前開始。從以上證據推測 BTC 現貨 ETF 在 1 月通過有一定合理性，但是不能作為是否一定能夠通過的依據。</p><p>ETF 審批流程來看，最長時間為 240 天，SEC 必須作出終極批示，而 Ark&amp;21 shares 作為申請最早的機構，其本輪申請 SEC 必須出示審批結果的截止日期為 2024 年 1 月 10 日。如果 ARK 被批准，那麼大概率後續幾家都會被批准。</p><p>如果被拒，ARK 需要重新提交材料，理論上來是重啓 240 天的又一輪申請，但實際上，如果在 2024 年 3 月 -4 月或是之後的時間，期間有任何一家被批准，ARK 也有可能會被提前批准。</p><p>SEC 的態度來看，SEC 此前拒絕 Grayscale GBTC 轉換為 Spot ETF 的提議，主要出於兩個原因：</p><p>一是擔憂加密貨幣在不受監管的交易平台上交易，導致難以監控，並指出市場操縱是現貨市場長期存在的問題。儘管 SEC 已經批准了加密貨幣期貨 ETF，但這些 ETF 都在受到美國金融監管當局監管的平台上交易。二是許多 BTC 現貨 ETF 的投資者使用養老金、退休金等進行投資，他們無法承擔高波動和高風險的 ETF 產品，這可能導致投資者蒙受損失。</p><p>但 SEC 沒有對 Grayscale 提出再次上訴，並且在各大資管申請 ETF 的過程中 SEC 更積極的溝通反映了更高的通過概率。前日 SEC 官網披露了兩份備忘錄 (Memorandum)，一份備忘錄顯示，美東時間 11 月 20 日，SEC 與灰度公司 (Grayscale) 就 Grayscale 比特幣信託 ETF 上市和交易擬議規則變更進行商議。同日，SEC 與全球最大資產管理公司貝萊德 (BlackRock) 就 iShares 比特幣信託 ETF 上市和交易擬議規則變更進行會議討論。這份備忘錄後附了貝萊德公司製作的兩頁 PPT 內容，分別顯示了兩種 ETF 贖回方式：實物贖回模式 (In-Kind Redemption Model) 或現金贖回模式 (In-Cash Redemption Model)。實物贖回模式意味着最終贖回的是 ETF 持有的比特幣份額，現金贖回則是用等價現金取代比特幣份額，而貝萊德看上去更傾向於前者（目前來看已同意了 In-Cash 的條件）。截止本月 20 日，SEC 與各 ETF 申請方的會議已經達到 25 次。這也代表着，兩個新的條件是經過多次會議商討的，包括 1) 需要 ETF 使用現金創建並移除刪除所有實物贖回；2) SEC 希望申請方能夠將 AP（授權參與人，即承銷商）信息在下一次 S-1 文件更新中確認。在 1 月 10 日這個預計批准時間點前這兩個條件如果被滿足，似乎一切流程都已就緒。這些是 SEC 態度可能已經轉變的積極信號。</p><p>多方博弈來看，通過 Spot BTC ETF 是一場民主黨佔多數的 SEC， CFTC，Blackrock 等資產管理巨頭，Coinbase 等行業重要遊説力量之間的利益博弈，Coinbase 被普遍認為被選擇為大多數資產管理公司的託管方有利於其收入增長，但實際託管費用（一般範圍在 0.05%-0.25% 之間）和新增的國際 perpetual 交易收入以及現貨的新增規模交易收入相比來説並不顯著。但是 Coinbase 仍然是作為現貨 BTC ETF 通過後的行業最大受益方之一，並且在 FTX 崩潰後成為美國加密行業的主要政府遊説力量。</p><p>貝萊德已經推出了與加密貨幣相關的股票基金，即 iShares Blockchain and Tech ETF (IBLC)。然而，儘管該基金已經推出一年多，但其資產規模僅為不到 1000 萬美元。貝萊德也有足夠的動因推動現貨 BTC ETF 通過。</p><p>並且貝萊德、富達和景順等一眾傳統資管巨頭入場在政府監管方面發揮獨特的作用, 貝萊德作為全球最大的資產管理公司，目前管理着約 9 萬億美元的資產。Blackrock 一直與美國政府和美聯儲保持密切聯繫。美國投資者急切地期盼能夠合法持有比特幣等加密資產，以對抗法幣的通脹風險，貝萊德等機構已經充分認識到這一點，利用其政治影響力向 SEC 施壓。</p><p>2024 大選政治博弈上，加密貨幣以及人工智能成為 2024 年選舉週期熱點問題。</p><p>民主黨，拜登、白宮和總統任命的現行監管機構（SEC、FDIC、Fed）似乎在很大程度上反對加密貨幣。但是，民主黨內的許多年輕國會議員都支持加密貨幣，他們的許多選民也是如此。因此也有可能有轉機出現。</p><p>共和黨總統候選人更有可能支持加密創新。共和黨領導者 Ron DeSantis 已經表示他將禁止 CBDC 並支持與比特幣和加密技術相關的創新。作為州長，DeSantis 使佛羅裏達州成為美國對加密貨幣最友好的地區之一。</p><p>特朗普過去曾發表過對比特幣的負面言論，但他去年也推出了一個 NFT 項目。並且其主要支持州佛羅裏達州和德克薩斯州等在很大程度上支持加密行業。</p><p>最大的不確定性來自於民主黨的 SEC 領導人 Gary Gensler。Gensler 認為，除了比特幣之外，Coinbase 上大多數代幣交易都是非法的。SEC 在 Gary Gensler 主席的領導下對加密採取了嚴厲的立場。Coinbase 正在對其核心業務實踐進行 SEC 訴訟。幣安面臨着一場類似的訴訟，並正在法庭上進行辯護。最壞的情況下，監管打擊可能會消減 Coinbase 超過三分之一的收入，據貝倫貝格資本市場分析師馬克·帕爾默説。「在短期內改變 SEC 大多數委員的立場幾乎沒有希望」。</p><p>Coinbase 和其他公司希望的不是等待法院的裁決，而是希望國會能夠將加密從證券規則中剝離出來。Coinbase 等公司的高管一直在推動限制 SEC 對代幣的監管權力併為「穩定幣」（如 Coinbase 持有股份的 USDC 等數字美元代幣）建立規則的法案。</p><p>加密公司還在試圖進行防禦 – —遊説反對那些要求他們遵循反洗錢要求的法案，高管表示這在基於區塊鏈資產和交易的去中心化世界中是昂貴或不可能遵守的。然而，隨着每一次利用令牌部分籌資的勒索軟件攻擊或恐怖襲擊，他們的任務變得更加艱鉅。在襲擊以色列之前和之後，與哈馬斯有關的組織都向其發出了加密捐款的請求。</p><p>有一些法案正在朝着目標邁進。例如，眾議院金融服務委員會已經通過了得到 Coinbase 支持的關於加密市場結構和穩定幣的法案，為全院投票鋪平了道路。但尚未有跡象表明參議院民主黨人會提出這項法案，或者喬·拜登總統是否會簽署一項加密法案。</p><p>由於今年的開支法案可能是國會的主要優先事項，而國會將在 2024 年進入選舉模式，有爭議的加密法案可能在一段時間內難以取得進展。</p><p>「FTX 的崩潰是一次挫折，但國會中的一些人認識到加密是不可避免的」，區塊鏈協會首席執行官克里斯汀·史密斯説。眼下該行業可能不得不滿足於比特幣交易所交易基金，而其遊説大軍則繼續為明年將其推向終點線的法案努力。</p><p>根據 Grayscale 最近的一項研究，52% 的美國人（包括 59% 的民主黨人和 51% 的共和黨人）同意加密貨幣是金融的未來這一説法；44% 的受訪者表示他們希望在未來投資加密資產。</p><p>對於 SEC 來説，反對的最重要原因和與加密貨幣矛盾依舊在於 BTC 內生的操控性無法被從根本解決。但是，我們很快能夠得到結果，即 SEC 是否會迫於各方博弈力量的壓力通過 BTC 現貨 ETF。</p><h3>Spot BTC ETF&amp;BTC price impact 敏感性分析</h3><p>儘管美國尚未推出直接與現貨比特幣相關的 ETF，投資者已經通過現有的產品結構參與了比特幣市場。這些產品的管理資產總額已達到超過 300 億美元，其中約 95% 均投資於與現貨比特幣相關的產品。</p><p>在美國現貨 BTC ETF 出現前，BTC 的投資方式和產品結構包括信託（例如灰度比特幣信託 GBTC）、BTC 期貨 ETF、美國以外地區已經推出的現貨 ETF（如在歐洲和加拿大）以及其他配置了 BTC 的私募基金等。僅 GBTC 的 AUM 就達到 234 億美金，最大的 BTC 期貨 ETF BITO AUM 13.7 億美金，加拿大最大的現貨 BTC ETF BTCC AUM 為 3.2 億美金。其他私募的 BTC 配置情況並不透明，實際總量可能遠大於 300 億美元。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/981e678c33e69c054cdb43724f0e99cb." alt="LD Capital：決定性時刻將臨，一文梳理 BTC 現貨 ETF 關鍵信息" referrerpolicy="no-referrer">現貨 ETF 與現有的替代</p><p>投資產品結構相比，比信託 / 封閉式基金（CEF）的跟蹤誤差更低（BITO、BTF 和 XBTF 的回報每年落後於比特幣現貨價格 7%-10%），比私募基金的流動性更好，以及潛在管理費成本更低的優勢（相比 GBTC），例如 Ark 在其申請文件中將費率定為 0.9%。</p><p>潛在的資金流入：</p><h4><strong>存量需求</strong></h4><p>可以預見的是，在 GBTC 費用結構沒有進行更好的改變前，大量 GBTC 的 AUM 會有流出的情況, 不過這部分會被新的 ETF 需求補償。假設目前 58440bln 的財富管理 AUM 中的 1% 流入 BTC，其中第一年流入 5%，那麼會帶來 58440*1%*5%=290 億美金的存量財管資金流入。假設第一天有 10% 的資金進入。可以帶來 29 億買壓（10%*290 億美金），這些資金流入結合 BTC 拉昇的壓力位, 10 月 13 日的 BTC 市值 5570 億美元（BTC price=26500），從 10 月 13 日開始 price in, BTC 的價格考慮現貨 ETF 帶來的資金流入而不考慮其他因素的目標價格為 53000 美元（主要考慮因素為拉昇的壓力位，資金流入因子對價格變化的影響由於市場交易量的動態變化較難預測）。但由於市場情緒的複雜性，很有可能出現拉昇後下砸的情況。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/12c0e9c6a89b521cb69c755c6a1b7087." alt="LD Capital：決定性時刻將臨，一文梳理 BTC 現貨 ETF 關鍵信息" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>類比黃金 ETF 209 billion 的 AUM，BTC 的總市值是黃金的 1/10，所以假設 BTC spot etf AUM 可以達到 Gold ETF 209million AUM 的 10%，即 20.9billion, 那麼假設第 1 年 1/10*20.9bln 資金流入 ( 黃金 ETF 通過後的第一年大約留存 1/10 的總 AUM，AUM 逐漸積累，第二年的 AUM 為第一年的 1.2 倍，在第 6–7 年經歷了最大的流入，隨後 AUM 開始減少。剩餘的買壓會在幾年內兑現）, 即第一年會帶來 21 億美元的淨流入。</p><p>因此如果類比 SPDR Gold( 由美國 State Street Global Advisors 發行的一款 ETF, 是最大最流行的一支），我們看到，SPDR 的 AUM 為 57billion, 假設 BTC spot etf AUM 可以達到 SPDR 57billion AUM 的 10%-100%，即 5.7billion-57billion（假設第 1 年 1/10*5.4billion=540mln-5.4billion 的資金流入，黃金 ETF 通過後的第一年大約留存 1/10 的總 AUM，AUM 逐漸積累，第二年的 AUM 為第一年的 1.2 倍，在第 6–7 年經歷了最大的流入，隨後 AUM 開始減少。剩餘的買壓會在幾年內兑現），利用黃金 SPDR 推演出的 BTC 第一年 5.4–54 億美元資金流入是很保守的估計。</p><p>通過非常保守的類別黃金和使用 58440bln 的財富管理 AUM 中的 1% 流入 BTC 的方法進行估計，預計 BTC 現貨 ETF 通過後第一年流入資金在為 54 億 -290 億美元左右。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/cc71c47e413cd4246f4a3c40d7ec8390." alt="LD Capital：決定性時刻將臨，一文梳理 BTC 現貨 ETF 關鍵信息" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>新增需求</strong></h4><p>如果考慮來自零售端的新增 adoption，美國的 BTC 持有比例在 2019–2023 年分別為 5%，7%，8%，15%，16%，在所有國家中排名第 21 位。現貨 BTC ETF 的通過有很大可能將這一比例繼續拉高。假設這一比例增加到 20%，增加 1320w 零售客户，以 average household income 120k 美金計算，假設人均持有 1000 美金的 BTC，即產生 130 億美元的新增需求。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/342aad5760fa0129c253d69c26f2fc99." alt="LD Capital：決定性時刻將臨，一文梳理 BTC 現貨 ETF 關鍵信息" referrerpolicy="no-referrer"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/645ace75fb2d3e4f79cd3bf8828290a5." alt="LD Capital：決定性時刻將臨，一文梳理 BTC 現貨 ETF 關鍵信息" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>結論</h3><p>隨着越來越多的投資者開始欣賞比特幣作為一種價值儲存資產或數字黃金的好處，結合 ETF 推出的確定性越來越高，減半臨近以及美聯儲停止加息的綜合影響，將大概率將 BTC 的價格在明年上半年推至 53000 美元的位置。</p><p>而以太坊現貨 ETF 通過結合 BTC 現貨 ETF 的 240 天申請流程，以及以太坊相比 BTC 存在證券定性爭議，大概率會遠晚於 BTC 現貨 ETF 通過，因此或許 Gensler 被更加密友好的領導人代替時以太坊才會迎來屬於它的 ETF 行情。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 09:22:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/uiy986oy.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/uiy986oy.html</link>
            <author>
                <![CDATA[LD Capital Research]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Kraken</category>
            <category>SEC</category>
            <category>幣安</category>
            <category>BTC</category>
            <category>ETF</category>
            <category>ETH</category>
            <category>穩定幣</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[如果比特幣現貨 ETF 獲批，將給加密市場帶來什麼？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>比特幣現貨 ETF 以比特幣現貨為基礎資產，是傳統資本市場投資者持有比特幣的一種合規投資工具。現貨 ETF 能否在美獲批，是市場最為關注的焦點。</blockquote><h3>摘要</h3><table width="100%" cellspacing="0" cellpadding="0"><tbody><tr><td valign="top" height="22"><p><strong>比特幣現貨 ETF 以比特幣現貨為基礎資產，是傳統資本市場投資者持有比特幣的一種合規投資工具。現貨 ETF 能否在美獲批，是市場最為關注的焦點。</strong>比特幣 ETF 允許投資者獲得比特幣和相關資產的敞口，而無需進行研究、購買或存儲實際的加密貨幣（或衍生資產），在合規性、費用、流動性和管理成本等方面非常適合更廣大的資本市場和投資者。因此，市場一直期待美國 SEC 儘快批准比特幣現貨 ETF。</p><p><strong>劇烈的價格波動是 SEC 審慎的原因之一，最近一批現貨 ETF 申請最終期限在明年 3 月。</strong>過去，美國資本市場提交的比特幣現貨 ETF 多次被 SEC 拒絕，理由主要是比特幣市場投資者保護不足。10 月 16 日，行業媒體 Cointelegraph 在 X（原 Twitter）上發佈假消息導致比特幣價格短期劇烈波動，致使價值近 1 億美元的加密貨幣頭寸在不到一個小時內就被清算。類似這種情況在加密貨幣市場並非罕見，因此 SEC 的擔憂也並非全無道理。美國 SEC 已相繼推遲對 WisdomTree、Invesco Galaxy、Valkyrie、富達、VanEck、Bitwise 和貝萊德的比特幣現貨 ETF 申請做出決議，目前主要的 11 個比特幣現貨 ETF 申請的最新審核時間將集中至 10 月中旬，最終期限在 2024 年 3 月。可以説，比特幣現貨 ETF 在美國市場的申請進入了高峯期，而比特幣減半預計在 2024 年 4 月底初左右，因此，這次現貨 EFT 是否獲批成為行業最為關注的焦點。</p><p><strong>參考黃金 ETF 推出對金價的推動，比特幣現貨 ETF 值得期待。</strong>黃金 ETF 的推出對金價產生積極推動，這對比特幣現貨 ETF 有着積極的啓示。需要注意的是，世界對黃金的認可並非由現貨 ETF 而產生，而若比特幣現貨 ETF 獲批，則意味着龐大的傳統財富世界對比特幣、甚至 Web3.0 世界的認可，將進一步加速兩者的融合。這是一個從 0 到 1 的過程，邊際變化遠超是黃金 ETF 獲批。當然，另一層面不同的是，比特幣總數固定在 2100 萬枚，而黃金仍然有不斷的新增產出。比特幣現貨 ETF 在美獲批，有望帶來增量資金。Galaxy Digital 測算得到的結論是：比特幣在現貨 ETF 獲批的第一年內預計上漲 74%（以 2023 年 9 月 30 日比特幣價格 26920 美元為起點）；在較長時間內，投資比特幣產品的潛在資金規模為 1250 億美元至 4500 億美元之間。</p><p><strong>信息面、基本面和資金面有望在明年「共振」。</strong>縱觀比特幣誕生以來的三輪牛熊轉換行情，比特幣減半都是在上行行情啓動的起點區域，這是信息層面的「經驗利好」，而每一輪行情都以一輪行業創新應用作為基本面支撐，當然，增量資金的注入是上行行情啓動的基礎。就目前的情況看：信息面：預計 2024 年 4 月底迎來第四次減半；基本面：RWA/意圖等創新驅動新的行業應用誕生，正在蓄積新的應用創新；資金面：若比特幣現貨 ETF 獲批，將帶來極大的增量資金。</p></td></tr></tbody></table><h3>1．核心觀點</h3><p>比特幣現貨 ETF 以比特幣現貨為基礎資產，是傳統資本市場投資者持有比特幣的一種合規投資工具。過去十年比特幣現貨 ETF 在美國市場屢遭否決，但隨着加密貨幣市場的成長以及傳統資本市場對加密資產的認可度提升。雖然其他國家市場已有比特幣現貨 ETF、美國市場已有一些比特幣期貨 ETF 產品，但現貨 ETF 能否在美獲批，依舊是市場最為關注的焦點。</p><p>縱觀比特幣誕生以來的三輪牛熊轉換行情，比特幣減半都是在上行行情啓動的起點區域，這是信息層面的「經驗利好」，而每一輪行情都有行業創新應用作為基本面支撐，當然，增量資金的注入是上行行情啓動的基礎。就目前的情況看，信息面上預計 2024 年 4 月底迎來第四次減半；基本面方面 RWA/意圖等創新驅動新的行業應用誕生，正在蓄積新的應用創新；資金面方面，若比特幣現貨 ETF 獲批，將帶來極大的增量資金。</p><h3>2. 比特幣現貨 ETF 申請進入高峯期</h3><h4><strong>2.1. 比特幣現貨 ETF 為何重要</strong></h4><p><strong>比特幣現貨 ETF 以比特幣現貨為基礎資產，是傳統資本市場投資者持有比特幣的一種合規投資工具。</strong>比特幣現貨 ETF 是以比特幣為底層資產的交易所交易基金、是一種指數型基金。比特幣 ETF 允許投資者獲得比特幣和相關資產的敞口，而無需進行研究、購買或存儲實際的加密貨幣（或衍生資產），在合規性、費用、流動性和管理成本等方面非常適合更廣大的資本市場和投資者。</p><p>相較而言，比特幣期貨 ETF 底層資產是比特幣期貨合約，比特幣期貨 ETF 和現貨 ETF 的核心區別在於基礎資產。從價格波動角度來看，現貨 ETF 和期貨 ETF 非常相似，都旨在精確追蹤 BTC 價格，幫助投資者獲得 BTC 敞口；通常期貨 ETF 費用較高，因為它們還涉及期貨合約操作，更為複雜。因此，市場一直期待美國 SEC 儘快批准比特幣現貨 ETF。</p><p>根據 coinglass 數據顯示，截至 11 月 5 日，主流的 20 個加密貨幣交易所錢包比特幣餘額為 183.5 萬枚、40 家上市公司共持有比特幣約 20.8 萬枚；而根據 Galaxy Digital 的測算，截至 9 月 30 日，比特幣投資產品（還包括 ETP 和封閉式基金）持有的比特幣總計 84.2 萬枚——若按照 11 月 5 日 Coinbase（COIN）交易平台比特幣 3.52 萬美元價格計算，這些比特幣總價值約為 296 億美元。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/d5cd823fe3a72c3e95764e3604926886.png" alt="如果比特幣現貨 ETF 獲批，將給加密市場帶來什麼？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>現存的比特幣投資產品存在着高額費用、低流動性和跟蹤誤差等問題，更為關鍵的是，這些產品對持有更雄厚資金的傳統投資者羣體來説，還存在着合規性和便利性方面的問題，何況親自管理比特幣還涉及錢包/私鑰管理、自主託管和税務申報等行政負擔等問題。因此，比特幣現貨 ETF 將是更為理想的投資工具。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/9b5bd0f1e6429177b12d6480b1c798d3.png" alt="如果比特幣現貨 ETF 獲批，將給加密市場帶來什麼？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>2.2. 比特幣 ETF 申請的坎坷之路</strong></h4><p>BTC 現貨 ETF 最早可以追溯到 2013 年 Winklevoss 雙胞胎兄弟（Cameron and Tyler）試圖推出 BTC 現貨 ETF，在多年中申請了數次，但都未獲成功，至今該計劃仍在擱淺中。而彼時，即 2013 年比特幣達到第一次牛市的頂峯，價格 1163 美元，截至今年 11 月 5 日，比特幣價格已超過 3.5 萬美元。不斷上漲的價格帶來的吸引力，是資本市場對比特幣現貨 ETF 關注的最直接因素。因此後續有很多機構嘗試推出比特幣現貨 ETF。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/a762074052617ec0a8682d27f37d9504.png" alt="如果比特幣現貨 ETF 獲批，將給加密市場帶來什麼？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>過去，美國資本市場提交的比特幣現貨 ETF 多次被 SEC 拒絕，理由主要是比特幣市場投資者保護不足。當地時間 10 月 16 日，行業媒體 Cointelegraph 在 X（原 Twitter）上發佈消息稱貝萊德申請的比特幣現貨 ETF 產品 iShares 獲得 SEC 批准，此消息刺激下，比特幣從 27900 美元飆升至 30000 美元，隨後在證實是假消息後調整後回落至 27900 美元左右，致使價值近 1 億美元的加密貨幣頭寸在不到一個小時內就被清算。類似這種情況在加密貨幣市場並非罕見，因此 SEC 的擔憂也並非全無道理。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/df9253590491f7c80ea257d0f3e8feca.png" alt="如果比特幣現貨 ETF 獲批，將給加密市場帶來什麼？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>美國證券交易委員會（SEC）已相繼推遲對 WisdomTree、Invesco Galaxy、Valkyrie、富達、VanEck、Bitwise 和貝萊德的比特幣現貨 ETF 申請做出決議，目前主要的 11 個比特幣現貨 ETF 申請的最新審核時間將集中至 10 月中旬，最終期限在 2024 年 3 月。可以説，比特幣現貨 ETF 在美國市場的申請進入了高峯期，而比特幣減半預計在 2024 年 4 月底，因此，這次現貨 EFT 是否獲批成為行業最為關注的焦點。與十年前相比，這一批比特幣現貨 ETF 申請機構已出現貝萊德等傳統主流金融投資機構，也就是説，傳統金融機構入局比特幣現貨 ETF 已經成為趨勢，若獲批，則進入加密貨幣投資的資金有望以傳統金融資本為主，這是與過去不同之處。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/99d4b3d1137afc5ab9a97b72e55932ea.png" alt="如果比特幣現貨 ETF 獲批，將給加密市場帶來什麼？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>2.3.灰度勝訴 SEC 事件為市場帶來信心</strong></h4><p>在比特幣現貨 ETF 批准之前，灰度（Grayscale）的比特幣等加密貨幣信託是傳統金融市場投資加密貨幣資產的替代產品。截至 11 月 4 日，灰度已推出包括 BTC、ETH、加密貨幣大盤指數等多種加密貨幣信託。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/ff32964c4119a304a4ff859219e090b7.png" alt="如果比特幣現貨 ETF 獲批，將給加密市場帶來什麼？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>類似 GTBC 這些產品，投資者可以直接在二級市場購買、交易 GTBC 股票，但作為封閉基金，目前沒有明確的贖回規則。在較長的一段時間內，GTBC 一直保持負溢價，為解決流動性問題，灰度試圖將 GBTC 轉為 ETF。2022 年 6 月 29 日，SEC 拒絕了灰度關於將其比特幣信託（GTBC，Grayscale Bitcoin Trust）轉為 ETF 的申請，而後經灰度申訴，2023 年 10 月 23 日華盛頓特區巡迴上訴法院做出了最終裁決，命令 SEC 取消拒絕灰度比特幣現貨 ETF 申請的決定，認為 SEC 拒絕灰度試圖將其價值約 170 億美元的 Grayscale 比特幣信託基金 (GBTC) 轉換為現貨 ETF 的決定是「武斷且反覆無常」的。這意味着 SEC 必須重新受理灰度將 GBTC 轉換為現貨 ETF 的申請，當然，其結果仍然有拒絕的可能，但 SEC 必須給出新的有説服力的理由。為了顯示 ETF 對灰度的重要性，灰度特地在其官網開闢一個訴訟頁面板塊，將其與 SEC 的訴訟以時間線的形式展示，這也反映出灰度對比特幣現貨 ETF 的執着和決心。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/e102619478e121cb82b41b3ee1e54a8a.png" alt="如果比特幣現貨 ETF 獲批，將給加密市場帶來什麼？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>雖然灰度贏得訴訟雖然不意味 GBTC 將馬上自由轉換為 ETF，但市場認為比特幣現貨 ETF 越來越近了，此次勝訴為市場注入了很大的信心。受此係列消息影響，截至 11 月 4 日，灰度比特幣信託負溢價率持續收窄至 12.77%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/7d270d1cd45c6157380594bb242e354a.png" alt="如果比特幣現貨 ETF 獲批，將給加密市場帶來什麼？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>灰度的勝訴表明，推出比特幣現貨 ETF 在法律層面並沒有「硬傷」，這為市場帶來了很大的信心，因此比特幣現貨 ETF 申請進入高峯期，市場對此期待情緒也呈現出相當的熱度。</p><h3>3. 現存的比特幣 ETF 市場是怎樣的</h3><h4><strong>3.1．比特幣現貨 ETF 情況</strong></h4><p>雖然在美國市場比特幣現貨 ETF 申請並不順利，但實際上有幾個其他國家資本市場已經先於美國批准了比特幣現貨 ETF，其中排名居前的比特幣現貨 ETF 包括：</p><ul><li>Purpose Bitcoin ETF（BTCC) 於 2021 年 2 月推出，該 ETF 在多倫多證券交易所（TSX）交易，一直非常受歡迎；</li><li>3 iQ CoinShares Bitcoin ETF（BTCQ）是另一隻在 TSX 交易的比特幣現貨 ETF；</li><li>QBTC 11 by QR Asset Management（QBTC 11）是拉丁美洲首隻比特幣 ETF，於 2021 年 6 月在巴西證券交易所（BVMF）推出。截至 2023 年 11 月 4 日，QBTC 11 ETF 持有 727 枚比特幣。</li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/30029c39ec627c53cbdbb5c8ed773a74.png" alt="如果比特幣現貨 ETF 獲批，將給加密市場帶來什麼？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>這些比特幣 ETF 可以很好地跟隨比特幣現貨價格表現，從而持有 ETF 可以獲得比特幣敞口，這些 ETF 成功顯示了強勁的投資者需求。按照 11 月 5 日 Coinbase（COIN）交易平台比特幣 3.52 萬美元價格計算，比特幣約七千多億美元的市值，相比較下 ETF 的規模無疑還有很大上升空間。儘管比特幣 ETF 已經在加拿大、巴西和歐洲等國家或地區可以進行交易，但美國市場的現貨比特幣 ETF 仍面臨監管障礙，同時也是是市場最期待的產品。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/0f54939b129fd9ff6530a07802cb463f.png" alt="如果比特幣現貨 ETF 獲批，將給加密市場帶來什麼？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>3.2．比特幣期貨 ETF 已然先行</strong></h4><p>隨着比特幣帶領加密貨幣市場的壯大，加密資產逐步進入傳統金融投資機構的視野。2017 年 12 月 18 日，作為全球最大期貨交易所之一的芝加哥商業交易所（CME）推出比特幣期貨合約，而就在 8 天之前（2017 年 12 月 10 日），芝加哥期權交易所（CBOE）上線的比特幣期貨合約成為全球首個（傳統金融市場）比特幣期貨合約。</p><p>雖然目前還沒有在美國上市的比特幣現貨 ETF，但已經有一些在美上市的比特幣期貨 ETF。截至 11 月 4 日，BITO、XBTF、BTF、BITS 和 DEFI 這 5 個主要比特幣期貨 ETF 管理的總資產已經達到了 11.9 億美元。其中，由 ProShares 在 2021 年 10 月正式發行的 BITO 是統計範圍內規模最大的期貨 ETF，總資產達到了 10.8 億美元。其次，由 VanEck 和 Valkyrie 發行的 XBTF 和 BTF 的總規模分別為 5866 萬美元和 3194 萬美元。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/fcd34697c76aaf72c3226b047c328365.png" alt="如果比特幣現貨 ETF 獲批，將給加密市場帶來什麼？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>這些比特幣期貨 ETF 追蹤的標的通常以芝加哥商品交易所（Chicago Mercantile Exchange，CME）的比特幣期貨合約為主。其中，規模最大的 BITO 是唯一一個全部配置 CME 期貨合約的期貨 ETF，並實行「滾動」期貨合約的策略。除此之外，其他期貨 ETF 在配置 CME 期貨合約的基礎上，還配置了一定比例的其他資產，比如 XBTF 和 BTF 配置了美國國債，BITS 配置了其他機構發行的區塊鏈 ETF 等。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/100557b2bee2ff2ee90f099d87123790.png" alt="如果比特幣現貨 ETF 獲批，將給加密市場帶來什麼？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>在美國還未批准比特幣現貨 ETF 之前，期貨 ETF 部分滿足了一些投資機構對比特幣相關資產的投資需求，但 11.9 億美元規模較之於比特幣近七千億美元的市值來説，很顯然遠遠不夠滿足市場的需求。因此現貨 ETF 才如此受市場關注。</strong></p><h3>4. 比特幣現貨 ETF 將帶來什麼</h3><p>U.S. Global Investors 在歸納黃金 ETF 推出的經驗後，認為在 2004 年推出黃金現貨 ETF 後，隨着流動性和程序化交易增加，黃金價格上漲 420%，黃金的經驗説明現貨 ETF 確實很重要，這對比特幣現貨 ETF 推出後的市場影響提供一種經驗參考和啓示；因此認為比特幣現貨 ETF 的推出也將打開相關板塊上漲的空間。</p><p><strong>需要注意的是，世界對黃金的認可並非由現貨 ETF 而產生，而若比特幣現貨 ETF 獲批，則意味着龐大的傳統財富世界對比特幣、甚至 Web3.0 世界的認可，將進一步加速兩者的融合。這是一個從 0 到 1 的過程，邊際變化遠超是黃金 ETF 獲批。當然，另一層面不同的是，比特幣總數固定在 2100 萬枚，而黃金仍然有不斷的新增產出。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/400735eaa62a04a7c47d491bc9f61d68.png" alt="如果比特幣現貨 ETF 獲批，將給加密市場帶來什麼？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>比特幣現貨 ETF 在美獲批，有望帶來一定的增量資金。截至 2023 年 10 月，美國財富管理市場由經紀商（27.1 萬億美元）、銀行（11.9 萬億美元）和註冊投資顧問（9.3 萬億美元）共計管理的資產總額達到了 48.3 萬億美元。GalaxyDigital 據此測算，得到的結論是：</p><ul><li>比特幣在現貨 ETF 獲批的第一年內預計上漲 74%（以 2023 年 9 月 30 日比特幣價格 26920 美元為起點）；</li><li>在較長時間內，投資比特幣產品的潛在資金規模為 1250 億美元至 4500 億美元之間。</li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/7b7b5a87eb47381b54ba59d0074e9850.png" alt="如果比特幣現貨 ETF 獲批，將給加密市場帶來什麼？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/4c07cda3f3e93b3b125242b50e488d6e.png" alt="如果比特幣現貨 ETF 獲批，將給加密市場帶來什麼？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>縱觀比特幣誕生以來的三輪牛熊轉換行情，比特幣減半都是在行情轉向上行的起點區域，這是信息層面的「經驗利好」，而每一輪行情都以一輪行業創新應用（分別是比特幣競品湧現、以太坊智能合約驅動的行業應用初步探索、DeFi/元宇宙等創新應用帶來的創新）作為基本面支撐，當然，增量資金的注入是上行行情啓動的基礎。就目前的情況看：</p><ul><li>信息面：預計 2024 年 4 月底迎來第四次減半；</li><li>基本面：RWA/意圖等創新驅動新的行業應用誕生，正在蓄積新的應用創新；</li><li>資金面：若比特幣現貨 ETF 獲批，將帶來極大的增量資金</li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/44035cda7a4290d4a8f222983b4a250e.png" alt="如果比特幣現貨 ETF 獲批，將給加密市場帶來什麼？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/38c6ec5f7404427b6ce8c1ebc489f050.png" alt="如果比特幣現貨 ETF 獲批，將給加密市場帶來什麼？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>因此，我們認為，站在三方驅動模型角度來看，比特幣現貨 ETF 若獲批，將有望為市場帶來積極因素。</p><p>隨着 SEC 給出最終審批期限的臨近，市場更關注這次審批的結果，以及審批的具體意見。根據 Fox Business 記者報道稱，SEC 在與 ETF 申請方的會議時對於現貨比特幣的 ETF 批准提出了新的條件，包括需要 ETF 使用現金創建等。這意味着比特幣現貨 ETF 在美國資本市場的不斷推進，這是加密貨幣市場眼前最關注的議題。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 08:28:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/50td6j34.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/50td6j34.html</link>
            <author>
                <![CDATA[吉時通信]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>SEC</category>
            <category>BTC</category>
            <category>ETF</category>
            <category>RWA</category>
            <category>ETH</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[LD Capital 解讀 xPET: GameFi+SocialFi 明星是否值得參與？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>xPET 是一款基於拓展程序嵌入推特的寵物養成遊戲，寵物可以進行推特陪伴，Farm，冒險,PVE 等活動最終產生代幣收益，通過代幣消耗升級寵物可以擴大相關收益。</blockquote><h3 id="d6dc"><strong>一、基本面分析</strong></h3><h4 id="72f4"><strong>1、基本情況</strong></h4><p id="4373" data-selectable-paragraph="">xPET 是一款基於拓展程序嵌入推特的寵物養成遊戲，寵物可以進行推特陪伴，Farm，冒險,PVE 等活動最終產生代幣收益，通過代幣消耗升級寵物可以擴大相關收益。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/K5U60TE8w4.png" alt="LD Capital 解讀 xPET: GameFi+SocialFi 明星是否值得參與？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>來源：xPET 官網</pre><p data-selectable-paragraph="">xPET 遊戲採用雙代幣模型，分別為 XPET 與 BPET，兩代幣自添加流動性以來，一個月內最高漲幅分別超過 30 倍與 10 倍,接棒了 23 年最後的炒作熱情。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/Ok5liJJ3hk.png" alt="LD Capital 解讀 xPET: GameFi+SocialFi 明星是否值得參與？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/PnwOI2kOXc.png" alt="LD Capital 解讀 xPET: GameFi+SocialFi 明星是否值得參與？" referrerpolicy="no-referrer"></p><figure><figcaption data-selectable-paragraph="">來源：Dexscreener-XPET</figcaption></figure><h4 id="3235"><strong>2、核心機制-Farm</strong></h4><p id="feb8" data-selectable-paragraph="">在擁有自己的寵物後，該項目的核心機制便是利用寵物進行 farm。所有 7 級的寵物會自動參與農場進行 farm 產出 berry（寵物的級別越高，berry 生成的速度越快），當寵物到達 10 級可以開啓工廠，工廠會將 berry 轉化為 BPET（工廠等級越高，berry-BPET 的轉化速度越快），農場中的 BPET 每 10 分鐘即可到錢包中領取。領取後若收回之前投入的全部 BPET 且寵物處在一個新的級別，則一個週期結束。</p><p id="bcaf" data-selectable-paragraph="">如果繼續使用新領取的 BPET 來進一步升級寵物，將啓動一個新的循環，農場的上述重複循環就像飛輪一樣運作。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/d54DF02I29.png" alt="LD Capital 解讀 xPET: GameFi+SocialFi 明星是否值得參與？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>來源：xPET 官方</pre><p id="8565" data-selectable-paragraph="">由於寵物的級別與 berry 產出正相關，工廠等級正相關於 berry-BPET 的效率，用户會為了獲得更高的農場收益來進行寵物和工廠的升級。</p><h4 id="67e5"><strong>3、新玩法上線-PVE</strong></h4><p id="36ca" data-selectable-paragraph="">當寵物到達 10 級及以上可以參與冒險，冒險分為三個級別</p><p id="324b" data-selectable-paragraph="">冒險一級：10–29 級寵物有資格參加</p><p id="bf16" data-selectable-paragraph="">冒險二級：30 級以上寵物有資格參加</p><p id="6e40" data-selectable-paragraph="">冒險三級：僅在特殊活動期間開放。（可能對於所有人開放，也可能僅限於符合特定標準的人，具體取決於每個活動）</p><p id="6232" data-selectable-paragraph="">冒險的獎勵為 BPET,食物與概率掉落的 xEGG 碎片（碎片可以組合創建 1–5 星的 NFT）。BPET 的獎勵金額來自於前一天在遊戲商店購買、寵物升級和工廠升級產生的總收入的 10%。這 10% 的 BPET 會根據每個層的玩家比例平均分配到冒險層中。</p><p id="0f90" data-selectable-paragraph="">由於，寵物的等級越高，在冒險中獲得的獎勵 BPET 就越多，也會促進玩家進行寵物升級來獲取除農場之外的額外獎勵。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/HsbXAjgnw9.png" alt="LD Capital 解讀 xPET: GameFi+SocialFi 明星是否值得參與？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>來源：xPET</pre><h4 id="fa65"><strong>4、其他機制</strong></h4><p id="1ca8" data-selectable-paragraph="">圍繞主線機制還有一些其他的組件來豐富遊戲的玩法，代幣的獲取與消耗，比如可以通過推特評論「xpet」獲得食物來維持寵物健康值；通過邀請碼推薦機制可以獲得更多的 berry，市場可以直接購買更高級別和不同形象的寵物等。</p><h3 id="2130"><strong>二、代幣經濟學</strong></h3><p id="562b" data-selectable-paragraph="">該遊戲採取了雙代幣機制，在遊戲發佈之初兩個代幣可以共同消耗來進行遊戲內的升級，當前遊戲內升級只能使用 BPET,XPET 的具體用途尚不明確。整個代幣經濟學的設計還在早期階段，2.0 版本正在更新當中，後續會有變化和調整（包括遊戲中產出參數等設定也可能會變化）。</p><h4 id="9261"><strong>1、BPET-遊戲代幣</strong></h4><p id="9fb1" data-selectable-paragraph="">根據觀察 BPET 應該是根據遊戲內用户的產出數據進行無限增發方式，BPET 的消耗會分為四部分，10% 給到冒險獎勵；1% 項目團隊；5% 獎勵 XPET 質押；84% 銷燬。根據用户的每日產出和消耗 BPET 會動態走向通脹或是通縮。</p><p id="de33" data-selectable-paragraph="">BPET 代幣的獲取可以在 DEX 進行購買或等待遊戲內 Farm 產出。</p><h4 id="5085"><strong>2、XPET-實用代幣</strong></h4><p id="5310" data-selectable-paragraph="">XPET 的總供應量為 3 億，歸屬上 40% 生態基金；15% 營銷；30% 社區；5% 流動性；5% 團隊；5% 預留。未來定位在社交用途上，現在還缺乏詳細的用例披露。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/2TvJHpSBHR.png" alt="LD Capital 解讀 xPET: GameFi+SocialFi 明星是否值得參與？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>來源：xPET 官方</pre><p id="9a7c" data-selectable-paragraph="">XPET 代幣的獲取可以在 DEX 購買，BPET 轉換，或質押 ETH 獲得對應價值 90% 的 XPET（按照市價）。注意質押獲取 XPET 的方式可能隨着 XPET 價格的上漲而面臨清算（這也可能構成項目方拉盤的動力）</p><p id="7b3c" data-selectable-paragraph="">XPET 代幣消耗後，5% 分配給項目方，50% 用於營銷，45% 用於兑付 BPET-XPET 的轉換。</p><h4 id="04ab"><strong>3、抑制代幣拋售</strong></h4><p id="6c2a" data-selectable-paragraph="">xPET 的遊戲設計中隱藏着一些暗線，加入了很多控制代幣拋售的機制來幫助項目方穩定幣價，給更新設計留出時間，比如：</p><p id="4d0b" data-selectable-paragraph="">（1）BPET — XPET 轉換需要等待期：每個用户一次只能執行 100 個 BPET 的兑換訂單。需要等前一個提款訂單完成後，再開啓下一個轉換訂單。每個下達轉換訂單的用户都被視為在隊列中。隊列越大，接收 BPET 代幣所需的天數就越長。</p><p id="d936" data-selectable-paragraph="">（2）BPET 可以持續被 Farm 獲取，但相對於產出升級等行為消耗的量是很高的，如果單純靠產出進行寵物升級需要等待較長的時間，並在升級後很難有多餘的代幣進行出售。</p><p id="f9cc" data-selectable-paragraph="">（3）7 級寵物才能貢獻藍莓，10 級工廠才能轉換 BPET，新玩家要先投入，然後在一個等待期裏進行回本積累。</p><p id="aad5" data-selectable-paragraph="">（4）PVE 的機制引入，增添了獲得 BPET 的獲取途徑，但是領取 BPET 會降低寵物的 3 個等級，使得未來 PVE 的收益降低，也會抑制大家快速去賣幣。</p><p id="b8b3" data-selectable-paragraph=""><strong>三、收益模式</strong></p><p id="d560" data-selectable-paragraph=""><strong>遊戲挖礦收益與代幣投機收益</strong></p><p id="c6fc" data-selectable-paragraph="">遊戲內的主要收益方式當前是靠 Farm 獲取，但因為遊戲代幣 BPET 價格是波動的，如果在價格較高的時候購入 BPET 給寵物和工廠進行升級，而後續 BPET 的價格走低，則換算成 U 本位時回本週期將會被拉長。反之，在價格相對較低的情況下進行升級，積累產出至代幣價格較高時賣出則會縮短回本週期或放大利潤。</p><p id="6472" data-selectable-paragraph="">而代幣投機重要的就是低買高賣，參考優秀的 Farmer 來把握價格短期低估和高估的時機來獲取利潤。由於有限供應和代幣互換轉換期的影響，通脹 XPET 的價格要溢價 BPET 不少。</p><p id="7392" data-selectable-paragraph="">由於按照當前幣價升級寵物需要付出不少金額的 BPET，想要通過挖礦收益最好要把握時機，附上一張升級消耗和 berry 產出的表格：</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/2ie03fPj5j.png" alt="LD Capital 解讀 xPET: GameFi+SocialFi 明星是否值得參與？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>來源：《開始 xpet 養寵物之旅教程》</pre><h3 id="6038"><strong>四、潛在風險</strong></h3><h4 id="b07d"><strong>1、經濟模型風險</strong></h4><p id="2d72" data-selectable-paragraph="">幣價的上漲會提升項目的熱度和早期參與者的收益，但同樣會提高後進入者的門檻，當 BPET 的價格為 1 美金時，購入 BPET 升級至 7 級需要消耗價值 285 美金的 BPET。擁有 10 級寵物和 5 級工廠則需要 685 美金的 BPET，相信對於大部分散户不是一個很低的價格。</p><p id="8d66" data-selectable-paragraph="">如何在代幣價格上漲構建增長預期和持續破圈獲取新用户之間取得平衡而使得經濟模型不崩盤是最考驗項目方智慧的事情，當前還未看到有很好的解決方案推出。但一個健康的模式應該是項目方維持一個逐步震盪上行的幣價，使得新進入的用户有增長的預期和造富效應，願意在進入時進行消耗來期待未來的收益。</p><p id="3c8e" data-selectable-paragraph="">項目方規劃的冒險中代幣收益的模型我暫時認為也適用於整體的代幣經濟學。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/id9jfcZ6D3.png" alt="LD Capital 解讀 xPET: GameFi+SocialFi 明星是否值得參與？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>來源：xPET 官方</pre><h4 id="5fe0"><strong>2、中心化風險</strong></h4><p id="fdfe" data-selectable-paragraph="">根據第三方區塊鏈安全機構 Beosin 在 12 月的審計，xPET 項目存在中心化的特點，進而存在潛在風險。比如：xPET 的主要合約是一個 ERC1967 可升級合約，主合約負責處理 ETH 和 xPET 的借貸邏輯。然而，由於主合約是一個可升級合約，而且項目未公開此可升級合約中的邏輯合約，因此無法檢測邏輯合約中潛在的邏輯錯誤或風險；xPET 代幣合約繼承了 ERC20 和 AccessControl 合約，該合約將部署者指定為管理員角色，形成一箇中心化的控制點。攻擊部署者的賬户會帶來重大風險，在代幣可訪問性上，該合約集中了代幣流動，因為所有代幣都被鑄造到合約自身。這種設計使得代幣流動變得中心化。</p><p id="3d9a" data-selectable-paragraph="">但中心化在區塊鏈的眾多項目中也是一個常見問題，最終是否出問題在於項目方的技術實力和格局。各位用户 DYOR。</p><h4 id="5d91"><strong>3、競爭風險</strong></h4><p id="a7b7" data-selectable-paragraph="">在 xPET 火爆後，近日出現了很多仿盤，諸如 XSaiyan、Bitpet、zPET、xKingdom 等，其中 xSAIYAN 熱度相對較高，其背景是基於龍珠 Z 的世界觀，代幣同時部署為 BRC20 和 ERC20.</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/sQ1vmlAz9D.png" alt="LD Capital 解讀 xPET: GameFi+SocialFi 明星是否值得參與？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3 id="e521"><strong>五、數據與路線圖</strong></h3><h4 id="ca07"><strong>1、當前數據表現</strong></h4><p id="e7b2" data-selectable-paragraph="">當前遊戲的正式運行不過 1 個月的時間，，用户總數僅為 1.5w 人，相對於其基於數以億記用户的 X 平台和簡單的玩法，通過營銷持續破圈來捕獲 X 的用户是一件不難的事情。整體的交易量走勢，ETH 價值變化等數據都沒有處在穩定增長的階段，而是跟隨價格拉昇出現顯著湧入。從實際功能和運營數據上還處在一個早期的階段，但該項目綜合情況良好和市場的潛在增量巨大，認為未來發展具備不小的想象空間。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2024/01/02/images/3oGT80wRK1.png" alt="LD Capital 解讀 xPET: GameFi+SocialFi 明星是否值得參與？" width="800" height="351" referrerpolicy="no-referrer"></p><figure><figcaption data-selectable-paragraph="">來源：Dune</figcaption></figure><h4 id="2460"><strong>2、路線圖規劃</strong></h4><p id="9352" data-selectable-paragraph="">xPet 公佈了 3 個月的路線圖，主要可以分成三個部分：</p><p id="4885" data-selectable-paragraph=""><strong>（1）PVE（已上線）</strong></p><p id="8507" data-selectable-paragraph="">冒險 (PvE)-第 1 周 (2023 年 12 月 21 日-12 月 28 日) :</p><p id="01bd" data-selectable-paragraph="">啓動冒險 (玩家與環境》功能。</p><p id="20a4" data-selectable-paragraph="">允許用户讓他們的寵物參與激動人心的冒險</p><p id="4eb6" data-selectable-paragraph=""><strong>（2）PvP （開發中）</strong></p><p id="7ba9" data-selectable-paragraph="">PvP Beta 版本 (私人)-第 2–3 周 (2023 年 12 月 29 日-2024 年 1 月 11 日) :</p><p id="5546" data-selectable-paragraph="">開發併發布玩家對玩家 (PvP) 功能的測試版；內部團隊對私人測試的訪問權限有限，以識別和解決潛在問題</p><p id="2002" data-selectable-paragraph="">PvP Ver1 (公開) -第 4 周 (2024 年 1 月 12 日-1 月 18 日) :</p><p id="37ee" data-selectable-paragraph="">發佈 PvP 功能的第一個公開版本；允許用户參與具有增強功能的 PvP 戰鬥。</p><p id="303b" data-selectable-paragraph="">PvP Ver2 (完成) -第 5–6 周 (2024 年 1 月 19 日-2 月 1 日)</p><p id="502c" data-selectable-paragraph="">根據用户反饋和測試最終確定並完成 PvP 功能；引入額外的元素和改進來增強 PvP 體驗。</p><p id="beec" data-selectable-paragraph=""><strong>（3）多鏈與 socialFi</strong></p><p id="44ce" data-selectable-paragraph="">多鏈-第 7–9 周第 7–9 周 (2024 年 2 月 2 日-2 月 22 日) :</p><p id="00fc" data-selectable-paragraph="">開始實施多鏈支持；探索並集成與多個區塊鏈網絡的兼容性，以增強靈活性。</p><p id="f106" data-selectable-paragraph="">更多社交 Fi 功能-第 10 至 12 周 (2024 年 2 月 23 日至 3 月 14 日) :</p><p id="c473" data-selectable-paragraph="">引入額外的社會金融 (Social Fi) 功能；增強平台的社交和互動方面，以提供更具吸引力的體驗</p><h3 id="e0da"><strong>六、結論</strong></h3><p id="b54e" data-selectable-paragraph="">1、理性參與 xPET 需要把握代幣波動的節奏參與，低位投入，高位賣出，穩定收益。</p><p id="4eb5" data-selectable-paragraph="">2、xPET 如何解決經濟模型問題使其代幣上漲而不崩盤依然是最大挑戰，仿盤在沒有能力解決該問題會是價格跟隨。</p><p id="f286" data-selectable-paragraph="">3、xPET 等項目均處於早期階段，但市場印證了該賽道潛力巨大，值得關注。</p><p role="separator">&nbsp;</p><figure><p tabindex="0" role="button">&nbsp;</p></figure>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 07:27:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/5pcacpw33r05.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/5pcacpw33r05.html</link>
            <author>
                <![CDATA[LD Capital Research]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>xPET</category>
            <category>穩定幣</category>
            <category>教程</category>
            <category>借貸</category>
            <category>安全</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2023 年度 TOP 盤點：公鏈幣領漲 INJ 居首，Lido 鎖倉額佔鰲頭]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>PAData 綜合分析了交易數據和鏈上數據，對代幣價格、公鏈、DeFi、NFT、DApp 幾個板塊進行了盤點，有哪些 TOP 項目值得關注？</blockquote><p>作者：Carol，PANews</p><p>2023 年加密市場在經歷了長時間的震盪調整後於年末迎來了大漲，隨着行情的起起伏伏，這一年市場中的熱門敍事也在不斷變化，不同細分領域都面臨着新的發展。公鏈受到銘文熱潮的影響再次引發關注；DeFi 市場平穩發展，鎖倉量在 500 億美元上下浮動；NFT 市值縮水 31%，多個藍籌項目成交價腰斬；Friend.tech 帶動 SocialFi 成一時風尚……在這些細分市場中，有哪些 TOP 項目值得關注？PAData 綜合分析了交易數據和鏈上數據，對代幣價格、公鏈、DeFi、NFT、DApp 幾個板塊進行了盤點：</p><ul><li>二級交易市場：</li></ul><ol><li>在市值前 100 的主流代幣中，幣價漲幅 Top 30 的代幣平均漲幅達到 512.75%。其中，INJ 漲幅最高，超過了 2994%，KAS 和 RNDR 的漲幅超過 1000%。BTC 漲幅 153% 居第 28 位。</li><li>幣價漲幅 Top 30 的代幣的市值排名多數在市值排名 30-50。漲幅 Top 30 中有 10 個屬於 Layer1 概念，4 個屬於 Layer2 概念，6 個屬於 DeFi 概念。</li></ol><ul><li>公鏈：</li></ul><ol><li>日均活躍地址數最多的是 Tron、BNB Chain 和 Bitcoin；日均交易次數最多的是 Solana[預估]、Tron 和 Avalanche[預估]。年活躍地址增幅最高的是 Avalanche，其次是 Solana；年交易次數增幅最高的是 NEAR，其次是 Bitcoin 和 Avalanche。</li></ol><ul><li>DeFi：</li></ul><ol><li>TVL Top 30 的協議中，Lido 的 TVL 約為 205.2 億美元居首。其次是 Maker、AAVE 和 JustLend。</li><li>TVL 漲幅較高的協議包括 Spark、Blast、EigenLayer、Jito、Marginfi、Marinade Finance、Benqi、Rocket Pool、Lido、Morpho 和 Synthetix。Solana 和 Avalanche 也在頭部項目中佔據了一席之地。</li></ol><ul><li>NFT：</li></ul><ol><li>NFT 交易總額 Top 30 中，最高的 BAYC 超過了 17 億美元，其次的 MAYC 超過了 12 億美元，Azuki 超過了 9 億額美元。</li><li>NFT 成交價漲幅 Top 30 的項目中，Opepen Edition、OnChainShiba、Checks 的漲幅都在 5000% 以上，其他還有 20 個項目漲幅超過 100%。</li><li>NFT 成交價跌幅 Top 30 的項目中出現多個知名藍籌項目，比如，Doodles 的跌幅超過 74%、Beanz 超過 70%、cool cats 超過 64%、MAYC 超過 63%、BAYC 超過 61%、Azuki 超過 52%、Otherdeed 超過 50%。</li></ol><ul><li>遊戲和社交 DApp：</li></ul><ol><li>高活躍度的遊戲和社交應用有兩個共同特徵，一是缺乏持續性，幾乎有所項目都只能在較短的一段時間保持較高的活躍度；二是爆發性，絕大多數項目都是在年末完成了爆發式的冷啓動，因此年活躍地址增幅和年交易次數增幅都特別高。</li></ol><h3>01、公鏈概念代幣領漲，INJ、KAS 和 RNDR 漲幅前三</h3><p>2023 年，在市值前 100 的主流代幣中，漲幅 Top 30 的代幣平均漲幅達到 512.75%。其中，INJ 漲幅最高，超過了 2994%，KAS 和 RNDR 的漲幅也超過 1000%，分別約為 1993% 和 1037%。其他漲幅超過平均水平的代幣還包括 MSOL、SOL、WEMIX、CFX、FET 和 STX。BTC 的漲幅為 153% 居第 28 位。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/baa0f6508b9602c2127f408f8bd7ff9f.jpeg" alt="2023 年度 TOP 盤點：公鏈幣領漲 INJ 居首，Lido 鎖倉額佔鰲頭" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>從市值排名來看，這些漲幅最高的代幣多數是分佈在市值排名 30-50 的腰部資產，其次主要分佈在市值排名 50 以後的尾部資產。市值排名前 10 的資產中，只有 BTC、SOL 和 AVAX 這 3 種代幣的漲幅較高。</p><p>從代幣所屬的類別（以 CoinGecko 的分類為基礎，並進行了小幅人工校正）來看，漲幅 Top 30 的代幣中有 10 個都屬於 Layer1 概念，還有 4 個屬於 Layer2 概念，兩者合計幾乎佔據了最高漲幅代幣的半壁江山。此外，雖然 DeFi 領域今年不温不火，但仍然有 6 個進入了漲幅 Top 30。其他超過 1 種代幣的類別還有 AI 和平台幣（Exchange Token）。</p><p>最近一年漲幅越高的代幣通常日間幣價變化也較大，Top 30 種漲幅最高的 INJ 的日均日間振幅達到了 1.15%，Top 30 種漲幅最低的 OKB 的日均日間振幅只有 0.36%。但總體而言，這些代幣在最近一年內的上漲趨勢都是比較明確的，日均日間振幅的均值只有 0.58%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/0f74a0721dd7fc12ca58e96d86319a8d.jpeg" alt="2023 年度 TOP 盤點：公鏈幣領漲 INJ 居首，Lido 鎖倉額佔鰲頭" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>除了 BTC 的日均交易量能達到 189.5 億美元以外，其他多數漲幅 Top 30 代幣的日均交易量都不超過 1 億美元。漲幅接近 3000% 的 KAS 日均交易量只有 1700 萬美元，漲幅接近 700% 以上的的 MSOL 和 WEMIX 的日均交易量都不到 1000 萬美元。總的來説，這些代幣的交易規模並不大。</p><h3>02、Avalanche 和 Solana 年活躍地址增幅明顯，Ethereum 年交易手續費仍然最高</h3><p>綜合交易活躍度和市場聲量，PAData 選擇了 Polygon、BNBchain、Ethereum、Avalanche、Fanton、Bitcoin、Solana、NEAR、Cardano、Tron 這 10 條公鏈作為該領域的分析樣本。由於各條鏈官方瀏覽器提供的數據維度不完全一致，以下分析只能基於有限的對比。</p><p>從用户角度看，最活躍的公鏈是 Tron，其次是 BNB Chain 和 Bitcoin，日均活躍地址數分別達到了 181.1 萬個、116.5 萬個和 94.9 萬個，遠遠高於 Ethereum 和 Polygon 的 40 多萬個。</p><p>Solana 在年末（12 月 26 日）的日活躍地址數為 80.37 萬個，而年初只有 41.83 萬個，粗略估計全年日均活躍地址數大約在 60 萬個，可能介於 Bitcoin 和 Ethereum 之間。另一條年末備受關注的公鏈是 Avalanche（含所有子網），其年末的日活躍地址數為 15.50 萬個，而年初只有 4.57 萬個，粗略估計全年日均活躍地址數可能還低於 Polygon 不少。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/1d0988fe389a1466dc2e570967a6861e.jpeg" alt="2023 年度 TOP 盤點：公鏈幣領漲 INJ 居首，Lido 鎖倉額佔鰲頭" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>從交易次數來看，日均交易次數最高的是 Tron，超過了 654 萬次。但 Solana 年末的交易次數（非投票）已經超過了 2432 萬次，年初也有 1939 萬次，按這個水平預估，Solana 可能是交易最活躍的一條公鏈。其次，Avalanche 的預估日均交易次數也較高，超過了 472 萬次，BNB Chain 和 Polygon 的日均交易次數都在 300 萬次以上。</p><p>從交易手續費來看，Ethereum 依然是全年產生手續費最高的公鏈，達到了 23.68 億美元，其次是 Bitcoin，全年手續費達到了 7.34 億美元。BNB Chain 的手續費也超過了 1.7 億美元。</p><p>從增幅來看，Avalanche 的日活躍地址增幅最高，超過了 239%，其次是 Solana，超過了 92%。其他增幅比較明顯的還有 BNB Chain 和 Polygon，而 Bitcoin 和 Ethereum 的日活躍地址數量則保持基本平穩。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/ea43d53560cb3060a1bc38ec457d0e02.jpeg" alt="2023 年度 TOP 盤點：公鏈幣領漲 INJ 居首，Lido 鎖倉額佔鰲頭" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>日交易次數增幅最高的則是 NEAR，超過了 1144%。其次，Bitcoin 和 Avalanche 的日交易次數增幅也超過了 100%，這或都受到年末銘文熱潮的影響。另外，Ethereum 今年的日交易次數增長了 48% 以上，Solana 的日交易次數增長了 25% 以上。總體而言，大多數公鏈的日交易次數都呈現增長趨勢。</p><h3>03、Lido 的 TVL 超 205 億美元居首，7 個新協議的 TVL 闖入 Top 30</h3><p>DeFi 在 2023 年的發展不温不火，TVL（鎖倉量）從年初的 380 億美元上漲至年末（12 月 28 日）的 545 億美元，年內漲幅約為 43%，現在基本回到了 2022 年 6 月中的水平，同時也與 DeFi Summer 開始前的 2021 年 3 月下旬的水平相當。</p><p>目前 TVL Top 30 的協議中，Lido 的 TVL 約為 205.2 億美元，一騎絕塵，遙遙領先。其次，Maker、AAVE 和 JustLend 的 TVL 在 64 億美元至 84 億美元之間，緊隨其後。另外，Uniswap、Rocket Pool、Summer.fi 等 14 個協議的 TVL 都超過了 10 億美元。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/9de84da44fcf19d345835b6000e3c89d.jpeg" alt="2023 年度 TOP 盤點：公鏈幣領漲 INJ 居首，Lido 鎖倉額佔鰲頭" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在 TVL Top 30 的協議中，有 7 個新協議（帶*的協議）完成了從 0 到 1 的冷啓動，包括熱度較高的 Blast、EigenLayer、Spark 等。除去這些新協議以外，Top 30 的協議中 TVL 漲幅最高的 Jito，達到了 19710%，但實際上該協議上線於 2022 年 11 月底，今年 TVL 的積累相當於新項目冷啓動，所以增幅較高。其他漲幅較高的還有 Marinade Finance、Benqi、Rocket Pool、Lido、Morpho 和 Synthetix，漲幅分別超過了 1802%、662%、378%、249%、222% 和 221%。</p><p>值得注意的是 TVL 漲幅較高的 Jito 和 Marinade Finance 都部署在 Solana 上，而 Benqi 則部署在 Avalanche 上。儘管目前這些 TVL Top 30 的協議多數都部署在 Ethereum 上，但 Solana 和 Avalanche 今年也在頭部項目中佔據了一席之地，且發展迅速。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/51dfa5fe53cdbe0097d86694a7b76b08.jpeg" alt="2023 年度 TOP 盤點：公鏈幣領漲 INJ 居首，Lido 鎖倉額佔鰲頭" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>從類別來看，TVL Top 30 種有 9 個項目屬於 Lending（借貸），有 6 個屬於流動性質押（Liquid Staking），還有 4 個屬於 Dexes。這三個類型是主流的 DeFi 類別，其他類別中，今年值得關注的是 Derivatives（衍生品）和 RWA，儘管這兩個類別只有一兩個協議的 TVL 進入了 Top 30，但市場對這兩個類別的協議有着較高的期待。</p><p>從營收（Revenue）來看，在 TVL Top 30 的協議中，Maker 的年營收最高，達到了 1.03 億美元，其次是 Lido 和 PancakeSwap，都超過了 5000 萬美元。另外，GMX、Synthetix 和 AAVE 的營收也都超過了 1500 萬美元。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/5966bc1add4417c8722d52d8f9030861.jpeg" alt="2023 年度 TOP 盤點：公鏈幣領漲 INJ 居首，Lido 鎖倉額佔鰲頭" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>04、NFT 市值縮水但交易總額增長 28%，BAYC 等多個大藍籌成交價跌幅超 50%</h3><p>2023 年 NFT 市場遇冷，根據 NFTSCAN 的數據，Ethereum、Solana、Polygon 和 BNB Chain 四條鏈上的 NFT 的總市值從 234 億美元縮水至 161 億美元，跌幅約為 31.08%。</p><p>但數據顯示 NFT 市場的交易活動更活躍了。NFT 的交易量增長了 27.95%，地址數量增長了 76.16%，NFT 項目總數大幅大幅增長了 196.76%。今年更多 NFT 項目上線了，更多人持有 NFT 了。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/a6d03126eb1c24c5eac2ae01984bbe18.jpeg" alt="2023 年度 TOP 盤點：公鏈幣領漲 INJ 居首，Lido 鎖倉額佔鰲頭" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在市值排名前 100 的 NFT 項目中，今年 BAYC 是交易總額 Top 30（按 12 月 26 日的代幣價格折算美元價格）最高的 NFT 項目，達到了 17.03 億美元。其次是 MAYC，達到了 12.58 億美元。其他項目的交易總額均不過 10 億美元大關。</p><p>交易總額比較高的還有 Azuki 和 Wrapped Cryptopunks，分別為 9.29 億美元和 7.57 億美元。其他還有 14 個項目的交易總額超過 1 億美元，包括 Otherdeed、Doodles、CloneX、Moonbirds 等。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/7a9eba2ba5398778b9e6241a158abfd2.jpeg" alt="2023 年度 TOP 盤點：公鏈幣領漲 INJ 居首，Lido 鎖倉額佔鰲頭" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在 NFT 市值縮水的大背景下，仍然有一些項目漲勢驚人。在實際成交價格漲幅 Top 30 中，Ethereum 上的 Opepen Edition、OnChainShiba、Checks 的漲幅最高，分別在 6969%、6035% 和 5363% 左右。其次，Solana 上的 Crypto Duck Punkz 也上漲較多，實際成交價漲幅超過了 2144%。</p><p>其他漲幅 Top 30 的項目中還有 19 個項目的漲幅超過 100%，包括 XEN Torrent、Mad Lads、ElectricSheep 等。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/c2672b6c69eb266ed90ac98352318657.jpeg" alt="2023 年度 TOP 盤點：公鏈幣領漲 INJ 居首，Lido 鎖倉額佔鰲頭" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>實際成交價跌幅 Top 30 中，HV-MTL 跌幅最高，超過了 92%。其他跌幅超過 80% 的還有 Live Like A Cat、MakersPlace、Art Blocks、Moonbirds、BoredApeKennelClub。</p><p>不少知名藍籌項目的價格在今年腰斬還不止，其中 CloneX 的跌幅超過 78%、Doodles 的跌幅超過 74%、Beanz 的跌幅超過 70%、cool cats 的跌幅超過 64%、MAYC 的跌幅超過 63%、BAYC 的跌幅超過 61%、Azuki 的跌幅超過 52%、Otherdeed 的跌幅超過 50%。</p><h3>05、多個遊戲和社交類新應用表現活躍，Polygon、Ethereum 和 BNB Chain 上出現多個活躍應用</h3><p>除了 DeFi 和 NFT 以外，2023 年遊戲和社交領域的 DApp 也備受關注。根據 DappRadar 的數據進行預估（年預估活躍地址數=最近 30 天日均活躍地址*365），結果顯示，遊戲類預估年活躍地址數 Top 10 的項目包括 motoDEX、PlayEmber、Sweat Economy、PipeFlare、Trickshot Blitz、Gamifly、Farmers World、5TARS、Pixels 和 Solitaire Blitz。社交類預估活躍地址數 Top 10 的項目包括 Dmail Network、Galxe、Hooked、CARV、QuestN、Arkana、Near Social、Friend.tech、RabbitHole 和 SingSing。</p><p>總體而言，遊戲類項目的活躍地址地址數遠遠高於社交類項目。Top 10 遊戲類項目的平均年預估活躍地址數為 983 萬個，而 Top 10 社交類項目的平均年預估活躍地址數僅為 216 個。</p><p>在實際統計中，這些項目的活躍地址的變化趨勢有一個明顯的共同特徵，即缺乏持續性。幾乎有所項目都只在年內一段時間保持較高的活躍度，而後立即降低。並且大多數 DApp 的活躍度與整個市場的活躍度變化一直，因此，年末可能是這些項目較為活躍的時期，當假設年末日均活躍地址數的高活躍只能在全年內維持 3 個月的話，那麼年預估活躍地址數將大幅降低，此時 Top 10 遊戲類項目的平均年預估活躍地址數為 242 萬個，而 Top 10 社交類項目的平均年預估活躍地址數僅為 53 個。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/ce95cdb6b580a7cb1cdbb70acd8adc1c.jpeg" alt="2023 年度 TOP 盤點：公鏈幣領漲 INJ 居首，Lido 鎖倉額佔鰲頭" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>除了缺乏持續性以外，這些 DApp 還有一個特徵，即爆發性。在遊戲和社交年預估活躍地址 Top 10 的項目中，絕大多數項目都是在今年末完成了爆發式的冷啓動，因此年活躍地址增幅和年交易次數增幅都特別高。比如，遊戲中的 motoDEX，年活躍地址增幅能達到 2134650%，交易次數增幅能達到 1413614%；社交中的 Dmail Network，年活躍地址增幅能達到 22094%，交易次數增幅能達到 23222%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/3b0723629d4292badb75d752cda609f4.jpeg" alt="2023 年度 TOP 盤點：公鏈幣領漲 INJ 居首，Lido 鎖倉額佔鰲頭" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>除此之外，新項目上線並完成冷啓動，也是造成年活躍地址增幅和年交易次數增幅都特別高的原因之一。比如，遊戲中的 Gamifly 和 5TARS；社交中的 Arkana 和 RabbitHole。</p><p>值得關注的是 Friend.tech，與其他大多數新項目的活躍度走勢不同，Friend.tech 在 8 月份上線後立刻迎來了活躍度高峯，10 月 15 日活躍地址的峯值達到了 7.37 萬個，但此後活躍地址數和交易次數雙雙下跌，全年走勢呈下降趨勢。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/c197cdd0252041811e489220b6fbefeb.jpeg" alt="2023 年度 TOP 盤點：公鏈幣領漲 INJ 居首，Lido 鎖倉額佔鰲頭" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>從高活躍度的遊戲和社交項目佈局的公鏈來看，遊戲類項目的跨鏈佈局更普遍，跨鏈的數量比遊戲類項目更多。此外，Polygon、Ethereum、BNB Chain、NEAR 和 Base 上出現了較多的活躍項目。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 07:15:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/rm0i7dvl.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/rm0i7dvl.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Carol]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>SocialFi</category>
            <category>PA 原創</category>
            <category>NFT</category>
            <category>DEX</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>BTC</category>
            <category>公鏈</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2024 年金融變革 RWA 的 7 大展望]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>穩定幣、代幣化國債、去中心化私人信貸、實物支持的 NFTs、氣候和再生金融 DeFi，這些只是未來一年將重塑資本市場的部分趨勢。</blockquote><p><strong>撰文：Sanjay，Roofstock onChain 副總裁</strong></p><p><strong>編譯：秦晉，碳鏈價值</strong></p><p>在不斷變化的金融格局中，過去兩年給我們帶來了一系列獨特的挑戰。其中最主要的是美國的通貨膨脹 --2022 年 6 月達到驚人的 9.1%，這促使美聯儲實施了一系列激進的加息措施（目前仍在繼續）。</p><p>與此同時，加密貨幣行業也經歷了自己的風暴，Terra/Luna、Celsius、Voyager 和 FTX 等大型項目以及 Silvergate、Signature 和硅谷銀行（Silicon Valley Bank）等銀行紛紛倒下。</p><p>在這場動盪中，區塊鏈建設者們繼續奮力前行，現實世界資產（RWA）領域成為創新和彈性的燈塔。從本質上來説，真實世界資產代幣化的核心是在區塊鏈上創建一種投資工具，這種工具與房地產或汽車等有形資產或其他任何可能以實物形式存在的東西相關聯。一旦所有權被記錄在區塊鏈上，資產就可以交易、分割或安全持有。</p><p><strong>進入 2024 年，以下七大 RWA 展望將重塑金融格局：</strong></p><h3><strong>1. 穩定幣：可編程貨幣的基石</strong></h3><p>隨着聯邦監管的迫近，穩定幣 -- 可編程貨幣的縮影 -- 正處於變革性增長的邊緣，從根本上改變了我們對貨幣的看法。在美國，有兩家發行商在這一領域佔據主導地位 --Circle（作為多鏈解決方案發行 USDC）和 Paxos（提供 Paypal 的 PYUSD 等標記解決方案，如）。在全球範圍內，穩定幣的市值約為 1250 億美元，並形成為價值互聯網提供動力的基礎架構層。穩定幣具有穩定性和靈活性，將徹底改變全球支付、匯款、電子商務、貿易金融等領域。</p><h3><strong>2. 代幣化國債：傳統金融與去中心化金融的橋樑</strong></h3><p>代幣化國債體現了傳統金融和去中心化金融的真正融合。隨着無風險短期國債收益率從 2022 年初的接近於零上升到 2023 年 10 月的約 5.4%，富蘭克林鄧普頓、Ondo、Backed、Maple、Open Eden 和 Superstate 等公司率先將短期美國國債和銀行存款代幣化。根據數據代幣和分析平台 RWA.xyz 的數據，這一新資產類別目前擁有 7 億美元的市值。代幣化國債正在打破壁壘，為投資和金融包容性提供新的途徑。</p><h3><strong>3. 私人信貸：通過 DeFi 為中小企業賦能</strong></h3><p>美國私人信貸市場價值 1 萬億美元，全球私人信貸市場價值 1.7 萬億美元，但長期以來，中小型企業一直未能進入這一市場。Centrifuge、Goldfinch、Credit、Maple、Huma 等 DeFi 借貸協議正在改變遊戲規則，打開了從公共市場、銀行系統和傳統私人信貸發放機構獲得債務資本的閘門。</p><p>私人信貸發起人。RWA.xyz 專注於特定行業或地域，目前估計該市場約有 5.5 億美元的活躍貸款，未來幾個月仍將保持增長勢頭。</p><h3><strong>4.NFT：徹底變革藏品融資模式</strong></h3><p>全球每年的藝術品銷售額超過 650 億美元（僅美國就有 300 億美元），不難看出藝術品中藴藏着巨大商機。但是，傳統藝術品和收藏品市場缺乏流動性，而且費用高昂（拍賣行通常會對小件商品加收 15-20% 費用）。據估計，全球收藏品市場（錢幣、郵票、書籍、漫畫、藝術品、玩具等）的規模約為 4000 億美元，同樣缺乏流動性。像 eBay 這樣的市場平台和一些較小的定製市場迎合了這一行業的需求，而借貸方式一般僅限於利率較高的典當行。</p><p>幸運的是，4K 和 arcade.xyz 等去中心化協議正在改變這一模式。通過將實物收藏品帶入區塊鏈，針對 Supreme T-Shirts 和漫畫書等資產的借貸已成為現實。這些舉措使借貸民主化，讓全世界的收藏者都能獲得借貸。</p><h3><strong>5. 消費品牌 NFT：提升客户參與度</strong></h3><p>包括耐克（Nike）、阿迪達斯（Adidas）、路易威登（Louis Vuitton）和可口可樂（Coca-Cola）等在內的領先消費品牌都在擁抱 NFT。從 Polygon 上的星巴克到傳言中亞馬遜的私有區塊鏈的努力，大品牌正在利用區塊鏈來增強數字足跡、客户參與和娛樂體驗。無論是在公共區塊鏈（Polygon 上的星巴克）還是私人區塊鏈（圍繞亞馬遜傳聞）上，通過融入遊戲和元宇宙元素，這些品牌正在塑造消費者互動的未來。</p><h3><strong>6. 氣候和再生金融領域 DeFi</strong></h3><p>在環境、社會和治理（ESG）問題日益受到關注情況下，區塊鏈技術正在推動價值 20 億美元且不斷增長的碳市場發生積極變化。Flowcarbon 等公司正在利用區塊鏈的潛力來提高這一重要市場的透明度，要實現《巴黎協定》的目標，到 2030 年這一市場必須實現 15 倍增長。區塊鏈在碳生命週期每個階段的準確性和透明度對於促進可持續發展的未來不可或缺。</p><h3><strong>7. 代幣化存款和批發銀行結算：徹底改變跨境交易</strong></h3><p>區塊鏈技術正在重塑銀行處理代幣化存款和批發結算的方式。雖然在美國，中央銀行數字貨幣（CBDC）可能不是一個急需解決的問題，特別是如果私人發行商可以在聯邦或州一級受到監管，但一些銀行正在對代幣化存款和銀行內部或銀行間批發結算進行區塊鏈技術試驗。花旗銀行和摩根大通銀行等行業巨頭的試點證明瞭即時跨境交易的潛力。未來幾個月，這一領域將繼續擴大，從而提高全球金融的效率。</p><p>這些 RWA 趨勢預示着一個新的金融時代的到來，為長期存在的挑戰提供瞭解決方案。雖然它們的市值現在看起來可能不大，但其變革潛力是不可估量的。穩定幣、代幣化國庫、去中心化私人信貸、實物支持的無形資產、消費者品牌無形資產、氣候和再生金融領域的 DeFi 以及代幣化存款 / 批發銀行結算不僅僅是趨勢，它們還是一個更加包容、高效和可持續的金融未來的基石。在 2024 年，這些創新無疑將引領潮流，為企業和個人帶來無與倫比的機遇。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 06:34:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/cdp3h8wa.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/cdp3h8wa.html</link>
            <author>
                <![CDATA[碳鏈價值]]>
            </author>
            <category>代幣化</category>
            <category>深度</category>
            <category>加密貨幣</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>RWA</category>
            <category>穩定幣</category>
            <category>治理</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
    </channel>
</rss>
