<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[PANews - 精選]]>
        </title>
        <link>https://panewslab.com/zh/profundity/index.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/panewslab" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[PANews - 精選 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Wed, 17 Jan 2024 10:36:41 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美國居民個人投資比特幣 ETF，如何納稅？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>在美國稅法框架下，比特幣 ETF 涉及所得稅、資本利得稅等多個稅種。</blockquote><p>日期：2024 年 1 月 11 日</p><p>來源：</p><p>https://www.forbes.com/sites/digital-assets/2024/01/11/how-the-irs-will-tax-bitcoin-etfs/?sh=1a86cf5759ed</p><p>隨着加密貨幣行業為期待已久的比特幣現貨交易基金（ETF）獲批而歡欣鼓舞之際，投資者必須瞭解美國國稅局將如何對這些產品徵稅。</p><h3><strong>比特幣 ETF 是什麼？</strong></h3><p>ETF 是一種金融工具，允許投資者通過單一份額投資於各種資產和行業。比特幣 ETF 允許投資者在不直接持有比特幣的情況下投資比特幣。</p><p>ETF 的推出涉及多個參與方。在比特幣 ETF 中，授權參與者（AP），通常是市場做市商或大型銀行，向由 Ark Invest 或 Blackrock 等贊助商設立的委託人信託（grantor trust）提供現金。然後信託用提供的現金購買比特幣，並向 AP 發行代表底層比特幣的信託份額。這些 ETF 份額隨後通過紐約證券交易所或納斯達克等公共交易所出售給散戶投資者。ETF 贊助商通常收取年費（費用比率）以覆蓋其運營和管理成本。截至 2022 年 12 月 31 日，行業平均費用率為 0.47%。最後但同樣重要的是，監管參與者，即證券交易委員會 (SEC) 必須先批准贊助商的申請，然後 ETF 才能進行交易。</p><p>期貨比特幣（或任何其他加密貨幣）ETF 通過期貨合約跟蹤比特幣價格。自 2021 年 10 月起有多種基於期貨的比特幣 ETF 獲準交易，例如 ProShares Bitcoin Strategy ETF (BITO)、 ProShares Short Bitcoin ETF (BITI)、VanEck Bitcoin Strategy ETF (XBTF) 等。BITO 作為市場領頭羊，管理着 20 億美元的資產。</p><h3><strong>比特幣 ETF 如何徵稅？</strong></h3><p>ETF 的稅收從資本利得評估開始，但並不止於此。</p><p>如果您在持有比特幣 ETF 資產不滿一年的情況下將其出售，由此產生的短期資本利得將需繳納普通所得稅。稅率可能根據您的總體應稅收入和申報狀況，介於 10% 到 37% 之間。</p><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/L0R2MFoQV3.jpg" alt="美國居民個人投資比特幣 ETF，如何納稅？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>如果您在持有 ETF 資產超過 12 個月後出售，由此產生的長期資本利得將需繳納資本利得稅。稅率可能是 0%、15% 或 20%，具體取決於您的總體應稅收入和申報狀態。</p><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/0m8gF9xqYn.jpg" alt="美國居民個人投資比特幣 ETF，如何納稅？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此外，如果您的收入超過以下閾值，除了上述資本利得稅之外，您還可能需要繳納 3.8% 的稅。</p><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/26Z1CTSl1k.jpg" alt="美國居民個人投資比特幣 ETF，如何納稅？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>但這並不是評估資本利得稅的唯一方式。比特幣 ETF 全年都會花費一小部分比特幣來支付管理費。由於所花費比特幣的成本基礎與花費時的市場價值之間的差異，這些交易會導致資本損益。例如，如果一隻基金以 40000 美元的利潤出售比特幣來支付管理費用，那麼這些收益將根據每個投資者在該基金中的持有量按比例徵稅。</p><p>在 2018 年《減稅和就業法案》通過之前，投資者可以將其按比例份額的基金費用作為 A 表中的雜項逐項扣除。不幸的是，由於該法案引入的限制，這些費用現在無法被扣除，而將在 2025 年 12 月 31 日之後再次可被扣除。</p><p>與現貨 ETF 相比，基於期貨合約的比特幣 ETF（例如 BITO）對持有者的稅收影響可能略有不同。具體細節取決於這些基金的結構，特別是它們是否暴露於受監管或不受監管（規定在 IRC§1256） 期貨合約的底層敞口。如果基金持有受監管的期貨合約（這些合約通常在比特幣期貨的主導平台芝加哥商品交易所進行交易），則根據 IRC§1256，無論持有期長短，60% 的收益被視為長期資本利得，40% 的收益被視為短期資本利得。</p><p>如果基金暴露於非監管合約的敞口，則收益須遵守與股票類似的正常資本收益規則。請注意，期貨合約的徵稅可能非常複雜，具體取決於合約的事實和情況，以及基金和您做出的某些稅務選擇。這些因素會對納稅人何時納稅以及繳納多少稅款產生重大影響。</p><p>此外，如果您交易的是加密期貨 ETF，基金費用通常以現金支付，這不會帶來與現貨 ETF 相同的資本利得或基差調整。</p><h3><strong>比特幣 ETF 涉稅決策要點</strong></h3><p>ETF 持有者可在年底申報兩種類型的稅務合規報告，即 1099-B 表格和信託稅務信息聲明，以履行納稅義務。</p><p>經紀人可能會發布 1099-B 表格來報告因處置 ETF 單位而產生的收益和損失。該表格將報告 ETF 單位的成本基礎、銷售價格以及由此產生的損益。（根據擬議的經紀人規定，從 2025 納稅年度開始，此信息可能會在專用於數字資產交易的新表格 1099-DA 上報告）。</p><p>同時，信託稅務信息報表將顯示全年用於支付管理費的比特幣金額。使用比特幣支付基金費用可能會導致資本利得（或損失）。該文件將説明如何計算您在這些交易中所產生的資本收益或損失的按比例分攤份額。您必須參考信託稅務信息聲明手動計算這些信息，因為這些信息不會在 1099-B 表格上報告。這些聲明是作為信託方式設立的 ETF 所特有的。大多數投資者可能不熟悉這些聲明。</p><p>最後，在您出售 ETF 的那一年，需要通過納入信託稅務信息報表中報告的信息來調整 1099-B 表格中報告的基礎，以得出正確的損益。這可能會使稅務合規對普通納稅人來説變得繁瑣。這就是為什麼繼續觀察下一次現貨 BTC ETF 批准的進展情況很重要。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 10:00:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/1q0al9k9nq1q.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/1q0al9k9nq1q.html</link>
            <author>
                <![CDATA[TaxDAO]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>支付</category>
            <category>投資</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>合約</category>
            <category>報告</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Arthur Hayes：如何利用比特幣 ETF 進行套利？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>從傳統金融市場角度深度分析現貨比特幣 ETF 批准的重要性。</blockquote><p>作者：Arthur Hayes</p><p>編譯：Joyce，BlockBeats</p><p>編者按：比特幣 ETF 通過後，從加密界到傳統金融機構都在密切觀望這一事件對全球金融市場帶來的影響。</p><p>Arthur Hayes 在本文分析了比特幣 ETF 通過的原因——比特幣的抗通脹特性使其是當前全球通貨膨脹環境下的理想資產，比特幣 ETF 為那些想要避免通脹影響、但不能離開傳統政府控制範圍下的資金提供了機會。然後，Arthur Hayes 對於比特幣現貨 ETF 可能帶來的市場影響進行了深入剖析，並詳細解釋了 ETF 的創造和贖回過程，以及比特幣 ETF 運作過程中可能存在的套利機會。</p><p>BlockBeats 將原文編譯如下：</p><h3>為什麼是現在？</h3><p>生命的最後時刻，從醫療角度來看是最昂貴的。我們願意為那些能延緩不可避免的死亡的治療而花費無限的資金。同樣，負責維護現行世界秩序的美國霸權及其附庸國家的精英們也願意不惜一切代價來保護這個秩序，因為他們從中受益最多。但自 2008 年以來，當對身無分文的美國人進行的不正當抵押貸款引發了一場全球經濟危機，其嚴重程度堪比上世紀 30 年代的大蕭條時，美國霸權就一直躺在他的臨終病牀上。而那些盲從 Ben Bernanke 的中世紀新凱恩斯主義理髮師們開的是什麼藥方呢？與垂死的帝國總會開出的一樣......「印鈔機嗡嗡作響」。</p><p>美國、歐洲以及其他地區的一些附庸國、競爭對手和盟友，都採用了印鈔票的方式解決同一個問題的不同症狀，這個問題是嚴重失衡的全球經濟和政治體系。美國，由美聯儲（Fed）領導，印刷貨幣併購買美國政府債券和抵押貸款。歐洲，由歐洲央行（ECB）領導，印刷貨幣併購買歐元成員國的政府債券，以維持有缺陷的貨幣（但不是財政）聯盟的生存。日本，由日本銀行（BOJ）領導，在追求在 1989 年房地產崩潰後消失的虛幻通貨膨脹的過程中繼續印鈔。</p><p>這種肆意的印鈔結果導致全球債務與 GDP 之比加速上升。全球利率創下了 5000 年來的最低水平。在其巔峯時期，幾乎有 20 萬億美元的企業和政府債券的收益率為負。由於利息是對貨幣時間價值的補償，如果利息為負，我們是否在暗示時間不再有價值呢？</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/17/images/87ee0c8ea9a5f0363560808e62afc65c." alt="Arthur Hayes：如何利用比特幣 ETF 進行套利？" referrerpolicy="no-referrer"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/17/images/017d9ad7f1d12994c10aacf1b7ae8e9c." alt="Arthur Hayes：如何利用比特幣 ETF 進行套利？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>感謝 Quill Intelligence 的 Danielle DiMartino Booth 提供的這張圖表。</pre><p>正如您所看到的，為應對 2008 年全球金融危機 (GFC)，利率被推至 5000 年來的最低點。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/17/images/270e9bd5f26ef37471a7b4a746486633." alt="Arthur Hayes：如何利用比特幣 ETF 進行套利？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>這是全球負收益債務總額的彭博指數。從 2008 年全球金融危機前的一無所有，到 2020 年達到 17.76 萬億美元的高位。這是全球央行將利率降至 0% 及以下的結果。</pre><p>世界大多數人口並沒有擁有足夠的金融資產來從這場全球的法定貨幣貶值中受益。世界各地各種商品的通貨膨脹如雨後春筍般湧現。還記得 2011 年的阿拉伯之春嗎？還記得在每個主要的全球金融中心，一份鱷梨吐司不到 20 美元的時候嗎？還記得當一個收入中位數的家庭能夠負擔得起房子的中位價格，而無需求助於「爸媽銀行」嗎？</p><p>唯一的一種勉強可行的出路是擁有一些黃金。但是黃金在實際持有上並不切實際。黃金又重又難以大量隱藏，難以避開貪婪的政府監管。因此，普通人只能默默忍受，讓精英們繼續在達沃斯狂歡，彷彿時光停滯在 2007 年一樣。</p><p>然而，就像一朵在糞池中綻放的蓮花一樣，中本聰在一個道德、政治和經濟都破產了的帝國中發佈了比特幣白皮書。這個白皮書闡述了一種體系，通過互聯網連接的機器和密碼學證明，人們首次可以以全球可擴展的方式將貨幣與國家分離，這在人類歷史上是第一次。我説「全球可擴展」是因為比特幣是無重量的。無論你持有 1 聰或 100 萬比特幣，其重量都是相同的 0。此外，你可以僅通過記住解鎖比特幣錢包的助記詞，用你的頭腦來保護你的比特幣。比特幣為每個人提供了一個完整的金融系統，而這個系統不再受制於古老的體制，只需一個連接互聯網的設備即可。</p><p>人們終於有了一種逃脫全球法定貨幣貶值狂歡的途徑。然而，在 2008 年大金融危機之後，比特幣尚不夠成熟，不能為信仰者提供可信的逃生通道。比特幣，以及整個加密市場，必須在用戶數量上取得增長，並證明它們能夠經受住嚴重的危機。</p><p>我們這些忠誠的信仰者，在 2022 年迎來了嚴峻考驗。美聯儲，在全球大多數央行的跟隨下，着手以自 1980 年代以來最快的速度收緊金融條件。美國霸權的銀行體系和債券市場無法抵擋美聯儲的猛攻。在 2023 年 3 月，三家美國銀行（Silvergate、硅谷銀行和 Signature 銀行）在短短兩週內相繼倒閉。如果按照市場價值覈算，美國銀行體系是破產的，而這種狀況至今仍然存在，特別是考慮到它們持有的美國國債和抵押支持證券。因此，美國財政部長壞女孩耶倫創建了銀行期限融資計劃（BTFP），作為拯救整個美國銀行體系的一種祕密方式。</p><p>加密貨幣也沒有免於由高利率引起的幹擾。像 BlockFi、Celsius 和 Genesis 等中心化借貸平台都因向過度槓桿的交易公司（如三箭資本 Three Arrows Capital）發放的貸款導致破產。Terra Luna，一個與美元掛鈎的穩定幣，也因其治理代幣 Luna 價格下跌而破產，而該代幣支持了發行的 UST 穩定幣。這一事件在兩天內抹去了超過 400 億美元的虛幻價值。然後，中心化交易所也開始破產，其中 FTX 是最大的一個。由「正確」類型的美國霸權白人 Sam Bankman-Fried 運營的 FTX 竊取了超過 100 億美元的客戶資金，隨着加密資產價格暴跌，他的騙局被揭露。</p><p>發生在比特幣、以太坊以及 Uniswap、Compound、Aave、GMX、dYdX 等 DeFi 項目身上的是什麼？它們是否失敗了？它們是否給中央加密銀行打電話並得到救助？絕對不是。過度槓桿的頭寸被清算，價格下跌，人們損失了大量資金，中心化公司不復存在，但比特幣塊仍然每 10 分鐘平均產生一次。DeFi 平台並未自行破產。簡而言之，沒有救助，因為加密無法獲得救助。我們吃過苦頭，但堅持了下來。</p><p>在 2023 年的餘燼中，很明顯美國霸權及其附庸國不能繼續實施緊縮的貨幣政策。這樣做將使整個體系破產，因為槓桿和債務堆積得太高。一個耐人尋味的事情發生了，隨着美國長期國債收益率開始逐步上升，比特幣和加密貨幣卻出現了反彈，而債券價格在下跌。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/17/images/99026f1c0ae9f99ce32f839671de03a2." alt="Arthur Hayes：如何利用比特幣 ETF 進行套利？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>比特幣（白色）與美國 10 年期國債收益率（黃色）</pre><p>正如你在上面的圖表中所看到的，當利率上升時，比特幣就像所有其他長期資產一樣表現出現下跌。</p><p>在銀行期限融資計劃（BTFP）之後，這種關係發生了逆轉。比特幣與收益率同步上升。尤其是在熊市陡峭加速的情況下，不斷上升的收益率表明投資者對「體系」不抱信心。作為迴應，他們紛紛拋售美帝國最安全的政府債券，即美國國債。這部分資金主要流向了「輝煌七巨頭」人工智能科技股（蘋果、谷歌母公司 Alphabet、微軟、亞馬遜、Meta、特斯拉、英偉達），在一定程度上也流向了加密貨幣。經過近 15 年的時間，比特幣終於展示出其真正的本色，成為「人民的貨幣」，而不僅僅是帝國風險資產的衍生品。這給傳統金融帶來了一個非常棘手的問題。</p><p>資本必須留在體系內，以通過通貨膨脹消除大量非生產性債務。比特幣處於體系之外，現在展現出與債券的零至輕微負相關（請記住，當收益率上升時，債券價格下跌）。如果債券治安維護者通過出售政府債券併購買比特幣和其他加密貨幣來表達對政府債券的不滿，全球金融體系就會崩潰。它的崩潰是因為系統內所造成的固有損失最終被認知到，大型金融公司和政府將不得不大幅縮減規模。 比特幣處於系統之外，現在與債券呈現出零到輕微的負相關性（請記住，當收益率上升時，債券價格下跌）。</p><p>為了避免這一清算，精英階層必須通過創建一個高流動性的交易所交易基金（ETF）來使比特幣金融化。這與他們在黃金市場上玩的把戲相同，當時美國證券交易委員會（SEC）在 2004 年批准了諸如 SPDR GLD 這樣的 ETF，據稱這些 ETF 在全球金庫中持有金條。如果所有想要逃離全球政府債券市場崩潰的資本都購買了由大型傳統金融公司（如貝萊德）管理的比特幣 ETF，那麼資本仍然是安全地留在體系內。</p><p>由於顯而易見的是，為了保護全球債券市場，美聯儲和所有其他主要央行必須再次轉向印鈔，貝萊德於 2023 年 6 月正式申請比特幣 ETF。現貨比特幣 ETF 在美國獲得批准。然而，到了 2023 年，美國 SEC 似乎終於接受了這樣的申請。我提出以下內容是為了強調圍繞 ETF 審批流程的當前事件的奇怪之處。Winklevoss 兄弟於 2013 年申請了現貨比特幣 ETF，但 SEC 拒絕了他們的申請十多年。貝萊德提出申請，並在六個月內獲得批准。這讓人不禁感嘆：「嗯......」</p><p>正如我在上一篇文章《Expression》中所寫的，現貨比特幣 ETF 是一種交易產品。你用法幣購買它，以賺取更多法幣。它不是比特幣。它不是通往財務自由的途徑。它並不脫離傳統金融體系。如果你想逃脫，你必須購買比特幣，將其從交易所提取出來，自行保管。</p><p>我寫了這篇冗長的序言來解釋「為什麼是現在？」為什麼在這個對於帝國及其金融體系至關重要的時刻，現貨比特幣 ETF 終於獲得批准？我希望您能夠體會到這一發展的重要性。全球債券市場估計規模為 133 萬億美元；想象一下，如果債券價格繼續下跌，即使美聯儲可能在 3 月份開始降息，比特幣 ETF 的資金也會湧入。如果通脹觸底並恢復上升，債券價格可能會繼續下跌。請記住，戰爭會導致通貨膨脹，而帝國的外圍地區肯定正在發生戰爭。</p><h3>現貨比特幣 ETF 的市場影響</h3><p>這篇文章的其餘部分將討論現貨比特幣 ETF 的市場影響。我將僅關注貝萊德的 ETF，因為貝萊德是世界上最大的資產管理公司。他們在全球擁有最好的 ETF 分銷平台。他們可以向家族辦公室、零售理財諮詢公司、退休和養老計劃、主權財富基金，甚至中央銀行銷售產品。其他所有公司也會盡力而為，但在管理資產方面，貝萊德 ETF 將毫無疑問地成為贏家。無論這個預測是否正確，以下的策略對 ETF 交易量很大的任何發行方都奏效。</p><p>本文將討論以下內容，以及 ETF 內部運作將如何為那些能夠在傳統金融和加密市場交易的人創造令人驚奇的交易機會：ETF 的創建和贖回過程、現貨交易套利和交易的時間序列分析、ETF 衍生品，如上市期權、ETF 融資交易的影響。</p><p>拋開這一切，讓我們賺點錢吧！</p><h4><strong>現金統治我周圍的一切</strong></h4><p>問題解決了。資金的注入（創建）和取出（贖回）只能通過現金進行。這個 ETF 最令人擔憂的一點是允許普通人用法幣購買 ETF，並選擇以比特幣形式贖回 ETF。這個產品的目的是儲存法幣，而不是為了提供一個用退休賬戶輕鬆購買比特幣的方式。</p><p><strong>創建</strong></p><p>要創建 ETF 份額，授權參與者 (AP) 必須在每天的特定時間之前將創設籃子的美元價值（即一定數量的 ETF 份額）發送至基金。</p><p>AP 是大型傳統金融交易公司。傳統金融中的一些重要機構已經註冊成為不同 ETF 的 AP。一些曾呼籲政府禁止加密貨幣的公司，比如 JP 摩根的 CEOJamie Dimon 所在的公司，也會參與其中。這讓我感到驚訝；）</p><p>例子：</p><p>每股 ETF 的價值為 0.001 BTC。創造籃子包含 10,000 股，美東時間下午 4 點時，這些比特幣的價值為 1,000,000 美元。授權參與者（AP）必須將這筆金額電匯給基金。然後，基金將指示其交易對手購買 10 個比特幣。一旦比特幣購買完成，該基金就會將 ETF 份額記入 AP。</p><p>1 個籃子 = 0.001 BTC * 10,000 股 = 10 BTC</p><p>10 BTC * 100,000BTC/USD = 1,000,000 美元</p><p><strong>贖回</strong></p><p>要贖回 ETF 的份額，授權參與者（AP）必須在美東時間下午 4 點之前將 ETF 的股份發送給基金。然後，基金將指示其交易對手出售 10 個比特幣。一旦比特幣售出，基金將向 AP 發放 1,000,000 美元。</p><p>1 個籃子 = 0.001 BTC * 10,000 股 = 10 BTC</p><p>10 BTC * 100,000BTC/USD = 1,000,000 美元</p><p>對於我們交易者來説，我們想知道比特幣必須在哪裏交易。當然，幫助基金購買和出售比特幣的交易對手可以在他們喜歡的任何交易場所交易，但為了減少滑點，他們必須匹配基金的淨資產值（NAV）。</p><p>基金的 NAV 基於 CF Benchmark 在美東時間下午 4 點的 BTC/USD 價格。CF Benchmark 在美東時間下午 3-4 點之間從 Bitstamp、Coinbase、itBit、Kraken、Gemini 和 LMAX 獲取價格。任何希望通過在所有這些交易所上直接交易來完美匹配 NAV 並降低執行風險的交易者都可以這樣做。</p><p>比特幣市場是全球性的，價格發現主要在幣安（我猜設在阿布扎比）上進行。CF Benchmark 排除了另一家大型亞洲交易所 OKX。這將是很長一段時間以來比特幣市場出現可預測且持久的套利機會的首次。希望數十億美元的交易流量會在一小時內聚集在那些流動性較低、更多追隨其更大亞洲競爭對手價格的交易所上。我預計將會有一些有吸引力的現貨套利機會可供利用。</p><p>顯然，如果 ETF 取得巨大成功，價格發現可能會從東方轉向西方。但別忘了香港及其模仿的 ETF 產品。香港只允許其上市的 ETF 在香港的受監管交易所上交易。幣安和 OKX 可能會為這個市場提供服務，但也將會有新的交易所湧現。</p><p>無論在紐約還是香港發生什麼，這兩個城市都不會允許基金經理以最佳價格交易比特幣，他們可能只能在「精選」的交易所上交易。這種不自然的競爭狀態只會導致市場效率更低下，而我們作為套利者可以從中獲利。</p><p>這是一個簡單的套利示例：</p><p>日均交易量天數 (ADV) = ( 交易所 CF 基準權重 * 每日收盤市價 (MOC) 美元名義值 ) / CF 基準交易所美元 ADV</p><p>選擇 CF Benchmark 中最不流動的交易所，即那個 ADV 天數最高的交易所。如果買方壓力增加，CF Benchmark 交易所的比特幣價格將高於幣安。如果賣方壓力增加，CF Benchmark 交易所的比特幣價格將低於幣安。然後，在昂貴的交易所賣出比特幣，在便宜的交易所買入比特幣。您可以通過 ETF 交易與其盤中淨資產值（INAV）的溢價或折價來估計創造 / 贖迴流向的方向。如果 ETF 溢價，將會有創造流向。授權參與者（AP）在昂貴的 ETF 上做空，然後在更便宜的淨值處進行創造。如果 ETF 折價，將會有贖迴流向。AP 在二級市場上以低價購買 ETF，並以較高價格的 NAV 贖回。</p><p>為了以價格中性的方式進行這種交易，您需要在 CF 基準交易所和幣安上投放美元和比特幣。然而，作為一個風險中性的套利交易者，您的比特幣需要進行對沖。為此，可用美元購買比特幣，並在 BitMEX 上做空 BitMEX 比特幣 / 美元比特幣按幣計算的永續掉期合約。在 BitMEX 上放置一些比特幣保證金，其餘的比特幣可以分散在相關的交易所上。</p><h3>ETF 期權</h3><p>為了真正讓 ETF 賭場運轉起來，我們需要槓桿衍生品。在美國，零日期權（0DTE）市場已經爆炸式增長。一天到期的期權類似於彩票，尤其是當您以價外價格 (OTM) 購買它們時。現在，0DTE 期權已經成為美國最交易的期權工具。當然，人們喜歡賭博。</p><p>ETF 上市一段時間後，期權將開始出現在美國交易所。現在，真正的樂趣開始了。</p><p>在 TradFi 中很難獲得 100 倍的槓桿。他們沒有像 BitMEX 這樣能解決問題的地方。但到期日較短的 OTM 期權的溢價非常低，這會產生高槓桿率或槓桿率。要理解其中的原因，請通過研究 Black-Scholes 理論來溫習您的理論期權定價知識。</p><p>擁有可以在美國期權交易所進行交易的經紀賬戶的 Degen 交易員，現在將可以通過一種流動的方式對比特幣價格進行高槓桿押注。這些期權的標的物將是 ETF。</p><p>這是一個簡單的例子：</p><p>ETF = 每股 0.001 BTC</p><p>BTC/USD = $100,000 ETF 股價 = 100 美元</p><p>您認為到本週末，比特幣的價格將上漲 25%，因此您購買了 125 美元的執行價看漲期權。該期權為價外期權，因為當前 ETF 價格比當前執行價格低 25%。波動性較高，但不是極高，因此溢價相對較低，為 1 美元。您最多可能損失 1 美元，如果期權很快進入實值狀態（超過 125 美元），您可以通過期權溢價的變化賺取更多的利潤，而如果您剛買入期權，您可以賺取 25% 的利潤自己出售了 ETF 份額。這是解釋槓桿的一種非常粗略的方法。</p><p>在美國資本市場，這些狂熱的交易者是一羣認真的傢伙。有了這些新的高槓桿 ETF 期權產品，他們將對比特幣的隱含波動率和遠期結構造成一些混亂。</p><p><strong>遠期套利</strong></p><p>看漲期權價格 - 看跌期權價格 = 多頭遠期合約</p><p>由於購買彩票的交易者推高了 ETF 期權的價格，虛值期權的價格將上升。這提供的機會可以通過 BTC/USD 永續合約（如 BitMEX 上的合約）和源自 ETF 期權價格的 ATM 遠期合約之間的套利來實現。</p><p>期貨基差 = 期貨價格 - 現貨價格</p><p>我預計 ETF ATM 遠期基差的交易價格將高於 BitMEX 期貨基差。以下是交易方法。</p><p>通過賣出 ATM 看漲期權並買入 ATM 看跌期權來做空 ETF ATM 遠期。</p><p>同時買入 BitMEX 比特幣 / 美元固定到期期貨合約，其到期日期與 ETF 期權相似。</p><p>等待價格在接近到期時趨於一致。這不會是一個完美的套利，因為 BitMEX 和 ETF 使用不同的交易價格構建比特幣的現貨指數價格。</p><p><strong>波動率 (Vol) 套利</strong></p><p>在很大程度上，當你交易期權時，你在交易波動率。目前在加密原生的非美國交易所上交易比特幣期權的交易者與交易 ETF 期權的交易者，在期限和行權價格的偏好上有所不同。我預測 ETF 期權交易的成交量將主導全球比特幣期權的流動。由於這兩個交易者羣體，即基於美元的美國交易者和非美元交易的交易者，無法在相同的交易所上進行互動，套利機會將出現。</p><p>當相同期限和行使價的期權以不同價格交易時，就會存在直接套利機會。此外，還將存在更一般的波動率套利機會，即在美國以外地區，ETF 期權波動率表面的某些部分與比特幣波動率表面存在顯著差異。要發現並利用這些機會需要更多的交易經驗，但我知道會有很多法國的投機者在這些市場上進行套利。</p><p><strong>MOC（市價收盤）流動</strong></p><p>由於 ETF 將導致美國上市的 ETF 衍生品成交量激增，CF 基準指數的下午 4 點收盤價將變得非常重要。衍生品的價值來自其基礎資產。隨着即將到來的數十億美元名義金額的期權和期貨每天到期，與 ETF 的收盤成交價相匹配，使淨資產值（NAV）達到一致至關重要。</p><p>這將在美國東部時間下午 4 點左右和其他交易日的交易時間內產生具有統計學意義的交易行為。那些善於處理數據集且擁有優秀交易機器人的人將通過套利這些市場低效賺取鉅額收益。</p><h4><strong>ETF 融資（創建貸款）</strong></h4><p>中心化的借貸平台，如 Blockfi、Celsius 和 Genesis，在想要以其比特幣作為抵押品借入法定貨幣的比特幣持有者中非常受歡迎。然而，一個端到端的比特幣經濟的夢想尚未實現。忠實的比特幣支持者仍然需要法定貨幣來支付生活必需品，使用那不太乾淨的法定貨幣。</p><p>我剛提到的所有中心化借貸平台都崩潰了，還有許多其他平台也是如此。使用比特幣作為抵押品借入法定貨幣變得更加困難和昂貴。傳統金融非常習慣於以流動 ETF 為抵押進行借貸。只要您抵押比特幣 ETF 股份，現在將有可能以具有競爭力的價格獲得大規模的法定貨幣貸款。對於那些信奉金融自由的人來説，問題是保持對比特幣的控制並利用這種更便宜的資本。</p><p>這個問題的解決方案是用比特幣換 ETF。下面是它的工作原理。</p><p>可以在銀行間市場借款的 AP 將創建 ETF 份額並對沖比特幣 / 美元價格風險。這就是創造借貸業務。用 Delta-One 的話説，它是 ETF 股票的回購價值。</p><p>以下是流程：</p><p>在銀行間市場借入美元並現金創建 ETF 份額。</p><p>賣出 ETF 的 ATM 看漲期權並買入 ETF 的 ATM 看跌期權，以創建一個合成的空頭遠期合約。</p><p>創建 ETF 單位的行為會產生正利差，即遠期基礎 &gt; 銀行間美元利率。</p><p>借出 ETF 股票以換取比特幣抵押品。</p><p>讓我們請 Chad 進來，討論一下他需要怎麼處理他的比特幣：</p><p>Chad 是一個擁有 10 個比特幣的持有者，他需要用美元支付他的 AMEX 賬單，那些酒吧裏的香檳很昂貴。Chad 聯繫了他的朋友 Jerome，一個在 SocGen 工作的狡猾的法國人，曾經是一名主要金融中後台的替代品，因為激進的期貨交易而入獄，但重新找回了工作（在法國你不能解僱任何人），現在負責運行加密交易台。Chad 向 Jerome 詢問了一個比特幣對 ETF 的交換，為期 30 天。Jerome 給出了 -0.1% 的報價。這意味着 Chad 將以 10 個比特幣交換 10,000 股 ETF，假設每股價值 0.001 比特幣，30 天后 Chad 將收回 9.99 比特幣。</p><p>在 Chad 擁有 10,000 股 ETF 而不是 10 個比特幣的 30 天內，他將 ETF 股份質押給他的傳統金融股票經紀人，以獲得非常便宜的美元貸款。</p><p>每個人都很開心。Chad 可以繼續在俱樂部裏炫耀而不必出售他的比特幣。而 Jerome 則賺取了融資利差。</p><p>ETF 融資業務將逐漸變得非常重要，並影響比特幣利率。隨着這個市場的發展，我將重點介紹有吸引力的 ETF、實物比特幣和比特幣衍生品融資交易。</p><h3>Your Size is My Size</h3><p>為了讓這些交易機會持續很長時間，並允許套利者以足夠的規模執行它們，比特幣現貨 ETF 複雜結構必須每天交易數十億美元的股份。在 1 月 12 日星期五，每日總成交量達到了 31 億美元。這是非常令人鼓舞的，隨着各種基金經理開始啓動他們龐大的全球分銷網絡，交易量只會增加。在傳統金融體系內有一種流動性的方式來交易比特幣的金融版本，資金管理人員將能夠逃離在這個全球通脹環境中現在提供的糟糕回報的困境。</p><p>我們正處於這種向持續全球通脹時期的早期階段。有很多噪音，但隨着時間的推移，那些運行股債相關性的經理們將會意識到事情已經發生了變化。在利率零界點以下，尤其是在通貨膨脹持續存在時，債券在投資組閤中停止發揮作用。市場將慢慢認識到這一點，從超過 100 萬億美元的債券市場的拋售將摧毀國家。然後，這些經理必須尋找另一種與股票或任何傳統金融資產類別沒有實質性相關性的資產類別。比特幣完成了這個任務。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 09:00:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/pf1xiw9h.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/pf1xiw9h.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Arthur Hayes]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>認知</category>
            <category>加密貨幣</category>
            <category>BTC</category>
            <category>ETF</category>
            <category>中本聰</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>OKX</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一文速覽比特幣 Layer 2 項目 Bitfinity，兼容以太坊 EVM]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Bitfinity 目前處於測試網階段，計劃在本月晚些時候或 2 月初推出主網。</blockquote><p>作者：Zen，PANews</p><p>日前，比特幣 Layer 2 項目 Bitfinity 宣佈籌集了 700 萬美元的總資金，投資方包括 Polychain Capital、ParaFi Capital、Warburg Serres、Dokia Capital 和 Draft Ventures。這筆資金在籌集時分兩部分，包括 2021 年約 100 萬美元的種子輪融資，以及去年 6 月完成的增長輪融資。這兩輪融資都是代幣融資，第二輪融資使 Bitfinity 的估值達到 1.3 億美元。</p><p>目前 Bitfinity 正處於測試網階段，計劃在本月晚些時候或 2 月初推出主網。據 Bitfinity 聯合創始人 Max Chamberlin 透露，此次宣佈融資消息是意圖在該網絡主網正式啓動之前引起人們的興奮與關注。作為新興的比特幣 Layer 2 解決方案，Bitfinity 的發展與 EVM 技術緊密相關。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2024/01/17/images/X82kI1q0eJ.jpg" alt="一文速覽比特幣 Layer 2 項目 Bitfinity，兼容以太坊 EVM" width="1000" height="563" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Bitfinity Network EVM 基於互聯網計算機（Internet Computer，簡稱 IC）創建了與以太坊兼容的區塊鏈，採用了 Solidity 語言。得益於 IC 獨特的架構和 Chain Key 技術，Bitfinity Network EVM 比其他區塊鏈上 EVM 傳統的實現方式更加高效，在鏈上的存儲能力和處理速度與傳統的網絡服務相當，無需支付任何 gas 費。而通過與 EVM 兼容，Bitfinity 允許熟悉以太坊編程環境的開發人員創建可以與比特幣交互的去中心化應用 (dApp)，為比特幣解鎖大量新應用程序和用例。藉助 Bitfinity，開發人員可以部署用 Solidity 編寫的比特幣、Ordinals 和 BRC-20 智能合約。這將有利於比特幣的實用性增長，尤其在以太坊長期主導的 DeFi 領域方面。</p><p>Bitfinity Network EVM 的架構由四個關鍵組成部分組成:</p><ul><li>EVM API 容器：容器（Canister）近似於 IC 上的智能合約容器，EVM API 容器作為系統的入口點，接收來自 Ethereum 客戶和 IC 代理的請求。一旦接收到這些請求，它們將被批處理到一個掛起的事務池中；</li><li>EVM 執行容器：在 EVM API 將傳入請求批處理到一個掛起的事務池中之後，EVM 執行容器將處理這些事務，更新全局 EVM 狀態，並相應地更新 Blockchain 容器；</li><li>Blockchain canisters(區塊鏈容器)：包含以太鏈區塊的結構，保存在 IC 的穩定存儲容器中，目前每個容器的容量限制為 48GB，項目方計劃將存儲增加到 1TB，這將允許 InfinitySwap 將其鏈上的全部數據保存在一個容器中；</li><li>Signature Verifier canisters（簽名驗證容器）：簽名驗證容器被用來驗證用於驗證以太坊交易的簽名，這是一項計算成本很高的任務，在專用容器池中執行，以避免 EVM API 容器中的計算量過大</li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2024/01/17/images/ZGa3B1ew4Z.jpeg" alt="一文速覽比特幣 Layer 2 項目 Bitfinity，兼容以太坊 EVM" width="1000" height="500" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>通過執行簽名驗證和事務批處理來優化事務吞吐量，Bitfinity Network EVM 比以太坊主網絡 EVM 執行得更加快速。由於加密和 IO 操作，這些優化具有很高的開銷。Bitfinity Network EVM 完全在鏈上，代碼和數據在 Web assembly 中執行。而 Web assembly 是一個單線程執行環境，其並行計算是通過多容器（multi-canister）架構實現，這也就是 Bitfinity Network EVM 能夠快速運行的原因。</p><p>此外，Bitfinity Network EVM 經過充分測試，核心模塊覆蓋率高。Retest 集成測試套件用於確保 JSON RPC 接口和 EVM 執行的正確性。Bitfinity Network EVM 使用現有的如 REVM、Retest、canister-sdk 和 IC 的穩定存儲庫，以充分利用現有的以太坊庫。</p><p>Bitfinity Network EVM 還計劃通過在 IC 上運行輕型客戶端來整合以太網和其他 EVM 兼容鏈，這將需要改變網絡協議，以便與其他鏈上的全部節點接口，並同步整個區塊鏈。其支持連接 ICRC-1 代幣和 ERC777/ERC20 代幣，以及作為 ICRC-1 代幣的比特幣。</p><p>在代幣方面，BITFINITY 是 Bitfinity DAO 批准創建官方項目治理代幣，也是 Bitfinity EVM 的原生代幣，總供應量為 10 億枚，屬於 ERC-20 代幣。其分配規則如下：</p><ul><li>社區金庫 20%</li><li>治理 DAO 35%</li><li>長期激勵 16%</li><li>種子輪 5%</li><li>成長輪 8%</li><li>增長和流動性計劃 (16%)</li><li>補助金 3%</li><li>成長與夥伴關係 3%</li><li>鎖定流動性 10%</li></ul>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 09:00:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/p2u4yc7u.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/p2u4yc7u.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Zen]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>BRC-20</category>
            <category>PA 原創</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>比特幣</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Google Cloud 成為 Flare 網絡驗證節點及數據提供者，助力其去中心化數據願景]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>數據區塊鏈 Flare Network 宣佈 Google Cloud 成為其基礎設施供應商，Google Cloud 將同時充當 Flare 網絡驗證節點以及 Flare 時間序列預言機 (FTSO) 據提供者的雙重角色。</blockquote><p>數據區塊鏈 Flare Network 宣佈 Google Cloud 成為其基礎設施供應商，Google Cloud 將同時充當 Flare 網絡驗證節點以及 Flare 時間序列預言機 (FTSO) 據提供者的雙重角色。</p><p>Flare 網絡原生代幣 FLR 市值逼近 6.6 億美元。合作消息傳出後, 截至目前為止幣價上漲逾 20%。</p><p>作為網絡驗證節點，Google Cloud 將負責向 Flare 區塊鏈提議和驗證新區塊，以支持該鏈的權益證明共識機制。包括 Google Cloud 在內，目前已有 100 個組織成為 Flare 驗證節點和 FTSO 數據提供者。這 100 家基礎設施提供商將作為驗證節點支持 Flare 網絡的安全性，也將構成 Flare 高度去中心化的價格預言機（具有公開價格數據的 FTSO）的數據提供者。</p><p>基礎設施提供商的角色對於 Flare 至關重要，其使命是在 Flare 和其他鏈上提供去中心化應用程序，訪問優質的去中心化數據：價格和時間序列數據、區塊鏈事件和狀態數據以及 Web2 API 數據。</p><p>Flare 將低成本 EVM 智能合約與去中心化數據相結合，以最低成本為開發人員和用戶提供對最廣泛數據的無需信任的訪問，並具備可擴展性和低延遲率。其原理是將網絡驗證節點作為去中心化原生預言機系統的一部分，嚮應用程序提供去中心化數據。</p><p>藉此，Flare 擴展了區塊鏈的實用性，可為開發人員提供構建用例所需的大量和多樣化的去中心化數據，以促進區塊鏈的廣泛採用。兄弟公司 Flare Labs 創建的面向智能合約和非智能合約資產的信任最小化橋接技術可幫助在 Flare 構建的去中心化應用程序訪問外部代幣。作為垂直整合的數據區塊鏈的一部分，這將為 Flare 帶來新的用戶和價值。</p><p>針對 Google Cloud 的加入及 Flare 的願景，Flare 聯合創始人兼首席執行官 Hugo Philion 表示：「作為數據區塊鏈，我們很高興 Google Cloud 加入我們現有的去中心化基礎設施提供商網絡，它們為 Flare 做出了巨大貢獻。攜起手來，我們將能提供一個以去中心化數據為核心的更強健的去中心化智能合約平台。」</p><p>「雖然區塊鏈領域目前的大部分應用都源於去中心化計算與外部數據的連結，但現有預言機系統存在明顯缺陷：難以去中心化、使用成本高昂、難以擴展且延遲率較高。」Philion 談到數據訪問去中心化的挑戰，並解釋了 Flare 如何通過其雙重角色策略解決該問題：</p><p>「Flare 預言機內建於網絡結構中，我們是唯一針對去中心化數據獲取進行優化的智能合約平台，能夠為開發人員提供所需的所有數據，以構建超越金融投機的更有意義的新用例。」</p><p>Google Cloud Web3 負責人 James Tromans 表示：「大規模數據訪問對於增加有意義的區塊鏈用例以及在全球更廣泛地推廣該技術非常重要。Google Cloud 成為 Flare 網絡上的驗證節點有助於支持這一使命。」</p><p>與此同時，Flare 也加入了旨在加速 Web3 初創公司發展的 Google for Startups Cloud 計劃，可幫助 Flare 上的開發人員獲得 Google Cloud 及合作伙伴的財務和技術支持。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 08:55:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/vai5o280.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/vai5o280.html</link>
            <author>
                <![CDATA[項目動態]]>
            </author>
            <category>共識</category>
            <category>節點</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>預言機</category>
            <category>基礎設施</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[加密市場需要券商嗎？解析後 ETF 時代券商的定位與作用]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>非合規中心化交易所不會永遠「既當裁判員又當運動員」。</blockquote><p>非合規中心化交易所不會永遠「既當裁判員又當運動員」。</p><p>撰文：北海，PicWe Co-founder</p><p>比特幣現貨 ETF 被美國 SEC 批准，為虛擬資產市場打開了新的大門。法規在不斷推動行業向有秩序有保障的方向發展，合規也成為了 2024 年的重頭戲之一。誰能率先合規落地，在機構跑步入場的未來，才能搶得先機。</p><p>合規交易所也罷，獨立券商也罷，屬於他們的時代才剛剛開始。</p><p>白露會客廳今日薦讀：專研 Web3 券商代買服務的 PicWe 聯合創始人北海，關於合規交易所與 Web3 券商發展解讀。瞭解 Web3 行業現有問題，認清合規交易所和 Web3 券商的重要性，解讀後 ETF 時代 Web3 券商的定位和未來。</p><p><strong>以下為原文內容。</strong></p><p>一部《繁花》劇，半部券商史。</p><p>Web3 的人看繁花這部劇，都有很強共鳴。很多人在看劇時下意識的將「股票」換成了「Token」。90 年代的中國股市和當下的加密貨幣市場如出一轍。時時都有人滾倉暴富或爆倉「立正」，天天都希望朋友賺錢又害怕「朋友開路虎」，月月都有讓人拍斷大腿的錯失自由機會。如今 ETF 已通過，Web3 也將從「老八股」時代邁入大繁榮時代。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/17/images/366de482aa21df1b4101f31e81bebc83." alt="加密市場需要券商嗎？解析後 ETF 時代券商的定位與作用" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>《繁花》中，「西康路 101 號」是爺叔寫給阿寶買股票的地方。中國工商銀行上海信託投資公司靜安證券交易部的別稱「西康路 101 號」。「合抱之木，生於毫末」。這裏是改革開放時期中國券商的起點。</p><p>那麼我們不禁要問，哪裏是 Web3 的「西康路 101 號」。</p><h3>一、為什麼 Web3 市場需要券商</h3><p>傳統證券市場，普通交易者無法進入交易所，只能在券商（證券公司）設立的營業廳下單，由券商代理完成股票的實際交易。Web2 時代，用戶無需到線下營業廳下單，可通過電子終端完成遠程下單操作。但普通交易者依舊無法在交易所直接下單，仍需要券商代用戶完成交易。這就是券商最基礎的作用「代買服務」。</p><p>Web3 內的交易所（Exchange）沒有限制，任何用戶都可以直接在交易所中進行交易。那麼 Web3 需要券商嗎？</p><p>傳統交易所很多采取會員制，證券交易所不以營利為目的。由會員自治自律、互相約束，會員可以參與交易所的股票買賣與交割。</p><p><strong>（一）Web3 交易所的合規轉型</strong></p><p>Web3 交易所分為兩種：中心化交易所（下稱 Cex）和去中心化交易所（下稱 Dex）。Dex 的利潤來自於兩項：一是交易手續費，二是 Dex 的平台 Token 增值。而 Cex 除了這兩項收入，還有第三項收入即客損。客損是指用戶在交易所因交易而損失的金額。用戶在交易所下單，交易所需要同步幫用戶交易相應數量的 Token，這是交易所的交易職能。至於 Launchpad 和其它業務，會隨着合規化轉型的推進，將不再是交易所的主營業務。</p><p>強總聯合交易所，寶總和麒麟會全部被埋。想象一下，如果《繁花》中的交易所股票不需要真實資金的買賣，只要強總一句話就可以漲跌，那麼十個麒麟會也救不了寶總。</p><p><strong>在現行交易所在實際操作中，會出現交易撮合和虛擬交易等情況。</strong>交易撮合是合理的，可以提升交易效率。但虛擬交易則風險很大。永續合約等金融衍生品原本是讓用戶相互對賭的虛擬交易。永續合約價格與現貨價格無需一致，各家交易所的同一個 Token 永續合約價格也可以不一致。但在賭注和「手牌」對交易所是透明的情況下，很多交易所會主動下場，操控虛擬交易價格，穩贏用戶。因此，我們經常可以看到被交易所插針爆倉的情況。比如孫哥去年上演的 HT 埋大戶事件。</p><p><strong>有的 Cex 明明沒有足夠量的 Token，卻提供相應的交易量。</strong>確實大部分用戶在交易所只是炒幣，但也會偶發用戶要提現的情況。一些小交易所會採取不允許「提幣」的措施，只允許數字上的買賣。而大交易所則會暫停「提幣」，用這個時間到鏈上或其它交易所購買足量的 Token。但這個過程幣價的波動會讓交易所造成一定的損失。因此，所持有 Token 現貨的數量成為 Cex 的核心競爭力。而交易所屯幣，又會進一步加劇 Web3 的流動性不足。</p><p>這些問題都是交易所合規之路的阻礙，未來，終將解決。</p><p><strong>（二）加密貨幣整體流動性不足</strong></p><p>加密貨幣市場總體體量依舊較小。目前，傳統金融市場依舊佔主導地位，體量遠非加密貨幣市場可比。以證券市場為例，全球證券市場總市值約 110 萬億美元，其中美國證券市場總市值約 45.5 萬億美元，佔比約 42.1%。而經歷去年 11 月到近期的大幅增長，加密貨幣市場總市值才剛剛恢復到 1.59 萬億美元的市值。總體量剛剛超過全球證券市場第 16 名的澳洲，離第 15 名的韓國證券市場，依舊有些許差距。</p><p><strong>加密貨幣資產無法相互兌換。</strong>Token、NFT、銘文等資產採用的協議各不相同，如 ERC-20、ERC-721、BRC-20 等。不同協議的資產無法直接轉換，有的可以藉助第三方工具完成 swap，有的只能通過市場拍賣，用 Token 結算。</p><p><strong>每條公鏈都在分割流動性。</strong>不同鏈上的 Token，只能通過跨鏈橋轉移，既慢又不安全。於是大量公鏈內的資金都基本只在單一鏈中流動，每發一條新公鏈，在外部資金進入有限的情況下，都是在分割原本流動性就匱乏的加密貨幣市場。</p><p><strong>Dex 的發展無法滿足日益增長用戶的需求。</strong>Dex 侷限於單一公鏈或者部分生態。對於普通用戶來説，相較於 Cex，Dex 的操作比較繁瑣，學習成本較高。而且鏈上交易存在被套利或者被「三明治攻擊」的風險，一旦操作不慎，容易造成大量損失。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/17/images/ebe2b19466a44f21bd4d4bfd4125fd71." alt="加密市場需要券商嗎？解析後 ETF 時代券商的定位與作用" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>▲2023 年 12 月 14 日 -2024 年 1 月 11 日 MEV 分類別數據</pre><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/17/images/3c69725a3a2a0571ee590ffad9a9830f." alt="加密市場需要券商嗎？解析後 ETF 時代券商的定位與作用" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>▲2024 年 1 月 10 日套利案例，通過閃電貸用 25U 的成本賺取 1.7 萬 U 的利潤。</pre><p><strong>（三）用戶交易體驗有待提升</strong></p><p>無法一鍵購買任意 Token。很多人都有這樣的經歷，看到一個「財富密碼」，但卻不知道在哪裏買這個 Token，有的甚至買的是假幣。很多 Token 只能在部分交易所買到，有的 Token 只能在鏈上買到。到今天，Web3 依舊沒有一款產品讓用戶能夠買到任意的 Token。即使使用鏈上工具，也只能在特定的生態中買到對應的 Token，比如 1inch 在非 EVM 就毫無用武之地。</p><p>鏈上交易學習門檻太高。即使是圈裏的「老法師」對於「在哪兒買」「怎麼買」也經常會出現困擾。每個生態和協議差異巨大，而且每條鏈為了鎖定流動性，儘可能的不讓 TVL 流失，會人為的製造障礙。很多異構鏈只支持自己生態的錢包，每條鏈也會建立自己的 Defi 生態。直接導致用戶無法用通用錢包 + 通用 Dapp 完成所有 Token 的交易。</p><h3>二、後 ETF 時代 Web3 券商作用</h3><p><strong>（一）後 ETF 時代交易所的定位</strong></p><p>ETF 已經通過，未來 Web3 行業會越來越規範。Cex 會逐漸迴歸交易所（Exchange）的屬性，不太可能繼續「既當裁判員又當運動員」。未來合規 Cex 的收益會來自於四項：一是交易佣金；二是券商會員費；三是諮詢服務費；四是持幣和提幣費用。前三項和傳統交易所一致，第四項是 Web3 獨有的。</p><p>持幣和提幣費用將會是 Web3 交易所的重要收益。證券和 Token 從屬性和功能上都有較大區別，Token 所具備的金融權益比證券更廣泛，使用場景也更多。證券交易中不會出現用戶要求「提走證券」，但是 Web3 世界中用戶經常會有提 Token 的需求，而持有大量 Crypto 是一筆不小的資金成本。未來會出現券商不持幣，由交易所代持的情況。提幣時，由券商發起，交易所轉給用戶。交易所收取券商一定的持幣費用，收取用戶一定的提幣服務費。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/17/images/95215299f6f2e68820d733d7b22a62f5." alt="加密市場需要券商嗎？解析後 ETF 時代券商的定位與作用" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>▲Cex 持有資產情況</pre><p><strong>（二）Web3 券商的定位</strong></p><p>Web3 券商提供五項服務：</p><p><strong>一是代買服務。</strong>券商通過 Web3 基礎設施，打通 Cex 和 Dex，實現一鍵買到任意 Token，幫助用戶完成 Token 的交易。和證券一樣，用戶並不關心股票是誰提供的，只關心交易的便捷性。</p><p><strong>二是諮詢服務。</strong>一方面是佈道。券商需要給新用戶講解 Web3 基本知識，做好區塊鏈技術的宣傳工作。同時按照當地的政策法規，提供協助開戶、出入金等服務。另一方面是投資諮詢。提供 Web3 各類諮詢，輔助用戶找投資標的、做交易決策。</p><p><strong>三是配資、金融衍生品服務。</strong>當交易所走向合規，永續合約和槓桿業務會從交易所轉移到券商。這樣可以有效的避免「裁判員親自下場」問題。而當項目和用戶需要資金支持時，券商手上的資金和券商在交易所處 Token 提現的授信將作為首選。另外，目前跟單交易、鏈上監控等業務也會聚合在券商的服務中。</p><p><strong>四是資產管理。</strong>Web3 券商提供的不只是傳統的理財和基金產品，還可以提供鏈上挖礦，穩定幣質押借貸等鏈上獨有的產品。幫用戶實現資產的週期性穩定增值。</p><p><strong>五是承銷、分銷和 OTC 業務。</strong>雖然 Web3 募資可以直接通過 IDO 和 ICO 的方式，但有券商背書，承銷、分銷會更有市場。而圈內每個月都有大量 Token 解鎖，OTC 業務可以避免盤面價格波動。而 OTC 業務通過有信任基礎的券商，更容易促成交易。</p><h3>三、Web3 券商將成為交易賽道的細分行業</h3><p>無論是傳統金融市場還是加密貨幣市場，每次牛市啓動，首先爆發的就是交易賽道，而「牛市買券商」是共識。</p><p>目前 Web3 券商仍是一個新興賽道，但已經出現了一些項目。根據所提供服務種類細分為幾個類別：</p><p><strong>一是代買工具。</strong>Web3 一直缺一款類似證券中的東方財富或同花順 app，用戶只需一鍵下單就能買到任意股票。Web3 未來會出現一系列代買工具，讓用戶無需學習鏈上操作或者也無需交易所註冊，就能買到任意 Token。</p><p>目前可以提供這項服務的是 PicWe 平台。該平台基於 AA 錢包、聚合交易系統和 SIS 技術（基於閃電網絡的狀態存證服務），打通了 Cex 和 Dex 的流動性，用戶無需提供交易所 API 也無需在交易所註冊，PicWe 平台的代買服務可以幫助用戶「一鍵買到任意 Token」。而且用戶的資產全部在鏈上鎖定，十分安全。該平台 Dapp 和 Tgbot 已經上線，正在 Beta 測試階段。</p><p><strong>二是資訊工具。</strong>ETF 通過的消息讓 ETH 瞬間起飛 10 個點，而 L2 賽道和 ETH 相關概念（如 ETC）更是爆漲接近 20 個點。先一步獲得資訊，在 Web3 意味着「更早上車」，成本更低、風險更小、收益更高。</p><p>全網最快的 Web3 鏈下數據情報系統當屬 BubbleAI 平台。結合團隊自研的 AI 大模型分析引擎，打造「All in One」的 AIFi 生態系統，將最難、最複雜的數據用最快、最簡單的方式賦能全球用戶。BubbleAI 終端 Beta 版已經上線。其核心功能包括實時信號聚合、AI 輿情分析、AI agent 跟單、AI 熱門板塊追蹤、AI 策略 bot。目前，BubbleAI 平台正在開展白名單申請活動，申請人數已經超過 2 萬人。</p><p><strong>三是金融衍生品。</strong>金融衍生品的種類繁多，而最接近券商服務的當屬跟單服務。跟單服務根據業務類型可以分為 DeFi 挖礦、跟單交易（又細分為 Cex 跟單和鏈上 Smart Money 跟蹤）和量化交易三種。其中 DeFi 挖礦類型，側重「套娃」或穩定幣，嚴格意義上，更偏 Fi 的類型。而跟單交易的體量較大，未來會是 Web3 券商服務主要部分。</p><p>券商跟單服務有一家值得關注。Logearn 是全球首家去中心化的自動跟投 / 跟單交易中間件，是聚合型的去中心化跟單交易平台。平台提供去中心化跟單 SaaS 解決方案，徹底打通 CEX、DEX、錢包、社區等場景的跟單數據和流程，可以聚合行業所有跟單的流動性。讓用戶更方便的進入到 Web3 來投資或者交易。</p><p><strong>四是資管工具。</strong>一直以來，加密貨幣市場都保持着較高的收益率，而 Web3 資管項目也始終十分火爆。資管平台根據資產持有者的權限可分為中心化、去中心化和半中心化三類，產品形態和技術路線各有不同。總體來説，Web3 資管項目參差不齊，往往短時間內高收益的工具，在長週期內收益很低甚至虧損，只有經歷過一輪週期市場檢驗的項目，才是優秀的資管項目。</p><p>Enzyme 項目誕生於 2017 年，管理者可以在 Enzyme 構建自己的投資組合，投資人可以選擇特定的投資經理進行投資。V2 版本上線後，支持近 200 種資產，有 1300 多種投資組合，管理着近 17 億美元的鏈上資產。但由於這個圈子用戶更喜歡短期高額收益，Enzyme 雖然是去中心化資管賽道的龍頭項目，依舊體量較小。這一輪牛市或許會出現半中心化的鏈上優質資管項目。</p><p><strong>五是承銷、分銷和 OTC 業務平台。</strong>以 Amber 為代表的平台可以提供非加密貨幣市場用戶購買加密資產的渠道。但目前暫未發現基於智能合約的 OTC 業務平台，幫助項目方在非二級市場完成 Token 的交易。</p><p>2024 年 1 月 11 日標誌着 Web3 進入新紀元。未來 Web3 合規交易所和券商將攜手打造更加便利的交易基礎設施，引入大量圈外用戶持有加密資產，提供更有溫度的交易服務，聚合整個加密貨幣市場的流動性，提升區塊鏈的世界性共識，共同迎接 Web3 的繁花。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 08:00:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/xt0e9nf0.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/xt0e9nf0.html</link>
            <author>
                <![CDATA[白露會客廳]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>收入</category>
            <category>虛擬資產</category>
            <category>加密貨幣</category>
            <category>衍生品</category>
            <category>ETH</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>基礎設施</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Metis 新進展促進幣價和鎖倉量齊飛，這 8 個生態項目值得關注]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>本文 PANews 將解析回顧和盤點 Metis 的市場表現和最新進展，以及價值數億美元生態基金激勵下值得關注的生態項目。</blockquote><p>作者：Nancy，PANews</p><p>老牌 Layer2 項目 Metis 曾因「V 神媽媽」的光環備受關注，而近期幣價和 TVL 的飆升也使其再度成為市場熱議的對象。本文 PANews 將解析回顧和盤點 Metis 的市場表現和最新進展，以及價值數億美元生態基金激勵下值得關注的生態項目。</p><h3><strong>躋身第三大 Layer2，技術和生態激勵齊推進</strong></h3><p>近期，Metis 亮眼的市場表現引發社區熱議。L2BEAT 數據顯示，截至 1 月 17 日，Metis 的 TVL 已超 9.9 億美元，過去 7 天漲幅近 55.2%，僅次於 Arbitrum One 和 OP Mainnet，位列以太坊 L2 鎖倉量的第三位。同時，CoinGecko 數據顯示，過去 30 天，$METIS 的價格上漲約 396.8%。</p><p>作為上個週期的明星項目，Metis 曾先後獲得 100 萬美元天使和種子輪融資以及 300 萬美元 A 輪融資，並因其創始人 Elena Sinelnikova 與以太坊創始人 Vitalik Buterin 的母親 Natalia Ameline 之間的朋友關係而在強者雲集的 Layer2 賽道迅速打開名氣。從 L2BEAT 的數據來看，Metis 曾在 2022 年期間 TVL（總鎖倉量）飆升超 7 億美元，但此後卻一路下滑。</p><p>直至近一個月來，受以太坊坎昆升級利好影響，Layer2 成為當下市場重點關注方向。其中，Metis 更是憑藉去中心化排序器等技術敍事和鉅額的資金激勵搶跑市場。</p><p>排序器是 Layer2 架構中的重要組件，可將成百上千筆交易整理排序並壓縮成單筆給 Layer1 確認，從而降低向 Layer1 發送數據的成本和交易速度，但中心化問題卻帶來了單點宕機風險和壟斷風險，故包括 Arbitrum 和 Optimism 等項目均將去中心化排序器列為未來發展方向。</p><p>Metis 自稱是第一個去中心化排序器且分享收入的 Optimistic Rollup，其採用了與所有節點運營商進行收入分享的模式，使代幣持有者可以質押其資產以賺取收入和挖礦獎勵，但進入排序器池的排序器運營方需要質押至少 2 萬枚$METIS。</p><p>根據最新消息，MetisDAO 已投票通過「將測試網定序器去中心化並啓動社區測試」的提案，旨在去中心化測試網上部署的定序器基礎設施並啓動社區測試，以幫助 Metis 開發人員對新架構進行壓力測試，社區測試第一季已於 1 月 15 日啓動。而 Metis 2024 年第一季度的產品重心也是聚焦去中心化 POS 排序器上線。</p><p>除了技術推進上，Metis 還在 2023 年年底宣佈推出了 1 億美元基金「Metis 生態發展基金」以加速生態的發展，將分配 460 萬枚$METIS 於排序器挖礦、追溯資助、新項目部署和其他事業。該基金的資金分配計劃計劃於 2024 年第一季度進行，預計將分配給在 Metis 上開發 NFT、DeFi 以及安全項目等的用戶。按照$METIS 最新價格來看，該基金持有的這些代幣價值高達 5.4 億美元。</p><h3><strong>Metis 生態仍處早期階段，大部分為低市值項目</strong></h3><p>Metis 官網顯示，Metis 生態項目仍處於早期，僅為 87 個，涵蓋跨鏈橋、DeFi、NFT、DEX、GemeFi 和基礎設施等諸多領域。PANews 盤點了 8 個值得關注的生態項目，其中絕大部分市值均在 3000 萬美元以下。</p><p>不過，TVL 的飆升背後，Metis 生態也被認為存在「虛假繁榮」。據 PANews<a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/dz0cjn7h.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow">此前報道</a>，儘管 MetisTVL 驚人，但相比其他 Layer2 網絡，真正使用 Metis 區塊鏈的相對較少。從 TVL 資金分佈來看，僅小部分用於發展其 DeFi 生態，且其中一半用於借貸協議 Aave。同時，Metis 的 TVL 有一半來自新鑄造的代幣，並且大部分增長也來自代幣價格的飆升。</p><h4><strong>Wagmi（</strong><strong>WAGMI）</strong></h4><p>Wagmi 是由知名開發者 Daniele Sestagalli 開發的 DeFi 產品套件，也是 Sestagalli 對跨鏈收益平台 Popsicle Finance 的品牌重塑，旨在部署一個去中心化交易所，允許創建無需許可的資金池。Wagmi 在近期正式部署到 Metis，並獲得 Metis 生態系統發展基金的 200 萬美元資助，也是 Metis 生態系統發展基金的首次正式撥款。不久前，Wagmi 還宣佈與 DWF Labs 達成合作，後者用 50 萬 USDT 購買了 2660 萬枚 WAGMI（0.01879 美元均價） 。</p><p>CoinGecko 數據顯示，截至 1 月 17 日，HUM 的價格近 0.022 美元，流通市值超 3081 萬美元。</p><h4><strong>Hera Finance（HERA）</strong></h4><p>Hera Finance 是一個 AI 驅動的多鏈 DEX 聚合器，旨在提供友好的用戶體驗併為開發者提供強大的開發工具，用於在鏈上程序中進行無縫 Swap，已與 Arbitrum、Metis、Avalanche、Base、BNB Chain、以太坊、Fantom、Mantle 和 Optimism 集成。</p><p>CoinGecko 數據顯示，截至 1 月 17 日，HERA 的價格約為 5.71 美元，流通市值約為 2252.6 萬美元。</p><h4><strong>NetSwap（</strong><strong>NETT）</strong></h4><p>Netswap 是運行在 Metis Andromeda 上的 DEX，使用與 Uniswap 相同的 AMM 模型，可提供交易、流動性挖礦、質押和 Launchpad 等多項功能。DeFiLlama 數據顯示，截至 1 月 17 日，NetSwap 的 TVL 達 1284 萬美元，近一個月 TVL 上漲了 260%，是僅次於 Maia DAO 的第二大原生項目。</p><p>CoinGecko 數據顯示，截至 1 月 17 日，NETT 的價格約為 1.63 美元，流通市值超 1401.1 萬美元。</p><h4><strong>Tethys Finance（</strong><strong>TETHYS）</strong></h4><p>Tethys Finance 是於 2021 年推出的去中心化交易與借貸協議，旨在為 Metis Andromeda 網絡提供快速、安全、可靠和先進的本地去中心化交易應用程序，以處理各種交易需求。去年年底，Tethys Finance 推出了收益型穩定幣 TethysUSD。</p><p>CoinGecko 數據顯示，截至 1 月 17 日，HUM 的價格約為 0.71 美元，流通市值超 757.1 萬美元。</p><h4><strong>Hermes（HERMES）</strong></h4><p>Hermes 是於 2022 年推出的 DEX，是 Solidly 的 Fork 版本，旨在為用戶提供低成本和接近零滑點的交易。目前，Hermes 已推出 V2 版本，用戶可通過使用集中且統一的流動性在任何鏈之間進行交換。Hermes 的代幣 HERMES 可用於投票、質押和提升獎勵。</p><p>CoinGecko 數據顯示，截至 1 月 17 日，HERMES 的價格約為 0.079 美元，流通市值約為 738.6 萬美元。</p><h4><strong>Maia DAO（MAIA）</strong></h4><p>Maia DAO 是 Metis 上首個去中心化社區擁有的儲備貨幣協議，旗下包括 DEX Hermes、透明自動化流動性全鏈策略 TALOS 和全鏈流動性協議 Ulysses。根據 DeFiLlama 數據顯示，截至 1 月 17 日，Maia DAO 的 TVL 超 1493 萬美元，近一個月增長了 155%。</p><p>Maia DAO 的代幣 MAIA 採取社區公平發射的方式，質押後可獲得投票、治理和分紅等權益，官網顯示有 60.4% 的代幣處於質押狀態。</p><p>CoinGecko 數據顯示，截至 1 月 17 日，MAIA 的價格約為 37.7 美元，完全稀釋估值為 679.1 萬美元。</p><h4><strong>Hummus Exchange（HUM）</strong></h4><p>Hummus Exchange 是單邊質押的去中心化 AMM，旨在在 Metis 區塊鏈上交換穩定幣 USDT、USDC 和 DAI，可消除流動性提供者的無常損失風險，併為交易者提供超低滑點。</p><p>CoinGecko 數據顯示，截至 1 月 17 日，HUM 的價格約為 0.032 美元，流通市值超 356.7 萬美元。</p><h4><strong>Revenant（</strong><strong>GAMEFI）</strong></h4><p>Revenant 是 Metis 網絡上首個面向遊戲玩家、遊戲開發者和投資者的去中心化遊戲平台，已推出首款旗艦遊戲 Battle of Olympus。</p><p>CoinGecko 數據顯示，截至 1 月 17 日，GAMEFI 的價格約為 1.63 美元，流通市值超 307.6 萬美元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 07:29:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/ia23xrgh.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/ia23xrgh.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Nancy]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>PA 原創</category>
            <category>Layer2</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Arbitrum 試點計劃投票通過，4581.5 萬 ARB 開啓激勵新篇章]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Arbitrum 此前進行的短期激勵計劃成功使鏈上數據全面提升，一項 4581.5 萬 ARB 的長期激勵試點計劃剛剛在 Snapshot 上獲得通過。</blockquote><p>作者：蔣海波，PANews</p><p>1 月 17 日上午，Snapshot 上關於 Arbitrum 長期激勵試點計劃（以下簡稱試點計劃）的提案投票結束。在幾個投票選項中，分配 4581.5 萬 ARB（4500 萬用於激勵，81.5 萬用於補貼參與各項工作的人員）的投票佔比 57.49%，分配 2581.5 萬 ARB 的投票佔比 39.23%，分配 3581.5 萬的投票佔比 0.81%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2024/01/17/images/T3pe6H3vdl.png" alt="Arbitrum 試點計劃投票通過，4581.5 萬 ARB 開啓激勵新篇章" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>最終，分配 4581.5 萬 ARB 的投票勝出，完全不分配資金的投票僅佔 2.47%。</p><h3>短期激勵計劃帶來全面增長</h3><p>根據 OpenBlock 的統計，Arbitrum 已經進行幾個月的短期激勵計劃（STIP）被認為是成功的，各類協議在日活躍用戶數量（DAU）、TVL、交易量上實現了全面增長。如 DEX 類，DAU 增加了 118.72%，TVL 增加了 49.24%，交易量增加了 333.28%。</p><p>相關閲讀：<a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/5ml5qiv8.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow">《Arbitrum 的贈款戰爭落幕：57 個項目瓜分 5000 萬 ARB，或成 DAO 治理的經典案例？》</a></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2024/01/17/images/AM99ks4tUl.png" alt="Arbitrum 試點計劃投票通過，4581.5 萬 ARB 開啓激勵新篇章" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>STIP 原計劃有兩輪，但由於在第一輪中已用光 5000 萬 ARB 的預算。而 Arbitrum 上有很多新項目，某些打算在第二輪中申請的項目錯過了機會，因此現在的試點計劃可以取代 STIP 的第二輪，未獲得 STIP 和 Backfund 激勵的項目可以申請現在的試點計劃。</p><p>同時，最初的 STIP 存在一些不足之處，試點計劃在實施過程中將進行改進，從中學到的經驗也有利於未來的長期激勵計劃。</p><h3>試點計劃的改進</h3><p>對於 ARB 激勵的使用，試點計劃將更為靈活。STIP 出於限制 ARB 拋售等因素，對激勵機制進行了嚴格限制，導致大多數協議都以常規的流動性激勵模型發放 ARB 激勵。試點計劃將提供更大的靈活性，鼓勵協議探索和實驗多樣化的激勵方案，從而更好的服務於 Arbitrum 生態。</p><p>試點計劃還引入了委員會和應用顧問等角色。在 STIP 投票中，每名代表都需要對申請的上百個項目進行投票，而實際上代表們不可能熟悉每一個項目，這就導致每名代表都面臨巨大的工作量。本次試點計劃將設立一個 DAO 批准的由 5 個人組成的委員會，負責對申請項目進行初步評估，確保只有值得的項目才會進入 Snapshot 投票。</p><p>對於 STIP 反應提案收到的反饋不足的問題，試點計劃引入了應用顧問的角色，為每一個申請者提供詳細的反饋和指導，確保每個申請者都能夠基於反饋進行改進，從而提出更有吸引力的計劃。</p><h3>申請流程的 5 個階段</h3><p>申請試點計劃的協議將進行獎勵申請、反饋、篩選、投票、激勵這 5 個階段：</p><ol><li>申請期（2 周）：協議使用試點計劃申請模板來提交他們的提案，確保所有申請者都按照相同的標準和目標進行申請。</li><li>反饋期（2 周）：應用顧問為每個提案提供反饋和指導，協議在兩週內基於收到的反饋修改他們的提案。</li><li>篩選期（1 周）：委員會將使用預定的評分標準來評估每個協議，決定哪些協議將進入投票階段。</li><li>投票期（1 周）：DAO 成員對每個通過初步篩選的提案進行投票，決定是否為其分配資金。</li><li>激勵期（12 周）：獲得批准的協議將在 12 周內通過 Hedgey 流每兩週接收一次分配的 ARB。</li></ol><p>在即將進入的 Tally 投票期間，委員會和應用顧問將開始創建具體的評分標準。所以預計還需要一個半月以上的時間才能確認具體有哪些協議獲得激勵，以及如何進行激勵。</p><h3>參與者的額外獎勵</h3><p>在提案中，用於激勵的資金有 4500 萬 ARB，未使用的部分將被退回。除此之外，還為參與工作的成員分配了 81.5 萬 ARB。</p><ul><li>委員會成員分配 12.5 萬 ARB，每人 2.5 萬；</li><li>應用顧問 10.5 萬 ARB，每人 3.5 萬 ARB；</li><li>研究賞金總計 20 萬 ARB；</li><li>數據和分析提供商 15 萬 ARB；</li><li>項目經理 10 萬 ARB；</li><li>協助創建提案的成員分配 1.5 萬 ARB；</li><li>追溯性社區資金 10 萬 ARB；</li><li>多籤分配 2 萬 ARB，每人 2500ARB。</li></ul><p>對於研究人員，可以嘗試申請研究賞金，需要幫助 DAO 從激勵計劃中得出有意義的結論，如哪些協議激勵設計最有效、長期激勵計劃的適當預算是多少、哪類協議獲得資金最多等。</p><p>對於追溯性社區資金，Stablelab（一個為 DAO 提供專業代表、治理框架設計和產品開發的機構）在制定提案僅表示將用於資助在試點計劃期間做出貢獻的社區成員，積極參與試點計劃的工作可能會有額外收穫。</p><p>需要注意，雖然 Snapshot 的投票已經通過，但後續還需在 Tally 上進行鏈上投票才能確認資金的分配，PANews 也將在 4500 萬 ARB 確認如何分配後繼續為大家解讀。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 07:03:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/9p3l2975.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/9p3l2975.html</link>
            <author>
                <![CDATA[蔣海波]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>PA 原創</category>
            <category>Arbitrum</category>
            <category>治理</category>
            <category>DAO</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Solana 與 DePIN 雙重敍事、雙飛輪幣價上升模型，火熱的 Helium Mobile 是新龐氏嗎？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Helium Mobile 「雙飛輪幣價螺旋上升模型」+「引爆飛輪的 33 支點」，讓人對其在牛市的表現充滿了期待。但因為政策及技術上的風險，也有可能最終被證明只是又一個史詩級的 Ponzi。</blockquote><p>作者：KillerWhalesDAO</p><p>隨着 #Solana 生態的復甦，以及 #Depin 賽道的火熱。作為龍頭的$Mobile ，價格在 2023 年年底短期暴漲 10 倍，最高衝到了$0.008。</p><p>而近期隨着#Solana 生態系列代幣的回調，在本文撰寫時，#Mobile 現價$0.0027，最大回調幅度高達 68%。</p><p>伴隨着幣價的下跌，區塊鏈騙局的質疑聲也開始變多。那麼，Helium Mobile 這個項目基本面如何？</p><p>但華語區針對 #Mobile 的系統研究和解讀的資料依然太少，我們 Killer Whales DAO 虎鯨會計劃在未來的一段時間，系統、深入地剖析解讀這個項目，並實時跟蹤鏈上數據。</p><p>如果你對 #Mobile 以及 #Solana 生態、#DePin、#AI+ 感興趣，請關注我們 @KillerWhalesDAO 。</p><p>先説結論，我們認為，Helium Mobile 最出彩的地方，是在於它是一個「雙飛輪幣價上升模型」，同時匹配了「引爆飛輪的 33 支點」。</p><p>而風險主要在於 5G 網絡建設的政策風險、地域限制於美國、電信虛擬運營商可能會存在的信號不穩定等問題。</p><p>同時，Mobile 的代幣籌碼過於集中，並且沒有上主流 CEX，價格波動很大。</p><p>另外，項目方 Helium 的上一個物聯網項目 #hnt 並不成功，許多礦工損失慘重，同時還遭遇被幣安下架等一系列問題。這也某種程度影響了人們對 Helium 重新起一個盤子的信心。</p><h3>一、Helium Mobile 是什麼？</h3><p>Helium Mobile 是一家去中心化 5G 運營商，其用代幣 #Mobile 激勵網絡者部署、運營 5G 移動網絡硬件，從而形成去中心化無線網絡（DeWi）。</p><p>$MOBILE 是 Helium subDAO 治理代幣，目的是實現治理的分離。</p><p>我們都知道，5G 網絡建設，最大的成本就是基站的建設。Helium Mobile 很巧妙地利用代幣的經濟激勵，鼓勵個人去購買類似路由器的熱點設施 Hostpot，並佈置到室內和室外的各種環境中。</p><p>簡單來説，就是發動羣眾的力量，用無數分散的小型熱點，來取代大型基站。從而獲得更低的建設成本、更全更廣的網絡覆蓋、更便宜的電信套餐資費。</p><h3>二、雙飛輪幣價螺旋上升模型</h3><p>首先，Helium Mobile 是個 POW 礦幣，跟 #btc 和 #fil 一樣，傳統的 POW 礦幣有一個「礦機 - 幣價」的礦幣飛輪效應（見圖 1）。<img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/17/images/607a164ad72b1d784492d03b07be2428." alt="Solana 與 DePIN 雙重敍事、雙飛輪幣價上升模型，火熱的 Helium Mobile 是新龐氏嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>賣礦機的錢，可以用來做市值管理。把價格拉飛。</p><p>然後，因為價格上漲，挖礦的收益提升，會吸引更多的人去佈局礦機。</p><p>於是，礦機進一步大賣，有了更多的做市資金，繼續拉盤。</p><p>同時，在礦幣飛輪轉動起來之後，礦機大賣，幣價大漲，會吸引更多的二級市場的散戶進去託盤幣價。</p><p>飛輪轉動起來之後，就可以這樣左腳踩右腳，螺旋上升。</p><p>以往的礦幣，不管是 #btc ，還是 #fil 和 #hnt ，都是這樣拉起來的。</p><p>在 2021 年， #fil 一個季度拉了 10 倍，#hnt 一年拉了 100 倍。</p><p>但僅僅只有礦幣飛輪，它完全可以僅僅是個空轉的泡沫。比如， #fil 做的去中心化存儲，結果只有礦機在那裏空轉，根本沒什麼真實用戶。而 #hnt 更是有大量的無效熱點佈置在中國，沒法使用。</p><p>而 #BTC 雖然也啓動了礦幣飛輪，但跟 #fil 和 #hnt 完全不在一個檔次的原因，就是它是有真實的使用場景：支付以及價值存儲。真的有大量的人 / 機構用來它來進行結算和當成數字黃金一樣屯着。</p><p>Helium Mobile 跟傳統的 #fil 和 #hnt 不一樣的地方在於，它不僅僅有一層礦幣飛輪，它還有一層「礦機 / 熱點—用戶」飛輪（見圖 2）。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/17/images/10c166ce97ff3f3f87c0a82f16e46db8." alt="Solana 與 DePIN 雙重敍事、雙飛輪幣價上升模型，火熱的 Helium Mobile 是新龐氏嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>佈局的熱點越多，使用體驗越好，用戶越多。</p><p>同時，用戶越多，對於礦機 / 熱點的需求越大。</p><p>良性循環。</p><p>它是「雙飛輪幣價螺旋上升模型」。</p><p>而在「礦機 / 熱點 - 用戶」飛輪上，為了避免出現 #fil 和 #hnt 的礦機空轉的問題。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/17/images/909128d8de25b2362b3d597baf5d415a." alt="Solana 與 DePIN 雙重敍事、雙飛輪幣價上升模型，火熱的 Helium Mobile 是新龐氏嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Helium Mobile 創造性地提出了根據使用量來決定挖礦獎勵的原則。只有有真實的用戶連接到了熱點 Hostpot，並且產生了數據傳輸，才能獲得 Mobile 獎勵。</p><p>你如果只是購置了大量的熱點在那裏無效空轉，是沒有獎勵的。</p><p>同時，為了更科學合理地引導礦機的佈局。Helium Mobile 還巧妙地鼓勵手機套餐訂閲用戶分享他的手機位置信息（Mapping），以此來獲得 mobile 獎勵。</p><p>這樣，用戶和礦機的位置分佈，都一目瞭然（見圖 4）。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/17/images/6e8accb27bec158e9e51c56599260459." alt="Solana 與 DePIN 雙重敍事、雙飛輪幣價上升模型，火熱的 Helium Mobile 是新龐氏嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>項目方可以用不同的代幣獎勵係數來引導礦機的佈局。</p><p>熱點比人多的地方，少獎勵一點。</p><p>熱點比人少的地方，獎勵係數調高一點。</p><p>通過這種方式，不僅徹底解決礦機空轉，還科學地、有節奏地引導熱點的佈局。不得不説，helium 在當年操盤 hnt 的基礎上，還是積累了非常多的經驗。</p><h3>三、引爆飛輪的 33 支點</h3><p>Helium Mobile 是雙飛輪幣價螺旋上升模型，而飛輪要轉起來，得有支點去撬動它。</p><p>對於「礦機 / 熱點 - 用戶」飛輪，它有 3 個支點去撬動用戶端：價格屠城、無縫銜接、代幣激勵。</p><p>對於「礦機 - 幣價」飛輪，它也有 3 個支點去撬動幣價端：Solana 和 Depin 的雙重 buff、代幣通縮、極致 MEME。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/17/images/e1ec1ade8c0faea29ec7905478603e12." alt="Solana 與 DePIN 雙重敍事、雙飛輪幣價上升模型，火熱的 Helium Mobile 是新龐氏嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>這六個支點，統稱為引爆飛輪的 33 支點。</p><p><strong>（一）價格屠城</strong></p><p>根據 JDPower 的統計，2023 年美國用戶在電信套餐上每月平均支出 157 美元。</p><p>而使用 Helium Mobile 的套餐，暢享無限通話、無限流量、無限短信，僅僅需要 20 美元。</p><p>頗有當年滴滴和快車燒錢補貼用戶時的瘋狂架勢。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/17/images/7e247320fe95cfdc3128b590e05ccdb1." alt="Solana 與 DePIN 雙重敍事、雙飛輪幣價上升模型，火熱的 Helium Mobile 是新龐氏嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>（二）無縫銜接</strong></p><p>我們亞洲這邊很多人不知道的是，北美的 iPhone 標配的是一個物理的 SIM 卡槽和一個 eSIM。</p><p>更換電信資費套餐，根本不需要像中國內地一樣，需要去營業廳換卡。並且攜號轉號還遇到重重阻礙。</p><p>你只需要下載 Helium Mobile 的 APP，並在手機上設置一下 eSIM，即可無縫切換到 Helium Mobile 的套餐。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/17/images/5d5de8e6e9dd16d9c70811f7e876dbf0." alt="Solana 與 DePIN 雙重敍事、雙飛輪幣價上升模型，火熱的 Helium Mobile 是新龐氏嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>另外一個影響用戶切換的重要問題是：網絡早期熱點覆蓋少怎麼辦？</p><p>你 20 美元的套餐雖然很便宜，很吸引人。但早期熱點覆蓋範圍小，信號差，使用體驗很差怎麼辦？</p><p>對此，Helium Mobile 早有預謀。它與美國四大傳統移動網絡運營商巨頭之一的 T-Mobile 簽訂了長達 5 年的戰略合作。</p><p>Helium 自己的 5G 網絡與 T-Mobile 的網絡相結合，當 Helium Mobile 的用戶在沒有去中心化無線網絡（DeWi）覆蓋的地區時，加密運營商會自動切換到 T-Mobile 的網絡。</p><p>這就從根本上保證了，用戶想切換到 Helium Mobile 的資費套餐，真的是無縫銜接。即沒有任何使用上的不便利、也有沒有繁瑣的更換程序。</p><p><strong>（三）代幣激勵</strong></p><p>前面我們提到，Helium Mobile 為了更科學地對礦機的佈局進行規劃，鼓勵手機套餐訂閲用戶每天共享他們的手機位置信息。</p><p>為此，相應的激勵的措施是會給予 Mobile 代幣進行獎勵。</p><p>23 年年底，Mobile 價格高峯的時候，人們更是驚呼 「2 天回本，28 天淨賺」！</p><p>你 20 美元 / 月訂閲一個套餐，每天只需要點一下手機，共享一下位置，然後該幹嘛就幹嘛。Helium 會獎勵你每天價值 10 美元的 Mobile 代幣。</p><p>使用 2 天，這個套餐就相當於白送。</p><p>不僅如此，你還可以繼續使用獲得的 Mobile 代幣來預付最長 3 個月的套餐資費。</p><p>這一點，對於生活在水深火熱之中的老美來説，還是很有殺傷力的。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/17/images/06e62736a37188c12f1fbd8241097e10." alt="Solana 與 DePIN 雙重敍事、雙飛輪幣價上升模型，火熱的 Helium Mobile 是新龐氏嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>當然，如果你不滿足於使用手機每天賺 10 美元的 Mobile 代幣，而想獲得更多的代幣獎勵。那就需要去購買專門的礦機 / 熱點 Hostpot，目前室外版是 499 美元 / 台。供不應求，出來就斷貨。而室內版的還有貨，價格是 249 美元 / 台。</p><p>這就是 Helium Mobile 撬動對於「礦機 / 熱點 - 用戶」飛輪的用戶端的 3 個支點：價格屠城、無縫銜接、代幣激勵。</p><p>在這三個支點的撬動下，Helium Mobile 的套餐訂閲用戶數已經有 5 萬多。而這個數據，還在每天以幾百到上千的速度在增長。</p><p>從數據上來看，距離 20 美元 / 月的套餐推出也才僅僅一個多月的時間，又趕上西方聖誕節假期。冷啓動的勢頭不錯。</p><p>接下來，我們就來解讀撬動「礦機 / 熱點 - 幣價」飛輪的幣價端的 3 個支點。</p><p><strong>（四）Solana 生態和 Depin 敍事的雙重 buff</strong></p><p>2023 年，我們見證了 Solana 的浴火重生，再現輝煌。這條華爾街精英主導的公鏈，生態在全面爆發的前夜。而 SOL/ETH 的匯率，也在底部反彈了 5 倍。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/17/images/a7758117cf163dc13ab1cc6446aead01." alt="Solana 與 DePIN 雙重敍事、雙飛輪幣價上升模型，火熱的 Helium Mobile 是新龐氏嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Helium 作為 Solana 生態頭部 DePIN 項目，同時也是 Solana 2024 年核心戰略着力點之一。</p><p>CoinEx 的此前分析指出，Solana 生態的關注點主要集中在 DeFi、Memecoin 和 DePIN 上。</p><p>Solana 的主線敍事就是 DePIN，這個是由創始人的背景、思路和佈局決定的，不是恰好跑出來的。</p><p>Solana 創始人 toly 最長的工作經歷在高通做開發，做了十多年，包括 18 年最開始 Solana 融資的時候，創始人説的也是想做通信和硬件。</p><p>2023 年 10 月底 Solana 的 Breakpoint 大會，Helium Mobile 這個案例是被放到最前面，而且反覆地提及的。此外，大會裏提到的每個項目，比如創始人穿着的 silly 服裝，在十一月都有精彩的表現，或是暴漲，或是宣佈空投。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/17/images/8ac7cfec4032fa8f4af5b02d67d4f2a3." alt="Solana 與 DePIN 雙重敍事、雙飛輪幣價上升模型，火熱的 Helium Mobile 是新龐氏嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>基本上屬於官方明牌喊單的項目。</p><p>即使撇開 Solana 的偏愛，Depin 也是本輪牛市的主敍事之一。</p><p>OKX 中文@okxchinese 做的 Depin 科普《為何 Depin 被認為是 2024 年最值得看好的賽道之一？》</p><p>在這一期節目中，是直接以 Helium Mobile 作為例子來進行闡述。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/17/images/5c4a54131ae8bc20521bad08339a49cf." alt="Solana 與 DePIN 雙重敍事、雙飛輪幣價上升模型，火熱的 Helium Mobile 是新龐氏嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>而@binancezh 也做了《如何看 Solana 生態&amp;Depin 新敍事？》的專場 Space，但整個討論貫穿始終的，也是 Helium Mobile。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/17/images/d19f2bcddf1df76096ae1da0e0086d2b." alt="Solana 與 DePIN 雙重敍事、雙飛輪幣價上升模型，火熱的 Helium Mobile 是新龐氏嗎？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>毫無疑問，Depin 是本輪牛市的主敍事之一。而 Helium Mobile 又牢牢佔據了龍頭地位。</p><p>據 CoinGecko 數據顯示，按照市值排名，當前 Helium 在整個 DePIN 賽道中排名第三。在排名前五的項目中，有 3 個都是 Solana 系（Render、Helium 和 Helium Mobile）。</p><p><strong>（五）代幣通縮</strong></p><p>對於熟悉 Gamefi 和礦幣的老玩家來説，代幣的通脹和拋壓始終是個老大難問題。</p><p>因此，很多人對於 Mobile 會習慣性地問，如果湧進來的用戶和礦機越來越多，怎麼解決通脹呀？有沒有什麼代幣消耗場景呀？</p><p>這其實是不瞭解 Mobile 的代幣經濟模型。</p><p>Mobile 跟 BTC 是一樣的，總量恆定，250B，不存在通脹。</p><p>然後每年的產出是提前設定好的，跟礦機數量沒有任何關係。並且每 2 年減半。</p><p>挖礦前有 50B 預挖，然後第一年新增 66B，第二年、第三年分別新增 33B，第四年、第五年分別新增 16.5B，依次類推。</p><p>這種情況，就像 BTC 基本上恆定 10 分鐘左右出一個塊一樣，產出速率是很穩定的。不管是 10 年前用筆記本挖礦，還是現在用專業的礦機。也不管挖礦的人數有多少。它每年的產出都是固定的，恆定的。</p><p>礦機越多，單個礦機的產出就越少。礦工的激勵主要來自幣價的上漲。</p><p>跟 BTC 一樣，並不需要專門為 Mobile 設定什麼消耗場景。飛輪是否能螺旋上升，只取決於這個故事是否能凝聚多大的市場共識。</p><p>進一步，Mobile 不僅總量恆定，它還是個通縮模型。因為熱點的廠商和運營商均有質押 Mobile 的要求 ( 成為 Hostpot Vendors 要質押 5 億 Mobile，成為 Hostpot Operators 要質押 5000 萬 Mobile）。</p><p><strong>（六）極致 MEME</strong></p><p>Helium Mobile 具備了一個極致的 MEME 所需要的一切要素：</p><p>首當其衝的就是 20 美元 / 月這個北美最便宜的移動套餐，本身就極具感染力。</p><p>而同時這事連老奶奶都能聽得懂——美國電信，套餐便宜，手機還能挖礦，想賺更多還可以佈置熱點。想象力巨大。</p><p>最後，用戶參與的門檻是 0，而且 5G 本身是絕對的剛需，具有強大的破圈能力。</p><p>ICO 能掀起浪潮是人人都可以發行資產了。</p><p>Defi Summer 進一步豐富了可發行的資產。</p><p>Gamefi 的火熱是因為發行、獲得資產的門檻進一步降到了只需要打遊戲，都不需要你懂專業的區塊鏈技術或擁有什麼資源。</p><p>而 stepn 之所以成為現象級的 Gamefi 項目，更是因為門檻進一步降低到有腿會走路就能參與。</p><p>Helium Mobile 則是將這個遊戲推向了前所未有的極致：</p><p>參與門檻是 0，沒有技術門檻。也不需要花費任何時間，手機挖礦只需要共享一下位置。熱點 Hostpot 挖礦只需要插根網線。</p><p>並且，5G 網絡本身是每個人的絕對剛需。</p><h3>四、可能的風險</h3><p>Helium Mobile 雖然在整個項目設計上頗為精巧，項目方的資源整合和運營能力也比較強大。但在項目早期，仍然存在不少風險。</p><p>首先，最大的風險還是源自政策風險。5G 網絡建設，在任何一個國家，都屬於戰略性的基礎設施。尤其是在美國，更是涉及多個部門的冗繁法規。Helium Mobile 雖然識時務地抱緊了 T-Mobile 的大腿，在項目早期可能問題不大，但規模做大了之後，這可能會是個潛在的雷區。</p><p>同時，也是因為 5G 建設的戰略性地位。任何一個國家都不會輕易放任一個國外的公司來進行 5G 建設。因此，在相當長時間內，Helium Mobile 都會僅僅侷限於美國本土。</p><p>另外，Helium Mobile 和 T-mobile 簽訂的是虛擬運營商協議。虛擬運營商在中國曾經興起過幾年，後來因為信號不穩定、服務跟不上等各種問題已經煙消雲散了。這些曾經遇到的問題，可能也依然是 Helium Mobile 未來要重點客服的障礙。</p><p>最後，項目方 Helium 的上一個物聯網項目 #hnt 並不成功，許多礦工損失慘重，同時還遭遇被幣安下架等一系列問題。這也某種程度影響了人們對 Helium 重新起一個盤子的信心。</p><p>同時，Mobile 的 FDV 已經 0.7B，但代幣籌碼過於集中，並且沒有上主流 CEX，流動性較差。</p><p>較高的市值、高度集中的籌碼結構、弱流動性，再疊加一個前科累累的老莊家。都預示着，在相當長一段時間之內，Mobile 的價格波動都會比較大。投資者要控制好倉位及入場時機。</p><p>免責聲明：以上內容不構成投資建議，請自行判斷。投資有風險，投資需謹慎。</p><h3>結語</h3><p>綜上，Helium Mobile 本身項目質地不錯，其「雙飛輪幣價螺旋上升模型」+「引爆飛輪的 33 支點」，讓人對其在牛市的表現充滿了期待。但因為政策及技術上的風險，也有可能最終被證明只是又一個史詩級的 Ponzi。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 07:00:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/g93yxx21.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/g93yxx21.html</link>
            <author>
                <![CDATA[KillerWhalesDAO 虎鯨會]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Memecoin</category>
            <category>DePIN</category>
            <category>Helium</category>
            <category>Solana</category>
            <category>物聯網</category>
            <category>礦機</category>
            <category>ETH</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[與 BitDAO 合併後撿了大便宜：Mantle 的好運會否就此戛然而止？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>TVL 超 15 萬枚 ETH，高歌猛進的 Mantle 能問鼎 Layer2 頭把交椅？</blockquote><p dir="ltr">自 2023 年 12 月 4 日啓動以來，Mantle 已經吸引了超過 150,000 枚 ETH 的質押，總鎖定價值（TVL）達到了 340,678 美元。Mantle，一個基於以太坊構建的 Layer 2 Rollups 解決方案，正以其獨特的技術特性在區塊鏈世界中嶄露頭角。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/8wdHpc65ZT.png" alt="與 BitDAO 合併後撿了大便宜：Mantle 的好運會否就此戛然而止？" width="1280" height="720" referrerpolicy="no-referrer">MANTLE 的數據表現</pre><p dir="ltr">Mantle 的核心優勢包括 EVM 兼容性、高度的可擴展性，以及低廉的交易費用，同時保持了以太坊主網的安全性。這些特點使 Mantle 成為了市場上的一個重要玩家，在 Layer 2 市場中穩居前五。下面介紹下 Mantle 這個項目。</p><h3 dir="ltr">與 BitDAO 完成合並之後，Mantle Network 得到了數億美元的資金支持</h3><p dir="ltr">Mantle Network，一個基於 Optimistic Rollup 技術的 Layer 2 解決方案，正在以其全面的競爭優勢在區塊鏈領域嶄露頭角。由知名 DAO 組織 BitDAO 孵化的 Mantle，憑藉強大的技術團隊和資金支持，已經在 Layer 2 市場中建立了堅實的地位。它不僅提供 EVM 兼容性和模塊化設計，更在資金和技術上具備明顯優勢，為其在競爭激烈的市場中提供了堅實的基礎。</p><p dir="ltr">2023 年 5 月，BitDAO 宣佈與 Mantle Network 合併，湊巧的是前者系後者的投資方。這一合併經 BitDAO 社區成員通過治理提案 BIP-21 批准，意味着雙方資源的整合與優化。合併後，BitDAO 和 Mantle 的品牌、代幣和代幣經濟學將統一命名為 Mantle，原有的治理機構和 DAO 則被重命名為 Mantle Governance。這一舉措不僅為 Mantle 帶來了更強的治理結構，也為其注入了強大的資金支持。據悉，Mantle Network 從 BitDAO 繼承了近 3 億美元的穩定幣儲備和超過 27 萬枚 ETH（價值約 4.85 億美元），這些資金將在推動 Mantle Network 的擴展和更廣泛應用方面發揮至關重要的作用。</p><p dir="ltr">值得一提的是，BIP-21 合併提案提出了「一品牌，一代幣」的原則，目的是簡化 Mantle 生態系統的結構，並推動品牌統一。該提案還授權實施代幣轉換計劃，允許$BIT 代幣持有者將其代幣轉換為新的 Mantle 代幣。這一新代幣將具備先進的設計和功能，從而更好地支持 Mantle 的產品發展和治理需求。</p><p dir="ltr">Mantle 通過與多家頂級項目的戰略合作，快速融入以太坊生態，聚集了大量用戶和應用場景。隨着以太坊生態的不斷壯大，Mantle 的市場空間也在持續擴大。這不僅顯示了 Mantle 強大的技術和資金後盾，更體現了其構建共贏生態體系的能力，這是其長期投資價值的關鍵所在。接下來我們介紹下 Mantle 的一系列生態佈局和未來規劃。</p><h3 dir="ltr">從生態激勵計劃到豐富的資產儲備，Mantle 暫時有底氣應對加密圈的多重變化</h3><p dir="ltr">Mantle 的生態激勵計劃，包括成立的 2 億美元生態基金，旨在吸引開發者和優質項目，進一步豐富其 Layer 2 生態。與此同時，與交易所 Bybit 的合作也為 Mantle 生態中的項目提供了更廣闊的用戶基礎和流動性支持。</p><p dir="ltr">Mantle 的流動性 ETH 存款協議（Mantle LSD）是該網絡的另一個關鍵組成部分。通過發行 mntETH 代幣，Mantle 不僅為用戶提供了額外的收益機會，還通過其國庫中的 27 萬枚 ETH 為這個協議提供了強大的資金支持。這樣的安排有望將 Mantle LSD 推向去中心化 LSD 領域的前列，並通過提高用戶規模和資產規模，增強 Mantle 網絡的吸引力。</p><p dir="ltr">Mantle 的戰略還包括與頂級 DeFi 協議的合作，例如與 Lido Finance 的合作，在 Mantle Layer 2 上建立 stETH 生態。此外，Mantle 還在探索其他合作機會，如與 Pendle、StakeWise 等協議的合作，以及探索直接抵押和其他收益方案。這些合作不僅豐富了 Mantle 的 DeFi 生態，也為其網絡提供了獨特的用戶粘性和跨鏈互操作性。</p><p dir="ltr">Mantle 通過其豐富的資產儲備，如 Mantle Treasury 持有的大量主流數字資產，提供了強勁的流動性支持和做市能力。這不僅鞏固了 MNT 代幣的價格，也使 Mantle 能夠有效地融資生態建設。Mantle 利用這些資產優勢，設立了生態基金，吸引高質量項目加入，這也是 Mantle 作為一個重要 Layer 2 網絡擁有長遠發展前景的關鍵支撐。</p><p dir="ltr">Mantle Network 結合了技術創新、強大的資金支持、生態激勵計劃以及智能資產管理，正在成為一個具有長遠發展前景的 Layer 2 網絡。這一系列的戰略部署不僅使其在 DeFi 生態中佔據了重要地位，也為其在區塊鏈領域的未來發展提供了堅實的基礎。</p><h3 dir="ltr">與 BitDAO 合併之後，Mantle 代幣經濟模型進行了一系列優化和調整</h3><p dir="ltr">Mantle 生態系統及其$MNT 代幣目前正處於關鍵的治理審批階段，這一階段將決定代幣模型的未來方向，包括代幣地址、設計和初始分配等關鍵方面。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/UT7Qrye4Wq.png" alt="與 BitDAO 合併後撿了大便宜：Mantle 的好運會否就此戛然而止？" referrerpolicy="no-referrer">MNT 的通證經濟模型</pre><p dir="ltr">通過簡化代幣經濟模型，加速了 BIP-20 的貢獻和 BitDAO 發行的鎖倉計劃，使 Mantle 代幣的流通供應變得更加清晰和可預測。同時，現有的治理和資源管理流程得以保留，使得代幣持有者可以繼續通過投票決定生態系統的重要事項。</p><p dir="ltr">MIP-22 代幣設計提案確立了新的 Mantle 代幣$MNT，這一代幣將具備可升級性和鑄幣功能，類似於$ARB 和$OP 代幣。該提案還確定了代幣轉換計劃，按 1:1 的比率將$BIT 轉換為$MNT，並建立了臨時的轉換庫以支持此過程。</p><p dir="ltr">MIP-23 提案通過後，MNT 代幣的總量由原來的 60.5 億枚減半至 30.5 億枚，流通供應量保持為 31.7 億枚，總供應量從 92 億枚降至 62 億枚，旨在提高 MNT 的需求和稀缺性。BIT 代幣自 2021 年推出以來，已經從最大供應量的 100 億個代幣更改為 62 億個，並將以 1:1 的比例轉換成$MNT。</p><p dir="ltr">Mantle 國庫中的$MNT 代幣分配遵循嚴格的治理流程，包括用戶激勵、技術合作夥伴激勵、核心貢獻者團隊和顧問的激勵，以及為未來可能出現的機會保留的資金。這些分配策略的目的是推動 Mantle 產品的用戶採用，支持生態增長，獎勵對項目有貢獻的個人和團隊，以及為項目的長期成功預留靈活性。</p><p dir="ltr">MNT 代幣的價值來源於其實用性和治理能力。作為實用代幣，MNT 用於支付網絡費用，作為節點運營者的抵押資產，增加了其需求和稀缺性。作為治理代幣，MNT 賦予持有者對生態系統決策的投票權。長期來看，Mantle 的發展，包括 LSD 賽道和 Restaking 業務，都將進一步增強 MNT 的實用性和價值。</p><p dir="ltr">MNT 的核心需求方包括 Mantle 用戶、網絡節點運營者、生態開發者，以及 LSD 平台。這些參與者需要 MNT 來支付網絡費用、參與治理、開發 DApp，以及作為質押代幣。隨着生態系統的成熟，這些需求方將推動 MNT 代幣的實際使用和價值增長。</p><p dir="ltr">目前，總共有 51% 的 MNT 代幣已經解鎖。待解鎖的代幣數量為 3.05 億 MNT，佔比約為 48.98%，已解鎖的代幣數量為 3.17 億 MNT。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/Vd1rlJVKQ5.png" alt="與 BitDAO 合併後撿了大便宜：Mantle 的好運會否就此戛然而止？" width="1280" height="520" referrerpolicy="no-referrer">11 日某質押大戶再次向 Mantle 質押 4320 枚 ETH</pre><p dir="ltr">綜上所述，Mantle 的代幣模型經過精心設計，旨在通過一系列治理審批和提案，確保其實用性、治理能力和市場需求相協調。在代幣總量和分配上的明智決策，以及對代幣價值捕獲機制的考慮，展現了 Mantle 團隊在構建一個可持續且有吸引力的生態系統方面的戰略思考。隨着這一模型的最終確定和實施，Mantle 有望在 Layer 2 市場中鞏固其地位，為其用戶和參與者創造更大的價值。</p><h3 dir="ltr">引進抵押品和做市商體系，開展漏洞賞金計劃，Mantle 意在佈局更全面的 Layer2 生態</h3><p dir="ltr">Mantle 生態系統的最新進展，通過引入由 Ondo 支持的 RWA-backed $USDY 和其重置版本$mUSD，已經為更廣泛的用例開闢了新的大門。這些新工具不僅作為抵押品和自動市場做市商，也在支付和結算領域開拓了新的應用，展現了 Mantle 的創新精神和對市場需求的敏鋭洞察。</p><p dir="ltr">即將推出的 Mantle LSP 象徵着對 ETH 資本效率的深度挖掘，它承諾通過去中心化抵押服務為用戶帶來即時且持續的回報，這些收益源於以太坊的 PoS 驗證器網絡。Mantle LSP 結合了現代化設計和先進的風險管理，將 Mantle 生態系統內的豐富資源為用戶轉化為高效益體驗，進一步鞏固 Mantle 在行業中的地位。</p><p dir="ltr">此外，Mantle LSP 為$mETH 的廣泛採用和應用場景擴展提供了堅實基礎，這不僅加深了 Mantle 生態系統內資本高效使用 ETH 質押代幣的案例，也為 Mantle Network 上獨家提供的創新產品，如$USDY 和$mUSD，提供了獨特的市場機遇。</p><p dir="ltr">隨着 Mantle LSP 安全性的全面審計和即將到來的漏洞賞金計劃，Mantle 正在加強其在 DeFi 領域的競爭地位，同時確保生態系統的安全性和可靠性。Mantle 致力於在 LSDFi 創新中引領繁榮，這體現在生態系統內創造的各種可持續收益和易於訪問的收益方式上。</p><p dir="ltr">Mantle 的這些步驟都是其對推動金融科技創新和實現區塊鏈經濟在主流金融中穩固地位的長期承諾的體現。Mantle 正通過這一系列創新努力，為用戶和開發者進入一個更高效、更包容的區塊鏈新時代做好準備，同時為行業帶來持續的增長和創新潛能。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 06:00:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/yot54f29gjmj.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/yot54f29gjmj.html</link>
            <author>
                <![CDATA[0xmonomi]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>以太坊</category>
            <category>DAO</category>
            <category>融資</category>
            <category>安全</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[單日交易量破 4 億美元且直逼 dydx，Vertex 靠拍賣活動能火多久？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>種子輪估值 1 億美元，Vertex 能否和 dydx 掰掰手腕？</blockquote><p dir="ltr">在衍生品去中心化交易所（DEX）的領域，競爭環境極其複雜。市場領先者如 GMX、dYdX 和 SNX 牢固佔據頭部位置，而 Gains Network、MUX、Level 和 ApolloX 等二線平台也在積極爭奪市場份額。與此同時，源源不斷的新生協議不斷湧現，使得這一領域日益充滿活力。</p><p dir="ltr">在這樣的背景下，Vertex Protocol 的表現尤為搶眼，其交易量、總價值鎖定（TVL）和收入的增長速度都達到了歷史新高。特別是在去年 11 月，Vertex 的表現令人矚目：11 月 6 日，其單日交易量超過了 4 億美元，而在 11 月 2 日至 11 月 7 日的一週時間裏，Vertex 成為了僅次於 dYdX 的鏈上永續合約平台中交易量最高的平台。這種快速增長的背後，與 Vertex 自身的獨特特色、激勵計劃，以及即將進行的流動性引導拍賣（LBA）息息相關。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/m6413X75d2.png" alt="單日交易量破 4 億美元且直逼 dydx，Vertex 靠拍賣活動能火多久？" width="933" height="700" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr">更加引人注目的是，去年 11 月 28 日，Vertex 在衍生品交易平台中取得了歷史性的突破，其單日交易量高達 16.3 億美元。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/R6uJrJayI6.png" alt="單日交易量破 4 億美元且直逼 dydx，Vertex 靠拍賣活動能火多久？" width="1280" height="769" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr">這一成就不僅使 Vertex 超越瞭如 dYdX 和 GMX 這樣的老牌交易平台，更是穩穩佔據了衍生品 DEX 市場的第一位置。這一顯著成績不僅證明瞭 Vertex 的實力，也預示着它在 DeFi 衍生品市場中未來的領導地位。下文將為大家介紹其中的詳情。</p><h3 dir="ltr">從 Terra 遷移至 Arbitrum 使其應用範圍拓展，種子輪估值也突破了 1 億美元</h3><p dir="ltr">Vertex Protocol 的發展歷程展現了一個企業在行業動盪中的適應與變革。最初，Vertex 作為 Terra 鏈上的去中心化外匯平台運營，但 2022 年 5 月 Terra 的崩潰迫使 Vertex 尋求新的發展路徑。作出戰略性的決定，Vertex 遷移到了 Arbitrum 鏈並轉型為去中心化交易所（DEX）。在這一轉型過程中，Vertex 不只是遷移了平台，而是大規模擴展了其業務範圍，包括引入現貨交易、期貨交易和借貸市場等新產品，以適應日益複雜和多元的 DeFi 市場需求。</p><p dir="ltr">Vertex 的轉型和發展得益於其創始團隊的專業技能與市場洞察。聯合創始人 Darius 負責推廣和營銷，而 Alwin Peng 憑藉在 Jump trading 的經驗和區塊鏈工程師的背景，為 Vertex 的技術發展提供支持。他們的合作和專業知識對 Vertex 在新環境中的穩步成長起到了關鍵作用。</p><p dir="ltr">Vertex 在 2023 年 6 月獲得了 Wintermute Ventures 的戰略投資，這是其發展歷程中的一個重要節點。Wintermute Ventures 是加密貨幣做市商 Wintermute 的投資部門，它為多個知名項目提供做市服務。Wintermute 在投資 Vertex 時指出，Vertex 擁有一支由經驗豐富的交易員和工程師組成的團隊，在傳統金融和去中心化金融市場都有良好的業績記錄，且在智能合約和市場創新方面處於行業前沿。</p><p dir="ltr">2022 年 4 月，Vertex 完成了 850 萬美元的種子輪融資，由 Hack VC 和 Dexterity Capital 領投，其他多家機構跟投。這次融資顯示了市場對 Vertex 的興趣和對其未來發展潛力的認可。</p><p dir="ltr">早期投資者通過獲得 8.5% 的代幣分配，使得 Vertex 的種子輪估值達到了 1 億美元，這一數字在一定程度上反映了市場對 Vertex 的評價和預期。儘管這樣的估值和投資帶來了一定的市場關注和期望，但 Vertex 作為一個在快速變化的 DeFi 領域中的新興企業，其未來表現和市場地位還有待時間的檢驗。</p><h3 dir="ltr">深耕去中心化衍生品、追求極致的性價比：一覽 Vertex 的優勢創新能力</h3><p dir="ltr">Vertex Protocol 在 DeFi 領域展現了顯著的創新能力，其特色和服務模式在數據驅動的決策中尤為突出，相關的具體優勢包括：</p><p dir="ltr">1、深耕去中心化衍生品賽道：Vertex 主要圍繞合約市場展開業務，尤其是永續合約交易，在眾多 DeFi 平台中頗具特色；現貨和借貸市場更多地為合約交易提供支持，這反映在交易數據中，大部分交易都集中在永續合約上。</p><p dir="ltr">2、混合訂單薄-AMM 模式：Vertex 結合鏈下訂單簿與鏈上 AMM，旨在提高交易速度並減少 MEV 攻擊的可能性；通過數據分析，Vertex 優化了交易路徑，保證即使在訂單薄流動性不足時，交易仍然有效。</p><p dir="ltr">3、Universal Cross Margin：Vertex 的 Universal Cross Margin 模式擴大了保證金的應用範圍；與傳統逐倉和全倉模式相比，這種模式允許用戶的所有資金（包括 LP 資金）用作保證金，極大提高了資金的使用效率。</p><p dir="ltr">4、交易費用結構更具吸引力：Vertex 的交易費用結構對用戶更為有利，maker 費用為零，taker 費用在 0.01% 至 0.04% 之間；根據交易數據，這種費用結構吸引了大量用戶，尤其是高頻交易者。</p><p dir="ltr">5、與競品相比資金費率更優惠：在費用和資金效率方面，Vertex 與其他主流衍生品 DEX 相比具有明顯優勢。與 GMX（0.1% 的開倉和平倉費）、dYdX（0.02% 至 0.05% 的交易手續費，隨交易量增長而降低）和 Kwenta（0.02% 至 0.06% 的交易手續費）相比，Vertex 的低費用結構為其在市場上贏得了競爭力。</p><p dir="ltr">總結來説，Vertex Protocol 通過其數據驅動的交易產品、創新的流動性供應模式、資金效率的提升策略，以及競爭力強的費用結構，在 DeFi 市場中確立了其獨特的定位。這些特點反映了 Vertex 對市場趨勢的敏感性和對用戶需求的深刻理解。</p><p dir="ltr">儘管 Vertex 面臨着激烈的市場競爭和不斷變化的技術環境，但其迄今為止的數據和市場表現顯示出其在 DeFi 領域的潛力和發展空間。隨着時間的推移，Vertex 如何利用這些優勢來鞏固和擴大其市場地位，將是決定其長期成功的關鍵。</p><h3 dir="ltr">剖析 VRTX 的代幣經濟模型：90.85% 的 VRTX 將在 5 年以上的時間內分配</h3><p dir="ltr">Vertex Protocol 在 2023 年 11 月 20 日正式發行了官方代幣 VRTX，這一舉措為其在 DeFi 衍生品市場的發展注入了新的動力。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/478bafb72Y.png" alt="單日交易量破 4 億美元且直逼 dydx，Vertex 靠拍賣活動能火多久？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr">VRTX 的總供應量定為 10 億枚，其分配策略體現了對不同利益相關者的考慮：</p><p dir="ltr">1、持續激勵: 34% 的代幣用於持續激勵，鼓勵用戶參與和貢獻。</p><p dir="ltr">2、創始團隊: 20% 分配給創始團隊，以支持其長期投入和發展。</p><p dir="ltr">3、Initial Token Phase: 10% 用於「Trade &amp; Earn」計劃的第一階段。</p><p dir="ltr">4、金庫: 11.7% 歸屬於項目的金庫。</p><p dir="ltr">5、生態系統: 9% 用於生態系統建設和擴展。</p><p dir="ltr">6、早期投資者: 8.8% 分配給早期投資者，預計在項目啓動後 2 至 3 年內分配完畢。</p><p dir="ltr">7、未來貢獻者: 5% 預留給未來對項目有貢獻的個體或團隊。</p><p dir="ltr">8、流動性引導拍賣 (LBA): 1% 用於流動性引導。</p><p dir="ltr">9、顧問: 0.5% 用於顧問團隊。</p><p dir="ltr">VRTX 代幣分發策略顯示了 Vertex 的長期規劃和市場擴張目標。根據官方文檔，90.85% 的 VRTX 將在 5 年以上的時間內分配，這種緩慢的代幣釋放計劃旨在確保項目的穩定和可持續發展。目前，代幣分發僅佔總量的 16%，其中只有 10% 處於真實流通狀態。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/7ZMio8rVIt.png" alt="單日交易量破 4 億美元且直逼 dydx，Vertex 靠拍賣活動能火多久？" width="903" height="800" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr">VRTX 代幣的主要目的是促進 Vertex 社區的活躍度和協同發展。其主要功能包括質押和激勵。其中，用戶可以通過抵押 VRTX 為 Vertex 生態系統的安全做出貢獻。Vertex 引入了「VE」模式，根據抵押時間長短生成 voVRTX 分數，激勵用戶長期持有和參與；為協議的不同程度貢獻者提供獎勵，以激勵持續的參與和支持。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/63cKo5tgHL.png" alt="單日交易量破 4 億美元且直逼 dydx，Vertex 靠拍賣活動能火多久？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3 dir="ltr">優勢劣勢同樣明顯，Vertex 後市無法預料但是長遠走勢可持續關注</h3><p dir="ltr">儘管 DeFi 衍生品市場的競爭激烈，「交易挖礦」作為一種冷啓動手段仍顯示出實用性。但對於 Vertex 而言，如何在獎勵結束後維持熱度和培養忠實用戶羣體，仍是一個未知數。同時，目前超 97% 的衍生品交易量仍在中心化交易所（CEX）上進行，衍生品 DEX 只佔總交易量的 2.72%。一旦衍生品 DEX 實現突破，將可能帶來市場的重大變革。這使得許多投資者看好衍生品 DEX 領域，並認為它們可能在下一次牛市中扮演核心角色。</p><p dir="ltr">從市場角度看，Vertex Protocol 的 VRTX 代幣發行和其潛在的市場影響力，展示了一個在 DeFi 領域尋求創新和突破的企業的雄心。儘管目前衍生品 DEX 在整個加密貨幣市場中所佔比例不大，但隨着技術的發展和用戶認知的提升，DeFi 衍生品市場有潛力實現顯著增長。Vertex 通過其代幣經濟模型和生態系統建設，正試圖在這個快速發展的市場中佔據一席之地。</p><p dir="ltr">最終，Vertex 是否能夠成功維持其市場熱度，並在 DeFi 衍生品市場中長期保持影響力，將取決於其能否持續吸引和滿足用戶的需求，以及它如何適應未來市場的變化和挑戰。隨着 DeFi 領域的不斷演進，Vertex 及其 VRTX 代幣未來的表現仍值得市場和投資者的關注和期待。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 05:00:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/r42p9r054555.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/r42p9r054555.html</link>
            <author>
                <![CDATA[DeMan]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>dYdX</category>
            <category>GMX</category>
            <category>DEX</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>借貸</category>
            <category>融資</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[比特幣現貨 ETF 通過後：上市即大跌，機構打擂台]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>比特幣現貨 ETF 塵埃落定，但市場反應卻不盡如意。</blockquote><p>作者：陀螺財經</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/17/images/c996155a319e2f656e4a1ce718ed6448." alt="比特幣現貨 ETF 通過後：上市即大跌，機構打擂台" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>比特幣現貨 ETF 塵埃落定，但市場反應卻不盡如意。</p><p>一方面，消息面確定後，比特幣不漲反跌，在 ETF 上市第二日便從 46000 美元上方迅速跌落，一度跌破 42000 美元，單日跌幅超 8.3%，隨後持續在 42000 美元震盪。比特幣的迅速下降讓行業人士議論紛紛，或將即將到來的大回調取代「牛市」成為了市場關心的話題，此前高呼 5 萬美元的機構們調轉話術開始透露 3 月比特幣的可能暴跌。</p><p>但另一方面，11 只比特幣現貨 ETF 上市後備受熱捧，資金流入明顯，11 個獲批的 ETF 產品首日完成 70 萬筆單獨的交易買賣操作，當日交易額超過 46 億美元，而據觀察，現有的加密產品資金也正快速向 ETF 湧入。</p><p>以此可見，比特幣現貨 ETF 的上市，短時間內，似乎真有幾家歡喜幾家愁之感。</p><h3>01 消息落地，比特幣迎來大回調？</h3><p>1 月 11 日，經美國證券交易委員會（SEC）批准，11 只比特幣現貨 ETF 正式開始上市交易。其中，Grayscale、Bitwise 在 NYSE Arca 上市，ARK21Shares、Invesco Galaxy 、VanEck、WisdomTree、Fidelity 以及 Franklin 在 Cboe BZX 上市，而貝萊德與 Valkyrie 則在納斯達克上市。</p><p>本以為伴隨着歷史性的利好，比特幣可展翅高飛上探 5 萬新高，卻不然上市後比特幣快速下跌，兩日內均處於大幅震盪中。</p><p>當天，在比特幣短暫衝高至 49000 美元創下本年度新高後迅速滑落至 46000 美元，而在 ETF 通過的第二日更是持續下跌，一度跌破 42000 美元，24 小時跌幅超過 8.3%，現報 42669 美元。CoinGlass 數據顯示，當日 24 小時全網加密貨幣市場爆倉的投資者超過 10 萬人，爆倉總金額達 3.42 億美元。受此影響，比特幣 ETF 遭遇普跌，DEFI、FBTC、HODL 和 BRRR 跌超 6%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/17/images/011feabb575516a0051b1cee018e35b3." alt="比特幣現貨 ETF 通過後：上市即大跌，機構打擂台" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>上市第二日比特幣爆倉 10 萬人，來源：CoinGlass</pre><p>對於該暴跌，市場普遍認為是金融領域常規的「流言中買入，確定後賣出」操作。從盤面來看，僅僅在去年的第四季度，比特幣就上漲超過 60%，這一飛速上漲也正涵蓋了價格的預期利好。由於消息面博弈的結束，此前盈利預期落地，因而結利拋售結束 FOMO。資金流向也符合市場這一預測，截至 1 月 15 日，USDT 從 1 月第一週的 18 億美元的市值增持減少至 14 億美元，下降 23%，而象徵美元資金的 USDC 相比 1 月第一週市值縮水高達 90%，資金的流出也反映出價格的走勢。</p><p>在此背景下，比特幣價格的短期回調也成為了市場關注的話題。除了 Arthur Hayes 早在比特幣 ETF 通過前就已放出的狠話，其認為由於宏觀方向的流動性調整，逆回購的下降等原因，比特幣會在 3 月份迎來暴跌，其他機構也開始相繼發聲。日本加密貨幣交易所 bitBank 的分析師認為 40,000 美元的心理水平是近期比特幣價格的支撐，10x Research 分析師則預計價格將跌至 38000 美元。</p><h3>02 ETF 開門紅，價格戰顯露噱頭</h3><p>而另一方面，剛剛獲批的比特幣現貨 ETF 也開啓了正式交易，在交易首日，ETF 喜迎開門紅。</p><p>根據彭博社彙編的數據，11 個獲批的 ETF 產品當日交易額超過 46 億美元。其中，佔據市場規模優勢、將 GBTC 轉換為 ETF 的灰度比特幣信託基金位於首位，交易額約為 23 億美元，貝萊德緊隨其後，iShares 比特幣信託 (IBIT) 交易額超過 10 億美元，富達的 FBTC 超過 6.8 億美元。儘管當天的資金成交更多來源於各大產品的種子基金，但彭博分析師 Eric Balchunas 也表示散戶同樣展現出交易熱情。</p><p><strong>同時，費率的價格戰隱隱開始啓動，高費率資金逐步向低費率資金遷移。</strong></p><p>截至 1 月 13 日下午，據統計，ETF 產品的淨流入總額達到 8.19 億美元。其中，儘管灰度交易額高達 23 億美元，但其淨資金卻呈現外流狀態，GBTC 資金流出約 5.79 億美元，而其他 ETF 均為資金淨流入狀態。貝萊德的 iSharesBitcoin 信託 (IBIT) 以 4.977 億美元的總流量位於首位，富達次之，籌集 4.223 億美元，費率最低的 0.2% 的 Bitwise (BITB) 則流入了 2.379 億美元的投資。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/17/images/4039181a5d4a6feabe76feda4741fb99." alt="比特幣現貨 ETF 通過後：上市即大跌，機構打擂台" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>ETF 資金流入情況統計，來源：彭博社</pre><p>對此，摩根大通也對高達 1.5% 費率的灰度表示質疑，其認為灰度即將面臨獲利結算以及資金外流的雙重困境，一方面，由於投資者此前在二級市場購入的折價 GBTC 獲利了結，約 30 億美元可能會退出灰度比特幣信託基金 (GBTC)，並遷移到新的現貨 ETF；與此同時，由於費率不具競爭力，以基金形式持有加密貨幣的機構投資者可能會從期貨 ETF 和 GBTC 轉向更便宜的現貨 ETF。</p><p>從目前的狀態看，鑑於標的價格表現不佳，比特幣現貨 ETF 也均處於下跌狀態，在 11 個 ETF 中，根據雅虎截至 1 月 12 日公佈數據，IBIT 下跌最為顯著，達到 6.23%，其他 ETF 也普遍下跌 6%。而從 ETF 的資產管理淨值來看，灰度的 GBTC 仍以超過 269 億美元的資產總額佔據絕對優勢地位，BitWise 的 BITB 以 2.42 億美元位於第二位，貝萊德 IBIT 則為 1.14 億美元，富蘭克林 EZBC、富達 FBTC、Valkyrie BRRR、VanEck HODL 等目前尚不足 1 億美元。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/17/images/2d9288d5e7619dad9c79a3624038e2ff." alt="比特幣現貨 ETF 通過後：上市即大跌，機構打擂台" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>貝萊德 IBIT ETF 淨資產，來源：ishares 官網</pre><p>儘管 ETF 的討論如火如荼，但也並不意味着所有的機構都對此表示歡迎。由於比特幣價格漲跌劇烈，出於對投資者的保護，已有四家華爾街機構明確表示不向客戶提供比特幣相關產品。管理資產約 8 萬億美元的全球第二大資產管理公司 Vanguard 表示，鑑於比特幣產品與股票、債券和現金等長期投資組合資產類別產品不一致，將不允許其客戶購買最近推出的 11 只現貨比特幣 ETF 中的任何一隻。財務顧問美林證券 (Merrill Lynch)、 Edward Jones 和 Northwestern Mutual 也相繼對客戶表示政策暫不允許投資該類資產。</p><p><strong>可以看出，從長期來看，儘管比特幣 ETF 將吸引海量的機構新資金這一共識仍舊堅挺，但從短期而言，加密產業內部的資金的內部消化或將成為 ETF 的重要趨勢。上述摩根大通就對此現象有所預計，其認為即使新資金並不流入，在現有加密產品大量轉向新創建 ETF 的背景下，新 ETF 仍可能吸引高達 360 億美元的資金流入。</strong></p><p>而現有存量資金的轉向，無疑預示着 ETF 之間的競爭將日益激烈，對此，Ark Invest 的 CEO Cathie Wood 也直言，預計 11 只現貨比特幣 ETF 中可能只有 3-4 只能夠在 5 年後繼續運營。</p><h3>03 Coinbase 引爭議，託管中心風險凸顯</h3><p>在 ETF 發行方之外，悶聲發大財的 Coinbase 也引來了新的質疑。在 11 只 ETF 產品中，有 8 只產品的的託管人為 Coinbase，這也讓 Coinbase 股票暴漲 220%，然而，這種高度依賴單一託管方的方式讓市場認為產生了中心化風險。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/17/images/5632b52f4be2cb6fb5bea7fbbec6a04b." alt="比特幣現貨 ETF 通過後：上市即大跌，機構打擂台" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>11 家 ETF 中有 8 家選擇了 Coinbase 作為託管方，來源：X 平台</pre><p>為便於理解，在此簡單介紹一下比特幣現貨 ETF 的運作方式以及主要角色。在簡化的 ETF 模型中，主要存在 5 個角色，一是 ETF 的管理公司，即 ETF 的發行方，如前述的貝萊德、灰度等機構均是該類角色;二則是市場投資者，包含散戶和機構；三是託管方；剩下的則是做市商與授權參與者 AP，通常情況下，後兩者並不為同一機構承擔，但現實中該種情況也普遍存在。</p><p>ETF 發行方以管理費為唯一收益，主要作用即創建 ETF 份額，並將 ETF 份額對應實物 BTC 的價格，同時將實物 BTC 託管於由註冊託管人管理的安全數字金庫中，或者更直接，即放置於數字錢包中。發行方創建 ETF 份額後，交由授權參與者，由 AP 將其投放於市場，市場中零售商與散戶就可通過經紀商或交易所進行競價交易。</p><p>可以看出，AP 是市場上最為重要的參與者，實際上，儘管發行方承擔發行任務，但具體的贖回與創建份額操作卻是由 AP 來完成，AP 的主要收益就是銷售產品、提供流動性並進行套利操作。因此在 AP 選擇時，發行方通常會選擇具備足夠資質與操作能力的機構作為 AP。目前，11 家 ETF 均選擇了實力雄厚、主營 ETF 的 Jane Street 作為指定授權參與者，貝萊德和景順額外加入了摩根大通，GBTC 則加入了 Virtu Americas。</p><p>回到託管方，託管方作為資產的放置與管理者，主要承擔金庫的義務，收入結構很簡單，即根據託管資產收取比例的託管費用。發行商對其的要求無非是三個，一是合規資質，二是安全穩健，而由於加密的特殊需求，對於加密領域有所佈局也較為重要。在美國嚴密的監管下，滿足這三個條件的託管方寥寥無幾，因而 Coinbase 成為了託管的香餑餑。</p><p>但 Coinbase，自身卻也問題重重。</p><p><strong>一是合規層面，Coinbase 與 SEC 此前針對未經註冊的交易所和經紀自營商的指控尚處於訴訟中，僅這一點，Coinbase 的合規性就值得懷疑，儘管首席財務官 Alesia Haas 表示，公司的託管業務並未涉及正在進行的 SEC 案件，且託管機構資金原則上與其他業務完全分離，但市場對此仍表示猶豫。二則是集中風險，Coinbase 承擔 8 個 ETF 的託管業務，若出現任何企業問題，將給 ETF 帶來重創。由於交易收入佔比 Coinbase 收入比高達 43%，訴訟中所提到的未註冊證券若成立，Coinbase 自身業務也將受到巨大影響，進而可能產生連鎖反應，這也是目前 Coinbase 必須硬剛 SEC 的主要原因。</strong>瑞穗證券分析師 Dan Dolev 也強調，Coinbase 近三分之一的收入「處於危險之中」，因為該交易所的負面結果可能會導致其服務分離。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/17/images/ca802aa9ead485835f78988dd5602630." alt="比特幣現貨 ETF 通過後：上市即大跌，機構打擂台" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>交易收入是 Coinbase 的主要收入，來源：Coinbase 財報</pre><p>此外，短期內，ETF 的通過對於 Coinbase 也可謂喜憂參半。一方面，新資金的湧入會帶來交易量的上漲，而另一方面，此舉會倒逼 Coinbase 削減交易費用，以對抗成本更低的現貨 ETF 產品。</p><p><strong>整體來看，比特幣現貨 ETF 僅僅上市不足一週，已開始從資金流向、市場價格、生態競爭等方向給加密市場帶來影響，儘管後續是否真有數百億美金進入尚不可知，但可以預見，ETF 所帶來的「鮎魚效應」，仍將在很長一段時間持續。</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 04:00:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/c7u3car3.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/c7u3car3.html</link>
            <author>
                <![CDATA[陀螺財經]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>SEC</category>
            <category>加密貨幣</category>
            <category>華爾街</category>
            <category>BTC</category>
            <category>ETF</category>
            <category>Coinbase</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>灰度</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Celestia vs Cosmos：對比核心架構、應用場景及代幣價值]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Celestia 通過模塊化設計提供高可擴展性和靈活性，適用於遊戲和人工智能應用，而 Cosmos 以生態系統為中心促進區塊鏈協作。</blockquote><p><strong>撰文：</strong><a href="https://ottovw.medium.com/revolutionizing-the-blockchain-celestia-vs-30855f0373ed" target="_blank" rel="nofollow"><strong>Otto von Wachter</strong></a></p><p><strong>翻譯：白話區塊鏈</strong></p><p>在不斷髮展的區塊鏈技術世界中，兩個名字已經走到了最前沿，每個名字都承諾了通向未來的獨特途徑：Celestia 和 Cosmos。當我們站在這個技術十字路口時，必須剖析和理解這些平台，不僅要了解它們的技術能力，還要了解它們如何塑造區塊鏈應用程序的未來格局。本文深入探討了其核心架構差異、遊戲和人工智能等新興領域的應用，以及其原生 Token 的效用和投資影響。我們在這些方面的經歷不僅將凸顯 Celestia 在模塊化和靈活性方面的優勢，還將揭示 Cosmos 在既定的以生態系統為中心的方法中的優勢。</p><h3>一、核心架構差異</h3><h4><strong>A. 基本架構</strong></h4><p>1）Celestia：模塊化設計焦點 Celestia 以其模塊化設計理念在區塊鏈領域脫穎而出。與共識和執行緊密耦合的傳統區塊鏈不同，Celestia 將這些元素解耦。這種架構使 Celestia 能夠專注於成為可擴展的數據可用性層，為構建各種執行層提供基礎。這種模塊化使得能夠在 Celestia 之上開發多種區塊鏈解決方案，每個解決方案都針對特定用例量身定製，而不受一刀切的方法的限制。</p><p>2）Cosmos：以生態系統為中心相比之下，Cosmos 採用以生態系統為中心的模型。它圍繞獨立區塊鏈之間的互操作性概念，每個區塊鏈均由 Tendermint 共識算法提供支持，並通過區塊鏈間通信 (IBC) 協議進行連接。這種設計培育了一個互連的區塊鏈網絡，每個區塊鏈都有自己的共識和執行，但在 Cosmos 的保護下統一運行。這種方法將 Cosmos 定位為其組成區塊鏈之間協作和交互的中心。</p><h4><strong>B. 共識與執行</strong></h4><p>1）Celestia 將共識與執行分離 Celestia 的開創性方法將共識與執行分離。它專注於提供一個強大的、去中心化的共識層，確保數據的可用性和順序，但將交易的執行留給其他層。這種分離可以實現高可擴展性和靈活性，因為執行層（例如彙總）可以針對特定需求獨立優化，而不會受到共識流程的瓶頸。</p><p>2）Cosmos 與 Tendermint 的集成方法 Cosmos 以其集成方法通過 Tendermint 引擎將共識和執行結合起來。Cosmos 網絡中的每個區塊鏈都使用 Tendermint 來達成共識和執行交易。這種集成簡化了區塊鏈開發過程，為這兩種功能提供了一個有凝聚力的環境。然而，它本質上將執行能力與共識協議綁定在一起，可能會限制滿足不同應用程序需求的靈活性。</p><h3>二. 分析 Celestia 的模塊化方法</h3><h4><strong>A. 區塊鏈模塊化概念</strong></h4><p>區塊鏈中的模塊化概念是指區塊鏈架構中各個組件的分離，例如共識、數據可用性和執行。這種方法與集成這些組件的傳統區塊鏈架構形成對比。區塊鏈的模塊化允許每個組件獨立開發、優化和擴展，為區塊鏈開發提供可定製的高效框架。</p><h4><strong>B. 模塊化架構的好處</strong></h4><p>1）增強的可擴展性：模塊化架構的主要優點之一是增強的可擴展性。通過將共識層與執行層分離，Celestia 可以有效地處理大量數據，而執行層的處理要求不會影響其性能。這對於具有高事務吞吐量需求的應用程序尤其有利。</p><p>2）設計和開發的靈活性：Celestia 的模塊化特性為開發人員提供了前所未有的靈活性。他們可以選擇或開發最適合其應用程序需求的執行層。這種靈活性延伸到選擇根據特定要求定製的編程語言、共識機制和治理模型，從而允許專業區塊鏈解決方案的多樣化生態系統。</p><p>3）滿足多樣化需求的定製解決方案：Celestia 的架構有利於創建定製的區塊鏈解決方案。開發人員可以為特定應用程序（例如遊戲或人工智能）構建執行層，並針對與這些領域相關的性能標準進行優化。這帶來了更高效、專門構建的解決方案，可以直接解決各種應用程序的獨特挑戰和需求，而在 Cosmos 等模塊化程度較低的環境中實現這一壯舉更具挑戰性。</p><h3>三．遊戲應用</h3><h4><strong>A. 區塊鏈遊戲：新興趨勢和要求</strong></h4><p>區塊鏈遊戲是一個不斷髮展的領域，正在改變遊戲的開發和玩方式。主要趨勢包括遊戲內資產的真正所有權、邊玩邊賺錢的模式和去中心化的遊戲經濟。這些進步帶來了新的要求：實時交互的高交易吞吐量、遊戲開發的靈活性以及強大的安全機制。</p><h4><strong>B. Celestia 在遊戲領域的優勢</strong></h4><p>1）高交易環境的可擴展性：Celestia 的模塊化架構提供了卓越的可擴展性，這是區塊鏈遊戲的一個關鍵功能，因為區塊鏈遊戲通常涉及大量的微交易和交互。它有效處理大量交易的能力使其成為擁有廣泛用戶羣的複雜遊戲的理想選擇。</p><p>2）遊戲邏輯的可定製執行層：Celestia 允許開發人員創建定製執行層。這意味着遊戲開發人員可以構建專門針對其遊戲邏輯和機制進行優化的區塊鏈層，提供一定程度的定製，可以顯着增強遊戲體驗。</p><p>3）編程語言靈活性：使用 Celestia，開發人員不再侷限於特定的編程語言。這種靈活性使遊戲開發人員能夠使用他們最熟悉或最適合其遊戲設計的語言，從而進一步促進區塊鏈遊戲的創新和創造力。</p><h4><strong>C. 遊戲環境中的 Cosmos</strong></h4><p>1）生態系統集成挑戰：雖然 Cosmos 互連的區塊鏈生態系統可能具有優勢，但將遊戲區塊鏈與該系統集成可能很複雜。這種複雜性可能會帶來挑戰，特別是對於需要與外部系統或資產進行廣泛交互的遊戲。</p><p>2）遊戲動態可定製性的限制：Cosmos 的結構化框架雖然有利於標準區塊鏈應用程序，但可能會限制特定遊戲動態的定製程度。其共識層和執行層的集成性質可能會限制定製遊戲體驗的能力。</p><h3>四．人工智能技術應用</h3><h4><strong>A. 區塊鏈在人工智能開發和部署中的作用</strong></h4><p>區塊鏈在人工智能開發和部署中日益發揮着關鍵作用。它提供安全的數據共享、透明的模型訓練流程和去中心化的人工智能市場。這些功能對於協作人工智能開發、確保數據完整性和培養對人工智能系統的信任至關重要。</p><h4><strong>B. Celestia 在 AI 應用方面的優勢</strong></h4><p>1）高效處理大型數據集：Celestia 的可擴展性和高效的數據處理能力使其非常適合處理大型數據集的 AI 應用程序。其架構確保人工智能系統的數據密集型任務得到有效管理，而不會影響性能。</p><p>2）AI 模型訓練和執行的定製：在 Celestia 上創建定製執行層的能力對於 AI 特別有利。開發人員可以根據人工智能模型訓練和執行的特定需求定製這些層，優化計算效率和數據隱私等因素。</p><p>3）去中心化人工智能市場的潛力：Celestia 的模塊化設計可以促進去中心化人工智能市場的發展。這些市場可以以增強的安全性和透明度運行，為購買、銷售或共享人工智能模型和數據集提供平台。</p><h4><strong>C. Cosmos 在 AI 應用中的地位</strong></h4><p>1）Cosmos 人工智能生態系統內的互操作性：Cosmos 的 IBC 協議在其生態系統內提供了強大的互操作性，這對於需要與各種區塊鏈交互的人工智能應用程序（例如數據收集或模型共享）非常有利。</p><p>2）AI 靈活性的生態系統和語言限制：然而，Cosmos 以生態系統為中心的方法和 Go 語言的主導地位可能會限制靈活性。對於需要專門處理能力的人工智能應用程序或使用 Go 以外的語言開發的人工智能應用程序來説，這可能是一個缺點。</p><h3>五、Token 效用及投資影響</h3><h4><strong>A. Celestia Token：安全、治理和網絡參與</strong></h4><p>Celestia Token 是網絡功能和價值不可或缺的一部分。它通過質押在網絡安全中發揮着至關重要的作用，Token 持有者可以作為驗證者參與或委託其 Token 來保護網絡。這種質押機制支撐了區塊鏈的完整性和可靠性。此外，該 Token 用於治理流程，允許持有者對關鍵決策進行投票，體現了網絡發展的民主方法。此外，Token 促進網絡參與，可能用於交易費用和其他網絡服務，將其效用直接與網絡的活動和增長聯繫起來。</p><h4><strong>B. Cosmos（ATOM）Token：以生態系統為中心的實用性和侷限性</strong></h4><p>ATOM Token 是 Cosmos Hub 的核心，具有多種功能，包括用於網絡安全和治理參與的質押。然而，它的效用主要與 Cosmos Hub 相關，而不是與整個鏈間生態系統相關。這種區別至關重要，因為 ATOM Token 捕獲的價值並不直接反映 Cosmos 網絡內更廣泛的區塊鏈的活動和成功。這種以生態系統為中心的實用程序可以被視為一種限制，特別是考慮到更廣泛的鏈間操作的增長趨勢。</p><h4><strong>C.投資潛力分析</strong></h4><p>1）風險回報考慮因素</p><p>Celestia：作為採用新穎方法的新進入者，由於該項目的新興地位，Celestia Token 可能會帶來更高的風險。然而，如果模塊化區塊鏈方法得到廣泛採用並且網絡出現大幅增長，這也為獲得更高獎勵提供了可能性。</p><p>Cosmos：作為老牌玩家，ATOM 的風險可能較低。然而，與 Celestia 相比，獎勵可能更溫和，特別是考慮到它在自己的中心內的實用範圍更有限。</p><p>2）多種區塊鏈應用的長期增長前景</p><p>Celestia：Celestia Token 的長期增長潛力與其模塊化區塊鏈框架的成功和採用密切相關。如果 Celestia 的方法成為行業標準，特別是對於人工智能和遊戲等新的多樣化應用，對其 Token 的需求可能會大幅增加。</p><p>Cosmos：ATOM 的增長前景很大程度上取決於 Cosmos Hub 的持續擴張和成功及其在鏈間生態系統中保持關鍵作用的能力。Cosmos 網絡的演變，包括升級和新的集成，可能會影響 ATOM 的長期價值。</p><h4><strong>D. 不要低估潮流的變化：塞拉斯蒂婭在宇宙主導的景觀中的新興價值</strong></h4><p>到它們各自 Token 的實用性和投資潛力時。有人認為 Cosmos 目前在技術實力和項目生態系統方面表現強大。實際上，Cosmos 由於其出色的速度和新項目的湧入而備受關注。需要注意的是，Celestia 本身是利用 Cosmos SDK 構建的。然而，直接將這些因素與 Cosmos 的優越性劃等號可能會導致誤導。</p><p>進化的類比：將 Cosmos 與 Celestia 進行比較，僅僅根據當前性能指標和生態系統規模，有點類似於通過英特爾芯片的使用情況來比較英特爾和亞馬遜。英特爾作為芯片製造巨頭對亞馬遜的運營至關重要，但亞馬遜的價值主張遠不止於僅僅利用這些芯片。它代表了一種更廣泛、更綜合的服務產品，徹底改變了零售和科技行業。同樣，Celestia 在利用 Cosmos SDK 的同時，正在開闢自己的利基市場，可能在區塊鏈領域提供更廣泛的價值鏈。</p><p>價值鏈上游： 「價值鏈上游」的概念與區塊鏈行業密切相關。從長遠來看，Celestia 的模塊化方法使其有可能獲得更為重要的價值。通過提供一個可為人工智能和遊戲等多樣化和複雜的應用程序量身定製的平台，Celestia 可能掌握着釋放區塊鏈新潛力的關鍵，類似於亞馬遜如何徹底改變零售和雲計算。</p><p>投資角度：從投資角度來看，認識到技術和市場趨勢的動態本質至關重要。雖然 Cosmos 目前展現出強大的性能和龐大的生態系統，但區塊鏈格局正在迅速發展。Celestia 在模塊化和可擴展性方面的獨特主張可能使其成為未來的主要參與者，特別是當區塊鏈應用程序的需求變得更加複雜時。</p><h3>六．其他的項目</h3><p>許多其他項目都與區塊鏈構建、遊戲和人工智能領域的更廣泛對話相關。以下是其中一些供快速參考和比較：</p><p>以太坊：作為智能合約平台的開創者，以太坊一直是眾多遊戲應用程序等的基石。其預期的可擴展性和效率提升，尤其是 layer2 解決方案的可擴展性增加，將使其繼續位於區塊鏈創新的前沿。</p><p>Polkadot：以其互操作性和獨特的平行鏈架構而著稱，Polkadot 允許互聯但獨立的區塊鏈網絡。這些平行鏈在其治理和安全協議下運行，與 Polkadot 的中繼鏈相連以實現共識和共享安全，這與 Cosmos 形成鮮明對比。在 Cosmos 中，區塊鏈通過區塊鏈間通信（IBC）協議完全主權並互連。因此，在 Polkadot 上的遊戲平台可以利用具有中繼鏈安全性的定製管理平行鏈，而在 Cosmos 上，它將具有完全獨立性和基於 IBC 的鏈間交互。此外，兩者的一個關鍵區別在於 Polkadot 主要使用 Rust 進行開發，而 Cosmos 則更偏好 Go，分別以其性能和簡單性效率而聞名。選擇 Polkadot 還是 Cosmos 取決於項目對更廣泛網絡生態系統中自治、共享安全性和特定編程環境的要求。</p><p>Solana：採用 Rust 編程語言，Solana 以其高吞吐量和低延遲而脫穎而出，是區塊鏈領域實時應用程序的有力競爭者。它以其效率和速度而脫穎而出，滿足需要快速交易處理的應用程序，提供了創建自定義聚合或區塊鏈的替代方案。</p><p>Polygon：Polygon 通過其第二層解決方案增強了以太坊的生態系統，專注於可擴展性和互操作性。它是以太坊的補充，而不是與 Celestia 或 Cosmos 競爭。例如，一個項目可以利用 Polygon 實現基於以太坊的可擴展性，同時利用 Celestia 實現其數據可用性層，從而結合兩個平台的優勢。</p><p>Avalanche：以其強調可擴展性和快速最終性而聞名，Avalanche 對於需要快速完成交易的開發人員來説是一個強大的選擇。其獨特的共識機制適合去中心化交易平台或 DeFi 平台等應用程序，這些應用程序的快速確定性和穩健性至關重要。</p><p>Hedera Hashgraph（HBAR）：利用哈希圖共識，Hedera 提供了傳統區塊鏈技術的替代方案。它以高速交易和低費用而聞名，使其適合需要這些屬性的企業級應用程序。</p><p>互聯網計算機（ICP）：ICP 旨在通過在區塊鏈上託管後端軟件來擴展互聯網的功能，提供去中心化和計算能力的獨特結合。這包括類似於 AWS S3 的去中心化文件存儲等功能，為去中心化應用程序提供全面的解決方案。</p><h3>七、結論</h3><p>Celestia 和 Cosmos 的比較分析揭示了一個重要的見解：區塊鏈技術的未來不在於一刀切的解決方案，而在於滿足多樣化和不斷變化的需求的能力。</p><p>Celestia 憑藉其模塊化架構，提供了無與倫比的可擴展性和定製性，使其成為遊戲和 AI 領域（需要高靈活性和效率的領域）的強大力量。</p><p>另一方面，Cosmos 憑藉其成熟的生態系統和鏈間可操作性，仍然是在其協作環境中蓬勃發展的應用程序的穩健選擇。Celestia 和 Cosmos 之間的決定最終取決於當前應用程序的具體要求及其開發人員的願景。隨着區塊鏈技術的不斷髮展，Celestia 和 Cosmos 等平台提供的多樣性和專業化將在日益去中心化的世界中推動創新和增長。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 03:00:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/isk2ytdf.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/isk2ytdf.html</link>
            <author>
                <![CDATA[白話區塊鏈]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Cosmos</category>
            <category>共識</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>Celestia</category>
            <category>治理</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[用木桶理論拆解比特幣/以太坊 Layer2 安全模型與風險指標]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>在建設比特幣 Layer2 的同時，我們應當充分認識到「西學東用」的意義，對以太坊社區的諸多結論進行適度的吸收與優化。但在借鑑比特幣生態之外的觀點時，我們有必要意識到其出發點的差異，並最終做到求同存異。</blockquote><p>作者：Faust &amp; 霧月，極客 web3</p><p>顧問：Kevin He(@0xKevinHe)，新火科技技術 VP</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/0b49d998abd637c9f9d1a5806d6b31de.png" alt="用木桶理論拆解比特幣/以太坊 Layer2 安全模型與風險指標" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>導語：美國管理學家勞倫斯·彼得曾提出「木桶理論」，該理論認為，一個系統的整體性能，被其最薄弱的部分所限制。換言之，一個木桶能裝多少水，由它最短的那塊木板決定。這個道理雖然簡單，卻又常被忽視。以往對 Layer2 安全性的辯論，大多忽視了不同組件的優先級與重要程度，基本都集中在狀態轉換可靠性與 DA 問題上，卻忽視了更底層更重要的要素，這樣下來整套理論根基可能都站不住腳。所以，當我們對多模塊的複雜系統展開探討時，要先摸清楚哪塊是「最短的木板」。</p><p>受到木桶理論的啓發，我們做了系統分析之後發現，比特幣/以太坊 Layer2 安全模型中的不同組件間，也存在明顯的依賴關係，或者説某些組件的安全性要比其他組件的安全性更基礎、更重要，即所謂「更短」。</p><p>對此，我們可以初步<strong>對主流 Layer2 安全模型中不同組件的重要程度/基礎程度，進行如下優先級排序：</strong></p><p>1. 合約/官方橋的控制權限是否被合理分散（多籤控制權有多集中）</p><p>2. 是否有抗審查的提款功能（強制提款、逃生艙）</p><p>3. DA 層/數據發佈形式是否可靠（DA 數據是否發佈在比特幣、以太坊上）</p><p>4. 是否在 Layer1 上部署了可靠的欺詐證明/有效性證明系統（比特幣 L2 需要藉助於 BitVM）</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/32e8eac20d9b68d84354ff797d26dca2.png" alt="用木桶理論拆解比特幣/以太坊 Layer2 安全模型與風險指標" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>我們應該適度吸收以太坊社區對 Layer2 的研究成果，避免李森科主義</h3><p>相比於高度秩序化的以太坊 Layer2 體系，比特幣 Layer2 猶如一片嶄新的天地，這個在銘文熱潮後顯得愈發重要的新概念，在表現出崛起勢頭的同時，其生態體系卻日漸混亂、趨於混沌，霎時間各種 Layer2 項目方層出不窮，有如雨後春筍。他們在為比特幣生態帶來希望的同時，卻刻意隱瞞自身的安全風險，甚至曾有人揚言「否定以太坊 Layer2，走比特幣生態獨特道路」，大有走極端主義路線的勢頭。</p><p>考慮到比特幣與以太坊在功能屬性上的不同，<strong>比特幣 Layer2 在早期註定無法向以太坊 Layer2 對齊，但這並不能説明，我們應當徹底否定以太坊乃至模塊化區塊鏈界早有定論的行業常識（參考前蘇聯生物學家李森科，借意識形態問題，迫害西方遺傳學支持者的「李森科事件」）。</strong></p><p>恰恰相反，<strong>這些由「前人」花費巨大努力取得的評判標準，在得到了廣泛認可後，早已表現出強大的説服力，刻意否定這些成果的價值，絕非理智之舉。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/2521b76d3402af3e8c875a54923d3298.png" alt="用木桶理論拆解比特幣/以太坊 Layer2 安全模型與風險指標" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/be86f891f9f63ae439d094426f50084a.png" alt="用木桶理論拆解比特幣/以太坊 Layer2 安全模型與風險指標" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>在建設比特幣 Layer2 的同時，我們應當充分認識到「西學東用」的意義，對以太坊社區的諸多結論進行適度的吸收與優化。但在借鑑比特幣生態之外的觀點時，我們有必要意識到其出發點的差異，並最終做到求同存異。</strong></p><p>這就像是在探討「西方人」與「東方人」的同與異。不管是西方的還是東方的，「人」這個後綴都表達了很多相似的特徵，只是在對應「西方」和「東方」這種不同前綴時，會在細分特徵上有所不同。</p><p>但歸根結底，「西方人」和「東方人」之間註定存在重合，這就意味着，許多適用於西方人的東西，在東方人身上同樣適用，許多適用於「以太坊 Layer2」的東西，也同樣適用於「比特幣 Layer2」。在區分比特幣 L2 與以太坊 L2 的不同前，先理清兩者之間的互通之處，或許是更為重要、更有意義之事。</p><p>秉着「求同存異」的宗旨，本文作者並不打算探討「什麼是比特幣 Layer2，什麼不是」，因為這個話題爭議過大，就連以太坊社區都沒有就「哪些是以太坊 Layer2，哪些不是 Layer2」而達成客觀一致的見解。</p><p><strong>但可以肯定的是，不同的技術方案在為比特幣帶來擴容效應的同時，其安全風險各有不同，其安全模型中存在的信任假設，將是本文打算重點探討的話題。</strong></p><h3>如何理解 Layer2 的安全性及評判標準</h3><p>其實，Layer2 的安全性不是一個新鮮的討論點。甚至就連安全性這個詞，也是一個包含了多個細分屬性的複合概念。</p><p>此前<strong>EigenLayer 創始人曾將「安全性」簡單的細分為「交易不可逆轉性（抗回滾性）、抗審查性、DA/數據發佈可靠性、狀態轉換有效性」等 4 個要素。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/b4c75ec72972d2105a455c19f8b9359e.png" alt="用木桶理論拆解比特幣/以太坊 Layer2 安全模型與風險指標" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>而 L2BEAT 和以太坊社區 OG 曾提出比較系統的 Layer2 風險評估模型，當然這些結論針對於智能合約型 Layer2，而非主權 Rollup、客戶端驗證等典型的非智能合約型 Layer2。</p><p><strong>雖然這並不 100% 適合比特幣 L2，但還是包含了值得肯定的諸多結論，其大部分觀點已經在西方社區被廣泛認可，</strong>也便於我們客觀評估不同比特幣 L2 的風險所在。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/f841e94eff4caf903880fe556bd7ed68.png" alt="用木桶理論拆解比特幣/以太坊 Layer2 安全模型與風險指標" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>那麼安全風險都來自於哪裏？考慮到當前，<strong>無論是以太坊 Layer2 還是比特幣 Layer2，很多都依賴於中心化的節點來充當排序器</strong>，或由少數節點組成側鏈形式的「委員會」，這些趨於中心化的排序器/委員會如果不受限制，可以盜取用戶資產並隨時跑路，可以拒收用戶的交易請求，導致資產被凍無法使用。這便涉及到前文 EigenLayer 創始人提到的狀態轉換有效性和抗審查性。</p><p>同時，由於以太坊 Layer2 依賴於 ETH 鏈上的合約進行狀態轉換驗證和充提款行為驗證，合約控制者（其實就是 Layer2 官方）若能快速更新合約邏輯，在其中摻雜惡意代碼段（比如，允許某個指定的地址，把 L1-L2 充提款合約上鎖定的代幣全部轉走），就可以直接盜走託管的資產。</p><p><strong>這被歸結為「合約多籤分配問題」，而多籤分配問題一樣適用於比特幣 Layer2</strong>，因為比特幣 Layer2 往往依賴於「公證人橋」，需要多個節點通過多籤來放行跨鏈請求，所以比特幣 Layer2 身上也存在多籤如何合理分配的問題，我們甚至可以把它看作<strong>比特幣 Layer2 身上最基礎的「輔助輪」。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/b2f33c509fe49aca326e758058e82c5b.png" alt="用木桶理論拆解比特幣/以太坊 Layer2 安全模型與風險指標" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>此外，DA 問題也極為重要。</strong>如果 Layer2 不把數據上傳到 Layer1，而自行選用一些不可靠的 DA 發佈場所，假如這種鏈下 DA 層（一般稱為 DAC 數據可用性委員會）發生串謀，拒絕對外發布最新交易數據，數據扣留攻擊將導致網絡報廢，並可能使得用戶無法順利提款。</p><p><strong>L2BEAT 對上述問題進行了總結，並歸納出了 Layer2 安全模型中幾個核心的要素：</strong></p><p>1. 狀態驗證/證明系統是否可靠（State Validation）</p><p>2 . DA 數據發佈方式是否可靠（Data Avalibility）</p><p>3. 如果 Layer2 網絡故意拒收你的交易/停機，你能否將資產強制撤出 Layer2（Sequencer Faliure、Proposer Failure）</p><p>4. Layer2 相關合約-官方跨鏈橋的控制權，是否足夠分散。如果權力比較集中，發生「監守自盜」時，用戶能否有足夠的時間去應急（Exit Window）</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/154af1c95e06c9d01324623b0102dec5.png" alt="用木桶理論拆解比特幣/以太坊 Layer2 安全模型與風險指標" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Anyway，<strong>當我們分析 Layer2 安全隱患時，其實就是在探討，Layer2 網絡內存在多少可能導致用戶資產受損的場景，對於這些危險情況，Layer2 系統又能否通過機制設計進行有效制約。</strong>如果某些惡意行為是無法杜絕的，我們又需要引入多大程度的「信任」，需要信任一個羣體中的多少個體，需要依賴於多少「輔助輪」。</p><p>下文中我們將對通用的以太坊 Layer2/比特幣 Layer2 模型中，存在的風險要素進行分析（本文所談及的對象不包含「狀態通道」或「支付通道」，也不包括銘文索引協議，因為它們比較特殊）。並且我們會嘗試探討，哪些因素是 Layer2 安全模型中，更基礎、更底層、更重要的，這些更為基礎的短板，將是比其他短板更值得我們去重視的信任風險。</p><h3>Layer2 的木桶效應——短板都有哪些</h3><h4><strong>最短的那塊板——合約/官方橋的管理權</strong></h4><p>在這裏，我們不妨用「木桶效應」分析 Layer2 安全問題，很容易看出，<strong>最短的一塊木板就是上文有所提及的「合約可升級性」（主要針對以太坊 Layer2），或者更進一步的説，是「官方跨鏈橋的管理權」（比特幣和以太坊 Layer2 都適用）。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/32e8eac20d9b68d84354ff797d26dca2.png" alt="用木桶理論拆解比特幣/以太坊 Layer2 安全模型與風險指標" referrerpolicy="no-referrer">對於以太坊 Layer2 而言，只要 Layer2 官方可以在 Layer1 鏈上快速升級合約，理論上可以把 L2 官方橋充提款地址上鎖定的 Token 盜走，無論其 DA 層或證明系統有多麼可靠。</p><p>可以説，橋接合約的控制權限關乎整個系統的安危，它是整個 Layer2 乃至模塊化區塊鏈堆棧中最基礎、最關鍵的部分。<strong>如果橋接組件/合約是可以在多籤控制下更新迭代的，那我們就要在這裏引入「信任假設」，假設 Layer2 合約/官方橋的控制者不會作惡。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/1da21121b32c0f413edf73ec10842c4a.png" alt="用木桶理論拆解比特幣/以太坊 Layer2 安全模型與風險指標" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>不同於以太坊 Layer2 的是，比特幣 Layer2 的橋基本不受 Layer1 上的合約控制，因為比特幣本來就不支持智能合約。相對而言，以太坊 Layer2 的整個工作流程都高度依賴於 Layer1 上的合約，而比特幣 Layer2 不能這麼做。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/a83f61d8a230bbed1c1278b05c2a8cf1.png" alt="用木桶理論拆解比特幣/以太坊 Layer2 安全模型與風險指標" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>這對於比特幣 Layer2 而言，是避不開的問題，可以説既有好處也有壞處。目前看來，以太坊 Layer2 依賴合約實現的「去信任化的橋」，在比特幣 L2 身上無法實現。</strong>這種「Trustless Bridge」需要在 Layer1 上部署專用合約，同時需要 DA+欺詐證明/ZK 證明系統的配合，本質類似於 Orbiter 那種「樂觀橋」或 Polyhedra 這類 ZK 橋。</p><p>目前業界的主流觀點是，若不考慮實踐中可能存在的 bug，僅考慮理論模型，樂觀橋和 ZK 橋的安全級別基本是最高的一檔，只要合約代碼不包含 bug，或者不能被惡意升級，基本就是去信任化的。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/e079f7528efae0ef3a6dc587fbae7f67.png" alt="用木桶理論拆解比特幣/以太坊 Layer2 安全模型與風險指標" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>由於比特幣 Layer2 沒辦法在 Layer1 上部署合約組件（這裏不談論閃電網絡），它的官方橋基本都是少數節點組成的<strong>「公證人橋」，或者叫「多籤橋」，這種橋的安全性，取決於多籤/閾值簽名的設置方式，需要引入較強的信任假設：假設這些公證人不會合謀，或者不被盜取私鑰。</strong></p><p>目前大多數基於公證人/閾值簽名的橋，在安全性上無法與以太坊 Layer2 官方的「去信任化橋」相提並論（其前提是以太坊 Layer2 的合約不會發生惡意升級）。很顯然，<strong>比特幣 Layer2 網絡託管的資產安全性，將會受制於其官方橋的安全性，或者説受限於多籤橋的權力分散度，這是其第一處「輔助輪」所在。</strong></p><p>由於以太坊 Layer2 官方橋相關合約的「升級權限」，往往也集中在少數幾個多籤控制者手上，<strong>如果多籤控制者串謀，以太坊 Layer2 的橋也會出問題，除非其合約不可升級，或是受到了很長的延時限制（目前只有 Degate 和 Fuel V1 如此）。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/1a88772d28277d4fcb3fe681ebff864b.png" alt="用木桶理論拆解比特幣/以太坊 Layer2 安全模型與風險指標" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>關於「官方橋」這部分，<strong>以太坊 Layer2 和比特幣 Layer2 的信任模型基本一致：需要信任多籤的控制者不會串謀作惡，</strong>這組多籤可以控制 L2 官方橋，要麼更改其代碼邏輯，要麼直接放行無效的提款請求，最後的結果都是：用戶資產可能被盜。</p><p><strong>兩者唯一的區別是，</strong>以太坊 Layer2 只要合約不惡意升級/升級窗口期足夠長，其官方橋就是去信任的，但比特幣 Layer2 無論如何都達不到這種效果。</p><h4><strong>第二短的板——抗審查的強制提款</strong></h4><p>如果我們假設，前文所説的合約多籤/官方橋控制權問題可以無視，也就是這一層沒有問題，那麼接下來最重要的一層，必然是提款行為的抗審查性。</p><p>關於抗審查強制提款/逃生艙功能的重要性，Vitalik 在幾個月前的文章「Different types of layer 2s」中曾強調，<strong>用戶能否順利的把資產從 Layer2 撤回至 Layer1，是一個非常重要的安全指標。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/0d4da2a4d94db8675e46c787811fe82c.png" alt="用木桶理論拆解比特幣/以太坊 Layer2 安全模型與風險指標" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>如果 Layer2 的排序器一直拒絕你的交易請求，或者長時間故障/宕機，你的資產將被「凍結」，什麼都幹不了。<strong>即便 DA 和欺詐證明/ZK 證明系統可用，如果沒有抗審查方案，這樣的 Layer2 也是不夠安全的，隨時可以把你的資產扣住。</strong></p><p>更何況，曾在以太坊生態盛極一時的 Plasma 方案，允許任何人在 DA 失效或欺詐證明失效時，安全的把資產撤出至 Layer1。這個時候，整個 Layer2 網絡基本報廢，但你的資產仍有辦法全身而退。<strong>顯然，抗審查的提款功能，要比 DA 與證明系統更基礎、更底層。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/88ea59d038868cdccf7bd2c8360aef20.png" alt="用木桶理論拆解比特幣/以太坊 Layer2 安全模型與風險指標" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>部分以太坊 Layer2，如 Loopring 和 StarkEx、dYdX、Degate 等，<strong>會在 Layer1 上設立一個抗審查的強制提款/逃生艙激活函數</strong>，以 Starknet 為例，如果用戶在 Layer1 上提交的 Forced Withdrawal 請求，在 7 天窗口期結束時，未得到 Layer2 排序器響應，則可以手動調用 freeze Request 功能讓 L2 進入凍結狀態，激活逃生艙模式。</p><p>此時，排序器無法向 L1 上的 Rollup 合約提交數據，整個 Layer2 將凍結一年。然後，<strong>用戶可以提交 merkle proof，證明自己在 Layer2 上的資產狀態，並在 Layer1 上直接提款（其實就是從官方橋的充提款地址中，把屬於自己的等額資金拿走）。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/92550c9bc71b68ad46eb3415a773b170.png" alt="用木桶理論拆解比特幣/以太坊 Layer2 安全模型與風險指標" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>很顯然，逃生艙模式只能在以太坊這種支持智能合約的鏈上實現，比特幣無法運行這麼複雜的邏輯。<strong>換言之，逃生艙功能基本是以太坊 Layer2 的專利，比特幣 Layer2 必須藉助於一些額外的輔助手段，照貓畫虎的模仿，這就是第二處「輔助輪」。</strong></p><p><strong>但單純聲明「強制提款請求」，要比直接激活逃生艙方便的多。</strong>前者只需要讓用戶在 Layer1 上向指定地址提交一筆交易，並在交易的附加數據中，聲明自己想提交給全體 Layer2 節點的數據（這樣可以直接繞開排序器，向其它 Layer2 節點傳達請求）。如果「強制提款」長時間得不到響應，用戶再去觸發逃生艙模式，是一種比較合理的設計。</p><p>（參考資料：對 Layer2 而言，強制提款與逃生艙功能到底有多重要？https://mp.weixin.qq.com/s/EheKZWDcJHYZ7vBZZPOMDA）</p><p><strong>目前，已經有比特幣 Layer2 團隊打算模仿 Arbitrum 的強制交易實現方式，允許用戶在比特幣鏈上發佈強制交易聲明（Forced Transaction Envelopes）。</strong>這種方案下，用戶可以繞開排序器直接向其它 Layer2 節點「傳達心聲」。如果排序器在看到用戶的強制交易聲明後依然拒絕其請求，將會被其他 Layer2 節點察覺並可能受到懲罰。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/ce4dbdbb36631a07a083b203fcc3ba09.png" alt="用木桶理論拆解比特幣/以太坊 Layer2 安全模型與風險指標" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>但問題在於，Arbitrum 的強制交易功能，受益於其欺詐證明系統，可以懲罰一直無視用戶交易的 Sequencer/Proposer。但對於難以在 Layer1 上驗證欺詐證明的比特幣 Layer2，會在這方面遇到一定挑戰。（暫且不討論 BitVM）</strong>如果是主權 Rollup 這種安全級別與客戶端驗證並無太大差異的方案，我們很難嚴肅的評估其可靠性，可能要針對不同項目的實現細節進行評估。</p><p>當然，鑑於目前很多比特幣 Layer2 以類似於側鏈的形式運轉，<strong>相當於實現了去中心化排序器，可以一定程度上解決抗審查問題。但這只是一種有效的輔助手段，肯定不是終極解決方案。</strong></p><p>ps：現在的一些 Layer2 方案，如 Validium 等，在逃生艙的機制設計上並不完善，排序器發動數據扣留攻擊/DA 不可用時，可以讓用戶無法提款。但這歸因於 Layer2 逃生艙設計的不完善，<strong>理論上來看，最優的逃生艙提款可以只依賴於歷史數據，不需要對 DA/新數據的可獲得性產生依賴）</strong></p><h4><strong>第三短的板：DA 層數據發佈的可靠性</strong></h4><p><strong>DA 雖然被稱作數據可用性，但這個名詞實際指的是數據發佈，</strong>只是因為 Vitalik 和 Mustafa 在最初給這個概念起名字時，沒有深思熟慮，才有了 DA/數據可用性這種名不符實的叫法。</p><p><strong>數據發佈，顧名思義，説的是：最新的區塊/交易數據/狀態轉換參數，能否被有需要者順利接收到。</strong>在不同的鏈上發佈數據，其可靠性都不一樣。（參考資料：對數據可用性的誤解：DA=數據發佈≠歷史數據檢索 https://mp.weixin.qq.com/s/OAM_l4Pe9Gphn8H55OZUtw）</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/60c966613d709cceda9258dbaa1928b4.png" alt="用木桶理論拆解比特幣/以太坊 Layer2 安全模型與風險指標" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>西方社區普遍認為，比特幣、以太坊等老牌公鏈，是最去信任的 DA 層。如果 Layer2 排序器在以太坊上發佈了新的數據，任何人只要運行以太坊 geth 客戶端，就能下載到這些數據並進行同步，幾乎不會受到任何阻攔，這是憑藉以太坊網絡龐大的規模，和繁多的公開數據源來實現的。</p><p><strong>值得一提的是，以太坊 Rollup 會強行要求排序器在 Layer1 上發佈交易數據/狀態轉換參數，這一點是通過有效性證明/欺詐證明來保證的。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/f73249639e64450eed750f50993454b4.png" alt="用木桶理論拆解比特幣/以太坊 Layer2 安全模型與風險指標" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/f8d8156b262b205f838f47d6b6cb9165.png" alt="用木桶理論拆解比特幣/以太坊 Layer2 安全模型與風險指標" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>比如，ZK Rollup 的排序器在 Layer1 上發佈交易數據後，會觸發合約邏輯生成一個 datahash，而驗證器合約要確認，Proposer 提交的有效性證明和 datahash 有對應關係。</p><p>這等價於：確認 Proposer 提交的 zk Proof 和 Stateroot，與 Sequencer 提交的 Tx data，是關聯在一起的，即 New Stateroot=STF(Old Stateroot，Txdata)。STF 就是 state transition function 狀態轉換函數。</p><p><strong>這樣可以保證將狀態轉換數據/DA 強行上鍊，如果只提交 stateroot 和有效性證明，將無法通過驗證器合約的 verify。</strong></p><p>關於 DA 數據發佈與證明驗證系統哪個更基礎，以太坊/Celestia 社區早已進行過充分討論，普遍結論是：DA 層是否可靠，要比欺詐證明/有效性證明系統的完備性更重要。比如説，Plasma、Validium、Optimium 這類——DA 層在以太坊鏈下、結算層在以太坊鏈上的方案，容易遭遇「數據扣留攻擊」，就是指：</p><p><strong>Sequencer/Proposer 可以與 ETH 鏈下的 DA 層節點串謀，在 Layer1 上更新 stateroot，但扣住狀態轉換對應的輸入參數不發出來，讓外人無法判斷新的 stateroot 是否正確，成為「睜眼瞎」。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/3768ba0f96211a063643775527f47a5c.png" alt="用木桶理論拆解比特幣/以太坊 Layer2 安全模型與風險指標" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>這種情況發生的話，整個 Layer2 網絡相當於報廢，</strong>因為這時，你根本不知道 Layer2 賬本變成了什麼樣。如果是基於欺詐證明的 Layer2（Plasma 和 Optimium），排序器可以隨意改寫任意賬戶下的數據/資產；如果是基於有效性證明的 Layer2（Validium），雖然排序器不能隨便改寫你的賬戶，但此時整個 Layer2 網絡成了黑箱，沒人知道里面發生了啥，跟報廢沒區別。正因為如此，以太坊生態內的正統 Layer2 方案，基本都是 Rollup，而 Validium 和 Optimium 往往不被以太坊基金會認可。</p><p>（參考資料：數據扣留與欺詐證明：Plasma 不支持智能合約的原因 https://mp.weixin.qq.com/s/oOPZqIoi2p6sCxBdfUP4eA）</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/d3123366b3723e277d80b062a3bc17bd.png" alt="用木桶理論拆解比特幣/以太坊 Layer2 安全模型與風險指標" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>所以，<strong>DA 層的可靠性/狀態轉換參數的可獲得性，比欺詐證明/有效性證明系統的完備性更重要，更基礎。</strong>對於比特幣 Layer2,，尤其是基於客戶端驗證模型的 Layer2 而言，即便沒有在 Layer1 上設置欺詐證明/有效性證明驗證系統，只要 DA 層照常工作，大家依然能知道 L2 網絡是否出現錯誤的狀態轉換。</p><p>目前比特幣主網難以驗證，欺詐證明/有效性證明（此處不探討 BitVM），我們先假設比特幣 L2 沒有證明驗證系統。<strong>理想狀態下，</strong>如果 L2 排序器真的作惡，在結算層/BTC 上發佈一個與 DA 數據無關聯的 stateroot，它還是無法真正意義的盜取用戶資產，因為它單方面提交的 stateroot/狀態轉換結果，不會被誠實節點認可，到最後可能只是自嗨。</p><p>如果是類似於側鏈的模型，多數節點串謀執行惡意的狀態變更，人們也可以很快發現問題。只要跨鏈橋、交易所這類第三方設施不認可錯誤的數據，Layer2/側鏈的惡意控制者就無法成功套現，除非他説服別人與他在鏈上直接 OTC。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/4ef8d7ff882540a643e8162b2a99fd2d.png" alt="用木桶理論拆解比特幣/以太坊 Layer2 安全模型與風險指標" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>這裏有一個很有意思的點，其實無論是以太坊 Layer2，還是比特幣 Layer2，都可以做到「客戶端驗證」。但以太坊 Layer2 在「客戶端驗證」的基礎上，藉助 Layer1 和證明驗證系統，保證狀態轉換的有效性，基本不必依賴於社會共識（前提是有成熟的欺詐證明/有效性證明系統）。</p><p>而比特幣 Layer2 的「客戶端驗證」方案往往對「社會共識」有較強依賴，會帶來相應的風險（對於比特幣 Layer2 而言，這種安全風險基本可控，但還是可能導致某些人損失資產。對於以太坊 Layer2 而言，因為其官方橋需要證明系統的配合，如果證明系統不完善，排序器可以盜取用戶資產並提到 L1 上跑路。當然，具體要看跨鏈橋組件怎麼設計）。</p><p>所以説，<strong>一個能在 Layer1 上實現欺詐證明/有效性證明驗證系統的 Layer2，永遠都要比單純的「客戶端驗證」模型好的多。</strong></p><p><strong>PS:由於大多數採用了欺詐證明/有效性證明系統的比特幣 Layer2，無法讓 Layer1 直接參與到證明驗證流程，所以其本質仍然只是把比特幣當做 DA 層，安全模型等價於「客戶端驗證」。</strong></p><p>理論上來看，在 Layer1 上通過 BitVM 方案，可以在比特幣鏈上驗證欺詐證明，但這種方案工程落地難度很大，會遇到很大挑戰。鑑於以太坊社區早已對基於 Layer1 的證明驗證系統做出了特別多的討論，已經人盡皆知，所以本文不打算對「基於 Layer1 的證明驗證系統」進行贅述。</p><h3>總結</h3><p>經過簡單的木桶模型分析，我們可以初步得出結論：<strong>主流的 Layer2 安全模型中，按照重要程度/基礎程度，可以進行如下排序：</strong></p><p>1. 合約/官方橋的控制權限是否被合理分散</p><p>2. 是否有抗審查的提款功能</p><p>3. DA 層/數據發佈形式是否可靠</p><p>4. 是否在 Layer1 上部署了可靠的欺詐證明/有效性證明系統</p><p>當然，我們並沒有對閃電網絡/狀態通道及 ICP 生態的 ckBTC、銘文索引協議等方案進行分析，因為它們與典型的 Rollup、Plasma、Validium 或客戶端驗證方案存在較大差異。由於時間關係，我們還難以對其安全性與風險要素進行審慎的評估，但考慮到它們的重大意義，日後相關的評估工作必將如期進行。</p><p>同時，對於銘文索引協議是否該被看作 Layer2 一事，諸多項目方之間存在嚴重的分歧，但毋論 Layer2 定義之事，銘文索引協議等新事物為比特幣生態帶來了充分的技術創新，並終將迸發出巨大的活力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 02:00:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/aj19ly5g.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/aj19ly5g.html</link>
            <author>
                <![CDATA[極客 Web3]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>主網</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>BTC</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>擴容</category>
            <category>ETH</category>
            <category>閃電網絡</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[PSE Trading 宏觀時評：BTC ETF 通過之後，加密市場的下一步是什麼？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>比特幣的採取和使用以及其與傳統金融服務的整合將繼續成為關注的焦點。</blockquote><p>撰文：@MacroFang，PSE Trading Trader</p><p>這一重大決定意味着美國證券交易委員會（SEC）與基金經理們 （Blackrock，Vanguard 等）之間長期僵持結束。這也代表着加密貨幣行業的勝利。SEC 引用了去年的法院判決，即拒絕現貨 ETF 與批准期貨 ETF 不一致，澄清這並非對加密貨幣的背書，因為涉及多項固有風險。該批准引起了混合反應，儘管整個加密貨幣市場經歷了一場漲勢，但比特幣的表現卻落後於以太坊。這與首次推出黃金 ETF 時的商品價格行動相似。儘管得到了開創性的批准，但其他加密貨幣的 ETF 仍有待解答的問題。分析這個批准對比特幣流入意味着什麼，以及它在投資組閤中可能的作用至關重要。這個批准為巨大的潛在市場敞開了大門。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/48a96341c7dd74ca0da999ff5ef31aa6." alt="PSE Trading 宏觀時評：BTC ETF 通過之後，加密市場的下一步是什麼？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>批准後交易急劇增加</h3><p>SEC 的批准導致 11 個現貨比特幣 ETF 的推出，交易立即開始。僅第一天就見證了超過 20 億美元的交易。決策的期待導致了比特幣期貨和現貨的交易量增加，同時還出現了交易所交易產品流入的激增。這突顯了市場的渴望，儘管比特幣表現不佳，但整體而言仍在大幅上漲。加密貨幣市場正在熱切期待其他加密貨幣的 ETF 推出。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/dc47c9d4dde11c4354b33ed3eb5efa82." alt="PSE Trading 宏觀時評：BTC ETF 通過之後，加密市場的下一步是什麼？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>加密貨幣分配：資產管理人快速購買 BTC 進行投資組合</h3><p>批准後，比特幣可能在投資組閤中的地位將更加突出。然而，廣泛包含在投資組閤中仍是一個遙遠的現實。ETF 批准方便了大型金融機構使用比特幣。但為了這項新興技術能夠完全成熟，還需要更廣泛的應用。人們對於為去中心化資產發行中心化投資工具的推出充滿期待。隨着加密貨幣市場的不斷髮展，它可能仍然是一個週期性的資產，很大程度上受到風險情緒的影響。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/3a8fbf3686e46e3f6eb5c4bf7c0fe575." alt="PSE Trading 宏觀時評：BTC ETF 通過之後，加密市場的下一步是什麼？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>儘管 SEC 已經批准，但比特幣在投資組閤中的廣泛包含仍需時日。雖然批准擴大了比特幣的潛在市場，但大規模衝進這個資產類別是不太可能的。財務顧問需要對 ETF 工具和加密貨幣作為一種資產類別進行廣泛的盡職調查。比特幣的週期性，以及它由於高額股權和弱勢美元（低利率）而受益的傾向，也削弱了「數字黃金」的敍述。比特幣的採取和使用以及其與傳統金融服務的整合將繼續成為關注的焦點。在我們看來，這個行業最實用的方面是區塊鏈技術的基本用例。</p><h3>2024 展望：看漲 ETH</h3><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/72dc706ea4e15f2a828fac3862b96205." alt="PSE Trading 宏觀時評：BTC ETF 通過之後，加密市場的下一步是什麼？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>像最初的黃金 ETF 推出一樣，BTC 在表現上落後於 ETH，儘管整體上加密貨幣表現良好。在新年的第一週裏，出版了一篇研究報告，列舉了 SEC 不太可能批准現貨 ETF 的原因，此後加密貨幣大幅拋售（見圖 6）。許多人視為加密貨幣事件的「經典」串聯中，推動市場的下一條新聞來自 SEC 在 X（原 Twitter）上的賬戶，發佈了已經獲得現貨 ETF 批准的消息。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/027e76ca0747680debad5d76ee8c02f9." alt="PSE Trading 宏觀時評：BTC ETF 通過之後，加密市場的下一步是什麼？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>然而，SEC 的人員很快出面反駁這個説法，聲稱委員會的賬戶已經被破壞，但在不到 24 小時後，他們再次出來確認黑客發佈的信息。在最初的「錯誤」帖子發佈的幾天之內，雖然比特幣的表現大大落後於以太坊，但加密貨幣已經開始反彈。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/29536bebb8f8a747224e13f58d022e35." alt="PSE Trading 宏觀時評：BTC ETF 通過之後，加密市場的下一步是什麼？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>這種價格行動類似於 2004 年首次推出黃金 ETF 時貴金屬的情況 — 儘管後者的時間表更長 — 我們在這裏進行過比較。在我們看來，加密貨幣市場已經轉向下一個敍事，ETH 比 BTC 上漲更多，可能是因為期待加密貨幣的第二大代幣也可能獲得 ETF 批准。因此，我們將密切關注 ETH 流入的進度，以及與 BTC 相比，大型 altcoin 的情況，並在塵埃落定後，我們的雙週報告中深入研究新的 ETF 流入和流動性。</p><h3>2024 年宏觀展望：經濟對比特幣的利好</h3><h4><strong>科技股利潤回吐：黃金開局</strong></h4><p>年初，科技股股東開始實現利潤，他們推遲了銷售，直到 2024 年才開始迴避在 2023 年產生的資本利得稅。我們的團隊處理的投資組合交易中可以看到這種趨勢。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/0e94ed214de8420b2be17fa4bd68ef50." alt="PSE Trading 宏觀時評：BTC ETF 通過之後，加密市場的下一步是什麼？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>較好的經濟數據：對聯邦利率 hike 保持中立</strong></h4><p>上週目睹了大量數據的湧入，為市場講述了一個積極的故事。經濟正在以穩定的「金洛克斯」速度前進，既不強勁到需要聯邦儲備（Fed）實施緊縮政策，也不弱到觸發利潤放緩。在強勁的失業申請和有利的勞動市場報告中，經濟增長的跡象令人鼓舞。儘管報告的結果積極，但是工作時間的小幅下降稍微抵消了實際影響，這意味着總工作時間的下降。</p><h4><strong>市場反應與通脹</strong></h4><p>市場對預期中的平均小時工資略高的反應，導致了一開始的債券拋售。工資上漲通常被誤認為是通脹的標誌。實際上，工資和通脹之間的差距代表了生產力的增長，這一點非常強勁。預計的通脹壓力可能會受到中東衝突以及可能影響通過紅海的貨船的影響。儘管有這些擔憂，但石油行業以外的影響微乎其微，其他商品保持穩定或下降。上週發佈的消費者價格指數（CPI）和生產者價格指數（PPI）報告顯示，通脹主要與預期一致 — — 我們正在看到降溫的跡象。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/f79a6496db02e9f75c04a2552197b762." alt="PSE Trading 宏觀時評：BTC ETF 通過之後，加密市場的下一步是什麼？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>利率削減與持續增長</strong></h4><p>接下來的焦點是聯邦儲備對利率削減的政策。十二月聯儲公開市場委員會（FOMC）的會議突出了鮑威爾主席在經濟疲軟時對利率削減的靈活性。如果實際經濟增長保持強勁，聯儲可能會維持利率，從而導致強勁的股票市場。由於鮑威爾的靈活性，經濟衰退的可能性較低，持續增長或軟着陸的機會較高。</p><h4><strong>市場前景和比特幣優勢</strong></h4><p>對於 2024 年，預計標準普爾 500 指數將有 8–10% 的增長，預計小市值股票將升值約 15%。2024 年以後的債券市場的長期前景指向將聯邦基金利率穩定在 3% — 3.5%，並有正面的 50–75 個基點的期限溢價。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/5144e7ca3451ce8a9f08f49a01d915a7." alt="PSE Trading 宏觀時評：BTC ETF 通過之後，加密市場的下一步是什麼？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>市場趨勢與比特幣的潛在優勢結合起來，這種加密貨幣可能會看到顯著的升值。經濟增長可能推動比特幣的使用和價值的提高，因為更多的企業和個人將其用於交易。除了作為一種獨立的資產，比特幣作為傳統法定貨幣的替代品的潛力也可以大大從持續的經濟增長中受益。隨着對比特幣的教育和認知的提高，其接受度和對經濟增長作出有意義的貢獻的潛力也會提高。隨着越來越多的人接受並使用比特幣，這種數字貨幣的價值就會進一步提高，從而導致更廣泛的使用和更大的整合到主流經濟市場。因此，強勁的經濟增長和比特幣的使用增加的情景相結合，為比特幣的價值提升創造了有利的環境。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 01:00:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/9sp63ag9.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/9sp63ag9.html</link>
            <author>
                <![CDATA[PSE Trading]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>SEC</category>
            <category>BTC</category>
            <category>ETH</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[解讀 Flash Protocol：一個誕生於比特幣生態的資產鑄造、流通和交易協議]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>本文將深入探討 Flash Protocol 技術背後的創新，以及它們在當前市場中的獨特地位。</blockquote><h3>引言</h3><p>隨着近日比特幣 ETF 正式獲得批准，數字貨幣開始進入大眾普及階段，比特幣生態系統正在迎來前所未有的創新和發展。在這個多元化的生態中，Taproot Asset 和 Flash Protocol 作為最新的技術突破，不僅增強了比特幣網絡的效率和安全性，也為用戶和開發者提供了更多的可能性。相比於其他的比特幣生態資產如 Stacks, ARC-20, BRC-20，這些新興技術展示了顯著的優勢。本文將深入探討這些技術背後的創新，以及它們在當前市場中的獨特地位。</p><h3>Taproot Asset 的技術創新與市場優勢</h3><p>Taproot Asset 是一種基於比特幣網絡的新型資產，它通過引入先進的隱私和擴展性功能，優化了交易過程。不同於 ARC-20 和 BRC-20，Taproot Asset 利用了 Schnorr 簽名，這不僅使得交易更加高效，還顯著提高了網絡的隱私性。在擴展性方面，Taproot Asset 通過 MAST（Merkle Abstract Syntax Trees）和 TapScript 技術，為複雜的智能合約和多簽名交易提供了可能性。這些技術的結合，不僅提高了網絡的處理能力，還為開發者創造了更多的靈活性。</p><ul><li><strong>Schnorr 簽名</strong></li></ul><p>Schnorr 簽名是 Taproot 的一個核心組成部分，它相比於比特幣原有的 ECDSA 簽名機制，提供了更高效的簽名聚合功能。這種改進使得多簽名交易在區塊鏈上的體積變得更小，從而降低了交易費用並提高了網絡吞吐量。此外，Schnorr 簽名還增強了隱私性，因為它使得多簽名交易在區塊鏈上與普通交易無法區分。</p><ul><li><strong>MAST</strong></li></ul><p>MAST（Merkle Abstract Syntax Trees）是另一項關鍵創新。它允許將智能合約分解為多個條件，只有當特定條件滿足時，相關部分的數據才會被公開。這樣做不僅提高了數據的隱私性，也優化了數據存儲，使得智能合約在比特幣網絡上的實施更加高效和靈活。</p><ul><li><strong>TapScript</strong></li></ul><p>TapScript 是 Taproot 協議的另一部分，它擴展了比特幣腳本語言的能力，使得開發者可以更靈活地編寫和執行智能合約。這一改進為比特幣網絡上的複雜交易和應用提供了更多的可能性。</p><h4><strong>優勢對比</strong></h4><p>與傳統的比特幣資產如 ARC-20 和 BRC-20 相比，Taproot Asset 在多個方面都展現出顯著優勢。首先，在最近炒的沸沸揚揚的 BRC-20 打銘文造成比特幣主網擁堵方面，Taproot 資產的發行通過 MAST 疊加 Schnorr 簽名跨到閃電網絡（lightning network）就能避免產生比特幣主網擁堵問題。在隱私性方面，同樣通過 Schnorr 簽名和 MAST，Taproot Asset 使得交易細節對外界更加不透明，增強了用戶的隱私保護。另外，在效率和成本方面，由於交易尺寸的減小和智能合約的優化，網絡的吞吐量得到提升，交易費用降低。最後，在靈活性上，Tapscript 的引入使得在比特幣網絡上實現複雜的智能合約成為可能。</p><p>有人會產生疑問，那麼通過類似 Stacks 協議同樣可以使得複雜的智能合約成為可能，相比 Stacks，Taproot 資產協議有什麼不同呢，答案是 Stacks 協議是在比特幣側鏈上實現，而 Taproot 資產是比特幣原生資產。從下面這張圖我們對於各種比特幣生態各種資產就會有直觀的理解。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/dbc74d10bf9c456646666cf117a162c9.png" alt="解讀 Flash Protocol：一個誕生於比特幣生態的資產鑄造、流通和交易協議" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>Flash Protocol 的創新與應用</h3><p>另一方面，Flash Protocol 是一個創新的協議，專注於賦能比特幣原生資產（Taproot Asset &amp; NFT）的發行，流通和交易。這裏指的一提的是 Flash Protocol 是第一個支持在 Taproot 資產協議上發行 NFT 的協議。</p><p>整個協議包含了三個主要步驟：</p><ol><li>完全無需許可的 Taproot 資產發行</li><li>類似 Gitcoin 的資產分配機制（BTC Angel Hub）</li><li>Taproot 資產和 NFT 的交易市場</li></ol><p>這一協議允許用戶在不犧牲安全性的前提下，享受快速的交易體驗。此外，Flash Protocol 採用了獨特的去中心化底層技術使得交易更加透明和抗審查。通過這些創新，Flash Protocol 為 Taproot 資產以及比特幣生態帶來了新的活力，併為用戶提供了更加高效的交易方式。由於是基於閃電網絡做資產交易，Flash Protocol 極大地提高交易的速度和降低成本，解決了傳統比特幣網絡中因區塊確認時間長和交易費用高而面臨的挑戰。</p><h4><strong>創新的交易原理</strong></h4><p>Flash Protocol 的定位是在 Taproot 資產發行協議裏的絕對領導者。一些創新性的交易原理被引入了這個協議。例如這個協議是第一個在 Taproot 資產協議裏實現 NFT 發行鑄造和交易。又比如，Flash Protocol 在資產流通環節創新性地引入了 Gitcoin 的模式，即依據社區支持者的人數來判斷 Taproot 新發行項目的價值，輔以平台跟投機制，值得優秀的 Taproot 資產項目更容易脫穎而出。</p><h4><strong>提高交易效率</strong></h4><p>Flash Protocol 通過優化交易流程，在提高效率方面發揮了重要作用。在傳統比特幣網絡中，交易確認可能需要幾十分鐘甚至更長時間，特別是在網絡擁堵的時候。而 Flash Protocol 依託閃電網絡 Lightning Network 能夠將這個過程縮短到幾秒鐘，極大地提升了用戶體驗。</p><h4><strong>應用潛力</strong></h4><p>Flash Protocol 在多個領域展現出廣泛的應用潛力。在去中心化金融（DeFi）領域，快速的交易處理可以提高市場效率，吸引更多的參與者進入市場。Flash Protocol 提出了 BTCFi（BTC DeFi）的概念。由於比特幣區塊大小限制等多重原因，DeFi 和比特幣一直是隔絕的。但是 Flash Protocol 的出現，讓 BTCFi 變成了可能。在比特幣質押和借貸領域，讓我們期待 Flash Protocol 能給我們帶來更多可能性。</p><h3>Flash Protocol 以及 Taproot 資產的安全性分析</h3><p>在比特幣生態中，Taproot Asset 和 Flash Protocol 的推出不僅是技術上的創新，也帶來了安全性和合規性方面的新挑戰和機遇。從這個角度來説，Taproot Asset 通過引入 Schnorr 簽名和 MAST，增強了交易的隱私性和安全性。Schnorr 簽名提供了更強的加密保護，減少了欺詐和重放攻擊的風險。同時，MAST 技術使得智能合約的條件不再全部公開，降低了信息泄露的可能性。</p><p>在 Taproot 強大的安全性基礎之上，Flash Protocol 又做了進一步的去中心化技術升級。舉例來説，對於資產發行方以及投資者來説，索引器（Indexer/Universe）是個不那麼陌生的詞，因為就在前幾周，Ordinals 協議下的 BRC-20 銘文 sats 的交易市場就遭遇了黑客攻擊了索引器，使得虛假的 sats 銘文得以發行並出售，投資者和平台都遭遇損失。而在 Flash Protocol 來説，會通過去中心化驗證的手段使得索引器變得更安全，而且更抗審查。這樣，資產發行方會在 Flash Protocol 上發行 Taproot 資產更放心，投資者也會更安全。</p><h3>用戶體驗和社區支持</h3><p>在比特幣生態系統中，用戶體驗和社區支持對於 Taproot Asset 和 Flash Protocol 的成功至關重要。這些技術不僅要在技術層面上先進，還需要在實際應用中為用戶提供價值，並得到社區的廣泛支持。</p><p><strong>改善用戶體驗，簡化交易流程：</strong></p><p>Flash Protocol 通過提供更高效的交易確認，極大地簡化了用戶的交易流程。對於普通用戶來説，這意味着更快的交易速度和更低的費用，從而提升整體的使用體驗。 對於 Flash Protocol 上參與 Taproot 資產發行的項目方來説，Flash Protocol 相對於競品來説提供了更低的用戶准入門檻。這表現在於在 Flash Protocol 上發行資產沒有最低限額的限制，也沒有預審機制，創立了一個 100% 無需許可的 Taproot 資產發行協議。另一方面，通過類似 Gitcoin 模式的 BTC Angel Hub，Flash Protocol 又讓優秀的 Taproot 資產項目容易脫穎而出並且獲得資金支持。</p><p><strong>社區反饋和參與，開發者支持和創新：</strong></p><p>社區反饋是技術發展的關鍵驅動力。開發者和用戶的實際使用體驗、建議和批評直接影響着 Taproot Asset 和 Flash Protocol 的迭代和改進。Flash Protocol 會創建一個活躍的 Taproot 開放智能合約平台，依靠開發者社區來推動技術創新。為這些新技術提供充足的開發資源和支持，是確保它們能夠被廣泛接受和使用的關鍵。</p><h3>結論與未來展望</h3><p>隨着比特幣生態的不斷髮展和成熟，Taproot Asset 和 Flash Protocol 這樣的創新技術已經開始重塑這個生態的未來。通過本文的深入探討，我們可以清楚地看到這些技術不僅在當前為用戶和開發者提供了更多的可能性和便利，而且對於比特幣網絡未來的發展方向具有深遠的影響。</p><h4><strong>Taproot Asset 的長期影響</strong></h4><p>Taproot Asset 的引入標誌着比特幣網絡在隱私性、效率和可擴展性方面的重大進步。隨着這些技術的逐漸成熟和廣泛應用，我們預計比特幣將不僅僅作為一種價值存儲手段，更將在智能合約和複雜交易處理方面發揮更大的作用。</p><h4><strong>Flash Protocol 的前景</strong></h4><p>Flash Protocol 對於提高比特幣原生資產的資產效率的貢獻，將會幫助整個比特幣生態釋放更多流動性。未來，隨着技術的改進和優化，Flash Protocol 有潛力進一步擴展比特幣的應用場景，並不限於資產發行，流通和交易。</p><h4><strong>展望未來</strong></h4><p>ARC-20 和 BRC-20 在釋放比特幣資產流動性方面起到了先期引領作用，並且在 2023 年開始持續吸引了整個社區對於比特幣生態潛力的重視。展望未來，Taproot Asset 和 Flash Protocol 有望承接這個趨勢，引領比特幣生態的下一階段的創新爆發。隨着這些技術的進一步發展和優化，以及更廣泛的市場接受，比特幣生態將變得更加健壯、多樣化和包容。這不僅將推動比特幣技術的進步，也將為全球的數字貨幣用戶帶來更多的價值和選擇。</p><p>---</p><p>如若希望瞭解更多詳情，請參考 Taproot Assets 和 Flash Protocol 的文檔網站</p><p>Taproot Assets</p><p>https://docs.lightning.engineering/the-lightning-network/taproot-assets</p><p>Flash Protocol</p><p>https://doc.flashprotocol.xyz/</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 00:00:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/u98doa3t.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/u98doa3t.html</link>
            <author>
                <![CDATA[響指研究所]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>BRC-20</category>
            <category>銘文</category>
            <category>NFT</category>
            <category>主網</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>ETF</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>Ordinals</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[PA 日報｜美國 SEC 同意將 Do Kwon 審判日期推遲；HashKey Group 完成近 1 億美元 A 輪融資]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>MakerDAO RWA 資產已縮水至 21 億美元；幣安與海灣能源的合資企業開始在泰國開展交易所業務；以太坊 Layer2 網絡 Taiko 啓動其最終測試網 Katla，預計在 2024 年 Q1 末推出主網。</blockquote><p><strong>今日要聞提示：</strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/6jgtoxbr.html">美國 SEC 同意將 Do Kwon 審判日期推遲，但反對將其案件與 Terraform 案件分開審理</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/oiup5r9q.html">幣安與海灣能源的合資企業開始在泰國開展交易所業務</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/fdchuyaa.html">Manta 公佈代幣經濟模型：總供應量為 10 億，超 10% 分配給空投</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/1i7ap746.html">Jupiter 將於 1 月 31 日推出 JUP 代幣</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/f4fw1u18.html">馬斯克旗下社交媒體平台「X」在美國猶他州獲匯款許可證</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/8o6555wm.html">Fantom 已將驗證者自質押要求從 50 萬枚 FTM 減少到 5 萬枚 FTM</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/k6b4r10c.html">HashKey Group 完成近 1 億美元 A 輪融資&nbsp;</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/vvjjp50n.html">MakerDAO RWA 資產已縮水至 21 億美元，僅佔 MakerDAO 總收入的 44%</a></strong></p><p dir="ltr"><strong>監管消息</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/6jgtoxbr.html">美國 SEC 同意將 Do Kwon 審判日期推遲，但反對將其案件與 Terraform 案件分開審理</a></p><p dir="ltr">據 Cointelegrah 報道，在 1 月 15 日向美國紐約南區地方法院提交的文件中，美國證券交易委員會（SEC）表示同意 Do Kwon 法律團隊提出的將審判日期推遲至不早於 3 月 18 日的請求。文件中稱：「SEC 同意 Do Kwon 提出的適度休庭的要求，以便他可以參加審判。如果審判日期推遲，SEC 謹請審判於 2024 年 4 月 15 日開始。」 然而儘管 SEC 同意了推遲審判日期的請求，但它反對將 Do Kwon 的案件與 Terraform 案件分開審理，並表示舉行兩次審判將不必要地要求證人，包括 SEC 的舉報人和財力有限的散戶投資者，在不同的審判中就相同的事實作兩次證詞。SEC 於 2023 年 2 月提起訴訟，將 Do Kwon 和 Terraform 同時列為被告，指控他們策劃了與 UST 和 LUNA 有關的「數十億美元的加密資產證券欺詐」。據此前消息，Do Kwon 的律師於 1 月 11 日致信法官 Jed Rakoff，要求推遲 1 月份的審判，直到他能夠親自參加辯護。律師團隊表示，Do Kwon 引渡程序的進展比預期的要慢。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/hm9aqsd2.html">泰國證交會：沒有計劃在本地允許現貨比特幣 ETF</a></p><p dir="ltr">據金十報道，泰國證交會表示，沒有計劃在本地允許現貨比特幣交易所交易基金（ETF），並指出在海外建立的此類金融產品不在其監管範圍之內。泰國證券交易委員會表示，現貨比特幣 ETF 在美國的發展尚處於早期階段，該監管機構還強調運營商對投資者保護的重要性。委員會週二在一份聲明中表示，資產管理公司的共同基金不允許直接投資現貨比特幣 ETF。</p><p dir="ltr">而在這份聲明之前，美國證交會批准了共同基金設立現貨比特幣 ETF，隨後一些泰國券商發佈消息，建議客戶可以直接投資此類產品。</p><p dir="ltr"><strong>項目動態</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/oiup5r9q.html">幣安與海灣能源的合資企業開始在泰國開展交易所業務</a></p><p dir="ltr">據 The Block 報道，幣安和泰國 Gulf Innova 的合資企業 Gulf Binance 在去年 11 月份進行了僅限邀請的測試後，已向泰國公眾推出加密貨幣交易服務。</p><p dir="ltr">幣安在今天一份聲明中表示，由幣安資本管理公司和海灣能源開發公司旗下子公司設立的 Gulf Binance 正在開始全面運營其名為 Binance TH 的加密貨幣交易和經紀平台。聲明稱，泰國用戶可以通過其 Binance TH 賬戶使用當地貨幣配對來買賣加密貨幣。</p><p dir="ltr">對於其加密貨幣經紀服務，Binance TH 表示，它已將其訂單簿與 Binance Kazakhstan 集成，Binance Kazakhstan 是哈薩克斯坦受阿斯塔納金融服務管理局監管的交易所。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/n1epjcrq.html">Circle CEO：美國今年很有可能通過穩定幣法律</a></p><p dir="ltr">據 CNBC 報道，Circle 首席執行官 Jeremy Allaire 在瑞士達沃斯舉行的世界經濟論壇上接受採訪時表示，美國今年通過穩定幣法律的「機會非常大」，他認為，全球範圍內加密行業的監管發展正在加快，美國比以前更有可能批准穩定幣法律。他表示，其他政府在美國之前就開始監管美元，因此應儘快採取行動維護美國的領導地位並保護消費者。Circle 首席戰略官兼全球公共政策主管 Dante Disparte 也對 Allaire 的觀點表示贊同，認為美國將於 2024 年出台穩定幣規則。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/1i7ap746.html">Jupiter 將於 1 月 31 日推出 JUP 代幣</a></p><p dir="ltr">Solana 生態交易聚合器 Jupiter 聯合創始人 Meow 推特發文宣佈，協議代幣 JUP 將於北京時間 1 月 31 日晚上 10 點推出。在推出 JUP 之前，團隊計劃先測試新的發佈平台並完成 JUPITER 最終版本的白皮書。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/fdchuyaa.html">Manta 公佈代幣經濟模型：總供應量為 10 億，超 10% 分配給空投</a></p><p dir="ltr">Manta Network 公佈其原生代幣$MANTA 的代幣經濟模型。$MANTA 總供應量為 10 億，每年增發 2%。初始流通量為 2.51 億枚 MANTA（代幣最大供應量的 25.1%）。該代幣用於 Manta Pacific 和 Manta Atlantic 兩個網絡的治理投票、質押、交易費用及流動性和抵押。Manta Pacific 提供低成本的鏈上活動環境，而 Manta Atlantic 則引入了可編程的保密鏈上身份和憑證。$MANTA 旨在通過鏈上活動和交易創造價值，支持代幣持有者、建設者和用戶。初始發行計劃包括空投、公開銷售、私人輪和戰略投資者等。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/sx2bwycp.html">ChainArgos：Polygon 質押合約代幣分配不符合公開代幣經濟學，且存在可疑交易所流量</a></p><p dir="ltr">區塊鏈情報公司 ChainArgos 在 X 平台表示，Polygon 的代幣分配存在問題且存在可疑的交易所流量。Polygon 的代幣分配不符合其公開的代幣經濟學計劃，大約在 2020 年 6 月質押合約部署的時候，代幣經濟學分配表顯示的是該合約應從 4 億枚 MATIC 增長至 12 億枚 MATIC，但實際情況是 0 至 8 億枚 MATIC。缺失的 4 億 MATIC 疑似被髮送至鏈上標記為「Binance 33」的地址，為這並不是一個質押錢包。而 0x2f4Ee65D536c5a2Dd72004778167B30aeCb8719C 地址從「Binance 33」地址中接收了 3 億枚 MATIC，並從「Matic: Marketing &amp; Ecosystem」地址接收了 4.67 億枚 MATIC。ChainArgos 表示，因此此交易不僅涉及幣安，該團隊和幣安顯然正在共同努力，將這些代幣從後台提供出去。上述這可疑的 7.67 億枚 MATIC 價值大約 10 億美元。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/fqowjhn1.html">以太坊 Layer2 網絡 Taiko 啓動其最終測試網 Katla，預計在 2024 年 Q1 末推出主網</a></p><p dir="ltr">據 The Block 報道，以太坊第二層擴容項目 Taiko 宣佈啓動其最終測試網 Katla，預計在 2024 年第一季度末推出主網。Katla 測試網為 Taiko 開發者的第六個測試網，引入了一種新的卷積設計——基於多重證明的可爭議卷積（multi-proof based contestable rollup），結合了 Optimistic 和零知識證明（ZK-rollups）的元素。Taiko 是一個與以太坊兼容的 ZK-EVM（Type-1），具備與以太坊主網同等的兼容性。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/49lvt5x5.html">知情人士：Solana Mobile 計劃推出第二款加密智能手機</a></p><p dir="ltr">據 CoinDesk 援引知情人士報道，Solana Mobile 計劃推出第二款智能手機，即將推出的這款手機將擁有與上一款名為 Saga 的手機相同的基本功能：內置加密錢包、定製安卓軟件和一個用於加密應用程序的「dApp 商店」，但價格更低，硬件也不同。去年首次推出時，這款手機的價格為 1000 美元，但後來由於銷售困難，價格有所下降。</p><p dir="ltr">當時，Saga 的支持者正準備放棄 Solana Mobile 的這款實驗性手機，但當加密交易員意識到這款手機附帶的 BONK 代幣分配超過了設備的價格時，這種情況瞬間發生了變化，在不到一週的時間裏 Saga 手機售罄。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/68l1wp1e.html">Hector Network 社區成員懷疑該項目贖回合約遭攻擊並損失 270 萬美元</a></p><p dir="ltr">X 平台用戶@0xBoboShanti 發帖稱，Fantom 生態項目 Hector Network 的社區成員最近表示擔心，他們認為贖回合約早些時候被利用了 270 萬美元。背景：經過長期低於賬面價值的交易，Hector Network 最終決定在 2023 年 7 月清算金庫並將資金分配給 HEC 持有人。在此過程中會遇到許多困難，包括對財政部的進一步損失 (如 Multichain 黑客攻擊)。社區努力嘗試（例如成立 HectorCommunity.eth）並加快這一進程，並儘可能地保護金庫資金。</p><p dir="ltr">該用戶表示：「今天早些時候，Hector Network 似乎開始採取第一步來啓用分發，部署了新的合約，1100 萬美元從多籤地址轉移到 HectorRedemptionTreasury 合約。要從 HectorRedemptionTreasury 接收資金，用戶需要在 TokenVault 合約上調用 mintWithdraw(…)，這將：1.從 recipientTokens 映射中檢索用戶的 redeemAmount；2.調用內部 mintwidraw ()；3._mintWithdraw() 生成一個 NFT，之後將資金從 HectorRedemptionTreasury 轉移到用戶，銷燬 NFT。在_mintwidraw() 中有條件檢查。最值得注意的是，它要求接收者存在於 eligibleWallets 映射中。那麼，如果用戶不在符合條件的錢包中，他們是如何兌換 270 萬美元的呢？為什麼他們的 redeemAmount(從 recipientTokens 映射中獲得) 是 270 萬美元呢？」</p><p dir="ltr">該用戶分析稱，這是因為部署者明確地將這個錢包添加到映射中。TokenVault 合約的部署者之前通過 addEligibleWallet(…) 添加了這個特定的錢包，金額約為 279 萬美元。值得注意的是，這是僅有的兩個錢包中的一個，作為合格的錢包添加到 TokenVault 合約中。(還添加了另一個錢包，可兌換 2000 美元)。收到 USDC 後，該錢包迅速通過 Uniswap X 將 270 萬 USDC 兌換為 1100 枚 ETH，然後 440 個 ETH 被髮送到一個新的錢包，然後 358 個 ETH 被髮送到另外 4 個新的錢包。不久之後，Hector Network multisig 在 HectorRedemptionTreasury 上調用了 withwall()，將剩餘的 900 萬 USDC 返還給 multisig。在這個階段，確認這是否是一個漏洞還為時過早，或者是一些非正統的測試，涉及將金庫資金交換為 ETH 並分發到新的錢包 (沒有邏輯原因)。由於錢包是由部署者明確添加到 TokenVault 合約中的，因此最有可能的解釋是私鑰泄露或流氓開發人員。由於團隊保持沉默，監控相關錢包可能是確定實際發生情況的唯一方法。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/8o6555wm.html">Fantom 已將驗證者自質押要求從 50 萬枚 FTM 減少到 5 萬枚 FTM</a></p><p dir="ltr">Fantom 基金會在 X 平台表示，Fantom 已根據治理投票最近將驗證者自質押要求從 50 萬枚 FTM 減少到 5 萬枚 FTM，旨在讓更廣泛的參與者更容易地發揮網絡上驗證者的作用。通過擁有更多的驗證者，網絡使惡意行為者發起攻擊變得越來越困難。此外，提交的交易將更快地到達驗證者，因為有更多可供選擇，從而導致交易捆綁更快。即使許多小型驗證者現在進入 Fantom 網絡，性能不會受到影響。Fantom 基金會澄清，較低的質押要求不會帶來安全風險，驗證者確認交易的權力與他們的質押金額成正比，而不是與某個人運行的驗證器數量成正比。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/f4fw1u18.html">馬斯克旗下社交媒體平台「X」在美國猶他州獲匯款許可證</a></p><p dir="ltr">據路透社報道，馬斯克旗下的社交媒體平台「X」週一從美國猶他州獲得了貨幣傳輸許可證，這是美國第 15 個批准該公司探索提供支付功能的州。它賦予該公司類似 PayPal 的 Venmo（PayPal 旗下一移動支付服務）的能力，以促進資金轉移，併為該公司允許用戶相互匯款鋪平道路。進軍支付領域可以幫助 X 實現數字廣告以外的業務多元化。去年 6 月，該公司在新罕布什爾州獲得了第一個州匯款許可證，隨後還獲得了賓夕法尼亞州、亞利桑那州、佐治亞州、馬裏蘭州和密歇根州的批准。</p><p dir="ltr"><strong>融資消息</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/k6b4r10c.html">HashKey Group 完成近 1 億美元 A 輪融資&nbsp;</a></p><p dir="ltr">據官方消息，數字資產金融服務集團 HashKey Group 宣佈以投前估值高於 12 億美元完成 A 輪近 1 億美元融資。本輪融資除了得到現有股東積極認購與支持外，新增投資方包括大型機構投資者，領先的 Web3 機構，和戰略合作伙伴。本輪融資資金將用於深化 HashKey 在虛擬資產行業的全生態佈局，加快香港持牌業務產品多元化建設，推進集團在全球範圍內合規創新發展。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/nbk074t1.html">0xScope 完成 500 萬美元的 Pre-Series A 輪融資，由 HashKey Capital 領投</a></p><p dir="ltr">Web3 知識圖譜協議 0xScope 宣佈完成了 500 萬美元的 Pre-Series A 輪融資，本輪融資由 HashKey Capital 領投，Redpoint China、OKX Ventures、GSR Markets、Amber Group、Antalpha 和 DHVC 以及現有股東 Mask Network、Hash Global 和 XIN Family 跟投。&nbsp;</p><p dir="ltr"><strong>重要數據</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/tg28e6l0.html">Blast 質押排名第四的巨鯨將 56145 枚 BNB 和 810 萬枚 USDT 轉入幣安，或將用於新幣挖礦</a></p><p dir="ltr">據鏈上分析師@ai_9684xtpa 監測，Blast 質押排名第四的巨鯨於一小時前從 Venus 借出 56145 枚 BNB 充值進幣安（健康度 1.5）；又向幣安轉移了 810 萬枚 USDT，分析師稱其大概率會換成 FDUSD。此外，分析師預測該巨鯨用這些代幣參與幣安新幣挖礦（Manta）。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/vceykw1j.html">Circle：2023 年 USDC 供應量下降約 44%，但含 10 美元 USDC 的錢包數量增長 59%</a></p><p dir="ltr">據 Cointelegraph 報道，穩定幣發行商 Circle 於 1 月 15 日發佈報告稱，2023 年前 11 個月，USDC 的流通供應量從 450 億美元下降至 250 億美元，下降約 44%。Circle 將這種下降歸因於加密貨幣領域的「利率上升、監管打擊、破產和徹底的欺詐」，導致用戶將資金從加密生態系統中撤出並投入傳統市場。</p><p dir="ltr">此外報告稱，雖然流通量有所下降，但 2023 年價值超過 10 美元 USDC 的錢包數量增長超 270 萬，比 2022 年增長了 59%。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/vvjjp50n.html">MakerDAO RWA 資產已縮水至 21 億美元，僅佔 MakerDAO 總收入的 44%</a></p><p dir="ltr">據 DLNews 報道，Dune 數據顯示，MakerDAO 2.43 億美元的年總收入中，加密貨幣支持的貸款貢獻了 1.22 億美元，佔 50% 以上，而 RWA 資產已縮水至 21 億美元，僅佔 MakerDAO 收入的 44%。但此前的 2023 年 11 月， MakerDAO 的 RWA 資產一度超 35 億美元，為 MakerDAO 貢獻了超過三分之二的收入。</p><p dir="ltr">對此，Phoenix Labs 首席執行官、MakerDAO 借貸應用 Spark Lend 創建者 Sam MacPherson 表示：「Maker 在 DeFi 原生貸款上賺取了更多收入，是因為它吸引了更多在牛市中想要利用槓桿的鏈上用戶。」</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/fvm7vb2j.html">4946 萬枚 BLUR 從鎖定合約中解鎖並轉至 Coinbase 進行分發，BLUR 24 小時漲幅達 15.6%</a></p><p dir="ltr">據 Spot On Chain 監測，在 1 月份的月度發行中，4946 萬枚 BLUR(約合 3190 萬美元) 剛剛從鎖定合約中解鎖，並轉移到 Coinbase 進行分發。自 2023 年 6 月 15 日以來，總計已解鎖 5.347 億枚 BLUR （現價值 3.49 億美元）。BLUR 價格今日大幅上漲，24 小時漲幅達 15.6%。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/mr1ls9vx.html">數據：當前現貨比特幣 ETF 發行人已持有比特幣總供應量的 3.9%</a></p><p dir="ltr">PANews 1 月 16 日消息，據 HashKey Exchange 披露數據稱，目前現貨比特幣 ETF 發行人持有的比特幣數量佔到比特幣總供應量的 3.9%，此外全球最大資產管理公司貝萊德當前已持有約 11,500 枚比特幣。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/22lqpiun.html">Manta Network 將於 1 月 18 日開放 Into the Blue 空投領取，共分配 5000 萬枚 MANTA</a></p><p dir="ltr">Manta Network 在 X 平台表示，Into the Blue 空投將於 1 月 18 日開放領取。此前 1 月 5 日，Manta Network 宣佈推出 Into the Blue 空投計劃，目前支持用戶根據過去 3 年對生態系統的貢獻來檢查空投資格。Into the Blue 獎勵 5000 萬枚 MANTA，佔總供應量的 5%。</p><p dir="ltr">其中，3000 萬枚 MANTA（總供應量的 3%）分配給 Manta Atlantic 和 Manta Pacific 上 Manta 生態系統的支持者和用戶。2000 萬枚 MANTA（總供應量的 2%）將作為獎金獎勵分配給 Manta 生態系統的支持者和用戶。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/qb2tl54b.html">韓國互聯網巨頭 Kakao 旗下公鏈 Klaytn 與日本社交巨頭 LINE 旗下區塊鏈 Finschia 聯合提議於鏈上合併</a></p><p dir="ltr">據美通社報道，韓國互聯網巨頭 Kakao 開發的區塊鏈 Klaytn 背後的機構 Klaytn 基金會宣佈，該基金會已與日本社交巨頭 LINE 開發的 Finschia 區塊鏈運營商 Finschia 基金會合作，提議將兩個現有區塊鏈合併成一個新的主網。兩個區塊鏈基金會將於今天向各自的治理成員提交整合提案，以開放該提案進行討論，投票將於 2024 年 1 月 26 日至 2 月 2 日進行。</p><p dir="ltr">該提案旨在創建一個新的行業領導者，擁有支持 EVM 和 CosmWasm 的技術卓越的區塊鏈，以及亞洲最大的 DApp 和用戶生態系統之一。這兩個基金會還將合併為一個組織，將其技術、服務和業務網絡結合起來，其中包括 Kakao、LINE 和許多其他戰略合作伙伴。合併後，統一基金會將通過與日本、韓國和東南亞合作伙伴的合作，繼續在 RWA 代幣化、GameFi 和 DeFi 垂直領域尋求生態系統擴張，同時繼續開發基於即時通訊的 Web3 服務和數字商務平台。</p><p dir="ltr">隨着鏈合併，兩條區塊鏈的原生幣 KLAY 和 FNSA 將被新的原生代幣取代，新的原生幣將根據 KLAY 和 FNSA 的總數量發行。KLAY 和 FNSA 的持有者將能夠在發行後兌換新的原生代幣。借鑑兩個基金會的綜合經驗，這種新的原生代幣的擬議代幣經濟學將重點關注提供可持續的價值創造，這將通過較低的基礎通脹率和三層燃燒模型來實現，該模型旨在隨着網絡活動的增加而推動代幣走向通貨緊縮。此外，新發行的代幣中的 24%（相當於大部分非流通 KLAY）將立即被銷燬，以實施零儲備代幣經濟。新基金會將不再依靠儲備金運營，而是通過生態系統基金和基礎設施基金透明運營，並通過區塊獎勵不斷補充資金。</p><p dir="ltr"><strong>PANews APP 積分商城正式上線</strong></p><p>硬核獎品免費兌換：imKeyPro 硬件錢包、頭等倉研報月卡、Ballet REAL 系列錢包、AICoin 會員、各類周邊以及數百篇精選研報合集，先到先得，<a href="https://www.panewslab.com/download.html">立即體驗！</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 16 Jan 2024 13:08:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/cklfhqll.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/cklfhqll.html</link>
            <author>
                <![CDATA[PA 日報]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>PA 原創</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Cosmos 生態新項目 Dymension 宣佈空投，如何為其代幣進行估值？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>預期 2 美金開盤，但低於 0.5 美金或是更好買入點。</blockquote><p>撰文：hitesh.eth</p><p>編譯：深潮 TechFlow</p><p>近日 Dymension 宣佈空投細則，Dymension 面向 Celestia、以太坊 Layer2、Cosmos、Solana 與 NFT 持有者發放空投，引起了社區的廣泛關注，投資者們也在關注期待着 Dymension 代幣 DYM 開盤後的表現，為此，加密研究員 hitesh.eth 撰文分析 Dymension 的估值，深潮對全文進行了編譯。</p><h3>Dymension 是什麼？</h3><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/29d6a2d57b93b1646d33821f1a782fd5." alt="Cosmos 生態新項目 Dymension 宣佈空投，如何為其代幣進行估值？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>將其視為定製 L2 特定鏈的 Cosmos，其中 Dymension hub（其自己的區塊鏈）將充當結算和流動性層。他們提供 SDK（他們稱之為 RDK），以使用有關執行、數據可用性、費用、治理等的自定義設計規範來啓動 Rollup。</p><p>Dymension 的終極目標是為 web3 開發者提供靈活性，使他們能夠擺脫在主要 L1 上啓動去中心化應用程序的方式，在這種方式下，在他們的鏈上發生的交易中幾乎無法獲得任何價值。</p><p>Dymension 激勵他們根據自己的用例需求啓動完全定製的 rollup，並以自己的代幣收取交易費，這可以作為項目的強大價值捕獲方式。</p><p>他們提供各種工具，從 EVM、COSWASM、POLARIS 的執行支持到自己的稱為 RVM 的執行環境。它們為不同的 DA 層（如 Celestia、Avail）提供支持。他們還允許項目去中心化他們的排序器。</p><h3>Dymension 為 web3 項目提供了許多優勢。他們期望得到什麼回報？</h3><p>Dymension 有一個原生代幣 $DYM，並要求 Rollapp 至少質押一定數量的 $DYM，通過排序器來運行 Rollup。由於這些 Rollapp 需要在 Dymension 中心上結算，他們還需要用 DYM 支付費用，以將他們的狀態根發佈到 Dymension。</p><p>Dymension 擁有一個本地 AMM 模塊，任何 Rollapp 都可以使用，這意味着最終用戶在使用基於 Dymension AMM 模塊構建的 AMM DEX 時需要支付 DYM。</p><p>Dymension 支持 Rollapp 之間的交易和 Cosmos IBC，其中 $DYM 被用作 gas 代幣。</p><p>最後但同樣重要的是，他們計劃推出 2.5% 的代幣供應量，以獎勵將白名單代幣（如 USDC、TIA、SOL、ETH、ATOM、USDT）橋接到 Dymension Hub AMM 的人。他們還將提供將 DYM 存入激勵性流動性池以賺取豐厚獎勵的選項。</p><p>$DYM 的增長動力短期內已經設定。從長期來看，我們需要觀察有多少主要的 Dapp 決定啓動 Rollapp。對於項目來説，肯定有好處。我們都需要看看 Dymension BD 團隊在這裏如何發揮作用。</p><h3>估值方面</h3><p>Dymension 在最近一輪融資中以 2 億美元的完全攤薄估值（FDV）籌集了 670 萬美元。他們總共有 10 億代幣，預期流通供應量可能略高於 9.5%（7% 分配給空投，2.5% 分配給激勵橋接，他們還將推出激勵性流動性池，因此也會為此目的分配一些供應量）。</p><p>我認為，考慮到 $DYM 圍繞的所有炒作和價值捕獲，低於 0.5 美元的上市價格將是一個很好的抓住機會。坦白説，我不介意它以 2 美元上市後繼續上漲，因為我相信他們為持有者提供了足夠的價值捕獲機會，使其通過質押和提供流動性來賺取額外的獎勵。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 16 Jan 2024 13:00:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/9wzwuijw.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/9wzwuijw.html</link>
            <author>
                <![CDATA[深潮 TechFlow]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>DEX</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>ETH</category>
            <category>Celestia</category>
            <category>治理</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[再質押賽道火熱，如何通過 ether.fi 參與其中？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>文章中詳細闡述了 ether.fi 的雙倍積分策略，積分有機會換取空投資格。</blockquote><p>撰文：William M. Peaster，Bankless</p><p>編譯：Luccy，BlockBeats</p><p>編者按：近期，LST 和 LRT 敍事在以太坊風靡一時，Bankless 高級作家、 Metaversal 創建者 William M. Peaster 撰文闡述了再質押成為加密貨幣領域的主流趨勢的原因，並並通過案例分析深入瞭解其中的機遇和挑戰。William M. Peaster 主要提到了一項新的再質押項目 ether.fi，文章中詳細闡述了 ether.fi 的雙倍積分策略，積分有機會換取空投資格，BlockBeats 將原文編譯如下：</p><p>最近，流動質押代幣（LST）在以太坊周圍風靡一時。</p><p>您聽説過這裏的大公司，例如 Lido (stETH)、Rocket Pool (rETH) 和 Coinbase (cbETH) – 這些 LST 讓用戶能夠保持流動性並獲得 ETH 質押獎勵，而無需運行自己的驗證器設置。</p><p>一般承諾？將 ETH 存入以獲取代表您存款的 LST，然後隨心所欲地持有或使用 LST，與此同時，它會隨着時間逐漸積累 ETH 的權益。</p><p>許多平台通過遵循這一模式崛起，但目前在 LST 領域，再質押這一技術正在引起極大的興奮，它是由 EigenLayer 廣泛推崇的一種方法。再質押利用 LST 存款來為希望獲取外部安全基礎設施的項目提供驗證者服務的擴展。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/010800922a4b672594fa0515a26ed4c2." alt="再質押賽道火熱，如何通過 ether.fi 參與其中？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>這是一種雙贏模式：存款人可以同時獲得 ETH 的權益和來自利用 EigenLayer 的項目的驗證收入，而這些項目則能夠在不必建立自己的信任網絡的情況下，採用以太坊的去中心化和安全性。</p><p>問題在哪裏？在這個初期階段，EigenLayer 設定了 LST 存款上限，迄今為止，每當上限提高時，限額都迅速達到。這種情況並不令人意外，因為目前對未來 EigenLayer 的空投存在着巨大的期待。</p><p>好消息是？有一個解決辦法。EigenLayer 還提供本地再質押，即通過 EigenLayer 部署實際驗證者的能力，令人感興趣的是，這裏沒有存款上限。</p><p>更好的消息呢？有一些項目在這方面做得更簡便，有效地將本地再質押流程轉化為一個單一的存款過程。在這裏需要注意的一個項目是 ether.fi。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/395e1933aabc5e1a21ccc69b32ef8326." alt="再質押賽道火熱，如何通過 ether.fi 參與其中？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在 2023 年推出的 ether.fi 創造了 eETH，這是一種通過 EigenLayer 本地再質押其底層 ETH 存款的 LST。除了權益獎勵和在 DeFi 中使用 eETH 的可能性外，這種循環流動還使存款人能夠同時獲得 ether.fi 忠誠積分和 EigenLayer 再質押積分，兩者都可能涉及到空投資格。</p><p>很有趣，對吧？</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/b2cc39db916bf338907b91f52647ca39." alt="再質押賽道火熱，如何通過 ether.fi 參與其中？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>那麼請注意，利用這個機會非常簡單。您只需存入 ETH（最低 = 0.001 ETH）即可以 1:1 的比例鑄造 eETH，此時您的 eETH 餘額將開始累積積分。流程如下所示：</p><ul><li>前往 <a href="https://app.ether.fi/" target="_blank" rel="nofollow">app.ether.fi</a></li><li>連接您的錢包</li><li>在 UI 中輸入您想要的存款金額</li><li>點擊「Stake」</li><li>用您的錢包簽署權益交易</li></ul><p>瞧，這就是使用 ether.fi 雙倍積分策略所需的全部步驟。請記住，您可以通過同一個界面解質押並提取您的 ETH，只需點擊界面中央的箭頭按鈕進入「提取」模式即可開始。</p><p>至於您的積分，您可以通過 app.ether.fi/portfolio 頁面隨時追蹤您的 ether.fi 和 EigenLayer 分數。ether.fi 積分的計算公式是 ETH 質押量 x 1,000 x 質押天數，例如，質押 1 ETH 一週將為您賺取 7,000 積分。</p><p>無論加密貨幣領域接下來發生什麼，再質押都會持續下去，所以不要沉迷於像 ether.fi 這樣的「雙重打擊」再質押項目，在這些項目中，您可以通過單筆存款最大化您的回報。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 16 Jan 2024 12:00:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/aejaegrr.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/aejaegrr.html</link>
            <author>
                <![CDATA[區塊律動 BlockBeats]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>stETH</category>
            <category>Lido</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>ETH</category>
            <category>基礎設施</category>
            <category>EigenLayer</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[爆漲 86 倍，TROLL 能否復刻 DOGE 奇蹟？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>定向導流，是惡搞還是營銷？</blockquote><p>撰文：MIIX Captital</p><h3>引言</h3><p>1 月 14 日 @lookonchain 在 X 發佈消息：一位交易者花費 3 萬美元購買了 80.77T $TROLL，現在價值 279 萬美元！這一消息吸引了海量用戶關注，截至目前已經陸續上線 BingX、XT、LBank、BitRue、HTX 交易平台，討論熱度居高不下。</p><h3>一切起始，源於 Elon Musk</h3><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/41067d284d7bb0f82c1c6ec48b7db3a1." alt="爆漲 86 倍，TROLL 能否復刻 DOGE 奇蹟？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>1 月 9 日 Elon Musk 將 X 賬號簡介改為「（CTO）Chief Troll Officer」，隨即 DEXTools 數據顯：同名 MeMe 幣 $TROLL 的 24H 漲幅高達 830.56%，這讓 $TROLL 再次進入人們的視野，紛紛猜測 Elon Musk 將會帶動新一輪的 MeMe 幣營銷。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/cdf91fd44955441a0a50f30a0b98935b." alt="爆漲 86 倍，TROLL 能否復刻 DOGE 奇蹟？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>隨後 $TROLL 的持續上漲好像也證實了這一猜測，繼 9 日上漲後，13 日開始迎來又一波的大幅上漲，過去 7 天內價格上漲約 8,550.18% 。市場的聲音再次告訴我們，必須要相信意見領袖對 MeMe 幣的巨大影響力，尤其是 Elon Musk。</p><h3>定向導流，是惡搞還是營銷</h3><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/6adc2059178b444b16af82608082b743." alt="爆漲 86 倍，TROLL 能否復刻 DOGE 奇蹟？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>$TROLL 的漲幅吸引了海量關注，很多人會去訪問 $TROLL 的官方網站 (https://www.trollface.vip/)，但是當我們打開網站看到的則是上面的圖片，然後會跳到 $LARRY 的網站 (https://larrythellama.vip/），讓人感覺 $TROLL 已經被 $LARRY 替代了。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/8860337f2aadd3e0f2301a8123d71279." alt="爆漲 86 倍，TROLL 能否復刻 DOGE 奇蹟？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>這個事情也讓很多人感受到了被欺騙，覺得自己的熱情和關注並不被 $TROLL 接納，同時會認為 $TROLL 的熱度被分流，雖然也會去關注 $LARRY，但是對 $TROLL 的持有者來説，這並不是一個讓人開心的事情。</p><p>截至撰稿時間，通過 $TROLL 官網跳轉訪問 $LARRY 的數據已經達到 5000 萬人次，這讓很多人摸不清 $TROLL 與 $LARRY 是什麼關係，也有了兩種不同猜測：</p><ul><li>這是 $TROLL 做為 MeMe 幣的一次營銷惡搞，目的就是為了增加話題性和傳播性，話題性確實是有了，但是傳播性並沒有 $TROLL 漲幅來的有效果；</li><li>$TROLL 與 $LARRY 有着合作或從屬關係，這是為了幫助 $LARRY 做推廣，或者互相捆綁營銷，但更多是 $LARRY 捆綁 $TROLL（這從 $LARRY 在 X 發佈的內容可以看出來），但似乎效果並不太好；</li></ul><h3>獲取暴利，僅是個例？</h3><p>$TROLL 當前的市值為 $40.99M，24H 交易量約 $14.95M，在 CoinMarketCap 排名為第 #2289 位。但目前已知的，通過 $TROLL 掠取到很高收益的只有文章開頭@lookonchain 提到的交易者，隨着 $TROLL 的持續漲幅，可能會有更多較早入場的投資者獲取可觀收益，但是一切都還是未知，取決於後續市場行情的變化。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/d2999861311a4e592945ba6982f80625." alt="爆漲 86 倍，TROLL 能否復刻 DOGE 奇蹟？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/16/images/ea8a3273104e4cbc3b07d703129b5f3a." alt="爆漲 86 倍，TROLL 能否復刻 DOGE 奇蹟？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>另外，也有交易者説，他很早前就有購買並持有 $TROLL，現在的價格並沒有讓他盈利。還有人認為 Elon Musk 的簡介與 $TROLL 可能並無關係，現在的聲音和行情更多是市場的誤判，或者是借用 Elon Musk 的影響力的一場營銷，需要謹慎對待。</p><h3>$TROLL 能否成為新的 MeMe 幣奇蹟</h3><p>$TROLL 7 日漲幅 8,550.18% 已經讓越來越多的人們關注到它，$LARRY 也因為與它的關聯捆綁以及跟隨行情，在市場上得到大量傳播。但是，到目前為止，作為一切起源的 Elon Musk 並沒有發表任何相關的言論，這給 $TROLL 的後續行情戴上了一層神祕面紗。</p><p>如果這一切與 Elon Mus 並無關係，那 $TROLL 和 $LARRY 的熱度和行情市值，將不會持續很久，也許會從此消失在大眾的視野。如果目前我們看到的，包括 Elon Musk 修改簡介，$TROLL 與 $LARRY 捆綁營銷都是有計劃的在進行，那依託 Elon Musk 作為意見領袖的影響力，$TROLL 的後續行情很可能會給眾多用戶帶來巨大的驚喜。</p><p>因為目前這些與 $DOGE 的經歷相比，還只是處於非常簡單和基礎的層級，伴隨着新一輪的行情週期，如果 Elon Musk 參與 $TROLL 的營銷，$TROLL 非常有可能成為新的 MeMe 幣奇蹟，成為行業中繼 $DOGE 之後的又一面旗幟。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 16 Jan 2024 11:01:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/wqu4imbd.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/wqu4imbd.html</link>
            <author>
                <![CDATA[MIIX Capital]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Memecoin</category>
            <category>行情</category>
            <category>DEX</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Unibot 替代者？Banana Gun 近期的亮眼數據表現能否一直維持？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>部分數據表現呈過山車走勢，但 Banan Gun 總交易量仍位居 Bot 賽道第二名</blockquote><p dir="ltr">在 BOT 賽道的激烈競爭中，Banana Gun 的表現格外引人注目，尤其是其在關鍵數據指標上的顯著成長。這一賽道在整體數據上呈現出顯著的波動，特別是在交易量、交易次數（Tx 數）和用戶數量方面。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/261r2NmcbS.png" alt="Unibot 替代者？Banana Gun 近期的亮眼數據表現能否一直維持？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr">具體來看，Banana Gun 的交易量從峯值期每日近 30 百萬美元降至約 10 百萬，Tx 數也從每日最高的 80 千次下降至 40 千。不過，用戶數方面的下降幅度相對較小，平均每日仍保持在 10 千左右，這為新興力量如 Banana Gun 提供了突破的機會。</p><p dir="ltr">下面，介紹一個 Banana Gun 這個項目，以及其數據表現呈過山車態勢的原因。</p><h3 dir="ltr">以太坊鏈上用戶的首選狙擊代幣工具，Banana Gun 具有快速和安全兩大核心功能</h3><p dir="ltr">Banana Gun 作為一個電報機器人，其主要功能是幫助用戶在加密貨幣市場中快速搶購代幣，特別擅長於開盤狙擊操作。這個特性讓 Banana Gun 在以太坊平台上的用戶中備受關注，成為他們首選的狙擊工具之一。</p><p dir="ltr">與其競爭對手 Unibot 類似，Banana Gun 的出現標誌着加密交易領域中狙擊操作的普及化。傳統上，狙擊通常是技術精湛者的專屬領域，需要對智能合約的深入理解和配置能力。但 Banana Gun 通過其平台的自動化功能，簡化了這一過程，使得普通用戶也能輕鬆參與。用戶僅需提供合約地址，Banana Gun 即可自動處理其餘操作，如識別方法 ID、計算稅率和設定最大交易量等，降低了用戶的技術門檻。</p><p dir="ltr">Banana Gun 的獨特價值在於其對自動化的集中和對 Rug Pull（詐騙）防禦的強調。它通過私下執行用戶設定的以太坊交易，為用戶提供了額外的安全層。這種私下交易機制不僅降低了在高 gas 費用環境下的成本，還保護用戶免受三明治攻擊——即通過在用戶交易前後放置交易來利用交易順序的策略。Banana Gun 甚至在檢測到交易可能被夾時，可以撤銷交易，這是其競爭對手如 Maestro 所缺乏的細緻功能。</p><p dir="ltr">在這一領域中，交易速度極為重要。Banana Gun 自上市以來，已經成為市場上最快的零售搶購機器人之一。自 2023 年 6 月初推出以來，它迅速吸引了約 700 名日活躍用戶，並擁有超過 12,000 的累計用戶基礎。</p><p dir="ltr">在用戶界面方面，Banana Gun 採用了獨特的設計。一旦用戶完成購買，界面會自動切換到賣出頻道，這種設計使用戶能夠更專注於銷售策略。這與其他搶購機器人的設計不同，後者通常在同一界面上處理買入和賣出操作，可能會導致用戶操作上的混淆。</p><p dir="ltr">Banana Gun 的這些創新特性，包括其簡化的操作流程、增強的安全性能和高效的界面設計，使其在 BOT 賽道上脫穎而出，成為加密交易領域中的一個重要工具。儘管如此，其未來的發展和在市場中的持續競爭力，還需觀察市場反應和用戶的長期接受度。隨着加密市場的不斷髮展和用戶需求的多樣化，Banana Gun 和其他類似工具的角色和重要性將持續演變。</p><h3 dir="ltr">關鍵性能加持之下，Banana Gun 的數據表現持續上漲、漲勢明顯</h3><p dir="ltr">在 TG Trading Bot 賽道中，Banana Gun 的快速崛起尤其顯著。從數據上看，Banana Gun 不僅在交易量和交易次數上實現了穩定的增長，更在用戶數量上取得了顯著的突破。9 月初，Banana Gun 成功超越 Unibot，以約 35% 的用戶佔比攀升至市場第二的位置。而作為一度的市場領頭羊，Unibot 在幣價達到歷史最高點（ATH）之後，其數據和用戶數量卻持續下滑，用戶數甚至跌破了 10%。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/0O0T404Y5A.png" alt="Unibot 替代者？Banana Gun 近期的亮眼數據表現能否一直維持？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr">Banana Gun 之所以能夠在這樣的市場環境中脫穎而出，歸功於其一系列的創新策略和優勢功能。Banana Gun 最初通過空投活動吸引了大量新用戶，隨後通過其獨特的 MEV Bribe Snipe 功能和相對較低的 0.4% 服務費用成功鞏固了這些用戶羣。更重要的是，Banana Gun 在產品創新上不斷進步，最近推出的具有 Bribe 功能的限價單贏得了市場的廣泛好評，併為用戶帶來了顯著的利潤。在 MEV Bribe 狙擊新幣的功能方面，Banana Gun 已經明顯領先於市場上的其他競爭者。據數據顯示，過去十天中，Banana Gun 用戶對 MEV Builder 的賄賂總額已超過 1700E，遠超 Maestro 的 65E，而 Unibot 在這一領域則尚未展現出同等的競爭力。</p><p dir="ltr">此外，BananaGun 官方近期宣佈，其協議總交易量已達到驚人的 3.88 億美金，使其在 BOT 賽道中的地位穩固為第二名。同時，其代幣鏈上的單日成交量也創下了新高，達到 865 萬美金，並帶來了 28 ETH 的手續費收入。為了進一步增強用戶的參與度，BananaGun 還計劃將獎勵提升至 15%，從而為用戶提供更高的費用回扣。</p><p dir="ltr">總的來説，Banana Gun 之所以能夠在 BOT 賽道上迅速崛起，關鍵在於其對市場動態的快速響應、持續的產品創新，以及在關鍵數據指標上的顯著提升。</p><h3 dir="ltr">詳解$Banana 的代幣經濟模型：預售和流動性池的代幣可供流通的比例為 25%</h3><p dir="ltr">$Banana 代幣的經濟策略和市場行為都圍繞其解鎖計劃、流通性和稅收政策構建。這一戰略佈局旨在平衡代幣供應與市場需求，同時為持有者和用戶提供激勵。</p><p dir="ltr">根據公佈的信息，$Banana 代幣的流通性和解鎖計劃如下：</p><p dir="ltr">1、創始代幣：20% 的供應量，即 2,000,000 個代幣，可立即流通無鎖定期。</p><p dir="ltr">2、諮詢性空投：5% 的供應量，即 500,000 個代幣，將鎖定 2 年。</p><p dir="ltr">3、空投：1.2% 的供應量，即 120,000 個代幣，其中一部分預留給 NFT 和社交任務。</p><p dir="ltr">4、團隊代幣：10% 的供應量，即 1,000,000 個代幣，分兩階段解鎖和釋放。</p><p dir="ltr">5、團庫：佔據最大比例的 63.8%，即 6,380,000 個代幣，將根據貢獻逐步向社區解鎖。</p><p dir="ltr">總供應量為 10,000,000 個代幣，其中預售和流動性池的代幣可供流通的比例為 25%，旨在為市場提供足夠的流動性並減少價格波動。</p><p dir="ltr">稅收機制設計如下，每筆交易會收取 4% 的稅，其中：</p><p dir="ltr">1、代幣持有人：從稅收中獲得 2% 的分配，以獎勵長期持有。</p><p dir="ltr">2、團隊：獲得 1% 的稅收分配，用於支持項目的持續運營。</p><p dir="ltr">3、資金庫：同樣獲得 1% 的分配，用於提供流動性和保證市場穩定。</p><p dir="ltr">項目方計劃用 500,000 個$Banana 代幣和$325,000 提供初始流動性，確立了$Banana 的起始市值為$1.63M，旨在與預售價格保持一致。</p><p dir="ltr">$Banana 代幣經濟模型還包括了持有者收益分享和用戶獎勵，這些措施的目的是提升用戶參與度和獎勵長期投資：</p><p dir="ltr">1、持有者收益分享：來源於機器人交易的一部分收入和稅收，這部分收益僅分配給持有未鎖定代幣的用戶。團隊的代幣雖佔較大比例，但由於鎖定不計入收益分享。</p><p dir="ltr">2、用戶獎勵：項目通過獎勵機制鼓勵用戶使用 Banana Gun 機器人進行交易。這包括對交易費用的部分返還，以$Banana 代幣形式實施，以及通過代幣收益分享計劃激勵用戶保持持有。</p><p dir="ltr">$Banana 代幣模型旨在通過各種機制促進代幣價值的增長和穩定：</p><p dir="ltr">1、回購機制：利用國庫稅進行代幣回購，旨在抵消通脹影響。</p><p dir="ltr">2、調整係數：為項目方提供了調節發行量的工具，以應對市場變化。</p><p dir="ltr">3、Ape-to-earn 策略：通過激勵用戶使用機器人交易來增加交易量，促進經濟活動。</p><p dir="ltr">4、高比例收入分享：鼓勵投資者長期持有代幣，減少市場賣壓。</p><p dir="ltr">$Banana 代幣經濟的這些策略和措施，意在創造一個既獎勵參與者也保護投資者的生態系統。通過這種方式，$Banana 旨在建立一個健康的代幣經濟，促進正向循環的同時保持代幣供應和需求之間的平衡。這種平衡是通過激勵措施、調節工具和市場策略來實現的，其最終效果將取決於市場參與者的響應和項目執行的有效性。</p><h3 dir="ltr">風險和機遇同在：用戶和投資者需理性看待 Banana Gun 運行過程中的各種情況</h3><p dir="ltr">Banana Gun 項目的市場估值啓動前表現出了投資者的初步信心，通過對預售數據的分析揭示了一個約 648 萬美元的估值。這一數字是基於 800E 的預售額和每個以太坊 1621 美元的市場價格，考慮到這 20% 的預售比例，我們得出一個較為樂觀的初步市場評估。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/ZWpQ742iS2.jpeg" alt="Unibot 替代者？Banana Gun 近期的亮眼數據表現能否一直維持？" width="1280" height="530" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr">然而，代幣上線後的市場反應帶來了估值的飛躍，代幣價格飆升至 8.493 美元，完全稀釋市值（FDV）達到近 8490 萬美元，這是項目初始估值的約 13 倍。這種顯著的增長可能表明市場對 Banana Gun 的功能性和未來潛能持有極大的期待，或者反映了對項目團隊和路線圖的信心。</p><p dir="ltr">對於潛在風險的分析表明，與市場估值的增長相伴隨的是一系列的考量點。項目操作模式中私鑰的使用提出了一個重大的安全性挑戰，這可能成為用戶資產安全性的薄弱環節。此外，大額預售代幣可能在未來形成市場拋壓，影響代幣的價格穩定性和持續增長。投資者在考慮投資時，需要對這些因素有深刻的理解。</p><p dir="ltr">再者，項目早期的技術問題也凸顯了開發團隊在應對市場需求和技術挑戰方面可能存在的不足。投資者需要對團隊的技術能力、項目的實施計劃以及未來的維護支持有一個全面的評估。</p><p dir="ltr">綜上所述，Banana Gun 的估值和市場表現為投資者提供了一個動態的視角，展現了其在市場中的成長潛力和接受度。然而，任何高速增長的市場估值都伴隨着相應的投資風險，包括項目安全性的擔憂、市場流動性的管理以及團隊執行能力的不確定性。投資者在熱情追求潛在高回報的同時，必須對這些風險因素保持敏感和警覺，做出平衡的投資決策，以確保資本的長期增值。</p><p><strong id="docs-internal-guid-f537aafd-7fff-d2f9-89ae-166e9e841313"></strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 16 Jan 2024 10:00:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/p55ru22jr97e.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/p55ru22jr97e.html</link>
            <author>
                <![CDATA[DeMan]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>MEV</category>
            <category>NFT</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>ETH</category>
            <category>空投</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
    </channel>
</rss>
