<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[PANews - 精选]]>
        </title>
        <link>https://panewslab.com/zh/profundity/index.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/panewslab" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[PANews - 精选 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Wed, 03 Jan 2024 05:50:33 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Twitter Space 视频回顾｜《从技术到应用：普通人的 Web3 学习手册》作者们说——第一期]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>2024 年 1 月 2 日晚上 9 点，《从技术到应用：普通人的 Web3 学习手册》的作者：ChainFeeds 联合创始人潘致雄、区块链分析师陈剑、Nothing Research Fund 合伙人 0xTodd 共同做客 Twitter Space。</blockquote><p>《从技术到应用：普通人的 Web3 学习手册》 上线首日即登上微信读书「TOP50 飙升榜」，当我们聊 Web3 时，我们到底在聊什么？PANews 邀请了本书作者做客 Twitter Space，听听他们的答案。</p><p>本期对话作者：ChainFeeds 联合创始人潘致雄、区块链分析师陈剑、Nothing Research Fund 合伙人 0xTodd</p><p><iframe src="https://player.bilibili.com/player.html?aid=410728777&amp;bvid=BV1wG41167kr&amp;cid=1392240845&amp;p=1" width="100%" height="560px" frameborder="no" scrolling="no" allowfullscreen="allowfullscreen" referrerpolicy="no-referrer"></iframe></p><p>以下为本期视频的时间线目录，需要的朋友可以直接跳转：<br>直播回顾丨《从技术到应用：普通人的 Web3 学习手册》作者们说——第一期</p><p>视频时间线及内容：</p><p>00:00-06:55 嘉宾介绍<br>06:55-13:00 Web3 的核心特性<br>13:00-18:20 公链生产力过剩<br>18:20-33:25 DeFi 的下一个五年<br>33:25-40:50 Web3 与实际应用场景<br>40:50-47:15 行业的新变化<br>47:15-59:05 DeFi 与传统金融共生关系的悖论 | DeFi 的风险<br>59:05-69:05 比特币生态是新敍事，会是短敍事吗？<br>69:05-83:05 比特币现货 ETF 通过概率及影响</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 05:43:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/nc25211m.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/nc25211m.html</link>
            <author>
                <![CDATA[PA 影音]]>
            </author>
            <category>视频</category>
            <category>PA 原创</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[BRC-20 开年闹分叉，所为何事？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>2024 年即将进入第 3 天的时候，BRC-20 创始人 @domodata 的一条推文激起千层浪，BRC-20 的分叉之争正式摆上枱面。</blockquote><p>2024 年即将进入第 3 天的时候，BRC-20 创始人 @domodata 的一条推文激起千层浪，BRC-20 的分叉之争正式摆上枱面。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/83e13cdaba1d1c0582257c71d2041431." alt="BRC-20 开年闹分叉，所为何事？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>domo 在此条推文中对 UniSat 提出了很严重的指控。domo 称，UniSat 将 BRC-20 索引的 Ordinals 协议升级到 v 0.13.0 版本的行为是对 BRC-20 的「分叉」，是 UniSat「单方面」的技术行为，也是对协议控制权的争夺。</p><p>如何快速理解本次的「分叉」之争？本次的「分叉」之争，好比我们都拿着相同的资产（BRC-20 Token），之前我们在 UniSat、Magic Eden、OKX 等各个地方存取/交易都没问题，是因为他们都使用着同一套记账系统。现在，UniSat 想要对记账系统进行升级，那么如果其它地方不跟进升级，记账系统的规则就可能出现差异，记账的结果（大家手上的 BRC-20 Token）在不同的地方可能就会出现不同的余额，这就可能导致混乱。</p><p>那么，为什么会出现这样的分歧？持续建设 BRC-20 协议的各家对此次分歧又都有着什么样的态度？分歧又将导致哪些潜在的影响呢？</p><h3>为什么会出现这样的分歧？</h3><p>2023 年 11 月 9 日，随着高度为 816000 的比特币区块的产出，BRC-20 索引规范「冻结」提案正式生效。</p><p>BRC-20 索引规范「冻结」提案由 BRC-20 协议创始人 domo 于 10 月 26 日提出。domo 之所以将该提案命名为「冻结」，是因为该提案的内容是 BRC-20 协议决定将 BRC-20 的索引标准化（保持）在 v 0.9.0 来维护索引的稳定。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/1ce6285f3bf05d205b14c99108360e76." alt="BRC-20 开年闹分叉，所为何事？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在 2023 年 10 月，有人发现铭文 #35321413 和 #35329860 可以被 v 0.9.0 版本的 Ordinals 协议索引，但不被 v 0.7.0 和 v 0.8.0 版本索引。由于不同的市场采用不同版本的 Ordinals 协议，有的铭文在一些市场上无法被正确索引，并且造成了事实上的铭文编号偏移。</p><p>对于 BRC-20 而言，这个问题更大。v 0.8.0 版本 Ordinals 协议的 Bug 会使超出最大供应量铸造与不同市场 Ordinals 协议版本差异间的双花成为巨大的风险。这也是 Magic Eden 为什么在 2023 年 11 月曾短暂暂停了 BRC-20 的交易——Magic Eden 并没有任何过错，只是所采用的版本刚好遭重了，及时暂停交易是对用户负责的行为。</p><p>BRC-20 是「寄生」在 Ordinals 协议之上的协议，其索引是否要跟随 Ordinals 协议进行升级，在现阶段是一个两难的问题。一方面，Ordinals 协议依然在快速地更新迭代，越来越多的新特性被增添到协议中，尤其是「禧年 (Jubilee)」升级即将在区块高度 824544 激活，原有的生成诅咒铭文的方式将被修复，也就意味着，在 v 0.9.0 版本 Ordinals 协议中将被赋予负数编号的诅咒铭文，在 v 0.13.0 版本中将被赋予正数编号，Ordinals 协议的版本差异将使后续新铭文的编号情况出现极大差异。此外，像 CBRC-20 这种使用了 Ordinals 协议新版本的新特性带来了性能优化的魔改版 BRC-20 协议也对 BRC-20 的发展形成了一定的挑战。</p><p>而另一方面，作为一个已经诞生了数量繁多、市值庞大的资产协议，BRC-20 在发展过程中保持稳定自然也成为了第一要务。如果为了追求新特性对 BRC-20 带来的优化与拓展而造成了用户的资产损失，毫无疑问会对 BRC-20 生态造成巨大的伤害。</p><p>在这个问题上，对于 BRC-20 协议有话语权的各家出现了分歧，这是 BRC-20 面临此次「分叉」之争的原因。所谓的「分叉」之争，正是是否要将 BRC-20 索引所运行的 Ordinals 版本从 v 0.9.0 版本进行升级。</p><h3>各方对于「分叉」的态度</h3><h4><strong>不赞成：domo、Best in Slot 领导的 Layer 1 Foundation</strong></h4><p>domo 的态度在本文的开头已经提及。Best in Slot 更是在昨天发表推文称在 Ordinals 协议 v 0.13.1 版本中发现了一个会对 BRC-20 余额正确性造成影响的「严重漏洞」，强烈呼吁 BRC-20 索引将运行版本保持在 v 0.9.0 版本以维持协议稳定。Best in Slot 还在推文中表示，v 0.13.1 版本中很可能还存在其它影响 BRC-20 协议的 Bug，「稳定」是 BRC-20 的第一要务，已经体量庞大的 BRC-20 协议无法经受持续的、未经测试的升级。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/944a3471cf81af3cd22c2c052b9fa2e5." alt="BRC-20 开年闹分叉，所为何事？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>赞成：UniSat</strong></h4><p>UniSat 一直以来的动作都是希望快速地推动 BRC-20 相关的发展。从 BRC-20 Swap 的功能研发，到本次直接表示要推动 BRC-20 索引所运行的 Ordinals 协议版本升级。在 domo 的推文发出后，UniSat 也发推进行了回应，表示目前将暂停其余开发任务，尽全力保证 BRC-20 升级的按期进行。同时 UniSat 也指出，他们会尽全力保证 BRC-20 不发生「分裂」。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/32cd83d6d32d54d443389c0fc9a0876b." alt="BRC-20 开年闹分叉，所为何事？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此外，有消息称 Magic Eden 对 BRC-20 升级持赞成态度。</p><h4><strong>中立：TRAC</strong></h4><p>TRAC 的创始人 Benny 对分歧保持了一个中立态度。他表示，BRC-20 索引所运行的 Ordinals 协议版本一直保持在 v 0.9.0 版本肯定是不对的，但在进行升级之前需要进行数周乃至数月的测试，确保切换到新版本能够一切正常。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/fd9494f0549688d2d9abf79d236a6c02." alt="BRC-20 开年闹分叉，所为何事？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>潜在的影响</h3><p>UniSat 用「分裂」来形容本次的分歧，而不是「分叉」。UniSat 指出，「分叉」是共识上的差异形成的物理意义上的「分道扬镳」，比如 BCH 和 BTC，实际形成了两条链，各自按照自己的共识互不影响地发展。而 BRC-20 的升级分歧可能导致的结果则是一个 BRC-20 协议在同一条链（比特币主网）上运行两套规则不同的索引，彼此依然会相互影响。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/4c3bf77b43122bb0eaf6d5928bb01a99." alt="BRC-20 开年闹分叉，所为何事？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>BRC-20 的「分裂」之争，为目前正在降温期的铭文市场又蒙上了一层阴影。不过大家也不用太过担心，因为没有哪一方是真的想伤害 BRC-20，只是在如何更好地发展 BRC-20 这个问题上有了不同的理解，其实是一件好事，也是 BRC-20 发展过程中必须经受的考验。相信各方对于这个问题会进行妥善地讨论，拿出一个大家都认可的结果，并且由此次事件发展出一个良好的对话机制。风雨过后，BRC-20 的未来一定会更加光明。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 05:00:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/y1zletqd.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/y1zletqd.html</link>
            <author>
                <![CDATA[区块律动 BlockBeats]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>BRC-20</category>
            <category>铭文</category>
            <category>Layer 1</category>
            <category>主网</category>
            <category>BTC</category>
            <category>比特币</category>
            <category>Ordinals</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[DeFi 生态 2024 年前瞻：行业的关键趋势与方向预测]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>分析 DeFi 生态系统的发展趋势，探讨项目在不断变化的市场中面临的挑战与机遇。</blockquote><p>作者：蒋海波，PANews</p><p>在过去的几年里，DeFi 经历了飞速的发展和演变。从最初的实验性质的项目，到现在成为 Crypto 领域必不可少的基石。Uniswap、Curve、Aave、Compoud 等众多项目在这一过程中脱颖而出，但这一赛道的竞争也日益剧烈，如 DEX 不断降低手续费吸引交易量、借贷协议提高贷款价值比来提高资本效率，各个项目也都积极开发新的产品来抢占更多市场。DeFi 在 2024 年可能展现出哪些趋势？PANews 分享了以下 DeFi 领域的关键趋势与预测。</p><h3>协议平台化</h3><p>随着 DeFi 领域的发展和成熟，主要的 DeFi 协议开始不满足于其核心业务，希望从单一功能的项目转向提供一揽子综合性服务的平台。</p><p>在过去一年，大家所熟悉的 DeFi 协议中，MakerDAO 的 SubDAO Spark 上线，截至 12 月 29 日，在以太坊上的 TVL 达到 16.5 亿美元，成为主要的借贷协议。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2024/01/03/images/Wv454jK2Od.png" alt="DeFi 生态 2024 年前瞻：行业的关键趋势与方向预测" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Curve 和 Aave 分别开发了自己的稳定币 crvUSD 和 GHO，Uniswap 推出了自己的钱包应用且之前还收购了 NFT 平台 Genie。新公链 Aptos 上的 Thala 凭一己之力开发了稳定币、DEX、Launchpad、流动性质押功能，几乎包含除借贷外的所有常用 DeFi 业务。</p><p>DeFi 协议的平台化已成为一种趋势，这也是 DeFi 发展成熟和不断内卷的象征，这一趋势很可能在未来延续并愈演愈烈。</p><h3>头部 DEX 与借贷协议将继续保持优势</h3><p>Uniswap、Aave、MakerDAO 等头部 DeFi 协议均是上一轮牛市之前的产物，它们已经在市场的持续演化中加强了自己的地位，展现了很强的网络效应和品牌影响力，并在不断更新。一段时间内，它们仍然会占据主要的市场份额，很难被取代。</p><p>Uniswap 宣布了 v4 版本，允许通过「钩子」增加各种自定义的功能；Uniswap X 提出了一种和 Cowswap 类似的在链外签署订单，并通过荷兰式拍卖进行链上结算的方案。Aave v3 提高了资本效率，在多个链上扩张，进一步巩固了其作为 DeFi 生态系统中主要借贷平台中的地位。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2024/01/03/images/6Xtlt1np0r.png" alt="DeFi 生态 2024 年前瞻：行业的关键趋势与方向预测" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Dune 联合创始人 hagaetc 的仪表板显示，Uniswap 在主要 EVM 链的 DEX 中仍占据 55% 左右的市场份额。</p><h3>流动性挖矿逐渐成过去式，资金会流向更高效的地方</h3><p>在以太坊、Solana、BNB 链这类已有成熟生态的公链中，流动性挖矿已经逐渐成为过去。项目依靠「真实收益」来吸引资金，而资金更可能流向更高效的地方。</p><p>近期，Solana 中 SOL 的价格上涨和生态发展引发了对以太坊及其生态的 FUD。在 MEME 币频繁交易的背景下，Solana 上 DEX 展现了很强的资本效率。目前的流动性提供者主要依靠真实的、由交易手续费产生的收入，那么这些项目很可能在短期内吸引更多资金。</p><p>以 12 月 30 日数据为例，过去 24 小时，Orca 中流动性最多的 SOL/USDC、SOL/USDT 池，提供流动性仅靠交易手续费的每日平均收入均接近或超过 0.5%，且手续费比例为 0.04% 的 SOL/USDC 池收取的手续费单日达到流动性的 2.396%。</p><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2024/01/03/images/G85qPO0Z60.png" alt="DeFi 生态 2024 年前瞻：行业的关键趋势与方向预测" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>这在其它链上是难以想象的，如以太坊上，ETH/稳定币流动性前 3 的交易对，提供流动性的每日收入分别为流动性 0.068%、0.077%、0.127%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2024/01/03/images/kzJ7b6faet.png" alt="DeFi 生态 2024 年前瞻：行业的关键趋势与方向预测" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在盈利能力完全不对等的情况下，专业的流动性提供者更可能转向盈利能力强、资本效率更高的地方。这和上一点并不矛盾，头部 DeFi 项目基本面更好，更安全和稳定，但增速也相对慢。新兴项目在风口来临时会保持更快的增速，同时对未来增长的预期也会反应到代币价格上，但这种增长能维持多久却是一个问题。</p><h3>LST 将引领新公链的 TVL 增长</h3><p>虽然在众多采用权益证明机制的区块链上早已有流动性质押类项目出现，但流动性质押代币（LST）在以太坊上海升级前才开始被集中讨论，如今流动性质押龙头 Lido 已经成为 TVL 最高的项目，没有之一。</p><p>同样，在 Solana 上也出现了这个趋势，两个流动性质押项目 Marinade 和 Jito 分别占据了 Solana 生态 TVL 的前两名。流动性质押类项目也引领了最近 Solana TVL 的增长，一方面，Jito 发币前的空投预期吸引了质押量；另一方面，Marinade、Jito 和其它流动性质押项目都在持续激励 LST 在 Solana DeFi 协议中的使用，促进了 Solana TVL 的整体提高。</p><p>其它想要提升 TVL 的公链似乎也发现了 LST 对生态促进的秘诀。如 Sui 生态中，Cetus 上的 haSUI-SUI 交易对的 APR 为 49.04%，其中 48.09% 都来自 Sui 官方奖励的 SUI 代币。Avalanche 生态中，借贷龙头 Benqi 也开发了 LST 业务，目前 LST 带来的 TVL 已经超过借贷。</p><h3>Perp DEX 可能会出现有竞争力的项目</h3><p>去中心化永续合约交易所，即 Perp DEX，曾被很多人看好，也跑出了 dYdX、Synthetix、GMX 等项目。dYdX 为订单簿类型，就流动性池类型的 Synthetix 和 GMX 而言，虽然已经是主要的 Perp DEX，但使用起来仍各有优缺点。</p><p>GMX v1 被诟病在单边行情时多空比例失衡，对流动性提供者不友好；同时做多、多空均需收取借币费用、交易手续费比例高，对交易员也不够友好。但它无滑点流动性的特性却是其它项目不具备的。</p><p>GMX v2 为了多空平衡引入了交易滑点，使多空平衡的交易将得到补偿，使多空失衡的交易将被惩罚。但用户在开仓时无法预估平仓时多空是否平衡，这就带来了不确定性，惩罚性的交易滑点可能达到仓位的 0.8% 甚至更高。考虑到杠杆倍数，如 10 倍杠杆，滑点 0.8%，单次交易就会损失本金的 8%。</p><p>和 GMX v2 相比，Synthetix 中的资金费率波动更大，同样，用户在开仓后可能会因为资金费率增加造成损失。另外，Synthetix 使用了 Pyth 的链下预言机，从下单到执行之间存在 8 秒钟的延迟，不能做到所见即所得。</p><p>最近的一些 Perp DEX 展现出了吸引人的特点，如 Drift 的 DLP 池，其中 BONK-PERP 显示 30 天提供流动性的回报达到 2000%，HNT-PERP 的回报为 439%。虽然在 Drift 的 DLP 池使用杠杆提供流动性风险很大，可能亏掉全部本金，但也可能获得更高的回报。另外，Aark Digital、MXY Finance 等项目提供了资金效率更高的 Perp DEX 方案。</p><h3>现实世界资产</h3><p>现实世界资产（RWA）其实是存在争议的一类项目。首先，它存在链下部分，可能需要依赖於单一实体，也可能面临监管，这和 DeFi 去中心化的特点并不完全符合。</p><p>虽然我们相信现实世界中有更好的机会，万物皆可代币化，但就现阶段而言，美债似乎是唯一能得到大规模应用的方向。其它房地产、艺术品等，虽然也可以代币化之后放到链上，但由于是非标准化的产品，原来不具备流动性，在链上依然没有流动性。</p><p>随着美国的加息预期，短期美债收益率预计在 2024 年将会大幅下降，这将直接影响 MakerDAO 等 RWA 产品的收益率。而加密市场在这期间可能进入牛市，对稳定币的需求会增加，这类产品的吸引力可能下降。从 MakerDAO 近期的数据看，DAI 的发行量从 10 月下旬以来已经开始下降。</p><p>但这并不妨碍 Crypto 创业者们对这一赛道的探索和兴趣，这一过程中可能会为 RWA 引入有力的传统金融机构作为合作者，这至少会是一个伟大的敍事。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 03:18:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/s4n2qcjs.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/s4n2qcjs.html</link>
            <author>
                <![CDATA[蒋海波]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>流动性质押</category>
            <category>PA 原创</category>
            <category>DEX</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>RWA</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2024 年英属维尔京群岛区块链和加密货币监管指南]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>本文涵盖了英属维尔京群岛与加密货币和区块链相关的法律要求，包括政府态度和定义、税收、货币传输法和反洗钱要求、挖矿和许可要求。</blockquote><p><strong>编译 | 作者 |</strong><strong>Chris Duncan &amp; Katrina Lindsay</strong></p><p>日期：2023 年 11 月 03 日</p><p>来源：</p><p>https://www.careyolsen.com/briefings/guide-blockchain-and-cryptocurrency-regulation-2024-british-virgin-islands-gli-chapter</p><p>Chris Duncan 和 Katrina Lindsay 撰写了 Global Legal Insight 第六版区块链和加密货币监管指南的英属维尔京群岛 (BVI) 章节。本章涵盖了英属维尔京群岛与加密货币和区块链相关的法律要求，包括政府态度和定义、税收、货币传输法和反洗钱要求、挖矿和许可要求。</p><h3><strong>1. 政府态度和定义</strong></h3><p>英属维尔京群岛已成为领先的离岸金融中心，在面对监管变化、经济挑战和自然灾害时具有弹性、灵活和创新等优势。包括那些在加密货币、区块链技术和 Web3 领域开展业务的公司、机构和个人，使用英属维尔京群岛工具来支持其国际商业活动，以便受益于英属维尔京群岛基于英国普通法的法律体系的熟悉性和稳定性、税收中立待遇以及英属维尔京群岛监管和司法制度的商业友好与灵活性。</p><p>英属维尔京群岛政府与岛上的行业领导者（从律师和会计师到破产从业者和监管机构）密切合作，认识到一个合作的行业将能够更好地满足在那里做生意的人的需求，同时确保管辖管辖区具备识别和降低任何相关风险的能力。</p><p>这在英属维尔京群岛政府监管虚拟资产所采取的方法中显而易见。最近出台的《2022 年虚拟资产服务提供商法案》（「VASP 法案」）旨在确保英属维尔京群岛继续遵守国际标准，并遵守金融行动特别工作组关于以下方面的具体建议，这是英属维尔京群岛金融服务委员会征求所有利益相关者反馈、意见和评论的公众咨询过程的结果。</p><p>本章将更详细地讨论 VASP 法案的这一关键特征。然而，从较高的层面来看，VASP 法案可以被描述为一部均衡的立法，既相称又相关。从事托管和交易业务的公司被认为对最终用户风险较高，因此会受到较高级别的监管，而其他活动，例如基于创新技术的项目和代币发行（该活动历来由英属维尔京群岛注册的实体进行），通常不属于 VASP 法案的监管范围。</p><p>根据 VASP 法案，「虚拟资产」被定义为价值的数字表示形式，可以进行数字交易或转移，并可用于支付或投资目的。特别排除在外的是法定货币的数字表示，以及针对法定货币、证券或其他可以数字转移的金融资产的金融机构的信用数字记录。</p><h3><strong>2. 加密货币监管</strong></h3><p>VASP 法案于 2023 年 2 月 1 日生效。任何希望在英属维尔京群岛境内或来自英属维尔京群岛境内提供虚拟资产服务或充当 VASP 的实体都必须经委员会注册。VASP 法案生效时已经运营的 VASP 必须在 2023 年 7 月 31 日之前向委员会提交申请（使他们能够在申请审核期间继续提供虚拟资产服务），任何新实体都必须注册在开始 VASP 法案规定的任何活动之前与委员会联系。</p><p>注册为 VASP 的申请必须采用委员会批准的表格提出，具体说明所申请的 VASP 注册类别，并附上 (a) 一份商业计划，其中列出虚拟资产活动的性质和规模；(b) 拟议董事、高级管理人员和合规负责人的详细信息，包括证明他们满足委员会的适当人选标准的文件；(c) 申请人为履行 VASP 法案和 AML/CTF/PF 立法制度委员会规定的义务而采取的政策和程序；(d) 适用的申请费。</p><p>当委员会批准 VASP 申请时，它将注册申请人，颁发执业资格证书，并对其认为适当的注册施加条件 (包括要求获得专业弥偿保险)。</p><p>法案将「VASP」定义为以企业形式提供虚拟资产服务，并注册为他人或代表他人进行以下一项或多项活动或操作的虚拟资产服务提供商：</p><ul><li><p>虚拟资产与法定货币之间的兑换；</p></li><li><p>一种或多种形式的虚拟资产之间的交换；</p></li><li><p>虚拟资产的转让，其中转让涉及代表另一人进行交易，将虚拟资产从一个虚拟资产地址或账户转移到另一个虚拟资产地址或账户；</p></li><li><p>保管或管理虚拟资产或能够控制虚拟资产的工具；</p></li><li><p>参与和提供与发行人发行或销售虚拟资产相关的金融服务；</p></li><li><p>执行 VASP 法案中规定或条例规定的其他活动或操作。</p></li></ul><p>为他人或代表他人从事以下任何活动或操作的人将被视为进行虚拟资产服务：</p><ul><li><p>托管钱包或保管或控制他人的虚拟资产、钱包或私钥；</p></li><li><p>提供与虚拟资产的发行、要约或销售相关的金融服务；</p></li><li><p>提供例如自动柜员机、比特币柜员机或自动售货机等设备，以通过电子终端促进虚拟资产活动，使其所有者或运营商能够主动促进虚拟资产与法定货币或其他虚拟货币的兑换;</p></li><li><p>从事根据《准则》构成开展提供虚拟资产服务、发行虚拟资产或参与虚拟资产活动业务的活动。</p></li></ul><p>实体是否开展虚拟资产服务将取决于相关资产是否构成「虚拟资产」。例如，基于加密货币的衍生产品需要更仔细的考虑，并且可能受到 VASP 法案或《英属维尔京群岛证券和投资业务法》（「SIBA」）之一或两者的约束。</p><p>同样，还应考虑将公司排除在 VASP 法案范围之外的活动清单，即提供辅助基础设施以允许他人提供服务，如云数据存储提供商或完整性服务提供商负责验证签名的准确性。</p><p>虽然不打算专门监管加密货币，但在加密货币、区块链技术和 Web3 领域运营的 BVI 实体也可能受到 BVI 现有监管制度的约束，包括:</p><ul><li><p>2004 年英属维尔京群岛商业公司法（修订版）；</p></li><li><p>SIBA；</p></li><li><p>2009 年《融资和货币服务法》（「FMSA」）；</p></li><li><p>2008 年《反洗钱条例》（修订版）；</p></li><li><p>反洗钱和恐怖主义融资行为守则；</p></li><li><p>2018 年经济实体（公司和有限合伙企业）法案（修订版）——如果 BVI 公司打算持有与基础技术相关的任何知识产权，则该法案尤其重要。</p></li></ul><p>为了避免重复监管，VASP 明确规定，根据法案注册且仅从事提供虚拟资产服务业务的人无需获得 SIBA 或 FMSA 许可。</p><h3><strong>3. 销售规定</strong></h3><h4><strong>3.1 VASP 法案</strong></h4><p>根据 VASP 法案，虽然没有明确排除，但人们普遍认为，在英属维尔京群岛境内发行或出售虚拟资产的单一行为本身并不是受 VASP 法案监管的活动。然而，如果英属维尔京群岛的一个实体代表另一方提供与虚拟资产发行相关的金融服务以及虚拟资产转让，则可能构成虚拟资产服务，并要求该实体根据 VASP 法案在委员会注册。</p><h4><strong>3.2 SIBA</strong></h4><p>SIBA 监管英属维尔京群岛境内投资服务的提供等事宜。SIBA 规定，任何在境内或来自境内从事或自称从事任何类型投资业务的人都必须通过受委员会监管和许可的实体进行。投资业务的定义广泛，涵盖：(i) 投资交易；(ii) 安排投资交易；(iii) 投资管理；(iv) 投资建议；(v) 投资托管；(vi) 投资经营；(vii) 经营投资交易所。</p><p>「投资」的定义也很广泛，可能包括：(i) 股份、合伙企业权益或基金权益；(ii) 债券；(iii) 赋予股份、权益或债券权利的文书；(iv) 代表投资的证书；(v) 期权；(vi) 期货；(vii) 差价合约；(viii) 长期保险合同。</p><p>虚拟资产是否属于 SIBA 制度将取决于其是否具有与投资定义中的股票等类似的特征。</p><p>此外，建议任何投资虚拟资产领域或通过认购方式接受虚拟资产然后投资更传统资产类别的集合工具就此类活动是否需要注册为基金寻求英属维尔京群岛的法律建议。</p><h3><strong>4. 税收</strong></h3><p>英属维尔京群岛国际税务局尚未发布任何有关虚拟资产征税的正式声明。然而，英属维尔京群岛是税收中立司法管辖区，其所得税定为 0%，这意味着英属维尔京群岛政府实际上不征收所得税。因此，英属维尔京群岛实体无需提交所得税申报表，但必须提交年度经济实体申报。此外，英属维尔京群岛没有资本利得税、赠与税、利得税、遗产税或遗产税。</p><p>出于税务目的，根据「管理和控制」等测试，英属维尔京群岛实体可能成为任何司法管辖区的居民。所有英属维尔京群岛实体均在英属维尔京群岛免税，并可从英属维尔京群岛注册机构或税务局获得证明。此外，英属维尔京群岛实行基于来源的税收制度，根据该制度，英属维尔京群岛实体将根据扣除所有英属维尔京群岛支出后的净收入征税。因此，在英属维尔京群岛境外经营的英属维尔京群岛实体，如果是英属维尔京群岛的纳税居民，则其外国来源收入不应在英属维尔京群岛纳税。</p><p>在首次代币发行的情况下，交易所运营商需要认识到《海外账户税收合规法案》（「FATCA」）和《通用报告标准》（「CRS」）的影响。</p><h3><strong>5. 货币传输法和反洗钱要求</strong></h3><p>英属维尔京群岛的相关货币传输法是 FMSA，负责监管货币服务业务。FMSA 将货币服务业务定义为包括：</p><ul><li><p>自动柜员机服务；</p></li><li><p>汇款服务；</p></li><li><p>支票兑换服务；</p></li><li><p>货币兑换服务；</p></li><li><p>汇票或旅行支票的发行、销售或赎回。</p></li></ul><p>虽然一致认为是「金钱」和「货币」指的是法定货币而不是加密货币，但如上所述，VASP 法案中明确排除了根据法案注册仅从事提供虚拟资产的业务服务将不受 FMSA 的约束，将具有特别的相关性，并有助于为许多虚拟资产服务提供商（例如，涉及将虚拟资产从一个帐户转移到另一个帐户的服务提供商）提供确定性。然而，如果公司被视为正在开展任何不属于 VASP 法案范围的活动，则需要小心，因为上述豁免不适用于这些情况。</p><p>同样适用于 VASP 的还有《2022 年反洗钱（修订）条例》和《2022 年反洗钱和恐怖主义融资（修订）业务守则》，该守则自 2022 年 12 月 1 日起将 VASP 纳入英属维尔京群岛 AML/CTF 制度适用于涉及价值在 1000 美元或以上虚拟资产的交易。</p><p>尽管详细考虑英属维尔京群岛 AML/CTF 制度的具体要求不属于本章的范围，但受该制度约束的任何人通常需要执行以下操作：</p><ul><li><p>任命指定个人作为反洗钱合规负责人，以监督其遵守反洗钱法的情况并与监管机构联络（根据 VASP 法案，VASP 必须让此类官员获得 CIMA 批准）；</p></li><li><p>指定人员作为洗钱报告官，充当企业内的报告线；</p></li><li><p>实施程序以确保正确识别交易对手、进行基于风险的监控（具体考虑交易对手的性质、运营地理区域以及与虚拟资产等新技术相关的任何风险）、适当的记录保留，并对员工进行适当的培训。</p></li></ul><p>此外，委员会还发布了《虚拟资产服务提供商防止洗钱、恐怖主义融资和扩散融资指南》，并制定了新的监管要求，以确保中介机构获得与虚拟资产转移相关的充分信息。</p><p>根据我们的经验，大多数当事方最好咨询专业的第三方提供商来协助完成此过程。</p><h3><strong>6. 推广和测试</strong></h3><p>英属维尔京群岛推出了《2020 年金融服务（监管沙盒）条例》（「沙盒条例」），以鼓励金融科技公司在宽松的监管制度下进行技术创新。沙盒条例的出台是为了以下目的：</p><ul><li>希望提供新金融服务解决方案的初创企业，这些解决方案涉及目前英属维尔京群岛现行立法未涵盖（无论是明确还是隐含）的金融科技商业模式；</li><li>希望测试创新技术以提供可许可的金融服务的初创企业；</li><li>已获得委员会许可、希望测试创新技术作为其已批准的金融服务产品一部分的实体。</li></ul><p>在 VASP 法案生效之前根据沙盒条例批准为沙盒参与者的人可以书面通知委员会，表示有意提供与虚拟资产相关的创新金融科技的意图（此类通知被视为申请注册为虚拟资产）。</p><p>未根据 VASP 法案注册或未根据沙盒条例批准的 VASP 希望根据沙盒条例开展虚拟资产服务并提供创新金融科技的，可以根据沙盒条例向委员会提出申请，并在申请中指出其拟开展提供虚拟资产服务的业务，并应用创新金融科技。</p><h3><strong>7. 所有权和许可要求</strong></h3><p>英属维尔京群岛对出于投资目的而持有加密货币没有任何限制。虽然目前未经测试，但由于 VASP 法案还处于起步阶段，本文预计投资经理可能需要根据 VASP 法案申请注册才能持有这些虚拟资产（如果确定投资经理是代表第三方持有这些虚拟资产）。根据核准经理制度获得许可的投资经理是否也需要根据 VASP 法案单独注册也尚未确定。</p><p>同样，虽然尚未经过测试，但在英属维尔京群岛注册或成立的投资基金，如果打算将虚拟资产交易作为其投资策略的一部分，则可能无需根据 VASP 法案经委员会注册即可这样做，前提是它正在专有的基础上处理这些虚拟资产。</p><h3><strong>8. 挖矿</strong></h3><p>加密货币挖矿不属于 VASP 法案的范围，因此从英属维尔京群岛的角度来看，无论是在英属维尔京群岛境内还是由英属维尔京群岛境外的公司进行，挖矿活动仍然是不受监管的活动。英属维尔京群岛的电力成本较高，因此，英属维尔京群岛境内的挖矿业（尤其是大规模加密货币挖矿）不太可能高效。</p><h3><strong>9. 边境限制和声明</strong></h3><p>英属维尔京群岛不对虚拟资产的所有权或进口施加任何一般边境限制。</p><p>作为英属维尔京群岛打击洗钱和恐怖主义融资承诺的一部分，2010 年《海关管理和关税法》规定，任何进入或离开英属维尔京群岛的人均应对其行李中或随身携带的任何超过 10,000 美元的物品进行申报，包括硬币、纸币、旅行支票和可转让票据。虽然 VASP 法案确实要求任何金融服务立法或任何其他与洗钱、恐怖主义融资和扩散融资有关的法规中包含的基于价值的条款应被解释为包括虚拟资产，但鉴于这些资产的性质，特别是那些基于或记录在分布式账本上的资产，存在一个概念性问题，即什么将构成此类资产的进口或运输。因此，我们不期望这样的要求适用于虚拟资产。</p><h3><strong>10. 报告要求</strong></h3><p>如上所述，就 AML 法规而言，提供与涉及价值 1000 美元或以上虚拟资产的交易相关的虚拟资产服务的英属维尔京群岛的公司将被视为正在开展「相关业务」，并需要遵守遵守英属维尔京群岛反洗钱/反恐融资/金融犯罪立法制度，包括遵守「旅行规则」并向委员会和/或英属维尔京群岛金融调查机构报告洗钱或其他犯罪活动的嫌疑（如果适用）。</p><p>OECD 还发布了加密资产报告框架（「CARF」）的最终版本以及 CRS 的 2023 年更新版，创建了一个跨境报告框架，为提供标准化的加密资产交易信息交换创造了条件。因此，本文预计英属维尔京群岛将会对 CRS 立法框架进行修订，以实施 CARF 的建议。</p><h3><strong>11. 遗产规划和遗嘱继承</strong></h3><p>根据英属维尔京群岛法律，加密货币和其他虚拟资产尚未广泛用于遗产规划和遗嘱继承。</p><p>VASP 法案或英属维尔京群岛法律下的任何其他特定制度都没有专门涉及虚拟资产持有者死亡后的处理。这意味着，原则上，假设英属维尔京群岛法律管辖死者遗产的继承，虚拟资产将以与任何其他资产相同的方式对待。与英属维尔京群岛以外的许多司法管辖区的情况一样，虚拟资产的所在地可能存在一些不确定性。如果资产可以根据英属维尔京群岛的传统法律冲突规则进行分析，那么在向英属维尔京群岛高等法院遗嘱认证登记处提出申请之前，死者的虚拟资产无法有效地转移给他/她的继承人或受益人。为了处理死者的虚拟资产，需要通过从登记处获得适当的授权来指定一个人作为死者的法定个人代表。可以获得两种类型的补助金：</p><ul><li><p>遗嘱认证书（死者留下明确涉及英属维尔京群岛虚拟资产的遗嘱）；</p></li><li><p>遗产授予管理书（死者没有留下明确涵盖英属维尔京群岛虚拟资产的遗嘱）。</p></li></ul><p>就后者而言，死者将被视为在英属维尔京群岛所在地虚拟资产「无遗嘱」死亡——即使他们拥有涵盖其他司法管辖区资产的有效遗嘱。可能出现的主要潜在困难是实际的。也就是说，任何继承虚拟资产的人，从表面上看，通常只有在死者或受益人的个人代表 (视情况而不同) 拥有或能够获得访问和控制该虚拟资产所需的信息 (例如，存储该虚拟资产的钱包的私钥) 的情况下，才能访问该虚拟资产。大多数交易所都有将虚拟资产转移给近亲的政策，但这些政策和转移要求因交易所而异，由于黑客攻击和破产的风险，通常被认为是谨慎的做法是避免在任何时间内将大量价值留在交易所。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 03:00:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/x19wdj6fpn9t.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/x19wdj6fpn9t.html</link>
            <author>
                <![CDATA[TaxDAO]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>收入</category>
            <category>法律</category>
            <category>监管</category>
            <category>期权</category>
            <category>DAO</category>
            <category>融资</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[即将上线币安 Launchpool，Sleepless AI 如何定义 Web3 恋爱养成体验？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>将情感具象为 Web3 资产，Sleepless AI 将首创链上恋爱养成游戏。</blockquote><p dir="ltr">当 Web3 遇上 AI 交友游戏，会碰撞出什么样的体验？众所周知，恋爱交友活动都具有一定的私密性、愉悦性和社交互动性，而 Web3 的技术底层具有去中心化和点对点的特征，所以二者结合之后可能会产生意想不到的体验效果，这也被一众 Web3 创业者视作难得的创业机遇和价值赛道。因此，近期的 Sleepless AI 项目就引起了广泛的瞩目，并且其玩法也被一众 Web3 从业者所拆解，下文将为读者介绍一下这一创新性的项目。</p><h3 dir="ltr">上线 Binance Launchpool，Sleepless AI 能否定义 Web3 恋爱养成游戏？</h3><p dir="ltr">12 月 26 日，加密货币交易所巨头币安宣布推出其最新的 Launchpool 项目，命名为 Sleepless AI（简称 AI）。这个项目引起了市场的广泛关注，不仅因为它是币安的一次重要举措，也因为其独特的游戏理念。Sleepless AI 项目的核心是 HIM，一个旗舰级的虚拟男友游戏，标志着人工智能技术在游戏领域的新应用。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/AZcBmB6MbB.jpeg" alt="即将上线币安 Launchpool，Sleepless AI 如何定义 Web3 恋爱养成体验？" width="1280" height="720" referrerpolicy="no-referrer">Sleepless AI 上线 Binanace Launchpool 海报</pre><p dir="ltr">根据 Binance 研究院发布的研究报告，Sleepless AI 在三轮私募代币销售中筹集了 370 万美元。这个数字显示出市场对于这一新兴项目的高度兴趣和信任。到目前为止，该项目的 AI 代币总供应量已达到 10 亿，其中 7.6% 已成功售出，反映出项目的市场吸引力。与此同时，该项目的估值已达到令人瞩目的 2 亿美元。</p><p dir="ltr">在代币销售和经济学结构方面，Sleepless AI 展示了其精心设计的策略。项目的代币总供应量的 7% 被分配给 Binance Launchpool，1% 用于初始空投，18% 分配给投资者，另外 18% 归项目团队所有。此外，29% 的代币被用于短期成长基金，而剩余的 27% 被保留在长期金库基金中，这部分代币是不可流通的。</p><p dir="ltr">Sleepless AI 不仅仅是一个游戏项目，它代表了 Web3 和 AI 技术结合的新趋势。项目开发了两款「虚拟伴侣」游戏，包括虚拟男友和虚拟女友，这不仅是对传统恋爱养成游戏的一种创新，也显示了该项目的广泛吸引力和「出圈」潜力。这种创新使 Sleepless AI 不仅限于纯粹的加密货币领域，而是向更广泛的市场和用户群体拓展。</p><p dir="ltr">在已有大量恋爱养成游戏成功案例的基础上，Sleepless AI 利用最新的 AI 技术，为玩家提供了一种全新的游戏体验。这种结合现代技术的新型游戏方式，使人们不禁思考：Sleepless AI 是否有潜力成为下一代的 Love Plus，引领全新的游戏潮流？</p><h3 dir="ltr">读懂 Sleepless AI 项目的核心是 HIM：旗舰级虚拟男友游戏</h3><p dir="ltr">作为 Web3 领域首款女性向游戏，HIM 在 AI 和加密技术应用上开创了新的局面，为玩家提供了前所未有的丰富交互体验和高质量的游戏内容。</p><p dir="ltr">HIM 独特的经济模型以法币净流入为核心，力求通过高质量内容和卓越的游戏设计来避开传统经济模型的陷阱。游戏中的「Love and earn」机制允许玩家通过交易 NFT 来获得收益，这一点不仅增加了游戏的吸引力，也为玩家提供了新的收入来源。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/7400753t3S.png" alt="即将上线币安 Launchpool，Sleepless AI 如何定义 Web3 恋爱养成体验？" width="598" height="816" referrerpolicy="no-referrer">HIM 的 NFT 售价</pre><p dir="ltr">技术上，HIM 采用先进的大语言模型，使得游戏中的虚拟人物能够根据不同的游戏情境和个性特征产生自然而有区分度的对话内容。这样的技术应用极大地提升了角色的真实性和玩家的沉浸感。此外，HIM 的研发团队还开发了一种创新的虚拟人 AI 训练方法，以进一步优化游戏体验。</p><p dir="ltr">HIM 项目致力于打造全方位、立体的虚拟形象，使其成为玩家日常生活的一部分。项目强调虚拟角色的社交特性，愿景是在未来构建一个每个人都有自己的虚拟伙伴的世界，这些伙伴在社会关系网络中扮演着与真人相似的角色，连接着每一个人。</p><p dir="ltr">HIM 的长远目标是建立一个以 AI 男友、AI 女友和 AI 宠物为主体的二次元虚拟人宇宙，为用户提供支持和陪伴。项目的近期规划包括在 2023 年第四季度推出 HIM 和 HER 游戏，并进行全球发行，以及出售 HIM Genesis NFT I。接着在 2024 年第一季度，将推出 HIM 2.0 版本，推出基于热门 KOL 的新 HER 角色，并举办韩日线下动漫主题活动。接下来的规划还包括新一轮 NFT 销售，与全球知名 IP 合作，以及与全球漫画大会建立合作伙伴关系。2024 年第二季度，将扩大 HIM 或 HER 的角色选择，推出 HER 2.0 版本，推出更多基于 AI 和区块链技术的新游戏，并在全球著名地标举办动漫主题快闪活动。</p><p dir="ltr">HIM 的推出不仅是一款游戏的发布，它代表了虚拟互动和社交体验的一次大胆尝试，预示着 Web3 AI 游戏的一个新纪元。通过其创新性的设计和技术应用，HIM 有望成为连接真实与虚拟世界，引领未来互动模式的先锋。</p><h3 dir="ltr">将情感具象为链上资产：HIM 为用户带来独特的 Web3 交友恋爱体验？</h3><p dir="ltr">随着 Sleepless AI 及其旗舰游戏 HIM 的介绍，我们现在转向探讨 HIM 作为可能的第一款女性向 Web3 游戏的创新之旅。这一项目不仅仅是向女性用户和从业者呈现的一份独特礼物，更是女性向游戏市场的一次重要尝试。在传统 Web2 游戏市场，女性向游戏已被证实是一个巨大且充满潜力的领域，而 HIM 正是基于这一认识，旨在为女性用户带来全新的游戏体验。</p><p dir="ltr">HIM 团队设想了一个情感丰富的虚拟伴侣，旨在让玩家在游戏中体验到情感的深度和真实性。从清晨的问候到深夜的陪伴，从孤独时的安慰到成功后的喝彩，HIM 的目标是让这些虚拟角色成为玩家日常生活的一部分，超越了传统游戏的互动界限。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/Rt40lU9h23.jpeg" alt="即将上线币安 Launchpool，Sleepless AI 如何定义 Web3 恋爱养成体验？" referrerpolicy="no-referrer">HIM 与合作伙伴开展的 NFT 销售活动</pre><p dir="ltr">HIM 创始人 Ben 强调了情感资产在虚拟世界中的重要性。他认为，AI 虚拟人物不仅仅是数字资产，而是玩家生命中重要的伙伴。在去中心化网络中，玩家拥有自己数据和情感资产的完全控制权，这种模式避免了传统中心化服务器可能带来的数据丢失风险，确保了情感经历和回忆的安全存储。</p><p dir="ltr">在 HIM 中，玩家与虚拟人物之间的情感联系不再是暂时的或易失的。区块链技术的应用确保了这些关系的永久性，无论是爱情、友情还是其他情感经历，都得以在数字领域中被永久保存。这不仅保留了情感的真实性，还增加了虚拟人物的资产价值。</p><p dir="ltr">在经济模型方面，HIM 采取了结合 Web2 和 Web3 特点的创新方法。传统的 Web2 游戏经济模型与 Web3 的"X to Earn"模式相结合，创造了一种新型经济系统。玩家可以选择性付费购买游戏内物品，同时也可以通过出售 NFT 获得收益，将游戏中的时间和努力转化为实际回报。这种经济体系的设计旨在平衡玩家的付费和收益，避免落入庞氏困境。</p><p dir="ltr">在游戏治理层面，$AI 代币持有者的投票权重取决于他们质押的代币数量和持有时间的长短，这受到 VE 模型的启发。玩家可以通过投票决定游戏的关键方向，如新的虚拟伴侣类型、游戏模式和道具种类的引入。此外，质押$AI 的玩家还可以分享游戏交易费用所产生的收入，并在游戏内竞技场中为自己的虚拟伴侣投票，赢取额外奖励。</p><p dir="ltr">总的来说，HIM 的推出不仅仅是游戏市场上的一次创新尝试，更是对女性用户在 Web3 空间的一次重要关注。它的经济模型和情感体验的设计，都展现了 Web3 游戏如何能够在保留传统游戏特点的同时，引入新的技术和概念，创造出更为丰富和深刻的玩家体验。HIM 的成功将为未来的 Web3 游戏开辟新的路径，特别是在关注女性市场和情感资产的方面。</p><h3 dir="ltr">HIM 的创新尝试或将为 Web3 注入人性温度，情感体验或将是加密世界的突破口</h3><p dir="ltr">在探讨 Sleepless AI 及其旗舰游戏 HIM 的框架下，我们深入理解了 AI 在游戏领域的重要性。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/B5yeLSAV6X.jpeg" alt="即将上线币安 Launchpool，Sleepless AI 如何定义 Web3 恋爱养成体验？" width="1280" height="720" referrerpolicy="no-referrer">HIM 的 AI 男友形象</pre><p dir="ltr">&nbsp;</p><p dir="ltr">HIM 不仅标志着 AI 与游戏的自然契合，更展示了 Web3 游戏如何利用 AI 技术创造全新的互动体验。在这个丰富的交互环境中，AI 的应用超越了传统游戏的界限，通过自然语言处理和复杂情景反应，为玩家提供了更真实、更深入的游戏体验。同时，游戏内的多样性和灵活性为 AI 技术的测试和优化提供了理想平台，使 HIM 成为一个在技术和情感层面都创新的游戏实例。</p><p dir="ltr">HIM 的成功案例预示着 AI 技术在未来 Web3 游戏中的广泛应用，将引领玩家进入一个更加丰富和互动的游戏新时代。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 02:02:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/k9p13b2yw13e.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/k9p13b2yw13e.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Kasou Kazoku]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>新项目</category>
            <category>AI</category>
            <category>NFT</category>
            <category>币安</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[12 张图解读 12 月加密市场：比特币期权月度交易额创历史新高]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>或许是受到美国现货比特币 ETF 即将获批的影响，在刚刚过去的 2023 年 12 月，绝大多数加密行业指标都表现出强劲增长的趋势，本文将用 12 张图解读过去一个月的加密市场状况。</blockquote><p><strong>作者：</strong><a href="https://twitter.com/lars0x/status/1742189956007706733" rel="nofollow"><strong>The Block 研究主管 Lars</strong></a></p><p><strong>编译：</strong><strong>Jordan，PANews</strong></p><p>或许是受到美国现货比特币 ETF 即将获批的影响，在刚刚过去的 2023 年 12 月，绝大多数加密行业指标都表现出强劲增长的趋势，本文将用 12 张图解读过去一个月的加密市场状况。</p><p>1、12 月，比特币和以太坊调整后链上总交易额整体上涨了 29.1%，达到 3280 亿美元，其中比特币调整后链上交易额涨幅为 34.4%，以太坊链上交易额涨幅高达 21.6%。</p><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/ef0f596e7cdc5c793a6ae6531f865d31.jpeg" alt="12 张图解读 12 月加密市场：比特币期权月度交易额创历史新高" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><p>2、12 月调整后的稳定币链上交易额继续保持了上涨态势，升至 6080 亿美元，涨幅约为 1.9%；已发行稳定币供应规模同样有所增加，涨幅为 0.57% 达到 1208 亿美元，其中美元稳定币 USDT 市场份额占比为 76%（已连续四个月上涨），而 USDC 的市场份额持续下跌至 18.3%。</p><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/8caa1e3e8ad20d20233bf8087ce3db5c.jpeg" alt="12 张图解读 12 月加密市场：比特币期权月度交易额创历史新高" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><p>3、比特币矿工收入在 12 月份也进一步增长，升至 15.9 亿美元，涨幅为 21.7%，同时以太坊质押收入增长了 17.1%，升至 1.85 亿美元区间。</p><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/300ef80fc15e9ca7281f8bc31f8f2e6c.jpeg" alt="12 张图解读 12 月加密市场：比特币期权月度交易额创历史新高" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><p>4、12 月以太坊网络共销毁了 127,110 枚 ETH，价值相当于 2.86 亿美元。数据显示，自 2021 年 8 月上旬实施 EIP-1559 以来，以太坊总计销毁了约 389 万枚 ETH，价值约合 108 亿美元。</p><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/18d153d9ae9e36eb9f0418aa63add548.jpeg" alt="12 张图解读 12 月加密市场：比特币期权月度交易额创历史新高" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><p>5、12 月以太坊链上 NFT 市场交易额出现较大幅度的上升，达到约 7.8 亿美元，涨幅高达 39.8%。</p><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/a5da470fa27481bf1d486cb85abd752a.jpeg" alt="12 张图解读 12 月加密市场：比特币期权月度交易额创历史新高" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><p>6、合规中心化交易所（CEX）的现货交易额在 12 月份继续表现上涨态势，涨幅达到 34.5%，升到约 5987 亿美元。</p><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/547b3344e9fc8e59466828628b80b0cc.jpeg" alt="12 张图解读 12 月加密市场：比特币期权月度交易额创历史新高" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><p>7、12 月各大加密货币交易所的现货市场份额排名如下：币安为 72.3%、Coinbase 为 11.7%、Kraken 为 4.9%、LMAX Digital 为 3.2%。</p><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/11215cde0018a5069efe678b3271814f.jpeg" alt="12 张图解读 12 月加密市场：比特币期权月度交易额创历史新高" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><p>8、灰度的比特币信托基金 GBTC 的日均交易额在 12 月份上涨达到了 63.4%，升至 1.95 亿美元。</p><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/dc550761c0c40059a603041f1bd16c59.jpeg" alt="12 张图解读 12 月加密市场：比特币期权月度交易额创历史新高" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><p>9、在加密期货方面，12 月比特币期货未平仓量上涨 12.7%，以太坊期货未平仓量上涨 9.7%；在期货交易额方面，比特币期货 12 月交易额增长 20%，升至 9660 亿美元。</p><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/76b8b25dc6c6c6f1b1af17c9a8cd198e.jpeg" alt="12 张图解读 12 月加密市场：比特币期权月度交易额创历史新高" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><p>10、12 月芝商所比特币期货未平仓量增长了 11.3%，升至 49 亿美元，日均成交金额（daily avg volume）增幅达到 13.5%，升至约 26.6 亿美元。</p><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/99ee4be9d4b313e7f453a8cca90fef9b.jpeg" alt="12 张图解读 12 月加密市场：比特币期权月度交易额创历史新高" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><p>11、12 月以太坊期货月均交易额上涨至 5070 亿美元，增长幅度为 13%。</p><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/a37f2d177264da51642724470e758f01.jpeg" alt="12 张图解读 12 月加密市场：比特币期权月度交易额创历史新高" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><p>12、在加密货币期权方面，12 月比特币和以太坊期权持仓量出现普跌，其中比特币期权持仓量跌幅为 15.6%，以太坊期权持仓量跌幅为 5.5%。另外在比特币和以太坊期权交易额方面，比特币期权交易额在 12 月份上涨了 17.3%，升至 379 亿美元，创下历史新高；以太坊期权交易额上涨 5.9%，增至 153 亿美元。</p><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/3/images/ac3e6fd1ffb5fa8d21aa430257f02318.jpeg" alt="12 张图解读 12 月加密市场：比特币期权月度交易额创历史新高" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 01:47:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/44zdm2ba.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/44zdm2ba.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Jordan]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Kraken</category>
            <category>USDT</category>
            <category>加密货币</category>
            <category>BTC</category>
            <category>ETF</category>
            <category>ETH</category>
            <category>期权</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[LD Capital：铭文热潮的推手，盘点 BRC20 基建生态]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>BRC20 基金盘点: 1.DEX、2.借贷、3.稳定币、4.launchpad、5.跨链。</blockquote><p>作者：Lisa，Jaden，LD Capital</p><h3 id="edbc" data-selectable-paragraph="">一、DEX</h3><p id="f330" data-selectable-paragraph=""><strong>1、RDEX</strong></p><p id="0877" data-selectable-paragraph="">RDEX 是 BRC20 的 Orderbook DEX，由 Ordinals 协议、PSBT 技术、比特币脚本和 Nostr 协议的组合提供支持。根据官方路线图所示，项目还计划在 2024Q1 推出 launchpad。</p><p id="4a02" data-selectable-paragraph="">注：PSBT（Partially Signed Bitcoin Transaction）部分签名的比特币交易是一种标准格式，用于简化处理尚未最终确定的比特币交易，允许钱包和其他工具交换比特币交易信息以及完成交易所需的签名。PSBT 在 2019 年通过 BIP 174 被引入，被广泛使用于多重签名交易、离线钱包交易以及其他需要更多步骤的比特币交易。</p><p id="630e" data-selectable-paragraph="">RDEX 发行总量 1 亿枚，分配情况如下：</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/nNe29inawN.png" alt="LD Capital：铭文热潮的推手，盘点 BRC20 基建生态" referrerpolicy="no-referrer"></p><p id="9bfb" data-selectable-paragraph=""><strong>2、DotSwap</strong></p><p id="5659" data-selectable-paragraph="">Dotswap 是目前 brc20 已落地体验最好的 AMM DEX。最新的 DotSwap V2 利用 PSBT 和安全的资产池实现了 BRC20 原生 AMM swap。创始人林哲明拥有十多年的比特币投资经验和七年的比特币矿池管理经验，曾开发钱包 DotWallet 和 Ordinals marketplace TierTop。</p><p id="f227" data-selectable-paragraph="">2024 年的 Roadmap 显示项目方将集成更多 UTXO 资产，进一步拓展 DEX 单边流动性定制化流动性费用、无常损失阈值、包括现价单在内的高级交易等功能，同时上线 launchpad、跨链、预言机、闪电贷、NFT 质押和做空等产品，形成一个完整的生态系统。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/fj40sY019k.png" alt="LD Capital：铭文热潮的推手，盘点 BRC20 基建生态" referrerpolicy="no-referrer"></p><p id="b14e" data-selectable-paragraph="">$DSWP 是 DotSwap 官方代币，总供应量为 1,200,000,000（其中 22.76% 销毁），当前流通量为 27,379,620，占比仅为 2.292%。代币分配中除了 burn 和初始流通的部分，剩余代币会在未来的 4 年进行解锁。占比最大的 LP rewards 将在未来通过 LP 挖矿计划释放。</p><p id="7f36" data-selectable-paragraph="">Dotswap 借鉴了 curve 的经济模型，用户可以锁定$DSWP 获得 veToken，veDSWP 享有投票权，veDSWP 持有者通过投票决定哪些交易对应该获得 LP 奖励。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/ZQh0CKus2R.png" alt="LD Capital：铭文热潮的推手，盘点 BRC20 基建生态" referrerpolicy="no-referrer"></p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/H05z3OloY3.png" alt="LD Capital：铭文热潮的推手，盘点 BRC20 基建生态" referrerpolicy="no-referrer"></p><p id="0dd9" data-selectable-paragraph="">Dotswap 作为第一个正式上线的 brc20 native swap，凭借其丝滑的体验占据先发优势，若能进一步通过上线优质项目、优化经济模型等途径吸引注意力，培养用户习惯，获得 TVL 沉淀，在短暂的窗口期形成对未来竞争者的壁垒，有机会成为生态龙一的 DEX。</p><p id="5379" data-selectable-paragraph=""><strong>3、Ordiswap</strong></p><p id="e769" data-selectable-paragraph="">Ordiswap 产品包括 swap、bridge、稳定币 BTSD(Ordiswap’s Bitcoin Standard Dollar ) 等，目前还正式未上线。Ordiswap 于 12 月 15 日在 fjord foundry 完成了 Public Sale。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/FzDfW7P1cY.png" alt="LD Capital：铭文热潮的推手，盘点 BRC20 基建生态" referrerpolicy="no-referrer"></p><p id="c9a1" data-selectable-paragraph="">平台代币 ORDS，总供应量 1,000,000，私募轮价格 3.50 美元，种子轮价格 2.00 美元。TGE 流通量 437500ORDS，按照当前 16 刀的价格 MC7m，FDV16m。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/ehl8Dx6335.png" alt="LD Capital：铭文热潮的推手，盘点 BRC20 基建生态" referrerpolicy="no-referrer"></p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/H31P1xxH7a.png" alt="LD Capital：铭文热潮的推手，盘点 BRC20 基建生态" referrerpolicy="no-referrer"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/9zoYquTw68.png" alt="LD Capital：铭文热潮的推手，盘点 BRC20 基建生态" referrerpolicy="no-referrer"></p><p data-selectable-paragraph="">&nbsp;</p><h3 id="7484" data-selectable-paragraph="">二、借贷</h3><p id="bbd7" data-selectable-paragraph=""><strong>1、Bitlend</strong></p><p id="6208" data-selectable-paragraph="">11 月 8 号发布了白皮书 v1，想要打造一个算法式去中心化借贷协议，在 BTC 网络上运行，用户可以作为贷方或借方参与借贷池。旨在充分释放比特币 Layer 1 的潜力，并使用序数协议、PSBT 技术和比特币脚本为 BTC 原生 BRC20 资产建立高速借贷市场。用户通过一个统一的保证金账户，用户可以赚取存款利息，并通过抵押物从共享流动性池中借款。</p><p id="14d3" data-selectable-paragraph="">该产品预计陆续支持 BTC、ORDI、SATS、NALS、RATS、ROUP、TURT。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/oZ028oHyJU.png" alt="LD Capital：铭文热潮的推手，盘点 BRC20 基建生态" referrerpolicy="no-referrer"></p><p id="f73d" data-selectable-paragraph="">该项目产品目前处于测试阶段，发售 OG pass 卡和 Light pass 卡。</p><p id="d225" data-selectable-paragraph="">OG 卡总量 500 张，价格 0.001218BTC，公平发售。</p><p id="93eb" data-selectable-paragraph="">Light 卡总量 1000 张，价格 0.000813BTC, 完全白名单销售。</p><p id="ef16" data-selectable-paragraph="">Pass 卡权益包括：</p><p id="b3ec" data-selectable-paragraph="">1）$BTL 铭文空投</p><p id="0c77" data-selectable-paragraph="">2）应用程序 beta 版本使用权</p><p id="98e2" data-selectable-paragraph="">3）额外的收益（未具体说明）</p><p id="0600" data-selectable-paragraph="">4）50% 手续费减免</p><p id="b3f2" data-selectable-paragraph="">BTL 代币 5% 空投分配给 OG 卡持有者，将 3% 分配给所有 light 卡持有者但需要注意的是，团队会在 1218 日至 1 月 18 日期间随机快照 5 次,需要 3 次以上在名单内才可获得空投。</p><p id="4403" data-selectable-paragraph=""><strong>2、DOVA</strong></p><p id="4c7e" data-selectable-paragraph="">Dova 协议目前产品未上线。该协议想要使用户能够通过 MultiBit 跨链桥无缝地跨链转移 BRC-20 代币及支持用户利用 BRC-20 代币进行抵押贷款。团队计划在 2024 年第一季度上线产品。</p><p id="0525" data-selectable-paragraph="">代币经济学</p><p id="587b" data-selectable-paragraph="">代币总量为 21 亿枚，其中 10% 用于 IDO，60% 用于挖矿，10% 归属于团队，10% 用于空投，流动性池和金库各 5%。</p><h3 id="d439" data-selectable-paragraph="">三、稳定币</h3><p id="881e" data-selectable-paragraph=""><strong>1、BSSB</strong></p><p id="0b49" data-selectable-paragraph="">BitStable 协议想要为比特币生态构建一套创建、交易和管理合成资产的构架，采用跨链和双代币经济模型。</p><p id="105f" data-selectable-paragraph=""><strong>协议框架</strong></p><p id="24e0" data-selectable-paragraph="">BitStable 协议支持在比特币网络、以太坊网络和 BNB 链抵押 ORDI 或 BTC/BTCB 获得稳定币 DAII，通过比特币区块链上铸造的 DAII 可以桥接到以太坊，以太坊链上获得 DAII 的用户可以使用 USDT 等稳定币进行 1：1 兑换，然后跨链到比特币网络。ORDI 的抵押率为 500%。协议文档内并详细比特币网络上清算模块实现过程。当用户需要赎回以太坊链上的抵押品时，需要在 BitStable 平台上赎回 DAII。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/5atTEa6OXX.png" alt="LD Capital：铭文热潮的推手，盘点 BRC20 基建生态" referrerpolicy="no-referrer"></p><p id="b1ef" data-selectable-paragraph="">代币经济学</p><p id="de66" data-selectable-paragraph="">BSSB 的总量为 2100 万枚。其中 50% 在 Bounce Finance 上公开发售，团队将持有 5%（6 个月锁定后，15 个月线性解锁），空投占 3.5%，质押奖励占 36.5%，LP 占 5%（无锁定）。在 Bounce Finance 上 60% 通过 AUCTION 质押获得，40% 通过拍卖获得。</p><p id="fbdc" data-selectable-paragraph="">BSSB 代币主要作用为投票治理，决定包括抵押资产的选择、超额抵押率的设定、费用的收取等参数。</p><p id="bccb" data-selectable-paragraph="">除此之外，multibit 平台支持地址 BSSB 赚取 BDID。</p><p id="acd6" data-selectable-paragraph="">总结：借贷产品的核心为清算模块，需要避免不及时清算导致的系统坏账。为了激励清算人并降低参与清算的风险，需要提供足够利润空间以及良好的二级流动性将清算物即时卖出。目前 BTC layer1 交易速度和无智能合约的特性并不能满足上述要求，因此大部分比特币生态产品可能会偏向中心化或借用以太坊网络进行构建，安全性待考量。此外，大部分铭文代币并未形成价值共识，因此支持的抵押物可能十分有限。</p><h3 id="a419" data-selectable-paragraph="">四、launchpad</h3><p id="477e" data-selectable-paragraph=""><strong>1、Bounce</strong></p><p id="bcf2" data-selectable-paragraph="">Bounce 是 2020 年 9 月推出的一个去中心化的拍卖平台，2023 年 2 月推出 Bounce V3 引入了拍卖即服务 (AaaS)，提供链上拍卖工具，可供 Web3 原生空间和传统空间使用，同时保持传统的用户体验，提供包括代币和 NFT、实物收藏品、广告位等拍卖服务。投资人包括 Coinbase Ventures、Binance Labs、Pantera Capitial、Blockchain Capital 等。Bounce 还将在未来推出 BTC Layer 2 BounceBit。</p><p id="b581" data-selectable-paragraph="">Bounce Finance 平台代币为 AUCTION，用例包括治理投票、交易媒介、独家拍卖聚焦（质押以获得平台的推广和）、获得 Bounce V3 会员资格、质押获得分红等。</p><p id="75bd" data-selectable-paragraph="">Max supply 10,000,000，total supply（除去 burn）7,640,660，流通量 6,500,033，预计 2024 年 8 月全部释放。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/wlgb5ZLz2C.png" alt="LD Capital：铭文热潮的推手，盘点 BRC20 基建生态" referrerpolicy="no-referrer"></p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/95uRYinro9.png" alt="LD Capital：铭文热潮的推手，盘点 BRC20 基建生态" referrerpolicy="no-referrer"></p><p id="f28b" data-selectable-paragraph=""><strong>2、Turtsat</strong></p><p id="3b36" data-selectable-paragraph="">Turtsat 是基于 Ordinal 构建、社区驱动的开放平台，致力于成为 Ordinals 的 Gitcoin。下图是已经通过 Turtsat 完成募资的项目。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/V9j4l3X29j.png" alt="LD Capital：铭文热潮的推手，盘点 BRC20 基建生态" referrerpolicy="no-referrer"></p><p data-selectable-paragraph="">官方称$TURT 是一个实验性 BRC-20 MEME，TURT 总供应量 10 亿枚，代币分配如下：</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/B2jR9En1aF.png" alt="LD Capital：铭文热潮的推手，盘点 BRC20 基建生态" referrerpolicy="no-referrer"></p><p id="55f5" data-selectable-paragraph="">初期持有$TURT 的用户可以获得白名单资格。2023 年 12 月 7 日 Turtsat 又发行了全新资产 EGGS，用户可以通过质押$TURT 来获取 EGGS，而 EGGS 可以兑换 Launch 项目的白名单，未来随 EGGS 将可能会应用于更多场景，包括但不限于：项目上线投票、直接兑换合作代币礼包等。当前$TURT 质押量为 313.4m。</p><p id="c875" data-selectable-paragraph=""><strong>3、BRC20.COM</strong></p><p id="f586" data-selectable-paragraph="">该项目愿景为打造一个全方位的比特币网络生态 Super App，包括钱包、DEX、跨链桥、质押和其他 DeFi 解决方案等。项目目前已发布的产品有类似 Coingecko 风格的 DASHBORAD 平台，主要用于用户跟踪相关 BRC20 市场代币。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/PzOv4AQ37P.png" alt="LD Capital：铭文热潮的推手，盘点 BRC20 基建生态" referrerpolicy="no-referrer"></p><p data-selectable-paragraph="">同时平台将于 12 月 26 日推出第一个 IFO(Initial Farming Offering ) 项目，用户将能够使用无 Gas 质押基础设施质押.COM 代币进行参与（基于此笔者暂将其归于 launchpad 类别下）。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/Eteu5Hwl5V.png" alt="LD Capital：铭文热潮的推手，盘点 BRC20 基建生态" referrerpolicy="no-referrer"></p><p data-selectable-paragraph="">平台代币 .COM 基本情况如下：</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/wuP0729330.png" alt="LD Capital：铭文热潮的推手，盘点 BRC20 基建生态" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3 id="3f4c" data-selectable-paragraph="">五、跨链</h3><p id="2995" data-selectable-paragraph=""><strong>1、Mutibit</strong></p><p id="4685" data-selectable-paragraph="">MultiBit 旨在实现比特币网络和 EVM 网络之间的代币传输，目前能够为 BRC20 代币和 ERC20、BSC 和 polygon 网络的代币提供跨链桥服务。</p><p id="e579" data-selectable-paragraph="">$MUBI 代币于 11 月 12 日在 bounce 进行了公开发售，代币分配情况如下：</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/ycYIavX2q1.png" alt="LD Capital：铭文热潮的推手，盘点 BRC20 基建生态" referrerpolicy="no-referrer"></p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/3N8mP5HB65.png" alt="LD Capital：铭文热潮的推手，盘点 BRC20 基建生态" referrerpolicy="no-referrer"></p><p id="dd7b" data-selectable-paragraph=""><strong>2、ROUP</strong></p><p id="6dba" data-selectable-paragraph="">Rolluper（ROUP）使用 MAP Protocol 协议的 BRC201 跨链解决方案，于 2023 年 12 月 20 日正式发布，实现从 brc20 到 MAP layer2 的跨链。ROUP 是 Rolluper 的 BRC20 平台代币，总发行量为 21 亿个代币，每次铭刻限量 10,000 个代币。协议的服务收入将用于回购和销毁$ROUP。Rolluper 同时还将 MAPO 列为平台代币为其赋能，但在回购和销毁活动中，MAPO 代币所占的比例不会超过 10%。</p><p id="fa86" data-selectable-paragraph=""><strong>3、Ordinfinity</strong></p><p id="58ce" data-selectable-paragraph="">Ordinfinity 是一个基于 ordinals 的跨链、Swap、多链借贷、lanchpad 的 Defi 平台。$ONFI（BRC20）是 Ordifinity 的原生实用代币，持有者享有治理、跨链费用减免白名单、获得质押奖励等权益，总发行量 2,100,000,000，当前市值约为 8.7m。</p><p id="bce0" data-selectable-paragraph=""><strong>4、TeleportDAO</strong></p><p id="0d66" data-selectable-paragraph="">TeleportDAO 是将比特币连接到 EVM 的无需信任的的跨链桥。目前有 teleordinal 跨链 Ordinals 交易市场和 teleswap 跨链 DEX 两款产品，teleswap 仅能实现 BTC 在 polygon 和 bsc 的跨链。平台代币 TST 暂未上线，在 coinlist 进行了两轮 TeleportDAO 激励计划以向用户分发 TST 奖励。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 01:00:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/d1938ajv2k71.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/d1938ajv2k71.html</link>
            <author>
                <![CDATA[LD Capital Research]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>BRC-20</category>
            <category>铭文</category>
            <category>Layer 1</category>
            <category>DEX</category>
            <category>比特币</category>
            <category>Ordinals</category>
            <category>治理</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[SEI 币价连破新高，其生态有何参与机会？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Sei 代币近日大幅上涨，连续创下历史新高，到底是什么原因？我们又有哪些参与机会呢？</blockquote><p>撰文：Ignas</p><p>编译：Luffy，Foresight News</p><p>Sei 代币近日大幅上涨，连续创下历史新高，到底是什么原因？我们又有哪些参与机会呢？</p><p>首先，Sei 生态的机会很多，你可以进行这些操作：</p><ul><li>在 SEI 的质押中心（Staking Hub）质押代币；</li><li>在 Pallet Exchange 上交易 NFT，例如 The Colony，它们在 Sei 社区和团队中颇受欢迎；</li><li>在 Kryptonite（Sei 上流动性质押协议）上质押 SEI 以获得 stSEI，或质押 SEILOR / SEI 的 LP 代币，可以获得年利率为 2000% 的收益；</li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/6160ede80da5e69bc8db1c31e17be84a." width="800" alt="SEI 币价连破新高，其生态有何参与机会？" referrerpolicy="no-referrer"></p><ul><li>在 Levana Protocol（Cosmos 上完全抵押的永续协议）上交易；</li><li>探索 Astroport（Cosmos 生态流动性质押平台） ，或者 memecoin SEIYAN 。 请务必自行研并控制风险！</li><li>体验一下即将推出的 DEX Yaka Finance（目前上线了测试网，并开启了激励计划）。</li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/3a72ca528d542cd146840df86aff8bf8." alt="SEI 币价连破新高，其生态有何参与机会？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>还有一些其他即将推出的 DApp 也值得关注：Silo（Sei 流动性质押协议，衍生代币为 iSEI）、Solar（Sei 生态借贷协议）、Gamblino（Sei 生态竞猜平台）。</p><p>接下来，Sei 为何市场表现如此强势？我认为主要原因有以下三个：</p><p><strong>技术创新：</strong>Sei 与 Fantom 一起成为模块化区块链领域 Solana 的替代品，即将推出 optimistic parallelization、SeiDB 和 EVM 支持等功能。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/37433068205894fc4178e90fbfcffc0b." alt="SEI 币价连破新高，其生态有何参与机会？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>代币发行的潜力：</strong>Sei 生态系统是崭新的，但它正在不断发展，新推出的 DApp 可以发行代币。 SEI 价格上涨可能会提高 DApp 代币估值。</p><p><strong>引人入胜的敍述：</strong>Sei 强调并行化的敍事，下一个 Solana 正在开始浮出水面。但我关注单体区块链的敍事。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 00:01:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/7c66frtt.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/7c66frtt.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Foresight News]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>流动性质押</category>
            <category>Sei</category>
            <category>Solana</category>
            <category>Cosmos</category>
            <category>Staking</category>
            <category>借贷</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[盘点 2023 年加密市场十大风云人物]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>在过去的 2023 年中，有哪些风云人物呢？2024 年整个市场走向，还得看他们？</blockquote><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/cc385a8fa742e95a84f97759a288b018.png" alt="盘点 2023 年加密市场十大风云人物" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>作者 | 火火</p><p>出品｜白话区块链</p><p>2023 年的整个加密行业跌宕起伏，年初的硅谷银行风波让刚遭受 FTX 重仓的市场继续震荡，随后开始迎来各种监管风暴，行业巨头们人人自危。</p><p>然而，「危」与「机」总是相伴而生。随着比特币减半的临近，比特币现货 ETF 通过的预期，再加上 BRC20 敍事的兴起引发各公链的铭文热潮，种种敍事叠加带来年末市场热情的高涨，比特币曾一度超越 45000 美元，年度涨幅 150% 以上，市场进入了牛市初期。</p><p><strong>那么在这些波云诡谲当中，有哪些风云人物呢？2024 年整个市场走向，还得看他们？</strong></p><h3>01、激流勇退——CZ</h3><p>2023 年 11 月 23 日，CZ 于宣布卸任 BN CEO 职务，表示将不会担任执行职务，不过仍将保留 Binance 的多数股权，同时表示将退居幕后做一位投资人。消息一出，震惊整个行业。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/914b2025c6f9fb57f0ee50e44891aef5.png" alt="盘点 2023 年加密市场十大风云人物" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>为何 CZ 突然辞职？原因是 2023 年 11 月 22 日，BN 及其首席执行官赵长鹏（CZ）对美国联邦指控认罪。BN 被指控三项罪名，包括反洗钱、经营未经许可的汇款业务以及违反美国制裁，为了后续发展 BN 与 SEC 达成和解，代价是承担 43.68 亿美元的巨额罚单，使其能继续运营，同时 CZ 辞职。</p><p>其实这场官司已经经历了 5 年的拉扯，早在 2018 年，美国司法部就 BN 涉嫌无证汇款、洗钱和违反美国制裁的罪行开始进行调查了，只是终于在今年尘埃落定。</p><p><strong>不过回顾 BN 从 2017 年初创的小透明成长为如今的行业领头羊，这 6 年来，CZ 功不可没，</strong>可以说是从零开始为行业构建出了多元化的业务体系，包括现货、期货、期权、矿池、云服务、公链等领域，同时，还将原本单一的一个 CEX 发展为一家综合性的 Web3 集团，并将其产品、服务和品牌影响力传播到全球。</p><p>在过去的 6 年里，BN 在 CZ 的带领下，在交易平台、公链、钱包、投资等领域都达到领先地位。但随着 BN 成为行业巨头，CZ 或许已意识到，作为行业领导者，此时最大的挑战可能不再是竞争，而是要承担起引领加密行业朝合规发展的责任。</p><p>因此 CZ 卸任后，有人称其是在「燃烧小我换光明，为后来者照亮合规创新路」之举，甚至给「推进中的 ETF」垫了石阶。</p><h3>02、一顿棒槌——SEC 主席</h3><p>自担任 SEC 主席以来，尤其是在 2023 年，Gary Gensler 对加密监管发起了一场严格的打击，这也让他在加密领域备受关注。最值得注意的是，他领导了 SEC 对 Ripple 的诉讼、向 Kraken 等加密交易平台处以数百万美元的罚款。这在整个加密行业引发了恐惧、不确定和怀疑（FUD）的浪潮，也引起了其他顶级平台的担忧。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/f301b740937f700399868c66f5722362.png" alt="盘点 2023 年加密市场十大风云人物" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>说起他对加密的打击事件，让他一炮而红的还是 2020 年 12 月他领导的 SEC 对数字支付协议 Ripple 的诉讼案。该案件以保护消费者的名义，严厉打击了加密平台的质押服务，并试图将所有的 Token 都变为证券。</p><p><strong>而最近的起诉 CZ 和 BN 获胜是 Gensler 领导下的 SEC 获胜的又一监管里程。除开这两件加密诉讼案之外，据不完全统计，SEC 设计的加密案件还有：</strong></p><p>1）Bittrex 及其前 CEO 被指控经营未注册的交易所、经纪商和清算机构。</p><p>2）对涉嫌 Ormeus Coin 欺诈的两人进行了罚款，超过 2300 万美元。</p><p>3）Tron 创始人孙宇晨及其公司被指控非法销售未经注册的证券、欺诈和操控市场。</p><p>4）Terraform Labs 和 Do Kwon 被指控策划数十亿美元的加密资产证券欺诈。</p><p>5）Trade Coin Club 被指控涉嫌进行 2.95 亿美元的加密庞氏骗局。</p><p>6）SEC 对 Dragonchain 提起诉讼，指控未注册的加密资产证券发行。</p><p>7）SEC 指控涉嫌创建和推广 Forsage 的 11 人，涉及 3 亿美元的欺诈庞氏骗局。</p><p>8）美国第二巡回法院命令 Terraform Labs 和 Do Kwon 遵守 SEC 传票。</p><p>9）SEC 紧急叫停 Telegram 加密货币项目 TON 的 Token 分发，称其涉嫌发售未注册证券。</p><p>10）SEC 对 Block.one 提起指控，并通过支付 2400 万美元的民事罚款来达成和解，涉及未注册的数字 Token EOS 的发行。</p><p>总之，可以说，伴随加密世界的发展壮大，Gensler 领导下的 SEC 的监管大锤如影随形。</p><h3>03、熊市支柱——Vitalik Buterin</h3><p>以太坊自 2014 年创建以来，也迈入了第十年的关口，在 Vitalik 带领下，以太坊为加密的发展做出了突破性贡献，从最初的只能支持数字资产的平台，发展到能支持各种去中心化应用，被誉为」世界计算机「。<strong>如果说中本聪是区块链的创世者，那么 VitalikButerin 就是区块链另一个加密关键领袖。</strong></p><p>Vitalik 确定了最早的以太坊路线图：PoW 到 PoS(阶段 0)→数据分片 (阶段 1)→执行分片 (阶段 2)。随后在发展过程中不断修正调试，扩展到以 Rollup 为中心的以太坊路线图：The Merge、The Surge、The Scourge、The Verge、The Purge 和 The Splurge。</p><p>即便以太坊 2023 年总体的发展较为平淡，但其中最为重要的是在 4 月完成的上海升级，以及由此带来的由于升级完成后质押赛道的崛起。</p><p>在 2022 年市场行情差强人意的状态下，唯独以太坊 layer2 在年底经历了一个爆炸性的增长阶段，成为延续到 2023 年上半年的主要看点，尤其是龙头 Arbitrum 的领先发展。<strong>根据 L2beat 的数据，Layer2 的总价值锁定（TVL）目前达到了 201 亿美元（如下图所示），为这一阶段的熊市的 Builder 保留了发展空间。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/2828b8056aec8d549fb61845f02bef51.png" alt="盘点 2023 年加密市场十大风云人物" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Vitalik 更看好 Rollup，因此将其与隐私保护和零知识证明（zero-knowledge proofs，ZK）技术结合发展。虽然目前 Layer2 生态仍以 OP-Rollup 为主流，但随着零知识证明技术的进步，ZK Rollup 很有可能成为最终的 Layer2 解决方案。</p><p>另外不得不提到以太坊的下一步升级——坎昆升级，目前已有消息透露，<strong>若无意外情况，将在 2024 年 1 月 17 号正式开启测试，如若成功，这将大幅增加以太坊网络每秒的交易量，也将开启以太坊数据存储和检索能力的发展新阶段，为以太坊 Layer2 的发展进一步铺垫。</strong></p><h3>04、铭文热潮奠基者——Ordinals 创始人</h3><p>最近铭文市场的狂欢超过了很多人的预想，而这场盛会的奠基者，需要溯源到 Ordinals 的创始人 Casey Rodarmor。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/0b151070fef6e971763b2218613c44bc.png" alt="盘点 2023 年加密市场十大风云人物" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Rodarmor 自 2010 年以来一直从事技术工作，先后就职于 Google、Chaincode 实验室，也为比特币核心协议的主要代码实现做过相关工作。去年还担任了旧金山比特币 BitDevs 的联合主持人，比特币 BitDevs 始于纽约市，是一个每月举办聚会以讨论比特币一些更技术方面的社区，比特币 BitDevs 是比特币草根文化的重要组成部分。</p><p>今年年初，Rodarmor 开发的 Ordinal 协议让 Ordinal NFT 和铭文在比特币上得以实现，这是比特币继 2012 年出现的彩色币、2014 年的衍生品 Counterparty 以来的又一次在比特币上尝试 NFT。</p><p>Ordinal 协议概述了一种对聪（比特币的最小单位 sat，代表比特币的一亿分之一）进行顺序编号的方法。一旦获得了 Sat 的序列号，用户就可以将数据刻录到这些 Sats 上以制作数字文物，这是 Rodarmor 相对于 NFT 的最初描述。截至 2023 年 12 月 27 日，Ordinals 铭文铸造累计费用达到 5028 个 BTC。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/116922e08a9ff8d3ad51cf76196ebb4c.png" alt="盘点 2023 年加密市场十大风云人物" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>来源：dune.com</pre><p>Rodarmor 说 Ordinals 的灵感来自于从比特币的化名创始人中本聪 (Satoshi Nakamoto)。中本聪在最初的比特币代码库中提到了一种叫做「原子」的东西。</p><p>目前 Rodarmor 全职从事 Ordinals 工作，在今年 9 月份，Rodarmor 提出了一个新的比特币 FT 协议设计构想，名为「 Rune 」，也被称为「符文」协议，只是目前暂未上线。</p><p>不过不管符文后续发展如何，Rodarmor 提出的的 Ordinals 启发了 BRC20 Token 的发展，除了开启铭文热潮之外，还引发了比特币生态的进一步发展。</p><h3>05、待开闸的金融巨头——贝莱德 CEO</h3><p>贝莱德 (BlackRock) 于 2023 年 6 月 15 日申请了现货比特币 ETF，此消息一出给加密行业带来轰动。SEC 在过去十年间已拒绝了数十项类似基金的申请，但为何贝莱德的申请会让行业如此轰动？</p><p>一方面是 SEC 此前一直拒绝现货比特币 ETF 的申请，理由是担心欺诈和市场操纵，想要保护投资者，包括之前 FTX 倒闭等事件导致今年进一步收紧了对加密货币公司的监管。</p><p>而贝莱德作为全球最大的资产管理公司，特别是贝莱德管理着约整个加密货币行业市值的 10 倍左右的资产，如果 ETF 申请成功通过，其大量的资金体量会对加密货币行业产生重大影响，并推动加密资产价格的上涨，如若成申请，或将引爆下一轮牛市。</p><p>另外一方面贝莱德的举动鼓励了富达、Invesco、VanEck、Cathie Wood’s Ark Investment Management、WisdomTree 等八家金融公司效仿，这些公司都提交了相应的申请，这大大推动了比特币 ETF 的发展。</p><p>而贝莱德的 CEO Larry Fink 与比特币关系也说来话长。早在 2017 年，Fink 表示自己是加密货币的「忠实信徒」，但对当时的市场投机活动感到担忧。2018 年 7 月 16 日，他称贝莱德客户对加密货币不感兴趣，并减缓了贝莱德对该领域的投资倾向。2019 年，随着市场好转，贝莱德聘请了 Ripple 前营销主管 Robbie Mitchnick，又开始继续探索加密货币的可行性。2020 年，开始对加密货币转变态度，认为加密货币将有必要存在，并可能替代黄金。2021 年，Fink 表示正在再次研究比特币，但还未作出确定性结论。2023 年，贝莱德提交了比特币 ETF 的申请，Fink 表示加密货币将有望超越全球货币。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/2a17694dfbcbe6b1354969de53ec931b.png" alt="盘点 2023 年加密市场十大风云人物" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>06、终生监禁——SBF</h3><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/4cfe3c8c48c52f35443fcf8660d2a2f9.png" alt="盘点 2023 年加密市场十大风云人物" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2023 年 11 月，FTX 暴雷一周年之际，其创始人 SBF 被判犯有七项罪名，包括欺诈、洗钱等，检方称这是「美国历史上最大的金融欺诈案之一」。</p><p><strong>事起缘何呢？</strong></p><p>SBF 原名山姆·班克曼-弗里德 (Sam Bankman-Fried)，是已破产的 CEX FTX 以及加密公司 Alameda Research 的联合创始人兼前首席执行官 (CEO)，FTX 在 2020 年大牛市崛起，成为全球第三大 CEX，吸引了超过百万用户和众多知名投资机构的青睐，估值最高峰曾达 320 亿美元。</p><p>在 2022 年 11 月，CoinDesk 披露了一份财务文件，揭露了 FTX 与 Alameda Research 的潜在债务问题，这一信息引发用户恐慌，导致资金挤兑，不到几天时间，FTX 集团便宣布破产，SBF 辞职。2021 年，28 岁的 SBF 就已跻身福布斯前 30 位 30 岁以下精英榜，但在短短两年内，他现在的实时净资产为 0 美元。</p><p>而在 FTX 遭破产后，超过 3.7 亿美元资产被盗，引发美国检察官的调查。为应对混乱，FTX 请前监管官员帮忙，但公司倒闭引发了对监管的质疑。在法庭文件中，FTX 透露有超过 20 亿美元转移给了 SBF。FTX 控告 SBF 等前高管挪用 10 亿美元公司资金，庭审涉及 20 名证人，其中包括前 CEO、SBF 的前女友和其他高管。</p><p>这起案件的审判于 2023 年 10 月初开始，历时一个月，宣判日期定于 2024 年 3 月 28 日，如果届时 SBF 被判所有罪名的最高刑罚，将面临 115 年的监禁。</p><p>但据 2023 年 12 月 30 日相关消息，美国政府撤销了对 SBF 的六项指控，其中包括违反竞选财务规定和共谋行贿的指控，这意味着 SBF 将不需要面临第二次审判。</p><h3>07、Meme 教主——马斯克</h3><p>马斯克与加密的关系最著名的还要属他与狗狗币的故事，但马斯克与加密的关系由来已久，早在 2021 年，马斯克的公司特斯拉和 SpaceX 都购买过大量比特币。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/fcb83888bd025787b212ae3bcee9fa56.png" alt="盘点 2023 年加密市场十大风云人物" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>由于其在 2022 年 10 月收购了推特，今年 4 月 5 日，马斯克把推特的标志换成了一个狗头，这一举动使得狗狗币的价格一瞬间上涨超过 20%，可参考文章马斯克将推特 Logo 改为狗狗币表情，意欲何为？</p><p>随后在 7 月 30 日，推特将其经典小蓝鸟 logo 更改为「X」，但这一举动被誉为加加密货币影响重大。因为在 1999 年马斯克与他人共同创立了在线金融服务和电子邮件支付公司 X.com，这就是现在的 PayPal，成为是世界上最早、最成功的在线支付处理公司之一。</p><p>而现在马斯克将推特 (Twitter) 重塑为一种名为 X 的更广泛的新服务，这很可能是有意将这款标志性的社交媒体应用变成一个支付平台。有人猜测说他会整合比特币、以太坊等其他加密资产以及 USDC 等稳定币，特别是亿万富翁最喜欢的狗狗币。</p><p>因此，马斯克也很有可能将继续给加密行业带来大的变革。</p><h3>08、顶压前行——Coinbase CEO</h3><p>随着 CZ 离开 BN、SBF 入狱，Brian Armstrong 成为了仍处于困境的最大人物。Brian Armstrong 是 Coinbase 的联合创始人兼 CEO，而他对加密行业也有着相当大的影响力。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/ca1f27ea51b3ec3482f50e8ab7a333a5.png" alt="盘点 2023 年加密市场十大风云人物" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>首先是 Coinbase 今年推出了自己的 Layer2 区块链 Base 和衍生品交易所 Blade，并且预计将于 2024 年推出比特币 ETF ，无疑这是在积极的为下一波加密市场浪潮做准备。</p><p>同时，和 BN 一样，Coinbase 也面临监管挑战，被指控非法交易。之前 SEC 将所有 Token 视为证券，对整个加密货币行业造成影响。而 Armstrong 也鼎力前行，将 Coinbase 比喻成当地治安官，呼吁采取行动来解决美国机构领导的监管问题。Armstrong 曾在在社交媒体平台 X 上发帖说：「我们无法总是像其他公司那样迅速增长，行业性质决定合规运营更难，成本也更高，（关于 BN 的）消息进一步证明，选择去做难做的事才是正确的决定。」</p><p>其实早在年初 1 月份，Coinbase 就收购了受美国商品期货交易委员会（CFTC）监管的衍生品交易所 FairX，此次收购是 Coinbase 向美国零售和机构客户提供加密衍生品的关键一步。他还成立了「Stand With Crypto」组织，希望保护行业不受政府批评。</p><p>从宏观层面来看，随着 BN 收到监管打压、另一个竞争对手 Kraken 也遭到类似指控，对于 Coinbase 个体的发展是利好因素，使得今年 Coinbase 价格上涨了 200%，市值超过 250 亿美元。但 Coinbase 的发展并非从此步入坦途，接下来要面对的就是整体加密市场的发展不良状况，尽管一些和解协议化解了今年加密某些重大问题，但对于整体市场的提振仍需要更大的催化剂。</p><p>目前来看下一个重要催化剂是监管机构批准比特币 ETF 的可能性，而前文提到的贝莱德 (BlackRock) 宣布申请推出一只比特币 ETF 恰好由 Coinbase 托管进行托管，对 ETF 获批的希望推动了比特币和 Coinbase 的上涨，后续具体发展如何值得关注。</p><h3>09、AI 开挂——OpenAI CEO</h3><p>自 2022 年 11 月 30 日 ChatGPT 发布以来，在发布仅两个月后便迅速跻身历史上增长最快的消费者应用之一，月活跃用户数达到 1 亿，其出品公司 OpenAI 的 CEO Sam Altman 也因此备受关注。</p><p>不过除了年初因为 ChatGPT 爆火之外，上个月又因为几名研究人员向董事会发送的一封信称 OpenAI 已经有了一项重大的 AI 发现并且可能会威胁到人类而导致董事会罢免 Altman 引起风波。</p><p>2023 年 11 月 18 日，OpenAI 通过其官网宣布现任 CEO、被誉为「ChatGPT 之父」的 Sam Altman 将辞去首席执行官职务并离开董事会，消息一出，随后大量员工宣布将与他同进退，也选择离职，消息突如其来，随后他又宣布了令人震惊的消息，表示将携助理加入微软。然而，再次反转的是，在被开除五天后，Sam Altman 再次重新成为 OpenAI 的 CEO。</p><p>Altman 在 X 上表示，过去几天他的决定，包括选择加入微软，都是为了保存 OpenAI 的团队与使命。现在 OpenAI 有了新董事会，并且取得了微软 CEO Satya Nadella 的支持后，Altman 期待能回到 OpenAI，并且维持与微软极佳的伙伴关系。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/9501dfdb9d7623b4a636266081ff1b12.png" alt="盘点 2023 年加密市场十大风云人物" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>译文：我爱 OpenAI，过去几天我所做的一切都是为了保持这个团队及其使命的完整。当我决定在上周日加入微软时，很明显这对我和团队来说是最佳选择。有了新的董事会和萨提亚的支持，我...</p><p>另外在今年 7 月份，Altman 创建推出了 Worldcoin 项目和 Token，该项目旨在全球的在线身份认证与收入不平等问题。由于目前全世界有大多数人无法通过数字方式来验证身份，Worldcoin 希望能建设一个全球最大的、公平的数字身份和货币体系， 以此来帮助每一个人进入全球金融体系，不过该项目目前遭遇一些监管阻力。</p><p>而 AI 作为加密领域 2024 值得关注的方向之一，Sam Altman 不得不提。</p><h3>10、大饼终于盈利了——萨尔瓦多总统</h3><p>有消息指出，截至 2023 年 12 月 4 日，萨尔瓦多总统 Nayib Bukele 表示，按照当前比特币的市场价格，如果出售，不仅可以收回 100% 的投资，而且还可以获得超过 360 万美元的利润。而这一切离不开萨尔瓦多总统 Nayib Bukele 的推动。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/cbe54c9634e2b20c7650f0dbd407ab6f.png" alt="盘点 2023 年加密市场十大风云人物" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>萨尔瓦多作为一个中美洲小国，没有自己的法定货币，选择使用美元。这对经济产生了一些影响，在外打工的人需要付处昂贵的汇款手续费，不利于提高 GDP，而且萨尔瓦多大约 70% 的人没有银行账户或信用卡，另外对政府来说经济部稳，动乱不断不是一个好局面，为了在一定程度上修复经济，萨尔瓦多需要吸引新的资金投资者。</p><p>除开外部因素， Bukele 也是一个比特币的真正爱好者。于是，在 Bukele 的推动之下，2021 年 6 月 9 日，萨尔瓦多以「绝对多数」投票赞成正式通过法案，使比特币在该国成为法定货币，萨尔瓦多成为首个宣布以比特币为法定货币的国家。这一决定在全球引起了广泛关注。自实施这一政策以来，萨尔瓦多开始积极推动数字化支付和金融包容性，希望通过比特币的采用为居民提供更广泛的金融服务和便利性，另外据消息称，自政策宣布以来，该国将每天购买一个比特币。</p><p>另外，此举被视为对金融体系的一种创新性尝试，可能会在未来影响其他国家的法定货币政策选择。随着时间的推移，萨尔瓦多与比特币之间的关系将成为全球数字货币实验的一个重要案例。</p><h3>附加 1</h3><p><strong>忠实信徒——Michael Saylor</strong></p><p>微策略公司（MicroStrategy）的 CEO Michael Saylor，作为比特币巨鲸，也是加密货币领域具有重要影响力的人物。据说在 2023 年达到 30 亿美元的净资产，他持有的比特币总数超过 12 万枚，这为他达到目标净资产做出了重大贡献。</p><p>Michael Saylor 开始投资比特币是在 2020 年。他在 MicroStrategy 公司以个人名义购买了大量比特币，并将公司资金投入了比特币。在那之后的几个月里，Saylor 在比特币上的赌注增加了一倍甚至三倍，借了超过 20 亿美元的债务来购买更多波动性较大的加密货币，从此之后 Saylor 一直是比特币的忠实粉丝。</p><p>随着 FTX、三箭资本、Celsius 等公司纷纷破产，去年无疑是加密投资者咬牙坚持的一年。然而即使处于比特币的「周期低谷」，但仍然得到了 Saylor 的支持。今年 11 月 13 日，Saylor 在 2023 年澳大利亚加密货币大会上展望了比特币未来。他强调了即将到来的 2024 年比特币减半事件，并预测这是比特币将进入「青春期阶段」成为主流资产的阶段，预计在 2024 至 2028 年间，大型科技公司和银行将广泛采用比特币，并将其整合到各自的产品和服务中。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/4174010383179ede978c4d82c3e000b3.png" alt="盘点 2023 年加密市场十大风云人物" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4>附加 2</h4><p><strong>买大饼就完了——《富爸爸，穷爸爸》作者 Robert Kiyosaki</strong></p><p>据最新 12 月 11 日消息，富爸爸穷爸爸作者 Robert Kiyosaki 在 X 平台发文表示，美国政府正在通过民众的钱窃取财富，现在认识到这一点还不算太晚。银行系统已破产，趁现在还能买黄金、白银和比特币的时候行动起来。Robert Kiyosaki 还表示，自己的多次预警都已成真，下一个预警对象是标普，它将重挫数百万 401k 和个人退休账户。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/79604b56d803cb5b549e6ae7d6f94dee.png" alt="盘点 2023 年加密市场十大风云人物" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>译文：想要感谢 Smart Silver Stacker，因为从 2010 年开始，他一直嘲笑我倡导人们购买并储存银子的建议。像 Paul Revere 或者 Chicken Little 一样，警告人们美国政府正在通过我们的货币窃取我们的财富，这并不容易。但无论你想笑多久都可以。现在依然不算太晚，我们的银行体系已经破产。趁你还有机会，赶紧买入黄金、银子、比特币。到时候你的朋友和家人会像 Smart Silver Stacker 那样嘲笑你和我一样。顺便说一句，我曾在 Wolf 的节目中预测了 2008 年雷曼兄弟公司的崩溃，你能在 CNN 的 Wolf Blitzer 节目中找到我。Wolf 当时也笑了。在 2023 年，我出现在 Fox Business 的 Neil Cavuto 节目中，预测了银行巨头瑞士信贷的崩溃，并提到瑞士联合银行（UBS）可能会是下一个。想笑就笑吧，全球银行业危机就在眼前。请记住我在 1997 年出版的《富爸爸，穷爸爸》中的警告：「储蓄者是输家」和「你的房屋不是资产」，这在 2008 年成为现实。人们仍在嘲笑那些 1997 年的预言。拭目以待我的下一个警告。标准普尔指数（S &amp; P）会是下一个，将会对数百万 401k 和 IRA 账户造成严重影响。保重。</p><p>相信大家对理财稍有兴趣的人都读过《富爸爸，穷爸爸》这本书，出版于 1997 年，销量不少于数百万册，并被翻译成 50 多种语言，这让该书的作者 Robert Toru Kiyosaki 成为金融学著名人物。与加密有渊源是在 2017 年，他开始表达对比特币的兴趣，并在那时开始建议关注和了解加密货币。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/dd3642a5e1fc1558b37f1ff04baafa51.png" alt="盘点 2023 年加密市场十大风云人物" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>而且本月的喊单已不是 Robert 第一次推广比特币，Robert Kiyosaki 2022 年也曾发布推特指出，比特币几乎就像一种商品，更像是黄金、白银或石油。其次，美国证券交易委员会还将比特币归类为商品，而其他加密货币则被视为证券。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/0dc171bbca2b1fdfd5151206d47683db.jpeg" alt="盘点 2023 年加密市场十大风云人物" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>译文：</p><p>问：你在投资比特币吗？答：是的，我在投资。我对比特币非常兴奋。为什么呢？因为比特币被归类为一种商品，就像黄金、银子和石油一样。大多数加密 Token 币被归类为证券，而美国证券交易委员会的规定将会摧毁其中大部分。我正在购买更多比特币。</p><p>只是在公开表达支持比特币等加密资产，除了表明自己是比特币投资者，但并未披露具体投资多少。</p><h3>13、小结</h3><p>2023 年虽说是加密周期中的低谷，但是不管是加密的投机者还是真正的 Builders，都在以自己的方式推动着加密行业向前发展。</p><p>这些风云人物的影响力，不仅影响了市场走向，也对未来的加密货币发展起到了或引领或推动的作用。无论行业如何发展，随着时间的推移，他们无疑都是这一历史画卷的重要组成部分。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 14:40:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/j938pt6g.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/j938pt6g.html</link>
            <author>
                <![CDATA[白话区块链]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Arbitrum</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>FTX</category>
            <category>Vitalik Buterin</category>
            <category>Vitalik</category>
            <category>TON</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[数据透视：比特币 ETF 关键节点将至，市场在进行怎样的博弈？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>ETF 时间节点临近，链上及期货、期权等交易数据背后的动作与博弈，都极具指向意义。</blockquote><p>撰文：Frank，Foresight News</p><p>迈入 2024 年 1 月后，现货比特币 ETF 几乎成为短期内决定市场走向的主要敍事，在此背景之下，数据层面其实也成为了观察市场情绪与资金博弈的一个有效窗口。</p><p>本文旨在围绕期货和期权市场的未平仓合约规模、资金费率、行权日期与行权价分布、IV 等数据来一窥背后所透露出的资金博弈信号。</p><h3>两个关键的时间节点</h3><p>其中从消息层面看，主要时间节点有两个：</p><p>一方面，路透社上周末援引消息人士报道，1 月 3 日 /4 日，美国证券交易委员会（SEC）可能提前批准一批现货 ETF 申请。</p><p>也即<strong>最快本周二 / 周三，美 SEC 可能就会官宣一些申请现货比特币 ETF 的发行人获准发行对应 ETF 股票。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/1d36861eb231c5e7277c89256c9c0140." alt="数据透视：比特币 ETF 关键节点将至，市场在进行怎样的博弈？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>另一方面，按此前进度，<strong>最迟 1 月 10 日，美 SEC 就需要对 21Shares/ARK 的现货比特币 ETF 申请作出决定，此后 1 月 14 日至 17 日也密集有 7 家迎来判决。</strong></p><p>不过如果拖到 1 月 10 日当天，一般不排除美 SEC 再度推迟到 3 月中旬的最后时间窗口。</p><p>总的来看，<strong>1 月 3 日 /4 日，1 月 10 日 -17 日，也是目前很多资金博弈的两个主要时间节点。</strong></p><h3>数据背后的资金博弈信号</h3><h4><strong>比特币未平仓合约：无明显增长</strong></h4><p>Coinglass 数据显示，全网比特币期货合约未平仓头寸为 43.24 万枚 BTC（约合 196.88 亿美元）。</p><p>其中 CME 比特币合约未平仓头寸为 11.48 万枚 BTC（约合 52.15 亿美元），位列第一，币安比特币合约未平仓头寸为 10.32 万枚 BTC（约合 47 亿美元），位列第二。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/686c90f1676e193c8d6ef07ed16e2982." alt="数据透视：比特币 ETF 关键节点将至，市场在进行怎样的博弈？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>值得注意的是，从 12 月 30 日的年度交割日之后，近一周来比特币未平仓合约一直在 40.5 万枚至 41 万枚之间震荡，并无明显大额增长趋势 ，说明比特币期货市场对后市的博弈并不激烈。</p><h4><strong>永续合约资金费率：居高不下</strong></h4><p>与此同时，Coinglass 数据显示，BTC 和 ETH 的永续合约资金费率从 12 月 25 日开始，已连续一周处于年化 30% 以上水平——多头头寸持续支出相当于年化 30% 的巨额资金费，对行情突破上涨的未来预判较为坚定。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/716a8e71bf369c7e1228681f72b8cf97." alt="数据透视：比特币 ETF 关键节点将至，市场在进行怎样的博弈？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>尤其是今天（1 月 2 日 00:00）开始，资金费率更是双双站上年化 50% 以上，这意味着多头每天都在大量补贴空头，不断失血。</p><p>这也意味着后续 1 月 3 日 / 4 日、1 月 10 日的关键节点上，一旦现货比特币 ETF 的消息不及预期，上涨势头无法突破，那多头就会失血过多，这部分不断支出大额资金费、坚定看涨的多头可能会迫于压力迅速平仓。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/33c36f809ea69f0c025ba9ac24bd19fe." alt="数据透视：比特币 ETF 关键节点将至，市场在进行怎样的博弈？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此前 12 月 9 日 - 10 日（周六、周日），就是如此——多头承受着 30% 以上的做多成本失血数天，且价格在周末两天迟迟未能突破，最终周一凌晨开启了三千刀级别的砸盘。</p><h4><strong>期权行权集中在对应时间点</strong></h4><p>Deribit 统计数据显示，按行权日期看，<strong>本月的比特币期权持仓集中在 1 月 5 日、1 月 12 日、1 月 26 日三天，且看涨期权（Call）均高于看跌期权（Put）。</strong></p><p>其中 1 月 5 日、1 月 12 日正好契合路透社传闻的 1 月 3 日 / 4 日出结果及 21Shares/ARK 的结果出炉。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/bfa18dda3dd918d03d157cbb93048986." alt="数据透视：比特币 ETF 关键节点将至，市场在进行怎样的博弈？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>从行权价格上看，未平仓期权合约的行权价只要集中在 5 万美元，应当也是博弈现货比特币 ETF 一旦通过，至少能冲高至 5 万美元上方。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/721954ac404af7017e5632c192faf157." alt="数据透视：比特币 ETF 关键节点将至，市场在进行怎样的博弈？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此外值得注意的是，<strong>Derbit 的 BTC 波动指数（DVOL）相比往年也逆势上涨，近 7 日来更是从 44% 左右上涨 50%，达到 66% 附近</strong>——往年该时间段 DVOL 一直是稳步下降趋势，徘徊在 40% 区间。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/51c74dd3956cf3a62cd32ef7d5712b49." alt="数据透视：比特币 ETF 关键节点将至，市场在进行怎样的博弈？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>小结</h3><p>最近市面上在追踪一只 50 天买入近 18 亿美元加密资产的神秘巨鲸（参考阅读《50 天，18 亿美元，本轮小牛行情的「发动机」浮出水面？》）——10 月 20 日至 12 月 9 日，该地址累计买入 17.6 亿美元加密资产，和市场上涨时间点完美契合。</p><p>值得注意的是，12 月 28 日，该神秘地址在沉寂 20 天后再次出手，从 Tether 获取 5000 万 USDT，并转入 Kraken、Bitgo、Coinbase。无论该神秘地址背后究竟是谁，18.1 亿美元的大手笔买入，本身就透露着重要的信号。</p><p>叠加现货比特币 ETF 的时间节点临近，这些链上及交易数据背后的动作与博弈，无疑都极具指向意义。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 13:19:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/542xrs76.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/542xrs76.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Foresight News]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>SEC</category>
            <category>行情</category>
            <category>USDT</category>
            <category>BTC</category>
            <category>ETF</category>
            <category>比特币</category>
            <category>巨鲸</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[PA 日报 | BTC 价格突破 45000 美元；美 SEC 不太可能在本周初批准现货比特币 ETF]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Scroll 发布 2024 年路线图：计划将跨链成本降低 50% 并兼容 EIP1559 交易类型；2023 年全年 NFT 销售额共计 87 亿美元，较去年减少 63.35%；BTC 价格突破 45000 美元，24 小时涨幅达 6.02%。</blockquote><p><strong>今日要闻提示：</strong></p><p><strong id="docs-internal-guid-9475343d-7fff-7047-d797-7b3486ac3dde"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/tb30y1u2.html">最高检：关注以虚拟货币、数字藏品等投资名义实施金融违法犯罪的新型风险</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/ybz2qcbs.html">福克斯记者：美 SEC 不太可能在本周初批准现货比特币 ETF</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/a3xpj7s7.html">富达再次下调 X 公司估值，相比马斯克收购时缩水 71%</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/6mnf5um5.html">UniSat：将遵循 Ordinals Jubilee 升级而不会分裂成孤立的协议，白皮书将于 1 月底发布</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/zgnwpnb6.html">Starknet 路线图：1 月 10 日将开启在主网部署 v0.13.0 版本更新投票</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/du9h8hxk.html">Scroll 发布 2024 年路线图：计划将跨链成本降低 50% 并兼容 EIP 1559 交易类型</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/v1noqyrb.html">BTC 价格突破 45000 美元，24 小时涨幅达 6.02%</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/xg12p9ua.html">看涨比特币的永续合约资金费率年化率达 66%，创历史新高</a></strong></p><p dir="ltr"><strong>监管消息</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/tb30y1u2.html">最高检：关注以虚拟货币、数字藏品等投资名义实施金融违法犯罪的新型风险</a></p><p dir="ltr">最高人民检察院发布《关于充分发挥检察职能作用依法服务保障金融高质量发展的意见》，意见指出，依法从严惩治严重危害金融安全的犯罪，持续加大对涉伪私募、伪金交所、养老、私募基金、虚拟货币、预售卡等领域非法集资犯罪惩治力度；协同依法规范金融创新活动，关注以虚拟货币、数字藏品等投资名义实施金融违法犯罪的新型风险，主动与有关部门研究制定应对处置方案。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/ybz2qcbs.html">福克斯记者：美 SEC 不太可能在本周初批准现货比特币 ETF</a></p><p dir="ltr">福克斯记者 Eleanor Terrett 在 X 平台发帖称，虽然美国证券交易委员会（SEC）的行为不可预测，但不太可能翌日就批准现货比特币 ETF。从与发行人的对话中了解到，美国证券交易委员会（SEC）仍然需要审查上周四/周五提交的 S-1 表格的所有更改，并对其发表评论。如果 SEC 遵循与 10 月份 ETH 期货类似的批准时间表，该机构将在这一轮审查后，与发行人沟通他们希望提交最终 S-1 表格的日期，并在随后的 24-48 小时内使其生效。SEC 的工作人员从上周五就开始休假，因此若想要周二或周三批准的话似乎时间紧迫。此前早些时候消息，<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/thnxa5p8.html">贝莱德消息人士称美国证券交易委员会（SEC）可能要到本周末才能批准比特币现货 ETF</a>。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/qpws3p4d.html">灰度 GBTC 向美 SEC 提交书面招股说明书文件</a></p><p dir="ltr">灰度比特币信托（GBTC）已根据美国证券法 163/433 条款向美国证券交易委员会（SEC）提交了书面招股说明书文件及注册声明。</p><p dir="ltr">彭博 ETF 分析师 James Seyffart 发推表示<a href="https://twitter.com/JSeyff/status/1742163716911575323" rel="nofollow">，</a>该修订版 S-3 表格是第三次修订，目的是将 GBTC 转换为比特币 ETF。初步看来，这里没有太多具体细节，似乎只是添加了一些与信托第三方关系相关的附件。</p><p dir="ltr"><strong>项目动态</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/a3xpj7s7.html">富达再次下调 X 公司估值，相比马斯克收购时缩水 71%</a></p><p dir="ltr">据 Axios 报道，富达周一再次下调 X 公司（原推特）的估值，其价值相比马斯克在 2022 年底收购时缩水了 71%。这是富达在 2023 年第二次下调 X 的估值。马斯克去年 10 月以 440 亿美元的价格收购了推特。富达是帮助马斯克收购推特的投资集团的一部分，这笔交易包括 335 亿美元的股权，其余部分通过债务融资完成。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/qd5npbbz.html">梁向荣以近 2.49 亿元购入 BC 科技 6.5% 股权，成为第三大股东</a></p><p dir="ltr">据明报报道，近日经营虚拟资产平台商 OSL 的 BC 科技（0863），获新投资者梁向荣以近 2.49 亿元买入 6.5% 股权，一跃成为第三大股东。现时 BC 科技由 OSL 高级管理层高振顺为首的 East Harvest，以及另一股东 Pandanus Associates 分别持股 42.77% 及 10%。随着梁向荣现身，他的持股水平超过富达基金，首度成为第三大股东。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/6mnf5um5.html">UniSat：将遵循 Ordinals Jubilee 升级而不会分裂成孤立的协议，白皮书将于 1 月底发布</a></p><p dir="ltr">比特币铭文钱包 UniSat Wallet 在 X 平台表示，UniSat 将遵循 Ordinals Jubilee 升级，以确认 brc-20 仍在 Ordinals 上，而不会分裂成一个孤立的协议。此外，UniSat 白皮书将于 2024 年 1 月 31 日发布。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/zgnwpnb6.html">Starknet 路线图：1 月 10 日将开启在主网部署 v0.13.0 版本更新投票</a></p><p dir="ltr">Starknet 官方更新 2024 年路线图，将于第一季度在 v0.13.0 测试网上降低交易费，并将推出新交易类型 v3 transactions，用户可使用 STRK 支付交易费。同时，Starknet 将于 1 月 10 日开启在主网上部署上述更新的社区投票。</p><p dir="ltr">此外，Starknet 还计划使用 EIP-4844 升级以降低以太坊 Layer1 数据可用性成本，并计划在 v0.14.0 版本中引入交易费用市场以加快交易速度。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/639hydot.html">法律专家：FTX 破产案或将需要数年才能解决</a></p><p dir="ltr">据 The Block 报道，Markowitz Ringel Trusty &amp; Hartog 的合伙人 Alan R. Rosenberg 在接受采访时表示，FTX 破产案件将比 Celsius 和 BlockFi 等其他加密货币破产案拖得更久，可能需要数年时间才能解决。这是因为 FTX 正在提起多项追回索赔或回避诉讼，试图收回其在破产前几周和几个月内支付的款项。Rosenberg 表示，鉴于其中一些交易金额非常大，而且很多资金转给了大型组织，这些组织非常有能力为自己辩护，因此解决这些事情很可能会持续很长时间。Rosenberg 补充说，此类索赔通常在庭外和解，不会进入审判阶段，因为和解成本通常较低。然而，谈判解决方案也需要时间。此外，此类诉讼的关键问题之一是如何计算加密货币的时间价值，而目前还没有关于加密货币在回避诉讼中如何估值的明确判例法。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/du9h8hxk.html">Scroll 发布 2024 年路线图：计划将跨链成本降低 50% 并兼容 EIP 1559 交易类型</a></p><p dir="ltr">基于 ZK Rollup 的以太坊二层网络 Scroll 联合创始人 Sandy Peng 发推称，根据 Scroll 2024 年的路线图，计划将跨链成本降低 50%；兼容 EIP 1559 交易类型和 SHA256 预编译；添加多验证器；加入去中心化证明；并行 EVM。此外，Scroll 还将在本月推出一些公平启动项目。</p><p dir="ltr"><strong>重要数据</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/v4j1nfxm.html">SEI 凌晨短时突破 0.75 美元，目前 24 小时涨幅超 25%</a></p><p dir="ltr">行情显示，SEI 代币价格凌晨短时突破 0.75 美元，续创历史新高。目前价格已回落至 0.7135 美元，24 小时涨幅达 25.40%。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/v1noqyrb.html">BTC 价格突破 45000 美元，24 小时涨幅达 6.02%</a></p><p dir="ltr">行情显示，BTC 价格突破 45000 美元，现报 45044.09 美元，24 小时涨幅达 6.02%。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/15yuamer.html">过去 12 小时全网合约爆仓 1.02 亿美元，其中空单爆仓 8672.13 万美元</a></p><p dir="ltr">Coinglass 数据显示，过去 12 小时加密货币市场全网合约爆仓 1.02 亿美元，其中多单爆仓 1511.70 万美元，空单爆仓 8672.13 万美元。BTC 爆仓总金额约 5126.41 万美元，ETH 爆仓总金额 1315.26 万美元。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/yw8m272o.html">比特币 2024 年年底期货价格已升至 51660 美元，溢价 13.7%</a></p><p dir="ltr">Deribit 数据显示，比特币 2024 年年底期货价格已升至 51,660 美元，较当前溢价 13.7%。值得注意的是，上周末该价格还处于 47,000 美元水平。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/4g4c1yxf.html">ASTR 突破 0.17 美元，24 小时涨幅超 27%</a></p><p dir="ltr">行情显示，ASTR 代币突破 0.17 美元，最高触及 0.1744 美元。现报 0.1716 美元，1 小时涨幅达 10.85%，24 小时涨幅达 27.39%。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/fqittuh3.html">2023 年全年 NFT 销售额共计 87 亿美元，较去年减少 63.35%</a></p><p dir="ltr">据 Bitcoin.com 报道，尽管年底需求有所上升，但 2023 年 NFT 全年销售额达 87 亿美元，较去年的 237.4 亿美元减少 63.35%，系 2019 年 37.5 亿美元以来的最低水平。不过，2023 年 NFT 交易数量飙升至 90,607,554 笔，超过 2022 年的 54,85​​7,850 笔。</p><p dir="ltr">Cryptoslam 数据显示，2023 年 NFT 的卖家数量为 416 万，买家数量为 497 万。总体而言，比特币链上 NFT 全年销售额已攀升至第四位，总销售额为 18.3 亿美元。以太坊链上全年 NFT 销售额以 421.2 亿美元继续领先，其次是 Solana（46.2 亿美元）和 Ronin（42.5 亿美元）。尽管与 BTC 相关的 NFT 后期激增，但 Axie Infinity 系列仍保持其最畅销的地位。</p><p dir="ltr">报道分析称，尽管 NFT 整体销量显着下降，但平台和集合的活动增加和多样化凸显了该行业的弹性和不断发展。买家和卖家人口结构的变化，加上以比特币为中心的 NFT 的兴起，暗示市场远未停滞。虽然以太坊继续保持领先地位，但新竞争者的出现标志着 NFT 生态系统的视野不断扩大。</p><p dir="ltr">今日早些时候消息，<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/0dn7gya5.html">12 月 NFT 交易量增至 17.5 亿美元，比特币链占比 50% 排名第一，Solana 链超以太坊链排名第二。</a></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/qj7i2etb.html">2023 年 12 月加密市场总融资额为 9.09 亿美元，环比下降 25.6%</a></p><p dir="ltr">RootData 数据显示，2023 年 12 月加密市场总融资额为 9.09 亿美元，较 2022 年 12 月的 9.73 亿美元下降 6.5%，较 2023 年 11 月的 12.22 亿美元下降 25.6%。此外，2023 年 12 月份融资数量为 98 笔，同比增长 5.3%。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/xg12p9ua.html">看涨比特币的永续合约资金费率年化率达 66%，创历史新高</a></p><p dir="ltr">据 CoinDesk 报道，持有比特币多头仓位或杠杆多头赌注的成本在周一早些时候达到了历史新高，因为比特币的价格首次自 2022 年 4 月以来突破了 45,000 美元。Matrixport 追踪的数据显示，全球平均永续合约资金费率在亚洲交易时段达到了创纪录的 66% 年化率。资金费率的持续上升表明市场保持多头情绪，且交易者对即将批准的比特币 ETF 持乐观态度。然而，高资金费率在市场停止上涨时可能会成为多头仓位的负担，导致多头赌注的解除和价格回调。目前比特币价格交易在 45,000 美元以上，2023 年最后一个季度上涨超过 56%，因市场猜测美国证券交易委员会可能会批准一个或多个基于现货的 BTC 交易所交易基金（ETF），据路透社报道，这一决定可能最快将在<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/6cb4w949.html">下周二</a>公布​​。</p><p dir="ltr"><strong>PANews APP 积分商城正式上线</strong></p><p>硬核奖品免费兑换：imKeyPro 硬件钱包、头等仓研报月卡、Ballet REAL 系列钱包、AICoin 会员、各类周边以及数百篇精选研报合集，先到先得，<a href="https://www.panewslab.com/download.html">立即体验！</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 13:15:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/hlm9ggon.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/hlm9ggon.html</link>
            <author>
                <![CDATA[PA 日报]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>PA 原创</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[DeFi 大师披露 2024 投资列表：可能会表现亮眼的代币及敍事]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>不管怎样，我想列出一些我认为明年会表现强劲的代币。看看 3、6、9 和 12 个月后的价格会很有趣。</blockquote><p><strong>撰文：FIROUTE 2 FI</strong></p><p><strong>编译：Luccy，BlockBeats</strong></p><p>编者按：本文作者 FIROUTE 2 FI 是 Silent Protocol 增长官、Bybit 合作伙伴，他在文章中展示了自己 2024 年看好的加密货币，涵盖 L1、L2、AI、DEX 等多个项目类别，BlockBeats 将原文编译如下：</p><p>嘿，朋友们！</p><p>今天，我想向您展示我认为在 2024 年表现良好的代币观察列表。请注意，我在这里没有过多谈论 $SOL，但这并不意味着我不看好它。只是对我来说，它是由 BTC、ETH 和 SOL 组成的核心投资组合的一部分。</p><p>2023 年即将过去，又到了展望新的一年的时候了。</p><p>和其他人一样，我对 2024 年非常乐观。原因是 BTC 现货 ETF 最有可能在 1 月份获得批准，而 BTC 减半则在 4 月份。最重要的是，我们将于 2024 年第一季度对以太坊进行 Dencun 升级。</p><p>Dencun 的主要特点之一是包含以太坊改进提案 (EIP) 4844，也称为「proto-danksharding」。</p><p>它允许第 2 层 (L2) 汇总网络使用称为「blob」的新格式临时存储某些交易数据。Blob 可以在 18 天后删除，从而显着降低第 2 层的交易费用。对于 Arbitrum 和 Optimism 等 L2 来说，这是一次备受期待的升级。</p><p>不管怎样，我想列出一些我认为明年会表现强劲的代币。看看 3、6、9 和 12 个月后的价格会很有趣。</p><h3>Layer 2: ARB/OP/CANTO/MATIC/METIS</h3><p>让我们从 Layer 2 项目开始。正如我提到的，proto-danksharding (EIP 4844) 将于明年第一季度上线。Layer 2 项目应该会抓住这个故事的投标（我们实际上已经看到这种情况发生了），但我认为第一季度将会出现新的浪潮。在这些代币中，我认为 Canto 是最具潜力的代币。没有多少人知道这将是 L2，mcap 约为 200m。与其他相比非常低。几天前我通过这条推文向 Canto 暗示过（此后价格上涨了 50%）。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://img.foresightnews.pro/202401/5-1704168456196.webp?x-oss-process=style/scale70" alt="DeFi 大师披露 2024 投资列表：可能会表现亮眼的代币及敍事" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Metis 的 mcap 几乎为 400m，说实话，我对 METIS 的了解不多，除了很多有影响力的人都看好它。仍在我的研究清单上。</p><p>EigenLayer 将于明年推出，重新定位是新的敍述方式。我一周前已经谈过这个问题，但这里会重复一遍。</p><p>就空投而言，我认为 EigenLayer 上最好的机会是存入 swETH (Swell)。该协议还没有代币，这样您就可以空投 Swell 代币和 Eigenlayer 代币。Lido 已经有一个令牌。所有其他 EigenLayer 池也是如此：RocketPool、Coinbase（基础代币）、StakeWise、Origin、Beacon（币安有 BNB）、Ankr 和 Stader。</p><p>然而，我确实认为 Stader ($SD) 被低估了。mcap 仅为 3000 万美元（TVL 3.3 亿美元），他们在 EigenLayer (ETHx) 上的存款金额排名第四。Stader 团队一直在不断建设。他们很快就会过渡到类似于 Rocket Pool 的模型，但验证者可以借用 SD。SD 持有者可以借给验证者并从验证者那里获得收益的一部分。</p><p>PICA 是另一个有趣的选择。这是 $SOL 的重新质押协议。在这个故事开始运行后，代币就上涨了 4 倍。</p><p>JTO 是 Solana 的流动性质押协议。该代币被空投并从那时起就被大量抛售。目前 2.28 美元。</p><p>FXS 最近减半，具有流动性质押敍事和 ETH 敍事，如果 ETH 表现良好，该代币可能会在 2024 年第一季度稳定运行。</p><h3>AI</h3><p>这是最新的流行词。今年第四季度确实是人工智能敍述的，你可能见过 TAO、RNDR、FET、AGIX、OCEAN、PRIME 等代币。</p><p>我想说，整个列表运行良好，但对我来说，其中一个看起来相当便宜，即 $MOZ。仅 1000 万美元的市值，Mozaic 利用人工智能和 LayerZero 技术提供自动增产农业策略。</p><p>尽管 FDV 有点高，$PRIME 看起来也不错。然而 PRIME 充满了人工智能和游戏敍事。很多人都看好 2024 年的加密货币游戏。我不是其中之一，但我确实觉得它非常有趣。</p><h3>Layer 1</h3><p>与 Layer 2 一样，我认为 L1 将继续表现出色。到目前为止，SOL 和 AVAX 已经取得了巨大的进展。然而，这些并不是我最感兴趣的。</p><p>对我来说，是 INJ、SUI、SEI、FTM、CANTO（再次）和 Monad（于 2024 年推出）。可能还会有更多尚未推出的 L1 将会疯狂运行。」在这里睁大眼睛。</p><p>我已经爱上了 $SEI。这个社区有一些东西让我非常乐观。</p><h3>DEX</h3><p>到目前为止，我们已经看到 $RUNE 上涨了 6 倍。我们还有 DYDX、SNX、JOE。</p><p>就我个人而言，我最看好 $RBN（即将推出 AEVO）和 $RBX。</p><p>Ribbon 价格相当低，尚未运行，很快就会转换 1:1AEVO。新代币，新图表，新信徒，也许会有不错的表现。</p><p>$RBX 只是 5000 万美元的市值的新币，有良好的营销。鉴于 DYDX 和 SNX 的估值，我绝对认为它也具备潜力。</p><p>$UNI 也突破了 500 天的区间，包括 Eugene（币安顶级交易员）在内的几位大型交易员都看好它。</p><h3>其他项目</h3><p>我可以继续逐个列出类别。这个领域有很多有趣的项目，但我想让这篇文章相对简短且可操作。这是我最后的硬币，我认为在公牛中表现良好。</p><p>MINA：$Mina 是一种隐私协议，使用先进的密码学和递归零知识技术提供了一个优雅的解决方案。$Mina 大大减少了每个用户需要下载的数据量。参与者不是从一开始就验证整个链，而是使用递归零知识证明（或 zk-SNARK）来完全验证网络和交易。然后，节点可以存储小证明，而不是整个链。我认为，随着 ETH 在第一季度引起人们的关注，隐私问题也会得到重视。</p><p>SYN：Synapse 是 2021 年大家都在谈论的代币。它是一个跨链桥，仍然有很多用户（包括我自己）。前几天我买 CANTO 时，我使用了 Synapse 桥。</p><p>TIA：很难对 2023 年迄今为止最重大的事件持悲观态度。Celestia 通过分离区块链的 3 个核心功能来提高可扩展性。Celestia 是一项令人兴奋的新技术，致力于解决当今区块链的核心扩展问题。其模块化架构提供了可扩展性、灵活性和互操作性方面的发展，使开发人员能够构建区块链应用程序以供大规模采用。Celestia 的数据可用性和可扩展性方法为当今区块链行业面临的一些最大挑战提供了创新的解决方案。</p><p>KUJI：Kujira 是一个基于 Cosmos 构建的 L1 区块链。它是「真正收益的区块链」。你最好将它与 $LUNA 想要的样子进行比较，但更好。事实上，$KUJI 最初是在 Terra 上构建的（Kujira 于 2021 年 10 月推出），但当 $LUNA 崩溃时，它走了一条新路线。他们有不同的产品可以产生收入，这些收入将归 $KUJI 质押者所有。借贷平台、DEX、清算协议、流动性引擎、跨链质押协议、稳定币 $USK 以及在 Kujira 上启动项目和代币的平台。$KUJI 是对 DeFi 的押注，我相信这将在下一个牛市中再次成为一个强有力的敍事。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 12:36:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/mqj8k5yl.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/mqj8k5yl.html</link>
            <author>
                <![CDATA[区块律动 BlockBeats]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>零知识证明</category>
            <category>Layer 1</category>
            <category>Arbitrum</category>
            <category>BTC</category>
            <category>ETH</category>
            <category>EigenLayer</category>
            <category>LayerZero</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Ordinals 创始人：与其喷铭文是垃圾，不如为比特币找更多用例]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>忽略铭文吧，更有价值的使用案例将使大部分铭文失去价格优势。</blockquote><p><strong>撰文：Casey Rodarmor</strong></p><p><strong>编译：深潮 TechFlow</strong></p><p>比特币协议 Ordinals 创始人 Casey Rodarmor 撰文表示，目前对铭文的批判范式不够明智，希望比特币极端主义者放下对铭文的抱怨，并建议他们忽略铭文，因为未来更有价值的用例会淘汰大部分铭文。以下是全文编译。</p><p>如果你问我我的态度，我的观点与比特币意识形态极端主义者的观点几乎没有区别。我厌恶国家，并不尊重权威，并且相信比特币是摆脱法定货币对我们的生活和文明造成的堕落的道路。</p><p>然而，我不认为自己是一个意识形态的比特币极端主义者，主要原因是意识形态往往在与现实接触时无法存活。</p><p>意识形态的比特币极端主义及其附带的浅薄文化，目前正处于一个不愉快的位置：与它们不相符的现实接触。</p><p>这篇文章包含了对意识形态比特币极端主义者的建议，希望这些建议能帮助他们停止自作自受和犯非受迫性错误。换句话说，就是如何让他们不再成为失败者。</p><p>首先，我要说的是，这篇文章不是为了捍衞 Ordinals 和铭文而写的。它们不需要辩护。事情已经发生了，铭文已经存在了，没有人能够让铭文消亡。</p><p>现在，来看看建议。</p><p>我的第一个建议是，抱怨铭文会让你和比特币看起来弱。既相信比特币是不可阻挡的互联网货币，又认为在链上发布小图片是弱智，这种观点是很矛盾的。我们都知道这样一个事实，那就是，在迫不得已的情况下，前者是正确的，后者是错误的。比特币是不可阻挡的互联网货币，而链上的小图片是一个无关紧要的问题。但是，如果你同时支持这两种观点，你就会削弱任何你认为比特币可以抵抗国家的论点。</p><p>尽管推特上有很多抱怨，但没有人能对 Oridinals 和铭文造成哪怕一点损害。因此，鉴于我们在摧毁法币方面还有重要工作要做，也许你应该停止抱怨你无法改变的事情，并适应链上小图片已经来到比特币的现实。毫无疑问，铭文不会是人们最后一次开始在比特币上做不愉快的事情，所以现在开始接受比特币将是一个很好的练习。然后，您可以将精力重新集中在更重要的事情上，例如传播中本聪，并帮助尽可能多的人学习如何使用比特币。</p><p>抱怨铭文只会让更多人了解它们，并让铭文开发者更加热衷于开发铭文，这只是为了让你们看起来像傻瓜。如果普通人喜欢做某事，那么你不会通过责骂他们这样做来交到任何朋友，或在任何事情上取得进展。</p><p>如果你仍然坚持抱怨铭文，至少花点时间了解一下，这样你就可以放弃你那糟糕的论点。其中包括：</p><ul><li>任何人都可以右键保存 JPEG 形式的 NFT。每个购买铭文的人都知道这一点，是每一个人。接受这一点并更新你的世界观将使其更接近现实。</li><li>铭文不是真的，它们只是一种集体幻觉。我从第一天开始就基本上在说这个，从第一天起我就一直在说，Ordinals 和铭文是看待比特币的一种选择性视角。如果你认为铭文是对于比特币的某种毁灭性启示，这会使你看起来像个白痴。此外，这也说明你误解了人类、文明和文化最基本的东西之一： 一切重要的东西都只是社会习俗。事实上，比特币只是一种社会习俗。或者换一种说法，重要的不是软件或数据，而是围绕它的社会习俗。铭文也不例外。</li><li>你可以将数据存储在链下。人们重视链上数据，它使铭文变得稀缺，极大地提高了可靠性和用户安全性。其他所有 NFT 生态系统都使用链下数据，不明真相的用户会将信任委托给 IPFS 上的文件托管人，而托管人可能随时停止托管。而链上数据则大大提高了可信度，据我所知，这也是比特币极端主义者所高度重视的。</li><li>铭文是非法的。国家暴力等不合法的事情与你认为愚蠢的事情之间有着明显的区别。因为不喜欢或不理解某件事情的目的，就认为它是不合法的，这让你看起来像个弱智。</li><li>铭文是对比特币的攻击。不知何故，你看到其他链上的 NFT 和 shitcoins，明白它们之所以存在是因为热情、需求、欺诈和堕落，不认为这些东西是对以太坊的国家攻击，然后转过头来认为它们是对比特币的国家攻击？</li></ul><p>试图审查铭文和试图审查其他类型的交易是完全一样的。你所建立的任何机制或所获得的公众支持，都会立即为审查比特币提供支持。幸运的是，处理被认为是非法的交易正是比特币的初衷，所以你最终会失败，但如果你不试图说服人们审查比特币交易是他们应该尝试的事情，我们都会好过一些。</p><p>那么，你应该如何对待铭文？</p><p>忽略它们吧。更有价值的使用案例将使大部分铭文失去价格优势。总会有一些高价值的铭文，但它们并不能与硬通货和不可验证的交易相抗衡。比特币的命运就是高昂的费用，拥抱它吧。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 11:35:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/t2p2q0c7.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/t2p2q0c7.html</link>
            <author>
                <![CDATA[深潮 TechFlow]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>铭文</category>
            <category>NFT</category>
            <category>比特币</category>
            <category>Ordinals</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[铭文 Fomo 之后，比特币生态的下一步呢？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>安全、去中心化、可扩展性的不可能三角矛盾问题在比特币主网上表现更为强烈。</blockquote><p><strong>撰文：Haotian</strong></p><p>在铭文 Fomo 潮席卷而来之际，我有接触一些「真正的」比特币开发者，发现他们并不会头脑发热，说一些比特币 layer2 颠覆以太坊之类的话。</p><p>反倒大家都有一个共识：比特币生态会有机会，但一定会区别于以太坊的 DeFi 叠乐高组合范式。接下来，基于技术逻辑探讨下，比特币生态到底该如何落地？</p><p>的确，铭文这种新资产发行方式，把不少人拉回了 2017 年的 ICO 时刻，热情彻底被点燃。这波铭文热潮带来了新用户，新应用场景，新增量资金，某种程度上称这轮牛市为比特币牛也不为过。</p><p>于是，侧链，闪电网络，Taproot Assets，RGB、BitVM 等各个方向挤满了比特币正统 layer2「垂涎者」，他们每每谈及比特币生态都高调称要复刻以太坊的一切，着实让人颅内高潮。</p><p>恰如 ICO 资产发行热的不可持续性一样，铭文市场同样渴望在 Fomo 潮结束之际承接一个全新的比特币 layer2 热潮。</p><p>有这样的野心和诉求没错，只不过，若想复刻以太坊的生态多样玩法到比特币，还真行不通，（具体可参看首页置顶文章），比特币生态需要探寻一条吻合其原生特性的落地路线。</p><p>核心逻辑是，比特币链原生特性存在「受限」的计算和验证能力，即使 Taproot 地址 Segwit 中的存储能力也存在粉尘攻击「争议」。</p><p>计算受限决定了更多复杂的交易逻辑必须要在链外实现，比如，bitVM 就大胆设想了一种利用链外电路 + 链上逻辑门（0、1）组合，基于乐观 Rollup 理念实现的图灵完备计算，脑洞很大，技术逻辑也合理，只不过工程量堪比三体中秦朝的人列计算机，不切实际；</p><p>验证受限则使得比特币更适用于资产结算，而非全局状态校验，比如，目前比特币节点的 Schnorr 签名和 MAST 数据结构特性带来了一定验证能力，但 Schnorr 只是聚合了多个签名，受限于多签场景，而 MAST 允许创建更复杂的脚本，但其依赖 UTXO 模型只能做资产结算，并不能实现全局状态校验。搭建复杂的轻节点矩阵，也只能加强侧链和主链间的可交互操作性，提升资产结算的安全性和响应速度；</p><p>存储争议则毋庸置疑，比特币发展到现在都是极简风路线，这是上一轮大小区块战争结束跑出来的共识，因此试图基于 Taproot 的脚本空间大做文章的想法肯定行不通。虽然不一定走到 Segwit 被阉割的分叉程度，但 Atomicals、RUNE、PIPE 等升级协议都趋向于小区块方向妥协了，比如丢弃了 Json 大体积数据包，回归对 OP_Return 空间的优化和应用。</p><p>这些局限性决定了，比特币的 layer2 扩展方案和以太坊大为不同：</p><p>1）比特币 Data Availability 数据可用性能力缺失，以太坊的 DA 是主网 Validators 对 layer2 二层提交的数据的计算 + 验证能力，显然比特币虽然可以接纳一定的数据，但是主网并不具备可行且高效的计算和验证能力。</p><p>因此比特币 DA 更像是「公告板」性质，原始 RAW Data 存放到比特币区块中，只能供链下的 indexer 索引器来进行记账和确权。这势必会考验 indexer 的记账和验证能力，如果存在多个 indexer 挑战性会进一步增加，会存在记账逻辑混乱差错问题。</p><p>2）比特币 interoperablity 可操作性能力受限，以太坊 layer 二层提交状态到主网，主网有合约可以配合二层展开类似 7 天挑战时间窗口，以及 layer2 逃生舱之类的安全机制，确保在二层 Sequener 作恶的前提下，主网可以保护二层用户的资产。显然，不具备智能合约能力的比特币并不存在这层安全保障。用户只能相信比特币 layer2 不会作恶。</p><p>3）比特币 UTXO 安全模型受限于「支付」场景。类似于以太坊 Plasma 二层的解决方案，二层若把每一个交易对应的 Nonce Hash 等都以 UTXO 的形式和主网保持同步，就能基于 UTXO 找到一个绝对安全模式。</p><p>但恰如 Plasma 只能受限于支付场景一样，基于 UTXO 模型构建的比特币 layer2 也一样存在这个局限。大凡是 EVM 这类有复杂智能合约多状态的机制就无法单纯靠这套安全机制了，除非叠加其他比特币链外共识。</p><p>基于此技术逻辑和认知，比特币 layer2 的敍事空间也无比清晰了：</p><p>1）把比特币作为结算层，二层搭建独立的共识，提供一整套的 DA、Interoperability、VM 虚拟机等各类接轨以太坊的生态承载能力。只不过，这样综合实力强悍的链无异于再造一个以太坊执行链，很多人其实不知道，以太坊其实也有一条 Beacon 结算链，我们所看到的以太坊 2.0 主链也可以被视为 Beacon 链的 layer2。</p><p>之所以大家对结算链感知很弱，全因主网最核心的就是交互验证能力，如果只是做结算链，那处理大量计算和验证操作的链才会成为真正的「主链」。</p><p>问题来了，我们把比特币做结算链，其他链敢称自己是主链吗？比特币生态允许这样的「共识」存在吗？</p><p>2）用比特币来做支付 Solution，包括 Lighting network 闪电网络，Taproot assets 资产以及客户端验证 RGB，本质上都要基于比特币主网 UTXO 模型提供安全保障，这其实限定了这些方向最佳落地应用场景就是支付。</p><p>闪电网络做小额聪的流通体验已经很丝滑，Taproot assets 和 RGB 其实也类似，相对更适合落地稳定币的支付通道。</p><p>倘若要在状态通道、客户端验证上，叠加一些 DeFi、EVM 更多的状态，就相当于要在原先 UTXO 模型上添加更复杂的验证逻辑，自然会有一些主网无法验证的状态被提交到主网，本质上依赖的还是链下共识。这类方案也许行得通，但相比纯 UTXO 模型控制的交易场景，安全等级也会对应下降。</p><p>以上。比特币生态如何落地？</p><p>如果纯纯的比特币安全共识赋能下的比特币生态，指向 Lightning network 和 Taproot assets 等后续的稳定币应用消费场景；</p><p>如果比特币主网共识之外，允许加一些链外共识，则指向 RGB 客户端验证这类可以实现复杂 layer2 智能合约的复杂应用场景；</p><p>如果比特币主网只做结算链，靠链外独立达成共识，那各类侧链、联盟链、索引链等等任何能自建共识且严格执行资产透明结算的方案似乎都可以。</p><p>如果 BitVM 这类比特币图灵计算验证方案真的落地实现了，在不改变比特币主网共识，成本又低于以太坊智能合约构造的话，以上结论推翻再来。</p><p>总之，安全 + 去中心化 + 可扩展性的不可能三角矛盾问题在比特币主网上表现更为强烈。所谓比特币正统 layer2 也许是个伪命题，在我看来，选择了正统共识则就得接受扩展「局限」，若想突破局限，就别打着宇宙无敌共识的旗号了。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 10:34:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/th36pvy9.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/th36pvy9.html</link>
            <author>
                <![CDATA[链上观]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>铭文</category>
            <category>币安</category>
            <category>主网</category>
            <category>智能合约</category>
            <category>比特币</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[全链上游戏 2023 年度总结]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>一文读懂全链游戏在 2023 年的进展</blockquote><h3 data-header="1" data-foldable="true" data-default-linespacing="100">2023 年全链游戏发展介绍</h3><p>全链上游戏在 2023 年有了非常显著的进展，日益吸引了大家的注意力。我们认为有以下几个原因，</p><ol><li>Jump Crypto 在年初明确了全链游戏这个概念的内涵和外延，使全链游戏和 GameFi 两个链游子赛道做出了明确的区分。</li><li>ECS 架构的游戏引擎在年初开始出现，使得建立链上覆杂应用更加方便。</li><li>Ticking Chain 的出现使得全链游戏的逻辑帧刷新率有了质的飞跃，从而制作全链游戏的类型从回合制扩展到了需要高刷新率的即时策略类。</li><li>AA 钱包在 2023 年开始普及，可以极大的提高全链游戏的操作体验，从此不用再对每一步上链操作进行签名授权。</li><li>ZK 技术随着 ZK-Rollup 的普及得到迅猛发展，帮助全链游戏从制作信息对称的游戏扩展到「非对称信息游戏」。</li><li>自主世界（Autonomous Worlds）这个敍事从极客圈层开始渗出到 VC 圈层，主要归功于两次比较大的行业事件，第一个是 5 月份 ETHGlobal 和 0xPARC 以及 Lattice 举办的名为「Autonomous Worlds Hackathon」线上黑客松。另一个是 11 月份在伊斯坦布尔举办的名为「Autonomous Worlds Assembly」线下会议。</li><li>有十几个全链游戏在 2023 年进入到测试网阶段，初步展示了可玩性。</li><li>2023 年，区块链基础设施在 Layer2 日益内卷，应用层比如金融和社交缺乏足够的创新，因此符合「Crypto Native」的全链游戏赛道成为应用层敍事的领头羊。</li></ol><p>以下将分别从基础设施，敍事逻辑，全链游戏，行业融资等几个方面进行阐述。</p><h3 data-header="1" data-foldable="true" data-default-linespacing="100">基础设施</h3><p>我们认为全链游戏的基础设施是游戏引擎，Ticking Chain，基于 ZKP 的信息隐藏系统和 AA 账户。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/UggrnrdDT4.png" alt="全链上游戏 2023 年度总结" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4 data-header="2" data-foldable="true" data-default-linespacing="100">游戏引擎</h4><p>游戏引擎是一种用于开发和创建电子游戏的软件框架。它包括了游戏开发所需的许多核心功能，对于传统的 Web2 游戏来说，一般包含如渲染引擎、音频处理、物理模拟和动画系统等。通过使用游戏引擎，开发者能够专注于游戏设计和创意，而无需从头开始构建整个技术基础设施。游戏引擎为游戏开发者提供了一个快速有效的工具，以降低开发成本和时间。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/JVgpzfAEo0.png" alt="全链上游戏 2023 年度总结" width="605" height="290" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>对于全链上游戏来说，同样需要一个能够帮助开发者快速部署游戏逻辑的工具。这不仅能够缩短开发周期，还为后续的迭代开发和开放生态中的互操作提供了统一的数据标准。如果我们把区块链系统当做一种分布式数据库的话，如何在这个分布式数据库中高效率地储存和读取游戏中的数据，构建大型智能合约，以及及时地与前端状态同步并不是一件容易的事情。ECS 架构的全链游戏引擎应运而生。</p><p>ECS（实体 - 组件 - 系统）本质是一种数据结构的建模方式，它的核心在于如何存储和组织数据。</p><ol><li><strong>实体（Entity）</strong>：在 ECS 模式中，实体是一个抽象的概念，它并不直接持有数据，而是通过组件来关联数据。实体可以被看作是一个或多个组件的容器，它的主要作用是为组件提供一个唯一的标识。</li><li><strong>组件（Component）</strong>：组件是数据的载体。在 ECS 模式中，所有的数据都被封装在组件中。每个组件都代表了一种特定的属性或者行为，例如位置、速度、颜色等。组件只包含数据，不包含任何逻辑或行为。</li><li><strong>系统（System）</strong>：系统是处理数据的地方。系统会根据实体的组件来决定如何处理这些实体。每个系统都有一个或多个特定的任务，例如渲染、物理模拟、AI 逻辑等。</li></ol><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/90E7u85tb2.png" alt="全链上游戏 2023 年度总结" width="624" height="357" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>它将数据（组件）和行为（系统）分离，使得数据的存储和处理更加灵活和高效。这种架构的优点在于：</p><ul><li><strong>可组合性</strong>：通过组合不同的组件，可以创建出具有各种属性和行为的实体，而不需要创建大量的类或结构。</li><li><strong>数据局部性</strong>：由于组件只包含数据，因此可以将相关的数据紧密地存储在一起，提高缓存利用率，从而提高性能。</li><li><strong>可重用性</strong>：系统只关心数据，而不关心数据来自哪个实体，因此可以在多个实体之间重用同一个系统。</li><li><strong>并行性</strong>：由于数据和行为的分离，使得在多线程环境下对数据的并行处理变得更加容易。</li></ul><p>虽然 Jump Crypto (@jump_) 同时提出了一种 ARC（Action Registry Core） 架构的游戏引擎，但是我们认为该架构仅仅是 ECS 架构的一种变体，并且有众多局限性，所以目前已有的号称全链游戏引擎架构均采用 ECS 架构。</p><p><strong>MUD</strong>：Lattice （@latticexyz） 的 MUD 是 Web3 领域最为久远和出名的全链游戏引擎，在之前的第一代版本时，曾清晰地表明，MUDv1 是基于 ECS 的一套框架，年中时 Lattice 公布了 V2 版本，对 MUD 整体架构做了巨大改变，MUDv2 包括：Store（一个链上数据库）、World（一个入口点框架，提供标准化的访问控制、升级和模块）、基于 Foundry 的快速开发工具、能够反映链上状态的客户端数据存储，以及 MODE（一个可以使用 SQL 查询并反映你链上状态的 Postgres 数据库）。年底，MUD 又引入了自己单独的 Layer2 rollup（基于 OP Stack），取名 Red Stone。目前 MUD 仅适用于 EVM 兼容的链。</p><p><strong>Dojo </strong>：目前全链上游戏除了采用 Solidity 编写外，StarkNet 的 Cairo 也是一种常用的语言。然而，MUD 并不能很好地兼容 Cairo。因此，StarkNet 生态中的两个活跃项目 Realms 和 Briq 的创始人 Fork 了 MUD，共同开发了基于 Cairo 的全链上引擎 Dojo (@ohayo_dojo)。</p><p><strong>World Engine</strong>：Argus (@ArgusLabs_) 专为全链游戏设计的分片 Rollup 框架。World Engine 分为两个关键部分。第一部分是核心，由两个关键元素组成：EVM Base Shard，一个支持分片的混合执行层和排序器，以及 Game Shard，一个高性能的游戏引擎加执行层。除此之外，还有一些周边组件，如用于客户端-服务器通信的事务中继和网络代码，以及用于像 Dark Forest 这样的 ZK 游戏的 ZK Cloud 证明器。简单来说，World Engine 同样采用 ECS 架构，自带一条 EVM 兼容的 Layer2 链，并且链可以实现高效率的自动「逻辑帧」刷新。</p><p><strong>Keystone</strong>：Curio（@0xcurio）在 5 月份开源了 Keystone，一个内置了游戏 Tick 和 ECS 全链游戏引擎的 L2 链，该链基于 OP Stack 制作。相比通过智能合约编写 ECS 状态，这种设计允许所有 ECS 操作（如查询和状态设置）具有更快的性能。通过自定义预编译，智能合约可以访问底层的 ECS 链状态。游戏逻辑可以用 Go 语言编写，而不是 Solidity，这可以大规模并行化。</p><p>其他链也同样基于 ECS 架构出现了不同全链游戏引擎，比如基于 MOVE 语言的 Obelisk (@0xObeliskLabs), 基于 Solana 的 BOLT(@magicblock) 等等。</p><h4 data-header="2" data-foldable="true" data-default-linespacing="100">Ticking Chain</h4><p>传统的游戏是基于循环（loop-based）的，因为它们的核心运行机制是游戏循环。游戏循环是一个不断重复的过程，通常包含处理用户输入、更新游戏状态和渲染游戏世界这几个步骤。这个循环在游戏运行期间持续进行，通常每秒运行数十次到数百次，以保持游戏世界的流畅性。在这种架构中，游戏系统（如物理引擎、AI 系统等）在每个循环中检查和处理它们关心的游戏实体和组件。</p><p>然而，区块链的架构是基于推送（push-based）的。区块链是一个分布式的数据库，它通过网络中的节点共享和存储信息。当一个节点产生一个新的交易（如转账、合约调用等）时，这个交易会被推送到网络中，其他的节点收到这个交易后会验证它并将它添加到区块链中。这是一个被动的过程，节点不会主动去查找新的交易，而是等待网络中的其他节点发送新的交易。因此，区块链的架构被称为是基于推送的。</p><p>在传统 Web2 游戏中，游戏循环函数的执行也叫「逻辑帧」，既可以集成在游戏后端服务器，也可以单独设置为一个「心跳服务器」。而在全链游戏中，逻辑帧的同步一般通过「lazy update」 和 「manual ticking」 来进行主动式的游戏循环。这样做的缺点是，逻辑帧的刷新率比较低，产生的 gas 费比较高。@therealbytes 通过将循环函数预编译到链节点实现了高效率的，自动化的逻辑帧同步。</p><p>这里面的代表是 World Engine 和 Keystone，他们已经实现了把 ticking chain 功能集成到了 ECS 架构中，从而将全链游戏逻辑帧的同步刷新率提高了一个量级，扩展了全链游戏可制作的题材范围。</p><h4 data-header="2" data-foldable="true" data-default-linespacing="100">AA 钱包</h4><p>因为全链游戏的每一步操作都需要上链，这就在使用上带来了巨大的不方便：总不可能让用户每一步都对交易进行签名授权。对这一难题的解决，之前用的方法是设置「Burner Wallet」。</p><p>所谓的 Burner Wallet，就是一个暂时性的钱包，用户访问游戏网站时，自动生成，私钥储存在本地浏览器缓存中，并自动对每一笔交易进行授权。这只能看做一种临时性的方案，毕竟只要用户刷新一下浏览器缓存，该账号就会永久消失。并且缺乏足够的安全性和隐私性。</p><p>AA 账户抽象钱包的出现彻底解决了这一难题。我们知道目前以太坊上有两种账户：第一种地址是外部拥有账户（EOA），通常被称为钱包账户，由私钥和公钥组成，它需要自己为每一笔交易授权并支付 gas。另一种是智能合约账户，各种部署在以太坊上的 DApp 就是以智能合约的方式运行着。</p><p>账户抽象的两个路线：兼容 4337 方案和原生账户抽象方案。目前 Arbitrum、Polygon、Optimism 和 BNB 没有原生集成账户抽象。更多是通过 4337 相关产品进行支持（如 Biconomy、Stackup 等），基础设施依旧搭建中；而 Starknet 和 zkSync 两条链支持原生的账户抽象。</p><p>AA 钱包可在 Paymaster 集成 Session keys，即用户根据一组参数预先批准一个全链游戏的交易，如一个给定的持续时间，一个最大的 Gas，一个特定代币的最大交易量，或一个特定合约的特定功能等。这样可以达成玩家友好，即不间断地进行游戏，无需每个操作都需签名确认。</p><p>另外一个进展是 ERC-6551。 它为所有 ERC-721 Token 提供一个智能合约账户，这些账户不仅能够使得 ERC-721 Token 拥有 ERC-20、ERC-721、ERC-1155 等各类资产，还能使 ERC-721 Token 能够与各种应用程序交互。而在全链游戏领域，可以实现游戏资产和游戏 ID 的同时转移。</p><h4 data-header="2" data-foldable="true" data-default-linespacing="100">基于 ZKP 的链上信息隐藏</h4><p>"战争迷雾"是一种常见于游戏中的机制，典型的例子包括《星际争霸》和《魔兽争霸 3》。这种设计通过覆盖游戏地图的某些区域来隐藏信息，只有当玩家探索这些区域时，这些区域才会显示出来。这种机制增加了游戏环境的不可预测性，是所谓的不完全信息游戏的典型特征。大多数流行的 MMO 游戏都采用了不完全信息的游戏机制，这为玩家提供了更多探索和制定战略的空间。</p><p>然而，在区块链技术中，数据通常是完全公开和透明的，这使得实现不完全信息机制变得困难。但是，Dark Forest 游戏通过采用零知识证明技术 zkSNARKs，成功地在玩家需要公开提交可验证的有效动作的同时，还能保持其隐私状态。这样，Dark Forest 在区块链上创造了一个不完全信息的游戏环境。</p><p>但是这种复杂的信息隐藏方法需要用到定制化的 ZK 电路编程，因此广泛的信息隐藏就无法在全链游戏中实现，这就是为什么在 2023 年几乎所有正在制作中的全链游戏都没有「战争迷雾」的原因。市场仍然需要一个能够实现「战争迷雾」功能的通用 ZK 电路，有几个团队试图在解决这个难题，比如 Zypher Games (@Zypher_Games)，推出的 zk-Game SDK，通过优化的 wasm 和预编译的合约，实现了高性能、低成本的去中心化洗牌过程。它的链上随机性不再需要传统的 VRF，实现去中心化，进行公平洗牌和博弈。同时推出的零知识游戏引擎 UZKGE，拥有一个高度优化的 Plonk 库，它是一个快速扩展的零知识 (ZK) 电路库的补充，精心制作以满足游戏开发者的不同需求。这些电路促进了复杂的计算，确保了游戏机制的完整性，同时保护了玩家的隐私，这些加密技术使游戏开发者能够在不泄露潜在细节的情况下验证关键的游戏数据。</p><p>十月份的时候，0xPARC 的 @FlynnCalcutt 发表了一篇文章，《ZK Hunt: an exploration into the unknown》，介绍了如何利用「Commitment」方法，ZK 电路并结合了代币惩罚的方式来实现多种链上信息隐藏，为制作非对称信息的全链游戏提供了新思路。</p><h3 data-header="1" data-foldable="true">敍事逻辑</h3><p>Jumpy Crypto 的 Shanav K Mehta 和 Dev Bharel 在一月份发表了名为《Gaming Infrastructure》的系列文章，提出了链上游戏的分类，全链游戏的具体定义，制作全链游戏的好处，以及基于 ARC 的全链游戏引擎架构。至此，全链上游戏成为一个确定性的赛道。</p><p>我们现在知道，一个简单的定义是这样的：</p><p>全链游戏（fully onchain game）是指：所有的游戏逻辑、状态（资产及其他）都在链上，通过智能合约来实现。有时候，我们也会使用 「链上游戏」（onchain game）来指代。在链上游戏的文献中，我们经常会看到 「自治世界（Autonomous World）」 或等效的 「链上现实（On-Chain Reality）」 这样的术语。</p><p>但是全链游戏这种说法，更多的是从技术上来讨论。而目前敍事上面比较流行的说法是 「自主世界（Autonomous World）」，来自于 Lattic 的 Ludens，他在 2022 年的时候写了一篇小论文来阐述他的想法，题为《Autonomous Worlds》。</p><p>在文章中，Ludens 认为自主世界是具有「区块链底层的世界」，即自主世界有着严格的敍事边界、正式化的引入规则，它不需要特权个体来维持其存在。</p><p>这句话描述了"自主世界"的三个核心特点：</p><ol><li><strong>严格 (Hard) 的敍事边界</strong>: 这意味着这个世界有一套固定和不可变的基准规则。它们不会随时间或情况而改变，为世界提供了一种稳定性。</li><li><strong>正式化的引入规则 (introduction rule)</strong>: 这表明进入和参与这个世界有一套明确和固定规则。这些规则包括如何成为这个世界的一部分，以及如何在其中进行互动。</li><li><strong>不需要特权个体来维持其存在</strong>: 这个世界是自我维持的，不依赖于任何特定的个体或组织来维护或管理。</li></ol><p>在 Autonomous World 的概念中，世界并不是特指人类生活的地方，而是一个容器，一个容纳规则、敍事的地方。严谨一点来说，全链游戏和自主世界的概念并不是完全等价的，所有的自主世界都是全链游戏，但并不是所有的全链游戏都是自主世界，当全链游戏可以无权限地扩展时，它就成为了自主世界。</p><p>除了自主世界这个敍事之外，还有另外一个比较简单的敍事来理解：全链上游戏其实是一种「去中心化游戏」（Decentralized Game）。这种敍事主要是模仿去中心化金融（Decentralized Finance）的提法：既然把金融规则写入智能合约称之为「DeFi」，那自然可以把游戏规则写入智能合约称之为「DeGame」。</p><h3 data-header="1" data-foldable="true">全链上游戏</h3><p>在这一年时间里，有不少的全链上游戏进入到测试阶段，虽然大部分仍很粗糙，但已经初步完成了概念验证，显示出一定的可玩性和组合性。</p><p data-header="2" data-foldable="true"><strong>Sky Strife</strong></p><p>Sky Strife （@skystrifeHQ）是一款全链上的实时战略游戏（RTS），使用 MUD 引擎构建。它由 Lattice 的内部游戏设计师和开发人员制作。Sky Strife 的游戏玩法与其他即时战略类游戏类似。以四人局地图为例，开局后四个玩家分别位于地图四角各自的主基地中。玩家的目标是争夺更多的资源以生产士兵，并最终消灭其他玩家。游戏中的资源为 Gold（黄金），以 g 为单位表示。玩家可以在主基地中消耗 Gold 以生产攻击力与移动速度各异的兵种。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/5d2syU4Q4g.png" alt="全链上游戏 2023 年度总结" width="602" height="594" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Sky Strife 在 11 月开始了 Season 0 的新一轮公测活动，并使用了 Lattice 发布的专为全链游戏而设计的全新 Layer 2 扩容方案：Redstone。</p><p data-header="2" data-foldable="true"><strong>Primodium</strong></p><p>Primodium （@primodiumgame）是一款基于 MUD 引擎开发的模拟建造类游戏，该游戏的机制参考了著名的模拟经营类游戏 Factorio「异星工厂」。在 Primodium 中，你需要设计并建设出不同的自动生产流水线，将传送带、各类工厂以及地图上的自然资源，相互结合，创造出属于你自己的自动化流水生产建筑群， 在星球上壮大你的工业帝国，不断生产出愈加复杂的工业品。 游戏行为可以分为采集，运输，加工，建造，科研与战斗。而玩家就是需要在游戏中不断采集资源，升级科技，建造武器，打败其他玩家，最终在星球上称霸一方。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/Xi55GwSZMd.png" alt="全链上游戏 2023 年度总结" width="606" height="298" referrerpolicy="no-referrer"></p><p data-header="2" data-foldable="true" data-default-linespacing="100"><strong>Cellula</strong></p><p>Cellula （@cellulalifegame） 是一款全链上的人工生命模拟游戏。玩家可以在游戏中探索、培养、进化和收集独一无二的「生命」。在这个游戏中，康威生命游戏的规则被视为「生命」的基因代码，决定了他们的形态和活力。通过使用游戏的制作台（crafting table），玩家可以自由地创建各种基因序列，并孕育出自己的链上「生命」。这些「生命」有着独特的外观和属性，展现出多样的生命形态。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/2pa8U9aG8j.png" alt="全链上游戏 2023 年度总结" width="618" height="316" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>以太坊区块高度在游戏中充当「时间」，每个「生命」都会在以太坊时空生态系统中成长和进化，就像现实世界中的水生生物逐渐适应陆地生活并最终成为两栖动物一样。然而，生命的循环总是伴随着诞生和死亡 — — 当一个「生命」失去活力时，他将在链上永久地死去，为新的「生命」的诞生让出空间。</p><p data-header="2" data-foldable="true"><strong>Loot Survivor</strong></p><p>Loot Survivor （@LootRealms）是一款文字地牢冒险类游戏，基于 Starknet 的 Dojo 制作，是 Realms 自主世界生态系统的首款游戏，由 Bibliotheca DAO 的资深成员 Loothero 开发，采用了独特的 Play2Die 机制。该游戏受到原始 Loot 项目社区的背景故事和玩法的启发，玩家需要与野兽战斗、清除障碍、收集装备以求生存，并争夺排行榜中的更高位置。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/7LM08fQ5M3.png" alt="全链上游戏 2023 年度总结" width="635" height="337" referrerpolicy="no-referrer"></p><p data-header="2" data-foldable="true" data-default-linespacing="100"><strong>Dark Frontier</strong></p><p>Dark Frontier （@DarkFrontierGG）是著名的全链游戏《黑暗森林》的重制版，玩法一模一样。是著名的全链游戏《黑暗森林》的重制版，玩法一模一样。在 Dark Frontier 中，每个玩家都掌握着自己的星球，并需要在星球上采集资源，建造基地和发展科技来提高自己的战斗能力。玩家可以使用资源生产建筑、科技研究和武器制造设施，以便在战斗中获得优势。当玩家在星际空间中飞行时，他们需要通过不断的侦察和探索来发现其他星球和资源。当两个玩家同时发现同一颗星球时，他们可以选择对该星球发起进攻或者选择逃离。在进攻时，玩家需要使用自己的武器来攻击对方的基地，并夺取对方的资源。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/w49Rjz50vv.png" alt="全链上游戏 2023 年度总结" width="630" height="331" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>游戏由 Argus 基于 World Engine 重新制作，画面 UI 比初版进步极大，已在 12 月开启了公测。</p><p>其他还有十几款全链游戏正在制作中，或者处于非常早期的测试阶段，比如 Gabby World，Infuence，Mississippi，Dope Wars，Mithraeum，Word3，PixeLAW，Shaoshin，Pirate Nation 等等，这里不再做详细的介绍。</p><h3 data-header="1" data-foldable="true">行业融资</h3><p>全链游戏做为区块链游戏（Blockchain Gaming）中的一个子赛道，在 2023 年概念验证阶段，公开拿到融资的项目不太多，下面分个介绍。</p><ol><li>游戏引擎 Argus Labs 完成 1000 万美元种子轮融资，Haun Ventures 领投，Elad Gil、Balaji Srinivasan、Siqi Chen、Kevin Aluwi、Sunny Agarwal、Calvin Liu、Scott Moore、Robot Ventures、Anagram 和 Dispersion Capital 参投。</li></ol><ol><li>游戏引擎 Curio Research 完成 290 万美元种子轮融资，Bain Capital Crypto 领投，TCG Crypto、Zonff Partners、Formless Capital、Smrti Lab、Robot Ventures 和多位天使投资人参投。</li></ol><ol start="3"><li>游戏引擎 Paima Studios 获得来自 Cardano 的 140 万美元拨款，Paima 代码已在 Github 上可用，允许创建与 NFT 相关联的链上游戏，其中游戏状态可以与 NFTs 关联。</li></ol><ol start="4"><li>FarmVille 联合创始人 Amitt Mahajan 创立的区块链游戏初创公司 Proof of Play 完成 3300 万美元种子轮融资，a16z 和 Greenoaks 共同领投，参投方包括 Mercury、Firebase、Zynga 和 Alchemy，个人投资者包括 Ravikant、Balaji Srinivasan、Twitch 创始人 Justin Kan 和 Emmett Shear。Proof of Play 旨在创造有趣且易于使用的区块链游戏，其第一款名为「Pirate Nation」的社交角色扮演游戏于去年 12 月发布了测试版，玩家可在其中战斗、制作、交易和探索，寻找标有 PGLD 的数字代币。</li></ol><ol start="5"><li>全链游戏 Citadel 11 月宣布完成 330 万美元种子轮融资，1kx 领投，Shima Capital、Hashed、Matchbox DAO、Ready Player DAO 等参投。</li></ol><p data-header="1" data-foldable="true" data-default-linespacing="100">参考资料</p><p><a href="https://jumpcrypto.com/writing/defining-on-chain-gaming/" target="_blank" rel="nofollow">https://jumpcrypto.com/writing/defining-on-chain-gaming/</a></p><p><a href="https://0xparc.org/blog/autonomous-worlds" target="_blank" rel="nofollow">https://0xparc.org/blog/autonomous-worlds</a></p><p><a href="https://crypto4.wtf/p/dao" target="_blank" rel="nofollow">https://crypto4.wtf/p/dao</a></p><p><a href="https://captainz.xlog.app/quan-lian-you-xi-de-qu-zhong-xin-hua-he-xie-yi-hua" target="_blank" rel="nofollow">https://captainz.xlog.app/quan-lian-you-xi-de-qu-zhong-xin-hua-he-xie-yi-hua</a></p><p><a href="https://therealbytes.substack.com/p/presenting-ticking-optimism" target="_blank" rel="nofollow">https://therealbytes.substack.com/p/presenting-ticking-optimism</a></p><p><a href="https://captainz.xlog.app/MUDv2-shi-fou-qi-yong-le-ECS-jia-gou-" target="_blank" rel="nofollow">https://captainz.xlog.app/MUDv2-shi-fou-qi-yong-le-ECS-jia-gou-</a></p><p><a href="https://0xparc.org/blog/zk-hunt" target="_blank" rel="nofollow">https://0xparc.org/blog/zk-hunt</a></p><p><a href="https://mirror.xyz/0x949B1fE8B1860E51fa550131EB0F21729cA68A1A/EY5l7Gcs97fcYV_YYk9JbJz5t7U_eYOdbr5TnZsRbUw" target="_blank" rel="nofollow">https://mirror.xyz/0x949B1fE8B1860E51fa550131EB0F21729cA68A1A/EY5l7Gcs97fcYV_YYk9JbJz5t7U_eYOdbr5TnZsRbUw</a></p><p><a href="https://foresightnews.pro/article/detail/45002" target="_blank" rel="nofollow">https://foresightnews.pro/article/detail/45002</a></p><p><a href="https://mirror.xyz/0x8046108b92EEAa28b8970B6294BfD432dc382c7D/9CQaEwrt6JlwsbELd8EJszysLf5qD7PLP1NecvQFxFw" target="_blank" rel="nofollow">https://mirror.xyz/0x8046108b92EEAa28b8970B6294BfD432dc382c7D/9CQaEwrt6JlwsbELd8EJszysLf5qD7PLP1NecvQFxFw</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 09:26:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/5l2e2k6fs0tq.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/5l2e2k6fs0tq.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Gametaverse]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>AI</category>
            <category>链游</category>
            <category>NFT</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>智能合约</category>
            <category>全链游戏</category>
            <category>ETH</category>
            <category>基础设施</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[LD Capital：决定性时刻将临，一文梳理 BTC 现货 ETF 关键信息]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>时间线上来看，最关键的时点还是看 Ark &amp;21shares 1 月 10 日的本轮申请最后决定日期，市场对这个节点的 bet 情绪最为强烈。</blockquote><p>作者：Yilan, LD Capital</p><h3>小牛发动机启动</h3><p>10 月 13 日，美国证券交易委员会（SEC）宣布将不会上诉关于 Grayscale 起诉其拒绝将 GBTC 转换为现货 ETF 的一项法院裁决，该裁决在今年 8 月发生，认为 SEC 拒绝 Grayscale Investments 将 GBTC 转化为现货比特币交易所交易基金（ETF）的申请是错误的。</p><p>正是这个关键事件，点爆了这一轮的行情（从下图 CME 持仓可以看出在 CME BTC OI 10 月 15 日这天开始巨幅拉升）。期间伴随 Fed pauses 利好，BTC 行情火爆延续。Hashdex，Franklin 以及 Global X 的申请节点到来，11 月 17 号「窗口期」再次延期，也只是给市场提供了调整的理由。时间线上来看，最关键的时点还是看 Ark &amp;21shares 1 月 10 日的本轮申请的最后决定日期，市场对这个节点的 bet 情绪最为强烈。目前来看，最早下周三（1 月 3 日）就能得到是否通过的结果。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/03499ae5ecc0f813d3483b2c81c46aa3." alt="LD Capital：决定性时刻将临，一文梳理 BTC 现货 ETF 关键信息" referrerpolicy="no-referrer"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/aa18ea1313fe45c84e10dc07764b2beb." alt="LD Capital：决定性时刻将临，一文梳理 BTC 现货 ETF 关键信息" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>现货 ETF 在当前状态下是否能够通过？</h3><p>Spot ETF 通过市场预期来看，彭博 ETF 分析师 James Seyffart 认为，在明年 1 月 10 日之前，比特币现货 ETF 获批的可能性高达 90%。作为距离 SEC 最近的知情人，他的观点被市场普遍传递。</p><p>加密综合金融服务机构 BloFin Options Desk&amp;Research Department 负责人 Griffin Ardern 发布了关於潜在 AP（Authorized Participants）对可能在 1 月通过的现货 BTC ETF 进行种子基金买入的研究。</p><p>Griffen 的研究结论为，一家机构从 10 月 16 日至今，通过同一个账号转入 Coinbase, Kraken 等合规交易所 16.49 亿美元持续买入 BTC 和少量 ETH，能够进行 16 亿美元现金买入的机构在整个加密市场里屈指可数，再结合转 U 的通道为 Tron 而非 Ethereum 以及转币活动轨迹推断出此账号大概率归属一家总部位于北美的传统机构。</p><p>种子基金理论上对规模没有限制，只需要证明可以在交易当天提供足够流动性即可。传统种子基金采购会在 ETF 发行前 2–4 周而不会过早进行以减少 AP（Authorized Participants）如做市商或 ETF 发行商的头寸风险，但是鉴于 12 月假期和交割带来的影响，采购也可能提前开始。从以上证据推测 BTC 现货 ETF 在 1 月通过有一定合理性，但是不能作为是否一定能够通过的依据。</p><p>ETF 审批流程来看，最长时间为 240 天，SEC 必须作出终极批示，而 Ark&amp;21 shares 作为申请最早的机构，其本轮申请 SEC 必须出示审批结果的截止日期为 2024 年 1 月 10 日。如果 ARK 被批准，那么大概率后续几家都会被批准。</p><p>如果被拒，ARK 需要重新提交材料，理论上来是重启 240 天的又一轮申请，但实际上，如果在 2024 年 3 月 -4 月或是之后的时间，期间有任何一家被批准，ARK 也有可能会被提前批准。</p><p>SEC 的态度来看，SEC 此前拒绝 Grayscale GBTC 转换为 Spot ETF 的提议，主要出于两个原因：</p><p>一是担忧加密货币在不受监管的交易平台上交易，导致难以监控，并指出市场操纵是现货市场长期存在的问题。尽管 SEC 已经批准了加密货币期货 ETF，但这些 ETF 都在受到美国金融监管当局监管的平台上交易。二是许多 BTC 现货 ETF 的投资者使用养老金、退休金等进行投资，他们无法承担高波动和高风险的 ETF 产品，这可能导致投资者蒙受损失。</p><p>但 SEC 没有对 Grayscale 提出再次上诉，并且在各大资管申请 ETF 的过程中 SEC 更积极的沟通反映了更高的通过概率。前日 SEC 官网披露了两份备忘录 (Memorandum)，一份备忘录显示，美东时间 11 月 20 日，SEC 与灰度公司 (Grayscale) 就 Grayscale 比特币信托 ETF 上市和交易拟议规则变更进行商议。同日，SEC 与全球最大资产管理公司贝莱德 (BlackRock) 就 iShares 比特币信托 ETF 上市和交易拟议规则变更进行会议讨论。这份备忘录后附了贝莱德公司制作的两页 PPT 内容，分别显示了两种 ETF 赎回方式：实物赎回模式 (In-Kind Redemption Model) 或现金赎回模式 (In-Cash Redemption Model)。实物赎回模式意味着最终赎回的是 ETF 持有的比特币份额，现金赎回则是用等价现金取代比特币份额，而贝莱德看上去更倾向于前者（目前来看已同意了 In-Cash 的条件）。截止本月 20 日，SEC 与各 ETF 申请方的会议已经达到 25 次。这也代表着，两个新的条件是经过多次会议商讨的，包括 1) 需要 ETF 使用现金创建并移除删除所有实物赎回；2) SEC 希望申请方能够将 AP（授权参与人，即承销商）信息在下一次 S-1 文件更新中确认。在 1 月 10 日这个预计批准时间点前这两个条件如果被满足，似乎一切流程都已就绪。这些是 SEC 态度可能已经转变的积极信号。</p><p>多方博弈来看，通过 Spot BTC ETF 是一场民主党占多数的 SEC， CFTC，Blackrock 等资产管理巨头，Coinbase 等行业重要游说力量之间的利益博弈，Coinbase 被普遍认为被选择为大多数资产管理公司的托管方有利于其收入增长，但实际托管费用（一般范围在 0.05%-0.25% 之间）和新增的国际 perpetual 交易收入以及现货的新增规模交易收入相比来说并不显著。但是 Coinbase 仍然是作为现货 BTC ETF 通过后的行业最大受益方之一，并且在 FTX 崩溃后成为美国加密行业的主要政府游说力量。</p><p>贝莱德已经推出了与加密货币相关的股票基金，即 iShares Blockchain and Tech ETF (IBLC)。然而，尽管该基金已经推出一年多，但其资产规模仅为不到 1000 万美元。贝莱德也有足够的动因推动现货 BTC ETF 通过。</p><p>并且贝莱德、富达和景顺等一众传统资管巨头入场在政府监管方面发挥独特的作用, 贝莱德作为全球最大的资产管理公司，目前管理着约 9 万亿美元的资产。Blackrock 一直与美国政府和美联储保持密切联系。美国投资者急切地期盼能够合法持有比特币等加密资产，以对抗法币的通胀风险，贝莱德等机构已经充分认识到这一点，利用其政治影响力向 SEC 施压。</p><p>2024 大选政治博弈上，加密货币以及人工智能成为 2024 年选举周期热点问题。</p><p>民主党，拜登、白宫和总统任命的现行监管机构（SEC、FDIC、Fed）似乎在很大程度上反对加密货币。但是，民主党内的许多年轻国会议员都支持加密货币，他们的许多选民也是如此。因此也有可能有转机出现。</p><p>共和党总统候选人更有可能支持加密创新。共和党领导者 Ron DeSantis 已经表示他将禁止 CBDC 并支持与比特币和加密技术相关的创新。作为州长，DeSantis 使佛罗里达州成为美国对加密货币最友好的地区之一。</p><p>特朗普过去曾发表过对比特币的负面言论，但他去年也推出了一个 NFT 项目。并且其主要支持州佛罗里达州和德克萨斯州等在很大程度上支持加密行业。</p><p>最大的不确定性来自于民主党的 SEC 领导人 Gary Gensler。Gensler 认为，除了比特币之外，Coinbase 上大多数代币交易都是非法的。SEC 在 Gary Gensler 主席的领导下对加密采取了严厉的立场。Coinbase 正在对其核心业务实践进行 SEC 诉讼。币安面临着一场类似的诉讼，并正在法庭上进行辩护。最坏的情况下，监管打击可能会消减 Coinbase 超过三分之一的收入，据贝伦贝格资本市场分析师马克·帕尔默说。「在短期内改变 SEC 大多数委员的立场几乎没有希望」。</p><p>Coinbase 和其他公司希望的不是等待法院的裁决，而是希望国会能够将加密从证券规则中剥离出来。Coinbase 等公司的高管一直在推动限制 SEC 对代币的监管权力并为「稳定币」（如 Coinbase 持有股份的 USDC 等数字美元代币）建立规则的法案。</p><p>加密公司还在试图进行防御 – —游说反对那些要求他们遵循反洗钱要求的法案，高管表示这在基于区块链资产和交易的去中心化世界中是昂贵或不可能遵守的。然而，随着每一次利用令牌部分筹资的勒索软件攻击或恐怖袭击，他们的任务变得更加艰巨。在袭击以色列之前和之后，与哈马斯有关的组织都向其发出了加密捐款的请求。</p><p>有一些法案正在朝着目标迈进。例如，众议院金融服务委员会已经通过了得到 Coinbase 支持的关于加密市场结构和稳定币的法案，为全院投票铺平了道路。但尚未有迹象表明参议院民主党人会提出这项法案，或者乔·拜登总统是否会签署一项加密法案。</p><p>由于今年的开支法案可能是国会的主要优先事项，而国会将在 2024 年进入选举模式，有争议的加密法案可能在一段时间内难以取得进展。</p><p>「FTX 的崩溃是一次挫折，但国会中的一些人认识到加密是不可避免的」，区块链协会首席执行官克里斯汀·史密斯说。眼下该行业可能不得不满足于比特币交易所交易基金，而其游说大军则继续为明年将其推向终点线的法案努力。</p><p>根据 Grayscale 最近的一项研究，52% 的美国人（包括 59% 的民主党人和 51% 的共和党人）同意加密货币是金融的未来这一说法；44% 的受访者表示他们希望在未来投资加密资产。</p><p>对于 SEC 来说，反对的最重要原因和与加密货币矛盾依旧在于 BTC 内生的操控性无法被从根本解决。但是，我们很快能够得到结果，即 SEC 是否会迫于各方博弈力量的压力通过 BTC 现货 ETF。</p><h3>Spot BTC ETF&amp;BTC price impact 敏感性分析</h3><p>尽管美国尚未推出直接与现货比特币相关的 ETF，投资者已经通过现有的产品结构参与了比特币市场。这些产品的管理资产总额已达到超过 300 亿美元，其中约 95% 均投资于与现货比特币相关的产品。</p><p>在美国现货 BTC ETF 出现前，BTC 的投资方式和产品结构包括信托（例如灰度比特币信托 GBTC）、BTC 期货 ETF、美国以外地区已经推出的现货 ETF（如在欧洲和加拿大）以及其他配置了 BTC 的私募基金等。仅 GBTC 的 AUM 就达到 234 亿美金，最大的 BTC 期货 ETF BITO AUM 13.7 亿美金，加拿大最大的现货 BTC ETF BTCC AUM 为 3.2 亿美金。其他私募的 BTC 配置情况并不透明，实际总量可能远大于 300 亿美元。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/981e678c33e69c054cdb43724f0e99cb." alt="LD Capital：决定性时刻将临，一文梳理 BTC 现货 ETF 关键信息" referrerpolicy="no-referrer">现货 ETF 与现有的替代</p><p>投资产品结构相比，比信托 / 封闭式基金（CEF）的跟踪误差更低（BITO、BTF 和 XBTF 的回报每年落后于比特币现货价格 7%-10%），比私募基金的流动性更好，以及潜在管理费成本更低的优势（相比 GBTC），例如 Ark 在其申请文件中将费率定为 0.9%。</p><p>潜在的资金流入：</p><h4><strong>存量需求</strong></h4><p>可以预见的是，在 GBTC 费用结构没有进行更好的改变前，大量 GBTC 的 AUM 会有流出的情况, 不过这部分会被新的 ETF 需求补偿。假设目前 58440bln 的财富管理 AUM 中的 1% 流入 BTC，其中第一年流入 5%，那么会带来 58440*1%*5%=290 亿美金的存量财管资金流入。假设第一天有 10% 的资金进入。可以带来 29 亿买压（10%*290 亿美金），这些资金流入结合 BTC 拉升的压力位, 10 月 13 日的 BTC 市值 5570 亿美元（BTC price=26500），从 10 月 13 日开始 price in, BTC 的价格考虑现货 ETF 带来的资金流入而不考虑其他因素的目标价格为 53000 美元（主要考虑因素为拉升的压力位，资金流入因子对价格变化的影响由于市场交易量的动态变化较难预测）。但由于市场情绪的复杂性，很有可能出现拉升后下砸的情况。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/12c0e9c6a89b521cb69c755c6a1b7087." alt="LD Capital：决定性时刻将临，一文梳理 BTC 现货 ETF 关键信息" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>类比黄金 ETF 209 billion 的 AUM，BTC 的总市值是黄金的 1/10，所以假设 BTC spot etf AUM 可以达到 Gold ETF 209million AUM 的 10%，即 20.9billion, 那么假设第 1 年 1/10*20.9bln 资金流入 ( 黄金 ETF 通过后的第一年大约留存 1/10 的总 AUM，AUM 逐渐积累，第二年的 AUM 为第一年的 1.2 倍，在第 6–7 年经历了最大的流入，随后 AUM 开始减少。剩余的买压会在几年内兑现）, 即第一年会带来 21 亿美元的净流入。</p><p>因此如果类比 SPDR Gold( 由美国 State Street Global Advisors 发行的一款 ETF, 是最大最流行的一支），我们看到，SPDR 的 AUM 为 57billion, 假设 BTC spot etf AUM 可以达到 SPDR 57billion AUM 的 10%-100%，即 5.7billion-57billion（假设第 1 年 1/10*5.4billion=540mln-5.4billion 的资金流入，黄金 ETF 通过后的第一年大约留存 1/10 的总 AUM，AUM 逐渐积累，第二年的 AUM 为第一年的 1.2 倍，在第 6–7 年经历了最大的流入，随后 AUM 开始减少。剩余的买压会在几年内兑现），利用黄金 SPDR 推演出的 BTC 第一年 5.4–54 亿美元资金流入是很保守的估计。</p><p>通过非常保守的类别黄金和使用 58440bln 的财富管理 AUM 中的 1% 流入 BTC 的方法进行估计，预计 BTC 现货 ETF 通过后第一年流入资金在为 54 亿 -290 亿美元左右。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/cc71c47e413cd4246f4a3c40d7ec8390." alt="LD Capital：决定性时刻将临，一文梳理 BTC 现货 ETF 关键信息" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>新增需求</strong></h4><p>如果考虑来自零售端的新增 adoption，美国的 BTC 持有比例在 2019–2023 年分别为 5%，7%，8%，15%，16%，在所有国家中排名第 21 位。现货 BTC ETF 的通过有很大可能将这一比例继续拉高。假设这一比例增加到 20%，增加 1320w 零售客户，以 average household income 120k 美金计算，假设人均持有 1000 美金的 BTC，即产生 130 亿美元的新增需求。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/342aad5760fa0129c253d69c26f2fc99." alt="LD Capital：决定性时刻将临，一文梳理 BTC 现货 ETF 关键信息" referrerpolicy="no-referrer"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/645ace75fb2d3e4f79cd3bf8828290a5." alt="LD Capital：决定性时刻将临，一文梳理 BTC 现货 ETF 关键信息" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>结论</h3><p>随着越来越多的投资者开始欣赏比特币作为一种价值储存资产或数字黄金的好处，结合 ETF 推出的确定性越来越高，减半临近以及美联储停止加息的综合影响，将大概率将 BTC 的价格在明年上半年推至 53000 美元的位置。</p><p>而以太坊现货 ETF 通过结合 BTC 现货 ETF 的 240 天申请流程，以及以太坊相比 BTC 存在证券定性争议，大概率会远晚于 BTC 现货 ETF 通过，因此或许 Gensler 被更加密友好的领导人代替时以太坊才会迎来属于它的 ETF 行情。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 09:22:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/uiy986oy.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/uiy986oy.html</link>
            <author>
                <![CDATA[LD Capital Research]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Kraken</category>
            <category>SEC</category>
            <category>币安</category>
            <category>BTC</category>
            <category>ETF</category>
            <category>ETH</category>
            <category>稳定币</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[如果比特币现货 ETF 获批，将给加密市场带来什么？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>比特币现货 ETF 以比特币现货为基础资产，是传统资本市场投资者持有比特币的一种合规投资工具。现货 ETF 能否在美获批，是市场最为关注的焦点。</blockquote><h3>摘要</h3><table width="100%" cellspacing="0" cellpadding="0"><tbody><tr><td valign="top" height="22"><p><strong>比特币现货 ETF 以比特币现货为基础资产，是传统资本市场投资者持有比特币的一种合规投资工具。现货 ETF 能否在美获批，是市场最为关注的焦点。</strong>比特币 ETF 允许投资者获得比特币和相关资产的敞口，而无需进行研究、购买或存储实际的加密货币（或衍生资产），在合规性、费用、流动性和管理成本等方面非常适合更广大的资本市场和投资者。因此，市场一直期待美国 SEC 尽快批准比特币现货 ETF。</p><p><strong>剧烈的价格波动是 SEC 审慎的原因之一，最近一批现货 ETF 申请最终期限在明年 3 月。</strong>过去，美国资本市场提交的比特币现货 ETF 多次被 SEC 拒绝，理由主要是比特币市场投资者保护不足。10 月 16 日，行业媒体 Cointelegraph 在 X（原 Twitter）上发布假消息导致比特币价格短期剧烈波动，致使价值近 1 亿美元的加密货币头寸在不到一个小时内就被清算。类似这种情况在加密货币市场并非罕见，因此 SEC 的担忧也并非全无道理。美国 SEC 已相继推迟对 WisdomTree、Invesco Galaxy、Valkyrie、富达、VanEck、Bitwise 和贝莱德的比特币现货 ETF 申请做出决议，目前主要的 11 个比特币现货 ETF 申请的最新审核时间将集中至 10 月中旬，最终期限在 2024 年 3 月。可以说，比特币现货 ETF 在美国市场的申请进入了高峰期，而比特币减半预计在 2024 年 4 月底初左右，因此，这次现货 EFT 是否获批成为行业最为关注的焦点。</p><p><strong>参考黄金 ETF 推出对金价的推动，比特币现货 ETF 值得期待。</strong>黄金 ETF 的推出对金价产生积极推动，这对比特币现货 ETF 有着积极的启示。需要注意的是，世界对黄金的认可并非由现货 ETF 而产生，而若比特币现货 ETF 获批，则意味着庞大的传统财富世界对比特币、甚至 Web3.0 世界的认可，将进一步加速两者的融合。这是一个从 0 到 1 的过程，边际变化远超是黄金 ETF 获批。当然，另一层面不同的是，比特币总数固定在 2100 万枚，而黄金仍然有不断的新增产出。比特币现货 ETF 在美获批，有望带来增量资金。Galaxy Digital 测算得到的结论是：比特币在现货 ETF 获批的第一年内预计上涨 74%（以 2023 年 9 月 30 日比特币价格 26920 美元为起点）；在较长时间内，投资比特币产品的潜在资金规模为 1250 亿美元至 4500 亿美元之间。</p><p><strong>信息面、基本面和资金面有望在明年「共振」。</strong>纵观比特币诞生以来的三轮牛熊转换行情，比特币减半都是在上行行情启动的起点区域，这是信息层面的「经验利好」，而每一轮行情都以一轮行业创新应用作为基本面支撑，当然，增量资金的注入是上行行情启动的基础。就目前的情况看：信息面：预计 2024 年 4 月底迎来第四次减半；基本面：RWA/意图等创新驱动新的行业应用诞生，正在蓄积新的应用创新；资金面：若比特币现货 ETF 获批，将带来极大的增量资金。</p></td></tr></tbody></table><h3>1．核心观点</h3><p>比特币现货 ETF 以比特币现货为基础资产，是传统资本市场投资者持有比特币的一种合规投资工具。过去十年比特币现货 ETF 在美国市场屡遭否决，但随着加密货币市场的成长以及传统资本市场对加密资产的认可度提升。虽然其他国家市场已有比特币现货 ETF、美国市场已有一些比特币期货 ETF 产品，但现货 ETF 能否在美获批，依旧是市场最为关注的焦点。</p><p>纵观比特币诞生以来的三轮牛熊转换行情，比特币减半都是在上行行情启动的起点区域，这是信息层面的「经验利好」，而每一轮行情都有行业创新应用作为基本面支撑，当然，增量资金的注入是上行行情启动的基础。就目前的情况看，信息面上预计 2024 年 4 月底迎来第四次减半；基本面方面 RWA/意图等创新驱动新的行业应用诞生，正在蓄积新的应用创新；资金面方面，若比特币现货 ETF 获批，将带来极大的增量资金。</p><h3>2. 比特币现货 ETF 申请进入高峰期</h3><h4><strong>2.1. 比特币现货 ETF 为何重要</strong></h4><p><strong>比特币现货 ETF 以比特币现货为基础资产，是传统资本市场投资者持有比特币的一种合规投资工具。</strong>比特币现货 ETF 是以比特币为底层资产的交易所交易基金、是一种指数型基金。比特币 ETF 允许投资者获得比特币和相关资产的敞口，而无需进行研究、购买或存储实际的加密货币（或衍生资产），在合规性、费用、流动性和管理成本等方面非常适合更广大的资本市场和投资者。</p><p>相较而言，比特币期货 ETF 底层资产是比特币期货合约，比特币期货 ETF 和现货 ETF 的核心区别在于基础资产。从价格波动角度来看，现货 ETF 和期货 ETF 非常相似，都旨在精确追踪 BTC 价格，帮助投资者获得 BTC 敞口；通常期货 ETF 费用较高，因为它们还涉及期货合约操作，更为复杂。因此，市场一直期待美国 SEC 尽快批准比特币现货 ETF。</p><p>根据 coinglass 数据显示，截至 11 月 5 日，主流的 20 个加密货币交易所钱包比特币余额为 183.5 万枚、40 家上市公司共持有比特币约 20.8 万枚；而根据 Galaxy Digital 的测算，截至 9 月 30 日，比特币投资产品（还包括 ETP 和封闭式基金）持有的比特币总计 84.2 万枚——若按照 11 月 5 日 Coinbase（COIN）交易平台比特币 3.52 万美元价格计算，这些比特币总价值约为 296 亿美元。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/d5cd823fe3a72c3e95764e3604926886.png" alt="如果比特币现货 ETF 获批，将给加密市场带来什么？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>现存的比特币投资产品存在着高额费用、低流动性和跟踪误差等问题，更为关键的是，这些产品对持有更雄厚资金的传统投资者群体来说，还存在着合规性和便利性方面的问题，何况亲自管理比特币还涉及钱包/私钥管理、自主托管和税务申报等行政负担等问题。因此，比特币现货 ETF 将是更为理想的投资工具。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/9b5bd0f1e6429177b12d6480b1c798d3.png" alt="如果比特币现货 ETF 获批，将给加密市场带来什么？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>2.2. 比特币 ETF 申请的坎坷之路</strong></h4><p>BTC 现货 ETF 最早可以追溯到 2013 年 Winklevoss 双胞胎兄弟（Cameron and Tyler）试图推出 BTC 现货 ETF，在多年中申请了数次，但都未获成功，至今该计划仍在搁浅中。而彼时，即 2013 年比特币达到第一次牛市的顶峰，价格 1163 美元，截至今年 11 月 5 日，比特币价格已超过 3.5 万美元。不断上涨的价格带来的吸引力，是资本市场对比特币现货 ETF 关注的最直接因素。因此后续有很多机构尝试推出比特币现货 ETF。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/a762074052617ec0a8682d27f37d9504.png" alt="如果比特币现货 ETF 获批，将给加密市场带来什么？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>过去，美国资本市场提交的比特币现货 ETF 多次被 SEC 拒绝，理由主要是比特币市场投资者保护不足。当地时间 10 月 16 日，行业媒体 Cointelegraph 在 X（原 Twitter）上发布消息称贝莱德申请的比特币现货 ETF 产品 iShares 获得 SEC 批准，此消息刺激下，比特币从 27900 美元飙升至 30000 美元，随后在证实是假消息后调整后回落至 27900 美元左右，致使价值近 1 亿美元的加密货币头寸在不到一个小时内就被清算。类似这种情况在加密货币市场并非罕见，因此 SEC 的担忧也并非全无道理。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/df9253590491f7c80ea257d0f3e8feca.png" alt="如果比特币现货 ETF 获批，将给加密市场带来什么？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>美国证券交易委员会（SEC）已相继推迟对 WisdomTree、Invesco Galaxy、Valkyrie、富达、VanEck、Bitwise 和贝莱德的比特币现货 ETF 申请做出决议，目前主要的 11 个比特币现货 ETF 申请的最新审核时间将集中至 10 月中旬，最终期限在 2024 年 3 月。可以说，比特币现货 ETF 在美国市场的申请进入了高峰期，而比特币减半预计在 2024 年 4 月底，因此，这次现货 EFT 是否获批成为行业最为关注的焦点。与十年前相比，这一批比特币现货 ETF 申请机构已出现贝莱德等传统主流金融投资机构，也就是说，传统金融机构入局比特币现货 ETF 已经成为趋势，若获批，则进入加密货币投资的资金有望以传统金融资本为主，这是与过去不同之处。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/99d4b3d1137afc5ab9a97b72e55932ea.png" alt="如果比特币现货 ETF 获批，将给加密市场带来什么？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>2.3.灰度胜诉 SEC 事件为市场带来信心</strong></h4><p>在比特币现货 ETF 批准之前，灰度（Grayscale）的比特币等加密货币信托是传统金融市场投资加密货币资产的替代产品。截至 11 月 4 日，灰度已推出包括 BTC、ETH、加密货币大盘指数等多种加密货币信托。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/ff32964c4119a304a4ff859219e090b7.png" alt="如果比特币现货 ETF 获批，将给加密市场带来什么？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>类似 GTBC 这些产品，投资者可以直接在二级市场购买、交易 GTBC 股票，但作为封闭基金，目前没有明确的赎回规则。在较长的一段时间内，GTBC 一直保持负溢价，为解决流动性问题，灰度试图将 GBTC 转为 ETF。2022 年 6 月 29 日，SEC 拒绝了灰度关于将其比特币信托（GTBC，Grayscale Bitcoin Trust）转为 ETF 的申请，而后经灰度申诉，2023 年 10 月 23 日华盛顿特区巡回上诉法院做出了最终裁决，命令 SEC 取消拒绝灰度比特币现货 ETF 申请的决定，认为 SEC 拒绝灰度试图将其价值约 170 亿美元的 Grayscale 比特币信托基金 (GBTC) 转换为现货 ETF 的决定是「武断且反复无常」的。这意味着 SEC 必须重新受理灰度将 GBTC 转换为现货 ETF 的申请，当然，其结果仍然有拒绝的可能，但 SEC 必须给出新的有说服力的理由。为了显示 ETF 对灰度的重要性，灰度特地在其官网开辟一个诉讼页面板块，将其与 SEC 的诉讼以时间线的形式展示，这也反映出灰度对比特币现货 ETF 的执着和决心。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/e102619478e121cb82b41b3ee1e54a8a.png" alt="如果比特币现货 ETF 获批，将给加密市场带来什么？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>虽然灰度赢得诉讼虽然不意味 GBTC 将马上自由转换为 ETF，但市场认为比特币现货 ETF 越来越近了，此次胜诉为市场注入了很大的信心。受此系列消息影响，截至 11 月 4 日，灰度比特币信托负溢价率持续收窄至 12.77%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/7d270d1cd45c6157380594bb242e354a.png" alt="如果比特币现货 ETF 获批，将给加密市场带来什么？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>灰度的胜诉表明，推出比特币现货 ETF 在法律层面并没有「硬伤」，这为市场带来了很大的信心，因此比特币现货 ETF 申请进入高峰期，市场对此期待情绪也呈现出相当的热度。</p><h3>3. 现存的比特币 ETF 市场是怎样的</h3><h4><strong>3.1．比特币现货 ETF 情况</strong></h4><p>虽然在美国市场比特币现货 ETF 申请并不顺利，但实际上有几个其他国家资本市场已经先于美国批准了比特币现货 ETF，其中排名居前的比特币现货 ETF 包括：</p><ul><li>Purpose Bitcoin ETF（BTCC) 于 2021 年 2 月推出，该 ETF 在多伦多证券交易所（TSX）交易，一直非常受欢迎；</li><li>3 iQ CoinShares Bitcoin ETF（BTCQ）是另一只在 TSX 交易的比特币现货 ETF；</li><li>QBTC 11 by QR Asset Management（QBTC 11）是拉丁美洲首只比特币 ETF，于 2021 年 6 月在巴西证券交易所（BVMF）推出。截至 2023 年 11 月 4 日，QBTC 11 ETF 持有 727 枚比特币。</li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/30029c39ec627c53cbdbb5c8ed773a74.png" alt="如果比特币现货 ETF 获批，将给加密市场带来什么？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>这些比特币 ETF 可以很好地跟随比特币现货价格表现，从而持有 ETF 可以获得比特币敞口，这些 ETF 成功显示了强劲的投资者需求。按照 11 月 5 日 Coinbase（COIN）交易平台比特币 3.52 万美元价格计算，比特币约七千多亿美元的市值，相比较下 ETF 的规模无疑还有很大上升空间。尽管比特币 ETF 已经在加拿大、巴西和欧洲等国家或地区可以进行交易，但美国市场的现货比特币 ETF 仍面临监管障碍，同时也是是市场最期待的产品。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/0f54939b129fd9ff6530a07802cb463f.png" alt="如果比特币现货 ETF 获批，将给加密市场带来什么？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>3.2．比特币期货 ETF 已然先行</strong></h4><p>随着比特币带领加密货币市场的壮大，加密资产逐步进入传统金融投资机构的视野。2017 年 12 月 18 日，作为全球最大期货交易所之一的芝加哥商业交易所（CME）推出比特币期货合约，而就在 8 天之前（2017 年 12 月 10 日），芝加哥期权交易所（CBOE）上线的比特币期货合约成为全球首个（传统金融市场）比特币期货合约。</p><p>虽然目前还没有在美国上市的比特币现货 ETF，但已经有一些在美上市的比特币期货 ETF。截至 11 月 4 日，BITO、XBTF、BTF、BITS 和 DEFI 这 5 个主要比特币期货 ETF 管理的总资产已经达到了 11.9 亿美元。其中，由 ProShares 在 2021 年 10 月正式发行的 BITO 是统计范围内规模最大的期货 ETF，总资产达到了 10.8 亿美元。其次，由 VanEck 和 Valkyrie 发行的 XBTF 和 BTF 的总规模分别为 5866 万美元和 3194 万美元。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/fcd34697c76aaf72c3226b047c328365.png" alt="如果比特币现货 ETF 获批，将给加密市场带来什么？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>这些比特币期货 ETF 追踪的标的通常以芝加哥商品交易所（Chicago Mercantile Exchange，CME）的比特币期货合约为主。其中，规模最大的 BITO 是唯一一个全部配置 CME 期货合约的期货 ETF，并实行「滚动」期货合约的策略。除此之外，其他期货 ETF 在配置 CME 期货合约的基础上，还配置了一定比例的其他资产，比如 XBTF 和 BTF 配置了美国国债，BITS 配置了其他机构发行的区块链 ETF 等。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/100557b2bee2ff2ee90f099d87123790.png" alt="如果比特币现货 ETF 获批，将给加密市场带来什么？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>在美国还未批准比特币现货 ETF 之前，期货 ETF 部分满足了一些投资机构对比特币相关资产的投资需求，但 11.9 亿美元规模较之于比特币近七千亿美元的市值来说，很显然远远不够满足市场的需求。因此现货 ETF 才如此受市场关注。</strong></p><h3>4. 比特币现货 ETF 将带来什么</h3><p>U.S. Global Investors 在归纳黄金 ETF 推出的经验后，认为在 2004 年推出黄金现货 ETF 后，随着流动性和程序化交易增加，黄金价格上涨 420%，黄金的经验说明现货 ETF 确实很重要，这对比特币现货 ETF 推出后的市场影响提供一种经验参考和启示；因此认为比特币现货 ETF 的推出也将打开相关板块上涨的空间。</p><p><strong>需要注意的是，世界对黄金的认可并非由现货 ETF 而产生，而若比特币现货 ETF 获批，则意味着庞大的传统财富世界对比特币、甚至 Web3.0 世界的认可，将进一步加速两者的融合。这是一个从 0 到 1 的过程，边际变化远超是黄金 ETF 获批。当然，另一层面不同的是，比特币总数固定在 2100 万枚，而黄金仍然有不断的新增产出。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/400735eaa62a04a7c47d491bc9f61d68.png" alt="如果比特币现货 ETF 获批，将给加密市场带来什么？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>比特币现货 ETF 在美获批，有望带来一定的增量资金。截至 2023 年 10 月，美国财富管理市场由经纪商（27.1 万亿美元）、银行（11.9 万亿美元）和注册投资顾问（9.3 万亿美元）共计管理的资产总额达到了 48.3 万亿美元。GalaxyDigital 据此测算，得到的结论是：</p><ul><li>比特币在现货 ETF 获批的第一年内预计上涨 74%（以 2023 年 9 月 30 日比特币价格 26920 美元为起点）；</li><li>在较长时间内，投资比特币产品的潜在资金规模为 1250 亿美元至 4500 亿美元之间。</li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/7b7b5a87eb47381b54ba59d0074e9850.png" alt="如果比特币现货 ETF 获批，将给加密市场带来什么？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/4c07cda3f3e93b3b125242b50e488d6e.png" alt="如果比特币现货 ETF 获批，将给加密市场带来什么？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>纵观比特币诞生以来的三轮牛熊转换行情，比特币减半都是在行情转向上行的起点区域，这是信息层面的「经验利好」，而每一轮行情都以一轮行业创新应用（分别是比特币竞品涌现、以太坊智能合约驱动的行业应用初步探索、DeFi/元宇宙等创新应用带来的创新）作为基本面支撑，当然，增量资金的注入是上行行情启动的基础。就目前的情况看：</p><ul><li>信息面：预计 2024 年 4 月底迎来第四次减半；</li><li>基本面：RWA/意图等创新驱动新的行业应用诞生，正在蓄积新的应用创新；</li><li>资金面：若比特币现货 ETF 获批，将带来极大的增量资金</li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/44035cda7a4290d4a8f222983b4a250e.png" alt="如果比特币现货 ETF 获批，将给加密市场带来什么？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/38c6ec5f7404427b6ce8c1ebc489f050.png" alt="如果比特币现货 ETF 获批，将给加密市场带来什么？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>因此，我们认为，站在三方驱动模型角度来看，比特币现货 ETF 若获批，将有望为市场带来积极因素。</p><p>随着 SEC 给出最终审批期限的临近，市场更关注这次审批的结果，以及审批的具体意见。根据 Fox Business 记者报道称，SEC 在与 ETF 申请方的会议时对于现货比特币的 ETF 批准提出了新的条件，包括需要 ETF 使用现金创建等。这意味着比特币现货 ETF 在美国资本市场的不断推进，这是加密货币市场眼前最关注的议题。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 08:28:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/50td6j34.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/50td6j34.html</link>
            <author>
                <![CDATA[吉时通信]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>SEC</category>
            <category>BTC</category>
            <category>ETF</category>
            <category>RWA</category>
            <category>ETH</category>
            <category>比特币</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[LD Capital 解读 xPET: GameFi+SocialFi 明星是否值得参与？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>xPET 是一款基于拓展程序嵌入推特的宠物养成游戏，宠物可以进行推特陪伴，Farm，冒险,PVE 等活动最终产生代币收益，通过代币消耗升级宠物可以扩大相关收益。</blockquote><h3 id="d6dc"><strong>一、基本面分析</strong></h3><h4 id="72f4"><strong>1、基本情况</strong></h4><p id="4373" data-selectable-paragraph="">xPET 是一款基于拓展程序嵌入推特的宠物养成游戏，宠物可以进行推特陪伴，Farm，冒险,PVE 等活动最终产生代币收益，通过代币消耗升级宠物可以扩大相关收益。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/K5U60TE8w4.png" alt="LD Capital 解读 xPET: GameFi+SocialFi 明星是否值得参与？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>来源：xPET 官网</pre><p data-selectable-paragraph="">xPET 游戏采用双代币模型，分别为 XPET 与 BPET，两代币自添加流动性以来，一个月内最高涨幅分别超过 30 倍与 10 倍,接棒了 23 年最后的炒作热情。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/Ok5liJJ3hk.png" alt="LD Capital 解读 xPET: GameFi+SocialFi 明星是否值得参与？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/PnwOI2kOXc.png" alt="LD Capital 解读 xPET: GameFi+SocialFi 明星是否值得参与？" referrerpolicy="no-referrer"></p><figure><figcaption data-selectable-paragraph="">来源：Dexscreener-XPET</figcaption></figure><h4 id="3235"><strong>2、核心机制-Farm</strong></h4><p id="feb8" data-selectable-paragraph="">在拥有自己的宠物后，该项目的核心机制便是利用宠物进行 farm。所有 7 级的宠物会自动参与农场进行 farm 产出 berry（宠物的级别越高，berry 生成的速度越快），当宠物到达 10 级可以开启工厂，工厂会将 berry 转化为 BPET（工厂等级越高，berry-BPET 的转化速度越快），农场中的 BPET 每 10 分钟即可到钱包中领取。领取后若收回之前投入的全部 BPET 且宠物处在一个新的级别，则一个周期结束。</p><p id="bcaf" data-selectable-paragraph="">如果继续使用新领取的 BPET 来进一步升级宠物，将启动一个新的循环，农场的上述重复循环就像飞轮一样运作。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/d54DF02I29.png" alt="LD Capital 解读 xPET: GameFi+SocialFi 明星是否值得参与？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>来源：xPET 官方</pre><p id="8565" data-selectable-paragraph="">由于宠物的级别与 berry 产出正相关，工厂等级正相关于 berry-BPET 的效率，用户会为了获得更高的农场收益来进行宠物和工厂的升级。</p><h4 id="67e5"><strong>3、新玩法上线-PVE</strong></h4><p id="36ca" data-selectable-paragraph="">当宠物到达 10 级及以上可以参与冒险，冒险分为三个级别</p><p id="324b" data-selectable-paragraph="">冒险一级：10–29 级宠物有资格参加</p><p id="bf16" data-selectable-paragraph="">冒险二级：30 级以上宠物有资格参加</p><p id="6e40" data-selectable-paragraph="">冒险三级：仅在特殊活动期间开放。（可能对于所有人开放，也可能仅限于符合特定标准的人，具体取决于每个活动）</p><p id="6232" data-selectable-paragraph="">冒险的奖励为 BPET,食物与概率掉落的 xEGG 碎片（碎片可以组合创建 1–5 星的 NFT）。BPET 的奖励金额来自于前一天在游戏商店购买、宠物升级和工厂升级产生的总收入的 10%。这 10% 的 BPET 会根据每个层的玩家比例平均分配到冒险层中。</p><p id="0f90" data-selectable-paragraph="">由于，宠物的等级越高，在冒险中获得的奖励 BPET 就越多，也会促进玩家进行宠物升级来获取除农场之外的额外奖励。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/HsbXAjgnw9.png" alt="LD Capital 解读 xPET: GameFi+SocialFi 明星是否值得参与？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>来源：xPET</pre><h4 id="fa65"><strong>4、其他机制</strong></h4><p id="1ca8" data-selectable-paragraph="">围绕主线机制还有一些其他的组件来丰富游戏的玩法，代币的获取与消耗，比如可以通过推特评论「xpet」获得食物来维持宠物健康值；通过邀请码推荐机制可以获得更多的 berry，市场可以直接购买更高级别和不同形象的宠物等。</p><h3 id="2130"><strong>二、代币经济学</strong></h3><p id="562b" data-selectable-paragraph="">该游戏采取了双代币机制，在游戏发布之初两个代币可以共同消耗来进行游戏内的升级，当前游戏内升级只能使用 BPET,XPET 的具体用途尚不明确。整个代币经济学的设计还在早期阶段，2.0 版本正在更新当中，后续会有变化和调整（包括游戏中产出参数等设定也可能会变化）。</p><h4 id="9261"><strong>1、BPET-游戏代币</strong></h4><p id="9fb1" data-selectable-paragraph="">根据观察 BPET 应该是根据游戏内用户的产出数据进行无限增发方式，BPET 的消耗会分为四部分，10% 给到冒险奖励；1% 项目团队；5% 奖励 XPET 质押；84% 销毁。根据用户的每日产出和消耗 BPET 会动态走向通胀或是通缩。</p><p id="de33" data-selectable-paragraph="">BPET 代币的获取可以在 DEX 进行购买或等待游戏内 Farm 产出。</p><h4 id="5085"><strong>2、XPET-实用代币</strong></h4><p id="5310" data-selectable-paragraph="">XPET 的总供应量为 3 亿，归属上 40% 生态基金；15% 营销；30% 社区；5% 流动性；5% 团队；5% 预留。未来定位在社交用途上，现在还缺乏详细的用例披露。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/2TvJHpSBHR.png" alt="LD Capital 解读 xPET: GameFi+SocialFi 明星是否值得参与？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>来源：xPET 官方</pre><p id="9a7c" data-selectable-paragraph="">XPET 代币的获取可以在 DEX 购买，BPET 转换，或质押 ETH 获得对应价值 90% 的 XPET（按照市价）。注意质押获取 XPET 的方式可能随着 XPET 价格的上涨而面临清算（这也可能构成项目方拉盘的动力）</p><p id="7b3c" data-selectable-paragraph="">XPET 代币消耗后，5% 分配给项目方，50% 用于营销，45% 用于兑付 BPET-XPET 的转换。</p><h4 id="04ab"><strong>3、抑制代币抛售</strong></h4><p id="6c2a" data-selectable-paragraph="">xPET 的游戏设计中隐藏着一些暗线，加入了很多控制代币抛售的机制来帮助项目方稳定币价，给更新设计留出时间，比如：</p><p id="4d0b" data-selectable-paragraph="">（1）BPET — XPET 转换需要等待期：每个用户一次只能执行 100 个 BPET 的兑换订单。需要等前一个提款订单完成后，再开启下一个转换订单。每个下达转换订单的用户都被视为在队列中。队列越大，接收 BPET 代币所需的天数就越长。</p><p id="d936" data-selectable-paragraph="">（2）BPET 可以持续被 Farm 获取，但相对于产出升级等行为消耗的量是很高的，如果单纯靠产出进行宠物升级需要等待较长的时间，并在升级后很难有多余的代币进行出售。</p><p id="f9cc" data-selectable-paragraph="">（3）7 级宠物才能贡献蓝莓，10 级工厂才能转换 BPET，新玩家要先投入，然后在一个等待期里进行回本积累。</p><p id="aad5" data-selectable-paragraph="">（4）PVE 的机制引入，增添了获得 BPET 的获取途径，但是领取 BPET 会降低宠物的 3 个等级，使得未来 PVE 的收益降低，也会抑制大家快速去卖币。</p><p id="b8b3" data-selectable-paragraph=""><strong>三、收益模式</strong></p><p id="d560" data-selectable-paragraph=""><strong>游戏挖矿收益与代币投机收益</strong></p><p id="c6fc" data-selectable-paragraph="">游戏内的主要收益方式当前是靠 Farm 获取，但因为游戏代币 BPET 价格是波动的，如果在价格较高的时候购入 BPET 给宠物和工厂进行升级，而后续 BPET 的价格走低，则换算成 U 本位时回本周期将会被拉长。反之，在价格相对较低的情况下进行升级，积累产出至代币价格较高时卖出则会缩短回本周期或放大利润。</p><p id="6472" data-selectable-paragraph="">而代币投机重要的就是低买高卖，参考优秀的 Farmer 来把握价格短期低估和高估的时机来获取利润。由于有限供应和代币互换转换期的影响，通胀 XPET 的价格要溢价 BPET 不少。</p><p id="7392" data-selectable-paragraph="">由于按照当前币价升级宠物需要付出不少金额的 BPET，想要通过挖矿收益最好要把握时机，附上一张升级消耗和 berry 产出的表格：</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/2ie03fPj5j.png" alt="LD Capital 解读 xPET: GameFi+SocialFi 明星是否值得参与？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>来源：《开始 xpet 养宠物之旅教程》</pre><h3 id="6038"><strong>四、潜在风险</strong></h3><h4 id="b07d"><strong>1、经济模型风险</strong></h4><p id="2d72" data-selectable-paragraph="">币价的上涨会提升项目的热度和早期参与者的收益，但同样会提高后进入者的门槛，当 BPET 的价格为 1 美金时，购入 BPET 升级至 7 级需要消耗价值 285 美金的 BPET。拥有 10 级宠物和 5 级工厂则需要 685 美金的 BPET，相信对于大部分散户不是一个很低的价格。</p><p id="8d66" data-selectable-paragraph="">如何在代币价格上涨构建增长预期和持续破圈获取新用户之间取得平衡而使得经济模型不崩盘是最考验项目方智慧的事情，当前还未看到有很好的解决方案推出。但一个健康的模式应该是项目方维持一个逐步震荡上行的币价，使得新进入的用户有增长的预期和造富效应，愿意在进入时进行消耗来期待未来的收益。</p><p id="3c8e" data-selectable-paragraph="">项目方规划的冒险中代币收益的模型我暂时认为也适用于整体的代币经济学。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/id9jfcZ6D3.png" alt="LD Capital 解读 xPET: GameFi+SocialFi 明星是否值得参与？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>来源：xPET 官方</pre><h4 id="5fe0"><strong>2、中心化风险</strong></h4><p id="fdfe" data-selectable-paragraph="">根据第三方区块链安全机构 Beosin 在 12 月的审计，xPET 项目存在中心化的特点，进而存在潜在风险。比如：xPET 的主要合约是一个 ERC1967 可升级合约，主合约负责处理 ETH 和 xPET 的借贷逻辑。然而，由于主合约是一个可升级合约，而且项目未公开此可升级合约中的逻辑合约，因此无法检测逻辑合约中潜在的逻辑错误或风险；xPET 代币合约继承了 ERC20 和 AccessControl 合约，该合约将部署者指定为管理员角色，形成一个中心化的控制点。攻击部署者的账户会带来重大风险，在代币可访问性上，该合约集中了代币流动，因为所有代币都被铸造到合约自身。这种设计使得代币流动变得中心化。</p><p id="3d9a" data-selectable-paragraph="">但中心化在区块链的众多项目中也是一个常见问题，最终是否出问题在于项目方的技术实力和格局。各位用户 DYOR。</p><h4 id="5d91"><strong>3、竞争风险</strong></h4><p id="a7b7" data-selectable-paragraph="">在 xPET 火爆后，近日出现了很多仿盘，诸如 XSaiyan、Bitpet、zPET、xKingdom 等，其中 xSAIYAN 热度相对较高，其背景是基于龙珠 Z 的世界观，代币同时部署为 BRC20 和 ERC20.</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/sQ1vmlAz9D.png" alt="LD Capital 解读 xPET: GameFi+SocialFi 明星是否值得参与？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3 id="e521"><strong>五、数据与路线图</strong></h3><h4 id="ca07"><strong>1、当前数据表现</strong></h4><p id="e7b2" data-selectable-paragraph="">当前游戏的正式运行不过 1 个月的时间，，用户总数仅为 1.5w 人，相对于其基于数以亿记用户的 X 平台和简单的玩法，通过营销持续破圈来捕获 X 的用户是一件不难的事情。整体的交易量走势，ETH 价值变化等数据都没有处在稳定增长的阶段，而是跟随价格拉升出现显著涌入。从实际功能和运营数据上还处在一个早期的阶段，但该项目综合情况良好和市场的潜在增量巨大，认为未来发展具备不小的想象空间。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2024/01/02/images/3oGT80wRK1.png" alt="LD Capital 解读 xPET: GameFi+SocialFi 明星是否值得参与？" width="800" height="351" referrerpolicy="no-referrer"></p><figure><figcaption data-selectable-paragraph="">来源：Dune</figcaption></figure><h4 id="2460"><strong>2、路线图规划</strong></h4><p id="9352" data-selectable-paragraph="">xPet 公布了 3 个月的路线图，主要可以分成三个部分：</p><p id="4885" data-selectable-paragraph=""><strong>（1）PVE（已上线）</strong></p><p id="8507" data-selectable-paragraph="">冒险 (PvE)-第 1 周 (2023 年 12 月 21 日-12 月 28 日) :</p><p id="01bd" data-selectable-paragraph="">启动冒险 (玩家与环境》功能。</p><p id="20a4" data-selectable-paragraph="">允许用户让他们的宠物参与激动人心的冒险</p><p id="4eb6" data-selectable-paragraph=""><strong>（2）PvP （开发中）</strong></p><p id="7ba9" data-selectable-paragraph="">PvP Beta 版本 (私人)-第 2–3 周 (2023 年 12 月 29 日-2024 年 1 月 11 日) :</p><p id="5546" data-selectable-paragraph="">开发并发布玩家对玩家 (PvP) 功能的测试版；内部团队对私人测试的访问权限有限，以识别和解决潜在问题</p><p id="2002" data-selectable-paragraph="">PvP Ver1 (公开) -第 4 周 (2024 年 1 月 12 日-1 月 18 日) :</p><p id="37ee" data-selectable-paragraph="">发布 PvP 功能的第一个公开版本；允许用户参与具有增强功能的 PvP 战斗。</p><p id="303b" data-selectable-paragraph="">PvP Ver2 (完成) -第 5–6 周 (2024 年 1 月 19 日-2 月 1 日)</p><p id="502c" data-selectable-paragraph="">根据用户反馈和测试最终确定并完成 PvP 功能；引入额外的元素和改进来增强 PvP 体验。</p><p id="beec" data-selectable-paragraph=""><strong>（3）多链与 socialFi</strong></p><p id="44ce" data-selectable-paragraph="">多链-第 7–9 周第 7–9 周 (2024 年 2 月 2 日-2 月 22 日) :</p><p id="00fc" data-selectable-paragraph="">开始实施多链支持；探索并集成与多个区块链网络的兼容性，以增强灵活性。</p><p id="f106" data-selectable-paragraph="">更多社交 Fi 功能-第 10 至 12 周 (2024 年 2 月 23 日至 3 月 14 日) :</p><p id="c473" data-selectable-paragraph="">引入额外的社会金融 (Social Fi) 功能；增强平台的社交和互动方面，以提供更具吸引力的体验</p><h3 id="e0da"><strong>六、结论</strong></h3><p id="b54e" data-selectable-paragraph="">1、理性参与 xPET 需要把握代币波动的节奏参与，低位投入，高位卖出，稳定收益。</p><p id="4eb5" data-selectable-paragraph="">2、xPET 如何解决经济模型问题使其代币上涨而不崩盘依然是最大挑战，仿盘在没有能力解决该问题会是价格跟随。</p><p id="f286" data-selectable-paragraph="">3、xPET 等项目均处于早期阶段，但市场印证了该赛道潜力巨大，值得关注。</p><p role="separator">&nbsp;</p><figure><p tabindex="0" role="button">&nbsp;</p></figure>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 07:27:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/5pcacpw33r05.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/5pcacpw33r05.html</link>
            <author>
                <![CDATA[LD Capital Research]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>xPET</category>
            <category>稳定币</category>
            <category>教程</category>
            <category>借贷</category>
            <category>安全</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2023 年度 TOP 盘点：公链币领涨 INJ 居首，Lido 锁仓额占鳌头]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>PAData 综合分析了交易数据和链上数据，对代币价格、公链、DeFi、NFT、DApp 几个板块进行了盘点，有哪些 TOP 项目值得关注？</blockquote><p>作者：Carol，PANews</p><p>2023 年加密市场在经历了长时间的震荡调整后于年末迎来了大涨，随着行情的起起伏伏，这一年市场中的热门敍事也在不断变化，不同细分领域都面临着新的发展。公链受到铭文热潮的影响再次引发关注；DeFi 市场平稳发展，锁仓量在 500 亿美元上下浮动；NFT 市值缩水 31%，多个蓝筹项目成交价腰斩；Friend.tech 带动 SocialFi 成一时风尚……在这些细分市场中，有哪些 TOP 项目值得关注？PAData 综合分析了交易数据和链上数据，对代币价格、公链、DeFi、NFT、DApp 几个板块进行了盘点：</p><ul><li>二级交易市场：</li></ul><ol><li>在市值前 100 的主流代币中，币价涨幅 Top 30 的代币平均涨幅达到 512.75%。其中，INJ 涨幅最高，超过了 2994%，KAS 和 RNDR 的涨幅超过 1000%。BTC 涨幅 153% 居第 28 位。</li><li>币价涨幅 Top 30 的代币的市值排名多数在市值排名 30-50。涨幅 Top 30 中有 10 个属于 Layer1 概念，4 个属于 Layer2 概念，6 个属于 DeFi 概念。</li></ol><ul><li>公链：</li></ul><ol><li>日均活跃地址数最多的是 Tron、BNB Chain 和 Bitcoin；日均交易次数最多的是 Solana[预估]、Tron 和 Avalanche[预估]。年活跃地址增幅最高的是 Avalanche，其次是 Solana；年交易次数增幅最高的是 NEAR，其次是 Bitcoin 和 Avalanche。</li></ol><ul><li>DeFi：</li></ul><ol><li>TVL Top 30 的协议中，Lido 的 TVL 约为 205.2 亿美元居首。其次是 Maker、AAVE 和 JustLend。</li><li>TVL 涨幅较高的协议包括 Spark、Blast、EigenLayer、Jito、Marginfi、Marinade Finance、Benqi、Rocket Pool、Lido、Morpho 和 Synthetix。Solana 和 Avalanche 也在头部项目中占据了一席之地。</li></ol><ul><li>NFT：</li></ul><ol><li>NFT 交易总额 Top 30 中，最高的 BAYC 超过了 17 亿美元，其次的 MAYC 超过了 12 亿美元，Azuki 超过了 9 亿额美元。</li><li>NFT 成交价涨幅 Top 30 的项目中，Opepen Edition、OnChainShiba、Checks 的涨幅都在 5000% 以上，其他还有 20 个项目涨幅超过 100%。</li><li>NFT 成交价跌幅 Top 30 的项目中出现多个知名蓝筹项目，比如，Doodles 的跌幅超过 74%、Beanz 超过 70%、cool cats 超过 64%、MAYC 超过 63%、BAYC 超过 61%、Azuki 超过 52%、Otherdeed 超过 50%。</li></ol><ul><li>游戏和社交 DApp：</li></ul><ol><li>高活跃度的游戏和社交应用有两个共同特征，一是缺乏持续性，几乎有所项目都只能在较短的一段时间保持较高的活跃度；二是爆发性，绝大多数项目都是在年末完成了爆发式的冷启动，因此年活跃地址增幅和年交易次数增幅都特别高。</li></ol><h3>01、公链概念代币领涨，INJ、KAS 和 RNDR 涨幅前三</h3><p>2023 年，在市值前 100 的主流代币中，涨幅 Top 30 的代币平均涨幅达到 512.75%。其中，INJ 涨幅最高，超过了 2994%，KAS 和 RNDR 的涨幅也超过 1000%，分别约为 1993% 和 1037%。其他涨幅超过平均水平的代币还包括 MSOL、SOL、WEMIX、CFX、FET 和 STX。BTC 的涨幅为 153% 居第 28 位。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/baa0f6508b9602c2127f408f8bd7ff9f.jpeg" alt="2023 年度 TOP 盘点：公链币领涨 INJ 居首，Lido 锁仓额占鳌头" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>从市值排名来看，这些涨幅最高的代币多数是分布在市值排名 30-50 的腰部资产，其次主要分布在市值排名 50 以后的尾部资产。市值排名前 10 的资产中，只有 BTC、SOL 和 AVAX 这 3 种代币的涨幅较高。</p><p>从代币所属的类别（以 CoinGecko 的分类为基础，并进行了小幅人工校正）来看，涨幅 Top 30 的代币中有 10 个都属于 Layer1 概念，还有 4 个属于 Layer2 概念，两者合计几乎占据了最高涨幅代币的半壁江山。此外，虽然 DeFi 领域今年不温不火，但仍然有 6 个进入了涨幅 Top 30。其他超过 1 种代币的类别还有 AI 和平台币（Exchange Token）。</p><p>最近一年涨幅越高的代币通常日间币价变化也较大，Top 30 种涨幅最高的 INJ 的日均日间振幅达到了 1.15%，Top 30 种涨幅最低的 OKB 的日均日间振幅只有 0.36%。但总体而言，这些代币在最近一年内的上涨趋势都是比较明确的，日均日间振幅的均值只有 0.58%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/0f74a0721dd7fc12ca58e96d86319a8d.jpeg" alt="2023 年度 TOP 盘点：公链币领涨 INJ 居首，Lido 锁仓额占鳌头" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>除了 BTC 的日均交易量能达到 189.5 亿美元以外，其他多数涨幅 Top 30 代币的日均交易量都不超过 1 亿美元。涨幅接近 3000% 的 KAS 日均交易量只有 1700 万美元，涨幅接近 700% 以上的的 MSOL 和 WEMIX 的日均交易量都不到 1000 万美元。总的来说，这些代币的交易规模并不大。</p><h3>02、Avalanche 和 Solana 年活跃地址增幅明显，Ethereum 年交易手续费仍然最高</h3><p>综合交易活跃度和市场声量，PAData 选择了 Polygon、BNBchain、Ethereum、Avalanche、Fanton、Bitcoin、Solana、NEAR、Cardano、Tron 这 10 条公链作为该领域的分析样本。由于各条链官方浏览器提供的数据维度不完全一致，以下分析只能基于有限的对比。</p><p>从用户角度看，最活跃的公链是 Tron，其次是 BNB Chain 和 Bitcoin，日均活跃地址数分别达到了 181.1 万个、116.5 万个和 94.9 万个，远远高于 Ethereum 和 Polygon 的 40 多万个。</p><p>Solana 在年末（12 月 26 日）的日活跃地址数为 80.37 万个，而年初只有 41.83 万个，粗略估计全年日均活跃地址数大约在 60 万个，可能介于 Bitcoin 和 Ethereum 之间。另一条年末备受关注的公链是 Avalanche（含所有子网），其年末的日活跃地址数为 15.50 万个，而年初只有 4.57 万个，粗略估计全年日均活跃地址数可能还低于 Polygon 不少。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/1d0988fe389a1466dc2e570967a6861e.jpeg" alt="2023 年度 TOP 盘点：公链币领涨 INJ 居首，Lido 锁仓额占鳌头" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>从交易次数来看，日均交易次数最高的是 Tron，超过了 654 万次。但 Solana 年末的交易次数（非投票）已经超过了 2432 万次，年初也有 1939 万次，按这个水平预估，Solana 可能是交易最活跃的一条公链。其次，Avalanche 的预估日均交易次数也较高，超过了 472 万次，BNB Chain 和 Polygon 的日均交易次数都在 300 万次以上。</p><p>从交易手续费来看，Ethereum 依然是全年产生手续费最高的公链，达到了 23.68 亿美元，其次是 Bitcoin，全年手续费达到了 7.34 亿美元。BNB Chain 的手续费也超过了 1.7 亿美元。</p><p>从增幅来看，Avalanche 的日活跃地址增幅最高，超过了 239%，其次是 Solana，超过了 92%。其他增幅比较明显的还有 BNB Chain 和 Polygon，而 Bitcoin 和 Ethereum 的日活跃地址数量则保持基本平稳。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/ea43d53560cb3060a1bc38ec457d0e02.jpeg" alt="2023 年度 TOP 盘点：公链币领涨 INJ 居首，Lido 锁仓额占鳌头" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>日交易次数增幅最高的则是 NEAR，超过了 1144%。其次，Bitcoin 和 Avalanche 的日交易次数增幅也超过了 100%，这或都受到年末铭文热潮的影响。另外，Ethereum 今年的日交易次数增长了 48% 以上，Solana 的日交易次数增长了 25% 以上。总体而言，大多数公链的日交易次数都呈现增长趋势。</p><h3>03、Lido 的 TVL 超 205 亿美元居首，7 个新协议的 TVL 闯入 Top 30</h3><p>DeFi 在 2023 年的发展不温不火，TVL（锁仓量）从年初的 380 亿美元上涨至年末（12 月 28 日）的 545 亿美元，年内涨幅约为 43%，现在基本回到了 2022 年 6 月中的水平，同时也与 DeFi Summer 开始前的 2021 年 3 月下旬的水平相当。</p><p>目前 TVL Top 30 的协议中，Lido 的 TVL 约为 205.2 亿美元，一骑绝尘，遥遥领先。其次，Maker、AAVE 和 JustLend 的 TVL 在 64 亿美元至 84 亿美元之间，紧随其后。另外，Uniswap、Rocket Pool、Summer.fi 等 14 个协议的 TVL 都超过了 10 亿美元。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/9de84da44fcf19d345835b6000e3c89d.jpeg" alt="2023 年度 TOP 盘点：公链币领涨 INJ 居首，Lido 锁仓额占鳌头" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在 TVL Top 30 的协议中，有 7 个新协议（带*的协议）完成了从 0 到 1 的冷启动，包括热度较高的 Blast、EigenLayer、Spark 等。除去这些新协议以外，Top 30 的协议中 TVL 涨幅最高的 Jito，达到了 19710%，但实际上该协议上线于 2022 年 11 月底，今年 TVL 的积累相当于新项目冷启动，所以增幅较高。其他涨幅较高的还有 Marinade Finance、Benqi、Rocket Pool、Lido、Morpho 和 Synthetix，涨幅分别超过了 1802%、662%、378%、249%、222% 和 221%。</p><p>值得注意的是 TVL 涨幅较高的 Jito 和 Marinade Finance 都部署在 Solana 上，而 Benqi 则部署在 Avalanche 上。尽管目前这些 TVL Top 30 的协议多数都部署在 Ethereum 上，但 Solana 和 Avalanche 今年也在头部项目中占据了一席之地，且发展迅速。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/51dfa5fe53cdbe0097d86694a7b76b08.jpeg" alt="2023 年度 TOP 盘点：公链币领涨 INJ 居首，Lido 锁仓额占鳌头" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>从类别来看，TVL Top 30 种有 9 个项目属于 Lending（借贷），有 6 个属于流动性质押（Liquid Staking），还有 4 个属于 Dexes。这三个类型是主流的 DeFi 类别，其他类别中，今年值得关注的是 Derivatives（衍生品）和 RWA，尽管这两个类别只有一两个协议的 TVL 进入了 Top 30，但市场对这两个类别的协议有着较高的期待。</p><p>从营收（Revenue）来看，在 TVL Top 30 的协议中，Maker 的年营收最高，达到了 1.03 亿美元，其次是 Lido 和 PancakeSwap，都超过了 5000 万美元。另外，GMX、Synthetix 和 AAVE 的营收也都超过了 1500 万美元。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/5966bc1add4417c8722d52d8f9030861.jpeg" alt="2023 年度 TOP 盘点：公链币领涨 INJ 居首，Lido 锁仓额占鳌头" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>04、NFT 市值缩水但交易总额增长 28%，BAYC 等多个大蓝筹成交价跌幅超 50%</h3><p>2023 年 NFT 市场遇冷，根据 NFTSCAN 的数据，Ethereum、Solana、Polygon 和 BNB Chain 四条链上的 NFT 的总市值从 234 亿美元缩水至 161 亿美元，跌幅约为 31.08%。</p><p>但数据显示 NFT 市场的交易活动更活跃了。NFT 的交易量增长了 27.95%，地址数量增长了 76.16%，NFT 项目总数大幅大幅增长了 196.76%。今年更多 NFT 项目上线了，更多人持有 NFT 了。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/a6d03126eb1c24c5eac2ae01984bbe18.jpeg" alt="2023 年度 TOP 盘点：公链币领涨 INJ 居首，Lido 锁仓额占鳌头" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在市值排名前 100 的 NFT 项目中，今年 BAYC 是交易总额 Top 30（按 12 月 26 日的代币价格折算美元价格）最高的 NFT 项目，达到了 17.03 亿美元。其次是 MAYC，达到了 12.58 亿美元。其他项目的交易总额均不过 10 亿美元大关。</p><p>交易总额比较高的还有 Azuki 和 Wrapped Cryptopunks，分别为 9.29 亿美元和 7.57 亿美元。其他还有 14 个项目的交易总额超过 1 亿美元，包括 Otherdeed、Doodles、CloneX、Moonbirds 等。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/7a9eba2ba5398778b9e6241a158abfd2.jpeg" alt="2023 年度 TOP 盘点：公链币领涨 INJ 居首，Lido 锁仓额占鳌头" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在 NFT 市值缩水的大背景下，仍然有一些项目涨势惊人。在实际成交价格涨幅 Top 30 中，Ethereum 上的 Opepen Edition、OnChainShiba、Checks 的涨幅最高，分别在 6969%、6035% 和 5363% 左右。其次，Solana 上的 Crypto Duck Punkz 也上涨较多，实际成交价涨幅超过了 2144%。</p><p>其他涨幅 Top 30 的项目中还有 19 个项目的涨幅超过 100%，包括 XEN Torrent、Mad Lads、ElectricSheep 等。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/c2672b6c69eb266ed90ac98352318657.jpeg" alt="2023 年度 TOP 盘点：公链币领涨 INJ 居首，Lido 锁仓额占鳌头" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>实际成交价跌幅 Top 30 中，HV-MTL 跌幅最高，超过了 92%。其他跌幅超过 80% 的还有 Live Like A Cat、MakersPlace、Art Blocks、Moonbirds、BoredApeKennelClub。</p><p>不少知名蓝筹项目的价格在今年腰斩还不止，其中 CloneX 的跌幅超过 78%、Doodles 的跌幅超过 74%、Beanz 的跌幅超过 70%、cool cats 的跌幅超过 64%、MAYC 的跌幅超过 63%、BAYC 的跌幅超过 61%、Azuki 的跌幅超过 52%、Otherdeed 的跌幅超过 50%。</p><h3>05、多个游戏和社交类新应用表现活跃，Polygon、Ethereum 和 BNB Chain 上出现多个活跃应用</h3><p>除了 DeFi 和 NFT 以外，2023 年游戏和社交领域的 DApp 也备受关注。根据 DappRadar 的数据进行预估（年预估活跃地址数=最近 30 天日均活跃地址*365），结果显示，游戏类预估年活跃地址数 Top 10 的项目包括 motoDEX、PlayEmber、Sweat Economy、PipeFlare、Trickshot Blitz、Gamifly、Farmers World、5TARS、Pixels 和 Solitaire Blitz。社交类预估活跃地址数 Top 10 的项目包括 Dmail Network、Galxe、Hooked、CARV、QuestN、Arkana、Near Social、Friend.tech、RabbitHole 和 SingSing。</p><p>总体而言，游戏类项目的活跃地址地址数远远高于社交类项目。Top 10 游戏类项目的平均年预估活跃地址数为 983 万个，而 Top 10 社交类项目的平均年预估活跃地址数仅为 216 个。</p><p>在实际统计中，这些项目的活跃地址的变化趋势有一个明显的共同特征，即缺乏持续性。几乎有所项目都只在年内一段时间保持较高的活跃度，而后立即降低。并且大多数 DApp 的活跃度与整个市场的活跃度变化一直，因此，年末可能是这些项目较为活跃的时期，当假设年末日均活跃地址数的高活跃只能在全年内维持 3 个月的话，那么年预估活跃地址数将大幅降低，此时 Top 10 游戏类项目的平均年预估活跃地址数为 242 万个，而 Top 10 社交类项目的平均年预估活跃地址数仅为 53 个。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/ce95cdb6b580a7cb1cdbb70acd8adc1c.jpeg" alt="2023 年度 TOP 盘点：公链币领涨 INJ 居首，Lido 锁仓额占鳌头" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>除了缺乏持续性以外，这些 DApp 还有一个特征，即爆发性。在游戏和社交年预估活跃地址 Top 10 的项目中，绝大多数项目都是在今年末完成了爆发式的冷启动，因此年活跃地址增幅和年交易次数增幅都特别高。比如，游戏中的 motoDEX，年活跃地址增幅能达到 2134650%，交易次数增幅能达到 1413614%；社交中的 Dmail Network，年活跃地址增幅能达到 22094%，交易次数增幅能达到 23222%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/3b0723629d4292badb75d752cda609f4.jpeg" alt="2023 年度 TOP 盘点：公链币领涨 INJ 居首，Lido 锁仓额占鳌头" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>除此之外，新项目上线并完成冷启动，也是造成年活跃地址增幅和年交易次数增幅都特别高的原因之一。比如，游戏中的 Gamifly 和 5TARS；社交中的 Arkana 和 RabbitHole。</p><p>值得关注的是 Friend.tech，与其他大多数新项目的活跃度走势不同，Friend.tech 在 8 月份上线后立刻迎来了活跃度高峰，10 月 15 日活跃地址的峰值达到了 7.37 万个，但此后活跃地址数和交易次数双双下跌，全年走势呈下降趋势。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/2/images/c197cdd0252041811e489220b6fbefeb.jpeg" alt="2023 年度 TOP 盘点：公链币领涨 INJ 居首，Lido 锁仓额占鳌头" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>从高活跃度的游戏和社交项目布局的公链来看，游戏类项目的跨链布局更普遍，跨链的数量比游戏类项目更多。此外，Polygon、Ethereum、BNB Chain、NEAR 和 Base 上出现了较多的活跃项目。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 07:15:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/rm0i7dvl.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/rm0i7dvl.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Carol]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>SocialFi</category>
            <category>PA 原创</category>
            <category>NFT</category>
            <category>DEX</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>BTC</category>
            <category>公链</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2024 年金融变革 RWA 的 7 大展望]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>稳定币、代币化国债、去中心化私人信贷、实物支持的 NFTs、气候和再生金融 DeFi，这些只是未来一年将重塑资本市场的部分趋势。</blockquote><p><strong>撰文：Sanjay，Roofstock onChain 副总裁</strong></p><p><strong>编译：秦晋，碳链价值</strong></p><p>在不断变化的金融格局中，过去两年给我们带来了一系列独特的挑战。其中最主要的是美国的通货膨胀 --2022 年 6 月达到惊人的 9.1%，这促使美联储实施了一系列激进的加息措施（目前仍在继续）。</p><p>与此同时，加密货币行业也经历了自己的风暴，Terra/Luna、Celsius、Voyager 和 FTX 等大型项目以及 Silvergate、Signature 和硅谷银行（Silicon Valley Bank）等银行纷纷倒下。</p><p>在这场动荡中，区块链建设者们继续奋力前行，现实世界资产（RWA）领域成为创新和弹性的灯塔。从本质上来说，真实世界资产代币化的核心是在区块链上创建一种投资工具，这种工具与房地产或汽车等有形资产或其他任何可能以实物形式存在的东西相关联。一旦所有权被记录在区块链上，资产就可以交易、分割或安全持有。</p><p><strong>进入 2024 年，以下七大 RWA 展望将重塑金融格局：</strong></p><h3><strong>1. 稳定币：可编程货币的基石</strong></h3><p>随着联邦监管的迫近，稳定币 -- 可编程货币的缩影 -- 正处于变革性增长的边缘，从根本上改变了我们对货币的看法。在美国，有两家发行商在这一领域占据主导地位 --Circle（作为多链解决方案发行 USDC）和 Paxos（提供 Paypal 的 PYUSD 等标记解决方案，如）。在全球范围内，稳定币的市值约为 1250 亿美元，并形成为价值互联网提供动力的基础架构层。稳定币具有稳定性和灵活性，将彻底改变全球支付、汇款、电子商务、贸易金融等领域。</p><h3><strong>2. 代币化国债：传统金融与去中心化金融的桥梁</strong></h3><p>代币化国债体现了传统金融和去中心化金融的真正融合。随着无风险短期国债收益率从 2022 年初的接近于零上升到 2023 年 10 月的约 5.4%，富兰克林邓普顿、Ondo、Backed、Maple、Open Eden 和 Superstate 等公司率先将短期美国国债和银行存款代币化。根据数据代币和分析平台 RWA.xyz 的数据，这一新资产类别目前拥有 7 亿美元的市值。代币化国债正在打破壁垒，为投资和金融包容性提供新的途径。</p><h3><strong>3. 私人信贷：通过 DeFi 为中小企业赋能</strong></h3><p>美国私人信贷市场价值 1 万亿美元，全球私人信贷市场价值 1.7 万亿美元，但长期以来，中小型企业一直未能进入这一市场。Centrifuge、Goldfinch、Credit、Maple、Huma 等 DeFi 借贷协议正在改变游戏规则，打开了从公共市场、银行系统和传统私人信贷发放机构获得债务资本的闸门。</p><p>私人信贷发起人。RWA.xyz 专注于特定行业或地域，目前估计该市场约有 5.5 亿美元的活跃贷款，未来几个月仍将保持增长势头。</p><h3><strong>4.NFT：彻底变革藏品融资模式</strong></h3><p>全球每年的艺术品销售额超过 650 亿美元（仅美国就有 300 亿美元），不难看出艺术品中蕴藏着巨大商机。但是，传统艺术品和收藏品市场缺乏流动性，而且费用高昂（拍卖行通常会对小件商品加收 15-20% 费用）。据估计，全球收藏品市场（钱币、邮票、书籍、漫画、艺术品、玩具等）的规模约为 4000 亿美元，同样缺乏流动性。像 eBay 这样的市场平台和一些较小的定制市场迎合了这一行业的需求，而借贷方式一般仅限于利率较高的典当行。</p><p>幸运的是，4K 和 arcade.xyz 等去中心化协议正在改变这一模式。通过将实物收藏品带入区块链，针对 Supreme T-Shirts 和漫画书等资产的借贷已成为现实。这些举措使借贷民主化，让全世界的收藏者都能获得借贷。</p><h3><strong>5. 消费品牌 NFT：提升客户参与度</strong></h3><p>包括耐克（Nike）、阿迪达斯（Adidas）、路易威登（Louis Vuitton）和可口可乐（Coca-Cola）等在内的领先消费品牌都在拥抱 NFT。从 Polygon 上的星巴克到传言中亚马逊的私有区块链的努力，大品牌正在利用区块链来增强数字足迹、客户参与和娱乐体验。无论是在公共区块链（Polygon 上的星巴克）还是私人区块链（围绕亚马逊传闻）上，通过融入游戏和元宇宙元素，这些品牌正在塑造消费者互动的未来。</p><h3><strong>6. 气候和再生金融领域 DeFi</strong></h3><p>在环境、社会和治理（ESG）问题日益受到关注情况下，区块链技术正在推动价值 20 亿美元且不断增长的碳市场发生积极变化。Flowcarbon 等公司正在利用区块链的潜力来提高这一重要市场的透明度，要实现《巴黎协定》的目标，到 2030 年这一市场必须实现 15 倍增长。区块链在碳生命周期每个阶段的准确性和透明度对于促进可持续发展的未来不可或缺。</p><h3><strong>7. 代币化存款和批发银行结算：彻底改变跨境交易</strong></h3><p>区块链技术正在重塑银行处理代币化存款和批发结算的方式。虽然在美国，中央银行数字货币（CBDC）可能不是一个急需解决的问题，特别是如果私人发行商可以在联邦或州一级受到监管，但一些银行正在对代币化存款和银行内部或银行间批发结算进行区块链技术试验。花旗银行和摩根大通银行等行业巨头的试点证明了即时跨境交易的潜力。未来几个月，这一领域将继续扩大，从而提高全球金融的效率。</p><p>这些 RWA 趋势预示着一个新的金融时代的到来，为长期存在的挑战提供了解决方案。虽然它们的市值现在看起来可能不大，但其变革潜力是不可估量的。稳定币、代币化国库、去中心化私人信贷、实物支持的无形资产、消费者品牌无形资产、气候和再生金融领域的 DeFi 以及代币化存款 / 批发银行结算不仅仅是趋势，它们还是一个更加包容、高效和可持续的金融未来的基石。在 2024 年，这些创新无疑将引领潮流，为企业和个人带来无与伦比的机遇。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 06:34:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/cdp3h8wa.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/cdp3h8wa.html</link>
            <author>
                <![CDATA[碳链价值]]>
            </author>
            <category>代币化</category>
            <category>深度</category>
            <category>加密货币</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>RWA</category>
            <category>稳定币</category>
            <category>治理</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
    </channel>
</rss>
