<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[PANews - 精选]]>
        </title>
        <link>https://panewslab.com/zh/profundity/index.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/panewslab" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[PANews - 精选 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Thu, 05 Oct 2023 10:11:58 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[BC 科技暴跌 90% 后股价 2 月翻番，借加密交易所 OSL 逆风翻盘还是借牌炒作？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>作为香港证监会授牌的 2 家合规虚拟资产交易所之一，OSL 正推动 BC 科技股价持续上涨，自 8 月初以来，其已涨超 150%，而在近期轰动香港的 JPEX 案中，BC 科技股价也并为受到任何负面影响。</blockquote><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/5/images/2a427a65fa7b0d5906f02961c00a260a.jpeg" alt="BC 科技暴跌 90% 后股价 2 月翻番，借加密交易所 OSL 逆风翻盘还是借牌炒作？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>作为香港证监会授牌的 2 家合规虚拟资产交易所之一，OSL 正推动 BC 科技股价持续上涨，自 8 月初以来，其已涨超 150%，而在近期轰动香港的 JPEX 案中，BC 科技股价也并为受到任何负面影响。</p><p>在此之前，BC 科技已经历两年的持续下跌，从广告及商业园区管理向数字资产和区块链业务的转型也一波三折，股价多次出现暴涨暴跌。</p><p>行业分析人士表示，OSL 的重心或不在业务本身，而是借虚拟资产牌照炒作股市。此前，有媒体报道 BC 科技正寻找 OSL 的买家。</p><h3>1、股价 2 月涨超 150%</h3><p>9 月 29 日，国庆节前的最后一个开盘日，BC 科技股价创下半年以来新高，报 3.77 港元。</p><p>8 月初以来，BC 科技股价持续上涨，累计涨幅达 151%。截至 10 月 4 日收盘，BC 科技股价稍有回落，报 3.48 港元。</p><p>BC 科技的股价大涨，得益于其旗下虚拟资产交易平台 OSL 近期取得的进展。</p><p>据 BC 科技发布的 2023 中期报告显示，数字资产及区块链平台业务上半年营收 1.05 亿港元，占集团收入的 83%，比去年同期的 563 万港元同比增长 1766.54%。</p><p>另外，OSL 获得香港证监会虚拟资产牌照升级，也是极大的利好因素。</p><p>8 月 3 日，OSL 发布公告称，已获香港证监会批准提升现有牌照，今天起会向零售投资者提供比特币及以太币等主流币的数字资产交易服务。这意味着，OSL 成为香港仅有的两家得到香港证监会授牌的合规虚拟资产交易所之一，相对于其他交易所而言将具有先发优势。</p><p>第二天（8 月 4 日），BC 科技股价涨 63.25%。</p><p>BC 科技 CFO 胡振邦对 Techub News 表示，香港散户投资者已可以在 OSL 平台上注册开户，并买卖包括比特币和以太币在内的数字资产。随着数字资产市场的发展以及数字资产相关指数纳入更多不同类型的币种，预计散户可以交易的数字资产会越来越多。</p><p>此后，BC 科技股价虽有回落，但随着 OSL 在 Web3.0 领域取得多项进展，其股价则出现持续的大幅上涨。</p><p>8 月 22 日，BC 科技发布中期业绩报告，营收 1.26 亿港元，同比增长 346%。其中，数字资产和区块链业务贡献了 1.05 亿港元，去年同期为 563.7 万港元，同比增长 1766.54%。</p><p>9 月 11 日，OSL 宣布与嘉实国际资产管理有限公司达成战略合作，将共同推动金融科技和证券行业创新融合，促进证券型代币产品转型升级。</p><p>9 月 21 日，OSL 与香港理工大学工商管理学院达成战略伙伴关系，成立 Web3.0 研究中心以推动人工智能及资产代币化创新。</p><p>近期，轰动香港的 JPEX 案也对 OSL 并未造成负面影响，该案对其股价影响有限，仅 19、20 日价格出现下跌，此后仍然继续上涨。</p><p>9 月 18 日以来，JPEX 案轰动香港。截至目前，香港警方已逮捕涉案人员 19 人，共接 2000 多名受害人报案，涉案金额超 15 亿元。据行业观察人士称，受 JPEX 案影响，香港投资者对虚拟资产投资变得更加谨慎。</p><p>胡振邦对 Techub News 表示，香港展现了对香港合规数字资产市场展的支持态度。JPEX 诈骗案被揭露后，市场普遍要求更严谨监管数字资产市场，包括取缔非法交易所、OTC 找换店等呼声是对经营合规交易所的 BC 科技业务发展的利好因素。JPEX 事件突显了香港必须堵塞法律灰色地带和落实执法以保障投资者，这点对于香港成为国际数字资产交易中心至关重要。</p><p>「我们相信政府和监管机构会研究怎样规管一些海外非合规平台在香港的运作，包括他们在港对营销活动，吸纳资金，支付代理等等。香港作为国际金融中心和法治社会，汲取今次教训后将继续吸引更多的数字资产交易平台和投资者。同时，我们也希望监管机构能够加强监管力度，打击非法和违规行为，保护投资者的权益。」胡振邦称。</p><h3>2、胜利的曙光 VS 借牌炒作</h3><p>目前，BC 科技的主营业务为香港及新加坡从事数字资产和区块链业务，以及内地的商业物业管理业务，从其公开信息可见，前者为其最主要的业务。</p><p>然而，在 2019 年前，BC 科技的主营业务为广告及商业园区管理服务。2019 年 4 月，BC 科技宣布转型，从此前的「品牌中国集团有限公司」更改为「BC 科技集团有限公司」，寻求将业务扩展至快速增长的数字资产及区块链技术相关业务。</p><p>从后来的股票走势来看，BC 科技的转型并不顺利。</p><p>2019 年更名时，BC 科技已处于困境，其股价从最高的 2018 年初的 25 港元跌至 6 港元左右，其后经过业务调整，再加上加密行业牛市的加持，BC 科技股票再次出现大涨，在 2021 年初达到 22.65 港元。</p><p>2021 年下半年后，BC 科技经历了长达两年的低迷期，其股价暴跌至最低 1.5 港元，较最高点跌去超过 90%。</p><p>从 BC 科技发布的公告可见，近两年来，BC 科技一直处于亏损状态，且净亏损持续扩大。</p><p>据 BC 科技 2022 年年报显示，2022 年实现营业收入 1.16 亿港元，同比下降 64%，归属母公司净亏损 5.41 亿港元，同比扩大 44.02%。2021 年、2020 年，BC 科技集团净亏损分别为 3.69 亿港元、2.91 亿港元。</p><p>为减少运营成本，去年 10 月，BC 科技关闭广告业务，以将更多资源投放于其 OSL 数字资产及区块链平台业务。</p><p>今年年初，据媒体报道，OSL 正在裁员，并将削减约三分之一的总成本。BC 科技首席执行官 Hugh Madden 表示，削减成本的决定是为了应对当前的市场状况，包括裁员。</p><p>不过，OSL 合规稳健的虚拟资产发展路径和近期的发展势头，让股民看到了 BC 科技翻盘的曙光。</p><p>9 月 22 日，OSL 对外宣布，成功完成对其托管和自动化交易服务（ATS）产品的服务组织控制报告（SOC）2 Type 2 稽核评估。该认证向机构、专业及散户投资者保证，OSL 会根据最严格及全球公认的控制框架之一对其核心系统进行独立审核。</p><p>胡振邦表示，这项认证彰显了 OSL 在数字资产安全和合规性方面的新标准，为机构、专业及零售投资者提供信心。</p><p>据胡振邦透露，OSL 一直为亚太区内机构投资者，包括基金、券商、高净值投资人、Web3.0 企业等提供专业数字资产服务。目前，全球最大券商之一盈透证券 Interactive Brokers 和香港券商胜利证券 Victory Securities 已经与 OSL 合作，可在 OSL 支持下直接向其客户提供虚拟资产交易服务。未来，OSL 将会与更多的金融机构合作伙伴合作，在香港推广数字资产业务。</p><p>然而，有行业分析人士表示，OSL 的重心或许并不在做业务本身，而是借香港 Web3.0 新政和虚拟资产牌照去炒作股市，其核心是股票市场。OSL 作为香港仅有的两家合规虚拟资产交易所，随时可能会被高价出售。</p><p>此前有媒体报道称，BC 科技集团旗下的 OSL 已决定退出，并于 2023 年春节后在市场上四处寻找买家收购，但至今都无人接盘。</p><p>对此，胡振邦表示，一直在找一些在业务上合作的合作伙伴。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 09:32:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/fqy70wor.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/fqy70wor.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Techub News]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>JPEX</category>
            <category>虚拟资产</category>
            <category>托管</category>
            <category>区块链</category>
            <category>法律</category>
            <category>交易所</category>
            <category>香港</category>
            <category>机构投资者</category>
            <category>金融科技</category>
            <category>Web3.0</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[灰度 9 月市场报告：比特币在全球市场动荡背景下仍表现强劲]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>PANews 10 月 5 日消息，根据灰度发布的 9 月市场报告指出，比特币在 2023 年 9 月的全球市场波动中表现出色，比特币在 9 月上涨 4.1%，而多数的传统资产遭受了重大损失，尤其是在美国债券殖利率上升的情境下，表现出比特币作为「价值存储」和「危机避风港」的特质。报告进一步表明，比特币的下一个价格催化剂可能来自比特币现货 ETF 的批准。特别是 SEC 必须在 10 月 13 日之前寻求针对灰度在法院最近做出的裁决中败诉的重审，如果 SEC 放弃上诉，它将重新考虑灰度 GBTC 转换为现货 ETF 的申请，以及其他相关的比特币现货 ETF 申请。</blockquote><p><span data-bn-type="text">PANews 10 月 5 日消息，根据灰度发布的 9 月市场报告指出，比特币在 2023 年 9 月的全球市场波动中表现出色，比特币在 9 月上涨 4.1%，而多数的传统资产遭受了重大损失，尤其是在美国债券殖利率上升的情境下，表现出比特币作为「价值存储」和「危机避风港」的特质。报告进一步表明，比特币的下一个价格催化剂可能来自比特币现货 ETF 的批准。特别是 SEC 必须在 10 月 13 日之前寻求针对灰度在法院最近做出的裁决中败诉的重审，如果 SEC 放弃上诉，它将重新考虑灰度 GBTC 转换为现货 ETF 的申请，以及其他相关的比特币现货 ETF 申请。</span></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/10/05/images/0oJA8tp354.png" alt="灰度 9 月市场报告：比特币在全球市场动荡背景下仍表现强劲" width="624" height="417" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span data-bn-type="text">尽管如此，灰度警告，更广泛的金融市场环境依然充满挑战。美联储紧缩政策和政府公债殖利率可能仍在寻找新平衡，美国经济的「软着陆」尚不确定。虽然比特币 9 月的交易量下降，但各种链上指标有所改善：融资地址、活跃地址和交易数量均有所增加。鉴于 8 月底现货比特币 ETF 取得的进展，链上活动的回升可能代表新投资者在监管机构可能批准之前的仓位。一旦宏观经济背景有所改善，其估值可能会开始恢复。这也暗示了其作为投资资产的潜在价值。</span></p><p><span data-bn-type="text"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/10/05/images/T9HA3GrtS8.png" alt="灰度 9 月市场报告：比特币在全球市场动荡背景下仍表现强劲" width="624" height="417" referrerpolicy="no-referrer"></span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 09:07:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/01ckgzbn.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/01ckgzbn.html</link>
            <author>
                <![CDATA[PA 一线]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Arthur Hayes：2026 年比特币价格或将达到 75 万至 100 万美元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>PANews 10 月 5 日消息，BitMEX 的前联合创始人 Arthur Hayes 对比特币做出了大胆的预测。他认为，受到减半的影响，2024 年底比特币的价值可能约为 7 万美元。而随着比特币 ETF 的通过，这一事件将开启比特币「真正的牛市」，到 2026 年，比特币可能会飙升至 75 万至 100 万美元。</blockquote><p>PANews 10 月 5 日消息，BitMEX 的前联合创始人 Arthur Hayes 对比特币做出了大胆的预测。他认为，受到减半的影响，2024 年底比特币的价值可能约为 7 万美元。而随着比特币 ETF 的通过，这一事件将开启比特币「真正的牛市」，到 2026 年，比特币可能会飙升至 75 万至 100 万美元。（coinpedia）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 08:57:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/y7518olh.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/y7518olh.html</link>
            <author>
                <![CDATA[PA 一线]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[LayerZero 集成 Google Cloud 后思考：跨链应依靠预言机还是 ZK？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>从行业发展的角度来看，这对于 LayerZero 和 Polyhedra 等 ZK 跨链协议以及整个行业都是一种双赢的路线。流动性割裂问题已经蔓延到跨链领域，如果 ZK 证明能够充当预言机，有望实现现在分散的流动性的大整合。</blockquote><p><strong>作者</strong><strong>|</strong><strong> Joey 吴说区块链</strong></p><p>LayerZero 和 Google Cloud 已宣布将 Google Cloud 集成为 LayerZero 上的新跨链预言机选项。在 LayerZero 的跨链实施中，预言机的角色是验证消息是否已经由源链处理了跨链消息请求。现在，在 LayerZero 上构建的应用程序可以从四个不同的预言机选项中进行选择，包括 Chainlink、Polyhedra 的 zkLightClient 以及由 Polygon 和 Sequoia 管理的预言机。</p><p>最新的变化是，Google Cloud 将替代 Polygon/Sequoia 管理的预言机，成为 LayerZero 跨链解决方案的应用程序的默认配置。这是自 2022 年 3 月以来 LayerZero 首次更改默认配置，因此对 LayerZero 而言是一次重大变革。此举也可能对 Solana 产生影响，考虑到 Google Cloud 仅在几个月前加入 Solana 生态系统，成为验证者和核心基础设施提供商。这也引发了有趣的思考，即区块链的跨链安全性最终可能需要依赖中心化的互联网巨头，这是一个值得深思的话题。</p><p>与此同时，ZK 跨链互操作协议 Polyhedra 最近刚刚完成与 BNB 二层网络 opBNB 的集成。该协议与 LayerZero 成为 BNB Chain 生态系统催化剂奖（BNB Chain Ecosystem Catalyst Awards）榜单上仅有的两个跨链桥协议。考虑到 Multichain 的失败，目前似乎只有两种主流跨链路线可供选择：预言机（Oracle）跨链和零知识证明（ZK）跨链。而 LayerZero 和 Polyhedra 分别代表了这两种路线的领先者。</p><p>LayerZero 本质上利用了轻节点技术原理，设计了超轻节点机制，通过中继器和预言机将中间的信任环节分成两部分，从而以更低的成本换取更高的安全性。</p><p>轻节点仅保存历史所有区块头，不存储区块内的具体交易信息。多个 Merkle Root 的区块头足以使用默克尔树验证交易是否真实存在于该区块中。通过在轻节点上运行验证，完全排除了公证人等外部角色的干扰，实现了更高度的去中心化，从而提高了安全性。然而，这也意味着跨链成本将分摊给跨链需求的用户，可能会变得较高。</p><p>超轻节点（Ultra-Light Node，ULN）相对于轻节点，执行与链上轻节点相同的验证，但不会按顺序保留所有块头，而是由分散的预言机根据需要流式传输。它的优点是不需要依赖轻节点来获取区块头数据流。然而，它的代价是缺乏历史顺序数据流，这意味着如果预言机和中继者同时作恶，就可能通过验证导致执行恶意信息，从而降低了一定程度的安全性，但降低了成本。</p><p>在这个过程中，中继器的作用是将跨链消息中的 Receipt 和 Merkle Proof 所需的路径信息传递给目标链上的智能合约以进行验证。Receipt 包含了交易执行结果、交易哈希和交易事件日志等信息。而 Oracle 在 LayerZero 跨链中扮演公证人的角色，它将源链上的跨链请求所在的 Blockhash 和 Block Receiptsroot 传递到目标链上。Blockhash 用于告知目标链上的智能合约哪个区块包含了用户的跨链请求，而 Block Receiptsroot 用于验证中继器传递的消息。因此，出于利益考虑，预言机必须极其可信，因为它的可信度决定了资产的安全性。</p><p>如果只有一个预言机，存在极大的风险。为了防范这种情况，LayerZero 实施了任何应用都可以自定义预言机来支持其系统的策略。即使一些预言机宕机或作恶，跨链工作仍然可以继续进行。市场竞争逐渐演化出多种选择，形成了多对多的选择格局，各方之间将建立去中心化的相互监督体系。即使某一预言机和某一中继器合谋，也只会对使用了这两者的特定应用产生一定影响。</p><p>除了安全性因素之外，LayerZero 还具有更强的通用性和极低的协议接入成本，这是一个隐形的优势。</p><p>通用性更强。在当前的跨链协议中，包括 Cosmos 生态的 IBC 协议和 Polkadot 生态的 XCMP 跨链协议，要验证其他公链上的交易，必须在以太坊上部署相应的轻节点。高昂的 Gas 成本使得许多 EVM 兼容链（如 ETH/BSC/Polygon/L2 等）难以支持 IBC 协议，从而限制了 IBC 协议的通用性，目前它仅能在相对小众的 Cosmos 生态链之间运行。</p><p>更低的开发者接入复杂度。从一开始，LayerZero 协议的工作重心就放在了极简的合约接入设计上，而跨链消息的需求潜力巨大，涵盖跨链借贷、收益聚合和交易等方面。由于易于使用和开发，该协议已经在 30 多个链上传递了数百万条消息。</p><p>至于 ZK 跨链技术，它应对了预言机跨链的信任问题。通过引入零知识证明技术，ZK 跨链不是消除中继器，而是将中继器的证明过程交由密码学来处理，从信任第三方转变为信任密码学。这使得可以在链下验证新区块头，并将新区块头及其有效性证明（Zk Proof）提交到链上，链上可以直接验证 ZK Proof，等效于验证新区块头。ZKBridge 采用模块化设计，将验证智能合约的程序与核心桥分开。核心桥包括中继器和更新合约，中继器接收上一个区块的区块头并验证其正确性，由更新合约检查并接受这些证明。应用程序合约由发送方和接收方合约组成，分别部署在两条链上，这些合约与 ZKBridge 交互，执行跨链操作。</p><p>在跨链时，区块头中继节点生成零知识证明，证明中继的区块头正确，并将其发送给更新合约。更新合约维护发送方区块链的状态，并允许接收方合约查询区块头。应用程序合约定义要桥接的信息。</p><p>为此，PolyHedra 开发了名为 deVirgo 的证明系统，它是 Virgo 协议的分布式版本，旨在通过将计算分散在多台机器上来并行化 GKR 协议。虽然与 Starkware 和 Polygon Zero 使用的密码假设相同，即 ZK-SNARK，但其创新之处在于使用分布式方法生成 SNARK 证明，即链下生成 ZK-SNARK 证明的工作分拆成多台机器的并行计算。根据 Polyhedra 公布的测试数据，使用两个 AMD EPYC ™ 7763 CPU 生成以太坊全节点证明并递归验证的时间不到 12 秒，远低于以太坊的区块时间。</p><p>然而，这并不意味着 ZKbridge 在性能方面一定优于中继器跨链。即使不考虑 Polyhedra 的测试数据，验证成本仍然是一个值得担忧的问题。以 EVM 为例，验证一个 ZK 证明需要超过 500k 的 Gas 费，而中继器验证一个签名的 Gas 费不到 30k，这意味着最终的跨链费用可能会非常高。目前，Polyhedra 只推出了 NFT 的跨链功能，费用仍然在可接受范围内，但 NFT 跨链与 FT 跨链的本质逻辑有所不同，因此 Polyhedra 的实际跨链成本仍需进一步测试。</p><p>此外，Polyhedra 还设计了一种名为 paraPlonk 的证明系统，据称可以加速现有的 zkRollup 系统。它通过让分布式节点之间传递极少量的数据以实现协同验证工作。然而，我们还未在产品上体验到这一功能。</p><p>在 ZK 技术的发展过程中，可能的实现路径之一是让 ZK 证明成为其中一个预言机选项。用户可以根据需求选择不同的预言机，如果涉及较大金额，可以选择 ZK 验证，如果金额较小，可以选择像 Google Cloud、Chainlink 这样的预言机。</p><p>从行业发展的角度来看，这对于 LayerZero 和 Polyhedra 等 ZK 跨链协议以及整个行业都是一种双赢的路线。流动性割裂问题已经蔓延到跨链领域，如果 ZK 证明能够充当预言机，有望实现现在分散的流动性的大整合。</p><p><strong>参考：</strong></p><p>https://m.freebuf.com/articles/blockchain-articles/363739.html</p><p>https://foresightnews.pro/article/detail/38691</p><p>https://www.binance.com/zh-CN/feed/post/889904</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 08:26:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/1v4e2uy0.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/1v4e2uy0.html</link>
            <author>
                <![CDATA[吴说区块链]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>零知识证明</category>
            <category>NFT</category>
            <category>区块链</category>
            <category>智能合约</category>
            <category>Chainlink</category>
            <category>预言机</category>
            <category>存储</category>
            <category>跨链桥</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>公链</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一家村镇银行的倒闭实录：加密开始在银行业「杀猪」？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>当「加密杀猪盘」进入村镇银行，对此缺少认知的人们一下子就进了圈套。</blockquote><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/5/images/16965d5944eef11f501afaf7efae976d.png" alt="一家村镇银行的倒闭实录：加密开始在银行业「杀猪」？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>来源/Bloomberg</p><p>编译/Ning</p><p><strong>山-哈内斯此刻感到很绝望。</strong></p><p>7 月 5 日清晨，作为堪萨斯州埃尔克哈特一家小型银行负责人的哈内斯正在办公室会见他最富有的一位储户。也就在此时，他提出了一个略显诡异的要求。</p><p>Heartland Tri-State 银行的这位首席执行官询问客户是否愿意借给他 1200 万美元，原因是他希望将这笔钱从一项加密货币投资中套现。针对此项交易，哈内斯承诺 10 天后还钱，并提供 100 万美元的高额利息以回报该客户。</p><p>哈内斯表示，他已经接线上一位帮他投资加密货币的人，但电汇出现了问题，因此目前需要更多投入，有一部分钱已经汇入了香港的实体机构。</p><p>客户是当地的一位农场主，他询问这笔钱是否是银行的自有资金，得到的回复是保证是非银行资金，而是个人资金，但是他仍然感到怀疑，即使他并没有理由不相信他的朋友：现年 52 岁的哈内斯是堪萨斯州西南部约 1800 人的艾尔哈特市的一位受人尊敬的知名人物。他不仅是学校董事会成员，偶尔在当地教堂布道，有时在周末为邻居修剪草坪，而且去年，他还被选任为堪萨斯银行家协会的负责人。</p><p>尽管如此，这位不愿透露姓名的客户仍然拒绝了这笔看似具有诱惑性的借款，当时蔓延全国的银行倒闭事件正在接受审查，因此他并不是很信任这笔交易。他告诉哈内斯，这场投资像是一场加密货币骗局。这位农场主告诉哈内斯，如果他想拿回自己的钱，就应该立刻启程去香港取回。</p><p>而在大约一周后，这位客户在从一名银行职员处得知哈内斯已经汇出 1200 万美元后，他当即寻找到 Heartland 董事会的一名成员，并告知这位董事自己与哈内斯会面的情况，询问银行是否可能存在清算风险。<strong>银行代表随后联系了监管机构，7 月 28 日，堪萨斯州银行专员办公室宣布 Heartland 破产，并正式关闭。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/5/images/23bc1a11fca7e38eace3dd87b1552884.png" alt="一家村镇银行的倒闭实录：加密开始在银行业「杀猪」？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>Heartland 银行外观，来源 Bloomberg</pre><p><strong>被指定为该银行接管人的联邦存款保险公司在一份声明中表示，预计其保险基金将支出 5400 万美元，以保证储户的利益，单个储户最高赔付金额达到 50 万美元。这也从侧面应证了事情的严重性——Heartland 银行的总资产仅有 1.39 亿美元，现在却要机构拿出接近资产一半的金额进行赔付，可看出实际的亏空金额不容小觑。</strong>几天后，州银行专员戴维-赫恩登（David Herndon）告诉《金融时报》，Heartland 被宣布破产是因为一场加密骗局；赫恩登在一封电子邮件中说，在联邦存款保险公司被指定为接管人后，机构的介入就已经结束了。</p><p>联邦存款保险公司（FDIC）拒绝对此发表评论，该公司正在对所有美国破产银行进行审查。哈内斯没有被指控有不当行为，但他并没有回答详细问题。本报道基于对三位熟悉导致该银行关闭事件的人士的采访，由于事件的敏感性，他们均不愿意透露姓名。</p><p>从道奇市沿 56 号公路驱车两小时即可到达埃尔克哈特，它位于堪萨斯州西南角，是堪萨斯州与科罗拉多州和俄克拉荷马州的交界处。在这种城市的市中心，有一座麋鹿雕像迎接游客，也象征了居民的坚韧与团结。</p><p>用一位当地居民的话说，这个紧密团结的社区仅靠卖鸡肉和面条就能为有需要的人筹集到 1 万美元。而作为镇上的仅有的两家银行之一，Heartland 在社区中扮演着重要角色--从赞助一年一度的县集市晚宴，到为需要医疗费用的人提供 "友谊基金"。哈内斯的银行专门为农业生产者提供贷款，是社区的灵魂支柱。但是现在，该银行所在的大楼换上了新招牌：梦想第一银行（Dream First Bank），这是 7 月底收购 Heartland 银行资产的机构名称。</p><p>埃尔克哈特是一个狭小的城市，陌生人开车经过时会向你挥手，但他们也对你是谁和你的工作感到好奇，换而言之，八卦在小镇的传播速度仍旧很快。银行倒闭后，来自其他州的车辆将银行团团围住，讨论声不绝于耳。最近几周，联邦调查局特工将与该银行有联系的社区领袖带到当地法院进行询问。埃尔克哈特的居民彼此非常熟悉，他们可以根据停在外面的汽车分辨出谁在接受审问。(联邦调查局发言人表示，该机构既不能证实也不能否认调查的存在）。</p><p>哈内斯于 1993 年在埃尔克哈特第一国民银行（Heartland 的前身）担任农业信贷员，以此开始了他的银行生涯。根据他后来向堪萨斯州议会提供的证词，他在 2011 年牵头收购了这家银行，并将其保留为当地所有。哈内斯抓住一切机会从埃尔哈特跋涉到华盛顿特区，在那里他多次就社区银行的重要性向国会作证。作为堪萨斯银行家协会主席，他曾与消费者金融保护局局长罗希特-乔普拉（Rohit Chopra）面对面交流。堪萨斯州共和党参议员罗杰-马歇尔（Roger Marshall）在 2019 年将哈内斯形容为 "埃尔克哈特的骄傲":</p><blockquote><p>哈内斯今天在众议院农业委员会商品交易、能源和信贷小组委员会作证，从银行业的角度阐述了美国农村地区的农业信贷问题。干得漂亮！</p><p>https://t.co/kFazSelLZB pic.twitter.com/vviJvFU9i5</p><p>- 堪萨斯银行家协会 (@KansasBankers) 2019 年 12 月 11 日</p></blockquote><p>埃尔克哈特的大多数人都没有受到银行倒闭的影响，他们的账户只是转移到了 "梦想第一银行」。然而，股东们却有可能失去所有投资。该银行的股票归控股公司埃尔克哈特金融公司所有，并不在联邦存款保险公司的接管范围内。根据 2021 年美联储的一份文件，哈内斯和其家族成员是该银行最大的股东之一；哈内斯当时持有约 7% 的股份。</p><p>其他股东涵盖拥有当地企业的家族、教师、退休人员和农场主，其中一位不愿透露姓名的股东说，她不相信哈内斯有什么不良企图。她补充道，现在这种情况，即使对亏损感到愤怒也不会有任何回报或者反馈。但众多不是股东的农场主对哈内斯感到失望，并表示那些面临失去退休资产前景的人受到了无妄之灾，因此他有权在会议结束后感到担忧。两位熟悉情况的人士说，实际上是银行的钱卷入了这场加密货币骗局。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/5/images/d29173e7b41611b047f08146c0418a21.png" alt="一家村镇银行的倒闭实录：加密开始在银行业「杀猪」？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>Heartland 银行曾被称为埃尔克哈特第一国民银行。它的办公室挂着历任董事的牌匾,来源 Blomberg</pre><p>尽管如此，骗局的具体细节尚不清楚。该州银行业专员赫恩登通过电子邮件向彭博新闻社发送了一个链接，链接内容是美国财政部金融犯罪执法网络（Financial Crimes Enforcement Network）在 9 月份发布的一份警示，该网络致力于保护金融系统，对所谓的 "杀猪盘"行为发出警告。</p><p>该模式与国内的杀猪盘并无一二，只是其发生在虚拟货币投资领域。诈骗人员通过挖掘约会应用程序和社交媒体网站来寻找受害者，诈骗人员会创建一个虚假的个人资料，用于通过社交媒体、WhatsApp、Tinder 或其他约会网站，甚至随机短信，伪装成不正确的号码或老熟人来联系潜在的受害者，目标是与受害者进行亲切的讨论，试图成为他们的「新朋友」或「爱人」。</p><p>当成为具有一定信任关系的朋友后，他们会慢慢说服受害者投资加密货币，推荐一个看似真实但由骗子控制的虚假网站或应用程序。投入前期，一般受害者在开始时进行少量投资，诈骗者将确保在投资中获得适度的收益，甚至会提供提现操作，以证明 APP 的合规性。一旦资金达到一定数额，诈骗者就会卷走所有资金消失，而虚拟货币账号的匿名性很难追查。</p><p><strong>在这样的操作下，受害者被诱骗提供越来越多的钱——就像把猪养肥待宰一样。根据财政部引用的执法部门数据估计，仅在美国，类似手法和其他虚拟货币投资欺诈的受害者就损失了数十亿美元。而哈内斯，极有可能因此中招。</strong></p><p>哈内斯明白他和他的银行在埃尔克哈特所扮演的角色。"他在 2021 年对堪萨斯州的立法者说："大家思考一下，如果许多农村社区没有当地银行的存在，会对它们造成什么样的影响。"如果没有当地社区银行及其员工的支持，有多少高中记分牌、县集市捐款、娱乐队赞助、学校孩子的水瓶、奖学金捐赠者、民间组织成员、圣诞老人日赞助商和游行花车会消失不见？"</p><p>梦想第一银行并不完全是本地公司。该公司总部位于 72 英里之外的堪萨斯州锡拉丘兹市，它表示员工的工作不会受到这一变化的影响。继今年硅谷银行和 Silvergate 等四家地区性贷款公司倒闭之后，Heartland 这一小型银行也随即倒下了。</p><p>至于哈内斯，他已经失业了。他辞去了学校董事会的职务，也不再担任堪萨斯银行家协会的职务。埃尔克哈特的居民说，他们在镇上见过他几次。但据居民消息，由于调查仍在继续，他多数时间都仅能待在家里。他那具有牧场风格的新房--美式的，有一个篮球架和一个大后院--离联邦调查局办公的法院只有很短的车程。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 07:15:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/7d03tsjx.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/7d03tsjx.html</link>
            <author>
                <![CDATA[陀螺财经]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>加密货币</category>
            <category>调查</category>
            <category>监管</category>
            <category>投资</category>
            <category>虚拟货币</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[买 U 卖 U 套路多，如何避免被骗？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>本篇文章，笔者就来和大家聊聊买卖 USDT 到底有哪些套路？这些套路又该如何避免？</blockquote><p>随着国家对于虚拟货币交易监管的进一步加强，多个虚拟货币交易所平台关闭了 C2C 的交易通道，由此催生出诸多场外交易的行为，因此也滋生出了许多违法犯罪问题。</p><p>近日，买 U 被诈骗的话题就在各个微信群火了起来，群友们表示身边有不少朋友因为买 U 被骗了大笔钱；且根据知帆科技《2022 年度区块链与虚拟货币犯罪趋势研究报告》显示，2022 年度，虚拟货币犯罪案件涉案币种中 USDT 涉案比例最高，占据了绝对主力位置。</p><p>本篇文章，笔者就来和大家聊聊买卖 USDT 到底有哪些套路？这些套路又该如何避免？</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/5/images/023e96ede510a132a4443f4daed7ec9f.png" alt="买 U 卖 U 套路多，如何避免被骗？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/5/images/c5abe46b3a256205c59f950fb2d93540.png" alt="买 U 卖 U 套路多，如何避免被骗？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>买 U 卖 U 诈骗案例</h3><p>在聊套路前，我们先来看看几个真实的案例，了解一下犯罪分子到底是如何操作的。</p><ul><li><strong>闽 01 刑终 99 号</strong></li></ul><p>2019 年 9 月初，被告人高雄通过网络购买了一套「LYS」（路易斯）软件，雇用被告人兰世明，将路易斯软件推荐给被害人陈某，并宣传路易斯软件的盈利模式是让客户在火币网软件花费人民币购买 USDT，再将 USDT 转入路易斯软件，同时客户一天可在软件上投资 4 轮，一轮时间为 6 个小时，一轮的收益为千分之七。客户在投资获得千分之七的利润后将 USDT 提现回火币网内挂单出售从而获利。陈某又将该软件推荐给被害人吴某、林某等人。2019 年 12 月 9 日，高雄通过路易斯软件后台操作禁止客户提现，让客户无法对路易斯软件内的 USDT 提现。后高雄和兰世明再通过假扮路易斯软件的客服人员，以陈某等人违规使用虚拟号操作为由，对客户账户封号，并要求吴某、林某等人将路易斯软件内 USDT 转至陈某账户内，加大投资并锁仓交易 15 天，各被害人依指示操作后，2019 年 12 月 27 日，陈某发现账户再度被冻结，钱款无法取出，高雄伙同兰世明就编造各种理由拖延时间。从 2019 年 11 月底开始，经高雄授意，兰世明通过路易斯软件后台操作，将被害人账户上的 USDT 转至兰世明的火币网账户上出售变现，最终转账至高雄银行账户中，其中兰世明个人获利 12000 元。</p><ul><li><strong>吉 01 刑终 143 号</strong></li></ul><p>被告人张某与郑某相识于相亲网后，一起从事 USDT 交易工作。2020 年 7 月末，被害人董某、闫某在网上认识了出售 USDT 的郑某，郑某称比市场价便宜 5 毛钱，二人遂决定与郑某交易购买 USDT。随后被告人张某受郑某指使去诈骗二人钱财，前往长春某酒店与董某、闫某进行 USDT 交易。2020 年 8 月 2 日，张某在酒店现场展示手机钱包中存有的 USDT 数量，并按照张某指示，与对方成功完成几次小额交易。后董某、闫某让朋友黄某分两次转给郑某提供的一个名为唐昌的账户人民币 129 万元，用于购买 20 万个 USDT。被告人张某表面上用手机操作转入 USDT，但许久未果，张某谎称可能是区块链确认问题安抚对方等待，在接到郑某的逃跑指示后，借机去衞生间，随后逃离现场并离开长春。事后张某支付被告人张某 1500 个 USDT 作为报酬。</p><ul><li><strong>宁乡市「虚拟货币」线下诈骗案</strong></li></ul><p>2021 年 5 月，宁乡市公安局历经铺派出所接到群众报警，据被害人李先生称，自己通过聊天软件，认识了一个 ID 为「大量出 U」的人之后，对方称手中拥有大量 USDT 币低价出售，支持现场交易、当场验币。两天后，李先生与项某、林某相约在宁乡一大型购物广场见面交易，项某、林某打开了手机上一个数字钱包 APP，界面显示钱包中有大量「U 币」，称将在这个数字钱包 APP 内操作，进行「U 币」转账。李先生如约转账 20 万后，对方便以各种理由借故离开。据调查：犯罪嫌疑人项某、林某今年刚满 18 岁。5 月初，两人在网络上看到 ID「大量出 U」发布的售卖消息后，开始线下「接单」：在网络上发布远低于市场价的「U 币」出售广告吸引投资人，林某联系将人骗至线下见面，项某负责在被害人面前进行当场「验币」，即打开手机软件给被害人展示大量「U 币」余额，取得信任后催促对方给自己提供的银行卡内转账，等转账完成，就迅速找借口离开。据两人交代，他们手中的「U 币」是通过一个数字钱包 APP 虚拟出来的，不仅可以在后台控制数量的多少，还可以制作虚假转账界面。以这种方式，两人获利 6000 余元。目前，项某、林某已被依法刑事拘留，案件仍在进一步侦办当中。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/5/images/435cad0e23bbaac4d59b97b04b57fef2.png" alt="买 U 卖 U 套路多，如何避免被骗？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>买 U 卖 U 诈骗常见套路</h3><p>在上述真实案件的背后，是常见的两大类利用买卖 U 币诈骗套路，第一种是犯罪分子搭建交易平台诱骗受害者投资后跑路，第二种是犯罪分子通过 OTC 场外交易直接进行诈骗。</p><p><strong>套路一：投资诈骗（技术型）</strong></p><p>投资诈骗的套路往往是犯罪分子利用受害者想要通过投资一夜暴富的心理来进行的，主要情形就是：</p><p>犯罪团伙通过线上、线下宣传某虚假的虚拟币投资平台有很大的利润，诱骗大量人员到该平台进行投资，并且平台要求需要将人民币转化为 USDT 进行投资，这类平台往往是犯罪团伙自行开发可随意操纵后台数据的虚假 APP 或网站，诱骗受害者充值，最后平台操盘者以各种理由（比如服务器维护等）关闭平台跑路。</p><p>我们日常所说的「杀猪盘」、「庞氏骗局"也都是同样的套路，通过高额回报诱导受害者投入大量资金买 U，最后侵吞受害者投入的资金。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/5/images/58f1d29e9ca24395ef6d81810042e699.jpeg" alt="买 U 卖 U 套路多，如何避免被骗？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>套路二：OTC 诈骗（直接型）</strong></p><p>在许多没有保障的 OTC 场外交易中，一些受害者因贪小便宜，企图用更低的价格购买或是更高的价格收购虚拟货币，最终落入不正规 OTC 的陷阱， 比如：线下交易直接跑路、伪造交易明细、收款后拉黑失联都是常见的 OTC 骗局套路。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/5/images/152a228d799caaf84f75c8d8ffa96e88.png" alt="买 U 卖 U 套路多，如何避免被骗？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>曼昆律师建议</h3><p>「赚钱有风险，投资需谨慎」，若是在网络上碰到买 U 卖 U 的，千万要当心，不要为了贪图一点便宜，掉入了犯罪分子的诈骗套路。如确实进行了交易，无论具体的交易是线上还是线下操作，记得将聊天内容、转账记录等全部提前保存，要是真遇上诈骗的，记得尽早报案、聘请律师！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 06:04:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/my1axt0e.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/my1axt0e.html</link>
            <author>
                <![CDATA[曼昆区块链]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>USDT</category>
            <category>调查</category>
            <category>区块链</category>
            <category>法律</category>
            <category>交易所</category>
            <category>监管</category>
            <category>虚拟货币</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Web3 融资越来越少了，风投带来的坏消息和好消息]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>接下来会更难还是很好？风投怎么看</blockquote><p id="js_content"></p><p>作者 | @joel_john95</p><p>编译| 火火</p><p>如果你只看新闻，你可能会认为风险投资公司正在大规模撤离加密领域。在研究他们在金融科技（Fintech）和软件即服务（SaaS）等成熟领域的行动之前，这可能是事实。</p><p>在周末，我对这些相关领域的各个阶段的 25000 个融资事件进行了数据分析，以研究它们之间的共同模式。</p><p>以下是关于风险投资公司如何看待该行业的一种推测。</p><h3>01、投资趋势</h3><p>参考下面的图表，<strong>2021 年 1 月份的上升趋势是指在 11 月底至 12 月期间发生的大量风险投资筹集公告。</strong>（公司通常会等到新年前才宣布这些消息，这是每年各个行业的现象，1 月份宣布的筹资数量最多）</p><p><strong>看到 2021 年 1 月份 SaaS 投资的初步上升了吗</strong><strong>？</strong>由于足不出户的那些年所导致的封锁措施迫使人们在家工作，SaaS 收入达到了新高，投资者对将资金投向 SaaS 的兴趣也大幅增加。</p><p><strong>几个季度后，加密资产的筹资频率也出现了类似的上升。</strong>我理解的是，随着其他行业（游戏、SaaS、生物科技、金融科技）开始从更大规模的风险投资中获得流动性，对加密投资的兴趣也增加了。到了 2021 年末，每个人都破天荒地在链上创造 NFT，希望能够赚一笔快钱，加密资产相关的筹资频率创下了新高。</p><h3>02、风向改变的原因</h3><p><strong>这种趋势是否也适用于筹集的资金金额呢？是的，在其他（成熟）行业达到高峰几个季度后，加密原生企业开始吸引到资金。</strong>从某种意义上说，最近的情况中有多种力量在起作用：</p><p><strong>1）成熟行业的投资处于高位，</strong>因为低收益环境意味着更多的风险投资资金流向现有投资组合。管理者为了更多收益愿意承担更多风险，而加密提供了这一机会。</p><p><strong>2）加密内部的流动性资产正在上涨并创下新高。</strong>消费者对这一领域的兴趣也达到了新高。如果当时你的风险投资组合中没有加密资产，那意味着你（流动性池）错过了潜在的收益。</p><p><strong>随之而来的市场崩盘似乎在各个行业都有出现</strong>。虽然我这里只有两个样本，但理想情况下，我希望能够涵盖十个行业以支持我的观点。对于一般创业者来说，重要的不是从高峰到低谷的跌幅，而是过去几年的趋势。<strong>随着风险投资市场的狂热情绪逐渐平息，我们需要看的是这种下降是否削弱了对加密资产的所有兴趣。</strong></p><p>为了研究这一点，我专门关注了加密领域的早期风险投资轮次的频率。</p><p><strong>与 2021 年相比，早期阶段筹集资金的频率实际上更高了。创始人感到困难的原因有两个：</strong></p><p>1）在过去几个季度，创始人的数量增加了。现在有更多的创始人竞争着有限的资金池。</p><p>2）我们将其与 2022 年 1 月进行了对比，在那个时候，创始人只需发送一个 PDF 文件，就能有希望在当天结束时被问到「我应该把钱汇到哪里」。</p><p>我们看到市场上的困境实际上是几个因素共同作用的结果：</p><p><strong>1）近期协议的储备资金和赠款与 Token 价格相比迅速减</strong>少。将资金投入到具有一个拥有庞大月活跃用户的市场中来构建实验性技术的兴趣已经消失。这意味着创始人需要更快地找到更低的用户获取成本来实现产品的市场适应。</p><p><strong>2）大多数团队的股权价值迅速下降。</strong>加入团队的员工现在会想知道他们的所有权是否有价值，以及是否能够实现流动性。士气往往会降低。在这个市场上进行招聘时，人们会要求更高的薪酬，而此时美元流动性较低。</p><p><strong>好消息是，目前为止，对加密资产的风险投资并没有完全消失。</strong>虽然融资轮次减少了，但规模更大。虽然这是一个难以筹集资金的市场，但假设没有资金是错误的。对于创始人来说，这些市场是决定他们是否还能有另外 18 个月来发展业务或不得不在熊市中关闭企业的关键。他们的构建、留住用户或出售产品的能力，是成功与否的分水岭。</p><h3>03、小结</h3><p>市场是否艰难？是的。但对所有人来说，都是艰难的。</p><p>这会改善情况吗？我不知道，但至少让我们不再假装这是一个没有实际数据支持的加密现象。</p><p>注：数据来源：Crunchbase。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 05:09:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/arumzu1z.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/arumzu1z.html</link>
            <author>
                <![CDATA[白话区块链]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>friend.tech</category>
            <category>加密货币</category>
            <category>NFT</category>
            <category>区块链</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>BTC</category>
            <category>科普</category>
            <category>Optimism</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[POL 代币合约将在 Goerli 测试网上启动，Polygon2.0 新提议治理即将公布]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>PANews 10 月 5 日消息，POL 代币合约将在 Goerli 测试网上启动。未来几周内，Polygon 将分享 Polygon 2.0 新提议治理的第一步，核心将是由思想领袖和技术专家组成的新生态系统委员会。</blockquote><p>PANews 10 月 5 日消息，POL 代币合约将在 Goerli 测试网上启动。未来几周内，Polygon 将分享 Polygon 2.0 新提议治理的第一步，核心将是由思想领袖和技术专家组成的新生态系统委员会。Polygon Labs 发布关于 Polygon 2.0 升级和 POL 代币迁移的三项提案，包括升级过渡、升级后的 Polygon 2.0 架构规范以及其原生代币的更新。最终的 Polygon 2.0 升级预计将于明年进行。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 05:06:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/vqvmme03.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/vqvmme03.html</link>
            <author>
                <![CDATA[PA 一线]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[观点：美国众议院议长更迭或将对加密世界不利]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>许多问题悬而未决，包括谁将成为下任议长，以及美国政府能否在 11 月 17 日临时拨款协议到期后继续避免政府停摆。</blockquote><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/10/05/images/sgdDRi66Ff.png" alt="观点：美国众议院议长更迭或将对加密世界不利" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>撰文：Adam Morgan McCarthy，<a href="https://www.dlnews.com/articles/regulation/how-patrick-mchenry-taking-speaker-role-might-hurt-crypto/" rel="nofollow"><u>DLN</u><u>ews</u></a></p><p>编译：王尔玉，PANews</p><ul><li>凯文·麦卡锡被免去众议院议长职务。</li><li>支持加密行业的共和党人帕特里克·麦克亨利被任命为临时议长。</li><li>政府关门的可能性依然存在。加密世界可能会失去一个重要盟友。</li></ul><p>10 月 3 日，美国众议院议长凯文·麦卡锡被免职后，支持加密行业的帕特里克·麦克亨利成为众议院最资深的共和党人。</p><p>许多问题悬而未决，包括谁将成为下任议长，以及美国政府能否在 11 月 17 日临时拨款协议到期后继续避免政府停摆。</p><p>这两个挥之不去的问题可能会对加密世界产生影响。</p><p>在华盛顿很难找到加密盟友，麦克亨利是为数不多的对加密行业友好的议员之一。上周，他威胁就美国证券交易委员会 (SEC) 主席 Gary Gensler 与崩盘的加密交易所 FTX 的来往对他发出传票。</p><p>麦克亨利目前还担任金融服务委员会主席，这一职位可能很快会生变。</p><p>「如果帕特里克·麦克亨利被迫出任议长，他将放弃金融服务委员会主席一职。」监管事务专家、花旗集团前高管 Sean Tuffy 表示，「这将导致金融服务委员会失去一个支持加密行业的人，恐怕会影响推出加密法案的努力。」</p><p>另一位加密盟友 Tom Emmer 被宣传为麦卡锡的正式继任人选。但 Emmer 上周仍表示他无意谋求该职位。</p><h3><strong>市场阴云</strong></h3><p>政府险些关门可能也对加密市场构成了威胁。</p><p>Coinbase 机构研究主管 David Duong 在周五的报告中称，政府停摆事件可能会在非常短期内加剧波动性。</p><p>「由于市场参与者的下意识反应，传统风险资产的动荡可能会波及加密领域，但我们认为这种焦虑可能是短暂的。」Duong 说，比特币这样的数字资产应该会「迅速恢复，因为它们往往能很好地对冲传统金融体系固有的故障点。」</p><p>这些问题可能暂时消失了，但政府停摆的下个截止日期将在 44 天后到来，这些问题也将持续笼罩市场。（相关阅读：<a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/62to3ahx.html" target="_blank" rel="noopener">美国政府即将再次面临「关门危机」 ，对加密市场影响几何？</a>）</p><p>重要的是，上周六达成的协议意味着美联储不会受到影响。Duong 说政府关门原本会导致美联储难以获取关键数据，如 9 月的通胀报告。</p><p>虽然最终避免了这个问题，但仍然存在不利因素。Coinbase 称美联储可能在 11 月 1 日的下次会议上继续加息。这将为年底前的反弹奠定基础。芝加哥商品交易所的 FedWatch 工具显示，11 月 1 日加息的可能性为 20%。</p><h3><strong>历史性投票</strong></h3><p>美国历史上首次通过罢免众议院现任议长的投票。麦卡锡今年 1 月 7 日刚上任，成为有史以来任职时间第三短的议长。与此同时，政府下次面临停摆的时间点越来越近。</p><p>周六，麦卡锡在最后一刻推动通过了避免政府停摆的法案，这惹恼了他的部分同事，特别是众议院的极右翼共和党人。</p><p>罢免动议由共和党人 Matt Gaetz 提出，他要求麦卡锡公布他与拜登政府达成的通过立法为乌克兰战争提供资金的协议细节。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 04:41:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/f28ee49p.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/f28ee49p.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王尔玉]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>PA 原创</category>
            <category>监管</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[走进链游 Sugartown: 手游巨头 Zynga 的 Web3 游戏革命]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>手游巨头 Zynga 携自有游戏平台《Sugartown》进军 Web3。考虑到 Zynga 在进军 Web3 之前曾推出《FarmVille》和《Words with Friends》等热门游戏，P2E 爱好者可以期待高质量的游戏冒险。</blockquote><p>作者：Letícia Melo,&nbsp;<a href="https://dappradar.com/blog/sugartown-gaming-guide" rel="nofollow">Dappradar</a></p><p>编译：Felix, PANews</p><p>《Sugartown》不仅仅是 Web3 爱好者的一个流行词，还代表了游戏巨头 Zynga 在区块链游戏领域的突破。本文带你深入了解《Sugartown》的玩法、冒险和机遇。</p><h3>什么是《Sugartown》？</h3><p>《Sugartown》由《侠盗猎车手》发行商 Take-Two Interactive Software 去年以 127 亿美元收购的社交游戏公司 Zynga 于今年 8 月份推出。《Sugartown》是一款基于以太坊的 Web3 游戏。Sugartown 不仅是一款游戏，还是一个综合性的 Web3 游戏平台，玩家可以体验多种游戏，每一款游戏都能体现了 Zynga 出品的游戏品质。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/5/images/b01996b8f06ca75c677f08f554c05010.png" alt="走进链游 Sugartown: 手游巨头 Zynga 的 Web3 游戏革命" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>该平台仍处于早期阶段，初始预览版，即 NGMI Alpha 活动计划于 9 月 29 日向社区 OG 成员开放。面向公众的测试版，日期尚未公布。</p><p>随着像育碧（Ubisoft）和世嘉（SEGA）这样的游戏巨头已经涉足区块链游戏，表明了区块链游戏的吸引力越来越大。以开发手机和社交游戏而闻名的 Zynga 如今携《Sugartown》进军这一领域。该平台最初建立在以太坊网络上，以 Ora NFT 为中心。这些代币是开启游戏和赚取游戏内代币的关键。</p><h3>进军 Web3 之前和之后的 Zynga</h3><p>Zynga 成立于 2007 年，一直是游戏领域的先锋，通过极具吸引力的移动和社交游戏连接世界。随着 Web3 出现，Zynga 的故事开始了新的篇章，成立专门的 Web3 工作室 ZW3。在未来，玩家可以享受到数字财富的链上所有权。</p><p>Zynga 旨在通过《Sugartown》将游戏的乐趣与区块链的透明和去中心化功能结合起来，预示着游戏世界的新篇章。</p><h3>在《Sugartown》玩游戏并赚取奖励</h3><p>《Sugartown》提供的不仅仅是单一的体验，还将提供与丰富故事交织在一起的游戏。Oras 兄弟正忙着为即将发布的多款游戏做准备。然而，热议并不止于此。坊间传言，Sugartown 的主角梅尔市长正在筹备一个更大的惊喜，并将在适当的时候公布。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/5/images/e936dbdc6e34df67f083bfe5d2cfcb54.png" alt="走进链游 Sugartown: 手游巨头 Zynga 的 Web3 游戏革命" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>考虑到 Zynga 在进军 Web3 之前曾推出《FarmVille》和《Words with Friends》等热门游戏，P2E 爱好者可以期待高质量的游戏冒险。虽然这些游戏的具体细节仍处于保密状态，但可以肯定的是，这些游戏将反映出 Zynga 所擅长的创新和用户粘性。</p><h3>Sugartown Oras NFT 系列</h3><p>Oras 于 2023 年 9 月推出，是《Sugartown》首个 NFT 系列，这些 ERC-721 代币不仅是具有视觉吸引力的收藏品，也是打开游戏世界的钥匙。该系列拥有 7 种不同的 Oras 类型，涵盖 3 个稀有度级别。除了对收藏家的吸引力之外，拥有 Ora 还可以访问《Sugartown》游戏并获得奖励，玩家能够根据自己的情况制定策略、参与并获得收益。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/5/images/a8c9a969889770aa1cf23bd048fc20ed.gif" alt="走进链游 Sugartown: 手游巨头 Zynga 的 Web3 游戏革命" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>市场反映了该系列的吸引力；在开启铸币后两周内，Oras 的地板价为 0.252 ETH（402.78 美元），交易量达 2,556 ETH（约 406 万美元）。每个 Ora 不仅能让其持有者沉浸在《Sugartown》的故事中，而且还提供了质押的机会，解锁额外的奖励并丰富游戏体验。</p><h3>质押 Oras NFT</h3><p>从 9 月 27 日开始，Oras NFT 持有者将有机会质押其代币。通过质押，持有者不仅巩固了自己在《Sugartown》生态中的地位，还打开了获得一系列奖励和福利的大门。</p><p>质押后，持有者可以为质押的每个 Ora 积累能量，能量将成为游戏内有价值的资源（而不是加密代币）。收集的能量可以显着影响用户的游戏玩法，给用户带来潜在的竞争优势，尤其是对于 NGMI Alpha 等活动。</p><h3>参加 NGMI Alpha 活动</h3><p>《Sugartown》游戏即将在 9 月 29 日的 NGMI Alpha 活动中拉开帷幕。这一独家抢先体验专为 400 名 Sugartown 社区 OG 成员（特别是那些担任 LVL4 角色的成员）而保留。这些被选中的成员将在 10 月 2 日之前沉浸在体验中，并在此过程中获得额外奖励。</p><p>此外，即使没有参加 NGMI Alpha 等活动，也可参与质押获得奖励。只需通过质押，持有者就可以参与 Sugartown 未来的「赢奖」活动，在活动中，可以荣登 《Sugarboard》排行榜以获得奖励，也可以根据游戏进度获得抽奖机会，从而创造多种获利途径。</p><h3>如何在《Sugartown》赚钱？</h3><p>虽然《Sugartown》仍在开发中，但有多种盈利途径:</p><ul><li>Flipping NFTs：买卖 Oras 以获得潜在利润</li><li>玩游戏赚钱：参与游戏获得丰厚的奖励</li><li>质押：从 2023 年 9 月 27 日开始，持有者可以质押他们的 Oras</li><li>参与活动：登录《Sugarboard》或在游戏中参与抽奖</li></ul><p>值得一提的是，完整的游戏玩法尚未上线，未来仍充满可能性。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 02:12:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/xiaya69e.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/xiaya69e.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Felix]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Zynga</category>
            <category>PA 原创</category>
            <category>链游</category>
            <category>NFT</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[PA 日报 | 美 SEC 对 Ripple 案裁决的上诉动议被驳回；CMCC Global 新基金完成 1 亿美元募资]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>CZ 在收购 FTX 20% 股份前曾拒绝与 SBF 合作，之后 SBF 以超 27 倍价格回购 CZ 所持 FTX 股份；StarkWare 将首次代币解锁推迟至 2024 年 4 月；外媒：新加坡黄埔集团和 Saison Capital 加大对 Web3 和加密领域的关注。</blockquote><p dir="ltr"><strong>今日要闻提示：</strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/xglixlcn.html">法官驳回美国 SEC 对 Ripple 案裁决提起上诉的动议</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/fkyn078y.html">美司法部重申：现有法律框架足以指控 SBF 涉嫌欺诈</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/0o85w3m7.html">StarkWare 将首次代币解锁推迟至 2024 年 4 月</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/e7adbcak.html">CZ 在收购 FTX 20% 股份前曾拒绝与 SBF 合作，之后 SBF 以超 27 倍价格回购 CZ 所持 FTX 股份</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/3toubma4.html">外媒：新加坡黄埔集团和 Saison Capital 加大对 Web3 和加密领域的关注</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/rl1wmezl.html">CMCC Global 旗下新基金完成 1 亿美元募资，将投资香港区块链公司</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/ls6dbiue.html">MakerDAO 近一周增加 1.69 亿美元 RWA 资产，协议 RWA 总资产约 32.78 亿美元</a></strong></p><p dir="ltr"><strong>监管消息</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/d2hc0nu0.html">香港保安局副局长：香港海关无权监管虚拟货币</a></p><p dir="ltr">据信报报道，香港立法会保安事务委员会昨日讨论海关参与国际活动的最新发展，其中提到 JPEX 案及虚拟货币监管问题。香港保安局副局长卓孝业表示，在《打击洗钱及恐怖分子资金筹集条例》下，任何人经营货币兑换，需向海关申请牌照，海关负责监管持牌货币服务经营者。由于虚拟货币不属于法定货币，海关无权管制；至于未来虚拟货币、虚拟资产如何管制，政府与相关监管机构正持续审视事态发展和继续完善规管机制。</p><p dir="ltr">今日晚些时候消息，<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/7rsj3563.html">香港证监会和警务处已联合设立「虚拟资产交易平台专责工作小组」</a>。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/xglixlcn.html">法官驳回美国 SEC 对 Ripple 案裁决提起上诉的动议</a></p><p dir="ltr">PANews 10 月 4 日消息，DB NEWSWIRE 推特发文称，地区法官 Analisa Torres 驳回了美国 SEC 对 Ripple 案裁决提起上诉的动议。Torres 周二在一份简短的裁决中表示，SEC 未能履行法律规定的责任，既未能证明存在法律控制问题，也未能证明存在意见分歧的充分理由。该决定公布后，XRP 上涨约 5%。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/4ujt7yhr.html">前 Celsius 首席执行官刑事审判日期定于 2024 年 9 月 17 日</a></p><p dir="ltr">据彭博社报道，对 Celsius 前首席执行官 Alex Mashinsky 的刑事审判定于 2024 年 9 月 17 日举行。Mashinsky 于今年 7 月被捕。美国 SEC 起诉 Celsius 和 Mashinsky，指控他们通过欺诈和未经注册的「加密证券」销售筹集了数十亿美元资金，并多次向投资者谎报 Celsius 的财务状况，操纵了 Celsius 原生代币 CEL 的价格。商品期货交易委员会 (CFTC) 也对 Mashinsky 和 Celsius 提起了欺诈指控。Celsius 首席营收官 Roni Cohen-Pavon 也受到刑事指控，据悉其已于上月认罪。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/39jpu7gy.html">加密友好议员 Patrick Mchenry 被任命为美众议院临时议长</a></p><p dir="ltr">据 CoinDesk 报道，今日美国众议院投票通过罢免美国众议院议长麦卡锡的动议，麦卡锡成为美国历史上首位被罢免的众议院议长。对加密货币友好的众议院金融服务委员会主席 Patrick Mchenry 被任命为众议院临时议长，接下来众议院将需要选出一位新议长，麦卡锡可以再次竞选该职位。自去年以来，Patrick Mchenry 一直在努力制定多项加密货币法案。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/fkyn078y.html">美司法部重申：现有法律框架足以指控 SBF 涉嫌欺诈</a></p><p dir="ltr">据 The Block 报道，美国检察官周三重申，现有的法律框架足以指控 FTX 创始人 Sam Bankman-Fried (SBF) 犯有与欺诈相关的违法行为。司法部驳回了 SBF 此前的说辞，即「明显缺乏相关法律或指导，直接关系到涉嫌使用客户存款是否构成挪用，而并非被允许的商业行为」。司法部补充称，虽然法律的存在可能与确立法定注意义务有关，但缺乏监管与受害人是否将金钱委托给被告保管无关。</p><p dir="ltr"><strong>NFT</strong></p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/10/04/images/A8Bxl9UIVU.png" alt="PA 日报 | 美 SEC 对 Ripple 案裁决的上诉动议被驳回；CMCC Global 新基金完成 1 亿美元募资" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr"><strong>项目动态</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/1au72thh.html">加拿大最大交易所 TMX 即将推出比特币期货交易</a></p><p dir="ltr">PANews 10 月 4 日消息，据 CoinDesk 报道，加拿大最大交易所 TMX 集团周二表示，其衍生品交易平台将很快推出比特币 (BTC) 期货合约。这些期货合约将在蒙特利尔交易所交易，将以现金结算，并以美元计价。TMX 集团是多伦多证券交易所和蒙特利尔衍生品交易所的运营商。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/0o85w3m7.html">StarkWare 将首次代币解锁推迟至 2024 年 4 月</a></p><p dir="ltr">据 CoinDesk 报道，以太坊 Layer2 开发商 StarkWare 已将其原生 StarkNet(STRK) 代币的首次解锁推迟至 2024 年 4 月。Etherscan 显示，新的解锁日期已从原定的 2023 年 11 月 29 日推迟至 2024 年 4 月 15 日。StarkWare 发言人表示，团队正在专注于技术开发，且正在根据需要更新路线图，其中包括对锁定的更新。目前尚不清楚有多少代币会受到延迟影响。STRK 代币的总供应量为 100 亿。首次解锁的代币属于核心贡献者、StarkWare 生态系统的早期支持者和 StarkWare 员工，而不是普通公众。第一次解锁的延迟并不一定意味着下一次解锁也会延迟。Starkware 在 2022 年 7 月确认将发布自己的代币后，于 2022 年 11 月在以太坊上部署了 STRK 代币。当时该项目表示，分配给股东、员工和独立软件开发人员的 STRK 代币将被锁定四年。2022 年 5 月，StarkWare 在由 Greenoaks Capital 和 Coatue 共同领投的 D 轮融资中筹集 1 亿美元，估值达到 80 亿美元。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/pg58wer8.html">币安将为 BETA、BOND、WTC、及 XEM 添加观察标签，若风险无改善或将下架</a></p><p dir="ltr">据官方公告，根据最近的审核，币安将添加更多代币至现有的观察标签榜单。币安决定在 2023 年 10 月 04 日添加以下币种：Beta Finance (BETA)、BarnBridge (BOND)、Waltonchain (WTC)、NEM (XEM)。</p><p dir="ltr">观察标签代币相较于其他上市代币，这些代币可能会有更高的波动性和风险。币安将会密切观测，并持续审查。请用户知悉，交易这些有观察标签的代币是有风险的，这些代币已经不再符合其在平台上币时的标准，如果没有改善，会有可能被下架。用户需要每 90 天在币安现货和/或币安杠杆平台上通过相应的测验，并接受使用条款，方可获得带有种子标签或观察标签代币的交易权限。</p><p dir="ltr">种子标签和观察标签将出现在相应的币安现货和币安杠杆交易页面以及市场概览页面。对于带有种子标签和观察标签的所有代币，币安还将显示风险提示横幅。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/e7adbcak.html">CZ 在收购 FTX 20% 股份前曾拒绝与 SBF 合作，之后 SBF 以超 27 倍价格回购 CZ 所持 FTX 股份</a></p><p dir="ltr">《大空头》作者 Michael Lewis 在其新书《Going Infinite》中透露，FTX 创始人 Sam Bankman-Fried（SBF）曾在 2019 年初向币安创始人赵长鹏（CZ）提议合作，希望以 4000 万美元的价格将其团队开发的加密货币期货交易平台技术引入币安。在这个提议中，Alameda Research 负责提供技术支援，而币安则负责带来客户和市场信任。</p><p dir="ltr">在详细审议后，币安决定拒绝 SBF 的提议，并选择自主开发一个期货交易平台。为此，SBF 转向自主发展，打算构建一个不仅能满足加密货币社群，还能迎合大型专业交易公司如 Jane Street 的期货交易平台。FTX 初始发行了 3.5 亿枚 FTT 代币，部分以 5 美分的价格提供给员工，部分则以 10 美分的价格提供给重要的加密货币人士，包括赵长鹏。尽管赵长鹏和多数 FTX 员工选择拒绝，但外部投资者的强烈购买需求促使 SBF 调高代币价格，先后从 20 美分调至 70 美分。2019 年 7 月 29 日，FTT 在 FTX 上市，开盘价为 1 美元，随后上涨至 1.5 美元。数周后，赵长鹏联系 SBF，提议以 8000 万美元购买 FTX 的 20% 股份。</p><p dir="ltr">之后，面对日益增强的监管审查，特别是监管机构对 FTX 投资者名单及其个人详细信息的严格要求，SBF 认为维持赵长鹏作为 FTX 的第二大股东已不再符合公司的长远利益。一位币安的前员工透露：「当被问及赵长鹏的家庭和居住地等私人信息时，赵长鹏不太愿意提供。」为了避免这一监管压力，SBF 在 2021 年中主动向赵长鹏提议回购其在 2019 年底以 8000 万美元购得的 FTX 股份，赵长鹏提出了 22 亿美元的要价。尽管价格高昂，SBF 仍同意支付。但在双方即将签署正式协议时，赵长鹏突然要求额外增加 7500 万美元。SBF 同意了这一额外费用并最终完成了股权回购。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/ea4bob8d.html">Coinbase 将下架 ACH-USDT、AGLD-USDT 等 80 个非 USD 交易对</a></p><p dir="ltr">Coinbase 在 Status 页面上宣布，为了改善整体市场健康状况并巩固流动性，将于北京时间 10 月 17 日 03:30 移除 80 个非 USD 交易对，包括 ACH-USDT、AGLD-USDT、ARPA-EUR、ARPA-USDT、AUCTION-EUR、AUCTION-USDT、BADGER-EUR、BADGER-USDT、BAND-BTC、BAND-EUR、BAND-GBP、BNT-BTC、BNT-EUR、BTRST-BTC、BTRST-EUR、BTRST-USDT、C98-USDT、CTSI-BTC、DESO-USDT、ELA-USDT、ERN-USDT、FORTH-BTC、FORTH-EUR、GAL-USDT、HFT-USDT、IDEX-USDT、IOTX-EUR、KNC-BTC、KSM-USDT、LCX-EUR、LCX-USDT、LQTY-EUR、LQTY-USDT、METIS-USDT、NKN-BTC、NKN-EUR、NKN-GBP、NMR-BTC、NMR-EUR、NMR-GBP、OGN-BTC、PERP-EUR、PERP-USDT、POND-USDT、POWR-EUR、POWR-USDT、RAD-BTC、RAD-EUR、RAD-GBP、RAD-USDT、REN-BTC、REQ-BTC、REQ-EUR、REQ-GBP、REQ-USDT、RLC-BTC、SKL-BTC、SKL-EUR、SKL-GBP、SPELL-USDT、STORJ-BTC、SUPER-USDT、SUSHI-BTC、SUSHI-ETH、SUSHI-EUR、SUSHI-GBP、TRAC-EUR、TRAC-USDT、TRU-BTC、TRU-EUR、TRU-USDT、UMA-BTC、UMA-EUR、UMA-GBP、XYO-EUR、XYO-USDT、ZEN-BTC、ZEN-USDT、ZRX-BTC、ZRX-EUR。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/3toubma4.html">外媒：新加坡黄埔集团和 Saison Capital 加大对 Web3 和加密领域的关注</a></p><p dir="ltr">据《日经亚洲评论》援引知情人士报道，随着全球加密交易量逐步恢复，总部位于新加坡的黄埔集团 (Whampoa Group) 将在今年年底前推出一只 1 亿美元的风险基金。黄埔集团是一家多家族办公室，投资于全球科技公司。该风险基金可能会投资于 Web3 和数字资产的 A 轮融资，此前有报道称该基金将于 2022 年第四季度推出。</p><p dir="ltr">与此同时，Credit Saison 的风险投资部门 Saison Capital 也在加倍投资区块链和加密货币，该公司已拨出 1 亿美元用于风险投资，包括 Web2 和 Web3。到目前为止，它已经在区块链领域完成了 42 笔交易。这家总部位于新加坡的投资机构表示，其平均首张支票金额在 20 万至 50 万美元之间，在投资组合公司的整个发展过程中，还会有后续支持。其投资组合中的一些公司包括加密贷款平台 Helix、多方计算保护钱包 Krayon 和 Web3 游戏公司 Avium。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/lpjzhs63.html">SBF 在创办 Alameda 初期几乎亏损完首笔筹资资金，曾一月内每天亏损 50 万美元</a></p><p dir="ltr">据 CoinDesk 报道，《大空头》作者 Michael Lewis 在其新书《Going Infinite》中披露，自 2017 年 Alameda Research 成立后，年仅 26 岁的 FTX 创始人 Sam Bankman-Fried（SBF）从「有效利他主义社区」筹集了近 1.7 亿美元资金， SBF 将这些资金投资于不断增长且效率低下的加密货币市场，捕捉市场之间的价格差异，并创建高频交易 (HFT) 策略，不过最初几个月就损失了数百万美元，有一个月每天损失超过 50 万美元，而一些交易基金由于资金管理不善而「干脆消失了」。</p><p dir="ltr">此外，SBF 曾用一个名为 Modelbot 的机器人程序在大约 30 个交易所交易近 500 种代币，但该程序没有区分比特币、以太坊等流动性极强的加密货币和交易量稀少的 memecoin，引发了 Alameda 早期员工的担忧，直到 Gary Wang 和 Nishad Singh 加入公司后情况才开始好转，据说 Wang 编写了一个量化交易系统，开始为 Alameda 赚钱，而 Singh 则整合各个部分来管理该公司。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/q7ujyrie.html">SBF 审判首日亮点：SBF 明显瘦了且标志性发型消失，审判预计持续六周</a></p><p dir="ltr">PANews 10 月 4 日消息，Cointelegraph 发文报道了 FTX 创始人 Sam Bankman-Fried (SBF) 一案审判首日的几个亮点。1.SBF 明显瘦了，标志性的蓬乱发型换成了较短的发型；2.媒体会议室挤满了记者、加密 KOL 和怀疑论者。3.法官表示：「现在拥有足够的合格陪审员群体，即 50 名。总共将选出 18 名陪审员，包括 12 名陪审员和 6 名候补陪审员。」4.控方证人：一名美国助理检察官宣读了一份可能出庭作证的证人名单，包括 Caroline Ellison、Gary Wang、Nishad Singh、Ryne Miller、Constance Wang、SBF 的父母 Joseph Bankman 和 Barbara Fried、以及天桥资本创始人 Anthony Scaramucci。多家机构也在名单上，包括 Jane Street Capital、红杉资本、BlockFi、Genesis、安大略省教师养老金计划、币安、Nexo、Guarding Against Pandemics 和 Voyager Digital。5.法官表示，审判预计将持续六周左右，但审判可能会在更短的时间内结束。法官还没有敲定陪审团，他预计这将在当地时间 10 月 4 日上午完成，之后双方预计将进行总计约 90 分钟的开庭辩论。</p><p dir="ltr"><strong>融资消息</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/ryd22e8h.html">区块链产品开发公司 Trinetix 完成 1000 万美元战略融资</a></p><p dir="ltr">据 Alexa Blockchain 报道，区块链产品开发公司 Trinetix 宣布从投资基金 Hypra 获得 1000 万美元战略投资，新资金将使 Trinetix 能够进一步向拉丁美洲扩张，增强其对北美客户的运营，并扩大其拉美市场。</p><p dir="ltr">据悉，Trinetix 主要为全球企业提供区块链工程解决方案、智能自动化服务、以及云支持等产品，其客户包括可口可乐、宝洁和埃克森美孚等，目前该团队分布在乌克兰、欧盟和美国。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/rl1wmezl.html">CMCC Global 旗下新基金完成 1 亿美元募资，将投资香港区块链公司</a></p><p dir="ltr">据《南华早报》报道，专注于加密货币的香港风投机构 CMCC Global 宣布其新成立的基金「Titan Fund」完成第一轮 1 亿美元募资，Block.one、盈科集团、Winklevoss Capital、Jebsen Capital 以及 Animoca Brands 创始人 Yat Siu 等三十多个投资者参投。</p><p dir="ltr">CMCC Global 联合创始人 Martin Baumann 表示，Titan Fund 是 CMCC Global 的第四支基金，将为早期区块链初创企业提供股权投资，重点关注香港。在已经进行的五项投资中，有两项是香港公司。</p><p dir="ltr"><strong>重要数据</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/ls6dbiue.html">MakerDAO 近一周增加 1.69 亿美元 RWA 资产，协议 RWA 总资产约 32.78 亿美元</a></p><p dir="ltr">makerburn.com 数据显示，MakerDAO 自 9 月 28 日以来再次增加 1.69 亿美元 RWA 资产，其中通过 BlockTower Andromeda 增加超 1.27 亿美元 RWA 资产，通过 Monetalis Clydesdale 增加 3800 万美元 RWA 资产，通过 BlockTower S3 增加 361 万美元 RWA 资产，通过 New Silver 减少 13 万美元 RWA 资产。此外，当前协议 RWA 总资产约 32.78 亿美元。</p><p dir="ltr"><strong>PANews APP 积分商城正式上线</strong></p><p dir="ltr">硬核奖品免费兑换：imKeyPro 硬件钱包、头等仓研报月卡、Ballet REAL 系列钱包、AICoin 会员、各类周边以及数百篇精选研报合集，先到先得，<a href="https://www.panewslab.com/download.html">立即体验！</a></p><p dir="ltr"><strong>PANews 启动全球 LEAP 之旅！</strong></p><p dir="ltr">韩国、新加坡、上海、台北，9 月-12 月多地齐聚见证全球化新篇章！</p><p dir="ltr">📥多地活动共建中，<a href="https://t.me/frankchenn" rel="nofollow">欢迎沟通！</a></p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/10/04/images/i52wjJzR1v.png" alt="PA 日报 | 美 SEC 对 Ripple 案裁决的上诉动议被驳回；CMCC Global 新基金完成 1 亿美元募资" referrerpolicy="no-referrer"></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 04 Oct 2023 13:04:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/8ismzr00.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/8ismzr00.html</link>
            <author>
                <![CDATA[PA 日报]]>
            </author>
            <category>PA 原创</category>
            <category>加密货币</category>
            <category>区块链</category>
            <category>ETH</category>
            <category>比特币</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[视频｜从交易员到加密圈亿万富翁！揭秘 BitMEX 联创 Arthur Hayes 海耶斯的传奇故事]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>带大家认识一位圈内名人，BitMEX 联合创始人 Arthur Hayes 海耶斯，相信大家对他应该都不陌生，说不定就曾经读过他的小作文，他是如何从金融奇才变成加密狂人？今天的视频带你揭开他的传奇故事。</blockquote><p><iframe src="https://player.bilibili.com/player.html?bvid=BV1tH4y1U7BT&amp;page=1" width="100%" height="560px" frameborder="no" scrolling="no" allowfullscreen="allowfullscreen" referrerpolicy="no-referrer"></iframe><br><br>00:00 Arthur Hayes<br>00:34 比特币初体验｜2013<br>01:16 BitMEX 崛起｜2014<br>03:39 高调炫富｜2018<br>04:23 麻烦接连而来｜2019<br>05:28 檀香山自首｜2021</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 04 Oct 2023 12:14:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/48y8gvv3.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/48y8gvv3.html</link>
            <author>
                <![CDATA[PA 影音]]>
            </author>
            <category>视频</category>
            <category>PA 原创</category>
            <category>BitMEX</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[深入分析 SSV Network 技术原理及发展前景]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>SSV Network 能否解决以太坊质押协议中心化问题，本文从技术原理及发展前景就此进行深入分析。</blockquote><p>原文作者：加密 KOL Poopman</p><p>原文翻译：0x711，Logicrw，BlockBeats</p><p>原标题：《长文解读 SSV Network 技术原理和发展前景》</p><p>9 月初，RocketPool、StakeWise、Stader Labs 等以太坊 LSD 协议发起共同承诺，限制其市场份额不高于总质押量的 22%，旨在应对以太坊质押市场日益集中化的问题。然而，份额占比高达 32% 的市场龙头 Lido Finance 并未对此表态，引发社区争议。对此，加密 KOL Poopman 在其社交平台发文表示分布式验证节点技术（DVT）在防止单点故障和实现去中心化方面发挥着重要作用，并对相关协议 SSV Network 进行深入分析。</p><p>BlockBeats 对此整理翻译如下。</p><h3>背景</h3><p>以太坊合并后共识机制已从 PoW 过渡到 PoS，与此同时，PoS 加速了 Lido 等质押解决方案的增长，也加速了协议中心化风险（约 33% 的市场份额）。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/4/images/ce194f7c57249f3000e4ebb5c1a71f8d." alt="深入分析 SSV Network 技术原理及发展前景" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>DVT 代表分布式验证节点技术（Distributed Validator Technology）。该技术将验证者的私钥分布在多台计算机上，以防止单点故障等。简单来说，DVT 可以视为类似于多重签名的解决方案。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/4/images/45055afba0ae119df77d0ef2c3218613." alt="深入分析 SSV Network 技术原理及发展前景" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>这里需要解释一下验证者节点密钥概念，在 POS 之后，验证者节点密钥被引入。该密钥负责签署链上操作，例如区块提案和证明。然而，密钥必须保存在热钱包。</p><h3>DVT 技术工作方式</h3><p>要了解它的工作原理，我们首先需要了解 DVT 的 4 个支柱：</p><ol><li>Shamir's Secret Sharing 和阈值密码学；</li><li>分布式密钥生成（DKG）；</li><li>MPC；</li><li>共识。</li></ol><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/4/images/fdb8643385c51855cf9d784419f2ced5." alt="深入分析 SSV Network 技术原理及发展前景" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4>Shamir's Secret Sharing</h4><p>想象一个图，假设一个加密信息位于 Y 轴，一个私钥被分成 3 部分并发送到节点 A、B 和 C。要解密信息，至少需要 2 个部分来连接线路。</p><p>这称为⅔ Shamir's Secret Sharing。简单来说，Shamir's Secret Sharing 一种将私钥划分到多个节点的算法。每个节点仅持有密钥的一小部分，除非达到投票阈值（如 3/4 或 5/7），否则任何单个节点都无法签署消息。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/4/images/3ad13bae7137fac6d643ce509f4af9a9." alt="深入分析 SSV Network 技术原理及发展前景" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此外，POS 使用 BLS 签名，允许将多个签名聚合为单个签名。因此，当节点对交易进行签名时，BLS 签名会将所有签名组合成一个可以代表验证节点私钥的签名。</p><h4>分布式密钥生成（DKG）</h4><p>然而，实际情况是，任何一方都不应该知道这个验证节点的私钥，因为这对于验证者来说非常不安全。在这种情况下，DKG 尝试通过以下方式来解决这个问题：</p><p>每个参与者做一个秘密共享（secret share）；</p><p>然后将所有这些份额相加得出最终结果。</p><p>因此，DKG 是一个创建密钥共享并将其分发到每个节点的过程。此过程要求每个参与者计算密钥并为其提供「随机性」，以便任何一方都无法获知用户的私钥。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/4/images/554a622e1ffd6b0e68cebb4438a29cbc." alt="深入分析 SSV Network 技术原理及发展前景" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4>多方计算（MPC）</h4><p>MPC 是 DVT 的重要支柱。MPC 允许运营者仅使用其秘密共享来签署消息，而无需在任何单个设备上重建完整的私钥。这有助于降低私钥中心化的风险。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/4/images/2e8a3c0bb9890effba63d4045f5ac11b." alt="深入分析 SSV Network 技术原理及发展前景" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4>共识机制</h4><p>为了在节点之间就某个区块达成共识，算法 IBFT 选择一个节点作为区块提议者并与其他节点共享该区块。如果达成共识，意味着大约 66% 的节点同意该区块有效，则提议该区块打包。</p><p>然而，如果区块提议者由于 DVT 中的硬件/软件问题而离线，IBFT 共识将在 12 秒内选择另一个 DVT 节点作为区块提议者，容错机制生效。（这在一定程度上保证了区块链的鲁棒性。）</p><h3>DVT 简要总结</h3><p>简言之，以下四项技术构成了 DVT 的基础：</p><p>1.Shamir's Secret Sharing 和阈值密码学</p><p>2.DKG</p><p>3.MPC</p><p>4.共识</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/4/images/7a2c28cc7d30794e0b83212cc8a16e9b." alt="深入分析 SSV Network 技术原理及发展前景" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>既然 DVT 已经了解，下面我们来探讨 ssv network。</p><h3>什么是 SSV Network？</h3><p>SSV 代表的是 Secret Shared Validators（秘密共享验证器），最近被称为 DVT。</p><p>SSV 的概念源自与以太坊基金会成员合作的研究论文，旨在将验证器任务分散到一组节点中。</p><h4>SSV Network 是如何运作的？</h4><p>SSV = DVT</p><p>SSV 将验证器的私钥（或份额）分发到一组节点中，确保：</p><p>不存在密钥的中心化</p><p>一个节点不需要信任另一个节点就能运作</p><p>此外，SSV 还有一个代币和一个 P2P 市场。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/4/images/f9b48cf2656cd78c03f097b550d6b975." alt="深入分析 SSV Network 技术原理及发展前景" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4>SSV 代币的用途</h4><p>由于 SSV 网络提供了更高的安全性和去中心化服务，用户必须支付 SSV 费用给网络和运营商用于激励。</p><p>SSV 网络中有两个主要参与者：质押者和运营商。</p><p>质押者可以从列表中选择 4 个运营商，然后向这些运营商存入 SSV 并根据他们选择的期限（例如 1 年、6 个月）直接在链上赚取 ETH。</p><p>每个运营商都可以设置自己的费用，并在 P2P 市场上与其他运营商竞争。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/4/images/38b253d355be772b2291543e719895fa." alt="深入分析 SSV Network 技术原理及发展前景" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>更重要的是，运营商不持有质押者的 ETH 资产或获得的奖励，因为他们的角色仅仅是代表质押者维护和操作验证器。但是，运营商和网络都会向使用 SSV 网络的用户收取运营费和网络费。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/4/images/c8ea940da5460b32d799ddb4e7c4566b." alt="深入分析 SSV Network 技术原理及发展前景" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>网络费是由 DAO 设计的每个验证器的固定成本，并直接流入 DAO 金库（0xb35096b074fdb9bbac63e3adae0bbde512b2e6b6）。费用会随着时间从质押者的 SSV 余额中扣除，目前已累计约 1000 万美元的 TVL。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/4/images/258892d0ece69a8c6ab0ead93f3bb52c." alt="深入分析 SSV Network 技术原理及发展前景" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4>SSV DAO</h4><p>SSV 代币持有者可以参与 SSV DAO 的治理，进行以下决策：</p><p>设计和调整网络费用</p><p>运营商评分（根据运营商的表现进行评分）</p><p>任何协议的开发和决策</p><h4>SSV 可行性洞察</h4><p>首先，ssv network 预计将会得到更多采用。这会导致更多的质押者将 SSV 存入运营商，以获得更高的安全性和去中心化服务，从而使市场上的流通供应量减少。</p><p>在这种情况下，最直观的行动是在二级市场上交易 SSV。</p><p>或者，您可以在 Uniswap 上为 SSV-ETH 对提供流动性（0.3% 手续费等级）并赚取约 64% 的 APR/ 每 1000 美元流动性位置每天 1.76 美元的费用。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/4/images/33a1ebbe8c89e28c5fd068a386550362." alt="深入分析 SSV Network 技术原理及发展前景" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>另一方面，也可以考虑在 SSV 网络中运行节点，并赚取 SSV 作为服务费。管理的密钥份额越多，赚取的 SSV 就越多。</p><p>但是，运营商需要注意，SSV 的升值并不一定导致更高的收入。事实上，当 SSV 的价格上涨时，运营商通常会降低费用，以吸引更多的质押者。</p><p>同样，当 SSV 的价格下跌时，他们也会提高费用。这种费用的动态变化也受市场上有多少质押者和运营商影响。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 04 Oct 2023 10:30:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/3knoriv8.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/3knoriv8.html</link>
            <author>
                <![CDATA[区块律动 BlockBeats]]>
            </author>
            <category>Staking</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[香港在加密领域能否逆风而上？Chainalysis 报告揭示东亚加密格局]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>香港近年的多项加密货币举措和友好的行业政策为东亚带来了新的活力。加密货币领域曾经的王者，将迎来一些令人期待的变革。</blockquote><p>来源：<a href="https://www.chainalysis.com/blog/eastern-asia-cryptocurrency-adoption/" target="_blank" rel="nofollow">Chainalysis</a></p><p>编译：比推 BitpushNews Yanan</p><p>原标题：《香港打赢逆风局？Chainalysis 最新报告揭示东亚加密格局》</p><p>东亚是 Chainalysis 所研究的第五活跃的加密货币市场。自 2022 年 7 月至 2023 年 6 月，东亚地区的加密货币活动占全球总加密货币活动的 8.8%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/4/images/cc255020850df782a36e8fb628d93290.png" alt="香港在加密领域能否逆风而上？Chainalysis 报告揭示东亚加密格局" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>与其他体量较大的市场相比，东亚的加密货币市场似乎较少受到机构活动的影响。同时，与中东、北非和拉丁美洲等类似规模的市场相比，东亚地区更倾向于 DeFi 项目。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/4/images/ce96fca9b11cfbb7d97d700eb45ffba2.png" alt="香港在加密领域能否逆风而上？Chainalysis 报告揭示东亚加密格局" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/4/images/9fb0fb3422bf4921cac387190ceec1a7.png" alt="香港在加密领域能否逆风而上？Chainalysis 报告揭示东亚加密格局" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在过去的几年里，东亚地区的加密货币活动明显下滑。而在 2019 年，得益于中国大陆庞大的交易和挖矿业务，东亚成为全球最大的加密货币交易市场之一。尽管该地区的交易量仍居高不下，但受中国大陆政府对加密货币所施加的一系列禁令的影响，东亚的加密市场活跃度已显著减弱。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/4/images/0507681bb687a2dd4b493c679deacfdf.png" alt="香港在加密领域能否逆风而上？Chainalysis 报告揭示东亚加密格局" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>然而，中国香港近年的多项加密货币举措和友好的行业政策为东亚带来了新的活力。随着内地与香港的关系日益紧密，有人猜测，香港在加密货币领域地位的上升或许预示着大陆政府在数字资产上的政策转变，或者至少对加密货币持更加开放的态度。数据显示，自 2022 年 7 月至 2023 年 6 月，香港的加密货币交易量达到 640 亿美元。考虑到香港的人口只有中国大陆的 0.5%，这一交易额与中国大陆同期的 864 亿美元相比，依然非常亮眼。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/4/images/0d2aa9cd4354afea57d9f99036995bf2.png" alt="香港在加密领域能否逆风而上？Chainalysis 报告揭示东亚加密格局" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>香港活跃的场外交易（over-the-counter , OTC）市场是其交易量大增的主要驱动因素。OTC，即「场外交易」，主要为机构投资者和高净值个人提供大额转账服务。这些交易通常是私下进行，以避免影响资产价格或泄露交易者的活动。香港对场外交易的「偏爱」体现在按交易规模划分的交易量上，我们在下图中将其与周边地区和全球总体平均水平的交易量进行了比较。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/4/images/43bd358b02fae798a7de6a411e5275c5.png" alt="香港在加密领域能否逆风而上？Chainalysis 报告揭示东亚加密格局" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>相比东亚其他地区，尤其是中国大陆，中国香港的大额交易（1000 万美元及以上）所占的份额更大。而从交易规模来看，韩国似乎是东亚最不受机构活动影响的市场。这可能是因为当地的法规使得金融机构难以参与交易活动——韩国规定，开设加密货币交易账户必须链接特定的个人银行户头，这就使得机构参与者在进入加密市场时面临层层阻挠。总体而言，日本在零售和机构交易的配比上似乎与全球平均水平最为接近。</p><p>而当我们对东亚各地区最常用的加密货币平台类型进行细分，就会发现很有意思的地区偏好。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/4/images/48d5c3cb546ac42e5b4dab58efe1ee9b.png" alt="香港在加密领域能否逆风而上？Chainalysis 报告揭示东亚加密格局" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>同样，日本再次紧跟全球市场，大部分交易活动集中在中心化交易所和各种 DeFi 协议，且两者占比相差无几。另一方面，韩国 68.9% 的交易量与中心化交易所有关，而与 DeFi 协议相关的交易量则较少。这可能与韩国国内对于 TerraLuna 暴雷的负面情绪有关。TerraLuna 的暴雷事件影响了大量的韩国加密货币用户——即使是没有亏钱的普通人也可能在当地媒体上看到了海量的报道。该事件发生后，韩国出台了几项新规定以规范中心化交易所的运营，其中包括要求中心化交易所持有储备资金。由于 DeFi 在韩国的形象受损，这些新措施可能提高了韩国民众对中心化交易所的信赖。</p><p>中国大陆和中国香港在加密平台使用上也有其独特之处。但有说法认为，这两地的很多加密交易都是通过 OTC 或者是灰市的 P2P 交易 (grey market peer-to-peer) 完成，所以这些数据也不完全准确。我们下面会进一步讨论这个问题。</p><p>香港加密货币中心的地位日益提高，这对加密货币在中国大陆的未来有何启示？</p><p>在过去几年里，中国大陆与加密货币的关系一直是业内最有趣也是最难琢磨的故事之一。就在 2020 年，中国大陆还是全球最活跃的加密市场之一，且在比特币挖矿中遥遥领先。但到了 2021 年，中国大陆开始对加密货币进行打压，中国人民银行甚至宣布所有的加密活动均为非法活动。</p><p>然而，最近的事态发展让人们猜测，中国大陆政府对加密货币的态度可能有所缓和，而香港可能会成为大陆政府在加密领域排兵布阵的试验场。香港是中华人民共和国的一个特别行政区，有很大的政策自主权，包括对加密货币的监管。正如上文所述，香港已经形成了一个大型的以场外交易为主的本地加密市场。去年，香港制定了新规，允许在受到监管的环境中开展零售加密货币交易。此外，中国大陆国有企业也推出了以加密货币为重点的投资基金，并与香港本地加密企业开展合作。</p><p>是什么推动了加密货币在香港的应用？这对加密货币在中国大陆的未来有何意义？针对这些问题，香港两家场外交易公司的创始人，Crypto HK 的 Merton Lam 和 OSL Digital Securities 的 Dave Chapman，表达了自己的看法。</p><p>两位创始人都表示，在中国大陆和中国香港，各种实际应用场景是推动加密货币普及的主要因素。Merton 介绍了他在运营 Crypto HK 期间所观察到的一些场景："不同的客户有不同的需求。我们与许多投资银行、私募股权公司和高净值人士合作。对他们来说，加密货币是他们投资组合的一部分。他们主要投资比特币和以太坊，但最近也有一些人对山寨币小币种表现出了兴趣，这确实很有意思。" Chapman 也表示了相似的看法，他补充道，许多机构投资者都对加密货币持乐观态度："数字资产的未来已不再值得怀疑；大家普遍认为数字资产不会消失，"他说，"无论传统金融业是否准备好接受数字资产，事实是现在已有众多的机构投资者热衷于探索和制定自己的数字资产策略。"</p><p>Chapman 指出，类似的动机，如潜在的高回报等，也正在推动该地区的散户投资者入场。Merton 对此表示赞同，但补充道，Crypto HK 满足了许多外国用户的需求。其中不少人希望使用加密货币将他们的部分财富从本国货币和银行系统中转移出来，尤其是那些经济不稳定或资本管制严格的国家。Merton 说："我从其他加密货币交易所听说，许多俄罗斯人和乌克兰人来到香港，想通过加密货币把他们的钱转移到安全的地方。这些人也不是千万富豪，普通人也在这么做。" 此外，跨境转移资金也可能会引起一些中国大陆用户的兴趣。最近，《金融时报》发表的一篇文章详细描述了一些中国大陆用户如何通过香港的场外交易市场将资金转移到其他地区，或者将法定货币转换为加密货币。这些都是在中国大陆很难办到的事。</p><p>Merton 表示，对于香港而言，国际商业支付是加密货币的另一个关键应用场景。相较于传统银行转账，使用加密货币支付有诸多优势。他说：「对于许多企业来说，通过稳定币转账向供应商付款要比通过银行方便得多。SWIFT 交易结算可能需要长达三天的时间，特别是与发展中国家，如南亚和非洲地区的合作方进行交易时，这显得尤为繁琐。」此外，国际支付场景还带来了另一个值得注意的因素：鉴于美元赋予了美国全球性的制裁权，中国一直试图削弱美元在国际贸易中的主导地位。这也是中国推动 CBDC（数字人民币）项目的背后动机之一。加密货币在国际贸易中的潜在价值可能是中国大陆政府对区块链技术保持开放态度的原因。</p><p>这自然引出了另一个大家都很关心的问题：香港在过去一年中对加密货币的积极态度是否表明中国大陆政府对加密技术的态度正在软化？由于 OSL 在香港近期新的监管体系下成为首批获得加密交易所许可的企业，Chapman 对此有特殊的见解。他说：「将香港提升为潜在的加密中心并不一定代表中国大陆政府对加密货币的立场」，他补充道，「不过，我们确实观察到很多中国国有企业在间接支持香港的 Web3 项目，这可能是在不放松大陆监管政策的情况下，对数字资产的一种探索方式。」 换句话说，虽然这些进展加大了香港成为全球数字资产市场领导者的可能性，但要断定这对整个中国意味着什么还为时尚早。</p><p>总的来说，香港独特的加密市场为本地及外国用户提供了各种实际应用场景。更重要的是，虽然一切都还没有定论，但中国大陆政府对香港新的加密货币举措的明显默认可能暗示其对加密货币的立场正在发生变化。这可能意味着，加密货币领域曾经的王者，将迎来一些令人期待的变革。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 04 Oct 2023 09:03:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/4bvo74uq.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/4bvo74uq.html</link>
            <author>
                <![CDATA[比推 BitPush]]>
            </author>
            <category>Chainalysis</category>
            <category>加密货币</category>
            <category>报告</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Web3 社交赛道新项目：深入分析 KOL 时间交易平台 Time Store]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>friend.tech 横空出世，引发了一波 Web3 社交热潮。笔者分享一款最近看到的很有意思的类似产品：KOL 时间交易平台 Time Store。</blockquote><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/10/04/images/1R2WDfWOvT.png" alt="Web3 社交赛道新项目：深入分析 KOL 时间交易平台 Time Store          " referrerpolicy="no-referrer"></p><p>作者：<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/RI_YYxjgbGv3J0B8BikmXA" target="_blank" rel="nofollow">岳小鱼</a></p><p><em>无投资建议，注意项目风险</em></p><p>一个多月前，friend.tech 横空出世，引发了一波 Web3 社交热潮，我也第一时间体验了 friend.tech，并写了一篇分析文章。</p><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUxNDY5NjkwMA==&amp;mid=2247487314&amp;idx=1&amp;sn=2e589f88f20ee9e95b0f826826d6c1a1&amp;chksm=f940bcf9ce3735ef0a8846e5f5aa0b5626b0e7ee7eea5a266736e97cde09710d9127bbefb1b3&amp;scene=21#wechat_redirect" target="_blank" rel="nofollow">浅谈去中心化社交产品 friend.tech：窥见 SocialFi 的现在与未来</a></p><p>原本以为，这款产品可能是昙花一现，因为这款产品是典型的旁氏模型，不具备可持续性，但是没有想到 friend.tech 持续爆火出圈，热度居高不下，越来越多的人开始尝试使用 friend.tech，并涌现了一系列创新的 Web3 社交产品。</p><p>今天就分享一款最近看到的很有意思的类似产品：KOL 时间交易平台 Time Store。</p><h3>01 基础介绍</h3><p>Web3 社交产品所做的是将社交价值货币化，使得「社交价值」这种无形资产具有流动性。</p><p>时间交易平台 TimeStore 就是可以让每个用户发行自己的社交货币，代币的单位是秒，即代表每个人的时间。</p><p>时间是每个人最稀缺的资源，也是最可量化的资源。</p><p>其中，KOL（Key Opinion Leader，关键意见领袖，即大 V）的单位时间价值显然高于普通人。</p><p>在 TimeStore 中，粉丝可以购买 KOL 的代币，就是购买其时间，通过支付代币可以与 KOL 进行线上线下沟通或者查看付费内容，同时，粉丝也可以交易 KOL 的时间。</p><p>代币价格其实就是 KOL 社交价值的量化。当 KOL 损害自己的社交价值时，比如欺骗粉丝或者产生负面影响时，粉丝可以抛售其代币，使得 KOL 的代币价格降低；而 KOL 越来越具有影响力时，更多粉丝就会购买其代币，代币价格就会上涨。</p><p>同时，粉丝可以通过购买 KOL 代币或者宣传 KOL 使得 KOL 的影响力扩大。随着 KOL 的影响力越来越大，其代币也越来越值钱，粉丝可以分享到 KOL 升值部分。</p><p>因此，这是一个收益共享模式，粉丝和 KOL 形成了利益共同体，也可以形成增长飞轮，粉丝和 KOL 自身都有很强的动力促使自己代币的价格上涨。</p><p>这种模式其实是属于 Web3 典型的玩法，也是和传统 Web2 产品的最大不同：借助代币实现价值流转和收益共享。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/4/images/c8b613daada95b82520613c6b1e70993.png" alt="Web3 社交赛道新项目：深入分析 KOL 时间交易平台 Time Store          " referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>增长飞轮</pre><p>具体玩法：</p><ol><li>每个发行人的代币总量固定为 10 亿秒。</li><li>发行代币经过两个阶段：初始发行和后期解锁。</li><li>初始发行：初始发行量固定为 100 万秒，需要以 0.0015 美元/秒的价格进行预售申购（类似股票打新)。如果预售超额，在开盘时，每个粉丝根据申购金额占总申购金额的比例来随机获得初始发行量的申购权。</li><li>后期解锁：当开盘后，价格上涨到 0.0015 美元以上，每维持一个小时，解锁 1 万秒，其中发行人获得 8 千秒，2 千秒奖励给社区成员。当代币价格从 0.0015 美元/秒上涨到 149.85 美元/秒（上涨 99900 倍），10 亿秒全部解锁，即全部流通。（这个基本不可能达到，因此是根据时间线性解锁）<img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/4/images/4fbcd3387e7b2a1327a46508f923a8a7.png" alt="Web3 社交赛道新项目：深入分析 KOL 时间交易平台 Time Store          " referrerpolicy="no-referrer"></li></ol><pre>产品逻辑</pre><h3>02 项目背景</h3><p>Time Store 是国产项目，产品仅支持中文，这款产品的前身其实是在 2017 年风靡一时的「秒啊」，创始人在推特也宣称是原「秒啊」的团队成员。</p><p>秒啊自称是全球首家时间交易平台。秒啊平台方会与一些网红、明星、企业家、创业者、校咖等具有变现潜质的名人签约，以相对低价买断其部分时间，然后再将时间拆分成秒，让投资者申购后在其交易平台上交易，整个过程类似于股票公开发行的"打新"以及之后的二级市场交易。</p><p>用户持有的名人时间达到一定数量后，可以兑换行权服务，例如线上聊天、线下共同进餐等。线上行权 1 秒起售，线下 2 小时起售。</p><p>其实会发现，Time Store 的玩法基本与秒啊完全一致。</p><p>秒啊这个项目在当时称之为是个人时间的纳斯达克，后来秒啊团队被边控，证监会认定在国内这属于类证券，要求他们清退用户及标的，项目最终归零。</p><p>然而，最近一段时间，Web3 社交产品 friend.tech 爆火出圈，很多推特 KOL 在玩 friend.tech，Time Store 在这个时机推出其实非常合适。</p><p>Time Store 宣称全员出海，没有成员在国内，因此可以避免之前的政策风险。</p><h3>03 对比 friend.tech</h3><p>关于 friend.tech 的介绍，可以先看下之前的文章：</p><p>浅谈去中心化社交产品 friend.tech：窥见 SocialFi 的现在与未来</p><h4>1.代币模型</h4><p>FT（即 friend.tech）本质是 NFT，是一个带有权益的凭证，总量无上限，但是随着购买的人数增多，下一个 key 的价格也会指数级上升，流通量达到 100 个左右，单价将达到 1000 美元，隐形价格天花板较低；</p><p>而 TS（即 Time Store）则是直接将 KOL 的价值代币化并且有初始发行量和按时间线性解锁，用户可以直接交易，能够承载的用户数和资金量更大，流动性更好。</p><h4>2.激励机制</h4><p>FT 的 KOL 只能赚取交易手续费，单价的 5%；而 TS 的 KOL 通过初始发行和代币上涨解锁获得收益，可以让 KOL 先赚到钱。</p><h4>3.代币使用场景</h4><p>FT 的 key 只能用来粉丝发起和 KOL 私聊，TS 的时间有更多使用场景，比如线上线下沟通、查看付费内容等。</p><h4>4.去中心化</h4><p>FT 是去中心化产品，每个用户有自己的钱包，可以掌控自己的资产，交易都发生在链上，非常透明；</p><p>而 TS 是中心化产品，每个用户将钱打给 TS 平台，然后在链下交易，TS 其实类似中心化交易所，交易不透明且资金安全难以保证。</p><h4>5.产品体验</h4><p>FT 的产品比较难用，可以说非常简陋；但 TS 的产品体验很丝滑，功能也很多样，包含初始发行申购、交易价格曲线图、发帖等功能。</p><p>这也可以看出来，在 Web3 行业，其实国内团队在应用层具备很大的优势。</p><h3>04 总结</h3><p>我们综看下这个产品的优劣势。</p><p>首先看一下这个项目的优势：</p><p>1.借助 Web3 社交产品 friend.tech 的热潮，顺势推出 Time Store，时机非常好。</p><p>2.商业模式和产品逻辑已经经过了原产品秒啊的验证，粉丝 KOL 平台三方受益，这种生态共荣模式可以形成增长飞轮。</p><p>3.产品体验远优于很多 Web3 产品，同时项目加入了新的玩法，比如空投预期、付费内容等。</p><p>我们再来看下这个项目的劣势：</p><p>1.国产团队，目前产品仅支持中文，都是中文圈子在玩，是否能够成功打入海外市场尚未可知。</p><p>2.最大的问题在于，这个产品是中心化应用，和秒啊一样，类似中心化交易所模式，资产安全是最大的风险。产品如果要长远发展，需要从架构上改造为去中心化产品，类似 friend.tech，内嵌去中心化钱包，让用户掌握资产，交易透明化，只有这样，更多的用户和资金才能参与进来。</p><h3>最后</h3><p>Web3 这个行业每天都有新的、有意思的东西出现，我们必须要不断参与新的概念和新的事物，不但可以找到获利机会，也可以增强我们对这个行业的认知。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 04 Oct 2023 08:49:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/ebct4z1d.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/ebct4z1d.html</link>
            <author>
                <![CDATA[PA 荐读]]>
            </author>
            <category>去中心化社交</category>
            <category>Web3.0</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[崩盘的三箭资本创始人，他 4880 万新元的优质洋房被妻子变成了农场]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>这栋洋房的后院现发展为城市生态农场，名为 Yarwood Homestead，是他妻子创办的丰饶城市（Abundant Cities）的公司的热带研发基地和总部。</blockquote><p>来源：<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/bbQjpX3xDR_gT1ALGxeSGA" target="_blank" rel="nofollow">新加坡眼</a></p><p>正在清盘的加密货币对冲基金三箭资本（Three Arrows Capital）创办人朱苏近日在离境的时候，在樟宜机场被捕。</p><p>他在新加坡的一栋优质洋房已成了他妻子旗下公司的农场。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/4/images/7de7c9337e668703adf045e9fc70ee52.png" alt="崩盘的三箭资本创始人，他 4880 万新元的优质洋房被妻子变成了农场          " referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>图片来源：丰饶城市网站</pre><p>这栋洋房的后院现发展为城市生态农场，名为 Yarwood Homestead，是丰饶城市（Abundant Cities）的公司的热带研发基地和总部。</p><p>公司根据生态设计和生态农业原理，把花园变成了一片农田，这个生态系统包括农业和水产养殖业，生产本地蔬菜、草药、水果、鱼、鸡和鸭。</p><p>洋房的草坪改造成了 36 个菜圃，种植各种蔬菜如秋葵、菠菜、豆类、芥蓝、芝麻和萝卜等。游泳池则改造成了天然池塘，并添加了水草、溪流以及各种鱼虾。</p><p>根据《商业时报》报道，农场内会经常组织导览活动和举办私人餐会。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/4/images/4cf875020831b523819192e155077134.png" alt="崩盘的三箭资本创始人，他 4880 万新元的优质洋房被妻子变成了农场          " referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>洋房所在位置是新加坡传统的富人区</pre><p>去年 3 月朱苏和妻子以 4880 万新元，通过信托买下了这栋优质洋房。随着去年中加密货币大崩盘，三箭资本也严重受到影响并倒台。去年甚至有消息传出，朱苏不得不紧急出售这栋洋房。</p><p>小小科普一下朱苏妻子，到底何方神圣。</p><p>朱苏妻子 Evelyn Tao 持有新加坡国立大学的生物博士学位，之前在淡马锡生命科学研究院（Temasek Life Sciences Laboratory）和新加坡科技研究局（A*STAR）属下的医学生物研究院（Institute of Medical Biology）工作。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/4/images/d0e8d1196e16bdcd0a32cc9194058390.png" alt="崩盘的三箭资本创始人，他 4880 万新元的优质洋房被妻子变成了农场          " referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>图片来源：丰饶城市网站</pre>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 04 Oct 2023 04:45:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/a8a4vc4j.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/a8a4vc4j.html</link>
            <author>
                <![CDATA[PA 荐读]]>
            </author>
            <category>三箭资本</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[曾经的密友将出庭指控 SBF，其他出庭人员名单揭晓]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>SBF 的庭审于 10 月 2 日启动，曾经最亲密的朋友将出庭作证，成为他最大的威胁。美国司法部还在上周末宣布，检察官计划在庭审期间传唤来自世界各地的前 FTX 客户和投资者作为证人。</blockquote><p>撰文：<a href="https://www.coindesk.com/policy/2023/10/02/sam-bankman-frieds-closest-friends-will-testify-against-him-heres-who-else-well-hear-from/" rel="nofollow">Helene Braun、Elizabeth Napolitano</a>，Coindesk</p><p>编译：王尔玉，PANews</p><ul><li>FTX 创始人 SBF 本周受审，这家崩盘的加密交易所涉嫌窃取数十亿美元。</li><li>主要证人包括曾经的同事和朋友，特别是 Caroline Ellison 和 Gary Wang，两人与 FTX 和 Alameda Research 关联密切。SBF 曾经的情侣 Ellison 十分了解 FTX 的内部运作，并已承认存在误导性行为。</li><li>Nishad Singh 和 Wang 等证人曾在 FTX 和 Alameda 担任要职，并已对相关指控认罪。</li></ul><p>全球加密交易所 FTX 崩盘已近一年，其创始人兼前首席执行官 Sam Bankman-Fried 已经名誉扫地。本周，他将努力说服其同龄人组成的陪审团让他重获自由。但首先，我们将听取他的一些亲密朋友的证词。</p><p>在为期六周的庭审中，检察官将钻研各种证词、内部文件、电子邮件及堆积如山的证据，揭示这家加密交易所涉嫌窃取数十亿美元客户资金的蛛丝马迹。<strong>最引人注目的证据可能来自检察官的证人：SBF 曾经的</strong><strong>朋友和盟友。</strong></p><p>SBF 的几位前同事和朋友与美国司法部达成认罪协议后，将出庭指控这位曾经的加密大亨，包括他的前恋人 Caroline Ellison 和发小 Gary Wang，他们都深度参与了 FTX 及其量化交易基金 Alameda Research 的日常运作。另外两名尚未公开姓名的人士可能在得到豁免权后出庭作证，表明他们也可能与该交易所有关。美国司法部还在上周末宣布，检察官计划在庭审期间传唤来自世界各地的前 FTX 客户和投资者作为证人。</p><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/10/04/images/WhaGPZeuq1.webp" alt="曾经的密友将出庭指控 SBF，其他出庭人员名单揭晓" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>证人</h3><h3>Caroline Ellison：原 Alameda CEO，已认罪</h3><p>Caroline Ellison 是最受瞩目的证人之一，她预计将站在 SBF 的对立面。法庭文件显示，作为与 FTX 关联的加密对冲基金 Alameda Research 的前负责人，她将透露两家公司的关系及 FTX 持有的 FTT 金额。此外，由于她与 FTX 创始人有过情侣关系，或许还会带来一些低俗的八卦。<strong>她据说是少数真正了解 FTX 内部情况的</strong><strong>局内人</strong><strong>之一。</strong></p><p>Ellison 的父母都是麻省理工学院的经济学家，她和 SBF 相识于两人的前一家雇主那里，即专注于华尔街的交易公司 Jane Street。两人于 2021 年 10 月重聚，SBF 在湾区的一家咖啡馆说服了她加入其加密公司。</p><p>2022 年 12 月，在 FTX 崩盘后不久的认罪听证会上，Ellison 承认故意误导贷款人，并通过 FTX 为她当时的对冲基金 Alameda Research 获得了「无限制的信贷额度，而无需提供抵押品」，尽管该公司当时并不需要这笔钱。</p><p>Ellison 承认欺诈指控，已签署认罪协议，无税务犯罪行为。<strong>她对</strong><strong>FTX 和 Alameda</strong><strong>涉嫌共享</strong><strong>客户资金的</strong><strong>了解</strong><strong>情况</strong><strong>或成为庭审的关键点</strong><strong>。</strong></p><p>鉴于她与这位前加密大亨曾经的情侣关系，她也被认为是在个人层面上最了解 SBF 的人，根据她的日记，这段关系于 2022 年 2 月不了了之，SBF 于 8 月向《纽约时报》泄露了那份日记。（相关阅读：<a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/6tvg7k92.html">FTX 高管最新内幕曝光：SBF「恶意」公开前女友私人日记，曾计划买岛「避难」</a>）</p><p>她在日记中主要写到对 SBF 的感觉，以及多次分分合合如何影响她在 Alameda Research 的工作，她写道，「感觉与[他]的关系太密切，令人痛苦。」</p><p>尽管她在日记中未提及任何居住状况，但据了解，Ellison 和其他 FTX 员工都和 SBF 一起住在巴哈马奥尔巴尼的一套价值 4000 万美元的顶层公寓里。</p><p>这使得 Ellison 成为为数不多的似乎在职业和情感两方面都与 SBF 朝夕相处的局内人之一，这给了她一个独特视角，可同时谈论这位前 FTX 创始人作为商人的道德表现，以及私人层面的性格特征。</p><h3>Nishad Singh：FTX 工程主管，已认罪</h3><p>Nishad Singh 是 Alameda Research 的另一位早期雇员，当时这家交易公司的总部还在加州伯克利的一套公寓里，只有四名其他员工。Singh 高中时与 SBF 的兄弟关系密切，他曾担任 Alameda 的工程总监，和 Ellison 一样，他也与 SBF 一起住在其位于巴哈马群岛的 10 人豪华顶层公寓里。在 Alameda 工作一年半后，他开始担任新成立的 FTX 衍生品交易所的工程主管，他在那里的权责很小。</p><p>据报道，Singh 是掌控 FTX 匹配引擎密匙的三人之一。FTX 匹配引擎是促进该交易所处理买卖订单的系统，持有密匙者可随心所欲地转移资金。他也了解 FTX 将客户资金借给 Alameda 的情况。和 Ellison 一样，他于今年 2 月对包括欺诈和串谋在内的六项刑事指控认罪。</p><h3>Gary Wang：Alameda Research 和 FTX 的联合创始人，已认罪</h3><p>Gary Wang 是 Alameda Research 和 FTX 的联合创始人，也是 SBF 的左右手。Gary Wang 曾担任两家公司的首席技术官，被称为 FTX 的关键参与者。</p><p>Wang 在私人层面也很了解 SBF，两人高中时是数学夏令营伙伴，就读麻省理工学院时是舍友。他也是 SBF 居住的拿骚顶层公寓的 10 名室友之一。商品和交易委员会 (CFTC) 称 Wang「允许 Alameda 在 FTX 维持基本无限制的信用额度」。</p><p>2022 年 12 月，Wang 和 Ellison 一起就 FTX 崩盘的相关指控认罪。</p><h3>Andria van der Merwe：金融市场监管调查经济学家</h3><p>咨询公司 Compass Lexecon 网站上的 Andria van der Merwe 简历显示，她是一名专门研究复杂的金融市场监管调查的经济学家。作为金融监管和市场风险专家，她有望为 SBF 及其核心圈子如何涉嫌串谋违反联邦证券和大宗商品法提供洞察。她还可能就 FTX 崩盘对广大金融市场的影响问题作证。</p><h3>Peter Easton：圣母大学教授</h3><p>检察官称圣母大学教授 Peter Easton 将概述 Alameda Research 和 FTX 的财务状况，包括引发 SBF 数十亿美元的加密帝国崩塌的 Alameda 的资产负债表问题。他的证词将讨论客户资金的持有方式，以及实际银行账户余额是否与 FTX 内部分类账余额相匹配。</p><h3>辩方证人</h3><h3>Thomas Bishop：企业顾问，专长是法医调查和会计问题</h3><p>Tom Bishop 是一名企业顾问，专长是法医调查和会计问题。法庭文件未披露太多关于其计划中的证词信息，仅透漏他可能会基于「可公开获得的文件和记录，包括但不限于 Alameda 的资产负债表」，讨论 FTX 和 Alameda 的「财务数字和指标的计算」。辩护律师称如果需要，他们打算传唤 Bishop 反驳可能的司法部证词。</p><h3>Brian Kim：数据分析和取证专家</h3><p>数据分析和取证专家 Brian Kim 可能会谈论 SBF 和 FTX 及其姊妹公司的员工之间的内部往来消息。如被传唤出庭，他可能就「与 Slack 数据和谷歌文档相关的内容、元数据和文件路径」作证，据称这些可以证明 SBF 曾指示员工销毁公司涉嫌欺诈的证据。法庭文件显示，这些数据包括「列出作者、保管人 (S) 和浏览者 (S) 的[文件和消息]字段，以及内容创建、修改、查看、保存和/或删除的日期」。与 Bishop 一样，如被传唤作证，Kim 的重点也是反驳司法部的证词。</p><h3>Joseph Pimbley：金融风险管理专家</h3><p>金融顾问 Joseph Pimbley 是金融风险管理方面的专家。法庭文件显示，他可能会在出庭作证时告诉陪审团「FTX 的软件基础设施……报告机制的鲁棒性不足，对数据完整性和代码的测试和质量保证也不足」，SBF 这样的外部用户无法看到或轻易发现这一点。辩方律师称打算传唤他反驳 Wang 和 Singh 的证词。</p><h3>Andrew Di Wu：密歇根大学金融与技术教授</h3><p>密歇根大学金融与技术教授 Andrew Di Wu 可能向陪审团概述加密货币交易所及背后的区块链技术的运作方式。法庭文件显示，他还可能在证词中向法庭说明「运营中心化加密货币交易所的独特复杂性，特别是涉及跨境运营的交易所……以及处理多种法定货币和加密货币交易的挑战」。辩方称 Di Wu 可能会出庭回应一名联邦调查局特工为检方提供的证词。</p><h3>待定证人</h3><p>截至 9 月 29 日，一些与 SBF 关系密切的关键高管和其他个人尚未被公开列为可能的证人，包括 FTX 的几个关键人物。</p><h3>Sam Trabucco：原 Alameda Research 联席 CEO</h3><p>Caroline Ellison 接任 Alameda Research 的唯一首席执行官前，曾与 Sam Trabucco 共同担任该职位，后者任职仅一年后于 2022 年 8 月去职。2021 年，他在 X 上发帖称，他推动了 Alameda 的扩张，使其超越初始业务，不再只是针对低交易量加密资产的做市商，而进入了风险更高的交易领域，带领公司获得了「巨额」利润。在去年《华尔街日报》的文章中，Trabucco 未被列为知晓 FTX 向 Alameda 转移客户资金的高管之一。</p><h3>Dan Friedberg：原 FTX 首席合规官</h3><p>Daniel Friedberg 在 2020 年 3 月至 2022 年 11 月期间担任 FTX 首席合规官。他之前曾与一家线上扑克网站有关联，该网站卷入了一桩丑闻，估计有 2000 万美元的资金被挪用，据报道，他告诉一名盟友将责任归咎于该公司的一名未透露姓名的顾问。他在 Fenwick &amp; West LLP 领导加密货币部门，成为该公司合伙人后加入 FTX。</p><p>据报道，去年 11 月，他向联邦检察官提供了关于 FTX 的细节。路透社报道，尽管其姓名未得到确认，但在 SBF 庭审中，他「有望被传唤为政府证人」。其律师未接听记者请求置评的电话。</p><h3>Ryan Salame：FTX Digital Markets 联席 CEO，已认罪</h3><p>Ryan Salame 是 FTX 巴哈马子公司 FTX Digital Markets 的联席 CEO，今年秋天接受认罪协议后，成为 SBF 核心圈子中第四位对联邦指控认罪的高管。</p><p>竞选财务记录显示，Salame 受 SBF 指示向数十名美国国会议员提供了价值数百万美元的非法竞选捐款。不过，虽然 Salame 帮助前老板在国会山斩获了影响力，但他声称自己对 FTX 财务困境的严重性或其高管被指控的罪行一无所知。相关阅读：（<a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/0z2pxulo.html">又一 FTX 前高管认罪，帮 SBF 暗中资助共和党选举，最高或被没收 15 亿美元资产</a>）</p><p>据报道，Salame 已向联邦检察官提交了与 FTX 崩盘相关的文件，但据《纽约时报》报道，他不会出庭作证。早前的一份法庭文件称，如果被传唤出庭，他将援引第五修正案不得自证其罪的权利。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 04 Oct 2023 04:17:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/9ahxb71y.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/9ahxb71y.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王尔玉]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>FTT</category>
            <category>PA 原创</category>
            <category>加密货币</category>
            <category>人物</category>
            <category>华尔街</category>
            <category>调查</category>
            <category>交易所</category>
            <category>FTX</category>
            <category>监管</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[PA 日报 | 美 SEC 等机构对加密投资发出警告，Volatility Shares 撤回以太坊期货 ETF 申请]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Moonbirds 母公司 PROOF 在重组中将团队规模缩减至 22 人；FTX 攻击者地址近 3 日转出 3.75 万枚 ETH，约合 6320 万美元；Celsius 向法院申请在年底前开始偿还客户资金。</blockquote><p dir="ltr"><strong>今日要闻提示：</strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/2vl6ohvt.html">美国 SEC 联合其它五家监管机构对加密投资发出警告</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/3d3y57c7.html">Volatility Shares 撤回以太坊期货 ETF 申请</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/x560rsri.html">Moonbirds 母公司 PROOF 在重组中将团队规模缩减至 22 人</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/xdnymffu.html">Chainalysis 裁员 15%，将专注政府合同业务</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/k3wekfof.html">Celsius 向法院申请在年底前开始偿还客户资金</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/p1r7it13.html">FTX 攻击者地址近 3 日转出 3.75 万枚 ETH，约合 6320 万美元</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/6kazcz79.html">《大空头》作者：FTX 欠前 50 大账户共 40 亿美元，其中包括 Jump 的 2.8 亿美元</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/c5co7r25.html">比特币挖矿难度上调 0.35% 至 57.32T，创历史新高</a></strong></p><p dir="ltr"><strong>监管消息</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/qf67gbu7.html">美联储报告：检查人员未能迅速发现 Silvergate Bank 问题，且银行管理人员「效率低下」</a></p><p dir="ltr">美联储监察长办公室 (OIG) 的一份报告显示，在 Silvergate Bank 从一家社区银行转变为一家加密银行的过程中，美联储检查人员并未发出警报，并允许其承担可能致命的风险。鉴于该行不受约束的增长，监管机构本应采取更积极、更果断的监管行动，将若干问题升级。此外，Silvergate 的问题还包括其「效率低下」的高级管理层，后者受到裙带关系的困扰。报告总结称:「该银行的公司治理和风险管理能力没有跟上其快速增长步伐以及日益复杂和不断变化的风险状况。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/2vl6ohvt.html">美国 SEC 联合其它五家监管机构对加密投资发出警告</a></p><p dir="ltr">美国证券交易委员会（SEC）和金融业监管局 (FINRA)、商品期货交易委员会 (CFTC)、全国期货协会 (NFA)、证券投资者保护公司 (SIPC) 和北美证券管理员协会（NASAA）针对加密资产投资共同发出多项警告，称加密资产投资可能具有异常波动性和投机性，投资者买卖、借入或借出这些资产的平台可能缺乏保护。</p><p dir="ltr">监管机构警告说，那些提供加密资产投资或服务的人可能不遵守适用法律，包括联邦证券法。此外，该公告还详细指出，加密资产投资者面临着许多风险，包括未注册发行、缺乏证券投资者保护公司（SIPC）的保护以及欺诈。</p><p dir="ltr"><strong>NFT</strong></p><p dir="ltr"><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/10/03/images/fxDc2Vb0C2.png" alt="PA 日报 | 美 SEC 等机构对加密投资发出警告，Volatility Shares 撤回以太坊期货 ETF 申请" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/x560rsri.html">Moonbirds 母公司 PROOF 在重组中将团队规模缩减至 22 人</a></p><p dir="ltr">据官方消息，Moonbirds 母公司 PROOF 宣布，为了确保长期生存，PROOF 团队已进行了重组，将团队规模缩减至 22 人。PROOF 表示：「尽管团队发生变化，但仍对未来的发展和承诺充满信心，财务状况依然强劲，缩减团队规模是一项积极主动的措施。」</p><p dir="ltr">PROOF 还表示，即将发布秋冬新品：Talons、Grails V 和 PROOF Collective 艺术作品。</p><p dir="ltr"><strong>项目动态</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/xdnymffu.html">Chainalysis 裁员 15%，将专注政府合同业务</a></p><p dir="ltr">据福布斯报道，区块链分析公司 Chainalysis 首席执行官 Michael Gronager 通过电子邮件通知员工，将裁员约 150 人，占总员工人数（900 名）的 15%。裁员的原因是该公司正在持续从商业市场中撤退，转向更稳定的政府合同业务，当前政府业务占 Chainalysis 收入的 70%。Chainalysis 表示，它正在着眼于政府的未来需求，扩大其核心产品的调查能力。据此前消息，Chainalysis 今年 2 月裁员约 44 人，占其员工总数的 4.8%。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/3d3y57c7.html">Volatility Shares 撤回以太坊期货 ETF 申请</a></p><p dir="ltr">据 Cointelegraph 报道，Volatility Shares 撤回了以太坊期货 ETF 申请。Volatility Shares 联合创始人 Justin Young 称「在当前时间点没有看到机会」。当被问及该公司是否仍计划在晚些时候推出以太坊期货 ETF 时，Young 表示还将继续申请，但申请时间有待重新确定。据此前消息，Volatility Shares 宣布计划在 10 月 12 日上线以太坊期货 ETF 交易。Volatility Shares 在 7 月 28 日提交给美国证券交易委员会 (SEC) 的文件中详细介绍了其提议的「以太坊战略 ETF」，该 ETF 将投资于在芝加哥商品交易所 (CME) 交易的现金结算以太坊期货合约。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/uj2cwil8.html">慢雾余弦：friend.tech 账户连续被黑，存在信息泄露风险</a></p><p dir="ltr">慢雾余弦在推特发文称，近期陆续出现 friend.tech 账户被黑资产被盗情况，因 ft 是中心化的，而且一直存在信息泄露风险。friend.tech 账号或通过手机号注册，或为 Gmail 邮箱或 Apple 账号，没有 2FA，因此成为攻击者的主要攻击途径。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/pofbk41v.html">Starknet 生态衍生品协议 ZKX 启动第一阶段空投</a></p><p dir="ltr">Starknet 生态衍生品协议 ZKX 宣布启动第一阶段代币空投，领取时间为 10 月 2 日至 10 月 16 日。代币 ZKX 将成为协议的治理代币，供应上限为 1 亿枚，第一阶段空投将发放总量的 4%，第二阶段空投将发放约 11%。两个阶段空投的代币将被锁定，待代币于 2024 年初上线即可进行交易。第一阶段将空投给 SZN1 和 2 的 Yakuza 参与者，第二阶段空投将面向参与 Yakuza SZN 3 和 4 的 DeFi 成员和交易者。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/k3wekfof.html">Celsius 向法院申请在年底前开始偿还客户资金</a></p><p dir="ltr">据 Cointelegraph 报道，加密贷款公司 Celsius Network 在 10 月 2 日举行的寻求批准其重组计划的听证会上告​​诉法官，该公司计划在年底前开始偿还客户。Celsius 的法律顾问 Christopher Koenig 在开场陈述中表示，这家名为「NewCo」的新公司将从诉讼程序中获得 4.5 亿美元的种子资金。此外，9 月 29 日的一份文件显示，Celsius 计划使用 20.3 亿美元的比特币和以太方以及新公司的股票来部分偿还债权人。</p><p dir="ltr">主审此案的法官正在考虑是否批准 Celsius 的重组计划。该计划还需要得到安全监管机构的批准。据报道，尽管重组计划获得了大部分债权人的支持并获得通过，但仍受到一些债权人的反对。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/86uolpcu.html">Arbitrum 已启动第二周奥德赛活动，任务在 TofuNFT 和 Aboard Exchange 上进行</a></p><p dir="ltr">Arbitrum 宣布第二周奥德赛活动已启动，本周互动任务在 NFT 市场 TofuNFT 以及订单簿永续 DEX Aboard Exchange 上进行，完成任务后，用户可领取 Galxe 徽章，申领将开放至北京时间 10 月 8 日 00:00。</p><p dir="ltr">巴西投行 BTG Pactual 正以约 9900 万美元收购加密友好经纪公司 Orama</p><p dir="ltr">据 Cointelegraph 报道，巴西主要投资银行 BTG Pactual 正在收购加密货币友好经纪公司 Orama，作为其扩展银行数字平台战略的一部分。BTG Pactual 已签署协议，将以 5 亿巴西雷亚尔（9870 万美元）购买 Orama 100% 的股份。此次收购尚需获得包括巴西央行在内的当局必要的监管批准。</p><p dir="ltr">据悉，Orama 成立于 2011 年，据称托管着近 180 亿雷亚尔（约合 36 亿美元）的资产，为约 36 万客户提供服务。Orama 专注于投资基金和固定收益产品的分销，同时也一直在探索加密货币投资。</p><p dir="ltr"><strong>融资消息</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/k23aqqgs.html">GameFi 平台 NexGami 完成 200 万美元种子轮融资，投后估值 2000 万美元</a></p><p dir="ltr">据 GlobeNewswire 报道，GameFi 平台 NexGami 宣布完成 200 万美元种子轮融资，Polygon Ventures、Fundamental Labs 和 Ledger Capital 等参投，投后估值 2000 万美元。据悉，NexGami 致力于为游戏产品提供无缝集成解决方案并增强 Polygon 网络内用户的游戏体验，将圈外游戏用户导入 GameFi 生态系统。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/ac5wvstm.html">AirDAO 宣布获得 DWF Labs 750 万美元投资</a></p><p dir="ltr">AirDAO 在官方博客中宣布从 DWF Labs 获得 750 万美元投资（为期一年的锁定期和解锁期 36 个月），以促进 AirDAO 生态系统的更广泛采用，这是继 2022 年 9 月获得 DWF Labs 200 万美元投资之后的合作伙伴关系的延续和扩展。</p><p dir="ltr">据悉，AirDAO 是一个管理 AMB-Net（Ambrosus 网络）公链的去中心化自治组织，AMB-Net 是一个 Layer1 公链，目前 AMB-Net 已经建立了一系列生态功能，包括加密仪表板、跨链桥、Swap 交易平台等。</p><p dir="ltr">此前今日早些时候消息，<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/9512iwn8.html">DWF Labs 转出 750 万 USDT 并收到约合 1874 万美元的 AMB</a>。</p><p dir="ltr"><strong>重要数据</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/sy94312g.html">数据：以太坊期货 ETF 最初几小时的成交量不到 200 万美元</a></p><p dir="ltr">彭博 EFT 分析师 Eric Balchunas 推特发文称，以太坊期货 ETF 最初几小时的成交量相当平淡，不到 200 万美元。相比 ProShare 比特币期货前 15 分钟就高达 2 亿美元的交易量，这个数字很低。据此前消息，ProShares、VanEck 和 Bitwise 在周一推出了以太坊期货 ETF。投资者可以通过经纪账户购买 ProShares ETF，而无需加密货币托管人、交易所账户或钱包。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/bwj442yp.html">与沃尔玛达成合作后，Pudgy Penguins 交易量激增 241%</a></p><p dir="ltr">据 The Block 报道，在与零售巨头沃尔玛达成合作后，蓝筹 NFT 项目 Pudgy Penguins 的周交易量飙升。The Block 的数据显示，Pudgy Penguins 在 9 月 24 日至 10 月 1 日期间的交易收入为 332 万美元，比前一周增长 241%。该数字也是 Pudgy Penguins 自今年 7 月以来的最高纪录。Pudgy Penguins 是由 8888 只卡通企鹅组成的 NFT 系列。OpenSea 的数据显示，该项目的总交易量为 190,563 ETH(3.219 亿美元)，地板价为 4.9 ETH(8,270 美元)。据此前消息，<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/nlqxh97y.html">沃尔玛上周宣布将在 2000 个门店销售 Pudgy Penguins 品牌的玩具</a>。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/p1r7it13.html">FTX 攻击者地址近 3 日转出 3.75 万枚 ETH，约合 6320 万美元</a></p><p dir="ltr">据 Spot on Chain 监测显示，过去 3 天内，3 个 FTX 漏洞利用者地址中转出了总计 37,500 枚以太坊（约合 6320 万美元），其中：35,000 枚以太坊（约合 5900 万美元）转入 Thorchain 和 Railgun 合约，可能用于洗钱；2500 枚以太坊（约合 419 万美元）兑换成了 153.4 枚 tBTC，每枚均价 27,281 美元。FTX 漏洞利用实体仍然在 13 个地址上持有 148,246 枚以太坊（约合 2.47 亿美元）。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/c5co7r25.html">比特币挖矿难度上调 0.35% 至 57.32T，创历史新高</a></p><p dir="ltr">PANews 10 月 3 日消息，BTC.com 数据显示，比特币挖矿难度于今日 15:58（区块高度 810432 处）迎来了挖矿难度调整，挖矿难度上调 0.35% 至 57.32T，创历史新高。目前全网平均算力为 417.73 EH/s。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/6kazcz79.html">《大空头》作者：FTX 欠前 50 大账户共 40 亿美元，其中包括 Jump 的 2.8 亿美元</a></p><p dir="ltr">据曾因证券欺诈被入狱 4 年左右的药业大亨 Martin Shkreli 在 X 平台上的帖子，《大空头》作者 Michael Lewis 表示，在 FTX 90 亿美元的欠款中，FTX 前 50 大账户有 40 亿美元在该交易所。</p><p dir="ltr">其中最大的账户是 Jump Trading，有 2.06 亿美元在该交易所。排名第 50 的是新加坡的做市巨头 Virtu Financial，有 1000 万美元在该交易所。加上的另一个账户，Jump Trading 共计有 2.8 亿美元在该交易所。</p><p dir="ltr">资金被锁在该交易所的账户中有很多都是 FTX 员工，其中包括前 FTX 首席运营官 Constance 的 2500 万美元被锁在该交易所。</p><p dir="ltr"><strong>PANews APP 积分商城正式上线</strong></p><p dir="ltr">硬核奖品免费兑换：imKeyPro 硬件钱包、头等仓研报月卡、Ballet REAL 系列钱包、AICoin 会员、各类周边以及数百篇精选研报合集，先到先得，<a href="https://www.panewslab.com/download.html">立即体验！</a></p><p dir="ltr"><strong>PANews 启动全球 LEAP 之旅！</strong></p><p dir="ltr">韩国、新加坡、上海、台北，9 月-12 月多地齐聚见证全球化新篇章！</p><p dir="ltr">📥多地活动共建中，<a href="https://t.me/frankchenn" rel="nofollow">欢迎沟通！</a></p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/10/03/images/38LVJH2ram.png" alt="PA 日报 | 美 SEC 等机构对加密投资发出警告，Volatility Shares 撤回以太坊期货 ETF 申请" referrerpolicy="no-referrer"></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 03 Oct 2023 13:06:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/wug85hdt.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/wug85hdt.html</link>
            <author>
                <![CDATA[PA 日报]]>
            </author>
            <category>PA 原创</category>
            <category>加密货币</category>
            <category>比特币</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[SBF 开庭首日会发生什么]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>对 FTX 创始人兼首席执行官 SBF 的审判将于周二开庭，开庭首日的主要工作是挑选陪审团，本文解读了审判首日的关注点。</blockquote><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/10/3/images/720384303e46329e1073406679b11e8d.jpeg" alt="SBF 开庭首日会发生什么" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>作者：Ari Redford，区块链情报公司 TMR Labs 全球政策和政府事务主管</p><p>编译：王尔玉，PANews</p><ul><li>对 FTX 创始人兼首席执行官 SBF 的审判将于周二开庭。</li><li>开庭首日的主要工作是挑选陪审团。</li><li>TMR Labs 的 Ari Record 解读了审判首日的关注点。</li></ul><p>FTX 创始人兼前首席执行官 Sam Bankman-Fried 在巴哈马被捕整整 9 个月零 20 天后，本周将在纽约联邦法院受审，罪名是参与诈骗交易所客户。</p><p>SBF 的案件正以迅雷之势推进，其中涉及引渡、多名合作证人及海量电子证据。</p><p>此类规模和等级的案件往往耗时多年才会开庭。但在双方作开庭陈述前，首先要选定陪审团人员。这个过程称为 voir dire（预审），将于明天开始。</p><p>voir dire 在法语中意为「说出真相」，法官或律师会向来自社区的陪审员人选提问，以明确他们是否适合担任陪审员。</p><p>换句话说，原被告双方和法院可通过该流程锁定公正严明的陪审员。法官将向候选陪审员提问，包括政府和辩护律师提交的问题。</p><p>有些问题是私人性质的（旅行、工作、医疗），有些更具实质性，目的是明确陪审员是否与案件各方存在联系，或对被告存在偏见。</p><p>例如：你持有过加密货币吗？或者你曾是 FTX 的客户吗？由于该案事关重大，双方律师可各提出十项质问，以剔除不合适的陪审员。</p><p>虽然这些问题基本属于标准的陪审团选择流程，但预审也是双方律师第一次有机会评估将决定此案判罚的人选。</p><p>这也为政府和辩护律师提供了一个通过提问巧妙进行预审的机会。</p><p>经验丰富的检察官和辩护律师不仅会聆听陪审员的回答，也会评估他们的肢体语言等反映「偏见」的行为表现。</p><h3><strong>宣读指控</strong></h3><p>在预审中，法官的第一项工作就是向满庭的候选陪审员预宣读针对被告的指控。</p><p>法官将解释起诉书（非证据）指控 SBF 及其同伙欺诈了 FTX 客户和投资者，并串谋对诈骗所得进行洗钱。</p><p>具体而言，起诉书指控 SBF 犯有七项刑事罪名，包括电汇欺诈、串谋对 FTX 客户和投资者以及 Alameda 贷款人实施电汇欺诈、证券欺诈和大宗商品欺诈等。</p><p>起诉书还指控 SBF 串谋洗钱，试图隐瞒欺诈所得。</p><p>在所有指控中，仅两项（针对 FTX 客户和 Alameda 贷款人的电汇欺诈）是「实质性」指控，意味着检察官必须排除合理怀疑，证明 SBF 本人积极参与了犯罪活动。</p><p>《美国联邦法典》第 18 章第 1343 条的《电汇欺诈法》将使用电汇（本案中即互联网）以「虚假或欺诈性的借口、陈述或承诺、传递或推动」的方式参与获取金钱或财产的计划的行为定为犯罪。</p><p>其余五项是「串谋」指控，意味着政府必须证明 SBF 至少与另外一人一起计划了犯罪的实施。</p><p>司法部会在提出的陪审团问题中要求法院向陪审团解释，串谋指控不同于实质性指控，「无需证明实际实施了犯罪。」</p><p>这个区别很重要，法官也将在开庭结束时在陪审团指示中重申这一点。</p><h3><strong>简化程序</strong></h3><p>这听起来相当复杂，但检察官可能会提出证据来简化程序，以证明 SBF 及其同谋意图对客户和投资者实施大规模欺诈。</p><p>如果政府能有效证明欺诈行为，被告可能需要承担大部分或全部指控的责任。</p><p>另一边厢，SBF 的律师将辩称 SBF 的工作中存在马虎大意和不够称职的问题，但他没有欺骗客户和投资者的犯罪意图。</p><p>辩护律师还会辩称 SBF「在律师建议下」采取了一系列行动，这或可排除犯罪意图。</p><p>开庭首日，上述发展都在预料之中。</p><p><strong>未来几周还有更多不容错过的好戏，包括</strong><strong>开庭陈词，无数证人的证词，</strong><strong>以及海量</strong><strong>的证据、录音和来自 SBF 核心圈子的证词。</strong></p><p>今天距离 SBF 被捕只有短短 9 个月零 20 天，距离 FTX 崩盘只有 11 个月，这起案件的推进速度前所未有。审理过程是否也会如此迅速，让我们拭目以待。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 03 Oct 2023 08:45:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/pw4vbcqd.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/pw4vbcqd.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王尔玉]]>
            </author>
            <category>加密货币</category>
            <category>交易所</category>
            <category>FTX</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[背靠社交巨头 Telegram，TON 生态将会「昙花一现」还是「高歌猛进」？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>今年 Telegram Bot 赛道的火热，使得其依附的平台 Telegram 相关概念也被带动起来，通过本文简单了解 Telegram 和 TON 在区块链行业的发展历程。</blockquote><p id="js_content"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/10/03/images/OJHfyZWLwi.png" alt="背靠社交巨头 Telegram，TON 生态将会「昙花一现」还是「高歌猛进」？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>作者： 白话区块链，Day</p><p>原标题《背靠 8 亿月活社交巨头，TON 生态将"昙花一现"还是"高歌猛进"？》</p><p>今年 Telegram Bot 赛道的火热，使得其依附的平台 Telegram 相关概念也被带动起来，TON 在短时间冲到市值 No.9（目前回落至 No.11）突然从不知名蹿入大家视野。</p><p>再加上近期 TOKEN2049 峰会上，Telegram 官方表示通过 TON 将 Telegram 转为 Web3 的入口，使得 Telegram 相关概念得到广泛关注，为 TON 的热度再添一把火，<strong>当然，目前对于 Telegram 将来的发展褒贬不一，有看好的，认为生态会出现泼天的财富效应；也有人认为雷声大雨点小。</strong></p><p>今天，我们来简单了解下 Telegram 和 TON 在区块链行业的发展历程。</p><h3><strong>Telegram 折戟区块链</strong></h3><p>Telegram 拥有全球范围内庞大的用户基础，注册用户量 13 亿，其中许多用户来自俄罗斯、伊朗、印度和其他亚洲和欧洲国家。据 Telegram 创始人 7 月 18 在其个人频道中表示，Telegram 每天都有超过 250 万新用户注册，月活已超过 8 亿。</p><p>2023 年 1 月 statista 整理数据显示，这一数据是 X （原 Twitter） 的 1.4 倍（5.56 亿）、微信的 0.61 倍（13.09 亿）、Facebook 的 0.86 倍（9.31 亿），超过抖音（7.15 亿）。<strong>目前作为 Crypto 必备 app 之一，拥有庞大的 Crypto 用户基础。</strong></p><p>Telegram 早早就看好区块链赛道，早在 2017 年，Telegram 就发布了名为 Telegram Open Network（TON）的白皮书。<strong>TON 被设计为一个去中心化的区块链平台，旨在提供安全、高性能的区块链解决方案，以支持 Telegram 的通信和服务。</strong></p><p>为了支持 TON 的开发和推出，2018 年 Telegram 进行了 2 轮筹款。从 175 位投资人手中筹得 17 亿美元，这使得 TON 成为当时最大规模的融资之一，TokenGram 预估总市值 295 亿美元，大概是当时以太坊市值两倍，仅次于比特币，可见当时热度之高。</p><p>Telegram 原计划 2019 年 3 月进行 Gram Token 发行，然而，区块链计划受到了美国证券交易委员会（SEC）的起诉，SEC 声称 Telegram 的 Token 销售违反了美国的证券法规。</p><p><strong>最终，法院支持了 SEC 的观点，禁止 Telegram 在美国境内发行其加密货币 Gram，并要求退还投资者的款项。</strong>迫于法院的判决，2020 年 5 月 13 日，Telegram 创始人 Pavel Durov 宣布终止 TON 的研究与开发。并开始退还投资者的部分款项，这对 Telegram 的区块链野心构成了重大打击。</p><p><strong>尽管终止了 TON，Telegram 仍然在区块链领域寻找机会。他们推出了 Telegram Passport 和 Telegram Payments 功能。</strong>Telegram Passport 允许用户在不同的区块链身份验证服务之间共享身份信息，而 Telegram Payments 则提供了一种在 Telegram 平台上进行支付的方式。表明了他们对区块链技术在用户身份验证和金融领域的潜力的关注。</p><p><strong>根据一些报道，Telegram 正在考虑为其聊天应用程序添加加密货币适配器。</strong><strong>这意味着用户可以在 Telegram 平台上直接进行加密货币交易，而无需离开应用程序</strong>。还有报道称，Telegram 考虑将加密货币钱包整合到其聊天应用程序中。这将使用户能够在 Telegram 内部存储和发送加密货币，进一步促进加密货币的采用和使用。这一系列操作为后续 Telegram 与 The Open Network 的合作埋下了伏笔。</p><h3><strong>TON 接力 Telegram？</strong></h3><p>在 2020 年 5 月，TON 技术研发团队 TON Labs 宣布了 TON 项目的代码开源并终止项目的开发，随后，由软件开发者、13 位验证者和用户组成的去中心化社区 Free TON 发布分叉版本」Free TON Blockchain」的区块链，Token 名称为「Ton Crystals」。</p><p>根据 TON Labs 的公告，该社区还将向用户免费提供 85％的 TON Token。Free TON 社区表示，任何人都可以加入该网络。目前 Ton Crystals 官方长时间停止更新，价格也查不到，差不多处于凉凉的状态。</p><p>2021 年 5 月，Telegram 社区自发成立的 Newton 开发者社群开始继续研究 TON 并推进 TON 项目的发展。</p><p><strong>2021 年，Newton 更名为 TON Foundation，TON 也由原来的 Telegram Open Network 更改为 The Open Network，链上的加密 Token 也变成了 TON，其目标是成为最易使用的支付方式。</strong>从 2020 年 6 月开始，TON 总供应量 98.55％开放挖矿，两年后，所有 TON 全部被产出。</p><p>在 2022 年 4 月 12 日，TON Foundation 启动其生态系基金，并获得一些机构的 2.5 亿美元投资，该基金主要用于资助 TON 生态项目的发展。在 TON Foundation 的推动下，TON 陆续上线一些平台。</p><p><strong>TON 最初是为了服务 Telegram 而创建的，尽管在过程中遇到了一些阻碍，但 Telegram 用户迟早都会接触到 TON 生态系统。</strong>其他区块链项目在获取新用户方面面临的主要困难是使用难度高以及进入门槛高。但 TON 与 Telegram 应用基本无缝地连接在一起，难度大大降低。2022 年 4 月，TON 基金会宣布为 Telegram 提供钱包机器人，意味着 Telegram 用户可以直接在 Telegram 中收发 TON 和兑换其它加密资产。</p><p>随着这几年的发展，社区持续为 TON 增加更多使用场景，如 DeFi、定期补贴计划等，扩大用户群体。TON 逐渐成为生态的基础货币，在 DeFi、NFT 等领域不断扩大应用场景。</p><p><strong>总体来说，Telegram 打造 TON 失败被 SEC 阻断，但 TON 技术开源得到社区支持，成功独立发展壮大。</strong>然而，Telegram 创始人在宣布不再参与 TON 的开发时，明确表示不会对基于 TON 构建的技术网络有任何联系或支持，正因为 Telegram 创始人的表态，使得该项目被大家所忽视，没有官方支持，大家的普遍观点便是，师出无名，做起来的可能性极低。</p><h3><strong>现状</strong></h3><p><strong>Telegram 创始人的态度在这几年间逐渐发生转变，从早期的排斥不认可，官方不会有任何支持，到 2022 年 8 月开始公开赞赏 TON 的域名拍卖</strong>。他提出 Telegram 也可以考虑为用户名、群组和频道建立拍卖市场，同时试着采用 TON 作为这些未来市场的底层区块链支持。</p><p><strong>Token 2049 活动中，Telegram 官方与 TON 基金会官宣合作关系，Telegram 整合 TON 所推出的自托管加密钱包「TON Space」，允许直接在 Telegram 菜单中访问 Wallet，完成 Crypto 自循环。</strong></p><p>TON Space 用户可以通过 Telegram 账户与 TON 生态应用无缝连接，用户可以直接从基于 TON 的去中心化应用（dApp）中连接到 TON Space，并享受其提供的功能和服务。TON Space 充当区块链账户，支持生态系统中的 TON 等资产。有人将 TON Space 之于 Telegram，跟微信支付之于腾讯对比，来说明这次合作的重要性。</p><p>虽然，目前媒体对于 Telegram 的生态讨论热度很高，但在双方宣布合作之后，生态发展其实并没有带来多少增长，据 defillima 的数据显示，目前 Ton 的 TVL 仅为 1686 万，并没有明显的资金流入。</p><p>Ton 的 TVL 变化，来源：hellobtc.pro</p><p><strong>有人认为 TON 短期亮眼的表现完全是因为 Telegram Bot 的原因，官方的合作并没有起到多大作用。</strong>而且目前 TON 生态表现一般，大多项目属于复刻以太坊生态，并没有任何亮眼之处，但也有人持相反观点，认为将来生态会有爆款出现，毕竟月活 8 亿，是个很恐怖的数字，和推特微信处于同一个量级，而且是 Crypto 用户聚集地，TON 生态值得关注。</p><h3><strong>小结</strong></h3><p>以上，便是目前 Telegram 与 TON 生态的发展，目前，TON 市值排在 12 位，一些人认为这是项目方强控的结果，大多筹码集中在项目方手中，至于是否值得关注，则见仁见智。</p><p>『声明：本文为作者独立观点，不代表白话区块链立场，本内容仅供广大加密爱好者科普学习和交流，不构成投资意见或建议，请理性看待，树立正确的理念，提高风险意识。文章版权和最终解释权归白话区块链所有。』</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 03 Oct 2023 07:57:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/b0km3c77.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/b0km3c77.html</link>
            <author>
                <![CDATA[白话区块链]]>
            </author>
            <category>区块链</category>
            <category>TON</category>
        </item>
    </channel>
</rss>
