<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[PANews - 精選]]>
        </title>
        <link>https://panewslab.com/zh/profundity/index.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/panewslab" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[PANews - 精選 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Thu, 11 Jan 2024 02:59:18 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[歷史性時刻：美 SEC 批准 11 只比特幣現貨 ETF！]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>北京時間 1 月 11 日，美國證券交易委員會主席 Gary Gensler 宣佈美國 SEC 批准首隻在美國上市的追蹤比特幣的交易所交易基金（ETF）。</blockquote><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/11/images/ece55b72cbedbba4a8ef3ef5a7f0369f.jpeg" alt="歷史性時刻：美 SEC 批准 11 只比特幣現貨 ETF！" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>作者：秦晉</p><p>比特幣終於迎來了歷史時刻！</p><p>北京時間 1 月 11 日，美國證券交易委員會主席 Gary Gensler 宣佈美國 SEC 批准首隻在美國上市的追蹤比特幣的交易所交易基金（ETF）。</p><p>美國證券交易委員會 11 日宣佈紐約證券交易所、納斯達克和芝加哥期權交易所全球市場提交的 19b-4 文件正式生效，允許這些市場最早於 12 日上市提供比特幣現貨 ETF 交易。距離批准前一天，申請機構宣佈向投資者收取費用，並大幅降低費用，此舉表明一場爭奪投資者資金的激烈戰爭即將打響。</p><p>《路透社》將美國 SEC 批准比特幣 ETF 形容為「加密金融與傳統傳統之間的重要分水嶺。」這一期待已久的舉措將使普通投資者有機會接觸到比特幣。</p><p>彭博社高級 ETF 分析師 Eric Balchunas 表示，貝萊德可能會在現貨比特幣 ETF 交易首日注入 20 億美元資產，打破首日流量記錄。種子資金或將為貝萊德在 11 支 ETF 的競爭中提供動力。Eric Balchunas 認為所有這些 ETF 在交易首日可籌集高達 40 億美元的資金，並在兩年內籌集 500 億美元的資金。</p><p>根據美國證監會官方網站通知，美國 SEC 批准貝萊德 (BLK.N)、Ark Investments、21Shares (ABTC.S)、富達、景順 (IVZ.N) 和 VanEck 等公司 11 家公司的申請。部分產品預計最早將於週四開始交易。</p><p>「重要的是，委員會今天的行為僅限於持有比特幣這一非證券商品的 ETP。此舉絕不意味着委員會願意批准加密資產證券的上市標準。」Gensler 在週三的一份聲明中表示：「這一批准也並不表明委員會對其他加密資產在聯邦證券法下的地位或某些加密資產市場參與者不遵守聯邦證券法的現狀有任何看法。」</p><p>今年 6 月，資產管理巨頭貝萊德提交申請，導致其競爭對手紛紛提出申請。Ark Invest 和 21Shares 的申請時間是最長的，而美國證券交易委員會在 1 月份對該基金的最後期限也導致許多業內專家預計，首批比特幣 ETF 將在 2024 年開始後不久獲得批准。</p><p>目前，有 10 多家不同的機構正在為推出比特幣交易所交易基金進行正式準備，預計成為市場領導者之一的競爭將包括不同費用率和大量營銷活動。有幾家公司已經削減了原先提出的費用。</p><p>不能保證所有申請都會導致基金進入市場。Cboe 網站週三下午表示，幾隻比特幣 ETF 將於週四開始在其 BZX 交易所交易。</p><p>美國證券交易委員會委員 Hester Peirce 表示，監管機構此前拒絕比特幣現貨 ETF 申請的背後邏輯「令人費解」。「雖然這是一個讓人反思的時刻，但這也是一個慶祝的時刻。我不是在慶祝比特幣或比特幣相關產品，監管機構對比特幣的看法無關緊要。我慶祝的是美國投資者有權通過買賣現貨比特幣 ETPs 來表達他們對比特幣的看法」。</p><p>然而，美國證券交易委員會委員卡羅琳-克倫肖（Caroline Crenshaw）表示，她不同意批准令，稱「大量證據表明」比特幣現貨市場並不安全，無法避免欺詐或操縱行為。她説，現貨和期貨產品並不相同，她不同意 2023 年法院的判決。</p><p>她表示，今天，我們依靠的是一個分解的、不受監管的現貨市場和一個美國證券交易委員會本身並不監管的期貨市場之間的可疑關聯。正如我所指出的，我們所依賴的是這樣一種想法，或者説是希望，每當基礎現貨市場出現欺詐和操縱行為時，希望在對期貨市場的監控中能夠顯現出來。我不相信這種透明度會存在。</p><h3>比特幣的里程碑</h3><p>據《路透社》報道，這些產品經過十年醖釀，已經改變比特幣遊戲規則，讓機構和散户投資者無需直接持有就可以接觸到世界上最大的加密貨幣--比特幣，併為飽受一系列醜聞困擾的加密行業帶來重大推動力。</p><p>渣打銀行分析師本週表示，僅今年 ETF 可能吸引 500 億至 1000 億美元的資金，可能推動比特幣價格高達 10 萬美元。其他分析師表示，五年內資金流入將接近 550 億美元。</p><p>羅森布拉特證券 (Rosenblatt Securities) 董事總經理兼高級金融科技分析師安德魯·邦德 (Andrew Bond) 表示：「這對於比特幣作為一種資產類別的制度化來説是一個巨大的積極因素。」ETF 的批准將進一步使比特幣合法化。</p><p>受此消息影響，比特幣上漲 1%，至 46515 美元。一些分析師指出，市場可能已經消化了批准的消息——近幾個月來，由於對 ETF 預期不斷增強，比特幣飆升 70% 以上，並在本週早些時候觸及 2022 年 3 月以來最高水平。</p><p>批准通過標誌着美國證券交易委員會 (SEC) 的態度大轉變，該機構十年來一直拒絕比特幣 ETF，因為擔心它們很容易被操縱。美國證券交易委員會主席 Gensler 也是一名加密貨幣懷疑論者。</p><p>去年，在聯邦上訴法院裁定該機構拒絕灰度投資公司將其現有灰度比特幣信託基金（GBTC）轉換為 ETF 的申請是錯誤的之後，美國證券交易委員會最終批准比特幣 ETF 希望激增。該裁決迫使該機構重新審視其立場。</p><p>Gensler 在一份聲明中表示，根據法院的裁決，批准這些產品是「最可持續的前進道路」，但他補充説，該機構並不認可比特幣，因為比特幣具有風險和波動性。</p><p>灰度首席執行官 Michael Sonnenshein 表示：「與 Grayscale 的許多未來投資者一樣，我們相信比特幣可以改變世界，我們對通過美國監管的投資工具實現這一資產的民主化前景感到興奮。」</p><p>部分產品將在紐約證券交易所上市，其交易所交易產品負責人 Douglas Yones 表示，此次批准對於 ETF 行業來説也是一個重要的「里程碑」。</p><h3>ETF 交易費用</h3><p>ETF 交易費用已成為潛在投資者關注的數字。在審批通過之前，各家申請機構多次更新 S-1 文件，更改 ETF 交易費用。爭取在競爭激烈的比特幣現貨 ETF 競賽中脱穎而出。直到最後一刻。11 加申請機構才最終確定交易費用。據彭博社 ETF 分析師公佈的數據顯示：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/11/images/9ca3adb180b98d7b87fe59651b00ee1b.jpeg" alt="歷史性時刻：美 SEC 批准 11 只比特幣現貨 ETF！" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>貝萊德 iShares 費用在前 12 個月為 0.12%，12 個月或 AUM 至 50 億美元后上調至 0.25%。Bitwise 費用在前 6 個月為 0 ，6 個月或 AUM 至 10 億美元后上調至 0.2%。Ark /21Shares 費用在前 6 個月為 0，6 個月或 AUM 至 10 億美元后上調至 0.21%。富達費用在 2024 年 7 月 31 日前為 0，之後為 0.25% ；</p><p>Wisdomtree 費用在前 6 個月為 0，6 個月或 AUM 至 10 億美元后上調至 0.3%。Invesco Galaxy 在前 6 個月為 0，6 個月或 AUM 至 50 億美元后上調至 0.39% 。Valkyrie 費用在前 3 個月為 0，3 個月後為 0.49%。VanEck 的費用為 0.25%。富蘭克林鄧普頓的費用為 0.29% 。Hashdex 的費用為 0.9%。灰度的費用為 1.5%。</p><p>在 11 家公佈交易費用的機構之中，全球最大的資產管理公司貝萊德 iShares 費用在前 12 個月為 0.12%，12 個月或 AUM 至 50 億美元后上調至 0.25%。鑑於其知名度、業績記錄和數百隻成功的基金，這家投資巨頭很可能成為受歡迎的領跑者之一。</p><p>雖然有很多因素決定了 ETF 上市後的受歡迎程度和交易量，但在這種情況下，所有 ETF 都將持有相同資產--比特幣，因此費用等細節就成關鍵區分因素。</p><p>彭博資訊 ETF 分析師 James Seyffart 曾採訪時表示：「費用將至關重要。」我不認為發行商必須提供絕對最低的費用，但我確實認為他們不能收取過高的費用，而且還要保持競爭力。</p><p>這些費被用於支付託管服務、營銷甚至工資等成本。根據晨星公司研究顯示，2022 年開放式共同基金和交易所交易基金的平均費用為 0.37%，比 20 年前的 0.91% 低了很多。</p><p>Invesco 和 Galaxy 帶來了「大驚喜」，正如 ETF 分析師 Eric Balchunas 所描述的那樣，他們表示將在前六個月和資產規模達到 50 億美元時完全免收費用。之後 6 個月或 AMU 達到 50 億美元，他們將上調至 0.39% 的費用。</p><p>內特-傑拉西（Nate Geraci）在 X 社交網站上寫道：從純粹的競爭角度來看，費用率在這一特殊類別中非常重要，傑拉西是投資諮詢公司 The ETF Store 總裁，早在 2011 年就開始製作關於交易所交易基金的播客。</p><h3>美國證監會關於批准比特幣現貨 ETF 聲明（全文）</h3><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/11/images/17326f36ea3b5f576c99abb3de1cfbb6.jpeg" alt="歷史性時刻：美 SEC 批准 11 只比特幣現貨 ETF！" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>今天，委員會批准一些現貨比特幣交易所交易產品（ETP）股票的上市和交易。</p><p>我經常説，委員會在法律和法院解釋法律的範圍內行事。從 2018 年主席傑伊-克萊頓（Jay Clayton）開始到 2023 年 3 月，委員會否決了 20 多項現貨比特幣 ETP 交易規則備案。其中一項申請是由 Grayscale 提出的，考慮將 Grayscale 比特幣信託轉換為 ETP。</p><p>我們現在面臨着一系列新的申請，與我們過去不批准的申請類似。然而，情況發生了改變。美國哥倫比亞特區上訴法院認為，委員會未能充分解釋其不批准 Grayscale 擬議 ETP 上市和交易的理由（Grayscale 令）。基於這些情況以及批准令中更充分討論的情況，我認為最可持續的前進道路是批准這些現貨比特幣 ETP 股票的上市和交易。</p><p>委員會對全國證券交易所提交的任何規則進行評估的依據是，該規則是否符合《交易法》及相關法規，包括是否旨在保護投資者和公眾利益。委員會保持中立，不對特定公司、投資或 ETP 的基礎資產發表意見。如果證券發行人和上市交易所遵守《證券法》、《交易法》和委員會的規定，那麼該發行人必須與其他任何人一樣，獲得進入我們受監管市場的同等機會。</p><p>重要的是，委員會今天的行動僅限於持有一種非證券商品--比特幣的 ETP。這絕不意味着委員會願意批准加密資產證券的上市標準。這一批准也不意味着委員會對其他加密資產在聯邦證券法下的地位或某些加密資產市場參與者不遵守聯邦證券法的現狀有任何看法。正如我過去所説，在不對任何一種加密資產進行預先判斷的情況下，絕大多數加密資產都是投資合約，因此受聯邦證券法管轄。</p><p>如今，投資者已經可以通過一些經紀公司、共同基金、國家證券交易所、點對點支付應用程序、不合規的加密貨幣交易平台，當然還有灰度比特幣信託，買賣或以其他方式接觸比特幣。今天的行動將包括對投資者的某些保護：</p><p>首先，比特幣 ETPs 的發起人將被要求對產品進行全面、公平和真實的披露。任何上市交易的比特幣 ETP 的投資者都將受益於公開註冊聲明和規定的定期文件中的披露。雖然這些披露是必需的，但重要的是要注意，今天的行動並不認可所披露的 ETP 安排，例如託管安排。</p><p>其次，這些產品將在註冊的全國性證券交易所上市交易。這些受監管的交易所必須制定旨在防止欺詐和操縱的規則，我們將密切監督這些交易所，確保它們執行這些規則。此外，委員會將全面調查證券市場中的任何欺詐或操縱行為，包括利用社交媒體平台實施的計劃。這些受監管的交易所也有旨在解決某些利益衝突以及保護投資者和公眾利益的規則。</p><p>此外，現有的規則和行為標準將適用於獲批 ETP 的買賣。例如，這包括經紀自營商向散户投資者推薦 ETP 時的最佳利益條例，以及《投資顧問法》規定的投資顧問的信託責任。今天的行動並沒有批准或認可加密貨幣交易平台或中介機構，因為它們大多不符合聯邦證券法的規定，而且往往存在利益衝突。</p><p>第三，委員會工作人員正在單獨同時完成對 10 只現貨比特幣 ETP 註冊聲明的審核，這將有助於為發行人創造一個公平競爭的環境，促進公平和競爭，使投資者和更廣泛的市場受益。</p><p>自 2004 年以來，本機構在監督現貨非證券商品 ETP（如持有某些貴金屬的商品 ETP）方面積累了豐富經驗。這些經驗對於我們監督現貨比特幣 ETP 交易非常有價值。</p><p>雖然我們對其優點持中立態度，但我要指出的是，金屬 ETPs 的基礎資產具有消費和工業用途，而相比之下，比特幣主要是一種投機性、不穩定性資產，也被用於非法活動，包括勒索軟件、洗錢、逃避制裁、和恐怖主義融資。</p><p>雖然我們今天批准了某些現貨比特幣 ETP 股票的上市和交易，但我們並沒有批准或認可比特幣。投資者應對比特幣及其價值與加密貨幣掛鈎的產品的各種風險保持謹慎。</p><h3>什麼是現金贖回模式？</h3><p>過去幾周，美國證券交易委員會通知比特幣現貨 ETF 潛在供應商，創建和贖回過程將以「純現金」為基礎，而不是「實物」。這是否會對產品的有效性產生實質性影響？BitMEX Research 認為，這可能會在一定程度上影響產品的吸引力和有效性。這並不是説這些 ETF 會失敗，只是説這些產品可能沒有那麼強大。</p><p>BitMEX Research 表示，我們分析了全球超過 10180 種 ETF 產品數據庫，並嘗試確定每種情況下的創建和贖迴流程。從產品數量來看，現金產品相當普遍，佔 21.7%。這代表了 2208 種 ETF。據我們所知，其中許多產品只收取現金是發行人的選擇，而不是監管機構的要求。當數據按資產細分時，僅有現金的產品要少得多，僅佔 7.4%。在 11.6 萬億美元行業中，這相當於 8620 億美元的資產。</p><p>我們還研究了 ETF 的跟蹤誤差，這是衡量產品有效性的標準之一。跟蹤誤差是衡量 ETF 跟蹤基準密切程度的指標，就比特幣 ETF 而言，基準是比特幣價格指數，由現貨交易活動得出。數據顯示，與允許實物創設的產品相比，現金 ETF 的跟蹤誤差往往較小。</p><h3>ETF 如何運作？</h3><p>如果 ETF 交易溢價（通常是由於買方多於賣方造成的），授權參與者（APs）就有動力購買相關工具並將其交付給發行商，以獲得新的 ETF 單位。然後，由於 ETF 溢價交易，授權參與者可在市場上出售新的 ETF 單位並獲利。</p><p>如果 ETF 以折價交易，則情況相反。AP 在市場上買入 ETF 單位，將其提供給發行人，然後收到相關資產。然後出售相關資產，產生利潤，因為產品是以折扣價交易的。</p><p>最重要的是，應該有多個相互競爭的 AP。這可確保產品能夠處理大量資金流動，並具有較低的跟蹤誤差。</p><p>如果只允許現金申購和贖回，ETF 結構的大部分優勢就會喪失。現在，只有發行者可以在市場上買賣比特幣。使 ETF 有效的許多競爭將不復存在。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 11 Jan 2024 02:00:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/8mdxtw3t.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/8mdxtw3t.html</link>
            <author>
                <![CDATA[碳鏈價值]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>SEC</category>
            <category>法律</category>
            <category>BTC</category>
            <category>ETF</category>
            <category>監管</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>灰度</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[SEC 主席批准現貨 BTC ETF 聲明全文]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>今天，美國 SEC 正式批准包括 VanEck、Bitwise、Fidelity、Franklin、Valkyrie、Hashdex、ArkInvest、Grayscale、BlackRock、WisdomTree 以及 InvescoGalaxy 在內的 11 支現貨比特幣 ETF。</blockquote><p>原文｜ SEC 主席 Gary Gensler</p><p>編譯｜Odaily 星球日報</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/11/images/ca7c03d6c8125129c482778413c5ede4.jpg" alt="SEC 主席批准現貨 BTC ETF 聲明全文" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>今天，美國 SEC 正式批准包括 VanEck、Bitwise、Fidelity、Franklin、Valkyrie、Hashdex、ArkInvest、Grayscale、BlackRock、WisdomTree 以及 InvescoGalaxy 在內的 11 支現貨比特幣 ETF。</p><p>SEC 主席 Gary Gensler 於 SEC 官網發佈比特幣現貨 ETF 批准聲明。聲明表示，SEC 批准了一些比特幣現貨 ETF，該委員會根據其是否與《交易所法》及其下屬法規一致來評估國家證券交易所的任何規則提交，包括該規則是否旨在保護投資者和公共利益。該委員會在評估過程中是持中立態度的，不對特定公司、投資或作為交易所交易產品（ETP）基礎的資產表達觀點。</p><p>Gensler 進一步表示，這絕不意味着委員會願意批准加密資產證券的上市標準，批准也不表明委員會對聯邦證券法下其他加密資產的法律地位或某些加密資產市場參與者違反聯邦證券法的現狀持何種觀點。</p><h3>以下為 Gary Gensler 批准聲明全文</h3><p>今天，委員會批准了一些現貨比特幣交易所交易產品（ETP）股票的上市和交易。</p><p>我經常説委員會是按照法律和法院對法律的解釋行事。從 2018 年 Jay Clayton 主席任期開始到 2023 年 3 月，委員會否決了超過 20 多份現貨比特幣 ETP 的神器。其中之一是由 Grayscale 提出的，其計劃將 Grayscale 比特幣信託轉換為 ETP。</p><p>我們現在面臨着一組新的申請，與我們過去拒絕批准的申請類似。然而，情況已經發生了變化。美國哥倫比亞特區上訴法院認為，委員會未能充分解釋否決灰度擬議的 ETP 上市和交易的理由。因此，法院撤銷了該案，並將此事發回委員會重審。基於這些情況以及批准令中更充分討論的情況，我認為最可持續的前進道路是批准這些現貨比特幣 ETP 股票的上市和交易。</p><p>委員會根據國家證券交易所提交的任何規則是否符合《交易法》及其規定進行評估，包括其是否旨在保護投資者和公共利益。委員會是中立的，不會對特定公司、投資或 ETP 基礎資產發表意見。如果證券發行人和上市交易所遵守《證券法》、《交易法》和委員會的規則，則必須向該發行人提供與其他人相同的進入我們受監管市場的機會。</p><p>重要的是，今天的委員會行動僅限於持有一種非證券商品比特幣的 ETP。它絕不應該表明委員會願意批准加密資產證券的上市標準。該批准也沒有表明委員會對聯邦證券法規定的其他加密資產的地位或某些加密資產市場參與者不遵守聯邦證券法的現狀的看法。正如我過去所説，在不預先判斷任何一種加密資產的情況下，絕大多數加密資產都是投資合約，因此受到聯邦證券法的管轄。</p><p>今天的投資者已經可以在許多經紀公司、共同基金、國家證券交易所、點對點支付應用程序、不合規的加密交易平台上買賣或以其他方式獲得比特幣敞口。當然，還可以通過灰度比特幣信託基金。今天的行動將包括對投資者的某些保護：</p><p>首先，比特幣 ETP 的發行商將被要求提供有關產品的完整、公平和真實的披露。任何上市和交易的比特幣 ETP 的投資者都將受益於公共註冊聲明和所需定期備案中的披露。雖然這些披露是必需的，但值得注意的是，今天的行動並不認可所披露的 ETP 安排，例如託管安排。</p><p>其次，這些產品將在註冊的國家證券交易所上市交易。此類受監管的交易所必須制定旨在防止欺詐和操縱的規則，我們將密切監視它們，以確保它們執行這些規則。此外，委員會將全面調查證券市場中的任何欺詐或操縱行為，包括利用社交媒體平台的計劃。此類受監管的交易所還制定了旨在解決某些利益衝突以及保護投資者和公共利益的規則。</p><p>此外，現有的行為規則和標準將適用於經批准的 ETP 的購買和銷售。例如，包括經紀自營商向散户投資者推薦 ETP 時的最佳利益監管，以及《投資顧問法》中針對投資顧問的信託義務。今天的行動並不批准或認可加密貨幣交易平台或中介機構，這些平台或中介機構在很大程度上不符合聯邦證券法，並且經常存在利益衝突。</p><p>第三，SEC 工作人員正在同時分別完成 10 只現貨比特幣 ETP 的註冊聲明審核，這將有助於為發行人創造公平的競爭環境，促進公平和競爭，使投資者和更廣泛的市場受益。</p><p>自 2004 年以來，本機構在監管現貨非證券商品 ETP（例如持有某些貴金屬的 ETP）方面擁有豐富的經驗。這些經驗對於我們監督比特幣 ETP 現貨交易非常有價值。</p><p>儘管我們是中立的，但我要指出的是，金屬 ETP 中的基礎資產具有消費者和工業用途，而相比之下，比特幣主要是一種投機性、波動性資產，也用於非法活動，包括勒索軟件、洗錢、逃避制裁和恐怖主義融資。</p><p>雖然我們今天批准了某些現貨比特幣 ETP 股票的上市和交易，但我們並未批准或認可比特幣。投資者應該對與比特幣和其價值與加密貨幣相關的產品相關的無數風險保持謹慎。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 11 Jan 2024 01:32:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/4ebx4xvg.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/4ebx4xvg.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Odaily 星球日報]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>SEC</category>
            <category>加密貨幣</category>
            <category>託管</category>
            <category>交易所</category>
            <category>ETF</category>
            <category>監管</category>
            <category>比特幣</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[里程碑時刻：「十年磨一劍」，現貨比特幣 ETF 終獲批！]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>「十年磨一劍」，美東時間 2024 年 1 月 10 日下午，美 SEC 官宣批准現貨比特幣 ETF 的上市和交易，這是一個里程碑時刻，代表着加密資產類別獲得主流採用的最重要一步。</blockquote><p>作者：Mary Liu</p><p>「十年磨一劍」，美東時間 2024 年 1 月 10 日下午，美 SEC 官宣批准現貨比特幣 ETF 的上市和交易，這是一個里程碑時刻，代表着加密資產類別獲得主流採用的最重要一步。</p><p>11 只獲得批准的現貨比特幣 ETF 分別來自：Bitwise、Grayscale、Hashdex、BlackRock、Valkyrie、ARk&amp;21Share、Invesco、VanEck、WisdomTree、Fidelity 和富蘭克林鄧普頓。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/11/images/5e03c193146ebd3b0ef49e76e3c9471d.jpeg" alt="里程碑時刻：「十年磨一劍」，現貨比特幣 ETF 終獲批！" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>幣安首席執行官 Richard Teng 在 X 上發帖稱：「今天將被載入加密貨幣歷史。」</p><h3>超過十年的「長徵路」</h3><p>加密行業為了這一刻已經等待了十多年，Cameron 和 Tyler Winklevoss 兩兄弟早於 2013 年 7 月 1 日申請推出 Winklevoss 比特幣信託基金，當時比特幣的價格約為 100 美元。</p><p>此後，美 SEC 拒絕了 30 多項類似申請，理由是這些產品容易受到市場操縱。</p><p>去年 6 月，全球最大的資金管理公司貝萊德 (BlackRock) 申請了現貨比特幣 ETF，這是一個關鍵的轉變時刻，資管巨頭入場掀起了一股機構參與潮。</p><p>去年 8 月，另一個重要進展出現，ETF 申請人之一灰度（ Grayscale Investments）贏得了針對 SEC 的重大法律勝利。Grayscale 於 2022 年起訴 SEC，因為該公司不被允許將其 Grayscale 比特幣信託基金（GBTC）轉換為現貨比特幣 ETF。</p><p>法官的核心論點是，SEC 已經批准了持有比特幣期貨合約的交易所交易產品，因此拒絕轉換的「行為任意且反覆無常」。這迫使 SEC 不得不重新考慮灰度和其他發行方的現貨比特幣 ETF 申請。</p><p>隨着事情出現轉機，各種批准的前兆開始顯現，發行商不斷與 SEC 會面/討論，修改備案，在採用現金還是實物模型創建方面，SEC 與發行商進行了數個月的討論，最後各發行方同意採用 SEC 的方案–現金創建。在這個關鍵的爭論點解決之後，就是標準的走程序了，市場呼聲熱烈，SEC 在今日的官宣文件中強調：「加速批准了 11 只現貨比特幣 ETF 的提案」。</p><h3>加密市場的反應</h3><p>在批准消息公佈後，比特幣出現短暫波動，隨後升至 47,000 美元以上，一度達到 47,500 美元。</p><p>TradingView 數據顯示，目前已獲準轉換為 ETF 的最大封閉式比特幣基金 Grayscale Bitcoin Trust (GBTC) 的股價飆升至 40 美元，這是自 2021 年 12 月以來的最高價格。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/11/images/3d8de24db9be4cbcdb08904204f3efe6.png" alt="里程碑時刻：「十年磨一劍」，現貨比特幣 ETF 終獲批！" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>隨着人們將注意力轉向現貨以太坊 ETF 獲批的可能性，以太坊上漲 11%，20 個月來首次突破 2,500 美元。</p><p>從歷史上看，比特幣相關產品的推出往往會刺激 BTC 價格大幅上漲。</p><p>美國在 2017 年推出了首個比特幣期貨合約，然後在 2021 年批准了首個比特幣期貨 ETF。推出後的一年裏，BTC 價格先飆升，然後又大幅下跌。</p><p>加密投資產品發行商 21Shares 聯合創始人 Ophelia Snyder 在接受 CoinDesk 採訪時表示，雖然 ETF 最早可能在週四進行交易，但這些產品的更廣泛影響將在幾個月後顯現出來。</p><p>加密貨幣對沖基金 Alt Tab Capital 投資者關係主管 Michael Silberberg 表示，預計「隨着資本將從新型機構買家流向加密貨幣市場，價格將會出現泡沫」。</p><p>加密貨幣交易平台 Cube.Exchange 首席執行官 Bartosz Lipiński 指出，消息傳出後以太幣的表現優於比特幣，這表明山寨幣也將受益。</p><p>Lipiński 在報告中表示：「ETH 單日漲幅達到 10% 已經有一段時間了，所以這一數字相當可觀。展望未來，隨着供應變得更加稀缺，而這 11 只 ETF 開始吞噬大量供應，比特幣最終會恢復走高，這是有道理的。隨着比特幣可能變得更難購買，其他代幣開始填補空白。ETH、solana (SOL)、Polygon (MATIC) 等可能獲得上漲動力」。</p><h3>現貨比特幣 ETF 帶來的資金量將有多大？</h3><p>從短期來看，VanEck 研究分析師預測，現貨比特幣 ETF 在推出的最初幾天內可能會出現 10 億美元的資金流入，一個季度內可能會出現大約 24 億美元的資金流入。</p><p>Hashdex 首席投資官 Samir Kerbage 在本月早些時候的一次網絡研討會上表示，他也預計在最初幾周和幾個月內將有 10 億至 100 億美元流入此類產品。他補充説，現貨比特幣 ETF 的規模將在未來幾年「呈指數級增長」。他説：「人們可能高估了美國批准的比特幣 ETF 的短期影響，低估了長期影響。」</p><p>Bitwise 首席投資官 Matt Hougan 在 8 月份的一次網絡研討會上表示，他的公司估計美國現貨比特幣 ETF 在上市的頭五年內可能會吸引 550 億美元的淨流量。</p><p>Galaxy Digital 研究助理 Charles Yu 在 10 月份的一份報告中表示，預計第一年將有 144 億美元流入現貨比特幣 ETF，可能導致比特幣價格在獲得批准後的 12 個月內上漲 74%。</p><p>Alliance Bernstein 研究部門董事總經理 Gautam Chhugani 認為，他的團隊估計，到 2024 年底，此類金融產品將獲得 100 億美元或更多的投資流，並在兩年內獲得「數千億美元」。</p><p>其他專家預計未來幾天會出現一些波動。現貨比特幣 ETF 預計將追蹤基礎比特幣，但這些 ETF 規模較大，並且在交易後的一兩天內將有大量新的 AUM 投資進入。</p><p>Volatility Shares 聯合創始人 Stuart Barton 在接受彭博社採訪時表示：「我們可能會看到 ETF 難以在比特幣市場上獲得曝光度。我們知道比特幣市場通常每天可能會達到 100-200 億美元。如果第一天就有 400-500 億美元湧入這些 ETF，財務顧問可能很難獲得這麼多的比特幣。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 11 Jan 2024 01:10:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/5jzidm9j.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/5jzidm9j.html</link>
            <author>
                <![CDATA[比推 BitPush]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>SEC</category>
            <category>加密貨幣</category>
            <category>BTC</category>
            <category>ETF</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>灰度</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以太坊 2024 年路線圖更新與 EIP 改進提案前瞻]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>以太坊 2024 年路線圖更新以及重要的 EIP 提案展示了以太坊區塊鏈對行業變化的適應性，並明確地展示了對穩健運行而提升可擴展性的清晰願景。</blockquote><h3>以太坊路線圖更新</h3><p>2023 年 12 月 30 日，以太坊聯合創始人 Vitalik Buterin 在 X 社交網絡上分享了 2024 年以太坊路線圖，並詳細介紹了以太坊網絡的升級和活動。根據他列出的一系列圖表，2024 年以太坊的持續關注點包括 6 個主要組成部分：TheMerge、The Surge、The Scourge、TheVerge、The Purge 和 The Splurge 。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/0RFYfSIm3u.png" alt="以太坊 2024 年路線圖更新與 EIP 改進提案前瞻" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>（1）The Merge 被強調為路線圖的關鍵部分，旨在維持簡單且有韌性的 POS 共識機制，它發生於 2022 年 9 月，把以太坊主網與 POS 信標鏈融合在一起。自合併之後，將優先執行單槽最終性（SSF）的角色。SSF 可以使以太坊的共識機制更有效地驗證區塊，可以在同一插槽中提出並最終確定區塊，從而減少交易延遲。在以太坊從 POW 過渡到 POS 共識機制之後，單槽最終性（SSF）將作為以太坊當前弱點的關鍵解決方案。</p><p>（2）The Surge 的目標是在以太坊和 L2 網絡中達到每秒 10 萬筆交易的吞吐量，同時提高區塊鏈的可擴展性。Cross-rollup 標準和 interop 已被以太坊開發團隊強調為長期改進的領域，而今年將在 EIP-4844 和 rollup 本身的可擴展性方面取得顯著進展。</p><p>（3）The Scourge 把重點放在緩解與最大可提取價值（MEV）、流動性質押池以及 rollup 相關的風險，以解決以太坊生態系統內經濟中心化的擔憂。Vitalik Buterin 早些時候曾建議降低運行節點的成本以應對相關挑戰。目前，Verkle 樹已經準備就緒，驗證區塊將僅涉及下載一些字節數據，執行一些基本的計算，並驗證簡潔的、非相互作用的知識論點（SNARK）。該網絡將繼續探索以太坊虛擬機（EVM）驗證預編譯，以達到完全 SNARK 化的以太坊網絡。</p><p>（4）The Verge 旨在促進區塊驗證更易於進行，提升區塊驗證的效率。隨着鏈上交易量的持續增長，該優化對於保持以太坊的可擴展性至關重要。路線圖移除了「增加 L1 gas 限制」的內容，使 gas 限制可以隨時提高，表明了一種靈活的網絡容量管理方法。</p><p>（5）The Purge 旨在使協議易於使用，使其對開發人員更加友好和可訪問。這種簡化將消除技術債務並限制網絡參與成本，預計將提高以太坊網絡的整體功能和可用性。</p><p>（6）The Splurge 則涵蓋了所有其他對以太坊成長的至關重要的元素，例如從生態系統增長和可持續性到人類協調等方面，體現了以太坊對培育和支持其充滿活力的社區的承諾。</p><h3>EIP 改進提案前瞻</h3><p>以太坊將在 2024 年第一季度迎來 Dencun 硬分叉升級，以太坊核心開發人員已經擬定了 Dencun 硬分叉升級日程表。在不出現重大問題的前提下，以太坊的公共測試網絡將暫定按以下時間表進行：</p><p>Goerli: 1 月 17 日</p><p>Sepolia: 1 月 30 日</p><p>Holesky: 2 月 7 日</p><p>這將是 Goerli 最後一次包含在測試方案中，因為該網絡即將被棄用。此舉是 2024 年 1 月在以太坊網絡上激活 Dencun 戰略的一部分，標誌着其技術能力的顯著進步。</p><p>核心開發人員還討論了尚未具體命名的 Prague/Electra 升級。以太坊社區正在考慮是否專注於大型核心功能（可能需要一年時間的努力），或者圍繞多個較小的改進進行升級（這在 2024 年下半年可以實現）。</p><p>總體來説，2024 年將會是以太坊實現開創性改進提案的一年，以下是值得關注的一些改進提案：</p><h4>（1）EIP-4844（Proto-Danksharding）</h4><p>EIP-484 是 Dencun 升級的眾多提案之中的重頭戲，也是市場最關注的提案，其主要目的是在不犧牲去中心化的情況下，降低 L2 網絡上的 gas 費用，特別是對 rollup 解決方案。</p><p>Dencun 升級將降低所有 L2 在數據可用性方面的成本，這是市場非常期待的事情，因為終端用户的成本會進一步降低。EIP-4844 是一種變革性的增強提案，預計將使 rollup 的 gas 費用降低 100 倍。</p><h4>（2）ERC-4337、ERC-6900（賬户抽象）</h4><p>賬户抽象也是非常重要的改進提案，包括 ERC-4337 及其擴展提案 ERC-6900。賬户抽象以智能賬户的概念為中心，對最終用户的體驗具有重大影響，並將降低交易成本並確保社交登錄安全。ERC 是 EIP 的一個子集，專門針對以太坊生態系統中的 token 標準。它定義了 token 執行的規則，以確保互操作性。與修改核心協議的 EIP 不同，ERC 通常不需要進行硬分叉。</p><p>ERC-4337 將於今年 3 月進行，賬户抽象的概念將為終端用户帶來重要變化和關鍵作用。賬户抽象將徹底改變用户的感知方式以及與加密錢包的互動，使無需 gas 的交易成為標準，同時使安全的社交登錄成為新規範，從根本上重塑以太坊的用户體驗。</p><p>從傳統上來看，以太坊有兩種賬户類型：由私鑰控制的外部賬户（EOA）和代碼控制的合約賬户。賬户抽象模糊了這種區別，允許用户創建更像智能合約的賬户。它可以增強用户體驗和安全性，並允許更復雜的賬户邏輯，例如多重簽名錢包或丟失密鑰的社交恢復。</p><p>ERC-6900 則提出了「委派交易」的概念。該標準不需要更改以太坊的主網共識，它允許用户委派代表發送交易，例如，批准一組操作以節省時間和麻煩。</p><h4>（3）EIP-1153（瞬時存儲操作碼）</h4><p>EIP-1153 是 Dencun 升級的一部分，旨在引入一種在智能合約執行期間處理臨時或暫時存儲的新機制。以太坊的傳統儲存操作是永久性的而且需要消耗 gas，這對於不需要比一次交易持續更長時間的臨時數據可能是無效的。EIP-1153 是一種操作碼，它將允許智能合約使用瞬時存儲，即在交易執行結束時將存儲清除。</p><p>Uniswap 團隊曾為 EIP-1153 做努力遊説，並希望它在上海升級中得到實施，但未能獲得足夠支持，無法在以太坊核心開發人員之間達成共識。預計該升級將在提高 Uniswap V4 協議的能力和效率方面發揮重要作用。</p><p>通過啓用臨時存儲，EIP-1153 可以降低合約執行期間與存儲數據相關的 gas 成本，併為開發人員設計智能合約提供更大的靈活性。EIP-1153 通過減輕永久存儲的負擔並最大程度地減少狀態膨脹，也有助於以太坊網絡的整體可擴展性。</p><h4>（4）EIP-4788（信標區塊根提交）</h4><p>以太坊就像一家龐大的圖書館，它包含兩個主要部分：第一部分是以太坊虛擬機（EVM），如同閲讀室一樣讓人們來閲讀書籍（執行智能合約）；第二部分是信標鏈，像圖書館的目錄系統一樣跟蹤所有書籍及其位置（以太坊網絡的共識和協調）。</p><p>在 EIP-4788 之前，這兩個部分的運行是相對獨立的。EVM 無法直接訪問最新的目錄， 它必須依靠間接方法來瞭解信標鏈中正在發生的事情。而 EIP-4788 提議將信標區塊根（摘要或父塊的哈希樹根）放入每個 EVM 區塊中。這就相當於把圖書館中過時的卡片歸檔系統（效率低下且準確率低）轉移到具有實時、準確且直接鏈接到主要數據庫的系統一樣。</p><p>在以太坊這個現代圖書館系統中，每次添加、移動或刪除書籍（信標鏈更新）時，讀者（EVM）都能得到即時的更新信息。讀者可以信任獲得的最新信息，並且圖書館操作（例如執行智能合約）與整體目錄系統（共識層的狀態）的一致性更強。</p><p>以上過程都以信任需求最小化的方式發生，消除了對提供此數據的外部預言機的需求，從而減少了潛在的故障或操縱點。EIP-4788 引入了協議級別的預言機，在整個主網中傳達了以太坊的共識狀態。這種更改對於流動性質押協議，例如 Lido，以及基於智能合約的橋接器和再質押解決方案尤其有利，因為它允許這些協議直接從共識層訪問驗證器餘額和狀態等關鍵數據，從而提高了其安全性和操作效率。</p><h4>（5）EIP-5656（MCOPY 操作碼）</h4><p>EVM 使用決定各種操作的一組操作碼進行操作。EIP-5656 引入了一個名為 MCOPY 的新操作碼，該操作碼在執行智能合約期間將對內存中複製數據的過程進行優化。</p><p>在當前的 EVM 架構中使用現有操作碼時，複製大型數據段的效率低下。MCOPY 提供了一種更有效的方法，預計可以減少與這些操作相關的 gas 費，同時提高性能。更快的內存操作意味着合約執行速度更快，開發人員將擁有更多的工具來優化其智能合約，尤其是在處理涉及內存操作的大型數據結構或複雜操作時。</p><h4>（6）EIP-6780（限制自毀）</h4><p>在以太坊區塊鏈中，自毀操作碼允許智能合約從區塊鏈中將自身刪除。執行後，它將刪除合約代碼和狀態的存儲空間，並將合約剩餘的 ETH 發送到指定的地址。但是，該功能導致了幾個問題，包括狀態管理的複雜性和潛在的安全漏洞。</p><p>通過限制自毀，以太坊可以更好地管理其狀態規模，從而使區塊鏈更穩定和可預測。這對於網絡的長期可擴展性和維護至關重要，因為它將簡化未來的以太坊升級。</p><p>綜上，以太坊 2024 年路線圖更新以及重要的 EIP 提案展示了以太坊區塊鏈對行業變化的適應性，並明確地展示了對穩健運行而提升可擴展性的清晰願景。可以預見的是， 2024 年將是以太坊繼續探索創新和技術升級改進的重要一年。</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 11 Jan 2024 01:00:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/62654791v7jj.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/62654791v7jj.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Ebunker]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>測試網</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>以太坊</category>
            <category>安全</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Delphi Digital：2024 年以太坊基礎設施展望]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>探討兩個重要的即將發生的硬分叉：Deneb-Cancun 硬分叉和 Prague-Electra 硬分叉。</blockquote><p>作者：@Delphi_Digital / 來源</p><p>翻譯：白話區塊鏈</p><p>「不同於當今的情況，Token 不再侷限於特定應用程序，而是越來越多地被用來訪問特定解決者的收入，這些解決者可能參與一個或多個獨立的應用程序。因為基於意圖的跨鏈價值轉移應用（例如 @AcrossProtocol、@deBridgeFinance 的 DLN、@hashflow、@ConnextNetwork、@Chainflip、@Uniswap X 等）需要解決者具備類似的能力，因此可以合理地預期同一解決者會參與多個應用。」</p><h3>一、6 個主題</h3><p>我們的《2024 年基礎設施展望》全面深入地探討了以下 6 個主題：</p><h4><strong>1、L2 市場競爭解析</strong></h4><ol><li><strong>分析@Blast_L2，</strong>下一次潛在市場崩盤的主要因素，以及 Rollups 之間日益激烈的競爭。</li><li><strong>L2 生態系統的新趨勢：</strong>深入探討@arbitrum，@Optimism，@base，@zksync，@0xMantle，@Starknet，@0xPolygon 等，解析其生態系統的閉塞化趨勢。</li><li><strong>與以太坊的銜接：</strong>探討替代性 DA 以實現可擴展性，並介紹具有競爭性產品的頂級協議。</li><li><strong>價值積累的深入研究：</strong>從 ETH、L2Token 到替代性 DA，解釋不同的費用生成設計和未來 Rollup 構建。</li><li><strong>L1 之間競爭格局的探索：</strong>探討@monad_xyz，@SeiNetwork，@berachain，@SuiNetwork 和@Aptos_Network 之間的競爭格局。</li></ol><h4><strong>2、Solana 從中脱穎而出</strong></h4><ol><li><strong>對 Solana 的全面審查：</strong>評估 Solana 架構的優缺點，不斷變化的費用景觀，以及 NFT 與$SOL 價格之間的關係變化。</li><li><strong>Firedancer 和 Frankendancer：</strong>簡明介紹 Jump Firedancer 的最新改進和性能更新，以及 Frankendancer 架構。</li><li><strong>支付領域：</strong>Solana 的潛力所在 - 評估支付活動和基礎設施，分析支付應用和集成，重點關注 Sphere Labs、Getcode、SlingMoney、Shopify 集成等。</li><li><strong>OPOS：</strong>Solana 獨有的應用 - 回顧獨特於 Solana 的應用，包括 Crankless Limit Orderbook DEX PhoenixTrade、面向創作者的消費者應用與 cNFT 平台 Drip Haus、專注於 Solana LSTs 的 Liquidator DAO Sanctumso 等。</li></ol><h4><strong>3、以價值積累為基礎，探索跨鏈的意圖導向</strong></h4><ol><li><strong>目標導向的跨鏈未來：</strong>強調了 Across Protocol 作為最成熟的目標導向橋樑，呈現出盈利性 Token 橋樑的衰落和 USDC Omnichain Standard CCTP 對跨鏈格局的全面改變。</li><li style="font-weight: bold;"><strong>價值將在何處積累？</strong></li><li><strong>未來展望：</strong>意圖的普遍化以及在以意圖為中心的世界中應用之間的界限可能變得模糊。</li></ol><h4><strong>4、去中心化問題的解決</strong></h4><ol><li>DEX 演進為以意圖為基礎的架構，深入研究 UniswapX。</li><li>50 種去中心化解決方案：解決方案的競爭、去中心化和需求。</li><li>佔據以意圖為基礎的 DEX 交易量的 Solver</li></ol><h4><strong>5、「𝐓𝐇𝐎𝐑𝐂𝐡𝐚𝐢𝐧 &amp; 𝐂𝐡𝐚𝐢𝐧𝐟𝐥𝐢𝐩 - 比特幣的決定性高速公路」</strong></h4><ol><li><strong>深入探討 THORChain 的全貌，</strong>包括其發展歷程、合成資產以及協議擁有的流動性。</li><li style="font-weight: bold;"><strong>合成資產的實際價值體現在哪裏？</strong></li><li style="font-weight: bold;"><strong>展望未來：2024 年索爾鏈的發展方向？</strong></li><li><strong>深入瞭解 Chainflip：</strong>分析其與 THORChain 的差異，特別關注實時自動做市商（JIT）模式、Chainflip 中的 MEV 等方面。</li></ol><h4><strong>6、以太坊的路線圖</strong></h4><ul><li><strong>探討兩個重要的即將發生的硬分叉：</strong>Deneb-Cancun 硬分叉和 Prague-Electra 硬分叉。</li><li><strong>EIP-4844 及其對數據發佈的影響：</strong>對以太坊自 EIP-1559 和合並以來最受期待的升級之一的案例研究。</li></ul><h3>二、一個關鍵要點「跨鏈的未來是基於互聯網，價值流向解決者。」</h3><p>交叉鏈通證協議（CCTP）和規範橋樑各自具有獨特的優勢和劣勢。一方面，它們通過增加規範化資產的份額來解決了大部分流動性和用户體驗分散的問題。另一方面，由於其保守性，它們速度較慢。Rollup 橋樑可能需要數小時或數週，而 CCTP 可能需要十幾分鍾到數小時才能驗證。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/adf10907935cac0e75338f619c34f4e5.png" alt="Delphi Digital：2024 年以太坊基礎設施展望" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>然而，用户希望速度更快。因此，使用可能主要來自於面向用户應用的後端服務，這些應用在速度、資本效率和 Gas 成本上展開競爭。因此，我們相信基於意圖的設計將具備競爭優勢。</p><p>@AcrossProtocol 以最成熟的基於意圖的橋樑脱穎而出。在以太坊及其 Rollups 之間的路徑上特別活躍，並伴隨着 Rollups 的日益普及，Across 已經獲得了可觀的市場份額。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/4f9b13ed7affb6e68d8fad3751a74ef5.png" alt="Delphi Digital：2024 年以太坊基礎設施展望" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>我們的總體論點是，跨鏈的未來將基於意圖為核心，這一點可以通過@AcrossProtocol 來闡述。</p><p>基於意圖的流動性網絡在能夠通過一個開放、無需許可的離鏈參與者市場（即解決者）獲取離鏈流動性方面獨具特色。</p><p>理念是：用户將橋接風險外包給解決者。解決者競爭完成跨鏈轉移意圖，並通過費用捕獲價值。</p><p>通過@AcrossProtocol 的跨鏈轉移流程可以簡化為 3 個階段：</p><ol><li><strong>意圖生成：</strong>用户在原始鏈上將資產存入托管中，以表達他們的跨鏈轉移意圖，並對完成後的中繼者隱含費用。</li><li><strong>履行階段：</strong>中繼者競相識別並在目標鏈上履行用户意圖，以獲取費用，利用離鏈流動性並從自己的資金中支付。</li><li><strong>結算階段：</strong>在目標鏈上完成的交易被傳回原始鏈進行驗證。獲勝的中繼者通過 Across 的 UMA 樂觀型預言機驗證解鎖託管中的資產，以降低鏈上 Gas 成本。</li></ol><p><strong>關鍵要點：用户的跨鏈轉移意圖由之後獲得補償的中繼者立即服務。這確保了用户最大限度的速度，同時使中繼者能夠最小化運營成本。</strong></p><p>基於交易的橋樑在原始鏈和目標鏈上的最終性限制了轉移時間。而基於意圖的橋樑通過利用中繼者競爭來克服這一點，中繼者可以在原始鏈上的交易最終確認之前，就在目標鏈上完成用户的意圖。<strong>這導致由於中繼者競爭的增加而產生更快的交換過程。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/9a2407575e86151f553455d7861cbffc.png" alt="Delphi Digital：2024 年以太坊基礎設施展望" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>@AcrossProtocol 的結算流程經過優化，旨在最小化 Gas 消耗。還款以批量形式定期發生（每 2-4 小時一次），從而降低攤銷的 Gas 成本。</strong>此外，@AcrossProtocol 進一步增強了優化，採用了 UMA 樂觀型預言機進行驗證。</p><p>對於像@AcrossProtocol 這樣的流動性網絡，可靠性至關重要。為確保在目標地點持續提供流動性，該協議協助中繼者重新平衡他們的流動性。@AcrossProtocol 通過利用被被動 LPs（流動性提供者）彙集的鏈上流動性，採用了以太坊主網為中心池、目標鏈為分支池的輪轂和輻條模型，實現了這一點。</p><p>該協議通過定期調整輻條池和輪轂池之間的流動性，主動管理重新平衡。這種靈活性使中繼者能夠在他們選擇的鏈上收到還款，而不受用户存款位置的影響。這些池也作為離鏈流動性的備份，以防中繼者未能滿足用户的意圖。</p><h3>三、未來預期</h3><p>目前使用規範橋樑，@AcrossProtocol 計劃轉向通用橋樑適配器（UBA）來進行流動性再平衡。UBA 將涉及離鏈中繼者，對於平衡的資金池提供激勵，對於從不平衡的輻條池中提款的中繼者則施加處罰。在 UBA 之後，跨鏈橋將不再侷限於特定的橋樑方法，使中繼者能夠選擇任何橋樑和支持鏈，而無需規範橋樑。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 11 Jan 2024 00:00:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/gh7l6s75.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/gh7l6s75.html</link>
            <author>
                <![CDATA[白話區塊鏈]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>MEV</category>
            <category>Solana</category>
            <category>NFT</category>
            <category>DEX</category>
            <category>ETH</category>
            <category>基礎設施</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以太坊在 DA 層最大的對手：淺析 Celestia 的商業模式]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>需求小不是問題，但費用可能是一個長期問題。</blockquote><p>撰文：@smyyguy</p><p>編譯：Luccy，BlockBeats</p><p>編者按：@smyyguy 在本文討論了 Celestia 在整合和營銷方面取得的顯著成功，指出未來幾個月將出現的大量由 RaaS 推出的鏈。@smyyguy 認為，對於建立 Rollups 的人來説，Celestia 是一個優秀的選擇，並且有多種使用它的選項。但他也指出，大多數 RaaS 構建的 rollup 不會為用户提供太多需求。BlockBeats 將原文編譯如下：</p><p>我花了一些時間處理 Celestia 數據，並對未來的情況有一些想法。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/059830874fde40586e743e1690418b47." alt="以太坊在 DA 層最大的對手：淺析 Celestia 的商業模式" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>要點</h3><ul><li>目前需求極小，但這不是問題，該團隊完成了 RaaS 集成。</li><li>費用可能是一個長期問題，可持續的需求從何而來？</li><li>最高價拍賣效率低下，Manta 正在證明原因</li></ul><p>用户可以訪問完整的<a href="https://app.blockworksresearch.com/" target="_blank" rel="nofollow">儀錶板</a></p><h3>背景</h3><p>Celestia 是專門為充當 DA 網絡而構建的。與目前業界最大的 DA 層以太坊主網相比，它提供的 Rollups 數據成本降低了 99.9%。</p><p>用户可以使用分配的「命名空間」將任意數據發佈到「blob」。blob 包含數據和其他關鍵信息，包括作為 blob 的 ID 的命名空間。然後，用户可以通過查詢 Celestia 的「blobspace」並過濾特定命名空間來訪問數據。</p><p>命名空間可以是十六進制編碼、base64 編碼或純文本字符串。應用程序開發人員可直接利用純文本字符串，這樣能直接知道 rollup 發佈到哪個命名空間.</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/9a43f2bdd6b4b0de0a533fc0832207a5." alt="以太坊在 DA 層最大的對手：淺析 Celestia 的商業模式" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>當前鏈上活動</h3><p>Celestia 僅在兩個月前推出。到目前為止，用户已將數據發佈到總共 56 個命名空間。我們能看到用户每天向 3-6 個命名空間發佈 30-50 MB 的數據。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/7883cfd0bab6572636dc87b7df4bdb53." alt="以太坊在 DA 層最大的對手：淺析 Celestia 的商業模式" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>發佈到 Celestia 的所有數據中有 87% 發送到了 3 個命名空間：</p><p>@astroglyph_io，銘文服務，允許用户將任意數據發佈到 Celestia 上 · @MantaNetwork，與 @Calderaxyz 一起啓動的 OP Stack rollup · 808080808080808，一個未知的命名空間，但看起來像一個 rollup</p><p>相比之下，以太坊主網目前有約 15 個 rollup，每天發佈 700 MB 的數據，Arbitrum 和 OP 主網分別發佈約 120 MB/ 天和 80 MB/ 天。EIP-4844 上線後，以太坊最初將支持最大 5,400 MB/ 天。</p><p>以太坊優先考慮稀缺的區塊空間，而 Celestia 則是建立在豐富的區塊空間之上。該網絡的區塊時間為 15 秒，區塊大小為 8 MB，目前支持高達 46,080 MB/ 天。換句話説，Celestia 目前僅使用了 0.1% 的數據容量。對於來自一個兩個月前創建的鏈來説，我不會將 0.1％的追蹤記錄作是缺乏需求的令人擔憂的跡象。</p><h3>費用</h3><p>目前的數據使用率為 0.1%，總費用明顯較低。Celestia 每天產生約 5 TIA 或 65 美元的費用。這意味着 Celestia 用户為發佈的每 MB 數據支付 0.024 - 0.24 TIA，即 0.31 至 3.12 美元。</p><p>今天的費用很低，但未來呢？如果 Celestia 以 13 美元的 TIA 價格實現全年 46,080 MB 的每日數據容量，該網絡將產生約 520 萬美元的年費。這將是目前發佈到以太坊的數據的 65 倍。</p><p>如果增長繼續下去，用户將被迫參與競購戰，因此費用會隨着用户價格容忍度的增加而增加。網絡可以投票將塊大小從 8 MB 增加，但受輕節點的數量和 Cosmos sdk 瓶頸最大大小的限制。</p><h3>用户需求</h3><p>那麼，增加 65 倍的需求將來自哪裏？</p><ul><li>高 TPS 通用鏈？</li><li>一羣特定於應用程序的 rollup？</li><li>以遊戲為主的鏈？</li></ul><p>很難説，但即便如此，相對於當前估值而言，費用仍然微不足道。但僅僅因為你無法指出今天的需求來源並明確地説這是 Celestia 未來增長的原因，並不意味着它不會發生。</p><p>我的猜測是遊戲 + 高 TPS rollup 就可以了。EIP-4844 似乎沒有獲得低於美分交易的 L2，但 Celestia 卻做到了。</p><p>IMO 這是一個大問題。很明顯，我們將在未來幾個月看到大量利用 Celestia 的 RaaS 推出的鏈的湧入。Celestia 團隊絕對掌握了他們的整合和營銷。任何構建 Rollup 的人都知道 Celestia + 可以選擇使用它</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/08de71bc558976d6d9082db1944488a9." alt="以太坊在 DA 層最大的對手：淺析 Celestia 的商業模式" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>但從早期的情況來看，大多數 RaaS 構建的 rollup 不會為用户提供太多。那麼 DA 的可持續需求從何而來？</p><h3>收費模式</h3><p>您可能還注意到用户為發佈數據支付的費用存在差異。它完全由 @MantaNetwork 驅動，他支付的費用比其他人多約 10 倍！</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/06a8f15fec7096cf0fff81fe7f38dbab." alt="以太坊在 DA 層最大的對手：淺析 Celestia 的商業模式" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Celestia 使用簡單的第一價格拍賣費用機制，類似於 EIP-1559 之前的以太坊。這種次優設計未能為用户提供一種簡單的方法來競標公平的包含價格，從而導致競價戰和用户為區塊空間支付過高的費用。</p><p>由於 Celestia 是專門為 DA 構建的，因此沒有競爭交易類型或高價值 DeFi 交易會增加發布 DA 的 Gas 成本，從而緩解了對費用模式的大多數擔憂。</p><p>一旦現有數據容量達到最大，就可以優先考慮更強大的機制。</p><p>總而言之，我對 Celestia 所做的事情感到興奮。他們擁有強大的團隊、強大的願景和強大的產品。我並不擔心今天的收費不足，但我認為他們需要在今後反覆強調這一點。整合其他產品可能有意義</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 10 Jan 2024 14:00:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/03z2jol9.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/03z2jol9.html</link>
            <author>
                <![CDATA[區塊律動 BlockBeats]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Arbitrum</category>
            <category>主網</category>
            <category>節點</category>
            <category>支付</category>
            <category>Celestia</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[萬字長文解讀 DEX MEV：特點、發展與破局]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>在這份報告中，我們從 DEX 整體常見的 MEV 的分類及其市場規模出發，對 DEX MEV 發展階段建立大體的認識。</blockquote><p>出品：DODO Research</p><p>編輯：Lisa</p><p>作者：xiaoyu</p><h3>目錄</h3><ul><li style="font-weight: bold;"><strong>一覽無餘 —— DEX MEV 的發展全貌</strong></li><li style="font-weight: bold;"><strong>洞察秋毫 —— 從區塊瀏覽器洞穿 MEV 發生</strong></li></ul><ol><li>Front-run：在你買入前搶先買入！</li><li>Victim：你買到了珍 「貴」 的籌碼</li><li>Back-run：他們拿着錢跑了 😭</li><li>結算畫面</li></ol><ul><li style="font-weight: bold;"><strong>逐個剖析 —— 各個 DEX MEV 何如</strong></li></ul><p>1. Uniswap - Typical MEV bots' activities</p><p>2. DODO - Where Does High Volume Come From?</p><p>3. PancakeSwap - ’Uniswap’ of BNB Chain</p><p>4. Curve - Haven of arbitrage for the Clever</p><ul><li style="font-weight: bold;"><strong>柳暗花明 —— DEX MEV 的解決方案</strong></li></ul><p>1. 私人 PRC 節點</p><p>2. 機制創新 —— 訂單打包拍賣</p><p>3. 機制創新 —— 外包訂單</p><p>4. 滑點優化</p><p>5. 透明化</p><ul><li style="font-weight: bold;"><strong>寫在最後</strong></li></ul><p>*特別感謝 EigenPhi 團隊提供的高質量 MEV 數據，同時感謝 EigenPhi 研究員 Yixin 和 Sophie 參與文章討論，這些數據和建議對我們的分析至關重要。</p><p>黑森林中總藏匿着誘人的財富。MEV（Maximal Extractable Value，最大可提取價值）以先到先得的方式從用户手裏提取價值。從優先天然氣拍賣（PGA）引起的區塊擁塞問題，到驗證者和區塊構建者之間可能存在漏洞，引發了對以太坊生態系統內公共問題的擔憂。</p><p>AMM 是 MEV 提取過程中最直接的一環，由於內存池無需許可的可見性，DEX 用户會不可避免地面臨遭受 MEV 機器人攻擊的風險。同時，套利機器人在提高 AMM、市場的價格發現效率方面發揮着至關重要的作用。</p><p><strong>在這份報告中，我們從 DEX 整體常見的 MEV 的分類及其市場規模出發，對 DEX MEV 發展階段建立大體的認識。放大鏡拉近，從區塊瀏覽器對 MEV 案例剖析。在對比和理解不同 DEX 中 MEV 的特點中，探索 MEV 的解決方案與發展方向。</strong></p><h3>一覽無餘 —— DEX MEV 的發展全貌</h3><p>DEX MEV 的主要分為三種，三明治攻擊（Sandwich）、套利（Arbitrage）和清算（Liquidation）。根據 EigenPhi 的數據，過去 30 天，以太坊上套利 MEV 發生 $1.64M，三明治攻擊 MEV 發生 $1.74M，清算 MEV 發生 $21.01K。<strong>可見，套利和三明治是 DEX MEV 利潤來源的主要形式，佔 99.38%，也是本報告討論的重點。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/076f6218946207bce271135fb62d0d6b.png" alt="萬字長文解讀 DEX MEV：特點、發展與破局" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>清算（Liquidation）三明治攻擊（Sandwich）套利（Arbitrage）在過去 30 天的表現，來源：EigenPhi</p><p>展開之前，簡單介紹一下三種 MEV 類型攻擊的原理：</p><ul><li><strong>三明治攻擊：</strong>攻擊者通過監視未確認的交易，通過賄賂礦工，在目標交易之前和之後插入自己的交易，從而影響目標交易的價格並從中獲利。</li><li><strong>套利：</strong>在 DEX 環境中，套利通常涉及利用不同交易平台之間的價格差異。由於 DEX 的去中心化特性，價格更新可能會滯後。套利者可以通過在一個平台上購買低價資產，並在另一個平台上以高價出售同樣的資產來實現利潤。</li><li><strong>清算：</strong>當借款人的抵押品價值跌至預定閾值以下時，會觸發清算事件。此時，協議允許任何人對抵押品進行清算，立即償還債權人。當清算線被觸發時，清算機器人會在其後插入一筆清算訂單獲得費用。</li></ul><p>從數據可以看出，清算 MEV 不是經常發生的，大額的清算攻擊通常發生在極端行情，從清算 MEV 的攻擊原理出發，這點並不難理解。比如，由於 BTC 在 10 月 23 日和 24 日出現 10 個點的拉昇，清算 MEV 的交易量在當日高達 $561K，明顯高於其他時間。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/5f1860783518fd4644fdb880f9df2ab2.png" alt="萬字長文解讀 DEX MEV：特點、發展與破局" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>清算 MEV 的規模和數量，來源：EigenPhi</pre><p>三明治攻擊絕大部分都發生在頭部 DEX，Uniswap 中，佔據約 3/4 的市場份額。緊隨其後的來自聚合器。1inch v5: Aggregation 和 0x: Exchange 平分秋色，共佔 MEV 總量的 10%。Metamask: Swap Router 佔 4.8%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/e21b6a25a651e1728787b7721d9f2fc5.png" alt="萬字長文解讀 DEX MEV：特點、發展與破局" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>三明治攻擊在各個路由中分佈，來源：EigenPhi</pre><p>82.18% 的單筆獲利金額在 $0-$10 之間，6.84% 在單筆獲利 $10-$100，9.28% 單筆虧損 $10-$100。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/66c32c615cc0e3ab5fc4405cdea29b6b.png" alt="萬字長文解讀 DEX MEV：特點、發展與破局" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>MEV 利潤分佈，來源：EigenPhi</pre><h3>洞察秋毫 —— 從區塊瀏覽器洞穿 MEV 發生</h3><p>為了理解 MEV 的發生過程，弄清楚 MEV 機器人的收益計算，從 EigenPhi 的網站上，我們選擇了近期發生的一筆，三明治攻擊作為例子，詳解 MEV 攻擊的全過程。這是一筆發生在 2023-10-23 21:00:35 的三明治攻擊。攻擊者花費了 $634.93，收入 $6,167.48，獲利 $5,532.55。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/2cefbe395d93438e0b3e82f75b4e6bca.png" alt="萬字長文解讀 DEX MEV：特點、發展與破局" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>MEV 攻擊解讀示例，來源：EigenPhi</pre><p>整個三明治攻擊過程分為三個步驟：Front-run，Victim，Back-run。這三筆事務緊密排列，依次打包在區塊 18413129 中。為了更好闡述每個步驟，我們使用了 Etherscan 中的 Tag 功能對地址進行了標記，受害者 txn 的 from 地址標記為「受害者」，front-run 和 back-run 中的交互地址標記為「攻擊者」，其餘標籤來自網絡。</p><h4><strong>Front-run：在你買入前搶先買入！</strong></h4><p>Front-run 中，攻擊者首先向攻擊者 2 轉賬 304.03 個 WETH，通過 Lido Curve 池子中以極低的滑點換出 304.027 個 stETH。接着將 stETH 在 Uniswap V2: stETH 2 池子中換成 259.59 個 WETH，引發流動性的偏移。（Lido 池子中有 5.6 萬個 ETH 與 stETH）</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/e0278b4beccfaa9d2362b7377d017bed.png" alt="萬字長文解讀 DEX MEV：特點、發展與破局" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>Front-run Transaction，來源：Etherscan</pre><h4><strong>Victim：你買到了珍 「貴」 的籌碼</strong></h4><p>受害者在隨後的一筆事務中，通過同一個的 Uniswap v2 池子，將 20.37 個 stETH 換為 14.81 個 WETH。由於攻擊者在 Front-run 中提前用大量 stETH 交換為 WETH，在 AMM 曲線中造成偏移，進而拉高受害者 WETH/stETH 的均價。受害者遭遇 MEV 攻擊。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/9df8fce4a2c7719324d9c5e6f7a89df2.png" alt="萬字長文解讀 DEX MEV：特點、發展與破局" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>Victim Transaction，來源：Etherscan</pre><h4><strong>Back-run：他們拿着錢跑了😭</strong></h4><p>BackRun：隨後，攻擊者 2 通過該池子將 259.59 的 WETH 換回 stETH，得到 307.76 個 stETH（注意：較先前多出 3.76 個）。最後攻擊者 2 將 stETH 利用 Lido Curve 池子以極低的滑點換出 WETH，並轉回攻擊者。完成獲利。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/75fc2e311f9ceaaba39a1c5416a0b52e.png" alt="萬字長文解讀 DEX MEV：特點、發展與破局" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>Back-run Transaction，來源：Etherscan</pre><h4><strong>結算畫面</strong></h4><p>成本為兩筆 Gas 加上 0.3667 ETH 給礦工作為小費，收入為 3.76 個 WETH，獲利 $5,532.55。從 Curve 看到受害者的 20.3691 個 stETH 在 UI 上的報價為 20.359 WETH。而受害者僅收到 14.81 ETH，這意味着受害者遭受了高達 37.5% 的滑點。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/beffa4af696bd3b32a70f5f49b2c96aa.png" alt="萬字長文解讀 DEX MEV：特點、發展與破局" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>Curve 中 20.3691 stETH 的報價，來源：Curve UI</pre><p>注：這裏的攻擊者是指 MEV Bot，真正的獲利方是與該 Bot 的交互的地址，即 From 中的 0xFac…da00。</p><p>Eigentx 用 Token Flow 的方式將上述過程展示了出來，在理解之後方便覆盤和可視化，更加直觀。下圖依次是 Front-run、 Victim、Back-run 的 Token Flow，數字表示發生的順序，供讀者梳理回憶。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/0a36398e1c99413a6fdf4350c6996a60.png" alt="萬字長文解讀 DEX MEV：特點、發展與破局" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/6acc31fef9ab036ce6f1c010e4368f0e.png" alt="萬字長文解讀 DEX MEV：特點、發展與破局" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/784cf4a0cbe9659ac52ba7bda37eda55.png" alt="萬字長文解讀 DEX MEV：特點、發展與破局" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>示例 MEV 攻擊的 Token Flow，來源：Eigentx</pre><p>從這筆交易中，我們可以總結出 MEV 獲利的必要條件：</p><ul><li>首先需要大額 Swap 提前引發 AMM 曲線中流動性的偏移</li><li>對交易排序，將受害者 Swap 夾在 Frontrun 與 Back run 中間</li><li>同時保證受害者的 Swap 結果不超出滑點限制（否則交易失敗）</li></ul><p>在第一步中，攻擊者通常利用閃電貸 (Flash Loan) 獲得大額的初始資金。閃電貸是區塊鏈中獨有的貸款方式，只要能在同一事務中完成還款，就能在 0 本金的情況下貸出大量資金。第二步需要攻擊者具有捆綁事務的能力，並在短時間內廣播給全球的節點，同時用 ETH 對礦工賄賂，優先將此交易打包在區塊中。MEV 攻擊者同時需要高精度的計算，保證受害者的 Swap 滑點不會超過約定。也要合理計算賄賂對礦工賄賂的金額，保證利潤最大化的同時，避免被其他 MEV 攻擊者利用 Front run，造成虧損。</p><h3>逐個剖析 —— 各個 DEX MEV 何如</h3><p>這裏對 ETH 鏈上交易量排名靠前的 DEX 進行分析：DODO、Uniswap、Curve、Pancakeswap。TVL、交易量、費率、滑點是重要的主要指標。結合 EigenPhi 數據，我們首先從 Uniswap，市場份額長期佔據 50% 的 DEX，觀察下 DEX MEV 的「普世規律」。Uniswap 豐富的交易量為 MEV 的觀察帶來了海量樣本，同時 Uniswap 也伴隨眾多 Forks，適合作為基準參考。繼而，在與其他 DEX MEV 的特點的比較中，尋找差異的原因，對 DEX MEV 發生進一步認識。</p><h4><strong>1.Uniswap - Typical MEV Bots' Activities</strong></h4><p>Uniswap 作為 ETH 鏈上市場份額接近一半的頭部 DEX，具有最多和最大的 MEV 交易筆數和交易量，我們可以從 Uniswap 上 MEV 的表現作為基準，得出一些普適性結論：</p><ul><li>套利機器人、三明治機器人與 LP 沒有利益衝突；</li><li>套利和三明治攻擊的發生與市場價格波動的強度有關；</li><li>交易量大的礦池更容易被三明治機器人從中提取價值；</li><li>涉及 2 個場所的空間套利是最常見的模式，最多涉及 100 多個場所；</li><li>盈利能力和三明治機器人的活躍程度呈現正相關。</li></ul><p><strong>1.1 套利機器人、三明治機器人與 LP 沒有利益衝突</strong></p><p>我們首先觀察一下 MEV 機器人與 LP 的收入規模。EigenPhi 在《MEV's Impact on Uniswap》報告中，分別統計了 2022 年 1 月 1 日至 10 月 31 日期間，V3 LP 的收入與套利、三明治、JIT 三種機器人的收入，如下圖所示。從收入規模來看，三種 MEV 機器人的收入超過了 LP 收入的 25%，金額達到 54000 萬美元。這似乎在與 LP 爭奪市場，試圖從交易者的手中奪取本該屬於 LP 的利潤。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/6ea6d6e0686a64995e5e4fdce33d076b.png" alt="萬字長文解讀 DEX MEV：特點、發展與破局" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>套利、JIT 和三明治攻擊的利潤以及 LP 交易手續費的收入。來源：EigenPhi</pre><p>然而，根據 Messari 在 Dune 中呈現的相關係數來看，套利和三明治機器人與 LP 的收入沒有負相關關係，這意味着套利和三明治 MEV 的發生與 LP 沒有利益衝突。這可能是因為三明治機器人的攻擊並非只涉及用户交易的幣對的兩者，而是會路由到頭部流動性池對代幣兑換，如將穩定幣 USDC、DAI 兑換成幣對中需要的 ETH。一定程度上，套利和三明治攻擊會在用户的普通交易之外帶來額外的交易量，這不會對 LP 的收入產生負面影響，他們的收入更有可能隨着整個市場而波動。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/6f08a9f6a39a1eb22b63c44cb10c12ad.png" alt="萬字長文解讀 DEX MEV：特點、發展與破局" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>套利、JIT 和三明治攻擊的利潤與 LP 交易手續費收入的相關係數矩陣，來源:Dune, @messari</pre><p><strong>1.2 套利和三明治攻擊的發生與市場價格波動的強度有關</strong></p><p>為了探究套利和三明治機器人收入的影響因素，我們探究了其收入市場價格波動的關係。EigenPhi 報告中的數據展示了 ETH 價格變化與套利和三明治活動的數量關係，如下圖所示。我們可以明顯觀察到隨着 ETH 價格波動變大，套利和三明治共計的次數也隨之增加，呈現明顯的正相關關係。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/f899676b4ef0019516eccd29431b8fe2.png" alt="萬字長文解讀 DEX MEV：特點、發展與破局" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>ETH 的 7 天價格變化百分比（波動強度）與套利和三明治活動的數量關係，來源：EigenPhi</pre><p>這種現象的發生有幾種可能的原因：</p><ul><li><strong>市場價格的波動會加劇價格不一致性：</strong>ETH 價格的顯著波動可能會在不同交易所之間產生短暫的價格不一致。套利機器人利用這些不一致來從中獲利，因此在價格波動較大時套利活動增加。</li><li><strong>大的價格波動可能對應市場低的流動性：</strong>價格波動通常與市場流動性有關。在流動性較低的市場中，大訂單會對市場價格產生較大影響，從而為套利和三明治交易提供了機會。</li><li><strong>價格波動會激發交易的活躍程度：</strong> ETH 價格波動加劇時，交易者對於潛在利潤的追求會增加，從而增加了市場活動，這為三明治交易創造了條件。</li></ul><p><strong>1.3 交易量大的礦池更容易被三明治機器人從中提取價值</strong></p><p>為了觀察哪些流動性池更有可能參與 MEV 活動，EigenPhi 在報告中合併了 Uniswap V3 礦池的元數據和按礦池地址分組的 MEV 活動參數。結果表明：在交易量排名前十的流動性池中，三明治機器人能夠從中獲得超過 80% 的利潤。然而，這些流動性池中只發生了 20% 的三明治交易活動。</p><p>這意味着對於三明治機器人來説，具有大交易量的流動性池更容易從中提取價值。因為交易量大的流動性池中涉及的資金和交易更多，深度更佳，為三明治攻擊中有限的可利用的滑點帶來了豐厚的利潤空間。不過，需要提醒的是，這這並不意味着交易量較小的流動性池就不容易受到三明治攻擊。</p><p><strong>1.4 其他一些有趣的觀測結論</strong></p><p>從 EigenPhi 報告呈現的數據中，我們還可以得出其他有趣的結論幫助理解 DEX MEV 的發生。比如，從排名前 10 的套利的分佈組閤中可以看出，<strong>涉及一個 Uniswap V3 池和另一個場所的空間套利是最常見的模式。</strong>隨後的兩種常見模式是涉及一個或兩個 Uniswap V3 池的三角套利。有些單筆套利交易也可能涉及 100 多個場所。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/a61a1fdb62a282eadcf6cfd8c8dc0c45.png" alt="萬字長文解讀 DEX MEV：特點、發展與破局" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>套利模式的不同場所數目的分佈，來源：EigenPhi</pre><p>同時，三明治攻擊的總利潤和總活動數之間的關係表明，盈利能力和活躍程度呈現正相關，大多數盈利機器人有能力成功提交交易 1000 次以上。（EigenPhi 的報告中筆誤為 『100』）。<strong>這意味着越’勤勞『的三明治機器人收入越多。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/eb37bb9ae025adb71a6b15936593e9e0.png" alt="萬字長文解讀 DEX MEV：特點、發展與破局" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>三明治 Bot 攻擊頻率與利潤的點圖，來源：EigenPhi</pre><h4><strong>2.DODO - Where Does High Volume Come From?</strong></h4><p>DODO 專注於穩定幣交易，主動做市的策略為穩定幣池帶來了極佳的深度。在市值僅為 4200 萬美元，但它在 DEX 交易量中一直位居前三。DODO 上 MEV 表現為兩個特點：</p><p>MEV 為 DODO 貢獻了高額的交易量，約佔總交易量的 60%；</p><p>DODO 上的 MEV 大部分來自 1inch 路由。</p><p><strong>2.1 MEV 為 DODO 貢獻了高額的交易量，約佔總交易量的 60%</strong></p><p>與之相比，Uniswap 的市值為 410 億美元。也就是説，DODO 在市值為 Uniswap 1% 的情況下，實現了 Uniswap 8.6% 的交易量。究其原因，是利用 DODO 流動性的 MEV 作祟。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/4958d5db0e240c6cb92e5e4fe9221629.png" alt="萬字長文解讀 DEX MEV：特點、發展與破局" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>頭部 DEX 過去一年與一週的交易量分佈，來源：EigenPhi</pre><p>Dune 的數據顯示，DODO 在 ETH 鏈的主要交易對是穩定幣。從普適性結論我們能瞭解到，交易量大的礦池更容易被三明治機器人從中提取價值。這與 DODO 的數據一致，穩定幣池成了 DODO 中 MEV 攻擊活動發生的主要場所。根據 EigenPhi 在 《DODO: Where Does High Volume Come From?》報告中的研究：DODO 上受到三明治攻擊的交易總數達到 1,322 筆，USDC-USDT 交易佔 55.99 %，DAI-USDT 交易佔 44.01%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/60553305f42bd878b12056f22f98dd33.png" alt="萬字長文解讀 DEX MEV：特點、發展與破局" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>三明治攻擊中影響的交易對份額分佈餅圖，來源：EigenPhi</pre><p>從這兩個穩定幣對的交易量分佈來看，大約 60% 的交易量來自三明治交易。因為三明治攻擊需要大額的交易引發流動性偏移，所以儘管 Victim Volume 只佔 2% 左右的份額，但為此所做出努力的 Front-run 和 Back-run 為 USDC-USDT 與 DAI-USDT 貢獻了 60% 的交易量。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/ef9eca00df208f31afd54bcddc724560.png" alt="萬字長文解讀 DEX MEV：特點、發展與破局" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>在 USDC-USDT 與 DAI-USDT 交易對中交易量的分佈，來源：EigenPhi</pre><p><strong>2.2 DODO 上的 MEV 大部分來自 1inch 路由</strong></p><p>DODO 的前端交易通常有滑點的保護，超過滑點的交易無法成交，穩定幣對的滑點默認為 0.01%。可為什麼還會發生如此高額的 MEV 交易量呢？</p><p>根據 Eigenfi 的數據，可以發現：受害 txn 數量大於 20 的地址的交易中，一半以上與 1inch 聚合器交互路由交易，如下圖所示。1inch 作為聚合器，並不直接提供流動性為用户成交，而是把訂單路由到其他 DEX 中的流動性解決。其 Fusion 模式提供了三種選項：</p><ul><li>Fast 模式：適於希望訂單立即執行的用户，意味着較差的價格；</li><li>Fair 模式：用户短暫等待以換取更具吸引力的價格；</li><li>Auction 模式：用户將訂單拍賣，為最優的價格等待最多十分鐘。</li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/65dafa7486acd7be932f8e8edb085759.png" alt="萬字長文解讀 DEX MEV：特點、發展與破局" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>被攻擊超過 20 次的地址交互的路由分佈，來源：EigenPhi</pre><p>簡單來説，1 inch 的 Fusion 模式可能會以大額的滑點為代價實現快速成交，減緩用户交易的等待時間。儘管 DODO 的前端已經嚴格對用用户的滑點做了保護，對穩定幣默認使用 0.01% 的滑點容忍，對 BTC、ETH 等主流幣默認使用 0.5% 的滑點容忍。但對於 1 inch 路由過來並未對用户進行滑點保護，這是 1inch 聚合器交易處在危險之中的根本原因。</p><p>在傳統的滑點設置中，絕大部分 DEX 都採取了固定的滑點值，例如 Uniswap 提供的 0.3%。這種靜態設置存在一定的侷限性，交易逆轉的發生會給用户帶來挫敗感和潛在損失。另一方面，在波動性較小的時期，此設置可能過高，使交易容易受到 MEV 攻擊。</p><p>DODO 前端推出的「動態滑點」利用時間序列模型預測實現最佳滑點容忍度。幫助用户減輕交換過程中的潛在損失，同時保持高成功率。利用 ARIMA 模型，一個經過驗證且穩健的時間序列預測器，動態滑點在回測中證明瞭 98% 的準確率。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/23e132eb3f00e24a9605dc12cf33a867.png" alt="萬字長文解讀 DEX MEV：特點、發展與破局" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>「動態滑點」示意圖：長尾資產價格與預測的邊界，來源：@DODO</pre><h4><strong>3.PancakeSwap - 』Uniswap’ of BNB Chain</strong></h4><p>PancakeSwap 一直是交易量僅次於 Uniswap 的 DEX，市場份額約佔 15%。在 BNB 鏈上，Pancake 是絕對的巨頭，壟斷了約 90% 的市場份額。這與 EigenPhi 的統計的 MEV 數據一致，BNB 鏈上超過 90% 的總 MEV 來自涉及 PancakeSwap 的活動。PancakeSwap 上 MEV 的顯著特點是：</p><ul><li>Pancakeswap v3 在 BNB 鏈有着顯著更少的 MEV 比例；</li><li>Pancakeswap v3 的三明治攻擊非常罕見。</li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/b7ecd5dd2bd1b96c04585258db8121d7.png" alt="萬字長文解讀 DEX MEV：特點、發展與破局" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>BNB 鏈上不同協議的市場份額，來源：Dune</pre><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/d8788f5fb65f895f6ce549f750af74c6.png" alt="萬字長文解讀 DEX MEV：特點、發展與破局" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>MEV 在 BNB 鏈上收入分佈、比例以及 Pancakeswap 的份額，來源：EigenPhi</pre><p><strong>3.1 Pancakeswap v3 在 BNB 鏈有着顯著更少的 MEV 比例</strong></p><p>Panacakeswap 在 BNB 鏈的主導地位一如 Uniswap 在 Etherum 鏈一般，兩者的機制設計也沒有截然的不同。我們很難不自然而然地推斷 Pancakeswap v3 在 BNB 鏈上的表現會和 Uniswap V3 在 Etherum 鏈上的表現一致。</p><p>然而，根據 EigenPhi 在《PancakeSwap V3's Ascendancy in the MEV Market - A Comprehensive Study》中數據，Pancakeswap v3 在 BNB 鏈上，套利攻擊次數僅佔總交易的 7.65%，三明治攻擊次數僅佔總交易的 1.92%，相比之下，Uniswap V3 在 Etherum 鏈上，的 MEV 交易量比例相對穩定地保持在 50% 至 60% 左右。這一現象有兩個可能的原因解釋：</p><ul><li>鏈的基本設施。在比較 PancakeSwap V3 在 BNB 鏈和 ETH 鏈的 MEV 交易比例時。發現 BNB 鏈中有 9.4% 的 MEV 比例，在 ETH 鏈上則為 30.3%。這意味着 ETH 鏈和 BNB 鏈有不同的 MEV 生態系統。</li></ul><ol><li>協議的豐富性。PancakeSwap 是 BNB 鏈上的主要協議，而在 ETH 鏈上，協議更加多樣和豐富，這提供了更多的 MEV 機會。</li><li>MEV 中間商。在 Uniswap 上，三明治攻擊是 MEV 的主要來源，而在 PancakeSwap 上則很少見。像 Flashbots 這樣的中間服務在 Ethereum 上使 MEV 提取過程變得更為簡單。而這樣的服務在 BNB Chain 上還不夠成熟。</li><li>MEV 的基礎設施。Ethereum 引入瞭如 MEV-Boost 和 MEV-Boost Relay 這樣的機制，鼓勵更多的驗證者加入。這些設施使得驗證者的 MEV 提取過程更為高效。Ethereum 有超過 820k 的驗證者，而 BNB Chain 只有 29 個。</li></ol><ul><li>交易量影響。從 Uniswap 的普世性結論中，我們可以得知：在相同的條件下，MEV 活動的比例與大的交易量高度相關。交易量大的交易更有可能產生 MEV 的機會和更大的 MEV 交易量和 MEV 收入。在對比兩條鏈上的每筆的交易量時，也能明顯注意到：ETH 鏈上的交易量單筆約為 BNB 上的 10 倍。</li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/e7ff302e5dd4a6741e96a9d1db7401e3.png" alt="萬字長文解讀 DEX MEV：特點、發展與破局" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>PancakeSwapV3 在 BNB 鏈和 UniswapV3 在 Ethereum 的交易量大小對比，來源：Dune</pre><p><strong>3.2 Pancakeswap v3 的三明治攻擊非常罕見</strong></p><p>EigenPhi 的報告還表明：較於 PancakeSwap V2，V3 的三明治攻擊非常罕見，其收入僅佔三明治總收入的 2.32%。差異的出現可能來自於 V3 的機制特點：</p><ol><li><strong>交易費用調整：</strong>PancakeSwap V3 引入了四個不同的交易費用層（0.01％，0.05％，0.25％和 1％），而 V2 的單一費用水平為 0.25％。流動性提供者可能會根據市場情況和自身的風險容忍度選擇不同的費用層。這種動態變化可能導致更加複雜的交易環境，使得 MEV 機會不穩定，因為流動性和交易模式可能會隨時間而改變。</li><li><strong>改進的智能路由：</strong>通過添加拆分路由功能和利用協議中所有可能的流動性的能力，為交易引擎帶來了整體改進。新的智能路由器通過利用 PancakeSwap V3、V2 和 StableSwap 的流動性，具有多跳和拆分路由功能，智能地找到最佳交易路線。通過優化交易路徑和利用多個流動性來源，PancakeSwap V3 可能會降低單一交易的潛在利潤性。因為交易是在多個池中進行的，這可能會使得潛在的 MEV 機會更加複雜和難以利用。智能路由還將利用做市商集成提供的流動性為交易者提供最佳交易。用户可以選擇或禁用某些流動性來源，這為用户提供了更多的靈活性。這可以避免某些池的潛在前跑或後跑行為。</li></ol><h4><strong>4.Curve - Haven of arbitrage for the Clever</strong></h4><p>Curve 與 2020 年推出，以 StableSwap 聞名，其獨特的價格曲線不同於恆定產品公式曲線，使其池在穩定幣 AMM 市場中遭受的滑點較少。Curve 有一個強大的生態系統，允許用户以較低的費用和滑點與其他 DEX 協議交換穩定幣。Curve 主打的業務有：</p><ul><li>穩定幣的交換：經典的流動性池有 3pool，LUSD/3Crv 等；</li><li>穩定的掛鈎資產：例如，Curve 支持 ETH 的 PoS 和合成資產，stETH、frxETH 等；</li><li>不穩定的掛鈎資產：在曲線 V2 之後，用户可以在 Curve 的 Tricrypto 池中兑換 BTC，ETH 和 USDC。</li></ul><p>這也讓 Curve 上發生的 MEV 呈現與眾不同的表現：</p><ul><li>三明治攻擊和套利機器人的收入佔 Curve 池收入的 73%，且套利活躍；</li><li>MEV 機器人收入 80% 的利潤被 20% 的機器人賺取；</li><li>套利機會與市場價格波動的強度相關，而三明治攻擊與市場價格波動無關。</li></ul><h4><strong>4.1 三明治攻擊和套利機器人的收入佔 Curve 池收入的 73%，且套利活躍</strong></h4><p>Curve 的 3Pool，也稱為 Tri-Pool，為 DeFi 中三種頂級穩定幣提供了大量流動性（約 34 億美元）。與其他去中心化交易所（例如 Uniswap 或 SushiSwap）相比，這種深度流動性和 Curve 的優化使 3Pool 通常為 USDT、USDC 和 DAI 的交換提供最具資本效率的途徑，這對於套利者和交易者來説非常有利。根據 EigenPhi 的數據，三明治攻擊和套利機器人的收入佔 Curve 池收入的 73%。對比 Uniswap 中 25% 的比例，Curve 上的 MEV 活動可謂相當活躍。</p><p>同時，Curve 中有大量、豐富的掛鈎資產的交易對池，這些池子往往會產生巨大的套利機會。EigenPhi 統計了套利和三明治機器人的每日收入，如下圖所示，2022 年 6 月 13 日 stETH 脱鈎，套利機器人產生了相當可觀的利潤。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/fe8272b1be34c7f2a520363fe87b1301.png" alt="萬字長文解讀 DEX MEV：特點、發展與破局" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>Curve 協議中的三明治攻擊、套利收入與手續費收入隨時間變化的折線圖和比例，來源：EigenPhi</pre><h4><strong>4.2 MEV 機器人收入 80% 的利潤被 20% 的機器人賺取</strong></h4><p>EigenPhi 在 《10M Revenue Drain in 5 Months: MEV impact on Curve》報告中，繪製了套利和三明治機器人的收入分配的箱線圖，如下圖所示。從圖中可以看出：MEV 機器人產生的收入呈現肥尾分佈。肥尾相對於正態分佈，意味着極端事件的概率更高，既 「聰明」 的高利潤機器人貢獻了大部分收入。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/8244d021c2f6edb51a19d0c96c9d45f6.png" alt="萬字長文解讀 DEX MEV：特點、發展與破局" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>套利和三明治的收入分配的箱線圖（箱線圖中的柱體表示四分之一分位點，中間的線表示中位數），來源：EigenPhi</pre><p>根據 EigenPhi 更詳細的數據，可以發現，頭部 25% 的套利機器人收入佔比 94% 以上，頭部 25% 的三明治機器人收入佔比 87.8%。最賺錢的三明治機器人只發起了 14 次三明治攻擊，僅使用 2 筆交易即可在 Curve stETH 池中產生超過 46,000 美元的總利潤。</p><h4><strong>4.3 套利機會與市場價格波動的強度相關，而三明治攻擊與市場價格波動無關</strong></h4><p>EigenPhi 在報告中使用 ETH、BTC 和 CRV 的 7 天價格的波動頻率觀察套利和三明治機器人的活動時發現，套利交易機會的發生與市場價格波動的強度相對相關。然而，三明治機器人的機會似乎與市場的價格波動無關。這與 Uniswap 得到的普世性結論並不相同（其相關係數為 0.6），這可能意味着即使在波動大的行情，不夠聰明的三明治機器人仍然無法完成攻擊。</p><p>這一點發現和 4.2 相互印證。結合 4.1 中套利機器人的收入遠高於三明治攻擊的現象我們不難推測：相較於 Uniswap，Curve 池中的三明治攻擊更為困難，而技術高超的套利機器人在 Curve 擁有無與倫比的施展空間。</p><p>一個可能的原因是：Curve 提供了像 3pool 和 Tricrypto pool 這樣的多資產流動性池，這可能使得在 Curve 上執行三明治攻擊相對於 Uniswap 的簡單流動性池結構更為複雜。多資產池可能引入額外的變量和動態，這可能使攻擊者難以有效地預測和操縱價格。這一點在 MEV 收入的肥尾分佈中也可以看出，頭部的高利潤的機器人貢獻了 MEV 收入的絕大部分。</p><p>另一個原因是 Curve 包含更多的穩定幣池，這意味着三明治機會將更少地依賴市場的價格波動。大量、豐富的掛鈎資產交易對池，給套利提供了機會。</p><h3>柳暗花明 ：DEX MEV 的解決方案</h3><p>從上文可以瞭解到，不同 DEX 中 MEV 的分佈可能存在巨大的差異，機制、業務、技術的不同都在影響着 MEV 的分佈和規模。不管是鏈上的基礎設施，還是優化算法，再到 DEX 本身的機制創新，市場正在為力求克服 MEV 尋找方案。我們嘗試總結出了以下 5 種類型的解決方案。</p><h4><strong>1.私人 PRC 節點</strong></h4><p>MEV 的必要條件是公共內存池無需許可的可見性，通過私人 RPC 節點交易可以直接路由到區塊提議者（proposer），從而有效免受公共內存池的影響，在惡意搶跑者之前執行交易。</p><p>PropellerRPC 是一種即插即用的 RPC 解決方案。接收到用户的交易之後，專門設置的 PropellerSolver 會啓動算法自動搜索可能的 backruns，如果發現可能的 backruns，PropellerRPC 會將原始的 tx 捆綁（bundle）在一起私下發送給「誠實的」構建者，並將 backruns 所有利潤返還給用户。由於 RPC 私下提交給區塊構建者，搜索者無法搶先或夾在交易中間。當監控到構建者的不當行為時，如構建者以用户為代價重新排序 tx，則會將這些構建者列入「不誠實」黑名單。</p><p>MEV-Share 是一個開源協議，為用户、錢包和應用程序提供了一個框架，使它們能夠將其交易創建的 MEV 內部化。具體地，它通過所謂的訂單流拍賣（orderflow auction）實現。它允許用户選擇性地與搜索者分享有關其交易的數據，而搜索者則會競標將這些交易包含在捆綁中。用户可以選擇如何重新分配搜索者的出價，例如分配給自己、驗證者或其他方。MEV-Share 是可信的中立的，對搜索者來説無需許可，不偏袒任何一個區塊構建器。旨在減少獨家訂單流（exclusive orderflow）對以太坊的中心化影響，同時使錢包和其他訂單流來源能夠參與 MEV 供應鏈。用户可以將交易提交到 Flashbots MEV-Share 節點來從 MEV-share 賺取 MEV 退款。</p><p>PropellerRPC 和 MEV-Share 本質區別在於一個利用算法，搜索可能 backruns 將利潤返還給用户；一個利用拍賣的方式，使所有搜索者參與進來，通過充分的競爭將利潤返還給用户。兩者防止的 MEV 的核心都是繞過公共內存池，將用户的交易私下發送從而減緩 MEV。大多數 DEX 都已經集成私有 RPC 節點供用户開啓選擇。</p><h4><strong>2.機制創新——訂單打包拍賣</strong></h4><p>用户不需要發送一個 transaction 來提交一個交易，而是需要用户發送一個簽名的訂單。所有未結訂單被打包成一個 Batch 交給 solver 求最優解。優化的路徑一方面來自鏈下求解需求巧合（CoW, Coincidence of Wants），另一方面依賴鏈上的流動性。荷蘭拍的方式選擇最優的方案，第三方支付 Gas 代表用户提交。批量拍賣允許批次內的交易具有相同的統一清算價格，因此礦工沒有必要重新排序交易。</p><p>訂單打包的好處有很多：減少訂單被搶跑或被三明治攻擊的機會，改善價格，增加可用的流動性和優化交易路由，詳細的論證可以參見我們另一篇報告《CowSwap 未來 Intent 的 DEX 形態？》。但是這種方式有兩個顯然的劣勢：</p><p>難以確定 Solvers 的不同解決方案哪個是最優的。對於單個訂單而言，顯然最大化用户的所得是簡單的。但如果對於 1 個 transaction 中有多個用户，評判 solvers（求解器）之間的解決方案就很難。比如一個解決方案可能對 A 好，對 B、C 沒那麼好；但另一個方案對 B 好，對 A、C 沒那麼好。市場尚不確定是否存在一種去中心化又可靠的標準對 solvers 的解決方案做評判。</p><p>CoWSwap 提出了「最大化盈餘」 策略，選擇能為所有參與的用户總體創造最大剩餘的方案處理打包的訂單。這種方法是基於集體最優而不是個別最優的原則。在實際操作中，solvers 通過算法優化來考慮所有訂單，並試圖找到一個整體最優的匹配，這可能涉及跨多個訂單完成複雜「需求巧合」，從而找到一個整體最有效率的交易組合，使得所有用户的總滿意度最大化。可以作為一個研究學習的參考。</p><p>等待時間會比執行單個時間長。對於不活躍的標的，受 AMM 曲線的影響可能會在執行等待的過程中發生較大的價格波動。不過，對於進行大額交易的參與者，特別是那些不需要立即成交的用户，例如 DAO，這種方法提供了一個更優的選擇。它允許這些用户通過更好的價格執行和減少市場影響的交易，同時可能從批量處理中獲得更好的滑點保護和費用優化。對於那些尋求成本效益且可以容忍較長結算時間的用户，這種機制能夠提供顯著的經濟利益。這也是 1/3 的 DAO 的交易量都在 CoWSwap 上發生的原因（來源：Dune）。</p><h4><strong>3.機制創新——外包訂單</strong></h4><p>CoW、UniswapX、1inch fusion 等都希望通過機制創新解決 MEV 問題。如果以 Uniswap 為 DEX 的行業基準的話，外包訂單的解決方案甚至可能是一種趨勢。因為將訂單流的執行權移交給專業填充器（filler）上會方便得多。用户簽署交易訂單，執行邏輯從鏈上拉到鏈下，交易對手執行並具有預保證的兜底交易結果，由智能合約驗證保證作保障。</p><p>具體來講，UniswapX 將路由的複雜性外包給第三方填充者。這些填充者競爭使用鏈上流動性（如 Uniswap v2 或 v3）或他們自己的私人流動性存來執行用户的交易，同時為用户支付 Gas。任何人都可以成為 UniswapX 交換的第三方填充者，荷蘭拍的定價價值保障了最優的價格。CoWSwap 則是將交易打包後，對求解器（solver）的解決方案排名，並交授交易的執行權。1inch 類似 UniswapX，不同點是求解器（resolver）按時間順序依次允許求解。</p><p>尤其是等到 Uniswap v4 推出後，由於 Hook 的特殊性質，將出現大量同樣幣對的池子。如果沒有強大的工具，面對 AMM 複雜的數學時，用户幾乎不可能自己找到最佳路線。因此，外包訂單的方式實際上是將路由和執行外包給市場，然後説，誰給我最好的執行力，誰就可以進行交易。</p><p>這種方案的解決難點在於，如果確保這些求解器/填充者的行為方式符合預期。</p><p>一種解決方案是引入信譽機制：通過監視，在他們行為不端時，他們就會從訂單流中被切斷，並且必須支付罰款才能重新上市。</p><p>另一種解決方案是創建一個高度競爭性的市場。在這個市場中，用户的訂單可以被無許可地執行，這意味着任何人都可以參與。通過利用 MEV-Share，可以在保護隱私和承諾的前提下，促進用户或訂單流提供者與 MEV Searcher 之間的無許可合作。從長遠來看，這種無許可的執行方式將極大地增加市場的競爭力，從而為用户提供更優惠的價格。</p><p>另一個難點是：如何對最佳執行進行基準測試？</p><p>第一道防線，也是始終得到保證的，就是你在訂單中設置的限價。第二道防線是 EBBO（交易所最佳買賣報價）獲取鏈上可見的最佳價格，即考慮到 Uniswap，Balancer 等 DEX 的報價。</p><p>由於私有內存池的存在，提供最佳執行可能會受到內存池訪問權限的限制。為瞭解決這個問題，可以考慮實現 SUAVE，這種即插即用的架構旨在為所有區塊鏈提供一個通用的內存池和區塊構建網絡，在構建區塊（block building）的過程中將鏈上所有待處理的信息都考慮在內。</p><h4><strong>4.滑點優化</strong></h4><p>為了避免交易失敗，DEX 經常設置較高的默認滑點，例如 Uniswap 提供了 0.3% 的默認滑點。但靜態的滑點設置具有侷限性，滑點太小了可能面臨交易失敗，太大了可能給用户造成損失。在某些市場條件下，這樣的靜態設置可能導致嚴重的交易回撤，給用户帶來挫折和潛在損失。</p><p>DODO 最新推出的動態滑點基於時間序列預測模型能夠在保障成功率的前提下，推薦合適的滑點避免用户的損失。它利用 ARIMA 模型，一個經過驗證且穩健的時間序列預測器，動態滑點在回溯測試中展示出了 98% 的準確率。旨在幫助用户在交換過程中減少潛在的損失，同時保持高成功率。</p><p>甚至對於以「不可預測性」而聞名的長尾幣種，有 95.8% 的實際價格都緊密地符合預測的置信區間。在更穩定的市場條件下測試時，表現更為出色，97.2% 的實際價格都可以保持在預測的置信區間內。展現了其模型的靈活性，能夠無縫地適應不同的市場情緒。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/23425fcaaf5b4730527643c57fcb235e.png" alt="萬字長文解讀 DEX MEV：特點、發展與破局" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>「動態滑點」示意圖：市場波動期間的長尾幣種的價格預測與實際走勢，來源：@DODO</pre><p>Sushiswap 則推出了自動檢測「徵税代幣」的功能（徵税代幣是具有交易「税」的代幣，即購買、出售或轉讓代幣時的額外費用）。如果 UI 顯示「低滑點：由於價格變動或轉賬費用，此交易可能無法成功」，如下所示，則可能是徵税代幣。此時就需要將代幣的税收百分比添加到原始容差中。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/357b128b903f08223df59a04f975065e.png" alt="萬字長文解讀 DEX MEV：特點、發展與破局" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>較低的滑點交易徵税代幣可能會導致交易失敗，來源：SushiSwap</pre><h4><strong>5.透明化</strong></h4><p>DEX 將訂單路由到私有節點，而不是公共交易池。保護用户的同時帶來了系統性風險。Flashbots 致力於所有市場參與者都無需許可。用户可以選擇在使用 Flashpots Protect 時將訂單流發送到何處，以及發送給哪些構建器。</p><p>這種方案的難點是：如何從系統設計上消除與搜索者玩貓捉老鼠的遊戲，即不需要花費大量的時間、投資和資源來識別某人何時在系統中實際行為不端。而是一種不需要做監管，不需要在系統中不斷擁有人力資源來知道它是否正常工作的系統。</p><h3>寫在最後</h3><p>黑森林的 MEV 蛋糕散發着誘人的香氣。DEX MEV 在過去 30 天的利潤高達百萬（million）美金，意味着對用户的損失仍有較大規模。在對 MEV 過程詳解後，我們也得出了 MEV（以三明治攻擊為例）的必要條件：1、引發流動性偏移；2、對交易排序；3、保證不超出滑點範圍。在交易排序中，礦工需要支付費用賄賂礦工以保證 Back-run 緊貼在 Victim 之後，最大化利潤的同時保證不被其他 MEV bot 搶佔利用。賄賂礦工是 MEV Bot 的一大/主要支出， 引發流動性偏移而不在攻擊後超出滑點範圍也為 MEV bot 提出了高難度的計算要求。其餘成本發生在硬件設施上，保證捆綁事務後能在短時間內廣播給全球的節點。</p><p>深究 DEX 中 MEV 的發生原因，相互聯繫又不盡相同。以 Uniswap 為基準，存在一些普世的結論。比如市場波動越大，發生三明治攻擊和套利攻擊的頻率和利潤就越高；交易量更大的池子的獲利金額也往往越大；MEV 的收入於 MEV bot 的「努力」程度正相關。但每個 DEX 擁有其各自特點，基於此，在 MEV 的發生中各自演變出獨屬的分佈。例如 Curve 由於多幣池的存在以及豐富的掛鈎資產交易對業務，套利在 Curve 中的獲利尤為突出，且不容易受市場波動影響，套利難度大。又例如 DODO 主打穩定幣對的交易，以主動做市提供極佳的流動性深度使 MEV 的三明治攻擊有機可乘，為 DODO 貢獻 60% 的總交易量。對比 PancakeSwap 在 BNB 和 Etherum 的表現，證明 DEX 的機制特點並非單一的影響 MEV 分佈的變量，所處的公鏈的基礎設施、協議的數量等也會使該 DEX 的 MEV 分佈發生變化。譬如，Etherum 鏈擁有比 BNB 鏈更豐富的協議，為 MEV 的攻擊提供了更多選擇，對比下 MEV 的發生也更為激烈。Pancakeswap 中 Etherum 上的 MEV 高於 BNB 鏈也可能取決於 Etherum 擁有更完備的基礎設計，為 MEV 提供了工具。</p><p>面臨 DEX MEV 的以上情境，從 DEX 到基礎設施，Web 3 世界正在積極尋求解決方案。我們蒐集整理了 5 類解決方案：私人 RPC 節點、訂單打包拍賣、外包訂單、滑點優化和透明化。私人 PRC 希望通過繞開公共內存池無許可的可見性扼殺 MEV 的發現。訂單打包拍賣和外包訂單都屬於機制創新。前者將多個未結訂單打包執行，通過需求巧合和統一清算價，在提升效率的同時阻止 MEV bot 利用交易排序操縱價格，代表項目是 CoWSwap；後者將訂單無許可地交給任何求解器，在市場的充分競爭後，選出最有利於用户的方案執行，用「內卷」減緩 MEV bot 作惡，代表項目是 UniswapX。滑點優化實質上是產品的優化，代表項目是 DODO 的「動態滑點」，智能推薦滑點在保障成功率的同時讓三明治攻擊無隙可乘。透明化是 Flashbots 的願景，通過系統設計上使黑森林中用户的訂單照在陽光下，以自監督的方式維持正常運行。</p><h3>參考文獻</h3><p>https://eigenphi.io/</p><p>https://eigenphi.io/mev/ethereum/tx/0x3f277f57dcaea592cd2bcddb135b45833b8b5462fd91b548576752400ced8bae</p><p>https://eigenphi.substack.com/p/mev-impact-on-uniswap</p><p>https://eigenphi.substack.com/p/mev-sandwich-impact-on-dodo</p><p>https://twitter.com/BreederDodo/status/1732354315803938894?s=20</p><p>https://eigenphi.substack.com/p/full-research-on-pancakeswap-v3-ascendancy</p><p>https://eigenphi.substack.com/p/10m-revenue-drain-in-5-months-mev</p><p>https://blog.cow.fi/what-are-cows-on-cow-swap-e72baaa4678a</p><p>https://mp.weixin.qq.com/s/jFwLYzSNiaYtn9zMn8vpHQ</p><p>https://docs.cow.fi/solvers/in-depth-solver-specification/solver-auction-and-rewards</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 10 Jan 2024 13:00:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/phfqg26i.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/phfqg26i.html</link>
            <author>
                <![CDATA[DODO Research]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>MEV</category>
            <category>節點</category>
            <category>DEX</category>
            <category>BTC</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>監管</category>
            <category>以太坊</category>
            <category>DAO</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[PA 日報 | 美 SEC 官推被盜發佈「比特幣現貨 ETF 獲批」虛假消息；貝萊德等在修訂申請文件中降低比特幣現貨 ETF 費用]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>X 刪除了對 NFT 個人資料圖片的支持；彭博社分析師預計現貨比特幣 ETF 獲批時間為北京時間 1 月 11 日凌晨 5 點至 7 點；印度蘋果應用商店下架 Binance、Kraken 等多個加密交易所應用。</blockquote><p dir="ltr"><strong>今日要聞提示：</strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/agce3x63.html" target="_blank" rel="noopener">貝萊德等多家機構再次提交現貨比特幣 ETF S-1 申請的更新版本，並降低費用</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/p3tyeh53.html">美國 SEC 主席：SEC 官方推特賬户被盜，比特幣現貨 ETF 獲批的消息不實</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/w27qphna.html">美 SEC 主席再次發佈對加密資產投資者的風險提示</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a class="n-title pushMessage" href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/001u67ky.html" target="_blank" rel="noopener" data-v-fd2594d8="">X 刪除了對 NFT 個人資料圖片的支持</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a class="n-title pushMessage" href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/57v32me6.html" target="_blank" rel="noopener" data-v-fd2594d8="">彭博社分析師預計現貨比特幣 ETF 獲批時間為北京時間 1 月 11 日凌晨 5 點至 7 點</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a class="n-title pushMessage" href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/bkhs613w.html" target="_blank" rel="noopener" data-v-fd2594d8="">印度蘋果應用商店下架 Binance、Kraken 等多個加密交易所應用</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/b45ybpkm.html">比特幣價格今日凌晨曾短暫上漲至 4.8 萬美元，隨後暴跌超 3000 美元</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/jplx95f8.html" target="_blank" rel="noopener">全網以太坊期貨合約未平倉頭寸超 80 億美元，24 小時增幅達 13%</a></strong></p><p dir="ltr"><strong>監管消息</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/j3oxyjri.html">美國 SEC：將與執法部門合作調查推特賬户被盜事件並確定下一步適當措施</a></p><p dir="ltr">據 Blockworks 報道，美國證券交易委員會（SEC）的一位發言人表示，「已確定在美東時間下午 4 點後的一小段時間內，未知方未經授權訪問了 SEC 的 X 賬户。這種未經授權的訪問已被終止。SEC 將與執法部門和政府各部門的合作伙伴合作調查此事，並確定與未經授權訪問以及任何相關不當行為有關的下一步適當措施。」</p><p dir="ltr">此前，<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/p3tyeh53.html">美國 SEC 主席表示：SEC 官方推特賬户被盜，比特幣現貨 ETF 獲批的消息不實。</a>晚些時候消息，<a class="n-title pushMessage" href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/76gouqj9.html" target="_blank" rel="noopener" data-v-fd2594d8="">X 表示，SEC 官推遭入侵併非由於 X 的系統漏洞，是因關聯號碼被第三方控制</a>；<a class="n-title pushMessage" href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/rv8v13mx.html" target="_blank" rel="noopener" data-v-fd2594d8="">美國參議員要求 SEC 向國會提供 X 賬户違規事件報告，截止日期定在 1 月 15 日</a>。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/w27qphna.html">美 SEC 主席再次發佈對加密資產投資者的風險提示</a></p><p dir="ltr">美國證券交易委員會 (SEC) 主席 Gary Gensler 在 X 平台提示加密資產投資風險，稱：「如果您正在考慮涉及加密資產的投資，請務必謹慎。加密資產證券可能會被視為新的機會，但也存在嚴重的風險。」&nbsp;</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/i0zt2neg.html">美國 FINRA 發佈 2024 年監管報告，首次包含加密資產相關章節</a></p><p dir="ltr">據 Cointelegraph 報道，美國金融業監管局 (FINRA) 發佈了其 2024 年年度監管報告，其中首次包含了專門討論加密資產的章節。報告中指出：「FINRA 的會員申請計劃 (MAP) 遵循 SEC 的指導，根據適用的規則（例如 SEC 的財務責任規則和客户保護規則）評估公司擬議的加密資產證券業務線」。公司將被批准作為私人 (非公募) 配售機構，運營加密資產證券的替代交易系統，並提供託管服務。FINRA 還要求其成員在從事非證券加密資產活動時，以及相關人員從事加密相關外部商業活動、私人證券交易和加密挖礦業務時，通知該組織。FINRA 是美國的自律組織，負責監督證券經紀自營商。它受美國證券交易委員會 (SEC) 的監管。</p><p dir="ltr"><a class="n-title pushMessage" href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/bkhs613w.html" target="_blank" rel="noopener" data-v-fd2594d8="">印度蘋果應用商店下架 Binance、Kraken 等多個加密交易所應用</a></p><p data-immersive-translate-walked="edea6b33-cb29-4716-a40f-353841f375e9">據 TechCrunch 報道，蘋果應用商店在印度下架了包括幣安（Binance）、Kraken、Mexc 和 KuCoin 在內的多達八個加密貨幣交易所的應用程序。這一舉措發生在印度金融情報部門（FIU）上月底對九家加密公司發出了違規通知幾周後。FIU 指控這些公司未遵守印度的反洗錢規定。</p><p data-immersive-translate-walked="edea6b33-cb29-4716-a40f-353841f375e9">FIU 還要求印度信息技術部門封鎖這九家服務的網站。除了上述提到的交易所外，被下架的還包括火幣（Huobi）、Gate.io、Bittrex 和 Bitfinex。而另一家被 FIU 標記的交易所 Bitstamp，在印度的蘋果應用商店中仍然可用。</p><p data-immersive-translate-walked="edea6b33-cb29-4716-a40f-353841f375e9"><a class="n-title pushMessage" href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/57v32me6.html" target="_blank" rel="noopener" data-v-fd2594d8="">彭博社分析師預計現貨比特幣 ETF 獲批時間為北京時間 1 月 11 日凌晨 5 點至 7 點</a></p><p class="pushMessage" data-v-fd2594d8="">彭博社 ETF 分析師 Eric Balchunas 在 X 平台發文稱：「據我們所知，一切都準備就緒。最有可能的是，我們會在今天下午 4 點至 6 點（北京時間 1 月 11 日凌晨 5 點至 7 點）看到（現貨比特幣 ETF）正式批准，交易將於週四開始。」</p><p data-immersive-translate-walked="edea6b33-cb29-4716-a40f-353841f375e9"><strong>NFT</strong></p><p><a class="n-title pushMessage" href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/001u67ky.html" target="_blank" rel="noopener" data-v-fd2594d8="">X 刪除了對 NFT 個人資料圖片的支持</a></p><p>據 TechCrunch 報道，Elon Musk 領導的 X（原推特）公司週二發佈 2024 年宏偉願景，包括推出點對點支付和更多 AI 驅動工具。在此過程中，該公司悄然撤銷了付費訂閲者設置 NFT 為個人資料頭像的功能。當前仍將 NFT 設置為個人資料圖片的用户，其頭像依然保持六邊形，但尚不清楚 X 公司是否最終會移除這些頭像。</p><p>據悉，此功能最初由推特前管理層於 2022 年 1 月推出，當時允許 Twitter Blue 訂閲者將以太坊上鑄造的 NFT（ERC-721 或 ERC-1155 代幣）設置為個人資料圖片，並以六邊形顯示。用户可以點擊/觸摸個人資料圖片以瞭解更多 NFT 信息，包括 NFT 集合、合約地址、TokenID，以及鑄造應用。現在，X 公司已從其 X Premium 支持頁面中移除有關 NFT 個人資料圖片功能的所有描述。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/fd0j1tit.html">OpenSea 推出使用電子郵件創建加密錢包的新功能</a></p><p dir="ltr">據官方消息，OpenSea 宣佈推出使用電子郵件創建加密錢包的新功能，用户只需使用電子郵件地址即可註冊並創建自託管加密錢包。新功能和自託管錢包由 Privy 提供支持。據悉，該錢包與 OpenSea 完全集成，可以使用它購買、出售、添加、發送和接收加密貨幣和 NFT，管理資金以及查看區塊鏈上的交易，而無需單獨的錢包擴展。用户可以在與 OpenSea 兼容的九個 EVM 區塊鏈上使用該錢包。未來 OpenSea 將繼續研究其他方法來改善用户體驗，包括更簡單的結賬流程、擴展的錢包功能等。</p><p data-immersive-translate-walked="edea6b33-cb29-4716-a40f-353841f375e9"><strong>項目動態</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/agce3x63.html" target="_blank" rel="noopener">貝萊德等多家機構再次提交現貨比特幣 ETF S-1 申請的更新版本，並降低費用</a></p><p class="article-title">據 SEC 官網，貝萊德、VanEck、ARK 21Shares、Invesco/Galaxy、WisdomTree、富蘭克林、富達、Bitwise、Valkyrie 於 1 月 9 日再次提交現貨比特幣 ETF S-1 申請的更新版本，此外灰度於當天再次提交擬將 GBTC 轉換為比特幣現貨 ETF 的 S-3 申請更新版本。</p><p class="article-title">其中，Bitwise 將現貨比特幣 ETF 費用降低至 0.20%，前 10 億美元/6 個月仍然免費。Invesco/Galaxy 在修訂後的 S-1 文件中將其現貨比特幣 ETF 的費率從 0.59% 降至 0.39%，並免除前 6 個月和首批 50 億美元信託資產的的保薦費用。Wisdomtree 在修訂後的 S-1 文件中將比特幣現貨 ETF 費用從 0.5% 降至 0.3%；Valkyrie 在其比特幣現貨 ETF S-1 申請更新文件中將費用降低至 0.49%。</p><p class="article-title">晚些時候消息，貝萊德、ARK 21Shares 於 1 月 10 日再次提交現貨比特幣 ETF S-1 申請的更新版本。其中，<a class="n-title pushMessage" href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/rnt57mt1.html" target="_blank" rel="noopener" data-v-fd2594d8="">貝萊德計劃將其擬議的現貨比特幣 ETF 的費用從 0.30% 降低至 0.25%</a>；<a class="n-title pushMessage" href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/1sis579t.html" target="_blank" rel="noopener" data-v-fd2594d8="">ARK 21Shares 計劃將其現貨比特幣 ETF 費用從 0.25% 降低至 0.21%。</a></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/e9wxq7mq.html">Celsius 要求在其破產前 90 天內提取資金的債權人返還部分資金</a></p><p dir="ltr">據 The Block 報道，Celsius 破產管理人員已向債權人發出通知，在 2022 年 7 月 13 日 (Celsius 宣佈破產之日) 之前 90 天內提取超過 10 萬美元的債權人必須返還部分資金，否則將面臨法律訴訟。文件顯示，相關賬户將很快收到通知，要求他們支付上述期間提款金額的 27.5%。如果他們遵守規定，他們將有資格根據重組計劃獲得未來的分配。取款少於 10 萬美元的用户不必退還資金，但他們仍然需要投票接受該計劃。不遵守上述規定的人可能會被起訴。Celsius 於 2022 年 7 月 13 日宣佈破產，當時該機構的資產負債表上有 12 億美元的缺口。2023 年 9 月，債權人批准了一項重組計劃。去年 11 月，Celsius 向符合條件的債權人開放提款。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/pu75y04o.html">BitGo 在新加坡獲得數字資產牌照原則批准</a></p><p dir="ltr">加密貨幣託管公司 BitGo 通過其在新加坡的子公司獲得了新加坡金融監管機構的重要支付機構許可證的原則性批准。BitGo 表示，一旦獲得完整許可證，其新加坡子公司 BitGo Singapore Pte. Ltd.將能夠在該城市國家提供受監管的數字支付代幣服務。公司目前在新加坡提供數字資產錢包和託管解決方案，計劃在獲得完整許可後擴大其服務範圍，允許客户從其在三級金庫內構建的冷存儲託管解決方案購買和出售加密貨幣。</p><p><a class="n-title pushMessage" href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/fq61hypo.html" target="_blank" rel="noopener" data-v-fd2594d8="">Base 發佈 2024 路線圖：建立一個由開發者平台、應用生態系統和資本市場組成的全球鏈上經濟體</a></p><p data-immersive-translate-walked="1fa5271f-a711-416a-8d5b-c9f70386e284">據 Base 團隊的最新博客，Base 在 2024 年的使命、戰略和路線圖已經明確。Base 是一個旨在建立全球鏈上經濟的平台，以促進創新、創造力和自由。Base 的 2024 年使命是建立一個全球鏈上經濟體，這個經濟體由三部分組成：開發者平台（Base 作為基礎設施）、應用生態系統（在 Base 上構建的所有應用程序）和資本市場（通過應用流動的用户和流動性，例如 ETH 和 USDC）。</p><p>Base 在 2024 年的戰略圍繞四大核心支柱展開，每個支柱都體現了構建強大鏈上經濟體的承諾：</p><ol><li><p>實現去中心化和可擴展性：Base 致力於實現快速、經濟的交易，並保持網絡高度可用（目標為 99.99% 的可用性）。這包括與 Optimism 合作推出故障證明，使 Base 成為第一階段的卷積。</p></li><li><p>構建強大的開發者平台：Base 的長期目標是開發一個能夠使超過 100 萬的開發者加入鏈上世界的平台，幫助他們創造改變世界的產品。</p></li><li><p data-immersive-translate-walked="1fa5271f-a711-416a-8d5b-c9f70386e284">培育充滿活力的應用生態系統：Base 旨在吸引超過 10 億人到一個充滿活力的應用生態系統，促進全球創意和創新的下一波浪潮。</p></li><li><p>促進深入的資本市場：Base 專注於通過強大和深入的資本市場以及與其他以太坊 L2 和 L1 的無縫連接，將 Base 作為鏈上經濟的關鍵組成部分。</p></li></ol><p>Base 還概述了 2024 年的一些具體計劃，包括加速去中心化進程、降低費用、使智能錢包成為默認選項、簡化鏈上和鏈下的轉換、將 Coinbase 引入鏈上、使 Superchain 無縫並有效地運作，以及支持開發者和創作者加入鏈上。Base 將繼續與 Coinbase 緊密合作，共同實現增加經濟自由的願景。</p><p><a class="n-title pushMessage" href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/46bbt094.html" target="_blank" rel="noopener" data-v-fd2594d8="">幣安將上線 SKL/TRY、STX/FDUSD、TIA/FDUSD 現貨交易對</a></p><p>幣安將於 2024 年 01 月 11 日 16:00（東八區時間）上線 SKL/TRY、STX/FDUSD、TIA/FDUSD 現貨交易對。此外，幣安將於 2024 年 01 月 11 日 16:00（東八區時間）為以下交易對開放交易機器人服務：現貨網格、現貨 DCA（平均成本法）、智能持倉：AI/USDT、NFP/USDT；現貨算法訂單：SKL/TRY、STX/FDUSD、TIA/FDUSD。</p><p><a class="n-title pushMessage" href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/3jrnq136.html" target="_blank" rel="noopener" data-v-fd2594d8="">幣安將移除 CITY/BTC、COS/BNB 等現貨交易對的交易</a></p><p>幣安宣佈將自 2024 年 1 月 12 日 11:00 (北京時間) 刪除並停止以下現貨交易對的交易：CITY/BTC、COS/BNB、COTI/BNB、FLOKI/TUSD、FUN/BNB、HIFI/ETH、LTC/UAH、MULTI/BTC、PSG/BTC。</p><p class="pushMessage" data-v-fd2594d8=""><a class="n-title pushMessage" href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/r5jlmz4q.html" target="_blank" rel="noopener" data-v-fd2594d8="">Arbitrum 社區發起「建立長期激勵試點計劃」的提案投票，將於 1 月 17 日截止</a></p><p class="pushMessage" data-v-fd2594d8="">Arbitrum DAO 發起了一項新的提案投票，旨在建立一個長期激勵試點計劃（Long Term Incentives Pilot Program）。根據這個提案，試點計劃將向在 Arbitrum 上構建的協議分配 2500 萬-4500 萬枚 ARB 代幣。具體的分配數量將由 DAO 通過 Snapshot 投票確定，並通過 Tally 投票確認。該試點計劃將持續 12 周，期間 ARB 代幣將分發給各協議。這個計劃的設計旨在解決 STIP Round 1 中關於三大主要投訴的問題，並希望成為對這些補充措施的測試運行，以便 DAO 確定這些措施是否也應包括在長期框架中。投票截止至 2024 年 1 月 17 日凌晨 2:50。</p><p class="pushMessage" data-v-fd2594d8=""><a class="n-title pushMessage" href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/8ux0kn37.html" target="_blank" rel="noopener" data-v-fd2594d8="">HashKey Exchange 即將上線 Litecoin (LTC)</a></p><p class="pushMessage" data-v-fd2594d8="">據官方公告，HashKey Exchange 即將上線 Litecoin (LTC) 。充值和提現現已開放，交易開放時間為 2024 年 1 月 12 日 16:00。LTC/USD 交易對的交易僅限專業投資者。</p><p class="pushMessage" data-v-fd2594d8=""><a class="n-title pushMessage" href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/bm7jo0md.html" target="_blank" rel="noopener" data-v-fd2594d8="">Starknet V0.13 升級已上線主網</a></p><p>Starknet 工作人員 abdel.stark.eth 在 X 平台發文表示，Starknet V0.13 升級已上線主網。據悉，v0.13.0 升級可通過更高效的交易大幅降低成本，還負責用 STRK 支付費用的技術準備工作，不過這並不意味着現在可使用 STRK 作為 Gas。</p><p>此前 1 月 8 日消息，<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/au25r0gr.html" target="_blank" rel="noopener">Starknet 在主網激活 Alpha V0.13.0 升級提案已獲投票通過</a>。</p><p><a class="n-title" href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/v4pr1mc7.html" target="_blank" rel="noopener" data-v-93b13ee6="">財新：約十家基金公司籌備在<em>香</em><em>港</em>推出虛擬資產現貨 ETF</a></p><p>據財新網報道，在 13 只比特幣現貨 ETF 等待美國證券交易委員會（SEC）審批放行的同時，HashKey Group 首席營運官翁曉奇（Livio Weng）在接受財新專訪時透露，目前約有十家基金公司正籌備在香港推出虛擬資產現貨 ETF，其中七、八家已處於實際推進階段。</p><p>此前，香港證監會和香港金融管理局於 2023 年 12 月發出通函，表態已準備好接受虛擬資產現貨 ETF 的認可申請。這意味着香港正成為亞洲區內第一個允許虛擬資產現貨 ETF 上市的市場。</p><p dir="ltr"><strong>融資消息</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/a4db22a5.html">加密託管公司 Finoa 完成 1500 萬美元戰略輪融資，估值不變為 1 億美元</a></p><p dir="ltr">總部位於德國的加密託管和質押服務提供商 Finoa 完成 1500 萬美元戰略輪融資，Maven 11 Capital 和 Balderton Capital 共同領投，Blue Bay Ventures、Signature Ventures、Coparion 和 Venture Stars 參投。該輪股權融資於去年 6 月開始，於 12 月結束。Finoa 最初希望在這輪融資中從現有投資者那裏籌集 500 至 600 萬美元，但考慮到外部投資者對公司近期恢復盈利的興趣，最終籌集了更多資金。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/r4w2c569.html">Quora 已從 a16z 處籌集了 7500 萬美元，資金將用於加速 Poe 的發展</a></p><p dir="ltr">Quora 首席執行官 Adam D'Angelo 發文宣佈，Quora 已從 Andreessen Horowitz（a16z）籌集了 7500 萬美元，使該業務的估值達到 5 億美元。這筆資金將主要用於加速 AI 聊天平台 Poe 的發展，特別是通過其最近推出的創作者貨幣化計劃，為機器人創建者支付費用。</p><p dir="ltr"><strong>重要數據</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/b45ybpkm.html">比特幣價格今日凌晨曾短暫上漲至 4.8 萬美元，隨後暴跌超 3000 美元</a></p><p dir="ltr">因美國 SEC 官推被盜，發佈」批准比特幣現貨 ETF 上市「的假消息，比特幣價格於北京時間今日凌晨 5 點多發生大幅波動，最高上漲至超 48000 美元，隨後暴跌至 45000 美元下方。此後逐漸上漲，截止目前，比特幣價格現報 46200 美元/枚。</p><p><a class="n-title pushMessage" href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/55hff9eq.html" target="_blank" rel="noopener" data-v-fd2594d8="">ProShares 比特幣策略 ETF 管理的資產規模突破 20 億美元，創歷史新高</a></p><p class="pushMessage" data-v-fd2594d8="">據 The Block 報道，比特幣期貨交易所交易基金（ETF）ProShares Bitcoin Strategy ETF（BITO）的資產總額超過了 20 億美元，創下歷史新高。截至 2024 年 1 月 8 日市場收盤，該基金的資產總額達到了 2,010,057,946 美元。</p><p class="pushMessage" data-v-fd2594d8=""><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/jplx95f8.html" target="_blank" rel="noopener">全網以太坊期貨合約未平倉頭寸超 80 億美元，24 小時增幅達 13%</a></p><p class="pushMessage" data-v-fd2594d8="">Coinglass 數據顯示，全網以太坊期貨合約未平倉頭寸升至 333 萬枚 ETH（約合 80.8 億美元），過去 24 小時增幅達 13%。其中：幣安以太坊合約未平倉頭寸為 110 萬枚 ETH（約合 26.8 億美元），排名第一；過去 24 小時持倉量增幅達 14.82%。Bybit 以太坊合約未平倉頭寸為 65.8 萬枚 ETH（約合 15.9 億美元）， 排名第二，過去 24 小時持倉量增幅達 19.48%。</p><p dir="ltr"><strong>PANews APP 積分商城正式上線</strong></p><p>硬核獎品免費兑換：imKeyPro 硬件錢包、頭等倉研報月卡、Ballet REAL 系列錢包、AICoin 會員、各類周邊以及數百篇精選研報合集，先到先得，<a href="https://www.panewslab.com/download.html">立即體驗！</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 10 Jan 2024 12:56:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/m5ljoxed.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/m5ljoxed.html</link>
            <author>
                <![CDATA[PA 日報]]>
            </author>
            <category>PA 原創</category>
            <category>加密貨幣</category>
            <category>ETF</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[解析 APX Finance：55% 的高收益來源於哪裏？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>整體來看， APX 和 $ALP 的價格表現和費用收入表現都是由 APX Finance 產品和數據推動的。</blockquote><p>作者：雨中狂睡</p><p>我曾經聊過一次 APX Finance ，23 年 10 月 15 日到現在 $APX 漲了將近兩倍。今天我們換個角度，來聊聊 ApolloX（現在改名為 APX Finance）的 ALP。</p><p>如今， $ALP 的 Staking 收益已經達到 55%。而它的競品 $GLP 的收益率是 13%，前段時間推出 Token 的 $VRTX 質押（非 LP Token，而是協議治理 Token）的收益率是 47%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/73f8bfcb8f19990de11a4915a8cdebd1." alt="解析 APX Finance：55% 的高收益來源於哪裏？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>這類 LP Token 質押，或者原生治理代幣質押的收益往往來自於衍生品協議的手續費收入，以及代幣的通脹獎勵。ALP 便是如此。它能夠超越 GLP 和 Vertex 代幣質押 APY 的直接原因就是，它的收益是由 Fee 收益（真實收益）和代幣通脹組成的。但值得一提的是，協議帶給 ALP Staker 的真實收益要遠高於通脹獎勵。</p><p>ALP 的構成相對 GMX v1 GLP 而言也更加穩定，穩定幣佔比已經超過了 80%，受到 Crypto 市場波動的影響較小。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/79734cd075ceceb3993bd5b864b55935." alt="解析 APX Finance：55% 的高收益來源於哪裏？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>同時，ALP 的價格也一直在穩步上漲。其上漲動力來源於 Trader 的虧損。據 Dune 數據顯示，目前 Trader 已經虧損了 1.48M USD，這部分也將歸為 ALP 的收益。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/9302fab716c0bb6f1d107505bb9b8297." alt="解析 APX Finance：55% 的高收益來源於哪裏？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Trader 的虧損可能來源於以下兩個方面：</p><ul><li>市場行情轉牛，市場風險偏好抬升，用户&amp;交易頻次的增長。</li><li>APX Finance 推出了 Degen 模式，適合風險偏好更高的 Trader。Degen 模式的高槓桿更像是賭博，而非做交易。我們可以從圖表中看到，500ETHUSD、500BTCUSD 在其整體 Trend 中的佔比。</li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/f9cc1722c00bde634274f52c1b82d774." alt="解析 APX Finance：55% 的高收益來源於哪裏？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>其次，APX Finance 最近又推出了 Dumb 模式。Dumb 模式允許用户預測各類資產在限定時間（60s、5m、10m）的價格變化，如果到期價格大於進入價格，即可獲得 70%、85% 和 88% 的收益。但如果到期價格小於進入價格，用户則會損失 100% 的本金。</p><p>引入 Degen、Dumb 模式本質上是在為用户提供一種更加新鮮，且風險更高收益更高的產品，變相地推動了交易頻率和交易量的增長。</p><p>因此，在這兩種新產品和基本盤（比如拓展到 Arbitrum、opBNB、Base 鏈上）的推動下，協議收入提升，ALP 價格增長 + 費用收入提升。ALP 價格增長，更多人購買 ALP，深度更好，用户交易體驗更好。</p><p>而協議又會拿收入來回購 $APX ，回購的 $APX 一部分會分配給 $APX Staker，另一部分會直接銷燬。這樣 $APX 的價格也會起來。</p><p>整體來看， $APX 和 $ALP 的價格表現和費用收入表現都是由 APX Finance 產品和數據推動的，可以多關注一下 Perp DEX 和 APX 的 Dune 數據儀表盤。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 10 Jan 2024 12:03:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/08c1yi8f.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/08c1yi8f.html</link>
            <author>
                <![CDATA[雨中狂睡]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>收入</category>
            <category>GMX</category>
            <category>行情</category>
            <category>ETH</category>
            <category>Staking</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[SevenX Ventures：解讀 BTC 生態繁榮的本質邏輯，探索潛在的投資機會]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>技術路線和頭部產品形態告訴你下一個 Alpha 在哪裏</blockquote><p dir="ltr">本文為 SevenX 研究團隊原創，僅供交流學習，不構成任何投資參考。如需引用，請註明來源。</p><p dir="ltr">作者：Hill</p><p dir="ltr"><img src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/73EcbwN8u6.jpg" alt="SevenX Ventures：解讀 BTC 生態繁榮的本質邏輯，探索潛在的投資機會" width="1000" height="500" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr">維持比特幣的龐大算力需要同等規模的收入。隨着比特幣區塊獎勵的減半，提升手續費收入迫在眉睫。特別是在熊市的背景下，礦工需要更多的收入。2022 年是礦工受重創的一年，多重成本同時上升：資金成本隨着加息飆升，能源價格上漲，挖礦電費上升。BTC 價格下跌，容易導致兩個惡性循環。首先是 BTC 價格的惡性循環：逼近礦機停機價——礦工拋售——BTC 價格下跌——礦工利潤下降——更多礦工拋售。其次是礦機價格的惡性循環：礦工破產——礦機打折出售——礦機被以低於市場價成本收購，重新開機回到市場——hash rate 上升——挖礦難度上升——更多礦工破產。眾多礦企在熊市的股價表現也充分展現了熊市的殘酷。</p><p dir="ltr"><img src="https://lh7-us.googleusercontent.com/3dgqalmD3icUKbprADBW2mR8W7CQeQWtxLRUglrtnJk09m2IFZDMrBusN7714UT2uzMz6u3GaTtuoPJLIYWXhpXlnE50XOJTbviVbCW9y-TyrE_bb4g4oivxZu_TCZO4R1QKk57AfNimO-XmhuWJGw4" width="550" height="310" alt="SevenX Ventures：解讀 BTC 生態繁榮的本質邏輯，探索潛在的投資機會" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr">與此同時，以 ordinals 為代表的基於比特幣銘文的新資產類別受到市場熱捧。其產生的手續費給礦工們以足夠的收入，活過了嚴酷的熊市，直至目前的牛市初期。我們將從技術路線和頭部產品形態兩個角度來觀察這個新的資產類別，並嘗試剖析其中存在的投資機會。</p><h3 dir="ltr">比特幣技術路線升級</h3><h4 dir="ltr">主要方向 1：原鏈擴容</h4><p dir="ltr">2017 年的隔離見證（「SegWit」）改變了比特幣的交易結構，將其分為交易數據和見證數據兩部分。這一改變引入了區塊權重的新概念，其中見證數據的權重僅為交易數據的 25%。這一措施實際上擴大了比特幣的區塊大小，使得在交易的見證部分存儲數據變得更加容易且成本更低。從根本上講，SegWit 使比特幣的最大區塊大小從 1 MB 增加到了 4 MB（包括 1 MB 的交易數據和 3 MB 的見證數據）。</p><p dir="ltr">2021 年的 Taproot 升級，雖然被支持者譽為將智能合約引入比特幣，但自上線一年多以來，其應用尚未廣泛。Taproot 通過將複雜的智能合約（如多簽名錢包、支付通道等）在區塊鏈上的表現形式簡化為普通比特幣交易，提升了隱私性和可擴展性。比特幣腳本（Bitcoin Script）是一種簡單的腳本語言，用於編寫和執行比特幣交易的邏輯，其設計目的是為了提供靈活的方式來設定比特幣交易的解鎖和鎖定條件。Taproot 的兩大影響是：允許在塊的見證部分進行高級腳本編寫，以及消除塊的兩個部分間的數據限制，即在見證部分中允許最多 4 MB 的數據。</p><p dir="ltr"><strong>Ordinals &amp; BRC20</strong></p><p dir="ltr">2023 年 1 月推出的 Ordinals 將 Taproot 與序號理論結合產生了具有額外銘文的 sats。序號理論將 1 btc 等於 100M sats，併為比特幣的 2.1 千萬億個 sats 每個分配了獨一無二的標識符。單獨的 sats 可以被銘刻任何銘文，如文本、圖像、視頻，上限為 4MB。使用 ordinal wallet 是必要的，以防止不小心使用了帶銘文的 sats。與 NFT 的對比在於，Ordinals 具有序號、數量有限，並且完全存儲在鏈上。</p><p dir="ltr"><img src="https://lh7-us.googleusercontent.com/aVqO4m2cgpyn1CHoHSkuQFaucigcJu9ESsAJvLTOB4bs7XWBAm0h0i5EmtoKdjS131RAlwKIOAi9YiAsgbblR2POcisOiaX-_LMsiU4q2H4BAUoZVFAOFzI1TaCkc-8DMiMRJBjAijaCrIzagkce6yg" width="602" height="305" alt="SevenX Ventures：解讀 BTC 生態繁榮的本質邏輯，探索潛在的投資機會" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr"><img src="https://lh7-us.googleusercontent.com/e21cSqol2Fbp-VeFPRgzYz_SPo3pqd-J2xOPFrengdzYSS8isbDn3ybs1S3lCK6KgV7Thcv82O20ZUx53tjuqvqsPJiI_ZpQXXuPWGe4UcHFcTjXTwsTf9HIX4qzEaGbSrncnXHTiirwXZ7yfPWcH3I" width="602" height="315" alt="SevenX Ventures：解讀 BTC 生態繁榮的本質邏輯，探索潛在的投資機會" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr">此外，Ordinals 帶來的好處包括增加了礦工的交易費用收入，提高安全性，並帶來了新的敍事。然而，它也帶來了一些弊端，例如節點存儲的增加、內容審查的困難、以及可能導致費用上升的問題。在這一領域活躍的相關參與方包括 Xverse、Gamma 以及其他一些公司，它們迅速添加了 Ordinals 支持並推出了相關產品。著名的 NFT 工作室 Yuga Labs 和 DeGods 也都在上個月發佈了基於 Ordinals 的項目。</p><p dir="ltr">銘刻操作和 BRC20 標準的推出是根據先到先得的原則進行的。每個人都可以上傳 Punk 到比特幣網絡中，但只有最早的 Bitcoin Punk 才是正宗，這實際上是一種共識。但是，由於一些批評聲指責其佔用網絡存儲資源，這種熱潮逐漸冷卻。當 Ordinals 協議中附加的信息設為統一的標準時，Ordinals 協議不僅可以發佈非同質化代幣（NFT）還可以發佈同質化代幣（FT）。</p><p dir="ltr"><img src="https://lh7-us.googleusercontent.com/ysGzL5MiCCBpXrtoeBLGed76-KxNXk-9dksB6b-DJNOZrVRizxeChOqx0w6gDXT6gfbALLqTKCH5nGtJDNiaGRCkm8FEwOEz3WsJK1GBdr-UnfSplH582giDMYBsbY137OBjNEQ1dNiaGLWdf8EXrqI" width="602" height="320" alt="SevenX Ventures：解讀 BTC 生態繁榮的本質邏輯，探索潛在的投資機會" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr"><img src="https://lh7-us.googleusercontent.com/40zJfil9mOea05vtWL2jLpOi57pOsUmKGdenYO21UxudLSw7CyG1fA0msk_b0UMCFeE_FY-A2ALk_1DHHsmI3sxhsvr7zQltGl7b8wah-W4x9IScMkXD0FFQfQmRvJ1KPXanXfTpm1jTzT4QtrTJjOk" width="602" height="320" alt="SevenX Ventures：解讀 BTC 生態繁榮的本質邏輯，探索潛在的投資機會" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr"><strong>ORC-20</strong></p><p dir="ltr">ORC-20 在代幣名稱的自由度上超越了 BRC-20 標準。與 BRC-20 僅允許使用四個字母的單詞作為名稱（符號）不同，ORC-20 允許使用任意長度的單詞作為「tick」。例如，第一個部署的 ORC-20 代幣「ORC」就是由三個字母組成。此外，ORC-20 標準還引入了在初始部署之後修改總供應量和每次鑄幣最大數量的功能，為代幣經濟實驗提供了更多的靈活性。這種功能可以通過正確指定「tick」和「id」，並將升級功能銘刻到 Sat 中來實現。例如，可以將供應量從 21,000,000 調整為 2,100,000，將發行限制從 10,000 修改為 1,000，並將「ug」設置為「false」以禁止未來升級。每次升級後，ORC-20 代幣的版本「v」會自動遞增 1。在 UTXO 模型方面，ORC-20 引入了此概念用於代幣的轉移，這與 BRC-20 有明顯區別。比如 A 向 B 發送 2 美元，B 原有 1 美元，在 UTXO 模型下，B 的餘額將展示為兩個單獨的 UTXO，而不是簡單的 3 美元總和。此模型的優勢在於 UTXO 只能使用一次，有效防止了雙重支付的問題。要發送 ORC-20 代幣，需要將相應文本銘刻到 Sat 中，並在最後添加銘文以將剩餘餘額發送回發送者。這一過程類似於 UTXO 的處理方式，如果最後的銘文未執行，還可以在中間取消交易。</p><p dir="ltr"><strong>Atomicals</strong></p><p dir="ltr">Atomicals 是針對 Ordinals 和 BRC20 的優化項目，專注於同質化代幣，並解決了 BRC20 過分依賴中心化鏈下索引的問題。Atomicals 利用並擴展了比特幣的 UTXO 模型，將每個聰（比特幣的最小單位）的 UTXO 作為一個特定的 Atomical 代幣或數字對象，從而在比特幣上創建和管理複雜的數字對象和代幣系統（ARC20）。在 ARC20 鑄造過程中引入了 POW，鑄造者必須計算出特定前綴字符的哈希值才能進行鑄造。Atomicals 協議為 ARC-20 提供了 Bitwork Mining 的前綴參數設置，使參與者可以直接挖銘文/NFT。ARC-20 代幣標準忠實於比特幣原教旨主義原則，預計未來相關工具的出現將增強其流動性。</p><p dir="ltr"><strong>Taproot Asset</strong></p><p dir="ltr">比特幣的最新升級 Taproot 一升級使得將資產元數據直接嵌入比特幣輸出成為可能。它還支持閃電網絡上的多跳交易，確保了終端用户的無縫交易體驗。此外，通過這一協議發行的資產在整個閃電網絡上是互操作的。這種互操作性表現為原子轉換，允許在比特幣和 Taproot 資產之間實現無縫過渡。Taproot Assets 是由著名的 Lightning Labs 推出的一個協議，目的在於在比特幣網絡上創造和交易各種數字資產，並與閃電網絡集成。Taproot Assets 的更新使閃電網絡的功能從單純的點對點交易支付通道擴展到能夠實現資產分發流通的點對多模式。Taproot Assets 的特色是在比特幣主網的 UTXO 輸出腳本中記錄 Token 信息作為註冊，而轉賬交易等功能在閃電通道中實現。與 BRC20 和 ARC20 最大的不同在於，Taproot Assets 的發行方式是由一個擁有者預先鑄造然後分發，而非自由鑄造。Taproot 資產集成了一棵稀疏默克爾樹，有助於高效的數據檢索。此外，它還包括了一個 Merkle-Sum 樹，以確保數據的有效保存。資產可以通過鏈上交易或一旦它們被納入通道後，通過閃電網絡進行轉移。值得注意的是，參與者承擔了驗證和存儲成本的責任。因此，Taproot 資產的見證數據保持在鏈下，存儲在名為"Universes"的本地數據存儲庫中。資產的有效性通過其從創始以來的血統來證明，並使用從 Taproot 資產八卦層獲取的交易數據文件進行交叉檢查。為了保持結構完整性和可驗證性，Taproot 資產採用了複雜的索引系統，類似於一個精心編目的圖書館，確保了令牌信息的及時訪問和驗證。用户可以選擇直接傳輸代幣或利用快速的閃電網絡。類似於保護一份珍貴物品的真實性證書，用户的任務是保存和驗證與其代幣相關的數據，而協議則提供了驗證這些"證書"可信度的工具。</p><p dir="ltr"><strong>NostrAssets</strong></p><p dir="ltr">NostrAssets 是一個引入 Taproot 資產和 Satoshis（比特幣單位）到 Nostr 生態系統的開源協議。用户可以使用 Nostr 的公鑰和私鑰在 Nostr 協議層發送和接收資產。資產的結算和安全依賴於閃電網絡，而 Nostr 資產協議本身不發行資產，只是通過協議將資產引入 Nostr。NostrAssets 的特點包括將 Taproot 資產和比特幣無縫整合到 Nostr 生態系統、為開發者提供工具創造創新產品、豐富比特幣和閃電網絡生態系統的價值、實現從聊天到交易的無縫體驗。未來，NostrAssets 計劃從其他 Daemon Universe 導入 Taproot 資產，允許接收和發送 Taproot 資產進出 Nostr。</p><p dir="ltr"><strong>Stamps</strong></p><p dir="ltr">比特幣郵票圖像以永久且不可更改的方式存儲在比特幣區塊鏈上。與將圖像保存在單獨的網站或服務器上不同，比特幣郵票直接將圖像數據嵌入到比特幣交易中。要創建比特幣郵票，需要將圖像轉換為一種稱為 base64 的特殊格式。這種格式允許圖像表示為一串字符。然後，將此圖像字符串添加到比特幣交易的描述中，並使用 Counterparty 協議將其發送到比特幣網絡。每個比特幣郵票都會分配一個基於交易發生時間的編號。這有助於按時間順序組織郵票。第一個比特幣郵票是在其描述中包含有效圖像字符串的第一筆交易。包含無效圖像字符串的交易不被視為比特幣郵票。比特幣郵票不同於其他數字收藏品，因為它們直接存儲在比特幣區塊鏈上，具體存儲在未花費的交易輸出（UTXO）上。這確保了圖像被安全地和永久地記錄在區塊鏈上。目前，比特幣郵票中使用的主要協議有兩種：SRC-20 和 SRC-721。</p><p dir="ltr"><strong>DLC</strong></p><p dir="ltr">DLC（Discreet Log Contract）是一種基於比特幣區塊鏈的智能合約，通過它可以執行復雜的金融交易。啓動 DLC 需要雙方都將比特幣存入一個共享的 2-of-2 多重簽名錢包，作為「賭注」。接下來，雙方同意合同中的條款，簽署合同執行交易（CET），這些交易代表可能的未來結果。由於這些交易需要來自 Oracle 的簽名來結算，它們將保持未發佈狀態。CETs 在鏈下發生，並在比特幣的閃電網絡上充當支付通道。DLC 的優勢包括隱私保護、無需第三方託管資金，以及更低的能源消耗。然而，它也存在一些缺點，如集中化風險、訂單匹配困難和新穎性。只是 DLC 是一個相對較新的概念，尚未在大規模上經受過考驗,</p><h4 dir="ltr">主要方向 2：鏈外擴容</h4><p dir="ltr">State Channel 和 Lightning network 是比特幣兩種主要的鏈外擴容方法。Taro 更新是一個提議的協議，允許在比特幣區塊鏈上發行數字資產（FT/NFT）。Sidechain 提供了基於 BTC 的新應用場景，如 Liquid 和 Rootstock。Stacks 引入了 POX 共識機制，與 BTC 層交互。Nakamoto 升級預計在 2023 年第四季度提供更高的安全性和去中心化。</p><p dir="ltr">Rollup 通過 inscription 基於 BTC 建立了一個概念。BTC zk rollup 雖然可以用 validity proof 進行壓縮，但仍然存在一些性能和安全性問題。B2 網絡是一個基於比特幣的第二層解決方案，旨在提高交易速度和擴展應用多樣性。RGB 協議是建立在比特幣區塊鏈的工作量證明（PoW）共識層之上的協議，其核心特點之一是客户端驗證，這提高了可擴展性和隱私性。</p><p dir="ltr"><strong>B^2 (BSquared)</strong></p><p dir="ltr">B^2 網絡是一個基於比特幣的第二層解決方案，旨在提高交易速度和擴展應用多樣性，同時不犧牲安全性。它是首個在比特幣上實現零知識證明驗證的 commitment Rollup. B^2 在比特幣網絡上層運行 zkevm，允許用户直接通過 btc 錢包簽名控制自己的 zkevm 賬户。保證了開發者和用户的體驗。而 zkevm 中 zkp 的驗證過程被拆解成小單位的數值，並以 taproot 交易的方式存放在比特幣網絡。驗證本身並不發生在比特幣上，只是可以從比特幣恢復出驗證的全過程。想要自主驗證 zkp，用户依然需要去比特幣網絡取回整個 zkp 的驗證過程，方能自己實現驗證。B2 的 zkp 的驗證並沒有達到最好的效果，即用户比起直接在 L1 驗證 zkp，依然需要付出一定量多餘的計算，但是比起直接重新計算所有交易依然有不小的優勢。</p><p dir="ltr"><img src="https://lh7-us.googleusercontent.com/_4VFGk9np_vkaeZpfzFe_TkM4YFzNT1-ODdiSM7anOTdcjdGXprGdhWTmvwopdQfRfUvc776J4xAWxzr6A_46mifmgC5DwjjPDDjdV1KUVKOBMASTY5ZhnXyz5OGWILUo005uOFlPMP3Qq0sv_BhkPY" width="692" height="262" alt="SevenX Ventures：解讀 BTC 生態繁榮的本質邏輯，探索潛在的投資機會" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr"><strong>RGB</strong></p><p dir="ltr">RGB 是建立在比特幣區塊鏈的工作量證明（PoW）共識層之上的協議。使用 RGB 不需要對比特幣區塊鏈或閃電網絡進行協議更改。該協議充當了一個有向無環圖（DAG）的版本，參與者無法看到網絡的完整狀態。每個新的交易在記錄在網絡上之前都需要至少確認兩筆較早的交易。客户端驗證是由 RGB 模式提供支持的，這是用户之間創建智能合同協議的方式。</p><ul><li>客户端驗證</li></ul><p dir="ltr" style="padding-left: 40px;">RGB 的核心特點之一是客户端驗證，這個概念是由 Peter Todd 提出的。由於 RGB 交易不包含在比特幣或閃電交易中，因此可擴展性和隱私性得到了顯著改善。除了將交易數據存儲在鏈下之外，RGB 交易還使用單次使用密封（或密封）將其分配到 UTXO 集合中，以關閉比特幣交易輸出，作為另一種安全措施。密封可以防止兩個不同的參與方提供應該是相同數據的不同版本。因此，它們允許合格的參與方驗證智能合同的狀態歷史。</p><p dir="ltr" style="padding-left: 40px;">RGB 的起源級別模式定義了每個狀態驗證規則，確保每個連續的狀態所有者使用相同的模式來驗證其歷史。因此，模式保證了社會共識、驗證和智能合同狀態。RGB 智能合同包括狀態、所有者和參與者可以執行以更新狀態的操作。</p><ul><li style="list-style-type: none;"><ul><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">默認情況下，RGB 合同具有明確定義的各方，對特定狀態原子擁有所有權，這些狀態原子被稱為擁有狀態。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">合同的狀態包括不同數據類型的狀態原子，類似於結構性語言中的變量類型（例如 Rust）。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">操作包括創世操作、用於更新或添加數據的狀態轉換以及用於啓用公眾參與的狀態擴展。</p></li></ul></li></ul><p dir="ltr" style="padding-left: 40px;">RGB 驗證邏輯確保無論使用的平台或庫如何，它始終產生相同的結果。這是通過兩個主要組件實現的：</p><ul><li style="list-style-type: none;"><ul><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">核心驗證邏輯利用了 Rust 語言。所有合同特定的驗證邏輯都在 Alluvium 虛擬機（AluVM）上運行，這是一種高度確定性且無異常的虛擬機，提供了平台獨立的指令集。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">RGB 節點的架構與由 LNP/BP 標準協會設計和維護的 LNP 和 BP 節點相同。該節點由多個微服務組成，設計為在桌面或服務器上作為單個守護進程（例如在後台運行而無需用户幹預的程序），在單個移動應用程序中作為線程，在雲系統中運行，或者作為單個移動應用程序中組合的獨立節點。此外，所有點對點通信都經過端到端的加密，並在 Tor 網絡上工作。</p></li></ul></li></ul><p dir="ltr" style="padding-left: 40px;"><img src="https://lh7-us.googleusercontent.com/a6TjnZCzwAsyGx6fBtqiOfui6teLkciUN1mWGCfq9recPHHsoOWooOFKmuMOH3ZXeDag2wsEqbADISJdylypTfrtR3b5RB_aOzO6gjwYvUnE16bod1ZOHnl2xGUib3Fw2PImr05qGibhelpCDgv074o" width="602" height="308" alt="SevenX Ventures：解讀 BTC 生態繁榮的本質邏輯，探索潛在的投資機會" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr">RGB 智能合約的所有數據完全存儲在鏈下，由 RGB 節點運行。RGB 協議利用 UTXO 存儲狀態轉換證明來追蹤和驗證智能合約的狀態，用户 / 驗證者可通過掃描比特幣網絡的 UTXO 來確認智能合約的狀態是否正確。利用比特共識層只需要保留對賬本事件的簡短的加密提交，證明特定數據存在但不透露實際數據內容的技術，通常通過哈希函數實現，僅在鏈上存儲這些提交去保證數據的真實性和完整性，進而減少了鏈上數據的負擔。RGB 設計的賬本數據存儲在鏈下，也就是説所有的合約數據和狀態轉換都保留在鏈下，而不是在區塊鏈上。利用單次使用密封和狀態轉換來追蹤和驗證智能合約的狀態，在不將全部數據存儲在鏈上的情況下，有效地處理和驗證智能合約的狀態和交易。</p><p dir="ltr">&nbsp;</p><h3 dir="ltr">平台項目</h3><p dir="ltr">鑄造和交易銘刻資產的平台提供的功能大同小異，基本都包含：</p><ul><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">銘刻工具：允許用户設置資產鑄造細節（總量，最小和最大單次鑄造量等），查詢已有銘刻信息以及鑄造進度</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">交易平台：與 NFT 交易平台類似，用户可以查詢地板價，掛單，最近成交等</p></li></ul><p dir="ltr"><strong>UniSat</strong></p><p dir="ltr"><img src="https://lh7-us.googleusercontent.com/lEvC-Zx-MoT5AQ7Q9xsFlz92NePbcBKY3EmDA-sDRP2YWB_X9Tbay5K2Trcz-SaYaYFLLhx9ZIe6DN79TqK0QSeKdPtAiVZTSezB2gCmB4ZE78RsO4JrDKX2XTzO3k1YDWgTAtPdcQfPIHZAbUcgz_A" width="216" height="221" alt="SevenX Ventures：解讀 BTC 生態繁榮的本質邏輯，探索潛在的投資機會" referrerpolicy="no-referrer"><img src="https://lh7-us.googleusercontent.com/pl2-fTIVUZ75Ymc2UjxaKoM7uTpo-mToYge3XVtDv_9lEcu5yZtgWqhyqGsn7KGQ0AJ6GR8mAeeGUcCDUIeTxIuwjXIBNu2UpSzdK88O3e6A1Uo2ZyiZXq_TcCthNtb87D2YQirnE_MrDJkgZ0VZwUs" width="295" height="217" alt="SevenX Ventures：解讀 BTC 生態繁榮的本質邏輯，探索潛在的投資機會" referrerpolicy="no-referrer"><img src="https://lh7-us.googleusercontent.com/sqRsf0Mrmvsp7GNRF4Lz8_bfGr73hjmfmtKUrhK6UQ82SK_nnf44xyxZ1N44XH-qxBkgJSrpUIVEjAfwnZyCAhS-7uteQkg3XL4OHf9PDoohvAta_5yVkdOgFoKTrBwkV5ldhccq66wgOPsINHVFpe0" width="282" height="203" alt="SevenX Ventures：解讀 BTC 生態繁榮的本質邏輯，探索潛在的投資機會" referrerpolicy="no-referrer"><img src="https://lh7-us.googleusercontent.com/ekMcHxPKAXcpjzWDHL-WdZEzvUME0P1jgtcXSiTJkyVEadghtgYbs0IHeAL8IIH7_UrMQO5ydK3Uh2qq3kncW9V3QBIM6_crKEx95Lpmmg5Zlg5lFOr5BSBv-15DptXKaXea5r60lF5HDckTUKYssNE" width="292" height="206.93628983180108" alt="SevenX Ventures：解讀 BTC 生態繁榮的本質邏輯，探索潛在的投資機會" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr"><strong>OKX</strong></p><p dir="ltr"><img src="https://lh7-us.googleusercontent.com/E81J4n3sw5TYww0w-VPc1MwvSIFYnloGDr2o2Wy9jcFVL9vEcG5EcDklf-ZGLh4PeltxoRHs1p5uFNan3rWGg7EDG1ns9uiovg5vQUssqscBzm2pgSi4p8FjpF21CZC2Utudt5lWwZeqzgxPuVVaZU8" width="555" height="397" alt="SevenX Ventures：解讀 BTC 生態繁榮的本質邏輯，探索潛在的投資機會" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr"><strong>Magic Eden</strong></p><p dir="ltr"><img src="https://lh7-us.googleusercontent.com/dKUVevAKCclYWVt3-ta_bzQG4pyxn07MrbAzfE3Cq9d2OGCaNjV1Nv1A23ErG2Je08vllpIPz7mnk5kupHcOibH0WwAVMiuh8OGUD61DB08_pGrPVe1aC4nqJ6sxhCTqS5HCO8Tox9xk-jI0ItmlRwM" width="279" height="199" alt="SevenX Ventures：解讀 BTC 生態繁榮的本質邏輯，探索潛在的投資機會" referrerpolicy="no-referrer"><img src="https://lh7-us.googleusercontent.com/sTt5GqZq1WSfKItMKDX-ZqwEOkfavp-q7ZsGG4QLl9kEuVCI3m7O53jjEoQBcgE6V-oHbPAdkX-BbYJV1I_yiheecMvGDvCT41ppWByNrn-sOSui3Y3tLQO5Va_B9eRiNXZLmr_St4IrDbG5vNRpBKQ" width="284" height="202" alt="SevenX Ventures：解讀 BTC 生態繁榮的本質邏輯，探索潛在的投資機會" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr"><strong>Stamp</strong></p><p dir="ltr"><img src="https://lh7-us.googleusercontent.com/mJil6WLG7NgJ-D_9wWMNSNamUhQTcJ8liXy8-ju1bK4H4ZS2UG6Tk-jyoTaudOV3U9F9p7IsfN6O5ATLek0ZT9RnYvdrKb8Z5V6YZzdurx4JgxLUlbj27AxXsubLvypmWDLPaUEJNpodAdP7OBVfHlg" width="281" height="141" alt="SevenX Ventures：解讀 BTC 生態繁榮的本質邏輯，探索潛在的投資機會" referrerpolicy="no-referrer"><img src="https://lh7-us.googleusercontent.com/k8uapsAL77Y-_twUoKTIDqLQSeT8hSHu7nwDiKltMu0yb0RG5hUfO_mRtwNxylEM75FuJRbS142wsZYR52aEKwbKDRv8Yfu2XexcuFv2ihNhUn7thi-RKH6F6IPBFvAtSIBKnAKUx6ddKPx-aSrTaF8" width="286" height="143" alt="SevenX Ventures：解讀 BTC 生態繁榮的本質邏輯，探索潛在的投資機會" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr">&nbsp;</p><h3 dir="ltr">二級項目一覽</h3><p dir="ltr">目前市場情緒明顯過熱，大家紛紛將智商降到 50 以下，幣種嚴重超發，超過 50% 的幣上線後產生了不超過 3 次交易，龍頭幣已經上幣安。對比上一個週期，筆者認為本輪銘文行情類似於 defi summer 正式開始前的食物幣行情，純空氣炒作的情況不可能永遠持續，投資者們可以考慮提前部署在下一段行情中更有可能存活以及繁榮的資產交易和服務平台。</p><h4 dir="ltr"><strong>比特幣生態銘文資產</strong></h4><p dir="ltr" role="presentation"><strong>Brc20 ($mcap):&nbsp;</strong></p><ul><li dir="ltr" aria-level="2"><p dir="ltr" role="presentation">Sats: 比特幣最小單位同名 meme 幣</p></li><li dir="ltr" aria-level="2"><p dir="ltr" role="presentation">Ordi：最早的 brc20 幣</p></li><li dir="ltr" aria-level="2"><p dir="ltr" role="presentation">Trac: 去中心化索引</p></li></ul><p dir="ltr" role="presentation"><strong>Nostr Asset</strong></p><ul><li dir="ltr" aria-level="2"><p dir="ltr" role="presentation">Treat: Nostr Asset 協議治理代幣</p></li><li dir="ltr" aria-level="2"><p dir="ltr" role="presentation">Trick: Nostr Asset 協議治理代幣</p></li><li dir="ltr" aria-level="2"><p dir="ltr" role="presentation">Nostr</p></li></ul><p>&nbsp;</p><p dir="ltr" role="presentation"><strong>Atomicals</strong></p><ul><li dir="ltr" aria-level="2"><p dir="ltr" role="presentation">Atom</p></li><li dir="ltr" aria-level="2"><p dir="ltr" role="presentation">Realm</p></li><li dir="ltr" aria-level="2"><p dir="ltr" role="presentation">Arcs</p></li></ul><p dir="ltr" role="presentation"><strong>Stamp</strong></p><ul><li dir="ltr" aria-level="2"><p dir="ltr" role="presentation">Stamp</p></li><li dir="ltr" aria-level="2"><p dir="ltr" role="presentation">Kevin</p></li><li dir="ltr" aria-level="2"><p dir="ltr" role="presentation">Pepe</p></li></ul><p dir="ltr" role="presentation"><strong>Bitmap</strong></p><ul><li dir="ltr" aria-level="2"><p dir="ltr" role="presentation">BRC-420</p></li></ul><p dir="ltr" role="presentation"><strong>非 brc20</strong></p><ul><li dir="ltr" aria-level="2"><p dir="ltr" role="presentation">AUCTION：launchpad + 擴容鏈</p></li><li dir="ltr" aria-level="2"><p dir="ltr" role="presentation">MUBI：跨鏈橋</p></li><li dir="ltr" aria-level="2"><p dir="ltr" role="presentation">BSSB: 資產平台</p></li><li dir="ltr" aria-level="2"><p dir="ltr" role="presentation">Turt：brc20 launchpad</p></li></ul><h4 dir="ltr"><strong>其他鏈銘文資產</strong></h4><ul><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation"><a href="https://facetscan.com/address/0x55ab0390a89fed8992e3affbf61d102490735e24/contract" rel="nofollow">ETHS</a>: 以太坊上的銘文資產，基於 facet 平台</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation"><a href="https://facetscan.com/address/0x26231ad975456d53682e1b6364e9e005886281e7/contract" rel="nofollow">FACET</a>: 以太坊上的銘刻與交易平台，開發了自己的 Ethscriptions VM，主要用於解析以太坊上的銘刻交易。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">PAMP: Ethscriptions VM 上的 meme 幣</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">Sols: solana 上面的銘文資產</p></li></ul><p>&nbsp;</p><h3 dir="ltr">生態繁榮背後推動力</h3><p dir="ltr">在過去三個月中，比特幣礦工的收入有顯著提高，特別是在 11 月，鏈上手續費貢獻的佔比從 8 月 19 日的 2.4% 上升至 11 月 16 日的 23.46%。這一增長主要得益於 Ordinals 交易對的引入。這表明比特幣銘文市場的發展顯著提高了礦工手續費收入的比例。預計到 2024 年 4 月的比特幣減產時，這一比例可能達到 50%。</p><p dir="ltr">當前，由於美國比特幣礦場大部分時間處於虧損狀態，且半導體行業面臨製程瓶頸，礦機算力的競賽趨於緩和。因此，礦工們可能會轉向比特幣銘文作為新的收入來源。例如，Ordinals 推出不到一年，市場已有超過五萬個代幣發行，mint 和交易數量迅速增長，這極大促進了礦工手續費收入的增加。</p><p dir="ltr">銘文賽道的擴展不僅推動了礦工收益的增長，也可能成為比特幣銘文賽道的主要推動力。然而，礦工們更關注的是交易次數的增加，而不是銘文價格的波動。</p><p><strong><br><img src="https://lh7-us.googleusercontent.com/joX1jDutOlWpAvhM7iNmdvBL4cJeMgwZpZBl_urnoDH0LqUZMCM1Lwhehh00N2Enjvw3MUxUSJI1zL3VTQOaHR3P8JPcWr4tf_klKHDCq9eqjiRk5Fcbaskzil3eP5vdZ_4unPWzq4IPW-wzxAwCKWw" width="189" height="191" alt="SevenX Ventures：解讀 BTC 生態繁榮的本質邏輯，探索潛在的投資機會" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><p dir="ltr">主要原因是銘文本身消耗的手續費是驚人的。以最近正常的 200 sats/vB 的價格為例，這枚 Bitcoin Frogs 的圖片內容大小為 3078 bytes (3kb), 需要消耗 61w sats 的手續費，這還不算其他內容以及給 tx 加速的手續費。61w sats 約等於 0.0061 BTC (1 BTC = 100m sats)。Bitcoin Frogs 整個 collection 有 1w 枚，因此如果在現在部署，僅部署內容就消耗了團隊 61 BTC 的成本，這還不算其他費用。按 4w 一枚 BTC 的價格來算，僅這一圖片的 gas 就消耗了 244 美金，整個 collection 的成本最低會是 244w 美金。社區訪談時也瞭解到有團隊花了上千萬美金的成本來部署 NFT。而這僅僅是項目方發幣的成本。作為用户在打銘文的時候，200 sats/vB 左右的 gas 水平會帶來 100-300 美金每筆/張不等的 gas 花費。高昂的成本和絕對的公平發射造就了絕佳的 meme 遊樂場。</p><h4 dir="ltr">重點數據</h4><p dir="ltr">比特幣網絡上的交易數據顯示 brc-20 與 oridinals 的交易量已經佔了很大比重，一度可以超過 50%。足見銘刻資產在比特幣生態內已經佔據了相當大的比重，很難想象這個資產類別會完全消失。</p><p dir="ltr"><a href="https://dune.com/cryptokoryo/brc20" rel="nofollow"><img src="https://lh7-us.googleusercontent.com/TFxzwmD_G8XHlYt-f__18GsJNBuelZkP38LiUDXijBr2jtR6G4BJGOTBLy22U7nls_qnRy9d2TTGT3r-lyi5mmV9XeK_rELzMDXXJvqy21qXZRQgeLOu2uwvqXAol7pw4bGJGE2KQnW3c3bQtFEdLSE" width="602" height="349" alt="SevenX Ventures：解讀 BTC 生態繁榮的本質邏輯，探索潛在的投資機會" referrerpolicy="no-referrer"></a></p><p dir="ltr">新的資產往往會伴隨新的交易平台出現。賽道早期由社區自建的 marketplace 所統治。而隨着賽道的逐漸成熟，可以看見目前的交易量和交易筆數主要由三巨頭佔據：OKX，Unisat 以及 Magic Eden。除了原有平台自帶的巨大流量，更好的用户體驗也是關鍵。</p><p dir="ltr"><a href="https://dune.com/domo/ordinals-marketplaces" rel="nofollow"><img src="https://lh7-us.googleusercontent.com/Oac5JDNrZpvq54_xZ0ou2w55lE8YJIni5OF0zKl7__9_Kd8HyuMUEkVpgmEs1zvHhVWEYwLgZMZhmllcRwDe8bYOjs-m62Iwy6kfWsIUDMk6Fy8i9R_dEVOg4m_4ZCYea-IRn_kaQpe0mDstQxofulA" width="602" height="372" alt="SevenX Ventures：解讀 BTC 生態繁榮的本質邏輯，探索潛在的投資機會" referrerpolicy="no-referrer"></a><img src="https://lh7-us.googleusercontent.com/CkqiFeVXJi2UcqdGFO_RRLa7X60L_T-33yZlI-CDQe0kotj_R2wk9MDvYkGxOC-b43sP2NYuL3VMFHhuvI6OL3GvTnToj51bY-mqdgu1jnf-G-yqpZlWF8Aq-W5L7WtikiE5oB9cw506PD5NNHU9PII" width="602" height="171" alt="SevenX Ventures：解讀 BTC 生態繁榮的本質邏輯，探索潛在的投資機會" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr"><a href="https://dune.com/hildobby/inscriptions" rel="nofollow"><img src="https://lh7-us.googleusercontent.com/yfvHUuL0QFM5eO85_nlKHGJjUgx7Zz5C2b66TxE87VOc-FGVfepwQihpY584hZvEQZkC7qev2rbHGIj3v4TFPJaMFsMaNhasZAZM0fW_FvdDR4duAjQB_RlzYN9Vs8hj39wQ47m58GrV_L3vfM5XzcM" width="602" height="219" alt="SevenX Ventures：解讀 BTC 生態繁榮的本質邏輯，探索潛在的投資機會" referrerpolicy="no-referrer"></a></p><h3 dir="ltr">一些結論</h3><p dir="ltr">BTC 生態的基礎設施發生了進步。主要在以下幾點：</p><ul><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">增加鏈上信息複雜度</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">增加鏈外計算和存儲能力</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">許多新項目將 zk 等以太坊生態有落地的技術搬到比特幣生態來達到鏈外擴容的目的</p></li></ul><p dir="ltr">這些基礎設施的進步如果橫向比較，在可擴展性，安全性和去中心化上相較以太坊生態等其他 L1 L2 並沒有絕對優勢，但是在比特幣生態內依然是 10X 乃至 100X 的提升，足夠支撐一段時間內的用户和資產增長。銘文的技術思路可以簡單理解為把 security, consensus 和 liveness 放在 BTC 鏈，把 settlement 放在 indexer。</p><p dir="ltr">從 use case 角度來看，銘文的 fair launch 模式是一個足夠大的創新，支撐起了這一輪比特幣賽道的行情。</p><ul><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">由於可編程性的限制，銘文都是 fair launch，幾乎不可能實現更加複雜的把用户區別對待的邏輯，如 ICO 時期的 pre-mine，defi 代幣的鎖倉，NFT 的白名單機制等。銘文的標準格式公佈後就立馬支持 mint（用户甚至可以提前 mint，不過大概率會被 indexer 忽視），只由礦工網絡決定哪個用户的 tx 被區塊包括。整個過程都非常公平，完全比拼的是用户的信息差和對 gas 的支付意願。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">使用銘文的門檻隨着工具的普及和教程的出現逐漸降低，散户和科學家的優勢被更好用的無代碼銘刻和交易工具填平，老鼠倉的優勢被監視鏈上銘刻行為的 bot 填平</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">受限於基礎設施，嚴肅團隊構建更復雜 use case 的環境依然惡劣，用户質量也不匹配，很難與其他生態形成除了新資產類別以外的競爭優勢。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">本質上是使用已有技術創造的新資產類別的行情，上行趨勢同步於宏觀環境</p></li></ul><p dir="ltr">出現大量高價值資產，造成生態繁榮現象的細節原因：</p><ul><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">BTC 生態很大程度上錯過了過去的 1-2 個牛市，礦工需要新的收入來源，創造更好的財富機會符合這個需求</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">熊市中後期 fair launch 成功的難度變低，市場情緒比牛末和熊初更容易調動</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">技術限制確保的絕對公平發射讓散户賺錢成為了熊市的可能，牛市的必然</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">BTC 網絡足夠穩健，很難出現宕機和錯誤，保證了絕大部分用户的資產安全和使用體驗。</p></li></ul><p>&nbsp;</p><h3 dir="ltr">生態接下來如何發展</h3><p dir="ltr">經過大量社區用户與項目方的訪談，得出了一些初步結論，做了一些推理。</p><p dir="ltr"><strong>初步結論：</strong></p><ul><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">目前受限於基礎設施發展，應用很難做複雜，銘文最大的 use case 就是 meme</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">用户的獲取和留存都高度依賴公平發射的屬性</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">給銘文資產賦能僅限於非常簡單的場景，如存幣打新等</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">認真做複雜應用的團隊並不多</p></li></ul><p dir="ltr"><strong>推理：</strong></p><ul><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">公平發射作為資產發行方式有本質瑕疵</p></li><ul><li dir="ltr" aria-level="2"><p dir="ltr" role="presentation">項目方缺乏長期認真做事的激勵，很容易爛尾</p></li><li dir="ltr" aria-level="2"><p dir="ltr" role="presentation">用户只關心資產收益表現，容易造成劣幣驅逐良幣</p></li></ul><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">即將到來的牛市裏其他生態會有更多經過熊市沉澱的好項目上線，可能會吸引走更多的資金，造成公平發射項目平均價格表現進一步下降。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">打銘文是一個好的公平分配利益給用户的方式，確保用户之間的公平性</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">打銘文是一個比直接與智能合約交互更便宜也更安全的操作。</p></li><ul><li dir="ltr" aria-level="2"><p dir="ltr" role="presentation">只需要消耗一筆簡單 tx 的 gas</p></li><li dir="ltr" aria-level="2"><p dir="ltr" role="presentation">不涉及用户錢包內資產的轉移</p></li></ul></ul><p dir="ltr"><strong>可能會出現更多市場需求的方向：</strong></p><ul><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">銘文類資產交易平台&nbsp;</p></li><ul><li dir="ltr" aria-level="2"><p dir="ltr" role="presentation">新的資產類別會誕生新的交易場景，進而可能誕生新的交易平台</p></li><li dir="ltr" aria-level="2"><p dir="ltr" role="presentation">但是如此前數據所示，目前 ordinals 和 brc20 資產類別主要被 OKX，Unisat 以及 Magic Eden 統治，通過更好的用户體驗侵佔了此前社區自建交易所的市場份額。</p></li><li dir="ltr" aria-level="2"><p dir="ltr" role="presentation">如果有新的資產類別崛起，可能會出現其他資產標準的交易機會。最早支持和產品體驗最好的交易平台可能會有機會</p></li><ul><li dir="ltr" aria-level="3"><p dir="ltr" role="presentation">ORC, ARC, Stamps 等其他標準</p></li><ul><li dir="ltr" aria-level="4"><p dir="ltr" role="presentation">生態體量較小，需要時間繼續發展</p></li></ul><li dir="ltr" aria-level="3"><p dir="ltr" role="presentation">其他鏈的銘刻資產標準</p></li><ul><li dir="ltr" aria-level="4"><p dir="ltr" role="presentation">已經有一定聲量（體量還比較小），但是由於其他鏈一般 gas 較 BTC 鏈低，吞吐量較 BTC 鏈高，可能不容易出現高價值資產的機會，但是長尾資產的體量依然可觀。</p></li></ul></ul></ul><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">更快更安全的 L2</p></li><ul><li dir="ltr" aria-level="2"><p dir="ltr" role="presentation">牛市來臨 btc 網絡 gas 會攀升，可能會存在新用户入場對交易費用降低的需求，類似於上個 defi 週期 L1 gas 過高用户進入 L2 會出現的機會</p></li><li dir="ltr" aria-level="2"><p dir="ltr" role="presentation">L2 上面的銘文資產因為有更低的交易成本，可以產生更復雜的 defi 玩法</p></li></ul><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">比特幣原生 defi</p></li><ul><li dir="ltr" aria-level="2"><p dir="ltr" role="presentation">基於 inscription 在比特幣上面直接操作的 defi</p></li><li dir="ltr" aria-level="2"><p dir="ltr" role="presentation">基於銘文資產交易需求產生新的 stablecoin 的機會，可能是明文資產超額抵押鑄造</p></li></ul><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">跨鏈橋</p></li><ul><li dir="ltr" aria-level="2"><p dir="ltr" role="presentation">服務交易所以外的流動性進入比特幣生態</p></li><li dir="ltr" aria-level="2"><p dir="ltr" role="presentation">對 BD 和生態能力要求高</p></li><li dir="ltr" aria-level="2"><p dir="ltr" role="presentation">市場競品有 Thorchain, Multibit， Polyhedra 等。</p></li></ul><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">基於 brc 協議類的更復雜的協議，或者更復雜的應用</p></li><ul><li dir="ltr" aria-level="2"><p dir="ltr" role="presentation">新的資產類別帶入一定用户，產生對更高複雜度的應用的需求（複製 evm 生態走的 ICO，Defi，遊戲等路徑）</p></li><li dir="ltr" aria-level="2"><p dir="ltr" role="presentation">可能會出現機制創新的玩法（將 inscription 這種 fair launch 的操作特性帶到 defi 甚至遊戲內）。</p></li></ul><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">銘刻行為根據不同 use case 造成的交易和使用場景細分，可能會出現 BTC 或者其他鏈上新的工具機會</p></li><ul><li dir="ltr" aria-level="2"><p dir="ltr" role="presentation">通過銘刻來製造和轉移資產，通過鏈上合約執行其他邏輯</p></li><li dir="ltr" aria-level="2"><p dir="ltr" role="presentation">通過銘刻來讓用户執行需要確保公平性的操作，如領空投</p></li><li dir="ltr" aria-level="2"><p dir="ltr" role="presentation">通過銘刻讓用户執行其他需要確保安全性的操作，如註冊資產所有權</p></li></ul><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">其他鏈的銘文類別項目或銘文平台</p></li><ul><li dir="ltr" aria-level="2"><p dir="ltr" role="presentation">將已經驗證的創造新資產的方式複製到其他生態</p></li></ul></ul><h3 dir="ltr">總結</h3><p dir="ltr">新的資產類別出現總會帶來新的用户以及新的資金來源。這是令人激動的機會。這些機會可能出現在基礎設施側，平台側乃至應用側。而新的資產類別也一定會重複以往資產類別的循環：早期建立共識，市場濫發空氣幣，快速過熱，階段性迴歸理性，剩餘項目方持續累計價值，最後迎來爆發，建立起下一個階段的共識。銘文是比特幣的復興，又何嘗不是區塊鏈的復興。公平發射的需求永遠存在，空氣幣也會永遠存在。我們相信比特幣生態會經歷新一輪的大浪淘沙，已有玩家可能會迎來巨大的增長機會，新玩家也有充分的挑戰市場頭部玩家的機會。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 10 Jan 2024 11:29:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/knb5t76tsn95.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/knb5t76tsn95.html</link>
            <author>
                <![CDATA[SevenX Ventures]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>BRC-20</category>
            <category>銘文</category>
            <category>BTC</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>Ordinals</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[The Block 年度 Web3 報告：回顧 2023，展望 2024]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>報告深入分析 2023 年加密市場的表現、基礎設施與監管環境的發展、區塊鏈平台及其擴容策略以及鏈上應用的進展。</blockquote><p>作者：The Block Research 團隊</p><p>編譯：angelilu，Foresight News</p><p>本報告《2024Digital Assets Outlook》由 The Block Research 團隊撰寫，從 2023 年數字資產市場和價格表現、基礎設施提供商及監管機構發揮的作用、區塊鏈平台的規模和演變、鏈上應用的發展四大方面進行了深度剖析，以下為 Foresight News 編譯的精華內容。</p><h3>一、市場表現與活躍度</h3><p>2023 年加密貨幣價格顯著回升，總市值翻了一番，本輪價格復甦受到宏觀經濟因素和 FTX 破產事件去槓桿化結束的影響，除第四季度末外，投資者在加密領域的活動量較往年有所減少，交易量和風險投資交易達到多年低點。</p><p>總體而言，加密資產價格今年整體表現良好。比特幣今年迄今上漲超過 125%，其他大多數加密資產都高於 1 月 1 日的水平。尤其是 Solana，今年迄今上漲近 500％，從 1 月初的不足 10 美元升至 11 月的 65 美元。比特幣的主導地位（定義為比特幣市值除以加密總市值）從年初的 38.43% 增長至 10 月底的年度峯值 51.13%，為兩年多來的最高水平。有幾個因素促成了比特幣的岷起，首先，2023 年最樂觀的加密敍事圍繞着可能批准該資產的現貨 ETF 展開，這一傳奇一直持續到今年下半年。</p><p>就宏觀環境而言，儘管利率環境較高、地緣政治緊張局勢加劇導致了各種金融市場錯位，但 2023 年總體呈現出比 2022 年更強的宏觀經濟環境。一是短期和長期利率漲幅均遠超市場預期，其次，東歐持續衝突和中東局勢新升級的地緣政治緊張局勢帶來了額外的不確定性，第三，美國銀行業在 2023 年春季經歷了一個短暫的不穩定階段，突顯了金融體系內部的潛在脆弱性，井促使監管重點增加。</p><h4><strong>現貨交易量</strong></h4><p>2023 年加密資產的市場活動受到多家貸款機構的破產影響而持續減少，但隨着價格上漲和投資者信心的增強，交易量又開始增加。現貨交易量在第一季度，1 月、2 月和 3 月的現貨交易量都出現了逐月上升，但第二季度和第三季度的交易量大幅下降，第四季度交易量一直在持續上升，在 11 月份達到了 6 個月來的最高點。2023 年交易量低迷的一大原因是全球最大的加密貨幣交易所幣安的收費機制調整，具體來説，3 月幣安結束了零手續費促銷活動，該活動在 2022 年推動了平台上的交易量上漲，3 月至 4 月間，整體現貨交易量下降了 38%，而幣安的現貨交易量同期減少了 47%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/3bdf614132e8466613a8da30546d0f1c." alt="The Block 年度 Web3 報告：回顧 2023，展望 2024" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2023 年去中心化交易所也迎來爆發，原因之一是 FTX 倒閉後，許多人對中心化機構的信任下降，5 月由於 memecoin 狂熱推動，DEX 交易量與 CEX 交易量之比確實達 21% 以上的峯值。</p><h4><strong>衍生品交易量</strong></h4><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/43f36646e6a791bb7963da3b17edc7e5." alt="The Block 年度 Web3 報告：回顧 2023，展望 2024" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>衍生品交易趨勢與現貨基本相似，今年期貨合約的總成交量在 3 月見頂，9 月觸及低點，儘管期貨方面的成交量始終保持在高於 2022 年 12 月低點的水平。5 月和 6 月的期貨交易量都達到了現貨交易量的 4.7 倍。該比率在今年下半年開始略有下降，但與前兩年相比仍然較高。</p><h4><strong>私募市場</strong></h4><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/f10bd98acc9496ee1ade4f15ab87ab55." alt="The Block 年度 Web3 報告：回顧 2023，展望 2024" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在私募市場方面，整體風險投資交易數量和融資額都明顯放緩，融資筆數和 2021 年的交易數量相近，就公司實際融資額而言，8 月份 4.98 億美元的年度最低值確實創下了 2021 年 1 月以來的最低融資總值。不過，融資是一個滯後指標，因為交易的發展和完成都需要時間，而且交易記錄通常是從實際交易發生時開始記錄，而實際交易並不總是立即公佈。11 月份的融資額月環比增長 99%，創下了六個月來的新高。總體而言，與前幾年相比，資金的行業分佈將顯得更加多樣化，對加密項目的投資仍然主要集中在北美。</p><h3>二、市場基礎設施與監管</h3><h4><strong>交易所</strong></h4><p>2023 年春天，加密貨幣交易所市場發生了另一個重要變化，為加密貨幣行業提供大量服務的幾家美國地區銀行破產，以及 2022 年多家加密貨幣貸款機構和交易所倒閉，美國的監管機構加強了審查，導致多家加密貨幣交易所受到指控，幣安顯然是監管機構關注的焦點。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/9c9aac0b0082cf7b974a6bbd36c20c41." alt="The Block 年度 Web3 報告：回顧 2023，展望 2024" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>幣安今年面臨着監管障礙和高管離職等多重挑戰，幣安失去主導地位的催化劑是決定終止零手續費比特幣交易，零手續費比特幣交易促銷活動是幣安五週年慶典的一部分，始於 2022 年 7 月。幣安的主導地位到 10 月份就出現了下滑，在整個 2023 年第四季度一直維持在 40% 以下。今年 3 月，幣安及其首席執行官趙長鵬（CZ）雙雙被美國商品期貨交易委員會（CFTC）起訴，6 月初遭到美國證券交易委員會（SEC）的起訴。美國司法部還對幣安進行了刑事調查，調查於 11 月底結束，最終以 40 億美元的罰款達成和解，幣安仍需應對美國證券交易委員會正在進行的民事訴訟，這很可能會導致額外的罰款。</p><p>Coinbase 受美國證券交易委員會案件的影響要小得多，市場份額穩定在 6% 左右，受益於更多的利好消息，包括被指定為多個比特幣 ETF 申請方的合作伙伴，以及推出了 Optimistic Rollup 產品 Base。</p><h4><strong>穩定幣和 CBDC</strong></h4><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/2fec73d5a95525dc33af7780729d9fa2." alt="The Block 年度 Web3 報告：回顧 2023，展望 2024" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>穩定幣總體供應量在 2022 年 5 月 TerraUSD 脱錨後開始下降，2023 年在加密貨幣總市值從年初的大約 8300 億美元增長到 11 月份的 14800 億美元的同時，穩定幣供應量卻從年初的大約 1400 億美元小幅下降到 11 月份的 1250 億美元，矛盾的部分原因可能是利率環境的提高。</p><p>2023 年期間，穩定幣的市場份額也發生了顯著變化，其中 Tether 是主要受益者。由於 Circle 的 USDC 主要在 DeFi 中交易，而且其用户羣可能更以美國為中心，因此它受到高收益率的負面影響最大，此外，由於 BUSD 的貶值，使得 Tether 的 USDT 在幣安等交易所的使用更活躍。</p><p>受高利率的影響，2023 年企業推出穩定幣的熱情很高，其中最受矚目的企業穩定幣是 PayPal 於 8 月 7 日推出的 PYUSD，發行方為 Paxos，PYUSD 市值已突破穩定幣前 20 名，超過 1.5 億美元。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/36bcab69a788e6dd7a4f0bd96dc4d893." alt="The Block 年度 Web3 報告：回顧 2023，展望 2024" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2023 年，CBDC 項目繼續推進：國際清算銀行創新中心（BIS Innovation Hub）和包括香港金融管理局、阿聯酋中央銀行、中國人民銀行數字貨幣研究所和泰國銀行在內的多家中央銀行牽頭的合作項目 mBridge 項目在批發跨境支付轉型方面取得長足進展。此外，中國的數字人民幣（e-CNY）採用率激增、阿聯酋的數字迪拉姆戰略取得了重大進展、巴西央行一直在積極推進其 CBDC 的開發、數字歐元項目進入準備階段、新加坡金融管理局 MAS 發行用於批發結算的，實時 CBDC。</p><p>與此同時，穩定幣市場也因利率上升和監管審查加強而發生了重大變化。在整個 2023 年，幾種成熟的穩定幣經歷了去偽存真事件，侵蝕了它們的市場份額，而其他穩定幣則在監管壓力下被淘汰。Tether 是這些變化的主要受益者，其市場份額在 2023 年增長到了 2020 年以來從未見過的水平，而在 2020 年，市場競爭遠沒有現在這麼激烈。與此同時，新進入者湧入市場，他們被國債收益率上升帶來的更有利可圖的商業模式所吸引。許多企業和中央銀行也分別制定了穩定幣和中央銀行數字貨幣（CBDC）計劃。</p><h4><strong>傳統銀行</strong></h4><p>在傳統銀行業方面，2023 年經歷了幾次意想不到的負面衝擊，包括春季美國和歐洲銀行業短暫但劇烈的動盪，凸顯了日益增長的監管壓力和機構不願意為加密貨幣行業提供服務。此外，兩家對加密貨幣友好的傳統金融機構 Signature 和 Silvergate 的破產也導致了加密貨幣行業的清算。</p><h4><strong>申請 ETF 的新機構</strong></h4><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/53b58ba9d320ddc51157e2ca498acadf." alt="The Block 年度 Web3 報告：回顧 2023，展望 2024" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2023 年出現了一些機構採用比特幣的積極跡象，其中最明顯的是大型資產管理公司提交了一系列現貨比特幣 ETF 的申請。貝萊德（BlackRock）在 6 月份的意外申請掀起了這波申請熱潮，標誌着主流接受比特幣的轉變。Grayscale 在 8 月取得法律勝利，顯著提振了對比特幣現貨 ETF 獲批的樂觀情緒，目前有超過 10 名申請者正在等待審批結果。</p><h4><strong>監管</strong></h4><p>繼 2022 年幾家中心化公司倒閉後，2023 年監管壓力加大。與其他司法管轄區相比，美國似乎對該行業採取了更強硬的立場，一些國家，尤其是亞洲國家，將美國的回調視為機遇。然而，美國監管機構的回擊主要限於強制執行和法令，沒有通過任何有意義的法規，對美國證券交易委員會過去行動的司法審查被解釋為對該行業提出的論點略微有利。</p><h3>三、區塊鏈平台與擴容</h3><h4><strong>以太坊</strong></h4><p>2023 年以太坊在 L1 區塊鏈中各項絡使用衡量指標上都佔據主導地位，截至 2023 年第三季度未，以太坊獲得 L1 用户支付的交易費用的約 75%，合計約 17.5 億美元。截至 2023 年 12 月，以太坊的 TVL 同比增長約 19%，相比之下，Avalanche、Sui、Cosmos、Canto、Aptos、Fantom 和 Near 的 TVL 合計虧損約 20%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/1a3bb37515431af22400920eb7c85116." alt="The Block 年度 Web3 報告：回顧 2023，展望 2024" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在擴容方面，Mantle 成為今年 Optimiums 領域的重要參與者，Mantle 於 7 月份推出，迅速贏得了市場關注，成為 TVL 最大的鏈外 DA L2。Mantle 表示，一旦 EigenDA 可用，它將採用 EigenDA 作為其 DA 提供商。與此同時，Polygon PoS 正在經歷重大轉型，將在 2024 年第一季度之前從側鏈轉變為 zkEVM Validium。模塊化區塊鏈 Celestia 於 2023 年 11 月推出，因利用擦除編碼實現高效的 DA 採樣和創建概率 DA 證明而備受關注。展望未來，Avail、EigenDA 和 Synapse Chain 等公司將為不斷擴大的解決方案生態系統做出貢獻，以應對與 DA 相關的挑戰。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/11f003c38cb496a6aef5ae4cdb15e22c." alt="The Block 年度 Web3 報告：回顧 2023，展望 2024" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>以太坊協議目前形成了 rollup-centric（以 rollup 為中心的）的路線圖，特別是 danksharding，它是對傳統分片方法的適度調整，引入了顯著的簡化功能，danksharding 是最終實現預計需要數年時間，在即將於 2024 年第一季度進行的協議升級中，包含了實現分片不可或缺的關鍵規則集和格式。</p><h4><strong>其他 Layer 1</strong></h4><p>2023 年，以太坊的競爭對手的市場份額出現了調整，Tron 的 TVL 從 2023 年初到 12 月增長了約 100%，BNB Chain 的 TVL 同期下降了約 38%，該調整的重要原因之一是穩定幣份額的轉變和 BNB 生態面臨的監管行動。</p><p>從 SOL（Solana）和 TIA（Celestia）的價格表現可以看出，市場對這兩條鏈的關注，它們代表了集成與模塊化爭論的對立面，在 2023 年表現較好，Solana 的市值在 2023 年前 11 個月增長了約 430%，TIA 代幣在 11 月初推出後的一個月內上漲了約 167%。</p><p>Cosmos 社區從一開始就接受了模塊化的概念，並有區塊鏈間通信（IBC）和 Cosmos SDK 等原生基礎設施和工具，但這種與生俱來的模塊化優勢是以分散用户注意力和 Cosmos 鏈之間的流動性為代價的，因此與其他通用 L1 相比，Cosmos 應用鏈在可組合性和流動性集中方面處於劣勢。12 月 1 日，Osmosis 和 Canto 的穩定幣市值總和僅為 7800 萬美元，遠低於 Cosmos Hub 的市值總和，甚至低於它們的中型 L1 競爭對手，如 BNB Chain（50 億美元）或 Solana（16 億美元）。受益於 Circle 在 9 月份通過 Noble 部署原生 USDC，以及 Celestia 主網在 10 月 31 日上線，Osmosis 的穩定幣供應量在 11 月份飆升至年內高點，這表明預期交易需求會對特定鏈的流動性產生影響。</p><p>2023 年，Polkadot 和 Avalanche 均遭遇挑戰，在這一年中，Polkadot parachains 的總 TVL 從約 5.61 億美元降至 12 月 1 日的約 3.35 億美元，要原因是 Polkadot 的 XCMP（跨共識消息傳遞）協議的開發步伐停滯不前。在 Avalanche 生態系統中，實時子網的數量在 2023 年繼續增長，但與 Avalanche C 鏈相比，用户活躍度仍然較低。子網的總體資金流入也很有限，截至 12 月 1 日，兩個最活躍的子網 —— DFK Chain 和 Beam 的 TVL 總計達到約 880 萬美元。 Avalanche 子網與新推出的 Cosmos 鏈面臨着類似的挑戰，由於需要建立足夠大的經濟護城河來防止經濟攻擊，網絡安全成為子網成立之初的關鍵問題。</p><p>2023 年最突出的敍事之一是 Solana 的復甦，無論是從其估值還是市場對其集成擴展方法的接受程度來看都是如此。在 2022 年下半年到 2023 年期間，Solana 核心團隊實施了一系列關鍵措施，使網絡運行的可靠性遠遠超過往年，這些措施的有效性在 2023 年的幾個主要需求高峯期得到了驗證，在 4 月份的 Mad Lads NFT 鑄造活動和 11 月底的 PYTH 代幣發行活動中，Solana 網絡的用户交易量都出現了大幅飆升，但按每秒交易量計算，吞吐量並未出現大幅下降。</p><p>與 Solana 提供類似價值主張—低成本並行執行的 L1，例如 Aptos 和 Sui，都是從之前 Meta 的 Diem 項目中剝離出來的，並利用 Move 虛擬機作為執行環境，截至 12 月 1 日，兩條鏈合計吸引 TVL 約 2.55 億美元，下半年增速加快。Sui 過去一年相對於 Aptos 增速更快，可能與全年運行的激勵計劃有關。</p><h4><strong>Layer 2</strong></h4><p>在採用 Optimistic rollups (ORs) 的 Layer2 中，TVL 方面領跑的是 Arbitrum One，ARB 代幣空投是 2023 年 Arbitrum One 是值得關注的事件，當時 Arbitrum One 上有 400 萬個有資格申請空投的地址，TVL 排名第二或第二的是 OP Mainnet，原名「Optimism」，市值超過 34 億美元。</p><p>在 ZKR 領域，目前沒有明確的領導者，雖然 dYdX 在 TVL 的 ZKR 空間佔據了相當一段時間，但已經開始向 Cosmos 一層鏈進軍， 接下來兩個競爭激烈的 ZKR 是 zkSync Era，TVL 市值 4.4 億美元，以及 Starknet，TVL 市值 1.4 億美元，雖然 zkSync Era 的 TVL 明顯多於 Starknet，但其 TVL 的一部分最初來自 zkSync Lite。由於這兩個 ZKR 可能在 2024 年發佈治理代幣，目前吸引了大量的鏈上活躍度。</p><h4><strong>比特幣擴容</strong></h4><p>毫無疑問，閃電網絡是比特幣擴容最突出的擴展解決方案。此外，它也是目前 TVL 最大的比特幣擴容解決方案。其 TVL 已從 2023 年 1 月的約 8500 萬美元飆升至本文撰寫時的近 2 億美元。然而，更準確地衡量閃電網絡增長的標準是，從 2023 年 1 月的 5000 個比特幣增長到 2023 年 11 月的 5346 個比特幣，增幅為 7.0%。這表明，TVL 的增長主要是受比特幣價格上漲的推動，而不是實際投入閃電網絡的比特幣。閃電網絡容量的增加可歸功於與去中心化信息協議 Nostr 的集成。</p><p>還有一些其他的比特幣擴展解決方案，側鏈包括 DeFiChain、Rootstock 和 Stacks，但側鏈似乎並沒有有效抓住比特幣擴容需求，DeFiChain、Rootstock 和 Stacks 的 TVL 分別為 1.73 億美元、1.06 億美元和 1900 萬美元，低於閃電網絡的 2 億美元。比特幣 L2 領域的項目很少，例如 Alpen Labs 正在開發的 ZK rollup，BitVM 是比特幣區塊鏈的最新升級方案，旨在將圖靈完備編程的表達方式引入比特幣。然而，從技術上講，BitVM 並不能使比特幣實現圖靈完備。</p><h4><strong>BRC-20s</strong></h4><p>比特幣 Ordinals 是一種被分配了唯一標識符和額外元數據的 satoshis，它利用了 SegWit 的低交易費和 Taproot 升級，這種獨特的標識符和額外數據使單個 satoshis 可以用作 NFT。同樣的框架後來被擴展到鑄造可替代代幣，即 BRC-20s。BRC-20s 和比特幣 NFTS 都受到了極大的投機，給比特幣區塊鏈帶來了大量鏈上活動，導致比特幣礦工收入中來自交易費的份額激增。</p><p>儘管用於部署 Ordinal NFTs 和 BRC-20 代幣的框架在技術上並不是為了擴展比特幣，但它確實表明了在比特幣區塊鏈上創新是可能的。此外，比特幣 Ordinals 的興起是 SegWit 和 Taproot 升級中意外出現的產品。我們很有可能看到比特幣區塊鏈的進一步創新，考慮到比特幣腳本語言的侷限性，創新速度會比其他大多數區塊鏈慢一些。</p><h3>四、鏈上應用</h3><h4><strong>DeFi</strong></h4><p>2023 年對於 DeFi 來説是以鞏固和韌性為特徵的一年，包括 DEX、借貨市場和流動性質押等在內的 DeFi 板塊都是如此。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/da10ba9b2bc1c6d0a03ee1947110f4c3." alt="The Block 年度 Web3 報告：回顧 2023，展望 2024" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>按 TVL 計算，流動性質押是 DeFi 領域佔比最高的板塊。另一方面，DeFi 領域的風險投資環境持續惡化，達到了自 2020 年下半年以來的最低水平，這一下降趨勢與更廣泛的數字資產市場整體是一致的。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/29af1215356101700fc4226d2769a363." alt="The Block 年度 Web3 報告：回顧 2023，展望 2024" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>DEX 中現貨成交量在 2023 年全年波動，背景是因為長期熊市市場低迷，隨後出現了第四季度市場復甦的跡象，3 月出現 1200 億美元的 DEX 交易量激增，這一激增主要歸因於 Circle 的 USDC 在週末短暫脱鈎，市場這一反應是對硅谷銀行倒閉可能引發傳染的擔憂，該銀行持有 Circle 的一部分準備金。</p><p>DEX 現貨交易量中 Uniswap 保持領先地位，2023 年獲得 53% 的交易份額，其大部分交易來自以太坊和 Arbitrium One，相比之下，Curve 份額佔比則從上年的 10% 下降至本年的 3.7%，這種下降可歸因於市場收縮阻礙了穩定幣的多樣性。</p><p>借貸領域也呈現整體平盤趨勢，Aave 保持主導地位，在未償債務總額中佔據超過 60% 的市場份額，Compound 為第二大市場。5 月份，Maker 旗下 SparkLend 進入借貸領域，按未償債務總額計算，迅速躍升為第三大借貸協議，在成立六個月後就突破了 6 億美元大關。</p><p>在抵押債務頭寸（CDP）穩定幣領域，儘管 Maker 的 TVL 出現萎縮，10 月份達到 40 億美元的週期低點，但它仍保持了領先地位。未清償 DAI 在年中也出現了下降，8 月份才出現反彈，這與上述 SparkLend 的快速採用是一致的。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/a553f850777691846b49bb3b51de947d." alt="The Block 年度 Web3 報告：回顧 2023，展望 2024" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2023 年，以太坊流動性質押行業將成為 DeFi 領域的佼佼者，展現出非凡的韌性，這一卓越表現可歸因於兩個關鍵因素。首先，在以波動性低迷和借貸興趣減弱為特徵的熊市中，與其他 DeFi 活動相比，流動性質押產生的穩定收益相對更具吸引力。其次，流動性質押協議的普及提高了代幣的效用。Lido 保持了其在以太坊流動性質押領域的主導地位，佔據了 78% 的市場份額，而 Rocket Pool 以 10% 的份額位居第二。</p><p>Solana 的流動性質押領域也在崛起，值得注意的是，Jito 11 月 TVL 超過了 Marinade，穩居 Solana 流動性質押協議的領先地位。這一轉變凸顯了 Jito 獎勵計劃的初步成功，該計劃通過空投獎勵其用户羣。</p><p>真實世界資產（RWA）代幣化市場（不包括法幣支持的穩定幣）出現了爆炸式擴張。值得注意的是，有 28 億 DAI 是通過 RWA 抵押債務頭寸發行的，佔整個 54 億 DAI 供應量的一半以上。這些 RWA 頭寸產生的費用佔到了 Maker 披露收入的 80%。除了 Maker 的認可外，代幣化證券的採用率也在不斷增長，持有美國國債的代幣化證券的 TVL 大幅飆升，達到 7.82 億美元。</p><p>2023 年去中心化衍生品交易量出現增長跡象，11 月的去中心化永續期貨交易量達到頂峯，創下一年來的新高，dYdX 市場份額有所下降但仍保持第一。與此同時，隨着 Aevo 的推出，去中心化期權從第三季度開始有較好發展勢頭。Aevo 已成為領先的去中心化期權交易所，在交易量方面大大超過了 Lyra。</p><p>預測市場反彈也出現了小幅反彈，Polymarket 在交易量方面保持了其作為領先預測市場的地位，體育博彩市場 Azuro 也在該領域嶄露頭角，從 9 月份開始，每月的交易量都達到了數百萬美元。</p><p>在 DeFi 各個領域的交易量和使用量都在持續增長的背景下，隱私成為面臨重大挑戰的領域之一，尤其是在 2022 年 8 月美國財政部外國資產控制辦公室（OFAC）對 Tornado Cash 實施制裁之後。此外，去中心化保險也是 DeFi 中表現不佳的領域之一，需求下降可能是由於供需不匹配，也可能是由於保險定價過高。</p><h4><strong>NFT</strong></h4><p>2023 年，NFT 市場發生了關鍵性轉變，在 Blur 等新興平台的推動下曾是主要收入來源的高平台費模式消失，OpenSea 在 2022 年初年化收入超過 10 億美元，到了 2023 年年中，其平台收入鋭減至每月不足 200 萬美元，下降了近 90%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/ddac4b90feaa9029476c137066fa49a3." alt="The Block 年度 Web3 報告：回顧 2023，展望 2024" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2023 年，NFT 創作者版税模式也發生了重大變化，與 2022 年初的峯值相比，創作者現在的版税收入減少了 98%。Blur 和 Sudoswap 等平台減少或取消版税的趨勢引發了激烈的爭論，雖然這些舉措旨在最大限度地提高流動性和交易量，但另一方面，有人呼籲維護 NFT 支持創作者的精神，確保創作者的工作得到公平的報酬。</p><p>NFT 市場份額今年也發生了改變，在 2 月份 Blur 代幣空投之後，其交易量主導地位達到了 80% 的市場份額，創下歷史新高，而 OpenSea 的交易量市場份額則下降到不足 15%。OpenSea 主要吸引散户交易者，而像 Blur 這樣的新平台則吸引了一部分專業交易者。在 Blur 上，排名前 1% 的交易者約佔平台交易量的 68%，而在 OpenSea 上，排名前 1% 的交易者僅貢獻了平台交易量的 24%。2024 年市場細分的持續趨勢可能會進一步加刷。</p><p>此外，2023 年 NFT 出現向金融化演變，其中 NFT 借貸平台主要通過引入新形式的槓桿來迎合更厭惡風險的高頻交易者，累計貸款額規升至 33 億美元以上，貸款模式包括點對點（p2p）、永久點對點、點對池（p2pool）系統。Blur 推出的借貸平台 Blend 在同行中脱穎而出，成為主導平台，其每週貸款量在 2023 年第二季度達到 1.97 億美元，創歷史記錄。</p><h4><strong>Ordinals</strong></h4><p>Ordinals 是比特幣架構不可或缺的一部分，是每筆交易的唯一標識符，在驗證數字資產（包括 NFT 和 BRC-20 代幣）的真實性、所有權和唯一性方面發揮着關鍵作用。通過大約 10 個月的 Ordinals 開發，比特幣開發人員已經構建了與其他 L1 區塊鏈（例如以太坊、Polygon 和 Solana）相當的 NFT 工具。支持多種銘文類型，包括圖像、文本、應用程序和音頻，其中最著名的是 BRC-20 代幣標準，BRC-20 代幣的崛起極大地改變了銘文格局，截至本報告發布時，其佔新銘文的 95% 以上。</p><p>整個 2023 年，由於銘文的日益普及，比特幣生態系統經歷了重大轉變。 自今年年初以來，礦工累計產生的總費用超過 5.3 億美元，其中 9000 萬美元來自 Ordinal 相關活動。 這些銘文導致比特幣內存池的費用增加和擁塞，因為等待確認的交易總大小（以字節為單位）處於最高水平。目前，與銘文相關的交易佔比特幣網絡日常交易的比例為 49%。 儘管此後這種主導地位較今年早些時候的水平略有下降，但它強調了 Ordinals 對比特幣區塊空間經濟的影響，特別是在區塊獎勵繼續減少的情況下，交易格局的這種變化迫使礦工調整策略，以應對區塊獎勵和交易費用動態的變化。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/976d15ac00d11634302551b756963987." alt="The Block 年度 Web3 報告：回顧 2023，展望 2024" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>去中心化社交</strong></h4><p>friend.tech 8 月份在 Coinbase 新的 Optimistic Rollup 解決方案 Base 上推出時，去中心化風靡一時，推出以來不到三個月，它就吸引了社區的關注，平台上擁有超過 900,000 名獨立用户，交易量達到 4.75 億美元。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/8e72c084556a8ba3746cb6916fc2cd56." alt="The Block 年度 Web3 報告：回顧 2023，展望 2024" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>friend.tech 的成功激發了 Solana、Avalanche 和 BNB 智能鏈等其他區塊鏈上出現分叉應用，但沒有一個能與其成功相媲美。 Avalanche 上的 Stars Arena 確實表現出了希望，但隨後在 10 月 5 日出現導致協議損失 300 萬美元的漏洞。</p><p>社交協議 Farcaster 自 10 月 11 日從以太坊主網遷移到 Optimism 後，過渡到無需許可的模式，加上每年 5 美元的用户名續訂費，旨在培養高質量、面向社區的用户羣，遷移後，Farcaster 用户參與度顯着增長，每日註冊量翻了一番，新用户貢獻了約 30% 的網絡活動。相比之下，在 Polygon 區塊鏈上運行的 Lens Protocol 為創作者提供了豐富的功能，但目前的互動參與度較低。當前，去中心化社交網絡的發展仍存在阻礙，包括存儲以及完全鏈上環境中缺乏完善的內容發現和算法定位模型。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 10 Jan 2024 11:00:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/s544rchs.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/s544rchs.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Foresight News]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>BRC-20</category>
            <category>SEC</category>
            <category>AI</category>
            <category>Layer 1</category>
            <category>NFT</category>
            <category>主網</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>監管</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[比特幣 ETF 審批在即，散户有哪些投資機會？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>比特幣 ETF 即將在今晚公佈結果，市場情緒高漲。可想而知，結果公佈後市場可能會產生劇烈波動。本文提供了 5 種操作策略以提高資本效率。</blockquote><p>原文標題：《操作指南：ETF 終局將至，現在適合哪些投資策略》</p><p>原文作者：Loopy Lu，Odaily 星球日報</p><p>編者語：比特幣 ETF 即將在今晚公佈結果，市場情緒高漲。可想而知，結果公佈後市場可能會產生劇烈波動。本文提供了 5 種操作策略以提高資本效率。本文不構成投資建議，投資有風險，讀者需謹慎對待。</p><p>隨着 1 月 10 日的比特幣現貨 ETF 最終「審判」日逐漸臨近，加密貨幣市場情緒繼續升温。昨晚至今晨，比特幣現貨 ETF 再現多項重大進展。BTC 也再次迎來大幅上漲。</p><p>目前，距離 ETF 取得最終結果的時間已不足 24 小時。在 ETF 通過之時，無論漲跌，市場的共識都是將有巨大波動出現。比特幣現貨 ETF，只差臨門一腳。</p><p>在巨大波動面前，散户投資者應如何操作？如何在即將到的潛在巨大波動前獲利？Odaily 星球日報整理潛在操作方式如下：</p><h3>花式開槓桿</h3><p>合約、槓桿交易是最易於操作、最基礎，也是回報率（或虧損率）最高的選擇。在即將到來的市場波動面前，無論開多或是開空，若方向正確，均有高倍回報的潛在可能。</p><p>目前，各主流 CEX 均提供幣本位合約、U 本位合約、現貨槓桿、槓桿代幣等多種加槓桿方式。此外還可通過 DeFi 借貸借出穩定幣的方式，進行鏈上槓桿操作。</p><p>Odaily 星球日報提醒投資者，加槓桿在加密市場中是一種極高風險的交易方式。</p><p>1 月 7 日，V 神在 X 平台發文，他提供了自己的投資建議：不要使用超過兩倍的槓桿。千萬不要。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/879bc4cb67dea99410987509bf53d00e." alt="比特幣 ETF 審批在即，散户有哪些投資機會？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在昨日的市場劇烈波動，Coinglass 數據顯示，加密市場 24 小時爆倉量高達 2.08 億美元。BTC 爆倉超過 1 億美元。在過去的 24 小時中，共有 60,036 人被爆倉，最大單筆爆倉單價值 943.89 萬美元。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/9c2c8660e92e7fe2fb4b04a471741d7c." alt="比特幣 ETF 審批在即，散户有哪些投資機會？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>做多波動率</h3><p>儘管目前市場難以判斷 ETF 結果揭曉後 BTC 的具體走向，但市場一致預測，在揭曉後市場會發生劇烈波動。</p><p>因此，做多 BTC 波動率成為了一個不錯的選擇。</p><p>在 FTX 時代，FTX 曾開創性的為市場提供了波動率代幣這一簡易的選擇。目前 FTX 已經崩潰，市場上尚無明顯優勢的相似產品競爭者。</p><p>但我們仍從 DeFi 市場上發現幾個有趣的選擇：</p><h4><strong>Crypto VolatilityIndex（CVI）</strong></h4><p>CVI（Crypto Volatility Index）即加密波動率指數，這既是一個指數的名字，也是該 DeFi 項目的名稱。CVI 指數旨在追蹤整個加密市場的波動率，市場波動越大，則指數數值越高。我們可以使用一個近似但不恰當的比喻來理解——該指數是整個加密市場的 IV。</p><p>簡單來説，該項目為用户提供了 CVI 代幣，該代幣價格與 CVI 指數相掛鈎，同時內置資金費，且每日調整。</p><p>若用户預測波動率未來會上升，可買入該代幣，並在波動上升後賣出。若用户預測未來波動率會下降，可 mint 該代幣，並在每次的調整中收取資金費率。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/9c017a79cf56c495de92b1c96d1ddef2." alt="比特幣 ETF 審批在即，散户有哪些投資機會？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>（今日 CVI 指數小時級走勢）</pre><h4><strong>Volmex</strong></h4><p>Volmex 是另一個可為用户提供波動率交易的 DeFi 協議。Volmex 也推出了自己的加密波動率指數，即 BVIV 指數和 EVIV 指數。與 CVI 覆蓋整個加密市場不同，此二者更加精準與具體代幣，分別代指 BTC 隱含波動率和 ETH 隱含波動率。</p><p>在 Volmex 平台上，用户可以交易指數，也可為指數提供流通性，同時還可進行比特幣波動率與以太坊波動率的 swap 交易。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/d14f472b17d6c76f008757f91671d978." alt="比特幣 ETF 審批在即，散户有哪些投資機會？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>（今日 Volmex 波動率小時級走勢）</pre><p>Volmex 旨在為用户提供一種簡單的方式來獲取加密貨幣的波動性，基於這一投資工具用户也可制定一系列複雜的交易策略。</p><h3>期權交易</h3><p>目前，主流 CEX、Deribit 等中心化平台，及一些 DeFi 協議均為投資者提供了加密貨幣的期權市場。</p><p>購買將於 1 月 12 日到期的看漲/看跌期權，是最簡單的做多/空 BTC 的期權交易方式。</p><p>但需要注意的是，與 CEX 的合約有所不同，期權在到達交割日期後會強制進行結算。因此，若價格預測錯誤，則本單期權將會「歸零」。（例如，在 BTC 價格為 40000 美元時，購買了 BTC 行權價 50000 的看漲期權，若 BTC 屆時價格僅為 49999 美元，則本單權利金全部虧損，且沒有任何收益）。</p><p>此外用户也可賣出看跌期權，通過賺取權利金的方式獲利。但需要注意的是，期權賣方是一個風險更高的角色，理論上期權賣方會承擔無限風險。</p><p>期權產品較為複雜，建議未了解過的投資者在深入瞭解之後再進行交易。Odaily 星球日報曾刊發過一系列期權入門指南。</p><p>當然，若僅進行簡單的「多空」預測，期權工具稍顯大材小用。與其他頭寸（如現貨、合約、期權等）進行對沖、組合，執行一些策略，才是期權的用武之地。</p><h4><strong>如何用期權做多波動率？</strong></h4><p>構建跨式期權是最簡單的做多波動率方式，</p><p>例如，在比特幣 40000 美元時，同時購買 40000 美元看漲期權和看跌期權。對投資者而言，這樣僅需付出兩筆權利金成本，待大幅上漲/下跌、且漲/跌幅足以覆蓋權利金成本之後，即可開始盈利。跨式組合是一種簡單的做多波動率方式，理論上，這是一種虧損有限（權利金歸零）、收益無限（價格波動無上限）的組合策略。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/72b0cf00b4ceadb5d7feb147960aa950." alt="比特幣 ETF 審批在即，散户有哪些投資機會？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>（跨式期權盈虧圖解）</pre><p>當然，若同樣的操作反向進行——即充當期權賣方——則是做空波動率，可因為市場波動的停滯而獲得權利金收益。</p><p><strong>實操舉例：</strong></p><p>以當前市場為例，構建一個最基本的跨式期權組合，雖然仍存獲利可能，但似乎已並不划算。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/f5d0fc6054ad8462e139ca2b2c56d611." alt="比特幣 ETF 審批在即，散户有哪些投資機會？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>以 1 月 12 日行權的 BTC 為例（當前價格 46632），用 BTC-46500-CALL 和 BTC-47000-PUT 構建組合，需付出約 3000 美元的權利金成本，BTC 需波動至 49932 美元或 43362 美元才可開始盈利。</p><h4><strong>單向看漲/跌：價差策略</strong></h4><p>如果用户存在單向的方向預測，可以執行牛市/熊市價差策略。</p><p>以牛市價差策略為例，即買入一個較低價格的看漲期權，並賣出同一行權日、但價格更高的看漲期權。例如，在 BTC 價格 40000 美元時，若預測未來市場看漲，可買入 45000 美元看漲期權，並賣出 50000 美元看漲期權。</p><p>這種策略的盈利空間，則為一個有限的範圍空間，無法實現理論上的無限盈利。即近似當 BTC 價格停留在 45000～50000 之間方可盈利。（僅為近似值，因為需計算權利金的成本及收益）</p><p><strong>實操舉例：</strong></p><p>這種策略與「僅買入一單看漲」相比，其好處是通過充當賣方降低了持倉成本。若稍加變通，還可進一步提高資本效率。</p><p>同樣以當前市場、1 月 12 日行權的 BTC 為例。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/a1c310f8c01a71d40d06f4a896f743e3." alt="比特幣 ETF 審批在即，散户有哪些投資機會？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>若買入 BTC-48000-CALL，並賣出 BTC-52000-CALL，則需付出約 900 美元成本並獲得約 200 美元權利金，策略淨成本約 700 美元。</p><p>當 1 月 12 日行權日到來時，BTC 價格停留在約 48700 美元上方、52000 美元下方即可獲利，而當價格達到 52000 上方時，由於我們充當了期權賣方，賣方期權開始虧損，因此繼續上漲會讓兩單期權單的收益、虧損 1:1 對沖，無法實現盈利的無限上漲。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/e2eb27224d0f7c859ab10f46dfe90c39." alt="比特幣 ETF 審批在即，散户有哪些投資機會？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>那麼為何仍要採取這種策略呢？需要注意的是，正如前文所述，我們的成本僅為約 700 美元，而非看漲期權的約 900 美元，與僅進行單筆操作相比，這種「兩筆操作」所構建的組合，資本效率提高了驚人的 22%。</p><p>能否在提高資本效率的同時，打破掉最大盈利的限制呢？</p><p>答案是可以的，只要稍加變通即可。在剛才我們構建的價差策略中，因為「買 1 單、賣 1 單」的操作，投資組合的 Delta 值近似為 0（不等於 0），只要讓 Delta 向正向產生更大的偏差即可。</p><p>我們可採用同樣的策略，但「買 3 單、賣 2 單」、或者「買 2 單、賣 1 單」，這樣則可打破最大盈利的限制，實現單向看漲的期權策略頭寸。</p><p><strong>上述策略僅是一些簡單方便的策略，但期權交易風險巨大，Odaily 星球日報提醒廣大用户，請自行甄別風險，謹慎操作。</strong></p><p><strong>期權交易在傳統市場中頗為成熟，投資者可通過股票期權交易瞭解、學習更多期權相關內容。</strong></p><h4><strong>股票交易</strong></h4><p>在即將到來的高波動率下，對加密概念股票的操作，是另一個押注加密市場的渠道。</p><p>以 COIN 為代表的加密貨幣概念股，走勢一直和加密貨幣大盤存在關聯性。而股票市場更加成熟、簡單易得的投資工具，也為我們押注加密市場提供了更多的可能性。無論你是做多、做空、做波動率，尋找一些加密板塊股票作為操作標的，都是一個不錯的選擇。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/1f7d47f8590fbcc0e40508b31a1c893e." alt="比特幣 ETF 審批在即，散户有哪些投資機會？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>（COIN 與 BTC 走勢對比）</pre><p>除 COIN 這隻領頭羊外，還有一系列加密礦企、「另類 BTC 槓桿代幣」MicroStrategy、灰度 GBTC 份額等多種途徑可供操作。</p><p>此外，若 GBTC 獲準批准，GBTC 和 BTC 的價差，也是一個潛在套利空間。目前 GBTC 負溢價 6.82%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/868ddaf7d1c93eb2aa1041ce2a760235." alt="比特幣 ETF 審批在即，散户有哪些投資機會？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>（近 3 個月 GBTC 溢價率變動）</pre><h4><strong>CEX 產品</strong></h4><p>除了炒幣，CEX 還能提供哪些服務？機器人產品和理財產品都是一個不錯的選擇。</p><p>在市場的反覆波動之中，網格交易策略是一個極其富有成效的策略。</p><p>網格策略是一種利用行情震盪進行獲利的方法。在標的資產價格不斷震盪的行情中，網格策略會在每次市場價格觸碰到預設好的網格線價格時，自動買入/賣出來賺取利益。</p><p>以歐易 OKX 為例，以默認排序下、排名靠前、官方推出的網格策略為例，均在此前的震盪行情中取得了不錯的收益。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/b2ee2135cd2a3777c585b42f1600a4aa." alt="比特幣 ETF 審批在即，散户有哪些投資機會？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>而理財產品也是一個不錯的選擇。</p><p>近期以來，市場情緒常時處於一個旺盛且積極的狀態。在這種情況下，投資者加槓桿情緒旺盛，各借貸產品均出現了大量的貸款需求。因此，貸款利率高居不下。</p><p>與之相應的，則是貸出方「躺賺」的高收益。</p><p>同樣以 OKX 為例，目前 OKX 穩定幣理財年化收益率為 8%。在過去的 30 天裏，這一數字最高飆升至 58%，且長期處於 20% 上方。在旺盛的市場情緒下，各 CEX 的穩定幣理財均是一個相對低風險的不錯選擇。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/0632dd9819ac7dc1b3b947c29781194d." alt="比特幣 ETF 審批在即，散户有哪些投資機會？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>（OKX USDT 理財收益率走勢）</pre><p>當然，鏈上市場的借貸需求也頗為旺盛。以 Aave 為例，過去一個月 USDC 的平均 APR，Polygon 市場及 Optimism 市場都已超過 8%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/ff8b9bbc88565aa7627a826b0e653f56." alt="比特幣 ETF 審批在即，散户有哪些投資機會？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>（Aave Optimism USDC 利息）</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/e94bb13cc9727817de5c91687b912c5b." alt="比特幣 ETF 審批在即，散户有哪些投資機會？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>（Aave Polygon USDC 利息）</pre><h3>ETF 在即，我該怎麼做？</h3><p>目前影響比特幣現貨 ETF 是否通過的唯一因素是擁有投票資格的 SEC 委員們（包括 Gary Gensler 在內共 5 人）究竟持什麼態度，投票的結果究竟如何。無人可以得知 ETF 的最終結果，且這一事件幾乎難以預測。</p><p>對於廣大投資者來説，留意風險，並注意倉位，仍然是最好的選擇。</p><p>當下市場對於 ETF「成敗」的預判仍存在分歧，最終的結果究竟如何？ 24 小時之內，結果即將揭曉。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 10 Jan 2024 10:02:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/rsw3qhis.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/rsw3qhis.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Odaily 星球日報]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>SEC</category>
            <category>行情</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>BTC</category>
            <category>ETF</category>
            <category>ETH</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>OKX</category>
            <category>灰度</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[稀缺性幻覺：為什麼 NFT 既不是好投資，也不是好生意]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>牛市總是這樣到來的——隨機事件中的某些要素被有意放大，從而變成了口耳相傳的敍事和可複製的產品。</blockquote><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1600/0*9eayprHH8PgmjLJw.png" alt="稀缺性幻覺：為什麼 NFT 既不是好投資，也不是好生意" data-image-id="0*9eayprHH8PgmjLJw.png" data-width="1080" data-height="608" data-is-featured="true" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>Key Takeaways：</strong></h3><ul><li><strong>NFT 真正的商業模式並非買賣稀缺和收藏價值，而是利用誤導性信息吸引極少量的最終買家 — — 即以高價 NFT 贏得信任，按照虛假評定的價格出售其他 NFT。</strong></li><li><strong>過去總將個別人的「認同價格」混淆為市場的「共識價格」，但個別的成交價格絕非「市場共識價格」。實際上，NFT 的真實買家有限，NFT 的市場深度決定其定價機制不可能是一般認為的「共識定價」。</strong></li><li><strong>發行 NFT 幾乎沒有門檻和成本，這註定 NFT 的所謂「稀缺性」是一個幻覺，雷同「稀缺」的 NFT 被批量生產出來，使其不僅不稀缺，甚至過於氾濫。</strong></li><li><strong>市場實際上早已為 NFT 虛假的稀缺、實質的泛濫定價了，市場的隱藏共識是不認可 NFT 的定價，以致於 NFT 只有價格卻無買家。</strong></li><li><strong>大多數投資人和發行團隊，並不能從 NFT 上賺到錢。投資人不太可能買中價格暴漲的彩票 NFT，倒是有大概率成為某個錯誤定價的 NFT 的「最後一個買家」（甚至有可能是唯一一個真實買家）；多數發行團隊僅僅機械地繼承了 NFT 的產品形態，未識破只有依靠雄厚的財力和魄力才有概率打造出 BAYC 一樣的藍籌。</strong></li><li><strong>看似公允的 NFT 交易市場和數據平台是障眼法的一環，他們使用荒謬的統計數據誤導投資者、發行方錯誤評估和定價。</strong></li><li><strong>不再把思路焊死在收藏和稀缺敍事上，糾正對 NFT 市場的錯誤認知，停止錯誤的資源配置，是 NFT 賽道重煥生機的前提。</strong></li><li><strong>這篇文章所寫的既是 NFT，又不止是 NFT，市場中待拆穿的幻象仍有很多，本文但求拋磚引玉。</strong></li></ul><p>風投界有一條秘而不宣的箴言：當所有人都蜂擁而至一個投資板塊，那它就不再是一個高回報賽道。</p><p>逐利行為會產生一種均衡 — — 任何顯而易見的利潤空間都會迅速被一搶而空，以至於超額利潤真正藏身的地方或無人問津、或千載難逢。（所以我最愛交易人們看不懂的機會）</p><p>這雖然不是顛撲不破的教條，但它在投資和商業領域常常奏效，以至於我始終對兩年前欣欣向榮的 NFT 市場感到困惑：</p><p>既然發售 NFT 是一個簡單到幾乎人人都可以無本萬利的商業模式，那暴利從何而來？</p><p>既然 NFT 的盈利路徑已經被眾人一夕之間洞悉，NFT 幾乎激發了所有人描摹未來商業圖景的想象力，那它如何還能再被稱為一個潛力賽道？</p><p>擁擠和增長、低門檻和高收益幾乎不可能共存，如果它們同時出現，那必有其一為假。</p><p>無法勘破這層關係，必然導致逐利的非理性和各種災難性決策。</p><p>這篇文章將努力闡明，為何關於 NFT/類 NFT 資產的現實多數都不似人們所見。</p><p>兩年過去了，市場對 NFT 的認知並沒有進步太多，依舊有大量團隊將鉅額成本投入到一個基於錯誤假設的賽道中。哪怕此前市場慘淡如斯，仍然有團隊在孜孜不倦發售新的 NFT，他們仍然期盼自己發行的 NFT 能擠進藍籌板塊。截至我開始動筆寫這篇文章，CryptoSlam 上尚有 30 個項目等待鑄造，遑論乘着比特幣生態敍事的東風，BTC 鏈上層出不窮的新 NFT。</p><figure><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1600/1*jMlTtE_sFgNxi-fvsJQakg.png" alt="稀缺性幻覺：為什麼 NFT 既不是好投資，也不是好生意" data-image-id="1*jMlTtE_sFgNxi-fvsJQakg.png" data-width="2218" data-height="1314" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>Bitcoin Frogs</figcaption></figure><p>逐利之心能夠激發人們無窮的創造力，但更多的是讓人們在操縱和誤導中跟風、迷失。<strong>自由市場允許人們進行自由選擇，同時也允許人們自由地創造假象、自由地被假象矇騙。</strong></p><p><strong>解讀假象的重要意義在於，我們會開始學會保護自己，而市場會停止將資源投入到錯誤的方向。</strong></p><h3><strong>NFT 的市場規模</strong></h3><p>一直以來，NFT 賽道研報酷愛提及 NFT 的總市值，並將其描述為一個巨大的市場，尤其當它兩年前（2021 年 11 月份）還是一個高達 3 萬億美金的天文數字；同時，研報中也津津樂道它為 WEB3.0 創造的增量用户，截至撰稿時，NFT 市場仍有近 500 萬獨立用户，累計買家超過 1260 萬人。</p><p><strong>或許是由於人類的信念固着傾向，人們樂於為 NFT 市場潛力十足、遍佈黃金尋找支持性信息，而非嘗試去證明繁榮不成立。</strong></p><p>所以，無論是兩年前，還是市值縮水 99% 後僅存 67 億的今天，幾乎都沒有人質疑 NFT 市值的計算方式。</p><figure><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1600/1*XsXIeQZKCq_rmSvTOZqmNA.png" alt="稀缺性幻覺：為什麼 NFT 既不是好投資，也不是好生意" data-image-id="1*XsXIeQZKCq_rmSvTOZqmNA.png" data-width="2238" data-height="824" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>截至 2024 年 1 月 9 日 NFT 市場數據</figcaption></figure><p>NFT 市值=地板價（有時是平均價）*總供應量；而 NFT 市場的總市值是所有 NFT 市值的簡單加總。</p><p>這個公式用於一般證券市場估值尚不合理，用於 NFT 市場則更加荒謬，無效程度不亞於用全國 GDP 衡量每個家庭的生活水平。</p><p><strong>一般情況下，流通市值越低的股票，越容易出現價值泡沫和估值偏差</strong>。大部分 NFT 系列的真實流通量僅有總供應量的 1%-2%，非藍籌的流通量則更低。最重要的是，後文將會説明，<strong>由於 NFT 的價格並非來自於充分的資金博弈，對價值的反映效用會更差。</strong></p><p><strong>無效的高價和無人在意的低流通率組成了紙面富貴，正是這種平平無奇的「會計手段」使得市場參與者們過分高估 NFT 的產品價值和市場潛力，最終結果就是被虛假繁榮所愚弄。</strong></p><p>忽視指標與結論的無關性是一方面，一些顯而易見能夠證偽 NFT 市場繁榮的數據也鮮少被提及，比如，截止 11 月 28 日，NFT 歷史累計交易額為 860 億美金 — — 尚不及比特幣在幣安兩個月的交易總和。</p><p><strong>股市裏充斥着各式各樣的騙子，只有成交量是唯一例外。</strong></p><p>NFT 市場遠不如人們設想的那麼大，當我們重新組織能獲得的所有數據，會發現，這個市場中唯一能稱得上「巨大」的只有它的泡沫。</p><h3><strong>度量流動性：NFT 市場的真實買家</strong></h3><p>我一直在思考，除了累計交易額外，還有什麼指標能有效度量 NFT 市場的規模和流動性。</p><p>一個科學家朋友啓發了我。他告訴我，自己信手爬取過 Cryptopunks 的交易數據，簡單排序後發現，絕大多數 punk 從來不曾被交易。</p><p>這個發現揭開了 NFT 市場流動性困境的面紗，它引出一個猜想：或許 NFT 市場缺乏流動性的原因在於大部分 NFT 並不存在真實買家。</p><p>為了驗證猜想，我爬取了 Cryptopunks 以外的藍籌數據，一些有趣的統計結果開始呈現。接下來，我將以 BAYC 為例，逐一説明。</p><p>截至 2023 年 11 月 28 日，<a href="https://etherscan.io/nft-trades?contractAddress=0xbc4ca0eda7647a8ab7c2061c2e118a18a936f13d" target="_blank" rel="nofollow" data-href="https://etherscan.io/nft-trades?contractAddress=0xbc4ca0eda7647a8ab7c2061c2e118a18a936f13d">Etherscan 上收錄共 36990 條 BAYC 在 8 個主要 NFT Marketplace 的交易歷史</a>，需要説明的是，它們並非 BAYC 的所有轉賬歷史，前者是後者的一個子集。</p><figure><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1600/1*UaxjRTq9vIuRdebukXnpSg.png" alt="稀缺性幻覺：為什麼 NFT 既不是好投資，也不是好生意" data-image-id="1*UaxjRTq9vIuRdebukXnpSg.png" data-width="2766" data-height="1304" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>截至編輯日已從 36990 條交易增加到 37183 條</figcaption></figure><p>如圖所示，10000 個 BAYC 在 36990 次交易中，有 10% 至今沒有被交易過一次，71% 的 BAYC 終身交易次數不足 5 次，在市場上換手過 30 次以上的 BAYC 不足 20 個，50 次以上的僅 4 個，沒有一個 BAYC 的交易次數超過 100 次。</p><figure><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1600/1*9hk4dxJCmOnF6jS-hA7O8w.png" alt="稀缺性幻覺：為什麼 NFT 既不是好投資，也不是好生意" data-image-id="1*9hk4dxJCmOnF6jS-hA7O8w.png" data-width="1656" data-height="706" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>這些數據經過了初步的交叉檢驗。</p><p>我分別取出了 100 個交易次數 10 次以上和僅 1 次的極端值，將它們對應的 token id 與 Cryptoslam 上收錄的 sales 數據做了對比。</p><p>Cryptoslam 還抓取了除上述 8 個交易市場以外其他不具名 marketplace 的數據，當某個 ID 的 BAYC 的所有交易歷史都侷限在這 8 個 marketplace 時，兩邊的數據是一致的；100 個交易次數僅 1 次的樣本 token 在兩邊的歷史數據也一致。</p><p>但仍有一些偏誤出現了，比如 BAYC#5497。我在 etherscan 的 NFT Trade 記錄中爬取到的交易次數是 21 次，而 Cryptoslam 收錄的交易次數為 54 次，其中 21 次是 blur 和 opensea 的交易數據，另外多出來的 33 次發生在其他 etherscan 並未收錄的交易市場。</p><p>而像 BAYC#4970，Cryptoslam 上收錄的歷史交易次數是 17 次，etherscan 上抓取到的是 24 次。</p><figure><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1600/1*flsNC247fp9YDL_kKwvHhg.png" alt="稀缺性幻覺：為什麼 NFT 既不是好投資，也不是好生意" data-image-id="1*flsNC247fp9YDL_kKwvHhg.png" data-width="1658" data-height="1012" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>實際上，偏誤集中出現在 Cryptoslam 活躍度榜單上的那些 BAYC，覆蓋率幾乎是 100%。稍微留心就會注意到， 24 小時、7 天和 30 天的活躍度榜單都是同一批 BAYC，連排名都未有一點變動，它們皆在不具名交易所頻繁交易，因而在 Cryptoslam 上顯示的歷史交易次數普遍高於 etherscan 所收錄的。</p><figure><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1600/1*n6ev65ort8p8jxxjJ7IxCQ.png" alt="稀缺性幻覺：為什麼 NFT 既不是好投資，也不是好生意" data-image-id="1*n6ev65ort8p8jxxjJ7IxCQ.png" data-width="1424" data-height="870" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>無論是什麼導致這部分 BAYC 換手量激增，由於我們度量的是長期以來 BYAC 的換手分佈，這種突然出現的極端異常值應當被排除在外。</p><p><strong>所以，這對結論並無影響 — — 99% 的 BAYC 沒有市場（沒有換手可能性），因為它們沒有具備一定規模的買家。</strong></p><p><strong>剩下的 1% 中，如果我們把一次換手視作一個新的獨立買家出現，那也只有不足三成 — — 17 個 BAYC 存在 30 個以上的買家。</strong></p><p><strong>也就是説，過去 950 天中，這 17 個 BAYC，每個都只有小於 30 個人願意購買；而 10000 個 BAYC 中只有 1 個獲得了 60 個歷史買家。</strong></p><p>這樣的數據分佈，對於其他的藍籌 NFT 同樣成立。</p><figure><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1600/1*nxSm5PBFIaIT02fF55tEpQ.png" alt="稀缺性幻覺：為什麼 NFT 既不是好投資，也不是好生意" data-image-id="1*nxSm5PBFIaIT02fF55tEpQ.png" data-width="2756" data-height="474" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>BAYC 在 Opensea 的掛售率為 2%</figcaption></figure><p><strong>也許有人會問，既然 90% 的 BAYC 都至少被交易過一次，如何能得出 NFT 沒有買家的結論？</strong></p><p>事實上，僅僅是查看 Opensea 上各個 NFT 系列的掛售率就能發現端倪，發行量 10000 個的藍籌 NFT 幾乎都只有 1%-2% — — 也就是 100–200 個在市場上掛售。</p><p>如果有交易記錄的 NFT 都是真實售出，掛售率何至於如此之低？</p><p>根據爬取的數據，共有 1729 個 BAYC 有且僅有一次終身交易記錄，<strong>試問，如果這 1729 個 BAYC 都被獨立的真實買家所購買，那 BAYC 又如何能做到僅僅 200 個在市場上掛售流通 — — 莊家有動機控制掛售率，但以盈利為目的的市場人士沒有理由買入之後不出售，任由資金主觀停滯。</strong></p><p>這下，我想大家應該能夠徹底明白，為什麼 NFT 市場會缺乏流動性了。</p><h3><strong>比想象更低的流動性</strong></h3><p>我們總談論流動性，現在是時候給它一個明確的定義了。我觀察到，<strong>當人們談及 NFT 的流動性時，多數時候既指 NFT 作為資產本身的流動性，同時也涉及這個細分市場的存量資金。</strong></p><p><strong>資產流動性</strong>是資產以公平的市場價值賣出的速度和難易程度。流動性好的資產，可以以當前的市場價格快速售出而不用大打折扣，同時也不用支付高昂的交易費用。</p><p>而<strong>市場內存量資金</strong>指的是這個市場中的資金充裕度，其取決於資金量與資產數量的對比，它是負債端的流動性。</p><p><strong>NFT 市場流動性的匱乏既是資產端的，又是負債端的。</strong></p><p>首先，由於 NFT Marketplace 使得 NFT 的鑄造和發行變得極其簡單，以至於 NFT 資產的供給量像病毒增長一般，可流通 NFT 的劇增形成了對整個市場流動性的擠壓。</p><p>其次，非同質化代幣的特性，使得每個 NFT 本身便是一個細分市場，哪怕作為系列發售的 PFP，系列中的每個 NFT 都處在各自的單一交易環境，這最終造成了對流動性的分割。</p><p>NFT 本身的性質導致流動性的碎片化，而 NFT 市場中始終缺乏機制觀測流動性的邊際變化，則導致流動性問題的雪上加霜。<strong>在 FT 市場中，一旦場內資金的邊際量改變，FT 的價格也會隨之改變，FT 市場的流動性退出和流動性增加都必然會在價格上表現。</strong></p><p><strong>但在 NFT 市場中，流動性的邊際量與價格彼此孤立，場內存量資金撤出無法直接反映在價格上；而哪怕場內無增量資金，也可以僅憑存量資金輪動推高 NFT 的售價，從而推動整個 NFT 市場的賬面市值膨脹。</strong></p><p>當 NFT 市場中不存在任何機制衡量、鎖定存量資金時，會導致一種虛假的繁榮 — — 儘管場內流動性已經所剩無幾，但 NFT 賬面價格和總市值卻能夠依然維持高位。</p><p>對於 NFT 投資人來説，買盤/交易對手的缺乏和倖存者偏差營造的暴富神話，最終造成的結果，便是讓他們被高價引誘入場，然後不僅沒有買中彩票 NFT，反而淪為「最後一個買家」。</p><h3><strong>共識定價謬論</strong></h3><p>所以，NFT 的價格可以相信嗎？</p><p>過往的説法下，NFT 的價格是可以相信的，因為從廣泛的討論中看來，無論市場的參與者還是觀望者都認可 NFT 的定價機制為「共識定價」。</p><p>共識和稀缺性是人們為 NFT 的昂貴找到的解釋。</p><p>在我看來，「共識定價」是加密市場的一貫鍾愛的那類優雅但模糊的表述，對這類表述的廣泛認同本身就是一種加密市場典型的非理性。</p><p>一旦覆盤「共識定價」觀點的邏輯起點，就能輕而易舉發現，<strong>「共識」在此的真實含義其實是知名度指標和羣體情緒特徵</strong>，它們分別對應着一種假設：</p><p>假設一：NFT 的發行者知名度高、粉絲多，共識基礎就天然廣泛而堅固，因為名人的粉絲會狂熱地湧入，提供流動性和換手量，從而使得 NFT 具備增值潛力。</p><p>假設二：不同的人羣都在尋找歸屬感和自我表達，羣體願意為滿足了他們情感需求的 NFT 高價付費。</p><p><strong>這並不是共識定價，這是知名度定價和情緒定價。</strong></p><p>知名度假設很容易被暴跌的價格和真實的鏈上數據 — — 也就是真正的市場共識證偽。</p><p>以傑倫熊為例，它曾經似乎真的在市場「火熱」過，但實際上，傑倫熊的發售比還不如價高難企的 BAYC 和 Punk（發售比=發行數量/總交易次數，我用它粗略地衡量一個系列 NFT 的平均換手率）。</p><figure><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1600/1*Vtnzhum2IQWSts6cvj_1FA.png" alt="稀缺性幻覺：為什麼 NFT 既不是好投資，也不是好生意" data-image-id="1*Vtnzhum2IQWSts6cvj_1FA.png" data-width="1264" data-height="872" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>以「情緒價值」見長的 mfer 和 azuki 發售比反而更高一些（甚至高於 BAYC 和 Cryptopunks），它們的「共識」更加牢靠。我猜想，這與用户定位有關，名人的粉絲不是 NFT 受眾，NFT 受眾裏的某個名人粉絲數量（還是願意花錢的那種）不會比喜歡日漫，或者高喊混蛋萬歲的人更多。</p><p><strong>換句話説，把名人粉絲變成 NFT 受眾、從 NFT 受眾裏找名人粉絲，明顯比挖掘 NFT 受眾的情感需求更難。</strong></p><p>不過，哪怕情緒比知名度更能激發人們的交易意願，但從結果看，依舊不足以形成所謂「共識」。</p><p>正如前文所述，每個 NFT 實際上對應着一個單一的細分市場，如果 99% 的 NFT 終身只有一到兩個客户，甚至無法找到成交客户，那由誰來組成它們的共識呢？如果一個 NFT 的歷史客户不足 30 個，那 30 個人的共識是共識嗎？</p><p>我們又如何能分別給數以萬計的個性化市場找到各自的公允價格呢？</p><p>NFT 在價格理論上將個別人的「認同價格」混淆為市場的「共識價格」，實際上 NFT 的真實買家有限，己成交的 NFT 中，81% 的 NFT 持有人僅有不足 5 個對手方，這其中還包括莊家的自買自賣，<strong>NFT 的價格深度和換手頻率，決定了它不可能具備「共識價格」，定價機制也</strong>絕非一般認為的「共識定價」，而是有限投資人的投機定價。</p><p>但這不完全是 NFT 的價格不值得信任的原因。</p><h3><strong>皇帝的新衣：NFT 的稀缺性幻覺</strong></h3><p>另一個用以定價 NFT 的因素是稀缺性，但當我們理解了 NFT 在資產端的泛濫，NFT 的稀缺性敍事也就不攻自破了。</p><p>NFT 商業模式圍繞着稀缺性敍事誕生，它的本質是高價販賣稀缺 — — 一種對奢侈品商業模式的生搬硬套。</p><p>我大抵能理解這個邏輯的來源，古典經濟學中一些零散的市場理論支配了 NFT 市場參與者的思維方式。</p><p>人們雖然不完全認同看不見的手是組織經濟活動的理想方式，但又確實把它片面應用在了 NFT 市場中。</p><p>我們簡單地知道供給和需求如何決定價格，在不考慮彈性的前提下，供給過剩引起價格下降，供給短缺引起價格上升。</p><p>NFT 發行方想要「價格上升」這個結果，於是人為製造「短缺」。</p><p>偷換概念是第一步，聲稱非同質化代幣的唯一性等於稀缺；不僅如此，發行者會在一堆 NFT 中劃分屬性等級，讓「稀缺」變得更「稀缺」。</p><p><strong>但市場對於 NFT 的真實需求顯然未被考慮進去。</strong></p><p><strong>價格受供給影響但由需求決定。</strong>人們對 NFT 的需求不外乎消費需求和投資需求，消費需求講究性價比，NFT 顯然無法支撐高昂價格的性價比，因而僅剩投資需求。但作為可不斷生產出來的 NFT，它們能夠具備很低的消費價值，卻絕沒有真正稀缺（但永遠不缺市場）的古董藏品那樣的投資價值。</p><p>在真正的藝術品市場中，畫作價格也呈二八分佈，少數成名藝術家的作品價值連城，多數畫家的作品無法賣出價格。</p><p>市場的奇特之處在此，稀缺的假象雖然被製造出來了，市場並沒有輕易地大規模買賬。</p><p>數據結果顯示，各個藍籌系列的 10000 個 NFT 都無法做到被充分買賣（實際上，市場對「最被看好的」200 個交易意願也相當有限）。當下沒有標尺衡量市場對 NFT 的真實需求量，但 NFT 的超額供給是個明顯的事實，一個系列的 NFT 供應量雖然有限，但整個市場上 NFT 資產總供給卻是過剩的。</p><figure><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1600/1*eSSEa3ikAL0rtfxPUCm3Lw.png" alt="稀缺性幻覺：為什麼 NFT 既不是好投資，也不是好生意" data-image-id="1*eSSEa3ikAL0rtfxPUCm3Lw.png" data-width="1130" data-height="712" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>2023 年 10 月-2024 年 1 月各月新發行 NFT 數量</figcaption></figure><p><strong>而這恰恰説明瞭，NFT 的天價神話和萬億市值吸引到的更多不是「買家」，而是供給 NFT 的發行方。</strong></p><p>但從大多數 NFT 都籍籍無名的最終結果看來，絕大部分發行方顯然沒有理解究竟是什麼讓 NFT 成功的。</p><h3><strong>誰吹起的泡沫</strong></h3><p>由於真實需求和流動性有限，發行、售賣或投資 NFT，並不是一件有利可圖的事，尤其是投入成本較大的時候。</p><p><strong>但它最初是如何被包裝成一個充滿超額利潤的萬億產業的？</strong></p><p>2021 年<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/C0LvPmfPT6o258ep5EBK_Q" target="_blank" rel="nofollow" data-href="https://mp.weixin.qq.com/s/C0LvPmfPT6o258ep5EBK_Q">，我曾梳理過 NFT 市場發展史，大談了一些關於數字稀缺、文化變革和加密文化表達的屁話</a>，現在看來，撰寫那篇文章最重要的收穫，是發現<strong>NFT 之所以成為商業機會，始於各個加密藝術市場在 2020 年積極促成轟動的高價拍賣事件（尤其是 Nifty Gateway 和 Async Art），並由 Beeple、Pak 和 Cryptopunks 被佳士得、蘇富比升堂推向高潮。</strong></p><p>換言之，<strong>是加密藝術市場和傳統拍賣行，遞進推高了 NFT 市場的熱度和定價。</strong></p><ul><li>2020 年，AsyncArt 上線第二個月就以$344,915 的價格促成《First Supper》的拍賣，此後幾十萬美金的單筆交易開始高頻出現。</li><li>Nifty Gateway 在 2020 年 10 月-12 月為 Beeple 進行了三次策展拍賣，總成交價 258 個 ETH（彼時價值約$180600）。</li><li>2020 年 12 月，Pak 成為第一位收入超過 100 萬美元的加密藝術家。</li><li>2021 年 3 月 Beeple 的《Everydays：The First 5,000 Days (2008–21)》拍出 6934 萬美元天價，同月蘇富比宣佈將於 4 月為 Pak 舉辦拍賣，作為正式涉足 NFT 領域的第一步。</li></ul><p>但最重要的事件，是 2021 年 2 月，CryptoPunks 6965 以 800ETH（相當於 150 萬美元）成交，緊接着 3 月 11 日，CryptoPunks#7804，以相當於 750 萬美元的高價成交，於是，次月（4 月 8 日）佳士得便官宣將在<a href="https://www.christies.com/auctions/20th-21st-century" rel="nofollow">Christie’s 21st Century Evening Sale</a>中拍賣 Cryptopunks。</p><p><strong>PFP 的湧現、NFT 資產規模的急劇擴張，正是在這個時間點後拉開的帷幕。</strong></p><ul><li>2021 年 4 月 23 日，BAYC 以 0.08ETH 的價格啓動鑄造</li><li>2021 年 5 月 3 日，Meebits 啓動鑄造</li><li>2021 年 7 月 1 日，Cool Cat</li><li>2021 年 7 月 28 日，World of Women</li><li>2021 年 9 月 9 日，CrypToadz</li><li>2021 年 10 月 17 日，Doodles 開放鑄造</li><li>2021 年 12 月 12 日，CloneX</li><li>2022 年 1 月 12，Azuki</li><li>2022 年 3 月 31，Beanz</li><li>2022 年 4 月 16，Moonbirds</li></ul><p>以上是全網前十的藍籌 pfp 發行時間。</p><p>加密藝術市場和傳統拍賣行給 Cryptopunks 撰寫的神話，啓發了這個市場中嗅覺最敏鋭、又最具資本博弈經驗的一羣淘金者 — — 所以 BAYC 橫空出世了。</p><blockquote><strong>「人們從過去承繼下來的條件中創造歷史」 </strong><strong>— — 馬克思</strong></blockquote><p><strong>牛市總是這樣到來的——隨機事件中的某些要素被有意放大，從而變成了口耳相傳的敍事和可複製的產品。</strong></p><p>作為 PFP 的開山始祖和奠基人，Cryptopunks 和 BAYC 基本定型了後續所有 NFT 的發行框架 — — BAYC 效仿 Cryptopunks 的產品結構，而其他的 NFT 則效仿 BAYC（表面上的）的商業模式和推廣場景。</p><h3><strong>魔術師的障眼法 — —NFT 的價格操縱</strong></h3><p>BAYC 的創始團隊對於當時的 NFT 市場而言，是降維打擊的大師級天才。</p><p>在大部分人對 NFT 仍然懵懵懂懂的時候，BAYC 的團隊已經計劃好如何利用障眼法和人們的認知缺陷，將 BAYC 打造成下一個神話了。</p><p>回到我們之前提過的，有且只有莊傢俱備動機控制 NFT 掛售率——控盤從鑄造時便開始了。</p><p><a href="https://etherscan.io/advanced-filter?tkn=0xbc4ca0eda7647a8ab7c2061c2e118a18a936f13d&amp;txntype=3&amp;fadd=0x0000000000000000000000000000000000000000&amp;tadd=0x0000000000000000000000000000000000000000&amp;fs=1&amp;ps=100&amp;p=100" target="_blank" rel="nofollow" data-href="https://etherscan.io/advanced-filter?tkn=0xbc4ca0eda7647a8ab7c2061c2e118a18a936f13d&amp;txntype=3&amp;fadd=0x0000000000000000000000000000000000000000&amp;tadd=0x0000000000000000000000000000000000000000&amp;fs=1&amp;ps=100&amp;p=100">我爬取了 BAYC 的 5000 筆 mint 數據</a>，在這接近總量一半的樣本中，我發現：有 668 個獨立地址參與了鑄造，其中的 1 個地址鑄造了 16% 的 BAYC（800 個），46% 的 BAYC（2311 個）集中在 20 個地址下。</p><p>並且，87% 以上的 BAYC 都經由單一地址批量鑄造（一次性鑄造量大於 4 個）。</p><figure><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1600/1*IqklaEXu9QMRHgJJvTxQ-A.png" alt="稀缺性幻覺：為什麼 NFT 既不是好投資，也不是好生意" data-image-id="1*IqklaEXu9QMRHgJJvTxQ-A.png" data-width="2882" data-height="2122" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>部分 BAYC 鑄造記錄</figcaption></figure><p>BAYC 在第一次發售時，鑄造者數量遠遠小於 1400，我們合理懷疑其相當低調地在團隊內部完成了鑄造，加之收取鑄幣税為 BAYC 價格設置第一道心理線，兩相配合開啓它高度控盤的第一步。</p><p>第二步是創造價格神話。</p><p>從交易層面而言，NFT 和 FT 最大的區別，在於 NFT 的價格操縱更加簡單。NFT 不需要經歷價格打壓和回收籌碼的過程；而做市商能夠準確地避開那些不在自己手中的 token，僅讓自己手中的機部分成為高價標的。</p><p><strong>NFT 的性質和交易方式，註定了做市商能夠決定買誰和不買誰。</strong></p><p>如果我們參與的是 FT 或股票證券市場，只要選擇到對的標的，就必然能夠在增長中受惠（無論是資金博弈還是基本面改善導致的增長），哪怕最後沒有大眾投資者湧入，也能在做市商的無差別拉昇中得到退出機會。</p><p>但 NFT 不是如此，對於一般投資者而言，唯一的流動性退出方式，便是其他的大眾投資者。</p><p>BAYC 團隊的高明之處，在於製造「價格」。</p><p>正如我們此前所説，FT 是無差別價格，同一時間內，一個 FT 的價值等於另一個 FT 的價值，並且，FT 的價格是真正的「共識價格」，它由買賣雙方的實時博弈定價，是有成交量支撐的價格，換句話説，「成交」才能改變價格。</p><p><strong>但 NFT 卻不是這樣，其他 9999NFT 的價格，由 1 個作為價格錨點的天價 NFT 決定。</strong></p><p>這就是他們一定要創造價格神話的原因，也正因此，才會出現大量的 BAYC 價格跳空 — — 首次在市場上出售，便達到上百 ETH 的成交價，或是首次成交價不過 3ETH，第二次成交價便突然增長 139 倍。</p><p><strong>為什麼價格跳空絕不可能是自然的價格上漲？</strong></p><p>因為那些鉅額交易的 BAYC 未在市場上掛售，也幾乎從未有過掛售拍賣的記錄，成交記錄皆為直接成交。</p><p>換個角度思考，一個從未經歷過市場定價的 BAYC，如何能在一夜之間價值上百萬美金呢？</p><figure><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1600/1*vQ5wl295q1wrMsVvRTEsLg.png" alt="稀缺性幻覺：為什麼 NFT 既不是好投資，也不是好生意" data-image-id="1*vQ5wl295q1wrMsVvRTEsLg.png" data-width="2880" data-height="1196" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>NFT 的天價跳空</figcaption></figure><p><strong>莊家和賣家有可能為其鉅額定價，但買家無論出於消費動機和投資動機，都沒有理由買跳空的高價</strong>。實際情況也是如此，天價 BAYC 的交易次數極其有限 — — 不是沒人買，而是在一兩次天價交易後便不再在市場上掛牌。</p><p><strong>天價「接盤」的買家，不是真實買家。</strong></p><p>但其中存在真實買家嗎？</p><p>存在，只是極為稀少，如上所述，<strong>真實買家數量不會超過市場掛售量。</strong></p><p>少數的真實買家是相信了「稀缺敍事」和 NFT 的增值可能性的人，是那部分沒看見風險，只看見上漲，並且相信自己能夠抽中彩票的人 — — 也就是 NFT 發行方真正的目標人羣。</p><p>入局者以開彩票的心理做投資，但誰是「獲獎彩票」，全由控盤方指定。而他們的全部目的，是高價拉昇後按不同價位掛售，確保每個階梯價位都有人接盤，亦即 — — 「賣出去就行」。</p><p><strong>盈利的 NFT 的真實商業模式，是抬高 NFT 價格後，找到相信敍事的少數買家。</strong></p><p><strong>個別 BAYC 價格的巨幅拉昇，地板價的抬高，和掛售率的控制是其中最重要的環節。</strong></p><p>NFT 的價格與稀缺無關、與共識無關、更與內在價值無關，「稀缺敍事」把一堆不良資產被打包在一起偽造成黃金，就像過去的次貸危機一樣 — —</p><p><strong>這件事能夠做到，還是因為 NFT 交易市場中，「地板價抬高」，本身只需要掛售價格變高，而非實際價值升高或上一筆最低交易價格變升高。</strong></p><p>沒錯，NFT 的地板價不是成交才會被抬高 — — NFT 交易市場（至少 Opensea）列出的地板價是掛售價格，而非最後一筆最低成交價。</p><p>仍以 BAYC 為例，2023 年 12 月 1 日 BAYC 在 Opensea 的地板價為 28.8ETH，該價格為 BAYC#8864 當前的掛售價，Opensea 顯示它上一筆交易發生在 6 天前，價格為 29.4ETH，但 Cryptoslam 顯示它 8 小時前在不具名的交易所，以 16.98 美金價格成交。</p><figure><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1600/1*6k4WKlR_J0h0h6KPMWHpbw.png" alt="稀缺性幻覺：為什麼 NFT 既不是好投資，也不是好生意" data-image-id="1*6k4WKlR_J0h0h6KPMWHpbw.png" data-width="1246" data-height="1070" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>BAYC#8864 同一時間最低成交價低於 Opensea 顯示的地板價</figcaption></figure><p>而 BAYC#9196 在 2 小時前以 19.9ETH 的價格在不具名交易所成交，BAYC#7410 以 28.1WETH 的價格在 1 小時前成交，這些價格都發生在 24 小時之內，它們都比 28.8ETH 的價格更低，但 Opensea 顯示 BAYC 的地板價卻是 28.8ETH。</p><p><strong>看似公允、開放的 NFT 發行平台、交易市場，是促成價格魔術的一環。</strong></p><p>而他們亦是這場障眼法的最大贏家。</p><h3>市值維護露出的馬腳</h3><p><strong>此外，我們還可以通過一個現象證明 NFT 真實買家的稀缺：BAYC 價格至今沒有回到鑄造成本線。</strong></p><p><strong>市場在長期蕭條的情況下，價格的合理發展是逐漸回到成本線。</strong></p><p>BAYC 第一條可見的成本線是鑄幣價，第二條成本線是 90% 的 BAYC 的初次交易（2ETH-1000ETH 不等）。假設鑄造和初次銷售全都經由真實買家，那經歷長期的市場停滯後，市場上掛售價格可以始終存在大幅分歧，但地板價會回到成本線。</p><p>但就目前的情況而言，2023 年 12 月 1 日 BAYC 在 Opensea 的地板價為 28.8ETH，距離鑄造價和初次銷售的最低價仍相去甚遠。</p><p>事出反常必有妖。</p><p>可能存在的原因，要麼是沒有一個現存的市場真實買家的成本線在 0.08ETH，甚至低於 20ETH，也就是沒有一個市場真實買家在鑄造和初次低價銷售時買到了 BAYC，而這側面説明瞭地板價仍是莊家在控制。</p><p>要麼，便是極個別低價買家，仍然希冀以小博大，但惜售不等於沒有意願掛售，BAYC 在 Opensea 的掛售率為 2%，<a href="https://nftpricefloor.com/zh/bored-ape-yacht-club" target="_blank" rel="nofollow" data-href="https://nftpricefloor.com/zh/bored-ape-yacht-club">全市場掛售率為 3.43%</a>，這意味着僅有 300 餘個 BAYC 在市場流通出售。價格分佈仍有莊家操縱，<strong>那 BAYC 的真實買家數量必然低於掛售數量（343 個），並且，幾乎沒有買家的成本線處於鑄幣價。</strong></p><p>至此，我們終於明白，NFT 買家面對的究竟是一張怎樣精心織就的天羅地網。</p><p>但並非所有人都像拍賣行和 BAYC 團隊一樣精於此道。</p><p>NFT 是一個只有收取過路費的平台方才擁有絕對優勢的市場。對於大部分參與者來説，參與這個市場幾乎無利可圖，對買方如此，對賣方也如此。<strong>發售 NFT 不是一本萬利的生意 — — NFT 的發行很簡單，但想為 NFT 找到買家，是一件需要財力和魄力的事，它仰賴將巨量的資源投入正確的地方</strong>。<strong>BAYC 和其他藍籌的成功在於團隊財力雄厚，同時更深諳市場運作原理</strong>，他們從一開始就懂得如何使用障眼法誘人入局，可許多人卻至今未看懂市場，所以仍在期待 NFT 市場以某種方式重現輝煌。</p><h3><strong>結語</strong></h3><p>我一直想寫一篇真正的 NFT 市場洞察，因而有了這篇文章。</p><p>文中提及的並非什麼全新的認知，它們應該在大部分曾深度參與 NFT 市場的人腦海中都模糊存在過。</p><p>不過，我覺得仍有必要系統澄清從前市場對 NFT 的錯誤假設，我們目前無法證明 NFT 是什麼，但能夠證明它不是什麼 — —<strong> 它本質上不稀缺甚至過於氾濫；它的定價基於操縱而非基於共識；NFT 是一個流動性和買家都極其有限的市場，大部分 NFT 幾乎沒有真實買家，其龐大的市場規模來源於荒謬的公式；NFT 商業的高回報絕非眼見的低門檻能實現。</strong></p><p><strong>而那些看似專業的 NFT Marketplace、數據平台，包括頂級拍賣行，也是障眼法的一環，</strong>他們樂於加深人們對市場的錯誤理解，並將一些錯誤的估值因子矯飾成專業指標，他們最沒有動力去拆穿這場魔術。</p><p>認識到 NFT 市場的失靈同樣重要 — — 它並沒有如預想一般增進加密行業總體的經濟福利，更惡劣的是，它導致了錯誤的資源配置，對於投資者如是，對於創業團隊更如是。</p><p>目前的 NFT 既不是好投資，也不是好生意。我們不應該在錯誤的方向上越走越遠，如若 NFT 市場本身就不具備流動性，又如何通過 NFTfi 去釋放流動性？如果 NFT 甚至不存在真實買家，又怎麼可能被用於典當和清算？如果 NFT 的價格是空中樓閣，市場如何會認可基於市場價的借貸質押？</p><p><strong>認清形勢，丟掉幻想，準備鬥爭，NFT 板塊因而才有重塑的希望</strong>。如果 NFT 不可能以稀缺性和共識定價，那我們就應該開始大膽嘗試全新的定價機制；如果認識到單個 NFT 沒有交易深度，我們在發展 NFTfi 的時候，就會開始考慮聚合稀少而分散的流動性，會開發新的指標篩選具備真實買家和流動性的 NFT 用於借貸或典當，而非僅僅用「藍籌」定生死。</p><p>作為一個反焦慮鬥士，我也希望以此為契機，傳達一個事實 — — 現實不似我們所見，天價和暴利常常是包裝出來誘人上鈎的謊言，如果想要抓住某個機會，最好先認識到魔術師如何從我們口袋中取走硬幣的。</p><p>當你徹底理解，利潤是如何在一個狂熱敍事中出現又是如何消失的，你或許會開始釋懷，為什麼「賺錢的永遠都是別人」。</p><p>神話不存在，而魔術師並非簡單的職業，完美的騙局照樣依託於雄厚的資本。</p><p>同時，NFT 的價格騙局並不是特殊案例，欺騙既普遍又必然。如果我們具備某種弱點，從而存在某種方法使得我們被欺騙，那一定會有欺騙者暗中等待時機實施欺騙。這意味着我們需要學習防範，防範那些具有誤導性的故事和博取我們眼球的焦點，也意味着我們將開始採取措施抵禦市場中消極的一面。</p><p>我們不用要求一個絕對完美的行業，但我們需要相對健康的生態，希望這是一個良好的開始。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 10 Jan 2024 08:00:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/k2n6se8gv77g.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/k2n6se8gv77g.html</link>
            <author>
                <![CDATA[中本茴香]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>認知</category>
            <category>NFT</category>
            <category>加密藝術</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[從 Axie 應用鏈到新 Web3 遊戲中心，曾被盜鉅額資產的 Ronin 正在崛起]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>本文將深入探討 Ronin 鏈的發展歷程，特別是它如何通過 Axie Infinity 等遊戲，不僅重振了自己的地位，還為整個加密遊戲行業帶來了新的活力。</blockquote><p>作者：William M. Peaster</p><p>編譯：深潮 TechFlow</p><p>在這篇文章中，我們將聚焦於 Ronin，一個目前在加密遊戲領域佔據主導地位的鏈。本文將深入探討 Ronin 鏈的發展歷程，特別是它如何通過 Axie Infinity 等遊戲，不僅重振了自己的地位，還為整個加密遊戲行業帶來了新的活力。我們還將關注 Ronin 鏈的技術革新、用户增長以及它作為加密遊戲中心的未來前景。</p><h3>Ronin 的現狀</h3><h4><strong>什麼是 Ronin?</strong></h4><p>Ronin 是 Sky Mavis 團隊於 2021 年推出的與以太坊虛擬機兼容的 L1，作為其不斷增長的 Axie Infinity 遊戲套件的鏈上樞紐。</p><p>如今，Ronin 無疑是加密經濟中最繁榮的遊戲鏈，每日活躍用户數達數十萬，並擁有很高的交易量。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/8508167a749137997d49afc3df99858f." alt="從 Axie 應用鏈到新 Web3 遊戲中心，曾被盜鉅額資產的 Ronin 正在崛起" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在 2022 年 3 月 Lazarus Group 攻擊了 Ronin Bridge 之後，一些人認為 Ronin 已經完蛋了。然而，自那時以來，Ronin 已經取得了令人印象深刻的發展，這主要得益於圍繞 Axie Infinity 遊戲體驗的進步，以及該鏈日益成為非 Axie 遊戲的目的地。</p><h4><strong>Axie 的進展</strong></h4><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/a4656924d8ba1e4d800c633dd5e0ca66." alt="從 Axie 應用鏈到新 Web3 遊戲中心，曾被盜鉅額資產的 Ronin 正在崛起" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在 2022 年 4 月，Sky Mavis 發佈了 Axie Infinity：Origins，這是 Axie 的重大改變，推出了新的機制，如免費的起始 Axies、可裝備的飾物等等。</p><p>從那以後，Sky Mavis 推出了 Axie Core，Axie 進程系統（AXP），以及 Axie 零件升級機制，以及許多其他較小的更新。</p><p>最近還有一些新的替代 Axie 遊戲也進入了生態系統，包括 Defenders of Lunacian Land、Homeland、Project T 和 Raylights。</p><p>總的來説，這些不同的進展加深並擴大了圍繞 Axie 遊戲的可能性，為生態系統的玩家提供了比以往更引人入勝的體驗。</p><h4><strong>Ronin 正在成為新的遊戲中心</strong></h4><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/3142f976ce9bb4226d8283ad80f81450." alt="從 Axie 應用鏈到新 Web3 遊戲中心，曾被盜鉅額資產的 Ronin 正在崛起" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Ronin 復興的另一個主要因素是該鏈正在成為非 Axie 遊戲的首選。</p><p>這被證明是一種互惠的飛輪效應：這些非 Axie 遊戲受益於 Ronin 的基礎設施和龐大、高度活躍的玩家羣（即「Ronin 效應」），而 Ronin 則獲得了更多的活動和用户，成為加密遊戲的一個更有吸引力的樞紐。</p><p>迄今為止，最有説服力的例子當然是 Pixels。Pixels 是一款社交農場模擬遊戲，於 2023 年 10 月從 Polygon 遷移到 Ronin，隨着人們對計劃中的 $PIXEL 空投的興趣日益濃厚，其日活躍用户有時會激增至 100,000 名以上。</p><p>然而其他遊戲也在向 Ronin 邁進方面取得了長足的進步，包括最近的新作品，如《Apeiron》和《Zoids Wild Arena》。隨着非 Axie 遊戲的不斷壯大，遊戲玩法的多樣性也使得 Ronin 對更廣泛的遊戲玩家更具吸引力。</p><h4><strong>從數據角度看</strong></h4><p>上述的發展促進了 Ronin 在 2023 年的復興，以至於現在該鏈的日活躍用户數超過 Arbitrum、Optimism 和 Base 的總和。在過去的一年裏，Ronin 發展迅速：</p><ul><li>TVL 增加了 262%（從 4000 萬美元到 1.45 億美元）</li><li>$RON 上漲了 469%（從 0.32 美元到 1.82 美元）</li><li>日交易量增長了 1370%（從 6.8 萬到 100 萬）</li><li>月活躍用户增長了 1450%（從 14.5 萬到 225 萬）</li></ul><p>&nbsp;</p><h3>Ronin 的未來</h3><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/f77c69afa6172d79ad2e982ce09fb697." alt="從 Axie 應用鏈到新 Web3 遊戲中心，曾被盜鉅額資產的 Ronin 正在崛起" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Axie Infinity 生態系統的持續演變和非 Axie 遊戲的吸引力，使 Ronin 在遊戲方面有望在可預見的未來蓬勃發展。</p><p>現在，該鏈的主要面臨的問題是，它將如何在基礎設施方面發展，以應對未來的需求增長。</p><p>為此，Ronin 研究總監 Phuc Thai 在「解決 Ronin 上的區塊鏈三難困境」的文章中指出，該鏈的工程師目前正在探索單體和模塊化的擴展技術，即並行交易和 zk-rollups 的 zkEVM 類型。</p><p>也就是説，Sky Mavis 團隊已經考慮到了擴展問題，並且已經開始採取措施實現未來的 Ronin。</p><h3>Ronin 的入門資源</h3><p>如果你對深入瞭解當代 Ronin 生態系統感興趣，以下資源可以幫助到你：</p><ul><li>Ronin Wallet ：管理 Ronin 資產的主要錢包</li><li>Ronin Bridge ： Ronin 的原生橋</li><li>Ronin Block Explorer ： 用於分析 Ronin 數據的服務</li><li>Ronin Ecosystem：Ronin 上游戲和應用程序的數據庫</li><li>Ronin Name Service：Ronin 上的域名服務</li><li>Ronin Docs：Ronin 的官方文檔</li><li>Ronin Staking：委託和質押 RON 的儀錶板</li><li>Katana DEX：Ronin 上最受歡迎的 Dex</li><li>Mavis Market ：Ronin 上第一個通用 NFT 市場</li><li>Mavis Store：遊戲中 Ronin 資產的商店</li></ul><p>&nbsp;</p><h3>總結</h3><p>Ronin 的遊戲種類越來越多，在我看來，《Axie Infinity: Origins》是一款現象級遊戲。它擁有用户，擁有數據。它在去中心化和安全性方面加倍努力，去年轉向委託證明權益（DPoS）後引入了更多驗證者。同時，Sky Mavis 目前的擴展研究也證明瞭它的前景。</p><p>因此，Ronin 的復興不僅是一個令人感動的故事，也為 L1 和 L2 在加密遊戲中的專業化和主導潛力開創了先例。</p><p>然而，值得注意的是，Ronin 似乎有望隨着時間的推移發展成一個更全面的生態系統，而不僅僅是遊戲的蓬勃發展。事實上，我們已經看到了這方面的跡象，包括最近的 CyberKongz Genkai 鑄幣（PFPs）、Ronin Name Service（去中心化 ID）的推出，以及 Impossible Finance（GameFi）的到來。</p><p>總的來説，2024 年要密切關注 Ronin。該鏈目前正乘風而行，勢頭非常強勁！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 10 Jan 2024 07:35:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/jbmgov8l.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/jbmgov8l.html</link>
            <author>
                <![CDATA[深潮 TechFlow]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>NFT</category>
            <category>Arbitrum</category>
            <category>DEX</category>
            <category>GameFi</category>
            <category>Staking</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[比特幣有版權嗎？英國法下的 Craig Wright 聲明及其系列案]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>隨着加密貨幣逐步被主流接受，法律現在開始努力解決如何使用舊的法律概念來保護和控制這項相對較新的技術。目前，比特幣是英國法院及其他各國法院審理的幾起案件的主題。</blockquote><p>作者 | Verity Ellis</p><p>隨着加密貨幣逐步被主流接受，法律現在開始努力解決如何使用舊的法律概念來保護和控制這項相對較新的技術。目前，比特幣是英國法院及其他各國法院審理的幾起案件的主題。</p><p>此前，澳大利亞計算機科學家 Craig Wright 博士聲稱，他用筆名「Satoshi Nakamoto（中本聰）」寫了一篇關於比特幣的文章，並應作為比特幣原始源代碼的作者擁有各種知識產權。</p><h3>四起相互關聯的訴訟案件</h3><p>根據 Craig Wright 的聲明，目前有四起知識產權案件正在審理中，均涉及 Wright 及其與比特幣有關的索賠。在英國，這些案件涉及版權、數據庫權利和假冒等知識產權問題，同時也考慮誹謗問題。</p><p>自 2023 年初以來，這四起知識產權案件現已全部提交給 Mellor 法官。看到法院採取如此主動的案件管理措施是積極的，雖然事實背景和法律論據不同，但可能導致索賠和判決保持一致。我們已經看到來自不同案件的各方申請聯合聽證會，並作出與 Wright 訴訟組閤中的多個索賠或選定被告/索賠人有關的判決。</p><p>儘管不同的背景和對不同知識產權法律結構的依賴不同，但這些案件有一些共同的關鍵問題。最關鍵的是 Wright 是否真的是中本聰（所謂的「身份問題」）。2023 年 7 月 25 日，在 Crypto Open Patent Alliance v Wright 一案中雙方同意，Wright 的身份問題將在 2024 年 1 月的一次審判中處理一次，而其他案件將受到該審理結果的約束。</p><p>考慮到 Wright 忙於處理的訴訟數量，其中幾個案件的費用保障已經提高。在 Coinbase 和 Kraken 案件（下文將進一步討論）中，Wright 被要求支付大量安全費用。</p><h3>知識產權案例</h3><p>如上所述，有四個活躍的知識產權相關案例。</p><p>進展最快的知識產權索賠被稱為「COPA 索賠」，加密開放專利聯盟（「COPA」）已對 Wright 提出索賠。COPA 的主要訴求是聲明不侵權，訴請包括三個方面：（1）Wright 博士不是 2008 年題為「比特幣：點對點電子現金系統」的文章（即「白皮書」）的作者；（2）Wright 先生不是白皮書的版權所有人；以及（3）COPA 對白皮書的任何使用都不會侵犯 Wright 博士擁有的任何（潛在）版權。</p><p>在其他兩個案件中，Wright 試圖維護其所謂知識產權的所有權。Coinbase 和 Kraken 訴訟由 Wright 在同一天提起。Coinbase 和 Kraken 都是購買、出售、轉移和存儲加密貨幣（包括比特幣）的在線平台。這兩起案件都涉及基於 Wright 作為個人和其公司 Wright International Investments Ltd 作為共同索賠人對比特幣商譽所有權的索賠。</p><p>最後一個案件被稱為「BTC Core」，涉及 Wright 對比特幣格式的版權和數據庫權利的主張，以及阻止 BTC 網絡和 BCH 網絡這兩個平行區塊鏈網絡運行的白皮書。本案共有 26 名被告，其中一些人不在英國管轄範圍內。</p><h3>誹謗索賠案件</h3><p>Wright 還捲入了英國法院的誹謗訴訟。</p><p>英國法院的最新判決涉及一項上訴，該上訴涉及誹謗損害賠償金是否可以適當減少，以反映索賠人對索賠的欺詐性描述（Wright v McCormack [2023] EWCA Civ 892）。</p><p>英國高等法院此前裁定：由於推特質疑 Wright 自稱是中本聰和比特幣創造者，並稱 Wright 是騙子，Wright 的聲譽受到了損害，從而推特應對 Wright 承擔賠償責任（Wright v McCormack[2022]EWHC 2068（QB））。然而，儘管打贏了官司，Wright 仍因其在訴訟中的行為而受到抨擊，即故意誇大傷害的嚴重性來欺騙法庭。因此，法院只作出了象徵性損害賠償的判決。</p><p>Wright 對此判決提出上訴，但上訴法院維持了先前的判決。由於誹謗保護了不誠實的攻擊，Wright 本人在本案中的不誠實行為是決定適當損害賠償的相關考慮因素。</p><p>順便説一句，一些讀者可能想知道，當 Wright 的身份仍有疑問時，法院是如何裁決誹謗案的。McCormack 先生放棄了對真相的辯護（即 Wright 不是中本聰），辯稱辯護會導致漫長的審判，他負擔不起這些法律費用。因此，身份問題不在法院需要確定的問題之列，但這仍然是 2024 年 1 月 COPA 審判的關鍵點。</p><h3>匿名指控案</h3><p>本文涵蓋的最後一個案件涉及 Wright 的版權侵權指控，但由於被告拒絕表明自己的身份，這一指控從未被考慮過。</p><p>在 Wright v Persons Unknown [2022] EWHC 2982（SCCO）一案中，Wright 獲得了針對網站 bitcoin.org 的判決，該網站發佈了一份白皮書副本。Wright 聲稱這是未經他同意的，因此侵犯了他的版權。在沒有任何索賠送達確認書的情況下，Wright 申請了缺席判決。當涉及到費用時，被告繼續拒絕表明自己的身份。</p><p>判決認為，被告有必要表明自己的身份，以便能夠適當參與詳細的評估程序。有各種權威機構允許未知但可識別的當事方為索賠辯護，但除非有明確和正當的理由偏離公開司法原則，否則需要知道當事方的姓名。</p><p>用 Smith 法官在上訴法院的話來説，「法院不能受理這種情況」，因為被告希望公眾、原告和法院都不知道他的真實身份。法官認為，這引發了許多擔憂，並將妨礙法院監督和控制訴訟程序並公平進行訴訟的權力。在沒有身份證明的情況下，Wright 有權獲得違約費用證明。</p><h3>法院即將對比特幣版權問題做出實質審理</h3><p>雖然在各種案件中有許多積極的問題和決定被迅速地傳播，但有兩點特別令人感興趣。</p><p>第一個問題是上述身份問題提出的事實問題。COPA 索賠審判定於 2024 年 1 月進行。如果法院認定 Wright 博士不是中本聰，那麼（根據對該決定的上訴）Coinbase、Kraken 和 BTC Core 訴訟將在那時結束。相比之下，如果法院判定 Wright 博士是中本聰，那麼所有三項訴訟都將全面進行。</p><p>其次，BTC Core 索賠即將解決版權法的一個關鍵問題。根據英國版權法，作品需要「固定」版權才能存在。2023 年 2 月，高等法院認為，Wright 博士沒有真正地確定比特幣文件格式（「BFF」）中存在版權，因為它沒有根據 1988 年《版權、設計和專利法》（「CDPA 1988」）第 3（2）條「以書面或其他方式記錄」。</p><p>然而，2023 年 7 月 20 日，上訴法院推翻了早先的裁決（Wright v BTC Core[2023]EWCA Civ 868）。在考慮了 BTC Core 索賠的案情後，上訴法院認為有一個嚴重的問題需要審理，並裁定 Wright 確實可能有版權存在於 BFF 中。因此，索賠的這一要素現在正在向前推進，並已允許 Wright 在管轄範圍外為被告服務。</p><p>展望未來，如果 BFF 中存在版權，這可能會對未來比特幣和其他加密貨幣的使用產生嚴重後果。</p><h3>全球視野</h3><p>Wright 不僅在英國法庭上忙得不可開交。在美國和挪威等其他司法管轄區也有許多案例。我們將跟蹤不同司法管轄區決策的一致性，以及不同案件之間的相互作用如何影響 Wright 的訴訟策略。</p><h3>接下來會如何？</h3><p>下一個實質性進展似乎可能是 2024 年 1 月對 COPA 案件的審判。明確在數據庫和計算機程序中是否存在版權，這對於科技部門的企業保護其資產至關重要。這一判決也將影響其他三個知識產權案件，因為 Wright 對中本聰的主張將得到裁決，該裁決將對其他索賠產生重要影響。</p><p>無論結果如何，這些案件都將對加密貨幣行業以及版權和數據庫權利在計算機軟件中的應用產生影響。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 10 Jan 2024 07:00:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/t46vp750.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/t46vp750.html</link>
            <author>
                <![CDATA[TaxDAO]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>加密貨幣</category>
            <category>法律</category>
            <category>BTC</category>
            <category>香港</category>
            <category>中本聰</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[揭秘涉及中美受害人的跨國加密貨幣「殺豬盤」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>這篇論文由來自中國的區塊鏈數據分析公司 Bitrace 與來自新加坡的區塊鏈情報公司 ChainArgos 完成，我們根據美國佛羅裏達州地方法院在某起加密貨幣殺豬盤案件的判決中披露的地址，進行了深層挖掘，併成功找到了一個龐大的、歷史悠久且仍在活躍的跨國欺詐團夥。</blockquote><h3>導讀</h3><p>這篇論文由來自中國的區塊鏈數據分析公司 Bitrace 與來自新加坡的區塊鏈情報公司 ChainArgos 完成，我們根據美國佛羅裏達州地方法院在某起加密貨幣殺豬盤案件的判決中披露的地址，進行了深層挖掘，併成功找到了一個龐大的、歷史悠久且仍在活躍的跨國欺詐團夥。本文旨在披露這一研究成果，並試圖引起行業與政府部門的警覺——我們需要在加密貨幣反欺詐領域投入更多關注。</p><h3>1 簡介</h3><p>網絡詐騙猶如一場巨大的流行病在世界各地肆虐，數十個國家至少因此損失了數百億美元（4）。一種名為「殺豬盤」的加密騙局正在急劇增長，該騙局通常使用加密貨幣這一工具從受害人處騙取資金後進行鏈上清洗。（6）本文中，我們將基於中華人民共和國和美利堅合眾國的受害者情況，探討加密貨幣在殺豬盤騙局中的使用，並證明那些事先看起來毫不相干的案件背後具有顯著的相似性。</p><p>*「殺豬」騙局是一種信任騙局和投資欺詐，在與之打交道的一方消失跑路之前，受害者逐漸被誘導，對看似合理的加密貨幣投入越來越多的資金。</p><p>本文將通過——列示這兩個國家的騙子共用的加密貨幣地址，使用同一地址進行洗錢服務等事實，推斷出他們很可能是同一團夥；從案件報告註明的受害者來源和詐騙錢包地址，通過加密貨幣鏈上追蹤系統追蹤詐騙款項，以證明其中的聯繫；最後，通過鏈上和文獻研究相結合的方式，確定一系列交易所和其他服務提供商，以展示現今不法分子利用加密貨幣進跨境犯罪的現狀，並強調全球執法機構在涉及此類騙局時面臨的挑戰。</p><h4><strong>1.1 關於報告和文獻的説明</strong></h4><p>為了便於討論，並提供有參考價值的數字，附錄中列出了所有錢包地址的詳細信息。我們鼓勵有專業知識的各方人士檢查和複製這部作品，當然我們知道，絕大多數讀者對這一細節不感興趣。</p><p>這並不是試圖混淆，或以其他方式使讀者核驗我們的結論變得困難。相反，它確保所有的流程圖都是可讀的，並且檢查它們所需的所有長字符串都可以很容易從文檔中複製出來。附錄包含驗證本文結論所需要的數據。</p><p>此外，為了本文的結論，我們對所有提交的文件進行了表面評估，在它們之間賦予同等的權重，並認為它們所包含的信息是可靠的。值得注意的是，這項分析並不是為了比較兩國的法律制度或警察程序，而是為了證明中美兩國活躍的騙局之間存在顯著的重疊和相似性。</p><h3>2 受害者</h3><p>在這裏，我們探討 4 種不同的受害者：</p><ul><li>佛羅裏達州的一個案例：佛羅裏達州案例</li><li>一個涉及加利福尼亞州和佛羅裏達州受害者的案件案例：加利福尼亞州案例</li><li>來自中國的兩個案例：中國案例</li></ul><p>*本案由佛羅裏達州的一家法院出於管轄權原因處理，儘管加利福尼亞州的受害者損失了更多的錢。選擇這個名字是為了減少混淆。</p><p>佛羅裏達州的案件比其他案件要大得多，其中一名受害者被騙了 200 多萬美元。在這起案件中，犯罪分子採用了各種各樣的洗錢技術來清洗涉案資金。其餘案件案值較小，使用的資金清洗手段也更少。</p><h4><strong>2.1 佛羅裏達州受害者</strong></h4><p>在佛羅裏達案中，受害者陷入了一種較為常見的殺豬騙局，法庭文件描述如下：</p><p>On April 15, 2022, Plaintiff and Defendant communicated through Facebook, an online socialmediaandsocialnetworkingservice.Id.¶10.Defendantrepresentedthatshewas successfully engaged in investing in cryptocurrency and that her aunt was a prosperous cryptocurrency trading expert who managed an analyst group at Grayscale Investments,a legitimate third-party digital currency asset management company.Id.¶¶ 11, 12. Defendant represented that, if Plaintiff were to join a margin trading platform called foundrypro.net (「Foundrypro」), Defendant would use sophisticated algorithms designed and implemented by Defendant’s aunt to execute cryptocurrency trades in order to earn Plaintiff a profit.Id.¶ 13.Neither Defendant nor Defendant’s aunt had a relationship with Grayscale Investments.Id.¶ 15.</p><p>Based on these representations, Plaintiff joined Foundrypro on May 17, 2022 and began executingmargintradesonthatplatformonDefendant’sadvice.Id.¶ 17,19.Over the course of Plaintiff and Defendant’s relationship, Plaintiff invested 2,215,118 units of 「Tether」(USDT),aformofcryptocurrencyknownasstablecointhatispeggedtothevalueoftheU.S.Dollar.Id.¶¶23,24.FromApril15,2022throughtheendofOctober, 2022, Defendant communicated with Plaintiff via SMS, WhatsApp, telephone calls, and email.Id.¶ 16.Foundrypro featured a dashboard that displayed illusory investment gains which, together with Defendant’s representations, encouraged Plaintiff to continue 「investing」 in Foundrypro.(1)</p><p>經過一系列司法流程後，受害者獲得了缺席判決。</p><p>本案的文件提供了兩類加密貨幣地址。首先，該文件列出了受害者最初轉移資金的地址，我們將其稱為受害人地址。其次，文件提供了一份加密貨幣交易所存款地址列表，受害者的資金被髮送到這些地址。詳見附錄 A.1。</p><p>*加密貨幣交易所提供「存款地址」，以簡化為客户存款的流程。當客户打算存入資金時，交易所會為他們創建一個可以發送資金的專用地址。通過這種方式，交易所可以自動將所有轉入該地址的轉賬分配給特定的客户賬户。將「存款地址」視為一種工具，通過使用不同的外部賬號確保將資金髮送到正確的內部賬户。</p><h4><strong>2.2 加州受害者</strong></h4><p>在加利福尼亞州的案件中，兩個不同的人成為了殺豬騙局的受害者，他們將加密貨幣發送到了附錄 A.2 中提供的同一個騙局錢包。</p><p>第一個騙局涉及約 177,502.29 美元，法庭文件中描述如下：</p><p>[Victim] met an individual known to him as 「Bunny」 through social media (Facebook) and started a romantic relationship with her.During the relationship, Bunny offered [Victim] a way to make money through cryptocurrency so they could afford to buy a farm and live together one day.</p><p>During the relationship, Bunny convinced [Victim] to invest in cryptocurrency through 「Pearcoin,」afakecryptocurrencytradingapplication,unknownto[Victim]atthetime.</p><p>Ultimately, [Victim] attempted to withdrawal his funds from Pearcoin and was told he mustpaythetaxesupfrontorhewouldriska3percentpenaltyfeeforeachdayhe did not pay.At this point, [Victim] realized he was involved in a scam and subsequently contactedtheBrevardCountySheriff’sOfficetoreporttheincident.[Victim]wasunable totransfer,withdraw,oraccessanyofhisfundsthroughtheinvestmentplatform.(3)</p><p>第二個騙局與此類似，涉及金額約為 300,000 美元：</p><p>The victim ... reported she had been romantically involved with an individual through social media. During the relationship, she was convinced to invest in cryptocurrency. (3)</p><h4><strong>2.3 中國受害者</strong></h4><p>Bitrace 提供了有關中國案例的信息和數據。一名來自天津受害者稱，他被誘導在加密貨幣交易所 OKX 建立賬户，並將 USDT 提取到交易應用程序 WBF 和幣勝。在幾次較小的投資後，天津受害者獲得了 4,860 美元的回報，隨後進行了更多的投資，最終損失了大約 40,000 美元。這起騙局中沒有情感欺詐成分的報道，更像是佛羅裏達案中的殺豬盤騙局。天津受害人的資金來源 se.china 在附錄 A.3 中，這是一個與已知騙局相關的錢包，我們稍後將詳細説明。</p><p>另一名活躍在 OTC 市場的受害者報告了一個涉及 se.china 的釣魚騙局。釣魚騙局是指受害者被説服下載惡意的「特洛伊木馬」軟件，該木馬會清空錢包，並將資金髮送給騙子（7;5;9）。儘管在 Bitrace 接觸到的受害人案件中，有兩名加密貨幣承兑商客户遇到過這個騙局，但這個騙局似乎與一個比天津受害者更小的團夥有關。</p><p>中國沒有像美國那樣的法庭文件，但我們可以摘出當地對類似案件的報道，以進一步強調此類騙局。寧波（2）和温州（8）的地方當局報告了類似的詐騙案。例如，温州執法部門的一份新聞稿描述了一個涉及「特洛伊木馬」軟件的騙局，類似於 Bitrace 的一個客户報告的騙局：</p><p>經查，自 2022 年 2 月以來，該團夥在多個境外社交軟件上發佈銷售打折加油卡的廣告，以檢測虛擬貨幣錢包和虛擬貨幣的真實性為幌子，誘騙受害者點擊木馬程序鏈接，並在暗中控制其錢包，在時機成熟的情況下，非法獲取錢包中的虛擬幣，短短一個月內作案 30 餘起，涉案金額 100 餘萬元。(8)</p><p>這聽起來既與世界各地報道的騙局相似，也與活躍在 OTC 市場的中國受害者報道的盜幣騙局相似。</p><p>在中國的案例中，由於兩國法律制度的差異，無法提供類似於佛羅裏達州和加利福尼亞州案例的文件來進行比較分析，但這並沒有削弱兩國工作方式的相似性。正如我們看到的，分析的所有涉案資金都通過錢包清洗並與服務提供商的地址產生交集，這證明兩起案件之間存在聯繫，兩起案件的欺詐者屬於同一個犯罪實體。</p><h3>3 服務提供商</h3><p>佛羅裏達州受害者的法庭文件提到了四家加密貨幣交易所：幣安、Bitkub、FTX 和 OKX，它們都是知名的大型服務機構。幣安長期以來一直是世界上最大的加密貨幣交易所，FTX 由 Sam Bankman Fried 創立，他目前正在等待一場備受矚目的欺詐案的審判結果。OKX 是一家大型加密貨幣交易所，雖然不如幣安和 FTX 知名，但它贊助了一些世界各地的備受矚目的運動隊和賽事。Bitkub 是四家上市公司中最小的一家，是泰國最大的加密貨幣交易所，同樣在其市場內進行着高調的贊助。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/bbdeb69a168329bbbf2a8c31fbb8b2c4.png" alt="揭秘涉及中美受害人的跨國加密貨幣「殺豬盤」" referrerpolicy="no-referrer">圖 1：佛羅裏達州與中國的兩名受害人的資金存在關聯，並且被騙資金進入了同一組洗錢水房地址。請注意，佛羅裏達州的文件中沒有提到這個外匯存款地址——這是一個額外的下游地址。</pre><p>進一步分析發現，Coinbase、Huobi、Maicoin、Maskex、Paribu 和 Peatio 都是類似的知名交易所。Coinbase 在納斯達克上市，年收入達數十億美元，目前市值達數百億美元。Huobi 是一家大型交易所，擁有多家在香港交易所上市的子公司，與許多其他亞洲交易所一樣，它贊助包括西班牙國家男子足球隊在內的體育項目。Maicoin 稱自己是台灣領先的加密貨幣交易所。Maskex 是一家總部位於阿聯酋的加密貨幣交易所，並持有 VASP 許可證。Paribu 是一家土耳其交易所，與多家土耳其足球俱樂部有合作關係。Peatio 是一家中國加密貨幣交易所，幾年前關閉並開放了他們的交易軟件，雖然該交易所可能已經倒閉，但其錢包地址仍然活躍。</p><p>在這裏，我們只想確定這些服務提供商是大型、知名、可見的實體，不需要對其存在或參與加密貨幣交易進行進一步分析或提供任何形式的書面證據。</p><p>進一步的討論將涉及在詐騙進入點和交易所之間運作的較小各方。雖然這些在新聞界和體育界不太顯眼，但不難發現，交易所顯然參與了詐騙收益的管理。</p><h3>4 下游資金追蹤</h3><p>本段分析中國案件和佛羅裏達案件的下游地址，揭示詐騙所得資金的最終流向。在圖 1 中，我們繪製了從佛羅裏達州的三個地址和中國的一個地址通過相同的中介地址，轉移到我們標記為 ml1 和 ml2 的兩個錢包的動向。ml 表示「洗錢者」，他們從一系列騙局中獲得收益，並將錢存入交易所，其功能相當於資金彙集地址。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/e3ece3fb203f800045eabbf2b2351680.png" alt="揭秘涉及中美受害人的跨國加密貨幣「殺豬盤」" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>圖 2：將加利福尼亞州的詐騙地址與中國的詐騙地址連接起來，發現它們共享的下游中介與許多交易所有聯繫。</pre><p>需要注意的是，欺詐收益不會以點對點的單線順序轉移方式經由洗錢地址轉移，且並不是每個單位的詐騙收益都同時通過這個確切的錢包序列提供。相反，我們只是確定，這類欺詐事件及其後續洗錢活動都以相似的方式，發生在相近的時間。因此，這些團夥很可能是同一整體羣體的一部分。這一點尤其令人信服，因為這些資金最後都流向了同一組通往出口的洗錢地址。</p><p>現在讓我們把中國的案子和加利福尼亞的案子聯繫起來。在圖 2 中，我們看到了不同案件中的資金重疊流向——同一個錢包出現在兩個不同案件的下游。</p><p>還要注意的是，中介地址 inter.california 與加利福尼亞州案件的民事沒收令（3）中給出的許多存款地址有關。此外，圖 4 中的幣安存款地址之一在幾個月前就被路透社記者披露並引起了 ChainArgos 的注意，因為該地址與許多與 (6) 相關的詐騙有關。</p><p>接下來，我們將在圖 3 中展示中間地址和交易所的聯繫。中國案例詐騙輸入地址也與圖 4 中的兑換存款地址有直接聯繫。</p><p>在 se2.china 下游也可以看到類似的結構，在通過兩個中間錢包後，資金被存入 service5.okx。</p><p>雖然這並不是所有地址的全部展示，但它仍然表明這些騙局相互之間都存在相互聯繫，並波及到許多交易所。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/d60f7fdb503a08d909636b259916ca5b.png" alt="揭秘涉及中美受害人的跨國加密貨幣「殺豬盤」" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>圖 4：與中國受害者的詐騙入口地址直接相連的交易所存款地址。</pre><h3>5 總金額</h3><p>到目前為止，本文通過披露單個騙局，追蹤其共同的資金來源，從而確定這些騙局是某個大型欺詐組織的一部分。目前，沒有足夠多的信息來支撐我們記錄下這一羣體或相關羣體實施的所有騙局。鑑於犯罪和受害者的性質，我們難以有一個可靠詳盡的清單。因此，下一個合乎邏輯的步驟是查看這些案件中使用的服務提供商地址的資金總量，以確定該組織的潛在規模。對資金規模的分析提出了三個獨立但相關的問題：</p><p>1. 有多少錢流入了已披露的「詐騙輸入」地址？</p><p>2. 有多少錢通過服務提供商中轉？</p><p>3. 有多少錢流向了像交易所這樣的資金出口？</p><h4><strong>5.1 騙局規模</strong></h4><p>我們發現，從 2021 年年初截至撰寫文本時，共有 2070 萬美元流經前文披露的中國天津受害人案件的相關地址。由於該受害人損失了約 4 萬美元，我們只關注到該團夥作案活動的其中一小部分，可以肯定的是，會有更多的涉案資金在該地址集中。</p><p>在佛羅裏達案中，受害者聲稱損失約 220 萬美元，但這三個地址的總流入額略低於 650 萬美元，這證實受害者肯定更多。在用於映射這些流量的六個「詐騙條目」地址中，我們發現總流入量為：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/f6b875f82f4839002bf716888139e4cb.png" alt="揭秘涉及中美受害人的跨國加密貨幣「殺豬盤」" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在這些地址中，最獨特的是，大多數流入 se1.california 的欺詐資金都是以以太幣計價的，而不是穩定幣 USDT，se1.california 總共收到了 156.04 個以太幣。我們以 2000 美元的價格將以太幣美元化，這反映了轉賬時的平均轉換價格。</p><h4>5.2 服務提供商規模</h4><p>接下來我們來看看通過一些中間地址的流量總量。對於上述例子中的六個中介機構，我們發現 USDC 和 USDT 的流入量為：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/469b21a66d6d03b316693f9683aa01f8.png" alt="揭秘涉及中美受害人的跨國加密貨幣「殺豬盤」" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>其中一些是流經多個地址的相同代幣，示例甚至顯示了從 ml1 到 ml2 的流。根據流量合理估計，這些中介機構的處理金額在 8000 萬至 1 億美元之間。</p><p>到目前為止，最大的一筆資金流向了交易所。通過檢查（1）中指定的交易所地址的存款，我們發現以下總數：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/d13853d59a6ace5e00e84dd2a57a6e80.png" alt="揭秘涉及中美受害人的跨國加密貨幣「殺豬盤」" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>如果加上通過其他案例連接的地址，我們會得到：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/f16f4661d52972013fda7663f8edd260.png" alt="揭秘涉及中美受害人的跨國加密貨幣「殺豬盤」" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>雖然這並不意味着這個犯罪組織要對所有這些資產負責，但它提供了強有力的證據，表明該地區仍有大量犯罪流動資金有待發現。</p><p>請注意，這些數據包括幾個交易量較小的交易。這些都是為了數據的完整性而包括在內的，這並不是為了詳盡無遺。即使在總額較大的交易所中，我們也會發現個別存款地址在總流量中會有不同的數量級。</p><p>另注意，幾乎所有的交易量都發生在中國和美國以外的交易所，絕大多數由總部設在海外司法管轄區的企業處理。</p><h4><strong>5.3 交易所提款</strong></h4><p>在加利福尼亞州的案件中，調查還發現了由詐騙團夥控制 Tron 區塊上的一個交易所提款地址，通過該波場地址的資金規模約為 110 萬美元，遠遠超過加州案件中損失的約 50 萬美元，這表明對 Tron 和其他區塊鏈的進一步調查可能會發現更多的關聯性線索。</p><h3>6 討論</h3><p>該分析證明瞭三個關鍵事實：</p><p>1. 類似的同時發生的騙局在中國和美國都有受害者；</p><p>2. 從兩個司法管轄區提取的資金通過共同的中介地址流通；</p><p>3. 涉及的金額從數千萬美元到數億美元不等。</p><p>重要的是要理解分析中存在的以下侷限性：</p><p>1. 我們並不是説流入這些「騙局地址」錢包的 3000 萬美元都是騙局收益收益，只是當前可以追蹤到的；</p><p>2. 儘管發現了 6.35 億美元的外匯存款，但我們並不是説所有這些都可以歸因於騙局；</p><p>3. 考慮到交易的循環，上述數字可能並非完全沒有重複計算。</p><p>*例如，存放在一個交易所的一些錢可能會被提取並重新存放在其他地方。</p><p>相反，應該從實施詐騙的範圍和規模的背景來理解分析。首先，只分析了四個案件，受害者站出來並開始了某種形式的正式法律程序。其次，我們已經證明這些騙局與（6）中討論的騙局有關，這表明此類騙局的規模和規模可能比以前所理解的更深遠、更廣泛。</p><p>似乎有更多的資金流動線索有待發現，通過加密貨幣生態進行詐騙獲取的收益可能比我們目前的估計要大得多。此外，值得注意的是，雖然這些案件的受害者位於世界上最大的兩個經濟體，但在處理這些詐騙收益的交易所中，最多隻有一小部分位於這些國家。為瞭解決這些問題，需要進行大量的國際合作。</p><h3>參考文獻</h3><p>[1]Bowenv.XingzhaoLi,23-cv-20399-BLOOM/Otazo-Reyes(S.D.Fla.Jul.26,2023).</p><p>[2]China Ningbo Net.A large amount of virtual currency was stolen from a ningbo citizen by a hacker., 7 2022.</p><p>[3]Florida Circuit Court. Eighteenth Judicial Circuit In And For Brevard County, Florida Case No: 05-2002-CA- Filing 162250539 Civil Forfeiture.</p><p>[4]Global Anti-Scam Alliance.The global state of scams - 2022 report, 2022.</p><p>[5]Ledger. Security incident report, 12 2023.</p><p>[6]P. McPherson and T. Wilson.Crypto scam:Inside the billion-dollar ‘‘pig-butchering‘‘ industry.11 2023.</p><p>[7]ScamSniffer. From google to x ads: Tracing the crypto wallet drainer‘‘s</p><p>$58 million trail, 12 2023.</p><p>[8]Wenzhou Public Security Bureau.743 cases were solved and 2,093 people were arrested!the resultsofthewenzhoucleannetwork2022operationareannounced!,112022.</p><p>[9]ZachXBT. Monkeydrainertwitterthread,102022.</p><p>附錄：地址</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/caa2b9cb9ee4febefeeae6f69ec6bd68.png" alt="揭秘涉及中美受害人的跨國加密貨幣「殺豬盤」" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/d814c4c4461e1a20f640d8aece7d0720.png" alt="揭秘涉及中美受害人的跨國加密貨幣「殺豬盤」" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 10 Jan 2024 06:00:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/tmdw8oph.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/tmdw8oph.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Bitrace]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>USDT</category>
            <category>加密貨幣</category>
            <category>法律</category>
            <category>交易所</category>
            <category>虛擬貨幣</category>
            <category>Tether</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[萬字解析去中心化永續交易所：現狀、趨勢及投資價值]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>本文探討了去中心化永續協議的投資價值。在加密貨幣市場中，期貨交易通常比現貨交易更受歡迎，交易量也更大。但是現在，情況發生了變化——鏈上現貨交易量已經超越了期貨交易量。</blockquote><p>來源/作者：Shaunda</p><p>編譯：比推 BitpushNewsYanan</p><h3>摘要</h3><p>本文探討了去中心化永續協議的投資價值。在加密貨幣市場中，期貨交易通常比現貨交易更受歡迎，交易量也更大。但是現在，情況發生了變化——鏈上現貨交易量已經超越了期貨交易量。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/3fdd83cbaab398b5792aaea147ad7dec.jpeg" alt="萬字解析去中心化永續交易所：現狀、趨勢及投資價值" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>這一變化主要歸因於區塊鏈技術，特別是 L1 層級在執行層面上的吞吐量限制問題逐步得到解決。過去，這些限制使得鏈上的訂單交易不太容易實現。但得益於 L1 擴展的最新進展，我們現在能夠構建更為靈活且高效的去中心化永續協議。</p><p>這些新興協議為加密貨幣交易提供了更加便捷和安全的平台。相較於傳統的中心化交易所，去中心化交易所展現了更高的透明度和公平性，同時確保了用户資產的安全。</p><p>本文還詳細介紹了若干領先的去中心化永續交易所，例如 Hyperliquid、IntentX 和 Vertex 等。這些交易所各自採用了獨特的技術架構，旨在提供更加優質的交易體驗和服務。通過對這些交易所的深入分析，我們可以更好地瞭解去中心化永續協議的實際應用和發展趨勢。</p><p>展望未來，去中心化永續協議將繼續迎來創新與發展。通過實施激勵計劃、採用長尾資產策略以及提升用户體驗，這些協議有望進一步拓展市場份額並滿足不斷變化的用户需求。本文的結論為投資者和市場參與者提供了有價值的見解，有助於他們更好地把握去中心化永續協議的未來走向。</p><h3>永續期貨</h3><p>永續期貨是一種衍生合約，允許交易者在不設到期日的情況下對未來資產價格進行投機交易。這些合約是 Delta-One 產品，即對於標的資產的每一次變動，衍生品的價格也會有相同的變動。</p><p>儘管 BTC-USD 永續交易理應始終跟隨 BTC 價格，但實際上多頭和空頭需求間存在微小的不平衡，形成了永續溢價。高溢價顯示多頭交易者佔主導，推動永續價格高於現貨價；負溢價則表明空頭頭寸較多，市場呈現不平衡狀態。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/887b209fe84a9011fffd46d7d4d4e9fc.png" alt="萬字解析去中心化永續交易所：現狀、趨勢及投資價值" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>為了平衡合約價格與現貨價格，交易所引入了浮動的資金費率，每 8 小時根據永續溢價調整。當合約溢價時，多頭向空頭支付費用；折價時，空頭則向多頭支付。資金費率不僅是交易成本，也是市場情緒的風向標：多頭資金費率高漲顯示市場看漲情緒濃厚，而市場低迷時資金費率可能轉為負。因此，交易者因市場狀況可能需支付或獲得資金費。</p><p>永續期貨採用現金結算方式，開設槓桿永續頭寸需現金抵押品。交易者可用獨立保證金或交叉保證金作為抵押。獨立保證金是交易者為槓桿頭寸提供的一定數量資本，而交叉保證金則是將整個賬户作為所有頭寸的抵押。</p><p>槓桿交易在加密貨幣領域極為流行，2022 年平均交易量已達現貨的 2-3.5 倍。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/8840dd30e95b99437e3f8b9a8b97aca6.png" alt="萬字解析去中心化永續交易所：現狀、趨勢及投資價值" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>交易者利用抵押品開設期貨合約，只要維持最低保證金並支付資金費率，即可長期持有。若倉位損失超出抵押品，將觸發清算，自動平倉。</p><p>例如，交易者用 1000 美元抵押品借入 10,000 美元的 BTC-USD 幣本位保證金倉位，即 10 倍槓桿。他需按 10,000 美元的名義倉位支付資金費率。</p><p>結果 A：BTC 價格上漲 10% - 交易者的倉位價值 11,000 美元，導致其抵押品產生 100% 的盈虧。</p><p>結果 B：BTC 價格下跌 10% - 交易者的倉位價值 9000 美元，導致清算和-100% 的盈虧。</p><p>Open interest（持倉量）指的是尚未平倉的衍生合約總數，如期權或期貨，它表示目前市場上槓桿規模的大小。在 2021 年，比特幣（BTC）的總持倉量達到了 200 億美元的峯值；這意味着有 200 億美元的資產被借入用於槓桿比特幣頭寸。</p><p>持倉量是衡量市場參與者對某一特定資產興趣的重要指標，尤其是在衍生品市場中。高的持倉量通常意味着有更多的交易者參與市場，並且他們願意承擔風險來追求更高的收益。然而，持倉量也可以被視為市場潛在波動的指標，因為高持倉量可能意味着未來將有更多的合約需要平倉，這可能導致價格波動。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/951409ff5772b9e549e2413629617656.png" alt="萬字解析去中心化永續交易所：現狀、趨勢及投資價值" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>中心化交易所</h3><p>傳統上，衍生合約的交易主要在中心化交易所進行，這些交易所作為買賣雙方的中介，為各類代幣提供流動性，並代表用户執行交易。由於其用户友好的界面以及提供的便利功能，如法定貨幣與加密貨幣之間的便捷交易，這些交易所深受用户歡迎。</p><p>這一領域的主要參與者包括 Binance、Coinbase、Upbit、OKX 和 Kraken。2023 年，它們的月交易量平均超過 5000 億美元。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/8ea1133d0e19220dc468d8a9802434c8.png" alt="萬字解析去中心化永續交易所：現狀、趨勢及投資價值" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>與去中心化交易所和錢包相比，用户更喜歡中心化交易所，主要原因有以下幾點：</p><p>1. 用户體驗和用户界面：Binance 和其他中心化交易所擁有簡單易用的界面，提供教程、用户支持和直觀的交易設計。</p><p>2. 法定貨幣與加密貨幣交易：中心化交易所支持借記卡和銀行轉賬等方式，便捷地實現法定貨幣與加密貨幣的交易，是投資者買賣加密貨幣的首選平台。</p><p>3. 槓桿交易：提供高達 100 倍的槓桿和 400 多種加密貨幣交易對。</p><p>然而，中心化賬户存在以下缺點：</p><p>1. 「不是你的密鑰，就不是你的加密貨幣」：在 FTX 破產之後，交易者們開始意識到將資金存放在交易所的相關風險。交易所持有的資金通常被用來賺取額外收益，同時將用户資金置於風險之中。</p><p>2. 嚴格的 KYC 法規：由於嚴格的監管，中心化交易所必須遵守國際和國內法律。這意味着對所有客户進行嚴格的 KYC（瞭解你的客户）驗證。中心化交易所面臨的監管越來越嚴格，導致 Binance 在 2023 年退出了德國、荷蘭、英國和印度市場。</p><h3>去中心化現貨交易所（Uniswap）</h3><p>2020 年，加密貨幣領域實現重大突破，以太坊上推出的去中心化交易所讓用户可信任地交換 ERC20 代幣。該交易所運用流動性池技術，用户將兩種 ERC20 代幣配對，池內代幣保持等值。價格由自動化做市商確定，從而消除了對中心化做市商的依賴。</p><h4><strong>訂單簿模型（中心化交易所）</strong></h4><p>由一箇中心化數據庫組成，不同的買家和賣家在這裏提交他們的交易。這些訂單的限價構成了訂單簿兩側的買單（買家）和賣單（賣家）。訂單簿交易所要求用户下單並等待成交。做市商通常是機構基金。</p><h4><strong>自動化做市商（去中心化交易所）</strong></h4><p>自動化做市商（AMM）的運作方式與訂單簿不同，它們不依賴於第三方的買賣請求。相反，它們通過流動性池和算法，根據代幣供應比例變化來設定價格。流動性提供者向池內注入代幣，創造流動性，並按貢獻獲得交易費用獎勵。</p><p>Uniswap 的流動性池使用恆定乘積公式來確定資產價格。恆定乘積函數確保交易不會改變一對代幣的儲備餘額的乘積。這種機制為去中心化交易所提供了高效、透明和無需信任的價格發現機制。</p><p>適用的公式是 x*y = k，x 代表流動性池中代幣 A 的數量, y 代表流動性池中代幣 B 的數量, k 是一個常數。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/915f335ae2cd6c814f2a1fca22bca15f.png" alt="萬字解析去中心化永續交易所：現狀、趨勢及投資價值" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>當從資金池中提取一種代幣時，另一種代幣的價格會漸進式上升，這實現了自動化做市商，確保無論對手方是否存在，都能保持恆定的流動性。</p><p>交易費將直接支付給流動性提供者，同時他們還能受益於去中心化交易所的激勵計劃，該計劃向流動性礦工發放原生代幣。費用的分配按照流動性提供者在總 LP 份額中的比例進行。</p><p>這引發了著名的 DeFi 之夏熱潮；在此期間，所有與 EVM 兼容的鏈上的總鎖定價值從 2020 年 1 月的 5.9 億美元增加到 2022 年 1 月的 1500 億美元。在高峯期，去中心化交易所的現貨交易量佔所有加密貨幣現貨交易量的 20%，而該領域領導者 Uniswap 的市值達到了 210 億美元。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/22c345dfb4f5fd8c9fc695f50e535adf.png" alt="萬字解析去中心化永續交易所：現狀、趨勢及投資價值" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>然而，DeFi 有一個問題。以太坊的 Gas 費對用户來説太高了。對於普通的 Uniswap 交易，用户需要支付 30 美元以上的 Gas 費。交易過程大致如下：</p><p>通過中心化交易所（如 Binance、Coinbase）將加密貨幣轉入 Metamask；</p><p>授予 Uniswap 使用 ETH（基礎代幣）的權限 → 將基礎代幣兑換成貨幣 → 授予 Uniswap 使用貨幣的權限→ 兑換回 ETH；</p><p>這些步驟中的每一步都需要額外的 Gas 費。用户也只能在以太坊上購買 ERC20 代幣。如果用户想購買 BTC，他/她需要購買 WBTC（BTC 的包裝版本），這增加了額外的風險。</p><p>支付給 LP 的兑換費是 30 個基點。新的 v3 更新創建了從 5 個基點到 100 個基點的流動性層級。此外，Uniswap 還增加了 15 個基點的前端費用。</p><p>當時，去中心化交易所的問題可以總結為以下幾點：</p><p>1. 流動性分散：每個交易所都有獨特的流動性對，導致同一區塊鏈上的流動性被分割。此外，流動性在不同區塊鏈（如 ETH、ARB、AVAX）之間也呈現碎片化。然而，目前只有 ERC20 代幣能加入流動性池，這在一定程度上限制了其靈活性。</p><p>2. 高昂的費用：高昂的互換費、高昂的以太坊 Gas 費以及需要多次授權。</p><p>3. 高滑點：由於分散導致的低流動性和低市值流動性池中的無常損失。</p><p>儘管如此，DeFi 在加密領域仍是一項從 0 到 1 的創新，它實現了無需信任的資產互換。</p><h3>去中心化永續交易所（GMX、DYDX）</h3><p>去中心化金融的初期工具主要限於現貨交易所，這是由於以太坊的高費用和有限的交易速度（TPS 為每秒 15 筆交易）使得訂單簿交易所難以實施。然而，隨着第二層網絡的推出和第一層替代性基礎設施的完善，這一局面已經得到了改觀。</p><h4><strong>GMX（基於 GLP 的永續合約）</strong></h4><p>2021 年，GMX 對 Uniswap 現貨交易所模型進行了創新。與傳統現貨交易所不同，GMX 用户不直接買賣代幣。他們存入抵押品並持有多頭或空頭頭寸。空頭頭寸的利潤以 USDC 支付，而多頭頭寸的利潤則以該交易對的另一種代幣支付。</p><p>GMX 與 GLP 池合作。流動性提供者通過鎖定池中的任何指數資產為 GLP 池提供流動性。作為回報，協議鑄造代表流動性提供者權益的 GLP 代幣。然後，協議自動質押新鑄造的 GLP 代幣。交易者將 GLP 池作為交易對手方。他們支付 USDC 抵押品以借用 GLP 池資產並獲得其上行收益。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/eb9f0be775695e5e706f01c1700ba2fb.png" alt="萬字解析去中心化永續交易所：現狀、趨勢及投資價值" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>例如，交易者支付 10,000 美元作為保證金，以 10 倍槓桿從 GLP 池中借入價值 100,000 美元的 BTC。若比特幣價格上漲一倍，他便能賺取到原本應屬於 GLP 池的上漲收益（即賺取 10 萬美元，同時用價值 10 萬美元的 BTC 償還貸款）。然而，若交易失敗，他將失去抵押品並需歸還所藉資產。值得一提的是，GLP 池在過去幾年中的平均年回報率達到了 20%。</p><p>涉及到的費用如下：</p><p>1. 頭寸費：10 個基點的借款和平倉費。</p><p>2. 借貸費：這是基於利用率和選擇盈利的標的資產計算的動態費用。計算公式為：(借用資產)/(池中總資產)*0.01。</p><p>3. 互換：互換費用並非固定，而是基於互換操作是否優化了 GMX 流動性提供者代幣（GLP）池中的資產權重分配來計算。如果互換使得資產權重更接近或偏離了目標配置，互換費用將相應調整。</p><p>優/缺點如下：</p><p>GMX 通過引入 GLP 模型，實現了鏈上槓桿的全新運用方式。由於交易者能夠接入龐大的 GLP 流動性，GLP 池支持高達 50 倍的高槓桿交易。然而，這一機制也存在明顯侷限：僅 GLP 池內的資產可進行交易，這大大限制了 GMX 的交易市場數量。目前，GMX 僅提供包括 BTC、ETH、SOL、ARB、LINK、XRP、DOGE、UNI 和 LTC 在內的 9 個永續市場。</p><h4><strong>DYDX (基於訂單簿的永續合約)</strong></h4><p>DYDX 採用了獨特的鏈上鍊下訂單簿模型來解決延遲和費用問題。在此模型中，訂單簿並非直接存儲在區塊鏈上，而是由驗證者託管在其內存中，從而實現鏈下操作。當用户提交訂單時，包括價格、交易量、到期日和訂單類型（買入或賣出）等詳細信息會被記錄在鏈下訂單簿中。一旦有匹配的訂單出現，智能合約會驗證交易資金的可用性，並在確認無誤後執行交易。值得注意的是，雖然交易活動主要在鏈外進行，但最終的交易結算仍然是在區塊鏈上完成的。這種鏈下訂單簿模型不僅顯著降低了 Gas 費用，還大大提高了交易速度。</p><p>為了激勵市場做市商，dYdX 制定了一項流動性提供者獎勵計劃。該計劃通過綜合評估做市商的交易量、雙邊深度以及與中間市場價格的價差，來確定其對平台流動性的貢獻，並據此給予相應的獎勵。這些獎勵以$ethDYDX 代幣的形式發放，旨在鼓勵更多的做市商為平台提供流動性，從而促進市場的穩定與發展。</p><p>最近，dYdX 從以太坊二層網絡遷移至其獨立的區塊鏈，即 dYdX 鏈。這次遷移是 dYdXv4 升級的一部分，旨在通過提高吞吐量來更好地支持平台的訂單簿功能。dYdX 鏈採用 Cosmos SDK 和 Tendermint 權益證明共識協議構建，每秒能夠處理多達 2000 筆交易。遷移至獨立鏈帶來了多方面的影響：</p><p>1. 完全去中心化：dYdX 鏈是一個完全獨立、開源的區塊鏈軟件，這意味着它不依賴於任何外部區塊鏈或系統。</p><p>2. 社區控制：v4 升級使交易所實現了完全去中心化和社區自治。對技術棧的更改通過 dYdX 基金會的社區治理投票進行決策。</p><p>3. 費用共享：在早期作為二層網絡時，dYdX 並未與用户分享其收取的做市商與交易者之間的費用。但隨着 dYdX 遷移至其獨立的區塊鏈，一項新的機製得以實施——交易費用現在將與在 dYdX 鏈上進行質押的用户們共同分享。</p><h3>當前去中心化永續合約領域概況</h3><p>自 2021 年以來，以太坊在 L2 和 Layer 1 平台上的擴展性得到了顯著增強，這極大地推動了衍生品基礎設施的發展。在這一領域，不僅交易量屢創新高，而且參與者的數量也實現了快速增長。截至 12 月，鏈上衍生品交易量已達到驚人的 1140 億美元，相比 11 月的 840 億美元有了顯著提升。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/ce012d9d7405b7200ab8356280c2d381.png" alt="萬字解析去中心化永續交易所：現狀、趨勢及投資價值" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>當前的去中心化衍生品交易所主要可根據其架構設計來區分：</p><p>1. 基於預言機的合成資產與資產組合：基於預言機的協議使用流動性池作為交易的對手方。在合成流動性中，單一資產是所有交易市場的基礎。通過使用預言機，流動性提供者（LPs）可以成為這些市場的對手方。在資產組合模型中，則使用多種資產作為對手方。</p><p>2. 虛擬自動化做市商（vAMMs）：vAMMs（虛擬自動做市商）通過提供解耦的市場結構，推動了獨立於基礎現貨價格的價格發現機制。這種機制可能會導致期貨價格與資產現貨價格之間出現差異，進而為套利交易者創造機會。然而，需要注意的是，由於深度流動性的不足，投資者在開倉或平倉時可能會遭遇意外或不利的價格波動。</p><p>3. 現貨 AMMs：現貨 AMMs（自動做市商）可以集成到其他現貨 AMMs 或 DEX（去中心化交易所）聚合器中，使得交易能夠在 Uniswap、Curve 等平台上進行。價格發現機制與集成場所的數量以及這些場所內的流動性密切相關。對於現貨 AMMs 而言，預言機的主要作用是確保為買家和賣家執行最優價格，即通過從各個交易所收集價格信息，選擇最有利於交易者的價格進行成交。</p><p>4. 訂單簿：訂單簿機制推動了點對點交易的發展，其中買家的出價與賣家的要價相互博弈，共同構建了一個用於價格發現和交易執行的市場環境。在這種協議下，交易者可以自由選擇任何價格進行交易，從而在此類設置中完全消除了對預言機的依賴。</p><p>5. 混合模式：AMM + 訂單簿：混合模式結合了訂單簿和 AMMs 以確保持續流動性。例如，Drift v2 使用了三種不同的流動性機制：即時（JIT）荷蘭式拍賣、限價訂單簿和恆定產品 AMM。Vertex 使用價格/時間優先算法，因此無論是由 AMM 還是做市商定價，訂單都將基於最優價格執行。同樣，Vertex 也採用了混合模式，它使用價格/時間優先算法來確定訂單的執行順序。這意味着，無論是通過 AMM 還是做市商定價，訂單都將基於最優價格執行。這種設計確保了交易的公平性和效率，為交易者提供了更好的交易體驗。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/71e3a3d7daa77bee0ca495698b92107f.png" alt="萬字解析去中心化永續交易所：現狀、趨勢及投資價值" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>以下是當前去中心化衍生品領域的領導者及其架構選擇：</p><h4><strong>Hyper Liquid（L1 訂單簿，完全鏈上）</strong></h4><p>Hyperliquid L1 是為高性能去中心化衍生品交易所定製的區塊鏈，採用優化的 Tendermint 共識機制，實現 0.2 秒快速端到端響應，每秒可處理高達 20,000 次的下單、撤單和清算操作。該系統基於 Rust 語言和 ABCI 服務器構建，並通過權益證明確保安全。相較於 Tendermint 默認每秒 1,000 次交易的限制，Hyperliquid L1 的性能有了大幅提升。</p><p>Hyperliquid 採用了完全鏈上的訂單簿模型，確保所有交易活動的透明性和可追溯性。此外，Hyperliquid 還設立了金庫（HLPS），這一創新機制旨在實現做市商的民主化。通過金庫，用户可以將自己的做市商策略存入並從中賺取收益。</p><p>Hyperliquid 目前尚未發行代幣，但他們已經宣佈了一項積分活動，作為對即將到來的空投的預熱。根據這項活動，Hyperliquid 計劃在六個月的時間內，每週向其用户分發 1,000,000 積分。第一次積分分發已於 11 月 9 日順利進行。這些積分旨在獎勵那些為 Hyperliquid 協議的成功做出積極貢獻的用户，從而激勵社區參與和協議的進一步發展。</p><p>Hyper Liquid 的獨特功能如下：</p><p>自定義 L1 Uniswap 永續合約：Hyperliquid 推出了獨特的 L1 Uniswap 永續合約，它獨立於其他市場，利用 Uniswap v2/v3 預言機確定價格。這樣，只需依賴 DeFi 項目，無需中心化交易所介入價格發現。同時，這種合約也支持無代幣形式的預期貨交易，簡化了交易流程。</p><p>指數永續合約：指數合約在 HyperliquidL1 上獨闢蹊徑，它們不依賴現貨資產價格，而是緊密跟蹤一個特定公式，該公式定義了其基礎指數。對於指數永續合約而言，其運作機制並非追蹤一系列流動中心化交易所（CEX）的中位價格。相反，它依賴於驗證者定期將指數公式的計算結果提交至 HyperliquidL1。這些提交的值隨後被系統處理，取其中位數作為計算資金費率的基礎，從而替代了傳統的現貨預言機公式。例如，NFTI-USD（代表藍籌 NFT 指數）和 FRIEND-USD（代表 Hyperps 的 Friend 科技股指數）就是這樣運作的，它們為投資者提供了與傳統現貨市場不同的、基於公式的衍生品交易機會。</p><p>金庫：金庫功能是 Hyperliquid 的一大創新，它允許用户創建自己的金庫併成為金庫領導者。其他用户可以選擇存入資金到這些金庫中，並自動複製金庫領導者的交易策略。作為回報，金庫領導者將獲得所賺取利潤的 10%。</p><h4><strong>Aevo(前 RibbonFinance) - 鏈上鍊下訂單簿</strong></h4><p>Aevo 是一個高性能的去中心化衍生品交易所，專注於期權交易。該交易所運行在自定義的 EVM roll-up 上，與以太坊相連。Aevo 運營一個鏈下訂單簿，但結算在鏈上進行。這意味着一旦訂單匹配，交易就會通過智能合約執行和結算。Aevo 以其期權合約而聞名，目前佔有 77% 的市場份額，同時提供場外交易 (OTC) 和結構化期權。Paradigm、Dragonfly Capital、Ethereal Ventures、CoinbaseVentures、Nascent、Robot Ventures、ScalarCapital 和 Alliance 等都是 Aevo 的投資者。</p><p>Aevo 採用了一種投票託管式代幣經濟系統，用户可以通過鎖定 Aevo 來獲取投票權和獎勵。將 Aevo 質押 3 個月後，它會變成 sAEVO，這是 AEVO 的不可轉讓版本，使用户享有 2 倍的投票權、佣金折扣以及新產品的優先訪問權。根據 RGP−33 提案，Aevo 投票決定從 RBN 重新命名並升級為 $Aevo，並計劃於 2024 年 1 月進行 1:1 的代幣互換。</p><p>Aevo 的獨特功能如下：</p><p>aeUSD：aeUSD 是 Aevo Layer 2 平台上的創新金融工具，結構為 ERC-4626 資產。它是一種混合資產，由 5% 的 USDC 和 95% 的 sDAI 組成。這種資產在 Aevo 交易所上作為抵押品，完全獲得交易所的白名單認可，並具有 100% 的抵押係數。這意味着用户可以使用 aeUSD 完全抵押他們的頭寸。投資者，包括個人用户、做市商和各種金融策略，可以利用 aeUSD 在交易所保證金上獲得 4.75% 的競爭性年化收益率 (APY)。</p><p>期權：Aevo 期權提供了一個功能強大的保證金系統，以及豐富多樣的可交易工具，涵蓋日、周、月和季度期權，滿足不同投資者的交易需求。該平台採用歐式期權結算方式，即期權只能在到期日進行結算，為投資者提供了更加規範和穩定的交易環境。</p><p>金庫：Aevo 設有金庫，用户可以在其中運行自動化策略並獲得收益。雖然 Aevo 金庫目前處於早期訪問階段，但之前它們有兩個活躍的金庫：Theta 金庫和 Ribbon Earn 金庫。Theta 金庫運行自動化的歐式期權賣出策略，通過每週寫出價外期權並收取溢價來週期性地獲得收益。當用户將資產存入 Theta 金庫時，金庫會鑄造並持有用户的股份。然後，金庫每週對所有存款發出價外看漲期權。如果期權到期時價外，金庫將把獲得的收益再投資回策略中，隨着時間的推移有效地為存款人複利。Ribbon Earn 金庫被描述為一種全天候收益產品，提供本金保護，並結合貸款和奇異期權，通過暴露於市場的短期波動來增強收益。</p><h4><strong>IntentX (RFQ 交易所)</strong></h4><p>IntentX 是新一代的場外 (OTC) 衍生品交易所，提供永續期貨交易。它基於意圖的架構進行操作，這與傳統的訂單簿或自動化做市商 (AMM) 模型有所不同。IntentX 允許交易者表達他們的交易意圖，而不是用已承諾的資本來執行訂單。這些意圖隨後由外部求解器（做市商）執行，後者可以接入中心化交易所 (CEX) 的流動性，確保有競爭力的報價和最小的滑點。該平台建立在 Base 之上，並利用了多項尖端技術，包括 LayerZero（一個跨鏈通信協議）、賬户抽象和報價請求 (RFQ) 架構。</p><p>IntentX 的獨特功能如下：</p><p>LayerZero 全鏈功能：藉助 LayerZero 這一先進的跨鏈通信協議，IntentX 實現了流暢的跨鏈擴展與縮放能力，從而輕鬆地在整個去中心化金融（DeFi）生態系統中部署，且無需擔憂技術難題或流動性瓶頸。</p><p>競爭優勢：IntentX 提供超過 180 個可交易的加密貨幣對，具有深厚的流動性，永續期貨的槓桿率高達 60 倍，為 xINTX 獎勵提供「交易即挖礦」的激勵措施，並提供跨保證金賬户以實現高效的保證金管理。</p><p>代幣經濟結構：100% 的收入分享給 XINT 持有者。</p><h4><strong>Vertex Protocol（混合 AMM 訂單簿交易所）</strong></h4><p>Vertex Protocol 通過創新的混合訂單簿-AMM 設計，旨在提高資本效率、降低用户成本並改善整體用户體驗。該設計融合了中心化交易所（CEXs）的訂單簿模型與自動化做市商（AMM）架構。在 Vertex 模型中，AMM 的集合流動性與訂單簿上的買賣單相輔相成，智能合約替代 API 為市場提供流動性。這種獨特設計讓 Vertex 能夠在眾多 DeFi 資產中實現低延遲交易和高效流動性利用。</p><p>Vertex Protocol 獨特功能如下：</p><p>混合模型集成：VertexProtocol 成功地將中心化交易所（CEXs）的訂單簿模型與自動化做市商（AMM）架構相融合，這一創新對於去中心化交易所（DEXs）的繁榮發展起到關鍵作用。該混合設計致力於為用户提供卓越的價格匹配、交易執行及機會捕獲體驗。</p><p>垂直集成方面：VertexProtocol 作為一家垂直整合的去中心化交易所（DEX），提供包括現貨交易、永續合約和貨幣市場在內的全方位服務。這種一站式服務消除了用户在不同平台或應用間切換的繁瑣，顯著提升了交易的便捷度和效率。藉助其創新的混合架構與垂直集成特色，Vertex Protocol 致力於在保持去中心化交易所核心優勢的同時，為 DeFi 用户帶來更加高效、便捷的交易體驗。</p><h4><strong>Injective (基礎設施 &amp; 去中心化交易所)</strong></h4><p>Injective 是一個第一層協議，致力於為構建去中心化交易所的協議提供必要的基礎設施。其出色的區塊時間處理能力（每秒處理事務數超過 10,000 筆）以及即插即用的模塊化設計，使得開發者能夠輕鬆創建基於訂單簿的去中心化交易所。值得注意的是，所有建立在 Injective 協議之上的去中心化交易所都共享同一個鏈上訂單簿。這一特性不僅確保了整個生態系統內的流動性得到高效利用，還使得用户基礎能夠在不同的交易所之間無縫切換和共享。Injective 協議的原生永續交易所是 Helix Exchange。</p><p>Injective 獨特功能如下：</p><p>共享流動性：Injective L1 為去中心化永續交易所提供基礎設施，其中包括共享流動性。Injective 上的每個交易所都與 Injective 提供的做市商共享相同的流動性。</p><p>帶有 IBC 橋的現貨交易所：利用 Cosmos SDK 構建的 Injective 交易所，通過 IBC 橋實現了跨鏈交互和互操作，讓資產能在不同區塊鏈間自由轉移，從而豐富了平台上的交易選擇。用户可便捷地購買原生 SOL 並直接轉入 Phantom 錢包。</p><p>交易機器人：Helix 交易所的網格交易機器人提供了自動化策略，通過預設價格區間內的訂單網格，隨市場波動自動執行買賣操作，無需交易者持續盯盤，輕鬆把握市場脈動。</p><h4><strong>Rage Trade（聚合器）</strong></h4><p>Rage Trade 是一個多鏈永續聚合器，兼容 EVM L2、L1、AppChains、Cosmos 等各類鏈，打造了一個去中心化的衍生品交易環境。它允許用户利用其他協議的流動性提供者（LP）代幣為永續交易注入流動性，從而簡化了交易過程，讓用户能選擇最優路徑進行槓桿交易。此外，Rage Trade 還提供了跨鏈訪問和比較不同交易所永續合約價格的功能，用户可據此執行最優價格交易，大幅提升交易效率和收益。</p><h4><strong>Infinity Pools (VAMM)</strong></h4><p>InfinityPools 是一個創新的去中心化金融（DeFi）協議，為槓桿交易帶來了革新。它允許對任意資產進行無限制槓桿交易，消除了清算風險、對手方風險，並且不依賴預言機。該協議運作簡單：去中心化交易所（DEX）的流動性提供者（LPs）將 LP 代幣存入協議，隨後被尋求槓桿的交易者聚合和借用。例如，一個 ETH-USD Univ3 LP 能在特定範圍內提供緊密流動性，交易者可以借用這些 LP，只需質押相應抵押品 ETH。</p><p>其特點包括：無限槓桿，通過預先確保的清算流動性，實現近乎無限的槓桿水平；無限資產，利用現有 DEXs，任何資產都能安全進行槓桿交易，無需許可；無預言機依賴，價格與借用的 LP 頭寸直接關聯；無清算風險，由於沒有現金貸款，避免了傳統清算方式。</p><p>該協議無需清算機器人或預言機，因此能獨立擴展至任意資產市場，僅受限於現有流動性。InfinityPools 還改進了 LPs 的收益模式：除在資金範圍內賺取交換費外，貸款給交易者時也能持續獲益。</p><h3>協議比較</h3><h4><strong>費用</strong></h4><p>去中心化交易所現已在費用上與 Binance 等巨頭競爭，提供低廉的吃單費。與領先的去中心化現貨交易所相比，去中心化永續交易所的費用更為親民，遠低於 Uniswap 的默認費用。</p><p>儘管 Binance 的年化融資費用領先，但去中心化衍生品交易所仍展現出強大競爭力，未來成本還有望通過市場創新進一步降低。InfinityPools 憑藉其獨特的 VAMM 設計，為 DeFi 領域帶來革新，為交易雙方提供了更多選擇和機遇。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/c3f0083f36bd07be4849a22a0cded8b8.png" alt="萬字解析去中心化永續交易所：現狀、趨勢及投資價值" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/135a80b769f4fc87228e6d0094762767.png" alt="萬字解析去中心化永續交易所：現狀、趨勢及投資價值" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>協議增長</strong></h4><p>以下是提及的協議交易量增長的比較。大多數協議的增長速度都非常快，自 7 月以來平均交易量增長了 400%。其中，Hyperliquid 和 Vertex 的增長領先。GMX 由於費用和交易對有限而滯後。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/c3ed3d1e6f44d87081e958445c7b08f6.png" alt="萬字解析去中心化永續交易所：現狀、趨勢及投資價值" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>1. 衍生品交易量總體激增：衍生品交易量迅速增長，平均增長率為 400%。</p><p>2. 代幣激勵的影響：Vertex 和 Hyperliquid 的交易量都出現了激增。Vertex 的月交易量從 7 月的 17.8 億增長到 12 月的 125 億，增長了 753%，而 Hyperliquid 在同一時間框架內從 6.46 億增長到 71 億。VRTX 和 HyperLiquid 都通過代幣激勵補貼了交易量。</p><p>3. DYDX &amp; GMX 面臨競爭：與競爭對手相比，巨頭 GMX 和 DYDX 的增長較為緩慢。雖然它們作為先行者佔據主導地位，但新進入者可以靈活部署激進策略吸引新用户。</p><h4><strong>市值</strong></h4><p>衍生品領域總市值達 38 億美元，前三名分別為 SNX、DYDX 和 GMX。值得注意的是，眾多交易所尚未發行代幣。儘管去中心化衍生品的交易量與去中心化交易所相當，但其市值卻僅為後者的四分之一。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/0513a2542a0e8a6a377f47da5b111d31.png" alt="萬字解析去中心化永續交易所：現狀、趨勢及投資價值" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在去中心化金融的背景下，衍生品仍處於起步階段，佔總市場份額的 4.7%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/18f7b869c480d985c34ac5b9247850fd.png" alt="萬字解析去中心化永續交易所：現狀、趨勢及投資價值" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>未來展望</h3><p>這一部分重點介紹了在 2024 年實現金融衍生品廣泛採用的過程中，有哪些關鍵因素和計劃將起到重要作用，以幫助讀者更好地理解市場趨勢和未來發展方向。</p><h4><strong>市場擴張</strong></h4><p>2020 年，Uniswap 推出了重大創新：任何 Er20 對都能無許可上市。相較於中心化交易所受限於流動性、監管和審查，Uniswap 在幾秒內就能創建流動性對。僅在 2020 年 9 月，Uniswap 就見證了 30 萬次鑄幣，為資金池注入大量流動性，主要集中在無許可的小資金池。其優勢在於，不論市值、流動性或監管狀態，所有資產都能交易。</p><p>去中心化永續交易所正沿着這一方向發展。市場領軍者 DYDX 計劃打造一個去中心化、無許可的永續協議，任何有價格饋送的資產都可在其上市。未來，碳信用、預測市場和指數等都將在 DYDX 交易。與此同時，2024 年推出的 InfinityPools 將允許對任何 Uniswap v3 代幣進行槓桿交易，就像 Uniswap 允許任何資產的現貨交易一樣，InfinityPools 也為期貨交易對敞開了大門。</p><p>此前，多數去中心化交易所專注於基礎設施建設，打造能處理高吞吐量和低延遲的 L1。如今基礎已穩固，團隊將重心轉向創建交易對和拓展增長。Hyper Liquid 自 9 月以來，每週平均新增 4 對交易對。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/0a5cb6ea7b8a664383850c128d293503.png" alt="萬字解析去中心化永續交易所：現狀、趨勢及投資價值" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>另一個顯著的區別在於各協議間的不同側重點。Binance 雖在大市值資產上領先，但其嚴格監管為永續協議帶來了巨大增長機會。Hyperliquid 上，53% 的零售交易來自「其他」代幣，即非 BTC、ETH、ARB、AVAX 等主流幣種。這種針對零售需求的長尾策略，提供大量交易對，可能成為推動交易量的關鍵。Hyperliquid 和 Aevo 已推出長尾產品，例如 BLAST 和 JUP 的預售永續合約，並列出了一些 Binance 未上市的零售資產，如 HPOS、SHIA、UNIBOT 等。同時，Hyperliquid 在 Memecoins 方面也很積極，上市了 8 個永續合約，相比之下 Binance 僅有 9 個。這些交易所還通過獨特的結構化協議，如複製交易金庫和預售產品，來增強競爭力。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/84b064967e1caf726eb1f5603d8345d2.png" alt="萬字解析去中心化永續交易所：現狀、趨勢及投資價值" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>用户體驗簡化</strong></h4><p>去中心化永續交易所正致力於優化用户體驗，以更接近中心化交易所的便捷性。相較於其他去中心化交易所，去中心化永續交易所在原生圖表、零 Gas 費交易及 MEV 保護方面已有顯著進步。其最大優勢在於省去了繁瑣的 KYC 流程，用户僅需數秒即可完成註冊，無需等待數日審核。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/ef8a80e7740e93ddf1d4a8e44a762703.png" alt="萬字解析去中心化永續交易所：現狀、趨勢及投資價值" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>交易所將從多項改進中獲益，尤其是原生的上下坡道功能，使用户能直接為賬户充值，無需依賴中心化交易所。同時，支持 IBC 橋的現貨交易所讓用户能跨區塊鏈購買和持有代幣，進一步提升了交易的靈活性和便捷性。</p><h4><strong>激勵計劃和社區治理</strong></h4><p>去中心化永續協議通過提供與中心化金融相媲美的費用，並結合代幣激勵來進一步降低交易成本。這種策略類似於 2020 年的流動性挖礦模式，曾為去中心化交易所帶來巨大的資金流入。</p><p>Hyperliquid 為例，他們推出了 6 個月的積分計劃。同樣，Intent X 和 Vertex 也分別將 26% 和 44% 的代幣分配給交易者作為收益。在 dYdX 鏈上，每天有 50000 個$DYDX 可供交易者賺取。</p><p>這些激勵措施旨在吸引用户和做市商提供交易量和流動性。獨特的代幣經濟模型通過收入共享和質押機制增加用户粘性，如 IntentX 將全部費用支付給 INTENTX 持有者，Vertex 和 GMX 則分別將 50% 和 30% 的費用支付給質押者。此外，去中心化永續合約的代幣還具有增值潛力。</p><h3>結論</h3><p>自 2023 年 7 月以來，去中心化衍生品交易量飆升 400%，但在加密貨幣期貨總交易量中僅佔 2%，顯示其巨大潛力。儘管期貨交易通常超過現貨 2-3.5 倍，去中心化衍生品月交易量與鏈上現貨去中心化交易所（DEX）卻相當。永續交易所長期受高手續費和延遲問題困擾，但近期基礎設施和協議創新使其能與中心化巨頭競爭。目前，總流動性池（GLP）、合成資產和訂單簿模型交易所表現突出。訂單簿模型在可組合性和低延遲方面更勝一籌，DYDX 和 Hyperliquid 已獲得成功應用。此外，去中心化永續協議通過激勵和手續費優惠等策略拓展市場。不受監管限制，無需 KYC 且代幣對上市更靈活——這些優勢及社區治理和代幣增值效應，有望推動去中心化衍生品市場持續繁榮。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 10 Jan 2024 05:00:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/34jd3wbl.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/34jd3wbl.html</link>
            <author>
                <![CDATA[比推 BitPush]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>dYdX</category>
            <category>GMX</category>
            <category>MEV</category>
            <category>加密貨幣</category>
            <category>DEX</category>
            <category>預言機</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[倒計時 1 天，比特幣現貨 ETF「價格戰」提前開打！]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>謎底即將揭曉，而僅從機構來看，從模型戰到價格戰，圍繞 ETF 的攻防戰，早已拉開序幕。</blockquote><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/e6898997af4b2e0a36de83f55fd9dfea.png" alt="倒計時 1 天，比特幣現貨 ETF「價格戰」提前開打！" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>臨近比特幣現貨 ETF 批准期，市場風雲詭譎，消息面全面混雜。</p><p>前有假消息導致多頭爆倉比特幣暴跌，後有機構確定最終表格翹首以盼，利好消息接踵而至，與此同時，SEC 投資者教育和宣傳辦公室聲明「拒絕 FOMO」，而主席 Gary Gensler 也於今日凌晨在 X 平台上再度發出加密貨幣投資預警。</p><p>從公開數據來看，在申請比特幣現貨 ETF 的 13 家機構中，已有 10 家機構提交修改後的最終 S-1 表格，並相繼下調了 ETF 費率。就在明日，第一批現貨 ETF 將迎來最後審批，Gary Gensler 發的預警是最後的無能狂怒還是早知事實的冷漠安撫？</p><p><strong>謎底即將揭曉，而僅從機構來看，從模型戰到價格戰，圍繞 ETF 的攻防戰，早已拉開序幕。</strong></p><h3>01、機構提交最後更新，爭先降低費率</h3><p>1 月 8 日，就在昨日，除 Hashdex 之外，BlackRock、Ark Invest/21Shares、VanEck、WisdomTree、Invesco、Fidelity 和 Valkyrie 等 10 家主要申請方提交修改後的最終 S-1 表格，由於該表格在 2023 年 12 月 29 日已基本確定，因而機構多在細節處進行調整。</p><p>根據最終表格，為向 SEC 作出讓步，大多數機構的 ETF 模型均轉向了現金模型而非以比特幣為錨的實物模型，包括最初堅持實物與現金模型並存的貝萊德。這兩種方式的主要區別在於購買比特幣的主體，實物交換由做市商和 AP 購買比特幣，而現金買入則由 ETF 發行方購買。</p><p>在現金模式下，ETF 在創建和贖回的過程中基金份額對應的是現金，發行商通過現金購買 BTC 實物，並在其間增加現金託管人，從而減少接觸實際比特幣的中介機構數量，構建相對封閉的系統使做市商的每筆交易更易追蹤，減低反洗錢問題，同時排除了實際參與其中的銀行等金融機構風險。</p><p>在此背景下，儘管實物模型對於 ETF 發行人而言更具易操作性，風險性也更低，但在 SEC 的要求下，機構也並未對此作出抗辯。僅貝萊德在最新更新的 S-1 表格中提到「實物監管批准的時間尚不清楚，也不能保證納斯達克在未來的任何時候都會獲得批准」，似乎也間接表達了自身的無奈。<strong>另一方面，Fidelity、WisdomTree、貝萊德和摩根大通證券均指定 Jane Street Capital 為其可能的現貨比特幣 ETF 的「授權參與者」，作為授權參與者的經紀交易商將負責處理一籃子基金的創建和贖回，包括基金份額以及管理人之間的現金轉賬。</strong></p><p><strong>除了模型外，更引人注目的是管理費率。</strong>從目前來看，由於用户類別高度一致，該市場存在贏者通吃的規模經濟，為爭奪市場份額，搶跑加密市場，ETF 申請者們已開始進入價格戰。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/205b88f83473606c9a727bc4a89c41ea.png" alt="倒計時 1 天，比特幣現貨 ETF「價格戰」提前開打！" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>各大 ETF 資金費率對比，來源：彭博社</pre><p>在美國，ETF 產品的平均費率在 0.54% 左右。但貝萊德作為全球資產管理規模最大的金融機構之一，表示僅收取 0.30% 的費率，第一年費率更是低至 0.20%，直到 ETF 資產達到 50 億美元。在貝萊德的高壓打擊下，眾多機構也不得不將費率下調以用成本換規模。目前，Bitwise 的費率最低，僅為 0.24%。低於平均價的還有 VanEck，採取了迄今為止發行人中最低的永久費——0.25%，其在費率戰爭中位於第二位，而為爭取更多加密認同，其甚至公開表示將 BTC ETF 利潤的 5% 捐贈給比特幣核心開發者。Ark/21Shares 也不甘示弱，將計劃費用從 0.80% 下調至 0.25%，同時在在前六個月或 ETF 資產達到 10 億美元之前免管理費。可以看出，幾乎所有機構費率均顯著低於平均費率。</p><p><strong>與之相反的是灰度，在其提交修訂後的 S-3 表格中，費用僅從現有的 2% 降低到 1.5%，但考慮到灰度本身已有規模性和流動性，同時其份額解鎖也需一定時間，大幅度降低費率對灰度而言，並不可取，畢竟對於投資者而言，流動性顯然比費用更為重要。但後續隨着市場競爭的加劇，灰度能否持續保持這一高傲的態度則不得而知。</strong></p><p>而根據規則，現貨比特幣 ETF 在交易前需完成在 19b-4 表格和 S-文件，分別代表證券交易所規則變更提案以及潛在發行人的註冊申請，此前，11 家申請人已提交了 19b-4 表格的修訂版。其中，灰度、Valkyrie、ARK 21Shares 和 Invesco 於 1 月 5 日提交了新的擬議基金申請，而 Cboe BZX 交易所也為 VanEck、WisdomTree、Pando Asset AG 和 Franklin Templeton 提交了表格。</p><p><strong>截至目前，只要 SEC 決定批准 19b-4 並讓 S-1 生效，發行商最快可在批准的第二個工作日進行交易。</strong></p><h3>02、通過板上釘釘？市場用腳跟票</h3><p><strong>僅從市場來看，高達 90% 的市場參與者認為比特幣現貨 ETF 通過板上釘釘，甚至一度出現在社羣中提及可能不通過被羣嘲的情況。</strong></p><p>但市場用腳跟票的行為卻並未改變，就在數日前，CTC 的假消息事件也再度重演。同樣的爆倉事件，不一樣的是對手方，CTC 的假新聞將比特幣拉至接近 4 萬美元的小高潮，而這次的假消息，直接讓比特幣跌去了快 10%。</p><p>1 月 3 日，正值比特幣 15 週年誕生紀念日，卻迎來了市場的全面閃崩。從晚上 17 點開始，比特幣持續下跌，從 45000 美元最低觸及 40157.3 USDT，24 小時跌逾 10%，以太坊緊隨其後，從 2380U 跌至 2051.76U，山寨幣也難以倖免，幾乎全線跌幅 20%，而在此快速的跌幅中，合約爆倉不斷，Coinglass 數據顯示，全網爆倉 4.89 億美元，其中多單爆倉 4.66 億美元，佔比超 95%，再次暴力清洗槓桿。</p><p><strong>儘管引起該次跌幅的事件信息較多，既有美股開年的表現不佳也有美聯儲降息的預期延長，但 Matrixport 的一則報告普遍被認為是其中攪起風雲的關鍵所在。</strong>當日，Matrixport 的報告《為什麼美國 SEC 將再次拒絕比特幣現貨 ETF》遭到市場瘋傳，報告觀點為由於所有申請都未能滿足關鍵要求，預計 SEC 將在 1 月拒絕所有提案，並同時提到比特幣價格將跌至 36000 至 38000 美元，建議投資者購買看跌期權。由於正值 ETF 批准的關鍵時期，眾多人士認為這是 Matrixport 的內部消息，因而恐慌迅速發酵蔓延，獲利者迅速拋售，散户開始跟隨，而價格下跌高峯期也正好是報告發布 4 小時後。</p><p>正是由於市場的翹首以盼，消息面的波動對於情緒的打擊愈發沉重。在確認消息確認並不屬實後，比特幣價格也迅速回升，而隨着價格臨近，價格衝高效應也更為明顯，而就在 1 月的第一週內，USDT 的市值大幅上漲超過 18.3 億美元，歐洲與亞洲投資者的熱情正持續高漲，而代表美國投資者的 USDC 市值也增加了 7.8 億美元以上，或是由於現貨 ETF 的博弈與回調，資金並未完全轉換成購買力，而被停滯在交易所，但仍可看出市場前景仍被強烈看好。<strong>市場也正表現一致，今晨比特幣一度超過 47000 美元，創下去年到如今的新高。</strong></p><p><strong>是否存在不通過的可能？</strong></p><p>從整體市場而言，不通過的概率仍在持續不斷降低，當然，沒在最後時間點，沒有任何人可百分百保證其通過，畢竟即使 5% 的不通過率，在可預見的確認不通過時點的拋售對於普通人而言也難以承受，此點在此前暴力去槓桿中已可窺見。</p><p>但儘管發行商們一個接一個出來保證，而在 SEC 方面，態度仍顯得模糊不清。1 月 6 日，SEC 投資者教育和宣傳辦公室發文《拒絕 FOMO》，提醒投資者注意加密資產風險。</p><p>同一時間，一家名為 Better Markets 的華爾街非營利組織向 SEC 提交了一封長達 11 頁的信件，信件中用詞十分激烈，警告 SEC 批准比特幣 ETF 將是「嚴重的甚至是歷史性錯誤」，並強調該行為會讓「一個被欺詐和操縱徹底污染的市場」蓋上美國的批准印記。而細究該機構，似乎與知名的反加密民主黨人士伊麗莎白·沃倫以及 SEC 主席 Gary Gensler 關係密切。在這封信公佈後，部分行業內人士也對此產生了擔憂，但文件中錯誤的日期，以及未明確的 ETF 申請者，讓行業人士發現該文件為今年夏天早期一次反對文件的升級版。</p><p><strong>而在 1 月 8 日晚，SEC 主席 Gary Gensler 再度在 X 平台表示，提供加密資產投資/服務的個體可能違反適用法律，包括聯邦證券法，強調投資加密資產可能伴隨極高的風險，通常存在劇烈波動。許多主要平台和加密資產已經經歷了破產和/或貶值，而投資環境也充斥着各種欺詐行為。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/e6e2c06eb86e5522f8e42f6eb457f6ea.png" alt="倒計時 1 天，比特幣現貨 ETF「價格戰」提前開打！" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>SEC 主席發文警惕加密投資風險，來源：X 平台</pre><p>考慮在 21 年期貨 ETF 通過前 Gary 也表達過類似的言論，部分人士甚至將其作為通過的標準信號。也在今日早晨，Chamber of Digital Commerce 創始人兼 CEO Perianne 發推稱，美國證券交易委員會（SEC）發佈對待定申請人 S-1 的補充意見。</p><p>另一方面，頗為有趣的是比特幣 ETF 似乎也有再度推遲的可能。Fox Business 記者 Eleanor Terrett 發文稱雖然目前現貨比特幣 ETF 的委員會投票沒有預計時間表，但 SEC 委員會中的每一位委員都有權在他們認為合適的情況下要求審查並進行全體委員會投票，即使現貨比特幣 ETF 已經通過委託授權被分配和批准。</p><h3>03、消息博弈持續，謹慎才是硬道理</h3><p><strong>截至目前，真假消息的博弈還在持續，只待明日的最終蓋棺定論，而市場看漲情緒仍舊凸顯。根據 Deribit 數據，大量的比特幣看漲期權集中在 1 月 26 日到期的 50,000 美元行權價位，但與 11 月初相比，看漲期權相對於看跌期權的溢價從 8% 降至約 2%。比特幣的市場情緒得分已高達 76 分——這是自 2021 年 11 月中旬比特幣在 69,000 美元的最高價格附近徘徊以來的最高得分。從未錯過熱點的渣打銀行也再度出來預測稱在 ETF 的帶動下，比特幣明年年底將飆升 344% 至 25 萬美元。</strong></p><p>但從各 ETF 設置的先期投資種子基金來看，似乎暫時也並不存在如此高昂的購買力。目前新進入的 ETF，最高的 Bitwise 先期投入僅有 50 萬美元，儘管 Pantera Capital 稱一旦比特幣現貨 ETF 獲批，有意向 Bitwise 注入 2 億美元；其次為 VanEck，已注入 7250 萬美元。老大哥貝萊德僅為其比特幣現貨 ETF 注入 1000 萬美元種子基金，但據 VanEck 稱有超過 20 億美元的資金正等待在貝萊德比特幣現貨 ETF 上市後的第一週內注入。</p><p>當然，若 1 月部分不通過，則其他 ETF 或將順延至 3 月，但對市場情緒的打擊也不言而喻。縱觀市場上的散户，儘管多數都認為可以通過，追高者持續增加，但也有不少人表示自己將買入看跌期權以對沖風險。</p><p><strong>或許在這種關鍵時刻，謹慎才是硬道理，畢竟 10% 的跌幅，對於比特幣當前價格而言也並不算多，但對於個人而言，也是一筆不可小覷的損失。</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 10 Jan 2024 04:00:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/gk49uk4k.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/gk49uk4k.html</link>
            <author>
                <![CDATA[陀螺財經]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>SEC</category>
            <category>法律</category>
            <category>BTC</category>
            <category>ETF</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>USDC</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[比特幣現貨 ETF 申請獲批倒計時一天：美國不會輕易放手]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>在比特幣現貨 ETF 申請獲批消息落地前 1 天，SEC 主席 Gary Gensler 在 X 上發推文警示虛擬資產所存在的風險，也正是這一則聲明讓市場認為比特幣現貨 ETF 申請獲批概率增大，比特幣價格於今早突破 47,000 美元的高點。</blockquote><p>出品｜歐科雲鏈研究院</p><p>作者｜Hedy Bi</p><p>在比特幣現貨 ETF 申請獲批消息落地前 1 天，SEC 主席 Gary Gensler 在 X 上發推文警示虛擬資產所存在的風險，也正是這一則聲明讓市場認為比特幣現貨 ETF 申請獲批概率增大，比特幣價格於今早突破 47,000 美元的高點。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/24e9ea0c99b342a23a2f9e28475416a8.png" alt="比特幣現貨 ETF 申請獲批倒計時一天：美國不會輕易放手" referrerpolicy="no-referrer">來源:Bloomberg</pre><p>不僅市場情緒如此高漲，申請方也在做着充足的準備。由 Catherine Wood 創立的資產管理公司 ARK Invest（ARK）將會成為第一家獲得 SEC 最終回覆的比特幣現貨 ETF 申請方，去年末，ARK 已出售其全部剩餘的 GBTC 頭寸，並用約 1 億美元的一半資金購買了 BITO，「可能作為流動性過渡工具，以保持對比特幣的貝塔值」，並將其納入 ARKW（ARK Next Generation Internet ETF）或 ARKB（Ark 21Shares Bitcoin ETF，ARK 正在申請的比特幣現貨 ETF）。市場各方已蓄勢待發，若美國 SEC 批准比特幣現貨 ETF，這也代表着自 2013 年機構就在向 SEC 申請的比特幣現貨 ETF 卻一直被拒的 10 年持久戰有望結束！</p><h3>美國不會輕放來自華爾街的議價權，ETF 通過將帶來議價權迭加效應</h3><p>若現貨 ETF 放開了門檻，公募、私募基金和個人投資者將可以像購買股票一樣在傳統證券交易所輕鬆參與虛擬資產市場，直接持有比特幣，解除了合規渠道的限制。<strong>短期內資金量所帶來的市場效應只是一方面，更關鍵的是美國將會通過 ETF 增強在加密市場的議價權力，成為行業規則制定者。</strong></p><p>隨着比特幣挖礦算力從中國轉移到美國，<strong>美國的比特幣算力佔據了全球 40% 的份額，已世界排名第一。這就意味着在供給端，美國已經掌握其議價權。</strong></p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/4c9ae658d0863380e62ee95c05f91ef4.png" alt="比特幣現貨 ETF 申請獲批倒計時一天：美國不會輕易放手" referrerpolicy="no-referrer">圖：全球比特幣算力圖</pre><pre>來源：worldpopulationreview.com</pre><p>若現貨 ETF 通過，就意味着以機構為單位，持倉和交易數據將被披露，這將為監管機構和市場參與者提供更多的市場透明度。通過這些信息，監管機構可以更好地監督市場活動，減少市場操縱和欺詐行為的風險。如下圖，我們做一個比喻，雖然知道「每一滴水滴」可以在鏈上輕鬆做溯源、追蹤和驗證，但對於監管機構來説，監管「每一滴水滴」的難度是較大的。如果我們把這些水滴集中起來，用玻璃容器裝起來，並下放這樣的監管要求給到每一隻「玻璃杯」，這樣監管機構會更好制定規則和進行管理。</p><p><strong>對美國來説，ETF 若通過，更是奠定了美國在加密市場規則制定者和市場主導者的地位。無論比特幣現貨 ETF 通過與否，美國不會輕易放棄這一巨大優勢。</strong></p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/0da53e94c712d2d23cfb249a10815304.png" alt="比特幣現貨 ETF 申請獲批倒計時一天：美國不會輕易放手" referrerpolicy="no-referrer">圖：OKG Research - 有 ETF 合規通道 VS 沒有 ETF 合規通道</pre><p>此外，比特幣現貨 ETF 的通過預期在供給端體現也十分明顯：供給端的礦工競爭也十分激烈，如火如荼。根據歐科雲鏈 OKLink 數據分析，哈希率（Hash Rate）在過去三個月以平均 5.17% 的增長率在上升，對比去年同期的月平均增長率 1.76%，<strong>可以看出礦工（供給端）競爭是更為激烈。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/fc3700d5381225402d973e32a15f81fe.png" alt="比特幣現貨 ETF 申請獲批倒計時一天：美國不會輕易放手" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>圖：比特幣算力</pre><pre>來源：OKLink</pre><p>從運營成本的角度來看，OKLink 數據顯示，礦工的單位算力收益在過去三個月持續以 8% 的速度下降（圖 2），同期月平均反而是增長，約為 1.55% 的增長率。<strong>供給端在單位收益降低的情況下，還在拋售去維持運營成本。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/78195a0a139474d61e5b8352a5cb69ba.png" alt="比特幣現貨 ETF 申請獲批倒計時一天：美國不會輕易放手" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>圖：比特幣礦工單位算力收入</pre><pre>來源：OKLink</pre><h3>新市場蓄勢待發，原有市場更堅定</h3><p>儘管 ETF 的消息已經在市場上期盼已久，從 OKLink 鏈上數據看出由於時間和風險偏好不同，<strong>新投資者忍受等待合規渠道便捷性的機會成本意願度較大，放棄早期埋伏鏈上持有的獲利潛在收益。而原有的市場參與者 —— 長期投資者、比特幣支持者以及早就看好比特幣的機構投資者更看重的還是比特幣的長期價值。</strong></p><p>由於一些早期看好比特幣的機構已通過其他方式參與其中，例如 ARK 已出售其全部剩餘的 GBTC 頭寸，並注入 BITO（Bitcoin Strategy ETF，BITO 投資於比特幣期貨，並不投資於比特幣），灰度也在尋求將 GBTC 轉為 ETF。他們可能更專注於比特幣的基本面、技術發展和市場需求，相對來説，並不太受短期市場波動和 ETF 批准消息的影響。</p><p>根據歐科雲鏈 OKLink 鏈上數據觀察來看，可以看到對於這些消息並未給鏈上生態帶來太多的熱鬧。近三個月（10 月 10 日至 1 月 7 日），比特幣（BTC）鏈上總地址數呈直線上升趨勢，平均月增長率為 1.16%。與去年同期相比，增長率持平。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/83df3485654bbe34312868f93652e5af.png" alt="比特幣現貨 ETF 申請獲批倒計時一天：美國不會輕易放手" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>圖：比特幣生態總地址數</pre><pre>來源：OKLink</pre><p>此外，通過活躍地址數的觀察，我們發現並非是比特幣 ETF 相關新聞爆出時活躍地址數達到高點，而是在 2017 年 12 月和 2021 年 3 月這兩個時間段相對較高。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/6da810a4fc3b7ba2a93df50bbd46f8df.png" alt="比特幣現貨 ETF 申請獲批倒計時一天：美國不會輕易放手" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>圖：比特幣每日活躍地址數</pre><pre>來源：OKLink</pre><h3>繁花似錦，野蠻生長時代已不復存在</h3><p><strong>「你打算重新開始？」</strong></p><p>就算美國 BTC 現貨 ETF 未通過，市場也不會再回到「野蠻生長時代」了。據 CoinGecko 稱，全球目前已有八個市場允許現貨加密貨幣 ETF 的運營包括加拿大、德國、瑞士，以及開曼羣島和澤西島等避税天堂。不過，並未激起市場像等待美國現貨 ETF 獲批一樣的激情，<strong>這也再次證明美國將供給端和渠道打通所帶來的迭加效應對市場影響之大。</strong></p><p>就在美國的 ETF 劇情「撲朔迷離」之際，2023 年備受矚目的香港已然邁出那一步。在 2023 年 12 月 22 日，SFC 更是連發多則通函，表示「準備好接受虛擬資產現貨 ETF 的認可申請」。以香港為例，根據 KPMG 2023 年私人財富管理報告，截至 2022 年底，香港私人銀行及私人財富管理資產管理總值為 89650 億港元。若有 1% 資金通過比特幣現貨 ETF，將有約 116 億美元資金湧入市場。</p><p>據歐科雲鏈研究院瞭解，<strong>目前已有幾家金融機構在計劃在上半年發行比特幣現貨 ETF。這樣的百億級別的競爭力度，也會迫使美國 SEC 不會輕易拒絕蓄勢待發的現貨 ETF。</strong></p><p>對比香港與美國有關於比特幣現貨 ETF 的差別點，有以下兩點值得市場關注：</p><ul><li>12 月 22 日的通函中，香港 SFC 表示會支持現金與實物兩種模式，給投資者提供更多選擇；美國 SEC 採取強制現金申贖的策略，使用現金申贖也是為了減少市場操縱的風險，通過現金申贖也是變相地對 AP 進行控制，也將擠壓其賺取無風險套利的利潤空間。因為如果 AP 通過在一級和二級市場的操作試圖操縱市場價格，可能引發市場不穩定性。此外，採用實物申贖中，做市商可收到比特幣來換取 ETF 股份，提高税收效率。太平洋彼岸的金融機構也希望達成多元渠道，據 CBNC 報道，Fidelity 和 BlackRock 已尋求現金和實物申贖的批准，以照顧那些已持有比特幣但在市場交易和税務方面尋求便捷性的投資者。</li><li>目前，美國已經提交了 8 個比特幣 ETF 的申請，計劃在 Nasdaq（納斯達克）、Cboe BZX（芝加哥期權交易所 BZX）和 NYSE Arca（紐約證券交易所 Arca）這三個交易所之一進行交易。其中，佔據最大比例的交易所是 Cboe BZX，佔了申請總數的 5/8。與美國申請方申請的交易場所均為已經有過其他金融工具交易經驗的交易平台不同，香港在 12 月 22 日的通函中僅表示了證監會與金管局列明中介人在分銷 ETF 時需要達到的規定和操守。</li></ul><p>若美國 BTC 現貨 ETF 通過後並按照申請材料在三家交易平台之一進行交易，有了這樣的案例參考，港交所 HKEX 會更有動力考慮為由香港公司發行的比特幣現貨 ETF 提供交易平台。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/6a203faa524567d7ee6e802398fc87e3.png" alt="比特幣現貨 ETF 申請獲批倒計時一天：美國不會輕易放手" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>圖：12 月 22 日，SFC 發佈多則通函</pre><pre>來源：SFC</pre><p>無論美國 ETF 明日是否通過，時光逝，「西部世界」一般的加密市場，一去不復返。2024，加密市場一定是「繁花似錦」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 10 Jan 2024 03:00:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/5owshco4.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/5owshco4.html</link>
            <author>
                <![CDATA[歐科雲鏈]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>SEC</category>
            <category>加密貨幣</category>
            <category>BTC</category>
            <category>ETF</category>
            <category>監管</category>
            <category>比特幣</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美 SEC 上演 ETF 通過烏龍事件：是黑客所為還是」實習生「誤操作？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>美國證券交易委員會很可能是提前編輯好了內容打算稍後發送，但工作人員或因」實習生「（工作人員）誤操作點擊了發佈。</blockquote><p>作者：Jordan，PANews</p><p>北京時間 1 月 10 日凌晨，美國證券交易委員會官方 X（原 Twitter）賬户發佈消息稱已批准現貨比特幣 ETF 並允許其在所有美國範圍內的註冊證券交易所上市。然而該消息發佈後不久，美國證券交易委員會主席 Gary Gensler 就發佈聲明稱該機構的 Twitter 賬户遭到入侵併發佈了未經授權的推文，美國證券交易委員會尚未批准現貨比特幣交易所交易產品的上市和交易。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/a8474f2646eb7ed2a82d57a6ef9983e4.png" alt="美 SEC 上演 ETF 通過烏龍事件：是黑客所為還是」實習生「誤操作？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/8cdb1f07eb7831b0b98a14199d130080.png" alt="美 SEC 上演 ETF 通過烏龍事件：是黑客所為還是」實習生「誤操作？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>受此烏龍事件影響，比特幣價格短時過山車從 47680 美元下跌降至 45000 美元區間，過去 24 小時跌幅約 2%，市值也下挫至 9000 億美元下方，超 300 億美元因此而被「蒸發」。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/fae26d11b6050fa728acd2ff59ac2de9.png" alt="美 SEC 上演 ETF 通過烏龍事件：是黑客所為還是」實習生「誤操作？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>甩鍋黑客</strong><strong>，</strong><strong>還是</strong><strong>誤操作</strong><strong>？</strong></h3><p>Gary Gensler 發佈聲明之後，立刻引發了加密社區的巨大關注，一些業內專家認為美國證券交易委員會的 X 賬户並不是遭到攻擊，而是提前編輯了相關內容，但可能發佈時間錯誤（或是發佈的太早），比如加密分析師 Loma 就逐字分析了美國證券交易委員會的推文，指出：</p><p><strong>「Compromised」（陷入危險）並不是「hack」（黑客攻擊），</strong></p><p><strong>「Unauthorized」（未經授權）並不是「false」（內容虛假）。</strong></p><p>這意味着，美國證券交易委員會很可能是提前編輯好了內容打算稍後發送，但工作人員或因」實習生「（工作人員）誤操作點擊了發佈。</p><p>彭博分析師 Eric Balchunas 推特發文稱，也許有人提前一天發佈了預先編輯好的推文，因為我聽説他們將在美東時間週三下午 4 點-5 點（北京時間週四早晨 5 點-6 點）公佈批准消息，預計比特幣現貨 ETF 將於美東時間週四上市。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/a8474f2646eb7ed2a82d57a6ef9983e4.png" alt="美 SEC 上演 ETF 通過烏龍事件：是黑客所為還是」實習生「誤操作？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>不過也有人認為美國證券交易委員會賬户的確遭到攻擊，因為作為一家嚴肅的監管機構，並不會在發文中「草率」地加入比特幣符號。此外，社區用户還分析了美國證券交易委員會的「點贊」信息，發現該賬户在發佈虛假公告的同時與兩個加密貨幣相關帳户進行了互動，這進一步增加了黑客攻擊的可能性，如下圖所示：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/06acfa83e8a80495f3c7f42ac84990ac.png" alt="美 SEC 上演 ETF 通過烏龍事件：是黑客所為還是」實習生「誤操作？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>與此同時，Cinneamhain Ventures 合夥人 Adam Cochran 提供了另一種分析判斷，他指出黑客和「誤操作」兩種情況可能同時成立，他表示，美國證券交易委員會的社交媒體賬户的確遭到了攻擊，黑客或許發現了草稿箱中即將發佈的批准現貨比特幣 ETF 內容，然後「畫蛇添足」在其中加入了「比特幣」符號圖片。</p><p>Adam Cochran 補充説：「黑客不會是那種精心策劃並準備發佈美國監管機構風格內容的人，也不會愚蠢到只是像 meme 一樣就發佈一條推文，所以黑客攻擊和批准現貨比特幣 ETF 都是真的，批准公告應該是確定的。」</p><p>有意思的是，此前 10 月份 SEC 曾發推特稱，小心你在網上看到的內容，關於 SEC 最好的信源是 SEC。沒想到 SEC 轉眼就」打臉「了。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/9243fcb5d02653a2c16e66584705a5e8.png" alt="美 SEC 上演 ETF 通過烏龍事件：是黑客所為還是」實習生「誤操作？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>加密社區負面反應不多，市場信心未受較大影響</strong></h3><p>加密社區總是樂觀的，就在美國證券交易委員會主席 Gary Gensler 確認現貨比特幣 ETF 尚未批准之後，加密數字藝術家 Billy Restey 就將 Gary Gensler 的這條迴應推文鑄造為比特幣 NFT 銘文 53,995,422，併發文稱「這條推文已在比特幣區塊鏈上，我們每個人都不會忘記了」。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/77080cdc4ed387b0437f5cf734a234d5.png" alt="美 SEC 上演 ETF 通過烏龍事件：是黑客所為還是」實習生「誤操作？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>然而，這場烏龍事件似乎並沒有影響現貨比特幣 ETF 發行人的信心，比如 TechCrunch 加密記者 Jacquelyn Melinek 在社交媒體披露，本次 ETF 發行人之一的 Valkyrie 聯合創始人兼首席信息官 Steven McClurg 在最新 Q&amp;A 中表示，他對現貨比特幣 ETF 本週獲批有 95% 的信心，此外 Steven McClurg 還稱預計今年底將有 100 億美元流入比特幣 ETF，未來加密期貨 ETF 可能會消亡，並預測到 2024 年底，比特幣的價值將達到 15 萬美元，因為現貨比特幣 ETF 可能會產生「供應衝擊」從而推高需求。</p><h3><strong>總結</strong></h3><p>毋庸置疑，現貨比特幣 ETF 的批覆將對加密市場有重要影響，一旦獲得批覆很可能會助推下一波牛市。以 Glassnode 數據為例，受到潛在現貨比特幣 ETF 批准的影響，本週一 1 月 8 日比特幣市值從 8500 億美元增至 9250 億美元，單日增幅達到約 750 億美元，創下自 2021 年 12 月以來比特幣市值第四高單日變化幅度，力度可想而知。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/9de7e8f99102da58e1b3e37a639b1cce.png" alt="美 SEC 上演 ETF 通過烏龍事件：是黑客所為還是」實習生「誤操作？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>不僅如此，資金流向也在悄然發生變化，數據顯示 2024 年至今比特幣已逆勢跑贏 MicroStrategy 股價，截至目前比特幣較年初上漲了 5.6%，而 MicroStrategy 股價則下跌了 15.6%，分析認為隨着現貨比特幣 ETF 的潛在批准臨近，導致投資者從 MicroStrategy 股票中撤資轉而購買即將推出的 ETF。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/1/10/images/70e6a394fd9143937a0d268d3942c219.png" alt="美 SEC 上演 ETF 通過烏龍事件：是黑客所為還是」實習生「誤操作？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>總之，但願本次美國證券交易委員會的烏龍事件不會對後續現貨比特幣 ETF 的批准產生影響，讓我們見證歷史。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 10 Jan 2024 02:53:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/x5s98c9m.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/x5s98c9m.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Jordan]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>SEC</category>
            <category>加密貨幣</category>
            <category>NFT</category>
            <category>ETF</category>
            <category>監管</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>黑客</category>
        </item>
    </channel>
</rss>
