<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[PANews - 精选]]>
        </title>
        <link>https://panewslab.com/zh/profundity/index.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/panewslab" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[PANews - 精选 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Sun, 03 Dec 2023 10:45:42 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[详解加密与 AI 的结合：关系、用例及未来]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>AI 与区块链的融合将重塑数字创新，为数据安全、资源共享和行业创新带来新的潜力。</blockquote><p>作者：Reflexivity Research</p><p>翻译：白话区块链</p><p>近来，人工智能行业成为了热门话题，原因有好有坏。虽然您可能已经对 OpenAI 近期的争议有所了解，并且可能也探索过现有人工智能技术的能力，但您可能并没有深入思考人工智能如何与基于区块链的系统相互作用。在本周的报告中，我们将涵盖一些现有的应用程序，试图充分利用人工智能和区块链技术，以及关于这些应用和未来几年人工智能行业发展的一些信息。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/3/images/0654d664e2dc51bceba407bd736916ff.png" alt="详解加密与 AI 的结合：关系、用例及未来" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>1、人工智能（AI）是什么，它与加密货币有什么关系？</h3><p>在深入了解项目具体细节和更多技术细节之前，先介绍一些关于人工智能技术的基础知识，以及该行业内有才华的团队和个人开发者是如何引领我们走到今天的。</p><p>先谈谈已经熟悉的 ChatGPT，ChatGPT 和其他面向消费者的基于聊天的模型的核心技术是所谓的大型语言模型（LLM）。这些复杂的人工智能技术基本上是深度学习技术/算法和非常大的数据集的组合，它们共同创建了一个能够预测和总结知识的人工智能模型。</p><p>LLM 结合了深度学习算法和大型数据集，能够预测和总结知识。</p><p>用户与 LLM 的交互采用自然语言处理，许多 LLM 专为此而设计。用户用自然语言提问，聊天机器人利用技术和训练数据尽量提供最佳答案。</p><p>LLM 构建在被称为变换器的神经网络模型之上，擅长预测文本和理解单词背后的意义。因此，ChatGPT 等聊天机器人取得了巨大成功，几乎引发了 AI 革命。这些模型与加密货币和区块链的可能关联将在接下来讨论。</p><h3>2、加密货币如何帮助实现人工智能应用？</h3><p>加密货币行业是每天都会在新闻、主流媒体以及其他社交媒体平台上被广泛讨论的话题。从 2008 年中本聪撰写的一篇白皮书开始，这个行业已经发展成一个市值 1.5 万亿美元的市场，全球最大金融机构正面临着一系列 ETF 批准或拒绝的风险。</p><p>向行业外人士描述区块链技术的固有优势通常会比较困难，主要是因为金融行业在大多数发达国家中已经非常成熟和顺畅。在像美国之外的地方，无需许可的账本对金融交易的作用更容易解释，因为那里仍然存在腐败金融机构和政府。世界各地的货币不断贬值，大多数世界人口依然无法获得银行基础设施，而这在美国往往被视为一个次要问题。</p><p>加密货币是银行未银行化的一种方式，是一项技术，为个人提供了成为自己财务操作监督者的机会，这是一个不容小觑的革命性变化。 区块链的透明性、安全性和去中心化等固有特性可以极大地促进 AI 数据的存储、共享和利用。这两者的结合，能很好的减少数据操纵或滥用。</p><p>一个有力前景是数据管理和安全领域。AI 系统需要大量数据进行学习和改进。通过利用区块链技术，这些数据可以在不同平台和利益相关者之间安全、透明地共享。这不仅保证了数据的完整性，还为协作式 AI 研究和开发打开了新的途径，打破了经常阻碍创新的数据壁垒。 AI 与区块链的整合创建了合法的去中心化自治组织（DAOs）。这些 DAO 由智能合约管理，并由 AI 算法提供动力，它们可以独立运作、做出决策，并在无需人为干预的情况下执行交易。不过在加密货币历史上，DAO 的管理不是十全十美的，因为人类的情感和金融激励往往会掩盖 DAO 最初的目的。实施 AI 系统可以通过自动化流程和减少中间人的需求来改变行业，从而提高效率并降低成本。</p><p>另一个前景广阔的领域是利用区块链来激励 AI 数据的生成和分享。通过 Token 化，个人和组织可以获得奖励，以促进向 AI 模型提供有价值的数据，从而营造出一个更具合作性和包容性的 AI 生态系统。 DeFi 也是 AI 的潜在巨大受益者，有望创造所谓的去中心化 AI（DeAI）。这种方法可以使个人和小实体能够访问先前仅属于大公司的 AI 工具和服务，从而使 AI 技术更加民主化。 加密货币和人工智能的融合有可能改变我们数字生活的许多方面，不仅使 AI 更加普及，而且更加安全、透明，甚至可能更加高效。所以，接下来让我们来了解一下人工智能行业的当前运作和功能。</p><h3>4、打破人工智能的不透明壁垒</h3><p>将加密货币对金融系统的全面改革与人工智能系统的智能革命进行比较，我们可以找到一些非常相关的相似之处，并提出两者结合的理由。</p><p>目前，像 OpenAI、Google 的 Deepmind、Anthropic 等许多人工智能公司都是在闭门造车中进行他们的研究和运营。</p><h3>5、加密货币与人工智能领域的当前机遇</h3><p>现在我们已经介绍了一些关于人工智能和加密货币协同作用的基础知识，我们可以更近距离地审视这个领域内一些领先项目。虽然这些项目大多仍在积极努力着启动他们的网络，获取忠实的用户群，并吸引更广泛的加密货币社区的关注，但它们都处于行业的前沿，并且是这个迅速增长的领域的良好代表。</p><p>1）Bittensor，一个去中心化人工智能模型网络：</p><p>Bittensor 是一个颇受欢迎的去中心化人工智能网络项目。其目标是通过创建多个去中心化商品市场或「子网络」来民主化人工智能领域，使其能够与诸如 OpenAI 之类的大型超级公司相匹敌。网络由矿工和验证者管理，矿工提交 AI 模型并获得奖励，验证者确保模型准确性。用户通过验证者与网络互动，并通过分发矿工的输出来获得回答。</p><p>Bittensor 不同于其他机构，它依靠去中心化机制进行模型开发，并采用独特的 Yuma 共识结构分配资源到不同的子网络。这一结构旨在提升 AI 模型质量，推动 AI 技术的去中心化应用。</p><p>2）Akash，一个开源的超级云平台：</p><p>Akash 网络是一个创新的开源超级云平台，旨在以安全高效的方式购买和出售计算资源。其核心是一个逆向拍卖机制，用户可以提出计算需求的竞标，提供商竞争提供服务，通常价格显著低于传统云系统。Akash 基于可靠的技术（如 Kubernetes 和 Cosmos），确保了安全可靠的应用托管平台。它采用基于 YAML 的 Stack Definition Language（SDL）定义基础架构，使用户能够在多个区域和提供商上创建复杂的部署。</p><p>Akash 还提供持久存储解决方案，确保即使在重新启动后数据也能得到保留。总的来说，Akash Network 是一个去中心化云平台，为当前云服务提供商的垄断性质提供了独特的解决方案。</p><p>3）Render，一个扩展计算资源访问的平台：</p><p>Render 网络利用未使用的 GPU 周期，连接需要计算能力的内容创作者和有可用 GPU 资源的提供者。这通过区块链技术实现，确保了 GPU 任务的安全高效处理，包括 AI 驱动的内容创建和优化。Render 网络支持 AI 相关任务，为艺术家提供 AI 工具生成资源和增强数字艺术品的能力，同时管理艺术收藏品和优化渲染工作流程。这一生态系统以 RNDRToken 为基础，促进了渲染服务的交易，为数字媒体领域的创意表达和技术创新带来了新的可能性。</p><p>4）ensyn，一个去中心化计算平台： Gensyn 是一个 AI 和加密货币项目，专注于解决现代 AI 系统的计算挑战和资源限制。该项目旨在通过创建去中心化的区块链协议，高效利用全球计算资源，克服构建基础 AI 模型所需的庞大资源限制。</p><p>Gensyn 的背景显示，AI 系统的计算复杂性已超出当前可用的计算供应。例如，训练像 OpenAI 的 GPT-4 这样的大型模型需要大量资源，导致巨大障碍。Gensyn 的解决方法是创建一个连接和验证链下深度学习工作的分散式协议，解决了工作验证、市场动态和隐私等挑战。</p><p>该协议奖励参与者贡献计算时间和执行机器学习任务，并采用多种技术验证已完成的工作。Gensyn 的目标是建立透明、低成本的机器学习计算市场，使 AI 资源获取更具民主化。</p><p>5）Fetch 是一个人工智能经济领域的开放平台：</p><p>Fetch 是一个 AI 和加密货币项目，旨在改变经济活动方式。其核心是 AI 代理，可以自主连接、搜索和交易。Fetch 可使传统产品具备 AI 能力，还推出了 Agentverse 服务，简化 AI 代理的部署。通过大型语言模型（LLMs），Fetch 建立了一个代理服务平台，提供搜索与发现功能，加强了 AI 代理的有效性。</p><p>同时，该平台还提供托管服务和一个开放网络，以促进区块链技术与代理寻址整合。Fetch 结合 AI 代理与区块链技术，为自动化和优化各种流程打开了新的可能性。</p><h3>6、总结与展望</h3><p>人工智能和区块链技术的整合代表着两个领域的重要进展。这种结合不仅仅是两种尖端技术的融合，更是一种变革性的协同作用，重新定义了数字创新和去中心化的界限。像 Fetch.ai、Bittensor、Akash Network、Render Network 和 Gensyn 等项目中探索的整合潜力，展示了将人工智能的计算能力与区块链的安全透明框架相结合的巨大可能性和重大好处。</p><p>展望未来，可以明显看到人工智能和区块链的融合将在塑造各个行业方面发挥关键作用。从提升数据安全和完整性到创建去中心化自治组织的新模式，这种融合承诺着更高效、透明和易于访问的技术。特别是在 DeFi 领域，去中心化人工智能（DeAI）的出现可能会使人工智能技术更加民主化，打破了传统上偏向大型企业的障碍。这可能会导致一个更具包容性的数字经济，在这个经济中，个人和较小的实体可以利用以前难以触及的人工智能工具和服务。</p><p>这种技术整合可以解决两个领域的紧迫挑战。区块链可解决人工智能领域的数据孤岛和巨大计算需求问题，同时人工智能也可提高区块链效率、自动化决策流程并增强安全性。继续探索和利用这种协同作用对于推动数字领域创新至关重要，将助力这两个领域的发展，造福整个社会。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Dec 2023 07:27:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/5ld73uf1.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/5ld73uf1.html</link>
            <author>
                <![CDATA[白话区块链]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>AI</category>
            <category>区块链</category>
            <category>智能合约</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[灰度：当 GBTC 转换为现货 ETF 时会发生什么？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>GBTC 投资者不必采取任何行动。 </blockquote><p>作者：Grayscale</p><p>编译：Mary Liu，比推 BitpushNews</p><p>在 Grayscale，我们认为美国监管机构批准现货比特币 ETF 是「何时」的问题，而不是「是否」的问题。</p><p>我们仍然专注于将 GBTC 作为现货比特币 ETF 在 NYSE Arca 上市。 虽然时间表本质上是不确定的，但展望未来，我们与 Grayscale 首席法务官 Craig Salm 和首席财务官 Edward McGee 进行了座谈，回答投资者和其他市场参与者关于 GBTC 等产品在证券交易所上市的流程和影响的一些常见问题，包括 GBTC 在 NYSE Arca 上架的流程，以及 GBTC 作为 ETF 交易对投资者意味着什么。</p><p><strong>问：首先，能给我们概述一下 ETF 的一般运作方式吗？</strong></p><p>答：ETF 是一种投资产品，其股票在国家证券交易所（例如 NYSE Arca、纳斯达克或 CBOE）进行交易。 ETF 能够同时进行股份增持和赎回，旨在让 ETF 的股份按照其标的资产或持有的价值（通常称为资产净值或 NAV）进行交易。</p><p>被称为授权参与者 (AP) 的市场参与者（主要是经纪交易商，例如持有某些注册资质的银行或交易公司），当其股票交易价格高于 ETF 资产净值时，被激励创建 ETF 股票，或者当其股票交易价格低于 ETF 资产净值时，被激励赎回 ETF 股票。</p><p>AP 通常是唯一可以与 ETF 进行此类交易的市场参与者。 这些创建和赎回交易使 AP 有机会通过这种套利机制赚取利润，这是确保 ETF 跟踪其基础资产价值的激励措施。 密切跟踪其资产净值的 ETF 还可以激励非 AP 的经纪商和投资者在公开市场上买卖股票，而无需创建或赎回股票。 ETF 份额的流动性越高，或者自由获取和交易量越高，对创设和赎回交易的依赖就越少。</p><p><strong>问：GBTC 如今如何运作？</strong></p><p>答：GBTC 是一家投资信托公司，拥有目前流通的比特币总量的 3% 以上。 截至 2023 年 11 月 29 日，每股 GBTC 由 0.0008968 BTC 支持。 GBTC 除了比特币之外不拥有任何东西，GBTC 也不使用杠杆或使用比特币期货合约等衍生品，底层的比特币代币保存在安全的离线存储中。 Grayscale 负责监督 GBTC 的日常管理，包括管理托管关系、与监管机构的沟通、税务报告、财务报表以及公开交易投资工具的其他要求。</p><p>GBTC 股票历来是通过私募流程发行的，根据 1933 年《证券法》，该流程无需注册，因此此类股票最初仅向合格投资者开放，并须遵守第 144 条规定的持有期，GBTC 股票也不可赎回。 为了提供流动性，GBTC 于 2015 年中期在 OTCQX 市场获得公开报价。 从那时起，任何能够进入公开市场的投资者都可以买卖可自由交易的 GBTC 股票，从而使他们能够在投资账户中增加对比特币的投资。</p><p>然而，由于第 144 条规，新创建的股票必须经过持有期，如果 GBTC 股票在 OTCQX 上的交易价格高于 GBTC 的资产净值，AP 就无法创建更多股票以立即将其添加到市场并根据 GBTC 的资产净值重新调整价格 。 相反，由于 GBTC 也不提供赎回计划，如果 GBTC 股票的交易价格低于 GBTC 的资产净值，AP 无法赎回股票以将其从市场上移除并根据 GBTC 的资产净值重新调整价格。 因此，GBTC 无法依赖前面描述的 ETF 固有的套利机制。 GBTC 股票可以而且已经以相对资产净值的溢价和折价进行交易。</p><p>ETF 产品结构的创新之处在于它具有套利机制，可以不断增设或赎回份额来解决溢价和折价。</p><p>重要的是，在 ETF 模式中，GBTC 的股票预计将更紧密地跟踪比特币的价格，这意味着 GBTC 股价的任何溢价或折价预计都会消失。 截至 2023 年 11 月 29 日，GBTC 的资产管理规模为 234 亿美元，其交易折扣为 8.09%，即 18.9 亿美元。 这意味着，假设当前折扣消失，GBTC 在 NYSE Arca 上市并成为 ETF 后，将通过套利机制为投资者释放约 18.9 亿美元的价值。</p><p><strong>问： 如果 SEC 给予适当的监管批准以允许现货比特币 ETF 进入美国市场，GBTC 会发生什么？</strong></p><p>答：GBTC 股票的创建将根据 1933 年证券法通过 S-3 表格上的注册声明在 SEC 注册。 GBTC 股票的赎回预计将根据 SEC 之前针对具有类似特征的产品授予的 M 条例豁免进行。 这将为 GBTC 提供同时创建和赎回的必要批准，以便在 GBTC 股价与 GBTC 资产净值之间存在任何溢价或折扣时提供套利机会，从而使 GBTC 能够更密切地跟踪其基础资产比特币的价值。 一旦 SEC 批准 NYSE Arca 的 19b-4 规则申请，GBTC 也将从 OTCQX 升级到 NYSE Arca。</p><p>GBTC 早已做好了作为 ETF 运作的准备。 在获得适当的监管批准后，Grayscale 将立即与我们的合作伙伴合作，将 GBTC 上架至 NYSE Arca。</p><p><strong>问：如果 SEC 批准现货比特币 ETF，并允许 GBTC 在 NYSE Arca 上市，GBTC 投资者必须做什么？</strong></p><p>答：GBTC 投资者不必采取任何行动。 当投资者在 NYSE Arca 上市后查看其持有的 GBTC 股票时，他们只会看到这些股票在 NYSE Arca 上市，而不是在 OTCQX 报价。 GBTC 将保留相同的股票代码 (GBTC) 和相同的 CUSIP，投资者将继续能够以公开市场价格买卖 GBTC 股票。</p><p><strong>问：当 GBTC 升级到 NYSE Arca 时，我应该了解哪些税务影响？</strong></p><p>答：不会。GBTC 在 NYSE Arca 的上市不会构成应税事件。</p><p><strong>问：GBTC 何时获准登陆 NYSE Arca 是否有时间表？</strong></p><p>答：不幸的是，没有。 尽管 DC 巡回法院在 2023 年 8 月针对 SEC 的诉讼中做出了有利于 Grayscale 的裁决，从而撤销了 SEC 拒绝 NYSE 将 GBTC 上架至 NYSE Arca 的 19b-4 申请的决定。 这是前所未有的情况，时间表本质上是不确定的。Grayscale 团队致力于与 SEC 进行建设性合作，将 GBTC 上线至 NYSE Arca，并在获得更多信息时继续及时分享更新。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Dec 2023 06:00:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/xbphh330.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/xbphh330.html</link>
            <author>
                <![CDATA[比推 BitPush]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>SEC</category>
            <category>BTC</category>
            <category>ETF</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[盘点比特币生态 DApp：DeFi、基础设施和钱包等方兴未艾]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>越来越多的项目试图在比特币 Layer1 上构建，本文汇总了目前比特币生态系统中最新的项目。</blockquote><p>与以太坊相比，面向开发者的比特币生态系统长期以来一直处于休眠状态。尽管项目已经多次尝试在比特币 L1 上构建，但技术堆栈与以太坊相比差距却很大，以太坊不仅具有智能合约功能，而且还拥有一个充满不同 DApp、L2、Rollup 等。</p><p>作为开发者，过去很难说服他们在比特币上进行开发，因为在构建应用程序时，围绕开发体验的基础设施远不如智能合约链。将比特币桥接到另一个区块链并在那里构建应用程序要容易得多，就像 Stacks 或 Trustless Computer 所做的那样。与 Polygon 和 Arbitrum 不同，比特币背后也没有庞大的开发生态系统来推动生态系统发展，甚至以太坊也花了数年时间才建立了强大的开发者基础。但所有这一切都可能发生变化，随着今年早些时候 Ordinals 协议的启动，开发者和项目方便开始开始关注比特币生态。</p><p>比特币 Ordinals 协议是一种将数据写入比特币网络上各个 Satoshi 的方法。尽管它最初用于铸造图像作为 NFT，但用户开始意识到他们可以使用基于文本的铭文来创建可替代代币，就像通过以太坊网络上的 ERC-20 代币标准铸造的方式类似。BRC-20 是一种实验性的可替代代币标准，在比特币网络上使用序号铭文，但与 ERC-20 不同，BRC-20 代币不使用智能合约。它利用 JSON 数据的序数铭文来部署、铸造和转移代币。这项创新满足了比特币网络上对可替代代币的需求，这是以前所缺乏的，但也有其局限性。这就是开发人员在序数之上构建协议的地方，以进一步改进其基础设施。</p><p>例如，普通序数只能容纳 4MB 的数据，这导致了最近「递归铭文」的发展，有些人将其称为比特币云计算。基本上，递归铭文调用来自先前铭文的数据。它可以是图像或某些脚本，这可以大量节省数据和费用。这很有趣，因为一旦数据出现在区块链上，就可以一次又一次地引用它。因此，用户可以一次写入一个非常大的代码库，其他开发人员可以在运行时引用该库，而无需写入它。</p><p>这些进展足以让人们猜测比特币上 DeFi 和去中心化存储的可能性，未来可能会与 IPFS 相媲美。尽管目前仍处于早期阶段，但已经有许多项目试图在比特币第一层上构建，下面汇总了目前比特币生态系统中最新的项目。</p><h3 id="heading-bicoin-defi"><strong>Bicoin DeFi</strong></h3><p><strong>Liquidium</strong>：利用 DLC 和 PSBT 的 P2P 普通借贷解决方案。与依赖将 Ordinals 桥接到其他区块链的现有协议不同，Liquidium 允许用户在信任/最小化和无托管解决方案中以本机 Ordinals 作为抵押品借入和借出本机比特币。</p><p><strong>BadgerDAO</strong>：一个去中心化的构建者集体，支持社区驱动的 DeFi 比特币增长。</p><p><strong>Sovryn</strong>：基于比特币的去中心化交易、借贷平台，在 Rootstock (RSK) 上开发。基本上是一个建立在 RSK 比特币侧链上的 DAO，可以在比特币上进行 DeFi 操作。</p><p><strong>DLC.Link</strong>：实施谨慎日志合约（DLC）。他们的平台将比特币锁定在链上托管中，可以由以太坊和其他智能合约链控制。这使得借贷、交易、衍生品等成为可能。</p><p><strong>Atomic Finance</strong>：使用 DLC 让用户能够赚取比特币自我托管收益的平台。使用 DLC 可以使产品几乎无需信任并消除交易对手风险。</p><p><strong>Alex</strong>：该项目是 Automated Liquidity Exchange 的简称，是一个通过 Stacks 智能合约为比特币打造的 DeFi 平台。</p><p><strong>LNSwap</strong>：去中心化交换协议，提供一种快速、私密的方式在 Stacks 层上将比特币与数字资产交换，反之亦然。LNSwap 支持所有链上和闪电比特币钱包。</p><p><strong>BSwap</strong>：搭建在 BTC L2 网络 BEVM 上的去中心化 DEX，允许用户将 BTC 以及 BRC20 等资产安全且去中心化的跨链到 BEVM 上，并在 BSwap 中实现如同 erc20 token 一样的低 gas，高速度的交易体验。</p><p><strong>Portal Finance</strong>：借助门户生态系统工具，用户和自主代理（「AIGENT」）可以快速、低交易费用和安全地参与跨区块链的经济活动。产品包括 DEX、AIGENT、Swap SDK、Portal Wallet 和支付通道。</p><p><strong>Zest Protocol</strong>：比特币原生借贷协议，通过 Stacks 层由比特币区块链保护的智能合约运行。对于借款人来说，Zest Protocol 提供链上 BTC 贷款和 BTC 抵押贷款，而托管则通过 Stacks 进行。</p><p><strong>Hydranet</strong>：基于闪电网络的 DEX。它不需要 KYC，并且通过 Layer 3 解决方案，Hydranet 声称可以将比特币和以太坊链一起运行，从而允许跨链硬币转移，而不需要任何桥梁。</p><p><strong>Stackswap</strong>：通过 Stacks 网络在比特币上构建的无许可 DEX 和代币项目启动板。Stackswap 既是 AMM，也是寻求创建代币化项目的项目的孵化器。</p><p><strong>Deep Lake</strong>：Deep Lake 是一套 API，旨在交互和简化强大的比特币原语（包括 DLC 和 PSBT），因此开发人员可以直接在 L1 上创建信任最小化和非托管智能合约应用程序，而无需任何侧链、包装或桥接。</p><p><strong>Bitflow</strong>：DEX 允许用户在不依赖中心故障点的情况下用比特币进行交易和赚钱，用 PSBT、原子交换、第 2 层智能合约、sBTC 和去中心化流动性池取代中间人。</p><p><strong>Stroom</strong>：比特币闪电网络中的液体质押协议。Stroom 的目标是从以太坊开始，在所有 EVM/兼容链上搭建闪电网络和 DeFi 生态系统之间的桥梁。该项目旨在将 InBTC（一种可以 1:1 兑换 BTC 的 ERC-20 代币）集成到整个生态系统的蓝筹 DeFi 协议中。</p><p><strong>Fuji Money</strong>：该协议允许发行和销毁由比特币抵押品支持的合成资产，并跟踪参考指数的价格。它是非托管的，意味着没有中介机构或托管人，一旦债务偿还，抵押品可以随时赎回。</p><p><strong>Kollider</strong>：声称是第一个建立在比特币闪电网络之上的即时结算 DEX。该公司还致力于开发比特币支持的合成稳定币和支持闪电网络的比特币钱包。</p><p><strong>LN Markets</strong>：第一个闪电原生比特币衍生品交易平台。使交易者能够将交易对手风险降至最低，因为用户可以直接从闪电钱包进行即时且几乎无成本的交易。</p><p><strong>Lava</strong>：Lava 钱包旨在为用户提供主权、简单且安全的体验。熔岩贷款协议使用户能够以比特币为抵押借款，而无需承担交易对手风险。</p><h3 id="heading-"></h3><h3 id="heading-基础设施"><strong>基础设施</strong></h3><p><strong>Stacks</strong>：比特币 L2 协议，通过自动执行智能合约改进比特币的功能，无需比特币分叉。此外，Stacks 在不改变比特币任何功能的情况下，为比特币带来了 DApp 和智能合约功能。</p><p><strong>BEVM</strong>：一个以 BTC 为 gas 且兼容 EVM 的去中心化 BTC L2，其核心目标是拓展比特币的智能合约场景，使 BTC 可以在 EVM 生态上构建以 BTC 为原生 GAS 的去中心化应用。</p><p><strong>Mintlayer</strong>：PoS L2 协议为比特币区块链带来智能合约可编程性。它旨在通过增强比特币网络上的 DeFi 应用、DEX、稳定币和代币化来解决比特币的可扩展性问题并改进功能。</p><p><strong>Spiral</strong>：Block 公司生态系统中一个独立的、专注于比特币的实体。它建立并资助免费的开源项目，以提高比特币的隐私、安全性、用户体验和扩展能力。</p><p><strong>Liquid Network</strong>：比特币 L2 解决方案，可在比特币链上快速、保密地结算和发行数字资产，例如稳定币、安全代币和其他金融工具。</p><p><strong>Fedi</strong>：构建全球比特币采用技术的公司。Fedi 移动应用程序是该公司的主要产品，旨在帮助数十亿人安全、私密且可扩展地使用比特币。</p><p><strong>Rootstock</strong>：通过使用双向挂钩附加到比特币区块链的独立区块链。它旨在通过利用比特币无与伦比的稳定性、安全性和经济实力来解决以太坊的缺点。</p><p><strong>Ordinals Protocol</strong>：允许为比特币区块链中的各个 Satoshis (SAT) 分配唯一标识符并在附加额外数据的情况下进行交易的协议。该协议由开发者 Casey Rodarmor 开发，有效地允许直接在比特币区块链上创建 NFT。比特币 NFT 也可称为序数 NFT。</p><p><strong>Interlay</strong>：比特币和多链生态系统之间的模块化、可编程层，可解锁 BTC 的 DeFi 用例。它的 DeFi 中心提供 BTC 互换、借贷和质押服务。</p><p><strong>Babylon</strong>：Babylon 从比特币链中提取安全性，并与 Cosmos、币安智能链、Polkadot、Polygon 和其他区块链等各种 PoS 链共享。该项目的愿景是扩大比特币的安全性，以确保去中心化世界的安全。</p><p><strong>Botanix</strong>：完全相当于以太坊的 L2 虚拟机，构建在比特币之上。它旨在将比特币的市值与以太坊的 dApp 生态系统结合起来。</p><p><strong>Bison Labs</strong>：利用原生比特币上的 zk-rollups 彻底改变 DeFi，提供无与伦比的交易速度和安全性。</p><p><strong>Alpen Labs</strong>：该公司的平台旨在构建基础设施以允许更广泛的采用，使客户能够轻松访问比特币。</p><p><strong>Ar</strong>k：用于进行廉价、匿名、链外比特币支付的 L2 协议。它允许接收者在不获取流入流动性的情况下接收付款，同时保护接收者的隐私。</p><p><strong>RGB</strong>：RGB 是建立在比特币区块链上的智能合约层和链下协议，允许铸造和发行基于比特币的数字资产。借助 RGB，用户将能够发行稳定币、代币、不可替代代币 (NFT)，并在比特币上创建经过客户验证的机密智能合约。</p><p><strong>Taproot Assets</strong>：Taproot Assets（以前称为 Taro）是一种新的 Taproot 支持的协议，用于在比特币区块链上发行资产，这些资产可以通过闪电网络进行即时、大容量、低费用的交易。Taproot Assets 的核心是利用比特币网络的安全性和稳定性以及闪电网络的速度、可扩展性和低费用。</p><h3><strong>NFT/Game</strong></h3><p><strong>On Chain Monkey/Osura Market</strong>：Metagood 一直是 NFT 领域的先驱，并凭借团队对 Ordinals 和比特币生态系统的了解继续引领行业。作为 BTC 和 ETH 上最成功的 NFT 系列之一 On-Chain Monkey 背后的公司，Metagood 目前正在致力于推出高端数字文物 Osura 市场。</p><p><strong>Neoswap AI</strong>：人工智能驱动的经济引擎，利用区块链技术为用户提供个性化、高效且易于访问的交易体验。其目前的产品包括智能互换、智能拍卖和人工智能交易。</p><p><strong>Magic Eden</strong>：Magic Eden 最初是一个基于 Solana 的 NFT 交易平台，现已将其支持扩展到比特币、Polygon 和以太坊等其他区块链网络。随着 Ordinals 的不断发展，Magic Eden 将自己定位为最大的跨链 NFT 平台之一。</p><p><strong>OKX</strong>：OKX 钱包是第一个支持闪电网络的多链钱包，可实现更便宜、更快的比特币交易。这是 2023 年 5 月首次推出的新 Ordinals 市场，支持 Ordinals 和 BRC-20 代币的铸造和交易。</p><p><strong>Binanace</strong>：作为全球最大的中心化加密货币交易所，币安于 2023 年 5 月宣布其 NFT 市场将开始支持 Ordinals。这一发展使客户能够直接交易序数，无需单独的比特币钱包。该交易所最近还宣布推出 Ordinals 铭文服务，使用户可以更轻松地将数据直接铭刻到个人 Satoshi 上。</p><p><strong>Gamma.io</strong>：比特币序数市场，使用户能够轻松创建和交易序数铭文，其方式与非比特币平台（例如带有 MetaMask 的 OpenSea）相当。</p><p><strong>Ordinals Market</strong>：交易铭文的市场。它促进了比特币铭文的交易，既可以使用 Xverse 等浏览器比特币钱包在比特币上进行交易，也可以使用 Emblem Vault 开发的「存储」技术在以太坊区块链上进行比特币铭文交易，该技术包含拥有铭文的比特币地址的加密私钥。</p><p><strong>Emblem Vault</strong>：比特币网络 NFT 平台，允许用户在以太坊和 EVM 兼容市场上的任何区块链上交换 NFT 和数字资产。</p><p><strong>Ordinex</strong>：旨在通过易于使用的界面为比特币 Ordinals 交易提供安全、去信任和透明的环境。</p><p><strong>OrdinalHub</strong>：帮助用户跟踪所有热门和趋势铭文的平台，并通过其数据丰富的工具为用户提供新铸币的优势。</p><p><strong>Ordswap</strong>：基于比特币构建的无需信任的 Ordinals 市场。允许用户登记、购买、出售和拍卖 NFT。</p><p><strong>Ord.io</strong>：为用户提供 GIF、文本、视频、游戏等铭文服务的应用程序/浏览器，最近也开始支持递归铭文。</p><p><strong>OpenOrdex</strong>：基于部分签名的比特币交易（PSBT）的开源零费用、无需信任的比特币 NFT 市场。</p><p><strong>Ordiscan</strong>：允许用户探索比特币上的序号和铭文，同时还可以搜索铭文和地址。</p><p><strong>Ordzaar</strong>：去中心化的 Ordinals 市场，允许用户以 0 平台费用买卖 Ordinals 铭文。Ordzaar 也是 2023 年新加坡 Ordinals 峰会的组织者。</p><p><strong>Scarce.City</strong>：比特币商品和比特币 NFT 的在线市场。</p><p><strong>OrdinalsBot</strong>：OrdinalsBot 让用户可以轻松地登记 Ordinals，并且自推出以来已经为该空间中的项目登记了许多集合。</p><p><strong>Luminex</strong>：Launchpad，将高质量、有吸引力的比特币序数和 BRC20 项目引入比特币生态系统。服务还包括图像优化、各种白名单层级创建、营销支持等。</p><p><strong>Quadkey</strong>：比特币序数的铭文项目，利用地理空间索引标准来演示几种新的底层技术。</p><p><strong>Deezy</strong>：Deezy 拥有广泛的序数和铭文工具。Deezy Marketplace 是一个开源且完全去中心化的序数市场。</p><p><strong>Taproot Wizards</strong>：该系列包含 2,121 个独特的巫师主题序号，由 Mavensbot 共同创建，该用户于 2013 年 2 月 18 日将比特币挥舞巫师的粗略绘图上传到 Reddit 上的 r/Bitcoin。</p><p><strong>Ordinals Maxi Biz (OMB)</strong>：最知名的 Ordinals 系列之一，其下限超过 0.2 BTC，Magic Eden 上的总交易量超过 400 BTC。</p><p><strong>Sating.io</strong>：一个去中心化市场，供用户搜索、收集和分享稀有 Satoshis (Sats)。</p><p><strong>Magisat.io</strong>：Magisat 是第一个 P2P 稀有衞星市场。它基于 PSBT，类似于 Magic Eden，幷包含一套专门的过滤器和稀有衞星排序。</p><h3><strong>钱包</strong></h3><p><strong>Xverse</strong>：一种非 KYC 比特币钱包，支持比特币和构建在比特币之上的层，例如 Stacks、Lightning、Ordinals 等。</p><p><strong>XDEFI Wallet</strong>：一种多链钱包，允许用户在不离开应用程序的情况下交换和桥接区块链。拥有自己的 $XDEFI 代币。</p><p><strong>imToken</strong>：多链钱包，支持流行的 Layer1 和 Layer2 网络，并提供内置的 DApp 浏览器。他们也有自己的硬件钱包。</p><p><strong>Exodus</strong>：旨在消除极客要求，使加密货币对每个人来说都很容易。为吸引新用户提供了大力支持。</p><p><strong>Sparrow Wallet</strong>：基于选项卡的桌面钱包，但不基于浏览器。它的交易查看器还充当区块链浏览器，为用户提供图表和交易的完整历史记录。</p><p><strong>Ordinals Wallet</strong>：Ordinals 钱包于今年 2 月推出，支持各种与 Ordinals 相关的操作，例如转账、发送、登记、买卖等。</p><p><strong>UniSat Wallet</strong>：开源 Chrome 添加，用于存储和传输 Ordinals NFT 和 BRC-20 代币。用户还可以随时随地进行记入，而无需运行完整节点。它也是官方 Ordinal Protocol 钱包。</p><p><strong>Leather（Hiro Wallet）</strong>：最受欢迎的比特币 Ordinals 钱包之一。它是一款比特币钱包，允许用户将其比特币担保的资产投入使用，支持 Ordinals、Stacks、DLC、Stamps、BNS、BRC-20 等。</p><p><strong>Bitmask</strong>：BitMask 是一个浏览器扩展，允许您使用 RGB 等协议访问比特币区块链上的去中心化应用程序。</p><h3><strong>其他</strong></h3><p><strong>Bitcoin Startup Lab</strong>：比特币上的第一个预加速器。严格的比特币初创公司训练营计划是为那些希望突破自身极限并培养冠军能力以在比特币上建立值得投资的初创公司的人而设计的。</p><p><strong>Hoseki</strong>：允许用户以证明其所有权的方式添加比特币账户的应用程序，但不向平台提供资金托管权。它正在建设一个以比特币为标准或货币的世界，并且证明储备是安全且容易的。</p><p><strong>OpenNode</strong>：适用于任何企业的易于使用的比特币支付处理。借助 OpenNode，企业可以选择自动兑换来接收本地货币，并始终获得即时（闪电网络）或近乎即时（链上）的最终结算。</p><p><strong>Neutronpay</strong>：为全球汇款、支付、支出和支付提供闪电网络基础设施 API。通过简单的设置过程，Neutronpay 允许用户在全球范围内即时发送、接收和付款。</p><p><strong>Ordspace</strong>：Ordinals 洞察和分析平台，使用多维数据重新计算所有 BRC-20 代币的排名。</p><p><strong>BestinSlot.xyz</strong>：序数聚合器和浏览器，允许用户探索、收集和交易序数。</p><p><strong>Sustainable Bitcoin Protocol</strong>：该协议创建了一种新的环境商品，可以激励清洁能源比特币矿工，并允许投资者在拥有比特币的同时实现其 ESG 目标。</p><p><strong>Layer One Foundation</strong>： Layer 1 Foundation 拥抱主根创新，构建开源工具，为高效更新和可互操作标准铺平道路，同时旨在弥合索引和治理之间的差距。</p><p><strong>IBEX</strong>：IBEX 是一家专门从事闪电网络（LN）企业解决方案的比特币基础设施公司。</p><p><strong>BRC-20.io</strong>：提供各种 BRC-20 代币的实时价格跟踪，使用户能够及时了解最新的市场趋势。</p><p><strong>Rare and Exotic Sats</strong>：顾名思义，在此网站上购买的稀有和异国情调的 Satoshi 是新鲜的且未刻字的。</p><p><strong>Bitmap</strong>：一个旨在利用比特币区块链的变革元宇宙标准、索引和平台。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Dec 2023 05:27:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/6g280o3l.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/6g280o3l.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Web3CN]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>DApp</category>
            <category>比特币</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[解读 Coinlist 新项目 BitsCrunch：AI 增强的 NFT 数据分析平台]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Coinlist 将于北京时间 12 月 15 日凌晨 1 点开启 BitsCrunch 代币 BCUT 销售。</blockquote><p>作者：jk，Odaily 星球日报</p><p>此前报道，CoinList 官方发文宣布，将于 12 月 15 日凌晨 1 点（北京时间）开启 BitsCrunch（BCUT）代币销售，现已开放注册。<strong>BitsCrunch 是一个去中心化的、AI 增强的数据网络，提供 NFT、钱包和其他公链数字资产的分析和取证数据。</strong></p><p>本次发售代币供应量为 60,000,000 枚 BCUT 代币，价格为 0.055 USDT。另外为奖励预留 5,000,000 BCUT 代币，以及 10,000,000 枚 BCUT 代币（总供应量的 1%）可能在 BitsCrunch 社区销售期间提供购买，具体视 BitsCrunch 决定。</p><h3>核心功能：由社区驱动的 NFT 数据分析平台</h3><p>BitsCrunch 认为，近年来，NFT 市场经历了显著增长，2022 年的销售量比 2021 年增长了 300%，总销售额超过 800 亿美元。然而，这种增长也伴随着 NFT 欺诈问题的上升，主要因为数字化的 NFT 容易被伪造和销售。市场缺乏有效监管，导致欺诈活动增多，据研究估计大型 NFT 市场上有 10% 的 NFT 存在欺诈。这不仅给零售投资者造成了巨大损失，还复杂化了尽职调查过程。由于缺乏准确和全面的数据分析工具，用户面临着更大的挑战，无法有效识别真伪，评估 NFT 的真实价值，从而限制了它们在 DeFi 空间的潜力。</p><p>根据 BitsCrunch 的白皮书，他们的产品平台将采用先进的计算方法、人工智能算法，并结合来自链上和链下的数据源，包括 IPFS 元数据。这个平台的去中心化将允许社区开发者贡献额外的算法，以持续改进数据并解锁新的使用案例。</p><p>该平台提供 NFT 市场增长和覆盖范围的可靠统计数据，保护诚实参与者免受旨在窃取奖励和价值的洗钱交易者的侵害。它还通过 ML 算法提供精确的 NFT 资产估值，解决定价和估值挑战，促进其在 DeFi 空间的应用。该平台简化了 NFT 销售数据分析，增强了用户的可访问性和洞察力。它将整合复杂的 AI 模型进行交易取证，这需要从区块链的创始开始仔细提取数据，对内存和处理能力要求更高。</p><p>这个去中心化平台的能力不仅限于 NFT，还包括追踪加密货币价格、监控社交媒体情绪和预测市场趋势等使用案例。其优势在于其适应性和持续增加的新算法，以满足市场需求。随着更多开发者的贡献，平台变得越来越强大、多功能和有价值，适用于各种用例。</p><p>这个平台的一个关键特点是其社区驱动的性质，允许开发者和用户共同影响其发展方向，并提出新的算法、特性和使用案例。该平台将部署在现有的基于 EVM 的 Layer2 解决方案上。随着网络的扩展和数据的积累，其在各种用例（如 NFT 估值、欺诈检测、市场趋势预测和社交媒体情绪分析）中的价值将继续增长。该网络旨在通过提供丰富、准确和全面的数据，为数据分析树立了新的标准，并使社区能够根据可靠信息做出明智的决策。</p><p>BitsCrunch 计划打造 NFT 相关的分析和元数据平台，包括交易量检测，价格分析，真实性检测，版权保护，评分，市场指数等不同产品。</p><h3>代币经济模型</h3><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/2/images/de9bd826558c7069e2211a4077cc2df2.png" alt="解读 Coinlist 新项目 BitsCrunch：AI 增强的 NFT 数据分析平台" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>根据白皮书，代币 BCUT 分配如下：</p><ul><li><p>生态系统 (Ecosystem): 18.0%</p></li><li><p>额外空投 (Additional Airdrop): 1.5%</p></li><li><p>网络启动奖励 (Network Bootstrap Reward): 10.0%</p></li><li><p>上市和市场做市 (Listing and MM): 5.0%</p></li><li><p>额外发展基金 (Additional Development Fund): 6.0%</p></li><li><p>增长 (Growth): 7.0%</p></li><li><p>安全缓冲 (Security Buffer): 5.0</p></li><li><p>种子轮销售 (Seed Sale): 10.0%</p></li><li><p>私募销售 (Private Sale): 10.0%</p></li><li><p>战略销售 (Strategic Sale): 3.0%</p></li><li><p>公开销售 (Public sale): 7.0%</p></li><li><p>空投第一阶段 (Airdrop Phase 1): 0.5%</p></li><li><p>团队 (Team): 15.0%</p></li><li><p>顾问 (Advisors): 2.0%</p></li></ul>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Dec 2023 02:20:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/yg7t8opc.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/yg7t8opc.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Odaily 星球日报]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>CoinList</category>
            <category>AI</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[灰度揭秘比特币持有者格局：拥有 1 枚以上比特币仅占 2.3%]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>74% 的比特币持有者拥有的比特币数量不到 0.01 个。</blockquote><p>作者：Will Ogden Moore，Grayscale Research</p><p>编译：Luccy，BlockBeats</p><p>编者按：<em>一个普遍存在的误解是，少数个体拥有大量比特币。然而事实并非如此，来自包括 Glassnode、Arkham Intelligence、Bitinfocharts 和 Bitcoin Treasuries 在内的多个来源数据显示，比特币的供应在全球范围内广泛分布在各种个人、群体和组织之间。</em></p><p><em>灰度分析对比了不同的比特币所有权群体，特别是那些表现出较强的价格不弹性的群体，阐释了它们对比特币市场的影响。文章指出，不流动和长期持有者的供应水平创下历史新高，而短期供应则降至最低水平。这一趋势可能使比特币的所有权动态更为敏感，可能加剧全球宏观事件和加密市场的影响。</em></p><p>· 比特币的拥有权广泛分布在各种群体中。有 74% 的比特币持有者拥有的比特币数量不到 0.01 个（截至 2023 年 11 月 6 日约为 350 美元）。</p><p>· 大约 40% 的比特币所有权属于可辨识的类别，包括交易平台、矿工、政府、上市公司的资产负债表以及休眠的供应。</p><p>· 值得注意的是，其中一些群体代表了「粘性供应」，这可能会增加需求相关的有利因素的影响，包括 2024 年比特币减半或潜在的现货比特币 ETF 批准。</p><p>随着我们逐渐接近 2023 年底，两个重要事件正引起广泛关注：2024 年比特币（「BTC」）减半和美国可能推出的现货比特币 ETF。这两个事件都有可能扩大寻求接触比特币的投资者范围和广度。一个普遍存在的误解是，少数个体拥有大量比特币。然而事实并非如此，由于比特币区块链的透明性，任何个体都可以实时监测比特币的信息，包括其所有权结构。来自包括 Glassnode、Arkham Intelligence、Bitinfocharts 和 Bitcoin Treasuries 在内的多个来源数据显示，比特币的供应在全球范围内广泛分布在各种个人、群体和组织之间。</p><p>在这篇文章中，Grayscale Research 试图澄清有关比特币所有权的一些常见问题，并深入探讨各种所有权群体的影响。我们还讨论了比特币供应的「粘性」，以及为什么它在当前时刻尤为重要，以及这可能对未来的资产产生何种影响。</p><p>粘性供应指价格相对缺乏弹性或短期内不太可能出售的供应。</p><h3>比特币的拥有者广泛分散</h3><p>绝大多数比特币持有者都是小型投资者，截至 2023 年 11 月 6 日，大约 74% 的比特币地址持有的比特币数量少于 0.01 BTC，价值约 350 美元，如下图 1 所示。与其他历史上的高风险、高回报资产（如私募股权和风险投资）形成对比，这些资产仅对合格投资者开放，而比特币则面向全球零售观众（拥有互联网访问权限）。因此，比特币的所有权结构反映了比特币技术的去中心化、开源性质。实际上，仅有 2.3% 的比特币持有者拥有 1 BTC 或更多（截至 2023 年 11 月 6 日，每个比特币价值约 35,000 美元）。</p><pre>图 1：比特币地址分布</pre><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/2/images/302c2d6e5ae468ba61c44fbcaf8cd2f2." alt="灰度揭秘比特币持有者格局：拥有 1 枚以上比特币仅占 2.3%" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>注：为了方便阅读，美元数额已经四舍五入，1 枚比特币价值 35,000 美元。</pre><p>除了比特币主要分散在众多小持有者之外，大多数比特币最大的持有者代表的是「众多」而非寥寥数人。截至 2023 年 11 月 6 日，按比特币持有量排名前五的钱包地址中，要么是加密交易平台，要么是政府实体，如下图所示。</p><pre>图 2：按余额排名的前 5 个总体比特币钱包地址</pre><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/2/images/78d3bbaa4aa987e7de54f4f7becdc09c." alt="灰度揭秘比特币持有者格局：拥有 1 枚以上比特币仅占 2.3%" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>注：通常，交易平台持有多个钱包/地址，这就是为什么 Binance 在这里出现多次。来源：Bitinfocharts、Grayscale Investments。截至 2023 年 11 月 14 日的数据和持仓以美元计。本图表中比特币价格为 36,891 美元。</pre><p>值得注意的是，交易平台地址，如 Binance 和 Robinhood，代表着数百万个体。例如，Robinhood 每月拥有 1100 万名在其平台上持有和交易比特币的用户，而作为全球最大的加密交易平台之一，Binance 每月活跃用户接近 9000 万。此外，上述美国政府地址代表的是机构而非个人的所有权。</p><p>比特币的持有者涵盖了从交易平台到上市公司再到主要政府的各种机构。尽管这些群体的一些成员可能与其他群体重叠（例如，不活跃的供应和矿工或上市公司和矿工），但大约 40% 的比特币总供应可以归因于可识别的所有权群体，如交易平台、政府实体、上市和私人公司（例如，特斯拉和 Block Inc.）、维护比特币网络的矿业公司、ETF 和其他上市基金、Wrapped BTC、消费者交易平台（例如 Robinhood）以及不活跃的地址。下图展示了每个群体。</p><pre>Wrapped BTC 是指锁定在智能合约中并作为另一个区块链（例如以太坊）上的衍生品持有的比特币</pre><p>图 3：比特币可识别供应</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/2/images/e44e47ae6b6ef47e0a95d19e7f3be0c6." alt="灰度揭秘比特币持有者格局：拥有 1 枚以上比特币仅占 2.3%" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>注：Grayscale 的持有反映在「ETF 和基金」类别中。此类别包括基于期货的产品和其他持有比特币的基金。来源：Bitcoin Treasuries、Arkham Intelligence、Glassnode、Bitinfocharts。注：某些群体之间可能存在一些重叠（例如，供应在过去 10 年最后活跃和矿工）。所有数据截至 2023 年 11 月 13 日，仅供说明目的，可能会发生变化。</pre><p>对于投资者来说，了解和分析比特币最大的持有者以及这些持有者对比特币供应动态的潜在影响是很重要的。</p><p>其中一些具体的所有权类别反映了潜在的「粘性」供应动态，换句话说，这些持有者在特定资产上持有长期仓位。例如，14% 的比特币供应在 10 年内没有移动。我们认为这部分供应可以归因于中本聪所拥有的原始比特币、丢失的比特币或地址以及长达十年的持有者。如下图所示，自 2019 年以来，十年不活跃供应一直在增长，目前处于历史最高水平。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/2/images/745e0ec306c6c4dc3e2e7bdbe3a3b61a." alt="灰度揭秘比特币持有者格局：拥有 1 枚以上比特币仅占 2.3%" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>仅供说明目的</pre><p>似乎表明相对「粘性」供应水平的其他所有权群体包括矿工和交易平台，它们分别占总供应的 20%（约 9% 和约 11%）。如下所示，尽管比特币价格随时间发生了相当大的变化，但这两个所有权群体在历史上一直相对不受价格弹性影响。这可能是因为矿工随着时间累积比特币作为奖励，通常只出售用于支付运营成本的比特币。在过去，矿工净流出的时期，例如 2022 年 11 月，对比特币的整体矿工余额影响相对较小。这表明矿工的整体比特币余额很可能包括大量的长期持有者。短期内某些程度的价格不弹性可能也延伸到其他所有权群体，如 Wrapped BTC（总供应的 1.25%）。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/2/images/f9145220ecbdc8f9739b8e5cdb0b573e." alt="灰度揭秘比特币持有者格局：拥有 1 枚以上比特币仅占 2.3%" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>那么，这些所有权群体表明价格不弹性有什么重要意义呢？</p><p>在短期内，比特币所有者之间相对水平的价格不弹性可能会增加与需求相关的顺势风的影响。这可以与传统金融市场中的「低流通量」股票相比，即公司股票在开放市场上可供交易的股份比例较低的股票。例如，低流通量股票需求突然变化，加上市场上主动交易的供应减少，可能导致对价格产生过大影响。鉴于各种不活跃或价格不弹性的比特币所有权群体，这种动态可能对比特币尤为相关。</p><h3>结论</h3><p>比特币的所有权分散且多样化。此外，知名机构拥有的比特币表明比特币市场的成熟和公众对其的接受程度和主流采用程度不断增加。</p><p>展望未来，全球政治和监管发展可能会对该资产的持续采用和需求产生重大影响。例如：美国可能出现的现货比特币 ETF 可能进一步为寻求配置比特币的个人和机构消除摩擦，而阿根廷最近的总统选举可能标志着发展中经济体如何看待比特币和其他加密资产的转变。截至 2023 年 11 月，距离 2024 年比特币减半还有不到六个月。</p><p>与此同时，在这些与需求相关的顺势风中，比特币的供应仍然受到显著限制；不流动和长期持有者供应已飙升至前所未有的水平，而短期供应则降至最低水平。如果这些趋势持续下去，Grayscale Research 团队预计比特币所有权的动态可能会越来越强化宏观事件的影响，如全球政策和监管的演变（例如，美国现货比特币 ETF 的批准），以及加密市场的发展，如 2024 年比特币减半。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Dec 2023 01:00:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/4zumzvrv.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/4zumzvrv.html</link>
            <author>
                <![CDATA[区块律动 BlockBeats]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>钱包</category>
            <category>用户</category>
            <category>投资</category>
            <category>比特币</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[PA 日报 | 美 SEC 已与灰度等 8 名比特币现货 ETF 申请人会面；Jupiter 开放首轮空投，将分发 10 亿枚 JUP]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Kyber Network 计划通过 KyberSwap Treasury 补偿受黑客攻击事件影响的用户；GBTC 上市成为 ETF 将为投资者释放约 18.9 亿美元价值；Velodrome 服务提供商再次受到攻击，随后恢复；FTX/Alameda 相关地址转出价值 1842 万美元加密资产。</blockquote><p dir="ltr"><strong>今日要闻提示：</strong></p><p>1.Kyber Network 计划通过 KyberSwap Treasury 补偿受黑客攻击事件影响的用户</p><p>2.美国 SEC 已于 11 月底与灰度等 8 名比特币现货 ETF 申请人会面</p><p>3.灰度：GBTC 上市成为 ETF 将为投资者释放约 18.9 亿美元价值</p><p>4.Jupiter 开放首轮空投，将分发 10 亿枚 JUP</p><p>5.Velodrome 服务提供商再次受到攻击，随后恢复</p><p>6.Coinbase 将于 12 月 7 日上线 MATIC 和 BCH 永续期货合约交易</p><p>7.FTX/Alameda 相关地址转出价值 1842 万美元加密资产</p><p dir="ltr"><strong>监管消息</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/4f4zr2eb.html">美国 SEC 已于 11 月底与灰度等 8 名比特币现货 ETF 申请人会面</a></p><p dir="ltr">美国 SEC 披露的信息显示，该机构于 11 月底与 Bitwise、VanEck、Fidelity 和 Invesco 就各自的比特币现货 ETF 申请进行了会面。该机构还在 11 月底就 Ark Invest 的比特币现货 ETF 申请与 21Shares 进行了会面。SEC 似乎并未与 WisdomTree、Valkyrie 或 GlobalX 会面。据此前消息，SEC 已与灰度、贝莱德和 Hashdex 就比特币现货 ETF 申请会面。</p><p dir="ltr"><strong>项目动态</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/rrym08r6.html">灰度聘请前 Invesco ETF 负责人 John Hoffman 担任董事总经理</a></p><p dir="ltr">灰度（Grayscale Investments）已聘请前 Invesco ETF 负责人 John Hoffman 担任董事总经理兼分销和合作伙伴关系主管，继续推动将 GBTC 向现货比特币 ETF 的转型。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/dw3czr2m.html">Kyber Network：计划通过 KyberSwap Treasury 补偿受黑客攻击事件影响的用户</a></p><p dir="ltr">Kyber Network 推特发文称，计划从 KyberSwap Treasury 向受 KyberSwap Elastic 黑客攻击事件影响的用户提供补偿，金额最高为资金被盗时的美元价值。补偿方案详细内容正在制定中，将在未来两周内公布更多细节。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/09oqmhhj.html">灰度：GBTC 上市成为 ETF 将为投资者释放约 18.9 亿美元价值</a></p><p dir="ltr">根据灰度最新发布的博客，在 ETF 形式下，GBTC 股票预计将更密切跟踪比特币的价格，这意味着 GBTC 股价的任何溢价或折价都会消失。截至 2023 年 11 月 29 日，GBTC 的资产管理规模为 234 亿美元，负溢价 8.09%，即 18.9 亿美元。假设当前负溢价消失，GBTC 在 NYSE Arca 上市并成为 ETF 后，将通过套利机制为投资者释放约 18.9 亿美元的价值。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/e8c3nh9d.html">Jupiter 开放首轮空投，将分发 10 亿枚 JUP</a></p><p dir="ltr">据官方消息，基于 Solana 的交易聚合器 Jupiter 宣布已开放首轮空投。根据此前公布的空投信息，空投将分四轮分发共 40 亿枚 JUP，占代币总供应量的 40%。首轮空投将分发 10 亿枚，在 11 月 2 日之前直接与 Jupiter 交互的 95.5 万个钱包有资格获得空投。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/fvp369bl.html">Velodrome 服务提供商疑似再次受到攻击，请勿与其前端进行交互</a></p><p dir="ltr">Optimism 生态去中心化交易协议 Velodrome 推特发文称，其服务提供商疑似再次受到攻击，并提醒用户请勿与其前端进行交互。据此前消息，<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/bdyhbhnr.html">Velodrome 和 Aerodrome 的前端遭攻击</a>，随后 Velodrome 表示已重新获得对域名的控制权，网站服务已恢复，仍在调查攻击者，将很快分享更多信息。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/d3471iya.html">Velodrome：域名已再次恢复，前端可以正常访问</a></p><p dir="ltr">Optimism 生态去中心化交易协议 Velodrome 在 X 平台表示，域名已再次恢复并被锁定在 TLD 级别，正等待转移到新的提供商。用户现在可以继续使用 https://velodrome.finance，去中心化前端可以通过<a href="https://t.co/w8Mul6Iuyv" rel="nofollow">https://velo.drome.eth.limo/</a>正常访问，并且始终不受影响。</p><p dir="ltr">今日早些消息，Velodrome 推特<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/fvp369bl.html">发文称</a>，其服务提供商疑似再次受到攻击，并提醒用户请勿与其前端进行交互。据此前消息，<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/bdyhbhnr.html">Velodrome 和 Aerodrome 的前端遭攻击</a>，随后 Velodrome 表示已重新获得对域名的控制权，网站服务已恢复，仍在调查攻击者，将很快分享更多信息。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/iesvjbic.html">「芒格币 MUNGER」因查理·芒格离世上涨 31,000% 后现已近归零</a></p><p dir="ltr">查理·芒格去世 15 分钟后铸造的 memecoin「芒格币 MUNGER」因大量投资者涌入 Uniswap 进行交易，其价格曾一度上涨 31,000%，但随后出现暴跌，其价格现已接近归零。CoinMarketCap 数据显示，MUNGER 代币交易额在本周三达到 350 万美元峰值后很快就出现大幅下跌，发稿时的 24 小时交易额仅有约 1200 美元。据悉 MUNGER 代币智能合约也存在漏洞，其开发者可以限制代币销售，存在 Rug Pull 风险。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/o5b5xj3n.html">Coin98 将停止支持当前版本的 CUSD，用户可在 2024 年 1 月 15 日前免费兑换为等值抵押资产</a></p><p dir="ltr">Coin98 推特发文称，鉴于币安已经停止支持 BUSD，而 BUSD 是 CUSD 的抵押品之一，因此决定逐步停止支持当前版本的 CUSD。用户可在 2024 年 1 月 15 日之前将 BNB Chain、以太坊与 Solana 上的 CUSD 免费兑换为等值抵押资产，无需支付 CUSD 协议费用。2023 年 12 月 15 日之前，用户亦可将 BNB Chain 上的 CUSD 兑换为 BUSD，然后再将 BUSD 兑换成币安上的其他可用资产。此外，Coin98 将推出新版本的 CUSD。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/nx7vreyk.html">Coinbase 将于 12 月 7 日上线 MATIC 和 BCH 永续期货合约交易</a></p><p dir="ltr">据官方公告，Coinbase International Exchange 和 Coinbase Advanced 将新增对 Polygon（MATIC）和 Bitcoin Cash（BCH）永续期货合约的支持。MATIC-PERP 和 BCH-PERP 市场将于 12 月 7 日 18 时（北京时间）左右开放。</p><p dir="ltr"><strong>重要数据</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/03gsgcjw.html">FTX/Alameda 相关地址转出价值 1842 万美元加密资产</a></p><p dir="ltr">据链上分析师余烬监测，FTX/Alameda 相关地址继续转出 7 种共计价值 1842 万美元资产。其中包括： 626 万枚 IMX（约合 892 万美元）转至 Coinbase Prime； 1643 枚 ETH（约合 343 万美元）； 44 万枚 UNI（约合 265 万美元）转至 Galaxy Digital； 1000 万枚 GMT（约合 262 万美元）转至 Wintermute； 10 万枚 BAL（约合 39 万美元）转至 Galaxy Digital； 224 万枚 LOOKS（约合 26 万美元）转至 GSR； 80 万枚 WOO（约合 18 万美元）转至 Wintermute。 自 10 月 25 日以来，FTX/Alameda 相关地址已共计将价值 11.7 亿美元的 63 种代币转移至 CEX 及机构服务平台。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/jniwae2m.html">数据：某巨鲸向币安存入 300 万枚 ARB，约亏损 350 万美元</a></p><p dir="ltr">据 Lookonchain 监测，过去 10 小时内，一头鲸鱼以亏损的方式向 Binance 存入了 300 万枚 ARB（约 311 万美元）。该鲸鱼在价格峰值时以约 1.59 美元的价格从 Binance 提取了 647 万枚 ARB（约 1,027 万美元），目前持有 352 万枚 ARB（约 366 万美元）。该鲸鱼在 ARB 上总共损失了约 350 万美元。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/mf9rbm66.html">数据：USDT 流通量 11 月增加 45 亿枚</a></p><p dir="ltr">Tether 的 USDT 流通量 11 月份增加了 45 亿枚。区块链情报平台 Arkham 在 11 月 28 日的 X 帖子中证实了这一点，并指出 Tron 网络上铸造了价值约 30 亿美元的 USDT。值得注意的是，Kraken 存款地址「TQef1」在此期间铸造了 25 亿美元的稳定币。</p><p dir="ltr">CryptoSlate 的数据显示，自年初以来，USDT 的供应量猛增约 35%，目前达 893.5 亿枚的历史新高。根据 DeFi Llama 的数据，Tether 总供应量的 50% 以上是在 Tron (TRX) 上铸造的，而约 41% 的供应量则在以太坊 (ETH ) 上铸造。与此同时，市场观察人士表示，Tether 不断增长的供应量表明加密货币交易所的购买力有所增强。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/0xdk03xh.html">研究：2018 年至 2023 年推出的 2817 款 Web3 游戏中，平均失败率为 80.8%</a></p><p dir="ltr">Coingecko 的一项分析显示，2018 年至 2023 年间，推出的 2,817 款 Web3 游戏中有 2,127 款要么「死亡」，要么现在处于不活跃状态，每年失败的 Web3 游戏数量平均为 80.8%。根据 Coingecko 的<a href="https://www.coingecko.com/research/publications/how-many-gamefi-dead?utm_campaign=Data%2BVisualization&amp;utm_medium=social" rel="nofollow">数据</a>，这五年的失败率最高的是 2019 年（94.3%）和 2020 年（94.4%）。然而，在 2021 年，即上轮加密牛市的年份，738 款游戏中有 339 款失败，失败率达 45.9%。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 13:03:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/r62wcpsp.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/r62wcpsp.html</link>
            <author>
                <![CDATA[PA 日报]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>SEC</category>
            <category>PA 原创</category>
            <category>ETF</category>
            <category>FTX</category>
            <category>Coinbase</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Solana 生态中的 Jupiter：从交易聚合到永续合约的全面展开]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Jupiter 的空投规则中对限价单和 DCA 交易量给予了 5 倍乘数，除了聚合交易外，Jupiter 还有哪些功能呢？</blockquote><p>作者：蒋海波，PANews</p><p>Jupiter 是 Solana 上最大的去中心化交易聚合器，于 12 月 2 日公布了空投细则和查询入口。空投计算中除了考虑聚合交易的交易量外，还对限价单和平均成本法（DCA）的交易量给予了 5 倍乘数。</p><p>可能大家对它的印象还停留在交易聚合器上，但除此之外，Jupiter 还在多个领域作出了成果。下文将介绍 Jupiter 的五大功能：交易聚合器、限价单、平均成本法、跨链交易聚合器、永续合约。</p><h3>提供最佳流动性的交易聚合器</h3><p>比起以太坊上 Uniswap 在整体流动性上的统治力，以及 Curve 在稳定币交易上的优势，Solana 上并没有一个流动性明显占优的 DEX。其中最大的 DEX Orca，也仅有 8400 万美元的流动性。在流动性更为分散的情况下，交易聚合器几乎是每一笔链上交易的必要选择。</p><p>作为一个交易聚合器，除了 DEX 中的流动性之外，还需要集成链上任何可能带来流动性的地方，从而找到最优兑换路径。例如以太坊上 MakerDAO 中的锚定稳定模块，在多数情况下都是 DAI 和 USDC 互换的最优路径，1inch 等聚合器都需要在其它项目开发出这类功能时及时集成。在现货交易上，Jupiter 不仅聚合了各个 DEX 的流动性，也集成了如 Sanctum 等项目的流动性。Sanctum 可为各种 SOL 的流动性质押衍生品提供即时赎回服务，集成之后，Jupiter 可能提供比所有 DEX 都优秀的 SOL 流动性质押衍生品兑换价格。</p><h3>限价单功能</h3><p>为了增加用户体验和灵活性，Jupiter 也提供类似 1inch 的限价单功能，在使用时只需输入订单信息、价格、到期日即可，在价格达到目标价时会自动完成交易。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/12/02/images/ewopb5wuQR.png" alt="Solana 生态中的 Jupiter：从交易聚合到永续合约的全面展开" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>虽然体验上和中心化交易所类似，但这并不是订单簿系统。这项功能由 Jupiter 的 keeper 使用 Jupiter Price API 和 Birdeye API 来监控链上价格，当达到用户的目标价时，将自动为用户执行订单。</p><h3>平均成本法</h3><p>由于 Solana 上的流动性并不优秀，当需要交易的资金量较大时，DEX 中的流动性可能并不能直接满足交易需求。Jupiter 为此开发了 DCA 功能。通过这个功能，用户可以设定一个固定的时间间隔和投资金额，系统会自动在指定的时间为他们购买特定的加密货币。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/12/02/images/2j3KL2hVLi.png" alt="Solana 生态中的 Jupiter：从交易聚合到永续合约的全面展开" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>平均成本法另一个为大家所熟知的作用就是定投，这也是传统金融和 Crypto 领域都比较常见的一种投资策略，可以帮助用户分散投资时机的风险，避免由于市场波动而一次性投入所有资金。定投也可以和一些交易指标结合，例如 Jupiter 给出的一个例子，在 2018-2019 年期间，从 BTC 从最高点下跌一半时开始，每当 RSI 低于 30 时，就进行为期 7 天的定期定额投资，最终购买 BTC 的平均价格为 6000 美元。</p><h3>跨链交易聚合器</h3><p>Jupiter 上也有一个跨链交易聚合器，支持将以太坊、Optimism、Arbitrum、Base、Polygon、BNB 链等链上的资产跨链兑换成 Solana 链上的资产。它集成了 Allbridge、deBridge 等跨链桥，为用户提供跨链交易服务。例如，可直接将 Optimism 上的 ETH 兑换成 Solana 上的 USDC。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/12/02/images/qY3V269R4A.png" alt="Solana 生态中的 Jupiter：从交易聚合到永续合约的全面展开" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>为 Solana 提供跨链服务的桥并不多，由于 Circle 的跨链传输协议（CCTP）也即将支持 Solana，这可能为 Solana 带来新的流动性，Jupiter 也已宣布将集成 CCTP。CCTP 允许原生 USDC 在多条区块链之间无缝转移，在源链上销毁 USDC，然后在目标链上铸造同等数量的 USDC。但 Circle 并没有提供用于跨链的前端，只是在官网提供集成了 CCTP 的跨链协议，这些跨链协议在提供这项服务时仅收取少量的中继费用。Jupiter 计划通过 Wormhole（Portal）提供 CCTP 跨链服务，用户在使用时也可自行使用 Portal 或其它跨链桥进行原生 USDC 的跨链。</p><h3>永续合约</h3><p>Jupiter 还开通了永续合约功能，目前该功能类似于 GMX V1。因为集成了 Jupiter Swap，任何资产都可用于开仓。</p><p>它的永续合约支持最高 100 倍杠杆，交易时没有价格影响和滑点。其中 LP 代币被称为 JLP，里面包含 SOL、ETH、WBTC、USDC、USDT 这 5 种资产，也就意味着目前只能实现 SOL、ETH、BTC 的杠杆交易。</p><p>从 JLP 中各项资产的权重可以看到，这项服务主要是为了满足 Solana 链上对 SOL 杠杆服务的需求。其中，稳定币 USDC 和 USDT 的目标权重共 50%，SOL 的目标权重为 34%，ETH 的目标权重为 10%，WBTC 的目标权重为 6%，SOL 的权重明显高于 ETH 和 WBTC。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/12/02/images/7v9yop60mb.png" alt="Solana 生态中的 Jupiter：从交易聚合到永续合约的全面展开" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>目前该功能还处于 Beta 阶段，并未完全放开，现在 JLP 的铸造已经达到上限。从数据上也可以看出用户对这项功能的强烈需求。截至 12 月 1 日，JLP 的市值为 1300 万美元，SOL、WBTC 的资金利用率都在 95% 以上，ETH 的资金使用率也有 82.55%，多头头寸几乎已经达到该流动性下能支持的上限。根据上一周的数据（11 月 20 日-11 月 26 日），JLP 的 APR 为 111.77%。</p><p>在交易量上，过去 24 小时，SOL-PERP 的交易量为 3068 万美元，ETH-PERP 的交易量为 329 万美元，WBTC-PERP 的交易量为 204 万美元。一天产生的交易量接近 TVL 的 3 倍，这也能说明 Jupiter 中永续合约服务很受交易员欢迎。</p><h3>小结</h3><p>除了作为 Solana 上的交易聚合器之外，Jupiter 还开发了多项功能，包括满足更好交易体验的限价单和 DCA 功能、跨链交易和永续合约。</p><p>永续合约已经在各条链上被证明是一项能够产生利润的功能，Jupiter 也将从交易手续费中收取 30% 的费用，可能通过这一途径弥补交易聚合器盈利空间不足的缺陷。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 12:18:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/eki0f38q.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/eki0f38q.html</link>
            <author>
                <![CDATA[蒋海波]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Solana</category>
            <category>PA 原创</category>
            <category>衍生品</category>
            <category>DEX</category>
            <category>跨链</category>
            <category>空投</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[从身份、数据和存储等维度对比主流去中心化社交协议]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>基于去中心化技术和联合协议构建的替代性社交媒体平台再现了网络社交的原始愿景。数据由用户控制并记录在去中心化数据库，前端由社区驱动，审核是社区偏好的表达，算法由用户选择。这是一种开源精神推动创新。</blockquote><p>作者：1kx</p><p>编译：Luffy，Foresight News</p><p>在商业动机的推动下，企业控制的社交媒体平台出现并极大削弱了人们对网络参与文化的最初希望。网络信息技术应该从根本上使文化生产民主化，但如今，这些利益驱动的平台限制和塑造了网络行为——「点赞」并不是对内容表示感谢，而是一种商业化工具。</p><p>基于去中心化技术和联合协议构建的替代性社交媒体平台再现了网络社交的原始愿景。数据由用户控制并记录在去中心化数据库，前端由社区驱动，审核是社区偏好的表达，算法由用户选择。这是一种开源精神推动创新。</p><h3>去中心化和替代性社交媒体的历史</h3><p>在网络成为商业、娱乐和社交互动的中心之前，它主要是一种学术和军事领域的工具。蒂姆·伯纳斯·李（Tim Berners-Lee）在制定第一个网络协议时秉持着平等主义的愿景：互联网的最初设计是一个去中心化的网络，信息可以在节点之间自由传播，没有任何个体可以控制，也不存在单点故障。</p><p>然而，随着网络的商业化的发展，搜索引擎和社交媒体巨头等中心化平台成为了主导者。虽然这些实体提供了巨大的价值，但它们偏离了最初的去中心化精神，导致了我们当前的 Web2 环境。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/2/images/c655f977dcf097fbe9b944a67d626d8e." alt="从身份、数据和存储等维度对比主流去中心化社交协议" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>替代性社交网络发展中的关键创新是联合协议概念的出现。联合网络是指多个独立服务器或「节点」组成的系统，它们合作形成一个社交网络，这有别于一个组织控制所有服务器的中心化平台。</p><p>在联合网络系统中，每台服务器都运行遵循共享协议的软件，这使它们能够相互通信。在一台服务器上注册的用户可以无缝地关注其他服务器上的用户、与其他服务器上的用户交互并共享内容，就像他们在同一平台上一样。联合协议的例子包括 ActivityPub 和 OStatus，它们为 Mastodon 和 PeerTube 等联合平台提供支持。</p><p>在联合系统的设置中，用户可以选择他们信任的服务器，他们可能会迁移到不同的服务器或设置自己的服务器，他们被赋予了更多自主权。术语「Fediverse」（「联邦」和「宇宙」的合成词）被用于描述这样的系统。 Fediverse 始于 GNU Social 平台及其前身（Statusnet 和 Laconica），但真正的转折点是 ActivityPub 协议的开发和广泛采用，该协议在 2018 年被万维网联盟（W3C）作为推荐标准发布。</p><p>在 Web3，一旦数据被移植到链上，联合社交网络就是去中心化系统的默认状态。区块链充当存储内容的后端服务器，前端对此内容建立索引并将其直接提供给用户。身份与管理用户钱包的公私密钥对绑定，用户能够轻松地验证他们生成的任何数据或内容。此外，使用 NFT 等链上原语可以将存储的内容捆绑在元数据中，并充当域名或去中心化身份 (DID)。</p><p>与 ActivityPub 的工作原理类似，Web3 协议寻求通过用户节点之间经过身份验证的关系来引导社交图谱。由于任何前端都可以索引并提供这些内容，因此前端层存在激烈的竞争，新功能蓬勃发展。此外，由于数据存储在链上，用户可以选择他们喜欢的算法，并且可以激励他们使用某些算法重新获得数据的价值。这与更直接的内容货币化手段相结合，为在很大程度上被排除在货币化之外的创作者提供了更好的整体体验，尽管他们的内容推动了对这些平台的需求。</p><h3>协议对比</h3><p>要真正理解去中心化社交媒体协议的创新，有必要了解实现它们的技术。值得注意的是，我们并未在此包含所有的社交协议，而是选择一些最流行的社交协议：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/2/images/9f7e62b67f2f973f22adf2d8404567cc." alt="从身份、数据和存储等维度对比主流去中心化社交协议" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>身份 / 命名空间</h3><p>在联合和去中心化社交图谱或网络协议中，「命名空间」是指用户标识符或其他资源是唯一的域。它是一种区分一个域 / 服务器与另一个域 / 服务器的资源或身份的方法，确保跨多个域集成或通信时不存在冲突和歧义。</p><p>不同去中心化社交协议的身份和关联命名空间包括从简单密钥对（Nostr、Scuttlebutt ）开始，到指向托管配置文件（ActivityPub） 的 URI，再到使用 NFT 等链上原语（以及最近的 ERC-6551 扩展，例如 Lens V2）等更复杂的模型的所有范围 )。</p><p>Farcaster 是这些技术的一个很好的例子。 Farcaster 帐户代表网络上的一个独特实体。每个帐户都有一个唯一的数字标识符，称为 Farcaster ID（fid）。身份是使用称为 IdRegistry 的以太坊合约在链上管理的，用户向 IdRegistry 发起交易以获取新的 fid。拥有 fid 的地址就是用户的管理地址。 IdRegistry 确保 fid 可以在地址之间传输，并且不会有两个地址具有相同的 fid。 Farcaster 还扩展了此命名空间以支持链上或链下发布的 ENS 域名 。用户必须向网络提交签名证明才能申领用户名。</p><p>另一方面，ActivityPub 通过唯一的 URI（通常是 HTTPS URL）来标识每个用户。该 URI 指向用户的个人资料，并作为他们在 Fediverse 中的全局标识符。为了使这些 URI 更加用户友好，许多 ActivityPub 平台使用称为 Webfinger 的系统。 Webfinger 允许用户拥有类似「@username@domain.com」的身份标识。</p><p>Lens 和 CyberConnect 将用户个人资料作为 NFT 进行管理。以 Lens 为例，一个用户地址保存一个 Profile NFT，并且单个地址可以保存多个 Profile NFT。每个 Profile NFT 都封装了用户活动的整个历史记录。此外，Profile NFT 有一个 FollowModule，它本质上是一组规则，用于管理不同帐户如何获取 Follow NFT。这些 Follow NFT 直接在链上记录账户和 profile 之间的联系。还有一些句柄存在，可以与配置文件分开创建，并且可以从一个 profile 链接到另一 profile 或取消链接。句柄存在于它们自己的命名空间中（例如 lens/@alice）。</p><h3>数据</h3><p>数据可以说是去中心化网络最重要的特征，因为数据的创建和标准化是这些系统的基础。这里管理数据的最常见技术是使用标准化格式，例如 JSON 和常见关系对象（例如喜欢、关注）。核心数据对象通常包括：</p><ul><li>主体 &amp;对象：定义的「主体」 ( 例如，用户 ) 和「对象」（例如帖子或消息）。</li><li>出版物：帖子或评论被封装为「出版物」，通常通过 URL 链接到外部内容。</li><li>仅追加日志中的内容：每个条目（无论是发布还是更新）都是离散内容项的日志，按顺序添加和存储。</li></ul><p>让我们深入研究几个示例，了解特定协议如何进行工作。</p><p>ActivityPub 利用 ActivityStreams 2.0 数据格式（一种基于 JSON 的数据结构）来表示各种社交互动，例如帖子或点赞。该协议包括两个主要组件：客户端到服务器 (C2S) 和服务器到服务器 (S2S)。 C2S 允许用户通过客户端应用程序与各自的服务器进行交互。相比之下，S2S 促进了服务器之间的通信，从而实现了协议健壮的联合特性。</p><p>在 ActivityPub，实体被分类为「主体」( 通常是用户帐户或组 ) 和「对象」（内容或操作，例如帖子或点赞）。当主体对对象执行动作时，它会创建一个「活动」对象，例如「创建」、「关注」或「喜欢」。</p><p>Web3 社交图谱借鉴了 ActivityPub 的许多核心思想，但是将它们应用到了区块链上。例如，Lens Protocol 引入了「出版物」，它封装了各种用户生成的内容，例如帖子、镜像、评论和其他形式的媒体。每个出版物都与一个 ContentURI 相关联，指向存储在去中心化协议（如 IPFS 或 Arweave）或中心化存储服务（如 AWS S3）上的特定内容。这种设计可确保用户的个人资料和所有相关出版物安全地存储在他们的个人钱包中，从而摆脱对中心化数据库的依赖。</p><p>此外，与 Web2 架构相比，Web3 提供了一种更直接的方法来将用户内容和影响力货币化。用户可以对 Follow NFT 的铸造进行收费，也可以将 Collect Modules 与其出版物集成。后一个选项允许他们收取与其出版物的 ContentURI 链接的 NFT 铸造费用。除了这些功能之外，Lens Protocol 还提供 GraphQL API，用于从前端接口中屏蔽区块链组件，从而提供比以前的去中心化社交网络更加友好的用户体验。</p><p>最终，许多去中心化社交网络协议创建了只能添加的数据结构，并通过用户密钥进行身份验证。例如，在 CyberConnect 上，每条以用户为中心的数据都表示为数据流，其中只有数据所有者才允许更新。对数据的每次更新都会以仅添加提交日志的形式附加到数据流，并且生成的数据结构成为名为 Merkle DAG 的哈希链接数据结构。数据类型包括内容、收藏、评论和订阅。</p><p>Scuttlebutt 也使用了仅能添加的日志数据机构。每个用户都有自己的日志，其中每条新消息或操作在由用户身份签名后都会附加到末尾。它还支持被称为「blob」的二进制数据的共享。这些数据可以是图像、视频或任何其他二进制内容。 Blob 与仅附加日志分开存储，但对这些 Blob 的引用（哈希）可以包含在日志中。</p><p>对于 Farcaster，消息是公共更新，例如发帖、关注或添加个人资料图片，这些消息被编码为 protobuf，并且必须由帐户签名者进行哈希处理和签名。只要有足够的存储空间，用户就可以向 Hub 发布消息。HUb 在接受每条消息之前会检查其签名者的有效性。</p><h3>存储</h3><p>早期去中心化协议的数据存储主要是链下。例如，Scuttlebutt 使用点对点 gossip 网络，将数据存储在用户的本地设备上。这种方法确保了数据主权，因为用户可以完全控制自己的信息。然而，这也意味着数据可用性取决于用户的设备是否在线或网络中的其他节点是否拥有数据副本。随着时间的推移，为了管理存储空间，一些 Scuttlebutt 客户端可能需要实施垃圾收集策略来删除旧的或不太相关的数据。</p><p>这种点对点方法的替代方案是数据存储服务器的出现。以 Matrix 为例，多个家庭服务器存储房间历史记录的副本并相互同步。当用户在房间中发送消息（或任何事件）时，他们的家庭服务器会将该事件广播到其他家庭服务器，然后这些家庭服务器会存储该事件并将转发到其连接的客户端。类似地，ActivityPub 让网络中的每个实例（或服务器）存储其数据，通常存储在数据库中。数据库（关系型、NoSQL 等）的选择取决于 ActivityPub 软件的具体实现。例如，流行的 ActivityPub 平台 Mastodon 使用 PostgreSQL 数据库。</p><p>Cyberconnect、Farcaster 和 Lens 等协议已采用区块链进行存储。链上存储确保了数据的不可变性和可验证性，为使用底层共识机制同步状态的去中心化应用程序提供了坚实的基础。然而，这种方法可能会带来可扩展性挑战，因为每条数据都需要存储在链上，可能会导致高昂的交易费用和较慢的检索时间。</p><p>这导致许多 Web3 社交协议尝试混合方法，使用链上存储执行低频操作（例如个人资料、订阅），使用链下存储来执行高频事件（例如点赞、转发、评论）或将链下存储用作临时权宜之计，以一定时间间隔将数据批量上传到链上。</p><p>CyberConnect 为了有效处理用户连接之间的频繁更新，在去中心化数据存储中采用了哈希链表。启动连接时，「操作日志」被创建。后续状态更改（例如在关注和取消关注之间切换）将作为新节点添加到此日志中。虽然这些更新最初存储在中心化服务器上，但它们会定期批量上传到去中心化存储平台，例如 Arweave 或 IPFS。为了实现快速检索数据，操作日志中的节点会中心化存储。但是，用户可以通过浏览此哈希链接列表来独立验证数据完整性。即使某些数据查询依赖于中心化服务器，CyberConnect 的系统也被设计为充分去中心化，同时还提供了高性能。</p><p>Farcaster 使用了类似的混合方法：链上合约用于对一致性和去中心化很重要的低频操作。帐户、用户名、存储和密钥使用一系列以太坊合约进行管理。链下系统用于依赖性能的高频操作。用户帐户创建的消息在 Farcaster hub 的点对点网络上存储和传播。</p><h3>讨论</h3><p>去中心化社交协议有望彻底改变数字交互中的用户体验。在 Web3 推动下，公私密钥对的加速采用将有助于更广泛地理解这种背景下的身份原语，并且 Web2 社交媒体公司的持续审核和数据捕获将推动更多用户转向其他地方。我们预计这些去中心化社交协议的采用曲线会加速。</p><p>为了促进创新应用程序的发展，协议开发人员和开源贡献者迫切需要超越目前基础设施层使用的基本数据类型和关系对象。虽然现有的原语充分囊括了传统 Web2 社交媒体的功能，但仍有巨大的扩展和创新潜力。这里讨论的大多数协议本质上都支持系统内的可扩展性，为未来的开发和开源贡献提供了坚实的基础。</p><p>然而，互操作性也至关重要。虽然前端开发人员能够独立增强功能，但如果增强得功能不能与基于相同底层协议构建的其他应用程序互操作，那么这样做可能会损害系统的整体利益。确保各种应用程序之间的兼容性和无缝集成对于去中心化社交协议的长期成功和采用至关重要。</p><p>在数据存储领域，Web3 社交协议倾向于混合方法。将身份和主要内容等高价值资产分配给链上原语，同时将点赞等低风险内容分配给链下解决方案，这种平衡的方法不仅保留了关键数据的完整性和安全性，而且还提供了接近传统社交媒体平台的用户体验。</p><p>去中心化网络有望改变人际沟通、信息共享和社区建设。通过优先考虑用户自主权、隐私和培养有机关系，这些网络正在为更加公平和以用户为中心的数字环境铺平道路。此外，这些网络的去中心化性质有助于实现信息和资源访问的民主化，从而减轻与中心化控制相关的风险。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 09:59:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/0mqqq62h.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/0mqqq62h.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Foresight News]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>去中心化社交</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[速览 5 大新晋 Layer2 项目优势及发展近况]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>本文将从多个角度来探究 Base、Blast、opBNB、Linea、Scroll 这 5 个 Layer2 的目前发展概况。
</blockquote><p>作者：Day</p><p>从发布到突破 6 亿美元 TVL 仅仅用了不到 10 天时间，Blast 以黑马姿势一举带动 Layer2 赛道的再度火爆。</p><p>区块链技术发展至今，Layer2 赛道的价值成了行业的共识，未来 2-3 年也会占据行业发展非常重要的角色，纷纷成了各家头部机构布局的必要赛道。</p><p>那么，除了稳居 Layer2 赛道前列的老牌选手 Arbitrum、Optimism 之外，Base、Blast、opBNB、Linea、Scroll 等新晋 Layer2 选手们目前发展如何，白话将从多个角度来探究一下这 5 个 Layer2 「新势力」的目前发展概况。</p><h3>项目介绍</h3><p>我们先来了解下这五个项目采用的技术，将要实现的目标以及各个项目的优势：</p><h4>Base</h4><p>Base 是 CoinBase 推出的基于 OP Stack 构建的 Layer2 ，旨在为开发者提供理想的区块链开发环境。</p><p>它与以太坊紧密结合，依赖其安全性，并得益于 CoinBase 的支持和优化实践，以确保用户可以在 CoinBase、以太坊 L1 和其他互操作性区块链之间自由安全地切换到 Base，并计划成为一个去中心化、无需许可的 Layer2 链，促进加密领域的发展。</p><p>优势：</p><p>与 opBNB 类似，Base 依赖于 CoinBase 的用户和资源支持，它可以建立去中心化应用程序，可以访问 CoinBase 的产品和工具，还可以与 CoinBase 的其他产品无缝集成。它使用了 OP Stack 技术，可以与采用相同技术堆栈的其他项目进行连接，从而促进 Base 生态系统的发展。</p><h4>Blast</h4><p>11 月 21 日，Blur 创始人 Pacman 发布的基于 OP Stack 的 Layer 2 项目 Blast。用户将以太坊存入 Blast 可以获得质押收益并额外获得积分，积分为后续的 token 分发做准备。它主要想解决的问题是以太坊高 Gas 费用和 Blur Bid 资金沉淀的问题。</p><p>优势：</p><p>背靠 Blur 和 Paradigm，上线仅一周时间，TVL 超 6.2 亿美金，热度和吸金程度，要远超绝大多数 Layer2 的表现，X 上甚至有 KOL 喷其他 Layer2 一年多的进展不如人家几天的进展，团队都是废物的言论…因为积分的 Airdrop 预期和三级邀请玩法，天然适合大户，又因为邀请机制的原因，大户「喊单」也就理所应当，人传人，导致 Blast 相关报道和 TVL 快速增加。</p><p>可以说，从 Blur 到 Friend Tech 再到 Blast，Paradigm 将 Airdrop 预期玩的明明白白。</p><h4>opBNB</h4><p>随着 BNB 生态的扩大，BNB Chain 也开始变得拥堵，对于一些高活跃度的应用，可能会使 BNB Chain 过载，而提出了 opBNB 相关概念。BA 在游戏方面花了很大精力，二层的性能提升，有利于游戏等应用在其上面发展。</p><p>opBNB 是 BNB Chain 的二层扩展解决方案，帮助提高交易的速度和降低费用，基于 OP Stack 技术，扩展了 BNB Chain 的功能，提供更好的用户体验。</p><p>优势：</p><p>opBNB 是一个建立在 BA 和 BSC 生态系统基础上的解决方案。BA 作为其靠山，拥有庞大的用户基础和项目资源，同时，BSC 作为一个完整的去中心化生态系统，已经积累了大量的用户和交易量。</p><p>opBNB 可以与 BSC 兼容，方便迁移 BSC 上的应用和用户到 opBNB 上。只要 BA 像上一轮时，抄以太坊 DeFi 的作业那样抄二层走下去就好了，有资源有背景，只要不作死，应该会有财富效应出现，毕竟那么大的流量摆在那里。当然，前提是二层有价值。</p><h4>Linea</h4><p>Linea 是小狐狸母公司 ConsenSys 推出的一种 Layer2 解决方案，旨在提高以太坊网络的扩容性和效率。它利用 zkEVM 技术，通过零知识证明的方式，使得开发人员可以轻松地构建可扩容的 dApp 或迁移现有的 dApp 到 Linea 上。Linea 的目标是为用户提供更快速、低成本的交易体验，推动以太坊生态系统的发展。</p><p>优势：</p><p>Linea 因为有 ConsenSys 支持而备受大家关注，ConsenSys 作为 MetaMask 母公司，在流量方面也占据着天然的优势。从目前 Linea 团队成员任职属于 ConsenSys，可以看出两者之间的紧密关系。</p><p>Linea 可以与 ConsenSys 旗下产品 Infura、MetaMask 和 Truffle 等工具进行无缝集成。开发者可以利用 MetaMask 吸引用户，使用 Infura 提供的 API 更快地发布和扩展 dapps。开发人员还可以使用 Truffle 或其他开发环境来构建、测试、调试和部署 Solidity 智能合约。此外，ConsenSys 还提供了桥接器，使开发人员能够安全地在网络中转移 Token，并支持 MetaMask 用户的友好体验，形成商业闭环。</p><h4>Scroll</h4><p>Scroll 是基于 zkRollup 的 EVM 等效方案，旨在扩展以太坊网络。Scroll 的目标是提供更低的成本、更快的速度和无限的扩展能力，同时保持安全性和去中心化。它是以社区为中心的开放源代码项目，致力于提供可扩展性、低成本和安全易用性，以使普通用户能够轻松访问以太坊。</p><p>优势：</p><p>scroll 是一个与以太坊基金会合作的项目，背后有以太坊基金会的支持，不过相比其他家来说，这种支持力度要弱一些。团队成员作为国人，在技术方面也不弱。另一方面，Scroll 的估值 18 亿美元，融资金额总共 8300 万美元左右，投资人有 Polychain Capital 与红杉中国等顶级机构。</p><p>opBNB，Base，Linea 这三家背后都是圈内巨头公司支持，而且本身在这个行业已经占据一定生态位，他们推出的二层，更多的还是辅助自身在这个行业站的更稳，形成生态闭环。Blast 则靠其独特的玩法短期内迅速崛起，相对来说，scroll 在各个方面会弱一些。</p><p>通过这几家项目的背景介绍，可以看出，这个行业早已过了单打独斗的时期，更多的还是拼资源拼背景，技术和资金相对来说不那么重要，已经成为标配。真正跑出来的，还得看对用户是否有吸引力，接下来我们看下这几个项目目前进展如何。</p><h3>目前发展</h3><p>我们主要从目前的链上数据，生态项目等几个方面来看这几个项目目前的表现如何。</p><h4>Base</h4><p>Base 自 7 月上线以来，吸引了 500 多万美元的交易费用，超过了其他绝大多数二层。目前链上 TVL 锁仓 5.8 亿美金左右。在官方公开表示没有 Airdrop 的情况下，能有这样的数据，可以说表现非常亮眼。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/2/images/781831010806648ff6a76ea57a09b327.png" alt="速览 5 大新晋 Layer2 项目优势及发展近况" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>Base 链上数据表现，来源：dune.com</pre><p>从上面的图可以看出，Base 各方面数据从主网上线以来，处于持续增长的状态。早期通过 meme 币 BALD 的大幅拉升吸引用户加入，虽然最后项目方 rug，但用户和资金量却留存了下来。</p><p>之后爆款社交应用 friend tech 的出现，为 Base 引流数十万的用户，将 Base 的位置彻底稳固下来，可以看出，一个生态项目的爆发，对整条链的影响有多大，当然其中，Base 官方的各种支持也起着决定性的作用。</p><h4>Blast</h4><p>一周左右的时间，TVL 达 6.26 亿美金，在 Layer2 中排第 3，因为刚出来的原因，所以在生态方面还没有进展，只有个别项目宣布服务于 Blast 生态。最近 Blast 因为多签问题而过于中心化被同行 Polygon 狂喷资金不安全，不过用户并不是很在乎，毕竟有 Blur 创始人背书，加上利润可观，就算中心化，大家也不是不可以接受，毕竟同行都是半斤八两。</p><p>不过目前虽然 TVL 看起来涨的挺快，其实和散户关系不是很大，积分是按资金量和影响力来发放的，目前的资金体量，可以说彻底沦为了大户的稳定理财工具。</p><h4>opBNB</h4><p>9 月中旬，opBNB 主网上线至今，其在各方面的发展不愠不火，动静并不大，可以说还处于准备阶段。官方在吸引一些项目方加入其生态，BA Labs 投资的一些新项目以及一些跟 BA 关系紧密的项目如 PancakeSwap 等开始部署在 opBNB，整个生态在逐渐完善中，TVL 总锁仓量在 260 万美金左右。</p><p>日交易笔数和日活跃用户数在这几个月有几倍的增加，处于十万左右的量级，gas 费在各种升级中不断下降。11 月 29 日，官方公布路线图，计划 6 个月内将链上平均交易成本从 0.005 美元下调至 0.001 美元左右，TPS 从 4000 增加到 1 万。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/2/images/4b43f1ae32c63c7a983bf818229953bb.png" alt="速览 5 大新晋 Layer2 项目优势及发展近况" referrerpolicy="no-referrer">来源：opbnbscan.com</pre><p>Token Terminal 的数据显示，BNB 链上的核心开发者数量在今年有所减少，从 70 位降至 46 位。虽然前段时间，opBNB 上 CUBISWAP 在短期内发生腰斩，导致社群一些人对 opBNB 的发展颇有微词，但毕竟 BA 的用户量和流量摆在那里，只要有爆款生态项目出现，大批量的用户和资金涌入一点问题都没有。</p><h4>Linea</h4><p>Linea 从 8 月 9 日上线主网至今，TVL 锁仓量达近 1.42 亿美金，交易笔数 2100 万笔，可以看出，目前链上还处于非常早期阶段，由于官方 Voyage 二期活动的开始，导致 TVL 短期上涨 2 倍左右，活动 22 号结束后，TVL 断崖式下跌。目前，除了项目方之前的活动 Linea Voyage 吸引一些用户为了 Airdrop 参与之外，大多数人对其兴趣平平。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/2/images/82b05f6487ffbf2ca22c86cdfbc0d6f5.png" alt="速览 5 大新晋 Layer2 项目优势及发展近况" referrerpolicy="no-referrer">来源：l2beat</pre><p>生态方面，目前已有 LayerZero、Galxe 等项目集成至 Linea 生态，还有前段时间官方亲自下场站台，有一定热度的 friend tech 防盘 tomo，其他生态项目还有很多，不过大多都是复刻以太坊生态，没什么值得介绍的。</p><h4>Scroll</h4><p>Scroll 是 10 月 17 日才上线主网，截止目前，TVL 锁仓量为 3800 万美金左右，交易总笔数接近 600 万笔，钱包总数超 230 万。目前，Scroll 因为 Airdrop 预期，所以 TVL 和各项数据增长会快一点。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/2/images/9ed3d04db3cef6cbec6c999dd2193444.png" alt="速览 5 大新晋 Layer2 项目优势及发展近况" referrerpolicy="no-referrer">来源：blockscout</pre><p>生态方面，大多都是复刻以太坊生态，目前还没有什么亮眼的生态项目产生，毕竟，主网刚上线一个多月，时间太短了。</p><p>从五个项目可以看出，如果想要盘活整条链，比较好的突破口是可以项目方可以扶持出爆款项目产生，如 friend tech 之于 Base，只有把用户和资金吸引进来，项目才能发展下去，目前这几个二层除了 Base 之外，其他几个生态表现都一般，不过也和项目上线时间不久有关，其中 Linea 和 Scroll 更是因为使用的是 ZK 技术，在各方面都会比其他两家要更慢一些。</p><h3>小结</h3><p>以上便是五个 Layer2「新」项目的介绍以及进展，除了 Base，其他四个相比于 Arbitrum 和 Optimism 来说，在各方面要弱上很多，甚至可以说是刚起步阶段，作为每家背后都有庞大的资源支持的项目，你觉得这几个项目后续的发展会如何，是成为没人用的「鬼链」，还是资本的加持下的大白马？</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 08:59:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/kycs6r78.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/kycs6r78.html</link>
            <author>
                <![CDATA[白话区块链]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Base</category>
            <category>Scroll</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>Blast</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[黑客谋财又谋权，KyberSwap 如何应对？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>「这是我最好的 offer，也是我唯一的 offer」。</blockquote><p>作者：0xAyA，Odaily 星球日报</p><p>在加密世界中，绝大部分被盗案例无论结果如何，发起攻击者的意图都惊人的一致：只求财不「要命」。然而 KyberSwap 面临的却是和以往截然不同的对手：黑客声称自己为 Kyber 的董事，不仅要求控制 Kyber 的财产，还要接收整个协议和公司的控制权。这种超出传统个人经济利益追求的威胁意图何为？黑客又是否真的是 Kyber 董事中的一员？协议面对种种要求又能如何应对？</p><h3>协议受攻击，黑客真「戏精」</h3><p>11 月 23 日，KyberSwap 遭受了攻击，包括 ETH 主网、Base、Arbitrum 多个链在内价值约 4800 万美元的加密资产被盗，Kyber 官推也发表声明，表示团队正在努力调查情况并建议用户提取资金，同时不要点击任何钓鱼链接和回复私信。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/2/images/6e6faa5a62835344f85f1b4d616aea53.png" alt="黑客谋财又谋权，KyberSwap 如何应对？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>而黑客在复杂繁琐的攻击奏效后留下了嘲讽的语句，同时表示「休息好后再谈判」。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/2/images/f0e767a3950fc2a5caecc1523409c84f.png" alt="黑客谋财又谋权，KyberSwap 如何应对？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>事实上在各类协议被盗事件中，黑客与项目方通过谈判的方式来解决问题已经变成了一种默契——通过白帽团队和其他渠道的帮助，项目方往往能够锁定黑客的具体位置和身份，而黑客也深知怀璧其罪的道理，因此更愿意以「卖个人情」或「漏洞检测费」的方式将部分被盗资金「合理」收入袋中。</p><p>就在去年 9 月，KyberSwap 前端遭到攻击，两个地址共损失 26.5 万美元，币安安全团队于 9 月 3 日表示已确定了两名攻击 KyberSwap 的嫌疑人，彼时 Kyber 官方发表声明，攻击者若在规定时间前通过中心化交易所返还资金可获得 15% 漏洞赏金，此后攻击者退还大部分资金，事情得以告一段落。</p><p>而这次 Kyber 也提出了同样的解决方案——KyberSwap 在黑客留下谈判留言后发布声明，提供 10% 的赏金作为激励，以便收回用户被盗的资金。项目方同时还表示「这次黑客攻击是 DeFi 历史上最复杂的攻击之一，攻击者需要执行一系列精确的链上操作才能利用该漏洞」。</p><h3>狮子大开口，黑客要钱也要命</h3><p>一切都按着预料之内发展，在声明发布以后，黑客接连退回了 Polygon 和 Avalanche 上的资金，但当所有人都以为被盗案件最终会以退回大部分资金而结束之时，事情却发生了变化。</p><p>11 月 29 号，KyberSwap 攻击者在链上发布消息表示：「KyberSwap 高管、员工、代币持有者和流动性提供者，我说过我愿意谈判。然而我收到的是（大部分）来自执行团队的威胁、最后期限和总体上不友善的回应。没关系，我不介意。关于我们（潜在的）条约，我已准备了一份声明。我计划在 UTC 时间 11 月 30 日中午准时发布。假设我继续受到敌意对待，我们可以重新安排一个稍后的日期，当我们都感到更加友好的时候。你只需要说一句话。如果没有，我们将在 11 月 30 日按计划进行。」</p><p>第二天，黑客在链上公布了自己的声明，并提出了具体诉求：对 Kyber 公司的完全执行控制权；临时全面掌握 KyberDAO 的治理机制以实施立法变更；要求交出所有与公司/协议有关的文件和信息。此外，黑客还要求 Kyber 公司交出所有链上和链下资产。 黑客表示，一旦要求得到满足，将对公司高管、员工、代币持有者和投资者进行一系列补偿措施。包括为高管提供公平估值的买断、将员工薪水翻倍、为不愿留下的员工提供 12 个月的遣散费和全面福利，以及保证投资者代币的价值。 这位自称「Kyber 董事」的黑客强调，如果其要求在 12 月 10 日前未得到满足，或者受到任何主权国家代理人的联系，和解协议将宣告破裂，而他更是表示：「这是我最好的 offer，也是我唯一的 offer。」</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/2/images/675f220c76d25fd77e919a041b5af121.png" alt="黑客谋财又谋权，KyberSwap 如何应对？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>对于这份声明，Kyber 联合创始人兼 CEO Kyber VictorTran 表达了自己的态度：「漏洞利用攻击已经过去几天了，我仍然全力以赴，与团队一起尽我所能，想要将攻击者绳之以法......认识我的人都知道，我不会放弃，也不会停止支持所有用户资金追回的努力」，并表示明天（12 月 1 号）将在 Kyber Network 官方账号发表有关声明。</p><p>许多社区成员在这条推特下留言，支持 Victor 的行动，孙宇晨也在这条推特下表达了对 Victor 的支持。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/2/images/e84a77a3f678c4e33d555646d8943eef.png" alt="黑客谋财又谋权，KyberSwap 如何应对？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>官方声明到来，事件告一段落？</h3><p>12 月 1 日，KyberSwap 官方账号发表声明，重申将坚定不移的追查攻击者并追回从他们身上夺走的用户资金，同时计划通过 KyberSwap Treasury 向每个在漏洞利用中损失了资金且尚未收回的用户提供一笔补助，最高金额为被盗资金的 100% 。并正在制定上述拟议财政拨款的细节，将在未来两周内公布更多信息。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/2/images/e3e73b9845aa99da3c69875cde6e78ac.png" alt="黑客谋财又谋权，KyberSwap 如何应对？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>VictorTran 转发了这条声明，并表示这种黑客攻击扼杀了贡献者和无辜用户的热情和创新，希望 KyberSwap 是最后受到此类且唯一受到此类攻击的项目。</p><p>目前，黑客尚未有进一步的反应，而截止发稿前，KNC 代币价格暂报 0.721 美元，过去七天内下跌 2.7% ，振幅 10.8% 。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/2/images/6bb0b4cd7eacf2b34c9cff0fb678d126.png" alt="黑客谋财又谋权，KyberSwap 如何应对？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>总结</h3><p>绝大部分加密货币盗窃案例中，攻击者的动机通常只是为了追求财富，而不会过多考虑其他因素。然而，KyberSwap 面临的对手却与以往完全不同。这些黑客不仅仅追求对 KyberSwap 的财产控制，更渴望获取整个协议和公司的控制权，黑客提出的要求使得 KyberSwap 面临着前所未有的风险和挑战。</p><p>尽管黑客的动机尚不明确，但 KyberSwap 的态度依然十分明确，他们将继续投入资源和精力追查攻击者，争取给这件事画上一个圆满的句号。而在加密世界这个日新月异的黑暗森林中，安全始终是一个重要的议题，无论是用户亦或项目方，都需要打起十二分精神以应对挑战。</p><p>来自黑客的攻击绝不是第一次，也不会是最后一次。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 07:25:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/67k4mxue.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/67k4mxue.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Odaily 星球日报]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>黑客</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[12 张图解读 11 月加密市场：NFT 复苏态势强劲，多数指标持续增长]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>比特币和以太坊调整后链上总交易额整体上涨了 29.8%，达到 2550 亿美元。</blockquote><p>作者：<a href="https://twitter.com/lars0x/status/1730594981369233655" rel="nofollow">The Block 研究主管 Lars</a></p><p>编译：Jordan，PANews</p><p>或许是为迎接下一波牛市到来，在刚刚过去的 11 月，绝大多数加密行业指标都表现出强劲增长的趋势，本文将用 12 张图解读过去一个月的加密市场状况。</p><p>11 月，比特币和以太坊调整后链上总交易额整体上涨了 29.8%，达到 2550 亿美元，其中比特币调整后链上交易额涨幅为 21.2%，以太坊链上交易额涨幅高达 43.9%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/2/images/3d76e7e4698eb1627c60506d011b8037.jpg" alt="12 张图解读 11 月加密市场：NFT 复苏态势强劲，多数指标持续增长" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>11 月调整后的稳定币链上交易额继续保持了上涨态势，升至 5965 亿美元，涨幅约为 7.6%；已发行稳定币供应规模同样有所增加，涨幅为 3.7% 达到 1201 亿美元，其中美元稳定币 USDT 市场份额占比为 74.8%（较 8、9、10 三个月有所上涨），而 USDC 的市场份额持续下跌至 18.7%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/2/images/a76f9b81eab7f42f2e97a7b90ee70b73.jpg" alt="12 张图解读 11 月加密市场：NFT 复苏态势强劲，多数指标持续增长" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>比特币矿工收入在 11 月份也进一步增长，升至 11.5 亿美元，涨幅为 30.1%，同时以太坊质押收入增长了 25.7%，升至 1.58 亿美元区间。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/2/images/39ea654ad0267bb941ae7917274609cf.jpg" alt="12 张图解读 11 月加密市场：NFT 复苏态势强劲，多数指标持续增长" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>11 月以太坊网络共销毁了 102,018 枚 ETH，价值相当于 2.04 万美元。数据显示，自 2021 年 8 月上旬实施 EIP-1559 以来，以太坊总计销毁了约 377 万枚 ETH，价值约合 105.1 亿美元。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/2/images/b8f93d9adada2f05cd8eb30895cc03dd.jpg" alt="12 张图解读 11 月加密市场：NFT 复苏态势强劲，多数指标持续增长" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>11 月以太坊链上 NFT 市场交易额出现较大幅度的上升，达到约 5.58 亿美元，涨幅高达 109.5%，新晋 NFT 市场 Blur 在月交易额等指标上已连续第 10 个月超越 OpenSea。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/2/images/70856d75d575c4c51f16fbe100ff4fd4.jpg" alt="12 张图解读 11 月加密市场：NFT 复苏态势强劲，多数指标持续增长" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>合规中心化交易所（CEX）的现货交易额在 11 月份继续表现出惊人的上涨幅度，达到 52.8%，升到约 4450 亿美元。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/2/images/23dd6782a0abc00df8a37fb80015d8a8.jpg" alt="12 张图解读 11 月加密市场：NFT 复苏态势强劲，多数指标持续增长" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>11 月各大加密货币交易所的现货市场份额排名如下：币安为 69.7%、Coinbase 为 11.3%、Kraken 为 5.7%、BTSE 为 5.4%、LMAX Digital 为 2.9%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/2/images/fc1f922ebbda53ad0d5c21068fae1c24.jpg" alt="12 张图解读 11 月加密市场：NFT 复苏态势强劲，多数指标持续增长" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>灰度的比特币信托基金 GBTC 的日均交易额在 11 月份上涨约 30%，达到 1.19 亿美元，也是自 2022 年 6 月以来月均交易额首次突破 1 亿美元。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/2/images/7771c722676d4583d9c694d7d0057bc6.jpg" alt="12 张图解读 11 月加密市场：NFT 复苏态势强劲，多数指标持续增长" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在加密期货方面，11 月比特币期货未平仓量上涨 10.3%，以太坊期货未平仓量上涨 19.2%；在期货交易额方面，比特币期货 11 月交易额增长 4.9%，升至 8050 亿美元。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/2/images/ba5b9570330f9a59a4f7d239bf0e5dcd.jpg" alt="12 张图解读 11 月加密市场：NFT 复苏态势强劲，多数指标持续增长" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>11 月芝商所比特币期货未平仓量增长了 23.3%，升至 44 亿美元，日均成交金额（daily avg volume）增幅达到 21%，升至约 23.4 亿美元。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/2/images/4d9f92f0f2283078a8233449b4bb031b.jpg" alt="12 张图解读 11 月加密市场：NFT 复苏态势强劲，多数指标持续增长" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>11 月以太坊期货月均交易额上涨至 4490 亿美元，增长幅度为 48.2%。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/2/images/94a9857d146682988cadac5e937dfe77.jpg" alt="12 张图解读 11 月加密市场：NFT 复苏态势强劲，多数指标持续增长" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在加密货币期权方面，11 月比特币和以太坊期权持仓量出现普涨，其中比特币期权持仓量涨幅不大，仅为 0.8%，以太坊期权持仓量涨幅为 5.4%。另外在比特币和以太坊期权交易额方面，比特币期权交易额在 11 月份下降了 1.3%，跌至 323 亿美元；以太坊期权交易额上涨 3.3%，增至 145 亿美元。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/2/images/98db2d85122a98f7047e73b63b39e79c.jpg" alt="12 张图解读 11 月加密市场：NFT 复苏态势强劲，多数指标持续增长" referrerpolicy="no-referrer"></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 06:36:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/y855zbg3.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/y855zbg3.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Jordan]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>PA 原创</category>
            <category>NFT</category>
            <category>比特币</category>
            <category>期权</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[专访 Backpack 创始人：我们诞生自 FTX 废墟中，合规工作是重中之重]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>BlockBeats 与 Backpack 创始人 Armani Ferrante 聊了聊，看看他们是如何从低谷中找到方向，同时也聊了聊 Backpack 与 FTX 的关系、对 Solana 的看法以及 Backpack 究竟是一个什么样的平台。</blockquote><p>采访：Jack，BlockBeats</p><p>整理：Kaori，BlockBeats</p><p>编辑：张问，BlockBeats</p><p>不久前被称为 FTX 正统后裔的新加密交易平台 Backpack 推出 PYTH 质押打新活动，受到社区大量关注。也是这次活动，让加密社区不禁好奇，突然杀出来的 Backpack 有何来头？</p><p>2022 年 9 月，Backpack 背后的开发公司 Coral 宣布完成 2000 万美元融资，FTX Ventures 和 Jump Crypto 领投，Multicoin Capital、Anagram、K5 Global 和其他战略投资者等参投。可惜的是，这笔投资款大部分都锁在了 FTX 中。他们有着最具 Solana 系辨识度的融资机构，同时创始团队也均来自 FTX 系。自 FTX 暴雷后，Backpack 无疑是目前最有 FTX 血统的交易平台。</p><p>为了更了解 Backpack，BlockBeats 与 Backpack 创始人 Armani Ferrante 聊了聊，看看他们是如何从低谷中找到方向，同时也聊了聊 Backpack 与 FTX 的关系、对 Solana 的看法以及 Backpack 究竟是一个什么样的平台。</p><h3>Backpack 里无法磨灭的来自 FTX 和 Solana 的印迹</h3><p><strong>BlockBeats：大家对 Backpack 最大的印象是，这是一家 FTX 正统的交易平台，有 SOL 系最有辨识度的投资、有 FTX 员工做高管。您有统计过 Backpack 来自 FTX 的比例是多少吗？</strong></p><p><strong>Armani Ferrante：</strong>确实有很多讨论，特别是在 SBF 的事情还没结束。但 Backpack 实际上是在 2021 年 12 月创建的，在 FTX 暴雷的一年之前。</p><p>2018 年 1 月到 3 月，当时 Alameda 刚刚起步，他们招我参与交易系统的开发，但我对以太坊和智能合约很感兴趣，所以在那里差不多只待了三个月。2020 年 9 月，FTX 涉足 Solana 时，他们给我打电话说服我去那工作，那之后我就一直在 Solana 上工作了。</p><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/12/01/images/8k718M9Gtk.png" alt="专访 Backpack 创始人：我们诞生自 FTX 废墟中，合规工作是重中之重" width="800" height="1200" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>Backpack 创始人 Armani Ferrante 在 Solana Breakpoint 上发言</pre><p>我实际上从未在交易平台工作过，但通过这个过程我结识了很多在 FTX 的人，毕竟 FTX 是上一个周期中最热门的创业公司，筹集了最多的资金，拥有最多的人才，甚至包括加密世界之外的人，比如 Tom Brady（美国职业橄榄球超巨）、Shaquille O'Neal（NBA 球星）。</p><p>当 FTX 暴雷时，我试图联系那些才华横溢的人。FTX 的问题实际上是领导层的问题，代码中存在一个后门，允许 Alameda 无限制地对 FTX 客户进行信用贷款，而这些客户并不知情。</p><p>总的来说，Backpack 有大约三分之一的人和 FTX 相关，主要是合规方面的一些重要成员，以及之前我组建的技术团队。</p><p><strong>BlockBeats：那为什么招募这些人才之后你们致力于做钱包和 NFT，而不是考虑再做另一个交易平台？你们又是在什么时候决定转变为交易平台的？是因为受 FTX 暴雷的影响，很多资金仍然被锁在里面，造成资金短缺，而交易平台是一个更好的盈利方式吗？</strong></p><p><strong>Armani Ferrante：</strong>没有真正做过交易平台业务可能会这么猜测，但实际上情况恰恰相反，交易平台是一个非常需要资金的业务，几乎不可能在没有大量资本的情况下建立一个交易平台。因此，如果你处于破产的边缘，急需资金，就不应该开始一个交易平台，这绝对是一个可怕的主意。</p><p>FTX 暴雷，我们失去了 88% 的资金，处于倒闭的边缘。但我们非常幸运，钱包非常成功，Mad Lads 也非常成功，因此带来了可观的收入。在钱包方面，我们现在是一家盈利公司，这个成功让我们有机会停下来重新评估一切，并真正明确我们在加密行业中的信仰。</p><p>很多人看到了 FTX 在市场上的巨大空缺，尝试去抓住它，但事实是，尤其是现在，交易平台是一个非常高水平的业务，很难执行。不像加密初期那样，一群相当聪明的工程师去构建一个产品，获得用户，然后筹集资金并雇佣所有的人才。现在情况非常不同，你需要确保合规部分做得很好，需要一切按照规矩来，因为在 FTX 之后整个世界都在关注交易平台。</p><p>成功推出了 Mad Lads 后，我们觉得我们能够组建一个团队来做这件事了。事实上就是这么简单，巨大的机会已经摆在眼前，我们已经拥有了品牌、应用、社区和分发渠道，然后我们能够真正填补合规方面的空白，并具备在全球范围内运营的能力。</p><p>我们有一个非常国际化的团队，有来自世界各地的人，北京、东京，当然还有美国人，我们对在全球范围内执行的能力非常有信心。我们拥有很多基础设施和专业知识，不仅在合规方面，工程方面也是如此，所以我们觉得我们能够做到，就是这么简单。</p><p><strong>BlockBeats：你们投身交易平台的关键原因是因为你们发现可以解决合规问题，并且因为雇佣了以前 FTX 的人才，所以有在交易平台内构建整个技术结构的专业知识，对吗？</strong></p><p><strong>Armani Ferrante：</strong>Backpack 实际的技术结构与 FTX 完全不同，我们的工程团队也根本不来自 FTX。我自己是一名工程师，也是产品人员，我的职业生涯中大部分时间在做开源工作。目前，我们采取了一种非常不同的方法来构建系统，不同于 FTX 和其他交易平台。</p><p>我们吸取了很多经验，并将它们应用到中心化交易平台的背景中。例如，在 Backpack 上没有单一的个体能进入系统并更改用户的余额，这是一件非常了不起的事情，是在长期内使其非常安全的原因，但这也使得构建变得非常困难。</p><p>我们正在进行诸如整个交易所状态和历史的零知识证明储备工作，以便你可以拿出你的钱包，查看代码，并验证数据是否与发布到区块链的数据相符。从技术层面上来说，这与 FTX 没有太多关系，我认为这是我们根据在区块链上构建的经验，独特适应的地方。</p><p><strong>BlockBeats：那前 FTX 团队主要负责合规方面吗？</strong></p><p><strong>Armani Ferrante：</strong>是的，合规方面是一个巨大的运营组成部分。构建交易平台不像一群工程师制作一个酷炫的应用那么简单。我们每天都会逐一审查交易平台的每一个用户，对每个人进行资产对账。</p><p>每个司法管辖区都有不同的规则和要求，例如在阿联酋，我们在迪拜受到监管，必须隔离所有用户的所有资产，并为此生成定制报告。我们必须在世界各地的不同地方用不同的语言做不同的事情。不同的地方有不同的客服人员，不同的 Telegram 群组，不同的电子邮件，不同的推特，都是为了适应世界各地的情况，这是一项极其庞大的运营任务。因此，这不仅仅是合规的部分，还有客户支持的部分，这与构建普通的 DeFi 项目有很大的不同。</p><p><strong>BlockBeats：FTX 的产品和功能一直备受好评，但 Backpack 并没有沿用之前 FTX 的产品，例如你们不使用订单簿，这确实是一种不同的思维方式。你们是如何解决这些问题的，或者说你们是否有另一种与 FTX、OKX 或 Binance 不同的构建交易平台的想法或解释？</strong></p><p><strong>Armani Ferrante：</strong>我们正在分阶段推出交易平台。构建一个交易平台涉及很多工作，我们不会一夜之间拥有 FTX 产品，也不会一夜之间拥有 Binance 产品。因此，你现在看到的是一个简易视图，类似于 Coinbase 的简单交易视图，但我们有订单簿，有高级交易视图，只是还没有对公众发布，这主要是出于战略考虑。</p><p>我们希望专注于产品的一小部分并逐步完善它。所以有了这个 PYTH 活动，我们送出了大量的 PYTH。这样主要可以测试一些业务，比如 KYC 提供商、链上分析、KYT、AML 提供商，做市商们。有一些做市商是我们依赖于其提供流动性的，我们没有自己的 Alameda，也没有自己的做市商。</p><p>我们试图做一些非常不同的事情，但绝对是如同 FTX 那些大家喜爱的产品一样。子账户将于下周推出；高级交易视图、订单簿视图，可能会在接下来的一两周内推出。杠杆、跨链抵押和衍生品，这些都是我们正在积极开发的东西。</p><p>我们肯定想尽快推出这些产品，但从零到一既是战略考虑，也是一个先推出简单产品，吸引人们过来的问题。因此，我们希望能吸引人们通过产品参与测试版，并尝试新的东西。也许他们能得到一些 PYTH，也许能得到一些 NFT，也许能得到一些其它合作伙伴的代币，对吧？</p><p>我们有很多这样的活动计划，并且每个活动都会有一个不同的故事或敍述，我们希望人们尝试新事物。最终它将在我们推出测试版并拥有完整产品时达到高潮。为了做到这一点，我们需要衍生品和储备证明，这两者是关键。</p><h3>Backpack 的优势</h3><p><strong>BlockBeats：目前 Backpack 没上线比特币交易，最先上线了 SOL 的交易，PYTH 也是和 SOL 交易，这是否表明 Backpack 也是 Solana 生态系统的强大支持者，或 Sol 是 Backpack 的平台币？</strong></p><p><strong>Armani Ferrante：</strong>我们关心所有的 Layer1，关心所有的代币，绝对不是任何方面的极端主义者。</p><p>Solana 是一个非常有趣的例子，从速度、吞吐量、延迟、开发者生态系统、社交、NFT 社区、DeFi、开发者工具等方面来看，它是一个令人难以置信的平台，但这些方面在交易平台中并未得到充分的体现。</p><p>我认为主要有两方面原因，首先，Solana 传统上一直以西方为重心，但现在也正努力向其它地区推进。其次，很多现有的交易平台它们有自己的 Layer2 或 Layer1，它们都没有真正专注于 Solana。我们将其视为一个机会，这是一个起点。</p><p>主要的原因是我们不想等待，我们肯定会上线以太坊、ERC20 代币、比特币之类的，我们只是已经准备好了 Solana，所以我们推出它。</p><p><strong>BlockBeats：关于 Solana，你认为 Solana 生态第二波增长的背后有什么原因？是不是有人在幕后推动？共识从何而来？</strong></p><p><strong>Armani Ferrante：</strong>我觉得我在回答这个问题上的立场是相当独特的，因为从 Solana 开始时我就一直在关注，并且我已经见证了两轮起落。我看到社区的发展、开发者生态的演变、FTX 的来去。</p><p>FTX 暴雷产生了两种可能的结果。一种是 Solana 将会消亡，慢慢被遗忘，就像 EOS 一样。另一种是 Solana 超越了这一切，经历了那个铸炉时刻，有比特币，有以太坊，现在有 Solana，现在世界上有三个完全无法被摧毁的区块链。</p><p>之所以发生这样的情况我认为有几个关键因素。首先，在整个周期中，它表现得足够出色，能够吸引人才，吸引足够的资本，在网络上构建有意义的事物。</p><p>NFT 生态可能是这方面最好的例子之一，Solana NFT 生态现在与以太坊不相上下，虽然 Solana 规模肯定还是比以太坊小，但在 NFT 方面是并列的。</p><p>在 DeFi 方面，有一些在 Solana 上可以做到的事情，在其他地方根本无法实现。「只有在 Solana 上才有可能」的梗是非常真实的，你可以通过查看数据来看到这一点，比如延迟，吞吐量等。而且，它的性能比其他区块链高出几个数量级。</p><p>随着时间的推移，这些优势在持续发挥作用。最好的例子就是 Firedancer，你可以想象一下，这是地球上拥有世界最顶尖的高性能计算工程师的地方。这些人就在 Los Alamos 的计算机博物馆，拥有粒子物理学博士学位，曾经从事过超精密训练，而这些人现在正在构建下一代 Solana 验证节点客户端。</p><p>对于任何人来说，要追赶上这样的事物几乎是不可能的。因此，随着社区的壮大、资本的流入、价格的上涨、工程师的加入、新创业者构建新事物、艺术家参与 NFT 项目，这种自发的能量正在创造一个令人难以置信的生态系统，目前真的只有以太坊和比特币能够与之匹敌。</p><p><strong>BlockBeats：之前构建 Solana 生态的经验，是否也有助于你们团队构建 Backpack 交易平台？</strong></p><p><strong>Armani Ferrante：</strong>是的，肯定有帮助。我们构建交易平台的方式与其他交易平台可能有很大的不同，我们非常注重社区，非常关注基层的能量和运动，关注那些想要支持 Backpack 以及我们所做一切的一群充满激情的人，我们非常符合加密 native 的特点。</p><p>我们专注于钱包，正在将账本整合到交易平台中，以及建立储备证明。我们希望实现无缝、无摩擦的入门体验，希望能够从世界各地的任何地方兑换法定货币，不仅仅是进入交易平台，而是进入钱包，以便人们可以购买 NFT、使用 DeFi 等。</p><p><strong>BlockBeats：与 Coinbase 或 Binance 等主流交易平台进行比较，Backpack 现在或未来的主要优势是什么？</strong></p><p><strong>Armani Ferrante：</strong>我认为目前的真正优势是，如果你想在 Solana 上使用任何协议，Backpack 绝对是最好的选择。</p><p>如果你在 Solana 上有一个 Mad Lad，钱包中有一个功能可以简单地锁定你的 Mad Lad，它将无法从你的钱包中被刷走，任何网络钓鱼攻击都无法窃取你的 NFT。这是一个非常小但非常重要的例子，我们利用 Solana 独特的运行能力，以提供我们能提供的最佳钱包体验。</p><p>要做到这一点，除非你深入一个单一的生态系统，否则很难做到。因此，我们真正关注的是那些既使用像 Solana 或以太坊这样的区块链，同时也使用交易平台作为他们进出加密货币的用户。这就是我们今天所努力的目标，我们只是希望成为拥有钱包、掌控资金以及连接应用的地方。</p><h3>Backpack 的未来</h3><p><strong>BlockBeats：目前有个趋势是交易平台都在构建他们自己的 Web3 钱包，你是否认同这一趋势，或者你对这个趋势有什么看法？</strong></p><p><strong>Armani Ferrante：</strong>我认为除非底层的区块链和生态系统真正繁荣和兴盛，否则交易平台不会有业务。因此，即使作为一个交易平台，我要做的是尽可能地使底层的 L1 变得吸引人、有用和有价值。交易平台实际上是辅助服务，它们是桥梁，将传统主流中心化金融系统中的所有价值通过交易平台引入进去中心化金融系统，即 Solana、以太坊、比特币等。交易平台处于这两个平行的经济体系之间，而这实际上就是交易平台的作用，这也是为什么它如此重要的原因。</p><p><strong>BlockBeats：你们对 Mad lads 的未来是如何规划的？</strong></p><p><strong>Armani Ferrante：</strong>Mad Lads 可能是我们的超级武器，它是我们工作中最重要的事情之一。</p><p>比特币诞生于 2008 年金融危机，以及对那个给世界带来巨大创伤的中心化银行系统的集体失望中，它实质上是对那个问题的解决方案，是一群为了经济自由、公平交易而奋斗的人们努力的结果。因此，我认为文化和技术同样重要。</p><p>而 Mad Lads 首先是关于文化的。我们将这家公司建设成一个由社区驱动的公司，我们为 Mad Lads 构建东西，如果 Mad Lads 喜欢，我们就继续构建；如果他们不喜欢，我们会考虑处理其他事情。</p><p>我认为这个社区是一群不可思议的人，这使我们能够以比大多数其他初创公司更快、更高效的方式完成工作。就像我们 Beta 计划的第一周，我们处理了超过 20 万笔存款和提款。这都是因为 Mad Lads，因此这是一个超能力，这是一种令人难以置信的产品开发方式。</p><p><strong>BlockBeats：因此，可以说 Mad Lads 和 Backpack 在未来会更加紧密地集成在一起，对吗？</strong></p><p><strong>Armani Ferrante：</strong>是的，如果你最好的朋友结婚，举办了一个非常棒的婚礼，你会去参加派对，度过一生中最美好的时光，就像那也是你的婚礼，这是你们共同的回忆。这是我的思考方式。</p><p><strong>BlockBeats：你对 Backpack 的期待是怎样的？</strong></p><p><strong>Armani Ferrante：</strong>我们的路线图上有很多内容，我认为有几个重要的方向。首先是钱包集成，我们正在推出移动应用。目前我们有移动钱包，将在下周推出 Android APK 移动交易平台。这是一个重要的里程碑，Android 版本即将推出，iOS App Store 也正在进行审核，Apple 比较严格，但移动端对我们来说是最重要的。</p><p>未来的几个月里，我们计划了类似 PYTH 这样的更多活动，我们会为人们提供一些交易、使用交易平台的机会，给我们反馈，看看人们的喜好，以及对系统的不同部分进行测试。</p><p>储备证明是我们正在努力完成的重要一环，希望以一种其他交易平台未能如此有效实现的方式来完成它，我们计划每天进行。虽然这可能是大多数人看不见或者可能并不关心的一个重要特性，但对我们来说，这是我们身份的重要组成部分，我们希望向世界展示我们最好的一面，展示我们非常关心这个问题。</p><p>第三个显然也很重磅，是衍生品、高级交易、保证金和交叉抵押等等，我们打算将以前 FTX 的功能整合到 Backpack 中。这就是即将推出的一些东西的简要概述。</p><p><strong>BlockBeats：Backpack 是否计划进行下一轮融资？</strong></p><p><strong>Armani Ferrante：</strong>是的，我们一直专注于推出产品，但融资是一项非常耗时的工作，我们目前正在积极融资。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 03:26:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/da52o5f8.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/da52o5f8.html</link>
            <author>
                <![CDATA[区块律动 BlockBeats]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>零知识证明</category>
            <category>Solana</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>比特币</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>以太坊</category>
            <category>平台币</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新基建浪潮：剖析 DePIN 赛道的机遇与挑战]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>本文将从五个角度为您深度剖析 DePIN：为何需要 DePIN、DePIN 的代币经济模型、行业现状、代表性项目、优势分析，以及局限性与挑战。</blockquote><h3 dir="ltr">一、引言：DePIN 是什么</h3><p dir="ltr">DePIN 代表去中心化物理基础设施网络，它通过代币激励的方式，鼓励用户共享个人资源，以建设基础设施网络，包括存储空间、通信流量、云计算、能源等领域。</p><p dir="ltr">简单来说，DePIN 以一种众包的形式，将原本由中心化公司提供的基础设施，分散给全球众多用户提供。</p><p dir="ltr">根据 CoinGecko 的数据，目前 DePIN 领域的市值已经达到了 52 亿美元，超过了预言机领域的 50 亿美元，且呈现持续上升的趋势。无论是最早涌现的 Arweave 和 Filecoin，还是上个牛市起飞的 Helium，以及最近备受瞩目的 Render Network 等等，均属于这个领域。</p><p dir="ltr">有些读者可能会好奇，这些项目之前就已经有了，Helium 在上个牛市也引起火热的关注，但为什么最近 DePIN 又开始引起人们的关注和热潮呢？</p><p dir="ltr">原因可以大致总结为三方面：</p><ol><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">是基础设施的搭建已经比几年前完善了很多，这给 depin 赛道进行了铺路和赋能；</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">另一方面，22 年底 Messari 首次提出了 DePIN 这个新概念，认为其是「未来十年加密投资最重要的领域之一」，新的定义和期待也给这个赛道重新加了一把敍事的热火；</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">此外，人们曾经将 web3 破圈的新敍事寄托在 social 和游戏上，但伴随着熊市的到来，人们也开始往其他的方向探索更多的可能性，与 web2 用户同样链接紧密的 DePIN 赛道自然也逐渐成为了 web3 builders 的重要选择。</p></li></ol><p dir="ltr">那么 DePIN 赛道到底是新瓶装旧酒，还是 Web3 破圈的新机遇？本文将从五个角度为您深度剖析 DePIN：为何需要 DePIN、DePIN 的代币经济模型、行业现状、代表性项目、优势分析，以及局限性与挑战。</p><h3 dir="ltr">二、为什么需要 DePIN？</h3><p dir="ltr">那么为什么我们需要 DePIN？DePIN 相比传统的 ICT 基础设施来说解决了什么问题？</p><h4 dir="ltr"><strong>2.1 传统 ICT 行业现状</strong></h4><p dir="ltr">在传统的 ICT 行业中，我们可以将基础设施主要分为以下几类：硬件、软件、云计算与数据存储、通讯技术。</p><p dir="ltr">在目前全球市值排名前十的公司中，有六家都属于 ICT 行业（Apple、Microsoft、Google、Amazon、NVIDIA、Meta），占据了半壁江山。</p><p dir="ltr">根据 Gartner 的数据，2022 年全球 ICT 的市场规模已经达到了 43900 亿美元，数据中心、软件近两年都呈现增长趋势，在方方面面都在影响着我们的生活。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://lh7-us.googleusercontent.com/srUBFDAZNyC9Liufaw7FdTQ6uomqx6sFe7JBMW-GJigCoRMIdIeLIcXWOTtuzveBpuvwM2EadzUaJnOmOKwu4UrHhG8UymbElVx6SRdCAIJGJbqDtzM-mmAdzGVESuDKn6--nXG0FrhcFnRUpW7lhQ" width="575" height="325" alt="新基建浪潮：剖析 DePIN 赛道的机遇与挑战" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>2.2 传统 ICT 行业的困境</strong></h4><p dir="ltr">然而，当前的 ICT 行业面临以下两个显著困境：</p><p dir="ltr">1) 行业进入门槛高，限制了充分竞争，导致定价被巨头垄断。</p><p dir="ltr">在数据存储和通讯服务等领域，企业需要投入大量资金用于硬件购买、租赁土地部署和维护人员雇佣等环节。这些高昂成本导致只有巨头企业才能参与，比如云计算和数据存储领域的 AWS、Microsoft Azure、Google Cloud、Alibaba Cloud 共同市场份额接近 70%。这导致定价受到了巨头的垄断，同时高昂成本也最终会转嫁给消费者。</p><p dir="ltr">以云计算和数据存储的价格来举例，其成本相当高昂：</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://lh7-us.googleusercontent.com/5V_t9AakQxDW7WAWg67C7LFTdwBcSiSm-ZeIAO2e9MXFbVH4hVRaiOMaCJ6Uio4gY_plab7Fb3VBZ2b7P0CqEdlvxRsIAZZpqUF6K-COFZa4LAJlg4cnbA3aLKABw6R9voRKhM-C7DRoFW8XiAlmew" width="602" height="339" alt="新基建浪潮：剖析 DePIN 赛道的机遇与挑战" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr">根据 Gartner 的数据，2022 年，企业和个人在云服务上的支出总额已达 4900 亿美元，预计未来几年将持续增长，到 2024 年预计将超过 7200 亿美元。据 RightScale 数据显示，其中 31% 的大型企业每年在云服务上的支出超过 1200 万美元，54% 的中小型企业在云服务上的支出超过 120 万美元。随着企业对云服务投资的增加，60% 的企业表示其云成本高于预期。</p><p dir="ltr">仅以云计算和数据存储相关的云服务领域支出现状可以看出，价格被巨头垄断后，用户和企业的支出压力也会越来越大。此外，资本密集的属性限制了市场的充分竞争，同时也会影响领域的创新和发展。</p><p dir="ltr">2) 中心化的基础设施资源利用率较低。</p><p dir="ltr">中心化基础设施资源的低利用率在当今业务运营中是一个重大挑战。这个问题在云计算环境中尤为突出，公司通常会为云服务分配大量预算。</p><p dir="ltr">根据 Flexera 最近的报告（2022 年），出现了一个令人担忧的趋势，平均而言，公司云预算的 32％被浪费，这意味着公司在云支出后，有三分之一的资源被闲置，从而造成了巨大的财务损失。</p><p dir="ltr">这种资源分配不当可以归因于各种因素。例如对于资源供应，公司往往会高估其需求，以确保服务的连续可用性。此外，根据 Anodot 的数据显示，云浪费在超过一半的情况下都是由于缺乏对云成本的了解导致的，在复杂的云定价和五花八门的套餐中迷失。</p><p dir="ltr">一方面，巨头垄断导致价格过高，另一方面公司的云支出中有相当一部分被浪费，使得企业的 IT 成本与 IT 利用率陷入双重困境，这对商业环境的健康发展非常不利。然而，万物皆有双刃剑，这也为 DePIN 的发展提供了土壤。</p><p dir="ltr">面对云计算和存储的高价格以及云浪费困境，DePIN 赛道能够很好的解决这一需求。在价格方面，去中心化存储 (例如 Filecoin、Arweave) 的价格比中心化存储便宜好几倍；在云浪费困境方面，一些去中心化的基础设施开始采用分层计价的方式，来区分不同的需求，例如去中心化计算赛道的 Render Network 通过采用多层次的定价策略，来最高效地匹配 GPU 供需关系。在后文项目分析的章节中会详细介绍去中心化基础设施在解决这两个困境上的优势。</p><h3 dir="ltr">三、DePIN 的代币经济模型</h3><p dir="ltr">在了解 DePIN 赛道的现状之前，我们先来了解一下 DePIN 赛道的的运转逻辑。核心问题是：为什么用户愿意提供自己的资源加入到 DePIN 项目中来？</p><p dir="ltr">就像介绍中提到，DePIN 核心逻辑是通过代币激励来促进用户去提供资源，包括 GPU 算力、部署热点、存储空间等等，来为整个 DePIN 网络做出贡献。</p><p dir="ltr">由于在 DePIN 项目的早期，代币往往是没有实际价值的，所以用户参与网络提供资源的行为某种程度上和风险投资人也很像，供给侧在众多 DePIN 项目中挑选出看好的项目，然后投资资源进去成为「风险矿工」，通过获取代币数量的增加以及代币价格的升值空间来盈利。</p><p dir="ltr">这些提供者与传统的挖矿不同的是，他们提供的资源可能涉及到硬件、带宽、计算能力等方面，而且他们的收入的代币往往与网络使用情况、市场需求和其他因素相关。例如网络使用量低，导致奖励减少，或者网络遭受攻击或不稳定，导致他们的资源浪费。因此，DePIN 赛道中的风险矿工需要愿意承担这些潜在风险并为网络提供资源，成为网络稳定和项目发展的过程中发挥关键组成部分。</p><p dir="ltr">这种激励方式会形成一种飞轮效应，在发展向好的时候形成正向循环；相反，而在发展向下的时候也容易造成撤离循环。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://lh7-us.googleusercontent.com/wNRk35Vt6jhXU8zT5Yz_42KqDm_e_jks-WZ2Q_XR9N0_VsVb8hgKrjVMC750yHbs7Dc2INyo9BXh2IcdOcJiOsiutvEpm4AuB07CuT6_rVkvm4fSfTtFgmTCT0cUPbM0_70vPkojijmQaLKLwGItmg" width="602" height="339" alt="新基建浪潮：剖析 DePIN 赛道的机遇与挑战" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr">1. 通过代币吸引供给侧参与者：通过良好的代币经济学模型，吸引早期参与者参与网络建设和提供资源，并给予代币回报。</p><p dir="ltr">2. 吸引建设者和网络消费用户：随着资源提供者的增加，有一些开发者开始加入生态构建产品，同时在供给侧能提供一定服务后，由于 DePIN 相比去中心化基础设施提供了更低的价格，消费者也开始被吸引加入进来。</p><p dir="ltr">3. 形成积极反馈：随着消费者用户的增加，这种需求的激励给供给侧参与者带来了更多的收入，形成了积极反馈，从而在供给双方都吸引更多人的参与。</p><p dir="ltr">在这种循环之下，供给侧有了更多更有价值的代币回报，需求侧有了更便宜性价比更高的服务，项目的代币价值和供需双方参与者的增长保持一致，随着代币价格的上升，吸引更多参与者和投机者参与，形成价值捕获。</p><p dir="ltr">通过代币激励机制，DePIN 先吸引供给者，然后吸引用户使用，从而实现了项目的冷启动和核心运转机制，从而能够进一步的扩张和发展起来。</p><h3 dir="ltr">四、DePIN 行业现状</h3><p dir="ltr">从最早成立的一批项目，例如去中心化网络 Helium（2013 年），去中心化存储的 Storj（2014 年）、Sia（2015 年），可以看出最早的 DePIN 项目基本都聚焦在存储和通信技术方面。</p><p dir="ltr">然而，随着互联网、物联网和 AI 的不断发展，对基础设施的要求和创新需求越来越多。从 DePIN 的发展现状来看，目前 DePIN 的项目主要集中在计算、存储、通信技术以及数据收集与分享上。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://lh7-us.googleusercontent.com/-APhbWNDXCUyGROH7v1B4gCd1HRjO2XEkws1GJwBEUPV_jugqsy4WX35PLqp-1iklf-JqEZvVCRPrWHFbUuzGVe1lwidLCLIOuv9_yYsEyTmIHXh4jlUp14es6eKkmOGcpfD9ff8dsxp4Bc7jUrzeA" width="602" height="339" alt="新基建浪潮：剖析 DePIN 赛道的机遇与挑战" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr">从 DePIN 领域目前市值排名前 10 的项目来看，大部分都属于 Storage 和 Computing 领域，另外在 telecommunications 领域也有一些不错项目，包括行业先锋 Helium 和后期之秀 Theta，也会在后面的项目分析中进行进一步解读。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://lh7-us.googleusercontent.com/IJ8_zaqjbF4srKUKkMkpAJ0rM0n2KIp9QnJJeKvvRJsJbmPLlI_x5j35d_FoxRMc4PBfrhpFObhNUCMO_HMpRROigJ0eS8pNmU4G-RHZ6AZFtqevRrLWay6zkdBAR4_-pYhwV0pZerhb81e9k1ubBg" width="602" height="339" alt="新基建浪潮：剖析 DePIN 赛道的机遇与挑战" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3 dir="ltr">五、DePIN 行业代表性项目</h3><p dir="ltr">按照 Coingecko 上的 depin 市值排名，本文将重点分析排名前五的项目：Filecoin、Render、Theta、Helium 和 Arweave。</p><p dir="ltr">首先，让我们一起来看看去中心化存储赛道的 Filecoin 和 Arweave，也是大家比较熟悉的两个项目。</p><h4 dir="ltr"><strong>5.1 Filecoin &amp; Arweave——去中心化存储赛道</strong></h4><p dir="ltr">正如开头传统 ICT 行业的困境中提到，在传统的数据存储领域中，供给侧的中心化云存储的高定价和消费侧的低资源利用率给用户和企业的利益造成了困境，此外也存在数据泄露等风险。面对这一现象，Filecoin 和 Arweave 通过去中心化存储的方式来提供更低的价格来破局，为用户提供不一样的服务。</p><p dir="ltr">让我们先来看看 Filecoin。从供给侧来看，Filecoin 是一个去中心化的分布式存储网络，通过代币激励的方式，激励用户提供存储空间（提供了更多的存储空间与获得更多的区块奖励有直接的关联）。在测试网上线 1 个月左右的时间，其存储空间就达到了 4PB，其中中国的矿工（存储空间提供者）扮演了很重要的角色。目前存储空间已经达到了 24EiB。</p><p dir="ltr">值得注意的是，Filecoin 构建在 IPFS 协议之上，而 IPFS 本身已经是一个被广泛认可的分布式文件系统，Filecoin 通过将用户的数据存储在网络中的节点上，实现数据存储的去中心化和安全。此外，Filecoin 利用了 IPFS 的优势，使其在去中心化存储领域具有较强的技术实力，同时还支持智能合约，使得开发者可以构建各种基于存储的应用程序。</p><p dir="ltr">在共识机制层面，Filecoin 采用的是 Proof of Storage，包括 Proof of Replication（PoRep）和 Proof of Spacetime（PoSt）等先进的共识算法，来保证数据的安全性和可靠性。简单来说，Proof of Replication 确保节点复制了客户端的数据，而 Proof of Spacetime 确保节点一直保持了存储空间。</p><p dir="ltr">目前，Filecoin 与许多知名的区块链项目和企业建立了合作关系，例如 NFT.Storage 利用 Filecoin 为 NFT 内容和元数据提供简单的去中心化存储解决方案，而 Shoah 基金会和互联网档案馆则利用 Filecoin 备份其内容。值得关注的是，全球最大 NFT 市场 OpenSea 也利用 Filecoin 进行 NFT 元数据存储，这更加促进了其生态系统的发展。</p><p dir="ltr">接下来让我们一起看看 Arweave，其在激励供给侧方面和 Filecoin 有一些相似之处，通过代币激励的方式，使用户提供存储空间，奖励的数量取决于存储的数据量以及数据的访问频率。</p><p dir="ltr">。不同的是，Arweave 是一个去中心化的永久性存储网络，一旦数据被上传到 Arweave 网络，将永远保存在区块链中。</p><p dir="ltr">那 Arweave 是如何激励用户去提供存储空间的呢？其核心使用的是一种被称为"Proof of Access"的工作证明机制，旨在证明数据在网络中的可访问性。通俗理解为要求矿工在区块创建过程中提供一个随机选择的先前存储的数据块，作为「访问证明」。</p><p dir="ltr">目前官方提供了多种解决方案，包括永久存储文件，创建永久个人资料和网页等。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://lh7-us.googleusercontent.com/ze4AyVHXkQO71xws0LVvj6rxYRpTLQt_DylQeLNLcoK5It6uT_Wvxm0v8Pnhv36umoL98uvgNH1wIBBZWSrY1BUm52X4lnW-M76pazipt_bnDw0DbmVCydjzY9Kbj_USSlElzwVYdzQrjiB6rtN2bw" width="534" height="327" alt="新基建浪潮：剖析 DePIN 赛道的机遇与挑战" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre dir="ltr">(Source: Arweave official Website)</pre><p dir="ltr">为了方便大家快速了解 Arweave 和 Filecoin 的差异，制作了一个表格帮助大家理解。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://lh7-us.googleusercontent.com/8BHTNv4C1GAcO-7ZvaGKKXEvunpr4q1D_NKbW-oev6iIr0pYrXv8_KwWqclmjzKtAmpTO7vJj0ju1WoeaPsP0TajAMj-cnZrjxr5Cp2Tkti3yqZfoulCBh8bEl0md8p1sU23qc7bVv__kGtdwe6O-Q" width="602" height="339" alt="新基建浪潮：剖析 DePIN 赛道的机遇与挑战" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr">从上述表格可以看出，Filecoin 和 Arweave 在存储方式、经济模型和共识机制等方面有明显的区别，这使得它们在不同的应用场景中具备各自的优势，但由于较低的存储价格，目前 Filecoin 在市场表现上处于要遥遥领先的地位。</p><p dir="ltr">综合来看，随着大数据和人工智能应用的普及，数据产生量呈指数级增长，对数据存储的需求也随之增加，在中心化存储的高定价背景下，对于去中心化存储的需求也变得越来越多，从下面这种图可以看出，去中心化存储相较于中心化存储的价格有着显著的差异。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://lh7-us.googleusercontent.com/9mX5X1qrOaiOKcjCbBrWy8R4NwZV5LjQ9zGZp8eURwJvKG9eAkfXolekTq-Sj7wBFtGvyYWpgs2tkg1Z1WNQCahV1XXGFTpla8cbKAmjAihc0lLpzd1E9dOZytEWrqhgkr3_hZVKRkwK7aCfxgm2NA" width="602" height="339" alt="新基建浪潮：剖析 DePIN 赛道的机遇与挑战" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr">其中同样存储 1TB 一个月的条件下，去中心化存储的价格平均不到 Google Drive 的一半，是 Amazon S3 的十分之一。</p><p dir="ltr">除了价格优势外，去中心化存储安全性更高，数据在多个节点上分布存储，降低了单点故障的风险，并且也有更高的抗审查性。</p><p dir="ltr">在数据隐私方面，用户在去中心化存储中保留对其数据的绝对所有权和控制权。用户可以随时访问、修改或删除其存储在网络中的数据；而在中心化存储中，用户将其数据托管给服务提供商，因此服务提供商可能会对数据拥有一定的控制权，用户需要遵守服务提供商的使用条款和隐私政策。</p><p dir="ltr">在劣势方面，去中心化存储有很多技术上的挑战，包括数据的存储和检索效率、节点的可靠性等问题需要解决。相比中心化存储的高可用性和性能保证，去中心化存储的可用性和性能可能会受到网络中参与者的影响，因此可能会有一些波动，对用户体验造成影响。</p><h4 dir="ltr"><strong>5.2 Helium——去中心化无线网络</strong></h4><p dir="ltr">了解了去中心化存储赛道之后，接下来让我们看看备受关注的去中心化无线网络项目 Helium。其成立于 2013 年，也是 DePIN 赛道的元老和先驱。</p><p dir="ltr">为什么去中心化无线网络十分重要？在传统的 IoT 行业中，由于基建成本难以 cover 营收，物联网设备的网络供应商还没有巨头出现，没有一个整合的市场。有需求、难供给为 Helium 在 IoT 的发展提供了土壤。</p><p dir="ltr">既然最难的卡点在于基建成本，那通过在供给侧「众筹」用户参与，来分摊成本便成为了 DePIN 在这一领域的天然优势。通过代币激励的方式，来吸引全球的用户参与购买 Helium 的网络设备形成网络，来实现网络的供给。其技术实力使其在物联网（IoT）领域具有显著的优势，去年 8 月热点数量突破 90 万，IoT 月活跃热点数量达到 60 万，是传统 IoT 网络的头部玩家 The Things Network 的 3 万热点的 20 倍。（即使今天的活跃热点数量跌倒了 37 万，仍有比较明显的优势）</p><p dir="ltr">在 IoT 领域取得进展后，Helium 希望进一步拓宽网络业务版图，开始进军 5g 和 wifi 市场。然而，从下图的数据可以看出，目前 Helium 主要在 IoT 领域表现出色，而在 5G 方面表现平平。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://lh7-us.googleusercontent.com/3DB-DEKhsVYkFeDg0WsaeR7vU-A6QAFWIbVfbe_kMY9uxuspC4X6FNhUsbVAhDZbKYAVne94uyo54RO32uYY3LHkNIkXAODyztyhtCiml8sh8z8JehI6KRkRWcgRcqznzDggCu7reQ-iosp2ITVRjw" width="602" height="131" alt="新基建浪潮：剖析 DePIN 赛道的机遇与挑战" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre dir="ltr">(Source: Helium official Website)</pre><p dir="ltr">为什么 Helium 在 IoT 领域表现突出，却在 5G 领域略显疲软呢？让我们从市场和合规方面来解析。</p><p dir="ltr">在 Helium 在 IoT 领域中采用的是 LoRaWAN 技术，一种低功耗广域网技术，其特点是功耗低、传输距离远且在室内穿透性优异。这种网络通常无需特定授权，成为大规模物联网部署的经济实惠之选。</p><p dir="ltr">比如在农业场景中，农场主只需监测土壤湿度、气温是否超过某一临界值，即可实施智能灌溉和作物管理。类似地，在智能灯杆、垃圾桶、停车传感器等智慧城市场景中，也有许多发展前景。</p><p dir="ltr">并且，IoT 网络市场因覆盖广但数据传输量少而难以覆盖营收，尚未涌现出行业巨头。Helium 抓住了这一契机，将 web3 技术与 IoT 网络相结合，通过 DePIN 巧妙地解决了资金门槛较高的问题。通过人人参与的方式，前期物联网建设的重成本得以分摊至每个用户，从而实现轻量级启动。目前，一些室内外定位设备、智慧农场如 Abeeway、Agulus 等开始采用 Helium，截至去年 8 月，热点数量已超过 90 万。</p><p dir="ltr">另一方面，Helium 进涉足 5G 市场一年，目前表现尚不尽如人意，根本原因可概括为合规和市场天花板的双重困境。</p><p dir="ltr">合规方面，美国国内对频段的分配和许可受到联邦通信委员会（FCC）的严格监管。600MHz 和 700MHz 的低频段、2.5GHz 和 3.5GHz 的中频段，以及 28GHz 和 39GHz 频段都需经过严格的审核方可授权。例如，已获授权的 T-Mobile 利用 600MHz 频段部署 5G，Verizon 使用了 700MHz 频段部署 5G。作为后来者，为降低部署成本和解决合规难题，Helium 选择了无需授权的 CBRS GAA 频段，相较于中频段，覆盖范围略小，与美国运营商相比并未显示明显优势。</p><p dir="ltr">在市场的天花板方面，值得注意的是，5G 是受到国家政策严格监管的领域，全球大多数国家的网络运营商均为国企，只有少数是私企且与国家有着紧密关系。因此，从大市场的角度来看，Helium 很难将其在美国的 5G 市场经验复制到海外。</p><p dir="ltr">另外，合作设备的不透明性也是一个供给侧存在的体验问题。由于是 Helium 的设备是开源的，所以不同的合作厂商的性能、价格以及安装流程都各有差异，性能的不透明和价格的不透明对于在 Helium 上参与的供给者来说是一个较大的困扰，也存在商家以二手设备滥竽充数的现象。如何优化供给侧的体验、平衡开源和设备性能价格的透明宜人性，也是 Helium 项目需要面对的挑战。</p><p dir="ltr">值得关注的是，今年 3 月 27 日，Helium 开始从自己的 Layer1 区块链迁移到 Solana 上。迁移的原因可以总结为以下几个方面：</p><ol><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">Helium 团队核心想做的是网络，评估了维护 Layer1 的重要性后，决定把底层区块链的维护交给擅长的人来做，这样团队重心可以解放出来在 Helium 网络的建设上；</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">选择 Solana 主要是从生态方面考虑，Solana 有许多优质的生态项目和开发者，Helium 的代币 HNT 与 Solana 生态上的其他创新项目原生兼容，使得代币持有者能有更多的用例；</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">此外，Solana 的最新状态压缩功能能以极低的成本铸造大量的 NFT，从而让 Helium 迁移到 Solana 上的接近 100 万个 NFT 铸造成本仅 113 美元，省去了大量的费用。这些 NFT 可以作为 Helium 的网络凭证并验证热点，还可以集成整个生态的功能，包括代币门控以及热点所有者的访问权限，非常高效方便。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">在未来规划方面，在 Solana Mobile Stack、Solana 想推出的 Saga 手机等项目方面与 Helium 也有众多合作空间，对于想做手机的 Solana 和想往 5G 服务商发展的 Helium 来说可谓是一种双赢。</p></li></ol><p dir="ltr">从长远来看，Helium 在 IoT 领域的探索是一项从 0 到 1 的创新事业，对于解决物联网的需求具有极高的价值。尽管在此过程中将会面临诸多挑战，然而随着物联网设备的普及和应用场景的不断扩展，Helium 去中心化网络解决方案或许会得到更为广泛的应用。相信在未来的智慧农业、智慧城市等领域，其将发挥巨大的潜力。</p><h4 dir="ltr"><strong>5.3 Render Network——去中心化计算</strong></h4><p dir="ltr">Render Network 是一个去中心化的 GPU 渲染平台，渲染是指将二维或三维计算机模型转化为逼真的图像和场景。之前在 Apple Vision Pro 发布会时，以及元宇宙和 AR/VR 热潮期间，Render Network 都曾引起热议。</p><p dir="ltr">或许有些读者会好奇，为何在剪辑视频和制作动画方面，个人电脑并不足以满足需求，还需要借助 Render Network 呢？原因在于，对于短视频或微电影等小型项目，对算力的要求相对较低。然而，对于许多大型项目来说，渲染所需的计算资源巨大，通常需要依赖中心化的云服务提供商，如 AWS、Google Cloud、Microsoft Azure 等，然而巨头的价格往往是不便宜的。</p><p dir="ltr">对于客户来说，最关心的价格方面，Render Network 采用了多层定价，来让 GPU 的供需最高效的匹配。</p><p dir="ltr">Render Network 着眼于客户最关心的价格方面，采用了多层次的定价策略，以最高效地匹配 GPU 供需关系。</p><p dir="ltr">渲染服务以 OctaneBench 单位和时间进行量化，根据 OctaneBench4 进行调整并标准化为 1 欧元。 此定价模型基于 Amazon Web Services (AWS) 等集中式平台上 GPU 云渲染服务的当前成本。 具体来说，价值 1 欧元的 RNDR 相当于每小时 100 次 OctaneBench4。</p><p dir="ltr">Tier2 与 Tier1 相比，提供的 OctaneBench 总工作量是第 1 层 RNDR 代币的 2 到 4 倍，计算能力比第 1 层多 200-400%。第 2 层渲染工作在渲染队列中的优先级高于第 3 层，从而允许加速并行渲染服务。Tier3 提供 8 到 16 倍的 OctaneBench 工作量。但是，第 3 层服务在渲染队列中具有最低优先级，不建议用于时间敏感的渲染任务。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://lh7-us.googleusercontent.com/0ZQ_jMc8n4rt2H0D2EEPDLJqzzRgsOlhOQ7ZNZmsCoS1dvomkQLqelW5wNaFirLLkNRvgzKpatUUhaSmxKL23VGrSe2eU_IcACRR00REovNePhpXwJTt3c_BDplfvx0b0mS7ewbZKx9g9U-u729o0Q" width="602" height="229" alt="新基建浪潮：剖析 DePIN 赛道的机遇与挑战" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre dir="ltr">(Source: Render Network Knowledge Base)</pre><p dir="ltr">简单来说，每一层的定价公式是固定的，但定价单位 OctaneBench 会根据市场表现进行浮动。Tier1 的成本和效果与 AWS 等中心化云渲染服务相媲美，Tier2 和 Tier3 则通过对速度的较低要求来实现更低的价格。对于价格敏感的用户，可以选择 Tier3，而对于追求高效率的用户，Tier1 是一个优先选择，而居中者可以选用 Tier2。</p><p dir="ltr">此外，Render Network 强调了 GPU 空闲资源的充分利用。因为大多数 GPU 在本地闲置时，资源未得到充分利用。而与此同时，艺术家和开发者们正不遗余力地扩大云渲染和计算工作的规模。去中心化的渲染网络为全球 GPU 计算的供需提供了一个高效的双向市场，这是一个非常高效的资源匹配方式。</p><h4 dir="ltr"><strong>5.4 Theta Network——去中心化视频网络</strong></h4><p dir="ltr">Theta Network 的联合创始人 Steve Chen 曾是 Youtube 的联合创始人，具有极强的行业背景。该项目的核心功能在于采用基于区块链的优化内容分发网络，显著降低了视频内容传输的成本，提升了内容分发的效率。</p><p dir="ltr">为了更好地理解，让我们对比一下传统的内容分发网络（CDN）：</p><p dir="ltr">在传统的分发网络中，所有的视频观看者都直接连接 POP 服务器（分布在全球各地的网络节点），来进行视频观看。目前大部分的平台比如 Netflix、Facebook 都是通过中心化的 CDN 来获取服务。然而，对于那些远离 POP 服务器的地理位置，视频流往往会受到影响。而 Theta Network 的模式则是让用户贡献自己的带宽和算力，成为 Caching 节点，以更接近观看者的位置来分发视频。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://lh7-us.googleusercontent.com/X9DxxwMazZyUcPmd53WhkKU03c_yRp5dg9RSC46pyXfHNv7qF2cK59QjhRyY0kgW8XEhVP73HG87G74BujxDWAUGtCYnrL9J_cpBvnN_Yw687bKUUcU62m6XB13LM0ZcUyIOoz-Ycy6B2HxDf5mfzQ" width="602" height="339" alt="新基建浪潮：剖析 DePIN 赛道的机遇与挑战" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr">这使得最终视频观众获得了更优质的体验，同时为提供带宽和算力的用户带来了代币奖励，也降低了视频平台的成本。随着视频内容消费的持续增加，以及在线直播、游戏直播等行业的崛起，Theta Network 有望在更多应用场景中得到应用。目前，在去中心化视频流媒体领域，Theta Network 也将面临来自 Livepeer、VideoCoin 等项目的竞争。</p><p dir="ltr">当然除了上面分析的市值排名 Top5 的项目外，还有很多值得一提的项目，例如为 IoT 项目提供底层基础设施的 IoTex，为 DEPIN 赛道的开发者提供开发的 SDK，最近还上了 Beta 版本的数据平台 DePINscan，来帮助分析 DePIN 赛道的数据。</p><p dir="ltr">此外，今年万向区块链周黑客马拉松的冠军项目 Ketchup Republic 旨在打造基于 web3 的大众点评，直接将商家购买的流量费给到用户手上，为商家和消费者提供更优质的流量和体验...</p><p dir="ltr">从 DePIN 赛道中涌现出的这些值得关注的项目就像雨后春笋般出现，人人渴望的破圈或许在 DePIN 赛道诞生出新的盛夏，不过受限于软硬件结合的成本要求，盛夏可能会来得缓慢一些。但相信迟来的春天，也是春天。</p><h3 dir="ltr">六、DePIN 的优势</h3><p dir="ltr">纵览 DePIN 各类项目的机制，最本质的内核是资源整合：通过代币激励用户共享资源，使得资源能够高效地流向需求方手中。DePIN 相比于中心化传统基础设施，宛如 DeFi 相对于 CeFi，某种程度上减弱了中间商的角色，使得资源在供给方和需求方之间更加畅通无阻。</p><h4 dir="ltr"><strong>6.1 从资本密集型产业转变为 P2P/P2B 的模式</strong></h4><p dir="ltr">DePIN 项目所呈现的机制本质上是一场革命性的市场变革。其去中心化的特质意味着企业参与门槛将显著降低，不再受制于少数中心化巨头的垄断。这一突破性的变化将赋予中小型企业和初创企业更大的参与权，并提供了一个与行业领袖平等竞争的机会。</p><p dir="ltr">在基础设施建设领域，中心化市场的寡头垄断问题曾是显著存在的。特别是在传统的存储和计算领域，这是明显的资本密集型产业，AWS、Azure、Google Cloud 等巨头坐拥价格，用户往往缺乏议价能力，被迫接受高昂的价格，甚至缺乏真正的选择权。</p><p dir="ltr">然而，DePIN 的出现为这一现状带来了新的活力。无论是 Filecoin、Arweave 还是 Render Network，通过激励用户代币，让用户提供资源形成网络，从而实现从资本密集型产业向 P2P 或 P2B 模式的转变。这极大地降低了企业参与的门槛，打破了价格垄断，使得用户拥有了更经济实惠的选择。DePIN 通过激励用户共享资源并建立自由竞争的生态系统，使市场变得更加开放、透明和竞争激烈。</p><h4 dir="ltr"><strong>6.2 闲置资源再利用，促进社会更好的发展</strong></h4><p dir="ltr">在传统经济模型中，许多资源处于闲置状态，未能发挥其潜在价值。这种资源浪费不仅对经济产生了负面影响，也对环境和社会造成了不可忽视的压力，包括闲置的算力、存储、以及能源等。以云为例，根据 Flexera 的报告，2022 年企业购买云的有效使用率只有 68%，意味着有 32% 的云资源被浪费。考虑到 Gartner 预计 2022 年云支出将达到近 5000 亿美元，这意味着粗略估计有 1600 亿美元的云支出被浪费。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://lh7-us.googleusercontent.com/RmAX2PFT0g3SXFCoyZ-KL3VMKR6eqH9taois-sM9Z-1f_9RU4GdOU5y_iTgFZ0Ky3wbfVX2jO-cktwnpl42bPALDqrOwb32ZL-3_gZp8SdIeoUFRl4BVmww5yRAnk8m-Rg5RT-xNMJZfxeXJwX9YAw" width="602" height="339" alt="新基建浪潮：剖析 DePIN 赛道的机遇与挑战" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr">然而，DePIN 的出现为这一困境提供了新的解决方案。许多用户持有许多闲置资源，无论是存储、算力还是数据，关键在于如何调动这些资源。通过激励机制，DePIN 鼓励用户共享和利用他们的资源，最大化了资源的利用率。这不仅包括数据存储、计算能力等资源，还包括环境相关的资源，例如 React Protocol 将电池与电力市场连接成社区网络，通过连接电池并分享用户多余的电量来帮助稳定电网，一方面为清洁能源供应做贡献，另一方面对于有限制资源的用户来说，也多了一种赚钱变现的途径，不得不说是一种双赢。这一举措不仅能够降低资源的浪费，也能为社会带来更为可持续的发展。</p><h4 dir="ltr"><strong>6.3 消除中间商，金钱更高效的流动</strong></h4><p dir="ltr">除了去中心化存储、计算和网络体现出的模式的转变和闲置资源的再利用之外，在最近一些新兴的 DePIN 项目中，发现了其想做成 web3 的美团、大众点评、滴滴等这类 O2O 项目的愿景和特点。</p><p dir="ltr">例如 Ketchup Republic 希望利用消费者和商家的位置关系（利用蓝牙），来帮助商家吸引线下的流量。商家可以自行配置给用户的代币激励方法，在位置、次数、距离等方面都可以进行营销设置。相比 web2 的美团和大众点评的商家-平台-用户的激励模式，在 Ketchup Republic 中，商家的营销费直接打到了用户的口袋里，从而降低营销费的磨损。</p><p dir="ltr">这类新兴的 DePIN 项目旨在替代 web2 基础设施的项目，让提供的数据的用户可以直接获得商家的付费，从而消除了中间方。</p><p dir="ltr">这意味着 DePIN 通过建立一个直接连接供给方和需求方的去中心化生态系统，实现了价值的直接传递，资金和资源可以更加快速地流动，从而提高了交易的效率和透明度。这一机制不仅能够降低交易成本，也将为市场参与者带来更多的机会和灵活性。</p><h3 dir="ltr">七、DePIN 的局限性与挑战</h3><p dir="ltr">DePIN 赛道涵盖了广泛的类别，包括存储、计算、数据收集与共享、通信技术等，这些现有市场都呈现出不同程度的竞争现状。DePIN 的发展也面临许多局限性和挑战：</p><h4 dir="ltr"><strong>7.1 体验层面：行业早期缺乏标准，开发者和用户体验较差</strong></h4><p dir="ltr">目前 DePIN 行业发展仍处于早期阶段，缺乏完整的基础设施，每个项目都需要自行开发。此外，项目对于用户参与的理解和使用门槛相对较高，用户需要学习和持有代币，也需要进行一些硬件的购买和配置。这些因素导致目前市场上 DePIN 项目的用户体验一般，公司需要聚合和简化用户参与和使用的门槛，以提高网络的可用性，才能有更多破圈的可能。</p><p dir="ltr">值得关注的是，目前有一些企业开始做 DePIN 赛道的基础设施，例如，Filecoin 宣布推出 Filecoin Data Tools（一套基于其网络的计算和存储技术），来增强开发人员体验并为数据服务需求提供全面的解决方案；在基础设施方面，IoTex 也在做 move to earn 的 SDK 等工具包，希望能在 DePIN 层面达成一些标准和共识，来推动行业刚好的发展。</p><h4 dir="ltr"><strong>7.2 竞争层面：缺乏竞争性的护城河</strong></h4><p dir="ltr">缺乏竞争性的护城河对网络的长期稳定发展构成了挑战。作为资源提供方的用户，一旦市场出现更多选择，他们可能会很容易地转向其他网络。例如目前在 5G 赛道，已有 Pollen 入场，一些来自 Helium 社区的矿工也开始部署 Pollen 的矿机，同样作为去中心化移动网络提供方，如何增强自身的不可替代性和竞争壁垒是一个长期的探索过程。</p><p dir="ltr">此外，如何防止作弊对于持续发展也十分重要，例如 Helium 项目中遇到的集群挖矿作弊、地理数据相关项目的 GPS 定位修改作弊等行为如何规避，也是非常重要的一环。例如，Helium 从高峰期的 60 万月活热点跌倒目前的 37 万月活热点，如何面对扭转颓势，提供更好的服务是急需解决的问题。</p><p dir="ltr">目前的项目多从代币的激励方式方面来吸引用户，例如从覆盖率、可用性等多维度设置来调整代币激励额度，不过目前尚未出现持续有效的方案，如何持续吸引用户的参与，形成正向的飞轮效应，还有一段探索的路要走。</p><h4 dir="ltr"><strong>7.3 拓展层面：法规合规的监管限制</strong></h4><p dir="ltr">由于 DePIN 领域涉及基础设施，对 web2 世界的用户也会带来影响，因此法规合规成为一个不可回避的问题。例如，在通信领域，5G 技术受到严格的监管要求。许多国家的网络运营商由国有企业运营，私人企业也与政府保持紧密联系，因此获得授权可能会面临一些难题。即使有些国家开放了部分频段，如美国开放的 CBRS GAA 频段，由于频段限制，与其他运营商相比并没有明显的优势。</p><p dir="ltr">而相反，在 IoT 领域，由于没有成熟的巨头解决方案，所以留给了 Helium 一片发挥的空间。目前的 DePIN 仍处于早期阶段，一方面在目前 web2 尚未解决的领域，如 IoT 网络，可以尝试出新的花样；另一方面，在 web2 有比较成熟的解决方案的赛道，比如 5G、数据安全等，还需要随着法规的发展共同成长，这种成长的速度是未知和充满变动的。</p><h4 dir="ltr"><strong>7.4 建设层面：人才壁垒</strong></h4><p dir="ltr">和一些 DePIN 赛道的项目方沟通时发现，大家共同的痛点和挑战就是人才的稀少。</p><p dir="ltr">DePIN 领域需要具备综合技能的人才，既要懂得物联网，也要了解 web3 市场的运作方式。然而，这样的人才在目前行业内相对稀缺。</p><p dir="ltr">某种程度上来说，物联网的稳健发展的气质与 web3 的激进创新的风格，也成为人才身上较难兼得略显矛盾的品质。大部分具备物联网经验的人才可能更倾向于在传统行业发展，而懂得物联网的同时又了解 web3 市场和运营的人才则更为稀缺。这两者之间的差异使得团队招聘和协作成为一项挑战。</p><p dir="ltr">总的来说，DePIN 领域在短期内面临着产品体验、护城河建立、法规合规以及人才短缺等诸多挑战。然而，长期来看，无论是从门槛降低、创新还是利用闲置资源和金钱流动的角度，DePIN 的出现将对市场带来深远的影响，它所带来的市场变革将影响着供应链、产业格局以及整个经济生态系统的演变。随着 DePIN 的不断发展和成熟，我们有理由相信，它将成为一个能够为社会、企业和个体带来真实改变的关键性力量。</p><p dir="ltr">作者：Fred</p><h3 dir="ltr">参考资料</h3><p dir="ltr">https://tadviser.com/index.php/Article:ICT_%28Global_Market%29</p><p dir="ltr">https://www.consultancy.uk/news/1079/strategy-top-50-best-performing-global-ict-companies</p><p dir="ltr">https://www.linkedin.com/pulse/ict-market-2023-size-share-trends-growth-forecast/</p><p dir="ltr">https://www.cloudzero.com/blog/cloud-computing-statistics</p><p dir="ltr">https://www.peaq.network/blog/what-are-decentralized-physical-infrastructure-networks-depin</p><p dir="ltr">https://iotex.io/blog/what-are-decentralized-physical-infrastructure-networks-depin/</p><p dir="ltr">https://coinmarketcap.com/academy/article/a-deep-dive-into-depin-decentralized-physical-infrastructure</p><p dir="ltr">https://messari.io/report/navigating-the-depin-domain</p><p dir="ltr">https://www.coingecko.com/research/publications/centralized-decentralized-storage-cost</p><p dir="ltr">https://www.techflowpost.com/article/detail_14063.html</p><p dir="ltr">https://open.spotify.com/episode/0VjsMFwFgVhPifDzMYdDGv?si=e19e74774d634693</p><p dir="ltr">https://decrypt.co/137257/helium-completes-solana-migration-minting-nearly-1m-nfts-in-the-process</p><p dir="ltr">https://aws.amazon.com/nimble-studio/pricing/</p><p dir="ltr">https://filecoin.io/</p><p dir="ltr">https://www.arweave.org/</p><p dir="ltr">https://thetatoken.org/</p><p dir="ltr">https://www.helium.com/</p><p dir="ltr">https://rendernetwork.com/</p><p dir="ltr">https://www.theblockbeats.info/news/37098</p><p dir="ltr">https://www.odaily.news/post/5188821</p><p dir="ltr">https://www.odaily.news/post/5187843</p><p dir="ltr">https://www.panewslab.com/zh/articledetails/e2agtcx3.html</p><p dir="ltr">https://www.panewslab.com/zh/articledetails/jbjh40057cho.html</p><p dir="ltr">https://foresightnews.pro/article/detail/40042</p><p dir="ltr">https://www.btcc.com/zh-TW/academy/crypto-basics/theta-network-coin</p><p><strong id="docs-internal-guid-5deedb99-7fff-f46b-7ca3-2a1e227dba20"></strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 02:22:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/9c72858z636e.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/9c72858z636e.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Ryze Labs Insights]]>
            </author>
            <category>报告</category>
            <category>新基建</category>
            <category>人才</category>
            <category>投资人</category>
            <category>安全</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一周精选丨币安新 CEO 发布首封公开信；新稳定币 Mint Cash 助推 USTC 价格飙升]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>币安新 CEO 发布首封公开信，透露币安未来发展规划；新稳定币 Mint Cash 获市场关注，助推 USTC 单日涨幅 200%+。</blockquote><p data-header="2" data-foldable="true" data-default-linespacing="100"><strong>PANews 编者按：</strong>PANews 精选了一周的优质内容，帮助大家利用周末时间查漏补缺，点击标题即可阅读。</p><h3>宏观视角</h3><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/69h1spxn.html">Arthur Hayes 博文：中国将助推下个加密牛市</a></strong></p><p>中国的印钞机将启动，让我们看看这个东方大国即将如何为初现的加密牛市助力。</p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/51kxj335.html">币安新任 CEO 首封公开信：承上启下，将开启加密敍事新篇章</a></strong></p><p>随着我们迎来币安增长的下一个阶段，我很高兴有机会与全球政策制定者进行有意义的对话，以确保加密货币投资者对行业未来保持信心，并与下一个十亿用户进行互动和教育，以确保加密货币的长期可持续性。</p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/ikd5o3dr.html">投资大鳄查理·芒格辞世，回顾他那充满传奇的多面人生</a></strong></p><p>90 多岁还在开车，晚年痴迷建筑设计…投资大鳄查理·芒格的多面人生</p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/j7029yuw.html">2023 加密融资概况：基础协议吸金最多，a16z 出手频繁</a></strong></p><p>DeFi 是融资最多的类别，但融资额最大的项目集中在 L1 和 L2 区块链。</p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/xv7nqzp7.html">深度解读 Vitalik 的 Staking 长文：以太坊质押赛道未来可能存在哪些变数？</a></strong></p><p>在本文的分析中，我们尝试基于 Vitalik 的设想，对当前质押赛道相关项目在未来可能面临的变数进行了一次全面的推演。</p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/4xn09ecp.html">简要覆盘 2023 年加密敍事演化：从 AI 到比特币，下一个会是什么？</a></strong></p><p>通过本文，我们将带你穿越 2023 年的加密货币市场，回顾各种引人注目的敍事。</p><h3 data-header="2" data-foldable="true" data-default-linespacing="100"><strong>捕捉先机</strong></h3><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/puacf5b9.html"><strong>长线埋伏好时机？一文盘点值得关注的六大加密项目</strong></a></p><p>本文盘点了值得长线关注的六大加密项目及背后投资逻辑，覆盖 DeFi、RWA、游戏和钱包等热门领域。</p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/g5lawpxh.html"><strong>BTC 生态下一个热点，盘点 RGB 协议上值得关注的项目</strong></a></p><p>大家主要可以关注 DIBA 和 Bitmask 的进度，因为他们马上上线了，其中将会有很大的机会，毕竟是 RGB 赛道的首个项目，以及首个代币和 NFT。</p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/ht50t943a049.html"><strong>畅想 RWA+游戏新敍事：会成为本轮牛市的发动机吗？</strong></a></p><p>游戏作为区块链技术最重要的功能化和场景化的应用赛道，天生也有机会成为连接区块链技术和 RWA 的桥梁。</p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/7j4evfwj.html"><strong>盘点 BTC NFT 生态：除了比特蛙，还有什么项目值得关注？</strong></a></p><p>Bitcoin NFT/Inscription 链上交易量在 11 月 17 日历史首次超过了 3,000 万美元，在 18 日将该数字推至 3,500 万美元，连续多日创下新高。</p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/594vqqbz.html"><strong>Starknet 发币在即，哪些 DeFi 协议值得重点交互？</strong></a></p><p>Starknet 新路线图确定五大主要事项，其中，明年一季度将要发布的 V3 交易结构会支持以 STRK 支付交易费用。</p><h3 data-header="2" data-foldable="true" data-default-linespacing="100"><strong>Web3 那些事儿</strong></h3><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/tkam3ufv.html"><strong>铭文之风吹向各大公链，全民热炒背后是盲目跟风还是公平铸造大势所趋？</strong></a></p><p>本文盘点了比特币以外的热门公链龙头铭文，一起来看看这些铭文的市场表现，以及热潮背后是破圈创新还是盲目跟风？</p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/0fzxig7a.html"><strong>日内暴涨超 200%，算稳 USTC 要靠 Mint Cash 重振 Terra 旗鼓？</strong></a></p><p>USTC 突然暴涨背后，市场猜测与前 Terra 成员开发的稳定币项目 Mint Cash 空投赋能及恢复 USTC 美元锚定的提案有关。</p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/monpzrgp.html"><strong>获 Steam 5 万愿望单，却遭大量差评的链游 Phantom Galaxies 路在何方？</strong></a></p><p>Phantom Galaxies 的抢先体验版本至少需要持续一年，期间每月会持续推出新内容。在这段时间内，Phantom Galaxies 在 Web2 玩家这里逆转风评或许是当务之急，也是该游戏进一步突破的关键。</p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/52iwqb0t.html"><strong>Cosmos 通胀调整之争：微弱优势通过提案，创始人「怒而分叉」</strong></a></p><p>Cosmos 降低通胀的提案以微弱优势通过并得到执行，从投票账户数量看，各个持币区间的支持者数量都更多，但投票权的支持比例并不高。</p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/8wej8t58.html"><strong>速览美国 Top 15 加密执法行动：币安 43 亿美元和解金仅排第二</strong></a></p><p>在美国 15 起最大的加密执法行动中，近一半 7 起在 2023 年达成和解（占比 47% ）。</p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/l8h7b0j24y9j.html"><strong>香港 JPEX 案翻版再现：HOUNAX 涉嫌诈骗超亿元，曾宣称回报率 40%</strong></a></p><p>近日，虚拟资产交易平台 HOUNAX 涉嫌诈骗的消息在香港引起广泛关注，这是继 JPEX 事件后的又一起虚拟资产交易平台诈骗案。</p><h3 data-header="2" data-foldable="true" data-default-linespacing="100"><strong>技术范儿</strong></h3><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/i51jspft.html"><strong>Vitalik 最新 2 万字雄文：「d/acc」理念下的技术乐观主义</strong></a></p><p>文章涉及的主题涵盖了信息防御、社会技术、人机合作等多个层面，突显了对技术发展方向进行积极引导的重要性。</p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/nz09r2cg.html"><strong>超越 ZKP：全同态加密 FHE 如何赋能 Web3？</strong></a></p><p>FHE 是比 ZKP 零知识证明更为高级的加密技术，可以在更大范围内实现数据隐私传输。</p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/by22fecp.html"><strong>Blast 的多签方案遭众嘲，主流 Layer2 也不过是「五十步笑百步」？</strong></a></p><p>layer2 的技术去中心化现状发展并不理想，拜原教旨主义的去中心化在 layer2 领域或许根本就不存在？</p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/ht0231qtnhy4.html"><strong>ZK 预言机：解锁区块链安全性新标杆</strong></a></p><p>在区块链领域，预言机扮演着连接外部数据的至关重要的桥梁，然而传统模型却面临着信任和安全方面的挑战。引入 ZK 预言机，通过充分利用零知识证明技术，它不仅确保了数据隐私的提升，还直面而解决了信任问题。</p><p id="txtinfo" data-v-25b85242=""></p><h3 data-header="2" data-foldable="true" data-default-linespacing="100"><strong>重点资讯</strong></h3><p data-header="2" data-foldable="true" data-default-linespacing="100"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/k7tt0c4m.html">因索引器问题，币安上的 ORDI 数量高于总供应量</a></p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/h924cyag.html">彭博分析师：美 SEC 已对 Hashdex 的比特币现货 ETF 申请发布延迟令</a></p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/hqubl52q.html">MicroStrategy 本月再次以 5.933 亿美元现金买入约 16130 枚比特币</a></p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/5emc9nju.html">美 SEC 确认收到 Cboe 提交的富达以太坊现货 ETF 申请提案</a></p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/o01d8cjj.html">币安将于 12 月 7 日下架 BTS、PERL、TORN 和 WTC</a></p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/a57fa01t.html">Paradigm：Blast「在消息传递和执行方面都已越界」</a></p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/aejtfwyh.html">美国地方法院要求赵长鹏暂时必须留在美国</a></p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/l6ai7kou.html">JPEX 案最新进展：已有 66 人被捕，涉案金额约 16 亿元</a></p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/ggt3f0cl.html">足球明星 C 罗因币安 NFT 促销被起诉索赔 10 亿美元</a></p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/2j0r1y2b.html">彭博分析师：比特币现货 ETF 批准窗口期预计在 2024 年 1 月 5 日至 10 日之间</a></p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/7j69sdm6.html">跨链协议 Wormhole 以 25 亿美元估值完成 2.25 亿美元融资，并成立 Wormhole Labs</a></p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/8f1d1pmy.html">第 123 次以太坊 ACDC 会议：Cancun/Deneb 升级在 Devnet #12 上启动测试</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 01:30:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/4i18zit6.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/4i18zit6.html</link>
            <author>
                <![CDATA[一周精选]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>SEC</category>
            <category>JPEX</category>
            <category>PA 原创</category>
            <category>NFT</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>BTC</category>
            <category>香港</category>
            <category>ETH</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>公链</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[DePIN 总市值年内涨幅超 40%，代表性项目是否值得关注？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>DePIN 成为新的风口，核心概念去中心化存储的价值逻辑是否成立？</blockquote><p>过去半年中，一个名为 DePIN 的概念逐渐浮现于世人视野。DePIN，即 Decentralised Physical Infrastructure Networks（去中心化实体基础建设网络），首次由 Messari 在 2022 年年末提出。</p><p>作为一个新兴概念，DePIN 迅速获得了市场的关注，并展现出强劲的发展势头。目前，DePIN 协议的总市值已经超过 120 亿美元，今年至今（YTD）增长率达到 42%。</p><p data-type="image" data-ace-gallery-json="{&quot;items&quot;:[{&quot;uuid&quot;:&quot;f5d5bdad-67f5-4f86-90bc-32dcbc5432f6&quot;,&quot;height&quot;:619,&quot;width&quot;:1100,&quot;currHeight&quot;:619,&quot;currWidth&quot;:1100,&quot;natrualHeight&quot;:619,&quot;natrualWidth&quot;:1100,&quot;pluginName&quot;:&quot;imageUpload&quot;,&quot;scale&quot;:1,&quot;src&quot;:&quot;https%3A%2F%2Finternal-api-drive-stream.larksuite.com%2Fspace%2Fapi%2Fbox%2Fstream%2Fdownload%2Fpreview%2FDskUbm3JwokiXVxAvHxusdfzsoc%2F%3Fpreview_type%3D16&quot;,&quot;file_token&quot;:&quot;DskUbm3JwokiXVxAvHxusdfzsoc&quot;,&quot;image_type&quot;:&quot;image/png&quot;,&quot;size&quot;:511950,&quot;comments&quot;:[]}]}"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/J6N3zh300E.png" alt="DePIN 总市值年内涨幅超 40%，代表性项目是否值得关注？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>DePIN 网络的兴起，代表了人们对于一个更加去中心化和高效未来的期待，人们希望区块链技术在塑造我们物理世界的基础方面发挥出关键作用。</p><h3>DePIN 概念介绍：用数字通证激励用户自行部署硬件设备并分享网络资源</h3><p>DePIN，作为一种新兴技术，其核心在于利用代币激励用户部署硬件设备，从而提供真实世界的商品与服务或数字资源。DePIN 的概念可以分为两个主要部分：物理资源网络（Physical Resource Networks, PRN）和数字资源网络（Digital Resource Networks, DRN）。</p><p>物理资源网络（PRN）鼓励参与者利用基于地理位置的硬件，来提供现实世界中的独特商品和服务。这些服务包括但不限于 WIFI、5G、VPN、能源信息共享和地理空间数据等。通过部署这些设施，参与者为周边环境提供了实际价值，同时也获得了代币激励。</p><p>数字资源网络（DRN）则是通过硬件设施提供数字资源的物理基础设施网络。这些网络包括宽带网络、存储网络和算力网络等，是数字时代中不可或缺的基础设施部分。</p><p>为了高效运行，DePIN 的结构由以下四个基本组成部分构成：</p><p>1、物理基础设施：DePIN 的运行依赖于各种物理基础设施，包括移动网络、基站、无线网络路由器和云网络服务器等。</p><p>2、链下计算基础设施：DePIN 利用链下计算基础设施将现实世界与区块链技术连接起来。用户的现实世界活动被记录下来，并且支付的费用会分配给硬件提供者。这些数据可针对不同的区块链应用进行整合和分析。</p><p>3、代币激励：构建 DePIN 网络的参与者通过代币奖励获得激励。这为他们在网络能够从用户需求中产生可持续收入之前提供了动力。</p><p>4、最终用户：一旦网络建立，最终用户便可以开始支付费用，使用 DePIN 所提供的服务。</p><h3>DePIN 最重大的意义所在：共享计算和存储资源，实现网络世界的降本增效</h3><p>DePIN 通过区块链技术来协调和优化数据存储与计算资源的使用，旨在通过去中心化的方法不仅提高安全性，还利用去中心化协议的成功经验来扩展现实世界的物理基础设施，从而大幅降低成本。</p><p>在 DePIN 领域，经济效率的提升、市场准入门槛的降低以及强化治理和安全性是三个关键挑战。首先，DePIN 的显著经济优势来自于利用全球闲置资源的能力，如未充分利用的服务器、GPU 和 CPU。这些资源的货币化，结合 DePIN 协议在全球范围内以较低成本聚合这些计算资源，并以更低价格提供给用户，意味着计算能力和带宽等资源可以被更加统一和高效地使用。</p><p>根据 Grand View Research 的数据，全球云计算市场规模巨大，预计 2023 年至 2032 年的复合年增长率为 16%，表明了巨大的市场潜力。Akash 作为一个例子，展示了通过去中心化网络聚合云计算资源并以低成本提供给开发者的可能性，这比传统中心化服务提供商如 AWS、Google Cloud 和 Microsoft Azure 的成本低约 80%。</p><p data-type="image" data-ace-gallery-json="{&quot;items&quot;:[{&quot;uuid&quot;:&quot;86e79fdd-8b8c-417a-bd40-d180c812a3e0&quot;,&quot;height&quot;:411.7446808510638,&quot;width&quot;:819.9999999999999,&quot;currHeight&quot;:411.7446808510638,&quot;currWidth&quot;:819.9999999999999,&quot;natrualHeight&quot;:354,&quot;natrualWidth&quot;:705,&quot;pluginName&quot;:&quot;imageUpload&quot;,&quot;scale&quot;:1.1631205673758864,&quot;src&quot;:&quot;https%3A%2F%2Finternal-api-drive-stream.larksuite.com%2Fspace%2Fapi%2Fbox%2Fstream%2Fdownload%2Fpreview%2FDrpRbu1XPopqXnxZE3vuUT1msSg%2F%3Fpreview_type%3D16&quot;,&quot;file_token&quot;:&quot;DrpRbu1XPopqXnxZE3vuUT1msSg&quot;,&quot;image_type&quot;:&quot;image/png&quot;,&quot;size&quot;:112578,&quot;comments&quot;:[]}]}"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/Sl6T866284.png" alt="DePIN 总市值年内涨幅超 40%，代表性项目是否值得关注？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>DePIN 还致力于降低资源提供商和新项目的市场准入门槛，通过简化加入流程，吸引了更多的供应商参与，如 Storj 的案例所示。同时，DePIN 还可跨不同地区灵活扩展，利用去中心化结构在不同地理和人口社区提供量身定制的资源解决方案。</p><p>在治理和安全方面，去中心化网络能够实施更好的治理系统，使利益相关者能够通过投票和治理提案参与决策过程。此外，DePIN 提供了比中心化系统更高的活性和安全保证。例如，Google Cloud 和 AWS 等中心化提供商曾面临过服务中断，而 DePIN 网络因其去中心化的特性，即使某些节点宕机，也能维持服务的持续提供。</p><p>总体来看，DePIN 正通过提高经济效率、降低市场准入门槛以及加强治理和安全性，为资源提供商、项目开发商以及最终用户创造价值，同时也推动了整个行业向着更加高效、包容和安全的方向发展。</p><h3>DePIN 赛道梳理分析+代表性项目一览：从 Helium、Filecoin 到 Render 和 Akash</h3><p>DePIN 赛道是一个特殊且广泛的领域，它涵盖了多种类似或相近的项目。根据 Messari 的 DePIN Sector Map，我们可以从几个不同的维度来更清晰地理解这个赛道。</p><p>DePIN 赛道可以从两个主要维度进行分类：一是区块链网络本身的一部分，二是利用区块链技术实现新业务。在区块链网络中，DePIN 可以优化数据存储、调用、归档，以及 L3 扩容的可能性。例如，Filecoin 和 Arweave 这类的独立存储层已成为主流，而通过租用外部通信网络或 GPU 网络来提升 L3 层效能的项目，也可以归类为 DePIN。另一个维度是基于区块链的新业务，如物联网、云计算、能源存储等，这些项目通过区块链协调硬件设施的提供和需求。</p><p data-type="image" data-ace-gallery-json="{&quot;items&quot;:[{&quot;uuid&quot;:&quot;7e624845-705c-4fe1-9fde-37d0175941b5&quot;,&quot;height&quot;:637,&quot;width&quot;:1080,&quot;currHeight&quot;:637,&quot;currWidth&quot;:1080,&quot;natrualHeight&quot;:637,&quot;natrualWidth&quot;:1080,&quot;pluginName&quot;:&quot;imageUpload&quot;,&quot;scale&quot;:1,&quot;src&quot;:&quot;https%3A%2F%2Finternal-api-drive-stream.larksuite.com%2Fspace%2Fapi%2Fbox%2Fstream%2Fdownload%2Fpreview%2FSmoNbgv0GoA7yWxpKiluDFSSsud%2F%3Fpreview_type%3D16&quot;,&quot;file_token&quot;:&quot;SmoNbgv0GoA7yWxpKiluDFSSsud&quot;,&quot;image_type&quot;:&quot;image/png&quot;,&quot;size&quot;:531304,&quot;comments&quot;:[]}]}"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/EW078NQRjj.png" alt="DePIN 总市值年内涨幅超 40%，代表性项目是否值得关注？" width="1080" height="637" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在设备方面，DePIN 涉及的硬件设备主要包括 PC、手机、服务器、通信信号和 GPU 等。同时，定制化硬件，如 Helium 的案例，虽然一度流行，但也面临着市场接受度和经济可行性的挑战。Helium 曾尝试建立一个兼容第三方网络的「network of networks」，但其效果尚未明确。Helium 的经验表明，定制化硬件模式在发展节奏上需谨慎处理，以避免市场失衡。</p><p>DePIN 赛道还可以从提供服务的具体领域来分析。例如，物联网和无限通信、GPU 渲染、real-life 数据和影像收集等。Hivemapper、Spexigon 和 DIMO 等项目展示了不同的硬件设备在构建特定服务中的应用，但它们的共同挑战在于需求量的不确定性。在现有的 web2 生态中，许多服务可以被替代，而 DePIN 项目的优势在于代币激励。然而，代币激励并非 web3 的全部，DePIN 的真正意义在于通过硬件设施将现实生活与 web3 连接起来，从而更好地融入人们的生活。</p><p><strong>1、Helium：成为一个网络的网络</strong></p><p>Helium 是 DePIN 领域的先驱之一，自 2019 年 7 月推出其 LoRaWAN 网络以来，就一直引领着 DeWi（去中心化无线网络）的发展。Helium 的最初目标是创建一个低功耗的广域网（LoRaWAN），用于物联网（IoT）设备间的连接。这种网络在当时是一个创新的服务，使 Helium 在物联网领域占据了先发优势。它还与多个项目建立了合作关系，这些项目涉及天气跟踪、空气质量监测以及 GPS 整合等领域。</p><p>到了 2022 年，Helium 调整了其发展目标，致力于成为一个「网络的网络」。这一战略转变意味着 Helium 不仅自身为物联网提供服务，还支持其他 DePIN 项目，例如为 Wi-Fi、5G、VPN 等构建去中心化解决方案。至今，已有近 100 万个热点接入了 Helium 网络。</p><p>然而，Helium 也面临着一些批评。Web3 评论家 Liron Shapira 指出，Helium 的实际用例可能被夸大了。他认为，Helium 的大部分收入来源于向新网络提供商销售硬件，而不是通过其提供的服务。供应量虽然在增加，但 Helium 产品的实际需求和收益似乎并不显著。这种模式可能导致供需不平衡，对项目的长期可持续性提出了疑问。</p><p>Helium 的经历反映了 DePIN 领域中的一个关键挑战：如何确保技术创新与市场需求之间的平衡，以及如何维持项目的长期生存和发展。</p><p><strong>2、Filecoin：分布式云存储解决方案</strong></p><p>Filecoin，作为 DePIN 赛道的一个重要项目，于 2020 年推出，旨在提供与 Web2 巨头如谷歌云和亚马逊网络服务类似的云存储服务。然而，与这些中心化提供商不同，Filecoin 提供的是一个分布式存储解决方案，其特点是利用加密经济激励措施来保障服务。Filecoin 的机制是将需要存储空间的用户与有空闲空间的硬盘驱动器用户连接起来，后者通过 FIL 代币获得支付。</p><p>尽管 Filecoin 初期表现出色，但其每月收入在熊市期间经历了大幅下滑。研究员 Domica 认为，Filecoin 在 2021 年夏季的扩张和发展期间，其规模和效用可能被夸大了。为应对这一挑战，Filecoin 推出了 Filecoin Plus，这是一种为经过验证的用户提供免费存储空间的新产品，已经吸引了大量用户转向使用。</p><p>Filecoin 的案例引发了对 DePIN 赛道的更深入思考：作为推动物联网经济的 Web3 网络，中心化的物理基础设施网络 DePIN 是新的概念炒作，还是真正推动发展的新动力？目前来看，尽管存在巨大的市场潜力，DePIN 服务之间的壁垒仍然存在。如何使加密技术和激励模型真正服务于现实世界的用例，成为了亟待解决的问题。但与 DeFi、NFT 等更成熟的项目相比，DePIN 仍处于待开发的蓝海市场。期待未来有更多开发者通过技术创新推动 DePIN 赛道的发展，实现 Web3 价值网络的愿景。</p><p><strong>3、Render Network：去中心化 GPU 渲染服务平台</strong></p><p>Render Network 是一个革命性的去中心化 GPU 渲染服务平台，它通过连接需要进行渲染作业的用户和拥有空闲 GPU 资源的用户来提供服务。这个平台的核心是一个代币激励机制，旨在优化和激励 GPU 渲染过程。</p><p>为了确保服务的高效性和公平性，Render Network 采用了基于 OctaneBench (OB) 的标准来衡量渲染力，将空闲 GPU 用户分为三个不同层级。这些层级是根据 GPU 渲染速度的不同来区分的，以确保每个用户根据其硬件的能力获得相应的激励。</p><p>Render 采用了一种独特的 Burn-and Mint Equilibrium (BME) 代币激励模型。在这个模型中，用户使用 RNDR 代币购买 GPU 渲染服务，任务完成后，所用的代币被销毁。与此同时，服务提供者的奖励是通过新产出的代币来发放的。这种方式确保了 RNDR 代币在整个经济体中的价值，同时通过销毁和新铸造的代币之间的算法来调整供需平衡。除了任务完成的标准之外，还包括了诸如客户满意度等综合因素，以奖励高质量的服务提供。</p><p>Render Network 的商业模式从最初的简单 C2C 模式逐渐演变为更加有管理和控制的 B2C 模式。这种创新的激励机制不仅提升了渲染服务的效率和质量，还为渲染行业带来了新的发展机遇，通过去中心化的方式激活了全球范围内未被充分利用的 GPU 资源。</p><p><strong>4、Akash Network：可让用户享受 80% 的成本优惠</strong></p><p>Akash Network 是一个创新的去中心化云服务网络，由各个云服务提供商构成。它的核心功能是聚合这些提供商的云计算资源，并以较低的成本向开发者提供所需的云计算能力。这种去中心化的方法不仅使服务更加高效，还显著降低了成本。</p><p>与传统的中心化云服务提供商如 AWS、Google Cloud 和 Microsoft Azure 相比，Akash Network 提供的服务能够让用户享受到大约 80% 的成本优惠。这种巨大的成本优势使 Akash 成为开发者和小型企业的理想选择，特别是对于那些寻求高质量但成本效益高的云计算资源的用户。</p><p>Akash Network 的去中心化模式不仅优化了资源分配，还通过允许多个服务提供商共享其未被充分利用的计算资源，提高了整个网络的效率。这种模式的成功实施，展示了去中心化技术在传统行业中的应用潜力，尤其是在云计算这样一个高度集中和成本密集的领域。</p><p>通过观察，我们见证了多个项目如 Helium、Filecoin、Render Network 和 Akash Network 等在去中心化基础设施和服务方面的创新尝试。这些项目不仅展示了区块链技术在传统行业的应用潜力，还为我们提供了对未来数字经济可能走向的窥视。</p><h3>DePIN 后市如何仍未可知，未来发展有待市场检验</h3><p>尽管 DePIN 领域充满了挑战，如需求与供应的不平衡、市场接受度、技术的复杂性和可持续性问题，但这些项目已经在推动行业朝着更加去中心化、高效和经济的方向前进。我们期待看到更多创新者加入这个领域，带来更多突破性的技术和商业模式。</p><p>DePIN 作为一个新兴领域，其真正的潜力和影响还有待市场和时间的检验。然而，无论结果如何，DePIN 已经证明了自己作为推动技术和商业创新的一个重要力量。它不仅为现有的经济模式提供了替代方案，还为我们展示了一种更加分散和民主化的未来可能性。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 00:30:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/32gcvt6i0g87.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/32gcvt6i0g87.html</link>
            <author>
                <![CDATA[DeMan]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>ZetaChain</category>
            <category>DePIN</category>
            <category>治理</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>安全</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[ABCDE 研报：ZK 新用例，深入探讨协处理器及各家解决方案]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>系统整理市面上几家协处理器赛道的技术方案对比，希望给市场和用户一个关于协处理赛道更加清晰的认识。</blockquote><p>作者：Kris &amp; Laobai，ABCDE；Mo Dong，Celer Network</p><p>随着近几个月协处理器概念的火热，这一新的 ZK 用例开始得到越来越多人的关注。</p><p>然而我们发现，大多数人对于协处理器概念还是相对陌生，尤其是对于协处理器的精准定位 — 协处理器是什么，又不是什么，还比较模糊。而对于市面上几家协处理器赛道的技术方案对比，尚未有人系统的整理过，这篇文希望能够给市场和用户一个关于协处理赛道更加清晰的认识。</p><h3>一.协处理器 Co-Processor 是什么，又不是什么?</h3><p>如果要求你只用一句话来向一个非技术或是开发人员讲清楚协处理器，你会如何描述？</p><p>我想董沫博士的这句可能非常接近标准答案 — 协处理器说白了就是「赋予智能合约 Dune Analytics 的能力」。</p><p>这句话该如何拆解？</p><p>想象一下我们使用 Dune 的场景 — 你想要去 Uniswap V3 做 LP 赚点手续费，于是乎你打开 Dune，找到最近 Uniswap 上各种交易对的交易量，手续费近 7 天的 APR，主流交易对的上下波动区间等等…</p><p>又或者 StepN 火了那会，你开始炒鞋，不确定什么时候该脱手，于是你每天盯着 Dune 上面 StepN 的数据，每日交易量，新增用户数，鞋子地板价……打算一旦出现增长放缓或是下跌趋势就赶紧跑。</p><p>当然，可能不仅你在盯着这些数据，Uniswap 和 StepN 的开发团队也同样关注这些数据。</p><p>这些数据非常有意义 — 它不仅可以帮助判断趋势的变化，还可以以此玩出更多的花样，正如互联网大厂常用的「大数据」打法。</p><p>比如根据用户经常买卖的鞋子风格与价格，推荐类似的鞋子。</p><p>比如根据用户持有创世鞋子的时长，推出一个「用户忠诚奖励计划」，给予忠诚用户更多的空投或是福利。</p><p>比如根据 Uniswap 上面 LP 或是 Trader 提供的 TVL 或是交易量推出一个类似 Cex 的 VIP 方案，给予 Trader 交易手续费减免或是 LP 手续费份额增加的福利……</p><p>这时问题来了 — 互联网大厂玩大数据 +AI，基本是个黑箱，想怎么弄怎么弄，用户看不到，也不在乎。</p><p>但在 Web3 这边，透明，去信任是咱们天然的政治正确，拒绝黑箱！</p><p>于是乎当你想要实现上述场景之时，会面临一个两难之境 — 要么你通过中心化的手段去实现，「后台手动」用 Dune 统计完这些索引数据，然后去部署实施；要么你写一套智能合约，自动去链上抓取这些数据，完成计算，自动部署分。</p><p>前者会让你陷入「政治不正确」的信任问题。</p><p>后者在链上产生的 Gas 费用会是个天文数字，你 ( 项目方）的钱包承受不起。</p><p>这时候就是协处理器登场的时候了，把刚才那两种手段结合一下，同时把「后台手动」这个步骤通过技术手段「自证清白」，换句话说，通过 ZK 技术把链外「索引 + 计算」这一块「自证清白」了，然后喂给智能合约，这样信任问题解决，海量的 Gas 费用也不见了，完美！</p><p>为什么会叫做「协处理器」呢？其实这是来源于 Web2.0 发展历史中的「GPU」。GPU 之所以在当时被引入作为一个单独的计算硬件，独立于 CPU 存在，是因为他的设计架构能够处理一些 CPU 从根本上就难以处理的计算，比如大规模的并行重复计算，图形计算等等。正是有了这种「协处理器」的架构，我们今天才有了精彩的 CG 电影，游戏，AI 模型等等，所以这种协处理器的架构实际上是计算计体系架构的一次飞跃。现在各家协处理器团队也是希望将这种架构引入 Web3.0，在这里区块链就类似于 Web3.0 的 CPU，不论是 L1 还是 L2，都天生不适应这类「重数据」和「复杂计算逻辑」的任务，所以引入一个区块链协处理器，来帮助处理这类计算，从而极大拓展区块链应用的可能性。</p><p>所以协处理器做的事情归纳一下就是两件事：</p><ol><li>从区块链上拿数据，并通过 ZK 证明我拿的数据是真的，没掺假；</li><li>根据刚才拿到的数据做出相应的计算，并再次通过 ZK 证明我算的结果也是真的，没掺假，计算结果就可以被智能合约「低费用 +Trustless」的调用了。</li></ol><p>前段时间 Starkware 那边火了一个概念，叫做 Storage Proof，也叫 State Proof，基本上做的就是步骤 1，代表是，Herodotus，Langrage 等等，许多基于 ZK 技术的跨链桥的技术重点也在步骤 1 上。</p><p>协处理器无非也就是步骤 1 完事儿之后再加一个步骤 2，免信任提取数据之后再做个免信任计算就 OK 了。</p><p>所以用一个相对技术一点的话来精确形容，协处理器应该是 Storage Proof/State Proof 的超集，是 Verfiable Computation（可验证计算）的一个子集。</p><p>要注意的一点是，协处理器不是 Rollup。</p><p>从技术上讲，Rollup 的 ZK 证明类似于上述步骤 2，而步骤 1「拿数据」这个过程，是通过 Sequencer 直接实现的，即便是去中心化 Sequencer，也只是通过某种竞争或是共识机制去拿，而非 Storage Proof 这种 ZK 的形式。更重要的是 ZK Rollup 除了计算层之外，还要实现一个类似 L1 区块链的存储层，这个存储是永久存在的，而 ZK Coprocessor 则是「无状态」的，进行完计算之后，不需要保留所有状态。</p><p>从应用场景来讲，协处理器可以看做所有 Layer1/Layer2 的一个服务型插件，而 Rollup 则是自己重新起一个执行层，帮助结算层扩容。</p><h3>二. 为什么非得用 ZK，用 OP 行不行？</h3><p>看完上面，你可能会有一个疑惑，协处理器，非得用 ZK 来做么？听起来怎么这么像是一个「加了 ZK 的 Graph」，而我们似乎对于 Graph 上面的结果也没有什么「大的怀疑」。</p><p>说是这么说，那是因为平常你用 Graph 的时候基本上不怎么牵扯真金白银，这些索引都是服务 off-chain services 的，你在前端用户界面上看到的，交易量，交易历史等等数据，可以通过 graph，Alchemy，Zettablock 等多家数据索引提供商来提供，但这些数据没法塞回到智能合约里面，因为一旦你塞回去就是去增加了额外的对这个索引服务的信任。当数据跟真金白银，尤其是那种大体量的 TVL 进行联动之时，这种额外的信任就变得重要起来，想象下一个朋友问你借 100 块，你可能眼都不眨说给就给了，问你借 1 万，甚至 100 万的时候呢？</p><p>但话又说回来，是不是协处理上面所有的场景真的都得用 ZK 来做呢? 毕竟 Rollup 里面我们就有 OP 和 ZK 两条技术路线，最近流行的 ZKML，也有相应分支路线的 OPML 概念提出，那么协处理器这事儿，是不是也有个 OP 的分支，比如说 OP-Coprocessor？</p><p>其实还真的有 — 不过在此我们先对具体的细节保密，很快我们将会发布更细节的信息出来。</p><h3>三. 协处理器哪家强 — 市面上常见的几家协处理器技术方案对比</h3><h4><strong>Brevis</strong></h4><p>Brevis 的架构由三个组件组成：zkFabric、zkQueryNet 和 zkAggregatorRollup。</p><p>如下是一个 Brevis 的架构图：</p><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/1/images/32d27ed34ceb0e0bd4ad24a7ab1c6940.png" alt="ABCDE 研报：ZK 新用例，深入探讨协处理器及各家解决方案" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>zkFabric： 从所有连接的区块链中收集区块头，并生成证明这些区块头有效性的 ZK 共识证明。通过 zkFabric, Brevis 实现了对多链可互操作的协处理器，也就是能够让一个区块链访问另外一个区块链的任意历史数据。</p><p>zkQueryNet： 一个开放的 ZK 查询引擎市场，可接受来自 dApp 的数据查询，并对其进行处理。数据查询使用来自 zkFabric 的经过验证的区块头处理这些查询，并生成 ZK 查询证明。这些引擎既有高度专业化的功能，也有通用化的查询语言，可满足不同的应用需求。</p><p>zkAggregatorRollup： 一个 ZK 卷积区块链，充当 zkFabric 和 zkQueryNet 的聚合和存储层。它验证来自这两个组件的证明，存储经过验证的数据，并将其经过 zk 验证的状态根提交到所有连接的区块链上。</p><p>ZK Fabric 作为为区块头生成 proof 的关键部分，保证这一部分的安全是非常重要的，如下为 zkFabric 的架构图：</p><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/1/images/2b1d70248691ff420b8e974171126686.png" alt="ABCDE 研报：ZK 新用例，深入探讨协处理器及各家解决方案" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>zkFabric 基于零知识证明（ZKP）的轻客户端使其完全免于信任，无需依赖任何外部验证实体。无需依赖任何外部验证实体，因为其安全性完全来自于因为其安全性完全来自于底层区块链和数学上可靠的证明。</p><p>zkFabric Prover 网络为每个区块链的 lightclient 协议实现电路，该网络为区块头生成有效性证明。证明者可利用 GPU、FPGA 和 ASIC 等加速器，最大限度地减少证明时间和成本。</p><p>zkFabric 依赖于区块链和底层加密协议的安全假设和底层加密协议的安全假设。不过，要确保 zkFabric 的有效性，至少需要一个诚实的中继器来同步正确的 fork。因此，zkFabric 采用了去中心化的中继网络而不是单个中继器来优化 zkFabric 的有效性。这种中继网络可以利用现有的结构，如 Celer 网络中的状态监护网络。</p><p>证明者分配： 证明者网络是一个分散的 ZKP 证明者网络、需要为每个证明生成任务选择一个证明者，并向这些证明者支付费用。</p><p><strong>目前的部署：</strong></p><p>目前为各种区块链（包括以太坊 PoS、Cosmos Tendermint 和 BNB Chain）实现的轻客户端协议作为示例和概念验证。</p><p>Brevis 目前已经跟 uniswap hook 开展合作，hook 大大添加了自定义 uniswap 池，但与 CEX 相比，UnisWap 仍然缺乏有效的数据处理功能来创建依赖大型用户交易数据（例如基于交易量的忠诚度计划）的功能。</p><p>在 Brevis 的帮助下，hook 解决了挑战。hook 现在可以从用户或 LP 的完整历史链数据中读取，并以完全无信任的方式运行可自定义的计算。</p><p>Herodotus</p><p>Herodotus 是一个强大的数据访问中间件，它为智能合约提供如下跨以太坊层同步访问当前和历史链上数据的功能：</p><ul><li>L1 states from&nbsp;L2s</li><li>L2 states from both L1s and other&nbsp;L2s</li><li>L3/App-Chain states to L2s and&nbsp;L1s</li></ul><p>Herodotus 提出存储证明这个概念，存储证明融合了包含证明（确认数据的存在）和计算证明（验证多步骤工作流的执行），以证明大型数据集（如整个以太坊区块链或 rollup）中一个或多个元素的有效性。</p><p>区块链的核心是数据库，其中的数据使用 Merkle 树、Merkle Patricia 树等数据结构进行加密保护。这些数据结构的独特之处在于，一旦数据被安全地提交给它们，就可以产生证据来确认数据包含在结构内。</p><p>Merkle 树和 Merkle Patricia 树的使用增强了以太坊区块链的安全性。通过在树的每个级别对数据进行加密散列，几乎不可能在不被发现的情况下更改数据。对数据点的任何更改都需要更改树上相应的哈希值到根哈希值，这在区块链标头中公开可见。区块链的这一基本特征提供了高水平的数据完整性和不变性。</p><p>其次，这些树可以通过包含证明进行有效的数据验证。例如，当验证交易的包含或合约的状态时，无需搜索整个以太坊区块链，只需验证相关 Merkle&nbsp;树内的路径即可。</p><p>Herodotus 定义的存储证明是以下内容的融合：</p><ul><li>包含证明：这些证明确认加密数据结构（例如 Merkle 树或 Merkle Patricia 树）中特定数据的存在，确保相关数据确实存在于数据集中。</li><li>计算证明：验证多步骤工作流程的执行，证明广泛数据集中一个或多个元素的有效性，例如整个以太坊区块链或汇总。除了指示数据的存在之外，它们还验证应用于该数据的转换或操作。</li><li>零知识证明：简化智能合约需要交互的数据量。零知识证明允许智能合约在不处理所有基础数​​据的情况下确认索赔的有效性。</li></ul><p><strong>Workflow</strong></p><p>1. 获得区块哈希</p><p>区块链上的每个数据都属于特定的区块。区块哈希作为该区块的唯一标识符，通过区块头来总结其所有内容。在存储证明的工作流程中，首先需要确定和验证包含我们感兴趣的数据的区块的区块哈希，这是整个过程中的首要步骤。</p><p>2. 获得区块头</p><p>一旦获得了相关的区块散列，下一步就是访问区块头。为此，需要与上一步获取的区块哈希值相关联的区块头进行哈希处理。然后，将提供的区块头的哈希值与所得的区块哈希值进行比较：</p><p>取得哈希的方式有两种：</p><ol><li>使用 BLOCKHASH opcode&nbsp;来检索</li><li>从 Block Hash Accumulator 来查询历史中已经被验证过的区块的哈希</li></ol><p>这一步骤可确保正在处理的区块头是真实的。该步骤完成后，智能合约就可以访问区块头中的任何值。</p><p>3. 确定所需的根&nbsp;( 可选）</p><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/1/images/a7f655a4fae30cfe2cbd62a59cde149b.jpg" alt="ABCDE 研报：ZK 新用例，深入探讨协处理器及各家解决方案" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>有了区块头，我们就可以深入研究它的内容，特别是：</p><p>stateRoot： 区块链发生时整个区块链状态的加密摘要。</p><p>receiptsRoot： 区块中所有交易结果（收据）的加密摘要。</p><p>事务根（transactionsRoot）： 区块中发生的所有交易的加密摘要。</p><p>跟可以被解码，使得能够核实区块中是否包含特定账户、收据或交易。</p><p>4. 根据所选根来验证数据（可选）</p><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/1/images/0a89c684b65dd1dbcc1953318ae1d7b6.png" alt="ABCDE 研报：ZK 新用例，深入探讨协处理器及各家解决方案" referrerpolicy="no-referrer">有了我们所选的根，并考虑到以太坊采用的是 Merkle-Patricia Trie 结构，我们就可以利用 Merkle 包含证明来验证树中是否存在数据。验证步骤将根据数据和区块内数据的深度而有所不同。</p><p>目前支持的网络：</p><ul><li>From Ethereum to&nbsp;Starknet</li><li>From Ethereum Goerli* to Starknet&nbsp;Goerli*</li><li>From Ethereum Goerli* to zkSync Era&nbsp;Goerli*</li></ul><p><strong>Axiom</strong></p><p>Axiom 提供了一种方式可以让开发人员从以太坊的整个历史记录中查询区块头，帐户或存储值。AXIOM 引入了一种基于密码学的链接的新方法。Axiom 返回的所有结果均通过零知识证明在链上验证，这意味着智能合约可以在没有其他信任假设的情况下使用它们。</p><p>Axiom 最近发布了 Halo2-repl&nbsp;，是一个基于浏览器的用 Javascript 编写的 halo2 REPL。这使得开发人员只需使用标准的 Javascript 就能编写 ZK 电路，而无需学习 Rust 等新语言、安装证明库或处理依赖关系。</p><p>Axiom 由两个主要技术组件组成：</p><ul><li>AxiomV1 — 以太坊区块链缓存，从 Genesis&nbsp;开始。</li><li>AxiomV1Query — 执行针对 AxiomV1&nbsp;查询的智能合约。</li></ul><p>在 AxiomV1 中缓存区块哈希值:</p><p>AxiomV1 智能合约以两种形式缓存自创世区块以来的以太坊区块哈希：</p><p>首先， 缓存了连续 1024 个区块哈希的 Keccak Merkle 根。这些 Merkle 根通过 ZK 证明进行更新，验证区块头哈希是否形成以 EVM 直接可访问的最近 256 个区块之一或已存在于 AxiomV1 缓存中的区块哈希为结束的承诺链。</p><p>其次。Axiom 从创世区块开始存储这些 Merkle 根的 Merkle Mountain Range。该 Merkle Mountain Range 是在链上构建的，通过对缓存的第一部分 Keccak Merkle 根进行更新。</p><p>在 AxiomV1Query 中履行查询：</p><p>AxiomV1Query 智能合约用于批量查询，以实现对历史以太坊区块头、账户和账户存储的任意数据的无信任访问。查询可以在链上进行，并且通过针对 AxiomV1 缓存的区块哈希进行的 ZK 证明来在链上完成。</p><p>这些 ZK 证明检查相关的链上数据是否直接位于区块头中，或者位于区块的账户或存储 Trie 中，通过验证 Merkle-Patricia Trie 的包含（或不包含）证明来实现。</p><p><strong>Nexus</strong></p><p>Nexus 试图利用零知识证明为可验证的云计算搭建一个通用平台。目前是 machine archetechture agnostic 的，对 risc 5/ WebAssembly/ EVM 都支持。Nexus 利用的是 supernova 的证明系统，团队测试生成证明所需的内存为 6GB，未来还会在此基础上优化使得普通的用户端设备电脑可以生成证明。</p><p>确切的说，架构分为两部分：</p><ul><li>Nexus zero：由零知识证明和通用 zkVM 支持的去中心化可验证云计算网络。</li><li>Nexus： 由多方计算、状态机复制和通用 WASM 虚拟机驱动的分散式可验证云计算网络。</li></ul><p>Nexus 和 Nexus Zero 应用程序可以用传统编程语言编写，目前支持 Rust，以后将会支持更多的语言。</p><p>Nexus 应用程序在去中心化云计算网络中运行，该网络本质上是一种直接连接到以太坊的通用 「无服务器区块链」。因此，Nexus 应用程序并不继承以太坊的安全性，但作为交换，由于其网络规模缩小，可以获得更高的计算能力（如计算、存储和事件驱动 I/O）。Nexus 应用程序在专用云上运行，该云可达成内部共识，并通过以太坊内部可验证的全网阈值签名提供可验证计算的 「证明」（而非真正的证明）。</p><p>Nexus Zero 应用程序确实继承了以太坊的安全性，因为它们是带有零知识证明的通用程序，可以在 BN-254 椭圆曲线上进行链上验证。</p><p>由于 Nexus 可在复制环境中运行任何确定性 WASM 二进制文件，预计它将被用作证明生成应用的有效性 / 分散性 / 容错性来源，包括 zk-rollup 排序器、乐观的 rollup 排序器和其他证明器，如 Nexus Zero 的 zkVM 本身。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 01 Dec 2023 14:00:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/381yqajk.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/381yqajk.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ABCDE]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Uniswap V3</category>
            <category>区块链</category>
            <category>智能合约</category>
            <category>扩容</category>
            <category>Uniswap</category>
            <category>Web3.0</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Dune AI 测评：链上分析师会下岗吗？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>本文将通过从简单到复杂的多个问题，对 Dune AI 进行测试，验证其可用性和可靠性。</blockquote><p>原创 | Odaily 星球日报</p><p>作者 | 南枳</p><p class="customstyle_text">11&nbsp;月初，<a href="https://www.odaily.news/newsflash/340862" target="_blank" rel="nofollow">Web3 数据分析基础设施&nbsp;Dune&nbsp;宣布推出&nbsp;DuneAI</a>，用户可以使用其自然语言引擎以任何语言提出问题，无需了解&nbsp;SQL&nbsp;即可获得加密数据见解。Odaily&nbsp;将通过从简单到复杂的多个问题，对&nbsp;Dune AI&nbsp;进行测试，验证其可用性和可靠性。</p><h3>案例&nbsp;1&nbsp;——特定协议交易量查询</h3><p>问题：<span class="_3pnpSkaR">&nbsp;Blur&nbsp;</span>&nbsp;过去七天的日交易量（Find the Blur volume in the for last 7 days, by day）？</p><p>将&nbsp;Dune AI&nbsp;给出的答案与&nbsp;Dune&nbsp;上<a href="https://dune.com/queries/2001214/3310666" target="_blank" rel="nofollow">点赞最多的&nbsp;Blur query</a>（右下图），数据对比如下，二者有接近 1% 的差值。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/1/images/0768c04bfbf90a9427e8e57812aca5e0.png" alt="Dune AI 测评：链上分析师会下岗吗？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>案例&nbsp;2&nbsp;——特定网络交易量查询</h3><p>问题：<span class="_3pnpSkaR">&nbsp;Arbitrum&nbsp;</span>&nbsp;网络今天执行了多少笔交易（How many transactions were processed today in arbitrum）？</p><p>左图为 Dune AI 给出的答案，右边为 Odaily 所编辑 query，二者结果基本一致（差异来自 query 执行时间不同）。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/1/images/2489023fbe9a5214f84f4e46e8e44a74.png" alt="Dune AI 测评：链上分析师会下岗吗？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>案例&nbsp;3&nbsp;——带有歧义的查询</h3><p>问题：<span class="_3pnpSkaR">&nbsp;Uniswap&nbsp;</span>&nbsp;上周日交易总量（Total volume on Uniswap last week by day）？</p><p>在这里，出现了三个问题：</p><ul class=" list-paddingleft-2"><li><p>Dune AI&nbsp;将查询范围限制在了以太坊上，而&nbsp;Uniswap&nbsp;部署于多个链上，并且原提问并没有这个要求。</p></li><li><p>与<a href="https://defillama.com/protocol/uniswap" target="_blank" rel="nofollow">DefiLlama&nbsp;上的&nbsp;Uniswap</a>数据对比，差值较大， 24 日至 26 日为例，分别相差 6% 、 9% 和 11% 。</p></li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/1/images/0a270bfbd9d176f5eb60e6f7c782d480.png" alt="Dune AI 测评：链上分析师会下岗吗？" referrerpolicy="no-referrer"></p><ul><li>此处原本想要查询的是上一个星期周一至周日的数据，而此处的 last week 被解释为过去七日，为进一步验证，将查询语句修改为「上一个完整周的 Uniswap 日交易量（The total volume on Uniswap for the previous full week by day）」，结果如下图所示，仍然查询的是过去七日的数据。</li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/1/images/6c9420f8b613506dcd85999f4fea1016.png" alt="Dune AI 测评：链上分析师会下岗吗？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>案例&nbsp;4&nbsp;——多条件复杂查询</h3><p>问题：过去一周使用&nbsp;<span class="_3pnpSkaR">&nbsp;Stargate&nbsp;</span>&nbsp;在以太坊和&nbsp;Arbitrum&nbsp;之间跨链的每日金额（The daily amount bridged between&nbsp;<span class="_3pnpSkaR">Ethereum&nbsp;</span>and Arbitrum using Stargate over the past week）？</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/1/images/7aa7d6c4d569f0a7c83747202ed6c399.png" alt="Dune AI 测评：链上分析师会下岗吗？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>查询结果为空，Odaily&nbsp;对&nbsp;query&nbsp;进行查验后，整体查询内容和语法都没有问题，查询出错的原因在于<strong>选择了错误的数据集</strong>「stargate_arbitrum.ProxyOFT_evt_SendToChain」，这是一个只有&nbsp;12&nbsp;条数据的数据集。</p><h3>案例&nbsp;5&nbsp;——模糊查询</h3><p>问题：Uniswap&nbsp;的收入、<span class="_3pnpSkaR">&nbsp;Unibot&nbsp;</span>&nbsp;的收入？</p><p>Dune AI 要求进一步明确问题，而不会自主给出总交易量/日交易量等不同的 query。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/1/images/a9f42e93759b0dae2ff65272f3f7f8d3.png" alt="Dune AI 测评：链上分析师会下岗吗？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>而进一步明确问题「Uniswap 的日收入（daily revenue of Uniswap）」，Dune AI 开始查询，但最终给出了错误答案，将日交易量作为 Uniswap 的收入进行了计算。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/1/images/15dc2f621633322bb4ad08cb045af97e.png" alt="Dune AI 测评：链上分析师会下岗吗？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>案例&nbsp;6&nbsp;——新概念查询</h3><p>问题：pols&nbsp;的铭刻详情（the inscription process of pols）？</p><p>Dune AI 并不能理解铭刻（inscription）的概念，尽管站内已有人写过 pols 的相关 query。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/1/images/ced9541e1adf7ae3256a5ff72d80f740.png" alt="Dune AI 测评：链上分析师会下岗吗？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>小结</h3><p>Dune AI&nbsp;的&nbsp;SQL&nbsp;基本功扎实，只要存在相应的数据能够正确写出对应的&nbsp;query，但是<strong>还存在着自然语义处理能力不足、准确性不足、不存在抽象理解能力等问题</strong>。目前来看除了比较简单的问题外，Dune AI 仅能作为 query 的撰写助手，答案是否可靠还需要人工对 SQL 内容进行验证。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 01 Dec 2023 13:00:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/8hg0c1ft.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/8hg0c1ft.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Odaily 星球日报]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>NFT</category>
            <category>Arbitrum</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>智能合约</category>
            <category>Uniswap</category>
            <category>ETH</category>
            <category>基础设施</category>
            <category>跨链桥</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[PA 日报｜MicroStrategy 11 月花费近 6 亿美元买入比特币；CoinList 将于 12 月 15 日开启 BitsCrunch 代币销售]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>美 SEC 确认 Cboe 提交的富达收到以太坊现货 ETF 申请提议；足球明星 C 罗因币安 NFT 促销被指控 10 亿美元；彭博分析师称，比特币现货 ETF 批准窗口期预计在 2024 年 1 月 5 日至 10 日之间。</blockquote><p dir="ltr"><strong>今日要闻提示：</strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/5emc9nju.html">美 SEC 确认 Cboe 提交的富达收到以太坊现货 ETF 申请提议</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/ut0wr9xm.html">CoinList 将于 12 月 15 日开启 BitsCrunch 代币销售，现已开放注册</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/2j0r1y2b.html">彭博分析师：比特币现货 ETF 批准窗口期预计在 2024 年 1 月 5 日至 10 日之间</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/ggt3f0cl.html">足球明星 C 罗因币安 NFT 促销被指控 10 亿美元</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/hqubl52q.html">MicroStrategy 11 月再次以 5.933 亿美元现金买入约 16130 枚比特币</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/rxensl7j.html" target="_blank" rel="noopener" data-v-fd2594d8="">Starknet 基金会：空投资格截止日期已确定，空投计划将在最终确定后公布</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/rsu1chnf.html" target="_blank" rel="noopener" data-v-fd2594d8="">Reddit 管理员已正式放弃 MOON 合约，MOON 代币供应量上限现约 8300 万枚</a></strong></p><p dir="ltr"><strong>监管消息</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/2j0r1y2b.html">彭博分析师：比特币现货 ETF 批准窗口期预计在 2024 年 1 月 5 日至 10 日之间</a></p><p dir="ltr">彭博分析师 James Seyffart 在推特发文称，比特币现货 ETF 的窗口批准期预计将在 2024 年 1 月 5 日至 10 日之间。根据 SEC 的文件，富兰克林邓普 ton 和 Hashdex 的评论期将于 1 月 5 日结束，Ark/21Shares 的评论最早日期为 1 月 10 日。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/5emc9nju.html">美 SEC 确认 Cboe 提交的富达收到以太坊现货 ETF 申请提议</a></p><p dir="ltr">据美国证券交易委员会（SEC）文件披露，芝加哥期权交易所（Cboe BZX Exchange, Inc.）已于 11 月 17 日向 SEC 提交了一份提议规则变更，拟议在 BZX Rule 14.11(e)(4) 项下，上市和交易富达以太坊基金的现货 ETF 商品信托股份。SEC 已确认收到该提案并将向公众征求对该规则变更的意见。</p><p dir="ltr"><strong>NFT&amp;AI</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/1xu9b6jq.html">彭博社：OpenAI 将给员工额外的一个月时间决定是否出售公司股份</a></p><p dir="ltr">据彭博社援引几位知情人士的话称，OpenAI 将给员工额外一个月的时间来决定是否参与出售公司股份的计划。知情人士曾在今年 10 月透露，OpenAI 一直在就出售股票进行谈判，这将使该公司的估值达到 860 亿美元。本月早些时候，在 Sam Altman 被解雇后，一些投资者退出了收购要约。但在 Altman 复职后，投资者的需求足以填补该空缺。知情人士表示，鉴于最近发生的事件，OpenAI 将给员工额外一个月的时间，他们需在 1 月 5 日前选择是否加入股票出售计划。本次收购原定于 12 月初结束。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/2eebjwd9.html">微软将在未来三年向英国的 AI 基础设施投资 25 亿英镑</a></p><p dir="ltr">微软宣布将投资英国的人工智能基础设施。未来三年，微软将斥资 25 亿英镑（32 亿美元）扩展其下一代 AI 数据中心基础设施，到 2026 年为英国带来 20,000 多个最先进的 GPU。其次，微软还将投资广泛的人工智能人才和教育项目，投资强大的人工智能安全和保障措施。</p><p>&nbsp;</p><p dir="ltr"><strong>项目动态</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/ut0wr9xm.html">CoinList 将于 12 月 15 日开启 BitsCrunch 代币销售，现已开放注册</a></p><p dir="ltr">据官方博客，CoinList 宣布将于北京时间 12 月 15 日凌晨 1:00 开启 BitsCrunch（BCUT）代币销售，现已开放注册。本次发售代币供应量为 60,000,000 枚 BCUT 代币，每枚代币 0.055 美元。同时为奖励预留 5,000,000 枚 BCUT 代币。此外，另外 10,000,000 枚 BCUT 代币（总供应量的 1%）可能在 BitsCrunch 社区销售期间提供购买，由 BitsCrunch 自行决定。</p><p dir="ltr">据悉，BitsCrunch 是一个去中心化的、AI 增强的数据网络，提供 NFT、钱包和其他公链数字资产的分析和取证数据。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/u7d80per.html">Circle：未直接或间接资助哈马斯，未向孙宇晨及其关联公司提供银行服务</a></p><p dir="ltr">据官方公告，Circle 首席战略官兼全球政策负责人 Dante Disparte 致信美国参议员 Sherrod Brown 和 Elizabeth Warren，对近期针对 Circle 的 「问责运动」做出回应。Circle 表示，该公司长期以来一直将打击非法金融活动，并没有直接或间接地资助哈马斯或任何其他不法分子。其次，Circle 没有向孙宇晨以及孙宇晨拥有或控制的任何实体，包括 TRON 基金会或 HTX 提供银行服务。迄今为止，美国政府尚未明确将孙宇晨或其名下实体指定为特别指定国民。尽管如此，Circle 于 2023 年 2 月终止了孙宇晨及其关联公司持有的所有账户。与此同时，Circle 是一家受严格监管的金融服务公司。受到多种监管制度的约束，包括《银行保密法》(BSA) 和有关反洗钱和反恐怖主义融资的适用法律。此外，Circle 极力主张在美国建立全面的联邦框架来管理稳定币。Circle 一直呼吁联邦政府对稳定币进行审慎监管，以确保每个发行人都必须达到最高的准备金、赎回、披露、流动性和操作风险管理标准。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/xp4wul2x.html">瑞士加密银行 Seba 宣布更名为 Amina</a></p><p dir="ltr">瑞士加密银行 Seba 宣布更名为 Amina，作为其全球扩张战略的一部分。Amina 旨在将传统银行、数字银行和加密银行的各个元素结合起来。公司已在<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/unkhdctl.html">香港获得证监会的许可</a>，可在该地区提供加密交易服务，并在阿布扎比开设了办事处，作为其在瑞士、香港和阿布扎比战略中心加速增长的一部分。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/0745hz3r.html">币安 DeFi 质押挖矿将于 12 月 5 日移除 BTC、ETH 活期挖矿产品</a></p><p dir="ltr">币安 DeFi 质押挖矿将于 2023 年 12 月 05 日 14:00（东八区时间）停止提供 BTC、ETH 活期 DeFi 挖矿产品，且不再提供申购服务。币安 DeFi 质押挖矿持有的 BTC、ETH 余额将于 2023 年 12 月 05 日 14:00（东八区时间）后自动赎回，并存入用户现货钱包。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/ggt3f0cl.html">足球明星 C 罗因币安 NFT 促销被指控 10 亿美元</a></p><p dir="ltr">据 Decrypt 报道，职业足球明星 Cristiano Ronaldo（C 罗）在<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/9piyqhro.html">遭遇的集体起诉</a>中被要求赔偿超过 10 亿美元的损失，因为他在推广加密货币交易所币安（Binance）方面的作用。该诉讼称，币安出售未注册的证券并在美国非法经营，并声称 Ronaldo 利用他的名人身份为该平台带来流量和投资者。它列举了币安涉嫌的违规行为，包括经营未注册的交易所和未能实施反洗钱控制措施。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/qu3ig0ta.html">Bitget 宣布将暂停中国大陆地区新用户注册</a></p><p dir="ltr">Bitget 宣布目前正在就一项重大投资事宜进行协商，这一战略决策将为 Bitget 带来更多机会和增长空间，因此将从即日起暂停中国大陆地区新用户注册，相关消息请关注官方公告。</p><p>&nbsp;</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/bll24555.html" target="_blank" rel="noopener" data-v-fd2594d8="">Do Kwon 律师：Jump Trading 的举报人曾帮助美 SEC 对 Do Kwon 立案</a></p><p>在曼哈顿联邦法院的一次听证会上，被监禁的 Terra 创始人 Do Kwon 的辩护律师 Douglas Henkin 周四表示，匿名举报人协助美国联邦监管机构对 Kwon 提起欺诈诉讼，其中一名举报人来自做市巨头 Jump Trading Group。Douglas Henkin 称，向美国证券交易委员会（SEC）提供证据的「Jump Trading 举报人」在作证时承认，他对 2021 年的交易没有直接、第一手了解。Jump Trading 一位发言人拒绝置评。美国 SEC 在此前诉讼中指控 Do Kwon 在其稳定币 TerraUSD 的稳定性方面误导投资者。</p><p>Do Kwon 的另一位律师 Mark Califano 在同一次法庭听证会上表示，SEC 在案件的另一主要部分依赖一名举报人，涉及韩国支付应用程序 Chai。SEC 指控 Do Kwon 欺骗投资者，公开声称 Chai 使用他的 Terra 区块链结算支付交易，而实际上它使用了传统的支付技术。Califano 称，这位举报人偷偷记录了与一名 Chai 工程师的对话，他们在对话中讨论了该应用程序的工作原理。Califano 称这位举报人「非常偏颇」，并表示他「多次被发现撒谎」。</p><p>Do Kwon 目前被关押在黑山，美国和韩国均正寻求将其引渡。此前 10 月消息，<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/edl5nkug.html" target="_blank" rel="noopener">法院文件显示美 SEC 诉 Do Kwon 案或取决于做市商 Jump Trading 的作用</a>。</p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/rsu1chnf.html" target="_blank" rel="noopener" data-v-fd2594d8="">Reddit 管理员已正式放弃 MOON 合约，MOON 代币供应量上限现约 8300 万枚</a></p><p>Reddit 的 r/CryptoCurrency 社区的 mod 团队于今日凌晨发帖称，Reddit 管理员已正式放弃 MOON 合约，并销毁了剩余的 98,000 枚 MOON 代币。社区现在已经保证 Moon 合约将来不会有进一步的变化。这使 Moons 保留在现有的交易所列表，无需部署新的代币，并且 MOON 代币供应量现在上限约为 8300 万枚。mod 团队将继续致力于恢复和改进会员资格、治理和小费等功能。mod 团队还在探索重新启动分发，但具体如何运作还有待观察。</p><p>Coingecko 数据显示，MOON 代币价格现报 0.1573 美元，24 小时涨幅达 10.2%。</p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/duqc958s.html" target="_blank" rel="noopener" data-v-fd2594d8="">TokenFi：用户激励系统中的 1400 万美元资金将在 4 年内分配给用户</a></p><p>FLOKI 项目推出的资产代币化平台 TokenFi 在 X 平台表示，为加速平台采用，将利用推荐计划与用户激励系统相结合。目前 TokenFi 拥有超 1400 万美元资金用于激励用户。该激励系统将是一个基于积分的系统，用户可通过各种平台获得获得积分，并将其兑换成 TOKEN。分配给用户激励系统的代币将在 48 个月内进行分配，平均每个月分配约 29 万美元。</p><p>用户激励系统将奖励以下几类用户，包括使用 TokenFi Token Launcher 或 QuickLaunch Bot（如 ERC-20、ERC-721、ERC-1155）创建代币的用户；通过 TokenFi Launchpad 筹集资金的用户；使用 TokenFi AI Contract Auditor 的用户； 通过 TokenFi Connect 与做市商、交易所、机构和 KOL 建立联系的用户；使用 TokenFi RWA 代币化模块将 RWA 代币化的用户；通过平台与项目进行接触并最终达成交易的机构；通过 TokenFi Launchpad 为代币销售/筹资活动做出贡献的前 2000 名用户。</p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/byq5frat.html" target="_blank" rel="noopener" data-v-fd2594d8="">波卡核心开发者：Coretime 上线后平行链会继续运行，桥接协议 Beefy 计划在年底前上线</a></p><p>据 PolkaWorld 报道，针对「区块空间（Coretime）上线后，平行链怎么办」一问，波卡核心开发者和波卡 Fellowship 成员 Bastian Köcher 表示：「Coretime 将在未来上线，无论开发者现在建造的是什么，几乎可以肯定平行链能继续运行。例如你现在建造了一条平行链，可能需要进行一些更改，或者需要进行 Runtime 升级，但它应该可以与 Coretime 兼容，不会出现平行链到时候就无法运行的情况。我之前听到了一些顾虑的声音，现在可能是一个比较好的时机，来澄清一下这不会发生。无论你现在建造的是什么，它都会继续运行，或者会有一些不那么复杂的升级路径。」</p><p>针对波卡未来的重要计划，Bastian Köcher 表示：「我们交付了白皮书中提到的内容，现在唯一缺少的是桥，或者说是 Kusama 和波卡之间的桥。我们还想要多个 Polkadot 实现，比如 Kagome（波卡的 Go 实现，尚在开发中），他们的进度其实很令人惊讶，他们已经可以验证平行链了。」关于桥的开发进度，他表示：「要想启动桥，我们目前还在最后等待 Beefy 的完成，Beefy（桥接协议）大致计划在年底之前上线。等 Beefy 上线之后，桥就一切就绪了。」</p><p>此前昨日消息，<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/mc6r2mhm.html" target="_blank" rel="noopener">Polkadot 2.0 区块空间即服务预计将在 2024 年第二季度上线</a>，2.0 的主要变化是从平行链插槽拍卖转变为核心时间（Coretime）租赁。</p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/rxensl7j.html" target="_blank" rel="noopener" data-v-fd2594d8="">Starknet 基金会：空投资格截止日期已确定，空投计划将在最终确定后公布</a></p><p>Starknet 基金会在 X 平台上表示，正在制定计划，将向部分用户与贡献者空投代币。技术团队会构建与测试不同前端，有些会被采用，有些则不会。此外，昨日截图中的计划草案仍在开发中，用于决定谁可以获得代币或代币数量的标准的截止日期已确定，现在任何活动都不会对空投资格产生任何影响。Starknet 基金会将在最终确定的官方标准和条款细节公布后分享。</p><p>晚些时候消息，<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/aa6n22l7.html" target="_blank" rel="noopener" data-v-fd2594d8="">STRK 代币合约已于 379 天前部署，总供应量为 100 亿枚。</a></p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/mtnppqt9.html" target="_blank" rel="noopener" data-v-fd2594d8="">币安新任 CEO 作出「以用户为中心」等三项承诺</a></p><p data-v-fd2594d8="">币安新任首席执行官 Richard Teng 在 X 平台上表示，三个数字代表作为币安 CEO 的三项承诺：1.始终以用户为中心；2.与监管机构合作维护标准；3.与合作伙伴合作发展 Web3。</p><p data-v-fd2594d8=""><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/4cn4tp0m.html" target="_blank" rel="noopener" data-v-fd2594d8="">SpaceX「Doge-1」月球任务获美国联邦通信委员会的最终批准</a></p><p>空间技术公司 Geometric Energy Corporation 的首席执行官 Samuel Reid 在 X 平台上证实，SpaceX 的「Doge-1」月球任务已获得美国联邦通信委员会（FCC）的许可。根据其分享的授权文件，该授权将在 DOGE-1 任务启动两年后或 2025 年 10 月 30 日到期，以先发生者为准。</p><p>据悉，DOGE-1 衞星由空间技术公司 Geometric Energy Corporation 开发，该公司于 2021 年 5 月宣布了该项目，该项目由 DOGE 资助并命名。该衞星将由 SpaceX Falcon 9 火箭发射。</p><p>此前 11 月 29 日消息，<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/n00lvzxs.html" target="_blank" rel="noopener">SpaceX「Doge-1」衞星已经获得美国国家电信和信息管理局 (NTIA) 的批准</a>，正在争取美国联邦通信委员会（FCC）的最终批准。</p><p><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/y4jo5jl8.html" target="_blank" rel="noopener" data-v-fd2594d8="">彭博社：币安 VIP 客户提前获悉美国加密货币罚款协议的细节</a></p><p>据彭博社报道，当 9 月份币安与美国当局的数十亿美元和解方案初步确定时，在新加坡参加会议的几个最大交易商们就已经对此预先了解。一些币安 VIP 市场做市商参加了其在新加坡举办的私人晚宴。这场晚宴中，赵长鹏并不在场，当时他将在两个月后认罪并辞职。</p><p>根据几位参与者的说法，赵长鹏的接班人 Richard Teng 出席了晚宴并与客人们进行了交流。交易商们向币安的高管们追问和解金细节，其中包括筹集 40 亿美元罚款的可能性。一些 VIP 客户在对话后确信币安将支付这笔金额。币安发言人表示，对该事件的描述是不准确的，并拒绝透露哪些方面是错误的。</p><p dir="ltr"><strong>融资消息</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/2aq9451e.html">去中心化物理基础设施项目 Grove 完成 790 万美元融资</a></p><p dir="ltr">据 CoinDesk 报道，去中心化物理基础设施 (DePIN) 提供商 Grove（原 Pocket Network）已从 Fidelity 旗下的 Avon Ventures、Placeholder Capital 和 Druid Ventures 筹集了 790 万美元。Grove 将利用这笔资金建立新的合作伙伴关系，推动 DePIN 走向主流采用。</p><p>&nbsp;</p><p dir="ltr"><strong>重要数据</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/hqubl52q.html">MicroStrategy 11 月再次以 5.933 亿美元现金买入约 16130 枚比特币</a></p><p dir="ltr">MicroStrategy 披露，在 2023 年 11 月 1 日至 2023 年 11 月 29 日期间，该公司旗下子公司再次以约 5.933 亿美元现金购买了约 16,130 枚比特币，平均价格为每枚截至 2023 年 11 月 29 日，MicroStrategy 旗下子公司合计持有约 174530 枚比特币，总购买价格约为 52.8 亿美元，平均购买价格约为每枚比特币 30252 美元。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/0bs2u5n6.html">数据：11 月加密黑客和诈骗案件造成的损失达 3.43 亿美元</a></p><p dir="ltr">据 The Block 报道，根据 Immunefi 的数据，11 月加密黑客和欺诈案件造成的损失达 3.43 亿美元，为今年损失金额最高的月份，系 10 月份损失金额 2200 万美元的 15 倍以上。今年迄今已发生 296 起加密货币黑客攻击和盗窃事件，总共造成超过 17.5 亿美元的损失。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/8otz02vi.html">Compound 团队相关地址将 19.9 万枚 COMP 转入 Coinbase Prime，超 1000 万美元</a></p><p dir="ltr">链上分析师余汇发文称，20 分钟前，Compound 团队相关地址将 19.9 万枚 COMP(1022 万美元) 转入 Coinbase Prime。这些 COMP 均来自 Compound：Team 3 地址转出。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/svr5tois.html">过去一周超过 10 亿美元的 BTC 从交易所流出</a></p><p dir="ltr">据 CoinDesk 报道，比特币 (BTC) 到年底持续上涨至 40,000 美元甚至更高的理由已经加强，中心化交易所最近出现了大规模的比特币外流。Glassnode 数据显示，自 11 月 17 日以来，已有超过 37,000 枚比特币（价值 14 亿美元）从交易所提出。过去一周价值超过 10 亿美元的 BTC 已从交易所流出。此或暗示看涨情绪。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 01 Dec 2023 12:59:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/7l211c35.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/7l211c35.html</link>
            <author>
                <![CDATA[PA 日报]]>
            </author>
            <category>PA 原创</category>
            <category>加密货币</category>
            <category>比特币</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Appchain：App Roll-up 的最终归宿]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Web3 应用中，DePIN 仍然值得继续探索。</blockquote><h3>Louis：</h3><p>Bnews 本次专访邀请章鱼网络创始人 Louis，Louis 是机制设计和加密货币市场资深研究者，比特币早期投资者。本次专访围绕应用链、多链、Octopus2.0、DePIN 等热门话题展开。</p><h4>1.您认为 Appchain 如何确保安全性？</h4><p>Appchain 的安全性问题一直都是个痛点。自己做 PoS 确实能够保证安全性，但这是一个传统的思路，并且经过实践证明，独立的 PoS 是最贵的。为了维持链的基本安全可能要每年增发 5%-10% 的通证。这会给 Appchain 带来非常沉重的成本压力，反映在市场上就是 Token 的持续卖压。</p><p>如果使用共享安全性的机制，每年只需要增发 1%-2% 的代币即可保证链的安全性，而且获得的安全等级可能要远远高于独立 PoS。为什么会有这个五倍的效率提升？为什么很多应用链还没有开始使用共享安全？我认为是一个观念上的转换，多数应用类开发团队对共享安全性还是不够了解。还有一些团队认为，如果 Token 不做 Staking，就没有了价值。但未来市场会给出一个选择，就是作为应用链 Token 应该有应用价值，能够从应用层经济系统里面捕获价值。如果代币只是为了保证链的安全，而应用没有人使用，那就是一个无用的通证。</p><p>​<strong>现在应用链共享安全有多个选项，包括最早的 Polkadot 的插槽拍卖、Cosmos 的复制安全和 Octopus 的租用安全。我认为租用安全最灵活、可及性最好，不需要通过全生态的支持就可以启动链，安全水平只取决于提供的通证奖励数量。一开始可能只有十几个验证人提供几百万美金的安全，但随着使用量的增长，代币的价格在增长，Incentive 的水平也会自然增长，相应的安全性也会水涨船高。</strong></p><p>除了共享安全，现在还有另外一个思路，就是把 Appchain 当成 Rollup 来运行，锚定公链 L1 的安全，最主要是 Ethereum。这个问题比较复杂，但总体来说，<strong>应用 Rollup 技术的远远没有应用链成熟，最终它们可能会殊途同归。</strong></p><h4>2.对于 Infra 来说，Appchain 是否某种程度真正上能够做到将整个区块链互通有无？</h4><p>在基础设施领域，应用链与公链的平衡问题是一直备受关注的话题。应用链并非是公链的替代品，公链也不可能完全取代应用链。因为在计算系统中，通用性和效率永远都需要平衡。</p><p>系统越通用，就越难以为特定的需求优化；反之，为某个特定需求做最优化设计，就自然会局限于这个场景，丧失一定的通用性，这就是一个基本的矛盾。因此对于一个应用来说，可能会一开始选择公链。发展到一定程度，会有特定的需求，比如费用或用户体验等方面，公链有时候就无法满足，因为公链不可能为某个特定的应用做出改变。这时应用可能会选择从公链上迁移到应用链上，通过控制自己的 Layer1 实现深度优化。一个典型的例子就是 DYDX，它的 V4 版本选用 Cosmos 作为应用链。</p><p>应用链也有自己的难题。例如安全性需要从头开始维护，而且需要跨链，否则它就会成为一个孤岛。经过多链网络技术和跨链技术的发展，我们认为，目前已经有了很好的基础设施能力，可以支持应用链的持续发展。<strong>因此我预计未来会出现大量的应用链，它们将探索很多应用领域和 Web3 应用领域。这些应用链将通过安全的、功能强大的跨链协议相互连接成为统一的网络，也就是 Cosmos 在 2015 年就提出的区块链互联网愿景。</strong></p><h4>3.您如何看待未来多链互联与多 Rollup 互联之间的争议？</h4><p>我首先澄清一个问题，Rollup 是区块链，只是目前 Rollup 没有通过去中心化共识来出块。如果依赖中心化的排序器，就会丧失区块链的一些基本特性，例如拜占庭容错的 Liveness 和 Censorship resistance。因此，为了实现去中心化的 Rollup，就需要很多节点来充当 Sequencer ，并且这些节点应该是 Permissionless 的，最可能的方式是使用 PoS 网络。另一方面， PoS Appchain 为了获得更高的安全性，可以把区块发布到 DA layer，并把交易摘要提交给做 Settlement 的公链。</p><p>大家想想看，<strong>上述两种架构，虽然一个是 App Roll-up ，一个是 Appchain，但有什么本质性的区别吗？这就是所谓的殊途同归，殊途同归核心原因在于，在模块化区块链的世界里，Web3 基础设施面临的问题相同，最佳的可用技术也一样。</strong></p><h4>4.V 神之前提到市场基于 ETH2.0 提出的一些思路可能会稀释 ETH 共识，您对此怎么看？</h4><p>我非常关注 V 神发表的博客和推特并参与了一些讨论。为什么管他叫 V 神呢？因为他确实非常有前瞻性。他会为未来几年的重要问题做基础工作，理清一些基本概念，并进行深入的讨论，这些都是长远的问题。</p><p>V 神提出不要过载以太坊社会共识。直白地说，<strong>就是 Code is law，智能合约代码解决应用层的所有问题、处理自己的规则，不需要社会共识解决争议，尤其是不要把争议扩大到整个以太坊社区。</strong></p><p><strong>防止社会共识过载是未雨绸缪。目前好像没有重要的以太坊项目依赖社会共识来解决的争议。因为依赖社会共识本身就是不好的设计，协议本身应该是自洽的。V 神提出的问题和观点非常重要，且具有一定的前瞻性。</strong></p><h4>5.你在赛道切入方向基于什么样的想法？</h4><p>一些 Web3 的应用更适合在应用链上运行。我们一直关注着非 DeFi 应用，因为 DeFi 通常依赖于共享流动性，以及与其他协议的组合。非 DeFi 应用，例如链游、创作者经济，以及最近兴起的 DePIN，我们都非常关注。尤其是 DePIN，我们认为是还没有充分探索的领域。它的基本思想是通过协议发行代币，然后通过众包的方式，无需许可参与，来建立服务网络。使用者通过协议使用网络服务，服务提供者和整个网络都受益，这样就可以跳过公司的组织形式。DePIN 是否能够成立，取决于协议能否协调散在的服务提供者，形成可靠的服务网络；通过协议协调是否比由中心化的公司来协调、构建和运营网络更有效率，这些问题尚无答案，需要具体分析具体情况。</p><p><strong>DePIN 正在计算存储、无线通讯、能源网络、传感器网络等领域进行探索。我们希望章鱼网络为 DePIN 的应用链做一些特定的服务，如代币经济的设计，或者提供通用模块，帮助早期项目更快地构建网络、形成服务能力。</strong></p><h4>6.在整个行业 Token 这块，您觉得如何平衡项目方、市场和 VC 之间的关系？</h4><p>首先我要说的是关于 Token 本身的定义和在 Web3 中的位置，这个问题目前还存在很激烈的争议。在我的观点中虽然加密协议网络可以有多种 Token，但基本上都会有一个主要的原生 Token 或治理 Token。原生 Token 实际上是加密协议网络的所有权凭证。</p><p>所有权主要包含两个方面的权利。<strong>一方面是收益权，也就是通过加密网络的运行，内置的价值捕获机制将使这些 Token 增值。另一方面是治理权，即通过原生 Token 或其衍生 Token，社区可以加权决定协议网络的演进方向。</strong>有人可能会说，如果这样定义 Token，它就是证券。我个人认为这是无法避免的。监管需要随着 Web3 经济现象而进化。几年前赫斯特·皮尔斯的安全港提议为 Token 发行方提供豁免期，以适应新的所有权分配机制。如果为了适应现有的监管扭曲 Web3 Token 经济实质，恐怕未来的弯路会越走越大。</p><p>假设我们同意 Token 是加密协议网络的所有权凭证，那么在协议设计时，就必须考虑到网络中有不同类型的利益相关者，即不同角色的参与者，在他们当中通常只有一种角色是长期的网络所有者，即 Owner 角色。例如在双边市场型的 Web3 网络中，服务提供商应该是 Owner，例如去中心化 B2C 网络，商家应该是 Owner；去中心化的打车链，则司机应该是 Owner；去中心化创作者经济网络，则创作者应该是 Owner。确定 Owner 的目的是在协议中尽可能多地把 Token 发给 Owner。</p><p>除了 Owner 之外，通常网络还需要其他类型的贡献者才能运行，例如开发者、项目方、社区和机构投资者等等。如果有了 Owner 的概念，我认为其他贡献方的 Token 奖励都应该被视为构建加密协议网络所必需的成本。对其他贡献方的激励设计的思路是：如何用最少的 Token 换取足够多的贡献，以满足早期构建和冷启动的需求。例如在应用链安全是一种成本，应该考虑如何尽量降低安全成本，同时获得足够的安全性。如果 Owner 概念出错，那么就会产生很大的问题，例如一个打车应用链使用独立的 PoS，每年增发 10% 的 Token 给验证人，最终很可能验证人的治理权超过了司机的治理权。</p><p>总之，<strong>如果我们将 Token 视为加密协议网络的所有权凭证，那么在协议设计之前，要确定所有者角色。将其他贡献者，包括团队和投资者，视为供应商。</strong></p><h4>7.现在很多 DePIN 项目的经济学参考了 Helium 的双代币 Burn-Mint 模型，引入 Data Credits 或者其他积分，目前看来是相对健康的，可以聊聊这种模型的潜在风险吗？</h4><p>你提到的 BME 模型是一种燃烧铸造均衡模型，其优势主要有两点，一是法币计价降低了交易成本，二是协议收入 Burn 和协议成本 Mint 分开，非常清晰，方便各类角色进行评估和参与。</p><p>BME 模型也存在两个潜在的风险。<strong>首先 Burn 依赖价格预言机，因此面临预言机攻击风险，第二点是关于均衡。当 Token 价格下降，Service Provider 收益降低，运营效率低的 Provider 会首先退出。然后，运行效率高的 Provider 分到更多的 Token，从而达到盈亏平衡。相当于是在 Token 价格下降的时候淘汰了低效的 Service Provider，完成系统的新陈代谢。然而需要注意的是，如果大量 Service Provider 退出，可能会损害网络的服务能力，让系统走入死亡螺旋。</strong></p><p><strong>免责声明：本文仅供参考，不得被用作法律、税务、投资、理财或任何其他建议。</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 01 Dec 2023 12:32:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/21b030b4o7g1.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/21b030b4o7g1.html</link>
            <author>
                <![CDATA[章鱼网络 OctopusNetwork]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Web3.0</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>公链</category>
            <category>以太坊</category>
            <category>Polkadot</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[加密市场十一月简报：内感外应，第五轮牛市箭在弦上]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>外部资金的持续流入是牛市启动的必要条件。11 月，稳定币实现本年度第二个正流入月， 35 亿美元流入规模接近 10 月的 3.5 倍。</blockquote><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/s47Y4C9J2g.jpg" alt="加密市场十一月简报：内感外应，第五轮牛市箭在弦上" width="700" height="392" referrerpolicy="no-referrer"></p><p align="center"><strong>撰文：0xWeilan</strong></p><p align="center">&nbsp;</p><p><u>本报告所提及市场、项目、币种等信息、观点及判断，仅供参考，不构成任何投资建议。</u></p><h3>宏观市场</h3><p>如 EMC Labs 在<a href="https://emclabs.medium.com/emc-labs%E5%8D%81%E6%9C%88%E7%B0%A1%E5%A0%B1-%E5%A6%82%E6%9C%9F%E7%AA%81%E7%A0%B4-%E5%BE%8C%E5%B8%82btc%E5%A4%A7%E6%A6%82%E7%8E%87%E6%B2%BF%E4%B8%8A%E8%A1%8C%E9%80%9A%E9%81%93%E9%9C%87%E8%95%A9%E4%B8%8A%E8%A1%8C-e90d95eca741" rel="nofollow"><u>十月简报</u></a>所预判，10 月实现年度突破之后，BTC 在 11 月继续沿上升通道震荡上行，将价格推进至 38000 美元一线。</p><p>10 月、11 月连续实现 28.54% 和 8.88% 的上涨之后，BTC 持有者的盈利水平达到年内最高。锁定盈利的沽出和高位盘整的忧虑，使得 BTC 在上升通道中轨（大约 37000 美元）附近持续震荡，量能有所萎缩。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/41YwCH280W.png" alt="加密市场十一月简报：内感外应，第五轮牛市箭在弦上" width="702" height="418" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>BTC 月线走势</pre><p><u>虽然本年度尚余一个月，但市场各方默认本轮加息周期已经结束。劳工就业数据开始下滑，美国经济温和衰退已经开始，各大投行开始预测降息周期的启动时间——2024 年夏季或下半年。</u></p><p>在此背景下，美元指数录得全月下跌 3%，表明宽松预期越来越强，资金开始抢先流入风险偏好更高的权益类资产。</p><p>宏观金融市场开始转涨。连续三个月下跌的纳指在 10 月均线附近大幅反弹，实现 10.7% 的月度涨幅。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/BH3bYb590t.png" alt="加密市场十一月简报：内感外应，第五轮牛市箭在弦上" width="700" height="646" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>Nasdaq 月线走势</pre><p>本月，全球规模最大、曾为产业发展发挥巨大促进作用，也因此对旧有体系形成挑战的中心化交易所币安，与美国司法部达成和解，以 43 亿美元的巨额罚单及创始人离任 CEO 为代价向野蛮生长的过去告别。<u>对此市场整体态度偏向乐观，虽然并非所有的「黑天鹅」级不确定已经被清除，我们倾向于认为加密产业正在告别野蛮发展时期，未来几年打通传统世界合规发展将成为主流。</u></p><p>这是成人的阵痛，也是覆盖伤口的奖章。唯此，加密技术才能深入人类社会西部，加密市场才可能在未来数年内达到 10 万亿美元规模，成为人类最大的权益市场之一。</p><h3>加密市场</h3><p>11 月，BTC 开于 34656 美元，收于 37732 美元，全月实现上涨 8.88%，振幅 12.7%。</p><p>本月 BTC 取得的最大市场成就便是彻底告别困扰走势长达半年之久的震荡箱体（下图紫色区域）的束缚，全月在 34000 美元也就是 10 月突破后的高点之上运行，虽然量能有所萎缩，但仍在犹豫与暧昧中不断向上推进。</p><p>上升通道（下图绿色箱体）中轨也成为多空双方争夺的焦点，11 月 15/16 日，20/21 日多空双方在中轨附近发生硬刚式冲突。冲突日成交量均呈现放大之势，显示出大幅上涨之后松动筹码的沽出和新进场资金抢筹的决心都相当之大。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/UEa2D5j6cL.png" alt="加密市场十一月简报：内感外应，第五轮牛市箭在弦上" width="700" height="421" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>BTC 日线走势</pre><p>最终多军力量更胜一筹，在多项技术指标压制下，BTC 价格依然保持强势创出反弹新高。</p><p><u>更积极的一面体现为 L1 板块对 BTC 月度涨幅的反超，ETH 本月上涨 13.08% 跑赢 BTC5500 个基点，SOL、AVAX、OSMO 等 L1 Altcoin 自 10 月启动迄今最高涨幅已达 3 倍，依稀呈现出场内资金从 BTC 向细分板块流入的趋势。</u></p><p>ETH 涨幅持续超越 BTC 是牛市启动的表征之一，值得密切关注。</p><h3>资金供给</h3><p>通过技术分析，我们可以知晓静态市场中的趋势变化。但 10 月以来的行情主要推动力量是场外资金的加速入场。对后市做研判，我们必须深入这个主要因素做分析。</p><p>继 10 月流入转正，11 月稳定币继续净流入，且流入规模放大至 35 亿美元，是 10 月规模的 3.5 倍。EMC Labs 在十月简报《<a href="https://emclabs.medium.com/emc-labs%E5%8D%81%E6%9C%88%E7%B0%A1%E5%A0%B1-%E5%A6%82%E6%9C%9F%E7%AA%81%E7%A0%B4-%E5%BE%8C%E5%B8%82btc%E5%A4%A7%E6%A6%82%E7%8E%87%E6%B2%BF%E4%B8%8A%E8%A1%8C%E9%80%9A%E9%81%93%E9%9C%87%E8%95%A9%E4%B8%8A%E8%A1%8C-e90d95eca741" rel="nofollow"><u>EMC Labs 十月简报：如期突破！后市 BTC 大概率沿通道震荡上行</u></a>》中指出：「 10 月流出趋势逆转，稳定币实现单月净流入。稳定币开始走出熊市。」</p><p>11 月，这一判断继续被实现。BTC 年初走出熊市，稳定币 10 月走出熊市，加密资产的整体牛市已越来越近！</p><p>本月，稳定币加快了流入速度，<u>E</u><u>MC L</u><u>abs 认为如果 1</u><u>2</u><u>月稳定币继续保持流入状态，那么稳定币将确认进入牛市状态。配合早已走出熊市的 B</u><u>TC</u><u>，在最乐观的估计中，最快在 1 月市场将会进入第五次加密资产牛市的早期阶段。</u></p><p>虽然稳定币的整体供给要到今年 10 月才转正，但早在 2022 年 12 月之后，USDT 的供给便由流出转为流入状态，并在 10 月创出历史供给新高。这股先行流入的资金连同场内资金一起抄了比特币历史上的第四次大底，并促成了比特币在前 11 个月所实现的 130% 的强势反弹。</p><p><u>相比 1</u><u>0</u><u>月整体净流入，本月稳定币市场取得的最大成就便是 U</u><u>SDC</u><u>也结束了流出状态，开始实现净流入。这意味着使用这两类稳定币的交易者都开始看好后市，开始着手增大自己的仓位。</u></p><h3>供应趋势</h3><p>伴随 10、11 月的持续上涨，比特币的整体供应越来越乐观。这是资金净流入之外，我们必须持续关注的内部因素。</p><p>截止月底，比特币总供应的 87% 已处于盈利状态，这一方面得益于 BTC 价格的上涨，另一方面也得益于磨底期和修复期所发生的大规模投降和抄底。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/Db5f945a02.png" alt="加密市场十一月简报：内感外应，第五轮牛市箭在弦上" width="701" height="429" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>BTC 整体供给盈亏分布</pre><p>与之对应，BTC 的成本结构也发生了巨大变化——</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/Atv6m3R7Sv.png" alt="加密市场十一月简报：内感外应，第五轮牛市箭在弦上" width="701" height="424" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>BTC 整体供给成本分布</pre><p>33634 美元成为最大的筹码堆积区，这些筹码大部分是在 10 月份建仓的。这也是我们在 10 月简报中判断 11 月市场不会回调而是持续上行的原因之一。</p><p><u>再往上便是 48000 美元，这是上轮熊市下跌中形成的堆积区域，也是我们判断修复期的高点所在。这个高点或许就在 12 月或 1 月被触及。</u>判断价格几乎毫无意义，但如果实现，12 月将会有一轮两位数的大涨。</p><h3>长短博弈</h3><p>审视长短手及交易所的持仓，整个 11 月——</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/7045tGx6Z4.png" alt="加密市场十一月简报：内感外应，第五轮牛市箭在弦上" width="699" height="429" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>市场各方 BTC 持仓规模</pre><p align="center">&nbsp;</p><p>长手：+11 万枚，至 1496 万枚；</p><p>短手：-7 万枚，至 229 万枚；</p><p>交易所：-4 万枚，至 232 万枚</p><p>长手仍在收集筹码，而短手仍在交出筹码。这一表现符合修复期「流动性持续丧失」的收敛趋势。这一趋势的持续使得短期市场很难实现大幅下跌。</p><p>再来看长短手的浮盈状况，长手浮盈达到了 81%，短手达到了 21%。与 10 月相比较，长手浮盈继续堆高，短手浮盈略降 1%，也维持在短手水平的高位。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/4GzOEWuefJ.png" alt="加密市场十一月简报：内感外应，第五轮牛市箭在弦上" width="700" height="433" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>长短手持仓浮盈状况</pre><p>在修复期，盈利水平会逐渐恢复，同时随着修复期的进行与对未来趋势的逐步乐观，市场各方的浮盈阈值会逐步提升。</p><p>继续查看盈利锁定情况：沽出长手的盈利水平在 30~70% 之间，沽出短手的盈利水平在 0~3% 之间。</p><p>从长手的盈利水平来看，那些长手中的弱手在卖出（他们的盈利水平低于长手整体盈利水平）。</p><p>从短手的盈利水平来看，那些短手中的强手选择持币待涨（卖出者的盈利水平远远低于短手整体盈利水平）。</p><p><u>目前市场处于修复期的末期。在这一时期，长手的盈利预期越来越高（进入上升期亦即牛市之后，他们的预期会达到数倍之多），而短手的盈利预期也在逐步提高。</u>同时短手中的弱手和长手中的弱手成为最后的「清除」对象，本月长手收集的筹码即来自这一部分市场参与者。</p><p>再审视 11 月长短手的沽出规模——</p><p>长手在 11 月 2、10、21、28 日出现较大规模的抛售，4 个交易日沽出 21653 枚。</p><p>短手在 11 月 7、21、22、24 日出现较大较大规模抛售，4 个交易日沽出 161839 枚。</p><p>这是长短手群体中的弱手售出状况。相较本年度的其他月份，整体沽出水平处于下降状态，这同样表明市场各方对后市整体上保持乐观预期。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/2tu9Th0qUD.png" alt="加密市场十一月简报：内感外应，第五轮牛市箭在弦上" width="700" height="419" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>长短手沽出规模统计</pre><p>综上，对市场最重要的长短手博弈来说，EMC Labs 维持此前的判断：<u>市场仍然处于修复期，筹码继续「由短入长」，流动性进一步丧失。虽然长短手的浮盈都创下本轮修复期的历史最高记录，但沽出规模并没有放大。市场已经进入修复期的末期，再往前就是隐隐若现的上升期亦即「牛市」。</u></p><h3>链上数据</h3><p>链上数据是 BTC 价格的稳定器，有链上数据支撑的价格上行更可持续，与链上数据背离的上行或下行必然不可持续。</p><p>在 10 月，我们观测到新增地址数、日活跃实体、Transaction 规模和矿工收入都出现了大幅下跌。这种背离在 11 月得到了有效修复。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/AkHmjnuyz0.png" alt="加密市场十一月简报：内感外应，第五轮牛市箭在弦上" width="701" height="424" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>比特网络新增地址</pre><p align="center"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/ZYbMNCVHzu.png" alt="加密市场十一月简报：内感外应，第五轮牛市箭在弦上" width="701" height="427" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>比特网络活跃实体</pre><p align="center"><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/4mAZb37Ug6.png" alt="加密市场十一月简报：内感外应，第五轮牛市箭在弦上" width="700" height="428" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><pre>比特网络矿工 Gas 收益</pre><p>自今年 4 月，Ordinals 资产尤其是 BRC-20 MEME 代币兴起之后，有超过 3 万枚 BTC 作为新增「消费类型」Gas 进入矿工们的钱包。这些代币会否成为一类新型资产还存在较大争议，但 4 月和 11 月的两拨热潮所引发的 Transaction 激增的确令「污染」了数据。所以，11 月的链上数据修复，我们应该客观看待。</p><p>随着 BRC-20 MEME 热潮速冷，我们需要在 12 月进一步观察，基于积累和沽出的链上行为的「转牛」趋势。</p><h3>关于牛市</h3><p>依 EMC Labs 开发的 Emergence Engine 来看，目前修复期指数顶格 100 的时间已经接近一个月。历史上，如果这个时间达到两个月，市场将进入牛市。</p><p>EMC Labs 修复期指数综合了多维度的链上数据，体现的是市场的内因。而外因亦即资金流入情况也非常乐观，10 月本年度首次实现净流入，11 月流入规模达到 10 月的 3.5 倍，如果 12 月继续加速流入，那么流入时间将达到 3 个月。而三个月时间用于判断中长期趋势是较为充分的。</p><p><u>2023 年的最后一个月非常重要，它是审视加密资产市场内外因的双重焦点。这个焦点所绽放的光芒，所照亮的就是下一轮牛市。</u></p><p>这是 EMC Labs 依据比热网络客观数据所得出的结论。</p><p>困扰依然存在——</p><p>比如美国温和衰退刚刚开启，权益市场接下来可能会向下调整，甚至可能会影响稳定币的流入？</p><p>2024 年 1 月是美国 BTC ETF 申请的最后回复时间，如果申请被拒，加密市场可能进入调整。</p><p>币安之后，其他交易所甚至公链、稳定币发行方会否被美国司法部、SEC 起诉追责？</p><p>FTX 破产后资产处置方正在向市场抛售数以十亿计的代币，单一实体的大幅抛售会否打乱市场的节奏？</p><p>面对内外因的已然促动，我们做最积极的仓位准备；面对不确定性，我们应该在策略上控制风险。若此，这个「不确定」便不再重要。</p><p>我们热切期待 12 月的到来，并准备在下一期月度简报中与大家分享我们对于牛市的条件判定与主赛道猜想。</p><h3>结语</h3><p>11 月是重要的一月。</p><p>我们收获了链上数据的修复，也乐见 BTC 价格的持续上攻，看到弱手群体的小规模离场，也看到长短手群体浮盈阈值的不断抬升。</p><p>加密资产市场以天价罚单迎来石头落地，USDC 结束背离，稳定币供给全月大规模流入。</p><p>12 月是更重要的一个月。</p><p>在暧昧与忐忑中，加密资产市场的「内感」、「外应」都将逼近临近点。</p><p>漫长的修复期行将结束，上行期（牛市）呼之欲出！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 01 Dec 2023 12:00:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/044w570rvzk7.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/044w570rvzk7.html</link>
            <author>
                <![CDATA[EMC Labs]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>行情</category>
            <category>BTC</category>
            <category>Ordinals</category>
            <category>稳定币</category>
            <category>公链</category>
            <category>USDC</category>
        </item>
    </channel>
</rss>
