<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[PANews - 精选]]>
        </title>
        <link>https://panewslab.com/zh/profundity/index.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/panewslab" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[PANews - 精选 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Fri, 22 Sep 2023 08:32:10 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[深挖 NFT 巨鲸持仓：大家各种赚钱各种秀，唯有黄立行在挨揍]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>与其他 19 只最大的 NFT 巨鲸不同，黄立成是唯一亏钱的巨鲸，估计总亏损为 6776 ETH。</blockquote><p>原文作者 | CoinGecko Lim Yu Qian</p><p>编译 | Odaily 星球日报 Jessica</p><p>编者按：CoinGecko&nbsp;发布&nbsp;NFT&nbsp;巨鲸投资报告，为了更清晰了解&nbsp;NFT&nbsp;巨鲸们的投资和获利情况，Odaily 星球日报将其编译如下：</p><h3 class="customstyle_text">以太坊 NFT&nbsp;巨鲸前 20 位都有谁？</h3><p>顶级&nbsp;NFT&nbsp;鲸鱼是&nbsp;SethS，他的投资组合价值为&nbsp;11,&nbsp;748 ETH（截至&nbsp;9&nbsp;月&nbsp;19&nbsp;日，价值约为&nbsp;1923&nbsp;万美元）。Wilcox&nbsp;紧随其后，其投资组合价值&nbsp;11,&nbsp;336 ETH（约合&nbsp;1855&nbsp;万美元）。&nbsp;</p><p>这些以太坊上的顶级&nbsp;NFT&nbsp;鲸鱼按持有&nbsp;NFT&nbsp;价值差不多都是千万富翁，但尚未达到亿万富翁的程度。</p><p>在前&nbsp;20&nbsp;名的&nbsp;NFT&nbsp;巨鲸中，&nbsp;18&nbsp;位巨鲸持有&nbsp;<span class="_3pnpSkaR">&nbsp;CryptoPunks&nbsp;</span>，唯二没有 CryptoPunks 的黄立成持有价值 4552 ETH 的 BAYC，排名第十。</p><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/22/images/4012c4cfdf3bdad0d05b23af51a4ca0e.jpeg" alt="深挖 NFT 巨鲸持仓：大家各种赚钱各种秀，唯有黄立行在挨揍" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre class="_1Cq72vc_ customstyle_text">顶级以太坊&nbsp;NFT&nbsp;鲸鱼，按投资组合价值（换算成美元）排名，约在&nbsp;429&nbsp;万美元至&nbsp;1923&nbsp;万美元之间</pre><h3>顶级&nbsp;NFT&nbsp;鲸鱼&nbsp;vs&nbsp;顶级&nbsp;NFT&nbsp;交易者</h3><p><a href="https://www.coingecko.com/research/publications/top-nft-traders" target="_blank" rel="nofollow">据&nbsp;CoinGecko&nbsp;数据显示</a>，截止 9 月 20 日，顶级 NFT 交易者已通过投资以太坊 NFT 赚取了 5221 ETH 至 55, 291 ETH 的利润，价值 960 万美元至 1.0163 亿美元。</p><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/22/images/b0757bd02cddec41b8da23d7f548da31.png" alt="深挖 NFT 巨鲸持仓：大家各种赚钱各种秀，唯有黄立行在挨揍" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>前&nbsp;20&nbsp;名&nbsp;NFT&nbsp;鲸鱼中有 4 名同时跻身前 15 名&nbsp;NFT 交易者之列。SethS&nbsp;是顶级&nbsp;NFT&nbsp;鲸鱼和交易者，排名第一。同样，Mr.703&nbsp;在两项统计中均排名第三。</p><p>换句话说，<strong>SethS 和 Mr.703 可能是最成功的早期&nbsp;NFT&nbsp;投资者之一。</strong></p><p>另一方面，第二大鲸鱼&nbsp;Wilcox&nbsp;作为&nbsp;NFT&nbsp;交易者排名较低，获利相对一般。而规模较小的 NFT 鲸鱼 Punks OTC 是第二高盈利的 NFT 交易者。这或许凸显了两种不同的 NFT 投资策略，<strong>Wilcox 更注重长期升值，而 Punks OTC 则优先考虑短期高获利</strong>。</p><h3 class="customstyle_text">巨鲸持有哪些&nbsp;NFT？</h3><p>几乎所有顶级 NFT 鲸鱼的有价值的投资组合都来自于持有&nbsp;CryptoPunks。对于前 20 名 NFT 鲸鱼中的 18 家来说，蓝筹&nbsp;PFP NFT 收藏品至少占到了投资组合价值的一半。</p><p>许多 NFT 鲸鱼被认为是&nbsp;CryptoPunks&nbsp;的「OG」，参与了该系列的铸造。特别是，Wilcox 目前拥有最多的 CryptoPunks，为 215 个，而 SethS 则拥有 668 个&nbsp;CryptoPunks V1。</p><p>例外是 Machi Big Brother&nbsp;黄立成和 JRNY Crypto，他们凭借&nbsp;BAYC&nbsp;跻身顶级 NFT&nbsp;鲸鱼行列。Machi 以 135 个 BAYC 实现了他的 NFT 鲸鱼排名，而 JRNY Crypto（或 Tony）持有 103 个 BAYC。截至撰写本文时，两人的投资组合中均未持有任何 CryptoPunk。</p><p>与其他 19 只最大的 NFT 鲸鱼不同，<strong>黄立成是唯一一只因 NFT 投资而亏损的鲸鱼</strong>，估计总损益 (PnL) 约为 -6,&nbsp;776 ETH，其中大部分为未实现损失。</p><h3 class="customstyle_text">最大的&nbsp;NFT&nbsp;收藏家</h3><p>在排名前 20 位的 NFT 鲸鱼中，有 7 位也是大收藏家：SethS、Wilcox、Mr.703、Gary Vaynerchuk、Machi、ddaavvee 和 JRNY Crypto，他们在各自的鲸鱼投资组合中拥有超过 1000 个 NFT，例如，NFT 鲸鱼 ddaavvee 在其 athrab.eth 地址中持有大量 4872 个 NFT。</p><p>前 20 位 NFT 鲸鱼中有 5 位拥有异常多样化的投资组合，每个 NFT 都来自 60 多个以太坊藏品。ddaavvee&nbsp;藏品非常多样性，持有超过 202 个不同的系列，其次是 Machi，拥有 101 个不同的系列。相比之下，顶级 NFT 鲸鱼持有的不同 NFT 藏品的平均数量约为 34 个。&nbsp;</p><p>注：该研究根据来源于截至&nbsp;9&nbsp;月&nbsp;18&nbsp;日的<span class="_3pnpSkaR">&nbsp;NFTGo&nbsp;</span>排行榜，NFTGo 排行榜对 NFT 投资组合估值至少为 100 万美元的鲸鱼地址进行了排名。&nbsp;NFTGo&nbsp;根据接收和发送的数量识别出高度相关的地址，并对其是否属于同一鲸鱼进行调查，并在相关的情况下将其分组在一起。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Sep 2023 08:19:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/518tqvaj.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/518tqvaj.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Odaily 星球日报]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>BAYC</category>
            <category>NFT</category>
            <category>CryptoPunk</category>
            <category>ETH</category>
            <category>以太坊</category>
            <category>巨鲸</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2023 香港特首《施政报告》将发布，当前 Web3 的行业建议有哪些？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>根据香港政府新闻网披露，新一份行政长官《施政报告》将于 2023 年 10 月 25 日发布，目前距离发布日期还有一个月时间，不少人猜测今年发布的《施政报告》将与与往届有很大不同，因为如今香港正在大力推动发展 Web 3.0 市场，也让不少人猜测最新《施政报告》里应该会出现不少 Web 3.0 亮点。</blockquote><p>作者：金色财经 Jason</p><p>根据香港政府新闻网披露，新一份行政长官《施政报告》将于 2023 年 10 月 25 日发布，目前距离发布日期还有一个月时间，不少人猜测今年发布的《施政报告》将与与往届有很大不同，因为如今香港正在大力推动发展 Web 3.0 市场，也让不少人猜测最新《施政报告》里应该会出现不少 Web 3.0 亮点。</p><h3>2023 香港特首《施政报告》Web3 建议汇总</h3><p>现阶段，特区政府正在就行政长官 2023 年《施政报告》展开公众咨询，因此包括立法会议员、以及诸如香港 Web 3.0 协会的行业组织都已经提交了相关建议和意见，旨在推动本港 Web 3.0 市场发展。金色财经将截至目前《施政报告》的 Web 3.0 行业建议汇总如下：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/09/22/images/71V7IdNO1X.jpg" alt="2023 香港特首《施政报告》将发布，当前 Web3 的行业建议有哪些？" width="527" height="931" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>为什么《施政报告》中的 Web3 亮点值得关注？</h3><p>事实上，《施政报告》有时会被看做是港府未来工作重心的「晴雨表」，比如香港特首李家超在 2022 年发表的任内首份《施政报告》中就提到了虚拟资产那关以及数字港元的准备工作，同时还提及将全面提升香港金融业竞争力。</p><p>随后，Web 3.0 开始涌入香港。</p><p>对于政策制定者来说，应该考虑的正确问题是：到底该如何利用新技术促进创新和经济增长？如今，美国监管机构采取了限制性措施，风险投资基金和项目都开始离开硅谷和美国，转向其他地区。</p><p>而另一方面，香港积极监管加密市场的速度仍在不断加快，作为香港拥抱加密货币举措的一部分，香港监管机构正在制定稳定币发行参考准则，而以数码港元为基础的稳定币显然也已在酝酿之中了。毫无疑问，加密市场东升西降的趋势已经形成。</p><p>毋庸置疑，在经历了漫长的低谷之后，加密和 Web 3.0 市场已经开始发力，作为「全球数码金融中心」新拼图，香港势必会利用新技术能力向全世界输出，加速 Web 3.0 发展和变革进程。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Sep 2023 08:00:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/rr6ivljv.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/rr6ivljv.html</link>
            <author>
                <![CDATA[金色财经]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>虚拟资产</category>
            <category>会议</category>
            <category>加密货币</category>
            <category>香港</category>
            <category>监管</category>
            <category>稳定币</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[非技术人员视角中的零知识证明：何以成为区块链发展史上的第三大技术革新？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>本文以非技术人员的角度，介绍零知识证明的应用场景、工作原理、发展现状和未来趋势，以期让无技术背景的读者了解零知识证明即将带来的重大变革。</blockquote><p>撰文：@Jesse_meta，新跃社科大学普惠金融节点 SUSS NiFT 研究员；@EatonAshton2，Beosin 研究员；@kaplannie，Least Authority 安全研究员</p><p>注：本文为 SUSS NiFT 区块链安全联盟研报</p><p>不管信息是存储在互联网上还是线下档案室，无论是出于主观故意还是客观意外，信息泄露事件在今天已经屡见不鲜，无需多言。只要信息是中心化存储，就会有受到单点攻击的危险。只要验证过程需要可信赖的第三方，就会存在道德风险且效率低下。信息安全的解决至关重要，迫在眉睫。而零知识证明技术让用户在保护自身隐私的前提下，更高效、更安全地完成验证。</p><p>如果说比特币是区块链带给现实世界的第一大发明，提供价值存储的新方式，以太坊的智能合约是第二大里程碑事件，解锁创新的潜力，那么零知识证明的应用是区块链发展史上第三大第三大技术革新，带来隐私和可扩展。这既是 Web3 生态的重要一环，也是有潜力推动社会变革的重要基础技术。</p><p>这篇文章以非技术人员的角度，<strong>介绍零知识证明的应用场景、工作原理、发展现状和未来趋势，以期让无技术背景的读者了解零知识证明即将带来的重大变革。</strong></p><h3>1.什么是零知识证明</h3><p>零知识证明（ZKP）是在 1985 年由 Shafi Goldwasser、Silvio Micali、Chales Rackoff 合著的论文《The knowledge complexity of interactive proof systems》首次提出的数学协议，除了某一要证明的事实之外，不会透露任何其他信息。验证者无法获得生成证明的秘密信息。举一个例子帮助大家理解：我要证明我知道某个人的电话号码，我只需要能够在众人面前拨通那人的电话就可以证明这一事实，不需要透露那人的真实号码。零知识证明提供了一种有效的近乎无风险的数据分享方式。利用零知识证明，我们可以保留对数据的所有权，极大地提高隐私保护，有望使数据泄露事件成为过去式。</p><p>零知识证明具有三个特性：</p><p><strong>完整性</strong></p><p>如果一个声明是真实的，诚实的验证者会被诚实的证明者说服。即对的错不了。</p><p><strong>合理性</strong></p><p>如果一个声明是错误的，在绝大多数情况下，欺骗的证明者不能让诚实的验证者相信虚假的声明。即错的对不了。</p><p><strong>零知识</strong></p><p>如果一个声明是真实的，验证者除了能得知这声明是真实的，之外不能获得任何多余的信息。</p><p>零知识证明存在极小的概率产生合理性误差，即一个作弊的证明者可能使验证者相信一个错误的声明。零知识证明是概率性的证明，而不是确定性的证明，但我们可以通过一些技术将合理性误差降低到可以忽略不计。</p><h3>2.零知识证明的应用</h3><p>零知识证明最重要的两个应用场景是隐私和可拓展。</p><h4><strong>2.1 隐私</strong></h4><p>零知识证明允许用户在没有透露个人详细信息的情况下，安全地分享必要的信息来获得商品和服务，免受黑客攻击和个人身份信息的泄露。随着数字和物理领域的逐渐融合，零知识证明的隐私保护功能对于 Web3 乃至 Web3 以外的信息安全变得至关重要。如果没有零知识证明，用户信息就会存在受信任的第三方数据库，有受到黑客攻击的潜在危险。零知识证明在区块链中的第一应用案例是隐私币 Zcash，用来隐藏交易细节。</p><p><strong>2.1.1 身份信息保护和验证</strong></p><p>在网上活动中，我们经常需要提供诸如姓名、出生日期、电子邮件、复杂的密码来证明我们是有合法使用权限的用户。因此，我们也常在网上留下了不愿透露的敏感信息。如今接到直呼我们姓名的诈骗电话已经屡见不鲜，可见个人信息泄露的情况十分严重。</p><p>我们可以利用区块链技术，赋予每个人一个包含个人数据的特殊加密数字标识符。这个数字标识符可以构建去中心化身份，且不可能在其所有者不知情的情况下被伪造或改变。去中心化身份可以由用户来控制对个人身份的访问权限，在不透露护照细节的情况下证明公民身份，简化了认证过程，还减少了用户由于遗忘密码而失去访问权限的事件发生。零知识证明由能证明用户身份的公开数据和带有用户信息的隐私数据生成，可用于用户访问服务时的身份验证。这既减少了繁琐的验证流程，提升了用户体验，又避免用户信息的中心化存储。</p><p>此外，零知识证明还可以在构建私人信誉系统，允许服务机构在用户不暴露身份的情况下验证其是否符合某些信誉标准。用户可以从 Facebook、Twitter 和 Github 等平台在掩盖具体来源账号的前提下，匿名输出声誉。</p><p><strong>2.1.2 匿名支付</strong></p><p>使用银行卡支付的交易细节通常对多方可见，包括支付提供商、银行和政府等相关方，这在一定程度上暴露了普通公民的隐私，用户需要信任相关方不作恶。</p><p>加密货币可以使支付摆脱第三方，直接进行点对点交易。但目前主流公链上的交易公开可见，虽然用户地址匿名，依然存在通过链上的关联地址和链下如交易所 kyc、Twitter 信息等数据分析来找到现实世界身份。如果知道一个人的钱包地址，相当于可以随时查看个人的银行账户余额，甚至可能对用户身份、财产造成威胁。</p><p>而零知识证明可以从隐私币、隐私应用和隐私公链三个层次来提供匿名支付。隐私币 Zcash，隐藏了包括发送方、接收方地址、资产类型、数量和时间等交易细节。Tornado Cash 是以太坊上的去中心化应用，使用零知识证明混淆交易细节来提供隐私转账（但也多被用于黑客洗钱）。Aleo 是旨在从协议层面为应用程序提供隐私功能的 L1 区块链。</p><p><strong>2.1.3 诚实行为</strong></p><p>零知识证明可以在保留隐私的前提下促进诚实行为。协议可以要求用户提交零知识证明来证明其诚实行为。由于零知识证明的合理性 ( 错的对不了 )，用户必须根据协议要求做出诚实的行为才可以提交有效的证明。</p><p>MACI（Minimal Anti-Collusion Infrastructure，最小反串谋基础设施）就是一个促进诚实的应用场景，防止在链上投票或其他形式的决策过程中发生串谋。该系统利用密钥对和零知识证明技术来实现这一目标。在 MACI 中，用户将他们的公钥注册到一个智能合约中，并通过加密的消息将他们的投票发送到合约中。MACI 的防串谋特性允许投票者改变他们的公钥，以防止其他人了解他们的投票选择。协调者在投票期结束时用零知识证明来证明他们已经正确处理了所有消息，且最终的投票结果是所有有效票数的总和。这保证了投票的完整性和公正性。</p><p><strong>2.1.4 个人信息核查</strong></p><p>当我们想要获取贷款时，可以从公司拿一个数字收入证明来申请贷款。这个证明的合法性容易在密码学上得到检查。银行可以用零知识证明来验证我们的收入是否达到了规定的最低限度，但得不到敏感的具体信息。</p><p><strong>2.1.5 结合机器学习挖掘私有数据潜能</strong></p><p>在训练机器学习模型时，通常需要大量的数据。通过使用零知识证明，数据拥有者可以证明他们的数据满足模型训练的要求，而无需实际公开这些数据。这有利于让私有数据发挥作用，并且实现货币化。</p><p>此外，零知识证明可以允许模型创建者证明他们的模型满足某些性能指标，但无需公开模型的细节，以防止他人复制或篡改他们的模型。</p><h4><strong>2.2 可扩展</strong></h4><p>随着区块链用户的增多，区块链上需要进行大量的计算，造成了交易拥堵。有些区块链会走分片的扩展路线，但这需要对区块链的基础层进行大量的复杂的修改，可能会威胁到区块链的安全性。另外一个较为可行的方案是走 ZK-Rollup 路线，利用可验证计算，将计算外包给另外一条链上的实体来执行，然后将零知识证明和可验证结果一起提交到主链上以供验证真实性。零知识证明保证交易的真实性，主链只需将结果更新到状态，不需要存储细节或重放计算, 也不需要等待其他人来讨论交易的真实与否，极大地提高效率和扩展能力。开发者可借助零知识证明，设计可以运行在如手机这样的普通硬件上的轻节点 dapps，更有利于 Web3 走向大众。</p><p>零知识证明的扩展既可运用在在一层网络上，如 Mina Protocol，也可以运用二层网络 ZK - rollups。</p><h3>3.零知识证明如何工作</h3><p>Dmitry Laverenov （2019）把零知识证明结构分为交互式和非交互式。</p><h4><strong>3.1 交互式零知识证明</strong></h4><p>交互式零知识证明的基本形式由三个步骤构成：证据、挑战者和回应</p><ul><li>证据：隐藏的秘密信息就是证明者的证据。这些证据建立一系列只能由知道这些信息的人正确回答的问题。证明者开始随机抽取问题，把计算答案发给验证者来进行证明。</li><li>挑战：验证者从集合中随机挑选另一个问题，要求证明者回答。</li><li>回应：证明者接受问题，计算答案后将结果返还给验证者。证明者的回应能够使验证者检查证明者是否知道这些证据。</li></ul><p>这个过程可以重复多次，直到证明者在不知道秘密信息却猜出正确答案的概率变得足够低。举一个简化的数学例子，如果证明者在不知道秘密信息却能猜出正确答案的概率为 1/2，重复交互十次，证明者每次都命中的概率仅有万分之 9.7，想让验证者错误地认可虚假证明的可能性极低。</p><h4><strong>3.2 非交互式零知识证明</strong></h4><p>交互式零知识证明具有局限性，一方面是需要证明者和验证者同时存在并进行重复验证，另一方面是每计算一个新的证明都需要证明者和验证者传递一组信息，证明不可在独立的验证中重复使用。</p><p>为了解决交互式零知识证明的局限性，Manuel Blum, Paul Feldman, 和 Silvio Micali 提出了非交互式零知识证明，由证明者和验证者共享密钥，且仅需进行一轮验证来使得零知识证明更加有效。证明者将秘密信息通过特殊算法来计算生成一个零知识证明，发送给验证者。验证者使用另外一种算法检查证明者是否知道秘密信息。该零知识证明一旦生成，任何有共享密钥和验证算法的人都可以进行验证。</p><p>非交互式零知识证明是零知识证明技术的一大突破，促进了今天使用零知识证明系统的发展。主要方法有 ZK-SNARK 和 ZK-STARK。</p><h3>4. 零知识证明的主要技术路径</h3><p>Alchemy（2022）将零知识证明的技术路径分为 ZK-SNARK、ZK-STARK 和，递归 ZK-SNARK。</p><h4><strong>4.1 ZK-SNARK</strong></h4><p>ZK-SNARKs 是一个零知识的简洁的非交互式的证明。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/22/images/c92faaf30e79ab2b03966b03dc1fddb7." alt="非技术人员视角中的零知识证明：何以成为区块链发展史上的第三大技术革新？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>公链要确保在网络上执行交易的正确性，需要通过让其他计算机（节点）重新运行每笔交易来实现。但这种方法会使每个节点重新执行每笔交易，会减慢网络的速度，限制可扩展性。节点还必须存储交易数据，导致区块链的规模呈指数级增长。</p><p>对于这些限制，ZK-SNARK 就发挥了作用。它可以证明在链外进行的计算的正确性，而不需要节点重放计算的每一步。这也消除了节点对存储多余交易数据的需求，提高网络的吞吐量。</p><p>使用 SNARK 验证链外计算将计算编码为一个数学表达式来构成有效性证明。验证者检查证明的正确性。若证明通过了所有检查，那么底层计算就被认为是有效的。有效性证明的大小要比它所验证的计算小很多倍，因此我们称 SNARKs 是简洁的原因。</p><p>大多数使用 ZK-SNARK 的 ZK Rollup 遵循以下步骤。</p><p><strong>1. L2 的用户签署交易后提交给验证者。</strong></p><p><strong>2. 验证者利用密码学将多个交易压缩生成相应的有效性证明（SNARK）。</strong></p><p><strong>3. L1 链上的智能合约对有效性证明进行验证，决定了这批交易是否发布到主链上。</strong></p><p>值得一提的是 ZK-SNARK 需要进行可信设置。在这阶段，密钥生成器会获取一个程序和一个秘密参数来生成两个可用的公钥，分别用于创建证明和验证证明。这两个公钥只需通过一个可信的设置仪式生成一次公共参数，就可供希望参与零知识协议的各方多次使用。用户需要相信可信设置仪式的参与者不作恶，且没有办法评估参与者的诚实性。知道秘密参数便可生成假证明，欺骗验证者，因此存在潜在安全隐患。目前有研究员在探索 ZK-SNARK 无需信任假设的方案。</p><ul><li><strong>优势</strong></li></ul><p><strong>1. 安全性</strong></p><p>ZK rollup 被认为比 OP rollup 更安全的扩展方案，因为 ZK-SNARK 使用了先进的加密安全机制,很难欺骗验证者和进行恶意行为。</p><p><strong>2. 高吞吐量</strong></p><p>ZK-SNARK 减少了以太坊底层的计算量，缓解了主网堵塞情况，链下计算分担交易费用，带来更快的交易速度。</p><p><strong>3. 小证明尺寸</strong></p><p>SNARK 证明的小尺寸使它们容易在主链上得到验证，这意味着验证链下交易的 Gas Fee 较低，减少了用户的成本。</p><ul><li><strong>局限</strong></li></ul><p><strong>1. 相对中心化</strong></p><p>大多数时候都依赖于一个可信的设置。这和区块链去信任的初衷相违背。</p><p>用 ZK-SNARK 生成有效性证明是一个计算密集型的过程，证明者必须投资于专门的硬件。这些硬件价格昂贵，只有少数人负担得起，因此 ZK-SNARK 的证明过程是高度集中的。</p><p>2.ZK-SNARK 使用椭圆曲线密码学（ECC）来加密用于产生有效性证明的信息，目前相对安全，但量子计算的进步可能会打破其安全模型。</p><h4><strong>使用 ZK SNARK 的项目</strong></h4><ul><li><strong>Polygon Hermez</strong></li></ul><p>Polygon 在 2021 年，以 2.5 亿美元并购 Hermez，成为首个两个区块链网络全面并购的案例。Hermez 给 Polygon 快速增长的用户群带来的 ZK 技术和工具，使 Polygon 获得开发 zkEVM 的支持。Hermez 1.0 是支付平台，把一批交易在链外执行，允许用户便捷地把 ERC-20 代币从一个 Hermez 账户转移到另一个 Hermez 账户，每秒交易可达 2000 次。</p><p>Hermez 2.0 作为一个零知识的 zkEVM 以透明方式执行以太坊交易，包括具有零知识验证的智能合约。其可与以太坊完全兼容，无需对智能合约代码进行太多改动，方便开发者将 L1 的项目部署到 Polygon Hermez 上。Hermez 1.0 使用 SNARK-proofs，2.0 中同时使用 SNARK-proofs 和 STARK-proofs。在 2.0，使用 STARK-proof 证明链外交易的有效性。但 STARK-proof 在主链上验证的成本很高，因此引入 SNARK-proof 来验证 STARK 。</p><ul><li><strong>zkSync</strong></li></ul><p>Matter Labs 于 2020 年推出的 zkSync 1.0 不支持智能合约，主要用于交易或转账。支持智能合约的 ZkSync 2.0 已于 2023 年 3 月份公开上线主网。</p><p>ZkSync 把以太坊上的智能合约源代码 Solidity 编译为 Yul 来实现 EVM 的兼容性。Yul 是可以编译成不同 EVM 的字节码的中间语言。使用 LLVM 编译器框架可以将 Yul 代码重新编译为为 zkSync 的 zkEVM 设计的自定义、电路兼容的字节码集。通过这种方法，免除通过更高级别的代码对 EVM 执行中的所有步骤进行 zk 证明，从而在保持高性能的同时更容易使证明过程去中心化。未来还可以通过构建新的编译器前端来添加对 Rust、Javascript 或其他语言的支持，增加 zkEVM 架构的灵活性和更多的开发者。</p><ul><li><strong>Aztec</strong></li></ul><p>Aztec 是第一个混合型 zkRollup，在一个环境中同时实现公共和私有智能合约的执行。这是一个零知识的执行环境，而非 zkEVM。通过将公共和私有执行合并到单个混合汇总中来实现机密性，例如公开 AMM 的隐私交易、公开游戏中的私密对话、公开 DAO 的隐私投票等等。</p><h4><strong>4.2 ZK-STARK</strong></h4><p>ZK-STARK 不需要可信的设置。ZK-STARK 是 for Zero-Knowledge Scalable Transparent Argument of Knowledge 的缩写。相比 ZK-SNARK, ZK- STARK 有更好的可拓展性和和透明性。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/22/images/e1cd1f8055e8759fe0fa45e023add58a." alt="非技术人员视角中的零知识证明：何以成为区块链发展史上的第三大技术革新？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>优势</strong></p><p><strong>1. 去信任</strong></p><p>ZK-STARK 公开可验证随机来取代可信设置，减少对参与人的依赖，提高协议安全性。</p><p><strong>2. 更强的扩展能力</strong></p><p>即使底层计算的复杂性呈指数级增长，ZK-STARK 依然保持了较低的证明和验证时间，而非像 ZK-SNARK 线性增长。</p><p><strong>3. 更高的安全保证</strong></p><p>ZK-STARK 使用抗碰撞哈希值进行加密，而不是 ZK-SNARK 中使用的椭圆曲线方案，可抗量子计算的攻击。</p><p><strong>局限</strong></p><p><strong>1. 更大的证明尺寸</strong></p><p>ZK-STARK 证明尺寸更大，使得在主网验证的成更更高。</p><p><strong>2.较低的采用率</strong></p><p>ZK-SNARK 是零知识证明是区块链中的第一个实际应用，因此大多数 ZK rollup 采用 ZK-SNARK, 具有更成熟的开发者系统和工具。尽管 ZK-STARK 也有以太坊基金会的支持，但是相比之下采用率不足，基础工具还有待完善。</p><h4><strong>哪些项目使用 ZK-STARK？</strong></h4><ul><li><strong>Polygon Miden</strong></li></ul><p>Polygon Miden，一个基于 Ethereum L2 的扩展解决方案，利用 zk-STARK 技术将大量 L2 交易集成到单一的以太坊交易中，从而提升了处理能力并降低了交易成本。在不进行分片的情况下，Polygon Miden 可以在 5 秒内产生一个区块，并且其 TPS 可以达到 1000 以上。而在进行分片后，其 TPS 可高达 10,000。用户只需要 15 分钟，就能将资金从 Polygon Miden 提现到 Ethereum。Polygon Miden 的核心功能是一个基于 STARK 的图灵完备虚拟机——Miden VM，它使得合约的形式化验证变得更为简便。</p><ul><li><strong>StarkEx 和 StarkNet</strong></li></ul><p>StarkEx 是一个需要许可的、为特定应用程序定制的扩展解决方案的框架。项目可以使用 StarkEx 来进行低成本的链下计算，生成证明执行正确性的 STARK 证明。这样的证明包含 12,000–500,000 笔交易。最后将证明发送到链上的 STARK 验证器，验证正确后接受状态更新。在 StarkEx 上部署的应用程序包括永续期权 dYdX、NFT L2 Immutable、体育数字卡牌交易市场 Sorare 和多链 DeFi 聚合器 rhino.fi。</p><p>StarkNet 是一个无需许可的 L2，任何人员都可以在其中部署以 Cairo 语言开发的智能合约。部署在 StarkNet 上的合约之间可以进行交互来构建新的可组合协议。与应用程序负责提交交易的 StarkEx 不同，StarkNet 的排序器批量交易并发送它们进行处理和证明。StarkNet 更适合需要与其他协议同步交互或超出 StarkEx 应用范围的协议。随着 StarkNet 开发的进展，基于 StarkEx 的应用将能够移植到 StarkNet，享受可组合性。</p><p><strong>ZK-SNARK 和 ZK-STARK 对比</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/22/images/ad7e48f623c7b58fd4defbae0af167be." alt="非技术人员视角中的零知识证明：何以成为区块链发展史上的第三大技术革新？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>4.3 递归 ZK-SNARK</strong></h4><p>普通 ZK rollup 只能处理一个交易区块，这限制了他们可以处理的交易数量。递归 ZK-SNARK 可以验证一个以上的交易区块，把不同的 L2 区块生成的 SNARK 合并为一个单一的有效性证明，提交给 L1 链。一旦 L1 链上合约接受了提交的证明，所有这些交易都会变得有效, 极大地增加了可以用零知识证明最终完成的交易数量。</p><p>Plonky2 是 Polygon Zero 的一种使用递归 ZK-SNARK 来增加交易的新证明机制。递归 SNARK 通过将几个证明聚集到一个递归证明中，来扩展证明生成过程。Plonky2 使用同样的技术来减少生成新区块证明的时间。Plonky2 将成千上万的交易并行生成证明，再递归地将它们聚合成一个区块证明，因此生成速度很快。而普通的证明机制试图一次性生成整个区块证明，效率更低。此外，Plonky2 还可以在消费级设备上生成证明，解决了 SNARK 证明常伴随的的硬件集中化问题。</p><h3>5. Zero Knowledge Rollup VS Optimistic Rollup</h3><p>ZK-SNARK 和 ZK-STARK 已经成为区块链扩展项目的核心基础设施，特别是 Zero Knowledge Rollup 方案中。Zero-Knowledge Rollup 就是指是指使用零知识证明技术将所有的计算转移到链下处理来减轻网络堵塞的一种以太坊的二层扩容解决方案。Zero Knowledge Rollup 的主要优点是可以大幅提高以太坊的交易吞吐量，同时保持较低的交易费用，且交易一旦打包进 rollup，就能立即确定。</p><p>目前以太坊的 L2 扩展方案除了 Zero Knowledge Rollup, 还有 Optimistic Rollup。在 Optimistic Rollup 运行的交易被默认为有效并立即执行。只有当发现欺诈性交易时（有人提交欺诈证明），该交易才会被撤销。所以安全性是低于 Zero Knowledge Rollup 的。为了防止欺诈交易，Optimistic Rollup 设有一段挑战期，如果交易需要在挑战期过后才能最终确定。这可能导致用户在取回他们的资金时需要等待一段时间。</p><p>最初设计 EVM 的时候没有考虑到使用零知识证明技术。以太坊创始人 Vitalik 认为短期内 Zero Knowledge Rollup 存在技术上的复杂性，但最终在扩容战争中会战胜 Optimistic Rollup。以下是 Zero Knowledge Rollup 和 Optimistic Rollup 的对比。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/22/images/404d495d7b509ca075abf843d387d4e7." alt="非技术人员视角中的零知识证明：何以成为区块链发展史上的第三大技术革新？" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>来源：SUSS NiFT， ChatGPT</pre><h3>6. 零知识证明技术的未来前景如何？</h3><p>零知识证明技术领域处于独特的地位：近年来，经过大量努力致力于推进该领域的研究，许多成果在密码学和安全通信领域都是相当新的。因此，许多有趣的问题还有待学术界和开发者社区解答。与此同时，零知识证明技术被用于各类项目，展现了零知识技术的挑战并拓展了其要求。</p><p>零知识证明技术值得关注的领域之一是零知识证明技术的后量子安全性的讨论。可公开验证的 SNARK（简洁的非交互式知识论证）是零知识技术领域的关键组成部分。然而，大多数广泛使用的可公开验证的 SNARK 方案并不被认为是量子安全的。例如 Groth16、Sonic、Marlin、SuperSonic 和 Spartan。这些方案所依赖的数学问题可在量子计算机的帮助下会被有效解决，这大大损害了它们在后量子世界中的安全性。</p><p>我们发现学术界正在积极寻找量子安全的零知识证明，该证明可用于各种没有预处理阶段的语句。目前最先进的量子安全零知识证明的例子包括 Ligero、Aurora、Fractal、Lattice Bulletproofs 和 LPK22 等方案。Ligero、Aurora 和 Fractal 基于哈希函数，而 Lattice Bulletproofs 和 LKP22 基于点阵函数。这两个函数都被认为是量子安全的。推广这些方案并提高其效率已成为趋势。</p><p>我们对零知识技术未来的另一个期望是它抵抗攻击的能力和实现相关的代码成熟度。鉴于编写的代码量的增加，将会有更多安全且经过审查的库和最佳实践用于各种零知识证明技术。当然，未来也会有更多将等待被发现和沟通的常见错误。我们期望该领域成熟并被高度采用，努力标准化协议并确保不同实现之间的互操作性， 一个名为 ZKProof 的项目已经开始这样做了。</p><p>零知识技术社区中将继续存在的另一个趋势是在高效算法和可能的特殊硬件上进行更多工作。近年来，我们已经看到证明大小的减小以及证明者和验证者变得更加高效。算法、特殊硬件和计算优化的进步可能会带来更快、更具扩展性的实现。</p><p>虽然现有算法的效率有利于未来零知识证明技术的用户，但我们也期望看到零知识证明的功能不断扩大。过去，我们在实现预处理 ZK-SNARK 时遇到过很多实例。现在我们发现越来越多的可升级 ZK-SNARK 实例。此外，一些零知识证明技术的使用更多是因为其简洁性，而不是其零知识能力。</p><p>最后，零知识证明技术的另一个趋势是机器学习与零知识证明的交叉（ZKML）。这个想法需要在多方环境中训练大型语言模型，并使用零知识技术来验证计算。这对于当前人工智能非常有用。该领域有兴起项目的可能。</p><h3>结束语</h3><p>本文由区块链安全联盟成员共同撰写，通过本文的介绍，我们可以了解到零知识证明在区块链领域的广泛应用，技术路径，发展趋势与所面临的挑战。<strong>相信随着硬件技术与密码学的发展，零知识证明将在未来取得更多突破，为数字世界提供更快速，更安全的应用服务。</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Sep 2023 07:46:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/lzf7n39c.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/lzf7n39c.html</link>
            <author>
                <![CDATA[新跃社科大学普惠金融节点]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>dYdX</category>
            <category>zkEVM</category>
            <category>加密货币</category>
            <category>NFT</category>
            <category>主网</category>
            <category>节点</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>交易所</category>
            <category>智能合约</category>
            <category>扩容</category>
            <category>Tornado Cash</category>
            <category>比特币</category>
            <category>StarkNet </category>
            <category>去中心化</category>
            <category>以太坊</category>
            <category>DAO</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[传统机构跃跃欲试，RWA 终于火起来了]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>真实世界资产（RWA）代币化已成为区块链技术在全球范围内最强大的用例之一，因为它有望在数字时代为金融市场带来更高的效率和安全性。</blockquote><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/22/images/5386bc88fd581eb866d8abb755cad7e2.png" alt=" 传统机构跃跃欲试，RWA 终于火起来了" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>来源/kitco</p><p>编译/章鱼哥</p><p>真实世界资产（RWA）代币化已成为区块链技术在全球范围内最强大的用例之一，因为它有望在数字时代为金融市场带来更高的效率和安全性。</p><p>为了更深入地了解 2023 年 RWA 的发展状况，kitco 编辑与 Matrixport 业务开发总监 Benjamin Stani 进行了交谈。</p><p>"随着链上收益率的压缩与美国联邦储备委员会（FED）利率的上升，链上和链下利率出现了很大的分化，"Stani 说。"RWA 也许可以弥补这一差距"。</p><p>他指出，虽然稳定币市场是加密生态系统的基石，但这些稳定资产的未充分利用一直是一个挥之不去的问题，而 RWA 可以解决这个问题。这已成为 2023 年的一股颠覆性力量，释放了该资产类别的潜力，并从根本上改变了价值的创造、转移和存储方式。」</p><p>对「无风险真实世界收益率的推动已将行业的重点转向受监管金融工具的代币化」，国库券、房地产、贵金属和艺术品被视为最可行的代币化资产。</p><p>Matrixdock 代币化短期国库券 (STBT) 的推出获得了非常积极的反响，在短短五个多月内就筹集了 1.23 亿美元资金，Stani 指出，受到美国联邦储备委员会（FED）加息的推动，人们希望获得无风险利率，又能避免传统交易执行和结算麻烦的债券，STBT 满足了这一需求，随着行业的发展，同样的逻辑也适用于其他真实世界资产。</p><p><strong>随着代币化国债被业界广泛采用，以类似的形式探索其他流动性上市证券从概念角度来看不会有太大区别。</strong>简而言之，RWA 可以延伸至房地产、公司债券和名酒领域。RWA 行业预计将成为未来几年数字资产生态系统的一大主题，为市场增加数十万亿美元。」</p><p>RWA 将极大地丰富链上可用资产的规模和种类，随着无风险利率持续走高的预期，预计未来几个季度，<strong>各机构将因为经济激励采用代币化票据，同时在市场产品方面将有进一步的 DeFi 创新。</strong></p><p>虽然目前 RWA 仍处于代币化周期的早期阶段，但来自加密货币原生以及传统金融参与者的兴趣日益浓厚。</p><p>Stani 说：「行业已经有一些值得注意的进展，包括新加坡中央银行的 Project Guardian 成功地将 DeFi 用于批发融资市场、进行外汇交易和政府债券交易试验，以及德意志银行在以太坊公共网络上测试代币化基金。RWA 采用率正在迅速上升。清算策略和智能算法的持续创新正在推动这一势头，年底前有望实现重大进展。」</p><h3>01、代币化的优点和缺点</h3><p><strong>代币化的最大好处之一是它通过消除中介机构、加快交易速度和降低成本来实现金融市场的民主化，同时还开辟了以前仅向高净值人士开放的投资机会。</strong></p><p>在 RWA 诞生之前，市场的主要局限性集中在用户体验方面，尤其是流动性方面，代币化有可能彻底改变金融格局，创造新的收入来源，甚至是全新的市场。我们可以从普华永道提供的传统证券化中外部各方和服务提供商的典型组合的可视化图窥探其复杂程度。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/22/images/445a3eae980c61ef42f304d901c6d34b.jpeg" alt=" 传统机构跃跃欲试，RWA 终于火起来了" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>来源/普华永道</pre><p>虚线上方的橙色方框代表主要当事方：债务人（抵押贷款借款人）、发起人（创建抵押贷款的贷款人）和投资者（集合抵押贷款的买方）。证券化的核心功能是汇集基础债务人的现金，将其分割，并将现金分配给投资者。</p><p>这其中每一步的成本都是累积的，在证券化的整个过程中成本会预计增加 1%，这看似微不足道，但即使是 50 万美元抵押贷款利率降低 0.50%，每年也能节省 2500 美元，这对大多数人来说都是一笔不小的开支。</p><p>与传统借贷相比，链上借贷与真实世界资产相比具有几个关键优势，包括更大的国际可及性、加密金融工具的可及性以及更民主的决策过程。这些因素有助于使贷款更具包容性、透明度，并为更广泛的借款人和贷款人提供便利，同时还能促进贷款生态系统的稳定性并降低风险。随着行业的发展，我们可能会看到 TradFi 和 DeFi 的合并，为更智能、更可编程的全球经济创造条件。</p><p><strong>目前 RWA 的最大障碍之一是监管不确定性。</strong>法律框架正在努力跟上代币化技术快速发展的步伐。这在与 DeFi 集成的 RWA 基础设施领域尤其明显，监管机构必须面对区块链可扩展性问题，以适应 TradFi 市场容量。」</p><p>为了帮助克服这一障碍，Stani 建议采取渐进式监管方法，重点是建立与 DeFi 标准完全兼容的综合框架。此类框架必须严格执行风险管理协议，以增强透明度和安全性。新加坡开创性稳定币监管的成功，说明了明确、强有力的指导方针的力量。它们不仅保护投资者，还为发行人和金融机构创新和开拓新的投资渠道创造有利的环境。</p><p>技术部分实际上是更容易升级发展的，因为已有可行的解决方案。瓶颈更多地出现在监管和合规方面，我们需要明确什么是证券，以及如何在链下处理链上产权。有些司法管辖区比其他司法管辖区更加进步，很自然的我们会看到在进步司法管辖区在创新层面的推动。</p><p>最大的障碍可能是内部合规团队希望在这些新资产类别上叠加相同的框架，显然很多事情在链上的相关性较低（如保留审计线索），甚至是不可实现的（如逆转交易）。</p><p>目前与监管合规相关的问题导致 RWA 的采用出现延迟，但 Stani 表示，这些障碍最终将被克服，使 RWA 在全球范围内蓬勃发展。</p><h3>02、结语</h3><p>未来对链上深度流动性的需求是强劲的，尤其是大型协议。虽然 STO 存在限制和许可要求，但将证券作为其他产品的基础资产将会有一定的灵活性。业界正在探索这些可能性，力求创新。</p><p>一旦 RWA 在行业内拥有了足够的规模，最终的结果将是 TradFi 和加密货币世界联合成为一个单一的金融领域，这与过去的牛市运行趋势不同，它将是惊人的。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Sep 2023 07:09:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/uve929za.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/uve929za.html</link>
            <author>
                <![CDATA[陀螺财经]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>区块链</category>
            <category>法律</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>RWA</category>
            <category>STO</category>
            <category>以太坊</category>
            <category>借贷</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[写在 Token2049 之后：一级市场趋势若现，浅谈衍生品、Ton 生态、游戏与 ZK]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>这篇主要是想聊聊从一级市场角度观察到的近两个月的一些市场现象，主要集中于衍生品，Ton，游戏与 ZK 这几个相对较火的赛道。</blockquote><p>Token2049 之后浅谈衍生品，Ton，游戏与 ZK 首先，这不是一篇 2049 小作文，因为家里有些事情，所以这次 2049 我没过去，也因此遗憾错过了和数位「多年网友」面基的机会。不出意外的话明年新加坡的 2049 我会在，希望届时可以见到神交已久的诸位朋友们。</p><p><a role="link" href="https://twitter.com/Wuhuoqiu/status/1705083245950533707/photo/1" rel="nofollow"></a></p><p><a role="link" href="https://twitter.com/Wuhuoqiu/status/1705083245950533707/photo/1" rel="nofollow"></a></p><a role="link" href="https://twitter.com/Wuhuoqiu/status/1705083245950533707/photo/1" rel="nofollow"><p aria-label="图像" data-testid="tweetPhoto"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/09/22/images/g4GZCjD8ia.jpg" alt="写在 Token2049 之后：一级市场趋势若现，浅谈衍生品、Ton 生态、游戏与 ZK" width="680" height="383" referrerpolicy="no-referrer"></p></a><p>这篇主要是想聊聊从一级市场角度观察到的近两个月的一些市场现象，主要集中于衍生品，Ton，游戏与 ZK 这几个相对较火的赛道。相信大家应该看过不少 2049 小作文了，大多数文章整体中性略带一些悲观，比如 VC+项目方快要没钱了，破圈应用依旧缺乏……这些说的都对，最近两个月从一级市场角度我们也能清晰的感受到市场上的项目变少了，前几个月每周能聊差不多 20 个，最近跌倒了 10 个上下，出现一个好项目各个 VC 都在抢，颇有点「狼多肉少」即视感。至于二级市场么，就更不用说了……</p><p>不过我还是想说点乐观的东西，放在文末，先说正事儿。</p><h3>一. 衍生品</h3><p>近几个月除了 Aptos 和 Sui 偶尔可见，其他链上我们基本见不到去做现货 Dex，或是借贷方面的新项目了，几乎所有的新项目都集中在链上衍生品这个赛道，多半合约，少量期权。</p><ul><li>衍生品赛道最大的一个趋势就是 - 越做越像 Cex</li><li>比如可以拿 Email 注册（MPC 钱包技术）</li><li>比如可以交易 N 多资产，比如链下高速 Orderbook</li><li>比如可以 KYC 甚至还有交易返佣，VIP 金卡之类……</li></ul><p>整体来说，衍生品的交易体验开始逐步逼近 Cex，要速度有速度，要资产数量也有资产数量，同时自托管钱包更安全，交易对可以 Permisionless 迅速上，散户还能做 LP 跟 Trader 做对手盘（针对 GLP 这种 Trader 大幅盈利时导致 LP 大幅亏损的问题也看到不止一个项目在开发中性策略对冲了）。理性来看，可以说在有充足流动性和做市商的前提下，链上衍生品未来 1-2 年的综合体验甚至可以好过 Cex。</p><p>当然，用户交易行为和习惯不是一天两天可以切换过来的，币安与 OK 的行业 Reputation 与衍生品体验也确实很 OK，要不是有 FTX 爆雷这事儿，链上衍生品可能依旧还是被按在地上摩擦。现在至少看到了下个牛市起势的可能性。</p><p>顺便提一嘴<a dir="ltr" role="link" href="https://t.co/8Sb7g1G1kg" target="_blank" rel="nofollow"><span aria-hidden="true">http://</span>Friend.Tech</a>, 有没有跟我一样觉得这东西可能更适合链上衍生品的老铁？比如一个头部链上衍生品允许经过 KYC 的（可以是跟 FT 一样用 Twitter KYC）Trader 发行自己的 Share，Trader 每个月盈利的 10% 直接通过合约自动分红到所有 Share 持有人。因为 Trader 盈利的不稳定性，有的月暴赚，有的月暴亏，Share 的买卖肯定也是大起大落，有时候持有 Share 能分到一大笔钱，刺激这个 Trader 的 share 数额暴增，下个月可能又因为亏了导致大家狂卖他的 Share……感觉 FT 这种不需要对手盘，挂在曲线上的「虚空交易」太适合这场景了。而且玩法可以很多，比如想要稀缺性，可以一开始只允许交易榜前 100 的 Trader 发 Share。想要刺激交易量，可以要求 Share 的买方必须完成 1000U 以上合约交易额之类……当然还有很多细节比如这个 Trader 忽然换地址了，忽然不交易了啥的可以通过各种技术或者经济手段去约束。至于说为什么 Trader 要拿出一部分盈利去发行 Share？可以是为了名，也可以把未来的一些收益提前变现（Share 的买卖发行者都抽税），或者说单纯就是为了好玩，而 Share 的买家则是多了一个眼光变现，小资金撬动高收益的可能性，看的准下手早可能比自己玩合约挣得多的多……</p><h3>二. Ton</h3><p>Ton 最近很火，大家对于 8 亿月活的这么一个「底座」也是充满了期待，尤其是本月 Ton Space 官方钱包的上线更是可以看作一个 MileStone。不过我想说的是，Ton 的生态从短期来看，可能略微高估了。</p><p>首先，这波 Ton 的火爆其实是 Bot 带起来的，而 Bot 的使用者画像原本就是 Web3 的 Crpyo Degen，而非 Web2 的传统 Telegram 用户。其次，Ton 的官方钱包其实已经上线 1 年之久，只不过之前是「托管型」，这次的 Ton Space 变成了自托管。也就是说，内置钱包只是变得更加去中心化了，而非很多人认为的从无到有的一个过程。</p><p>我们跟 Ton 生态的不少项目和基金会都聊过，就目前来说，还没有看到真正「令人兴奋」级别的东西，Defi 生态更多还是 Uniswap，Lido 等之类的的复刻。大家期待的类似微信红包，打赏之类的平台级应用，去年一年的托管型钱包没能火爆，改成自托管的 Ton Space 就能实现么？我个人表示存疑。</p><p>但整体来说，坐拥 8 亿月活的 Telegram 使得 Ton 无论如何都是值得重点关注的公链，其技术特点跟 ICP 也比较像，不是 ETH 那种所有节点计算达成的全局共识，而是有点半中心化即视感性能与体验优先的「局部共识」。所以无论是技术架构还是用户画像，我们认为 Ton 的起势都不太可能是依赖传统的 Dex，借贷等 Defi 套件，更多应该是从支付，Bot，Social，Game 等赛道切入。如果有这些方向上的好项目，也欢迎介绍或是来撩。</p><h3>三. 游戏</h3><p>游戏目前处于一个阵营分裂的状态。</p><p><strong>一类是 Web2.5，一类是全链游戏</strong></p><p>其中 Web2.5 的游戏越做越像 Web2，像是 Axie 这种「粗糙」可玩性的一代 Gamefi 已经彻底不见了，新的 Web2.5 类游戏在可玩性上越来越逼近 Web2，里面 Web3 的元素也越来越淡化，甚至可以说他们的主 Target 人群就是 Web2 的游戏玩家。等到玩家觉得好玩，对里面的装备之类的好奇和有需求之时，才是钱包，NFT，Tokenomic 介入之时。</p><p>所以现在看到的新 Web2.5 类游戏已经不是在 Play 和 Earn 之间去找平衡了，而是去打造极致的，接近 Web2 甚至 Web2 头部游戏的可玩性，「顺道」扔一点 Web3 的元素进去形成和 Web2 游戏的差异化。很多游戏也是直接上手游版而非桌面 PC 端，团队很多全明星阵容，天美，网易，米哈游出来的大厂员工+1-2 个 Crypto OG，前两天聊项目甚至遇到一个在 Web2 享有盛誉的，一个传奇游戏 IP 的创始人，他居然也跑来 Web3「N 次创业」了。虽然不确定 Web2.5 这条路能不能走通，但越来越多的「牛人」和资金在往里涌是真的肉眼可见</p><p>至于全链游戏，似乎不存在能不能走通这个问题，这是一条几乎确定能成的路，但是需要多久是个很不确定的问题。我们团队小伙伴前几天近距离体验了多款 Onchain Game，给出的结论是「有趣但不过瘾，上手但不好玩」。Fully Onchain Game 距离真的「好玩」，也许还差一轮牛熊？</p><h3>四. ZK</h3><p>ZK 的热点暂时不再是 Zk-Rollup，而是两类新的应用：</p><p><strong>一个是以 Axiom 为代表的协处理器 Coprocessor 概念</strong>，也有叫 Storage Proof 的，市面上像是 Lagrange，HyperOracle，Herodotus 都可以算竞品。如果用一句话来形容协处理器到底是干嘛的，我觉得 Celer 的董沫博士的说法最简单易懂 - 「赋予智能合约 Dune Analytics 的能力」 （顺便提一嘴 Celer 也要涉足这个赛道了）。</p><p><strong>另一类是偏通用类型</strong>，General Purpose 的 ZK 运算和验证，面向不单单是 Web3 用户，也包括 Web2 用户。虚拟机架构多种多样，比如有基于 WASM 的，有基于 LLVM 的，有基于 Mips 的，当然 Risc0 这种基于 Risc V 的也算。证明系统 Plonky2， Plonky3， Nova， SuperNova 都能见到。目前这类型的项目普遍面临一个「应用场景缺乏」的问题，但长远来看，尤其是从区块链的第一性原理出发，我觉得通用 ZK 计算还是一个颇具潜力的赛道。如果说互联网的第一性原理是「拉近甚至消除空间距离」，那么区块链的第一性原理应该是「去信任」。BTC/ETH 通过全节点结算消除了链上计算的信任，那么 General Purpose 的 ZK 则可以通过链下计算，链上验证的方式为理论上所有的传统计算过程「去信任」，成熟之后会诞生什么新的计算类型或是场景，目前还不得而知，需要走一步看一步。</p><h3>五. 写在最后的话</h3><p>最后说点乐观的东西，虽说目前一二级市场都凉的很，但其实整个行业的生命力依旧很旺盛。</p><p><strong>技术角度来看</strong>，我们除了日趋成熟的公链体系之外还有 ZK 这种符合与拓展区块链「去信任」第一性原理的东西，且 ZK 技术日新月异，进化极快，速度跟 AI 有的一拼。</p><p><strong>应用角度来看</strong>，我们有全链游戏这种未来确定能跑通的路线，需要的只是时间。RWA，Web2.5 游戏的不断尝试，Defi 与 NFT 的持续进化，AI+Crypto 的崭新摸索，第三世界的支付潜力……未来总能跑出来几个真正有用的场景。</p><p><strong>人才角度来看</strong>，区块链的创业者们顶级藤校比例相当之高，感觉聊的项目创始人得有一半左右都是哈佛耶鲁牛津剑桥这些，国内的则是清一色的清北学历，偶见浙大厦大。换句话说，全世界最聪明的这帮年轻人，不是去做 AI，就是来做 Web3。上面提到的那个传奇游戏（不是网游「传奇」哈）IP 的创始人跑来 Web3 再度创业，悲观者视角是觉得因为 Web2 游戏太卷了，被迫搬家，我的乐观者视角则是觉得 Web3 还是一片「西部世界」，有能力之人在这里可以尽情的大展拳脚。</p><p>所以，悲观个啥？Build 就完事儿了</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Sep 2023 06:22:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/fo1k1ut1.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/fo1k1ut1.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ABCDE]]>
            </author>
            <category>Sui</category>
            <category>Lido</category>
            <category>AI</category>
            <category>NFT</category>
            <category>衍生品</category>
            <category>BTC</category>
            <category>智能合约</category>
            <category>RWA</category>
            <category>Uniswap</category>
            <category>ETH</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>ICP</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Arca 首席投资官总结：过去五年管理加密基金的九个重要收获]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Arca 首席投资官 Jeff Dorman 认为，市场解读胜过反应速度，详细的记录至关重要，要雇用对行业充满热情的人等。而别忘记，在加密资产领域取得成功的最重要因素是对未来的信心。</blockquote><p>作者：<a href="https://www.coindesk.com/consensus-magazine/2023/09/18/what-i-learned-managing-a-crypto-fund-for-five-years/" rel="nofollow">Jeff Dorman</a>, Arca 首席投资官</p><p>编译：Felix, PANews</p><p>加密投资公司 Arca 首席投资官 Jeff Dorman 已经运营加密货币基金 1825 天了。Arca 刚刚实现了一个重要的里程碑，在流动性对冲基金中管理的外部资本刷新了五年以来的记录。</p><p>在任何其他行业中，五年似乎都不是一个很长的时间范围，但在加密领域，五年是一个比较长的时间。因为全天候的交易，加密行业的一年可以说相当于传统行业正常的五年。在过去的五年里，看到许多同行来来去去，Jeff Dorman 在加密资产管理方面留下了一些生存见解。</p><p><em>CoinDesk 专栏作家 Jeff Dorman 是 Arca 的首席投资官，领导投资委员会，负责投资组合规模调整和风险管理。他在 Merrill Lynch 和 Citadel Securities 等公司拥有 20 多年的交易和资产管理经验。</em></p><p>作为负责监管该基金以及 Arca 旗下其他三只基金的首席投资官，Jeff Dorman 亲身经历了这个行业的演变，包括顺境、逆境和不断的创新。以下是过去五年管理加密货币投资组合最重要的收获。</p><p>简而言之：加密投资市场非常具有挑战性。</p><h3>调整假设和风险模型</h3><p>对于投资过这个市场的任何人来说，调整假设和风险模型是不言而喻的，但加密资产并不是一个容易投资的类别。对于新人来说，频繁的繁荣和萧条会造成一种错误的流动性认识，以及对预期 beta<em>（注：此处指</em><em>衡量个别</em><em>代币</em><em>相对于整</em><em>个</em><em>市场</em><em>的价格波动情况</em><em>）</em>和回报的不准确描述。所有风险模型、预期损失准备金和规模参数均基于历史数据和相关性，而这些数据和相关性的变化速度非常快。对于那些管理流动资金的人来说，这是一场不断调整假设和风险模型的游戏。</p><h3>解读胜过速度</h3><p>与市场上普遍看法相反，加密市场可在全球范围内 24*7 进行交易但并不需要全天候交易覆盖。在任何资产类别中，每次价格变动的过度交易都是代价高昂的，而加密货币交易的全天候，通常会试图引诱您进行更多交易活动。但现实是，分散的全球投资格局实际上让您有更多时间对新闻和信息做出反应。虽然总会有机器人和算法对新闻立即做出反应，但这些最初的下意识反应往往是错误的。由于时差，世界上一直有三分之一的人处于睡眠状态，因此真正的市场反应通常需要几天的时间才能显现出来。对信息的正确解读比反应速度重要得多。</p><h3>详细的文档记录至关重要</h3><p>全天候交易确实会带来传统市场中所没有的困难。在传统金融市场，即使是最糟糕的一天/一周最终也会结束，让您有充足的时间在市场休市时重新调整和思考决策，而不会因价格波动而蒙蔽或影响思考过程。但在加密领域，这些不存在。</p><p>以 Terra/Luna 的事件为例，价值 300 亿美元的生态在三天之内全部崩溃。在这 72 小时内有持续不断的交易和新的信息流。交易者在这段时间内做出的决定现在回想起来都不会有太多的期限，而且加密人士逐渐学会了如何在未来这样紧迫的期限更好地实施风险管理。</p><p>在医院里，错误的发生通常不是因为医生工作过度或疲劳，而是因为错误地把信息传递给下一位医生，因为上一位医生没有提供完整的记录，导致下一位医生缺乏完整的信息。加密资产管理也需要类似的知识交接和文档。</p><h3>短与长之间的平衡</h3><p>在债务和股票市场，平静时期（夏季、假期）通常会导致价格缓慢上涨。做空的成本很高，股息和息票不断积累，为市场增加了更多的购买兴趣。加密资产的情况恰恰相反。由于大多数加密项目通过网络活动积累价值，因此在平淡时段，往往会减缓资产上涨的势头。由于大多数资产没有现金流分配，因此做空的成本很小。当市场低迷时，负面价格走势往往更为普遍，导致对冲和多头敞口方面很难做出决策。</p><p>因此，主动管理优于被动指数。基于规则的被动指数策略根本无法跟上加密市场的创新和变化。同样，被动指数也无法利用市场波动性，产生相当多的 alpha。随着时间的推移，这种情况可能会随着市场的成熟而改变。但加密领域还没有达到那一步。</p><h3>雇用对行业充满热情的人</h3><p>建立一支优秀的团队是成功的基础，也是极具挑战性的。</p><p>过去 25 年里，Jeff Dorman 曾在 7 家不同的金融公司工作过。Jeff Dorman 看过数千份简历，面试过数百人。Jeff Dorman 曾在几乎每个金融部门（银行、贸易、研究、销售、业务开发）亲身工作过。如果一家传统华尔街金融公司向 Jeff Dorman 寻找一名候选人，Jeff Dorman 可以很容易地找到最适合他们需求的候选人。</p><p>加密货币研究分析师的最佳属性和资格是什么？是什么造就了最好的交易运营人员？谁最适合处理投资者关系？这些在加密领域仍然不是容易回答的问题。在 Arca 基金成立的头几年，谁想找工作，Arca 就找谁。工资很低，工作时间很长，未来也很不确定。2018 年想要在加密行业找到工作的人都对区块链的成功充满真正的热情，并且愿意学习工作所需的任何知识和技能。2020 年之前加入该行业的大多数人仍在该行业工作，他们的工作职责也在实时变化。到了 2021 年，Arca 可以从各大银行、经纪公司和对冲基金中亲自挑选任何想要的人，他们都没有加密经验，但看到了未来的大笔财富，简历纷至沓来。但到了 2023 年，只有那些对这个行业充满热情的人在。</p><h3>每个人都身兼多职</h3><p>这是一项实践性很强的业务，研究分析师必须测试应用程序的功能，挑战现有的金融模型，并在会议上与其他行业资深人士进行实时交流。交易者必须根据当前的相关性，在美国宏观、亚洲货币市场、特定的链上钱包走势之间来回切换。后台员工必须每三周测试一次新的服务提供商，以跟上不断变化的法规、最佳路径和 LP 的要求，同时应对不断的破产、倒闭和黑客攻击。</p><p>他们的共同点似乎是真正愿意检验新想法。如果您向 10 名股票分析师提供相同的信息，他们会给您大致相同的答案，并提供同质化建模来得出该答案。如果您向 10 位加密分析师和交易员提供相同的信息，他们很可能会使用完全不同的分析模式提供 10 个不同的答案。这令人耳目一新，通常会带来巨大的 alpha，但在创建可重复的成功模式时也会带来挑战。</p><h3>交易运营是最重要的部门</h3><p>当 Jeff Dorman 在信贷和股票基金公司工作时，发现后台工作被忽视了。这些员工通常都是小孩子，渴望尽快成为「真正的」交易角色。后台工作基本是确保交易结算，确保经纪报表准确，并确保基金管理员做好他们的工作。</p><p>但在加密领域应该很幸运。</p><p>交易运营是加密货币领域最重要的工作。你每天都必须接触这些资产，一个错误就可能让公司损失数百万美元。因此，这些人不仅需要成为公司中最值得信赖的人，而且还可能被裁员，但即使他们离职，公司仍然可以运作。进入交易运营职位比退出更有吸引力，因为那些在此部门工作的人会学到最多的区块链知识。</p><p>同样，在加密领域，合规性也不是事后才想到的。与传统金融市场不同，不能假设您的员工了解规则，因为大多数员工的背景与华尔街完全不同。持续的教育和监督是必须的。此外，合规官员不能只是阅读规则并假设遵守，因为几乎没有明确的规则可遵循（尽管 Gary Gensler 另有说明）。既要做受托人，又要做守法公司，这是一项艰巨的任务。</p><h3>卖方的情况越来越好</h3><p>在传统金融中，卖方扮演着非常重要的角色。他们承销新的交易，创造新颖的融资理念，就如何最好地参与资本市场向公司提供建议，促进现有证券的交易，撰写有关新证券和现有证券的研究报告。提供全方位服务的投资银行和经纪商/交易商都存在，但无论您是使用一站式商店，还是为多家公司零碎地提供服务，服务本身都涵盖在内。</p><p>虽然加密领域的卖方越来越好，但仍然非常分散，其中许多服务仍然不存在。因此，基金管理公司往往处于孤岛上，被迫自己寻求交易，自己构建融资结构，自己从零开始做研究。虽然 OTC 平台发布研究报告的数量大大增加，质量也大大提高，但交易本身仍然非常依赖于交易所<em>（可以说是飞机的黑匣子）</em>。目前还没有提供全方位服务的投资银行。事实上，为代币发行提供承销和咨询的服务可能是未来最大的市场空白。</p><p>Jeff Dorman 一直对加密领域很少使用知名的资本市场工具感到震惊。大多数代币的发行从一开始就注定要失败。从低流通量/高完全稀释估值（FDV）代币发行，到以疯狂价格直接上市，再到写得很糟糕的代币经济学，代币发行人（通常是开发商且缺乏金融知识）不得不在没有第三方协助的情况下进入市场。随后会导致资产管理公司的投资收益更差。</p><p>一些服务提供商正在变得越来越好，例如托管解决方案、场外交易和期权流动性。尽管如此，其他人的情况却变得越来越糟，比如基金经理和审计人员，他们在 FTX 倒闭之后正在撤出这些产品。</p><p>在技术和研究方面，彭博社的加密服务仍然不理想。覆盖范围列表、索引和所有功能仍然是 2017 年的，没有考虑到该行业的发展和发展程度。幸运的是，Nansen、Messari、Glassnode、Dune Analytics、Telegram 等新公司的创新速度足够快，能够占领这一市场，在此对这些公司表示感谢。到 2023 年，完全有可能在不登录彭博终端的情况下运营加密货币基金。</p><p>总体而言，基金管理仍面临卖方工具缺乏的挑战。随着卖方的改善，基金的规模和广度也会随之改善。</p><h3>投资者群体变得越来越聪明</h3><p>当五年前开始设立 Arca 基金时，Arca 认为未来投资者的教育之旅将是漫长的。Arca 在投资的过程中不断学习，并尽最大努力实时教育感兴趣的投资者，但指望那些没有全职关注这个行业的人跟上步伐是不切实际的。</p><p>到今天，剧本完全翻转。投资者对资产类别和投资领域越来越了解，从而提出更好的问题。在某些情况下，投资者现在比基金公司了解还多，因为他们接触的不同领域可能不是基金公司日常关注的焦点。也就是说，大量不良信息继续通过「媒体」和「KOL」帐户传播到投资者，这常常使得基金公司对某些认为不相关，但投资者认为是热门的话题而感到惊讶。</p><p>随着投资者开始变得更加了解加密资产，他们希望对投资有更多的控制权，并且个性化也随之提高。该领域的资产管理公司根据投资者需求推出了高度专业化的基金，包括专注于 DeFi 的基金、NFT 基金等。包括 Arca 在内的许多资产管理公司已经开始创建「Funds of 1」，允许更多的针对性，但提供专业团队管理投资。</p><p>随着信息更加容易获得以及项目的 UI/UX 变得更好，从需要专业基金经理引导，到逐渐开始鼓励散户投资者自行研究和投资。然而，要在存在信息不对称的情况下产生 alpha，拥有能够利用全天候的新闻、市场波动和模糊监管环境的专业基金经理仍然很有价值。</p><h3>结论</h3><p>总的来说，在这个新的创新领域运营基金是非常有益的，也期待下一个五年。基金经理们将继续寻找新的投资蓝海，而不是局限于流动性挖矿、空投、测试新应用程序等仅限于加密领域的机会。</p><p>在加密资产领域取得成功的最重要因素是对未来的信心。必须相信，加密行业正处于建立一个有能力改造社会的新金融体系的前沿。虽然道路上会遇到坎坷，并会受到一些企业的抵制，但只要继续前进，争取必要的变革，并根据需要进行调整，这个行业就会成功。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Sep 2023 06:12:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/p0cdbzhf.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/p0cdbzhf.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Felix]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>PA 原创</category>
            <category>加密货币</category>
            <category>区块链</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>交易所</category>
            <category>监管</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[AltLayer 投研报告：提供 OPR 临时执行层，一个高度灵活、可插拔的 RaaS 协议]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>本期世链投研带你了解 Rass 赛道龙头 AltLayer。</blockquote><h3>项目简介</h3><p>AltLayer 是一个去中心化和弹性的 Rollup-as-a-Service（RaaS）协议，让应用开发者可以快速启动高度可扩展的应用定制执行层（也称为 Layer 2）。它可以为应用开发者节省大量的资金和开发时间，同时鼓励创新和快速实验。同时，AltLayer 支持多链和多 VM，默认支持 EVM 和 WASM，因此，AltLayer 不会被束缚在单一的 Layer1 或 Layer2，而是可作为一个模块化和可插拔的扩展方案，用于所有 EVM 和 WASM 兼容链。该项目致力于成为以太坊生态中的关键基础设施,以解决可扩展性难题。</p><h3>作者</h3><p>JUMPENG，WJB 资深研究员。华中科技大学金融硕士，7 年的行业经验，擅长 Layer1、DeFi、NFT、Layer2、Gamefi 等领域，调研项目 2000+，产出 500 多篇深度研报。</p><h3>1. 研究要点</h3><h4><strong>1.1. 核心投资逻辑</strong></h4><p>AltLayer 有望成为区块链行业的 AWS，为各种应用场景提供灵活、低成本和快速部署的 RaaS 解决方案。以下是它的一些核心投资逻辑：</p><p>优秀的技术开发团队：这是其投资价值的一个关键所在。AltLayer 的团队成员背景深厚,大多来自区块链领域的顶级项目，创始人 Yaoqi Jia 曾是 Zilliqa 的联合创始人兼 CTO,也是一位区块链安全领域的专家，增长负责人 Dorothy Liu 则拥有 Synthetix 中国区负责人的工作经历，这样一支由区块链技术专家组成的团队,拥有深刻的行业经验和技术视野，他们能够设计出满足市场需求的产品,并进行坚实的技术实现，这是 AltLayer 能够在激烈竞争的市场中脱颖而出的重要保证。</p><p>AltLayer 在产品设计上具有两大技术创新点:无代码部署和去中心化协调。AltLayer 提供无代码图形界面,开发者不需要编写任何代码就可以在几分钟内启动一个应用专属的 rollup。相比直接用编程语言从零开发 rollup,AltLayer 极大降低了开发门槛,使更多人可以享受 rollup 带来的好处。此外,AltLayer 还构建了去中心化的 Beacon Layer，它可以分配节点来为 rollup 提供排序和验证服务,并以代币作为激励，这进一步降低了 rollup 的使用难度,也提高了整体的安全性。 这种无代码和去中心化的设计为 AltLayer 的 RaaS 服务模式带来了巨大便利性，这种便利性和可用性也使该模式具有很强的可复制性,可以运用到更多的应用场景中去，这些技术优势不仅为用户创造了价值,也会推动 AltLayer 获得更高的市场份额和更多的用户。</p><p>明确的市场定位和需求 ：AltLayer 立足以太坊生态的扩容需求,目标 rollup 技术这一确定的大方向进行产品设计和技术创新。它与以太坊生态的契合度很高,满足了显著和持续增长的市场需求。与其他竞争对手相比,AltLayer 在 rollup 领域具有较大的先发优势,这成为 AltLayer 一个非常核心的投资逻辑——它把握住了区块链发展的大势所趋,站在一个积极的机会点上,具有非常优质的市场定位。这将是推动 AltLayer 获得快速增长的重要基础。</p><p>先进的技术框架设计以及高易用性的服务和产品：AltLayer 在产品设计上做了大量易用性优化,提供了非常简洁直观的用户体验和界面。这些包括:- 无代码化的 Rollup 启动器,通过图形界面完成部署；- 清晰简洁的操作流程,轻松完成从创建到管理；- 配套完善的文档、社区支持,降低学习门槛；- 内置的 ChatGPT 集成,提供智能化的用户指导；- 支持常用钱包接入,保持操作习惯等，这些易用性设计极大地增强了 AltLayer 产品的可用性,可以使包括非技术人员在内的不同用户群体都能够轻松上手使用。这除了直接提升用户体验外,也将有助于 AltLayer 获得更高的用户活跃度和市场渗透率。此外,AltLayer 在架构设计上也进行了大量技术创新,实现了模块化和分层的技术框架，这种可配置化的设计支持高度定制化,使 AltLayer 可以针对不同应用场景进行灵活优化，这种先进的技术架构也将确保 AltLayer 的可扩展性、互操作性及未来可持续发展。这些创新设计不仅直接提升了产品和服务质量,也将促进 AltLayer 获得更优异的商业化表现和持续领先的技术地位。</p><h4><strong>1.2. 估值</strong></h4><p>目前，AltLayer 还没有公布其代币模型和估值，因此没有办法对它进行准确估值。</p><h4><strong>1.3. 项目风险</strong></h4><p>AltLayer 的风险主要来自技术风险、商业风险、系统风险和其他综合风险等方面，详见本报告 5.2.项目劣势和项目威胁部分内容。</p><h3>2. 项目概况</h3><h4><strong>2.1. 项目简介</strong></h4><p>AltLayer 是一个去中心化的弹性 Rollup 即服务 (RaaS) 协议,致力于为开发者提供高度定制化和可扩展的区块链执行环境。AltLayer 允许开发者在保证安全性和去中心化的前提下,基于以太坊等主流公链轻松快速地部署自己的 Rollup。这种应用专属的 Rollup 执行层,可以根据项目的实际需求进行功能和参数定制,例如交易费用、共识机制、虚拟机等。与直接在公链或者层二网络部署相比,AltLayer 为项目提供了更大的灵活性和可控性，相较于自建链,AltLayer 降低了维护成本,提高了资源利用效率。同时,AltLayer 具备弹性扩缩能力,可以根据执行层的实际使用情况动态调配资源和验证节点，它也提供了跨链互操作性,使执行层上的资产可以无缝地在不同链间流通。</p><p>总体来说,AltLayer 结合了公链的安全性与应用链的定制性,是一个新型的 Rollup 即服务解决方案，它兼具易用性、效率性、互操作性等优点,有望成为 Web3 世界的重要基础设施,为去中心化应用提供强大支持。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" title="" src="https://shilian.com/uploads/20230922/c891d6630b2446557bfaa0472711bc05.webp" alt="AltLayer 投研报告：提供 OPR 临时执行层，一个高度灵活、可插拔的 RaaS 协议" width="" height="" align="" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>2.2. 团队情况</strong></h4><p><strong>2.2.1. 整体情况</strong></p><p>AltLayer 由多名区块链领域资深专家创立,创始人 Yaoqi Jia 曾是 Zilliqa 的联合创始人兼 CTO,具备深厚的技术研发经验，创始团队背景深厚。同时，除创始人外,AltLayer 的核心成员包括曾任 Synthetix 中国区负责人的 Dorothy Liu 等业内大牛，核心成员实力强大，团队对区块链技术和应用有独到视角。</p><p><strong>2.2.2. 核心成员</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" title="" src="https://shilian.com/uploads/20230922/71a68d3e49dfaf59667d7a16ac778871.webp" alt="AltLayer 投研报告：提供 OPR 临时执行层，一个高度灵活、可插拔的 RaaS 协议" width="" height="" align="" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Yaoqi Jia：曾是 Zilliqa 的联合创始人和首席技术官，也是福布斯亚洲 30 位 30 岁以下精英之一。他在新加坡国立大学获得了计算机科学博士学位，并在网络安全、隐私和分布式系统安全等领域发表了多篇顶级期刊论文。他的工作受到了 Google、Apple 等多家供应商的认可，并引起了媒体的关注。他目前在新加坡国立大学主持高级系统研讨会，并参与网络安全研究小组。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20230922/9609f647ceebeee730d920bcf445020c.webp" alt="AltLayer 投研报告：提供 OPR 临时执行层，一个高度灵活、可插拔的 RaaS 协议" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Tan Jun Hao：AltLayer 的联合创始人和首席执行官，他是一位经验丰富的区块链开发者和创业者。他曾经是 Synthetix 的核心开发者，负责开发和维护该项目的智能合约和前端。他还曾经是 Kyber Network 的高级软件工程师，参与了去中心化交易所的开发和优化。</p><h4><strong>2.3. 融资情况</strong></h4><p>2022 年 7 月 1 日，AltLayer 完成 720 万美元种子轮融资，Polychain Capital、Jump Crypto 和 Breyer Capital 领投，波卡创始人 Gavin Wood、Balaji Srinivasan，前 Coinbase 首席技术官 Balaji Srinivasan、Circle 联合创始人 Sean Neville、Synthetix 联合创始人 Kain Warwick 和 Jordan Momtazi 等参投。融资用于将其现有的 10 人左右的团队扩大到 25 人左右，并在今年晚些时候推出其平台。</p><p>2022 年 8 月 4 日，Binance Labs 发推称，已向四个 MVB VI 优秀项目投资，其中包括 AltLayer，永续合约 DEX KiloEx、DeFi 借贷协议 Kinza 和 AI 游戏 Sleepless AI。但没有披露具体明细。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20230922/09580ba0b8e5db94e18b0ac3745e6780.webp" alt="AltLayer 投研报告：提供 OPR 临时执行层，一个高度灵活、可插拔的 RaaS 协议" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>2.4. 过往发展情况和路线图</strong></h4><p><strong>2.4.1. 过往发展情况</strong></p><p><strong>时间，事件</strong></p><p>2022-7-1 AltLayer 完成 720 万美元种子轮融资，Polychain Capital 等领投。</p><p>2022-8-24 AltLayer 将在其游戏专用执行层上托管黑暗森林，并举办黑暗森林社区轮次</p><p>2022-10-01 AltLayer 推出 Alpha 开发者网络，开发者可以尝试部署 Solidity 合约以及测试跨链解决方案。</p><p>2023-04-27 AltLayer 的 RaaS 解决方案（Rollups-as-a-Service）支持 L3 区块链 Arbitrum Orbit。</p><p>2023-05-05 AltLayer 宣布推出多排序器测试网 Rollup，承诺减轻审查制度，增强 Rollup 的安全性和可用性。</p><p>2023-07-21 AltLayer 宣布将利用 Celestia 的数据可用性（DA）层，以解决数据可用性问题并以无需信任的方式验证 Rollup 状态</p><p>2023-07-27 AltLayer 宣布，作为 Altitude 第三阶段的一部分，已部署超 10 万个 Flash Layers。</p><p>2023-08-04 Binance Labs 发推称，已向四个 MVB VI 优秀项目投资，包括 AltLayer。</p><p>2023-08-17 AltLayer 与 ARPA Network 达成合作，将集成其链上可验证随机数生成器 Randcast。</p><p>2023-08-24 AltLayer 将集成 Sovereign SDK 以优化其 Rollup。</p><p>2023-08-28 AltLayer 宣布其 rollups suite 新增支持 OP Stack，DApp 可以通过 AltLayer 的无代码 rollup 平台快速启动。</p><p>2023-08-30 Automata 与 AltLayer 将合作开发模块化证明 L2 Automata 2.0。</p><p><strong>2.4.2. 当前进展</strong></p><p>AltLayer 目前在以下几个方面公布了项目进展:</p><p>• 在交易排序器方面,AltLayer 实现了去中心化共识、防 MEV、共享排序器集群等功能。但惩罚机制和跨 Rollup 消息功能还在开发中。</p><p>•在运行环境方面,AltLayer 已支持 EVM 和 WASM,但 Solana 和 Move 环境仍在开发。</p><p>•在验证方面,AltLayer 实现了两分法欺诈证明,但主网环境下的欺诈证明仍在开发。</p><p>•在多链支持上,AltLayer 已支持以太坊等链,但 Solana 支持仍在开发。</p><p>•在前端方面,AltLayer 开发了部署、资产结算、ChatGPT 集成等界面。</p><p>•Rollup SDK 也仍在开发中。</p><p>此外， AltLayer 还提供了性能测试报告、案例展示、测试网概览、常见问题、工具资源、社区支持等文档。</p><p>总体而言,AltLayer 在交易排序、运行环境、多链支持等核心基础设施上进展顺利,部分高级功能如惩罚机制、跨链消息、主网欺诈证明还在继续开发。 frente 开发和文档支持也在稳步推出，AltLayer 正在朝着打造一个专业的 RaaS 平台的目标推进。</p><p><strong>2.4.3. 发展计划及路线图</strong></p><p>AltLayer 接下来的发展除了完成尚在开发中的技术功能之外，还有以下计划：</p><p>•计划在 2023 年下半年推出其测试网，让开发者和用户可以体验其 RaaS 协议的功能和优势。</p><p>•计划在 2024 年上半年推出其主网，正式启动其 RaaS 协议的服务，让开发者和用户可以正式部署和使用其执行层和应用。</p><p>•计划在 2024 年下半年推出其跨链桥接服务，让执行层和应用可以在不同的底层链之间进行转移和通信。</p><p>•计划在 2025 年上半年推出其治理 DAO，让社区成员可以通过原生代币来参与协议的治理和决策。</p><p>•计划在 2025 年下半年推出其生态激励计划，让开发者和用户可以通过，原生代币来获得协议的收益和奖励等。</p><h4><strong>2.5. 社媒数据</strong></h4><p>截至 2023 年 9 月 2 日，Altlayer 在社交媒体平台上的表现很好，显示项目热度很高，目前项目主要运营的渠道有 Twitter、Discord、Telegram 和 Medium 等。 目前，Altlayer 的 Discrod 账户已经吸引了接近 55 万的关注者，日在线人数接近 10000 人，成为最受欢迎的渠道之一,同时，推特更新互动频繁。下面是各平台的具体数据：</p><p>媒体渠道 Twitter Discord Telegram Medium</p><p>关注人数 448701 552010 3675 7600</p><p>在线/活跃，更新频繁 9907 895 更新 7 篇</p><h3>3. 项目分析</h3><h4><strong>3.1. 项目背景</strong></h4><p>为解决区块链面临的可扩展性问题,社区提出了各种扩容方案,包括侧链、状态通道、Plasma 等，其中 Rollup 技术通过批量打包交易、将计算下沉到链下来提升吞吐量,被认为是最有前景的路径之一。 Rollup 主要分为两类：Optimistic Rollup 通过欺诈证明保证安全性；ZK Rollup 利用零知识证明来证明交易的有效性。尽管 Rollup 提高了可扩展性,但仍存在开发复杂度高、环境受限、资源浪费以及破坏可组合性等问题。</p><p>为更好地解决这些痛点,AltLayer 作为一种 Rollup 即服务 (RaaS) 协议应运而生。它提供了一个去中心化的框架,让开发者可以便捷地启动和管理专属的 Rollup 执行层，与直接在链上部署相比,AltLayer 给予了开发者更大的灵活性和控制力,避免了交易费用大幅波动的风险,并实现了低延迟和高吞吐量，它还能帮助开发者内部化交易费用,为代币提供更多实用场景。AltLayer 使开发 Rollup 变得更加容易,也将其经济设计融入到协议中,旨在成为弹性、高效的 Rollup 基础设施,为去中心化应用带来强大支持。</p><h4><strong>3.2. 项目原理</strong></h4><p>AltLayer 利用 Optimistic Rollup 技术构建了一个快速且可扩展的应用链层,可以便捷地部署在公链之上,获得安全性。它支持 EVM 和 WASM,可以作为一个弹性扩展解决方案,给不同的公链和应用提供扩容支持。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20230922/3939c4ea5507d56faca7a462660c5a0f.webp" alt="AltLayer 投研报告：提供 OPR 临时执行层，一个高度灵活、可插拔的 RaaS 协议" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>由于 AltLayer 主要基于 Optimistic Rollup 技术，同时也兼容 ZK-Rollup 技术。为方便理解，我们照例先解读一下 Optimistic Rollup 的工作原理：</p><p>① 在 Layer2 上运行一个执行环境（如 EVM 或 WASM），让用户可以在 Layer2 上部署和执行合约，并发送和接收交易。</p><p>② 在 Layer2 上运行一个排序器节点（也称为序列器），负责收集用户的交易，并按照一定的顺序将它们打包成区块，并将区块的哈希值和状态根提交到 Layer1 上的智能合约（也称为验证器合约）。</p><p>③ 在 Layer1 上运行一个验证器合约，负责接收和存储 Layer2 上提交的区块哈希值和状态根，并提供一个欺诈证明机制，让任何人可以对 Layer2 上的区块进行质疑和验证。</p><p>④ 在 Layer1 和 Layer2 之间建立一个桥接协议，让用户可以在两个层之间转移和交换资产和数据。桥接协议通常需要一定的延迟时间（也称为挑战期），以确保 Layer2 上的区块没有被质疑或证明无效。</p><p>简单来说，Optimistic Rollup 的运作方式是:在 L2 链上批量处理交易,不需要每个交易都上链，然后将这些批量交易数据定期提交到以太坊主网，以太坊主网只负责检查提交的数据有效性,不需要逐笔执行交易。这种设计大大提高了交易吞吐量,降低了 Gas 成本。</p><p>AltLayer 在 Optimistic Rollup 的基础上进行了一些创新和优化，主要包括以下几个方面：</p><p>•构建了一个独立的排序器网络 Beacon Chain,负责对 Rollup 交易进行排序;</p><p>•核心组件使用 Substrate 框架从零开发,支持 EVM 和 WASM 运行;</p><p>•支持与多种公链进行交互,作为一个通用的扩展解决方案；</p><p>•引入一次性执行层：AltLayer 让开发者可以根据需求启动和处理掉执行层，从而实现资源优化和可组合性。AltLayer 引入了一次性执行层的新概念，让开发者可以在预期需求激增的短时间内启动执行层，在执行层上完成交易，一旦需求逐渐减少，资产就会在 Layer1 结算，此时执行层解散。这种模式适用于一些短期的应用场景，如 NFT 铸造、游戏活动等。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20230922/24cc3407192efd260c4ff5133ec0a3d1.webp" alt="AltLayer 投研报告：提供 OPR 临时执行层，一个高度灵活、可插拔的 RaaS 协议" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>具体来说：Altlayer 将交易生命周期划分为聚合、生成区块和验证三个阶段:</p><p>① 首先,聚合器从不同渠道收集交易,进行时间戳标记和排序,然后按照负载均衡的要求,将交易批量提交给区块生产者。</p><p>② 区块生产者负责选择交易顺序,在本地执行这些交易,并打包生成新的区块。 AltLayer 默认使用单一生产者模式,以实现低延迟,也可以配置多个生产者来增加去中心化程度。区块生产者之间通过 GRANDPA 共识协议达成一致。</p><p>③ 验证者首先会验证新产生的区块是否有效,然后定期将区块数据生成包,提交到主链上。在提交前,验证者需要生成交易和指令级别的状态根,用于链上验证,验证者也负责进行欺诈证明和争议解决。</p><p>④ AltLayer 提供了分层的交易终局性保证,包括执行级、验证级和汇总级三个级别,用户可以根据自己的安全需求选择终局性要求。在挑战期结束后没有争议,区块被确认为终局。</p><p>⑤ AltLayer 还有一个 Beacon 层,作为共享的分布式排序节点集群,当用户要求启动 Rollup 时,Beacon 层会根据节点的抵押权重选择排序节点为其提供服务。</p><p>⑥ 考虑到 OP-Rollp 执行模型,AltLayer 使用二分法进行防欺诈。当争议发生时,通过逐步缩小范围,最终可以定位到具体的争议指令,从而高效解决争议。</p><p>简单来说，AltLayer 支持多种链,将交易分三步处理:先聚合再生成区块最后验证。它有单生产者或多生产者来达成共识生产区块,验证者除了验证区块,还要提交数据到主链,它有三种终局性等级,用户可以选择需要的安全级别,同时，它还有一个共享的排序节点集群 Beacon 层,根据用户要求为其分配排序节点，考虑到 OP-Rollp 执行可能有争议,它使用二分法逐步缩小范围,以高效解决争议。</p><p>综上可知,AltLayer 兼具 Optimistic Rollup 的高性能和可扩展性,以及自身的定制性和可移植性。它为不同的链提供了一个弹性的扩容框架,可以根据需求动态调整资源,同时保证安全性，这种技术设计使其成为一个非常有价值和切实可行的 Rollup 即服务方案。</p><h4><strong>3.3. 项目技术特点</strong></h4><p>AltLayer 的项目技术特点主要包括以下几点：</p><p>•模块化：AltLayer 的模块化设计，可以为不同应用定制化。它将不同的功能和组件分离出来，让开发者可以根据自己的需求和偏好来选择和组合。AltLayer 提供了多种定制选项和模板，让开发者可以选择不同的展开类型、虚拟机类型、数据可用性模式、排序器模式等。</p><p>•弹性（Elastic）：弹性扩缩能力,资源利用高效。AltLayer 可以根据不同的网络和市场情况动态地调整和优化其参数和机制。AltLayer 可以根据 Layer 1 的数据可用性和 Layer 2 的交易需求来调整其展开类型、数据可用性模式、排序器模式等，还可以根据用户的反馈和社区的投票来调整其服务费用、质押率、奖励分配等。例如，开发者可以选择在高流量时启动 Flash Layer 来提高吞吐量，在低流量时关闭 Flash Layer 来节省成本。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20230922/f0708897a0bc06fbacf038a427aef01d.webp" alt="AltLayer 投研报告：提供 OPR 临时执行层，一个高度灵活、可插拔的 RaaS 协议" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>•多虚拟机支持：提供开发者更多选择。AltLayer 可以支持不同的虚拟机类型，如 EVM 和 WASM 等。这样，AltLayer 可以兼容不同的智能合约语言和应用程序，如 Solidity、Rust、C++ 等，还可以让开发者在同一个 Rollup 上使用不同的虚拟机类型，以实现更高的灵活性和效率。</p><p>•欺诈证明：内置欺诈证明机制，保证安全性。AltLayer 可以利用密码学方法来保证 Layer 2 的交易正确性，无需依赖于挑战期或零知识证明。AltLayer 使用了一种基于 RSA 签名的欺诈证明方案，让排序器节点在提交数据时必须提供一个签名，证明其数据是正确的。如果有人发现排序器节点提交了错误的数据，可以提供一个欺诈证明，即一个反例交易，来证明排序器节点的签名是伪造的。这样，AltLayer 可以在不牺牲安全性的前提下提高效率和降低成本。</p><p>•去中心化排序器：提高可靠性。AltLayer 通过 Beacon Layer 来实现去中心化排序器，即任何人都可以作为排序者加入网络，并有机会被选中服务于专用的启动程序。这样可以增加网络的安全性和去中心化程度，同时也可以为排序者提供激励。</p><p>•分层最终性：平衡安全性和性能。AltLayer 采用分层最终性的机制，即 Layer2 上的交易可以在短时间内达到最终性，而 Layer1 上的交易则需要等待更长的时间，这样可以提高用户体验和效率，同时也可以保证 Layer1 的安全性。这样，AltLayer 可以平衡效率和安全性之间的权衡。</p><p>•无代码仪表板：简化 Rollup 的部署使用。AltLayer 提供了一个无代码仪表板（Rollup Launchpad），让非专业开发者也可以轻松地创建和启动自己的 Rollup。无代码仪表板提供了多种定制选项和模板，让用户可以通过简单的点击和拖拽来选择不同的展开类型、虚拟机类型、数据可用性模式、排序器模式等。无代码仪表板还提供了一些常见的应用程序场景和示例，如游戏、NFT、社交等，让用户可以快速地部署和运行自己的应用程序。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20230922/38b9bb006b35dfba1fa2b68a57f946b0.webp" alt="AltLayer 投研报告：提供 OPR 临时执行层，一个高度灵活、可插拔的 RaaS 协议" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>3.4. 信标层</strong></h4><p>信标层（Beacon Layer）是 AltLayer 的核心组件之一，它在执行层和数据可用性层之间提供协调和验证功能。信标层提供以下主要服务：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20230922/0c6f31db50fb73ddd3f118124a0792a3.webp" alt="AltLayer 投研报告：提供 OPR 临时执行层，一个高度灵活、可插拔的 RaaS 协议" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>•共享排序层（Shared Sequencing Layer）：信标层中的共享排序节点为 AltLayer 中的 Rollup 提供交易排序服务。它是信标层的最底层，它是一个由任何人都可以加入的去中心化网络，其中每个节点都可以作为排序者来收集和执行 Layer2 上的交易，并将区块头和 Merkle 根提交到 Layer1 上的智能合约。共享排序层使用质押/削减机制来激励和惩罚排序者的行为，以保证网络的安全性和活跃度。</p><p>•验证层（Verification Layer）：验证节点负责验证 Rollup 中的交易,保证执行层的安全。信标层为 AltLayer 提供了一个验证层，让非专业开发者可以通过无代码仪表板来创建和启动自己的 Rollup，并由信标层分配专门的排序器节点来服务于他们。验证层使用了一种基于数据可用性抽样 (DAS) 的验证方案，让 Layer 2 的验证者无需下载或存储所有的 Layer 1 数据，而只需要从信标层网络中随机抽取一部分数据来验证 Layer 2 的交易正确性。验证层还为验证者提供了一个欺诈证明机制，让验证者可以在发现排序器节点提交了错误的数据时，向信标层提交一个欺诈证明，来惩罚排序器节点并恢复 Layer 2 的正确状态。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20230922/3779f863657c6c7d99ecf6a730678479.webp" alt="AltLayer 投研报告：提供 OPR 临时执行层，一个高度灵活、可插拔的 RaaS 协议" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>•质押/削减层（Staking/Slashing Layer）：信标层为 AltLayer 提供了一个质押/削减层，让用户可以通过持有 AltLayer 的原生代币来参与 AltLayer 协议的质押和削减。质押/削减层使用了一种基于权益证明 (PoS) 的质押/削减方案，让用户可以将原生代币质押到信标层网络中，从而获得相应的收益或损失。质押/削减层还为用户提供了一个动态调整机制，让用户可以根据网络和市场的变化来调整其质押率和收益率。</p><p>•互操作层（Interoperability Layer）：使 Rollup 上的资产可以轻松跨链转移。信标层为 AltLayer 提供了一个互操作层，让用户可以在不同的 Rollup 或其他 Layer 2 解决方案之间进行跨层交易和数据传输。互操作层使用了一种基于 Hyperlane 的互操作方案，让用户可以利用 Hyperlane 的跨链协议来实现无需许可的互操作性。互操作层还为用户提供了一个跨链桥接机制，让用户可以利用 Biconomy 的元交易服务来实现无需持有或支付任何代币的跨链交易。</p><p>•可升级层（Upgradeability Layer）：可以平滑升级信标层的各组件版本。这是信标层的第五层，它是一个由 Layer1 上的智能合约组成的中心化层，其中每个智能合约都可以根据社会共识来升级信标层的各个子层，可升级层使用治理代币来实现社会共识，以保证网络的灵活性和适应性。同时，它还为开发者提供了一个兼容性保证机制，让开发者可以在不影响用户和应用程序的前提下进行升级和优化。</p><p>•社会共识层（Social Consensus Layer）：基于 ALT 持有者的投票等实现链上的治理。这是信标层的最顶层，它是一个由 AltLayer Token 持有者组成的去中心化社区，其中每个持有者都可以参与信标层的治理和升级。社会共识层使用投票机制来实现社会共识，以保证网络的民主性和公平性。</p><h4><strong>3.5. AltLayer 上的 Rollup 类型</strong></h4><p>AltLayer 提供了两种类型的 Rollup，分别是 Flash Layer 和 Persistent Rollups。</p><p><strong>3.5.1. Flash Layer Rollups</strong></p><p>FlashLayer 是 AltLayer 提供的一种临时的、一次性的 rollup，具有可选的欺诈证明，它可以在 dApp 短期需求增加时快速创建,比如空投活动时。FlashLayer 可以快速扩容,防止基础链拥堵，活动结束时,它可以将状态和资产转移回基础链,然后被删除释放资源。FlashLayer 提供了一个用完即走的瞬时扩容解决方案,避免了永久维护一个链或合约的资源浪费，它利用了 rollup 的优势提供弹性扩容，主要具有以下特点：</p><p>•无需存款/提款：用户无需在 Layer1 上存入或提取资金就可以使用 Flash Layer 的服务，用户只需要使用他们在 Layer1 上的钱包和 Layer1 上的钱包地址和签名就可以在 Flash Layer 上进行交易。</p><p>•无需挑战期：Flash Layer 无需设置挑战期来防止欺诈行为，因为它使用了一种基于信任的机制，即用户只能与他们信任的排序者进行交易，如果排序者作弊，用户可以在 Layer1 上进行仲裁，并获得赔偿。</p><p>•无需数据发布：Flash Layer 无需将数据发布到 Layer1 上来保证安全性，它使用了一种基于签名的机制，即用户只能使用他们在 Layer1 上的钱包地址和签名来在 Flash Layer 上进行交易，如果排序者丢失数据，用户可以在 Layer1 上提供证据，并获得赔偿。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20230922/56838ac5d7e0dda2b80e5916b27fd78d.webp" alt="AltLayer 投研报告：提供 OPR 临时执行层，一个高度灵活、可插拔的 RaaS 协议" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>3.5.2. Flash Layer Rollups 用例</strong></p><p><strong>1) NFT mint event</strong></p><p>AltLayer 其中一个适用场景就是 NFT mint event。由于 NFT 通常是限量供应，因此每次的 NFT mint event 都会有短期暴增的高 TPS 需求，同时带来了大量的交易失败和网络拥堵。过去，通用链提供的都是共享区块空间的模型，这往往导致一个受欢迎的 dApp 消耗了过多的区块空间，而其他 dApp 的用户由于高昂的手续费和结算时间而导致用户体验不佳。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20230922/e95458dea3071ef82df3c7a272e287db.webp" alt="AltLayer 投研报告：提供 OPR 临时执行层，一个高度灵活、可插拔的 RaaS 协议" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>AltLayer 提出弹性扩容方案,以更好满足 NFT 项目短期高峰 Mint 需求,免除长期负担问题。AltLayer 可以根据 dApp 需求,灵活配置资源，解决 dApp 在一层网络中因为资源竞争而造成的体验影响。</p><p>具体实现:</p><p>•dApp 峰值时快速启动基于 Layer1 安全的 Rollup 解决方案;</p><p>•利用 Rollup 杜绝 Layer1 拥塞风险;</p><p>•Rollup 任务结束后回归 Layer1 进行结算清算。</p><p>该模式为每个 NFT 项目定制独立 Mint 层。除消除拥塞外,还提供专属高吞吐、低延迟环境 minister，大幅提升用户体验。总体优化资源配置,涵盖 NFT 短期高峰,兼顾效率与成本,真正实现需求驱动升级。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20230922/192d15b8624a05e6ff155eb18d60fc59.webp" alt="AltLayer 投研报告：提供 OPR 临时执行层，一个高度灵活、可插拔的 RaaS 协议" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>AltLayer 提供以下优势:</p><p>•自动结算 - NFT mint 结束后,系统自动将所有资产从 Rollup 层结算至底层链,无需用户干预,降低安全隐患。</p><p>•多链兼容 - 默认支持 EVM 和 WASM 标准,兼容更广泛项目使用。</p><p>•完整流动性 - mint 结束所有 NFT 自动掉到底层链,确保二级市场参与者无需跨链即可找到想要的 NFT。</p><p>•避免拥堵 - 每个 NFT 项目专属执行层,完全隔离其他活动,不能互相影响,保证生产力。</p><p>通过自动结算、多链支持、流动性保障与资源独享,AltLayer 解决方案帮助 NFT 项目高效地完成 mint,同时兼顾用户体验和系统效率,真正实现需求驱动升级。</p><p><strong>2) Gamefi</strong></p><p>链游在链上运行面临一定挑战。分为以下几点:</p><p>•一般公链性能不足,难满足游戏规模和需求。</p><p>•游戏需要定制化,调整链本身规则来优化体验。</p><p>•游戏赖以运行的代币,需要独立控制其生态。</p><p>针对此,AltLayer 出品的 Flash 层解决方案很优秀:</p><p>•为不同游戏专设置链上空间,隔离其他干扰,保证高性能。</p><p>•游戏开发者可以根据需求定制规则,着眼游戏体验。</p><p>•游戏结束后,资产自动回滚基础链,节省开发成本。</p><p>适用于两类常见游戏:</p><p>•短期活动小游戏,如「杀人游戏」。Flash 层起始后即可结束回滚。</p><p>•独立小工作室开发独立游戏,生命周期短,Flash Layer 也随游戏周期定期起始结束。</p><p>总之,Flash Layer 使游戏免受链上纷扰,降低成本,真正的聚焦体验,利于 Web3 游戏普及。</p><p><strong>3.5.3. Persistent Rollups</strong></p><p>AltLayer 提供的永久性和安全性的 rollup ,它们是应用程序专属的,同时兼容 EVM 和 WASM。持久性 rollup 非常适合长周期的应用,比如:GameFi、SocialFi、MetaFi、DeFi，相比瞬态的 Flash Layer ,永久性 rollup 为这些需要长时间运行的应用提供了一个定制的执行环境。它继承了 optimistic rollup 的安全性,同时具备针对特定应用进行参数化定制以及支持多种虚拟机的能力，这使其特别适合上述提到的 GameFi、SocialFi、MetaFi 和 DeFi 等长周期应用。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20230922/37998181d43c7d0ab9d0a1689833b03e.webp" alt="AltLayer 投研报告：提供 OPR 临时执行层，一个高度灵活、可插拔的 RaaS 协议" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>3.6. 生态合作</strong></h4><p>AltLayer 正在与一些外部项目进行合作，以提高其用户体验和数据可用性。以下是一些合作方面的介绍：</p><p><strong>1) 使用 Biconomy 进行帐户抽象</strong></p><p>AltLayer 使用 Biconomy 的 Meta-Transaction API 来实现帐户抽象，让用户无需创建或管理 Layer2 帐户就可以使用 AltLayer 的服务，用户只需要使用他们在 Layer1 上的钱包地址和签名就可以在 Layer2 上进行交易。</p><p><strong>2) 使用 Celestia 的数据可用性 (DA)</strong></p><p>Celestia 是一个模块化的共识和数据网络，旨在为任何人提供一个轻量级的区块链框架，可以轻松地部署和管理自己的区块链。Celestia 的核心功能是提供数据可用性 (DA) 层，可以保证 Layer 1 的数据完整性和可访问性。AltLayer 可以利用 Celestia 的 DA 层来实现数据可用性抽样 (DAS)，让 Layer 2 的验证者无需下载或存储所有的 Layer 1 数据，而只需要从 Celestia 网络中随机抽取一部分数据来验证 Layer 2 的交易正确性。这样，AltLayer 可以大幅提高 Layer 2 的扩展性和效率，同时保证 Layer 1 的安全性。</p><p><strong>3) 与 Hyperlane 实现无需许可的互操作性</strong></p><p>Hyperlane 是一个基于 Optimistic Rollup 的跨链协议，可以让任何 Layer2 链之间进行快速和廉价的资产转移。它使用了一种基于状态通道（state channel）和零知识证明（zero-knowledge proof）的跨链协议，可以让用户在不同的区块链网络之间进行原子交换（atomic swap）和通用调用（generic call）。AltLayer 使用 Hyperlane 的跨链桥来实现与其他 Layer2 的无需许可的互操作性，通过使用 Hyperlane，AltLayer 可以扩大其生态范围和用户基础。</p><h4><strong>3.7. 项目数据</strong></h4><p>根据 AltLayer 官方推特公布的数据，作为 Altitude 第三阶段的一部分，已部署超 10 万个 Flash Layers，同时，由于还没有正式推出其 Testnet 和 Mainnet，因此目前还没有公开的项目相关数据，如用户数、交易量、收入等。不过，我们可以预期 AltLayer 在推出后会有很大的市场需求和潜力。</p><h3>4. 行业空间及潜力</h3><h4><strong>4.1. 行业概述</strong></h4><p><strong>4.1.1. 项目分类</strong></p><p>AltLayer 可以被归类为区块链可扩展性解决方案和 Web3 基础设施，细分为 RaaS 协议。</p><p>•区块链可扩展性解决方案：AltLayer 是一种基于 Rollup 技术的区块链可扩展性解决方案，它可以在链下执行交易并在链上验证结果，从而提高区块链的吞吐量和效率。</p><p>•Web3 基础设施：AltLayer 是一种 Web3 基础设施，它可以为 Web3 应用提供一种高效、灵活和安全的可扩展性解决方案，同时降低开发和运维的成本和复杂度。</p><p>•RaaS 协议：AltLayer 是一种去中心化和弹性的 RaaS 协议，它可以让应用开发者快速部署和定制自己的执行层（也称为 Layer 2）。</p><p><strong>4.1.2. 赛道规模</strong></p><p>根据区块链技术市场的报告，全球区块链技术市场预计将从 2020 年的 34.9 亿美元增长到 2028 年的 394.6 亿美元，年复合增长率达到 48.4%。其中，可扩展性是区块链技术面临的最大挑战之一，也是推动市场增长的最大动力之一。随着越来越多的应用涌入区块链领域，对于高效、低成本和用户友好的可扩展性解决方案的需求将不断增加，AltLayer 作为一种基于 Rollup 技术的 RaaS 协议和 Web3 基础设施，有着巨大的市场潜力和竞争优势。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20230922/354a804e325fad84903a6e33b02ac0ab.webp" alt="AltLayer 投研报告：提供 OPR 临时执行层，一个高度灵活、可插拔的 RaaS 协议" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>4.1.3. 核心竞争因素</strong></p><p>Rollup-as-a-Service (RaaS) 主要用于提高以太坊和其他公链网络的交易处理能力。在 RaaS 协议的竞争产品之间，存在的核心竞争因素主要包括技术实力、产品易用性、支持的功能、生态合作能力、去中心化程度和性能水平等。</p><p><strong>技术实力：</strong>RaaS 平台背后的技术团队实力直接决定其产品和服务质量,技术水平高的团队更容易开发出性能更优、更稳定的解决方案。</p><p><strong>产品易用性：</strong>RaaS 平台提供的 Rollup 部署工具和服务的便利性、易用性也很重要,良好的用户体验可以提高开发者黏性。</p><p><strong>支持的功能：</strong>支持的链类型、虚拟机类型、功能模块全面与否也是竞争因素，功能越丰富,适用范围越广。</p><p><strong>生态合作能力：</strong>不同的 RaaS 协议可能与不同的公链平台、数据服务商、开发者社区等进行合作，打造整个 Rollup 生态服务。生态合作能力决定了 RaaS 协议的市场规模和影响力，也影响了客户的信任度和忠诚度。</p><p><strong>去中心化程度：</strong>不同的 RaaS 协议需要保证其排序器、验证器、结算层等组件的去中心化程度，防范中心化失败或攻击风险。去中心化共识机制和交易排序越高,可靠性和安全性越好。</p><p><strong>性能水平：</strong>不同的 RaaS 协议需要保证其 Rollup 的吞吐量、延迟等性能指标，满足日益复杂的业务需求。性能水平直接影响用户体验，性能优越者更受青睐。</p><p>除此之外，网络效应、项目资源支持和代币模型设计等也是影响因素。</p><h4><strong>4.2. 赛道分析</strong></h4><p>Rollups-as-a-Service（RaaS）项目旨在通过提供易于使用的 Rollup 开发工具及服务 SDK 抽象掉技术难点、设计无代码、低代码 Rollup 构建操作界面和共享排序器的方案,降低用户门槛、保证交易高效无缝处理和提供一键式 Rollup 快速部署无缝方案来革新 Rollup 的部署。</p><p>简单来说，RaaS 与软件即服务 (SaaS) 类似,开发者无需自行搭建底层架构,通过使用 RaaS 服务即可实现 Rollup 的创建和管理，这极大地降低了开发和维护 Rollup 的门槛，这就像 Amazon Web Services(AWS) 的出现,使得企业无需自己搭建服务和存储等底层设施,可以直接通过云服务获得弹性、便捷和高效的计算能力。类似的，RaaS 通过提供弹性、可扩展的 Rollup 执行层,使链上应用能够在必要时获得更高的交易吞吐量和更低的使用成本，这为区块链应用带来了巨大的竞争优势。</p><p>当前 AltLayer 的竞争主要包括与应用链构建设施之间的竞争和 RaaS 赛道内细分产品之间的竞争。</p><p><strong>4.2.1. 与应用链构建设施之间的竞争</strong></p><p>越来越多 dapp 选择自建应用链来获得更大定制化和控制力,以解决公链的性能和可扩展性问题，当前，应用链主要基于 Cosmos SDK、Polka<a href="https://cn.wjb.com/addons/cms/go/index.html?url=https%3A%2F%2Fm.shilian.com%2Ftags%2FDOT.html" rel="nofollow">dot</a>和 Avalanche 构建,各有优劣。AltLayer 作为一个跨链的 Optimistic Rollup 解决方案,其价值主张是提供临时的弹性扩容能力，当应用链遇到短期需求激增时,可利用 AltLayer 快速获得扩容支持,无需永久搭建应用链，AltLayer 允许应用链在扩容后将状态迁回应用链,实现与公链的可组合性。AltLayer 可视为应用链的一个互补方案,帮助应用链应对短期高峰,两者可协同共存，同时，AltLayer 自身也可支持构建应用专属的 Persistent Rollup ,与应用链形成部分竞争。</p><p>整体来看,AltLayer 通过其灵活性和互操作性,为应用链提供了一种新型的扩容和资源优化方案。两者在定位上有区别但也存在竞合关系。</p><p><strong>4.2.2. RaaS 赛道格局</strong></p><p>目前市场上的 RaaS 项目主要可分为 3 类：SDK、无代码方案和共享排序器。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20230922/45b4d8457facb8658581df02a4da445a.webp" alt="AltLayer 投研报告：提供 OPR 临时执行层，一个高度灵活、可插拔的 RaaS 协议" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>1) SDK</strong></p><p>SDK 方案为开发者提供一整套通用的软件开发套件，让部署 Rollup 和部署智能合约一样轻松。目前市场上已经有多种 SDK 出现，以满足不同的需求和场景。以下是一些代表性的 SDK 项目：</p><p>•Celestia 的 Rollkit - 使用 Cosmos SDK 并通过 IBC 通信，提供了一种部署主权 Rollup 的解决方案。开发者可以对执行和结算有完全的控制，并使用 Celestia 作为数据可用性层。</p><p>•OP Stack - 利用 OP Rollup 技术，将网络组织成三个不同的层面：共识层、执行层和结算层。为了简化开发，这三层通过 API 进行标准化，允许开发人员轻松地把组件分叉和组装，以满足他们的特定需求。</p><p>•Dymension 的 RollApp Kit - 提供与各种虚拟机的兼容性，让开发人员可以从不同的智能合约平台中进行选择，例如 CosmWasm 或 Ethermint，或者 Cosmos 生态系统支持的任何其他平台。</p><p>•Sovereign SDK - 旨在简化 zk-Rollup 的创建，就像 Cosmos SDK 为 App-chain 进行了简化一样。它将是首个消除零知识复杂性的 Rollup 框架，使开发人员可以轻松构建应用，而不需要具有高级密码技能。</p><p>这些 SDK 的可用性意味着 RaaS 市场不断成熟，对易于使用、用户友好的 Rollup 部署解决方案的需求也不断增加。每个 SDK 都提供独特的优势，开发人员可以根据他们的需求和要求选择最适合的 SDK。</p><p><strong>2) 无代码方案</strong></p><p>无代码 Rollup 部署方案旨在让开发者更便捷地创建和管理 Rollup。当前无代码部署产品主要包括:</p><p>•Constellation - 基于 OP Stack,让开发者轻松定制 EVM 兼容的 Optimistic Rollup,具有区块浏览器和资产桥接，可以通过块时间和帐户权限等选项进行自定义。</p><p>•AltLayer - 支持多链和多虚拟机的 Rollup 即服务平台,可以作为各类链的通用扩展解决方案。每个 Rollup 都针对特定的应用程序进行定制，并且该平台旨在与多个区块链和虚拟机一起工作。它支持以太坊（EVM）和 WebAssembly（WASM）以实现多功能性。AltLayer 作为所有兼容链的灵活扩展解决方案，而不仅限於单个 layer1 或者 layer2。</p><p>•Eclipse - 基于 Cosmos SDK,为开发者提供了一个可定制的 Rollup 框架，可以在其上便捷地定制适合不同链的 Rollup。作为模块化区块链的基础设施，它能够为任意公链提供通用的结算层方案。旨在成为一个通用 Layer2 平台，与多个 Layer1 区块链兼容。目前，Eclipse 支持以太坊虚拟机和 Solana 虚拟机。</p><p>•Caldera - 基于 op-rollup 构建的可定制 Rollup 框架，它专注于构建高性能、可定制和特定于应用程序的 Layer1 区块链。这些定制的区块链提供高吞吐量、低延迟和可定制的功能，用于优化去中心化应用程序的性能和用户体验。Caldera Chains 可以选择所有与 EVM 兼容的链。</p><p>这些产品为开发者提供了图形界面和配置化选项,不需要编程就可以在几分钟内部署出适合项目需要的 Rollup。它们实现了 Rollup 技术向无代码化部署的转变,大幅降低了开发门槛。</p><p>与传统手写代码相比,这些无代码 Rollup 解决方案使开发者更加轻松自主地管理扩容需求。它们具备针对特定应用或场景进行参数调优的能力。随着行业发展,预计会出现更多功能更全面且易用性更强的无代码 Rollup 部署方案。</p><p><strong>3) 共享排序器</strong></p><p>交易排序器是 Layer 2 架构的核心组件,它在链下汇集交易,生成区块,并将数据提交到主链，共享排序器的解决方案是将去中心化的序列表服务共享给多个 Rollup 网络，Rollup 序列表负责对交易分组与压缩,然后提交到主链，这种去中心设计增强网络抵御审查能力,保证交易高效无缝处理,实现 Rollup 系统的安全稳定运行。</p><p>目前以太坊的 Rollup 解决方案大多使用中心化排序器。但一些 RaaS 项目正在研发去中心化的共享排序器,主要有:</p><p>•Optimism Collective - 为 OP Stack 链提供共享排序器节点,这些节点由 Optimism 统一管理。</p><p>•Dymension - 基于 Cosmos,是一个模块化区块链项目，旨在通过 Dymension Chain（结算层）、RDK（RollApp 开发工具包）和 IRC（Rollup 间通信）简化了部署 RollApp 的过程。排序器节点需要在其结算层抵押 DYM 代币,并通过选举产生。</p><p>•Espresso - 可以为不同的 Rollup 提供排序服务,Espresso Sequencer 被设计为一个可以部署任何 zk-VM 或 optimistic VM 的平台。未来可作为跨链互操作层,支持多种虚拟机。</p><p>去中心化共享排序器的优势在于可以服务多个 Rollup,提高资源利用效率。同时也更可靠,避免单点故障，同时，基于抵押和 POS 等机制可以确保节点的可靠性。</p><p>总体来说,共享排序器是实现多链互操作、跨链通信的关键基础设施。随着技术的成熟,预计未来去中心化的共享排序器会逐渐取代中心化排序器,为 Rollup 和 Layer 2 的发展提供强大支持。</p><p><strong>4.2.3. RaaS 赛道整体优劣势</strong></p><p>未来加密行业多链多 Rollup 是一个大趋势，随着项目越来越多，他们也会去寻找性能更高、成本更低甚至是可以做一些定制服务的公链，RaaS 的发展就为其奠定了基础。</p><p>1) 从 RaaS 赛道整体看来，RaaS 当前主要具有以下优势：</p><p>•提供更大的控制力和定制化：RaaS 让开发者可以根据具体业务需求高度定制自己的 Rollup,而不仅仅是使用通用解决方案,满足项目的特定需求。</p><p>•避免交易费用大幅波动的风险：RaaS 可以最大限度避免因网络拥堵导致的 Gas 费用突增,让开发者无需担心费用飙升的风险。</p><p>•实现低延迟和高吞吐量：RaaS 可以提供更高的交易吞吐量和更低的网络延迟,这对需要高频交易的应用尤其重要。</p><p>•赋能开发者实现自己的技术愿景：RaaS 让开发者在现有限制下也可以实现自己对产品功能和用户体验的设想。</p><p>•内部化 MEV 和交易费等经济收益：开发者可以通过 RaaS 获得 MEV 和交易费这些经济收益。</p><p>•为代币增加更多实用场景：可以通过 RaaS 为项目的代币设计更多使用场景,增加其价值。</p><p>•满足链上应用对扩容解决方案的持续增长需求：随着更多 dapp 运用,RaaS 解决方案的需求会持续增长。</p><p>2) 从 RaaS 赛道整体看来，其劣势主要体现在以下几个方面：</p><p>•技术风险: Rollup 技术本身还在发展,存在不确定性，同时，欺诈证明、安全性等核心技术有待商业化验证，多链互操作、性能提升等技术难题也需要持续攻关；</p><p>•商业风险: RaaS 模式有待在实践中验证其商业可行性，用户规模和商业化道路不明朗，赛道产品定价策略也需要在竞争中不断优化；</p><p>•系统风险: 存在一定的中心化倾向,可靠性有待考量，桥接等部分设计存在安全漏洞风险，同时，加密经济波动也可能影响生态发展，潜在的监管风险也需要关注；</p><p>•综合风险: 项目仍处在发展早期,各项要素尚未全面成熟，尚需在技术、产品、商业多方面持续迭代进步，同时，竞争对手动态变化,市场地位需要维护，资金、人才等方面的也存在不确定性；</p><p>总的来说，AltLayer 作为创新的 RaaS 平台,存在技术到商业各个层面的挑战和风险。需要在应对风险的同时,将机遇最大化,以实现从概念到商业化再到基础设施的进化。</p><p><strong>4.2.4. AltLayer 竞争优势</strong></p><p>•AltLayer 是唯一提供短暂 Rollup 服务的 RaaS 平台。其推出的 Flash Layer 允许开发者快速创建用于应对短期流量高峰的即用即弃 Rollup。这避免了为临时需求搭建整个链的资源浪费。</p><p>•AltLayer 构建了去中心化的 Beacon 层作为共享排序器网络,这使其成为目前为数不多的去中心化排序器的 RaaS 平台。去中心化排序器提高了 Rollup 的安全性和可靠性。</p><p>•AltLayer 实现了二分法等防欺诈机制,并已在多条公链上进行了有效运行。这确保了 AltLayer Rollup 的安全执行,也使其成为少数可运行欺诈证明的 RaaS 平台。</p><p>•AltLayer 从一开始就致力于支持多链环境,同时支持 EVM 和 WASM 等主流虚拟机。这使开发者可以灵活地在不同的网络中部署 AltLayer Rollup，其多链和多虚拟机支持能力居于行业领先地位。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://shilian.com/uploads/20230922/34c7870154cc011a1bc3fb2b5fcbdd33.webp" alt="AltLayer 投研报告：提供 OPR 临时执行层，一个高度灵活、可插拔的 RaaS 协议" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>上述内容主要根据核心竞争因素排序，可能比较主观，读者可自行评估，由上可知,与其他 RaaS 竞争对手相比,AltLayer 在 Flash Rollup、去中心化排序、防欺诈证明和多链支持等方面都具有独特优势和领先技术，这使其成为一个功能完备且技术先进的 RaaS 提供商。</p><h4><strong>4.3. 通证经济模型分析</strong></h4><p><strong>4.3.1. 代币总量及分配情况</strong></p><p>AltLayer 尚未发布代币信息。</p><p><strong>4.3.2. 代币价值捕获</strong></p><p>AltLayer 代币可能的价值捕获:</p><p><strong>1) 平台服务使用费</strong></p><p>AltLayer 作为 RaaS 平台,可以根据用户使用 Launcher 启动 Rollup 的次数收取一定的服务费用,这部分收费会成为平台的持续收入来源。随着用户和应用场景的增长,这部分价值捕获空间会不断扩大。</p><p><strong>2) 协调节点的质押和奖励</strong></p><p>在 AltLayer 的 Beacon 链上,运行排序节点需要质押原生代币。同时,诚实排序的节点可以通过出块和收费获得奖励。这将激励更多节点加入共识,也会产生持续的代币需求。</p><p><strong>3) 治理权益</strong></p><p>原生代币持有者将获得平台治理的投票权。他们可以参与关于平台发展方向、经济参数、新功能等重要决议的制定。这赋予代币具有规范的治理价值。</p><p><strong>4) 附加应用场景</strong></p><p>ALT 代币还可以结合更多应用场景设计,如运行节点、访问数据、支付手续费等,不断增强代币在生态中的作用。这为 ALT 提供了进一步扩展的可能。</p><p>综上,ALT 代币通过平台服务费、共识机制、治理权益以及附加应用等方式进行价值捕获,使其紧密与 AltLayer 平台的增长挂钩,具备良好的持续赋能机制。</p><p><strong>4.3.3. 代币核心需求方</strong></p><p><strong>1) AltLayer 平台使用者</strong></p><p>AltLayer 的无代码 Rollup 启动器会有开发者、企业和个人用户。他们需要使用 ALT 代币支付平台的使用费用。随着用户规模和应用场景的增长,这部分需求会不断上升。</p><p><strong>2) Rollup 节点运营者</strong></p><p>要在 AltLayer 的 Beacon 链上运行共识节点,需要使用 ALT 代币进行质押。同时节点也可以通过出块获得奖励。这将推动节点持有和流通 ALT 的需求。</p><p><strong>3) 生态合作方</strong></p><p>与其他项目合作可以带来更多场景,增强 ALT 代币的使用需求。这也将吸引更多用户和资金进入生态系统。</p><p><strong>4) 潜在用户</strong></p><p>随着平台影响力提升,会有更多潜在用户加入,推动服务和节点收费的需求。</p><h3>5. 初步价值评估</h3><p>AltLayer 作为新兴的 RaaS 服务平台,市场空间广阔,目前估值较低,有望在行业快速发展中实现数倍增长。</p><h4><strong>5.1. 核心问题</strong></h4><p><strong>项目处在哪个经营周期？是成熟期，还是发展的早中期？</strong></p><p>AltLayer 作为一个创新的 RaaS 解决方案供应商,目前还处于发展的早期时期。</p><p>1）产品功能还在快速迭代中,主要采用最小可行产品 (MVP) 的形式,目标是获取用户反馈并快速迭代产品。2）技术框架也在持续优化和完善中,一些核心组件如共识机制、跨链支持还需进一步强化。3）用户群体还比较小,主要是早期使用者和技术爱好者。4）需要进一步扩大用户群体,特别是应用开发者的采用。商业模式有待进一步验证,需确定产品定价策略、盈利方式等事宜。5）代币经济模型设计还在完善中,需要与用户激励机制相结合。6）项目影响力有限,还需要通过社区建设、内容营销等方式进行品牌建设。7）组织也更依赖创始团队,需要逐步实现权力下放和社区自治。综上,AltLayer 正处于快速成长的早期阶段,距离成熟还有一定距离，但其处在一个高速增长的赛道,未来潜力可期。</p><p><strong>项目是否具备牢靠的竞争优势？这种竞争优势来自哪里？</strong></p><p>AltLayer 具有以下牢靠的竞争优势:</p><ul><li>较早进入 RaaS 领域：AltLayer 可以认为是较早探索 RaaS 模式的项目之一,在该赛道具有一定的先发优势。</li><li>强大的技术实力：AltLayer 由区块链技术专家打造,团队在区块链底层技术方面积累丰富,有能力开发面向未来的技术。</li><li>产品易用性设计：AltLayer 从无代码化部署到用户界面优化,大幅提升了产品易用性。这有助于更快获取用户,并建立领先地位。</li><li>技术创新能力：AltLayer 在共识机制、欺诈证明等方面进行了技术创新,保持了技术领先地位。</li></ul><p>项目在运营上的主要变量因素是什么？这种因素是否容易量化和衡量？</p><ul><li>用户规模的增长：用户数量和活跃度是项目运营的关键变量。其增长态势可以通过注册用户数据、活跃用户数据、交易数据等进行量化测量。用户增长是项目取得网络效应的重要标志。</li><li>支持的公链数量：AltLayer 支持的公链数量反映了项目的适用场景广度。该变量可以直接通过统计公链数量进行量化。其增长将提升 AltLayer 的通用性。</li><li>处理的交易量 ：AltLayer 上 Rollup 处理的交易数量反映了资源使用率和服务规模。交易量的数据可以通过链上数据直接获取。交易量的大小也与运营收入相关。</li><li>开发者数量：开发者数量代表产品获得的开发者认可度。该变量可以通过注册开发者账号数获得。开发者数量增加表示平台影响力上升。</li></ul><p>上述指标所有都可以得到量化和测量,是评估 AltLayer 运营表现的关键变量。其变化直接关联项目的成长性。</p><p><strong>项目的管理和治理方式是什么？</strong></p><p>目前,AltLayer 由创始团队负责产品开发和日常管理，核心团队对项目的战略规划和技术路线拥有决定权。随着项目发展,AltLayer 计划逐步实现权力下放和社区自治，未来 AltLayer 会转向 DAO 治理结构,让代币持有者参与讨论和投票机制,共同决定平台发展方向。</p><h4><strong>5.2. SWOT 分析</strong></h4><p><strong>5.2.1. 项目优势（Strengths）</strong></p><p>项目优势详见 1.1.核心投资逻辑部分</p><p>•优秀的技术开发团队</p><p>•在产品设计上具有两大技术创新点:无代码部署和去中心化协调</p><p>•明确的市场定位和需求</p><p>•先进的技术框架设计以及高易用性的服务和产品</p><p><strong>5.2.2. 项目劣势（Weaknesses）</strong></p><p>•项目还处于早期阶段：AltLayer 相关产品处于开发和试运行阶段,距离大规模商用还需要进一步的技术积累和市场培育，项目正处在快速迭代的阶段,需要时间成长积累。</p><p>•用户规模和影响力有限 ：作为新项目,AltLayer 的用户群体还在初期形成过程中。它的品牌影响力和行业认知度有限,需要通过产品优化和市场推广来扩大用户规模。</p><p>•竞争对手众多：RaaS 市场参与者众多,有其他优秀团队也在开发类似产品，AltLayer 需要在产品性能、用户体验等方面持续优化,以保持竞争力。</p><p>•资金和资源有限 ：作为新项目,AltLayer 的资金和资源配比还较低。这会对研发进程产生一定影响。需持续融资扩充资源。</p><p>除此之外，AltLayer 的代币经济模型还没有公布，还有待验证，同时，在多链互操作、欺诈证明、链下性能等方面还存在技术挑战需要攻克，这些都是存在的风险。</p><p><strong>5.2.3. 项目机会（Opportunities）</strong></p><p>•公链扩容需求旺盛且持续增长：以太坊等公链的交易量正在快速增长,对扩容解决方案的需求巨大而持续上升。这为 Rollup 类解决方案提供了充裕的市场空间。</p><p>•Rollup 等 L2 技术繁荣发展：Rollup 技术正在快速发展和普及,越来越多项目采用 Rollup，这为 AltLayer 这样的 RaaS 平台带来了广阔的需求空间。</p><p>•加密经济进入快速增长阶段：随着越来越多资本和用户进入空间,加密经济迎来快速增长。新应用场景不断出现，各种各样的 dApps 也在快速涌现，都需要高伸缩性的解决方案,将促进 RaaS 服务的发展，这为 RaaS 类基础设施提供了巨大机遇。</p><p>•用户基数迅速扩大，行业协作机会增加：Crypto 用户数增长迅猛,将为 AltLayer 带来更广阔的用户群体,网络效应也更容易发生。同时，随着行业发展,不同基础设施项目之间的协作机会增加,这也将为 AltLayer 带来新的合作和应用场景。</p><p><strong>5.2.4. 项目威胁（Threats）</strong></p><p>AltLayer 的项目威胁主要就是 RaaS 赛道当前存在的挑战（详见 4.2.3 部分），除此之外，AltLayer 还存在着一些特有的威胁：</p><p>竞争对手加入挑战、技术发展太快被落后：在快速发展的区块链技术领域,AltLayer 面临着技术被竞争对手超越的风险。随着 RaaS 市场前景被证明,将吸引更多竞争者加入这一赛道，这些新进入者将对 AltLayer 带来直接的竞争压力。如果 AltLayer 的技术创新速度没有保持在行业前沿,其产品和服务有可能被竞争对手超越，且区块链技术每日以惊人速度迭代更新,如果 AltLayer 在人才、资金等方面无法持续大规模投入,其技术积累很难跟上区块链技术进步的步伐，这也会导致 AltLayer 的技术优势被竞争对手追赶乃至超越。</p><p>安全和技术漏洞威胁和商业模式验证威胁：AltLayer 的 RaaS 协议涉及到多种技术层面和业务场景，可能会遇到一些技术难题和安全风险，如果产生安全和技术漏洞,可能会造成用户资产损失或被黑客利用，其 RaaS 协议还需要经过充分的测试和验证，才能证明其可行性和可靠。同时，如果 AltLayer 无法快速扩大用户规模,增长率放缓,其商业模式无法被验证,代币需求也会受到影响，面对各类竞争对手,AltLayer 需要不断拓展应用场景,持续吸引用户。</p><h3>6. 参考资料</h3><p>https://www.altlayer.io/ AltLayer 项目官网</p><p>https://twitter.com/Alt_Layer AltLayer 官方推特</p><p>https://blog.altlayer.io/ AltLayer 官方 Medium</p><p>https://forkast.news/rollups-as-a-service-raas-web3/ AltLayer 相关报道</p><p>https://t.me/s/altlayer AltLayer 电报</p><p>https://docs.altlayer.io/altlayer-documentation/welcome/overview AltLayerDOC 文档</p><p>https://www.panewslab.com/zh/articledetails/vuvlnozu.html Rollup as a Service：区块链扩容新局面，下一个模块化战场</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Sep 2023 05:40:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/yza7ewmr9j9h.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/yza7ewmr9j9h.html</link>
            <author>
                <![CDATA[世链投研]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>新项目</category>
            <category>Solana</category>
            <category> Celestia</category>
            <category>Layer 1</category>
            <category>Cosmos</category>
            <category>Arbitrum</category>
            <category>主网</category>
            <category>DEX</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>交易所</category>
            <category>扩容</category>
            <category>DApp</category>
            <category>治理</category>
            <category>公链</category>
            <category>以太坊</category>
            <category>人才</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Cosmos&Polkadot V.S. Layer2 Stacks 篇章 (三）：从二层网络走向超级链]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>在前文对 CP 和 Layer 2 Stacks 的技术方案、代币价值和生态进行梳理后，我们根据两者的技术特点和当前生态代币赋能情况，为开发者和项目方提供了相应的选型思路。那么，从主观上看，当前社区对 Layer 2 这支新秀势力的态度又是怎样的呢？各大 L2 应当如何发展自己的超链网络？本文中将集中探讨这两个问题。</blockquote><h3 dir="ltr">引言</h3><p dir="ltr">在前文对 <a href="https://medium.com/@gryphsisacademy/cosmos-polkadot-v-s-layer-2-stacks-series-1-an-examination-of-underlying-technology-33d965a5d17f" rel="nofollow">CP 和 Layer 2 Stacks 的技术方案</a>、代币价值和生态进行梳理后，我们根据两者的技术特点和当前生态代币赋能情况，<a href="https://medium.com/@gryphsisacademy/cosmos-polkadot-v-s-layer-2-stacks-series-2-to-be-layer-1-or-layer-2-5bf27ae0b73c" rel="nofollow">为开发者和项目方提供了相应的选型思路</a>。各方可根据实际需求选择适合自己的方案。</p><p dir="ltr">那么，从主观上看，当前社区对 Layer 2 这支新秀势力的态度又是怎样的呢？各大 L2 应当如何发展自己的超链网络？在本文中,笔者将集中探讨这两个问题。</p><h3 dir="ltr">一. 行业观点</h3><p dir="ltr">为了较为全面的了解当前市场的声音，我们收集了行业内对于 Layer 2 Stacks 方案的不同观点，并将其汇总成 Bull, Bear, Observers 三大类。</p><p><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/3mw0tNMmSr.png" alt="Cosmos&amp;Polkadot V.S. Layer2 Stacks 篇章 (三）：从二层网络走向超级链" width="676" height="336" referrerpolicy="no-referrer"><br></strong></p><h4 dir="ltr">1.Bulls:</h4><ul><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">公链：如 opBNB, ZORA, Base, Mantle 等等都宣布要部署到 OP Stack 中。其中 BNB，早于今年 2 月份就已经宣布对 OP Stack 的支持并创建了自己的 opBNB。在测试网发布 1.5 个月之后，已经有超过 7M 笔交易，435972 地址数，以及 40 多个 Dapp 部署，其中不乏较为知名的 iZUMi Finance, Math Wallet, BaBYGODE 等项目支持，可以看社区以及开发者对于 opBNB 的接受度较高。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">项目方：以 Worldcoin 为例，与今年 5 月就表明了要把 Worldcoin 和 World App 部署到 OP 主网的意向，并在 7 月份开始落实到 OP 超链上。本身 Worldcoin 就想要创建一个全球身份和 DID 系统，结合 OP 超链使得任何用户可以自由管理自己的身份 ID，并且也可以辅助 OP Collective 进行链上治理。且 Debank 于 8 月 11 日宣布要部署在 OP Stack 上推出专属的资产社交 L2 链，作为一个发展 5 年以上的数据资产服务的老品牌，先不论是否成功，但是已经可以窥见项目方对于部署 L2 的积极性，以及将 OP Stack 作为首选方案给 OP 带来的正面影响。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">社区：社区对于以太坊的认可度/共识度较高，并本身以太坊就是金融超链，应用场景比较丰富。因而在以太坊上发 L2，会比独立开辟的 Cosmos &amp; Polkadot 生态要更有社区认知；且认为 Layer 2 因为其完整的共识层，发展速度要远超 CP，会更快完成超级链生态的构建。</p></li></ul><h4 dir="ltr">2.Bears:</h4><ul><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">开发者：一些开发者认为，将所有超链的共识层依赖於单一的以太坊太过冒险。如果以太坊作为单一的基础设施发生故障或者遭受攻击，那么所有的超链网络都会受到影响；而与之相比 CP 在安全性考虑更周到，Cosmos 因为允许每条链自定义验证者，验证安全性，即使发生故障也只是单链 &amp; 相关链，并不会影响整个生态。而 Polkadot 则是提供了更多选择，可以与中继链共享安全也可以和 Cosmos 一样自定义安全层，自行维护本链安全性将风险大幅降低。所以不论怎么样，当下的 Layer 2 Stacks 在安全性方面应该发展更多的方案。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">项目：Layer 2 Stacks 的超链网络略有过度供给，在不考虑技术差异的前提下，对于普通项目而言感知并不强烈，因为本质上仍然是以太坊。并且有些项目方认为这个行业需要 L1(如 CP), 不是所有链都适合 L2。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">社区：Layer 2 作为以太坊的扩容方案，短期之内很难脱离以太坊独立存在，那么如何处理 ETH 与原生代币的经济模型是一个难点。相比于已经接入 246 条链的 Cosmos 以及市值 6.5 Billion 的 Polkadot，如果没有完善的社区驱动，要和 CP 竞争就略显乏力。</p></li></ul><h4 dir="ltr">3.Observers:</h4><ul><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">一些开发者认为，Layer 2 Stacks 都是为了吸引更多开发者创建生态，在 OP, Arb 等头部 L2 宣布超链想法之后，主动采取措施可以视为是迎合市场热度的行为，情有可原。并且由于 L2 本身只处理和打包交易（执行层），所以当超链 L3 打包交易给 L2，L2 再将打包的再打包...形成一个递归压缩，极大的扩大吞吐量未必是坏事。只不过为了不掉队，而没有审视当前的链上生态和经济激励，也略操之过急。</p></li></ul><p dir="ltr">笔者认为以当前形势来看，Stack 方案特别是 OP Stack 是利好方向。BNB, Base, ZORA, Mantle, Worldcoin，Debank 等等背靠顶级交易所、知名 Web2 巨头，这些资本加成使得 OP Stack 走在 Layer 2 前列，很可能成为未来大牌项目一键发链的首选，同时也表明了市场和行业对 L2 Stacks 的逻辑是认可的，并且已经可以落地实践的。</p><p dir="ltr">但是从长期来看，由 ETH 与 Layer 2 共同构建的以太坊生态会越来越繁荣，但是在生态内部，却也有一些问题。比如 Layer 2 如何处理与以太坊之间的关系，如何从自己构建的多链体系中捕获价值，如何建立核心竞争壁垒，又或者是如何与其他 Layer 2 共同创建 L2 超链网络，都将是 Layer 2 接下来面临的局势，之后走的每一步都将十分影响 Layer 2 之后的走向。</p><h3 dir="ltr">二. 如何发展</h3><h4 dir="ltr">1. 技术优化</h4><p dir="ltr">在传统的公链发展历程中，存在不可能三角问题：可扩展性，安全性，去中心化。L2 的出现缓解了可扩展性问题，各自推出的 Stack 则是以超链网络为主要目标，解决了大部分的底层设施的可扩展性。那么除了这个，Layer 2 Stacks 的发展中，会出现什么样的问题?&nbsp;</p><p dir="ltr"><strong>1）结构安全性：</strong></p><p dir="ltr">超链结构的出现无疑增加了 Layer 2 的复杂性，那么 L2 的 Stacks 框架是否可以支撑种类繁多的应用链的并发？我们集合了已发布 Stack 框架的 Optimism, zksync, Arbitrum 做一个结构层分析。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/YiWvVLDH1I.png" alt="Cosmos&amp;Polkadot V.S. Layer2 Stacks 篇章 (三）：从二层网络走向超级链" width="686" height="371" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr">OP Stack 利用共享跨链桥进行资产传递，所有用 Stack 方案创建的 OP Chain(1-n) 都与 OP Mainnet 平级。ZK Stack &amp; Arbitrum 底层结构类似，不过支持 L3, L4 的增发，形成一个可扩展的超链网络； Polygon2.0(作为侧链暂不列在表中） 以以太坊作为质押层，现在有的 Polygon zkEVM 公链与超链并行运作，共享互操作层。</p><p dir="ltr">他们的结构框架类似，并都共同面临着同一类问题，即：所有超链都依赖底层的以太坊作为安全共识，那么如果以太坊遭受攻击，超链们是否安全？超链的相互协调性，Layer 2 基本是通过共享通信桥，那么桥出现问题时，应该怎么解决？针对此类单一的承接方案，Layer 2 应该采取多种备选方案或者直接优化框架来解决。</p><p dir="ltr"><strong>2）风险评估</strong></p><p dir="ltr">以太坊的安全性高是毋庸置疑的，但 Layer 2 是否能够完整的继承 L1 的安全性是一个问题。作为以 Rollup 为主流的 Layer 2，其当前最重要的功能就是将「执行」操作过渡到本链上，但是用户在 L2 链上发起交易时，虽然成本极大的降低了，安全性是否可以保证呢？是否有对应的逃生舱机制及时保护用户资产呢？</p><p dir="ltr">对此，我们从 l2beat 网站上梳理了几个重要指标来评估当前 Layer 2 的风险缺陷：</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/bb8t0p4pVs.png" alt="Cosmos&amp;Polkadot V.S. Layer2 Stacks 篇章 (三）：从二层网络走向超级链" width="685" height="368" referrerpolicy="no-referrer"></p><ol><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">State Validation: 状态验证，是指 Layer 2 用了什么机制来验证交易的正确性。从表中我们可以看到<strong>作为首先使用 OP Rollup 的 Optimism 网络现阶段的验证机制仍未发展完全，相比之下，Arbitrum 已经有欺诈证明机制来验证，Rollup Stage 发展进度也高于 Optimism。</strong>可以说在交易安全性/正确性这方面，Arbitum 比较有优势。</p></li></ol><p dir="ltr" style="padding-left: 40px;">此外的 zkSync 和 StarkNe t 都采用了 ZK Proofs，且 Rollup Stage 处于相同阶段。</p><ol start="2"><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">DA: 数据可用性，市面上对此的定义略有不同，我们暂以 l2beat 对其的解读进行分析。l2beat 认为数据可用性中的「『数据可用」，是指只要对外公布状态转化的正确性就可以。无需将完整的交易数据广播出去，这样其实侵犯了用户隐私。并且这些数据都必须上链，这样有能力验证「状态转化」的人可以在链上验证。</p></li></ol><p dir="ltr" style="padding-left: 40px;">从表中我们可以看出，当前的这些 L2 的数据都是 On-Chain, OP Rollup 的链将交易先关的所有数据都上传到了 L1，相比之下，ZK Rollup 的链只将「状态变量」发送至链上，极大的降低交易费用和区块堵塞状况。</p><ol start="3"><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">Proposer Failure: 提议者失败，是指某个节点/提议者因为某些原因无法完成任务，不仅会导致网络错误或者中断，还可能会使交易失败，节点数据丢失。这样用户就无法将他们的资产从 L2 上撤回到 L1 上，也称为逃生舱机制。</p></li></ol><p dir="ltr" style="padding-left: 40px;"><strong>其实，目前市面上的所有 L2 都没有完整实现逃生舱机制，从表中也可以看到，所有的 L2 都是 Whitelist Proposer,只有他们有权利将 L2 的状态根提交到 L1 上。所以一旦他们被攻击，用户们束手无策，资产只能被冻结。</strong></p><p dir="ltr" style="padding-left: 40px;">Arbitrum 略微优秀的点在于，允许任何人，在发现有节点/提议者的不活跃/失败状态后约一周，可以申请成为 Proposer。这样的机制确实提供了一定程度上的保护，只不过 Whitelist Proposer 这样的机制本质上就是一个封闭的系统，违背了去中心化和开放的区块链本质。</p><p dir="ltr" style="padding-left: 40px;">虽然用户可以申请成为 Proposer，但这个过程仍然有较高的技术门槛，要成为节点/提议者可能需要用户有基本的设备，并且这样的方案并没有积极的应用在市面上，也没有对应的激励机制给这些 Proposer。</p><p dir="ltr" style="padding-left: 40px;"><strong>所以综合来看，现阶段的 Layer 2 的资产应急措施都不够完善。</strong></p><ol start="4"><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">Rollup Stage: Stage2 是所有 L2 继承安全性的终点，只不过目前看来，所有的 L2 中只有 Arbitrum 最为安全，风险机制最为完整。</p></li></ol><p dir="ltr" style="padding-left: 40px;">并且考虑到其即将推出的 BOLD 机制，一种新的无许可验证方案，通过强化其争议协议，以抵御一种称为「延迟攻击」的拒绝服务攻击形式。可能会进一步加快脚步达到更去中心化。<strong><br></strong></p><p dir="ltr"><strong>3）链间安全性：</strong></p><p dir="ltr">以 OP Stack 为例，其目标是提供一套统一的模块化的开发堆栈，超链之间相互无缝衔接通信。模块化的架构使的任何开发人员可以利用框架开发自己的区块链，但同时也意味着任何人都可以进行开发和消息请求。并且 OP Stack 允许开发者轻易的抽象出区块链的不同组成部分，并插入不同的模块修改它。</p><p dir="ltr">通俗点理解就是，如果你想把自己的欺诈证明换成有效性证明，或者想用其他替换数据可用层， OP Stack 都允许实现。那么就会面临一个问题：当扩散变成了分裂，当 OP Stack 模块不再成为一个体系，而将 OP 作为一个底层发链工具之后，该如何管理不同链之间的安全？</p><p dir="ltr"><strong>4）跨链协调:</strong></p><p dir="ltr">正如 Polkadot 创始人 Gavin Wood 所言，共享链/桥作为通信其实本质上是割裂的，虽然链之间可以相互通信，那其实是单链 + 桥的模式，只不过 Polkadot 是将平行链之间的通信通过中继链进行传达。那么对应到 Layer 2 Stacks 中，OP, ZK, Polygon 都是共享跨链桥。</p><p dir="ltr">那么如何实现链与链之间的无缝通信与交互呢? Layer 2 Stacks 目前的通信框架虽然略有弊端但同时是否也是一些跨链协议，甚至是公链的发展机会呢？这里，我们列举了几种可能性：</p><ol><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">缺乏增长驱动力的公链：比如 Celo, Pantom，其市值与当前的 EVM L2 相比仅为 1/10，生态活跃度低。如果能将其生态融入到 Stack 中，依托于底层超级金融链 ETH 以及丰富的平行超链，不论是生态合作还是 Dapp 之间的交互需求，无疑都会给其带来一次新的增长。并且已经有公链正早着手部署：</p></li></ol><ul><li style="list-style-type: none;"><ul><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">Celo 已于今年 7 月发起投票，从原本的 EVM L1 转变成 OP Stack 方案的 L2 提案已经通过;</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">Pontem Network 计划用 OP Stack 开发一条新的 Move VM 的 L2</p></li></ul></li></ul><ol start="2"><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">高内聚，低外部耦合的 DApp：比如衍生品交易所，GameFi，Socialfi 等，内部发生的交易种类复杂多样，频次高，同时与外部资产或项目的依赖较少。对于这些对于跨链需求不高，但对于内部交易处理效率较高的应用而言，Stack 也许是他们最佳的发展场所。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">跨链协议：比如最近热度不减的 Owlto Finance，它是一款针对于 L2 Rollups 公链进行跨链交互的 Defi 协议，目前支持所有 ETH Layer 2 链的互跨；此外还有 Socket Protocol（其更为知名的是旗下的 Bungee），致力于发展跨链协议 Stack，如果能部署到 OP Stack 中，那么对于超链之间的资产与信息通信而言无疑起到了至关重要的作用。</p></li></ol><h4 dir="ltr">2. 生态激励</h4><p dir="ltr">除了在技术上吸引开发者和用户的支持，Layer 2 还可以通过最直接的激励方式来迅速构建生态。以当前的 Optimism &amp; Polygon 为例，来看看 Layer 2 可能会采用哪些方式来构建生态。</p><ul><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">OP Grants: 作为 Optimism 持续性的开发者激励计划，通过资助开发者，引导他们在 Optimism 上构建 Dapps 和工具，现在已经试试了多轮，投入超过$30M。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">RetroPGF(Retroactive Public Goods Funding):</p></li><ul><li dir="ltr" aria-level="2"><p dir="ltr" role="presentation">2023 年 3 月，RetroPGF Round 2，提供 1 千万 $OP 对生态项目进行激励。主要针对于 Tool, Infrastructure, Education 等三类项目进行激励，累积有 195 个项目/开发者收到奖励。</p></li><li dir="ltr" aria-level="2"><p dir="ltr" role="presentation">2023 年 6 月，RetroPGF Round 3，提供 3 千万 $OP 给针对 OP Stack, Collective Governance, Developer Ecosystem, End User Experience &amp; Adoption 等等贡献者进行激励。</p></li></ul><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">OP Warriors Season：用户通过参与社区活动（生态上的项目）可以获取 NFT 奖励</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">Bridging Summer: 2023 年 8 月 3 日，OP 官方资助了 Socket 跨链协议，40 万 $OP，任何 Bridging Summer 的项目上跨链的，都会返还一定金额的 $OP。比如你从 Polygon 到 OP，进行价值 $100U 的跨链，如果你需要支付 $2.5 的费用，那么同时你会收到 $2.25 价值的 $OP，并且每月可以去领取。</p></li></ul><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/iZ1krX3XqT.png" alt="Cosmos&amp;Polkadot V.S. Layer2 Stacks 篇章 (三）：从二层网络走向超级链" width="681" height="721" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr">可以看出 Optimism 一直在持续推出各种活动来丰富生态系统，吸引更多用户使用。不仅如此，OP 已经有较为成熟的激励机制，在早期的 Grant 中，许多项目方拿到赞助之后就消失无影，并没有兑现其在 OP 生态发展的承诺。OP 吸取了这些经验和教训，在最近几期的 Grant 中逐渐完善规则，确保「物尽其用」。</p><p dir="ltr">OP 的治理机制越来越完善，激励项目越来越丰富，可以将这些挪用到未来的 Stack 发展，只不过将原本的 Dapp 换成超链 L2。</p><p dir="ltr">除此之外 Polygon 通过商务合作来助推生态发展的方式也令人瞩目：</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/39XbL0Ia9S.png" alt="Cosmos&amp;Polkadot V.S. Layer2 Stacks 篇章 (三）：从二层网络走向超级链" width="678" height="381" referrerpolicy="no-referrer"></p><ul><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">国家：与印度合作，在 Polygon 上发行「种姓」证书，以阻止弱势群体对政府福利的欺诈性索赔；与新加坡合作，利用 Polygon 和 Aave 促进了数字日元和新元的交叉交易。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">金融：与 MasterCard 支付巨头合作推出 MasterCard Artist Accelerator，以帮助音乐艺术家学习如何通过铸造 NFT、建立线上社区来扩展自己的品牌；WorldPay(支付巨头)，作为 FIS 集团的子公司，WorldPay 添加了对 Polygon USDC 的支持。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">科技：与 Adobe，PS 开发商等软件巨头合作，将 NFT 集成到其社交平台 Behance 中；Google 旗下的大数据分析服务 BigQuery 添加对 Polygon 区块链数据的支持；三星通过 Polygon 发行了可在元宇宙平台 Decentraland 中穿戴的 NFT。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">社交：Meta 旗下的 Facebook、Instagram 计划开发基于 Polygon 的 NFT 市场，并集成到两个平台上，允许用户创建和销售自己的 NFT；Reddit 在 Polygon 推出 NFT 系列「收藏头像」(Collectible Avatars) 。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">生活：星巴克通过 Polygon 网络推出忠诚度计划「奥德赛」；成为入选「2022 年迪士尼加速器计划」的 6 家公司之一；与可口可乐艺术家合作推出 136 款 NFT，以致敬该品牌的 136 年历史。</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">游戏，音乐，娱乐，时尚美容，体育运动，汽车，名人...</p></li></ul><p dir="ltr">这种商务方式其实也可以沿用到其 Polygon 2.0 方案中。将其超链网络打与企业适配，邀请传统商业机构部署，打通区块链与商业世界的链接。而这些合作也可以为 Polygon2.0 带来更多高质量的项目，推动其生态发展，形成一个正向循环。</p><p dir="ltr">总体而言，Polygon 和传统的 Web2 行业巨头的合作，其影响度和合作广度，很有可能会成为未来 10 年 web2 用户和世界企业进行采用的首选区块链网络。如果能有效利用这些资源，这很可能是未来 Polygon2.0 超链网络的潜在项目方。</p><h4 dir="ltr">3. 代币赋能</h4><p dir="ltr">以 Rollup 为主要技术的 ZK 和 OP，在推出 Stack 方案时，该如何设计经济模型来提高为本代币提供价值赋能？相比于 L2 Stacks，CP 的代币赋能就没有那么多的阻碍。</p><p dir="ltr">比如在 Cosmos 中，虽然在初始版本中每条链都有自己的生态和代币，$ATOM 很难以发挥用武之地。但是在 Cosmos 2.0 大会中，团队决定将 $ATOM 作为 Hub 的 Gas 收费标准，允许定制链与 Hub 共享安全性。在波卡中，当前的 $DOT 支持网络治理，国库 Treasury，插槽拍卖。在即将到来的 2.0 版本中，会将原本的拍卖变成 Coretime 的市场。</p><p dir="ltr">这也是与 CP 最大的区别，因为 ZK 和 OP 都是以太坊的 L2，本身的价值就是解决 L1 的扩容问题，所有的交易都需要部署在 L1 上的智能合约进行验证，被确认的资产才算是真正的钱，用户才会信任 L2，因此 Gas 都是 ETH。</p><p dir="ltr">换句话说，L2 是为 L1 添嫁衣裳，不仅帮助 L1 实现扩容，处理的每一笔交易都是增强了 L1 代币的信用和价值，并且 L2 永远无法真正脱离 L1。这也是为什么，L2 在超链的愿景下，如何实现代币的分配显得尤为重要。</p><p dir="ltr">虽然目前没有详细的解决方案，上述所说的 EVM L2 也暂无说明本链的原生代币将如何从超链网络中获得驱动力。不过可以考虑以下几点来设计经济模型:</p><ol><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">L2 网络的治理（参考 Polkadot ）：</p></li></ol><p dir="ltr" style="padding-left: 40px;">虽然用 ETH 作为生态的底层代币本位是无法摆脱的，但是针对于网络治理层面，利用 L2 的原生代币的接受度较高。</p><ul><li style="list-style-type: none;"><ul><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">想要参与 Stack 生态，超链必须持有一定数量的原生代币；</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">代币持有者可以参与网络治理，填投票，参数调整等等治理活动，来为代币增加赋能</p></li><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">设立治理中心/国库：作为生态的治理机构，再保留 L2 自主性的同时进行统一的价值管理；</p></li></ul></li></ul><p dir="ltr" style="padding-left: 40px;">这样，不管是对于开发者还是用户，都可以全面参与生态，增强对生态的认同感和参与感。对于 L2 而言，也增加了代币的使用场景，更加高效的调动网络参与者。<br><br></p><ol start="2"><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">超链费用分配（参考 Cosmos）：</p></li></ol><p dir="ltr" style="padding-left: 40px;">Layer 2 在构建跨链网络时，可以借鉴 Cosmos 使用原生代币参与跨链费用分配的做法。虽然在 Layer 2 上运行智能合约仍需要使用 ETH 来支付 Gas 费，但是对于超链之间的跨链互操作产生的费用，可以考虑用 L2 的原生代币进行支付。</p><p dir="ltr" style="padding-left: 40px;">比如，在 Cosmos 中，$ATOM 用于支付 IBC 跨链手续费，同时也会给予参与验证的跨链验证者代币奖励。那么举一反三到 L2 Stacks 中，超链之间进行资产跨链转移时，可以设置一定的跨链手续费，必须使用原生代币进行支付；也可以抽取部分比例的跨链收益分配给代币的抵押者；此外，一些跨链功能模块的开发和验证，也可以通过其代币进行激励。</p><p dir="ltr" style="padding-left: 40px;">这样既保持了以太坊生态中 ETH 的核心作用，又可以发挥 $OP 代币在跨链网络中的治理和价值传递功能。如果设计得当，可以形成一个正向的激励机制，促进 Optimism 跨链网络的发展。</p><ol start="3"><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">收租模式（参考 Ethereum）：</p></li></ol><p dir="ltr" style="padding-left: 40px;">8 月 25 日，Base 推出了和 OP 的经济合作协议：Base 将提供给 OP 两种模式的收益，2.5% 的排序器收入或者 15% 的利润（两者取其高）；而 OP 将给 Base2.75% 的 $OP。</p><p dir="ltr" style="padding-left: 40px;">这一方案的发布就立刻引发了广泛的讨论，根据 $OP 发行量&amp;价格推断 OP 给 Base 的代币总价值约为 1.77 亿美金，同时也根据 Base 链的估值来反推 15% 的利润，约为 11 亿美金，相当于 OP 占据 Base 15% 的股份。不仅如此，就算采用 2.5% 的排序器手续，本质上也可以理解为 OP 收租。</p><p dir="ltr" style="padding-left: 40px;">在以往的以太坊网络，作为一个 ToB 的底层链，将其他的交互动作外包给 L2，且每一笔在 L2 上产生的费用一部分分给 L2 作为执行费用，剩余一部分给 L1 作为安全结算，作为以太坊收入来源。那么 OP 与 Base 此举，也算开创了 L2 的另类收租模式。</p><p dir="ltr" style="padding-left: 40px;">虽然使用 L2 原生代币作为超链的 Gas 单位可能性不大，ETH 终究是共识代币。但是如果将 L2 视为 Stack 的承包商，负责承包网络构建，引入投资，帮助构建生态，而超链要做的是交付一部分的利润，这样的盈利模式，在如 OP 这样的超级 L2 背靠的资源来看，确实非常吸引人。</p><ol start="4"><li dir="ltr" aria-level="1"><p dir="ltr" role="presentation">与项目方相互赋能：</p></li></ol><p dir="ltr" style="padding-left: 40px;">&nbsp;以 OP Stack 为例，目前 opBNB, ZORA, Base, Mantle,Worldcoin, Debank 相继站队 OP Stack，其对 OP 的价格影响较大，不过由于时间线限制，无法直观的看到单日的增长态势，因而，我们暂时选取 Base 宣布部署当日 $OP 的价格变化：</p><p dir="ltr" style="padding-left: 40px;"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/F38xkIA88p.png" alt="Cosmos&amp;Polkadot V.S. Layer2 Stacks 篇章 (三）：从二层网络走向超级链" width="570" height="349" referrerpolicy="no-referrer"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/uE23QJp6d5.png" alt="Cosmos&amp;Polkadot V.S. Layer2 Stacks 篇章 (三）：从二层网络走向超级链" width="593" height="362" referrerpolicy="no-referrer"><br>可以看出，在 2 月 23 号当日，$OP 的价格一度上升到$3.01。其大概率是因为在晚上 10.30 左右 Base 在 OP 主网发布了合作 NFT，随即晚上 11 点左右价格开始飙升到最高值，随即回落。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/qj9iRh9dQ7.png" alt="Cosmos&amp;Polkadot V.S. Layer2 Stacks 篇章 (三）：从二层网络走向超级链" width="553" height="317" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr">自 Binance 宣布 opBNB 构思以来，且伴随着 Base Protocol, ZORA, Mantle, Debank 等高质量项目加入 OP Stack 后，不可否认的是本身这些项目给 OP 带来的知名度和光环，会吸引更多项目方对 OP Stack 产生兴趣。</p><p dir="ltr">便给当项目方决定在 OP Stack 上部署时，购买和持有 $OP 代币是非常合理的选择，不仅是为了参与到生态，更是一种价值投资。</p><p dir="ltr">$OP 在未来在超链生态中一定会有用武之地，而持有 $OP 可以赋予项目方未来更多的权利。除此之外，因为项目方与 OP 本质上是利益共同体，当有越来越多的项目部署到 OP Stack 上，随之$OP 代币价值上涨，将直接惠及项目方。而 OP Stack 为发展生态也会积极扶持/宣传项目方，为项目方带来积极曝光和增长。这种双赢局面将鼓励更多项目加入，形成正向循环。而在这个方面，OP 似乎开了一个好头。</p><h3 dir="ltr">三.总结</h3><p dir="ltr">至此，CP V.S. Layer 2 Stacks 系列文章完结，接下来将对整个系列文章进行总结。</p><p dir="ltr">CP 与 Layer 2 的超链网络之争，本质上都是希望可以更好的完善区块链的基础设施。对于一个区块链团队而言，实现所有网络和共识代码，包括安全、密码学等等非常的耗费精力，更不用说想要针对性的优化自己的业务逻辑。</p><p dir="ltr">如果此时出现了一套完全的开源的代码框架，为你准备好了网络，共识，通信等等要素，你只需要针对你的业务逻辑进行部署，那么将极大的实现了网络的术业有专攻，且支持的互操作性也为整个生态繁荣打通了罗马大道。</p><p dir="ltr">只不过，目前看来，CP 的技术相较于 Layer 2 较为成熟，但是 L2 的生态社区更加繁荣。只不过如果 L2 们要在本基础上再发展超链网络，应该着重思考如果解决本链的技术风险。</p><p dir="ltr">除此之外，还有个比较有趣的现象，那就是以太坊基金会对于 L2 的定义非常模糊，以太坊官网上也说明，当前没有官方认证的 L2。我们可以预知以太坊的态度对于 L2 的影响，如果站在 L1 的角度，肯定是希望只将「执行」外包给 L2，自己坐享「租金」。对 L2 的定义肯定必须符合自己本身的利益。</p><p dir="ltr">如果有一天 L2 们的超链网络摒弃了 ETH，用自己的代币令建门户，以太坊会做出什么举动呢？</p><p dir="ltr">但不论是 CP 这类 L0-L1 的多链生态也好，亦或是 Layer 2&nbsp; Stacks 带来的 L2-L3 的多链生态与也好，各自都有特有的优势和适用场景。除了可能会因为自身运营问题，而逐渐消亡，这些不同的多链解决方案更有可能的是都能存活下来，并通过不同的连接方式，最终实现不同的公链和多链生态全部都打通的全链生态体系。至于谁能在这样的全链未来中捕获到更多的市场份额，就看今后的各个项目如何经营了。</p><h4 dir="ltr">参考资料：</h4><p dir="ltr"><a href="https://medium.com/@eternal1997L" rel="nofollow">https://medium.com/@eternal1997L</a></p><p dir="ltr"><a href="https://medium.com/polkadot-network/a-brief-summary-of-everything-substrate-and-polkadot-f1f21071499d" rel="nofollow">https://medium.com/polkadot-network/a-brief-summary-of-everything-substrate-and-polkadot-f1f21071499d</a></p><p dir="ltr"><a href="https://tokeneconomy.co/the-state-of-crypto-interoperability-explained-in-pictures-654cfe4cc167" rel="nofollow">https://tokeneconomy.co/the-state-of-crypto-interoperability-explained-in-pictures-654cfe4cc167</a></p><p dir="ltr"><a href="https://research.web3.foundation/Polkadot/overview" rel="nofollow">https://research.web3.foundation/Polkadot/overview</a></p><p dir="ltr"><a href="https://foresightnews.pro/article/detail/16271" rel="nofollow">https://foresightnews.pro/article/detail/16271</a></p><p dir="ltr"><a href="https://v1.cosmos.network/" rel="nofollow">https://v1.cosmos.network/</a></p><p dir="ltr"><a href="https://polkadot.network/" rel="nofollow">https://polkadot.network/</a></p><p dir="ltr"><a href="https://messari.io/report/ibc-outside-of-cosmos-the-transport-layer?referrer=all-research" rel="nofollow">https://messari.io/report/ibc-outside-of-cosmos-the-transport-layer?referrer=all-research</a></p><p dir="ltr"><a href="https://stack.optimism.io/docs/understand/explainer/#glossary" rel="nofollow">https://stack.optimism.io/docs/understand/explainer/#glossary</a></p><p dir="ltr"><a href="https://www.techflowpost.com/article/detail_12231.html" rel="nofollow">https://www.techflowpost.com/article/detail_12231.html</a></p><p dir="ltr"><a href="https://gov.optimism.io/t/retroactive-delegate-rewards-season-3/5871" rel="nofollow">https://gov.optimism.io/t/retroactive-delegate-rewards-season-3/5871</a></p><p dir="ltr"><a href="https://wiki.polygon.technology/docs/supernets/get-started/what-are-supernets/" rel="nofollow">https://wiki.polygon.technology/docs/supernets/get-started/what-are-supernets/</a></p><p dir="ltr"><a href="https://polygon.technology/blog/introducing-polygon-2-0-the-value-layer-of-the-internet" rel="nofollow">https://polygon.technology/blog/introducing-polygon-2-0-the-value-layer-of-the-internet</a></p><p dir="ltr"><a href="https://era.zksync.io/docs/reference/concepts/hyperscaling.html#what-are-hyperchains" rel="nofollow">https://era.zksync.io/docs/reference/concepts/hyperscaling.html#what-are-hyperchains</a></p><p dir="ltr"><a href="https://medium.com/offchainlabs" rel="nofollow">https://medium.com/offchainlabs</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Sep 2023 05:18:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/0lh15ajnbwy5.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/0lh15ajnbwy5.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Gryphsis Academy]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Base</category>
            <category>zkEVM</category>
            <category>元宇宙</category>
            <category>Cosmos</category>
            <category>NFT</category>
            <category>Arbitrum</category>
            <category>Worldcoin</category>
            <category>交易所</category>
            <category>Decentraland</category>
            <category>扩容</category>
            <category>ETH</category>
            <category>GameFi</category>
            <category>Polygon</category>
            <category>Optimism</category>
            <category>治理</category>
            <category>zkSync</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>以太坊</category>
            <category>Polkadot</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[再质押还能防止 MEV 偷窃？探讨 EigenLayer 再质押的新用例 MEV-Boost+]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>再质押还能用于防止 MEV 偷窃，确保区块的原子性？</blockquote><p>作者：0XNATALIE</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/22/images/5ab9c4c71424daff58e1803b67175bb1.png" alt="再质押还能防止 MEV 偷窃？探讨 EigenLayer 再质押的新用例 MEV-Boost+" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>背景</h3><p>90% 以上的以太坊区块由 MEV-Boost 生成，主要因为其 PBS 机制使验证者可以获得更多的利润。PBS 使得验证者从区块构建中分离出来，将构建排序交易的行为外包给构建者，由中继充当两者的交互通道，验证者只需向网络提议新区块，所以也称为提议者。提议者可以通过向区块构建者出售区块空间来获得更多的收入，提高了利润。这促使越来越多的验证者加入 MEV-Boost。</p><p>然而维护中继所需的运营成本可能非常高，估计范围在每年 50 万美元到 100 万美元，而收入为零，这导致了构建者与中继之间的垂直整合，影响中继的中立性。而且如果将中继算入构建者的成本话，构建者每天需要赚取约 3000 美元才能实现收支平衡。目前只有三到五家构建者能够做到这一点，他们的利润大都来自私人订单流（CEX/DEX 套利）。</p><h3>详解 MEV-Boost+</h3><p>EigenLayer 认为构建者的中心化加上在 PBS 中提议者是没有交易包含权力的，他们只负责从中继中选择构建者出价最高的区块头进行签名，等中继返回完整的区块将其广播以验证，使得构建者权力过大，以太坊网络的审查抵抗能力将受到构建者的单方面影响。于是提出 MEV-Boost+机制，旨在让提议者也可以包含交易。</p><p>在 PBS 中提议者对交易没有排序和选择权力，是保护构建者的 MEV 不被窃取的必要条件，那么如何在保护构建者的同时让提议者可以包含交易？MEV-Boost+ 引入部分区块中继（ partial block relay）产生部分区块拍卖机制，提议者可以自己创建区块的一部分（区块其余部分 RoB），并将另一部分拍卖出去（区块顶部 ToB），由构建者创建。此外，部分区块拍卖被提议作为 PBS 中 crLists（抗审查列表）的替代方案。MEV-Boost+ 是 MEV-Boost 的补充软件，MEV-Boost 仍将处理整个区块的拍卖，MEV-Boost+ 将处理其余的部分区块拍卖。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/22/images/4905b29c01cf60685f1b78bc89833c42.png" alt="再质押还能防止 MEV 偷窃？探讨 EigenLayer 再质押的新用例 MEV-Boost+" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>流程：</strong></p><ul><li><strong>注册（Enrolling）：</strong>验证者必须通过 EigenLayer 重质押来使用 MEV-Boost+ 的部分区块中继。需要更新其提款凭证指向 EigenLayer 合约，该合约包含一个 Slashing 功能，可对验证者的任何恶意行为进行惩罚。</li><li><strong>提案（Proposing）：</strong>构建者构建相应的部分区块，然后发送给 MEV-Boost+ 中继。中继将验证这些部分区块的有效性，并将部分区块的交易默克尔根与相关的元数据（区块号、交易数量等）发送给提议者。提议者将对中继发送的数据进行签名，并将签名后的数据发送回中继。中继验证签名的有效性后，释放部分区块。提议者将部分区块和自己的交易合并完成整个区块，并向网络提议整个区块。部分区块的原子性由提议者担保，如果提出者在构建部分块时进行操纵或更改，构建者不会遭受与整个块相关的所有风险。</li><li><strong>惩罚（Slashing）：</strong>惩罚阶段在检测到提议者的恶意行为时触发，对 ToB 的任何更改都被视为提案人的恶意行为。观察者（中继）可以提交欺诈证明，表明提议者修改了构建者提供的部分区块。如果欺诈证明被验证为准确无误，提议者会通过 EigenLayer 的重质押机制受到削减惩罚（32 ETH）。2 个 ETH 将分配给中继，30 个 ETH 将分配给区块建设者。</li></ul><p>那么提议者和构建者选择部分区块的动力是什么？提议者不用多说，他可以包含自己的交易，一种可能的想法：如果提议者检测到网络审查压力，并且部分区块出价与完整区块出价之间的差异小于 0.005 ETH，他将选择部分区块并自行构建区块的其余部分。在这种设定下，提议者可以灵活选择 MEV-Boost（完整区块）或者 MEV-Boost+（部分区块） 。而构建者构建部分区块的动力是在较低的成本下参与块构建，获取竞争优势，同时转移区块的原子性的风险。</p><p>区块原子性强调了在区块链上执行的多个操作要么全部被接受和确认，要么全部被拒绝，没有中间状态。保证区块原子性的目的是确保区块链的一致性和安全性。如果区块内的交易或操作是部分成功的，可能会导致不一致的状态，损害区块链的可信度和完整性。</p><p>EigenLayer 提出的 MEV-Boost+ 机制可以平衡提议者和构建者之间的权力，为以太坊的抗审查能力带来了更多保障。EigenLayer 的重质押机制用于削减惩罚，保障系统的安全性，同时提高资金效率以鼓励更多验证者的参与以太坊和其他网络的生态系统，实现更加去中心化和公平的加密世界。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Sep 2023 03:52:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/f4winsjt.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/f4winsjt.html</link>
            <author>
                <![CDATA[ChainFeeds]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>DEX</category>
            <category>ETH</category>
            <category>EigenLayer</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[SBF 审判在即，法律专家如何看待这起案件？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>如果 SBF 因所面临的一项或多项指控而被定罪，他将在监狱中度过多长时间将在很大程度上取决于 Kaplan 法官。</blockquote><p>来源：Coindesk</p><p>编译：比推 BitpushNews Mary Liu</p><p>FTX 创始人兼前首席执行官 Sam Bankman-Fried(SBF) 将在不到两周的时间内接受审判，为自己辩护，SBF 被指控故意实施欺诈并合谋欺骗 FTX 和 Alameda Research 的投资者和客户。</p><p>检察官需要陪审团达成一致裁决，将 SBF 定罪。预计为期六周的审判定于美国东部时间 2023 年 10 月 3 日开始，这距离 Bankman-Fried 首次被捕仅 10 个月，距离 FTX 倒闭还不到 11 个月。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/22/images/6c7f21f0fdfeb85e9885f8b3b753c337.jpeg" alt="SBF 审判在即，法律专家如何看待这起案件？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>为了更好地了解审判过程，CoinDesk 采访了几位法律专家，其中一些专家要求匿名以讨论这个备受瞩目的案件。</p><h3>评审团选择</h3><p>尽管审判定于下个月开始，但距离提出实际论据还需要一段时间。第一步可能会在下周举行，即最终的审前会议。</p><p>纽约南区法官 Lewis Kaplan 将在会上列出最终证人时间表、审判日期可能会是多长，对任何问题作出裁决的最后未决动议。Withersworldwide 律师事务所律师 Martin Auerbach 表示，在选出陪审团后，卡普兰法官也可能会考虑一些动议。</p><p>第二步是 voir dire（预先审查），这实际上将于 10 月 3 日开始。</p><p>在陪审团选择过程中，法官将向潜在陪审员提出一些问题。一位拥有白领诉讼经验的律师告诉 CoinDesk，他可能会先广泛询问是否有任何潜在陪审员计划在未来几周内出差，否则可能几周内都无法离开工作岗位。</p><p>他们表示，他还可能会询问是否有任何潜在陪审员拥有 FTX 账户，这些人将被 PASS。一旦完成这些广泛的陪审团问题，法官将开始向个人询问控方和辩护团队提出的问题。</p><p>他们表示：「辩方和检方可能会争夺每位陪审员，这需要很长时间.这不会是一个是或否的问题，而是一个来来回回的过程，所以我认为这需要几天的时间。」</p><p>Auerbach 说，虽然律师可能可以向州法院一级的潜在陪审员提出问题，但这是联邦法院，因此只有法官才会提出问题。</p><p>如果一些潜在陪审员能够证明经济困难或类似问题，他们可能会被禁止出庭。其他人可能会通过强制质疑而被禁止，律师可以以任何理由对有限数量的潜在陪审员进行打击。</p><p>其他潜在陪审员可能会对作为被告 SBF 或原告政府表现出明显的偏见，并且可能会在不计入强制禁止配额的情况下被禁止。</p><p>这个过程通常很快。鉴于 SBF 案情重大，仅安排 10 或 12 名陪审员就可能需要数天时间，不过司法部在 9 月 19 日提交的文件中估计，这只需要「大半天的时间」。</p><p>Auerbach 说，还会有一些候补陪审员，除非原陪审员之一必须退出该案，否则他们最终可能会被忽略。</p><p>控方和辩方都提出了一些问题，要求法官询问每位潜在陪审员，以排除任何可能存在严重偏见或不适合担任陪审团成员的人，建议 Kaplan 法官询问这些人是否熟悉案件，如果他们对案件有任何意见，或者他们是否认识（或了解）Bankman-Fried 或所涉及的律师。</p><p>SBF 的团队还提出了一些有关有效利他主义、政治捐赠和游说以及多动症的问题。美国司法部反对这些问题，认为这些问题似乎是为了让陪审员站在他这一方。</p><h3>合理的怀疑</h3><p>审判开始后，陪审员、记者和旁听席上的公众将看到司法部和辩方发表开庭陈词，随后司法部出示证据并询问证人。美国司法部的审前文件显示，除了书面文件外，检察官还将在审判期间出示录音。</p><p>通过这种方式，将对证人进行盘问。</p><p>一位专家告诉 CoinDesk，司法部传唤的第一名证人可能有助于表明案件的强度，至少在检察官看来是如此。DOJ 可能会传唤 FBI 特工作为第一证人，也可能会「直击靶心」并立即传唤 FTX 核心圈子的成员。</p><p>双方还试图提供某些专家证人来描述 FTX 代码等细节，甚至解释加密基础知识，尽管对于是否应允许部分或全部潜在证人作证仍存在争议。</p><p>鉴于这是刑事审判，司法部必须「排除合理怀疑」证明有罪。相比之下，在民事案件中，「证据优势」标准较低。</p><p>一位法律专家告诉 CoinDesk：「除了合理怀疑之外，没有具体的百分比，但你可以认为是 90% 以上，你对被告有罪有深刻而持久的信念。」</p><p>他们说，审理此案的美国助理检察官可能会展示每项指控的每一个要素，并说明他们拥有哪些证据可以支持对每项指控定罪。</p><p>专家称：「他们正在追踪每一份证词、每份文件，以确保记录中有足够的内容，[班克曼-弗里德]将不可避免地辩称——因为每个被告在审判后都会辩称——他们在这个或那个证据上都存在缺陷。」</p><p>一旦检方休庭，辩方将有机会提供更多证人。一个悬而未决的问题是 SBF 本人是否会为自己的辩护作证。</p><p>其中一名人士告诉 CoinDesk，越来越多的白领犯罪案件被告放弃第五修正案权利并出庭作证，Theranos 创始人 Elizabeth Holmes（去年被定罪并被判处 11 年以上监禁）就是一个例子。</p><p>专家表示：「现在的想法是，陪审团非常关心名人效应，即使他们不知道审判中的[被告人]是谁，他们几乎所有人都可能会在审判期间上推特和上网，以研究他们，法官会告诉他们不要这样做……但是因为围绕这些案件出现了这种名人文化，人们的想法是，如果他们不作证，本质上，推定他们不作证只是因为他们不想承认他们的罪行。」</p><p>在一些预审听证会上，人们已经出现了对陪审团队伍受到干扰的担忧。Bankman-Fried 的辩护团队辩称，有关 FTX 创始人的负面文章已超过 100 万篇，这引发了媒体围绕他的敍述。</p><h3>一致裁决</h3><p>联邦刑事审判需要一致裁决才能定罪。如果陪审团由 12 人组成，则所有 12 人都必须在审判结束时相信 SBF 有罪——毫无合理怀疑地认为他有罪。</p><p>辩方的工作可能（相对）简单，只需说服一名陪审员证据不足或检察官没有就不同指控提出论据。</p><p>Auerbach 说，法官将宣读一系列指示，解释他们应该如何评估他们所听到和看到的内容。美国司法部和 sbf 的团队都提出了自己的陪审团指示。</p><p>他说：「[这是]一张纸，列出了他们必须排除合理怀疑才能定罪的法律要素，如果他们没有排除合理怀疑，他们就必须无罪释放，如果他们不能达成一致，他们就会坚持那个特定的法律要素。」</p><p>陪审团可以提出问题，但通常这些问题是在审议期间保留的。陪审员可以向法官发送书面问题，法官将在法庭上宣读这些问题，并与各律师一起提供答案。</p><p>「我必须相信，在如此复杂的案件中，陪审团将会提出一个或多个问题」，一位法律专家表示。</p><p>另一位人士告诉 CoinDesk，另一个复杂的因素是，指控核心的大部分行为实际上并没有受到质疑。检察官要做的就是让陪审员相信 SBF 的行为符合他被指控的法规的规定。</p><p>治外法权或者域外管辖权就是一个例子。证券法规定中的电汇欺诈和反欺诈规则都不适用于「主要在美国境外进行活动的被告」。换句话说，检察官必须证明 SBF 的行为不仅符合电汇欺诈的定义，而且还需要证明他的目标是美国公民或以其他方式在美国实施。</p><p>Bankman-Fried 曾居住在 FTX 全球实体总部所在地巴哈马。</p><p>另一位人士告诉 CoinDesk，如果陪审团出现分歧，法官可以使用某些工具来告诉陷入僵局的陪审员「回去再试一次」。</p><p>他们说。：「这不像在第一轮投票中，一位陪审员说‘我不相信』，他们将被告知回去并继续努力达成一致的裁决。」</p><p>Auerbach 说，如果陪审团在多次尝试同意裁决后回来表示他们在所有方面都存在不可调和的冲突，法官可能会宣布审判无效。否则，陪审团可能同意对全部或部分罪名定罪，或对全部或部分罪名无罪释放。</p><h3>量刑</h3><p>如果 SBF 因所面临的一项或多项指控而被定罪，他将在监狱中度过多长时间将在很大程度上取决于 Kaplan 法官。</p><p>其中一位人士告诉 CoinDesk，虽然量刑指南在几十年前曾经是强制性的，但根据最高法院的裁决，现在这些指南更多地被视为一个起点，而不是严格的规则。</p><p>仍然有法定要求，法官必须遵守这些要求，但这些要求与指导方针不同。</p><p>该人士表示，美国缓刑和审前服务系统将首先创建一份报告，其中包括「建议量刑范围的初步计算」。司法部和辩护团队可以提出任何反对意见，主张延长或缩短刑期。</p><p>然后 Kaplan 法官会考虑各种建议，并考虑到犯罪严重性等许多其他因素，做出实际判决。</p><p>通常，如果对类似指控有多项定罪，法官可能会选择将指控提炼为「核心不当行为」。</p><p>鉴于案件迄今为止的进展情况，如果 SBF 被定罪，他的团队也有可能提出上诉。另一位人士表示，由于「双重危险」规则，司法部无法对「无罪」判决提出上诉。法律人士表示：「除了最罕见的情况外，政府不会在所有情况下上诉……一旦你被陪审团释放，基本上代表被终身释放。」</p><p>不管怎样，这都不是 SBF 的最后一次刑事审判。明年初，他将面临司法部在最初起诉后提出的一系列额外指控。</p><p>鉴于 10 月 9 日星期一是美国假期哥伦布日，Lewis Kaplan 法官批准司法部将 10 月 6 日星期五作为审判日期。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Sep 2023 03:30:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/b32vj9po.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/b32vj9po.html</link>
            <author>
                <![CDATA[比推 BitPush]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>会议</category>
            <category>法律</category>
            <category>FTX</category>
            <category>投资</category>
            <category>报告</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[加密市场 Q4 展望：坎昆升级、RWA 与游戏投资逻辑解析]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>本文将从坎昆升级、RWA、游戏三个方面，解析一些潜在具有投资价值的加密资产。</blockquote><p>聊聊最近正在关注和布局的 Token。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/22/images/92aa911371ed229c4a37fbf2fc7911a1.jpeg" alt="加密市场 Q4 展望：坎昆升级、RWA 与游戏投资逻辑解析" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>坎昆升级</h3><p>坎昆升级是近期最重要的一个敍事。大型敍事往往会带来大量的情绪面和流量的聚集（并不是因为技术面的改变而带来了价格的变化）。但目前坎昆并没有宣布具体时间，因此没有带来合力。从目前进展来看，devnet9 很有可能是最后一个测试网，之后就会是公共测试网。但也有一种可能是 devnet9 是一个短期测试网，devnet10 可能才是最后的测试网。</p><p>在公共测试网阶段，宣布坎昆升级具体日期（块时间）的可能性就会变高。不过，宣布这个时间节点大概要到 10 月中旬或者 11 月了。</p><p>坎昆升级的标的无非就是 Layer2，Arbitrum、Optimism，和近期宣布潜在利好的 Metis（Metis 计划将于今年成为以太坊第一个去中心化的 L2，使其社区能够接管网络的关键集中组件），以及一些其他的 Layer2。另外，Mantle 也在推动自身网络的增长，不过当下 $MNT 表现一般。坎昆升级对 Coinbase 股价也是一个利好。</p><p>除此之外，情绪蔓延会传导到 Layer2 上的协议。Arbitrum 上首选就是 $GMX 。而 Optimism 上的 $VELO 可能难当大任，主要原因是 $VELO 的高通胀以及 Optimism 生态的乏力， $SNX 可能更好。但如果要求我在这些生态中只能选择一个标的，我会选择 $GMX 。</p><p>为什么呢？</p><p>主要原因有两个：</p><p>一是对于未来 Arbitrum 生态发展的看好，以及 GMX 作为头部协议的进一步发展（奥德赛活动中也有 GMX 的任务）；</p><p>二是对于未来波动率的看好（流动性收缩放缓）。</p><p>详细解释一下第一点。</p><p>Arbitrum 最近通过了一个提案，将为生态协议提供 50M 的 $ARB 作为扶持基金，GMX 肯定会得到相应的份额。主要还是看 GMX 是否会通过 $ARB 激励来推动 v2 的发展。随着 GMX 部署额外激励+其他协议的空投预期/激励减少，重振雄风的机会也不是没有。</p><p>另外，我个人认为 50M $ARB 无需担心，反而这个行为会让车变轻，对于 $ARB 而言是一件好事儿。（看你想几层了）</p><p>GMX v2 优缺点都很明显，缺点就是对大资金不太友好、流动性分散、对长尾资产的支持也不够彻底，但相应的，v2 的优点在于费用友好、可组合性更好、资金利用率更高等等。整体来看，我觉得 GMX v2 虽然市场预期不足，但是对应的改动都是在解决之前的一些问题，总归是一件好事。</p><p>总而言之，选择 $GMX 是一个博取预期反转的选择。</p><p>再说两句 Arbitrum 的闲话。最近 Arbitrum 在做的事情我也蛮看好的，比如和 Espresso Systems 合作，探索共享排序器的解决方案；推出 XAI（Layer3），推动游戏赛道的发展（游戏赛道可能在不远的未来有一波小爆发，后面会提到），包括 Offchain 联创也说游戏是 Arbitrum 的增长领域之一；Arbitrum 推出了 Stylus，Stylus 支持开发人员使用传统的 EVM 工具和 WASM 兼容语言（如 Rust、C 和 C++）在 Arbitrum Nitro 链上构建应用程序。以及，Arbitrum 重开了奥德赛活动，这个活动其实没什么好说的，不给空投和奖励，只给徽章，可能需要和 50M $ARB 奖励一起搭配食用。</p><p>不过说到底，这些东西都是技术面的变化，能否引发价格变化还有待市场的反馈。</p><h3>RWA</h3><h4><strong>FXS</strong></h4><p>$FXS 是一个预期很强的币，也是一个很难做的币。尽管之前它通过自己 Lend 模块的机制博得了市场广泛的关注，但如今，它又回到了 Curve 出事儿时候的价格。</p><p>我个人的判断是， $FXS 不会保持一个延续性的上涨，这轮它的价格变化只能依靠新产品所提供的短期预期。它之后的预期包括但不限于：frxETH v2（节点运营商借贷模式）、Frax v3、FPI（Coinbase CEO 认为 Flatcoins「可跟踪通货膨胀率的稳定币」会是下一代稳定币）、sFRAX（以及 FXB，RWA）、Fraxchain、frxBTC（？存疑，实现会更加困难，但出现在了团队路线图中）等等。</p><p>从项目根本性的变革的角度来看，或许只有 sFRAX（如果 FraxDAO 的管理模式要比 MakerDAO 更条理的话）可以扭转 $FXS 的颓势，推动其稳定币和正向收入的增长。我会密切关注该事项。</p><p>总体来看，Frax 产品太多，埋线太复杂，很难出现可持续性的涨幅——尤其是在 FRAX 供应收缩、FraxBP TVL 下降、frxETH 增长乏力的当下。</p><p>RWA 赛道我同样在关注 $MKR 和 $CFG 。我觉得 $MKR 有机会测试 1600 刀（在拆分前价格甚至有机会高于以太坊）。如果从 DeFi 蓝筹的角度去思考，我还会考虑 $AAVE 。当下 $AAVE 的一直在致力于解决 $GHO 脱锚的问题（脱锚对于 $AAVE 币价而言没有直接的影响）。</p><h3>游戏</h3><p>Web3 游戏将会是我在 Q4 主要关注的领域。主要来聊几个和游戏相关的币。</p><h4><strong>Gas Hero</strong></h4><p>关注 Gas Hero 的主要原因与其背后的制作方 Stepn 有关，他们花了一些功夫去做市场，制造早期热度，因此我个人觉得可以去关注一下这个游戏。</p><p>从白皮书来看，Gas Hero 对比其他 Web3 游戏没有明显的优势，游戏玩法也没有太大的新意，放置类游戏+Ponzi。由于当前 Gas Hero 还没有公布关于打金收益的这部分内容，因此我也无法断言，该游戏是否能够通过 Ponzi 模型保持热度的延续。同时，由于 $GMT 在二级市场上博弈也很复杂。如果想单单从 Gas Hero 消耗 $GMT 的角度来制定交易策略，明显站不住脚。</p><h4><strong>Prime</strong></h4><p>Parallel 是我很喜欢的一款链游。虽然在游戏设计的平衡方面有些瑕疵，但是整体游戏的制作（看花了多少钱，有多少制作人员就知道）还是不错的，它是一款卡牌对战类游戏，模式类似于炉石传说，卡牌收集和万智牌类似。</p><p>最主要的是，Parallel 已经把 $PRIME 深刻融入到了游戏经济当中。比如说，在游戏中，每张 NFT 卡牌都可以通过游戏积累本张卡牌的声望，声望的积累允许玩家消耗一定量的 PRIME 来 mint Echo(幻影卡牌）。mint 幻影卡牌所消耗的 PRIME 数量会根据 mint Echo 的需求动态调整（比如说市场热度高的 NFT 卡牌消耗的 PRIME 就会动态增加）。与此同时，玩家就不需要购买昂贵的卡牌，直接通过 PRIME/ETH 购买复制的 Echo 即可。随着 onboard 游戏的玩家数量不断增长，$PRIME 的需求就会被放大，形成飞轮。</p><p>不过，投资 $PRIME 的周期应该会很长，因此「买点」很重要。</p><h4><strong>MC</strong></h4><p>Merit Circle 的主要动向就是要把 $MC 改名成 $BEAM ，然后 1:100 拆分。Beam 构建于 Avalanche 子网。Merit Circle 声称 Beam 拥有「一个由 60 多款合作游戏、数十名贡献者、开发者、工具和投资者组成的强大网络」。</p><h4><strong>GHST</strong></h4><p>Aavegotchi chain 马上就要来了。虽然官方说 9 月上测试网，但是 9 月都快结束了还没有消息。不过，从官方和 Polygon 的互动来看，他们正在努力地推动这件事（包括推出 Game Center）。主要问题就是项目的推进速度太慢了。</p><h3>其他</h3><h4><strong>LINK</strong></h4><p>关于 $LINK 的观点，我主要借鉴了当前 LINK 的价格走势和 @jyosamson 的观点。修桑认为 Chainlink 每年在 10 月 2 日都会举办 Smartcon 会议，可能会有重大事项宣布。其次， $LINK 的价格同样与 CCIP 的收入息息相关，目前 CCIP 的收入并没有明显的亮点（也与链上低迷有关）。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/22/images/96c81db765199d2413feff14e703937a.png" alt="加密市场 Q4 展望：坎昆升级、RWA 与游戏投资逻辑解析" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>SOL</strong></h4><p>关注 $SOL 的理由是最近 Solana 在黑客松方面很活跃，以及一些欧美的 KOL/媒体喊比较多。从黑客松给钱的角度来看，Solana 基金会还是比较富的。不过这和 $SOL 价格并没有直接关系。对 $SOL 价格影响比较大的是 FTX 的抛售。已被证实的是，FTX 所持有的 $SOL 并不是全流通的，基本都是投资份额，所以其对于市场的影响力其实没有那么大。</p><p>最后提一句，在本文中，对应 Token 的逻辑有强弱之分，最好还是要仔细读一下。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Sep 2023 02:58:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/deonx5pt.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/deonx5pt.html</link>
            <author>
                <![CDATA[雨中狂睡]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>AI</category>
            <category>NFT</category>
            <category>Arbitrum</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>BTC</category>
            <category>RWA</category>
            <category>ETH</category>
            <category>稳定币</category>
            <category>Optimism</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>DAO</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[合伙挖矿，亏损后发起人竟成诈骗？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>虚拟货币挖矿亏损，小心「被诈骗「。</blockquote><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/LCrZS137oK.jpg" alt="合伙挖矿，亏损后发起人竟成诈骗？" width="692" height="424" referrerpolicy="no-referrer"></p><p data-role="title" data-tools="135 编辑器" data-id="115671">&nbsp;</p><p>虽说中国大陆地区自 2021 年的「9.24 通知」（关于进一步防范和处置虚拟货币交易炒作风险的通知）及《关于整治虚拟货币「挖矿」活动的通知》出台以来，监管层对于虚拟货币的投资及挖矿活动监管又有进一步的收紧，但是不可否认的是，中国大陆地区仍有大量的活跃投资者进行虚拟货币的挖矿活动以及背后的挖矿投资活动，有机构预测目前仍有 20% 的比特币挖矿算力在中国（真假不知，仅供参考）。（延伸阅读：《<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0ODgzMDE5MA==&amp;mid=2247501563&amp;idx=1&amp;sn=3e396b32a9720bdd886ebbe2fb8b7158&amp;chksm=e998477adeefce6ce3de1b230bdc962ff6f0504624b89af75253d54dd11464b5296fc878daf5&amp;scene=21#wechat_redirect" target="_blank" rel="nofollow" data-itemshowtype="11" data-linktype="2">2023 比特币矿业深度报告: 减半在即，矿工的生存与准备</a>》</p><p>这也就解释了即使在严监管的中国大陆地区，为什么仍有「源源不断」的涉币类民商事纠纷、涉刑案件。其中，有一类比较有代表性的案件就是集资投资虚拟货币挖矿，最终亏损后究竟在法律上该如何评价？</p><p>我们在实务中遇到过多次类似的咨询，甚至有些客户已经被公安立案侦查、有些则是「受害人」提起了刑事控告。此类信息构成了本文的写作契机：集资投资虚拟货币挖矿，亏损后发起人是否构成刑事犯罪？</p><p>在给出结论前，我们必须明晰以下三个问题：</p><h3><strong>0</strong><strong title="" data-original-title="">1</strong><strong>募资的合法性判断</strong></h3><p>在虚拟货币投资领域的募资大都是采用私募形式，所以在开始虚拟货币投资及投资亏损后的法律性质判断之前，刘律师提醒各位需要先判断私募的合法性。</p><p>私募是否合法需要从四个方面进行判断：</p><h4><strong>（一）合法性判断</strong></h4><p>对于私募来说，是否合法主要是依据证监会的《私募投资基金监督管理暂行办法》（以下简称「《办法》」）来进行判断，只要符合该《办法》的，那在合法性上当然没有法律障碍。</p><p>但是现实中更多地是亲朋好友之间基于信任关系而形成的<strong>非典型法律外观</strong>的募资行为<strong>（也就是说法律并没有明确、直接的规定、实务中也不为常见的募资行为）</strong>，判断这些千变万化、丰富多彩的募资是否合法，核心要素是要判断募资行为是否明确违反了国家的法律法规、以及在融资管理法律领域明确规定的禁止性吸收资金行为，只要不违反上述规定，一般来说就属于法无禁止即可为的自由领域。</p><p>满足了合法性的要求以外，还需要另外几个方面的考量：</p><h4><strong>（二）是否公开募资</strong></h4><p>我国目前对于公开募资的要求、条件设置标准较高；相对而言，对于私募设置的门槛不高，但既为私募，就不能公开进行募资。如果公开，轻则会因违反国务院的《防范和处置非法集资条例》被行政处罚，重则涉嫌非法集资类犯罪。常见的公开宣传的方式有通过媒体、互联网、推介会、传单、手机短信等方式；此外，即使在公开宣传中没有采取欺骗手段虚假宣传，仍有可能被认定为非法集资。</p><h4><strong>（三）有无保本保息承诺</strong></h4><p>合法合规的私募是不能承诺保本保息的，但是上文所说的「非典型法律外观」的类似私募行为，甚至是亲朋好友之间的「借贷投资」行为，一方承诺返本付息时并不必然会违反法律的强制性规定。如果说想要完全隔绝法律风险，刘律师建议无论是私募还是具有私募外观的募资行为，集资人都不能做任何保本保息的承诺。</p><h4><strong>（四）募资对象是否特定</strong></h4><p>这里需要注意的是，一定<strong>不能</strong>向社会公众进行公开募资，也就是说募资的对象一定要特定，要局限在有限的、特定的个体中进行募资，如亲友、同事之间或其他合法的组织、机构、特定人之间。</p><h3><strong>0</strong><strong title="" data-original-title="">2</strong><strong>募资的资金可以投资虚拟币挖矿吗？</strong></h3><p>解决了募资的合法性后，募集到的钱能否投资到虚拟货币挖矿，要分两种情形：</p><p>第一种是在 2021 年 9 月 3 日之前的挖矿投资，原则上都是有效的；第二种是在 2021 年 9 月 3 日之后的挖矿投资，原则上都是无效的。</p><p>也就是说在 2021 年 9 月 3 日以前，投资虚拟货币挖矿业务属于未被国家明确禁止的投资活动，这时候即使投资发生亏损也应该按照《投资协议》或《合伙协议》等类似的协议或约定来确定发起人是否要承担法律责任。如果按照投资约定，亏损属于完全的市场风险，而发起人又作出了充分的风险提示的时候，发起人很难会被司法机关刑事追责。</p><p>如果投资活动是发生在 2021 年 9 月 3 日之后，因为国家相关部门在该日发布了《关于整治虚拟货币「挖矿」活动的通知》，实务中法院一般会认为投资虚拟货币挖矿合同因违反国家强制性规定而无效，合同无效的法律后果就是：尚未履行的，终止履行；已经履行的，根据履行情况和合同性质，当事人可以请求恢复原状或采取其他补救措施，并有权请求赔偿损失（依据为 2023 年《全国法院金融审判工作会议纪要（草案）》）。</p><h3><strong>0</strong><strong title="" data-original-title="">3</strong><strong>投资挖矿亏损后，集资发起人是否构成诈骗罪？</strong></h3><p>如果投资虚拟货币挖矿亏损，普通投资人是否能以受害人的身份到公安机关报案？如果公安受理，是否会以涉嫌诈骗罪立案？</p><p>刘律师认为对于 2021 年 9 月 3 日之前的投资虚拟货币挖矿活动，<strong>即使有亏损发生，对于投资人来说原则上仍应当以民事法律途径来解决争议。</strong>当然如果发起人借用投资虚拟货币挖矿来骗取他人财产，实质上并未有真实的投资行为，确实有构成诈骗罪的可能性；对于 2021 年 9 月 3 日以后的投资虚拟货币挖矿活动，如果投资人发生亏损，因为民事救济的途径作用有限，不排除「维权者」会倾向选择刑事控告，同时因为 2021 年 9 月 3 日以后在国家监管层面已经明确禁止虚拟货币挖矿，此后的虚拟货币挖矿投资发起人的募资行为具有较大法律风险，也较为吸引公安机关的注意力，从而导致发起人承担超出一般商业风险之外的刑事控告乃至刑事打击风险。</p><p>从律师辩护的角度来说，募资发起人是否构成诈骗罪或其他犯罪应当严格按照法律规定进行判断。</p><p>以诈骗罪为例，至少要判断投资发起人是否具有非法占有的主观目的；有无虚构事实、隐瞒真相的客观行为；受害人有无陷入错误认识并基于错误认识而处分财产，且最终遭受财产损失。只有严格满足上述条件后，投资发起人才可能构成诈骗罪。除此之外，即使有纠纷也应当作为民商事纠纷来处理。</p><p>但是实务中，公安机关的办案思路并不会严格按照律师的辩护思路来，甚至可以说是完全相反。不可否认的是多数公安机关在当下的办案过程中仍然存在明显的先入为主的入罪思维，一旦刑事立案，在侦查中公安机关对于嫌疑人的辩解采信可能性较低，如果嫌疑人有客观性证据来自证清白还好，如果嫌疑人拿不出有力证据证明自己没有「诈骗」的故意，那么在公安机关看来，嫌疑人再逻辑自洽的辩解都是苍白的，多数嫌疑人最终都会屈服在公安机关的「强大攻势」下。</p><h3><strong>0</strong><strong title="" data-original-title="">4</strong><strong>曼昆律师建议</strong></h3><p>即使在当下的中国，区块链、web3.0 等技术仍然是国家鼓励、支持发展的技术，通证（Token）又是区块链技术中非常重要的构成，虚拟货币又是通证最为常见的表现形式，挖矿又是产生虚拟货币不可或缺的一环。所以即使中国大陆对虚拟货币进行严密监管和禁止，但是挖矿活动仍难以断绝，这就必然会牵涉到挖矿投资。在当下国家监管层禁止虚拟货币挖矿的情形下，投资该项目虽然不被法律所保护，但是只要发起人没有诈骗的目的及行为，那么就不应当构成诈骗罪。</p><p>至于说「受害人」一方想通过刑事手段来维权，即使对于「受害人」一方无可指摘，但是对于明显不构成犯罪的情况下公安机关贸然介入，显然有「以刑事手段插手民事纠纷」的嫌疑，这对公安机关来说轻则违规、中则违法、重则渎职犯罪。所以即使在法律中，我们也要秉持「上帝的归上帝，凯撒的归凯撒」原则，让民事的归民事，刑事的归刑事。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Sep 2023 02:00:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/0pgfn32cuy31.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/0pgfn32cuy31.html</link>
            <author>
                <![CDATA[曼昆区块链]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>数字藏品</category>
            <category>加密货币</category>
            <category>矿业</category>
            <category>NFT</category>
            <category>Web3.0</category>
            <category>借贷</category>
            <category>人才</category>
            <category>融资</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[速览 Binance Labs 第六季的 12 个孵化项目]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Binance Labs 昨晚公布了第六季的 12 个孵化项目，包括基础设施类、DeFi 类、AI 驱动的 DApp 类、GameFi/SocialFi 类。</blockquote><p>作者：Zen，PANews</p><p>9 月 21 日晚间，Binance Labs 公布了第六季的 12 个孵化项目，包括基础设施类、DeFi 类、AI 驱动的 DApp 类、GameFi/SocialFi 类。孵化计划第六季将于 2023 年 9 月 25 日启动，将进行为期两个月的综合课程为创始人提供 Binance 生态系统的资源和 1:1 的指导。</p><h3><strong>基础设施类</strong></h3><p><strong>Vistara</strong></p><p>一键式汇总部署框架，用于设计和管理跨不同执行环境的可扩展基础设施。其在模块化生态系统中设计特定于应用程序的汇总、测试、迭代和部署只需几分钟，这使得任何开发人员都能获得编写、构建、测试、失败、迭代和成功的无缝体验。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/22/images/8c56a97c5aaac27b1299e1d561bc2667.png" alt="速览 Binance Labs 第六季的 12 个孵化项目" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>UXUY</strong></p><p>基于 MPC 和 AA 钱包技术的去中心化多链交易平台。UXUY 的 GasPool 功能是其开发的一种通用的 Gas 解决方案，用户在交易过程中选择 GasPool 支付选项后，系统将自动使用 GasPool 中的加密货币来支付 Gas 费用。可简化用户使用 DEX 时的交易操作，无需理解复杂的 Gas 机制即可进行交易。</p><p>据 UXUY 项目方介绍，其已获得 Bixin Ventures、Waterdrip Capital、 KuCoin Ventures、Pionex、LK Ventures、Arcane Group、 Daoverse Capital、Lapin Digital 和 MEXC Ventures 的投资。UXUY 目前支持 8 条公链: 包括以太坊、BNB Chain、Tron、Arbitrum、Polygon、Avalanche、Fantom 和 Optimism。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/22/images/2175d12d6f741681554b4ef1d6e0ceb8.png" alt="速览 Binance Labs 第六季的 12 个孵化项目" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>DeFi 类</strong></h3><p><strong>Derivio</strong></p><p>zkSync 上的去中心化结构化衍生品生态系统，Derivio 建立了一个流动性即服务衍生品模型，重点关注执行和资金池安全，以便将其扩展到创建提供更好风险对冲的新市场。Derivio 计划发布的首款产品是永续数字期权交易，以流动性即服务模式提供。在 zkSync 上推出后，Derivio 计划在实施 zkEVM 网络的区块链项目和 NEAR 上推出。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/22/images/13cc47bcb04fec07f8fd58a8e5c968d0.png" alt="速览 Binance Labs 第六季的 12 个孵化项目" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>BBOX</strong></p><p>基于 Linea 的去中心化交易所，可以快速为广泛的资产范围创建交易池，同时为流动性提供者提供先进的收益策略。 项目方目前并未公开透露相关信息。</p><p><strong>Ethena</strong></p><p>一家衍生品基础设施提供商，致力于将 ETH 转变为第一个不依赖银行系统的加密原生收益稳定币 USDe。USDe 在链上完全抵押，并通过中心化和去中心化交易所上的 Delta 对冲 ETH 抵押品来保持稳定性；Ethena 第二个产品将通过捕获 stETH 收益率和期货市场基础而建立在 USDe 的基础上：The Internet Bond(互联网债券)。</p><p>Ethena 已经完成了 650 万美元的种子轮融资，Dragonfly 领投，Deribit、Bybit、OKX、Gemini 和 Huobi 等加密衍生品交易所和 BitMEX 创始人 Arthur Hayes 及其家族办公室 Maelstrom 提供支持。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/22/images/883fa5f4d3601da2897683b172657e20.png" alt="速览 Binance Labs 第六季的 12 个孵化项目" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>Shogun</strong></p><p>一个与链无关的订单流聚合器和用于模块化网络的智能流动性路由器，最初在 Cosmos 跨链上启动。 Shogun 通过异步网络上的订单流聚合和智能流动性路由来优化用户体验。其旗舰产品 DIMM（去中心化链间做市商）使用 IBC 和链间账户 (ICA) 来运行动态再平衡策略的自动化逻辑，利用任何可用的链上流动性进行对冲。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/22/images/529ddc64ea450508aba8754d4c00f3c7.png" alt="速览 Binance Labs 第六季的 12 个孵化项目" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>AI 驱动的 DApp 类</strong></h3><p><strong>MyShell</strong></p><p>基于 AI 的 Web3 聊天机器人平台，具有专有的 AI 和 TTS（文本转语音）模型以及模块化设计。它使用户能够创建、共享人工智能机器人并从中获利，每个机器人都具有独特的语音、记忆和对话风格。</p><p>MyShell 提供了多种注册方式，用户可以通过 Web3 钱包的方式，也可以使用 Web2 账户系统，或者直接通过邮箱+验证码的方式注册。通过非 Web3 方式注册成功后，系统会自动为注册用户分配一个 ETH 托管钱包。目前用户可以向机器人发送文本和消息，消息最大长度限制为 500 字符，音频消息终止时长限制为 90 秒。MyShell 的会员分为三类：默认的普通会员、高级会员和最高级别的创世通行证，不同级别对应不同权益，创世通证 NFT 限量 1 万张，允许在 Opensea 购买。</p><p><strong>NFPrompt</strong></p><p>NFP(Non-Fungible Prompt) 是 AI 驱动的 UGC 平台，具有多模式专有模型，包括文本到图像/视频/音乐模型，允许用户轻松创建 NFT 内容、投票并从 Web3 项目赞助的艺术活动中获得奖励。目前 NFPrompt 的模型使用的是 Midjourney v5 和 StableDiffusion，且项目方正在探索及开发自己的模型，以更好地支持 NFT 艺术创作。NFP 后续计划上线 Artwork Editor 工具，让用户可在链上发布 NFT 之前加入自定义文字和 logo，加深内容和品牌表现力。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/22/images/a0869531098ec5737e2777cacdd6c293.png" alt="速览 Binance Labs 第六季的 12 个孵化项目" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>QnA3</strong></p><p>AI 驱动的 Web3 知识共享和搜索平台。凭借自己专有的数据湖，QnA3 使用户在问答中轻松访问 Web3 信息和知识。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/22/images/1cdc3f4a0fe938e70bcf20772f364e7b.png" alt="速览 Binance Labs 第六季的 12 个孵化项目" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>GameFi/SocialFi 类</strong></h3><p><strong>Cellula</strong></p><p>以太坊上的完全链上人工生命模拟游戏，其按照「康威的生命游戏」的规则定义细胞之间的相互作用，并让它们在区块链上自主进化。玩家可以在虚拟的生命空间中观察这些生命体的生长、繁殖、进化。「Cell」是 Cellula 游戏的基础，是 Cellula 世界中生物体的基因片段。有的细胞活力强，有的细胞活力弱。细胞可以在合成平台上按照一定的规则拼接合成强大的生命体。细胞总数为 512 种，每种细胞 10 种，细胞群总数为 5120 个。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/22/images/71048e5c267f0ea5eb1b52f887fbcd8c.png" alt="速览 Binance Labs 第六季的 12 个孵化项目" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>Crypto Café</strong></p><p>致力于区块链和加密主题的学习社区，旨在减少接触数字资产的用户的进入壁垒。用户可在该平台了解 crypto 以及它的运作方式，学习区块链技术，认识每种加密货币的区别等，同时用户在学习中赚取「sip 代币」。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/22/images/05f361b75c32278eea3d2f55dcffd549.png" alt="速览 Binance Labs 第六季的 12 个孵化项目" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>MetaCene</strong></p><p>Web3 原生 MMORPG 家园游戏，支持主流游戏玩家轻松访问，由来自盛大游戏、暴雪、完美世界等拥有 20 多年行业经验的游戏专家创立。该游戏呈现了一个超现实的后世界末日社会，幸存者与不同的 NFT 互动，包括 PVE 和 PVP 游戏玩法。MetaCene 在 8 月份完成了 Alpha 测试并推出 MetaCene Apostle NFT 系列，该团队目前正在开发移动版本和第一个正式版本，计划于 2023 年第四季度发布。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/22/images/5a82cd5a1355813e305dd65e7e7e1c05.png" alt="速览 Binance Labs 第六季的 12 个孵化项目" referrerpolicy="no-referrer"></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Sep 2023 01:58:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/1eoex7ez.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/1eoex7ez.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Zen]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>新项目</category>
            <category>去中心化社交</category>
            <category>PA 原创</category>
            <category>AI</category>
            <category>币安</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>GameFi</category>
            <category>工具网站</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Bankless 对话 V 神：ETH 的伟大愿景是真正创建一个独立的开放技术堆栈]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Bankless 在最近的大会上和 Vitalik 录制了一期博客，并聊到了有关 ETH 独立生态、新赛道、长生不老以及下一个牛市的话题。</blockquote><p>原文作者 |Bankless&amp; Vitalik</p><p>编译 | Odaily 星球日报 0xAyA</p><p>编者按：Bankless 在最近的大会上和 Vitalik 录制了一期博客，并聊到了有关 ETH 独立生态、新赛道、长生不老以及下一个牛市的话题，Odaily 星球日报将其编译如下，并总结出省流版观点。</p><h3>省流版</h3><ul><li><p>对去中心化社交赛道感到兴奋，Farcaster 和 Lens 都做得很好</p></li><li><p>ETH 的伟大愿景是真正创建一个独立的开放技术堆栈</p></li><li><p>建立对新用户友善的「滑梯」是 Mass adoption 的圣杯</p></li><li><p>加密能够促进人类社会的二次分配，而 ETH 能够作为促进分配的系统而存在</p></li><li><p>亚洲对 Crypto 的贡献正变得前所未有的大</p></li><li><p>AA 钱包赛道稍显饱和，看好 Builder 做安全、基础设施和面向企业的堆栈</p></li><li><p>下个牛市最重要的是在收益和安全间达到平衡</p></li></ul><h3>建立完全独立的生态系统</h3><p>B：DeFi 取代了传统金融，稳定币取代了银行转账，ENS 域名取代了 Twitter 的用户名，<strong>你如何看待改进现有事物与开启全新事物之间的平衡？我们在新事物方面的发展是否不足？</strong></p><p>V：让我试着更深入地思考这个问题。<strong>加密货币领域确实有很多非常新的事物，但有时候我也觉得，这些新事物在某种程度上也不够有想象力。</strong></p><p>我们可以看到在过去几年中，这个领域做了哪些事情：比如很酷的 DeFi，我在 DEX 上也交易过各种代币，但它仍然只是整个流程中的一个工具，而这个流程在很多方面看起来仍然与以前相似。还有 NFT，NFT 是新的，它们是一种延伸，包括艺术收藏品、游戏物品等等——当然，每个新概念都为这个领域带来了全新的东西。</p><p>到目前为止，我觉得所有这些例子都有一个共同点，那就是它们都是独立的组成部分，这些独立的组成部分被设计成适应一个与以前相同的生态系统。<strong>而我们还没有成功地做到的是，创造一个全新的生态系统，其中的各个组成部分在彼此之间具有不同的补充，对吧？</strong><strong>这就是为什么我对去中心化社交感到兴奋的原因之一</strong>，目前的情况比我预期的要好。我曾经非常担心我们只会有 892 个像赛博朋克一样的加密无政府主义者极客，但如果你看看 Farcaster，它实际上非常成功，还有 Lens，它的表现也很好。当然，Twitter 最近发生的事情也为这些替代品提供了发展的空间。</p><p>例如 Farcaster 实际上有一个相当有凝聚力的社区，并已经持续了相当长的时间，不仅仅是一些极客进来几个星期然后离开。但我认为这里的长期未来在于它实际上可以与我们所要做的其他所有事情相结合。例如一个社交网络需要具备某种形式的反对虚假身份的能力，你需要确保这 894 个赞背后是 894 个活生生的人，而不是水军。问题在于，所有现有的做这些事情的方式都非常集中化，对保护隐私非常不利。拥有更多去中心化的选择来反对虚假身份，拥有更多去中心化的选择来恢复账户，拥有更多去中心化的选择来确定一个人是否真正属于某个社区，这些都是非常重要的。</p><p>而这些都是加密空间本身可以做的事情，比如我们有地址和 ENS，只是一种非常简单的基本方式来证明你至少花了 10 美元来发布这个帖子，我们有 POAP，然后我们还在做 Zu Stamps。Zu Stamps 基本上就像 POAP 一样，但它和社交恢复钱包有关，<strong>所以很多工具可以以一种严肃的方式相互连接，并真正建立在彼此之上。</strong></p><p>我认为这里的伟大愿景是真正创建一个独立的开放技术堆栈，想想传统的技术堆栈，你有电话号码，你有谷歌，你有推特，我会说中国有一个独立的技术堆栈，你有微信，你有支付宝，你有 CBDC，它就是前者，而加密可以往相反的方向去——更去中心化的会话，对吧？基础是你有你的以太坊账户，你有各种各样的协议，各种各样的 POAP，你有你的声誉，你还有各种不同的恢复方法。而且所有这些都可以相互配合，对吧？我认为还有一个重要的部分是在加密世界中做到「嘿，你可以只记住一样东西」。</p><p>但我认为圣杯是尝试创建一个「滑梯」，如果一个新人第一次加入这里，那么他们可以创建一个地址——如果你的地址基本上是由 Gmail 账户或其他什么控制的，对吧？但是他们总是可以选择智能钱包，尤其是 ERC-4337 智能合约钱包，对吧，你可以升级它，改变逻辑而不改变地址。而且，它不再由 Gmail 帐户支持，而是可能由自己的密钥支持，或者可能由多个签名支持。你的电子邮件由你的以太坊地址支持，基本上给人们提供了一个中间的机会，像滑下去的去中心化的阶梯。最后，真正地进入这个完全独立的堆栈，在其中所有不同的部分之间真正地相互配合。所以我认为实现这个愿景将是非常酷的。而且我觉得我们真的有工具可以做到这一点，这在一年前甚至不存在。这就是我激动的事情之一。</p><h3>ETH 在未来扮演的角色</h3><p>B：总结一下你所说的，2023 年以太坊已经拥有了许多工具，比如 Farcaster 和 Zupass，你的意思是这些工具已经准备就绪，只需要将它们组合在一起，并放入新的背景中。而我目前看到的一个蓬勃发展的背景是 Desci。在黑山的 Zuzalu 期间——这是一个专注于去中心化科学和与加密货币相关的技术的一周活动。这个活动吸引了来自不同行业和领域的领导者，他们分享了关于人工智能、合成生物学和长寿等领域的知识和经验。而我从这段时间的经历中最大的收获就是，所有这些东西都与加密货币相关。<strong>所以，通过汇集来自不同行业和领导者在合成生物学领域的知识，对以太坊及其在世界和未来产业中的作用，你有什么新的认识或变化吗？</strong></p><p>V：<strong>我认为在过去的 10 年里，我经历了从非常抽象到非常具体的演变过程</strong>。如果你回想一下 2013 年 DAO 的最初愿景，它非常模糊，就是我们可以有这些自动化的公司。而这些自动化公司内部的逻辑是完全不清楚的，很多东西都不明确。</p><p>而今天，在加密货币领域本身以及与加密货币相关的领域，情况都开始变得更加具体。我认为这个领域所扮演的角色有几个不同的方面，其中之一就是作为替代系统而存在。</p><p>比如，如果你想在货币完全崩溃的国家存钱和花钱，或者在某些制度下只是希望能够存钱，并以一种不会被任意剥夺的方式进行，而不是被某个最低的随机可疑监控系统认定为足够可疑而被冻结账户——这是一个在很多特定行业中存在的问题，我甚至不是在谈论任何监管方面的问题。我指的是像 Paypal 这样的中介机构不喜欢的领域。这是一个相当大的类别，有很多人主要是在新兴经济体中，但即使在像美国这样的地方，也有很多人在各种方式上是无银行账户或功能性无银行账户。而且，他们并不是出于自愿选择不要银行账户，而是因为他们很难获得银行账户。</p><p>我认为第二个方面是作为一个实验室，用于测试新的机制和思想，它们可以首先在一个专注于这些想法的社区内进行真正的测试和部署，然后，这些想法可以在各种方式下渗透到更广泛的世界中。我认为在这种情况下，我们所做的一些 DAO 实验就是一个很好的例子，以及在 Farcaster 和 ZK 空间等领域所做的工作。所以，像你提到的 Zuzalu 和 Zupass 就是一个很好的例子，这些都是我们可以在我们自己的去中心化爱好者社区内进行实验的技术领域。</p><p>然后，一些想法不可避免地会在更广泛的世界中渗透，以各种直接或间接的方式。它们基本上树立了一个示范或标准，即更加开放、中立、去中心化和更有利于本地主权的世界是可能的，并且创造了一个原型，展示了如何实现这种目标。</p><p>就像 Public Goods 肯定是一个非常具体的用例，它是你所说的去中心化治理的一个非常具体的用例，因为它基本上是在做去中心化决策和决策机制的问题。但是 Public Goods 具有一些特定的特点，使得它值得考虑作为一个独立的领域。其中一个例子是，我认为在 Public Goods 中，进行激进的去中心化决策更有意义，而在许多其他类型的去中心化治理中，这种决策可能不太适用。这是因为问题不一样了，<strong>如果你让一个 DAO 决定是将一个网站做成圆形还是方形，然后你进行妥协，得到一个带有圆角的方形，那未必是更好的选择，因为这种妥协往往会导致更糟糕的结果。</strong></p><p>有人可能会说，对于某些特定类型的决策，我们真正想要的是让一个人或几个人经过深思熟虑来做出和执行决策，而坚持其中一个愿景要比尝试笨拙地妥协更好。但是在 Public Goods 方面，我认为这种情况发生的频率较低。比如，将 1000 万美元分别给 10 个不同的项目，大多数情况下比给一个项目 1 亿美元要好。当然，也可能有例外，比如你想去火星，给一个人 10 亿美元比给一百万人每人 1000 美元更好，因为如果你选择后者，那么他们中没有一个人有任何机会实现这个目标。但总体而言，这是一个更适合这种方式的问题。在设计领域，我认为将其视为创建更多样化的资金机制的问题，以减少重要事物被完全忽视的机会，可能是正确的方式。</p><p>因为我们看到的是，虽然政府经常作为创始者存在，但政府往往在实际行动中并不像教科书所说的那样不必要，因为自由市场无法独自完成这项任务。就像通常情况下，政府在某种程度上也是一位相当不负责任的创始者。有时，危机可以激励人们采取行动，那是一种英勇的行为，也是好事。</p><p>然而基本上，一旦第一批疫苗和其他相关事物出现后，情况就有点变化了。人们感到疲劳，他们厌倦了被迫采取各种措施来应对新冠疫情，这是非常可以理解的。这种疲劳甚至转变成了对各种机构（比如 SPE）继续投入资源解决仍然存在且仍然重要的新冠问题的一种荒谬的疲劳，并且甚至在这方面也存在着巨大的资金缺口。</p><p>就像我所称之为创业 Public Goods 的那样，我将长寿和抗衰老归类为这一类别。市场擅长创业性商品，比如那些需要有远见的人来建造的商品，大多数人在它被制造出来之前甚至都不会意识到它的价值有多大，如果你有一个创业性的 Public Goods，比如一种人们在它实现之后或者直到它实现之后才意识到价值的 Public Goods，市场和政府往往都会忽视它。所以问题是，加密领域的一些创新是否能够提供帮助。到目前为止，我们看到的最大填补这一差距的人基本上是亿万富翁，比如谢尔盖·布林、埃隆·马斯克等人。但我们也看到，即使如此，仍然有一些东西被忽视了，对吧？比如，布莱恩·约翰逊以他的蓝图计划而闻名，他每年花费数百万美元，并将他的整个生活都投入到保持健康和尽可能优化自己的身体上。这对于前沿科学实验来说很棒，但同时也留下了一个非常明显的问题，那就是，对于普通人来说，有没有适用于他们的版本呢？我们会再次看到富人享受到这一切，而普通人仍然困在 77 岁的年龄吗？这可能是加密领域真正能够提供帮助的地方。</p><p>如果大多数人不是亿万富翁，而他们实际上看到了有必要拥有像蓝图这样的东西，这并不需要牺牲你的整个生计，也不需要每个月以不切实际的大量金钱去尝试实现。然后，你尝试进行社区建设工作，激励社区真正建立起来。我想你可以称之为每个人的蓝图，真正执行起来，在大规模上进行大量实验，这样你的样本量不再是 n 等于 1，而是实际上是 n 等于 500。以开源的方式做所有事情，并且作为一个社区共同推动事物向前发展，这种方法具有巨大的价值。我认为加密领域在这种方法上有很多伦理的契合点，比如，我们看到了很多关于这种方法的激动人心的事情。</p><p><strong>但加密领域可以提供的另一件事是实际上尝试使用我们拥有的不同工具来使其在技术层面上运作起来，所以显然有公共利益资金和为分配资本而构建的工具——资本本身正在以更加分散的方式进行配置。</strong>我们有二次资金分配，我们有追溯性公共利益资金，还有成千上万种不同的工具，我们可能应该在每个行业中都有这三种工具。然后，所有这些不同的工具用于确定谁的贡献，最终变得非常有价值，并尝试使用链上的贡献和引用图等等。我认为加密领域本身就是最自然的实验对象，DeFi 领域似乎是第二个最自然的实验对象，所以我认为在这里有很多精神上的契合点，有机会转化为实际的契合点。在这种情况下，我认为部分原因是要创建一个替代系统，因为现有的社会公共利益资金基础设施并没有为很多这些非常有趣的科学项目提供服务。</p><p>但我认为我的长期目标也是树立榜样，<strong>就像你不仅仅想要 10 亿美元的加密市场，而是希望将数万亿美元的世界资本用于真正重要的事情</strong>，我将真正帮助扩大规模，这些是我希望看到的一些事情。</p><h3>加密之外的创业设想</h3><p>B：我们现在非常关注 Desci，但也包括许多其他领域，比如 AI、合成生物学、长生不老等等，都非常有趣。<strong>如果 Vitalik 你有一个和你自己一模一样的副本，而这个 Vitalik 想要建立一家创业公司，在这些领域中，哪个领域会最吸引你的注意力？你会在哪里建立一家创业公司？</strong></p><p>V：有趣的问题，另一个我会做什么呢？可能我会想做一点全职工作，就像其中一个我可能会跑去做另一个我一样。</p><p>B：简单地说，答案就像 Network state 一样。</p><p>V：我理解你想表达的是 Network state 的广泛概念，它可以在许多不同方向上发展。它与特定一组想法相关，但又相邻，可以朝着许多不同的方向发展。我认为在很多方面，这与社区驱动的设计有关，因为这涉及组织社区共同探索前沿技术。我认为这也是人们希望 Network state 能够实现的目标之一。但同时也有人认为，实际上在不必创建一个新的国家，全面参与地缘政治的情况下，也可以做很多事情。因此，这个概念有很大的探索空间。</p><p>我也可以看到自己一两年前的「分身」，就像我真的分离出来并尝试去做去中心化社交一样。但我很高兴像 Farcaster、Lens 和其他一些项目存在，可以尝试不同版本的这个概念，它们似乎正在朝着与价值观相当一致的方向发展。</p><p>我最担心的是，特别是那些由 VC 支持的项目，他们可能会被一些"成年人"告知：嘿，加密货币只能作为一个装饰品存在，你必须使用电子邮件账户备份所有内容，必须使用电话号码验证一切，必须依赖集中式服务器运行事务。然后在某个时候，他们会告诉你，嘿，实际上你不能让互联网看到我所看到的一切，因为那样人工智能系统会阅读它。然后你会进一步混沌。所以我真的很高兴，Romero、Richard 和 Nicole 没有变成那样，我认为这是很好的。而且 Lens 本身也非常注重账户的理论性，并且从一开始就对此持有非常激进的态度。</p><p>还有很多需要改进的地方。有趣的是，我认为某人可以在生态系统中任何地方中找到自己的位置并获得许可。比如 Farcaster 团队专注于预测，但你完全可以创建自己的公司，制作自己的界面，遵循完全不同的原则。这是一个仍然存在于许多人身上的机会。这个领域还有其他一些有趣的问题需要解决。</p><p>比如，我觉得有时候 Oracle 问题没有得到足够的关注，也就是说，我们有 Oracle，但是真正严谨地寻找那些不以速度为优化目标而以安全性为优化目标的事物是很重要的。<strong>作为一个 DeFi 从业者，你的任务不是为用户提供 5% 的回报而不是 3% 的回报，而是尽量减少用户获得负 100% 回报的可能性</strong>。幸运的是，这个教训现在比 12 个月前更加清晰，但我认为还可以更加明确。另一个问题是，我们可以全力推动零知识技术的发展。这也是我非常喜欢以某种方式参与其中的领域。在生物领域，我认为制定一个适用于每个人的蓝图是非常重要的，我认为有人应该去做这件事。总之，我认为这个领域有很多非常有趣的事情可以去做。</p><h3>对 Builder 的期许</h3><p>B：<strong>那么对于 Web3 Builder 来说，你认为在当前的以太坊和更广泛的加密领域中，他们可以将关注点调整到什么地方？</strong></p><p>V：这是一个很好的问题。六个月前的答案可能是 AA 钱包。但现在情况变得非常有趣。几乎每个人都会使用 AA 钱包。我过去一个月一直在东亚旅行，我至少跟四个，甚至可能是五个正在构建某种形式的 AA 钱包的团队进行了交流。有趣的是，这些新的技术领域会创造一种颠覆的感觉，对吧？如果你作为一个新人进来，你突然不再落后于其他人 10 年了。所以你实际上有机会，我觉得 ZK Evms 和 ERC-4337 在实际上使这些新人能够在参与方面做得很好。</p><p>我记得五年前，东亚确实在交易所和挖矿方面做得很好，但在开发和研究方面贡献很少。而现在情况发生了巨大的变化，这很有趣，对吧？因为当普通的加密货币 Twitter 用户说「亚洲回来了」时，他们实际上是指百万富翁们去购买他们最喜欢的 Dogecoin 之类的。<strong>但我感觉亚洲确实回来了，这种参与度和技术参与度甚至超过了我之前见过的任何东西，我是说在 Covid 或最近的任何泡沫之前。</strong>我想说的是这里有很多机会可以加入进来，所以问题是，现在你想做什么呢？在这方面，我觉得钱包已经开始变得饱和了。一个稍微不那么饱和的领域是安全软件，基本上我开始看到一些这样的存在，我认为深入研究这个领域，并构建能够帮助用户理解他们在与 DeFi 交互时在做什么的工具可能是一个选择。</p><p>另一个问题是建立基础设施，以推动以太坊 Layer1 生态系统向 Layer2 发展。其中一个例子是默克尔证明验证器，它基本上让您能够在 Layer2 上完全去中心化地验证 ENS 名称。但据我了解，它们目前基本上只是验证来自中心化提供者的签名，但如果你进行默克尔证明验证，就可以摆脱中心化的提供者，并且由于离链调用，因此实际上不需要消耗任何 Gas，这就是一个例子。</p><p>但我觉得还有很多其他合理构建的基础设施的例子。如果我们真的想要推动这个生态系统从完全依赖中心化到真正参与 Layer2，第三个例子就是面向企业的堆栈，鼓励现有的做中心化事务的企业转而构建去中心化的解决方案。这样扩展一下。你还记得 2014 年到 2019 年这段时间，每个人都对许可联盟链感到兴奋，对吧？你还记得这个吗？</p><p><strong>B：我记得有这回事——IBM 超级账本。</strong></p><p>V：完全正确。有很多这样的例子，但我们失败了。我个人认为人们之所以感兴趣然后失败的原因是他们本能地感到在许多应用程序中，你希望在中心化方法和去中心化方法之间取得某种妥协。就像你希望采用去中心化方法，因为这可以实现不同市场参与者之间的可信协作，而妥协的另一方面，即在链上完成所有操作，实际上会完全破坏隐私，不可扩展，并且需要人们完全重写他们的软件，对吧。</p><p>人们想要的是联盟链提供的两全其美的妥协，但我认为我们最终得到的是既得利益最小化的妥协，对吧？原因基本上是首先你仍然在构建一个区块链，所以你仍然需要大部分构建区块链的开销。然后你还有很多社区建设的开销，但由于中心化，这实际上又变得更加困难，对吧？我看到一种模式一次又一次地发生，就是有人创建了一个联盟，前五个成员愉快地加入了联盟并开始合作，但是第 6 到 20 个成员最终都对此不感兴趣，因为他们不想加入一个感觉上已经被前五个成员主导的生态系统，所以有很多结构性原因说明这种方法不应该成功。</p><p>但我认为可以奏效的方法是 Validiums，对吧？Validiums 基本上就是没有将数据放在链上的 Rollup，或者另一种方式是中心化系统，但数据库的哈希被放在链上，每次数据库更新时，都会放入一个新的哈希，并使用零知识证明证明更新是有效的。所以你可以使用现有的中心化系统，然后只需添加一个额外的支付功能，用于读取数据库，对其进行哈希处理，并理解生成零知识证明的执行逻辑，然后将其上传到链上。</p><p>这样，你可以证明数据库只以有效的方式进行了更新。这只是一个可以在链上持续运行的东西，一旦这些哈希和证明都在链上，个别用户就可以与该程序交互，获取其当前余额的默克尔树证明。你可以执行所有这些操作，基本上可以说这是中心化和去中心化之间的妥协——既有去中心化的好处，也能保持事物的效率，你也不必为每笔交易付 Gas 费，甚至不用告诉您的 IT 人员完全重建系统，因为你可以保留软件，只需运行额外的软件并将其放在旁边。我认为这实际上是一种提供两者优势而非劣势的 50% 妥协。实际上已经有一种较弱的版本开始被人们使用，即偿债证明，对吧？就像偿债证明是我认为是半成功的企业应用案例，通过偿债证明，你可以将该数据发布到链上，以证明关于您的数据库的某些内容，即你实际上拥有的用户余额金额不会超过你钱包中的金额，所以我认为这是一个起点。</p><p>这可以应用于游戏中，可以应用於潜在的社交媒体算法类型的用例，可以应用于供应链管理。——总之可以应用于许多不同的领域。我是说，供应链管理很有趣，因为如果您拥有这些记录，那么就会有一些财务方面的事情，比如短期贷款，可以直接与这些记录相关联。因此，有很多有趣的事情可以做，对吧？但是，要实现这一切的软件堆栈现在才有可能，因为这完全依赖于零知识证明。</p><p>所以现在我们已经到了一个阶段——普通开发人员可以在 ETH 上构建东西，而无需深入了解它是什么，我认为这是我们现在开始构建的一件非常有价值的事情。我认为总的来说，像这样的新赛道每六个月就会不断涌现，所以有很多机会可以参与。</p><h3>对下一个牛市的看法</h3><p>B：在我们结束这次对话时，我想把我们的注意力转向现在。我认为在过去的几个月里，加密世界的人们已经重新调整了他们的视角，从清理 2022 年的混乱开始，因为我认为这一过程已经相当顺利了。我们可以相信好事即将发生，现在我们的焦点转向接下来会发生什么——每个人都小心翼翼地期待着牛市的到来，但我们有哪些作为希望加密世界不要做或者可能要关注的事情，以便我们能够成功地应对下一个牛市，<strong>如果周期论是对的，如果我们再次经历另一个牛市，那么我们应该努力完成什么？作为一个社区，作为一种文化，我们应该怎样做才能确保我们不再搞砸呢？</strong></p><p>V：<strong>对我来说，重要的是在增加安全性和去中心化之间找到平衡，建立一个生态系统，使人们能够投入资金并获得回报，即使是每年 2% 的年利率，但仍然感到舒适</strong>，他们不会冒着在那一年中失去所有资金的 1/50 的风险。我认为这是可能实现的，但这需要与那种不惜一切代价追求最大回报的心态截然不同的心态，因此需要增加 DeFi 协议、钱包、链和生态系统的安全性。这是其中一方面。另一方面，我们需要以不放弃的方式来实现这一目标，即如果你真的想要安全，你几乎必须将资金存入 Coinbase，或者让你的所有活动受到保护，我认为如果我们能够实现这一点，我们将能走的更远。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Sep 2023 00:08:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/evtj13pm.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/evtj13pm.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Odaily 星球日报]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>去中心化社交</category>
            <category>AI</category>
            <category>NFT</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>智能合约</category>
            <category>监管</category>
            <category>ETH</category>
            <category>Vitalik</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>以太坊</category>
            <category>DAO</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[截断式预言机 Hook 功能前瞻：Uniswap 将再一次改变 DeFi？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>截断式价格预言机可以降低大额交易对价格产生的影响，更具预言机抗操纵能力，从而更安全地用于 DeFi 场景。</blockquote><p>原文标题：《Uniswap v4 Truncated Oracle Hook》</p><p>编译：Frank，Foresight News</p><p>Uniswap 协议是数百万交易者的重要加密基础设施，并通过提供深度流动性来支持超过 1.6 万亿美元的交易量，而 Uniswap v4 是该协议的最新演进版本，允许开发人员使用钩子（Hooks）在 Uniswap 之上构建自定义 AMM 功能。</p><p>之前我们写过关于时间加权平均做市商钩子的<a href="https://blog.uniswap.org/v4-twamm-hook" target="_blank" rel="nofollow">文章</a>，今天我们将重点介绍「截断式预言机」（truncated oracle）。</p><p>众所周知，价格预言机（如 Uniswap v3 池中的预言机）可向其他 DeFi 协议传递有关流动性池的价格信息，而作为可选的 v4 钩子部署的截断式价格预言机，则可以降低大额交易对价格产生的影响，并使其更具预言机抗操纵能力，从而更安全地用于 DeFi 场景。</p><h3>价格预言机的角色</h3><p>价格预言机是一种用于查看特定资产价格信息的工具。这些链上预言机是反映链上数据的去信任的价格源。Uniswap v3 价格预言机允许智能合约集成和使用链上定价数据，以跨 DeFi 创建更多可组合的应用程序。</p><p>Uniswap v3 价格预言机在构建时考虑了以太坊的工作量证明（PoW）机制，但<strong>在以太坊的共识算法转为权益证明（PoS）后，该预言机的一些关键假设发生了改变，从而使其安全性降低</strong>。</p><p>尽管在 Uniswap v3 上操纵高流动性池的价格成本太高，但价格预言机的重要性，也使其成为恶意行为者的攻击目标，攻击者有足够的经济动机来操纵价格预言机。</p><p>所以我们需要修改预言机以使其更具韧性，而<strong>截断式价格预言机使用不同的公式来计算价格，并可以提供更可靠且不易被操纵的喂价。</strong></p><h3>什么是截断式预言机的 Hook？</h3><p>截断式预言机是一种链上价格预言机，它使用几何平均公式记录 Uniswap 流动性池中资产的价格，然后对该预言机的喂价进行截断——这意味着<strong>在单个区块内，记录的价格只能向上或向下移动到最大值。</strong></p><p>这种截断有助于消除大额交易对价格的长期影响——无论这些大额交易是合法的还是恶意的，因为<strong>如果一个恶意行为者试图操纵价格，则必须在多个区块上持续进行操纵，这使得截断式预言机的操纵成本变得很高</strong>。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/21/images/b9d1b555402522b8848381e085114b1a." width="800" alt="截断式预言机 Hook 功能前瞻：Uniswap 将再一次改变 DeFi？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>截断式预言机 Hook 如何运行？</h3><p>该 Hook 的智能合约合约存储了对应流动性池的价格的副本，其中在 Uniswap v3 和 v4 中，这些价格以一个个点位（Tick）表示。</p><p>在进行交易或 LP 调整之前，Hook 会将流动性池的当前价格变动与其合约中存储的价格变动进行比较，如果这两个数字之间的差异小于某个数字单位（根据我们的研究，我们使用 9,116），那么 Hook 将更新到这个新的价格点位。</p><p>但是，如果流动性池的当前价格变动超过 9116 个数字单位，则预言机会将其价格上限限制为 +- 9116，从而在一个区块中限制流动性池的价格点位移动量。</p><p>Hook 更新后，交易或 LP 调整才会执行，直到对应区块结束，然后循环重复下一个触发 Hook 智能合约的区块。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/21/images/32007c577812f6a394ab08ac75cbf1e5." width="800" alt="截断式预言机 Hook 功能前瞻：Uniswap 将再一次改变 DeFi？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>通过截断可记录的价格（点位）剧烈波动的程度，该预言机可以忽略异常值并消除大额交易对价格的影响。如果价格持续大幅波动，那么预言机也将会迅速适应流动性池的价格点位。</p><h3>截断预言机更加安全</h3><p>让我们以借贷市场为例，来更好地理解截断式预言。DeFi 借贷市场允许用户存入资产作为抵押品，以便借出其他资产，且最高可借出抵押品价值的一部分资产数额。</p><p>例如，如果借贷市场的抵押率为 1.5，那么 Alice 需要提供至少 1500 美元的抵押品才能借出 1000 USDC，也即如果 ETH 为 1000 美元，那么 Alice 需要存入至少 1.5 枚 ETH。</p><p>且在借贷过程中，Alice 需要保持至少 1.5 的比率，这意味着如果她的 1.5 枚 ETH 的价格下跌，那么任何人都可以偿还她的坏账并获得这 1.5 枚 ETH 的抵押品。</p><p>而借贷市场使用价格预言机来比较 ETH 和 USDC 的价格。虽然目前在 Uniswap v3 上操纵 ETH/USDC 流动性池在经济上是不切实际的，但<strong>恶意行为者 Bob 可以通过执行大额交易并压低 ETH 的价格来影响较小规模的 DEX</strong>。</p><p>这使得 Bob 可以操纵借贷市场，使 Alice 的头寸需要清算，然后 Bob 可以以不到 1500 美元的价格还清 Alice 的贷款，并拿走​​她的 1.5 枚 ETH。</p><p>这种类型的操纵是依赖于价格预言机的 DeFi 协议被操纵造成损失的最常见方式之一，借贷协议只是一个例子，其他 DeFi 原语（例如永续合约）也依赖于链上价格预言机。</p><p>如果 Alice 所在的 DeFi 借贷市场使用截断式价格预言机，那么 Bob 将不得不持续一段时间进行市场操纵。譬如在这个例子中，<strong>Bob 必须等待 15 个区块才能让预言机的价格实现他想要的波动，然后他才能尝试清算 Alice 的头寸。</strong></p><p>但在这五分钟内，套利机器人可能会吃掉 Bob 的对应交易，让他一无所获，对于 Bob 来说，这个成本太高了。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/9/21/images/83ae4686322802d57b517ad92cfbdc39." width="800" alt="截断式预言机 Hook 功能前瞻：Uniswap 将再一次改变 DeFi？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>目前 Uniswap v4 和截断式预言机 Hook 仍在开发中，最终规格可能会有所变化。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Sep 2023 23:56:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/uum04lxs.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/uum04lxs.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Foresight News]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>DEX</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>智能合约</category>
            <category>Uniswap</category>
            <category>ETH</category>
            <category>USDC</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[PA 日报 | Optimism 向 7 名购买者出售 1.16 亿枚 OP 代币；Binance Labs 宣布入选第六季孵化器的 12 个项目]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Coinbase 上线 Vara (VARA)；支付应用 Venmo 将在未来几周上线稳定币 PYUSD；美 SEC 主席：美国政府或在本月底停摆，SEC 的监管活动将严重受限；Tether 通过花费 4.2 亿美元购买 1 万张 Nvidia H100 GPU 获得 Northern Data 20% 的股份。</blockquote><p><strong>今日要闻提示：</strong></p><p><strong id="docs-internal-guid-6b8c9a61-7fff-e658-a95a-671fc7dd4de6"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/xktf905i.html">美联储维持利率 5.25%-5.50% 不变</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/oa1wygd1.html">香港证监会：自 2022 年 3 月起，证监会便一直密切关注 JPEX 平台</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/8pzf6f96.html">新加坡最大宗洗钱案总涉案金额扩大至 24 亿新元，包含超 3800 万新元的加密货币</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/rdru67nn.html">2021 年 Binance.US 上 BTC 暴跌 87% 或系 Alameda 交易员操作失误所致</a></strong></p><p dir="ltr"><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/nb1lw53l.html">Optimism 正出于资金管理目的出售 1.16 亿枚 OP 代币</a></strong></p><p dir="ltr"><strong id="docs-internal-guid-62005cf5-7fff-68d3-67c2-9369559c387d"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/qgb97xv9.html">Tether 通过花费 4.2 亿美元购买 1 万张 Nvidia H100 GPU 获得 Northern Data 20% 的股份</a></strong></p><p><strong id="docs-internal-guid-851f7320-7fff-da3b-e69e-7db7606b4986"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/e97z7jco.html">MakerDAO 再次增加 1.91 亿美元 RWA 资产，协议 RWA 总资产超 29 亿美元</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/7j40h8rj.html">Binance Labs 宣布入选第六季孵化器的 12 个项目，包括 UXUY、BBOX 等</a></strong></p><p dir="ltr"><strong>监管消息</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/xktf905i.html">美联储维持利率不变</a></p><p dir="ltr">美联储将基准利率维持在 5.25%-5.50% 区间不变，符合市场预期。根据美联储 FOMC 声明，12 位官员预计今年还会加息一次，7 位官员预计维持不变。美联储点阵图显示，2026 年利率预期中值为 2.9%，高于 2.5% 的长期预期。</p><p dir="ltr">晚些时候消息，<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/2s5mmf00.html">美联储主席鲍威尔表示，坚决致力于将通胀率降到 2%，如果合适将进一步加息。</a></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/oa1wygd1.html">香港证监会：自 2022 年 3 月起，证监会便一直密切关注 JPEX 平台</a></p><p dir="ltr">香港证券及期货事务监察委员会（证监会）今日就 JPEX 的疑虑经营手法和活动，以及其就与证监会之间的通讯做出虚假和具误导性的主张发表声明。证监会称针对 JPEX 违反《证券及期货恐怖条例》和《打击洗钱及分子资金履行条例》的保密条文，公开其与证监会法规执行部之间的机密通信一事，深表遗憾。</p><p dir="ltr">JPEX 宣称是虚拟资产交易平台，并且不受规管，而自 2022 年 3 月起，证监会便一直密切关注该平台，并开始就该平台涉嫌做出的虚假及具误导性陈述和无牌活动进行查讯。由于 JPEX 一直采取不合作态度，且未能就证监会的要求做出实质回应，故于 2022 年 7 月将 JPEX 列入证监会的无牌公司及可疑网站名单。JPEX 在其网站上披露的机密通信构成了证监会向 JPEX 做出的上述查讯及调查的一部分。证监会确认，JPEX 从未可能做出的牌照申请与证监会接洽，且 JPEX 集团提出的实体一概未获证监会发牌，亦未曾向证监会申领在香港经营虚拟资产交易平台的牌照。证监会与 JPEX 之间并无就发牌相关认知进行沟通。证监会其后取得的资料令人怀疑该案涉及欺诈行为，故已将其转介警方处理。由于调查正在进行中，证监会无法做出进一步评论。</p><p dir="ltr">晚些时候消息，<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/vbxw9x0f.html">香港警方称，JPEX 案受害人已超 2000，涉案金额升至 13 亿港元</a>；<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/7r02o9ya.html">张智霖就 JPEX 案到香港警察总部协助调查</a>；<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/1kadt6lz.html">涉诈加密交易所 JPEX 推出 4 亿 USDT 资产兑换方案，但前两年不能全数兑换。</a></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/8pzf6f96.html">新加坡最大宗洗钱案总涉案金额扩大至 24 亿新元，包含超 3800 万新元的加密货币</a></p><p dir="ltr">据联合早报报道，在此前 8 月查处的历史最大洗钱案中，新加坡警方警方目前已起获总价值超过 24 亿新元（约 128 亿元人民币）的资产，并发出禁止处置令。</p><p dir="ltr">文告指出，警方已扣押银行户头里超过 11 亿 2700 万新元存款、现金超过 7600 万新元（包括外币）、68 根金条、294 个名牌包、164 只名表、546 件珠宝、超过 3800 万新元的加密货币，以及 204 台电子设备。此外，警方也针对 110 个房地产和 62 辆车发出禁止处置令，总值超过 12 亿 4200 万新元，以及多件饰品和酒。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/y6flrv8z.html">美 SEC 主席：美国政府或在本月底停摆，SEC 的监管活动将严重受限</a></p><p dir="ltr">据彭博社报道，美国证券交易委员会（SEC）主席 Gary Gensler 表示，美国政府停摆将影响到 SEC 对市场的监管。他说，由于联邦政府可能在本月底关门，SEC 的监管活动将受到严重限制，可能无法履行一些基本职能。Gensler 说，SEC 可能无法对那些想上市企业的申报文件进行评估，如果发生重大事件，该机构无法全面监管市场。不过，Gensler 淡化了关门会造成重大市场混乱的说法。他表示：「国债市场仍将运转，股市将继续进行交易。只是缺少了市场监督者。」</p><p dir="ltr">据悉，美国政府正面临关闭的危机，除非国会在本月底之前达成协议，通过一项支出法案。美 SEC 在 Gary Gensler 的领导下今年已对加密行业发起多起诉讼。</p><p dir="ltr"><strong>NFT</strong></p><p dir="ltr"><strong><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/09/21/images/jkH3OO5G83.png" alt="PA 日报 | Optimism 向 7 名购买者出售 1.16 亿枚 OP 代币；Binance Labs 宣布入选第六季孵化器的 12 个项目" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><p dir="ltr"><strong>项目动态</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/d0oyrk5w.html">支付应用 Venmo 将在未来几周上线稳定币 PYUSD</a></p><p dir="ltr">据 The Block 报道，PayPal 旗下支付平台 Venmo 将很快提供 PayPal 美元稳定币 PYUSD。PayPal 在一份新闻稿中指出，PYUSD 将在「未来几周」上线。用户将能够通过 PayPal、Venmo 或兼容的外部钱包购买和发送 PYUSD。Venmo 是 PayPal 的子公司，于 2021 年开始提供加密货币购买服务。8 月 7 日，<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/2bbgqpc1.html">PayPal 与加密基础设施公司 Paxos 合作推出了 PYUSD</a>，完全由美元存款、短期国债和类似现金等价物支持。此后 PayPal 增加了加密货币兑换美元的服务，用户从 9 月 11 日开始可以将数字货币兑换成美元。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/9qds2k2z.html">Coinbase 上线 Vara (VARA)</a></p><p dir="ltr">Coinbase 已于今日凌晨 3 时左右上线 Vara (VARA) 。Coinbase 客户可以登录购买、出售、转换、发送、接收或存储该资产。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/nb1lw53l.html">Optimism 正出于资金管理目的出售 1.16 亿枚 OP 代币</a></p><p dir="ltr">据官方消息，Optimism 正出于资金管理目的进行私人代币销售，将向 7 名购买者出售大约 1.16 亿枚 OP 代币。这些代币有两年的锁定期。在锁定期间，购买者将能够将代币委托给无关联的第三方参与治理。这些代币来自 OP 代币金库的未分配部分，占初始 OP 代币供应的 30%。从今天开始，将会有几笔交易用于发送这些代币。这是计划中的交易，希望社区对此知情。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/huh0dxy5.html">EJF Capital 旗下一只基金已募资 1.04 亿美元，将投资区块链等领域</a></p><p dir="ltr">据 Businesswire 报道， 对冲基金公司 EJF Capital LLC 已为旗下 EJF Ventures Fund 募资 1.04 亿美元，EJF Ventures Fund 将寻求处于早期阶段的金融科技初创公司进行投资，同时将特别注重区块链基础设施、银行技术以及财富管理和资本市场软件等领域，并会为专注于提供实时支付、数据分析和协调、风险管理、客户获取等创新解决方案的初创公司提供战略指导和资金。据悉，EJF Capital 曾于去年领投<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/21ja69y6.html">加密税收和会计平台 Ledgible 的 2000 万美元的 A 轮融资</a>，以及参投<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/ziptl1uk.html">iPaaS 公司 Onramp Invest 的 700 万美元 A 轮融资</a>。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/uvho491n.html">Fuji Finance 开发团队将关闭公司并结束运营，用户需在 12 月 31 日前提取资金</a></p><p dir="ltr">跨链借贷协议 Fuji Finance 在官方博客中表示：「自今年 2 月以来，Fuji 团队一直在筹集资金，继续开发该协议，并构建跨链 DeFi 运营的未来。但因无法找到适合市场的产品，且随着团队资金不断减少，筹款活动目前还看不到结束的迹象，团队决定开始关闭公司并结束运营。用户必须在 2023 年 12 月 31 日之前通过 Fuji 的用户界面提取资金。新的一年之后，用户将需要直接与智能合约交互，除非社区成员决定继续维护前端应用程序。」</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/3z3nbmgt.html">ApeCoin 社区通过「拨款 1100 万枚 APE 创建收藏品集合及治理代币 DAM」提案</a></p><p dir="ltr">Snapshot 页面显示，台湾歌手黄立成在 ApeCoin 社区发起 AIP-304 提案以 64.92% 的支持率获得投票通过。该提案提议创建数字艺术运动收藏品集合，它将策划由 Yuga 资产（BAYC、MAYC、BAKC 和 Punks）以及其他著名 NFT 组成的 NFT 藏品。这些藏品将用于展览和捐赠给艺术机构，以增强数字艺术在全球范围内的传播。此提案成本为 1100 万枚 APE，将通过稍后与 APE 基金会共同确定的机制分批提供。根据该提案，黄立成将和 Tastemaker 团队以及社区成员将通过数字艺术运动（DAM）治理代币，共同决定如何执行 NFT 的选择和策划。30% 的 DAM 在 5 年内分配给 ApeCoin 质押者，70% 用于财库，由代币持有者投票决定。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/w317h5r5.html">Curve 社区发起「向 crvUSD Stableswap 工厂添加新的资产池合约」的提案，以支持 stUSDT 和 sDAI</a></p><p dir="ltr">Curve 社区发起「向 crvUSD Stableswap 工厂添加新的资产池合约」的提案，以支持 stUSDT 和 sDAI。新添加的资产池将包括 crvUSD/stUSDT（管理员不进行变基，LP 保留所有变基）和 crvUSD/sDAI（或使用汇率预言机的代币；对于像 sDAI 这样的美元 RWA 很有用，只要它保持稳定）交易对。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/ke74qv1z.html">Balancer：确认前端目前安全并重新由 Balancer DAO 控制</a></p><p dir="ltr">Balancer 在推特就最新的 DNS 攻击发布更新称，可以确认该域现在是安全的并重新由 Balancer DAO 控制。app.balancer.fi 和其他 balancer.fi 子域名可以安全使用。经过调查，很明显这是一次针对 EuroDNS（用于 .fi 顶级域名的域名注册商）的社会工程攻击，Balancer 正在探索弃用 .fi TLD，以便转向更安全的注册商，并建议使用 TLD 的其他项目也这样做。据此前消息，<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/6o8ksthq.html">Balancer 遭遇 BGP 或 DNS 劫持攻击，已损失约 23.8 万美元。</a></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/8zc2vnyj.html">研究员：friend.tech 最近的更新均为赚取高手续费，而非鼓励持有 key</a></p><p dir="ltr">新火科技研究员 0xLoki 在 X 平台上发帖称：「friend.tech 最近的更新包括增加网页版、增加 Watch list、积分纯和 Rooms Value 挂钩（考虑 Room Value 曲线后，积分和交易手续费完全正相关），friend.tech 并非鼓励持有 key，所有行为都是在鼓励交易，为自己赚取更高的手续费。friend.tech 成为骗局而非革命性产品的原因在于它收了双边 5%+5% 的抽水 (实际折合 22%)，而 Opensea 交易也只收单边 2.5%+2.5%，相当于它的磨损是 NFT 的 4.4 倍。」针对 22% 的数据计算，0xLoki 解释到：「买一个 1eth 的 key 需要 1.1e，卖完立刻卖掉只能拿到 0.9e，1.1/0.9=1.22。」</p><p dir="ltr">此前今日早些时候消息，<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/vm9hywkw.html">friend.tech 已推出网页版</a>；<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/g7rxmmkp.html">一用户在 friend.Tech 上发起比赛，以 X 账号「@pepe」作为奖品；</a>DefiLlama 表示，<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/xcbvifv8.html">friend.tech 及分叉版本将用户密钥存储在前端，易导致资金被盗。</a></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/mr2h55ep.html">某地址将 446 万枚 USDT 转至虚假交易所，此类 USDT 授权骗局已盗走超 3 亿美元</a></p><p dir="ltr">据 Web3 反诈骗平台 Scam Sniffer 监测，今日凌晨 5 时左右，某地址将从 Kraken 提取了约 446 万枚 USDT 到一个虚假 Coinone 加密挖矿交易所。根据 MetaMask 安全团队成员@tayvano 发布的 Dune 数据仪表盘，此类 USDT 授权骗局已盗走了约 3.37 亿枚 USDT。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/yz23kg42.html">币安将新增 FTT 等项目的 USDT 交易对，并移除相应的 BUSD 交易对</a></p><p dir="ltr">币安将新增及移除部分现货交易对，将于 2023 年 09 月 22 日 16:00（东八区时间）上线 ARK/USDT、CREAM/USDT、FTT/USDT、GFT/USDT、IQ/USDT、USDT/VAI 现货交易对； 将于 2023 年 09 月 29 日 11:00（东八区时间）移除并停止 ARK/BUSD、CREAM/BUSD、FTT/BUSD、GFT/BUSD、IQ/BUSD、BUSD/VAI 现货交易对交易。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/ppcq9auu.html">Mt Gox 将向债权人的还款截止日期延后一年，即 2024 年 10 月 31 日</a></p><p dir="ltr">Mt Gox 在官网上表示，受托人已将基本还款、提前一次性还款和中间还款的截止日期分别从 2023 年 10 月 31 日更改为 2024 年 10 月 31 日。对于已向受托人提供必要信息的债权人，将于今年年底前依次进行还款。请注意，还款时间表可能会发生变化，具体每个债权人的还款时间尚未确定。另一方面，对于尚未向受托人提供必要信息的债权人，受托人持续要求这些债权人在开始还款前提供必要信息。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/i7l1vo77.html">Tether 再次出借其稳定币，距离其承诺「将贷款削减至零」不到一年</a></p><p dir="ltr">据华尔街日报报道，稳定币发行商 Tether 恢复向客户出借自己的稳定币，距离该公司表示将停止这种做法不到一年。Tether 在在最新的季度财务报告中表示，截至 6 月 30 日，其储备资产包括 55 亿美元的贷款，高于上一季度的 53 亿美元。Tether 发言人 Alex Welch 证实了该公司发放了新贷款。Welch 表示：「Tether 在 2023 年第二季度收到了几个长期合作关系的客户提出的短期贷款请求，我们决定满足这些请求。贷款将在 2024 年被消除。Tether 公司的目标是防止客户流动性大量枯竭，或防止客户以潜在不利的价格出售抵押品并可能导致损失。」</p><p dir="ltr">报道称，该公司将贷款称为担保贷款，并且很少披露有关借款人或接受的抵押品的信息。这些贷款以公司的 USDT 发行和计价。Tether 的贷款对加密世界构成了潜在风险，Tether 无法确保贷款是否会得到偿还，是否可以在紧要关头以美元将贷款出售给买家，也不能确定其持有的抵押品是否足够。</p><p dir="ltr">此前消息，去年 12 月，<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/v6g852nu.html">华尔街日报曾报道称「不断增加的 Tether 贷款增加了稳定币和加密货币世界的风险」</a>，<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/e0i15k8g.html">随后 Tether 回应称会在 2023 年把储备中的担保贷款减少到零</a>。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/rdru67nn.html">2021 年 Binance.US 上 BTC 暴跌 87% 或系 Alameda 交易员操作失误所致</a></p><p dir="ltr">据 CoinDesk 报道，Alameda Research 前员工 Baradwa 透露，2021 年 Binance.US 上 BTC 瞬时暴跌 87% 可能是 Alameda 交易员操作失误所致。虽然大多数 Alameda 交易都是使用算法执行，但有时交易者可以在市场波动期间手动发送订单或利用获利机会，这就是发生明显失误的原因。Baradwaj 写道：「这名交易员试图根据某些消息出售一批 BTC，并通过我们的手动交易系统发出了订单。但他们忽略了小数点后面的几个空格，没有以当时的市场价格出售比特币，而是以极低的价格出售。」套利交易者迅速利用了错误定价，然而 Alameda 损失了数千万美元资金。</p><p dir="ltr">据悉，2021 年 10 月 21 日，在其他市场正常运行的情况下，Binance.US 上的 BTC 在几分钟内暴跌，于当日 11:34 从 65,760 美元左右跌至 8,200 美元的低点，随后迅速反弹，回到了之前的水平。Binance.US 发言人当时表示，此次暴跌是由于他们的一个「机构交易员」的交易系统存在漏洞。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/sqifo698.html">CoinEx：已恢复存取款服务，用户需生成新充值地址否则资金会丢失</a></p><p dir="ltr">据官方消息，CoinEx 宣布已恢复加密货币存取款服务。需要注意的是，用户需生成新的充值地址，资产发送到旧地址将会丢失。</p><p dir="ltr">此前消息，<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/e4f2bie7.html">CoinEx 已在此前攻击事件中损失超 7000 万美元</a>。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/s5hi254g.html">HashKey Exchange 将于明日 14 时新增 BTC/HKD 和 ETH/HKD 交易对</a></p><p dir="ltr">HashKey Exchange 宣布将为零售投资者和专业投资者新增 BTC/HKD 和 ETH/HKD 交易对，相应交易对的交易将于 2023 年 09 月 22 日 14:00 点（香港时间）开放。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/5rrn5vhe.html">DWF Labs 从 LeverFi 相关钱包收到 18 亿枚 LEVER，约 285 万美元</a>。或受此影响，LEVER 短时上涨超 10%。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/qgb97xv9.html">Tether 通过花费 4.2 亿美元购买 1 万张 Nvidia H100 GPU 获得 Northern Data 20% 的股份</a></p><p dir="ltr">据福布斯报道，Tether 已花费 4.2 亿美元购买 10,000 张 Nvidia H100 GPU ，大约占 Nvidia 今年将出货的 550,000 个 GPU 的 2%。Tether 代表德国加密货币挖矿公司 Northern Data 进行了此次采购，该公司打算向人工智能初创公司出租对这数千个专用芯片的云访问权限。反过来，Tether 将获得 Northern Data 20% 的股份。</p><p dir="ltr">不过，Tether 并未直接进行购买。相反，它是通过 Northern Data 旗下的一家名为 Damoon 的爱尔兰空壳公司进行交易和 GPU 采购。Northern Data 本身将持有 Damoon 70% 的股份， 7 月份早些时候的公告似乎证实了这一数字。Northern Data 可能会收购 Damoon 的其余部分，但收购总成本尚不清楚。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/3camv9ak.html">Stader Labs 在测试网上推出流动性再质押代币 rsETH</a></p><p dir="ltr">据 The Block 报道，多链流动性质押平台 Stader Labs 在测试网上推出了名为 rsETH 的「Liquid Restaked Token」。该代币旨在通过同时重新质押多个流动性质押代币来放大以太质押奖励。</p><p dir="ltr">rsETH 代币建立在 EigenLayer 的重新抵押协议之上，使用户能够同时在多个网络上抵押以太币，包括 Coinbase Wrapped Staked ETH (cbETH)、Lido Staked ETH (stETH) 和 Rocket Pool ETH (rETH) 。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/5441xbn6.html">Google Cloud 将 11 个新链的数据添加到 BigQuery</a></p><p dir="ltr">Google Cloud 宣布已将 11 个新区块链的数据添加到其大型数据集在线存储库 BigQuery 中，包括 Avalanche、Arbitrum、Cronos、Ethereum (Gorli) 、Fantom (Opera)、Near、Optimism、Polkadot、Polygon Mainnet、Polygon Mumbai、Tron。此外，还通过将 Satoshis (sats) / Ordinals 添加到开源区块链 ETL 数据集中供开发人员查询来改进当前的比特币 BigQuery 数据集。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/7j40h8rj.html">Binance Labs 宣布入选第六季孵化器的 12 个项目，包括 UXUY、BBOX 等</a></p><p dir="ltr">据官方公告显示，Binance Labs 宣布第六季的 12 个孵化项目，包括：基础设施类：1. 一键式汇总部署框架 Vistara；2. 基于 MPC 和 AA 钱包技术的多链平台 UXUY；DeFi 类：3. Linea 上的永续性去中心化交易所 BBOX；4. 基于 zkSync 的去中心化结构化衍生品生态系统 Derivio；5. 将 ETH 转化为加密原生稳定币的衍生基础设施提供商 Ethena；6. 链无关的订单流聚合器和智能流动性路由器 Shogun；AI 驱动的 DApp 类：7. 基于 AI 的 Web3 聊天机器人平台 MyShell；8. 基于 AI 的 Prompt-UGC 平台 NFPrompt；9. 基于 AI 的 Web3 知识分享和搜索平台 QnA3；GameFi/SocialFi 类：10. 基于以太坊的自主生命模拟策略游戏 Cellula；11. 区块链和加密主题的学习赚钱平台 Crypto Café；12. Web3 原生大型多人在线角色扮演游戏家园 MetaCene。孵化计划第六季将于 2023 年 9 月 25 日启动。</p><p dir="ltr"><strong>融资消息</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/nj639n86.html">加密数据分析平台 CoinScan 完成 630 万美元融资</a></p><p dir="ltr">据 CoinDesk 报道，加密数据分析平台 CoinScan 完成 630 万美元融资，体育博彩公司 DraftKings 最大个人股东 Shalom Meckenzie、博彩软件开发公司 Playtech 首席执行官 Mor Weizer 和数字资产交易公司 Tectona 参投。据悉，CoinScan 迄今已开发两年时间，该平台旨在为加密用户提供数据，帮助减少漏洞利用、黑客攻击和骗局造成的损失。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/7aqmmphz.html">Web3 创作者社区 Afterparty 完成 500 万美元融资，Blockchange Ventures 领投</a></p><p dir="ltr">据 Businesswire 报道，Web3 创作者社区 Afterparty 完成 500 万美元战略增长轮融资，Blockchange Ventures 领投，Acrew Capital、Act One Ventures 和 Tamarack Global、Wilson Sonsini 和 Vinny Lingham 参投，此次融资使筹集的总资金达到 1200 万美元。新资金将用于开发产品和扩大业务范围。Afterparty 还宣布推出新平台 Afterparty AI，允许创作者扩展基于个性化的粉丝互动，并为粉丝生成独一无二的图像和视频，作为区块链上的 NFT 收藏品。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/yn1ndv8t.html">加密初创公司 Essential 完成 515 万美元种子轮融资</a></p><p dir="ltr">据 The Block 报道，加密基础设施初创公司 Essential 完成 515 万美元种子轮融资，Maven11 领投，Robot Ventures、Karatage、Batuhan Dasgin、Skip、James Prestwich、Brandon Curtis、Eclipse 创始人 Neel Somani 等参投，估值未披露。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/4ctdmu54.html">去中心化信息市场协议 Freatic 完成 a16z crypto 领投的 360 万美元种子轮融资</a></p><p dir="ltr">据 The Block 报道，去中心化信息市场协议 Freatic 在 a16z crypto 领投的一轮融资中获得了 360 万美元。参与本轮融资的投资机构包括 Anagram、Archetype、Not3Lau Capital、Robot Ventures 和 Arweave。天使贡献者包括 Stefano Bernardi、Meltem Demirors、Stephane Gosselin、Jutta Steiner 和 MacLane Wilkison。该项目旨在利用密码学和博弈论将人们与未开发的信息联系起来。结合区块链密码学和博弈论的力量，加速不同市场的现实世界信息流动。</p><p dir="ltr">该团队开发了两个技术演示，包括 Polygon 上致力于加密洞察管理的 Alpha Factory，以及在 Arbitrum 上引入链上声誉机制的 Capture The Alpha 。</p><p dir="ltr"><strong>重要数据</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/e97z7jco.html">MakerDAO 再次增加 1.91 亿美元 RWA 资产，协议 RWA 总资产超 29 亿美元</a></p><p dir="ltr">makerburn.com 数据显示，MakerDAO 自 9 月 19 日至今再次通过 Monetalis Clydesdale、以及 BlockTower Andromeda 增加 1.91 亿美元 RWA 资产。其中通过 Monetalis Clydesdale 增加 9700 万美元 RWA 资产，通过 BlockTower Andromeda 增加 9400 万美元 RWA 资产。此外，当前协议 RWA 总资产超 29 亿美元。</p><p dir="ltr"><strong>PANews APP 积分商城正式上线</strong></p><p dir="ltr">硬核奖品免费兑换：imKeyPro 硬件钱包、头等仓研报月卡、Ballet REAL 系列钱包、AICoin 会员、各类周边以及数百篇精选研报合集，先到先得，<a href="https://www.panewslab.com/download.html">立即体验！</a></p><p dir="ltr"><strong>PANews 启动全球 LEAP 之旅！</strong></p><p dir="ltr">韩国、新加坡、上海、台北，9 月-12 月多地齐聚见证全球化新篇章！</p><p dir="ltr">📥多地活动共建中，<a href="https://t.me/frankchenn" rel="nofollow">欢迎沟通！</a></p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://lh4.googleusercontent.com/-Ug_Zu_1jneYgc1ZXfhQL1qoNpxXyd3oruPJg92DVHf5JoL_NU2D6Cku8HG90TBezYp_09AxEqtUhtHA7HAy1ugN3af9phOHUXDoV6sFzbJm6CXFmX-WahxnQqyellkJulB36lR9Y_s6Hr3iBIinhtI" alt="PA 日报 | Optimism 向 7 名购买者出售 1.16 亿枚 OP 代币；Binance Labs 宣布入选第六季孵化器的 12 个项目" width="1000" height="1050" referrerpolicy="no-referrer"></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Sep 2023 13:31:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/6yzso3lt.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/6yzso3lt.html</link>
            <author>
                <![CDATA[PA 日报]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>PA 原创</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美国不同类型的机构如何看待加密货币？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>以富达、贝莱德为代表的资产管理公司对加密行业最友好，养老基金等大型基金最保守。</blockquote><p>作者：<a href="https://twitter.com/seanlippel/status/1703934342290919813" rel="nofollow">Stablecoin Sean</a>, FinTech Collective 合伙人</p><p>编译：Felix, PANews</p><p>目前正处于美国的加密会议季之中，因此预计正常的「机构即将到来」或「机构将采用什么技术或协议」将渗透到所有会议中。根本问题是，在美国，「机构」一词包含了太多内容，您必须非常细致地了解不同类型的机构与加密货币相关的情况。以下是作者对美国机构加密货币现状的看法：</p><p><strong>大型资产所有者（养老基金、捐赠基金、基金会）</strong>：他们肯定已经放慢了对加密基金和直接基金的配置，而且大多数人现在根本没有接触加密货币。也许他们正在参加会议，但他们绝对不会配置。他们是最保守的，因此当/如果市场恢复时，他们的行动当然是最慢和最后的。</p><p><strong>资产管理公司（如富达、Van Eck、</strong><strong>Franklin Templeton</strong><strong>、贝莱德等）</strong>：资管公司关于申请 ETF，以及使用区块链技术扰乱银行的新闻层出不穷。因为当今的金融脱媒从资产管理公司的口袋里掏走了钱，并直接留向银行<em>（注：金融脱媒 Financial Disintermediation，是指随着直接融资的发展，资金的供给通过一些新的机构或新的手段绕开商业银行这个媒介体系，输送到需求单位，也称为资金的体外循环，实际上就是资金融通的去中介化，包括存款的去中介化和贷款的去中介化）。</em>资产管理公司是最支持加密货币的，像 Franklin Templeton 这样的公司实际上在以太坊等公共区块链网络上运行节点，将 MMF（货币市场基金）放在链上，并为客户运行 SMA（简单移动平均线）以提供加密货币的 alpha。</p><p><strong>银行（如</strong><strong>JPM</strong><strong>、高盛、摩根等）</strong>：无需许可的加密货币不是他们的朋友。加密货币对他们及其垄断/费用结构最具破坏性，因此最好相信他们正在幕后游说，以保护商业和消费金融等业务免受 DeFi 等事物的影响。除了 BTC 和 ETH 之外，他们不能接触其他加密货币，因为有最严格的合规性和法规。银行正在运行一些公链的私有版本，这些内容既不是真正的开放访问，也不是开源，只是为了削减中后台运行的成本。</p><p><strong>企业（真正的企业，而不是真正的机构）</strong>：在新的用例中正试验区块链技术，并且历来直接分配。例如 Paypal 和 Visa 等公司的稳定币，星巴克等公司的忠诚度积分等 NFT。</p><p><strong>规模较小的资产所有者（FO、HNW）</strong>：在 2022 年和 2023 年损失最严重，并过度分配给包括加密货币在内的所有科技领域。这些机构不会那么快涉足加密领域。</p><p>下次有人使用与加密货币相关的「机构」一词时，如果他们无法区分上述这些类别，那么最好对他们的评论保持适当的谨慎。</p><p>那么高频基金、风险投资和金融科技公司属于哪一类，它们是否值得分类，以及它们当前的市场立场是什么？</p><p>作者表示，相信金融科技公司肯定已经属于上述明确的企业类别——目前正在试验，并且愿意使用 DeFi 作为比传统系统更好、更快、更便宜的后端和中间件。</p><p>与大型资产管理公司相比，高频投资基金/风投基金被归为「资产管理公司」的一小部分。对冲基金非常投机地看待这个领域，并且对加密货币感兴趣，因为可以提取价值——套利、MEV、量化、系统策略、做市，甚至有潜在的激进分子（显然在协议的治理/ DAO 中存在）....但大多数高频基金目前都在努力解决加密市场规模较小、监管强烈反对以及交易基础设施/控制/托管---信任不成熟的问题，他们希望这种情况能够得到改变，以更多地参与其中。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Sep 2023 12:25:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/16sr5sdy.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/16sr5sdy.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Felix]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>加密基金</category>
            <category>PA 原创</category>
            <category>加密货币</category>
            <category>BTC</category>
            <category>监管</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Friend.tech 启示录：如何寻找 Web3 社交爆款应用？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>本文试图从从 Friend-Tech 爆火的背后去寻找爆款应用成功的要素，以便我们能在未来应用爆发的时代中抢占先机。</blockquote><h3>前言</h3><p>最近很多人在讨论 Friend-Tech 的热度是否可持续。但在我看来 Friend-Tech（以下简称「FT」）的成功是否可持续并不关键，关键是 FT 爆火的本身很有意义。FT 的爆火之于 Social-Fi 就像是哥尔·D·罗杰的死之于大航海时代。FT 即便像它的前辈们那样如流星般陨落，但它可能已经打开了属于 Social-Fi 时代的大门。既然大时代即将来领，本文试图从从 Friend-Tech 爆火的背后去寻找爆款应用成功的要素，以便我们能在未来应用爆发的时代中抢占先机。</p><h3>前言之二</h3><p>我们今天提到的广义 Social-Fi，我个人将其分为两个子类：</p><p>第一类是协议类社交应用：包括了 Lens、Farcaster、Cyberconncet、Damus 等等，这类应用的目标是革了中心化社交的命，口号是「Twitter 杀手」「微信杀手」之类的，打算从零开始构建属于 Web3 的社交网络。</p><p>第二类是 Ponzi+应用：很多 gamefi、socialfi，项目方想做的根本不是 game 和 social，他们其实还是想搞一个 Ponzi，然后给 Ponzi 套上一层皮，game 和 social 是他们庞氏的载体。以社交为例，这类应用更多是基于现有的社交关系做重塑、基于现有的流量平台做加法。然后在靠着 Ponzi 吸引到足够多的用户后逐渐转型（也肯能是 ponzi 破裂直接死亡）。</p><p>区块链的原教旨主义者们会很喜欢第一类应用，但我认为在当下的用户体量和基础设施水平下，第一类应用很难有所发展。这就像微信如果出现在 2000 年，在没有 4g 网络的普及和移动互联网的浪潮推动下，大概率也干不过 QQ。</p><p>所以我们今天主要讨论第二类。</p><h3>正文</h3><p>想要判断一款 Web3 社交应用是否有爆火的潜质，我认为主要可以看三点：</p><ul><li><p>是否尽可能的保留了原有社交资源</p></li><li><p>是否能够从大流量池导流</p></li><li><p>是否有足够的传播效应机制</p></li></ul><h4><strong>1、是否尽可能保留原有社交资源</strong></h4><p>在看一款新的 Social-Fi 产品的时候，尤其是前面提到的第二类，一定要看其是否尽可能的保留用户原有的社交资源，这里面包括了用户原有的声誉、社交关系等。本质上还是要降低用户的迁移成本。</p><p>就像我们今天在用 web2 产品的时候，都会让你同步通讯录是一个道理。帮用户保留社交资源不仅是为了用户，也能帮助项目尽可能的缩短冷启动的时间。</p><p>FT 能成功的有一点就在于 FT 尽可能保留了用户原有的社交资源, FT 并没有让用户在 FT 上重新建立一个全新的账号，而是在对用户的推特账号做迁移，用户推特名称头像就是 FT 的名称头像。</p><p>不足的是 FT 没有把推特的关注和被关注关系一并迁移过来。</p><p>在 FT 的迁移中用户保留了自己在推特上的声誉和个人品牌，丢失了社交关系。不过这已经比大多数同行们做得好了。</p><p>FT 做的事情，抛开 FOMO 投资等因素，本质上是人们在准社交关系网络中期望跟偶像、媒体人物、KOL 有正常的社交关系的需求。</p><p>而在准社交关系网络（<em>Parasocial</em>&nbsp;Relationship）中，真正关键的就是 KOL 们个人的品牌和形象。在这种关系的转换中，必须要能够将原有网络中的关键节点保留下来。这样的好处在于用户在切换社交场景后无需再费劲的重塑个人品牌。用户们的关系网络能通过这些关键节点迅速建立起来。</p><p><strong>最小账户单位最好是社交账户而不是钱包</strong></p><p>现在很多 web3 的社交产品，最小的账户单位是钱包，钱包代表了个人身份，然后用户通过钱包去创建新的账户再积累社交资源。这在 DEFI 兴起的时期好像并没有什么毛病，因为资产的迁移成本远低于社交资源的迁移成本。</p><p>但是在社交场景下，以钱包为最小账户单位并不是最优解，以钱包为纽带等于让用户将自己所积累的原有社交资源全部放弃，即便是有 ENS、Lens handle 这样的域名系统，其所承载的社交资源也是远不如推特账号的。所以更适合的方式是用社交账号去绑定钱包、而不是以钱包为主体去建立社交关系。</p><p>这里其实又牵扯到了一个 DID 的概念。web3 上我们都主张有一个唯一的灵魂绑定的去中心化身份。这个 DID 既能管理我们的身份又能成为一个入口或者说钥匙让我们去使用其他应用。在上文中，某种程度上推特账号才是我们的 DID，因为大家更认可推特，我们在 FT 上买 Key 的时候认的是推特而不是 Base 上的钱包账号。所以做 DID 产品这件事，本质上是要你能够聚集巨大流量，有超大的用户基数，才配去谈做 DID。而不是你做了 DID 所以能去当入口当钥匙。微信和支付宝已经验证过这点了。</p><h4><strong>2、是否能够从大流量池导流，而不是自建流量池</strong></h4><p>这里主要讨论的是成功或者爆火的难易。为什么前面不太看好协议类社交应用，更看好 ponzi+应用，就是因为后者更容易成功。因为从大水池里凿一个洞把水引到自己家的小池塘，远比自己造一个大水池，自己挑水装满要容易。</p><p>举个例子，假设中国联通和中国移动的手机号之间不能互相打电话。根据这个痛点有两种解决办法。</p><ul><li><p>方案一：从底层解决，要么让联通和移动改自己的技术，沟通好利益分配，基建优化一下，实现两个运营商互通；或者更彻底，自己从零开始做一个运营商，实现既能够和联通也能和移动打电话，且不会被另外两家限制；或者做一个协议层的东西，让移动和联通接入，实现能够互联互通。从底层解决会很难也更复杂，因为首先要搞清楚，移动联通不能互相打电话到底是技术限制、还是这两家自己主观意愿不同意，还是两者兼而有之，以及造成这样的现状是否有什么历史原因等等。</p></li><li><p>方案二：做一个双卡双待手机，用户买两个运营商的卡，用户不需要知道对方的手机号是联通的还是移动的，手机自动识别用对应的卡拨号，于是用户层面实现了无感。唯一需要做的就是买两张卡。</p></li></ul><p>方案二治标不治本，但在自身资源、能力都不够的时候，方案二更容易做成。</p><p>现在 Web3 social 项目，一来就想选方案一、上来就想革了微信、推特的命，不是说不行，但是现阶段整个行业的基础设施的建设还不够完善，想象力和创造力还不够。就连让用户无感化操作降低使用门槛这种 web2 产品经理烂熟于心的东西，我们都需要具象化成一个 Intent 概念来大做特做。谈颠覆为时过早，但不是不颠覆，我仍然认为区块链生来就是为了做一些底层变革或者颠覆一些东西的，只是时机未到。</p><p>DeFi 的成功经验给了行业里很多人一种惯性思维，好像什么东西都能在链上完美复刻一遍且会有很多人来用。但现阶段在社交这个层面也许更适合做一些现有产品的优化或者插件，满足用户的小需求即可。</p><p>Friend tech 成功的原因之一就是在大流量池到小流量池转换中，满足了用户需求（虽然我认为此需求挺小的），比如 KOL 影响力变现的需求、NFT 低谷期满足 kol、普通用户虚荣心的需求、满足普通人慕强心理的需求等。同时，FT 在做的就是公域流量向私域流量的转换，大池子里的水流 1% 出来，都够我们行业用很久了。</p><h4><strong>3、是否利用好社交应用的传播效应</strong></h4><p>一个社交应用的玩法、经济模型设计，是否天然的能够引导用户去外部引流，是其能否成功的要素之一。</p><p>不论是协议类社交产品还是 ponzi 类社交产品想要成功都要解决一个问题，如何让网络中的用户自发的导入外部流量。协议类社交产品需要海量用户来完成最基本的网络效应。Ponzi 类社交产品需要后续增量来为先来的人买单。</p><p>以 FT 为例，KOL 们能从 key 的交易中获取收入，在 FT 的体系内用户们天然有从外部平台向 FT 导流的倾向。无形中完成了一次免费的覆盖式 KOL 宣发冷启动。在第一批买方用户进来后，他们天然有动力去进行宣传，以便有新人进场充当退出流动性。</p><p>ponzi 类的社交产品更容易利用好社交的传播效应，因为其可以从底层玩法将用户与项目绑成一个利益共同体。用户可以在项目方没用明显引导的前提下向外部引流。所以在后续有新应用出现时，关注其玩法和模型设计是否能引导用户自发的进行外部导流尤为重要。</p><p>协议类社交产品在这方面相对较难，因为协议的目标是满足用户的社交需求的前提下实现去中心化。想要用户自发的去外部引流需要用补贴的方式让用户去拉人头，虽然 token 或者空投积分对于项目方来说几乎是免费的，但这种方式所带来的的增长更多的线性的，即投入多少等比例产出多少，难以像 Ponzi 类那样短时间内呈现网状爆发式增长。</p><h3>结语</h3><p>虽然是从 FT 的爆火中找启示，但我认为 FT 能到现在这个高度，运气是主要因素。从产品、到经济模型设计，都能看出团队一开始并没有期望 FT 能到今天这个程度。甚至如果那个周末没有 paradigm，FT 可能已经像之前的那些前辈们被雨打风吹去了。</p><p>这个行业巧合随机性太多了，同样的产品，也许只是出现的时机不同，参与的玩家不同，最后就会有完全不同的结局。而这样的随机性以及一些傲慢往往成为我们错过项目的根源。当年错过 StepN 的人们一定说过一句话「这不就是当年的趣步吗？」</p><p>所以我今天企图从 FT 的爆火中找到一些通用的经验可能也未必有效，<strong>如果大时代即将来临，我们能做的不过是躬身入局，以开放和谦虚的心态去体验每一种可能，然后用一次次摸石头过河的经验找到那最终的答案。</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Sep 2023 10:24:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/zz90vfn6h0th.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/zz90vfn6h0th.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Cj_Blockchain]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Base</category>
            <category>去中心化社交</category>
            <category>SocialFi</category>
            <category>friend.tech</category>
            <category>NFT</category>
            <category>用户</category>
            <category>DID</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[八问全链游戏]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>全链游戏真的是未来的方向吗？</blockquote><p>区块链游戏一直是区块链领域热门的赛道，随着 play to earn 的敍事逐渐没落，区块链游戏赛道的敍事从 Gamefi 链游转向了全链游戏，由于处于早期，大家对全链游戏的了解非常少。刚接触全链游戏这个名词，心中不免有些疑问，以下是九个大家最容易产生疑惑的问题和解答。</p><h3>全链游戏是什么？</h3><p>全链游戏 (Fully On Chain Game) 指的是将游戏内所有的行为交互及目标状态全部上链，即核心的游戏逻辑以及经济模型都经由区块链处理，将区块链作为游戏的服务器，而玩家所有的操作均通过与智能合约的交互完成，甚至连游戏的敍事和治理也通过 DAO 的形式完成去中心化。</p><p>和我们熟知的 Gamefi 链游最本质的区别在于，Gamefi 链游仅仅只是把部分数字资产上链，游戏逻辑、数据和游戏状态全部存储在中心化服务器上。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/5D1UhRZItf.png" alt="八问全链游戏" width="721" height="609" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>全链游戏有什么特点？</h3><p><strong>1、向所有人开放的去中心化游戏世界：</strong>全链游戏消除了对中心化服务器的依赖，使游戏逻辑完全上链。</p><p><strong>2、无需信任、可验证：</strong>由于游戏逻辑和数据都存储在区块链上，游戏规则和状态对所有人都是透明的，使用零知识证明 zkSNARK，每一个玩家采取的行为交互都会产生一个零知识证明 (ZKP)，会被提交到游戏后端，并在后端通过密码验证是否遵循游戏逻辑，而且 ZKP 不会泄露玩家的行为交互信息，实现了对玩家信息的隐藏。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/V7079U46Tz.png" alt="八问全链游戏" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>3、一次上链，永久运行：</strong>由于游戏状态和逻辑都存储在区块链上，全链游戏具有较高的可持续性。即使游戏的原始开发者不再支持游戏，只要这条链还在，几百年后游戏依然可以继续运行和发展。</p><p><strong>4、依靠社区：</strong>全链游戏通过智能合约和 DAO 实现了社区驱动的开发和治理。使得游戏可以更好地适应玩家需求和市场变化，增长了游戏的生命周期并增加了吸引力。</p><p><strong>5、开放协作，玩家创造使游戏迭代进化更快：</strong>开源的代码与开放的体系促进了个体间的开放协作，玩家的创造活力将得到充分释放，UGC 的内容将带来更多元、更丰富、更精妙的游戏体验。</p><h3>传统游戏、Gamefi 链游和全链游戏的对比是什么？</h3><p>我们暂时把游戏分为三类，分别为完全无需区块链介入的传统游戏、仅部分资产上链的 GameFi 链游、完全上链的全链游戏。</p><p>我们在这里举两个方面分别对比。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/bFGkZizlbe.png" alt="八问全链游戏" width="800" height="202" referrerpolicy="no-referrer"></p><ol><li>游戏的内容深度：首先先说结论，全链游戏现阶段的内容深度是远不及链游 Gamefi 的，更不必说传统游戏。传统游戏经历了三十年发展，在游戏内容层面上是刚发展几年的链游无法比拟的。从 2018 年 Axie Infinity 爆火，经过几年的发展，Gamefi 链游已经从最开始类似传统游戏中的休闲类游戏发展到 3A 链游，游戏内容也越来越丰富，并且随着一些传统游戏的专业团队加入进来，内容深度逐渐靠向传统游戏，而全链游戏则一般只具有世界观，多为基于博弈的策略类玩法，在内容深度上是远比不上前两者的，而且在美术上仍处于像素阶段，且预计很长时间不会改变。</li><li>经济模型：传统游戏，由于游戏内资产均为中心化服务器发布，吸引用户的点主要在于丰富的游戏体验，游戏内有复杂的内部经济系统，但基本只能充值不能提现，除非在场外平台进行交易。Gamefi 链游发布 NFT 和代币经济模型，激励各参与方共同维护复杂的经济激励系统，降低投融资难度，缩短成本回收周期。而全链游戏取决项目的自我选择，链游基本没有不发币的，但是全链游戏发币的并不多，大多数全链游戏规则的设定中基本没有代币体系，团队也更希望专注于游戏性的探索，因此参与者想要创建一个经济模型并获得认可是相对有难度的事情，这样的结果是过滤掉了 Fi 这种投机性的目的，让参与的玩家更加纯粹。</li></ol><h3>目前全链游戏生态怎么样？</h3><p>全链游戏现在生态活跃用户较少，由于全链游戏在不同的区块链上且处于早期，暂时还找不到具体的生态数据。我们以最出名的项目 Dark Forest 为例，在官方博客中可以看到每轮游戏参与者在六百人左右，产生 25 万笔交易，当然人数比较少也有参与游戏需要获得官方的邀请码的原因。</p><p>目前全链游戏的生态热门的项目大多基于以太坊的 Layer2 和 Starknet 构建，在以太坊和 Starknet 构建了方便游戏开发的游戏引擎 Mud 和 Dojo，比如基于 Dojo 构建的 LootRealms、太空战略 MMO 链游 Influence、以三体故事为背景的游戏 Topology 等。</p><h3>对全链游戏感兴趣的玩家应该重点关注什么项目？</h3><h4><strong>Dark Forest：</strong></h4><p>游戏简介：</p><p>Dark Forest 是一款 MMO 太空征战游戏，在 2020 年七月份推出，想法最早的提出者及创始人是 <a href="https://twitter.com/gubsheep" rel="nofollow">Gubsheep</a>，他被刘慈欣所描绘的黑暗森林理论所折服，于是便有了创造一个加密世界黑暗森林的想法，一经推出就被众多极客关注，V 神还曾发推安利。</p><p>玩家可以在官网或者 Discord 领取邀请码参与游戏，游戏采取几个月一轮游戏的机制，目前已经进入第五轮，官方限制了每轮游戏参与的人数，每轮游戏的参与者五百人左右。项目主要专注游戏体验，未发币。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/gmFr07m9q9.jpeg" alt="八问全链游戏" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>游戏玩法：</p><p>在 Dark Forest 中，玩家将会出生在随机生成的星球，通过征服其他星球来获取更多能量与视野。玩家所在的宇宙会一直生成和扩大，需要用算力计算来拨开战争迷雾。在破除所有战争迷雾前，玩家们相互不知道对手的底牌。玩家有可能遭受其他玩家的攻击，但如果他没有探索出攻击一方的领地，就无法知道攻击来源于谁，敌人实力究竟如何。</p><p>社交媒体：</p><p>当前官方推特有 2.6 万粉丝。参与互动的人数不多，主要是生态内部项目互相转推。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/hkkZnIaoQ9.png" alt="八问全链游戏" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>相关链接：</p><p>Dark Forest 博客：<a href="https://blog.zkga.me/v4-recap" rel="nofollow">https://blog.zkga.me/v4-recap</a></p><p>Dark Forest 官网：<a href="https://zkga.me/" rel="nofollow">https://zkga.me/</a></p><h4><strong>Loot Realms：</strong></h4><p>游戏简介：</p><p>2021 年 8 月 27 日，Loot 在加密圈掀起了一波文字 NFT 热潮，8000 张 NFT 在 4 小时内被一抢而光，简简单单的 8 行文字，留给社区极大的想象空间，开发者们纷纷基于 Loot NFT 构建项目，Loot Realms 便是其中一个。</p><p>起初，Realms 搭建在 Arbitrum 的测试网 Rinkeby 上，后来在 21 年 12 月份成功迁移到 Starknet 上。</p><p>游戏玩法：</p><p>Realms 初始发行的资产为 8000 个 Realm NFT 地块，这是一系列王国城邦，每一个 Realm NFT 都有自身独特的地理位置：它们或为城市或为地区，或毗邻河流水域或临近港口；每一个 Realm 都盛产不同的矿产资源，总共有 22 种不同 Resources 的组合，每种资源的数量（稀缺度）各不相同。</p><p>部落之间可集结军队相互进攻掠夺资源，战胜方可获得战败方 50% 的金库，为了守护和扩张自己的领域，领主们可以带领军队对别的领土发起进攻，每个军队配有 25 名战士，不同的技能值（灵活度、攻击性、防御值、生命力、智力）决定了两支队伍打仗时谁能获胜。</p><p><strong>资产市场情况：</strong></p><p>目前 Realms NFT 市场价 0.3052 ETH，受近期 NFT 市场影响，价格处于低位。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/3sVZZU650v.png" alt="八问全链游戏" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>原生 Token $LORDS，除了治理功能，主要充当游戏内各类资产、道具和装备的交易媒介；</p><p>当前$LORDS 0.09618，市值$4,892,785；</p><p>LORDS 代币同样通过 Reamls NFT staking 和后期的游戏内机制释放，其中， Reamls NFT staking 将释放总供应量的 10%，也是前期流通代币的主要来源，前 10 个 Epochs 每个 Realm 每周释放 625x $LORDS ，并随时间逐渐减少。</p><p>而后期的游戏内机制的释放比例为 57.5%，在 2–5 年内释放完毕，具体细节将基于后期游戏供需情况调整。其他部分包括 Bibliotheca Treasury(22.5%)、LP incentive（5%）和开发者基金（5%）释放。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/P4loAgN4hf.png" alt="八问全链游戏" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>社交媒体：</p><p>当前官方推特有 1.3 万粉丝。和 Dark Forest 相似，参与互动的人数不多，主要是项目进展 update 和生态内容转推。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/yaC49DGo5p.png" alt="八问全链游戏" width="603" height="532" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>相关链接：</p><p>LootRealms 官方推特：<a href="https://twitter.com/LootRealms" rel="nofollow">https://twitter.com/LootRealms</a></p><h3>全链游戏是发展的必然还是又一次伪需求？</h3><p>全链游戏是发展的必然，为什么这么说呢？Gamefi 的敍事在 STEPN 上达到高潮后沉寂，部分资产上链的链游的敍事在这一周期的实践让人们对它未来的发展打上了一个大大的问号。区块链游戏领域迫切需要新的敍事，全链游戏在 2020 年 Dark Forest 起来后并没有被广泛的用户接受，最主要的问题还是在于基础设施不够完善，因此部分资产上链的链游火了一把，在下个周期，随着基础设施越来越完善，全链游戏的未来很值得期待。2023 年的全链游戏很像 2019 年的 Defi，提早布局迎来了 20 年 Defi summer 的爆发。随着基础设施的发展，越来越多像全链游戏一样的链上覆杂应用会出现，而且全链游戏的敍事足以支撑起宏大的自治世界 (Autonomous World) 的敍事，总的来说这是一个非常好的词，它涵盖很多的东西，包括游戏、NFT、Defi、DAO，因为 AW 也同样需要治理，需要金融体系，也很符合以太坊想要搞 Network state 的愿景，是一个很宏大的敍事。</p><h3>全链游戏的困境？</h3><p>尽管全链游戏有不错的潜力，但现在还面临一系列挑战，底层基建主要包括链以及相应的开发工具，对游戏的影响体现在延迟、成本和迭代的问题。</p><ol><li>延迟：前面也曾提到过，多人在线游戏往往对于网络延迟和稳定性非常敏感，大量高频的事务处理对于区块链的性能要求非常高；</li><li>成本：成本包括了游戏的开发成本以及玩家的链上交互成本，由于行业还非常早期，尚未出现像 UE、Unity 之类的成熟 web3 游戏引擎，这让开发全链上游戏的前期工作量变得更大。而由于链上的所有交易均需要支付矿工费，当进入游戏这类高交互的场景时，该费用往往也会成为玩家的负担，尤其是在目前的出入金和钱包概念都仍待简化的背景下；</li><li>迭代：链上不可篡改的特性毫无疑问带来了公平和去中心化，但同样也对代码的迭代造成了一定的挑战性，开发者需要极其审慎的审计自己的代码，确保所有没有漏洞且游戏逻辑正确，这对任何稍大体量的游戏而言还是一件相对耗费精力的事情。</li></ol><p>任何事物都存在两面性，就如同中心化意味着效率的同时也意味着垄断，而完全去中心化在带来了自由的同时，可能也会带来混乱 。</p><p>首先是敍事层面，自由的敍事框架和无门槛的 UGC 内容，的确让内容有了更广阔的边界，但当任何人都能参与到敍述的行为中时，内容的质量必定会参差不齐，一方面，整体敍事的推进，会因为社区对内容的筛选与审核而降低效率；另一方面，当大量敍事分支出现时，将会模糊和分散掉对于优质内容的注意力，使社区成员们的焦点陷入混乱，导致消耗更长的时间才能建立相应的共识。</p><p>而除了前述的关于体验与机制设计的挑战，在经济模型方面也需要从新的角度考量，在将游戏整体放至链上时，确实获得了经济体系的最大开放性和可组合性，但同时也意味着几乎完全失去对于游戏经济体系的调控能力，这对于游戏的发展而言将会带来不小的变数。</p><h3>未来会怎么发展？</h3><p>未来的全链游戏，将诞生出众多创新的核心玩法，并有可能为 DeFi 乃至传统游戏提供设计灵感；由于开发、运营实体与治理者之间可分离，全链游戏的资产可以实现真正意义上的所有权；有机会脱离开发运营实体的全链游戏，其生命周期或许会和 DAO 治理结合地更为紧密；而终有一天，全链游戏的开发引擎与套件足够成熟时，普通玩家或许也能有机会利用它们实现自己心中独特的想法。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Sep 2023 09:56:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/3o58e39e43dv.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/3o58e39e43dv.html</link>
            <author>
                <![CDATA[鉴叔]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>GameFi</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>以太坊</category>
            <category>DAO</category>
            <category>融资</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[OP Rollup 挑战鲜有发生，「乐观假设」是对的？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>为啥 OP-Rollup 很少有挑战案例发生？若不挑战任由 Sequencer 作恶会发生啥？OP Stack 是另一种弥补举措吗？Arbitrum 的 BOLD 能发挥多大作用？读完这篇，你或许会对 OP-Rollup 有更深刻的理解。</blockquote><p><strong>撰文：Haotain</strong></p><p>都知道 OP-Rollup 有 7 天的 chanllege 挑战期，问题是至今都没有有效的 Battle-tested 发生，原先只是假定乐观，没想到它却真「乐观」了？</p><p>为啥 OP-Rollup 很少有挑战案例发生？若不挑战任由 Sequencer 作恶会发生啥？OP Stack 是另一种弥补举措吗？Arbitrum 的 BOLD 能发挥多大作用？读完这篇，你或许会对 OP-Rollup 有更深刻的理解。</p><p>简单来说，layer2 链会把大量交易 Batch 给主网，主网确定 L2 的交易经过 Validation 验证阶段后才会变更状态，目前 OP-Rollup 的验证方式 fraud-proof 欺诈证明，即 L2 链的任何 validators 可以发起挑战提出质疑，7 天时间内，若挑战者成功，主网会拒绝上一次状态变更，L2 需重新打包提交新 state 声明，若挑战者失败，则其质押的资产会被罚没。</p><p>这种先提交后挑战的模式很 Make Sense，毕竟 layer2 做扩展层的意义就是效率先行。然而，你总得真有「挑战」发生吧？哪怕挑战很少也说得过去，没有挑战，却让大家相信 L2 链百分百不会作恶着实有点不合常理。</p><p>现阶段，Optimism 并没有挑战机制，你去问的话，会告诉你 In Development，有没有真开发未可知，但若其 Sequencer 是中心化的，现阶段挑战确实没多大必要，难道要自扇耳光向主网表忠诚吗。Arbitrum 有自己的内测挑战机制 BOLD，在尝试将挑战对象从受许可变成 Permissionless 无许可，进而为 Sequencer 的去中心化铺路。</p><p>因为挑战机制其实是自我纠错机制，一次挑战发生轻则 delay 网络运转，重则诱发宕机，非万不得已是不会主动鼓励有挑战发生的。假使挑战激励机制设计的不合理，遇到一些恶意的节点不惜重金去挑战，目标就是让作恶让网络宕机，也完全有可能。所以，在挑战机制的设计问题上，OP-Rollup 赛道的 layer2 选手都会非常谨慎。</p><p>那么，若不挑战会发生啥？一个简单的例子：layer2 可以在 Sequencer 构造一笔虚假转账交易，然后 Validator 验证通过，主网确认后，这笔凭空产生的转账会在主网被合法提取，这对 layer2 网络的打击可想而知。</p><p>现在中心化 Sequencer 反倒不用担心这个问题，很简单，左手倒右手倒腾自己的资产没意义，但万一 Sequencer 去中心化后呢？其中任何一个节点窃贼出现，这个问题就再所难免。</p><p>某种程度上 Optimism 的剧本是，因为怕被恶意挑战所以 Sequencer 要中心化，因为 Sequencer 中心化所以不需要挑战，嗯，很有道理。</p><p>但这个故事显然不够 Pitching 吸引人。所以 Optimism 选择了 OP Stack 的软分布式方式来为其 Sequencer 中心化的问题圆场。因为若有一天，SuperChain 大家庭组建起来了，OP Stack 的大家庭在 Sequencer 治理决策席位各占一席，共同治理和决策，这不也是一种对单点中心化风险的制约吗？目前来看，Optimism 在推进 OP Stack 的速度蛮快的，至少比 in development 中的挑战者机制落地要快...</p><p>而 Arbitrum 的剧本就相对实诚一点了，既然大家都希望看到挑战模式发生，那 Arbitrum 就构造一套模式来，内测中的 Bold 就在做这个事情，我研究清楚了 Bold 的复杂运作机制，取其精髓简化分享下：</p><p>1）Layer2 向主网 Rollup 合约发布状态 Assertion 声明；</p><p>2）Challenge Manage 质疑这个 Assertion 然后发起挑战；</p><p>3）每发起一次挑战需要质押一笔资产，然后被挑战者可以向 Edge Tracker 提交证据，包括过去每一步的状态变更，函数调用，参数等执行细节；</p><p>4）若挑战者不认同这次的证据，需要继续质押资产，继续挑战，但每次都要消耗成本；</p><p>5）第三方 Chain watcher 全程监控挑战过程中提交的证据，给出一定的参考，判断哪个是诚实的一方，最终由 edgeChallengeManage 合约决断谁输谁赢。</p><p>这个 Bold 挑战模式若真实应用的话，会是个不错的方案，但大家侧面思考一下，挑战者为啥要烧钱挑战，官方有说挑战成功的激励回报了吗？激励定的很大，定会有人不惜一切代价挑战，激励定的太小，赚得还不如罚款代价高，挑战有啥意义。所以在我看来，即使将来 BOLD 挑战机制上线也如同一次次的军事演练，实际影响也有限，大家看看就好。</p><p>试想，即使挑战成功了又怎样？7 天挑战期内，若挑战者成功，L2 悄悄执行一次硬分叉，谁能感知到？又甚至，通过升级主网 Rollup 合约来调整下网络状态又何妨？</p><p>所以，OP-Rollup 的挑战与否对 layer2 选手们的影响并没有那么大，大的只是 OP-Rollup 在大家心目中的信任度和共识。</p><p><img src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/09/21/images/l2ZCx03E5t.png" alt="OP Rollup 挑战鲜有发生，「乐观假设」是对的？" width="597" height="344" referrerpolicy="no-referrer"></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Sep 2023 09:38:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/f3lf72dn.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/f3lf72dn.html</link>
            <author>
                <![CDATA[链上观]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>共识</category>
            <category>Arbitrum</category>
            <category>主网</category>
            <category>节点</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>Optimism</category>
            <category>治理</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
    </channel>
</rss>
