<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[PANews - 精選]]>
        </title>
        <link>https://panewslab.com/zh/profundity/index.html</link>
        <atom:link href="http://rsshub.app/panewslab" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[PANews - 精選 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Thu, 21 Dec 2023 02:26:00 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[比特幣 2024 展望：減半週期中會有何與眾不同?]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>從宏觀層面看，比特幣減半、比特幣 ETF 獲批、美聯儲降息這三件事大概率將推動加密牛市，使得比特幣進入到全球金融市場；而千禧一代在一邊繼承財富，一邊則擁抱加密貨幣，一個嶄新而且從未出現的牛市面紗正緩緩落下。</blockquote><p>作者：比推 Asher Zhang</p><h3>摘要</h3><p>比特幣銘文爆火背後主要是依託 Taproot 升級帶來的客觀技術條件支持，而比特幣將另有七項值得關注的技術升級或 BIP。</p><p>比特幣生態發展中側鏈和 Layer2 大概率會成為最終主要的發展方向之一；另外，借鑑以太坊成熟方案，DeFi 等應用生態有望快速落地。</p><p>比特幣減半、比特幣 ETF 獲批、美聯儲降息大概率將成為牛市發動機，而千禧一代則一邊繼承財富，一邊擁抱加密世界。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/21/images/c2b3eaa0cbb98a6f7c871f9df55f57a3.png" alt="比特幣 2024 展望：減半週期中會有何與眾不同?" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>比特幣技術發展進入加速階段</h3><p>近期持續爆火的銘文，引發市場普遍關注，與此同時各主要公鏈也開始 Fomo 跟風，而支撐銘文爆火的關鍵則在於 Taproot 升級。除了 Taproot 升級，比特幣的 BIP 中還有多項值得關注的地方，很多項有關比特幣的重要技術也獲得快速推進，本文認為這有望進一步主導整個區塊鏈行業的發展。本文將重點介紹 2023 年第四季度比特幣的七項主要發展和建議。注：Taproot 升級是即隔離見證 segwit 之後比特幣擴容的最新階段，其主要包含 3 個技術概念 —— P2SH、MAST 和 Schnorr ，其結果讓複雜的交易如多簽名交易、時間鎖交易看起來如同普通的比特幣交易。</p><p>1. BitVM 支持比特幣上的表達智能合約。考慮到比特幣設計的性質，直接在比特幣上執行智能合約既緩慢又昂貴。BitVM 的運行方式類似於以太坊生態系統中的 Optimism，包含欺詐證明和挑戰響應協議等元素。</p><p>2.Taproot Assets 主網上線： Taproot Assets 於 2023 年 10 月 18 日正式發佈，其是通過將任意數據輸入到 Taproot 腳本 (Tapscript）中創建的。比特幣上的山寨幣有機會在閃電網絡上蓬勃發展。Taproot Assets（正式名稱為 TARO）使開發者能夠發行、發送和接收基於比特幣的資產。</p><p>3.OP_CAT 提案：比特幣研究員 Ethan Heilman 提交了比特幣改進提案 (BIP) ）到 Bitcoin-Dev 郵件列表，建議將 OP_CAT 操作碼添加到比特幣的腳本語言中。該操作碼將使開發人員能夠在 Tapscript 中構建和評估 Merkle 樹和其他哈希數據結構，Tapscript 是原生腳本語言，用於在 Taproot 升級中啓用新交易類型。啓用 OP_CAT 將消除之前施加的限制，從而進一步增強比特幣的可編程性，從而為不同的用例創造新的機會。</p><p>4.OP_TXHASH 提案草案：比特幣核心開發人員 Steven Roose 提出了一個 BIP，重點關注為比特幣腳本語言實施兩個新操作碼 OP_TXHASH 和 OP_CHECKTXHASHVERIFY 的好處。 OP_TXHASH 操作碼將直接與當今比特幣的兩個主要契約提案 BIP-118 和 BIP-119 競爭。契約是對比特幣施加的預先確定的支出條件比特幣交易。例如，用戶可以創建一個契約，以確保交易接收者只能在 200 個區塊後花費發送到其地址的 BTC。</p><p>5.Lightning Timeout Trees ：閃電網絡是比特幣的主要第 2 層，其進一步採用的一個關鍵障礙在於，用戶在使用閃電網絡時需要啓動至少一項鍊上比特幣交易，才能將資金轉移到鏈外。這限制了可以將資產遷移到鏈下的用戶數量，特別是在鏈上交易費用較高的情況下。長期探索的解決方案是一個稱為「通道工廠」的概念，它允許多個用戶在一次比特幣交易中加入閃電網絡。John Law 的「超時樹」提案可能找到了使用契約（即 BTC 交易輸出的支出條件）的解決方案。該提案引入了協調員（或閃電服務提供商 – LSP）的概念，該協調員將監督用戶通道的打開和關閉。通過使用契約，協調員將被限制在未經適當授權的情況下花費用戶的 BTC。它是第一個利用契約的通道工廠架構，契約是一種在 BTC 上添加支出條件的強大機制。</p><p>6.更新的 Musig 2 提案： MuSig 2 是 MuSig 1 的升級版本，MuSig 1 是一種比特幣多重簽名方案，可實現隱私性和可擴展性。MuSig 2 (BIP-327) 是 MuSig 1 的改進迭代，通過作為兩輪多重簽名方案運行，提供卓越的安全性、效率和隱私功能，只需簽名者之間的兩輪通信即可生成有效簽名，而不是三輪。 10 月，Bitcoin Core 開發者 Andrew Chow 提出了兩個專注於 MuSig 2 開發的新 BIP。提議的 BIP 是 MuSig 2-PSBT 和 MuSig 2- 描述符。</p><p>7.BIP-324 – V2 傳輸：BIP-324 是對比特幣 P2P 層的面向隱私的改進。比特幣上的這一層促進了比特幣節點之間的數據傳輸，比特幣 P2P 層充當數據的高速公路。最新版本的比特幣核心 (v 0.26) 添加了對 BIP-324 中指定的版本 2 加密 P2P 傳輸的支持。該功能默認處於禁用狀態，但允許任何人打開它並從附加保護中受益。這是比特幣 P2P 級別的隱私邁出的重要一步。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/21/images/ddf7ae62357570da98520a7a846be4c1.png" alt="比特幣 2024 展望：減半週期中會有何與眾不同?" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>比特幣生態發展或將進入爆發階段</h3><p>Ordinals 協議熱火帶來的銘文熱潮，使我們有理由相信未來比特幣的生態發展。伴隨未來比特幣技術發展，相應的生態建設勢必也將逐漸展開，其中側鏈和 Layer2 更為值得關注。除此之外，一些在以太坊上運營成熟的項目或將在比特幣生態中快速遷移。本文就潛在的應用賽道和生態項目進行整理，僅供參考。</p><p>比特幣側鏈或 Layer 2 等基礎設施：Stacks、BEVM、Mintlayer、Spiral、Liquid Network、Fedi、Rootstock、Interlay 、Babylon、Botanix、Bison Labs、Alpen Labs、Ark 等。其中最為重要的有：</p><p>Stacks：比特幣 L2 協議，通過自動執行智能合約改進比特幣的功能，無需比特幣分叉。此外，Stacks 在不改變比特幣任何功能的情況下，為比特幣帶來了 DApp 和智能合約功能。</p><p>BEVM：一個以 BTC 為 gas 且兼容 EVM 的去中心化 BTC L2，其核心目標是拓展比特幣的智能合約場景，使 BTC 可以在 EVM 生態上構建以 BTC 為原生 GAS 的去中心化應用。</p><p>RGB：RGB 是建立在比特幣區塊鏈上的智能合約層和鏈下協議，允許鑄造和發行基於比特幣的數字資產。藉助 RGB，用戶將能夠發行穩定幣、代幣、不可替代代幣 (NFT)，並在比特幣上創建經過客戶驗證的機密智能合約。</p><p>Taproot Assets：Taproot Assets（以前稱為 Taro）是一種新的 Taproot 支持的協議，用於在比特幣區塊鏈上發行資產，這些資產可以通過閃電網絡進行即時、大容量、低費用的交易。Taproot Assets 的核心是利用比特幣網絡的安全性和穩定性以及閃電網絡的速度、可擴展性和低費用。</p><p>比特幣上的 DeFi：其中比較出名的有：Unisats （其宣稱是基於 BRC-20 協議建立，為用戶提供流動性和交易的 BRC 20-swap）、Bisq Network 、Atomic Finance 等。</p><p>比特幣跨鏈資產：將比特幣安全的引入其它鏈（主要是以太坊）一直是 DeFi 項目的研究方向之一，其中主要的比特幣跨鏈資產主要有：底層由 BitGo 中心化託管的 WBTC、Threshold 發行的 tBTC 、 Ren Protocol 發行的 renBTC、 Synthetix 的 sBTC。</p><h3>比特幣進入宏觀金融，新世紀大門打開</h3><p>比特幣減半、比特幣 ETF 獲批、美聯儲降息這三件事被越來越多人認為推動加密牛市的發動機。毫無疑問，比特幣正在進入宏觀金融世界，而傳統金融大門向比特幣徹底打開，迎接比特幣的則是繼承上一代財富的千禧一代。</p><p>從比特幣減半週期維度看，目前比特幣確實已經進入新階段。根據 PlanB 的 S2F 模型看，目前，比特幣已經進入」減半前 6 個月 – 減半後 18 個月「 時期，在這個階段，買入並持有的收益很好。除了比特幣減半臨近，加密資產監管合規之路出現重要轉折點，比特幣 ETF 推出似也呼之欲出。據《比推》報道，2023 年 8 月，法庭文件顯示，華盛頓一個由三名法官組成的上訴小組推翻了美國證交會（SEC）阻止灰度 ETF 的決定。據《比推》報道，在 Ripple 案中，10 月 3 日，法官 Torres 駁回了 SEC 的上訴請求；10 月 19 日，灰度在 X 平台發文表示已提交了 S-3 表格，作為將 GBTC 轉換為 ETF 的努力的一部分。」 從近期美聯儲談話看，美聯儲降息也基本確定。據《比推》報道，美聯儲主席鮑威爾近日在新聞發佈會上明確表達：降息已經進入決策視野，決策者正在思考、討論合適降息合適。</p><p>與巨大利好預期相對應的則是，千禧一代一邊繼承財富，一邊擁抱加密世界。據 Galaxy 研報顯示：千禧一代即將迎來有史以來最大規模的財富傳承。儘管嬰兒潮一代和更年長的一代只佔美國成年人口的三分之一不到，但卻共同擁有美國家庭財富的三分之二（96 萬億美元），是千禧一代及更年輕一代財富的 11 倍以上。受到多次經濟衰退、高昂的住房成本和沉重的債務負擔的影響，這些年輕一代更願意接受替代性的金融體系和投資，包括加密貨幣。許多調查顯示，這一代相較父輩，對加密貨幣的採用或接受率至少高出 3 倍。估算表明，財富轉移的影響可能導致未來 20 年內加密市場每天增加 2000 萬至 2800 萬美元的購買力。財富/權力向年輕一代的人口結構轉變是不可避免的，這對加密貨幣是個好兆頭。</p><h3>總結</h3><p>比特幣技術在很長一段時間發展較為緩慢，但自從 Taproot 升級之後，其發展速度明顯加快；而 Taproot 升級之後，比特幣銘文迅速發展，向人們展現了比特幣生態應用發展的巨大潛力，這會進一步推動開發者進入到比特幣生態領域，從而推動比特幣整體發展。從宏觀層面看，比特幣減半、比特幣 ETF 獲批、美聯儲降息這三件事大概率將推動加密牛市，使得比特幣進入到全球金融市場；而千禧一代在一邊繼承財富，一邊則擁抱加密貨幣，一個嶄新而且從未出現的牛市面紗正緩緩落下。</p><p><strong>參考閲讀</strong></p><p>比特幣生態市值前十代幣，你持有幾個？</p><p>銘文造富效應還能持續下去嗎？PSE Trading：鮑威爾表示，2024 大概率終止加息</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 02:00:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/i5jym8vu.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/i5jym8vu.html</link>
            <author>
                <![CDATA[比推 BitPush]]>
            </author>
            <category>銘文</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>BTC</category>
            <category>擴容</category>
            <category>比特幣</category>
            <category>Ordinals</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美國 OFAC 長臂管轄如何影響以太坊網絡？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>FAC 正在做一個艱難的決定；而與此同時，Coinbase 繼續不間斷處理 Tornado Cash 交易。</blockquote><p>撰文：JP Koning</p><p>編譯：Luffy，Foresight News</p><p>美國最大的加密貨幣交易所 Coinbase 正在公開處理涉及 Tornado Cash 的以太坊交易，Tornado Cash 是一項區塊鏈基礎設施，但它去年因向朝鮮提供混幣服務而受到美國政府的制裁。根據 Tornado 提醒，過去兩週 Coinbase 已驗證了 686 筆與 Tornado 相關的交易。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/20/images/21ed38aa5bab8bf67e40d12e8e879c81." alt="美國 OFAC 長臂管轄如何影響以太坊網絡？" referrerpolicy="no-referrer">包括表格顯示了每個驗證者提議的區塊數量，其中所有與 Tornado Cash 合約或 TORN 代幣進行交互（存款或取款）的交易。資料來源：Toni Wahrstätter</pre><p>這對所有相關人員來説都很尷尬。</p><p>首先，這對於監管機構美國財政部外國資產控制辦公室（OFAC）來説是令人尷尬的。OFAC 明確規定，美國境內的個人不得與受制裁實體進行交易，除非他們擁有許可證。然而，美國最大的加密貨幣交易所在沒有許可證的情況下與受制裁的實體 Tornado Cash 進行互動。</p><p>OFAC 可以移開視線，假裝沒有發生任何異常情況，這幾乎就是它迄今為止所做的事情。但由於這些交互清晰地紀錄在區塊鏈上，每個人都可以看到違規行為的發生。最終，OFAC 將不得不面對這個問題並做出一些艱難的決定，其中一些決定最終可能會損害 Coinbase 等公司和以太坊網絡。</p><p>整個事件對於加密行業來説也很尷尬。在 2022 年，生態系統的大部分毀於欺詐和破產欺詐之後，加密貨幣發現自己處於文化戰爭和被普遍禁止的十字準線中。它迫切需要社會許可，但加密貨幣領域的領先公司卻選擇違背美國國防的關鍵支柱之一。</p><p>與此同時，Coinbase 在美國的主要競爭對手 Kraken 採取了截然不同的方式來應對 Tornado Cash。如上表所示，與 Coinbase 的 686 筆交易相比，Kraken 在過去兩週內處理了 0 筆與相關 Tornado Cash 交易。這些處理受制裁交易的不同方式只會凸顯加密貨幣「遵守」制裁法的尷尬本質。</p><p>在深入研究之前，我們需要先了解一些基礎知識。對於那些對加密貨幣感到困惑的人，下面是一個快速解釋為什麼 Coinbase 與 Tornado Cash 交互，而 Kraken 沒有。</p><h3>什麼是驗證？</h3><p>首先，Coinbase 和 Kraken 經營許多不同的業務。他們最著名的業務是提供一個交易場所，人們可以存入資金來買賣加密代幣。</p><p>我懷疑兩家公司都非常小心，以確保其交易場所避免與 Tornado Cash 發生交集。例如，如果有人試圖將與 Tornado 相關的資金存入 Coinbase 交易所，我確信 Coinbase 會迅速凍結這些交易，而這正是 OFAC 要求它做的事情。加密貨幣交易場所此前曾因與受制裁實體打交道而陷入麻煩：去年，Kraken 因為有伊朗用戶個人處理了 826 筆交易而被 OFAC 處罰。</p><p>但這裏的問題不在於這些公司的交易平台。Coinbase 與 Tornado Cash 的互動發生在相鄰的業務領域。我們來看看 Coinbase 和 Kraken 的驗證服務業務是如何運作的。</p><p>假設 Sunil 住在印度，想要在以太坊網絡上進行交易，比如向 Tornado Cash 存入一些 ETH。他首先將指令輸入到 MetaMask 錢包中。該訂單將被廣播到以太坊網絡進行驗證，並支付少量費用或小費。驗證者負責接收大批量未完成的交易，其中之一是 Sunil 的 Tornado Cash 存款，並以「區塊」的形式向以太坊網絡提出確認。作為獎勵，驗證者獲得交易者留下的小費。</p><p>最大的驗證者是那些擁有大量 ETH（以太坊網絡原生代幣）的人。由於 Kraken 和 Coinbase 持有數百萬的客戶 ETH，因此它們已成為以太坊驗證服務的兩個最重要的提供商。根據以太坊質押儀錶板，Coinbase 佔全球驗證交易的 14%，而 Kraken 佔 3%。因此，儘管 Sunil 實際上並未向 Coinbase 的交易場所存入任何加密貨幣，但他最終可能會通過其區塊提案和驗證業務與 Coinbase 進行交互。</p><p>驗證者可以選擇將哪些交易包含在其區塊中。這解釋了兩種交易所之間的差異，Kraken 選擇排除 Sunil 的 Tornado Cash 存款等交易，而 Coinbase 將與 Tornado Cash 相關的所有交易納入其提議的區塊中，在此過程中賺取相關的交易費用。</p><p>總而言之，Coinbase 以符合 OFAC 法規的方式運營其交易所，但其驗證服務的運行方式與 Kraken 不同。接下來，我們需要補充故事的另一個重要部分。OFAC 要做些什麼？</p><h3>OFAC 四處尋找答案</h3><p>對於那些不知道美國製裁機制如何運作的人來説，OFAC 的很大一部分工作就是將被認為破壞美國國家安全或外交政策目標的外國個人和組織列入黑名單。這些被列入黑名單的實體被稱為 SDN（specially designated nationals）。美國公民和公司在未獲得許可的情況下不能處理 SDN。</p><p>OFAC 還實施了全面制裁。這些措施阻止美國個人或​​企業與伊朗等國家進行互動。</p><p>OFAC 對其指定的每個個人或實體披露一系列有用信息，包括 SDN 的名稱、別名、地址、國籍、護照、稅號、出生地和出生日期。美國個人和公司應該採取方法，針對與其交易的每個交易對手檢查這些信息，以確保他們沒有與 SDN 打交道。他們還必須瞭解美國全面制裁措施，以免意外地與整個受到制裁的羣體互動，比如所有伊朗人，而不遵守這些規定可能會導致罰款或監禁。</p><p>儘管 Coinbase 在驗證服務方面似乎選擇了忽略 OFAC 的要求，但 Kraken 卻沒有，並將 SDN 列表納入其提供的驗證服務的內部邏輯中。但 Kraken 只以有限的方式做到了這一點，正如我將在下面展示的那樣。</p><p>五年前，OFAC 開始將 SDN 的已知加密貨幣地址納入其 SDN 數據數組中。迄今為止，OFAC 已發佈約 600 個加密錢包地址，包括約 150 個以太坊地址，其中很大一部分與 Tornado Cash 有關。Kraken 使用這個包含 150 個地址的列表作為從區塊中排除某些交易的基礎。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/20/images/5a3d19e6b99d7d623fecbb6c7ec0f129." alt="美國 OFAC 長臂管轄如何影響以太坊網絡？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在加密貨幣社區的成員中，這種行為有時被描述為創建「符合 OFAC 的區塊」。加密理論家認為，它損害了以太坊開放和抗審查的核心價值觀。 雖然 Kraken 的方法可能看起來是提議區塊的合規方法，但事實並非如此。</p><h3>符合 OFAC 的區塊</h3><p>目前，Kraken 的區塊驗證流程僅清除涉及 OFAC 明確提到的 150 個左右以太坊錢包的交易，其中包括 Tornado Cash 地址。但與這 150 個錢包相關的許多 SDN 可能早已通過獲取新錢包的方式進行了調整。 Kraken 沒有采取任何措施來確定這些新錢包是什麼，因此幾乎肯定會在區塊中處理這些 SDN 交易。這將違反 OFAC 政策。</p><p>OFAC 的 SDN 列表中約有 12,000 個 SDN，其中大多數並未被 OFAC 明確關聯到特定的以太坊錢包。但這並不意味着這些實體沒有這樣的錢包。為了達到合規性，Kraken 需要掃描 12,000 個 SDN 的整個列表，並驗證其中沒有一個包含在 Kraken 區塊中。同樣，它似乎並沒有這樣做。</p><p>遵守 OFAC 不僅僅是交叉檢查 SDN 列表。請記住，OFAC 還對伊朗等國家實施了全面制裁，禁止任何美國實體與一般伊朗人打交道。由於 Kraken 提議區塊僅排除 OFAC 提到的 150 個左右以太坊地址，因此幾乎可以肯定它會允許伊朗人的交易進入其提議的區塊。這很諷刺，因為去年 Kraken 受到懲罰的違規行為就是允許伊朗人使用其交易平台。顯然，Kraken 交易所針對伊朗制定了一項政策，而其區塊提議服務制定了另一項政策。</p><p>Coinbase 完全忽視 OFAC 的政策現在更有意義了。也許根本不遵守並保留聲稱制裁法不適用於驗證的能力比不充分遵守但在此過程中默認 OFAC 對驗證擁有管轄權要好。作為這一戰略的一部分，Coinbase 可能會試圖依託這樣的論點，即驗證不是一種金融服務，而是一種「信息材料的傳輸」，不受制裁法的約束。</p><p>在開始走上合規之路後，Kraken 的驗證業務接近完全遵守制裁法的唯一方法是採用與其自己的加密貨幣交易所遵守的完全相同的詳盡流程。這意味着要煞費苦心地收集和驗證所有潛在交易者的 ID，根據 OFAC 的要求進行交叉檢查，並且今後僅提議由內部批准地址列表的交易組成的區塊。通過採用這種完整的方法來驗證交易，Kraken 現在將更接近合規。對於 OFAC 來説，它的尷尬處境將得到緩解。</p><h3>OFAC 政策決定並不簡單</h3><p>然而，這種方法有其缺點。對於 Kraken 來説，出於區塊包含目的而驗證 ID 的成本高昂。我懷疑該公司可能會被迫停止提供驗證服務。即使 Kraken 和 Coinbase 推出符合 OFAC 要求的 KYC 流程來組裝區塊，大多數以太坊交易也可能會流向離岸驗證器，這些驗證器不會檢查 ID，因為它們不受監管，無需遵守 OFAC 的政策。</p><p>因此，OFAC 想要阻止的交易最終還是會發生。</p><p>更復雜的是，通過將驗證從美國領土上轉移，美國國家安全機構將摧毀新生的「美國以太坊鈕帶」，而他們本可以利用這種紐帶作為向境外擴散美國力量的工具。如果你好奇這意味着什麼，請考慮一下紐約州目前如何利用紐約代理銀行關係來實施美國的海外政策。位於舊金山的以太坊網絡將是其加密版本，但前提是它不被驅逐。</p><p>為了防止美國以外的其他地域進行驗證，政府可以將國內區塊驗證器實施 KYC 的要求與所有美國個人和公司將所有以太坊交易提交給符合制裁的驗證器的第二個要求結合起來。這將使美國以太坊交易重新回到美國本土，並進入 Coinbase 和 Kraken 的懷抱。</p><p>但這是一盤複雜的棋局，你可以理解 OFAC 為何一直猶豫不決。</p><p>另一方面，OFAC 也不能永遠搪塞。當然，加密貨幣仍然小眾。但 OFAC 是一個擁有民主授權執行法律的機構，而法律顯然正在被破壞。它不能「翫忽職守」。制裁事關國家安全，這增加了問題的緊迫性。</p><p>一種選擇是 OFAC 以特殊許可證的形式向美國區塊鏈驗證者提供明確的制裁法例外。但這引發了技術中立和法律面前平等待遇的問題。為什麼應該允許 Coinbase 和 Kraken 接納受制裁參與者的金融網絡，而 Visa 或美國運通等其他網絡運營商卻不能享受同樣的豁免？</p><p>這不僅僅是公平問題。通過將區塊鏈剝離，OFAC 可能會無意中刺激金融業轉向基於區塊鏈的驗證，因為這已成為部署各種金融服務時監管最少，因此最便宜的技術解決方案。到那時，OFAC 將發現自己需要管理的東西要少得多，因為現在很大一部分資金都位於 OFAC 劃定的區域內。</p><p>我並不羨慕 OFAC 的官員。他們要做出一個艱難的決定。與此同時，Coinbase 繼續每小時都在處理 Tornado Cash 交易。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 01:00:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/lm5qxqk9.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/lm5qxqk9.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Foresight News]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>MetaMask</category>
            <category>監管</category>
            <category>ETH</category>
            <category>基礎設施</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[速覽 5 個值得關注的比特幣 Layer2 項目]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>在肩負着中本聰願景的比特幣上開發 L2，目前仍是一個充滿爭議的選擇，但總有人邁出第一步。</blockquote><p>在等待比特幣現貨 ETF 最終結果的這段時間，市場對於比特幣的生態建設一直保持高度關注。此前，Waterdrip Capital 創始人 Jademont 表示明年將至少有 10 個比特幣 Layer 2 網絡上線，在流量上推動比特幣生態基礎建設向前走了一大步。</p><p>但在肩負着中本聰願景的比特幣上做建設，目前仍是一個充滿爭議的選擇。此前，Bitcoin Core 開發人員 Luke Dashjr 稱銘文是利用比特幣網絡漏洞的「bug」，進而稱 Ordinals 協議也是一個騙局，引發社區進行了一場銘文價值大討論。</p><p>前幾日，比特幣技術公司 Blockstream 首席執行官 Adam Back 公開表示銘文交易帶來的高額費用推動了比特幣 Layer2 的採用和創新，他認為「試圖阻止（銘文），他們會以更糟糕的方式做到這一點。」比特幣 OG 的這番言論也讓不少加密用戶選擇相信比特幣 Layer 2 的敍事。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/12/20/images/hp7h1sSpdM.png" alt="速覽 5 個值得關注的比特幣 Layer2 項目" width="1186" height="394" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>之前的銘文打開了比特幣資產發行的敍事，而這些銘文的未來場景不可能在比特幣主鏈實現，需要在比特幣 L2 上構建應用場景，有社區用戶直言道「比特幣 Layer 2 是否必要，完全是市場的選擇，不是計劃出來的」。</p><p>在銘文熱潮帶動比特幣生態大發展之前，其實就已經存在一些做比特幣 Layer 2 的項目，例如 Rootstock（RSK）利用合併挖礦保證了與比特幣相媲美的安全性；Stacks（STX）在今年也強勁復甦，STX 近七日漲幅也達 55.6%。Stacks 今年進行了幾次關鍵的網絡升級，包括 Stacks 2.1 版本，引入了去中心化挖礦和與比特幣的橋接。</p><p>如今，市場上又出現了一批新的有一定關注度的比特幣 Layer 2，BlockBeats 整理了目前幾個值得關注的項目，但需提醒讀者，比特幣生態建設目前仍處於「開荒時期」，投資需謹慎。</p><h3>MAP Protocol</h3><p>MAP Protocol 是一個用於點對點跨鏈互操作的比特幣 Layer 2，12 月 7 日，MAP Protocol 宣佈獲得 Waterdrip Capital 戰略投資。</p><p>通過利用比特幣的安全機制，MAP Protocol 允許其他公共鏈的資產和用戶與比特幣網絡無縫互動，不僅增強了網絡安全性，還實現了 BRC20 跨鏈能力。通過 MAP Protocol 的 BRC-20 代幣的跨鏈擴展協議 BRC-201，比特幣網絡上的 BRC-20 和 ORC-20 資產可以與其他公鏈上的其他代幣進行交互。</p><p>MAP Protocol 原生代幣為 MAP 和 MAPO，這是相同的代幣但使用不同的代碼來區分它們所在的鏈。12 月 18 日，MAP Protocol 宣佈啓動大規模代幣銷燬，總量達 133,886,020 枚 MAP/ MAPO，佔流通供應量的 5.9%。</p><h3>Dovi</h3><p>Dovi 是一個兼容 EVM 智能合約的比特幣 Layer2，旨在增強可擴展性、降低費用並促進更安全、去中心化的金融生態系統。12 月 11 日，KuCoin Labs 宣佈戰略投資比特幣 Layer2 解決方案 Dovi，並達成合作夥伴關係，其原生代幣 DOVI 於 12 月 12 日上線 KuCoin 交易平台。</p><p>根據昨日發佈的白皮書資料介紹，Dovi 的應用場景主要包括高速交易功能，用戶可以進行快速小額支付，適合日常購物和在線服務；開發者可以在網絡上設計和部署複雜的智能合約，而無需擔心交易速度和成本；企業可以使用 Dovi 進行大規模資產轉移和管理；教育機構和研究人員可以探索比特幣和區塊鏈技術在經濟學、計算機科學和社會學等領域的新應用。</p><p>官網顯示，Dovi 下一步要做的是發佈測試網，建立開發者社區和生態系統支持以及推出 Dovi V1。</p><h3>x.TAI</h3><p>x.TAI Network 是一個基於 AI 加密算法的比特幣二層擴展網絡，聚合了 AI，DeInfra，Layer2 等技術革新，旨在建立契合銘文發展的開發環境與生態。</p><p>12 月 8 日，x.TAI 公佈 XRC20 協議加密過程實機演示。其是首個將 GRU 與洛倫茲超混沌加密系統（Lorenz Hyperchaotic System）帶入比特幣二層擴展網絡的協議，x.TAI 通過見證壓縮技術實現了高隱私性、低交互成本的二層網絡環境。此外 x.TAI 披露已獲得 120 萬美金融資以用於後續技術開發與拓展。</p><h3>DFS Network</h3><p>DFS Network 是一個正在建設中的比特幣 Layer2 項目，上線後在比特幣網絡上發行的各種銘文，可以跨到 DFS Network 上進行交易，還可在其上構建 DeFi、遊戲等。</p><p>據官方信息，DFS 是 DFS Network 的主網代幣，總量 1000 萬，在 BTC 鏈上公平分發了 100 萬枚 DFSN，在 EOS 鏈上公平分發了 250 萬枚 DFS，將會 1:1 映射空投到 DFS Network 上，剩下的 650 萬通過流動性挖礦公平釋放。DFSN 與 DFS 的關係：1 DFS=1 DFS、1 DFSN=1 DFS + 1 meme（BRC-20)。</p><h3>BeL2</h3><p>12 月 20 日，亦來雲（Elastos）計劃推出比特幣 Layer 2 網絡 BeL2（Bitcoin Elastos Layer 2），此舉旨在從新平台提供的質押工具中吸引比特幣交易。消息公佈後，Elastos 原生代幣 ELA 24 小時漲幅達 56.2%。</p><p>BeL2 將亦來雲智能鏈 (ESC) 與比特幣集成，將允許比基礎比特幣區塊鏈更為複雜的比特幣交易，包括智能合約和不可逆轉的數字協議。這些智能合約不可變且透明，無需第三方中介機構即可運行。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 00:10:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/my4ctz73.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/my4ctz73.html</link>
            <author>
                <![CDATA[區塊律動 BlockBeats]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>新項目</category>
            <category>銘文</category>
            <category>主網</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>Ordinals</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美國新《數字資產反洗錢法案》提案：VASP 或被視為金融機構]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>2023 年《數字資產反洗錢法案》的提案旨在填補國家反洗錢規則中的漏洞。該提案將修訂《銀行保密法》，並將部分數字資產提供商視為金融機構。</blockquote><p><strong>編譯 |作者|</strong><strong>Mitch Eiven</strong></p><p>日期：2023 年 12 月 6 日</p><p>來源：</p><p><a href="https://cointelegraph.com/magazine/crypto-regulations-us-warren-bitcoin/" target="_blank" rel="nofollow">https://cointelegraph.com/magazine/crypto-regulations-us-warren-bitcoin/</a></p><p>如今，真正的兩黨合作立法在華盛頓特區很少見，但民主黨參議員 Elizabeth Warren、Joe Manchin 以及共和黨參議員 Lindsey Graham 和 Roger Marshall 成功共同發起了一項針對加密貨幣犯罪的提案。</p><p>參議員們表示，2023 年《數字資產反洗錢法案》的提案旨在填補國家反洗錢規則中的漏洞。該提案將修訂《銀行保密法》，並將部分數字資產提供商視為金融機構。</p><p>《銀行保密法》規定了國家銀行、聯邦儲蓄協會、聯邦分行和外國銀行代理機構的程序、記錄保存和報告要求。擬議提案中，數字資產提供商將被要求遵守許多與傳統銀行相同的法規。</p><p>Warren 於 2023 年 7 月 27 日代表她本人以及參議員 Joe Manchin、Roger Marshall 和 Lindsey Graham 向美國參議院提交了該提案。該提案隨後被提交給參議院銀行、住房和城市事務委員會。該提案尚未經過整個參議院的投票，也沒有送交美國眾議院審議。拜登總統也沒有簽署，目前該提案尚未成為法律。</p><p>該提案將在美國監管機構的金融機構名單中添加幾種類型的加密貨幣提供商。其中包括非託管錢包提供商、數字資產礦工和驗證者（validators）或其他驗證其他第三方交易的節點、礦工可提取價值搜索者（extractable value searchers）、其他驗證者或具有網絡協議控制權的網絡參與者，以及促進或提供與數字資產交易、銷售、託管或借貸相關服務的人。</p><p>所有這些組織和個人都將遵守目前適用於美國金融機構的相同監管。該提案也包括那些出於內部業務目的而使用分佈式賬本、區塊鏈技術或類似技術的人的例外情況。</p><h3><strong>加密貨幣正在接受聯邦審查</strong></h3><p>如果該提案成為法律，美國財政部金融犯罪執法網絡將在其頒佈後 18 個月內宣佈，任何擁有 10000 美元數字資產或海外一項或多項數字資產的美國人都必須提交報告。同時，美國財政部將建立控制措施，以減輕與數字資產混合器、匿名增強型加密貨幣相關的非法金融風險。</p><p>該提案頒佈後兩年內，財政部將與銀行監管機構協商，為那些新指定為金融機構的數字資產參與者創建一個以風險為重點的檢查和審查流程。他們將確定阻止洗錢和打擊加密貨幣資助的恐怖主義的努力是否足夠，以及加密貨幣提供商和服務商是否遵守新規則。同時，美國證券交易委員會和商品期貨交易委員會將就完全相同的事項與財政部進行磋商。</p><h3><strong>對數字資產亭的規制</strong></h3><p>該提案的下一部分重點關注數字資產亭。該提案通過後 18 個月內，FinCEN 將要求數字資產自助終端 (ATM) 所有者和管理員每 90 天提交併更新其自助終端的實際地址。售賣亭所有者還需要使用政府頒發的有效身份證明來驗證每個客戶的身份，並且他們必須收集每筆交易的每個交易對手的姓名和實際地址。</p><p>FinCEN 將在 180 天內發佈有關任何尚未註冊的數字資產售賣亭的報告。該報告將包括對未註冊售賣亭數量及其位置的估計，以及對 FinCEN 調查這些信息亭可能需要的額外資源的評估。</p><p>該立法頒佈後一年內，美國緝毒局將發佈一份報告，提出減少與數字資產亭相關的販毒和洗錢活動的建議。</p><h3><strong>對加密行業的影響</strong></h3><p>Goodwin 數字貨幣和區塊鏈業務聯席主席、前美國助理檢察官 Grant Fondo 告訴雜誌，「該提案試圖將數字資產行業的更多參與者納入監管控制範圍，以彌補國會中一些人認為現行監管制度未涵蓋的空白。」</p><p>Fondo 認為，如果該提案獲得通過，將對 DeFi 協議施加不可行的制度，從而扼殺美國去中心化金融。Fondo 認為該立法給驗證者和礦工帶來了負擔，並質疑對驗證區塊鏈交易的軟件公司施加類似銀行的要求是否現實。</p><p>曾任職於紐約州金融執法監管機構的 Reed Smith 金融業集團的律師 Hadas Jacobi 對此表示同意。根據 Jacobi 的説法，該提案將根據具體情況將《銀行保密法》的要求適用於非金融機構的加密貨幣參與者。</p><p>「該法案可以被解讀為適用於程序員和其他技術提供商，他們為金融服務運營創建框架，而不是自己提供服務」，Jacobi 説。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/384X5X3FKM.png" alt="美國新《數字資產反洗錢法案》提案：VASP 或被視為金融機構" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>儘管 Jacobi 認為該領域需要立法規範，但她質疑該立法的主要意圖（加密行業對國家安全的威脅）是否相關。她表示，對加密貨幣和數字資產服務提供商進行定點監管是必要的，但數字資產不會威脅國家安全。「關於數字資產對美國國家安全構成威脅的籠統説法既不準確又缺乏遠見。從國家安全和金融穩定的角度來看，數字資產領域的不良行為者對全球構成威脅，但數字資產行業及其基礎技術卻不會。」</p><h3><strong>政客們在説什麼</strong></h3><p>Marshall 參議員在一份書面聲明中表示，該提案解決了美國對國家安全的擔憂。</p><p>「這項立法事關國家安全。來自伊朗、俄羅斯和朝鮮等敵對國家的黑客正在針對美國實施網絡犯罪，造成的損失達數十億美元，他們必須被追究責任。我們立法中説明的改革將幫助我們進行反擊，我們將通過使用國內金融機構多年來一直遵守的行之有效的方法來保護我們的數字資產。」</p><p>Marshall 表示，該立法將擴大《銀行保密法》的責任範圍，包括對受影響者的「瞭解你的客戶」的要求；將解決與非託管數字錢包的「重大差距」；將指導 FinCEN 發佈關於金融機構的指南，以減輕數字資產風險；將加強對 BSA 合規性的執行；將 BSA 外國銀行賬戶規則擴展到包括數字資產；將減輕數字資產 ATM 的非法融資風險。</p><p>Warren 認為，美國當局警告稱，加密貨幣正在被用於各種類型的犯罪，並被敵對國家用來逃避美國的制裁。「伊朗、俄羅斯和朝鮮等國家利用數字資產洗錢、逃避美國和國際制裁，併為非法武器計劃提供資金。」</p><p>Warren 暗示該提案將有助於消滅這些威脅，她的發言重點關注朝鮮的導彈計劃。「例如，據估計，朝鮮近一半的導彈計劃是由網絡犯罪和數字資產資助的。2022 年，非法數字資產交易總額至少達到 200 億美元，創歷史新高。」</p><p>Manchin 要求民主黨人和共和黨人聚集在一起投票支持該提案。「我們的兩黨立法將減少這些安全風險，並要求加密貨幣平台遵守銀行必須遵守的反洗錢規則。我敦促兩黨同事支持這項立法，通過防止不良行為者使用加密貨幣為其犯罪活動提供資金來保護美國人。」</p><p>Fondo 不認為《反洗錢法》可以最大限度地降低國家安全風險，但確實認識到該提案可能解決與增強匿名性的加密貨幣相關的問題。</p><p>儘管如此，他還是希望看到這項立法工作在通過該提案之前經過深思熟慮。「沒有人希望恐怖分子和犯罪分子掩蓋他們的金融交易。但相反，隱私是一種稀有商品，因此正確平衡隱私與國家安全非常重要」，</p><p>Jacobi 擔心過度監管會導致冗餘和過高的成本，進而耗盡整個行業。她表示，該提案將指示 FinCEN 將數字服務提供商作為貨幣傳輸業務進行監管，儘管她相信他們自 2013 年以來就已經這樣做了。此外，她表示，大多數州監管機構對它們進行審查和註冊的時間幾乎與此一樣長。「該提案有可能破壞美國現有的州和聯邦雙重監管制度的平衡，因為它會造成對貨幣傳輸業務的監管和審查的冗餘，更不用説使數字資產行業面臨資源耗盡、重複執法行動等問題。」</p><h3><strong>該提案會成為法律嗎？</strong></h3><p>這誰也説不準。國會方面，在為選舉新議長苦苦掙紮了幾周後，眾議院才剛剛恢復元氣。美國參議院仍然需要絕對多數票才能批准幾乎所有立法，而國會議員和總統拜登一直高度關注以色列/哈馬斯衝突和烏克蘭戰爭等地緣政治問題。</p><p>此外，大多數美國聯邦級政客即將進入 2024 年選舉季，參議院、眾議院和總統的控制權都將展開激烈爭奪。有爭議的立法肯定會拖延到選舉之後，但一項潛在受歡迎的加密貨幣提案可能會受到兩黨候選人的歡迎，並最終登上總統的辦公桌。如果《數字資產反洗錢法案》成為法律，許多加密貨幣提供商將必須學習如何遵守與傳統金融機構相同的法規。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 13:22:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/k3r08k113z48.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/k3r08k113z48.html</link>
            <author>
                <![CDATA[TaxDAO]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>加密貨幣</category>
            <category>調查</category>
            <category>法律</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>報告</category>
            <category>借貸</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[PA 日報 | FTX 債務人與清算人達成全球和解協議；工信部將制定符合國情的 Web3.0 發展戰略文件]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>國際證監會組織發佈 DeFi 監管建議，以 DAO 的形式組織並不意味着可以免除監管責任；美國 SEC 再次與貝萊德就比特幣現貨 ETF 會面；FTX 大型債權交易價格上升至每美元 57 至 73 美分。</blockquote><p><strong>今日要聞提示：</strong></p><p><strong id="docs-internal-guid-216c2da2-7fff-006a-8a04-8e2e8c3d37f6"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/3b2jm371.html">工信部：將制定符合我國國情的 Web3.0 發展戰略文件</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/g7vs2mfm.html">國際證監會組織發佈 DeFi 監管建議，以 DAO 的形式組織並不意味着可以免除監管責任</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/khj0b2ze.html">美國 SEC 再次與貝萊德就比特幣現貨 ETF 會面</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/2z7qbrzi.html">FTX 債務人與 FTX 聯合官方清算人達成全球和解協議</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/q0cucf7g.html">Upbit 將在 BTC 市場上線 SPURS</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/b0ddsjnp.html">Matrixport：今年比特幣持有者財富將增加 5000 億美元，2024 年宏觀經濟或會利好比特幣</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/4dkad134.html">芝商所比特幣期權未平倉合約近 20 億美元，創歷史新高</a></strong></p><p><strong><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/9hrp96hy.html">比特幣網絡日交易費用達 2360 萬美元，創歷史最高記錄</a></strong></p><p dir="ltr"><strong>監管消息</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/g7vs2mfm.html">國際證監會組織發佈 DeFi 監管建議，以 DAO 的形式組織並不意味着可以免除監管責任</a></p><p dir="ltr">據 CoinDesk 報道，國際證券監管機構國際證監會組織（IOSCO）在最新發布的去中心化金融（DeFi）政策建議中指出，由於 DeFi 與傳統金融市場在經濟功能和活動上具有相似性，許多現有的國際政策、標準和司法監管框架適用於 DeFi 活動及其治理機制。IOSCO 提出，如果現有規則不適用於 DeFi，應進行相應修改。該指南強調瞭如何識別負責人、設定清晰的信息披露要求以及執行法律的重要性。負責人包括那些對 DeFi 安排提供的金融產品、服務或活動行使控制或具有足夠影響力的任何個人或實體。</p><p dir="ltr">國際證監會組織指出，即使是以去中心化自治組織（DAO）的形式運作，而不是成立公司，也不代表這些人員和實體可以免除其監管責任。IOSCO 強調，無論使用何種標籤、組織形式或技術，那些提供金融產品和服務、參與金融活動的人員和實體都應遵守適用的法律。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/3b2jm371.html">工信部：將制定符合我國國情的 Web3.0 發展戰略文件</a></p><p dir="ltr">工信部在對全國政協十四屆一次會議第 02969 號提案的答覆中表示，下一步，工信部將加強與相關部門的協同互動，推動 Web3.0 技術創新和產業高質量發展。1.完善頂層設計。加強 Web3.0 調查研究，制定符合我國國情的 Web3.0 發展戰略文件，明晰 Web3.0 發展路徑、技術重點、應用模式，處理好繼承與創新、發展與安全、政府與市場、供給與需求的關係。聚焦政務、工業等重點領域，鼓勵開展 NFT、分佈式應用（DApp）等新商業模式，加速 Web3.0 的創新應用和數字化生態構建。2.加強技術研究和監管。支持企業、高校、研究機構開展 Web3.0 技術體系研究，在跨鏈、隱私計算、智能合約等方面實現關鍵核心技術突破。部署區塊鏈安全監管與治理技術研究，開展聯盟鏈技術收斂和跨鏈互認研究，探索兼顧公有鏈開放特性和聯盟鏈易監管特性的區塊鏈技術體系架構。加大數據安全產品研發支持力度，加強網絡產品安全漏洞管理，提升 Web3.0 發展中的網絡和數據安全保護能力。3.開展國際交流合作。緊密跟蹤國際政產學研各界關於 Web3.0 的前沿動態。鼓勵科研院所、高校、企業等參與 Web3.0 相關全球標準化活動，推動參與和主導 Web3.0 相關國際標準、事實標準、國際聯盟標準制定，提升國際話語權和規則制定權。加快複合型人才培養，培育富有創新能力的高端人才，建設高水平人才隊伍。4.加大技術宣傳和推廣。建好用好已有科普平台資源，通過科普中國等官方新媒體平台的傳播，持續提高公眾對 Web3.0 技術的理解和認識。推動開展分佈式數字身份（DID）等應用試點，探索機構和個人 Web3.0 數字身份認證和數字資產管理體系，建立數據治理和交易流通機制，形成可複製可推廣的典型示範項目。推動 Web3.0 學術進步和技術成果應用，搭建技術和產業應用交流平台，促進 Web3.0 產業創新發展。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/khj0b2ze.html">美國 SEC 再次與貝萊德就比特幣現貨 ETF 會面</a></p><p dir="ltr">彭博分析師 James Seyffart 推特發文稱，根據公開的監管備忘錄文件，貝萊德於當地時間 12 月 19 日再次與美國證券交易委員會（SEC）市場監督辦公室以及交易與市場部門會面，討論比特幣現貨 ETF 細節。分析師表示，SEC 與比特幣現貨 ETF 申請方舉行的官方會議總數已達到 24 次。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/tni1whny.html">香港證監會就 LonShiX 和 Bitbank 涉嫌虛擬資產相關詐騙行為警示公眾</a></p><p dir="ltr">香港證監會今日告誡公眾，提防分別以「LonShiX」及「Bitbank (Global) Financial Holding Group」的名稱運作的實體涉嫌從事聲稱與虛擬資產相關的欺詐行為。</p><p dir="ltr">證監會指出，LonShiX 在其網站上聲稱其地址位於香港，但該地址是虛假的。Bitbank 所採用的名稱與一家日本加密貨幣交易所的名稱非常相似，但實際上兩者並無關聯。香港警務處已應證監會的要求，採取行動封鎖二者的網站，以及相關的推特賬戶。</p><p dir="ltr"><strong>項目動態</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/2z7qbrzi.html">FTX 債務人與 FTX 聯合官方清算人達成全球和解協議</a></p><p dir="ltr">FTX Trading Ltd.（即 FTX.com）及其關聯債務人（統稱為「FTX 債務人」）宣佈，他們已與代表 FTX Digital Markets Ltd.的聯合官方清算人 Brian C. Simms KC, Peter Greaves 和 Kevin Cambridge 達成全球和解。該和解反映在雙方今天簽署的全球和解協議中，該協議需得到美國特拉華地區破產法院和巴哈馬最高法院的批准。</p><p dir="ltr">根據和解協議，FTX 債務人和 FTX Digital Markets 將共同處理資產，確保 FTX.com 的客戶在兩個程序中獲得幾乎相同的相對分配。FTX 債務人和 FTX Digital Markets 已同意尋求協調他們對 FTX.com 客戶索賠的估值，以最大化資源回收。所有 FTX.com 客戶索賠（除 NFT 相關索賠外）將以美元計價，FTT 利益被視為股權，不會獲得任何回收。該全球和解協議還包括了 FTX 債務人和 FTX Digital Markets 關於 FTX 集團資產變現和跨領域資金的重要協議，目的是為了最大化客戶和債權人的回收利益。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/fo67l1rw.html">Michael Saylor：比特幣現貨 ETF 是過去 30 年華爾街最重要的發展</a></p><p dir="ltr">據 CoinDesk 報道，MicroStrategy（MSTR）執行董事主席 Michael Saylor 在接受採訪時表示，市場不應低估即將到來的比特幣現貨 ETF 的重要性，這可能是過去 30 年來華爾街最重大的發展。他認為最後一個可比的新產品是標準普爾 500 ETF，它允許投資者一鍵式地接觸到這個廣泛關注的指數。</p><p dir="ltr">Saylor 表示，到目前為止，主流投資者——無論是個人還是機構——還沒有一個「高帶寬」的合規渠道來投資比特幣，而這一切都將隨着現貨 ETF 的出現而改變。這一新工具將為比特幣帶來需求衝擊，緊接着是明年 4 月份減半事件帶來的供應衝擊，這一切加起來將為比特幣明年的大牛市做好準備。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/mfogmv2u.html">VanEck：投資比特幣廣告的機會成本很高，寧願購買並持有比特幣</a></p><p dir="ltr">投資管理公司 VanEck 在回答 X 平台網友問題時表示，投資比特幣廣告的機會成本很高，寧願購買並持有比特幣。 此前 12 月 18 日消息，加密資管公司 Bitwise 發佈比特幣 ETF 營銷宣傳片。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/21atlx4g.html">Frame 已開放其代幣初始空投申領，明年 1 月底將推出主網和代幣</a></p><p dir="ltr">以太坊 L2 網絡 Frame 在 X 平台宣佈，在過去兩年內於以太坊網絡上交易過 NFT 並支付版稅的用戶有資格申領 FRAME 代幣初始空投，目前已開放申領，Frame 主網與代幣將於 2024 年 1 月 31 日同時推出，FRAME 代幣在下一篇章開啓前不可轉移。</p><p dir="ltr">此外，Frame 宣佈完成初始融資，Electric Capital 和社區成員領投，天使投資人和顧問包括 dingaling、9GAG CEO 陳展程、Azuki 項目創始人 Zagabond 等。</p><p dir="ltr">據悉，Frame 是專為 NFT 設計、基於 Arbitrum Nitro stack 的 Layer2 Rollup，為藝術家和愛好者提供探索和測試以 NFT 為中心體驗的平台。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/q0cucf7g.html">Upbit 將在 BTC 市場上線 SPURS</a></p><p dir="ltr">韓國加密交易所 Upbit 宣佈將在 BTC 市場添加對 SPURS 代幣的支持，SPURS 僅支持 Chiliz Chain 網絡上的存款，不支持通過以太坊和 Chiliz Legacy Chain 等其他網絡進行存款。交易開始時間預計為今日 15:00。 據悉，SPURS 是 Chiliz 根據與托特納姆熱刺隊一定期限的獨家合同發行的球迷代幣。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/3cti5ec9.html">Stellar 擬通過升級引入智能合約功能，將於 2024 年上半年分階段推出</a></p><p dir="ltr">據 CoinDesk 報道，公鏈 Stellar 宣佈，其計劃升級以引入智能合約功能，將於 2024 年上半年分階段推出，網絡驗證者投票將於 1 月 30 日進行。團隊表示：「為了確保此次發佈為開發者提供高質量的體驗，Stellar 將評估試用合約部署，並在智能合約平台（稱為 Soroban）達到用戶就緒的每秒交易水平時與開發者進行溝通。 」</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/eidm31gh.html">Injective 呼籲不要參與銘文項目 INJS，</a><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/qw3ksh4w.html">INJS 也呼籲停止銘刻並承諾退還資金</a></p><p dir="ltr">PANews 12 月 19 日消息，Injective 在其官方推特上發佈警告，敦促用戶不要參與 INJS 銘刻。Injective 指出，INJS 團隊並不坦誠，他們在鑄造過程中收取費用，並將這些費用存入未經驗證的錢包。</p><p dir="ltr">INJS 通過其官方推特賬號 @inj_inscription 發佈消息，呼籲停止銘刻過程。這一決定是在聽取社區意見並與 Injective 討論後作出的。INJS 宣佈將退還所有資金，並計劃之後重新啓動一個免費的公平發行。 INJS 隨後表示，目前正在收集轉賬信息，並將儘快啓動退款流程。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/b0ddsjnp.html">Matrixport：今年比特幣持有者財富將增加 5000 億美元，2024 年宏觀經濟或會利好比特幣</a></p><p dir="ltr">Matrixport 發佈一份最新報告，稱美國通脹率預計 2024 年將下降至 2%。宏觀經濟應該會在 2024 年支撐比特幣的價格達到更高。比特幣礦商往往會在減半週期前後限制新比特幣的供應，比特幣將在減半後六個月創下歷史新高 (預計減半時間為明年 4 月)。比特幣的融資利率仍然較高，表明交易者預期價格會上漲，而即使 SP500 的波動性已降至多年低點，隱含波動性仍然較高。因此預計聖誕假期期間融資利率將下降，但隨着交易員對沖潛在的比特幣現貨 ETF 批准，波動性可能仍會升高。</p><p dir="ltr">報告分析稱，自 12 月 8 日以來，比特幣一直處於橫盤整理區間。但由於預計比特幣現貨 ETF 將在 2024 年 1 月上旬獲得批准，預計該區間的較低支撐位 (40,000 美元) 將保持不變。與此同時，報告對比特幣能否在聖誕節期間突破更高保持審慎態度。 從歷史上看，比特幣從 12 月 24 日到 12 月 31 日期間上漲了 3%，但回報率因比特幣早年的強，勁回報而受到影響，而過去五年中，比特幣價格有四年較低。這意味着我們可能已經看到了今年的高點，並且價格可能會繼續盤整到年底。比特幣的市值從 3200 億美元升至 8270 億美元，比特幣持有者的財富大約增加了 5000 億美元。2017 年 10 月 31 日，當 CME 集團宣佈推出第四季度比特幣期貨時，CBOE 比特幣期貨於 12 月 10 日上市，CME 於 12 月 17 日上市。從宣佈到推出，比特幣上漲了+212%。 當比特幣現貨 ETF 獲得批准時，類似的情況也可能發生。最有可能的批准期是 1 月 8 日、9 日和 10 日。考慮到 SEC、尤其是貝萊德之間的頻繁會議，比特幣現貨 ETF 將在 1 月獲得批准的預期有所增加。巧合的是，自 12 月 8 日以來，Tether 的穩定幣鑄造速度已經放緩——這表明機構資金從法幣流向，加密貨幣可能正在等待 1 月初的新需求。</p><p dir="ltr">報告還表示，TVL 於 2023 年初為 380 億美元，現已增至 510 億美元，這是 FTX 崩潰前的最高水平。 隨着質押成為以太坊的關鍵價值主張，Lido 的 TVL 顯着上升。Lido 的 TVL 從 60 億美元增加到 200 億美元。 但總體而言，2023 年的 DeFi 表現令人失望。今年的年度交易一定是灰度比特幣信託 (GBTC)，因為其折扣從-47% 縮小到僅-8%，雖然比特幣價，格上漲了+154%，但 GBTC 上漲了+326%。</p><p dir="ltr"><strong>重要數據</strong></p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/4dkad134.html">芝商所比特幣期權未平倉合約近 20 億美元，創歷史新高</a></p><p dir="ltr">The Block 數據顯示，芝加哥商品交易所 (CME) 的比特幣期權未平倉合約已達近 20 億美元，創歷史新高。未平倉合約的增加預示着更高的流動性和更多的市場參與者。Coinglass 的數據顯示，12 月底到期的期權未平倉合約中看漲期權佔 65%，看跌期權佔 35%。當看漲期權數量超過看跌期權數量時，通常被認為是看漲指標。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/9hrp96hy.html">比特幣網絡日交易費用達 2360 萬美元，創歷史最高記錄</a></p><p dir="ltr">據 Glassnode 數據，比特幣日交易費用剛剛達到了歷史最高水平，一天之內交易費用高達 2360 萬美元。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/38j37wm7.html">灰度 GBTC 負溢價率已收窄至 7.57%</a></p><p dir="ltr">Coinglass 數據顯示，灰度 GBTC 負溢價率已收窄至 7.57%，ETH 信託負溢價率為 13.36%。此外，ETC 信託負溢價為 29.03%，LTC 信託正溢價為 70.72%%，BCH 信託正溢價為 89.23%。</p><p dir="ltr"><a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/xg922jsw.html">FTX 大型債權交易價格上升至每美元 57 至 73 美分</a></p><p dir="ltr">據彭博社報道，隨着 FTX 集團破產清算進程的推進，以及數字資產價格的上漲，FTX 破產索賠價格顯著上升。根據破產索賠經紀公司 Cherokee Acquisition 的數據，FTX 索賠價格現在根據規模不同，交易價格在每美元 57 至 73 美分之間，高於<a href="https://www.panewslab.com/zh/sqarticledetails/qdra8gc4.html">10 月底的 50 至 53 美分</a>。推動索賠價格上升的其他因素包括 FTX 在人工智能初創企業 Anthropic 的股權，該企業得到了谷歌和亞馬遜等投資者的支持。FTX 還是代幣 Solana 的大量持有者，Solana 今年的漲幅超過 650%。Solana 目前的交易價格是 FTX 破產前的兩倍多。</p><p dir="ltr"><strong>PANews APP 積分商城正式上線</strong></p><p>硬核獎品免費兌換：imKeyPro 硬件錢包、頭等倉研報月卡、Ballet REAL 系列錢包、AICoin 會員、各類周邊以及數百篇精選研報合集，先到先得，<a href="https://www.panewslab.com/download.html">立即體驗！</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 13:01:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/0vwj85n9.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/0vwj85n9.html</link>
            <author>
                <![CDATA[PA 日報]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>PA 原創</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[牛市淘金熱再次來襲，除了暴漲的 AUCTION，還有哪些值得關注的「金鏟子」？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>本文整理了當前市場上一批新的「金鏟子」，它們目前正為加密行業，尤其是比特幣生態持續注入資本槓桿活力。</blockquote><p>牛市的繁榮很大程度上取決於兩個主要因素，外部資本的湧入和內部資本槓桿的增強。像貝萊德這樣有影響力的金融實體在推動外部資本方面發揮着關鍵作用，尤其是隨着比特幣現貨 ETF 的預期可能會改變加密市場的遊戲規則。</p><p>2020 年，受益於 DeFi Summer 的創新推動，一眾 CEX 先後推出「新幣挖礦」功能，這是一種將 IEO 與 DeFi 的流動性挖礦相結合的新玩法，CEX 上線新項目時，用戶不需要再「花錢」搶籌，質押交易平台規定的資產即可獲得新資產。相比於現貨交易，上幣打新的週期更短，且投資回報率也更加驚人，也因此平台幣一度被譽為獲得新資產的「金鏟子」。</p><p>隨後，以太坊上的 LSD、Restaking 等 DeFi 創新應用激增，但比特幣生態尚未出現大規模的類似金融應用。目前，銘文已經順利從一級市場走入二級市場，進一步就是思考如何利用銘文的市場熱度為比特幣生態金融設施持續賦能。</p><p>BlockBeats 整理了當前市場上一批新的「金鏟子」，它們目前正為加密行業，尤其是比特幣生態持續注入資本槓桿活力。</p><h3>比特幣生態「金鏟子」</h3><h4><strong>Bounce Brand（AUCTION）</strong></h4><p>Bounce Brand（原為 Bounce Finance）是一個去中心化的拍賣協議，整合了流動性挖礦、去中心化治理和質押機制，為用戶提供在多個區塊鏈網絡上創建和參與各種類型的拍賣的能力。</p><p>11 月 12 日，Bounce Brand 完成了橋接協議 MultiBit（MUBI）的 Launchpad，IDO 單價 0.00047 美元，募資 88 枚 ETH，在此期間回報超 80 倍。11 月 29 日，Bounce Brand 開啓了基於比特幣的跨鏈 DeFi 協議 Bitstable 項目代幣 BSSB 的公售；12 月 4 日，BSSB 突破 1.6 美元，24 小時漲幅達 89.58%，創歷史新高。</p><p>這兩次成功的代幣拍賣讓加密社區意識到 Bounce 是有備而來。12 月 1 日，Bounce Brand 推出 BounceBit，旨在為比特幣生態系統設計的 DeFi 解決方案，將基於 Binance 比特幣（BTCB）並由 AUCTION 提供動力。BTCB 是一種與比特幣 1:1 掛鈎並鎖定在比特幣區塊鏈上的 BEP2/BEP20 資產，使比特幣持有者能夠在保持其比特幣投資的同時，參與到 DeFi 生態。</p><p>12 月 15 日，Bounce Brand 開啓了新一期 Launchpad 項目，該項目為 BTC L2 上的 DID 服務平台 Bdid（BDID）。共有三種參與模式，分別是使用 AUCTION 購買抽獎券進行抽獎、使用 AUCTION 質押並按比例獲取分配額、使用穩定幣 DAII 質押並按比例獲取分配額。拍賣結束後 BDID 在 Uniswap 上市，其 DEX 交易量超過 1200 萬美元。</p><p>今日，Bounce Brand 發文稱 Bounce Launchpad 即將採用「一石二鳥」策略推出代幣發行，由兩個獨立團隊共同發行一個代幣。項目身份保密，採用 AUCTION 和 BitStable 的穩定幣 DAII 進行參與，設有兩個拍賣池。受此消息影響，AUCTION 價格大幅上漲，24 小時漲幅為 47.5%，截至發稿前幣價為 37.82 美元。</p><h4><strong>TurtSat（TURT）</strong></h4><p>TurtSat 同 Bounce Brand 扮演的角色很相似，是一個新誕生的資產發行平台，其由社區主導的 Ordinals 開放平台，使命是成為 Ordinals 世界的 Gitcoin，任何人都可以通過 Turtsat 構建、捐贈 Ordinals 生態協議，參與到 Ordinals 的生態建設並從中獲益。其原生代幣為 TURT。</p><p>上線至今，TurtSat 平台已經累計發射了多個項目（BRC 20 資產協議 CHAX、BRC 20 跨鏈橋 MUBI、Ordinals 聚合平台 NHUB、Ordinals 借貸平台 DOVA、比特幣生態系統遊戲平台 RAIT 等），這些項目都是早期的 BRC 20 基礎設施建設平台，且在項目發射後都有不錯表現。</p><p>12 月初，TurtSat 宣佈上線質押系統 TURT POOL。據 TurtSat 介紹，這將是用戶在 TurtSat 平台上參與項目上線的全新方式，平衡了公平與效率，同時也將有效杜絕機器人利用腳本掠奪大量捐贈份額的行為，讓 TURT 持有者能夠參與並獲得應有的權益。</p><p>用戶完成 TURT 質押後，TURT POOL 將實時記錄對應地址的質押代幣數量和質押時間（區塊確認時間/網絡確認時間），並實時計算並釋放 EGGS。EGGS 是 TurtSat 發行的全新資產，EGGS 的應用場景包括但不限於項目上線投票、直接兌換合作代幣禮包等，或許未來 EGGS 會成為換取新項目白名單額度的一個重要途徑。</p><h4><strong>BitStable（BSSB）</strong></h4><p>BitStable（BSSB）是一個基於比特幣網絡的去中心化資產協議，任何人都可以通過該平台在任何地方生成針對比特幣生態系統抵押資產的 DAII 穩定幣。BitStable 具有雙代幣系統和跨鏈兼容結構，其代幣為 DAII 和 BSSB。</p><p>DAII 是 BitStable 所發行的美元穩定幣，DAII 的總供應量為 10 億枚。用戶可以在 BitStable 官網通過質押 ORDI 或 MUBI 獲取，項目方也在以太坊上發行了部分 DAII，可直接購買。</p><p>隨着 BitStable 在 Bounce 上的 Launchpad 大獲成功，DAII 也更多的參與進了 Bounce 的更多相關項目。前文提到，質押 DAII 是在 Bounce 上參與 Bdid（BDID）Launchpad 的選擇之一，而 Bounce 上最新的一期 Launchpad 也可以選擇通過質押 DAII 獲得參與資格。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/20/images/77a65228a09a090f3dcc112488a8e573." alt="牛市淘金熱再次來襲，除了暴漲的 AUCTION，還有哪些值得關注的「金鏟子」？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>BSSB 是平台的治理代幣，社區使用它來維護系統和管理 DAII，BitStable 也會通過股息和其他措施來激勵 BSSB 的持有者。BSSB 的總供應量為 2100 萬枚，其中，除去 50% 在此次 Bounce Finance 上公開發售外，團隊將持有 5% 的 BSSB（6 個月鎖定和 15 個月線性解鎖），空投額度將佔 3.5%，質押獎勵佔 36.5%，LP 佔 5%（無限期鎖定）。</p><h4><strong>MultiBit（MUBI）</strong></h4><p>MultiBit 是今年 5 月出現的將 BRC20 資產連接至 EVM 網絡的橋接協議，允許用戶在 ETH 鏈、BNB 鏈和 BTC 網絡之間無縫轉移代幣。</p><p>MultiBit 簡化了比特幣的 BRC20 和 EVM 網絡之間的代幣轉移過程。首先，用戶將 BRC20 代幣轉移到專用的 BRC20 地址。確認後，Multibit 協議開始運作，在以太坊或 BNB 鏈上鑄造出等量的代幣。Multibit Protocol 會從所有分發的唯一地址中收集代幣。這些代幣會被安全地轉移到一個統一的冷錢包中。當用戶需要提取代幣時，Multibit Protocol 將從 EVM 鏈中銷燬相應數量的代幣。然後將等值代幣從安全的冷錢包轉移給用戶。</p><p>MultiBit 在 11 月 12 日於 Bounce Brand 上完成了 IDO 拍賣，募資 88 枚 ETH。11 月 4 日再次於 TurtSat 以相同單價完成 IDO，募資 4.64 枚 BTC。兩次總計募資約合 35 萬美元。</p><p>其原生代幣 MUBI 24 小時漲幅為 43.7%，截至發稿前價格為 0.323 美元。而 MultiBit 用戶質押 MUBI 代幣除了擁有治理權，還可以在 MultiBit 平台上賺取 ERC20 或 BRC20 代幣形式的獎勵。</p><h3>Solana Saga 手機</h3><p>除了上面幾個傳統意義上的「金鏟子」，還有一個讓人意想不到的鏟子出現，那就是 Solana Labs 推出的 Web 3 手機 Saga。</p><p>Saga 手機最初在 2022 年 5 月 8 日以 1000 美元的價格上市，定位為 Solana 生態系統的旗艦 Android 手機。這款手機擁有 512 GB 的存儲空間、兩個後置攝像頭、6.67 英寸的 OLED 顯示屏和指紋解鎖功能。更重要的是，它具備專門用於加密應用程序的 dApp Store 和一個安全元件，用於存儲加密用戶的私鑰，從而將這些敏感數據與手機的其他數據分離。8 月 10 日，Saga 手機宣佈將價格從 1000 美元降至 599 美元。</p><p>直到近日，基於 Solana 的 MEME 代幣 Bonk 暴漲，而每款 Solana Saga 手機都有權獲得高達 3000 萬枚 BONK 代幣空投，其在 eBay 上溢價已飆升 500%，售價高達 3,000 美元。</p><p>12 月 17 日，Multicoin Capital 的聯合創始人 Kyle Samani 在社交平台上表示，預計未來 12 個月內 Solana 手機 Saga 所有者將獲得大量空投活動。昨日，Solana 生態 Meme 項目 Samoyedcoin 宣佈將為 Saga 手機持有者發放 SAMO 代幣空投，具體空投詳情尚未公佈。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/20/images/83a07e3c9552ac25e0548df8a38925a4." alt="牛市淘金熱再次來襲，除了暴漲的 AUCTION，還有哪些值得關注的「金鏟子」？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>其他生態的「金鏟子」</h3><p>除了大熱的比特幣生態，其他公鏈生態中也有類似的「金鏟子」，最近得到了不小的關注。</p><h4><strong>TonUP（UP）</strong></h4><p>TonUP 是基於 TON 區塊鏈的資產發行平台，主要發現和培養 TON 生態具有前景的項目，為社區用戶提供 TON 生態優質項目的 IDO 投資機會，以及對 TON 生態項目的支持和相應的生態系統建設。另外 TonUP 可以為 IDO 項目提供營銷、DEX 和 Staking 等服務，增加項目的曝光度以及訪問資源，併為項目良好的聲譽和市場熱度。</p><p>TonUP 於 2023 年 8 月上線，並在同月底完成了其平台首次 IDO 項目代幣發行，這次 IDO 幫助 MMORPG 遊戲項目方 Tap Fantasy 募集了 8 萬枚 TON Coin。</p><p>作為 TON 生態系統的一部分，TonUP 獲得了 TONcoin.Fund 的六位數投資，12 月 13 日，TonUP 宣佈其代幣 UP IDO 定於 12 月 20 日舉行，在 IDO 中，1 個 UP 代幣的價格定為 0.05 個 TON。12 月 14 日，TonUP 公代幣經濟學，UP 代幣總供應量為 1 億枚。</p><h4><strong>SuiPad（SUIP）</strong></h4><p>SuiPad 是建立在 Sui 公鏈上的首個 IDO、ISO 和 INO Launchpad 項目，作為 Sui 公鏈官方認可的首個 IDO Launchpad 項目，SuiPad 肩負的是連接生態中新項目和早期投資者的中間人角色，它的目標是通過獨特的策劃流程和行業准入標準為用戶優選出 Sui 區塊鏈中最好的新項目，同時為早期項目籌款。</p><p>和大部分 Launchpad 一樣，SuiPad 原生代幣 SUIP 的主要效用主要也是用於評估用戶忠誠度，基於平台代幣 SUIP 的質押數量和質押時間加權來決定用戶的忠誠度等級，從而篩選出不同等級的會員訪問權。</p><p>也就是説，要獲得特定的等級資格，用戶須在 SuiPad 上質押相應數量和特定時長的 SUIP 代幣。用戶抵押的 SUIP 越多，獲得的等級就越高，用戶參與平台上項目 IDO 獲得分配額度的中籤概率就越大，值得注意的是，質押後代幣將有 15 天的冷卻期。</p><p>SuiPad 的會員等級越高，獲得稀缺項目投資額度的機會就越大，而更高的會員等級與 SUIP 代幣數量和質押時間正相關，也就是説，持有的 SUIP 代幣數量越大，質押時間越長，獲得的等級越高，相對來説，參與平台 IDO 的中籤概率就越大。</p><h4><strong>Seedify:fund（SFUND）</strong></h4><p>Seedify:fund 是一個基於 BSC 的以區塊鏈遊戲為中心的孵化器和 Launchpad 生態系統，旨在為鏈遊創新者和項目開發人員提供支持。</p><p>據官方介紹，持有其原生代幣 SFUND 有機會加入 IGO 和 INO，可以在早期訪問 Seedify:fund 平台上的優質區塊鏈遊戲和 NFT 項目。而 Staking and Farming 允許用戶通過賺取 SFUND 獎勵和同時積累種子 Staking 點數來賺取被動收入，隨後可以免費獲得來自 Seedify:fund 孵化項目的代幣。</p><p>截至撰稿前，SFUND 市值達 2.27 億美元，其價格為 3.9 美元，24 小時漲幅達 19.2%。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 12:00:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/ph2rt0hu.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/ph2rt0hu.html</link>
            <author>
                <![CDATA[區塊律動 BlockBeats]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>銘文</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>BTC</category>
            <category>跨鏈</category>
            <category>ETH</category>
            <category>基礎設施</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[順勢而為，乘風而上：解讀比特幣生態 IDO 平台 Bounce Finance]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>最近，作為比特幣生態系統近期熱門的 IDO 平台，Bounce Finance（以下簡稱 Bounce ）成功地推出了兩個項目：MultiBit（MUBI）和 BitStable（BSSB），並且這兩個項目取得了顯著的成功。</blockquote><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/20/images/8047c205434ac341ffb5882afcb594d3.jpeg" alt="順勢而為，乘風而上：解讀比特幣生態 IDO 平台 Bounce Finance" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>作者：Daniel Li</p><p>在當今加密貨幣領域中，Ordinals 生態項目正成為備受矚目的焦點。其財富效應已逐步形成共識，吸引着越來越多的投資者和開發者將目光聚焦在比特幣 Ordinals 生態上。除了備受矚目的新協議外，引發公眾關注的焦點也開始轉向孵化並參與這些項目早期發展的 IDO 平台。</p><p>最近，作為比特幣生態系統近期熱門的 IDO 平台，Bounce Finance（以下簡稱 Bounce ）成功地推出了兩個項目：MultiBit（MUBI）和 BitStable（BSSB），並且這兩個項目取得了顯著的成功。BSSB 代幣一度上漲超過了 45 倍，而 MUBI 更是在開盤後漲幅達 1140%。同時，參與了這兩個項目 IDO 的 Bounce 自身的代幣 Auction 也因此獲得了超過 50% 的日漲幅。</p><p>Bounce 發佈推文表示，其正全力培育 BTC 生態系統，未來將專注於為 BTC 生態項目提供孵化和拍賣支持。隨着比特幣銘文持續升溫，Bounce 的知名度也與日俱增。未來預計將會有更多的新項目通過 Bounce 來完成 IDO，而 Bounce 也將在塑造比特幣生態系統的未來方面發揮至關重要的作用。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/20/images/f1fa2fde7e64bb9dc952b4868ccecaad.png" alt="順勢而為，乘風而上：解讀比特幣生態 IDO 平台 Bounce Finance" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>01、Bounce Finance：乘勢而上的 IDO 平台</h3><p>Bounce 是一個去中心化的拍賣協議，用於進行代幣互換。該協議於 2020 年 7 月上線，由 Ankr 的創始人 Chandler Song 創建。Bounce 的投資方包括 ParaFi Capital、Blockchain Capital 等機構，以及 Synthetix 的創始人 Kain Warwick 和 Aave 的創始人 Stani Kulechov 等行業人士。在 2020 年 10 月，Bounce 被選為幣安智能鏈第二批種子基金資助項目，因此 Bounce 也被認為是幣安的子項目。</p><p>目前，幣安在 Web3 錢包和比特幣生態方面落後於 OKX，導致在最近的市場行情中流量都被 OKX 搶佔。作為全球最大的中心化交易所，幣安顯然不滿足於這種局面。因此，從 Ankr 到 Bounce，再到最近的 BSSB 和 MUBI 的崛起，都展現了幣安在比特幣生態領域的戰略佈局。Bounce 是幣安在比特幣生態鏈上的打新平台，而 MUBI 則是連接比特幣生態的跨鏈橋，BSSB 則在比特幣生態中扮演着 MakerDAO 的角色。Bounce 最近的熱度也突顯了幣安在比特幣生態領域的雄心壯志。對於 Bounce 來説，這也是一個巨大的發展機遇。</p><p>Bounce 的拍賣機制融合了流動性挖礦、去中心化治理和質押機制。Bounce 的目標是提高 DeFi 生態系統中拍賣的速度和效率，允許用戶在不同鏈上構建、設計、收集和交易各種資產、代幣和 NFT。Bounce 的首要原則是資源的稀缺性，這創造了一個競爭性的交換環境。Bounce 為有限供應的代幣或 NFT 等其他資產提供了一個公平的競爭環境。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/20/images/a086539ed91d94a3dafc6b831350377f.png" alt="順勢而為，乘風而上：解讀比特幣生態 IDO 平台 Bounce Finance" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4><strong>Bounce 的發展歷程</strong></h4><p><strong>創立和初期發展階段（2020 年）：</strong></p><p>Bounce 由一羣加密貨幣和區塊鏈技術愛好者於 2020 年創建。他們的目標是構建一個去中心化的拍賣平台，使用戶能夠以公平、透明的方式購買和出售數字資產。在這一初期階段，團隊着重於產品開發和社區建設。</p><p><strong>Bounce V1 版本（2020 年）：</strong></p><p>在 2020 年，Bounce 推出了其第一個正式版本，即 Bounce V1。該版本引入了基於區塊鏈的拍賣功能，用戶可以通過參與拍賣活動以競價方式購買加密貨幣和數字資產。這一版本受到了加密貨幣社區的關注，並獲得了一定的用戶基礎。</p><p><strong>Bounce V2 版本和 IDO（2021 年）：</strong></p><p>隨着 Bounce V1 版本的成功，Bounce 在 2021 年推出了其第二個版本，即 Bounce V2。該版本引入了初始去中心化交易（Initial Decentralized Offering，IDO）功能，允許項目團隊在 Bounce 平台上進行代幣發行和眾籌活動。這一功能為新興項目提供了一種公平的融資機會，並使投資者可以以較早的階段參與項目。</p><p><strong>Bounce V3 版本和創新功能（2023 年）：</strong></p><p>2023 年 2 月，Bounce V3 正式推出，對原有的拍賣方法進行了大幅改革，引入了拍賣即服務 (AaaS)，為固定掉期拍賣添加了創新的反悔功能（regret function），允許參與者在拍賣過程中隨時撤回出價。此外，Bounce 還計劃推出一種新的拍賣機制，使參與者在拍賣過程中產生收益，以及推出實物收藏品市場，允許項目在 Bounce 平台上創建自己的品牌商店，銷售實物收藏品，包括衣物、配飾、奢侈品等。</p><p><strong>Bounce 專注 BTC 生態項目提供孵化和拍賣支持（2023 年 11 月）</strong></p><p>2023 年第四季度，隨着比特幣銘文的大火，越來越多的新型項目準備開啓 IDO，MultiBit（MUBI）和 BitStable（BSSB）在 Bounce 的成功 IDO。也讓市場對於 Bounce 這個基於拍賣協議的 IDO 平台產生了濃厚的興趣，Bounce 代幣 AUCTION 在過去的一週內漲幅超過了 115%。同時 Bounce 官方推特也發文表示，未來平台將專注於為 BTC 生態項目提供孵化和拍賣支持。</p><p><strong>Bounce 的拍賣機制有以下幾種：</strong></p><p><strong>固定價格拍賣：</strong>固定價格拍賣是拍賣資產的價格由拍賣師和參與者預先確定並商定的拍賣類型。當拍賣師對所出售的資產有特定的價值目標時，通常會使用這種類型的拍賣。</p><p><strong>英式拍賣：</strong>在英式拍賣中，拍賣師從較低的價格開始，然後逐漸提高價格，直到投標人願意支付最高金額。拍賣通常有一個設定的結束時間，當時出價最高的人贏得拍賣。</p><p><strong>荷蘭式拍賣：</strong>荷蘭式拍賣（也稱為降價拍賣）是指拍賣師以非常高的價格開始，逐漸降低價格直到有人出價的拍賣類型。第一個出價贏得拍賣（假設價格高於底價），避免任何競價戰。</p><p><strong>密封競價：</strong>Bounce 在區塊鏈上提供密封競價拍賣，與傳統的密封競價拍賣有一些區別。當池時間耗盡時，密封投標拍賣的最終結果就會揭曉。智能合約會自動從最高競價比例一直向下填寫競價訂單，直到池中的所有代幣被售出。</p><p><strong>隨機選擇拍賣：</strong>彈跳隨機選擇拍賣是一種拍賣機制，不是最高出價贏得拍賣，而是像彩票一樣隨機確定中標。因此也被稱為「彩票拍賣」。這種類型的拍賣通常用於所出售的物品非常受歡迎並且有許多投標人願意為其支付高價的情況。</p><p><strong>鏈上訂單簿拍賣：</strong>鏈上訂單簿拍賣是一種在區塊鏈平台上進行的拍賣，買家和賣家下訂單購買或出售特定資產，這些訂單根據特定標準進行匹配。</p><h3>02、Bounce Finance：比特幣生態的孵化引擎</h3><p>Bounce 是比特幣生態的孵化引擎，對於支持比特幣生態項目的孵化和拍賣起着關鍵作用。作為基於拍賣協議的 IDO 平台，Bounce 為項目團隊提供了安全、透明和公平競爭的環境，推動項目的早期發展。</p><p>Bounce 受到 Coinlist 等 ICO 平台存在的問題的啓發，致力於解決 ICO 投資領域的挑戰。過去，ICO 平台存在項目質量難以辨別、詐騙和非法集資等問題，同時政府機構對投資者實行嚴格的 KYC 制度。然而，DEX 的出現為解決這些問題提供了希望。</p><p>Bounce 專注於去中心化交易市場，並採用拍賣的方式進行交易，與 Uniswap 等去中心化交易所不同。通過純粹的去中心化設計和半開源代碼，Bounce 不需要實行 KYC 制度，並且所有的拍賣數據都在區塊鏈上進行，公開透明可查。這解決了之前中心化眾籌平台存在的 KYC 難題，募資不透明和潛在的不正當操作等問題。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/20/images/c446a24fad43b6f09901f31ba8d88bc5.png" alt="順勢而為，乘風而上：解讀比特幣生態 IDO 平台 Bounce Finance" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>Bounce 的 IDO 具有以下優勢：</strong></p><p>首先，Bounce 通過強大的拍賣機制為項目的初始代幣發行（IDO）提供了公平的場所。項目團隊可以利用 Bounce 的平台展示項目的願景、技術特點和發展路線圖，吸引全球範圍內的投資者參與。這種公開透明的發行方式使得投資者能夠更早地參與項目，分享項目的成長與成功。</p><p>其次，Bounce 的拍賣功能為比特幣生態項目的發展帶來了新機遇。通過拍賣的方式發行代幣或 NFT，Bounce 為投資者提供了公平、透明和競爭性的參與機會。投資者可以根據自己的意願出價，以獲取項目的代幣或 NFT。這種拍賣模式激發了投資者的興趣和參與熱情，為項目的成功奠定了堅實基礎。</p><p>此外，Bounce 還提供了定製化的選項，使項目團隊能夠根據自身需求進行設置。這種靈活性使得每個項目都能夠根據自身特點和發展目標制定拍賣規則、參與條件、代幣發行量等。Bounce 的孵化引擎為項目的成功發展提供了個性化支持，進一步增強了項目的可持續性和競爭力。</p><p>通過 Bounce 的支持，比特幣生態項目得以在安全、透明和公平競爭的環境中推進其發展，吸引了大量投資者和社區參與者。同時，投資者也能夠獲得更多投資機會，並參與到比特幣生態系統的建設中。Bounce 作為比特幣生態的孵化引擎，為項目的成功提供了有力支持，將繼續在比特幣生態發展中發揮重要作用。</p><h3>03、Bounce Finance 熱門生態代幣</h3><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/20/images/686d205fc77ef9d06efedb905e0608e2.png" alt="順勢而為，乘風而上：解讀比特幣生態 IDO 平台 Bounce Finance" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>$MUBI</strong></p><p>MultiBit 是一個雙面橋，旨在促進 BRC20 和 ERC20 代幣之間的跨網絡傳輸，增強流動性和跨鏈互操作性。用戶首先將 BRC20 代幣轉移到專用的 BRC20 地址。從那裏，這些代幣就可以在 EVM 網絡上鑄造了。MultiBit 的創新之處在於其雙面橋接功能，使在 EVM 網絡和比特幣生態系統之間轉移代幣變得輕鬆。</p><p>MUBI 是雙向橋接平台 Multibit 基於比特幣區塊鏈的 BRC-20 代幣，Multibit 於 11 月 14 日通過 Bounce 完成 IDO，代幣 MUBI 開盤後漲幅達 1140%，目前 MUBI 交易價格為 0.288 美元，自發幣以來漲幅已經突破了 5339%。</p><p><strong>$BSSB</strong></p><p>BitStable 是一個基於比特幣網絡的去中心化資產協議，它允許用戶在全球範圍內生成與比特幣生態系統相關的抵押資產$DAII 穩定幣。這個平台採用雙代幣系統，主要包括$DAII 和$BSSB 兩種代幣，同時支持跨鏈操作，增強了與其他區塊鏈網絡的兼容性</p><p>BSSB 是 BitStable 的治理代幣，社區使用它來維護系統和管理 DAII，BitStable 也會通過股息和其他措施來激勵 BSSB 的持有者。BSSB 的總供應量為 2100 萬枚，其中，除去 50% 在此次 Bounce 上公開發售外，團隊將持有 5% 的 BSSB（6 個月鎖定和 15 個月線性解鎖），空投額度將佔 3.5%，質押獎勵佔 36.5%，LP 佔 5%（無限期鎖定）。自 11 月 29 日 IDO 以來，BSSB 的價格已實現近 700% 的漲幅。</p><p><strong>$BDID</strong></p><p>GoDlD 是首個專注於全品類 DID 的市場聚合商，其核心功能是 DID 的批量搜索、註冊、交易和管理。GoDID 目前服務於 ENS、SpaceID 和 Bitcoin Ordinals 等用戶。未來，GoDID 的服務範圍將覆蓋教育佈道、社區建設、批量註冊、託管拍賣、工具（如投資工具、空投工具、跨鏈管理工具等）等 DID 賽道全產業鏈， 技術及底層協議研發、優質項目投資孵化等。</p><p>BDID 是 GoDlD 的原生代幣，目前暫未披露具體效用，BDID 的總供應量為 5 億枚，其中 80% 用於公平啓動和用戶增長，團隊持有 5%（6 個月鎖定，12 個月線性解鎖），空投採礦佔 5%，流動性佔 10%。GoDlD 與 12 月 15 至 12 月 17 在 Bounce 完成 IDO，目前 BDID 價格為 0.06 美元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 11:00:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/rp7oaok9.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/rp7oaok9.html</link>
            <author>
                <![CDATA[CoinVoice]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>銘文</category>
            <category>NFT</category>
            <category>幣安</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>BTC</category>
            <category>Ordinals</category>
            <category>DID</category>
            <category>DAO</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[標準普爾是如何看待穩定幣的？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>無論是否有意，標準普爾已經驗證了加密貨幣，穩定幣行業現在已經足夠大、足夠賺錢、足夠吸引人，以至於標準普爾這樣的公司無法置身事外。</blockquote><p><strong>撰文：Daniel Kuhn</strong></p><p><strong>編譯：秦晉，碳鏈價值</strong></p><p>標普全球評級公司（S&amp;P Global Ratings）是一家以評估銀行、信貸公司和其他金融公司及產品的穩定性而聞名的著名評級機構。目前該公司將目光轉向穩定幣，首次對這些所謂基於區塊鏈的資產狀況進行廣泛評估。在對 8 種穩定幣兌換一美元的相對能力的評估中，標普還間接地肯定穩定幣很可能不會消失。</p><p>標普全球評級公司高級分析師拉波 - 瓜達格紐羅（Lapo Guadagnuolo）在接受 CoinDesk 採訪時説，「我們總是説，我們的職責是評估是否有我們認為可以減少市場信息不對稱的方法 -- 這就是我眼中我們在市場中的角色。他補充説，加密貨幣是我們正在投入強大資源的領域，因為我們知道，無論是在傳統金融領域還是新興金融領域，它都是一個不斷增長的領域。</p><p>儘管如此，在標準普爾評測的八種穩定幣中，有幾種的得分乏善可陳。最值得注意的是 Tether 的 USDT，它是市值最大穩定幣，也是交易量最大的加密資產，但在 1 到 5 分的評分範圍內卻被評為第四低分。同時，在 DeFi 領域很受歡迎的 MakerDAO 的 DAI 和 Justin Sun 支持的 TrueUSD 也分別被評為第四和第五大穩定幣，得分也很低。</p><p>到 2023 年底，加密貨幣還沒有從標普這樣的機構獲得任何關注 -- 無論是正面還是負面 -- 都被視為一種肯定形式。類似現象發生在兩年前，當時珍妮特 - 耶倫（Janet Yellen）領導下的美國財政部召集一個研究小組，以確定 Tether 的穩定幣是否對美國經濟構成風險。</p><p>同樣，標普報告也是一個信號，表明這些工具非常重要 -- 無論它們是否真的代表技術進步。</p><p>風險投資公司 Castle Island Ventures 聯合創始人尼克 - 卡特（Nic Carter）説：評級是穩定幣在正規化過程中一個非常積極的進展。他在一條私人消息中説：「我對使用的一些方法有爭議，但主要評級機構關注穩定幣並開發定製方法這一事實對該行業來説是相當有説服力的。」</p><p>事實上，標普喜憂參半的報告可能正是穩定幣行業所需要的分析，是對加密貨幣行業唯一可以説是產品與市場契合的工具之一的獨立審查。穩定幣之所以大行其道並不斷髮展壯大，是因為它為世界各地的人們提供了一種進入以美元計價的主流金融體系的方式。並且在美國很有用，因為它們本質上是電匯，沒有任何障礙。</p><p>雖然華爾街許多想要試水穩定幣的機構可能會引用這篇報告（許多公司正在試水），但並不是所有加密貨幣領域的人都接受標普的工作。也許這是有原因的。</p><p>哥倫比亞商學院教授、前 Paxos 基金經理 Austen Campbell 直接説：「標普或穆迪在這一領域的努力並沒有給我留下深刻印象。」他們似乎真的超出了自身能力範圍，無法推出新產品。坦率地説，除了常規債務之外，他們在新興事物上並沒有帶來很多價值。</p><p>卡特也贊同這一點：歸根結底，我認為穩定幣的加密原生客戶不會太在意評級 -- 説到底，交易者喜歡 Tether 是因為它方便、靈活，而且被認為遠離美國監管機構的。</p><p>他補充道：但從機構實體對該行業感到滿意的角度來看，評級是積極的。</p><p>儘管 Circle 的 USDC、Gemini 的 Gemini Dollar 和 Paxos 的旗艦產品 Pax dollar 在榜單上被評為 2s，代表「強勢」，但標普評估的穩定幣都沒有獲得最高評級。今年早些時候，Paxos 發行的 Binance 品牌 BUSD（當時是第三大穩定幣）已被美國當局盯上 -- 它沒有被標普評級。</p><p>Guadagnuol 解釋説，標普的評級並不是對任何特定產品的認可，甚至也不是譴責。Guadagnuol 説，即使是對 TUSD 或 FRAX 等穩定幣的「微弱」評估，也不應被視為「財務建議」。TUSD 和 FRAX 都是「算法穩定幣」，它們使用加密機制而不是國庫中的資產來支持與美元掛鈎。</p><p>Guadagnuolo 説：有時人們會忘記關注這一點。評級是一種相對排名。Guadagnuolo 説，「我們發表意見既不認可也不譴責」。他澄清説，排名是「前瞻性」的，是為了確定穩定幣保持其錨定的「可能性」。( 對於一種承諾返還每一筆存款的金融工具來説，這是一個重要品質，而且與銀行不同的是，這種金融工具可以保留這些存款的累積利息，而不是向用戶支付收益。這是一項利潤豐厚的業務：Tether 第三季度的利潤超過 10 億美元）。</p><p>值得注意的是，標普並沒有使用通常適用於政府和企業債務或信用違約掉期（CDOs）等資產的傳統評級標準體系，這些產品的評級可以從 AAA 到 D。Guadagnuolo 表示，這並不罕見，而且所使用的具體術語「對我們來説並不新鮮」。</p><p>他説：使用五項評分已經足夠區分。我們認為，至少在現階段，使用更多的分數可能會暗指某種程度的精確性或特殊性，而這種精確性或特殊性目前還不存在。</p><p>Guadagnuolo 是「穩定幣穩定性評估」項目負責人，他還表示，評級僅使用公開數據。例如，他並沒有與 Tether 或 Circle 進行對話，也沒有收到穩定幣發行者在銀行所持資產的快照，而審計師可能有特權獲得這些信息。他説，自己是標普公司最早關注加密貨幣這一新興領域的員工之一。這家總部位於紐約的公司曾舉辦過關於 DeFi 等市場子行業的速成課程。</p><p>出於競爭原因，標普發言人無法透露有多少人對評估做出貢獻，也無法透露標普有多少員工全職或兼職關注加密貨幣。</p><p>從某種意義上來説，穩定幣是一種私人發行的貨幣。例如，美國貨幣監理署署長、聯邦銀行業最高監管機構 Michael Hsu 最近就把穩定幣比作銀行業的「野貓」時代，當時各個儲蓄機構都在印製自己獨一無二的美元。這種貨幣擴張形式存在理論上的風險（19 世紀末曾出現過多次繁榮和蕭條的信貸週期），同時也有一定好處，比如區塊鏈的透明度和結算保證。</p><p>當被問及查看鏈上資產是否比傳統的信用評級更容易時，Guadagnuolo 説「是的」，但也提出注意事項。他説，與其他「奇特」的產品相比，穩定幣信息肯定要多得多，因為其他產品可能只有最少的文檔。他補充説，如果你知道去哪裏找，就會有一定程度的透明度，知道智能合約的具體運作方式或交易量是多少 -- 你可以在一秒鐘內看到。</p><p>然而，區塊鏈往往掩蓋了很多東西。Guadagnuolo 説，投資者和用戶經常不知道是誰構建了一個協議，它是否經過適當的審計，或者他們在「受監管的領域」可能接觸到的其他信息。具有諷刺意味的是，與使用信用卡或開設銀行賬戶相比，加密貨幣的出現是為了減少在線交易中的信任和對中介的需求，但用戶往往需要更加盲目地相信陌生人。</p><p>還有許多其他問題 Guadagnuolo 無法回答，或者標準普爾通信代表插話説他無法回答，包括他是否會使用任何特定穩定幣，他本人是否對任何 DeFi 機制感興趣，或者他是否感到發佈信息的責任重大 -- 無論有意還是無意 -- 這些信息很可能會被當作財務建議。Guadagnuolo 也未能直接回答為什麼標準普爾（S&amp;P）是所有機構中唯一有資格評估穩定幣可信度的機構。</p><p>「我們擁有悠久的歷史。我認為我們不需要……這對你們來説是一種好處」，Guadagnuolo 説。</p><p>無論是否有意，標準普爾已經驗證了加密貨幣，穩定幣行業現在已經足夠大、足夠賺錢、足夠吸引人，以至於標準普爾這樣的公司無法置身事外。無論標普多麼想説自己的評估只是「觀點」，但毫無疑問，這些評估都被視為知情的事實陳述，將對交易和投資決策產生影響。</p><p>在「DeFi degen」層面上，情況可能並不完全是這樣，因為在這一點上，「DeFi degen」可能已經習慣對 Tether 的批評，或者出於方便的原因選擇 USDT、FRAX 或 TUSD，但當涉及到必須對其決策和行動負責的上市公司或受人尊敬的機構時，標普的評論就會產生影響。如果 Tether 倒閉，最近向這家離岸公司公開投出大量信任票的華爾街經紀商 Cantor Fitzgerald 所承受的將不僅僅是經濟損失。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 10:00:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/iihp80c5.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/iihp80c5.html</link>
            <author>
                <![CDATA[碳鏈價值]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>算法穩定幣</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>Circle</category>
            <category>穩定幣</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Solana 二次翻紅：高性能、營銷和 DePIN]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>祭司神殿徵戰，是 Solana 的從前，和 FTX 好過愛過恨過離別過，靠着高性能、DePIN、DeFi 和以太坊平替，Solana 重新又回來了！</blockquote><p>祭司神殿徵戰，是 Solana 的從前，和 FTX 好過愛過恨過離別過，靠着高性能、DePIN、DeFi 和以太坊平替，Solana 重新又回來了！</p><p>在整個 L0/L1/L2 公鏈競爭中，Solana 是僅次於以太坊的存在，我們能想到的一切賽道，Solana 都交出了 90 分以上的答卷，除了 ZK 和 L2，但是根據創始人 Anatoly 的説法，「Solana 本身就是超快的、超安全的公鏈，並不需要繼續疊牀架屋，基於 Solana 主網開發便已足夠」。</p><p data-tool="mdnice 編輯器">可以數一下 Solana 的戰績：</p><ul class="list-paddingleft-1" data-tool="mdnice 編輯器"><li><section>DeFi：marginfi /Jito/Pyth Network</section></li><li><section>NFT：Magic Eden/Mad Lads</section></li><li><section>DePIN：Helium/Render Network</section></li><li><section>支付：Visa/USDC</section></li><li><section>RWA：Maple Finance</section></li><li><section>GameFi：Star Atla</section></li><li><section>硬件&amp;Meme：Sage&amp;Bonk</section></li><li><section>銘文：Nos-20（Neon）</section></li><li><section>錢包：Backpack/Atomic Wallet/Exodus/Phantom Wallet</section></li></ul><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/20/images/3c780d25ad73fd6b1610e6f3b67ea28a.jpeg" alt="Solana 二次翻紅：高性能、營銷和 DePIN" referrerpolicy="no-referrer">Solana 生態系統</pre><p data-tool="mdnice 編輯器">Solana 不僅有老品牌，如 Magic Eden、Render Network，還有新勢力 Jito 和 Bonk 等，甚至還有 Helium 這種老樹開新芽的二次翻紅產品。</p><p data-tool="mdnice 編輯器">在經歷 FTX 震盪後的諸多項目中，Solana 不僅活了下來，還活的越來越好，2022 年 12 月，SOL 價格跌到 10 美元左右，不及 250 最高點的 4%，目前已經漲到 70 美元，相當於回血了三分之一。</p><h3 data-tool="mdnice 編輯器">性能極致路線，Solana 獨家祕籍</h3><p data-tool="mdnice 編輯器"><strong>打造了加密世界第二完整的生態系統，並且有隱約超越 EVM 生態圈的跡象，</strong>這是筆者對 Solana 的個人主觀看法，這個印象最早不是從 Solana 生態繁榮得來，而是從 Mable Jiang 的後浪播客中感受而來，在播客中，Mable 説 Solana 創始團隊很看重市值管理，草蛇灰線，無比真誠，願意迎接幣圈最底層的邏輯，這才是 Solana 的本色。</p><p data-tool="mdnice 編輯器">當然，順着 Solana 的故事講下去，Solana 的 POH（Proof of History，歷史時間證明） 和宕機曾經一度讓其成為加密圈笑話月經貼，時不時就要來一下。</p><p data-tool="mdnice 編輯器">但是就像 Solana 能從最低點爬上來一樣，每次宕機都能緩過來，得益於依靠物理時間驗證區塊狀態，Solana 真正實現了性能極致路線，代價是「機房鏈」和不可拓展性。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/20/images/a7e1b71f1ce4806744af3cf18f8294e5.jpeg" alt="Solana 二次翻紅：高性能、營銷和 DePIN" referrerpolicy="no-referrer">Solana 配置要求</pre><p>以太坊有 7000+ 的節點，而 Solana 不到 3000，但是以太坊的主網 TPS 只有 12～15 之間，Arbitrum One 能勉強突破 20，這時候就看到 Solana 的恐怖了，官方宣稱 6.5 萬，日常運行也有 2500-3000。</p><p>在這次銘文測試中，Solana 幾乎是唯一扛得住人工 DDOS 的 Layer 1，比 Cosmos 系要強出不少，並且，在未來的 Firedancer 升級後，理論 TPS 能到 100 萬+，日常 TPS 估計也能到 10 萬+，這也是 Visa、DePIN 選擇 Solana 的最主要因素。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/20/images/d2a3580feb1e1cdc94a2290135a6c08b.jpeg" alt="Solana 二次翻紅：高性能、營銷和 DePIN" referrerpolicy="no-referrer">Solana TPS</pre><h3>展顏消宿怨：Solana 可堪回首的往事</h3><p>我們不過多討論價格，但是 Solana 能從 FTX 崩潰後挺過來，這件事本身就是奇蹟。拋去湊字數的常規分析，我認為只有三點促成了 Solana 的搶救成功。</p><p>多點佈局，生態守住下限。在突遭橫禍後，Solana 受到衝擊，Maple Finance 離開，Magic Eden 試水多鏈佈局，但是市場都知道，這不是 Solana 的問題，並且 Solana 並不特別依賴某一項目，最終緩了過來；</p><p>一年後的 2023 年 12 月，Solana 流通市值不到 300 億，約為以太坊的 10%，並且在 9 月份，SOL 交易量僅有 ETH 同期的 3%，也能看出來，Solana 是緩過來了，但是殺掉以太坊還屬於夢裏啥都有的狀態。</p><p>軟性聯合，資本支持，自動鎖倉，到點生效。Solana 和 FTX 不是 Binance 和 BSC 這樣的交易所自研公鏈，而是外部生態聯合，FTX 買的都是需要解鎖期限的 SOL，只要不是立刻宣告死亡，那就有輾轉騰挪的時間，Solana 的投資方是 a16z 和 Multicoin 這些頂級資本，融資 3 億美元，他們不會幹看着 SOL 直接歸零，能搶救總會搶救一下。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/20/images/f19af2aa526e2ae8c089ede91429aa22.jpeg" alt="Solana 二次翻紅：高性能、營銷和 DePIN" referrerpolicy="no-referrer">Alameda 解鎖倒計時</pre><p>對 Mass Adaption 的不可替代性，尤其是 DePIN 和 Web2 應用。這一點被很多人忽略，Solana 成功撐住了 STEPN 的需求，這也是 Web3 真正出圈了一把的項目，值得一提的是，Mable 也曾在 STEPN 任職，全都連起來了。</p><p>而最早認識到 Solana 對 DePIN 的重要性，並不是 Mobile 暴漲的今天，而是 Render network 準備從 Polygon 遷往 Solana，這是 3 月的提案，那時候 Solana 並不被人看好，在 RNDR 社區也引起激烈爭論，那個時候，我就感覺，Solana 對於 DePIN 之類項目重要性無法被取代。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/20/images/0087a71feaeb97d988b142cd3acc186f.jpeg" alt="Solana 二次翻紅：高性能、營銷和 DePIN" referrerpolicy="no-referrer">RNDR 切換至 Solana</pre><p>DePIN 這類項目，不同於高價值的 DeFi 應用，更接近於傳統的邊緣計算等 IoT（物聯網）概念，更看重穩定和低價，Solana 天然在同步速度上具備優勢，以目前最火的 Helium 為例，IoT 數量達 30 萬以上，5G 設備也有 3000 以上，大量硬件的調配只有 Solana 能滿足。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/20/images/c2b0a85330898ee009b3141582adf17c.jpeg" alt="Solana 二次翻紅：高性能、營銷和 DePIN" referrerpolicy="no-referrer">SolanaX</pre><h3>營銷至上，Meme 和 DeFi 同頻</h3><p>Solana 其實是很特別的公鏈，一方面，LSD 等高大上的 DeFi 項目，如 Jito 等經濟機制很巧妙；另一方面，我在很長時間內無法理解為什麼要做手機，而且是粗製濫造的公模機，現在 Solana 竟然用 Bonk 作為手機營銷手段，用 Helium 做移動套餐。</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/20/images/9e8541c7e22e3c391ccca70591bdb175.jpeg" alt="Solana 二次翻紅：高性能、營銷和 DePIN" referrerpolicy="no-referrer">Helium</pre><ul><li>Bonk：Web 3 營銷手法，以前的你對 Meme 和 Sage 愛答不理，現在直接賣斷貨，硬件設備會持續產生使用時長，這在 Web3 裏獨一無二；</li><li>Helium：廉價版移動套餐，在美國運營商極端強勢的情況下，來自 Web3 世界的套餐靠的是價格戰，並且本身還能升值，可以預感傳統用戶會受到一點小小的 Web3 震撼；</li><li>dApp：手續費和 DeFi 推廣內置在 Sage 之內，擺脫 Web3 無效內卷，讓傳統老錢來接盤，這就叫格局。</li></ul><p>反正 Solana 這類項目最好的定義不是公鏈，而是一種文藝氣質的商品，以前只有蘋果等硬件起家的硅谷公司能玩得轉，Solana 和谷歌、微軟類似，都希望從軟件切入，谷歌的 Pixel 不能算失敗，只能説不成功，微軟是實打實失敗，Solana 能突破這個魔咒嗎？</p><p>單純靠 Meme/NFT/旁氏流量套餐遲早是不行的，但是 Solana 會玩出什麼新花樣確實值得期待。</p><h3>危險預測，SOL 能超越以太坊嗎</h3><p>如果認為，SOL 是下一個以太坊，那麼目前兩者差距在 10 倍左右，那麼 SOL 能漲到 700 美元，但是世界不是決定論的、也不是線性的，EVM 生態包含了一條 3000 億的主網公鏈，十幾條 L2，數十條兼容 EVM 鏈，1600+的常用 dapp，數百萬的活躍用戶。</p><p>而 SOL 目前只有自己，這註定是條艱難的路，但是在以太坊之外提供第二種選擇，這本身就是一種獨特性。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 09:00:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/9d0zz3su.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/9d0zz3su.html</link>
            <author>
                <![CDATA[佐爺歪脖山]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>銘文</category>
            <category>Solana</category>
            <category>Layer 1</category>
            <category>主網</category>
            <category>物聯網</category>
            <category>ETH</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[追比特幣與銘文熱度，這些老項目們如何開「新花」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>比特幣生態是今年的主流敍事，老項目如何在比特幣生態擴展業務，Bounce、Nostr、ALEX、Magic Eden、Uniswap 走在了前列。</blockquote><p>作者：蔣海波，PANews</p><p>比特幣的興起與銘文生態的蓬勃發展構成了今年加密貨幣世界的主流敍事。比特幣的上漲得益於鏈上生態的繁榮、現貨 ETF 的通過預期、減半預期以及美聯儲的降息預期，同時受到機構投資者入場的巨大推動，這些因素共同促成了其在今年的顯著增長。</p><p>此外，銘文生態，尤其是以 Ordinals 為代表的非同質化代幣（NFT）和同質化代幣（FT），不僅為比特幣生態系統帶來了新的活力和關注點，也外溢到其它公鏈，幾乎所有頭部公鏈都開發了一套銘文玩法。舊的項目不斷加入，借勢重煥生機。</p><h3>Bounce 的比特幣生態項目拍賣與 Layer 2</h3><p>Bounce Finance 是一個拍賣即服務（AaaS）協議，為項目提供一站式的代幣發行服務。該平台支持多種區塊鏈網絡，為用戶提供創建和參與各種類型拍賣的能力，包括代幣和 NFT 拍賣、實物收藏品拍賣、廣告位拍賣等。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/12/20/images/81PZ2H490v.png" alt="追比特幣與銘文熱度，這些老項目們如何開「新花」" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>近期，Bounce 上線了幾個比特幣生態項目的拍賣，一開始估值都比較低，後續的拍賣又可以用到前面項目的代幣作為「鏟子」，因此這些項目的表現都不錯。由於自己的原生代幣 AUCTION 也是拍賣中的金鏟子，也導致 AUCTION 的價格走高。</p><p>以最近一期拍賣 GoDID 為例，GoDID 是去中心化身份 (DID) 的市場聚合器，為 ENS、Space ID 和比特幣 Ordinals DID 提供服務。GoDID 的代幣為 BDID，其中 20% 分配給使用 AUCTION 購買抽獎券的用戶，40% 分配給 AUCTION 質押者，20% 分配給前一期 Launch 項目 BitStable 所發行的美元穩定幣 DAII 的質押者，5% 分配給使用 MUBI、BSSB、AUCTION、WBTC 的空投挖礦參與者，其中 MUBI、BSSB 均為前幾期的拍賣項目。</p><p>12 月，Bounce 還宣佈了一個專為比特幣生態系統設計的區塊鏈解決方案 BounceBit，這是一個基於幣安比特幣 BTCB 和 AUCTION 的比特幣 Layer 2，這一產品計劃於 2024 年推出。</p><h3>Uniswap 擴展到 Rootstock</h3><p>Uniswap 是一個領先的去中心化交易所（DEX），隨着時間的推移，Uniswap 已推出了多個版本，也擴展到了多條鏈上。</p><p>上週，GFX Labs 通過 Oku 將 Uniswap V3 部署到了比特幣側鏈 Rootstock 上，這一舉動也被視為 Uniswap 向比特幣生態的擴展。GFX Labs 獲得了 Uniswap 基金會的資助，用於構建基於 Uniswap V3 的交易前端 Oku。Oku 具有訂單簿、價格走勢圖表、交易記錄、限價訂單等功能。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/12/20/images/hx2XHp29Pk.png" alt="追比特幣與銘文熱度，這些老項目們如何開「新花」" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Rootstock（RSK）是一個基於比特幣網絡的側鏈，與以太坊虛擬機（EVM）兼容，通過與比特幣的合併挖礦來保障安全性，有與比特幣 1:1 錨定的 SBTC。RSK 引入了一個聯合保證人模型，這是一組被社區信任的實體，負責管理從比特幣到 RSK 的資產轉移。這些保證人提供了額外的安全層，確保資產在兩個網絡之間安全地轉移。</p><p>截至 12 月 19 日，Oku 上的流動性為 53.5 萬美元。</p><h3>NFT 市場 Magic Eden</h3><p>Magic Eden 是一個主要針對 Solana 區塊鏈的 NFT 市場。它在 Solana 生態系統中具有較大的影響力，提供了一個用戶友好的界面，使藝術家、收藏家和 NFT 愛好者能夠輕鬆買賣和探索 NFT。它的特點包括低交易費、高速交易和多樣化的 NFT 藏品，這使得它成為 Solana 生態系統中最受歡迎的 NFT 市場之一。</p><p>今年 3 月，伴隨着 Ordinals NFT 的興起，Magic Eden 宣佈擴展到比特幣生態，作為其多鏈願景的重要一步，這進一步加強了其在多鏈 NFT 市場的地位。</p><p>如下圖所示，如今 bitmap、Bitcoin Frogs 等比特幣生態 NFT 的交易額也在 Magic Eden 中位於前列。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/12/20/images/V45m82m5rj.png" alt="追比特幣與銘文熱度，這些老項目們如何開「新花」" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>Nostr 去中心化社交與小額支付的結合</h3><p>Nostr 是一個去中心化社交協議，得到了推特聯合創始人 Jack Dorsey 的支持。它的概念起源於 2020 年 11 月，旨在建立一個全球性、去中心化、抗審查的通信網絡。</p><p>今年 9 月，Nostr 進行了 NIP-57 升級，增加了小額支付功能「Zaps」，允許用戶通過 Nostr 客戶端進行小額打賞或支付，從而能在 Nostr 生態系統中實現快速、低成本支付。Zaps 主要通過閃電網絡（Lightning Network）實現，其過程高效且成本較低。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/12/20/images/4iaiJy8pMH.png" alt="追比特幣與銘文熱度，這些老項目們如何開「新花」" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>用戶在 Nostr 客戶端發起 Zap 請求後，如果接收方的閃電錢包支持 Zaps，LNURL 服務器會響應並確認接收方的公鑰。接着，客戶端隨後會創建一個 Zap 請求，包含了支付中的關鍵數據，LNURL 服務器會迴應並提供所需的發票。一旦用戶完成支付，就會直接將金額支付給接收方的閃電錢包。</p><p>到目前為止，Zap 的付款數量已超過 5 萬筆。</p><h3>ALEX 的 B20 和預言機</h3><p>ALEX 原本就是 Stacks 上的一個 DeFi（去中心化金融）平台。它的主要產品是一個 DEX，還有 Launchpad、跨鏈橋、質押、挖礦、彩票等功能。DefiLlama 數據顯示，ALEX 的 TVL 為 3880 萬美元，約佔 Stacks TVL 的 82.3%。如果僅以一個公鏈頭部 DEX 的定位進行評判，那麼 ALEX 的估值是很受限制的，尤其是流動性和交易量也不高。</p><p>在銘文火爆之後，ALEX 開發了一個名為 B20 的去中心化交易所，專門用於交易 BRC20 代幣，ALEX 還為新加入者提供了 STX 代幣以支付生態系統的燃料費。在 B20 中，這些 BRC20 代幣可以用 sUSDT 作為基礎貨幣進行交易，sUSDT 是從 BNB 鏈跨鏈到 Stacks 的 USDT。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/12/20/images/qfns76kmXY.png" alt="追比特幣與銘文熱度，這些老項目們如何開「新花」" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此外，ALEX 還計劃推出針對 BRC20 代幣的首個比特幣預言機，這項工作是與 BRC20 的創造者及 ALEX 顧問@domodata 以及包括 BestinSlot、OKX、Hiro、Unisat 等在內的關鍵現有鏈下索引器一起進行的。它希望利用 Stacks 的可編程性和讀取比特幣狀態來引領 BRC20 索引的去中心化共識，也被稱為「索引器的索引器」。比特幣預言機的目標是驗證每個 BRC20 事件，並更新去中心化的、鏈上合約中的全球餘額。</p><h3>各個公鏈銘文爭鳴</h3><p>以 Ordinals 為代表的銘文在比特幣上盛行，ORDI 和 SATS 的市值均超過 10 億美元。Ordinals 等項目允許用戶將數據（如文本、圖像等）附加到交易的特定部分，從而將這些數據與特定的「聰」關聯起來。當這樣的交易被打包到區塊鏈上時，特定的聰就攜帶了用戶附加的數據。這些特定的聰可以被視為獨特的數字資產，用戶可以將它們交易給別人，從而實現特定資產的轉移。</p><p>如果説銘文讓原本不支持智能合約的比特幣新增了一種資產發行方式，那麼在其它鏈上流行的銘文是否還有意義呢？具不完全統計已發佈和準備發佈銘文的公鏈<span data-comment-guid="comment-EYdgWq5P87fRzUYo">超過 30 個</span>，如以太坊的 ETHS、Solana 的 SOLS、Avalanche 的 AVAV，鑄造銘文的過程甚至導致 Arbitrum、TON、IOST 等多個網絡<span data-comment-guid="comment-2SNctWb43uaYJmJr">短時</span><span data-comment-guid="comment-2SNctWb43uaYJmJr">出現宕機</span>。</p><p>12 月 19 日晚，Injective 上首個銘文 INJS 的鑄造引發了一場鬧劇。由於 INJS 的每次鑄造都需要向合約部署者支付 0.03 INJ 的費用，該項目引起了銘文玩家的不滿。當 INJS 開始鑄造時，Injective 官方推特發佈推文讓用戶不要參加，並稱該銘文團隊收取費用的做法並不恰當。之後 INJS 宣佈停止鑄造，後續將讓用戶免費參與。這也反應了用戶對銘文免費啓動（Free Launch）的追求。</p><p>智能合約鏈上的銘文轉移和通過智能合約轉賬有什麼區別呢？以以太坊上的銘文項目 Ethscriptions 為例，Ethscriptions 的轉移手續費相比普通的智能合約轉賬可能會更低，因為它們通過使用 calldata 和避免傳統的智能合約存儲和執行來減少交易成本。這使得 Ethscriptions 成為執行區塊鏈上操作的更經濟有效的方式。</p><p>但是繞過傳統的智能合約存儲和執行可能會引入新的安全漏洞或不可預見的行為，特別是在處理複雜的數據結構或邏輯時。另外，如果僅使用 calldata，Ethscriptions 可能無法利用智能合約提供的所有功能和靈活性，可能限制它們在某些應用中的實用性。</p><h3>小結</h3><p>在比特幣生態的發展中，Bounce 獨特的拍賣玩法帶來了很好的造富效應，還計劃開發比特幣 Layer 2；Nostr 將去中心化社交與小額支付結合；ALEX 開發了 BRC20 交易市場，還計劃推出首個去中心化比特幣預言機；Uniswap 和 Magic Eden 分別將交易業務擴展到了比特幣生態。</p><p>銘文成功擴展到了幾乎所有值得關注的公鏈，對於比特幣這樣的非智能合約鏈，銘文更為重要；對於以太坊，銘文減少了傳統智能合約中的鏈上存儲和執行成本，但也可能引入新的安全問題，功能性也不如智能合約靈活。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 08:21:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/0ha68opx.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/0ha68opx.html</link>
            <author>
                <![CDATA[蔣海波]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>銘文</category>
            <category>Magic Eden</category>
            <category>PA 原創</category>
            <category>預言機</category>
            <category>Uniswap</category>
            <category>閃電網絡</category>
            <category>Injective</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[寫 Celestia 腳本打銘文後吐槽：Cosmos 基本功不紮實]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>12 月 17 日時，我知道 Celestia 上要出銘文 CIAS，打算臨時趕工寫一個刷銘文的腳本。現在，對於 Celestia 及其所在的 Cosmos 生態，還有 CIAS 這個活動本身，我都有挺多想吐槽的。</blockquote><p>作者：霧月，極客 Web3</p><p>12 月 17 日時，我知道 Celestia 上要出銘文 CIAS，打算臨時趕工寫一個刷銘文的腳本。現在，對於 Celestia 及其所在的 Cosmos 生態，還有 CIAS 這個活動本身，我都有挺多想吐槽的。</p><p>其實，<strong>寫一個刷銘文的腳本不難，主要分為三個模塊：錢包構建、連接節點、泛洪交易。</strong>前兩步只需要在目標公鏈的開發者文檔裏，就能找到快速實現的方法。</p><p>我先去 Celestia 官網和 Github 看了一圈，並沒有面向開發者 build 用戶場景的用例，主要都是節點運行等相關的文檔。當然這可以理解，<strong>因為 Celestia 並不是一個 ToC 的區塊鏈。</strong>Celestia 只是在一個不起眼的地方，提到自己是基於 Cosmos 的，用 CosmJS 就可以與其主網交互。</p><p>於是我就直奔 CosmJS。<strong>但 Cosmos 怎麼説呢，連文檔都做不好。</strong>我直接去的 Github，按常理説，一般這種 JS 都會在 Github 上有使用用例。但它的教程隱藏在一個二級頁面裏，而且點進去以後，按照它的配置做一通，最後報錯。</p><p><strong>這報錯還不是環境問題，是因為它的教程沒有跟隨教程版本更新，</strong>經常這個類名字改了那個調不了等等。我在老的教程版本上切換了 npm 庫的版本，依然有些用例跑不通，折騰了一會就放棄了。</p><p>於是又谷歌了一下，<strong>結果發現正確的文檔在官網而不是 Github 上，這有點不符合常理。</strong>再次，Github 的 readme 更新一下教程指向官網不好嗎？</p><p>拿到正確的教程後，我迅速完成了錢包構建、連接節點這兩個步驟，<strong>開始構建泛洪交易模塊。這個模塊説簡單了就是一個處理交易簽名+網絡請求的 for 循環。</strong>但這裏卻又碰上一些問題：</p><p><strong>CosmJS 庫裏所有的交易方法，都只暴露出了交易本身的參數，但它的 sequence 卻沒有暴露出來</strong>（sequence 類比於以太坊裏的 nonce，是為了防止重放攻擊而設置的交易計數器，每筆交易發出後，nonce 和 sequence 都自動+1）。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/20/images/ddb7c796c30c81a63fb48915f13c57c4.png" alt="寫 Celestia 腳本打銘文後吐槽：Cosmos 基本功不紮實" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Sequence 居然是它在 sign 簽名的時候去連接網絡獲取（chainId 等也是），要經過 sendTokens() -&gt; signAndBroadCast -&gt; sign()。<strong>每次提交交易都去網絡請求等待返回會影響刷的速度，也會增加沒用的網絡請求，對於泛洪是不利的，當然也不利於加速/取消某筆交易。</strong></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/20/images/600f11fe8b3d18bb5eb2449feab3b656.png" alt="寫 Celestia 腳本打銘文後吐槽：Cosmos 基本功不紮實" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>我們可以回顧下以太坊 Web3JS 的發送交易的方法，其中你可以自己指定 nonce。但 CosmJS 裏不可以。<strong>我還是覺得以太坊的設計要合理很多，可以直接指定 nonce 用於取消/加速交易</strong>，如果一筆交易卡住了，你可以自定義一個 nonce 相同的交易去替代卡住的交易，當然也可以用於我們的泛洪攻擊。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/20/images/d51ffccb95aabbcf94b4dc0eb3a1c5b4.png" alt="寫 Celestia 腳本打銘文後吐槽：Cosmos 基本功不紮實" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>由於時間很緊張，還有其他幾個需要修改的庫裏的函數，<strong>我決定不使用 Proxy 去 hook 重寫了，而是直接在 CosmJS 庫裏修改。</strong></p><p>腳本觸發泛洪交易的思路是，通過 for 循環不斷的發起交易並生成簽名，發送給 RPC 節點，發起一筆交易後 sequence/nonce 就+1，發起 20 筆交易後，再重新循環一個週期。</p><p>Sequence 只在每次泛洪週期開始前，拉取到本地，<strong>不必像 CosmJS 庫默認的那樣，每次交易後都向節點重新請求一遍 sequence。</strong>而 chainId 則寫成固定的值，不必反覆向節點請求。（編者注：這裏的循環次數設置的比較低，顯然作者還沒那麼暴力。某人在打 Conflux 銘文時，曾將每個週期的循環次數改為 1000，每分鐘差不多發出去 200 筆不同的交易）</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/20/images/53fa4b68d8236cdfa5c6d3774bf3c6f9.png" alt="寫 Celestia 腳本打銘文後吐槽：Cosmos 基本功不紮實" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>最終，我得到了一個簡陋的 Celestia 腳本，12 月 17 日當晚 CIAS 拔網線後，我簡單測試了一下這個腳本，發出去了幾百筆交易。在 12 月 19 日凌晨 CIAS 繼續開打後，我確實打到了一些 CIAS（大概 1800 個）。<strong>但還是有其他要吐槽的地方：</strong></p><ul><li>12 月 17 日，Celestia 的 RPC 節點出現了數據嚴重不同步的問題，不同 RPC 節點的區塊高度差異很大，你向節點請求自己賬戶的 Sequence 時，返回的結果基本不一致，讓人很痛苦。Celestia 區塊瀏覽器也不可用，基本抓瞎。可以説，此時 Celestia 網絡雖然沒宕機，還能出塊，但估計也快到極限了。</li><li>當天，CIAS 銘文官方眼見 Celestia 快扛不住，臨時宣佈 48460 號區塊高度後上鏈的銘文鑄造交易全部無效，頗有「交易所拔網線」之風。而且 CIAS 自己的網站也崩了。</li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/20/images/095da6ade555d78fe137b94b775ece48.png" alt="寫 Celestia 腳本打銘文後吐槽：Cosmos 基本功不紮實" referrerpolicy="no-referrer"></p><ul><li>有人認為 Cosmos 鏈原生的共識協議，在區塊的共識方面做的很差，對此不作置評，但顯然昨晚 CIAS 拔網線的目的耐人尋味。</li><li>12 月 17 日時，你很難選中一個同步數據最快的節點，因為幾乎所有的 RPC 節點都被擠爆了，經常無響應。我後來嘗試寫了一些自動切換節點的代碼。</li><li>CIAS 本身的銘文格式，和其他銘文不太一致，比如 brc-20 的 json 裏，所有數字都是字符串，而 cia-20 裏的卻是一個數字。</li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/20/images/b82f85917812ed41196c6194bad4488d.png" alt="寫 Celestia 腳本打銘文後吐槽：Cosmos 基本功不紮實" referrerpolicy="no-referrer"></p><ul><li>CIAS 銘文的成本昨晚最高時，飆漲到了每張 1.5~2U，甚至有人付出了 80U 打了一張銘文。這麼高的手續費反映的就是 TPS 有限，Celestia 創始人自稱，每秒可以處理 10k 筆交易，顯然是在扯淡。</li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/20/images/0bace56429c2692f6c5b50dba8c09819.png" alt="寫 Celestia 腳本打銘文後吐槽：Cosmos 基本功不紮實" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>總體下來，<strong>12 月 17 日當晚的體驗就是一句話：Celestia 當時肯定沒做好應對大規模流量的舉措，在 RPC 節點配置方面也很敷衍（很難想象 1 小時就能打炸幾十號 RPC 節點）。</strong></p><p>19 號當晚這種情況好了很多，除了 gas 費飆漲之外，其他方面倒沒什麼太大問題，只能説 Celestia 作為一個專門給輕節點分發數據的 DA 網絡，暫時性的經受住了考驗，但不知道以後還會不會有什麼別的坑。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 08:00:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/o3w92udo.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/o3w92udo.html</link>
            <author>
                <![CDATA[極客 Web3]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>銘文</category>
            <category>Cosmos</category>
            <category>主網</category>
            <category>區塊鏈</category>
            <category>Celestia</category>
            <category>以太坊</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[多 Rollup 世界需要哪些前沿的基礎設施？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>文章探討了潛在的問題，最新的解決方案/提案，並對我們可以期待的未來提出了見解。</blockquote><p>作者：Grace</p><p>非常感謝@13yearoldvc @prabalbanerjee @maqstik @ballsyalchemist @donnoh_eth @ChundaMcCain @shumochu @ranvirrana001 等人就相關討論和評論所作出的貢獻！</p><p>最近出現了這樣一個明顯的趨勢：越來越多 dApp 宣佈推出自己的 Rollup 應用。此外，即將上線的通用 Rollup 數量也與日俱增。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/8aSqnMAgLD.jpeg" alt="多 Rollup 世界需要哪些前沿的基礎設施？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>隨着交易量和 dApp 數量不斷增長，以太坊面臨着擴容問題，通用 Rollup 應運而生。這些 Layer 2 解決方案可在鏈下處理更多交易，然後將這些交易安全地記錄在主鏈上，完美平衡了可擴展性和安全性。Rollup 的多功能性支持各種 dApps，每個應用程序都不再需要獨特的擴展解決方案。</p><p>特定應用程序 Rollup 是量身定製的解決方案，可滿足單個應用程序的獨特需求，通過優化特定用例的事務處理來提高速度。在成本方面，這種 Rollup 可能提供了更高效的替代方案，特別是在網絡擁塞時，這種效率就尤為可貴。Rollup 的一大特點是靈活。通用的 Layer2 解決方案比較死板，並且更受 EVM 設計的限制，而針對特定應用的 Rollup 則可以量身定製，因此非常適合遊戲等需要特定預編譯的應用。此外，Rollup 幫助 dApps 更高效地獲取價值，更有力地控制代幣經濟和收入流。</p><p>隨着人們對 Rollup 技術的普及達成共識，展望未來一年，多個 Rollup 將主導市場，因此首要任務是要搭建起強大的基礎設施，使其發揮「鋼筋混凝土」的作用。</p><p>本文將深入探討塑造未來多 Rollup 生態的四大基本支柱：</p><ul><li><p>安全基礎：安全層是去中心化世界中信任的基石。在本節中，我們將探討安全層在確保 Layer 2 交易完整性、確定信任假設和解決潛在安全風險中發揮的關鍵作用。</p></li><li><p>平衡可定製性與互操作性：在不同 Rollup 之間實現無縫互操作是模塊化區塊鏈世界的關鍵。在本節中，我們將深入探討模塊化結構帶來的互操作性問題，並討論如何解決碎片化問題，建設有凝聚力的生態。</p></li><li><p>成本分析：要讓 Rollup 廣泛普及並具有可行性，關鍵點在於降低成本，這是因為與智能合約相比，降低成本可降低經濟壁壘。Rollup 的成本效率主要通過兩種方式實現：一種是與其他 Rollup 聚合、分攤費用來實現規模經濟，另一種是將某些任務委託給外部服務提供商來實現分工。</p></li><li><p>共享安全性：共享安全層必不可少，因為它減少了為新協議或模塊層確保安全所需的時間和資源，使其具有可與以太坊等成熟平台相媲美的強大安全性。目前已有許多解決方案，如 Eigenlayer、Babylon、Cosmos 的 ICS 和 MeshSecurity 等應用。</p></li></ul><p>上述四個層面繪製出了一份全面的藍圖，推動着繁榮、有凝聚力的模塊化區塊鏈世界所需的基礎設施建設。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/98vV2qALew.png" alt="多 Rollup 世界需要哪些前沿的基礎設施？" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>安全基礎</h3><p>信任和安全奠定了所有去中心化系統的核心。沒有了信任和安全，那麼無需信任的生態就成了無源之水。安全層至關重要，沒有安全層，用戶和總鎖定價值 (TVL) 都暴露在風險中。Plasma 和 Sidechains 曾經被視為以太坊擴容的救世主，但它們的衰落為我們敲響了警鐘。諸如「數據可用性」等問題破壞了信任，最終損失了用戶。有鑑於此，本文將安全層作為第一部分來論述。</p><p>要理解 Rollup 的複雜性及其潛在漏洞，我們有必要剖析 Layer 2 交易的生命週期。以智能合約 Rollup 為例，接下來我們會深入研究每個階段，並找出信任假設和潛在的安全風險：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/l7cp6Gsg5Y.png" alt="多 Rollup 世界需要哪些前沿的基礎設施？" width="1430" height="826" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>通過 RPC 提交交易：</strong></p><ul><li>信任假設：RPC 端點是可靠且安全的。用戶和 dApp 現在信任諸如 Alchemy、Infura 等 RPC 提供者。</li><li><p>安全問題：用戶可能會遭到 RPC 提供者的審查，例如 Infura 和 Alchemy 阻止向 Tornardo Cash 發送 RPC 請求。RPC 提供者可能面臨 DDOS 攻擊，ANKR 遭 DNS 劫持攻擊便是一例。</p></li><li>解決方案：Infura 等 RPC 提供者正積極推進去中心化路線圖。此外，用戶可以選擇像 PocketNetwork 這樣的去中心化解決方案。</li></ul><p><strong>排序器對交易進行排序，提供預承諾：不安全狀態</strong></p><ul><li><p>信任假設：用戶認為排序器能夠公平地對交易進行排序，並提供真實的預承諾。</p></li><li><p>安全問題：系統必須抵制審查，確保不帶偏見地處理所有交易。系統必須始終保持運行狀態，並且最好能夠防範排序器以損害最終用戶為代價獲取不良最大可提取價值 (MEV)。</p></li><li><p>解決方案：</p><p>抗審查性 (Censorship Resistance, CR) 和有效性 (Liveness)：根據抗審查性和有效性，當前解決方案的排名（從低到高）如下：單一排序器——POA——無需許可的 POS 排序器——共享排序器——基於 Rollup（按 Layer 1 排序）。</p><p>需要注意的是，相比於啓用強制 txn 的中心化排序器，權限有限且不支持強制 txn 的 POA 的抗審查性可能更低。</p><p>至於有效性，需要考慮的另一個關鍵指標是提議者失敗 (proposer failure)，即當提議者離線時發生的失敗。在這種情況下，必須確保用戶仍然可以提取資金。</p><p>-即使排序器正在進行審查或拒絕工作，一些 Rollup 也允許用戶自行將交易直接提交到 Layer 1，即應急出口（強制交易的有效性取決於具體的實施方式）。問題在於，對於資金有限的用戶來説，這種做法可能成本過高，而且用戶可能希望時刻具備抗審查性和有效性。</p>
-某些 Rollup 解決方案，比如 Arbitrum 和 Fuel，允許任何人在經歷了一定時間延遲後成為提議者，即自我提議。
<p>-查看每個 Rollup 的指標：https://l2beat.com/scaling/risk</p></li><li><p>更多其他不同解決方案的細節，可以參考我的先前帖子：https://twitter.com/yuxiao_deng/status/1666086091336880128</p></li></ul><p><strong>MEV 保護：</strong></p><ul><li>不同的隱私解決方案可以幫助保護用戶免受搶跑交易或三明治攻擊，因為交易信息被隱藏起來了（也有助於提高抗審查性）。隱藏交易信息的方法有：帶有私有內存池的 FCFS（Arbitrum 和 Optimism 目前正在實施的方案）、SUAVE 的 TEE 解決方案、閾值加密（Shutter Network 正在研究此項技術）等。解決方案越複雜，交易的計算就越簡化。<img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/W029le7eiC.png" alt="多 Rollup 世界需要哪些前沿的基礎設施？" referrerpolicy="no-referrer"></li><li><p>需要注意的是，我們需要的是保護 MEV，而不是消除 MEV。@tarunchitra 的研究總結了降低 MEV 的兩個主要方向：通過強制執行排序規則來減少礦工重新排序交易的靈活性，以及引入一個競爭市場，用於重新排序、添加和/或審查交易。然而，本文得出的結論是，僅憑公平排序或經濟機制都無法有效地降低所有支付函數的 MEV。在某些情況下，永遠無法完全消除 MEV。</p></li></ul><p><strong>在經濟上合理時，排序器執行並將交易批處理和狀態根發佈到數據可用性 (DA) 層；安全狀態</strong></p><ul><li><p>信任假設：出塊者將整個區塊發佈到數據可用性層上，供他人下載驗證。</p></li><li><p>安全問題：如果部分數據不可用，則區塊可能包含出塊者隱藏的惡意交易。即使區塊包含非惡意交易，將這些交易隱藏起來也可能危害系統安全。排序器必須擁有可用的交易數據，因為 Rollup 需要了解網絡狀態和賬戶餘額。</p></li><li><p>解決方案：</p><p>目前在以太坊上發佈數據是最安全但也是最昂貴的解決方案（在 protodankshadring 推出之後會便宜 90%，但即使吞吐量是原來的 10 倍，對於 Rollup 來説可能仍是杯水車薪）：所有以太坊節點都可下載和廣播 Rollup 的交易。由於以太坊有大量節點複製和驗證交易數據，因此數據很難消失或完全不可用。</p><p>-在 danksharding 之後，以太坊節點不會下載所有交易數據，而是使用 DAS 和 KZG 僅下載部分數據（類似於下面提到的 Avail 的解決方案）。</p><p>-根據模塊化概念，Rollup 將交易數據發佈到只負責數據可用性的數據可用性層或許是更有效的辦法（以太坊的理論性能可能略差，因為除了數據可用性之外，以太坊仍然保留 Layer 1 的執行，參見下面的 EigenDA 和以太坊的性能比較）。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/16e5t30brS.png" alt="多 Rollup 世界需要哪些前沿的基礎設施？" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>當前的模塊化數據可用性解決方案需要在安全性和性能之間作出權衡。我們很難僅通過一個維度來比較數據可用性的安全性：</p>
-<strong>Avail 和 Celestia </strong>利用 DAS 確保數據可用性；只要有足夠採樣，數據就是安全的。由於數據不可用性很容易被極小部分的輕客戶端檢測到並恢復，因此輕客戶端可以進行採樣，並在很大程度上保證數據可用性。而如果沒有 DAS，上述這些就無法實現。數據可用性層的去中心化程度，即網絡中節點的數量，決定了安全級別和利益分配。EigenDA 不用 DAS，而是採用一種託管證明機制來防止再質押者 (restaker) 偷懶。換言之，數據可用性運營者必須定期計算一個函數，只有在下載了所有必需的數據後才能完成。如果無法正確證明 blob，則會受到懲罰（但在證明完成後就無需再進行存儲）。
<p>-確保數據複製過程（即糾刪碼）的準確性。EigenDA、EIP-4844 之後的以太坊和 Avail 使用 kzg 承諾來保證準確性，但這些都需要大量的計算。Celestia 採用了一種基於欺詐證明 (fraud-proof) 的設計。輕節點必須等待一段時間，然後才能確認一個區塊已被正確編碼，從而從它們的角度完成最終確認。（*如果有效性證明是更好的權衡選項，Celestia 可能會改用有效性證明）</p><p>-<strong>數據可用性層</strong>的經濟安全性（重組和勾結風險）：取決於數據可用性層中的質押價值，即 Avail 和 Celestia 中的質押價值的 2/3。</p><p>-<strong>將數據可用性層的數據可用性證明書轉發給以太坊。</strong>如果數據被髮布到另一個數據可用性層，而結算合約仍在以太坊上，那麼我們就需要一個橋接合約來驗證數據可用性在數據可用性層中是否可用以進行最終結算。</p><p>--Celestia 的 blobstream 驗證來自 Celestia 的數據可用性證明上的簽名。該證明是由 Celestia 驗證者簽名的 Layer 2 數據的默克爾根，證明數據在 Celestia 上是可用的。這一功能目前已上線測試網。</p><p>--Avail 用 optimistic 的方法來驗證數據可用性證明。一旦此證明被髮布到以太坊上的橋接合約，就會開始一段等待期，在此期間，除非受到質疑，否則就會認為該數據可用性證明是有效的。</p><p>--Succinct 正在與 Avail 和 Celestia 合作開發基於 zk-SNARK 的數據證明橋接，通過驗證 zk 證明，使證明過程更安全、更便宜。</p><p>--對於 EigenDA，分散器將任務拆分併發布到 EigenDA 節點，然後從節點處聚合簽名並將數據傳遞到以太坊。</p></li></ul><p><strong>最終結算：最終確認的狀態</strong></p><ul><li><p>信任假設 1：</p><p>第一個有效的 Rollup 區塊在主鏈上發佈後，Rollup 全節點（可以在不依賴其他證明的情況下完全計算狀態的節點）可以在其高度上對其進行最終結算，因為 Rollup 全節點擁有必要的數據和計算資源來快速驗證該區塊的有效性。然而，對於輕客戶端等其他第三方而言，情況並非如此。它們要依賴有效性證明、欺詐證明或爭議解決協議來無信任地驗證狀態，而無需獨立運行完整的鏈副本。</p></li><li><p>安全問題 1：</p><p>對於 ZK Rollups，Layer 1 驗證零知識證明並且僅接受正確的狀態根。困難主要在於零知識證明的成本和生成過程。</p><p>另一方面，Optimistic Rollups 依賴於一個前提，即至少有一個誠實方會迅速提交欺詐證明來質疑任意惡意交易。然而，當前大多數欺詐證明系統還不是無許可的，而且僅有少數驗證者會提交欺詐證明。</p></li><li><p>解決方案 1：</p><strong>由 Arbitrum 的 BOLD 協議提供的無許可欺詐證明。</strong>目前欺詐證明受許可的主要原因是防範延遲攻擊：
<p>-在挑戰期間，除了提議者之外的任何質押者都可以發起挑戰。然後，提議者需要向每個挑戰者逐一進行辯護。在每輪挑戰結束時，失敗方的質押將被罰沒。</p><p>-在延遲攻擊中，惡意方（或一組惡意方）可以通過發起挑戰並故意輸掉爭議和質押，阻止或推遲將結果確認在 Layer 1 鏈上</p><p>-為解決該問題，<strong>BOLD 挑戰協議</strong>確保世界上的單個誠實方可以戰勝任意數量的惡意索賠，從而保證了 Optimistic Rollups 的結算確認時間不會超過某個上限值。</p><strong>WitnessChain </strong>可以作為新的 Optimistic Rollups 的監測方，以確保至少有一個誠實方會對無效狀態發起挑戰：
<p>-諸如 Arbitrum 和 Optimism 之類的成熟 Rollups 有足夠的內在激勵，促使第三方提供者（如瀏覽器、Infura 類服務及其基金會）監控鏈狀態，並在必要時提交欺詐證明。然而，新的 Rollups 或應用鏈可能不具備這種級別的安全性。</p>
-Witness Chain 採用了一種獨特的激勵機制，即「勤勉證明」 (Proof ofDiligence)，確保監測方（驗證者）始終有動力監控和驗證交易，從而保證提交到主鏈的狀態是正確的。這種機制保證每個驗證者都會盡職盡責，因為驗證者獲得的獎勵對於每個節點而言都是具體且獨立的。換句話説，如果一個驗證者發現了賞金，它就不能與其他驗證者分享這筆獎勵，從而確保了每個節點都進行獨立的驗證。此外，Witness Chain 允許 Rollups 指定定製要求（如驗證者的數量及其地理分佈，地理分佈由其獨立服務支持的「位置證明」提供），因此多了幾分靈活性，確保了安全性和效率之間的平衡。
<p>* Watchtower 網絡也正成為 Rollup 堆棧中的一個新層，為其他相關應用程序（如 Rollup 安全性本身、互操作協議、通知服務和 keeper 網絡等）的執行提供全方位的安全性。未來將發佈更多細節。</p></li><li><p>信任假設 2：</p><p>智能合約 Rollups 的整個結算過程都是用 Layer 1 的智能合約編寫的。假設數據可用性層上的智能合約邏輯準確、無漏洞，且沒有惡意升級。</p></li><li><p>安全問題 2：</p><p>智能合約 Rollups 的橋接和升級受多籤錢包控制。橋接可通過惡意升級恣意竊取用戶資金。</p></li><li><p>解決方案 2：</p><p>眼下最普遍的思路是添加時間延遲，如果用戶不同意計劃的升級，可以退出。然而，這種解決方案要求用戶不斷監控其所有代幣所在的鏈，以防他們需要退出。</p><p><strong>Altlayer 的信標層 (Beacon Layer) 可以作為所有 Rollup 的社交層，為其提供升級服務。</strong>無論以太坊上的橋接合約是否升級，與信標層 Rollup 驗證器一起運行 Rollup 的排序器都可以以社交方式分叉 Rollup。</p><p><strong>長期來看：Enshrined Rollup 多年來一直是以太坊路線圖的最終目標。</strong>除了在 Layer 1 上 enshrine 入橋接/欺詐證明驗證器外，也 enshrine 入了結算合約。</p><p>-以太坊 PSE 正朝着這個方向努力。</p></li></ul><p>至於主權 Rollup，主要區別在於鏈狀態由 Rollup 全節點結算，而不是 Layer 1 中的智能合約。更詳細的比較可以參考<a href="https://www.cryptofrens.info/p/settlement-layers-ethereum-rollups" rel="nofollow">https://www.cryptofrens.info/p/settlement-layers-ethereum-rollups</a></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/8p7cI2DV34.png" alt="多 Rollup 世界需要哪些前沿的基礎設施？" width="2000" height="156" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>需要注意的是，安全性提高不代表性能提高。通常情況下，安全措施的增加需要權衡可擴展性。因此，平衡這兩者之間的關係至關重要。簡而言之，Rollup 提供了靈活性，可以根據個人偏好選擇不同級別的安全假設。這種適應性是模塊化世界的一個顯著特點，可以為特定需求提供量身定製的方案，同時保持系統的完整性。</p><h3>平衡可定製性和互操作性</h3><p>在模塊化世界中有一句廣為人知的格言：「模塊化，而非最大化。」(「Modularism, not maximalism.」) 如果 Rollup 不能安全高效地進行互操作，那麼模塊化就不是最大化，而是碎片化。有鑑於此，必須解決不同 Rollup 之間的互操作性。</p><p>首先讓我們回顧一下，單體鏈 (monolithic chain) 是如何實現互操作性的。簡言之就是通過驗證其他鏈的共識或狀態來實現跨鏈操作。目前市場上出現了各種不同的方法，區別在於誰負責驗證（官方實體、多重簽名機制、去中心化網絡等），以及如何確保驗證的正確性（通過外部方、經濟擔保、Optimistic 機制、零知識證明等）。如果想深入瞭解這個話題，可以查看我最喜歡的橋接文章：關於互操作性的思考 (Thoughts on Interoperability)。</p><p>隨着模塊化的興起，互操作性問題變得更加複雜：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/II3j2RhCea.png" alt="多 Rollup 世界需要哪些前沿的基礎設施？" width="2000" height="1090" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>碎片化問題：</strong></p><ul><li><p>Rollup 激增預計將顯著超過 Layer 1 的數量，這是因為在 Layer 2 上部署要比在 Layer 1 上容易得多。這會導致網絡高度碎片化嗎？</p></li><li><p>儘管單體區塊鏈提供了一致的共識和狀態以便進行簡單的驗證，但如果模塊化區塊鏈有三個（甚至可能四個）不同組件（數據可用性、執行、結算和排序），驗證過程會是怎樣的呢？</p><p>數據可用性和結算層成為主要的數據源。由於 Rollup 本身提供了執行證明，執行驗證已經是可用的了。排序發生在發佈到數據可用性層之前。</p></li></ul><p><strong>可擴展問題：</strong></p><ul><li><p>隨着新的 Rollup 引入，一個問題浮出水面：我們能否及時提供橋接服務容納新的 Rollup？即使構建 Rollup 無需許可，你可能還需要花費 10 周的時間説服其他人添加一個 Rollup。當前的橋接服務主要面向主流的 Rollup 和代幣。未來可能有大量 Rollup 湧入，人們擔心這些服務是否能夠進行有效評估並推出相應的解決方案支持這些新的 Rollup，同時不會影響安全性和功能性。</p></li></ul><p><strong>用戶體驗問題：</strong></p><ul><li><p>Optimistic Rollup 的最終結算需要七天時間，這比其他 Layer 1 要長得多。目前面臨的挑戰在於如何解決 Optimistic Rollup 官方橋接的七天等待時間。零知識證明的提交也存在時間延遲，因為 Rollup 通常會等待積累大批交易後再提交證明，以節省驗證成本。像 StarkEx 這樣的熱門 Rollup 通常每隔幾個小時才會向 Layer 1 發佈一次證明。</p></li><li><p>為節省成本，提交給數據可用性/結算層的 Rollup 交易數據會有時間延遲（如上所述，Optimistic Rollup 需要 1-3 分鐘，而 zk Rollup 則需幾個小時）。對於需要更快、更安全的最終結果的用戶，這一點需要抽象出來。</p></li></ul><p>好消息是，針對這些挑戰已經出現了一些新的解決方案：</p><p><strong>碎片化問題：</strong></p><ul><li><p>儘管生態中的 Rollup 層出不窮，但值得注意的是，目前大多數智能合約 Rollup 共享一個通用的結算層，即以太坊。這些 Rollup 之間的主要區別在於其執行層和排序層。為了實現互操作性，這些 Rollup 只需要相互驗證共享結算層的最終狀態。然而，對於主權 Rollup，情況則會稍微複雜一些。由於結算層不同，主權 Rollup 要實現互操作性有一定的挑戰。解決這個問題的一種方法是建立點對點（P2P）結算機制，每條鏈直接嵌入另一條鏈的輕客戶端，促進相互驗證。另一種方法是，這些主權 Rollup 可以首先橋接到一箇中心化結算中心，然後作為連接其他鏈的中轉站。這種以中心為核心的方法簡化了流程，並確保了不同 Rollup 之間的互聯更為緊密。（類似於 Cosmos 互操作的狀態）<img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/cT2lP3Pr5f.png" alt="多 Rollup 世界需要哪些前沿的基礎設施？" referrerpolicy="no-referrer"></p></li><li><p>除了以太坊之外，其他潛在的結算中心還包括 Arbitrum、zkSync 和 StarkNet，為基於它們構建的 Layer 3 充當結算中心。Polygon2.0 的互操作層也為構建在上面的 zk Rollup 充當中心樞紐。</p></li><li><p>總之，儘管 Rollup 數量及其變體正不斷增加，但結算中心的數量仍然有限。這有效地簡化了拓撲結構，將碎片化問題縮小到了幾個關鍵中心。儘管 Rollup 的數量將比替代的 Layer 1 更多，但由於 Rollup 通常處於相同的信任/安全範圍內，因此 Rollup 之間的交互比 Layer 1 之間的交互更簡單。</p></li><li><p>不同結算中心之間的互操作性可參考前面提到的目前單體鏈之間的互操作方式。</p><p>* 此外，為了消除用戶端的碎片化問題，包括 ZKSync 在內的某些 Layer 2 已經集成了本地賬戶抽象，以便實現無縫的跨 Rollup 體驗。</p></li></ul><p><strong>可擴展問題</strong></p><ul><li><p><strong>Hyperlane（為模塊化鏈提供模塊化安全性）和 Catalyst（無需許可的跨鏈流動性）應運而生，以解決受許可的互操作性問題。</strong></p><p>Hyperlane 的本質是創建一個標準化的安全層，可以應用於各種鏈，使這些鏈天然具有互操作性。</p><p>Catalyst 旨在為模塊化鏈提供無需許可的流動性。Catalyst 充當橋樑，讓所有新鏈都可與以太坊和 Cosmos 等主要中心無縫連接流動性並進行交換。</p></li><li><p><strong>Rollup SDK/RAAS 提供商在其生態內提供原生橋接服務</strong></p>
目前，新的 Rollup 大多是通過現有的 Rollup SDK 或 RAAS 服務啓動的，因此它們本質上是可以與使用相同服務的其他 Rollup 互操作的。例如，對於使用 OPStack 構建的基礎設施來説，基礎層就是一個共享的橋接標準，允許資產在共享 OP Stack 代碼庫的所有內容之間無縫移動。對於通過 Altlayer 啓動的 Rollup，它們都被封裝到信標層，信標層則充當結算中心，並確保安全的互操作性。而通過 SovereignLabs 或 zksync 推出的 Rollup 則依靠證明聚合，直接與彼此進行互操作（稍後將進行更詳細的解釋）。
<p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/d0UFlTI05P.png" alt="多 Rollup 世界需要哪些前沿的基礎設施？" width="2000" height="1074" referrerpolicy="no-referrer"></p></li></ul><p><strong>用戶體驗問題：</strong></p><ul><li><p>在深入討論這一部分之前，讓我們首先認識一下不同級別的承諾及其時間延遲：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/5Y5VGmD33i.png" alt="多 Rollup 世界需要哪些前沿的基礎設施？" width="2000" height="1332" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>一些參與方對 Layer 2 的第一階段預承諾比較滿意，例如像幣安這樣的交易所只需等待一定數量的 Layer 2 區塊，就可以將交易視為已確認，而無需等待批處理提交到 Layer 1 。</p><p>Hop 協議等橋接提供商會在發送鏈上獲取儘可能多的區塊，並基於 Layer 1 共識（第二階段）來確定終結。</p><p>對於信任最小化的橋接和使用官方橋接從 Layer 2 提取資金到 Layer 1 的用戶而言，這段時間或許就太長了（數小時到 7 天不等）。</p></li><li><p><strong>縮短第二階段或第三階段的收益是顯而易見的，可為用戶提供更安全、更快速的體驗，並在更短時間內提供更強有力的保證。此外，實現信任最小化的橋接一直是令人嚮往的目標，特別是考慮到頻繁發生的橋接安全事件。</strong></p></li><li><p><strong>縮短最終結算時間（Optimistic Rollup 為 7 天，zk Rollup 為數小時），即縮短第三階段</strong></p><p><strong>HybridRollup（欺詐證明 + 零知識）</strong>：這種方法結合了零知識證明和 Optimistic Rollup 的優勢。雖然生成和驗證證明可能會佔用大量資源，但只有在狀態轉換受到挑戰時才會執行。與為每批交易發佈零知識證明不同，只在提議的狀態受到挑戰時才計算併發布證明，類似於 Optimistic Rollup。這就縮短了挑戰期，因為欺詐證明可以在一步內生成，並且在大多數情況下節省了零知識證明的成本。</p><p>-值得注意的是，Eclipse 的 SVM Rollups 和 LayerN 利用 isc0 來生成零知識欺詐證明。OP Stack 已經支持 Risc0 和 Mina 進行零知識欺詐證明的開發。此外，Fuel 最近也推出了一種支持多個證明者的類似混合方法。</p><p><strong>在將數據發佈到數據可用性層之後，對執行的正確性進行一些額外的驗證，以提高置信度——這是高要求，與全節點相同。</strong></p><p>-當排序器將交易批量發送到 Optimistic Rollup 的數據可用性層時，它確保了 x-rollup 交易的規範化排序和數據可用性。因此，唯一需要確認的是執行:S1 == STF(S0, B1)。當然，你可以只運行一個全節點（這是高要求）來驗證交易，但我們真正想要的是減少輕客戶端的延遲。像 SuccinctLabs 和 RiscZero 這樣的證明者網絡可以通過提供簡潔的狀態證明來確認執行後的狀態。這為 dApp 和用戶提供了可靠的確認。</p><p>-Altlayer 在 Rollup 和 Layer 1 之間有一個信標層。信標層的排序器負責排序、執行和生成有效性證明（POV）。有效性證明允許驗證者在不訪問整個狀態的情況下，在稍後驗證 Rollup 的狀態轉換。通過去中心化驗證器定期進行檢查，我們實現了高度穩健的交易終結。不需要等待 7 天時間，因為驗證器已經完成了必要的檢查，從而更快、更安全地傳遞跨鏈消息。</p>
-EigenSettle 通過經濟機制保證驗證。選擇加入的 EigenLayer 節點通過計算來確保狀態的有效性，並用抵押支持其承諾。只要金額低於這些運營者發佈的質押金額，都可以被視為安全結算，並實現有經濟支持的互操作性。
<p><strong>使用 ZK Rollup 的即時驗證：</strong></p><p>-Sovereign Labs 和 Polygon 2.0 採用了一種創新的方法，繞過結算層來實現快速終結。我們可以立即通過點對點網絡傳播生成的零知識證明，並基於傳播的零知識證明執行跨鏈操作，而無需等待向以太坊提交證明。隨後，我們可以利用遞歸將它們合併為批量證明，並在經濟上可行時將其提交到 Layer 1。</p><p>--儘管如此，我們仍然需要相信零知識證明的正確聚合。Polygon 2.0 的聚合器可以以去中心化的方式運行，讓來自共享驗證器池的 Polygon 驗證器參與其中，從而提高網絡的有效性和抗審查性。不過，由於從多個鏈中聚合零知識證明顯然比在單個鏈上等待足夠的零知識證明更快，因此這種方法也將縮短終結時間。</p><p>-Zksync 的超塊鏈利用分層方法來聚合零知識證明，從而實現更短的終結時間。與在 Layer 1 上結算不同，超塊鏈可在 Layer 2 上結算其證明（成為 Layer 3）。這種方法有助於消息的快速傳遞，因為 Layer 2 中經濟高效的環境可實現快速且經濟可行的驗證。</p><p>--為了進一步提升可擴展性，我們可以用運行 Layer 3 和消息傳遞所需的最小程序取代 Layer 2 結算。通過可實現聚合的專門證明，這一概念已得到證實。</p></li><li><p><strong>解決向數據可用性層發佈數據的時間延遲（一些方法也可用於縮短結算週期），即縮短第二階段</strong></p><p>共享排序層：如果 Rollup 共享一個排序層（例如，通過共享的排序器服務或使用相同的一套排序層），Rollup 可以從排序器獲得軟確認。結合經濟機制，這種方案可以確保最終狀態的完整性。可能的組合包括：</p><p>-Espresso 提出的無狀態共享排序器+構建者通過質押做出執行承諾。這種方法更適用於具有 PBS 結構的 Rollup，前提是區塊構建者已經有部分區塊的必要權限。由於構建者是有狀態的，並且充當共享排序器的基礎執行角色，它自然會做出額外的承諾。</p><p>-UmbraResearch 提出的共享有效性排序：有狀態的共享排序器+欺詐證明共同確保良好行為。排序器接受跨鏈請求。為防止排序器的不誠實行為，採用了一種共享的欺詐證明機制，對原始 Rollup 欺詐證明機制進行了輕微改動。在挑戰期間，挑戰者還將驗證原子操作是否得以正確執行。這可能需要檢查不同 Rollup 上橋接合約的根或檢查排序器提供的默克爾證明。不誠實的排序器將受到處罰。</p><strong>第三方幹預：</strong>Hop、Connext 和 Across 等外部實體可以介入以減輕風險。這些第三方驗證消息併為用戶的跨鏈金融活動提供資金支持，有效縮短等待時間。例如，Axelar 和 Squid 的特殊功能 Boost（GMP Express）可將低於 20000 美元的跨鏈交易時間縮短至 5-30 秒。
<p><strong>用於橋接的 Intent Infrastructure 公鏈作為第三方幹預的特定形式：</strong>這種經改進的基礎設施可以吸納更多第三方介入，解決用戶的跨域意圖。</p><p>-通過意圖為中心 (intent-focused) 的架構（通過引入像做市商和構建者這樣的複雜參與者，消除用戶的摩擦和複雜性），用戶表達其預期的目標或結果，而無需詳細説明實現此類目標或結果所需的精確交易。風險承受能力高的個人可以介入，拿出必要的資金，並收取更高費用。</p><p>-這種方式更安全，因為只有在結果有效時，才會釋放用戶資金。由於更多參與方（求解器 (solver)）無需許可地參與到求解過程中，相互競爭為用戶提供更好的結果，因此這種方式速度更快、更靈活。</p>
-UniswapX、Flashbots 的 SUAVE 和 Essential 都在朝着這個方向努力。更多關於意圖，詳見：https://www.odaily.news/post/5191537
<p>-這個解決方案的挑戰在於結算預言機。以 UniswapX 為例，為了促進跨鏈交易，我們需要結算預言機來確定何時將資金釋放給求解器。如果結算預言機選擇使用原生橋接（速度慢），或者使用第三方橋接（會引發信任問題），甚至是輕客戶端橋接（尚未成熟），我們就會發現我們還是陷入了之前的循環中。因此，UniswapX 也提供了類似於 Optimistic 橋接的「快速跨鏈兌換」功能。</p><p>-同時，意圖解析的有效性取決於求解器之間的競爭。由於求解器需要跨鏈重新平衡不同鏈上的庫存，這可能會導致求解器中心化的問題，從而限制了意圖的全部潛力。</p></li></ul><p><strong>總結一下，用戶體驗問題的解決方案有三種：</strong></p><ul><li><p>利用零知識技術的魔力：</p><p>這種解決方案的主要挑戰在於零知識技術的性能，包括生成零知識證明所需的時間和相關成本。此外，在處理高度可定製的模塊化區塊鏈時，我們要考慮這樣一個問題：我們是否擁有一個能夠適應各種差異的零知識證明系統？</p></li><li><p>使用經濟懲罰方案：</p><p>這種方法的主要缺點是去中心化方法固有的時間延遲（例如，在 EigenSettle 的情況下，我們必須等到上限達到為止）。此外，中心化方法只能提供有限的承諾（如共享排序），依賴構建者/排序者作出承諾，這可能會受到限制且缺乏可擴展性。</p></li><li><p>信任第三方：</p><p>雖然信任第三方可能會帶來額外的風險，因為用戶必須信任橋接，但支持意圖的跨域交換是一種更加「去中心化」的第三方橋接形式。然而，這種方法仍然需要面對預言機延遲、信任問題和潛在的時間延遲這些問題，因為你必須等待某人接受你的意圖。</p></li></ul><p>有趣的是，模塊化還為互操作性體驗帶來了新的可能性：</p><ul><li><p>通過模塊化組件提高速度：通過將組件細分成更小的模塊，用戶可以從 Layer 2 獲得更快的確認（對普通用戶來説可能已經足夠安全）</p></li><li><p>用於原子交易的共享排序器：共享排序器的概念可能會實現一種新形式的原子交易，比如閃電貸 (flash loan)。更多詳情請見：https://twitter.com/sanjaypshah/status/1686759738996912128</p></li></ul><p>模塊化互操作解決方案正迅速發展，目前所有方案都各有利弊。也許最終的解決方案離我們還有一段距離，但令人欣慰的是，我們看到這麼多人都在為創建一個更安全、更互聯的模塊化世界而努力，以應對 Rollup 的爆炸式發展。</p><h3>成本分析</h3><p>與使用智能合約相比，導致現有 Rollup 數量有限的一個原因是經濟因素。通過智能合約的運營則採用了一種更加靈活的成本模型，其中主要費用是 gas 費，而推出和維護 Rollup 會產生固定成本和可變成本。這種成本結構表明，Rollup 更適用於交易量大或交易費用相對較高的應用，因為這種應用能更有效地分攤涉及的固定成本。因此，旨在降低 Rollup 相關成本（固定成本和可變成本）的提議至關重要。正如 Neel 和 Yaoqi 在以太坊社區會議 (ETHCC) 的演講中所闡述的那樣，深入研究 Rollup 成本構成可以讓我們更清楚地瞭解情況：</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/VEd3I716yH.png" alt="多 Rollup 世界需要哪些前沿的基礎設施？" width="2000" height="2093" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>運用現金流折現法 (DCF) 分析等財務模型，可以幫助評估為應用推出 Rollup 的可行性。公式為：</p><p><em>DCF（收入 - 費用）&gt; 初始投資</em></p><p>作為一個基準，用來確定運營收入是否超過了最初的投資，從而判斷一個新的 Rollup 能否帶來經濟效益。如果協議能夠成功降低運營成本同時增加收入，那麼就有助於 Rollup 的推廣。我們一個一個來看：</p><p><strong>初始開發和部署費用</strong></p><ul><li><p>儘管有 Opstack 和 Rollkit 等開源 SDK 可用，但初始設置仍需要大量時間和人力資源進行安裝和調試。比如將虛擬機集成到 SDK 中這樣的定製需求則需要更多資源，以確保虛擬機與各 SDK 提供的接口相一致。</p></li><li>類似 AltLayer 和 Caldera 這樣的 RAAS 服務可以大幅降低此種複雜性和工作量，體現分工的經濟效益。</li></ul><p><strong>經常性費用/收入</strong></p><ul><li><p>收入（++++）</p><p>用戶費</p><p>= Layer 1 數據發佈費 + Layer 2 運營者費 + Layer 2 擁堵費</p><p>儘管一些用戶費可能會被支出抵消，但仍須審慎審查並努力降低此類成本，因為如果用戶費過高，Rollup 可能會變得不可持續。（在費用部分探討）</p></li><li><p>礦工可提取價值 (MEV)</p><p>MEV 主要與來自鏈上的交易價值有關，可通過提高 MEV 提取效率或增加跨域 MEV 來增加 MEV。</p><p>與成熟的搜索器合作，通過提議者/構建者分離 (PBS) 拍賣來促進競爭，或者利用 SUAVE 的區塊構建服務，凡此種種都可以優化 MEV 的捕獲效率。</p><p>由於共享序列層或 SUAVE（共享內存池和共享區塊構建）連接多個域，因此可利用上述二者捕獲更多跨鏈 MEV。</p><p>-根據 Akaki 最近的研究，對於想要抓住不同鏈上的套利機會的套利搜索器來説，共享序列器是非常有價值的，因為它可確保在所有鏈上同時進行的競賽中獲勝。</p><p>-作為一個多域訂單流聚合層，SUAVE 協助構建者/搜索器探索跨域 MEV。</p></li></ul><p><strong>費用（- - - -）</strong></p><ul><li><p>Layer 2 運營費</p><p><strong>排序：</strong>要在中心化和去中心化排序方案之間做比較，可能有些棘手。在像效率證明 (Proof of Efficiency) 這樣更去中心化解決方案中，競爭可將運營商利潤保持在最低水平，並激勵儘可能頻繁地發佈批次，以此降低成本。另一方面，中心化解決方案的參與方通常不多，這可以簡化流程，但可能無法像去中心化解決方案那樣降低同等成本。</p><p><strong>執行：</strong>在這種情況下，全節點使用虛擬機 (VM)/以太坊虛擬機 (EVM) 執行新用戶交易對 Rollup 狀態的更改。</p><p>-通過優化的替代虛擬機（如 Fuel 和 Eclipse 的 Solana 虛擬機）可以實現並行執行，從而提高效率。然而，如果採用了與 EVM 不兼容的技術或解決方案，開發者和最終用戶之間可能會產生摩擦，並出現潛在的安全問題。Arbitrum 的 Stylus 同時兼容 EVM 和 WASM（比 EVM 更高效），值得稱讚。</p><p><strong>證明</strong></p><p>證明者 (Prover) 市場</p><p>-理論上，利用專門的證明者市場，如 Risc0、=nil 和 marlin，而不是創建專有的中心化或去中心化證明者網絡，可節省成本，原因如下：</p><p>-專門的證明者市場可能會吸引更多參與者，進而促進競爭的增加，最終降低價格。</p><p>-證明者可以優化硬件使用，當特定應用不需要立即生成證明時，證明者可以得到重新利用，從而降低運營成本，提供更便宜的服務。</p><p>-當然，這種做法也存在一些缺點，包括可能捕獲的代幣效用較少以及依賴外部方的性能。此外，不同 zk rollups 可能對證明生成過程有不同的硬件要求。這種差異可能對尋求擴大證明操作的證明者來説是一種挑戰。</p><p>-有關證明者市場和證明者網絡的更多信息：https://figmentcapital.medium.com/decentralized-proving-proof-markets-and-zk-infrastructure-f4cce2c58596</p></li></ul><p><strong>Layer 1 數據發佈</strong></p><ul><li><p>在以太坊之外選擇一個成本更低的數據可用性層，甚至使用 DAC 解決方案，可以大幅降低費用，儘管此舉可能影響安全性（在安全層中進一步探討）。對於那些通常具有低價值但高帶寬的遊戲和社交應用來説，可擴展性可能比安全性更重要。</p></li><li><p>將以太坊作為數據可用性層可以利用 protodansharing 和 dansharding 來實現成本效益。此外，由於 blob 發佈費是每個區塊設定的，與 Rollup 對 blob 的利用無關，因此需要在成本和延遲之間取得平衡：雖然理想情況下，Rollup 會發佈一個完整的 blob，但由於交易到達率較低，完全佔用 blob 空間會導致延遲成本過高。</p><p>潛在解決方案：小規模 Rollup 的聯合 blob 發佈成本；</p></li></ul><p><strong>L1 結算費</strong></p><ul><li>對於 Optimistic Rollup 而言，結算成本相對較低。在 Bedrock 之後，Optimism 每天只需向以太坊支付大約 5 美元；</li><li><p>對於零知識結算而言，零知識證明驗證相對昂貴；</p><p><strong>零知識證明聚合</strong></p><p>-根據底層的證明系統，以太坊上的 Rollup 可能需要花費從 30 萬到 500 萬 gas 來驗證單個證明。但由於隨着交易數量增加，證明的大小增長非常緩慢（甚至根本不增長），因此 Rollup 可以等待積累大批交易後再提交證明，以此降低每筆交易的成本。</p><p>-如前所述，Sovereign Labs、Polygon 2.0 的互操作層可聚合來自多個 Rollup 的證明，然後每個 Rollup 可以同時驗證多個 Rollup 的狀態，從而節省驗證成本。Zksync 的分層結構和證明聚合進一步降低了驗證成本。</p><p>-不過，當兩個域使用相同的零知識虛擬機或共享的證明方案時（zksync 的超塊鏈使用相同的零知識 EVM 和完全相同的零知識證明電路 (circuit) ）時，這種方法效果最佳；否則，可能會導致性能下降。</p><p>--NEBRA Labs 為以太坊上的證明驗證帶來了規模經濟效益和可組合性。NEBRA UPA（通用證明聚合器）可以通用的方式聚合異構證明，從而分攤驗證成本。UPA 可以用來組合來自不同來源的證明，以支持新的用例。</p></li></ul><p>總之，節約 Rollup 成本的主要方法包括：</p><ul><li><p>與其他 Rollup 共同聚合以分攤費用或利用規模經濟：</p><p>值得注意的是，這種聚合對於實現互操作性可能也很重要。如前文所述，在不同的 Rollup 之間使用一致的層或框架可以簡化 Rollup 之間的互動，確保信息交換不受幹擾。這種整合策略加強了 Layer 2 基礎設施的集成和統一。</p></li><li><p>將某些任務委託給外部服務提供商，充分利用分工原則。</p></li></ul><p>隨着 Rollup 的數量與日俱增（意味着你可以與更多合作方分攤費用），同時有越來越多 Rollup 服務提供商提供更精細的服務（提供更廣泛的成熟上游服務提供商選擇），我們創建 Rollup 所需的費用有望減少。</p><h3>共享安全</h3><p>如果你希望達到與源鏈相當的安全水平（無論是經濟方面還是去中心化方面），只需部署一個智能合約或智能合約 Rollup 即可。如果利用源鏈提供的部分安全性即可提高性能，目前有幾種共享安全解決方案可供選擇。</p><p>共享安全解決方案極大地簡化了大多數需要初始安全性的大多數協議或模塊層的安全引導過程。這對於未來的模塊化世界來説意義非凡，因為預計會出現更多基礎設施/協議，促進模塊化世界的功能，Rollup 將出現數據可用性、執行、結算和排序之外的更多模塊。如果一個 Rollup 使用了某個模塊層（比如數據可用性）或者安全性不符合以太坊要求的服務，那麼模塊鏈的整體安全性可能會受到損害。我們需要共享安全，實現去中心化和可靠的 SAAS 服務經濟。</p><p>Eigenlayer、Babylon 和 Cosmos 的 ICS 以及 Osmosis 的 Mesh Security 在向其他基礎設施實體提供去中心化信任服務方面發揮了關鍵作用。</p><ul><li><p>Eigenlayer 允許以太坊驗證者重新利用他們質押的$ETH 保護構建在網絡上的其他應用。</p></li><li><p>Cosmos 的 ICS 允許 Cosmos Hub（「提供者鏈」）向其他區塊鏈（「消費者鏈」）出借其安全性，並收取費用作為回報。</p></li><li><p>Osmosis 提出的 Mesh Security 允許代幣委託者（而不是驗證者）在生態合作方鏈上重新質押其質押的代幣。這就實現了雙向或多邊安全流動，因為各應用鏈可以根據其 mcap 來增強整體安全性。</p></li><li><p>Babylon 允許 BTC 持有者在 BTC 網絡內質押其 BTC，並通過優化比特幣腳本語言的使用和使用先進的加密機制，為其他 POS 鏈提供安全性。</p></li></ul><p>ICS 和 Mesh Security 都是 Cosmos 生態中不可或缺的組成部分，旨在促進跨鏈借用的安全性。這些解決方案主要解決了 Cosmos 應用鏈的安全需求，使其能夠利用生態中其他鏈的安全性。具體而言，Cosmos Hub 的 ICS 為不希望引導驗證者集合（複製安全性）的 Cosmos 鏈提供瞭解決方案，而 Mesh Security 要求每個鏈都有自己的驗證者集合，但實現了更大程度上的鏈治理選擇權。</p><p>另一方面，Babylon 提出了一種獨特的方法，在不將 BTC 移出其原生鏈的情況下釋放 BTC 持有者的潛在資產。通過優化比特幣的腳本語言的使用和整合先進的加密機制，Babylon 為其他鏈的共識機制提供了更多安全性，其中一個特點是縮短了解鎖期。在其他 POS 鏈上，持有 BTC 的驗證者可以將其 BTC 鎖定在比特幣網絡上，並使用 BTC 私鑰簽署 POS 區塊。雙重簽名等無效行為會泄漏驗證者的 BTC 私鑰，並在比特幣網絡上銷燬其 BTC。Babylon 第二個測試網將推出 BTC 質押功能。</p><p>雖然 Babylon 克服了比特幣缺乏智能合約支持的限制，但 Eigenlayer 必須在圖靈完備的以太坊平台上運行。Eigenlayer 不僅為新的 Rollup 和鏈提供了經濟方面的安全性，而且它在以太坊上的環境也支持更多樣化的 AVS。根據 Eigenlayer 關於可編程信任的文章，Eigenlayer 所能提供的安全性實際上可以進一步細分為 3 種類型:</p><ul><li><p><strong>經濟信任：</strong>驗證者做出承諾並以財務利益為支撐所帶來的信任。這種信任模型確保了一致性，與涉及的參與方數量無關。這種情況下必須有可以在鏈上提交和驗證的客觀懲罰條件，而這往往會影響再質押者。</p></li><li><p><strong>去中心化信任：</strong>由獨立操作且地理位置隔離的運營商操作的去中心化網絡所帶來的信任。這一方面強調的是去中心化的內在價值，並實現一些無法客觀證明的用例，因為去中心化增加了勾結的難度。利用去中心化信任所需的成本和複雜度往往都比較低。</p></li><li><p><strong>以太坊包含信任：</strong>信任以太坊驗證者會按照承諾，在運行共識軟件的同時構建幷包含你的區塊。這可以由以太坊驗證者（而不是 LST 再質押者）進行具體承諾。他們運行軟件 sidecar 執行額外計算並獲得額外獎勵。</p></li></ul><p>現在我們清楚了安全方面的信息，有什麼是值得我們期待的呢？</p><ul><li><p>ICS 和 Mesh Security 降低了對 neutron、stride 和 axelar 等 Cosmos 應用鏈的安全障礙。</p></li><li><p>Eigenlayer 可以適用於之前提到的許多解決方案：</p><p>Rollup 安全性：中繼網絡；監測方，排序，MEV 保護，EigenDA</p><p>Rollup 互操作性：Eigensettle；橋接</p><p>成本分析：證明者網絡</p><p>更多內容等待探索，請查看 https://www.blog.eigenlayer.xyz/eigenlayer-universe-15-unicorn-ideas/</p></li><li><p>Babylon 正在運行測試網，以提高其他 POS 鏈的安全級別。它的第一個測試網提供時間戳服務，為 akash、osmosis、juno 等 cosmos 鏈的高價值 Defi 活動提升安全性。</p></li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/Yr71X3BR2p.jpg" alt="多 Rollup 世界需要哪些前沿的基礎設施？" width="919" height="206" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>這些共享安全解決方案背後的核心理念是通過引入額外的責任來增強質押或非流動資產的資本效率。然而，在追求更高收益的同時，也應對由此產生的風險保持警惕：</p><ul><li><p>複雜程度提高會帶來更多不確定性。驗證者可能面臨額外的懲罰條件，但這些條件可能沒有足夠的保護措施，這可能會帶來風險。</p><p>Eigenlayer 提出的解決方案是設立一個否決委員會。該委員會作為質押者、運營者和 AVS 開發者之間相互信任的實體。在 AVS 內部存在軟件漏洞的情況下，質押者和運營者不會面臨處罰，因為否決委員會可以投下否決票。儘管這種方法本身可能並不可擴展，如果 AVS 沒有嚴格按照基於不可信任歸因行為的用例進行調整，那麼就會存在主觀性，但它仍可以作為在早期階段啓動風險緩解策略的重要手段。</p></li><li><p>複雜性提高也帶來了額外負擔。經驗不足的驗證者很難確定要與哪個服務共享安全性。此外，初始設置階段可能伴隨着更高的錯誤風險。還應該設置一些機制，允許「不那麼精通技術」的驗證者和質押者獲得更高收益，而不受其運營能力的限制，前提是他們願意接受相對較高的風險。</p><p>Rio Network 和 Renzo 都正在努力解決 Eigenlayer 面臨的這一挑戰，它們提供的是一種結構化的方法，謹慎地選擇先進的節點運營者和 AVS 服務進行潛在的再質押，提高安全級別，並降低參與者的進入門檻。</p></li></ul><p>此外，隨着 Eigenlayer 的普及，它有望在安全金融化領域開闢新的前景。這可能有助於對共享安全以及基於共享安全創建的各種應用進行估值。</p><ul><li><p>EigenLayer 所面臨的一個限制在於，它無法通過在 DeFi 中為它所支持的相同資產 (LST) 競爭收益機會來擴展其系統的資本配置。EigenLayer 將安全的價值商品化，從而為許多原語提供了支持這種價值的能力，並使再質押者能夠在更大的 DeFi 生態中進行重新質押和參與。</p>
Ion Protocol 試圖實現這一目標，以便擴大再質押的影響範圍。Ion 正在構建一個價格不可知的借貸平台，該平台使用零知識基礎設施來支持此類資產（零知識狀態證明系統+ ZKML），以此避免此類資產中存在的低級別懲罰風險。EigenLayer 商品化了安全的基礎價值，這可能是許多新型 DeFi 原語誕生的開端，進一步增強了再質押在整個生態中的擴展能力。</li></ul><p>站在重大變革的風口上，我們必須擁抱安全、互操作性和成本效益的原則。這些支柱不僅將為更具規模和效率的區塊鏈解決方案的開發指明道路，還將為建設一個更加互聯、更易於訪問的數字世界奠定基礎。如果我們以遠見卓識和適應能力擁抱這些變革，那麼我們就一定能創造區塊鏈生態的突破性進展。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 07:00:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/2tqehf8eo5sg.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/2tqehf8eo5sg.html</link>
            <author>
                <![CDATA[SevenX Ventures]]>
            </author>
            <category> Celestia</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>EigenLayer</category>
            <category>報告</category>
            <category>投資機構</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[機構眼中的「減半年」：2024 的加密市場怎麼走？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>一年轉瞬即逝，對於加密市場而言，儘管不同於去年般的驚心動魄、跌宕起伏，今年在經歷了大半年死氣沉沉的深熊後，終於在年底實現了觸底反彈。</blockquote><p><strong>撰文：陀螺財經</strong></p><p>一年轉瞬即逝，對於加密市場而言，儘管不同於去年般的驚心動魄、跌宕起伏，今年在經歷了大半年死氣沉沉的深熊後，終於在年底實現了觸底反彈。</p><p>從外部環境來看，緊縮的宏觀預期終於迎來了放緩趨勢，隨之而來的降息預期正觸動市場的心絃。從合規來看，儘管今年多家大型交易所被 SEC 起訴，但現貨 ETF 的瘋狂仍舊難以止步，價格支撐效應凸顯，也讓行業對明年的市場充滿信心。而內部環境而言，比特幣的減半如期而至，由此引發的牛市猜想也漸行漸近。</p><p>可以看出，不管是外部驅動還是內生增長，2024 年，似乎都會比 2023 更好。</p><p>對此，沉寂已久的機構們也開始陸續發出明年的預測，從價格、市場、應用與監管端分析可能到來的趨勢。</p><h3>01 ETF 與價格</h3><p><strong>VanEck：</strong>預計超過 24 億美元將在 2024 年第一季度流入新批准的美國現貨比特幣 ETF，並推動比特幣價格上漲。儘管存在大幅波動的可能性，但比特幣價格在 2024 年第一季度不太可能跌破 3 萬美元。</p><p>我們認為比特幣價格將在 11 月 9 日達到歷史新高，如果比特幣到 12 月達到 10 萬美元，我們預測中本聰將被評為《時代》雜誌的「年度人物」。</p><p><strong>Bitwise：</strong>比特幣在 2023 年的表現優於所有主要資產類別，上漲了 128%，而標準普爾 500 指數回報率為 21%，黃金回報率為 12%，債券回報率為 2%，我們預計這一趨勢將在 2024 年繼續，比特幣的交易價格將超過 80,000 美元，並創下歷史新高。</p><p><strong>Gemini：</strong>比特幣現貨 ETF 獲批後一年內，比特幣價格將上漲 123%。根據黃金持有量和回報的歷史關係，批准後比特幣持有量的增加可能會推動價格活動。</p><p><strong>富達投資全球宏觀總監 Jurrien Timmer：</strong>如果美國財政部的通貨膨脹保護證券（TIPS）實際利率保持在 2.5% 的水平，到 2025 年，比特幣的價值可能會達到 41,553 美元。如果實際利率下降到 2021 年的 -2% 水平，比特幣可能會迎來高達 175% 的激增，達到 96,210 美元。</p><p><strong>Matrixport:</strong>到 2024 年 1 月，我們預計美國證券交易委員會將批准比特幣 ETF，預計交易將於 2 月或 3 月開始。我們在 2023 年 2 月 3 日設定的 2023 年年底目標為 45,000 美元，這一目標顯得雄心勃勃，因為當時比特幣的交易價格為 22,500 美元。然而，隨着行情走高接近 40,000 美元的水平，這個價格目標可能是可以實現的。</p><p><strong>渣打銀行：</strong>加密貨幣春天已來，預測到 2023 年底，比特幣的價格可能會上漲至 50,000 美元；到 2024 年底比特幣價格目標從 4 月份預測的 10 萬美元提高到了 12 萬美元。</p><h3>02 關於減半</h3><p><strong>VanEck：</strong>第四次比特幣減半將於 2024 年 4 月，在沒有重大分叉的情況下進行。隨着新幣發行量減少一半，無利可圖的礦商將離場，將市場份額讓給那些擁有低成本電力的礦商。儘管如此，由於上市礦商的資產負債表大幅改善，公開市場不會受到太大影響，這些礦商目前控制着創紀錄的全球算力百分比（約 25%）。經過減半後短暫（幾天到幾周）的盤整，市場消化來自無利可圖的礦商的額外拋售壓力，比特幣將升至 4.8 萬美元以上，這是 2022 年 4 月完成的頭肩形態的領口位置。總體而言，比特幣礦商的表現將低於減半前，但低成本礦商 CLSK 和 RIOT 將脫穎而出。減半後，我們預計到 2024 年年底至少有一家公開上市的礦商將實現 10 倍的增長。</p><p><strong>摩根大通：</strong>在 EIP-4844 升級與 Protodanksharding 的驅動下，以太坊在 2024 年的表現將超過比特幣和其他加密貨幣。從比特幣角度，鑑於目前比特幣價格與生產成本之比約為 2 倍，這意味着 2024 年比特幣減半事件（的預期影響）已基本反映在價格中，未來一年的加密市場總體仍需保持謹慎。</p><h3>03 市場走向</h3><p><strong>VanEck：</strong>去中心化交易所（DEX）在現貨交易中的市場份額將升至歷史新高。與此同時，結合了「帳戶抽象」錢包，實現了自動支付關鍵功能，這將推動更多用戶鏈上活動並自行管理資產。由於比特幣減半後比特幣和以太坊的市場主導地位可能會下降，長尾資產可能會增長得更明顯，積極上線新代幣的 DEX 將佔據優勢。</p><p>在與美國監管機構達成 40 多億美元的和解後，幣安將失去交易量排名第一的中心化交易所的寶座。OKX 、Bybit 、Coinbase 和 Bitget 將成為資金雄厚的競爭對手，有可能搶佔第一的位置。</p><p>Solana 將成為市值、總鎖定價值 (TVL) 和活躍用戶排名前三的區塊鏈，大量資產管理公司提交文件，Solana 將加入現貨 ETF 大戰。與 Solana 市場份額的持續增長相關，我們認為基於 Solana 的價格預言機 Pyth 在 TVS（Total Value Secured）方面有望超越越 Chainlink 。</p><p><strong>Bitwise：</strong>超過 1 億美元將被抵押在預測市場上，預測市場將成為加密貨幣的新的規模級應用。而從以太坊市場看，2023 年，用戶為使用以太坊支付了約 23 億美元的費用。我們認為這一數字在 2024 年至少會翻倍，使以太坊成為全球增長最快的大型技術平台之一。</p><p>華爾街預計，Coinbase 的收入將同比增長 9%，從 28 億美元增至 31 億美元，但該預測過於保守，我們認為，Coinbase 的收入將翻倍，並且至少超出華爾街的預期 10 倍。</p><p><strong>Matrixport：</strong>穩定幣發行人 Circle 可能於 4 月份在股市上市；雖然 FTX 中標的消息可能會在 2023 年 12 月宣佈，但我們預計該交易所將在 2024 年 5 月或 6 月投入運營，將在 12 個月內恢復其前 3 大交易所的地位。</p><h3>04 關於應用</h3><p><strong>A16z：</strong>越來越多的知名品牌已經開始以 NFT 的形式向主流消費者推出數字資產。進入 2024 年，NFT 成為數字品牌資產的普遍存在的條件已經具備。</p><p>去中心化的區塊鏈是對中心化 AI 的平衡力。目前，AI 模型（例如 ChatGPT）目前只能由少數幾個科技巨頭進行培訓和操作，因為所需的計算和培訓數據對較小的玩家來説是難以承受的。但是通過加密，可以創建多邊、全球、無需許可的市場，任何人都可以為網絡的某個需要的人貢獻計算或新的數據集，並獲得補償。利用這些資源的長尾將使這些市場降低 AI 的成本，使其更加易於獲取。</p><p><strong>VanEck：</strong>至少有一款區塊鏈遊戲日活躍用戶超過 100 萬，展現出鏈遊的潛力。而隨着投機者重返加密貨幣並湧向以太坊上的頂級 NFT 系列、改進的加密遊戲和比特幣生態的新產品，NFT 月交易量將創下歷史新高。</p><p><strong>Bitwise：</strong>RWA 將掀起新風潮，在華爾街的要求下，摩根大通將對基金進行代幣化並將其上鍊。</p><p>隨着 AI 的發展，可執行特定任務的半自動 AI 助理將出現，並開始採用加密貨幣作為在線支付載體。</p><p>NFT 會被全球最受歡迎的藝人 Taylor SwiftSwift 用於粉絲鏈接。從數據來看，2023 年 Taylor SwiftSwift 以超過 260 億次流媒體播放量成為 Spotify 上最高播放的藝術家，而 Spotify 正在嘗試使用特定 NFT 作為門票實現播放。</p><p><strong>CoinFund 投資的 30 家公司的創始人或首席執行官調查：</strong>預測 2024 年增長最快的領域的排名是 1）Web3 x AI；2）ZK；3）DeFi 和消費者應用；4）遊戲、Layer2s 和錢包；5）RWA；6）NFT；7）DePin 以及將用戶從 Web2 鏈接到 Web3 的服務（Web2 to Web3 service）。</p><h3>05 穩定幣起飛？</h3><p><strong>Bitwise：</strong>穩定幣是加密貨幣的殺手級應用代表之一，在過去四年中，市場規模從零增長到 1370 億美元，截至到 2023 年第三季度，Visa 處理的支付金額已超過 9 萬億美元，而穩定幣交易量則突破 5 萬億美元，考慮到這種增長趨勢，預測 2024 年穩定幣會見證更多的交易量和效用。</p><p><strong>VanEck：</strong>穩定幣總價值將達到 2000 億美元以上（目前為 1280 億美元）的歷史新高,USDC 將取代 USDT。</p><h3>06 模塊化和 SNARKs</h3><p><strong>A16z:</strong>模塊化技術堆棧的崛起，開源、模塊化技術堆棧的最大優勢在於它解鎖了無需許可的創新；允許參與者專注於特定領域；並激勵更多的競爭。隨着開發人員和安全專家在受到正式方法啓發的工具的廣泛採用，我們可以預期下一波智能合約協議將更加健壯，不太容易受到昂貴的黑客攻擊。</p><p>SNARKs 將成為主流，其允許通過不可偽造的方式由不受信任的「證明者」計算一些計算工作負載的「密碼學收據」：在過去，計算這樣的收據的成本比原始計算高出 10^9；而近期的進展正在將這個數字縮小到 10^6 左右。因此，在初始計算提供者可以承受 10^6 的開銷而客戶無法重新執行或存儲初始數據的情況下，SNARKs 變得可行。</p><h3>07 關於監管</h3><p><strong>數字資產加密貨幣創新委員會 (CCI) 總法律顧問兼全球政策主管 Ji Kim：</strong>2024 年更大的故事之一將是各司法管轄區繼續爭奪頂級地位，競相成為數字資產和未來金融體系的關鍵樞紐。去年，我們看到國會兩黨越來越支持建立監管框架以促進負責任的加密貨幣創新。總的來説，雖然美國可能落後了幾步，但全球正在取得進展，而且很可能美國是否會推進積極的加密貨幣政策發展更多的是時間問題，而不是是否問題。鑑於 SEC 持續遭受司法損失，隨着時間的推移，這種必要性將變得更加明顯，這凸顯了執法監管的侷限性。</p><p><strong>Gemini 歐盟負責人 Gillian Lynch：</strong>雖然對加密貨幣和區塊鏈技術的看法仍然存在分歧，絕大多數人都會贊同，加密行業需要以客戶保護為核心的監管框架，同時在創建清晰一致的規則手冊之間取得平衡，最終有助於促進創新。</p><p><strong>Ripple 首席法務官 Stuart Alderoty：</strong>預計美國證券交易委員會對瑞波幣的訴訟將於 2024 年結束，但 SEC 通過法律行動實施監管的策略預計將繼續針對業內其他知名人士。司法機構仍將是抵禦美國證券交易委員會監管過度的最後一道防線，SEC 可能會在重大問題上敗訴。美國國會將就加密貨幣監管問題達成總體協議，但將努力確定最佳方法。</p><p><strong>參考資料：</strong></p><p>Jules Mossler：Ask the Builders: Introducing the 2024 CoinFund Founder Forecast；</p><p>Bitwise：10 Crypto Predictions for 2024；</p><p>VanEck：對 2024 年加密世界的 15 個預測</p><p>比推 BitpushNews：Gemini 2024 年加密趨勢報告；</p><p>a16z 2024 年市場趨勢預測：模塊化技術堆棧崛起、AI+Web3 遊戲、SNARKs 或成為主流</p><p>吳説：Matrixport—2024 上半年加密市場六個預測</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 06:00:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/p921p2o5.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/p921p2o5.html</link>
            <author>
                <![CDATA[陀螺財經]]>
            </author>
            <category>代幣化</category>
            <category>深度</category>
            <category>SEC</category>
            <category>Layer2</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>ETF</category>
            <category>RWA</category>
            <category>OKX</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一文了解獲 a16z 支持、將在多家主流平台上線的鏈遊 Champions Ascension]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>Champions: Ascension 由知名手機遊戲公司 Jam City 在完成 3.5 億元融資後推出，從原公司剝離後，Jam City 的聯合創始人又帶着這款遊戲從 a16z 拿到了 3200 萬美元的種子輪融資。</blockquote><p>本月，Web3 大型多人在線角色扮演遊戲（MMORPG）Champions: Ascension 宣佈上架 Amazon Prime Gaming，達成同時登陸 Steam、Epic Games 和 Amazon Prime Gaming 這三家主流遊戲平台的成就。</p><p>與絕大多數鏈遊不同，Champions: Ascension 本就出自「大家」，由知名手機遊戲公司 Jam City 在完成 3.5 億元融資後推出，從原公司剝離後，Jam City 的聯合創始人又帶着這款遊戲從 a16z 拿到了 3200 萬美元的種子輪融資。這讓 Champions: Ascension 在遊戲開發方面基本從不缺資金支持，推出至今仍在測試與持續開發階段。</p><h3 data-header="3" data-foldable="true" data-default-linespacing="100">Jam City 聯創因路線不同分家，Champions Ascension 走向獨立</h3><p>手機遊戲公司 Jam City 創立於 2010 年，由 20 世紀福克斯公司前高管 Josh Yguado、早期社交媒體網絡 MySpace 創始人 Chris DeWolfe、以及 Aber Whitcomb 和 Colin Digiaro 聯合創立。在移動遊戲的激烈競爭中，Jam City 憑藉《Cookie Jam》《Panda Pop》《哈利波特：霍格沃茨之謎》等熱門休閒遊戲迅速發展，成為最成功的手機遊戲公司之一。2021 年年中，Jam City 放棄 SPAC 上市，後續又宣佈獲得 3.5 億美元融資，並以 1.65 億美元收購韓國遊戲工作室 Ludia，使其團隊人數最多達到 1300 多人。那時 Jam City 已擁有超 13 億次遊戲下載量，月活躍用戶達到 3100 萬，累計總收入超過 25 億美元。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/12/20/images/07R6xq05Qv.jpeg" alt="一文了解獲 a16z 支持、將在多家主流平台上線的鏈遊 Champions Ascension" width="1280" height="720" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2021 年底，Jam City 宣佈推出專為 Web3 開發的「AAA」次世代區塊鏈遊戲 Champions: Ascension，隨後還為此設立區塊鏈部門。Jam City 首席技術官 Aber Whitcomb 在一份聲明中表示：「我們利用區塊鏈作為工具為玩家創造價值，直接影響遊戲設計和數字所有權機會。」 「隨着玩家尋求更自由的數字體驗，我們在創造高質量、易於訪問的遊戲方面的歷史使我們堅定地將下一代 Web3 產品帶給每個人。」</p><p>由於全球遊戲行業疲軟以及內卷日益加重，2022 年 8 月，Jam City 決定進行裁員重組，約 17% 的員工被遣散。此外，營銷、產品管理、企業發展等核心業務一把抓的 Josh Yguado 認為，Jam City 已無力繼續在區塊鏈遊戲上投入大量投資，對 web3 遊戲應當持觀望態度。而 Chris DeWolfe 等人則熱衷於區塊鏈遊戲，並有意完全轉向 Web3 領域。當初在宣佈啓動 Champions: Ascension 項目時，Chris DeWolfe 就曾對區塊鏈技術做出極高的評價和期望：「我們一直站在移動技術的前沿，因為我們認為移動技術是計算領域的下一個重大變革。然而我們認為區塊鏈的影響更為深遠，規模更大。」</p><p>2023 年 1 月，DeWolfe 與 Whitcomb 兩位聯創帶着 Champions: Ascension 和設計主管 Johnny Casamassina 為首的 50 人開發團隊正式離開 Jam City，改頭換面創立 Plai Labs——專注於構建利用 AI 和 Web3 的下一代社交平台，其首個娛樂體驗產品當然就是 Champions Ascension。新項目的首次亮相還給其遊戲社區帶來了另一喜訊：基於 DeWolfe 等人在社交媒體、遊戲設計和技術方面的經驗，Plai Labs 得到了頂級加密風投機構 a16z 的大力支持。這讓該初創項目在市場的深熊階段，仍然在種子輪順利完成 3200 萬美元的大額融資，a16z Games 和 a16z Crypto 均為領投方。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/12/20/images/xlG0N9nd3M.jpeg" alt="一文了解獲 a16z 支持、將在多家主流平台上線的鏈遊 Champions Ascension" width="1000" height="500" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3 data-header="3" data-foldable="true" data-default-linespacing="100">Champions: Ascension 的遊戲玩法簡介</h3><p>Champions: Ascension 旨在將其遊戲世界「Massina」構建成虛擬宇宙，通過其競技場和龐大的城市讓每個玩家都可以在這裏玩耍、提升、社交和創造新內容，這款電腦遊戲目前處在 Pre-Alpha 階段。為了觸達更廣泛的玩家羣體，Champions: Ascension 被設計為完全免費遊戲，玩家無需花費任何前期費用或訂閲費用就可以下載和進入遊戲。此外，Champions: Ascension 有意為 Web2 玩家降低門檻，提供了無錢包連接功能，玩家可以將其遊戲帳戶直接鏈接電子郵件帳戶，而無需設置一個單獨的錢包。目前遊戲支持英語、法語、德語、意大利語等多種語言，但尚不支持中文。</p><p>與許多 MMORPG 一樣，Champions Ascension 豐富的 3D 遊戲將充滿各種不同的遊戲模式，玩家在「Massina」可以參加高風險的角鬥遊戲，擁有房地產並升級他們的房屋、與後巷流氓和騙子交換祕訣、或和朋友在小酒館裏放鬆。其最核心的玩法是玩家基於其擁有的「Champions」角色，在遊戲中探索、執行任務、製作裝備並與對手進行激烈戰鬥。遊戲支持多種戰鬥模式，包括 1v1 和 3v3 對決、10 人混戰、團隊 PvE 等。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/12/20/images/f8Y6peD2pz.jpeg" alt="一文了解獲 a16z 支持、將在多家主流平台上線的鏈遊 Champions Ascension" width="1000" height="563" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「Massina」世界共有 12 個「Champions」家族，分為 6 個等級（class），每個等級有 2 個家族。每個「Champions」都屬於其中的一個家族，他們可以從 7 種精華中獲得核心力量，並裝備 6 種類型的功能和裝飾性的「零件」，每個功能部分都有獨特的統計數據，以不同的方式增加「Champions」的整體統計數據和能力。因而每個「Champions」都是獨一無二的，並在遊戲玩法中具有不同的優勢。通過各種遊戲模式和活動，玩家有機會賺取如精華、骨頭、黃金等遊戲中的資源，從而無需花費任何資金即可解鎖和強化「Champions」。對於想要快速提升的玩家，也可以選擇使用真實貨幣購買遊戲內物品和資源。</p><p>此外，「Champions」還會分為 5 種級別（tier），從低至高依次為：挑戰者（Challengers）、角鬥士（Gladiators）、永恆族（Eternals）、永恆元素（Elemental Eternals）、永恆之主（Prime Eternals），級別越高可享用的福利和功能也就越多。玩家可以將「Champions」從挑戰者最終升級為永恆族，最高的兩個級別則為限量版 NFT 持有人所擁有。其中 Prime Eternals 的數量僅有 7,622 個，於 2022 年初發售，獨家福利包括特殊培育選項、搶先體驗、免費鑄造、空投等。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/12/20/images/H596plluY0.jpeg" alt="一文了解獲 a16z 支持、將在多家主流平台上線的鏈遊 Champions Ascension" width="1000" height="563" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3 data-header="3" data-foldable="true" data-default-linespacing="100">捨棄遊戲代幣，專注於 NFT 遊戲資產</h3><p>2022 年 5 月，Champions Ascension 發佈了第一版白皮書，遊戲設計師在這當中並未對遊戲代幣做太多詳細解釋，只是公佈了三種無限量供應的代幣。Jam City 還表示希望遊戲儘快由 DAO 運營</p><ul><li>$ESSENCE：這是遊戲中最重要的代幣，它適用於製作、繁殖等所有遊戲玩法。ESSENCE 可以通過日常任務、探索、PvP 和 PvE 中的戰鬥以及許多其他輔助遊戲模式來獲得；</li><li>$MASSINA：用於在陸地遊戲中管理某些土地，該代幣可以通過質押 Prime Eternal 獲得；</li><li>$DIAMOND：該代幣可讓玩家訪問鑽石裝備和物品，僅質押 Prime Eternal 可以獲得此代幣。</li></ul><p>今年第一季度，成為 Plai Labs 旗艦遊戲的 Champions: Ascension 對白皮書進行了更新，發佈了 V2.0 版本。該版本捨棄了初版中粗陋的代幣經濟模型，且沒有再提及任何代幣經濟系統的相關信息。項目方現將 Champions: Ascension 定義為 Play to Own 遊戲，其為玩家提供了一種通過遊戲鑄造和擁有 NFT 的方法。白皮書 V2.0 中提到：「Play to Earn 遊戲專注於生成或分發 ERC-20 代幣，作為玩家創造和交換價值的主要方式，而 Play to Own 遊戲則專注於生成具有特定遊戲內效用的資產。」<a href="https://www.panewslab.com/zh/articledetails/b60ee561i464.html" target="_blank" rel="noopener noreferrer nofollow">相關閲讀：《Web3 遊戲的未來：Play-to-Own 將提供可持續性的動力》</a></p><p>不過，Plai Labs 表示將利用區塊鏈遊戲平台 Forte 的合規框架創建一種可以兌換成法定貨幣的新貨幣，並在市場上使用。根據 Champions: Ascension 在 10 月發佈的公告，「Massina」的核心經濟要素目前包括黃金、Chrono XP、原始精華（raw Essence）和精華水晶（Essence crystals）。其中黃金是最主流的貨幣形式，可用於招募或訓練新士兵、製作精華水晶以及購買商品和服務。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/2023/12/20/images/JxfiMUXWD1.jpeg" alt="一文了解獲 a16z 支持、將在多家主流平台上線的鏈遊 Champions Ascension" width="1000" height="614" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>為了擴大玩家基礎和優化數字資產，今年 6 月，Champions: Ascension 宣佈將遊戲所有相關數字資產從以太坊遷移到 Polygon，以通過高吞吐量和低延遲確保遊戲玩家享受絲滑的遊戲體驗，並顯着降低交易數字資產產生的 Gas 費用，所有遷移將於今年年底完成。</p><p>在接下來的幾個月，開發團隊將圍繞 Alpha 體驗，添加和發佈更多的遊戲內容，對現有遊戲系統進行優化和迭代，並將上線更多系統，不合時宜的部分則將被刪除。作為一款能同時登陸多家主流遊戲平台的 Web3 遊戲，Champions: Ascension 的後續進展值得持續關注。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 05:52:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/qqsz87cn.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/qqsz87cn.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Zen]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>PA 原創</category>
            <category>鏈遊</category>
            <category>NFT</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[鏈上數據分析平台的商業化探索]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>信息數據平台除了發展社交屬性外，倘若能夠結合更多的金融交易屬性將會是另一個盈利來源。</blockquote><p>撰文：DT，DODO Research</p><p>隨着 WEB3 行業的高速發展，數據查詢和分析成為用戶關注的焦點。代表性的資訊數據服務平台正經歷商業化的考驗與變革，站在追求自我可持續的十字路口。</p><p><strong>本文以 DeBank、0xScope、Nansen、Dexscreener、Arkham 以及 Dextool 這六個提供數據服務的資訊類產品為案例，討論變現路徑的選擇與資本驅動下的平台圖景。</strong>之所以選擇這六個產品原因有二：一是它們服務時間相對較長，用戶基礎較為穩固；二是已代表目前變現路徑選擇的不同嘗試。</p><p>以下我們簡單介紹下這六個資訊類網站各自提供什麼服務，主要可以分成三類：</p><ul><li>第一類是 Debank 獨領風騷的個人資管平台，能夠輕鬆的管理你全鏈上的各種資產；</li><li>第二類是 0xScope、Nansen 以及 Arkham 這類型專業的鏈上分析平台，提供視覺化鏈上數據並且能夠主動分析聰明錢包、大額轉賬以及項目方錢包 / 大戶錢包動態這類型的鏈上分析服務；</li><li>第三類則是 Dexscreener 以及 Dextool 這類的看線網站，提供鏈上發幣的項目看線圖以及項目資訊介紹的服務。</li></ul><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/20/images/39ae43dfaf3b5e2a422c30250827d065." alt="鏈上數據分析平台的商業化探索" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>流量分析</h3><p><strong>接着我們從獨立數據平台 SimilarWeb 上的網站訪問次數統計觀察這六個平台的熱度並以中心化交易所龍頭 Binance 以及去中心化交易所龍頭 Uniswap 這兩個網站作為比較組。</strong></p><p>能發現，DexScreener、Dextools 以及 Debank 這三個更面向散戶的服務月訪問人次大約落在 5-15M 之間，雖距離幣安仍相當遙遠但與 Uniswap 相比絲毫不遜色。而 Arkham、Nansen 以及 0xScope 由於提供的服務更為專業，面向的用戶更多為機構或是使用其 API 服務的用戶，甚至許多散戶只選擇關注其推特上的推送內容，因此在自家網站流量上遜色不少。</p><p>這部分較早專攻區塊鏈的資訊數據平台，正在通過持續提供豐富工具形成規模，積累了大量基礎用戶，為後續商業嘗試夯實了基石。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/20/images/7c4fd40b9f5251ece1523e9011302aaf." alt="鏈上數據分析平台的商業化探索" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>融資資料</h3><p>而同時由於這類型提供資訊數據服務的項目早期皆需要以免費功能打出知名度故風險投資機構的參與佔據了很重大的一部分。接着我們參考 Crunchbase 網站的資料一一列出這六個資訊數據類產品的融資資訊。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/20/images/eeee66e68d725c0b56b7dd67a10752c2." alt="鏈上數據分析平台的商業化探索" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>這些數據分析的先行平台，大多選擇風險投資推動高速成長。表中幾個項目更是獲得的數千萬美元級別融資資助，即成為它們商業化佈局的有力保障。資本賦能有助這類初創站點快速壯大工程實力、拓寬業務範圍。<strong>數據平台通過投資幫扶加速完備自身產品體系與商業化體系。</strong></p><p>而儘管 DexScreener 並未公佈其融資消息，但從 Crunchbase 網站得知其早期也曾接受 Uniswap 以及多位天使投資人的資助，另外 Dextools 則是走出自己的路，以社區草根出發，發行代幣 $DEXT 向社區募資，並且建立起完整的付費代幣機制。</p><h3><strong>付費機制</strong></h3><p>外部資本助力壯大了這些項目自身的草創期的運營能力，而直接面向終端用戶的服務收費變現，仍然是實現商業化長期獨立的必經之路。</p><p><strong>觀察這六家項目各自的業務框架，會發現付費轉換策略的多樣與差異。大致上可以將其收費模式分為四類：</strong></p><ol><li>企業 / 機構定製服務</li><li>項目方廣告</li><li>API 流量收費</li><li>散戶月費</li></ol><p>以 Nansen、Arkham 為首的鏈上數據分析工具，因為其專業程度較高，主力用戶為企業機構，因此它們的定製化高階數據服務是核心收費來源；DeBank 與 0xScope 通過開發者接口的流量變現，也在尋求和項目方的商業合作，與此同時這四個平台也皆推出散戶付費方案；而 Dextools 和 Dexscreener 的定位則更加大眾化，提供免費服務給一般用戶使用，並向項目方收取與廣告費用以解鎖更多詳細資訊公告。</p><p>其中較有意思的是 Arkham Intelligence 除了有面向機構的商業訂閲服務外，還開發了一個區塊鏈情報獎勵平台 Arkham Intel Exchange 提供鏈上情報變現的管道，買家和賣家可以在該平台進行區塊鏈數據分析成果的交易。首先買家可以通過懸賞的方式尋找所需的特定情報分析內容，賣家也可以拍賣自己的情報產出，交易是通過智能合約進行控制和激勵，使用了 ARKM 等加密貨幣代幣作為交換媒介，而 Arkham Intelligence 則從中抽取手續費利潤。儘管目前此平台使用者不多，但 Arkham Intel Exchange 的推出能讓人見識到一種具有創新以及加密原生的新商業模式。</p><p>而另一個耳目一新的是 Debank 推出的 DeBank Chain 計劃，目前該鏈尚未上線主網，Debank 通過其自身強大的用戶基礎打造 DeBank Chain 目標是邁向 Social Fi 領域成為為社交打造的資產層，而 Debank 則能通過 L2 的排序器賺取額外的費用，DeBank Chain 的推出讓我們也看到了另一種資訊分析類平台的獲利可能性。</p><p>可以看出區塊鏈數據分析這類初創平台，普遍依然存在商業模式的摸索和優化空間，如何藉助 Web 3 領域獨有的金融屬性打造出不同的商業獲利模式，一直是資訊類分析平台的的首要難題之一。根據 TokenInsight 的預測 2025 年，整個加密數據分析行業的市場規模有望達到 15 億美元，直接付費用戶總量或將超過百萬，隨着區塊鏈大規模採用（Mass Adoption）的到來屆時該市場將無比巨大。</p><h3><strong>預估收入</strong></h3><p>由於這些項目都處於早期創業階段並未公佈其盈利或是訂閲者人次等相關數據，因此只能通過 Web2 網站市場上一般月訪問次數轉換廣告率以及真實使用人數與付費用戶比率的大數據進行模擬分析。</p><p>一般而言對許多數字內容訂閲類產品來説 5% 左右的月活躍用戶能夠轉化成付費用戶，是較為典型的區間，而大多數初創類應用或工具網站 1-3% 的轉化率更為常見，由於 Web3 用戶使用訂閲服務較早期因此在此預估 1% 的轉換率，而由於統計數據中的網站月瀏覽量和月實際訪問人數通常是有一定差距的，對於部分工具類或交易類網站，用戶的重複訪問率會更高，每人每月瀏覽頁數可達到 20 次以上，此時月瀏覽量可能是月活躍人數的 10 倍以上，因此在此預估真實使用人數與月瀏覽次數約為 10% 比例。</p><p>以 DeBank 訂閲月費服務套餐 15u/m 的價格並配合上述的預估，五百萬月瀏覽人次十分之一的真實使用人數為五十萬真實用戶並依據一個百分點的訂閲服務轉換率，每月將擁有 5000 名訂閲用戶，等於約七萬五千美元的月收入，<strong>九十萬美元的訂閲年收入</strong>。</p><p>而 Nansen 與 0xScope 訂閲月費約為 100u/m，並配合上述的預估，<strong>各自的訂閲服務年收入約為九十六萬美元以及九十萬美元</strong>。Arkham intelligence 由於並未推出用戶訂閲服務因此無法預估。</p><p>除此之外 Dextools 與 Dexscreener 主要收入是以廣告為來源，上半年度 DODO Research 曾通過鏈上地址分析出 <strong>Dextools 廣告年收入約為一千萬美元</strong>，而在月瀏覽次數相似的 <strong>Dexscreener 同樣推出付費加強廣告的服務後合理預估收入至少達五百萬美元。</strong></p><p>請注意上述的收入預估不代表真實數據，僅為筆者根據市場行情與鏈上數據得出的預估數值，而付費訂閲與廣告收入也僅為這類型平台網站收入的一部分而已，機構企業的定製分析服務與 API 收費仍是一筆可觀的收入。</p><h3><strong>結語</strong></h3><p><strong>筆者認為此類信息數據平台，除了發展社交屬性外，倘若能夠結合更多的金融交易屬性將會是另一個盈利來源。</strong>在 Web3 領域中，交易並且盈利一直都是用戶的頭號目標，不管是 Debank 的資產管理平台還是 Nansan、Arkham 與 0xScope 的鏈上數據分析平台，更不論 Dexscreener 及 Dextools 的 K 線網站，用戶訪問無一不是為了獲得所需信息並通過其交易賺錢。</p><p>因此若此類平台能夠與交易所（無論是去中心化交易所還是中心化交易所）建立起獨特的合作關係，方便用戶一站式交易並從中獲得利潤，這將會是交易所與信息類平台的雙贏模式，目前在 Debank 所推出的 Rabby 錢包中已經有類似的嘗試，也期待看到更多信息類平台擁有相似的服務。</p><p>從機構資本的支持加上用戶實際訪問數據可以看到，在多鏈且區塊鏈數據高速增長的時代背景下信息類數據平台的重要性。<strong>而如何選擇適合自身定位與優勢的盈利手段，堅持產品與用戶體驗的迭代優化，同時在必要階段通過外部融資實現快速成長，這些都是站穩區塊鏈數據服務市場的關鍵所在。</strong></p><p>如果能夠在商業手段上與交易功能和社交屬性實現有機結合，也將為這類信息平台打開更大的想象空間，助力其在海量信息時代佔據更重要的角色位。</p><p><strong>參考文獻</strong></p><p>https://marketplace.dexscreener.com/product/token-info\\\\*\\\\</p><p>https://dodotopia.notion.site/memecoin-ab277c208caf460dad997741ae282d51</p><p>https://www.scopescan.ai/pricing?network=eth</p><p>https://cloud.debank.com/</p><p>https://codex.arkhamintelligence.com/intel-to-earn-and-the-arkham-intel-exchange/exchange-concept</p><p>https://www.nansen.ai/plans-original</p><p>https://www.crunchbase.com/</p><p>https://www.similarweb.com/</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 05:02:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/hf284862.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/hf284862.html</link>
            <author>
                <![CDATA[DODO Research]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>主網</category>
            <category>DEX</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>Uniswap</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[LD Capital: Mobile7 天十倍，DePin 賽道破圈在老錢入局前夕]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>HNT 作為 Solana 上的 Depin 龍頭，生態強勁, 雖然籌碼結構不如 Mobile, 但價值捕獲更多，同時也會受益於子 DAO 的繁榮。</blockquote><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/f8SwugJrSf.jpg" width="800" alt="LD Capital: Mobile7 天十倍，DePin 賽道破圈在老錢入局前夕" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>作者：Yilan, Lisa</p><h3 id="a983">一． 破圈在老錢入局前夕的 DePin 賽道</h3><p id="03b3" data-selectable-paragraph="">DePin 是中心化物理基礎設施網絡 (Decentralized Physical Infrastructure Networks) 的簡稱，21 年底，IOTEX 稱此賽道為 MachineFi, 2022 年底，Messari 首次引入了 DePIN 這一新概念，並表示它是未來十年中最關鍵的加密投資賽道之一。未來十年我們能夠期待傳統機構注入增量資金,<strong>傳統資金的介入會顛覆以往圍繞加密原生應用程序的完全鏈上經濟投機的偏好，轉向更具鏈下邏輯和現實 impact 的投資機會。DePin 在加密發展進程中的重要性和投資潛力，契合了尋找加密世界新敍事資金的需求。</strong></p><p id="0c69" data-selectable-paragraph="">DePin 概念核心在於利用代幣激勵用戶部署硬件設備，以提供真實世界的商品與服務或數字資源。DePIN 可以分為物理資源網絡和數字資源網絡兩部分來理解，物理資源網絡（Physical Resource Networks, PRN）即用戶通過分佈在各地的硬件提供 WiFi, 5G, VPN, 地理空間數據，信息共享等服務；數字資源網絡（Digital Resource Networks, DRN）即通過硬件設施提供數字資源的物理基礎設施網絡，包括寬帶網絡、存儲網絡和算力網絡等。</p><p id="91fc" data-selectable-paragraph="">簡單來説，DEPIN 就是利用硬件，提供可能涉及到軟件、帶寬、計算能力等資源，對原本需要中心化管理的現實世界服務進行代幣激勵，以更靈活更分散的節點部署使重資產服務輕量化，去中心化並解決項目冷啓動問題。在早期引導階段，DePIN 採用螺旋上升的動態機制，使得用戶、提供商和平台三方能夠在承擔相對較小風險的情況下參與,<strong>但硬件的參與意味着 DePIN 項目需要充分的前期資本支持，以確保硬件的廣泛觸達，從而建立強大的網絡覆蓋。同時，鏈下和鏈上營銷策略需要同時跟上，這些要素的充分結合可以為一個 DePIN 項目的成功打下堅實的基礎。</strong></p><p id="416e" data-selectable-paragraph="">二． DePin on Solana 最強生態和最強敍事雙重 buff</p><p id="82be" data-selectable-paragraph="">SOL 上的 DePin 按市值從小到大排列分別為<strong>HONEY(Hivemapper)，IOT(Helium IOT), Helium Mobile(Helium Mobile), HNT(Helium Network) 以及 RNDR(Render Network)，</strong>分別代表了 DePin 板塊具體的軟件應用（去中心化地圖,IOT 服務，5G 服務），物聯網基礎設施（去中心化無線以及 5G 服務平台）以及點對點渲染算力撮合 AI 平台等細分賽道。存儲 (也被認為是 Depin) 相關項目中，Arweave 是和 Solana 生態綁定較深的項目，因為大部分 Solana 的 NFT 儲存在 Arweave。下文重點介紹 Honey，DIMO 和 Helium 生態的 Helium 和 Mobile。</p><p id="4ef7" data-selectable-paragraph=""><strong>2.1 HONEY(Hivemapper)</strong></p><p id="1318" data-selectable-paragraph="">在 Solana 上, Honey(Hivemapper) 是小市值併兼具較強投資背景和項目背書的 DePin 賽道 Alpha。</p><p id="56c7" data-selectable-paragraph="">Hivemapper 是一個基於區塊鏈的地圖網絡，創建了一個獎勵貢獻者的去中心化的全球地圖。貢獻者通過安裝 Hivemapper 的行車記錄儀就可以進行數據採集，同時可以賺取 Native Token HONEY 作為獎勵。在 Hivemapper 的設定中，行車記錄儀等同於「礦機」。通過一個無縫的移動應用程序與 Hivemapper 網絡原生集成，並將映射置於自動駕駛儀上並自動上傳。安裝 Hivemapper 行車記錄儀，就可以在駕駛的過程中挖掘 HONEY 代幣獎勵，同時收集 4K 街道級圖像並繪製世界的地圖。</p><p id="d967" data-selectable-paragraph=""><strong>項目方設計</strong>的行為激勵目標是獲得更好的地圖數據。上傳數據的質量，時效性和城市密度成為評判激勵獎勵的維度。質量上來看，Hivemapper 項目方創建了一個由上傳數據質量驅動的聲譽評分。當用戶將攝像頭安裝在車外捕獲的圖像質量更高時，可以獲得更高的聲譽分數。同時用戶獲得的獎勵與其聲譽分數掛鈎，其聲譽滾動平均更高，獎勵更高。</p><p id="caae" data-selectable-paragraph="">時效性是為了確保街道信息是最新的。項目方創造了所謂的新鮮度分數。他們本質上創建了一個隨着時間間隔遞增的函數，假設一整年都沒有人收集數據，下一個嘗試並上傳新數據的人會獲得更高的乘數。從而促進地圖數據的及時更新。</p><p id="76cf" data-selectable-paragraph="">數據密度上，項目方希望在地圖節點分佈在某幾個主要城市的密集狀態更高，因此在選定的 35 個城市擁有一個巨大的獎金獎勵系統，給予這些地方更高的獎勵權重。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/5h2YG4mITZ.png" alt="LD Capital: Mobile7 天十倍，DePin 賽道破圈在老錢入局前夕" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>Source:Hivemapper</pre><p id="c9c6" data-selectable-paragraph="">融資和項目背景上，Hivemapper 去年獲得 1800 萬美元的 A 輪融資，該輪融資由 Multicoin Capital 領投，Craft Ventures、Solana Capital、Shine Capital 以及 Spencer Spencer Rascoffs 75 和 Sunny Ventures 參投，上一輪由 Spark Capital、Founder Collective 和 Homebrew 投資。Hivemapper 融資總額 2300 萬美元。Helium 的首席執行官兼創始人 Amir Haleem 加入該項目董事會。</p><p id="f597" data-selectable-paragraph="">代幣分佈上，Honey 的釋放規則和 Helium 很類似，HONEY 代幣的最大供應量為 100 億，是固定上限。 初始分配如下：</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/4a2J789YR3.png" alt="LD Capital: Mobile7 天十倍，DePin 賽道破圈在老錢入局前夕" referrerpolicy="no-referrer"></p><p id="905b" data-selectable-paragraph="">Hivemapper 網絡開始鑄造並分發 40 億 HONEY 代幣作為對貢獻者的獎勵。每週鑄造的確切代幣數量由全球地圖進度確定。目前流通量 1 天內增加 1.6mln Honey 左右。</p><p id="54f6" data-selectable-paragraph=""><strong>2.1 DIMO</strong></p><p id="4efc" data-selectable-paragraph="">DIMO 和 Hivemapper 同屬於 Drive to earn 賽道，是 Hivemapper 的競爭者之一。</p><p id="6f84" data-selectable-paragraph="">相比同樣是以車聯網為應用場景的 Hivemapper, DIMO 的設計更加貼合用戶需求，通過激勵對行車數據所有權的去中心化獲取，方便 C 端採集數據和使用（獎勵車主並滿足自動停車/自動找車位等的需求，車主收集和分享的車載數據可以在更多的場景被使用），而 Hivemapper 偏向於 B 端產品 (為車企/相關服務方提供更精細的地圖)。</p><p id="1140" data-selectable-paragraph="">其背後商業邏輯在於車聯網賽道背靠全球汽車數據貨幣化的整體利潤 4500 億-7000 億美元的巨大市場 (至 2023 年)，DIMO 鏈接汽車和司機對汽車駕駛數據進行代幣化，切入全球 2.5 億輛聯網汽車數據生產供應鏈，使用戶成為行車數據利潤的獲取者。</p><p id="475b" data-selectable-paragraph="">使用數據上，Hivemapper 和 DIMO 在用戶數上來看較為接近，但是 FDV 來看 DIMO 更小。DIMO 是在 Polygon 和 Ethereum 區塊鏈上的 ERC-20 代幣，項目背書稍顯遜色和所處生態不在熱點之中, 因此 DIMO 相較 Honey 開始價值發現較晚。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/qtP2w95V6P.png" alt="LD Capital: Mobile7 天十倍，DePin 賽道破圈在老錢入局前夕" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>Source: LD Capital</pre><p>代幣分佈來看，DIMO 總供應量為 10 億，baseline rewards 佔比 38%，3.8 億枚 DIMO 將會在 40 年內進行分配，第一年每週向用戶發行 1,105,000 DIMO，每個用戶獲得的挖礦獎勵根據下圖規則分發，發行量每年減少 15%；Dimo 國庫佔比 22%，為網絡做出貢獻的團隊和個人可能會以賞金或贈款的形式收到 $DIMO；團隊佔比 22%，代幣分配將受到兩年的鎖定，然後每月線性解鎖，直至三年後全部解鎖完畢；投資者佔比 8%，代幣分配將受到兩年的鎖定，然後每月線性解鎖，直至三年後全部解鎖完畢；空投佔比 7%；</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/Iu8lj4oR65.png" alt="LD Capital: Mobile7 天十倍，DePin 賽道破圈在老錢入局前夕" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/qNQIAQTNvd.png" alt="LD Capital: Mobile7 天十倍，DePin 賽道破圈在老錢入局前夕" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>Source:DIMO</pre><figure></figure><p id="efdd" data-selectable-paragraph="">目前流通 194mln（其中包括空投的 70mln, baseline rewards 已經分發的 57mln, 以及 67mln 分配給國庫），最初的空投實際上是對 baseline rewards(理解為挖礦收入) 的大規模分發（70mln），剩餘 382,491,185$DIMO。該池將在 40 年內分發，首年每週向用戶發行 1,00,1050$DIMO，每年減少 15%。從籌碼結構來看是較好的。</p><p id="5621" data-selectable-paragraph=""><strong>2.1 Helium</strong></p><p id="2869" data-selectable-paragraph="">Helium 是一箇中心化無線網絡項目（分佈式物聯網）。成立於 2013 年，是 DePIN 賽道的先驅。Helium 作為 Solana 生態中最純正的 DePin 項目，其生態網絡是最成熟，相對其他 IOT 的生態來説也是更強的，在 Helium 的扶持下，其生態項目 MOBILE 七天收穫十倍漲幅。</p><p id="fb9a" data-selectable-paragraph="">HNT 是 Helium 生態系統中的主要經濟資產，支付網絡數據傳輸費用的唯一方法是燃燒 HNT。Helium 的收入來看隨着 HNT 價格的增長，達到了 9k 美金/天, 依舊處於需求不足的狀態，這或許是 Helium 大力推廣其子 DAO 的原因之一。更多的子 DAO 對 HNT 價格是有推動作用的。HIP 51 的第二階段實施了 Helium DAO，該 DAO 監督和維護各個子 DAO，而隨着更多子 DAO 的出現（目前只有 IOT subDAO 和 5G subDAO），協議之間將會有更多的競爭，爭奪每天產生的 HNT 的固定數量（HNT 目前每個月淨釋放 123 萬 HNT，每天 4 萬個）。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/ol56DqDBLd.png" alt="LD Capital: Mobile7 天十倍，DePin 賽道破圈在老錢入局前夕" referrerpolicy="no-referrer"></p><p id="8d23" data-selectable-paragraph="">Helium 通過將 web3 技術與 IoT 網絡相結合，解決 IOT 網絡市場 (類似移動聯通這樣的移動運營商) 資金門檻較高的問題，通過拓展 5G 業務旨在改善 WI-FI 和中心化運營商無法高效率覆蓋中間地帶信號的痛點。通過人人蔘與的方式，前期物聯網建設的重成本得以分攤至每個用戶，從而實現輕量級啓動。目前，一些室內外定位設備、智慧農場如 Abeeway、Agulus 等開始採用 Helium。T-Mobile 於去年和 Helium Mobile 開始合作。</p><p id="fd30" data-selectable-paragraph="">Helium 網絡及其相關的代幣均基於覆蓋證明 (Proof of Coverage,PoC) 機制，這與<a href="https://www.nicehash.com/blog/post/blockchain-basics-proof-of-work" target="_blank" rel="nofollow">工作量證明 (PoW)</a>有着根本性的區別，和 GPU 挖礦需要消耗大量能耗不同的是，Helium 熱點只需要與 12 瓦 LED 燈泡一樣多的能量即可運行，礦工們承擔的最大成本就是購買硬件的一次性費用。</p><p id="bfcf" data-selectable-paragraph="">熱點挖礦的具體流程為，礦工們購買特殊的 LoRaWAN 路由器，比如 Bobcat 300 等，將其安置在屋頂或陽台上，然後對網絡進行維護，礦工將獲得 HNT 代幣作為回報，這些代幣將會自動出現在 Helium 的 App 中，該 App 與礦機連接，PoC 不斷地檢查熱點是否實際位於其提供的位置以及是否生成無線網絡覆蓋該位置。</p><p id="ee42" data-selectable-paragraph=""><strong>發展現狀</strong></p><p id="73e2" data-selectable-paragraph="">目前的兩個子 DAO 分別代表面向 IOT 設備的窄帶網絡（Helium IOT）和兼容 HNT 礦機的 5G 熱點網絡（Helium Mobile）。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/yj8JtVu8wj.png" alt="LD Capital: Mobile7 天十倍，DePin 賽道破圈在老錢入局前夕" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>Source:Swissborg</pre><p id="8223" data-selectable-paragraph="">在 5G 方面，雖然 Helium 的發展受制於合規和市場天花板的雙重困境。但是 Helium Mobile 和 T-mobile 的合作正在幫助 Helium Mobile 真正走向 Mass adoption。轉向高性能公鏈 Solana 凸顯了 Solana 成為 DePin 項目發展的沃土。</p><p id="cd0c" data-selectable-paragraph="">合規方面，美國國內對頻段的分配和許可受到聯邦通信委員會（FCC）的嚴格監管。已獲授權的 T-Mobile 利用 600MHz 頻段部署 5G，Verizon 使用了 700MHz 頻段部署 5G。作為後來者，為降低部署成本和解決合規難題，Helium 選擇了無需授權的 CBRS GAA 頻段，相較於中頻段，覆蓋範圍略小，與美國運營商相比並未顯示明顯優勢。</p><p id="0eba" data-selectable-paragraph="">市場的天花板方面，5G 是受到國家政策嚴格監管的領域，全球大多數國家的網絡運營商均為國企，只有少數是私企且與國家有着緊密關係。因此，從國際市場角度來看，Helium 很難將美國的 5G 市場經驗複製到海外。</p><p id="90a4" data-selectable-paragraph="">遷移 Solana 的戰略佈局開始於今年 3 月，Helium 從自己的 Layer1 區塊鏈遷移到 Solana 上。選擇 solana<strong>的主要原因一是 Solana 的最新狀態壓縮功能能以極低的成本鑄造大量的 NFT，</strong>從而讓 Helium 遷移到 Solana 上的接近 100 萬個 NFT 鑄造成本僅 113 美元，省去了大量的費用。這些 NFT 可以作為 Helium 的網絡憑證並驗證熱點，還可以集成整個生態的功能，包括代幣門控以及熱點所有者的訪問權限，非常高效方便。<strong>二是在 Solana Mobile Stack、Solana 想推出的 Saga 手機等項目方面與 Helium 也有眾多合作空間，</strong>對於想做手機的 Solana 和想往 5G 服務商發展的 Helium 來説可謂是一種雙贏。<strong>三是編程語言冷門，不兼容 EVM 使開發者難以入場導致 Helium 無法吸引到優質開發者，生態沒有優秀應用，因此和 solana 的生態結合是破局之道。</strong></p><p id="053b" data-selectable-paragraph=""><strong>代幣情況</strong></p><p id="f768" data-selectable-paragraph="">HNT 用作數據積分（Data Credits），在用戶尋求熱點時在各個子網絡中被使用（收入端）。部署熱點或傳輸數據在 5G SubDAO 或 IOT SubDAO 中獲得的獎勵 MOBILE/IOT（供給端）可以被燃燒並換成 HNT。</p><p id="29ef" data-selectable-paragraph="">具體釋放分配上，每月釋放的 HNT 30% 用於網絡數據傳輸，獎勵給傳輸物聯網設備數據的熱點，按數據傳輸比例分配；35% 用於 Hotspots 基礎設施獎勵，主要用於熱點所有者的挖礦獎勵，並隨着網絡的發展確保覆蓋範圍；每月釋放的 35% 分配給團隊和投資人。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/15fHW6ysPh.png" alt="LD Capital: Mobile7 天十倍，DePin 賽道破圈在老錢入局前夕" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>Source: Helium</pre><figure></figure><p id="3b32" data-selectable-paragraph="">HNT 通證的實際總量約為 2.23 億個，第一年發行量為 4300 萬個，每兩年進行一次減半。HNT 的價格波動，代表項目收益權和治理權，同時滿足通證持有者的投機需求。7⃣️HNT 通脹計劃如下, 目前每天產生 4.1 萬枚 HNT 的通脹</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/p3JdYh95XL.png" alt="LD Capital: Mobile7 天十倍，DePin 賽道破圈在老錢入局前夕" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>Source: Helium</pre><p id="f933" data-selectable-paragraph="">HNT 可以通過成為挑戰者、被挑戰人、見證人、加入共識小組、參與網絡傳輸等方式獲得（見證人和網絡傳輸獲得的 HNT 獎勵最多）。HNT 滿足 Helium 生態系統中的兩個主要參與方的需求：</p><p id="847e" data-selectable-paragraph="">1）熱點主機和運營商（供給）： 主機在部署和維護網絡覆蓋時以像 IOT 或 MOBILE 一樣的網絡代幣作為獎勵。這些網絡代幣可兌換為 HNT。</p><p id="3ebc" data-selectable-paragraph="">2）企業/開發者/其他用戶（需求）： 企業和開發者利用 Helium 網絡連接設備並構建物聯網應用程序。數據信用是一種與美元掛鈎的實用代幣，它是通過在網絡上進行的 HNT 銷燬交易中獲得的，用於支付網絡上的無線數據傳輸的交易費用。</p><p id="8aa0" data-selectable-paragraph="">但是目前燃燒 HNT 給 Helium 帶去的收入不足夠的，反而是設備提供方會獲得更多的代幣獎勵，<strong>因此之前 Helium 一直因為缺乏運用（需求端，即收入是少的），行業早期缺乏標準，開發者和用戶體驗較差飽受詬病，但 Mobile 的低價 esim 卡的推廣，似乎打開了需求端嚴重缺乏的困境。</strong></p><p id="e04d" data-selectable-paragraph=""><strong>2.3.1 MOBILE</strong></p><p id="3d2c" data-selectable-paragraph="">MOBILE 是 Helium Mobile Network 的協議代幣，也是 Helium SubDAO 治理 Token，實現治理分離。MOBILE 通過社區提案 HIP-53 引入到 Helium Network。</p><p id="5e9c" data-selectable-paragraph="">Helium 開發商 Nova Labs 前期與 T-Mobile 合作推出商用移動智能手機服務，先是在 Miami 推出每月 5 美元套餐，近期 Helium Mobile 在全美推出每月 20 美元的無線電話套餐，結合推出與 Solana Labs 新款手機的 SIM 卡免費試用活動。點爆 Mobile 行情，</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/d0iL5wRsUz.png" alt="LD Capital: Mobile7 天十倍，DePin 賽道破圈在老錢入局前夕" referrerpolicy="no-referrer"></p><p id="59d5" data-selectable-paragraph="">MOBILE 代幣通過 5G-CBRS 和 WiFi 熱點進行挖礦，既包括數據傳輸所得，也包括覆蓋證明。代幣分配 MOBILE 遵循與 HNT 類似的鑄幣計劃，但最大供應量為 230,000,000,000（230B）。在移動網絡啓動時，預鑄了 50B MOBILE 並分配給由 Helium Foundation 管理的網絡運營基金。此分配的一部分在創世期間分發給活躍的 Mobile Network 熱點。MOBILE 的第一年始於 2022 年 8 月 1 日，第一批代幣於 2022 年 8 月 12 日鑄造。</p><p id="c574" data-selectable-paragraph="">發行計劃將每 2 年減半一次，與 HNT 發行減半保持一致。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/Pe67X65gE6.png" alt="LD Capital: Mobile7 天十倍，DePin 賽道破圈在老錢入局前夕" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>Source: Helium</pre><p id="c3e9" data-selectable-paragraph="">MOBILE 代幣的價值來自兩部分，一是可通過程序化國庫贖回 HNT- Subdao token MOBILE 可以兌換為 HNT。為實現此目的，Helium Network 中的每個子網根據網絡效用分數被分配了一定數量的 HNT 池。兌換比例由合約基於此網絡效用分數算法設定；二是在 subDAO 中的治理效用。在未來，可能會有更多的效用，例如用質押來提高覆蓋參與的熱點證明。</p><p id="3ff8" data-selectable-paragraph=""><strong>MOBILE 的贖回價格計算是通過以下規則進行的</strong>。所有 5G 熱點在規定時間內賺取的 HNT 獎勵都被分配到一個池中，MOBILE 持有者可以燃燒他們的 MOBILE 以獲得在池中按比例分配的 HNT。例如，如果所有的 5G 熱點共獲得 100 個 HNT，並且有 10,000 MOBILE 未使用，則意味可以燃燒 100 MOBILE 來獲得 1 HNT。這種架構為 MOBILE 提供了一個價值底價，MOBILE 可以根據其效用在其地板價之上進行交易。</p><p id="7e7e" data-selectable-paragraph="">Helium Mobile 目前回本週期為 209 天</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/3r5hvZ2o8U.png" alt="LD Capital: Mobile7 天十倍，DePin 賽道破圈在老錢入局前夕" referrerpolicy="no-referrer"></p><p id="9235" data-selectable-paragraph=""><strong>2.3.2 IOT</strong></p><p id="5429" data-selectable-paragraph="">Helium IOT Subdao 激勵通過 LoRaWAN 網絡連接的物聯網設備，並平衡用戶和設備提供者之間的關係。可以理解為繼承了原先的 Helium 物聯網部分的用例。</p><p id="2f5c" data-selectable-paragraph="">目前 IOT 的流通數 24billion 個（通脹根據下表進行），處於籌碼分配的早期階段。MC 68mln, FDV566mln, 相比 Mobile 的強勁拓展，IOT 用例還未被完全發掘。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/Hx53Ija4y2.png" alt="LD Capital: Mobile7 天十倍，DePin 賽道破圈在老錢入局前夕" referrerpolicy="no-referrer"></p><pre>Source: Helium</pre><p id="7ecd" data-selectable-paragraph=""><strong>Helium 生態衍生出的 Subdao 實際是對 HNT 已經逐漸接近分發後期可能面臨的無礦可挖境地的一種延續</strong>，是有利於整個 Helium 生態繼續發展的，畢竟目前主要的價值捕獲還是在 HNT 上，同時拓展了兩個有重大發展的子 DAO token 用作敍事，對 HNT，Mobile 和 IOT 來説是雙贏。</p><p id="d153" data-selectable-paragraph="">Helium 是融資最多，產品和經濟模型最完善的 IOT+5G 網絡，加上遷移 solana 的戰略佈局，目前的 MC/價格相對較高，作為大市值龍頭項目仍會享受賽道 beta, 近期的漲幅佐證了 DePin 賽道的龍頭會花落 Helium 生態，由於 Mobile 籌碼結構較 Helium 略勝一籌，並且處在 mass adoption 的前沿，地位也在被定價。</p><h3 id="eee8">一． 二級市場還有哪些 DePin 項目值得關注？</h3><p id="0440" data-selectable-paragraph="">除了 Solana 生態上的 DePin, 其他生態中也有生態和項目發展較成熟的項目，<strong>包括上文和 Honey(Hivemapper) 進行對比的 Dimo, IOTX(IOTEX), Streamr(DATA), WIFI Map(WIFI) 等。</strong>從 Depinscan 提供的熱點分佈圖可以看出，Helium 生態（IOT，5G）熱點分佈最廣泛，Helium IOT 有 363k 的設備部署，Helium 5 有 38k, 其次是 Streamr 部署了 83k 設備。</p><p data-selectable-paragraph=""><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/1UT4iGff10.png" alt="LD Capital: Mobile7 天十倍，DePin 賽道破圈在老錢入局前夕" referrerpolicy="no-referrer"></p><p id="52a1" data-selectable-paragraph="">IOTEX 生態中的應用相比 Helium 生態並沒有很出圈的動態，但是一直在外延性的 onboard 各類 depin 應用，而 Helium 的子 DAO 更多的是內生性的完善生態搭建。<strong>並且隨着 Helium 遷移 Solana, IOTEX 作為擁有獨特分層架構的 L1，認為是更為純正的 DePin 基礎設施，其代幣也有更多的場景和用例。目前 IOTX 的 MC 520mln, FDV 523mln，相對 Helium 的市值有優勢。但是 IOTX 是一個已經完全分發的古早項目，其激勵措施和生態活力無法和 Helium 生態相比。</strong></p><p id="eb3c" data-selectable-paragraph="">今年 9 月，Drop Wireless（前稱為 Nesten）向 IoTeX 的 DePIN 基礎設施的過渡。 Drop Wireless 運營着一個全球 LoRaWAN 網絡，其 1,000 個節點遍佈 17 個國家/地區。該公司的重點業務延伸遠至在印度提供的遠程醫療服務，並計劃繼續延伸到非洲，以滿足重大的醫療保健需求。IoTeX 支持 Drop Wireless 的原生代幣，在 IoTeX 鏈上作為 XRC20 推出，並通過 W3bstream 促進去中心化數據存儲和傳輸。這一轉變凸顯了 IoTeX 作為 DePIN 中心的作用。</p><h3 id="3e49">總結</h3><p id="e09d" data-selectable-paragraph="">中期來看，這個賽道的龍頭進入前三十至少要到達 30 億的市值，目前按市值排名來看 RNDR 16 億 48 位，Helium 13 億，Theta 11 億，IOTA 8.6 億，Mobile 5.5 億。整個賽道存在估值折價。</p><p id="02bd" data-selectable-paragraph="">HNT 作為 Solana 上的 Depin 龍頭，生態強勁, 雖然籌碼結構不如 Mobile, 但價值捕獲更多，同時也會受益於子 DAO 的繁榮；IOTX 作為 Ethereum Compatible 的 DePin 基建標的，雖然沒有觸及市場熱點（Solana）,但在後續 BTC spot ETF 通過後的以太補漲行情中佔據優勢。且目前的價格相對便宜（MC 500mln）; DIMO MC 仍有增長空間，並且車聯網賽道也具有宏大的敍事空間； Mobile 與 T-Mobile 的合作可能會帶來真正的外部性收入，有望引領整個賽道。</p><p id="b2c5" data-selectable-paragraph="">Depin 賽道作為 Mass Adoption 通道同時鏈接 AI 板塊，是一個可以擁有宏大敍事並且可以被資本選擇的破圈賽道。未來十年我們能夠期待傳統機構注入增量資金,<strong>傳統資金的介入會顛覆以往圍繞加密原生應用程序的完全鏈上經濟投機的偏好，轉向更具鏈下邏輯和現實 impact 的投資機會。DePin 在加密發展進程中的重要性和投資潛力，契合了尋找加密世界新敍事資金的需求。</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 04:00:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/78tqjhfh4026.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/78tqjhfh4026.html</link>
            <author>
                <![CDATA[LD Capital Research]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>DePIN</category>
            <category>Helium</category>
            <category>Solana</category>
            <category>物聯網</category>
            <category>Polygon</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[從預言機到 Launchpad：讀懂 Alex Labs 在比特幣 DeFi 生態中的佈局]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>一覽 Alex Labs 在比特幣 DeFi 生態的佈局，看懂未來鏈上金融的形態
</blockquote><p dir="ltr">比特幣作為加密貨幣的先驅，最初設計時並未考慮支持複雜的代幣操作，與以太坊等更先進的區塊鏈相比，其應用生態顯得相對落後。不過隨着近期比特幣生態火熱，比特幣應用層的探索變得更加積極。</p><p dir="ltr">Alex Labs 是基於比特幣 L2 Stacks 平台構建 Defi 平台，在最近幾個月業務進展明顯，推出第一個比特幣預言機，支持了 BRC20token 的索引和交易，這使得其 TVL 和交易量數據取得明顯的增長，並佔據着 Stacks 上超過 90% 的 TVL。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/GD484Zh46h.png" alt="從預言機到 Launchpad：讀懂 Alex Labs 在比特幣 DeFi 生態中的佈局" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr">下文介紹一下 Alex Labs 在加密世界的生態佈局。</p><h3 dir="ltr">淺析 Alex Labs 的團隊和產品：主創曾在摩根擔任要職，推出了一系列比特幣 DeFi 應用</h3><p dir="ltr">在探索比特幣 DeFi 領域的過程中，Alex Labs 的團隊和產品構成了其核心競爭力。團隊由多位有着豐富經驗的專業人士領銜，其中包括 Chiente Hsu 博士和 Rachel Yu。</p><p dir="ltr">Chiente Hsu 博士，作為 Alex Labs 的聯合創始人兼首席執行官，擁有維也納大學的哲學博士學位，並主修計量經濟學和數量經濟學。她在金融科技領域具有深厚的背景，曾在 Morgan Stanley 和 Credit Suisse 擔任董事總經理。同時，她還是一位在金融領域活躍的女性作者、學者和倡導者。</p><p dir="ltr">與她攜手的另一位聯合創始人 Rachel Yu，擁有北京大學的本科和碩士學位。她在高盛亞洲開始了她的投資銀行生涯，後來在 J.P. Morgan Asia 擔任執行董事，具備紮實的金融行業經驗。</p><p dir="ltr">在產品方面，Alex Labs 推出了一系列旨在豐富比特幣生態系統的 DeFi 應用。這些應用涵蓋了跨鏈橋、自動化做市商（AMM）去中心化交易所（DEX）、代幣交換（Swap）、流動性質押、挖礦以及預言機等多個方面。這些產品旨在為比特幣用戶提供更多元化的金融服務，並拓展其在 DeFi 領域的應用範圍。</p><p dir="ltr">Alex Labs 的目標是通過其技術實現比特幣與 Layer 2 技術的無縫結合，進而提升整體用戶體驗。這種整合的努力，表明了 Alex Labs 對行業發展趨勢的關注，以及在促進區塊鏈技術與金融服務融合方面的努力。</p><p dir="ltr">綜上所述，Alex Labs 憑藉其專業團隊和創新產品，正穩步推動比特幣 DeFi 生態的發展，為加密貨幣市場的多樣性和成熟度作出貢獻。</p><h3 dir="ltr">從 Staking 產品到 DEX 應用，一覽 Alex Labs 推出的比特幣 DeFi 產品</h3><p dir="ltr">在 2022 年 6 月，Alex Labs 推出了他的首個核心產品，即固定利率和固定期限的借貸市場。這一服務的推出，標誌着在比特幣生態中引入了傳統金融市場中零息債券的概念。這種借貸方式為數字貨幣市場的參與者提供了一個新的財務工具，旨在增加借貸活動的預測性和穩定性。</p><p dir="ltr">在 Alex Labs 平台上，用戶可以通過資金池進行數字貨幣的借出和借入。該系統允許借款人提交抵押品，以獲得最高貸款價值（LTV）比率的貸款。這個過程涉及智能合約，其中借款人需要在借款時預先支付代幣的利息。這種機制確保了利率的固定性，減少了市場波動對借貸雙方的影響。</p><p dir="ltr">貸方在此過程中接收到所謂的 yToken（收益代幣），這些代幣代表了貸方的本金和應計利息。yToken 的核心特點是提供固定的收益利率，使得貸款人能夠清晰地瞭解自己的投資回報。在貸款期限結束時，貸款人可以通過智能合約贖回其 yToken，從而確保在到期日收到約定的應計利息。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/184jX7Jk43.png" alt="從預言機到 Launchpad：讀懂 Alex Labs 在比特幣 DeFi 生態中的佈局" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr">在代幣交易方面，Alex Labs 使用自動化做市商（AMM）方式，該協議目前支持近 20 種不同的比特幣交易對，並將支持 Stacks 銘文 STX20 的交易。</p><p dir="ltr">更為重要的是，在其去中心化交易所（DEX）上，Alex Labs 在測試網環境中已經實現了槓桿交易功能。這允許用戶在進行交易時使用槓桿，增加了交易的靈活性和可能的利潤空間。槓桿交易是一種高級交易策略，可以放大用戶的交易資本，但同時也增加了風險。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/03s9E97H2n.png" alt="從預言機到 Launchpad：讀懂 Alex Labs 在比特幣 DeFi 生態中的佈局" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr">Alex Labs 的「Alex Orderbook」是一個創新的訂單簿系統，採用了鏈上/鏈下混合設計。在這個系統中，用戶的買賣承諾通過加密簽名的消息傳達，這些消息在鏈上結算之前由鏈下匹配引擎進行處理和匹配。這種設計的一個顯著優點是，它允許用戶無需支付費用就可以快速創建或取消訂單，並且能夠立即確認這些訂單，而不必等待底層區塊鏈的確認。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/8jXR125Siw.png" alt="從預言機到 Launchpad：讀懂 Alex Labs 在比特幣 DeFi 生態中的佈局" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr">目前，Alex Orderbook 支持 BRC20 和 SIP10 代幣的交易，累計交易量已達到 5600 萬美金。這個系統的一大亮點是其高效的處理能力，能夠在每個比特幣區塊中匹配和結算多達 200,000 個訂單。這種高效率的匹配和結算機制不僅提供了即時的確認體驗，還確保了交易的安全性。</p><p dir="ltr">藉助這種先進的技術，Alex Labs 的 OrderBook/永續 DEX 成為市場上最快速和最安全的產品之一。它不僅提高了交易效率，還為用戶提供了一個更加便捷、安全的交易環境，進一步鞏固了 Alex Labs 在比特幣 DeFi 領域的地位。</p><h3 dir="ltr">詳細剖析 ALEX Labs 的重磅產品體系：比特幣預言機和 Alex Launchpad</h3><p dir="ltr">2021 年 12 月 11 日，ALEX Labs 聯合 Domo、BIS、Hiro、UniSat、Xverse 和 Xlink 共同開發併發布了比特幣預言機的 alpha 版本。這個預言機在保證基於比特幣的 BRC20 代幣以及未來其他比特幣資產完整性方面扮演着關鍵角色。這一舉措是對原有比特幣區塊鏈功能的重要補充，因為比特幣區塊鏈最初並未設計用於處理複雜的代幣操作。</p><p dir="ltr">Alex 推出的這個預言機的主要作用是準確跟蹤和驗證基於比特幣的資產交易。通過集成智能合約的功能，這個預言機有效地克服了比特幣區塊鏈在處理複雜交易方面的侷限性。</p><p dir="ltr">Alpha 版本的主要特點包括：</p><p dir="ltr">BRC20 轉賬和餘額驗證： 預言機利用了基於智能合約的共識機制，通過 BIS、Hiro 和 UniSat 等主要參與者來驗證 BRC20 代幣的交易和餘額。這種方法提高了交易的準確性和可靠性。</p><p dir="ltr">索引器性能儀錶板： 這是一項創新功能，它允許用戶訪問有關各種索引器性能的實時數據和分析。該儀錶板作為監控比特幣預言機網絡健康狀況和效率的重要工具，為預言機的運營提供了透明度和問責機制。</p><p dir="ltr">通過這些功能，比特幣預言機 alpha 版本不僅增強了基於比特幣的資產交易的安全性和可靠性，而且為比特幣區塊鏈在 DeFi 生態中的應用打開了新的可能性。</p><p dir="ltr">Alex Labs 提供的「Alex Launchpad」是一個面向新項目代幣首次去中心化交易發行（IDO）的平台。這個平台允許持有$ALEX 和$atALEX 代幣的用戶對上線新項目進行投票。一旦項目得到批准，Launchpad 會確定其啓動日期和籌款目標。</p><p dir="ltr">參與 Launchpad 上的 IDO 需要所謂的 APower，這是一種通過參與流動性挖礦或質押 Alex Labs 的原始代幣 ALEX 而獲得的權益。APower 實際上是一種權力的象徵，它決定了用戶在 Launchpad 上參與新項目 IDO 的能力。</p><p dir="ltr">目前，Alex Labs 有五個不同的池子，用戶通過參與這些池子不僅可以獲得 ALEX 代幣，還能獲得 APower。用戶持有的 APower 越多，他們在 Launchpad 上獲得的分配比例就越大。這意味着更多的 APower 可以增加用戶在新項目代幣分配中的份額。</p><p dir="ltr">Alex Launchpad 的設計旨在激勵用戶參與平台的生態系統，同時也為新項目提供了一個可靠的發行平台。</p><h3 dir="ltr">$ALEX 的代幣經濟模型分析：64% 的代幣已在市場上流通，剩下的 36% 成為不穩定因素</h3><p dir="ltr">Alex Labs 的原生代幣$ALEX 在其平台中扮演着重要角色。作為參與 Alex Labs 平台活動的必要條件，$ALEX 同時也是用戶為平台提供流動性和質押時所獲得的獎勵媒介。</p><p dir="ltr">關於$ALEX 代幣的經濟模型，其總髮行量定為 10 億枚。這些代幣自 2022 年 9 月開始發行，並計劃在 5 年內完成釋放，$ALEX 的分配機制如下：</p><p dir="ltr">1、20% 分配給基金會： 這部分用於支持 ALEX 的生態系統、獎勵早期採用者和資助未來發展。</p><p dir="ltr">2、50% 保留給社區： 社區成員可以通過質押$ALEX 或參與流動性提供來賺取$ALEX。</p><p dir="ltr">3、30% 分配給員工、顧問、早期投資者和創始團隊： 作為對他們貢獻的認可和獎勵。</p><p dir="ltr">目前，Alex 代幣的流通市值為 2.2 億美金，其中 64% 的代幣已在市場上流通。</p><p dir="ltr"><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/3Ky5dMzE7C.png" alt="從預言機到 Launchpad：讀懂 Alex Labs 在比特幣 DeFi 生態中的佈局" width="952" height="627" referrerpolicy="no-referrer"></p><p dir="ltr">這樣的代幣經濟模型不僅為 Alex Labs 的長期發展提供了資金支持，也鼓勵了社區的積極參與，有助於構建一個健康、活躍的生態系統。</p><h3 dir="ltr">比特幣鏈上金融生態大有前景，期待更多創新能開發其潛能</h3><p dir="ltr">ALEX Labs 的出現標誌着比特幣 DeFi 的突破性時刻。它為各種 DeFi 應用敞開了大門，包括去中心化交易所、借貸平台和流動性挖礦等。原本只是該領域的小角色的比特幣 DeFi，現在有潛力實現指數級的增長，甚至有望與以太坊競爭。這一轉變為全球用戶提供了民主化的金融服務獲取方式，為他們帶來了創新的財富創造和資產管理機會。</p><p dir="ltr">對於開發者和創造者而言，這種轉變預示着機遇的黃金時代。基於 ALEX 的生態系統為他們提供了巨大的可能性。開發者現在擁有在比特幣上創造突破性 DeFi 應用所需的工具和資源。他們可以利用 ALEX 的基礎設施和技術將想法變為現實，塑造比特幣金融的未來。</p><p dir="ltr">對投資者來説，ALEX 的引入增強了其作為比特幣金融支柱的效用。ALEX 在促進 DeFi 運營和投資方面發揮着關鍵作用，成為生態系統不可或缺的一部分。隨着新的 DeFi 項目在平台上湧現，投資者可以期待更多多元化的投資機會。</p><p dir="ltr">總的來説，ALEX Labs 的崛起和其成為比特幣金融層的一部分代表了 DeFi 世界的一次轉型，希望這次轉型能為投資者帶來更多的便利。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 03:00:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/go8247j74u21.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/go8247j74u21.html</link>
            <author>
                <![CDATA[0xmonomi]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>新項目</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[致敬勇敢的多頭，祝你加密聖誕快樂！]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>祝大家加密聖誕節快樂。為了這美妙的一生，堅定持有！</blockquote><p>來源：Bloomberg</p><p>編譯：比推 BitpushNews Yanan</p><p>加密貨幣不僅在 FTX 倒閉後倖存下來，還成為了今年的投資熱點。事實證明，去中心化金融並不需要交易所。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/20/images/be4c1a092289310fa99c1f180c71e1ba.jpg" alt="致敬勇敢的多頭，祝你加密聖誕快樂！" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>歡慶加密聖誕節！比特幣今年漲幅達 167％，以太坊上漲了 91％。如果你在一年前就預測到了這些漲勢，那我要向你脫帽致敬。與其他資產類別相比，加密資產的投資回報率表現非常突出。要知道，納斯達克指數上漲了 36％，標準普爾 500 指數上漲了 19％，黃金上漲了 10.7％。如果你看好石油或大宗商品，你的投資回報率可能會是負 10% 到 12%。</p><p>一年前，我們中的許多人（我自己當然也包括在內）認為加密貨幣的遊戲已經結束，加密反對者們將被證明是正確的。</p><p>Sam Bankman-Fried 已經倒下，這個消息並不讓人震驚。他現在因七項金融欺詐罪被判入獄，他的交易所 FTX 也已經不復存在。競爭對手 Binance 的命運則懸而未決，此前美國司法部已對其進行了調查。Binance 的創始人趙長鵬（Changpeng Zhao）承認了洗錢違規行為，因此辭去了首席執行官一職，並同意支付 5000 萬美元的罰款，幣安則被罰款 43 億美元。</p><p>到去年這個時候，圍繞加密貨幣交易所的醜聞風暴使我確信，基於區塊鏈的金融體系極其糟糕，自己應該立即賣出自 2017 年成為加密信徒以來所獲得的大部分比特幣、以太坊和其他代幣。</p><p>我真是個傻瓜。我忘記了加密投資的第一條規則：一旦你買入，你就應該始終 HODL——拿住！堅定持有！</p><p>我賣在低點（sell at the bottom , SATB）是多麼錯誤的決定，你可以從 Nouriel Roubini（譯者注：美國知名經濟學家，曾預判到 2008 年金融危機。他也是加密貨幣和區塊鏈技術的公開批評者，經常對比特幣和其他加密貨幣的可持續性、安全性和價值提出質疑。）的轉變中看出來——就在一年前，他還在幸災樂禍地看着所有「垃圾幣（shitcoins）」的消亡，但現在，他卻正在推出自己的基於區塊鏈的「flatcoin」。</p><p>過去 12 個月讓我們更加清楚地認識到，加密貨幣交易所或其他託管中介機構並不是，也從來不會是區塊鏈金融科技未來發展的核心與關鍵。</p><p>不要忘了，這一切的初衷是為了在沒有銀行等中介機構介入，且不涉及國家監控的情況下，實現點對點交易（peer-to-peer transactions）。回想起來，加密貨幣被交易所主導的時期根本就不應該存在，因為這些平台的中心化作用與去中心化金融的原始概念背道而馳。</p><p>交易所之所以興起，唯一的原因是在缺乏中介平台的情況下，實現參與方之間直接交換加密貨幣的技術難度相當大。早期的參與者使用了一個叫 LocalBitcoins 的網站，它的功能類似於 Craigslist（譯者注：一家美國分類廣告網站，提供多種服務和商品的買賣信息。）。用戶會在網站上發佈買賣比特幣的廣告，然後選擇他們想要的支付方式來結算。儘管目前加密貨幣交易仍具有一定的複雜性，我在使用 Ledger 和 Metamask 時也遇到了一些困擾，但整個過程正在逐漸變得更為便捷。</p><p>然而，加密貨幣入金、出金的關鍵步驟現在幾乎完全被受監管的交易所把控。其中，Coinbase 看起來像是一系列醜聞過後的倖存者，因此也是贏家。由於傳統金融和去中心化金融之間的聯繫被幾家頭部平台所壟斷，加密貨幣行業仍然充滿風險。</p><p>BTC 和 ETH 長達一年的漲勢告訴我們三件事：</p><p>首先，在經歷了二十年的歷史性低通脹之後，世界正遭受着法幣管理不善所帶來的苦果，人們對加密貨幣的興趣勢必會持續增長。根據國際貨幣基金組織的數據，在 191 個有記錄可查的國家中，自 2019 年以來，只有 22 個國家的消費者價格上漲不到 10％。另有 68 個國家的四年通脹率在 10％到 19％之間；42 個國家在 20％到 29％之間；46 個國家在 30％到 99％之間；令人遺憾的是，還有 13 個國家的消費者價格上漲了 100％以上。如果我們有今年黎巴嫩和敍利亞的可靠數據，上漲 100% 以上的國家數量將會更多。</p><p><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com//panews/2022/12/20/images/af648b21f900307f98780c5e244c1230.png" alt="致敬勇敢的多頭，祝你加密聖誕快樂！" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在阿根廷，消費者價格在四年內增長了 8 倍，蘇丹增長了 103 倍，津巴布韋增長了 159 倍，委內瑞拉增長了超過 5000 倍。</p><p>通貨膨脹越嚴重，加密貨幣的吸引力就越大。阿根廷目前的情緒就很能説明問題。上週日，自由主義經濟學家 Javier Milei 宣誓就任總統。與加密投資不同，這是我今年做對的一件事： 我全年都在向我的阿根廷朋友們打包票——當通貨膨脹率達到 100% 時，選民們會選擇激進的方案，而不是主流方案。</p><p>Milei 的激進到了偏執的地步。他留着像六十年代搖滾明星一樣的髮型——幾乎就像是從 Yardbirds 樂隊的老專輯封面上走下來的人。他的總統權杖上鑲有銀質雕刻，上面刻着他的五隻英國獒犬和它們的名字：Conan（以他之前的狗命名，這五隻狗都是從它克隆出來的），Milton 是以芝加哥自由市場經濟學家 Milton Friedman 命名，Murray 是以受奧地利影響的自由主義者 Murray Rothbard 命名，Robert 和 Lucas 則是以芝加哥學派的另一位大師 Robert Lucas 命名。</p><p>一些英文媒體錯誤地將 Milei 與巴西的 Jair Bolsonaro 等右翼民粹主義人物混為一談。Milei 屬於完全不同的類型。在全球反猶太主義激增之際，他宣佈打算皈依猶太教，並將自己當選總統後的首次海外訪問地點定為了皇后區一個不起眼的哈西德派拉比的墓地。</p><p>在就職演説中，Milei 對人羣講道：「除了大幅度的財政調整，我們別無選擇」，並警告他們即將到來的經濟衰退。人羣迴應道：「Motosierra！Motosierra！（電鋸！電鋸！）」——這是在表示對 Milei 削減公共開支的承諾的支持。Milei 告訴人羣：「沒有錢了。」 聽到這個回答，人羣歡呼起來。Milei 提出的平衡預算計劃是自撒切爾夫人擔任英國首相以來世界上最大膽的休克療法。</p><p>然而，有人向 Milei 解釋説，他所看重的願望——將阿根廷貨幣換成美元——並不可行。阿根廷中央銀行缺乏美元，而且一提到美元化，就有可能使瀕臨崩潰的阿根廷貨幣陷入惡性通貨膨脹。結果就是，以比索支付工資和以比索儲蓄的阿根廷人必然會看到他們的貨幣進一步貶值——實際上，貶值從上週就已經開始了。</p><p>在這樣的時刻，每個阿根廷人都希望擁有一些比特幣，不是嗎？</p><p>第二個教訓是，加密貨幣已經發生了演變。</p><p>加密貨幣的第一次牛市幾乎完全是由人們對比特幣的技術信仰所推動。在那時，人們認為比特幣有潛力成為具有反審查性質的數字現金。那次牛市因 2011 年 Mt. Gox 交易所遭受的首次重大黑客攻擊而中斷。受黑客攻擊影響，該交易所損失了大約兩萬五千枚比特幣。 儘管比特幣很快就恢復了元氣，但隨着 FBI 關閉暗網市場 Silk Road 以及當時處理 70% 比特幣交易的 Mt. Gox 交易所倒閉，那一時代還是於 2013 年和 2014 年結束。</p><p>加密貨幣的第二輪牛市大約始於 2016 年，這一輪牛市的推動主要來自於以太坊網絡上的首次代幣發行（ICO）熱潮。ICO 是加密團隊向散戶投資者銷售代幣的投機活動。這些團隊承諾構建比以太坊更優秀的智能合約區塊鏈。然而，當人們發現這些區塊鏈項目幾乎沒有任何「有用」的活動時，整個行業又陷入了另一個寒冬。</p><p>2020 年的牛市似乎迴應了人們對加密貨幣實用性的質疑，從 「DeFi 之夏」開始，去中心化自治組織（DAO）和非同質化代幣（NFT）的熱潮接踵而至。現在，加密貨幣網絡似乎正在接納來自實際用戶（包括散戶和機構用戶）的活動，儘管其中大部分都是高投機和高風險的活動，且往往涉及鉅額槓桿。而正是這種過高的風險等級和糟糕的金融工程導致了 Terra 等項目的失敗，以及 Three Arrows Capital 等基金的破產。</p><p>如今，DeFi 智能合約協議鎖定的資產總值（TVL，即 Total Value Locked，泛指一個加密項目中用戶所抵押的數字資產的總價值。）與 2022 年時基本持平。但是，根據胡佛研究所的研究員 Manny Rincon-Cruz 的分析，這個數據實際上揭示了加密貨幣正在從高風險工具轉變為更安全的債券類資產。</p><p>在 2020 年的牛市中，使用率最高的 DeFi 協議是保證金借貸平台和去中心化交易所。相比之下，如今的 DeFi 主要是收益性資產，其中不僅包括計息借貸頭寸，還包括國庫券等代幣化的現實世界資產。</p><p>但如今最重要的收益性資產是流動質押協議，這些協議僅僅是用戶將其代幣委託給驗證和保護區塊鏈網絡的一種方式。例如，用戶可以將自己的以太坊存入 Lido 協議，該協議將在網絡上構建交易區塊的工作委託給以太坊驗證者網絡，以賺取以太坊費用，然後再將費用返還給用戶。(流動質押大致類似於比特幣用戶可以使用比特幣參與比特幣挖礦。）如今，最大的流動質押協議已經佔據了 DeFi TVL 的 56％，而在 2021 年初，這一比例僅為 0.1％。</p><p>目前還不清楚這種對收益率的關注會產生什麼後果，但在 2024 年和 2025 年，加密貨幣行業很可能會繼續發展出更有用、投機性更低的點對點協議使用方式。</p><p>2023 年的第三個教訓是，儘管監管機構和立法者極力阻止，但傳統金融仍在繼續採用加密貨幣。</p><p>今年向美國證券交易委員會（SEC）提交 BTC 和 ETH 交易所交易基金文件的資產管理公司包括 Franklin Templeton 和 BlackRock，以及該領域的最早玩家 Grayscale，後者在 2013 年創建了最早的 BTC 場外交易基金。Grayscale 在 2017 年申請將其比特幣信託轉換為 ETF，但在受到 SEC 的負面評論後將其申請撤回。如今，SEC 不斷延長其答覆日期，這表明它找不到足夠充分的理由以駁回這些 ETF 申請。</p><p>與此同時，根據美國財務會計準則委員會（the Financial Accounting Standards Board）幾天前發佈的一套新的加密貨幣會計規則，持有加密貨幣的美國公司將被要求按照最新價格或 「公允價值」記錄其代幣。</p><p>「應用普及」問題是加密貨幣被誤判死亡的主要原因之一。在 2018 年修訂版的《貨幣的崛起》（The Ascent of Money）一書中，我提出了這一觀點，並應該堅持下去：</p><p>比特幣具有便攜性、流動性、匿名性和稀缺性。從設計上來説，它就是 「數字黃金」。簡單想想就能理解，6000 美元對於這種新的價值儲存手段來説仍是一個便宜的價格。迄今為止，約 1700 萬枚比特幣已被挖出。根據瑞士信貸的數據，全球百萬富豪的數量為 3600 萬，其財富總額為 128.7 萬億美元。如果這些百萬富豪們集體決定僅將其財富的 1% 以比特幣持有，那麼比特幣的價格將超過 75000 美元——如果考慮到丟失或被囤積的比特幣，比特幣單價還會更高。即使百萬富豪們只將其資產的 0.2% 用作比特幣，比特幣價格也會在 15000 美元左右。</p><p>這個區間預測幾乎完全正確。2021 年 11 月，比特幣價格達到頂峯，為 63621 美元。一年後，比特幣價格跌至谷底，為 15460 美元。目前 40000 美元左右的價格大約是中間點。</p><p>如果您像我一樣認為守法公民不應該默認將其交易活動交由政府審查，那麼您應該對比特幣的普及感到歡欣鼓舞。</p><p>這些天，我們讀了很多關於第一修正案的內容——這是最近哈佛學生們在研究反以色列的口號時所發現的憲法的一個特點——更不用説第二修正案了，它往往出現在共和黨初選活動中。 但言論自由和攜帶武器的權利並不是制憲者關心的唯一自由。</p><p>第四修正案規定：</p><p>人民在其人身、住宅、文件和財產方面有權安全無虞，不得遭受不合理的搜查和扣押。除非有合理的理由，並經宣誓或確認，同時特別明確搜查地點和要扣押的人或物，否則不得簽發搜查令。</p><p>今年，我讀到的最引人注目的論文之一是 「電子現金、去中心化交易所和第四修正案（Electronic Cash, Decentralized Exchange, and the Fourth Amendment）」，作者是 Coin Center 的 Peter van Valkenburgh。</p><p>Valkenburgh 認為，對我們第四修正案權利的破壞始於 1970 年通過的《貨幣和外國交易報告法》（Currency and Foreign Transactions Reporting Act）。這部法律及其後續修正案，以及其他相關法規，被統稱為《銀行保密法》（the Bank Secrecy Act，BSA）。</p><p>BSA 要求銀行保留流通票據的現金購買記錄，提交每日總額超過 10000 美元的現金交易報告，並向有關機構報告疑似洗錢的可疑活動。美國金融機構被要求提交的報告名為貨幣交易和可疑活動報告（Currency Transaction Reports and Suspicious Activity Reports ，SAR）。 銀行也會因其合規行為而得到補償。</p><p>在一些人看來，這項立法顯然與第四修正案相悖。William O. Douglas 大法官在反對意見中寫道： 「我還沒有準備好同意美國被邪惡勢力所引導，走上一條意在清除所有憲法障礙，從而幫助政府抓捕罪犯的邪路。」</p><p>但 Douglas ——一位對公民自由有着堅定承諾的進步人物——是少數派。BSA 在加州銀行家訴舒爾茨案 (California Bankers v. Shultz, 1974) 和美國訴米勒案 (US v. Miller, 1974) 中得到了最高法院的支持，從而確立了一項原則：如果一個人將財務、金融信息移交給銀行等第三方，則該信息將不再是私人信息。</p><p>如今，這種第三方原則受到了挑戰，因為我們的電子數據現在掌握在另一個第三方——大型科技公司的手中。例如，自 Carpenter 訴美國案（Carpenter v. US，2018）以來，政府需要獲得授權令才能獲取個人的手機定位歷史記錄。</p><p>儘管如此，由於現金交易佔總交易的比例有所下降，且 9/11 恐怖襲擊後政府加強了金融交易監控，BSA 的適用範圍仍在不斷擴大， SAR 的數量從 1990 年代的 6 萬個猛增到 2022 年的 360 萬個。</p><p>區塊鏈技術所創造的真正點對點交易的可能性對這一金融監控體制提出了根本性挑戰。正如 Valkenburgh 所承認的，比特幣並不是真正的「加密」貨幣，因為交易者的身份仍可以從無法更改的賬本記錄上推導出來。</p><p>然而，像 Tornado Cash 這樣的創新技術正使真正匿名的點對點交易成為可能。除非軟件開發者本身就是第三方並收集用戶數據，否則整個交易過程不會有第三方的參與。</p><p>Valkenburgh 總結道，「隨着世界越來越多地轉向支付寶、微信支付或所謂的中央銀行數字貨幣（CBDC）等完全中介化和被監控的支付技術，真正的去中心化金融對於維護人類尊嚴和自主權至關重要。匿名電子現金和去中心化交易軟件是所有加密貨幣網絡的最終目標。」</p><p>你不需要親自認識參議員 Elizabeth Warren 或美國 SEC 主席 Gary Gensler，就能猜測到他們會強烈反對這一論點。 他們和其他人必然會呼籲對加密軟件開發商以及該軟件的個人用戶施加 BSA 合規義務。 然而，根據第四修正案，他們的做法肯定是違憲的，因為這相當於無證搜查和扣押私人信息。</p><p>政府可能贏得這場戰鬥的原因是顯而易見的。只要這個世界上還存在像 SBF 這樣的人，只要恐怖分子還能從肆無忌憚的加密貨幣運營商那裏獲益，政府就會繼續聲稱，雖然第四修正案是值得尊重的，但在必要的時候也可以被違反。</p><p>但政府無法做到的是——即使摩根大通首席執行官 Jamie Dimon 希望如此——完全取締加密貨幣，並讓數量不斷減少的美國銀行從金融交易壟斷中獲益。</p><p>再次祝大家加密聖誕節快樂。為了這美妙的一生，堅定持有！ 只是，不要指望第四修正案會保護你。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 02:00:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/zf8zl07k.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/zf8zl07k.html</link>
            <author>
                <![CDATA[比推 BitPush]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>SEC</category>
            <category>BTC</category>
            <category>ETH</category>
            <category>ICO</category>
            <category>DAO</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[空投即將開啓：Arbitrum 生態遊戲 Layer3 Xai 是否值得一擼？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>一半的代幣分配給核心節點和社區：Xai 的空投不賺白不賺？</blockquote><p>2023 年 12 月 16 日，Arbitrum 生態遊戲 Layer3 Xai 在社交平台上發佈了一條神祕的信息：「ai_dr_p soon」，引發了加密貨幣社區的廣泛關注。這條簡短而含蓄的信息似乎暗示着 Layer3 Xai 可能即將進行空投，這一動向無疑為整個遊戲生態系統注入了新的活力。在 Xai 即將開啓空投之際，我們來回顧一下這個項目的前世今生。</p><p data-type="image" data-ace-gallery-json="{&quot;items&quot;:[{&quot;uuid&quot;:&quot;b15b77be-1045-4101-9120-a0c941da7ab6&quot;,&quot;height&quot;:271,&quot;width&quot;:798,&quot;currHeight&quot;:271,&quot;currWidth&quot;:798,&quot;natrualHeight&quot;:271,&quot;natrualWidth&quot;:798,&quot;pluginName&quot;:&quot;imageUpload&quot;,&quot;scale&quot;:1,&quot;src&quot;:&quot;https%3A%2F%2Finternal-api-drive-stream.larksuite.com%2Fspace%2Fapi%2Fbox%2Fstream%2Fdownload%2Fpreview%2FV1ztbgzn8owx5Hx9zJau9wmjsyd%2F%3Fpreview_type%3D16&quot;,&quot;file_token&quot;:&quot;V1ztbgzn8owx5Hx9zJau9wmjsyd&quot;,&quot;image_type&quot;:&quot;image/png&quot;,&quot;size&quot;:13947,&quot;comments&quot;:[]}]}">&nbsp;</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/ydc4x5cco6.png" alt="空投即將開啓：Arbitrum 生態遊戲 Layer3 Xai 是否值得一擼？" width="798" height="271" referrerpolicy="no-referrer">Xai 關於即將發佈空投的推文</pre><h3>Xai 在不久前發佈了代幣經濟學，分配機制引發關注</h3><p>回顧 Xai 的發展歷程，它在今年 10 月 26 日發佈了其代幣經濟學。Xai 與 esXai（質押）的總供應量達到了驚人的 25 億枚。更值得關注的是，超過一半的供應量，即 50.1%，被分配給了社區、Sentry 節點運營商以及數據可用性委員會（DAC），顯示出 Xai 對其社區成員和貢獻者的重視。同時，22.4% 的代幣分配給了投資者，20% 分配給了團隊成員，而剩餘的 7.5% 則用於生態系統的發展和維護。</p><p>在技術層面，XAI 展現了其獨特性。它是一個無需許可的 Orbit 鏈，採用了 Arbitrum Nitro 技術堆棧，旨在為遊戲行業帶來以遊戲為中心的第三層解決方案。這種技術不僅提高了交易效率，還增強了網絡的可擴展性，為遊戲開發者和玩家創造了更多的可能性。</p><p data-type="image" data-ace-gallery-json="{&quot;items&quot;:[{&quot;uuid&quot;:&quot;6d16f570-c600-46c0-afc1-f1a60f39e870&quot;,&quot;height&quot;:750,&quot;width&quot;:1114,&quot;currHeight&quot;:750,&quot;currWidth&quot;:1114,&quot;natrualHeight&quot;:750,&quot;natrualWidth&quot;:1114,&quot;pluginName&quot;:&quot;imageUpload&quot;,&quot;scale&quot;:1,&quot;src&quot;:&quot;https%3A%2F%2Finternal-api-drive-stream.larksuite.com%2Fspace%2Fapi%2Fbox%2Fstream%2Fdownload%2Fpreview%2FG9dkbxosdogT2txWnZVupbcSsBc%2F%3Fpreview_type%3D16&quot;,&quot;file_token&quot;:&quot;G9dkbxosdogT2txWnZVupbcSsBc&quot;,&quot;image_type&quot;:&quot;image/png&quot;,&quot;size&quot;:775257,&quot;comments&quot;:[]}]}">&nbsp;</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/OJry0nTGOz.png" alt="空投即將開啓：Arbitrum 生態遊戲 Layer3 Xai 是否值得一擼？" width="1114" height="750" referrerpolicy="no-referrer">Arbitrum 鏈上生態中的 Dapps</pre><p>此外，Xai 的網絡支持任何人通過運營節點來參與。這不僅為普通用戶提供了獲得網絡獎勵的機會，還允許他們參與到網絡的治理中。這一特點體現了 Xai 對去中心化的追求，以及為社區成員提供實質性參與和貢獻的機會。</p><p>值得一提的是，Xai 是由 Offchain Labs 利用 Arbitrum 技術開發的。這一合作展示了 Xai 在技術創新和生態構建方面的潛力，同時也證明瞭它在加密貨幣行業中的地位和影響力。</p><p>隨着社區對 Xai 的空投預期日益增加，我們可以預見這個生態系統將迎來新的發展機遇。在接下來的部分中，我們將深入探討 Xai。</p><h3>靠近 L3 的技術方案：淺析 XAI 背後的基金會和 Sentry 節點新動向</h3><p>深入瞭解 XAI，我們會發現背後的財務支持和技術架構是其成功的關鍵。就像許多區塊鏈項目一樣，XAI 背後也有一個基金會作為其支撐。其中，Xai 由 Ex Populus 基金會支持，這個基金會兩年前籌集了 1200 萬美元，加上一些未公開的資金。這一資金規模，尤其與 Offchain Labs 超過 1.2 億美元的籌資相比，表明 XAI 項目在經濟上有着堅實的基礎。</p><p>那麼，對於 XAI Games 的 Sentry 節點，有些新的發展。XAI Games 作為一個 L3 區塊鏈，它的設計允許不同的操作員在多種平台上運行節點，無論是雲端、筆記本電腦還是台式機，都能保證網絡的完整性和安全性。這種靈活性為廣大用戶提供了參與區塊鏈運營的新機會。</p><p>特別引人關注的是 Sentry 節點的銷售方式。XAI Games 計劃通過荷蘭拍賣方式出售 50,000 個節點密鑰 NFT。這種銷售方式讓價格隨着時間而變化，起始價格為 0.13E，而現在第 9 層的價格已經達到了 0.4E。將 Sentry 節點價格與以太幣掛鈎，也許是一個吸引投資者的策略，但同樣帶來了市場價格波動的考慮。</p><p>總之，Xai 基金會背後的資金支持以及其 Sentry 節點的創新銷售策略，共同構成了 XAI 項目的兩大支柱。這不僅為 XAI 的未來發展提供了堅實的財務基礎，還為參與者提供了新的技術和經濟機會。接下來的內容，我們將探討 Xai 的代幣經濟體系，及其對整個生態系統的潛在影響。</p><h3>讀懂 XAI 和 esXAI：瞭解項目的核心經濟機制設計和發展動態</h3><p>XAI 不僅是 Xai 區塊鏈的記錄代幣，還是其生態系統的基石。與傳統的 L1 和 L2 代幣相似，XAI 的效用廣泛而重要，它是完全可轉讓的，充當着 Xai L3 生態中的 Gas 費代幣。這意味着所有網絡操作和交易都需要使用 XAI 作為燃料。</p><p>XAI 的總供應量在不同羣體間有明確的分配。其中，20% 分配給核心團隊和早期貢獻者，這部分在代幣發行後（TGE）6 個月開始解鎖，並在隨後的 36 個月內逐漸完全解鎖。另外，22.41% 的供應量由早期投資者購買，這部分在 TGE 後 6 個月開始解鎖，24 個月內完成解鎖。生態系統分配方面，2% 的供應量指定給做市商，並在 TGE 立即解鎖；5.5% 的供應量用於生態系統發展，這部分在 TGE 後 6 個月開始解鎖，36 個月內完成。</p><p data-type="image" data-ace-gallery-json="{&quot;items&quot;:[{&quot;uuid&quot;:&quot;42288da7-3e27-439d-9c66-0bad81737b06&quot;,&quot;height&quot;:259,&quot;width&quot;:796,&quot;currHeight&quot;:259,&quot;currWidth&quot;:796,&quot;natrualHeight&quot;:259,&quot;natrualWidth&quot;:796,&quot;pluginName&quot;:&quot;imageUpload&quot;,&quot;scale&quot;:1,&quot;src&quot;:&quot;https%3A%2F%2Finternal-api-drive-stream.larksuite.com%2Fspace%2Fapi%2Fbox%2Fstream%2Fdownload%2Fpreview%2FD37hb6Wf0oaZPsxf0WYuoCVhsLg%2F%3Fpreview_type%3D16&quot;,&quot;file_token&quot;:&quot;D37hb6Wf0oaZPsxf0WYuoCVhsLg&quot;,&quot;image_type&quot;:&quot;image/png&quot;,&quot;size&quot;:28370,&quot;comments&quot;:[]}]}">&nbsp;</p><pre><img style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;" src="https://cdn-img.panewslab.com/panews/images/oL1g1Ab0eL.png" alt="空投即將開啓：Arbitrum 生態遊戲 Layer3 Xai 是否值得一擼？" width="796" height="259" referrerpolicy="no-referrer">Xai 測試網已超過 6000 萬筆交易</pre><p>XAI 還可以兌換為 esXAI，這是一種特殊類型的代幣。esXAI 不同於 XAI，因為它是不可交易的，主要用於 Xai 生態系統中的質押，從而為質押者帶來多種權益。這包括獎勵 Sentry 節點的運營者，併為他們提供一系列的特權和好處。esXAI 的質押機制允許節點運營者在三個不同的賬戶間自由調整其質押的 esXai：</p><p>收益賬戶（Yield Account）：在此賬戶中質押 esXai 的節點運營者可以獲得更多的 esXai 收益。</p><p>文化賬戶（Culture Account）：通過質押 esXai，節點運營者可以參與 Xai 區塊鏈上線的遊戲相關的獨家活動和 NFT。</p><p>治理賬戶（Governance Account）：節點運營者可以通過質押來獲得 DAO 的治理權，包括對 DAO/基金會資金的提議權。</p><p>Xai 和 esXai 之間的兌換規則是雙向的，允許用戶根據自己的需求進行選擇。將 Xai 兌換為 esXai 的過程是自由的，無需支付罰款，且比例始終為 1:1。而將 esXai 兌換回 Xai 則涉及到一個解鎖期，這個期限可以由用戶自己決定。兌換比例隨着鎖定期的長度而變化，越長的鎖定期提供越高的兌換比例。</p><p>這一兌換機制對 Xai 生態系統的影響顯著。首先，它為 Xai 帶來了一定程度的通縮壓力，因為所有在 Xai 生態系統中支付的 Gas 都會被銷燬。其次，Sentry 節點的 esXai 排放取決於 Xai 和 esXai 的當前流通供應量。這種動態的排放率設計，旨在根據總供應量的變化自動調整，保證了供應的靈活性和適應性。</p><p>此外，Xai 和 esXai 的兌換機制本質上也降低了市場的拋售壓力。結合 Xai 的強大遊戲生態，包括與騰訊等大型合作伙伴的關係，這種設計顯得尤為重要。它不僅為 Xai 生態的持續發展提供了支持，而且在主網上線後，為社區成員提供了看到生態爆炸性發展並選擇持有的時間窗口。</p><p>Xai 生態系統中的 Sentry 節點網絡獎勵是一個值得關注的方面。雖然準確預測每個 Sentry 節點的獎勵是困難的，但基於市場情況和假設，可以估算出運行 Sentry 節點可能帶來的不同獎勵情況。這些估算基於 XAI 和 esXAI 總供應量不會超過 25 億、Gas 的 100% 燃燒導致的供應量通縮，以及 Xai 基金會不會出售超過 50,000 個 Sentry 密鑰等假設。</p><p>XAI 和 esXAI 的經濟模型構成了 Xai 生態系統的核心，它們的相互作用不僅影響了網絡的運行效率，還對整個生態系統的穩定性和可持續性產生了深遠的影響。</p><h3>Xai 的發展未來無法預測，但是其創新嘗試值得肯定</h3><p>隨着 Xai 生態系統的發展和逐步成熟，XAI 和 esXAI 代幣的設計顯示了其在構建一個多元化和可持續的區塊鏈環境方面的雄心。</p><p>XAI 作為生態系統的基本代幣，提供了網絡運行所需的燃料，而 esXAI 的引入則為參與者帶來了更多的質押機會和獎勵。這種雙代幣系統不僅確保了網絡的有效運行，還鼓勵了社區的參與和投資。</p><p>藉此，我們可以預見，XAI 生態系統將持續吸引更多的參與者和投資者。其通縮機制和質押激勵的設計有望在未來為 Xai 提供一個穩定和充滿活力的生態環境。這將不僅促進 Xai 生態系統內的發展，還可能為整個區塊鏈行業帶來新的創新和增長動力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 01:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/ons1j849mzh4.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/ons1j849mzh4.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Kasou Kazoku]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>Arbitrum</category>
            <category>去中心化</category>
            <category>空投</category>
            <category>DAO</category>
            <category>安全</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一文總覽比特幣銘文基礎設施版圖]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote>本文就旨在盤點一下銘文生態的基礎設施項目們（以比特幣為主），一窺可能正在逐步成型的銘文基礎設施生態版圖。</blockquote><p><strong>撰文：Frank，Foresight News</strong></p><p>今天，你又手搓了多少銘文？</p><p>伴隨着比特幣銘文賽道的持續大火，手動參與鏈上新銘文項目迅速被捲成了一片紅海，從敍事角度看，銘文確實不同於此前諸多大額投融資項目與 VC 主導的傳統敍事邏輯，給 OG 和巨鯨之外的更多普羅大眾參與的機會。</p><p>在此背景之下，即便目前市場遇到短期回調，但賽道已經湧入足夠多的資金和注意力，需要沉澱、建設、分享紅利的機會，而除了讓人眼花繚亂的新銘文項目之外，<strong>在整個生態中扮演「賣水人」角色的銘文基礎設施也自然就有可能成為長線生意，並伴隨着銘文賽道的不斷建設成為剛需中的剛需。</strong></p><p>本文就旨在盤點一下銘文生態的基礎設施項目們（以比特幣為主），一窺可能正在逐步成型的銘文基礎設施生態版圖。</p><h3>銘文基礎設施盤點</h3><p>銘文基礎設施相關的項目涵蓋了錢包、跨鏈、交易市場、鑄造工具、數據 &amp; 查詢等賽道，本文統計了近 30 個項目（不完全統計），與大家一同分享、找尋銘文基礎設施中可能潛藏的下一個 MetaMask、Uniswap、LayerZero 等各賽道明星項目。</p><h4><strong>錢包</strong></h4><p><strong>Unisat</strong></p><p><a href="https://twitter.com/unisat_wallet" target="_blank" rel="nofollow">Unisat</a> 是一款非託管的開源比特幣銘文插件錢包，支持 Ordinals 和 BRC20，可幫助用戶存儲、鑄造和傳輸 BRC20 代幣，包括買賣 BTC、NFT、域名等。</p><p><strong>OKX Web3 錢包</strong></p><p>今年以來，<a href="https://www.okx.com/cn/web3" target="_blank" rel="nofollow"> OKX Web3 錢包</a>相繼支持 BRC20 銘文和 BTC NFT 交易、質押，並推出比特幣生態標準 BRC20-S、銘文工具等組件，為比特幣銘文賽道的開源發展做出了不少貢獻，讓更多用戶得以順利進入 Ordinals 市場。</p><p><strong>Xverse</strong></p><p><a href="https://xverse.app/" target="_blank" rel="nofollow">Xverse</a> 由 Secret Key Labs 開發，是一種非 KYC 比特幣錢包，支持 Ordinals 和 BRC-20 代幣以及比特幣智能合約平台 Stacks 等，未來也將支持比特幣閃電網絡。</p><p><strong>Ordinals Wallet</strong></p><p><a href="https://ordinalswallet.com/" target="_blank" rel="nofollow">Ordinals Wallet</a> 於今年 2 月推出，是一種非託管 BTC 錢包，允許用戶查看和存儲 BTC 和 Ordinals NFT，同時支持各種與 Ordinals 相關的操作，例如轉賬、發送、登記、買賣等。</p><p>Ordinals Wallet 助記詞將在本地生成並存儲在計算機上，且在瀏覽器中加密，用戶可以直接從錢包中創建轉移 Ordinals NFT，並可以在 Ordinals Wallet 市場上列出 BRC-20 代幣。</p><p><strong>Hiro Wallet</strong></p><p><a href="https://wallet.hiro.so/" target="_blank" rel="nofollow">Hiro Wallet</a> 作為基於 Stacks 開發的錢包，已支持存儲、查看比特幣和 Ordinals，並允許用戶跨帳戶管理他們的 STX 和其他資產（例如 BNS 域名和 NFT），同時支持所有能發送到比特幣地址的資產類型。</p><h4><strong>跨鏈</strong></h4><p><strong>MultiBit</strong></p><p><a href="https://multibit.exchange/" target="_blank" rel="nofollow">MultiBit</a> 是 BRC20 與 ERC20 跨鏈協議，它基於 BRC20 雙向跨鏈橋設計，旨在實現 BRC20 與 ERC20 代幣之間的跨鏈傳輸。</p><p><strong>Analysoor</strong></p><p><a href="https://twitter.com/analysoor" target="_blank" rel="nofollow">Analysoor</a> 是 Solana 上銘文跨鏈協議，旨在解決 meme 和 NFT 的公平發佈和流動性引導問題，其中首個項目 ZERO 採取獨特的抽獎中籤玩法（9.5% 的中籤率），使用 SOL 作為抽獎代幣，吸引大量的關注，而 Analysoor 第二個項目 ONE 也已通過抽獎機制完成鑄造。</p><p>截至昨日，Analysoor 的 95% NFT 已分發完畢，2.5 萬人參與鑄造，Discord 計劃於今日對 ZERO 與 ONE 持有者開放，後續 Analysoor 將不再發放代幣，但會向其他項目提供 Launchpad 服務，計劃轉向向一個 LaunchPad 平台。</p><p><strong>TeleportDAO</strong></p><p><a href="https://twitter.com/Teleport_DAO" target="_blank" rel="nofollow">TeleportDAO</a> 是一個跨鏈 Ordinals 市場，目前主要包括兩款產品：多鏈 BTC 跨鏈交易協議 TeleSwap，支持在 BTC 和 Polygon 之間跨鏈轉移和交易資產；以及 Ordinals 交易市場 TeleOrdinal。</p><h4><strong>交易市場</strong></h4><p><strong>OKX Ordinals 市場</strong></p><p>OKX Web3 錢包上的 <a href="https://www.okx.com/cn/web3/marketplace/ordinals/brc20" target="_blank" rel="nofollow">Ordinals 市場</a>作為第一大 BRC20 銘文和 BTC NFT 交易市場，完全去中心化，交互免平台服務費，並支持一站式轉移、交易、銘刻 BRC-20 和 BTC NFT 等多個功能。</p><p>截至上週，OKX Web3 錢包 Ordinals 市場總交易額也已突破 5 億美元，其中 Ordinals 協議總交易額接近 8.65 億美元，OKX Web3 錢包占比約 58%。</p><p><strong>Unisat Marketplace</strong></p><p><a href="https://ordinals.market/" target="_blank" rel="nofollow">Unisat Marketplace</a> 是 Unisat 旗下比特幣鏈上基於 PSBT、支持 BRC-20 資產的 Inscriptions 市場，11 月以 4100 萬美元的交易額位列 NFT 市場第四名。</p><p><strong>Ordinals Market</strong></p><p><a href="https://ordinals.market/" target="_blank" rel="nofollow">Ordinals Market</a> 是一個比特幣銘文交易市場，支持用戶使用 Xverse 等錢包在比特幣上進行交易，同時也支持用戶使用 Emblem Vault 開發的「存儲」技術（包含擁有銘文的比特幣地址的加密私鑰）在以太坊區塊鏈上進行比特幣銘文交易。</p><p><strong>Ordswap</strong></p><p><a href="https://relayx.com/" target="_blank" rel="nofollow">Ordswap</a> 是一個基於比特幣構建的無需信任的 Ordinals 市場，允許用戶登記、購買、出售和拍賣比特幣 NFT。</p><p><strong>Magic Eden Bitcoin</strong></p><p><a href="https://magiceden.io/ordinals" target="_blank" rel="nofollow">Magic Eden Bitcoin</a> 是今年 3 月推出的比特幣生態 NFT 市場，允許用戶上架、購買和出售 Ordinals。此外 Magic Eden 也上線比特幣 Launchpad，旨在幫助創作者直接在 Magic Eden Launchpad 上啓動 Ordinals 協議並製作比特幣 NFT。</p><p><strong>Orders Exchange</strong></p><p><a href="https://orders.exchange/" target="_blank" rel="nofollow">Orders Exchange</a> 是一個基於比特幣 PSBT 技術構建的 BRC20 代幣去中心化交易所。</p><h4><strong>Launchpad</strong></h4><p><strong>TurtSat</strong></p><p><a href="https://twitter.com/Turtsat" target="_blank" rel="nofollow">Turtsat </a>是一個由社區驅動的開放平台，旨在成為 Ordinal 的 Gitcoin，通過 Turtsat 提供一個構建、捐贈和影響比特幣 Ordinal &amp; BRC-20 的空間。</p><p><strong>Luminex</strong></p><p><a href="https://luminex.io/" target="_blank" rel="nofollow">Luminex</a> 作為比特幣 Ordinals Launchpad 平台，致力於將比特幣序數和 BRC20 項目引入比特幣生態系統，用戶可以進行規模化、非託管鑄造，還可提供圖像優化、各種白名單層級創建、營銷支持等服務。</p><h4><strong>鑄造工具</strong></h4><p><strong>Looksordinal</strong></p><p><a href="https://looksordinal.com/" target="_blank" rel="nofollow">Looksordinal</a> 是自託管的 BRC20 代幣鑄造輔助工具，支持用戶在瀏覽器創建所有必要的地址，用於創建由用戶自己控制的銘文。</p><p><strong>iDclub</strong></p><p><a href="https://www.idclub.io/home" target="_blank" rel="nofollow">iDclub</a> 作為 BRC20 代幣的鑄造平台，支持用戶在比特幣鏈上銘刻 Ordinals NFT 和銘文，目前也已擴展推出交易市場，支持用戶購買和出售 Ordinals 銘文。</p><p><strong>CoinTool</strong></p><p><a href="https://cointool.app/dashboard" target="_blank" rel="nofollow">CoinTool</a> 作為一個鏈上工具集，也推出了針對多鏈銘文鑄造和監控的系列工具，其中包括 EVM 多錢包批量銘刻、SOL 批量銘刻銘文、Tron 多錢包批量銘刻、IOST 批量銘刻銘文等服務。</p><p><strong>MCT</strong></p><p><a href="https://mct.xyz/livescribe" target="_blank" rel="nofollow">MCT</a> 是一個多鏈銘文銘刻協議，涵蓋比特幣、以太坊、Solana、Sui 等 20 多條公鏈上的銘文項目實時監控，並支持用戶進行批量銘刻，涵蓋所有 EVM 鏈及 Tron 等區塊鏈網絡。</p><p><strong>BIIS</strong></p><p><a href="https://twitter.com/BIIS_official" target="_blank" rel="nofollow">BIIS</a> 旨在為 BRC20 代幣打造終極一體化便捷技術棧，定位於面向開發者和用戶的「BRC 生態工具箱」，旨在為項目開發者和用戶提供了一套綜合性的集成工具，包括批量分發和歸集 BRC20 等代幣，批量分發和歸集 BRC-721 等 NFT 資產等等集成工具，後續還會推出全自動資產發佈平台，支持 Free Mint/AirDrop/IDO 等多模式資產發佈模式，並會為項目方提供銘文 Dao 投票系統，完成項目的自動化發佈和社區去中心化治理等功能。</p><p>目前 BIIS 已獲得日本加密貨幣投資機構 CGV 和 KuCoin Labs 戰略投資。</p><h4><strong>數據 &amp; 查詢</strong></h4><p><strong>ordiscan</strong></p><p><a href="https://ordiscan.com/" target="_blank" rel="nofollow">ordiscan</a> 是一個 Ordinals 瀏覽器，允許用戶查詢比特幣上的序號和銘文，同時還可以搜索對應的銘文和地址。</p><p><strong>BRC-20.io</strong></p><p><a href="https://www.brc-20.io/" target="_blank" rel="nofollow">BRC-20.io</a> 是一個針對比特幣銘文的代幣數據平台，可為用戶提供各種 BRC-20 代幣的實時價格跟蹤，使用戶能夠及時瞭解最新的市場趨勢，目前也已上線新產品 BRC20 DEX 與 DeFi 中心。</p><p><strong>OrdSpace</strong></p><p><a href="https://ordspace.org/brc20" target="_blank" rel="nofollow">OrdSpace</a> 是一個面向 Ordinals 的數據洞察和分析平台，它使用多維數據重新計算所有 BRC-20 代幣的排名。</p><p>目前新產品 20scan 已經正式向公眾提供 API 服務（測試版），使開發人員能夠在 ORC-20 系統中快速構建各自的項目。</p><p><strong>Ordinals Directory</strong></p><p><a href="https://ordinalsdirectory.com/" target="_blank" rel="nofollow">Ordinals Directory</a> 是一個針對 Ordinals 的 NFT 系列彙總平台，可供收藏家發現熱門收藏品、新收藏品並分析底價數據。</p><p><strong>Best in Slot</strong></p><p><a href="https://bestinslot.xyz/" target="_blank" rel="nofollow">Best in Slot</a> 作為 Ordinals 聚合 &amp; 瀏覽器，支持用戶一鍵查看所有的比特幣銘文及其詳細信息，包括熱門銘文、最新銘文等資訊，並可直接進行即時交互。</p><p><strong>GeniiData</strong></p><p><a href="https://twitter.com/GeniiData" target="_blank" rel="nofollow">GeniiData</a> 是一個 Ordinals 生態數據分析平台，可提供 BRC20 代幣的熱度指數和排名數據，支持用戶捕捉熱點銘文和 NFT 的實時鑄造情況。</p><p>同時它已推出 ORC-20 索引服務，主要功能為展現 ORC-20 代幣部署的信息，包括最大供應量、當前鑄幣情況以及是否可升級等、ORC-20 代幣持有人信息、記錄交易流水、具備驗證交易狀態的能力。</p><p><strong>Whatscription</strong></p><p><a href="https://whatscription.com/" target="_blank" rel="nofollow">Whatscription</a> 是一個多鏈銘文監測協議，支持用戶實時追蹤查詢比特幣、以太坊、EOS、Polygon、Linea 等鏈上的銘文鑄造情況。</p><p><strong>OrdinalHub</strong></p><p><a href="https://ordinalhub.com/" target="_blank" rel="nofollow">OrdinalHub</a> 是一個集發現、跟蹤和分析比特幣 NFT 於一身的一站式數據平台，致力於幫助用戶在銘文交易中獲得優勢，並快速尋找新的趨勢。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 00:00:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://panewslab.com/zh/articledetails/hzo6z06h.html</guid>
            <link>https://panewslab.com/zh/articledetails/hzo6z06h.html</link>
            <author>
                <![CDATA[Foresight News]]>
            </author>
            <category>深度</category>
            <category>銘文</category>
            <category>NFT</category>
            <category>區塊鏈</category>
            <category>DEX</category>
            <category>DeFi</category>
            <category>BTC</category>
            <category>智能合約</category>
            <category>閃電網絡</category>
            <category>基礎設施</category>
            <category>去中心化</category>
        </item>
    </channel>
</rss>
