<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>丰坦机器人完成 Pre-A 轮融资、普洛斯中国新一轮基金募资 30 亿元、机构预测 2024 年中国智能家居出货量将恢复增长 | PropTech 周刊 88 期</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2577591790970243?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 21:02:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>《PropTech 周刊》 是 36 氪未来城市频道的原创栏目。聚焦改变地产行业的科技及创新力量，不仅仅是围绕住宅和商业地产，还包括广义的基于空间和不动产的科技、服务创新。</p><p>本文是「PropTech 周刊」更新的第 88 期，我们汇总了近期发生的海内外最新投融资、市场及政策动态。如果你对本文提到的公司、机构、产品、赛道感兴趣，或者正在从事相关的创业创新，想要寻求报道或合作，欢迎与我们取得联系：发送邮件至 hifuturecity@36kr.com 或在文章底部加作者微信。</p></blockquote><h3><strong>要闻提示</strong></h3><p>36 氪首发｜丰坦机器人完成千万级 Pre-A 轮融资；</p><p>大公司动态｜普洛斯中国第十一期收益基金完成募集；</p><p>海外市场｜以色列智能机器人研发商 Skyline Robotics 融资 980 万美元；</p><p>行业政策｜&nbsp;IDC 预计 2024 年中国智能家居设备出货量同比增长 6.5%。</p><h3><strong>01</strong></h3><h3><strong>36 氪首发</strong></h3><p><strong>丰坦机器人完成千万级 Pre A 轮融资</strong></p><p>建筑机器人公司「丰坦机器人」近期完成千万级 PreA 轮融资，由昆仲资本独家投资，资金将用于研发制造和商业化推广。丰坦机器人于 2022 年 5 月创立，专注于建筑机器人的研发、生产和销售，主力产品是具备腻子、乳胶漆一体功能的室内喷涂机器人。该产品已完成批量项目施工验证，达到小规模量产，目前已有数千万客户订单，二十余个项目应用，施工面积达三十万平方米。</p><p>经过一系列前期调研和技术预研，丰坦机器人以标准化大场景喷涂施工为切入口，率先推出室内喷涂机器人。一方面室内喷涂的整体市场空间较大，作业面连续，适合大批量施工；另一方面丰坦机器人在细分场景上，聚焦公共建筑和商业建筑，作业面相对较大，楼层较高，机器换人可以带来显著的效率提升。</p><p><strong>优易新材获数千万元 Pre-A 轮融资，专注高温涂层新材料</strong></p><p>深圳优易材料科技有限公司（以下简称「优易新材」）宣布完成数千万元 Pre-A 轮融资，投资方为鋆昊资本和博中基金，赛未资本作为本轮融资的财务顾问。「优易新材」成立于 2020 年，是一家专注于做高温功能涂层材料的公司，主要解决高温工业领域的高温装备运行下存在的安全性和经济性问题。其关注的高温行业包含火力发电、垃圾焚烧、石油化工、钢铁冶炼、钢化玻璃、电解铝等领域。</p><p>目前，「优易新材」已经落地 30 多个项目，已与深能源宝安、深能源东部、华电西港等企业取得合作，并获得了行业龙头客户的认可。创始人戴雷表示，预计 2023 年「优易新材」营收可达到 3000 多万，预计明年实现 1.2 亿。下一步，公司将在火力发电和垃圾焚烧发电两个领域深耕，同时将应用场景逐步拓展到高温工业全领域。</p><h3><strong>02</strong></h3><h3><strong>大公司动态</strong></h3><p><strong>普洛斯中国第十一期收益基金完成募集，投资规模 30 亿元</strong></p><p>12 月 25 日，普洛斯旗下投资及资产管理平台普洛斯资本 GCP 宣布最新一支中国收益基金（普洛斯中国收益基金 XI，CIF XI）完成募集，投资规模达 30 亿元。该基金的投资人为一家国内领先的保险机构，是普洛斯现有投资伙伴。普洛斯资本 GCP 担任基金管理人以及资产管理人。</p><p>该基金拟投资位于上海、济南、哈尔滨等核心物流枢纽的 4 处稳定运营的现代化物流基础设施，可租赁面积约 54 万平方米，主要服务于汽车零配件、医药、电商及第三方物流企业，以智慧化资产管理运营助力客户降本增效，并通过 ESG 举措赋能客户的可持续发展。该基金拟投资的园区另一大特色是屋顶光伏发电系统、充换电基础设施等新能源配套，园区还应用节能环保技术、智慧化碳排放管理系统等一系列措施，不断推进运营减碳、降碳。通过智慧化、零碳化资产管理及运营。目前，普洛斯资本 GCP 在岸基金资产管理规模已达 1450 亿元。</p><h3><strong>03</strong></h3><h3><strong>海外市场</strong></h3><p><strong>以色列智能机器人研发商 Skyline Robotics 获得 980 万美元 Pre-A2 轮融资</strong></p><p>Skyline Robotics 在 Pre-A2 轮融资中筹集了 980 万美元。该轮融资由 Standard Skyline 领投，Durst Organization 的风险投资部门 Durst Ventures 等机构参与。</p><p>Skyline Robotics 是以色列的一家智能机器人研发商，专注于从事高空擦窗机器人的研发、生产和销售，并用于定期清洁户外高楼窗户等任务，致力于为行业用户提供相关的智能清洁设备及服务。</p><h3><strong>04</strong></h3><h3><strong>行业政策</strong></h3><p><strong>IDC 预计 2024 年中国智能家居设备出货量同比增长 6.5%</strong></p><p>IDC 发布报告表示，2023 年中国智能家居市场面临宏观消费环境和自身发展周期的双重挑战，规模增速有所放缓，但市场在并未停止升级调整的步伐。IDC 预计，2024 年中国智能家居市场需求将逐步回暖，设备出货量将同比增长 6.5%。</p><p>对于未来整体市场发展的生态格局、技术趋势和消费需求等方面，IDC 总结并给出了 2024 年中国智能家居市场的十大洞察：智能家居生态融合将向纵深化发展，设备联动程度逐步加深。IDC 预计，2024 年中国智能家居设备市场互联平台接入比例为 76%，同比大致持平。AI 能力本地化将提升智能家居设备隐私保护能力。IDC 预计，2024 年将有 2% 的智能摄像头具备本地人脸识别能力，帮助减轻用户对隐私安全的顾虑。</p><p><strong>杭州市政府与华为签订深化战略合作协议</strong></p><p>12 月 20 日，杭州市政府与华为技术有限公司签订深化战略合作协议。据悉，三年前双方就曾签署战略合作协议，在鲲鹏产业生态、5G 产业应用发展、新型智慧城市等方面开展了合作。</p><p>据了解，华为公司此次会将更多新产业、新项目、新实体在杭州落地生根，与政府推进高水平科技自立自强、打造世界级智能物联产业集群、探索超大城市数字治理系统解决方案，加快推进新型工业化。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="883,484" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230922/v2_7cd0049641cf4fdebd6c0a463ab59eac@5288884_oswg45964oswg883oswg484_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">作者|宋虹姗</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1212" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230918/v2_bc56321ffa1142c39ca3d695ad6a29a9@5288884_oswg122035oswg1080oswg1212_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">扫码加群请备注公司、职位、姓名</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>量化减碳行为，腾讯推出数字碳中和可信计算平台「碳 BASE」｜最前线</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2575685156906370?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 20:56:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 吕雅宁&nbsp;</p><p>编辑 | 苏建勋</p><p>过去谈及节能降碳，大家考虑更多的是生产领域，例如用可再生能源代替传统能源、高耗能行业的能效提升等工作。如今，消费端、需求侧参与绿色转型的重要性日益凸显，非控排的中小微企业主动减碳、公众绿色生活方式等也成为实现双碳目标的重要组成部分。</p><p>在此背景下，<strong>碳普惠</strong>的概念应运而生，也就是将企业与公众的减排行为进行量化、记录，并赋予一定价值，并建立起以激励政策和核证减排量交易相结合的正向引导机制。</p><p>12 月 22 日，腾讯可持续社会价值事业部（SSV）推出腾讯数字碳中和可信计算平台——<strong>「碳 BASE」</strong>。</p><p>该平台由腾讯 SSV 碳中和实验室自主设计研发，可以为多种场景和行业提供碳减排和碳排放计算服务；同时，平台可以提供碳普惠产品快速搭建和 MRV（碳排放监测、报告与核查）相关能力，为推动全社会形成绿色低碳生活方式提供可信计算和技术支撑。</p><p>「<strong>以前碳排放是不要钱的，但未来一旦进入碳交易市场，就从污染物的计量变成财务指标的计量，如果要进行财务交易，二氧化碳计量的验证、报告过程需要更好的精准度和可追寻度，这也是我们发布碳 BASE 的初衷。</strong>」 腾讯可持续社会价值副总裁许浩说。</p><p>据介绍，「碳 BASE」有两个核心功能：<strong>一是碳普惠功能，二是 MRV（碳排放监测、报告与核查）功能</strong>。</p><p>在碳普惠功能方面，「碳 BASE」可以提供包括减排场景、积分商城、公益项目、科普教育等板块在内的标准化模版，方便需求方快速搭建，节约开发时间和开发成本。</p><p>在助力 MRV 工作层面，「碳 BASE」支持企业用户快速入驻，通过平台丰富的模板库和物联网大数据技术能力，可以有效提升企业碳排放数据填报效率，降低数据的获取成本。同时，在接入和部署方面，「碳 BASE」还支持小程序的快速绑定，企业或政府通过 open API（开放接口）的调取，就可以灵活开发定制化的碳普惠平台。</p><p>「MRV 工作主要面向企业，由于很多线下数据在碳核查时很难获取，在碳 BASE 平台上，用户入驻后可以通过模块库在线填报，或者下载后再上传的方式，快速提交碳普惠数据，并在系统里选择它认可的核查数据，核查机构就可以看到整体的核查数据，完成在线核查并出具核查报告。」 腾讯碳中和实验室技术总监杨江波介绍。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2575,1304" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231225/v2_c0706f7998fa465e8080c5db510abb31@5802120_oswg2076632oswg2575oswg1304_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">碳 BASE 平台。图源：腾讯</p><p>据了解，「碳 BASE」碳普惠能力的第一个落地应用——<strong>「武碳江湖」小程序</strong>已于今年 6 月在武汉上线。</p><p>「武碳江湖」由武汉市生态环境局、武汉碳普惠管理有限公司与腾讯 SSV 联合推出，首批接入的场景包括公交出行、地铁出行、骑行、自备购物袋和新能源车出行，后续还将持续接入电力、燃气等共计不低于 20 个减排场景。用户在这些场景下所获得的减排量，均将由武汉市生态环境局公布的方法学计算得出，并依托区块链技术实现在线实时签发，可用于兑换礼品或参与碳交易。</p><p><strong>从我国区域碳市场发展轨迹来看，湖北省碳市场的机制建设处于全国领先位置。</strong>目前湖北省已建立了成熟的碳市场交易体系，累计交易量和成交总额均保持全国前列。</p><p>在碳普惠机制建设方面，湖北省武汉市已经落地诸多创新实践。今年 4 月以来，湖北省武汉市相继出台加速碳普惠体系建设的政策措施，并于今年 11 月公布首批三个碳普惠方法学，分别涵盖「分布式光伏发电项目运行」、「规模化家禽粪污资源化利用」和「居民低碳用电」，涵盖能源、农业、居民用电习惯等方面。</p><p>根据武汉碳普惠管理有限公司在 12 月 25 日最新发布的消息，武汉三镇实业控股股份有限公司通过湖北碳排放权交易中心完成首笔碳普惠减排量交易，成为湖北碳市场第一个使用碳普惠减排量完成履约的企业。</p><p><strong>这意味着在武汉市碳市场，个人和企业的「碳资产」一旦经过认证，就可以入市交易，成为一笔真正的具有货币属性的「碳收益」。</strong>至此，武汉市已在 8 个月内建成一套完整的碳普惠机制体系，包含政策制定与发布、方法学编制与公布、减排量核查与登记，以及交易与履约，这也为全国其他地区的碳普惠机制创新提供借鉴价值。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「千诀科技」推出通用感知大模型，专注机器人全脑研发 ｜早期项目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2575581852690049?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 18:15:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜杨逍</p><p>编辑｜邓咏仪</p><p>2023 年以来，机器人领域的创业纷连不断。部分公司选择从人形机器人出发，希望创造出能独立行走、完成部分复杂工作的通用形态；也有部分公司的研究侧重于突破机器人全脑模型，希望赋能机器人，让其具备接受人类指令并规划拆解任务的通用决策能力。</p><p>千诀科技是一家专注于机器人大模型研发的创业公司，希望研究出适配不同机器人设备形态的通用机器人大模型。</p><p>在产品思路上，千诀科技的机器人大模型分为感知、决策、控制三个部分。近期，千诀科技的感知模型「千诀·丘脑」取得了较大产品突破。</p><p>丘脑是一个多功能的脑区，用于将动物的多模态感官信息进行提取，传输至大脑皮层。丘脑的作用远超过一个简单的信息传递站，它除了收发感官信息以外，还要对其进行一定的处理，包括压缩、解析以及调节生理信号等，对生物体智能的发挥起着至关重要的作用。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="964,247" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231225/v2_a7cf44984ed74ca0ac67cbd0422b84e5@5285556_oswg86841oswg964oswg247_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">多模态迭代的丘脑思维链</p><p>相比于眼睛等各类基础感官，丘脑的突出功能在于其有一定的思维能力。千诀科技推出了「千诀·丘脑」大模型，希望赋予通用机器人以感知世间万物的能力。使用小型化语言模型作为丘脑的中央处理器，通过构建多模态相互迭代的思维链，实现对物体状态属性由粗到细的感知。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1269,704" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231225/v2_4487665366d147138781206596029474@5285556_oswg380115oswg1269oswg704_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">物体操作属性感知</p><p>据千诀科技创始人兼 CEO 高海川介绍，相比于传统检测和图文匹配等计算机视觉工作，机器人「丘脑」具有一定的思维能力，在感知过程中就快速完成对所摄入的环境信息的非结构化思维；相比于机器人决策大脑，丘脑的思维又具有快速性的特征。</p><p>而在呈现出来的效果上，千诀·丘脑已支持识别物体与机器人操作相关的大部分属性。它支持中文输入输出，会自动反馈上述属性，包括检测定位以及丰富的状态信息。</p><p>在感知物体的颗粒度细节上，基于自动化的多模态思维链，千诀·丘脑可感知物体的细粒度细节，例如瓶盖、把手等。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="5493,1789" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231225/v2_cbc5f81187b34e7f8ae0d43c75ea4d73@5285556_oswg5020706oswg5493oswg1789_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">物体一般性属性识别</p><p>在感知物体的类型上，千诀·丘脑可感知物体的种类数已覆盖了衣食住行、日用百货，还包含飞禽走兽、草木虫鱼。此外，它还体现出了一定的本土化色彩，能检测出具有中国特色的食物等。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4830,1384" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231225/v2_a013bb9b0c3e49cabb591516832eb30e@5285556_oswg11798893oswg4830oswg1384_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">特色物体识别</p><p>高海川表示，它可以向大量训练集以外的物体泛化，推演出千变万化的物体种类，哪怕是对非常存在疑惑性表述的物体，也可以精准识别，包括用方言描述、网络流行词描述等，并可服务于机器人以外的诸多应用领域。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="8192,3635" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231225/v2_27104638d7a349ae915f9300b09591e8@5285556_oswg13583000oswg8192oswg3635_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">不同颗粒度物体识别</p><p>在千诀·丘脑加持下，团队打造了一款自主决策服务机器人，支持办公室环境通用任务的端到端拆解与执行。</p><p>未来，千诀科技会持续对丘脑进行更迭，朝着感知物体更细微特征的方向发展，希望打造一个「其大无外、其小无内」的全属性感知器。</p><p>此外，千诀科技预计于 2024 年初发布机器人决策模型——千诀·大脑，将感知模型和决策模型联动，提升产品的通用化与智能化，以赋能更多的机器人厂商，降低大模型应用门槛。</p><p>机器人大模型的一个训练难点是缺少高质量的机器人数据集。经过近半年的发展，千诀科技在数据集规模、数据标注维度上都有所提升。公司形成了一套开发机器人大模型的流水作业线，能够自动化的标注、开发、清洗、微调数据，从而快速的迭代模型。</p><p>在产品形态上，千诀科技提供 API 形式的大模型接口，也会和硬件公司合作，推出对应的脑坞产品。</p><p>在团队背景上，千诀科技的创始团队出自清华大学自动化系老牌实验室，专注于 AI 和机器人领域的研发，对大模型训练和机器人决策算法有较深理解。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>麦当劳又涨价了；联合利华收购护发品牌 K18；瑞幸新加坡一年开店 30 家｜品牌日报</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2577025425827209?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 18:12:55  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>麦当劳部分餐品将调价</strong></h3><p>麦当劳又涨价了。</p><p>近日，有网友称，「麦当劳 12 月 27 日主要产品全线提价，接近 90% 的主要汉堡小食类产品挂牌价将于 12 月 27 日起提价 0.5 元。麦卡套餐同步涨价 1 元。」</p><p>对此，麦当劳官方客服表示，届时会在各个餐点渠道公示，但目前哪些产品和套餐会进行调价并不明确。对于调价原因，官方说法是「结合了运营成本的变化，定期评估并调整了价格结构。」</p><p>这不是麦当劳第一次涨价，早在今年 1 月初，麦当劳就调整了旗下热门套餐「随心配 1+1」的价格，从原来的 12.9 元调整至 13.9 元。部分套餐也有 0.6 元至 1 元不同程度的提价。麦当劳中国相关负责人当时回应称，涨价主要是由于各项成本持续受疫情影响导致。</p><p>涨价之余，麦当劳全球业务增长也超预期。其今年三季度营收为 66.9 亿美元，同比增长 14%，预期为 65.8 亿美元；净利润为 23.2 亿美元，上年同期为 19.8 亿美元。</p><p>另外，麦当劳在中国也在加速扩张。截至今年 12 月 14 日，麦当劳中国已经超 5700 家门店。而麦当劳中国接下来的目标是到 2028 年门店数量达 10000 家。</p><h3><strong>联合利华收购护发品牌 K18</strong></h3><p>日化巨头剁手不停。</p><p>近日，联合利华宣布已签署协议，收购护发品牌 K18。该交易预计将于 2024 年第一季度完成，其交易条款没有披露。</p><p>交易公布之前，联合利华已经持续了一系列「大甩卖」动作，不仅在 10 月份出售了 Dollar Shave Club 业务，还于近日宣布将向私募股权公司 Yellow Wood Partners 出售旗下非核心美容和个人护理部门 Elida Beauty，后者拥有包括 Timotei 洗发水和 Impulse 身体喷雾在内的 20 多个品牌。</p><p>出售背后是联合利华难言好看的业绩表现。今年三季度，其营业额同比下降 3.8% 至 152 亿欧元，其中，美容与健康部分营业额三季度同比下滑 4.9%，个人护理部分营业额同比下滑 2.2%。</p><p>「大甩卖」背后，联合利华开始押注高端市场以求获得新增长，而投资并购高端品牌则是它的核心策略，纵观近几年，联合利华相继将中高端彩妆品牌 Hourglass、英国高端天然护肤品牌 REN 等收入囊中，并于今年投资了高端香水品牌 The 7 Virtues。</p><p>此次收购 K18 也是布局高端的常规操作而已。据悉，K18 是一个处于美容和生物技术交叉点的美国高端生物科技品牌，专门生产发膜和其他解决头发损伤的产品，主要通过北美、英国和澳大利亚的专业沙龙、零售和电子商务进行分销，拥有海莉·比伯 (Hailey Bieber) 和赛琳娜·戈麦斯 (Selena Gomez) 等名人粉丝。</p><p>联合利华 Prestige 首席执行官 Vasiliki Petrou 表示：「我们很高兴通过 K18 的加入，继续在高增长的高端空间扩大我们的 Unilever Prestige 产品组合。」</p><h3>what’s more</h3><p><strong>瑞幸咖啡一年内在新加坡开店 30 家</strong></p><p>瑞幸出海有了新进程。近日，瑞幸咖啡在社交平台宣布其在新加坡第 30 家门店开业，新店营业时间为早上七点半至晚上十点。瑞幸于今年第一季度进入新加坡。其董事长兼首席执行官郭谨一曾形容，新加坡是公司国际化战略的起点，希望新加坡门店能跑通瑞幸在海外的商业模式。</p><p><strong>攀山鼠与三夫户外成立中国合资公司</strong></p><p>三夫户外有了新朋友。北京三夫户外将与瑞典户外品牌 Klattermusen 攀山鼠母公司 Klättermusen AB 签订合资协议，由后者对三夫全资子公司北京旅行鼠户外用品有限公司进行增资，并获得 60% 股权。合资协议 2024 年 1 月 1 日开始，期限为十年。增资交割后，三夫户外对攀山鼠品牌的经营模式将由目前的独家代理转为合资经营，子公司中文名称也将变更为克拉特慕森（北京）户外用品有限公司。</p><p><strong>Vans 北京三里屯开全新店铺</strong></p><p>Vans 还能重返盛况吗？近日运动鞋服品牌 Vans 于北京三里屯开设全新线下门店，为消费者打造了一个兼具个性与创意的零售空间。该家店铺也将成为华北首家销售 OTW by Vans 高端支线店铺，旨在带来更高品质的购物体验和选择，深度连接极限运动、音乐、艺术和设计创意表达领域的消费者。</p><p><strong>鸿星尔克要做化妆品</strong></p><p>运动品牌跨界化妆品。近期，鸿星尔克品牌创始人、鸿星尔克投资公司董事长吴荣光出席了一家名为多映（厦门）生物科技有限公司（以下简称「多映生物」）的品牌上市发布会。爱企查显示，多映生物的大股东正是吴荣光，后者持股比例为 80%。目前，多映生物投资了两家企业——多映（厦门）美妆有限公司和医本通（厦门）生物科技有限公司，运作新上市的两个品牌「多映」和「医本通」，产品核心成分包括重组Ⅲ型胶原蛋白等。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>SAP 抢滩碳管理生意，把「碳账本」嵌入 ERP 系统 | 最前线</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2575796188669568?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 17:36:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文| 王方玉</p><p>编辑| 苏建勋</p><p>我国提出「3060 双碳目标」后，碳管理成为了一门热门的生意，吸引着越来越多厂商的入局。软件巨头 SAP 近两年也在这一领域寻求新的业务增长点，推出了针对中国客户的数字化碳管理方案。</p><p>今年 5 月，SAP 在蓝宝石大会上发布了基于分类帐核算的绿色账本解决方案，将碳数据纳入到了企业资源范畴，帮助客户以可持续发展为核心开展运营。</p><p>36 碳了解到，早在 2009 年，SAP 就把可持续发展作为一个长期战略目标，开始开发与之相关的产品与解决方案。</p><p>近两年，在国内双碳目标不断因素和欧盟出台碳关税等多方因素影响下，国内企业对于可持续以及碳管理的重视程度正在不断提高，行动也在不断深化。SAP 近期发布的《可持续发展调研报告》显示， 300 多位中国受访者中，41% 的受访者将重点转移到原材料、供给源头的数字化管理；12% 将产品和服务创新作为可持续发展的第一动力——中国企业的可持续发展已步入深水区。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="5808,3872" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231225/v2_a926a460da584405ab032f854b7ca242@594936739_oswg9884096oswg5808oswg3872_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">SAP 大中华区首席营销官刘秋美 &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; 图片来源：企业授权</p><p>在此背景下，SAP 在可持续领域的布局也在不断深入。</p><p>「去年我们讲双碳，更多强调成本和方方面面的支出。今年我们在 SAP 的 ERP 里面开始嵌入碳账本，我们开始谈碳资产的概念，当企业在 ERP 里把人财物都管起来的同时，怎么能把碳也管起来。」 SAP 大中华区首席营销官刘秋美在接受 36 碳采访时表示。</p><p>不光是 SAP，36 碳注意到，包括甲骨文 Oracle、用友网络、浪潮软件等 ERP 头部企业近两年都盯上了碳生意，纷纷推出了碳管理解决方案。</p><p>积极参与这一市场的，还有亚马逊、谷歌、微软等云巨头，腾讯、百度等互联网公司，以及以碳阻迹为代表的创业公司等来自四面八方的玩家。</p><p>与竞争对手相比，ERP 企业做碳管理方案的差异化在哪里？刘秋美告诉 36 碳，SAP 的碳管理方案可以和企业的 ERP 管理流程相结合，最终形成的碳数据都有相应的基础凭证，是可以被验证、认证和审计的，让企业像管理营收和利润一样，得到实际、而非估算的碳排放数据，真正实现「人财物碳」一体化管理。</p><p>「对于面向全球市场的客户，SAP 能够让客户的整体管理水平对接国际的管理和要求，更好地应对碳关税问题。」 刘秋美表示。</p><p>36 碳了解到，目前大部分厂商开发的碳管理软件是通过 API 接口连接、调用企业的业务系统，如 ERP 系统或云平台的数据，从而实现 ERP 管理和碳管理的融合。</p><p>基于此，ERP 厂商直接下场做碳管理方案，是「近水楼台先得月」，在产品设计上可以让碳管理和原有的 ERP 系统实现更加充分的融合。</p><p>同时，头部 ERP 厂商本身已积累了相当数量的企业客户，新的碳管理解决方案推广起来也更加容易。以 SAP 为例，其公开的数据显示，SAP 拥有全球碳排占比最高和减排需求最强的客户群体，碳排放占到全球的 84%。</p><p>不过，碳管理服务市场并不是一个赢家通吃的市场。</p><p>一位关注碳管理赛道的投资人告诉 36 碳，目前阶段仅向客户提供碳管理软件是不够的，很多客户对于碳资产和未来「碳负债」（碳税相关）的理解还不够深入，初期免不了会有一些软件定制化和咨询相关的业务。目前专业的碳咨询师或者碳资产相关产品经理的人才还是缺乏的。</p><p>「大的软件公司布局碳管理在渠道肯定有优势，但每个需要减碳的下游行业都有其特殊性，具体的业务开展需要前期咨询能力和软件的定制化服务，中小企业相对更加灵活，每一类企业都有机会。」上述投资人表示。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>聚焦大模型轻量化和本地化部署，众数信科完成数千万 Pre-A 轮融资｜36 氪首发</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2577140159391107?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 17:30:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜武静静</p><p>编辑｜邓咏仪</p><p>36 氪获悉，人工智能创业公司众数信科今日完成数千万元 Pre-A 轮融资，本轮融资由诚美资本、火炬兴业科创基金联合投资。公司称，资金将主要用于产品研发，业务拓展以及团队搭建等。此前，云从科技以及厦门火炬创投也参与了公司的早期投资。</p><p>众数信科是<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2300169943280384">36 氪长期关注的一家公司</a>。公司创立于 2021 年，成立之初选择的业务方向是数字城市的数据及场景的产品定义和运营。2023 年，众数信科基于大模型技术对原有业务进行了全新升级——借助原有的数据能力积累，瞄准<strong>大模型在行业场景轻量化和本地化落地方向。</strong></p><p>众数信科 CEO 吴炳坤向 36 氪表示，选择用这种落地方式，源于公司在此前服务客户过程中，感知到用户对数据安全、成本、效果等方面的多样化需求。</p><p>吴炳坤进一步解释：「首先是模型效果，通用大模型需要结合具体场景数据才能有效发挥价值，以政务为例，需要特定场景化训练，这正是很多基础大模型的短板所在。其次，政务等用户对数据安全尤为看重，但当前大模型都以 API 接口方式对接，访问不安全也不稳定。此外，成本问题也很关键，API 接口难以满足垂直场景用户需求，但如果用户想要<strong>一个定制化的大模型，花费都在大几百万以上，市面上用户可接受的成本则在 5 万到 200 万之间</strong>。」</p><p>这些都是桎梏大模型在用户端落地的现实因素。为了解决这些问题，众数信科选择从轻量化以及本地化的角度入手，推动大模型的落地。</p><p>产品方面，目前众数信科搭建了「寻知」AI 智能体服务平台，围绕模型层、基础能力层、技能层、应用层四个维度构建了不同能力：</p><p>· 模型层，打造了一个大模型应用开发平台，支持云从的从容大模型、百度文心大模型以及各种开源模型；</p><p>· 基础能力层囊括数据处理、模型训练、知识中心、数据安全、模型应用等组建能力；</p><p>· 技能层集合了各种文档问答、智能创作、图片生成等应用产品的能力组件；</p><p>· 应用层主要是通过软件容器，把技能组件组合，呈现政务、教育、金融等场景的智能应用。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="752,386" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_1853d6dca1bb48bc980a5928644cf1fa@5261678_oswg91398oswg752oswg386_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">众数信科产品矩阵</p><p>基于这些产品，众数信科面向用户提供模型定制、标准化的 SaaS 应用、软硬件一体产品等服务。</p><p>模型定制化服务包括模型微调、模型专有化、应用规划+专家咨询整体服务等；SaaS 应用包括浏览器、智能助手、插件以及界面式的 AI 训练工具等；在软硬件融合方面，众数信科推出「手提箱大模型」一体机产品，融合一体机+AI 大模型+行业智能应用，实现大模型开机即用，此外公司也推出了 AI 鼠标、AI 健身镜、AI 陪伴机器人等产品。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="742,387" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_acc68227df8541a287ad7809c793ec85@5261678_oswg179660oswg742oswg387_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">众数信科大模型一体机产品</p><p>行业方面，众数信科优先选择<strong>信创和政企</strong>场景。吴炳坤认为：<strong>「这些场景面临着大模型服务和落地的巨大缺口，且对模型私有化部署需求程度高。」</strong></p><p>吴炳坤告诉 36 氪，<strong>数据能力是公司的核心优势之一：</strong>「我们此前的数字政府和民生服务数字化为大模型技术提供了场景，尤其在教育、政务、养老、金融等场景积累了大量的数据，是大模型落地非常宝贵的沃土。」此前，公司服务的数字政府平台 i 厦门平台实名注册用户数 960 万，企业用户数达到近十万，此外，公司也将数字政府平台在云南、安徽、黑龙江、云南等地市实现落地。</p><p>吴炳坤也提到，在<strong>自研算法、大模型量化压缩</strong>上，公司也具备一定的技术优势，「目前公司自主研发 RAG （检索增强生成）算法有效解决了常见的提示词冲突、技能混乱、插件缺失等问题，且已经将云从、阿里的大模型参数量从千亿降低到百亿，且还能保证整体模型精度不受影响。」</p><p>商业化层面，目前众数信科已经与合作伙伴一起，将大模型在政务服务、人力资源、教育、医药、商业、金融等场景落地，客户包括海关、i 厦门、广州白云山明兴制药、文广传媒等机构。</p><p>团队方面，公司创始人吴炳坤是资深金融科技专家，有丰富的数字城市运营经验，曾任厦门银联商务、民生银行中和渠道等企业高管职务；公司技术负责人姚锋曾担任云从科技子公司技术总监、厦门银联商务首席架构师，精通模型训练、模型微调、提示词工程等大模型技术。</p><p>吴炳坤提到，接下来公司将加速产品研发、市场推广和生态打造，接入国产信创生态，完成智能应用、能力中台、开发者平台等产品研发，发力政务、教育行业模型投产 ，并完成 C 端、行业、生态平台产品的初步布局。</p><p>诚美资本董事总经理邱剑波表示，众数信科是诚美资本在 AI 大模型领域布局的第一家企业，此次投资与公司在 AI 大模型赛道上的战略规划相得益彰。众数信科在 AI 智能体领域具有前瞻性，专注于实现 AI 大模型的轻量化和行业模型的定制化，这一方向对于推动 AI 技术在各行各业的广泛应用具有重要意义。众数信科已经在多个行业头部企业中成功应用并落地，为解决大模型在实际应用中的难题提供了有效的解决方案，成为 AI 大模型应用领域的领军者。</p><p>火炬创投副总经理詹泓恺表示，人工智能的时代已经到来，各行各业即将被人工智能重写，众数信科在 AI+数据领域的深厚积累和卓越的技术创新能力使其成为了一个具有高潜力的投资标的。众数信科凭借着自己一脚踩在数据里，一脚踩在 AI 技术里的独特优势，实现了 AI 技术与实际业务场景的紧密结合。这种结合不仅提升了技术的实际应用价值，还为客户带来了更为出色的业务效果。作为投资人，我非常看好众数信科这种将技术与实际业务场景结合的能力。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>麦当劳涨价，「背刺」打工人？｜氪金·大事件</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2577218277598851?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 17:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者&nbsp;|&nbsp;刘艺晨</p><p>编辑&nbsp;|&nbsp;谢芸子</p><p>麦当劳又要涨价了。</p><p>12 月 25 日，有消息称，麦当劳中国的主要产品将于 27 日起全线提价 0.5 元，涉及 90% 的汉堡小食类产品，麦当劳会员套餐同步涨价 1 元，随心配套餐价格不变。</p><p>当天下午，「麦当劳涨价」多个词条冲上微博热搜。相关话题下，有消费者安利起汉堡王「9.9 元两个汉堡的套餐」的营销活动，还有人直呼：「塔斯汀，上位！」</p><p>对此，麦当劳中国官方客服在回应媒体时表示，12 月 27 日起，部分单品和套餐开始有调整，明码标价，会在各个点餐渠道公示。</p><p><strong>在低价营销常态化的当下，消费者已习惯了肯德基「疯狂星期四」、麦当劳「穷鬼套餐」带来的福利，麦当劳的涨价似乎显得不合时宜。&nbsp;</strong></p><p>这让人联想到，麦当劳在财报中曾承认，美国市场的可比销售额增长，主要受益于战略性的菜单价格上涨。同样的故事，也在中国市场不断上演。只是，现如今的消费者「捂紧了钱包」，涨价还会是提振业绩的最佳路径吗？</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="828,1792" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_5c9efd4eb1b04da5868f96928607280e@5485360_oswg82537oswg828oswg1792_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">麦当劳「穷鬼套餐」</p><h3><strong>为什么涨价？</strong></h3><p>实际上，这不是麦当劳在中国市场的首次涨价。更多时候，麦当劳对涨价「讳莫如深」，至少不会在提价前对外公示。</p><p>据此前《证券日报》统计，2021 年至 2022 年间，麦当劳在中国市场进行了多轮调价，各款餐品价格上涨 0.5 元至 3 元不等。</p><p>2021 年 12 月，有「穷鬼套餐」之称的「随心配 1+1」套餐，就由最初的 12 元调整至 12.9 元，<strong>今年初又涨到了 13.9 元。</strong></p><p><strong>另在消费者难注意到的地方，麦当劳也在通过各种手段变相提价。</strong>不少消费者在社交平台上反映，麦当劳的汉堡在变小，部分门店还取消了炸鸡裹粉流程。</p><p>对于调价的原因，麦当劳方面表示，是结合了运营成本的变化以及定期评估后做出的决策。为了维持良好的运营和提供优质的服务，麦当劳必须调整价格结构。</p><p>和君咨询合伙人文志宏也认为，随着人工和产品成本在全球范围内不断上涨，涨价将会是麦当劳的长期趋势。</p><p><strong>在通胀高企的海外市场，麦当劳已多次通过提价转移成本压力。</strong>美国、英国、加拿大、日本等市场今年均传出了涨价消息。</p><p>据《纽约时报》报道，麦当劳首席财务官伊恩·博登在三季度电话会上证实，该公司美国地区的菜单价格在第三季度确实有所上涨。他预计，全年菜单价格涨幅将略高于 10%，这也是麦当劳连续第二年涨价 10%。</p><p>此前不久，麦当劳还宣布将美国新开设餐厅的特许权使用费从店铺销售额的 4% 提高到 5%，为近 30 年来首次。</p><p><strong>不过，在中国市场，麦当劳面临的成本压力似乎不明显。</strong></p><p>麦当劳中国首席执行官张家茵曾表示，相对于麦当劳全球很多市场，中国市场的食品通胀成本控制得非常好，尽量通过规模来消化通胀。国家统计局数据显示，11 月 CPI 中食品价格同比降幅达到 4.2%。12 月，麦当劳主要原材料白羽肉鸡的市场价格跌破 3.5 元/斤，刷新了近两年内新低。</p><p>有观点猜测，麦当劳选择在此时涨价，主要是为了服务麦当劳全球的业绩表现。</p><p>在盘古智库高级研究员江瀚的观点中，麦当劳此次涨价将缓解原材料价格上涨带来的压力，<strong>但也有对冲人民币贬值和平衡海外市场通胀影响的考量，最终目的是保持公司的盈利水平。</strong></p><p>且在更多业内人士看来，麦当劳小幅度的提价不会对单量形成冲击。屡次提价后，麦当劳成为全球范围内对抗通胀最好的企业之一。截至美东时间 12 月 22 日，麦当劳报价每股 291.75 美元，总市值 2116 亿美元。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1792,777" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_6fcb83d6d4f242b087d65e14bad93ae9@5485360_oswg84749oswg1792oswg777_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 氪根据 Wind 截图</p><h3><strong>下沉市场的「价格挑战」</strong></h3><p>站在当前的时点来看，麦当劳在中国市场正迎来品牌史上最快的门店扩张期。</p><p>今年 8 月，麦当劳中国首席执行官张家茵在接受媒体采访时表示，得益于同店销售额增长、新店增加拉动，今年上半年，麦当劳中国的销售额和整体增长远超疫情前水平。</p><p>截至今年第三季度，麦当劳实现营收 66.92 亿美元，同比增长 14%；净利 23.17 亿美元，同比增长 17%。其中，包括中国和日本在内的国际发展特许市场板块的同店销售额增长达到了 10.5%。</p><p>门店扩张方面，麦当劳中国正向 2028 年突破 1 万家餐厅的目标迈进。按此计划推行，麦当劳中国未来每年的开店数量都将达到 1000 家，平均每九小时就有一家新店开业。</p><p>此次调价之前，麦当劳中国刚刚进行了一次股权调整。11 月 20 日晚间，麦当劳全球与凯雷集团共同宣布，麦当劳将收回凯雷在中国内地、香港及澳门战略合作公司中持有的少数股权。</p><p>麦当劳中国方面称，此次交易将简化麦当劳中国的股权结构，相关董事会决策将更加快速灵活，并带来更稳定和可持续的资源投入。</p><p><strong>股权结构更加集中后，麦当劳中国能顺利完成下一个「五年计划」吗？</strong></p><p>文志宏告诉 36 氪，以麦当劳当下的市场规模、全球化的供应链及加盟商管理水平，2028 年内实现万家门店的难度不大。不过他也强调，麦当劳在当下的中国市场会面临更多的竞争压力。</p><p>年初，汉堡王宣布将从 2023 年开始保持每年在中国市场新开 200 家餐厅的计划，加密城市门店和深入下沉市场将齐头并进。</p><p>赛百味中国则计划未来 20 年开店 4000 家，标志其在华规模将扩大七倍以上。</p><p>同时，已迈过「万店门槛」的肯德基，计划在未来三年进入 1100 座新城镇，保持每年净开店 1200 家以上，加盟店占比从 10% 提高到 15% 至 20%。</p><p><strong>随着一二线城市门店日益饱和，下沉市场将成为扩张过程中的必选项。</strong></p><p>不过，在价格更为敏感的下沉市场，面对已形成规模的华莱士、塔斯汀，价格更高的「洋快餐」品牌并没有绝对优势。且消费意愿下降导致的市场需求放缓，正切实影响着连锁品牌的经营情况。</p><p>在肯德基母公司百胜中国的三季度电话会上，其首席财务官杨家威曾直言，疫情后的经济复苏呈现波浪式和非线性的特点。他观察到，<strong>消费需求自 9 月底开始走弱、并延续到 10 月份。</strong>该季度，百胜中国营收、净利润增幅，对比上半年显著放缓。</p><p>为了应对宏观环境的变化、并在下沉市场吸引更广大的用户群体，肯德基已试水推出低价的「饼汉堡」，套餐价格为 19.9 元；同时，必胜客也在持续丰富 50 元以下的比萨产品。</p><p>相信在未来，麦当劳也将面对同行业竞价的挑战，在规模扩张和盈利保障之间，做出选择。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="901,518" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_d264630c8b0c4ff7bc223cad57d2ea1c@5485360_oswg160168oswg901oswg518_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">关注获取更多资讯</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪研究院 | 2023 年中国新材料之碳纤维行业洞察报告</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2577287594157448?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 16:20:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>碳纤维是指含碳量在 90% 以上的无机高分子材料，主要将聚丙烯腈（沥青或粘胶）等作为原料，经过高温氧化、碳化等环节而生成。碳纤维具有高硬度、高强度、耐高温、耐腐蚀、轻质量等特性，可广泛应用于风电叶片、碳碳复材、航空航天、压力容器、休闲体育等领域，是性能优异、用途广泛的国家战略性新材料。</p><p>碳纤维可以按照原丝类型、纤维形态、丝束规格、生产工艺、力学性能等标准进行分类，其中常用的三大分类维度是原丝类型、丝束规格和力学性能。按照原丝类型可分为聚丙烯腈 (PAN) 基、沥青基、粘胶基等；按照丝束规格可分为大、小丝束；按照力学性能可分为标模、中模和高模。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1109,646" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_4d3202b8ce724d3d9a739d49a9a6a263@12547972_oswg53876oswg1109oswg646_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h2><strong>1.&nbsp;发展驱动</strong></h2><h3><strong>政策驱动：政策持续助力，为碳纤维行业发展提供良好环境</strong></h3><p>近年来，国家出台了一系列关于碳纤维及碳纤维复合材料的产业支持政策，持续引导碳纤维材料的关键生产技术升级、产业化项目落地和应用领域拓展，推动碳纤维行业蓬勃发展。其中，工信部于 2019 年发布《重点新材料首批次应用示范指导目录 (2019 年版)》，将高强、高强中模、高模型碳纤维等列为关键战略材料，为碳纤维生产技术的提升和产业化的推进提供了必要保障；国家发改委、科技部、工信部、财政部等四部委于 2020 年发布《关于扩大战略性新兴产业投资培育壮大新增长点增长极的指导意见》，提出聚焦重点产业投资领域，围绕保障大飞机等重点领域产业链供应链稳定，加快在高性能纤维材料等领域实现突破，为碳纤维等战略性新兴产业高质量发展、发挥重要引擎作用提供了政策支持；在《中华人民共和国国民经济和社会发展第十四个五年规划和 2035 年远景目标纲要》中，提出要加强碳纤维等高性能纤维及其复合材料的研发应用，为未来碳纤维行业的技术进步提供了良好的政策环境；2022 年工信部和国家发改委发布《关于化纤工业高质量发展的指导意见》，提出要提高碳纤维等高性能纤维的生产应用水平，进一步扩大了碳纤维在航空航天、风力和光伏发电、海洋工程、环境保护、安全防护、土工建筑、交通运输等多个领域的应用。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1128,1393" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_d73c5f1e19974fb5ba25beb56b676f24@12547972_oswg245368oswg1128oswg1393_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h3><strong>需求驱动：新能源等领域发展，推动碳纤维市场需求爆发</strong></h3><p>在「双碳」政策下，我国风电、光伏、氢能、新能源汽车等行业高速发展，带动风电叶片、碳碳复材、压力容器、汽车等领域的碳纤维需求快速提升。同时，碳纤维作为军民两用战略物资，在航空航天、体育休闲、建筑等领域的需求也在持续增长。根据赛奥碳纤维《全球碳纤维复合材料市场报告》，2022 年国内碳纤维需求量约 7.44 万吨，同比增长 19.3%，近五年的需求量年复合增长率达 25.9%，高于全球平均水平。2022 年国内碳纤维需求量占全球比重约为 55.1%，中国已成为全球第一大碳纤维消费市场。市场需求的高速增长，推动碳纤维行业进入快速发展阶段。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="724,655" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_f357a9a6499349d49dcc222c33825576@12547972_oswg20539oswg724oswg655_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h2><strong>2.&nbsp;发展现状</strong></h2><h3><strong>产业链分析：碳纤维产业链较长，中游是核心环节</strong></h3><p>碳纤维产业链较长，完整覆盖从原油原料到终端应用的完整制造过程。从制备流程来看，上游企业首先从石油、煤炭、天然气等化石燃料中制得丙烯，经过氨氧化后得到丙烯腈，丙烯腈经聚合和纺丝生产原丝，再通过预氧化、低温/高温碳化等工艺步骤得到碳纤维。随后，碳纤维可再次被制成碳纤维织物、碳纤维预浸料、碳纤维复材制件等。碳纤维主要应用在风电、体育休闲、航空航天等领域。从全产业链来看，产业链中游是核心环节，技术、资金、设备等门槛较高。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1074,680" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_e22a723b92ce4ec19660f57ad342cfcb@12547972_oswg120813oswg1074oswg680_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>上游：聚丙烯腈基已成为碳纤维市场主流</strong></p><p>碳纤维上游属于石油化工行业，先从石油、煤炭、天然气等化石燃料中制得丙烯，并经氨氧化后得到丙烯腈，丙烯腈经聚合和纺丝之后得到聚丙烯腈 (PAN) 原丝。碳纤维按照原丝类型可分为聚丙烯腈 (PAN) 基、沥青基、粘胶基等。其中，PAN 基碳纤维因生产工艺简单，原料来源丰富及优越的拉伸强度迅速占据市场，目前其全球占有率已经超过 90%，成为碳纤维市场主流。粘胶基和沥青基碳纤维用途较单一，产量较为有限；粘胶基碳纤维由于生产率较低、力学性能较弱，应用有限，已经基本停产，有可能完全退出碳纤维市场。</p><p><strong>中游：产业链核心环节，技术壁垒较高</strong></p><p>原丝是生产高品质碳纤维的关键，其成本约占碳纤维生产成本的 51%。一般来说，业界认为碳纤维 90% 的性能取决于原丝，碳纤维的强度显著依赖于原丝的微观形态结构及其致密性，原丝品质不佳（如表面孔洞、沉积、刮伤以及单丝间黏结等）在后续加工中很难消除，因此拥有高品质原丝的生产技术对生产厂家来说尤为重要。目前，碳纤维生产企业多通过布局碳纤维原丝生产来降低其原材料成本，因而均具备碳纤维原丝的生产能力。但是，绝大多数碳纤维及其复合材料生产企业所生产的碳纤维原丝仅为自产自用，鲜有对外销售。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="591,575" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_a7ed17313f344f78b4b7be1a62165730@12547972_oswg29843oswg591oswg575_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p>从丝束规格来看，小丝束碳纤维力学性能优异，但成本较高，多应用于国防军工和航空航天领域。相比之下，大丝束碳纤维的性能虽然不及小丝束碳纤维优异，但是其在价格方面更具性价比，多应用于工业领域。大丝束碳纤维的生产技术难度较高，主要体现在原丝、预浸料和碳化等多个环节的均匀性和毛丝控制等方面。过去，大丝束碳纤维的生产技术主要掌握在美国、德国、日本的几家大公司手中。现在，国内的大丝束碳纤维生产企业正在力求成长与突破，不断缩小与外企的差距。例如，上海石化已经建立起万吨级大丝束碳纤维国产线；吉林化纤的 48K 大丝束在相同工艺条件下，能够大幅度提升碳纤维单线生产能力。由此可见，国产大丝束碳纤维有望逐步迎来大规模应用。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1079,504" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_b2447ed16504459c8d098cf769cf387f@12547972_oswg16411oswg1079oswg504_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>下游：碳纤维应用领域多点开花，具有本国特色</strong></p><p>目前，碳纤维已经应用于风电叶片、体育休闲、航空航天、压力容器、碳碳复材、交通建设、海洋等领域，是国防军工和国民经济发展不可或缺的重要战略物资。从市场结构来看，与全球相比，我国碳纤维的应用分布具有本国特色。在全球范围内，风电叶片仍然占据绝对主流，2022 年全球碳纤维应用需求量占比前三的领域分别为风电叶片（26%）、体育休闲（18%）、航空航天（15%）。而在我国，体育休闲领域的碳纤维应用占比高于全球，是我国碳纤维需求的压舱石。同时，航空航天的碳纤维应用需求占比仅为 10%，低于全球的 15%。其主要原因是，国内碳纤维生产技术仍在成长中，无法批量供应 T800 强度以上的小丝束碳纤维。未来，随着我国碳纤维在航空航天等高端领域的拓展，碳纤维需求结构将向高端化迈进。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1400,558" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_63446983e69643e982f1e07cb531ffe8@12547972_oswg66914oswg1400oswg558_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h3><strong>市场空间：碳纤维行业市场规模持续增长，市场集中度较高</strong></h3><p>近年来，在政策支持、技术进步以及广泛应用等因素的推动下，中国碳纤维行业取得快速发展，市场规模始终保持增长态势，从 2017 年的 38.1 亿元增长至 2022 年的 128.1 亿元，年均复合增长率达 27.4%。预计 2023 年中国碳纤维行业市场规模将达 153.7 亿元，发展前景广阔。从竞争格局来看，我国碳纤维行业的市场集中度较高，产能主要集中于头部企业，CR5 超过 75%（产能角度），主要玩家包括中复神鹰、中简科技、江苏恒神、光威复材等。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1224,584" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_f71406f8fa1e4bd496f0c38e369ad900@12547972_oswg27030oswg1224oswg584_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h2><strong>3.&nbsp;发展趋势</strong></h2><h3><strong>制备技术创新将带来碳纤维性能提升</strong></h3><p>近年来，碳纤维的制备技术在不断进行创新与升级，由此带来碳纤维产品性能的不断提升，并诞生了更多种类的复合型碳纤维材料。例如，纳米级碳纤维应运而生，与传统的碳纤维相比，其具有更高的强度、更好的导电性和导热性，多种优越性能使其在航空航天、防辐射材料、耐高温耐化学材料领域备受青睐。此外，碳纤维改性作为一种重要工艺，能够针对客户需求提供更有效的改性复合材料，在实现高强度、高耐磨、轻质、功能化等方面与实际需求更具适配性。另外，碳纤维材料结构的设计创新也是未来的发展方向，通过设计多层次结构的碳纤维材料，可以实现更加复杂的性能要求，从而提升材料的应用深度和广度。</p><h3><strong>未来碳纤维应用领域将不断扩展</strong></h3><p>因性能优异，碳纤维起初应用于航空航天等高端领域，成为国防工业发展的关键材料之一。随后，受益于技术进步和成本降低，碳纤维开始逐渐应用于民用领域，且应用比例不断扩大，在航空航天、风力发电、氢能光伏、建筑工程、轨道交通、体育休闲等领域均得以广泛应用。未来，随着制备技术创新和性能提升，碳纤维的应用领域将会更加广泛，有望成为更多领域中的重要材料。例如，在医疗领域，碳纤维可用于制造成像设备、手术器械、假肢、轮椅、医疗植入物、细胞再生基质等。此外，碳纤维可应用于 3D 打印等新兴领域，采用碳纤维材料与其他材料进行复合，提升材料性能，从而进一步突破 3D 打印的材料限制。</p><p><strong>更多精彩内容，请关注「36 氪研究院」微信公众号。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,400" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_59511947106b4bb9b867eb22ffb5056f@12547972_oswg46544oswg900oswg400_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>36 氪研究院</strong></p><p>36 氪研究院根据行业发展、资本热度、政策导向等定期输出高质量研究报告，帮助政府、企业、投资机构等快速了解行业动态，把握发展机遇和明确发展方向。同时，研究院致力于为全国各级政府、企业、VC/PE 机构、孵化器/产业园区等提供专业定制化咨询服务。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>2023 闲鱼年度热词发布：疯狂省钱的年轻人，爱上找搭子</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2577268028368258?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 16:00:54  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>距离 2024 年还有不到一周的时间，各家平台的年度报告接连发布，覆盘这一整年的生活痕迹，也是重新见证这一年的成长。</p><p>当然了，年轻人最关心的重点一直都是「好好生活」，为了好好生活，年轻人总在思索如何拥有财富，把物质价值发挥到最大，把每一笔钱都花在刀刃上。在 2023 年的消费世界，又有什么新的省钱门道，年轻人又玩出了什么搞钱花样？<strong>闲鱼 x36 氪 x 后浪研究所联合发布《2023 闲鱼年度热词》</strong>，照见这一年年轻人的消费动向和兴趣趋势。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1024,1251" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_a7ca7b30d5ac43afbbfd4652794ab6d2@11416942_oswg1781883oswg1024oswg1251_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>洞察发现，今年的年度热词是：<strong>SWAP、拼单搭子、轻松减碳、赛博摆摊、省钱特种兵、博主闲置、发疯文案、复古数码、上岸经济、闲鱼地板价</strong>。从社会热点到交易风向，浓缩了这一年的消费潮流和集体记忆。</p><h2>01. <strong>省钱特种兵，在闲鱼一站式挣钱</strong></h2><p>过去的一年里，省钱成为消费大势，从薅羊毛、拼单到街头 stopping，人们开始谈论如何开源节流，不再对节俭这件事有羞耻感。闲置交易平台自然也成为年轻人的心头好，<strong>据 QuestMobile 最新发布的数据显示，国内闲置交易行业规模进一步扩大，以闲鱼为例月活跃用户规模已达 1.3 亿。</strong></p><p>年轻人涌入闲鱼，确实捡到了便宜。这些年，随着复古时尚、vintage 文化的流行，年轻人们对闲置交易的接受度越来越高，尤其是一些使用频次低的高价物品，在闲鱼上收到热捧，像露营设备、运动设备、厨房家电、数码相机，都能比新品省下大笔价钱。相比于网购平台的新品，年轻人们更愿意购买这些损耗低的闲置物，就有用户曾经表示过，「闲鱼是我比价的终点站」，年度热词「闲鱼地板价」名副其实。</p><p>当然，闲鱼还给年轻人们提供了一些省钱新思路，把传统的闲置交易，也玩出了花样。不到两年时间，闲鱼卡券销量迅速飙升，已经成为了闲鱼上单量最高的品类。<strong>聪明的年轻人能从日常生活里薅到羊毛，炸鸡汉堡、咖啡奶茶，都可以用极低的价格买到代金券、折扣券，也最受一二线年轻人喜爱。</strong></p><p>除了吃喝以外，卡券几乎已经涵盖日常生活的各个部分，就拿旅游来说，从机票折扣、酒店、景区门票，都可以通过闲鱼的卡券包办，也能省下一笔钱了。</p><p>今年流行的搭子文化，在闲鱼社区也产生了奇妙的化学反应。年轻人可以通过拼单的方式，共享某些商品的折扣。从最初的美妆拼单，到海淘的邮费、山姆的瑞士卷、音乐节的双人票，甚至大额的满减券都可以拼单购买。</p><p>捕捉到同步这一需求的闲鱼，在海鲜市场专门开辟了「拼单」栏目，年轻人们寻找同好，凑单李佳琦直播间，拼苹果教育优惠，组队迪卡侬满减。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1911" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_efe834d4af5f4a6889455af8599161bf@11416942_oswg1036846oswg1080oswg1911_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">闲鱼的拼单界面</p><p><strong>数据显示，在今年双十一期间，有超过 60 万的用户在双 11 达成拼单交易，有超过 1 千万人次浏览过拼单宝贝。</strong>所以拼单搭子，也当之无愧地成为了闲鱼今年的年度热词之一。</p><p>闲鱼省钱的姿势太多了，除了拼单以外，年轻人们还创造了一种新的消费方式：以租代买。数据显示，每月有将近 400 万件宝贝挂闲鱼出，足以见得「租赁消费」的火热。</p><p>对于容易垂直入坑的斜杠青年来说，以租代买确实也是更具有性价比的选择。一时兴起有了摄影爱好，但动辄上万的机器买了后往往闲置，只需要花几百块就能租一台专业设备，也能够过把瘾；对音乐爱好者也是这样，像昂贵的电吉他、架子鼓、小提琴，也可以轻松租到。</p><p><strong>以前总调侃年轻人精致穷，为了表面光鲜过着月光族的生活，但实际上，精致省钱才是年轻人们生活的现实。</strong>他们已经看破了消费主义的物质陷阱，转而寻找更有性价比的商品，理性地控制消费。</p><p>闲鱼年度热词「省钱特种兵」正好可以概括这个人群，他们想尽办法地薅羊毛、拼单凑单，把折扣和优惠当成自己的战利品。这背后当然也折射着消费文化的理性回归，省钱不再是有羞耻感的行为，而是一种会生活的象征。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1080" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_29ec0dd08d7c47629b27194381f8dd29@11416942_oswg129679oswg1080oswg1080_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">年轻人在闲鱼花式赚钱</p><p><strong>会生活，只会省钱也是不够的，灵活的年轻人懂得开源和节流同时进行。在闲鱼花钱，同时也在闲鱼赚钱，消费形成了一个闭环。</strong></p><p>今年流行搞副业，年轻人不止线下卖起了淀粉肠和小物件，也在线上摆出了赛博摊位，他们售卖自己制作的手工制品，流心麻将、扭扭棒、黏土人偶，已经超过了闲置交易的意义。这些丰富的 DIY 产品还能满足消费者定制化的需要。</p><p>还有更多年轻人打开脑洞，实现了变现。2023 年，去淄博吃烧烤成为许多年轻人种草的旅行方式。旅游热也带动了淄博八大局的扇子，会搞钱的年轻人也利用这股火热，开始在闲鱼上代购扇子。古偶火了，在线教学仿妆又成了闲鱼上的热门搜索词，参考《长相思》的小妖、《长夜烬明》里的黎苏苏、《云之羽》里的云为衫，美妆达人们从眼影、睫毛到口红色调、发型找出了门道，靠着「技术流」赚到了钱。</p><p>而在这群搞钱大流中，新生代的 00 后最懂得灵活变现，在闲鱼赚到了人生的第一桶金。闲鱼今年发布的大学生暑期兼职好赚榜，一对一辅导、兼职遛狗、线上客服位列前三。除了这些传统项目以外，他们还开启了边玩边赚的模式，参加漫展、音乐节，同时还可以接跟拍赚外快；接单帮人拼乐高，感受动手的乐趣顺便也挣到了钱；晚霞日出也能买，把限定的风光出售给更多浪漫的人。</p><p>正是因为汇聚了这么多会玩、有趣、有才有技能的年轻人，闲鱼才进化成了更年轻态的社区。<strong>现在，闲鱼活跃的年轻用户里，00 后已经占到 22%，95 后用户近六成，正在成为 Z 时代新消费新文化的风向标。</strong></p><h2><strong>02. 闲鱼社会学：万物皆可 SWAP，人人都是闲学家</strong></h2><p>更多年轻人涌入，把闲鱼也打造成了一个有趣的生活试验场。</p><p><strong>今年的热词里，有一个词语能够概括年轻人的奇思妙想，SWAP，这是一种新潮的生活方式，不以钱购买消费品，而是互相交换自己的技能和爱好。</strong></p><p>最早的 swapper 是一位年轻女孩，2014 年，她发出帖子，「只穿过一次的粉色大衣求交换」。不过，在这个时期，闲置交易仍然不算主流的消费方式，物物交换只是部分闲鱼用户新奇体验的小小浪花。<strong>一转眼数十年过去，年轻人的消费更趋理性，人们对于商品的理解开始回归物的价值，SWAP 迎来了属于它的时代。</strong></p><p>根据闲鱼统计的数据显示，服饰、四坑、周边、动漫、美妆，是交换最多的物品。与其让花了大价钱购买的好物压箱底，不如尝试用交换的方式，既能减少浪费，让闲置物品充分发挥用处，也同时以更低的价格得到了新鲜的好物。数千年前人类的朴素智慧，仍然在现代社会发挥作用。</p><p>除了那些看重物品价值，想要不花钱得到心仪宝贝的消费者，对于热衷于小众圈子兴趣文化的 Z 时代来说，物品的交换还有「省钱」以外的意义，换娃、换汉服、换小卡，同时还能结识新的同好，找到有默契的搭子。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,910" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_13ab83351c6443b8aa29653fe41884de@11416942_oswg211441oswg1080oswg910_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">许多年轻人在闲鱼发布技能交换贴</p><p>当普通的物物交换已经成为一种普遍的交易方式，擅长奇思妙想的年轻人就打开脑洞了，除了物品以外，我们还有什么东西可以交换吗？</p><p>在闲鱼，这个问题能找到丰富的答案。热门话题「蹲一个技能交换搭子」里，都是「身怀宝藏」的年轻人。会日语的大学生提供学习教程，求一位编程大神；会吉他的音乐爱好者，寻找会滑雪想学乐器的同好；一个游泳教练，发帖用水里的技能，想换一门蛋糕烘焙的厨艺。</p><p>技能交换仿佛点亮了年轻人们的人生体验卡，超越了消费价值，拥有了更广阔的社会视野。更惊喜的是，在万物皆可换的维度中，心愿交换也成了闲鱼用户的特别领地。在超过五万次浏览的#愿望交换商店#，暂时没有拥有的东西，有可能会被实现。<strong>在这里，「买东西」不再是一个简单的事情，而是一种互相满足和暖心供给，「消费」变成了一件浪漫的事情。</strong></p><p>闲鱼包容的社区环境，也在这些新消费方式创造了独具个性的平台文化。在闲鱼，人人都已经进阶成了闲学家。今年的热词发疯文案，就足以表达他们的戏谑和对流行议题的解构。发疯文案指的是年轻人为了尽快卖出闲置物，绞尽脑汁的文案输出。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,2339" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_b1d5d070757645f1a5c7d0dd4c3bf5f0@11416942_oswg246909oswg1080oswg2339_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">闲鱼 2023 个人财报发布</p><p>「重生之我在豪门当闲置」、「帮我凑齐复仇费」，以及带伦理剧情「前任送的、怀孕吵架了、偷卖老婆化妆品」、「刮刮乐中奖百万闲置便宜出」等等等，充分展现了闲鱼用户的语言天赋和丰富的讲故事能力。</p><p>在调侃年轻人们「精神状态好美丽」的同时，加入 SWAP 浪潮，围观发疯文案，也是一次对青年文化的观察。<strong>从物品的利用，到文字的传播，年轻人们正在充分发挥创造力，在闲鱼构建了独具个性的流行文化，在幽默之余，表达了年轻一代的生活态度：充分掌握对物品的主动权和解释权，构造一个真实不被教条束缚的自我。</strong></p><h2><strong>03. 海鲜市场，全是新鲜事</strong></h2><p>不得不说，闲鱼已经成为了一个创造灵感的社区，在海鲜市场，最不缺的就是新鲜事，你可以从闲鱼的热词里找寻 2023 年的痕迹。</p><p>2023，线下音乐市场大火，闲鱼用户们也没闲着。今年 10 月，周杰伦上海演唱会期间，就有用户晒出照片，出演唱会景观位。这位机智的用户说，发现自家阳台能听到彩排的歌声，也就有了这个「玩笑」。同样的，今年的五月天演唱会、薛之谦演唱会，也有闲鱼用户发现商机，挂出了自家的「阳台 VIP」观景位。</p><p>今年也是电子复古潮流席卷互联网的一年，CCD 成了人手一台的大热单品，iphone5 成了许多考研党的心头好。电子复古也入选了年度热词，可见时尚是一个圈，总会流行起过去的经典产品。<strong>越来越多的年轻人开始「电子戒断」，反向使用非智能机器，从小灵通到 iphone 古早型号，就是在拒绝短视频时代碎片化信息的冲击。</strong>当然，这部分年轻人大多都处于考研考编的特殊时期，通过购买这类型的产品实现自律的目标。</p><p>全民考试的浪潮下，「上岸经济」也入选 2023 闲鱼热词。更多知识和信息在闲鱼得到流通，上岸的年轻人在闲鱼分享考研考编资料和成功经验，学习中的备考族通过低价得到宝贵的资料和一对一学习指导的机会。可以说，闲鱼见证了成千上万考研考编学生的努力和付出，在交易流转中，为他们提供了一个方便、高性价比的学习信息宝库。</p><p>今年，闲鱼围绕热点消费，打造了一个全新的频道叫做「海鲜市场」，</p><p>作为年轻人发现和参与热点买卖的新窗口，「海鲜市场」捕捉到了年轻人的创造力，每一件好玩有趣的新鲜事，都为闲鱼的社区文化增添灵感和生命力。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1713" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_34112d6ca8db4fe989b8c6e4d29c4be7@11416942_oswg732911oswg1080oswg1713_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">自媒体博主在闲鱼出闲置</p><p><strong>2023 也是后浪崛起的一年，Z 世代人均一套自拍设备，开始做起了博主。</strong>年度热词博主闲置，就关注到了这一群自媒体创业者，因为博主的测评属性，他们往往会囤积一大批仅试穿、仅试用的商品，但这些物品处于日常的超载范围，占用空间又形成浪费。于是，他们会将闲置物品挂上闲鱼，通过福袋、盲盒的方式以低价处置给粉丝。</p><p>在博主角度，在闲鱼出闲置的举动，无疑是既实惠，又环保的。<strong>根据闲鱼内部数据显示，2023 财年闲鱼累计减碳 314 万吨，相当于 170 万户杭州居民一年用电的碳排量。</strong>作为一个闲置交易平台，闲鱼还极大地促进了普通用户的碳循环参与。除了博主，每一个用户都能够轻松地在物品流转中实现节能减排的小目标。从闲鱼擦亮计划，到绿色合伙人，微小举动就能「轻松减碳」，也引领着越来越多的年轻人形成绿色消费的共识，同时也在其中挖掘到价值收获和乐趣体验。</p><p>现在的闲鱼，已经不只是一个简单的闲置交易平台。越来越多人把生活的乐子的都融入其中，把「闲鱼」玩成了一种生活方式。就像一位海鲜市场重度用户说的那样，「就算不买东西，每天也想来逛一逛。」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>铁骑力士副董事长兼新兴业务事业部总裁雷博：在高速变化的市场，坚持高品质初心 | 超级观点</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2577163705722242?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 15:09:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>整个消费行业都在暴风雨中艰难航行，消费市场的舵手们正在努力寻找能够引领他们走出困境的灯塔。曾经，消费者们的购物车装满了形形色色的商品。但如今，他们变得更加审慎，每一次消费都像是在下一盘大棋。普华永道中国的《2023 年全球消费者洞察调研》揭示了消费者越来越偏爱科技、追求体验和重视品牌价值的新趋势，这些趋势正在逐步改变消费市场的格局。</p><p>在消费行业的众多领域中，农副产品领域是最传统的赛道之一，它面临着转型升级的紧迫挑战。以蛋品市场为例，受到疫情的影响，鸡蛋价格经历了一番起伏，但总体上呈现出上升的态势。蛋品消费市场的需求也在发生着显著的变化：消费者对蛋品的需求不再仅限于基本的营养补给，而是开始向着更加多元化的功能性需求转变，鸡蛋的新鲜度、质量安全性以及营养价值正变得越来越重要。这是一个新的消费时代，消费者的选择正在成为市场变革的驱动力。</p><p>消费者对鸡蛋的品质要求越来越高，这一趋势在近年来愈发明显。根据蛋品世界的调查报告，我国 88% 的消费者更重视鸡蛋新鲜程度，87% 的人更重视质量安全，更重视营养价值的人数占比接近 2/3。</p><p>相较于传统的料理方式，新一代消费主力对于鸡蛋消费场景有着如半熟鸡蛋料理等更多新鲜的偏好，可生食鸡蛋、无菌蛋等将更符合多样化饮食的鸡蛋品质要求。随着我国居民生活水平提升与消费结构升级，价格对于消费者选购鸡蛋的影响逐渐降低，取而代之的是更高的产品品质和品牌知名度要求，鸡蛋消费向高品质趋势发展。</p><p>在这个背景下，鸡蛋产业也在不断升级提质。鸡蛋产业规模化、数字化水平不高，品牌积累不够，生产经营受价格波动风险影响大，一系列问题给产业升级带来挑战。</p><p>行业更迭日新月异，而那些能够适应这些变化的企业，将会成为新时代的领航者。在大消费与蛋品行业的转型趋势下，在更加理性、更加科技化、更加体验化的未来消费市场中，传统蛋企该怎么取舍填补，才能跟上发展潮流，满足消费者的真正需要？</p><p>日前，在 36 氪 WISE2023 商业之王大会上铁骑力士副董事长、新兴业务事业部总裁雷博在大会现场进行了题为《高质量增长构建最强壁垒》的演讲。迄今为止，圣迪乐已有 22 年的历史，年销售 25+亿枚鸡蛋，一直致力于做中国第一的鸡蛋品牌。</p><p>为什么圣迪乐在消费充满不确定的情况下还能完成高质量增长，雷博在现场给出了答案，「第一，我们坚持一直做品质；第二我们持续更新组织架构；第三就是坚持产品创新。」</p><h3><strong>以下为铁骑力士副董事长兼新兴业务事业部总裁雷博访谈实录，36 氪略经编辑：</strong></h3><p><strong>36 氪：在消费行业的多种不确定性影响下，圣迪乐作为国内高品质鸡蛋头部品牌，保持二十多年持续高质量增长的因关键因素是哪些？</strong></p><p><strong>雷博：</strong>我们增长有三个关键原因，排在首位的一定是坚持品质第一。圣迪乐身处食品与农业赛道的重合板块，是极致要求企业社会责任与担当使命的具体领域。所以坚持品质第一，是我们的初心，也是我们的使命。</p><p>第二，要坚持产品创新。因为越是在环境飞速变化，消费者需求快速升级的情况下，唯有因时而变才能跟上市场潮流变化。产品作为我们品牌和消费者最直接接触的媒介，高度浓缩着品牌理念和能力。如果不��产品端体现品牌的进步和变革，企业很容易被市场更迭踢出游戏。</p><p>第三，要强化组织力。铁骑力士拥有一支由 95 后组成的，约 300 人的团队。作为 Z 时代和 Y 时代的领航人，这支团队是互联网时代 100% 的原住民，具备对互联网工具和 O2O 平台高度的敏感性，同时为供应链升级带来了强大的驱动力。这支团队让企业在当下的互联网之争中，能够不断打破用户思维，突破市场边界，为消费者提供预期外的高质产品。</p><p><strong>36 氪：圣迪乐提出，要做世界品质的中国鸡蛋，为何给品牌定下这样的标杆？</strong></p><p><strong>雷博：</strong>在这个时间我们能够提出「中国鸡蛋，世界品质」，需要很大勇气。因为这是非常难做到的目标，它需要长线的努力和大量的投入，是滴水穿石，而非一日之功。但是圣迪乐愿意在这种场合下把它提出来，就代表着我们对于自己的要求，代表着圣迪乐品牌的梦想，我们要做能够代表中国品质，能够走出国门走向世界的一个鸡蛋品牌。</p><p>另一方面，「中国鸡蛋，世界品质」也是我们对消费群体的关怀。圣迪乐关注中国儿童的营养健康，我们希望像关爱自己的孩子一样，为每一个中国儿童提供品质最高的、营养最好的产品，陪伴他们的成长过程。特别是近期，我们推出一款聚焦于 OMEGA-3 的营养鸡蛋产品。不仅保障食品安全，圣迪乐 OMEGA-3 营养蛋在 DHA 之外，富含 OMEGA-3 成分，能够提供更好的营养，更好帮助宝宝智力和视力发育。</p><p>圣迪乐的初心就是用最好的产品、最高的品质服务客群。回顾多年圣迪乐的 DNA 始终如一。不论市场外界的环境怎么变化，圣迪乐的对于技术研发的投入，对于数字化的投入，都是坚定不移的。因为只有这些做好了，才能够维护好我们的品牌口碑。</p><p>虽然圣迪乐是一家来自中国的鸡蛋，但是如果未来有机会站在世界的舞台上，我们希望代表中国顶尖蛋企的水平，能够挺直腰板，和全球品牌共同竞争。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>社保基金与保险资管另类投资领域首次合作，基金总规模 100 亿</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2577591936148866?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 21:02:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[记者获悉，中国人寿、全国社会保障基金理事会及广西投资集团，近日通过基金形式投资广西投资集团、广西能源集团旗下核电项目。该基金总规模 100.02 亿元，于 12 月 26 日完成首笔 40 亿元出资。其中，该基金引入社保基金投资 45 亿元，国寿投资公司受托中国人寿财险公司出资 5 亿元，成功开启社保基金与保险资管公司在另类投资领域的首次项目合作。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>股票 ETF 月内获资金「扫货」超 700 亿元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2577586370110855?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 20:56:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据 Wind 数据统计，截至 12 月 25 日，全市场 721 只可统计的股票型 ETF 基金单日净流入为 46.64 亿元。拉长时间来看，12 月以来的 17 个交易日内，全市场 721 只股票 ETF 共计有 16 个交易日实现资金净流入，截至 12 月 25 日，月内整体资金净流入达 743.15 亿元。（澎湃）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>北京人工智能公共算力平台（上庄）正式发布</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2577585136182912?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 20:55:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[26 日消息，由京能集团承建和运营的北京人工智能公共算力平台（上庄）正式发布，其中一期 500P（FP16 稠密）算力于今日起正式上线，在发展规划上，算力平台将以 100% 绿电运营，力争于 2024 年一季度上线二期 1500P 公共算力，并预留 2000P 以上的算力扩展空间。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>第三方支付巨额罚单再现：得仕股份被罚没 8873 万</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2577584217646465?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 20:54:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[26 日，中国人民银行上海市分行公布的行政处罚决定书显示，得仕股份有限公司因违反商户管理规定和违反清算管理规定，被警告，没收违法所得 242.615373 万元，罚款 8630.503838 万元。得仕股份此番合计被罚没 8873 万，超越了 10 月末中汇电子支付有限公司收到的 8090 万罚单，成为除两大支付巨头（支付宝和财付通）外，第三方支付机构今年收到的最大罚单。（澎湃）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>热门中概股美股盘前多数上涨，理想汽车涨超 7%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2577582683989635?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 20:52:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，热门中概股美股盘前多数上涨，阿里巴巴涨 0.62%，京东涨 0.58%，B 站、网易、小鹏汽车涨超 1%，爱奇艺跌 0.21%，理想汽车涨超 7%，蔚来涨超 4%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美股大型科技股盘前普涨，特斯拉涨 0.8%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2577579641152905?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 20:49:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，美股大型科技股盘前普涨，苹果涨 0.13%，特斯拉涨 0.8%，谷歌涨 0.23%，Meta 涨 0.16%，微软涨 0.19%，亚马逊涨 0.35%，Netflix 涨 0.19%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>首批转基因玉米、大豆种子生产经营许可证批准发放，涉多家上市公司</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2577573172340352?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 20:43:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据农业农村部公告第 739 号，首批转基因玉米、大豆种子生产经营许可证批准发放，相关生产经营许可证涉及多家种子上市公司，包括大北农、隆平高科、丰乐种业、登海种业等。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>深交所：终止对伯特利首次公开发行股票并在主板上市审核</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2577571800294788?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 20:41:37  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[26 日，深交所发布关于终止对伯特利首次公开发行股票并在主板上市审核的决定。12 月 22 日，浙江伯特利科技股份有限公司申请撤回发行上市申请文件。根据《深圳证券交易所股票发行上市审核规则》第六十二条，本所决定终止对其首次公开发行股票并在主板上市的审核。（澎湃）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>当前已有 18 家银行加入此轮存款利率调降队伍</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2577570321442437?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 20:40:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[12 月 25 日，11 家股份制银行集体宣布下调人民币存款挂牌利率。加上日前已经下调的国有六大行及招商银行，当前已有 18 家银行加入此轮存款利率调降队伍。专家预计，未来其他中小银行也将陆续跟进下调存款利率。此次是商业银行年内第三次下调存款利率，上两次分别在今年 6 月和 9 月。总体来看，存款利率调降的幅度在增大，其中 9 月和 12 月的两次调降中，三年期和五年期整存整取定存利率的下调幅度最高，达到 25 个基点。（中证网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>创业板成长指数将于 2024 年 1 月 3 日实施修订</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2577569016587908?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 20:38:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日，深圳证券交易所及其全资子公司深圳证券信息有限公司发布公告称，为增强指数可投资性，将于 2024 年 1 月 3 日对创业板成长指数实施修订。（中证网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>泰国旅游部：今年 1 月 1 日至 12 月 24 日，泰国接待外国游客数量达到 2725 万人次</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2577565936674439?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 20:35:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[泰国旅游部：今年 1 月 1 日至 12 月 24 日，泰国接待外国游客数量达到 2725 万人次。（新浪财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>新希望：中牧集团拟收购公司旗下白羽肉禽业务运营主体 51% 股权</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2577564968691074?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 20:34:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，新希望公告，中牧集团拟收购公司旗下白羽肉禽业务运营主体中新食品的 51% 股权，并成为中新食品的控股股东。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美国贸易代表办公室支持有关苹果专利侵权的裁定</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2577562999317889?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 20:32:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[根据一份声明，美国贸易代表办公室决定不推翻国际贸易委员会 10 月 26 日有关苹果侵犯了 Masimo 和 Cercacor Laboratories 的两项专利的裁定。国际贸易委员会的决定于今日成为最终决定。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>埃斯顿：控股子公司拟增资扩股引入国家制造业基金</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2577561606940296?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 20:31:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，埃斯顿公告，控股子公司埃斯顿江苏智能拟引入战略投资者通用技术高端装备基金、国家制造业基金进行增资扩股，增资金额合计 3.8 亿元，其中通用技术高端装备基金出资 2 亿元，国家制造业基金出资 1.8 亿元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>我国「八纵八横」高铁网主通道已建成 3.61 万公里</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2577560107820416?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 20:29:43  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[今天，连接四川成都、自贡和宜宾的成自宜高铁，连接广东汕头和汕尾的汕汕高铁汕头南至汕尾段，连接福建龙岩至广东龙川的龙龙高铁龙岩至武平段同时开通运营，「八纵八横」高铁网京昆、沿海主通道不断延展。国铁集团发展和改革部规划处副处长邓立红表示，2023 年铁路投资高位运行，「八纵八横」高铁网主通道加快建设，截至 11 月底，已建成投产 3.61 万公里，占比约 80%，为促进区域协调发展提供了有力支撑。（央视新闻）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>九号公司：董事长、实际控制人提议以 3 亿元-5 亿元回购股份</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2577559129040512?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 20:28:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，九号公司公告，董事长、实际控制人高禄峰提议以 3 亿元-5 亿元回购股份，回购价格不超过人民币 58 元/份。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中基协：截至 11 月底公募基金资产净值合计 27.45 万亿元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2577541862974854?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 20:25:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[26 日，中国证券投资基金业协会公布 2023 年 11 月公募基金市场数据。数据显示，截至 2023 年 11 月底，我国境内共有基金管理公司 144 家，其中，外商投资基金管理公司 48 家（包括中外合资和外商独资），内资基金管理公司 96 家；取得公募基金管理资格的证券公司或证券公司资产管理子公司 12 家、保险资产管理公司 1 家。以上机构管理的公募基金资产净值合计 27.45 万亿元。（上证报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>五部门联合印发实施意见，加快构建全国一体化算力网</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2577554490221955?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 20:24:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日，国家发展改革委、国家数据局、中央网信办、工业和信息化部、国家能源局联合印发《深入实施「东数西算」工程，加快构建全国一体化算力网的实施意见》。《实施意见》提出到 2025 年底，综合算力基础设施体系初步成型。国家枢纽节点地区各类新增算力占全国新增算力的 60% 以上，国家枢纽节点算力资源使用率显著超过全国平均水平；1ms 时延城市算力网、5ms 时延区域算力网、20ms 时延跨国家枢纽节点算力网在示范区域内初步实现；算力电力双向协同机制初步形成，国家枢纽节点新建数据中心绿电占比超过 80%；用户使用各类算力的易用性明显提高、成本明显降低，国家枢纽节点间网络传输费用大幅降低；算力网关键核心技术基本实现安全可靠，以网络化、普惠化、绿色化为特征的算力网高质量发展格局逐步形成。（央视新闻）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>叮咚买菜任命盒马前高管王松为 CFO</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2577554240120457?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 20:23:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，叮咚买菜公告，任命公司董事兼高级副总裁王松为首席财务官（CFO），自 2023 年 12 月 26 日起生效。届时，王松将主要负责叮咚买菜的整体财务事务及投资者关系事务。王松自 2023 年 9 月起担任叮咚买菜高级副总裁兼董事。他曾任饿了么财务总监、联华超市 CFO，以及盒马鲜生财务部主管。此外，任命公司高级副总裁 Hongli Gong 女士为首席人力资源官（CHRO），自 2023 年 12 月 26 日起生效。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>市场监管总局召开规范「两节」期间网络交易行为合规推进会</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2577488479053185?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 20:15:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据市场监管总局 12 月 26 日消息，为进一步压实平台主体责任，营造元旦、春节期间公平有序的网络市场环境和安全放心的消费环境，保障人民群众安心过节，近日，市场监管总局召开规范「两节」期间网络交易行为合规推进会，对头部零售、在线旅游平台企业「两节」期间经营行为作合规指引，督促相关平台企业加强合规管理，主动防范化解潜在风险，切实维护广大消费者和平台内经营者合法权益。（上证报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>