<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>「不老神药」成爆品，中国有多少人在吃 NMN？｜医氪</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2549197579458696?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-07 08:30:33  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜胡香赟</p><p>编辑｜海若镜，杨轩</p><p>连续吃了 4 年多之后，今年 54 岁的陈茉莉用「试试吧，万一活过 120 岁我就比秦始皇厉害」的形容，描述自己第一次接触到 NMN 时的感受。</p><p>那是 2019 年 8 月底，距离李嘉诚掷 2 亿港币高调投资抗衰生物科技公司 Chroma Dex 已经过去两年；而几个月后，美国「抗衰教父」、哈佛医学院教授大衞·辛克莱就将在 Frontiers 科学论坛上抛出那个经典问题：「有多少人想恢复 20 岁的活力？」陈茉莉可能猜不到现场那些举手的人在想什么，但对于不久前经历了一场「脑细血管大面积破裂」，又长期受失眠和颈椎病折磨的她来说，恢复青春无疑极具诱惑力。</p><p>NMN，也就是β-烟酰胺单核苷酸，大约 5 年前开始以「不老神药」闻名全国。直到今年「6·18」消费节期间，仍被相关企业称为「现象级大单品」，销售额和功效一样长红不衰。</p><p>不过，对于身处其中的人来说，变化在慢慢发生：一方面，卖方增加、产品迭代逐渐使上下游市场竞争陷入「内卷」；另一方面，作为一款高度依赖跨境销售的保健品，中国国家衞健委、美国 FDA 等海内外审批层面态度的收紧，也引发了外界对 NMN 未来市场的担忧。传导至链条最终端的销售者身上时，这些都有可能成为影响他们继续选择 NMN 的因素。</p><p>5 年之后的今天，国内到底还有多少人在吃 NMN？为什么选择 NMN？新变化之下，他们是否愿意继续为这类产品买单？36 氪与 NMN 产业链上下游的从业者、研发人员和消费者逐一聊了聊，试图为这个问题找到答案。</p><h2><strong>中国人，到底多追求「长生不老」</strong></h2><p>如果抛开人类对长寿的原始欲望作为价值加持不谈，从科学的角度出发，NMN 就是一种自然存在的生物活性核苷酸，常见于毛豆、黄瓜皮和你的身体里。</p><p>在人体内，NMN 是合成烟酰胺腺嘌呤二核苷酸（NAD+）的前体，其功能主要通过提高 NAD+的水平体现。而 NAD+是一种能够激活沉默信息调节因子的化合物，又称辅酶Ⅰ，是几百种重要代谢酶的辅酶，与能量代谢，乃至 DNA 复制等活动存在密切联系。</p><p>上世纪末，就有科学家发现了 NAD+在对抗衰老和疾病方面的作用，比如作为沉默信息调节因子的「燃料」，如果没有足够 NAD+就无法从组蛋白中去除乙酰基，使得基因沉默、寿命延长。但直到辛克莱在 2013 年首次给出「提高 NAD+的水平，能够延长小鼠寿命的 30%」的结论，NMN 作为一款保健品的消费属性才开始被人们看到。</p><p>2015 年，日本品牌新兴和推出了全球首款 NMN 产品，背后的智囊团正是辛克莱在哈佛时期的合作伙伴今井真一郎。随后，这款产品开始通过代购途径进入中国；自 2017 年开始，除日本之外，香港、美国陆续开始有很多品牌商介入进 NMN 市场，新兴和、基因港和 Herbalmax 成为大陆消费者最熟知的三家。</p><p>庄峰锋如今是山东第一医科大学特聘教授、中国抗衰老促进会生物科技分会副会长，早在 2000 年初赴美求学时就开始关注抗衰领域的科学研究。他的 NMN 朋友圈，也正是从那些和自己一样身处科研圈的研究人员开始拓展起来的，尤其以医学类单位为主。「他们对这个成分的了解更多，具备付费能力，也更容易接受成分转化成的产品。」</p><p>这个小维度很好地贴合了 NMN 在国内流行的消费者画像变化：中国富豪「带货」、美国教授站台，让一个原本只作为科研原料的成份，逐渐被包装成 21 世纪的「不老神药」，并从港台明星圈、金融机构、科研院所等高净值人群开始，不断向下扩围。</p><p>及至目前，在一部分公开口径中，中国消费者已经成为 NMN 产品的最大买方。比如国内头部 NMN 原料企业金达威（002626.SZ）在 2022 年年报中引述的 Bosson Research 数据称，2021 年时，全球 NMN 市场规模已达 2.5 亿美元，中国地区的消费量接近七成。</p><p>不过，在 36 氪沟通的从业者中，部分人认为国内的需求尚未达到这个水平。「目前没有很准确的数据，但核心需求还是在欧美，我们估计中国终端市场的全球占比大概在 20%。」国内头部 NMN 原料供应企业音芙医药的相关人士表示。</p><p>至于前些年鼓吹的「长生」功效，深圳希吉亚生物技术有限公司销售总监黄朝志认为，NMN 如今已经是「一个非常理性的产品」。庄峰锋也观察到，愿意复购的往往是真的体感自己身体状况发生改变的人。</p><p>如今，陈茉莉也不提「活到 120 岁」了，而是将服用 NMN 作为身体保健的方法，对于那些不到 40 岁、又对这类产品十分好奇的人，她还会劝他们「没必要吃，更适合年龄大、身体差的人」。</p><p>从追求长生变成保持健康，或许才是一款抗衰产品最好的宿命。</p><h2><strong>更便宜，是 NMN 市场扩围的重要因素</strong></h2><p>几年间，NMN 的受众是如何快速拓展的？</p><p>答案其实很简单：如今打开电商平台挑选 NMN 产品，常见品牌的瓶装价已由数万元降至千元左右，亲民的价格为这款「现象单品」奠定基础。</p><p>上游原料端技术成熟、出货量增加是终端价格的下降的最重要推力。早年间，NMN 只作为科研原料使用，用于脑溢血、脑中风等治疗药物的开发，用量大的实验室研究可能也就只需要几百克或者一公斤，整体需求很小。直到 2017 年到 2019 年间，原料公司的体量也「只有 4、5 家生产，几百公斤的规模」。</p><p>从工艺上来讲，目前上游原料企业在合成 NMN 原料时主要有两个路径，一个是化学合成，先做到烟酰胺核糖，再将烟酰胺核糖经过酶的催化得到 NMN；另一种同样以烟酰胺为原料，但过程中全部采用酶催化的工艺，由烟酰胺与核糖经过三步酶反应到 NMN，也就是半酶法和全酶法之别。</p><p>前述从事上游原料开发的从业者多认为，由于技术路径已经「达到了比较极致的水平」，加之相关概念被炒起来后入局者众多，NMN 产业链上游其实已经呈现供过于求的趋势。</p><p>如今，整个 NMN 市场「仅原料端每年的出货量就到了百吨级的产能」，国内企业已经拿下了全球 NMN 原料供应的 90% 左右。金达威曾在 2022 年年报中披露，公司 NMN 实际产能已达 500 吨；另据公开信息，基因港余姚工厂的规划产能也达到了 200 吨。</p><p>这样的量级能够供给多少消费者？</p><p>前述音芙医药相关人士给 36 氪算了一笔账：按照一人一天 300mg 的常规用量来算，一人的年需求就是 100g 左右。100 吨出货量每年可供应的消费者就超过了 100 万人的规模。</p><p>「这是一个保守估计的数据。」当 36 氪向另一位从业者求证这个数字时，该从业者表示。目前，国际上其实都没有一个准确的 NMN 官方服用剂量参考。在日本，由于制作比较严谨，最新的规定剂量设定在一人一天 500mg 左右；但国内的人体试验中，比如在 2021 年广州体育大学针对 48 名 27-50 岁年龄段人群开展的中国首项人体试验中，最高剂量达到 1200mg。</p><p>于是，在买方成为 NMN 市场主导者的今天，上游原料企业如今的重心不再是技术迭代，而是「抓住」下游品牌客户，或拓展其他的保健品类；对应到下游的品牌时，尽管利润空间更宽松一些，但面对国内大大小小几千家品牌商的竞争态势，如何为自家产品寻找新的营销「卖点」，成为关键的竞争途径。</p><p>明星代言已经是最不值一提的套路了，产品迭代成为主流趋势：一种是量贩式，增加 NMN 的剂量来维持定价，比如最开始时一瓶 60 粒装的 NMN 常见含量为 9000mg，如今已出现 15000mg、18000mg 的剂量；</p><p>或考虑复方的形式，添加抗氧化剂或杀死衰老细胞的成份，将 NMN 与市面上其他的热点分子相结合，如辅酶 Q10、白藜芦醇、葡萄籽提取物等。</p><p>陈茉莉介绍称，她服用的一款美国品牌的 NMN 产品，就在这几年间「升级了两次」，这也成为她愿意长期选择同一个 NMN 品牌的前提。</p><h2><strong>NMN，或仍大卖</strong></h2><p>就像药品研发一样，提高疗效、拓展「适应症」同样是保健品维持自身竞争力的思路。今年年初，辛克莱公开的新研究称：他的团队按药物类别开发的「超级 NMN」MIB-626 成功完成一项针对超重/肥胖人群的试验，在安全性良好的前提下，MIB-626 干预的受试者表现出了「明显的体重下降和血脂改善，血压也有所降低」。</p><p>「超级 NMN」可以理解为具有还原能力的 NMN。今年年中，辛克莱再度更新动态称，MIB-626 又开了新临床，已知能够参与治疗的适应症包括但不限于新冠、阿尔兹海默症、糖尿病……</p><p>简单概括就是：更「万能」了。</p><p>同样在从事这方面研究的庄峰锋解释称，「超级 NMN」可以理解为 NMN 的变体。正常的 NMN 在人体内只停留在辅酶Ⅰ的概念，而辅酶Ⅰ其实有还原型和氧化型两个概念，真正起作用的是前者。与此同时，辅酶Ⅰ又是可以循环利用的。「比如一块钱就能带动系统运转，就是速度慢；100 块钱可能就更快，生命力更加旺盛，这就是我们为什么要补充辅酶Ⅰ。‘超级 NMN’到人体内就能直接变为还原型辅酶Ⅰ，更好地发挥作用。」</p><p>不过，目前虽有多家企业开始尝试「超级 NMN」的开发，但都是是概念性的科学研究，尚未有产品被推入市场。尽管如此，超级 NMN 的概念仍然给市场带来一丝不确定性：按照美国当地规则，为保护相关产品专利，保健类补充剂产品中不得添加药物成分。辛克莱抓住这个规则，在 2021 年年末致信 FDA，要求下架市面上所有的 NMN 膳食补充剂。</p><p>随后这一年多时间里，FDA 态度暧昧，最后虽公开表态 NMN 不能作为补充剂合法销售，却又不做出强制限制，所以 NMN 产品仍安稳地在美国销售。「我们的原料继续出口，当地品牌继续使用。」黄朝志表示。</p><p>但在大洋彼岸的中国，这件事曾小范围发酵。考虑到成本和时效，国内 NMN 产品大部分通过保税仓发货。FDA 公开表态之后，国内大部分保税仓口头通知不再允许新的 NMN 品类入仓，包括 NMN 品类非常集中的宁波保税仓。今年 9 月虽又放开了条例，但要求海外生产工厂在中国海关备案才能完成入仓，导致门槛越来越高。「纯粹是执行方式的问题。」有从业者评价称。</p><p>与此同时，国内政策端对 NMN 态度的紧绷也开始体现在审批环节。今年 5 月，国家衞健委正式发文宣布 NMN 不得用于食品添加剂中，一度引起外界对 NMN 产品未来销售的担忧。对此，从业者们的态度倒很坦然，表示不批准是意料之内的事。黄朝志还认为，虽然作为食品添加剂的应用能够比保健品更广一些，但却不允许宣传相关功效，这样来看并不全然是坏处。</p><p>在他们看来，经过多年的市场教育，如今的 NMN 已经是「一块儿稳定的、稳步增长的小市场」，一时的政策变化未必能在很大程度上影响国内未来的 NMN 销售表现。至少在刚刚过去的「双十一」消费节，天猫国际、淘宝「全球购」等电商平台上，NMN 仍作为热门产品，不断被推荐至保健品品类的列表首页。</p><p>毕竟，抗衰可能是科学追求，但抗衰产品，一定是门生意。</p><p>（文中陈茉莉为化名）&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「臻泰生物」获数千万元天使轮融资，开发柠檬酸、胶原蛋白等医美原料 | 36 氪独家</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2548963942848904?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-07 08:30:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>36 氪独家获悉，医美材料公司「臻泰生物」近日获得数千万元天使轮融资，由广东粤港澳大湾区黄埔材料研究院、一线机构投资人、上市公司高管等共同投资孵化，本轮融资将主要用于多功能柠檬酸生物材料、胶原蛋白等产品管线的开发。</p><p>臻泰生物创始人黄建国为连续创业者，在生物材料与美业领域深耕多年，参与多家估值 10 亿级公司的创；黄埔材料研究院的冯少敏博士等主导可降解聚酯材料的研发。此外，臻泰生物研发团队聚集了多位生物材料方向的研究员、高级工程师等。</p><p>现阶段臻泰生物的研发管线主要包括：柠檬酸材料、柠檬酸材料与胶原蛋白等复配产品、牛跟腱提取胶原蛋白、重组胶原蛋白等。</p><h2><strong>开发下一代医美材料：柠檬酸</strong></h2><p>近五年，中国的轻医美消费人群从数百万迅速提升至 3000 万的量级，广大求美者对有效、安全、价格亲民的新型医美材料有着迫切的需求。过去 20 年间，透明质酸作为医美填充物迅速走红，成就了多家原料和制剂上市公司，但透明质酸中为提高支撑性而添加的交联剂会带来毒性，频繁使用可能导致用户出现面部形态不自然、过敏等反应。</p><p>为了开发更符合临床需求的医美生物材料，臻泰生物在中科院黄埔材料院的孵化下创立。中科院黄埔材料院医美中心内部，沉淀了研发柠檬酸材料、动物源胶原蛋白、重组胶原蛋白、可降解聚酯等多种材料的技术，臻泰生物则负责具体材料的产业化开发和审评注册。</p><p>之所以率先选择开发柠檬酸这一生物材料，黄建国对 36 氪解释道，人体皮肤每天的代谢过程中会产生中间物质柠檬酸，将柠檬酸补充到人体皮肤中，一是诱导细胞黏附、增殖和迁移；二是材料本身降解周期可设计，降解产物可被细胞直接吸收作为能量源，避免了材料残留于人体造成后遗症；三是柠檬酸无需炎症刺激即可促进胶原蛋白分泌，「补充柠檬酸，就相当于为皮肤纤维细胞生成提供能量物质，属于主动再生。」</p><p>柠檬酸的开发策略，一定程度上参考了聚乳酸。一开始，聚乳酸作为可降解材料，主要用于骨钉等骨科耗材，充分验证了材料的安全性和有效性后，获得 FDA、NMPA 批准上市；为进一步扩大应用范畴，以长春圣博玛为代表的企业开发了聚乳酸面部填充剂，用于医美场景，销售进一步放量。</p><p>据了解，目前 FDA 已批准了 3 款柠檬酸基界面骨螺钉产品，成为少数几种临床批准植入的可降解聚合物材料之一，，后续开发柠檬酸基的填充材料用于医美，也有可观的前景。黄建国表示，臻泰生物对柠檬酸产品的研发主要集中在两个方向：化妆品原料研发；柠檬酸聚酯与胶原蛋白、PCL 等复配的医美填充材料开发。「柠檬酸本身是小分子，会通过聚合反应将之变成大分子，开发成微球状材料，以发挥支撑功能。这一材料的特点，以及在动物实验、人体实验中的表现，让我们认为它有可能成为下一代的医美材料，帮助大家安全、健康地变美。」</p><p>除了皮下注射可以实现的面部填充外，柠檬酸为基底的微球或复配产品，在「骨相填充」方面也可能发挥良好功效。短期内，臻泰生物重点开发医美、妆品相关的原料和产品，未来 5-10 年后则有可能研发骨科医用材料。「第一阶段，臻泰生物会优先开发胶原蛋白的二类证，如妆品原料、可溶性微针等，并将产品快速推向产业化；第二阶段，布局柠檬酸和动物胶原蛋白的三类证产品。」</p><h2><strong>商业推广：自有品牌、OEM 并行</strong></h2><p>在商业战略规划上，臻泰生物定位是医美原料研发和产业开发公司，未来也将搭建配套生产的妆品、医疗器械工厂。此外，孵化自有品牌的同时，其设想将与品牌商合作，为之提供核心原料，并联合开展市场推广。</p><p>对于医美机构而言，获客和市场营销是重要成本项。面对下游比较分散的医美机构客户，臻泰生物等上游供应商开发的原料和产品，如何能够以较低的成本进入下游应用场景？</p><p>黄建国介绍道，在创办臻泰生物之前，其已经在美业浸润多年，对于公域、私域流量运营及品牌推广有一定经验。「2020 年，我就投资了 MCN 公司，在直播电商、品牌 IP 打造、抖音同城流量运营方面，服务了很多企业，其中就包括美业连锁品牌。」</p><p>既往医美材料品牌商会通过省级代理商、市级代理商等逐层销售，进行产品推广，过程中间加价环节较多。分享过程中，黄建国提及「医美直达终端」的消费模式，即上游厂商直接面向消费者。消费者在线上购买了品牌商的产品或消费券后，到厂商合作的线下医美机构进行交付。这一模式，在既往服务其它品牌的过程中，已经得到验证，未来推广自有品牌时，也将发挥潜力。</p><p>「除了材料研发的基础能力，我们运营团队在产业互联网领域也耕耘了几年，搭建了自己的私域系统、数字化运营系统、门店管理数字化工具等等。」黄建国认为，像抖音这样的内容电商平台，关键是团队的内容制造和输出能力，具备这些能力后，才能大幅降低流量采买成本，否则只能靠砸钱买流量。</p><p>因此，未来臻泰生物除了输出医美原料外，也可以为品牌厂商提供产品配方、IP 打造、流量赋能等服务，「团队既懂医美材料研发，又懂产品推广，这也是我们的优势所在」。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>传音出海，闷声发财丨焦点分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2541647025039104?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-07 08:30:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者丨邱晓芬</p><p>编辑丨苏建勋</p><p>2023 年，全球手机行业下行态势依旧，最近两个季度分别同比下滑 8%、1%，连王者苹果也不例外。这当中唯一呈现涨势的，是中国手机公司：传音。</p><p>传音是唯一一家实现大比例出货量增长的。2023 年 Q3，传音在全球出货量超过 vivo 成为第五名，出货量同比增长 9%，还有向第四名 OPPO 逼近的势头。</p><p>出货量增长会直接体现在财报。2023 年 Q2、Q3 两个季度，传音的营业收入分别同比增加 30%、39%；净利润分别同比大增 194%、146%。</p><p>毛利率是衡量一家公司赚钱效率的指标。2023 年以来，传音毛利率还在持续恢复。相比于此前在 10% 的水位徘徊，到最近两季度，传音毛利率调整到了 24%，Q3 的毛利率则达到了 28%——小米手机业务的毛利率只有 17%。</p><p>在中国手机行业野蛮生长的年代，传音就意识到差异化竞争对于企业生存的重要性，错开了国内手机红海的厮杀。传音创始人竺兆江作为曾经波导手机的创始人，用他所熟悉的功能机产品，再叠加中国的手机供应链成本优势，在非洲赚得盆满钵满。</p><p>在如今全球手机行业下行的背景，2023 年的传音为何仍能保持增长？</p><h3>非洲之王的密码和挑战</h3><p>2023 年以来，传音在海外市场表现逆市增长，首要原因在于，这家公司在非洲的基本盘够稳。从整体来看，非洲今年的大盘表现也不错，今年 Q2、Q3 手机行业还在上行。</p><p>过去，非洲区域一直是大部分中国手机厂商不愿意触碰的市场——非洲的基础通讯环境不稳定，一些地区时常断电，直接影响手机的使用体验。此外，非洲市场尚且处于通讯基础设施持续建设的阶段，流量资费更高，手机的人均购买力更低。</p><p>但进入非洲的 15 年里，传音针对这些痛点持续开荒。比如，基于非洲通讯信号不稳定、资费又高的难题，传音就曾开发出夸张的「四卡四待」设计的手机，这张卡没信号就切换另一张。另外，还研发了能节省流量、在弱网络连接环境下都能使用的手机。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1952,1136" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_c8a70ac413a748578964131d6df5512e@1199336245_oswg2192880oswg1952oswg1136_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来自官网</p><p>除了基础设施的困境，中国手机厂商出海非洲市场，遭遇的另一大难题是，在国内供应链上成熟的技术，大部分难以直接平移到广袤的非洲大陆。</p><p>以影像算法为例，过去算法公司研发时，主要以黄种人和白种人的脸谱作为基础数据，来投喂人像算法。这就导致，非洲用户在用手机拍照的时候，会出现照片糊成一团的问题。但传音在非洲收集了大量深色肤色的人脸图形数据库，改造出了适合非洲肤色的影像算法。</p><p>传音还针对非洲市场的特殊性，对手机产品进一步本土化调整。比如，非洲气温过高、用户手汗更多，容易腐蚀手机壳，降低使用寿命。传音就开发了耐手汗腐蚀、耐高温的手机外壳。再者， 非洲用户也是世界上最热爱音乐的地区，传音就开发了适合非洲音乐的低音喇叭设计、收音机功能和音乐应用。</p><p>数据显示，近两年，传音在非洲市场占有率相对稳定，一直<strong>保持在 40% 左右</strong>。非洲之外， 巴基斯坦和孟加拉国也是传音的优势市场，市场占有率为 38%、22%，表现都相对稳定。</p><p>这些国家和地区，撑起了传音手机出货的基本盘。</p><p>不过，这些基本盘地区的潜在隐患在于，美联储激进加息的负面阴霾尚未散去，这些地区面临的高通胀和债务风险更大，经济复苏面临着困难和挑战，抵消掉一些手机行业发展的势头。2023 年以来，传音还在试图寻找下一个「非洲」。</p><h3>复刻非洲，寻找第二增长点</h3><p>2023 年以来，传音在东南亚、拉美市场、中东市场、印度市场等市场掘金。这些新市场与非洲市场异曲同工——有着巨大的人口红利，人口基数超过 40 亿，而人均手机保有量却很少。</p><p>此外，这些国家也还处于移动资费下降、功能机向智能机转换的关口，存在着结构性改善的需求，而当中的大部分国家还没有成熟的本土手机品牌和手机供应链，中国手机有降维打击的空间。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1952,1136" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_4cbfb285f198421984e60420aa8616ea@1199336245_oswg1351405oswg1952oswg1136_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来自官网</p><p>这也让传音在非洲开荒的经验得以复刻。</p><p>2023 年以来，传音在新市场初见成果。Counterpoint 等数据机构的报告显示，今年 Q2，在东南亚市场，传音、及其下子品牌 Infinix、itel，增长率分别是<strong>148%、 42%、17%</strong>，是东南亚今年增长最快的品牌。</p><p>在拉美市场、中东市场、印度市场，传音所有品牌的总增长率，分别达到<strong>56%、35% 和 41%，都远远高于大盘。</strong></p><p>在新市场，传音正在尝试调整产品搭配，以提高客单价。</p><p>过去，传音在非洲市场热销的手机均价不过人民币 300 元，看起来有点卖力不讨好。近年来，传音也在慢慢跟随各个新兴市场通讯代际的切换节奏，从功能机向智能机切换，甚至开始试水更贵的折叠屏手机。</p><p>财报提示，传音的智能手机均价大概是功能机的六倍，其智能机出货比 2016 年的 22%，提升至如今的 40% 以上。一组对比数据可以看出端倪——传音的功能机和智能机的销量占比差不多是 6:4，而占总体收入的比例却达到了 2:8。</p><p>而为了提高客单价，传音还拆了子品牌来承担销量任务，主品牌得以放开手脚尝试走中高端的路线。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2618,1212" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_318ac2b7b6d14908819ff681790a0295@1199336245_oswg2629026oswg2618oswg1212_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">传音今年还尝试推出折叠屏产品</p><p>从产品线来看，TECNO 作为中高端品牌，主要定位于新兴市场的中产阶级消费群体；子品牌 Infinix 的用户群则是追求时尚科技的年轻人群；itel 的定位则是大众品牌，两个子品牌的定价更低。</p><p>此外，传音在新市场的增长，还夹杂着一些客观的因素。尤其在印度这个特殊市场，传音的机遇还在于，恰逢中国手机厂商遇冷的时间节点。</p><p>一位中国手机供应链人士表示，2023 年以来，小米在内的中国主力手机厂商在印度的投入有所松懈，份额还比较小的传音尚且引不起注目，接盘了不少市场份额，「中国供应链厂商甚至已经在考虑要为传音在印度专门开设一条产线」。</p><h3>中国手机厂商激战海外市场</h3><p>传音在非洲市场相对稳定，尚且难以被其他中国厂商攻破，是传音最近几年在产品和品牌上发力的结果。</p><p>但当传音进入中东、 东南亚、拉美这些新兴市场，新的变数是，这些地区早已不像十年前的非洲一样是一片荒地。在新兴市场，传音面临着更加激烈的竞争，尤其是，2023 年以来，在印度市场失意的中国厂商，不约而同把眼光投向了这里。</p><p>尚且处于增长的市场，是所有厂商的必争之地：<strong>2023 年 Q3，拉美手机市场同比增长 9%，中东增长 21%，东南亚增长 7%。中国厂商来了，共同冲击的是三星</strong>——中东、 东南亚、拉美等地区，原来的王者是三星，市占率最高达到 40% 左右。</p><p>洗牌已经开始了。</p><p>以拉美市场为例，三星今年尽管艰难保住了市场份额第一的宝座，但中国的厂商姿态凶猛。小米在拉美市场加大了与电信公司合作关系，荣耀也在努力打通销售渠道、从各种分散的小市场着手，走农村包围城市路线；摩托罗拉则通过保证产品的充足供应，出货量也有所抬升。</p><p>中东市场，是小米、realme、荣耀三家中国厂商狂轰乱炸的地区，低端市场的厮杀猛烈。2023 年 Q3，上述三家厂商在中东的增速分别是 9% 和 133%（荣耀刚刚起步数，尚是 others 行列）。而在东南亚市场，最早布局这一市场的 OPPO，今年终于夺走三星第一的宝座；而小米在内的其他厂商，今年也在试图推出更多价格配置的产品，分走更多蛋糕。</p><p>东南亚、拉美、中东等新兴市场，在传音看来是「下一个非洲」，也是一众中国手机厂商苦苦寻找的，「下一个印度」。</p><p>【如果你也是手机行业人士，欢迎关注作者交流】</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="883,484" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_47eb2bcc7fb945069051ee03f94e5916@1199336245_oswg50333oswg883oswg484_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">【end】</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>8 点 1 氪丨苹果因故意降低性能被判向部分用户赔偿；​王健林拟转让万达投资 51% 股权；良品铺子起诉赵一鸣零食</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2549950059370631?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-07 08:25:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>TOP3 大新闻</h2><p><strong>苹果因故意降低性能被判向部分用户赔偿</strong></p><p>韩国首尔高等法院 12 月 6 日判决苹果（AAPL.O）向七名韩国 iPhone 用户每人赔偿 7 万韩元（约 380 元人民币），原因是在软件更新后故意降低设备性能。此前，超过 6.2 万名韩国 iPhone 用户向苹果提起诉讼，指控苹果在软件更新后故意降低旧款手机的性能，迫使用户购买新手机。这起被称为「电池门」的旷日持久的丑闻可追溯到 2017 年底，当时有指控称，苹果人为地阻碍了部分 iPhone 机型的性能，以延长设备的电池寿命。（新浪科技）</p><p><strong>王健林拟转让万达投资 51% 股权</strong></p><p>12 月 6 日，万达电影公告，公司接到通知，公司间接控股股东北京万达文化产业集团有限公司及其全资子公司北京珩润企业管理发展有限公司、公司实际控制人王健林先生拟将其合计持有的公司控股股东北京万达投资有限公司 51% 股权转让予上海儒意投资管理有限公司。若上述事项最终实施完成，将会导致公司控制权变更。（财联社）</p><p><strong>良品铺子起诉赵一鸣零食</strong></p><p>12 月 6 日，红星资本局从良品铺子获悉，良品铺子旗下全资子公司宁波广源聚亿投资有限公司（以下简称「广源聚亿」）因被投企业宜春赵一鸣食品科技有限公司（以下简称「赵一鸣」）在双方合作期内，刻意隐瞒公司重大事项，损害小股东知情权，于 11 月 27 日正式向人民法院提起诉讼。目前，法院已受理此案。</p><p>今年 4 月 11 日，「广源聚亿」出资 4500 万元成为赵一鸣公司股东。10 月 16 日，「广源聚亿」将所持「赵一鸣」公司 3% 股权转让给黑蚁资本名下两家企业。在「广源聚亿」转让股权仅过 22 天，即 11 月 10 日，「赵一鸣」和湖南零食很忙商业连锁有限公司对外发布「合并」声明。「广源聚亿」认为，「赵一鸣」的刻意隐瞒和引导直接导致「广源聚亿」基于错误的或不实的交易背景和定价依据，出让了所持股权，严重损害了「广源聚亿」的合法权利。（红星资本局）</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>董事长涉嫌内幕交易被刑事拘留，恒润股份：目前生产经营暂无影响</strong></p><p>根据 12 月 5 日发布的公告，恒润股份收到董事长承立新家属的通知，承立新因涉嫌内幕交易罪被常州市公安局直属分局刑事拘留。同日，公司获悉控股子公司上海润六尺科技有限公司总经理张亚洲正在协助常州市公安局直属分局的调查。对此，12 月 6 日上午记者致电上市公司，相关工作人员表示，目前公司经营管理已由总经理负责，董事长被刑事拘留对生产经营暂时没有产生影响。后续公司经营管理层将会管理好公司，不让公司出现问题。（第一财经）</p><p><strong>蔚来汽车正计划分拆电池制造业务，最早今年底完成并对外融资</strong></p><p>据报道，两名消息人士表示，蔚来汽车正计划分拆电池制造业务为单独新公司并对外进行融资，这是公司为了降低成本、争取尽快实现盈利的努力举措之一。拟分拆到新公司的资产将包括规划中的电池工厂、测试设备及一些专利。（财联社）&nbsp;</p><p><strong>英伟达强补智驾，吴新宙开始「救火行动」</strong></p><p>36 氪从多位知情人士处获悉，12 月 4 日，上任近 4 个月后，吴新宙在英伟达上海办公室召开了中国区全员大会，指出了英伟达智能驾驶「落后」的原因，同时开始快速扩张人手，要求两个月内入职 100 个新人，「考虑到春节假期影响，半年内必须实现该目标。」日前，吴新宙在朋友圈转发了英伟达官方发出的招聘信息，显示英伟达中国团队正在寻求自动驾驶软件组、自动驾驶平台组、系统集成&amp;测试组、地图&amp;仿真组、产品组五个部门的 25 个岗位，共上百个职位。</p><p><strong>2030 年中国将实现 6G 商用</strong></p><p>日前，我国 6G 推进组首次对外发布了《6G 网络架构展望》和《6G 无线系统设计原则和典型特征》等技术方案。6G 将成为连接物理世界和数字世界的桥梁，满足从人的连接，到物的连接，再到智能体的随时随地按需接入网络的需求。未来的 6G 网络不仅会比 5G 更快、更可靠，还需要推动移动通信与人工智能、感知、计算等跨领域融合发展。6G 推进组负责人表示，6G 技术商用时间基本在 2030 年左右。（央视新闻）</p><p><strong>喜马拉雅否认近期裁员 30%，高级副总裁秦雷确认已离职</strong></p><p>近日，据媒体报道，喜马拉雅近期计划进行全线裁员，比例约 30%，产品最多，运营其次，此外近半年内多位高管相继离职。针对上述消息，喜马拉雅回应称「完全不实」。另据确认，喜马拉雅高级副总裁秦雷已离职，其加入公司后负责产品、增长及内容生态。（界面新闻）</p><p><strong>美股三大指数集体收跌，热门中概股涨跌不一</strong></p><p>36 氪获悉，12 月 6 日收盘，美股三大指数集体下跌，道指跌 0.19%，纳指跌 0.58%，标普 500 指数跌 0.39%。大型科技股多数下跌，Netflix、亚马逊跌超 1％，微软跌 1％，谷歌跌 0.74％，苹果跌 0.57％，Meta 跌 0.26％，特斯拉涨 0.27％。热门中概股涨跌不一，蔚来涨超 4％，小鹏汽车涨超 3％，B 站、名创优品涨超 2％，京东涨超 1％，理想汽车涨 0.84％，虎牙跌超 3％，富途控股、阿里巴巴、拼多多跌超 1％，腾讯音乐跌 0.62％。</p><p><strong>字节跳动以 160 美元开启新一轮股东回购</strong></p><p>36 氪获悉，据报道，字节跳动将从投资者手中回购价值 50 亿美元的期权，其 IPO 计划仍未确定。一位不愿透露姓名的消息人士称，本次回购价格为每股 160 美元，该价格与今年 10 月字节跳动员工期权回购价格相同，对应估值约为 2680 亿美元。</p><p><strong>百果园集团被列入经营异常名录</strong></p><p>36 氪获悉，国家企业信用信息公示系统网站显示，11 月 30 日，百果园集团因未按规定期限公示 2022 年年度报告，被深圳市市场监督管理局盐田局列入经营异常名录。</p><p><strong>国家超算广州中心发布新一代国产超算系统</strong></p><p>在 12 月 6 日于广州举行的 2023 年超算创新应用大会上，国家超算广州中心发布新一代国产超级计算系统「天河星逸」，在通用 CPU 计算能力、网络能力、存储能力以及应用服务能力等多方面较「天河二号」实现倍增，以满足日益增长的高性能计算、人工智能大模型训练以及大数据分析等多种应用场景的需求，进一步提升该中心的多领域应用服务能力。（新华社）</p><p><strong>宁德时代将落户香港设国际总部</strong></p><p>宁德时代新能源科技股份有限公司将在香港设立其国际总部，并在香港科学园成立「宁德时代香港科技创新研发中心」。双方将于 12 月 7 日签署合作备忘录。（中新社）</p><p><strong>顺丰官方回应停寄手办：传言不实，揽收一切正常</strong></p><p>12 月 6 日，据手办公司 ALTER 官网公告显示，顺丰暂停了手办类目的揽收，预计将进行一个月的相关整顿，恢复时间以顺丰后续通知为准。对此，顺丰集团回应表示：「目前合规手办快件揽收一切正常，相关暂停收寄传言不实，感谢您的关注!」此前，新浪科技致电顺丰速递客服人员问询，相关人员回应表示：「据内部规定，商品原包装手办，空运可以寄送，但具体需要以当地网点情况而定。」另有北京地区多位顺丰快递员表示，暂未接到「禁止寄手办」的通知。（新浪科技）</p><p><strong>《时代》周刊评选 OpenAI 联合创始人山姆·奥特曼为 2023 年度 CEO</strong></p><p>12 月 6 日，《时代》周刊评选 OpenAI 联合创始人山姆·奥特曼（Sam Altman）为 2023 年度首席执行官（CEO）。今年 11 月 17 日，OpenAI 非营利组织突然解雇公司 CEO 山姆·奥特曼，但在五天后，奥特曼回归重任该公司 CEO。（财联社）</p><p><strong>马斯克称特斯拉 2.5 万美元汽车项目已取得显著进展</strong></p><p>特斯拉公司首席执行官埃隆・马斯克近日表示，特斯拉在开发 25000 美元（约 17.9 万元人民币）的电动汽车方面取得了长足的进步。马斯克近日在接受汽车工程师桑迪・门罗（Sandy Munro）的采访时表示，特斯拉的低成本电动汽车项目已取得显著进展，该车将以非常高的产量生产。他暗示这款低成本车型将涉及一条全新的汽车生产线，这将大大降低电动汽车的制造成本。马斯克表示：「这是一种远超地球上任何汽车工厂的生产技术水平。」他还补充说：「第一款产品将在得克萨斯州的超级工厂生产，然后公司计划将生产扩展到墨西哥的第二家工厂。」（IT 之家）</p><p><strong>苹果首款 iPhone SE 被列入过时产品名单</strong></p><p>12 月 6 日，苹果公司正式将初代 iPhone SE 列入过时（vintage）产品名单。这款手机自 2016 年 3 月发布以来，已经走过了七个春秋。初代 iPhone SE 一直销售至 2018 年 9 月，距今已有五年之久。根据苹果的规定，产品在停售五年后被标记为过时产品，而在停售七年后则被视为停产产品。过时产品不一定能够通过苹果或苹果授权服务提供商获得维修服务，但如果仍有零件可用，苹果仍会提供维修服务。（IT 之家）</p><p><strong>苹果据悉寻求在印度生产 iPhone 16 电池</strong></p><p>据报道，知情人士称，苹果公司已通知供应商，倾向于从印度工厂采购 iPhone 16 的电池。据了解，苹果鼓励包括中国德赛在内的电池制造商在印度建新厂。知情人士透露，新普科技已被要求扩大在印度的生产，以满足未来订单。（界面新闻）</p><p><strong>因运营成本过高，Twitch 将于明年 2 月结束韩国业务</strong></p><p>亚马逊旗下流媒体平台 Twitch 发布声明称，因运营成本过高，Twitch 将于明年 2 月 27 日结束韩国业务。Twitch 首席执行官丹·克兰西（Dan Clancy）表示，尽管韩国努力降低成本，但网络费用仍比其他大多数国家高出 10 倍，公司的韩国业务一直处于严重亏损状态。克兰西称，Twitch 将帮助当地流媒体用户转向其他直播服务。（界面新闻）</p><p><strong>印度股市市值首破 4 万亿美元</strong></p><p>当地时间 12 月 6 日，印度股市市值首次突破 4 万亿美元，仅次于美国、中国和日本。再创新高的印度主要基准股指 NSE Nifty 50 指数今年涨幅超 13%，并有望创下史上首次连续八年上涨。不到三年时间，印度交易所上市公司市值增加 1 万亿美元。另一大基准股指——印度基准标普 BSE Sensex 指数同样创下历史新高。（第一财经日报）</p><p><strong>市场竞争加剧，沙特下调对亚洲的原油售价</strong></p><p>在供应持续过剩之际，沙特阿拉伯下调了定于下月向亚洲客户发货的原油售价，这是市场疲软的迹象，当前 OPEC+正加大减产力度以求避免供应过剩。据媒体看到的价格清单，沙特阿美将把明年 1 月对亚洲炼油商发货的基准阿拉伯轻质原油价格下调 50 美分，至较中东基准原油价格高出 3.5 美元/桶。但降幅低于媒体调查估计的每桶 1.05 美元。（财联社）</p><p><strong>NASA 官员预期：下一回星舰试飞将演示「空中加油关键技术」</strong></p><p>虽然 SpaceX 上个月中旬才刚刚完成第二次星舰飞船的试飞，但种种迹象显示，相关各方已经将关注焦点转向第三次试飞。根据最新的报道，一名美国国家航空航天局（NASA）官员本周透露，预期第三次星舰试飞将包含一项关键的技术演示——飞船如何在空中传输低温推进剂。不过，NASA 的发言人也在 12 月 5 日强调，如同太空行业的惯例，所谓的计划都有可能会发生变化。（财联社）</p><p><strong>爱彼迎新设首席商务官一职，聚焦长期业务增长</strong></p><p>爱彼迎 12 月 5 日宣布，首席财务官戴夫·斯蒂芬森（Dave Stephenson）将担任新设立的首席商务官一职，2024 年 1 月生效。爱彼迎 CEO 布莱恩·切斯基表示，斯蒂芬森出任新职位标志着公司的一个拐点，将开始专注于现有业务和新业务的长期增长，「作为首席商务官，戴夫将全面负责我们的核心扩张战略，这包括推动国际扩张、增加全球房东供应（横跨现有业务和新业务），以及领导爱彼迎的所有业务和企业发展活动」。（界面新闻）</p><p><strong>欧盟委员会将建议把对英国电动汽车征收的关税推迟 3 年</strong></p><p>知情人士表示，欧盟委员会将建议把对英国电动汽车征收的关税推迟 3 年。根据将于 1 月 1 日开始逐步实施的英国脱欧后的现行安排，在英国和欧盟之间流通的电动汽车，如果来自该地区的价值低于 45%，将征收 10% 的关税。但汽车制造商、英国和绝大多数欧盟成员国一直在推动将该措施推迟到 2027 年。推迟三年的建议需要首先得到欧盟各国政府的批准，然后与英国政府共同做出决定。（财联社）</p><p><strong>共享办公企业 WeWork 任命内部人士伊达尔戈为首席运营官</strong></p><p>12 月 5 日，美国共享办公企业 WeWork 宣布任命内部人士克劳迪奥·伊达尔戈（Claudio Hidalgo）为首席运营官。伊达尔戈曾在今年 6 月至 11 月担任 WeWork 美洲地区首席运营官，此前于 2020 年 4 月至 2022 年 8 月间担任该公司拉丁美洲地区首席运营官。WeWork 于上月申请破产保护。（界面新闻）</p><p><strong>高盛计划提高薪酬支出，尽管全年利润可能再度下滑</strong></p><p>尽管全年利润料再度下滑，但高盛集团的薪酬支出仍然有望增长，幅度可能为「个位数区间的中低段」。首席财务官 Denis Coleman 在 12 月 5 日表示，高盛将继续根据每条业务线的绩效来评定薪酬。这一年来，高盛交易部门保持了一贯水准，但其他部门受到冲击。彭博调查的分析师预计今年经调整后的净利润将下滑 25% 左右。（新浪财经）&nbsp;</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>莱迪思半导体与英伟达达成合作，以加速边缘 AI 应用开发</strong></p><p>美东时间 12 月 5 日，莱迪思半导体在开发者大会上宣布推出一种新型参考传感器桥接设计，以加速使用 NVIDIA Jetson Orin 和 IGX Orin 平台的边缘 AI 应用程序的开发。该开源参考板基于 Lattice fpga 和 NVIDIA Orin，旨在满足开发人员在设计用于医疗保健、机器人和嵌入式视觉的高性能边缘 AI 应用程序时对连接各种传感器和接口、设计可扩展性和低延迟的需求。（界面新闻）</p><p><strong>谷歌宣布推出 Gemini</strong></p><p>谷歌 12 月 6 日宣布推出其认为规模最大、功能最强大的人工智能模型 Gemini。Gemini 将包括三种不同的套件：Gemini Ultra，Gemini Pro 和 Gemini Nano。（财联社）</p><p><strong>马斯克旗下人工智能公司 xAI 申请通过股票发行筹资 10 亿美元</strong></p><p>12 月 5 日的一份文件显示，埃隆·马斯克的人工智能初创公司 xAI 已向美国证券监管机构提交了一份申请，拟通过股票发行筹集至多 10 亿美元的资金。提交给美国证券交易委员会的文件显示，该公司已从总发行金额 10 亿美元中筹集了 1.347 亿美元的股权融资。（新浪财经）</p><p><strong>Sam Altman：OpenAI 正在重新思考公司结构</strong></p><p>据市场消息，OpenAI 创始人 Sam Altman 表示，OpenAI 正在重新思考公司结构。（新浪财经）&nbsp;</p><h2>投融资</h2><p><strong>「海舶无人船」获数千万元 Pre-A 轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，智能无人船全产业链研发制造服务商「海舶无人船」宣布完成数千万 Pre-A 轮融资，投资方为山东引领产投（隶属于寿光发展集团）。寿光是中国蔬菜之乡、全国百强县。本轮融资将用于无人船核心技术研发、产品迭代及智能产线工厂建设。</p><p><strong>海外外卖生活平台「饭团」获 4000 万美元 C 轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，海外外卖生活平台「饭团」近日完成 4000 万美元 C 轮融资，由 GrubMarket 和凯尔特亚洲联合领投，元璟资本、JSD Capital 等中美投资方跟投。本轮融资资金将用于吸纳人才，提高运营效率，拓展新市场，以及整合市场资源。</p><p><strong>「恒脉微」获数千万元 Pre-A 轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，一体化 MEMS 微型泵器件研发公司「恒脉微」近日完成数千万元天使轮融资，由置柏资本领投，南京市创新投资集团、南京市麒麟创投跟投。本轮融资将用于实验线的建设、团队扩充以及第六代 MEMS 压力式测量法血压检测手表的量产等。</p><p><strong>穿刺手术机器人公司「真健康」获超亿元 B+轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，近日，雅瑞资本投资企业「真健康」宣布完成超亿元 B+轮融资。本轮融资将加速真健康在手术机器人领域的研发布局，助力企业在手术机器人整机、核心零部件、人工智能应用方面加大技术创新力度，进一步提升市场占有率和综合竞争力。</p><p><strong>「味美优品」完成 3000 万元 A 轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，食品科技公司「味美优品」已完成 3000 万元 A 轮融资，本轮由泰世资本及和智投资联合投资。味美优品创始人孔令明表示，本轮融资资金将主要用于食品产品创新迭代、智能设备研发投入。&nbsp;</p><p><strong>整理｜</strong>&nbsp;曾园棋&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>背水一战狙击 GPT-4，谷歌 Gemini 终发布，听说读写全能选手 | 焦点分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2549920778852745?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-07 08:06:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>最有希望超越 GPT-4 的模型来了——美国硅谷时间 12 月 6 日上午，谷歌 CEO 劈柴正式宣布，「大杀器」Gemini 1.0，正式上线。</p><p>Gemini 是一个原生多模态大模型，谷歌在今年 5 月的 I/O 大会宣布开始研发后，Gemini 的传说不断：将谷歌大脑和 DeepMind 部门合并，数百人攻坚，几乎耗尽谷歌内部计算资源……如此种种，只为和 OpenAI 一战。</p><p>但一直等到大半年后，OpenAI 的 GPT-4 上线，GPT 商店也把硅谷炸了一圈，Gemini 才在千呼万唤中面世。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,647" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_73f47cf6afeb4fa38c55fe98212a30b1@2057308263_oswg516182oswg1080oswg647_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△图源：谷歌</p><p>一个月前，英伟达的资深科学家 Jim Fan 就为 Gemini 捏了把汗：「人们对谷歌 Gemini 的期望高得离谱！」</p><p>他表示，Meta 要惊艳世界的话，只要让 Llama 3 开源就好了。但谷歌想要重夺当年 AlphaGo 的辉煌，Gemini 不仅要 100% 达到 GPT-4 的能力，还要在成本或速度上比 GPT-4 更好。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1170,2532" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_96e5a9df6481491daec25b3fb4bdb0ed@2057308263_oswg265451oswg1170oswg2532_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△图源：X</p><p>这次发布中，Gemini 终于揭开了面纱——展现了其文本、图像、视频、音频和代码的五大能力，一口气推出了大中小三个版本，从云上到手机、平板都可以跑。</p><p>并且，Gemini 还有大量的酷炫用例：AI 对一段视频可以做出准确反应，AI 能和你玩你画我猜……简单来说，越来越像一位真正的人类助手了。</p><p>Gemini 1.0 上下文窗口为 32k，基于谷歌自家的 TPUs v4 和 v5e 进行大规模训练。这次，谷歌顺势推出了新的 TPU 系统 Cloud TPU v5p，希望为训练 AI 模型的客户提供支持。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1272,644" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_784a065dd2cf4f1fa9b746edbddfb5bc@2057308263_oswg2218787oswg1272oswg644_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△Google 数据中心内，一排 Cloud TPU v5p AI 加速器超级计算机</p><p>AI 圈子里，也是一片相爱相亲的景象。Gemini 官宣发布后，甚至不少 OpenAI 的研究员也都发文祝贺谷歌：</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1170,2532" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_c242f394f3be4e1295746faad78dd455@2057308263_oswg308137oswg1170oswg2532_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△来源：X</p><h2>听说读写样样行，多项性能超越 GPT-4，有任务首次超越人类</h2><p>「Gemini，从第一天起就是多模态大模型——跨越文本、 图像、 视频、 音频和代码的无缝推理。」谷歌官网上，这是介绍 Gemini 的第一句话。</p><p>这是 Gemini 1.0 最重要的特点：一位更强大的「全科选手」。</p><p>如果和 OpenAI 做对比，OpenAI 的 GPT-3.5 一开始是纯文字的大语言模型，到 GPT-4 才上了视觉等多模态能力，更像是组件的拼装，好比先学了语文，再学数学。</p><p>但 Gemini 从第一天起就设计成原生多模态结构，相当于「所有科目一起学」。这其实也是人类认识世界的方式。这意味着，Gemini 可以抽象和理解、操作和组合不同类型的信息，包括文本、代码、音频、图像和视频等等。</p><p>一个直观的例子是，在理解图像信息时，Gemini 基于图像就可以马上进行理解。但如果是非原生多模态结构模型上，就需要先借助 OCR（光学字符识别技术）先「认出来」图里是什么——转成文本，再放到语言模型中进行语义理解。</p><p>Gemini 可以做到端到端的理解，信息不会在「转录」过程中丢失。正因如此，Gemini 的应用实例演示显得尤为丝滑：</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2864,1686" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_d30fdd23a68f44889e348ea1a0cb6746@2057308263_oswg2391823oswg2864oswg1686_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△图源：谷歌</p><p>演示者一边画画，Gemini 一边辨认，认出了刚开始的曲线形状。画出鸭子后，Gemini 也能马上识别「鸭子是蓝色的，正在水里游泳」。</p><p>Gemini 几乎是实时就完成辨别，并且用自然、流利的语音和演示者对话。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2852,1578" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_54238cd0715e431ba3da4d9131949a57@2057308263_oswg2533307oswg2852oswg1578_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△图源：谷歌</p><p>在演示者拿出蓝色的橡皮鸭实物后，它甚至还会幽默地打趣：「看来蓝色的鸭子比我想象中更常见。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1746,812" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_6eeccfdcd12d4c42b552b07f665f6514@2057308263_oswg1125899oswg1746oswg812_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△图源：谷歌</p><p>在通用的文字聊天场景里，Gemini 聪明了不少。在演示视频里，Gemini 挺像《Her》里的高级人工智能，可以与人类自如地进行交互。</p><p>在一个实例中，演示者向 Gemini 询问关于女儿生日派对的灵感。Gemini 先是询问演示者：「可以告诉我她对什么东西感兴趣吗？」</p><p>得到足够的信息后，Gemini 自行撰写了 PRD（产品需求）文档，并且开始不再以文本形式回复——而是迅速写代码，帮用户定制了一个图文并茂的小组件。上面包含建议的派对主题、活动、食品建议等，让演示者在上面滑动，查看自己最感兴趣的选项。</p><p>辨认环境、物体等等场景，Gemini 也不在话下。给它一张充满阳光的房间照片，Gemini 还可以推理出来这个房间是朝南朝北，甚至告诉你房间里的植物应该要怎么照顾。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2940,1912" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_87d80df6f9184001ab725e70e9a4fbd1@2057308263_oswg1947643oswg2940oswg1912_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△ Gemini 识别房间朝向</p><p>之所以能够做到更自然的交互，和 Gemini 的原生多模态架构密不可分。</p><p>Google 解释了部分的训练细节。比如，Gemini 的团队从一开始就针对不同的模态进行预训练，然后再使用额外的多模态数据对其进行微调，以进一步提升其能力。</p><p>在性能上，Gemini 相当强悍。Google 放出了一系列测试结果，从自然图像、音频和视频理解到数学推理，在大型语言模型 (LLM) 研发中使用的 32 个广泛使用的学术基准上，Gemini Ultra 的性能在 30 项上都超过了当前最先进的模型。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1917,2350" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_18f3c3efd4624440bfdae35772325db0@2057308263_oswg299384oswg1917oswg2350_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△图源：谷歌</p><p>更惊人的是，在<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://arxiv.org/abs/2009.03300">MMLU</a>（大规模多任务语言理解）任务上，Gemini Ultra 的得分高达 90.0%，是<strong>首个超越人类专家的模型</strong>。MMLU 是测试 AI 模型知识和问题解决能力的最主流测试，结合数学、物理、历史、法律、医学和伦理学等 57 个科目的问题。</p><p>编程，则是大模型衡量能力的重要维度。基于 Gemini，谷歌本次还推出了更先进的编程系统 AlphaCode 2，它能理解、解释并生成 Python、Java、C++ 和 Go 等编程语言的高质量代码，还擅长解决一些超出编程范围、涉及复杂数学和理论计算机科学的编程竞赛问题。</p><p>比如，和上一代产品 AlphaCode 相比，AlphaCode 2 解决的问题数量几乎是原来的两倍，其表现优于 85% 的竞赛参与者，AlphaCode 的这一比例接近 50%。如果程序员通过为代码示例定义某些属性来与 AlphaCode 2 协作，它的性能还会更好。</p><p>「这是我们目前规模最大，性能最强的大模型，Gemini 可以像我们一样，理解我们周围的世界。」谷歌 DeepMind CEO Demis Hassabis 表示。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2184,1412" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_b3b2fd60591146ddabb634d83270cc1e@2057308263_oswg1166947oswg2184oswg1412_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△图源：谷歌</p><p><strong>这次发布，谷歌一口气提供了 Gemini 的三个尺寸模型：Ultra、Pro 和 Nano</strong>，分别对其进行了优化：</p><ul><li>Ultra 是性能最强的模型，适用于高度复杂的任务，在云上运作；</li><li>Pro 是可扩展各种任务的最佳通用模型；</li><li>Nano 是针对端侧设备的小模型，比如在手机、家电等各类消费设备上跑。Nano 还细分了两种型号尺寸：Nano-1（18 亿参数）和 Nano-2（32.5 亿参数），分别针对低内存和高内存设备。</li></ul><p>谷歌先将 Nano 搬到了自家的终端上。现在，Gemini Nano 已经可以跑在谷歌<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://store.google.com/product/pixel_8_pro?utm_source=keyword&amp;utm_medium=google_oo&amp;utm_campaign=GS101973&amp;utm_content=blog&amp;hl=en-US">Pixel 8 Pro</a>手机，Pixel 8 Pro 是为 Gemini Nano 设计的首款谷歌智能手机，不用联网，就可以离线调用。</p><p>Pixel 8 Pro 先上了两个自带功能，一是把手机录音内容自动归纳总结；二是在 WhatsApp 上聊天时，谷歌键盘可以根据聊天内容，自动给出推荐回复的文字。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1920,1080" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_915ed0476ce149438fdf50e6066ee285@2057308263_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p class="img-desc">△键盘自动生成回复语</p><p>Gemini Pro 就先被用在谷歌聊天机器 Bard 的升级上。谷歌称，这是 Bard「自推出以来最大的升级」——在理解、总结、推理、编码和规划等方面的能力更强。Bard 集成 Gemini Pro 之后，已经在超过 170 个国家和地区提供英语服务。</p><p>为了展现升级后的 Bard 有多强，谷歌甚至请了一个油管教育博主 Mark Rober，全程使用 Bard 作为辅助工具，从零开始画图纸，最后真的造出了一架巨大的纸飞机！</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2940,1912" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_f50cf7b82dd443ab8327b511c82fb18f@2057308263_oswg2654868oswg2940oswg1912_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△来源：谷歌</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2940,1912" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_a518509060f64d54abda430023e76792@2057308263_oswg2409032oswg2940oswg1912_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△纸飞机穿越火环，挑战成功</p><p>Google 根据许多行业标准基准，对 Pro 版本进行了测试。结果显示，在 8 个基准测试中的 6 个里，Gemini Pro 的表现优于 GPT-3.5。</p><p>不过，性能最强的 Ultra 还要再等等。谷歌表示，他们还要先给客户、开发者、合作伙伴以及安全和责任专家进行早期实验和反馈，预计在 2024 年初，Ultra 版本会先向开发者和企业客户提供服务。</p><p>谷歌还给大家画了个饼。2024 年初，谷歌还将计划推出 Bard Advanced，会由 Gemini Ultra 提供支持，能够快速理解文本、图像、音频、视频等多模态输入并采取行动。看起来，和现在火热的 AI Agent（智能体）初级形态就非常类似了。</p><h2>AI 技术上限再提高，AI 竞赛仍充满变数</h2><p>Gemini 的发布无疑是 AI 界又一个里程碑，这意味着 AI 大模型浪潮进入到一个全新阶段。</p><p>比起大语言模型，多模态模型的运作模式，才是人类最自然的和世界交互的方式：用眼睛看到东西，用耳朵听到声音，再把这个东西的语义用声音/文字输出，再做出决策。</p><p>Gemini 的发布，只是掀起了多模态领域的一角。</p><p>多模态领域还在技术探索初期，技术路径还未确定。比起大语言模型，多模态模型增加了音频、视频、图片这些数据，训练难度也很大。</p><p>值得注意的是，视频内容已经是信息时代的主流，据思科的年度互联网报告——视频已经占据互联网超过 80% 的流量。</p><p>这些数据的训练还远未到头，意味着大模型的天花板上限还很高。如果 AI 领域的尺度定律（Scaling law）一直奏效，随着训练规模不断扩大，我们还有许多可以期待的能力涌现。</p><p>「长期以来，我们一直希望从人们理解世界和与世界互动的方式中汲取灵感，建立新一代 AI 模型」，Google DeepMind CEO 和联合创始人 Demis Hassabis 表示，「今天，当我们推出 Gemini 时，我们离这一愿景又近了一步。」</p><p>站在现在这个时间节点，距离 ChatGPT 震撼世界的发布刚好过去一年。这一年里，全世界的 AI 公司夜以继日地奋斗，或多或少都为了回答一个问题：到底还能有谁，可以超越 OpenAI？</p><p>Meta 旗下的 Llama 试图以开源路线，集众人之力；而在和 OpenAI 一样的闭源路线上，谷歌是当仁不让的最强大对手。</p><p>谷歌是这轮大模型技术突破的先驱，GPT 模型的核心 Transformer 架构正是出自谷歌之手。但在今年的 AI 大战中，谷歌一直被称为「起个大早赶个晚集」。</p><p>和 OpenAI 的对线中，谷歌的回应总慢一拍，对标 ChatGPT 的聊天机器人 Bard 匆忙上线，此前并没有获得很大的市场声量，客户拓展也很缓慢。</p><p>痛定思痛的谷歌，将 AI 研究原来的 PaLM 2，全线切换到 Gemini，并开始调遣精兵强将反击。今年 8 月，谷歌将谷歌大脑（Google Brain）和 DeepMind 两路人马合并，数百名 AI 精兵开始疯狂冲刺，才有了 Gemini 的诞生。</p><p>从如今公布的参数和使用效果来看，谷歌的「AI 家底」还是不菲。Gemini 发布后，谷歌算是可以扬眉吐气了。</p><p>而 Gemini 发布的当下，全球的 AI 大模型竞赛进入了新一轮竞争，战局又变得面目模糊。</p><p>虽然 OpenAI 占有先机，通过 ChatGPT 获得了大量训练数据反馈，谷歌也依然有着自己的优势。The Information 此前报道，Gemini 至少在一个方面比 GPT-4 强：除了来自网络的公共信息之外，Gemini 还利用了来自旗下产品的大量 Google 专有数据。因此，在理解用户特定查询的意图时更准确，而且错误答案（即幻觉）也似乎更少。</p><p>不过，即使 Gemini 放出来的效果惊人，但现在的谷歌还不是特别有底气，Gemini 的实际应用效果也有待验证。</p><p>据 CNBC，Gemini 发布前，谷歌还是犹豫不定，曾多次推迟发布日期，如今又因为市场压力突然决定发布。谷歌的高管们在媒体沟通会上表示，Gemini Pro 的性能优于 OpenAI 的 GPT-3.5，但回避了有关 Gemini 与 GPT-4 相比的问题。</p><p>TechCrunch 更是直言：「Gemini 并不是我们所期待的大模型」，表示谷歌有点吹嘘过度。虽然 Gemini 在 30 项测试中都获得了最好成绩，但实际上，很多项都是略略高于 GPT-4 和 GPT-4 with Vision 等模型而已。</p><p>作为大公司，谷歌要想继续追赶，困难还有很多。The Information 表示，谷歌正在努力解决在非英语查询等任务上的困难，并且内部对 Gemini 的提前发布意见不一，对 Gemini 的盈利策略也没定下来，商业化难办。</p><p>而在 OpenAI 那边，因为董事会解雇 CEO 又回归的戏码，公司尚在艰难的「灾后重建」中，刚推出的 GPT 高级版无限期暂停，GPT 商店更是延后到了明年。此前，OpenAI 还放弃过一个重要大模型项目 Arrakis 的训练，侧面反映了还有不少技术难题等待解决。</p><p>如今，一些新势力也悄然冒头。比如马斯克的 xAI 就进展飞快，正在计划融资 10 亿美元，接下来一周内，还会向订阅会员上线使用权限。</p><p>在欧洲，也出现了立志再造 OpenAI、「开源一切」的 Kyutai，以及 Mistral AI 等公司，后者也同样是由来自 Google、Meta、Hugging Face，曾经深度参与过 Llama 研发的尖端人才参与创立。</p><p>这场 AI 新势力的竞赛，真是越来越精彩了。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪晚报｜盒马获上海「政银保担「白名单推荐资格；苹果据悉寻求在印度生产 iPhone 16 电池；宁德时代将落户香港设国际总部</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2549120595777664?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-06 20:48:50  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>大公司：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2549073134672261"><strong>海波重科：中标合计 6570.83 万元项目</strong></a></p><p>36 氪获悉，海波重科公告称，公司于近日收到中铁四局集团第五工程分公司出具的《中标通知书》，确认公司为该公司金海岸大桥（滨江路往东跨冯家江）工程—钢箱梁制作工程、金海岸大桥（滨江路往东跨冯家江）工程—钢箱梁安装工程的中标单位。中标项目合计含税价为 6570.83 万元。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2548670332918145"><strong>盒马获上海「政银保担「白名单推荐资格</strong></a></p><p>36 氪获悉，近日，盒马宣布成为上海「政银保担」制度创新试点落地的首家民营企业。据了解，此次的政策亮点有：一是上海盒马作为经营主体，顶格获得了 1 亿元专项政策性担保的集团授信额度；二是在原由政府部门、产业园区提供名单方式的基础上，选择盒马开展「核心企业+供应链」制度创新试点；三是政府对涉农供应链企业提供担保背书。根据该政策，对符合条件的上海涉农经营主体，上海政府将给予最高 100% 的保费补贴和最高 80% 的贷款利率补贴。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2548873519945864"><strong>苹果据悉寻求在印度生产 iPhone 16 电池</strong></a></p><p>据外媒报道，知情人士称，苹果公司已通知供应商，倾向于从印度工厂采购 iPhone 16 的电池。据了解，苹果鼓励包括中国德赛在内的电池制造商在印度建新厂。知情人士透露，新普科技已被要求扩大在印度的生产，以满足未来订单。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2548954769610883"><strong>蔚来汽车正计划分拆电池制造业务，最早今年底完成并对外融资</strong></a></p><p>据外媒报道，两名消息人士表示，蔚来汽车正计划分拆电池制造业务为单独新公司并对外进行融资，这是公司为了降低成本、争取尽快实现盈利的努力举措之一。拟分拆到新公司的资产将包括规划中的电池工厂、测试设备及一些专利。（财联社）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2549047824537987"><strong>宁德时代将落户香港设国际总部</strong></a></p><p>据中新社，宁德时代新能源科技股份有限公司将在香港设立其国际总部，并在香港科学园成立「宁德时代香港科技创新研发中心」。双方将于 7 日签署合作备忘录。（每经网）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2549091158055042"><strong>英伟达强补智驾，吴新宙开始「救火行动」</strong></a></p><p>36 氪从多位知情人士处获悉，12 月 4 日，上任近 4 个月后，吴新宙在英伟达上海办公室召开了中国区全员大会，指出了英伟达智能驾驶「落后」的原因，同时开始快速扩张人手，要求两个月内入职 100 个新人，「考虑到春节假期影响，半年内必须实现该目标。」日前，吴新宙在朋友圈转发了英伟达官方发出的招聘信息，显示英伟达中国团队正在寻求自动驾驶软件组、自动驾驶平台组、系统集成&amp;测试组、地图&amp;仿真组、产品组五个部门的 25 个岗位，共上百个职位。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2548984122497417"><strong>苹果「降速门」最新裁决，韩国上诉法院要求其赔偿 7 位用户</strong></a></p><p>韩国一家上诉法院周三判决苹果、公司向 7 名韩国 iPhone 用户每人支付 7 万韩元（约人民币 378 元）的赔偿金，原因是苹果在软件更新后故意降低了 iPhone 的运行速度。首尔高等法院表示，苹果公司有责任赔偿这些消费者的损失，因为他们的选择权受到了侵害。（新浪财经）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2549065627326848"><strong>碧桂园：11 月权益合同销售金额约 61.1 亿元</strong></a></p><p>36 氪获悉，碧桂园在港交所公告称，公司及附属公司连同合营公司和联营公司于 2023 年 11 月单月共实现归属公司股东权益的合同销售金额约 61.1 亿元，归属公司股东权益的合同销售建筑面积约 58 万平方米。</p><h2>投融资：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2549011029792896"><strong>中指研究院：11 月房地产行业信用债融资 311.5 亿元，同比增长 37.6%</strong></a></p><p>中指研究院最新发布的中国房地产企业融资监测月报显示，2023 年 11 月，房地产企业债券融资总额为 412.8 亿元，环比增长 49.4%；房地产行业信用债融资 311.5 亿元，同比增长 37.6%，环比大幅增长 108%。（证券时报）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2548973172889731"><strong>字节跳动以 160 美元开启新一轮股东回购</strong></a></p><p>36 氪获悉，据报道，字节跳动将从投资者手中回购价值 50 亿美元的期权，其 IPO 计划仍未确定。一位不愿透露姓名的消息人士称，本次回购价格为每股 160 美元，该价格与今年 10 月字节跳动员工期权回购价格相同，对应估值约为 2680 亿美元。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2548965886351750"><strong>「味美优品」完成 3000 万元 A 轮融资</strong></a></p><p>36 氪获悉，食品科技公司「味美优品」已完成 3000 万元 A 轮融资，本轮由泰世资本及和智投资联合投资。味美优品创始人孔令明表示，本轮融资资金将主要用于食品产品创新迭代、智能设备研发投入。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2548960578722178"><strong>穿刺手术机器人公司「真健康」获超亿元 B+轮融资</strong></a></p><p>36 氪获悉，近日，雅瑞资本投资企业「真健康」宣布完成超亿元 B+轮融资。本轮融资将加速真健康在手术机器人领域的研发布局，助力企业在手术机器人整机、核心零部件、人工智能应用方面加大技术创新力度，进一步提升市场占有率和综合竞争力。</p><h2>新产品：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2549112795371651"><strong>美图与站酷联合发起「AI 新锐设计师」计划</strong></a></p><p>36 氪获悉，由美图与站酷联合举办的 2023 站酷 CUBE 设计大会在厦门举行。美图公司创始人、董事长兼 CEO 吴欣鸿在前一天宣布了美图与站酷的深度战略合作。吴欣鸿表示，AI 正引领设计行业进入新的境界，美图与站酷联合发起「AI 新锐设计师」计划，将为设计师群体提供 AI 设计工具、学习平台、商业机会。未来，站酷创作者可加入美图视觉大模型 MiracleVision 的模型生态，训练自己的风格模型。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2549080543844483"><strong>上海医药：WST04 制剂获临床试验批准通知书</strong></a></p><p>36 氪获悉，上海医药公告称，公司全资子公司上药信谊收到国家药品监督管理局下发的关于 WST04 制剂（胶囊）的药物临床试验批准通知书，将于近期启动国内 I 期临床试验。WST04 制剂是一种口服微生态活菌制剂，拟用于治疗晚期恶性实体瘤。</p><h2>今日观点：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2549082834753921"><strong>欧洲央行管委 Kazaks：目前没有必要在明年上半年降息</strong></a></p><p>欧洲央行管委会委员 Martins Kazaks 表示，可能不需要在明年前六个月降低借贷成本。Econostream Media 报道 Kazaks 在演示文稿中表示：「鉴于当前的经济前景和中期预测基线，2024 年上半年没有必要降息，但如果前景发生变化、价格稳定的风险平衡发生变化，那么利率决定也可能发生变化」。欧洲央行将于下周举行今年的最后一次决策会议，预计不会调整利率。（新浪财经）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2548818905520520"><strong>喜马拉雅否认近期裁员 30%，高级副总裁秦雷确认已离职</strong></a></p><p>近日，据媒体报道，喜马拉雅近期计划进行全线裁员，比例约 30%，产品最多，运营其次，此外近半年内多位高管相继离职。针对上述消息，喜马拉雅回应称「完全不实」。另据确认，喜马拉雅高级副总裁秦雷已离职，其加入公司后负责产品、增长及内容生态。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2548676021115009"><strong>爱彼迎新设首席商务官一职，聚焦长期业务增长</strong></a></p><p>爱彼迎 12 月 5 日宣布，首席财务官戴夫·斯蒂芬森 (Dave Stephenson) 将担任新设立的首席商务官一职，2024 年 1 月生效。爱彼迎 CEO 布莱恩·切斯基表示，斯蒂芬森出任新职位标志着公司的一个拐点，将开始专注于现有业务和新业务的长期增长，「作为首席商务官，戴夫将全面负责我们的核心扩张战略，这包括推动国际扩张、增加全球房东供应（横跨现有业务和新业务），以及领导爱彼迎的所有业务和企业发展活动」。（界面）</p><h2>其他值得关注的新闻：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2548817840248969"><strong>国家超算广州中心发布新一代国产超算系统</strong></a></p><p>在 6 日于广州举行的 2023 年超算创新应用大会上，国家超算广州中心发布新一代国产超级计算系统「天河星逸」，在通用 CPU 计算能力、网络能力、存储能力以及应用服务能力等多方面较「天河二号」实现倍增，以满足日益增长的高性能计算、人工智能大模型训练以及大数据分析等多种应用场景的需求，进一步提升该中心的多领域应用服务能力。（新华社）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2548766205073537"><strong>国家发改委：中国经济回升向好，未来发展前景光明</strong></a></p><p>据国家发改委官微消息，国家发展改革委国民经济综合司负责同志就当前宏观经济形势答记者问称：总的来看，今年以来，中国经济战胜困难挑战、顶住下行压力，经济恢复呈现波浪式发展、曲折式前进的特征，经济运行总体回升向好，今年对全球经济增长的贡献将达到三分之一，仍然是全球增长最大引擎。中国经济韧性强、潜力足、回旋余地广，长期向好的基本面没有变也不会变，我们有信心、更有能力实现长期稳定发展，并不断以中国新发展为世界带来新动力、新机遇。（第一财经）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>Jellycat，成年人戒不掉的「情绪搭子」｜营销观察</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2549174209337733?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-06 19:17:49  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜零壹</p><p>编辑｜阿至</p><p>在豆瓣，有超过 4 万人加入「毛绒玩具也有生命」小组，分享护理心得、修复方法、旅行日记，和一些人与玩偶相互陪伴的故事。这个看似只属于小孩子的物品，正在让越来越多的成年人无法割舍。</p><p>把毛绒玩具卖给成年人，已然成为了一门好生意。其中不得不提近两年在社交平台上大火的 Jellycat 。从邦尼兔、巴塞罗熊到摆烂小狗，再到表情包火遍全网的茄总，万物皆可 Jellycat 的趋势持续发酵。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,576" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_00baa434e9b14dabbc5c4b34e215b7a6@577536001_oswg341591oswg1080oswg576_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Jellycat 官网</p><p>即便是在 5 万人聚集的豆瓣「戒断 Jellycat 互助组」，也有不少用户继续被种草。</p><p>根据天猫平台数据显示， Jellycat 成为今年双十一毛绒布艺品类销售额 TOP1 品牌，其次是迪士尼、迪士尼度假区、问童子和名创优品。而在去年，这个线上「销冠」的位置还属于迪士尼度假区。</p><p><strong>在这样一个重拾低价的电商发展周期，毛绒玩具可能是为数不多功能属性不强，但却让人心甘情愿花更多钱购买的产品。</strong></p><p>中国玩协报告显示，今年双十一期间毛绒布艺品类销售均价较去年同比增长 2.7%，400 元以上价格区间产品销售额占比为 12.4%，较去年同期增长 6.7 个百分点，增幅最大。其中，Jellycat 的成交均价达到了 465 元。</p><p>既不讲性价比，也没有经典 IP 和故事加持， Jellycat 为何能拿捏成年人的积蓄和情绪？这个创立二十多年的英国品牌，又是如何在全世界范围内建立认知 ，并保持持续增长？</p><h2><strong>泰迪熊只是熊，而 Jellycat 可以是全世界</strong></h2><p>说起毛绒玩具，你脑海中立刻会想到的形象是什么？</p><p>相信有很多人的脑袋里都会出现一只乖巧的棕色小熊。20 世纪初，源于美国总统罗斯福的一段狩猎故事，让熊成了玩具的形象「祖先」，并且有了一个专属名字「泰迪熊」。美国最大的玩具制造商 RUSS 和德国毛绒玩具品牌 Steiff 乘着泰迪熊的东风，让小熊形象站上了毛绒玩具市场的 C 位，在全美掀起「Steiff bears」的热潮，直到今天 Steiff 泰迪熊仍被认为是最具收藏价值的毛绒玩具。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,668" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_31d7e178d40346f4a1ef48d0ed773ca6@577536001_oswg106387oswg1080oswg668_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Steiff bears，图源 Steiff 旗舰店</p><p>从 20 世纪泰迪熊的流行，可以看到<strong>当时毛绒玩具的主流市场是力求还原真实的动物形象及触感。</strong>换句话说，大部分毛绒玩具产品的设计思路是聚焦现实，缺乏一些想象力。</p><p>1999 年，William Gatacre&nbsp;和&nbsp;Thomas Gatacre 兄弟俩在伦敦建立了一家名为 Jellycat 的玩具工作室，与传统毛绒玩具厂商不同，他们打破了毛绒玩具对动物形象一味的「仿生」追求，以治愈、独特、有趣作为品牌基因，增加想象力和设计感，在玩具造型上有所突破。</p><p>简单来说，就是不再还原真实的动物形象。</p><p>比如品牌标志性的产品邦尼兔，夸张又低垂的耳朵、四肢和身体大小趋同的比例、配有多种颜色，都与现实中的兔子大相径庭。<strong>Jellycat 打破了市场对毛绒玩具的刻板印象</strong>，在消费者心里打下了独特的品牌标签。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="970,478" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_5cb6ab1be8ed47caa34d02dd51760262@577536001_oswg466670oswg970oswg478_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">邦尼兔，图源官网</p><p>虽然 Jellycat 在设计上已经小有所成，邦尼兔系列也广受好评，但是他们不想只做一家普通的毛绒玩具公司。<strong>2014 年，Jellycat 在年度报告中正式将定位转变为面向全年龄段的高端礼品品牌</strong>，一方面这让品牌溢价变得更合理、有更多产品线拓展的可能性，另一方面也有助于受众圈层的扩大，为品牌带来更多的声量与效益。</p><p>此后，Jellycat 每年都会出大约 200+单品，从毛绒玩具、安抚巾，到实用性很强的揹包、挂件等，不仅是上新数量增长，丰富的产品线同时也拓展了更多使用场景，它们可以作为家居装饰、出行好物等等，展现出 Jellycat 想要拓展更多领域受众的野心。</p><p>近几年，Jellycat 凭借独特的设计语言，在国内社交媒体和电商平台也受到了关注与追捧。品牌于 2013 年正式入驻内地，2015 年开设天猫官方旗舰店，今年 618 累计 GMV 成功挤占玩具潮玩店铺销售量前十榜单，双十一更是在毛绒工艺品类中更进一步拔得头筹。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="888,802" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_f5cf98990f2840ada13ac894b839b95b@577536001_oswg513664oswg888oswg802_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Jellycat 京东、天猫旗舰店</p><p>在毛绒玩具行业长期有类无品，迪士尼等品牌背靠大 IP 衍生占据上风的背景下，Jellycat 不绑 IP、不卖情怀，却在众多品牌中突出重围，成功俘获全年龄层用户，卖出上亿成交额。</p><p>随着产品在世界范围内走红，Jellycat 的设计师们还在持续创新。从 2018 年开始，品牌新增 Amuseables（趣味）系列，这个主题下的玩偶都拥有一双豆豆眼和标志微笑脸，独特的设计语言建立起了产品差异化，<strong>形成独属于 Jellycat 的「形象+品牌符号」创作模式</strong>，凸显出 Jellycat 有趣、创意与颠覆的基因，帮消费者建立更清晰的品牌形象。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,663" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_ccb4a837c1c14aa5af7e3dde729b1a68@577536001_oswg427125oswg1080oswg663_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Amuseables 系列，图源官网</p><p>这个系列就像打开了 Jellycat 创意的界限，创始人曾说：<strong>「整个世界都是我的灵感来源」</strong>。</p><p>从海鲜、面包、盆栽等一切常见形象为原型进行设计，令玩偶形象有了全新突破，揹包、挂饰等其他产品线也被激发出更多的设计潜力。</p><p>Jellycat 产品形象有了烟火气，让消费者根据自己的喜好选择玩偶。一位 Jellycat 的忠实粉丝对品牌主理人提到，她当初入坑的契机就是：「你很难在别的毛绒玩具里找到蝙蝠蜘蛛蟑螂形象，甚至是蔬菜和盆栽，刚开始我对普通毛绒玩具完全无感，自从去线下店逛后家里就成了植物园。」</p><p>从产品到品牌，Jellycat 都在用天马行空的想象力向更多人传递独特的趣味，而这种万物加上豆豆眼微笑皆可 Jellycat 的流行背后，是品牌立足于产品品质、切中差异化定位与鲜明的品牌符号共同作用的结果，也为后续的营销埋下了种子。</p><h2><strong>情感投射，赋予玩具第二次「生命」</strong></h2><p>毛绒玩具市场回温明显。天猫平台销售数据显示，今年上半年，毛绒布艺销售额同比增长 30.4%，销量同比增长 12.1%，销售均价同比增长 16.4%。</p><p>从宜家的网红大鲨鱼到沙川妲己玲娜贝尔，从粉色耗子 loopy 到 Jellycat 茄总，甚至二次元文化中衍生出的毛绒爱好者专属圈层「福瑞（furry）控」，毛绒制品已经成为年轻人的新型社交货币在赛博世界中流通。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,444" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_14988fd5a3b64482bfc87418f52754cc@577536001_oswg728840oswg1080oswg444_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">宜家鲨鱼、loopy、茄总，图源小红书网友分享</p><p>越来越上头的成年人对毛绒玩具一掷千金，他们究竟在为什么而买单？</p><p>英语里有一个词叫<strong>「Kidult」</strong>——意为当成年人和孩子之间的界限逐渐模糊，长大成人后继续渴望获得没有年龄限制的正向情绪，<strong>毛绒玩具让人们可以用最简单的手段单方面去索取情绪价值，从心理上重获小时候的自由和快乐。</strong></p><p>既是童心未泯，也是对抗焦虑和孤独。</p><p>据统计，2021 年我国独居人口已经突破 9000 万人，单身时长以年为单位的独身人士已占人口比例的 73.01%，个体越来越需要身心陪伴和治愈。且疫情过后，全球市场低迷，<strong>在面不确定和未知的时候，人们更愿意消费能够带来精神愉悦的产品，在经济安全的范围内容忍一定程度的「奢侈」，这某种程度上解释了以 Jellycat 为代表的毛绒玩具呈现出的反周期性特点。</strong></p><p>Jellycat 以治愈为名，抓住了时代的红利，进入国内短短十年，快速成长为品类顶流，变化背后也离不开品牌的精准洞察与契合成年人需求的一系列营销动作。</p><p><strong>虽然玩具是流水线产品，但购买者的情感投射会赋予它们第二层生命。</strong></p><p>在 Jellycat 的粉丝圈子里，流行着一种购前行为——<strong>挑脸</strong>。</p><p>人们在购买时会反复对比玩偶的「表情」，寻找着因为手工痕迹而产生的小小不同，这些最细小的差别往往被当作玩具们灵魂存在的证明，与购买者形成了一条看不见的情感纽带。</p><p>此外，浏览各平台的官方内容也能发现，Jellycat 正在有意将产品拟人化、系列故事场景化。比如巴塞罗熊「是陪伴睡觉的小伙伴，你可以读睡前故事给它听」，将旗下所有玩偶统称为「毛朋友们」，已绝版的产品则被归为「退休员工」，还有那些精准洞察日常的玩偶命名，例如「打不开的瑜伽垫」。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,537" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_65d9651b7d2f4df2b079a1ed9b8c010d@577536001_oswg62312oswg1080oswg537_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">「打不开的瑜伽垫」，图源店铺</p><p>在官方账号的带领下，网友们纷纷大开脑洞，带着自家崽去旅游、看书、打工，与 Jellycat 一起生活成为了某种慰藉，讨论热度跟着情绪引起更多共鸣，品牌的影响力不断扩张。</p><p>这样富有人性的塑造，把玩偶情感化，突破了人与物的关系，让消费者易产生共情与想象，对毛绒玩具的需求也拓展出了更多样化的场景。而对 Jellycat 来说，<strong>消费者赋予产品的想象力才是维持品牌粘性与复购的关键。</strong></p><p>当然，成年人被 Jellycat 拿捏的不只是情绪，还有钱包。</p><p>Jellycat 系列产品从 105-1409 元不等，这种由低到高的定价策略，再加上系列产品的属性，让人容易从最便宜的产品试水，当个人持续得到治愈的正反馈后，就会进一步发展为兴趣，养成一种新的购买习惯。</p><p>在这个过程中，消费者反复、持续投入时间和金钱，最终发展为一定程度的依赖，Jellycat 成功让爱好者养成品牌收集癖，集齐整个系列才能满足，这样的策略也一定程度上为其产品与服务的不断溢价打稳基础。</p><h2><strong>媒介的去中心化，为品牌破圈推波助澜</strong></h2><p>截至目前，小红书#Jellycat#话题已有已有 5.7 亿次浏览，笔记量高达 50w+；微博上的话题阅读量突破 1.3 亿，实时热度更是位列平台第三。</p><p>站在大多数品牌的角度，社交媒体内容以产品展示为主，平台信息的分散会加大宣传难度，但 Jellycat 有所不同，产品被购买者赋予情绪价值，加上品牌产品线的拓展，能够覆盖更多生活场景，媒介的去中心化反而助推了 Jellycat 在社媒上的宣传效果。</p><p><strong>「你可能还不认识这个牌子，但已经用上了它的表情包。」</strong>随着用户自发种草的内容在社交平台上不断增多，为品牌带来了持续的关注度。</p><p>以小红书上爆火的茄总为例，网友们会在网上分享自己与玩偶的日常生活，无死角展示有趣的、搞笑的想象。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="978,564" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_24fb4ce17227406bb16a844538f6fb39@577536001_oswg765825oswg978oswg564_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">茄总表情包，图源小红书网友分享</p><p>茄总材质柔软，紫色茄身上大片留白，短绒毛材质成为了人们的画布，网友拿着自家茄子尽情发挥，制作众多魔性表情包：打工人同款黑眼圈茄、阴阳脸茄、大哭茄、表白茄、夹缝生存茄……产品搞怪又百搭，来自网友的二创代入感极强，更易引发共鸣。</p><p>小红书作为 Jellycat UGC 内容分享的主阵地，具有天然的社区属性，更有利于用户自发种草，树立品牌口碑，刺激购买欲望。</p><p>有了源源不断的流量自来水，线上电商则是 Jellycat 在国内承接销售转化的主要渠道。进入中国市场后的 Jellycat 抓住了国内电商和移动互联网崛起的红利期，2015 年起陆续开设了天猫、京东等线上旗舰店。</p><p>在线上渠道逐步稳定、用户对品牌形成一定认知后，Jellycat 将其产品分销到各地的商店、礼品店、书店等，为消费者提供更有趣的零售体验。</p><p>据官网显示，Jellycat 已在全国各地开设线下门店：北京 42 家、上海 15 家、深圳 5 家、成都 11 家等，并且品牌官方账号还会定期发布线下巡展，吸引消费者打卡拍照，以线上活动宣传带动线下销量。</p><p>例如今年 9 月，Jellycat 在纽约&nbsp;FAO Schwarz 店内开了一家名叫「Jellycat Diner」的快餐体验店。店员会模拟服务生制作、包装，让消费者沉浸式体验真实购买「食物」的过程，新系列玩偶一售而空，频频补货。透过海外用户线上分享，令国内网友发出「不敢想象如果我在这里工作该有多快乐」的感叹，带动了快餐系列玩偶在国内的销量。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_a7e1d2d467ae458fa5ff18cc5d78b40d@577536001_oswg140191oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Jellycat Diner 体验店，图源官方</p><p>Jellycat 在国内部分商场也进行了小范围试水，布置了同款餐车，虽然没有热情的店员制作「餐点「，但独特的售卖形式依旧吸引了部分用户前去打卡分享。</p><p>从海外「餐厅」到国内「餐车」，将<strong>生活场景+玩具+零售体验</strong>三种要素巧妙结合，这种趣味门店为消费者提供了新颖的购物体验和品牌新鲜感，进一步加深用户粘性。</p><p>总结来看，Jellycat 因其产品独特的情绪价值刺激了用户的自来水分享，在媒介去中心化的背景下抓住了消费种草和内容营销的趋势，通过线上渠道营销、线下创新布局放大了品牌势能，扩大了声量和话题度，拉动业务增长。</p><h2><strong>结语</strong></h2><p>从市场大盘来看，根据市场调查公司 NPD 发布的《2022 全球玩具市场趋势洞察》显示，全球的玩具市场都在不断增长。其中毛绒玩具的涨幅最大为 32%。</p><p>这意味着，以 Jellycat 为代表的毛绒玩具品牌们仍有较大发展潜力。成年人那些在现实中无法展现的情绪被玩偶代替发声，塑造新的赛博人设、性格及人生轨迹，彼此陪伴，一起生活，去面对未来的不确定性。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 碳直击 COP28｜「石油大亨」主席回应争议：我尊重气候科学，但断章取义的报道太多</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2547403545613193?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-06 18:52:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 吕雅宁&nbsp;</p><p>编辑 | 苏建勋</p><p>COP28 接近半程，关于化石燃料的争议愈演愈烈。</p><p>当地时间 12 月 4 日临近中午，一封会议通知邮件突然发至我的邮箱：1 小时后，COP28 大会主席苏尔坦·贾比尔将召开新闻发布会。</p><p>中午两点，苏尔坦·贾比尔出现在发布会现场。与他一同参与会议的，还有政府间气候变化专门委员会（IPCC）主席吉姆·斯基（Jim Skea）。</p><p>可以预见，这场发布会将大概率围绕贾比尔关于气候科学的立场展开。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1118,625" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_aad7329514964530b339c4ca2154a9b3@5802120_oswg112771oswg1118oswg625_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">苏尔坦·贾比尔召开新闻发布会，吉姆·斯基坐在他身边（右一）。图源：作者拍摄</p><p>「<strong>一场由石油大亨领导的气候大会。</strong>」 一直是 COP28 最大的争议点之一。苏尔坦·贾比尔既是 COP28 大会主席、阿联酋工业和先进技术部长，也是阿布扎比国家石油公司的 CEO。自贾比尔上任大会主席初期，就持续招致环保人士的不满情绪。</p><p>在 COP28 召开前不久，11 月 21 日，贾比尔与前联合国气候变化问题特使玛丽·罗宾逊 (Mary Robinson) 参与的一场线上讨论中，贾比尔的一系列言论更是引来不少非议。</p><p>根据《衞报》此前的报道，当玛丽·罗宾逊询问贾比尔是否会带头逐步淘汰化石燃料时，贾比尔回应道：「<strong>没有任何科学依据，也没有任何情景表明，逐步淘汰化石燃料就能实现 1.5 摄氏度目标。</strong>」</p><p>贾比尔还要求玛丽·罗宾逊给出一个既能实现淘汰化石燃料，又能实现可持续发展的方案。</p><p>「除非你想把世界带回到洞穴时代。"贾比尔当时说。</p><p>在媒体曝光的视频片段中，二人讨论十分激烈，贾比尔还被一些媒体评价说是「脾气暴躁」。</p><p>消息发布之后，立刻遭到来自学界的抨击。不少科学家认为贾比尔的言论「令人难以置信」并且「近乎否认气候变化」，更与联合国秘书长安东尼奥·古特雷斯的立场不一致。</p><p><strong>在 12 月 4 日召开的这场发布会中，贾比尔对此前的种种质疑给出回应。</strong></p><p>「我非常尊重玛丽·罗宾逊，也非常尊重她多年来所取得的成就和成就。」对于此前二人的线上争论， 贾比尔如此解释。</p><p>随后，贾比尔就学界的质疑给出回应，认为《衞报》中关于他的言论「被断章取义、误解和歪曲」，表示此前的很多负面报道破坏了大会进展，同时他还澄清了自己对于气候科学的态度。</p><p>「我们来到这里，是因为我们完全相信并尊重科学。」 苏尔坦·贾比尔说。</p><p>他谈到：「我认为其中存在一些混乱歪曲。让我先向大家介绍一下我自己：我有工程师背景，正是对科学的尊重、信念以及热情让我在职业生涯中取得了进步。」&nbsp;</p><p>他还表示自己完全致力于到 2030 年大幅减少碳排放，2050 年实现净零排放的目标，以实现全球控温 1.5 摄氏度的目标。为实现这一目标，到 2050 年，石油使用量必须减少 60%，天然气使用量必须减少 45%。</p><p>坐在他身旁的 IPCC 主席吉姆·斯基，表示自己已与苏比尔就气候科学问题举行了多次会议。他谈到：「苏尔坦博士一直关注科学，我认为他完全理解。」</p><p>贾比尔还在发布会中表示，COP28 在前五天达成的一系列重大协议可以表明，主办方对应对气候变化的态度是认真的。</p><p>36 碳观察到，COP28 召开以来，几乎每天都有新成果发布，会议前五天内已筹集超过 830 亿美元。此外还包括全球脱碳加速器启动、致力于油气行业减排的《石油和天然气脱碳章程》通过、《气候与健康宣言》通过等。</p><p>「我承诺、决心在 COP28 上对气候变化做出最雄心勃勃的应对措施。」，「请根据我们最终将交付的内容来评判我们。」 贾比尔强调。</p><p>如今 COP 日程即将过半，站在聚光灯下的这位石油大亨，他的一言一行势必成为关注焦点。</p><p>对于带领 COP28 推动一系列气候转型目标的建立和实施，贾比尔信心十足。接下来，贾比尔如何兑现这一系列承诺，还将不断受到更多来自外界的审视。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 碳直击 COP28｜打造全球「低碳朋友圈」，腾讯发布「碳 LIVE」国际版</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2547391656465282?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-06 18:51:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 吕雅宁</p><p>编辑 | 苏建勋</p><p>气候圈的年度盛会——COP28 火热召开。如果不是亲临现场，远不能想象到：原来世界上竟有这么多人在关注同样一件事。</p><p>据最新统计，参加 COP28 的人数已经接近十万。来自 167 个国家的多方代表相聚迪拜，为了实现节能减排、应对气候变化这个共同目标，发出自己的声音。</p><p>但当这个无比庞大的「朋友圈」建立起来后，很容易出现新的问题：虽然大家都关注同一目标，但如何把各方力量相连？世界上有那么多低碳环保的智库、企业、投资人、创业者等各方，如何让大家快速、方便地找到自己需要的低碳技术、资源知识、合作方？</p><p>腾讯想了个办法，发布了一款国际版低碳技术创新社区—— <strong>「碳 LIVE」国际版</strong>，打造了一个国际版本的「低碳朋友圈」。</p><p>12 月 1 日，「碳 LIVE」国际版在 COP28 上正式发布。该平台由腾讯 SSV 碳中和实验室与腾讯云团队深度融合开发，旨在让全球所有投入低碳转型的初创企业、投资方/应用方、智库、政府等，都能在「碳 LIVE」国际版上展示能力、获得帮助，各取所需。</p><p>比如，如果想知道市场上都有谁在做 CCUS（碳捕集、利用与封存），在「碳 LIVE」国际版的「创新团队」版块上，就能查到这一领域顶尖的从业者；</p><p>如果想办一场低资源消耗的环保展会，在「碳 LIVE」国际版的「产品技术」版块，就能联系到专门生产用于展览搭建的可持续循环材料的厂商。</p><p>足不出户，就能在社区平台上与来自全球各地的多元用户、信息、知识产生连接。</p><p>早在去年 12 月，腾讯就联合 10 家共创方共同发起在线低碳创新社区「碳 LIVE」，希望用数字化共创社区的形式，让低碳领域的从业者可以更方便地找到资源支持。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1274,592" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_8d7d5ce4aa5e438885f815a47f8c7206@5802120_oswg170012oswg1274oswg592_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">「碳 LIVE」中文版。图源：腾讯</p><p>据介绍，「碳 LIVE」平台的开发基于腾讯的核心技术解决方案和数字化连接能力。腾讯 SSV（可持续社会价值事业部）碳中和实验室与腾讯云团队深度融合，从而打造出更加符合低碳应用场景的技术和商业数据库产品。</p><p>同时，基于腾讯云、腾讯问卷、腾讯灯塔等 9 种腾讯自有的成熟产品基础以及内部组件架构能力，「碳 LIVE」可以根据用户反馈快速迭代，并为全球气候社群及低碳用户提供最便捷和创新的功能。</p><p>「<strong>中文版的表现远超我们的期待。发布中文版平台到现在，在不到一年时间内，已经超过一千家的组织注册、合作了各式各样的活动。超预期的表现也促使我们把这个平台推向世界。</strong>」 腾讯可持续社会价值副总裁、腾讯碳中和实验室负责人许浩向 36 碳表示。</p><p>腾讯在 COP28 上发布「碳 LIVE」国际版，旨在将这个社区面向全球开放，打造成一个服务全球的公益低碳数字化平台，也就是一个更加国际范的「低碳朋友圈」。</p><p>12 月 1 日，在 COP28 主席国阿联酋主办的「加速绿色低碳转型论坛」上，腾讯、马斯达尔城（Masdar City）和 Catalyst 等全球伙伴共同发起<strong>「全球低碳创新联盟」</strong>倡议，并宣布扩大其伙伴网络。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1274,754" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231205/v2_7e892ab060d248f0bd663379d0e6517b@5802120_oswg275275oswg1274oswg754_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">加速绿色低碳转型论坛。图源：腾讯</p><p>同时，这一联盟也吸引了全球性投资机构 Investcorp 加入，并成立了一支 7.5 亿美元的低碳基金，它将为联盟内更多提供低碳产品、服务与技术的企业提供资金支持，共同推动气候科技生态的发展。</p><p>据了解，「全球低碳创新联盟」是一个由 COP28 主席国阿联酋牵头的联盟组织，集结了全球气候领域内的创新者和践行者，致力于支持气候技术领域的创新，加速全球气候生态系统的搭建。</p><p>目前，包括麦肯锡、领英、亚投行（亚洲基础设施投资银行）、西门子与 MIT（麻省理工学院）等在内的全球 30 多家顶尖的低碳技术公司、投资方都将入驻平台。</p><p>腾讯此次发布的「碳 LIVE」国际版，就是「全球低碳创新联盟」官方支持平台，也是该联盟成立以来的首个落地实践。</p><p>「碳 LIVE 国际版能帮助中国的低碳技术走出去、把国际上的低碳技术引进来，也助力更多低碳技术跨过‘死亡谷’，走向商业化应用。「许浩说。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>亚太区的 Z 世代青年，愿为可持续奢侈品多支付 28% 的价格｜最前线</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2541790178223874?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-06 18:49:43  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 吕雅宁&nbsp;</p><p>编辑 | 苏建勋</p><p>「亚太区消费者愿为可持续品牌多花 21% 的价格，而 Z 世代消费群更表示愿意多花 28% 的价格。」Delta Global 的最新报告《迈进绿色未来》指出。</p><p>Delta Global 是一家总部位于英国的可持续奢侈品包装方案供应商，这份可持续消费报告委托香港市场研究公司 inspiring-i 进行调研，调查对象覆盖超过 2000 名香港、中国内地、澳大利亚、马来西亚及新加坡的奢侈品消费者，年龄范围涵盖 Z 世代到 X 世代（即 18 至 55 岁）。</p><p><strong>当可持续消费成为趋势，消费者开始将品牌的可持续表现融入消费决策。具体到奢侈品消费市场，这一趋势也带来明显改变。</strong></p><p>调查显示，超过 90% 的受访者表示比两年前更重视环保，其中 42% 反映对环保议题的意识有所提高。</p><p>对于那些不重视可持续形象的品牌，有 92% 表示将停止、减少购买或重新考虑是否光顾，其中 27% 更表示会完全停止购买这些品牌的产品。</p><p>整体而言，亚太区的奢侈品消费者更青睐重视可持续发展的品牌，超过三分之二受访者表示会购买更多这些品牌的产品。特别是 Z 世代消费群展示出了更高的兴趣，76% 表示会增加购买量以示支持。</p><p><strong>36 碳发现，可持续消费下的另一种现象是：即使很多消费者存在可持续消费意识，但落实到行动中还有距离。对于这种「意识行动剪刀差」，此份报告也给出原因。</strong></p><p>报告指出，<strong>「品牌缺乏可持续发展方针的透明度」和「非环保包装及制造过量废物」</strong>是亚太区奢侈品消费者望而却步的两大主要原因，分别占到 59% 和 58%。</p><p>在非环保包装方式方面，过量的多层式包装、过度使用塑料和使用不可回收或不可作生物降解的物料都成为影响消费决策的阻碍。有 91% 亚太区消费者表示，希望奢侈品牌停止使用塑料包装。</p><p>消费者的购买决策发展转变，也进一步促使品牌方加强自身的绿色转型。</p><p>调查反映，亚太区奢侈品消费者对品牌转型的主要期望在于：落实更可行的环保措施（62%），其中以内地消费者对此更为重视；实践更可持续发展的供应链及生产流程（62%），这也是千禧一代的主要诉求；以及使用更可持续发展的材料（61%）。</p><p>同时，品牌还需通过合适的渠道及接触点，清晰明确地传递讯息，比如<strong>在包装上清𥇦列明品牌的可持续发展措施或认证</strong>，是最易于识别可持续发展奢侈品牌的方法。</p><p>可持续消费趋势下，<strong>二手消费</strong>的热度也在不断提升。二手商品具有很高的性价比和环保性，开始受到更多消费者的青睐，并成为循环经济的重要推动力。</p><p>报告也显示，有超过九成的亚太区受访奢侈品消费者希望品牌提供鼓励循环时尚的措施，其中超过一半（57%）受访者在过去三年曾购买或出售二手奢侈品，该趋势在东南亚（72%）及 Z 世代消费者（67%）中最为显著。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>基金公司争先申报，政金债产品热度飙升</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2549944587049346?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-07 08:34:48  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日，多只政策性金融债基金宣告成立，首募资金均超过 50 亿元，成为新发基金市场上的一抹亮色。政金债产品正成为基金公司争相布局的一大热门类型，数十家基金公司扎堆申报同一指数产品，大中小公司齐上阵，更有多家外资公募身影。多只场内政金债 ETF 交易活跃度遥遥领先。（中证网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>工信部：推进「双千兆」协同发展，加快布局智能算力设施</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2549960327551360?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-07 08:33:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，据工信微报，12 月 6 日，工业和信息化部召开全国通信管理局长座谈会暨信息通信监管工作座谈会。会议强调，要加快新型信息基础设施优化升级，推进「双千兆」协同发展，加快布局智能算力设施，优化互联网络架构，提升信息基础设施绿色低碳水平。要加快关键核心技术攻关，推进 6G 技术研发与创新，打造信息通信现代化产业体系。要深化融合应用赋能，出台工业互联网高质量发展指导意见，推进 5G 工厂「百千万」行动，加快工业「智改数转网联」。支持平台企业拓展消费场景，赋能生产制造，提升国际竞争力。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>德银料欧洲央行将于明年 4 月开始降息，全年降息 150 个基点</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2549957633956224?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-07 08:31:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[德意志银行经济学家表示，欧洲央行将在 2024 年 4 月降息而不是之前预期的 6 月份。德银分析师 Mark Wall 等周三在客户报告中称，预计总部设在法兰克福的欧洲央行明年将总计降息 150 个基点，在 4 月和 6 月份的会议上各降息 50 个基点。 德银分析师表示，鉴于近期的通胀数据和决策层的评论，甚至有极大的可能在明年 3 月份降息。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>应对债市波动，多款理财产品下调业绩比较基准</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2549939609704585?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-07 08:30:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[受债券市场波动影响，近期多家理财公司对旗下产品业绩比较基准进行下调，调整客户心理预期，调整幅度从 10 个基点到 85 个基点不等。今年以来，银行理财产品的平均业绩比较基准持续下行。分析人士表示，业绩比较基准是理财公司根据市场情况作出的灵活调整，具有一定合理性。展望中长期，债券收益率趋于下行，投资者对理财产品的收益预期大概率也需进行调整。（中证网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>11 月份私募证券产品备案数量环比增长 162%，股票策略产品占比最高</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2549938644965766?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-07 08:27:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[在刚刚过去的 11 月份，私募证券管理人产品备案热情高涨。私募排排网 12 月 6 日公布的最新数据显示，11 月份，有 582 家私募证券管理人合计备案私募证券产品 964 只，较 10 月份的 368 只环比大幅增长 161.96%。在此基础上，11 月份的产品备案数量为近半年来的次新高，仅次于 8 月份的 1085 只。从备案产品策略分布来看，11 月份股票策略产品合计备案 655 只，占比达 67.95%，备案数量最多。（证券日报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>AMD 苏姿丰：预计 2027 年数据中心 AI 加速器市场规模将达 4000 亿美元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2549937176107396?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-07 08:26:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[12 月 7 日消息，美国超威半导体公司（AMD）首席执行官苏姿丰表示，预计到 2027 年，用于数据中心的人工智能芯片市场的规模将增长到 4000 亿美元，年化复合增长率高达 70%。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>加强信贷均衡投放，降准降息有空间</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2549936629143939?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-07 08:23:43  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[11 月金融数据发布在即。专家预计，11 月新增信贷或同比少增，社会融资规模存量同比增速有望抬升。在加强信贷均衡投放背景下，今年末信贷表现料有支撑。下阶段，货币政策将继续发力稳增长，降准降息有空间。（中证网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>回购增持进行时，「真金白银」彰显投资信心</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2549936052967814?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-07 08:21:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[12 月 6 日，包括中国石化、比亚迪在内的多家上市公司公布回购或增持情况。业内人士认为，上市公司、银行、基金公司等近期纷纷以实际行动开展回购、自购、增持，彰显出对资本市场发展的信心。有关部门鼓励和引导上市公司回购、股东增持，将促进更多上市公司通过回购、增持股份稳定、提振股价，维护股东权益，夯实市场平稳运行基础，促进中长线资金加速入市。（中证网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>车企让利促销、多地消费券加持，年底车市需求依然旺盛</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2549934665996424?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-07 08:19:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[进入年末销量冲刺阶段，继比亚迪打响 12 月份降价第一枪后，近期零跑汽车、深蓝汽车、上汽大众等十余家车企纷纷推出了优惠政策。除了市场终端推出系列年末促销活动之外，多地政府也在积极加码促消费。近日，南京、长沙、苏州等地相继推出「消费券」等补贴政策，拉动汽车消费。全国乘用车市场信息联席会秘书长崔东树表示：「发放汽车消费券或给予置换补贴等，使更多消费者的需求得到释放，短期内可以大幅拉动销量。」（证券日报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>首批 20 只浮动费率基金悉数成立，权益类基金发行亮点频现</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2549931958130820?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-07 08:16:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[在震荡的市场行情下，权益类基金发行正呈现多重亮点。截至 12 月 6 日，公募费率改革后推出的首批 20 只创新浮动费率基金均宣告成立，首募规模合计超过 76 亿元。从近期新基金发行情况来看，多只权益类基金发行情况良好，有望持续为市场带来增量资金。展望后市，永赢基金高楠认为，三季度经济数据出现改善势头，政策信号已逐渐清晰，市场积极因素正在不断累积，权益资产具备较高性价比。（上证报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>工业和信息化部：多举措加大汽车与集成电路两大行业协作</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2549943393785987?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-07 08:16:33  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[从工业和信息化部了解到，我国将采取更多政策措施，加大汽车与集成电路两大行业通力协作，瞄准汽车芯片持续发力，进一步推动产业高质量发展。工业和信息化部相关负责人表示，汽车是多技术集中应用、跨领域融合创新的重要载体，一辆车由 2 万多个大大小小的零部件组成，而占据空间最小的芯片则是汽车不可或缺的核心器件。我国将加大汽车与集成电路两大行业通力协作，保障汽车芯片产业链安全稳定，同时推进高水平国际开放合作。（央视新闻）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>长城汽车：12 月 1 日获 JP Morgan Chase &amp; Co.增持 1.03 亿港元股份</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2549930300381313?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-07 08:14:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，12 月 7 日，根据港交所最新权益披露资料显示，12 月 1 日，长城汽车获 JPMorgan Chase & Co.以每股均价 10.94 港元增持好仓 936.95 万股，涉资约 1.03 亿港元。增持后，JPMorgan Chase & Co.最新持好仓数目为 1.71 亿股，持好仓比例由 6.98% 上升至 7.38%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>麦当劳宣布目标：2027 年底将全球餐厅数量扩展到 5 万家</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2549924803713408?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-07 08:12:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[麦当劳 12 月 6 日宣布，该公司目标到 2027 年底将餐厅数量扩展到 50000 家，迎来品牌历史上最快的增长时期。同时，到 2027 年将 90 天活跃用户数量从 1.5 亿扩大到 2.5 亿。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>增量资金持续加码，股票 ETF 年内吸金超 3800���</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2549924141586561?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-07 08:10:58  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[临近年末，ETF（交易型开放式指数基金）市场热度不减。一方面，ETF 新发产品火爆，例如近期的深证 50ETF、科创板 100ETF 联接基金等；另一方面，增量资金不断入市，上周国有资本运营公司进场买入 ETF 产品再度向市场传递了信心，资金抄底明显。今年以来，A 股市场震荡调整态势下，股票类 ETF 净流入超 3800 亿元，其中宽基类 ETF 成为吸金的主力。在业内人士看来，今年以来，A 股行业轮动速度快，行业配置难度大，通过宽基指数去捕捉 A 股节奏是相对更为高效、便捷的投资方式。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>超四成公募基金年内实现正收益，ETF 及 QDII 产品占领榜单前十</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2549920964008325?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-07 08:08:37  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[Wind 资讯数据显示，在全市场逾万只（11000 多只）公募基金中，今年以来截至 12 月 6 日，实现正收益的有 4700 多只，占比超四成。从榜单前十的产品来看，年内收益率均在 46% 以上，但从类别来看，均为 ETF（交易型开放式指数基金）或 QDII（合格境内机构投资者）基金。分析人士表示，今年以来，ETF 基金由于其自身优势，深得投资者青睐，年内发展也呈现出稳中有进态势；同时，由于国内外标的资产价格波动所带来的机会，QDII 基金收益率也呈现良好态势。（证券日报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>小盘风格基金逆势上涨，多只产品开启限购模式</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2549919453403525?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-07 08:05:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[今年以来，尽管 A 股市场持续震荡，部分小盘风格基金仍逆势上涨，多只产品的净值今年以来涨幅均超过 10%。为了维持业绩稳定及保护持有人利益，多只绩优基金频频发布公告开启限购，更有部分产品连续多次下调限购金额。在多家机构看来，在当前经济处于复苏过程、短期流动性维持宽松的环境下，小市值风格占优的局面仍将延续。（上证报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>11 月份房企债券融资共计 412.8 亿元，环比增长 49.4%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2549917640219017?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-07 08:02:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[房企债券融资规模连续 3 个月减少后，在 11 月份出现较大幅度回升。据中指研究院监测，今年 11 月份单月房地产企业债券融资总额达 412.8 亿元，同比下降 2.6%，环比增长 49.4%。今年前 11 个月房地产企业债券融资总额为 6287.9 亿元，同比下降 8.6%。对此，同策研究院研究总监宋红衞表示，年末将至，由于需要支付工程款以及到期债务等因素，开发商资金需求较大，因此债券融资规模环比有所增长。（证券日报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>深交所持续释放强监管严监管信号，全面从严打击违法违规行为</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2549916657260932?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-07 08:00:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近期，深交所贯彻落实中央金融工作会议精神，持续释放资本市场「强监管」「严监管」的信号。全面从严打击资本市场各类乱象，让上市公司监管真正「长牙带刺」，形成金融监管的「钢牙利齿」。据不完全统计，11 月以来，包括飞凯材料、美丽生态、梦洁股份等 20 余家深市公司被证监会立案或被交易所采取自律监管措施。深交所以全面加强监管为重点，依法从严打击违规减持的恶劣违规行为，对财务造假、「财务大洗澡」重拳出击，积极查处「忽悠式回购」乱象，对上市公司「蹭热点」、互动平台「胡言乱语」、短线交易等违规行为及时惩处，坚决保持从严监管态势。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>集成电路专项招聘火热，业内人士：正「招兵买马」备战明年</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2549915797608579?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-07 07:57:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日，BOSS 直聘、猎聘网、51Job 等线上招聘机构纷纷举办集成电路专项招聘会，并挂出大量可供求职岗位。对此，主营集成电路的奥士康党委书记谢容德表示：「今年上半年是集成电路的低谷时期。当前低点已过，曙光在前，行业内正在‘招兵买马’备战明年。」（证券日报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>跨月后资金面明显转松，降准空间较大</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2549908589238662?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-07 07:55:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[跨月之后，资金面明显转松，市场利率重新围绕政策利率波动。截至 12 月 5 日收盘，DR007 加权平均利率报 1.8342%，而此前两个交易日，该利率均处于政策利率 1.8% 下方。尽管当前资金面压力较此前有了明显缓解，但多位市场人士提醒，12 月政府债务总供给压力依然不低，目前资金面状态并不稳定，市场加杠杆行为需保持谨慎。与此同时，业内也在期待货币政策进一步发力，通过降准等举措来稳增长。针对未来的货币政策，多位市场人士预期降准将落地。（上证报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>