<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>豐坦機器人完成 Pre-A 輪融資、普洛斯中國新一輪基金募資 30 億元、機構預測 2024 年中國智能家居出貨量將恢復增長 | PropTech 週刊 88 期</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2577591790970243?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 21:02:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>《PropTech 週刊》 是 36 氪未來城市頻道的原創欄目。聚焦改變地產行業的科技及創新力量，不僅僅是圍繞住宅和商業地產，還包括廣義的基於空間和不動產的科技、服務創新。</p><p>本文是「PropTech 週刊」更新的第 88 期，我們彙總了近期發生的海內外最新投融資、市場及政策動態。如果你對本文提到的公司、機構、產品、賽道感興趣，或者正在從事相關的創業創新，想要尋求報道或合作，歡迎與我們取得聯繫：發送郵件至 hifuturecity@36kr.com 或在文章底部加作者微信。</p></blockquote><h3><strong>要聞提示</strong></h3><p>36 氪首發｜豐坦機器人完成千萬級 Pre-A 輪融資；</p><p>大公司動態｜普洛斯中國第十一期收益基金完成募集；</p><p>海外市場｜以色列智能機器人研發商 Skyline Robotics 融資 980 萬美元；</p><p>行業政策｜&nbsp;IDC 預計 2024 年中國智能家居設備出貨量同比增長 6.5%。</p><h3><strong>01</strong></h3><h3><strong>36 氪首發</strong></h3><p><strong>豐坦機器人完成千萬級 Pre A 輪融資</strong></p><p>建築機器人公司「豐坦機器人」近期完成千萬級 PreA 輪融資，由昆仲資本獨家投資，資金將用於研發製造和商業化推廣。豐坦機器人於 2022 年 5 月創立，專注於建築機器人的研發、生產和銷售，主力產品是具備膩子、乳膠漆一體功能的室內噴塗機器人。該產品已完成批量項目施工驗證，達到小規模量產，目前已有數千萬客户訂單，二十餘個項目應用，施工面積達三十萬平方米。</p><p>經過一系列前期調研和技術預研，豐坦機器人以標準化大場景噴塗施工為切入口，率先推出室內噴塗機器人。一方面室內噴塗的整體市場空間較大，作業面連續，適合大批量施工；另一方面豐坦機器人在細分場景上，聚焦公共建築和商業建築，作業面相對較大，樓層較高，機器換人可以帶來顯著的效率提升。</p><p><strong>優易新材獲數千萬元 Pre-A 輪融資，專注高温塗層新材料</strong></p><p>深圳優易材料科技有限公司（以下簡稱「優易新材」）宣佈完成數千萬元 Pre-A 輪融資，投資方為鋆昊資本和博中基金，賽未資本作為本輪融資的財務顧問。「優易新材」成立於 2020 年，是一家專注於做高温功能塗層材料的公司，主要解決高温工業領域的高温裝備運行下存在的安全性和經濟性問題。其關注的高温行業包含火力發電、垃圾焚燒、石油化工、鋼鐵冶煉、鋼化玻璃、電解鋁等領域。</p><p>目前，「優易新材」已經落地 30 多個項目，已與深能源寶安、深能源東部、華電西港等企業取得合作，並獲得了行業龍頭客户的認可。創始人戴雷表示，預計 2023 年「優易新材」營收可達到 3000 多萬，預計明年實現 1.2 億。下一步，公司將在火力發電和垃圾焚燒發電兩個領域深耕，同時將應用場景逐步拓展到高温工業全領域。</p><h3><strong>02</strong></h3><h3><strong>大公司動態</strong></h3><p><strong>普洛斯中國第十一期收益基金完成募集，投資規模 30 億元</strong></p><p>12 月 25 日，普洛斯旗下投資及資產管理平台普洛斯資本 GCP 宣佈最新一支中國收益基金（普洛斯中國收益基金 XI，CIF XI）完成募集，投資規模達 30 億元。該基金的投資人為一家國內領先的保險機構，是普洛斯現有投資夥伴。普洛斯資本 GCP 擔任基金管理人以及資產管理人。</p><p>該基金擬投資位於上海、濟南、哈爾濱等核心物流樞紐的 4 處穩定運營的現代化物流基礎設施，可租賃面積約 54 萬平方米，主要服務於汽車零配件、醫藥、電商及第三方物流企業，以智慧化資產管理運營助力客户降本增效，並通過 ESG 舉措賦能客户的可持續發展。該基金擬投資的園區另一大特色是屋頂光伏發電系統、充換電基礎設施等新能源配套，園區還應用節能環保技術、智慧化碳排放管理系統等一系列措施，不斷推進運營減碳、降碳。通過智慧化、零碳化資產管理及運營。目前，普洛斯資本 GCP 在岸基金資產管理規模已達 1450 億元。</p><h3><strong>03</strong></h3><h3><strong>海外市場</strong></h3><p><strong>以色列智能機器人研發商 Skyline Robotics 獲得 980 萬美元 Pre-A2 輪融資</strong></p><p>Skyline Robotics 在 Pre-A2 輪融資中籌集了 980 萬美元。該輪融資由 Standard Skyline 領投，Durst Organization 的風險投資部門 Durst Ventures 等機構參與。</p><p>Skyline Robotics 是以色列的一家智能機器人研發商，專注於從事高空擦窗機器人的研發、生產和銷售，並用於定期清潔户外高樓窗户等任務，致力於為行業用户提供相關的智能清潔設備及服務。</p><h3><strong>04</strong></h3><h3><strong>行業政策</strong></h3><p><strong>IDC 預計 2024 年中國智能家居設備出貨量同比增長 6.5%</strong></p><p>IDC 發佈報告表示，2023 年中國智能家居市場面臨宏觀消費環境和自身發展週期的雙重挑戰，規模增速有所放緩，但市場在並未停止升級調整的步伐。IDC 預計，2024 年中國智能家居市場需求將逐步回暖，設備出貨量將同比增長 6.5%。</p><p>對於未來整體市場發展的生態格局、技術趨勢和消費需求等方面，IDC 總結並給出了 2024 年中國智能家居市場的十大洞察：智能家居生態融合將向縱深化發展，設備聯動程度逐步加深。IDC 預計，2024 年中國智能家居設備市場互聯平台接入比例為 76%，同比大致持平。AI 能力本地化將提升智能家居設備隱私保護能力。IDC 預計，2024 年將有 2% 的智能攝像頭具備本地人臉識別能力，幫助減輕用户對隱私安全的顧慮。</p><p><strong>杭州市政府與華為簽訂深化戰略合作協議</strong></p><p>12 月 20 日，杭州市政府與華為技術有限公司簽訂深化戰略合作協議。據悉，三年前雙方就曾簽署戰略合作協議，在鯤鵬產業生態、5G 產業應用發展、新型智慧城市等方面開展了合作。</p><p>據瞭解，華為公司此次會將更多新產業、新項目、新實體在杭州落地生根，與政府推進高水平科技自立自強、打造世界級智能物聯產業集羣、探索超大城市數字治理系統解決方案，加快推進新型工業化。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="883,484" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230922/v2_7cd0049641cf4fdebd6c0a463ab59eac@5288884_oswg45964oswg883oswg484_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">作者|宋虹姍</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1212" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230918/v2_bc56321ffa1142c39ca3d695ad6a29a9@5288884_oswg122035oswg1080oswg1212_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">掃碼加羣請備註公司、職位、姓名</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>量化減碳行為，騰訊推出數字碳中和可信計算平台「碳 BASE」｜最前線</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2575685156906370?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 20:56:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 呂雅寧&nbsp;</p><p>編輯 | 蘇建勳</p><p>過去談及節能降碳，大家考慮更多的是生產領域，例如用可再生能源代替傳統能源、高耗能行業的能效提升等工作。如今，消費端、需求側參與綠色轉型的重要性日益凸顯，非控排的中小微企業主動減碳、公眾綠色生活方式等也成為實現雙碳目標的重要組成部分。</p><p>在此背景下，<strong>碳普惠</strong>的概念應運而生，也就是將企業與公眾的減排行為進行量化、記錄，並賦予一定價值，並建立起以激勵政策和核證減排量交易相結合的正向引導機制。</p><p>12 月 22 日，騰訊可持續社會價值事業部（SSV）推出騰訊數字碳中和可信計算平台——<strong>「碳 BASE」</strong>。</p><p>該平台由騰訊 SSV 碳中和實驗室自主設計研發，可以為多種場景和行業提供碳減排和碳排放計算服務；同時，平台可以提供碳普惠產品快速搭建和 MRV（碳排放監測、報告與核查）相關能力，為推動全社會形成綠色低碳生活方式提供可信計算和技術支撐。</p><p>「<strong>以前碳排放是不要錢的，但未來一旦進入碳交易市場，就從污染物的計量變成財務指標的計量，如果要進行財務交易，二氧化碳計量的驗證、報告過程需要更好的精準度和可追尋度，這也是我們發佈碳 BASE 的初衷。</strong>」 騰訊可持續社會價值副總裁許浩説。</p><p>據介紹，「碳 BASE」有兩個核心功能：<strong>一是碳普惠功能，二是 MRV（碳排放監測、報告與核查）功能</strong>。</p><p>在碳普惠功能方面，「碳 BASE」可以提供包括減排場景、積分商城、公益項目、科普教育等板塊在內的標準化模版，方便需求方快速搭建，節約開發時間和開發成本。</p><p>在助力 MRV 工作層面，「碳 BASE」支持企業用户快速入駐，通過平台豐富的模板庫和物聯網大數據技術能力，可以有效提升企業碳排放數據填報效率，降低數據的獲取成本。同時，在接入和部署方面，「碳 BASE」還支持小程序的快速綁定，企業或政府通過 open API（開放接口）的調取，就可以靈活開發定製化的碳普惠平台。</p><p>「MRV 工作主要面向企業，由於很多線下數據在碳核查時很難獲取，在碳 BASE 平台上，用户入駐後可以通過模塊庫在線填報，或者下載後再上傳的方式，快速提交碳普惠數據，並在系統裏選擇它認可的核查數據，核查機構就可以看到整體的核查數據，完成在線核查並出具核查報告。」 騰訊碳中和實驗室技術總監楊江波介紹。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2575,1304" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231225/v2_c0706f7998fa465e8080c5db510abb31@5802120_oswg2076632oswg2575oswg1304_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">碳 BASE 平台。圖源：騰訊</p><p>據瞭解，「碳 BASE」碳普惠能力的第一個落地應用——<strong>「武碳江湖」小程序</strong>已於今年 6 月在武漢上線。</p><p>「武碳江湖」由武漢市生態環境局、武漢碳普惠管理有限公司與騰訊 SSV 聯合推出，首批接入的場景包括公交出行、地鐵出行、騎行、自備購物袋和新能源車出行，後續還將持續接入電力、燃氣等共計不低於 20 個減排場景。用户在這些場景下所獲得的減排量，均將由武漢市生態環境局公佈的方法學計算得出，並依託區塊鏈技術實現在線實時簽發，可用於兑換禮品或參與碳交易。</p><p><strong>從我國區域碳市場發展軌跡來看，湖北省碳市場的機制建設處於全國領先位置。</strong>目前湖北省已建立了成熟的碳市場交易體系，累計交易量和成交總額均保持全國前列。</p><p>在碳普惠機制建設方面，湖北省武漢市已經落地諸多創新實踐。今年 4 月以來，湖北省武漢市相繼出台加速碳普惠體系建設的政策措施，並於今年 11 月公佈首批三個碳普惠方法學，分別涵蓋「分佈式光伏發電項目運行」、「規模化家禽糞污資源化利用」和「居民低碳用電」，涵蓋能源、農業、居民用電習慣等方面。</p><p>根據武漢碳普惠管理有限公司在 12 月 25 日最新發布的消息，武漢三鎮實業控股股份有限公司通過湖北碳排放權交易中心完成首筆碳普惠減排量交易，成為湖北碳市場第一個使用碳普惠減排量完成履約的企業。</p><p><strong>這意味着在武漢市碳市場，個人和企業的「碳資產」一旦經過認證，就可以入市交易，成為一筆真正的具有貨幣屬性的「碳收益」。</strong>至此，武漢市已在 8 個月內建成一套完整的碳普惠機制體系，包含政策制定與發佈、方法學編制與公佈、減排量核查與登記，以及交易與履約，這也為全國其他地區的碳普惠機制創新提供借鑑價值。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「千訣科技」推出通用感知大模型，專注機器人全腦研發 ｜早期項目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2575581852690049?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 18:15:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜楊逍</p><p>編輯｜鄧詠儀</p><p>2023 年以來，機器人領域的創業紛連不斷。部分公司選擇從人形機器人出發，希望創造出能獨立行走、完成部分複雜工作的通用形態；也有部分公司的研究側重於突破機器人全腦模型，希望賦能機器人，讓其具備接受人類指令並規劃拆解任務的通用決策能力。</p><p>千訣科技是一家專注於機器人大模型研發的創業公司，希望研究出適配不同機器人設備形態的通用機器人大模型。</p><p>在產品思路上，千訣科技的機器人大模型分為感知、決策、控制三個部分。近期，千訣科技的感知模型「千訣·丘腦」取得了較大產品突破。</p><p>丘腦是一個多功能的腦區，用於將動物的多模態感官信息進行提取，傳輸至大腦皮層。丘腦的作用遠超過一個簡單的信息傳遞站，它除了收發感官信息以外，還要對其進行一定的處理，包括壓縮、解析以及調節生理信號等，對生物體智能的發揮起着至關重要的作用。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="964,247" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231225/v2_a7cf44984ed74ca0ac67cbd0422b84e5@5285556_oswg86841oswg964oswg247_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">多模態迭代的丘腦思維鏈</p><p>相比於眼睛等各類基礎感官，丘腦的突出功能在於其有一定的思維能力。千訣科技推出了「千訣·丘腦」大模型，希望賦予通用機器人以感知世間萬物的能力。使用小型化語言模型作為丘腦的中央處理器，通過構建多模態相互迭代的思維鏈，實現對物體狀態屬性由粗到細的感知。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1269,704" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231225/v2_4487665366d147138781206596029474@5285556_oswg380115oswg1269oswg704_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">物體操作屬性感知</p><p>據千訣科技創始人兼 CEO 高海川介紹，相比於傳統檢測和圖文匹配等計算機視覺工作，機器人「丘腦」具有一定的思維能力，在感知過程中就快速完成對所攝入的環境信息的非結構化思維；相比於機器人決策大腦，丘腦的思維又具有快速性的特徵。</p><p>而在呈現出來的效果上，千訣·丘腦已支持識別物體與機器人操作相關的大部分屬性。它支持中文輸入輸出，會自動反饋上述屬性，包括檢測定位以及豐富的狀態信息。</p><p>在感知物體的顆粒度細節上，基於自動化的多模態思維鏈，千訣·丘腦可感知物體的細粒度細節，例如瓶蓋、把手等。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="5493,1789" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231225/v2_cbc5f81187b34e7f8ae0d43c75ea4d73@5285556_oswg5020706oswg5493oswg1789_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">物體一般性屬性識別</p><p>在感知物體的類型上，千訣·丘腦可感知物體的種類數已覆蓋了衣食住行、日用百貨，還包含飛禽走獸、草木蟲魚。此外，它還體現出了一定的本土化色彩，能檢測出具有中國特色的食物等。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4830,1384" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231225/v2_a013bb9b0c3e49cabb591516832eb30e@5285556_oswg11798893oswg4830oswg1384_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">特色物體識別</p><p>高海川表示，它可以向大量訓練集以外的物體泛化，推演出千變萬化的物體種類，哪怕是對非常存在疑惑性表述的物體，也可以精準識別，包括用方言描述、網絡流行詞描述等，並可服務於機器人以外的諸多應用領域。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="8192,3635" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231225/v2_27104638d7a349ae915f9300b09591e8@5285556_oswg13583000oswg8192oswg3635_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">不同顆粒度物體識別</p><p>在千訣·丘腦加持下，團隊打造了一款自主決策服務機器人，支持辦公室環境通用任務的端到端拆解與執行。</p><p>未來，千訣科技會持續對丘腦進行更迭，朝着感知物體更細微特徵的方向發展，希望打造一個「其大無外、其小無內」的全屬性感知器。</p><p>此外，千訣科技預計於 2024 年初發布機器人決策模型——千訣·大腦，將感知模型和決策模型聯動，提升產品的通用化與智能化，以賦能更多的機器人廠商，降低大模型應用門檻。</p><p>機器人大模型的一個訓練難點是缺少高質量的機器人數據集。經過近半年的發展，千訣科技在數據集規模、數據標註維度上都有所提升。公司形成了一套開發機器人大模型的流水作業線，能夠自動化的標註、開發、清洗、微調數據，從而快速的迭代模型。</p><p>在產品形態上，千訣科技提供 API 形式的大模型接口，也會和硬件公司合作，推出對應的腦塢產品。</p><p>在團隊背景上，千訣科技的創始團隊出自清華大學自動化系老牌實驗室，專注於 AI 和機器人領域的研發，對大模型訓練和機器人決策算法有較深理解。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>麥當勞又漲價了；聯合利華收購護髮品牌 K18；瑞幸新加坡一年開店 30 家｜品牌日報</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2577025425827209?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 18:12:55  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>麥當勞部分餐品將調價</strong></h3><p>麥當勞又漲價了。</p><p>近日，有網友稱，「麥當勞 12 月 27 日主要產品全線提價，接近 90% 的主要漢堡小食類產品掛牌價將於 12 月 27 日起提價 0.5 元。麥卡套餐同步漲價 1 元。」</p><p>對此，麥當勞官方客服表示，屆時會在各個餐點渠道公示，但目前哪些產品和套餐會進行調價並不明確。對於調價原因，官方説法是「結合了運營成本的變化，定期評估並調整了價格結構。」</p><p>這不是麥當勞第一次漲價，早在今年 1 月初，麥當勞就調整了旗下熱門套餐「隨心配 1+1」的價格，從原來的 12.9 元調整至 13.9 元。部分套餐也有 0.6 元至 1 元不同程度的提價。麥當勞中國相關負責人當時迴應稱，漲價主要是由於各項成本持續受疫情影響導致。</p><p>漲價之餘，麥當勞全球業務增長也超預期。其今年三季度營收為 66.9 億美元，同比增長 14%，預期為 65.8 億美元；淨利潤為 23.2 億美元，上年同期為 19.8 億美元。</p><p>另外，麥當勞在中國也在加速擴張。截至今年 12 月 14 日，麥當勞中國已經超 5700 家門店。而麥當勞中國接下來的目標是到 2028 年門店數量達 10000 家。</p><h3><strong>聯合利華收購護髮品牌 K18</strong></h3><p>日化巨頭剁手不停。</p><p>近日，聯合利華宣佈已簽署協議，收購護髮品牌 K18。該交易預計將於 2024 年第一季度完成，其交易條款沒有披露。</p><p>交易公佈之前，聯合利華已經持續了一系列「大甩賣」動作，不僅在 10 月份出售了 Dollar Shave Club 業務，還於近日宣佈將向私募股權公司 Yellow Wood Partners 出售旗下非核心美容和個人護理部門 Elida Beauty，後者擁有包括 Timotei 洗髮水和 Impulse 身體噴霧在內的 20 多個品牌。</p><p>出售背後是聯合利華難言好看的業績表現。今年三季度，其營業額同比下降 3.8% 至 152 億歐元，其中，美容與健康部分營業額三季度同比下滑 4.9%，個人護理部分營業額同比下滑 2.2%。</p><p>「大甩賣」背後，聯合利華開始押注高端市場以求獲得新增長，而投資併購高端品牌則是它的核心策略，縱觀近幾年，聯合利華相繼將中高端彩妝品牌 Hourglass、英國高端天然護膚品牌 REN 等收入囊中，並於今年投資了高端香水品牌 The 7 Virtues。</p><p>此次收購 K18 也是佈局高端的常規操作而已。據悉，K18 是一個處於美容和生物技術交叉點的美國高端生物科技品牌，專門生產發膜和其他解決頭髮損傷的產品，主要通過北美、英國和澳大利亞的專業沙龍、零售和電子商務進行分銷，擁有海莉·比伯 (Hailey Bieber) 和賽琳娜·戈麥斯 (Selena Gomez) 等名人粉絲。</p><p>聯合利華 Prestige 首席執行官 Vasiliki Petrou 表示：「我們很高興通過 K18 的加入，繼續在高增長的高端空間擴大我們的 Unilever Prestige 產品組合。」</p><h3>what’s more</h3><p><strong>瑞幸咖啡一年內在新加坡開店 30 家</strong></p><p>瑞幸出海有了新進程。近日，瑞幸咖啡在社交平台宣佈其在新加坡第 30 家門店開業，新店營業時間為早上七點半至晚上十點。瑞幸於今年第一季度進入新加坡。其董事長兼首席執行官郭謹一曾形容，新加坡是公司國際化戰略的起點，希望新加坡門店能跑通瑞幸在海外的商業模式。</p><p><strong>攀山鼠與三夫户外成立中國合資公司</strong></p><p>三夫户外有了新朋友。北京三夫户外將與瑞典户外品牌 Klattermusen 攀山鼠母公司 Klättermusen AB 簽訂合資協議，由後者對三夫全資子公司北京旅行鼠户外用品有限公司進行增資，並獲得 60% 股權。合資協議 2024 年 1 月 1 日開始，期限為十年。增資交割後，三夫户外對攀山鼠品牌的經營模式將由目前的獨家代理轉為合資經營，子公司中文名稱也將變更為克拉特慕森（北京）户外用品有限公司。</p><p><strong>Vans 北京三里屯開全新店鋪</strong></p><p>Vans 還能重返盛況嗎？近日運動鞋服品牌 Vans 於北京三里屯開設全新線下門店，為消費者打造了一個兼具個性與創意的零售空間。該家店鋪也將成為華北首家銷售 OTW by Vans 高端支線店鋪，旨在帶來更高品質的購物體驗和選擇，深度連接極限運動、音樂、藝術和設計創意表達領域的消費者。</p><p><strong>鴻星爾克要做化妝品</strong></p><p>運動品牌跨界化妝品。近期，鴻星爾克品牌創始人、鴻星爾克投資公司董事長吳榮光出席了一家名為多映（廈門）生物科技有限公司（以下簡稱「多映生物」）的品牌上市發佈會。愛企查顯示，多映生物的大股東正是吳榮光，後者持股比例為 80%。目前，多映生物投資了兩家企業——多映（廈門）美妝有限公司和醫本通（廈門）生物科技有限公司，運作新上市的兩個品牌「多映」和「醫本通」，產品核心成分包括重組Ⅲ型膠原蛋白等。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>SAP 搶灘碳管理生意，把「碳賬本」嵌入 ERP 系統 | 最前線</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2575796188669568?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 17:36:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文| 王方玉</p><p>編輯| 蘇建勳</p><p>我國提出「3060 雙碳目標」後，碳管理成為了一門熱門的生意，吸引着越來越多廠商的入局。軟件巨頭 SAP 近兩年也在這一領域尋求新的業務增長點，推出了針對中國客户的數字化碳管理方案。</p><p>今年 5 月，SAP 在藍寶石大會上發佈了基於分類帳核算的綠色賬本解決方案，將碳數據納入到了企業資源範疇，幫助客户以可持續發展為核心開展運營。</p><p>36 碳瞭解到，早在 2009 年，SAP 就把可持續發展作為一個長期戰略目標，開始開發與之相關的產品與解決方案。</p><p>近兩年，在國內雙碳目標不斷因素和歐盟出台碳關税等多方因素影響下，國內企業對於可持續以及碳管理的重視程度正在不斷提高，行動也在不斷深化。SAP 近期發佈的《可持續發展調研報告》顯示， 300 多位中國受訪者中，41% 的受訪者將重點轉移到原材料、供給源頭的數字化管理；12% 將產品和服務創新作為可持續發展的第一動力——中國企業的可持續發展已步入深水區。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="5808,3872" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231225/v2_a926a460da584405ab032f854b7ca242@594936739_oswg9884096oswg5808oswg3872_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">SAP 大中華區首席營銷官劉秋美 &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; 圖片來源：企業授權</p><p>在此背景下，SAP 在可持續領域的佈局也在不斷深入。</p><p>「去年我們講雙碳，更多強調成本和方方面面的支出。今年我們在 SAP 的 ERP 裏面開始嵌入碳賬本，我們開始談碳資產的概念，當企業在 ERP 裏把人財物都管起來的同時，怎麼能把碳也管起來。」 SAP 大中華區首席營銷官劉秋美在接受 36 碳採訪時表示。</p><p>不光是 SAP，36 碳注意到，包括甲骨文 Oracle、用友網絡、浪潮軟件等 ERP 頭部企業近兩年都盯上了碳生意，紛紛推出了碳管理解決方案。</p><p>積極參與這一市場的，還有亞馬遜、谷歌、微軟等雲巨頭，騰訊、百度等互聯網公司，以及以碳阻跡為代表的創業公司等來自四面八方的玩家。</p><p>與競爭對手相比，ERP 企業做碳管理方案的差異化在哪裏？劉秋美告訴 36 碳，SAP 的碳管理方案可以和企業的 ERP 管理流程相結合，最終形成的碳數據都有相應的基礎憑證，是可以被驗證、認證和審計的，讓企業像管理營收和利潤一樣，得到實際、而非估算的碳排放數據，真正實現「人財物碳」一體化管理。</p><p>「對於面向全球市場的客户，SAP 能夠讓客户的整體管理水平對接國際的管理和要求，更好地應對碳關税問題。」 劉秋美表示。</p><p>36 碳瞭解到，目前大部分廠商開發的碳管理軟件是通過 API 接口連接、調用企業的業務系統，如 ERP 系統或雲平台的數據，從而實現 ERP 管理和碳管理的融合。</p><p>基於此，ERP 廠商直接下場做碳管理方案，是「近水樓台先得月」，在產品設計上可以讓碳管理和原有的 ERP 系統實現更加充分的融合。</p><p>同時，頭部 ERP 廠商本身已積累了相當數量的企業客户，新的碳管理解決方案推廣起來也更加容易。以 SAP 為例，其公開的數據顯示，SAP 擁有全球碳排佔比最高和減排需求最強的客户羣體，碳排放佔到全球的 84%。</p><p>不過，碳管理服務市場並不是一個贏家通吃的市場。</p><p>一位關注碳管理賽道的投資人告訴 36 碳，目前階段僅向客户提供碳管理軟件是不夠的，很多客户對於碳資產和未來「碳負債」（碳税相關）的理解還不夠深入，初期免不了會有一些軟件定製化和諮詢相關的業務。目前專業的碳諮詢師或者碳資產相關產品經理的人才還是缺乏的。</p><p>「大的軟件公司佈局碳管理在渠道肯定有優勢，但每個需要減碳的下游行業都有其特殊性，具體的業務開展需要前期諮詢能力和軟件的定製化服務，中小企業相對更加靈活，每一類企業都有機會。」上述投資人表示。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>聚焦大模型輕量化和本地化部署，眾數信科完成數千萬 Pre-A 輪融資｜36 氪首發</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2577140159391107?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 17:30:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜武靜靜</p><p>編輯｜鄧詠儀</p><p>36 氪獲悉，人工智能創業公司眾數信科今日完成數千萬元 Pre-A 輪融資，本輪融資由誠美資本、火炬興業科創基金聯合投資。公司稱，資金將主要用於產品研發，業務拓展以及團隊搭建等。此前，雲從科技以及廈門火炬創投也參與了公司的早期投資。</p><p>眾數信科是<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2300169943280384">36 氪長期關注的一家公司</a>。公司創立於 2021 年，成立之初選擇的業務方向是數字城市的數據及場景的產品定義和運營。2023 年，眾數信科基於大模型技術對原有業務進行了全新升級——藉助原有的數據能力積累，瞄準<strong>大模型在行業場景輕量化和本地化落地方向。</strong></p><p>眾數信科 CEO 吳炳坤向 36 氪表示，選擇用這種落地方式，源於公司在此前服務客户過程中，感知到用户對數據安全、成本、效果等方面的多樣化需求。</p><p>吳炳坤進一步解釋：「首先是模型效果，通用大模型需要結合具體場景數據才能有效發揮價值，以政務為例，需要特定場景化訓練，這正是很多基礎大模型的短板所在。其次，政務等用户對數據安全尤為看重，但當前大模型都以 API 接口方式對接，訪問不安全也不穩定。此外，成本問題也很關鍵，API 接口難以滿足垂直場景用户需求，但如果用户想要<strong>一個定製化的大模型，花費都在大幾百萬以上，市面上用户可接受的成本則在 5 萬到 200 萬之間</strong>。」</p><p>這些都是桎梏大模型在用户端落地的現實因素。為瞭解決這些問題，眾數信科選擇從輕量化以及本地化的角度入手，推動大模型的落地。</p><p>產品方面，目前眾數信科搭建了「尋知」AI 智能體服務平台，圍繞模型層、基礎能力層、技能層、應用層四個維度構建了不同能力：</p><p>· 模型層，打造了一個大模型應用開發平台，支持雲從的從容大模型、百度文心大模型以及各種開源模型；</p><p>· 基礎能力層囊括數據處理、模型訓練、知識中心、數據安全、模型應用等組建能力；</p><p>· 技能層集合了各種文檔問答、智能創作、圖片生成等應用產品的能力組件；</p><p>· 應用層主要是通過軟件容器，把技能組件組合，呈現政務、教育、金融等場景的智能應用。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="752,386" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_1853d6dca1bb48bc980a5928644cf1fa@5261678_oswg91398oswg752oswg386_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">眾數信科產品矩陣</p><p>基於這些產品，眾數信科面向用户提供模型定製、標準化的 SaaS 應用、軟硬件一體產品等服務。</p><p>模型定製化服務包括模型微調、模型專有化、應用規劃+專家諮詢整體服務等；SaaS 應用包括瀏覽器、智能助手、插件以及界面式的 AI 訓練工具等；在軟硬件融合方面，眾數信科推出「手提箱大模型」一體機產品，融合一體機+AI 大模型+行業智能應用，實現大模型開機即用，此外公司也推出了 AI 鼠標、AI 健身鏡、AI 陪伴機器人等產品。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="742,387" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_acc68227df8541a287ad7809c793ec85@5261678_oswg179660oswg742oswg387_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">眾數信科大模型一體機產品</p><p>行業方面，眾數信科優先選擇<strong>信創和政企</strong>場景。吳炳坤認為：<strong>「這些場景面臨着大模型服務和落地的巨大缺口，且對模型私有化部署需求程度高。」</strong></p><p>吳炳坤告訴 36 氪，<strong>數據能力是公司的核心優勢之一：</strong>「我們此前的數字政府和民生服務數字化為大模型技術提供了場景，尤其在教育、政務、養老、金融等場景積累了大量的數據，是大模型落地非常寶貴的沃土。」此前，公司服務的數字政府平台 i 廈門平台實名註冊用户數 960 萬，企業用户數達到近十萬，此外，公司也將數字政府平台在雲南、安徽、黑龍江、雲南等地市實現落地。</p><p>吳炳坤也提到，在<strong>自研算法、大模型量化壓縮</strong>上，公司也具備一定的技術優勢，「目前公司自主研發 RAG （檢索增強生成）算法有效解決了常見的提示詞衝突、技能混亂、插件缺失等問題，且已經將雲從、阿里的大模型參數量從千億降低到百億，且還能保證整體模型精度不受影響。」</p><p>商業化層面，目前眾數信科已經與合作伙伴一起，將大模型在政務服務、人力資源、教育、醫藥、商業、金融等場景落地，客户包括海關、i 廈門、廣州白雲山明興製藥、文廣傳媒等機構。</p><p>團隊方面，公司創始人吳炳坤是資深金融科技專家，有豐富的數字城市運營經驗，曾任廈門銀聯商務、民生銀行中和渠道等企業高管職務；公司技術負責人姚鋒曾擔任雲從科技子公司技術總監、廈門銀聯商務首席架構師，精通模型訓練、模型微調、提示詞工程等大模型技術。</p><p>吳炳坤提到，接下來公司將加速產品研發、市場推廣和生態打造，接入國產信創生態，完成智能應用、能力中台、開發者平台等產品研發，發力政務、教育行業模型投產 ，並完成 C 端、行業、生態平台產品的初步佈局。</p><p>誠美資本董事總經理邱劍波表示，眾數信科是誠美資本在 AI 大模型領域佈局的第一家企業，此次投資與公司在 AI 大模型賽道上的戰略規劃相得益彰。眾數信科在 AI 智能體領域具有前瞻性，專注於實現 AI 大模型的輕量化和行業模型的定製化，這一方向對於推動 AI 技術在各行各業的廣泛應用具有重要意義。眾數信科已經在多個行業頭部企業中成功應用並落地，為解決大模型在實際應用中的難題提供了有效的解決方案，成為 AI 大模型應用領域的領軍者。</p><p>火炬創投副總經理詹泓愷表示，人工智能的時代已經到來，各行各業即將被人工智能重寫，眾數信科在 AI+數據領域的深厚積累和卓越的技術創新能力使其成為了一個具有高潛力的投資標的。眾數信科憑藉着自己一腳踩在數據裏，一腳踩在 AI 技術裏的獨特優勢，實現了 AI 技術與實際業務場景的緊密結合。這種結合不僅提升了技術的實際應用價值，還為客户帶來了更為出色的業務效果。作為投資人，我非常看好眾數信科這種將技術與實際業務場景結合的能力。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>麥當勞漲價，「背刺」打工人？｜氪金·大事件</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2577218277598851?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 17:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者&nbsp;|&nbsp;劉藝晨</p><p>編輯&nbsp;|&nbsp;謝芸子</p><p>麥當勞又要漲價了。</p><p>12 月 25 日，有消息稱，麥當勞中國的主要產品將於 27 日起全線提價 0.5 元，涉及 90% 的漢堡小食類產品，麥當勞會員套餐同步漲價 1 元，隨心配套餐價格不變。</p><p>當天下午，「麥當勞漲價」多個詞條衝上微博熱搜。相關話題下，有消費者安利起漢堡王「9.9 元兩個漢堡的套餐」的營銷活動，還有人直呼：「塔斯汀，上位！」</p><p>對此，麥當勞中國官方客服在迴應媒體時表示，12 月 27 日起，部分單品和套餐開始有調整，明碼標價，會在各個點餐渠道公示。</p><p><strong>在低價營銷常態化的當下，消費者已習慣了肯德基「瘋狂星期四」、麥當勞「窮鬼套餐」帶來的福利，麥當勞的漲價似乎顯得不合時宜。&nbsp;</strong></p><p>這讓人聯想到，麥當勞在財報中曾承認，美國市場的可比銷售額增長，主要受益於戰略性的菜單價格上漲。同樣的故事，也在中國市場不斷上演。只是，現如今的消費者「捂緊了錢包」，漲價還會是提振業績的最佳路徑嗎？</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="828,1792" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_5c9efd4eb1b04da5868f96928607280e@5485360_oswg82537oswg828oswg1792_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">麥當勞「窮鬼套餐」</p><h3><strong>為什麼漲價？</strong></h3><p>實際上，這不是麥當勞在中國市場的首次漲價。更多時候，麥當勞對漲價「諱莫如深」，至少不會在提價前對外公示。</p><p>據此前《證券日報》統計，2021 年至 2022 年間，麥當勞在中國市場進行了多輪調價，各款餐品價格上漲 0.5 元至 3 元不等。</p><p>2021 年 12 月，有「窮鬼套餐」之稱的「隨心配 1+1」套餐，就由最初的 12 元調整至 12.9 元，<strong>今年初又漲到了 13.9 元。</strong></p><p><strong>另在消費者難注意到的地方，麥當勞也在通過各種手段變相提價。</strong>不少消費者在社交平台上反映，麥當勞的漢堡在變小，部分門店還取消了炸雞裹粉流程。</p><p>對於調價的原因，麥當勞方面表示，是結合了運營成本的變化以及定期評估後做出的決策。為了維持良好的運營和提供優質的服務，麥當勞必須調整價格結構。</p><p>和君諮詢合夥人文志宏也認為，隨着人工和產品成本在全球範圍內不斷上漲，漲價將會是麥當勞的長期趨勢。</p><p><strong>在通脹高企的海外市場，麥當勞已多次通過提價轉移成本壓力。</strong>美國、英國、加拿大、日本等市場今年均傳出了漲價消息。</p><p>據《紐約時報》報道，麥當勞首席財務官伊恩·博登在三季度電話會上證實，該公司美國地區的菜單價格在第三季度確實有所上漲。他預計，全年菜單價格漲幅將略高於 10%，這也是麥當勞連續第二年漲價 10%。</p><p>此前不久，麥當勞還宣佈將美國新開設餐廳的特許權使用費從店鋪銷售額的 4% 提高到 5%，為近 30 年來首次。</p><p><strong>不過，在中國市場，麥當勞面臨的成本壓力似乎不明顯。</strong></p><p>麥當勞中國首席執行官張家茵曾表示，相對於麥當勞全球很多市場，中國市場的食品通脹成本控制得非常好，儘量通過規模來消化通脹。國家統計局數據顯示，11 月 CPI 中食品價格同比降幅達到 4.2%。12 月，麥當勞主要原材料白羽肉雞的市場價格跌破 3.5 元/斤，刷新了近兩年內新低。</p><p>有觀點猜測，麥當勞選擇在此時漲價，主要是為了服務麥當勞全球的業績表現。</p><p>在盤古智庫高級研究員江瀚的觀點中，麥當勞此次漲價將緩解原材料價格上漲帶來的壓力，<strong>但也有對沖人民幣貶值和平衡海外市場通脹影響的考量，最終目的是保持公司的盈利水平。</strong></p><p>且在更多業內人士看來，麥當勞小幅度的提價不會對單量形成衝擊。屢次提價後，麥當勞成為全球範圍內對抗通脹最好的企業之一。截至美東時間 12 月 22 日，麥當勞報價每股 291.75 美元，總市值 2116 億美元。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1792,777" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_6fcb83d6d4f242b087d65e14bad93ae9@5485360_oswg84749oswg1792oswg777_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 氪根據 Wind 截圖</p><h3><strong>下沉市場的「價格挑戰」</strong></h3><p>站在當前的時點來看，麥當勞在中國市場正迎來品牌史上最快的門店擴張期。</p><p>今年 8 月，麥當勞中國首席執行官張家茵在接受媒體採訪時表示，得益於同店銷售額增長、新店增加拉動，今年上半年，麥當勞中國的銷售額和整體增長遠超疫情前水平。</p><p>截至今年第三季度，麥當勞實現營收 66.92 億美元，同比增長 14%；淨利 23.17 億美元，同比增長 17%。其中，包括中國和日本在內的國際發展特許市場板塊的同店銷售額增長達到了 10.5%。</p><p>門店擴張方面，麥當勞中國正向 2028 年突破 1 萬家餐廳的目標邁進。按此計劃推行，麥當勞中國未來每年的開店數量都將達到 1000 家，平均每九小時就有一家新店開業。</p><p>此次調價之前，麥當勞中國剛剛進行了一次股權調整。11 月 20 日晚間，麥當勞全球與凱雷集團共同宣佈，麥當勞將收回凱雷在中國內地、香港及澳門戰略合作公司中持有的少數股權。</p><p>麥當勞中國方面稱，此次交易將簡化麥當勞中國的股權結構，相關董事會決策將更加快速靈活，並帶來更穩定和可持續的資源投入。</p><p><strong>股權結構更加集中後，麥當勞中國能順利完成下一個「五年計劃」嗎？</strong></p><p>文志宏告訴 36 氪，以麥當勞當下的市場規模、全球化的供應鏈及加盟商管理水平，2028 年內實現萬家門店的難度不大。不過他也強調，麥當勞在當下的中國市場會面臨更多的競爭壓力。</p><p>年初，漢堡王宣佈將從 2023 年開始保持每年在中國市場新開 200 家餐廳的計劃，加密城市門店和深入下沉市場將齊頭並進。</p><p>賽百味中國則計劃未來 20 年開店 4000 家，標誌其在華規模將擴大七倍以上。</p><p>同時，已邁過「萬店門檻」的肯德基，計劃在未來三年進入 1100 座新城鎮，保持每年淨開店 1200 家以上，加盟店佔比從 10% 提高到 15% 至 20%。</p><p><strong>隨着一二線城市門店日益飽和，下沉市場將成為擴張過程中的必選項。</strong></p><p>不過，在價格更為敏感的下沉市場，面對已形成規模的華萊士、塔斯汀，價格更高的「洋快餐」品牌並沒有絕對優勢。且消費意願下降導致的市場需求放緩，正切實影響着連鎖品牌的經營情況。</p><p>在肯德基母公司百勝中國的三季度電話會上，其首席財務官楊家威曾直言，疫情後的經濟復甦呈現波浪式和非線性的特點。他觀察到，<strong>消費需求自 9 月底開始走弱、並延續到 10 月份。</strong>該季度，百勝中國營收、淨利潤增幅，對比上半年顯著放緩。</p><p>為了應對宏觀環境的變化、並在下沉市場吸引更廣大的用户羣體，肯德基已試水推出低價的「餅漢堡」，套餐價格為 19.9 元；同時，必勝客也在持續豐富 50 元以下的比薩產品。</p><p>相信在未來，麥當勞也將面對同行業競價的挑戰，在規模擴張和盈利保障之間，做出選擇。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="901,518" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_d264630c8b0c4ff7bc223cad57d2ea1c@5485360_oswg160168oswg901oswg518_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">關注獲取更多資訊</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪研究院 | 2023 年中國新材料之碳纖維行業洞察報告</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2577287594157448?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 16:20:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>碳纖維是指含碳量在 90% 以上的無機高分子材料，主要將聚丙烯腈（瀝青或粘膠）等作為原料，經過高温氧化、碳化等環節而生成。碳纖維具有高硬度、高強度、耐高温、耐腐蝕、輕質量等特性，可廣泛應用於風電葉片、碳碳復材、航空航天、壓力容器、休閒體育等領域，是性能優異、用途廣泛的國家戰略性新材料。</p><p>碳纖維可以按照原絲類型、纖維形態、絲束規格、生產工藝、力學性能等標準進行分類，其中常用的三大分類維度是原絲類型、絲束規格和力學性能。按照原絲類型可分為聚丙烯腈 (PAN) 基、瀝青基、粘膠基等；按照絲束規格可分為大、小絲束；按照力學性能可分為標模、中模和高模。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1109,646" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_4d3202b8ce724d3d9a739d49a9a6a263@12547972_oswg53876oswg1109oswg646_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h2><strong>1.&nbsp;發展驅動</strong></h2><h3><strong>政策驅動：政策持續助力，為碳纖維行業發展提供良好環境</strong></h3><p>近年來，國家出台了一系列關於碳纖維及碳纖維複合材料的產業支持政策，持續引導碳纖維材料的關鍵生產技術升級、產業化項目落地和應用領域拓展，推動碳纖維行業蓬勃發展。其中，工信部於 2019 年發佈《重點新材料首批次應用示範指導目錄 (2019 年版)》，將高強、高強中模、高模型碳纖維等列為關鍵戰略材料，為碳纖維生產技術的提升和產業化的推進提供了必要保障；國家發改委、科技部、工信部、財政部等四部委於 2020 年發佈《關於擴大戰略性新興產業投資培育壯大新增長點增長極的指導意見》，提出聚焦重點產業投資領域，圍繞保障大飛機等重點領域產業鏈供應鏈穩定，加快在高性能纖維材料等領域實現突破，為碳纖維等戰略性新興產業高質量發展、發揮重要引擎作用提供了政策支持；在《中華人民共和國國民經濟和社會發展第十四個五年規劃和 2035 年遠景目標綱要》中，提出要加強碳纖維等高性能纖維及其複合材料的研發應用，為未來碳纖維行業的技術進步提供了良好的政策環境；2022 年工信部和國家發改委發佈《關於化纖工業高質量發展的指導意見》，提出要提高碳纖維等高性能纖維的生產應用水平，進一步擴大了碳纖維在航空航天、風力和光伏發電、海洋工程、環境保護、安全防護、土工建築、交通運輸等多個領域的應用。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1128,1393" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_d73c5f1e19974fb5ba25beb56b676f24@12547972_oswg245368oswg1128oswg1393_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h3><strong>需求驅動：新能源等領域發展，推動碳纖維市場需求爆發</strong></h3><p>在「雙碳」政策下，我國風電、光伏、氫能、新能源汽車等行業高速發展，帶動風電葉片、碳碳復材、壓力容器、汽車等領域的碳纖維需求快速提升。同時，碳纖維作為軍民兩用戰略物資，在航空航天、體育休閒、建築等領域的需求也在持續增長。根據賽奧碳纖維《全球碳纖維複合材料市場報告》，2022 年國內碳纖維需求量約 7.44 萬噸，同比增長 19.3%，近五年的需求量年複合增長率達 25.9%，高於全球平均水平。2022 年國內碳纖維需求量佔全球比重約為 55.1%，中國已成為全球第一大碳纖維消費市場。市場需求的高速增長，推動碳纖維行業進入快速發展階段。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="724,655" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_f357a9a6499349d49dcc222c33825576@12547972_oswg20539oswg724oswg655_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h2><strong>2.&nbsp;發展現狀</strong></h2><h3><strong>產業鏈分析：碳纖維產業鏈較長，中游是核心環節</strong></h3><p>碳纖維產業鏈較長，完整覆蓋從原油原料到終端應用的完整製造過程。從製備流程來看，上游企業首先從石油、煤炭、天然氣等化石燃料中製得丙烯，經過氨氧化後得到丙烯腈，丙烯腈經聚合和紡絲生產原絲，再通過預氧化、低温/高温碳化等工藝步驟得到碳纖維。隨後，碳纖維可再次被製成碳纖維織物、碳纖維預浸料、碳纖維復材製件等。碳纖維主要應用在風電、體育休閒、航空航天等領域。從全產業鏈來看，產業鏈中游是核心環節，技術、資金、設備等門檻較高。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1074,680" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_e22a723b92ce4ec19660f57ad342cfcb@12547972_oswg120813oswg1074oswg680_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>上游：聚丙烯腈基已成為碳纖維市場主流</strong></p><p>碳纖維上游屬於石油化工行業，先從石油、煤炭、天然氣等化石燃料中製得丙烯，並經氨氧化後得到丙烯腈，丙烯腈經聚合和紡絲之後得到聚丙烯腈 (PAN) 原絲。碳纖維按照原絲類型可分為聚丙烯腈 (PAN) 基、瀝青基、粘膠基等。其中，PAN 基碳纖維因生產工藝簡單，原料來源豐富及優越的拉伸強度迅速佔據市場，目前其全球佔有率已經超過 90%，成為碳纖維市場主流。粘膠基和瀝青基碳纖維用途較單一，產量較為有限；粘膠基碳纖維由於生產率較低、力學性能較弱，應用有限，已經基本停產，有可能完全退出碳纖維市場。</p><p><strong>中游：產業鏈核心環節，技術壁壘較高</strong></p><p>原絲是生產高品質碳纖維的關鍵，其成本約佔碳纖維生產成本的 51%。一般來説，業界認為碳纖維 90% 的性能取決於原絲，碳纖維的強度顯著依賴於原絲的微觀形態結構及其緻密性，原絲品質不佳（如表面孔洞、沉積、刮傷以及單絲間黏結等）在後續加工中很難消除，因此擁有高品質原絲的生產技術對生產廠家來説尤為重要。目前，碳纖維生產企業多通過佈局碳纖維原絲生產來降低其原材料成本，因而均具備碳纖維原絲的生產能力。但是，絕大多數碳纖維及其複合材料生產企業所生產的碳纖維原絲僅為自產自用，鮮有對外銷售。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="591,575" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_a7ed17313f344f78b4b7be1a62165730@12547972_oswg29843oswg591oswg575_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p>從絲束規格來看，小絲束碳纖維力學性能優異，但成本較高，多應用於國防軍工和航空航天領域。相比之下，大絲束碳纖維的性能雖然不及小絲束碳纖維優異，但是其在價格方面更具性價比，多應用於工業領域。大絲束碳纖維的生產技術難度較高，主要體現在原絲、預浸料和碳化等多個環節的均勻性和毛絲控制等方面。過去，大絲束碳纖維的生產技術主要掌握在美國、德國、日本的幾家大公司手中。現在，國內的大絲束碳纖維生產企業正在力求成長與突破，不斷縮小與外企的差距。例如，上海石化已經建立起萬噸級大絲束碳纖維國產線；吉林化纖的 48K 大絲束在相同工藝條件下，能夠大幅度提升碳纖維單線生產能力。由此可見，國產大絲束碳纖維有望逐步迎來大規模應用。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1079,504" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_b2447ed16504459c8d098cf769cf387f@12547972_oswg16411oswg1079oswg504_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>下游：碳纖維應用領域多點開花，具有本國特色</strong></p><p>目前，碳纖維已經應用於風電葉片、體育休閒、航空航天、壓力容器、碳碳復材、交通建設、海洋等領域，是國防軍工和國民經濟發展不可或缺的重要戰略物資。從市場結構來看，與全球相比，我國碳纖維的應用分佈具有本國特色。在全球範圍內，風電葉片仍然佔據絕對主流，2022 年全球碳纖維應用需求量佔比前三的領域分別為風電葉片（26%）、體育休閒（18%）、航空航天（15%）。而在我國，體育休閒領域的碳纖維應用佔比高於全球，是我國碳纖維需求的壓艙石。同時，航空航天的碳纖維應用需求佔比僅為 10%，低於全球的 15%。其主要原因是，國內碳纖維生產技術仍在成長中，無法批量供應 T800 強度以上的小絲束碳纖維。未來，隨着我國碳纖維在航空航天等高端領域的拓展，碳纖維需求結構將向高端化邁進。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1400,558" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_63446983e69643e982f1e07cb531ffe8@12547972_oswg66914oswg1400oswg558_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h3><strong>市場空間：碳纖維行業市場規模持續增長，市場集中度較高</strong></h3><p>近年來，在政策支持、技術進步以及廣泛應用等因素的推動下，中國碳纖維行業取得快速發展，市場規模始終保持增長態勢，從 2017 年的 38.1 億元增長至 2022 年的 128.1 億元，年均複合增長率達 27.4%。預計 2023 年中國碳纖維行業市場規模將達 153.7 億元，發展前景廣闊。從競爭格局來看，我國碳纖維行業的市場集中度較高，產能主要集中於頭部企業，CR5 超過 75%（產能角度），主要玩家包括中復神鷹、中簡科技、江蘇恆神、光威復材等。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1224,584" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_f71406f8fa1e4bd496f0c38e369ad900@12547972_oswg27030oswg1224oswg584_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h2><strong>3.&nbsp;發展趨勢</strong></h2><h3><strong>製備技術創新將帶來碳纖維性能提升</strong></h3><p>近年來，碳纖維的製備技術在不斷進行創新與升級，由此帶來碳纖維產品性能的不斷提升，並誕生了更多種類的複合型碳纖維材料。例如，納米級碳纖維應運而生，與傳統的碳纖維相比，其具有更高的強度、更好的導電性和導熱性，多種優越性能使其在航空航天、防輻射材料、耐高温耐化學材料領域備受青睞。此外，碳纖維改性作為一種重要工藝，能夠針對客户需求提供更有效的改性複合材料，在實現高強度、高耐磨、輕質、功能化等方面與實際需求更具適配性。另外，碳纖維材料結構的設計創新也是未來的發展方向，通過設計多層次結構的碳纖維材料，可以實現更加複雜的性能要求，從而提升材料的應用深度和廣度。</p><h3><strong>未來碳纖維應用領域將不斷擴展</strong></h3><p>因性能優異，碳纖維起初應用於航空航天等高端領域，成為國防工業發展的關鍵材料之一。隨後，受益於技術進步和成本降低，碳纖維開始逐漸應用於民用領域，且應用比例不斷擴大，在航空航天、風力發電、氫能光伏、建築工程、軌道交通、體育休閒等領域均得以廣泛應用。未來，隨着製備技術創新和性能提升，碳纖維的應用領域將會更加廣泛，有望成為更多領域中的重要材料。例如，在醫療領域，碳纖維可用於製造成像設備、手術器械、假肢、輪椅、醫療植入物、細胞再生基質等。此外，碳纖維可應用於 3D 打印等新興領域，採用碳纖維材料與其他材料進行復合，提升材料性能，從而進一步突破 3D 打印的材料限制。</p><p><strong>更多精彩內容，請關注「36 氪研究院」微信公眾號。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,400" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_59511947106b4bb9b867eb22ffb5056f@12547972_oswg46544oswg900oswg400_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>36 氪研究院</strong></p><p>36 氪研究院根據行業發展、資本熱度、政策導向等定期輸出高質量研究報告，幫助政府、企業、投資機構等快速瞭解行業動態，把握髮展機遇和明確發展方向。同時，研究院致力於為全國各級政府、企業、VC/PE 機構、孵化器/產業園區等提供專業定製化諮詢服務。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>2023 閒魚年度熱詞發佈：瘋狂省錢的年輕人，愛上找搭子</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2577268028368258?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 16:00:54  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>距離 2024 年還有不到一週的時間，各家平台的年度報告接連發布，覆盤這一整年的生活痕跡，也是重新見證這一年的成長。</p><p>當然了，年輕人最關心的重點一直都是「好好生活」，為了好好生活，年輕人總在思索如何擁有財富，把物質價值發揮到最大，把每一筆錢都花在刀刃上。在 2023 年的消費世界，又有什麼新的省錢門道，年輕人又玩出了什麼搞錢花樣？<strong>閒魚 x36 氪 x 後浪研究所聯合發佈《2023 閒魚年度熱詞》</strong>，照見這一年年輕人的消費動向和興趣趨勢。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1024,1251" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_a7ca7b30d5ac43afbbfd4652794ab6d2@11416942_oswg1781883oswg1024oswg1251_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>洞察發現，今年的年度熱詞是：<strong>SWAP、拼單搭子、輕鬆減碳、賽博擺攤、省錢特種兵、博主閒置、發瘋文案、復古數碼、上岸經濟、閒魚地板價</strong>。從社會熱點到交易風向，濃縮了這一年的消費潮流和集體記憶。</p><h2>01. <strong>省錢特種兵，在閒魚一站式掙錢</strong></h2><p>過去的一年裏，省錢成為消費大勢，從薅羊毛、拼單到街頭 stopping，人們開始談論如何開源節流，不再對節儉這件事有羞恥感。閒置交易平台自然也成為年輕人的心頭好，<strong>據 QuestMobile 最新發布的數據顯示，國內閒置交易行業規模進一步擴大，以閒魚為例月活躍用户規模已達 1.3 億。</strong></p><p>年輕人湧入閒魚，確實撿到了便宜。這些年，隨着復古時尚、vintage 文化的流行，年輕人們對閒置交易的接受度越來越高，尤其是一些使用頻次低的高價物品，在閒魚上收到熱捧，像露營設備、運動設備、廚房家電、數碼相機，都能比新品省下大筆價錢。相比於網購平台的新品，年輕人們更願意購買這些損耗低的閒置物，就有用户曾經表示過，「閒魚是我比價的終點站」，年度熱詞「閒魚地板價」名副其實。</p><p>當然，閒魚還給年輕人們提供了一些省錢新思路，把傳統的閒置交易，也玩出了花樣。不到兩年時間，閒魚卡券銷量迅速飆升，已經成為了閒魚上單量最高的品類。<strong>聰明的年輕人能從日常生活裏薅到羊毛，炸雞漢堡、咖啡奶茶，都可以用極低的價格買到代金券、折扣券，也最受一二線年輕人喜愛。</strong></p><p>除了吃喝以外，卡券幾乎已經涵蓋日常生活的各個部分，就拿旅遊來説，從機票折扣、酒店、景區門票，都可以通過閒魚的卡券包辦，也能省下一筆錢了。</p><p>今年流行的搭子文化，在閒魚社區也產生了奇妙的化學反應。年輕人可以通過拼單的方式，共享某些商品的折扣。從最初的美妝拼單，到海淘的郵費、山姆的瑞士捲、音樂節的雙人票，甚至大額的滿減券都可以拼單購買。</p><p>捕捉到同步這一需求的閒魚，在海鮮市場專門開闢了「拼單」欄目，年輕人們尋找同好，湊單李佳琦直播間，拼蘋果教育優惠，組隊迪卡儂滿減。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1911" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_efe834d4af5f4a6889455af8599161bf@11416942_oswg1036846oswg1080oswg1911_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">閒魚的拼單界面</p><p><strong>數據顯示，在今年雙十一期間，有超過 60 萬的用户在雙 11 達成拼單交易，有超過 1 千萬人次瀏覽過拼單寶貝。</strong>所以拼單搭子，也當之無愧地成為了閒魚今年的年度熱詞之一。</p><p>閒魚省錢的姿勢太多了，除了拼單以外，年輕人們還創造了一種新的消費方式：以租代買。數據顯示，每月有將近 400 萬件寶貝掛閒魚出，足以見得「租賃消費」的火熱。</p><p>對於容易垂直入坑的斜槓青年來説，以租代買確實也是更具有性價比的選擇。一時興起有了攝影愛好，但動輒上萬的機器買了後往往閒置，只需要花幾百塊就能租一台專業設備，也能夠過把癮；對音樂愛好者也是這樣，像昂貴的電吉他、架子鼓、小提琴，也可以輕鬆租到。</p><p><strong>以前總調侃年輕人精緻窮，為了表面光鮮過着月光族的生活，但實際上，精緻省錢才是年輕人們生活的現實。</strong>他們已經看破了消費主義的物質陷阱，轉而尋找更有性價比的商品，理性地控制消費。</p><p>閒魚年度熱詞「省錢特種兵」正好可以概括這個人羣，他們想盡辦法地薅羊毛、拼單湊單，把折扣和優惠當成自己的戰利品。這背後當然也折射着消費文化的理性迴歸，省錢不再是有羞恥感的行為，而是一種會生活的象徵。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1080" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_29ec0dd08d7c47629b27194381f8dd29@11416942_oswg129679oswg1080oswg1080_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">年輕人在閒魚花式賺錢</p><p><strong>會生活，只會省錢也是不夠的，靈活的年輕人懂得開源和節流同時進行。在閒魚花錢，同時也在閒魚賺錢，消費形成了一個閉環。</strong></p><p>今年流行搞副業，年輕人不止線下賣起了澱粉腸和小物件，也在線上擺出了賽博攤位，他們售賣自己製作的手工製品，流心麻將、扭扭棒、黏土人偶，已經超過了閒置交易的意義。這些豐富的 DIY 產品還能滿足消費者定製化的需要。</p><p>還有更多年輕人打開腦洞，實現了變現。2023 年，去淄博吃燒烤成為許多年輕人種草的旅行方式。旅遊熱也帶動了淄博八大局的扇子，會搞錢的年輕人也利用這股火熱，開始在閒魚上代購扇子。古偶火了，在線教學仿妝又成了閒魚上的熱門搜索詞，參考《長相思》的小妖、《長夜燼明》裏的黎蘇蘇、《雲之羽》裏的雲為衫，美妝達人們從眼影、睫毛到口紅色調、髮型找出了門道，靠着「技術流」賺到了錢。</p><p>而在這羣搞錢大流中，新生代的 00 後最懂得靈活變現，在閒魚賺到了人生的第一桶金。閒魚今年發佈的大學生暑期兼職好賺榜，一對一輔導、兼職遛狗、線上客服位列前三。除了這些傳統項目以外，他們還開啓了邊玩邊賺的模式，參加漫展、音樂節，同時還可以接跟拍賺外快；接單幫人拼樂高，感受動手的樂趣順便也掙到了錢；晚霞日出也能買，把限定的風光出售給更多浪漫的人。</p><p>正是因為匯聚了這麼多會玩、有趣、有才有技能的年輕人，閒魚才進化成了更年輕態的社區。<strong>現在，閒魚活躍的年輕用户裏，00 後已經佔到 22%，95 後用户近六成，正在成為 Z 時代新消費新文化的風向標。</strong></p><h2><strong>02. 閒魚社會學：萬物皆可 SWAP，人人都是閒學家</strong></h2><p>更多年輕人湧入，把閒魚也打造成了一個有趣的生活試驗場。</p><p><strong>今年的熱詞裏，有一個詞語能夠概括年輕人的奇思妙想，SWAP，這是一種新潮的生活方式，不以錢購買消費品，而是互相交換自己的技能和愛好。</strong></p><p>最早的 swapper 是一位年輕女孩，2014 年，她發出帖子，「只穿過一次的粉色大衣求交換」。不過，在這個時期，閒置交易仍然不算主流的消費方式，物物交換隻是部分閒魚用户新奇體驗的小小浪花。<strong>一轉眼數十年過去，年輕人的消費更趨理性，人們對於商品的理解開始迴歸物的價值，SWAP 迎來了屬於它的時代。</strong></p><p>根據閒魚統計的數據顯示，服飾、四坑、周邊、動漫、美妝，是交換最多的物品。與其讓花了大價錢購買的好物壓箱底，不如嘗試用交換的方式，既能減少浪費，讓閒置物品充分發揮用處，也同時以更低的價格得到了新鮮的好物。數千年前人類的樸素智慧，仍然在現代社會發揮作用。</p><p>除了那些看重物品價值，想要不花錢得到心儀寶貝的消費者，對於熱衷於小眾圈子興趣文化的 Z 時代來説，物品的交換還有「省錢」以外的意義，換娃、換漢服、換小卡，同時還能結識新的同好，找到有默契的搭子。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,910" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_13ab83351c6443b8aa29653fe41884de@11416942_oswg211441oswg1080oswg910_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">許多年輕人在閒魚發佈技能交換貼</p><p>當普通的物物交換已經成為一種普遍的交易方式，擅長奇思妙想的年輕人就打開腦洞了，除了物品以外，我們還有什麼東西可以交換嗎？</p><p>在閒魚，這個問題能找到豐富的答案。熱門話題「蹲一個技能交換搭子」裏，都是「身懷寶藏」的年輕人。會日語的大學生提供學習教程，求一位編程大神；會吉他的音樂愛好者，尋找會滑雪想學樂器的同好；一個游泳教練，發帖用水裏的技能，想換一門蛋糕烘焙的廚藝。</p><p>技能交換彷彿點亮了年輕人們的人生體驗卡，超越了消費價值，擁有了更廣闊的社會視野。更驚喜的是，在萬物皆可換的維度中，心願交換也成了閒魚用户的特別領地。在超過五萬次瀏覽的#願望交換商店#，暫時沒有擁有的東西，有可能會被實現。<strong>在這裏，「買東西」不再是一個簡單的事情，而是一種互相滿足和暖心供給，「消費」變成了一件浪漫的事情。</strong></p><p>閒魚包容的社區環境，也在這些新消費方式創造了獨具個性的平台文化。在閒魚，人人都已經進階成了閒學家。今年的熱詞發瘋文案，就足以表達他們的戲謔和對流行議題的解構。發瘋文案指的是年輕人為了儘快賣出閒置物，絞盡腦汁的文案輸出。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,2339" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_b1d5d070757645f1a5c7d0dd4c3bf5f0@11416942_oswg246909oswg1080oswg2339_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">閒魚 2023 個人財報發佈</p><p>「重生之我在豪門當閒置」、「幫我湊齊復仇費」，以及帶倫理劇情「前任送的、懷孕吵架了、偷賣老婆化妝品」、「刮刮樂中獎百萬閒置便宜出」等等等，充分展現了閒魚用户的語言天賦和豐富的講故事能力。</p><p>在調侃年輕人們「精神狀態好美麗」的同時，加入 SWAP 浪潮，圍觀發瘋文案，也是一次對青年文化的觀察。<strong>從物品的利用，到文字的傳播，年輕人們正在充分發揮創造力，在閒魚構建了獨具個性的流行文化，在幽默之餘，表達了年輕一代的生活態度：充分掌握對物品的主動權和解釋權，構造一個真實不被教條束縛的自我。</strong></p><h2><strong>03. 海鮮市場，全是新鮮事</strong></h2><p>不得不説，閒魚已經成為了一個創造靈感的社區，在海鮮市場，最不缺的就是新鮮事，你可以從閒魚的熱詞裏找尋 2023 年的痕跡。</p><p>2023，線下音樂市場大火，閒魚用户們也沒閒着。今年 10 月，周杰倫上海演唱會期間，就有用户曬出照片，出演唱會景觀位。這位機智的用户説，發現自家陽台能聽到彩排的歌聲，也就有了這個「玩笑」。同樣的，今年的五月天演唱會、薛之謙演唱會，也有閒魚用户發現商機，掛出了自家的「陽台 VIP」觀景位。</p><p>今年也是電子復古潮流席捲互聯網的一年，CCD 成了人手一台的大熱單品，iphone5 成了許多考研黨的心頭好。電子復古也入選了年度熱詞，可見時尚是一個圈，總會流行起過去的經典產品。<strong>越來越多的年輕人開始「電子戒斷」，反向使用非智能機器，從小靈通到 iphone 古早型號，就是在拒絕短視頻時代碎片化信息的衝擊。</strong>當然，這部分年輕人大多都處於考研考編的特殊時期，通過購買這類型的產品實現自律的目標。</p><p>全民考試的浪潮下，「上岸經濟」也入選 2023 閒魚熱詞。更多知識和信息在閒魚得到流通，上岸的年輕人在閒魚分享考研考編資料和成功經驗，學習中的備考族通過低價得到寶貴的資料和一對一學習指導的機會。可以説，閒魚見證了成千上萬考研考編學生的努力和付出，在交易流轉中，為他們提供了一個方便、高性價比的學習信息寶庫。</p><p>今年，閒魚圍繞熱點消費，打造了一個全新的頻道叫做「海鮮市場」，</p><p>作為年輕人發現和參與熱點買賣的新窗口，「海鮮市場」捕捉到了年輕人的創造力，每一件好玩有趣的新鮮事，都為閒魚的社區文化增添靈感和生命力。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1713" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_34112d6ca8db4fe989b8c6e4d29c4be7@11416942_oswg732911oswg1080oswg1713_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">自媒體博主在閒魚出閒置</p><p><strong>2023 也是後浪崛起的一年，Z 世代人均一套自拍設備，開始做起了博主。</strong>年度熱詞博主閒置，就關注到了這一羣自媒體創業者，因為博主的測評屬性，他們往往會囤積一大批僅試穿、僅試用的商品，但這些物品處於日常的超載範圍，佔用空間又形成浪費。於是，他們會將閒置物品掛上閒魚，通過福袋、盲盒的方式以低價處置給粉絲。</p><p>在博主角度，在閒魚出閒置的舉動，無疑是既實惠，又環保的。<strong>根據閒魚內部數據顯示，2023 財年閒魚累計減碳 314 萬噸，相當於 170 萬户杭州居民一年用電的碳排量。</strong>作為一個閒置交易平台，閒魚還極大地促進了普通用户的碳循環參與。除了博主，每一個用户都能夠輕鬆地在物品流轉中實現節能減排的小目標。從閒魚擦亮計劃，到綠色合夥人，微小舉動就能「輕鬆減碳」，也引領着越來越多的年輕人形成綠色消費的共識，同時也在其中挖掘到價值收穫和樂趣體驗。</p><p>現在的閒魚，已經不只是一個簡單的閒置交易平台。越來越多人把生活的樂子的都融入其中，把「閒魚」玩成了一種生活方式。就像一位海鮮市場重度用户説的那樣，「就算不買東西，每天也想來逛一逛。」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>鐵騎力士副董事長兼新興業務事業部總裁雷博：在高速變化的市場，堅持高品質初心 | 超級觀點</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2577163705722242?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 15:09:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>整個消費行業都在暴風雨中艱難航行，消費市場的舵手們正在努力尋找能夠引領他們走出困境的燈塔。曾經，消費者們的購物車裝滿了形形色色的商品。但如今，他們變得更加審慎，每一次消費都像是在下一盤大棋。普華永道中國的《2023 年全球消費者洞察調研》揭示了消費者越來越偏愛科技、追求體驗和重視品牌價值的新趨勢，這些趨勢正在逐步改變消費市場的格局。</p><p>在消費行業的眾多領域中，農副產品領域是最傳統的賽道之一，它面臨着轉型升級的緊迫挑戰。以蛋品市場為例，受到疫情的影響，雞蛋價格經歷了一番起伏，但總體上呈現出上升的態勢。蛋品消費市場的需求也在發生着顯著的變化：消費者對蛋品的需求不再僅限於基本的營養補給，而是開始向着更加多元化的功能性需求轉變，雞蛋的新鮮度、質量安全性以及營養價值正變得越來越重要。這是一個新的消費時代，消費者的選擇正在成為市場變革的驅動力。</p><p>消費者對雞蛋的品質要求越來越高，這一趨勢在近年來愈發明顯。根據蛋品世界的調查報告，我國 88% 的消費者更重視雞蛋新鮮程度，87% 的人更重視質量安全，更重視營養價值的人數佔比接近 2/3。</p><p>相較於傳統的料理方式，新一代消費主力對於雞蛋消費場景有着如半熟雞蛋料理等更多新鮮的偏好，可生食雞蛋、無菌蛋等將更符合多樣化飲食的雞蛋品質要求。隨着我國居民生活水平提升與消費結構升級，價格對於消費者選購雞蛋的影響逐漸降低，取而代之的是更高的產品品質和品牌知名度要求，雞蛋消費向高品質趨勢發展。</p><p>在這個背景下，雞蛋產業也在不斷升級提質。雞蛋產業規模化、數字化水平不高，品牌積累不夠，生產經營受價格波動風險影響大，一系列問題給產業升級帶來挑戰。</p><p>行業更迭日新月異，而那些能夠適應這些變化的企業，將會成為新時代的領航者。在大消費與蛋品行業的轉型趨勢下，在更加理性、更加科技化、更加體驗化的未來消費市場中，傳統蛋企該怎麼取捨填補，才能跟上發展潮流，滿足消費者的真正需要？</p><p>日前，在 36 氪 WISE2023 商業之王大會上鐵騎力士副董事長、新興業務事業部總裁雷博在大會現場進行了題為《高質量增長構建最強壁壘》的演講。迄今為止，聖迪樂已有 22 年的歷史，年銷售 25+億枚雞蛋，一直致力於做中國第一的雞蛋品牌。</p><p>為什麼聖迪樂在消費充滿不確定的情況下還能完成高質量增長，雷博在現場給出了答案，「第一，我們堅持一直做品質；第二我們持續更新組織架構；第三就是堅持產品創新。」</p><h3><strong>以下為鐵騎力士副董事長兼新興業務事業部總裁雷博訪談實錄，36 氪略經編輯：</strong></h3><p><strong>36 氪：在消費行業的多種不確定性影響下，聖迪樂作為國內高品質雞蛋頭部品牌，保持二十多年持續高質量增長的因關鍵因素是哪些？</strong></p><p><strong>雷博：</strong>我們增長有三個關鍵原因，排在首位的一定是堅持品質第一。聖迪樂身處食品與農業賽道的重合板塊，是極致要求企業社會責任與擔當使命的具體領域。所以堅持品質第一，是我們的初心，也是我們的使命。</p><p>第二，要堅持產品創新。因為越是在環境飛速變化，消費者需求快速升級的情況下，唯有因時而變才能跟上市場潮流變化。產品作為我們品牌和消費者最直接接觸的媒介，高度濃縮着品牌理念和能力。如果不��產品端體現品牌的進步和變革，企業很容易被市場更迭踢出遊戲。</p><p>第三，要強化組織力。鐵騎力士擁有一支由 95 後組成的，約 300 人的團隊。作為 Z 時代和 Y 時代的領航人，這支團隊是互聯網時代 100% 的原住民，具備對互聯網工具和 O2O 平台高度的敏感性，同時為供應鏈升級帶來了強大的驅動力。這支團隊讓企業在當下的互聯網之爭中，能夠不斷打破用户思維，突破市場邊界，為消費者提供預期外的高質產品。</p><p><strong>36 氪：聖迪樂提出，要做世界品質的中國雞蛋，為何給品牌定下這樣的標杆？</strong></p><p><strong>雷博：</strong>在這個時間我們能夠提出「中國雞蛋，世界品質」，需要很大勇氣。因為這是非常難做到的目標，它需要長線的努力和大量的投入，是滴水穿石，而非一日之功。但是聖迪樂願意在這種場合下把它提出來，就代表着我們對於自己的要求，代表着聖迪樂品牌的夢想，我們要做能夠代表中國品質，能夠走出國門走向世界的一個雞蛋品牌。</p><p>另一方面，「中國雞蛋，世界品質」也是我們對消費羣體的關懷。聖迪樂關注中國兒童的營養健康，我們希望像關愛自己的孩子一樣，為每一箇中國兒童提供品質最高的、營養最好的產品，陪伴他們的成長過程。特別是近期，我們推出一款聚焦於 OMEGA-3 的營養雞蛋產品。不僅保障食品安全，聖迪樂 OMEGA-3 營養蛋在 DHA 之外，富含 OMEGA-3 成分，能夠提供更好的營養，更好幫助寶寶智力和視力發育。</p><p>聖迪樂的初心就是用最好的產品、最高的品質服務客羣。回顧多年聖迪樂的 DNA 始終如一。不論市場外界的環境怎麼變化，聖迪樂的對於技術研發的投入，對於數字化的投入，都是堅定不移的。因為只有這些做好了，才能夠維護好我們的品牌口碑。</p><p>雖然聖迪樂是一家來自中國的雞蛋，但是如果未來有機會站在世界的舞台上，我們希望代表中國頂尖蛋企的水平，能夠挺直腰板，和全球品牌共同競爭。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>社保基金與保險資管另類投資領域首次合作，基金總規模 100 億</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2577591936148866?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 21:02:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[記者獲悉，中國人壽、全國社會保障基金理事會及廣西投資集團，近日通過基金形式投資廣西投資集團、廣西能源集團旗下核電項目。該基金總規模 100.02 億元，於 12 月 26 日完成首筆 40 億元出資。其中，該基金引入社保基金投資 45 億元，國壽投資公司受託中國人壽財險公司出資 5 億元，成功開啓社保基金與保險資管公司在另類投資領域的首次項目合作。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>股票 ETF 月內獲資金「掃貨」超 700 億元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2577586370110855?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 20:56:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據 Wind 數據統計，截至 12 月 25 日，全市場 721 只可統計的股票型 ETF 基金單日淨流入為 46.64 億元。拉長時間來看，12 月以來的 17 個交易日內，全市場 721 只股票 ETF 共計有 16 個交易日實現資金淨流入，截至 12 月 25 日，月內整體資金淨流入達 743.15 億元。（澎湃）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>北京人工智能公共算力平台（上莊）正式發佈</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2577585136182912?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 20:55:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[26 日消息，由京能集團承建和運營的北京人工智能公共算力平台（上莊）正式發佈，其中一期 500P（FP16 稠密）算力於今日起正式上線，在發展規劃上，算力平台將以 100% 綠電運營，力爭於 2024 年一季度上線二期 1500P 公共算力，並預留 2000P 以上的算力擴展空間。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>第三方支付鉅額罰單再現：得仕股份被罰沒 8873 萬</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2577584217646465?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 20:54:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[26 日，中國人民銀行上海市分行公佈的行政處罰決定書顯示，得仕股份有限公司因違反商户管理規定和違反清算管理規定，被警告，沒收違法所得 242.615373 萬元，罰款 8630.503838 萬元。得仕股份此番合計被罰沒 8873 萬，超越了 10 月末中匯電子支付有限公司收到的 8090 萬罰單，成為除兩大支付巨頭（支付寶和財付通）外，第三方支付機構今年收到的最大罰單。（澎湃）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>熱門中概股美股盤前多數上漲，理想汽車漲超 7%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2577582683989635?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 20:52:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，截至發稿，熱門中概股美股盤前多數上漲，阿里巴巴漲 0.62%，京東漲 0.58%，B 站、網易、小鵬汽車漲超 1%，愛奇藝跌 0.21%，理想汽車漲超 7%，蔚來漲超 4%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美股大型科技股盤前普漲，特斯拉漲 0.8%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2577579641152905?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 20:49:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，截至發稿，美股大型科技股盤前普漲，蘋果漲 0.13%，特斯拉漲 0.8%，谷歌漲 0.23%，Meta 漲 0.16%，微軟漲 0.19%，亞馬遜漲 0.35%，Netflix 漲 0.19%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>首批轉基因玉米、大豆種子生產經營許可證批准發放，涉多家上市公司</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2577573172340352?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 20:43:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據農業農村部公告第 739 號，首批轉基因玉米、大豆種子生產經營許可證批准發放，相關生產經營許可證涉及多家種子上市公司，包括大北農、隆平高科、豐樂種業、登海種業等。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>深交所：終止對伯特利首次公開發行股票並在主板上市審核</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2577571800294788?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 20:41:37  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[26 日，深交所發佈關於終止對伯特利首次公開發行股票並在主板上市審核的決定。12 月 22 日，浙江伯特利科技股份有限公司申請撤回發行上市申請文件。根據《深圳證券交易所股票發行上市審核規則》第六十二條，本所決定終止對其首次公開發行股票並在主板上市的審核。（澎湃）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>當前已有 18 家銀行加入此輪存款利率調降隊伍</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2577570321442437?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 20:40:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[12 月 25 日，11 家股份制銀行集體宣佈下調人民幣存款掛牌利率。加上日前已經下調的國有六大行及招商銀行，當前已有 18 家銀行加入此輪存款利率調降隊伍。專家預計，未來其他中小銀行也將陸續跟進下調存款利率。此次是商業銀行年內第三次下調存款利率，上兩次分別在今年 6 月和 9 月。總體來看，存款利率調降的幅度在增大，其中 9 月和 12 月的兩次調降中，三年期和五年期整存整取定存利率的下調幅度最高，達到 25 個基點。（中證網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>創業板成長指數將於 2024 年 1 月 3 日實施修訂</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2577569016587908?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 20:38:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日，深圳證券交易所及其全資子公司深圳證券信息有限公司發佈公告稱，為增強指數可投資性，將於 2024 年 1 月 3 日對創業板成長指數實施修訂。（中證網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>泰國旅遊部：今年 1 月 1 日至 12 月 24 日，泰國接待外國遊客數量達到 2725 萬人次</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2577565936674439?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 20:35:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[泰國旅遊部：今年 1 月 1 日至 12 月 24 日，泰國接待外國遊客數量達到 2725 萬人次。（新浪財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>新希望：中牧集團擬收購公司旗下白羽肉禽業務運營主體 51% 股權</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2577564968691074?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 20:34:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，新希望公告，中牧集團擬收購公司旗下白羽肉禽業務運營主體中新食品的 51% 股權，併成為中新食品的控股股東。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美國貿易代表辦公室支持有關蘋果專利侵權的裁定</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2577562999317889?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 20:32:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[根據一份聲明，美國貿易代表辦公室決定不推翻國際貿易委員會 10 月 26 日有關蘋果侵犯了 Masimo 和 Cercacor Laboratories 的兩項專利的裁定。國際貿易委員會的決定於今日成為最終決定。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>埃斯頓：控股子公司擬增資擴股引入國家制造業基金</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2577561606940296?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 20:31:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，埃斯頓公告，控股子公司埃斯頓江蘇智能擬引入戰略投資者通用技術高端裝備基金、國家制造業基金進行增資擴股，增資金額合計 3.8 億元，其中通用技術高端裝備基金出資 2 億元，國家制造業基金出資 1.8 億元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>我國「八縱八橫」高鐵網主通道已建成 3.61 萬公里</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2577560107820416?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 20:29:43  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[今天，連接四川成都、自貢和宜賓的成自宜高鐵，連接廣東汕頭和汕尾的汕汕高鐵汕頭南至汕尾段，連接福建龍巖至廣東龍川的龍龍高鐵龍巖至武平段同時開通運營，「八縱八橫」高鐵網京昆、沿海主通道不斷延展。國鐵集團發展和改革部規劃處副處長鄧立紅表示，2023 年鐵路投資高位運行，「八縱八橫」高鐵網主通道加快建設，截至 11 月底，已建成投產 3.61 萬公里，佔比約 80%，為促進區域協調發展提供了有力支撐。（央視新聞）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>九號公司：董事長、實際控制人提議以 3 億元-5 億元回購股份</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2577559129040512?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 20:28:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，九號公司公告，董事長、實際控制人高祿峯提議以 3 億元-5 億元回購股份，回購價格不超過人民幣 58 元/份。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中基協：截至 11 月底公募基金資產淨值合計 27.45 萬億元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2577541862974854?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 20:25:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[26 日，中國證券投資基金業協會公佈 2023 年 11 月公募基金市場數據。數據顯示，截至 2023 年 11 月底，我國境內共有基金管理公司 144 家，其中，外商投資基金管理公司 48 家（包括中外合資和外商獨資），內資基金管理公司 96 家；取得公募基金管理資格的證券公司或證券公司資產管理子公司 12 家、保險資產管理公司 1 家。以上機構管理的公募基金資產淨值合計 27.45 萬億元。（上證報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>五部門聯合印發實施意見，加快構建全國一體化算力網</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2577554490221955?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 20:24:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日，國家發展改革委、國家數據局、中央網信辦、工業和信息化部、國家能源局聯合印發《深入實施「東數西算」工程，加快構建全國一體化算力網的實施意見》。《實施意見》提出到 2025 年底，綜合算力基礎設施體系初步成型。國家樞紐節點地區各類新增算力佔全國新增算力的 60% 以上，國家樞紐節點算力資源使用率顯著超過全國平均水平；1ms 時延城市算力網、5ms 時延區域算力網、20ms 時延跨國家樞紐節點算力網在示範區域內初步實現；算力電力雙向協同機制初步形成，國家樞紐節點新建數據中心綠電佔比超過 80%；用户使用各類算力的易用性明顯提高、成本明顯降低，國家樞紐節點間網絡傳輸費用大幅降低；算力網關鍵核心技術基本實現安全可靠，以網絡化、普惠化、綠色化為特徵的算力網高質量發展格局逐步形成。（央視新聞）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>叮咚買菜任命盒馬前高管王松為 CFO</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2577554240120457?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 20:23:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，叮咚買菜公告，任命公司董事兼高級副總裁王松為首席財務官（CFO），自 2023 年 12 月 26 日起生效。屆時，王松將主要負責叮咚買菜的整體財務事務及投資者關係事務。王松自 2023 年 9 月起擔任叮咚買菜高級副總裁兼董事。他曾任餓了麼財務總監、聯華超市 CFO，以及盒馬鮮生財務部主管。此外，任命公司高級副總裁 Hongli Gong 女士為首席人力資源官（CHRO），自 2023 年 12 月 26 日起生效。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>市場監管總局召開規範「兩節」期間網絡交易行為合規推進會</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2577488479053185?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 20:15:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據市場監管總局 12 月 26 日消息，為進一步壓實平台主體責任，營造元旦、春節期間公平有序的網絡市場環境和安全放心的消費環境，保障人民羣眾安心過節，近日，市場監管總局召開規範「兩節」期間網絡交易行為合規推進會，對頭部零售、在線旅遊平台企業「兩節」期間經營行為作合規指引，督促相關平台企業加強合規管理，主動防範化解潛在風險，切實維護廣大消費者和平台內經營者合法權益。（上證報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>