<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>李开复 AI 公司首发大模型，阿里云领投 | 36 氪独家</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2506227176630145?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 11:07:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 周鑫雨</p><p>编辑 | 杨轩</p><p>2023 年 11 月 6 日，由创新工场董事长兼 CEO 李开复成立的 AI 公司「零一万物」发布了首款开源中英双语大模型「Yi」。与此同时，36 氪获悉，<strong>零一万物已完成新一轮融资，由阿里云领投。</strong>目前，零一万物估值已超 10 亿美元，跻身独角兽行列。</p><p>此前，「Yi」于 11 月 2 日已经在 Hugging Face 低调上传了两个参数规模分别为 6B 和 34B 的基础模型。截至 11 月 5 日，Yi-34B 分别在 Hugging Face LLM Leaderboard（pretrained）（预训练大语言模型）和中文大模型榜单 C-Eval 排行榜已经爬升到 1 位。</p><p>上下文窗口，意味着模型的「记忆力」。据介绍，Yi 目前拥有 200K 上下文窗口，可处理约 40 万字的文本——这也是目前全球大模型中最长的上下文窗口。</p><p>李开复提到，由于 GPU 紧缺，当模型尺寸从 6B 推向更大的尺寸时，团队需要把握好规模减少试错成本，不能一味追求「大」。通过打磨 AI Infra，Yi-34B 将训练成本下降了 40%，「别的友商如果要用 2000 张 GPU，我们只要 1200 张。」</p><p>Yi 的训练数据主要来源于公开语料的爬取和数据库。李开复介绍，训练数据的难点在于重复率高、质量低。通过清晰，团队从 100 多 T 的数据中筛选出了 3T。由于中文语料的质量较低，目前，Yi 的训练数据中英文语料的比例高于中文语料。</p><p>那么 Yi 的能力究竟几何？在测评中，零一万物参考了 Meta 开源模型 Llama2 能力测评中所用到的 PIQA、SIQA、HellaSwag、WinoGrande 等多个数据集，来评估 Yi 的「常识推理能力」「阅读理解能力」「数学与代码能力」等多维度能力。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1660,1308" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231106/v2_8c8da2d3941448ff9a85799ba123c443@5783683_oswg234696oswg1660oswg1308_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Yi 能力。</p><p>结果显示，Yi-6B 在常识推理能力和阅读理解能力上达到了国内外开源模型的平均水平，但在数学与代码能力上还较弱。Yi-34B 在常识推理能力和阅读理解能力上均大幅领先国内外开源模型，在数学与代码能力上处于领先水平。</p><p>相较于市面上常见的参数规模 7B、13B，零一万物给出的是 6B 和 34B 的方案。李开复认为，34B 的尺寸属于开源大模型稀缺的「黄金比例」尺寸，达到「涌现」门槛、满足精度要求的同时，对厂商而言能够采用高效率单卡推理，训练成本友好。</p><p>李开复坦言，在完成融资前，零一万物为了覆盖算力等训练成本已经负债几千万美元。这也侧面反映出李开复 All in AI 的决心。</p><p>作为零一万物的发起人，李开复也可谓是中国人工智能的领军人物之一。他曾先后担任微软全球副总裁、谷歌全球副总裁兼大中华区总裁，并在 2009 年创立了天使投资和企业孵化平台创新工场。</p><p>2023 年 3 月，李开复躬身入局大模型赛道，为筹建新公司零一万物广发「英雄帖」：「零一万物欢迎有 AI 2.0 技术实力和 AGI 信仰的优秀人才加入，一起打造 AI2.0 全新平台，加速 AGI 到来。」到 7 月，零一万物已有来自阿里、百度、谷歌、微软等国内外公司的数十位核心成员到位。发布会上，李开复介绍，「（团队）在 6、7 月份写的第一行代码。」</p><p>如今，零一万物已经集结了国内外一批人工智能领域的大牛：</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1812,998" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231106/v2_bf98f6854f9344fe986cbb1eeec6d5ec@5783683_oswg695378oswg1812oswg998_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">零一万物预训练负责人黄文灏，零一万物 AI Infra 副总裁戴宗宏。</p><p>比如零一万物 AI Infra 副总裁戴宗宏，曾是阿里达摩院机器智能技术资深算法专家，以及华为云人工智能领域 CTO。在阿里期间，他构建了阿里巴巴搜索引擎平台，后带领团队研发了图像搜索应用拍立淘。</p><p>再比如，零一万物预训练负责人黄文灏来自智源人工智能研究院，曾担任健康计算研究中心技术负责人。加入智源前，他曾任微软亚洲研究院研究员，负责自然语言理解、实体抽取、对话理解以及人机协同等研究工作。加入零一万物后，黄文灏团队主要负责 Yi 的训练。</p><p>李开复认为，AI 2.0 时代，最大的商机将出现在 To C/消费级的超级应用。他提到，互联网时代的 Super App 微信和抖音的第一个版本并不是 Super App，而是准确捕捉了用户的需求。而零一万物的目标是在 AI 2.0 时代再做一款微信、抖音。</p><p>具体到零一万物的商业规划，李开复告诉 36 氪，AI 1.0 时代无法商业化的公司很早被淘汰，而商业化的公司的最大挑战是能够可持续、可增长——这意味着 AI 1.0 的不少公司需要人头规模，不是高质量的收入。</p><p>他强调，收入的规模化不应该用人头推动，而应该用技术推动。「以此为原则，零一万物将朝着 Consumer（消费级）应用发力。」考虑到国内用户的付费意识和意愿尚在培养阶段，零一万物将同时考虑应用的本地化和出海。</p><p>目前，零一万物已经启动 100B 以上参数规模的模型训练，而多模态大模型团队已经集结了十多个人。「几周之内我们就有新的发布和大家分享。」李开复透露，「Yi」的定位是通用底座，同时，Yi 系列量化版本、对话模型、数学模型、代码模型、多模态模型将以快节奏推出。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,335" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231106/v2_7189ebcb8cc74b44afd0aa0e7b371e90@5783683_oswg184651oswg900oswg335_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">欢迎交流！</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>王云鹏出任百度智能驾驶事业群负责人，原负责人李震宇轮岗 CEO 助理 | 36 氪独家</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2506178635097481?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 10:29:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 邓咏仪</p><p>编辑 | 苏建勋</p><p>36 氪获悉，11 月 6 日上午，百度发布内部邮件，宣布新一轮干部晋升及轮岗：百度副总裁、自动驾驶事业部总经理王云鹏晋升为集团副总裁，并担任百度智能驾驶事业群组（IDG）负责人，向 CEO 汇报。</p><p>百度表示，希望王云鹏带领 IDG 继续奋斗，结合百度在 AI 领域的深度积累与多年布局，坚持技术创新，打造运力平台，加速商业化落地，期待智能驾驶事业勇攀珠峰，为百度实现「用科技让复杂的世界更简单」使命贡献力量。</p><p>而 IDG 前业务负责人、百度资深副总裁李震宇将轮岗 CEO 助理及集团科技伦理委员会主席，向 CEO 汇报。据了解，李震宇自 2017 年 8 月起担任 IDG 负责人，作为领军人物为智能驾驶业务搭建起团队。内部邮件中，百度也对李震宇所作出的重要贡献表示感谢。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1252,1472" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231106/v2_28176cf777d2486f83698432a2bd509d@2057308263_oswg2390682oswg1252oswg1472_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">王云鹏</p><p>王云鹏于 2012 年 4 月加入百度，自 2018 年 2 月至今担任自动驾驶事业部负责人，在确保自动驾驶技术处于世界领先地位，打造业内领先的自动驾驶车辆产品，实现安全稳定的规模化运营等方面作出了突出贡献。</p><p>王云鹏也是近年来百度管理层中又一位自己培养出的、既懂技术又懂产品的高级管理干部。他为技术背景出身，具有多年领先科技公司的产品研发和管理经验，拥有 20 多项自动驾驶方向专利。</p><p>此前，他曾带领团队建立并开放全球最大自动驾驶和车路协同应用测试基地「北京 Apollo Park」，组织研发百度第六代量产无人车 Apollo RT6，并且建设百度旗下自动驾驶出行服务平台萝卜快跑。目前，萝卜快跑已是全球最大自动驾驶出行服务商，累计提供超过 400 万次载客服务，全无人车队已驶入武汉、重庆、北京、上海、深圳等城市多个区域。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>不畏潮退，「WISE 商业之王 · 2023 潜力创新公司」重磅启动</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2506180154828161?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 10:18:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年，在疫情后重启的年份，挑战并没有减少。全球地缘政治矛盾加剧，疫后经济复苏势头较弱等因素叠加，中国经济面临着更为复杂的宏观环境。但真正有韧性创新企业，不畏潮退，甚至展现出前所未有的潜力。</p><p>今年年初开始，以大模型为首的一系列新技术创新，带动了国内 AIGC 等产业涌现，大量互联网企业积极革新，进而推动了产业链上下游转型升级。此外，新能源、人工智能等产业持续稳定发展，为我国经济注入源源不断的生机与活力。</p><p>环境总是变化，时代总是更迭，唯一不变的，是企业家的韧性和勇气。中国各领域企业家在过往十年撑起了高速发展的中国经济，接下来的十年，企业家们将力图用创新突破瓶颈，用坚持穿过周期。</p><p>基于此，36 氪拟于 11 月 29 日举办「拨云见日，浪里淘金」WISE2023 • 资本市场大会，同时发起「WISE 商业之王&nbsp;•&nbsp;2023 潜力创新公司」评选活动，继续寻找那些具有颠覆性创新、独特商业理念和强劲执行力的优秀企业。我们相信，这些企业将会引领行业未来的发展趋势，为更多的企业提供借鉴和启示，并对社会和经济产生深远影响，共同推动中国经济的繁荣和发展。</p><p>如果您认为自己符合标准，欢迎自荐报名。即日起，评选报名正式启动，结果将于 WISE2023 • 资本市场大会现场公布。</p><p><strong>报名方式、评选流程、评选标准等详细信息见以下长图：</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,5771" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231106/v2_3a217397afbc469fab9954f4606dcd64@5551057_oswg1980551oswg1080oswg5771_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">报名方式、评选流程、评选标准</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「纯钧」宣布完成亿级 A 轮融资，重点布局数据中心「液冷」服务|36 氪首发</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2502170372187525?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 09:48:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 &nbsp;| &nbsp;张卓倩</p><p>编辑 &nbsp;| &nbsp;袁斯来</p><p>36 氪获悉，纯钧新材料（深圳）有限公司（以下简称「纯钧」）宣布完成亿级 A 轮融资，本轮投资方为倚锋资本、烟台国丰、同创伟业、善达投资、宽愉资本、中科先进产业基金。其中倚锋资本和同创伟业是老股东超额投资。 此次融资资金将主要用于产线扩建、液冷业务拓展以及研发投入。而此前，「纯钧」已完成四轮融资。</p><p>「纯钧」成立于 2018 年，专注于温控新材料，是一家为客户提供双碳+温控解决方案的平台型企业，实施<strong>」技术实现路径设计+技术与材料开发+项目运营</strong>「的发展战略。当前包含冷链、液冷、TEC（热电半导体）三大业务体系。「纯钧」通过材料分子层面突破，自主研发温控设备。目前，公司在绍兴有一个超过 5,000 平米的生产基地。今年，根据国家政策和市场需求，公司持续在液冷板块发力。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1920,993" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_34c3e499af0c4d4ebcc605e58308a5e5@5721530_oswg1292009oswg1920oswg993_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">第五代混合动力温控箱</p><p>温控技术是指根据电池等原器件对于工作环境的要求，利用加热或冷却手段对其温度或温差进行调节和控制的过程，在数据中心液冷、医疗冷链、传统工业温控、储能、新能源车热管理、手机热管理等多个细分领域都有广泛应用，对保证目标物件的正常与稳定运行有重要意义。根据义柏研究院的数据显示，预计 2025 年国内温控市场空间约 2,300 亿元，年均复合增速约 18%。「纯钧」的两大业务体系，都是温控市场中较为热门的细分赛道。</p><p>在冷链业务方面，目前的厂商主要以多场景发展策略为主，存在型号和客户需求差异化较强的问题，导致客户的采购种类和定制化程度较高，难以实现规模效应，不利于企业的长期发展。其中，医药行业其冷链业务由于行业监管对物流过程与存储的质量控制要求严格，因此在技术性价比和安全稳定性等方面要求更高、更连续、更复杂。</p><p>「纯钧」自主研发多款基于相变材料的高性能冷链温控运输箱，结合云平台、物联网等技术，实现长效无源精准控温，为医药、第三方物流等企业提供冷链运输一站式解决方案。「纯钧」基于对容积、运输时间等参数的量化统计与标准化，精选出 4 款箱型、不同规格的医药冷链温控箱供客户选择，覆盖冷链运输场景达 90% 以上。目前已和国药集团、上海医药等重点国资药企展开合作。</p><p>在液冷业务方面，早在 2020 年「纯钧」开始研发和布局。2022 年国家发改委牵头在京津冀、长三角、粤港澳大湾区、成渝、内蒙古、贵州、甘肃、宁夏 8 地启动建设国家算力枢纽，并设立 10 个国家数据中心集群，正式启动「东数西算」工程。国家对数据中心 PUE（能量使用效率，又称电源使用效率，指计算机数据中心使用能源的效率）指标控制逐年严格，到 2023 年底新建数据中心 PUE 值降低到 1.3 以下，个别地区甚至要求 PUE 做到 1.2 以下。降低制冷系统能耗是促进 PUE 降低的有效方法，液冷技术成为服务器散热的必然趋势。</p><p>数据中心液体冷却方案主要有冷板式液冷、喷淋式液冷和浸没式液冷三种，其中以浸没式液冷散热能力最强，同时技术难度也最高。「纯钧」做的就是冷板式液冷和沉浸式液冷两种。</p><p>浸没式液冷是指将服务器设备完全沉浸在冷却液里，通过冷却液与发热部件直接接触实现为服务器设备散热。它更适配于高功率密度的机柜和数据中心，具有更优的节能效果。「纯钧」总经理汤弢介绍，由于服务器和液体是接触的，要完全绝缘的同时，还不能腐蚀服务器，因此对液体的要求很高。</p><p>「纯钧」已经研发出以氟化物、碳氢化合物、相变材料为基础的新型液冷材料。「纯钧」冷却液相比于 3M 厂商的冷却液，可为客户节省 40% 的冷却液成本，同时换热能力至少提高了 3 倍。「纯钧」可根据算力以及功率的不同，为客户提供适配的液冷产品级解决方案。<strong>「纯钧」已经和中国移动、云南烟草数据中心展开合作，同时和中国电信也有合作，即将交付相关液冷设备用于数据中心的建设项目。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2560,1440" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_394d2a4ac85a4db8abd5d24781cf0d74@5721530_oswg5170456oswg2560oswg1440_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">浸没式液冷——冷却液</p><p>在 TEC 业务领域，「纯钧」很早就开始热电半导体材料为核心的主动制冷器件的基础研发和应用开发。目前市场上的主动制冷器件以厘米为计算单位，主要应用在家电和汽车领域；汤弢博士告诉 36 氪，小尺寸的 Micro-TEC 技术仍掌握在日美俄等国际厂商中，现今随着 5G 通信、光模块 、汽车雷达等产品往小型化、高功率方向发展，该类产品对于主动的散热需求变得愈发急迫。「纯钧」在研的都是一毫米及以下级别，预计今年年底样品正式完成，并送达预订合作厂商。</p><p>「纯钧」现有员工人数 90 多人，研发人员占比约 25%。总经理汤弢是新加坡国立大学材料学博士，新加坡科技研究局一级科学家，有超过 15 年高分子材料开发经验，拥有 30 多项材料技术和专利。核心团队在新材料开发、通讯行业，芯片领域有多年经验。</p><p>「纯钧」已被认定为深圳市专精特新企业，同时也获得了国家高新技术企业、国家实验室 CNAS 认证等。今年的主要任务是拓展液冷技术的应用并开始全球化拓展，预计全年营收可以实现两倍增长。</p><p><strong>投资方观点:</strong></p><p><strong>倚锋资本表示，"</strong>液冷技术将成为数据中心未来最广泛应用的散热方式，其核心在液冷工质具备高比热容、高导热、高安全性等性能。纯钧新材基于其过硬的研发实力，通过新型的材料分子设计及合成技术成为国内鲜有的技术指标可与进口材料抗衡的企业，纯钧已经形成多项专利，且具备量产能力。<strong>倚锋资本</strong>愿与纯钧新材共同成长，助力纯钧未来以独家技术优势和成熟的解决方案引领散热技术走向新阶段。"</p><p><strong>同创资本表示，"</strong>信息时代下大型数据机房兴建，AI 行业发展使得算力需求剧增，传统数据机房散热能力已经无力应对。液冷技术在发展趋势上将替代风冷成为各大数据中心首选的散热技术，纯钧新材在液冷领域潜心研发，并形成了面向不同客户需求的解决方案。<strong>同创资本</strong>期待纯钧新材的液冷技术及方案在数据机房中的广泛应用，助力算力提升引领行业发展。"</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「史上最长春节假」，节前北京直飞三亚机票已涨 3000 元丨氪金 · 大事件</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2504076626962308?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 09:47:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>作者&nbsp;|&nbsp;</strong>宋新澳</p><p><strong>编辑&nbsp;|&nbsp;</strong>王晗玉</p><p>中秋国庆「超级黄金周」刚过，三个多月后，打工人又将迎来下一个「史上最长春节假期」。</p><p>10 月 25 日，国务院办公厅发布关于 2024 年部分节假日安排的通知，其中春节假期安排为：2 月 10 日至 17 日放假调休，共 8 天。2 月 4 日（星期日）、2 月 18 日（星期日）上班。鼓励各单位结合带薪年休假等制度落实，安排职工在除夕（2 月 9 日）休息。</p><p>通知发布不久，有旅行社已经开始推出相应团期的路线，销售们口中的价格也从刚上线不久的「双十一特惠」，改为预热 2024 年「新春专享价」。</p><p>机票搜索量一同飙升，去哪儿平台数据显示，2024 年春节期间的火车票、国际机票搜索量瞬时增长翻倍，上海、长沙已经出现第一波购票的旅客。机票价格也已大幅上涨。据携程数据，2024 年 2 月 1 日-15 日，从北京飞往三亚的机票价格再次飙升到超过 3600 元，此前时段价格则多在 500-700 元左右。</p><p>价格上调也反映了旅游行业对 2024 年春节的期待，但后续出游人次走势如何有待观察。以刚刚过去的十一假期为例，深圳大学旅游发展研究中心研究员刘杰武告诉 36 氪，「<strong>十一期间，不少酒店把价格上调至平时的 4-5 倍，想要押注疫情后的这一波旅游消费修复，但实际上消费人群又没那么大。</strong>」</p><p>而之所以居民出游从 2023 年春节开始看起来一直热度不减，景鉴智库创始人周鸣歧认为，这主要是受两方面因素的影响：一个是「恢复性增长」，也就是放开疫情管控后，行业运行回归常态，与先前的冷清形成对比；另一个是「报复性增长」，压抑三年的需求在同一时刻释放，而这种需求一旦释放掉，就会逐渐减退直至消失。</p><h2><strong>文旅集团挣扎在盈亏线</strong></h2><p>回看本次「黄金周」前，酒店、机票「涨」声一片，酒店价格普遍上涨 2-3 倍，机票更是动辄千元。</p><p>一位有着多年出境游带团经验的导游告诉 36 氪，国内旅游的火爆程度取决于各个节假日的不同，通常在五一、十一、寒暑假这些能自由支配时间的小长假期间，旅游热度尤甚。在区域上，疫情放开后，北京、西安等此前比较旺的旅游城市率先回暖。</p><p>不过，这一波旅游热的波及范围有限。<strong>据「知酷文旅」统计的 2023 年上半年 63 家国有文旅集团利润情况，近半数亏损或挣扎在盈亏线上。</strong>其中，22 家企业仍然亏损，14 家企业净利润不足 5000 万元。</p><p><strong>拉长时间看，国内旅游也未恢复至 2019 年同期。</strong>刘杰武告诉 36 氪，「我们预想着国内旅游应该有一个报复性反弹，甚至可能超过 2019 年。但从旅游公司上半年的数据看，业绩基本不及 2019 年，甚至很多只是扭亏，或者没有盈利。」</p><p>「<strong>传统旅游目的地在国内旅游的这一次复苏里其实是吃亏的，比如丽江景区。」</strong>刘杰武称。</p><p>Wind 数据显示，2023 年前三季度，丽江股份营收 6.42 亿元，净利润 2.38 亿元；尽管超过 2019 年同期水平，但这也是受其 2019 年基数较低影响。拉长时间线来看，丽江股份今年前三季度净利润仅与其 2015、2016 年持平。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,337" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_ca650e2963174a2987b33f06e6bda510@5569321_oswg223686oswg1080oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">丽江股份 2015-2022 年前三季度业绩；来源：wind</p><p>此外，桂林旅游今年上半年同比扭亏，但仍不及 2019 年同期数据。截至前三季度，桂林旅游营收 3.67 亿元，归母净利润 3641.85 万元；而 2019 年同期营收为 4.75 亿元，归母净利润为 5497.22 万元。云南旅游今年前三季度仍为亏损（-1.08 亿元），且营收为 3.7 亿元，不及 2019 年同期的 15.74 亿元。</p><p>与国内游相比，从时间上看，出境游的恢复更为靠后。前述导游表示，「相对来说，国内旅游的操作性难度不大。只需要定好机酒、车辆、导游等基本要素，国内旅游团就可以成行了。」<strong>但国外有时差，签证办理、国际机票、酒店预定等存在一些不太稳定因素，</strong>所以直到政策放开，各大旅行社才慢慢重新做以前熟悉的出境游产品和线路。</p><p>今年 2 月 6 日，文旅部试点恢复全国旅行社及在线旅游企业经营中国公民赴有关国家出境团队旅游和「机票+酒店」业务，发布首批恢复出境团队游和「机票+酒店」业务的国家名单。截至 8 月 10 日，开放的出境团队游目的地国家已增至 138 个。</p><p>而在出境游市场中，一些小众国际路线开始受到追捧。众信旅游在 2023 年半年报中表示，长线游市场中，欧洲的瑞士、意大利、冰岛、西班牙、葡萄牙等产品热度较高，中东非的埃及、南非、阿联酋等成为热门目的地。此外，一些小众目的地如塞尔维亚、波黑、黑山、高加索三国、匈牙利等受到欢迎。</p><p>不过，前述导游认为，「出境游团尚未恢复至 2019 年的一半」。<strong>以其自身带团频率为例，疫情前基本上一个月能带 2 个团，而且是 10-12 天的团期，现在两个月带 3 个团已经算是比较高的频率。</strong></p><p>众信旅游的业绩也未恢复至 2019 年同期。今年上半年，众信旅游仍在亏损。截至今年前三季度，众信旅游营收 20.5 亿元，不及 2019 年同期的 95.88 亿元；归母净利润转正为 1413.27 万元，但不及 2019 年同期的 1.15 亿元。</p><p>周鸣歧也认为，因为出境游的部分限制性因素长期存在，要恢复到 2019 年状态恐怕遥遥无期。而这部分高端旅游度假需求的消费力会转向国内。</p><h2><strong>布局传统景区「吃亏」</strong></h2><p>与传统旅游景区复苏呈现分化不同，今年以来旅游新兴城市层出不穷。3 月，淄博烧烤爆火，前往淄博旅游人数大增，当地机构多次发文调控价格。此外，上半年还因影视剧而带火了广东江门、安徽蚌埠等多个旅游地。</p><p>与此同时，从旅游复苏区域看，<strong>大城市群周边的景区业绩多迎来大幅反弹。</strong>位于长三角地区的黄山旅游、九华旅游、天目湖，从上半年开始归母净利润扭亏，营收同比大幅增长，且均超过 2019 年同期数据。</p><p>刘杰武分析，当下整个文旅市场逻辑已发生根本性转变，<strong>即从传统旅游城市游客为主导的市场，逐步转变到以大都市区人群休闲为主的市场。</strong></p><p>黄山旅游在半年报中就提到，公司所在地黄山市地处皖浙赣闽四省通衢之地，背靠长三角，紧邻华东地区。目前黄山市高速公路密度达到长三角发达地区平均水平，尤其是建成、在建和规划中的 10 条高铁线路，黄山市已进入杭州、合肥等城市「1.5 小时经济圈」，上海、南京等城市「2.5 小时经济圈」。</p><p>而放眼整个长三角地区，出行人群数量正赶超 2019 年。中国铁路上海局集团统计显示，今年上半年，长三角铁路发送旅客逾 3.7 亿人次，日均发送旅客超 200 万人次。其中 4、5、6 月份累计发送旅客近 2.1 亿人次，较 2019 年同期增长超 10%。&nbsp;</p><p>地理优势助推黄山等长三角周边的景区旅游复苏，同时这也造成以往布局传统点位的旅游个股，在本轮复苏中业绩增速不及预期，尤其在缺少暑假等超长假期的上半年。</p><p>以复星旅文为例，上半年复星旅文扭亏为盈，ClubMed 业务是核心推动力。但各地区复苏有所差异，半年报显示，Club Med 美洲及欧非中东的营业额均超过 2019 年同期；但中国区业务尚未恢复至 2019 年的水平。</p><p>半年报显示，复星旅文国内 ClubMed 布局点位基本在传统旅游地周边，分别位于北大壶、长白山、北戴河、桂林、丽江、安吉、千岛湖、亚布力、延庆。</p><p>刘杰武认为，这就是因为本轮旅游热复苏的区域，如黄山、九华山等，很多都不在复星旅文布局的点位，导致其并没有完全赶上这一波旅游复苏的红利。</p><p>展望后市，他认为大城市群周边的景区有望维持长久的热度。</p><p>「自 2015 年以后，城市群的发展进一步加速，各个城市群，如珠三角、长三角、京津冀、中原、成渝、武汉、西安、长株潭等诸多城市群发展规划陆续公布。这些城市群的发展规划中，最重要的一环就是城市群内部的交通发展，更加密集的高速公路与高铁联结，<strong>让城市群成为更加紧密的消费市场，消费者在城市群内部的消费变得更加便捷。</strong>」</p><h2><strong>中高端市场的新机会</strong></h2><p><strong>「超级黄金周」的结束，也意味着国内旅游市场暂时步入淡季。</strong>前述导游告诉 36 氪，以北京市场为例，每年的春节以后，旅游旺季开始，到当年的 11 月中旬结束，冬天市场旅游团很少。</p><p>不过抛开季节性因素，国内旅游业后续正面临更长期的挑战。</p><p>周鸣岐曾提到，<strong>旅游是典型的可选性消费</strong>，其不仅取决于人均支配收入的提升，亦受到消费者对未来收入预期的影响。而在全球经济增速放缓的当下，一部分消费者倾向缩减非必要开支。</p><p>目前，国内旅游市场已经出现消费分层。一方面，中高端消费依然坚挺。以三亚亚特兰蒂斯为例，前三季度，三亚亚特兰蒂斯客房平均每日房价调整幅度较小，较 2022 年同期减少 5.8%，约为 2504 元。<strong>平均入住率却大幅提升至约 85.1%，较 2022 年同期增长 40.6 个百分点。</strong></p><p><strong>另一方面，客单价较低的旅游消费则出现下滑。</strong>景鉴智库整理数据显示，十一假期日均出行数据比 2019 年下跌 33.91%，其中主要原因是出行的主力公路运输客流量暴跌 46.85%。此前的五一假期日均出行数据比 2019 年微升 3.59%，公路运输客流量仅下跌 5.12%。</p><p>周鸣歧认为，公路客运是最便宜的出行方式，也是低收入人群的主要出行方式，上述数据变化或意味着部分低收入人群已经放弃旅游这种非必要消费。</p><p>南开大学教授马晓龙告诉 36 氪，现实压力下，一方面，大众旅游消费的人次会越来越多，但这部分市场的消费能力会越来越弱；另一方面，高端旅游客流量所受影响不大。「中国的整个旅游市场还是以大众旅游为主导的，整体的游客量上升和总量的消费量下降这一趋势在短期内不会发生根本性扭转。」</p><p>这意味着，韧性较足的中高端旅游市场存在新的机会，但此前主要面向低消费群体的产品及其经营者则将经历复苏力度弱和寻求转型的阵痛。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="901,518" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_a8746c417bd14fc8909ae80b7f822501@5569321_oswg68085oswg901oswg518_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">欢迎扫码</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首发｜「HydroX AI」完成 400 万美元天使轮融资，为大模型安全提供解决方案</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2505328023840642?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 09:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜林炜鑫</p><p>编辑｜邓咏仪</p><p>36 氪获悉，HydroX AI 近日完成 400 万美元天使轮融资，由绿洲资本领投，奇绩创坛，Atom Capital 跟投。本轮融资资金主要用于产品研发，市场拓展以及扩大团队规模等。</p><p>HydroX AI 成立于 2023 年 7 月，位于美国加州，是一家专注于 AI Safety（大模型安全）和 Safe AI（安全人工智能）的科技企业，致力于为大模型公司、使用大模型的企业以及其他 B2B 行业的客户提供全方位、多层次的 AI 安全解决方案。</p><p>在大模型技术快速发展的今天，大模型安全是无法避开的重要议题，其中 AI Safety 聚焦大模型本身，细分为大模型的对齐（Alignment）、可解释性（Interpreferability）、鲁棒性（Robustness）等问题。简单来说，要对大模型进行严格的「质检」，确保大模型是一个安全的大模型，不会产生严重后果，甚至危害人类社会。</p><p>HydroX AI 创始人兼 CEO ZL 告诉 36 氪，相比于传统的网络安全领域，AI Safety 是一个相对新兴的领域，有更多的可能性和商业机会。ZL 认为，大模型的本质是一个黑盒，针对这样的黑盒会出现很多新的攻击方式，例如 prompt injection（提示词注入）。许多 AI 开源项目已经发现含有被攻击的代码，以及公开的训练数据集，都可能导致大模型安全问题。这些都需要新型的针对性的解决方案。</p><p>AI Safety 主要依赖于大模型训练的过程，目前市面上已经出现一些相关的技术。主流的大模型公司（如 OpenAI）在发布大模型时会推出相应的安全技术；英伟达研发了专门的防护技术，为大模型的输出内容「把关」；一些高校则设计了针对大模型的安全评测框架，以评估大模型的安全性。</p><p>HydroX AI 的侧重点主要放在大模型的风控与数据保护。ZL 表示，这是目前 AI Safety 最迫切且需求最广的两部分。如果大模型被恶意注入代码或脚本，可能导致用户使用大模型之后，被窃取了账户密码、银行卡号等个人隐私信息。</p><p>HydroX AI 将为客户提供一站式解决方案。具体来说，HydroX AI 会开发一个独立平台，从发现问题到解决问题，再到持续监控，形成端到端的闭环。安全领域是长期的动态攻防，防御再强，也会遭到更强的攻击。因此，HydroX AI 正在持续丰富检测库的能力，让问题检测更全面、准确，提升该平台发现问题的能力。</p><p>目前，HydroX AI 已经在官网上线了一款免费产品，主要供新用户体验，提高用户对这一新兴领域的认知和感受。ZL 透露，今年年底公司将推出第一代一站式平台。</p><p>商业模式上，HydroX AI 前期将为客户进行定制化开发，打造一些标杆案例，随后逐渐过渡到 SaaS 模式，收取订阅费等。考虑到公司现有人员和资源，HydroX AI 现阶段主要瞄准国内外做基础大模型的 AI 公司，以及医疗、社交领域的模型公司，为这类客户打造一站式解决方案。</p><p>创始人 ZL 先后就职于字节跳动、Meta、Linkedin 等公司，在网络安全领域具备十多年经验。团队核心成员共 6 人，均来自 Google、Meta、Linkedin 等公司。</p><p>投资人说：</p><p>绿洲资本投资负责人表示：「人工智能和社会的广泛结合才刚刚开始，这里面的安全问题不仅仅涉及到隐私和渗透，更涉及到社会伦理、知识结构和意识影响。未来安全不再是一个防护措施，更是与人工智能发展相辅相成的重要基础设施，我们非常开心和全球资深的安全隐私技术团队一起探索人工智能下的社会安全和道德责任。」</p><p>Atom Capital 创始合伙人 Melissa Yang 表示：随着 AI 的落地，其安全问题变得愈发重要，大模型安全解决方案将成为新的市场刚需——这背后由监管和企业驱动，需要对 AI 和安全两个领域的深刻认知和密切结合，门槛很高。HydroX AI 团队汇聚了 AI、安全、工程领域的专家共同探索这一全新方向。早期进入的团队有机会与业界最头部的参与者一起建立行业共识，领导行业标准的制定，形成先发优势。我们看好 HydroX AI 成长为新一代的 AI 安全领导者。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="883,484" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_979e38e573dc4dcfb5bb9892dd214ba4@15785709_oswg37275oswg883oswg484_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">欢迎交流</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首发 | 佑驾创新完成数亿元 E 轮融资，加速高阶智能驾驶产品研发</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2502184310466436?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 08:30:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 田哲</p><p>编辑 | 李勤</p><p>36 氪独家获悉，近日智能驾驶解决方案研发商佑驾创新完成数亿元人民币 E 轮融资，本轮投资方为穗开投资、广州产投资本、超高清视频产业投资基金、博原资本、华智兴瑞基金、新景富盈基金、珂玺资本，老股东普华资本增持。</p><p>据悉，本轮资金主要用于扩大佑驾创新智能驾驶产品在海内外车型上的交付规模，加速高阶智能驾驶的研发迭代和落地进程。</p><p>新能源汽车具备智能驾驶功能正在成为新的趋势。工信部数据显示，2023 年上半年我国辅助自动驾驶乘用车市场渗透率升至 42.4%，而 2022 年这一数字为 34.9%。</p><p>乘用车辅助自动驾驶渗透率的提升，离不开智能驾驶解决方案商的助力。佑驾创新成立于 2014 年，核心技术及业务覆盖行车、泊车、座舱三种场景，目前已有三类产品矩阵，分别为 L2+/L2++级智能领航辅助方案、智能座舱感知与交互方案、L0-L2 级别 ADAS 产品及方案。</p><p>据悉，佑驾创新已基于德州仪器 TDA4 系列、地平线征程系列芯片分别打造了矩阵化的一体机及域控产品，并投入量产。在智能座舱方面，佑驾创新的 iCabin 方案已搭载于多家自主品牌车型、合资品牌车型。</p><p>目前国内市场对于 L2+智能领航辅助的市场接受度相对较高，佑驾创新的行泊一体软硬全栈解决方案和高速 NOA 解决方案已顺利交付。</p><p>随着具备智能驾驶功能的车型不断推出，主机厂正寻求以更优秀的智能驾驶表现，及更低的产品价格吸引消费者的注意力，这同时也对供应商提出更高的要求。</p><p>在佑驾创新 CEO 刘国清看来，这既是机遇也是挑战：「主机厂的降本措施，能帮助我们从上游供应链以更低的价格采购，摊薄我们的研发成本。同时对公司管理精细化程度、产品研发效率要求较高。」</p><p>他告诉 36 氪，经过多年发展，佑驾创新已具备一定技术实力，因此与主机厂的项目对接时，<strong>更注重项目质量和效益，优先与风险评估较低的项目合作。</strong>这其实也是佑驾创新在智能驾驶行业投资环境遇冷下，再次获得融资的重要原因。</p><p>与此同时，36 氪获悉，<strong>佑驾创新旗下公司锐见智行近日完成近千万美元 A 轮融资</strong>，落地杭州钱塘新区，投资方为祥晖资本。</p><p>锐见智行是一家专注于智能座舱感知与交互解决方案的研发商，产品核心功能包含驾驶员监测系统（DMS）、乘客监测系统（OMS）等。此轮资金，将用于锐见智行的智能座舱产品研发与扩大量产规模。</p><p>量产车型的智能驾驶范围正在由高速道路扩大至城区道路。小鹏、理想、问界等汽车品牌承诺将在 2023 年年内开放部分城区 NOA 功能。更多智能驾驶功能的开放，将促进市场接受度进一步提升，而对于智能驾驶解决方案商来说，将迎来更多的新机会。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>8 点 1 氪丨美腕回应招商员工贪腐超百万元；网红「一笑倾城」停更 76 天后更新；巴菲特第三季度巨亏近 1000 亿</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2506065814595461?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 08:24:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>上市进行时</h2><p><strong>菜鸟智慧物流</strong></p><p>36 氪获悉，知情人士表示，菜鸟智慧物流网络有限公司已开始与亚洲投资者进行非交易路演，为香港 IPO 做准备。知情人士透露，本次 IPO 规模较大。到目前为止，投资者的反馈积极，许多人期待与管理层会面。&nbsp;</p><h2>TOP3 大新闻</h2><p><strong>美腕回应招商员工贪腐超百万元：对商业活动腐败行为「零容忍」，选品流程不存在绿色通道</strong></p><p>11 月 4 日晚间，美腕发布声明，对近日招商专员收好处费一案进行回应。美腕方面称，该案件自 2022 年取得相关线索开始，经由公司监察部内部调查后，美腕作为被害单位，随即正式向公安机关报案并关注案件进展情况。经司法机关调查后，认定前员工周某涉嫌犯罪并采取强制措施。美 ONE 对商业活动中的腐败行为「零容忍」，因其行为明确违法且严重违反我公司员工手册及管理规章制度，公司在其被采取强制措施后随即依据相关劳动法及公司员工手册解除了劳动合同。在此提醒广大商家，招商选品流程不存在绿色通道，请广大商家注意风险防范。（新浪科技）&nbsp;</p><p><strong>网红「一笑倾城」停更 76 天后更新视频</strong></p><p>11 月 4 日，网红「一笑倾城」时隔两个多月再次更新视频，视频内容为对口型演唱。根据其首页，上一次更新停留在 8 月 20 日，停更原因则是「家中有事休息」。其后不久，与其风格类似的「秀才」账号被封。据报道「一笑倾城」凭借邻家女孩的人设出圈，通过对口型唱歌收获大批中老年用户，目前粉丝数已经接近 1920 万。（沸点视频）&nbsp;</p><p><strong>巴菲特第三季度巨亏近 1000 亿，苹果股价下跌导致巴菲特业绩巨亏</strong></p><p>11 月 4 日，巴菲特旗下的伯克希尔哈撒韦发布业绩报告。财报显示，2023 年第三季度营收 932.1 亿美元，较去年同比增长 21.2%。但是，第三季度净亏损却扩大到 127.67 亿美元（约 932 亿人民币），去年同期净亏损为 27.98 亿美元。 市场把伯克希尔在三季度的净利润亏损扩大，归咎于苹果股价的下跌。 数据显示，苹果股价在该季度下跌了 11.7%。 不过。 巴菲特在公开信中表示，任何特定季度的投资损益金额通常毫无意义，由此得出的每股净利润数据可能会让对会计规则知之甚少、或一无所知的投资者产生极大误导。 （中国基金报）&nbsp;</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>北京 11 月 6 日零时点火试运行，启动供暖</strong></p><p>根据气象会商结果，受冷空气影响，近日北方连续降温，为确保市民温暖过冬，北京市于 11 月 6 日 0 时点火试运行，启动供暖。（北京头条）&nbsp;</p><p><strong>蔚来透露美国业务计划，将从中国进口高端电动汽车</strong></p><p>11 月 4 日，蔚来汽车美国地区 CEO 易盖天 (Ganesh Iyer) 披露了公司进军美国市场的细节。他表示，公司不会通过在美国设厂进行本土化生产的方式寻求获得税收激励，而是从中国进口国产高端电动汽车。易盖天还表示，在美国建厂成本过高，且品牌的高端车型「过于昂贵」，无论在哪里生产都无法获得补贴。蔚来计划在 2025 年把业务扩张至包含美国的全球 25 个国家和地区。（凤凰网科技）&nbsp;</p><p><strong>男子千元低价竞拍卡宴汽车，因「低于市场价」平台拒交付</strong></p><p>一男子在阿里资产拍卖平台以 1101 元钱的价格成功拍得一辆卡宴汽车，在交付了服务费和交易佣金后却被通知「由于拍卖价格低于市场价，车辆无法交付」。11 月 5 日，该车竞拍人林先生告诉澎湃新闻，由于拍卖平台和拍卖公司方都拒绝履约，现在他只能通过法律途径维权了。 拍卖信息显示，这是一辆 2009 年上牌的自动挡卡宴，车辆所在地为山东，性质为非运营车辆。拍卖方为四川明和拍卖有限公司。据相关交易凭证显示：2023 年 10 月 24 日 19:00 拍卖结束，系统提示其成功「竞得标的物，费用合计 1189.08 元」。 11 月 5 日，澎湃新闻联系到四川明和公司一位负责人，该负责人接听电话并在确认了记者身份之后，只「哦」了一声，挂断了电话。 此后，该电话再无人接听。（澎湃新闻）&nbsp;</p><p><strong>上海外卖买药可用医保支付</strong></p><p>11 月 5 日，记者查询发现，在上海通过饿了么或美团等外卖 app 下单带有「医保支付」字样的药品，可以直接从个人电子医保卡账户付款。 记，者查询发现，杭州、青岛等地此前就已上线此功能。 （蓝鲸财经） &nbsp;</p><p><strong>中央气象台连发 4 个预警，多地将降温近 10℃</strong></p><p>11 月 5 日早，中央气象台连发 4 个预警，发布大风、强对流、寒潮蓝色预警及暴雪橙色预警。预计今日 8 时至 7 日 20 时，西北地区东部及我国中东部大部地区气温将下降 6～10℃，内蒙古、吉林、辽宁、江苏等地局地降温可达 16℃以上。今明两天，内蒙古、河北、辽宁、黑龙江等地将有大到暴雪。（央视新闻）&nbsp;</p><p><strong>美股三大指数集体收涨，蔚来涨超 5%</strong></p><p>36 氪获悉，11 月 3 日收盘，美股三大指数集体收涨，纳指涨 1.38%，道指涨 0.66%，标普 500 指数涨 0.94%。大型科技股普涨，谷歌、微软、Meta、Netflix 涨超 1%，特斯拉涨 0.66%，亚马逊涨 0.38%，苹果跌 0.52%。热门中概股多数上涨，蔚来、B 站、拼多多涨超 5%，京东涨超 4%，小鹏汽车、爱奇艺涨超 3%，理想汽车、百度、阿里巴巴涨超 2%。</p><p><strong>《武林外传》版权方：浙江横店影视城恶意侵权，已发送律师函</strong></p><p>据武林外传官微消息，11 月 5 日，北京联盟影业投资有限公司发布声明：我方系电视剧《武林外传》的出品方、版权方，浙江横店影视城打造的「七侠镇影视主题街景区」及相关主题活动，实际并未取得过我方任何形式的授权或许可；我方已聘请律师收集相关证据，并向横店影视城及其背后的主体公司发送律师函，要求对方立即停止使用电视剧《武林外传》的故事场景、人物名称、人物关系等元素，拆除全部「七侠镇影视主题街」相关实景搭建建筑，删除全部相关宣传内容，在公开渠道向我方赔礼道歉，并向我方赔偿因上述侵权行为而导致的经济损失。截至目前，我方尚未收到横店影视城方面的任何回应。（界面新闻）</p><p><strong>多家支付机构收到罚单，今年以来 15 张支付牌照已被注销</strong></p><p>连日来，多家支付机构收到央行罚单。11 月 5 日，根据央行发布的最新行政处罚公示表，嘉联支付有限公司因涉及多项违规行为，被罚款 299 万元。稍早前，浙江唯品会支付服务有限公司因违反支付结算管理相关规定，被央行罚款 10 万元。另外，央行对中汇电子支付有限公司罚没合计超 8000 万元。据央行披露的信息，截至 11 月 5 日，今年以来有 15 张支付牌照被注销，这也意味着有 15 家支付机构「离场」。（证券日报）</p><p><strong>辛巴：透明消费时代来临，将始终和消费者站在一起</strong></p><p>辛选集团创始人辛巴（真名辛有志）在首届广州国际美妆周的演讲中指出，信任是直播行业最稀缺的东西。时代不可逆，我们将迎来透明消费、体验透明、质量透明的又一次革命。「辛选将始终和消费者站在一起，不断加强售后力量，以加强与消费者的关系，提升消费者的体验。」辛巴表示。据他介绍，为让消费更平等，辛选的售后服务正在挑战这个，行业的客户体验。（新浪科技）&nbsp;</p><p><strong>首都机场口岸今年出入境人员突破 600 万人次</strong></p><p>北京出入境边防检查总站消息，截至 11 月 5 日，首都机场口岸今年出入境人员已突破 600 万人次，出入境航班近 4 万架次，口岸日均出入境人员近 2 万人次。（财联社）</p><p><strong>国家体育总局：巴黎奥运会备战工作已全面进入临战状态</strong></p><p>11 月 4 日，国家体育总局近日在北京召开冬训动员大会，总结杭州亚运会参赛工作，分析巴黎奥运会备战参赛形势，指出巴黎奥运会备战工作已全面进入临战状态。国家体育总局局长高志丹表示，中国体育健儿在历届奥运会、亚运会等重大国际比赛中，奋勇拼搏、连创佳绩，杭州亚运会中国体育代表团取得了运动成绩和精神文明双丰收，圆满完成各项参赛任务，实现了为巴黎奥运会全面练兵的目标。（新华社）</p><p><strong>上汽集团：MG 汽车在泰国生产的首辆电动车正式下线</strong></p><p>上汽集团官微消息，当地时间 11 月 4 日，泰国总理赛塔赴春武里考察上汽正大有限公司，并参加泰国首台地产纯电动车 MG4 以及首块深度地产化电池的下线和签字仪式。据介绍，此次活动宣布了泰国首台地产纯电动车 NEW MG4 ELECTRIC Thailand Edition 的正式下线，这是 MG 汽车在泰国生产的第一辆电动车。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>前三个季度中国企业在韩国跨境电商网购市场的市占率逼近五成</strong></p><p>据韩国关税厅 11 月 5 日消息，今年前三个季度，中国企业在韩国跨境电商网购市场上的增势迅猛，市占率逼近五成。今年第一季度至第三季度，韩国跨境电商网购额为 4.792826 万亿韩元（约合人民币 266.2 亿元），同比增加 20.4%。从交易对象来看，中国为 2.2217 万亿韩元，占 46.4%；美国为 1.392878 万亿韩元，占 29.1%。（财联社）&nbsp;</p><p><strong>保时捷中国 CEO：目前中国市场规模尚无法支撑保时捷国产</strong></p><p>11 月 5 日，保时捷中国 CEO Michael Kirsch 在第六届上海进博会上表示，目前保时捷在中国市场的销量和规模尚无法支撑保时捷的国产。「保时捷是一个豪华品牌，所以我们不会单纯的量产，我们会更加注重客户的个性化选项和特殊的需求。对于国产，我们会不断的去进行关注、评估。」Michael Kirsch 表示。（蓝鲸）&nbsp;</p><p><strong>德国法院裁定 Netflix 侵犯博通视频专利</strong></p><p>博通公司（Broadcom）11 月 3 日宣布，德国联邦专利法院发布初步意见，认定博通公司一项与 HEVC/H.265 视频编码相关的专利有效。此前，慕尼黑地方法院于今年 9 月 19 日判决 Netflix 侵犯了该专利。慕尼黑法院还发布了一项禁令，要求 Netflix 停止在德国的所有进一步侵权行为。（界面新闻）&nbsp;</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>知乎「知海图 AI」大模型宣布开放服务</strong></p><p>36 氪获悉，11 月 4 日，知乎宣布旗下的「知海图 AI」大模型即将面向社会公众开放服务，知乎将择机上线相关产品，并赋能创作者、讨论场、信息获取、内容运营等各项业务场景。</p><p><strong>马斯克旗下 xAI 正式发布首个大模型「Grok」</strong></p><p>北京时间 11 月 5 日，马斯克旗下 xAI 团队发布其首个 AI 大模型产品——Grok。据介绍，Grok 通过 X 平台实时了解世界，还能回答被大多数其他 AI 系统拒绝的辛辣问题。xAI 团队表示，Grok 仿照《银河系漫游指南》而设计，可以回答几乎任何问题，甚至就如何提问给出建议。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>OpenHarmony 4.0 版本正式发布：新增 4000 多个 API 接口，交互及隐私能力进一步增强</strong></p><p>开放原子开源基金会理事长孙文龙 11 月 5 日宣布 OpenHarmony 4.0 版本发布。据悉，OpenHarmony4.0 版本开发套件同步升级到 API 10，相较前序版本新增 4000 多个 API 接口，应用开发能力更加丰富；HDF 新增 200 多个 HDI 接口，硬件适配更加便捷；同时，新版本在用户交互体验、组件能力、分布式硬件支持范围和安全及隐私方面的能力也得到进一步增强。经过三年的发展，OpenHarmony 迭代到 4.0 版本，有累积 6200+共建者、51 家共建单位，贡献代码行数超过 1 亿行。孙文龙同时宣布，未来三周内，开放原子开源基金会将与 Eclipse 基金会在中国无锡市签署合作协议，以 OpenHarmony 为标杆，开启我国开源项目国际合作的新篇章。（财联社）</p><h2>投融资</h2><p><strong>国慧文旅完成 500 万元天使轮融资</strong></p><p>近日，浙江国慧文旅获 500 万元天使轮融资，该轮融资由著名音乐人阿龙正罡独门投资。国慧文旅是一家目的地定制游服务提供商，以「目的地定制游「为主要发展方向，结合互联网思维推广打造的新型综合性旅游平台。（中国网）&nbsp;</p><p><strong>六方半导体完成近亿元 B 轮融资</strong></p><p>近日，浙江六方半导体完成近亿元 B 轮融资，本轮融资由轩元资本、劲邦资本领投，倍特基金、立元创投跟投。本轮融资的资金将用于加速下游市场渗透、产能进一步提升和技术与工艺的迭代。六方半导体是一家半导体新材料研发商，致力于半导体热场材料的研发，聚焦于各类高端涂层技术在半导体产业中的应用。（融中财经）</p><h2>酷产品</h2><p><strong>启辰首款氢燃料电池车型上市，售价 99.88 万元</strong></p><p>东风日产官微消息，11 月 3 日，启辰品牌焕新暨秋季新品发布在广州举行，纯电车型启辰 VX6 以及氢能源车型启辰大 V 氢境也正式上市。启辰 VX6 售价为 14.19 万元-15.99 万元；启辰大 V 氢境售价 99.88 万元，上市后将率先于广州花都区开启商业化示范运营，未来逐步向私人用户开放。（界面新闻）</p><p><strong>整理｜</strong> 大暗&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>医疗健康行业周报 |「慧创医疗」获过亿元 B 轮融资；「锦瑟医疗」专注开发 MR 手术导航解决方案</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2505354093241736?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 08:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>近年来，医疗健康产业创新不断涌现，并发展成为最活跃的行业之一，36 氪见证和陪伴着这一领域创新企业的成长，并为行业带来专业的声音。</p><p>为此，36 氪推出了「医疗健康行业周报」这一栏目，接下来将定期发布，为读者提供资本、政策、财务、新产品等多角度的行业资讯。</p><p>11 月 6 日医疗健康行业周报请查收。本次周报收录了上周医疗健康领域「36 氪创投频道」报道的融资新闻。</p><h3><strong>融资投资</strong></h3><ul class=" list-paddingleft-2"><li><p><strong>「慧创医疗」获过亿元 B 轮融资</strong></p></li></ul><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="http://www.hcmedx.cn/">丹阳慧创医疗设备有限公司</a>已完成过亿元 B 轮融资，由中科海创领投，毅达资本、老股东清源投资和道远资本跟投。本轮融资将主要用于进一步推进公司近红外（fNIRS）脑功能成像产品的品牌建设及经颅光调控治疗退行性疾病的临床试验。慧创医疗成立于 2016 年，专注于近红外脑功能成像与评价的研究工作，为脑疾病的诊疗提供多维度、定量的脑功能成像解决方案。值得关注的是，公司旗下有国内首个获 NMPA 注册证的超 100 通道近红外脑功能成像设备产品。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2496675166034054">36 氪首发 | 无创、便捷式诊疗阿尔兹海默等疾病，「慧创医疗」获过亿元 B 轮融资</a></p><ul class=" list-paddingleft-2"><li><p><strong>「微灵医疗」获数千万元天使加轮融资</strong></p></li></ul><p>脑机智能融合技术企业微灵医疗已完成数千万人民币的天使加轮融资，由高榕资本领投，中发领创生命园创投基金、齐济投资跟投，老股东鼎晖投资追投。<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2139795136645251">今年初，微灵医疗已完成数千万人民币的天使轮融资</a>，目前两轮融资累计近亿元。据悉，本轮融资主要用于推动全植入式医疗级脑机接口系统研发，包括植入式超柔顺高密度电极阵列的临床研究、千通道医疗级神经信号采集和处理系统的临床应用验证、百通道级神经电子芯片定型，以及双向脑机接口精准神经调控技术验证、神经信号无线宽带通信验证等。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2496648501843846">36 氪首发 | 植入式医疗级脑机接口迎新局面，「微灵医疗」获数千万元天使加轮融资</a></p><h3><strong>行业动态</strong></h3><ul class=" list-paddingleft-2"><li><p><strong>给医生一双「透视眼」，「锦瑟医疗」专注开发 MR 手术导航解决方案｜早期项目</strong></p></li></ul><p>「随着社会的发展，手术越来越追求精准化和微创化；而术中视野和操作空间狭小，对外科医生提出了很大的挑战。但混合现实技术能辅助医生‘穿透’患者的身体结构，同时辅以相应的精准度调节工具，就能达到精准手术操作的目的。」常州锦瑟医疗信息科技有限公司联合创始人陈亮对 36 氪表示。</p><p>锦瑟医疗成立于 2016 年，主要从事混合现实（MR）、人工智能等数字化技术在骨科等传统医疗器械领域内的技术开发工作。公司核心创始团队自 2012 年起就开始深耕数字医疗领域，团队成员背景多来自 GE 等三大「GPS」医学影像巨头公司，以及史赛克等传统器械企业。</p><p>36 氪获悉，锦瑟医疗近日刚刚获得来自河北三河市政府及金创投资公司的数千万元投资。目前，本轮融资尚未完全关闭……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2498317783046274">点击此处获悉详情</a>）</p><ul class=" list-paddingleft-2"><li><p><strong>对话先通医药：如何成为核药赛道的「吸金王」？| 36 氪专访</strong></p></li></ul><p>阿尔茨海默病（AD）的诊疗变局，正悄然发生。</p><p>在 2019 年以前长达 30 年的时间里，全球没有一款 AD 新药获批上市。今年以来，却好消息频传：7 月 6 日，衞材和渤健研发的阿尔茨海默病治疗药物 Leqembi 获得 FDA 的批准上市，用于早期阿尔茨海默病的治疗；10 多天后，礼来也宣布已向 FDA 提交了阿尔茨海默病新药 Donanemab 的上市申请，预计 FDA 将于 2023 年年底前做出决定。&nbsp;</p><p>这无疑是阿尔茨海默病患者的福音。不过，「往往患者出现临床症状，如：认知和功能障碍之后才会去医院就诊，而此时疾病已经进入后期，再去进行相关的诊断、治疗，效果可能就微乎其微了。」先通医药方面表示。&nbsp;</p><p>如何在疾病早期诊断阿尔茨海默病，成了新的问题……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2499576517089161">点击此处获悉详情</a>）</p><h3><strong>海外 New Things</strong></h3><ul class=" list-paddingleft-2"><li><p><strong>海外 New Things | Imagine Pharma 获 3250 万美元 A 轮融资，研发 IMG-1 多肽药物</strong></p></li></ul><p>Imagine Pharma 是一家位于美国宾夕法尼亚州匹兹堡市的生物技术公司，专注于与新型 IMG-1 多肽相关的商业化机会。</p><p>10 月 31 日，该公司宣布在 A 轮融资中筹集了 3250 万美元。本轮融资由 IP Investors 领投，首轮融资额为 1000 万美元，使迄今为止的融资总额达到 4000 万美元。注册会计师 John T. Callaghan 将代表投资者集团加入该公司董事会。</p><p>该公司打算利用这笔资金推进再生医学、口服给药和治疗领域的重点项目。本次投资将资助的具体项目包括：新型营养补充剂的商业化、完成口服促红细胞生成素和胰高血糖素样肽-1（GLP-1）受体激动剂的临床前研究和 IND 申报工作、推进与 LyGenesis 的 AIPC 研究合作、进一步拓展公司的胰岛分离服务业务、以及在所有平台上发展战略合作伙伴关系……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2499821950560517">点击此处获悉详情</a>）</p><ul class=" list-paddingleft-2"><li><p><strong>海外 New Things | Engine Biosciences 获 2700 万美元 A 轮融资，打造精准医学研发平台生产肿瘤药物</strong></p></li></ul><p>Engine Biosciences 是一家总部位于新加坡和美国加利福尼亚州的公司，利用机器学习和生物学发现研发精准治疗肿瘤的药物。</p><p>10 月 31 日，Engine Biosciences 宣布获得 2700 万美元的 A 轮融资。本轮融资由 Polaris Partners 领投，ClavystBio、Invus 和 EDBI 以及新投资者 Coronet Ventures 和 SEEDS Capital 参投。在融资的同时，ClavystBio 的治疗学负责人 Wen Qi Ho 博士加入了 Engine 的董事会。该公司打算利用这笔资金支持将源自专有 NetMAPPR 机器学习网络生物学平台和 CombiGEM 组合遗传学系统的研发项目转化为临床应用。</p><p>Engine Biosciences 通过综合计算和实验破解复杂的生物学问题，研发具有影响力的精准药物。该公司已经确定了许多有前景的药物靶点，并为最有可能获益的患者确定了预测性生物标志物，目前正在公司内部和与合作者共同推进其肿瘤治疗管线走向临床，并通过合作推进其他疾病领域的治疗……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2499819692583172">点击此处获悉详情</a>）</p><ul class=" list-paddingleft-2"><li><p><strong>海外 New Things | MapLight Therapeutics 获 2.25 亿美元 C 轮融资，研发中枢神经系统疾病新疗法</strong></p></li></ul><p>MapLight Therapeutics 是一家位于美国加利福尼亚州旧金山的临床阶段生物制药公司，致力于开发有针对性的新型疗法，以改善难以治疗的脑部疾病患者的生活。</p><p>10 月 30 日，MapLight Therapeutics 宣布已完成 2.25 亿美元的 C 轮融资。本轮融资由 Novo Holdings、5AM Ventures、Cowen Healthcare Investments 和其他投资者领投。在完成融资的同时，Novo Holdings 风险投资部合伙人 Jim Trenkle 将加入 MapLight Therapeutics 董事会。</p><p>该公司计划利用本轮融资资金推动新型 M1/M4 毒蕈碱激动剂 ML-007C-MA 与精确匹配的外周毒蕈碱拮抗剂相结合，于 2024 年进入治疗精神分裂症和阿尔茨海默症的 2 期试验，并推进其他管线项目继续取得进展……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2498143084927107">点击此处获悉详情</a>）</p><h3><strong>焦点分析</strong></h3><ul class=" list-paddingleft-2"><li><p><strong>10 年卖出 1000 亿美元，这款抗癌神药是怎么做到的？｜焦点分析</strong></p></li></ul><p>关于超越「药王」修美乐这件事儿，K 药终于在 2023 年的第三个季度做到了。</p><p>近日，默沙东发布的财报显示，2023 年第三季度公司营收 159.62 亿美元，同比增长 7%。其中 PD-1 抑制剂 Keytruda（K 药）当期销售额 63 亿美元，同比增长 17%；前三季度累计销售额已达 184.03 亿美元，同期上一代「药王」修美乐销售额为 111 亿美元，K 药高出修美乐近 70 亿美元，外界期待的两大产品竞逐赛终于落下帷幕。</p><p>得益于此，默沙东将全年销售指引由此前的 586-596 亿美元上调至 597-602 亿美元之间。</p><p>K 药是免疫治疗时代的代表性产品。从最初市场表现的被同类产品「压制」，到拿下大适应症后逆风翻盘，K 药的走向在一定程度上代表了 PD-1 赛道的潜力。</p><p>PD-1 是否真的被「卷」得没有发展空间了？或许 K 药是最有说服力的例子……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2496656719124354">点击此处获悉详情</a>）</p><ul class=" list-paddingleft-2"><li><p><strong>把鼻咽癌 PD-1 卖到美国，君实生物还能追上百济么？｜焦点分析</strong></p></li></ul><p>「一年多前，特瑞普利单抗就应该被 FDA 批准了。」10 月 30 日，君实生物首席执行官李宁这样对 36 氪等媒体评价自家 PD-1 的出海问题。</p><p>两天之前，君实生物与其海外合作伙伴 Coherus BioSciences 刚刚宣布，FDA 已批准其 PD-1 产品特瑞普利单抗用于治疗鼻咽癌的两项适应症，分别用于临床一、二线治疗，成为国内首个成功出海美国的自研 PD-1 药物，也是 FDA 批准的首款用于治疗鼻咽癌的药物。</p><p>中国 PD-1 喧闹了多年的出海故事，终于第一次拿到了全球「金标准」的认可。</p><p>据介绍，这次获批颇为不易。早在 2017 年时君实生物就已获批在美开展临床，并于 2021 年年初向 FDA 滚动递交 BLA，当年 10 月获受理，被授予优先审评资格。如果一切按照计划进行，8 个月之后就将召开审评会……（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2497826317850501">点击此处获悉详情</a>）</p><p>&nbsp;</p><p><br><strong>编辑：顿雨婷</strong></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>马斯克 xAI 发布首款大模型；苹果发布 M3 芯片；ChatGPT 被曝仅 200 亿参数｜本周硅谷发生了什么？</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2505141077075843?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-05 16:49:25  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>文｜尚恩</strong></p><p><strong>编辑｜邓咏仪</strong></p><h2><strong>一周纵览</strong></h2><p>本周，苹果罕见的搞了场半小时的发布会，会上推出最新 3nm 工艺加持的「M3 芯片」，顺带展示了搭载 M3 的 MacBook Pro。微软的一篇论文则意外曝光 ChatGPT 实际参数仅有 200 亿，引起一片哗然。</p><p>大模型这边，马斯克旗下众星云集的 xAI 发布了首款大模型「Gork」，与其他模型不同，Grok 不仅能通过 X 平台实时访问信息，具有互联网浏览能力，还有一个本地版本，可以在特斯拉汽车上运行。</p><p>OpenAI 的联合创始人兼首席科学家 Ilya Sutskever 采访称，AI 可能已经有意识，当前首要任务是研究「如何阻止超级 AI 的失控」。与此同时，被誉为欧版 OpenAI 的法国 AI 创企「Mistral」正在寻求 3 亿美元融资寻求 3 亿美元融资。</p><p>上周万圣节，AI 圈子怎么玩？推特网友@Javi Lopez 给出答案，该网友用 GPT-4 编写了一个名为「愤怒的南瓜」的游戏，图形由 Midjourney 和 DALL•E 完成，代码则用了 GPT-4。</p><h2><strong>Key Points</strong></h2><ul class=" list-paddingleft-2"><li><p>马斯克旗下 xAI 正式发布首个大模型「Grok」</p></li><li><p>苹果发布 M3 芯片，3nm 工艺加持，全新 MacBook Pro 售价 1 万 2</p></li><li><p>微软称 ChatGPT 参数 200 亿，论文曝光后火速被下架</p></li><li><p>Open AI 首席科学家：ChatGPT 可能已经有了意识</p></li><li><p>DeepMind 新一代 AlphaFold，预测蛋白质结构准确率提升 10%</p></li><li><p>Stability AI 发布新的图像增强功能，推出三款工具</p></li><li><p>欧版 OpenAI 寻求 3 亿美元融资</p></li><li><p>AR 眼镜「Brilliant Labs」获数百万美元融资</p></li><li><p>前雅虎大数据服务引擎 Vespa 获 3100 万美元融资</p></li><li><p>不写一行代码，网友用 GPT-4、DALL·E 3 手搓《愤怒的南瓜》游戏</p></li><li><p>研究称 GPT-4 图灵测试成功率为 41%，低于人类水平</p></li></ul><h2><strong>大事件</strong></h2><p><strong>马斯克旗下 xAI 正式发布首个大模型「Grok」</strong></p><p>11 月 5 日，马斯克旗下 xAI 团队发布其首个 AI 大模型产品—Grok。据介绍，Grok 通过 X 平台实时了解世界，还能回答被大多数其他 AI 系统拒绝的辛辣问题。xAI 团队表示，Grok 仿照《银河系漫游指南》而设计，可以回答几乎任何问题，甚至就如何提问给出建议。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,487" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_11f8c4b550ac4a388be70b4fb258c4fa@5961534_oswg169092oswg1080oswg487_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：X</p><p>马斯克认为，相比较 OpenAI 的 ChatGPT、谷歌的 Bard 和微软的 Bing Chat，Grok 最大的不同是存在幽默感。他表示，Grok 使用来自公开数据的数十亿个数据点进行训练，但是目前尚不清楚使用了哪些数据。</p><p>据网友爆料，Grok 具备「超长提示处理」，能一次处理 2.5 万字符提示词，还具有「快速响应、个性化设置、庞大知识库、实时搜索、API 接口、图像音频识别与生成」等能力，且可在特斯拉车载系统本地运行。</p><p>此外，马斯克宣布 xAI 的 Grok 人工智能助手将直接包含在 X Premium Plus 中，并补充说现有 X 用户（前 Twitter）可以每月花费 16 美元进行订阅。</p><p><strong>苹果发布 M3 芯片，3nm 工艺加持，全新 MacBook Pro 售价 1 万 2</strong></p><p>10 月 31 日，苹果于北京时间上午 8 点举办名为」Scary Fast」的发布会，推出三款 M3 芯片（M3、M3 pro 和 M3 MAX），以及全新 MacBook Pro 系列产品。</p><p>新款 MacBook Pro 共有 14/16 英寸两个尺寸，外壳由 100% 再生铝金属打造，配备能有效减少指纹的阳极氧化层。内存与续航上，支持最高 128GB 的海量统一内存，拥有最长达 22 小时超强电池续航。屏幕方面，搭载 Liquid 视网膜 XDR 显示屏显示 HDR 内容时峰值亮度为 1600 尼特。</p><p>新款 MacBook Pro14 英寸版本将会配备 M3 芯片，而 16 英寸版本将配备 M3 Max 或 M3 Pro 处理器。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,629" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_2f0fe4795dc3418180d45c73b9ca94ca@5961534_oswg423913oswg1080oswg629_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：苹果</p><p><strong>微软称 ChatGPT 参数 200 亿，论文曝光后火速被下架</strong></p><p>微软于 11 月 1 日撤回了内容包含 ChatGPT 参数的论文。日前，这篇论文因披露了 ChatGPT 参数为 200 亿引发关注。该论文主页对撤稿的说明为：包含对 OpenAI 的 ChatGPT 参数数量的猜测，数据来源于网络，但未标注引用。作者并未直接了解或核实这一信息，仅依赖于这篇文章，可能会导致公众混淆。（NLP 工作站）</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,452" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_defc146e86d841f9943b0c6bf10e2242@5961534_oswg413265oswg1080oswg452_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：微软</p><p><strong>Open AI 首席科学家：ChatGPT 可能已经有了意识</strong></p><p>OpenAI 的联合创始人兼首席科学家 Ilya Sutskever 近日接受采访时表示，他的首要任务并非制作「下一个 GPT 或 DALL-E」，而是研究如何阻止超级 AI 的失控。他认为 ChatGPT 可能是有意识的，世界需要清醒地认识到 AI 真正的力量，总有一天，人类会选择与机器融合。</p><p>Sutskever 认为，在未来人工智能领域中，超级 AI 将会成为一种潜在风险，它会看得更透彻，能够看到我们看不到的东西。他还提到，许多人仍然对未来智能助手是否会变得越来越智能感到不安。但他相信，我们已经进入了一个快速变化的时代，无论是智能助手还是超级 AI，都将会有更多的可能性出现。</p><p><strong>DeepMind 新一代 AlphaFold，预测蛋白质结构准确率提升 10%</strong></p><p>DeepMind 的最新 AlphaFold 版本在蛋白质结构预测上取得了显著进步，准确率提高了近 10%。此技术不仅能预测蛋白质结构，还能预测 RNA、小分子配体等生物分子结构，甚至处理复杂生物过程如残基修饰。另外，新 AlphaFold 还能深入理解如 CRISPR-Cas9 等生物机制，为基因编辑提供精确工具。（ChinaZ.com）</p><p><strong>Stability AI 发布新的图像增强功能，推出三款工具</strong></p><p>日前，Stability AI 于官网推出 Sky Replacer、Stable 3D、Stable FineTuning 三款新工具，并推出企业级 API。</p><p>Sky Replacer 可将原始图像中的天空替换成 9 种风格。Stable 3D 可以自动生成概念质量纹理三维对象，用户通过选择图像或编写文本提示，可以在几分钟内生成草稿质量的三维模型，目前提供私人预览版。使用 Stable 3D 创建的对象以「.obj」标准文件格式交付，可在 Blender、Maya 等三维工具中进一步编辑和改进，或导入虚幻 5、Unity 等游戏引擎。Stable FineTuning 为企业和开发人员提供快速微调图片、对象和样式的能力，目前提供私人预览版。（智东西）</p><h2><strong>融资动态</strong></h2><p><strong>欧版 OpenAI 寻求 3 亿美元融资</strong></p><p>据 The Information 报道，知情人士透露，法国 AI 创企 Mistral 正在寻求 3 亿美元融资，本轮融资预计将使该公司估值超过 10 亿美元。据悉，Mistral 由 Meta 和 Alphabet 前研究人员于今年 5 月成立，目前正在开发开源大语言模型，并将自己定位为「欧洲的 OpenAI」。</p><p><strong>AR 眼镜「Brilliant Labs」获数百万美元融资</strong></p><p>10 月 31 日，开发基于生成式 AI 的 AR 眼镜 Monocle 的 Brilliant Labs 宣布，获得来自 Wayfarer Foundation（由 Paylocity 创始人 Steve Sorowitz 领投）和 Coho VC 的额外数百万美元种子轮融资。</p><p>Brilliant Labs 由前苹果员工 Bobak Tavangar 及其联合创始人 Raj Nakarja 和 Ben Heald 于 2019 年创立，致力于通过开发嵌入生成式 AI 的 AR 眼镜来重新定义人机交互。</p><p>目前，其生成式 AI 应用程序「Noa」完成品牌升级并在 AR 设备 Monocle 上与开源视觉 AI 模型 Stability AI 实现了集成。（比特网）</p><p><strong>前雅虎大数据服务引擎 Vespa 获 3100 万美元融资</strong></p><p>11 月 1 日，刚刚从雅虎独立出来的大数据服务引擎「Vespa.AI」宣布获得 3100 万美元融资，Blossom Capital 领投。据悉，Vespa 提供一种名为「向量流搜索」的模式，该模式可以「显著」降低应用程序检索个人数据（如电子邮件和文档）的成本。</p><p>此前，雅虎于 2005 年收购了付费搜索服务提供商 Overture，并通过 Overture 收购了挪威搜索引擎 AlltheWeb.com，随后创建了 Vespa，客户包括 Spotify、OkCupid 和 Wix 在内的数千个品牌。（巴比特）</p><h2><strong>新玩意</strong></h2><p><strong>不写一行代码，网友用 GPT-4、DALL·E 3 手搓《愤怒的南瓜》游戏</strong></p><p>10 月 30 日正值万圣节，推特网友@Javi Lopez 用 GPT-4 编写了一个名为「愤怒的南瓜」的游戏，灵感来源于经典手游「愤怒的小鸟」。</p><p>从开场画面、背景、角色设计到物品制作全部由 AI 制作完成。图形由 Midjourney 和 DALL•E 完成，代码则用了 GPT-4，尽管代码仅 600 行，但展示了 GPT-4 在游戏开发中的潜力。这位网友强调，与 GPT-4 合作需要循序渐进的方法，从简单开始，逐步添加功能，并在遇到问题时进行修正。</p><p>体验链接：<br>https://bestaiprompts.art/angry-pumpkins/index.html</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1056,490" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_957b3c0790d44c94a970459458ae8a72@5961534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：X</p><h2><strong>前沿研究</strong></h2><p><strong>研究称 GPT-4 图灵测试成功率为 41%，低于人类水平</strong></p><p>10 月 31 日，加利福尼亚大学圣迭戈分校的研究者 Cameron Jones 和 Benjamin Bergen 发布了一份研究报告，给出了他们对 GPT-4 等 AI 智能体进行图灵测试的实证研究结果。实验在 652 位人类参与者的帮助下检验了 GPT-4 模仿人类的能力，结果发现表现最好的设置能达到 41% 的成功率，而人类水平为 63%，因此作者认为 GPT-4 未能通过图灵测试。（机器之心）</p><p>论文地址：<br>https://arxiv.org/pdf/2310.20216.pdf</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1000,830" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_37aedc71d93b4faf9ea11c24b82c6e65@5961534_oswg129666oswg1000oswg830_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：X</p><p><strong>长按添加「智涌」小助手入群&nbsp;👇🏻</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,600" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_1afa8c32a477451097be50cd5d0c4926@5961534_oswg265471oswg1080oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">添加请备注：公司+职务</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>商务部副部长郭婷婷：推动全面取消制造业领域外资准入限制措施</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2506275851543942?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 12:30:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[在 6 日召开的第六届虹桥国际经济论坛「开放创新赋能企业发展」分论坛上，中国商务部副部长郭婷婷表示，推动建设具有国际竞争力的开放创新生态。落实上海自贸试验区全面对接国际高标准经贸规则、推进高水平制度型开放的总体方案，加快先行先试，及时复制推广。推动全面取消制造业领域外资准入限制措施，推动出台全国版和自贸试验区版跨境服务贸易负面清单，深化服务业扩大开放综合试点示范，持续营造市场化、法治化、国际化一流营商环境。（上证报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>港交所在恶劣天气下维持交易吗？特区政府：积极研究具体方案</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2506307384895363?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 12:27:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，据大湾区之声微博，香港特区政府财经事务及库务局局长许正宇今日（6 日）表示，就维持在恶劣天气下交易、优化交易机制等，港交所和证监会现正积极研究具体方案，期望在六个月内落实或征询市场意见。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>半日主力资金加仓电子股，抛售食品饮料股</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2506274293605767?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 12:15:50  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[主力资金早间净流入电子、非银金融、传媒等板块，净流出食品饮料、公用事业、石油石化等板块。具体到个股来看，太平洋、方正证券、中文在线获净流入 10.38 亿元、8.62 亿元、7.05 亿元。净流出方面，长江电力、莲花健康、中国海油遭抛售 3.11 亿元、2.86 亿元、2.07 亿元。（第一财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>恒指午间休盘涨 1.69%，恒生科技指数涨 3.72%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2506283162265480?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 12:03:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，恒指午间休盘涨 1.69%，恒生科技指数涨 3.72%；多元金融、汽车、制药板块领涨，国联证券涨超 11%，理想汽车涨超 10%，蔚来汽车、君实生物涨超 7%；能源、电信服务板块跌幅居前，兖矿能源跌超 3%，中国电信跌近 1%；南向资金净买入 15.29 亿港元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>我国资源型地区转型发展取得重要阶段性成果</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2506268155799430?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 11:47:48  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[国家发展改革委消息，党的十八大以来，资源型地区能源资源保障能力不断提升、经济实力持续增强、民生福祉日益增进、多元化产业体系逐步建立、绿色发展成效显著，转型工作取得了重要阶段性成果。国家发展改革委发布的数据显示，在能源资源保障能力方面，截至 2022 年，近六成的地级资源型城市建成国家重要能源资源供应基地。在经济实力方面，全国 262 个资源型城市地区生产总值由 2012 年的 15.7 万亿元增加到 2022 年的近 30 万亿元。在产业体系方面，资源型产业占比逐步降低，新兴产业和第三产业占比稳步提升。在绿色发展方面，资源型地区空气质量持续优化，节能减排成效明显。（新华社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>10 月全球制造业 PMI 为 47.8% 指数由升转降，全球经济波动下行</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2506261922391939?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 11:41:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中国物流与采购联合会公布 10 月份全球制造业采购经理指数。指数连续运行在收缩区间，全球制造业呈现波动下行态势。10 月份全球制造业采购经理指数为 47.8%，较上月下降 0.9 个百分点，结束连续三个月环比上升走势。全球制造业采购经理指数已经连续 13 个月运行在 50% 以下，全球制造业呈现波动下行态势。（央视新闻）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>思灵机器人（Agile Robots）战略投资宝马集团旗下子公司 idealworks，成为其控股股东</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2506259556394886?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 11:39:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，智能机器人企业思灵机器人（Agile Robots）宣布战略投资宝马集团子公司 idealworks，成为其控股股东。据了解，idealworks 是宝马集团创新实验室孵化的宝马全资子公司。自成立以来该公司为宝马集团提供了针对工业物流场景的全方位智能解决方案，涵盖机器人及其相关生态系统的所有组件。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>A 股三大指数午间休盘集体上涨，CRO 方向领涨</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2506252528412545?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 11:31:54  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，A 股三大指数午间休盘集体上涨，沪指涨 0.88%，深成指涨 2.06%，创业板指涨 3.15%。游戏、CRO、消费电子板块领涨，三七互娱涨超 9%，药石科技涨超 7%，药明康德、立讯精密涨超 4%；能源、贵金属板块跌幅居前，中国石油、中国海油跌超 3%，紫金矿业跌近 2%；北向资金净流入 70.63 亿元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>戴斯资本将成立并发起私募，计划募资 12 到 16 亿美元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2506244645447556?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 11:23:53  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，近日，戴斯资本宣布将成立并发起私募，计划募资 12 到 16 亿美元以推动旅馆和精品酒店业务的增长。据介绍，预计私募成立后将在全球范围内设立 18 个办事处，并在一年之内开展超过 120 个投资项目。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>青岛市住房公积金最新通知：开展「商转组合」贷款业务</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2506243642680709?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 11:22:52  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，青岛市住房公积金管理中心 6 日发布关于开展「商转组合」贷款业务的通知，申请办理「商转公」业务的职工家庭，可选择将原商业贷款的一部分转为公积金贷款，形成「商转组合」贷款，无需自筹资金偿还原商业贷款余额与公积金贷款额度的差额部分。职工的原商业贷款剩余本金应不超过所购房屋当前评估价值的 70%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>教育板块震荡拉升，传智教育涨超 8%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2506234856072578?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 11:13:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，教育板块震荡拉升，传智教育涨超 8%，国新文化、荣信文化、科德教育、创业黑马、开元教育等跟涨。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>脉脉高聘发布 2023 年人工智能人才洞察：新发 AI 岗位平均薪资超 4.6 万元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2506224927041408?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 11:11:43  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，近日，脉脉高聘人才智库发布《2023 泛人工智能人才洞察》（以下简称《洞察》）。《洞察》显示，2023 年 1-8 月，新发 AI 岗位平均月薪超 4.6 万元，人才供需比仅为 0.39，相当于 5 个岗位争夺 2 个人才。纯互联网行业成为人工智能新发岗位量最高的行业，占比为 20.78%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>博菲电气：光伏复合材料边框进展顺利，已与正泰、芯能等客户签订合作协议并斩获部分订单</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2506226451359623?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 11:05:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，博菲电气在互动平台表示，公司光伏复合材料边框进展顺利，公司已与正泰、芯能等客户签订了合作协议并斩获部分订单，已开始批量生产，同时其他潜在客户正在积极推进中。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「粒影生物」获汉能创投数千万元 Pre-A+轮融资</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2506220547270016?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 10:59:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，蛋白改造合成生物公司「粒影生物」于近日完成了数千万元 Pre-A+轮融资，本轮融资由汉能创投投资。在本轮融资完成后，粒影生物将继续扩大在生产、新管线研发以及产品推广等方面的投入，结合公司在结构生物学领域的优势继续助力合成生物学发展。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>东莞证券：看好家电需求恢复动能</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2506218675693442?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 10:57:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，东莞证券研报称，从家电行业基本面出发，考虑到近期房地产宽松政策接连出台，核心城市地产政策有望进一步松绑，房地产有望再迎修复行情，拉动国内家电需求。海外市场复苏，未来随着海外去库存进一步深化，下半年我国家电出口有望进一步修复。随着全球经济复苏，家电出口逐步复苏，叠加国内地产政策延续宽松趋势，看好后续家电需求恢复动能。建议关注：美的集团、海尔智家、海信家电等。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>网易严选致歉千元国产羽绒服卖断货</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2506217399134080?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 10:56:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，网易严选官方发布公告，对近日国产羽绒服定价千元及双十一期间卖断货表示歉意并表达感谢。公告表示，虽然这款羽绒服要上千元，但成本要 900 多，制作工艺复杂，这也导致其供不应求。据悉此款中国大鹅羽绒服为内部刚推出的新品，定位主打中高端，目前严选官方页面显示，全渠道已上架预售款。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>短剧概念股持续走强，中文在线等近 10 股涨停</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2506197420599174?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 10:35:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，短剧概念股持续拉升，中文在线 20CM 涨停，天威视讯、龙韵股份、掌阅科技、上海电影、遥望科技等近 10 股涨。消息面上，短剧平台成为流量新入口，河马剧场登顶国内 IOS 娱乐榜首，Reelshort 在欧美畅销榜排名一路攀升。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>王云鹏出任百度智能驾驶事业群负责人</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2506196852041607?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 10:35:16  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，百度发布内部邮件，宣布新一轮干部晋升及轮岗：百度副总裁、自动驾驶事业部总经理王云鹏晋升为集团副总裁，并担任百度智能驾驶事业群组（IDG）负责人，向 CEO 汇报。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>今冬我国煤炭供应有保障</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2506196741252994?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 10:35:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[进入 11 月，北方地区陆续步入供暖季。为做好今冬能源保供工作，国家相关主管部门纷纷提前部署，备战迎峰度冬。在国家能源局于近日举行的新闻发布会上，国家能源局相关负责人介绍，今年前三季度，能源行业多措并举增加能源生产供应，原煤、原油、天然气产量稳步增长，圆满完成迎峰度夏电力保供。下一步将提早谋划部署，多措并举保障冬季电力安全稳定供应。（中国能源报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>创新工场董事长兼 CEO 李开复：商业爆发式增长最高概率一定是 To C 超级应用</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2506193896548225?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 10:32:16  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，在零一万物首款大模型 Yi 的发布会上，李开复提到 AI 2.0 时代最大的商机会是消费级超级应用。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>