<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>宁德时代设立碳资产管理公司，释放什么信号？ | 最前线</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2636573235215492?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-07 08:33:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文| 王方玉</p><p>编辑| 苏建勋</p><p>碳资产管理市场又迎来一位重量级的新选手。</p><p>2 月 5 日，爱企查显示，时代碳资产经营管理 (宁德) 有限公司于 2 月 2 日注册成立。该公司由时代绿色能源有限公司 (以下简称「时代绿能」) 全资持有，而时代绿能是宁德时代的全资子公司。</p><p>公开资料显示，时代绿能聚焦新能源风、光、储的投资、建设及运营，绿色电力交易，碳中和咨询等领域，帮助企业向零碳绿色转型。</p><p>简而言之，时代绿能旨在通过一系列的举措，帮助企业（首先是宁德时代）降低碳排放。设立专门的碳资产管理公司——时代碳资产，则是对于降碳工具矩阵的一种补充和完善。</p><p>所谓碳资产，中国证监会发布《碳金融产品》的行业标准将其定义为：由碳排放权交易机制产生的新型资产。政府发放的各类碳排放权配额以及可能获得碳信用的碳减排项目等，都属于碳资产的范畴。</p><p>一位资深碳圈人士告诉 36 碳，<strong>碳排放量大、大量碳资产开发或购买碳资产的企业，会涉及到很大的资金量，此时对于碳资产的规范化、体系化和精细化管理就变得很有必要了。</strong></p><p>以宁德时代为例，ESG 报告显示，2022 年其范围一和范围二的碳排放高达 324 万吨。如按照机构 SBTi 要求，未来把碳排放至少降低 90%，最后剩 10% 通过购买碳汇的手段抵消达到运营碳中和，每年涉及到的碳汇购买金额也是不菲的数字。</p><p>36 碳注意到，伴随着双碳战略推进和 CCER 市场的重启，以国家电投、浙能集团为代表的国央企，以河钢集团代表的高碳排放企业等均已成立了碳资产管理公司。</p><p>对此，有业内专家指出，碳资产管理的内涵丰富，不仅仅是一买一卖那么简单。而是结合自身碳资产现状，积极减排降低履约成本，充分利用金融工具，优化资源配置。</p><p>当前市场上主流的碳资产管理公司以第三方机构为主，而像国家电投、浙能集团一样由自身设立的碳资产管理公司，更多的是以服务集团自身为主。</p><p>回到宁德时代，<strong>其成立碳资产管理公司首先是服务于自身。</strong>虽然宁德时代不属于八大控排行业，但面临着欧盟新电池法带来的减碳压力。</p><p>宁德时代已于 2023 年 4 月宣布，计划在 2025 年实现核心运营碳中和，2035 年实现价值链碳中和。这意味着其将在未来两年面临着艰巨的降碳任务。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2048,1446" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_0cf56448a44c49f4ac05147db7fca414@594936739_oswg2197106oswg2048oswg1446_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">宁德时代面临着艰巨的降碳任务</p><p>据悉，时代绿能旗下有 54 家子公司，其中多家子公司已参与到了海上风电开发当中，从而保障自身的绿电供应，这是宁德时代降低碳排放的重要途径之一。</p><p>受限于目前的减碳技术水平，对于剩余的无法消除的碳排放，宁德时代还得通过购买碳汇的方式进行抵消。成立专门的碳资产管理公司，有助于其在盘活碳资产的同时实现碳资产价值的保值增值。</p><p>此外，多位接受 36 碳采访的资深碳圈人士都一致认为，宁德时代成立碳资产管理公司极有可能是盯上了碳资产管理这门生意。「（时代碳资产）应该是独立的业务板块，宁德时代上下游应该有很多有碳资产管理需求的客户资源。」&nbsp;</p><p>换句话说，<strong>时代碳资产不仅仅服务于宁德时代自身，也极有可能将服务于第三方客户。</strong></p><p>2024 年我国碳市场加速升级扩容，随着 1 月 CCER 时隔近 7 年正式重启，碳市场的整体规模在扩大，碳交易市场的参与度、活跃度也在持续提升。这为碳资产管理赛道提供了更加肥沃的土壤和发展契机。</p><p>随着碳市场扩容和活跃度提升，也有越多越多玩家进入到碳资产管理赛道。爱企查显示，中国现存碳资产管理相关企业 4800 余家。2023 年新成立的碳资产管理公司超过 1100 家。</p><p>已有玩家从碳资产管理业务中挖掘到了「真金」。英大碳资产是国家电网公司旗下的碳资产管理公司，成立于 2013 年。财报显示，2022 年英大碳资产实现营业收入 4840 万元，同比增长 87.78%；净利润 834.34 万元，同比增长 283.29%。</p><p>上述资深碳圈人士表示，碳资产管理公司属于数据驱动的公司，金融科技以及互联网龙头企业在其中拥有数据和大数据技术等方面的优势。</p><p>就宁德时代而言，「虽不属于八大耗能行业，却是<strong>市场中较早进行碳交易的产业方，具备一定的经验优势</strong>，又背靠大企业资源，或将成为碳资产管理市场中不可忽视的新势力」。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>8 点 1 氪丨周鸿祎否认进军直播带货；雅诗兰黛回应裁员：在中国市场没有重大调整计划；茶颜悦色再否认赴港上市</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2637714806488196?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-07 08:23:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>TOP3 大新闻</h2><p><strong>周鸿祎否认进军直播带货：更关注带货背后的商业模式及网红经济</strong></p><p>周鸿祎通过个人微博表示，360 没有任何做直播带货的计划。今年集团战略主线十分坚定，依然聚焦产业数字化的主营业务， 宇宙的尽头不止是直播带货，实际关注直播带货背后的短视频直播的商业模式及网红经济现象。&nbsp;</p><p>此，前，360 集团内部，人士向新浪科技透露，在近日召开的一场内部会议中，确定将直播带货作为年度规划之一，周鸿祎将参与其中。 「先把老周打造成大网红，再推动带货」，内部人士透露，360 直播带货的逻辑，可能会效仿东方甄选，物色潜力主播进行日常带货； 再学习俞敏洪，通过周鸿祎个人影响力给直播间引流，增添人气。 另一位人士表示，目前只是年初规划，选品以及选主播等尚未推进。 360 官方未对此事进行回应。 （ 新浪科技、界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>雅诗兰黛回应裁员：在中国市场没有重大调整计划</strong></p><p>美东时间 2 月 5 日美股盘前，雅诗兰黛于官网宣布了一项重组计划，包括裁员 3% 至 5% 的员工。重组计划将在 2024 财年第三季度开始，具体举措预计将在 2026 财年末基本完成。记者从雅诗兰黛相关人士处获悉，雅诗兰黛集团在中国市场没有重大调整计划，利润恢复计划将有助于赋能中国团队，更好地顺应中国市场的发展状况。（中新经纬）&nbsp;</p><p><strong>茶颜悦色再否认赴港上市，企业类型变更并引入新股东</strong></p><p>近日，茶饮品牌茶颜悦色工商变更，企业类型变更并引入新股东，市场猜测是为赴港上市做准备。对此，茶颜悦色方面对此回应称，暂时没有明确的上市计划。对于茶颜悦色的这系列变更，一家关注消费行业的投资机构分析师表示，股权变更可能是在为上市做准备，但并不代表最后能上市，是上市的必要不充分条件。但是股权变更也可能是其他情况，比如架构重组，开展新业务，引入新股东。（红星新闻）</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>多家房企宣布旗下项目入围「白名单」，保交楼有望加速推进</strong></p><p>在全国多地宣布第一批房地产项目「白名单」落地后，包括碧桂园、融创、绿地集团、远洋集团、旭辉集团、世茂集团在内的多家房企纷纷披露公司旗下项目入围「白名单」的相关进展情况。统计显示，截至 1 月底，第一批「白名单」项目中，84% 属于民营房企和混合所有制房企开发的项目，真正落实了一视同仁满足不同所有制房地产企业合理融资需求。（上海证券报）&nbsp;</p><p><strong>麦当劳计划今年在中国新增 1000 家门店</strong></p><p>麦当劳全球总裁兼首席执行官克里斯·肯普辛斯基（Chris Kempczinski）在分析师电话会议上重申到 2028 年底在中国拥有 10000 家餐厅的目标，并认为麦当劳仍有空间继续在中国低线城市拓展。该公司于 2023 年在中国开设了 1000 家分店。他说，「从我们的发展愿望来看，我们正在按部就班地进行，从这个角度来看，我们希望在 2024 年取得类似的成绩。」（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>180 余家公司重要股东计划增持逾 150 亿元</strong></p><p>今年以来，上市公司回购股份及重要股东增持数量大增。Wind 数据显示，截至 2 月 5 日 18 时，今年以来 869 家上市公司发布回购相关公告，其中 281 家公司发布回购方案；187 家公司发布重要股东增持计划，拟增持金额合计约 152.76 亿元，重要股东计划增持金额超过 1 亿元的公司有 133 家。（中证网）&nbsp;</p><p><strong>商务部：2023 年消费持续恢复，社零总额 47.1 万亿元</strong></p><p>商务部副部长盛秋平介绍，2023 年，商务部会同相关部门组织开展「消费提振年」系列活动，出台促进汽车、家居消费等政策措施，推动消费持续恢复。全年社零总额（社会消费品零售总额）47.1 万亿元，增长 7.2%，消费对经济增长贡献率达 82.5%，基础性作用不断增强。服务零售额增长 20.0%，餐饮收入首次突破 5 万亿元，增长 20.4%。（第一财经）&nbsp;</p><p><strong>春节期间预计有 750 万人次进出香港</strong></p><p>今年农历新年假期期间（即 2 月 9 日至 2 月 17 日），香港特区政府入境事务处（入境处）预计约有超过 750 万人次（包括香港居民及访客）经各海、陆、空管制站进出香港。经香港入境处与内地深圳边检总站等部门协商后，预计约有 600 万人次会经各陆路边境管制站进出香港。（大湾区之声）&nbsp;</p><p><strong>消息称腾讯正在开发手机版艾尔登法环游戏：本体免费，提供内购</strong></p><p>据知情人士消息称，腾讯控股正在努力将广受好评的 ARPG(动作角色扮演游戏)《艾尔登法环》改编成手游，因为该公司正在寻找新的热门游戏来更新自家「老化」的游戏产品库。上述知情人士表示，腾讯于 2022 年获得了 FromSoftware 公司的游戏授权，并成立了由数一人组成的团队来开发原型。同一年，腾讯还购买了 FromSoftware16% 的股份，但该作「进度一直很缓慢」。他们还称，腾讯希望将《艾尔登法环》手游打造成一款免费游戏，并提供应用内购买服务。「类似于其竞争对手米哈游开发的热门游戏《原神》」</p><p>但是原版《艾尔登法环》的设计侧重于买断之后的完整体验，与腾讯计划的模式不相符。截至发稿，腾讯、FromSoftware 没有回应置评请求。原版《艾尔登法环》是一款「魂系」动作角色扮演游戏，于 2022 年发行，登陆 PS4、PS5、PC、Xbox One.Xbox Series XS 平台，第-年就卖出了约 2000 万份，成为当年全球第二畅销的游戏。(IT 之家)</p><p><strong>耐克于抖音开启直播</strong></p><p>36 氪获悉，耐克预计于 7 日在抖音正式开启直播，两家官方旗舰店 NIKE 淮海潮流旗舰店和 NIKE 广州品牌旗舰店率先上线。据了解，耐克计划在抖音布局全球概念门店直播矩阵，并以会员为中心，打造线上线下全渠道服务会员的体系。未来，抖音上的消费者除了可在线享受诸多耐克会员福利外，还有机会参与丰富的线下店铺组织的体育社群活动。&nbsp;</p><p><strong>周大福要求罢免佐丹奴国际行政总裁刘国权</strong></p><p>佐丹奴国际 2 月 5 日晚间在港交所公告，周大福控股旗下公司 Sino Wealth International Limited 要求罢免佐丹奴国际行政总裁及董事刘国权，提议 Colin Melville Kennedy Currie 担任公司新任行政总裁、董事，提议委任郑志雯和郑志亮为佐丹奴的非执行董事。佐丹奴董事会正在寻求法律意见。Sino Wealth International Limited 持有佐丹奴国际约 24.06% 股份。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>黑石集团据悉考虑收购护肤品公司欧舒丹</strong></p><p>因谈及非公开磋商而不愿具名的知情人士称，黑石集团正在考虑与亿万富豪欧舒丹董事长 Reinold Geiger 合作进行收购的可能性。提交给交易所的文件显示，由 Geiger 最终控制的一家投资实体持有欧舒丹逾 70% 的股份。磋商工作尚处早期阶段，尚不确定最终是否会形成提案。知情人士称，欧舒丹也有可能会吸引其他买家的兴趣。（新浪财经）&nbsp;</p><p><strong>英伟达股价再创新高，美银高盛上调其目标价至 800 美元</strong></p><p>英伟达股价周一上涨 4.79%，收于 693.32 美元，再创历史新高，市值达到 1.71 万亿美元。此前美银和高盛将英伟达目标价上调至 800 美元，意味着较上周五收盘价有 21% 的上涨空间，较周一收盘价将上涨约 15%。（新浪财经）&nbsp;</p><p><strong>WeWork 债权人称重组进度可能停滞不前</strong></p><p>当地时间 2 月 5 日，联合办公空间公司 WeWork 的债权人律师告诉负责监督 WeWork 破产保护的法官，该公司未能更新其商业计划，在一项关键的重组提案中遗漏了一些细节，并且不愿意或没有能力支付至少部分办公空间的租金。「我们不希望看到一个真正行政破产的企业。」代表 WeWork 官方无担保债权人委员会的律师克里斯·汉森（Kris Hansen）说，「很难过的是进展甚微。」行政破产是指公司无力支付律师费和其它专业费用。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>美国媒体大亨拜伦·艾伦与派拉蒙全球开始商谈 143 亿美元收购要约</strong></p><p>美国媒体大亨拜伦·艾伦（Byron Allen）2 月 5 日接受采访表示，已开始与派拉蒙全球商谈对后者的 143 亿美元收购要约，「派拉蒙全球对我们的提议做出了回应，双方已正式开始接触」。艾伦创办的艾伦媒体集团（Allen Media Group）上月底证实，已向派拉蒙全球提出收购要约，包括债务和股权在内的价值近 300 亿美元。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>铠侠拟最快 2025 年秋开始生产高级闪存</strong></p><p>2 月 5 日消息，据悉，日本半导体公司铠侠计划最快 2025 年秋季开始大规模生产高级闪存。铠侠将向位于日本岩手县北上和三重县四日市的生产基地投资总计约 7000 亿日元，日本政府将提供近 2400 亿日元支持。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>2023 年全球手游吸金 767 亿美元</strong></p><p>36 氪获悉，Sensor Tower 发布《2024 年全球移动游戏市场展望》报告，其中提到 2023 年全球手游收入 767 亿美元（当前约 5530.07 亿元人民币），休闲手游玩家支出成为增长亮点。展望未来，Sensor Tower 预计 2024 年全球手游收入有所回升，2028 年预测收入有望突破 1000 亿美元（当前约 7210 亿元人民币）。&nbsp;</p><p><strong>美国司法部据悉对农产品贸易巨头 ADM 的会计行为展开调查</strong></p><p>2 月 5 日消息，知情人士透露，曼哈顿的美国检察官办公室已对美国农产品贸易巨头阿奇尔丹尼斯米德兰公司（ADM）的会计行为展开调查。据悉，此次调查的重点是该公司的营养品业务。ADM 上个月引发大宗商品市场震荡，此前该公司停职首席财务官 Vikram Luthar 并下调盈利预期，以待有关该公司会计行为的调查。该调查系应美国证监会（SEC）的要求展开。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>裁员潮继续冲击科技行业，今年以来 3.2 万人失业</strong></p><p>2024 年伊始，科技行业迎来新一波裁员潮。自去年大范围裁员之后，该行业进一步回撤。根据 Layoffs.fyi 的数据，2024 年迄今，科技行业约 3.2 万人已失业。这家初创企业自疫情以来一直在跟踪该行业的裁员情况。Snap Inc．成为最新一例，该公司周一裁员约 10%，即约 540 名员工。本月早些时候，软件公司 Okta Inc．表示会裁员 7% 以削减成本，此举影响约 400 名员工。（新浪财经）&nbsp;</p><p><strong>泰国政府预计春节期间将有约 17.7 万中国游客赴泰旅游</strong></p><p>据央视新闻，泰国总理府发言人猜·瓦差隆当地时间 2 月 5 日表示，根据最新统计数据分析，2 月 4 日至 16 日期间，泰国将迎来大量国际游客，预计每天入境泰国的外国游客达 4.9 万人次，总人数达 64 万人次，带来 343.9 亿泰铢的旅游收入，较去年同期增长 30%。此外，这期间正值春节假期，预计泰国将接待中国游客约 17.7 万人次，带来 62.13 亿泰铢的旅游收入，同比增长 366%。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>马斯克称脑机接口人体实验情况积极</strong></p><p>埃隆・马斯克近日在接受采访时分享了脑机接口公司 Neuralink 的首位人体受试者的最新进展，表达了积极的预期。「我们希望在本周晚些时候收到首位受试者的结果」，马斯克表示，「到目前为止，情况看起来很积极，我希望在本周结束前，我们能够宣布首位 Neuralink 受试者成功利用意念控制手机和电脑。」（IT 之家）&nbsp;</p><p><strong>阿斯顿·马丁据悉正寻找四年来的第四位 CEO</strong></p><p>英国汽车制造商阿斯顿·马丁当地时间 2 月 6 日正在与候选人接触，以接替现任首席执行官 Amedeo Felisa，这将是该公司四年来的第四位 CEO。据了解，执行主席 Lawrence Stroll 已与其他奢华汽车制造商的现任和前负责人进行了接触，了解他们对于这一职位的兴趣。（财联社）&nbsp;</p><p><strong>美股三大指数集体收涨，热门中概股普涨</strong></p><p>36 氪获悉，2 月 6 日收盘，美股三大指数集体收涨，道指涨 0.37%，纳指涨 0.07%，标普 500 指数涨 0.23%。大型科技股涨跌不一，特斯拉涨超 2%，苹果涨 0.86％，谷歌涨 0.29％，Netflix、Meta 跌超 1％，亚马逊跌 0.68％，微软跌 0.04％。热门中概股普涨，蔚来、B 站、爱奇艺涨超 12%，小鹏汽车涨超 11%，理想汽车涨超 10%，京东涨超 7%，阿里巴巴、36 氪涨超 4%，百度、拼多多涨超 3%。&nbsp;</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>英国政府将投资超 1 亿英镑用于人工智能研究和监管</strong></p><p>英国政府 2 月 5 月表示，将斥资超 1 亿英镑启动 9 个新的人工智能（AI）研究中心，并为监管人员提供技术培训。英国政府称，近 9000 万英镑将用于专注在医疗保健、化学和数学等领域使用 AI 的研究中心，并与美国就负责任 AI 开展合作。另外 1000 万英镑将用于帮助监管机构应对 AI 风险和利用 AI 带来的机遇，例如开发实用工具监控电信、医疗、金融和教育等领域的风险。（界面新闻）&nbsp;</p><h2>大公司财报</h2><p><strong>任天堂预计 2023 财年净利润 4400 亿日元，Switch 软件销量 1.9 亿份</strong></p><p>任天堂发布截至 2023 年底的三季度报，2023 财年前三季度净营收 1.395 万亿日元，净利润 4080.41 亿日元；预计 2023 财年全年净营收 1.63 万亿日元，净利润 4400 亿日元；前三季度 Switch 销售量为 1374 万台，同比减少 7.8%，软件销售量 1.6395 亿份，同比下降 4.7%；预计全年 Switch 软件销量 1.9 亿份。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>整理｜</strong> 罗雅文&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚报丨长城汽车：1 月汽车销量 10.403 万台，同比增长 69.06%；茶颜悦色再否认赴港上市，企业类型变更并引入新股东；耐克将在抖音开启直播，并计划布局全球概念门店直播矩阵</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2636919383194761?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-06 18:59:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>大公司：</h2><h4><strong>长城汽车：1 月汽车销量 10.403 万台，同比增长 69.06%</strong></h4><p>36 氪获悉，长城汽车公告称，1 月汽车销量 104030 台，同比增长 69.06%；其中新能源车销售 25030 台。</p><h4><strong>中国电建：1 月合计新签合同金额 1034.53 亿元，同比增长 15.22%</strong></h4><p>36 氪获悉，中国电建公告称，公司 2024 年 1 月合计新签合同金额 1034.53 亿元，同比增长 15.22%。另外，公司下属子公司中国电建集团华东勘测设计研究院有限公司中标华能玉环 2 号海上风电项目 EPC 总承包标段包 1，中标金额约为 51.91 亿元。项目计划暂定于 2025 年 12 月底前完成竣工验收，实际时间按项目建设情况确定。</p><h4><strong>茶颜悦色再否认赴港上市，企业类型变更并引入新股东</strong></h4><p>近日，茶饮品牌茶颜悦色工商变更，企业类型变更并引入新股东，市场猜测是为赴港上市做准备。对此，茶颜悦色方面对此回应称，暂时没有明确的上市计划。对于茶颜悦色的这系列变更，一家关注消费行业的投资机构分析师表示，股权变更可能是在为上市做准备，但并不代表最后能上市，是上市的必要不充分条件。但是股权变更也可能是其他情况，比如架构重组，开展新业务，引入新股东。（红星新闻）</p><h4><strong>M 会员商店：礼盒销量环比上周呈 5-10 倍的增长</strong></h4><p>36 氪获悉，据 M 会员商店相关数据统计，临近春节，M 会员商店 APP「年货」「礼盒」关键词搜索量占排名前 2 位；各店礼盒销量环比上周呈 5-10 倍的增长；线上日均订单量环比上月增长了 33%。此外，M 会员商店还宣布春节不打烊，线上运费不涨价。</p><h4><strong>阿里巴巴在快狗打车的持股比例从 5.07% 降至 4.88%</strong></h4><p>36 氪获悉，港交所文件显示，阿里巴巴在快狗打车的持股比例从 5.07% 降至 4.88%。</p><h4><strong>耐克将在抖音开启直播，并计划布局全球概念门店直播矩阵</strong></h4><p>36 氪获悉，耐克预计将于明日在抖音正式开启直播，两家官方旗舰店 NIKE 淮海潮流旗舰店和 NIKE 广州品牌旗舰店率先上线。据了解，耐克计划在抖音布局全球概念门店直播矩阵，并以会员为中心，打造线上线下全渠道服务会员的体系。未来，抖音上的消费者除了可在线享受诸多耐克会员福利外，还有机会参与丰富的线下店铺组织的体育社群活动。</p><h4><strong>丰田第三财季销售额 12.04 万亿日元，同比增长 23%</strong></h4><p>丰田汽车 2 月 6 日公布截至 2023 年底的 2024 财年第三季度业绩。第三财季销售额 12.04 万亿日元，同比增长 23%；经营利润 1.68 万亿日元，同比增长 76%；净利润 1.36 万亿日元，同比增长 87%。丰田预计 2024 财年销售额 43.50 万亿日元，经营利润 4.90 万亿日元，净利润 4.50 万亿日元。（界面）</p><h4><strong>阅文 CEO 侯晓楠：2024 年将推动《庆余年》第二季等作品面向全球发行</strong></h4><p>36 氪获悉，阅文集团 CEO 兼总裁侯晓楠在面向全员发布的新年内部信中指出，阅文 2024 年的三大重点方向：一是坚持精品内容，以优质内容带动平台和生态增长；二是推动规模化、多语种出海并加快建设全球 IP 产业链；三是推动 AI 在用户场景中切实突破。侯晓楠透露，今年阅文将推动《热辣滚烫》电影、《庆余年》第二季剧集、《斗破苍穹：怒火云岚》游戏等多元作品面向全球发行。</p><h2>投融资：</h2><h4><strong>广州新能源汽车充电服务提供商「极电智充」完成 1500 元天使轮融资</strong></h4><p>近日，广州极电智充新能源技术有限公司（下称「极电智充」）完成 1500 万元天使轮融资。本轮融资将用于加速产品研发，扩大市场份额；深化与合作伙伴的关系，推动电动汽车充电基础设施的普及和优化。「极电智充」是一家专注于新能源汽车充电服务的公司，致力于研发充电桩产品，为新能源汽车车主提供全方位的充电解决方案。（艾媒网）</p><h4><strong>深圳一次性内窥镜研发生产企业「宏济医疗」完成数亿元融资</strong></h4><p>近日，深圳市宏济医疗技术开发有限公司（下称「宏济医疗」）完成数亿元新一轮融资，由启明创投独家投资。本轮融资将用于继续推进已上市的一次性内窥镜产品的商业推广、新管线的研发和生产，加强「宏济医疗」生产基地建设以及全球营销网络和渠道的布局。「宏济医疗」成立于 2014 年，是一家专注于医疗器械研发、生产、销售和售后服务的企业，为临床外科、急诊、麻醉、呼吸、儿科、ICU、手术室、救护车、户外急救等提供内窥镜领域的全面解决方案。（动脉网）</p><h2>新产品：</h2><h4><strong>恒瑞医药：子公司药品 HRS-7535 片获药物临床试验批准通知书</strong></h4><p>36 氪获悉，恒瑞医药公告称，子公司山东盛迪医药有限公司收到国家药品监督管理局核准签发关于 HRS-7535 片的药物临床试验批准通知书，将于近期开展临床试验。HRS-7535 片是一种新型口服小分子胰高血糖素样肽-1 受体（GLP-1R）激动剂。</p><h2>今日观点：</h2><h4><strong>周鸿祎回应进军直播带货：更关注带货背后的商业模式及网红经济</strong></h4><p>针对媒体报道「周鸿祎将直播带货」一事，周鸿祎本人表示，宇宙的尽头不止是直播带货，实际关注直播带货背后的短视频直播的商业模式及网红经济现象。此前，360 集团内部人士透露，在近日召开的一场内部会议中，确定将直播带货作为年度规划之一，周鸿祎将参与其中。「先把老周打造成大网红，再推动带货」，内部人士透露，360 直播带货的逻辑，可能会效仿东方甄选，物色潜力主播进行日常带货；再学习俞敏洪，通过周鸿祎个人影响力给直播间引流，增添人气。另一位人士表示，目前只是年初规划，选品以及选主播等尚未推进。（新浪科技）</p><h4><strong>集邦咨询：2024 年全球监视器市场恢复成长，出货量预估年增 2%</strong></h4><p>36 氪获悉，TrendForce 集邦咨询最新研究显示，2023 全年监视器（Monitor）出货量年减 7.3%，仅达 1.25 亿台，低于疫情前水平。展望 2024 年，由于 2023 年出货基期已低，加上 2024 年经济有缓步复苏的可能，以及正常 PC 更换周期为 4~5 年，故疫情间购买的部分 PC 有机会于 2024 下半年至 2025 年间换机，进一步推动 2024 年全球监视器出货量年增 2%，约 1.28 亿台。</p><h2>其他值得关注的新闻：</h2><h4><strong>七部门：力争 3 年全国新培育高技能领军人才 1.5 万人次以上</strong></h4><p>36 氪获悉，据人社部消息，日前，人社部、国家发展改革委、教育部、科技部、财政部、国务院国资委、全国总工会等七部门印发《关于实施高技能领军人才培育计划的通知》，计划从 2024 年到 2026 年，联合组织实施高技能领军人才培育计划，围绕国家重大战略、重大工程、重大项目、重点产业需求，动员和依托社会各方面力量，在先进制造业、现代服务业等有关行业重点培育领军人才，力争用 3 年左右时间，全国新培育领军人才 1.5 万人次以上，带动新增高技能人才 500 万人次左右。</p><h4><strong>全球多家科技公司签署人工智能伦理相关协议</strong></h4><p>联想集团、微软等多家全球科技公司 5 日在斯洛文尼亚签署了一项协议，承诺遵守联合国教科文组织的人工智能伦理建议。《人工智能伦理问题建议书》已有 50 多个国家和地区参与实施并展开多边合作。自该建议书通过以来，教科文组织一直推进与私营部门的合作，还成立人工智能道德商业委员会，由微软和西班牙电信两家企业担任共同主席。（新华社）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>上海街头偶遇未来科技！机器狗和外骨骼机器人都来为 2024 GDC 造势</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2636860154347780?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-06 17:55:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,456" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_ff0eec1728b5461b9bbec599ff87e234@5868219_oswg28890oswg1080oswg456_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>2024 全球开发者先锋大会（2024 GDC）将于 3 月 23 日-24 日在上海举行。在这场科技嘉年华即将拉开帷幕之际，昨日上海西岸一场别开生面的活动吸引了众多市民的目光：穿戴外骨骼机器人，牵着机器狗漫步上海街头。这一幕犹如未来科技走进现实，点燃了上海这座城市的科技热情！<strong>是的，除了敲代码，我们还可以玩转科技新宠！</strong></p><h3><strong>01 外骨骼机器人</strong></h3><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="640,360" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_d9a22be705014f3a9a876715602a6d0b@5868219_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p>外骨骼机器人作为科幻元素的「扛把子」，是一种可以增强人体肌肉力量和精确控制能力的装置，通过硬件传感器收集人体信号，实时监测人机交互力矩，识别用户意图，并作出步态响应，特别适合重复劳作、精细操作或力量增强的场景。本次开放给市民朋友体验的外骨骼机器人在《流浪地球 2》中多次出现。</p><p>现场，一位市民朋友身穿外骨骼机器人，轻松举起了两箱瓶装水。</p><p>「外骨骼机器人的力量、耐力增强效果太强了！」体验者感叹道。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1440" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_b01a2c5b439143368b21dae8e95008b7@5868219_oswg267382oswg1080oswg1440_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1441" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_f5b7eb535bf04a11a6d29be023fe3d8a@5868219_oswg240796oswg1080oswg1441_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h3><strong>02 工业巡检机器狗</strong></h3><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="640,360" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_b719f4cf67cf4e6d861a7e05e3fbb514@5868219_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p>除了外骨骼机器人，现场还有 5 只超可爱的工业巡检机器狗！</p><p>工业巡检机器狗能够代替人员执行一些特殊、高危环境下的作业，通过自主导航和感知技术，完成一系列复杂的巡检任务。它们可不只是机械小可爱，这次在现场的机器狗们已经在电力、工厂、园区、变电站等场所代替人员开展工作了！</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="640,360" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_e3dc4ecb35ef4f3d9e41bf96a26b51b6@5868219_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="640,360" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_eef0249097e24575b70d175b8447edf1@5868219_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="640,360" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_926c3d3f0b284d31afa3190349156898@5868219_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="640,360" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_32b7fa033b764529a50a3ad3167ce27e@5868219_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p>现场，穿戴着外骨骼机器人的体验者牵着机械狗，漫步在上海的街头，这一幕犹如未来科技走进现实，路过的市民纷纷拍照、合影留念。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="640,360" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_5b322dcb1c864332955f34cd2f6110b4@5868219_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><h2><strong>关于 2024 GDC 全球开发者先锋大会</strong></h2><p>一年一度的全球开发者先锋大会（GDC）即将在上海掀起科技风暴！！！这不仅仅是一场大会，而是所有代码高手、科技狂热者们的盛大节日！！！</p><p><strong>GDC</strong>缘起总理在达沃斯世界经济论坛打 call 的 WAIC 世界人工智能大会，作为 WAIC 聚焦科技和人才力量的重要板块，进化到如今的全球开发者嘉年华，已化身顶尖技术风向标，汇集全球顶尖开发者、科技先锋、企业家和学术翘楚，开启一场科技交流狂欢盛典。</p><p>2024 GDC 将在<strong>上海徐汇滨江</strong>召开，这里是科技与文化交汇的前沿阵地，为大会带来无限活力与创新灵感。大会部分同期活动也会在临港等地举行。临港是 2023 GAIDC 的举办地，有多项重要成果发布，引起各方关注和赞誉。今年我们将<strong>开发者的范畴从 AI 扩展到整个技术领域，</strong>从 GAIDC 到 GDC，更是思维的飞跃，让「多元共生」不再是想象。</p><p>2024 GDC 主题是<strong>「开发者的‘模’力之都」</strong>。今年大会全面升级，<strong>1 场开幕式、5 场前沿技术讲坛、10+场平行技术讲坛，及 X 场工作坊、10000 m2 互动体验、竞技场、创客集市、场外活动等，聚焦大模型、人形机器人、开源开放、AIGC</strong>前沿话题，一网打尽科技界的最新动态。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>AI 飙戏发红包，年轻人过年在支付宝玩疯了</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2636683746738432?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-06 16:32:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>贾玲在新电影《热辣滚烫》中的角色减掉 100 斤， 「改头换面」有了新人生；普通观众不必这么费劲，也能体验参演电影的乐趣——打开支付宝，搜索「小剧场」自主授权后上传照片，通过 AI 换脸，就可以变身为主角「乐莹」，获得《热辣滚烫》的专属片段。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2372,1002" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_852a8357f2494a6eb8d287781b2be99a@11416942_oswg1159530oswg2372oswg1002_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>小剧场是五福节的新玩法之一。为了吸引更多年轻人的参与，今年支付宝将「集五福」升级为「五福节」，并推出 4 大 AI 玩法：飙戏小剧场、会说话红包、时空照相馆、大家来找福。</p><p>其中「飙戏小剧场」助力电影《热辣滚烫》宣发，吸引了近百万人用 AI 参演贾玲新电影，全国大批「戏精」聚集到支付宝上飙戏，不仅让大众短时间内 get 到 AI 的有趣，还成就了电影发行方和支付宝双赢的局面。</p><p>「飙戏小剧场」在各个社交平台讨论度持续走高，在支付宝用 AI 科技传递快乐，也成为众多年轻人迎接新年的一种新潮流。</p><h2>01 AI「小剧场」引发关注</h2><p>打开支付宝，搜索「小剧场」，一个虚拟影院界面展现在面前。不管你的「电子榨菜」是《甄嬛传》《新白娘子传奇》这样的经典影视剧，还是时下的大爆剧《新闻女王》，消耗一张「福卡」，就能让这个虚拟院线上映由你「主演」的剧集片段。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4096,3072" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_3f5c069a7e804b918c09a035895ebc3f@11416942_oswg16468717oswg4096oswg3072_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p>当然，最近最火的还得是贾玲的春节档电影《热辣滚烫》。据统计，该电影片段仅上线一天，就有近百万人用 AI 「参演」，推动支付宝成春节档宣发新阵地。</p><p>伴随春节临近，春节档电影宣发已进入「白热化」，各家影片都使尽浑身解数「卷」起来了——《红毯先生》主演刘德华、《第二十条》导演张艺谋相继前往董宇辉直播间做客，《热辣滚烫》则独创性地利用 AI 科技，开启了科技助力电影宣发的探索， 「乐莹换脸热」笼络了乐于尝鲜的年轻人的心。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4032,2688" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_12d2852e27db4be3a086cfdbe0427c65@11416942_oswg11989728oswg4032oswg2688_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p>电影《热辣滚烫》出品方、新丽传媒副总裁王乔介绍，此次抢先入驻支付宝，正是希望借助五福节这个国民 IP 及支付宝的创新科技，探索电影宣发新边界，也向全民传递「每个人都能改变自己」的温暖理念。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="872,528" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_60ed982def964d0390f1ff2ecbb1f0cd@11416942_oswg357239oswg872oswg528_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p>作为一款国民级 APP，支付宝也提供了一站式服务： 「演戏」之外，用户还能一键跳转到淘票票支付宝小程序无缝预购电影票，还能把自己的「飙戏」视频分享到社交媒体，成为电影的「编外宣传员」。</p><p>此外，另一部春节档新电影《熊出没·逆转时空》的片段也在支付宝变成了红包封面，用户可以用 AI 语音技术定制熊出没主题的红包，让动画主角「熊大」帮你送喊新春祝福。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="830,788" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_2255ff28e5434210990f0f60ca652e94@11416942_oswg971284oswg830oswg788_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p>比起铺天盖地的「填鸭式宣发」，AI 科技的加持下，支付宝的「小剧场」的趣味电影宣发，显然让人更有代入感，更能勾起走近院线探索剧情发展的欲望。</p><h2>&nbsp;02 支付宝 AI 小剧场为什么受到欢迎？</h2><p>支付宝五福飙戏小剧场推出以来，似乎全国的戏精都聚在支付宝上飙戏了，这还得归功于小剧场丰富的「资源包」。</p><p>除《热辣滚烫》外，小剧场还有上百个获得版权的经典影视片段，总有一款能对你的胃口。春节档打响知名度后，AI 小剧场风靡了各大社交平台，网友凭借丰富的想象力，把 AI 小剧场整出了各种花活儿。</p><p>有人上传自己妈妈的头像，让老妈当上了「皇太后」。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="712,362" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_5309fce85eae457eb53ff364fa9313f5@11416942_oswg145824oswg712oswg362_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p>有人感谢支付宝，让自己过了一把戏瘾。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="730,364" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_85a78cf3cd1647139266ef047a6f77ab@11416942_oswg125834oswg730oswg364_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p>有人将自己换脸的视频，做成了动态表情包，来表达安陵容一般「不想上班」的心情。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="700,394" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_dc6cb202cfca4ef1b3540ecae11e9cd4@11416942_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p>就连表演过白娘子模仿秀的主持人杨迪，也忍不住「附身」白娘子，喜剧效果拉满。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1150,1066" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_0ca43d6df0464b33abb8903d69b67be4@11416942_oswg638577oswg1150oswg1066_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p>也有严肃用途！这不，河南省反诈中心用小剧场的 AI 换脸功能，制作视频来宣传反诈知识。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="288,438" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_4f42baf76933424489877da0aa280771@11416942_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p>AI 也帮文旅宣传卷出新高度：西安火车站的候车大厅多出了一处打卡地，游客可以在这里通过 AI 技术，将《长安三万里》中的李白替换为自己的脸。一天时间，就有一万位旅客化身成了李白。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1474,896" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_62709937b9394b6ba6c97dbdc07b1784@11416942_oswg1359000oswg1474oswg896_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p>不过不少人在上传自己照片时，表达了对个人隐私问题的担忧。对此，支付宝强调，五福所有 AI 玩法均以保护用户隐私安全为第一要务。用户在自主授权的基础上上传照片参与活动。照片仅用于图像处理，图像处理完成后系统会自动删除用户上传的原图，不会留存，更不会用于其他用途。</p><p>网友们在支付宝上「演」得热火朝天，一时间，AI 换脸再次进入大众视野。实际上，让照片动漫化和卡通化其实并不是什么新鲜事，支付宝这次的新花样为什么能受到追捧？</p><p>首先是时机刚刚好。AI 小剧场作为五福节四大玩法之一，和「年味」深度绑定，牢牢抓住了中国人的心。</p><p>在中国网民的集体观念里，「集五福」几乎是过年的必备节目和「社交货币」。获得「福卡」之后，把多余的「福卡」消耗掉，通过 AI 拍摄一段可以在各个社交平台展示自己的电影片段，显得十分划算——如果这个电影恰好是贺岁片，那就更加契合了过年的主题。</p><p>于是就出现了这样一个场景：在小剧场里，人人是主角，造就一场睽违已久的全民活动，逐渐消散的年味，也通过线上线下场景的互动，被更多地找回来了。</p><p>从 AI 小剧场排位靠前的高热度影片也能看出来，除了春节档贺岁片，《甄嬛传》《新白娘子传奇》《喜剧之王》等经典影片也大受欢迎。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="700,394" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_54df8cd35d064296a0b04b8a4c99cb7c@11416942_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p>这些影片本身要么属于「常看常新」，要么就是「童年回忆」，一直以来就被各个平台 UP 主反复解读和改编，不仅受众基础广泛，大众对这些影片中的角色「换脸」的认可度较高，也乐于参与其中，把完成的作品转发到社交平台更容易形成连锁效应。</p><p>特别是在过年这个人人都想在社交圈强调自己的时间点，简单操作就能展现自己的另一面，获得他人的认同甚至引发跟风，获得了心理学上的「暂时性的偶像感」。</p><p>所以，伴随着 AI 的发展，一个拥有强大流量基础的国民 APP，在极具国民度的五福活动中，推出了一个创新的内容互动产品——支付宝飙戏小剧场的走红并非偶然，而是融合了科技、国民 IP、春节社交需求等几个因素的自然结果。</p><h2>03 为了五福节，支付宝都做了什么？</h2><p><strong>作为五福节的一个玩法，AI 小剧场的走红，是五福走过 9 年、支付宝走过近 20 年「蜕变之旅」的一个缩影。</strong></p><p>集五福成为互联网「新年俗」这件事，要从 2016 年开始，玩法经历了几次升级迭代。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="5760,3840" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_ffd9afb235ea46a2aec40d24cc5a2a20@11416942_oswg7235169oswg5760oswg3840_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p>几个代表性的节点有：2016 年，为了获得神秘莫测的「敬业福」，加支付宝好友成为这年春节的一种时尚；2017 年，集五福活动升级，通过 AR 扫一扫、给蚂蚁森林好友浇水等方式都可以获得福卡；2021 年，除了「扫」福字，指定 app 开福气盲盒也能得到福卡。</p><p>作为全网唯一连续 9 年春节陪用户过新年的数字节日，这些年，支付宝五福累计吸引了 7 亿人参与。</p><p>2024 年 1 月，支付宝宣布「集五福」升级为「五福节」，在传统玩法基础上，推出了四大 AI 玩法，包括「飙戏小剧场」「会说话红包」「时空照相馆」「大家来找福」。</p><p>「会说话红包」利用 AI 语音及视频合成技术，帮用户一键生成「会说话」的视频红包，春节转发给亲友，大声喊出祝福，让拜年更有趣。</p><p>为了让阿姨们也喜欢用，支付宝还特别准备了她们最爱的纱巾拍照模板。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="392,633" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_6eb365e1d3a244ad9b41b7a5e868b836@11416942_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p>著名主持人张泉灵，也在朋友圈晒出了自己的 AI 分身给朋友发红包。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1260,1799" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_62044300d05246fe92658999426c9f4d@11416942_oswg809888oswg1260oswg1799_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p>「时空照相馆」利用 AI 技术，让天南海北的家人朋友也能隔空合照，让团圆更简单。</p><p>嫁到中国的俄罗斯女孩塔塔，就用这个 AI 工具给全家人拍了张中国风合影。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1490,1092" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_a237d38f16ab478d9da58e6e03ac79f0@11416942_oswg1523386oswg1490oswg1092_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p>除了 AI 玩法，全新「五福节」还有两个新维度，即新周期、新朋友。</p><p>为了迎合用户的节日消费与娱乐需求，2024 年支付宝打造的「五福节」活动在春节期间贯穿始终，从传统的短期集福活动升级为一场「数字庙会」。此外，支付宝首次向创作者开放，近 4 万商家亿福齐发，百城涌出 20 万个线下接福处。</p><p>可以说，今年支付宝五福的诸多变化，让传统的年味多了一些新鲜和新潮。</p><p>以集五福升级到五福节为代表，支付宝所有的变化，都有一个目标：走向数字生活开放平台，承载更多人生活的开心和温暖。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>苹果 Vision Pro 发售四天，我们整理了一份用户体验丨知料</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2632669982473353?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-06 14:08:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者丨邱晓芬</p><p>编辑丨苏建勋</p><p>距离苹果首款空间计算设备 Vision Pro 正式发售已过去 4 天，各路测评陆续发布。作为一个全新品类，苹果倾注了十年心血，投入了 5000 多种专利——从芯片、到显示器、到手势交互/空间映射所需要的 AI 能力等等。</p><p>对于库克来说，这也是他接棒乔布斯之后，职业生涯最重要的一项作品，更是在苹果「创新瓶颈」这一论断持续多年以来，苹果一项证明创新能力的产品。</p><p>库克对这款产品足够重视。在发售之前，他还上了著名的《Vanity Fair》（名利场）杂志封面，这也是他在 Vision Pro 发布之后的首次公开佩戴。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1350" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_368ec7e65fdd43aca08b6815b3360a47@1199336245_oswg148477oswg1080oswg1350_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Vanity Fair 杂志封面</p><p>在杂志中，苹果的所有核心产品尽数铺在桌上，但 Apple Watch、iPad、Airpods 都被抛在脑后。库克戴着 Vision Pro，窝在一张舒服的沙发上翘着二郎腿，右手呈现着奇怪手势——这是 Vision Pro 上才有的交互模式。</p><p>36 氪翻阅了目前全部权威媒体的测评信息，可以说 Vision Pro 虽有诸多惊艳之处，但也绝对算不上一款空间计算的「终极产品」，仍有很大提升空间。正是如此，也让我们更期待苹果下一代的更新和想象力。</p><h3>设计：苹果味很浓，也有优化空间</h3><p>从外观来看，戴上 Vision Pro 之后其实不会像传统 VR 设备一样突兀，整体设计类似滑雪镜，在滑雪运动逐渐走出小众的当下，这种产品形态或许不难被接受。</p><p>Vision Pro 外观上的「苹果味」很浓，依旧延续了苹果以往的设计语言——外壳材料采用的是极具科技感的镁铝合金，带子和其上的旋钮，则用了类似于苹果手表上表带和按键。</p><p>苹果 Vision Pro 有两种佩戴方式，一种是两条带子的双环佩戴法，这样能够更大程度分散头显本身的重量，但最大的问题是会弄乱佩戴者的发型。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="828,552" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_3907dc802737457a989290408a32a4ef@1199336245_oswg47715oswg828oswg552_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">单环佩戴效果</p><p>另一种是相对日常的单环佩戴，但缺点是，重达 567 克的设备挂在脸上，相当于把两台旗舰手机挂在头上。重量这一最基础的因素，也注定了苹果这款产品，暂时无法成为像如今的手机一样，成为日常轻便使用的智能终端。</p><p>Vision Pro 又一项不足是续航。</p><p>用户若要长久使用，需要连接着一块充电宝，这也暴露了苹果长久以来在电池和续航上的能力短板——这块充电宝的容量仅仅 3000+mAh，比眼下大多数移动充电宝容量都小、相当于正常旗舰手机电池容量的八成，但重量却达到了七两左右。</p><p>另外，外接电源的充电效率也只有 30W，也比大部分旗舰手机的充电速度慢。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="980,551" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_dff42829bbf64fe4bc999a7bdbf017b0@1199336245_oswg52286oswg980oswg551_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">充电宝全貌</p><p>多家媒体实测显示，Vision Pro 实际续航时间是 3.5 小时，在 XR 设备中算是正常水平。不过，如果在室内不移动的场景下使用，比如办公、看沉浸式视频，机器一直连着电源，续航焦虑也就迎刃而解了。</p><p>只是，要把一头充着电的设备，套在头上几个小时，大部分用户会难以接受，毕竟用户已经被快充大续航的手机惯坏了。</p><h3>最大亮点：交互非常惊艳，但有点累</h3><p>正如库克所说，我们生活的世界是三维的，但我们所享受的内容却是二维的，交互更是如此。Vision Pro 最大的亮点，其实是延续了 iPhone 4、继续定义了全新的交互方式。</p><p>在苹果发布之前，行业内 XR（混合现实）设备的交互方式，要么是比较低效率的语音交互、触碰实体按钮，或者是借助一个手柄或者戒指外设，通过在画面里发射射线的方式来实现交互——《Vanity Fair》用了一个有趣的比喻，这一交互方式下，人的手有点像是又长又笨的「龙虾爪」。</p><p>而在 Vision Pro 上，实体按钮少得可怜，整体交互回归到用户最自然的姿态。比如，用户的目力所及，就是一种光标的「选中」动作——注视画面上方，上方通知栏就会下拉。</p><p>眼睛的作用不仅仅是选中那么简单，还起到了更关键的「钥匙」作用。在 Vision Pro 上，用户独一无二的虹膜，成为了一项密钥，可以用来进行解锁设备、支付等等——相比于手机上的指纹识别和输入数字密码，虹膜识别更直接高效、保密程度也会更高。</p><p>用户活动的手指，就像是鼠标右键，但又不仅仅只有单击、双击这么简单，用户还可以对眼前的内容进行拉拽、旋转等等，画面会有相应的距离远近的呈现，就像日常生活中操控小物品一样。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1454,778" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_346d341fc98c4d43a1ce52b87f4269eb@1199336245_oswg452994oswg1454oswg778_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">6 种手势</p><p>值得注意的是，以前的 VR 设备借助外设进行交互时，为了确保识别率用户的手要一直举着，因此容易产生疲劳感，玩 VR 堪比运动一场。</p><p>而 Vision Pro 的交互方式则全程贯彻了舒适、自然交互的大原则，用户在坐着、躺着使用的时候，双手在自然下垂的状态下的小动作，都能被传感器精准捕捉到。</p><p>多数媒体都给苹果这套「Optic ID」的交互系统很高的评价，其中，The Verge 甚至称——这超越了大众市场上任何一项手眼追踪系统。</p><p>不过，从实际使用来看，有不少用户表示，初次使用堪称惊艳，感觉仿佛自己有了超能力，但玩久了眼睛太累，因为眼睛需要一直进行进行注视操控，导致的识别结果不准确的情况。</p><p>猎豹移动 CEO 傅盛在体验后也发朋友圈称，「这个交互不知道会不会让乔布斯棺材板都盖不住，非要用眼睛看，结果又不准，不知道是不是因为眼睛太小」......「用眼睛盯着数字，稍微不留神就弄错了」。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="690,952" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_a11fe8c6c84848f8bb22079736eaa473@1199336245_oswg272006oswg690oswg952_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">来自傅盛朋友圈</p><h3>苹果解决了「 XR 怎么用」的难题</h3><p>尽管从设计上看，苹果第一代 Vision Pro 注定不能是一款能够在外面长久使用的产品，苹果自然也对当前的硬件限制了然于心，但还是巧妙化解了这项尴尬。</p><p>从苹果主推的场景来看，<strong>Vision Pro 主要应用于不用出门、不用剧烈移动的场景，</strong>比如观影、办公、工业/医疗/建筑设计等等。</p><p>相比于市面上所有的 XR 硬件厂商，苹果最大的优势是，Vision Pro 不会是可怜的设备孤岛，而是可以和苹果庞大的硬件王国进行交互，这会产生很多的想象力。</p><p>比如，对于苹果 iMac 来说，Vision Pro 相当于外接了一块巨大的显示屏。有测评发现，用户可以在 iMac 上使用 Vision Pro 上的应用程序，进行文字输入、视频剪辑等等功能，还可以用我们日常熟悉的 iMac 键盘和鼠标来控制 Vision Pro。</p><p>和 iMac 的结合，Vision Pro 尽管只发挥了扩展屏幕的作用，<strong>但也有着浓浓的生产力工具的意义。</strong></p><p>Vision Pro 与苹果手机的联动使用，则被 The Verge 评为最佳功能。用户在用 iPhone 15 Pro Max 拍摄的 4K 视频，能够在 Vision Pro 上正常播放，另外，在用手机靠近的时候，两个设备也可以传输设备和文件。</p><p>一直以来，拍摄 Live 照片是 iPhone 的特有专利，而有了 Vision Pro，这一特色功能相当于有了一个绝佳播放器。当用手机拍摄了孩子玩闹的空间视频，在 Vision Pro 上播放时，就像是孩子真的在眼前一样跑跑跳跳。一个小小的设备，帮助多情的人们，留下了珍贵的片刻。</p><p>一位行业人士表示，空间视频的功能令很多开发者兴奋不已，XR 的应用生态也逐渐有起势。「<strong>有新的应用开发者在涌入做提前布局</strong>，分为软件硬件两个方面，主要瞄准全景视频这个领域，苹果的用户付费能力也够强，另外，Vision Pro 目前办公的体验比较拉跨，还有应用开发优化空间」。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="500,282" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_8bf6a4ccc1184b9fbe514108cb205a4e@1199336245_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p class="img-desc">空间视频</p><p>在内容生态方面，原来苹果在手机、平板上构建的广袤内容生态，也被逐渐迁移到了 Vision Pro 上，据苹果称，未来大概会有 100 万个移植过来的应用、以及 600 个原生应用。</p><p><strong>多名体验过 Vision Pro 的用户向 36 氪表示，Vision Pro 很值得买，但是新鲜感会在使用的三个小时内逐渐消退，后续还要等待继续挖掘更多的实用性。</strong></p><h3>弥合了虚拟和现实的边界</h3><p>虽然苹果并没有将 Vision Pro 放在以往既定的 AR、VR 的任一分类中，而是重新开辟了一个「空间交互计算设备」的类目，但实际上，苹果本质上是用了 VR 的产品形态和形态，实现了 AR 的功能。</p><p><strong>过去的 VR，容易让人陷入存在主义危机</strong>。《Vanity Fair》的记者曾经提到，当他在体验过往的所有的 VR 设备时，共同体验都是——先是发出「哇」的一声惊叹，然后，开始感到幽闭恐惧，最后把设备锁在地下室的抽屉里。</p><p>Vision Pro 解决了这个问题，把现实和虚拟做了很好的结合。</p><p>Vision Pro 上最核心的部件，是支持单眼 4K 的 Micro OLED 镜片。有行业人士测算，按照 Vision Pro 上能够实现场视角 120°计算，这款设备上，平均每一度的像素数超过了 30——说人话就是，当人戴上 Vision Pro 之后，人们看到的画面<strong>不会是那种像素的颗粒感。</strong></p><p>这时，人们就会误以为眼前的虚拟画面就是真实的世界，大大提升了用户的沉浸感。多数媒体在实测后给出了一致评价——是目前为止效果最好的头显。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,607" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_75b9d468d1a74ed18a50f94a4986a3f1@1199336245_oswg73782oswg1080oswg607_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Vision Pro 的界面</p><p>此外，Vision Pro 还增加了摄像头，让用户可以透过眼镜看到外面的世界；当你佩戴的时候，眼镜还有一个「Eyesight」的功能，外面的人，可以透过眼镜也能看到你的眼睛。</p><p>Eyesight 这一功能很有价值，在发布之初也让大部分从业者发出了「还能这么玩」的感叹。不过，从实际使用上，这项功能却有点差强人意，和苹果宣传图有出入。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1704,950" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_f0b41cfce5184b62b6929a24ed270632@1199336245_oswg909581oswg1704oswg950_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Eyesight 的功能有点诡异</p><p>The Verge 的测评中提到，在宣传图中，「Eyesight」能够清晰显示人的双眼，但实际上，它的亮度并不够，甚至在光线充足的地方都无法看清楚，投射出来的眼睛并不自然。但苹果的这项把虚拟和现实拉通的尝试，已经非常有价值。</p><p><strong>概括下来，Vision Pro 整体的亮点在于设计、全新的交互体验、 和苹果全家桶的流畅结合等，但缺点则是重量续航、高昂的价格、部分亮点功能的真实体验有所折损等等。</strong></p><p>但这已经是苹果寄予厚望的一款产品。华尔街分析师此前称，在 Vision Pro 线上预购的首个周末，售出了约 18 万台，大大超出预期。在国内，Vision Pro 的价格最高被炒到 10 万，如今价格有所回落，但依旧有人以两倍以上溢价收购。</p><p>根据分析师郭明𫓹预测，Vision Pro 的全年出货量大概为 50 万部。按照 2.5 万元的售价计算，这一产品大概占整体营收的 0.4%，九牛一毛。但，这却是库克和苹果迈出的第一步，他们接下来的重任是，在用户的新鲜感消退之后，如何让他们继续留在这个平台上。</p><p>延伸阅读：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2289078593443842">《苹果新设备发布，全球 XR 行业有了一本教科书 | 焦点分析》</a></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2360,751" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_3c71dca7a3584ff587f9de8acb0bb44a@1199336245_oswg156097oswg2360oswg751_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">end</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,600" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_7a1803308b794414bb121608c959d7cf@1199336245_oswg137923oswg1080oswg600_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">end</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>华为高管创立「可历科技」，专注于半导体检测设备的研发 | 早期项目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2635373437436161?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-06 09:30:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 张卓倩</p><p>编辑 | 张子怡</p><p>半导体衬底材料生产过程中会产生位错、切割损伤、研磨厚度平面度尺寸不良等工艺缺陷，每一道工序都对最终成品的良品率有重要影响。因此，相关生产和检测设备作为能够优化制程控制良率、提高效率与降低成本的关键，贯穿于半导体制造的全流程当中，是半导体产业中的关键环节。</p><p>36 氪近期接触的珠海可历科技有限公司（以下简称「可历科技」），就是一家研发生产半导体检测设备的公司。「可历科技」主要研发衬底材料生产和检测设备，帮助客户监控和改善生产工艺，业务覆盖第一、第二代和第三代衬底材料等应用领域。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,1700" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240205/v2_2758d88bd2b84d839926abd83a10ed52@5721530_oswg85558oswg1280oswg1700_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">磷化铟</p><p>目前「可历科技」已上线了<strong>多线切割机、晶圆位错检测机、平面度检测机、晶圆 AOI 检测设备</strong>四款产品，另有<strong>晶圆厚度度检测机/分选机、自动晶圆磨边倒角机、激光切割机</strong>等设备处于在筹划研发阶段。其中平面度检测机与多线切割机是「可历科技」的核心产品，目标成为中国首个具备衬底材料生产检测完整生产线公司。</p><p>在半导体行业，当前半导体检测设备的市场规模仅次于刻蚀机、光刻机、薄膜沉积设备。但我国检测设备的国产化率仍然较低，市场尚处于高度垄断的格局，主要被美国 KLA、Camtek 和康宁等几家国外企业占据主导地位。在美国对中国半导体产业持续打压的背景下，国内的市场需求无法得到满足。以平面度检测设备为例，一些厂商无法购买到该设备，这也加速了关键设备的国产替代。</p><p>为了解决关键设备的「卡脖子」问题，「可历科技」从 2021 年开始半导体前道制程生产中检测设备的研发，开发微米级精度气浮运控平台、晶圆取放机械手、精密光学系统、研发先进图像处理和图形算法技术。创始团队的郝俊伟介绍，由于核心零部件完成自主研发，不仅在精度上可以达到国外头部厂商的水平，价格和交付周期也更有优势。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="472,472" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240205/v2_74d31e231bd34ad7a6928f95d074dd68@5721530_oswg30589oswg472oswg472_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">多线切割机</p><p>晶圆位错检测机是「可历科技」研发出的第一款设备，它可以自动检测晶圆位错缺陷数量统计，是工艺监测和产品晶向分析的必备设备。「它采用自研 SOTA 神经网络算法，代替了人工检测，速度达到人工检测的 60 倍」，郝俊伟介绍，「这里面使用的核心光学器件采用的都是国产或者自研的零件，价格可以控制的很好，同时交期也很短。」</p><p>研发一年以后，「可历科技」的核心产品晶圆平面度检测仪上线，这款产品也是解决「卡脖子」问题的关键。平面度检测仪主要完成晶圆研磨抛光后平面度工艺检测，采用非接触式旋转 360 度运动检测方式，可测量 Warp/Bow/TTV/THK/SFQR/TIR 及电阻率等参数。该产品使用非接触式光学高精度测距传感器，传感器每圈可采样 2000 个点，数据更准确。「运动机构采用高精度气浮导轨，重复精度达到几十纳米」，郝俊伟告诉 36 氪，「这款核心器件全部采用国产，完全不怕卡脖子。」</p><p>多线切割机是「可历科技」另一个核心产品，主要用于切割蓝宝石、水晶、陶瓷、化合物、氧化物、人造宝石、单晶硅等各种硬脆性材料切割分解成片状，采用三个伺服电机直驱主轴，传动效率高，稳定且故障率低，采用高精度传感器实现闭环控制，可实现张力调节精度达 ± 0.5N，可使用金钢线或砂线切割。</p><p>「可历科技」汇聚了在半导体行业有多年经验的研发人员。创始人是英国帝国理工大学博士，在美国硅谷工作多年，原华为高管，曾任职轴芯自动化研发总监，后在珠海博杰电子任研发总监，研发过光刻机、无图缺陷检测等设备。负责机械设计的郝俊伟，曾任职于多家上市和世界 500 强公司，研制了晶圆位错检测机、晶圆三维形貌检测机、晶圆 AOI 检测设备。</p><p>「可历科技」计划今年联合国内高校，加大气浮导轨等核心部件的研发力度，进一步降低产品成本，并在 2024 年完成平面度检测设备的量产。为了完成在研产品的样机开发以及厂房装修，「可历科技」已启动融资计划。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>获千万元天使+轮融资，eBike 厂商「特宙斯」已进入产品预售阶段｜硬氪首发</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2635323915746439?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-06 09:30:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜胡依婷</p><p>编辑｜张子怡</p><p>硬氪获悉，电助力自行车厂商特宙斯（Tezeus）获海益投资与翰龙知行千万元天使轮+融资，将用于供应链拓展、线上营销推广与线下销售渠道建设。</p><p>特宙斯成立于 2022 年，核心产品为电助力自行车（eBike）。在产品设计方面，其自研 eBike 中置电机、电控等核心零部件，并自主开发了 ebike 车机系统、IoT 软件及移动端 APP，产品主要出口欧美市场。2023 年 12 月，特宙斯推出了成型产品 Tezeus C8，目前已进入众筹阶段，将于 2024 年开始量产。</p><p>特宙斯将用户定位于 15-45 岁喜欢科技感、并以通勤和户外为主要使用场景的人群。在产品定义阶段，其决定自研设计一款整车简约、硬软件结合、能适应不同地理环境的 eBike。</p><p>为了符合整车简约、轻量化、高度集成化等需求，特宙斯选择自研中置电机与算法系统。与博世、八方等中置电机相比，特宙斯的中置电机在保持功率相当的情况下可做到体积更小、重量更轻，电机系统重量 2.6kg，比同类产品重量减轻 20%，实现整车重量 15kg。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="6000,4000" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240205/v2_205287370b684715901623886a245cea@5932017_oswg10326086oswg6000oswg4000_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Tezeus C8 产品图，图源企业</p><p>特宙斯的电机内嵌驱动算法，接收扭矩、踏频传感器和陀螺仪的数据反馈后，能判断骑行者所需要的助力大小；车机中采用嵌入式 Linux 控制系统，加入 IOT 物联模块，通过 OTA 持续更新。为显示并调整骑行数据，特宙斯也自研 eBike OS 系统，通过 5 寸彩色屏骑行者可了解骑行速度、地图导航、天气和风速等信息，还能触屏控制电池解锁、车灯与屏幕亮度，并个性化定义铃铛和传感器提醒方式等。</p><p>此外，基于对欧美当地骑行路况的观察，特宙斯首创使用毫米波雷达进行主动安全提醒的功能。特宙斯创始人郭东盛告诉 36 氪，欧美自行车与汽车同权行驶，车道相近，较为危险。当后方车辆 5 秒内可能追及，同时水平距离在一米范围以内，特宙斯的 eBike 会通过振动和喇叭开启主动安全提醒。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1269,540" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240205/v2_4dece45f827b40c2b25bfb1db02ba4c6@5932017_oswg228062oswg1269oswg540_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">主动安全提醒功能示意图，图源企业</p><p>「欧美各国地理环境、骑行者年龄差异都较大，自研电机与系列算法有助于根据不同的骑行环境和人群进行个性化定制。掌握了部分骑行习惯和骑行数据后，公司可对算法系统进行升级，提升骑行体验。」郭东盛表示。</p><p>特宙斯所在的 eBike 出海赛道在 2023 年备受关注。36 氪了解到，前三年便已出现过不少借助国内供应链优势走向海外的 eBike 厂商。部分早期出海的 eBike 厂商主要以销售中低端车型为主，曾有产品出现过采用劣质电池、电芯从而失火的事故。随着欧洲和北美多个国家都对 ebike 电机功率、电池安全性和骑行年龄等作出规范，eBike 行业进入了淘汰与洗牌的阶段。</p><p>即便监管收紧，对于出海的 eBike 企业而言，无论是老牌车企雅迪、爱玛，还是以 eBike 为主打的唯乐高、大鱼智行等新兴品牌，欧美仍然是主要市场。</p><p>国海证券数据显示，2013 年至今，eBike 在骑行文化盛行的欧美日发达国家逐步推广，其中日本的渗透率最高，本土品牌强劲，进入难度较大。而欧美，尤其是欧洲市场的总体渗透率不断提升；2022 年欧洲出货量达到 700 万台，在欧美日市场中占 72%。</p><p>特宙斯同样以欧美为主要市场，采用直营+经销的策略。线上渠道，其以独立站为主，搭建英国、欧盟地区、美国与加拿大站点进行销售；线下以经销商和专门店为主。定价方面，目前特宙斯 C8 为旗舰车型，碳纤维车身款定价为 3299 欧，未来其还将推出铝合金通勤车型，覆盖更低价格层。</p><p>团队方面，特宙斯的核心成员曾任职于通用汽车、吉利汽车研究院、采埃孚公司、扩博智能、爱玛科技、安克创新和富士康等知名企业，拥有较为丰富的电机电控等硬件研发与供应链管理经验。</p><h3>投资人观点：</h3><p>海益投资合伙人 Qin 表示：全球对清洁能源的迫切需求以及能源危机的大背景下，欧美消费人群对运动健康及绿色出行产品的高度认可，EBIKE 在欧美市场正处于快速增长的阶段。海益投资调研走访了国内外相关的 EBIKE 品牌及产业链，中国的 EBIKE 产品凭借供应链及产能优势，产品快速迭代的能力，在市场机会到来时迅速抢占一部分的市场份额。但从整个产业链来看，大部分 EBIKE 品牌依然受限于海外上游核心部件供应链的限制。特宙斯团队在自研核心部件中置电机及电控中拥有自主技术，产品性能优越。并且在整车电子电气架构的设计中，关键软件平台和硬件电路全栈自研，具备自主可控和可持续优化的优势。同时公司创始团队为连续创业者，拥有实现规模化、商业化的资源和经验。海益希望通过这次投资，能够帮助公司在吸引顶尖人才、供应链建设及海外渠道拓展上有更好的进展。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>绿色甲醇，火得挺「突然」 | 焦点分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2628375801413892?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-06 09:25:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 雪小顽</p><p>编辑 | 苏建勋</p><p>绿色甲醇，成了双碳创投圈的当红话题。</p><p>「<strong>最近半年看绿色甲醇的投资人越来越多，感觉在一级市场一下子就火起来了。</strong>」1 月下旬，绿动资本投资人胡滨才开完一场绿色甲醇项目会，遇到了不少同行。「和传统甲醇一样，绿色甲醇本质上也是一种基础化工原料，最近火到有很多看新能源，比如看光伏、锂电的投资人都过来关注。」</p><p>行业活动也在增加。胡滨从 2023 年初开始重点关注绿色甲醇，他观察到，过去针对甲醇的行业研讨，大多被归到化工或石化行业大会下的一个子话题。直到 2023 下半年，<strong>绿色甲醇开始「自立门户」</strong>，不仅单独开设专题论坛、研讨会，数量也越来越多。</p><p>36 碳近期访谈的多位投资人、FA 都感受到这种变化。一个明显的节点是 2023 下半年开始，绿色甲醇的热度走高，尤其是<strong>11 月，全球航运巨头马士基与金风签订了年产 50 万吨的长期绿色甲醇采购协议</strong>——大公司的大手笔订单，将行业话题度推向高潮。</p><p>热度至今还在攀升。今年 1 月内，吉利集团、中广核等头部企业参与的多个大型绿色甲醇项目，接连获得进展，成功签约、备案、获批。</p><p>最新动态同样来自巨头：1 月 29 日，巴斯夫宣布与远景合作，用绿氢和二氧化碳制取绿色甲醇。同一天消息，吉利商用车品牌——远程新能源商用车集团旗下的醇氢科技宣布完成首轮融资，融资金额 1 亿美元，主要用于「持续研发投入和绿色甲醇运力生态建设」。</p><p>可以预见，随着<strong>多个项目走完前期审批流程，绿色甲醇将迎来一波建设高峰。</strong></p><p>这波热度是政策因素传导至市场的结果。<strong>最显著的驱动力是欧盟将航运业纳入碳排放交易体系</strong>，对其征收碳税。同时国际海事协会也对航运业设立了减排指标：到 2030 年，温室气体年排放总量比 2008 年至少减少 20%；到 2040 年至少减少 70%。</p><p>这也是马士基、达飞等大型航运公司加码布局替代燃料的原因，绿色甲醇是被看好的方案之一——不仅大订单随之而来，<strong>航运也成了绿色甲醇在应用端最受关注的需求场景。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1024,683" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240131/v2_8b3b9811422d486eb8e33f4bbee52138@5423464_oswg365738oswg1024oswg683_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">全球首艘绿色甲醇动力货船「劳拉·马士基」。来源：视觉中国</p><p>创投市场也动起来了。辰韬资本执行总经理张子衡向 36 碳分享了他的观察：很多以前做生物质业务的公司希望转型做甲醇生产，FA 推荐过来的项目变多了，连参加行业会议的人数都在增加。<strong>投资人相互也在打听绿色甲醇，想了解有没有团队能做这件事，哪些项目有投资机会。</strong></p><p>「听说一些机构已经出手，投向分布式制甲醇、甲醇内燃机、生物质甲醇等。」张子衡说，「我们也投了一家公司的种子轮，看中团队既掌握撬装式合成氨设备技术，又有生物质气化合成甲醇大型工程经验。」</p><p>但从一级市场的整体表现来看，这波热度还停在表面。过去半年，无论项目数量还是投融资交易情况，<strong>绿色甲醇的市场活跃度远不及它的话题度。</strong>投资人们觉得市场尚在早期，真实需求和技术路线都有待验证，还没到合适的投资时机，真正出手的不多——许多赛道初期走过的路，绿色甲醇正在经历。</p><p>「不过经过半年多的积累，<strong>预计 2024 年会有很多人出手。</strong>」胡滨说。</p><h3>投资人们，开聊绿色甲醇</h3><p>「绿色甲醇这一波火得有点突然。」</p><p>胡滨解释道，船用绿醇是一个千亿级别的增量市场。单就马士基和金风这一单来说，年产量 50 万吨看似体量很大，实际上只够供应 10 艘船一年的用量。马士基有近 700 艘船，粗略估算，仅这一家公司要实现净零目标，一年就需要几百万吨的绿醇。</p><p>面对巨大的需求量，<strong>上游供给端甚至还没反应过来，整个产业链也没有做好大规模量产的准备。</strong></p><p>这给投资人提供了机会。最近半年，他们对绿色甲醇的认知和讨论不断加深。</p><p>大家对甲醇这种基础化学品并不陌生，讨论焦点在于如何定义「绿色」。目前国际上对「绿色甲醇」并没有统一的标准定义，业内普遍认为，<strong>认定甲醇「绿色」与否关键取决于制取原料的属性。</strong></p><p>欧盟的标准相对严苛：区别于传统的煤制、天然气制甲醇，用以下两大类原料制取的甲醇被认定为「绿色甲醇」：<strong>生物质制甲醇、绿氢与可再生二氧化碳电制甲醇。</strong></p><p>其中讨论最多、误区也最多的，是原料二氧化碳的来源。严格意义上来说，<strong>绿色甲醇语境下的二氧化碳需要来自生物质或者直接空气捕获（DAC）</strong>，也就是说，用化石工业排放端捕集的二氧化碳制甲醇，不属于绿色范畴。</p><p>「过去有很多人会把这种蓝色甲醇误认为是绿色甲醇。」胡滨以往在跟进项目和行业交流时，经常遇到这种情况。直到 2023 年底有了明显变化——大家对欧盟的绿色认定标准逐渐清晰，进而转向关注更现实的问题：绿醇生产多久可以产业化，降本空间有多大，经济账怎么算，供需能否匹配……甚至细节到生物质制甲醇的气化炉怎么选型。</p><p>36 碳在调研中发现，<strong>投资人对绿醇的下游应用场景和需求空间，还处在讨论阶段。</strong></p><p>事实上，甲醇既可以用作化工原料，也可以用作燃料。从目前应用情况来看，甲醇更多是作为基础化学品，用于制备甲醛和甲醇制烯烃。随着绿醇开始兴起，<strong>很多投资人看好绿醇在航运燃料替代方向上的应用，</strong>理由是在航运业减排大背景下，甲醇燃料动力船的订单明显增加，意味着对绿醇燃料的需求增长空间巨大。</p><p>也有投资人持不同意见，认为船用绿醇的经济性和需求量都有待验证。「尽管甲醇船的订单增量很猛，但<strong>很多船其实是双动力发动机，既能用绿醇，也能用 LNG（液化天然气）或者传统燃油。</strong>」张子衡说，「航运业拼的就是价格，船东们很聪明，一旦政策有松动，马上就切换用更便宜的燃料来节省成本。而政策端目前也很谨慎，没有强制要求用绿醇。」</p><p>云道资本惠有朋也有同感。去年 12 月底，他撰写了一份绿色甲醇产业研究报告，在前期调研和评估后发现，<strong>绿醇在航运场景下燃料用途的需求刚性和确定性并非很强。</strong></p><p>在惠有朋看来，绿醇作为中短期的低碳航运替代燃料，时间窗口期是 5-10 年。而欧盟对绿醇的认定要求严苛，上游原料绿氢的价格短期难以下降，绿醇也相应地无法解决经济性和高成本的困境。再加上实际符合欧盟认证的完全绿醇的生产能力难以保障批量供给，很容易错过窗口期。</p><p>「从应用端来看，我们建议不要把绿醇的用途局限在航运燃料替代。」惠有朋说，<strong>「我们更看好绿醇作为基础原料，在化工和更多工业场景下的应用前景。」</strong></p><h3>去大玩家世界，分一块蛋糕</h3><p>从目前公开信息看，绿色甲醇项目的玩家阵容可谓华丽：吉利、中广核、国家电投、巴斯夫、金风……那么，创业者和投资人在其中有哪些机会？</p><p><strong>「这些项目业主方巨头不会和创业公司形成竞争关系。」</strong>辰韬资本张子衡告诉 36 碳，两者之间是招标采购的关系，项目业主方可以向创业公司采购催化剂、工艺包、生产设备等解决方案——这些正是创业公司的业务切口和商业机会。<strong>创业公司一旦打开这个市场，可以和大客户合作，拿下大订单。</strong></p><p>「据我们观察，2023 年前期是一个明显节点，开始有一些创业者陆续进入绿醇产业，相关创业公司数量增加。」云道资本 Tony 说。</p><p>在他看来，创业公司的角色和机会，是与大项目玩家做工艺包的合作共建。也就是说，大玩家会通过技术入股或建立合资公司等方式参与进来，保证创业公司工艺包和整体绿醇项目的市场竞争优势。<strong>对创业公司来说，形成完备性的工艺包方案，是撬动大玩家资源的第一步。</strong></p><p>关于绿醇创业画像，投资人们向 36 碳分享了不同视角下的观察。</p><p>张子衡坦言，<strong>目前市面上相关的创业公司数量有限。</strong>化工行业较为传统，也意味着业内人之前投入创业的并不多。与此同时，开始有一些来自高校的技术成果转化，创新点集中在不同的催化剂、工艺包、气化反应装置等。</p><p>「从产业链环节来看，直接做甲醇合成的创业公司不多，<strong>创业主要集中在前道原料预加工和下游应用这两头的环节，比如二氧化碳捕集、甲醇重整制氢、内燃机改造等。</strong>」云道资本惠有朋说。</p><p>绿动资本胡滨则更关注生物质制甲醇的创业公司。这类公司通常已经走过了从 0 到 1 的阶段，有五年甚至十年以上的行业经历和资源积累，其中一部分是原来做生物质相关业务的公司，要向绿醇市场做业务拓展。</p><p>举例来说，生物质制甲醇的环节大致分为生物质（主要是秸秆）收集、气化、合成。<strong>过去一些公司只做中间环节气化炉设备的生意，现在开始向下游延伸，做甲醇合成。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1024,681" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240131/v2_3b20cc8c821e4eada0c4984f060153eb@5423464_oswg386989oswg1024oswg681_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">2023 年 12 月 28 日，位于安徽的一个家庭农场内，村民正在装运秸秆。来源：视觉中国</p><p>相比于绿氢加二氧化碳电制甲醇，生物质制甲醇更成熟也更传统，创业门槛体现在打通产业链上下游的资源整合能力，从而尽可能地降低成本。</p><p>这也是胡滨在看这类项目时重点关注的方面。「这门生意一点都不 fancy，挺泥腿子的。比如去大规模地收秸秆、运输、储存，都是很接地气的活，需要有渠道和资源整合能力，才能把这么大体量的业务运营起来。」</p><p>36 碳在调研过程中发现，投资人和 FA 普遍认为，<strong>绿醇的兴起和需求爆发，对氢能赛道是一项重大利好。</strong></p><p>背后的逻辑在于，氢是制备甲醇的一大原料，相应地，制绿色甲醇需要大量的绿氢——<strong>绿醇为氢能消纳提供了空间巨大的新场景和出路，可以拉动对整个绿氢行业的需求。</strong>另外，甲醇也是一种氢能的载体，可以实现氢-甲醇-氢的转化，这也为一直困扰氢能产业的储运难题，提供了新解法。</p><p>张子衡介绍，投资人之前关注氢能的重点是在供给端，相对忽略了下游的消纳。越来越多人已经认识到，绿色化工这个成熟度较高的行业，尤其是这一波绿色甲醇的热度，可以为氢能提供了更多的应用场景。</p><p>「从机构端的反馈来看，很多投资人更加关注化工场景下的用氢，比如绿醇、绿氨这类绿色化学品。」云道资本 Tony 告诉 36 碳，「在产业端，我们近期收到的反馈是，<strong>一些电解槽企业已经接到来自大玩家大项目的订单，业务开始起量了。</strong>」</p><p>对当下双碳创投市场而言，绿色甲醇是一个难得的新故事。但它才写了个开头，过程和结局还充满不确定性。随着更多玩家和资本进入，这波热度能否给创业者和投资人带来真正的商业机会，转化成产业力量，还有待一个真实的答案。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>8 点 1 氪｜香港消委会收到 38 宗梅西事件投诉；​斗鱼否认与虎牙有合并计划；华强北 Vision Pro 售价仅一千多</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2636304192438536?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-06 08:28:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>TOP3 大新闻</h2><p><strong>香港消委会收到 38 宗梅西事件投诉</strong></p><p>在 2 月 4 日迈阿密国际队 4:1 战胜中国香港队的足球表演赛中，备受瞩目的阿根廷球星梅西未能上场。赛后迈阿密国际主教练马蒂诺解释称，这是团队根据球员伤病情况共同做出的决定。当天尽管现场球迷多次高喊梅西的名字，但最终未能如愿。比赛最后时刻，一部分球迷开始提前退场，甚至高喊「退票」。香港特区政府就此回应表示，主办单位欠球迷一个解释，并表示相关部门会根据协议条款与主办单位跟进。 5 日，香港消委会表示，截至中午 12 时，共接获 38 宗和梅西相关的投诉，当中有 29 宗为本地消费者投诉，9 宗为旅客投诉，涉及金额共 216964 元，每宗个案平均涉及 5710 元，最高一宗涉及 22338 元。（新华社、西部决策）&nbsp;</p><p><strong>斗鱼回应与虎牙合并传闻：不属实，有业务合作但没合并计划</strong></p><p>近日，有传言称，直播平台斗鱼、虎牙即将合并。对于相关合并传闻，斗鱼相关负责人回应记者称，斗鱼、虎牙存在业务合作，但没有合并计划，外界传闻不属实。（澎湃新闻）&nbsp;</p><p><strong>华强北 Vision Pro 售价仅一千多</strong></p><p>当远在大洋彼岸的美国地区于 2 月 2 日正式迎来苹果 Vison Pro 发售之时，中国的华强北厂商们早已「躁动不安」。一家名为「亿境虚拟」的深圳公司近段时间颇受关注，因其推出了一款外形几乎复刻了 Vison Pro 的 VR 产品，售价仅一千多元。这款产品已经出现在一些行业展会上，并接连登陆乌镇互联网大会和美国 CES 展。Vision Pro 发售前一天，界面新闻记者在亿境虚拟公司见到了亿境虚拟 CEO 石庆。他并不避讳谈及「华强北」、「低端」、「山寨」这些标签。相反，他认为这些标签能给公司带来关注度，从而吸引更多客户。自己做一款低端但能跑量的产品，「我不认为有多么丢人」。（界面新闻）&nbsp;</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>京东一线客服员工平均涨薪超 30%</strong></p><p>京东集团 2 月 5 日宣布，自 2024 年 2 月 1 日起，超 2 万名京东一线客服员工实现全年平均薪酬上涨超过 30%。 此前，京东集团曾宣布，2024 年 1 月 1 日起，京东采销等一线业务人员年固定薪酬大幅上涨近 100%，京东零售全员平均加薪将不低于 20%。（财经网）&nbsp;</p><p><strong>李想回应理想汽车多发年终奖</strong></p><p>2 月 5 日，有博主发帖称，脉脉上看到，今年理想汽车的年终奖红包有点大。对此，李想转发并评论称，只学先进的流程，不学先进的利益分配，奖罚不分明，才是组织低效的最大原因。李想表示，「不能只学华为的流程，而不学华为的利益分配，我们坚持两个同步学习，相互绑定。2023 年超越目标就多发奖金，2022 年没有达成目标就少发奖金，做到赏罚分明。只学先进的流程，不学先进的利益分配，奖罚不分明，才是组织低效的最大原因，单纯的折腾员工。有成长、有成就、有回报，三者缺一不可。」（界面新闻）</p><p><strong>车厘子价格再度跳水，跌至每斤 20 元</strong></p><p>近日，随着进口车厘子大量上市，继每斤便宜 60 元后，车厘子价格再度跳水，甚至来到了 20 元/斤的价格附近，一举打败沙糖橘成为龙年春节年货顶流！区别于小镇居民坚果、蜜饯、膨化食品等传统「老三样」，如今，车厘子、拉菲、海参已成为「小镇年货新三样」。（九派新闻）</p><p><strong>融券业务监管新政效果显现，转融券融出股数持续下降</strong></p><p>1 月 28 日，证监会宣布进一步加强融券业务监管，全面暂停限售股出借，并自 1 月 29 日起实施。上周是新政策实施的首周，中证金融的明细数据显示，上周 5 个交易日，转融券每日融出股票数量逐日下降，从上周一的接近 2 亿股，降到了上周五近 1.5 亿股。券商分析师认为，此次转融券阶段性收紧之后，券商融资融券利息收入将会小幅下滑。（证券时报）&nbsp;</p><p><strong>1 月份中国电商物流指数公布，总业务量指数创下近两年内新高</strong></p><p>中国物流与采购联合会 5 日公布 1 月份中国电商物流指数。总体来看，电商物流指数稳步回升，供求两端均有良好表现，尤其是总业务量指数创下近两年内新高。1 月份，中国电商物流指数为 112.8 点，比上月提高 0.8 点。分项指数中，1 月份，电商物流总业务量指数为 125.3 点，比上月提高 1.7 点。分地区来看，西部地区总业务量指数提升幅度最大。（央视新闻）&nbsp;</p><p><strong>市场监管总局无条件批准梅赛德斯-奔驰与华晨宝马新设合营企业案</strong></p><p>2 月 4 日，国家市场监管总局公布 2024 年 1 月 22 日—1 月 28 日无条件批准经营者集中案件列表，其中批准梅赛德斯-奔驰（中国）投资有限公司与华晨宝马汽车有限公司新设合营企业案，审结时间为 1 月 23 日。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>兰州黄河回应「炒股养家」：闲置资金，不影响主业</strong></p><p>昔日「西北啤酒王」被指「炒股养家」，对此，兰州黄河证券部工作人员 5 日表示，只是公司正常投资手段，是将公司闲置资金进行股票方面投资，不影响主营业务开展。对于 2024 年证券投资规划，该工作人员称「会在年报披露，可关注公告」。（中新经纬）&nbsp;</p><p><strong>报告：2023 年中国跨境进口电商整体市场规模为 5517.7 亿元，同比增长 4.6%</strong></p><p>36 氪获悉，近日，消费咨询机构易观分析发布《2023 年跨境进口电商用户消费特征简析》。报告显示，2023 年中国跨境进口电商整体市场规模为 5517.7 亿元，同比增长 4.6%。交易份额排名前三的进口零售电商分别是天猫国际（37.6%），京东国际（18.7%），抖音全球购（12.3%）。&nbsp;</p><p><strong>上市公司回应极端天气影响：物流运转正常，紧急开展现场服务保障</strong></p><p>近期湖北、河南等地极端天气持续，正值春运交通、物流高峰，相关工作能否正常运转？记者 5 日以投资者身份致电相关上市公司。其中申通快递证券部工作人员表示，受极端天气影响区域物流运转正常，未出现大量快递件滞留。公司也对受极端天气影响区域的物流网点提供了相应的派件设施保障，同时针对业务员送件时效等考核做出放宽调整。受冻雨天气影响，湖北武汉等地铁路运输出现大面积停滞，道路交通同样受到波及。楚天高速投资者热线工作人员回复称，公司已经开展现场服务保障工作，确保高速道路疏通。（第一财经）&nbsp;</p><p><strong>奈飞买下优酷《大唐狄公案》</strong></p><p>36 氪获悉，奈飞已买下《大唐狄公案》电视剧播出权，该剧将通过奈飞和优酷国际版登陆全球 190 多个国家和地区。此前优酷宣布，《大唐狄公案》将于 2 月 6 日在优酷国际版 APP 同步播出，并提供英语、葡语、泰语等 10 种字幕版本。&nbsp;</p><p><strong>三星计划 2025 年开始量产 2nm 制程</strong></p><p>据报道，三星与台积电都将从 2025 年开始投入 2nm 制程量产。另外，韩国政府 1 月中旬表示，三星公司计划到 2047 年，在首尔南部投资 500 万亿韩元建设「超大集群」半导体项目，将重点生产先进产品，包括使用 2nm 工艺制造的芯片。（财联社）&nbsp;</p><p><strong>波音将对约 50 架未交付 737 MAX 飞机进行返工</strong></p><p>2 月 5 日消息，波音公司周日表示，将对约 50 架未交付的 737 MAX 飞机进行返工，因其供应商势必锐航空系统公司在部分机身上发现了两个钻错的孔，这可能会推迟近期交付。波音强调，现有的 737 飞机可以继续飞行，安全性未受影响。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>卡塔尔能源公司与三井物产签订为期 10 年的凝析油供应协议</strong></p><p>当地时间 2 月 4 日，卡塔尔能源公司宣布与三井物产子公司 Mitsui &amp; Co. Energy Trading Singapore Pte. Ltd.签订了一份为期 10 年的凝析油供应协议。根据协议，自 4 月份起，卡塔尔能源公司每年将向三井物产子公司供应多达 1100 万桶凝析油。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>vivo 与诺基亚签署 5G 专利交叉许可协议</strong></p><p>36 氪获悉，vivo 宣布与诺基亚达成全球专利交叉许可协议，该协议涵盖双方在 5G 和其他蜂窝通信技术方面的标准必要专利。协议签署后，双方将结束在所有司法管辖区的所有未决诉讼。&nbsp;</p><p><strong>疑似 iPhone16 设计图流出：回归竖排双摄、自带拍照按钮</strong></p><p>2 月 5 日，用户分享了「疑似苹果 iPhone 16 手机」的设计图，之后媒体以此制作了系列手机的渲染图。 参考设计图得知，苹果 iPhone 16 手，机有望回归 iPhone X-12 时代的竖排双摄设计，以便于录制空间视频。 此外，设计图同时显示了 iPhone 16 机型新增的拍照按钮，据 IT 之家此前报道，相关按钮依然采用机械结构，表面支持检测用户触控输入及压力变化，因此能够放大或者缩小焦距，并允许通过轻按、重按进行对焦、拍照。 （IT 之家）&nbsp;</p><p><strong>加拿大将外国人买房禁令延长两年至 2026 年底</strong></p><p>随着房地产市场开始出现反弹迹象，加拿大又将外国人购房禁令延长了两年，这引发了人们对多伦多和温哥华等城市住房成本的担忧。加拿大政府在 2022 年禁止非加拿大人购买住宅房地产，该措施将于 2025 年 1 月 1 日到期。现在，这一日期被推迟两年，直到 2027 年 1 月 1 日。（新浪财经）&nbsp;</p><p><strong>埃塞俄比亚成为首个宣布禁止进口非电动汽车的国家</strong></p><p>据多家媒体报道，近日，埃塞俄比亚运输和物流部长 Alemu Sime（阿莱穆·西姆）宣布完成国家物流总体规划，并表示已经作出决定，任何非电动车辆不得进入埃塞俄比亚。据该部长介绍，禁止进口燃油车是因为埃塞俄比亚外汇资源有限，无力继续进口汽油以及其他大宗商品。他表示，建立电动汽车充电站的工作正在进行当中。不过，该部长并未表示此前从海外入境的车辆是否受到新政策管控。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>英伟达 RTX 4090 显卡的价格在部分亚洲国家飙升 60%</strong></p><p>《科创板日报》5 日讯，报道称，英伟达的 GeForce RTX 4090 显卡的价格在亚洲市场飙升，因为人们愿意花大笔现金购买它们，然后以更高的价格转售。部分亚洲国家的 GeForce RTX 4090 价格飙升了 60%——GeForce RTX 4090 的建议零售价为 1599 美元，中国台湾光华商场和韩国龙山电子市场的买家，以超过 2500 美元的价格购买这些卡，以便以三倍的价格转售到中国大陆和中国香港。报道称，在新加坡和越南也有这种情况。(日经亚洲)</p><p><strong>SAP 停止向员工提供特斯拉作为公司用车，特斯拉股价大跌近 7%</strong></p><p>继特斯拉一再降价后，思爱普（SAP）将停止向员工提供该制造商生产的车辆。马斯克拓展企业用车市场的努力遇挫。SAP 车队负责人 Steffen Krautwasser 表示，特斯拉的价格波动大于其他制造商，导致规划变得更加困难，并带来更高的风险。尽管整体数量不大，但 SAP 的退出意味着马斯克拓展企业用车市场的努力遇挫。 消息出来后，特斯拉周一美股盘中一度大跌约 7%，使得其最近五个交易日股价累计跌幅扩大至超过 10%，而年初至今仅仅一个月略多时间的跌幅达到惊人的约 30%（市值蒸发 2133.95 亿美元，约 1.54 万亿元）。 （ 财联社、 每日经济新闻）&nbsp;</p><p><strong>美股三大指数集体收跌，英伟达续创历史新高</strong></p><p>36 氪获悉，2 月 5 日收盘，美股三大指数集体收跌，道指跌 0.71%，标普 500 指数跌 0.32%，纳指跌 0.2%。大型科技股涨跌不一，英伟达涨超 4%，续创历史新高；特斯拉跌、Meta 跌超 3%，微软跌超 1%。热门中概股涨跌不一，阿里巴巴涨超 3%，京东、腾讯音乐涨超 2%，网易涨超 1%；小鹏汽车、满帮跌超 3%，拼多多跌超 2%，理想汽车、微博跌超 1%。&nbsp;</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>值得买：什么值得买「AI 问答机器人」拟定于 2024 年 2 月底上线</strong></p><p>36 氪获悉，值得买在互动平台表示，公司消费内容社区「什么值得买」的「AI 问答机器人」新功能，目前已经正式通过了国家《生成式人工智能服务管理暂行办法》备案。什么值得买「AI 问答机器人」是一款消费领域垂类产品，将通过对话形式与用户进行交互，旨在为用户提供智能的消费辅助决策服务，根据用户需求指令，帮助用户快速甄选全网优质好物链接。目前，该产品拟定于 2024 年 2 月底上线。&nbsp;</p><p><strong>整理｜</strong> 罗雅文&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>谷歌同意支付 3.5 亿美元解决个人数据泄露诉讼</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2637709429031176?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-07 08:33:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[2 月 7 日消息，Alphabet 旗下的谷歌已同意支付 3.5 亿美元，以解决罗德岛州政府就其前社交网络 Google Plus 个人数据泄露事件提起的诉讼。在该公司于 2018 年发现数据泄露之前，数百万 Google Plus 用户的数据已暴露给外部开发人员。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>纽约社区银行股价重挫至 1997 年以来最低，短短数日市值已蒸发 45 亿美元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2637705487858822?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-07 08:32:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[纽约社区银行的股价五天来第四次录得双位数跌幅，上周由季报意外亏损和削减股息而引发的大跌仍在延续。该行股价周二暴跌 22%，收于 1997 年以来最低。1 月 31 日发布财报以来，该行股价已累计下跌约 60%，市值蒸发约 45 亿美元。投资者过去一周抛售该股，股票分析师放弃看涨预测，且穆迪投资者服务公司把该公司的信用评级纳入降级观察名单。（新浪财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>福特 2023 年营收同比增长 11%，净利润达 43 亿美元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2637703135247491?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-07 08:30:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[当地时间 2 月 6 日，美国福特公司发布 2023 年财务业绩。2023 年第四季度营收为 460 亿美元，同比增长 4%；净亏损 5.26 亿美元，原因是与重新计量养老金和其他退休员工福利（OPEB）计划相关的税前非现金会计亏损 17 亿美元。2023 年全年营收为 1762 亿美元，同比增长 11%；净利润为 43 亿美元，上年同期为净亏损 20 亿美元。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>谋定六大赛道，未来产业布局建设正酣</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2637702019103880?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-07 08:27:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[日前，七部门联合印发《关于推动未来产业创新发展的实施意见》（以下简称《实施意见》），提出重点推进未来制造、未来信息、未来材料、未来能源、未来空间和未来健康六大方向产业发展，全面布局未来产业。多方正在加强原创性、颠覆性技术创新，打造人形机器人、脑机接口、量子计算机等一批标志性产品，丰富应用场景，培育未来产业，加快形成新质生产力。（经济参考报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中金公司：政策面的积极变化有助于投资者信心的提振</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2637699494314244?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-07 08:25:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，中金公司研报表示，2 月 6 日监管层密集出台并发布加强融券业务监管、支持汇金增持、提升上市公司质量等相关举措，在此背景下 A 股市场明显反弹。向前展望，当前市场估值、成交等情绪指标仍处于历史偏底部区间，近期伴随货币政策继续调整、地产政策密集出台，稳增长、稳市场、稳预期相关政策进一步加码，叠加上述资本市场相关举措，政策面的积极变化有助于投资者信心的提振，对 A 股后市表现不必过分悲观。配置层面，短期结合政策变化关注受益领域，并注重景气回升和红利资产的攻守结合。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>天风证券：未来精细化工新材料领域有望成为主要投资方向</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2637696241482881?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-07 08:22:16  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，天风证券研报称，展望基础化工行业，在供需矛盾仍然激烈的 2024 年，将目光放在需求刚性领域，并关注供给端仍有约束的板块，在低库存和企业盈利处于相对底部区间的状态下，这些板块或将迎来周期修复的投资机会。近年来随着原材料价格高涨，化工产业链继续向中国转移，我国化工企业完成了大宗原料技术积累之后，开始走向精细化发展道路，新材料产业迎来新一轮资本青睐；我国依托能源、产业链一体化、国内大市场的优势，在完成化工产业聚集后，将走向产业高端化升级之路，未来精细化工新材料领域有望成为主要投资方向。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>相信 A 股投资价值，量化巨头 2.5 亿自购</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2637695838437634?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-07 08:20:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[2 月 6 日凌晨，幻方量化公告称，于当日以自有资金 2.5 亿元申购公司旗下产品并投向 A 股市场。该机构表示，始终相信市场会逐步回到正常的轨道，也始终相信中国市场的投资价值。据统计，截至 2 月 6 日，今年来已有 4 家私募发布自购公告，合计自购金额超过 3 亿元。（中证网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>量化策略集体回撤，机构风控能力受考量</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2637695191088260?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-07 08:18:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[2024 开年以来，A 股市场持续调整，前期高歌猛进的小微盘股行情更是突然「急踩刹车」，给量化行业带来重重一击，前期持续走高的产品净值曲线急转直下，不少头部量化私募的代表产品今年以来已回撤超过 20% 甚至 25%，留给投资者一声叹息。与此同时，对于融券业务的限制，也给融券 T+0 策略和部分量化多空策略按下暂停键。不过，部分机构表示，尽管短期的非理性下跌行情对量化策略具有一定的影响，当市场回归理性、风格趋于稳定后，相信量化策略仍可以持续贡献稳定的超额收益。（中证网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>ESPN、福斯和华纳兄弟探索将共同创建新的体育流媒体平台</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2637694421811465?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-07 08:16:25  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[2 月 7 日消息，ESPN、福斯公司（Fox Corporation）和华纳兄弟探索（Warner Bros. Discovery）将联手打造超大型体育流媒体服务，提供来自所有主要联赛的内容。这三家公司称，这项尚未命名的服务将直接向消费者提供，包括可以收看大量体育直播的频道，譬如 ESPN、TNT、Fox、FS1。该服务预计将于秋季推出。这三家公司没有宣布该服务的定价。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>起亚 1 月全球销量达 244940 台，同比增长 4.2%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2637690755153028?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-07 08:14:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[起亚公布的数据显示，2024 年 1 月全球总销量达 244940 辆，同比增长 4.2%。除专用车外，起亚在韩国以外市场销量达 200073 辆，同比增长 2%。在韩国市场，起亚的销量为 44608 辆，同比增长 15.3%。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>华泰证券：地产销售仍在筑底，二手房强于新房</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2637689677512961?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-07 08:11:43  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，华泰证券研报表示，1 月新房成交面积部分受到供给端房企推货减少的影响；二手房成交面积保持韧性，说明需求端仍有一定支撑。从贝壳领先指标来看，1 月领先指标显示地产销售仍在筑底，房价跌幅延续收窄迹象。1 月以来，随着监管层对房地产支持力度的强化，地方政府也在积极配合：其一，针对供给端项目融资的「白名单」迅速落地；其二，持续加大需求端政策支持力度；其三，「三大工程」不断取得实质进展。期待自上而下的一揽子政策能够推动房地产行业信心恢复，为板块带来估值修复空间，建议关注核心城市储备充沛的房企以及运营稳健的优质房企。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>并购重组活跃度提升，龙头企业整合料加速</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2637689033900294?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-07 08:09:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[并购重组正进入活跃期。截至 2 月 6 日，今年已有 46 家公司更新披露重大资产重组情况，远超去年同期 13 家水平。并购重组市场持续升温离不开政策引领。证监会 2 月 5 日召开座谈会，就进一步优化并购重组监管机制、大力支持上市公司通过并购重组提升投资价值征求部分上市公司和证券公司意见建议，释放出支持上市公司并购重组的强信号。业内人士认为，包括支持行业龙头企业高效并购优质资产，支持「两创」公司并购处于同行业或上下游、与主营业务具有协同效应的优质标的在内的更多支持并购重组市场化举措有望研究出台。（中证网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>费率设计再创新，银行理财稳健布局权益投资</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2637688007475459?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-07 08:07:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[「含权」理财产品出现「爆款」。日前，招银理财一只 R3 风险等级的含权理财产品首发募集资金超 13 亿元，这在理财市场中十分罕见。值得一提的是，该产品在以往部分产品「不赚钱不收管理费」的基础上再次创新，直接实行「不达业绩基准不收取管理费」。虽然银行理财客户风险偏好较低，但长远来看，布局权益投资仍有必要性。业内人士认为，理财公司需要通过机制创新、主动跟投等动作吸引更多潜在客户关注。（中证网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>华泰证券：当前 iPhone 处于创新瓶颈期，后续需关注中国市场及新品</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2637685255765124?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-07 08:04:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，华泰证券研报表示，苹果预期其 2024 年 1—3 月业绩下滑，低于彭博预期，或影响产业链公司备货节奏。从产业链角度看，苹果产业链 1—3 月收入环比下滑幅度可能略高于往年。华泰证券认为当前 iPhone 处于创新瓶颈期，后续需要关注中国区竞争格局演变，正在推进的生成式 AI 相关研发的进展，以及 Vision Pro 的消费者反馈。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>丰富产品管线，中药企业研发热情高涨</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2637687057153157?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-07 08:01:53  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[为进一步加强中药标准管理，建立符合中医药特点的中药标准体系，促进中医药传承创新发展，国家药监局综合司日前发布《中药标准管理专门规定（征求意见稿）》。业内人士认为，中药行业「创新+消费」双属性明显。在政策推动下，中药企业研发热情高涨，进一步丰富产品管线。（中证网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>稳增长发力显效，1 月信贷或迎「开门红」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2637684755448070?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-07 07:59:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[1 月金融数据发布在即。多位专家预计，随着稳增长政策发力，1 月信贷「开门红」确定性较强，预计新增信贷规模在 4.5 万亿元左右，社会融资规模存量同比增速有可能较上月小幅回落。为改善广义货币（M2）与狭义货币（M1）的增速「剪刀差」过大的状况，宏观政策可协同发力，继续改善市场信心和社会预期。（中证网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>大尺寸液晶面板迎涨价，厂商按需生产主导市场</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2637674395073670?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-07 07:57:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[大尺寸液晶面板（LED）再度迎来涨价。2 月 6 日上午，TrendForce 集邦咨询发布的最新面板报价显示，2 月上旬 65 吋电视面板均价为 164 美元，较 1 月下旬上涨 1 美元；55 吋电视面板均价为 123 美元，价格上涨 1 美元。TrendForce 集邦咨询分析师范博毓表示：「预期 2 月份 65 吋电视面板价格平均涨幅有望达到 2 美元至 3 美元。大尺寸面板价格上涨的原因来自供给端和需求端两方面，在供给端，恰逢农历新年，2 月份工作天数少，面板厂稼动率降低，加上偏光板上游膜材供给不顺，导致供给偏紧；在需求端，下游库存不高，电视面板需求逐步回温。」（证券日报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>市场信心有力提振，36 只 ETF 份额激增超百亿份</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2637681921703048?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-07 07:54:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[2 月 6 日，中央汇金投资有限责任公司发布公告称，已于近日扩大交易型开放式指数基金（ETF）增持范围，并将持续加大增持力度、扩大增持规模。受增持举措影响，当日沪深两市全线大涨，多个板块迎来久违强势行情；与此同时，多只指数基金盘中再度「吸金」，全天有 36 只 ETF 份额激增超百亿份。受访机构表示，中央汇金公司增持一方面向市场传递了积极信号，有助于短期情绪修复和风险偏好改善；另一方面，随着筹码逐渐出清，做多力量蓄积，市场将迎来进一步修复。（证券日报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>百胜中国第四财季营收和调整后每股收益均高于预期</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2637679938256003?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-07 07:52:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[百胜中国第四财季营收 24.9 亿美元，分析师预期 23.3 亿美元；第四财季每股收益 0.23 美元，分析师预期 0.15 美元；第四财季调整后每股收益 0.25 美元，分析师预期 0.15 美元；第四财季调整后营业利润 1.16 亿美元；第四财季同店销售增长 4％，分析师预期增长 3.24％；预计 2024 年资本支出 7.00 亿美元至 8.50 亿美元。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>Snap 预计一季度营收同比增 11% 至 15%，去年净亏损 13.22 亿美元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2637675363302535?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-07 07:49:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[美国社交媒体公司 Snap 公布截至 2023 年 12 月 31 日季度和全年财务业绩。2023 年第四季度营收为 13.61 亿美元，同比增长 5%；净亏损为 2.48 亿美元，上年同期为 2.88 亿美元。2023 年营收为 46.06 亿美元，上年同期为 46.02 亿美元；净亏损为 13.22 亿美元，上年同期为 14.3 亿美元。另外，日活跃用户同比增长 10%，达到 4.14 亿。该公司预计 2023 年第一季度营收为 10.95 亿美元至 11.35 亿美元，同比增长 11% 至 15%。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>