<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>「华为天才」稚晖君再融资，金额超 6 亿元，投前估值 35 亿元 | 36 氪独家</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2560285742488705?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-14 16:24:13  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜ 杨逍</p><p>编辑｜ 苏建勋</p><p>36 氪获悉，近日，智元机器人完成新一轮 A3 轮融资。本轮融资由蓝驰创投、中科创星、鼎晖投资、长飞基金、C 资本、高瓴创投、立景创新、三花控股集团、基石资本、临港新片区基金和银杏谷资本投资。</p><p><strong>据 36 氪独家了解，本轮投前估值为 35 亿元，融资金额超 6 亿元人民币。目前，公司正在进行新一轮融资，投前 70 亿元估值。</strong></p><p>针对上述消息，截止发稿，官方未给到回复。</p><p>智元机器人因创始人「稚晖君」彭志辉而出名，公司希望对标特斯拉的擎天柱，产品方向为人形机器人。今年 8 月，智元推出了远征&nbsp;A1 人形机器人，并发布了其自研的 PowerFlow 关节电机，反关节的设计和灵巧手 SkillHand。</p><p>据 36 氪了解，智元机器人预计上半年年中商业化交付，第二代人形机器人也在研发阶段，预计将于 2024 年面世。</p><p>彭志辉曾通过「天才少年计划」加入华为，因其在 B 站以「稚晖君」账号发布多部机器人制作视频而走红。据 36 氪了解，彭志辉在智元机器人的股份占比并不高，智元机器人最大股东为桑蓬（上海）科技有限公司，股份占比为 34.6299%；而彭志辉在桑蓬科技持股 13.79%。</p><p>据 36 氪多方了解，除了彭志辉以外，智元机器人核心团队还包括了原华为公司副总裁、计算产品线总裁邓泰华，及原华为升腾计算业务 CTO 周斌，<strong>如此豪华的「华为系」班底，也是智元机器人能够在当下一级市场里快速获得大笔融资的原因。</strong></p><p>智元机器人本轮融资有较多产业方资本。立景创新为立讯静密的子公司，是 3C 制造领域头部公司；长飞基金是长飞光纤的公司基金，光纤在机器人中有很多应用，如机器人控制、传感、视觉、通讯等；三花控股集团则是汽车领域零部件公司，是特斯拉的供应商。</p><p>产投方加入有助于智元机器人的量产和产品成本降低。在今年 8 月产品发布会前，彭志辉曾透露，希望将成本控制在 20 万人民币以内。</p><p>比亚迪是智元机器人的投资人之一，有业内人士告诉 36 氪，比亚迪正与智元机器人沟通，更改反曲膝设计，希望让人形机器人更像人。</p><p>智元机器人希望将产品先用于 To B 封闭场景，再落地于 To C 场景。正如特斯拉将工厂看作未来人形机器人落地场景之一，智元机器人会将产品率先用于工业制造场景，如在汽车总装和分装线中使用，承担如拧螺丝、点胶水、外观检测等工作，也可以在实验室里，调配不同的材料，做生物实验。</p><p>智元机器人在 8 月发布会时表示，他们已经和多家头部制造业服务企业对接，并面向 3C 电子、汽车装备等不同场景，训练了很多如拧螺丝的动作，公司预计 2024 年产品会推向商业化落地。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>Zara 前三季度营收利润大涨；资生堂成立风投基金；玛氏年收入已增至 500 亿美元丨品牌日报</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2559968138665093?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-14 14:59:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3>变身「高端」品牌后，Zara 前三季度营收利润大涨</h3><p>变身高端品牌的 Zara 业绩持续回暖。</p><p>在截至 10 月 31 日的前九个月内，Zara 母公司 Inditex 集团销售额同比大涨 11.1% 至 256 亿欧元。净利润大涨 32.5% 至 41 亿欧元，库存减少 5.3%。</p><p>从品牌创始人 Amancio Ortega 手中接棒后，董事长 Marta Otega 一直专注于重新定义 Zara 的品牌和产品战略，坚定走高端化和本土化路线。</p><p>由于改变品牌定位，Zara 今年以来一边闭店、一边改造旧门店，将重点放在「销售质量」而非数量上。Q3 财报显示，Zara 母公司在全球门店数同比净减少 585 家至 5722 家。</p><p>哪怕是上月在抖音举办的品牌首场直播，也借鉴了奢侈品牌的直播模式：超模游天翼和主播聊天式的讲解为观众营造了一种在 ZARA 门店逛街的代入感和临场感，以展现品牌理念和格调为主。</p><p>随着高端化战略的逐渐深入，Zara 母公司旗下品牌的定价均不断攀升。例如，Zara 产品平均售价在去年 Q4 出现了 23% 的涨幅，此外，主打高端的 Zara Origins 系列在所有产品中的占比提升了 17%。</p><p>全球范围内，Zara 正面对 Shein 这类主打平价快时尚品牌进攻的炮火。据研究公司 Coresight 的数据，Shein2022 年的全球收入约为 230 亿美元，占全球快时尚市场近五分之一的份额，超过了 Zara 和 H&amp;M。平价快时尚杀成红海，Zara 调转方向，走上高端化道路，走出了一条差异化道路。</p><h3>发力「医美」和「大健康」，资生堂成立风投基金</h3><p>当消费者不再满足于使用日常维稳的护肤品，资深堂跨界寻找新突破。</p><p>充足的资金是敲门砖，这帮助资生堂以最快的方式找到盟友。近日，资生堂宣布成立风险投资基金 LIFT Ventures，该基金总部设立于纽约，同时它还宣布了两项投资标的：皮肤微生物研究公司 Phi Therapeutics Inc（以下简称「Phyla」） 和男士美容品牌 Patrick Kidd Holdings Pty Ltd。</p><p>该风投基金将专注于投资新技术、创新平台、高增长品牌和新商业模式。例如，其投资的 Phyla 公司正在开发替代抗生素疗法，企图用益生菌取代引起痤疮的病原体。</p><p>随着护肤品增长放缓，资生堂近两年正在不断扩展自身业务边界，从现有的「美容护肤品领域」向「医美」、「大健康」领域扩展。上月举行的进博会上，资生堂曾表示，2030 年将成为一家「个人美肤健康公司」，以化妆品为中心，在医美、口服美容、美容仪器等多个维度给到消费者更全面的解决方案。</p><p>为此，资生堂选择从口服美容切入，并明确表示将之作为集团新的增长点之一，并宣布自 2024 年 1 月起，资生堂日本株式会社将接管资生堂制药株式会社的医药业务。</p><p>向更高客单价的领域延伸，有助于提升资生堂的赚钱能力，这一直以来都是资生堂的短板，疫情之下这一矛盾更为凸显。 2023 年半年报显示，资生堂集团归母净利润同比下滑 27.7%。</p><h3><strong>玛氏年收入已增至 500 亿美元</strong></h3><p>零糖时代，靠糖果起家的食品巨无霸玛氏业绩却创新高。</p><p>日前，玛氏新 CEO Poul Weihrauch 在履新一年多后接受专访时指出，公司年收入已从他接任时的 450 亿美元增至 500 亿美元（约合人民币 3587 亿元）。</p><p>即使经历了众多文化变迁，消费者仍然对零食充满渴望，只不过他们吃零食的方式出现了变化，比如口味变得更为健康了。</p><p>针对这一变化，玛氏在 2017 年收购了缤善巧克力棒，如今已进入全球 30 个市场。这款产品由坚果和谷物与坚果酱混合而成，上面点缀着巧克力碎片，有时还会再淋上一层黑巧克力。缤善巧克力棒吃起来就像糖果，但实际上是高蛋白能量棒。这款产品年营收也已突破 10 亿美元。此外，德芙的无糖产品在中国尤为畅销，10 个月的销售额达到了 1400 亿美元，且 80% 的购买者都是初次购买。</p><p>零食和宠物业务仍然玛氏最重要的增长动力。比如除了表现尚佳的缤善，玛氏旗下的零食部门包含彩虹糖、星爆糖、益达口香糖、绿箭口香糖、Altoids 薄荷糖以及德芙巧克力等爆款产品，大部分都已进入年营收 10 亿美元俱乐部。该部门的目标是在未来十年内将年收入翻一番，从现在的 180 亿美元增至 360 亿美元，这将使玛氏的年收入更上一层楼。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1420,314" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_227dcf8bf09a4d64bc2ffd71f5cbb526@1934172915_oswg370993oswg1420oswg314_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">玛氏 10 亿美元俱乐部产品，缤善能量棒、德芙巧克力、士力架、益达口香糖、特趣巧克力棒和 M&amp;M，图片来自品牌官网</p><p>玛氏的宠物业务则是另一大收入来源。如今整体规模达到 195 亿美元，旗下近 50 个宠物食品品牌，包括 5 个 10 亿美元的品牌。玛氏宠物业务还有护理线，比如连锁宠物医院 BluePearl、专科兽医诊所 Banfield 和 VCA 动物医院等。2022 年，玛氏宠物护理产品在美国市场已经占有 17% 的市场份额。</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">近年来，随着养猫养狗的「铲屎官」越来越多，以及宠物食品喂养越发流行，这一赛道成为了不少食品大公司看上的新增长点，并纷纷进军宠物食品市场或加大在华有关业务投资，如雀巢、键合、通用磨坊等。玛氏加快在华宠物业务布局也是为了迅速的应对激烈竞争。</span><br></p><h3 label="二级标题" style=""><strong>what's more</strong></h3><p><strong style="letter-spacing: 0px;">摩根大通下调 LVMH 评级</strong></p><p>库存激增，奢侈品增长放缓。摩根大通分析师在给客户的报告中写道，在疫情期间奢侈品需求激增之后，该行业的超级周期已开始消退，导致下半年股价回调，涨幅减弱。分析师表示，尽管从中长期来看，奢侈品行业的质量很高，但仍有短期压力，因此将 LVMH 的评级从增持下调至中性，并认为开云集团和 Ferragamo 将继续面临下行风险。（LADYMAX）</p><p><strong>「东北麦当劳」米村拌饭上海开首店</strong></p><p>中式连锁快餐品牌纷纷崛起。「米村拌饭」进入北京之后，又在另一个一线城市上海开出门店。这家位于上海凯德晶萃广场的米村拌饭，也是它全国第 1000 家门店。这是老乡鸡之后，又一个达到千店规模的中式连锁快餐品牌。（界面）</p><p><strong>优衣库姊妹品牌 GU 计划在 5 年后将营业收入翻番</strong></p><p>平价时代，优衣库子品牌受追捧。迅销集团旗下品牌 GU 计划在 5 年后将营业收入翻番，提高到 6000 亿日元。除了继续布局中国市场，该品牌还计划在美国纽约开设店铺，并打造商品开发基地，在当地招聘专业人才。与此同时，GU 将向欧洲和东南亚市场扩张。</p><p><strong>太古可口可乐持续打造绿色供应链</strong></p><p>外资品牌没有放弃 ESG。近日，太古可口可乐旗下三家工厂，即湖北太古可口可乐饮料有限公司、合肥太古可口可乐饮料有限公司、厦门绿泉有限公司进入「国家级绿色工厂」公示名单。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>巨型 LV 游过黄浦江，除了土还有别的吗？｜营销观察</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2558770428648577?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-14 11:39:49  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜贺哲馨</p><p>编辑｜董洁</p><p>当一只两层楼高的巨型 LV Speedy 缓缓游过黄浦江的视频在抖音、小红书上流传开来，在深冬上海严重的雾霾天气里更显魔幻了，这乍一眼确实很难分辨到底是 AI、CG 还是实物。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1296" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_f0469648cb844df0a01c0a98967b259a@5922386_oswg178186oswg1080oswg1296_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">位于黄浦江畔的巨型 LV 装置艺术，来源：推特</p><p>「这让我想到今年 4 月 Jacquemus 那条在 ins 疯传的视频，好几只巨型的 Le Bambino 在巴黎市区像公交车一样横冲直撞」，时尚博主 nini 告诉 36 氪，「我一开始还以为是真的，后来才知道是 3D 广告而已。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="320,200" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_3a28de475e2747c1a3a8ff5330e8788f@5922386_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p class="img-desc">图片来源：VOGUE</p><p>这则视频的创作者是 Ian Padgham，一位来自加州的 3D 艺术家。视频走红之后，他向 Paper 杂志透露，令人们「一时分不清是现实还是虚拟」正是这则创意病毒式传播的原因，「人们一开始很不确定，好奇怪，再看一眼。」于是短短数秒的视频被无数次传阅。</p><p>Ian Padgham 的社交网络主页上都是这类以假乱真的 3D 作品，给地铁车头刷美宝莲睫毛膏的鬼马创意也出自于他之手。虽然灵感来源于 Padgham，但他并不是巨型 Speedy 的作者，财大气粗的 LV 选择用真家伙，除了日游黄浦江，他们也在成都太古里和张园摆放了同款实物的巨型 Speedy。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1428" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_f6c11312b9a94c5a84278243d0d00350@5922386_oswg784252oswg1080oswg1428_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">位于成都太古里 LV 之家的巨型 Speedy</p><p>相比 Ian 创意更精巧和天马行空，这些庞大的 Speedy 却主打一个突兀和猎奇，除了引发条件反射的瞳孔地震之外，难以理解 LV 的别处用意，也许呼应了新晋男装创意总监菲董 Pharrell Williams 对 XXXL 款式包袋的「复辟」——在此以前，小到只能装可爱的 mini 手袋曾流行过好一阵子。</p><p>时尚品牌向来喜欢尝试新鲜的讲故事手法，这也是他们所谓数字化转型的一部分。但另一个隐藏的趋势是，疫情三年之后再次回到线下的品牌，开始重新捡起来曾被冷落的「直觉营销」。<strong>特点就是，用绝对鲜明的符号无限放大，留给观者第一印象，这些印象也许是最基础的，没有回味空间余地的，但也是「最容易被大众理解」的那部分。</strong></p><p>LV 前不久集中进行了一波旅行主题的广告活动，包括用标志性的蓝色刷满苏州河畔的一座红砖瓦房的一整面墙；以及用巨大的 3D 品牌 logo 气球，点缀杭州银泰的围挡——都是以非常直白且高调的形式进入大众视线。</p><p>再比如 Dior 今年越来越多走精致繁复的风格，初入驻上海张园的太阳神微型造景和圣诞金色蝴蝶主题的恒隆店墙面，都在用大众最能理解的方式造梦：精巧、易碎且纸醉金迷。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4752,3168" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_8bb6247222e24712926484336bdb6b0e@5922386_oswg6535984oswg4752oswg3168_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Dior 位于张园的装置艺术，来源：WWD</p><p>一直号称离先锋文化更近，离奢侈品更远的 Balenciaga 则用水泥色巨大围挡意外地制造出了热门景点，潮男潮女印有硕大品牌 logo 的围挡前拍照上传，曾经只做为遮羞布功能的围挡，一夜之间化身秀场背板。</p><p>这股「显眼包」的风潮甚至不限于高级时尚品牌。韩国首尔新沙洞路口的 Jennie 为 Tamburins 拍摄的巨幅海报，也是首尔 citywalk 的街拍首选地点。Adidas Originals Samba 主题快闪在北京三里屯限时再现，配合着三里屯裸眼 3D 大屏呈现 Samba 创意视频，新颖的数字化体验和震撼的吸睛视觉讲述这双历史经典鞋款的发展历程。</p><p>Plan B 大众传媒有限公司不久前向媒体透露，Dior、LV、Chanel 等奢侈品牌开始更多购买 Plan B 公司的户外广告媒体宣传位，希望以最传统也最显眼的户外宣传方式吸引仍在消费的、具有中高购买力的目标群体。</p><p>消费疲软的当下，品牌似乎也懒得去做街区的「好邻居」，再不紧不慢地讲述一个转折迂回的故事。</p><p>两年前还不是这样。</p><p>以新消费品牌为首的「上街」风潮流行一时。简单来说，就是曾经只存在于线上（准确的说是天猫）的品牌们讲不出新故事之后，纷纷到线下创造更多的话题。但成熟的购物中心不再是首选，一些人文或生活气息浓厚的街区，甚至与一些略寒碜的夫妻店比邻，通过打造人文内核与设计感并重的特色店铺，形成一种低调融入街区，又绝世独立的奇特观感。</p><p>在消费投资热得滚烫的 2020 年，品牌去居民区街道开新店的风靡程度甚至影响了奢侈品在中国的营销风格，Prada 为此不惜勇闯菜市场，用印有品牌印花的油纸包裹大头菜。</p><p>当时坊间甚至曾有戏言，在上海的网红街区开一家快闪，宣传效果比登上时报广场大屏幕，「投资人、品牌方、供应商和 KOL 们站在街上，就可以高效捕捉上海乃至全国市场的流行趋势。」上海「巨富长」、广州东街口等随之登上版面，一时间，人人都想在中国版的「纽约 SOHO」占据一席之地。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="700,368" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_2202d3fba831411a80c9ece95ecfb677@5922386_oswg92049oswg700oswg368_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">位于乌鲁木齐中路的 Prada 快闪</p><p>如何理解品牌从含蓄的类文化营销，转变为用冲击力十足的视觉风格来「入侵」观者的眼球？</p><p>德波的「景观社会」理论也许可以提供一种解释，<strong>大众传媒与受众共同制造了后现代社会的传媒文化景观，一切商品的使用价值都退化为次席，交换价值成为主导，而支配商品交换价值的则是符号价值。</strong>品牌费尽心思将价值传达过程简单化，看似是对文化内涵的贬值，但符号印象最终牢固成型，消费行为变成「对符号认同的条件反射」 。</p><p>对于这样的变化，nini 的态度悲观，她认为本该作为品牌营销风向标的高级奢侈品牌成为视觉冲击的奴隶，「是一种倒退」。在我们提出无 logo 的风潮复辟，以及像始祖鸟这一类功能性高级品牌开始流行是否意味着进步的时候，她又露出不置可否的表情，<strong>「人们本质上是寻求认同感的，品牌越大声，消费者越能在最快时间找到同温层，现在无 logo 也被形容成什么老钱风。」</strong></p><p>当然，也有业内人士向 36 氪表示，这也许只是一种消费周期性的体现，和时尚的轮回一样，品牌必须针对当下的现状快速做出反应，其中就包括营销手法。「营销本身并没有高级低级之分，只要能够达到品牌需要的效果就算是目的达到了。」</p><p>当然，同一种风格的营销不可能决定一个品牌触达消费者的方式，LV 在涂满墙面的同时也不忘推出首个中文播客节目，第一期内容还与上海有关，在前不久 LV 刚还因为在这里卖书送布袋，导致黄牛排队抢购，引发民众的反感。</p><p>在奢侈品市场比以往任何一个时刻都难以捉摸的今天，能够唤起公众的注意力就已经不错了。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「衡封新材」获近亿元 A 轮融资，主攻国产半导体封装核心材料 | 硬氪首发</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2560025732455813?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-14 11:14:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>作者&nbsp;|&nbsp;彭容</strong></p><p><strong>编辑&nbsp;|&nbsp;袁斯来</strong></p><p>硬氪获悉，上海衡封新材料科技有限公司（以下简称「衡封新材」）于近日完成近，亿元 A 轮融资，由耀途资本、元禾璞华领投，涌铧资本、瑞夏投资等跟投，时晶资本担任财务投资顾问。 本轮融资将用于扩大研发、提升质保和产品供应体系升级。&nbsp;</p><p>衡封新材成立于 2018 年，是国产电子级酚醛和特种环氧树脂厂商，其核心产品广泛应用于半导体封装、覆铜板、光刻胶、电子胶等行业。&nbsp;</p><p>电子树脂是半导体封装材料、覆铜板和光刻胶等核心原材料之一，对下游产品性能至关重要。电子级酚醛树脂和特种环氧树脂对杂质、分子量分布等技术要求非常高，其生产技术长期由国外垄断，国内企业起步较晚，整体落后于国际领先水平 10 到 20 年。&nbsp;</p><p>衡封新材创始人向硬氪表示，日本基本上垄断了高端酚醛和特种环氧树脂市场，国内在近 5 年才实现技术突破，目前主要集中在中低端市场。据介绍，国内电子级酚醛树脂和特种环氧树脂市场规模超过 200 亿，其中大部分被日资、台资、韩资等企业占领，大陆的本土企业只占了 20 亿-30 亿左右，在高端市场仍旧被「卡脖子」。&nbsp;</p><p>现阶段，国内在上游树脂等核心材料方面，以及下游的高端半导体塑封料、覆铜板、光刻胶市场，均面临被外资企业垄断的局面。加上海外半导体原材料出口限制，「不仅是我们要做国产化，我们的客户、客户的客户都在做国产化」， 衡封新材创始人告诉硬氪。他认为破局的关键是国内产业链的整体提升，只有产业链成长了，本土企业才有更大的成长空间。&nbsp;</p><p>在衡封新材的现有团队中，有一半是研发人员，主要来自华东理工大学等高校。核心团队在酚醛树脂和环氧树脂行业有 20 年的积累。&nbsp;</p><p>目前，衡封新材的产品已获得国内多个行业的知名企业认可，包括国内环氧塑封料和覆铜板头部企业。除此之外，衡封新材也开始切入跨国企业供应链体系，产品已进入知名国外企业。&nbsp;</p><p>关于未来的发展规划，衡封新材将继续加大酚醛和特种环氧品类的研发和生产，满足国产替代的需求。同时，衡封新材还将开拓酚醛和特种环氧新的行业应用，主要是 I 线/G 线光刻胶，底部填充胶等领域，目前已有产品送样。&nbsp;</p><p><strong>投资方观点：</strong></p><p><strong>耀途资本董事总经理宋晔</strong> 表示，「耀途资本始终坚信智能制造是中国发展的基石，材料是智能制造的核心环节。衡封团队在半导体封装上游材料领域具有非常高的稀缺性，同时其业务也已经批量导入头部客户。材料是耀途资本重点布局的赛道之一，耀途资本将持续深耕材料行业，与创业者同行，打造材料生态链。」&nbsp;</p><p><strong>元禾璞华董事总经理殷伯涛</strong> 表示：衡封新材是国内少有的，拥有基础材料自主研发能力，以及高端树脂正向研发能力的团队。我们非常看好衡封团队，能够真正帮助客户一起打造出极具竞争力的产品，补缺国内产业链空白。元禾璞华是一家专注于硬科技赛道的产业投资管理机构，累计投资项目超过 150 个，培育行业上市公司 40 余家。我们长期坚定的看好硬科技赛道，并将持续赋能被投企业勇攀高峰！&nbsp;</p><p><strong>涌铧投资副总经理于泓川</strong> 表示，在国内制造业升级转型的大背景下，高壁垒材料的国产替代是大势所趋。衡封新材在特种树脂行业有多年经验积累，产品质量和研发能力获国内外大厂广泛认可，为客户提供稳定优质的产品和服务。涌铧投资高度认可衡封团队能力，期待衡封在特种树脂国产替代的道路上披荆斩棘，为解决材料卡脖子问题贡献力量。&nbsp;</p><p><strong>瑞夏投资董事长吴红斌</strong> 表示，新材料是制造业最底层的技术，瑞夏投资长期关注于新材料行业的投资，看好衡封新材团队在电子级酚醛和环氧树脂行业的积累，期待衡封为国内半导体行业解决更多上游核心原材料卡脖子的问题。&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,337" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_9a89c76d840d4fbd9d9d9d6b9f881797@15419058_oswg128867oswg1080oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 氪制图</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,337" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231214/v2_8845d71a56fe4cd6b3fa43ec9f3d5f79@15419058_oswg188664oswg1080oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 氪制图</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>将小众技术路线的 3D 打印机卖到 10 亿元，一个跨境老兵的转型之路｜Insight 全球</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2559262318796162?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-14 09:30:25  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜张子怡</p><p>编辑｜袁斯来</p><blockquote><p>当出海越来越成为一家中国公司核心战略时，如何征战全球市场就成为一个极其专业的话题。在全球化的演变中，已有不少中国品牌站立潮头，他们有细分领域的头部玩家，也有品牌出海的新势力。鉴于此，硬氪特推出「Insight 全球」专栏，通过深度挖掘报道这些公司和创始人及背后操盘手，试图再现品牌打造之路的「操盘宝典」，从品牌成长与变迁，探索中国品牌出海的前沿方向与时代契机，为出海玩家与行业提供思考与启发。</p><p>这是我们专栏第十九期——「智能派」于 2015 年踏入跨境电商行业，从生产 stem 套件到研发 3D 打印机，五年营收翻六倍，踩中消费级 3D 打印机在海外腾飞的窗口期，成为全球 LCD 消费类 3D 打印机出货量第一的品牌，硬氪同他们聊了聊。</p></blockquote><p>「智能派」的基因里潜藏着对金钱的敏锐嗅觉，这大抵跟创始人洪英盛潮汕人的出身分不开关系。他生长于深圳、且是贸易往来最为频繁的华强北。「钱生钱」的故事在这俯拾皆是，浸染于其中的人难以放过任何机会。</p><p>「智能派」已经成为全球 LCD 消费类 3D 打印机出货量第一的品牌，其涉足消费级 3D 打印机领域不足四年时间。目前，公司的产品线已有光固化 3D 打印机、FDM&nbsp;3D 打印机、激光雕刻机和 STEM 电路套件（stem 指的是多学科融合教育）。</p><p>洪英盛第一次抓住的「钱」是跨境电商。2015 年，他成立智能派，一脚踏入外界还颇感陌生的跨境电商行业。凭借着家族从事电子元器件分销商的优势，最初的生意是向海外销售 STEM 电路套件。</p><p>「那会生意就是人民币换美元，300% 的利润就都很正常。但是 STEM 电路套件生意在亚马逊做到第一后，业绩增速不能为继，得找新的增量。」&nbsp;智能派副总经理陈波告诉 36 氪。</p><p>寻找新业务的过程中，智能派也曾折腾过投影仪的海外销售，却受困于投影仪行业的库存过量。</p><p>但很幸运，洪英盛很快第二次找到并抓住机会，也就是 3D 打印机。</p><p>彼时国内的消费级 3D 打印机品牌尚未迎来业绩增长爆发点，然而出口增长率可观。南极熊整理的数据显示，2019 年，中国 3D 打印机出口金额达 19.02 亿元，增长率达 56.8%。</p><p>在掌握市场数据与自身积累的元器件优势面前，智能派于 2019 年第三季度推出首台光固化 3D 打印机，踩中国内 3D 打印机爆发的前夜。</p><p>2020 年，新冠疫情在全球爆发，激发了一波对消费级 3D 打印机的需求飙升，增长率达到 77.4%。出口台数也从 2019 年 143.19 万台飙升至 253.98 万台，远超多数 3D 打印企业的预期。</p><p>乘风飞起显得格外自然。根据智能派中国区负责人孟思给 36 氪提供的数据，2022 年公司整体年营收突破 8 亿元，2023 年销售额预计突破 12 亿，元。</p><p>回到五年前，还在做 STEM 电路套件的智能派销售额刚破 2 亿元。这当然不会是个仅凭商业嗅觉就能飞起的故事。</p><h3>01 行业价格「杀手」</h3><p>在消费级 3D 打印机市场，走光固化技术路线的企业并不多见。</p><p>消费级 3D 打印机主要分为两种技术路线，分别是 FDM（熔融沉积成型）和 LCD（液晶屏光固化成型）。FDM 层熔积打印机是目前应用范围最广的 3D 打印机，结构和原理都较为简单，成本低廉。生产 FDM&nbsp;3D 打印机的企业众多，市场竞争激烈，使得产品价格不断下探，消费者接受度高。</p><p>LCD 3D 打印机是使用光敏树脂液体材料，通过液晶屏的紫外线逐层固化树脂来构建三维模型，精度、光洁度都比 FDM 3D 打印机更高。然而，其紫外线照射呈象的原理，使其具有一定的辐射性，对使用场合有要求，其打印材料存在有毒、致敏等问题，打印完成后需要清洗与二次固化，参与企业少的同时价格在过去也比较高昂。这些问题都在无形中「劝退」不少潜在消费者。</p><p>「受益于当时显示屏供应链整合，我们以低于市场价很多的价格采购到了适用于光固化 3D 打印的显示屏幕，当时做光固化 3D 打印机屏幕成本占比最大，这样 3D 打印机的成本就压下来了。」&nbsp;陈波告诉 36 氪。</p><p>除此之外，因为市场侧的放量增长，规模效益显现。从行业过去使用通用彩色屏转为与显示屏原厂联合定制专用高清黑白屏，LCD 技术革新缩短了屏幕曝光时间短，提升了打印速度及延长了使用寿命，也促使光固化 3D 打印机的成本进一步降低，加之技术不断成熟，走较为小众的光固化细分赛道切入将更有优势。</p><p>得益于低成本的优势，智能派 2019 年推出的「Mars」系列是市场第一台 300 美元档位中兼具 2K 打印精度的设备，彼时国内品牌平均定价在 500 美元左右，而海外品牌的定价在千元美元以上。</p><p>「性能兼具性价比」是智能派 3D 打印机一大特点。其陆续推出过光固化 3D 打印机「Saturn」系列，是行业首款千元美元以下的中尺寸打印机，售价 500 美元，在官网预售 1 分钟后销售额 1000 万元；市场第一台 300 美元档位的 4K 设备 3D 打印机；全球第一台 1500 美元以下的大尺寸打印机，定位商用级市场，售价 1000 美元起，创下全球 3D 打印设备众筹金额历史第二的成绩，上线 30 分钟，销售额便突破 200 万元。</p><p>智能派能够不断推出低于行业均价的产品源于其对成本的控制，而成本控制的能力又紧紧关联着企业对生产管理能力。</p><p>在陈波看来，光固化 3D 打印机的技术难点是对产品批量装配的精度控制。此前公司生产 STEM 电子套件，装配工作极其简单。而生产光固化 3D 打印机的装配要计算到毫米。</p><p>「最开始研发做机器的时候，各方面都良好。但是到试产阶段，成品良率不到 80%，产品的生产环节中每个环节都需要人来装配，中间就会出现误差的问题。这是大多数 3D 打印机厂家都会遇到的问题，工程实现有难度。」陈波说。</p><p>智能派的解决办法是：自己组建生产产线，管理生产流程，目前公司拥有 2 万平方米的厂房，具备完善的产线设置，「只有每个装配环节你都有参与控制，到最终成品时出现的参数差异你才能知道是哪个环节出现问题。」</p><p>此外，另一方面从产品设计的角度减少生产难点。比如对打印机内部光源结构的控制、结构调教上做减法</p><p>「老板（洪英盛）日常就是在工厂管理生产流程。而且他从小就是看着父辈经商，对于控制成本经验丰富。有供应商要涨价，能精确算出来原材料成本是多少，涨价的合理区间在多少。」陈波告诉 36 氪。</p><p>不止如此，智能派同上游屏幕供应链建立合作，与屏幕供应商联合开发更大尺寸的液晶屏。「当时市场上还在竞争小尺寸屏幕的阶段，我们能够第一时间拿到更大尺寸的屏幕，在技术上保持优先性。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="895,483" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_4b792b022ef042628a77c2926e8b4d47@5836910_oswg214836oswg895oswg483_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源于智能派</p><h3>02 牢牢把控销售渠道</h3><p>在亚马逊平台「封号潮」发生前，深圳跨境电商发展如火如荼，不少跨境大卖注册大量亚马逊店铺，具备不错的推广运营能力，想要省心省力的跨境电商卖家普遍的选择是将产品交予跨境大卖们运营，比如当时的环球易购、后来的「五虎四少」。</p><p>然而，这并没有成为智能派的选择。</p><p>「跨境大卖的机制是优胜劣汰，不会针对具体的产品品类做运营。而 3D 打印机其实是相对小众的产品，在很多大卖体系里的销售情况并不好。我们试了一段时间还是砍断了对外供应的销售渠道。」&nbsp;陈波表示。</p><p>智能派在产品销售上以亚马逊、独立站、eBay、速卖通等多元化平台为依托，以直营销售为主，目前已经将百万台产品销往全球 70 多个国家与地区。</p><p>在陈波看来，自营销售渠道对创业企业而言确实成本更重，也会局限渠道的铺设、产品的放量。但是，智能派在生产 3D 打印初期最大的困难是产量、产能不足，扩张速度不快。在出海前期需要建立品牌调性，倘若在海外进行分销后，品牌掌控力变弱，很容易出现价格体系砸盘的情况，从而影响品牌的建设以及后续新产品的推出。</p><p>并且，智能派产品定价较低、利润成本控制严格，放开分销渠道难以保证利润。</p><p>目前，智能派欧美用户占比 92%，电商平台中，海外亚马逊占比达 58%；ebay 与速卖通占比分别达 2% 和 4%，shopify 官网直销占比达 15%，国内官方直营占比 5%。独立站 11 月月销已突破 600 万美元，整个 11 月份有可能破 700 万美元。</p><p>在建设独立站渠道前，智能派在亚马逊的销售占比高达 95%。而亚马逊的「封号潮」让智能派意识到多渠道建设的重要性。</p><p>建设独立站渠道对智能派而言并不容易，其必须要解决流量从哪儿来的问题。流量采买以及「水涨船高」的流量费用都困扰着运营独立站的企业。</p><p>而智能派由于过往销售渠道自营，SKU 比较精简，每一阶段积累的数据集中，这让营销团队做 SEO 优化的时候更有针对性。</p><p>3D 打印机的创造特性也使得产品多数需要售后技术支持，智能派在该方面加强了服务，并注重与用户的双向沟通，不断完善售后服务。在社媒渠道积累了超 20 万粉丝，累计用户超 100 万，这也成为天然引流来源。</p><p>3D 打印机的创造特性也使得产品多数需要技术支持，这也成为天然引流来源。陈波介绍称，今年独立站月销最高峰突破 300 万美元。</p><p>值得注意的是，智能派坚持线上直销的特点给其线下拓展带来不小的困难。对于线下经销商而言，3D 打印机市场空间有限，只有拿下线下、线上两边的分销权才有运营动力。</p><p>然而，在北美市场实体店销售仍是主流的购物模式，电商虽然发展迅猛占比终有先，智能派如果想要进一步扩张市场、提升业绩，经营线下销售渠道仍有必要。</p><p>目前，智能派给欧洲线下市场有单独的政策，如售卖智能派的 FDM 3D 打印机的线下经销商拥有一年保护期消费者只能通过线下渠道购买。</p><p>从市场规模看，当前 3D 打印无疑处在蓝海赛道。据天风证券研究，2017-2022 年行业复合增速为 26.7%，市场容量也达到了 320 亿。且自 2023 年增速再次加快，预计 2026 年将超过 1100 亿，期间复合增速也超过了 36%。</p><p>六七年前时，有调研机构对消费级 3D 打印机的业绩门槛是破亿元。这也曾是在国内不被看好的行业，然而跨境电商飞速的发展，以及产业供应链的完善，让一家又一家的国产消费级 3D 打印机都趁此飞起。</p><p>不过，前途仍然曲折。</p><p>消费级 3d 打印机领域中参与的企业已经越来越多，卷技术、卷宣传、卷生产、卷价格，从海外卷到国内，不容忽视的是行业头部企业平均收入刚突破 10 亿元，整体市场规模在 60 亿美元左右。竞争激烈的同时也意味着挑战在未来也会凸显。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>创新药国谈揭榜：15 款罕见病药物新进医保，药价保密以利出海｜焦点分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2559282539371654?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-14 08:32:54  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜胡香赟</p><p>编辑｜海若镜</p><p>3540 亿元。</p><p>12 月 13 日，2023 年新版国家医保目录结果正式公布。上午的发布会上，国家医保局医药服务管理司司长黄心宇介绍称，截止今年 10 月底，医保基金为目录协议期内谈判药品的支出金额已达 2447 亿元，带动相关药品实现收入 3540 亿元。</p><p>如果「3540 亿」这个数字不够直观，不妨来比较一下：直到 2022 年，中国年收入过百亿元的药企只有 30 家左右；「医药一哥」恒瑞医药历史上的净利润巅峰是 60 多亿元。目录公布之后，有谈判成功的国内药企对 36 氪表示，从往年同类型产品进入国家医保目录后收入增长的结果来看，仍然期待今年的放量效果。</p><p>整体而言，本次目录调整总计新增药品 126 种，143 个目录外产品的谈判/竞价成功率为 84.6%，创近三年来最高；平均降幅 61.7%，与往年基本持平。从品种上来看，华领医药的多格列艾汀片、贝达药业的贝福替尼、亿帆医药的艾贝格司亭α注射液等多款重磅创新药被纳入。此外，国家医保局格外提到，治疗戈谢病、重症肌无力等疾病的 15 款高值罕见病药品谈判成功。</p><p>「我们对创新药纳入医保目录给予了很多政策倾斜，建立了覆盖申报、评审、测算、谈判等全流程的创新药的支持机制。」黄心宇表示。</p><p>在谈判降幅趋于温和、不唯价格论，而是「更看重花钱后带来的效果」的大背景下，国产创新药拥抱医保的态度越来越明显，这也是本次医保目录调整工作结果释放出的最大信号。对未来即将上市的创新品种来说，这无疑是重要利好。</p><p>据悉，新版国家医保目录将于 2024 年 1 月 1 日起正式实施。</p><h2><strong>1 类新药谈成率 92%，15 款新谈罕见病药物被纳入</strong></h2><p>13 日上午的新闻发布会上，两组数字的公布引发全场关注：首先，在准入环节，符合条件的创新药 100% 通过了形式审查；另一方面，在谈判环节，今年参与谈判的 25 个目录外创新药中（专指 1 类化药、1 类治疗用生物制品、1 类和 3 类中成药），23 个谈判成功，92% 的谈成率较整体水平高出 7.4%，但降幅比平均降幅低了 4.4%。</p><p>「过去说医保谈判是‘灵魂砍价’，但今年态度整体比较温和，创新药降幅相对更小。我们和相关部门交流的过程中也感受到，他们也希望通过支持国产创新的方式，在企业成本、医保支付、患者利益三点之间寻找到一个平衡点。」一位今年首次参与国家医保目录调整的国内企业人士覆盘本次谈判过程时对 36 氪表示。</p><p>国产创新药和医保部门彼此「奔赴」的态度，从今日公布的目录名单中也可窥见一二。品种上看，华领医药的多格列艾汀片、贝达药业的贝福替尼、亿帆医药的艾贝格司亭α注射液等多款重磅创新药均在列。以医保局重点提及的降糖药多格列艾汀片为例，这是首个国产自研的作用域葡萄糖激酶靶点的口服降糖药，被纳入医保目录的适应症为 2 型糖尿病，一片 75mg 剂型的产品单价 5.39 元，一盒约 150 元，较此前公开的 420 元一盒的定价而言降幅约为 64%。</p><p>此外，本次新版国家医保目录还纳入了 15 款罕见病药物，包括百济神州的注射用司妥昔单抗、再鼎医药引进的艾加莫德、百时美施贵宝的奥扎莫德等，涉及戈谢病、重症肌无力、多发性硬化症等 16 个「多年未解决、社会影响较大」的罕见病类型。</p><p>其中，国内创新企业凯莱天成的口服戈谢病药物酒石酸艾格司他胶囊成功入围，主要用于Ⅰ型戈谢病 (GD1) 成年患者。作为该品种在国内的首仿，原研迟迟未能进入中国，这款产品在谈判前就备受戈谢病患者群体关注。按照国家医保局公布的数据，一粒 84mg 的艾格司他定价为 381 元，几乎是国外同通用名产品定价的 1/10，有效填补了国内戈谢病特异性疗法的空白。</p><p>据凯莱天成方面对 36 氪介绍，这款产品作为国产首仿产品，企业努力降低了相关成本 ，叠加国家医保局支持罕见病的政策导向，最终实现了戈谢病领域的突破。该品种按医保乙类报销后，患者自费已经被压到了几万元水平，加之口服剂型的便利性，相较治疗年费动辄达百万元以上的进口针剂而言，极大降低了患者负担。</p><p>这也意味着，戈谢病治疗在国内即将迈入 10 万元的门槛之内，后续产品的定价及商业化之路或因此发生改变。</p><p>此外颇为有趣的现象是，11 月「国谈」时备受关注的几款 ADC 新增谈判品种无一被纳入，包括阿斯利康/第一三共的德曲妥珠单抗（DS-8201）、吉利德的戈沙妥珠单抗、辉瑞的奥加伊妥珠单抗以及罗氏的维泊妥珠单，几款产品均为海外品种。</p><p>原本，国家医保目录内的 ADC 产品的价格竞争就颇为激烈，荣昌生物的国产 ADC 维迪西妥单抗此前的治疗年费已降至 20 万元左右；罗氏 2022 年被纳入目录的恩美曲妥珠单抗年费价格也只有 18.5 万元。</p><p>相较之下，几款海外未纳入产品的价格都颇高，如 DS-8201 单价为 8860 元，年费 63.8 万元，不进国家医保其实在行业的预料之内。不过，今年在国内上市后，这款明星产品两季度内的收入只有 2400 万元左右，远不及市场预期。在医保内品种拼「低价」的情况下，以 DS-8201 为代表的目录外产品将如何争夺市场份额，值得长期关注。</p><h2><strong>续约几乎不降价，「价格保密」制利好创新药出海</strong></h2><p>从价格上看，2023 年版国家医保目录展现的另一个亮点在于，续约产品几乎都没怎么降价。从国家医保局公布的数据上看，100 个续约产品中，有七成的续约药品以原价续约；31 个药品因销售额超出预期需要降价，但平均降幅仅为 6.7%；触发降价机制的产品只有 1 个。</p><p>按照此前公布的谈判文件，续约规则主要针对当年 12 月到期，且协议期内医保报销情况没有超过预估值的 200% 的产品。谈判前，市场对于不调整和调整支付范围的续约产品的降幅预期是 0-11% 之间和 20% 以内。但从结果上看，医保部门的「宽松」程度甚至高于市场预期。</p><p>近年来，在国家医保目录动态调整的规则之下，新药从获批上市到进入目录的时间由过去的 5 年多缩短至如今的一年左右，其中 80% 的新药都能在上市两年内进入国家医保目录。在新药集中进医保的当下，续约规则化简且降幅持续走低的利好可以近似理解为，将过去的边际成本转变为固定成本，即降价一次进医保之后，不再像原来那样需要多次经历「灵魂砍价」，医保制度对高值创新产品的吸引力也将随之加强。</p><p>一个最直观的数据是，2023 年实现「当年获批、当年纳入目录」的产品已达到 57 个。</p><p>在相关参与创新品种谈判的企业的理解中，医保部门如今更在意的是花出去的钱「能带来多大的效果」：「从越来越严格的药物经济学报告材料中也能看出这个信号。现实中患者用药提高的生存质量经过一系列复杂的模型被转变为由数字体现的价值，医保部门和相关药经专家据此测算符合他们心中预期的价格。能感受到对于自主创新产品，整个过程中施加的压力没有那么强。」</p><p>此外，新闻发布会上，国家医保局方面格外提到，为支持国产创新药出海，今年的国家医保目录调整工作借鉴了国际做法，按照企业意愿对部分药品施行谈判价格保密制度。新版目录中，总计有 230 个谈判药品价格保密。</p><p>36 氪在今年国家医保谈判启动之前就曾了解到，一部分布局全球市场的企业其实会比较担心国内政策端实施的降价规则影响产品的海外定价，但由于当前成功出海的国产创新品种不多，这类情绪尚未成为主流。不过在另一部分从业者眼中，以美国为代表的海外市场其实未执行首发国定价权的规则，国内是否是低价不会过度影响海外定价。</p><p>尽管意见不同，能够看出的是，医保部门确实在倾听多方的声音。国家医保局方面也提到，本次目录调整工作的「调整结果基本符合预期」。</p><p>本次，按照国家医保局的测算，叠加谈判降价和医保报销因素，预计未来两年整体将为患者减负超过 400 亿元。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>8 点 1 氪丨董宇辉再回应「小作文」事件；iPhone 16 或调整相机岛设计；官方回应杨丞琳演唱会主办方经营异常</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2559850747305089?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-14 08:16:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>上市进行时</h2><p><strong>奇瑞</strong></p><p>针对奇瑞拟明年提交 IPO 申请及相关消息，有奇瑞高层对记者表示，「公司是在积极准备上市，其余信息都不准确。」此前，有报道称，IDG 资本考虑收购奇瑞控股母公司近 10 亿美元股权，且奇瑞汽车正在筹划最快明年提交首次公开募股 (IPO) 申请，可能寻求高达人民币 1,500 亿元的估值。（财联社）&nbsp;</p><h2>TOP3 大新闻</h2><p><strong>董宇辉再回应「小作文」事件</strong></p><p>12 月 13 日凌晨，董宇辉发长文回应近日引发热议的「小作文」事件。董宇辉表示，东方甄选举办省级专场的这些「小作文」文案，有自己直接写的，比如西安场、内蒙古场；也有自己给小编提供思路和建议，他们录音记录回去创作，后期再双方讨论修改，最终形成的；还有小编按照自己想法写的，如果自己感觉满意，也不会改动或者少改动。董宇辉在文中还强调，自己反对饭圈文化，也反对以「饭圈」名义污名化任何人。&nbsp;</p><p>「小作文」事件的原委是东方甄选小编称，董宇辉有文采的小作文大多是团队写的，董宇辉写的一部分，这直接导致了部分董宇辉粉丝们的不满并去直播间直接询问此事，董宇辉回复道是东方甄选小编在胡乱回复。事后东方甄选小编用官方号在评论区里回复到：「不能忍，我没有胡乱回复……」导致该事件进一步发酵。 （红星新，闻）&nbsp;</p><p><strong>iPhone 16 或调整相机岛设计</strong></p><p>科技媒体 MacRumors 发布最新博文，分享了苹果 iPhone 16 标准版机型的相关信息。苹果 iPhone 16 标准版的设计开发工作仍处于早期阶段，苹果工程师将其称之为「DeLorean」，可能和最终零售版有一定出入。根据目前掌握的内部信息，苹果内部设计了多款 iPhone 16 原型。其中黄色原型机带有操作按钮，且音量按钮采用连贯设计，背面采用类似于 iPhone X 的相机岛设计。而粉色原型机配有操作按钮，独立的机械音量按钮；黑色原型机配备更大的操作按钮，并配备了专用的拍照按钮。</p><p>iPhone 16 整体外观上不会有太大调整，主要更新有：垂直摄像头排列，可能类似于 iPhone 12、新的电容式拍照按钮、电容式操作按钮。（IT 之家）</p><p><strong>官方回应杨丞琳演唱会主办方经营异常</strong></p><p>近日，杨丞琳演唱会主办方经营异常一事在网络引起关注。有网友称，此事与杨丞琳郑州演唱会言论事件有关。12 月 9 日，歌手杨丞琳在郑州演唱会上称「河南人爱骗人」，事后杨丞琳发文致歉 「接受大家指正批评」。12 月 13 日，记者从南京市市监部门获悉，杨丞琳演唱会主办方南京某公司经营异常系涉及 7 月份一桩票务纠纷，与近期演唱会言论事件无关。（红星新闻）</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>阿里云首席商业官蔡英华离职</strong></p><p>36 氪独家获悉，阿里云首席商业官蔡英华（花名：华琰）已于 12 月 13 日正式卸任，从阿里云正式离职。蔡英华是阿里云近两年推进政企业务的关键人物。他在 2022 年 3 月空降阿里云，出任阿里集团资深副总裁（M7 级）。蔡英华的离职实际早有预兆。11 月 23 日，阿里云宣布了最新的组织架构调整，销售线架构变为三大部分，分别是公共云业务事业部、混合云业务事业部和海外业务事业部，均向阿里云 CEO 吴泳铭汇报，但其中未见蔡英华的动向。&nbsp;</p><p><strong>「韩版微信」Kakao 任命首位女 CEO</strong></p><p>韩国互联网巨头 Kakao 周三宣布，任命其企业风险投资部门 Kakao Ventures 的负责人 Chung Shin-a 为集团新 CEO，接替现任 CEOHong Eun-taek 的职位，成为该公司历史上首位女 CEO。Kakao 表示，Chung Shin-a 的任命还需要得到董事会批准，并在明年 3 月召开的股东大会上获得通过。（新浪财经）&nbsp;</p><p><strong>蚂蚁宣布新一轮职级体系改革</strong></p><p>12 月 13 日，有消息称，蚂蚁集团内部正在推进一轮的职级改革。据厂友描述，有关职级体系改革的通知已经在 12 日上午发出，最大的变化是对原职级做了「拆分」：即 P4 不变，P5-P9 每级按照绩效打分一拆二：P5 对应 10、11，P6 对应 12、13，P7 对应 14、15，P8 对应 16、17，P9 对应 18、19。&nbsp;</p><p>有员工表示，这轮改革大多数员工的新职级都是当前乘 2，即 P6 对应 12 级，P7 对应 14 级，只有极少数年份久、绩效优秀的员工职级可以达到（*2+1）。（新浪财经）&nbsp;</p><p><strong>五年财报虚假记载被罚 1600 万，慧辰股份回应积极整改</strong></p><p>12 日，慧辰股份相关负责人表示，目前为预处罚阶段，还不是正式处罚，行政处罚决定书是对公司处罚和个人处罚是分开的，对公司运营发展影响不大。公司目前积极做好客户项目交付，积极确认收入，创造更有利的财务状况。上述人士进一步表示，按照相关监管规则，公司未触及重大违法退市。公司 2023 年 4 月底因前审计机构在被立案后第二天出具了无法表示意见的审计报告后，公司股票简称处于风险警示状态「*ST」，请投资者关注风险。（21 财经）&nbsp;</p><p><strong>特斯拉因自动驾驶问题召回 2031220 辆车辆</strong></p><p>36 氪获悉，截至发稿，特斯拉美股盘前跌超 1%，报道称特斯拉因自动驾驶问题召回 2031220 辆车辆。&nbsp;</p><p><strong>美联储 12 月暂停加息</strong></p><p>当地时间 12 月 13 日，根据美联储最新的联邦公开市场委员会（FOMC）货币政策会议纪要显示，美联储决定 12 月仍放缓加息步伐，将联邦基金利率目标区间继续维持在 5.25% 至 5.50% 之间。（央视新闻）&nbsp;</p><p><strong>美股三大指数集体收涨，苹果股价创历史新高</strong></p><p>36 氪获悉，12 月 13 日收盘，美股三大指数集体上涨，道指涨 1.4% 创收盘新高，纳指涨 1.38%，标普 500 指数涨 1.37%。大型科技股多数上涨，Netflix 涨超 3%；苹果涨 1.67%，股价创历史新高，总市值近 3.08 万亿美元。热门中概股涨跌不一，高途涨超 7%，蔚来、微博涨约 2%，小鹏汽车跌近 1%。&nbsp;</p><p><strong>贵州茅台：2023 年度回报股东特别分红实施</strong></p><p>36 氪获悉，贵州茅台公告称贵州茅台公告称，公司 2023 年度回报股东特别分红实施，股权登记日为 12 月 19 日，除权（息）日、现金红利发放日为 12 月 20 日。本次每股现金红利 19.106 元，共计派发现金红利 240 亿元。</p><p><strong>阿里电商集中发力 AI：淘天设立 4 个团队，国际商业团队超百人</strong></p><p>淘天集团刚刚梳理完其 AI 业务，从约 20 个团队收拢为 4 个，同时对内发布了淘天自己的大模型产品「图灵」；国际数字商业集团的 AI 团队目前已超过百人。今年 9 月，阿里新任 CEO 吴泳铭在内部全员信中将「AI 驱动」确立为集团的两大战略重心之一；11 月，其上任后的第一次财报电话会，「AI」也成为了他在本季度描述阿里战略和各业务的最重要关键词。（晚点 LatePost）&nbsp;</p><p><strong>SpaceX 临时取消猎鹰 9 号发射任务</strong></p><p>当地时间 12 月 12 日，太空探索技术公司（SpaceX）称，由于地面风速过高，本晚的猎鹰 9 号发射「星链」衞星任务取消。目前运载火箭的有效载荷状态良好。下一次发射时间预计不早于 12 月 13 日。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>万科回应 4.8 亿出售悦榕酒店</strong></p><p>万科与知名酒店品牌悦榕集团在中国的合作项目迎来调整。合作 6 年后，万科 4.8 亿元出售多家悦榕酒店管理权。对于此次出售酒店项目股权，市场猜测万科是否正在启动战略收缩计划？12 月 13 日，记者以投资者身份致电万科投资者热线，工作人员表示酒店业务虽然在核心业务中营收占比较低，但是此次交易并非主动剥离非核心资产，只是一笔正常的商业交易。工作人员还表示，公司从开发业务转向开发经营服务并重的战略方向一直没有变化。（第一财经）&nbsp;</p><p><strong>社交媒体公司 X 今年广告销售额或将大幅下滑至 25 亿美元</strong></p><p>有媒体 12 月 12 日报道称，马斯克的社交媒体平台 X 的 2023 年广告销售额预计将降至 25 亿美元左右。随后，X 的业务运营主管乔·贝纳罗克回应称，该报道对 X 整个业务的描述不全面，信息来源没有提供准确和全面的细节。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>高途佳品直播间被董宇辉粉丝刷屏</strong></p><p>近日，东方甄选小作文风波愈演愈烈，事件不断发酵。董宇辉粉丝们已经从「小作文到底是谁写」的事实探讨，演变为核心诉求希望东方甄选重视保护董宇辉。12 月 11 日晚，高途佳品直播间被东方甄选主播董宇辉的粉丝丈母娘们刷屏。当天有 60 万人涌入高途佳品直播间，超 1 万人同时在线，直播间带货额预计 25–50 万，较之前超 10 倍。12 月 12 日仍有源源不断的甄选团网友涌入高途直播间，高途董事长也发文回应称感谢主播，一起走过了快一年，终于等到了我们梦中的这个场景。（蓝鲸财经记者工作平台）&nbsp;</p><p><strong>苹果公司推出了新的 iPhone 安全模式</strong></p><p>苹果公司将为 iphone 推出一种新的安全模式，可以在小偷或其他攻击者知道用户的私人密码时保护用户。如果手机位于通常与其所有者无关的位置，并且开启了「被盗设备保护」功能，则该设备将需要苹果的 FaceID 面部识别以及用户执行敏感操作 (例如查看存储密码或擦除手机) 的密码。（财联社）&nbsp;</p><p><strong>英国支付监管机构拟对万事达卡和 Visa 跨境手续费设置上限</strong></p><p>英国支付系统监管机构（PSR）周三临时提议对万事达卡和 Visa 在英国和欧洲单一市场之间的交易收取的跨境交换费设定上限。根据该提案，PSR 将对英国-欧洲经济区借记卡交易和信用卡交易分别设定 0.2% 和 0.3% 的初始限时上限。在进行进一步分析后，将实施一个持久的上限。（新浪财经）&nbsp;</p><p><strong>考研房预订量环比增长超 11 倍</strong></p><p>2024 年研究生招生考试于 12 月 13 日 0 点开通下载《准考证》功能，考生可获悉最终确定的考点地址，考场周边的「考研房」预订火爆。数据显示，考研准考证开启打印 1 小时内，有平台酒店预订量环比上周增长超 11 倍。（新浪财经）&nbsp;</p><p><strong>年底超 16 家车企官宣降价</strong></p><p>在年底官宣降价的车企至少达 16 家，包括上汽大众、比亚迪、长安汽车、智己汽车、零跑汽车、上汽荣威、吉利汽车、广汽传祺、小鹏汽车等，其中上汽大众途昂最高降幅达 5.8 万元，小鹏 P7i 全系至高优惠 2.6 万元。&nbsp;</p><p>除豪华品牌外，主流市场汽车品牌降价幅度也不遑多让。上海一家广汽丰田的销售人员告诉记者，中型轿车凯美瑞降价 4 万元，入门门槛直接降至 14 万元，中型 SUV 威飒降价幅度高达 4.5 万~5 万元，起售价低至 17 万元。「年底经销商揹负着公司运营指标和单店销量双重指标，压力巨大，大家基本都在亏着卖，就看谁有能力亏。」（第一财经）&nbsp;</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>微软正训练大模型加速核电站审批</strong></p><p>与人工智能有关的软件服务具有一个鲜明的特点：此类服务在开发以及持续提供服务的过程中，将会产生无穷无尽的算力需求，同样也是电力需求。根据周二的最新消息，微软正在把核能视作解决长期电力问题的解决方案，同时也在用 AI 解决核能审批方面的老大难问题。（财联社）&nbsp;</p><p><strong>微软：Phi-2 模型性能优于竞争对手，可在设备上运行</strong></p><p>微软周二表示，其人工智能模型 Phi-2 的性能好于 Meta 等其他公司的竞争产品，并且能够在设备上运行。微软补充称：「Phi-2 模型的性能与最近发布的谷歌 Gemini Nano 2 相当、甚至更好，尽管模型规模较小。」微软表示，Phi-2 模型将在 Azure Studio 中推出。（智通财经）&nbsp;</p><p><strong>便携式 AI 系统可将思想翻译成语言</strong></p><p>据物理学家组织网 11 日报道，澳大利亚悉尼科技大学科学家开发出了首款便携式、非侵入性的人工智能系统，可解码无声的想法并将其转化为有形的文本。这项技术可帮助那些因疾病或受伤（包括中风或瘫痪）而无法说话的人进行沟通，也有望实现人与仿生手臂或机器人等设备之间的无缝通信。最新研究代表了将原始脑电图（EEG）直接翻译成语言的开创性努力，标志着该领域的一次重大突破。（科技日报）&nbsp;</p><h2>投融资</h2><p><strong>「谛声科技」获超亿元 B+轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，工业声学监测服务提供商「谛声科技」日前完成超亿元的 B+轮融资，由中国移动旗下北京中移数字新经济产业基金领投，十月资本、高创投资、野草创投等跟投。本轮融资资金计划用于产品研发、产线扩张及市场推广。&nbsp;</p><p><strong>「睿莫环保」宣布完成数千万元 A 轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，上海睿莫环保新材料有限公司宣布完成数千万元 A 轮融资，本轮投资方为武岳峰科创、旭化成投资。此次融资资金将主要用于产线扩张和升级，人才建设与数字化中台系统搭建。势能资本为本轮融资独家财务顾问。睿莫环保是一家专注于塑料再生环保领域的技术开发并提供环保再生塑料解决方案的企业。&nbsp;</p><p><strong>中启资本完成对「东映碳材」Pre-IPO 轮战略投资</strong></p><p>36 氪获悉，近日，中启资本完成对国内高性能碳纤维企业「东映碳材」的 Pre-IPO 轮战略投资。公司本轮融资募集资金将主要用于上市募投项目的前期准备，加速在高性能沥青基碳材料、油浆高价值综合利用和第三，代半导体热场材料赛道的投资，丰富产品矩阵，拓展应用领域，提升市场价值。&nbsp;</p><p class="editor-note"><strong>整理｜</strong>皆月</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>最前线｜华为终端 BG 软件部副总裁柳晓见：OpenHarmony 已成为下一代智能终端操作系统根社区</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2559048166186118?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-14 08:03:16  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜张婧怡</p><p>编辑｜苏建勋</p><p>36 氪获悉，2023 年 12 月 12 日，由开放原子开源基金会指导，OpenAtom OpenHarmony（以下简称「OpenHarmony"）项目群工作委员会主办的<span style="letter-spacing: 0px;">首届 OpenHarmony 人才生态大会（以下简称「大会」）在上海举行。</span><span style="letter-spacing: 0px;">OpenHarmony 项目群工作委员会代表、华为终端 BG 软件部副总裁柳晓见分享了 OpenHarmony 社区及人才生态最新成果与进展。</span></p><p>OpenHarmony 是由开放原子开源基金会（OpenAtom Foundation）孵化并运营的开源操作系统，目标是面向全场景、全连接、全智能时代，基于开源的方式，搭建一个智能终端设备操作系统的框架和平台。</p><p>成立三年以来，OpenHarmony 版本已经迭代到 4.0 版本，有超过 6200 名共建者，51 家共建单位，贡献代码行数超过 1 亿行；截至目前，OpenHarmony 开源社区已有 220 多家生态伙伴加入，OpenHarmony 项目捐赠人达 35 家，通过 OpenHarmony 兼容性评测的伙伴达 165 个，累计落地 220 余款商用设备，涵盖金融、教育、智能家居、交通、数字政府、工业、医疗等各个领域。</p><p>OpenHarmony 项目群工作委员会代表、华为终端 BG 软件部副总裁柳晓见认为，「OpenHarmony 已成为下一代智能终端操作系统根社区。 」</p><p>值得一提的是，此次大会还发布了一系列内容共建计划。「OpenHarmony 繁星计划」，面向教材、课程、MOOC 以及 Demo 征集共建，突出 OpenHarmony 特色，提出示范样例，助力快速课程构建，汇聚成高校内容的资源库，加快构建多维开放、资源共享与协作共生的人才培育体系。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2560,1706" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_dad0a4afb6294df8bc7c38d34b1a452d@5564195_oswg6227666oswg2560oswg1706_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">OpenHarmony 项目群工作委员会代表、华为终端 BG 软件部副总裁柳晓见</p><p>会上，OpenHarmony 项目管理委员会 PMC 主席任革林分享了 OpenHarmony 的基本设计理念、版本关键特性及技术核心进展，并介绍了基于 OpenHarmony 使能的金融创新场景、智慧教室、智能化公路建设等一系列行业场景解决方案。他表示：「随着越来越多人才的加入，OpenHarmony 的技术底座能力越来越成熟，现已经能够支持生态伙伴开发复杂带屏设备、复杂大型应用和极致高性能应用。」</p><p>面对万物互联时代的未来，柳晓见则分享了未来终端操作系统的几个关键特征。他认为，安全、统一形态硬件和设备的万物智联，将是未来开源操作系统的关键需求，如何让数据化的信息更好被保护、让设备的架构更好被统一、让全行业的架构形成良好生态，才是万物互联时代，数字设备能够走向成功的关键。</p><h3><strong>以下是</strong>OpenHarmony 项目群工作委员会代表、华为终端 BG 软件部副总裁柳晓见<strong>演讲实录：</strong></h3><p>柳晓见：今天的 OpenHarmony 人才生态大会其实是首届大会，为什么是首届呢？之前我们 OpenHarmony 社区在做什么呢？</p><p>前面三年，2009 年月份开始开源到现在，其实我们花了很多精力在构建底座，同时也在验证这个底座的能力，所以跟我们生态伙伴一起把 OpenHarmony 的代码应用于各行各业不同终端里面，目前我们发现验证底座能力没有问题。这个时候我们发现现在 OpenHarmony 的生态要进入快速发展阶段了，我们发现其实在这个生态里面的人才作为最重要一环，目前是缺失的。</p><p>为了准备好未来 3-5 年 OpenHarmony 人才生态发展需要，从社区需求出发，大家一起共建这个未来的人才生态。因为开源是一个很重要的理念，大家一起共建的力量来服务大家，是这样一个理念。</p><p>OpenHarmony 从 2020 年时候为了把 OpenHarmony 底座能够开源出来，所以成立开放原子开源基金会，OpenHarmony 作为第一个捐赠项目进入到这个平台里面，也非常感谢开放原子开源基金会给我们提供一个非常好的开源平台。</p><p>我们为什么要做这个 OpenHarmony 或者口头上讲 OpenHarmony 这样一个系统？最开始的时候，从定义上讲我们做一个操作系统的话，我们一定要来自于一个需求，就像我们在以往过程中接触的操作系统。我们耳熟能详的操作系统有很多，服务器操作系统、桌面操作系统，还有近十年 IOS、安卓移动终端操作系统。</p><p>我们洞察到，下一个时代一定是万物互联、万物智能的时代，我们定义 OpenHarmony 操作系统时候面向这样需求出发的。它为什么能够面向下一代操作系统建立这样底座呢？我们认为有三个方面特征。</p><p><strong>第一个，安全。</strong>随着万物互联时代到来，所有数字设备围绕着我们本身，我们所有信息都是可以被 get 到，所有信息都数据化了，安全就非常重要。大到国家安全，小到企业安全，再到个人安全，都是非常重要的。我们构建从底子上纯净安全的操作系统。大家现在用智能手机，如果用安卓操作系统手机面临各种担心，各种广告，担心被窃听、流氓应用和电信诈骗等等。有没有可能操作系统上做得更加稳固一点，把这些问题能够更好地解决，这是一个需求。</p><p><strong>第二个，操作系统需求和特征，统一的底座</strong>。我们现在电子设备非常多，形态各种各样。它不管从 CPU 计算架构，还是从整个软件架构，可能千奇百怪或者是不同异构的，有没有可能一个操作系统统一不同形态硬件？我们朝着这个方向前进，目前看来 OpenHarmony 可以做到这一点。</p><p>第三个，万物智联。所有的设备能够更好地去连接起来，有了连接就可以产生数据，有了大量数据就可以产生智能，有了更好智能可以给行业用户、个人消费者用户带来更好的体验。我们认为 OpenHarmony 有很好的前景，因为它有很好的设计，它能更好赋能产业升级，助力整个数字中国，本着这样的设计理念催生了 OpenHarmony 这样一个操作系统底座的开源项目。</p><p>接下来，我将分享当前 OpenHarmony 社区发展取得的成果。</p><p>看开源三年以来版本情况，自从 2020 年 9 月份第一个版本开源以来，到今年 10 月份 4.0 版本，经过多轮版本迭代，可以看到它的底座能力已经基本上完善了。如果大家是一个开发者，可以从网上下载完整的代码，并且可以把它运行在一些终端设备上或者一些开发版上，可以实际看到它的一些情况，可以看到它的能力，可以基于这样底座做出自己的创新。现在它的能力支持复杂带频设备，就是手机平板这样复杂设备。基于这样能力，我们可以想象未来还有机器人、AR、VR、车机等等，其他更多能力都可以被底座所支持。</p><p>代码现在有 1 亿行，也不是华为一家贡献的，目前有 51 家单位 6200 名代码社区贡献者共同开发这些代码。目前已经参与进来这些人也都逐步为社区做出更多的贡献，我们也希望未来有更多有志于给社区做出代码贡献的开发者和爱好者能够更好使用代码、更多贡献代码。</p><p>不管学代码，还是写代码，都是我们这个社区发展一分子。目前我们可以看到 220 家生态伙伴加入到社区，这里面包括社区捐赠人 35 家，包括生态委员会伙伴 56 家，包括使用 OpenHarmony 做出自己创新产品伙伴有 165 家，以及代码共建伙伴 51 家，经过去重以后仍然有 220 生态伙伴加入社区一起共享共建社区成果。</p><p>我们可以看到它到底能不能实现我们当初设计的 OpenHarmony 操作系统底座的目标，金融、教育、交通等多个行业里面都用了 OpenHarmony，可以看到这些设备非常多样性，而且遍布不同场景，它面向客户需求也是不一样。但是 OpenHarmony 可以用同一个底座，可以把这些设备统一起来，说同样的语言，用同一套操作系统覆盖，这样实现统一底座功能，这样更好为万物互联时代提供一个基础。</p><p>我们可以看到这里面有很多创新性产品，工业上无人机、政务上智慧城市灯杆、机器人、电子学生证、交通设备、智能药柜、服务设备、金融设备等等，也有航天衞星天上运行着，也有一些衞星使用 OpenHarmony 操作系统，可以说 OpenHarmony 能力上可以上天入地，更多希望我们合作伙伴们能够基于 OpenHarmony 打造出更好的产品。</p><p>也有多个城市为了支持 OpenHarmony 的发展，能够出台相关的一些政策，通过需求方，还有一个供给方，双向的一些拉动，让整个开源生态能够各地取得更好的发展，同时对我们各地企业进行一些补贴和扶持，这些对我们生态发展无疑都是非常有力的助力。</p><p>同时生态蓬勃发展最终还是要人才，现在到了人才发展最重要的时刻了。因为我们可以看到未来几年将会有百万、千万级人才需求出现，首先可以看人才需求从哪里来，底座根技术，生态这块，应用生态这块未来几百万款应用有待于开发。</p><p>不管是上层应用，还是底层系统层，我们通过多种方式发展人才，包括产学合作项目，包括实训基地和学科竞赛、高校俱乐部等等形式，培养高校里面的人才，高校也是人才的摇篮。目前在 200 多所学校进行不同样式的合作，目前有一些学生接触到了，希望未来这块合作会越来越深入。</p><p>在人才培养上，我们认为需要系统化的设计方案，我们社区提出来学考用留全流程的人才培养方案，希望后续社区工作过程中跟所有伙伴一起共建和完善这样流程。学生学完了以后，还有一个考的过程，如何鉴定我们学生具备这样的能力，我们现在准备开始筹备一个 OpenHarmony 的人才认证体系，这个体系也是在开放原子开源基金会平台上，多家合作伙伴一起共建这样的人才认证体系，通过大家一起共享共建的方式，把大家都认同的相同标准推广到各个人才领域。</p><p>学科的内容建设，是需要大家一起来共建的。就像我们之前共建代码一样，接下来我们培养人才的生态，人才生态基础是什么？像教材、课程、一些代码 demo、一些幕课等等，这些希望跟所有伙伴一起共建，大家一起共建内容，同时发展人才生态，共同去发展。生态发展需要每个成员一起加入，社区理念是共建和共享，希望所有伙伴一起讨论未来 OpenHarmony 生态将如何发展，���来的 OpenHarmony 人才将如何培养，也积极地用自己的亲身投入来去发展好这个 OpenHarmony 人才的生态。我作为社区的代表会跟大家一起把这个人才的生态构建好，面向未来中国构建繁荣生态体系，为中国产业智慧化升级、为 OpenHarmony 生态推广做出我们的贡献，谢谢大家！</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>基于大模型改造 CRM，纷享销客和华为云发布联合解决方案｜最前线</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2559161124527235?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-13 20:34:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜武静静</p><p>编辑｜邓咏仪</p><p>12 月 13 日，CRM 头部厂商纷享销客宣布，与华为云签署了全面合作协议，并发布了「CRM+云」联合解决方案。该解决方案将华为云计算底座和纷享销客连接型 CRM 结合，为企业提供覆盖营-销-服全场景的数字化解决方案。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231213/v2_1fcdc4f2d1c74fe39fdc166503f693ec@5261678_oswg538087oswg1080oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">纷享销客创始人兼 CEO 罗旭</p><p>纷享销客和华为云最早合作可追溯到 2018 年，2020 年双方正式签约，达成云和 CRM 领域战略合作。纷享销客创始人兼 CEO 罗旭介绍称，在华为云底座上， 纷享销客构建了自主可控、满足信创要求的「CRM+云」营销服智一体化应用。其中，华为提供底层基础设施和通用能力，中间的业务规划层和咨询层双方共同打造，应用层纷享销客负责落地。</p><p>具体来看，纷享销客一方面推出了华为云数据库专属部署，和应用专属部署两种专属云解决方案。另一方面，针对大型国央企、集团型企业的需求，纷享销客提供 1+N 集团管控解决方案。双方采用联合运维的方式。</p><p>以在制造业领域的具体落地实施为例，纷享销客关注更多的在营销侧，包括售前、售中和售后等环节，帮助大型企业和上下游产业链服务商相互协作。华为云提供生产、供应链、物流、设备远程运维等方面的综合能力，双方一起打造从前端到生产端、物流端的整个闭环解决方案。</p><p>除了产品上深度融合之外，在市场层面，双方也将彼此纳入各自的营销的体系中，作为高优先级伙伴互相推广。</p><p>纷享销客创始人兼 CEO 罗旭对 36 氪表示，之所以选择和华为深度合作，是由于双方在公司定位、市场定位、客户定位方面的一致性：「一方面，目前，国际头部 CRM 厂商 Salesforce 和阿里云已经达成了合作，另一家国产 CRM 头部企业销售易背后的股东有腾讯，纷享销客需要选择对自己战略发展更有利的阵地。另一方面，制造业场景是纷享销客的战略中心，和华为云的客户画像一致。」</p><p>同时，在 AI 大模型方面，纷享销客还将基于盘古大模型提供智能 CRM 解决方案。罗旭向 36 氪提到，<strong>大模型在营销领域的落地最大的挑战在于细分行业知识和场景的巨大差异，</strong>「大模型是一个基础平台，在垂直领域落地，面临很大的业务复杂度问题，需要结合制造业、快消等细分行业的知识，否则很难真正解决问题。」</p><p>目前，纷享销客正在和行业场景的企业一起，结合业务，探索 AI 智能化在营销领域的落地，其中，基于大模型平台打造营销领域的 AI PaaS 平台就是一个重要方向。</p><p>罗旭透露，接下来，双方将进一步合作，联合推出高科技行业、零售行业以及制造行业解决方案。</p><p>目前，各大云厂商都在加大力度推进云生态的伙伴战略，此次双方的合作也正是华为云在落实云伙伴深度战略过程中的动作之一。而对于纷享销客而言，其 SaaS 产品也需要借助云厂商生态的力量，落地更多的行业场景。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚报 | 贵州茅台：2023 年度回报股东特别分红实施；阿里电商集中发力 AI：淘天设立 4 个团队，国际商业团队超百人；阿里云首席商业官蔡英华离职</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2559095732198784?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-13 19:34:30  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>大公司：</h2><h4><strong>贵州茅台：2023 年度回报股东特别分红实施</strong></h4><p>36 氪获悉，贵州茅台公告称，公司 2023 年度回报股东特别分红实施，股权登记日为 12 月 19 日，除权（息）日、现金红利发放日为 12 月 20 日。本次每股现金红利 19.106 元，共计派发现金红利 240 亿元。</p><h4><strong>永辉超市：拟向大连御锦贸易有限公司出售公司持有的万达商管 1.43% 股份</strong></h4><p>36 氪获悉，永辉超市公告称，拟向大连御锦贸易有限公司出售公司持有的万达商管 1.43% 股份，转让价格为 45.3 亿元；截止至本公告日，该股权投资账面价值为 39.18 亿元。</p><h4><strong>苏州科达：公司的 KD-GPT 大模型相对于谷歌 Gemini 的通用多模态大模型在服务对象上存在明显区别</strong></h4><p>36 氪获悉，苏州科达公告称，公司的 KD-GPT 大模型相对于谷歌 Gemini 的通用多模态大模型在服务对象上存在明显区别，属于垂直行业的大模型。目前公司大模型仅在个别用户中先行试用，尚无收入确认，后续落地推广还存在较大不确定性。</p><h4><strong>华为智选与喜德盛联合发布首款鸿蒙智联电助力自行车</strong></h4><p>36 氪获悉，近日，华为智选与喜德盛达成深度合作，联合发布首款鸿蒙智联电助力自行车。据介绍，该款车搭载了喜德盛高精度力矩传感器和双闭环动能控制器，支持鸿蒙智联智慧化能力，也是业界首款支持鸿蒙智联 4G 套餐的电助力自行车。</p><h4><strong>珀莱雅：拟 1 亿元—2 亿元回购公司股份</strong></h4><p>36 氪获悉，珀莱雅公告称，公司拟以 1 亿元—2 亿元回购股份，用于股权激励或员工持股计划，回购的价格不超过 130 元/股。</p><h4><strong>阿里电商集中发力 AI：淘天设立 4 个团队，国际商业团队超百人</strong></h4><p>淘天集团刚刚梳理完其 AI 业务，从约 20 个团队收拢为 4 个，同时对内发布了淘天自己的大模型产品「图灵」；国际数字商业集团的 AI 团队目前已超过百人。今年 9 月，阿里新任 CEO 吴泳铭在内部全员信中将「AI 驱动」确立为集团的两大战略重心之一；11 月，其上任后的第一次财报电话会，「AI」也成为了他在本季度描述阿里战略和各业务的最重要关键词。（晚点 LatePost）</p><h4><strong>红日药业：产品血必净注射液继续纳入国家医保目录</strong></h4><p>36 氪获悉，红日药业公告称，公司产品血必净注射液继续纳入国家医保药品目录。血必净注射液为治疗重症肺炎、脓毒症和多器官功能障碍综合征的代表性药物。另外，全资子公司超思电子的产品腕式血氧仪近日获得美国 FDA 510（k）认证，表明该产品具备了进入美国市场的准入资格，是超思电子在血氧监测领域的一项重要成果。</p><h4><strong>阿里云首席商业官蔡英华离职</strong></h4><p>36 氪独家获悉，阿里云首席商业官蔡英华（花名：华琰）已于今日正式卸任，从阿里云正式离职。蔡英华是阿里云近两年推进政企业务的关键人物。他在 2022 年 3 月空降阿里云，出任阿里集团资深副总裁（M7 级）。蔡英华的离职实际早有预兆。11 月 23 日，阿里云宣布了最新的组织架构调整，销售线架构变为三大部分，分别是公共云业务事业部、混合云业务事业部和海外业务事业部，均向阿里云 CEO 吴泳铭汇报，但其中未见蔡英华的动向。</p><h4><strong>京东回应裁员：没有任何类似计划</strong></h4><p>今日，有媒体报道称目前京东正进行人员调整，涉及物流、科技、零售、工业等业务条线，赔偿金为 N+1，没有年终奖。有员工透露，不同部门的比例有所不同，其所在的部门比例较大，年后或将继续调整。京东内部人士向 36 氪否认了这一传闻，表示没有任何类似计划，目前依然在招聘员工，公司总人数已经增加至 59 万人。</p><h2>投融资：</h2><h4><strong>中启资本完成对「东映碳材」Pre-IPO 轮战略投资</strong></h4><p>36 氪获悉，近日，中启资本完成对国内高性能碳纤维企业「东映碳材」的 Pre-IPO 轮战略投资。公司本轮融资募集资金将主要用于上市募投项目的前期准备，加速在高性能沥青基碳材料、油浆高价值综合利用和第三代半导体热场材料赛道的投资，丰富产品矩阵，拓展应用领域，提升市场价值。</p><h4><strong>广州腺相关病毒研发生产商「派真生物」完成逾亿元 C+轮融资</strong></h4><p>36 氪广东获悉，据「派真生物 PackGene」微信公众号消息，近日，广州派真生物技术有限公司（下称「派真生物」）完成逾亿元 C+轮融资，由国投招商独家投资。本轮融资资金将用于推动公司全球化战略，加强基因治疗服务平台创新。「派真生物」成立于 2014 年，是一家专注重组腺相关病毒（rAAV）载体包装的 CRO &amp; CTDMO 科技企业，为细胞与基因治疗 (CGT) 企业的重组 AAV 载体药物的早期研发、临床前开发、临床试验以及药物审批，提供一站式 CMC 解决方案。</p><h2>新产品：</h2><h4><strong>赛隆药业：子公司化学原料药阿哌沙班获批上市</strong></h4><p>36 氪获悉，赛隆药业公告称，全资子公司湖南赛隆药业近日获得国家药监局核准签发的阿哌沙班《化学原料药上市申请批准通知书》。阿哌沙班是一种直接 Xa 因子抑制剂，主要用于髋关节或膝关节择期置换术的成年患者，预防静脉血栓栓塞事件。</p><h4><strong>阿尔茨海默症新药 Leqembi 将于 12 月 20 日起在日本上市</strong></h4><p>衞材公司 12 月 13 日表示，将从 12 月 20 日起在日本销售阿尔茨海默症药物 Leqembi。衞材及其合作伙伴渤健（Biogen）将在日本共同推广该药。今年 9 月 25 日，渤健与衞材联合开发阿尔兹海默症治疗静脉注射药剂 Leqembi 已被日本厚生劳动省批准上市。（界面）</p><h2>今日观点：</h2><h4><strong>韩文秀：债务低风险地区要在推动高质量发展上能快则快</strong></h4><p>在中国国际经济交流中心举行的 2023-2024 中国经济年会上，中央财办分管日常工作副主任、中央农办主任韩文秀表示，围绕推动高质量发展，扎实做好重点经济工作，持续有效防范化解重点领域风险，要坚持系统观念，统筹化解房地产、地方债务、中小金融机构等风险，要完善相关的基础性制度，加快构建房地产发展新模式，要有效实施一揽子化解地方债务的方案，债务低风险地区要在推动高质量发展上能快则快。特别是经济大省要真正挑起大梁，为稳定全国经济做出更大贡献。（央视新闻）</p><h4><strong>奥特曼回归后谈 AI：影响力似龙卷风无法停止，但又必须部署</strong></h4><p>山姆·奥特曼 11 日再度谈到人工智能，并将由人工智能引发的技术革命描述为「与此前不同、有点吓人」。他强调人工智能从医疗保健到教育等领域的潜在进步，并表示「这将提升世界」。奥特曼表示理解人们对人工智能的担忧，例如被恶意用来制造生物武器或入侵计算机系统，但也强调「你必须部署」。他还将 OpenAI 的现状形容为「已经跳进了这场不会停止的龙卷风中」。他宣布，他将共同主持一个新的人工智能伦理委员会，该委员会设在亚特兰大。（财联社）</p><h2>其他值得关注的新闻：</h2><h4><strong>中国信通院：10 月国内市场手机出货量 2916.2 万部，同比增长 19.7%</strong></h4><p>36 氪获悉，中国信通院数据显示，2023 年 10 月，国内市场手机出货量 2916.2 万部，同比增长 19.7%，其中，5G 手机 2643.5 万部，同比增长 35.5%，占同期手机出货量的 90.6%。2023 年 1-10 月，国内市场手机总体出货量累计 2.30 亿部，同比增长 4.2%，其中，5G 手机出货量 1.88 亿部，同比增长 8.9%，占同期手机出货量的 81.9%。</p><h4><strong>五部门：到 2035 年上海国际航运中心服务能力位居世界前列</strong></h4><p>36 氪获悉，交通运输部等五部门发布加快推进现代航运服务业高质量发展的指导意见。意见提出，到 2035 年，形成功能完善、服务优质、开放融合、智慧低碳的现代航运服务体系，国际航运中心和现代航运服务集聚区功能显著提升，上海国际航运中心服务能力位居世界前列，现代航运服务业实现高质量发展。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>耐克入驻拼多多？官方回应：信息不实</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2560344585559175?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-14 16:37:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，今日有媒体报道耐克品牌入驻拼多多一事，对此耐克官方对 36 氪回复：报道涉及的耐克品牌或将入驻拼多多的信息不实，与耐克公司无关。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>瑞士央行将利率保持在 1.75% 不变</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2560343548157059?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-14 16:36:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[瑞士央行将利率保持在 1.75% 不变。（第一财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>道达尔能源与 Abraj Energy 签署阿曼 12 号区块钻探协议</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2560339794254980?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-14 16:32:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[阿曼石油和天然气服务提供商 Abraj Energy Services 与道达尔能源公司（TotalEnergies）签署了一份战略合作伙伴合同，在阿曼苏丹国 12 号区块特许经营区内提供钻井服务。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>2023 年小游戏市场规模预计超 300 亿元，2025 年 500 亿可期</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2560332395945096?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-14 16:24:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[在今日举行的 2023 年度中国游戏产业年会上，DataEye 发布的《2023 小游戏发展趋势与买量投放情况》显示，2023 年小游戏市场规模预计超 300 亿元，2025 年 500 亿可期。小游戏赛道投放竞争逐渐激烈，23Q3 对比 23Q1 素材投放量实现翻倍，侧面说明小游戏已经进入买量时代。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>商务部：外贸发展的积极因素不断累积，回稳态势持续巩固</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2560325170224259?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-14 16:17:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[商务部新闻发言人束珏婷在商务部例行新闻发布会上表示，近几个月，中国货物贸易呈现回稳向上的势头，以人民币计进出口增速连续 4 个月回升，10 月、11 月均实现正增长。综合来看，外贸发展的积极因素不断累积，回稳态势持续巩固。接下来，商务部将会同相关部门和地方，全力培育外贸新动能，巩固外贸外资基本盘，拓展外贸新空间，为广大外贸企业发展创新提供坚实的政策和服务保障。（第一财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>恒指收涨 1.07%，恒生科技指数涨 0.34%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2560319023947144?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-14 16:11:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，恒指收涨 1.07%，恒生科技指数涨 0.34%；硬件、公用事业、地产板块领涨，新奥能源涨超 7%，瑞声科技涨超 6%，九龙建业涨超 5%；食品、运输、零售板块跌幅居前，快狗打车跌超 7%，名创优品跌超 3%，十月稻田跌超 2%；俞敏洪回应「小作文」风波，东方甄选涨超 2%；南向资金净流出 96.98 亿港元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>快手理想家超级理想城计划正式落地重庆</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2560316566592905?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-14 16:08:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[12 月 13 日，快手理想家宣布超级理想城计划正式落地重庆。据介绍，快手理想家将加码运营、流量、产品、影响力、新模式探索等一系列扶持资源，和房企、机构、主播共建可信任的直播购房服务场景，助力重庆房产行业开拓线上营销交易新市场。作为该计划的一部分，陪跑计划也在当地同步启动，将通过定制培训方案、官方运营驻场、专业内容指导、明星主播扶持等措施，帮助更多传统经纪人和机构完成转型升级。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>民航 11 月货运规模创历史新高</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2560311315930242?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-14 16:03:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据中国民航局，11 月，民航全行业完成货邮运输量 71.9 万吨，恢复至 2019 年同期的 102.8%，连续 4 个月超过疫情前水平，规模创历史新高。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>商务部：我国跨境电商继续保持快速增长</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2560299915271299?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-14 15:51:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[商务部新闻发言人束珏婷在例行新闻发布会上表示，今年以来，我国跨境电商继续保持快速增长。她表示，下一步，商务部将继续坚持问题导向，规范与发展并重，重点做好相关工作。具体而言，一是加强能力建设，充分发挥行业组织作用，聚焦平台合规、知识产权保护等企业关注问题开展培训，助力跨境电商企业开拓海外市场。二是促进数据共享，加强海外智慧物流平台的建设，进一步优化跨境电商综试区线上综合服务平台功能，引导更多跨境电商企业、海外仓企业对接。三是加快标准建设，鼓励各地结合实际将更多内容成熟、应用效果好的做法转化为标准。（上证报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>工信部印发《通信行业绿色低碳标准体系建设指南（2023 版）》</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2560293355183493?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-14 15:45:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[工信部印发《通信行业绿色低碳标准体系建设指南（2023 版）》。其中提到，到 2025 年，完成制修订 50 项以上绿色低碳方面的国家标准、行业标准和团体标准，初步完善通信行业绿色低碳标准体系建设，进一步调整优化标准供给结构。强化基础通用和关键核心标准研制，着力补齐通信行业绿色低碳转型亟需标准。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>蔚来董事长李斌：换电业务不是蔚来的包袱，而是护城河</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2560286762065024?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-14 15:38:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[蔚来媒体面对面活动上，蔚来创始人、董事长李斌表示，可充可换可升级的能源体系，是蔚来的护城河。目前打造一座换电站，所摊销的成本并不高，同时换电站也可以参与部分地区的储能业务，从这个角度来看，换电业务不是蔚来的包袱。对于向吉利、长安等车企开放换电，李斌表示，蔚来从做换电业务第一天开始，就在考虑着开放。李斌建议，呼吁所有车企都可以研究探讨观察下旗下的哪款车型适合做换电改造。李斌透露道，12 月 14 日当日上午，他与某车企进行了换电联盟业务签约，换电朋友圈进一步扩大。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>陈香贵：不存在有关消息声称的「大批关店」情况</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2560280454897032?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-14 15:31:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，陈香贵发布澄清声明：截止至 2023 年 11 月，陈香贵今年新开门店 72 家，12 月计划开业 13 家，全年新增门店 85 家，另筹备中待开业 18 家，闭店 10 家。闭店均因合同到期或经营考量，不存在有关消息声称的「大批关店」情况。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>鸿蒙系统即将走向独立：多家高校设立「鸿蒙班」，部分已替代安卓成课程核心</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2560273572355456?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-14 15:24:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据了解，华为以及鸿蒙系软件厂商都在积极培养鸿蒙开发人才，其中，产学联动、产教融合来培养鸿蒙生态人才是重要的一条路径，很多高校已经设立了「鸿蒙班」，目前已有 23 家 985 高校、46 家 211 高校已开设或即将开设 HarmonyOS 相关课程。鸿蒙替代安卓成为高校软件「必选课」，受学生热烈追捧。南京大学已开设了《移动互联网软件工程》课程，将 HarmonyOS 作为课程核心，替换了原有的安卓开发课程。（澎湃）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>河南电网新能源装机容量首次突破 6000 万千瓦</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2560267917237379?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-14 15:19:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[从国网河南省电力公司了解到，截至 11 月底，河南省新能源装机容量达到 6021 万千瓦，首次突破 6000 万千瓦，新能源装机占全省电源总装机的 44%，稳居河南省第二大电源，其中分布式光伏装机容量增速为全国第一。（央视新闻）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>德国莱茵集团与蔚来达成电力供应合作</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2560260359069056?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-14 15:11:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[蔚来德国官网于 12 月 12 日宣布，德国莱茵集团（RWE）成为蔚来德国基础设施的电力供应合作伙伴，将接管所有不直接从业主处获得电力的蔚来物业的绿色电力供应。蔚来基础设施包括蔚来换电站、蔚来体验店、蔚来多功能服务中心和各个蔚来办事处。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>看齐字节游戏研发全裁？ B 站回应：消息不实</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2560256145677696?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-14 15:07:13  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[今日网络流传「B 站将向字节看齐，游戏研发全裁」。对此，B 站表示，相关信息不实，仅部分项目有调整。（凤凰网科技）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>A 股三大指数集体收跌，高位股退潮</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2560250775854466?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-14 15:01:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，A 股三大指数集体收跌，沪指跌 0.33%，深成指跌 0.62%，创业板指跌 0.63%；高位股退潮，网达软件、昂立教育、伟时电子等多股跌停；燃气、休闲用品、贵金属板块领涨，中路股份涨停，南京公用涨超 5%，山东黄金涨超 2%；教育、ChatGPT、白酒板块跌幅居前，中文在线跌超 7%，学大教育、今世缘跌超 4%；北向资金净买入 34.63 亿元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>信达证券：半导体行业兼具周期与成长属性</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2560248469265542?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-14 14:59:25  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，信达证券研报指出，半导体行业兼具周期与成长属性，创新和需求驱动下新一轮周期复苏已然开启。全球半导体市场受到产品周期、产能周期和库存周期多重因素影响，技术创新和下游需求景气度决定电子产品推出节奏和销售规模，上游资本开支和稼动率直接影响产能扩张和缩减，而供需双方的博弈、时滞则会反映到库存周期的不同波动阶段。站在当前时点，产品端迎来 AI 算力核心的一系列产业趋势变革，产能端资本开支规模缩减而稼动率触底回升，库存端去化效果逐渐显现。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>食品加工等消费股震荡走低，惠发食品尾盘跌停</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2560236122266752?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-14 14:46:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，食品加工等消费股震荡走低，惠发食品尾盘跌停，一鸣食品、安记食品、佳禾食品、海欣食品、紫燕食品等跟跌。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>韩国前 11 个月汽车出口近 645 亿美元创新高</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2560232734580100?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-14 14:43:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[韩国产业通商资源部 14 日发布的「2023 年 11 月汽车产业动向」显示，今年 1 到 11 月，韩国汽车出口额为 644.9 亿美元，同比增长 32.6%，预计今年全年有望首次突破 700 亿美元。前 11 个月的出口额已经超过去年全年出口额，还高出产业部设定的今年出口目标值（570 亿美元）。去年出口 540.7 亿美元，创下历年最高纪录。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>