<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>36 氪晚报｜雷军：小米北京昌平智能工厂正式落成投产；药明康德：在过去没有、现在和未来都不会对美国构成国家安全风险；联想全面加速 AI 化转型</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2653861947818249?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-18 18:18:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>大公司：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2653844698366211"><strong>因拖欠房租被起诉，法拉第未来回应：积极协商以尽快解决</strong></a></p><p>近日，法拉第未来位于洛杉矶的总部房东雷克斯福德工业公司在洛杉矶高等法院对法拉第未来公司提起诉讼，指控其拖欠了 1 月、2 月的房租及相关维护费、税款。法拉第未来一共拖欠了 9.1 万美元（约合 66 万人民币）的租金。此外，房东在诉讼中还要求收回大楼。法拉第未来今天表示，正积极与圣何塞办公室和加迪纳总部的房东合作，并就目前情况进行友好协商，以尽快解决。（第一财经）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2653812552580224"><strong>平安健康：「平安家医」春节问诊超 65 万人次</strong></a></p><p>36 氪获悉，据平安健康披露，今年大年初一至初八期间，旗下「平安家医」医疗与健康服务人次日均超 8.6 万次，累计服务超 65 万人次。其中，极速问诊服务的 30 秒接诊率达 92.9%。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2653792330595456"><strong>首旅酒店：控股股东承诺 12 个月内不减持公司股份</strong></a></p><p>36 氪获悉，首旅酒店发布公告，控股股东北京首都旅游集团有限责任公司向全体投资者承诺：自 2024 年 2 月 19 日起至 2025 年 2 月 18 日止 12 个月内，首旅集团不以任何方式减持直接所持有的公司股份，上述承诺期间内该部分股份因送股、公积金转增股本、配股等原因而增加的股份亦遵守前述不减持承诺。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2653602390736002"><strong>联想全面加速 AI 化转型</strong></a></p><p>AI 大模型浪潮下，当前联想正全面加速 AI 化转型，具体来看，联想通过 AI 内嵌的智能终端、AI 导向的基础设施及 AI 原生的方案服务全栈加速智能化转型。（证券时报）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2653788072870147"><strong>银轮股份：获得欧洲某汽车制造商全球电动车平台冷凝器项目定点</strong></a></p><p>36 氪获悉，银轮股份发布公告，近日收到欧洲某汽车制造商的定点通知书。公司获得该客户全球电动车平台冷凝器的项目定点。上述项目生命周期 5 年，预计将于 2026 年 12 月开始批量供货。根据客户预测，生命周期内预计销售额约 4.24 亿元。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2653742662156546"><strong>药明康德：在过去没有、现在和未来都不会对美国构成国家安全风险</strong></a></p><p>36 氪获悉，药明康德发布澄清公告称，公司强烈反对针对公司的误导性指称、不确实认定和未经正当程序的预判行动。公司坚信，药明康德在过去没有、现在和未来都不会对美国构成国家安全风险，即使美国政府再次对本公司进行审查亦将得出相同结论。事实上，药明康德是全球制药和生命科学行业的重要贡献者之一。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2653717096529028"><strong>麦格理寻求减持英国最大天然气网络 Cadent 股份</strong></a></p><p>据英媒报道，澳大利亚投资管理公司麦格理与另一家股东联手，试图出售英国最大的天然气网络 Cadent 合计 13 亿英镑的股份，为向可再生能源转型做准备。据两位知情人士透露，麦格理目前拥有该公司 26% 的股份，并处于出售近 5% 股份的早期谈判阶段。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2653729768356995"><strong>滴滴：春节期间使用滴滴打车的日均完单量同比上涨 32%</strong></a></p><p>36 氪获悉，春节期间，使用滴滴打车的日均完单量同比去年春节上涨 32%，同比 2019 年春节上涨 65%。在「先回家、再出游」的新趋势下，跨城、异地打滴滴的日均需求上涨更加显著，同比去年春节上涨 48%，同比 2019 年春节上涨 80%。在海外，使用滴滴出行国际版 App 的打车需求在春节假期同比上涨 165%。其中，中国用户春节假期在海外使用滴滴出行国际版的需求较去年同期上涨了 15 倍。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2653610564960518"><strong>2023 年全球 ETF 市场规模首次突破 11 万亿美元，权益 ETF 占七成</strong></a></p><p>上交所近期发布《ETF 行业发展报告（2024）》指出，全球 ETF 市场规模首次突破 11 万亿美元，全年资金净流入接近万亿美元。截至 2023 年底，全球挂牌交易的 ETF 资产总规模达 11.61 万亿美元，较 2022 年底增长 21.83%。近 20 年的全球 ETF 规模年均复合增长率达 22.16%，产品数量连续 20 年保持正增长。从资产类别来看，权益 ETF 占主导地位。截至 2023 年底，全球权益 ETF 规模达 8.62 万亿美元，占比 74.2%。（财联社）</p><h2>投融资：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2653721631916290"><strong>日久光电：拟 5000 万元至 1 亿元回购股份</strong></a></p><p>36 氪获悉，日久光电发布公告，拟以 5000 万元至 1 亿元回购股份用于维护公司价值及股东权益。回购股份的价格不超过 18.00 元/股（含）。本次回购的股份将在披露回购结果暨股份变动公告十二个月后采用集中竞价交易方式出售，并在披露回购结果暨股份变动公告后三年内完成出售。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2653708253461636"><strong>蚂蚁集团于重庆成立数字天蚂公司，注册资本 1 亿元</strong></a></p><p>36 氪获悉，爱企查 App 显示，近日，数字天蚂（重庆）信息技术有限公司成立，法定代表人为 ZHAO WENBIAO，注册资本 1 亿元人民币，经营范围包括互联网安全服务、网络与信息安全软件开发、人工智能通用应用系统、信息技术咨询服务、软件开发等。股权穿透图显示，该公司由蚂蚁集团旗下蚂蚁星河（重庆）信息技术有限公司、长沙数字天蚂信息技术有限公司共同持股。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2653661564633346"><strong>五粮液出资百亿元成立私募基金</strong></a></p><p>36 氪获悉，爱企查 App 显示，近日，四川普什产业发展基金合伙企业（有限合伙）成立，出资额 100.1 亿元人民币，执行事务合伙人为宜宾五粮液基金管理有限公司，经营范围包括以私募基金从事股权投资、投资管理、资产管理等活动。股权穿透图显示，该企业由四川省宜宾五粮液集团有限公司、宜宾五粮液基金管理有限公司共同持股。</p><h2>新产品：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2653768590621833"><strong>普利制药：拉考沙胺注射液获得美国食品药品监督管理局上市许可</strong></a></p><p>36 氪获悉，普利制药发布公告，公司于近日收到美国食品药品监督管理局签发的拉考沙胺注射液的上市许可。拉考沙胺是一系列功能性氨基酸中的一种，在不同的临床前模型和临床研究中显示出具有抗癫痫作用。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2653488690363525"><strong>招商策略：Sora 推动 AI 视频生成进入了一个全新的时代</strong></a></p><p>2 月 16 日，OpenAI 发布了推出了一款能根据文字指令即时生成短视频的模型，命名为 Sora。招商策略研报认为，OpenAI 在训练端与输入端的创新造就了 Sora 的成功。目前已有一些视觉艺术家、设计师和电影制作人（以及 OpenAI 员工）获得了 Sora 访问权限，预计随着技术的进一步成熟，将会进一步推向所有用户。虽然 OpenAI 表示当前 Sora 仍有弱点，例如难以准确模拟复杂场景中的物理现象，可能无法理解具体的因果关系，但从当前展示的效果来看，Sora 显著领先于其他文生视频模型，推动 AI 视频生成进入了一个全新的时代。（证券时报）</p><h2>今日观点：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2653833733782664"><strong>比亚迪王传福最新判断：今年新能源汽车单月渗透率将超 50%</strong></a></p><p>比亚迪董事长兼总裁王传福 2 月 18 日在广东省高质量发展大会上表示，我国新能源汽车产销量已连续 9 年全球第一，占到全球 60% 以上比重，新能源汽车发展进一步提速，预计今年新能源汽车单月渗透率将超过 50%。（财联社）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2653637511150729"><strong>雷军：小米北京昌平智能工厂正式落成投产</strong></a></p><p>36 氪获悉，雷军发文称，小米北京昌平智能工厂，今天正式落成投产，旗舰手机制造产能超过千万台，这是小米历史上第一座自有大规模工厂，也是小米智能制造的又一关键里程碑。据了解，此次落成的小米智能工厂隶属小米昌平园区，整个园区包括小米智能工厂、小米创研中心、小米未来产业园以及配套办公楼。总占地 287 亩，总投资 121 亿元。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2653643493276808"><strong>Sensor Tower：1 月共 38 个中国厂商入围全球手游发行商收入榜 TOP100</strong></a></p><p>36 氪获悉，Sensor Tower 商店情报平台显示，2024 年 1 月共 38 个中国厂商入围全球手游发行商收入榜 TOP100，合计吸金 19.6 亿美元，占本期全球 TOP100 手游发行商收入 37.8%。</p><h2>其他值得关注的新闻：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2653609868278919"><strong>今年新疆霍尔果斯口岸通行中欧（中亚）班列突破 1000 列</strong></a></p><p>2 月 18 日，一列满载着日用百货、机械配件等货物的中欧班列从霍尔果斯口岸驶出开往波兰马拉舍维奇，标志着该口岸通行中欧（中亚）班列数量比去年提前 4 天完成 1000 列。去年，霍尔果斯海关监管中欧班列达 7762 列，增长 9.8%。（央视新闻）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>2024 AI 展望：OpenAI 再打响指，我们还能期盼什么？</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2638393139182728?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-18 17:11:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 周鑫雨</p><p>编辑 | 苏建勋</p><p>若将中国的 AI 发展看做是一本小说，你会发现，2023 年用一页的篇幅，几近写完了曾经计算机视觉（CV）的三年：起风，落地，再到危机暗涌。</p><p>2022 年末，太平洋对岸的 ChatGPT 石破天惊，拉开了名为 AI 大模型的全球竞速——热钱和人才集中涌向这个赛道。</p><p>这一年，中国模型层一共诞生了 5 家独角兽：智谱 AI、MiniMax、百川智能、零一万物、月之暗面。无论是从头训，还是基于现成模型微调，国内约 200 个大模型加入「百模大战」，AI 领域融资事件数比 2022 年增长了 145%。</p><p>AI 的技术突破，也为这个赛道吸纳了不少顶尖人才：来自国内外最高学府的知名学者教授下海，互联网老兵出山，谷歌、微软等海外大厂出身的华人回国。</p><p>但与热闹和振奋人心的技术突破相对的，是疲软的资本市场和紧缺的资源。美元基金的退出、英伟达芯片的禁运，倒逼 AI 企业内修功力、外寻新机：找场景快速落地，出海拓展商业机会。</p><p>从锤炼技术，到快速的商业化落地，也将更为抽象的问题摆到 AI 厂商面前：如何找准落地场景？如何实现数据飞轮？</p><p>从 Copilot 到 AI Agent（智能体），热门概念和 demo 的不断涌现，让市场对 AI 的能力充满了想象。但较为残酷的现实是，囿于底层模型的能力，AI 能落地的场景仍然有限。</p><p>从模型层相关的多模态、幻觉问题，到硬件层面的 NPU（神经元计算处理器），AI 产业上下游要解决的技术难点还有很多。对于应用厂商而言，则要根据技术现状将落地场景加以细分，或者找到具有独特价值的落地场景。</p><p>即便度过了机会和危机并存的 2023，没人怀疑，2024 年，AI 依然会是舞台上的主角。</p><p>开年的「王炸」，依然来自 OpenAI——北京时间 2024 年 2 月 16 日，OpenAI 推出了可以生成 60 秒连贯流畅、超逼真的高清视频的视频生成模型 Sora。对于不少视频模型的创业公司而言，「灭霸」OpenAI 的开年响指并不好受。但业内更多人认为，视频等多模态模型，将在 2024 年创造新的商机。</p><p>而市场，也已经做好了迎接 AI 商业化的准备。经历三年疲软的消费市场，在 2023 年 Q3 终于复苏。在硬件层面，手机、PC 等消费电子的销量回升有目共睹。在软件应用层面，根据移动市场分析平台 data.ai 的统计，2023 年全球移动市场用户的支出同比增长了 3%——截至 2023 年末，生成式 AI 应用的月用户支出也突破了 1000 万美元。</p><p>2023 年下半年以来，出海淘金，也成了不少 AI 厂商拓展商业机会的方式。无论是在新环境中寻求资本，还是寻找具有更高付费能力和意愿的客户，不少国内的 AI 厂商提起出海，都给予 36 氪同样的答复：「Why not？」</p><p>2024 年，关于大模型的机会、应用落地的方向、做 ToB 还是 ToC、本地化还是出海，36 氪总结了 6 大趋势。</p><h3>一、语言日渐拥挤，视听乘风起势</h3><p>即便模型层短时间内诞生了 5 家独角兽，但企名 Pro 的数据显示，2023 年 AI 领域的融资总额比 2022 年少了 4.5%，甚至还不到 2021 年的一半。</p><p>这意味着，热钱集中地涌向了少数团队背景和技术实力强大的公司。从资源分配的角度而言，后来者想要再挤进模型层创业，空间已经不多。</p><p>智谱 AI CEO 张鹏认为，从商业竞争的角度而言，2024 年 LLM 赛道已经接近红海：「一，算力等资源紧张的问题还没有解决；二，从市场空间的角度而言，不需要重复造轮子；三，模型能力很大程度上依赖先发优势，积累用户反馈、行程数据，从技术迭代的角度，后来者很难跟上主流的水平。」</p><p>即便零一万物内部的模型训练研究显示，模型参数量还有很大的提高空间，在零一万物技术副总裁、Pretrain（预训练）负责人黄文灏看来，目前模型层的困难主要是在算力资源上：</p><p>「从 GPT3.5 到 GPT4 有大量的技术挑战要解决，算力资源限制会减少迭代试错的机会，大家都会选择确定性较高的路径，就错过了一些创新的机会。」</p><p>红海中，永恒不变的只有顶级人才的号召力。远识资本董事 Yuca 对 36 氪表示，基金不会把鸡蛋放在同个篮子里，OpenAI、微软、谷歌这些顶级公司的华人专家，还存在撬动国内资源的可能。</p><p>LLM 赛道日渐拥挤，但 3D、视听等多模态模型仍是一片蓝海。</p><p>月之暗面联合创始人周昕宇向 36 氪列举了不少模型有待突破的底层技术，其中不少与多模态有关，比如如何对多模态数据进行统一表示；如何用计算来突破数据的瓶颈；如何研发出更高效的多模态无损压缩神经网络架构。他认为，这些技术突破都可能成为 2024 年模型层公司的机会，但也可能需要更长时间才能取得突破。</p><p>多模态能力的突破，也将给大模型的整体能力带来超预期的提升。「由于大模型的泛化性，能力迭代往往是通用的、全面的提高，不会是单点的突破。」黄文灏告诉 36 氪，「无论是图片还是音频，多模态数据会和文字形成 1+1&gt;2 的效果。」</p><p>不过，3D 和视听生成技术在 2023 年的迭代速度之快，已让人瞥见 2024 年的商业化浪潮。以技术复杂的视频生成为例，2023 年初，视频生成模型尚且只能将多个静止的图像拼接成几秒长的剪辑。但不到 6 个月，以 Runway Gen2 为代表的模型就能生成几秒长的电影级影片。</p><p>时间再来到同年 11 月，由 4 名华人创立的动画视频生成公司 Pika，就释出了可以生成分钟级高质动画视频的产品。Pika 的估值，也飙升至近 2 亿美元。</p><p>而仅仅再过了 3 个月，2024 年 2 月 16 日，「灭霸」OpenAI 又杀死了视频生成的游戏，发布可以生成 60 秒连贯高清视频的文生视频模型 Sora。这也意味着，视频生成模型距离商用，已经近在咫尺。</p><p><strong>LLM 解决的是最基本的交流问题，而 3D、视听等多模态则能让 AI 模型拥有超人类的感官，应用创新和模式创新的机会远多于 LLM。</strong></p><p>多模态技术能落地的场景，大致可以分成两类：一类是提供生产力工具，另一类则是提供新场景。</p><p>在工作和生产场景下，模型服务的商业模式已经较为成熟，但这也意味着入局者众多，竞争压力更大。企业的核心竞争力在于能否建立全流程服务，满足用户的细分需求，同时形成数据飞轮。</p><p>随着多模态技术的提升，不少人在智舱、物联网、XR 等场景中看到了新机会。对于新场景的创业者而言，跑通商业模式的先决条件，则是寻找到具有独特价值的细分场景。</p><h3>二、模型「瘦身」，先场景后模型</h3><p>但通用基座的红海，并不意味着模型层已经失去入局的空间。</p><p><strong>一个明显的趋势是，随着应用落地的加速，不少中小模型厂商开始「瞄准钉子挥锤子」，先找到能落地的细分场景，再针对性地训练模型。</strong></p><p>这一现象，与市场的反馈不无关系。应用落地的迫切性，让下游厂商比起更强大的通用性能，更关切模型调用的成本，以及在端侧部署的可能性。</p><p>由于模型推理需要消耗的算力巨大，来自底层的成本压力会层层传导至下游。以 OpenAI 为例，根据美国金融公司 Bernstein 的分析，如果 ChatGPT 的访问量达到谷歌浏览器的十分之一，OpenAI 初始需要的 GPU 价值高达 481 亿美元——这部分的成本也势必会分摊到下游的应用厂商。</p><p>降本最直接的方式，是减少模型的参数量。2023 年下半年以来，不少拥有千亿级参数基座的模型厂商，都发布了十亿级参数的模型。比如百川智能发布了 7B 的语言模型，智谱 AI 和零一万物发布了 6B 的模型版本，用纯 CPU 就能将模型跑起来。</p><p>但光「瘦身」，不足以成为模型厂商的竞争力。其缘由在于，<strong>各家大模型的能力尚未产生明显差距。</strong>远识资本董事 Yuca 举了一个例子：在国外，所有应用厂商优先考虑的模型一定是 GPT-4；但在国内，应用厂商挑不出一个出类拔萃的，一般会考虑把十几个主流模型都先试试。</p><p>「现在谈大模型的竞争力还为时尚早。」网易有道 CEO 周枫对 36 氪表示，「核心是要从应用中找到千亿级的市场机会，找到‘大模型原生’的产品形态是关键。」</p><p>他以有道的长项翻译场景为例，虽然有道自研的百亿参数模型「子曰」整体对话能力不如千亿参数的 ChatGPT，但通过基于向量数据库的训练，「子曰」能够 5 秒翻译 67 页长论文。</p><p>即便认为「现在谈大模型的竞争力还为时尚早」的判断还有待商榷，智谱 AI CEO 张鹏在模型落地层面，表达了类似的观点：「落地阶段最重要的是<strong>找对场景，培养用户，形成数据飞轮。</strong>」</p><p>培养用户，越早越好。月之暗面联合创始人周昕宇告诉 36 氪，从新技术的扩散曲线来看，最早期的用户和开发者会带动更多的用户：「2023 年可以吸取的经验教训是，<strong>应该更早点儿给用户去用，很多用户自己会探索大模型产品的边界，发现产品经理想不到的场景和应用</strong>。2024 年，AI 落地的重点是如何与用户一起成长。」</p><p>一个通过找对场景，顺利在模型层占有一席之地的典型案例，是估值达 5.2 亿美元的 AI 公司 Perplexity。Perplexity 通过将大模型和搜索引擎结合，开发出了类似于 New Bing 的对话式搜索引擎。</p><p>不过，Perplexity 的模型，最初是基于一些规模更小、推理更快的模型进行微调而来。直到最近，他们才开始训练自己的模型。</p><p>对于前期「套壳」的决定，Perplexity CEO Aravind Srinivas 在播客节目中锐评：「<strong>成为一个拥有十万用户的套壳产品，显然比拥有自有模型却没有用户更有价值。</strong>」</p><p>不过在未来，自训模型仍然会成为 AI 应用企业不可缺失的一环。「AI 公司的核心竞争力会是模型、应用、infra‘三位一体’的能力。<strong>最大的应用公司必须掌握模型训练能力，模型的推理成本降低对应用是最大的提升</strong>。三者缺一不可。」零一万物技术副总裁、Pretrain（预训练）负责人黄文灏对 36 氪表示。</p><h3>三、可穿戴，家居……AI 托举细分硬件</h3><p>2024 年，将是 AI 硬件元年——这一判断，已经出现在国内外不少厂商的年初展望中：</p><p>高通总裁兼 CEO Cristiano Amon 在接受媒体采访时表示，2024 年将成为全球 AI 手机元年；联想集团 CEO 杨元庆将 2024 年视为「AI PC 出货元年」；OPPO 高级副总裁刘作虎在发布会上直言：「2024 年，不布局大模型的手机企业未来没戏。」</p><p>不少硬件厂商，将 AI 大模型视作消费电子低迷三年后的一根「救命稻草」。但厂商们将 AI 从云端转移至终端设备，有着更为现实的考量——<strong>在大模型和终端的适配标准尚未建立之时，押注下一个入口型智能硬件，争先建立继 IOS、安卓、Windows 之后 AI OS（操作系统）。</strong></p><p>比如 1 月 10 日，荣耀发布了新一代 AI 系统 MagicOS 8.0，用「端云协同」作为 AI 生态的卖点。在 CES（国际电子消费展）上，联想透露预计在 2024 年内发布「智能终端 AI OS（操作系统）」。「Windows 老家」微软，也宣布将 AI 助手 Copilot 键引入 Windows 11 PC，并将其描述为「AI PC 的第一步」。</p><p>但无论是 PC、手机，还是汽车，这些具有复杂软硬件生态的智能终端，与大模型的结合仍然差一口气。</p><p>其一，被赋予「高效率、低能耗」厚望的硬件「大脑」——NPU（神经网络处理器）芯片，仍处于研发初期。大模型接入智能终端后，能耗和运行效率问题依然难以解决。</p><p>其二，囿于大模型能力和硬件不统一的适配协议，AI 在智能终端上能落地的场景仍然有限。面壁智能 CTO 曾国洋告诉 36 氪，终端标准协议的建立，是全球软硬件厂商之间的博弈，很难预判胜者是谁。</p><p><strong>相对地，瞄准垂直场景的设备，在结合 AI 模型后反而迅速开辟了市场。</strong></p><p>在作为「科技市场风向标」的北美，AI 硬件迅速崛起的消费趋势已经证明了这一点。</p><p>比如在 CES 2024 首秀的橙色盒子 Rabbit R1，可以代理人类完成对手机的操作。发售首日，第一批的 1 万台机子就迅速售罄。在北美电子产品购物平台 ebay 上，甚至有人加价几百美元，靠拍卖 Rabbit R1 谋利。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,858" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_e496d832cd5e4daba71b39950ea3114a@5783683_oswg237653oswg1280oswg858_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Rabbit R1</p><p>事实证明，只要抓住用户的痛点，再垂直的场景都能带来巨大的财富。</p><p>比如 AI+戒指——售价 349 美元（约 2507.31 元）的 AI 戒指 Gen3，主打健康检测，其母公司 OuraRing 估值高达 25.5 亿美元；</p><p>AI+跑鞋——由 AI 驱动的跑鞋 Moonwalker，能够在不改变正常步行方式的情况下将步行速度提高 250%，即便预售价高达 999 美元（约 7177.09 元），在 Kickstarter 上也有 570 人参与众筹，募款额达到目标金额（9 万美元）的近 6 倍；</p><p>AI+徽章——得到微软和 OpenAI 投资的 Humane，推出了一款内嵌 GPT 的 AI 别针 AI Pin，主打通过手势交互调用通讯、搜索、播放音乐等不同功能，预定量已经超过 450 万台。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,699" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_54493f4625d649319666020b445dd411@5783683_oswg752131oswg1280oswg699_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">AI Pin 的搜索功能</p><p>以北美为鉴，不少业内人士认为，<strong>健康监测、家庭陪伴等被北美市场验证的场景，在 2024 年会马上在国内被复制。</strong></p><p><strong>而在具有中国特色的场景中，最被看好的则是学习和翻译。</strong></p><p>回答的准确率，以及情绪价值的提供，一直是大众对 AI 教学、翻译能力的主要质疑点。但真金实银是最真实的市场反馈：接入「星火大模型」后，讯飞学习机、智能办公本、翻译机等产品在双十一全周期内销售额同比增长 126%；网易有道首款搭载大模型功能的有道词典笔 X6 pro，产品首发日销量超 4 万台，开学季销售额超 1 亿元。</p><p>在远识资本董事 Yuca 看来，在学习场景下，中国用户天然处于已经被教育好的状态：学习硬件的用户画像主要为中小学生群体，这一群体的特征是乐于接受 AI 科技等新鲜事物，且对授课方式敏感度不高。在知识类数据库（比如教材、真题）较为透明的情况下，AI 的准确率也得以保证，甚至稳定性高于人类教师。</p><p>而 AI 翻译产品可辐射的用户，比学生更广。Yuca 认为，随着旅游市场复苏、签证门槛放低，跨国交流成为刚需。随着 AI 能力的发展，耳机等不同形态的翻译设备也将率先走进<strong>口音/特定声音识别能力、同传速度</strong>这两个战场。</p><p>「个性化分析和指导、引导式学习、全学科知识整合。」谈及 AI 能给学习硬件带来的新机会，网易有道 CEO 周枫认为有三点。在教育场景中，这些功能的提升原被认为只有人才能做到，而随着多模态能力的提升、Agent 的发展，大模型在细分场景中更具有「拟人」的能力。</p><h3>四、留住用户，拼全流程服务</h3><p>2023 年，不少 AI 应用快速起高楼，又迅速如昙花一现：</p><p>提供文案、图片生成等 AI 营销工具的 Jasper，在 2022 年底估值一度高达 15 亿美元，拥有 100 万总用户和 7 万付费用户。但仅过了半年，Jasper 用户量锐减，面向员工的股票估值打了 8 折，并开启裁员；</p><p>在国内红极一时的 AI 写真生成应用「妙鸭相机」，高峰期排队人数高达 4000-5000 人，等待时间要十几个小时。但根据七麦数据，上线不到 4 个月，伴随着创始人的离职，妙鸭相机在 IOS「社交」应用榜单上的排名，从榜首一路下滑到 60 开外。</p><p>不少 AI 应用都难以逃脱「倒 U 型」用户量曲线的魔障。其核心原因有二：底层技术没有壁垒，同质化产品易复制；服务链条短，用户难以对工具生态产生依赖。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,607" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_fa5eb3fe23034c56a4950de98705d286@5783683_oswg318492oswg1080oswg607_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">海外头部 AI 图像生成应用下载趋势，图源：Sensor Tower</p><p>「像妙鸭一样的 AI 软件应用，可以通过巧妙的营销或者获客方式快速起量。但想要维持用户增长，超越美图、Photoshop 这样的产品，核心在于妙鸭们能否将服务，快速迭代到全流程的水平。」远识资本董事 Yuca 向 36 氪举了个例子：</p><p>妙鸭相机通过更精细的 AI 写生生成技术，快速聚集了一波用户。但妙鸭的服务链条仅限于照片生成，具有修图、编辑等需求的用户，又会回到美图和 Photoshop 的服务生态。</p><p>AI 应用的用户留存思路，本质上与任何产品的发展并无二致：<strong>找到一个解决刚需的场景，完善全流程的服务链条，不断迭代更新 IP，拓展使用场景</strong>。</p><p>找场景和 IP 迭代，可以被视作产品不同发展阶段的流量入口。比如在《芭比》电影上映期间，AI 写真小程序「45 AI」，靠首发芭比模板在两天内聚集了 2 万多用户，美图秀秀等老牌美图软件也紧随其后上线芭比模板。而春节将至，ChatMind、MiniMax 等团队也快速在 AI 社交产品上，针对年轻人更新了亲戚拜年的闯关场景。</p><p>对不少产品来说，找到合适的流量入口不难，但用全流程服务和更广的场景承接流量并不简单。</p><p>例如，线上服务，需要从满足单点功能，延伸到涵盖使用前、中、后的全流程，比如针对想要体验写真生成的用户，企业还要满足他们后续修图、美颜的需求。当线上服务场景已经涵盖全流程，就要考虑往线下场景延伸，比如将 AI 功能嵌入多形态的硬件设备中。</p><p>在用户留存层面，2023 年能带给 2024 年的经验教训是：靠一个强大的 AI 功能并不能一劳永逸。毕竟，人类专业摄影师也难求一稿包过，根据用户的需求后期精修才是常态。</p><h3>五、用 To C 的思维，做 To B 服务</h3><p>2023 年，大模型落地很快产生了 To B 和 To C 的分野。</p><p>选择 To B 场景，大多离不开企业基因和商业化两个原因。智谱 AI CEO 张鹏谈及选择 To B 的原因，是公司成立初期已经原始积累了一批企业客户资源，「To B 是商业化能够比较快跑起来的途径」。</p><p>选择 To B 或是 To C，也有产品迭代和建立数据飞轮的考量。作为为数不多坚定 To C 的大模型公司，月之暗面的理由是：迭代效率。月之暗面 CEO 杨植麟曾在公开采访中表示，这是一个「以终为始」的选择，月之暗面的「终」是探索智能边界，做个性化，反推适合的人才结构、产品策略的「始」，就是 To C。</p><p>「从长远来看，成功的商业策略应当是 To B 与 To C 并重，构建起既能满足企业和组织需求，又能贴近广大消费者的产品和服务生态体系。」零一万物技术副总裁、Pretrain（预训练）负责人黄文灏告诉 36 氪。在他看来，To B 和 To C 业务对模型迭代能力的影响各有侧重。</p><p>「通常来说，To B 业务因其专业性强、定制化需求多等特点，在企业服务方面已经相对成熟。<strong>To B 业务收集数据的速度虽然较慢，但所处理的数据通常更为结构化、质量更高，对于特定行业知识的学习与积累有着不可替代的优势。</strong>」黄文灏表示，「而<strong>To C 业务，由于用户基数大、交互频繁且应用场景多元化，确实更容易形成数据飞轮效应。同时，由于消费者对新技术接受度高，创新扩散速度快，从而吸引更多的新用户，形成良性循环。</strong>」</p><p>然而在模型落地的实际过程中，不少厂商发现，<strong>To C 和 To B 的边界正在逐渐模糊</strong>。</p><p>智谱 AI CEO 张鹏告诉 36 氪，大模型 To B 和以往的 To B 服务模式并不同。以往的 B 端服务，主要满足的是来自企业的业务流程标准化的需求。但大模型的智能能力提升后，企业对 To B 服务的需求，扩展到了工作提效、员工助手、知识培训等聚焦于个体服务的场景。</p><p>「即便是做业务相关的 AI Agent，最终的用户是员工个体，服务的其实还是 C 端群体。」张鹏解释。</p><p>什么叫做 To C 思维？在月之暗面联合创始人周昕宇看来，「用户会为对自己有帮助的产品直接买单。」<strong>与传统 To B 倡导服务的标准化不同，To C 服务需要满足不同用户的个性化需求。甚至于，To C 产品需要根据用户的使用习惯进行不断迭代，个性化的迭代会贯穿用户完整的使用周期。</strong></p><p><strong>不过，对于 To B 模型厂商而言，想要长久盈利，就必须提供标准化服务。</strong></p><p>远识资本董事 Yuca 认为，国内数字化预算主要集中在大客户手中。<strong>目前对大模型厂商而言，服务大客户的定制化服务利润最高，但付出人力时间成本高，回款周期长，且只有极少部分大客户能够承担。</strong></p><p>不少 To B 模型厂商，<strong>开始寻找能实现个性化服务的标准技术路径</strong>。比如，国内外已有不少厂商在 To B 大模型服务中引入 RAG（检索增强生成）流程，实现对企业的个性化服务。RAG 就好似大模型与企业私有数据库之间的「传声筒」，随着私有数据库的更新，相应的模型服务也会随之更迭。</p><p>2024 年，To B 模型厂商抓住金字塔尖的大客户依然重要，Yuca 补充，「不同 ToB 行业有极高的行业壁垒，如何切入高行业壁垒的大客户也是需要思考的问题」。但位于塔身的广大客群，是目前 To B 模型厂商立身的富矿。</p><h3>六、出海，淘金</h3><p>如今，出海成了不少国内 AI 厂商无奈又为之振奋的抉择。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1122,818" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_7ddf8fa5bdbc485382eda2258117cec7@5783683_oswg102306oswg1122oswg818_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">中国互联网公司的海外 AI 产品</p><p>无奈，更多来源于对资源的内忧外患。</p><p><strong>在美元基金退出、芯片供应受阻的大背景下，AI 厂商在国内融资、训练模型的难度骤增。</strong>据不完全统计，在国内，2023 年上半年融到钱的大模型企业大概有 20 多家，但下半年数量骤减至不到 1/2——钱早已涌向了少数大模型的早期玩家，后来者的处境并不乐观。</p><p>站在基金的角度，远识资本董事 Yuca 告诉 36 氪，由于时局并不明朗、IPO 充满不确定性，基金更在意如何在 IPO 前顺利退出，并且从中获利：「<strong>海外市场收并购相对国内成熟，出海项目存在收并购可能性较国内高很多，相比走 IPO 的独木桥，对基金来说退出更容易一些。</strong>」</p><p>相较于国内，海外，尤其是北美，企业之间的收并购更为常见。据数据分析公司 GlobalData 统计，在 2016 年到 2020 年期间，苹果一共收购了 25 家 AI 公司，谷歌收购了 14 家，微软收购了 12 家。</p><p>被这些大厂收购后，创业者依然能够选择二次创业。比如，曾为苹果员工的 Adam Menges，在创办的两家公司分别被微软和 Niantic 收购后，他又加入了 AI 设计初创企业 Visual Electric，获得了红杉的投资。</p><p>而出海更令人振奋的原由，莫过于海外有着近中国 14 倍规模的 AI 市场。IDC 的报告显示，2022 年中国 AI 软件市场规模为 307 亿元，全球则为 640 亿美元（约 4606.4 亿元）。</p><p>同时，<strong>在全球成本差异不大的前提下，由于付费能力和付费意识的差异，同样产品在海外的利润率将高得多</strong>。以 Apple Music 为例，同样的音乐服务，美国的订阅费是 10 美元/月（约 71.93 元/月），是中国订阅费（10 元/月）的 7 倍。</p><p>至于模型服务，智谱 AI CEO 张鹏认为，海外客户对标准化的接受程度更高，但国内客户更倾向于选择定制化，这导致模型服务在国内的 ROI（投资回报率）并不高。不少受访者的观点是，只要能和 OpenAI、微软等大厂形成服务或者价格上的差异化优势，出海对于 To B 模型厂商而言能够拓展更多商业机会。</p><p>此外，一个不得不承认的事实是，国内大模型与 GPT-4 的客观差距仍然存在。但目前，GPT-4 等部分高性能模型无法进入国内市场。<strong>在海外，依托于更高性能的模型底座，AI 厂商能够实现更多的应用创新和模式创新。</strong></p><p>在与国外厂商技术差距可控的前提下，中国 AI 厂商出海的天然优势，<strong>则在于对渠道和价格的把控能力</strong>。</p><p>对于 AI 软件厂商，尤其是 To C 应用而言，经受国内社交+电商+视频三位一体的复杂获客渠道的捶打，面对国外以亚马逊、Instagram 等独立平台为主的渠道生态，就从容了许多。「能在国内这么卷的渠道环境中杀出来的，在国外一定不会差。」一名在北美的 AI 创业者对 36 氪判断。</p><p>对于 AI 硬件厂商而言，极致性价比依然是收割海外客户的利器。即便全球供应链正在往东南亚转移，但核心部件的生产技术专利仍然把握在中国厂商手中。AI 硬件厂商能够通过供应链优势，在海外市场把握定价权。</p><p>不过，厂商们也要清楚地认识到，海外市场与国内市场存在不小的差异，这会全方位地影响产品定位、UI 设计、训练数据、团队建设。将本地化产品或者团队 1:1 复刻到海外，结局大多是水土不服、铩羽而归。</p><p>比如对于 AI 绘画软件，国内用户偏爱国风模板，但海外用户则更偏爱漫威和 3D。在国内，To B 的 AI 公司需要建立相当规模的工程化团队，以满足客户的定制化需求，但在标准化接受程度高的海外，AI 公司反而要放更多精力在底层技术打磨，以及建立高水平的销售团队上。</p><p>如今，一批国内大厂已经用 AI 瞄准了海外市场，而不少 AI 初创企业的出海财富故事，也已在业内流传：</p><p>由西南财经大学计算机教授段江创立的 AI 图片编辑软件 Fotor，在全球超过 5000 个 AI 应用中，2023 年 9、10 两月访问量排名 23，月活高达千万；MiniMax 旗下的海外 AI 聊天软件 Talkie，自 2023 年 8 月发布以来，就长期位于美国 Google Play 娱乐应用下载榜前 10。</p><p>可以预见的是，成功探路的案例越多，AI 出海的队伍将在 2024 年愈发壮大。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,335" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_9790cf8d75c9495aa5ff60524112ef01@5783683_oswg60892oswg900oswg335_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">欢迎交流！</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>耐克计划裁员逾 1600 人；Hoka 任命耐克前高管为新总裁；Champion 去年收入大跌 23%｜品牌日报</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2653693915660546?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-18 16:59:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>耐克将裁员 2%</strong></h3><p>耐克开始了「广进计划」。</p><p>据报道，耐克计划裁员 2%，约 1600 多人，以削减成本。根据该公司的一份内部员工备忘录，此次裁员将于周五开始，第二阶段预计将在本季度末完成。</p><p>耐克公司首席执行官 John Donahoe 表示，公司正在利用其资源增加对跑步、女装和乔丹品牌等品类的投资。预计裁员不会影响到门店和分拨中心员工，也不会影响到创新团队的员工。</p><p>耐克的第三财季将于 2 月 29 日结束，预计本财季末和下个财季还可能进一步裁员。在 2023 年 12 月的业绩会上，耐克高管宣布 2024 年下半财年的重组费用高达 4-4.5 亿美元，主要与遣散费有关。</p><p>在内部邮件中，John Donahoe 表示：「这是一个痛苦的现实，我不能掉以轻心。我们目前的表现并不理想，我最终要对自己和领导团队负责。」</p><p>根据 2023 年 12 月 22 日耐克公布的财务数据显示，其第二财季营收 133.9 亿美元，分析师预期 134.6 亿美元；第二财季大中华营收 18.6 亿美元，分析师预期 19.7 亿美元；第二财季库存 79.8 亿美元，分析师预期 86.4 亿美元；第二财季毛利率 44.6％，分析师预期 44％；耐克第二财季每股收益 1.03 美元，分析师预期 0.85 美元。</p><p>此前，耐克宣布了未来 3 年 20 亿美元的成本缩减计划，包括简化产品分类、提高供应链效率、利用规模、提高自动化程度、简化组织结构、增强采购能力等举措。在高库存问题解决后，耐克开始将重点放在盈利能力而不是销售增长上。</p><h3><strong>Hoka 任命 Nike 前高管为新总裁</strong></h3><p>Hoka 迎来新总裁。</p><p>近日，美国户外服饰集团 Deckers Brands 宣布 Robin Green 为旗下跑步品牌 Hoka One One 的新总裁，任命即刻生效。Robin Green 在领导和运营复杂的全球业务方面拥有丰富经验，最近一个职务为 Nike 男子跑步和健身业务全球副总裁。</p><p>根据 Deckers 发布的 2024 财年第三季度业绩显示，Deckers 第三季度收入同比增长 16% 至 15.6 亿美元，创下历史新高，其中 Hoka One One 销售额增长 22% 至 4.29 亿美元，UGG 增长 15.2% 至 10.72 亿美元。</p><p>具体来看，Hoka 第三季度 DTC（面向消费者）收入增长了 38%，占 Hoka 品牌总收入的 40% 以上，比去年高出 5 个百分点。Deckers 总裁兼首席执行官 Dave Powers 表示，DTC 业务在欧洲和中国的表现格外强劲，即使是在中国的促销季，Hoka 也实现了较高水平的全价线上销售。</p><h3>what's more</h3><p><strong>Champion 去年收入大跌 23%</strong></p><p>Champion 的疲软还在继续。HanesBrands 集团周四发布第四季度业绩数据，销售额同比下跌 12% 至 13 亿美元，主要受核心品牌 Champion 业绩大跌 23% 拖累。报告期内，该品牌在美国市场的销售额大跌 30%，在欧洲、日本和加拿大的业绩表现也出现下滑。财报发布后，该集团股价大跌逾 8%，最新市值为 15 亿美元。</p><p><strong>欧莱雅拿下 Miu Miu 美妆业务</strong></p><p>欧莱雅与 Miu Miu 牵手。据时尚头条网，全球最大美妆集团欧莱雅宣布与 Miu Miu 签署美妆产品授权协议，将为该品牌开发、生产和销售香水美妆产品，首个系列将于 2025 年推出。值得关注的是，Miu Miu 是当下最受欢迎的奢侈品牌，在 Lyst 发布的 2023 年度热门品牌榜单中位列第一。</p><p><strong>戴比尔斯 CEO 预计钻石行业将缓慢复苏</strong></p><p>钻石需求有回暖迹象？近日，全球最大钻石供应商戴比尔斯集团首席执行官 AI Cook 在南非开普敦接受采访时表示，2024 年将是行业复苏的一年，但强调钻石需求的回升将是渐进的，而不是一蹴而就。在今年首轮钻石拍卖中，戴比尔斯集团销售额为 3.7 亿美元，较去年的 4.2 亿美元减少 18.5%。</p><p><strong>Oatly 公布 2023 年报，亚洲收入下降 18%</strong></p><p>Oatly 整体实现增长之余，亚洲市场却在下跌。近日，燕麦奶巨头 Oatly 公布了截至 2023 年 12 月 31 日的第四季度及十二个月的财务业绩，2023 年实现 8.5% 的销售额增长，达到 7.833 亿美元。收入的增长主要是由欧洲、中东和非洲地区以及美洲地区的收入推动的，亚洲地区收入的预期下降部分抵消了这一增长。公司首席财务官表示 2023 年 Q1 以来，SKU 减少和生产转移相结合，Oatly 每升商品成本降低了 30% 以上。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>不再更新传统手机，魅族宣布 All in AI 丨最前线</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2653370524482695?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-18 11:03:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者丨邱晓芬</p><p>编辑丨苏建勋</p><p>2 月 18 日，魅族宣布停止传统智能手机新项目的开发，后续将 All in AI，把精力转投到新的 AI 设备探索上。魅族方面称，<strong>他们的首款 AI 硬件将在今年内正式发布。</strong></p><p>目前行业内关于「什么才是 AI 时代的下一个终端」，答案尚未统一，尝试也颇多。比如，XR 设备厂商们坚定认为空间交互才是答案；电脑和手机厂商则从基本盘业务出发，探索 AI PC 、或者大模型落地手机；</p><p>此外，还有一众创业公司也在开脑洞探索全新的终端形态，比如 Humane 此前推出的 AI Pin，就是<strong>一款结合 AI 技术的无屏幕的可穿戴设备，还有不久前爆火的类似掌上游戏机的袖珍 AI 硬件「</strong>Rabbit&nbsp;R1」。&nbsp;</p><p>魅族方面并未宣布 All in AI 之后的硬件方向，但和手机完全不同的硬件形态大概率会是他们的选择——从魅族这次将 AI Pin、Rabbit 列为竞争对手也可以看出。</p><p>关于如何转型 AI，魅族方面给出了战略规划，<strong>包括打造 AI Device 产品、重构 Flyme 系统、建设 AI 生态。</strong></p><p>具体而言，要重新打造 AI Device，魅族方面将对产品形态进行 AI 化原生设计、硬件算力 AI 全局调用等。魅族方面称，将通过重构硬件的产品形态，为用户带来更加智能、便捷、创新的 AI 产品体验。</p><p>在重构 Flyme 系统上，魅族称未来将从重构 flyme 系统及应用，从而让 AI 技术能够更深入地融入操作系统中。除此之外，魅族还将重点建设 AI 生态，计划向包括 OpenAI 在内的大模型团队开放魅族 AI 硬件，共同推动 AI 发展。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1946,1082" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240218/v2_332381b999aa40c7bdf9b32d6f791d49@1199336245_oswg1077292oswg1946oswg1082_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">魅族三年 AI 计划</p><p>要向 AI 转型，需要配备充足的人才资源、产品思路等等。魅族方面称，经过两年的团队磨合、资源配置、产品布局和技术预研，魅族已经具备了向 AI 转型的能力，原有的体系化开发、设计、交互的软件团队将对此提供技术支持。</p><p>不过，不再做传统手机，魅族也担忧伤害到原有老用户，也做了 AI 过渡期的安置方案。魅族方面称，考虑到新老用户的过渡需求，原魅族 Flyme、Flyme Auto、Flyme AR、MYVU、PANDAER 以及无界智行业务的用户体验及服务将不会受到影响。</p><p>此外，现有在售的魅族手机产品将继续为用户提供正常的软硬件维护服务，已购买的魅族 20 系列、魅族 21 旗舰手机的用户，仍将享受原有的售后及相关服务保障。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2360,751" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240218/v2_64b0602d8759430c92c677d4331c6cde@1199336245_oswg156097oswg2360oswg751_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">end</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,600" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240218/v2_b499b667f9bf45eeab0d959e16a3dce0@1199336245_oswg137923oswg1080oswg600_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">end</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>金价屡创新高，龙年投资的「黄金」机会何在？| 聪明的钱</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2653397834481925?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-18 10:16:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>作者&nbsp;|&nbsp;</strong>张心睿</p><p><strong>编辑&nbsp;|&nbsp;</strong>丁卯</p><p>2023 年，中国经济曲折复苏。</p><p>在一季度强势回暖拉满市场预期后，二季度开始，随着经济数据的低位运行，市场悲观情绪开始急速升温；与此同时，海外主要经济体也并没有如期出现衰退。在预期差之下，人民币资产面临较大的调整压力，年内，股市、基金、期货、债市表现均不及预期。</p><p>而以人民币计价的黄金资产作为 2023 年国内市场为数不多的上涨标的，年内幅达到了 16.4%，甚至略好于国际黄金的 13.2%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="864,469" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240218/v2_7f9230ae188a43f8999d7df31db7f0b6@5551057_oswg176885oswg864oswg469_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：伦敦金与人民币黄金价格对比，数据来源：wind</p><p>在金价持续上涨的推动下，国内黄金消费也迎来了一轮小爆发。</p><p>据中国黄金协会统计数据显示：2023 年，全国黄金消费量达到 1089.69 吨，同比增长 8.78%。其中：黄金首饰消费量 706.48 吨，同比增长 7.97%；金条及金币 299.60 吨，同比增长 15.70%；工业及其他用金 83.61 吨，同比下降 5.50%。受益于首饰和金条金币的需求放量，消费黄金价格更是突破了 500 元/克大关。</p><p>那么，在经历了去年的优异表现后，2024 年黄金是否还具备配置价值呢？投资黄金长期和短期的逻辑又是什么？站在资产配置的角度，普通投资者应该如何参与其中？</p><p>1 月 30 日，36 氪财经直播间携手海通证券，举办了以「龙年投资的‘黄金’机会——2024 年资产配置系列之黄金专场」为主题的专场直播。活动邀请到国泰量化投资部金融工程总监、黄金基金 ETF 基金经理艾小军与海通证券研究所首席宏观分析师梁中华，为投资者解答了 2024 年黄金投资中的一系列问题。</p><h3><strong>什么是黄金价格的长期驱动力？</strong></h3><p>从长周期来看，美元的信用周期变化是推动金价波动的主要原因。</p><p>根据马克思的观点，黄金天然是货币，其几乎具有成为货币的所有属性。作为极其稀缺的贵金属，黄金在全球的储量相对有限，且易于储藏，具备较长的久期。正是因为这些属性的存在，使得黄金与纸币之间存在天然的竞争关系。在布雷顿森林体系瓦解后，美元在全球的信用货币体系当中占据着非常重要的位置，这也决定了美元作为纸币的代表，与黄金的价格走势存在极强的负相关性。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="865,439" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240218/v2_4bbc8cc168c944e1980fa63b1aabdb3e@5551057_oswg304107oswg865oswg439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：黄金与美元信用周期，数据来源：海通证券</p><p>根据嘉宾的观点，近年来，在逆全球化的影响下，各国央行对美元主导的信用体系有所动摇，而黄金作为央行的硬通货重要性则显著提升。除此之外，近年来美元的持续超发，进一步加速了美元信用体系的动摇。</p><p>2008 的次贷危机 ，包括 2020-2021 年新冠疫情爆发以后，在几次大的经济危机时期，美联储均选择了传统的宽松货币政策叠加量化宽松的刺激，导致了美元的持续超发。展望未来，如果美国经济再次走弱的话，美元继续超发的趋势应该很难改变。在这样的背景下，黄金的稀缺性就会体现得更为明显。</p><p>所以，站在长期的角度来看，在逆全球化和美元持续超发的双重影响下，美元的信用其实是在慢慢下降的，而黄金作为美元信用体系的一面镜子，其长期的配置价值将会逐步凸显。</p><p>对这个变化趋势最好的诠释，就是去年 3 月以后，各国央行纷纷加码了黄金的购买力度。如果以外汇储备代表美元信用体系的需求，那么黄金储备则代表了美元信用体系之外的需求。通常来讲，两者之间存在明显的负相关性，2022 年以来，两者的剪刀差走向了极致，全球央行外汇储备较 2021 年下降了 7%，而黄金储备则上涨了 3%，创下有数据以来的新高。这背后最根本原因其实就是因为全球央行对美元信用体系产生了信任危机，因此希望通过增持黄金来增加法定货币的信用支撑。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="864,333" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240218/v2_bbaa57a691834b1bbe44433f4887c278@5551057_oswg174176oswg864oswg333_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：全球黄金储备，数据来源：海通证券</p><h3><strong>短期的黄金是否已经过度定价了？</strong></h3><p>去年 12 月，伦敦金现货创下了 2146.8 美元/盎司的历史新高，虽然年初至今金价出现了小幅回调，但整体仍然维持在 2000 美元/盎司的高位之上。黄金价格的持续高企，令市场开始担心黄金被过度定价的风险。</p><p>从短周期的角度来看，美国的货币政策动向、包括美债利率的变化是主导金价波动的主要因素。所以，黄金短期是否被过度定价，本质上就是需要判断目前黄金是否已经充分交易了美联储的降息预期。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="865,410" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240218/v2_52df714291a4481e9e8b1ed7ff253ed2@5551057_oswg229429oswg865oswg410_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：黄金与美债利率，数据来源：海通证券</p><p>根据国泰基金黄金 ETF 基金经理艾小军的观点，尽管目前的黄金价格部分交易了美债利率的下行，但其中更多的其实是对近两年地缘政治频发所带来的避险需求的交易。从这个角度而言，目前黄金可能并没有充分定价美联储降息的预期，因此，未来如果降息真的开启，黄金仍具备较好的投资机会。</p><p>那么，2024 年是否会迎来美联储的降息呢？</p><p>从美国的经济表现来看，目前美国经济增长的韧性仍然较高，基本实现了软着陆。背后主要得益于美国积极的财政政策刺激，此外，虽然美联储过去两年都在加息，理论上会对经济产生负面影响，但是实际上，加息从高利率传导到经济有一定的时间差，这样就导致它的经济短期并没有收到加息的实质性冲击。</p><p>但是展望未来，根据海通证券梁中华的观点，由于美国的利率还处在比较高的位置，对居民房贷会存在边际影响，另外也会影响到财政端的压力。因此预计，2024 年美国的财政刺激规模相比去年会有所退坡，尤其是赤字率会有所下降；即使在赤字率维持不变的情况下，因为利率的攀升，美国财政资金当中用于付息的占比也会提升，这样用来经济支持的资金就会有所下降，所以如果考虑到美国财政刺激的退坡，同时叠加高利率影响的慢慢体现，那么，2024 年美国经济仍有一定的下行风险。</p><p>与此同时，如果再结合美国通胀下行的事实，经济和通胀的角度来说，其实美国已经具备降息的条件。至于时点何时出现，主要是要观察美国通胀出现更快速度的下行，或者是确定性的通胀不再反弹了以后。</p><p>如果从市场的交易预期来看，根据美债、TIPS 的期货的利率走势，市场目前对年内美联储降息仍有比较高的预期，且认为降息的幅度不会很小。所以如果以交易利率来评估目前金价的话，未来黄金仍有上涨空间。</p><p>至于涨幅有多大，根据艾小军的观点，叠加地缘政治风险的考量后，2024 年国际金价有望再创新高，目前市场对未来目标金价的普遍预期在 2500 美元/盎司附近，对比当前 2000 美元/盎司左右的实际金价，仍有超 20% 的上涨空间。</p><h3><strong>2024 年资产组合配置中的「黄金」机会</strong></h3><p>俗话说：「乱世买黄金,盛世买古董,灾荒屯余粮。」</p><p>展望 2024 年，预计在全球经济和通胀面临回调压力，叠加美国货币政策从加息转向降息、财政刺激有所退坡的大背景下，黄金资产大概率仍会维持偏强的走势。根据梁中华的观点：在全球经济通胀降温、货币政策转向的背景下，可以继续关注黄金的长期配置价值。</p><p>而具体到实际操作思路上，根据艾小军的观点，2024 年黄金资产的价格变化节奏，主要与美联储货币政策的转向密切相关。跟随美联储货币政策的变化，在正式降息前，市场大概率仍会继续交易降息预期，所以黄金会呈现出上行的趋势；而随着降息靴子的落地，短期利好的兑现，导致黄金期货多头存在一些平仓压力，致使黄金价格可能会出现短暂的震荡回调；但一旦压力释放完成后，黄金大概率又会回到此前的上行通道之中，呈现继续上涨的趋势。整体来看，也就是说，2024 年黄金大概率会呈现出先涨后跌再上涨的大趋势。</p><p>在这样的背景下，如果站在投资的角度，相比金币、金条等更偏收藏价值的方式而言，黄金 ETF 因为具备更好的流动性变现能力，因此仍然是投资组合中配置黄金的首选。而且参考国外一些资产配置的经验来看，实际上从中长期的角度，不管是中小投资者还是高净值投资者，其资产组合中都会配置一部分黄金资产来达到分散风险，获取增值收益的目的。</p><p>考虑到 2024 年的宏观大背景和黄金价格的变动趋势，艾小军则认为，今年投资者配置黄金资产可以更乐观一些，组合中的配置比例相比传统 5%-10% 的中位数可以略高一些。</p><p>*免责声明：&nbsp;</p><p>本文内容仅代表作者看法。&nbsp;</p><p>市场有风险，投资需谨慎。在任何情况下，本文中的信息或所表述的意见均不构成对任何人的投资建议。在决定投资前，如有需要，投资者务必向专业人士咨询并谨慎决策。我们无意为交易各方提供承销服务或任何需持有特定资质或牌照方可从事的服务。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="901,518" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_23e889e8f42041cca318a60bb33f7a56@5623968_oswg104094oswg901oswg518_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">关注获取更多资讯</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>8 点 1 氪｜iPhone16 相机组件或采用垂直排列；2024 春节档票房创影史新高；三亚部分返程票价回落至 3000 元档</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2653274613496962?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-18 08:12:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>TOP3 大新闻</h2><p><strong>iPhone16 相机组件或采用垂直排列</strong></p><p>MajinBuOfficial 近日发布推文，分享了一张相机模块的金属铸件，声称用于苹果 iPhone 16 基础款，并基本确认采用垂直排列。</p><p>另据报道，苹果 iPhone 16 标准版相机模组设计，表示原型机采用了垂直排列的摄像头设计，凸起部分呈药丸形状。药丸状的相机模组保留了之前原型机中的双摄像头环设计，分别用于广角和超广角镜头。值得一提的是，垂直排列的摄像头设计在整个原型设计过程中一直保持一致，即使是最新版本，闪光灯和摄像头镜头的位置也没有改变。（IT 之家）</p><p><strong>2024 春节档票房创影史新高</strong></p><p>36 氪获悉，据灯塔专业版，截至 2 月 17 日 13 时 50 分，2024 春节档总票房达 78.44 亿，超过 2021 年春节档（78.43 亿），打破中国影史春节档票房纪录。《热辣滚烫》《飞驰人生 2》《熊出没·逆转时空》暂列今年春节档票房前三位。</p><p><strong>三亚部分返程票价回落至 3000 元档</strong></p><p>海南离岛运力逐步加大，供给提升后机票价格走势已从高位回落。2 月 16 日下午三时左右，在东航官网搜索到，2 月 16 日东航 MU8548 三亚凤凰-上海浦东航班仍有少量经济舱机票在售，起飞时刻为 2 月 16 日 21:20 分-00:20 分，价格为 3420 元。2 月 18 日吉祥航空 HO1128 三亚凤凰-上海虹桥航班开放经济舱机票候补，价格为 3160 元。海南航空官网则显示，2 月 18 日三亚至长沙航班经济舱机票售罄，公务舱价格降至为 6290 元。（界面新闻）&nbsp;</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>北京市属公园春节假期八天接待游客人次较 2019 年增加 52.56%</strong></p><p>据北京市公园管理中心发布，2 月 17 日，11 家市属公园共接待游客 39.5 万人次，同比去年增加 58.76%，较 2019 年增加 17.25%。2024 年春节 8 天假期共接待游客 404.56 万人次，同比增加 141.32%，较 2019 年增加 52.56%。（新浪财经）</p><p><strong>春节档临近尾声，接连三部电影宣布撤档</strong></p><p>2 月 16 日晚，宁浩导演、刘德华主演的《红毯先生》宣布撤档。这是第三部提前告别春节档的电影。此前 2 月 14 日，韩延导演、彭昱畅李庚希主演的《我们一起摇太阳》宣布改档到 3 月 30 日再上映，动画电影《黄貔：天降财神猫》则在 2 月 16 日宣布「后会有期，江湖再见」。截至发稿时，《红毯先生》票房已过 8000 万，《我们一起摇太阳》9500 多万，《黄貔：天降财神猫》85.3 万。（澎湃新闻）</p><p><strong>春节假期全社会跨区域人员流动量预计超 23 亿人次</strong></p><p>来自 2024 年综合运输春运工作专班数据显示，2 月 10 日—17 日（农历正月初一至初八），全社会跨区域人员流动量预计累计 23.11 亿人次。其中，铁路客运量预计累计 9959 万人次；公路人员流动量预计累计 21.84 亿人次，其中高速公路及普通国省道非营业性小客车人员出行量预计累计 19.98 亿人次，公路营业性客运量预计累计 1.86 亿人次；水路客运量预计累计 940 万人次；民航客运量预计累计 1804 万人次。（央视新闻）</p><p><strong>海南海口、博鳌机场持续增班加密航线，所有航班已开舱销售</strong></p><p>为全力畅通旅客春节出岛返程归家路，海南控股旗下机场集团的海口美兰国际机场（以下简称「美兰机场」）积极协调各大航空公司增加航班运力投放。2 月 17 日起，南方航空每天新增 2 架次单边出港航班，主要涉及海口至广州、珠海的出港航线，共计可提供座位约 4200 个，进一步缓解返程航班紧张局面。据了解，目前所有航班已开舱销售，敬请各位旅客关注相关航司票务信息。（澎湃新闻）</p><p><strong>国家开发银行 2023 年发放物流行业中长期贷款超 400 亿元</strong></p><p>2023 年，国家开发银行聚焦国家物流枢纽、国家骨干冷链物流基地建设等重点领域，加大中长期融资支持力度，全年发放物流行业中长期贷款超 400 亿元。（新浪财经）</p><p><strong>春节期间澳门多个口岸刷新出入境人次记录</strong></p><p>澳门治安警察局 16 日公布的数据显示，新春佳节期间，澳门出入境人次及入境旅客人次显著增加。大年三十至大年初六，澳门各口岸共录得约 403 万人次出入境，日均 57.6 万人次，较去年同期增加 77.5%，为 2019 年同期（394 万人次）的 102.4%。具体来看，大年初三，港珠澳大桥澳门口岸和横琴口岸出入境事务站的出入境人次创有纪录以来的新高，分别为 13.1 万人次和 8.2 万人次。（大湾区之声）</p><p><strong>食品安全管理人员考核新规今年 3 月施行</strong></p><p>市场监管总局近日发布《企业食品安全管理人员监督抽查考核指南》和《企业食品安全管理人员监督抽查考核大纲》，自 2024 年 3 月 1 日起施行。将进一步明确特殊食品生产、经营企业食品安全管理人员的主体责任。特殊食品生产、经营企业主要负责人要掌握与特殊食品生产、经营相关的食品安全法律法规规章和标准重要规定，落实企业主体责任制规定，以及基于风险防控的动态管理机制等有关要求。（央视新闻）</p><p><strong>消息称耐克计划裁员逾 1600 人</strong></p><p>据报道，体育用品巨头耐克计划裁员约 2%，即 1600 多个工作岗位，以削减成本。根据该公司的一份内部员工备忘录，此次裁员将于周五开始，第二阶段预计将在本季度末完成。此次裁员预计不会影响到门店和配送中心的员工，也不会影响到创新团队的员工。（中新经纬）</p><p><strong>沃尔玛举办印度增长峰会，推进 100 亿美元出口目标</strong></p><p>2 月 17 日消息，沃尔玛近日结束了首届印度增长峰会，在此次活动中，代表 24 个邦和中央直辖区的出口供应商、创新者和企业家参加了以制造、种植或组装产品为主题的推介会议。在参与的供应商中，超过 80% 收到了进入下一轮的邀请。沃尔玛承诺到 2027 年每年从印度采购 100 亿美元的商品，此次活动的目标是支持「印度制造」计划，加速印度拥有专业知识的各个类别的出口，包括食品、消费品、健康和保健、日用商品、服装、鞋类、家用纺织品和玩具。（电商报）</p><p><strong>扎克伯格称 Vision Pro 贵不代表好</strong></p><p>Meta 公司首席执行官马克・扎克伯格（Mark Zuckerberg）日前发布视频，罗列了 9 条因素，得出的结论是售价 500 美元的 Quest 3 头显不仅比 3500 美元的苹果 Vision Pro 更物有所值，而且产品体验更好。（IT 之家）</p><p><strong>福岛核污水泄漏系因忘关手动阀门</strong></p><p>据日本《每日新闻》报道，针对福岛第一核电站 2 月 7 日发生的核污水泄漏事故，东京电力公司 2 月 15 日公布了调查结果，称泄漏系工作人员未关闭手动阀门所致。当天核污水泄漏时长约 40 分钟，约 1.5 吨核污水流到外部并渗入土壤，泄漏的放射性物质总量高达 66 亿贝克勒尔。报道指出，目前，福岛第一核电站每天有 4000 人左右在进行核电站报废工作，人为失误不断。对此，东电宣传人员称：「由于是人工作业，完全避免失误非常困难。」（新浪新闻）</p><p><strong>美联储将针对银行承受冲击能力进行测试</strong></p><p>据 2 月 15 日报道，在美国多家地区性银行倒闭后，美联储今年将测试各银行承受更广泛潜在冲击的能力。此次抗压测试是自去年 3 月美国硅谷银行和签名银行倒闭以来首次进行的年度测试。报道称，2024 年美联储的抗压测试将涵盖资产规模低至 1000 亿美元的 32 家银行，将重点考察银行如何应对失业率上升近 6.5 个百分点的情况。测试将在未来几个月内进行，结果将于 6 月公布。（央视新闻）</p><p><strong>美国银行：一月份数据参照性不足，美联储料仍从 6 月开始降息</strong></p><p>美国银行表示，1 月份强劲的就业和 CPI 数据引发了人们对经济过热的担忧，但非常疲弱的零售销售数据应该会缓解这些担忧。我们认为，很难从 1 月份波动的数据中得出关于经济走势的有力结论。投资者应保持观望状态。美联储预计仍将在 6 月份开始降息。不过，风险倾向于推迟降息。（新浪财经）</p><p><strong>贝佐斯再出售 1200 万股亚马逊股票，累计套现逾 60 亿美元</strong></p><p>根据一份最新监管文件，亚马逊创始人杰夫·贝佐斯在周二和周三又出售了约 1200 万股公司股票，价值约 20.3 亿美元，本月已出售三次，累计套现超过 60 亿美元。此次出售是根据去年 11 月生效的一项交易计划执行的，贝佐斯最终可能出售多达 5000 万股亚马逊股票。（环球市场播报）</p><p><strong>美国考虑为英特尔提供超过 100 亿美元补贴</strong></p><p>据报道，美国拜登政府正在就向英特尔 (INTC.O) 公司提供超过 100 亿美元的补贴进行谈判。目前谈判正在进行中。报道称，对英特尔的补贴可能包括贷款和直接赠款。据悉，负责监督美国《芯片与科学法案》资金支付的美商务部此前已经宣布了两项规模较小的拨款。美国商务部长吉娜·雷蒙多本月早些时候表示，美商务部计划在两个月内，从政府用于促进半导体制造业的 390 亿美元资金中进行几笔拨款。（新浪财经）&nbsp;</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>Meta 将在其社交平台上标注 AI 生成图像</strong></p><p>Meta Platforms 的最高政策主管 6 日表示，该公司将在未来几个月开始使用一套内置在文件中的隐形标记，检测和标记其他公司的人工智能服务生成的图像。Meta 全球事务总裁 Nick Clegg 在一篇博客文章中写道，公司将对发布在 Facebook、Instagram 和 Threads 服务上的任何带有标记的内容应用这些标签，以向用户表明，这些图像在很多情况下类似于真实照片，实际上是数字创作。（智通财经）&nbsp;</p><p><strong>马斯克评 OpenAI 首个视频生成模型：人类认赌服输</strong></p><p>OpenAI 周四发布了首个视频生成模型 Sora。一位 X 用户分享了 Sora 生成的一名女子在东京街头漫步的视频，并评论称：「OpenAI 今天宣布了 Sora，它使用混合扩散和变压器模型架构生成长达 1 分钟的视频。他们似乎又领先了其他所有人 1-2 年。」另一位 X 用户评论称：「gg 皮克斯。」马斯克回应称：「gg 人类。」（注：gg 是网络游戏用语「good games」的缩写，主要用于游戏结束后，输赢双方都可以用，但现在多由失败方发出，表示认赌服输、心服口服的意思。）（环球市场播报）</p><p><strong>软银创始人孙正义计划筹措 1000 亿美元成立一家 AI 芯片企业</strong></p><p>知情人士透露，软银集团创始人孙正义正在寻求高达 1000 亿美元的资金，为一家芯片企业提供资金，与英伟达竞争，并为人工智能提供必要的半导体。这个项目代号为伊扎那吉 (Izanagi)，消息人士称，孙正义希望创建一家公司，与芯片设计部门 Arm Holdings 形成互补，并允许其建立一个人工智能芯片巨头。其中一名知情人士说，正在考虑的一种方案是，软银将提供 300 亿美元，其中 700 亿美元可能来自中东的机构。如果他成功了，这个芯片项目将成为 ChatGPT 问世以来人工智能领域最大的投资之一。（财联社）</p><p><strong>英伟达大幅缩短 AI GPU 交付周期：从 8-11 降至 3-4 个月</strong></p><p>根据瑞银（UBS）分析师近日分享给投资者的备忘录，英伟达大幅缩短了 AI GPU 的交付周期（即客户下订单后到交货的时间间隔），从去年年底的 8-11 个月缩短到了现在的 3-4 个月。机构认为英伟达大幅缩短 AI GPU 交付周期存在两种可能：该公司正在规划新的方案提高产能，满足未来的订单；而另一种可能是英伟达目前已具备足够的产能，可以处理积压的订单，当然不排除两个因素叠加的效果。（新浪财经）</p><p><strong>美国专利局拒绝 OpenAI 将 GPT 注册商标</strong></p><p>美国专利商标局（PTO）拒绝 OpenAI 将 GPT 一词注册为商标，他们认为 GPT 的意思是生成式预训练转换器——一个过于笼统的术语，可能会阻止竞争对手将其产品描述为 GPT。OpenAI 辩称，GPT 不是一个描述性词，也不是一个通用术语，消费者会「立即理解」它的含义。这不是美国第一次拒绝 OpenAI 对 GPT 的商标主张，上一次是在 2023 年 5 月。该公司可以再次向商标审判和上诉委员会提出上诉，再次要求将 GPT 一词注册为商标。（新浪财经）&nbsp;</p><p><strong>谷歌被曝出内部 AI 大语言模型 Goose</strong></p><p>据 2 月 15 日报道，泄露的文件显示，谷歌悄悄推出了名为「Goose」的内部 AI 大语言模型，以帮助员工更快地编写代码，协助开发新产品，提高工作效率。Goose「在谷歌拥有 25 年的工程专业知识」，仅供谷歌员工使用，「可以回答有关谷歌特定技术的问题，使用内部技术栈编写代码，并支持基于自然语言提示编辑代码等新颖功能」。一份内部文件指出，Goose 是「将 AI 带入产品开发过程的每个阶段」计划的一部分。目前还不清楚它是否功能齐全。（IT 之家）</p><h2>大公司财报</h2><p><strong>Oatly 公布 2023 年报，亚洲收入下降 18%</strong></p><p>网红燕麦奶巨头 Oatly 公布了截至 2023 年 12 月 31 日的第四季度及十二个月的财务业绩，2023 年实现 8.5% 的销售额增长，达到 7.833 亿美元。收入的增长主要是由欧洲、中东和非洲地区以及美洲地区的收入推动的，亚洲地区收入的预期下降部分抵消了这一增长。公司首席财务官表示 2023 年 Q1 以来，SKU 减少和生产转移相结合，Oatly 每升商品成本降低了 30% 以上。（植物基网）</p><h2>酷产品</h2><p><strong>iPhone SE 4 将配备 OLED 屏：最早 2025 年上市</strong></p><p>2 月 17 日消息，据媒体报道，苹果可能会在 2025 年推出新款 iPhone SE 系列，配备 OLED 显示屏。</p><p>据悉，目前的 SE 系列是唯一仍在使用 LCD 技术的 iPhone，因此这一变化将与苹果的更高端机型保持一致。</p><p>与 LCD 相比，OLED 显示器提供更明亮的色彩、更深的黑色和更好的整体图像质量。苹果打算降低 iPhone SE 4 的制造成本，有消息称三星和京东方两家主要显示器制造商正在竞相向苹果提供新屏幕。（快科技）</p><p><strong>英伟达 RTX 5090 显卡爆料：加速频率超 3 GHz、192 个 SM、功耗 520W</strong></p><p>2 月 17 日消息，YouTube 频道 RedGamingTech 在最新一期视频中，分享了关于英伟达 RTX 5000 系列显卡的相关信息。</p><p>从视频获悉，RTX 5090 显卡配备 192 个流式多处理器（SM），在架构上将超过 Lovelace 旗舰，此外 GB102 与 AD102 相比，光栅化性能提高了 60%。</p><p>RedGamingTech 还表示在光线追踪方面，英伟达 RTX 5090 的性能目标是提高 2.5 倍，计算能力将提高 2 倍，功耗可能高达 520W。（IT 之家）</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2NDk5NzA0Mw==&amp;tempkey=MTI1N183L2RjT2JkQWhaOXRGeDh6T2JURWlVSGJrQmM5aDNFci1wQ21GV1daMWlqS2JrS1ZNbHRCVUVGYWRqTkE5b1JrbmFiVW5kLVNQU0xOQ0s5RFltb0hRMXppbXhNdmZqNVg0R0h5TnplRXUzOXh1Y09EQzJBZFpwRWxQZFRkUmNhMEVaa3RGVXJqVmFNVXJqWmoweV9MVjBWU05RZnFJTk1tOGhGTE1Rfn4%3D&amp;chksm=69559dbd5e2214abbcc2c84f3b591185b03a7d9e454d06d3dcc25255db99507a9dd57d9f127d&amp;mpshare=1&amp;scene=1&amp;srcid=0218zGnUCfsDZQ8bccQPIO0U&amp;sharer_shareinfo=7dbbc3c80841d83b3a7242c7bcee96ae&amp;sharer_shareinfo_first=7dbbc3c80841d83b3a7242c7bcee96ae#wechat_redirect">「36 氪」（ID:wow36kr）</a>，36 氪经授权发布。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>《父母爱情》霸屏十年，导演孔笙却说是个「意外」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2638224884547848?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-17 09:30:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,831" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_76d7cb6c37da45849d300fac557564dd@5624726_oswg968589oswg900oswg831_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><p>「中国追孔笙，韩国看申源浩」，是剧圈流行已久的一句。</p><p>两人均以「温暖现实主义」著称。申源浩是韩剧「请回答系列」的导演，而孔笙，<strong>豆瓣评分超过 9 分的国产剧中，他导演的作品就占了 6 部。</strong></p><p>《战长沙》《父母爱情》《北平无战事》《琅琊榜》《山海情》，再加上一部《闯关东》，每一部都可能是你刷了又刷的神作。&nbsp;</p><p>高分中的高分——《父母爱情》，2014 年开播，到今年播出十年了，依然是电视台高频复播的电视剧。有个网友评价道：这个剧最大的魅力就是不管哪一集，任何片段，点进去就能看下去。&nbsp;</p><p>身为「国剧金招牌」的孔笙，他似乎有能力「复活」任何时代，以及那个时代下的小人物。除了上面那 6 部，还有《温州一家人》《温州两家人》《生死线》《大江大河》，以及《欢乐颂》《县委大院》……<strong>他执导的电视剧总能捕捉到时代洪流下鲜活的普通人命运。</strong></p><p>「我们比较了解小人物，大人物不了解，这没办法。」聊起创作，孔笙给出的答案，就像他拍过的剧——没那么多虚头巴脑的。&nbsp;</p><p>要不是《大江大河》系列这个播了 6 年的故事收官，以及被他的老搭档、制片人、东阳正午阳光影视有限公司董事长侯鸿亮「撺掇」着，「三部做完了，你就说两句吧」，这位正午阳光的老师傅还真是不想说些什么。&nbsp;</p><p>孔笙 64 岁了。「<strong>到这个年龄了不一样了，以前往上冲的时候可能还是愿意多做点，多说一说，现在基本上是往回收的感觉。</strong>」2 月 1 日，在孔笙北京的工作室，与后浪研究所的访谈一开始，他便真是收着说，「那个时候可能你的想法还在前沿上，现在，我觉得人家都比我们强，有些新鲜的东西我们都不了解了，少说话，能做点自己力所能及的事情就更好一些。」&nbsp;</p><p>那个时候，大抵是开启于 2014 年。&nbsp;</p><p>那一年，各个事件汇聚在一起，见证着内娱流量时代的正式开启：「粉圈」打榜在这一年开始流行，新生代偶像组合 TFBOYS 走红，张艺兴、鹿晗等「归国四子」陆续回国……粉圈向饭圈急速进化、资本与流量热切相拥。&nbsp;</p><p><strong>但也正是这一年，不懂追流量、不擅做话题的孔笙，反而横空出「圈」</strong> ——《父母爱情》《北平无战事》&nbsp;都在 2014 年播出，一年后更有了 《琅琊榜》的热播、再其后则是《温州两家人》《欢乐颂》，一部部叫好又叫座的剧，带着观众沉浸到一个个远离悬浮的故事里。这些剧，成就了 2011 年成立的正午阳光的高光时刻，也开启了属于孔笙的霸屏 10 年。&nbsp;</p><p>回望这 10 年，幸好有孔笙。&nbsp;</p><p>这也难怪，当有声音认为孔笙是当下最能踩中时代节拍的导演时，孔笙却不以为然。公允而言，他倒没有刻意去踩节拍。&nbsp;</p><p><strong>他习惯笑眯眯地挠挠头，用「不清楚」「不知道」来回应自己的「爆款方法论」，在他看来，作品的命运是时代选择的结果，一切总结都是马后炮。</strong></p><p>唯一可以确定的是，他从始至终坚持自己的「正剧」理念：价值观要在正确的位置，追求传统的戏剧方式，非常唯美的光影，很正常的表演，讲生活的美好，或苦难。&nbsp;</p><p>「温暖现实主义」正是他所追求的，不放大矛盾，不制造苦难，情节的推进仰仗生活的馈赠缓缓流淌。就像他对《父母爱情》的认识：<strong>非常好玩的这么一家人，如何吵着、笑着、欣欣向荣地度过了几十年。</strong></p><p>片场的孔笙，也是温和的，常常笑眯眯的。《父母爱情》的编剧刘静曾在一篇小文中提到对孔笙的印象，「不爱说话，好像也不爱打扮，似乎是那种只顾低头拉车、不怎么抬头看路的人。我去过两次片场，两次他都在那任劳任怨、埋头苦干。」&nbsp;</p><p><strong>片场的人都知道他有个习惯，拍美了就捋捋胡子，不甚满意的时候就挠挠头。大家从他挠头还是捋胡子的举止间揣测他对表演的态度。</strong></p><p>他认为创作有一点最重要，就是如何判断演员怎么表演更真诚。尤其是后期剪辑时，他看起来不舒服的桥段，他会做调整，把表演不好的地方藏起来，如果离不开这个情节，那就快速过去，慢慢留下来的，都是舒服的情节。&nbsp;</p><p>偶尔，他也爱耍个宝，客串一下报摊老头、砍柴的农夫，「调解一下气氛」。&nbsp;</p><p>B 站影视 UP 主「Claire 的编辑室」，将孔笙在敍事节奏上的把控，分析为两点，第一是此处无声胜有声，第二是在平淡中进行侧面描边。<strong>若按孔笙自己的表述，那就是，高级一些。</strong></p><p>讲到技巧的高低之分，他才真是来劲了。&nbsp;</p><p>他提到了斯皮尔伯格《太平洋战争》第一季中一个送别的场景：儿子要上战场，爸妈不同意，但是儿子看着别人都去打仗了，他也要去。父亲开车送儿子去火车站报到的时候，不愿意面对儿子要走的现实，父亲蹲下修车，不敢抬头看儿子一眼，他知道这是生离死别。&nbsp;</p><p>「爸，我走了。唉，走吧。（父亲就在那嘀咕着）车怎么了？这轮子怎么了？唉呦，难受，心里难受，不敢看儿子那一眼，儿子不知道这是生离死别，就是处处用一种让我们觉得比较高级的方式来处理某些情节，而不是那种直给。」在技巧的选择上，「有可能，我们也会选择很俗的，但是我们脑子里有‘技巧‘这个概念。」&nbsp;</p><p>就像有人喜欢冲突感强的结局，他更喜欢的是「有情怀的东西」，看完会意犹未尽地想想这个事。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1033,583" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_3b919f18f72e4173bc75b242ab4fb9ac@5624726_oswg936301oswg1033oswg583_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">孔笙在片场</p><p>《大江大河之岁月如歌》的收尾，是一场充满希望的 Call back，孔笙将镜头拉回到那个山洼里通往广阔世界的小路上。改革开放初期，剧中的三个年轻人就是从这里走出大山。&nbsp;</p><p>那时候每个人身上都攒着一股劲儿：宋运辉靠着在烈日下背了 200 多遍报纸，为自己争取到一个上大学的名额；小杨巡迫于生计挑起担子开始走街串巷卖馒头，萌生了早期的个体经济；退伍军人雷东宝凭着自己的「土匪作风」带领村民实行包产到户，在贫瘠的土地上撕开了一道口子。</p><p>「<strong>别看得苦兮兮的，生活还得继续下去。</strong>如果说有一点想表达的，就是想告诉年轻的观众们，那个年代挺好的，情感挺真诚，有冲劲儿。」孔笙这么诠释这个开放性的收尾。&nbsp;</p><p>「轻舟已过万重山」，在线视频网站上，有人在这里发出这句弹幕。&nbsp;</p><p>关于《大江大河之岁月如歌》在社交媒体上的声量，孔笙剖析道：「<strong>这个情况我也能猜到。我不知道是年轻人不关心时代了，还是说我们没有讲好这个时代。我们可能用的方式不对。」</strong></p><p><strong>他与时下流行的东西保持距离。短视频，短剧，他也爱看，但不能总看；耽美？弄不明白。他有点困惑，「00 后脑子里都在想什么呢？」</strong></p><p>当然，这不代表他拒绝与年轻人沟通。开剧本讨论会的时候，他也喜欢听听年轻人说话。偶尔，年轻导演会觉得「老套」，换一种设计「数据更好」。但是，孔笙有自己的坚持，<strong>他考虑的则是哪种表达「高级」，他警惕被「数据」绑架</strong>。&nbsp;</p><p>不过，他偶尔会陷入，自我怀疑，「不知道这是不是已经成为一个落伍的思想了。 」&nbsp;</p><p>「守正」还是「守旧」？他比较确定的是，「 <strong>每个导演都有一个创作的黄金期，年轻导演会往上升，我也会往下降，很正常的。</strong> 」&nbsp;</p><p>他决定，拍完《大江大河》是该停一停了。&nbsp;</p><p>以下为孔笙口述，经编辑——&nbsp;</p><h2><strong>岁月的感觉</strong></h2><p>《大江大河》从《大江东去》这部小说改编而来，作为改革开放四十周年的献礼剧，最初是想说一说我们改革开放经历过的故事。第一部的时候，我很想拍时代。我们是讴歌那个时代的，那是一个充满希望的时代，尤其我们都是改革开放的受益者。我们重新打开了视野，对这个世界重新有了认识。</p><p>在剧中，宋运辉上学，杨巡走出大山，雷东宝开始带领农村致富。<strong>每个人都想着挣钱，每个人的欲望都膨胀到极限。</strong>今天看来，它肯定有它的弊端，比如缺乏一个科学和理性的指导，但是中国需要这一步。&nbsp;</p><p>我们一直很喜欢杨巡这条线，他是那个时候民营经济的一个形象代表。因为民营经济给改革开放带来活力。我拍《温州一家人》《温州两家人》的时候，对温州人的那种执著和往前冲的劲儿是很佩服的，像个打不死的小强一样。&nbsp;</p><p>第二部是一个稳固的阶段，也有一些小的起伏，但是上世纪 90 年代又开始向好，因为邓小平二次南巡之后，重新确定了经济发展是我们最重要的事。&nbsp;</p><p>在第三部我就想讲人物，讲讲这几个人的命运 。首先，对于宋运辉，我们还是要树立一个正面人物。这一部我们给宋运辉设定了比较复杂的故事，从东海厂贬到彭阳小厂重新起步。其次，我们对这些故事也有一点小小的思考， 比如杨巡发展的背后是否是完全按照经济规律发展的，背后是否有资本推手？雷东宝的发展必然是我们认可的，但是一个农民企业家做到很大的时候，有些不可控和局限性的东西。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1536" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_29003a2c0e5247b49ada5dc0b196735c@5624726_oswg166722oswg1080oswg1536_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">《大江大河之岁月如歌》剧照&nbsp;</p><p>《大江大河》原本计划一年拍一部，没想过第三部，但是第二部，的剧本越写越长，加上疫情，所以就有了第三部。 <strong>这三部剧跨了六年时间，最难的还是演员能原封不动地回来，包括配角，大家都愿意等着回来参加这个戏。</strong> 这一波演员能坚持五六年，都是岁月的感觉。&nbsp;</p><p>剪片子的时候，我让墨龙导演在电视剧的最后回顾一下这三部，回顾一下小杨巡去卖馒头的时候那张青涩的小脸。当时董子健是第一次演电视剧，给他一大堆台词，他还说「为什么我要说这么多话？」，现在，他说「我什么戏都不怕。」&nbsp;</p><p>《大江大河之岁月如歌》的结尾是个开放性结尾，<strong>想给人一些希望，别看得苦兮兮的，生活还得继续下去</strong>。如果说有一点想表达的，就是想告诉年轻的观众们，那个年代挺好的，情感挺真诚，有冲劲儿，只是生活没有现代好。&nbsp;</p><p>《大江大河》剧中的很多场景我都很熟悉，有些场景是历历在目，我个人也经历过。我还在剧中扮演了一个报摊老头。八十年代那会杂书多，各种名著都翻翻。我经常在上班中间就跑去报摊买最新的报纸杂志。当时有本杂志叫《世界电影》，每期杂志最后有一个外国经典剧本，那时候就看那个剧本。&nbsp;</p><p>我在一个知识分子的家庭长大，父亲在文化部门工作，母亲是个记者。我从小就看书，那时候也看不懂，但是有个任务就是我必须把这本书读完，每天看看还剩多少页，但是就是这样一点点养成的读书习惯。&nbsp;</p><p>小时候也不爱学数理化，所以考大学老吃亏。虽然我没考上大学，但是也不会觉得前途一片灰暗。之后我去了一个无线电厂当工人。我能拍工业题材也是因为我在厂里呆了 4 年。我知道我不会一直呆在这个厂，呆几年我就走了。&nbsp;</p><p>后来我又考了夜大，学汉语言文学，去文化馆做了一个小编辑，然后就慢慢跟着电视台跑剧组。<strong>山影的二十年是我一个很重要的时候，我在那里跟着不同的导演拍戏，对我的后来都很有帮助。</strong></p><h2><strong>冲到一个高点，就不要降下来</strong></h2><p>我对于没拍过的年代都想拍。从清末到民国，《闯关东》《前门楼子九丈九》，解放后的《钢铁年代》《父母爱情》，一直到八十年代改革开放《温州一家人》《大江大河》。</p><p>就像韩剧《请回答 1988》，他讲那个年代的日常生活。我觉得每个年代都有每个年代可说的故事。我们首先把道具和服装做对了，让坐在电视机前看的人告诉（下一代），来来，看看你妈妈，你妈当年穿过的衣服啥样子？那时候你可能跟着故事就看下去了，「什么样的？你们谈恋爱这样谈吗？」&nbsp;</p><p>拍《生死线》（2009 年播出）那会儿是憋着劲儿要往上冲。那几年也正是我创作最好的时候，你的想法还在前沿上，还愿意多做点，创作精力也充沛，基本上一年 365 天都在工作，一年一部作品。我记得有一年有十部最佳电视剧，里面有我的三部。我也觉得奇怪，我那一年拍那么多戏呢。&nbsp;</p><p><strong>人冲到一个高点的时候也会疲惫，之后就有点守，要保证完成或达到自己的水准，不要降下来。</strong></p><p>《父母爱情》（很受欢迎）这事我不知道，我也没分析过。我只知道那部剧重播率高一点，他们有时候说哪个台又播《父母爱情》了。<strong>每个戏有每个戏的命。这部戏能长红是一个意外。谁知道它能播这么多年，这事没法说。总结有时候都是马后炮。</strong></p><p><strong>我踩中（时代节拍）了吗？我不知道。合拍可能也就是一个偶然的时期吧。《父母爱情》《琅琊榜》那几年可能是我最好的时候，之后就没有了。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_14eb43fe3215414daddbdb324488ba22@5624726_oswg66038oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">《父母爱情》剧照</p><p><strong>其实，《父母爱情》也是时代的选择，是多方合力造就的一部剧</strong>。剧本提供了很多好的东西。开始我们接这个剧本的时候也觉得，这个戏没有什么大的矛盾冲突，而且没有一个悬念贯穿到底，但是大家都喜欢它的语言台词，加上几个好演员这么努力，我们又把场景完成地很好。&nbsp;</p><p>不管什么戏，即使给我们一个一开始不知道该怎么拍的《县委大院》，<strong>我们也会很认真很真诚地去想，按照戏剧规律把它从戏剧冲突、演员各方面做得更好一些。凭着我们自己对这个世界、家庭、父母、社会关系的认知，坚持到底。这是我们的一个创作原则。</strong></p><p>在创作上还有一点，我知道演员怎么表演更真诚。<strong>如果我认为那个桥段情节不舒服，我会在剪辑上把它调整了，把表演不好的地方藏起来，如果我离不开这个情节，我就快速过去。我要是觉得那个情节舒服，我就慢慢留下来。可能就是这种判断，在某种时候跟大家合拍了。</strong></p><p>有人觉得结局有冲突更好，但是我比较喜欢有情怀的东西，看完会意犹未尽地想想这个事。<strong>现实主义有很多种，温暖现实主义比较适合我们的价值观和世界观。我们就给自己定位为温暖现实主义。我们会聚焦在小人物身上，带着一种情感色彩去理解他们，希望他们能过得更好。</strong></p><p>我拍的很多剧本都不是主动选的，都是侯鸿亮拿来两个给你，「这两个你选哪个？」&nbsp;</p><p>《欢乐颂》就是比较被动的。他非得给我一个都市女性剧。跟网站开会的时候都把我给聊懵了，你们这是在聊啥？我的妈呀！但是我了解了之后，就还是抓住一个温暖的主题，我觉得大家在一起，不是相互地你踹我一脚，我踹你一脚，这只是一个小过程，核心还是大家要不要一起往前走，还是人与人之间的情感。&nbsp;</p><p>这几个演员我觉得整体上都不错，给我很惊艳的感觉。 <strong>后来拍完人说，拍得还好，就是有点土，哈哈哈，第二部我就推出去了，你说土，那我就不拍了。</strong></p><p>拍《鬼吹灯》是我主动选的。我说咱试试吧，别老弄些那么传统的东西。但是最后还是把一个盗墓戏给讲成了一个正剧。&nbsp;</p><p>（关于正剧的底色）我觉得首先价值观要在一个正确的位置。 再一个，我们遵循要一个戏剧原则，什么时候它该有戏剧冲突的道理逻辑，他俩在某件事情上发生矛盾冲突。你遵循了这个东西，自然会有人跟着这个情节走。&nbsp;</p><h2><strong>不狗血还依然好看，那是不是更高级？</strong></h2><p>《大江大河 1》和《大江大河之岁月如歌》我参与得比较深入，第二部我在后期的剧本创作才参与进来。</p><p>（流量的逻辑）我们都知道，编片子的时候，大家都知道雷东宝那个小姑娘（第三部雷东宝的出轨对象）一出现，数据马上上去了。<strong>我说你们每天要这么编，数据天天上去。可它不对啊，这不是我们要做的事情。如果你能做到不这样编，依然好看，那是不是更高级？</strong></p><p>可能年龄大了，老想很多对社会的贡献和责任。 我们总觉得，需要告诉（年轻人）哪些是高一点的层次。 在家里我也爱看那些很热闹的，可是有时候心情特别静的时候，就特别想看一个文艺片，静下来看一看觉得特别感动，这个时候也很享受。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="630,420" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_b7051ef8fc0e48459b7d5b7f09e19271@5624726_oswg26901oswg630oswg420_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">孔笙</p><p>我总觉得，我们看一个文艺作品，是看什么？就像看一个人。有的人长得好看，有人长得不好看，但是我们能抓住的是这个人的气质。这个人打眼走过来，你能猜到这是一个上过学读过书的，这个人很有钱，穿得很光鲜。我们能从他们的礼貌上、气质上读出一种不同的东西。我们的作品也会含着一点点文化气质。&nbsp;</p><p>那种离奇的冲突，我也不知道该怎么处理。我觉得至少要从实际发生的（视角）和人物性格出发。<strong>（一个情节的设置）我不是为了好看，「啪」得一下子过瘾就选择了这个。我不人为地编造这个东西，不以这个东西博人眼球来做。</strong></p><p><strong>别整天见了面不是骂就是打，为什么呀？怎么大家都变成这个样子了？我们是否在追求文艺作品数据的同时追求它的文化气质，哪怕你在里面能透出一点儿。</strong></p><p>当然我觉得这也与题材的不同有关。你让我拍一个谈恋爱的偶像剧，我可能不会拍，我也拍不出文化气质来，但是你让我拍一个年代剧，我可能会选择强情节的同时还想有一种厚重感。&nbsp;</p><p>当然，我不反对技巧，我们需要技巧，只是技巧的手段也有高低之分。斯皮尔伯格的《太平洋战争》第一季，儿子要上战场，爸妈不同意，但是儿子看着别人都去打仗了，他也要去。父亲开车送儿子去火车站报到的时候，不愿意面对儿子要走的现实，于是爸爸下来修车，不抬头，不敢看儿子一眼。&nbsp;</p><p>爸，我走了。唉，走吧。（父亲就在那嘀咕着）车怎么了？这轮子怎么了？唉呦，难受，心里难受，儿子不知道这是生离死别，就是处处用一种让我们觉得比较高级的方式来处理某些情节，而不是直给。&nbsp;</p><p><strong>假如你拍他们眼泪汪汪地哭什么的，好使不好使？真好使，我们都尝试过这种方式，但是不高级，不能老使。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="830,389" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_bf774d59f6474c76ba76d50ed5b825df@5624726_oswg306083oswg830oswg389_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">《山海情》剧照</p><p>（为什么能做到高频、高质量的产出且踩中时代的节拍？）我不知道。之前说的话，就是每一件事情，我们都会认真对待，你只要认真对待，你肯定能得到回报。后来我是觉得，可能是你想做的更有一点不同的气质。<strong>不是所有人都能做到不随波逐流，是吗？</strong>包括你背后深层想表达的内容，不管你感受的到或感受不到，我们是有这方面追求的。可能恰恰在某个时期、在某几年里是需要这个东西的，都说不准。</p><p><strong>每个导演都有一段黄金时期，我相信他们会往上升，我也会往下降，很正常的。</strong> 但是这些年我就是坚持这个东西。就像 《山海情 》，我，没有按照扶贫剧的常规方式来做，那些孩子们拼命地喊「春天在哪里」（剧中孩子们在一个艰苦的环境下，大声地唱「春（chong）天在哪里」），其实我就是想在老百姓心里找到春天的感受，想想那些苦孩子们能够苦中作乐到那种程度，当你自己感动的时候，我相信别人也会感动。&nbsp;</p><h2><strong>只能坚持到这一步</strong></h2><p>我有时候也会遇到要求说，「你这个必须得几分钟有点事啊」。<strong>但是对编得比较离奇的东西我有点抗拒。可是这样一抗拒就对市场不好嘛。但是你在坚持你东西的时候发现人家那个跑得比你快，你怎么办？你不得不怀疑，咋办呢？我们做不了，不愿做就是找个借口，也真的做不了。</strong></p><p>网上的声音我观察得少，但是墨龙导演会看，（《大江大河之岁月如歌》网上声量小）这个情况我也能猜到。<strong>可能《大江大河》更符合传统的观众，但是你走到这一步了，你也只能坚持到这一步。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="880,588" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_4ab138364b424b1691e281e5c6edda09@5624726_oswg725063oswg880oswg588_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">孔笙在片场</p><p>可能将来像年轻一点的导演，像墨龙和李雪（正午阳光导演）他们在讲这个时代的故事的时候，换一个方法可能就做到了。&nbsp;</p><p>现在公司也比较纵容我，问我想拍点啥。我说找点自己喜欢的东西拍，凭着自己的好恶做一些事情。<strong>有些东西我都看不懂了，可能再过两年，你的感觉就跟大众不合拍了吧。如果有一天你彻底跟这个时代合不上了，也肯定会有一些失望。</strong></p><p>最近几年，我都跟年轻导演合作，一方面他们也希望我能带带他们，再一个我个人从头到尾盯下来的精力有时候不够了，这个工作确实需要时间、精力、体力。《县委大院》是我全程都在盯着的，但还是希望有人能帮你盯一下。&nbsp;</p><p>多带带年轻导演挺好的。他们看我在现场的工作方式，我也能吸收他们身上的优点。我发现我们几个导演都爱看书。<strong>读读书挺好，对个人的成长肯定是有益的。但是我现在眼睛也不行了，哈哈。</strong></p><p>我们的每个导演风格还不太一样。李雪导演很果断，恩怨分明。墨龙导演比较随和，简川訸导演比较坚持他对世界对家庭的认知。<strong>他拍《都挺好》的时候，我和侯总都有这种感觉，「怎么这么鸡飞狗跳的？」，简导说，「你们生活太好了，真实的生活比这个要狗血的多。」</strong>当然，我相信他说的都是对的，是否这些都呈现给观众看，可能大家的选择会不同。&nbsp;</p><p>他和我拍《父母爱情》是不一样的年龄和时代。所以我觉得我拍不了这种家庭都市剧了。&nbsp;</p><p>我们公司也有很多年轻人加入，我很愿意听年轻人说。在讨论剧本阶段，几个年轻人会跟着我们一起聊剧本，包括对演员的感觉，他们会说「这不行，太老套了」。<strong>他们把想法说出来以后，我会参考一下，判定哪个更高级。我会坚持，但不会是武断地坚持，我会把道理讲清楚。</strong>我在方法上没那么死板。&nbsp;</p><p><strong>只是我有个大原则，就是我知道你那样数据会更好一点，但是我不追求数据。（流量焦虑）这种东西，我已经过了这个阶段了。</strong></p><p>流行的东西，我总觉得是它就是一年、两年。每年都在变化。说一个最简单的，电信诈骗每年都在变化。<strong>我们所谓的「守正」，还是用传统的戏剧方式，非常唯美的光影，很生活很正常的表演，不是投机取巧讨好的那种东西，讲生活的美好，或者讲生活的苦难，或者讲战争……</strong> 可能原来这类片子占到一半，现在十部里只需要有一两部就可以。我觉得它不可缺少。&nbsp;</p><p>时代在变，我也在变。我们那时候常说，「<strong>唉，80 后这些孩子没希望。后来，90 后怎么这样？现在都 00 后了，00 后脑子里在想什么呢？你们那个思维方式是什么？</strong>」&nbsp;</p><p>但是这个不怨孩子们，孩子们都是跟着时代发展的 。就像《大江大河》里的一句台词：<strong>一代人，有一代人的使命</strong>。&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/TEatnDMQGx5DAdA53-pk1g">「后浪研究所」（ID:youth36kr）</a>，作者：张晶、薇薇子，36 氪经授权发布。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>OpenAI 空降视频生成模型：一口气生成 60s，风格画质尺寸灵活定制 | 最前线</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2650547758039300?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-16 16:49:48  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 周鑫雨</p><p>编辑 | 苏建勋</p><p>2023 年 4 月，成立于纽约的 Runway AI 发布了一段用 AI 生成的视频：模糊卡顿、物体扭曲，且仅 4 秒；</p><p>四个月后，Runway 将文生视频的视频效果拉到了 4K 的超逼着高度，实现了镜头的连贯稳定。而视频的最大长度也从 4 秒，提升到了 18 秒——这也是 2023 年文生视频的「时长天花板」。</p><p>然而，就在北京时间 2024 年 2 月 16 日凌晨，「天花板」又被打破——OpenAI 又出王炸，发布了可以生成<strong>60 秒</strong>视频的 AI 模型<strong>Sora</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1110,460" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240216/v2_157e0b2e0cac4eefbb3a2eb08ccec7e1@5783683_oswg81105oswg1110oswg460_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">OpenAI 官宣 Sora。</p><p>同样在 2 月 16 日发布的谷歌最新多模态模型 Gemini Pro 1.5，则被 Sora 迅速夺走了关注度。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1176,986" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240216/v2_95acccc4a8334977abd1110da69902fb@5783683_oswg931466oswg1176oswg986_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">网友为 Gemini 和 Sora 制作的梗图。</p><p>根据 OpenAI 官方发布的推文和技术报告，Sora 能力的革命性可以被提炼为：<strong>最长生成 60s 视频、镜头的前后一致性、超逼真</strong>。</p><p>从官方发布的视频 demo 而言，Sora 只需要输入包含「构成元素、环境、行为及发生顺序、视频风格」等关键因素的 Prompt（提示词），就能生成不同风格的高清、连贯，且具有丰富运镜和转场的 60s 级视频。</p><p>比如生成包含人物和城市元素的视频：</p><blockquote><p>提示词：一位时尚女性走在充满温暖霓虹灯和动画城市标牌的东京街道上。她穿着黑色皮夹克、红色长裙和黑色靴子，拎着黑色钱包。她戴着太阳镜，涂着红色口红。她走路自信又随意。街道潮湿且反光，在彩色灯光的照射下形成镜面效果。许多行人走来走去。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="320,180" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240216/v2_6b4296b9c5e84d4db40fb2100fbb19ce@5783683_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p class="img-desc">Sora 生成视频（原视频为 60s，文中截取 20s，画质受 gif 大小限制有所压缩）。图源：OpenAI</p><p>Sora 也能生成动物和自然风光：</p><blockquote><p>提示词：几只巨大的毛茸茸的猛犸象踏着白雪皑皑的草地走近，它们长长的毛茸茸的皮毛在风中轻轻飘动，远处覆盖着积雪的树木和雄伟的雪山，午后的阳光下有缕缕云彩，太阳高高地挂在空中距离产生温暖的光芒，低相机视角令人惊叹地捕捉到大型毛茸茸的哺乳动物，具有美丽的摄影和景深。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="500,281" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240216/v2_00b88c2d33ad4ea788f5c23f562d56d6@5783683_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p class="img-desc">Sora 生成视频（画质受 gif 大小限制有所压缩）。图源：OpenAI</p><p>Sora 生成的视频已经能够达到逼真的效果。不过，用 3D 和动漫风格生成虚拟场景对 Sora 而言也不在话下：</p><blockquote><p>提示词：动画场景的特写是一个毛茸茸的小怪物跪在融化的红蜡烛旁边。艺术风格是 3D 和现实的，重点是灯光和纹理。这幅画的气氛是一种惊奇和好奇，怪物睁大眼睛、张开嘴巴凝视着火焰。它的姿势和表情传达出一种天真和俏皮的感觉，就好像它第一次探索周围的世界一样。暖色调和戏剧性灯光的使用进一步增强了图像的舒适氛围。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="500,283" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240216/v2_0c85377f170d460fae25903f3650650c@5783683_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p class="img-desc">Sora 生成视频（画质受 gif 大小限制有所压缩）。图源：OpenAI</p><h2><strong>突破时长和逼真的瓶颈，</strong></h2><h2><strong>Sora 摸着 DALL-E 过河</strong></h2><p>在半年前，在保证生成画质的前提下时长仅仅是突破 10 秒，对于多数视频模型而言都是难以企及的高度。</p><p>这是由于循环网络、生成对抗网络、Diffusion 模型等主流视频建模范式，通常只能学习某一小类的视觉数据、较短的视频或者固定大小的视频。</p><p>这意味着，此前主流范式下的视频生成模型对训练数据有较高的要求，需要将训练数据处理为具有标准大小、裁剪尺寸的视频。</p><p>Sora 的技术报告显示，为了构建 Sora，OpenAI 创新性地采用了文生图模型 DALL-E 3 的相关技术：<strong>将 Diffusion 模型（可以将随机像素大致转换为图像）与 Transformer 神经网络（支持处理长数据序列）相结合</strong>。</p><p>这意味着，Sora 可以像处理文字和图像数据一样，对视觉数据进行分块式地理解分析，不用进行标准化的预先处理。</p><p>比如对应大语言模型中将文本分割为最小的处理单位 Token，Sora 也通过压缩视频到较低维度，将视觉数据分割为可分块处理的补丁（patch）。并且随着训练计算量的规模式（Scaling）提升，视频生成质量会显著提高。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="640,640" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240216/v2_6d34b36935c1424abdc444051be4fe18@5783683_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p class="img-desc">基于基础计算量生成的样本效果。图源：OpenAI</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="800,800" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240216/v2_82be36c3b3784caf8ba577046fe3ee19@5783683_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p class="img-desc">基于 4 倍计算量生成的样本效果。图源：OpenAI</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="640,640" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240216/v2_cfaa6ced94ea44498c91cfe18ce318e7@5783683_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p class="img-desc">基于 16 倍计算量生成的样本效果。图源：OpenAI</p><p>基于原始数据而非标准化处理数据的训练，不仅可以让 Sora 初步拥有理解真实或虚拟世界的能力，还能灵活生成时长不同、分辨率和尺寸各异的视频（目前可生成的尺寸范围是：宽屏 1920x1080p~竖屏 1080x1920p），以适应不同场景和设备的使用需求。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2834,838" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240216/v2_cd0300f49e484e9a815848e99a2db948@5783683_oswg3934103oswg2834oswg838_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Sora 生成不同尺寸下的同主题视频。图源：OpenAI</p><p>不过，仍有不少专家以审慎的态度看待这次技术突破。伊利诺伊大学厄巴纳－尚佩恩分校信息科学教授 Ted Underwood 在华盛顿邮报的采访中表示，OpenAI 可能会挑选可以展示模型最佳表现的一些视频。</p><p>再比如，普林斯顿大学计算机科学教授 Arvind Narayanan 在 X 推文中指出，Sora 生成的时尚女子在东京街头行走的视频中，女子的左右腿交换了位置，背景中的人物在被前进物体短暂遮挡后消失了。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1186,946" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240216/v2_19a7d76b684b428faab2d1d602a226f9@5783683_oswg1160999oswg1186oswg946_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Arvind Narayanan 的推文，可仔细观察原视频 14-16 秒处的双腿交换。</p><p>OpenAI 官方也放出了一些「Sora 翻车视频」，展示了 Sora 在理解复杂场景的物理原理、因果关系、空间细节、时间推移上的弱点。比如，它搞反了人在跑步机上跑步的方向。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1328,732" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240216/v2_b849e06d302c424fbf2b375f4091d893@5783683_oswg330512oswg1328oswg732_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Sora 生成的视频截图。提示词：打印一个人跑步的场景，35 毫米电影胶片。</p><h2><strong>Sora 杀死 Runway 们，</strong></h2><h2><strong>伦理安全引发大众担忧</strong></h2><p>2022 年，TikTok 观看量 Top 10 的视频平均时长为 44.2 秒，最长的一个视频长达 2 分 16 秒；</p><p>广告分析公司 Integral&nbsp;Ad&nbsp;Science 的统计数据显示，移动网络展示广告和移动应用的广告平均时长分别为 15.6 秒和 20.2 秒。</p><p>这意味着，一旦文生视频模型突破了 60s 的时长瓶颈、画质达到商用级别，对于用户的生产和娱乐方式，都会产生巨大的影响。《马戏之王》导演 Michael Gracey 告诉华盛顿邮报：「电影制作者不再需要一个由 100 或 200 名艺术家组成的团队，在三年内制作他们的动画长片。这让我很兴奋。」</p><p>然而，他依然对 AI 工具可能会造成的版权争议、失业问题而感到担忧：「���（AI）剥夺了其他人的创造力、工作、想法和执行力，却没有给予他们应有的荣誉和经济报酬时，那就不好了。」</p><p>由于 Sora 生成的视频质量远高于多数视频生成模型，尤其现实风格让人真假难辨，不少专家也表达了对视频深度伪造（Deepfake）的担忧。政治竞选虚假信息识别组织 True Media 创始人、华盛顿大学教授 Oren Etzioni 在纽约时报的采访中表示：「我非常害怕这种事情会影响一场势均力敌的选举。」</p><p>目前，OpenAI 为 Sora 生成的视频自动添加了水印标记，以表明由 AI 生成。OpenAI 创始人兼 CEO Sam Altman 在 X 上表示，目前 Sora 正在展开红队测试（Red-Teaming，一种安全评估方法），并只对少数人开放测试。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1188,658" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240216/v2_29cd9c7e6e8b41098efbe7c50cd1bf67@5783683_oswg112657oswg1188oswg658_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Sam Altman 的推文。</p><p>不过，即便尚未正式对公众开放，Sora 的能力已经引起了不少视频模型创业者的恐慌。</p><p>「当一个质量更好、时长更长、应用场景更广泛的视频模型摆在面前，没有人还想用‘Runway 们’。」一名 AI 创业者告诉 36 氪，「对模型层创业者来说，当务之急还是赶紧找场景、做应用。」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>11 名学生决定举报导师：做一件「蠢」但正确的事</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2638222576008322?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-16 09:30:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,831" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_857b452550224b0da402cbdb3ddc9c8d@5624726_oswg73473oswg900oswg831_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><p>1 月 16 日，华中农业大学 11 名学生实名联合举报导师学术造假，长达 125 页的 PDF 举报文件和印有手印的举报信在互联网上疯传。</p><p>他们列举了导师黄飞若「学术造假、打压学生、克扣学生劳务费、教材编写造假」等问题，希望相关部门对造假行为彻查和严肃处理。而这位导师不仅是华中农业大学动物科学技术学院教授、博士生导师，任动物营养与饲料科学系主任，还曾主持「十四五」国家重点研发计划等多个重点科研项目。黄飞若的科研以「山竹醇」闻名，在知网搜索「山竹醇」关键词，几乎都来自于黄飞若的指导。在校内，许多学生因其学界名誉地位选择他为导师。</p><p>这并不是一次有把握的战斗，11 名同学中，有研究生也有硕博连读的同学，他们中许多人面临着毕业，在荣誉加身、地位权威的导师面前，他们无疑是弱势的，在举报信里，他们写道，<strong>「虽螳臂当车吾亦往矣」、「以微薄的呐喊声来蚍蜉撼树吧</strong>」。</p><p>一名举报同学告诉「后浪研究所」，这是「走投无路」的决定。如果不造假就没有办法完成论文，但他们希望「清白地毕业」。12 月初，他们默契地确认彼此的想法，决定举报，瞄准那些数据有问题的文献，逐字逐图寻找造假痕迹，分头撰写不同方向的指控，一个月的时间形成了论文格式详细的 125 页的举报文献。</p><p><strong>在互联网潮水般的支持和「勇敢」的夸赞背后，是师生权力不对等下，维权发声的艰难与风险。</strong></p><p>举报发出后的第三天，黄飞若对称媒体辩驳称，「学生的举报全部不实」，以及「有个学生带头，他威胁别人」。</p><p>1 月 19 日凌晨，华中农业大学发布通报，「初步认定黄某某存在学术不端行为，停止其校内所有职务和工作，组建导师组全面负责该课题组研究生培养工作」。学校表示，坚持对学术不端和师德失范零容忍，将进一步对举报问题进行全面调查，根据最终调查结论依规依纪处理。<strong>而这 11 名同学都被重新分配了导师，将重启自己的学业，有 4 名同学的论文受到影响，会延期毕业。</strong></p><p>对他们来说，这是一个相对满意的结果，但他们还在等待近一步的处理，「<strong>我鼓励大家都勇敢发声去维护自己的正当权益</strong>」一名举报同学说。</p><p>事发半个月后，风波暂息，11 名同学整理好了情绪和学业，在一个夜晚，四名成员聚在曾经「密谋大事」的自习室，向后浪研究所讲述了举报的经过，以及他们去完成这件「蠢而正确的事情」的决心。</p><h2><strong>「公开的秘密」</strong></h2><p>按计划，在华中农业大学读动物营养系的研二学生晓宇，应该在 2024 年 6 月毕业。她的论文已经开题，中期材料需要在猪身上做一批实验，11 月，导师黄飞若告诉她已经找到了专业的公司检测，并说很快就有结果。但她对具体的检测机构和地点一无所知。</p><p>这在黄飞若的课题组是极为常见，甚至可以说，他的学生都是这样过来的。</p><p><strong>和其他能够亲自参与实验、知晓检测细节的课题组不同，导师从不让他们接触具体的过程和信息，</strong>在收到同学们的实验设计后，黄飞若会在几天内甚至一个月后冷不丁地拿出一堆数据。</p><p>硕博连读的洛洛 5 年前成为黄飞若的学生，她在开题以后才发现这里「很奇怪，和别的实验室不太一样」，跟其他实验室从早忙到的同学比起来，身边的同门十分清闲，<strong>大家一般坐在自习室看文献或者自习，没有人动手，但竟然一直有文章发表。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="797,438" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_680d30157ca94db1853417d7640f00f7@5624726_oswg449810oswg797oswg438_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">2022 年及以前课题组的实验室和自习室</p><p>在那份长达 125 页的举报材料里，他们提到，在 2022 年之前，只有一间 20 平米的自习室，里面有一间 4 平米的细胞间，几乎没有实验设备，试剂和耗材也是多年以前的。即便是 2022 年搬到了新的实验楼里，他们还是没有基本的实验仪器，很多时候都要去借其他实验室的设备。</p><p><strong>对于动物营养学专业的学生而言，实验是研究成立的关键，没有数据就无法完成论文。</strong></p><p>在黄飞若说实验开始的一周后，他却告诉晓宇，用于实验的「560 头猪全死光了」——这意味着晓宇没有办法得到这部分数据。</p><p>为什么会全死光？晓宇不敢问，问了也不会有结果，黄总会以各种原由来阻挠学生对实验的询问，也不会告诉他们任何实验的细节。<strong>有人想去看实验，如果对方是女生，他就会说「不方便」、「给你们省事」、「这是为了你们好」等。</strong>但最后给出的结果，又明显能看出是假的。</p><p>无奈之下，晓宇只好用之前的数据填补了漏洞。</p><p><strong>在黄飞若的课题组，学术造假几乎是一件「公开的秘密」。</strong></p><p>洛洛第一次做导师指定的课题就发现了端倪。她的设计是某一个时间饲喂混合了饲料添加剂（山竹醇）的饲粮，以改善动物的生产性能，但对方给过来的数据却是在没有饲喂的情况下就数据发生了变化，这让她觉得很离谱。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="806,339" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_582888cb645b4831a1ab1d11faca71e0@5624726_oswg58788oswg806oswg339_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">举报材料提到，在鼠身上做的实验结果和猪身上的结果雷同</p><p><strong>在向负责课题的博士后提出质疑之后，对方淡然地告诉她，直接把数据修改就好，而在场的导师默许了一切。</strong>在学生们的讲述里，类似的事情屡见不鲜。</p><p>去年，晓宇做实验的「560 头猪」成为了课题组成员的一个玩笑梗，但没有消解掉他们对于学业的焦虑。</p><p>「<strong>我退学也不是，毕业也不是，每天都十分焦灼</strong>」，陈然的失眠严重了起来。</p><p>陈然是动物营养系的研二学生，和晓宇一样，去年下半年，陈然感到自己的毕业论文有问题了，她的论文需要在畜养的动物身上做实验，这样的实验校内没有条件，只能依靠导师的资源。在完成了文献综述和材料方法的写作后，她开始等待对方反馈的数据。</p><p>在这段时间，陈然开始留心其他同门同学的课题，要么是指标跟设计完全不符，要么是结果不符合常识——从专业的角度能明显判断出，这些数据都是假的。陈然敏感地意识到，自己也不能幸免，「要带着假的东西毕业了」，举报的想法强烈地涌上心头。</p><p>和陈然一样，课题组的其他成员也被这种痛苦包裹。一位同学在社交媒体上更具体地写下感受：「尤其是在给家人打电话时，他们询问我在学校每天做些什么实验，我不知如何作答。我明白他们关心我，想了解我的学习生活，但越是了解他们的关心和期望，我越感到内疚和羞愧。<strong>明明我是努力考取研究生是为了进一步提升自己的，明明我是一个怀抱理想和抱负的年轻人，明明我想要用专业知识为国家的农业发展贡献力量……</strong>」</p><p>这位同学还提到，自己来自于乡村，历尽艰辛才考研来到这所学校。课题组还有许多有相似背景的学生。在他们本来的想象中，考上研究生，就能够认真地做科研，学到知识，改变自身的命运。</p><p>所以，他们一开始，选择了动物营养与饲料科学系主任、曾主持国家多项重点科技项目的黄飞若为导师。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,680" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_ebe9f547a0c346d3acbed92b4c31da32@5624726_oswg210519oswg1080oswg680_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">在知网搜索「山竹醇」，相关硕士论文基本都由黄飞若指导&nbsp;</p><p>据了解，黄飞若以其招牌植物提取物——「山竹醇」（英文名为 Garcinol）而闻名，&nbsp;撑起了其发表论文的半壁江山，得以被称为&nbsp;「植物提取大师」或&nbsp;「表观遗传学专家」。</p><p>洛洛本科时上过几次黄飞若的实验课，那时候她对这位老师的印象是「幽默风趣，喜欢说些与上课无关的事情」，而且，他会在上课时提到自己与企业老总的关系，毕业学生都有高薪资，再加上这位导师在学院网站上荣誉颇多，洛洛说，「<strong>大家感觉跟着他很有前途</strong>」。</p><p>但在进入实验室后他们才发现，努力考研的结果，竟是迈入「深渊」。</p><p>2023 年下半年，同学们手上都有需要试验的论文课题，每个人都面临着不「造假」就没有成果的困局，「<strong>我们逐渐就认识到了，你不可能在这里清清白白地毕业了，你多么想做实验，你也没有办法做了。</strong>」</p><p>「正是因为要毕业了，随着毕业的日期一天天将近，举报的心情更加强烈。」虽然各自处境不同，但其他同门也有了同样的心思。</p><p>晓宇在一次工作中偶然得知 2024 年黄飞若会再招收两个推免生，「这可怎么办呢？本来就是非常优秀的学子，他们来到这里不觉得很可惜吗？」</p><p>不能再让他祸害其他学生了，这是每个人都有的共同想法。</p><h2><strong>「下面的人」</strong></h2><p>「我们没有反抗的能力，学生处于一个比较弱势的地位。」洛洛说，一开始会有同学对导师提出异议，想要知道外检实验的细节，或者自己找课题做，但怎么反驳他都不会接受。</p><p>同学们不是没想过其他办法——跟学校反映？如果没有证据，很难有回应；想换导师，也得经过他本人同意。</p><p>最关键的，这个人手上掌握着学生们的命运，能否毕业，最后还要过他这关。甚至做毕业论文的实验数据，都必须要依靠他所谓的「资源」。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="800,533" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_9ef8903cf7d948babd00d4abafa7f2b0@5624726_oswg84049oswg800oswg533_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源视觉中国&nbsp;</p><p><strong>他们想了许多自救的办法，陈然请求室友在有实验需要帮手的时候叫上自己，几个同学在同门博士生张黎的帮助下还发了几篇综述性的论文，这样至少不会让简历空空荡荡。</strong></p><p>学生们在举报材料中指出，除学术造假以外，黄飞若还存在操纵同行评审、克扣学生劳务费、教学不端、打压学生等行为。</p><p>陈然有读博的计划，但不想再做黄飞若的学生了，事情被黄知道后，在一次汇报会上，黄故意针对陈然，批评了 20 多分钟。「年年有人排队读我的博士，每年申博时期找我的人很多，每天都要清理邮件」、「外面的人抢着想来读博，自己的人有机会还不知道珍惜」等等。在此之后，陈然一如既往地进行汇报，却成了黄口中「散漫的人」。</p><p>同学们还经常在组会上被打压，还没汇报完就被他打断，「全错」，「什么都不懂」。<strong>此外，他称呼学生为「下面的人」，这让学生觉得很受侮辱。</strong></p><p>而这样的导师还很爱在组会上强调，「我最看中学术道德」。</p><p>2023 年，有学生举报导师的新闻发生，黄飞若借机在组会上「威胁」学生，「不要在网络上发表任何言论」、&nbsp;「我背后有学校年薪 50 万的专业律师团队」，她们将这个行为解读为「虚张声势的警告」，同学们觉得他是心虚了。</p><p>2023 年冬天，一股隐秘的、藏不住的心思在学生们之间流动。</p><p>在那间既是实验室又是自习室的房间里，小范围的吐槽时有发生，即将毕业的同学担忧论文蒙上污点，未毕业的同学也厌倦了在课题中掺假的行为。</p><p><strong>他们识别到共同的意图，披露造假数据、「举报」的想法迅速得到了众人的支持。</strong></p><p><strong>并不像网上猜测的那样有人带头，洛洛说，「这是一个心领神会、水到渠成的过程，是大家共同的决定」</strong>。于是，在同门学生里，除去另外两个长住校外的同学，两位不愿参与的同学，11 个人的共同体悄悄形成了。</p><p>12 月初，他们打算先把已发表的论文收集起来，找到那些有问题的数据，逐个对比分析，当成有力的证据。另外的板块就交给熟悉的同学，负责报销的同学，就找发票的漏洞，编写教材的同学就写教材的造假过程。</p><p>一个月过去，整理的资料摞起来半身高。</p><h2><strong>「开弓没有回头箭」</strong></h2><p>在这一个月当中，他们还跟导师黄飞若保持着正常的交流，按时参加两周一次的组会。<strong>洛洛说，瞒住他并不是一件难事，因为导师平时跟他们的交流很少，也并不关心同学们的动态。</strong></p><p>他们很低调，白天会忙各自的事情，到了晚上才会聚在一起讨论材料，大概一周三次。到了后期整合材料的时候，他们最晚忙到了凌晨三点。</p><p>洛洛否认了网上有主笔的猜测，整个举报信拆分成好几个部分，由不同的人撰写，只是「统一了风格，要以公正的口吻去写，不能太情绪化。」</p><p>使用的每一个字眼都经过了仔细的考虑，在前几版的举报材料里，他们用「PUA」这个词语来形容导师对她们的批评和不尊重，但考虑到对 PUA 的定义太过复杂，他们改成了更保守的「打压」。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1024,683" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_cdfbeee2e2584b1799ad2f6b588b1392@5624726_oswg62010oswg1024oswg683_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源视觉中国&nbsp;</p><p><strong>为了避免被人知道，他们还克制了自己在公共场合的用语，禁止提到「举报」一词，同一个自习室的同学只以为他们在讨论文献和数据。</strong></p><p>整个过程隐秘而紧张，但一个月的时间里，11 个人并没有动摇过。洛洛说，「开弓没有回头箭，大家既然决定了就不会打退堂鼓，不会临阵退缩。」</p><p>1 月 16 日，他们花了一个早上的时间，每个人过手检查了一遍举报材料全文，下午敲响学院办公室门前，还特意去自习室把重要的电脑和个人资料拿回了宿舍，这是一种决裂的象征，以避免碰到导师产生正面冲突。</p><p>下午，11 个人整齐地站在学术道德办公室，一位同学代表他们正式开口，念了举报信的标题，「我们联合举报黄某若……」陈然抓紧了旁边同学的手，她们互相挽在一起，给彼此一些支撑；晓宇说自己当时脑子是空的，她唯一紧张的是接下来对面会如何反应。</p><p>但在决定举报之前，每个人都有考量。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1024,683" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_f05593d8f6bc4ed691148e28231abb7f@5624726_oswg51807oswg1024oswg683_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源视觉中国&nbsp;</p><p>代价太大了。他们设想了最坏的情况，「举报失败，日后还要当他的学生」甚至是「被处分、丢学位」。</p><p>课题组的大师兄、2024 年即将毕业的博士生张黎在微博里写道，「<strong>六年的时间很可能就白白浪费了，只能跟本科阶段在三教四教楼道里背书的自己说声对不起了。</strong>」他是硕博连读，一旦无法毕业，意味着他只能拿着六年前的本科学历找工作。</p><p>张黎的朋友反对和劝阻他，「都快要毕业，忍一忍就过去了」但他自始至终都没有退步，「我想法很简单，一是我不想靠学术造假来毕业，二是我不想有更多受害者。」</p><p>陈然补充说，<strong>黄飞若造假的手段太过低劣，会被人发现举报只是时间的问题，</strong>「我不想以后自己的论文在那个（被人举报的）PDF 里」。</p><p>在许多网友看来，举报行为却有些愚蠢，此前学生举报的案例大多石沉大海，他们认为学校无法给出公正的处理，担心他们会被看做闹事者，甚至被打击报复，毁掉前程。许多人留言，「如果是我，不敢这样做。」</p><p>但这些年轻的学生在决定收集资料、写举报材料后，再顾不上计算未来的风险，没有过多的纠结，而是一心一意地想要完成这件事。</p><p>当然，他们还是存了胜利的希望，团队里许多成员认为学校不会让他们毕不了业的，像举报材料里写的那样，「我们坚信，无论是网友还是学校、学院都会站在正义的一方。」</p><p>为了引起更多关注，举报当天，11 个同学也将这封举报信和材料发到了抖音、快手、微博等等平台，也在各种群里求转发。</p><p>事情发酵得很快，接到举报后，学院把同学们安置到了一间会议室开始调查具体的情况，互联网上立刻有了热搜话题。</p><p>当天晚上，黄飞若也出现在了他们的会议室。据张黎回忆，他表现得非常从容，还拍了拍他的肩膀，告诉同学们「想说什么就说什么，我们一起把事情解决好。」</p><p>从那之后，他们就再也没有见到黄飞若。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1000,416" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_8d6ea294bb8b471daf86a1610459b26f@5624726_oswg72700oswg1000oswg416_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">相关话题词最高排在新浪微博热搜榜第一位&nbsp;</p><p>当晚，学院就发布了情况说明，成立工作专班，启动调查程序。11 个人都睡得很晚，他们在小群里讨论了很久，既为导师当晚的举动感到迷惑，也为调查结果感到紧张，也在关注网友的评论，舆论几乎都是偏向和同情学生们的，这些支持给了他们很大力量。</p><p>1 月 17 日，相关话题词登上热搜第一，「一共 50 个热搜位，我们上了好多个」，同学们意识到这件事情真的被关注到了，流量从四面八方涌过来。</p><p>有同学哭了，这一段时间承受了太大压力，舆论的支持让他们感觉不再势单力薄，如同他们在 PDF 的致谢页里写的那样，「感谢不改初心勇敢发声的自己，感谢茫茫人海愿意伸以援手的你」，<strong>许多尚在学校的学生，自发地刷话题，造热度，他们说，「毕竟我也是你们致谢里的一份子」。</strong></p><p>近年来，高校师生关系备受关注，屡有导师打压、压榨学生的新闻发生。在权力不对等的情况下，发声维权是一件困难的事情。</p><p>「我真的觉得我们之中每一个人都很勇敢。」洛洛说。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="809,608" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_41be92f3db1d4679968bed39c837ed11@5624726_oswg98084oswg809oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">许多网友在张黎的微博下评论支持&nbsp;</p><p>在许多人眼中，这 11 个同学优秀、乖巧，很难想象他们能够以如此冒险的方式反抗导师，陈然说，许多认识的朋友甚至都不敢相信。</p><p>「是因为你们做了一件看起来很叛逆的事情吗？」</p><p>「这是叛逆吗？<strong>这是一件正确的事情</strong>。」张黎反驳道。</p><h2><strong>旋涡与尚未结束的</strong></h2><p>1 月 23 日，举报事件已过去一周，张黎在微博上写了这样一句话，「对我们来说，这就是我们平凡人生中最重要的一场战役。」</p><p>面对流量汹涌，11 人开心不起来，「虽然引起了关注，但我们不知道这意味着什么，结果是正面的还是负面的。」陈然说。</p><p>那份全网可见的举报材料，一一写清了他们每个人的名字，「实名」让她们在网络空间彻底暴露。</p><p>实名制举报这件事，她们也有自己的考虑，为了让这份材料更有分量，她们必须要这样做。洛洛说，「<strong>很多匿名的消息，可能网友们不知道他是真实的还是虚构的，如果我们实名举报的话，我们是为我们所发的东西负责的。</strong>」</p><p>但他们毕竟涉世未深，同样害怕人肉和骚扰。在上热搜之后，晓宇担心这件事会影响到家人，主动给父亲打了个电话，让他不要相信其他人的电话，有什么事她会主动联系。也是直到这时，对方才知道原来女儿发生了这么大的事情。</p><p>家长们总是担心的。陈然的家长也是在「举报」发生之后知道的，但他们持有悲观的态度，「太冒险了」，害怕她因此得罪导师，无法毕业。</p><p>她一向报喜不报忧，并没有透露过在学校的情况，直到这时她向父母讲述了自己在课题组的遭遇，父母才理解了孩子的行为。</p><p>因为担心被推到舆论的风口浪尖，那个周末，团队有了小分歧。有同学认为还是希望接触媒体扩大影响力，多数人决定不再接受采访了，他们拉了一个近 70 人的媒体群，一直接电话让她们倍感疲惫，「流量是把双刃剑，同学们还是担心对以后有影响」，洛洛说。</p><p>不过，预计中的腥风血雨并没有发生，除了张黎被翻出了一些个人隐私以外，其他同学都没有受到网络暴力的影响，他们得到了来自网友和学校的支持。</p><p><strong>1 月 19 日凌晨，华中农业大学发布通报，初步认定黄某某存在学术不端行为，停止其校内所有职务和工作，组建导师组全面负责该课题组研究生培养工作。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="686,758" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_77facec0d2e8485382727986ea46ce1b@5624726_oswg52279oswg686oswg758_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">华中农业大学发布的情况通报&nbsp;</p><p>学校为十一位同学重新安排了导师组，他们需要重新选择老师、开题，重启自己的学业和科研。包括张黎在内，有四个同学今年的毕业被耽误，需要延期毕业。</p><p>「<strong>能在 2026 年毕业都算好的了</strong>」，张黎说。</p><p>这在他们看来已经算是很好的结果了。但战斗还没有结束。</p><p>目前学校只是发布了初步通告，他们还在关注导师的处理结果，「这个结果可能会影响我们的价值观」，晓宇说。</p><p>张黎希望有一个公平公正的结果，「华中农业大学是学术不端零容忍的学校，既然是零容忍，我们相信学校会按照零容忍的标准来进行处理。」</p><p>关于黄飞若最终的去向，所有人都还在等。</p><p>（除黄飞若、张黎外，应受访者要求，文中其他人物为化名）&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/p-QePEYlSC3U8mv42xT1iA">「后浪研究所」（ID:youth36kr）</a>，作者：邱瑜敏、巴芮，36 氪经授权发布。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>一个剧狂刷 200 回，图啥？</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2638220496845954?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-15 09:30:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,831" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_fc5a74edc1d147cca08a1fb8ca1e651f@5624726_oswg954469oswg900oswg831_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><p>上海亚洲大厦 4 层的「小酒馆」永远爆满。里面上演的环境式音乐剧《阿波罗尼亚》曾是韩国大学路多年票房冠军，在被汉坤引入国内后，热度依旧不减。有粉丝在两年间狂刷 200 回。&nbsp;</p><p>但越剧《新龙门客栈》出圈前，汉坤这个名字鲜少出现在媒体上。 汉坤是最早一批在国内做环境式戏剧的人，他在 2018 年创立戏剧厂牌「一台好戏」。&nbsp;</p><p>他最怕艺术高高在上，为大众竖起了一道无形的门槛，他早就受够了去做科普教育受众的工作，他希望演出场所能进入年轻人周末的消遣清单，毫无负担的去享受。 这一次我们邀请汉坤聊了聊。 这里是「尺度」栏目，记录新生代创新者的真心话与大冒险，推陈出新才是商业未来的尺度。&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>在得知 23 年出圈的越剧《新龙门客栈》的制作方为「一台好戏」后，昆曲、京剧、花鼓戏等更多传统剧种，也纷纷找上这家以做环境式小剧场剧目而深得年轻人追捧的戏剧厂牌。越剧《新龙门客栈》的火爆与女小生陈丽君飞升顶流的现象级传播，已经给这些式微的地方戏，打了个样儿。&nbsp;</p><p><strong>环境式剧场的表演形式是新鲜且关键的。</strong></p><p>传统剧场的镜框式舞台，与观众席间还隔着 3-5 米的距离，但环境式演出的小剧场中，观演位置就在舞台边，看客也不只是看客。<strong>缩短的距离与增强的参与感，都转化成了对年轻人的吸引力。</strong></p><p>当初，《新龙门客栈》的出品人茅威涛，就是在看了「一台好戏」出品的两部环境式音乐剧后，决定与其合作的——满场的年轻人、满场的上座率，甚至还有拖着行李箱从异地赶来的观众。这样的演出效果谁不羡慕？</p><p>后来，茅威涛主动找到一台好戏的创始人汉坤，两人谈话的一个片段曾在媒体报道中广为流传——茅威涛问汉坤，「你对标的是国际哪种小剧场形态？」</p><p>「我只对标今天人的生活方式。」&nbsp;</p><p>「出票率多少？」&nbsp;</p><p>「茅老师，我们是 100%。」</p><p>茅威涛看的《阿波罗尼亚》是「一台好戏」在 2020 年推出的首部环境式音乐剧。在此之前，国内类似的戏剧只有在上海麦金侬酒店上演的被誉为浸入式戏剧巅峰之作的《不眠之夜》，曾持续打破全国驻演项目的票房记录。对出生于 1988 年的创业者汉坤而言，要做《不眠之夜》那样一场演出他「想都不敢想」。</p><p>无论创办「一台好戏」还是开创出《阿波罗尼亚》这种环境式演出形式，汉坤都是在半被动中迈出的向前一步。</p><p>十年前，汉坤从韩国求学回国，进入了一家专门从事西方经典音乐剧版权引进及中文版制作的公司。专业对口。但他总是要进校园、做科普，告诉大家什么是音乐剧。「做了很多市场教育工作，但它的效率实际上是非常低的。做的再多，都不比观众真正走进剧场来看一场演出，他的感受更直接。」</p><p>他不理解，<strong>「观众明明是花钱的人为什么要来适应你的东西？」汉坤觉得不如降低门槛，让观众进剧场没有畏惧感。</strong></p><p>不过，这并不是他创业的直接动力。主要原因来自于那家公司转型后与他的兴趣点相背离。</p><p>但降低观演门槛依然是他想要实现的。同行业没什么可参考对象，于是他在离职后去考察了当下最吸引年轻人的几个空间，比如 live house 和二次元餐厅。在后来他对「一台好戏」的运营中，都融入了这两个空间的经营特色，如在观演时售卖酒水，会员等级制等。</p><p>创业开局自 2018 年，从他熟悉的传统中剧场剧目《水曜日》开始。好的内容引爆了市场，但初创的民营剧团与当下稀缺的剧场资源之间的矛盾无法调和，「你想长时间租一个好的场地，基本不太可能，一是贵，二是别人不愿意给你那么长时间；愿意给你长时间的地方，条件又没那么好。」</p><p><strong>寻找场地的过程周而复始，反复拆装台极为消耗成本，观众也在这周而复始中纳新又流失。</strong></p><p>最好的办法就是驻场。</p><p>在汉坤正为寻找场地而苦恼时，他的好友阮豪——上海亚华湖剧院经营发展股份有限公司总经理正准备在亚洲大厦实施他们的「星空间系列计划」，也就是小剧场驻场演出。这样看来，「一台好戏」入驻亚洲大厦简直是一场不谋而合的买卖。</p><p>「一台好戏」的首个剧场被定在了亚洲大厦 4 层的一条狭长空间内，如果按照传统剧场布局，后排观众的体感不会好，而舞台宽度演出起来又比较尴尬。最后，在规划场地时，汉坤和团队决定将观众席融入舞美。</p><p>《阿波罗尼亚》是汉坤在 2019 年从韩国引进的音乐剧，故事主要发生在一个小酒馆内，曾是韩国首尔大学路多年的票房冠军。当年引进权的竞争非常激烈，同时抛出橄榄枝的还有国内知名舞台剧制作公司。最终，汉坤依靠和韩方真诚的沟通和早前韩版剧的成功改编经历拿下了这部炙手可热作品的版权。</p><p>依托《阿波罗尼亚》的故事背景，亚洲大厦的小剧场被改造成了一个复合着舞台与酒桌的「小酒馆」，一共 110 多个位置，观众可以就坐在舞台边喝着酒看戏。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_be0347d70d3649b195b6bc97b8029fe3@5624726_oswg106648oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">《阿波罗尼亚》的小酒馆，受访者供图&nbsp;</p><p>改造工程在 2020 年 6 月启动，疫情让大多数商业活动被重创，这事儿能不能做起来，汉坤没底，<strong>「疫情后没有新的产品产生，大家都在消费以前的内容，对我最大的优势就在于我可能是第一个上的新类型的产品，但是你说观众接不接受，或者观众的消费习惯还在不在，这个是我们最没有底的。」</strong></p><p>打造《阿波罗尼亚》一共花了大几百万，这里有汉坤所有的资金、朋友们支持的音响、灯光和舞美……「对我来说，就像梭哈一样，一把全都堵在了这个项目上。」汉坤说，「这个事情如果不成的话，这个公司我也就不做了，做不下去了。」</p><p>波折的过程是创业的标配。但好在，《阿波罗尼亚》上演第二周，上座率就一路走高，之后，一个月的预售票开票即空。到现在，位于上海亚洲大厦的「小酒馆」已经演出近千场，仍是场场爆满，最夸张的是甚至有观众来打卡超 200 次。如汉坤所愿，<strong>这里已经成为了普通人群能够无负担选择的一个娱乐消遣之地。</strong></p><p>2021 年是汉坤自认最大胆的一年，他将项目一口气复制到了长沙、成都和广州。现在「一台好戏」在全国有 11 个剧场，其中 6 个在上海，平均上座率 80%，团队也从最初的 4 人扩展到了现在的 40 人。「一台好戏」的成功带动了国内的戏剧市场，目前已有 19 个类似的小剧场填满了亚洲大厦，那里已经成为了上海的演艺新地标。</p><p>接下来，「一台好戏」也要在传统文化上发力了，就像打造越剧《新龙门客栈》一样，汉坤也要用新的形式让找上门来的昆曲、京剧、花鼓戏等剧种重新焕发活力。</p><p>以下为后浪研究所与汉坤的对话，经整理后发布——</p><h2><strong>「第一次离观众这么近」</strong></h2><p><strong>后浪研究所（以下简称后浪）：</strong>据说当初茅威涛老师来谈合作时，并没有说要做越剧，反而是你要坚持做越剧，才最终有了《新龙门客栈》的呈现，为什么？</p><p><strong>汉坤：</strong>最开始茅老师说看能不能把我们的项目做到他们那边去演出，她是想把蝴蝶剧院和旁边副楼里面的空间盘活，我觉得杭州跟上海两个城市的距离还不足以让项目复制到那边去养另外一个比较新的市场。</p><p>每一个城市它的市场一定是有一个代表性的内容可做，然后和城市的气质相符。像杭州我们一直都会去做一些巡演，发现它其实演出消费没有那么的活跃。</p><p>茅老师跟我来聊的时候，我提前做了很多功课，包括看她的演出视频，我觉得她的越剧其实代表了一种传统文化的新式的审美。浙江的小百花，全女子越剧在杭州又极具代表性，我觉得这是一个机会在杭州做一个新的产品，然后去打一个新的市场，总比把我们的产品直接带到那边市场上运作会好。</p><p>因为我们这一步已经走出去了，比如说我们把阿波罗尼亚带到长沙、成都、广州，我们已经尝试过了，没有那么容易，所以我们宁愿做一个新的产品去尝试，可能它的这种成功概率对会更高一些。</p><p><strong>后浪：</strong>在当时情况下，越剧的年轻受众相对还是比较少的，这样做的风险性也不低吧？</p><p><strong>汉坤：</strong>从商业角度上来说，我觉得全女班这种女子越剧是很有点可以打的。第二个就是我看茅老师的越剧，跟我看音乐剧我感觉非常的像。讲故事的敍事手法、整个舞台的呈现，包括歌舞的一些片段非常像一部融入了戏曲元素的音乐剧。在这个层面上，我觉得一定会受到年轻人的青睐和喜欢。</p><p>越剧虽然也是江浙方言的一个剧种，但我觉得越剧的唱腔没有那么难接受，<strong>它的门槛没有那么高，可能我听不懂，但是它的旋律它的唱腔的设计其实很美，它的这种美学我觉得接受度相对来说是比较高的。</strong>我是以我的代入感去评判，我觉得我还能跟上年轻人的这种审美，我身边的年轻朋友看了一下也觉得很好，也会喜欢，我觉得我们还是可以尝试一下的。</p><p><strong>后浪：</strong>传统戏剧创新很容易出现一些争议，如何避免？</p><p><strong>汉坤：</strong>我们首先达成一个一致，<strong>就是我们要守正创新，我不希望我一来就变成一个打破所有的传统的东西来做，这个责任也太重大了。</strong>第一步是需要守好老人家们的东西，然在这个基础之上，怎么让年轻观众喜欢，这个是创新的部分。</p><p>专业的人做专业的事情。我是做音乐剧或者话剧的，越剧不是我的专业的剧种，但茅老师是越剧这个板块专业的。茅老师要做的就是守正的部分，而我要做的就是创新的部分。</p><p>茅老师是这个项目的艺术总监，她会从艺术层面去做非常多的把控，包括演员的甄选、演员的培训，导演和主创都是她请来的，从编剧到唱腔设计，再到音乐的编曲制作，还有最终呈现效果的一些方向，也都是她来把控。</p><p>我会从舞美、灯光、音响，包括服装设计这些层面上去着力，我来搭建团队，来配合茅老师的一些需求，让年轻观众感知更全方位一些。这样来保证年轻观众进来看到的虽然是传统的越剧，但是体验又是很新颖的那种感觉。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_803a3cbd130c44deb255b49fb5bfa7cc@5624726_oswg1322527oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">《新龙门客栈》剧照，受访者供图</p><p><strong>后浪：</strong>环境式演出形式还是比较新颖的，对于演惯了大剧院的演员而言，突然转变演出形式，挑战应该蛮大的，首演的时候你们担心吗？</p><p><strong>汉坤：</strong>很担心的。首先作为演员来说，<strong>他们一直在传统的这种镜框式舞台又是大剧场里面演出，然后上了这样一个舞台，他们需要非常长的时间去适应。</strong></p><p>我们自己做环境式出来的，《阿波罗尼亚》第一天首演的时候，所有演员下来第一句话就是「我的手都冒汗了，我第一次离观众这么近，就是我知道近，但是当真的观众进来坐着的时候，我才发现这么近。」他的适应也是需要时间的，我们有这样的经验。所以我们在排练厅给足了演员时间，不断地去灌输给他们，我们这是小剧场，你和观众的距离是怎么样的，你需要以怎么样的能量去应对这样的剧场演出，以及你需要注意哪些细节。</p><h2><strong>演到二三十场后，才自如一点</strong></h2><p><strong>后浪：</strong>一台好戏是国内第一个做环境式演出的，当初为什么选择这个方向？</p><p><strong>汉坤：当初也没有说一定要打造沉浸式，我们想做的是复合空间这样一个概念。让观众在这里面不仅仅是看演出，而是享受一种娱乐生活。</strong></p><p>北方或者哪儿，一些常规的大剧院吸引到年轻人比较少，总觉得会看不懂，或者觉得进剧院是不是要穿得很标致？</p><p>我在别家工作的时候，经常出去做一些分享活动，做一些科普，包括进校园不断的去演出，告诉大家什么是音乐剧，音乐剧并不是门槛很高的艺术，做了很多市场教育工作，但它的效率实际上是非常低的。做的再多，都不比观众真正走进剧场来看一场演出，他的感受更直接。</p><p>我后来反过来想，<strong>我们做这么多教育工作，为什么不去降低你的门槛？观众明明是花钱的人为什么要来适应你的东西？这个工作我不想做。我们想降低门槛，让观众进剧场没有畏惧感。所以首先我觉得打造一个轻松的氛围，不要把它当成演出剧场。</strong></p><p><strong>后浪：</strong>也不是所有剧目都可以被打造成环境式演出吧？一般需要满足哪些条件？</p><p><strong>汉坤：</strong>对我来说有标准，这个标准就是这个故事是否是在唯一一个场景之下发生，或者说它是否有一个极具代表性的场景，这个很重要。</p><p>《阿波罗尼亚》是在一个小酒馆里面，《桑塔露琪亚》我们设定在一个赌场，《新龙门客栈》就是在大漠当中的一个客栈，都是具备这样的特质的。</p><p>在此基础上，我们就可以去融入观众在这个空间内的体验，就是要怎么样把观众看成演出或者这个空间里面的一部分， 比如说小酒馆里面，他是酒吧的客人在看演出，《新龙门客栈》里面他是作为在这吃酒或者说要入住的客官，包括《桑塔露琪亚》他可能是赌客在看演出。就让他沉浸感会更强一些。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="810,1080" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_ac7def116fc14a53a5bd336b01f5e12d@5624726_oswg190334oswg810oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">《桑塔露琪亚》现场，受访者供图</p><p><strong>后浪：</strong>互动是挺让人着迷的一点，无论是《新龙门客栈》还是《阿波罗尼亚》都有这样的环节，但当观众加入进来后，也会增加很多不可靠性，演员该如何把握这种互动的尺度？</p><p><strong>汉坤：</strong>互动并不占据演出的主要部分，它其实是点睛或者说放松的部分，比如说一个半小时的演出，我只有三分钟是在互动的。同时互动是需要极强的合理性的。</p><p><strong>我们把观众当成了这个空间里面的客人，你仅仅是看客，而是这个故事里面的一个部分，</strong>演员在这个前提之下再去和观众互动，他其实不会有那么大的心理压力，因为他是在戏里的，他依然是那个角色。但有一些观众他的反应能力比较快，或者多刷的观众，他会自己准备很多东西，我们也怕出现意外，所以会在每一个互动点都有一些应对措施，也是在演出场次增加了之后，根据现场情况不断往这个任务里面去添加。</p><p><strong>后浪：</strong>都会发生什么样的意外情况？</p><p><strong>汉坤：</strong>比如说《阿波罗尼亚》，最后演员会把一个箱子给到观众，假设这位观众是他的老大，问观众「可以（买下这间酒吧吗）吗？」一般情况下观众说「可以」，但有的观众会说「不可以」，我们会有很多话术和方案去应对，演员可能会说，「你是开玩笑的对不对？你一定可以的。」这样就会把主动权再握回来。</p><p><strong>在互动里面最注重的就是演员需要把主动权握在手里面，不能被左右，如果被左右的话，剧情可能会断掉。</strong>观众其实他是享受这个过程，我们要解决的问题就是，不影响其他观众的体验，也不影响剧情的发展。</p><p><strong>后浪：</strong>演员一般要演到多少场后才能在自如地应对这种互动？</p><p><strong>汉坤：</strong>我觉得基本上每个人都要演到二三十场以后，才会比较自如一点。</p><h2><strong>一个标准：有没有记忆点让人不断回味</strong></h2><p><strong>后浪：</strong>你们选取剧目的标准或原则是什么？</p><p><strong>汉坤：</strong>基本是凭我自己的审美和感觉去定剧目。</p><p>很多投资人会问壁垒的问题，我觉得这可能就是壁垒，我的这种决策和审美，你换一个人可能就换方向。</p><p>我其实判断剧有很简单的一个标准——就是我看任何一个内容，这里面有没有一个点，这个点有可能是一句台词、一首歌、一个场景甚至一个舞美，让我觉得太有记忆点了，看完了以后我脑子里面一直在回旋这个东西。</p><p>像《献给阿尔吉侬的花束》，我当时选择的时候我都没有看过这部剧，我是在 QQ 音乐上搜韩国音乐剧的歌单时，听到《花束》里面的两首歌都特别击中我，然后我就开始去找剧目决定要做。</p><p><strong>我喜欢的我不能保证所有人都喜欢，但是能保证一定有批人会喜欢。</strong>我的审美绝对不是那种独一无二的，或者是非常小众的，我也是一个普通观众，我平时喜欢的东西都是比较大众的。</p><p><strong>后浪：</strong>有失误的时候吗？比如一个剧受到了市场巨大的挑战。</p><p><strong>汉坤：</strong>有，《归来》也算，《阿加莎》也算，《亲爱的》也算。</p><p>不是说不行，我觉得有很多因素存在，但当你受到极大挑战的时候，会开始质疑我的审美是不是有问题？</p><p><strong>这几部剧有个共通性，比如说《归来》，我当时受我爸爸去世的一些影响，所以有一些情感寄托在里面。</strong>《阿加莎》是我去韩国接触的第一部剧，也有情感因素在里面。《亲爱的》是我觉得泰国的音乐剧没有被人看过，想要做一次尝试。但《亲爱的》我觉得暂时还不到给它下定论的时候，因为今年整体的市场这些都有影响，但前两部我觉得都是与个人的一些情感因素有挂钩，这个会有一些判断失误的影响。</p><p>所以我现在在培养自己的制作人梯队，通过不同的制作部门的同事一起来工作，我会在里面去挑选，从审美到工作方式到沟通再到为人处事，能够代表我和公司风格的人去作为制作人梯队加入进来。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1440" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240207/v2_af3869cdb61540a2a17761952ef1c4d9@5624726_oswg2672859oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">汉坤生活照，受访者供图</p><p><strong>后浪：</strong>在「一台好戏」之前，音乐剧在国内并不流行，为什么选择这个内容？不怕水土不服吗？</p><p><strong>汉坤：</strong>之前对国内市场没有太大的了解，上学时候仅仅是在认知韩国的市场，韩国市场给了我很大的信心，2010 年初那几年是音乐剧韩国发展会比较好的时期，随便一个剧，随时去看都是满场的感觉。</p><p>而且音乐剧的整个呈现形式比较丰富，唱、演、跳，包括舞台技术都各个部分都比较能快速的吸引住观众的眼球。我作为观众看音乐剧，我会觉得应接不暇，好像没有什么尿点和空点，整个下来你的心情一直处于一个很高的高点，所以觉得音乐剧的魅力还是挺大的。</p><p><strong>后浪：</strong>目前看来适应的还可以，掳获了不少年轻人的心。</p><p><strong>汉坤：</strong>也不一定。像我们话剧《你好，我找 Smith》，它的受众相对来说年纪比较大，30 岁到 60 岁之间的家庭、情侣观众会明显比其他剧目要多，不同的产品形态面对的受众也有点区别。</p><p>像《阿波罗尼亚》《桑塔露琪亚》年轻观众就会比较多，<strong>也不一定是先锋人群，就是普通的大众，他们也一样有约会需求，有娱乐需求，在这个需求之下我们变成了选择之一而已。</strong>因为以前剧院很难变成这种消费需求之一，像刚刚说的它的门槛很高，我与其带着这么大的心理压力去剧场看一场演出，我还不如去看一场电影。我们怎么做都不可能高于传统的大剧场门槛。给大家营造一个比较轻松的氛围，它是一个社交的场所，它不是一个让你正襟危坐看演出的场所。</p><p><strong>后浪：</strong>我觉得内容制作者很难以避免的一点在于，强烈的自我表达与市场需求之间的矛盾。比如你想做一个更加有深度的内容，其中可能蕴含着更多的社会价值或公共价值，但从流量来看，受众更偏好一些轻体量，可能只是能在情绪上产生共鸣的东西。你要如何平衡这两点？</p><p><strong>汉坤：</strong>阶段的问题。</p><p>圈层只有这么大的时候，我要先去触达更多的观众人群。<strong>当你有足够的人群了以后，我可以做深度的内容，我可以做更有教育意义的内容，或者说更有表达的内容，让这个里面愿意去倾听去理解，愿意去走深度的一部分的观众他有选择。</strong></p><p>今年（2023 年）上半年我们做了方寸剧场，一直在出各种各样的原创剧目，相对来说探讨的内容都比较深刻，比如说探讨原生家庭的，探讨人性的，探讨心理疾病的……但我觉得现在的市场还不足以让我们所有的（内容）都是通过这样的表达来去触达观众。</p><p>它确实从商业收益上对我产生不了任何帮助，甚至每一部戏都是亏本赚吆喝的。但我觉得从艺术创作上，它对我们或者品牌来说是有价值的，它能够满足我作为制作人或者满足「一台好戏」这个公司在艺术创作的深度上有一些表达，就是不仅仅说是一个娱乐公司，而是一个有艺术创作欲望的公司。</p><p>所以我们现在第一步是说我们先用一些相对轻松的剧内容相对轻松去把人吸引过来。</p><p><strong>后浪：</strong>所以你之前一直强调避免自娱自乐。</p><p><strong>汉坤：</strong>如果仅仅是想把我们的东西给观众看，不考虑观众的感受和需求的话，就是自娱自乐。我思考更多的就是我们每做一个内容也好，或者说宣发行为也好，是否会产生效果。可能这个项目受到关注了，观众也会来消费了。</p><p>倒不一定说要出圈，因为出圈很难，我们这个圈子本来就很小，像以前脱口秀突然通过综艺火了，一下子打到了大众圈层，这都是偶然事件，它不适用于所有的行业，包括《新龙门客栈》也是通过自媒体的一些传播才能达到破圈的效果。我们线下演出或者音乐剧还没有找到这样的机会。</p><p>首先要在我们的观众人数上能够有突破。第二个就是我们在更多的异业合作里面能够吸引更多的新观众进来，去拓展我们的下一个圈层。</p><p><strong>你别看（一个剧场）就 100 多人，每一天你都要把这 100 多人填满，不是一件很容易的事情。</strong></p><p>&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/Qhl9Np0d_cRwV12Kc-IHLw">「后浪研究所」（ID:youth36kr）</a>，作者：巴芮、薇薇子，36 氪经授权发布。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>25 省份出台预制菜发展标准，上下游行业等待「国标」出台</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2653993241083017?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-18 20:21:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据不完全统计，全国已有 25 个省份出台了各自的预制菜高质量发展相关文件和地方标准。受访专家表示，预制菜产品的种类和质量较前两年已经有了颇为明显的提升，也在今年的年夜饭市场上争得了一席之地，但 2024 年整个行业能否实现真正意义的扩容提质，关键还是在于预制菜国家标准出台的速度。未来「国标」的出台，能极大程度化解公众目前对预制菜的不信任和恐慌心理，真正激发这个「潜在万亿市场」的消费活力。（21 世纪经济报道）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>吉祥航空：1 月旅客周转量同比上升 55.60%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2653989358452994?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-18 20:17:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，吉祥航空发布公告，2024 年 1 月，公司客运运力投入（按可用座位公里计）同比上升 38.11%；旅客周转量（按收入客公里计）同比上升 55.60%；客座率为 83.51%，同比上升 9.39%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>春节假期入境澳门旅客日均近 17 万人次，同比上升 1.6 倍</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2653975637573889?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-18 20:03:37  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[澳门特区政府旅游局 2 月 18 日公布的最新初步统计数据显示，今年春节假期，入境澳门旅客接近 136 万人次，其中大年初三（2 月 12 日）入境旅客逾 21.75 万人次，创下有单日统计以来的第二高纪录；日均入境旅客接近 17 万人次，与 2023 年春节假期相比，日均入境旅客人次上升 163.8%；酒店业场所平均入住率达 95%。相关数据超过预期，反映旅游业恢复势头良好。（央视新闻）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中信证券：短期内央企分红回购力度或将加强，现金流相关指标值得关注</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2653964926303360?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-18 19:57:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，中信证券发布研报称，1 月 24 日，国务院国资委首提将进一步研究将市值管理纳入中央企业负责人业绩考核，而过去政策以鼓励为主。市值管理是国企改革的重要一环，实现路径聚焦提高核心竞争力和增强核心功能。从美国经验来看，管理层薪资结构设计是促使上市公司回购的主要动力，但货币紧缩压制了企业的回购能力。从日本经验来看，东证所强化市值管理要求，但高速老龄化意味着企业更倾向提高分红。预计未来短期内，央企分红回购力度或将加强，现金流相关指标值得关注；中期来看，央企或在推动 A 股上市公司并购重组的同时，助力港股相关标的估值提升；长期来看，经营效率提升才是央企市值管理的根本目的。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>连连数字获中国证监会境外发行上市备案</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2653963719835906?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-18 19:51:30  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，近日，证监会发布关于连连数字科技股份有限公司境外发行上市备案通知书。据了解，连连数字拟发售不超过 205942000 股境外上市普通股并在香港联合交易所上市。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>2024 年浙江省「千项万亿」重大项目集中开工建设</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2653960963030147?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-18 19:48:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，据浙江发布，18 日上午，浙江省委、省政府在嘉兴市开工现场举行 2024 年全省「千项万亿」重大项目集中开工活动。其中总投资 100 亿元以上项目 14 个、50 至 100 亿元项目 43 个，具体包括开工项目 185 个、总投资 5008 亿元，投产项目 74 个、总投资 2221 亿元，投运项目 74 个、总投资 2541 亿元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>国家中小企业发展基金累计完成投资项目超 1400 个</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2653943977049221?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-18 19:37:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[从财政部了解到，截至 2023 年 12 月底，国家中小企业发展基金已累计投资 36 只子基金，认缴总规模超过 988 亿元，子基金累计投资金额达到 478 亿元，累计完成投资项目超 1400 个，其中投资种子期、初创期成长型中小企业金额占比达到 70% 以上。（央视新闻）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>1 月末全国普惠型小微企业贷款余额同比增长 24.41%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2653943574593800?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-18 19:31:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[金融监管总局的最新数据显示，截至今年 1 月末，全国普惠型小微企业贷款余额 29.91 万亿元，同比增长 24.41%，较年初增加 8500 亿元。其中，信用贷款余额 7.35 万亿元，同比增长 48.96%。近年来，信用贷款在普惠型小微企业贷款余额中的占比逐年上升。（央视新闻）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>宁波航交所：部分航次节后停航，南美西航线运价指数环比上涨 8.5%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2653937521049856?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-18 19:24:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[从宁波航运交易所获悉，2 月 10 日至 2 月 16 日，海上丝绸之路指数之宁波出口集装箱运价指数（NCFI）报收于 1578.4 点，较上周上涨 0.9%。21 条航线中有 16 条航线运价指数上涨，5 条航线运价指数下跌。「海上丝绸之路」沿线地区主要港口中，13 个港口运价指数上涨，2 个港口运价指数下跌，1 个港口运价指数基本持平。本周南美西航线市场波动较大。节后临时停航的航次较多，推动航线运价小幅上涨。南美西航线运价指数为 755.1 点，较上周上涨 8.5%。（上证报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>欧盟将首次对苹果公司因音乐流媒体问题处以罚款</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2653930927866119?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-18 19:18:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据英媒报道，欧盟将首次对苹果公司因音乐流媒体问题处以罚款，预计下个月欧盟对苹果的罚款可能达到约 5 亿欧元。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中金：投资者情绪有望继续改善，A 股节后有望迎来「开门红」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2653919613747464?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-18 19:17:37  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，中金策略最新研报认为，A 股市场经历前期调整后估值仍处于历史偏底部位置，节前受资本市场改革等预期提振，投资者信心有所修复。结合长假期间主要市场尤其是港股市场表现，以及较好的假期出行及消费数据，投资者情绪有望继续改善，A 股节后有望迎来「开门红」，临近全国两会，市场对政策关注度可能进一步抬升。配置方面，人工智能应用在视频领域的突破相关板块可能有所表现，年初至今较为低迷的科技成长板块，电子、计算机、通信等有望短期占优；可能受益于政策预期及行业景气回升领域也有望有相对表现。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>工商银行推动房地产融资协调机制落地见效，已对多个项目投放贷款</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2653921742668034?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-18 19:12:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[工商银行快速响应《关于建立城市房地产融资协调机制的通知》要求，在总分行成立了「房地产融资协调机制专项工作小组」，提早介入项目筛选，积极对接项目清单，开设绿色审批通道，加强项目封闭管理，率先在多个城市、多个项目落地贷款投放。（上证报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>安徽：20 项重大工程升级服务业新体系</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2653920787889286?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-18 19:07:49  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[从安徽省发展改革委了解到，安徽将实施 20 项重大工程升级服务业新体系，推动服务业高质量发展。预计到 2027 年，全省服务业增加值达到 3.5 万亿元。近年来，服务业对安徽经济社会发展的支撑作用显著增强。2023 年，全省服务业增加值 24682.2 亿元、同比增长 5.8%，占 GDP 比重提升至 52.5%，创历年来新高；全省规上服务业营业收入 6561.7 亿元，同比增长 8.8%。（新华社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中信证券：建议围绕优质红利蓝筹和科创成长两条主线布局</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2653915173208327?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-18 19:02:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，中信证券研报表示，流动性循环连锁负反馈在节前强有力的外力干预下已经结束，1 月以来经济运行平稳中不乏亮点，政策在今年有望更加灵活应变，当下投资者情绪有所企稳，科技主题涌现新催化，建议在反弹过程中步步为营，密切关注右侧确认信号，配置上从纯防御转向均衡，围绕优质红利蓝筹和科创成长两条主线布局。首先，节前中央汇金扩大购买范围有效地阻断了流动性循环连锁负反馈过程，资本市场生态建设转向做优存量严把增量，投资者回报环境有望改善。其次，1 月社融数据略超预期，春节消费数据不乏亮点，今年经济基数效应基本消除，政策有望更加灵活应对经济扰动。再次，春节期间港股率先企稳提振投资者情绪，海外科技主题催化有望抬升反弹期间风险偏好。最后，当下增量资金主要来源于活跃资金加仓，右侧确认信号确认后将是较好入场时机。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>全球最大铜矿之一秘鲁安塔米纳获批扩建，预计投资 20 亿美元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2653910929244416?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-18 18:57:48  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[全球最大的铜矿之一安塔米纳（Antamina）等待已久的矿山寿命延长项目即将正式启动。根据该公司近日官网声明，秘鲁环境监管机构已授予其许可证，允许启动 20 亿美元的扩建工程，将矿山生产寿命从 2028 年延长至 2036 年。（澎湃）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>恩捷股份：变更回购股份用途为注销</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2653903961390215?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-18 18:50:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，恩捷股份发布公告，拟变更公司 2 月 2 日召开的第五届董事会第十九次会议审议通过《关于回购公司股份的议案》的回购股份用途，由原方案「用于实施股权激励或员工持股计划」变更为「用于注销并减少公司注册资本」，除前述内容修改外，原方案中其他内容均不作变更。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>春节假期国内前往海南的民航旅客量超 70 万人次</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2653897545482500?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-18 18:44:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[航旅纵横大数据显示，2024 年春节假期，国内前往海南的民航旅客量超 70 万人次，入岛高峰期主要集中在 2 月 10 日至 12 日，出岛高峰期主要为 2 月 14 日至 16 日；前往海南的客源地 TOP5 为：北京、上海、成都、重庆、深圳。春节假期间，三亚—北京、三亚—洛阳、三亚—厦门等多条航线（不区分方向）的平均客座率超 95%。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>证监会发布路特斯科技公司境外发行上市备案通知书</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2653892765516041?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-18 18:39:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，证监会日前发布关于 Lotus Technology Inc.（路特斯科技公司）境外发行上市备案通知书。公司通过境内运营实体武汉路特斯科技有限公司提交的境外发行上市备案材料收悉。根据规定，证监会对备案事项通知显示，公司通过与境外特殊目的并��公司 L Catterton Asia Acquisition Corp 合并实现在美国纳斯达克证券交易所上市，发行不超过 181315064 股普通股。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>富祥药业：子公司获他唑巴坦钠化学原料药上市申请批准</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2653881165316361?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-18 18:27:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，富祥药业发布公告，全资子公司江西祥太生命科学有限公司收到国家药品监督管理局核准签发的他唑巴坦钠原料药《化学原料药上市申请批准通知书》。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>江苏索普：控股股东拟 6000 万元至 9000 万元增持公司股份</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2653872390488326?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-18 18:18:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，江苏索普发布公告，控股股东江苏索普（集团）有限公司（简称「索普集团」）拟以自有资金或自筹资金以集中竞价交易方式增持公司股份，拟增持公司股份金额不低于 6000 万元（含），不超过 9000 万元（含）。本次增持价格不高于 9.91 元/股。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>