<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>聚焦 NMN 等抗衰产品开发，「华恒康」启动首轮融资｜早期项目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2492004052539524?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 10:32:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜胡香赟</p><p>编辑｜海若镜</p><p>「现在，单纯只做 NMN 的产品其实很少了，基本都会添加其他抗衰老成分，比如辅酶 Q10、白藜芦醇等。但从科研角度，部分成份的使用应该非常谨慎，比如一些会添加杀死衰老细胞的成份，如果服用不当，有可能‘杀敌一千自伤八百’。因此，如今的保健品市场不应只是卖产品，需要在后期使用上提供更多的附加服务，指导有需求人群科学抗衰。」近日，谈及「不老药」NMN 如今的市场时，华恒康（海南）生物科技有限公司创始人庄峰锋表示。</p><p>NMN 即β-烟酰胺单核苷酸，也就是外界常说的「不老药」。2017 年时，李嘉诚以 2 亿港元的高价投资美国抗衰生物科技公司 Chroma Dex 后，NMN 开始从香港娱乐圈、科研圈等群体向国内流行，成为每年电商购物节时的常青产品。</p><p>Bosson Research 数据显示，2021 年时全球 NMN 市场规模已达 2.55 亿美元，这一数字有望在未来五年后达到 4.5 亿美元左右。其中，中国市场目前对 NMN 产品的消费量占到了全球 67.83%。</p><p>正是在这一背景下，庄峰锋创办了华恒康，主要从事 NMN 等抗衰产品开发。庄峰锋为哈佛大学博士后，现为山东第一医科大学特聘教授、中国抗衰老促进会生物科技分会副会长，在抗衰领域深耕多年。合成生物专家、中科院深圳先进技术研究院研究员戴俊彪任华恒康科学顾问。</p><p>36 氪获悉，华恒康现已启动首轮融资，计划募资金额 300 万元，主要用于销售团队和营销渠道的搭建，培训营养师指导抗衰服务，以及品牌宣传、市场推广等内容。</p><p>从原理上来讲，NMN 发挥作用要从有「长寿基因」之称的 Sirtuins 系列基因说起。这是一种能够调控细胞的健康的蛋白，其基本生物化学功能是通过对标目标蛋白的去乙酰化来调节目标蛋白的活性。但这一过程中，需要一种名为烟酰胺腺嘌呤二核苷酸（NAD+）的化合物参与才能发挥功能，而 NMN 作为 NAD+的前体，是「目前最有效的补充这一化合物的方式，能最大发挥长寿基因 Sirtuins 的功能」。</p><p>目前，华恒康基于这一原理已完成对核心 NMN 产品 Youngible 的开发。据介绍，这款产品采用全生物酶法合成，并搭配了肠溶缓释技术，单瓶 NMN 含量为 18000mg，NMN 纯度达到 99.8% 以上。产品在海南针对 12 位 50 岁以上人群开展的一项人体服用报告显示，80% 以上的服用者表示在精力、睡眠、便秘等方面有明显改善。</p><p>据庄峰锋介绍，目前公司正在探索「超级 NMN」生物合成、缩醛磷脂生物合成技术以及衰老细胞清除等抗衰技术。「以衰老细胞清除为例，免疫系统在‘杀死’衰老细胞时也有懈怠的时候，我们希望通过刺激免疫系统提高其清除效率，起到缓解老年慢性病、延长寿命的效果。」36 氪了解到，目前该技术尚处在动物实验阶段。</p><p>谈及当前国内市场上 NMN 产品众多、头部品牌效应明显，作为一家初创企业应如何谋求自己的「一席之地」时，庄峰锋表示，这确实是一个客观现实，因此公司除产品销售之外，还将向配套服务的方向拓展。</p><p>庄峰锋认为，就像医学治疗有专业的检验治疗效果的指标那样，「抗衰也应如此」。过去，消费者服用 NMN 后只能凭感觉体会变化，但如果能提供专业的使用指导和检测服务，比如服用 NMN 后身体代谢动态如何，睡眠质量科学检测，让客户自身身体数据说明问题，就能「搭建更多品牌和客户间的联系」，提高消费者粘性。</p><p>36 氪获悉，在具体的商业化方面，Youngible 作为核心产品自 2020 年时虽已投入市场，但主要覆盖的是科研圈的熟人群体，以医疗类单位为主。目前，公司正逐步开始建立国内外自媒体品牌，打造科学抗衰 IP 影响力，未来主要采取美国生产、跨境电商售卖的销售模式。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>焦点分析丨营收近瑞幸两倍，这家百年意式咖啡品牌开启「中国速度」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2486715298814085?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 10:11:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜彭倩</p><p>编辑｜董洁</p><p>沸腾的咖啡赛道，又挤进一位加速奔跑的选手。</p><p>Lavazza（拉瓦萨），一个中国消费者相对陌生、但在全球颇具知名度的意大利咖啡品牌，进入中国三年后，终于加快脚步。继此前宣布 3-5 年间要开出 1000 家店后，Lavazza 全球主席朱塞佩·拉瓦萨近期来中国时还宣布一系列发展计划：<strong>加大云南咖啡豆采购、设立中国首个 Lavazza 咖啡创新研发中心、启动咖啡师培养计划。</strong></p><p>Lavazza 于 1895 年诞生于意大利都灵，最初因采用 KAFA（卡法）地区的阿拉比卡豆做出的香浓意式咖啡闻名。卡法地区一般指埃塞俄比亚南部的野生卡法森林，据说是咖啡豆最原始的产区，有全球精品咖啡品种的基因宝库美誉。</p><p>目前，Lavazza 咖啡平均每年的销量高达 86000 吨，约合 140 亿杯，通过子公司和经销商在 140 多个国家开展业务，70% 的营业额来自海外。<strong>2022 年，Lavazza 的营业额达 27 亿欧元（约合 207.77 亿元），是瑞幸近 2 倍、星巴克全球的 1/10。</strong></p><p>Lavazza 如今在中国运营 100 多家门店，离千店目标还有不小的距离，但它有着强大的盟友——百胜中国——肯德基和必胜客的中国公司。2020 年 4 月，Lavazza 曾和百胜中国成立合资公司，并在上海开出首个海外旗舰店，计划在中国咖啡市场分一杯羹。</p><p>为了发展咖啡业务，2020 年前后，百胜中国逐渐搭建咖啡品牌梯队——依托于肯德基的 K Coffee、独立精品咖啡 COFFii&amp;JOY，以及通过合资引入 Lavazza。</p><p>Lavazza 之前，COFFii&amp;JOY（2018 年）曾是百胜中国想要重仓的精品咖啡，可惜地是，由于投入不够坚决，没有在精品咖啡行业相对空白时加速开店，COFFii&amp;JOY 始终没能建立品牌心智。2022 年 11 月，最后一波疫情开始时，百胜中国顺势叫停这一业务，此时 COFFii&amp;JOY 也不过开出 40 家店。</p><p>COFFii&amp;JOY 败走中国，与其定位不无关系。和 Manner 类似，COFFii&amp;JOY 是精品咖啡中产品相对平价的选手。中信证券研究部曾在一份报告中指出，目前中国市场里 30 元以下是竞争最激烈的地带，这里挤满了咖啡品牌。但 COFFii&amp;JOY 一开始没有像 Manner 那样快速圈地抢占先机，在几年前就建立起较强的市场认知和地位，如今再翻身恐怕很难。</p><p>这次百胜中国试图从另一个赛道重新出发：Lavazza 所在 30 元至 40 元产品价格带则竞争相对较小，目前星巴克一家独大。这个价格带也是欧美系精品咖啡店的强势领域，与 Lavazza 强调的「意式风味」的调性高度匹配。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="944,648" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_9cf586dd197b4168a9b1fc686f02219d@1934172915_oswg178177oswg944oswg648_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">代表性连锁精品咖啡运营情况，数据：窄门餐眼</p><p>从行业整体看，按照体量和产品单价排序，Lavazza 可比的也是众多精品咖啡而非平价品牌，如 Manner、M stand、Seesaw 和 Peet’s 等。</p><p>与 COFFii&amp;JOY 当年所处的环境不同，如今中国咖啡市场卷成红海。平价咖啡的普及，让一部分消费者由原来的功能性需求，逐渐升级到了体验性需求，更重要的，它通过价格战吸引了众多从不喝咖啡的用户。</p><p>市场足够大之后，精品咖啡的用户基数也相应变大。对于精品咖啡而言，接下来的策略就是从小众走向大众，Manner 已率先突破千店，成为目前国内最大规模的精品咖啡。</p><p>Lavazza 也正通过更灵活的店型来布局中国市场。根据「小食代」的报道，百胜中国去年 9 月曾向投资人披露的材料显示，Lavazza 目前有三种门店类型，分别是旗舰店（Flagship）、标准店（Normal）和迷你店（Small）。多样化选址不仅可以满足各种物业环境，而且能塑造独特的定位和属性，对于提升门店密度，构建品牌形象都有重要作用。</p><p>不过如今点位争夺战相当激烈。按照其现有门店的标准，Lavazza 旗舰占地面积为 150-250 平方米，选址位于高端繁华商圈，这类型的门店很难大规模扩张，而作为黄金流量入口，各类茶饮玩家也都在竞争；70-150 平方米的标准店和和迷你店，则需要和星巴克、Manner Coffee 这样的对手竞争。</p><p>除了争夺点位，成建制的开出连锁店，需要有极强的产品研发能力、培训体系和供应链管理能力，作为一个全球品牌，Lavazza 不缺这些经验，再借助百胜中国的拿地能力，Lavazza 更需要做的是则是加快开店的速度。</p><p>另一个决定成败的因素则是本土化程度。今年 9 月举行的百胜中国全球投资者大会上，双方合资公司总经理丁晓称 Lavazza 也宣布在中国聚焦<strong>「四大支柱」：品牌建设、融合意大利纯正风味与中国本土特色的饮食菜单升级、提升数字化和外卖配送能力、升级门店设计和体验</strong>，<strong>为中国消费者提供纯正的意式咖啡体验。</strong></p><p>口味「对味」是关键。中国消费者对意式咖啡的认知有多少呢？大部分人没有多少了解——打开小红书输入「意式咖啡」有上千个词条，搜索排在前列的词条是「意式咖啡和美式咖啡的区别」，数千人对此表达了困惑，而一个较为简单的理解是「意式浓缩，一口就没了」。而小红书已经是相对时尚和潮流的社区。</p><p>再看一组颇为矛盾的数据，2022 年中国咖啡消费总量增长超过 30%，远超全球的 2%，但中国人均咖啡消费到 2022 年都只有 14 杯，和欧美动辄百杯相去甚远，这样的饮用频率表明咖啡离成为中国人的消费习惯还有一定距离。</p><p>如果要让咖啡变成一种中国消费者更容易理解和购买的饮品，就必须打破深植于咖啡文化中的西方传统，对它做彻底的「中国化」改造。</p><p>星巴克对咖啡口味的几次本土化改造可作借鉴。早在 1985 年，舒尔茨在意大利发现浓缩咖啡，根据消费者的口味，通过加水、加牛奶的方式，将意式浓缩变成了美式咖啡和拿铁咖啡。1994 年，舒尔茨通过收购一家咖啡公司将其王牌产品改良成「星冰乐」，在咖啡中创造性地加入冰淇淋。</p><p>Lavazza 显然也意识到了这一点。在提供佛卡夏、艾米莉亚三明治、提吉拉意式肉夹馍等纯正的意式小食的同时，品牌也会根据中国消费者的口味进行创新，尤其在咖啡上。例如，和瑞幸、星巴克以及 seesaw 一样，品牌会尝试在意式浓缩咖啡中加入「水牛乳」、「椰奶」、在美式中加入果味、在咖啡中加入酒精，将咖啡混合成奶茶、果茶和鸡尾酒的风味。</p><p>顺应本地的消费渠道也是 Lavazza 本土化又一重要举措。中国的数字化基建高度发达，消费者也习惯了「长在手机上，送到桌边」的外卖配送形式，百胜中国早已将这一套玩法摸透，Lavazza 只需要接受触网即可。</p><p>最近，百胜中国还推出的弹性商圈，可按附近门店运营时间，为每家餐厅在不同用餐时段动态调整外送范围，最大化提升外送的效率。<strong>目前，Lavazza 已有约 70% 的销售来自数字订单，大约 37% 的销售额来自外卖。</strong></p><p>虽然是个百年传统巨头，但百胜中国这个擅长营销的盟友，令 Lavazza 在 IP 的玩法上灵活多样，至少相比星巴克等外资咖啡。比如和米哈游的《未定事件簿》联名。今年 10 月，Lavazza 还成为顶级职业网球赛事——劳力士上海大师赛的官方唯一咖啡品牌赞助商，推出特色新品和各种创意周边，还从产品延伸至线下场景，在北上广打造网球主题店。</p><p>无论疫情前后，咖啡市场始终红火，既有瑞幸、Manner 这样的特种兵，更不乏星巴克这样的已占山头的老玩家，众多选手里，Lavazza 的聪明之处在于保持意式咖啡调性的同时拉来强大的本土盟友，但 COFFii&amp;JOY 的教训还在眼前，在日趋白热化的竞争里，Lavazza 需要兼顾「速度」和「故事」才能走得更远。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>路演预告｜人工智能专场路演第三期，谁将创生未来？</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2490888200263811?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 09:30:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1920,1080" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_56b38ffd67864635bf7b0fab73c8da2a@5807859_oswg425440oswg1920oswg1080_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">欢迎 AI 领域的创业者和投资人报名</p><h2><strong>活动背景</strong></h2><p>2023 年，随着 GPT 的兴起和大模型的跨越式发展，人工智能进入 2.0 时代，人工智能产业迎来了新的发展浪潮。在这场技术风暴中，36 氪也深入一线，梳理 AI 浪潮的关键节点、关注 AI 带来的实践与变革、搭建行业交流碰撞的平台。</p><p>为此，36 氪联合 36C 共同举办<strong>每日路演-人工智能专场第三期</strong>，欢迎 AI 领域的创业者和投资人报名！</p><h2><strong>活动时间</strong></h2><p>11 月 2 日（星期四）15:00 - 17:00</p><h2>活动详情</h2><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1688,8628" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_a68fb51732d1472982888f316b3101f3@5807859_oswg4814044oswg1688oswg8628_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">扫描二维码报名，进入创投交流群</p><h3><strong>欢迎对接优质在融项目</strong></h3><p>如果您对本次路演的项目感兴趣，希望可以对接到项目方，或者如果您手中有好项目需要融资对接更多投资人，欢迎与我们联系。</p><h2><strong>关于 36C</strong></h2><p><strong>36C 是专注数字科技领域的「创投+创孵」平台</strong>，总部位于杭州市西湖区，在深圳前海和香港设有分部和 AI 创新实验室，分为创业服务和创业投资两大业务。创业服务注重务实，助力创始人找人、找钱、找订单，打造创投社群陪伴创始人预判技术趋势、融入产业链上下游、拓展创业人脉。创业投资聚焦数字科技，重点关注 AI、区块链、Web3 与金融科技、3D 引擎等数字技术或数字原生项目。</p><h2><strong>创变者俱乐部——企业⼀号位的顶级社群</strong></h2><p>创变者俱乐部是由 36 氪发起的产业社群联盟，已吸纳 20000 余位新经济企业的核心决策人和活跃在一线的优质投资人。通过 36 氪强大的商业整合能力，打造「产业+资本+创新」的价值生态，为中国高潜、创新企业决策者构建深度链接。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,480" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230718/v2_0c96c1fb74854d94b8217993d24277ca@5807859_oswg520298oswg900oswg480_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">欢迎扫码入群</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>电车自燃，如何扑灭这把火？｜PowerOn 未见</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2491401926858633?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 09:08:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜韩永昌&nbsp;</p><p>编辑｜李勤</p><p>电动车自燃是车企和电池厂心中共同的一根刺。</p><p>质量声誉受损，可能直接拖垮市场销量。2019 年 6 月，由于接连发生起火事件，蔚来召回 4803 辆 ES8 车型。当时距蔚来第一辆车交付用户还不到一年时间，召回车型已经超过了总交付量的五分之一。蔚来一度刚出世便走入至暗时刻。</p><p>汽车大量召回，车企也会揹负巨额赔偿。2021 年，通用汽车因电池起火问题召回了超过 14 万辆雪佛兰 Bolt，召回成本超过了 20 亿美元（约合人民币 146 亿元）。同年，现代汽车也因电池包问题召回了 8 万辆电动汽车，成本达到 1.4 万亿韩元（约合人民币 76 亿元）。</p><p>车企面对起火如临大敌，但起火的原因追溯又极其复杂。「电池燃烧会产生氧气，边烧边助燃，普通灭火器根本没用，一瞬间就烧没了，很难留下数据。」有电池行业人士说。</p><p>这也是一个严肃的商业问题，「烧车之后电池厂和车企如何定责，就像无人驾驶事故中的责任划分一样难做。」</p><p>如今，新能源车价格战已经进入深水区，在车企高强度的降本要求下，整车开发周期正在不断被压缩，验证测试环节也难以坚守。「拼价格一定会卷到质量，很难保证在质量稳定的前提下降本。」一位车企工程师说。</p><p>与此同时，据乘联会数据，今年上半年，我国新能源车渗透率已经超过 28%。新能源车保有量也达到了 1620 万辆，急速增长的保有量也让起火事件的发生频次不断增加，越来越多的起火事件暴露在聚光灯之下。</p><p>据国家应急管理部官方数据，2022 年一季度新能源汽车火灾共计 640 起，高于交通工具火灾平均增幅（8.8%），平均每日超 7 例火灾。</p><p>在一个高速增长、角逐激烈的市场中，如何在赢得竞争的同时，保证电池安全，成为每一家车企难以逃避的拷问。</p><p>毕竟，电池组零星的火苗，都有可能成为烧光几十亿资产的引线。</p><h3><strong>不遗余力的防火</strong></h3><p>谈及电池安全，就不得不提及针刺实验。这是一个在 300 多项电池安全检测试验中，被公认为最严苛、最难达成的测试项目。</p><p>针刺实验的过程并不复杂，先把电芯充满电，再用一根耐高温的钢针将其垂直刺穿，钢针停留在电芯中观察 1 小时，如果能做到不起火、不爆炸就算合格。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,608" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_d4eb90c3ca404d73ac86f62d18a3ed5b@15545321_oswg370864oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">针刺实验</p><p>2020 年，比亚迪刀片电池横空出世，顺利通过针刺实验。王传福放出豪言，刀片电池要把「自燃」这个词从新能源汽车的字典里抹掉。</p><p>消费者也第一次用肉眼直观的感受到了新能源车的安全性，搭载刀片电池的比亚迪车型一上市便成为特斯拉的强劲对手。</p><p>但一位车企电池工程师对此评价道，<strong>针刺试验模拟的情形跟实际差别很远，最初我们都在搞针刺，没有注意到热扩散其实更危险，阻止起火其实是个系统性工程。「过了针刺实验也不能说绝对安全」。</strong></p><p>2022 年比亚迪宣布先后召回了 52928 辆唐 DM 车型，原因是部分车辆的动力电池包托盘由于制造原因，托盘透气阀安装面不平整，有进水风险。这可能造成动力电池系统电气回路故障，极端情况下有引起动力电池热失控的风险，存在安全隐患。</p><p>因此，保证新能源车的安全，仅靠电芯层面的防护并不足够，还需要在电池系统上有更高的要求。</p><p>2020 年 5 月 12 日，国家强制性标准《电动汽车用动力蓄电池安全要求》正式颁布，最明显的是取消了针刺实验和增加电池系统热扩散试验，即要求电芯发生热失控后，电池系统在 5 分钟内不起火不爆炸，为乘员预留安全逃生时间。</p><p>新标准出台后，业内也更加倾向于系统层的安全，对电池包的设计也有所变化。以云母材料的使用为例，前述工程师告诉 36 氪，由于云母成本不低，在 2020 年之前，有些铁锂电池包里面并没有用云母，直到新规出台后，云母才成为必需品被使用。「因为不用云母过不了测试。」</p><p>除了在防火上做出不懈努力外，车企与电池企业也在起火事件中摸索到了一些规律。</p><p>起火在业内被称之为热失控，这是一种由电池温度急剧上升而导致电池出现不可逆的失效现象。造成热失控的原因有很多，但大体可以概括为内因和外因两种。</p><p>内因只有一个——短路。短路更多指向电池企业。电芯制造过程中混入粉尘杂质、极片边缘毛刺，枝晶、析锂等都是可能引起短路的原因。</p><p>此前通用汽车就在公告中表示，LG 提供的电池可能同时存在电池阳极撕裂和隔膜皱褶两种生产缺陷，增加了起火的风险。</p><p>因此改进制造工艺与提升电芯的良率和一致性是每一家电池企业都在努力的目标。</p><p>而造成热失控的外因则指向车企，车辆碰撞，过充过放，高温都有可能是起火的元凶。车企为了防止热失控，通常考虑的要更多。</p><p>一位整车工程师说，我们做整车开发的实验，一般都会做到消费者开一辈子车都用不到极限里程，或者说长时间处于极限环境中，以此来保证安全性。</p><p>此外，在机械结构上，电池包会被车身紧紧包覆，层层加固，在电池包底部还要加上防护梁。在软件算法上，电池管理系统也会对电池包实时监测。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,606" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_7c83e067d0f24491bbd73ef6ca3fa476@15545321_oswg439434oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">吉利银河神盾电池包结构图</p><p>一位车企电池工程师对 36 氪说：「每一家车企都会给温度管控上设置一个阈值，当电池包超过一定的温度范围，冷却系统就会自发工作。」这也是为什么夏季时地下车库中电动车会时常自启的原因。</p><p>在车企与电池企业的合力之下，电车起火的概率逐渐降低。据中国新能源汽车大数据研究报告统计，2019-2021 年生产的新能源车着火事故率分别为 0.037%，0.0303% 和 0.0084%。</p><p>但在新能源车保有量不断增长的情况下，事故率降低不代表事故数量减少，而且起火之后的溯源是一件让车企头疼的事情。</p><h3><strong>割裂的电池数据</strong></h3><p>新能源车起火的原因有很多，每一起事故都各不相同。碰撞导致电池包变形、进水以及高温天气、热管理系统失效等等，都有可能造成电池自燃。</p><p>车企想要层层调查追溯到起火的原因，就必须要对电池的数据进行追查。</p><p>一颗电芯全生命周期的数据可以分为两段，一段是上车前在生产制造环节的检测数据，另一段是上车后，BMS 系统实时监测到的运行数据。这两段数据可能分别掌控在两家企业手中。</p><p>电芯在运到车企之前，生产制造以及出厂检测主要由电池企业负责完成。</p><p>以宁德时代为例，宁德时代每条生产线 1 分钟可生产 150 个电芯，每天有超过 140 万个电芯诞生。这些电芯在电池厂要经历外观、电压、容量、内阻等多项测试。这些数据自然留存到了电池企业手中。</p><p>当电芯组装成模组或者电池包运往车企装车后，电池包在新能源车上的运行数据则归电池包生产企业所有。</p><p>为了保证已装车售出的电池包的安全，电池包 BMS 系统会将电池运行数据会实时回传给车企总部。</p><p>数据检测系统都可以实时监测到电池包的温度、水泵的工作状态等，回传的监测数据可以精确到毫秒级别。据 36 氪 PowerOn 了解，不管外界温度多高，电池包的工作温度要求是在 45 度以内。</p><p>一家新势力高管透露：「去年我们确实发现了一起电池包数据异常的情况，当时售后马上打电话叫回来排查，果然发现有一颗电芯失效了。」</p><p>但电池包的运行数据并非全部归车企所有。</p><p>迟峰（化名）的工作经历横跨多家电池企业与车企，他对 PowerOn 说，运行数据基本上是谁做电池包谁监测，像特斯拉买圆柱电芯自己做电池包，那么监测数据自然是留在特斯拉手里。但像宁德时代给有些客户直接发货电池包，那这部分数据就是由宁德监测。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,608" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_90693f176ebf46f1a49d8f2fd02288ac@15545321_oswg184779oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">宁德时代电池包</p><p>当然车企不会允许电池企业掌握自己旗下车辆的命运。就算电池厂直接发整包给车企，也会给车企开放一些监测数据，这是车企所要求的。「但电池企业自己的数据肯定会更全面，一些算法和内部信息是不会对车企开放的。」迟峰说。</p><p>这也意味着，电池企业掌握着更多的电芯及电池包层面的数据。双方的数据很难打通。</p><p>电池企业的数据不仅有电芯的良率等表面指标，还涉及了一定的生产核心技术。此前通用汽车要求 LG 新能源交出与稳定性直接相关的电池输出实验数据，已经被行业认为是窃取电池制造的「核心秘密」。任何一家电池企业都不会对此拱手相让。</p><p>如果车企自制电池包，显然也不会对电池企业共享电池包的运行数据。从动力电池的 pack 入手，切入电芯层，进而掌握动力电池的相关技术，加强对电池企业的话语权，是每一家车企都在有意或无意正在做的事。</p><p>数据的割裂也让电池起火的溯源成为了难题。「如果数据打通，起火事件可能会降低很多，但这本身就不是一件可能的事情，这是个立场问题。」有车企人士说道。</p><p>除此之外，电池厂与车企对电芯、电池包的测试也没有面面俱到。</p><p>有电池企业人士对 PowerOn 说，电池厂有些项目是全检，比如自放电，电芯内部很大的异物一下子就能测出来，但小的粉尘、毛刺，这些问题只有等长期充放电，或者碰撞后发生变形才会暴露出来。</p><p>「这些问题只有抽检扫 CT 时才能测出来，但几分钟才能扫一个，效率太低，不可能进行大规模检测。」</p><p>这种「开盲盒」式的装机以及在数据端割裂，成为了电池起火难以溯源的重要原因。而难以溯源也就意味着责任的划分成为了一个人人可踢的皮球。</p><h3><strong>定责博弈</strong></h3><p>想要对起火定责，就必须追溯起火原因。这是一件所有工程师都不愿面对的难题。</p><p>一位有十年开发经验的车企工程师告诉 PowerOn，除了很低端、很明显的错误，比如说碰撞太严重，劣质的充电桩等，如果是静燃，其实很难找到明确的热失控证据。</p><p>「我们会做很多工作来还原事故现场，分析机理，各种技术手段都会上，但最终结果都只是推测。电池烧之前基本是毫无征兆。」</p><p>迟峰对此深表同意，他同样对 PowerOn 说，起火的调查只能凭借一些蛛丝马迹推断，因为电车着火的温度会达到八九百度，铜箔烧完还在，铝箔肯定烧没了，石墨负极只能留下一堆灰，有些车架都会烧没，这种溯源纯靠运气。「大家就使劲猜呀猜，我猜哪里可能有问题。」</p><p>当然，电芯起火一瞬间的数据变化是可以追查的，在 BMS 系统中，电芯都是以编号的形式存在，如果某一颗（组）电芯的电压瞬间很高或者很低，这样可以对起火原因进行大概的推断。</p><p>「但如果要想要深究，追溯起火电池同一批次的电芯，就得去供应商那找各种记录和检测数据，但是这种事情没人会承认。」迟峰说。</p><p>一位车企高级工程师在处理早年间的自燃事件时曾到电池厂索要生产数据，他告诉 PowerOn，我们在电池厂拿到的数据没有任何问题，但去产线上抽检电芯马上就发现一个小毛病。但这无法直接给电池厂「定罪」，最后只能不了了之。</p><p>电池厂同样有自己的难处。一位二线电池厂销售人员告诉 PowerOn，现在大家看到的乘用车质保 8 年或 15 万公里，其实电池厂给车企的质保也是这个范围，只要在这个区间里边，出了事故基本上都是电池厂去搞定。可能这个事跟我们没关系，但为了维系客户，你不得不做。</p><p>「我们也会去派工程师去查原因，再发个新的电池包过去，然后整车赔偿责任划分一下，看谁来赔车的钱，但基本都说不清。」上述销售人员说。</p><p>赔偿单个车辆的损失，发一款新的电池包尚未触及太多的利益。但如果涉及到召回以及大范围更换电池，这种巨额成本将是一笔车企与电池企业都不愿承担的费用。</p><p>2021 年，现代汽车与通用汽车发生的两次大规模召回事件中，由于确定是电芯制造端出现问题，二者共同的电池供应商 LG 分别承担了 70% 与 95% 的召回成本，合计约人民币 178 亿元，比宁德时代同年的净利润（159 亿元）还要高出不少。</p><p>国内仅有的例子同样发生在 2021 年。北汽因电池问题拟召回 31963 辆电动车，其电池供应商孚能科技宣布将配合对召回车辆进行相关检测及维修等工作，同时承担了部分召回费用，共 3000-5000 万元。</p><p>除了上述两例事件以外，更多的起火原因则是车企与电池企业将皮球踢得你来我往。</p><p>其实不难理解，上游的材料质量，电芯的一致性、电池包安装合规性、电池管理系统的有效性等都影响着电池安全。这不是一个凭借单一因素就可以定责的问题。</p><p>由于责任界定的不清晰，如果发生大规模召回，成本只能由车企承担，因此车企也难以下定决心发起召回。</p><p>这在汽车行业早有先例可循，上世纪美国福特 Pinto 车事件中，由于召回成本远高于事故赔偿成本，福特便没有对该缺陷进行处理。</p><p>新能源车虽然尚不至此，但目前对电池起火的事故处理手段已有端倪。</p><p>市场上流传的一种说法是，如果所购新能源车发生起火事件，消费者会得到一辆新车以及数万块人民币作为赔偿。在大规模出货，极少概率起火的情况中，这显然要远低于车辆召回的成本。</p><p>不仅如此，电池起火如何处理同样是车企内部必须保持低调的一件事，PowerOn 接触的多位车企电池工程师均表示「很敏感，不方便谈。」</p><p>PowerOn 也联系过多位经历过起火事故的车主，对方同样三缄其口。甚至有声音认为：「反正我这是磷酸铁锂电池，也不爆炸，烧了我就当免费换新车了呗。」</p><p>但中国新能源车行业的发展不应该对这种致命问题出现如此漠视，想要在全球汽车市场中立住口碑，就不该对电池安全有所容忍和退让。</p><p>纵观全球汽车工业史中，为了快速发展而走捷径的例子不胜枚举。如今中国车企也走到了这个是要质量还是要速度的分岔路口，尤其是在无休止的价格战中，如何保证降本的同时兼顾电池安全，将成为中国车企在全球汽车产业链立足，必须要跨过的关隘。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中国风电，这次被欧盟盯上了｜焦点分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2489735327930503?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 09:00:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 吕雅宁</p><p>编辑 | 苏建勋</p><p>在欧洲一度甚嚣尘上的<strong>「中国风电威胁论」</strong>，近日有了新进展。</p><p>当地时间 10 月 24 日，欧盟委员会正式推出<strong>欧洲风电行动计划</strong>，旨在保护本土风电产业竞争力，并采取措施解决审批流程繁琐、劳动力短缺和原材料有限等问题。</p><p>今年 9 月，欧洲议会更新了《可再生能源指令》，要求 2030 年欧盟国家的可再生能源占比达到 42.5%。但现实是风电显然拖了后腿：如需达标，成员国每年需安装 37GW 的风电，但 2022 年仅安装了 16GW，不及目标的一半。</p><p>欧洲本土风电整机商们也不好过，由于原材料价格上涨、通货膨胀等原因，近两年多数企业都处于业绩下滑甚至亏损状态，风机卖一台亏一台的现象普遍存在。</p><p>与此同时，中国风电则迅速崛起并逐步打入欧洲市场，接连拿下海外订单。</p><p>此前不断有声音称，欧盟认为中国的低价风机产品扭曲了公平竞争，将对中国风电发起<strong>反补贴调查</strong>（针对政府补贴行为而采取限制性措施），中国风电或将成为电动车之后，下一个被欧盟实施调查的对象。</p><p>新发布的欧洲风电行动计划包含六大部分，「营造公平竞争的国际环境」就是其一。欧盟认为中国正成为重要竞争对手，同时表示将密切关注「可能存在的、有利于外国风能制造商的不公平贸易行为」，如有正当理由，将启动贸易防御工具。</p><p><strong>从最新表述来看，欧盟还未明确会对中国风电采取措施。</strong></p><p>据路透社报道，一位欧盟官员表示，欧盟仍缺乏「非常明确的证据」证明存在不公平行为，无法对中国风电行业发起正式调查。</p><p><strong>前有电动汽车，后有风力发电，中国新能源产业频被欧盟「盯上」。</strong>一方面，这确实反映中国新能源产业的崛起，国际影响力不断提升。但另一方面，多变的国际形势与贸易政策下，风电出海时又应如何应对？也成为关注焦点。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2554,1318" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_85e584c5590e44479af0b6aaca4d5427@5802120_oswg3252101oswg2554oswg1318_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">「欧洲风电行业必须仍为欧洲的成功故事」。图源：欧洲风电行动计划宣传视频</p><h3><strong>成本飙升、质量存疑，欧洲风电被阴霾笼罩</strong></h3><p><strong>「欧洲已经在光伏领域输给了中国，现在风能领域将面临同样的状况。」</strong>安·梅特勒，欧盟核心智库、欧洲政策战略中心前负责人今年 8 月撰文指出。</p><p>欧洲是世界上最早建起风电项目的地区之一，孕育出一大批风电巨头，但从 2021 年起，多重因素正给欧洲风电蒙上阴影。</p><p><strong>一方面，本土供应链成本不断上涨。</strong></p><p>在通货膨胀、钢铁等原材料价格飙升、海运成本翻倍的背景下，欧洲风电供应链接连陷入成本危机。产业链供应商为满足承诺，需按固定价格交付，就意味着不得不自己消化掉额外成本。</p><p><strong>另一方面，繁琐的审批程序更让欧洲风电放慢脚步。</strong></p><p>据 Wind Europe 报道，目前欧洲约有 80GW 的风电装机容量处于审批许可流程中。在某些国家，单个项目的许可时间甚至长达九年。</p><p>缓慢的审批流程让开发商很难实现规模效应，进而抑制需求：2022 年，欧洲国家对新建风电场的投资达到 2009 年以来的最低点，仅为 170 亿欧元，而 2021 年为 410 亿欧元。</p><p><strong>至于欧洲风电整机商，其业绩表现也不乐观。</strong>交付成本不断增加，各大整机商相继陷入亏损：2022 年，欧洲四大风电公司维斯塔斯、西门子歌美飒、GE Vernova 和 Nordex 合计亏损 47 亿欧元。</p><p>以西门子能源旗下子公司——西门子歌美飒为例，作为世界上最大的风电整机制造商之一，西门子歌美飒已连续三年陷入巨额亏损，持续涌现的质量问题更使其雪上加霜。</p><p>今年 8 月 7 日，西门子能源发布第三季度财报显示，其三季度亏损 20.48 亿欧元，并大幅下调年度收入预期。<strong>而主营风机业务的西门子歌美飒是主要亏损来源，风机质量问题已造成约 22 亿欧元的损失。</strong></p><p>「<strong>主要在于平台推向市场的速度过快。</strong>」西门子能源公司首席执行官，克里斯蒂安·布鲁赫曾向媒体表示。为保持竞争力，很多新产品没有经过足够测试就过快投入市场，造成不小安全隐患。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="800,450" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_f6b65ac26b974e66902c160bbfb49f43@5802120_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">西门子歌美飒德国工厂。图源：RTE</p><p>在雄心勃勃的能源转型目标面前，供应链危机、高昂成本、产品质量等问题成为欧洲风电的「绊脚石」，提振本土风电产业的紧迫性不断提升，新出台的欧洲风电行动计划俨然被视作一剂「救命解药」。</p><h3><strong>中国风电弯道超车，反补贴调查恐成「回旋镖」</strong></h3><p>经过多年发展，中国风电产业确实交出一张优异的成绩单。</p><p>「过去多年，<strong>中国在每年全球新增风电装机容量中的占比在 40%-50%，中国是全球风电最大的单一市场</strong>，为带动全球风电产业链供应链发展、风电度电成本迅速下降作出了重要贡献。」中国可再生能源学会风能专业委员会秘书长秦海岩在上周结束的 2023 北京国际风能大会暨展览会（CWP 2023）上表示。&nbsp;</p><p>秦海岩认为，中国风电的竞争优势源自多年的规模化开发、持续的技术创新、完备的产业链供应链体系。</p><p><strong>中国的风电主机产能已达到全球 50% 以上的市场份额，关键零部件的产量达到全球市场的 70%。</strong>供应链建设、技术迭代带来的快速降本，让本土整机商在海外竞标中占得优势。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1456,1312" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231025/v2_83efd0c595a847c3aeb60f47e45f7d30@5802120_oswg191705oswg1456oswg1312_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">中国风机价格水平呈下降趋势，已与欧美拉开差距。图源：彭博新能源财经</p><p>根据彭博新能源财经公布的 2022 年全球风电整机商新增装机 TOP10 排名，中国企业已占据其中六席，分别是金风科技、远景能源、明阳智能、运达股份、三一重能和中国中车。</p><p>但从细分市场看，风电出海还未规模化，头部整机商的海外营收占比不算高：2022 年金风科技的海外营收占比约为 9.3%，明阳智能约为 4%，其业务重心仍在国内市场。</p><p>据中国可再生能源学会风能专业委员会 (CWEA) 的数据，2022 年，中国新增风电机组出口容量为 229 万千瓦，仅为当年国内新增吊装规模的 4.6%。<strong>其中，出口欧洲容量仅为 19.8 万千瓦，约占 2022 年出口容量的 8.7%，仅占当年国内新增吊装规模的 0.3%。</strong></p><p>多位行业人士向 36 碳表示，当前中国风电整机商在欧洲的营收占比、装机容量并不大，即使反补贴调查对中国风机征收关税，<strong>产生的影响也比较有限</strong>。</p><p><strong>现阶段，欧洲本土整机商的产能显然不能满足实现能源转型目标的需求，此时断然发动反补贴调查，极可能导致欧洲市场的风机价格上涨，以及供应链中断，反倒不利于欧盟自身的能源转型，可视作是一个弊大于利的「回旋镖」。</strong></p><p>十年前，光伏产业就有类似遭遇。2012 年 9 月，欧盟宣布对中国生产的太阳能电池板开展反倾销、反补贴调查（即「双反」调查）。当时中国光伏的原材料、技术、市场都在国外，中国仅是加工地，让处于被动地位的中国光伏企业备受打击，进而倒逼中国光伏快速推进本地化。</p><p>但目前中国风电产业已形成完备产业链，并有足够大的国内市场做支撑，这也给中国风电出海穿上一层「厚棉袄」。</p><h3><strong>不只是卖风机，风电出海是全方位考验</strong></h3><p>尽管欧盟没有明确是否实施反补贴调查，但还是给本土企业敲了警钟：<strong>出海远比想象中更复杂</strong>。</p><p>风电企业出海面临多重挑战，例如反补贴调查就是典型贸易保护主义，此外还有项目建设、产品碳足迹认证、本地化部署等愈发严苛的要求。</p><p>「与家电等产品出口不同，风电整机商出海不只是‘卖风机’，更关键的是完成风电项目建设，<strong>这意味着企业不仅要熟悉各国政策法规环境，还要参与融资、认证、物流、施工安装等其他诸多环节</strong>，因此进入门槛会更高，需要形成一套完整的配套体系作为支撑，这是一个循序渐进的过程。」中国可再生能源学会风能专业委员会秘书长秦海岩向 36 碳表示。</p><p>远景集团高级副总裁田庆军向 36 碳表示，目前国内风电价格战火热，但国际市场的风机毛利率比国内普遍好很多，甚至好的区域能到 20%-30% 左右。但未来的不确定风险也是一种成本，因为国际市场对于交付时限、产品质量都有很高要求，如果单纯去打价格战显然不是明智之举。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="880,586" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_0278383f06ab4af78eef9b8fb1038587@5802120_oswg86171oswg880oswg586_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">远景能源位于法国勃艮第地区的 Entre-Tille-et-Venelle 40MW 陆上风电项目。图源：Cision</p><p><strong>碳排放</strong>也开始成为出海关卡，比如意大利电力公司 Enel 在招标过程中，要求供应商提供风机产品碳足迹信息，并折合成打分项纳入采购决策。</p><p>这相继推动中国风电整机商的碳足迹工作：远景科技集团在今年 5 月发布风机行业碳足迹报告，金风科技在今年 10 月获颁风电产品碳足迹核算证书等。</p><p>「<strong>海外市场的拓展已经超越了订单本身，</strong>不是简单地把东西卖出去的问题，还要和当地客户、供应链和生态伙伴都建立深度战略关系，才能在当地形成良好的氛围去影响地方政府对企业的看法，这项工作才是比较困难的。」田庆军说。</p><p>他表示，<strong>企业出海一是需要就近建设供应链，二是必须与当地企业进行利益共享</strong>，和当地产业链、下游应用上的企业建立密切沟通，实现全球供应链的合作共赢。</p><p>从海外市场细分来看，欧洲风电因为起步早，增长比较平稳，也有出海企业表示并不把欧洲看作重点发力市场。</p><p>「欧洲风电市场已相对成熟，还培养了一大批本土整机商，我们再打进去会有难度。<strong>我们更看好南美、中东市场，这些地方的优质风资源还处于开发初期，是真正的蓝海，但这些地方同样有地方保护政策，需要时间和当地政府磨合。</strong>」一位风电整机商的海外业务负责人向 36 碳表示。</p><p>在国内站稳脚跟后，风电企业都相继把出海看作第二曲线。有技术、供应链优势托底，风电出海已具备充足的「粮草」，但在多变的国际形势与贸易政策下，如何穿好「防弹衣」则更是风电企业出海时的必修功课。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>小鹏的 AI 时刻：人形机器人登场，大模型落地 ｜ 焦点分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2491435694725252?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 08:33:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜杨逍</p><p>编辑｜苏建勋</p><p>继特斯拉后，又一车企发布人形机器人。</p><p>在 10 月 24 日的科技日上，小鹏汽车首次展示了自研的人形机器人。</p><p>它身高目前 1.5 米，全身银白色，和阿童木的形象有些接近。</p><p>它具有抗冲击能力，哪怕被踹一脚，也站如松，</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="960,444" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_70eaecfcc7dd41118bdf64c519b534a5@5285556_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90"></p><p class="img-desc">被踢一脚</p><p>踏在碎石子地或松软的草坪上，它的身形也纹丝不乱。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="684,316" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_26b879d414294bdd843371d0c8aa10f3@5285556_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90"></p><p class="img-desc">踩草坪和石子路</p><p>它能踢足球，</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="960,444" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_071d1aba46d14b8db76f591c0217f16f@5285556_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90"></p><p class="img-desc">踢足球</p><p>还可以骑小米的平衡车。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="960,444" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_e0e05c7c644a41c1a5da1a77937722e7@5285556_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90"></p><p class="img-desc">骑平衡车</p><p>除了人形机器人，小鹏汽车还宣布了将加速在多个城市推广无高精地图区域城市辅助导航驾驶的消息。</p><p>大模型也已在小鹏汽车多个场景落地，如研发环节、车型设计环节和智能驾驶、语音交互。</p><h2>能踢足球、能走草地的人形机器人 PX5</h2><p>小鹏汽车有着四足机器人的基因，随着人形机器人爆火，车企纷纷入局，小鹏也推出了人形机器人产品 PX5。</p><p>车厂做人形机器人有着天然的优势——更愿意当先行者，试验人形机器人的效果；也更有动力，在劳动力成本将越来越高的情况下，用机器替人。</p><p>据小鹏汽车董事长何小鹏介绍，这款双足人形机器经过 5 个月的探索，已达到稳定行走的能力，可以完成各类双足行走越障。它可以直膝行走，能大步行走，还具备全地形稳定行走能力。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2159,1166" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_b88d490eebd840a093f576c0a211425f@5285556_oswg173513oswg2159oswg1166_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">小鹏汽车人形机器人产品 PX5</p><p>现在，PX5 只有 1.5 米，按照何小鹏的期待，未来它会变得更高，行走步伐更大，实现在有负荷情况下行走 10 公里、100 公里走路不摔跤。</p><p>除了做身体，小鹏企业也研究机器人零部件。</p><p>零部件是人形机器人性能的保障，也是降低成本的关键。<strong>小鹏自研了高性能的关节</strong>，以实现高稳定性的行走能力，目前 PX5 已能完成 2 小时以上的室内外行走和越障。</p><p>灵巧手是人形机器人的另一技术高山，有多位从业者表示，灵巧手的难度可完全比拟人形机器人本体。人形机器人创业公司会谨慎选择研发灵巧手，更倾向于等待合适的供应商。</p><p>小鹏汽车同时研发了类人灵巧手和超轻量级仿人机械臂，它的类人灵巧手单手具有 11 个自由度，两根手指可以夹起 1KG 的东西，而自重仅 430g。小鹏的超轻量级仿人机械臂有 7 个自由度，定位精度可以做到 0.05mm，其最大负载可以达到 3KG，自重达 5KG。</p><p>可以看到，它已经具有一定的灵活性，在灵巧手和机械臂的合力下，它的手可以能稳定地握住一把螺丝刀，让它工作。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="960,444" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_52a13425a082488b85705279d6554044@5285556_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90"></p><p class="img-desc">握螺丝刀</p><p>也能提起一个箱子，</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="768,356" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_a7c5cc2203fa4d47907fb0676736b58d@5285556_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90"></p><p class="img-desc">提箱子</p><p>可以捏起一根红色圆珠笔，</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="960,444" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_ea2de67add4143bea6dae5a751030f22@5285556_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90"></p><p class="img-desc">n 捏圆珠笔</p><p>还可以端起一个杯子，完成将矿泉水倒入杯中的动作</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="960,444" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_fa34f0a360d343d5a595eb12a6e72deb@5285556_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90"></p><p class="img-desc">端杯倒水</p><p>他还能抽出一张纸、两指捏乒乓球大小圆球，这些动作都对力控、感知、灵活度有着较高的要求，需要机器人具备末端触觉能力。</p><p>何小鹏表示，希望在 2024 年的 1024 科技日，小鹏自研的双足机器人能用在工厂和门店，如在工厂里巡逻，在小鹏门店里介绍产品。</p><p>事实上，到目前为止，人形机器人产业尚未形成关于落地场景的共识。</p><p>实现让双足人形机器人在门店和人沟通的难度并不高，服务机器人加载大模型能力，就可以实现简陋效果。真正难的是用在工厂场景。</p><p>封闭式的工厂场景更有利于落地，但当下人形机器人可以替换什么类型的工作，在哪些场景下通用人形机器人的成本会比专有机器人更低，都还有待考量。</p><p>唯一可以确定的是，随着大批资金涌入，人形机器人的发展和迭代速度会加快。</p><p>小鹏显然对双足机器人的未来充满了想象和信心：<strong>「等我老了，机器人可以跟我一起打惯蛋，帮我换尿布了。」</strong></p><h2>小鹏汽车的大模型经验</h2><p>何小鹏表示<strong>，汽车公司的未来，将是 AI 汽车和机器人的结合。</strong></p><p>汽车的智能化的上半场是高速导航辅助驾驶和自动泊车的结合，而下半场则是城市智驾的竞争。</p><p>小鹏汽车正加速其无高精地图区域城市辅助导航驾驶开城计划。小鹏汽车已在北京、上海、广州、深圳、佛山 5 个城市开通智能辅助驾驶，计划 11 月底开通 25 个城市，12 月底开通 50 个城。</p><p>何小鹏表示，小鹏汽车在基于高精地图的上一代架构支持下，实现了前 5 个城市的突破，但高精地图的地域限制和新鲜程度也了技术瓶颈，于是有了新一代面向全场景智驾的终极架构 XBrain。</p><p>这个新的感知架构具有「全国都能用，全国都能开」的特点，它覆盖了全国 73% 的路网，且让小鹏汽车的开城速度达到过去的 20 倍，成本近 1/10。</p><p>而新一代 XBrain 架构与上一代产品有何不同？</p><p>XBrain 由深度视觉神经网络 XNet 2.0 和基于神经网络的规控 XPlanner 等模块构成。小鹏的 X NET2.0 在动态网络和静态网络的架构，增加了一个纯视觉的占据网络，实现动态 BEV、静态 BEV、占据网络三网合一。</p><p>X NET2.0 采用了大模型，是具备时空理解能力的感知架构，可以有效理解如什么时间可以进入什么样的车道、潮汐车道在什么时间按什么方向行进等信息<strong>，增加了对不同城市的交通特点的理解，提高智能辅助系统的安全性。</strong></p><p>它具有强大的脑补能力，可以处理一些遮挡、视线不清晰、遮光、照不清等问题，提高感知信息的质量和数据类型，增强了 XNGP 智能辅助系统的避障能力。</p><p>智能辅助能力的提升，需要进行数据收集、模型训练、模型部署，提高仿真的效率。</p><p>场景数据是帮助训练自动驾驶算法的必要前提，而企业很难收集到所有的场景数据。<strong>小鹏汽车目前可以通过 AI 直接生成极限场景，成为训练自动驾驶的养料。</strong></p><p>何小鹏分析道，小鹏自动驾驶 80% 以上的问题是在仿真阶段解决的，而仿真效率在 2023 年提高了 150%。</p><p>除了提高自动驾驶能力，<strong>小鹏汽车还将大模型和生成式 AI 用于其他功能。</strong></p><p>据小鹏汽车自动驾驶负责人李力耘介绍，小鹏汽车在研发领域已全线开始应用 AIGC 应用，整个代码提效了 15%；在设计领域，采用生成式 AI 应用后，公司从设计草图到实车效果图所需的时间，在同样设计质量下从 23 天缩短到 6 天。</p><p>小鹏汽车还自研了 XGPT 灵犀大模型，接入小鹏汽车智能座舱的语音系统中，以提高语音交互能力。</p><p>AI 和大模型正重新定义汽车，而大模型的有效使用能够帮助提高汽车开发效率，小鹏汽车在大模型上的使用，也为汽车行业落地大模型提高了案例。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>8 点 1 氪丨​小杨哥与美腕合资公司系乌龙；海底捞回应 140 斤女生应聘洗碗工被拒；太二酸菜鱼回应被大众点评下架</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2491900765345669?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 08:14:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>上市进行时</h2><p><strong>珠海万达商管</strong></p><p>有市场消息称，「珠海万达商管有意延迟在港交所上市，正商讨向投资者提供补偿以避免触发回购。」对此，万达集团方面向记者回应称，目前珠海万达商管上市还是正在推进中。（财联社）</p><h2>TOP3 大新闻</h2><p><strong>小杨哥与美腕合资公司系乌龙，未开展实际业务</strong></p><p>10 月 25 日，据多家媒体报道，工商信息显示，「疯狂小杨哥」旗下三只羊（合肥）控股集团有限公司与美腕（上海）网络科技有限公司，间接共同持有杭州美羊羊科技有限公司股权。该公司成立于 2022 年 7 月，经营范围包括互联网销售、供应链管理服务、品牌管理等。10 月 26 日，九派财经从权威渠道获悉，前述合资公司系乌龙，由中介主动联系代理注册，未开展实际业务。（九派财经）</p><p><strong>海底捞回应 140 斤女生应聘洗碗工被拒：可能是没有合适的工作服</strong></p><p>10 月 26 日，辽宁大连。王女士在招聘平台看到海底捞门店招聘洗碗工，联系沟通后对方询问了身高体重，王女士身高 168cm，体重 140 斤，随后招聘人员称不合适。王女士认为海底捞歧视偏胖女性，制造身材焦虑。对此，海底捞招聘客服表示，可能是没有合适工作服，所以才会拒绝。全国门店几乎都是这样规定的，具体招聘要求信息没有在详情页显示。（南风窗）&nbsp;</p><p><strong>太二酸菜鱼回应被大众点评下架：目前正在研究中</strong></p><p>10 月 26 日，在大众点评搜索「太二酸菜鱼」找不到相关词条。对此，太二酸菜鱼母公司九毛九集团公关相关负责人回应称，「目前正在研究中，美团上显示还有（太二的店铺）。」太二酸菜鱼被大众点评屏蔽前的 25 日，太二酸菜鱼开启首次抖音直播，直播间共上架 25 个商品，包括代金券、套餐等，优惠力度较大。据媒体报道，开播不到 6 小时，销售额已经破亿元，并登上抖音团购带货榜第 1 名。（界面新闻）&nbsp;</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>小米 14 手机拥有四个配置组合，售价 3999 元起</strong></p><p>10 月 26 日晚间，小米 14 系列发布会如约而至。在本次发布会上，小米推出了预热已久的全新自研操作系统澎湃 OS、年度旗舰小米 14、小米 14 Pro 以及一系列米家新品。 小米 14 手机拥有四个配置组合，售价从 3999 元到 4999 元。小米 14 Pro 则有三组配置可选，售价从 4999 元到 5999 元。 同时，小米还推出了一款 14 Pro 钛金属特别版手机，除了采用 99% 钛金属中框，双面小米龙晶玻璃以外，其余硬件配置与 Pro 版本完全一致，配置 16GB + 1TB 版本售价 6499 元。（腾讯科技）&nbsp;</p><p><strong>轻松筹：四川成都被狗咬女童未用善款将全退回</strong></p><p>10 月 25 日，轻松筹微博发布退款说明表示，四川成都崇州一小区有大型犬撕咬幼童事件引发了社会各界的广泛关注，8 万多位爱心人士伸出援手，为受伤的幼童一家送去温暖和希望。10 月 23 日，受伤女童转出 ICU，情况比较稳定，经与发起人沟通，轻松筹将对未使用的所有善款全额原路退回。据媒体此前报道，受伤女童家属发起个人求助后，陷入捐助金额与资金用途的争议。有部分网友已申请退款。涉事犬主人唐某已到案，警方已对该事件立案侦查，并对唐某依法采取刑事强制措施。（中国新闻网）</p><p><strong>喜茶称将逐步公开所有在售产品配方原料等信息</strong></p><p>36 氪获悉，喜茶在微博宣布，今起喜茶会逐步公开所有在售产品的配方原料、营养成分和原料溯源信息。目前，喜茶已通过「喜茶 GO」微信小程序公开了 40 多款产品的配方原料。首批已完成第三方检测的产品，还同步上线了产品营养成分报告。</p><p><strong>律师称张庭 96 套房被解封不代表「不涉及传销」</strong></p><p>据《法治日报·法治周末》报道，张庭达尔威一案已经被石家庄市裕华区人民法院撤销，同时解除查封被申请人共计 96 套房产，并解除冻结被申请人名下多笔银行存款，银行帐户也全部解封。 随后，有，微博法律博主，表示，「96 套房产」是指法院当年查封的是被申请人，上海振泓生物科技有限公司、上海巨擘亿网实业有限公司名下 96 套房产，即便该公司由张庭控股或实际控制，又或者她是最终受益人，但公司名下的房产不等于张庭的房产。 其次，涉案公司及当事人的资产、账户被解封，不代表张庭及张庭等人实际控制的公司不涉及传销问题。 （国是直通车 ）&nbsp;</p><p><strong>辛巴谈李佳琦再陷舆论风波：双十一平台之间的竞争，李佳琦成了牺牲品</strong></p><p>10 月 25 日，有网友询问如何看待李佳琦再度陷入舆论风波，辛巴表示，李佳琦成了平台竞争的牺牲品：「没有李佳琦你们依然拿不来这个货，依然拿不到这个价格。双十一了嘛，搞一搞他，平台之间的竞争，大家把李佳琦当成了几个平台之间竞争的牺牲品而已。」（九派新闻）&nbsp;</p><p><strong>美股三大指数集体收跌，大型科技股普跌</strong></p><p>36 氪获悉，10 月 26 日美股收盘，美股三大指数集体下跌，纳指跌 1.76%，道指跌 0.76%，标普 500 指数跌 1.18%。大型科技股普跌，特斯拉、微软、Meta 跌超 3%，苹果、谷歌跌超 2%，亚马逊、Netflix 跌超 1%。热门中概股多数上涨，京东、小鹏汽车涨超 3%，阿里巴巴、理想汽车、B 站、爱奇艺涨超 1%，百度涨 0.61%，蔚来涨 0.39%。</p><p><strong>海口市旅文局：梅西中国行相关审批工作已经完成</strong></p><p>10 月 26 日晚间，海口市旅游和文化广电体育局针对《梅西中国行首站或改在海口》等信息进行回应。相关负责人表示，今年 3 月 15 日以来，海南恢复 59 国入境免签政策，开放便利的出入境政策、优质的营商环境、完善的场地配套和气候优势，为梅西中国行国际足球友谊赛提供了重要条件。海口市已对接正推动梅西中国行国际足球友谊赛落地。目前，海口市相关审批工作已经完成，主办方将在相关商务手续完善后，将球迷关注的赛事观赛、售票渠道等情况进行官宣。（上海证券报）</p><p><strong>神舟十七号载人飞船发射取得圆满成功</strong></p><p>据中国载人航天工程办公室消息，神舟十七号载人飞船与火箭成功分离，进入预定轨道，航天员乘组状态良好，发射取得圆满成功。飞船入轨后，将按照预定程序与空间站组合体进行自主快速交会对接，神舟十七号航天员乘组将与神舟十六号航天员乘组进行在轨轮换。在空间站工作生活期间，神舟十七号航天员乘组将进行多次出舱活动，开展涉及微重力基础物理、空间材料科学、空间生命科学、航天医学、航天技术等领域的大量空间科学实（试）验，完成舱内外设备安装、调试、维护维修等各项任务。此次任务是我国载人航天工程进入空间站应用与发展阶段的第 2 次载人飞行任务，是工程立项实施以来的第 30 次发射任务。（人民日报）</p><p><strong>Counterpoint：中国第三季度智能手机销量同比下降 3%，市场复苏信号渐近</strong></p><p>36 氪获悉，Counterpoint 的手机销量月度报告显示，2023 年第三季度，中国智能手机销量同比下降 3%，同比降幅收窄，表明市场可能已经见底。主要手机品牌厂商的表现与去年同期相比差异显著，导致市场排名发生变化。在 vivo 和 OPPO 失去市场份额的情况下，荣耀占据榜首。华为在 8 月底发售了 Mate 60 Pro，搭载麒麟 SoC。该产品极大的推动了华为在 2023 年第三季度的智能手机销量，同比增长 37%。</p><p><strong>AMD 回应中国区大规模裁员传闻：失实，对组织架构小幅优化重组</strong></p><p>近期，有消息称超威半导体公司（AMD）即将在中国区进行大规模裁员，本轮裁员比例可能为 10％-15％，或涉及数百名员工。对此，10 月 26 日，AMD 方面作出回应：「网络传闻失实。基于公司战略的调整，公司近期对组织架构进行了小幅度的优化和重组。」（澎湃新闻）</p><p><strong>日本第三轮核污染水排海将从 11 月 2 日开始</strong></p><p>据日本广播协会（NHK）当地时间 26 日报道，东京电力公司当天称，福岛第一核电站核污染水第三轮排海将从 11 月 2 日开始，预计持续到 11 月 20 日。第三轮排海的核污染水总量约为 7800 吨。（央视新闻）</p><p><strong>PayPal 被罚逾 9 亿韩元，因泄露 2.3 万名用户个人数据</strong></p><p>韩国隐私监管机构周四宣布，对跨国在线支付系统运营商 PayPal 处以逾 9 亿韩元（约 66.4 万美元）罚款，因其约 2.3 万名用户的个人数据被泄露。监管机构表示，尽管发生了三轮泄露，但 PayPal 被发现在安全系统管理方面存在疏忽，并且没有及时向当局报告泄露情况。（新浪财经）</p><p><strong>特斯拉 9 月英国销量同比下降 35.6%，Model Y 跌出前十</strong></p><p>特斯拉 9 月份在英国市场的份额与去年同期相比大幅下降，其汽车在英国的畅销车型排行榜上的排名也有所下滑。根据英国汽车制造商和贸易商协会周四公布的数据，上个月英国注册的新车中只有 6427 辆特斯拉，而上年同期为 9975 辆，下降了 35.6%。特斯拉在英国的市场份额跌至仅 2.36%，其 Model Y 车型跌出了英国 9 月十大畅销车型之列。（新浪财经）</p><p><strong>苹果公司提高 TV+、Arcade 和 News+订阅价</strong></p><p>苹果公司周三上调 TV+、Arcade 游戏和 News+订阅服务的价格，加入一众内容供应商的提价潮，以期提高服务收入。TV+此次提价仅为其四年前推出以来的第二次。苹果此次提价之前，Netflix 和其他公司已提高订阅服务的价格。（新浪财经）&nbsp;</p><h2>大公司财报</h2><p><strong>上汽集团：第三季度净利润 43.22 亿元，同比下降 24.69%</strong></p><p>36 氪获悉，上汽集团发布公告称，前三季度公司实现营业收入 5079.7 亿元，同比下降 0.44%；实现归母净利润 114.07 亿元，同比下降 9.82%。其中，第三季度净利润 43.22 亿元，同比下降 24.69%。</p><p><strong>中国石化：第三季度净利润 178.55 亿元，同比增长 34%</strong></p><p>36 氪获悉，中国石化发布公告称，前三季度公司实现营业收入 2.47 万亿元，同比增长 0.7%；实现归母净利润 529.66 亿元，同比下降 7.5%。其中，第三季度净利润 178.55 亿元，同比增长 34%。</p><p><strong>好未来：2024 财年第二季度净收入 4.12 亿美元，同比增长 40%</strong></p><p>36 氪获悉，好未来发布公告称，2024 财年第二季度实现净收入 4.12 亿美元，同比增长 40.1%；归属于好未来的净利润为 3790.20 万美元，上年同期归属于好未来的净亏损为 78.7 万美元。</p><p><strong>亚马逊：第三财季销售净额 1430.8 亿美元，市场预期 1415.6 亿美元</strong></p><p>36 氪获悉，亚马逊第三财季经营利润 111.9 亿美元，市场预期 77.1 亿美元；第三财季每股收益 0.94 美元，市场预期 0.58 美元；第三财季销售净额 1430.8 亿美元，市场预期 1415.6 亿美元；第三财季 AWS 净销售额 230.6 亿美元，市场预期 231.3 亿美元；预计第四财季销售净额 1600 亿美元至 1670 亿美元，市场预期 1665.7 亿美元；预计第四财季经营利润 70 亿美元至 110 亿美元，市场预期 87.1 亿美元。</p><p><strong>中信建投：第三季度净利润 13.84 亿元，同比下降 32.68%</strong></p><p>36 氪获悉，中信建投发布公告称，前三季度公司实现营业收入 183.84 亿元，同比下降 19.03%；实现归母净利润 56.91 亿元，同比下降 11.57%。其中，第三季度净利润 13.84 亿元，同比下降 32.68%。</p><p><strong>中国人寿：第三季度净利同比下降 99.1%</strong></p><p>36 氪获悉，中国人寿发布公告称，第三季度净利润 5300 万元，同比下降 99.1%；前三季度净利润 162.09 亿元，同比下降 47.8%。</p><p><strong>山西汾酒：第三季度净利润 26.64 亿元，同比增长 27.12%</strong></p><p>36 氪获悉，山西汾酒发布公告称，前三季度公司实现营业收入 267.44 亿元，同比增长 20.78%；实现归母净利润 94.31 亿元，同比增长 32.68%。其中，第三季度净利润 26.64 亿元，同比增长 27.12%。</p><p><strong>建设银行：第三季度净利润 881.45 亿元，同比增长 3.21%</strong></p><p>36 氪获悉，建设银行发布公告称，前三季度公司实现经营收入 5706.26 亿元，同比下降 0.99%；实现净利润 2554.4 亿元，同比增长 3.15%。其中，第三季度净利润 881.45 亿元，同比增长 3.21%。</p><p><strong>Meta 第三季度营收超预期</strong></p><p>Meta Platforms 第三财季营收 341.5 亿美元，分析师预期 335.1 亿美元；Facebook 月活跃用户数为 30.5 亿，同比增长 3%；Facebook 日活跃用户数为 20.9 亿，分析师预期 20.7 亿。第三财季广告收入 336.4 亿美元，同比增长 24%。预计第四财季营收 365 亿美元至 400 亿美元，分析师预期 387.6 亿美元；预计 2023 财年总支出 870 亿至 890 亿美元，此前预计为 880-910 亿美元。（新浪财经）&nbsp;</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>扎克伯格：明年 AI 将成 Meta 最大投资领域，人力将向 AI 集中</strong></p><p>在 2023 财年第三季度财报电话会上，Meta CEO 扎克伯格强调，相信生成式 AI 的相关技术将让人们使用各种应用程序的方式变得更有意义，在未来，Meta 甚至有可能会利用 AI 来根据用户的兴趣为他们直接生成内容。对于公司的后续发展，扎克伯格表示在 2024 年，就工程和计算资源而言，AI 将成为 Meta 最大的投资领域。此外，扎克伯格补充道，为了避免布置大量的新员工，公司将降低一些非 AI 项目的优先级，并将相关人员转向从事 AI 工作。（澎湃新闻）</p><p><strong>联想：将在明年下半年推出人工智能个人电脑</strong></p><p>联想集团 24 日至 25 日在美国得克萨斯州首府奥斯汀举行第九届联想创新科技大会，联想在会上展示了其人工智能个人电脑（AI PC）产品。联想集团董事长兼首席执行官杨元庆会后表示，联想将于明年下半年推出这类产品。据联想介绍，其人工智能个人电脑能够创建个性化的本地知识库，通过模型压缩技术运行个人大模型，实现用户与人工智能自然交互。（新华社）</p><p><strong>抖音旗下公司申请「醒言 AI」「简涌 AI」商标</strong></p><p>36 氪获悉，爱企查 App 显示，近日，北京有竹居网络技术有限公司申请注册「醒言 AI」「简涌 AI」「问问子贡」商标，国际分类涉及科学仪器、网站服务、教育娱乐，当前商标状态均为等待实质审查。股东信息显示，该公司由抖音集团（香港）有限公司全资持股。&nbsp;</p><h2>投融资</h2><p><strong>国科炭美完成数千万元天使轮融资</strong></p><p>近日，浙江国科炭美宣布完成数千万元天使轮融资，本轮融资由招商致远资本、鹏鲲新能源、软银中国资本、核聚资本、力合资本等联合投资。本轮资金主要用于千吨级硬炭产线和研发中心建设、市场推广和团队建设等。国科炭美是一家碳基储能材料研发生产商，公司面向储能、电动汽车、工业用车、两轮车和基站等应用场景，以锂离子电池、钠离子电池负极材料为主攻方向，可根据用户需求提供高容量、高倍率、长寿命以及低成本的硬炭材料。（投资界）</p><p><strong>「WorkMagic」获数百万美元天使轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，「WorkMagic」已完成数百万美元天使轮融资，由创新工场领投，42 章经担任独家融资顾问并跟投。所融资金主要用于产品研发和市场拓展等。据介绍，WorkMagic 定位于生成式 AI 驱动的多 Agent 营销 SaaS 平台。</p><p><strong>「凌泰氪」完成亿万元 Pre-A 轮融资</strong></p><p>10 月 26 日，成都凌泰氪生物技术有限公司（以下简称为「凌泰氪生物」）完成亿元 Pre-A 轮融资。本轮融资由君联资本领投，康哲药业控股有限公司之子公司、火萤昊玥、成都国生资本跟投。本轮融资将用于公司管线��临床前推进、全新肿瘤 D&amp;T 递送平台的优化以及研发团队的拓展等。（投资界）</p><p><strong>酷可诺生完成超千万元战略融资</strong></p><p>近日，杭州酷可诺生物获得由诗迈医药集团的超千万元战略投资。酷可诺生物是以生物安全监测为主要业务的一家新兴企业。公司成立于 2023 年，是一家由复旦大学和四川大学博士团队联合创办的创新型科技企业，拥有高素质、专业化的技术和营销团队。（动脉网）&nbsp;</p><h2>酷产品</h2><p><strong>苹果考虑将 Vision&nbsp;Pro 头显应用于心理健康领域</strong></p><p>据报道，知情人士称，苹果公司内部员工们正在讨论赋予旗下 MR（混合现实）头显 Vision Pro 一种更专业的用途，即作为诊断和治疗心理健康问题的一种工具。这些功能将利用 Vision Pro 的摄像头和传感器来测量一个人的面部表情，以此判断用户是否患有抑郁、焦虑、压力或创伤后应激障碍。Vision Pro 可以显示图像和声音，有助于改善佩戴者的情绪。目前为止，苹果主要将 Vision Pro 定位为工作和娱乐工具。（新浪财经）</p><p><strong>苹果计划对 AirPods 耳机系列进行全面改革，部分新品将于明年面世</strong></p><p>作为最畅销的产品类别之一，苹果公司计划对 AirPods 耳机产品线进行全方位的改革。据知情人士透露，这些变化将包括 2024 年推出入门级 AirPods 的改进版，次年发布新款 Pro 机型。该公司正在更新产品的耳塞设计、耳机盒外观及音质。知情人士称，新款 AirPods Max 耳机也将于 2024 年面世。（财联社）</p><p><strong>X 上线视频和音频通话功能，马斯克称仍是测试产品</strong></p><p>马斯克旗下社交平台 X 周三正式上线了音频和视频通话功能。在应用的设置中，还有一个「启用音频和视频通话」的开关，用户可以打开这个功能，然后选择愿意跟哪些人使用这个功能，可以允许用户从通讯录、关注的人、认证用户或者这三者中的任何一个接收或发起音频和视频通话。用户可以通过打开和另一个用户的私信，选择屏幕右上角的电话图标，然后选择音频或视频通话来进行通话。马斯克称：「仍然是一个测试产品，但大有希望。」（新浪财经）</p><p><strong>雷鸟 X2 Lite 将于 2024 年第三季度正式上市</strong></p><p>36 氪获悉，10 月 25 日，搭载第一代骁龙 AR1 平台的智能眼镜雷鸟 X2 Lite 亮相。产品将于 2024 年第三季度正式上市。据介绍，雷鸟 X2 Lite 整机重量约 60g，采用双目全彩 MicroLED+衍射光波导方案，峰值入眼亮度高达 1500 尼特。&nbsp;</p><p><strong>整理｜</strong> 大暗&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>市场日报 | 突发！14 连板「妖股」崩了；华为汽车概念继续活跃；光伏股下挫；煤炭板块集体跳水</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2490912061511561?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-26 18:21:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 26 日，A 股三大指数集体低开，沪指低开 0.47%，深成指低开 0.61%，创业板指低开 0.68%。</p><p>水利板块继续活跃，顺控发展 3 连板，冠龙节能、巴安水务、龙泉股份、国统股份、青龙管业 2 连板，韩建河山、深水规院等纷纷高开。</p><p>消息上，25 日，水利部副部长陈敏表示，下一步，水利部将全力抓好第四季度水利基础设施建设，力争再开工一批重大水利工程，加快水毁水利设施修复和灾后重建，确保全年水利建设完成投资超过去年水平。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,965" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_7078238f0c044c7691a47dfbca8a64fe@5569321_oswg138419oswg1080oswg965_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">来源：wind</p><p>光伏板块开盘走低，浙江新能跳水触及跌停，通威股份、帝科股份、锦浪科技跌超 5%，京山轻机、TCL 中环、爱旭股份等跟跌。</p><p>此前，已经公布三季报的光伏企业中，有企业出现业绩同比下滑情况。TCL 中环前三季度减收增利；第三季度营收、净利双降。在季报中，TCL 中环提到，2023&nbsp;年前三季度，光伏行业供需和产业链价格出现较大程度的波动，随着各环节产能的释放，终端装机和上游供应走向失衡。光伏行业竞争博弈剧烈，对市场环境及经营带来诸多不确定性。此外，通威股份前三季度增收不增利；第三季度营收、净利润双降。锦浪科技第三季度营收、净利双降。</p><p>华为概念再次成为小热点，华为升腾、华为鸿蒙概念股快速拉升，川大智胜直线封板，亚联发展触及涨停，常山北明、软通动力、创意信息、润和软件等纷纷冲高。消息上，据「AITO 汽车」微信号 25 日消息，SUV 问界 M9 预订已突破 15000 台。</p><p>衞星通信概念股继续活跃，龙洲股份 5 连板，三维通信 4 连板，天银机电、华体科技大涨 5%，亚光科技、创意信息等跟涨。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,970" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_7d99e3b24c494c21b685d7e576645ab0@5569321_oswg144962oswg1080oswg970_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">来源：wind</p><p>煤炭板块集体跳水，山西焦煤逼近跌停，上海能源跌超 5%，云煤能源、潞安环能、陕西黑猫、安源煤业等纷纷下挫。</p><p>半导体板块震荡走低，江波龙跌近 12%，汇顶科技逼近跌停，美芯晟、蓝箭电子、易天股份、帝奥微、德明利、华海诚科等十余股跌超 4%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1446" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_2533558296f14e2f93cd5faed34bbad0@5569321_oswg258005oswg1080oswg1446_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">来源：wind</p><p>个股方面，圣龙股份盘初再度触及涨停，走出 15 连板。不过临近午盘，伴随多只高位股盘中大幅跳水，圣龙股份也炸板翻绿，股价快速跳水。</p><p>消息上，前一天，圣龙股份公布了一份营收、净利润双降的第三季度业绩报告。同时，针对股价连续大涨再次发布风险提示称，给赛力斯配套油泵等产品的营业收入占比较小。其并提到，前三季度归属于上市公司股东的净利润同比减少&nbsp;53.21%；实现归属于上市公司股东的扣除非经常性损益的净利润为-490.94&nbsp;万元，同比减少&nbsp;108.31%。公司收入结构在短期内不会发生较大变化。</p><p>午间休盘，沪指跌 0.29%，深成指跌 0.8%，创业板指跌 0.93%。</p><p>午后，电力板块持续走高，豫能控股直线涨停，浙能电力涨超 7%，华能国际、华电国际、皖能电力、建投能源等纷纷拉升。</p><p>华为汽车概念股持续走高，北汽蓝谷午后触及涨停，鹏翎股份、江淮汽车、铭科精技、佛山照明等多股封板，祥鑫科技、腾龙股份等涨超 7%。</p><p>锂电池板块尾盘回升，宁德时代翻红涨超 1%，亿纬锂能涨超 5%。</p><p>截至收盘，沪指涨 0.48%，深成指涨 0.4%，创业板指涨 0.65%。北向资金净流入 12.27 亿元。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="901,518" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231026/v2_770371c9064843a99e844413f16cdf88@5569321_oswg68085oswg901oswg518_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">扫码获取精彩</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>元气森林披露智能柜业务进展：2 年铺设 2.2 万台、今年 9 月实现盈利丨最前线</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2490628022638468?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-26 18:05:43  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>36 氪获悉，在一场面向上下游合作方的会议上，元气森林日前披露了其智能柜业务最新进展。据元气森林零售业务中心总经理陈晓昕 Larry 透露，<strong>智能柜业务已经在今年 9 月实现全面盈利。</strong></p><p>至此，两年时间，<strong>元气森林已在全国 15 座城市，铺设 2.2 万台直营智能柜</strong>，以饮料、零食为主，主要铺设场景为企业、学校、医院等。</p><p>这一铺设量低于此前媒体报道的「2022 年底 10 万台」目标，但后者的口径，还包括来自经销商和智能展示柜在内的总体数量。</p><p>不过，对于智能柜业务，规模之外的一个变化是，元气森林更明确要「有质量的增长」。据陈晓昕透露，智能柜业务的盈利，是<strong>GMV、边际贡献率、经营税前利润率</strong>的全面增长。</p><p>此前 2022 年 5 月，元气森林发布智能柜新品「M1 智能柜」，称「同价位下最省电」，且支持多种商品组合模式，包括饮料柜、零食+饮料柜、零食柜模式三种。彼时，元气森林智能柜在全国 20 余座城市，累计投放 2000 余台，入驻企业 1000 余家。</p><p>最新披露的成绩单显示，过去一年多，元气森林智能柜铺设量实现近 10 倍增长。但另一方面，智能柜城市覆盖数量有所收缩。显然， 相比于绝对的覆盖广度，元气森林更聚焦于智能柜的「运营」密度。</p><p>据 36 氪了解，元气森林将智能柜经营拆分为两部分工作：一是极致陈列。零售中台每月会对合作方进行 4 次以上的抽查，且需进行回访沟通，从而确定陈列与要求一致；二是商品优选。通过数字化中台以及人为干预，针对做陈列和库存管理。</p><p>据 36 氪了解，通过商品优选和极致陈列，在排除疫情、季节、营销活动等外部影响前提下，智能柜单机销售指数增长 19.47%。此外，在运营质量及效率提升同时，随着订单量增长，仓配费用则同比下降 9.4%。</p><p>智能柜是 2017 年新零售的分支，但近些年增长逐渐趋缓。根据华创证券援引行业数据显示，2021 年中国智能柜数量为 92.5 万台，且市场集中度极度分散，Top1 友宝 2021 年份额仅为 7.7%。不过，后者已经开启港股招股，预计于 11 月 3 日上市。根据招股书，截至上半年，友宝在全国共有 6.19 万台自动售货机。</p><p>元气森林有多条饮料产品线，但智能柜业务的产品池远不止于此，智能柜产品构成包括品牌战略合作、品牌及渠道头部经销商采销合作、渠道经销商采购、分销商采购多个类型，<strong>合作品牌包括蒙牛、三得利、好望水、OATLY、红牛、脉动、康师傅、金锣等等。据悉，元气森林与三方品牌产品比例约为 2:8。</strong></p><p>这种开放背后，今年以来，元气森林在智能柜业务开始着重搭建「供应链一张网」。据悉，元气森林希望建立一种「同盟合作机制」，联合设备制造商，将品牌、经销商的产品资源，在智能柜业务里做商品整合和流通成本降低。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚报｜喜茶称将逐步公开所有在售产品配方原料等信息；Model 3 焕新版国内正式开启交付；苹果计划对 AirPods 耳机系列进行全面改革，部分新品将于明年面世</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2491039338125187?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-26 17:42:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2><strong>大公司：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2491027314038659"><strong>李宁：斥资约 2897 万港元回购 119.35 万股</strong></a></p><p>36 氪获悉，李宁发布公告称，当日斥资约 2897.18 万港元回购 119.35 万股，每股回购价介于 24.1843 港元至 24.4 港元。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2490993968814212"><strong>AMD 回应中国区大规模裁员传闻：失实，对组织架构小幅优化重组</strong></a></p><p>近期，有消息称超威半导体公司（AMD）即将在中国区进行大规模裁员，本轮裁员比例可能为 10％-15％，或涉及数百名员工。对此，10 月 26 日，AMD 方面作出回应：「网络传闻失实。基于公司战略的调整，公司近期对组织架构进行了小幅度的优化和重组。」</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2490960026261641"><strong>马蜂窝秋季旅行蜂向标：「赏秋好去处」热度环比上涨 223%</strong></a></p><p>36 氪获悉，近日，马蜂窝发布 2023 年秋季「旅行蜂向标」。马蜂窝大数据显示，近一周，「赏秋好去处」热度环比上涨 223%，其中，四川巴中光雾山热度大涨超 300%；各地「美食」热度平均涨幅达到 75%，苏州成为秋季热门美食目的地榜首，其热度大涨 150%。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2490969434675081"><strong>抖音旗下公司申请「醒言 AI」「简涌 AI」商标</strong></a></p><p>36 氪获悉，爱企查 App 显示，近日，北京有竹居网络技术有限公司申请注册「醒言 AI」「简涌 AI」「问问子贡」商标，国际分类涉及科学仪器、网站服务、教育娱乐，当前商标状态均为等待实质审查。股东信息显示，该公司由抖音集团（香港）有限公司全资持股。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2490919493818242"><strong>快手内测「AI 小快」，可借助快意大模型在评论区实现智能回复</strong></a></p><p>36 氪获悉，10 月 26 日，快手正式内测「AI 小快」账号，在短视频评论区为用户提供互动问答、图片生成、攻略检索、文案修改等多种基于短视频应用场景的 AIGC 服务。据了解，「AI 小快」采用快手从零到一独立自主研发的大规模语言模型「快意」大模型作为基座。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2490898543597440"><strong>中国移动：6G 可能在 2028 年到 2030 年投入商用</strong></a></p><p>10 月 26 日，2023 年沪市公司高质量发展集体路演——央企 ESG 专场举行。中国移动在谈到 6G 商用这一话题时表示，6G 的发展主要有四个关键环节：标准、技术、产业、应用，6G 能够真正投入商用可能要到 2028 年到 2030 年。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2490885346547846"><strong>扎克伯格：明年 AI 将成 Meta 最大投资领域，人力将向 AI 集中</strong></a></p><p>在 2023 财年第三季度财报电话会上，Meta CEO 扎克伯格强调，相信生成式 AI 的相关技术将让人们使用各种应用程序的方式变得更有意义，在未来，Meta 甚至有可能会利用 AI 来根据用户的兴趣为他们直接生成内容。对于公司的后续发展，扎克伯格表示在 2024 年，就工程和计算资源而言，AI 将成为 Meta 最大的投资领域。此外，扎克伯格补充道，为了避免布置大量的新员工，公司将降低一些非 AI 项目的优先级，并将相关人员转向从事 AI 工作。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2490771670964098"><strong>特斯拉 9 月英国销量同比下降 35.6%，Model Y 跌出前十</strong></a></p><p>特斯拉 9 月份在英国市场的份额与去年同期相比大幅下降，其汽车在英国的畅销车型排行榜上的排名也有所下滑。根据英国汽车制造商和贸易商协会周四公布的数据，上个月英国注册的新车中只有 6427 辆特斯拉，而上年同期为 9975 辆，下降了 35.6%。特斯拉在英国的市场份额跌至仅 2.36%，其 Model Y 车型跌出了英国 9 月十大畅销车型之列。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2490785237686151"><strong>阿里国际站外贸 AI 生意助手上线</strong></a></p><p>36 氪获悉，阿里巴巴国际站的外贸 AI 产品「生意助手」将于 11 月 1 日上线，向所有商家开放。内测数据显示，AI 生意助手能帮外贸商家提升约 19% 的曝光量。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2490774817790080"><strong>太二酸菜鱼回应被大众点评下架：目前正在研究中</strong></a></p><p>26 日，在大众点评搜索「太二酸菜鱼」找不到相关词条。对此，太二酸菜鱼母公司九毛九集团公关相关负责人回应称，「目前正在研究中，美团上显示还有（太二的店铺）。」太二酸菜鱼被大众点评屏蔽前的 25 日，太二酸菜鱼开启首次抖音直播，直播间共上架 25 个商品，包括代金券、套餐等，优惠力度较大。据自媒体「红餐网」报道，开播不到 6 小时，销售额已经破亿元，并登上抖音团购带货榜第 1 名。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2490540228876424"><strong>X 上线视频和音频通话功能，马斯克称仍是测试产品</strong></a></p><p>马斯克旗下社交平台 X 周三正式上线了音频和视频通话功能。在应用的设置中，还有一个「启用音频和视频通话」的开关，用户可以打开这个功能，然后选择愿意跟哪些人使用这个功能，可以允许用户从通讯录、关注的人、认证用户或者这三者中的任何一个接收或发起音频和视频通话。用户可以通过打开和另一个用户的私信，选择屏幕右上角的电话图标，然后选择音频或视频通话来进行通话。马斯克称：「仍然是一个测试产品，但大有希望。」</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2490521138878593"><strong>苹果计划对 AirPods 耳机系列进行全面改革，部分新品将于明年面世</strong></a></p><p>作为最畅销的产品类别之一，苹果公司计划对 AirPods 耳机产品线进行全方位的改革。据知情人士透露，这些变化将包括 2024 年推出入门级 AirPods 的改进版，次年发布新款 Pro 机型。该公司正在更新产品的耳塞设计、耳机盒外观及音质。知情人士称，新款 AirPods Max 耳机也将于 2024 年面世。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2490584017983622"><strong>喜茶称将逐步公开所有在售产品配方原料等信息</strong></a></p><p>36 氪获悉，喜茶在微博宣布，今起喜茶会逐步公开所有在售产品的配方原料、营养成分和原料溯源信息。目前，喜茶已通过「喜茶 GO」微信小程序公开了 40 多款产品的配方原料。首批已完成第三方检测的产品，还同步上线了产品营养成分报告。</p><h2><strong>投融资：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2490545014167681"><strong>雷诺将投资 30 亿欧元推出八款新车型</strong></a></p><p>雷诺表示，该公司将在 2027 年前投资 30 亿欧元，推出八款新车，并提高电动汽车在欧洲以外地区的销量。雷诺表示，到 2027 年，电动车和混合动力车在欧洲以外地区的销量应占三分之一。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2490620957350018"><strong>「维享时空」完成千万级战略融资</strong></a></p><p>36 氪获悉，上海维享时空科技有限公司完成千万级战略融资，由芯原股份、镭目科技战略投资，蓝驰创投和优山资本继续跟投。所融资金将主要用于构建智能大空间运营平台，包括城市级尺度的空间计算与 AIGC 交互引擎研发，加速商业化场景落地，和生态合作网络建设。据介绍，维享时空旨在打造数实共生的城市级元宇宙空间，拓展物理空间的虚实交互体验与服务。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2490543779076226"><strong>「WorkMagic」获数百万美元天使轮融资</strong></a></p><p>36 氪获悉，「WorkMagic」已完成数百万美元天使轮融资，由创新工场领投，42 章经担任独家融资顾问并跟投。所融资金主要用于产品研发和市场拓展等。据介绍，WorkMagic 定位于生成式 AI 驱动的多 Agent 营销 SaaS 平台。</p><h2><strong>新产品：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2490914647906433"><strong>小 i 华藏通用大模型生态正式开启</strong></a></p><p>36 氪获悉，小 i 机器人华藏通用大模型生态正式开启。据介绍，华藏生态以 1 个能力基座（华藏通用大模型）、1 个产品支撑（华藏开发者平台）、3 项服务保障（培育、市场和投资）为支撑，在智慧金融、智能服务、ISV、IoT 等领域达成商业变现。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2490777674700933"><strong>雷鸟 X2 Lite 将于 2024 年第三季度正式上市</strong></a></p><p>36 氪获悉，25 日，搭载第一代骁龙 AR1 平台的智能眼镜雷鸟 X2 Lite 亮相。产品将于 2024 年第三季度正式上市。据介绍，雷鸟 X2 Lite 整机重量约 60g，采用双目全彩 MicroLED+衍射光波导方案，峰值入眼亮度高达 1500 尼特。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2490613666289795"><strong>Model 3 焕新版国内正式开启交付</strong></a></p><p>36 氪获悉，10 月 26 日，特斯拉 Model 3 焕新版正式在国内开启交付。据特斯拉中国官网显示，目前该车提车周期为 6 周至 9 周。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2490450167650177"><strong>亚马逊推出人工智能图像生成功能</strong></a></p><p>25 日，亚马逊宣布推出测试版图像生成功能。亚马逊称，在亚马逊广告控制枱中，广告商只需选择产品并点击「生成」，该工具就能利用人工智能生成功能，根据产品细节在几秒钟内提供一组以生活方式和品牌为主题的图片。</p><h2><strong>今日观点：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2490646547912583"><strong>百川智能 CEO 王小川：大模型是将语言变成数学模型，掌握背后的规律</strong></a></p><p>百川智能 CEO 王小川表示，从技术上来说，语言感知比图片视频感知更难，同时智力并不是逻辑推理，而是一种抽象和比喻的能力。他打比方称，牛顿曾用三大定律把万物之间的规律变成了数学问题，这对于人类而言是巨大的进步。今天的大模型也是将语言变成数学模型，一旦掌握了语言的规律就意味着掌握了背后的知识、思考、沟通和文化。</p><h2><strong>其他值得关注的新闻：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2490860763093121"><strong>沙特宣布 2024 年举办电竞世界杯</strong></a></p><p>据路透社报道，当地时间 10 月 23 日，沙特阿拉伯宣布，2024 年夏季将在利雅得举办一年一度的电子竞技世界杯，并称该赛事将包括「世界上最受欢迎的游戏」，并提供「电竞史上最大的奖金池」。报道称，体育、电子竞技和游戏是沙特「2030 愿景」的一部分，沙特政府将斥资数千亿美元，实现该国的经济多元化并逐步减少对石油的依赖。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>民航局：三季度全行业共完成旅客运输量 1.8 亿人次，同比增长 108.3%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2492042676082569?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 10:36:54  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据中国民航局例行新闻发布会介绍，三季度，民航运输生产持续向好，行业总体运输规模基本恢复至疫情前水平。全行业共完成运输总周转量 336.8 亿吨公里，同比增长 89.3%，恢复至 2019 年同期的 99.6%，恢复水平较二季度提高 8.1 个百分点。民航客运市场需求旺盛，行业客运规模创季度历史新高。全行业共完成旅客运输量 1.8 亿人次，同比增长 108.3%，较 2019 年同期增长 2.6%，恢复水平较二季度提高 6.3 个百分点。（中国网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>京泉华：与小米集团已在多个领域展开合作</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2492038910613641?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 10:33:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，京泉华在互动平台表示，小米集团是公司的重要客户之一，目前已在多个领域展开合作。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>首批文化产业赋能乡村振兴试点名单公布</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2492027759794055?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 10:21:43  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，文化和旅游部办公厅、教育部办公厅、自然资源部办公厅、农业农村部办公厅联合印发《关于公布首批文化产业赋能乡村振兴试点名单的通知》，经过严格遴选，确定了首批 63 个全国文化产业赋能乡村振兴试点名单。通知要求，试点地区要充分发挥县域统筹规划、资源配置作用，因地制宜，突出特色，改革创新，按照试点工作方案和重点任务，积极探索文化产业赋能乡村振兴新路径。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>科达利：近期确实存在降价情况，公司将根据实际进行相应调整</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2492018039969665?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 10:11:50  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，科达利近期在接受调研时表示，近期确实存在降价的情况，公司也有一定的盈利压力。公司将在保持与客户良好沟通的前提下根据行业实际情况对不同客户进行相应的价格调整，将持续通过降低内部成本、拓展海外客户等方式保持公司盈利水平。科达利称，公司一直专注于主营业务动力电池结构件的发展，在做精做专做强的基础上拓展一些用于消费类产品上的电池结构件以及应用于新能源汽车方面的零部件，这两方面将会对公司未来业务形成一个较好的补充作用。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>极兔速递今日于香港联交所主板上市</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2492013319673736?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 10:07:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，全球物流服务运营商极兔速递环球有限公司今日于香港联合交易所主板上市，上市公开发售价每股 12 港元，全球发售募集资金净额 35.28 亿港元（超额配售权暂未行使）。据了解，极兔速递拟将本次上市募集资金用于拓宽物流网络，升级基础设施及强化公司在东南亚和其他现有市场的分拣、仓储能力及容量，开拓新市场及扩大服务范围，以及研发和技术创新。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>衞星通信概念股震荡调整，航天环宇跌超 10%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2492009398278020?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 10:03:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，衞星通信概念股震荡调整，硕贝德、航天环宇跌超 10%，司南导航、华力创通、上海沪工、航天智装、盛路通信、合众思壮等多股跌超 5%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>锂电池板块大幅反弹，西藏矿业涨停</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2492003102889856?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 09:56:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，锂电池板块大幅反弹，西藏矿业、科达利、迪生力涨停，恩捷股份、新宙邦、中伟股份等涨超 4%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>食品加工板块震荡反弹，巴比食品涨停</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2491998151301256?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 09:51:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，食品加工板块早盘展开反弹，巴比食品涨停，恰恰食品、紫燕食品、甘源食品、安井食品、西王食品等多股涨超 5%。消息面上，巴比食品昨日公告，2023 年第三季度净利润 7271 万元，同比增长 354.55%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>存储芯片板块震荡走高，江波龙大涨超 10%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2491993999579008?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 09:47:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，存储芯片板块震荡走高，江波龙大涨超 10%，万润科技、德明利、同有科技、东芯股份大涨超 5%。消息面上，2023 年第 3 季度江波龙实现营业收入 28.72 亿元，同比增长 66.62%。第三季度的毛利率回到了 5% 左右，相比较第二季度有明显的提升。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>N 阿为特、C 思泉均大涨触发临停</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2491993360226440?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 09:46:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，北交所新股 N 阿为特大涨 206.6% 触发临停，次新股 C 思泉大涨 25.19% 触发临停。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>黄金概念走强，老风祥涨停</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2491987248732040?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 09:40:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，黄金概念走强，截至发稿，老风祥涨停，菜百股份涨超 6%，周大生、潮宏基、曼卡龙、迪阿股份等涨幅居前。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>纺织服装板块再度走强，迎丰股份涨停</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2491986257565825?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 09:39:30  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，纺织服装板块再度走强，迎丰股份涨停，龙头股份涨超 7%，乔治白、锦泓集团、富安娜、浔兴股份等涨幅居前。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>央行今日开展 4990 亿元 7 天期逆回购操作</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2491984271759497?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 09:37:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[央行开展 4990 亿元 7 天期逆回购操作，中标利率为 1.8%。Wind 数据显示，当日 8280 亿元逆回购到期。（第一财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>华为汽车概念延续强势，江淮汽车 3 连板</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2491982922815365?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 09:36:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，华为汽车概念延续强势，常青股份 5 连板，宁波高发 4 连板，江淮汽车 3 连板，豪恩汽电、兴民智通、双林股份等快速跟涨。消息面上，AITO 汽车官方发布，旗下定位全景智慧旗舰 SUV 的问界 M9 预订订单突破 1.5 万辆，此外，华为和奇瑞合作的首款新车智界 S7 下个月也将上市。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>保险股开盘走弱，中国人寿跌超 5%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2491981986650249?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 09:35:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，保险股开盘集体走弱，中国人寿跌超 5%，中国太保、新华保险、中国平安、中国人保等跟跌。消息面上，中国人寿昨晚发布 2023 年前三季度业绩报告。前三季度实现净利润 162.09 亿元，同比下降 47.76%。其中三季度中国人寿实现归母净利润 0.53 亿元，同比下降 99.1%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>国家统计局：1-9 月全国规模以上工业企业实现利润总额 54119.9 亿元，同比下降 9.0%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2491979409463172?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 09:32:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，国家统计局数据显示，1-9 月份，全国规模以上工业企业实现利润总额 54119.9 亿元，同比下降 9.0%，降幅比 1-8 月份收窄 2.7 个百分点。1—9 月份，规模以上工业企业中，国有控股企业实现利润总额 18477.0 亿元，同比下降 11.5%；股份制企业实现利润总额 39623.7 亿元，下降 8.7%；外商及港澳台商投资企业实现利润总额 12878.1 亿元，下降 10.5%；私营企业实现利润总额 14385.0 亿元，下降 3.2%。9 月份，规模以上工业企业实现利润同比增长 11.9%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>A 股三大指数集体低开，江淮汽车涨停</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2491974623893639?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 09:27:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，A 股三大指数集体低开，沪指低开 0.33%，深成指低开 0.32%，创业板指低开 0.41%。汽车、海运板块领涨，江淮汽车涨停，长安汽车涨近 2%，中远海能涨超 1%；保险、算力板块跌幅居前，中国人寿跌超 4%，天孚通信跌超 1%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>恒指开盘涨 0.68%，恒生科技指数涨 0.73%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2491971359348611?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 09:24:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，恒指开盘涨 0.68%，恒生科技指数涨 0.73%。汽车产业链、零售板块领涨，京东集团、理想汽车、小鹏汽车涨超 2%；服装、多元金融板块跌幅居前，李宁跌超 2%，中金公司跌近 1%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>人民币对美元中间价调升 2 个基点</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2491964537723017?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 09:17:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[人民币对美元中间价报 7.1782，调升 2 个基点。前一交易日中间价报 7.1784，在岸人民币 16:30 收盘价报 7.3182，夜盘收报 7.3158。（第一财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>银河证券：转基因商业化进程加速，种业行业竞争格局将重塑</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2491951156746375?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-27 09:03:48  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，银河证券研报称，转基因技术打破传统杂交种属屏障，助力生产力提升。全球转基因发展进入平稳期，未来复合性状或成主流。我国转基因商业化进程加速，潜在市场空间广阔。考虑国内玉米供需紧平衡状态，叠加国际局势扰动下的农产品价格波动以及气候扰动等因素，玉米等粮食产品价格具备一定支撑，进而间接推动上游种子销售。在行业景气度整体上行的背景下，建议关注具备优质玉米种子品种的企业，包括隆平高科、登海种业等。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>