<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>COP28 召开在即，中美气候联合声明释放积极信号｜最前线</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2520310436292105?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 18:23:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 吕雅宁&nbsp;</p><p>编辑 | 苏建勋</p><p>还有两周时间，《联合国气候变化框架公约》第二十八次缔约方大会（COP28）将在阿联酋迪拜开幕。在此之前，中美作为应对气候变化进程中影响最大的两个国家，发布了一份重磅气候联合声明，为全球应对气候危机注入动力。</p><p>11 月 15 日，中美联合发表<strong>关于加强合作应对气候危机的阳光之乡声明</strong>（以下简称「声明」）。此次声明的一大亮点是：中美两国决定启动<strong>「21 世纪 20 年代强化气候行动工作组」</strong>，开展对话与合作，以加速 21 世纪 20 年代的具体气候行动，并计划于 2024 年上半年举办地方气候行动高级别活动。</p><p>声明提出，中美双方将重点加速一系列具体行动：包括能源转型、甲烷和其他非二氧化碳温室气体排放、循环经济和资源利用效率等八个方面的合作计划和内容。</p><p>在能源转型方面，双方提出明确的可再生能源部署目标，<strong>两国支持到 2030 年全球可再生能源装机增至三倍</strong>，并同意重启中美能效论坛，计划重启双边能源政策和战略对话等；同时提出两国争取到 2030 年各自推进至少 5 个工业和能源等领域碳捕集利用和封存（CCUS）大规模合作项目。</p><p>在甲烷和其他非二氧化碳温室气体排放领域，声明提出较具体的甲烷减/控排计划，<strong>双方表示将在未来向联合国提交的 2035 年国家自主贡献目标中，制定、纳入甲烷减排行动/目标</strong>，还计划就各自管理氧化亚氮排放的措施开展合作。</p><p>甲烷是仅次于二氧化碳的全球第二大温室气体，对减缓全球气候变暖意义重大。</p><p>不久前的 11 月 7 日，中国生态环境部联合外交部、国家发改委等十部委发布《甲烷排放控制行动方案》，提出「十四五」和「十五五」期间甲烷排放控制目标，包括完善甲烷排放统计核算、监测监管等基础能力，这份顶层设计文件也为此次声明的发布奠定基础。</p><p>对于循环经济和资源利用效率，中美提出将与各方一道制订一项具有法律约束力的塑料污染（包括海洋环境塑料污染）国际文书。</p><p>中美都是塑料生产和消费大国，当前也正值塑料污染的第三次国际谈判举办期间，各方正在商讨制定解决塑料污染的国际协议，此份声明将对国际社会建立应对塑料污染的共识起到推动作用。</p><p>此外，声明还提出地方合作、森林、大气污染物减排协同、2035 年国家自主贡献、COP28 等方面的合作方向，以及具体到时间的承诺表态。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="857,540" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_3534faefd1af45dfb4011d6b654a74ae@5802120_oswg250994oswg857oswg540_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">此次声明提及的重点合作方向。制图：36 碳</p><p>气候问题已成全球共同面对的系统性问题，国际合作的重要性不断凸显。</p><p><strong>中国和美国是世界上最大的两个经济体，同时也是最大的能源消费国和碳排放国，是应对气候变化进程中影响最大的两国。</strong>因此，气候议题一直是中美重点合作方向之一。</p><p>纵观近年中美气候合作进程，成果与波折也不断交织。</p><p>在美国前总统奥巴马执政期间，中美曾发表三份气候变化联合声明，并推动《巴黎协定》达成生效。</p><p>在美国前总统特朗普执政期间，美国退出《巴黎协定》并废弃多项国内环境政策，中美气候合作一度暂缓。</p><p>2021 年初，美国拜登政府上台后，重新加入《巴黎协定》。中美双方也在 2021 年发表《中美关于在 21 世纪 20 年代强化气候行动的格拉斯哥联合宣言》，规划重点合作领域，但之后也经历过暂停。</p><p><strong>今年以来，中美在气候议题方面的互动频次明显增加，恢复了官方层面的气候磋商，被视为中美气候合作重启的积极信号</strong>：</p><p>2023 年 7 月 16 日-19 日，以及 11 月 4 日-7 日，中国气候变化事务特使解振华和美国总统气候问题特使约翰·克里在北京、加利福尼亚阳光之乡分别举行会谈，此次联合声明也是此前两轮会谈的重要成果。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="820,405" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_0a999fb896624ba1b02722119ca2d093@5802120_oswg164380oswg820oswg405_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">中美气候合作大事件梳理。制图：36 碳</p><p>今年 11 月 30 日至 12 月 12 日，COP28 将在迪拜举办，198 个缔约方将共同探讨应对气候变化的相关工作，旨在就遏制全球变暖达成共识。</p><p>此次声明也提及 COP28 期间中美两国的具体安排，包括：双方将会同阿拉伯联合酋长国邀请各国参加在 COP28 期间举行的「甲烷和非二氧化碳温室气体峰会」；积极参与巴黎协定首次全球盘点等。</p><p>当下，国际局势复杂多变，中美关系也处于关键十字路口。两国此次发布的气候联合声明，被视作中美气候外交的积极信号，并将为 COP28 这场全球气候会谈提供推动力，激励国际社会不断推进应对气候变化的进程。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「太湖能谷」完成数亿元 C 轮融资，独创技术可将铅碳电池储能寿命提高一倍 | 36 氪首发</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2518972970428162?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 17:41:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文| 王方玉</p><p>编辑| 苏建勋</p><p>36 氪获悉，近日，长兴太湖能谷科技有限公司（以下简称「太湖能谷」）完成数亿元 C 轮融资。本轮融资由中金资本领投，德合资本跟投，国电投等部分老股东跟投，万创投行担任首席财务顾问。</p><p>太湖能谷成立于 2016 年，是一家以铅碳电池储能系统为起点，全场景布局的智慧储能智慧能源平台。其自研的电池生命周期控制技术 TEC-Engine 可以大幅提升铅碳电池储能系统的使用寿命，提供兼具经济性和安全性的全场景智慧储能解决方案。</p><p>据介绍，太湖能谷的电池生命周期控制技术 TEC-Engine 是全球独创，采用了拓扑熵补偿控制技术，可以大幅延长铅碳电池储能循环寿命，且原理上普适于锂电、钠电、水系锌基等不同类型电化学电池。</p><p>这一技术背后的原理是通过在电池两极添加不断变化的电场（噪音）来延缓电池枝晶的生长，从而达到延长电池寿命的目的；同时动态算法可以解决大规模电池组的一致性和协同性难题，提升充放电效率。</p><p>铅碳电池储能系统还有着一项显著优势——安全性。由于没有易燃物，温升过程时间较长，且使用的是水性电解液（稀硫酸水溶液），铅碳电池储能系统不用担心热失控和燃爆问题，是本质安全的。</p><p>当前储能行业多种技术路线并存。在国家政策「支持和鼓励新型储能多技术路线发展」的大背景下，铅碳电池储能也得到一定规模的应用。数据显示，铅碳电池储能装机容量占全部电化学储能装机的 10% 左右，如果按功率计算，则有不到 3% 的市占率。</p><p>太湖能谷致力于通过科技创新解决铅碳电池储能循环寿命偏低的难题。</p><p>太湖能谷方面告诉 36 氪，<strong>在使用了太湖能谷独家的 TEC-Engine 技术后，铅碳电池储能系统的循环次数可以从 800 次提升到 1600 次以上</strong>。且度电成本最低可以达到 0.25 元，仅相当于磷酸铁锂储能系统的 60% 左右。</p><p>成本问题这一短板补足后，铅碳电池储能可以做到兼顾经济性与安全性。这高度契合了国央企投资方对于储能安全性的要求。太湖能谷也凭此与多家大型央企、国企建立了稳定的合作关系，包括国家电投、中国华能、中国华电等，打造了一系列的铅碳电池储能项目标杆案例。</p><p>其中，长兴和平共储综合智慧能源项目由浙江国电投、吉电股份国电投及太湖能谷组成的联合体投资，总投资金额高达约 10 亿元，规模为 100MW/1.06GWh，是国内首个 GWh 等级的单体储能电站，也是目前国内最大的铅碳储能电站。</p><p>太湖能谷还与国家电投控股的上市公司吉电股份建立了深度战略合作。今年 10 月 23 日，由吉电股份、太湖能谷、信业基金、北盛股份共同投资建设的吉电能谷（白城）首批下一代储能铅碳电池已经正式投产。</p><p>与锂电池相比，铅碳电池储能的另一个优势在于上游原材料铅的丰富和易得。资料显示，我国铅资源储量位居世界第二，产量更是占全球的 40% 以上。此外，铅碳电池正负极材料及电解液均可回收，且回收工艺简单、技术成熟，回收率高达 99%。综合考虑国家战略和能源安全因素，太湖能谷方面认为，铅碳电池在储能领域具备极大应用潜力。</p><p>且铅碳电池储能仍有进一步大幅降本的空间。在原材料方面，太湖能谷计划深度参与上游铅材料供应链，到 2024 年将铅的采购成本降低 1/3。技术降本层面，公司计划联合产业方布局下一代铅碳电池技术（Next Generation Adanced AGM 电池），到 2025 年将 TEC-Engine 驱动的铅碳电池储能系统的循环次数提升至 3000-4000 次。</p><p>根据太湖能谷规划的降本路径，预计到 2026 年太湖能谷的铅碳电池储能系统的度电成本将低至 0.1 元以下，比抽水蓄能的度电成本还要低很多。</p><p>太湖能谷方面表示，本质安全超低成本的铅碳电池储能系统未来有望重塑储能市场格局，预计 2024 年铅碳电池储能将占到国内新型储能容量的 1/4，到 2028 年储能装机量进入 TWh 时代后，铅碳电池储能将占到国内新型储能装机量的一半以上。</p><p>创始人吴建斌表示:储能行业的风口已经到来，太湖能谷秉持着稳扎稳打的态度和戒骄戒躁的心态去参与到我国储能行业建设中，为我国「双碳」战略贡献一份绵薄之力，希望能够助力中国新能源事业加大马力，扬帆起航。</p><h2><strong>投资人观点</strong></h2><p>中金资本表示：在「碳达峰、碳中和」战略背景下，大规模的新能源发电并网对电网消纳能力提出挑战，为新能源配储打开巨大市场空间；同时随着峰谷价差明显拉大，促使工商业储能在经济性催化下快速起量。随着储能需求增加，具备安全性、经济性且短期内可实现大规模应用的技术路线将率先得到推广和应用。铅碳储能具有安全性高、能满足独立储能需求、综合能效高、回收期短、可回收循环利用率高等特点，能够满足新能源配储和工商业储能等场景的要求。太湖能谷作为铅碳储能技术路线的领先者，利用自研的 TEC-Engine 技术有效地延长了铅碳电池使用寿命，为储能电站安全、稳定、低成本运行提供了解决方案，并建设完成多个标杆智慧储能项目，相信太湖能谷未来在储能领域能够依靠其技术和成本优势实现快速发展。</p><p>&nbsp;德合资本创始合伙人周行表示：在全球能源结构调整、能源安全竞争激烈的背景下，近些年新能源产业迎来爆发式成长，随着行业的不断成熟其终局将回归于传统行业的本质——用创新不断优化成本和质量。在储能领域，太湖能谷作为铅炭路线独树一帜的标的，已成为垂直领域的头部供应商，其低成本、高安全性的优势亦是终局思维下的核心竞争力，未来随着市场份额的不断扩大，其必将走出一条富有特色的储能道路，为实现全球绿色可持续发展贡献力量。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚报 | 网易云音乐：三季度净收入 20 亿元，毛利率提至 27.2%；食品巨头玛氏将斥资 6.6 亿美元收购英国高档巧克力制造商 Hotel Chocolat；抖音测试付费短视频功能：要求账户粉丝数不少于 10 万，平台或将抽成 30%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2520753578764038?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 17:40:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>大公司：</h2><h4><strong>网易云音乐：三季度净收入 20 亿元，毛利率提至 27.2%</strong></h4><p>36 氪获悉，网易发布 2023 年第三季度财报。财报显示，网易云音乐三季度净收入 20 亿元，同比减少 16.3%；毛利率提升至 27.2%，实现毛利润 5.37 亿元。云音乐毛利润环比和同比增长主要得益于会员订阅收入的增加和成本结构的持续改善。</p><h4><strong>食品巨头玛氏将斥资 6.6 亿美元收购英国高档巧克力制造商 Hotel Chocolat</strong></h4><p>美国食品巨头玛氏公司同意以 5.34 亿英镑（约合 6.62 亿美元）的价格收购英国高档巧克力制造商 Hotel Chocolat。玛氏表示，可帮助支持 Hotel Chocolat 的国际扩张。（界面）</p><h4><strong>联想集团：杨致远辞任独立非执行董事</strong></h4><p>36 氪获悉，联想集团在港交所公告，杨致远因为需要投放更多时间处理其他事务，已辞任本公司独立非执行董事之职务，于 2023 年 11 月 16 日生效。</p><h4><strong>黑石集团有意出售 11 个物流园：总价超百亿元，已有意向买家</strong></h4><p>从不愿具名的消息人士处获悉，全球最大的另类资产管理公司黑石集团正在抛售位于中国的物流资产包，总价超百亿元人民币，据了解，资产包已经有意向买家。资料显示，黑石集团此次计划出售的中国物流资产包共包含位于 11 个城市的 11 个物流园区项目，分别为龙地南京滨江冷链物流园、龙地常熟经开物流园、太仓龙地和泰物流园、乐创德清物流园、龙地广州空港物流园、龙地佛山南海物流园、武汉乐盛物流园、龙地长沙空港物流园、成都龙地东百新津物流园、龙地西安空港物流园、龙地青岛港物流园。（澎湃）</p><h4><strong>谷歌与马来西亚政府达成战略合作，涉及数字基础设施投资、技能培训等</strong></h4><p>当地时间 11 月 15 日，马来西亚政府与谷歌宣布开展战略合作，旨在为更多马来西亚人和本土企业创造包容性增长机会。根据声明，合作预计将通过技能培训计划、数字基础设施投资、负责任的人工智能（AI）创新和云优先政策，帮助各种规模的企业提高数字竞争力，并寻求到 2026 年为 30 万马来西亚人提供包容性技能提升机会。（界面）</p><h4><strong>抖音测试付费短视频功能：要求账户粉丝数不少于 10 万，平台或将抽成 30%</strong></h4><p>16 日，「抖音测试付费短视频」的话题引关注。记者尝试在抖音发布视频，发现确有付费视频的新功能。功能要求粉丝数不少于 10 万等，页面显示，平台或将抽成 30%。（澎湃）</p><h4><strong>小米澎湃智联品牌发布：面向人车家全生态</strong></h4><p>36 氪获悉，在 2023 小米 IoT 生态伙伴大会上，小米正式公布了面向人车家全生态的全新技术品牌「小米澎湃智联」。据悉，小米澎湃智联现已拥有 9000+品牌生态伙伴。</p><h4><strong>WPS AI 开启公测，面向用户开放体验</strong></h4><p>36 氪获悉，16 日，金山办公宣布旗下具备大语言模型能力的人工智能办公应用 WPS AI 开启公测，AI 功能面向全体用户陆续开放体验。金山办公 CEO 章庆元表示，金山办公将 WPS AI 定位为大语言模型的应用方，锚定 AIGC（内容创作）、Copilot（智慧助理）、Insight（知识洞察）三个战略方向发展。</p><h2>投融资：</h2><h4><strong>埃克森美孚拟向印尼投资至多 150 亿美元</strong></h4><p>印尼总统佐科·维多多周四在一份声明中表示，美国石油巨头埃克森美孚计划在印尼投资至多 150 亿美元。用于一个石化项目以及碳捕获与储存（CCS）设施。（新浪财经）</p><h4><strong>星纪魅族获 20 亿元融资，李书福的手机公司挤上造车牌桌</strong></h4><p>36 氪独家获悉，吉利系公司星纪魅族已完成 A 轮融资，这是其短期内完成的又一笔融资。加上上半年完成的天使+轮融资，今年星纪魅族已累计融资 20 亿元，投后估值超 100 亿元人民币。据了解，上半年星纪魅族的天使+轮投资方为容亿投资、星元基金、武汉经开等，而近期的 A 轮领投方为亚投基金和嘉实国际，QC Capital、武汉经开及产业链合作伙伴等跟投。</p><h2>新产品：</h2><h4><strong>亚马逊推出了一款智能机器人，为中小型企业提供巡逻、监控等服务</strong></h4><p>当地时间周三，亚马逊推出了一款智能机器人 Astro for Business，为中小型企业提供巡逻、监控、智能警报等服务，从而减少入室盗窃和其他威胁。亚马逊表示，Astro for Business 结合了机器人、智能安全和人工智能 (AI) 等技术，是一款专门为零售商、制造商等中小企业设计的犯罪预防工具。（财联社）</p><h4><strong>OPPO 推出安第斯大模型 AndesGPT</strong></h4><p>36 氪获悉，OPPO 推出自主训练、个性专属的大模型安第斯大模型——AndesGPT。据介绍，AndesGPT 拥有对话增强、个人专属和端云协同三大技术特征，及知识、记忆、工具与创作四大核心能力。</p><h2>今日观点：</h2><h4><strong>上交所副总经理董国群：中国科创企业估值应被赋予更为丰富的时代内涵</strong></h4><p>「科创板公司估值逻辑的内涵值得深入探讨。」11 月 16 日，上交所副总经理董国群表示，一方面，当前国内宏观经济持续改善，部分科技行业景气度企稳回升；另一方面，中国科创企业的估值应被赋予更为丰富的时代内涵，既要认识到科技创新需要长期积累，引领全社会进步的赋能作用，更要认识到「硬卡替」企业对国家把握未来发展主动权，真正实现科技自立自强所具有的战略性、基础性作用。（上证报）</p><h4><strong>中信建投：10 月房地产销售金额降幅收窄，高能级城市表现较优</strong></h4><p>36 氪获悉，中信建投研报点评 10 月统计局房地产数据称，10 月单月全国商品房销售面积降幅有所扩大，而销售金额降幅已连续四个月收窄，表明地产新政后高能级城市拥有更好的销售表现。由于销售仍呈现负增长，房企拿地开工热情较低，地产投资仍较低迷。10 月底的中央金融工作会议再次强调因城施策支持刚性和改善性住房需求，对房企融资一视同仁以及加快包含城中村改造在内的「三大工程」建设，对稳定楼市销售和投资存在积极作用。</p><h2>其他值得关注的新闻：</h2><h4><strong>国家金融监督管理总局印发信托公司监管评级与分级分类监管暂行办法</strong></h4><p>36 氪获悉，国家金融监督管理总局发布关于印发信托公司监管评级与分级分类监管暂行办法的通知。在评级模块权重设置方面，评级满分为 100 分，各评级模块的分值权重如下：公司治理（20%），资本要求（20%），风险管理（20%），行为管理（30%），业务转型（10%）。</p><h4><strong>中国信通院联合中国衞通和中信科移动完成基于中星 26 高通量衞星的 NTN 技术试验</strong></h4><p>近日，在 5G NTN 工作组的组织下，中国信通院联合中国衞通、中信科移动共同完成了基于中星 26 高通量衞星的 5G NTN 透明转发场景端到端在轨试验。试验初步验证了高轨通信场景下 NTN 技术在网络架构、接口协议和业务性能等方面的技术可行性，实现了 NTN 技术在高轨衞星上的全链路贯通。（证券时报）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「原初科技」完成 Pre-A 轮融资，专注二氧化碳化学链矿化封存利用技术 | 36 氪首发</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2519244516189696?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 17:36:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 薛昱婷</p><p>编辑 | 雪小顽</p><p>36 碳获悉，原初科技（北京）有限公司近日已完成 Pre-A 轮融资。本轮融资由至临资本领投，资金主要用于研发投入、实验室建设、专利布局等。</p><p>原初科技成立于 2014 年，专注大规模、低成本的二氧化碳化学链矿化永久封存技术。<strong>该技术以电石渣、钢渣、废混凝土等含钙镁的工业固废或富含钙镁的自然矿石为原料，通过专利专有设备和专有循环介质，对不同应用场景、工况条件和浓度的二氧化碳进行高效矿化利用，</strong>生成具有经济价值、绿色低碳的碳酸钙产品。</p><p>也就是说，原初科技在解决能源和工业领域巨量二氧化碳减排和固化封存的同时，还能够实现工业固废的大规模减量和资源循环利用，以废治废，变废为宝。</p><p>据原初科技方面介绍，<strong>这项技术能够在 2 分钟内完成矿化反应，二氧化碳的矿化吸收率大于 90%，并且无需对二氧化碳提浓。</strong>所得的矿化产品为结构稳定、不会重新释放二氧化碳的碳酸钙，具有长期稳定固碳的优势。同时，整个工艺过程也实现了绿色低能耗，即化学链矿化过程不消耗酸碱，无废碱废液产生。</p><p>36 碳了解到，在原初科技的技术路径下，可以解决传统矿化技术经济性差、无法大规模工业化应用的难题。从经济性层面来说，原初科技采用的原料是含钙镁的工业固废或自然矿石，原料来源充足（亿吨级）、多样、易得，且价格低廉。与此同时，<strong>产出的碳酸钙产品附加值较高，可以广泛应用于建筑、塑胶、造纸、涂料等行业，市场容量达到上亿吨级。</strong></p><p>据悉，该公司拥有完全自主知识产权体系，已获中国授权发明专利 20 多项，美国发明专利 2 项，并拥有实质在审专利近 20 多项。专利覆盖整个工艺流程及核心装置，主导产品填补规模化碳减排领域空白，易于工业放大——<strong>公司的单个项目可实现百万吨级二氧化碳减排，尤其适合火电、石化、煤化工、钢铁、水泥等高碳排放行业。</strong></p><p>值得一提的是，2022 年，原初科技在由马斯克赞助的碳去除技术大赛 XPRIZE Carbon Removal 中，从 1133 个参赛者中胜出，成为唯一入选全球 TOP60 榜单的矿化技术路线的中国创新公司。2023 年，原初科技入选腾讯举办的「碳寻计划」TOP30。</p><p>目前，原初技术的主要合作伙伴多为大型央企及行业龙头，包括国家能源集团、中国石化集团、国投电力公司、宁夏煤业集团、陕煤集团等。其中，<strong>该公司与国能集团合作的火电厂二氧化碳化学链矿化捕集利用技术 1000 吨/年研究与示范项目，已在国电山西大同电厂成功投运。</strong>公司还与国电电力和中石化集团合作，通过了国电电力火电厂年处理 1000 吨 CO2 中试验收与技术鉴定，并进入 10 万吨级与百万吨级的产业化实施阶段。</p><p>原初科技方面透露，<strong>公司目前已累计完成近亿元融资</strong>，主要用于扩大研发、专利布局、市场拓展等方面，以不断提升竞争优势。</p><p><strong>投资人观点：</strong></p><p>至临资本一直关注双碳领域的科技创新机会，CCUS 作为双碳领域重要的技术路线，在未来会得到越来越多的重视和利用。作为本轮投资的领投方，我们看好原初的团队、自主知识产权和项目经验积累，期待原初科技作为 CCUS 市场的中坚力量为国家双碳领域的发展持续做出贡献。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>智氪 | 游戏业务回暖，腾讯重回正轨</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2520751146837767?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 17:23:14  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者&nbsp;|&nbsp;高悦&nbsp;李佳&nbsp;丁卯</p><p>编辑&nbsp;|&nbsp;郑怀舟</p><p>11 月 15 日港股盘后，腾讯控股发布了 2023 年三季度的财务报告。</p><p>数据显示，2023 年 Q3，腾讯录得营收 1546.3 亿元，同比增长 10%，环比增长 4%，基本符合市场预期；同期，腾讯实现 Non-IFRS 经营利润 554.8 亿元，同比增长 36%，环比增长 11%，实现 Non-IFRS 归母净利润 449.2 亿，同比增长 39%，环比增长 20%，远超市场预期。</p><p>受益于财报数据的积极提振，11 月 15 日美股开盘后，腾讯大涨超 5%；次日港股盘中，公司股价跳空高开，但受市场整体流动性拖累，股价呈现高开低走，截至收盘，整体微涨 0.68%。</p><p>那么，本季度腾讯财报的看点有哪些？未来还值得投资吗？</p><h3><strong>财报概览</strong></h3><p>2023 年 Q3，腾讯实现营业收入 1546.3 亿元，同比增长 10%，环比增长 4%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,615" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_d7c624a9f31e4bc8ba8a33b6cba62256@5335509_oswg227951oswg1080oswg615_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：腾讯营业收入及增速 &nbsp; &nbsp; &nbsp;数据来源：wind、36 氪整理</p><p>分业务来看，本季度增值服务实现营收 757.5 亿元，同比增长 4.2%，营收占比进一步降至 49%；网络广告实现营收 257.2 亿元，同比增长 20.0%，营收占比为 17%；金融科技及企业服务实现营收 520.5 亿元，同比增长 16.1%，营收占比提升至 34%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,523" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_ea4a0d4d29044f439719a9a89089b72c@5335509_oswg175252oswg1080oswg523_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：腾讯各项业务增速及占比 &nbsp; &nbsp; &nbsp;数据来源：wind、36 氪整理</p><p>盈利能力方面，2023 年 Q3，腾讯实现毛利润 765.2 亿元，对应毛利率为 49.5%，较上季度继续提升 2pct，其中，三大业务毛利率均显著提升，增值业务三季度毛利率为 55.5%，网络广告为 52.3%，令人惊喜的是金融科技及企业服务业务的毛利率也突破了 40% 达到了 40.9%。Non-IFRS 归母净利润方面，本季度腾讯实现 Non-IFRS 归母净利润 449.2 亿元，对应归母净利率为 29%，利润率进一步提升。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,615" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_0dd64d45d2b74f13b8a0c83cabe42cbf@5335509_oswg189721oswg1080oswg615_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：腾讯各项业务毛利率表现 &nbsp; &nbsp; &nbsp;数据来源：wind、36 氪整理</p><p>整体来看，本季度，虽然增值服务依然表现不温不火，但受益于网络广告和金融科技及企业服务的快速扩张，腾讯整体营收仍维持了两位数的稳健增长，单季度营收贡献超 1500 亿元。与此同时，受益于营收扩张和降本增效的双轮驱动，公司利润端表现进一步增强，盈利能力显著提升，季度内综合毛利率接近 50%，归母净利润率接近 30%，展现了极强的赚钱能力。</p><h3><strong>要点解读</strong></h3><p><strong>|&nbsp;增值服务：游戏业务回暖，助力增值服务收入稳健增长</strong></p><p>本季度，腾讯增值服务业务营收录得 757.5 亿元，同比增长 4.2%。其中，网络游戏收入为 460 亿，同比增长 7.3%，较二季度有一定回暖；社交网络收入为 297 亿元，季度内音乐直播及游戏直播服务收入下降对社交网络收入产生小幅拖累。</p><p>游戏业务细分中，本季度国际游戏表现仍然好于国内，但受低基数效应消散影响，本季度国际游戏收入增速有所回落。具体来看，季度内国际市场游戏收入为 133 亿元，同比增长 14%，排除汇率变动的影响后，增幅为 7%。单款游戏上，《胜利女神：妮姬》、《VALORANT》和《Triple Match 3D》仍然是收入的主要贡献者，同时《PUBG Mobile》的收入回升也起到一定贡献，但季度内《幻塔》的收入出现同比回落抵消了其他收入的部分表现。</p><p>季度内本土市场游戏收入为 327 亿元，同比增长 5%，虽然整体增速显著慢于海外市场，但从环比来看，本季度较 Q2 有了非常明显的提升，这主要得益于近期发布的《命运方舟》和《无畏契约》，以及长周期游戏《王者荣耀》等的收入贡献。</p><p>盈利能力方面，报告期内增值服务的毛利率为 55.5%，较去年同期增长 3.8pct，较二季度提升 1.6pct。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,615" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_cff2c08a04944f98a50a2fe8fc38178a@5335509_oswg193464oswg1080oswg615_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：增值业务收入及同比增速 &nbsp; &nbsp; &nbsp;数据来源：wind、36 氪整理</p><p><strong>|&nbsp;网络广告：大模型助力内外部增效，微信生态注入新活力</strong></p><p>本季度，受益于视频号、移动广告联盟以及微信搜索广告的强劲需求，网络广告业务实现营收 257 亿元，同比增长 20%，创历史新高，同时也抵消了第三季度电商广告开支的淡季影响。被称为「全村希望」的视频号，本季度势头依然强劲。据财报显示，季度内视频号总播放量同比增长超 50%，原创内容播放量实现大幅增长。</p><p>盈利方面，2023Q3 网络广告业务实现毛利润 134.47 亿元，同比增长 35.32%，毛利率由二季度的 48.94% 上升至本季度的 52.28%。除了视频号与长视频内容的广告需求外，微信生态内各种创新工具也为腾讯广告业务注入新活力，链接微信小程序、视频号、公众号以及企业微信落地页的广告，加强了广告主与消费者之间的互动，为广告主提高销售转化率。财报首度披露，腾讯泛内循环广告收入同比增长超 30%，并贡献了超过一半的微信广告收入。</p><p>今年 9 月，腾讯混元大模型公开亮相。10 月，腾讯表示对外开放「文生图」功能。混元大模型助力内外部降本增效。内部应用方面，目前已有超过 180 个腾讯内部业务接入并取得初步效果，包括腾讯会议、腾讯文档、企业微信、腾讯广告、微信支付和微信搜一搜等。外部应用方面，混元大模型通过腾讯云对外部开放，为各行各业提供支持。目前，腾讯广告「AI 创意工作台」已覆盖电商、文旅、游戏等多个行业场景，为广告主提供「素材创作」、「二次编辑&amp;一键投放」、「商品生成」等核心能力，大幅提高广告素材的生成效率。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,665" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_e06c56ba143f43e18d3c1f1408eeb986@5335509_oswg158387oswg1080oswg665_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：腾讯网络广告业务营收及增速 &nbsp; &nbsp; &nbsp;数据来源：Wind、36 氪整理</p><p><strong>|&nbsp;金融科技及企业服务：营收稳健增长，盈利能力上行</strong></p><p>本季度，腾讯金融科技及企业服务业务实现营收 520 亿元，同比增长 16%。具体来看，金融科技服务板块收入的增长主要受益于商业支付活动，该业务的增长依托于宏观环境的回暖以及线下消费活动的复苏。同时，当前消费作为支撑我国宏观经济回升的主要拉动力，这对于该业务未来业绩构成一定的利好支撑。</p><p>在企业服务业务板块方面，收入较 23Q2 实现了更快的同比增长，主要受益于公司云服务业务结构优化以及视频号带货技术服务费的增加。</p><p>同时，腾讯自研的混元大模型不仅仅已经应用于内部业务，同时也逐步向外部客户开放使用。当前，混元大模型在算法、框架、基础设施等技术层面实现了提升优化，在此基础之上公司也在不断探索 To B 应用场景。随着大模型商业化进程不断推进，TO B 业务的逐步渗透，这也给企服板块的业绩打开了增长的想象空间。展望未来，在 AI 应用与直播带货的浪潮下，该板块营收有望在云业务以及视频号带货的双轮驱动下持续提升。</p><p>盈利能力方面，报告期内，金融科技及企业服务业务的毛利率为 40.9%，同比提升 7.6pct，主要是得益于带宽成本改善。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,652" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_6dbbaba58bf4494d80b41e882ae275e2@5335509_oswg148378oswg1080oswg652_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：金融科技及企业服务营收及同比增速 &nbsp; &nbsp; &nbsp;数据来源：Wind、36 氪整理</p><h3><strong>总结和展望</strong></h3><p>综上所述，本季度受益于网络广告和金融科技及企业服务业务的快速扩容，腾讯整体仍然维持了 10% 的营收增长，虽然增速在市场预期之内，但以目前腾讯的体量来看，公司可以连续多个季度维持两位数的规模扩张实属不易，也显示了其极高的经营稳定性和韧性。</p><p>与此同时，在降本增效效果的释放下，受益于近几个季度公司带宽成本和推广支出等成本费用的持续优化，季度内公司盈利能力进一步提升，当期 Non-IFRS 经营利润增速接近 50%，Non-IFRS 归母净利润增速接近 40%，远超市场预期，展示了其极强的赚钱能力。</p><p>营运数据方面，在极高的基数效应下，本季度微信用户仍净增 900 万，季末达到 13.36 亿。在微信流量稳定扩张的支撑下，腾讯的社交基本盘依然稳固，保证了以此为基构建起的超级商业生态体系的循环增长。</p><p>从估值上来看，目前腾讯的总市值为 2.8 万亿元人民币，对应 PE 为 20 倍。考虑到公司账面上有 8100 多亿元的投资资产和 364 亿元的现金净额，扣除这两部分后实际业务部分的市值不足 2 万亿元，按照 2023 年归母净利润 Wind 的一致预期 1368.6 亿元简单估算，对应的实际 PE 估值仅为 14.3 倍，显示目前腾讯的实际估值安全边际处在较高水平。</p><p>展望未来，我们认为，四季度腾讯的增长有三个主要的驱动力：第一，受益于本土游戏的回暖和海外游戏表现的持续向好，增值服务业务在四季度大概率仍会维持比较稳健的增长；第二，考虑到宏观经济修复下广告主投放意愿有所增长，特别是在双十一电商大促背景下，电商客户投放力度的增强，以及近期视频号展现出的较强的增长效应叠加 AI 技术赋能下广告投放效率的提升，预计网络广告业务在四季度仍会维持较高的增长态势；第三，金融支付场景的不断修复、直播电商商业化进程的加速以及混元大模型的逐步对外开放，预计将为四季度金融科技及企业服务业务注入新的收入增量。</p><p>而在盈利能力上，预计在营收扩张和降本增效的双轮驱动下，未来腾讯仍将展现出极强的赚钱效应。同时，考虑到公司目前较低的估值水平，综合来看，从公司自身角度而言，目前腾讯已经具备了较高的投资性价比。</p><p>但考虑到未来一段时间内，海外市场存在包括美国大选、地缘政治风险、美联储加息等众多不确定性，因此，预计中短期内港美股整体的波动性会显著提升。在这种背景下，大盘整体较差的流动性和极度悲观的市场情绪仍会是掣肘腾讯股价表现的关键外部变量。因此，如何在收益与风险之间实现平衡，或许是目前投资者投资腾讯需要关注的核心问题。</p><p>*免责声明：&nbsp;</p><p>本文内容仅代表作者看法。&nbsp;</p><p>市场有风险，投资需谨慎。在任何情况下，本文中的信息或所表述的意见均不构成对任何人的投资建议。在决定投资前，如有需要，投资者务必向专业人士咨询并谨慎决策。我们无意为交易各方提供承销服务或任何需持有特定资质或牌照方可从事的服务。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>智氪 | 预期反转，利润新高，暴涨 7% 后京东大象起舞？</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2520723841935107?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 16:59:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜范亮，黄绎达</p><p>编辑｜黄绎达，郑怀舟</p><p>京东这次走了一个漂亮的反转剧本。</p><p>早前各大卖方机构对京东的三季度业绩预测均不太乐观，盈利预期被一再下调，公司的市盈率也一度回落至 12 倍的黄金水平。不过，11 月 15 日晚当京东的三季报正式揭露后，着实给了市场一个惊喜。</p><p><strong>从公司整体的业绩情况来看，京东三季度的营收为 2477 亿元人民币，同比增长 1.7%；Non-GAAP 归母净利润为 106 亿，同比增长约 5.5%。不仅收入和利润表现均超过彭博一致预期，而且 Non-GAAP 归母净利润还刷新了历史单季度最高水平。</strong></p><p>当然，要从同比增长幅度来看，能看到消费淡季对公司的影响，但市场最看中的往往是财报里一些细微的边际变化，这些细微的边际向好很可能是某一方面未来趋势的起点，故而会对公司的估值水平起到积极的提振作用。</p><p>二级市场方面，受 Q3 财报利好驱动，京东美股 11 月 15 日收盘单日暴涨 7%，盘中涨幅一度甚至超 9%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="962,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_c47911f0d9104e8399573f5f5042b53a@5426566_oswg182191oswg962oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：11 月 15 日京东美股分时走势；资料来源：wind，36 氪</p><p>那么，京东的这份财报还有哪些细节披露呢？</p><h2><strong>01 财报综述</strong></h2><p><strong>京东在 2023 年三季度实现营业收入 2477 亿元，同比增长 1.7%。</strong>长期来看，京东收入增长放缓主要是受到了消费大盘结构性疲软的拖累，同时也包含季节性因素，而且市场已提前预期到了这一趋势，彭博将本季度京东的一致预期收入环比调低至 2469 亿元，<strong>而实际上京东的本季收入还小幅超市场预期。</strong></p><p>收入结构方面，从业务类型的维度出发，京东的收入可分为商品收入（1p）与服务收入（3p）。京东本季度的商品收入录得 1953 亿元，同比减少 0.9%；同期实现服务收入 524 亿元，同比增长 12.7%。</p><p>再从业务板块来看京东的收入结构，京东零售、京东物流、达达和新业务这四大业务板块是京东收入的主要来源。其中，京东零售在 23Q3 实现收入 2121 亿元，收入占比 81%；京东物流同期收入 417 亿元，收入占比 16%；达达同期收入 29 亿元，收入占比 1%；新业务同期收入 38 亿元，收入占比约 2%。</p><p>从长期趋势来看，零售业务的支柱地位未变，收入结构也因此总体保持稳定。本季度内，京东业务结构边际上的一大亮点，是零售业务在销售淡季保持了一定韧性的同时，物流业务在基数升高的背景下依然保持了两位数的同比增长与环比正增长，其收入占比亦有小幅提升。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,493" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_445062b15cab4ce3a0d876230a10b0bb@5426566_oswg105492oswg1080oswg493_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：京东营业收入情况与收入结构；资料来源：wind，公司财报，36 氪</p><p>成本方面，京东在 23Q3 的营业成本为 2089 亿元，同比微增 0.78%，环比大幅减少了 15%。费用方面，本季度京东的费用支出合计 295 亿元，同比增长 2.79%，环比则大幅减少了 14%，同期费用率为 12%，环比基本持平。</p><p>费用结构方面，同期履约开支（采购、仓储、配送、客户服务及支付处理开支）为 152 亿元，同比增长 6.1%；营销费用支出了 80 亿元，同比增长 3.1%；研发费用支出 38 亿元，同比减少 7.8%；一般及行政开支 25 亿元，同比减少 5.6%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="984,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_9b1eab367baa421cbd269648a86f92fe@5426566_oswg113979oswg984oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：京东成本与费用支出情况；资料来源：wind，公司财报，36 氪</p><p><strong>利润方面，23Q3 京东实现毛利润 388 亿元，小幅超市场预期，同期毛利率为 15.7%。</strong>毛利率较上一季度小幅提升 1pct，一方面是 1p 转 3p 持续收到了正反馈，随着 3p 模式收入占比的提升，公司整体的盈利能力也出现了小幅改善；另一方面则说明补贴对京东的利润并未产生明显的影响。</p><p><strong>京东在本季度实现经营利润 93 亿元，同比增长 6.6%；同期实现 Non-GAAP 经调整的归属股东净利润 106 亿元，同比增长 5.9%，Non-GAAP 归母净利率 4.3%，在利润增长远超市场预期的同时，Non-GAAP 归母净利润还刷新了历史新高。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,609" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_dae8a3ecee49403ab480f8233861b2d7@5426566_oswg141006oswg1080oswg609_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：京东的利润情况；资料来源：wind、公司财报、36 氪</p><p><strong>总的来看，收入端在受到了大盘结构性疲软叠加消费淡季的影响后，京东的利润与增长情况均远超市场预期。一方面，业务结构调整与合理的降本增效共同起到了关键作用，我们可以看到履约与营销费用在本季都有不同程度的增长，说明公司在展业上并非束手束脚；另一方面，利润超预期也进一步打消了补贴影响盈利能力的担心。</strong></p><p>展望 Q4，随着传统消费旺季的来临，叠加经济的持续复苏，京东 Q4 的业绩增长通常相对确定。从 Q3 呈现出的一些边际变化来看，零售业务的增长动能恢复程度、物流业务对整体的业绩边际影响、1p 转 3p 的业务结构调整都是影响京东未来业绩的关键。</p><h2><strong>财报要点解读</strong></h2><h3><strong>京东零售：1P 超预期，3P 还未发力</strong></h3><p>今年 Q3 京东零售累计实现营业收入 2120.59 亿元，实现营业利润 110 亿元，同比均是持平状态。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,639" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_bb33f77c7b134139932e49e5f38ff3d9@5426566_oswg96154oswg1080oswg639_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：京东零售收入情况；资料来源：公司公告，36 氪整理</p><p>从收入的细分项来看，京东零售的收入与公司财报中披露的商品收入（1P）、平台及广告服务收入 (3P) 基本吻合，因此，我们也可以通过这两项收入的变动情况来分析京东零售结构性的变化。</p><p>1P 收入方面，京东在 Q3 累计实现营收 1953.04 亿元，同比下降 0.9%，其中电子产品及家用电器销售基本持平，日用百货则下降 2.3%。</p><p><strong>京东在电子产品及家用电器领域还是展示出了一贯的统治力，</strong>要知道在空调等核心电器在二季度提前透支需求+苹果与华为手机在三季度并未开始放量的背景下，消费电子与家电行业大盘还是呈现出比较大的压力。</p><p><strong>根据国家统计局数据，今年三季度家用电器及音响+通讯设备两项合计社零同比下降幅度达到 2.56%。在此背景下，京东相关品类的营收能够与去年同期保持一致，已经相当不易。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,531" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_a54f9b38b2cd40d7b4fbfffddc6784e1@5426566_oswg74097oswg1080oswg531_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：家用电器及音响+通讯设备社零季度增速；资料来源：Wind、36 氪整理</p><p>日用百货方面，社零数据同比是正增长，而京东则是负增长。其中缘由我们也在此前的财报分析中指出过：<strong>去年受疫情影响，居民生活用品消费主要以线上为主，因此京东日用品业务实际上是受益状态，而今年线下渠道恢复后，受去年线上销售高基数的影响，京东日用品业务不可避免会受到影响，不过这将会在明年有所缓解。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,589" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_0568c5fdce3c43dcaecbed82fd383a03@5426566_oswg246398oswg1080oswg589_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：京东收入结构；资料来源：公司公告，36 氪整理</p><p><strong>另外，京东 1P 商品收入出现下滑，实际上可能也与公司发力 3P 业务有关。</strong></p><p>在今年 1P 与 3P 业务实现流量平权后，京东也为入驻商家提供了较多的优惠政策，如「春晓计划」升级了 20 项商家扶持举措，取消了此前 90 天的「0 元试运营」期限，部分商家「0 元试运营」时间无限延长，另一方面，针对个人及个体户商家，京东还将技术服务费率低至零的类目扩展至 98%。<strong>京东披露，这一系列举措带动三方商家整体数量在三季度保持同比三位数增长。</strong></p><p>与此相对，京东为了提高自营业务的竞争力，并对冲 3P 业务造成的影响，在 8 月底京东自营宣布 PLUS 会员享受不限次数的全年免邮服务，普通用户从「99 元免邮」升级到「59 元免邮」的举措。</p><p><strong>不过，3P 业务尽管在运营端的数据表现非常亮眼，但目前在财务端的影响依然还在边际层面。</strong>今年 Q3，京东的平台及广告服务收入为 195.29 亿元，同比增速为 3%，这个<strong>增速水平一方面反映了消费淡季的影响，更主要原因还是前文提到的，京东升级对第三方商家的优惠措施所致。</strong></p><p><strong>可见京东目前对 3P 业务还是潜心培育的状态，并未在财务转化方面提出过高的要求。</strong>因此，对京东的 3P 业务，也应该给予更高的容忍度，耐心等待收获期的到来。</p><h3><strong>京东物流：规模效应跑起来了</strong></h3><p>今年 Q3，京东物流累计实现营业收入 416.63 亿元，同比增长 16.5%。</p><p><strong>从客户结构来看，京东物流来自京东以外的营收为 298.36 亿元，同比增长近 20%，在物流业务营收中的占比也突破 70%。</strong>其中，有部分收入增长来源于去年 7 月 1 日至 26 日德邦物流还并未入表的贡献。</p><p>此外，京东物流来自京东的营收则为 118.26 亿元，同比增长 8%。不难发现，<strong>这个增速水平超过京东自营商品收入的增速，这也与京东自营降低包邮门槛的举措相吻合，毕竟更低的包邮门槛对物流业务而言就意味着更高的订单量。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,697" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_6e2b7e04921e4ea08aabc285b5e7d076@5426566_oswg108770oswg1080oswg697_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：京东物流收入情况；资料来源：公司公告、36 氪整理</p><p>值得关注的是，京东物流今年三季度的毛利率为 7.9%，比去年同期增长 0.5 个百分点，非国际准则净利润则为 8.4 亿元，同比增长 88%。</p><p>整体来看，京东物流利润水平的上升来自两方面的贡献，<strong>一是物流建设开支进度相对放缓，开始注重精细化运营（京东物流 Q2 非流动资产规模较 22 年底有所下降）；二是订单数不断上升，规模效应开始发挥威力。</strong>我们预计，在全年运单量最高的四季度，京东物流将会迎来历史最高的毛利率水平。</p><p><strong>目前来看，京东基础设施逐渐完善-订单量上升-单位订单成本下降的规模效应正在形成，这也许是京东自营敢于下调包邮门槛的底气所在。</strong></p><p>我们认为，在京东物流业务利润水平大幅上升，零售业务仍受到宏观因素压制的大背景下，<strong>物流这块底座将会在未来为京东贡献一定的利润增量，而不再是拖后腿的角色。</strong></p><p>最后，我们再来看看即时配送板块达达的表现，今年 Q3 达达的收入为 28.67 亿元，同比增长约 20%，经营亏损由去年同期的 3 亿元大幅缩窄至 5000 万元，表现亮眼。尽管该业务板块收入占比不算高，但还是对京东业绩的边际改善有积极效果</p><h3><strong>新业务：收入占比有小幅被动提升</strong></h3><p>京东新业务分部主要包括京东产发、京喜及海外业务。本季度，京东新业务收入录得 38.18 亿元，同比减少 24%，相比上一季度同比减少的幅度有明显缩窄。该业务收入的持续同比减少，说明当前公司聚焦核心业务的战略未变，因此也在持续收缩京喜和国际业务。该分部的收入占比在 Q3 有小幅提升，则主要是被动提升。</p><p>盈利能力方面，新业务分部在本季度经营亏损为 1.4 亿元，去年同期则盈利 2.76 亿元。去年同期新业务盈利主要是靠处置资产，而本季没有处置新业务相关的资产，仅靠业务运行而出现小幅亏损，在新业务边缘化的背景下亦在预料之中。</p><h2><strong>03 小结与展望：预期向好，底部显现</strong></h2><p>在我们之前的京东财报点评中，一直在强调京东国民级电商的行业地位，正是基于此让京东的业绩增长与整个经济的周期波动具有一定的同步性。<strong>所以，从长期趋势来看，经济复苏相对确定，由此也决定了京东业绩修复在长期维度具有较高的确定性。</strong></p><p><strong>当然，业绩修复的节奏也会受到小周期的影响。回溯京东近年来的业绩表现，Q3 收入都会出现一定程度的环比下降，今年也是如此。</strong>这种季节性现象的背后，主要还是 Q3 没有大的购物节庇佑，而通常 618、双 11 都会大幅透支消费力，所以 Q2、Q4 的业绩通常也会好于 Q3。</p><p>从品类上来看，京东在电子产品及家用电器领域的统治力斐然，但也是正由于 3C 电子和家电的收入占比较重，当消费大盘遭遇结构性疲软时，京东的 Q3 业绩也不免受其拖累。京东管理层也看到了业务结构上的问题，故而在在近年来积极推进业务结构调整。</p><p><strong>再说，京东本季度 1p 业务中的 3C 电子与家用电器的收入同比持平，明显跑赢消费电子大盘。</strong>论及背后的驱动因素，首先是得益于长期的供应链建设与优质服务带来的良好消费体验，其次 Q3 业绩也在一定程度上证明京东意在通过补贴来熨平周期波动的战略目标初步达成。而且，利润率在本季度的提升，也在逐步打消市场对对于补贴影响业绩的担忧。</p><p><strong>在业绩保持韧性的同时，降本增效也是助力本季度业绩大超市场预期的主要驱动之一。</strong>从绝对值来看，降本增效的效果在之前几个季度已经逐步逼近极值，边际递减已经十分明显。</p><p><strong>那么，当下的降本增效重点在调结构，让费用支出更加合理。</strong>其中，履约支出与营销支出在本季度有一定程度的增加，前者与持续的供应链建设有关，后者则是表明京东在逆周期里依然在积极展业。</p><p>估值方面，京东目前的 PE-TTM 又回到了 12 倍左右，之前的估值调整主要是消化掉了市场对 Q3 业绩相对不乐观的预期，而 Q3 业绩超预期后京东美股的暴涨，也表明了目前京东的业绩底与估值底已经同时显现。</p><p>展望未来，在消费季节性回暖与经济复苏的共振下，京东 Q4 的业绩大概率会出现短期内的强劲增长，这一预期将对于目前估值提供强支撑。再往后看，随着经济进一步回暖，国际商贸环境持续改善等一系列利好的持续释放，作为消费巨头的京东亦将因此而受益。</p><p>再看短期的投资机会，当京东的估值再次回到历史底部，同时长期与短期业绩预期双双向好，所以目前投资京东已然具备了良好的安全边际，在估值修复的驱动下，至少短期的投资机会是相对确定的。</p><p>*免责声明：&nbsp;</p><p>本文内容仅代表作者看法。&nbsp;</p><p>市场有风险，投资需谨慎。在任何情况下，本文中的信息或所表述的意见均不构成对任何人的投资建议。在决定投资前，如有需要，投资者务必向专业人士咨询并谨慎决策。我们无意为交易各方提供承销服务或任何需持有特定资质或牌照方可从事的服务。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="901,571" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_bb2de8e4112849f19638a7be9baa8890@5426566_oswg63834oswg901oswg571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 氪财经</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>腾讯缓行，稳字压倒一切｜焦点分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2520430130439689?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 16:14:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜王毓婵</p><p>编辑｜乔芊</p><p>11 月 15 日，腾讯控股发布了 2023 年 Q3 财报。本季度，公司再次实现了净利润增速（39%）高于收入增速（10%）的局面。腾讯愈发展示出「人到中年」的稳和重——虽然体量可观，但是步履沉重，利润是靠削减成本省出来的。</p><p>恰巧在财报发布的前一天，海外科技媒体 The Information 披露，字节跳动今年 Q2 的营收同比增长 40%，拉动整个上半年营收增长至 540 亿美元。消息传回国内，许多媒体将腾讯与之相比——腾讯上半年的总营收是 414 亿美元，已经被字节远远甩下。</p><p>虽然包括腾讯在内的许多互联网大公司在最近两年反复强调「降本增效」、「高质量增长」、「利润比扩张更重要」，但字节跳动的高歌猛进还是令人不禁怀疑，问题到底是出在了环境上，还是出在了公司上。</p><p>三季度，腾讯的两大核心业务——游戏和广告收入增长不及分析师预期。在电话会议上，当被问及关于游戏增长预期、广告增长预期、视频号增长预期等等一系列问题时，腾讯首席战略官詹姆斯·米歇尔和总裁刘炽平提到最多的词汇仍然是：「高质量增长」、「谨慎的成本政策」和「放长线钓大鱼」。</p><h3>广告：视频号带来增量，但是还不够</h3><p>三季度，腾讯网络广告业务收入 257 亿元，同比增长 20%。这一成绩低于分析师普遍 23% 左右的增速预期。</p><p>外界对腾讯广告业务的高预期，主要来自于：1.视频号带来的增量；2.广告主需求的复苏，以及腾讯与阿里加强合作后获得更多投放预算；3.由于开屏监管等因素的影响减弱，移动广告联盟预计维持强劲复苏。</p><p>事实上，视频号广告确实在 Q3 贡献了增量：微信的泛内循环广告收入（指以微信小程序、视频号、公众号和企业微信为落地页的广告）同比增长超过 30%，并贡献了超过一半的微信广告收入。</p><p>视频号广告收入环比增长显著，得益于播放量和用户使用时长的增加，同时广告加载率百分比保持稳定（目前 ad loads 不到 3%，而国内同行大多超过 10%）。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1312,664" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_2210d380d7824b9685d5873bc2ad1c70@10269314_oswg531977oswg1312oswg664_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：海豚投研</p><p>虽然詹姆斯·米歇尔在电话会议上没有直接回应花旗分析师「视频号广告收入具体是多少」的提问，但我们基本可以推测出，在视频号广告增长显著的前提下，必然是有其他广告收入拖了后腿，导致整体收入不及预期。业绩报告中提到，长视频内容广告与视频号广告的需求都很强劲，所以可以大致推断，是除腾讯视频之外的其他媒体广告业务表现不佳。</p><p>同时，第三季也是电商广告开支的淡季，宏观条件也并不太有利。</p><p>虽然腾讯广告业务本季度表现略低于预期，但目前来看只是阶段性放缓。四季度有双十一大促，且腾讯与阿里在微信广告方面达成了合作，料将迎来更明显的增长。</p><p>詹姆斯·米歇尔在电话会议上提到了 4 点「将会推动视频号广告增长」的有利因素，分别是：</p><ol><li>流量：视频号总播放量本季度同比增长 50%；</li><li>广告加载率：目前 ad loads 不到 3%，远低于国内同行的 10%，后备空间充足；</li><li>AI 赋能：现在广告点击率约为 1%，当部署完大模型之后，将更为准确地分析海量数据点，广告的精准投放度也将提高，点击率也会随之提升；</li><li>泛内循环的机会：结合微信小程序，企业微信登录页，视频号和微信支付等基础设施和功能，闭环能力也将不断提升。</li></ol><p>以及，腾讯仍然对未来广告业务的毛利率增长颇具信心。「广告业务的毛利率已经从此前的 30% 增长到了现在的 50%，国际上可以类比的其他公司广告业务毛利率已经达到 80%。」詹姆斯·米歇尔说。</p><h3>游戏：有新作，无惊喜</h3><p>三季度，腾讯网络游戏收入 460 亿，同比增长 7.3%，虽然好于二季度，但同样低于分析师预期（8%）。</p><p>三季度是暑期游戏旺季，且有《无畏契约》《命运方舟》《冒险岛》等热门游戏上线，所以业界对本季度游戏收入信心较高。但从结果上来说，腾讯游戏显然在面临比较激烈的竞争：网易《逆水寒手游》首月收入超 1.1 亿美元，米哈游《崩坏：星穹铁道》首月流水超 12 亿元，腾讯面对的局面并不轻松。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1930,912" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_716f383b890e4f4f8710085bcde9e88e@10269314_oswg3252741oswg1930oswg912_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">《无畏契约》</p><p>本季度，本土市场游戏收入增长 5% 至人民币 327 亿元，得益于近期发布的《命运方舟》和《无畏契约》，以及《王者荣耀》和 《DnF》等长青游戏的收入增加。</p><p>国际市场游戏收入增长 14% 至人民币 133 亿元，排除汇率变动的影响后，增幅为 7%。就单个游戏而言，《PUBG Mobile》收入回升，《胜利女神：妮姬》、 《VALORANT》和《Triple Match 3D》也为收入增长做出了贡献，而相较于去年同期的发布季度，《幻塔》的收入同比回落。</p><p>腾讯发布新作的速度越来越慢，以至于会出现像今年 Q2 这样因较少新作以及减少商业化内容发布而导致游戏收入明显受挫的情况。虽然 Q3 有数款新作上线，但未来这种「慢慢放量」的节奏大概会成为常态。</p><p>「我们确实是将部分游戏的研发周期拉长了 6 到 18 个月。」詹姆斯·米歇尔说，原因之一是因为发现「表现最为优秀的游戏蕴含更大的机会」，值得投入更多时间；二是「我们目前追求高质量增长的模式，<strong>在视频号，微信小游戏和电商等业务上的良好进展，让我们即便在三个月内没什么重要游戏产品发布上市，也能保持比较健康的增长速度。</strong>」</p><p>詹姆斯·米歇尔用「放长线钓大鱼」来形容接下来的发售计划。「我们目前<strong>有 9 款游戏产品在筹划之中，</strong>未来几周内就会有一款新品发布，其他几款会在未来几个月内发布，这些产品的发布也将测试我们的策略是否成功。」</p><p>可以看出，在集团整体追求利润率的大方针之下，未来那些高利润的业务，如视频号和小游戏，将获得更多的优先级。而像游戏这样更需要高投入的业务，则会「控制项目数量」，专注于「降本增效」。</p><p>对于曾经的「现金牛」业务来说，这也许有些残酷，但确实是腾讯走向多元化、追求高利润的必然选择。詹姆斯·米歇尔以微软来类比腾讯，将这个道理表述得更加直白：</p><p>「就像微软在延迟推出 Halo 游戏的时候不会感到压力，因为大家会一直使用它的操作系统和办公软件等产品，所以不会有利润方面的压力。随着公司广告业务利润率的提升，金融科技和服务业务的好转，电商业务贡献的增长等等，我们的多元化发展策略起到了效果，如果国际游戏业务能够发布更多新品当然更好，但那绝对不是左右公司整体增长的最主要因素。」米歇尔说。</p><p>（欢迎讨论，作者微信号: FromMarsWillGoBack，添加请备注姓名+公司&nbsp;）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>耐克宣布重大人事变动；CK 母公司抛售旗下品牌；星巴克圣诞联名杯来了｜品牌日报</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2520381551273737?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 16:06:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3>耐克宣布重大人事变动，Vapormax 系列设计师将负责集团创新业务</h3><p>创新一向是耐克的招牌，但面对主打户外场景的高性能运动品牌来势汹汹，已经很久没有标志性鞋款问世的耐克也急需一款让世人惊艳的全新产品。</p><p>近日，耐克宣布重大管理层变动，任命首席设计官 John Hoke 为首席创新官，其原职位将由拥有 26 年经验的资深设计师 Martin Lotti 接任，任命立即生效。上任后，John Hoke 将与创新总裁 Tom Clarke 合作，加强和加快 Nike 的创新战略。</p><p>John Hoke 曾负责 Vapormax 系列的设计和研发，Vapormax 系列是耐克气垫鞋技术的一次重大创新。具体来说，就是将本来球鞋中不可视的气囊部分单独做为外底，且完全去掉包裹在外面的橡胶部分，让气囊完全接触地面。这一做法不仅可以让鞋款更具有视觉冲击力，消费者也能更直观地感受到气垫部分的形状和内容，更好地把技术「可视化」。</p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_a562ef7965d343378450ed1f56cd411e@1335673173_oswg825907oswg1438oswg816_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" data-img-size-val="1438,816"></p><p contenteditable="false" class="img-desc">John Hoke 展示耐克历史上的气垫研发，这是一双 1981 年的原型鞋（图片摄影：ULSUM）</p><p>此外，Nike 还任命 Nicole Hubbard Graham 为首席营销官。Nicole Hubbard Graham 是创意机构 Adopt 的联合创始人，他将领导 Nike 全球品牌营销团队，制定下一个增长时代的营销策略。Nike 表示，此次管理层重组将有助于集团更好地巩固领先地位。<br></p><h3>时尚巨头瘦身潮持续，CK 母公司 PVH 集团抛售三个内衣品牌</h3><p>全球时尚集团持续剥离非核心业务，尤其是主打轻奢的美国企业。</p><p>CK 母公司 PVH 集团日前与 Basic Resources 达成协议，将把旗下女性运动服饰及内衣品牌 Warners、Olga 和 True &amp; Co.业务以 1.6 亿美元的价格打包出售给后者。</p><p>这一交易预计将于 11 月底完成，PVH 计划把所得收益用于回购集团普通股股份。</p><p>PVH 精简非核心业务可以追溯到疫情期间，PVH 曾在 2021 关闭了北美地区的 162 家 Heritage Brands （集团传统品牌）零售门店，裁员 450 人，占到北美员工总数的 12%，</p><p>2010 年，PVH 先后收购了 Calvin Klein 和 Tommy Hilfiger 两大品牌，并将旗下其他品牌统一合并为 Heritage Brands 部门。目前 Heritage Brands 旗下的品牌包括 Van Heusen，Izod，Arrow，Warner’s，Olga，True&amp;Co. 和 Geoffrey Beene 等。</p><p>有分析指出，此举意味着 PVH 未来将专注于 Calvin Klein 和 Tommy Hilfiger 两个品牌的增长。</p><h3>What's More</h3><p></p><p label="正文" style=""><strong>星巴克节日季联名杯如期而至</strong></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">与星巴克每一季特调一样，星巴克节日款联名杯子也十分受关注。11 月 14 日，星巴克中国正式推出安徒生剪纸藏品合作系列商品，这是星巴克和丹麦安徒生博物馆的首次合作。</span><span style="letter-spacing: 0px;">该系列下有 20 多款商品，有</span><span style="letter-spacing: 0px;">超过 80% 都是全新杯型，</span><span style="letter-spacing: 0px;">设计灵感分别来自月光剧院、天鹅舞者、山上磨坊、小丑起舞、浪漫环游等经典安徒生剪纸图案，并通过水贴工艺、剪纸印花、立体贴花、立体浮雕工艺和剪纸造型挂件等形式进行了呈现。</span></p><p><strong>Chanel 全球精品总裁称品牌增长没有放缓</strong></p><p>对动辄百年历史的奢侈品集团而言，当下的逆风可能不算什么。Chanel 全球精品总裁 Bruno&nbsp;Pavlovsky 近日在参加深圳大秀活动时透露，品牌的增长没有放慢，未来会继续扩增长。他强调，经过 30 年来的切身观察，奢侈品行业从来不是稳定的状态，受到各种因素影响而出现高低起伏是常态，关键是在关注全球市场变化的同时，也为特定市场作出针对性决策。</p><p><strong>lululemon 的美国劲敌发力英国市场&nbsp;</strong></p><p>lululemon 在瑜伽市场的地位也许将受到挑战。美国运动休闲品牌 Alo Yoga 盯上英国市场，将于 11 月 17 日在伦敦国王路开设英国首家旗舰店，明年还将再开设两家独立门店，以进一步扩大国际业务。除了常规的产品陈列区域，Alo Yoga 还将为 VIP 消费者提供健身房和健身俱乐部等服务。该品牌成立于 2007 年，主打瑜伽和运动休闲服饰，被视为 lululemon 的竞争对手之一。</p><p><strong>贝恩：个人奢侈品市场本年度增长了 4%</strong></p><p>下半年各大奢侈品集团的财报均不及预期，但全年奢侈品市场仍旧维持住了增长。咨询公司贝恩发布最新报告显示个人奢侈品（包括服装、皮具、钟表、珠宝、配饰、香水和美妆）这一关键细分市场在 2023 年经历了持续增长，预计全年销售额将达到 3620 亿欧元，按当前汇率计算，比 2022 年增长 4%。如果加上汽车、酒店等其他奢侈品品类，全球奢侈品市场的销售总规模在 2023 年预计可达到 1.5 万亿欧元，与去年的增长率保持一致。</p><p><strong>高丝集团前三季度收入增长 9%</strong></p><p>曾经是高端代言词的日妆，会不会重蹈韩妆的覆辙？日前，日本三大美妆集团之一的高丝发布财报，集团前三季度销售额同比增长 9% 至 2189.61 亿日元约合人民币 105.29 亿元，营业利润大涨 28.4% 至 160.29 亿日元约合人民币 7.71 亿元。按部门分，化妆品业务销售额大涨 13.7%，美妆部门销售额增长 4%。受代购限制影响，该集团在亚洲市场的表现最差，销售额同比大跌逾 23%。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪独家丨星纪魅族获 20 亿元融资，李书福的手机公司挤上造车牌桌</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2516699681361924?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 14:54:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文丨彭苏平</p><p>编辑丨李勤，杨轩</p><p>华为用智选车在车市掀起巨浪，小米汽车呼之欲出，曾经同台竞技的魅族也没有在汽车版图上甘于沉寂。</p><p>36 氪独家获悉，吉利系公司<strong>星纪魅族已完成 A 轮融资，这是其短期内完成的又一笔融资。加上上半年完成的天使+轮融资，今年星纪魅族已累计融资 20 亿元，投后估值超 100 亿元人民币。</strong></p><p>据悉，上半年星纪魅族的天使+轮投资方为容亿投资、星元基金、武汉经开等，而近期的 A 轮领投方为亚投基金和嘉实国际，QC Capital、武汉经开及产业链合作伙伴等跟投。</p><p>数十亿资金进账后，可以预见，星纪魅族将在汽车领域正式出击，一系列组织和人事调整序幕就此拉开。&nbsp;</p><p>36 氪获悉，公司联合创始人、原 CFO 苏静将升任总裁，负责日常运营，原公司执行副总裁兼运营体系负责人戚为民将出任 CFO，接替财务及投融资相关工作，而沈子瑜则将继续担任董事长兼 CEO，掌管公司的全面工作。</p><p>有报道显示，即将任职总裁的苏静此前曾负责星纪魅族的投融资与日常运营，她曾参与主导星纪时代收购魅族，以及与极星汽车成立全新合资公司。任职总裁后，苏静的精力将集中在公司业务运营和对外合作上。</p><p>2022 年，吉利董事长李书福旗下公司星纪时代将魅族手机收入麾下，双方整合而成的公司就是星纪魅族。</p><p>华为定位为增量零部件，帮助车企造好车，小米是外化出一支力量，独立造车，而魅族手机则是被纳入车企体系内，服务于汽车智联生态。殊途同归，背后都是科技公司将自身对新生消费群体的感染力和科技产品定义能力，通过汽车制造业，进行势能转化。</p><p>今年 6 月，星纪魅族再次向造车业务迈进一步，与吉利系汽车品牌极星汽车达成合作。 合资公司将为极星汽车打造面向中国市场的智能操作系统，并负责极星在中国的销售和服务。</p><p>与华为智选车模式类似的是，星纪魅族将会为极星在中国市场的车型提供专属智能操作系统，主导新车型的产品定义。这或许是星纪魅族在资本市场低迷之下，斩获 20 亿元融资的基础。&nbsp;</p><p>华为通过对赛力斯等合作伙伴提供产品、技术以及品牌形象等资源，让问界汽车几乎一夜成名，近期随着新款 M7 等产品上市，问界更是斩获了爆发式订单。</p><p>星纪魅族走了相似的路径，其曾提出「手机域」的理念，即超越传统汽车五个域（动力域、底盘域、车身域、座舱域、自动驾驶域）之外的「第六域」，让消费电子为智能汽车赋能。</p><p>基于此，星纪魅族自研了车机系统 Flyme Auto，并与吉利系公司芯擎科技的 7nm 车规级芯片「龙鹰一号」、亿咖通·安托拉 1000 Pro 平台进行融合。目前，这套软硬件产品已经在吉利系汽车品牌领克 08 上交付，助力这款车在上市不到两个月时间里，销量破万。</p><p>星纪魅族与极星汽车联手，并攫取到更丰富的发展资源后，无疑也需要更快取得市场突破。</p><p>极星汽车由沃尔沃和吉利共同出资成立，总部位于瑞典哥德堡。背靠沃尔沃，极星汽车以北欧设计语言定义智能电动汽车， 但目前极星汽车仅有一款 Polestar 2 已大批量交付，前三个季度 4.18 万辆的交付成绩，对汽车工业而言，仍不够稳健。</p><p>不管是嫁接吉利的制造和研发能力，还是星纪魅族的产品、软件体系，都是极星的当务之急。</p><p>据悉，星纪魅族和极星合作的首款产品极星 4 已于近期下线，这款车基于 SEA 浩瀚架构开发，搭载了针对中国市场打造的极星操作系统 Polestar OS。此外，星纪魅族还和极星共同开发了一款极星手机，以打造无缝连接的使用体验。</p><p>车机软件的智能化升级，无疑将补上极星车型的短项，而 Polestar 4 的开发和交付，也会让星纪魅族所搭建的体系得到练兵。</p><p>但不得不承认，这个时间窗口也不会太长，因为老对手们在以更快的速度，冲入战场。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>嘉御紫牛医疗基金宣布设立，专注医疗健康产业的早期项目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2520443474994694?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 14:15:37  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年 11 月 15 日，嘉御资本与紫牛基金正式宣布设立嘉御紫牛医疗基金，该基金将专注于投资医疗健康产业的早期项目，重点投向医疗器械和先进生物技术等细分领域。</p><p>后疫情时期，经济进入存量时代，但消费者对生命健康和生活品质的关注度不降反升，这为 C 端市场打开了万亿级别的规模。本土供应链优势支撑下新一轮的医疗新基建开始启动，同时优质医疗服务扩容下沉，B 端千亿市场需求空间开始释放。在行业集采政策等影响下，创新技术驱动的好产品和好服务能够获得可持续的商业化价值。医疗行业的估值逐渐回归理性，一级市场投资也进入了最佳布局周期。并且，嘉御资本与紫牛基金团队交往的三年多时间里，发现双方在价值观上高度契合，且能力上具有很强的互补性。因此，嘉御资本成立 12 年后，迎来了天时地利人和的契机，正式进入医疗投资领域，与紫牛基金团队携手合作，共同设立<strong>嘉御紫牛医疗基金</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1043,696" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_e7dcbd667fe746458c686a69f9043728@5733987_oswg599810oswg1043oswg696_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">嘉御资本董事长、创始合伙人衞哲</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1077,718" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231116/v2_7dd6902ef2554e279b89ea0badbda3bc@5733987_oswg756123oswg1077oswg718_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图为紫牛基金创始合伙人张泉灵（左一）嘉御资本董事长、创始合伙人衞哲（左二）紫牛基金合伙人俞波（右一）</p><p><strong>嘉御紫牛医疗基金</strong>将结合嘉御资本多年消费、跨境、科技领域的投资经验和咨询赋能的独特策略与紫牛基金在医疗投资领域的专业能力和行业资源，通过与医疗产业生态圈的深度融合，与政府、产业等多方战略协同，共同挖掘医疗新兴场景和创新技术共同驱动的可持续商业价值。</p><p><strong>嘉御紫牛医疗基金</strong>将会利用<strong>紫牛基金</strong>多年构建的<strong>「技术研发—临床资源—产业伙伴」的生态圈资源</strong>，积极与医疗行业龙头公司形成生态协同与互动，赋能被投企业，助其加速发展，快速进入下一里程碑阶段。同时，通过强强联合，充分发挥<strong>嘉御资本的多领域赋能优势</strong>。在<strong>跨境领域</strong>，凭借多年的跨境投资实战经验，嘉御资本可以帮助更多的医疗器材和耗材企业迅速走出国门，加速实现品牌国际化；以及在<strong>消费领域</strong>，嘉御资本多年深厚积累和对消费趋势的敏锐洞察，能够为严肃医疗级的技术和产品扩展至消费级产品提供强大的助力；在<strong>交叉科学和硬科技领域</strong>，无论是芯片还是 AI，其在医疗领域的应用日益广泛，嘉御资本将以其独特的科技视角，为医疗团队和项目提供极有价值的技术支持。</p><p><strong>紫牛基金创始合伙人张泉灵</strong>表示：「紫牛基金长期耕耘在医疗投资领域，就是看到了新一代基因技术、细胞治疗的崛起，以及 AI 等外源技术赋能医疗诊断和治疗创新器械的巨大可能性。这些技术正进入成熟应用期，能让人活得久、活得好、活得美。长期来说，医疗是永远的朝阳行业、抗经济周期行业、国家必争之行业。同时，今天的医疗企业不仅要懂技术、更需要懂市场、懂终端用户、懂互联网运营。对跨行业的综合能力需求愈加凸显。所以嘉御紫牛医疗基金的建立就是希望赋能这些强技术团队更多的市场能力、用户洞察、快速成长中的企业管理创新能力，让新一代的好医疗企业获得更明确的成长机会。」</p><p><strong>嘉御资本董事长、创始合伙人衞哲</strong>表示：「医疗是关系到人民群众生命健康的行业，嘉御资本成立十二年来，首次涉足医疗投资，源于我们长期以来关注并看好医疗产业的抗周期性和发展韧性。此次，天时、地利、人和，造就了嘉御紫牛医疗基金的设立，嘉御资本将携手紫牛基金在医疗和科技交叉学科验证与应用、严肃医疗消费级应用、医疗产品跨境出海、组织赋能与战略制定等方面，帮助医疗级产品扩展至消费级产品或其他科技领域，以及医疗企业实现品牌出海，助力中国医疗企业走向全球。」</p><p><strong>紫牛基金合伙人俞波</strong>表示：「很高兴能够联手嘉御资本共同设立医疗基金。嘉御紫牛医疗基金将会继续专注于投资基于差异化场景需求，通过技术创新和服务赋能进行医疗供给侧升级的创新企业，做优秀医疗企业成长路上的重要陪伴者和见证者。」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>上海：到「十四五」期末托幼一体幼儿园占比达到 85%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2520827670078980?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 18:38:30  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[上海市人民政府印发《关于进一步促进本市托育服务发展的指导意见》，主要目标为到「十四五」期末，全市常住人口每千人拥有 3 岁以下婴幼儿托位数不低于 4.5 个，托幼一体幼儿园占比达到 85%，社区托育「宝宝屋」街镇覆盖率达到 85%（其中中心城区达到 100%），家庭科学育儿指导站实现社区全覆盖。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「太湖能谷」完成数亿元 C 轮融资</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2520824726939401?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 18:35:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，近日，「太湖能谷」完成数亿元 C 轮融资。本轮融资由中金资本领投，德合资本跟投，国电投等部分老股东跟投，万创投行担任首席财务顾问。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>外汇局：支持更多银行和支付机构开展跨境电商等贸易新业态结算业务</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2520816106710536?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 18:26:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[国家外汇管理局综合司发布专栏文章指出，持续推进跨境贸易和投融资便利化。加强和改善跨境贸易外汇便利化政策供给，支持更多银行和支付机构开展跨境电商等贸易新业态结算业务，让更多「信用好、规模小、笔数多」的中小企业享受政策红利。将跨境融资便利化政策扩展至全国，支持更多高新技术和「专精特新」企业创新发展。推动银行健全汇率风险管理服务长效机制，支持企业更好开展汇率风险管理。不断丰富完善跨境金融服务平台应用场景，助力更多涉外经营主体特别是中小企业降低跨境融资和结算成本。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>亚朵集团：第三季度营收同比增长 93.1% 至 12.94 亿元，RevPAR 创季度新高</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2520815611340546?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 18:26:14  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[亚朵集团发布 2023 年第三季度业绩报告。财报显示，今年第三季度，亚朵实现营收 12.94 亿元，同比增长 93.1%；调整后净利润（非公认会计准则）为 2.72 亿元，同比增长 144.7%；调整后 EBITDA（非公认会计准则）为 3.8 亿元，同比增长 122.4%。同时，多项经营指标实现突破性增长。今年第三季度，亚朵集团 RevPAR（平均可出租客房收入）为 424 元，创下季度历史新高；场景零售方面，整体 GMV 再创新高，达到 3.02 亿元，同比增长达 292.0%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>外汇局：支持上海、香港国际金融中心建设和区域开放创新</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2520815551129353?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 18:26:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[国家外汇管理局综合司发布专栏文章指出，有序深化外汇领域改革开放。扩大跨境贸易投资高水平开放试点，推进境外上市、境外机构投资者投资境内证券市场等法规修订，着力提升资本项目开放的质量，吸引更多外资金融机构和长期资本来华展业兴业。完善跨国公司跨境资金集中运营管理政策框架，助力总部经济发展。支持上海、香港国际金融中心建设和区域开放创新，促进在岸与离岸外汇市场协调发展。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>健民集团：拟 1.32 亿元投建叶开泰智能制造提取二期项目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2520810591413767?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 18:21:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，健民集团发布公告，公司全资子公司叶开泰国药承接公司主要产品的制造，其生产基地位于随州市经济开发区。根据公司整体规划，拟在叶开泰国药生产厂区开展健民集团叶开泰智能制造基地建设与扩产升级项目（二期）建设，以满足公司未来发展需求。项目总投资约 1.32 亿元，资金来源于叶开泰国药自有资金。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>APUS 与深圳大学大数据国家工程实验室达成战略合作，联合训练开源中文大模型</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2520787285321480?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 18:15:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，近日，APUS 与深圳大学大数据系统计算技术国家工程实验室达成战略合作。双方集成各自优势联合开发、开源高性能中文多模态大模型 Linly-Chinese-LLaMA-2-70B。据介绍，该模型将更加适配中文服务场景，计划于 2024 年初在 APUS 开源平台、GitHub 及 Hugging Face 开源平台向公众开放。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>阿布扎比交易所与纽交所签署谅解备忘录，将合作支持企业双重上市</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2520800926557953?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 18:11:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[阿布扎比证券交易所与纽约证券交易所签署谅解备忘录，双方将探索开发交易型开放式指数基金（ETF）、数据和指数产品的机会，就可持续发展相关倡议开展合作，并支持公司在两家交易所双重上市。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>机构：美股具备持续上涨的因素</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2520795193632512?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 18:05:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[11 月已经过半，标普 500 指数本月迄今累计上涨超过 7%，道指上涨近 6%，纳指涨 9.8%。BD8 Capital Partners 创始人芭芭拉•多兰表示，最近股市的进展可能预示着更长期的趋势。因为最近的通胀数据可能意味着美联储已经结束了加息。她补充说，从历史上看，市场正处于季节性强劲时期也是一个积极的迹象。「我认为这是有道理的，这种涨势持续下去的因素已经具备。」（新浪财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>龙高股份：公司股价短期涨幅严重高于同期行业涨幅，存在市场情绪过热情形</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2520792133494278?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 18:02:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，五连板龙高股份披露股票交易风险提示公告，公司股价短期涨幅严重高于同期行业涨幅，存在市场情绪过热的情形。鉴于公司股票价格短期涨幅较大，可能存在非理性炒作风险，公司提醒广大投资者注意二级市场交易风险。经公司自查，公司目前日常经营情况正常，内外部经营环境未发生重大变化。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>OceanBase：数据库服务超过 1000 家行业客户，客户数年增长 150%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2520783631165192?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 17:53:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，OceanBase 在 2023 年度发布会上公布最新商业化进展：OceanBase 数据库服务超过 1000 家行业客户，客户数年增长 150%，其中 30% 客户将其应用于核心系统。OceanBase 将持续打造以合作伙伴为中心的商业生态模式，成立客户专家委员会。CEO 杨冰宣布，OceanBase 将持续践行「一体化」产品战略，为关键业务负载打造分布式数据库。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>海能达：已逐步开始收到问界 M9 的订单</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2520778641532679?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 17:48:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，海能达于业绩说明会上表示，子公司深海为吉利、广汽、赛力斯、小鹏等头部车企提供相关硬件制造服务。当前问界供货车型主要以 M5、M7 为主，已逐步开始收到 M9 的订单。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>南京新推 18 幅宅地起拍总价超 135 亿，均不再设最高限价</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2520774249227785?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 17:44:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[南京发布第九批次住宅用地挂牌出让公告，公开挂牌出让 18 幅涉宅用地，其中 12 幅纯住宅用地、6 幅商住混合用地，总用地面积约 56.1 公顷，起拍总价 135.37 亿元，将于 12 月 14 日上午竞拍。按照公告规定，地块只有一家竞买人报名，并有不低于起始价的有效报价，该地块在挂牌时间截止时即成交；两个或两个以上竞买人竞买同一地块，竞价最高者为竞得人。这意味着此次土拍将延续 10 月 27 日 11 幅地块的竞买规则，即取消「达到最高限价改现场摇号」的规则。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>上海电气：冷伟青不再担任公司董事长等职务</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2520767751497222?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 17:37:33  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，上海电气发布公告称，因工作调动，冷伟青不再担任公司董事长、董事、首席执行官、战略委员会主席及委员职务。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>盈富基金获南向资金净买入 22.74 亿港元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2520766595147529?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 17:36:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[南向资金今日净买入 43.39 亿港元。盈富基金、南方恒生科技、小鹏汽车-Ｗ分别获净买入 22.74 亿港元、10.03 亿港元、1.56 亿港元。腾讯控股净卖出额居首，金额为 6.5 亿港元。（第一财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>隆基绿能遭北向资金净卖出 4.47 亿元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2520763367220743?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 17:33:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[北向资金今日净卖出 21.9 亿元。隆基绿能、平安银行、赛力斯分别遭净卖出 4.47 亿元、3.02 亿元、2.28 亿元；立讯精密逆势获净买入 2.84 亿元。（第一财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>百联股份：联华超市确认应占亏损事项</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2520757555947014?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 17:27:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，百联股份发布公告，公司近日接下属子公司联华超市通知，联华超市的联营公司联家在考虑到其关联方的经营亏损及财务状况后，确认部分非贸易类金融资产的预期信用损失，预计将对联华超市及公司 2023 年度业绩产生影响。本次联华超市确认应占亏损事项预计对公司 2023 年度归属于上市公司股东的净利润亏损约 0.73 亿元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>国家金融监督管理总局印发信托公司监管评级与分级分类监管暂行办法</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2520747795260932?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 17:17:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，国家金融监督管理总局发布关于印发信托公司监管评级与分级分类监管暂行办法的通知。在评级模块权重设置方面，评级满分为 100 分，各评级模块的分值权重如下：公司治理（20%），资本要求（20%），风险管理（20%），行为管理（30%），业务转型（10%）。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>食品巨头玛氏将斥资 6.6 亿美元收购英国高档巧克力制造商 Hotel Chocolat</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2520743992747521?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 17:13:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[美国食品巨头玛氏公司同意以 5.34 亿英镑（约合 6.62 亿美元）的价格收购英国高档巧克力制造商 Hotel Chocolat。玛氏表示，可帮助支持 Hotel Chocolat 的国际扩张。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>摩根大通将其在小鹏汽车的香港股份的多头头寸减少至 4.73%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2520741258208768?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 17:10:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，港交所文件显示，摩根大通在 11 月 13 日将其在小鹏汽车的香港股份的多头头寸从 5.13% 减少至 4.73%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>