<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>CEO 錦囊之《專精時氪》｜專精特新企業出海正當時？</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2532021819025155?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-24 16:26:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>在當今飛速發展的全球商業舞台上，企業的成功已不再侷限於本國市場。隨着科技的不斷進步和國際交流的日益頻繁，越來越多的公司積極踏足海外市場，尋求全球化的機遇。</p><p>然而，在這個競爭激烈的時代，要在異國他鄉取得成功並非易事。因此，專精特新企業在出海過程中需要精心謀劃，善於創新，不斷提升競爭力。</p><p>那麼，當前是專精特新企業出海的一個非常好的機遇期嗎？專精特新企業出海的模式都有哪些？專精特新企業出海面臨哪些挑戰和痛點，如何應對？中國企業下一步的出海方向會是哪裏？</p><p>帶着這些問題，36 氪《專精時氪》系列直播第四期邀請到了合思創始人兼 CEO 馬春荃、靈動科技 CEO 齊歐和揚帆出海 CEO 劉武華，一起探討專精特新企業如何克服跨國經營中的挑戰，如何在全球市場中找到機會，以及如何保持創新和競爭力。</p><p>在這場直播中，幾位大咖主要討論了以下問題：</p><p>1、「走出去」已經成為專精特新中小企業的共識？</p><p>2、專精特新企業的國際化模式有哪些？</p><p>3、專精特新企業出海「搶訂單」，現在是一個非常好的機遇期、窗口期？</p><p>4、專精特新企業出海面臨哪些挑戰和痛點？</p><p>5、企業出海有沒有什麼成功的經驗可分享？</p><p>6、目前哪些領域的企業出海做的比較好？</p><p>7、AI 是否能加速企業出海？</p><p>8、為何以東盟國家作為目的地火爆？中國企業下一步的出海方向會是哪裏？</p><p>以下為對話實錄（有刪減）：</p><h2><strong>1、「走出去」已經成為專精特新中小企業的共識？</strong></h2><p>齊歐：今天，無論是在中國，還是在美國和歐洲，有大量研發積累的科技企業，其收入大概率是來自全球的。</p><p>要成為專精特新企業就得做研發，研發就有技術投入，雖然中國大陸是一個非常大的市場，但毛利可能還沒有那麼高，企業要多去服務全球，就像那些成功的全球跨國企業一樣，獲得更大的市場。畢竟，有更充沛的毛利才能支持更持續地研發。</p><p>馬春荃：企業的本質就是要盈利。企業出海，毛利空間會更高。專精特新企業的競爭力其實是更強的，能夠有效地殺出重圍，獲得更好的經營利潤。</p><h2><strong>2、專精特新企業的國際化模式有哪些？</strong></h2><p>劉武華：一種是空軍打法，即團隊大部分在國內，通過線上平台的流量實現產品在當地的售賣推廣。另一種是本地打法，也就是去本地建廠銷售。</p><p>伴隨着更多企業出海，尤其是一些平台級的大廠，國際化的機會會被它們逐步壟斷。所以，對專精特新企業而言，就得采取本地打法了。</p><h2><strong>3、專精特新企業出海「搶訂單」，現在是一個非常好的機遇期、窗口期？</strong></h2><p>劉武華：實際上，出海已經過了 1.0 的形態，就是説過了在中國造產品，然後大面積往海外去銷售的階段。</p><p>在一些國家，比如印尼，如果不在當地設立企業，就會面臨高額關稅的問題。企業出海不單純是搶訂單，而是要去構建一個生產的產業業態。</p><p>對於企業出海，我有幾點建議：</p><p>一、跟着國家政策走。像「一帶一路」這種國家政策會帶來很多的機會，企業投入進去不會有過度的風險存在。</p><p>二、企業最好是跟着大廠出海，大廠在哪投資多、部署多，就跟着走，這樣就不會有太大的問題。</p><p>三、要看企業的業務和出海地的市場是否契合。有很多企業在海外做金融類的業務，如果出海地選在金融發展成熟的歐美，是不太可能發展的好的。</p><p>四、如果企業創始人要做出海，比如東南亞市場，一定要深入當地，親自去當地待一段時間。</p><h2><strong>4、專精特新企業出海面臨哪些挑戰和痛點？</strong></h2><p>劉武華：一是合規問題，包括當地註冊公司、勞工、財稅，以及本地化保護的合規等等。</p><p>二、各個國家對數據隱私的保護，數據的出入境等的要求都非常嚴格。很多大廠在海外被罰很多錢，往往是涉及到這種隱私的合規。</p><p>三、本地化是一個很大的挑戰。如果是一羣中國人出去做本地化是比較難的。企業要找到身在當地，和企業文化非常契合的骨幹來構建團隊。</p><p>四、輿情環境。很多企業業務做得很好，但是一有輿情，就會給企業帶來很大的災難。</p><p>齊歐：第一還是合規，比如機器人行業，既包括安全規範，當地的一些物流標準規範，還包括一些信息的規範。</p><p>第二是市場特點，既包括市場本身的空間要求，也包括其文化要求。</p><p>第三是組織化。管理澳洲、韓國、歐洲的當地團隊也是很大的挑戰。</p><h2><strong>5、企業出海有沒有什麼成功的經驗可分享？</strong></h2><p>齊歐：在海外開展業務，業務員一定要是當地的面孔，這樣成交的效率也會很高。如果中國企業請一個印度人去做美國白人汽車的生意，就會比較周折。</p><p>劉武華：第一，外國人希望的是我們先交朋友，我認可了你這個朋友，就願意和你做生意。</p><p>第二，找一個國外的業務負責人很關鍵。如果國外的負責人不靠譜，大概率會被坑得很慘。很多知名公司在這方面都吃了很大的虧。</p><p>第三，在海外參展是非常有用的，這可能跟國內的認知不太一樣。如果外國人蔘加一個展會，你的實力獲得認可，他就很願意去了解你的業務，之後才能進一步溝通，營銷方式跟國內不一樣。</p><p>第四，與國內不同，在國外通過郵件營銷的效果是很好的，通過 EDM 軟件向目標客戶發送郵件，是一種比較好的獲客方式。</p><h2><strong>6、目前哪些領域的企業出海做的比較好？</strong></h2><p>劉武華：國內企業出海，遊戲，泛娛樂社交和金融領域較多，且都是大規模出海，已經形成了較大的產業集羣，產業規模也都基本上達到了千億。</p><p>全球各國發展的週期不同，所以很多在中國錯失的機會在海外還能撿回來，在很多細分賽道實際上是有有挺多機會的。</p><h2><strong>7、AI 是否能加速企業出海？</strong></h2><p>馬春荃：面對出海，語言是一大障礙，過去可能只有極少數人才能跨越母語和外語之間的障礙。現在，AI 能讓大家溝通障礙大幅降低，效率提升還是非常顯著的。</p><h2><strong>8、為何以東盟國家作為目的地火爆？中國企業下一步的出海方向會是哪裏？</strong></h2><p>劉武華：中國企業出海，「一帶一路」沿岸國家都會有機會。在東南亞的一些國家，基本上一半以上都是年輕人，年輕用戶多，也是有機會的。</p><p>在拉美，巴西、墨西哥都是人口大國，國民經濟也在蒸蒸日上，我們是非常看好的。</p><p>另外，在中東市場，以沙特為代表的國家正在改革開放，當地實際上是石油文化、石油經濟，其他各方面都較欠缺，他們是希望和中國企業一起共建的。而且，企業到中東發展，政策也是非常友好的。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>深圳取消「豪宅線」，千萬住宅交易，稅費或直降 46 萬｜氪金·大事件</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2531718811608836?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-24 14:06:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜王晗玉</p><p>編輯｜潘心怡</p><p>一線城市的購房門檻又降低了。</p><p>11 月 22 日，深圳宣佈調整兩項購房政策，同時下調二套房首付比例以及普通住宅標準。政策調整後，深圳二套住房個人住房貸款最低首付比由原來的普通住宅 70%、非普通住宅 80% 統一調整為 40%。</p><p>此前深圳執行的普通住宅標準，除劃定了戶型面積、容積率等要求之外，還需房屋總價低於 750 萬，而新政已不再劃定總價標準。<strong>這將直接降低相應房型的二手交易成本。</strong></p><p>對於此次深圳進一步降低購房門檻，多位業內人士均對 36 氪表示，新政利好購房需求的積極釋放，將切實帶動一部分購房人羣及時出手。<strong>同時北京、上海也有望在後續跟進下調二套房首付比</strong>——兩地同樣具備政策優化的空間和市場條件。</p><p>不過多位人士也向 36 氪指出，此類政策對樓市短期成交有一定的促進效果，<strong>但不足以將樓市推回到景氣區間。</strong>「樓市走到今天，是各方面綜合作用的結果，要完成根本上的轉向，還得把居民收入預期提上來，讓大家敢於消費。」</p><h3><strong>千萬住宅稅費直降 46 萬</strong></h3><p>從一線城市房地產政策的放鬆邏輯來看，易居研究院研究總監嚴躍進認為，落實認房不認貸、降低首付比和利率、放鬆普通住宅認定標準是三項重要工具。</p><p>降低首付比為購房者帶來的減負效應顯而易見。以總價為 500 萬元的普通住宅為例，深圳新規將二套房首付比由原來的 70% 降至 40%，則購房人首付直接從 350 萬元降至 200 萬元。</p><p><strong>而對於那些計劃購買非普通住宅的改善型羣體來説，其所收到的減負效應更加明顯。</strong></p><p>具體而言，此前深圳對於普通住宅的認定標準為：小區建築容積率不低於 1（含 1.0）；套內面積不超過 120 平方米或建築面積不超過 144 平方米；總價不超過 750 萬元。但 11 月 22 日之後，<strong>普通住宅的認定對房屋總價不再做要求，</strong>只要住房面積、容積率符合原標準，總價為 1000 萬元的住宅再交易時也可享受普通住宅的稅費標準。</p><p>進一步解讀新規為深圳二手房交易雙方節省的成本，嚴躍進算了一筆賬。假設一位深圳市民有唯一一套住房，面積為 120 平方米，容積率為 1.2，持有 5 年後，房價從 800 萬元漲至 1000 萬元。</p><p>如今掛牌交易，按照原有政策，因房價超過 750 萬元，應按非普通住宅標準執行，交易所需承擔的稅費分別為：增值稅及附加按房價差額（200 萬元）的 5.6% 計，為 11.2 萬元；個稅按總房價（1000 萬元）的 2% 計，為 20 萬元；契稅按總房價（1000 萬元）的 3% 計，為 30 萬元。<strong>三項稅費共計 61.2 萬元。</strong></p><p>而按照新規，該套住宅適用普通住宅標準，<strong>交易時只需承擔按總房價（1000 萬元）的 1.5% 計的契稅，為 15 萬元。</strong></p><p>依此計算，新規實施令這套總價 1000 萬元的住宅交易稅費直接減少了 46.2 萬元。同時買方若為二套房買家，其首付也將由 800 萬元減少至 400 萬元。</p><p>嚴躍進表示，上述政策將對剛需和改善型購房需求的釋放，以及二手房的盤活等帶來積極作用，利好新房與二手房、首套與二套、買與賣等交易需求的提振。</p><p>合碩機構首席分析師郭毅也認為，政策端下調首付比確實會帶動部分此前已有較強購房預案的人羣及時出手。</p><h3><strong>形成有效刺激，還需組合發力</strong></h3><p>不過郭毅也提到，對於更多人羣，即便購房門檻放寬，其也受限於舊房無人接盤，而難以進行改善置換的動作。</p><p>她進一步對 36 氪解釋説：「其實當下深圳與京、滬兩地樓市存在相似的問題，二手市場掛牌房源量走高，去化週期拉長，有改善需求的家庭也在增加。<strong>但客觀的難題是，他們手中的舊房沒辦法賣出去，就沒有資格和資金去購買新房。</strong>」</p><p>要想解決這一問題，郭毅認為上述城市還需針對年輕人口流入提供更多政策支持。「這一前提之下，市場才能夠真正形成剛需、改善、高端需求並存的穩定金字塔，<strong>而不會因為剛需流失，造成二手房無人接盤，由此演變為二手房、新房市場整體停擺。</strong>」</p><p>另一方面，一位房企人士也告訴 36 氪，延續此前的降首付、「認房不認貸」直至當前的下調二套首付比這類調整，<strong>其核心仍舊是放寬限購條件、提升居民槓桿率。</strong></p><p>「儘管這對當地樓市具有積極作用，但樓市走到今天，是各方面綜合作用的結果，要完成根本上的轉向，還得把居民收入預期提上來，讓大家敢於消費。」他説道。</p><h3><strong>廣州下調兩月後，政策利好熱度消退</strong></h3><p>實際上，在四座一線城市中，深圳是第二座跟進下調二套房首付比的城市。此前搶先下調的是廣州。</p><p>今年 9 月 8 日，廣州宣佈二套房商業性個人住房貸款最低首付比為不低於 40%；在廣州有一套房但無貸款或已結清貸款的，購買二套房則可按首付 30% 執行。在這之前廣州二套房首付比需達 50%（普通住宅）和 70%（非普通住宅）。</p><p>如今新規落地兩個多月，克而瑞廣佛區域首席分析師肖文曉提供的數據顯示，廣州樓市在 9 月和 10 月連續兩月出現了一二手房網籤量回升的情況，<strong>但到 11 月，政策利好帶來的熱度已經消退，成交量開始回落。</strong></p><p>肖文曉對 36 氪分析，這顯示在現階段居民購房信心尚未完全恢復的情況下，下調首付比等利好政策對樓市短期成交有一定促進效果，但還不足以將樓市推回到景氣區間，<strong>市場復甦企穩需要更多的時間。</strong></p><p>不過，考慮到廣州新房的套均總價在 420 萬元左右，深圳則在 660 萬元左右，且深圳二套房原來的首付比例是 70%-80%，高於廣州的 50%-70%，<strong>因此肖文曉預計深圳本次下調二套房首付比的政策效果會比廣州要明顯一些。</strong></p><p>而在廣、深之後，京、滬兩地有望如先前「認房不認貸」的落地過程一樣，陸續跟進下調二套房首付比嗎？</p><p>對此肖文曉認為，如果本次深圳下調首付比最終並未產生市場異動，那麼北京和上海也可能跟進廣、深這一政策，「政策優化的空間是存在的，市場條件也是具備的，更多是考量政策的決心。」</p><p>郭毅也提到，京、滬兩地購房政策有必要做進一步寬鬆性調整，但涉及具體的方案，其認為京、滬或需先觀察深圳隨後的市場反應。如果反應相對較熱，京、滬或會在深圳的基礎之上做下調，而調整空間適當減小；如果深圳新政沒有對市場產生較明顯、持續的提振，京、滬則可能跟進執行相似的下調幅度。</p><p>「其實每一輪購房政策的放寬，廣、深都走在前面，然後是上海，最後才是北京。北京基本都是壓軸出現的狀態。」郭毅説。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="901,518" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231124/v2_f625a674fbe54494bb24112f808ca61d@5623968_oswg104094oswg901oswg518_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">關注獲取更多資訊</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>消費端減排潛力最高可達 70%，這本行動手冊給出具體指引｜最前線</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2531772660033033?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-24 13:06:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 呂雅寧&nbsp;</p><p>編輯 | 蘇建勳</p><p>「到 2050 年，改變我們的生活方式和行為，能使碳排放<strong>減少 40%-70%。</strong>」IPCC 在 2022 年發佈的報告中，首次評估需求側行動的減碳作用。</p><p>但一個明顯痛點是，儘管低碳理念不斷推廣，消費者的意識與行動之間仍存在一道「gap」，即認同可持續消費理念，但卻沒有開展相應行動。</p><p>11 月 23 日，國際環保機構野生救援聯合可持續發展及 ESG 諮詢機構商道縱橫共同發佈《公眾氣候行動手冊 2.0 版》（以下簡稱《手冊 2.0》）。</p><p>相比於去年發佈的第一版，《手冊 2.0》在氣候減排行動之外，增加了應對極端天氣和氣候災害的氣候適應行動，並將社區居民納入氣候行動參與主體，提供更加落地的社區方案。</p><p>獨特的是，《手冊 2.0》還分析了阻礙公眾採取氣候行動的五大障礙，採用武俠漫畫風的呈現形式，打造成一本「闖關打怪祕籍」，拉近氣候變化與普通人的距離，為公眾提供具體、具有操作化的氣候行動指引。</p><p>「我們發現超過 50% 中國消費者感知到氣候變化的影響，對於氣候行動也抱持積極態度，但在實際行動中，消費者卻面臨五種障礙，總結來看是‘<strong>懶、貴、躺、愁、暈</strong>’，阻礙氣候行動的實踐。」商道縱橫合夥人、副總經理郎華説。</p><p>以「貴」為例，人們可能普遍認為，選購可持續產品需要付出額外的價格，比如有機蔬菜、有 FSC 認證的紙張、用可再生材料製作的產品等。但其實，很多真正的「可持續產品〞就在身邊觸手可及的地方。比如購買小份菜、空調分時段開放、選擇日用品替換裝等，讓精打細算和低碳生活實現重合，反倒還能節省開支。</p><p>36 碳也發現，儘管企業都在推動綠色技術迭代，但仍有部分產品存在「<strong>綠色溢價</strong>」現象。</p><p>就這一問題，迪卡儂中國可持續發展與溝通負責人夏豔宏向 36 碳表示，<strong>綠色溢價的成本不應該讓消費者去承擔，應由企業自身承擔，從而降低綠色消費的門檻。</strong>這也要求企業不斷通過成熟化、規模化的技術實現降本，以降低綠色溢價，實現自身成本收益之間的平衡。</p><p>再以「暈」為例，這一障礙是指不瞭解氣候知識、難以辨別信息真偽等。《手冊 2.0》也給出解決方案，例如多看氣候科普文章、關注生活中的碳足跡、關注社區低碳舉措和科普活動、學習極端天氣預警信號等。</p><p>比如，萬科公益基金會在深圳鹽田助力打造的梅沙碳中和社區，把社區廢棄物管理作為重要環節。梅沙碳中和社區引入了「<strong>黑水虻廚餘處理技術</strong>」：黑水虻幼蟲可以在 8 天內吃掉比自身重 20 萬倍的廚餘，幫助處理大梅沙萬科中心園區每日 200 千克廚餘垃圾，年溫室氣體減排量可達 64.7 噸 CO2e，相當於種植了 647 棵樹。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="950,1342" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231124/v2_d44ce8fdbce746e09dd55c2691bfaf8a@5802120_oswg1862839oswg950oswg1342_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：《手冊 2.0》</p><p>野生救援北京代表處首席代表餘衝表示，<strong>氣候變化是一個宏觀而抽象的概念，也是氣候傳播長期以來面臨的難點。</strong>《手冊 2.0》在上一版的基礎上進行創新，拒絕高高在上的科學論斷和眼花繚亂的數據堆砌，希望能提供充滿趣味和冒險精神的氣候行動祕籍。</p><p>據悉，此次《手冊 2.0》發佈正值第二屆「全球青年氣候周」（11 月 20 日至 24 日）期間，野生救援作為「全球青年氣候周」的 100 家聯合發起方之一，致力於激勵青年人積極投身氣候行動。《手冊 2.0》英文版還將在聯合國氣候大會 COP28 上進行發佈。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>即時電商乘風加速：餓了麼修路，零售商家上車。</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2531822184769024?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-24 13:03:16  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="840,480" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231124/v2_8345b309b8dc4c7b9d1d6b2000d72f50@5868219_oswg307485oswg840oswg480_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>文/紀德&nbsp;</p><p>編輯/子夜&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>多年來習慣在電商平台購物的消費者，在經歷三年的疫情後卻不自覺悄悄改變習慣，開始熱衷於用「外賣」下單。</p><p>自第一次在餓了麼買退燒藥後，陳星發現能在平台上買到的產品，遠不止常見的生活用品——「iPhone 15 Pro」「汾酒 53 度 475ml」「UYI 地板清潔劑」「貓砂 5L」，符合不同場景的日常消費品或是小眾商品，都可以通過外賣隨時隨地買到。</p><p><strong>消費趨勢的轉變，自然而然地發生了。</strong>實際上，即時電商的概念誕生前，消費者對時效的需求便已出現。在各渠道的產品性價比、質量相似的情況下，消費者往往更偏向於選擇動動手指、30 分鐘送達的體驗。</p><p>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,383" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231124/v2_2d5e52e3007049da8e2a99253fbd11cf@5868219_oswg239521oswg900oswg383_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>隨着即時電商市場規模的攀升，零售品牌和商家的反應也極其迅速。有的已先一步進入市場並創造出新的銷量奇蹟，有的商家則在探索這一新業態、新模式獨有的線上運營玩法，還有商家密切關注着市場趨勢，等待一個合適的時間點進場。</p><p><strong>可以説，各個品牌都處於已經上車或者等待排隊上車的階段。不過，對不同業態和量級的商家來看，他們想要真正乘風而起，需要補的課不一樣。</strong></p><p>例如，對於大商超而言，它們需要更適合即時電商的聯合營銷模式，而對於中小連鎖以及散店而言，它們則需要在傳統渠道的供給加速線上化。</p><p>對於平台而言，「修好路」就成了一個必選項，它們要推出更完善的電商服務，如餓了麼就將「生態」作為公司未來的核心戰略目標，建立起新的商業底座，在幫助商家提高數字化經營能力、營銷能力、產品聯動以及消費者運營能力等方面發力。</p><p><strong>這些動作實際上指向了同一件事，當即時電商成為線下門店、線上傳統電商之外的「第三極」，「如何把握新的增長機遇」也就成為平台和零售商家思考的共同問題。</strong></p><h2><strong>1、新風口中，誰在幫零售品牌搶蛋糕？</strong></h2><p>今年雙 11 值得關注的重要變量，無疑是即時電商。</p><p>即時電商已成為品牌爭相湧入的新風口，尋求增長增量的新渠道。不少品牌對此的重視程度已經超過了電商渠道、線下門店渠道。</p><p>雙 11 期間，與即時零售平台聯動營銷，成為品牌獲客、提升銷量的重要方式。切果 NOW、凡士林等品牌商家，在雙 11 期間參與餓了麼 1 分購活動，為消費者提供了超過 11 萬份商品。&nbsp;</p><p>為了吸引更多消費者，品牌拿出了比其他渠道更大的優惠力度，最終也收穫了銷量增長數倍的爆款單品，如切果 NOW 推出的 1 分購烏梅小番茄，銷量達到超 3 萬份等。</p><p>結合用戶對即時消費的需求，可以清晰地看到品牌為何紛紛順應變化、抓緊入局。</p><p>用戶對「萬物皆可外賣」的便利性和高效性的要求，需要平台全品類、多場景、24 小時地滿足用戶的日常需求，零售商家可以藉此擴大銷售半徑、銷售時段。<strong>在電商行業進入存量時代、實體商業面臨轉型壓力的前提下，作為新增量渠道的即時電商無疑是品牌的必然選擇。</strong></p><p>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,383" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231124/v2_cfd403c7743f4ce39bd7e54d1115b298@5868219_oswg422117oswg900oswg383_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>聯合利華是第一批錨定這一賽道的品牌，中國區數字化營銷總經理方煒曾提及，即時電商因「更快」送貨到家的體驗，越發得到消費者的青睞，聯合利華很早就洞察此變化。而其作為頭部品牌也基於先發優勢，更快地分到了一杯羹。</p><p>據聯合利華數據，其旗下多個子品牌在餓了麼雙 11 期間推出了眾多營銷活動，全國各地的門店中不少出現了單日爆單的現象，成交額同比去年增長超 100%。</p><p><strong>由即時電商掀起的新一輪熱潮洶湧澎湃，但在零售商家打造一個新陣地的過程中，問題正在不斷產生：在這場效率革命中，它們的優劣勢在哪裏？爭奪蛋糕時，它們又需要些什麼樣的「武器」？</strong></p><p>無論是百貨商場、購物中心，還是街邊小店，它們作為線下商業最獨特的優勢，正是在於「本地」二字。</p><p>因為與消費者更近、彼此也更熟悉，可以基於周邊用戶的需求來調整、定製貨架，讓消費需求的適配度大大提高。而餓了麼作為平台方已建成高效的即時配送網絡，也讓商家更容易提供流暢的即時電商消費服務。</p><p>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,673" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231124/v2_ac3b35a636f24cc684418074ad6d9f63@5868219_oswg730264oswg1080oswg673_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>圖源餓了麼微博&nbsp;</p><p>但艱難的挑戰，總是與新風口伴隨而來。國內零售商家的數字化程度處於剛起步的階段，對商品運營、渠道運營、流量獲取等多維手段並不熟悉，很難在線下線下聯動過程中靈活運用數字化工具。</p><p>對於它們而言，唯有解決這些擺在面前的課題，才能尋求新的增長。在這一過程中，<strong>餓了麼作為平台方，不僅要扮演本地流量分發的角色，還要成為商家全流程數字化改造過程中的樞紐。</strong></p><p>數字化相關服務的核心在於，多元化的供給、多樣化的運營。</p><p>譬如以餓了麼雙 11 為例：在供給側，餓了麼幫助商家進行商品運營，拓展一分購、品類日、萬能大券包等新玩法，加強消費者體驗；在渠道側，為品牌提供產品工具、數據洞察、營銷策劃等不同的運營手段，提升店鋪轉化。</p><p>藉助數字化思維，以及一系列的運營手段，可以帶來新的用戶和需求場景。過去一家門店的輻射範圍是 3 公里以內，但藉助數字化營銷手段後，可以快速擴大銷售半徑，擴大門店服務範圍。</p><p>這時候，如果再通過系統進行更大範圍、更精準的用戶數據分析，獲取周圍小區的消費者的購物喜好、產品認知等信息，並進行相應的商品管理，商業效率就能大大提高。</p><p>可以説，這是一個成體系的「解決方案」。<strong>只有商家紛紛走向更高維度的競爭，才得以不再深陷低價內卷，用戶也能收穫更好的體驗，</strong>讓即時電商市場在良性競爭的基礎上俘獲更多簇擁者。</p><h2><strong>2、為什麼餓了麼有實力當「修路者」？</strong></h2><p>伴隨着長年的佈局，餓了麼在用戶覆蓋、品類鏈接能力、履約能力等本地商流的「基礎設施」建設上，已經屬於佼佼者。而這些能力項也正是即時電商的核心競爭要素。</p><p>自餓了麼將品類向「吃穿要用」拓展、配送時段向全時段擴充，用戶持續增長，消費心智也已然形成。其中，品類鏈接能力，也就是獨特的產品供給，對進一步擴張用戶規模尤其重要。</p><p>2023 年，蘋果、小米相繼入駐餓了麼後，也將其作為重要的新機發布渠道，現貨首發當日同步在餓了麼上線；「雙 11」大促期間，蘋果、小米等品牌的新機推出優惠，如 iPhone 15 pro 系列，最高可領 500 元滿減紅包。</p><p>可以看到，通過與兩大手機廠商的合作，平台不斷提升品類鏈接能力，而這一切又可以帶來用戶數量的增長，促進品牌「送萬物」心智的形成。</p><p>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1080" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231124/v2_628c47bdaf4d40db98b7b4dab273c110@5868219_oswg665161oswg1080oswg1080_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>圖源餓了麼 App</p><p>另一方面，<strong>即時電商市場的快速發展，也為餓了麼的發展和業績增長提供了新增長極。</strong></p><p>阿里財報顯示，2024 財報第二季度，在餓了麼和高德業務的強勁增長帶動下，本地生活集團收入同比增長 16%，訂單同比增長近 20%；與此同時，本地生活集團的用戶獲取和留存繼續提升，年度活躍消費者環比持續增長。</p><p>這種「穩而快」的增長爆發力，也通過餓了麼成立開放平台後的第一個雙 11 呈現了出來。據公開數據，今年雙 11 期間，商家數量同比去年增長 50%，超 9 成合作品牌的成交量突破歷史峯值，近 100 個品牌成交額較去年增長超 100%。</p><p>更重要的是，大促的影響力滲透進了更多垂直行業、更大的消費市場。據餓了麼數據，今年雙 11 帶動多個行業的訂單量，3C 數碼同比增長超 120%、攝影器材訂單量增幅超 6 倍、母嬰同比增長超 130% 等。另外，雙 11 期間下單的三四線消費者同比增長 6 成。</p><p>從天貓、京東到餓了麼，雙 11 的舞台不斷擴張，也在持續釋放更大的商業價值，催生商家與消費者連接的新窗口。</p><p>可以看到，如今餓了麼已經具備行業領先的履約能力和創新運營能力，但其顯然還並不滿足於此。</p><h2><strong>3、做生態，需要耐心和時間&nbsp;</strong></h2><p>從戰略定位角度來説，即時電商之於餓了麼是長期戰略。正如餓了麼首席運營官諶偉業所説的，「即時電商是餓了麼重要的戰略選擇，餓了麼將堅定、長期、持續投入。」</p><p>這一切靠的不是一輪補貼或一次大促，而是長遠的生態佈局。<strong>如何給零售生意的經營創造一個長期可持續的土壤，才是餓了麼的核心訴求。</strong></p><p>目前來看，餓了麼對即時電商生態的戰略投入，主要圍繞商家和消費者供需兩端的真實需求。</p><p>基於供給側，近期餓了麼宣佈啓動「雙百計劃」：計劃用兩年時間，攜手 100 個零售品牌，實現 100% 的增長目標。</p><p>「雙百計劃」是平台與商家一起，響應「優質供給」策略的舉措。此前餓了麼也曾在今年 6 月的商家大會上提及，為了讓好店跑起來、供給好商品，將重點加大這一部分的商家服務投入，幫助其得到更高回報。</p><p>近期，餓了麼大會上提及的一組數據：過去三年餓了麼已經與近 500 家品牌合作，並在今年打造了 10 餘個億級單品——這也可以佐證生態戰略對供給側的影響顯著。</p><p>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,383" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231124/v2_94f2c5ba257e425d9191dc560210553d@5868219_oswg503100oswg900oswg383_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>除此之外，新業態進入更多細分行業，也能給供給側帶來積極影響。對此，餓了麼聯合了「陽光系列」商家制定行業服務標準，同時針對醫藥、鮮活、商超等細分行業、不同類型的渠道商家，推出定製化的支持政策。</p><p><strong>在搭建「生態」的道路上，只有基於對「土壤」持續的價值投資，餓了麼才能與品牌建立起更緊密和長期的合作關係，才能持續形成優質供給的吸引力，並建立穩定的品牌效應。</strong></p><p>供給側的生態投入帶來的影響，最終傳導到需求側，則可以滿足消費者複雜多樣的需求。</p><p>消費者對即時電商的基礎需求是「即點、即達」，更深層次的需求則是「看得到、買得好」。前者是即時電商的天然優勢，考驗的是底層技術和履約能力。後者則需要平台豐富產品池的同時為消費者提供更優質、合適的選擇，是更多維度的較量。</p><p>從整個行業來看，當下即時電商仍處早期發展階段，本地零售交易線上化過程中還有不少問題等待着玩家去解決。</p><p>如今餓了麼選擇「修路」，選擇將服務不同商家的「土壤」能力補齊。這一戰略方向可能會讓餓了麼投入更多時間，但即時電商坡長雪厚，具備長期價值，這一黃金賽道值得這樣的耐心。</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首發丨「量子智能」獲 1500 萬天使輪融資，主攻危險環境特種機器人，銷售額已上千萬</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2506772246751112?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-24 10:39:43  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文丨肖千平</p><p>編輯丨袁斯來</p><p>36 氪獲悉，危險環境特種機器人廠商「量子智能」日前獲 1500 萬 Pre-A 輪融資，投資方為天鷹資本。本輪融資資金將用於技術及產品迭代、團隊擴充及市場拓展。</p><p>量子智能成立於 2016 年，2020 年起由自動化應用轉向礦山、冶煉等場景，開發特種作業機器人，目前兩大產品線包括高空作業機器人及防爆巡檢機器人。2022 年，量子智能機器人銷售額達千萬級，同比增長 3 倍以上。</p><p>市場需求來看，特殊高空作業場景包括風電塔筒、大型船舶、化工罐體等，存在除鏽、噴塗、清洗等作業需要，也面臨危險度高、操作難度大且用工成本高等難題。以船舶場景為例，大型船廠塗裝部門人員可達數千名。</p><p>針對高空作業場景難題，量子智能採用模塊化設計以適應實際需求，包括大麴率變半徑自適應底盤，以及除鏽、噴塗、清洗、檢測等功能模塊。</p><p>其中，量子智能自研的基於力反饋的電動打磨模塊及系統，相較傳統打磨方式，無需水或沙等介質，且減少對高壓水泵、污水回收等設備依賴，從而降低成本。此外，針對作業過程產生的金屬粉塵等污染源，量子智能自研高效金屬粉末回收系統，避免粉塵逸散及導致的環境污染問題。</p><p>實用效果方面，經風力塔筒及造船廠等場景試用，量子智能目前已能將打磨厚度控制在 20-800μm，打磨等級可達 ST2.5，滿足造船等場景的高精度打磨要求，同時除鏽速度實測達 40 平方米每小時，高於人工作業。</p><p>同時，針對噴漆操作，量子智能基於多次測試形成算法庫，支持機器人在氣壓、運行速度及漆種等不同的情況下，根據實況調控流量及壓力，從而保證噴漆厚度均勻，並幫助節省漆料。</p><p>量子智能防爆巡檢類產品包括巡檢機器人、撕裂及異物檢測設備等，主要針對冶煉、礦山等危險環境行業，集中於散料皮帶輸送場景。針對這一產品線，量子智能已自研包括防爆電機、機器人三軸陀螺自穩雲台等核心部件，補齊供應鏈短板。上述整機及核心部件已取得數十個防爆認證及 MA（煤礦安全）認證，巡檢系統現已部署甘肅、青海、山東等地。</p><p>此外，出於供應鏈穩定性、特殊環境信息安全等因素考量，量子智能積極推進特種機器人國產化，旗下產品在芯片、操作系統等軟硬件層面均達到較高的國產化水平，硬件系統已能夠實現全國產。</p><p>量子智能團隊核心成員主要出身航天院所，畢業於西安交通大學、西北工業大學等高校，擁有多年機器人及 AI 產品研發及市場推廣經驗。創始人趙磊為西安交通大學碩士，高級工程師職稱，為陝煤新能源特種機器人研發中心副主任，擁有多項發明專利。</p><h3><strong>投資方觀點</strong></h3><p><strong>天鷹資本</strong>表示：我們仍高度看好機器替代人、人工智能+場景中的需求機會。在市場空間廣闊的硬需求中深度耕耘，和客戶需求站在一起深入研究、把握入局時機，既有迅速迭代的技術資源和能力，又能將技術能力轉變為商業優勢，且心態開放、執行落地的綜合團隊等因素是非常重要的。量子智能致力於特定場景特種機器人全棧自研自產，逐步打造數據管理、場景應用和客戶服務壁壘。投資過程中業務共創已經開啓，進入特定領域和實現關鍵資源引入，天鷹資本也將繼續致力於和生態夥伴共創科技製造事業新徵程。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首發｜「和眾科技」完成 Pre-A 與 Pre-A+ 兩輪數千萬融資，專注 Matter 標準下開發者操作系統</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2531059273295622?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-24 10:38:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 ｜楊逍</p><p>編輯｜蘇建勳</p><p>近日，36 氪獲悉，商用物聯網發行版系統提供商杭州和眾科技管理有限公司（以下簡稱「HooRii Technology」）宣佈完成 Pre-A 與&nbsp;Pre-A+兩輪數千萬融資，由梅花創投領投，靖亞資本、野草創投和十維資本投資，熠華資本擔任長期財務顧問。</p><p>HooRii Technology&nbsp;成立於 2021 年，是一家商用物聯網發行版軟件系統提供商，公司希望藉助&nbsp;Matter&nbsp;智能家居標準在全球推廣的的趨勢，&nbsp;為設備開發者提供以軟件為基線的解決方案。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1274,956" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231124/v2_9e8726c117674ba8a62664f3adfbed13@5285556_oswg172269oswg1274oswg956_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">HooRii 的商業發行版軟件系統</p><p>Matter&nbsp;是一種基於&nbsp;IP&nbsp;的連接標準，旨在為智能設備構建一個通用的基於&nbsp;IPv6&nbsp;的互通協議，在以太網、Wi-Fi、藍牙和&nbsp;Thread&nbsp;等協議之上運行。它由蘋果、谷歌、亞馬遜和 ZigBee&nbsp;聯盟聯合發起，希望簡化智能設備商的開發成本，提高不同品牌智能設備之間的兼容性。它的最大價值在於，能夠為不同品牌的智能家居產品，提供一個統一的標準，讓不同企業的設備都能夠互聯互通起來，例如通過一台手機，可以控制家裏多個生態和品牌的設備。&nbsp;</p><p>HooRii Technology 聯合創始人兼&nbsp;CTO&nbsp;劉一聰告訴 36 氪，Matter&nbsp;標準於 2022 年 10 月推出，目前已更新至&nbsp;Matter 1.2&nbsp;版本，許多芯片廠商、技術供應商和智能設備品牌都已宣佈支持&nbsp;Matter&nbsp;標準。預計該標準將在五年內主導智能設備領域，全球將有超過一半主要智能設備出貨符合&nbsp;Matter&nbsp;標準的設備。</p><p>而根據全球技術情報公司 ABI Research 的一份新報告來看，從&nbsp;2022&nbsp;年到&nbsp;2030&nbsp;年末，符合&nbsp;Matter&nbsp;標準的智能設備將出貨超過 55&nbsp;億台，2030&nbsp;年後，每年將有超過&nbsp;15&nbsp;億台經過&nbsp;Matter&nbsp;認證的設備出貨。</p><p>不過，Matter 成立至今不過一年，由於無線通信本身的複雜性，且它對於安全性、互聯互通、可靠性都有着較高的要求，它具有一定開發難度，仍有待發展。</p><p>HooRii Technology 深耕物聯網通信技術，其底層通信技術及核心專利在 Matter 標準發佈前已耕耘多年，公司在新趨勢下先發優勢明顯。</p><p>對於智能硬件開發者來説，如果同時需要適配通信協議並開發業務應用，這將存在較高的知識門檻和較大工作量。HooRii Technology 看到的機會點在於，它可以提供圍繞 Matter 接入標準的一站式商業系統，從設備通信、應用開發基線，到設備測試、量產工具，為開發者保駕護航、降本增效。</p><p>HooRii Technology&nbsp;的核心產品是 HooRiiOS&nbsp;物聯網商業發行版操作系統，具備適配多芯片、多內核等特點，為客戶提供適配性更強的解決方案。此外，公司還推出自研模組系列，搭載&nbsp;HooRiiOS&nbsp;系統，提供&nbsp;Turnkey&nbsp;解決方案。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="830,462" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231124/v2_5450ec2f327a4d14a99b400dfff43e8d@5285556_oswg79462oswg830oswg462_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">HooRiiOS&nbsp;物聯網商業發行版操作系統</p><p>HooRii Technology&nbsp;目前已經與 7 家芯片廠商完成適配工作，且打通了蘋果谷歌亞馬遜及國內知名手機生態為代表的主流生態及雲平台。</p><p>2023 年，HooRii Technology 已經實現了&nbsp;HooRiiOS&nbsp;的商用，推出了跨芯片平台的 Matter&nbsp;品類二次開發產品，以及一系列軟件工具與服務。此外，公司還將拓寬&nbsp;Thread&nbsp;網絡技術的應用通路，融合跨雲平台能力。</p><p>在創始團隊上，公司創始人兼 CEO 朱笠誠是 LSE 的應用數學榮譽碩士，曾在射頻芯片原廠任職；聯合創始人兼 CTO 劉一聰是 KCL 人工智能專業榮譽碩士，兼任 Thread Group 中國區主席；除聯創外，核心團隊其他人員主來自阿里雲、OPPO 等企業。</p><p><strong>梅花創投創始合夥人吳世春</strong>：我們很高興投資了和眾科技，首先是我們看到了&nbsp;Matter 這種新興的物聯網趨勢，我們認為它能夠改變原本的物聯網行業競爭格局；在新的競爭格局下，優秀的創業公司才更有機會脫穎而出。</p><p>我們高度認可和眾科技的創始團隊早年就耕耘在 OpenThread、CHIP 等 Matter 的前身開源項目中長達 5 年，這使團隊具備了足夠的先發優勢；其次，在 Matter 成為趨勢後，創始團隊又能快速審視行業機會，切入到 Matter 趨勢下的商業發行版系統中，快速將先發優勢轉化為新競爭格局下的高壁壘產品，擁有很強的造血能力。</p><p>我們相信和眾科技是一個非常有機會成為物聯網行業獨角獸的企業，我們也非常看好和眾在未來將&nbsp;HooRiiOS&nbsp;打造成物聯網行業新格局下的的主流商業發行版操作系統。</p><p>靖亞資本合夥人 Jack：和眾科技採用了智能家居的開源標準 Matter。我們相信 Matter 標準將獲得智能家居廠商的普遍歡迎，因此帶動他們對 Matter 通信模組及其解決方案的採購。Matter 標準給和眾科技呈現的是一個已經證明的並且有技術變量的市場。我們相信商業執行力強並且心態開放的和眾科技團隊能夠帶領公司抓住市場機會並走向成功。</p><p>野草創投合夥人馬馳：一直以來，物聯網這個巨大的賽道都孕育着全新的投資機會。過往底層通信連接協議如&nbsp;Wi-Fi、藍牙、Zigbee&nbsp;等由於諸如連接穩定性、功耗、互聯互通等方面的多重原因嚴重影響了智能家居物聯網的推廣與滲透；而&nbsp;Matter&nbsp;協議的誕生很好的解決了所有問題，特別是隨着&nbsp;iPhone&nbsp;正式搭載&nbsp;Matter&nbsp;協議，全球大廠進入物聯網應用層協議標準的統一時代，我們相信隨着&nbsp;Matter&nbsp;協議在消費級&nbsp;IoT&nbsp;的推廣，其市場將達到萬億級別。</p><p>作為一直以來深耕該行業的和眾科技，其先發優勢明顯，短短兩年時間已經完成商業化閉環，後續就是逐步做大做強，跟隨大勢不斷成長髮展。我們相信和眾科技會成為在物聯網行業的領軍企業。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>對話霍華德·馬克斯：不要關注今天的得失，要看十年後會賺多少｜氪金 · 大事件</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2530227384886784?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-24 10:08:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜王晗玉</p><p>編輯｜潘心怡</p><p>國內投資者熟知「股神」沃倫·巴菲特，喜歡看他每年寫給股東的信，並熱衷在每年 5 月追蹤他與查理·芒格出席的股東大會，而較少人瞭解，巴菲特也有自己「投資必讀」——</p><p>「我會第一時間打開郵件並閲讀的就是霍華德·馬克斯的備忘錄，我總能從中學到不少東西，他的書更是如此。」</p><p>1946 年出生的霍華德·馬克斯身份多樣，作為投資者，他曾在職業生涯早期擔任花旗集團副總裁；作為企業家，他創立的橡樹資本在過去 20 多年投資回報率高達 19%&nbsp;；作為作家，他從 1990 年開始撰寫投資備忘錄，並著有《投資最重要的事》《週期》等作品。&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p><p>和巴菲特一樣，霍華德也是價值投資的擁躉，他的筆下從來沒有所謂的投資祕訣，只講述投資的複雜性和思維框架的重要性。</p><p>在霍華德今年 5 月發佈的最新投資備忘錄中，他重申了「週期」的重要性。</p><p>2022 年 3 月美聯儲開啓有史以來最快加息週期，結束持續長達 40 年的量化寬鬆政策。<strong>霍華德判斷這意味着低利率時代已經結束，與之相應的投資策略也需改變，投資者如今可從信貸投資中獲得權益投資般的回報。</strong></p><p>久經沙場的霍華德推崇逆向思考，在他的投資實踐中也能看到這一點。</p><p>橡樹資本的資產管理規模達 1830 億美元，是全球領先的另類資產管理公司和中國最大的不良資產外資投資者之一。</p><p>和華爾街的目光一致，中國市場也是霍華德的重點關注對象。</p><p>過去 18 年間，霍華德每年都儘量安排一次來華行程，並在北京、上海設立了中國辦公室。他曾表示，一年一度的亞洲之旅總能讓他感到高興，尤其是中國之旅。</p><p>今年 11 月 16 日，霍華德時隔 4 年又一次來到中國內地。在北京，他與中國地區的搭檔、橡樹資本總經理兼亞洲業務發展主管巢瀚婷一同與國內媒體舉行了一場溝通會，就加息週期下的信貸投資及中國市場的投資機會等話題進行了深入交流。</p><h3><strong>01 「這次可能真的不一樣」</strong></h3><p>「這次可能真的不一樣」——在主題為「再議《滄海桑田》」最新備忘錄正文中，霍華德寫下了他的第一句話。</p><p>他首次注意到這種説法是在 1987 年的 10 月 11 日——也就是那個引爆美國股災的「黑色星期一」的前 8 天。面對當時投資者慣用「時代已經不同了」將股市高估值合理化的心態，傳奇基金經理約翰·鄧普頓發出「這次不一樣」的警告，</p><p>親歷這次股災的霍華德對此印象深刻，並在他隨後的投資生涯中，數次提醒投資者們如何保持與眾不同的投資思維。</p><p>在 2019 年出版的《週期》中文版序言中，霍華德·馬克斯這樣寫道：「現在這個世界和 8 年前有巨大不同，對於投資人來説，市場週期之重要遠勝過從前。」</p><p>回顧霍華德書中所提的 8 年前，2011 年，美國經濟從金融危機中逐漸恢復，美聯儲利率介於歷史最低水平，美股迎來長牛走勢，企業和資產所有者進入黃金時期。</p><p>來到當下，面對美聯儲數輪加息導致過去寬鬆時代的中止，霍華德也認為，「這次可能真的不一樣」——<strong>這並非僅是常見的週期性波動，更代表着投資環境的全面改變，需要進行重大的資本重新配置。</strong></p><p>美聯儲前一輪降息週期的背景可追溯到 1973-1974 年。當時 OPEC 石油禁運導致每桶原油價格在不到一年的時間內從 24 美元躍升至近 65 美元。油價飆升令諸多商品成本上漲，並引發快速通脹。1979 年，保羅·沃爾克上任美聯儲主席，並在 1980 年將聯邦基金利率上調至 20%。隨後美國通脹率在 1983 年底回落至 3.2%。</p><p>而後的 40 年裏，美聯儲長期處在降息週期——這幾乎貫穿瞭如今絕大部分投資者的職業生涯全程，導致他們很容易認為，低利率就是常態。</p><p>利率下降帶來的積極影響顯而易見。霍華德在 16 日的對話中提到，「我們有很長一段時間利率是在下降的，這是一個錢很便宜的環境。<strong>因為錢很便宜，公司增長、融資就非常容易。」</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3000,2001" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_84a2fd15a6a64683819a71e92d9f9171@5623968_oswg6104988oswg3000oswg2001_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">霍華德·馬克斯與橡樹資本總經理兼亞洲業務發展主管巢瀚婷</p><p>但 2022 年 3 月之後的趨勢顯示，美債利率正在告別過去 40 年長期下行的趨勢。霍華德預測，到明年年中通脹水平會下降，<strong>屆時美聯儲利率或會降到 3.5%，但肯定不可能再回到零利率時代。</strong></p><p>而在此之前，自 2008 年底為使經濟擺脫全球金融危機影響，美聯儲首次將聯邦基金利率降至零，並在其後約 7 年的時間裏一直維持接近於零的水平。</p><p>「如果利率不能降到以前那麼低，很多經濟增長、公司發展就不那麼容易了」，霍華德説道。</p><p>這也意味着，過去行之有效，甚至表現良好的投資策略，也需及時作出調整。</p><h3><strong>02 美債迎來入手時機</strong></h3><p>超低利率時期，資金獲取成本低，槓桿投資大行其道。這也催生了投資者願意用高風險換取高利潤的趨勢。而當前利率上升，借貸成本增高，投資者通過加槓桿進行投資獲得的收益勢必降低。</p><p>與此同時，放貸、信貸或固收類投資或將相應好轉。眾所周知，利率下降導致債券價格上升，這令橡樹資本等一類專注信貸投資的投資者在 2009-2021 年間經歷了漫長的低迴報週期。</p><p>但現在，更高的預期回報已經出現。霍華德 5 月的備忘錄中記載，ICE 美銀美國高收益債券受限指數的收益率高於 8.5%，瑞士信貸槓桿貸款指數的收益率約為 10.0%。而在過去的近一個世紀內，標普 500 指數的年化回報僅略高於 10%。</p><p><strong>這意味着投資者如今可以從信貸投資中獲得權益投資般的回報。</strong></p><p>在霍華德作出這一預期之後，多家機構也紛紛看漲美債。太平洋投資管理公司的一項報告預測，債券將在 2024 年迎來「黃金時期」；知名債券空頭、對沖基金經理比爾·阿克曼也在社交媒體宣佈平倉了長期美債的空頭倉位。</p><p>不過，同一期間，中資美元債，尤其是中資美元地產債的風險仍在持續釋放。而過去受限於國內融資環境，中資房企的海外債融資佔比曾達到約 30%。</p><p>根據天風證券的數據，2023 年房地產行業境內外債到期規模合計達 2.54 萬億元，其中年內房地產行業美元債到期規模約 770 億美元，摺合人民幣 5490.43 億元，同比增加 31.4%。</p><p>同時因部分違約主體喪失還款能力、進入債務重組階段，今年償債高峯集中在 9-10 月。至明年 2-3 月境外地產債還將迎來新一波償債高峯。但觀察國內房地產銷售情況，市場尚在艱難恢復。克而瑞數據顯示 10 月份國內百強房企銷售操盤額為 4066.9 億元，同比下降 27.5%。</p><p>此外，觀察今年的兌付情況，以債券展期規避實質性違約的情況仍較普遍，並且仍有部分房企對兌付利息進行展期，這表明行業現金流仍高度緊張。業內預測，後期選擇將存量債券整體打包展期的房企將逐漸增多，尤其境外債打包展期較為普遍。</p><p>11 月 20 日，融創境外債務重組落地，方案即是將約百億美元的現有債務，置換為新票據、強制可轉換債券、可轉換債券以及融創服務的股票，</p><p>結合這一現實因素，如果在當前階段投資債券，投資者應如何平衡風險與收益？</p><p>對此，霍華德對 36 氪分析，風險不可避免，這是投資不可或缺的因素。但根本而言，投資時不要過多關注臨時的、暫時性的市場波動，抑或市場在接下來 2-3 個月的走低或走高，<strong>不要關注今天賺多少，而要關注十年之後會賺多少。</strong></p><p><strong>「無論是對於債務還是債券來説，現在都是比以往任何時候都更好的入手時機。</strong>我們生活在不確定的時代，作為投資者，工作就是善於和不確定打交道，我們也要與風險共存」，他進一步對 36 氪解釋説。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1917,1280" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_f049bffd9a1d441d9cf5b62ca9d71ab0@5623968_oswg375962oswg1917oswg1280_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">霍華德·馬克斯與 36 氪交流</p><h3><strong>03 熊市出手</strong></h3><p>相似的理念也主導着橡樹資本在中國市場上的投資決策。當被問及在賽道、週期與基本面等視角之下，如何看待中國公司的長期投資機會時，霍華德表示，長期來看，是否對一個公司進行長期投資，最終取決於它的增長和盈利能力。</p><p>「儘管在持有過程中，一家公司總會有波動，<strong>但長期投資最重要的是最終結果——笑到最後，笑得最好。」</strong>基於此，霍華德認為公司的質量比短期波動更重要。正如想買債券或賣債券的人很難把握週期，也很少有人能夠成功把握市場時機。因此如非專業投資者，就更要關注長期。</p><p>「我一直對中國的發展前景持積極正面的看法，正如我之前所講，<strong>中國是一個‘經濟青少年’，經濟正在發展，未來可期。」</strong></p><p>拉長時間週期來看，這一風險觀在霍華德早期的投資生涯即已顯現。1978 年，他從花旗銀行股票研究部門轉入債券部門，並從那時開始投資高收益債券。</p><p>高收益債券，又稱「非投資級債券」、「垃圾債券」，是主體評級低於 BBB 或無評級債券。因為信用資質較低，此前這類債券發行難度大，票面利率通常也更高。</p><p>彼時債券投資者只會關注那些投資級債券，但邁克爾·米爾肯等人在 70 年代中期提出：如果債券提供的利息足以補償違約風險，則可以發行非投資級債券，並可以謹慎地對其投資。</p><p>這一想法帶來了新的投資思維方式，<strong>投資者未必要一味規避風險，而要權衡利弊並明智地承擔風險。</strong></p><p>延續這一理念，霍華德在後期專注高收益債券投資，並在 1995 年與高樹（Bruce Karsh）共同創立橡樹資本。在隨後美國互聯網泡沫般繁榮的 1995-1998 年，橡樹資本始終保持克制，以此得以在後期等來投資機遇。2008 年金融危機，MBS 次級債市場一片哀嚎，橡樹資本全倉買入，最終不僅毫髮無傷，還大賺一筆。</p><p>駐足當下，展望後續美聯儲貨幣政策，<strong>霍華德認為未來數年基礎利率可能維持在平均 2%-4% 水平，高度刺激性的利率可能不會出現。</strong></p><p>不過他也提到，橡樹資本的理念之一是投資決策不由宏觀驅動，「我們要做的是，保守地投資於能夠經久不衰增長的高質量公司。如果我們選對了公司，無論什麼樣的波動，我們都可以渡過。因此，宏觀如何變化對我們無關緊要。」</p><p>另一方面，利率上升可能產生的後果顯而易見：經濟增長放緩甚至衰退，企業融資困難，債券違約率上升，諸如此類。</p><p>但對霍華德來説，沒有什麼是比熊市更好的出手時機。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="901,518" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_3a0ee11078a847cc842fab5ddb172dc0@5623968_oswg104094oswg901oswg518_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">關注獲取更多資訊</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>COP28 一週倒計時，36 碳幫你劃重點！｜焦點分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2530297385068041?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-24 09:05:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 呂雅寧&nbsp;</p><p>編輯 | 蘇建勳</p><p>還有一週時間，一場全球性的氣候大會——《聯合國氣候變化框架公約》第 28 次締約方大會（COP28）將拉開帷幕。</p><p>11 月 30 日至 12 月 12 日，COP28 將在阿聯酋迪拜召開。<strong>本屆大會預計有近八萬人蔘加，將成為迄今為止規模最大的一次氣候大會。</strong></p><p>自 1994 年起，《聯合國氣候變化框架公約》（UNFCCC）每年都會召開一次會議，稱為締約方大會 (Conference of the Party)，即 COP。大會任務是就減少全球排放的集體行動進行談判，並跟蹤各國減排進程，要求加快各國的「國家自主承諾」（NDC），以減少排放。</p><p><strong>眼下，氣候危機不斷演進，全球氣候治理進入關鍵節點。</strong></p><p>數據顯示，幾天前的 11 月 17 日，是有氣候記錄以來最「熱」的一天：全球平均地表溫度比工業化前水平高 2.06℃，升溫首次超過 2℃。</p><p>今年極端天氣的發生頻率更在不斷增加：美國、歐洲和亞洲出現極端高溫，阿根廷、加拿大發生野火，印度、喀麥隆和利比亞發生洪水，緬甸發生颶風……這類極端案例仍在持續。</p><p>「<strong>氣候崩潰已經開始。</strong>」聯合國祕書長安東尼奧·古特雷斯發出警告。</p><p>不僅是氣候危機持續加劇，當前全球地緣政治、能源供給、多邊貿易都呈現出不穩定狀態。當利益不同的各國，聚集在同一張氣候談判桌前，彼此的談判博弈也將更加激烈。</p><p>「今年是談判大年。」COP28 主席國阿聯酋蘇爾坦主席説。</p><p><strong>COP28 將成為近幾年最重要的一次氣候大會</strong>，主席國阿聯酋提出四大關鍵點，即加速能源轉型、修復氣候融資、關注人民的生命和生計、以全面包容為基礎。同時，《巴黎協定》首次全球盤點、損失與損害基金設置也是各方關注焦點。</p><p><strong>COP28 期間，36 碳也將親臨大會現場，帶來一線解讀報道。歡迎和 36 碳一起，聚焦此次年度氣候盛事！</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3281,1681" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_b38a0a9978c9493f8e86b8a2d4fadd8a@5802120_oswg3515658oswg3281oswg1681_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：Forbes</p><h3><strong>首次全球盤點：COP28 手握多份成績單</strong></h3><p><strong>COP28 最關鍵的議程之一，是各締約方將首次對《巴黎協定》實施情況進行全球盤點。</strong>主要有兩方面：一是盤進展，二是盤差距，並就盤點結果給出結論。</p><p>這項工作要追溯到 2015 年的巴黎氣候大會（COP21）。各締約方在當年達成《巴黎協定》，要求各國將全球平均氣溫較工業革命前的升幅控制在 2℃以內，並儘量控制在 1.5℃以內。</p><p>《巴黎協定》還規定，2020 年起，各國每五年需提交一次氣候行動計劃，即「國家自主承諾」。</p><p>各國可以依據自身能力提出減排目標，但僅僅依靠自下而上的承諾，難以達到控溫目的，因此定期盤點、糾偏極為重要。《巴黎協定》也要求，2023 年起，每五年將對全球行動總體進展進行一次盤點。</p><p><strong>COP28 可以看作一次全球氣候「成績單」的大點評</strong>，被認為是繼 2015 年巴黎氣候大會（COP21）後，最重要的一次氣候大會。</p><p>11 月 20 日，聯合國環境規劃署發佈《2023 年排放差距報告》，明確指出除非各國加大氣候行動力度，比現有承諾更進一步，否則全球氣溫將比工業化前水平上升 2.5-2.9℃。</p><p><strong>可以看出，目前全球在實現《巴黎協定》目標方面並未步入正軌，這無疑為本屆大會的底色增加一份沉重基調。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="5304,3546" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_14946c58c7c74cd684fc86bf95bc03ef@5802120_oswg2606667oswg5304oswg3546_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：Atlantic Council</p><h3><strong>損失與損害基金：誰為氣候災難買單？</strong></h3><p>「錢」的問題——損失與損害基金，是 COP28 的另一大關鍵議題。</p><p><strong>簡單理解就是，誰應該為氣候災難買單？</strong>發達國家有義務對最易受氣候變化影響的脆弱國家提供補償。</p><p>各國國情和能力存在明顯不同，在適應氣候風險的過程中也處於不同位置。解決適應差距，需要站在資源配置的角度，這凸顯出損失與損害基金的重要性。</p><p>例如，巴基斯坦在去年遭遇史上最嚴重的洪災，超過 1/3 的國土被洪水淹沒，數十萬人流離失所，造成約 150 億美元的財產損失。若這一基金能夠運作，巴基斯坦就能申請索賠。</p><p>去年的 COP27 上，損失與損害基金就成為「最難啃的骨頭」。直到大會最後一刻，各方才決議通過建立這一基金機制，幫助脆弱國家應對氣候風險。</p><p>「COP27 通過了損失與損害基金機制，算是有了一個‘籃子’。COP28 的重點議題是在於怎麼把錢放進‘籃子’裏，誰出錢？誰受益？」綠色和平中國總負責人袁瑛説。</p><p><strong>但從現實情況來看，資金需求遠高於資金供給。</strong></p><p>聯合國於今年 11 月發佈的《適應差距報告》顯示，發展中國家的適應資金需求是國際公共資金流的 10-18 倍，比此前的估計範圍高出 50% 以上。</p><p>據悉，目前關於損失與損害基金的框架已初步敲定，協議草案將在 COP28 中商討。各締約方能否就此議題達成更具體的實施策略，有待於在談判中進一步觀察。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1024,651" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_3f407384d553441cbc2478892bb3b710@5802120_oswg420707oswg1024oswg651_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">當地時間 2022 年 9 月 9 日，巴基斯坦信德省，季風性暴雨造成嚴重洪災。圖源：視覺中國</p><h3><strong>化石燃料，徹底淘汰 or 逐步減少？</strong></h3><p>能源轉型之路上，如何看待化石能源始終是繞不開的話題。化石燃料是加劇溫室效應的「罪魁禍首」，當全球在保持 1.5°C 溫升目標上偏離軌道，削減化石燃料已成必然之舉。</p><p>大會召開前，一批大公司亮出鮮明態度：今年 10 月 23 日，包括宜家、沃爾沃、聯合利華、喜力等超過 130 家巨頭企業發佈聯名信，呼籲各締約國領導人在 COP28 上，商定出放棄化石燃料的時間表。</p><p>但這一問題比想象中困難許多，各國在淘汰化石燃料問題上有不同立場，使得在連續多年的氣候大會中，都未能就「淘汰化石能源」這一措辭達成一致。</p><p>例如在 COP27 中，沙特阿拉伯等油氣生產國對淘汰化石燃料表示反對。而歐盟國家則在今年明確表示：將推動全球逐步淘汰化石燃料作為 COP28 的優先事項。</p><p>另一項矛盾在於，COP28 的主辦國阿聯酋是石油大國，以出口化石能源為主要收入來源。COP28 的主席——蘇丹·艾哈邁德·阿爾·賈比爾，也是阿布扎比國家石油公司的首席執行官。</p><p>在這樣一個化石燃料生產國舉辦氣候大會，並由一位石油大亨擔任大會主席，一度引發不小爭議。</p><p><strong>業內專家預計，COP28 上將有一場大辯論，圍繞是否停止使用化石燃料展開，談判結果或將對化石燃料的何去何從給出指引。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1024,682" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_db393955a8194b7f83d22d08377f2b4d@5802120_oswg339637oswg1024oswg682_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">COP28 主席，蘇丹·艾哈邁德·阿爾·賈比爾。圖源：視覺中國</p><h3>中美氣候合作：全球氣候治理風向標</h3><p>氣候問題已成全球共同面對的系統性問題，也成為最重要的全球合作議題。</p><p>11 月 15 日，COP28 召開前夕，中美兩國發表關於加強合作應對氣候危機的陽光之鄉聲明，被看作是全球氣候治理進程的積極信號。</p><p>聲明內容涵蓋能源轉型、甲烷和其他非二氧化碳溫室氣體排放、地方合作等內容，兩國還決定啓動「21 世紀 20 年代強化氣候行動工作組」，以落實具體行動。</p><p><strong>中美兩國是世界上最大的兩個經濟體，也是最大的能源消費國和碳排放國，是應對氣候變化進程中影響最大的兩國。</strong></p><p>因此，氣候議題一直是中美重點合作方向。此前，中美兩國的氣候合作曾歷經波折。但今年以來，中美在氣候議題方面的互動頻次明顯增加，恢復了官方層面的氣候磋商。此次中美髮布氣候聯合聲明，更將為 COP28 提供動力。</p><p>中美兩國是否還會在 COP28 上的進一步互動，亦成為本屆大會的另一大看點。</p><p>36 碳的解讀報道：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2520310436292105">COP28 召開在即，中美氣候聯合聲明釋放積極信號｜最前線</a></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="857,540" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_c726a8fe5a264224890eb09b773c5a36@5802120_oswg250994oswg857oswg540_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">聲明提及的重點合作方向。製圖：36 碳</p><h3><strong>談判桌外的多元交流</strong></h3><p>氣候變化不僅是各國政要間的談判博弈，還需社會各界的共同努力。因此，COP 大會既是氣候談判場，更是一個匯聚各方力量的關鍵平台。</p><p>近年國際社會中的一個明顯變化是，前兩年普遍關注雄心勃勃的目標，如今已細化至落實具體行動，如部門、行業間的合作，企業具體舉措等。</p><p>這一變化也在 COP 大會中有所體現，大會分為藍區和綠區：藍區是各國代表開會協商和非正式磋商的地方；綠區是面向公眾開放的場域，以便青年團體、民間社會、非政府組織、私營部門和原住民羣體等都能發出自己的聲音。</p><p>「<strong>中國的企業、非政府組織、行業協會等主體在參與 COP28 的積極性上，相比全球其他的代表團來説是最高的，同時也是人數最多、最多樣化的代表團。</strong>」UNFCCC COP28 亞洲事務高級顧問高楊在近日一場論壇中指出。</p><p>近期，不少中國企業陸續公佈參會計劃：隆基綠能宣佈在藍區設立「Solar+ Pavilion」，這也是 COP28 期間唯一一個以光伏為主題的獨立場館，將討論社區、自然及科技等熱點話題。</p><p>騰訊集團也將在 COP28 期間發佈低碳社羣平台「碳 LIVE」國際版，將集結全球氣候領域內的創新者和踐行者，共同推動氣候科技生態的發展。</p><p>COP28 已進入倒計時，本次大會將成為推動全球氣候行動的決定性時刻。</p><p><strong>應對氣候變化，每個人都不是局外人。</strong>如果您也親臨 COP28 現場，或者密切關注大會進程，歡迎與我們隨時交流，分享您的見解洞察。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>聰明的錢｜拋棄光伏鋰電 AI，公募又去哪裏抱團了？</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2530701544302084?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-24 09:00:33  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者&nbsp;|&nbsp;範亮</p><p>編輯&nbsp;|&nbsp;丁卯</p><p>隨着公募三季報在 11 月初陸續披露完畢，各大基金的業績情況也浮出水面。根據 Wind 數據，今年三季度普通股票基金、偏股混合基金平均收益約為-7%，靈活配置型基金的平均收益率約為-6%。再來看同期大盤的情況，三季度上證指數錄得-2.86%，滬深 300 錄得-3.98%，創業板指則錄得-9.53%，通過對比不難發現，公募基金在三季度只是勉強跑贏了創業板。</p><p>這無疑是個令人驚訝的結果，作為股民們心中專業度最高的投資機構，公募為什麼連大盤都跑不過了呢？</p><p><strong>如果一定要找個理由的話，我們願稱之為「新老抱團股的崩潰」。</strong></p><p>就從以三季度初為起點來看，公募重倉的前十大行業中，僅白酒、醫療服務、證券板塊維持上漲，且漲幅不超過 10%；而下跌的板塊則有七個，其中電池、光伏設備、軟件開發、通信設備的跌幅均在 15% 以上，而這四個板塊分別對應着前兩年機構明顯抱團的光伏鋰電，以及今年上半年抱團的 AI 概念。</p><p><strong>因此，我們認為，今年 Q3 公募基金收益率的大跌，與機構們尋找新的抱團板塊有着非常大的關聯。</strong></p><p>面對三季度公募基金的慘淡表現，「基民」們也紛紛選擇躺平應對，根據 Wind 數據，股票型開放式基金在今年三季度的淨申購份額為 1861 億份，儘管數據表現還算亮眼，但有意思的是，這其中有超過 1600 億份是由指數型基金貢獻的；而同期混合型基金則更差，三季度淨申購為-1341 億份。</p><p><strong>那麼，在投資難度明顯增加的市場行情下，公募基金們在三季度究竟做出了什麼樣的選擇？重倉板塊之間有什麼具體的變化？未來公募基金們又有怎樣的一致預期？</strong></p><h3><strong>拋棄光伏，喝酒吃藥買汽車</strong></h3><p><strong>在各大百億基金經理的市場觀點中，頻頻提到行業成長性與估值的匹配性。因此，從三季報整體的投資風格來看，機構主要選擇的是成長性仍在，但同時估值水平也具備明顯安全邊際的板塊。</strong></p><p>我們以申萬二級行業為分類標準，統計每個行業中企業的被增減持個數，以及該行業在基金中股票倉位的變化。數據顯示，<strong>如果用一句話來總結公募在三季報的調倉情況，那就是：大幅加倉汽車零部件、白酒、醫藥、半導體、金融，同時，減倉光伏、鋰電、AI、電力。</strong></p><p>其中，<strong>汽車零部件獲得了最多的增持個數，光伏設備則獲得了最多的減持個數</strong>。如果從倉位變動的角度來看，白酒、醫藥、金融板塊倉位增加較多，光伏、電池、AI 等行業倉位減少較多。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1783,888" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_dab1cd9633f943608238401b6e2c2b8a@5648246_oswg99297oswg1783oswg888_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：公募增持前 20 大行業，按增持個數排名（左），按股票倉位變動排名（右）</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1792,867" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_506e7b5ef77f49d6bd5265f0d8445e4c@5648246_oswg92277oswg1792oswg867_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：公募減持前 20 大行業，按減持個數排名（左），按股票倉位變動排名（右）</p><p>從三季報公募基金重倉行業的具體倉位變化上，我們也能理解為何光伏板塊在今年三季度一路加速向下，作為曾經機構抱團的香餑餑板塊，光伏如今卻正在經歷基金的「大逃亡」。&nbsp;</p><p>光伏如今的「慘淡」情況，主要還是源自行業三季度太多的「鬼故事」。</p><p>一是在主材方面，光伏組件價格的一路走低，到目前突破 1 元/w 的大關，意味着行業價格戰實質性開啓。從各大硅片、組件企業的三季報來看，利潤環比均出現較大程度的下滑。</p><p>二是在輔材方面，曾經濃眉大眼的的逆變器環節也因歐洲庫存過高而進入主動去庫存階段，相關企業的業績也在三季度大幅下滑。</p><p>按持股數量變動來看，晶科能源、晶盛機電、德業股份等企業持股數較上期減少 40%；中環股份、隆基股份持股數則分別減少約 22%、9%。</p><p><strong>當然，光伏板塊中也有幸運兒，硅料企業如通威股份、大全能源、協鑫科技均獲得加倉，中信博、固德威、邁為股份也同樣獲得公募加倉。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1609,421" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_002ce3f7ef724e118bde225e9d969be8@5648246_oswg54371oswg1609oswg421_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：光伏個股 Q3 被公募增減持情況 &nbsp;資料來源：Wind、36 氪整理</p><p>除了光伏以外，我們也看到，遊戲板塊在三季度也被公募基金大幅減持，<strong>最主要的原因還是 AI 板塊缺乏短期業績支撐，投資情緒在上半年退潮後，不少機構選擇落袋為安。</strong></p><p>那麼，<strong>公募基金為什麼會在 Q3 大幅加倉汽車零部件、白酒、醫藥、半導體這幾個板塊呢。</strong></p><p><strong>首先，汽車零部件被機構青睞，主要源自行業景氣度的不斷上升，以及情緒性的催化。</strong></p><p>一是國內新能源車銷量增長迅速，自有品牌市佔率在今年 Q1/Q2/Q3 分別為 52%/54%/57%，呈不斷增長態勢，而本土汽車產業鏈自然可以吃到自主品牌市佔率提高的第一波紅利。</p><p>二是在出口端，我汽車出口數據非常亮眼，7/8/9 月汽車出口數量同比分別增長 35%/32%/47%，呈不斷增長態勢，市場開始關注到出海的潛在增長空間。</p><p>三是在情緒面，9 月初問界新款 M7 發佈後，其亮眼的銷量迅速掀起了產業鏈投資熱潮，機構們開始提前卡位佈局上游產業鏈。</p><p>從四季度的情況來看，公募在汽車零部件板塊的佈局毫無疑問是成功的，四季度以來汽車零部件板塊漲幅已經超過 5%，遠遠跑贏大盤。</p><p>按持股數量變動來看，模塑科技、銀輪股份、均勝電子、福耀玻璃、華懋科技、貝斯特等企業被公募加倉較多。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1618,766" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_c6730953bb0b47478b64477fedc58e70@5648246_oswg97317oswg1618oswg766_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：汽車零部件個股 Q3 被公募增減持情況 &nbsp;資料來源：Wind、36 氪整理</p><p><strong>而在白酒、醫藥、半導體方面，機構們加倉的理由基本類似，那就是這幾個板塊在前期充分回調後，景氣度有望底部反轉，同時估值也因前期大跌有了比較高的安全邊際。</strong></p><p>這裏我們直接引用幾位基金經理的觀點，白酒方面：銀華富久食品飲料精選 A 焦巍指出「市場對消費尤其是白酒的預期較低，中秋國慶雙節的反饋就看出來，白酒銷量尚可但是利潤一般，<strong>白酒表現平穩，目前處於底部區域，下行風險不大，上行需要基本面的催化</strong>」。</p><p>醫藥方面：中歐醫療創新 A 葛蘭認為「站在當下時點來看，經過 2 年左右的調整，<strong>醫藥板塊總體估值和市場持倉都在相對較低的水平</strong>，反應了較為悲觀的基本面預期，隨着後續基本面的逐步改善，板塊整體仍有着較好的長期投資價值」。匯添富醫藥保健 A 鄭磊也指出，「當下，<strong>醫藥板塊已經具備了估值「底」、持倉「底」、政策「底」</strong>等較大級別底部的必要，條件，同時醫藥政策已經出現了一些積極的變化」。</p><p>半導體方面：中庚價值靈動靈活配置丘棟榮等指出，「消費電子與半導體越來越接近週期底部，看好消費電子一些底部反轉並且已經實現新賽道卡位的行業領軍標的，以及半導體的一些具備全球競爭力的公司」。</p><h3><strong>不太一樣的社保基金</strong></h3><p>在對公募三季報的操作進行分析後，我們再來看看，同樣作為機構大戶的社保基金在三季度又有什麼樣的操作。</p><p>由於社保基金整體持倉股票數只有 600 多支，分散在 60 多個持倉組閤中，且投資風格以長期持有為主，因此增減持公司數量並不像公募基金那樣大開大合。</p><p>整體來看，社保的調倉風格和公募有着比較大的差異。儘管社保也同樣增持了汽車零部件、白酒、醫藥、煤炭等板塊，<strong>但在公募基金避之不及的光伏、電池、電力等領域，社保基金卻選擇了逆勢加倉。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1198,484" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_950a2c078ae44398954b21647e25e930@5648246_oswg35985oswg1198oswg484_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：社保增減持前十大行業 &nbsp;資料來源：Wind、36 氪整理</p><p><strong>其中，光伏行業，社保基金共持有 10 支股票，在 Q3 增持了晶盛機電、歐晶科技；電池領域，社保基金共持有 9 支股票，增持了天奈科技、鵬輝能源。</strong></p><p>此外，社保加倉企業個數較多的行業中，農化製品方面，新洋豐、揚農化工、齊魯恆升等企業獲得較多增持。物流方面，增持廈門象嶼、建發股份等供應鏈運營企業，以及順豐股份。</p><p>整體來看，由於社保基金的投資邏輯更偏長期思維，因此相對於博取短期收益提升業績表現，其更在意行業的長期發展趨勢，因此，對行業短期波動的容忍度也更高。所以，從最終的調倉情況來看，三季度，社保基金雖然同樣加倉了部分在近期景氣度比較高的行業，但卻並未對長期前景較好的光伏、鋰電等領域大幅減持。</p><h3><strong>展望四季度：成長、順週期是主線？&nbsp;</strong></h3><p>從對四季度宏觀形勢的判斷來看，百億基金經理們普遍認為，當前國內的經濟和資本市場的估值水平已經進入了底部區域，隨着未來宏觀調控政策的逐漸發力，經濟和企業盈利有望觸底回升。在海外市場，美聯儲的加息週期也逐步進行到尾聲。</p><p><strong>因此，未來 A 股的反轉主要看國內經濟復甦的力度和趨勢。</strong></p><p>嘉實增長歸凱指出，9 月製造業 PMI 自 4 月以來也首次回到榮枯線以上，工業品庫存見底回升，國內經濟出現階段性見底企穩跡象。從海外來看，美國經濟仍保持較強勢能，通脹數據有所改善，美聯儲加息進入末期，但降息週期開啓仍有待時日。</p><p>富國天惠精選成長 A 朱少醒也指出，經過三季度的下跌，權益市場整體估值吸引力進一步提升。當下再過度拘泥於各種偏淡的靜態數據已經沒太大意義。放在更長的時間維度，投資者當前選擇承受的市場波動應該是值得的。</p><p><strong>而在具體投資的方向和佈局上，機構們在四季度則偏好順週期+成長股。</strong></p><p><strong>在成長股的選擇方面，基金經理們主要看重估值的合理性。</strong></p><p>例如，嘉實積極配置一年持有 A 李濤等指出，由於近期市場風險偏好的持續下降，當前市場中已有一大批的優質上市公司處於極低的估值水平。尤其在成長性行業中，創業板指的市盈率分位數已觸及開板以來的歷史底部區域。</p><p>銀華中小盤精選李曉星等認為，在市場信心恢復的過程中，成長股的估值修復會體現出最大的彈性；富國長期成長 A 厲葉淼等也指出，未來估值分位與成長增速顯著不匹配的狀況會逐步改變，中長期來看，成長性標的的吸引力已經非常顯著。</p><p><strong>在順週期板塊中，基金經理們則看重資源屬性較強的板塊。</strong></p><p>國投瑞銀產業升級兩年持有 A 施成等認為上游具備資源屬性的公司，由於其長期供應的速度限制，盈利中樞會持續上行。</p><p>東方高端製造 A 李瑞關注庫存週期帶來的順週期盈利擴張板塊的機會，包括上游資本開支不足的資源品以及盈利穩定的高分紅品種。</p><p>中庚價值靈動靈活配置丘棟榮等也關注供給端收縮或剛性但仍有較高成長性的價值股，主要行業包括基本金屬為代表的資源類公司和能源運輸公司等。</p><p>從四季度以來這兩個板塊的表現來看，其中，中信成長風格指數上漲約 1%，萬得順週期概念指數則錄得-3.1%，與此相對，上證指數和滬深 300 和同期漲幅則分別為-1.56% 和-3.47%。<strong>可以看到，被公募機構青睞的成長板塊在四季度的表現尚可，但順週期則依然不太理想。在這種背景下，四季度公募機構們將會交出怎樣的答卷，我們拭目以待。</strong></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>自研視頻生成模型實現升級，「CreativeFitting」即將面向海外市場發佈 AI 短劇 APP | 早期項目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2530913534060296?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-24 09:00:25  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 吳思瑾</p><p>編輯 | 鄧詠儀</p><p>*</p><p>短劇因兼顧了短視頻和長視頻的優點，是海內外近年來為數不多發展迅速的行業。短劇節奏快，3-5 秒就可抓住用戶眼球；每集短劇又只有 1-2 分鐘，十分貼合當下用戶日益碎片化的時間趨勢；但整體看下來，短劇組合在一起又變成了長視頻內容，很容易讓用戶產生代入感並與劇情形成共鳴。</p><p>以海外短劇市場為例，中文在線旗下子公司 Crazy Maple Studio（楓葉互動）的 Reelshort 最近衝上美國 ios 娛樂榜第一位，該公司推出的短劇《Fated To My Forbidden Alpha》在 TikTok 上的單集播放量超過 3000 萬。</p><p>CreativeFitting 創始人兼 CEO 朱江向 36 氪介紹短劇行業快速發展的原因：「此前，用戶通過小説、漫畫、電影等載體暢遊想象世界。小説、漫畫雖內容性強、想象力豐富，但圖文為主的內容形式已不太符合視頻化為主的內容消費習慣；電影、遊戲雖內容體驗性強，但內容產能不足、生產成本高昂，始終無法破除規模化瓶頸；而短劇這種內容形態則很好地平衡了生產成本和效率，可以進一步釋放想象內容的產能。」</p><p>當下海外短劇市場也存在不少痛點。一是真人短劇拍攝成本很高。以歐美澳地區拍攝一部每集一分半鐘，總共約 60 集左右沒有特效和大場景的普通現代題材短劇為例，平均成本約在 15-20 萬美元區間。二是海外短劇人才稀缺。在各家火急火燎搶佔市場蛋糕的當下，誰能高頻次穩定產出高質量的短劇內容，就可以快速贏得用戶的心，並形成馬太效應，但如何吸引專業人才已成為擺在企業面前的一道難題。</p><p>這正是 AIGC 的機會。首先，AIGC 生產效率高已無需多言，行業平均生產成本也顯著低於真人短劇的拍攝成本。其次，短劇作為一種相對成熟的內容形態，其創作過程已經非常標準化、流程化，這使得人機協同、AI 生產短劇內容成為可能。</p><p>在創業之前，朱江就意識到 AIGC 會對內容行業帶來重大變革並誕生一個新一代類似抖音的內容平台。「隨着 AIGC 不斷降低創作內容的門檻，一些具有 AI 生成特點——有想象力的、多模態的——內容會聚集起來形成新一代 ToC 超級內容平台，CreativeFitting 就在打造這樣的平台。」</p><p>其實，朱江對於公司的長遠規劃是，創業前期，先專注在研發針對高質量情節類視頻的生成模型上，圍繞 「引發觀眾情感共鳴」的目標，持續生成高質量視頻內容；接着從生成情節相對簡單的廣告視頻，到逐步升級為情節複雜的短劇視頻，再到發佈 AI 短劇 APP 聚攏內容和用戶，最終形成新一代超級內容平台。過去兩年，CreativeFitting 正是在沿着這條主線發展。</p><p>朱江向 36 氪介紹：「想要實現從廣告視頻到短劇視頻的跨越並不簡單，以短劇內容為例，要實現連續劇集中的人物形象、服裝、場景、道具的連續性和統一性，就要解決一致性問題；要達到對人物表情動作、場景畫面的精準刻畫，就要解決可控性問題。而公司的自研視頻生成模型正是解決了這關鍵的一致性和可控性問題，才使得生成視頻的質量得到了顯著改善。」 據介紹，CreativeFitting 生成的某 AI 短劇視頻在社交媒體平台上獲得了上百萬播放量。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231124/v2_2ec0c9d43ff849f9a44a34e33c190f91@5709410_oswg79106oswg1280oswg720_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">CreativeFitting 生成的 AI 短劇視頻</p><p>「CreativeFitting 希望把這些 AIGC 內容聚集在一起成為一個新的內容平台，帶到千千萬的海外用戶面前。」朱江介紹説。現在，<strong>CreativeFitting 計劃進軍海外短劇市場，不久之後還將面向美國市場發佈 AI 短劇 APP。</strong></p><p>最近，CreativeFitting 剛宣佈完成由九合創投、眾麟資本投資的數百萬美元 Pre-A 輪融資。該筆資金正是要用於進一步提升其視頻生成模型的能力、研發 AI 短劇產品及獲取用戶。</p><p>AIGC 可以降低視頻創作者的上手門檻和解決一定程度的效率和創意問題，真正能夠做出優秀內容的那羣人，其實還是視頻領域的專業人才，比如原本就是長、短視頻的專業編導，現在他們還需具備對 AIGC 工具的使用能力——知道如何使用 prompt（提示詞）引導 AIGC 完成創作。如何吸引這類專業創作者來使用其視頻生成模型創作 AI 短劇是對 CreativeFitting 的一道考驗。</p><p>朱江告訴 36 氪，公司目前重點聚焦在海外專業創作者聚集的平台和社區中發佈有價值的內容，以吸引對方關注和參與。</p><p>眾所周知，AIGC 還不能一次性完整生成短劇內容，而且在這個過程中，還需要有專業背景的會 prompt 的編劇創作者與 AI 協同完成。也許對用戶來説，並不關注短劇是由真人拍攝還是 AI 生成，好看才是王道。在談及如何解決這個問題時，朱江的看法是「廣告、短劇或其他不同場景的需求不同，優質視頻的本質是滿足當下場景的需要，在實操上分而治之，公司的思路是「自研模型+按照行業進行擴展」。</p><p>一方面，CreativeFitting 的視頻生成模型，在一致性和可控性上，針對廣告和短劇行業進行了專有數據訓練，結合團隊過往在實際業務場景上積累的經驗和理解，使得現在的視頻生成模型可以生成高質量視頻。</p><p>另一方面，該視頻生成模型的訓練數據，部分來自與外部專業機構付費合作，還有一部分來自創作者的真實場景數據。此外，朱江認為，創作者們還在貢獻優質視頻的「標準」，以幫助模型不停迭代。</p><p>看到海外短劇市場機會的公司還有很多，比如楓葉互動的 Reelshort、點眾科技的 DramaBox、新閲時代的 GoodShort 和安悅網絡的 Flex TV；在這個略顯擁擠的賽道，談及 CreativeFitting 的競爭力時，朱江介紹説：「首先 CreativeFitting 團隊有過從 0 建成千萬 DAU 內容平台的經驗；其次，在產品定位上，公司即將發佈的以 AI 短劇為主的內容平台將會是全球首個，想要做成這樣的平台並不容易，因為從創作工具的迭代、模型能力的提升，到新型創作者的發掘、創作生態的建設，再到用戶體驗的創新、內容平台的發展，每一個環節都至關重要、充滿挑戰，公司為此已經迭代了兩年，在時間上具有先發優勢；再次，功能上與其他短劇平台相比，AI 短劇 APP 的用戶除了可以觀看視頻外，還可以與劇中人進行聊天互動，社交屬性更強。」</p><p>據悉，CreativeFitting 推出的高質量視頻生成模型不會對創作者進行直接收費，而是會將創作者創作的短劇在 AI 短劇平台進行付費+廣告的混合變現，收入也會反哺創作者。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>粵萬年青：目前沒有生產及銷售專門治療支原體肺炎的藥品</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2532046625629697?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-24 16:51:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，粵萬年青披露股票交易異動公告，公司關注到近期出現支原體肺炎等相關市場熱點，目前公司沒有生產及銷售專門治療支原體肺炎的藥品。公司旗下產品涵蓋降糖類、膽道類、補益類、感冒類等多個用藥領域。1-9 月，公司治療感冒、咳嗽的產品合計銷售收入佔公司當期主營業務收入的比例約為四分之一。近期出現的支原體肺炎、呼吸道感染情況，預計對公司整體經營業績不會造成重大影響。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>外匯局：10 月中國外匯市場總計成交 16.24 萬億元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2532037760509446?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-24 16:42:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[國家外匯管理局統計數據顯示，2023 年 10 月，中國外匯市場（不含外幣對市場，下同）總計成交 16.24 萬億元人民幣（等值 2.26 萬億美元）。2023 年 1-10 月，中國外匯市場累計成交 209.15 萬億元人民幣（等值 29.76 萬億美元）。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>長沙：取消購買第 2 套商品住房時間限制</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2532036323632645?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-24 16:40:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，據長沙住建局消息，長沙市住建局發佈《關於優化本市居民家庭改善性住房政策的通知》。通知明確在長沙市購買第 2 套商品住房，不受首套房網籤時間的限制；居民家庭名下商品住房單套面積均不足 144 平方米的，可購買 1 套改善性住房（144 平方米及以上）。通知自 1 月 24 日起施行。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>香港證監會：擬推出中國國債期貨合約</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2532033517512192?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-24 16:37:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，據香港證監會網站消息，香港證監會擬推出中國國債期貨合約。香港交易所正進行相關的準備工作，包括建議修改相關規則。香港交易所將盡快公佈相關細節和推出日期。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>英偉達推遲 H20 等 AI 芯片出貨日期，最快 2024 年 1 月開始接受預定</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2532030643643910?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-24 16:34:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[從產業鏈人士處瞭解到，英偉達針對中國區的最新款 H20 等改良版 AI 芯片，最快將在 2024 年 1 月開始接受預定。此前，該系列芯片預計在 11 月 16 日發佈，但多名產業鏈人士表示，H20 等目前還沒有貨。一名產業鏈人士稱，最新款芯片出貨原本就在 2024 年，目前看批量提供時間是要延遲。另一名產業鏈人士則表示，相關政策沒有完全落實，還需要等待。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>廣東：力爭 2023 年新建 4 萬個 5G 基站</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2532022816532231?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-24 16:26:48  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，廣東省印發廣東省進一步提振和擴大消費若干措施。其中提出，壯大數字消費。加快推進第五代移動通信（5G）網絡和千兆光網建設，力爭 2023 年新建 4 萬個 5G 基站。推動有線電視與 IPTV 加快超高清家庭智能網關、電視機頂盒部署應用，擴大 4K 電視收視規模，2023 年全省新增 4K 機頂盒用戶不少於 50 萬戶。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>廣東：支持廣州、深圳結合城中村改造規模化建設保障性租賃住房</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2532021460919811?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-24 16:25:25  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，廣東省印發廣東省進一步提振和擴大消費若干措施。其中提出，擴大保障性住房供給。推動重點城市規劃建設保障性住房，加快籌建保障性租賃住房，2023 年新增籌建保障性租賃住房不少於 22 萬套（間）。支持企事業單位利用自有空閒土地建設保障性租賃住房。鼓勵機關事業單位、國有企業等單位將符合安全要求的現有物業改造為保障性租賃住房。簡化利用存量土地和房屋改建保障性租賃住房調整規劃的手續。支持廣州、深圳結合城中村改造規模化建設保障性租賃住房。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>廣東：各地區不得新增汽車限購措施，廣州、深圳進一步放寬小汽車購買指標申請資格</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2532019875096323?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-24 16:23:48  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，廣東省印發廣東省進一步提振和擴大消費若干措施。其中提出，優化汽車購買使用管理。各地區不得新增汽車限購措施。廣州、深圳進一步放寬小汽車購買指標申請資格，2023 年廣州增加 5 萬個計劃外節能燃油車增量指標配額。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>長光華芯：購買的 6000 萬元信託產品預計逾期兌付</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2532012831467271?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-24 16:16:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，長光華芯發佈公告，公司購買的信託產品「中融-隆晟 1 號集合資金信託計劃」預計逾期兌付。公司購買金額為 6000 萬元，佔公司最近一期期末總資產的比例約為 1.74%，佔公司最近一期期末淨資產的比例約為 1.89%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>恆指收跌 1.96%，行業板塊全線飄綠</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2532007328015878?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-24 16:11:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，恆指收跌 1.96%，恆生科技指數跌 2.24%；行業板塊全線飄綠，汽車股集體下挫，比亞迪股份、五菱汽車跌超 5%，蔚來跌超 4%，吉利汽車跌超 3%；軟件、零售、半導體板塊跌幅居前，周大福跌超 10%，力盟科技跌超 6%，華虹半導體跌超 2%；南向資金淨買入 87.27 億港元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>德國第三季度經濟萎縮，受消費者支出下降影響</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2531991978714883?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-24 16:01:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[家庭支出下降推動德國經濟在第三季度萎縮，德國央行認為的經濟衰退可能已開始。德國統計部門週五公佈的數據顯示，截至 9 月的三個月國內生產總值環比下降 0.1%，與初值一致。消費者支出環比下降 0.3%，政府支出則上升。這些數據既凸顯出德國難以走出去年冬季能源問題引發的滑坡，也凸顯出借貸成本上升的影響。德國是國際貨幣基金組織（IMF）預測今年經濟萎縮的唯一主要經濟體。（新浪財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>商務部：將加快出台實施全國版和自貿試驗區版跨境服務貿易負面清單</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2531993920284165?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-24 15:57:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[商務部綜合司副司長週中國在發佈會現場表示：「下一步，將主動對接高標準國際經貿規則，加快出台實施全國版和自貿試驗區版跨境服務貿易負面清單，形成跨境服務貿易梯度開放的制度體系。」（每日經濟新聞）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>大眾中國：將推出針對入門級市場的電動汽車平台</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2531990731744776?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-24 15:54:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，據據大眾中國微博消息，大眾汽車（中國）科技有限公司在三年內將推出針對入門級市場的電動汽車平台。據介紹，新平台衍生自集團的 MEB 平台，旨在進一步開拓中國的細分市場。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>百聯股份：擬向上海百聯購物中心增資 20 億元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2531986185774851?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-24 15:49:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，百聯股份發佈公告，根據公司戰略發展目標及業務需要，擬將下屬全資子公司上海百聯購物中心有限公司（簡稱「百購」）作為公司二級平台投資公司，故擬對百購增資 20 億元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>特斯拉正與印度政府商談建廠條件，投資規模將取決於獲得優惠關稅的汽車數量</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2531981967648261?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-24 15:45:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據知情人士稱，特斯拉正與印度政府商談建廠條件，投資規模將取決於印度批准其以 15% 的優惠關稅進口的汽車數量。消息人士稱，特斯拉提出的條件是，如果印度政府批准降低 1.2 萬輛汽車的關稅，特斯拉準備投資 5 億美元。而如果優惠擴大到 3 萬輛汽車，投資可能會飆升至 20 億美元。另一方面，印度政府正在考慮將優惠關稅限制在 2023 財預計在印度銷售的電動汽車總量的 10%，即 1 萬輛，並可能在第二年提高至總量的 20%。（新浪財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>亞寶藥業：取得硝苯地平緩釋片藥品註冊證書</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2531973070530050?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-24 15:42:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，亞寶藥業發佈公告，近日，公司收到國家藥品監督管理局覈准簽發的硝苯地平緩釋片（Ⅱ）《藥品註冊證書》。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>醫保碼全國用戶破 10 億</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2531974721496580?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-24 15:37:52  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，醫保電子憑證（下稱「醫保碼」）已正式上線四週年。據國家醫保局最新數據統計，截至目前全國醫保碼用戶突破 10 億人，半數以上省份的醫保碼激活率超過 75%。其中，超半數用戶在微信激活使用醫保碼，帶來就醫購藥更便捷、醫保辦事更高效的「碼」上體驗。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>外交部：中方將對法、德、意、荷、西、馬六國試行免籤政策</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2531971176523520?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-24 15:34:16  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[11 月 24 日，外交部發言人毛寧宣佈，為便利中外人員往來服務高質量發展和高水平對外開放，中方決定試行擴大單方面免籤國家範圍，對法國、德國、意大利、荷蘭、西班牙、馬來西亞 6 個國家持普通護照人員實行單方面免籤政策。2023 年 12 月 1 日至 2024 年 11 月 30 日期間，上述國家持普通護照人員來華經商、旅遊觀光、探親訪友和過境不超過 15 天，可免辦簽證入境。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>國家發改委：到 2025 年，國家層面出台 50 個左右重點產品碳足跡覈算規則和標準</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2531966236485381?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-24 15:29:14  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[國家發展改革委等部門發佈關於加快建立產品碳足跡管理體系的意見，到 2025 年，國家層面出台 50 個左右重點產品碳足跡覈算規則和標準，一批重點行業碳足跡背景數據庫初步建成，國家產品碳標識認證制度基本建立，碳足跡覈算和標識在生產、消費、貿易、金融領域的應用場景顯著拓展，若干重點產品碳足跡覈算規則、標準和碳標識實現國際互認。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>日產宣佈投資 11.2 億英鎊在英國生產兩款電動汽車</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2531956677666308?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-24 15:19:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[日產汽車公司週五表示，將投資 11.2 億英鎊（約合 14 億美元）在其英國工廠生產兩款流行的跨界車型 Qashqai 和 Juke 的電動版。這家日本汽車製造商表示，該計劃將需要在英國的第三家電池廠和基礎設施項目上投資至多 20 億英鎊。該公司表示，將在晚些時候宣佈新電動汽車車型的名稱和投產時間。（新浪財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>