<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>用大模型一站式解决企业服务难题，「安安创新」完成 1500 万天使轮融资｜36 氪首发</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2567607543719299?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-19 19:51:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜武静静</p><p>编辑｜邓咏仪</p><p>36 氪独家获悉，安安创新近期完成一轮近 1500 万元天使轮融资。投资方为个人股东。</p><p>安安创新是一家企业服务赛道的创业公司，创立于 2021 年，公司主要面向民营企业服务，针对企业的「治理、管理、金融、财税、法律」5 个维度难题，通过大模型等 AI 工具进行智能诊断，结合自主知识图谱+专家知识库，输出专业解决方案。</p><p>公司的核心创始团队来自国内外知名院校，具备传播、金融、法律、管理等多元背景，在主导企业上市、智能科技应用等领域有着丰富的经验和资源。</p><p>安安创新总经理李锋告诉 36 氪，企业服务的发展前景，以及大模型技术变量带来的机遇是安安创新选择在当下入局的关键因素。</p><p>一方面，随着社会经济的发展，民营企业发展快速，前端场景均需后端服务支持，发展空间巨大，问题也逐步出现。「过去 10 年间，民营企业总数增长了超 300% ，2023 年，民营企业的数量占全国企业总数的 90.4%，但民营企业的长期发展一直是痛点所在——中国民营企业平均寿命仅有 3.7 年，中小企业平均寿命更是只有 2.5 年。」总经理李锋说，「众多复杂的问题交织，市场需要一款解决企业治理难题的产品出现，提供专业解决方案。」</p><p>所以，公司选择从 5A 企业服务的产品方向入手，从治理、管理、金融、法律、财税等五个方面出发，进行详细地统筹规划设计，为企业提供专业化生态服务。</p><p>另一方面，大模型技术的出现，让更多专业知识和体系借助新的 AI 工具，标准化地服务更多企业。因此，安安创新打造了 5A 企业家智慧平台 AnAn AI ，为企业提供自测诊断-知识学习-解决方案为一体的智能服务产品。目前，安安创新已接入国产大模型，并独立构建 5A 知识图谱。同时安安创新也会衔接安安智慧公益基金帮扶的企业，该公益基金会是由安安创新与中华社会文化发展基金会共同发起设立的专项公募基金。</p><p>技术上，5A 知识图谱将知识图谱和大模型有机结合，利用预训练模型进行的有监督的实体抽取（NER）和关系抽取，知识存储方面，则使用了新型图数据库 JanusGraph。数据源上，公司依靠自建的 5A 专家知识以及公开的行业数据集、专业文献和平台数据。</p><p>产品形态上，目前 AnAn AI 平台上有 AI 自测、AI 诊断+解决方案、专家知识库三个核心功能，能够在 APP/小程序/服务号/WEB 端，为企业提供全流程的线上服务。同时，公司也会在线下配备专业的咨询团队，针对不同的企业提供个性化的服务。</p><p>比如在诊断过程中，如果用户想咨询员工薪酬规划问题，AnAn AI 系统会基于问题和诉求，进对高管、员工等进行价值分析，提出发展建议，并最终做出薪酬评估。同时，结合诊断分析内容，系统会推荐个人学习提高计划，并系统地提供配套的知识内容。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,603" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_afcac3ff39c14fb18de6c43b473195c6@5261678_oswg355978oswg1280oswg603_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">安安创新产品</p><p>商业模式上，安安创新主要有线上标准化服务和线下定制化咨询方案两个方面业务构成：</p><p>· 线上，一方面依靠 AnAn AI 平台给用户提供付费检测，诊断企业运营现状的健康程度，发现潜在问题，提升运营安全，另一方面依靠线上学习服务，进行客户转化；</p><p>· 线下，通过整合国内法律、财税、管理等资源和智库提供综合咨询服务，输出定制化方案。</p><p>未来，主营业务之外，公司也在探索撮合类业务、广告业务 、定制类服务 、政商产业运营等其他的服务模式。市场层面，公司也采用代理商销售模式，目前已经建立分级代理体系，与完善的分销 CRM 系统。此外，安安智慧公益基金也会持续为 AnAn AI 平台引流。</p><p>公司称，本轮融资将用于优化 5A 小模型，并深化安安创新 5A 知识图谱，通过 5A 模型的持续训练及知识专利扩充，提升线上智能化解决企业治理、管理、金融、财税、法律方面问题的能力，并扩建用户成功团队，为持续的规模化业务增长做好准备。同时，团队也会基于 5A 模型探索企业标准化治理新业务，推动 5A 理论在民营企业运营多元化服务场景落地及规模化增长。公司透露，预计 2024 年元旦后开启 Pre-A 轮融资，引进战略性投资人。</p><p>安安创新天使轮投资人表示：「安安创新为国家战略创新项目，是安安智慧公益基金的指定服务商。安安公益基金与安安 5A 企业家智慧平台相结合，以公益发现问题，商业解决问题的方式，形成服务闭环。以高效、可持续的公益商业新模式，合作多方顶级资源，帮助以民营经济为主的企业，解决在经营中遇到的重大困难。安安创新将开辟企业服务创新发展模式、促进经济发展的全新路径，将企业、政府、资本等市场参与方协同起来，立体智赋民营企业发展壮大，打造合作共赢的全新企业服务生态。」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>黑石中国 QDLP 团队亮相、美国梅西百货获 85 亿美元收购报价、瓴寓国际牵头共建 5 亿元租赁住房基金 | PropTech 周刊 87 期</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2567490151900544?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-19 17:49:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>《PropTech 周刊》 是 36 氪未来城市频道的原创栏目。聚焦改变地产行业的科技及创新力量，不仅仅是围绕住宅和商业地产，还包括广义的基于空间和不动产的科技、服务创新。</p><p>本文是「PropTech 周刊」更新的第 87 期，我们汇总了近期发生的海内外最新投融资、市场及政策动态。如果你对本文提到的公司、机构、产品、赛道感兴趣，或者正在从事相关的创业创新，想要寻求报道或合作，欢迎与我们取得联系：发送邮件至 hifuturecity@36kr.com 或在文章底部加作者微信。</p></blockquote><p><strong>要闻提示</strong></p><p>36 氪首发｜普力材料完成近两亿元 B 轮融资；</p><p>大公司动态｜黑石中国 QDLP 团队在上海亮相；</p><p>海外市场｜梅西百货获得 85 亿美金收购报价；</p><p>行业政策 ｜ 广东：拟立法推动数字化、绿色化转型，促进制造业高质量发展。</p><h3><strong>01</strong></h3><h3><strong>36 氪首发</strong></h3><p><strong>普力材料完成近两亿元 B 轮融资</strong></p><p>合肥普力先进材料科技有限公司（以下简称「普力材料」）近日完成近两亿元 B 轮融资。普力材料成立于 2017 年，是一家从事二氧化碳高价值利用、负碳新材料产业化的高新企业。公司以二氧化碳利用技术为核心竞争力，即专注于 CCUS（碳捕集利用与储存）的「U」（再利用）环节。普力材料拥有自主知识产权的二氧化碳新材料聚合工艺，核心产品为二氧化碳多元醇（PCE）。</p><p>普力材料 CTO 罗铭博士介绍，普力自主研发了二氧化碳基材料的催化合成技术，公司自研催化体系，使得二氧化碳作为原料所合成的二氧化碳多元醇（PCE）中，二氧化碳的质量分数可达 30% 以上。据悉多元醇下游的应用方向十分多元，主要有汽车座椅、沙发、床垫等发泡材料，各类服装箱包等人造革，鞋底、跑道等弹性体，食品软包装、汽车结构胶、电池胶等胶黏剂，汽车漆、木器漆等各类涂料等诸多领域，可以为其提供更环保、更高性能的选择。</p><h3><strong>02</strong></h3><h3><strong>大公司动态</strong></h3><p><strong>黑石中国 QDLP 团队在上海亮相</strong></p><p>国际知名 PE 机构黑石在上海的办公室进一步扩充，其在中基协完成注册登记的「黑石（上海）私募基金管理有限公司」办公室已落地上海兴业中心。</p><p>中基协官网显示，该主体成立于今年 3 月，由 The Blackstone Group (HK) Limited 黑石集团（香港）有限公司 100% 控股，注册地址位于上海市，注册资本 200 万美元，实缴资本 160 万美元，在提交申请后的两个多月正式完成备案登记。</p><p>公示信息显示，黑石（上海）的企业性质为外商独资企业，业务类型是「QDLP 等试点机构」，管理规模区间在 0-5 亿元之间，根据网站信息，目前全职员工 7 人，法定代表人、董事长是任莹，其 2014 年加入黑石香港，历任黑石私人财富管理业务的董事总经理、大中华区负责人。更早之前，任莹曾供职于美世咨询公司、瑞士信贷（香港）有限公司、巴克莱资本亚洲、摩根士丹利亚洲等。</p><p>所谓 QDLP，全称 Qualified Domestic Limited Partner，即合格境内有限合伙人，指获得 QDLP 试点资格并获批外汇额度的基金管理企业，在中国境内设立 QDLP 基金并面向中国境内的合格投资者募集人民币，将募集资金换汇后对境外标的进行投资的制度。简而言之，就是境内募集，境外投资。这和整个黑石在亚太区的布局一脉相承。（创业资本汇）</p><p><strong>瓴寓国际牵头共建 5 亿元租赁住房基金</strong></p><p>12 月 14 日，据瓴寓官微披露，瓴寓国际携手保险机构紫金财险以及江苏省属国资基金管理人新华沣裕共建 5 亿租赁住房专项基金，预计新增资管规模 20 亿，并落地首个项目南京河西南保障性租赁社区。此次三方共建租赁住房专项基金，将开启「瓴寓国际+国有资本+保险基金」的新投资模式。</p><p>其中，基金管理人新华沣裕作为江苏新华报业集团旗下专业资管公司，是江苏地区有重要影响力的国有企业；财务投资人紫金财险则是江苏省首家全国性财产保险公司。资料显示，南京河西南保障性租赁社区是瓴寓 2021 年拿地项目。2021 年 12 月，瓴寓国际成功获取了南京市建邺区河西南 G116 租赁地块，地块性质为单身职工公寓用地。该地块位于南京主城区建邺区奥南板块，紧邻地铁 2 号线西延青莲街站，5 站可达南京河西 CBD，项目将建成 400 多间高端租赁公寓。</p><p><strong>去哪儿和华为云签署全面合作协议，涉及 AI 联创等领域</strong></p><p>12 月 18 日晚间，北京趣拿信息技术有限公司和华为云计算技术有限公司在深圳签署全面合作协议。据悉，双方将充分发挥各自领域的资源和技术优势，围绕云计算、AI、数据服务等领域全面深入合作，开启旅游产业数字化新征程。</p><p>根据协议，双方将在以下领域开展合作，包括 AI 联创，平台架构升级，以及容灾能力提升。</p><h3><strong>03</strong></h3><h3><strong>海外市场</strong></h3><p><strong>梅西百货获得 85 亿美金收购报价</strong></p><p>近年来，由于网购崛起与实体通路激烈竞争，导致美国知名百货公司「梅西百货」的身价大幅缩水，引起了一些投资者的兴趣。消息人士指出，以房地产为布局重点的投资公司 Arkhouse Management 和全球资产管理公司 Brigade Capital Management 于近日提交了一份提议，计划以每股 21 美元的价格收购梅西股票。相较于上周五（12 月 8 日）的收盘价格——17.39 美元，这份报价提供了梅西母公司 Bloomingdale 20.76% 的溢价。</p><p>投资者团队已经通过 Arkhouse 管理的基金拥有梅西的大量股份，并且与百货公司讨论了这项提议。知情人士表示，梅西董事会已经进行讨论，但尚不清楚他们是否同意这笔收购。Arkhouse 和 Brigade 投资者团队认为，梅西在公开市场上的估值被低估，因此愿意在市场价格上提高他们的报价。过去的交易数据显示，Arkhouse 和 Brigade 从未执行过这么高额的收购交易。尚不清楚这两家公司是否拥有足够的资金进行收购。梅西百货目前的市值约为 47.7 亿美元，其股价今年下跌了近 15.79%。</p><p><strong>Minut 获得 500 万美元战略投资</strong></p><p>Minut 最近获得 500 万美元融资，投资者是 Smedvig Capital。Minut 2014 年成立于瑞典，是一家关注家庭安全的智能家居企业，该企业产品结合传统烟雾报警器及其他传感器，用户可以通过手机实时了解家中情况。同时，Minut 也致力于让其产品更有设计感，更好地融入家庭装饰中。另外，Minut 还可以帮助短租房源管理者和房东监控房源，实现工作流的自动化。</p><h3><strong>04</strong></h3><h3><strong>行业政策</strong></h3><p><strong>广东：拟立法推动数字化、绿色化转型，促进制造业高质量发展</strong></p><p>近日，广东拟立法促进制造业高质量发展，《广东省制造业高质量发展促进条例（草案修改征求意见稿）》日前向社会各界公开征求意见，至明年 1 月 5 日为止。文件提到，产业发展与平台建设方面，将结合实际巩固提升战略性支柱产业，培育壮大战略性新兴产业，科学谋划未来产业，推动传统产业提质升级，打造先进制造业集群和特色优势产业集群。鼓励制造业企业围绕产业集群的共性制造环节，建设共享工厂，满足产业集群的共性制造需求。</p><p>增强产业链韧性安全。推动产业基础再造，增强广东省制造业在核心基础零部件及元器件、关键基础软件、关键基础材料、先进基础工艺、产业技术基础等领域的影响力和控制力，推动软硬件同步突破，提升产业链供应链韧性和安全水平。组织实施重点领域研发计划，加快产业关键核心技术突破和推广应用。而在要素配置方面，通过加大财政支持、设立产业基金、提供金融支持、加强用地保障等，促进制造业高质量发展。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="883,484" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230922/v2_7cd0049641cf4fdebd6c0a463ab59eac@5288884_oswg45964oswg883oswg484_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">作者|宋虹姗</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1212" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230918/v2_bc56321ffa1142c39ca3d695ad6a29a9@5288884_oswg122035oswg1080oswg1212_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">扫码加群请备注公司、职位、姓名</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪晚报｜TikTok 电商明年 GMV 目标 500 亿美金，东南亚与美国并进；阿里国际站东南亚备货节开启；菜鸟集团与茅台物流战略签约</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2567462207792517?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-19 17:31:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>大公司：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2567435642332545"><strong>TikTok 电商明年 GMV 目标 500 亿美金，东南亚与美国并进</strong></a></p><p>36 氪独家获悉，TikTok 电商为 2024 年定下了 500 亿美金的 GMV 目标，对照今年 200 亿美金的目标数字，目标翻了一倍多。据了解，目前 TikTok 电商东南亚 GMV 已经超过 130 亿美金，其中印尼突破 40 亿美金，泰国市场 35 亿美金左右。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2567286429590914"><strong>阿里国际站东南亚备货节开启</strong></a></p><p>36 氪获悉，阿里巴巴国际站首次面向东南亚市场专门举办的 B2B 大促上线，吸引了当地众多大型采购商等大买家涌入。据了解，从 11 月份开始，作为一款 B2B 的批发采购 APP，阿里国际站在东南亚各国的 APP 下载量一直保持增长的态势。尤其是在越南市场更是保持在前三名。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2567038723876482"><strong>联合利华打包出售多个个人护理品牌</strong></a></p><p>根据 Financial Times 报道，联合利华将向私募股权机构 Yellow Wood Partners 出售旗下 Elida Beauty 业务，该业务涵盖 Q-tips、Timotei、Impulse、旁氏 Ponds 在内的 20 多个非核心个护美妆品牌。具体交易金额未披露，该交易预计将于明年年中完成。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2567344709133955"><strong>菜鸟集团与茅台物流战略签约</strong></a></p><p>36 氪获悉，菜鸟集团与贵州茅台酒厂（集团）物流有限责任公司（以下简称「茅台物流」）战略合作签约仪式在菜鸟集团总部举行。双方将进一步深化旗下品牌在国内、国际，线上、线下全渠道供应链业务方面合作，共同探索供应链运营创新模式，整合双方资源并持续优化解决方案，推动成本精益化管理和效率提升。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2567072683255428"><strong>乡熙绿建举办全能住宅产品发布会</strong></a></p><p>12 月 19 日，乡熙绿建举办新品发布会，对外发布全能住宅民居及公建系列产品、民宿酒店度假村建造及运营解决方案，并展示全生命周期数字化管理系统「乡熙天工智建系统」。据官方介绍，乡熙全能住宅产品的核心墙体保温材料「超纳硅」填补了国内无机材料常温发泡技术的空白，「碳硅模块结构体系」通过「标准模块+异形模块」实现建筑的快速、高精密度装配施工，同时解决传统房屋及轻钢建筑带来的空鼓感、保温差、结构漏水等问题。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2567420486248064"><strong>巨星科技：拟不超 4000 万欧元收购 TESA Group 的全部资产</strong></a></p><p>36 氪获悉，巨星科技公告称，公司拟通过支付现金的方式购买 Hexagon Smart Solutions AB 持有的 TESA Group 的全部资产，包括 TESA Precision Measurement Instruments Sarl100% 股权及其相关的中国、美国、法国公司资产，交易价格为不超过 4000 万欧元。TESA 品牌于 1941 年在瑞士创立，一直专注于高精度测量工具的研发制造，目前是全球前 2 的μ级高精度测量工具制造商，主要产品包括：高度仪、电感测微系统、高精度游标卡尺等。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2567196533990790"><strong>Alphabet 与美国多州就谷歌应用商店反垄断案达成 7 亿美元和解</strong></a></p><p>当地时间 12 月 18 日，Alphabet 公司同意支付 7 亿美元，以了结 Google Play 应用商店「非法主导安卓移动应用市场」的指控，从而解决美国三十多个州的总检察长和消费者提出的反垄断投诉。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2567251753444741"><strong>IDC：三季度中国可穿戴设备市场出货量为 3470 万台，同比增长 7.5%</strong></a></p><p>36 氪获悉，IDC 最新发布的《中国可穿戴设备市场季度跟踪报告》显示，2023 年第三季度中国可穿戴设备市场出货量为 3470 万台，同比增长 7.5%，整体市场持续增长，正在进入稳定复苏状态。其中，智能手表市场出货量 1140 万台，同比增长 5.5%；手环市场出货量 398 万台，同比增长 2.2%；耳戴设备市场出货量 1924 万台，同比增长 9.8%。</p><h2>投融资：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2567440256345736"><strong>越秀地产：2023 年第四期公司债券发行规模为不超 15 亿元</strong></a></p><p>36 氪获悉，越秀地产在港交所发布公告称，2023 年第四期公司债券的发行规模为不超过 15 亿元。该债券引入品种间回拨选择权，回拨比例不受限制。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2567141030651526"><strong>加华资本独家投资大众便民餐饮企业「小菜园」</strong></a></p><p>12 月 19 日，中国餐饮连锁企业「小菜园」宣布完成新一轮融资，投资方为加华资本。这是继今年 3 月完成首轮融资后，加华资本对小菜园的再次投资。作为小菜园的独家投资人，加华资本累计投资金额已达 5 亿元人民币。这也是近年来大众便民餐饮市场最大一笔融资。据透露，2023 年前三季度，小菜园营收持续增长，门店数量、同店销售、人效、坪效等指标持续优化。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2567194338338435"><strong>云从科技中标中国邮政储蓄银行智慧化项目</strong></a></p><p>36 氪获悉，近日，云从科技宣布中标中国邮政储蓄银行山东省分行「基于多模态大模型的文档影像信息提取模型构建技术服务项目」，将共同打造金融行业大模型——文档多模态大模型。据介绍，此次合作的重点在于解决金融场景中的文档影像处理难题。</p><h2>新产品：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2567405712729732"><strong>努比亚 Z60 Ultra 正式发布</strong></a></p><p>36 氪获悉，努比亚 Z60 Ultra 正式发布。据了解，新机推出 NeoVision 泰山影像系统高定光学三主摄，支持三 OIS 全光学防抖，全场景拍摄「稳」若泰山，抓拍效率也进一步升级。同时，三颗主摄全部配置了蓝玻璃旋涂 IR 滤光片，有效改善炫光，配合激光对焦。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2567377256719749"><strong>英飞凌推出带有集成温度传感器的全新 CoolMOS S7T</strong></a></p><p>36 氪获悉，英飞凌科技股份公司推出带有集成温度传感器的全新 CoolMOS™ S7T 产品系列。据了解，通过在系统中集成该系列半导体产品，可提升许多电子应用的耐用性、安全性和效率。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2567349265524361"><strong>比亚迪：首创全场景智能脉冲自加热技术，在行业内首次实现了极低温下冷车快充</strong></a></p><p>36 氪获悉，比亚迪在充电技术沟通会上表示，其首创全场景智能脉冲自加热技术，在行业内首次实现了极低温下冷车快充。在-30℃极寒条件下，以腾势 N7 为例，全场景智能脉冲自加热技术让电池加热速率较传统方案提升 230%，电池满充时间降低 30%，北方用户冬天也能享受到快充体验。</p><h2>今日观点：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2567364002260354"><strong>名创优品刘晓彬：从零售公司到内容公司，用私域 KOC 建立护城河</strong></a></p><p>12 月 19 日，名创优品集团副总裁兼首席营销官刘晓彬在「2023 实干企业家峰会·消费专场」上表示，未来每一家消费品公司都应该是一家内容公司，要做「有内容属性的产品」，而爆品诞生离不开私域 KOC 产出优质内容。刘晓彬称，企业微信让名创优品拥有了连接私域 KOC 的机会，通过官方福利加持、在私域社群和朋友圈做自发传播，实现销售数据增长，「让爆款产品的成功不再是偶然」。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2567205243381378"><strong>微盟营销签约谷歌 CPP，获中国大区一级代理牌照</strong></a></p><p>36 氪获悉，近日，微盟集团旗下微盟营销子集团正式签约谷歌 CPP（China Partner Capability Fund Program Agreement），成为谷歌中国区域一级代理商。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2567303756080768"><strong>李斌回应不再是蔚来最大股东：仍然拥有最大投票权</strong></a></p><p>12 月 18 日，蔚来宣布获得阿布扎比投资机构约 22 亿美元的战略投资。有报道称，蔚来创始人、董事长、CEO 李斌不再是大股东。对此，李斌回应称「这些媒体功课没做够」，第一，上市时自己将 5000 万股转给用户信托，现在股权表里没有减掉，也就是说自己早就不是经济意义上的第一大股东；第二因为有超级投票权，自己的投票权仍然保持最多，在股东投票层面的变化很小。（新浪财经）</p><h2>其他值得关注的新闻：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2567284558063239"><strong>阿里巴巴向甘肃青海地震灾区追加 1000 万元</strong></a></p><p>36 氪获悉，今天上午，阿里巴巴官方发布：已联合多方驰援甘肃青海抗震救灾，「首批 5 万多箱应急物资发出」。午后，阿里巴巴再次宣布，将追加 1000 万元人民币捐款，用于甘肃青海地震灾区救援和民众生活恢复。阿里巴巴方面表示，正持续关注震区灾情，已经第一时间整合集团内部力量，与各级政府、社会力量联动合作，全力支持灾区做好受灾群众临时安置和生活救助工作。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>TikTok 电商明年 GMV 目标 500 亿美金，东南亚与美国并进｜36 氪独家</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2567221156472455?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-19 16:45:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜李小霞</p><p>编辑｜乔芊、杨轩</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">36 氪独家获悉，TikTok 电商为 2024 年定下了 500 亿美金的 GMV 目标，对照今年 200 亿美金的目标数字，目标翻了一倍多。</span></p><p>另外，据了解，目前 TikTok 电商东南亚 GMV 已经超过 130 亿美金，其中印尼突破 40 亿美金，泰国市场 35 亿美金左右。</p><p>而两个多月的封禁，印尼市场至少损失 10 亿美金。也就是说，如果没有「黑天鹅」影响，东南亚市场或许可实现逼近 150 亿美金的销售额。</p><p>36 氪就此消息向 TikTok 方面求证，对方未予回应。</p><p>自 2021 年试水开始，TikTok 电商的 GMV 表现就一路高涨，从最初的 10 亿美金左右，跃升到去年仅东南亚就 44 亿美金，至今，触角已涵盖印尼、英国、泰国、越南、马来西亚、菲律宾、新加坡、美国、沙特、西班牙、巴西、日本等国家。</p><p>除了东南亚市场强劲表现，美国市场也开始释放潜能。</p><p>据悉，TikTok Shop 美区 5 月单日销售额 30 多万美金，8 月增长到 500 多万美金一天，10 月分飙升至 1000 万美金，根据 FastMoss 数据，「黑五」大促期间，11 月 24 日单日 GMV 超 3300 万美元。</p><p>印尼市场的解封，与本土电商平台 Tokopedia 的合力，再加上美国的势头，明年 500 亿美元的目标似乎并不激进。晚点 LatePost 曾报道，TikTok 电商团队在去年定了下 5 年内实现 4700 亿美元 GMV 的目标。</p><p>同为「出海四小龙」之一的拼多多旗下跨境电商业务 Temu 则定下了 2024 年 300 亿的 GMV 目标，同样也是今年目标的两倍。</p><p>TikTok 美区服务商卧兔创始人胡煜透露，目前 TikTok 美区 GMV 已超过 1400 万美元/天，以 Temu 类比，他预计 2024 年 TikTok 电商美区日 GMV 将达到 1-2 亿美元，仅美区或许能贡献 300 亿美金左右的成绩。</p><p>在今年 3 月份字节跳动 11 周年线上直播会上，TikTok 电商业务负责人康泽宇就曾表示，美国市场在做一些测试，未来也会很大规模去启动。</p><p>同时，康泽宇提到，TikTok 电商接下来会有一些要聚焦的重点项目，首先就是要在欧美市场形成突破，「因为欧美国家的用户对于商品质量、售后政策、客服要求都很高，且人力成本、物流成本比东南亚都要高，所以业务策略跟东南亚很不一样，我们要投入很大精力去探索去突破。」</p><p>去年时候，各个国家中入驻 TikTok 电商的卖家主要以白牌为主，但这存在一定的法律风险，印尼就是一个教训。且在英国这样更注重品质的国家，不能带来好的用户体验。一位跨境卖家告诉 36 氪，同样的商品，在其他国家低价就能带动销量，但到了英国，低价的吸引力却没那么大，打磨品质尤为重要。</p><p>当 TikTok 在美区开始试水电商时，就设置了很高的门槛，比如去年 11 月只限本地商家开店，后来因为进展不顺利，在本土店铺的基础上，推出美国跨境全闭环店（中国执照）、美国跨境品牌店（一对一定向邀请）等。</p><p>现今，美区已经上线「全托管」以及「跨境商家自营」两种模式，后者主要定向邀约三类商家入驻，包括美国本土发货商家、品牌出海商家，和经营珠宝水晶类目的商家，但条件依旧称得上严苛，比如不能个人注册，且近两个月 GMV 要超过 200 万美金，必须美国本土发货，不能虚拟仓（珠宝水晶类除外），一旦触发红线就会面临关店风险。</p><p>在胡煜看来，本土发货比 200 万美金 GMV 的限制性更高，前者拉升了交易门槛，物流和当地库存备货成本压力都比较大，导致很多白牌无法按照他们一贯的策略进行大量铺货。「所以这些对铺货型商家是一个狙击型策略，但对品牌型卖家很友好，踏踏实实做好设计、生产和供应链。」</p><p>美区一直是 TikTok 电商想要拿下的市场， TikTok 在美国拥有 1.5 亿月活跃用户，接近总人口的 45%，且具备社媒购物习惯，暗藏巨大潜力。</p><p>对于 TikTok 电商而言，履约能力大概会是爆发式增长背后的挑战。而 TikTok 一直以来也在补足这方面的短板。公开信息显示，TikTok 物流服务主要通过与第三方物流服务商来实现订单履约，公司还招募了来自亚马逊的高管来推动和建立其美国物流网络。</p><p>由于对商品入驻条件严苛，TikTok 电商美区商品缺乏丰富度，但也使得现有商品有充分的售卖机会，上线后就能成交。牺牲当下销售额的绝对增长，来保证用户体验，减少客诉，是为转化用户的关键。一如康泽宇 11 周年所说，要做有质量的 GMV，甚至还将签名改成了「Quailty Frist」。</p><p>注重品牌商家，有助于 TikTok 电商积聚高客单价的用户，据悉，TikTok 电商美区自营店客单价大概在 30-40 美金。这类品牌商家也会更愿意投放，长期将有助于 TikTok 的广告收入。</p><p>目前，在印尼等东南亚市场，TikTok 电商已经像国内抖音电商一样，以直播电商为主，且各个国家都已经开放货架电商。</p><p>在 11 周年全员会上，康泽宇表示，TikTok 商城肯定是 2023 年最大的增长点，这与国内抖音对商城的规划相似，在国内，在发展直播电商两年后，抖音电商也从去年上半年开始测试商城入口，后续又将商城升级为一级入口，并提出了到 2025 年，货架和内容电商 GMV 各占一半的内部目标。</p><p>据亿邦动力网，8 月份商城业务 GMV 已占到整个 TikTok Shop 东南亚 GMV 的 20%。另据 36 氪了解，抖音货架场 GMV 占比已经超过 30%。</p><p>需要注意的是<strong>，</strong>TikTok 电商美区目前 80%GMV 来自达人短视频，直播电商以及货架电商势能尚未发动，因此对于明年的表现也留下了未知想象。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>更「寒冷」的 2024，医疗企业该怎么过｜最前线</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2567342691689859?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-19 15:18:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜胡香赟</p><p>编辑｜海若镜</p><p>「今年年初我们非常乐观，但结果却没有想象中那么好；对待明年我们不太乐观，因为预期明年不会那么好。」时值年末，有投资人在一场行业分享上半调侃地表示对 2024 年医疗市场的展望。</p><p>2023 年，有关「寒意」的描述已经在医疗行业内持续了一整年。医疗健康产业经历了哪些显著的变化？这些变化对投融资趋势和逻辑产生了哪些影响？</p><p>近日，由中国产业发展促进会指导、亿欧大健康主办的【京西健谈】CHS 2023 第八届中国大健康产业升级峰·投资价值主题论坛上，来自投资机构、企业和第三方服务机构的从业者纷纷就这些问题带来自己的思考。</p><h2><strong>创业公司不冲 IPO，是健康的逻辑</strong></h2><p>探针资本统计数据显示，新冠疫情至今，医疗一级市场投资事件及金额先是由最初的每季度 400 余个一路增长，在 2020 年二季度达到了 743 起的巅峰，随后持续走低至如今的 350 个左右，这一数字预计在明年会继续下滑，会落到 250 个左右的水平。</p><p>投资金额上，新冠疫情初始的 2020 年一季度时的投资量曾达 260 亿元之上，并在当年四季度增至 810 亿元左右的水平，但随后就开始不断回落，及至今年三季度，大多在 200 亿元出头的水平。</p><p>这一背景下，倚锋资本 CEO 朱湃提到，今年，市场正在从高热度回到合理热度。五年之前，B 轮比 A 轮上涨 1-2 倍的情况非常常见，但今年已经基本看不到了。很多新的创业企业「可能不再是奔着 IPO 去，这一个非常健康的逻辑」。「如果是在 IPO 和并购之间选择，我们更希望更多企业被并购，美国的资本和创业市场也是这样一个融合阶段，IPO 并不是主流方向。」</p><p>另一方面，在生存较为困难的情况下，最容易的方式是把自己的产品卖掉，这也在一定程度上解释了今年、尤其是下半年国产新药出现集中出海的现象。「这在整个产业中是比较惊喜的现象。对于企业来说，前几年可能是小打小闹，现在大家开始有真正的技术性产品获得海外大药企的信任，是一个非常惊喜的事情；从投资机构需求上将，在国内市场触及天花板的情况下，我们也需要关注更多企业在海外做什么。」</p><p>也有 FA 机构从业者认为，正是由于过去一年资本市场的变化，很多企业家会从年初时的爆发状态中重新调整业务内容，降低估值预期，把整个企业的战略动作调整至未来 3-5 年内，市场仍处在较大挑战情况下的过冬状态，所以这一阶段反而适合机构出手。</p><h2><strong>什么时候该融资、该怎么融资</strong></h2><p>探针新基金合伙人邓婷婷提到，日常调研中能发现，当前不少企业的融资节奏和规模都比较混乱，「可能是因为企业之前没有很好匹配自己烧钱的速度和融资周期」。</p><p>那么，现阶段处在融资阶段的企业应该怎么采取行动？</p><p>首先在于时间点的选择。在当前的市场环境下，如果企业储备资金足够使用 18-20 个月，目前不需着急启动新一轮融资；储备资金介于 12-18 个月者，最好开始更新尽调包「未雨绸缪」；但如果连 12 个月都撑不过去，最好立刻启动融资，但需对未来两年的成本花费、研发投入有足够细致的评估。</p><p>在机构选择上，应尝试去和国资、产业资本合作。比如过去在产业中的资源不算强大，但准备开始商业化的创业企业，与产业资本合作进行股权融资，未尝不是一个资源互补的过程；但在估值方面，一定要谨慎高估，「这可能直接导致你在前期接触的 60 家投资机构中，直接有一半迅速掉头」。</p><p>此外，「现阶段还是要积极拥抱返投」。现场有嘉宾提到，在新冠疫情消耗了大部分国家财税的情况下，无论国资还是市场化资金其实都在变少。尤其今年以来，由于国家层面的关注度向一些涉及安全性、「卡脖子」的技术转移，很多地方政府的招商引资其实在重新调整和布局，国资在医疗领域的出手频率整体呈下降趋势。「这时候拥抱返投，可能还可以在返投区域中优中选优，选择和产业链、人才契合的区域。」</p><p>「对待 2024 年，我觉得大家还是要保持谨慎的态度。医疗赛道，乃至整个宏观环境可能不会像想象中恢复得那么快。哪些基金主导市场，就根据方向顺势而为，同时要看外资有没有变化，如果回来，那就是好迹象。」有投资人表示。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>正式启动丨 36Kr·硬氪年度消费科技品牌 Top20 调研</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2567094663308935?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-19 14:26:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>回顾 2023 年资本圈，最有标志性的事件当属于拼多多市值一度超过阿里巴巴。 拼多多靠的是什么？ 靠的是海外平台 Temu 高增长。 据悉， Temu 继续把明年的目标设置为 300 亿美金左右，将是今年的两倍多。</p><p>出海四小龙的出现，振奋了所有中国出海企业。因为当国内摸索出成功经验后，去海外更容易找到新增长点。中国的卷王也将是世界的卷王。</p><p>事实上，36 氪旗下全球化和硬科技媒体硬氪今年做了一期专栏《Insight 全球》，目前已挖掘出 19 家在全球化市场实现高增长的隐形冠军企业，他们有细分领域的头部玩家，也有品牌出海的新势力。硬氪从品牌成长与变迁，和探索中国品牌出海的前沿方向与时代契机，为大量出海玩家与行业提供了思考启发。</p><p>比如从生产 stem 套件到研发 3D 打印机的智能派，五年营收翻六倍；比如 2020 年将业务重点转向海外的金胜电子，三年时间营收从八千万增长至三亿元，成为越南知名的存储器品牌；再比如靠一款麦克风实现 5 亿收入的蛙声科技，旗下音频产品品牌包括 Hamedal 耳目达、Nearity、NearStream 等。</p><p>出海，大有可为。也正吸引着更多的中国企业加入，也有机会在全球市场占得一席。</p><p>鉴于此，36Kr·硬氪正式启动年度消费科技品牌 Top20 调研，将通过案头研究、问卷调研、专家访谈、实地走访等方式深入了解市场变化，挖掘出更多能代表中国实力的全球化企业代表们。</p><p>本次调研结果将于 12 月 27 日线上揭幕，欢迎大家一起参与，敬请期待。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,5688" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_fecd5404305a4163b97d260b1e06a271@5023078_oswg519848oswg1080oswg5688_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>极客公园创新大会 2024，探讨 AI 时代增强人生计划</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2567121053967746?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-19 11:45:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023&nbsp;年，科技圈风起云涌——新能源汽车激战正酣、ChatGPT&nbsp;一鸣惊人、大模型席卷全球、苹果发布&nbsp;Vision Pro、人形机器人走向大众……可以预见，新一轮的技术爆发正在酝酿，新一轮的范式革命已经启动。</p><p>这样的背景下，今年的&nbsp;IF&nbsp;大会主题是「增强人生」。正如极客公园创始人&nbsp;&amp;&nbsp;总裁张鹏所说，科技的进步正在为新的时代绘制一个充满活力的草稿，而为这个草稿填色点睛，是创新者们令人兴奋的全新机遇。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4029,2684" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_89de8b2ab92b4619ae3d7d759d1762a8@5868219_oswg10392127oswg4029oswg2684_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">极客公园创始人张鹏致辞</p><p>十三年来，IF&nbsp;伴随着中国的移动互联网从腾飞到巅峰。这个舞台不仅见证了谷歌董事长施密特、苹果联合创始人沃兹尼亚克、Uber&nbsp;创始人卡拉尼克、特斯拉创始人马斯克等全球传奇极客的亮相，还记录了雷军、张一鸣、王兴、黄峥等中国杰出创新者的最初起点和高光时刻。唯一不变的是，IF&nbsp;始终坚持与创新同行，与时代偕行。</p><p>今年是&nbsp;IF&nbsp;举办的第十四年，极客公园邀请了三十余位站在时代前沿的科技创新者，剖析这场技术革命对企业、社会和个人的意义，找到大模型带给创业者的时代机遇。同时，现场还发布了极客公园整理的「中国创新力量&nbsp;50」、2023&nbsp;中国「+大模型」先锋案例&nbsp;TOP10、2023&nbsp;年度极客最爱好物、「极」智新势力·2023&nbsp;智能汽车年度榜。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4200,2798" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_070c0605aaab462fb1fd746218d38098@5868219_oswg15233656oswg4200oswg2798_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">极客公园创新大会&nbsp;2024&nbsp;现场</p><h3><strong>通向&nbsp;AGI&nbsp;之路</strong></h3><p>2023&nbsp;年是以大模型为代表的&nbsp;AI&nbsp;技术狂飙突进的一年。没有任何一场技术革命像大模型一样，能够在如此短的时间内让所有人快速形成共识，并以一日千里的速度发展。在美国，OpenAI&nbsp;引领&nbsp;Google、Meta、微软等企业重新卷入&nbsp;AI&nbsp;领域的战火；在中国，百度、智谱、百川等企业纷纷加入。这不禁让人回想起移动互联网时代初期的峥嵘岁月。</p><p>大模型将让产品、工具，甚至商业模式产生怎样的变化？每个个体该如何运用&nbsp;AI，在新时代变得更自由，更有价值？</p><p>在活动现场，百度创始人、董事长兼首席执行官李彦宏探讨了&nbsp;AI Native&nbsp;时代所需的产品和开发者。他强调，今年绝大多数时候，全社会焦点都在大模型本身。但他一直的观点都是，在基础模型之上要有千千万万的&nbsp;AI&nbsp;原生应用，大模型的价值才能被体现出来。</p><p>李彦宏认为，中国现在有好几百个基础模型，这是对社会资源巨大的浪费，尤其在我们算力还受限制的情况下，更多的资源应该放在去探索跟各行各业的结合，探索有没有什么全新的超级&nbsp;APP&nbsp;的可能性。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2880,1916" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_aba0d127aba3425b8a27b975bae1b97e@5868219_oswg3103955oswg2880oswg1916_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">百度创始人、董事长兼首席执行官李彦宏对谈张鹏</p><p>在一场对话中，钉钉总裁叶军和大观学者、华东师范大学紫江特聘教授刘擎，共同探讨了到底该如何理解&nbsp;AI&nbsp;时代？叶军是技术乐观派，认为科技变革将为每个个体带来机会，强调人类能够掌控技术工具；刘擎则对大模型的发展持谨慎态度，认为当前&nbsp;AI&nbsp;技术变革与以往不同，可能引发政治文化冲击，导致社会结构调整。</p><p>不过，他们也都认为，技术的发展之路虽漫长，却是充满希望的，人们需要拥抱它。与此同时，作为商业文明的建设者，从业者也需要更有责任感与使命感，更多地从个体发展的角度思考、进行创新，毕竟企业的成功和商业文明最终靠个体来创造。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4171,2779" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_775a50ad3bbd4dd990ddc608742b4c68@5868219_oswg12019671oswg4171oswg2779_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">钉钉总裁叶军对话刘擎教授</p><p>在另一场对话中，美国国家工程院院士、智源研究院原理事长张宏江和&nbsp;Google DeepMind&nbsp;资深工程师卢一峰，剖析了当今大型语言模型的现状和挑战。他们表示，现有的的大模型在「快思考」方面表现出色，但有时遇到困难需要引入「慢思考」概念。同时，幻觉问题是制约大模型深化改变人类生产力的关键。</p><p>他们认为多模态学习可能是未来的前沿，希望未来训练目标更全面，包括文本和其他感知信息，使模型更全面地理解人类文明。对于从业者来说，只有通过亲身参与，才能深刻理解大模型的潜力和问题，激发对潜在运用的激情。他们鼓励创业者积极迎接大模型带来的创新浪潮，努力在技术和应用领域取得突破，同时为整个人类社会创造更多的价值。</p><p>百川智能创始人、CEO&nbsp;王小川也分享了对国内大模型竞速的看法，以及「AGI&nbsp;时代需要什么样的产品经理」。在谈到当前大量创业者聚焦大模型而未见&nbsp;Super App&nbsp;出现时，王小川提到，技术仍在不断变化，而今天要做应用应注重技术产品契合度。他建议创业者从产品力的角度出发，关注技术是否适合市场需求。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4200,2798" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_2fb6ffd0c4a14f9b82f0879902fa48d5@5868219_oswg13789701oswg4200oswg2798_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">百川智能创始人、CEO&nbsp;王小川</p><p>关于&nbsp;AI&nbsp;时代产品经理的不同，王小川认为产品经理需要真正下场去实践，见过用过大模型，才能更好地设计产品。他还提到&nbsp;AI&nbsp;产品的尺度是人，产品的设计要先让人用得爽，然后用得好、用得上。</p><p>智谱&nbsp;AI COO&nbsp;张帆分享了公司在&nbsp;AI&nbsp;时代如何构建产品竞争力。他表示，行业已经从追求模型跑分转向了真正的应用落地阶段。他提醒企业不要将大模型视为「许愿池」，对于短期期望过高。他提到做到&nbsp;70&nbsp;分和&nbsp;90&nbsp;分的差距巨大。同时，张帆还表示，企业在大模型落地时面临关键问题：如怎样正确理解&nbsp;AI、企业是否&nbsp;AI ready、选择何种路径迎接&nbsp;AI&nbsp;等。</p><p>除了上述几位大模型领域的科技领袖，有赞创始人兼&nbsp;CEO&nbsp;白鸦，印象笔记董事长兼&nbsp;CEO&nbsp;唐毅，蓝湖创始人&nbsp;CEO、MasterGo&nbsp;创始人&nbsp;CEO&nbsp;任洋辉，Kyligence&nbsp;联合创始人兼&nbsp;CEO&nbsp;韩卿，Zilliz&nbsp;合伙人兼技术总监栾小凡，妙鸭相机产品负责人蔡晓岑，Dify.AI&nbsp;创始人&nbsp;&amp; CEO&nbsp;张路宇等国内最优秀的产品和应用开发者，就&nbsp;AI&nbsp;时代新应用的探索等问题，分享了他们的观点。</p><h3><strong>赛博世纪的平台、计算和终端</strong></h3><p>AI&nbsp;确实给各行各行再一次按下了加速键，但值得关注的进展不止于此——从内容社区的演变到智能汽车的进化，再到&nbsp;AR&nbsp;空间计算、机器人、脑机接口等领域的新进展，科技进步正在全方位地加速推动产品创新，引发新的一轮技术爆发。</p><p>2023&nbsp;年，处于移动互联网存量时代的博弈中，人们似乎已经默认了一个事实：在强者林立的竞技场中，新入局者很难突围而出。所以，任何新兴的商业现象都会被放大观察，而小红书也不例外。</p><p>小红书&nbsp;COO&nbsp;柯南分享了对小红书商业价值的深刻思考。她强调多年来小红书通过细心经营打造了真诚、利他、互信的社区氛围，为商业化创造了肥沃的土壤。在这个背景下，商业化的出现，如种草、店播、买手经济、电商等，并未伤害社区，相反，赋能了社区中的「个体」（即用户），为他们创造了价值回报。</p><p>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3408,2272" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_1869e697e3274f2185c26ff3d3da1126@5868219_oswg9127359oswg3408oswg2272_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">小红书&nbsp;COO&nbsp;柯南</p><p>这一新的商业模式重新定义了营销、电商等行业的生产关系，催生出创新的商业价值，包括高质量的信息流动（社区价值）、高效连接（社区价值+商业化价值）以及由此衍生的交易价值。</p><p>两位小红书商家的代表——东边野兽创始人何一、grado&nbsp;格度创始人柴晓东，以及新世相创始人张伟、上海交通大学媒体与传播学院高级工程师魏武挥，共同组成了一场圆桌，探讨了新时代下，如何激活「个体」？以及在时代、技术和商业逻辑三重更新下，平台为「个体」创造了哪些机遇？而「个体」又如何抓住这些机会和确定性？</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4118,2746" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_eb99ab5502344b9c968954701554909e@5868219_oswg12590348oswg4118oswg2746_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圆桌对话：《在增长的平台，如何找到属于你的「增长」——小红书商业的近距离观察》</p><p>与此同时，汽车智能化不断进阶，智驾开启无图落地元年，智舱进入多模交互、多屏融合、主动交互的新阶段。特别是大模型等新技术的出现，大幅拓展了智能汽车、出行平台等的能力边界。</p><p>小鹏汽车一直在探索未来出行方式，小鹏汽车董事长&nbsp;CEO&nbsp;何小鹏分享了他们在飞行汽车的最新进展——分体式飞行汽车「陆地航母」。它由陆行体和飞行体构成。其中，陆行体具有可乘坐&nbsp;4-5&nbsp;人的智能驾驶座舱，采用增程式混合动力系统，6X6&nbsp;全轮驱动，后轮转向；飞行体则应用纯电动垂直起降技术，搭载&nbsp;270°全景双人座舱，支持手动/自动驾驶两种驾驶模式，可与陆行体自动分离/结合。</p><p>据何小鹏介绍，分体式飞行汽车拥有十分广泛的应用场景：不仅能纵向拓展个人用户的出行边界，也可服务于应急、救援等公共事业。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4098,2732" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_5c5d36fbfc214eb69ef206e061f3f9ea@5868219_oswg17157062oswg4098oswg2732_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">小鹏汽车董事长&nbsp;CEO&nbsp;何小鹏</p><p>集度&nbsp;CEO、极越&nbsp;CEO&nbsp;夏一平分享了大模型「上车」后，汽车机器人应该什么样。他表示，极越的目标不仅仅是简单地造一辆车，而是要打造一个「汽车机器人」。与许多汽车仅在原有基础上添加智能模块不同，极越要打造一种在智能化上生长出来的全新汽车范式。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4200,2800" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_2d8e6a8be1c94a7b96305314af7f210d@5868219_oswg12691863oswg4200oswg2800_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">极越现场车展图</p><p>此外，值得一提的是，2023&nbsp;年脑机接口、具身智能、XR&nbsp;等领域的前沿科技呈现出蓬勃的发展态势。行业进步不仅仅体现在技术、产品层面，更涉及产业布局、应用创新以及有效治理等方面的全方位突破，展现出了巨大的潜力。</p><p>脑虎科技创始人&nbsp;&amp; CEO&nbsp;彭雷分享了脑机接口技术的最新进展，表示科学家已经能够通过脑机接口将脑电信号还原为语言信号并接入大语言模型，如同打字时的自动修正，这可以视为实现了人类与&nbsp;AI&nbsp;的融合。他表示，当前大语言模型的输出仍受之前输入训练的限制，而脑机接口+AI&nbsp;或许能够通过传感器不断积累新的信息，成为未来的新兴形态。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3408,2272" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231219/v2_3ac7a7b02e9348278e2d90a8146054be@5868219_oswg9067345oswg3408oswg2272_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">脑虎科技创始人&nbsp;&amp; CEO&nbsp;彭雷</p><p>可以科技创始人&nbsp;&amp; CEO&nbsp;杨健勃以机器人行业从业者的视角，分享了科技在该领域的探索，并对陪伴机器人赛道的未来发展进行了思考。他认为技术栈的转变将引发对交互形式的需求变化，就像互联网时代到移动互联网时代的过渡一样。在大语言模型的新技术范式改革下，科技创新也在探索新硬件的可能性，目前主打家庭场景、提供情感价值的机器人，未来则有望打造「Home's.AI」。</p><p>雷鸟创新创始人兼&nbsp;CEO&nbsp;李宏伟分享了人工智能在增强现实领域的巨大潜力。他认为，Ai Pin&nbsp;的爆火满足了用户对科技创新的渴望，但未来&nbsp;AI&nbsp;的首要入口将是&nbsp;AR&nbsp;眼镜。AR+AI&nbsp;的深度融合，可以拓展更多生活场景，延伸人的能力，比如语义理解、音频识别、3D&nbsp;模型生成等。目前，尽管消费级&nbsp;AR&nbsp;迎来了复苏，但&nbsp;AR&nbsp;的「iPhone&nbsp;时刻」尚未到来，未来&nbsp;AR&nbsp;眼镜仍需要具备杀手级的场景和应用。</p><p>人工智能为代表的科技创新正在快速演进，催生了新的商业模式和产品形态，更深刻地改变着人们的生活方式和社会关系。</p><p>IF 2024&nbsp;的结束是一场大会的终点，更是一个全新篇章的开篇。在这个高度创新的时代，科技的浪潮愈演愈烈，极客公园创新大会如同一座连接着科技前沿与创新思维的桥梁，将创新者们聚集在一起，激发着跨越思想边界的火花。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>北美尾程配送物流平台 UniUni，完成 2000 万美元 B2 轮融资｜36 氪独家</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2566062349690499?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-19 09:30:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜张子怡</p><p>编辑｜袁斯来</p><p>36 氪独家获悉，北美尾程配送服务商 UniUni 完成 2000 万美元 B2 轮融资，本轮融资由元璟资本与复星锐正联合领投，B 轮资方蓝驰创投、加拿大凯尔特创投、清波资本等追加跟投。</p><p>UniUni 创始人兼 CEO Peter Lu 表示，&nbsp;本轮融资资金将用于公司进一步构建完善其尾程物流网络，自动化超级分拣中心，大幅提升包裹派送的自动化、数字化处理能力，同时尽快达到百万日单量级，提升美国市场份额。</p><p>成立于 2019 年的 UniUni，以创新性的「众包」服务模式快速打开市场，在形成密集配送网络的同时，逐步搭建起数字化服务体系和标准化服务流程，为包括亚马逊、Ebay、Shein、Temu、Tiktok 在内的头部跨境电商平台和北美本地企业提供高质量标准的尾程配送和配套服务。</p><p>北美是全球最大的电商市场之一，Statista 数据显示，2022 年北美电商市场已达到 9440 亿美元市场规模，预计 2027 年将达到 1.7 万亿美元规模，年复合增长率高达 14.3%，并以 2022 年市场占比 37.8% 的亚马逊为首，形成「一超多强」的市场竞争格局。</p><p>从电商关键环节物流来看，北美地区第三方物流规模已经占到全球第三方物流市场的 1/4。数据显示，当前美国的单日包裹数量超过 8000 万个，市场规模超 1800 亿美元，而加拿大的单日包裹数量也超过 560 万个，市场规模超过 130 亿美元。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="12999,7108" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_58f80a135538458bb3619cd7fc44c7c4@5836910_oswg2153460oswg12999oswg7108_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">企业供图</p><p>庞大的物流市场规模之下，本土物流巨头以服务商务件（高价/高效），广泛投入干线物流构建核心能力见长。但电商包括需要的高性价比、与 C 段用户及时交互、灵活派送的尾程派送需求一直未能得到很好的满足。UniUni 瞄准的是尾程配送的物流痛点，创新性的采取「互联网+物流」的「众包物流」新模式切入市场，在成长期以高技术、轻资产、轻员工的方式降低投递成本，快速形成规模化优势，并依托大量数据快速建立完善的 SOP 和数据体系，叠加机器人分拣技术为主的超级分拣中心依次在北美重点区域的全面铺开，包裹日处理单量快速攀升。</p><p>目前，UniUni 在北美已经覆盖 15 个州 200 多个城市的近一亿人口，注册司机超 12000 名。据 UniUni 预计，在未来 3 至 5 年时间内，公司将实现包裹单日运营数量达到 500 万个/日或更高，客户覆盖跨境电商及本土电商平台，形成一个国际数字化物流集团。</p><p>Peter Lu 告诉 36 氪：「公司计划借助跨境电商中小件包裹完成起网，再依托高质低价优势覆盖本地客户。目前在北美建立了 50 多个 1、2、3 级分拨中心和驿站揽收网络，日包裹派送量已经超过三十万，并具备快速扩张规模的复制能力，同时实现了加拿大各大主要城市包裹当日达。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3840,2160" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_66a78917d24d4bc19c46d674cc0e0fcd@5836910_oswg3715778oswg3840oswg2160_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">企业供图</p><p>Peter 毕业于上海交通大学计算机专业，曾经是微软和甲骨文等多家头部 IT 企业的认证专家，并先后在爱立信、盈科等头部电讯科技公司研发部任职。一直以来 UniUni 在自动化、数字化方向上持续投入，视其为决定未来竞争格局的终极壁垒之一。此外,除关键技术全部自研外，UniUni 参与积极收购有创新物流技术突破的北美公司，不断提升公司信息技术迭代升级和快速系统对接能力。</p><p>创立至今四年多时间，UniUni 快速从几个人的创业团队规模，发展成为一家全职员工超过 300 名、注册司机超过 12,000 名、北美市场日单量超过 30 万的未来独角兽企业。有不少来自于云途、极兔、顺丰、京东、4PX 等头部物流企业的优秀产品、营销、运营领域的高管先后加入 UniUni。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1920,1280" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_16f0cf6722f840c99e53c9ffe0d889c1@5836910_oswg177521oswg1920oswg1280_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">企业供图</p><h3>投资人观点：</h3><p>元璟资本管理合伙人刘毅然表示：随着中国商品用高性价比服务全球，跨境电商业务在海外迅速成长，成为今年难得的高速增长方向之一。相应的海外市场履约服务基础设施还在持续升级，数字化机会明显。我们首次投资 UniUni 后不到一年的时间，公司业务快速增长，团队不断壮大，并开始全面拓展北美市场，初步证明了自己的执行力和市场机会。我们本次超额加码继续追投加码，看好公司未来的发展空间。</p><p>复星锐正资本合伙人刘方未表示：UniUni 是一家典型的中国优势能力与海外本土化相结合的物流科技公司。创始团队都来自于加拿大本土，核心高管在行业深耕多年，将国内丰富的快递物流经验带到北美市场，在提升了效率和质量的同时，降低了配送成本，客户满意度遥遥领先。叠加上商流端的巨大变化和红利，在过去三年飞速发展。</p><p>本轮融资后，公司将有更充足的资金应对行业潜在的竞争，加大对科技投入，提供更高效优质的「最后一公里」物流服务，进一步开拓市场，提升在北美市场的覆盖度。</p><p>蓝驰创投投资合伙人付强表示：在电商时代，UniUni 凭借独特的互联网众包模式，在物流行业最关键的要素「时效、妥投率、成本」上的优势均非常明显，有机会建立电商时代的新百亿美元级国际物流巨头。蓝驰作为 UniUni&nbsp;A 轮领投方，连续第三次追加投资，希望陪伴 UniUni 一起成长为新时代的世界级伟大公司之一。</p><p>凯尔特创投合伙人陈洁表示：凯尔特亚洲创投专注于重仓领投北美华人创业团队，他们可以更有效率的将国内领先的商业模式和服务复制到北美.。作为 UniUni 最早的风投机构，我们看到疫情的到来加速了北美电商渗透率的大幅上涨，投资 UniUni 团队解决北美电商物流「贵，慢，技术落后」的痛点，并见证了他在加拿大的通过精细化运营和良好的 UE 扩张到美国.。在跨境电商巨头集体布局北美的巨潮下，过去一年我们每一轮加投并领投两轮。期待 UniUni 携天时地利人和颠覆北美传统物流成为领航者。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>背靠「世界镍王」，瑞浦兰钧烧出一条上市路 | 焦点分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2565785647048322?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-19 09:30:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文| 王方玉</p><p>编辑| 苏建勋</p><p>成立仅 6 年时间，「世界镍王」青山集团旗下的锂电池企业瑞浦兰钧成功敲开了资本市场的大门。</p><p>12 月 18 日，瑞浦兰钧登陆港交所。截至下午收盘，股价涨幅 2.62%，报 18.78 港元/股，市值为 427.6 亿港元。</p><p>公开资料显示，瑞浦兰钧于 2017 年 10 月由青山集团及其他股东成立。2022 年及 2023 年上半年，其储能电池装机量排名位于全球第三位和第四位；动力电池装机量排名则均位于国内第十名，堪称行业中的一匹黑马。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1492,688" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_a1aefa9235194e399652ef75607edaa7@594936739_oswg131844oswg1492oswg688_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：瑞浦兰钧招股书</p><p>在锂电池行业的下半场杀出重围，瑞浦兰钧也跑出了黑马的速度。招股书显示，2020 年到 2022 年间，其锂电池销量从 2020 年的 1.55GWh 增长至 2022 年的 16.61GWh，年复合增长率高达 227.4%。</p><p>不过，超快的成长速度背后，瑞浦兰钧一直在靠低价抢市场。其近两年的销售毛利率还不到 10%，利润则连年亏损，只能依赖烧钱维持扩张。</p><p>招股书显示，2023 年上半年，瑞浦兰钧实现营收 65.95 亿元，亏损 9.2 亿元。2020 年-2022 年，尽管营收持续高增长，但公司连续三年亏损，亏损总额超 13 亿元。</p><p>且这种局面短时间内并没有改善的迹象。今年以来，锂电池市场的产能过剩愈演愈烈，企业不得不降价抢占市场，锂电池成交价格已跌破了部分厂商的成本线。对此，瑞浦兰钧在招股书中表示「我们预计 2023 年录得的净亏损将大幅上升」，且「预计未来竞争将更加激烈」。</p><p>值得一提的是，此次瑞浦兰钧港股上市还推出了「丐版」IPO，似乎担忧港股市场投资者「不买账」。</p><p>据了解，在首次上市发行 25% 的新股是港股大多公司的选择，而上市发行的新股占总股本比例低于 10% 的缩量发行行为，则被市场称为「丐版」IPO。而瑞浦兰钧的此次 IPO 发行比例仅占全部股份的 5.1%。</p><p>「缩量发行本质上是因为港股市场的估值不高，导致 IPO 发行有困难，缩量发行之后有利于公司维持高估值，避免出现一二级市场估值倒挂的情况。」一位投行人士告诉 36 碳。</p><h3><strong>「世界镍王」的新能源野心</strong></h3><p>对于一些港股投资者而言，瑞浦兰钧是一个有点陌生的名字，但这家锂电池企业的母公司——「世界镍王」青山集团却大有来头。</p><p>青山集团是全球最大的不锈钢制造商和金属镍生产商，因去年 3 月的「妖镍事件」而被推向公众视野。公开资料显示，2023 年，青山集团以 547.1 亿美元的销售额位列《财富》世界 500 强的第 257 位。</p><p>镍是动力电池重要的原材料，身为「镍王」的青山集团本身有一定上游资源优势，也早已开始了对于下游锂电池产业的布局。</p><p>2017 年 10 月，青山集团成立了瑞浦能源，从事动力/储能锂离子电池单体到系统应用的研发、生产、销售。2020 年，青山集团又成立了上海兰钧新能源。随后瑞浦能源于 2021 年 8 月获得了上海兰钧新能源控制权，两家企业最终合并为瑞浦兰钧。</p><p>可以说，<strong>瑞浦兰钧承载着母公司布局新能源领域的野心。</strong>官网介绍称，瑞浦兰钧是「青山实业结合其自身丰富的矿产资源在新能源领域进行投资布局的首家企业」，是「青山实业在新能源领域的重要核心企业」。</p><p>背靠着母公司青山集团，瑞浦兰钧在成长中几乎受到了全方位的「关照」——<strong>青山集团既是瑞浦兰钧的供应商，又是其重要的下游客户。</strong></p><p>招股书显示，青山集团向瑞浦兰钧供应电解液、PVDF 及铜箔等产品，是瑞浦兰钧 2021 年的第一大供应商，占到当年总采购金额的 8.4%。</p><p>青山集团还是瑞浦兰钧的下游客户。2021、2022 和 2023 年上半年，瑞浦兰钧向青山集团出售的电池产品分别约为 1530 万元、8.6 亿元以及 8.33 亿元。2023 年上半年青山集团甚至成为了瑞浦兰钧的第一大客户，占到其总收入的 12.7%。</p><p>此外，青山集团控制的永青科技的联营公司麦田能源也是瑞浦兰钧的五大客户之一。2021、2022 年，瑞浦兰钧向麦田能源出售的电池产品金额为 1.36 亿元和 6.565 亿元，占到其收入的 6.5% 和 4.5%。</p><p>除上游原材料和下游采购的「支持」外，招股书还显示，2020 年至 2022 年，青山集团通过关联方向瑞浦兰钧及其附属公司分别贷款 4.64 亿元、52.7 亿元和 21.84 亿元，总金额近 80 亿元。</p><p>青山集团的「加持」下，瑞浦兰钧实现了爆发式增长。2020 年至 2022 年，瑞浦兰钧收入分别为 9.07 亿元、21.09 亿元、146.48 亿元，年复合增长率高达 301.9%，远超锂电池行业平均增速。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1621,985" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_e2269839cea9491cb97c320c4a106a40@594936739_oswg65288oswg1621oswg985_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：36 碳制图</p><p>但与此同时，瑞浦兰钧的高估值也受到一些港股投资者的质疑。</p><p>&nbsp;瑞浦兰钧香港 IPO 发售价 18.3 港元，对应 IPO 估值约为 417 亿港元，已经超过了目前国轩高科、中创新航的市值。但从营收、利润、毛利率、装机量排名来看，瑞浦兰钧都落后于友商。</p><h3><strong>「黑马」背后的隐痛</strong></h3><p>从 2019 年初开始有第一只电池交付，到 2022 年成为装机量全球第三的储能电池制造商，瑞浦兰钧仅用了 4 年时间。</p><p>不过，在成长「加速度」的背后，瑞浦兰钧一直在以低价换市场，已陷入到价格战的泥淖当中。</p><p>数据显示，2022 年行业龙头宁德时代的动力电池和储能电池产品售价分别为 0.98 元/Wh、0.96 元/Wh；而同期瑞浦兰钧的动力电池和储能电池产品售价分别为 0.76 元/Wh、0.80 元/Wh，相比前者低了约 20%。</p><p>与低价竞争相伴而生的是低毛利和连年亏损。招股书显示，2021 年、2022 年及 2023 年上半年，瑞浦兰钧的毛利率分别为-15.4%、7.4%、4.1%，远低于其竞对国轩高科和中创新航。</p><p>瑞浦兰钧在招股书中亦明确表示，2022 年录得亏损净额，主要因为 2022 年上半年储能电池产品亏本出售以及产生多种生产经营开支所致。</p><p>作为一家快速崛起的二线电池厂商，在下游客户认可度不高的情况下，短期内采取低价换市场的方式无可厚非，但却不是长久之计。只有依靠持续研发和技术创新来获得客户端的溢价和生产效率的提升，才能进入到良性循环当中。</p><p>从研发投入方面来看，瑞浦兰钧 2020 年至 2022 年的研发投入占比分别为 8%、11.2% 和 5.2%，虽然所占百分比不低，但 2022 年仅 7.68 亿元的研发开支与国轩高科同期的研发费用（24.16 亿元）相比仍然有着较大差距，与宁德时代（155.1 亿元）更是差距悬殊。</p><p>值得一提的是，<strong>瑞浦兰钧控股的上海兰钧新能源与宁德时代也有一定的渊源</strong>——上海兰钧新能源的董事长张五堂和总经理钟开富都曾是宁德时代的前员工，且都曾因侵犯宁德时代的商业秘密被法院判刑。</p><p>36 碳自江西省余干县人民检察院官网获悉的一份材料指出，张五堂、钟开富先后供职于福建省宁德新能源有限公司和宁德时代新能源股份有限公司，二人在任职期间，违反与公司签订的保密协议及公司保密制度，将时代新能源公司研发的技术信息与经营信息，通过外网邮箱以邮件方式泄露给他人，从中获取经济利益，给时代新能源公司造成重大损失。2017 年 11 月 10 日宁德蕉城区法院作出判决：被告人张五堂和钟开富犯侵犯商业秘密罪，并分别判处一年六个月和八个月的有期徒刑。</p><p>招股书显示，2020 年 7 月时，上海兰钧新能源主要由青山集团旗下的永青科技与温州富堂、温州辰杉两家上海兰钧的员工持股平台共同成立。其中永青科技通过全资附属公司瑞途能源和瑞洲能源持股 51%，而温州富堂和温州辰杉平台共持股 40%。</p><p>媒体《晚点 LatePost》则在报道中直接指出：「宁德时代是新能源电池行业的黄埔军校。行业交流会上，常常会聚集多位宁德时代前员工，前员工中还有人创立了新的动力电池公司，如兰钧新能源。」</p><p>时至今日，上海兰钧新能源仍然是瑞浦兰钧业务的重要组成部分。官网资料显示，上海兰钧嘉善工厂的 GT1 工厂（16GWh）已于去年 6 月通线，GT2 工厂（16GWh）已于今年 1 月签约，GT3 工厂（45GWh）也于今年 3 月签约。项目建成达产后，上海兰钧新能源的年产能可达 80GWh。</p><h3><strong>备战「生死卡位赛」</strong></h3><p>无法实现持续的稳定利润和自我造血，瑞浦兰钧只能依赖烧钱来维持扩张，以保持在产能竞赛当中不掉队。</p><p>但随着今年以来锂电池的产能过剩日益突出，为了维持开工率，越来越多的锂电池厂商只能降价出货，价格竞争已成为行业内的常态。在此背景下，瑞浦兰钧「低价抢市场」策略的效果也在减弱。</p><p>今年上半年，瑞浦兰钧的动力电池产品毛利率降到了-2.6%，已经在亏本甩卖，但<strong>上半年其动力电池销量仅 1.82GWh,仍低于去年同期的 2.2GWh。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1443,666" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231218/v2_7f2bc09441c54febbc2556be6c563075@594936739_oswg132069oswg1443oswg666_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：瑞浦兰钧招股书</p><p>瑞浦兰钧的业务构成「动储结合」，其动力电池和储能电池的销售金额占比在 2021 年曾接近 1:1，但随着其在动力电池业务的收入下滑，今年上半年两者之比已经接近 1:3.5。</p><p>招股书显示，2020 年至 2022 年，瑞浦兰钧的产能利用率分别为 50.3%、86.4% 和 73.9%。但今年上半年，其产能利用率又下降到了 49.4%——即使采取低价，也未能实现产能的充分利用。</p><p>但为了在产能竞赛当中不掉队，即使产能利用率不到 50%，瑞浦兰钧也要坚持扩产。此次上市，其依旧在为扩产做计划，所募集到的资金 80% 将用于产能扩建。</p><p>招股书显示，瑞浦兰钧预计在 2023 年底、2024 年底和 2025 年底的设计年产能分别达到 69GWh、94GWh 和超过 150GWh。作为对比，宁德时代、比亚迪、中创新航、亿纬锂能、蜂巢能源 2025 年预计产能分别为超过 700GWh、631GWh、360GWh、291GWh、376GWh。</p><p>产能的竞赛只是行业洗牌的一个侧面。当下，锂电池行业正进入到市场出清和集中度提升的关键阶段。</p><p>根据弗若斯特沙利文报告，中国五大动力电池制造商占中国动力电池总装机量由 2020 年的 81.9% 增至 2022 年的约 85.3%；中国五大储能电池制造商占全球储能电池总装机量由 2020 年的 40.3% 增至 2022 年的约 61.3%。</p><p>中创新航副总裁戴颖在近期表示，动力电池市场集中度在不断提高，<strong>未来只有少数头部企业才能生存。</strong></p><p>海辰储能联合创始人、总经理王鹏程也持有相似观点，他认为到 2025 年全球储能电池行业的市场格局就会相对清晰。在此之前的 2-3 年则是储能电池行业的「生死卡位赛」。</p><p>换句话说，未来两年或将是中创新航、鹏辉能源、亿纬锂能、瑞浦兰钧和海辰储能等几家市场份额相近的锂电池头部企业的关键赛点。一旦在这场竞争中落败，厂商则将难有翻身之日。</p><p>在此背景下，于港交所上市<strong>远不是瑞浦兰钧「上岸」的终点，而是新一轮备战备荒的起点。</strong></p><p>背靠千亿「镍王」，瑞浦兰钧家底殷实，可以靠低价和烧钱抢占市场，但想要站稳锂电池头部阵营，与同样头部的对手争夺领先地位，瑞浦兰钧还有很多场艰难的战役要打。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>8 点 1 氪丨董宇辉出任新东方文旅副总裁；张雪峰注册雪峰甄选；小米公司发言人回应「小米智能门锁自动开门」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2566935756465538?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-19 08:23:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>上市进行时</h2><p><strong>海普瑞</strong></p><p>36 氪获悉，海普瑞公告，联营公司君圣泰医药拟在香港联合交易所有限公司主板发行股份上市。君圣泰的股份将于 2023 年 12 月 22 日开始在香港联交所主板买卖。&nbsp;</p><h2>TOP3 大新闻</h2><p><strong>董宇辉任新东方教育科技集团董事长文化助理、兼任新东方文旅集团副总裁&nbsp;</strong></p><p>12 月 18 日晚，俞敏洪和董宇辉在东方甄选账号进行直播。俞敏洪与董宇辉透露，董宇辉将在 21 日再直播一场后将长时间休假。此外，俞敏洪表示要成立董宇辉独立工作室，做文化、文旅的宣传，董宇辉将在此后新开一个账号。 12 月 18 日凌晨，东方甄选的直播预告海报内容显示，董宇辉已成为「东方甄选高级合伙人」。 12 月 18 日下午 15 点，新东方教育科技（集团）有限公司发布通知： 任命董宇辉为新东方教育科技集团董事长文化助理，兼任新东方文旅集团副总裁。&nbsp;</p><p>因为「小作文」事件持续发酵，东方甄选经历一波舆论震荡，在各方的热议中，12 月 17 日晚，东方甄选在港交所公告称，董事会已于 12 月 16 日议决解除孙东旭的行政总裁一职，并罢免其公司执行董事职务，即时生效。 但是，孙东旭留任东方甄选非执行董事。 至此，「小作文」事件以相关人事变迁告一段落。 （极目新闻、界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>张雪峰注册雪峰甄选</strong></p><p>近日，张雪峰（张子彪）持股 75% 的苏州峰学蔚来教育科技有限公司发生工商变更，经营范围新增广播电视节目制作经营、网络文化经营、演出经纪、营业性演出等。此前，张雪峰开会宣布该公司将实行上四休三引发热议，目前该公司已申请注册多个「雪峰甄选」商标。（新浪科技）</p><p><strong>小米公司发言人回应「小米智能门锁自动开门」</strong></p><p>近日有媒体报道，一位用户反馈称小米的智能门锁总是无故自动开门：「最吓人的就是半夜它自己开门」。该事件也登上了去微博热搜。小米客服对此回应称，产品都是有保障的，如果是产品本身的问题，在换货期退货期是可以退换货的。换货是 15 天，退货 7 天，但门锁安装后不支持退换货。&nbsp;</p><p>小米公司发言人 18 日在微博回应「小米智能门锁自动开门」称，经查实，相关视频中出现的产品，采用半自动锁体，搭配直插式 C 级锁芯，不具备锁舌自动收回功能。其物理结构决定了房门在正常上锁状态下，并无自动打开的可能，同时该产品也不支持网络远程开锁。只有在门锁关闭不完全、门框安装公差过大等导致房门处于意外「虚掩」状态下，才存在出现「意外自动开门」的理论可能性。小米产品售后工程师已上门完成对产品的检测，并未复现视频中情况，经沟通，已经为相关用户解决疑虑问题。我们也将邀请第三方鉴定机构对该产品进行鉴定测试，确保公众对安全保障的知情权。（36 氪、新浪科技）</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>佟丽娅入股陈思诚公司</strong></p><p>近日，壹同星诚（天津）企业管理合伙企业（有限合伙）发生工商变更，股东新增陈胜奇（陈思诚父亲）、佟丽娅、陈宝艳，持股比例分别为 10%、5%、3%。该公司成立于 2019 年 10 月，第一大股东为陈思成（陈思诚本名），持股比例 80%。该公司对外投资共 1 家，为北京壹同传奇影视文化有限公司。公开信息显示，壹同传奇影视为《唐人街探案 3》《消失的她》等热门电影出品方。（财经网）</p><p><strong>央行开展 1840 亿元 7 天期、600 亿元 14 天期逆回购操作</strong></p><p>央行开展 1840 亿元 7 天期、600 亿元 14 天期逆回购操作，中标利率分为 1.8%、1.95%。Wind 数据显示，当日 2850 亿元逆回购到期。（第一财经）</p><p><strong>商汤：由汤晓鸥间接持有的 69.06 亿股 A 类股份的不同投票权终止</strong></p><p>36 氪获悉，商汤在港交所公告称，由汤晓鸥教授透过 Amind Inc.所持有的 69.06 亿股公司 A 类股份的不同投票权已随汤教授于 2023 年 12 月 15 日逝世而终止。该 69.06 亿股 A 类股份预期将按照一换一比例转换成公司 B 类股份。</p><p><strong>盐津铺子 3.5 亿元入股零食很忙</strong></p><p>18 日，盐津铺子通过控股股东湖南盐津铺子控股有限公司出资 3.5 亿元入股零食很忙，入股比例不详，后者是目前国内第一梯队的零食量贩店连锁品牌，在全国门店数量突破 4000 家。盐津铺子对外披露，截至今年上半年，其在零食量贩渠道方面的收入占比已达 17%，约为 3.24 亿元。其中盐津铺子通过零食很忙实现的销售额达 2.08 亿元。（界面新闻）</p><p><strong>关晓彤代言的天然呆被强执 430 万</strong></p><p>12 月 15 日，由关晓彤父亲关少曾通过彤梦心缘（成都）文化传媒有限公司持股 35％的成都天然呆餐饮管理有限公司新增 3 则被执行人信息，执行标的合计 430.1 万元，执行法院均为成都市中级人民法院，关联案件涉及特许经营合同纠纷等。（红星新闻）</p><p><strong>微信提高金融类直播规范：须真人出镜，不得展示 K 线</strong></p><p>近日，微信官方更新《视频号金融科普类直播准入标准》，更新生效时间为 2023 年 12 月 18 日，其中规定，主播进行金融科普类直播，必须有真人出镜。未经腾讯书面许可，主播不得通过直播诱导用户进行投资。不允许通过直播间输出具体的投资建议，包括但不限于：对具体的行业或股票板块等进行分析预测，对未来的行情下定论；展示 K 线图，并对其中的数值、走势等进行讲解分析。如主播围绕证券基金相关知识进行科普直播，为保障知识的时效性，主播不可采用事先录制的方式进行直播。（财联社）</p><p><strong>东方甄选 12 月 17 日 GMV 预估 1 亿以上，观看人次接近 7000 万</strong></p><p>12 月 17 日，东方甄选最新一场直播里的预估 GMV 达到 1 亿以上，观看人次接近 7000 万，是之前平均水平的七倍。根据飞瓜数据·抖音版整理了近 30 天东方甄选的带货情况，发现东方甄选的单场直播通常是 14-16 个小时，场均预估 GMV 在 1000 万-2500 万之间，场均观看人次在 1000 万左右。在「小作文」事件发酵后，东方甄选直播间的人气和销售额的确有过短期的下降，但很快又回到了平均值水平以上。（第一财经）</p><p><strong>数量创 5 年新高，今年贺岁档新片超过 70 部</strong></p><p>从 11 月 24 日开始，全国各大影院进入贺岁档排片期。今年的贺岁档新片超过 70 部，上映数量创 5 年新高，国产新片占比达 80%，多元化的类型给了观众更多的选择。某电影数据平台显示，截至 12 月 17 日中午 12 点，本年度贺岁档票房已达 23.37 亿元（含预售票房），观影人次已经突破 5700 万，全年总票房已经达到 527.57 亿元。（央视新闻）</p><p><strong>西方臻选内容已全部清空</strong></p><p>近日，东方甄选和董宇辉的「小作文」事件持续引发关注，在热议东方甄选事件的同时，有网友发现在网上出现一个名为「西方臻选」的短视频账号。该账号不仅名称与「东方甄选」相似，就连账号主播也与董宇辉有几分相似。17 日晚上 10 点，「西方臻选」开启首次直播，直播间人数一度超过 4 万。有网友在其账号下留言询问「直播咋突然没有了」，不少网友回复称「被举报了，封了」。而「西方臻选」回应称「没有（被封）的，我们下播了」。</p><p>「西方臻选」的出现引发网友热议，不少网友觉得「明显是在蹭东方甄选流量」「匪夷所思」，在「西方臻选」引起广泛关注后，18 日上午 10 时 40 分，九派新闻注意到该账号发布的视频均已不可见，内容全部清空。（九派新闻）</p><p><strong>深圳拟放宽车牌申请条件</strong></p><p>36 氪获悉，据深圳发布公众号消息，深圳市交通运输局近日发布《深圳市小汽车增量调控管理实施细则（征求意见稿）》，据其内容，深圳将适当放宽普通小汽车增量指标申请对象范围和条件，并新增专项增量指标，采用阶梯摇号方式配置。这意味着摇号中签率有望提高。</p><p><strong>泰国计划对绕开马六甲海峡的「陆桥」项目开展全球招标</strong></p><p>泰国交通部长素里亚在东京对日本投资者表示，泰国计划就价值 1 万亿泰铢（约合 290 亿美元）的「陆桥」项目开展国际招标，该项目旨在避开马六甲海峡，从而缩短航运时间。中标财团将获得 50 年的特许经营权。此类财团可能包括航运公司、物流运营商、港口管理公司、房地产开发商和产业投资者。这一项目将在 2025 年至 2040 年之间实施，分为四个阶段，并可能在 24 年后实现收支平衡。（界面新闻）</p><p><strong>五粮液董事长曾从钦：八代五粮液将择机调整出厂价，适当缩减投放量</strong></p><p>在五粮液 12 月 18 日厂商共建共享大会上，董事长曾从钦表示，2024 年五粮液将全力推动渠道利润提升，将择机适度调整八代五粮液的出厂价，同时适当缩减投放量。据了解，近期五粮液与经销商签订的来年合同计划内减量 20%。（21 财经）</p><p><strong>特步收购索康尼合资公司权益及索康尼在中国 40% 的知识产权</strong></p><p>36 氪获悉，17 日，特步国际公告，以 6100 万美元作价收购索康尼所在合资公司所持权益，同时收购索康尼在中国 40% 的拥有权权益。公告显示，特步通过与 Wolverine Group 订立协议，收购 Wolverine Group 于 2019 年合资公司所持的权益，自此，合资公司将成为特步的全资附属公司。特步全资附属公司 XMS Sports 将收购持有索康尼品牌于中国内地、香港及澳门知识产权的 Saucony Asia IP Holdco 40% 的拥有权权益。</p><p><strong>多个品种草莓价格大幅跳水</strong></p><p>进入 12 月，各地冬草莓陆续上市，往年冬天的高价水果草莓在今冬悄然走入了低价区。据界面新闻 17 日报道，记者梳理北京新发地批发市场公布的价格数据发现，今冬红颜、甜宝（牛奶）、宁玉等多个品种的草莓价格大幅跳水。以甜宝（牛奶）草莓为例，2023 年 12 月 14 日新发地平均售价 15.5 元/斤，2022 年同期平均售价为 30 元/斤，相差 14.5 元/斤，价格几乎为去年同期的一半。此外，宁玉草莓平均价较去年同期下降 4.5 元/斤；红颜草莓平均价较去年同期下降 26 元/斤。（界面新闻）</p><p><strong>盒马鲜生暂停开通付费会员，未来全都一个价</strong></p><p>12 月 18 日消息，有媒体报道盒马最近无法开通或续费会员，盒马人工客服回应称，12 月 13 日起，因业务调整，暂时不支持开通或者续费盒马 X 会员，之前开通没有到期的会员权益可以正常使用。对此，有接近盒马人士向界面新闻表示，盒马在大力做折扣化转型，未来所有商品完成降价之后，就不需要再额外买会员享受低价。</p><p>此前整个零售电商行业都推出付费会员的背景下，盒马鲜生也于 2019 年正式上线该业务——付费会员可享受会员专享价、奶票餐票等商品权益，年费为 218 元/年。随后数年，盒马鲜生付费会员业务进行了多次调整，包括价格涨到 258 元/年，与 X 会员打通，另外推出 658 元/年的钻石会员等等。目前盒马的付费会员可通用于鲜生门店和 X 会员店，但不适用于奥莱业态，此次做出调整的是盒马鲜生业态的会员体系。（界面新闻）</p><p><strong>已有远东至以色列相关航线运费较上半月涨约 6 倍</strong></p><p>有货代公司负责人 12 月 18 日透露，已有船公司公布最新运费，其中远东至以色列相关航线运费已推涨至超过 6000 美元/FEU。「就在 12 月上半月运费还只有 1000 多美元/FEU，下半月（起始）也仅 2000 多美元/FEU。」（财联社）</p><p><strong>专利纠纷在身，苹果将在美停售 Apple Watch Series 9 及 Ultra 2</strong></p><p>苹果公司表示，将很快停止在美国销售其旗舰 Apple Watch 型号。从本周晚些时候开始，Apple Watch Series 9 和 Apple Watch Ultra 2 将不再销售。苹果与医疗技术公司 Masimo 围绕 Apple Watch 的血氧传感器技术长期存在专利纠纷，在 ITC 作出裁决后，苹果采取了这一行动。较低端的 Apple Watch SE 不受影响，仍然可以继续销售。（新浪财经）</p><p><strong>美股三大指数集体收涨，道指再创历史新高</strong></p><p>36 氪获悉，12 月 18 日收盘，美股三大指数集体收涨，纳指涨 0.61%，标普 500 指数涨 0.45%，道指平收，续创历史盘中新高。大型科技股多数上涨，英伟达、亚马逊、谷歌、Netflix、Meta 涨超 2%。热门中概股多数下跌，高途跌超 19%，富途控股跌近 6%，哔哩哔哩、虎牙跌超 4%，京东、理想汽车跌超 2%；新东方涨超 5%，蔚来涨超 4%。</p><p><strong>格里芬向印度航空快运购买并回租 10 架波音 737-8 飞机</strong></p><p>12 月 18 日，格里芬全球资产管理公司和贝恩资本通过其合资企业宣布，双方同意向印度航空公司的子公司印度航空快运（Air India Express）购买并回租 10 架波音 737-8 飞机。第一架飞机于 2023 年 11 月交付，其余九架飞机将在 2023 年第四季度剩余时间和 2024 年第一季度交付。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>高盛预计印度、澳大利亚明年第三季度首次降息</strong></p><p>高盛最新研究报告认为，随着美国长期利率已经大幅下调，美元在最近几周走软，美联储准备在 2024 年相对较早的时候开始下调基金利率，而许多亚太地区的央行将能够「比此前预想的」更早放宽政策，其中将印尼首次降息预期提前到明年第二季度，将印度、澳大利亚和新西兰的首次降息预期提前到第三季度。（界面新闻）</p><p><strong>IBM 将以 21.3 亿欧元从 Software AG 收购两个数据平台</strong></p><p>12 月 18 日消息，IBM 已达成协议，将以 21.3 亿欧元现金从 Software AG 收购数据集成平台 StreamSets 和 WebMethods，以增强自己的人工智能和云计算能力。这笔交易预计将在 2024 年第二季度完成，尚需获得监管部门批准。（界面新闻）</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>10 分钟创建 AIGC 应用，腾讯云推出高性能应用服务 HAI</strong></p><p>36 氪获悉，腾讯云宣布推出高性能应用服务（Hyper Application Inventor，HAI），用户无需复杂配置，最快 10 分钟即可创建自己的 AI 应用。据了解，HAI 能够提供即插即用的算力与常见环境，可帮助中小企业、开发者及个人用户快速部署语言模型（LLM）、AI 作画、数据科学等高性能应用，原生集成配套的开发工具与组件，从而大幅提高应用的开发生产效率，并大幅降低开发门槛。&nbsp;</p><h2>投融资</h2><p><strong>「新赛尔」获数千万天使轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，国产 TEC 厂商新赛尔科技日前完成数千万天使轮融资，由原子创投独家投资。本轮融资资金将用于产能扩充及市场开拓。据了解，新赛尔科技成立于 2021 年，团队依托武汉理工大学材料复合新技术国家重点实验室，实现微型 TEC 从材料、器件到系统全栈自研，产品已通过光通信、红外探测等领域国内头部客户验证，多个应用场景批量供应在即。</p><p><strong>「飞渡科技」完成数千万 B 轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，数字孪生公司「飞渡科技」近日完成数千万 B 轮融资，投资方为秦岭科创投。公司表示，本轮融资将用于数字孪生 PaaS 平台和配套工具链建设，包含 CIM 和 AIGC 等核心技术研发，以及市场拓展和团队建设方面。据了解，「飞渡科技」定位是以数据引擎、渲染引擎、AI 引擎为基础，打造国产数字孪生 PaaS 平台，以及一系列配套工具链，用新一代三维空间、三维引擎技术，为智慧城市、智慧园区、智慧水利水务等行业建设数字底板。</p><p><strong>蔚来获阿布扎比 CYVN 新一轮 22 亿美元战略投资</strong></p><p>36 氪获悉，蔚来公告，已与 CYVN Holdings 通过其联属公司 CYVN 订立股份认购协议。CYVN 为总部位于阿布扎比的投资主体。根据股份认购协议，CYVN 将投入现金总额 22 亿美元，以每股股份 7.50 美元的购买价认购 2.94 亿股公司新发行 A 类普通股。如本公司先前公告，本公司于 2023 年 7 月获得来自 CYVN 的 7.385 亿美元战略性股权投资。此外，CYVN 从腾讯控股有限公司的一间联属公司购入本公司的若干 A 类普通股，总代价为 3.5 亿美元。继 12 月投资交易完成后，CYVN 将实益持有本公司已发行及发行在外股份总数的约 20.1%。于 12 月投资交易交割之时，CYVN 将有权向本公司董事会提名两名董事，前提是其须持续实益拥有本公司不少于 15% 的发行在外股本。倘 CYVN 实益拥有本公司少于 15% 但多于 5% 的发行在外股本，则其将有权向本公司董事会提名一名董事。</p><p><strong>「航科新材」获数千万元天使轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，深圳航科新材料有限公司（以下简称「航科新材」）于近日完成数千万元天使轮融资，由华创资本独投。本轮融资将用于产线扩张和市场拓展。据了解，航科新材是一家专注于高端金属微球材料研发、制造和应用一体化的企业。</p><p><strong>整理｜</strong>皆月</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>学而思发布学习机新品 xPad2 Pro 系列</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2567704656553347?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-19 21:24:14  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，学而思正式发布学习机新品 xPad2 Pro 系列的两款新机 xPad2 Pro Max 和 xPad2 Pro。据了解，此次上线的 xPad2 Pro 系列搭载了学而思最新开发的精准学 Pro。基于升级后的网状知识图谱，精准学 Pro 可区分基础模式、标准模式、备考模式，匹配孩子不同学习场景下的学习诉求，通过内容和技术的创新，为每个孩子提供个性化的学习解决方案。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>万泰生物：公司九价 HPV 疫苗的审批及获得批准时间尚存在不确定性</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2567687288104578?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-19 21:06:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，万泰生物披露股票交易异动公告，经公司核实，公司九价 HPV 疫苗Ⅲ期主临床试验 V8 期访视的现场工作已完成，正在进行标本检测工作。标本检测种类较多且检测流程复杂，检测完成后还需要对数据进行质控，具体时间需要依据各环节的进度。当前风险包括但不限于如下几点：在 V8 访视期内发现的持续感染病例不足，未能满足临床终点病例数要求，需在下次访视中继续收集病例；商业化工艺验证无法按计划完成，导致具备商业化生产条件的时间延后；根据目前国家关于疫苗注册管理的相关规定，公司九价 HPV 疫苗的审批及获得批准的时间尚存在不确定性。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>长虹华意：董事长、总经理合计以 256.51 万元增持 43.07 万股公司股份</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2567685476197768?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-19 21:04:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，长虹华意公告称，董事长杨秀彪、董事兼总经理张勤建于 2023 年 12 月 18 日通过深圳证券交易所交易系统集中竞价方式合计增持公司股份 43.07 万股，增持金额合计约 256.51 万元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>电声股份 20CM 涨停：公司目前经营情况正常、内外部经营环境未发生重大变化</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2567684582499975?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-19 21:03:49  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，电声股份异动公告称，公司股票交易价格连续三个交易日内（2023 年 12 月 15 日、2023 年 12 月 18 日、2023 年 12 月 19 日）收盘价涨幅偏离值累计超过 30%，根据相关规定，属于股票交易异常波动的情况。经自查，公司未发现前期披露的信息存在需要更正、补充之处；公司未发现近期公共传媒报道了可能或已经对公司股票交易价格产生较大影响的或市场关注度较高的未公开重大信息；公司目前经营情况正常、内外部经营环境未发生重大变化。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>水发燃气：拟 4658.65 万元收购曹县启航 51% 股权</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2567683626526339?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-19 21:02:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，水发燃气公告称，公司拟以现金方式收购水发燃气集团有限公司持有的曹县水发启航燃气有限公司（简称「曹县启航」）51% 股权，交易对价为 4658.65 万元。收购完成后公司在山东地区的城市燃气市场布局和地位得到进一步巩固和提高，可以更好的实现立足山东聚焦主业的战略定位。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>韵达股份：11 月快递服务业务收入 45.86 亿元，同比增长 7.6%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2567682141267336?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-19 21:01:20  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，韵达股份公告称，11 月快递服务业务收入 45.86 亿元，同比增长 7.60%；完成业务量 19.30 亿票，同比增长 30.41%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>南都物业：参股公司安邦护衞将于 12 月 20 日在上交所主板上市</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2567680906421896?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-19 21:00:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，南都物业公告称，公司的参股公司安邦护衞集团股份有限公司（简称「安邦护衞」）将于 12 月 20 日在上交所主板上市。截至公告日，公司持有安邦护衞 403.2258 万股股份，占其首次公开发行前总股本的 5%，占其首次公开发行后总股本的 3.75%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>10 月渣打人民币环球指数再创新高，首次升破 4000 点位</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2567679966258562?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-19 20:59:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[渣打人民币环球指数（RGI）最新一期数据披露了人民币国际化的诸多积极进展。数据显示，10 月指数连续第六个月延续上升势头，并首次升破 4000 点位达到 4073。今年 8 月至 10 月，「渣打人民币环球指数」（RGI）环比平均升幅达 4.2%，较 5 月至 7 月的平均升幅 2.8% 显著改善，表明潜在上升势头保持稳健。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>华润三九：中成药集采和化药集采对公司的影响已基本见底</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2567679237285506?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-19 20:58:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，华润三九在近日披露的投资者关系活动记录表中称，中成药集采和化药集采对公司的影响已基本见底。目前集采主要影响公司配方颗粒业务，随着明年陆续十五个省份进入实施阶段，预计产品价格下降对营收端有一定影响，由于今年的基数和占比原因对利润端影响相对较小。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>比亚迪追平特斯拉有望成为全球纯电汽车销冠</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2567678380746377?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-19 20:57:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[全球市场调查机构 Counterpoint Research 近期发布的报告显示，2023 年第三季度，全球纯电动汽车销量同比增长 29%，中国占据 58% 的市场份额，依然是全球最大的纯电汽车市场。目前，特斯拉、比亚迪和大众是全球最畅销的纯电汽车品牌，三家品牌合计的市场份额达到 42%。值得注意的是，比亚迪纯电动汽车市场份额（不包括腾势）已追上特斯拉，两者三季度市场份额均为 17%。从数据来看，2023 年第三季度，特斯拉共交付超 43.5 万辆，比亚迪纯电汽车共交付 43.16 万辆，仅仅比特斯拉低了 3500 辆左右，几乎持平。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>科伦药业：预计从年底陆续有产品获批上市，公司 CDMO 业务收入将大幅增加</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2567677502252421?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-19 20:56:37  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，科伦药业在互动平台表示，公司 CDMO 业务主要以受托研发（CRO）、受托生产（CMO）、批件转让、研发专项服务为主。2023 年上半年公司 CDMO 业务共签署合同 117 项。下半年，公司 CDMO 业务仍以承接研发申报阶段的注册批工及生产为主，预计从 2023 年年底陆续有产品获批上市，CDMO 业务收入将大幅增加。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>濮阳惠成：拟回购 5000 万元-1 亿元公司股份，回购价不超 26.3 元/股</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2567676385175174?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-19 20:55:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，濮阳惠成公告称，公司拟回购 5000 万元-1 亿元公司股份，用于员工持股计划或股权激励，回购价格不超过 26.3 元/股。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中泰化学：控股股东通过司法拍卖竞得 1189.81 万股公司股份</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2567675265083012?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-19 20:54:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，中泰化学公告称，公司收到控股股东新疆中泰（集团）有限责任公司通知，中泰集团通过司法拍卖方式竞得鸿达兴业集团有限公司持有的公司股份 1189.81 万股，占公司总股本的 0.46%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>迈克生物：公司贫血质控品、D-二聚体测定试剂盒（直接化学发光法）获产品注册证书</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2567674450880135?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-19 20:53:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，迈克生物公告称，公司近日收到四川省药品监督管理局颁发的《医疗器械注册证》，产品名称为贫血质控品、D-二聚体测定试剂盒（直接化学发光法）。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美团 1 亿元在绍兴成立科技公司</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2567673456633221?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-19 20:52:30  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，爱企查 App 显示，近日，绍兴美团科技有限公司成立，康凯为法定代表人，注册资本 1 亿元人民币，经营范围包括外卖递送服务、软件开发、数字技术服务、供应链管理服务、酒店管理、餐饮管理、贸易经纪和旅游业务等。股东信息显示，该公司由深圳美团科技有限公司全资持股。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>弘信电子：旗下上海燧弘拟 1960 万元收购鑫联信 49% 股权，完善公司 AI 算力服务器产业布局</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2567672307787392?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-19 20:51:20  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，弘信电子公告称，为持续完善公司 AI 算力服务器的产业布局，积极融入「东数西算」国家发展战略，推动公司产业资源整合，控股子公司上海燧弘华创科技有限公司拟以 1960 万元收购公司控股子公司厦门鑫联信智能系统集成有限公司少数股东刘开发、刘虎、王琼、黎忠良、唐锋合计持有 49% 的股权。公司目前持有鑫联信 51% 股权。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>健友股份：终止发行可转债募资不超 9.4 亿元事项</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2567671213467014?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-19 20:50:13  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，健友股份公告称，公司决定终止向不特定对象发行可转换公司债券事项。原拟发行可转债总额不超过 9.4 亿元（含），其中 6.6 亿元用于高端生化药品生产基地建设项目，2.8 亿元用于补充流动资金。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>GlobalLogic 宣布收购 Mobiveil</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2567669782619783?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-19 20:48:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，日立集团旗下 GlobalLogic 宣布，该公司已就收购总部位于美国的 Mobiveil 达成最终协议。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>富士莱：拟投资 5 亿元建设特色原料药及医药中间体项目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2567668959159941?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-19 20:47:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，富士莱公告称，拟与山东省枣庄市峄城区人民政府签订《富士莱（山东）特色原料药及中间体 CMO/CDMO 建设项目投资协议书》，拟在峄城化工产业园内投资建设特色原料药及医药中间体项目，项目总投资 5 亿元，项目分两期进行。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>热门中概股美股盘前多数上涨，</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2567667868427905?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-19 20:46:49  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，热门中概股美股盘前多数上涨，蔚来涨超 2%，小鹏汽车、理想汽车涨超 1%，网易涨 0.51%，百度涨 0.21%，拼多多涨 0.13%，阿里巴巴涨 0.04%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>