<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>8 點 1 氪丨武漢大學回應開設雷軍班；小林製藥保健品已致 2 死 106 人住院；加拿大鵝將裁員約 17%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2708482440738951?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-28 08:12:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>TOP3 大新聞</h2><p><strong>武漢大學回應開設雷軍班：全國招 15 人本博貫通，培養環節高配置</strong></p><p>3 月 25 日，武漢大學官網對校長張平文調研計算機學院進行了報道，文章提到：「就雷軍班和機器人系建設方面，張平文希望學院提高站位、佈局未來，發揮雷軍校友捐贈的重要作用，凝心聚力早日把計算機學院建成國內知名、世界一流的學術高地。」3 月 27 日，武漢大學計算機學院辦公室工作人員迴應記者稱：「在今年高考後，雷軍班將向全國招 15 名本科生，屬於計算機專業，吸納最優秀的有志向的學生就讀，本博貫通培養。」工作人員強調：「與其他普通本科班相比，這個班肯定是不一樣的。整個培養方面的各個環節都是高配置。」（上游新聞）</p><p><strong>小林製藥保健品已致 2 死 106 人住院</strong></p><p>據報道，日本厚生勞動省 26 日公佈了因攝取含有「小林製藥」公司「紅曲」成分的保健品後發生的第二例死亡案例，入院人數已增至 106 人。小林製藥呼籲消費者停用受影響的產品。同時，小林製藥公司透露，該公司向包括食品和飲料生產商在內的日本國內外 52 家公司供應這些保健食品中使用的成分，但也發現這些成分通過一些批發商銷售給了其他公司。</p><p>記者調查發現，目前已有 5 家日企發佈相關的召回公告以及公佈相關涉事產品。 針對上述多款涉事召回產品，記者通過在各大電商平台上搜索後，並未發現有相關產品在銷售。此外，上述企業發佈的召回公告中也並未提及產品是否有出口海外。但部分企業中，如紀文食品株式會社最新發布財報中，提到了部分業務涉及出口海外，其中中國區域的銷售額同比增加了 85%。 （ 央視新聞 、 南方都市，報 ） &nbsp;</p><p><strong>加拿大鵝宣佈將裁員約 17%，董事長兼 CEO：艱難但正確的決定</strong></p><p>當地時間 3 月 26 日，加拿大鵝（Canada Goose）在官網宣佈，作為正在進行的「轉型計劃」的一部分，該公司將在全球範圍內裁減約 17% 企業員工。該公司預計這將立即節省成本、簡化組織結構、加快決策制定並提高整個運營平台的效率。加拿大鵝董事長兼 CEO 丹尼·瑞斯（Dani Reiss）表示，「裁員決定是艱難的，同時也是正確的決定，可以讓我們的業務在未來處於最佳地位。」（界面新聞）&nbsp;</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>小米 SU7 做到 2.78 秒零百加速，雷軍：要做 50 萬以內速度最快的量產車</strong></p><p>小米集團董事長兼 CEO 雷軍 3 月 27 日表示，小米 SU7 做到了 2.78 秒的極致零百能力。並表示小米汽車的目標就是，在「加速、轉向、剎車」每一個環節中，擁有出色的車身瞬態響應，為駕駛者帶來無與倫比的駕控體驗。 雷軍在其微博發佈消息表示，智能電動汽車，首先還得是一輛好開的車。研發之初，就設立了目標：要做 50 萬以內速度最快的量產車，要有 50 萬以內最好的主駕體驗。 （財聯社 ）&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="756,753" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240328/v2_425e2ae950f043ab976a796eac65271e@5667365_oswg169622oswg756oswg753_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">配圖</p><p><strong>菜鳥啓動二次創業獎金激勵計劃，增加員工未來收入確定性</strong></p><p>菜鳥集團 CEO 萬霖 3 月 26 日晚間發出全員郵件，宣佈將向菜鳥員工推出二次創業獎金激勵計劃。根據計劃，菜鳥正式員工除了在 2025 年 4 月獲得正常的年終獎外，在 2025 年 8 月還將額外獲得一筆同等金額的獎金。這一計劃將覆蓋屆時在崗且有年終獎的所有菜鳥正式員工。採用月度或季度獎金非年終獎激勵的員工也會有相應方案。（證券時報）&nbsp;</p><p><strong>離異 3 年內不得京內購房被廢止</strong></p><p>3 月 27 日，市場消息稱，北京「離異 3 年內不得京內購房」的限購政策文件被廢止。對此，北京市住建委相關工作人員告訴記者，消息屬實，離婚後購房不再受離婚年限限制，已從 3 月 27 日開始執行。此前北京住建委政策規定，北京夫妻離異的，原家庭在離異前擁有住房套數不符合本市商品住房限購政策規定的，自離異之日起 3 年內，任何一方均不得在本市購買商品住房。（財聯社）&nbsp;</p><p><strong>高鑫零售宣佈最新任命，沈輝擔任執行董事兼首席執行官</strong></p><p>36 氪獲悉，3 月 26 日晚間，高鑫零售在港交所發佈公告：任命沈輝擔任高鑫零售執行董事兼 CEO，林小海辭任高鑫零售 CEO，調回阿里巴巴集團另有任用。&nbsp;</p><p><strong>羅永浩首度直播賣「雲」，涵蓋阿里雲爆款產品</strong></p><p>36 氪獲悉，羅永浩將於 3 月 31 日晚首次淘寶直播賣「雲」，選品涵蓋雲服務器、雲存儲及企業網盤等熱門阿里雲產品。1 個月前，阿里雲宣佈全線降價 20%，引發一波中小企業上雲熱潮；業內人士觀察指出，此次老羅直播賣「雲」，或將引導更多普通用户首次直接體驗企業級雲服務。&nbsp;</p><p><strong>蔚來能源與吉利汽車集團正式達成充電網絡互聯互通合作</strong></p><p>36 氪獲悉，據蔚來汽車微博，3 月 27 日，蔚來能源與吉利汽車集團正式達成充電網絡互聯互通合作。包括吉利銀河系列、幾何系列在內的吉利汽車、領克汽車、極氪汽車、極星汽車與 smart 汽車的用户，後續均可在相應品牌 App 中的充電地圖頁面，實時查看到蔚來充電樁的位置、價格、實時狀態、站點指引等信息，並可快捷完成掃碼充電、訂單支付等操作。吉利自建充電網絡後續也將與蔚來實現互聯互通。&nbsp;</p><p><strong>聯想集團與鋭捷網絡達成全面戰略合作</strong></p><p>36 氪獲悉，3 月 26 日，聯想集團與鋭捷網絡舉行戰略合作協議簽約儀式。雙方將通過在技術創新、產品研發、資源協同及銷售等領域的全方位合作，共同為中國本土客户提供全棧式、更高效、系統性的基礎設施產品、服務及解決方案，加速推進行業智能化變革。&nbsp;</p><p><strong>恆大汽車：2023 年全年淨虧損合計 119.95 億元</strong></p><p>36 氪獲悉，恆大汽車在港交所公告稱，2023 年全年收入為 13.40 億元，淨虧損合計 119.95 億元，同比減虧 56.64%。截至 2023 年 12 月 31 日止，恆大汽車累計交付超過 1389 輛。&nbsp;</p><p><strong>客服稱高德地圖收費 3.5 元系謠言：導航服務永不收費</strong></p><p>3 月 27 日，高德地圖收費 3.5 元是否合理、高德地圖收費時代來臨等消息在網絡傳播。高德官方客服人員查詢後告訴紅星新聞，關於「高德地圖收費」的網傳內容均為不實信息。「高德過去、現在包括未來，都沒有對地圖導航服務進行收費的任何計劃。」客服人員表示，近期傳播的 3.5 元收費項目，是高德地圖推出的變換車標的業務，不購買不會影響用户使用導航功能。（紅星新聞）&nbsp;</p><p><strong>京東方國內首條第 8.6 代 AMOLED 生產線奠基，總投資 630 億元</strong></p><p>BOE（京東方）投建的國內首條、全球首批第 8.6 代 AMOLED 生產線項目，在成都正式奠基，項目總投資約 630 億元，是四川工業發展史上單體投資額最大的製造業項目。京東方第 8.6 代 AMOLED 生產線項目計劃佔地約 1400 畝，設計產能每月 3.2 萬片玻璃基板（尺寸 2290mm×2620mm），主要生產筆記本電腦、平板電腦等智能終端高端觸控 OLED 顯示屏。（財聯社）&nbsp;</p><p><strong>中國完成了全球首個全頻段、全制式、全場景 5G 輕量化商用驗證</strong></p><p>近日，中國電信聯閤中國聯通在浙江、貴州、廣東、河南、上海等五省/市成功完成了全球首個全頻段、全制式、全場景 5G 輕量化（RedCap）商用驗證，並正式啓動百城規模商用進程。這次商用驗證的成功證明瞭目前網絡環境已經具備 5G 輕量化全面商用能力，可以廣泛應用於工業、能源、物流、智慧城市、車聯網和可穿戴等領域。目前，深圳、西安等地已率先開通 5G 輕量化服務。（央視新聞）&nbsp;</p><p><strong>周治平任東風汽車集團有限公司總經理</strong></p><p>36 氪獲悉，據東風汽車官微，3 月 27 日，東風汽車集團有限公司召開領導班子（擴大）會議。受中央組織部領導委託，中央組織部有關幹部局負責同志宣佈了黨中央關於東風汽車集團有限公司總經理任職的決定：周治平同志任東風汽車集團有限公司董事、總經理、黨委副書記，免去其中國第一汽車集團有限公司副總經理、黨委常委職務。相關職務任免，按有關法律和章程的規定辦理。&nbsp;</p><p><strong>TikTok 提高美國店鋪開店要求</strong></p><p>據報道，美國 TikTok Shop 正在收緊開店政策：要求註冊為美國店鋪的美國企業，須由美國人持股至少 51%，且負責人（Chairman）需有美國護照。不符合規定的只能註冊為海外商家。受影響的主要是中國賣家，他們認為 TikTok 給美國店鋪的流量和支持力度更大，所以之前用各種方式註冊美國店鋪。TikTok 迴應稱，平台對所有賣家都有明確的政策和要求，自 TikTok Shop 去年 9 月在美國上線以來，這些政策要求沒有改變。結合國內信息，TikTok Shop 開店規則可能確實沒有大的變化，只是在 「本土店鋪」 的認定上更嚴格了。（晚點財經）&nbsp;</p><p><strong>青山集團旗下瑞浦蘭鈞擬在印尼建首家海外電池工廠，最快明年投產</strong></p><p>3 月 26 日消息，青山集團控股的鋰離子電池製造商瑞浦蘭鈞計劃在印尼建設公司首家海外工廠，最快明年投產。該廠將與青山集團的韋達灣工廠毗鄰而建。瑞浦蘭鈞美國總經理 Jason Hong 接受採訪表示，許多電池製造商都在歐洲和北美建廠並擴大產能，「但我們預計他們要到 2026 年左右或之後才會投產，我們希望通過在印尼建廠搶佔先機」。（界面新聞）&nbsp;</p><p><strong>蘋果新專利獲批：iPhone 或將配可拆卸模塊電池</strong></p><p>根據美國商標和專利局近日公示的清單，蘋果公司獲得了一項關於充電系統的專利，可以模塊化可拆卸電池，讓設備更加靈活地應對各種使用場景。 該專利全稱是《充電系統和移動/配件設備》（Battery charging system and mobile and accessory devices），蘋果為旗下的 Mac、妙控鍵盤、妙控鼠標、iPhone 等設計可拆卸電池，用户只需要更換電池模塊，就能滿足設備的靈活使用需求。 該專利還描述了電池與充電站或主機之間的無線通信系統，可以監控和顯示電池電量的同時實現無線充電，類似於 AirPods 電池在控制中心的顯示方式。 從專利法的術語來看，通用電池標準似乎不僅能為設備供電，還能為 Mac 或其他「主機」提供檢查電池狀態所需的信息。 這可能與 iPhone 顯示 AirPods 或 AirTag 電池電量的方式類似，適用於任何使用這種電池系統的設備。 （IT 之家）&nbsp;</p><p><strong>蘋果在華銷售乏力：iPhone 2 月出貨量下降 33%</strong></p><p>數據顯示，2 月份 iPhone 在中國的發貨量較上年同期下降約 33%，延續了這款旗艦產品在蘋果公司最重要的海外市場需求下滑的趨勢。外國品牌的智能手機上個月在華出貨量僅為 240 萬部左右，這受到了春節較晚到來的影響。蘋果佔據了這些出貨量的絕大部分，是唯一擁有可觀市場份額的海外廠商。2 月份的下降標誌着出貨量連續第二個月下降。據官方數據，蘋果 1 月份的總出貨量約為 550 萬部，較上年減少約 39%。（智通財經）&nbsp;</p><p><strong>穆迪將波音的 Baa2 和 Prime-2 評級列入降級觀察名單</strong></p><p>當地時間 3 月 26 日，國際信用評級機構穆迪宣佈將波音公司的 Baa2 高級無擔保評級和 Prime-2 短期評級列入降級觀察名單。穆迪認為，波音公司將無法在合理的時間框架內交付所需的 737 窄體飛機，從而無法大幅增加其自由現金流並償還債務。（界面新聞）&nbsp;</p><p><strong>韓國經紀公司 HYBE 與環球音樂獨家簽署唱片音源全球流通合同</strong></p><p>韓國經紀公司 HYBE 宣佈，與環球音樂集團簽署為期十年的唱片和音源全球獨家流通合同。HYBE 表示，此次合約適用範圍不僅包括公司現有廠牌，還包括新加入 HYBE 旗下的廠牌。這意味着 HYBE 今後新設或新加盟的廠牌也能充分利用環球音樂的全球平台。（界面新聞）&nbsp;</p><p><strong>現代汽車擬投入逾 500 億美元，將電動汽車年產量提升至 151 萬輛</strong></p><p>韓國現代汽車集團 3 月 27 日宣佈，計劃到 2026 年在韓國投資 68 萬億韓元（約合 506 億美元），並招聘 8 萬人，以尋求在電動汽車領域獲得競爭優勢。現代汽車在一份聲明中説，該集團的目標是到 2030 年將其在韓國的電動汽車年產量擴大到 151 萬輛，包括子公司起亞汽車在內。根據這份聲明，現代汽車集團去年的投資額為 17.5 萬億韓元。（新浪財經）&nbsp;</p><p><strong>花旗集團英國 CEO：管理層改革已結束，現在準備有選擇地招聘</strong></p><p>3 月 26 日消息，花旗集團英國首席執行官蒂娜·李（Tiina Lee）表示，該行的管理層改革已經結束，現在準備「有選擇地」招聘，「比如在我們的商業銀行業務方面，我們不僅希望進行戰略性招聘，還希望獲得新客户」。（界面新聞）&nbsp;</p><p><strong>SK 海力士迴應「擬投資 40 億美元在美建芯片封裝廠」：尚未決定</strong></p><p>SK 海力士 3 月 26 日在一份聲明中表示，公司正審查其在美國投資先進芯片封裝的計劃，但尚未做出決定。此前有媒體報道稱，知情人士透露，SK 海力士計劃投資約 40 億美元，在美國印第安納州西拉斐特建造一座先進芯片封裝廠，或於 2028 年投產。（界面新聞）&nbsp;</p><p><strong>加拿大鋰電池回收企業 Li-Cycle 宣佈裁員 17%</strong></p><p>當地時間 3 月 26 日，加拿大鋰電池回收企業 Li-Cycle 宣佈，預計裁減約 60 個職位，約佔公司全球員工總數的 17%。該公司預計在 2024 年第一季度末基本完成裁員，並預估裁員相關總費用約為 830 萬美元，大部分將在未來 12 個月內作為現金遣散費支付。（界面新聞）&nbsp;</p><p><strong>LG 集團未來五年將在韓投資約 100 萬億韓元，用於人工智能、電池、汽車零部件等</strong></p><p>韓國 LG 集團 3 月 27 日舉行股東大會，發佈中長期投資規劃稱，將在截至 2028 年的五年間對韓國本土進行約 100 萬億韓元規模的投資，其中一半將用於人工智能、生物、清潔技術等未來技術以及電池、汽車零部件、新一代顯示器等領域，致力於塑造競爭力。LG 集團表示，將把投資額的 55% 用於科學研究與試驗發展方面，在韓國本土打造關鍵材料研發中心和智能工廠等核心製造基地。（界面新聞）&nbsp;</p><p><strong>美股三大指數集體收漲，標普 500 指數再創收盤新高</strong></p><p>36 氪獲悉，3 月 27 日收盤，美股三大指數集體上漲，道指漲 1.22%，標普 500 指數漲 0.86%，納指漲 0.51%。其中，標普 500 指數再創收盤新高，納指、道指均逼近歷史收盤高點。大型科技股漲跌互現，英特爾漲超 4%，蘋果漲超 2%，特斯拉漲超 1%，谷歌、亞馬遜小幅上漲；英偉達、Netflix 跌超 2%，微軟、Meta 小幅下跌。熱門中概股漲跌不一，B 站漲超 5%，微博、京東漲超 3%，百度漲超 1%，富途控股、阿里巴巴小幅上漲。小鵬汽車跌超 8%，拼多多、蔚來跌超 2%，理想汽車跌超 1%。&nbsp;</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>英國人工智能初創公司 Stability AI 首席執行官宣佈辭職</strong></p><p>英國人工智能初創公司 Stability AI 首席執行官埃 Emad Mostaque3 月 22 日晚間在 Slack 內部消息中向員工宣佈辭職，語氣非常樂觀。Mostaque 寫道，他將辭去首席執行官一職，但他的兩名副手，也就是他的臨時繼任者，將找到一位新的領導人，帶領這家英國獨角獸初創公司做大做強。「你們所有人，作為公司的所有者，都將發揮重要作用」，他説道。（財聯社）&nbsp;</p><p><strong>蘋果將在 6 月 10 日的開發者大會上公佈人工智能戰略</strong></p><p>蘋果公司計劃於 6 月 10 日召開年度全球開發者大會，將持續到 6 月 14 日。儘管蘋果沒有像往常一樣透露計劃推出什麼產品，但知情人士表示，此次發佈會將重點關注人工智能。預計蘋果公司將公佈 iPhone、iPad、Mac、Vision Pro 和智能手錶的下一個主要軟件更新，而其新的人工智能戰略將是 iOS 18 升級的前沿和中心。（財聯社）&nbsp;</p><p><strong>Keep 聯合創始人：keep 在線官方運動課程有 15% 是 AIGC 生產</strong></p><p>Keep 聯合創始人彭唯透露：Keep 在線有 5000 節官方運動課程，其中 15% 為 AIGC 生產。今年 keep 將會繼續投入 AI 資源，提升這一比例，包括在專業課程方向和運動數據方向同時發力，引入算法能力以提升專業度，並上線運動評估體系。運動評估體系還可以在無心率設備下，每天為 100 萬運動用户預估運動負荷、最大攝氧量、FTP 等數據。目前，該體系已服務 1500 萬用户。（第一財經）&nbsp;</p><p><strong>百度智能雲發佈 Baidu Comate 2.0，個人開發者可免費使用</strong></p><p>3 月 27 日，百度智能雲在「AICloud Day：大模型應用產品發佈會」上，正式發佈 Baidu Comate2.0 版本。Baidu Comate 作為全棧智能代碼助手，已覆蓋 100 多種主流開發語言、支持常用 IDE。目前，已有超過 10000 家企業註冊試用 Comate，企業客户的採納率近 50%。Comate2.0 版本也向個人開發者免費開放使用，目前，單行/多行續寫、生成單元測試、多條推薦、註釋生成代碼等基礎功能已經可無限次使用。&nbsp;</p><h2>投融資</h2><p><strong>「圓炬科技」獲數千萬元天使輪融資</strong></p><p>36 氪獲悉，專注於 Micro-LED 巨量轉移技術研究的紹興圓炬科技有限公司已獲得數千萬元天使輪融資，投資方為如山創投，該部分資金主要用於完成辦公實驗場地和 GMP 車間建設、工業化樣機研發與測試。據介紹，目前該公司研製的 Micro-LED 工業化樣機已經完成開發並進入優化迭代階段，預計 2024 年上半年在下游客户處完成相關驗證測試，下半年與下游客户進行產業技術合作。&nbsp;</p><h2>酷產品</h2><p><strong>比亞迪首款搭載 e 平台 3.0 的 A0 級純電 SUV——元 UP 正式上市</strong></p><p>36 氪獲悉，3 月 26 日，比亞迪首款搭載 e 平台 3.0 的 A0 級純電 SUV——元 UP 正式上市。新車共有 3 個款型，官方指導價 9.68 萬元—11.98 萬元。&nbsp;</p><p><strong>整理｜</strong> 羅雅文&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚報｜中信證券投行轉崗百餘人；百度智能雲發佈 Baidu Comate 2.0；全網短視頻賬號總數達 15.5 億個，職業主播達 1508 萬人</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2707700663482244?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-27 19:21:58  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2><strong>大公司：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2707497603774341"><strong>我國完成了全球首個全頻段、全制式、全場景 5G 輕量化商用驗證</strong></a></p><p>近日，中國電信聯閤中國聯通在浙江、貴州、廣東、河南、上海等五省/市成功完成了全球首個全頻段、全制式、全場景 5G 輕量化（RedCap）商用驗證，並正式啓動百城規模商用進程。這次商用驗證的成功證明瞭目前網絡環境已經具備 5G 輕量化全面商用能力，可以廣泛應用於工業、能源、物流、智慧城市、車聯網和可穿戴等領域。目前，深圳、西安等地已率先開通 5G 輕量化服務。（央視新聞）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2707619246716801"><strong>哈囉打車宣佈新開二十城，發起「春耕計劃」為司機增單增收</strong></a></p><p>36 氪獲悉，3 月 27 日，哈囉旗下哈囉打車宣佈將在重慶、貴陽等二十座城市上線運營。至此，哈囉打車自營運力服務城市超過七十座，累計服務用户數達到七千萬。同時，哈囉打車宣佈啓動「春耕計劃」——通過新上線城市的司機激勵、清明假期免傭，以及特惠打車「省錢版」產品全國上線運營，幫助司機發掘更多訂單、增加收入。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2707691191285894"><strong>中國中免：2023 年淨利潤 67.13 億元，同比增長 33.46%</strong></a></p><p>36 氪獲悉，中國中免發佈公告稱，2023 年全年實現營收 675.4 億元，同比增長 24.08%；淨利潤 67.13 億元，同比增長 33.46%；擬向全體股東每 10 股派發現金紅利 16.5 元。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2707638563911560"><strong>中信證券投行轉崗百餘人</strong></a></p><p>證券公司投行業務寒意逼人，券商龍頭中信證券的投行部門近期進行了人員調整，百餘人從 IPO 股權崗轉至債權融資、併購重組、投資等業務條線。（財新）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2707599686268804"><strong>寧德時代加速「to C」戰略，將開上萬平形象店、做抖音直播</strong></a></p><p>36 氪獨家獲悉，寧德時代計劃在今年 8 月開設首個線下品牌展示門店，選址在成都，同時打造「新能源生活廣場」，佔地面積約 1.5 萬平方米。這家店的用途是全面展示「CATL Inside」車型，預計可以涵蓋超 20 家車企，超 50 款車型，展示車輛超 150 輛。除了線下開店，寧德時代也會同步啓動線上傳播。「寧德時代抖音直播間將在 4 月開播，聯合車企高管在直播間做日常互動。」消息人士透露。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2707530483824777"><strong>小米通訊公司經營範圍新增汽車充電相關業務</strong></a></p><p>36 氪獲悉，愛企查 App 顯示，近日，小米通訊技術有限公司發生工商變更，經營範圍新增充電樁銷售、機動車充電銷售、新能源汽車電附件銷售、汽車裝飾用品銷售。該公司成立於 2010 年 8 月，法定代表人、經理為屈恆，董事長為雷軍，註冊資本 3.2 億美元，由 Xiaomi H.K.Limited 全資持股。</p><h2>新產品：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2707676462413952"><strong>阿里媽媽將上線具備貨品全站推能力的全新產品</strong></a></p><p>36 氪獲悉，阿里媽媽即將上線具備貨品全站推能力的全新產品。據介紹，該產品啓用付免聯動機制，通過付費流量顯著撬動淘系搜索、信息流等全站自然流量。參與內測的某白牌商家反饋，其商品成交量較之前提升 301.92%，整體 GMV 增長了 2.97 倍。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2707646914115718"><strong>Keep 發佈全新 8.0 版本</strong></a></p><p>36 氪獲悉，Keep 正式發佈全新 APP 8.0 版本。據官方介紹，目前，Keep 8.0 覆蓋超 60 種運動品類、100 多個分享模板，與 50+外部硬件設備打通。玩法層面，Keep 升級活動功能，將圈子升級為俱樂部。目前，Keep 每週推出 200 場活動，已上線超 140 個運動俱樂部，推出超 600 場獎牌賽事，擁有超 1000 萬用户。Keep 在線有 5000 節官方運動課程，其中 15% 為 AIGC 生產，今年將繼續投入資源提升這一比例。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2707563891079300"><strong>比克電池發佈新一代 21700 全極耳系列小型動力電池</strong></a></p><p>36 氪獲悉，3 月 27 日，比克電池發佈全新一代全極耳系列小型動力電池產品，分別定位智能生活、電動工具、微交通出行三大細分市場。據官方介紹，比克第三代小型動力電池採用全極耳設計，最大充電電流提高至 5C，最大放電電流提高至 25C，使用温度擴寬到-40℃~80℃。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2707501503117193"><strong>百度智能雲發佈 Baidu Comate 2.0，個人開發者可免費使用</strong></a></p><p>3 月 27 日，百度智能雲在「AICloud Day:大模型應用產品發佈會」上，正式發佈 Baidu Comate2.0 版本。Baidu Comate 作為全棧智能代碼助手，已覆蓋 100 多種主流開發語言、支持常用 IDE。目前，已有超過 10000 家企業註冊試用 Comate，企業客户的採納率近 50%。Comate2.0 版本也向個人開發者免費開放使用，目前，單行/多行續寫、生成單元測試、多條推薦、註釋生成代碼等基礎功能已經可無限次使用。</p><h2><strong>投融資：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2707639733729152"><strong>服裝供應鏈企業「雲快反」獲數千萬元 Pre-A+輪融資</strong></a></p><p>36 氪獲悉，服裝供應鏈企業「雲快反」宣佈完成天澤金牛資本領投的數千萬元 Pre-A+輪融資。據介紹，該資金將用於採購設備，擴大數碼印花產能和加大 AI 應用產品開發。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2707591662270345"><strong>西麥食品：擬設全資子公司投資「西麥大健康食品項目」</strong></a></p><p>36 氪獲悉，西麥食品發佈公告稱，公司擬在宿遷經濟技術開發區設立全資子公司江蘇西麥大健康食品有限公司投資「西麥大健康食品項目」，項目總投資 3.3 億元。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2700402842744967"><strong>「圓炬科技」獲數千萬元天使輪融資</strong></a></p><p>36 氪獲悉，專注於 Micro-LED 巨量轉移技術研究的紹興圓炬科技有限公司已獲得數千萬元天使輪融資，投資方為如山創投，該部分資金主要用於完成辦公實驗場地和 GMP 車間建設、工業化樣機研發與測試。據介紹，目前該公司研製的 Micro-LED 工業化樣機已經完成開發並進入優化迭代階段，預計 2024 年上半年在下游客户處完成相關驗證測試，下半年與下游客户進行產業技術合作。</p><h2><strong>今日觀點：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2707626730190725"><strong>中國人工智能產業發展聯盟副理事長何曉冬：AI 大規模應用的下一站是智能汽車</strong></a></p><p>3 月 27 日，中國人工智能產業發展聯盟副理事長、京東探索研究院院長何曉冬表示，AI 大規模應用的下一站是智能汽車。大模型的出現讓打造智能體成為可能，智能體能調動駕艙內的各種 App 和硬件設備，語言大模型、視頻大模型等都能與汽車關聯起來。此外，中國已成為全球汽車出口第一大國，在車載智能系統方面的應用場景巨大，AI 端側也在從 AIPC、AI 手機轉向 AI 汽車。（證券時報）</p><h2><strong>其他值得關注的新聞：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2707565821769862"><strong>全網短視頻賬號總數達 15.5 億個，職業主播達 1508 萬人</strong></a></p><p>《中國網絡視聽發展研究報告（2024）》顯示，截至 2023 年 12 月，全網短視頻賬號總數達 15.5 億個，職業主播數量已達 1508 萬人，主要短視頻平台日均短視頻更新量近 8000 萬，日直播場次超過 350 萬場。龐大的從業者體量、可觀的市場規模，推動網絡視聽成為數字經濟新質生產力的重要力量。（央視新聞）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2707590936672133"><strong>我國最大煤層氣田日產氣量突破 700 萬立方米</strong></a></p><p>記者從華北油田山西煤層氣分公司獲悉，作為我國最大煤層氣田——華北油田山西沁水煤層氣田，26 日井口日產氣量突破 700 萬立方米，創歷史新高。（新華社）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2707590052444295"><strong>北京：3 月 30 日起 41 種集採藥品價格平均降幅 58%</strong></a></p><p>3 月 27 日，北京市醫保局發佈通知，自 3 月 30 日起，北京市全面執行第九批國家組織藥品集中帶量採購中選結果及醫保支付標準等相關政策，採購週期至 2027 年 12 月 31 日。本次集採共計 41 種藥品，中選藥品價格平均降幅 58%。（央視新聞）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2707648135297158"><strong>北京新增 3500P 算力供給人工智能大模型</strong></a></p><p>北京數據基礎制度先行區 26 日在北京市海淀區揭牌，先行區擴展至海淀。儀式上，3500P 新增算力部署就位，將為大模型企業提供算力、數據一體化服務，強化人工智能關鍵要素供給。今年北京計劃新增公共智能算力 8000P，目前北京人工智能公共算力平台京能上莊節點 2000P 高性能算力已就位，率先達到 3500P 算力供給，年內將結合產業發展需求進一步擴容，規劃打造萬 P 算力，形成大規模算力集羣。（新華社）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>為機器人提供「通用大腦」，「X Square」連續完成數千萬元天使輪與天使+輪融資 | 36 氪首發</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2706608034134148?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-27 18:51:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 周鑫雨</p><p>編輯 | 鄧詠儀</p><p>36 氪獲悉，具身智能大模型初創企業「X Square」近期連續完成了由聯想之星投資的數千萬元人民幣的天使輪融資，和由九合創投領投的數千萬元人民幣的天使+輪融資，一葦資本擔任 X Square 獨家財務顧問。</p><p>成立於 2023 年 12 月，X Square 聚焦於「通用具身大模型」的研發，為機器人提供通用大模型底座。公司的目標是為機器人構建一個通用的大腦-小腦系統，提供從感知到動作的端到端能力。</p><p>在 AI 的發展歷史中，人們發現了一種與直覺相悖的現象：越是人類認為的高階智慧能力例如棋類運動和數學越容易被 AI 實現；但越是無意識的技能和直覺卻越難以用 AI 模擬。</p><p>這個被稱為「莫拉維克悖論」的現象在具身智能領域體現得淋漓盡致：感知環境、操作物體是人類最為本能和基礎的能力，但從實現難度上來説，卻可以被認為是所有 AI 領域的巔峯。這也正是為什麼在 ChatGPT 等大模型在部分高級認知能力上已經接近甚至超越人類的今天，AI 仍然無法在「低級的」體力勞動中取代人類的原因。</p><p>一些跡象表露，適配具身智能的通用大模型，將成為 AI 賽道的一個重點。谷歌曾表示，AI 機器人很強大，但通用性很差，比如一款掃地機器人要根據特定的環境、動作、障礙、反饋等數據進行長期訓練和反覆測試。2023 年 10 月，谷歌 DeepMind 發佈了全球最大的機器人通用模型 RT-X。RT-X 在無需訓練或者極少訓練的情況下，就能執行一些特定任務。</p><p>2024 年 3 月 19 日，英偉達發佈了人形機器人通用基礎模型 Project GR00T，「AI 教父」黃仁勳評價：「開發通用人形機器人基礎模型是當今 AI 領域中最令人興奮的課題之一。」</p><p>此前對具身智能的研究，很長一段時間都發展相對緩慢。X Square 創始人兼 CEO William&nbsp;Wang 告訴 36 氪，其原因在於，機器人任務非常複雜，「一個部分是對周圍環境的感知、推理和任務規劃等 high&nbsp;level 能力，另一部分是類似運動皮層和小腦對運動進行直接控制的 low&nbsp;level 能力」。</p><p>「<strong>單從硬件層面來説，即使是最複雜的操作，當前市面上的硬件水平也已經可以支持，而卡點在於智能本身。</strong>」William 對 36 氪表示。</p><p>由於缺乏智能湧現和通用性，傳統 Robotics Learning 的範式難以為機器人提供複雜精確操作的能力，如處理可變形的物體和複雜隨機的摩擦。直到 2020 年後，Transformer 結構在機器人模型上的應用以及 Imitation&nbsp;Learning（模仿學習）、Offline Reinforcement Learning（離線強化學習）等新的訓練方式的成熟，才讓機器人在操作任務的端到端運動控制上有了新的突破。同時多模態的能力使得機器人的 high&nbsp;level 能力得到突破性進展，William 告訴 36 氪，「莫拉維克悖論」終於到了可以被挑戰的臨界點。</p><p>傳統切分場景的方法難以提高模型的通用性，因此 X Square 將機器人的任務流程分成兩大部分：</p><p>1、根據人類指令和意圖，多模態大語言模型進行高層次的推理和規劃；</p><p>2、機器人通用模型依據規劃的指令端到端生成執行動作。X Square 依靠軟硬一體的研發能力和對大模型的理解，將物理世界的交互與模型訓練相結合，推動模型通用操作能力的發展。</p><p>簡而言之，X Square 自研的機器人通用模型平台，是<strong>多模態大模型、機器人控制大模型（Large Manipulation Model）、機器人本體的結合</strong>。</p><p>據 X Square 介紹，目前團隊自研的基礎模型已經達到世界先進水平，可以訓練機器人完成複雜而精細的物理操作。比如公司已經能夠實現面對表面不規則或光滑的物體，例如蔬菜、香腸等，進行精細化的切割；機器人也可以完成飲料的沖泡，包括拿起勺子，從罐子裏舀出果汁粉放入杯中，再倒入水衝果汁。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="640,360" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240327/v2_68c7585f41ae451caaa64cbf70b6e0c8@5783683_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p class="img-desc">以上均為大模型自主推理。（考慮到時長，該視頻做了加速處理）圖源：X Square</p><p>X Square CTO Hao Wang 告訴 36 氪，機器人通用模型的核心，仍是訓練數據，「LLM 和物理世界無關，數據可以充分利用全球外包，但機器人需要軟硬一體、數據-模型一體的能力」。他認為，作為世界硬件中心的中國具有天然優勢，「中國開始做 LLM 的時間晚於美國，但具身智能基礎模型與美國更接近同一起跑線」。</p><p>在商業化層面，X Square 在 B、C 兩端均有佈局。William 認為，具身智能可以投入現實使用的實現時間要快於大部分人的預期，3-5 年的時間應該就能有初步商業化落地。</p><p>X Square 團隊既有來自 Robot Learning 頂級實驗室的的成員，也有 LLM 方面的專家，同時有軟硬一體開發與系統優化的能力。不到三個月的時間內，團隊已經能夠通過大模型讓機器人自主完成數十種複雜任務。</p><p>創始人兼 CEO William 是全球最早在神經網絡中引入注意力機制的學者之一，並在美國頂級機器人實驗室參與了多項機器人學習項目。</p><p>CTO Hao 出身 IDEA 研究院，曾擔任封神榜大模型團隊算法負責人，開發了包括文生圖模型「太乙」、通用大模型「姜子牙」系列等，開源模型累計下載超百萬。</p><p>以下是投資人評價：</p><blockquote><p><strong>聯想之星認為：</strong>將預訓練模型應用在機器人領域，使機器人完成通用性複雜任務成為可能，也讓機器人有可能真正理解物體概念和任務，從而深入的理解世界，進而實現具身智能。具身智能是劃時代的技術進步，有望實現機器人行業整體升級。X Square 團隊，機器人、大模型等領域研究、工程經驗完備，是本領域不可多得的團隊。聯想之星一直以來重點佈局機器人領域，投資了一批創新型優秀機器人公司。在新技術代際迭代的當下，願意陪伴新一代團隊成長，共同探索具身智能的未來。</p></blockquote><blockquote><p><strong>九合創投認為：</strong>具身智能方向長期將帶來巨大的市場機會和機器人服務的變革。X Square 團隊關注具身智能模型能力的持續迭代，團隊從模型側發力，不斷提升智能化水平，早期模型在執行復雜任務上表現出了競爭力。期待 X Square 團隊不斷帶來更好的模型效果，帶來具身智能的「湧現時刻」。</p></blockquote><blockquote><p><strong>一葦資本合夥人林文欣認為</strong>：X Square 團隊在機器人與大模型方面均具備極強的技術實力與技術前瞻性，在不到三個月的時間內即完成了技術架構的搭建和早期模型的訓練，成長速度超乎預期。一葦非常榮幸見證和陪伴 X Square 團隊的成長，期待 X Square 引領具身智能走入千家萬户的一天。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,335" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240327/v2_3b3d2d0b9f624bfeb0709e0764062492@5783683_oswg60892oswg900oswg335_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">歡迎交流</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,335" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240327/v2_c521cf4de6d64b75a9fd98c766d8c5fc@5783683_oswg177694oswg900oswg335_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>Costco 嚴查非會員消費熱食；加拿大鵝裁員 17%；Zara 將翻修舊店｜品牌日報</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2707558306969735?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-27 17:20:37  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>開市客將禁止非會員購買熱食</strong></h3><p>量販會員店巨頭 Costco（開市客）開始收緊非會員的消費政策。</p><p>據《華爾街》報道，Costco 將於 4 月 8 日起在美國實行禁止非會員購買現制食品的政策，其中就包括非常受歡迎的 1.5 美元（約合 10 元人民幣）熱狗和汽水套餐。</p><p>自 Costco 1985 年推出熱狗和飲料組合以來，套餐的價格一直保持在 1.5 美元。Costco 的聯合創始人 Jim Senegal 曾告訴現任 CEO，如果他提高熱狗價格，他會殺了他。</p><p>在美國，非會員的消費者可以進入山姆和 Costco 商場的 food court 購買現制熱食，今年二月，山姆還在其社交賬號主頁發佈信息，讓大眾投票選擇新品，最終巧克力蛋糕和聖代贏得了投票。</p><p>山姆和 Costco 都有廉價的快餐美食供消費，&nbsp;Costco 是 1.50 美元熱狗和汽水套餐，山姆類似的套餐價格則是 1.38 美元。在通脹時期，這一價格甚至相比快餐店都更有吸引力。</p><p>Costco 曾向媒體表示，非會員和會員享有相同的福利政策是不合適的。 但針對最新策略的推出日期和適用範圍，以及是否會在非美國市場的店內推出，Costco 還沒有作出進一步相關解釋。</p><p>Costco 在近兩年加快在華的開店速度，目前已經在蘇州、上海等地開出 5 家門店。</p><h3><strong>業績不給力，加拿大鵝大幅裁員 17%</strong></h3><p>奢侈品行業的危機蔓延到更多高端時尚品牌。</p><p>3 月 26 日加拿大高端服裝品牌加拿大鵝宣佈裁員 17%，此次裁員涉及加拿大鵝總部的員工。&nbsp;</p><p>截至 2023 年 4 月，該公司總部約有 915 名員工。據 CNBC 援引證券文件稱，在 2021 年 4 月至 2023 年 4 月期間，加拿大鵝公司總部的員工人數幾乎翻了一番，從 544 人增至 915 人，以支持其 "持續增長"。</p><p>奢侈品行業陰雲密佈，不僅加拿大鵝裁員，奢侈品巨頭開雲集團 3 月 20 日預警「其旗下品牌 Gucci 銷售額將暴跌 20%」，當日公司股價一度跌逾 14%，創 1992 年以來最大單日跌幅。</p><p>加拿大鵝首席執行官 Dani Reiss 針對此次裁員在一份聲明中表示：「我們正在重新調整我們的團隊，以確保公司資源能夠滿足我們下一階段跨地域、跨品類和跨渠道增長的需要。」</p><h3>What's more</h3><p><strong>Zara 在華開店降速，將集中精力翻新舊店</strong></p><p>少開店，開大店，重體驗幾乎是快時尚在當下週期的統一動作。日前 Zara 母公司 Inditex 中華區總裁白晨銘（Eugenio Bregolat Lukashov）向媒體表示，2024 年 Inditex 旗下子品牌在中國保持較低開店速度，擴大新店面積且注重消費者體驗。他同時透露，未來 Zara 會加大本土化力度， 每一年將推出至少兩季本土設計師聯名款，並幫助將產品賣到全球各國。</p><p>2023 年，Inditex 在精簡政策之下實現業績新高，銷售額同比增長了 10.4% 至 359 億歐元。</p><p><strong>滿記甜品大規模閉店</strong></p><p>港式甜品繼續後撤。據媒體報道，多位消費者反饋其所在城市滿記甜品撤店，但充值金額無法退款。自 2022 年開始，滿記甜品便在石家莊、寧波、徐州等多地撤店停業，有關會員卡充值餘額退款問題受到消費者的集體吐槽。3 月 13 日，滿記客服迴應記者稱「不存在撤店後被註銷的情況」</p><p><strong>迪士尼再次參與上海時裝週，與八家本土獨立設計師品牌合作</strong></p><p>迪士尼日前與八組本土獨立設計師品牌合作，再次出席 2024 秋冬上海時裝週，合作設計師包括部分秀場作品將作為蕾虎先鋒時裝藝術節的街區特別展覽，在位於上海外灘的安培洋行大樓限時展出。據悉，本次合作是由迪士尼消費品部門所負責，按組織架構屬於華特迪士尼公司下的體驗部門。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪獨家 | 寧德時代加速「to C」戰略，將開上萬平形象店、做抖音直播</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2705806389819265?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-27 17:14:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜韓永昌，田哲&nbsp;</p><p>編輯｜李勤，楊軒</p><p>動力電池企業在汽車產業鏈中的話語權正急轉直下，但寧德時代不甘如此，這家公司正在開啓「全面 to C」策略。標誌性事件就是同步進軍線下和線上傳播渠道。</p><p>據 36 氪汽車獨家瞭解，寧德時代計劃在今年 8 月開設首個線下品牌展示門店，選址在成都，同時打造「新能源生活廣場」，佔地面積約 1.5 萬平方米。這家店的用途是全面展示「CATL Inside」車型，預計可以涵蓋超 20 家車企，超 50 款車型，展示車輛超 150 輛。</p><p>知情人士透露，寧德時代還會聯合車企，在各大城市的車展上進行宣發，全力幫助「CATL Inside」車型曝光和銷售。</p><p>除了線下開店，寧德時代也會同步啓動線上傳播。「寧德時代抖音直播間將在 4 月開播，聯合車企高管在直播間做日常互動。」消息人士透露。</p><p>動力電池是新能源車的核心零部件之一，而寧德時代作為行業龍頭，也自然擁有走進汽車用户視野的基礎。</p><p>2023 年 8 月，寧德時代耗資千萬元開辦了成立以來的第一場線下發佈會，邀請媒體上百家，在電池這個低調且保守的行業可謂盛況空前。</p><p>在發佈會之後，寧德時代的户外廣告投放也正式啓動，在北京首都，上海虹橋、杭州蕭山等地均能看到「充電 10 分鐘，神行 400 公里」的廣告展示。有知情人士告訴 36 氪，寧德時代的目標是將户外廣告覆蓋全國主要機場和所有省市高鐵。</p><p>抖音同樣是寧德時代着力打造的平台。目前，寧德時代抖音賬號有 37.3 萬粉絲，作品 77 個，其中 73 個是 2023 年 6 月後發佈，跟線下發佈會的籌辦時間幾乎吻合，可見寧德時代的 to C 策略也是在此時全面展開。</p><h3><strong>電池廠的「to C」策略本質</strong></h3><p>讓消費者選購汽車時，將是否使用寧德時代電池變成重要參考項，是寧德時代 to C 策略的本質。寧德時代佔領 C 端用户心智的過程，也是其跳脱出傳統供應商的角色，在產業鏈中重掌話語權的過程。</p><p>汽車行業開啓電動化浪潮後，自 2018 年至 2021 年，全球幾乎所有車企都對寧德時代的電池有巨大的需求，這些產品遍佈全球的企業都會來到寧德，想方設法拿到電池訂單。</p><p>彼時，寧德時代的條款門檻頗高，想要買到電池，要先向寧德時代提前支付「保證金」作為押金。寧德時代董事長曾毓羣更是直言，車企要從寧德時代買到電池，有效的辦法就是提前把產線買下來，「沒有錢的承諾，是不認真的」。</p><p>然而，風水總會輪流轉。2022-2023 年，是寧德時代話語權逐漸下降的兩年。</p><p>一方面，隨着二線動力電池企業的產能擴大，和產品品質的提升，車企們紛紛引入動力電池的二供乃至三供、四供。寧德時代不再是車企「唯一的選擇」。</p><p>另一方面，動力電池產能一夜之間轉向過剩，再加上鋰價閃崩和車企愈發激烈的價格戰，動力電池廠商的角色也在短時間內兩級反轉，從供不應求到銷路無門。寧德時代作為龍頭企業自然首當其衝。</p><p>同時，車企也趁機加大對這一核心零部件的控制力度。廣汽、吉利等車企的自建電池廠已經逐步投產，而新勢力如零跑等則推行標品化採購，動力電池廠商們正逐漸淪為普通的車企供應鏈企業，寧德時代的電池價格也一再下探。</p><p><strong>2023 年以來，寧德時代大力向車企推廣神行電池，有車企人士對 36 氪直言，「我們可以用，但不會付開發費。」</strong></p><p>如果再無針對性舉措，這家曾經市值僅次於茅台的企業，在面對車企時，姿態將愈發放低，才能保證銷量和行業地位。</p><p>「寧王」自然不甘泯然眾人矣。因此，全面走向 C 端用户，在汽車行業建立「英特爾之於 PC」的形象，成為了寧德時代的新戰略。</p><p>如果用户相信「用寧德時代的電池就是一輛好車」，這就可以持續為寧德時代的產品帶來溢價，保證寧德時代的行業地位和話語權。</p><p>同樣，如果「用了寧德時代電池，車才會好賣」，車企自然會加大采購寧德時代的電池，也會持續支付高溢價。因此，to C 的過程，也是寧德時代再次建立話語權的過程。</p><h3><strong>「CATL Inside」，能成功嗎？</strong></h3><p>寧德時代的全面 to C 策略，不僅要用廣告等諸多手段，最重要的一個舉措是合作更多印有「CATL Inside」標識的車型。</p><p>「CATL Inside」是仿照英特爾而來。<strong>1991 年，英特爾推出首個廣告語「Intel Inside」，接受在產品上印有該標識的廠商，可以獲得高達 5% 的返利。在真金白銀的攻勢下，「Intel Inside」很快便出現在了數百個配有英特爾處理器的設備上。</strong></p><p>到現在，"Intel inside」標識已經深入人心，英特爾大量的廣告宣傳，再加上其產品在市場中的技術地位，讓這個標識提醒着消費者，英特爾正為他們所購買的產品提供性能和質量的保障。</p><p>寧德時代如今也開始走上相同的道路，寧德時代希望使用了其電池產品的車型都印上「CATL Inside」標識，讓消費者知道其所購買的車輛搭載了寧德時代的電池，性能優越，質量穩定。</p><p>而為了讓車企接受「CATL Inside」印在車身，寧德時代也會像英特爾一樣做出讓利。<strong>有車企人士告訴 36 氪，具體的合作條款還在談，也跟 LOGO 印在車身何處有關。</strong></p><p>對於車企來説，當寧德時代開始讓利，這樣一個既有品質保障，又有供貨能力，還能為銷量帶來提振作用的合作伙伴，確實是不錯的選擇。一些在價格戰中不佔優勢的車企或車型也會考慮加入「CATL Inside」。&nbsp;</p><p>但是不能忽視的是，手機和電腦，與汽車工業的基礎邏輯依然有所不同。在手機行業，高通和英特爾可以成為技術名牌，成為消費者的關鍵消費決策依據。但是在汽車產業，寧德時代無疑會面臨多重困境。</p><p>首先，是車企塑造自身技術形象的要求。蔚來、理想、華為等都在投入大量研發資源，組建電池團隊，甚至吉利、廣汽也都有自制電池佈局，「CATL Inside」將面臨不少困難。</p><p>其次，汽車終端企業正處於激烈的價格鏖戰時期，成本控制訴求迫切，是否願意幫助「寧德時代完成品牌塑造」，再為後者品牌支付採購溢價，同樣是個疑問。</p><p>近日，2024 款理想 L7 MAX 版混用了寧德時代和欣旺達電池引發車主抱怨，儘管官方下場解釋，兩家廠商的電池性能一致，依然沒有打消車主疑慮。</p><p>這也側面説明，車企想要降低成本，而削減寧德時代供貨份額時，已經開始遭到用户反對。同樣也説明用户確實更信任寧德時代提供的電池。</p><p>新能源車浪潮中，智能化與電動化是車企的兩大競爭焦點，如果掌握自動駕駛技術是掌握靈魂，那掌握動力電池就是掌握心臟。車企不願意將靈魂出賣，自然也不會任由心臟握在外人手中。</p><p>因此，寧德時代的 to C 戰略，矛盾點在於車企的意願如何。英特爾時代，終端廠商們並不相信一個 to B 的企業可以將產品做到如此廣為人知，再加上 5% 的利潤誘惑，"Intel inside」才得以成功。</p><p>「CATL Inside」能否複製奇蹟，想必在寧德時代內部，也難有定論。但競爭局勢對動力電池企業愈發不利，全力推動 to C 戰略，對於寧德時代已經如箭在弦。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>最前線｜哈囉打車宣佈新開二十城，發起「春耕計劃」為司機增單增收</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2707592018851714?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-27 17:05:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>3 月 27 日，哈囉旗下哈囉打車宣佈，將在重慶、貴陽等二十座城市上線運營。至此，哈囉打車自營運力服務城市超過七十座。自 2020 年首次在廣東中山上線以來，哈囉打車累計服務用户數已達到七千萬。</p><p>哈囉披露的數據顯示，哈囉打車 8 公里以上的中長里程訂單佔比已經達到 64%。通過發掘中長里程出行需求，2023 年哈囉打車司機單位時間收入同比增長超過 20%，平台內的核心司機羣體已經逐步形成「大單長單多、收入高」的心智。</p><p>在乘客體驗創新上，去年下半年，哈囉打車試點特惠快車「省錢版」產品，將乘客每公里打車成本降低約 12%。用户打車成本下降，也直接帶來平均用車裏程增長 10%，訂單價格和司機收入實現同步增長。</p><p>其它產品體驗方面，區別於強制派單，哈囉打車率先應用「選單制」，提升司機接單體驗。為幫助司機「一站接取全網訂單」，哈囉打車完成市場上主流聚合平台全接入，縮短了車主 15% 路邊等單時間。</p><p>春季出遊熱，網約車出行需求恢復。哈囉打車方面表示，3 月以來出行需求持續上揚，訂單規模較 2 月同期增幅超過 50%。週中通勤、週末出遊兩類出行需求尤其活躍，因獨有的「性價比、中長里程出行」用户心智，平台 10 公里以上的訂單佔比較往常提升超過 30%。</p><p>本次在二十城新上線運營，哈囉打車同時宣佈啓動「春耕計劃」——通過新上線城市的司機激勵、清明假期免傭，以及特惠打車「省錢版」產品全國上線運營，幫助司機發掘更多訂單、增加收入。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>將 AIGC 用於數碼印花場景，服裝供應鏈企業「雲快反」獲數千萬元 Pre-A+輪融資 | 36 氪首發</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2707496779659392?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-27 16:39:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜吳思瑾</p><p>編輯｜鄧詠儀</p><p>*</p><p>36 氪獲悉，服裝供應鏈企業廣東雲快反科技有限公司（以下簡稱雲快反）宣佈完成天澤金牛資本領投的數千萬元 Pre-A+輪融資。據介紹，該資金將用於採購設備，擴大數碼印花產能和加大 AI 應用產品開發。</p><p>數碼印花是指通過數字圖像處理和印刷技術，在紡織品上噴繪出所需圖案和色彩的過程。具體來説，數碼印花工廠使用設計軟件和噴墨打印機，將花樣圖案通過數字形式輸入計算機，再通過計算機印花分色描稿系統編輯處理，最後計算機控制微壓電式噴墨嘴把專用染液直接噴射到紡織品上，完成所需圖案。</p><p>快時尚品牌的發展就離不開數碼印花技術的支持。有時，快時尚品牌在求「快」的過程中，會對市場中既有爆品圖案直接以數碼印花方式進行逆向面料開發並製成成衣，但這種方式存在侵權風險，必須對既有爆品圖案進行二創，但人工創作會影響上新速度，將訂單分配給不同的代工廠製作，也非常考驗品牌的品控能力，直接掛鈎後續銷量和退貨率。</p><p>針對上述痛點，本文報道的「雲快反」正在將 AIGC 應用於設計製版環節，以期解決圖案侵權、設計效率和產品豐富度的問題。</p><p>雲快反成立於 2020 年，定位於數碼印花細分領域供應鏈平台企業，該公司基於自有印花產能向上鏈接眾多可以承接數碼印花業務的中小代工廠，向下鏈接製衣廠、布行、快時尚品牌等，旨在通過快反能力提供「質量更好、價格更低、交期更快」的數碼面料。</p><p>當快時尚服裝品牌將花型圖案需求下給製衣廠或布行時，雲快反會通過 AI 生成客户指定花型類似的創意圖案供對方選擇，再通過 AI 工具創作出可供生產使用的數據文件包，進而完成數碼印花面料的快捷生產。</p><p>據介紹，整個設計開發、生產、面料交付可以於 48 小時內完成。雲快反公司負責人告訴 36 氪：「AIGC 輔助創作的圖片不僅貼合客户訴求，還能很好的規避侵權風險，在大大提升設計效率的同時，又能滿足快時尚品牌快速設計、快速上新的需求。」</p><p>但圖案設計只是整個鏈條中的一環，如何在製衣環節實現品控標準化，是快時尚品牌規模化的基礎。</p><p>雲快反的做法是，在承接製衣廠或布行的訂單後，為其平台上共同完成交付任務的中小代工廠提供統一的墨水材料、數碼印花面料、BOM 表單和工藝數據包，通過其自研的數碼印花生產控制 ERP SaaS 系統，強控生產標準，來實現交付物的標準化和規模化。</p><p>數碼印花作為快時尚服裝供應產業鏈中的重要一環，的確是 AIGC 能夠較快實現商業化落地的場景。但全民 AI 時代下，雲快反使用的 AIGC 工具也是市面主流，與其他同類型企業相比，如何形成有效競爭是其需要直面的挑戰。</p><p>雲快反公司負責人告訴 36 氪，市面上與服裝領域相關的 AIGC 大多聚焦於設計和創意層面，可以直接用於工業化生產並提高生產效率的很少。另外，中國中小服裝企業供應鏈產業規模高達 1.26 萬億元，市場極為分散，目前大多數數碼印花廠採用商業機，缺乏競爭力。</p><p>而云快反則從研發和生產數碼印花染料業務起家，自產業鏈上游向下拓展，藉助 AI 設計製版能力和自研的數碼印花生產控制 ERP SaaS 系統，組織眾多中小數碼印花代工廠進行規模化生產，交付與樣布同品質的交付物，「這種垂直一體化的快反供應鏈能力就是雲快反的核心競爭力。」</p><p>2023 年，雲快反營收接近 5000 萬元。收入主要來自數碼印花面料的售賣和訂單分成。</p><p>在市場拓展和獲客方面，該公司以直銷為主，重點開發和服務 KA 客户。相關負責人告訴 36 氪，目前雲快反處於產量爬坡期，訂單供不應求。</p><p>據悉，在 AIGC 設計製版及數碼印花面料業務基礎打牢之後，該公司計劃下一步將業務延展至成衣環節，通過選品將渠道、電商平台、網紅達人與品牌及設計師形成鏈接和互動，藉助數碼印花技術，前置需求，整合數碼印花生產力，實現分散生產、就地交付、創意變現，成為更完善的產業互聯網平台。</p><p>此前，公司曾獲得九合創投、紅點中國、德迅投資等國機構投資。目前，正在進行 A 輪融資，由非凡資本擔任本輪財務顧問。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>科氪｜全智能引領大眾運動，OPPO Watch X 正式發佈，售價 2299 元起</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2707493889243271?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-27 15:26:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 年 3 月 22 日，中國，深圳—— OPPO Watch X 新品發佈會正式召開，帶來 OPPO Watch 系列首款圓表。OPPO Watch X 採用高端腕錶必備的藍寶石水晶表鏡，在一體鍛壓精鋼表身上打造極致光影質感；搭載雙頻 GPS，帶來專業級定位能力，併為大眾跑者打造專業且易用的領跑功能；健康方面，通過頂級傳感器和自研算法，打造精準專業的健康監測功能；深度適配理想無感車鑰匙和專業户外徒步平台「兩步路」，為用户帶來極致的智能體驗。每一項都是旗艦配置，實現標杆體驗全面煥新。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3008,1680" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240327/v2_c00a4ab6fc984adbbc427c4f2f1547ab@517825446_oswg3131646oswg3008oswg1680_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">官方配圖</p><p><strong>首次採用圓表設計，藍寶石水晶表鏡打造典雅質感</strong></p><p>作為系列產品的首款圓表，OPPO Watch X 採用堅韌通透的藍寶石水晶表鏡，通過鑽石磨具打磨千次以上形成一塊完美的微弧鏡面，讓曲面和直面融為一體，將光影質感表現到了極致。配色的靈感則源於自然，千帆蔚藍、星夜飛行、大漠銀月三款配色分別取自海洋、星辰和沙漠，並以藍白撞色雙時區刻度、星軌年輪設計、細膩皮紋觸感等精湛細節打造不同氣質。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3016,1692" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240327/v2_cabc84ce15ac427aa8984c34a5a56efa@517825446_oswg2371082oswg3016oswg1692_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">官方配圖</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2958,1656" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240327/v2_87f0bcaf73c246a7be16c5c33dcd0403@517825446_oswg5353185oswg2958oswg1656_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">官方配圖</p><p>為打造能經受極端場景考驗的可靠品質，OPPO Watch X 的表身採用一體鍛壓精鋼材質，並對每一個按鍵、每一個開孔都進行特殊加強。這款手錶還通過了 16 項嚴苛的軍規測試，在户外高温、嚴寒、水浸、跌落衝擊等惡劣環境下，都能夠成為你可靠的伴侶。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2998,1610" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240327/v2_fd9e9c5fdd1f43a6a1b74e7c590d626e@517825446_oswg1991073oswg2998oswg1610_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">官方配圖</p><p><strong>雙頻 GPS 搭配專業領跑模式，高效達成鍛鍊目標</strong></p><p>OPPO Watch X 升級支持雙頻 GPS，並採用了全新 GPS 天線設計，在佩戴時信號增益提升 400%，定位精度提升 20%，並通過算法提供智能軌跡補全，確保運動軌跡始終準確連貫。運動心率方面，為了應對跑步時手臂晃動、皮膚汗液對心率監測的影響，OPPO 利用海量數據訓練的 AI 算法，對運動場景進行數據噪聲抑制和信號質量增強，在各個跑步場景準確率均達到了 95% 以上（15BPM 以內誤差）。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2988,1632" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240327/v2_6e2f42586fb64c06b8cf37f94d2a1312@517825446_oswg1238912oswg2988oswg1632_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">官方配圖</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2990,1636" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240327/v2_e430e4f4a40a4dacbcfdfa9e5a47dddf@517825446_oswg590933oswg2990oswg1636_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">官方配圖</p><p>此次 OPPO Watch X 還帶來了專業領跑模式，讓用户跑前設定目標配速和距離，並在運動過程中自動顯示與配速員的距離，幫助用户實時掌握節奏、合理分配體力。同時，手錶還能實時顯示你的跑姿數據，幫助你及時修正自己的跑步姿勢，減少受傷的風險。此外，全新的減脂跑模式下，手錶會實時關注心率變化，引導用户將心率穩定在減脂區間，並在運動結束後提供減脂建議，最大化提升減脂收益。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2984,1512" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240327/v2_f9f22254a0c54e349cfe6adc0b3653e3@517825446_oswg4945377oswg2984oswg1512_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">官方配圖</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2956,1610" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240327/v2_2df0cc91f84b407c9fa763985e301453@517825446_oswg1057258oswg2956oswg1610_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">官方配圖</p><p>為幫助跑者達成長期運動目標，OPPO Watch X 在跑步完成後會從減脂、健康、表現三個維度提供綜合評估，總結出你近期能力趨勢變化，幫助跑者做更有針對性的訓練。為了帶給用户更專業的運動指導，OPPO Watch X 內置亞洲 200 米紀錄保持者謝震業、2022 杭州亞運會馬拉松冠軍何傑兩位專業級冠軍教練課程，助力用户高效提升運動效率。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2946,1298" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240327/v2_fc498d2500b641f3886f11660a6e427e@517825446_oswg2787134oswg2946oswg1298_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">官方配圖</p><p><strong>頂級傳感器加持，軟硬件結合助力精準健康監測</strong></p><p>OPPO Watch X 搭載了旗艦級別的 8 通道心率和 16 通道血氧傳感器，採用了全新光學結構設計，讓有效感光面積提升了 40% 以上，使手錶能夠捕捉更多高質量的信號，從源頭上提升數據準確率。同時，OPPO 健康實驗室建立業內首個數字手腕數據模型庫，仿真模擬不同生理狀態下的血液循環以及組織光學特性，有效降低了在不同膚色和手腕狀態下的監測誤差。此外，OPPO 還建立健康大數據庫，以大量真實測試數據和行業前沿課題研究，持續助力提升健康監測的準確性。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2984,1660" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240327/v2_8afca7c1aa244a0eba62fa76887c2f9b@517825446_oswg1597845oswg2984oswg1660_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">官方配圖</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2880,1616" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240327/v2_a4c7784e5cf84488902e71f61c9d08c2@517825446_oswg292784oswg2880oswg1616_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">官方配圖</p><p>OPPO 高度關注用户的睡眠健康，全新健康智眼 2.0 帶來熬夜風險評估功能，通過多項心率和呼吸指標，為用户評估偶發和長期熬夜健康風險。同時，主動引導用户標記睡眠行為標籤，循序漸進促進養成良好習慣。此外，OPPO 手錶的鼾症風險評估功能，在常規睡眠數據監測基礎上，還能結合睡眠呼吸特徵變化以及鼾聲信息，通過 AI 算法識別鼾症風險等級，監測數據對比醫學金標儀器準確率達到了 93.9%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2984,1640" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240327/v2_9fe364ef05df4dbea338f54bbf7542f7@517825446_oswg1147704oswg2984oswg1640_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">官方配圖</p><p>為了幫助 1.4 億「糖友」解決控糖難題，OPPO Watch X 支持市面上主流動態血糖儀品牌的直連，在錶盤上就能實時查看血糖數值，血糖異常時也會及時推送提醒。同時，手錶還支持家人數據健康共享、跌倒提醒，讓你可以隨時隨地關懷家人。為了幫助 1.4 億「糖友」解決控糖難題，OPPO Watch X 支持市面上主流動態血糖儀品牌的直連，在錶盤上就能實時查看血糖數值，血糖異常時也會及時推送提醒。同時，手錶還支持家人數據健康共享、跌倒提醒，讓你可以隨時隨地關懷家人。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2982,1758" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240327/v2_76b10e9c31f84b03abf6e0eb7633c88d@517825446_oswg2814014oswg2982oswg1758_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">官方配圖</p><p><strong>堅持全智能路線，打造更豐富的腕上體驗</strong></p><p>相比大部分手錶採用的 RTOS 系統，OPPO 四年堅持做全智能手錶，充分發揮安卓系統的智能化優勢，更快更深度地與各個應用合作伙伴適配。OPPO Watch X 首次深度適配專業户外平台「兩步路」，在手錶上實現了軌跡導航、偏航提醒、軌跡疊加等常用功能。還支持超過 3500 萬條户外徒步路線，可以從手機一鍵導入，實現了行業最便捷體驗，並且支持海拔趨勢顯示，讓爬升下降心中都有數。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2964,1658" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240327/v2_01f86082bb9740faadb18f81e45e3ed0@517825446_oswg2422726oswg2964oswg1658_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">官方配圖</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2976,1564" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240327/v2_b327c1ad22594aca9c44ba73adf59bcc@517825446_oswg695486oswg2976oswg1564_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">官方配圖</p><p>車聯方面，OPPO Watch 系列支持理想汽車系統級無感車鑰匙，穩定連接不斷聯，依舊是適配新能源汽車品牌最多的安卓智能手錶。此外，OPPO Watch X 還支持手勢操控功能，輕鬆握拳 2 次，即可實現接聽/掛斷/靜音電話、推遲鬧鐘、打開應用、切歌等功能，在開車、就餐、下廚等不便場景，也能從容應對。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2888,1584" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240327/v2_f7d68d141b574c5ab77ce19accc3c842@517825446_oswg1690813oswg2888oswg1584_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">官方配圖</p><p><strong>3 月 29 日全面開售，參與預訂享立減 100 元優惠</strong></p><p>以全智能引領大眾運動，OPPO Watch X 整合一眾頂尖旗艦配置，藍寶石水晶表鏡、精鋼一體表身、頂級健康傳感器、雙頻 GPS、專業領跑功能，每一項都是全新體驗。售價方面，OPPO Watch X 星夜飛行 2299 元，大漠銀月 2399 元、千帆蔚藍 2499 元。目前，全系產品已開啓首發預訂活動，參與用户享受立減 100&nbsp;元優惠，並將於 3 月 29 日 10 點在各大電商平台以及線下 OPPO 門店同步開售，敬請關注！</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2992,1676" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240327/v2_87ad07fa325046b6a629cd65f868d952@517825446_oswg3624613oswg2992oswg1676_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">官方配圖</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2986,1648" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240327/v2_6e01c01a271842389acd8c7f3106cd9f@517825446_oswg1194286oswg2986oswg1648_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">官方配圖</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>賣不動雪糕的不止鍾薛高 | 焦點分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2699112447064196?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-27 11:46:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 楊典</p><p>編輯 | 董潔</p><p>全球最大的冰淇淋企業瘦身，從剝離冰淇淋業務開始。</p><p>3 月 19 日，聯合利華宣佈將冰淇淋業務拆分為獨立的業務，預計到 2025 年底完全分離，並計劃在全球範圍內裁員 7500 人，這將為其在未來三年內節��8 億歐元的總成本，以抵消冰淇淋業務剝離帶來的運營不協同。</p><p>作為全球最大的冰淇淋生產商，聯合利華佔據了全球大約五分之一的市場份額，和路雪和夢龍是它的兩大王牌。2023 年，冰淇淋業務為聯合利華創造了 79 億歐元（約 603 億元）的營收，相當於伊利冷飲業務的 6 倍、蒙牛冰淇淋業務的 10 倍（以 2022 年數據計算）。</p><p>然而，這家全球最大的冰淇淋製造商現在正打算通過剝離冰淇淋業務和裁員來實現降本增效。</p><p>前有鍾薛高頻頻陷入窘境，後有聯合利華甩掉冰淇淋包袱。冰淇淋這門生意，老大哥和新勢力怎麼都過得這麼苦？</p><h3 label="二級標題" style="">巨頭的煩惱</h3><p>冰淇淋成了<span style="letter-spacing: 0px;">全球最大冰淇淋企業拖後腿的業務，這多少讓人驚訝。</span></p><p>聯合利華旗下共擁有美容保健、個人護理、家庭護理、營養、冰淇淋五大板塊，其他四大業務佔集團總營收比例都在 20% 以上，而冰淇淋業務佔集團總營收 13%，佔比最低。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="975,316" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240321/v2_50b87d82e0394e55974c4592fbc2c696@5689903_oswg161219oswg975oswg316_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源聯合利華財報</p><p>2023 年，美容保健業務、個人護理、家庭護理、營養四大業務的銷售額增長分別是 8.3%、8.9%、5.9%、7.7%，冰淇淋業務卻僅有 2.3% 的增長。</p><p>換句話説，即使聯合利華旗下的冰淇淋品牌們冠絕全球，但在集團內部仍然屬於一個增長疲軟的「小而美」業務。更關鍵的，冰淇淋業務拖累了聯合利華的銷售效率。</p><p><strong>一個例子是，聯合利華進駐一個商超，可以在個護貨櫃裏擺上夏士蓮和凡士林，順便在隔壁洗護貨櫃裏擺上多芬和力士、家清貨櫃裏擺上奧妙，一次性解決旗下多品類的銷售，但要想在貨櫃裏擺上可愛多和和路雪，就需要多一步——投放冰櫃。</strong></p><p>和其他業務很不一樣，冰淇淋的冷鏈運輸、冰櫃鋪貨、季節性明顯等特性都決定了聯合利華需要額外的資本投入。據彭博社數據，冰淇淋業務利潤率還不到個人護理部門的一半。</p><p>所以分拆的決策頗有「集中力量辦大事」的意味。聯合利華表示，分拆後，它將成為一家更簡單、更專注的公司，運營美容與健康、個人護理、家庭護理和營養四個業務部門，這四大部門在市場、生產和分銷系統等方面可以做到互補運營。</p><p>從更長的時間維度上看，冰淇淋這個傳統的消費品，正在變得沒那麼有想象空間。1922 年被聯合利華收購來的和路雪，已經兢兢業業地賣了 100 年冰淇淋了。</p><p>但從三年前開始，「美國人不再愛吃冰淇淋」的論調就甚囂塵上。美國農業部在 2021 年發佈了一項數據，1986 年，每個美國人平均吃掉 18 磅普通冰淇淋，到 2021 年，這個數字降為 12 磅。</p><p>減少糖分攝入、用植物基食品取代乳製品正在成為一種新風尚。而新晉網紅減肥藥同樣對食品飲料行業產生影響，據《華爾街日報》援引摩根士丹利的數據，<strong>冰淇淋是減肥藥使用者削減支出最多的品類之一。</strong></p><p>聯合利華自然也順應潮流，丟掉那些傳統的食品飲料，轉而向那些仍然具有高增長性、創新性的品類拋出橄欖枝。</p><p>小食代此前統計過，2017 年以來，聯合利華進行了 12 筆出售，總共 110 億歐元（約合人民幣 795.83 億元）的收益幾乎全部來自茶和塗抹醬。期內，聯合利華花 160 億歐元（約合人民幣 1157.57 億元）進行了 29 筆收購，其中，功能性營養品是砸錢最多的板塊，佔比達到 43%。</p><p>一家公司拆分一項業務，背後有很多考量因素，但最現實且直接的原因是：賣不動雪糕的公司，不止鍾薛高。</p><h3 label="二級標題" style="">高價的難題</h3><p><span style="letter-spacing: 0px;">「2023 年是冰淇淋業務充滿挑戰的一年。」 這是聯合利華年報裏對冰淇淋業務的總結。</span></p><p>去年，聯合利華冰淇淋營收 79 億歐元，基本銷售額增長 2.3%，但這不是因為銷量增加了，而來自於「漲價」——去年冰淇淋業務定價增長 8.8%，但銷量卻下降 6%。</p><p>聯合利華就銷量下降給出了兩個原因：去年夏天天氣不太利於冰淇淋銷售（主要是歐洲）；受到高價格彈性影響，消費者也開始在雪糕上「消費降級」。</p><p>至於天氣，雖説炎熱的夏天和冰淇淋更配，但在特別熱的時候人們反而會放棄甜膩得能黏住喉嚨的冰淇淋。「（冰淇淋銷售）有一個最佳的温度」，聯合利華首席財務官 Graeme Pitkethly 此前向 CNN 表示，「天氣太熱，人們很可能就會放棄冰淇淋，轉而去購買其他冷飲。」</p><p>至於價格，得把聯合利華旗下的產品放在整個冰淇淋市場中看。以中國市場為例，聯合利華旗下的超級大單品夢龍香草冰淇淋、可愛多草莓甜筒的中位價（標籤價）分別為 10 元、5 元，佔據的是冰淇淋市場 5 元及以上的中高端市場。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1889,1556" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_c604cb4c5e58463aaa503726b68e3e39@5689903_oswg344985oswg1889oswg1556_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 氪製圖</p><p>據馬上贏的監測數據，在 2023 年 5-9 月產品銷售旺季，銷售 Top20 產品的價格帶出現了明顯的「退坡」趨勢。6 元以上的產品數量從 2022 年佔比接近 50%，到 2023 年只佔總體 SKU 數量的 20% 多一點，高價產品在熱銷榜上的消退非常明顯。</p><p>高價產品賣不動，對聯合利華和鍾薛高都不是個好消息，尤其是在行業並不是那麼景氣的情況下。據馬上的監測數據，2023 年雪糕/冰淇淋類目銷售件數、銷售額同比 2022 年分別下降 13.52%、13.85%。</p><p>結果就是，佔據低端市場的頭部企業伊利在行業中的集中度進一步提升，佔據中高端市場的聯合利華、雀巢、鍾薛高份額被分食。2023 年，伊利市場份額增速達到 5.83%，市場份額增長了 1.74%，與此同時，聯合利華市場份額增速為-4.96%，市場份額跌掉了 0.62%</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1593,1011" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_88cb80630a6440f7b16b0d1855661e8e@5689903_oswg293663oswg1593oswg1011_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 氪製圖</p><p>當然，受傷最深的還是鍾薛高，2023 年市場份額增速為-50.64%，市場份額跌掉了 1.61%。</p><h3 label="二級標題" style="">分野的命運</h3><p><span style="letter-spacing: 0px;">無數次歷史經驗告訴我們，行業不景氣的時候反而利好龍頭。一家擁有百年曆史的全球消費公司，和一家成立七年的新消費公司，面對同樣的市場環境，命運也截然不同。</span></p><p>一個客觀事實是，全球銷量前十的冰淇淋，光聯合利華就佔了五個，夢龍已經是 10 億歐元的超級大單品，可愛多預計在 2025 年達成這一成就。反觀鍾薛高，近半年來在熱搜上苦苦掙扎，鍾薛高售價從 60 元降到 2.5 元、多平台賬號停更、被執行 81 萬、欠薪、創始人限消……無一不在説着鍾薛高當下的糟糕處境。</p><p>鍾薛高的今天，並非全是高價惹的禍，當一個雪糕新消費品牌從線上走向線下，或許才能真正感受到在渠道、產品和供應鏈等層面與巨頭實力懸殊。</p><p>2020 年鍾薛高進軍線下，靠着比傳統雪糕產品更高的渠道費用，進入了 200 多個城市近 40 萬個冰櫃裏。但此時，聯合利華已經和全球 300 萬個店主建立了合作，而伊利在全國範圍內有 600 多萬個終端網點，像毛細血管一樣深入下沉市場——光是鄉鎮網點就達近 109.6 萬。</p><p>差距不僅僅體現在數量上，也體現在對渠道的吸引力上。對於渠道來説，賣一支鍾薛高能賺得更多，但前提是產品好賣才能賺得實，如今賣不動的高價雪糕，對經銷商來説缺乏上架的動力。</p><p>財大氣粗的傳統雪糕企業在供應鏈層面也頗有優勢。對於任何想要擴大規模、長久發展的品牌來説，供應鏈都是繞不開的一環，2021 年元氣森林因赤蘚糖醇供不上貨，產生了 10 億元的銷售損失，不得不親自下場投資供應商。</p><p>從 2020 年開始，聯合利華、明治、瑪氏等各路雪糕大廠也都開始建工廠。聯合利華在 2022 年計劃投資 1 億歐元在中國建燈塔工廠，以 2021 年數據估計，這投資額約等於鍾薛高不吃不喝賺一年。</p><p>拋開商業層面的對比，那些擁有百年曆史的消費企業們往往對品牌價值和社會聲譽尤為重視，因為這都是企業發展過程中彌足珍貴的隱形資產。</p><p>鍾薛高今日落得牆倒眾人推、痛打落水狗的局面，固然有自己戰略上的失誤，也有消費環境變化的影響，但最為核心的恐怕是在接二連三的公關事件裏失了人心，喪失了能夠續命的隱形資產。</p><p><strong>一位雪糕經銷商對鍾薛高的坍塌感到唏噓：「整天這個刺客那個刺客，市場人心都搞散了，一個鐘薛高倒了，對整個冷飲界都是打擊，因為沒人相信能吃到貨真價實的東西了。」</strong></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>對話追覓科技郭人傑：六年三迭代，解碼追覓全球化戰略｜36 氪專訪</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2707201415919496?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-27 11:09:13  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者丨習翔宇</p><p>編輯丨蘇建勳</p><p>「今年追覓會在全球開設多家線下旗艦店。」3 月中旬的 AWE（中國家電及消費電子博覽會）期間，追覓科技中國區執行總裁郭人傑在接受 36 氪採訪時表示。</p><p>從 2024 年開始，追覓科技計劃在上海、巴黎、東京等全球主要城市，開設線下旗艦店。用一家家線下旗艦店，作為超級品牌空間，打造全球化高端品牌。</p><p>覆盤追覓科技的成長脈絡，其公司業務的發展史，是一個科技公司從 Day 1 開始立足全球，並逐漸成為全球化企業的標準案例。</p><p>追覓科技創始團隊是一支來自清華大學的極客團隊。2015 年開始，用兩年時間埋頭做技術研發，打造出行業領先的 12.5 萬轉高速數字馬達。</p><p>之後，追覓科技用不到半年時間，在 2018 年眾籌首發首款產品無線吸塵器。當年，追覓科技便開啓全球化佈局，進入歐洲和日韓市場。2023 年，追覓科技海外業務同比增長 120%，產品覆蓋中國、美國、德國等 100 餘個國家和地區。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1707,1280" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240327/v2_89f009ebcb97445dac4192ce3232cfda@6008025_oswg312615oswg1707oswg1280_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">追覓海外展櫃</p><p>郭人傑提到，追覓科技早期通過跨境電商渠道踏出全球化第一步，後來尋找各國市場的本地代理商，然後開始建立自營電商體系。全球化道路上，追覓科技從「進一個國家算一個國家」，轉換視角，「只要這顆藍星上有的區域，都應該是我們要服務的區域」。2023 年，追覓科技進駐中東非、印度、南美等新興市場。</p><p>這是一個科技公司全球化擴張的故事。在 36 氪與郭人傑的採訪中，品牌、代理商、渠道與供應鏈被反覆提及。他詳細講述了迄今為止追覓全球化戰略的三個階段、對智能家電市場競爭格局的思考，以及在全球開設線下旗艦店的計劃。</p><h3><strong>追覓科技全球化的三個階段</strong></h3><p><strong>36 氪 ：追覓早期，在全球化的工作上做了哪些準備？</strong></p><p><strong>郭人傑</strong>：當時，追覓是一個成立不久的新品牌，優勢在於自身的技術與產品，我們的高速數字馬達技術突破到了世界一流水平，用到了吸塵器上，吸力做到了行業頂配。這在當時中國品牌全球化程度低，在渠道里拼產品的情況下，讓海外市場成為我們發揮強優勢的地方。</p><p>全球化 1.0 階段的關鍵在於找到種子合作伙伴。當時基於 3C 品牌發力全球市場的強勁勢頭，孕育出了一批出色的跨境電商代理，他們在瞭解本地市場需求的基礎上，可以幫助品牌更快速地找準產品定位，拿到用户"投票"結果，與此同時這批代理商對拓展新品類和新品牌的代理需求極強，他們成為了我們的種子渠道。</p><p>全球化 2.0 階段，我們開始因地制宜做消費洞察、用户調研，而這些調研結果，也直接反哺到了我們研發方向和產品戰略。</p><p>比如歐洲整體上居住面積更大，對於產品續航、水箱容量需求相對更大，以及用户對掃地的功能要求更高，所以追覓產品吸力大的特點被很好地放大了。另外，歐洲家居環境地毯偏多，我們就做了抹布拆卸功能，掃地機器人識別到地毯，會回到基站把抹布拆下來再上地毯清掃，掃完地毯之後，回到基站把抹布裝上，再去拖地。所以，追覓掃地機器人成為地毯場景下清潔解決方案最好的掃地機器人。</p><p>我們一直認為，全球化就是本地化，基於因地制宜地理念服務每個市場。追覓科技基於用户洞察，做出適配性的功能，征服了這些市場渠道，在渠道的佔比也不斷提升。同時，我們也在完成高端化進程的同時，產品更加適配用户需求。</p><p>2023 年底到今年，我們進入全球化 3.0 階段，進一步提升追覓品牌面向用户的影響力，實現線上線下全渠道覆蓋，大力發展自營體系的銷售能力。</p><p>同時，追覓也開始建立自己的會員社羣。海外消費者有很多疑問，以往可能他們只能在論壇上討論，沒有一個官方渠道。我們希望建立社羣之後，能在我們官方社羣裏討論和解決問題。</p><p><strong>36 氪：你有談到很關鍵的一點。在那個時間點，3C 品牌發力全球市場，大家基本上是在同一個起跑線上，比拼的是誰的產品更有優勢。你也談到高速數字馬達的技術優勢。能不能介紹一下，技術優勢最終是怎麼體現在銷量上？</strong></p><p><strong>郭人傑</strong>：我們全球化的第一款產品是吸塵器。當時我們是行業第一家能夠跟戴森一樣做出 12.5 萬轉高速數字馬達的公司，並且吸塵器吸力也能做到一樣。對比當時同樣推向全球市場的其他吸塵器產品，我們憑藉技術優勢建立了性能優勢，多了賣點，渠道就會優先考慮我們。</p><p>另外還有很重要的一個因素，是國際市場上，吸塵器的家庭滲透率很高，大家對於產品"好不好用"的需求遠超過品牌溢價帶來的價值。這在當時給了我們這類擁有技術優勢的"新品牌"很大的機會。</p><p><strong>36 氪：當時追覓的吸力能夠跟戴森達成一致，有這麼領先的一個技術錨點，它是不是能讓追覓在銷售轉化效率上有明確的提升？</strong></p><p><strong>郭人傑</strong>：一定是。無論國際市場還是國內市場，我們都非常堅定第一批種子用户就是極客。我們對極客的定義是，這批消費者在乎產品性能和技術大於一切，大於品牌。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1924,1280" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240327/v2_ad4cc1a39b0348f0a861009ec919ec0e@6008025_oswg230764oswg1924oswg1280_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">追覓海外展櫃</p><p><strong>36 氪：早期，追覓對於全球化表現的衡量標準是什麼？</strong></p><p><strong>郭人傑</strong>：一開始還是看收入和利潤。在早期拓荒階段，很多國家還沒進去時，第一是看開拓國家的數量，這是最重要的。第二是每個進去的國家，希望能夠拓展利潤和收入規模。我們核心還是希望把渠道打開，所有當地渠道我們要一個個進去，當時更多看的還是渠道覆蓋率。</p><p><strong>36 氪：你剛才説追覓一開始就在看收入和利潤。我感覺會有一點矛盾，如果一開始就要去看利潤的話，最早的時候投放 KOL 會是一個好的方式嗎？</strong></p><p><strong>郭人傑</strong>：坦誠説，當時我們做的 KOL 投放不多。當時全球化戰略的核心，是希望能夠為公司創造利潤。</p><p>當時我們做 KOL 、做發佈會， To B 的性質可能大於 To C 性質。我們投放 KOL 的時候，一定程度上是希望讓消費者能夠看到追覓，這是極客都很熱愛的品牌，性能很好並且有技術沉澱。但是一定程度上也是讓代理商看到我們有持續做大規模的決心，因為我們真的在和消費者進行有效溝通，他們通過追覓更新了對這些品類的認知。</p><h3><strong>海外：做大市場、做高利潤</strong></h3><p><strong>36 氪：所以現在海外的生意對於追覓來説意味着什麼？</strong></p><p><strong>郭人傑</strong>：意味着可以做大市場、做高利潤。首先，追覓從 Day1 開始，就定位是一家全球化企業，我們不只做單一市場，而是要做全球的生意。</p><p>其次，在國內市場競爭中，很多廠商喜歡打價格戰，去卷友商，但本質損傷的是行業的增長空間，因為這背後意味着極低的利潤無法 cover 更好的研發和產品品質。從去年開始，追覓明確表態堅決不參與價格戰，並且我們朝着行業相反的方向發力，選擇發力高端化——在市場滲透率較高的海外市場，高端化會更容易被市場買單。</p><p><strong>36 氪 ：追覓在國內和海外的業績佔比是多少？</strong></p><p><strong>郭人傑</strong>：目前海外稍微多一些。</p><p><strong>36 氪：這個份額在之後三年，你覺得會國內份額提高，還是海外份額會繼續提高？</strong></p><p><strong>郭人傑</strong>：我覺得海外份額會進一步拉大。我們今天跟國際品牌的競爭，依託產品力有很強的競爭優勢。我相信這個行業大家的核心策略都是要在海外取得更高的增長。</p><p><strong>36 氪：為什麼海外可以持續有這麼高的增速？國內沒有辦法？</strong></p><p><strong>郭人傑</strong>：一方面，是海外市場本身規模要更大，歐洲市場、北美市場、東南亞市場等等，有非常大的市場空間可以去競爭。另一方面，面對海外友商的產品力競爭，我們優勢比較明顯。</p><p>目前在國內市場，追覓的增速也非常快。隨着掃地機器人等智能清潔產品在技術力、產品力的不斷提升推動下，體驗越來越好，國內的市場滲透率我們認為有很大機會取得突破。</p><p><strong>36 氪：目前國內的幾家廠商都在做全球化，你怎麼看有人説大家產品同質化，這種現象不會同樣也在全球市場發生嗎？</strong></p><p><strong>郭人傑</strong>：產品同質化不見的是一件壞事，本質上是產品功能被市場買單的結果。但市場會記住"首創"，消費者會為更好的體驗買單，所以問題核心在於誰的技術儲備更足、研發投入更高、消費者洞察做的最深刻、誰能更快的做出好產品。在全球市場上，現階段的存量競爭還會持續一段時間，因為短期內有不同的國家和地區可以讓大家分市場份額，但現在已經進入到了技術競賽，各家會逐漸拉開差距。</p><p><strong>36 氪：怎麼理解"出海"這件事才叫理解深了？</strong></p><p><strong>郭人傑</strong>："出海"和"全球化"其實是兩件事。一個是戰術一個是戰略。</p><p>出海是在國內做產品，然後走出去，進一個國家算一個國家，哪裏有利潤的就去哪。合作伙伴擅長做哪，我們去哪。但全球化視角不一樣，只要這顆藍星上有的區域，都應該是我們要服務的區域。</p><p>我們成立了一個部門叫新興區，所有五個大區沒有覆蓋到的區域，都是要做的區域。我們在巴西、沙特、非洲都有一些業務在蓬勃發展。我覺得這是挺重要的視角轉換，從機會主義的選擇到真正的以服務全球用户的思維去做覆蓋。</p><p>還有一個很大的轉換，從賺取利潤到創造價值。在國內做生意，我們非常清楚不是單純為了賺錢，要創造更大的社會價值。但是一到出海，以前大家就單純理解為賺取利潤、開拓渠道，其實這會阻礙我們開拓海外市場。如果沒有全球化思維和視角，不融入本地化，不考慮怎麼為本地用户創造價值，遲早會面臨挑戰和困難，全球化生意也不可持續。</p><p>我們還打破了以前給自己的枷鎖。上一代全球化企業的模式是，發揮供應鏈優勢、價格優勢。但是今天追覓希望的模式是，無論是誰，只要能夠給消費者提供更好的產品，都應該獲取更好的利潤。賺回來的錢，再去做研發，為消費者打造更好的產品，保持正向的業務飛輪。</p><h3><strong>「對標全球最好的品牌開線下旗艦店」</strong></h3><p><strong>36 氪：在各個市場做品牌，一定涉及到營銷策略，特別是中高端產品的營銷策略，追覓內部有沒有一些討論？</strong></p><p><strong>郭人傑</strong>：這是我們最近非常重要的思考。今年追覓考慮在全球主要的國家，對標全球最好的品牌開線下旗艦店。無論是海外還是國內，消費者對品牌線下旗艦店的認知，很大程度上左右了對品牌高端感、品牌力的認知。今天中國企業做全球化，對渠道的運營深度還是比較淺，像 BestBuy、 Costco 只是需要一個銷售的位置，最多有一個小展櫃，不足以支撐一個高端品牌。</p><p>旗艦店是一個超級品牌空間。追覓是一個多產品矩陣的品牌，可以支撐開品牌旗艦店，做產品體驗區、用户互動區，提供多元化的品牌體驗。不僅在國內市場，甚至在法國香榭麗舍大街、東京銀座。任何一個全球化高端品牌應該開店的地方，都可以考慮。</p><p>我們希望在未來一兩年把這件事做好。我們想去趟這一條路，依託線下旗艦店業態，做出一個全球化的高端品牌。</p><p><strong>36 氪：這麼看，對於一個品牌來説，線下業態很重要。那麼現在中國的線下零售業態，你們認為足夠好嗎？</strong></p><p><strong>郭人傑</strong>：從追覓的線下店來看，是可以的。追覓現有的店鋪，絕大多數是盈利的。我們有幾點優勢，第一，品類具備天然優勢，智能清潔產品，用户非常願意也希望親身體驗；第二，追覓的品類多，而且每個品類都有核心產品支持坪效。第三，高端化，線下能不能盈利，很關鍵在毛利空間。去年，我們的線下店能夠拓展這麼好，跟掃地機器人堅決做高端化有很大關係。</p><p><strong>36 氪：你會覺得開店是一個錦上添花的東西嗎？要在有一定的品牌認知的基礎上，才能夠給品牌帶來更大的效益？</strong></p><p><strong>郭人傑</strong>：一定是的。我很喜歡站店，在早期開店的時候站過很多店。我們最早的一批用户全是看過抖音和天貓，但是他們看直播間沒有下單，一定要實際體驗後才下單。沒有很好的線上品牌曝光做支撐，直接去開線下店，在今天的消費環境裏面挺難的。可能沒有第一批客流，第一批開的店不賺錢，那麼沒有人願意去開更多的店。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>高盛：預計退休基金很快會在美股市場賣出約 320 億美元股票</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2708486789789577?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-28 08:32:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[高盛集團表示，隨着本季度即將結束，退休基金可能會出售約 320 億美元美股以重新平衡倉位。高盛 FICC 及股票部門分析師在週二的報告中寫道，這將是 2023 年 6 月以來的最大調整。雖然華爾街對養老金流動情況的預測存在很大差異，但在復活節前後交易清淡的情況下，退休基金的撤出會給大盤帶來額外壓力。在標普 500 指數自 10 月下旬以來飆升約 26% 後，交易員們擔心多頭倉位可能已經過度，短線內股市容易受到獲利回吐盤的衝擊。（新浪財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>世界最大直徑高鐵盾構機成功合體</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2708478499371144?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-28 08:30:43  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[我國自主研製的世界最大直徑高鐵盾構機「領航號」3 月 27 日在上海崇明成功合體，後續將投入滬渝蓉高鐵崇太長江隧道的建設。（新華社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>打造「技術能手」，AI 大模型應用步入爆發期</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2708477730436993?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-28 08:28:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[3 月 27 日，百度智能雲面向企業營銷、知識管理、數據洞察、代碼編程等場景升級 7 大產品。近期，AI PC、AI 智能手機新品相繼上市，AI 大模型也成為金融、建築、電力、煤礦等領域「技術能手」。業內人士表示，AI 大模型應用步入爆發期。當前，大模型幫助企業提升效率作用初顯，但深化行業應用面臨技術與實際業務不匹配、難以適應規模化生產等問題。（中證網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美媒：美國 4.2 萬座橋狀況「較差」，總橋面面積接近 2000 萬平方米</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2708475156182912?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-28 08:27:20  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[最近幾年，美國橋樑狀況在多大程度上得到改善？據《華盛頓郵報》報道，2020 年至 2023 年，超過 11 萬座橋樑的評級發生了變化，其中 4.3 萬座的評級得到提升，但有大約 5.6 萬座橋從「良好」變為「一般」或「較差」，1300 座橋從「一般」變為「較差」。而全美 4.2 萬座狀況「較差」的橋樑總橋面面積接近 2000 萬平方米。「並非每座橋的修復成本都會達到 10 億美元，但修復就會帶來成本。」報道稱。 （環球網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>騰訊引領港股回購潮，今年以來港股回購金額超 450 億港元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2708474502396034?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-28 08:24:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[截至 3 月 27 日，年內已有 123 家港股公司進行回購，合計回購金額為 457.37 億港元，相比去年同期的 140.83 億港元，同比增長 224.77%。今年以來，港股市場回購金額前五名的公司為騰訊控股、匯豐控股、友邦保險、東悦集團、美團，分別回購了 128.29 億港元、85.17 億港元、71.6 億港元、36.99 億港元和 32 億港元，另有 14 家公司合計回購超 1 億港元。（上證報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>獨董紛紛亮劍，監督制衡作用日益顯現</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2708473354074241?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-28 08:22:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日，ST 起步、*ST 慧辰等公司獨立董事及時履職，就公司重大事項採取措施，切實維護了上市公司整體利益，保護了中小投資者合法權益。去年，獨立董事制度改革落地。業內人士認為，改革使獨立董事的職責地位進一步清晰，優化加強了履職保障，確保獨立董事在公司治理中發揮「參與決策、監督制衡、專業諮詢」作用。從近期案例看，獨立董事監督制衡作用正日益顯現。（中證網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>25 家上市公司搶先發布一季度業績預告，近九成報喜</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2708472444876933?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-28 08:20:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[隨着年報披露序幕開啓，部分上市公司已開始發佈 2024 年度一季度業績預告。證券時報·數據寶統計顯示，截至 3 月 27 日，已有 25 家上市公司發佈一季度業績預告，以預告淨利潤下限來看，20 家上市公司淨利潤預增，2 家預計扭虧，報喜比例近九成。從股價上來看，一季報業績預喜的上市公司表現較好，3 月以來平均上漲 3.78%，明顯跑贏大盤，其中 9 股累計漲幅在 10% 以上，佔比接近總數的四成。盛德鑫泰、威海廣泰、航亞科技累計漲幅居前，分別為 34.94%、33.16%、16.78%。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>小米汽車上市在即，「米鏈」公司不斷「冒泡」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2708471956584577?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-28 08:18:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[跨界智能新能源汽車領域的小米將要邁出關鍵一步。3 月 28 日晚，小米汽車上市發佈會將在北京舉行。小米集團董事長兼 CEO 雷軍承諾小米汽車「上市即交付，交付即上量」，小米首款新車小米 SU7 的價格也將揭曉。隨着小米汽車發佈節奏的加速，近日小米汽車產業鏈公司及概念股表現異常活躍。汽車行業專家表示，繼特斯拉中國產業鏈公司之後，小米汽車也有望帶動一批智能電動車產業鏈公司共同發展。（上證報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>基金代銷江湖山雨欲來，轉型路徑指向「C 端」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2708469316532360?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-28 08:15:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[上市公司 2023 年年報陸續披露，從中可以看到，招商銀行、螞蟻基金、天天基金等基金代銷機構的業績並不盡如人意。記者調研瞭解到，理財淨值化轉型浪潮疊加近年市場波動，基金產品銷售格局生變，貨幣、債券類固收基金成為了香餑餑。同時，2023 年以來公募行業費率改革等因素，使得一直以來以主動權益類基金佣金為主要收入來源的基金銷售模式面臨考驗。對此，多方人士認為，基金三方代銷平台進入增長瓶頸期是客觀規律所致，尾隨佣金比例下調也是大勢所趨，這預示着各大平台需要回歸「以客户為中心」的經營理念，從賣方銷售向買方服務轉型。（中證網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>馬斯克宣佈 Starlink 在阿根廷開通服務</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2708464420141185?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-28 08:14:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[當地時間週三晚間，SpaceX 首席執行官埃隆·馬斯克在 X 平台上轉發了 Starlink 官方賬號的一條帖子，宣佈該服務在阿根廷開通。Starlin 的帖子稱：「Starlink 現已在阿根廷開通，使其成為南美洲第 7 個、世界上第 72 個人們可以從太空訪問高速、低延遲互聯網的國家。」（新浪財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>龍年「第一會」花落併購重組，投行招兵買馬掘金新業務</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2708458486610051?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-28 08:11:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[3 月 27 日，上交所召開併購重組審核委員會審議會議，這是春節假期過後三地交易所中的首場排會。當天併購重組委審議的是昊華科技發行股份購買資產。該項目是央企同一控制下的併購，獲得了上交所併購重組委審核通過。自去年下半年以來，證監會頻頻發聲支持上市公司併購重組，併購市場有所活躍。記者注意到，有券商投行招兵買馬擴充隊伍發力該項業務，挖掘產業鏈上下游機會。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中長期定存利率再現「倒掛」，銀行多措施應對存款定期化</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2708457845815424?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-28 08:08:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[存 5 年不如存 3 年——存款市場這種情況，近期再度出現。經歷過多輪利率下調，近日部分銀行中長期定期存款利率又出現「倒掛」：定期存款利率 5 年期反而低於 3 年期。這種情況過去也出現過。究其原因，主要與銀行調整負債結構有關。分析人士認為，在降息環境下，近年來存款定期化趨勢嚴重，導致銀行資金成本高企，影響了淨息差。在此壓力下，銀行亟須降低負債成本、促進資金活化，力求穩定息差，保持盈利能力，維持穩健經營。（上證報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>國泰君安：小米汽車即將上市，產業鏈機遇值得期待</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2708454332823432?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-28 08:06:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，國泰君安研報表示，小米汽車上市發佈會將在 3 月 28 日舉辦，預計將發佈智能座艙、智能駕駛和小米智能生態功能等更多細節。根據小米汽車官方宣傳資料，小米 SU7 將全系標配智能輔助駕駛，標配全國範圍的高速領航和代客泊車。作為消費電子龍頭，小米擁有較好的忠實用户基礎，以及豐富的消費電子和智能化生態產品佈局，預計 AI 和生態等優勢將成為新車重要的亮點。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>公募基金去年業績陸續揭曉，多數下滑少數實現逆襲</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2708453914654598?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-28 08:04:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[隨着近期交通銀行、國海證券、招商銀行、中信證券等上市金融機構 2023 年年報的披露，其控股、參股基金公司的經營情況也隨之出爐。截至 2024 年 3 月 27 日，包括南華基金、國海富蘭克林基金、方正富邦基金、長盛基金、招商基金等在內的約 10 家基金公司經營情況揭開面紗。受去年市場震盪和降費改革等因素影響，基金公司 2023 年業績普遍下滑，僅有少數公司實現正增長。整體來看，行業馬太效應凸顯，頭部基金公司盈利能力依舊強勁，部分小型基金公司處於盈虧線附近。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>嚴查上市前突擊「清倉式」分紅，政策效果漸顯</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2708452796299394?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-28 08:02:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[自 3 月 15 日中國證監會發文明確表示，將嚴密關注擬上市企業是否存在上市前突擊「清倉式」分紅等情形以來，新政威力漸顯。據統計，截至 3 月 27 日，在已主動撤回上市申請的 14 家公司中，有 4 家公司或因存在「清倉式」分紅情況受到監管關注，涉及首發募集資金合計達 41.8 億元。南開大學金融發展研究院院長田利輝表示，監管嚴查此類行為的出發點在於保護投資者利益，防止部分企業通過「清倉式」分紅進行利益輸送或規避債務，維護市場「三公」秩序。（證券日報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>優化投資組合結構，私募機構深挖高股息策略</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2708450751412097?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-28 07:59:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[3 月下旬 A 股震盪調整，市場分歧程度有所加大。在此背景下，多家一線私募近期在接受採訪時表示，股指進一步下探空間有限，市場或將迎來「第二落點」。值得注意的是，多位受訪私募負責人表示，在本輪市場回調前後，其所在機構已對前期的持倉組合進行了不同幅度的優化。與此同時，從相關受訪私募的最新投資動態和進一步的策略應對來看，私募對於個股業績和高股息策略的關注度出現明顯提升。（中證網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「騰訊裁員比例 10% 到 30%」消息不實</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2708469666609285?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-28 07:57:49  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[有網友在職場內容社區發佈消息稱，據相關員工內部消息，某大廠開始裁員，裁員比例 10% 到 30%。該消息中點名的 PCG、CSIG 事業羣，均為騰訊公司下屬事業羣。從騰訊多位知情人士瞭解到，該消息為假消息。（南方+）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>前兩月個税收入下降，入庫時間差成重要因素</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2708449625864326?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-28 07:57:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[日前，財政部發布的 2024 年 1—2 月財政收支情況中，個人所得税收入同比下降 15.9%，明顯高於去年同期的 4% 的降幅，也大於去年全年 1% 的降幅。個税與百姓收入息息相關，如此大的降幅引發市場關注。在受訪專家看來，前兩個月個税收入下降可能與今年春節相比去年較晚有關，個人年終獎金分紅應繳個税入庫時間晚於去年，導致去年基數較高；也受到去年 8 月提高三項專項附加扣除標準在今年形成翹尾減收影響。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>谷歌擬推出能製作旅行攻略的 AI 工具</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2708448869054339?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-28 07:55:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[當地時間 3 月 27 日，谷歌發佈公告稱，在夏季旅行季到來之前，正在測試搜索中的新的人工智能功能，用户可通過該功能得到一系列建議，包括景點、餐廳以及航班和酒店選項的概述等。谷歌表示，這些路線將彙集來自各網站的各種創意，以及人們向谷歌提交的全球 2 億多個地點的評論、照片和其他商業簡介詳情等信息。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>供求關係變化，廢銅價格上漲明顯</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2708445879744393?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-28 07:53:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[隨着近期全球銅價持續走高，其替代品廢銅價格也一路上漲。卓創資訊數據顯示，3 月 18 日，廢銅價格創 2023 年以來新高。截至 3 月 27 日，全國光亮銅均價升至 65875 元/噸，較月初上漲 2237 元/噸，比 2023 年同期上漲 3744 元/噸，漲幅達 6.7%。廢銅價格創新高，主要是供求關係發生了變化。華安證券金屬新材料首席分析師許勇其表示，從供給端來看，電解銅原料銅精礦供應緊張，替代品廢銅價格上漲；從需求端來看，銅作為能源金屬，受益於能源轉型和新興市場經濟增長，其需求將持續增長。（證券日報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>