<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>8 点 1 氪丨网易向国家市场监管总局举报雀巢；iPhone 15 系列双 11 最后两小时再降价；麦当劳门店客服回应网友吐槽牛奶 1 杯 23 元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2518797514219012?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-15 08:15:33  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>TOP3 大新闻</h2><p><strong>网易向国家市场监管总局举报雀巢</strong></p><p>11 月 14 日，据报道，近日，网易向国家有关部门发函，举报雀巢及其代理公司向网易等客户提供的二手制冰机等存在重大食品安全隐患问题，因瞒报来源、二手使用、裸机运输、监管不足等问题，涉嫌违反有关「制冰机」设备生产销售的相关国家标准及法律要求。据悉，网易进行举报的源头是近期在网络上引发很多争议的「网易制冰机是腾讯二手的」事件。11 月 14 日下午，针对网易举报雀巢及其代理公司向其等客户提供的二手制冰机等存在重大食品安全隐患问题，雀巢中国回应称，我们近期监测到关于「网易向国家市场监管总局举报雀巢及其经销商向网易提供二手制冰机」的相关报道。我们对此高度重视，并第一时间展开内部调查。经初步查证，此次事件中提及的制冰机并非由雀巢生产或提供。（上海证券报）&nbsp;</p><p><strong>iPhone 15 系列双 11 最后两小时降价</strong></p><p>近日，多名消费者吐槽称，电商平台苹果官方旗舰店双 11 违背「承诺」，iPhone 15 最后两小时又降价 200～300 元，让不少提前购买的消费者觉得被「背刺」。事后，苹果旗舰店称，此次是平台发放的优惠券，并不是店里产品实际给到的优惠。电商平台客服则称，由于该商品并没有价保服务，无法退差价。（正观新闻）</p><p><strong>麦当劳门店客服回应网友吐槽牛奶 1 杯 23 元</strong></p><p>11 月 11 日，浙江有网友吐槽麦当劳 1 杯热牛奶 23 元，「被天价牛奶吓到」。11 月 13 日，东方财经查询后发现，麦当劳普通门店的热牛奶售价基本为 19 元，部分位于高铁站的门店热牛奶售价为 23 元。对此，一位于高铁站的麦当劳门店客服表示，「低价餐厅和高价餐厅都会有区别的，商圈不同价格也会不同。」对于麦当劳的牛奶和外面的牛奶有什么区别，工作人员表示不清楚。（东方财经）</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>缅甸电信诈骗家族遭打击后大批交人</strong></p><p>近日，缅甸知情人士介绍，明学昌、魏超仁等家族早期以贩毒、博彩起家，近些年与电诈集团合作牟取暴利，并利用家族武装为电诈集团保驾护航。「之前他们迫于压力偶尔打掉一些小电诈团伙，或者摊派给大电诈团伙名额，移交几十个人给中国警方。中国政府这一波强力打击下，各个家族受到冲击，观望了一阵，不得不开始大批交人。」（封面新闻）&nbsp;</p><p><strong>交个朋友证实前副总裁已去世</strong></p><p>据中新经纬消息，网传被举报涉及多项罪名的交个朋友前副总裁方某已去世。交个朋友 11 月 14 日回应，事实还在调查中，一切以警方调查结果为准。在此期间，希望大家尊重逝者及其家人，对事件不做揣测和传播。愿逝者安息。此前，据 IT 之家报道，网络上流传着一份名为「举报交个朋友副总裁方翔七宗罪」的 PDF 文件，用了 60 页罗列出软饭硬吃、婚内出轨、职务侵占、空手套白狼、商业诈骗、制造信息差、赌博成瘾等 7 项指控。职务侵占方面，文件显示：把交个朋友的钱和客户掏出来，放进自己口袋里，心有多贪，口袋就有多大。13 日，交个朋友相关负责人回应媒体称，「当事人已离职。其涉嫌职务侵占部分，公司会做进一步调查处理。」（中新经纬）&nbsp;</p><p><strong>贾乃亮回应双十一割韭菜争议</strong></p><p>「双 11」期间，贾乃亮的带货遭到「割韭菜」的质疑。11 月 12 日晚，贾乃亮发视频表示：「今年双十一有争议，网友质疑觅光、羽绒服比线下卖得贵，但我对我的机制有着绝对的信心」。此前，鸭鸭羽绒服监测到「产品可靠性报告「发布的相关视频中提及 200 多元价格、已和淘宝官方投诉进行打假下架处理。鸭鸭官方称：贾乃亮直播间 499 元的羽绒服是鸭鸭的正版羽绒服，与上述假冒羽绒服并非同款。今年「双 11」，贾乃亮所属的遥望科技公布的数据显示，总销售额超 13.6 亿元，创下明星主播销售额的纪录。而在去年，贾乃亮的数据是 3.2 亿元。（财经网科技）&nbsp;</p><p><strong>上海咖啡店负责人回应 6200 元天价咖啡&nbsp;</strong></p><p>前不久，杭州一家咖啡店推出 4988 元一杯的咖啡引发热议。近日，上海再现一款天价咖啡，单杯价格 6200 元。11 月 13 日，该咖啡店负责人称，这款咖啡豆是竞拍来的，至于定价差异，负责人解释，「我们与杭州 4988 元一杯的咖啡使用的是同款不同批次的咖啡豆。不太了解杭州那家咖啡店的进货渠道，我们这一批是从国内一个供应商处购入，可能各方面成本不太一样。」（每日经济新闻）&nbsp;</p><p><strong>京东原副总裁蔡磊全球首次试用可穿戴人工喉</strong></p><p>据报道，11 月 13 日，京东原副总裁蔡磊成为全球首个可穿戴人工喉的试用者，他久违的声音再次重现，让人激动不已。该可穿戴智能人工喉由清华大学集成电路学院任天令教授团队研发，系全球首创，一枚硬币大小的石墨烯片，能帮助语言障碍者重获新「声」。该设备能够采集佩戴者喉部发声的信号，并将其转换为语音播放出来，还能模拟佩戴者患病前的音色进行输出，还原准确率超 90%。（极目新闻）&nbsp;</p><p><strong>苹果要叫停「摇一摇」跳转广告功能？京东、拼多多、抖音等多家 App 回应</strong></p><p>有消息称，苹果公司已通知国内多家头部 APP，要求它们移除陀螺仪权限，摇一摇跳转广告被禁止。多家头部 App 未来将发布取消摇一摇跳转广告功能的新版本。针对该消息，第一财经分别询问了淘天、京东、拼多多、抖音、快手等多家公司，未有厂商明确表示收到苹果通知，苹果也未给出回复。（第一财经）&nbsp;</p><p><strong>腾讯投资宁丹新药公司，后者从事中枢神经领域药物研发</strong></p><p>36 氪获悉，爱企查 App 显示，近日，南京宁丹新药技术有限公司发生工商变更，新增广西腾讯创业投资有限公司为股东，同时公司注册资本由约 1256.3 万元人民币增至约 1326.1 万元人民币。南京宁丹新药技术有限公司成立于 2020 年 12 月，法定代表人为杨士豹，经营范围包括医学研究和试验发展、自然科学研究和试验发展、技术开发等。官网信息显示，该公司聚焦于中枢神经系统疾病新药开发领域。&nbsp;</p><p><strong>巨人网络：公司目前没有自研的短剧产品</strong></p><p>36 氪获悉，巨人网络在互动平台回复，公司目前没有自研的短剧产品，对于包括《太空杀》在内的多个公司核心 IP 会持续探索多种方式，挖掘其 IP 价值。此外，公司于 2015 年投资的北京六趣网络科技有限公司旗下的橙光是国内领先的互动阅读社区，开创了一种全新的在线互动阅读体验模式，拥有海量的优质 IP 和原创内容。包括《隐形守护者》在内的大量热门 IP 出圈，在互动游戏、影视剧、漫画、真人互动电影等领域改编大获成功。&nbsp;</p><p><strong>代工小米汽车？海马汽车：目前并无相关消息</strong></p><p>36 氪获悉，有投资者在互动平台提问，现在有资金炒作小米代工，有各种传闻海马汽车代工，请问是否真实？当前和小米是在洽谈，还是没有洽谈？海马汽车回复称，公司目前并无相关消息。海马汽车始终持开放态度，积极争取并开展对外合作。若有相关合作事项，公司将按规定履行信息披露义务。&nbsp;</p><p><strong>李家超：「粤车南下」正商讨执行细节</strong></p><p>香港特区行政长官李家超回应传媒对「粤车南下」具体执行措施的提问时表示，特区政府有关决策局愿意聆听各方对「粤车南下」实际运作的意见，目前正和广东省相关部门商讨执行细节，待达成共识后会向社会公布。（大湾区之声）&nbsp;</p><p><strong>18 家公司终止分拆上市，丽珠集团子公司瞄上北交所</strong></p><p>近日，丽珠集团董事会通过议案，同意终止筹划控股子公司丽珠试剂分拆至深交所创业板上市事项，并拟申请在新三板挂牌，未来根据资本市场环境及战略发展需要，将择机寻求到北交所上市。「这应该是一个重要信号，为之后其他企业前往北交所上市探路。」中国小康建设研究会经济发展工作委员会专家余伟表示，A 股市场正在逐步优化多层次资本市场体系，北交所定位服务创新型中小企业，将迎来重要发展时机。（上海证券报）&nbsp;</p><p><strong>美股三大指数集体收涨，小鹏汽车涨超 8%</strong></p><p>36 氪获悉，11 月 14 日收盘，美股三大指数集体上涨，纳指涨 2.37%，道指涨 1.43%，标普 500 指数涨 1.91%。大型科技股普涨，特斯拉涨超 6%，亚马逊、Meta 涨超 2%，苹果、谷歌涨超 1%，微软涨 0.98%，Netflix 涨 0.91%。热门中概股多数上涨，小鹏汽车涨超 8%，蔚来、微博涨超 4%，B 站、京东涨超 3%，百度、爱奇艺涨超 2%，阿里巴巴、拼多多涨超 1%，理想汽车涨 0.99%。&nbsp;</p><p><strong>特斯拉部分车型宣布涨价</strong></p><p>在一众车企拉开年末价格战的时候，特斯拉再宣布涨价。11 月 14 日，据特斯拉中国官方微博，即日起，Model 3/Y 后轮驱动版售价正式上调。Model 3 后轮驱动版涨价 1500 元至 26.14 万元，Model Y 后轮驱动版涨价 2500 元至 26.64 万元。至此，特斯拉中国在一个月内对 Model 3 / Y 全系车型都完成了涨价。（新浪科技）&nbsp;</p><p><strong>微软与谷歌将不会挑战欧盟的数据迁移法规</strong></p><p>微软和谷歌表示，两家公司将不会对欧盟的一项法律进行挑战，该法律将要求两家公司让人们更容易在社交媒体平台和互联网浏览器等相互竞争的服务之间迁移数据。（财联社）&nbsp;</p><p><strong>美国工人联合会呼吁在星巴克促销期间活动罢工，将影响数百家门店</strong></p><p>美国工人联合会周一表示，数百家星巴克门店的数千名员工将在本周的「红杯」（Red Cup）促销活动上罢工，理由是人员配备和日程安排问题。本周四，正值重要的假日季节，星巴克在流行的促销活动「红杯日」（Red Cup day）上免费发放可重复使用的节日主题杯。据工会网站显示，工人联合会代表着 360 多家加入工会的门店和 9000 多名星巴克员工。（智通财经）&nbsp;</p><p><strong>亚马逊游戏部门裁员约 180 人</strong></p><p>根据亚马逊内部邮件，亚马逊游戏部门裁员约 180 人。（第一财经）&nbsp;</p><p><strong>迪士尼《惊奇队长 2》北美首周末票房创「漫威宇宙」历史新低</strong></p><p>华特迪士尼公司当地时间 11 月 13 日公布电影《惊奇队长 2》上周末在美国和加拿大的票房收入为 4610 万美元，低于市场预期，也低于迪士尼预计的 6000 万美元左右，是所谓「漫威电影宇宙」中首周末票房成绩最差的一部电影。该片在全球的票房收入为 1.09 亿美元。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>马斯克：「星舰」应该能赶上 11 月 17 日发射</strong></p><p>11 月 14 日，马斯克在社交平台 X 上表示，太空探索技术公司（SpaceX）的「星舰」（Starship）应该能在 11 月 17 日发射前及时获批。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>澳大利亚设计师品牌 Alice McCall 与 SHEIN 达成合作</strong></p><p>36 氪获悉，11 月 14 日，澳大利亚著名设计师 Alice McCall 宣布与在线时尚和生活方式零售商 SHEIN 达成合作。双方将采用 SHEIN 的柔性按需供应链进行生产，同时产品的面料来自 SHEIN 的「行业面料再利用」项目。&nbsp;</p><p><strong>耐克任命前亚马逊高管为首席技术官</strong></p><p>耐克在内部邮件宣布，任命曾担任亚马逊公司时尚高管的 Muge Erdirik Dogan 为其新任首席技术官。据了解，Muge Erdirik Dogan 曾在亚马逊工作了 16 年，期间在多个消费者类别和配送业务中担任过职务，并于 2021 年成为亚马逊时尚业务总裁。（新浪财经）</p><h2>大公司财报</h2><p><strong>法拉第未来第三财季净亏损为 7800 万美元</strong></p><p>当地时间 11 月 13 日，法拉第未来发布第三季度财报显示，净亏损 7800 万美元，汽车销售收入 55.1 万美元。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>虎牙：三季度总收入 16.5 亿元，调整后净利润 1.03 亿元</strong></p><p>36 氪获悉，虎牙公司公布 2023 年第三季度财报。财报显示，该季度虎牙公司总收入为 16.5 亿元，同比下滑 30.7%；在非美国通用会计准则下，该季度归属于虎牙公司的净利润为 1.03 亿元，上年同期净利润 1.06 亿元。第三季度，虎牙直播移动端 MAU（月均活跃用户数）环比增长 3.7% 至 8600 万。&nbsp;</p><p><strong>阿里影业发布 S1 财报：电影票务及科技平台收入人民币 5.58 亿元，同比增长 134%</strong></p><p>36 氪获悉，11 月 13 日，阿里影业发布 2023/24 半年度业绩，阿里影业实现收入人民币 26.16 亿元，同比增长 43%；净利润人民币 4.64 亿元。同时，淘麦 VIP 会员规模突破 2000 万，其中黑钻会员已突破 200 万。报告期内，电影投资制作及宣发收入人民币 12.70 亿元，同比增长 96%；电影票务及科技平台收入人民币 5.58 亿元，同比增长 134%；IP 衍生品及创新业务收入约人民币 6.48 亿元，同比涨幅 41%。</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>阿里巴巴智能信息事业群发布夸克大模型</strong></p><p>11 月 14 日，阿里巴巴智能信息事业群发布全栈自研、千亿级参数的夸克大模型。该模型将应用于通用搜索、医疗健康、教育学习、职场办公等众多场景，夸克 App 也将借助自研大模型全面升级。阿里巴巴智能信息事业群总裁吴嘉表示，基于大模型的 AIGC 技术将会给搜索产品带来全新变化，加速迈向下一代搜索。（每日经济新闻）</p><h2>投融资</h2><p><strong>「尼卡光学」获数千万级 Pre-A 轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，「尼卡光学」宣布完成数千万元 Pre-A 轮融资，本轮融资由韦豪创芯领投，上轮投资方顺为资本跟投。本轮投资资金将主要用于团队搭建、产品研发以及小型量产生产线建设等。据介绍，尼卡光学是一家专注 AR 体全息波导显示光学器件的公司。&nbsp;</p><p><strong>「瑞云冷链」完成 5 亿元 A 轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，「瑞云冷链」宣布完成 5 亿元 A 轮融资，本轮融资由金鼎资本、贵州中垦基金联合投资，老股东瑞穗力合跟投，白泽资本担任独家财务顾问。此次融资将主要用于夯实冷链零担全国网络，数字化运力平台技术研发，行业整合并购。</p><h2>酷产品</h2><p><strong>英伟达升级 AI 处理器</strong></p><p>芯片制造商英伟达正在更新其 H100 人工智能（AI）处理器，为这款助力其主导 AI 计算市场的产品新增更多功能。英伟达周一表示，这款名为 H200 的新型号产品将使用高带宽内存，即 HBM3e，能够更好地处理开发和执行 AI 所需的大型数据集。亚马逊公司的 AWS、Alphabet Inc．的谷歌云和甲骨文的 Cloud Infrastructure 都表示明年开始使用这款新芯片。（新浪财经）&nbsp;</p><p><strong>整理｜</strong> 月边生&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>打造全球智能消费决策社区，「阿尔特科技」希望提供「像闺蜜一样」有针对性的消费决策辅助 | 早期项目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2516798553755650?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-15 07:59:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者&nbsp;|&nbsp;宋予</p><p>编辑&nbsp;|&nbsp;刘士武</p><p>对于许多消费者而言，在小红书等社交平台寻找购物灵感、浏览红黑榜测评已经成为购物决策的重要一环。<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/533375195">极光 JIGUANG</a>调查数据显示，传统电商平台的用户中，安装社交电商和社区交友 app 的比例大幅上升，从 2020 年的 43.8% 上升至 2022 年的 62.9%，社区类平台成为电商用户新的聚集地。</p><p>然而，社交平台上的信息可能存在虚假宣传、软广推销、过度美化等问题，面向大多数用户的笔记可能也无法照顾到消费者的个体差异和使用场景差异，使得消费者很难根据所谓的测评信息判断产品是否适合自己。</p><p>36 氪近期采访的「阿尔特科技」希望打造<strong>全球智能消费决策社区</strong>，旗下 App「Altrubook」具备 AI 联想搜索、产品对比、智能聊天导购等功能，<strong>帮助用户从各大电商平台收集整理产品信息、快速评估同类型产品的优劣势，「像闺蜜一样」提供有温度的消费决策辅助服务。</strong></p><p>联合创始人兼首席执行官 Raymond 在采访中介绍道，「Altrubook」的目标是帮助全球电商消费者做出更明智的消费决策。在供给端，「Altrubook」从欧美的 Ebay、Amazon、非洲的 Jumia、东南亚的&nbsp;Lazada、国内跨境电商平台 SHEIN、Temu、AliExpress 等平台<strong>收集整理真实的产品信息和交易数据，提供多维度产品评测和信息验证</strong>；在需求端，这款 App<strong>以团队内部开发的多模态模型为支撑，能捕捉细微的用户行为，进而根据用户的实际需求和消费习惯精准推送用户可能感兴趣的产品</strong>，帮助用户挑选更合适的、更高性价比的产品，降低客户遇到货不对版、渠道价格偏高、平台售后问题的可能性。</p><p>Raymond 告诉 36 氪：「与其他泛社交种草平台相比，<strong>「Altrubook」的特色就在于为消费者提供‘有温度’的个性化推荐，密切关注用户的行为，解析其背后的心理动机，从而真正‘理解’用户的需求</strong>，再主动向用户分享他/她可能感兴趣的商品，而不是生硬地要求用户描述需求，将搜索关键词拣选、信息筛选的负担放在消费者身上。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="14377,6350" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_a427d88b239c44d8abb17fb996fe45de@5515507_oswg7541102oswg14377oswg6350_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Altrubook 核心功能 | 图片来源：阿尔特科技</p><p>具体而言，「Altrubook」具备三大核心功能：其一，这款 App 的 AI 搜索引擎纳入了心理学因素，将用户的行为特征和消费动机归类为「48 种排列组合的结果」，自主推演「用户希望刷到什么内容」。此外，该团队优化了联想词功能和互动问答式搜索，在用户「不知道应该搜索哪些关键词」的时候给予灵感、深度挖掘用户需求；其二，在用户搜索特定商品后，「Altrubook」将从价格、材料、物流、质量、好评等多个维度评估同类型的多款产品，提供更全面、更有参考价值的信息；其三，这款 App 内置了「闺蜜式陪逛」功能，通过聊天方式，为用户提供选品建议、信息验证、智能导购等服务。Raymond 介绍说，<strong>该模型基于 Meta 开发的 Llama 2 模型，不仅借助 StreamingLLM 技术识别并保存模型固有的注意力池，结合 token 的滚动缓存，能处理更长的文本、将「推理提速 22 倍」，并且支持「多模态识别」，能处理文本、图片、语音、视频等多媒体材料</strong>，也能返回文本、视频、笔记链接等多种类型的信息。</p><p>「我们的 AI 模型能基于各大论坛、社交媒体上的信息每天生成超过 10 万条图文结合、高仿真度的笔记。这意味着「Altrubook」能更快、更灵活地调整社区内容、拓宽品类，同时降低内容创作者的培养成本。」Raymond 补充道。</p><p>「Altrubook」希望在下一个发展阶段聚焦用户增长和内容生态构建。<strong>该团队计划在 11 月 15 日进行第一轮公测，以便收集消费决策转化率、用户对推荐的满意度、聊天机器人反馈等数据。</strong>该团队计划根据公测结果进一步优化模型和 App 设计，逐步迭代版本，或将在 12 月 24 日全面上线。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4096,3071" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_66f0c2d06ec445f7aeeeee6a8fbbdf38@5515507_oswg7484482oswg4096oswg3071_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">团队协作开发、优化软件 | 图片来源：阿尔特科技</p><p>「阿尔特科技」的团队成员在跨境电商、人工智能、移动互联网等多个领域有着多年的创业经验。首席执行官陈建均（Raymond）获得过数据科学竞赛 Kaggle 银牌，曾担任谷歌计算机视觉工程师，主要负责公司治理、融投资、外联合作等。</p><p>团队还包括另外三名成员：首席技术官丁炫文在国内某上市公司担任技术负责人，有超过 5 年的移动互联网技术经验，完成了多项底层技术框架的开发，主攻大数据处理、分布式计算、全栈开发；AI 算法专家牛泽鹏曾先后在得物、虎扑担任算法工程师，负责搭建商品排序搜索大模型，处理过亿级数据搜索相关问题，在团队中主要负责算法优化、召回排序、自然语言机器人开发及优化；多模态模型工程师吴宇鑫曾担任 Balyas 风控机器学习工程师，主要负责多模态模型架构和训练。</p><p>「阿尔特科技」计划进行天使轮融资，目标金额为 500 万元；新资金将主要用于市场推广和团队建设。这家初创公司计划在明年 2-3 月前完成产品经理和商业化人才招募，着手搭建广告竞价系统，并在未来 12 个月内使用户注册量突破 100 万人次，月活突破 50 万。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚报｜阿里巴巴智能信息事业群发布夸克大模型；高盛：预计 2024 年中国 GDP 增速将达 4.8%；「尼卡光学」获数千万级 Pre-A 轮融资</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2517900106960903?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-14 17:07:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2><strong>大公司：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2517821052342537"><strong>58 同城：双十一包装工、分拣员招聘需求环比增长 6.7%、18%</strong></a></p><p>36 氪获悉，58 同城发布的双十一热门岗位招聘就业趋势数据显示，双十一期间，物流类热门岗位招聘需求排名第一的为包装工，货运司机、分拣员、物流专员/助理、快递员紧随其后。其中，包装工、分拣员招聘需求上涨最为显著，分别环比增长 6.7%、18%。其中，货运司机平均月薪最高，为 15733 元，环比增长 3.6%；物流专员/助理、快递员的待遇也相对优渥，平均薪资均超过 13000 元；包装工、分拣员的平均月薪也均超过万元。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2517901811060742"><strong>LVMH 集团携 12 个代表性品牌亮相进博会</strong></a></p><p>近期，LVMH 集团主席及⾸席执⾏官 Bernard Arnault，率团出席第六届中国国际进口博览会。本次进博会期间，LVMH 集团携旗下宝格丽、尚美巴黎、迪奥、路易威登等 12 个代表性品牌亮相。LVMH 集团及旗下品牌深耕中国市场多年，⽬前已在各地开设超过 1372 家门店，拥有超 2.8 万名员⼯。LVMH 集团将充分利⽤进博会这⼀平台和机遇，加强与中国的紧密联系，并在商贸和⽂化领域深化战略合作伙伴关系。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2517785526751232"><strong>腾讯投资宁丹新药公司，后者从事中枢神经领域药物研发</strong></a></p><p>36 氪获悉，爱企查 App 显示，近日，南京宁丹新药技术有限公司发生工商变更，新增广西腾讯创业投资有限公司为股东，同时公司注册资本由约 1256.3 万元人民币增至约 1326.1 万元人民币。南京宁丹新药技术有限公司成立于 2020 年 12 月，法定代表人为杨士豹，经营范围包括医学研究和试验发展、自然科学研究和试验发展、技术开发等。官网信息显示，该公司聚焦于中枢神经系统疾病新药开发领域。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2517801110851844"><strong>科蒂集团首席执行官 Sue Nabi：未来几年将继续在中国市场强劲扩张</strong></a></p><p>近期，科蒂公司亮相第六届进博会，不仅带来旗下十四大高端及大众美妆品牌，还宣布全新高端香水品牌 INFINIMENT COTY PARIS 将于 2024 年全球发布，并在中国同步上市。科蒂集团首席执行官 Sue Nabi 表示，今年是科蒂连续第三次参展进博会，我们看到中国消费者对香水、护肤和彩妆等的颠覆性产品和体验都表现出了巨大的需求，未来几年我们将继续在中国市场强劲扩张。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2517759890018567"><strong>和硕第三季度净利润 45.8 亿元新台币，高于预期</strong></a></p><p>和硕公布第三季度业绩，第三季度营收 3157.7 亿元新台币，市场预估 3107.8 亿元新台币；第三季度净利润 45.8 亿元新台币，市场预估 35.5 亿元新台币。今年前三季度营收 9146.1 亿元新台币，净利润 107.2 亿元新台币。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2517744657420295"><strong>东芝第二季度经营利润 108.3 亿日元</strong></a></p><p>东芝发布第二季度财报显示，经营利润 108.3 亿日元，净亏损 267.4 亿日元，销售净额 7935.5 亿日元。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2517757437694208"><strong>阿里巴巴国际站收购欧洲 B2B 平台 Visable</strong></a></p><p>36 氪获悉，阿里巴巴国际站已完成对欧洲本土 B2B 数字贸易平台 Visable 的收购。此次收购之后，Visable 将继续保持独立运营，管理层和组织架构均保持不变。自此，阿里巴巴国际站将在欧洲实现双品牌运营，通过多个 B2B 数字贸易平台服务更多客户。其中，阿里巴巴国际站平台将继续加强在欧洲的投入，同时也将为 Visable 旗下的 B2B 平台持续提供技术投入。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2517855152148745"><strong>厦门空港：10 月旅客吞吐量 214.47 万人次，同比增长 158.71%</strong></a></p><p>36 氪获悉，厦门空港发布公告称，10 月旅客吞吐量 214.47 万人次，同比增长 158.71%；飞机起降 15367 架次，同比增长 96.11%。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2517822481551369"><strong>传嘉能可牵头斥资 90 亿美元收购泰克煤炭业务</strong></a></p><p>据报道，泰克资源计划将其煤炭业务出售给大宗商品和矿业集团嘉能可、日本新日铁和韩国浦项制铁，交易金额近 90 亿美元。这一消息最早可能于周二宣布。知情人士表示，嘉能可将以 69 亿美元的价格收购泰克资源 77% 的煤炭业务，新日铁将以 17 亿美元及其在泰克一家公司的权益换取 20% 的股份，而浦项制铁将获得 3% 的股份。（智通财经）</p><h2><strong>投融资：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2517565594259712"><strong>「尼卡光学」获数千万级 Pre-A 轮融资</strong></a></p><p>36 氪获悉，「尼卡光学」宣布完成数千万元 Pre-A 轮融资，本轮融资由韦豪创芯领投，上轮投资方顺为资本跟投。本轮投资资金将主要用于团队搭建、产品研发以及小型量产生产线建设等。据介绍，尼卡光学是一家专注 AR 体全息波导显示光学器件的公司。</p><h2><strong>新产品：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2517768005341447"><strong>阿里巴巴智能信息事业群发布夸克大模型</strong></a></p><p>11 月 14 日，阿里巴巴智能信息事业群发布全栈自研、千亿级参数的夸克大模型。该模型将应用于通用搜索、医疗健康、教育学习、职场办公等众多场景，夸克 App 也将借助自研大模型全面升级。阿里巴巴智能信息事业群总裁吴嘉表示，基于大模型的 AIGC 技术将会给搜索产品带来全新变化，加速迈向下一代搜索。</p><h2><strong>今日观点：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2517787118178564"><strong>集邦咨询：全球 MLCC 市场需求进入低速成长期，2024 年增率预估仅约 3%</strong></a></p><p>36 氪获悉，集邦咨询报告显示，2023~2024 年 MLCC 市场需求进入低速成长期，产业成长空间有限，2023 全年 MLCC 需求量预估约 41930 亿颗，年增率仅约 3%，主要应用市场是智能手机、车用、PC 等。由于全球经济环境充满变量，OEM 及 ODM 均保守看待市况，预估 2024 年 MLCC 需求量将微幅上升 3%，约 43310 亿颗。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2517758357393410"><strong>高盛：预计 2024 年中国 GDP 增速将达 4.8%，高于 IMF4.6% 预测值</strong></a></p><p>36 氪获悉，高盛首席中国经济学家闪辉在最新观点中预计，2024 年中国 GDP 增速将达 4.8%，高于国际货币基金组织（IMF）给出的 4.6% 的经济增长预测值。她表示，4.8% 的预测主要来自稳定的消费前景；中央政府在财政方面的支持，包括房地产、基建、制造业的投资等等；以及高盛我们对全球经济的乐观预测，这对中国外需和出口的改善有正面影响。其中，从拉动经济增长的「三驾马车」来看，闪辉认为，投资将是 2024 年经济增长的重要贡献因素。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2517881584537860"><strong>贺一诚：2024 年将优先发展债券市场，争取中央支持国债、地方债在澳门常态化发行</strong></a></p><p>澳门日报消息，澳门特区行政长官贺一诚 14 日表示，明年将加快现代金融业发展。优先发展债券市场。推进澳门「中央证券托管系统」功能优化，争取中央支持国债、地方债在澳门常态化发行，引入更多国际投资者。完善金融领域法律法规，加快推进《证券法》立法。与内地及香港相关部门探讨「跨境理财通」的优化措施。研究货币体系引入数字货币，以配合数字经济发展。以积极开放而严谨规范的态度发展新型金融业态，并推动获批出牌照的新型金融机构服务澳门中小微企业。（第一财经）</p><h2><strong>其他值得关注的新闻：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2517812998492423"><strong>中国国际光伏产业大会项目签约总额超 500 亿元</strong></a></p><p>从 2023 第六届中国国际光伏产业大会上获悉，自昨日本次大会各平行论坛启动以来，各地政府和光伏龙头企业抢抓招商契机，携手共谋合作，其中，成都、乐山、眉山、双流、保山、泰州、盐城、金堂等地的重大合作项目已经先后签约落地，签约总金额累计已超过 500 亿元人民币，为我国绿色低碳发展再添崭新动能。（证券时报）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2517689073143812"><strong>渤海首个千亿方大气田Ⅰ期项目成功投产</strong></a></p><p>中国海油发布消息，我国渤海首个千亿方大气田——渤中 19-6 气田Ⅰ期开发项目成功投产，标志着我国海上深层复杂潜山油气藏开发迈入新阶段。渤中 19-6 气田位于渤海中部海域，区域平均水深约 20 米，目前已探明天然气地质储量超 2000 亿立方米，是我国东部第一个大型、整装的千亿方气田。项目计划投产开发井 65 口，高峰日产油气超 5000 吨油当量。（央视新闻）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>罗森中国 2023 或扭亏为盈；亚瑟士业绩大涨；奥利奥带动亿滋中国餐饮渠道增长｜品牌日报</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2517867153428736?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-14 16:42:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>走出泥沼、冲击万店，罗森中国 2023 财年或将扭亏为盈</strong></h3><p>今年是罗森进驻中国的第 28 年，门店狂飙和扭亏为盈成为主基调。</p><p>据日经中文网报道，由于长期处于亏损状态，罗森中国业务的相关负责人一直忍受着来自各方的批评，但 2023 财年的情况有明显好转，预计将再次实现整个财年的扭亏为盈。罗森中国业务一把手三宅示修在采访中表示「2025 年底实现 1 万家店的目标并未放弃。」</p><p>实现全年盈利前，罗森中国今年已经有过好消息。今年年 3-5 月，罗森中国实现营业利润 2 亿日元，这是近两年来的首次季度性盈利。</p><p>与此同时，借助多元化的加盟、合营模式，罗森在中国的门店数也在突进——去年 7 月开出第 5000 家店，今年 8 月门店达 6000 家。持续开新店的状态已然跑赢大盘，据统计，罗森中国 2022 年新增门店数仅次于美宜佳，门店总数位居第五位，是排名最高的外资便利店。</p><p>经历了二十余年的亏损，罗森中国 2020 年才首次实现全年盈利，后受疫情影响未能保持，如今再度盈利的希望更多了一层「步入正轨」的意味。</p><h3><strong>「鬼冢虎」复兴，亚瑟士前三季业绩全面超预期</strong></h3><p>全球运动户外风起，亚瑟士也没有错过。</p><p>近日发布的 2023 年 1-9 月合并财报现实，亚瑟士的各项关键指标都实现了双位数增长。报告期内，销售额同比增 23% 至 4481 亿日元，净利润同比大增 73% 至 402 亿日元。其中，第三季度销售额 1580 亿日元，同比增 14.5%，净利润 155 亿日元，同比增 59.9%。<strong>分地区看，大中华区销售额规模最低，为 613.93 亿日元，但增速最猛，同比增长 28.8%。</strong></p><p>亚瑟士旗下的经典品牌「鬼冢虎」（Onitsuka Tiger）表现极为亮眼。前三季度，鬼冢虎销售额增长 40.8%，达到 448.74 亿日元，财报归因于「日本国内的访日外国游客带来的销量和亚洲市场销量增长」。</p><p>不同于主品牌亚瑟士（ASICS）的专业品牌定位，成立于 1949 年的鬼冢虎兼具复古与时尚，被称为运动鞋界的「活化石」。近几年，其时尚化动作频频，每年会举办两场设计款大秀，在年轻消费者中的认知度和渗透率也随之更深。</p><p>2019 年初，鬼冢虎从母公司架构中脱离，成立相对自由独立的组织架构，此后在华开店也逐渐提速，2019 年还接连在上海中环广场与北京华贸商圈开出两家旗舰店，此类动作在其 2008 年进入中国市场以来都十分少见。目前，鬼冢虎官网可查询到的中国大陆门店数共 50 家。</p><p>如今，运动与时尚的交叉感越来越浓烈，对亚瑟士而言，拥有潮流气质的鬼冢虎和专业感的亚瑟士，它在业绩上的出色表现或许还能持续更久。</p><h3><strong>奥利奥做辅料，亿滋中国的餐渠销量实现两位数增长</strong></h3><p>动辄万店连锁，近两年餐饮品牌的集体狂飙为上游创造了更多机会。</p><p>当奥利奥已经被默认为某种口味的代名词时，消费者面对麦当劳的奥利奥麦旋风、肯德基的奥利奥蛋糕，自然无需解释。对奥利奥的公司而言，业务增长随之而来。</p><p>据亿滋中国官微，亿滋餐饮渠道服务麦当劳、肯德基、冰雪皇后、瑞幸咖啡等餐饮大客户，今年餐饮渠道销量较去年实现了两位数的同比增长。</p><p>奥利奥是其中的「功臣」。如果说朝日唯品、OTALY、菲诺等品牌走的路径是「从 B 端出圈到 C 端」，那奥利奥则截然相反，它从货架延伸至餐饮门店，凭借在 C 端多年积累的口味辨识度，成为餐饮品牌进行产品创新时可直接植入的一环，to B 的生意也为这家老牌零食巨头带来新可能。</p><p>亿滋本身也在将奥利奥作为辅料进行更多尝试，今年 3 月推出的奥利奥夹心云朵蛋糕就是典型。据官方，这款产品在大型商店的动销已达到头部品牌的 80%，亿滋国际 CEO 冯朴德曾公开表示「这属于我们将助主力品牌拓展到相邻品类和业态的中国创新案例之一。」</p><p>「增长」是亿滋国际「2030 愿景」中四大战略支柱之一（其余三项为：卓越执行、文化、可持续发展），在中国市场，奥利奥饼干的跨品类、跨业态无疑会创造更多增长机会。</p><h3><strong>What’s more</strong></h3><p><strong>星巴克在中国成立创新科技公司</strong></p><p>星巴克在大手笔押注数字化。据小食代报道，继今年 8 月宣布在深圳创立星巴克中国创新科技中心后，近日，星巴克（中国）创新科技有限公司成立，注册资本 2.22 亿元人民币，CTO 罗金鹏为法定代表人。据悉，上述创新科技中心将用于提升星巴克的技术能力和数据基建，驱动门店和多渠道的数字化进程。</p><p><strong>百事公司市值或将超越可口可乐</strong></p><p>百事可乐可能要迎来历史性时刻了。华尔街投行 Jefferirs 的分析师近日给予百事公司「买入」评级，并预计该股明年将上涨 20% 以上，达到 2790 亿美元市值，超过可口可乐 2770 亿美元的市值，这一预测得到 Cowen 和高盛集团分析师的响应。过去二十年的大部分时间中，可口可乐都稳居「美国市值最高的饮料公司」地位，此预测将标志着两家汽水巨头的重大逆转。</p><p><strong>Champion 第三季度收入跌 19%</strong></p><p>潮牌总是起起伏伏，红极一时的 Champion 最近过得不太好。据 Champion 母公司发布的第三季度业绩数据，Champion 季内销售额大跌 19%，较第二季度的 16% 进一步扩大。该集团表示已聘请财务和法律顾问评估出售 Champion 全球业务的战略抉择。</p><p>Champion 在中国的业绩也不容乐观。一直以来，Champion 在中国的经销权由百丽时尚集团和永嘉集团共同持有，今年 10 月，百丽斥资 1.04 亿元收购后者经销权，完成独揽。但根据永嘉披露，2022 年及 2023 年上半年，该集团在中国的 Champion 业务经营亏损分别达到 5200 万港元及 3400 万港元。</p><p><strong>lululemon 大陆门店达 114 家</strong></p><p>中国大陆门店破百后，lululemon 的扩张继续。日前，lululemon 首席执行官在受邀参与《财富》访谈时表示，计划在未来三年半内实现国际市场营收四倍增长。他同时补充，「今年夏天，我们庆祝了中国大陆百店里程碑，目前这一门店数已增加到了 114 家。</p><p><strong>Allbirds 第三季度销售额跌超 20%</strong></p><p>硅谷精英的青睐也没能带动 Allbirds 的业绩。第三季度，Allbirds 销售额同比大跌 21.2% 至 5720 万美元，净亏损较上年同期进一步扩大至 3160 万美元，官方称业绩下滑主要因为促销推动的售价下降、销售量减少等。Allbirds 的环保理念、羊毛鞋一度被使其成为「硅谷新宠」，上市后的市值最高突破 30 亿美元，但面临长期未能挽救的亏损，如今市值仅剩 1 亿+美元。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪研究院 | 2023 年中国智慧农业行业洞察报告</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2517586288218371?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-14 16:30:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>乡村振兴一直是民族复兴、全面建设社会主义现代化国家的重要任务，农业强国、推进农业农村现代化已成新时代重要战略部署。随着人工智能、大数据、工业互联网、5G 等新一代信息技术的成熟，农业生产方式开始改变，推动农业生产愈发智能化、数字化、网络化，智慧农业概念应运而生。智慧农业指将现代信息技术运用进农业生产、经营、管理、服务全产业链中，实现农业行业降本增效、绿色安全发展。</p><p><strong>&nbsp;</strong></p><h2><strong>1、发展环境</strong></h2><h3><strong>政策端：智慧农业受到国家重视，颁布系列政策从不同维度鼓励行业发展</strong></h3><p>作为传统农业大国，农业一直是国家重视的领域之一，建设农业强国已成为全面建设社会主义现代化国家的重大决策部署。其中，智慧农业可提高农业生产效率，是进一步解放生产力、提升农业行业现代化水平的发展新模式，受到国家高度关注。近年来，相关部门陆续出台一系列政策从顶层规划、技术研发、人才培养、基础设施建设、资金补贴等方面鼓励智慧农业发展。在技术方面，新一代信息技术是支撑智慧农业的核心，《中共中央，国务院关于做好 2023 年全面推进乡村振兴重点工作的意见》提出，构建农业科技创新体系，加快前沿技术突破，并提供补助资金支持技术发展。在基础设施方面，《2023 年数字乡村发展工作要点》明确推进国家数字农业创新应用基地建设，强化农机、无人机等装备支撑。在人才培养方面，多个政策鼓励加强本土人才培育，引导城市人才到基层一线服务，实施人才定向培养项目等。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1158,591" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231114/v2_9baefdf8aa93490c9954f62ad116043d@5527940_oswg107634oswg1158oswg591_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h3><strong>需求端：可缓解农村结构性问题，驱动智慧农业快速发展</strong></h3><p>中国农村劳动力正面临结构性挑战。农业收入较低和城镇化趋势促使越来越多农业劳动力向城市转移或从事工业、服务业等其他工作，纯农户、高度兼业农户数量下降，然而传统农业行业依赖于大量劳动力、个人经验和技能，劳动力的减少，限制行业发展。《中国农村发展报告 2020》数据显示，预计到 2025 年，农业就业人员比重将下降到 20％左右。此外，深度老龄化已经是全社会共同的问题，尤其在农村，老龄化意味着核心劳动力生产能力和效率下降。中国社会科学院农村发展研究所数据显示，乡村 60 周岁及以上、65 周岁及以上老年人口占乡村总人口的比重分别为 20.04%、13.82%，老年化程度远超城镇。</p><p>智能化则通过新技术、新设备改革，升级农业生产方式、销售模式等，实现以较少人力高效应对以上挑战，智慧农业需求快速提升。</p><p>&nbsp;</p><h3><strong>技术端：衞星导航系统与新一代信息技术为农业植入智慧「基因」</strong></h3><p>随着北斗全球衞星导航系统星座部署完成，北斗系统正广泛应用到农业等各生产领域，从播种到田间管理再到采收，进一步提高耕种、生产效率，实现农业数字化发展。在播种环节，北斗导航及 RTK 厘米级精准定位，帮助农户仅需在电脑或手机终端提前设定好程序，农机即可按照预设路径自动播种，行驶轨迹及作业量更加精准，解决传统播撒不均、费时费力且高度依赖过往经验的痛点；在打药环节，可精准施药，减少农业浪费；在灌溉方面，利用北斗系统可实现无人灌溉作业，减少水资源浪费，降低生产成本；在收割环节，北斗提供的高精度定位服务可实现无人驾驶、自动收割；在销售环节，北斗终端可完善农产品，尤其是生鲜产品的物流配送体系，实时采集配送过程中温度、湿度、震动、烟雾、开关箱门时间和次数，减少配送损失。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="831,576" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231114/v2_a533055cdb6041b0bed95a58ee396143@5527940_oswg42894oswg831oswg576_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>此外，物联网、云计算、大数据等新一代信息技术的叠加应用，形成智能生产系统，为智慧农业的发展打好技术基础。信息技术叠加智能终端可实时收集、利用并分析农作物和环境信息，一方面，随时监控农作物生长情况，从而及时判断病虫害发生风险并进行及时干预，实现农作物的科学管理与精细化种植；另一方面，通过智能分析，获取适宜农作物生长的环境参数，指导农业种植，提高生产效率。</p><p><strong>&nbsp;</strong></p><h2><strong>2、发展现状</strong></h2><h3><strong>产业链结构：利用信息技术在传统农业产业链上进行智能化改造</strong></h3><p>（1）&nbsp; <strong>上游：</strong>传统农业上游主要包括农药、化肥、种子、机械等农资供应商，为农业提供生产资料，是生产的基础组成部分。一方面，智慧农业通过新一代信息技术对传统农机、实施化肥农药的农田和畜禽圈舍等进行数字化改造，提升农业生产者对生产资源的利用效率，降低耕、种、管、收四大农业生产核心作业流程难度和任务量。例如，衞星定位检测系统和自动驾驶功能可随时监控并变更农机播种、收割、植保等作业流程，实现自动化作业；无人机施药实现雾滴可控、喷洒流量可控、不易堵塞，能够在提高航空作业效果的同时，最大化降低环境污染。另一方面，云计算、人工智能等数字技术和基因编辑等技术与育种行业的结合，提高育种效率，推动育种行业进入 4.0 时代。引入基因组测序技术与基因编辑技术的育种行业对算法、算力的要求逐渐提高，而数字技术可提高计算速度和模型预测准确率，助力育种产业化应用。</p><p>（2）&nbsp; <strong>中游：</strong>中游是农业各生产细分部门，包括种植、林业、畜牧、渔业等。随着数字技术在农业行业的应用，各细分生产部门正变得越来越「智慧」。在环境控制环节，通过传感器、监测装置和数据分析系统，实时监测养殖场、种植场内温度、空气质量、湿度、光照、水质、土壤等环境条件，帮助生产人员进行喂养、施肥、通风、降温等一系列决定。在疾病预防环节，可根据动物的饮水、饮食量、植物的生长情况，及时判断并处理病情。人民日报报道，以大黄鱼为例，深远海养殖平台单位产量是传统养殖的 5 倍。</p><p>（3）&nbsp; <strong>下游：</strong>下游则是服务与加工环节。我国农产品精深加工不足、质量不高，主要以第一产业为主。数字技术可帮助相关企业精准把握市场需求，促进农产品加工业高质量发展，延长农业产业链。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231114/v2_f38f62273df84f23866ab371c6150cf7@5527940_oswg188180oswg1280oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h3><strong>市场规模：行业应用仍处于初级阶段，整体渗透率较低</strong></h3><p>目前，我国智慧农业处于发展初期，尽管国家在 20 多个地区开展省级数字乡村试点示范工作，在技术融合、整体规划、装备研发等方面实践探索，但行业整体渗透率较低，未来仍有较大发展空间。《中国数字乡村发展报告（2022 年）》数据显示，在生产端，2021 年农业整体信息化率为 25.4%，其中，畜牧养殖业是信息化率最高的行业；销售端，网络销售额占农产品销售总额的 14.8%，产品质量安全追溯信息化率为 24.7%。整体而言，a&amp;s Research 数据显示，2022 年中国智慧农业市场规模达 743 亿元。</p><p><strong>&nbsp;</strong></p><h2><strong>3、发展趋势展望</strong></h2><h3><strong>构建符合我国需求的推广与培训体系，推动智慧农业渗透率提升</strong></h3><p>「大国小农」是中国农业基本国情。小农户对智慧农业设备及系统存在不会用、不愿用、用不起的情况，导致智慧农业应用渗透率不高，限制行业发展。目前，智慧农业多用于高价值经济作物、大型企业及大型农场中。未来，一方面，我国将积极探索适用于家庭农场、小农户的智慧农业实现形式，从政府补贴、丰富农村经济新业态到鼓励智慧农业行业创新等方面，将智慧农业行业与我国实情紧密相连，使信息技术更好地支撑我国农业发展；另一方面，需加快普及农业生产者的数字技能培训。智慧农业技术门槛高，而大量农业生产者的知识储备不足以支撑其使用相关系统及设备，政府或行业协会应提供相关培训，帮助其理解并熟练使用，从实处推动智慧农业的普及。</p><p>&nbsp;</p><h3><strong>农业机器人将成为提高农业机械化水平的主要发展方向</strong></h3><p>目前，我国农作物耕种收综合机械化率仍低于发达国家平均水平，大田农业机械化已发展较为成熟，但仍有部分精细化领域，如水果采摘、棉花摘顶等，无法适用传统机器，而农业机器人则可实现精准化、智能化、少人化的田间管理。同时，我国已拥有完整的机器人产业生态体系，行业基础较好，可助力农业机器人行业快速发展。未来，随着针对农业应用场景的机器人技术逐渐成熟，机器人价格降低，农业机器人将先被用在高工价的农艺作业环节，再进行产业化应用，最终解决农业收获阶段的痛点，如水果采摘、棉花摘顶等，推动农业整体发展，减少人力支出和农业劳动时间，提高工作效率。Research Dive 数据显示，2026 年，亚太农业机器人市场规模预计将以 19.7% 的复合年增长率增长，收入将达 37.98 亿美元。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>更多精彩内容，请关注「36 氪研究院」微信公众号。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,400" src="https://img.36krcdn.com/20221206/v2_bfb72ce4f64d4701817b781259393845_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>36 氪研究院</strong></p><p>36 氪研究院根据行业发展、资本热度、政策导向等定期输出高质量研究报告，帮助政府、企业、投资机构等快速了解行业动态，把握发展机遇和明确发展方向。同时，研究院致力于为全国各级政府、企业、VC/PE 机构、孵化器/产业园区等提供专业定制化咨询服务。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>每三分钟诞生一个新 GPT！GPT 比价、AI 算命……我们挑选了 10 款有意思的 GPT 应用</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2516599443755265?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-14 14:36:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 虞景霖</p><p>编辑 &nbsp;| 邓咏仪</p><p>距离 OpenAI 开发者大会过去一周不到，基于 GPT-4 Turbo 的各路应用井喷式爆发，国内外网友齐上阵，AI 春晚的热闹远不止春晚当天。</p><p>就像奥特曼说的：GPTs 解放生产力。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1076,768" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_12e9aebe4c594f408aaef8cd6b021d71@5725712_oswg197180oswg1076oswg768_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">来源：X（原 Twitter）</p><p>有用 Turbo 做 GPT 版周公解梦的：</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1005,509" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_259402b692b64be481ae9587be47d5e3@5725712_oswg83550oswg1005oswg509_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">来源：Dream Interpreter</p><p>甚至还有 AI 紫微斗数……</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="948,432" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_75e4d628028a4d67a38df90962439b94@5725712_oswg85023oswg948oswg432_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">来源：紫微斗数大师</p><p>还能让 Turbo 教你调酒，输入你有的基酒和其他材料，就能给你调酒建议！</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="920,397" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_c8cd4faa4ed743a79ce119c4eac5c7d9@5725712_oswg60000oswg920oswg397_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">来源：Cocktail MixMaster</p><p>还有日本网友用 GPT 做了一款恋爱冒险游戏，目前已经有大约 100 人在玩：</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,148" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_46e3bb85aeed49428bc5fb9ecbcee6ba@5725712_oswg40042oswg1080oswg148_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">来源：私立 GPT 北高校</p><p>深陷恋爱也没关系，网友还做了解救恋爱脑神器：</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1041,508" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_1aea81e6bfc94d35b8697106bf87e622@5725712_oswg119848oswg1041oswg508_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">来源：骂醒恋爱脑</p><p>GPTs 有多火爆呢？</p><blockquote><p>每三分钟就有一个新的 GPT 诞生！</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1072,111" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_8f4ce488462c438a96c8c23d5f0b024b@5725712_oswg30533oswg1072oswg111_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">来源：X（原 Twitter）</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="640,360" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_8aa402ed764148108e71b6754bc0dfac@5725712_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">来源：X（原 Twitter）</p><p>根据 GPTs Hunter 收录的应用来看，目前已有近 8000 个 GPTs！</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,575" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_0a52eb654b574db69fd2022f1d2a2f24@5725712_oswg170400oswg1080oswg575_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">来源：GPTs Hunter</p><p>「新·GPT」 层出不穷，来看看有意思的应用们！</p><p><strong>GPT 优选，性价比王者在这里</strong></p><p>双十一的优惠还在继续，还在为 300-50 还是 200-30 凑单苦恼吗？还在纠结在某个平台买更划算吗？</p><p>GPT 出手了！网友@QuinLeng 开发了一款<strong>剁手 GPT</strong>，用户只需要将商品照片上传，就可以实现全网自动比价，还能提供给购买建议。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="946,2048" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_6bd97f072bd74d2b9ed04eda7f6b48af@5725712_oswg951612oswg946oswg2048_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">来源：X（原 Twitter）</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="946,2048" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_a6a3fddab8c140758676ba7a658dee96@5725712_oswg638076oswg946oswg2048_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">来源：X（原 Twitter）</p><p><strong>时空穿越，对话苏格拉底</strong></p><p>网友@daraghmwalsh 开发了一个<strong>Socrates GPT</strong>（苏格拉底 GPT）。</p><p>当自己有疑问的时候，可以向「苏格拉底」寻求帮助：</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="578,400" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_7485716ebf2945da98b95a9da5d0d47b@5725712_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">来源：X（原 Twitter）</p><p><strong>和 AI 游戏 NPC 无限畅聊</strong></p><p>网友@angrypenguinPNG 则利用 GPT-4 Turbo 在短短几分钟内创建了一个交互式 NPC：</p><blockquote><p>欢迎来到 Voice Weaver 界面，这里有先进的加密语音传输技术…</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="400,400" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_45340441173247279ac7c234bb026283@5725712_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">来源：X（原 Twitter）</p><p>这项功能也给了网友启发：或许以后可以用 GPT-4 模拟任何自己喜欢的角色，和他进行对话！</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1063,180" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_f7b3eb0b063f46ee8747671adf1ae471@5725712_oswg51197oswg1063oswg180_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">来源：X（原 Twitter）</p><p><strong>AI 解说上线</strong></p><p>来看看前段时间引发热议的梅西解说视频，博主@Gonzalo Espinoza Graham 利用 GPT-4V 和 TTS（文本转语音）两项技术开发了一个 AI 解说员！</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1137" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_d3006d90b55e44889800f0421cf6c307@5725712_oswg732304oswg1080oswg1137_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">来源：X（原 Twitter）</p><p>这项技术还被网友@pwang.szn 用于《英雄联盟》的解说，短短几天，播放量就超过了 300 万。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,997" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_376c1c00cbf14d649d8163a32c6cf8f2@5725712_oswg349201oswg1080oswg997_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">来源：X（原 Twitter）</p><p><strong>JPG.变 GIF.</strong></p><p>网友@NickADobos 开发了一款名为 Gif-PT 的应用，可以直接将由 DALL·E3 生成的图片转化为 gif！</p><p>之前的市场上类似的软件并不少见，但是要么要收费，要么广告多，有些还可能带病毒，还有一些在你等待了几分钟后告诉你需要另外下载专门的转换工具，操作麻烦又死板。现在有了 Gif-PT，这些问题可以通通解决，一键触发、稳定安全、免费无毒，还能自行 DIY！</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="584,400" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_8ec6846129b442c489f02dab0e469e1a@5725712_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">来源：X（原 Twitter）</p><p><strong>草图变网站</strong></p><p>动动小手，画个草图，喂给 Turbo，一个网站就做好了！</p><p>——来自网友@sewyerhoood</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="712,400" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_aa34495bd9d14dd09f9902cd94ca471e@5725712_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">来源：X（原 Twitter）</p><p><strong>秋招别害怕，简历助手来了</strong></p><p>简历石沉大海，offer 迟迟不来，简历助手<strong>Powerful Resume Assistant</strong>来了。作为一个一站式简历助手，它能帮助你写简历的各个环节，拿到心意 offer！</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="873,1338" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_731d917b5c3940a79e67b925fbab9448@5725712_oswg317531oswg873oswg1338_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">来源：X（原 Twitter）</p><p><strong>GPT 上的 GPT</strong></p><p>这么多 GPTs 让人眼花缭乱，该如何挑选适合自己的 GPT 呢？俗话说的好：解铃还须系铃人！有网友开发了<strong>GPTofGPTs</strong>——一款专门查找 GPT 的 GPT！<br>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1018,693" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_9fe92689bff3462f8e3c0a5b20bd472b@5725712_oswg135214oswg1018oswg693_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">来源：X（原 Twitter）</p><p>除了让 GPT 帮你推荐 GPT，网友@taranjeetio 还发现了一种可以直接在谷歌上一键搜索所有的 GPTs 的方法：</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="952,1211" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_23a7c537f9f642cbb4209c8022f501d2@5725712_oswg379124oswg952oswg1211_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">来源：X（原 Twitter）</p><p>还有网友对 GPTs 的类别进行了统计！编程、写作、商业、教育和游戏的占比约有 80%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="954,1434" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_22169dcc349e40c8b7c9fb596b42c5c0@5725712_oswg252818oswg954oswg1434_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">来源：X（原 Twitter）</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="300,300" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_7a8c55e461c34eeda3d031bd745bc2e3@5725712_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">来源：公开网络</p><p><strong>长按添加「智涌」小助手入群</strong></p><p><strong>👇🏻 添加请备注：公司+职务&nbsp;👇🏻</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,600" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231113/v2_da4117273006499f99cb017a9fda89d4@5725712_oswg265471oswg1080oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">来源：公众号【智能涌现】</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>焦点分析 | 华为智选车的「军团式」作战雏形</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2516354635845894?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-14 14:35:43  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>在智界 S7 的预售会现场，当「途灵」智能底盘、「巨鲸」800V 高压电池平台、泊车代驾等新产品接连登场，台下的观众席立刻响起阵阵口号，几乎将台上的声音盖过。&nbsp;</p><p>场外的产品展示区，用户排着队体验华为即将量产的光场屏、AR HUD、智能车灯，直到催促离场的铃声响起，人群才逐渐散去。</p><p>与一年前相比，华为此次展现了更多全新的技术与产品，且更具平台化能力。</p><p>一位业内人士告诉 36 氪，「途灵」智能底盘由华为与奇瑞共同研发，华为掌握核心技术。不过，根据发布会介绍，华为将智能底盘标记为华为产品。</p><p>接近华为内部的一位人士透露，华为一直在研发多个软硬件平台，基于平台服务不同车型。目前，华为已研发车控平台、智能座舱平台、智能网联平台、电子电气架构平台等。</p><p>这是一种为赛力斯提供高度定制化服务截然不同的模式，华为不同产品线正在形成一个个军团，将产品复用给其它主机厂。</p><h2><strong>平台化研发，加速车型推出</strong></h2><p>在智界 S7 之前，华为智选车的合作主机厂只有赛力斯一家，华为有充裕的资金及人力，为赛力斯提供定制化服务。</p><p>高度定制化服务，需要华为与主机厂投入较多人力与时间共同开发，尽管能最大程度打磨产品，但无法保证市场销量。而一旦一款车型销量不佳，后续车型无法尽快推出，将对主机厂，以及华为智选车造成巨大压力。</p><p>赛力斯与华为推出问界 M7 则是前车之鉴。2022 年，问界 M7 甫一上市就收到了大量订单，月销量一度超过 5000，然而今年 4 月后，M7 的月销量持续低于千辆。</p><p>一位问界销售表示，在新 M7 推出前的一年时间里，门店最高月销量只有 20 台。因为销量惨淡，许多销售同事离职。</p><p>不仅仅是销售离职，问界部分经销商高管也选择离开。一位前问界经销商高管告诉 Power On，自己及不少员工因为问界 M7 销量低，并且问界新车型的迭代速度慢而离职，如果车型迭代速度加快至半年一次，那么至少还有尝试推高销量的机会。</p><p>而现在，华为的智选车合作客户不止赛力斯，还与奇瑞、北汽、江淮进行智选车合作。</p><p>合作车型的不同，增加着智选车的开发难度。公开资料显示，华为与赛力斯、奇瑞、江淮主要合作开发车型分别为 SUV、轿车、MPV。华为与北汽、江淮合作的车型将分别在 2024 年、2025 年公布。</p><p>多款车型同时开发，是一项不小的考验。华为的解决方法之一是平台化研发，各个软硬件部门犹如不同军团，将产品快速提供给客户。在保证技术领先的同时，加快产品迭代速度。</p><p>36 氪获悉，发布会介绍的 800V 高压电池包是华为与宁德时代共同研发，由奇瑞采购，该电池包也适用于江淮、北汽、赛力斯等后续智选车车型。</p><p>军团式作战效果明显，华为新款智选车型加速推出。问界 M7 与改款车型推出间隔时间约为一年，在问界新 M7 推出后的 3 个月内，华为计划推出智界 S7、问界 M5 两款车型。</p><h2><strong>多车型研发，如何降本增效</strong></h2><p>在智界 S7 发布会，余承东提到，华为智选车将研发受到消费者喜爱与信赖的产品。</p><p>华为正在接近让产品受到市场欢迎的目标。据了解，问界新 M7 上市两个月的订单量突破 8.5 万，还未上市的问界 M9 预订单量已超过 3 万。</p><p>但是，产品的高销量并不代表能带来利润。</p><p>余承东曾表示：「汽车业务是一个烧钱的业务，华为每年投入研发十几亿美元，目前也是华为唯一亏损的业务。」目前，华为的四款智选车全部处于亏损状态。</p><p>而今年 2 月，赛力斯与华为在深圳签署联合业务深化合作协议，联合业务目标是 2026 年实现新能源汽车产销达到 100 万辆。无法扭亏为盈，意味着车卖得越多，华为与主机厂的亏损越多，这影响华为智选车拓展更多合作客户。</p><p>一位接近华为的人士告诉 PowerOn，智界 S7 和问界 M9 纯电版本的电驱是同一个，由数字能源供货，从而在加速零部件的量产交付的同时，降低成本。</p><p>华为智选车的平台化研发早有征兆。今年年初的中国电动汽车百人会论坛上，余承东表示：「每个车厂做的产品是不重叠的，希望能够组合起来，成为一个车系里边一个完整的解决方案，我们把车厂的产能、资源都充分利用起来，不会重复浪费资源，共同发挥作用」。</p><p>华为智选车进入了多品牌发展的新阶段，华为在汽车行业的影响力进一步扩大，但华为面临的营销、研发、管理等困难也将成倍增长。而平台化军团式作战，将为华为智选车填充更多弹药。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>诺辉健康朱叶青：早筛赛道「以价换量」尚难实现，希望线上渠道再发力｜最前线</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2517706114584584?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-14 13:54:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜胡香赟</p><p>编辑｜海若镜</p><p>经历新冠疫情三年的「市场教育」后，全社会对疾病早筛、自测的重视程度明显增强。天猫健康近期发布的《健康消费趋势洞察》显示，今年天猫「双 11」期间，食物不耐受、幽门螺旋杆菌、单基因遗传病携带者筛查、乳腺癌遗传基因检测等 10 余种居家健康检测成为热门；其中消费型基因检测和幽门螺旋杆菌检测产品增长分别达到 160% 和 150%。</p><p>11 月 13 日，诺辉健康（06606.HK）公布「双 11」期间的表现称，公司今年「双 11」电商全渠道销售额为 8000 万元，同比增长 30%。董事长兼 CEO 朱叶青当日对包括 36 氪在内的媒体表示，公司今年的确消费节期间的确通过淘系直播做了一系列合作探索，部分产品表现不错，但「国家对医疗器械产品直播的管理相对较严，包括在抖音等平台的开白，还需要一定积累」。</p><p>朱叶青进一步表示，目前公司产品在线上的销售占比尚不到 10%，希望从 5 年后等长远时间线上看，随着临床放量的扩展，线上销售占比能突破 50%。</p><p>对当前的诺辉健康来说，想要实现这一目标是一个不小的挑战。</p><p>目前，诺辉健康已上市三款核心的早筛自测产品，分别为幽门螺旋杆菌自测产品「幽幽管」、结直肠癌早筛产品「常衞清」和便隐血（FIT）居家自测产品「噗噗管」。从商业路径上来看，诺辉健康走的仍然是 To H、To B（体检中心），以及 To C 的传统路径。</p><p>仍以公司目前的主力营收产品「常衞清」为例。此前，诺辉健康的 2023 年半年报显示，「常衞清」在各类私立医院、民营机构带来的收入量占亿元渠道的七成以上。在传统院内渠道维护成本高、反腐风暴席卷整个医疗界的 2023 年，诺辉健康「体检+医院+DTC」的策略的确在一定程度上实现打通渠道的目的。然而，想要直接「颠覆」现有的商业模式，通过线上渠道寻找更大的放量空间，需要解决的问题仍然不少。</p><p>比如，从定价方面考虑，早筛产品进「直播间」也面临一定考验。在线下主导的销售体系中，早筛自测仍是一个高价品类，仍以「常衞清」为例，定价可达 1500 元左右；但想进入「直播间」就势必要配合「唱低价」的电商策略。</p><p>对此，朱叶青认为当前在肿瘤早筛赛道还难以实现「以价换量」，「价格下架与适用人群扩大不是必然结果」。从诺辉健康的产品来看，现阶段对目标人群的渗透率上半年来看只有 1% 出头，公司认为这一数值需要达到 20% 时，「以价换量」才能长久。</p><p>本次，朱叶青又透露，「常衞清」产品今年以来的收入已超 10 亿元，累计到检量达 88 万份，约 11% 的到检人群为复测用户，是第 2 次或第 3 次使用「常衞清」检测。</p><p>不过，朱叶青也坦诚表示，11% 的复测率不等于终端用户自己的复购，来自 B 端的体检机构、医院等仍然主要渠道，「C 端还没到这个级别」，希望随着未来保险机构等渠道的持续拓展和沉淀，该产品能真正在 C 端铺开。「未来，复检率能否超过 30%，甚至是 50%，才是诺辉健康能否取得商业化成功的关键因素。」</p><p>诸多困难在前，诺辉健康接下来将采取怎样的策略提高线上渠道的销售表现，36 氪将持续保持关注。</p><p>其他核心产品方面，诺辉健康表示，在一、二线家庭中，幽门螺旋杆菌的自测需求正在从「隐性刚需上升为显性刚需」，「幽幽管」逐渐成为家庭常备的检测产品，「帮助成年人自测或防控婴幼儿、青少年被感染的风险」。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>直播带货内卷，视频号能吹起怎样的新风？</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2517593923047431?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-14 11:55:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>作者 | 碧根果</strong></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">11 月 5 日的晚上，视频号直播带货达人郭亿易结束了双十一系列的最后一场直播，整个团队忙活到天明方才结束工作。</span><br></p><p>郭亿易算了一下，从 10 月 15 日开启双十一首场直播至今，她的直播间已经完成了 5000 万以上的总销售额，获得了 200 万以上的总场观。</p><p>郭亿易算是视频号平台的新人，从她发布第一条视频至今，还不到一年。不过，这也是视频号第三次参加双十一，也很「新」，几乎是和主播、商家一起成长。</p><p>当被问到对视频号直播带货进化的印象时，接受 36 氪采访的几位主播和品牌方都提到了同样的两个词：更成熟、更多元——不仅平台基础建设是这样，主播生态和消费者生态也是如此。</p><h2><strong>反卷式带货，新风气逐渐长成</strong></h2><p>颜君是视频号上最早一批入驻的美学达人，她的账号「颜君美学」为观众们提供审美、穿搭、形体等教学，受到许多追捧，积累了 40 多万粉丝，每月直播带货销售额稳步增长，复购率高达 30%。</p><p>颜君定义自己的直播间为「美学直播间」，不拘泥於单件产品的销售，而更倾向于向粉丝提供整套穿搭建议的服务。她的团队运营着超 10W 人的私域粉丝群，每次开播，老粉丝就能占到观众总数的 25%-30%。</p><p>颜君的粉丝大多是 40+岁的高知、高净值女性。针对这样的粉丝群体，颜君在选品和直播节奏上都进行了独特的设计。「因为这类粉丝消费更理智，追求高品质，喜欢极简显贵的服饰」，颜君说。「所以我们选品基本都是一线品牌，也会选择国际大牌代工品牌来拉动性价比。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="775,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231114/v2_bffe53752ef04f1ead8900169c640b2a@1215450627_oswg957857oswg775oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图右：颜君</p><p>其实颜君的粉丝和视频号直播带货的用户特征很相近，年龄偏大、粘性高、消费力强。颜君由此悟出视频号直播风格的关键：打价格战不是方向，还是要做好服务，「真诚分享」。</p><p>更耐心、更舒缓、更专注，是视频号直播的整体风格。少一些吵吵嚷嚷、催促下单，多一些温言细语、长尾服务，颜君在视频号的直播间以相对较少的场次获得了更高的单场销量。</p><p>当许多平台的主播都在加播冲击双十一的时候，颜君的直播频率反而从每天 1-2 场降低到了 2 天一次，在商品数量上也有所减少。</p><p>视频号达人们有独特的考虑。「如果产品特别多，大家会疲劳。降低场次之后，粉丝心态更放松，我们也更好把控品质和搭配。」在这样的策略调整之下，颜君直播间的销售数据并没有下滑，反而还在增长。</p><p>从公众号头大 V 进入视频号赛道的&nbsp;「年糕妈妈」也有类似的判断。年糕妈妈的公众号拥有 800 多万粉丝，今年双十一期间，她的视频号直播带货单场销售额频频突破 100 万。</p><p>「我们感觉不同平台之间用户的心智是不太一样的。视频号用户对时长的包容度更好，用户对深度内容的接受度更高。」</p><p>让年糕妈妈内容团队印象深刻的是，在视频号，粉丝与主播之间具有很强的信任关系。评论区经常有用户会留言写「小作文」，根据她发布的 2 分钟左右的短视频写感受、讲自己的生活。</p><p>基于这样的粉丝群体，年糕妈妈的直播间也设计为语速不那么快、讲品更耐心的风格。「我们很多主播本身就是妈妈，与观众们相熟。用户会觉得主播跟自己一样，都是妈妈的一份子。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1078,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231114/v2_5330d9b253f4405195879864c1bf4d11@1215450627_oswg738341oswg1078oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图右：年糕妈妈</p><p>视频号团队的官方统计数据证实了，颜君和年糕妈妈对视频号用户群体的理解非常准确：女性用户是视频号直播间的消费主力，占比达 80%。一、二、三线城市的下单用户约占 60%。</p><p>而且，这些用户拥有不俗的消费能力，并且乐意为品质付费。视频号团队曾披露，视频号直播带货平均客单价超过 200 元，秋冬服饰和大促期间的美妆客单价均超过 300 元，整体高于行业平均水平。</p><p>有愿意倾听、乐意付费的观众，才有风格不疾不徐的直播间和不追求伤害品牌方的低价的主播。</p><p>每年双十一，总会出现不同主播、不同电商平台之间的低价竞争，最终演化为对品牌的伤害和龃龉后的一地鸡毛。但是，因为视频号有独特的用户群体和直播氛围，「卷低价」的恶性竞争也在这里失去了土壤。</p><p>「我们直播间货品的价格基本与主流电商平台持平。我们跟商家合作时，不会一味要求对方降价。我们希望平台有更好、更健康的发展。」颜君说。「所以我们要求统一价格，在保持商家利润的同时，也让粉丝获益，去找到一个平衡点。」</p><p>随着视频号的达人生态逐渐成熟，越来越多的品牌通过和达人合作在视频号首播。例如颜君在这次双十一就引入了杰尼雅、唯尚等品牌。品牌方与达人方的合作模式也在视频号的数轮进化之中，被逐渐打磨平滑。</p><p>去年 11 月，视频号正式上线了「优选联盟」，为商家与达人提供货品撮合服务。符合条件的商家可以在此推广商品，邀请达人带货推广获得更高收益。</p><p>相比一些坑位费和达人佣金高昂的平台，视频号仍然保持了相对不卷的氛围。</p><h2><strong>品牌见证视频号直播带货走向成熟</strong></h2><p>服装品牌 JNBY 见证了视频号直播带货从稚嫩走向成熟的过程。</p><p>2022 年，JNBY 入驻视频号，同年 7 月，「视频号小店」上线。JNBY 对视频号平台的期许，也逐渐从单纯的「品宣阵地」，升级为经营直播带货的重要战场。今年 5 月，视频号上线了短视频推广直播间功能，广告主可以投放短视频素材，视频上会显示直播入口，用户点击即可进入直播间。对像 JNBY 这样的品牌来说，从品宣到带货的链路变得更加顺滑。</p><p>如今，视频号为 JNBY 带来的新客占比超过 50%，实现过千万月流水，单场 GMV 最高突破 100 万。今年，是 JNBY 第一次参与双十一大促，目前的 GMV 成绩已经超出了他们的预期。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="589,1280" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231114/v2_470dbe0a697b497a9acc0420b345dd0d@1215450627_oswg85301oswg589oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>JNBY 视频号负责人王雯表示，在视频号的目标是达成视频号公域和品牌已有私域流量池的运营闭环。</p><p>她认为，视频号最大的优势，就是不需要微信用户再打开一个新的 APP，就可以直接进入直播间。在公域投流上，JNBY 的 ROI 也一直非常可观，双十一期间能达到日常的两倍。</p><p>对于不像 JNBY 这样有实力进行投流的中小商家，视频号也在双十一期间提供了优惠政策：累计直播实际结算金额最低只需 1 万元，即可获得平台流量激励，成交越多、流量越多。</p><p>以及活动期间，视频号平台内所有商家的技术服务费率将减至 1%，视频号小店运费险费率也根据商家类目下调 12%-24% 不等。</p><p>在大促大打价格战的内卷时代，中小商家在视频号获得了更宽松的成长环境。同时，视频号直播带货本身，作为一个相对年轻的能力，也经历了快速的进化。</p><p>王雯见证了视频号小店和优选联盟从无到有，也见证了「7 天无理由」「运费险」「上门取件」和「先用后付」等能力的补全。「随着功能的完善，我们能感受到在这里做生意变得越来越容易，C 端的体验也加强了。」。</p><p>2022 年，视频号直播带货销售额同比增长超 8 倍。进入 2023 年，视频号在内容生态持续丰富的基础上，发力品牌自播、达人引进、产业带服务商、招商团长等业务，带动平台销售额持续高增长。</p><p>像平台上的很多商家和主播一样，视频号仍在成长之中。毋庸置疑的是，在已经略显凝滞的直播电商市场，视频号吹来了一股新风。对于已经入局视频号的达人和品牌来说，与平台一起成长淘金的路将在未来徐徐展开。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>CAA 中国顾抒航：职业体育是场「无限赛局」丨即氪运动</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2502363702241154?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-14 11:30:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜王利</p><p>编辑｜王小坤</p><p>&nbsp;</p><p>硬核成绩、阳光个性、外表出众……短视频时代，「运动员破圈」已然成为现象级事件。</p><p>尤其近两年来，体育赛事密集，大批国内运动员频现「流量」标签，与商业世界的联系也日益频繁。</p><p>最为人熟知的是谷爱凌，2022 年初，首钢大跳台一滑成名后，她名气暴涨，跨界时尚、狂揽代言，风头不亚于一线明星。2023 年，又有一众跨栏新人接力进入大众视野，成为商家们的「押宝对象」。</p><p><strong>通常人们认为「运动员专注训练就好」，但事实上，种种场外因素让运动员早已不只是展现极致技艺的个体，更是一种经济学符号。</strong></p><p>这也是运动舞台的转型使然，起初国际奥委会坚持「业余主义」，更多强调个人进步，但在上世纪 7、80 年代的经营问题后，国际奥委会允许职业运动员参赛。至 1992 年巴塞罗那奥运会，商业全面与体育、国族结伴同行。</p><p>若把运动视为工作，那运动员的「中年危机」会比大多数职业来得早，该如何培养自己的竞争力来延长职业生涯，就变成了一门必修课。</p><p>对此，即氪运动与平台型娱乐与体育经纪公司 CAA 中国 CEO 顾抒航聊了聊，<strong>在她看来，关键在于构建独特的个人「品牌价值」</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,786" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_8587cd7248fc4c0c89c35a90aa0795fe@5345065_oswg27141oswg1080oswg786_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">CAA 中国 CEO 顾抒航</p><h2><strong>运动员的长期主义</strong></h2><p>「品牌价值」原本只局限于企业，是一种加深消费者印象，与竞争者作出区分的象征，随着时代演进，「品牌价值」的内涵得以延展，它既能是出色的专业能力，又能体现特色的个人风格，进而创造无法被轻易替代的价值。</p><p>无论文娱圈，亦或体育界，将「品牌价值」概念挪用到个人的例子也是寻常，移动互联网时代，品牌价值的重要性更不言而喻，大众的注意力只属于独特的人事物。</p><p>粉丝不能凭空而生，运动竞技表现毫无疑问是运动员个人品牌的底层逻辑——卓越的运动技巧和鲜明的个性，再夺得奖牌，便可塑造自身的差异性，用这种专业形象来产生巨量的「品牌资产」。</p><p>然而，「一夜暴富」的故事并不适用于体育圈。功劳簿上躺平非易事，它馈赠的流量，对运动员的长期发展是一把双刃剑。</p><p><strong>摆在面前的现实是，运动员竞技状态有起有伏，而公众却总期待常胜将军。一次的功成名就，能带来巨大商业价值，在巅峰时抓住流量无可厚非，但流量的另一面也会为未来埋下绊脚石。</strong></p><p>特别是目前国内，运动员的曝光多来自于国际赛事，他们的日常生活受限于密集和高强度的训练并不太为人熟知，若公众经常以流量的方式认识运动员，其专业形象便有受损可能。</p><p>不过，流量与专业并不矛盾，「当运动员在专业领域有相当建树后，影响力是一件水到渠成的事情。」</p><p>顾抒航介绍说，「更重要的是如何持续挖掘背后的深层价值，流量只是表面，如冰山的水面部分。运动员真正的挑战和价值往往隐藏在看不见的地方，比如技能磨练、团队协作、心理调整、伤病恢复及职业规划上所付出的努力等。」</p><p><strong>在 CAA 中国看来，运动员的核心价值恰恰在于，在不确定性甚至逆境中，他们的坚韧不拔、持续的学习和对各种环境的适应，这是体育精神的一种体现，同样能为个人品牌价值的长期发展筑好地基。</strong></p><p>张嘉豪便是个中典型，他是 CAA 中国最新签下的单板滑雪运动员，其实力圈内拔尖，他曾获 FIS 智利锦标赛大跳台冠军，还是那次比赛的唯一中国选手。</p><p>翻开个人简历，你会发现张嘉豪是一位「非常规」运动员。假设没有滑雪，他的人生轨迹大概率会在职高毕业后，和父亲一样，在北京某个饭店以厨师为业。17 岁时才开始打工赚钱自学滑雪，这个开局的确有些困难，就算后来渐有起色，但他仍需独立解决许多困难，像是参赛规划等。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_a82d7a2d1d7b468dbe137fb3a5f33a20@5345065_oswg103874oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">张嘉豪</p><p>虽然 2022 冲奥失败，但张嘉豪也因「一个人的冬奥会」的人生故事走红网络，频繁亮相各大论坛及媒体节目，与李宁、吉列等品牌达成合作。其实，考虑到年纪、独特经历等因素，他本可以急流勇退，却依旧选择活在雪地。</p><p>「他的故事独特、自然，不是包装出来的，张嘉豪自身就是一个有长远眼光的运动员，不光想着拿个成绩就够了，而是挑战更难的山峰。」顾抒航总结说。这应该是张嘉豪被国际体育经纪巨头相中的原因。</p><p><strong>竞技场上没有永远的赢家，运动员既要生涯内持续突破，也要开创胜负之外的价值，职业体育是一场「无限赛局」。</strong></p><p>顾抒航提到：「从赛场刚退下来，运动员普遍会有段困惑期，外界看起来很光鲜，但在新的起点，大家都需要重新适应社会，因为要面对未知的环境以及激烈的市场竞争。」</p><p>大量事例也证明过职业运动员生涯结束后，短暂的低幸福感是常态，无法重新找到自己的定位，甚至一蹶不振的也未在少数。</p><p><strong>特别明星选手，命运只给了他们两条路——要么在光环下耗尽名气，要么探索其它领域，创造更新更大的成绩。</strong></p><p>杨扬便是一位运动员转型成功的代表性人物，她曾代表中国队实现了冬奥金牌零的突破。2006 年离开冰场后，杨扬转投体育管理及公益事业，在国际滑联、国际奥委会和世界反兴奋剂等机构任职，也常亮相国际会议、媒体论坛与公益活动。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_5a083238d0054012bc3fed36f8a91e96@5345065_oswg379783oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">杨扬连任世界反兴奋剂机构（WADA）副主席</p><p>她的能量早就超越了竞技层面，把体育渗入到社会肌理的同时，也反向塑造了「杨扬」的个人品牌价值。</p><p>对运动员来说，与金牌相比，也许勾描「更快、更高、更强」的长期发展轨迹，才是人生价值的终极目标。</p><h2><strong>软实力，当代运动员的必修课</strong></h2><p>在原来媒体、商业欠发达的年代，运动员通常只考虑提高硬实力即可，而在如今的体育产业体系里，场上表现只是赢得流量的预赛，要获得长期的价值，软实力同为重要一环。</p><p><strong>这种软实力主要指面对媒体公众时的表达和互动能力，以及能够感染他人的生命力。</strong></p><p>经过百余年的共生，媒体与体育早就密不可分，它既是大众理解体育的方式，也是成就运动员的红毯。</p><p>毋庸置疑，顶级运动员的背后是常人无法体会的付出和努力，一旦因成绩突出而登上热门，「与公众的互动」自然成为运动员职业生涯不可忽略的一部分，也是其跨领域发展的重要桥梁。</p><p>换句话说，如何通过媒体、节目及社媒平台进行有效曝光，对运动员个人价值的可持续发展起到关键作用。</p><p>「杨扬在退役之后上了国内外的本科和研究生的全日制课程，通过不断的学习，她的知识结构和对赛场以外这个世界的认知都丰富了起来。她在公众场合、媒体采访和各大活动中都发表过独到见解，从多个视角表达对体育的热爱，并且最终在体育和公益领域找到全新角色。比如在‘十三邀’与许知远老师的对谈中，可以感受到她出色的观点输出能力。」</p><p><strong>经历过高强度的训练和竞赛，运动员培养出了硬核、直率的特点，在如今「拒绝套路、追求真实」的风向下，会生出种感染人的顽强，这是运动员跨界出圈的元能力，也是他们普遍在国际商业层面更有影响力的一个原因。</strong></p><p>赛场、商业与生活，都需要你坚持下去，克服一个个困难。</p><p>蔡赟是 CAA 中国签约的另外一位有着很强软实力的运动员代表。</p><p>在役时，他与傅海峰一同拿到羽毛球男双全满贯的成就，退役后，又涉足多领域，例如大众羽毛球推广、赛事解说、综艺节目、自媒体运营等。他的新事业从未离开过他热爱的羽毛球，但也不局限于羽毛球。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_d36ac429b262436e9c95fd3ce0ce8de5@5345065_oswg1086426oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">蔡赟参与赛事解说</p><p>「蔡赟退役后发展不仅成功，且非常多元。他本人思路开阔、勇于探索，不仅个人自媒体的羽毛球专业内容讲解出色，同样能在各类活动中进行高质量的内容输出。无论在综艺节目里的跨界尝试，还是出席品牌时尚活动，他总能凭借自己独特的气质和领导力，让合作方收获超出预期的效果。」</p><p>软实力如同互联网，如果长期努力运营，便有机会不断放大运动员的价值，产生未曾预料的连接。</p><h2><strong>体育经纪是门「信任生意」</strong></h2><p>身为经纪行业巨头，自 1975 年成立至今，CAA 已经受过近半个世纪的考验，凭借全方位、多元化的资源整合能力，与资源协同、团队协作的专业服务，它在全球的娱乐、体育领域都成绩显赫。但在中国的体育领域，CAA 还在继续前行。</p><p>因为国内的体育经纪，包括职业体育在内都更多属于新兴行业。</p><p>实际来看，专业体育经纪的价值还没有被大家充分认知，出于对安全感和信任度的考量，很多时候亲属、朋友常常担任着经纪人。</p><p>若把运动员的运作比作经营公司，国内很多「公司」显然倾向家族企业模式，而非职业经理人。</p><p>虽然成绩优秀的运动员退役后有很多选项，无论在商业领域发展，还是进入体制，但要想成为「百年企业」，还是需要长远的职业规划。</p><p><strong>按成熟市场经验看，当体育产业加速成长、更加多元化后，运动员也身处更大、更复杂的关系中。他们应该更早地系统学习，提高对商业社会的认知和自身的修养，而非成名后、退役时才开始补课。</strong></p><p><strong>要和运动员充分沟通、应对各种挑战的前提之一是建立信任感。</strong></p><p>「在我们这个行业，至少是 CAA，‘信任’非常重要。为了更全面地帮助运动员的发展，我们是全约的合作模式，参与到运动员的整体规划中，而不是仅仅从经济利益的角度来考虑。这些都需要彼此之间有非常高的信任度才行。」顾抒航解释道。</p><p>近期，CAA 中国官宣了体操名将李小鹏的加入。其实，李小鹏退役后早在不同领域探索过并取得了不错的成绩，比如担任个护品牌的联合创始人兼首席产品官、参加一些综艺节目。&nbsp;</p><p>与很多签约客户的经历相似，顾抒航与李小鹏认识多年，她提到：「作为一名为国家获得过荣誉的顶级运动员，他本身既有想法也自带资源，和他合作得用案例、信誉与专业度，让他感受到 CAA 中国是一个值得信任的团队。」</p><p>最终李小鹏选择与 CAA 中国双向奔赴，也是相信他们能把这些探索带向一个全新的维度。</p><p>除去信任感，在顾抒航看来，<strong>「资源整合」是经纪公司能力的重中之重</strong>，因为现实情况往往是「僧多粥少」。若是资源库「家底浅薄」，或是专业能力不足，无法在限定条件下连接客户品牌双方，那么助力运动员的成长更无处谈起。</p><p>关于这点，她也分享了一个近两年整合资源的案例。</p><p>2022 年 11 月中旬，历经 500 多个日夜、跨越 2.8 万余海里后，航海探险家翟墨带着两名船员完成了「人类首次不停靠环航北冰洋」的挑战，并得到了众多官媒报道。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,587" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_c43a6b00d24549aa85d036215b9eed10@5345065_oswg83275oswg1080oswg587_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">中国移动全球通环航北冰洋项目代言人翟墨</p><p>这次「环北之旅」就是 CAA 中国的体育团队以客户品牌理念为核心，打造出来的高契合度 IP 案例 ——将翟墨这位中国航海代表人物，与中国领先的通信服务提供商中国移动全球通组合包装，以一种「内外兼顾」的方式，既助力了航海家翟墨完成人类首次不停靠环航北冰洋的航海壮举，又深化了全球通品牌认知与影响力。</p><p>「中国移动也认为这是一次品牌理念与航海运动本身的特质相契合的一次合作。」</p><p>当专业能力被看到后，很多事情就会水到渠成。「再举个例子，我们和金国威的合作，可能也是促成张嘉豪与 CAA 中国签约的一个方面」。</p><p>除奥斯卡纪录片奖得主的身份外，金国威还是位攀岩探险家，曾攀登过珠穆朗玛等高峰。「爬到山顶后再滑雪下山」是他的特色，这让他成为了张嘉豪的榜样。</p><p>至今，顾抒航涉足体育领域已近 20 年。她始终面对着一个问题：在中国，体育到底是追求情怀的行业，还是一个能实现商业化的真实需求？</p><p>目前来看，这个答案暂时还未可知。<strong>根据成熟市场的历史，做好体育，或者说做好具体的一项赛事、一支俱乐部，都需要长时间的深度投入。</strong></p><p>「我们还是希望有更多人关注体育。」顾抒航总结说，「我觉得 CAA 中国就脚踏实地地做好分内事情，服务好我们的运动员、做好我们的赛事赞助和品牌客户的体育营销，通过这些伙伴的影响力共同推动中国体育行业的发展，这就是我们能做出的最大贡献。」<br>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>安信证券：工业机器人长期增长逻辑不改</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2518819905330950?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-15 08:36:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，安信证券研报称，工业机器人长期增长逻辑不改，人形 Bot 量产在即。工业机器人下游需求放缓，行业增速回落。从下游行业来看，原有主力行业如电子、新能源汽车、动力电池、医疗等领域，出货量有所下滑；表现较好的细分领域主要是光伏行业。短期来看，我们预计四季度 3C 行业需求有望回暖，主要系苹果、华为等品牌连续发布 iPhone15 和 Mate60 新品，3C 产品销量有望增长，带动上游固定资产投资提速。长期来看，机器替人趋势明确，我国工业机器人密度增长空间大，国产化持续推进中，增长逻辑维持。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>消息称 iPhone16 将应用三星下一代 OLED 材料 M14</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2518816995335940?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-15 08:33:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据韩媒 TheElec 消息称，三星正在研发下一代 OLED 材料组合 M14，用磷光 OLED 材料替代原来的荧光 OLED，可降低 OLED 面板整体功耗。UBI Research 总监 Daejeong Yoon 预测，三星 M14 将应用于苹果 iPhone 16 系列及 2025 年的 iPhone 17，苹果 iPhone OLED 材料组的应用周期将增加至两年。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>金价维持高景气，黄金珠宝公司排队 IPO</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2518816266133257?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-15 08:32:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近段时间，梦金园、老铺黄金等黄金珠宝公司相继在港交所披露招股文件，新一波黄金珠宝公司 IPO 潮似乎正在形成。而近期黄金珠宝公司排队 IPO 的背景，则是黄金价格持续处于高位，相关企业业绩普遍大幅增长。不过据实地调查，近期黄金下游追涨式消费却已有所降温。「7 月到 9 月的时候，当时的金价很高，但生意非常火爆。10 月过后，生意就淡了不少。」在深圳水贝金座，一家黄金饰品店铺的负责人表示，「除了淡季的因素，有许多零售消费者也反馈，觉得现在金价有点高，购买的动力有所降低。」（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中金：看好 2024 年综合电价水平保持稳健，提振火电业绩、估值表现</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2518805897879041?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-15 08:30:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，中金公司研报称，随着容量电价方案最终确定，为未来 2-3 个月开展的 2024 年年度长协电价的市场交易提供了良好条件。明年电力供需环境均衡中局部紧张，发电侧仍有意愿维持电量电价+容量电价的稳定性，省份间或分化但整体让利空间有限。期待火电在业绩确定性增强、现金流回暖，提升分红可预期性。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>首条深市主板宽基指数发布</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2518803130015493?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-15 08:19:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[深证证券交易所正式发布深证主板 50、创业板中盘 200、创业板小盘 300 三条新指数，这将有助进一步丰富深市的投资标的。据了解，深证主板 50、创业板中盘 200、创业板小盘 300 这三条指数，分别追踪深市主板创新蓝筹企业以及创业板中盘股、小盘股的相关公司走势。其中，深证主板 50 指数，是首条深市主板宽基指数，反映深市主板市值规模大、行业代表性强、基本面价值高的头部公司走势。（央视新闻）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中国航材：所属中航材导航中标川航「国产飞行计划备份系统」项目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2518800645086979?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-15 08:16:30  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，据中国航材官微，中国航材集团所属中航材导航技术（北京）有限公司近日中标四川航空股份有限公司「国产飞行计划备份系统项目」。据介绍，川航此次选择的「天枢」飞行计划系统 SkyHub，是国内首个通过局方审定作为主用的国产计算机飞行计划系统。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>A 股 3000 点上方拉锯，私募称低仓位存踏空风险</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2518799347998468?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-15 08:15:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[当前，上证指数在 3000 点上方拉锯的背景下，多家一线私募人士表示，当前对 A 股后市更加积极乐观，从长周期来看，上证指数运行在 3000 点之上才应当是常态。年末阶段市场的赚钱效应预计将有较好的持续性，保持低仓位将存在踏空风险。从当前私募机构的整体仓位水平和仓位应对角度看，保持「积极仓位姿态」、择机加仓并优化组合结构，仍然是一线私募的共识。从各方现阶段看好的行业方向看，近期反复活跃的科技、成长则依然是多家一线私募重点看好的投资主线。（中证网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>易事特：已开发的第一代钠电池样品正在测试中</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2518797883399685?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-15 08:13:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，易事特近期接受投资者调研时称，公司钠电研发中心具备完全自主研发的能力，完整钠电材料研发、开发实验平台，建设了完整扣电、软包全电，方形 100MW/Y 的中试线，核心团队技术人员均为十年以上的一线电芯相关行业经验。目前，已经开发的第一代钠电池样品正在测试中。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>和硕：即将出货 AI 服务器给中大型客户</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2518796063874562?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-15 08:11:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[11 月 14 日，和硕召开法说会。和硕共同执行长郑光志强调，目前服务器已有小量出货。「最近比较夯的 AI 需求，我们也没有缺席。」他透露，和硕即将出货 AI 服务器给中大型客户，明年确定有生意上的斩获，公司也持续跟北美四大云端服务供应商（CSP）接触。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>销售服务费「跳水价」频现，倒逼基金代销机构转型</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2518795506343426?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-15 08:11:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近期，多只固收类公募基金销售服务费跌破 1 折，德邦锐兴债券 E、华润元大稳健债券 C 等产品的销售服务费甚至出现 0.1 折的「跳水价」。部分固收类产品因销售服务费折扣而吸金显著。业内人士认为，今年权益市场相对较弱，零售端固收类产品整体销售势头较好。由于销售服务费每日计提入净值，所以销售服务费打折有利于提高投资者收益，直接让利给持有人，增强产品在客户端的竞争力。同时，也在倒逼销售机构从「渠道为王」向「买方投顾」转型。（中证网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>巴克莱休斯顿能源团队总经理 Jose Briceno 将离职</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2518793836748293?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-15 08:09:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[巴克莱位于美国得州休斯敦的能源团队总经理 Jose Briceno 将离职，其将跳槽至位于佛罗里达州的公用事业公司 NextEra Energy Inc.。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「豪赌」未评级债券，网红债基「画线」引热议</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2518788793687809?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-15 08:04:27  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日，随着一只定开债基「一日售罄」，一批「网红债基」引起行业热议。年内净值涨超 10%、单季度规模暴增 120 亿元、成立以来最大回撤仅 2BP、「画线派」等标签，让这批网红债基收获「炒股不如买债基」的评论。调研发现，部分网红债基往往通过「豪赌」未评级债券，下注城投债进行信用下沉，获取较高的信用利差，实现超额收益。业内人士表示，债券基金在资产配置中一般起到稳定器、压舱石的作用。虽然网红债基通过信用下沉能适度增厚收益，但当信用风险事件发生时，投资组合也更容易遭受回撤。（中证网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>华泰证券：建议关注银行底部配置机遇</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2518786995134212?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-15 08:02:37  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，华泰证券研报称，中国 10 月社融规模增量为 1.85 万亿元，高于 Wind 一致预期（1.82 万亿元），同比多增 9108 亿元，存量同比增速 9.3%，较上月末增加 0.3 个百分点。社融同比多增，政府债持续发力，信贷同比多增主要受票据、非银贷款冲量驱动。当前银行板块估值处历史低位，一揽子化债政策和地产政策的逐步落地有望逐步缓释城投、地产风险，汇金增持有望提振市场情绪，驱动板块估值修复。建议关注银行底部配置机遇。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>积极信号密集释放，稳经济合力加快汇聚</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2518786083134984?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-15 08:01:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[进入第四季度，一年工作又到了收官交卷的最后时刻，这也是全年经济社会发展决战决胜、「临门一脚」的关键时期。近期，多部门负责人接连发声，继续释放出稳增长和强信心的积极信号。专家认为，随着财政、货币、产业等各类政策持续发力和加强配合，四季度我国经济有望持续稳定回升向好。（中证网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>多场景多技术共存，储能市场将呈现混合发展格局</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2518784813424391?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-15 08:00:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[储能行业最新技术趋势是什么？盈利模式的探索情况如何？从近日举行的首届世界储能大会上获悉，本轮储能高速发展以风电光伏强制配储为主要驱动力，而未来，预计更多元化的储能需求将不断涌现，储能市场将呈现混合发展的格局。在风光强制配储仍未找到盈利模式的当下，更细分的工商业储能、光储充项目等商业储能项目已先行发掘盈利前景。（上证报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中金公司：不宜对美国货币宽松有过度期待</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2518782457863688?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-15 07:58:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，中金公司研报称，美国 10 月 CPI 同比 3.2%，核心 CPI 同比 4.0%，低于市场和我们的预期。尽管医疗保险价格因统计口径原因反弹，但汽油、房租、二手车、酒店等价格增速疲软使得整体通胀仍得以回落。短期来看，通胀放缓意味着美联储进一步加息的必要性下降，美国经济软着陆的希望上升，投资者风险偏好改善，前期调整较多的资产有望反弹。但我们也提示，不宜对美国货币宽松有过度期待，我们的基准情形是美联储在明年上半年保持现有的利率水平，下半年转向降息，首次降息或在明年 9 月。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>2023 年全国电影票房破 500 亿元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2518780949815044?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-15 07:56:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[截至 11 月 14 日下午 5 时，2023 年全国电影票房达 500.42 亿元（含服务费，仅包含商业院线数据，不含农村放映等票房）。其中，春节档、暑期档等热门档期表现抢眼，为全年市场全面复苏做出了重要贡献。春节档票房达 67.66 亿元，是中国影史春节档票房第二高；暑期档票房达 206.21 亿元，大幅刷新中国影史暑期档票房纪录，两大档期合计票房 273.87 亿元，占据了目前全年一半以上的票房。灯塔专业版数据分析师陈晋表示，中国电影市场复苏势头强劲，全年票房有望突破 550 亿元。（证券日报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>QDII 新品密集上报，机构加快全球化布局</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2518777193881352?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-15 07:52:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[从首只东南亚科技 ETF 获批发行，到首只全球电子竞技主题相关指数基金上报，公募布局全球市场的版图不断扩展。今年以来，超 50 只 QDII 基金成立，发行规模合计近百亿元。与此同时，基金公司仍在密集上报新品；多家基金公司正在排队申请 QDII 业务资格。业内人士表示，随着 QDII 产品不断扩充，将为投资者提供更加丰富的底层产品线。（上证报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>MSCI 中国旗舰指数调整：纳入欧菲光、天风证券等 19 只个股</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2518772155145731?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-15 07:47:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[国际指数编制公司 MSCI 宣布了 11 月份季度指数评审结果。具体到 A 股标的的调整，MSCI 中国 A 股指数本次新增 17 只 A 股标的，剔除 10 只标的。上述调整结果将于 2023 年 11 月 30 日收盘后生效。纳入标的包括欧菲光、天风证券、汇顶科技等个股。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>两大因素发酵，重卡行业景气度持续回升</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2518770847325699?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-15 07:46:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[「从单月销量来看，9 月和 10 月，我国重卡市场销量均保持在 8 万辆以上水平，呈现明显旺季特征；从同比数据来看，我国重卡市场销量已经连续 9 个月取得两位数以上的增幅，其中 7 个月同比增幅超过五成，可以明显感觉到重卡市场在复苏。」11 月 14 日，一位重卡行业人士表示。今年以来，以中国重汽、一汽解放、潍柴动力等为代表的 A 股重卡产业链上市公司业绩喜人，暖意明显，并且纷纷看好重卡市场后势。潍柴动力表示，2023 年 1 至 9 月，受国内经济逐步复苏、出口市场表现亮眼等利好推动，我国重卡行业迎来向上拐点，步入景气度上升通道。（上证报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>