<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>一年投入數十億，手機廠商搶灘大模型 | 焦點分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2500494368925696?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-03 11:04:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者丨邱曉芬</p><p>編輯丨蘇建勳</p><p>當產業鏈還在為大模型如何落地苦惱時，手機廠商早已搶佔了先機。大模型的戰火燒到了手機廠商。</p><p>11 月 2 日，vivo 發佈十億、百億、千億級別三個參數量級的五個大模型矩陣；上個月，小米也將搭載大模型能力後的語音助手小愛同學，整體嵌套到了澎湃 OS 上；在更早的 8 月份，華為鴻蒙 OS 4 也宣佈接入大模型。</p><p>手機廠商對於大模型的投入不低。vivo 副總裁周圍透露，vivo 的大模型經過了 6 年時間打磨，累計投入超過 200 億元、整個團隊人數超過 1000 人。小米這邊儘管沒有披露具體的投入金額，但在一次發佈會上，雷軍也激情表示「小米全面擁抱大模型」，並且把 AI 列為了未來最重要的幾大技術方向之一。</p><p>OPPO 和榮耀，儘管還沒有大模型產品的落地，但在產品發佈之前也時不時透露最新進展，生怕掉隊。</p><p>不同於 vivo 走純自研的路線，OPPO 更傾向於與行業力量協作。不久前，OPPO 宣佈將和聯發科共建輕量化大模型端側部署方案，將基於 AndesGPT 大模型，重新打造全新的小布語音。</p><p>榮耀 CEO 趙明在不久前的高通驍龍峯會上也宣佈，榮耀 Magic6 系列將搭載 AI 端側大模型，並首次向外界展示了榮耀手機端側 AI 大模型的部分功能。</p><p>那麼，當大模型落地到薄薄的手機上，對硬件層面又提出了什麼更高的要求？手機廠商們將如何借用大模型的能力提升用户體驗？</p><h3>手機要加大模型，不容易</h3><p>據 36 氪觀察，vivo、榮耀、小米的大模型基本上都<strong>從 6B、7B（60 億、70 億）的數據量開始做起</strong>，逐漸往更大的大數據量拓展，其中，vivo 可能是手機廠商中追趕速度最快的，其稱已經在手機端跑通了 13B（130 億）大模型。</p><p>周圍表示，據內部測試，7B 的數據量足夠做好簡單的文檔摘要和拆解的功能，但要真正實現「智能湧現」，<strong>7B 數據量的大模型任務拆解能力還有提升空間</strong>，13B 可能是更好的選擇。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4096,3072" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_189e45b04348422eb3ce864384648a5a@1199336245_oswg1692385oswg4096oswg3072_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">vivo 大模型矩陣 36 氪拍攝</p><p>舉個例子，如果對手機提出「買一張深圳到北京的機票」的要求，這個簡單的指令背後，實則包含着多個任務拆解，比如：發出指令的用户的經濟情況？如何想坐幾點的航班？偏好的航司等等。「對於複雜的任務拆解，1B 不夠用，7B 勉強勝任，13B 剛剛好」。</p><p>目前，手機廠商大模型在計算上，基本採用兩種路徑，<strong>榮耀、小米是採用端側計算的模式，vivo 則是端側和雲端兩條路徑並行。</strong></p><p>兩種模式各有優缺點。</p><p>雲端缺點是太貴——有行業人士對 36 氪測算，一次大模型雲端計算的最低成本是一分二人民幣，若 3 億用户每天用十次，意味着<strong>手機廠商一年要憑空多出一百多億的支出。</strong></p><p><strong>而相比之下，</strong>端側計算成本更可控，並且由於數據不用上雲，安全隱私性更強，並且計算效率更高。不過，端側計算卻對手機硬件提出了更高的要求。一般而言，大模型肯定是越大越好，這代表着推理結果會越精確，但是，手機的內存、核心處理器的計算能力卻是有限的。</p><p>36 氪瞭解到，1B 的數據在手機上會佔用 1 個 G 的內存，7B 則會佔用 4G 內存，而當數據量達到 13B，內存佔用達到 7G——如今大部分高端手機的閃存是 12G 或 16G。這代表着，<strong>一個好用的大模型要在手機端邊落地，可能佔掉一半以上的內存，或影響手機的流暢使用。</strong></p><p>而尷尬的是，儘管 2023 年以來，手機廠商已經將本地存儲容量捲到了 1TB 以上、還嘗試內存融合/擴展技術，將本地內存轉化為運存，但這對於現階段的大模型來説並沒有太大的幫助。</p><p>這是因為，大模型的數據往往是以成片成片得存在，在進行推理時，手機並不知道要用到哪一片，沒辦法將數據切割再放到本地存儲中存放。</p><p>大模型對手機的挑戰遠遠不止內存。一位行業人士稱，大模型計算同樣對芯片計算能力提出了更高的要求。當前，行業內可供採用的芯片不多，只有聯發科天璣 9300 和高通驍龍 8gen 3 芯片能支持大模型的端側落地。</p><p>不過，芯片廠商們也敏鋭識別了手機廠商的訴求。比如，前段時間高通就在驍龍 8 gen 3 上提升了 AI 計算能力，不僅能支持運行 100 億參數的模型，還針對 70 億參數 LLM 每秒能夠生成 20 個 token，這意味着，各類虛擬助手、GPT&nbsp;聊天機器人未來都能在手機等終端運行。</p><p>大模型對於手機內存和芯片的限定要求，也註定了，在短期內這可能只會是高端手機的專屬體驗。</p><h3>手機大模型，未來的助手</h3><p>基本所有手機廠商，都不約而同將他們的大模型技術，落地到了語音助手這個產品上。在過去，每一家手機廠商都佈局有自己的語音助手，比如 OPPO 的小布、華為的小藝、vivo 的小 V。</p><p>只是，這些語音助手相當雞肋，難以理解用户的需求，能做的事情也很有限，難以成為用户重度工作/生活時的核心工具。</p><p>不過，在和大模型的底層功能打通後，意味着<strong>語音助手的理解能力慢慢從幼兒園向高中生演進</strong>。不難看出，所有手機廠商對於全新語音助手的設想都是，讓其成為用户的私人助理。</p><p>「大模型的知識超出了個體的知識，它可以像一個人一樣理解你的語言，每天觀察你、學習你、瞭解你的習慣，給你最好的幫助，完成你的任務」，OPPO 首席產品官劉作虎表示。</p><p>從各家的公佈的信息來看，手機廠商的大模型基本上都瞄準了語言理解、文本創作、自然對話、角色扮演等等功能。對於用户來説，他們讓手機上的大模型助手幫他們找到特定的圖片、寫特定的文案、幫忙梳理文章重點大綱等等。</p><p>不過，大模型語音助手要真正成為一個「智能助手」，除了持續堆人堆錢堆算力堆數據之外，一個更大的阻礙在於，如何與上層的軟件應用建立信任，讓其上的數據和功能可以被手機廠商所調用。</p><p>還是以「讓手機助手幫忙買機票」為例，手機至少要完成指令，至少需要調用到這幾個方面的權限——支付寶或微信的支付信息、用户的日程信息、用户過往的航班信息等等。一位行業人士表示，過往用户在瀏覽的過程中所產生的流量和數據歸應用方所有，應用方並不願意拱手讓出。</p><p>未來，大模型未來是否真正能在手機端落地，還取決於手機廠商如何在手機有限的空間內更大程度發揮出大模型的作用、以及如何將表層的大模型與手機背後那些應用做更深入的打通。</p><p>而在手機市場創新瓶頸，各家又都卯足勁沖決戰高端市場的現在，這些苦功夫是值得的，手機廠商們也都願意花錢一試。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,600" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_6f6da52e28374c5b87f593eb94dbd10a@1199336245_oswg137923oswg1080oswg600_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">【end】</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="883,484" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_6c02442316b04cc3a89c8e5a9f15a528@1199336245_oswg50333oswg883oswg484_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">【end】</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>三季度淨利潤翻 2.4 倍，和中國對手第一戰，亞馬遜贏了｜焦點分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2500794238150915?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-03 10:53:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜胡依婷</p><p>編輯｜袁斯來</p><p>亞馬遜已走出陰雲，交出更令人滿意的答卷。</p><p>近日，亞馬遜發佈了三季度財報。財報顯示，其三季度營收同比增長 13% 至 1430.83 億美元，高於市場預期的 1416 億美元；淨利潤同比增長超 243%，由去年同期的 28.72 億美元增長至 98.79 億美元。</p><p>三季度其電商業務繼續恢復，同比增長 6% 至 572.67 億美元。在此期間，亞馬遜舉辦了 Prime Day 促銷活動，這被其稱為 「有史以來最大的」促銷活動。</p><p>此次促銷活動也帶動了亞馬遜廣告收入的快速增長。其廣告服務在各板塊中增速最快，營收 120.60 億美元，同比增長 25%。</p><p>而備受關注的 AWS 業務增長仍舊緩慢，三季度營收為 230.59 億美元，低於市場預期的 232 億美元，同比增長 12%，增速與上季持平。但 AWS 的運營利潤同比增長了約 29%，達到了 69.76 億美元。</p><p>整體來看，亞馬遜三季度營收增幅不大，但多項業務帶來淨利潤快速提升。亞馬遜 CEO 還表示，生成式 AI 將在未來幾年為其雲服務帶來「數百億美元」的收入。當日盤後，亞馬遜股價在顯著上漲後又回落，再次開始上漲，漲幅超過 5%。</p><p>或許不應該忘記，在美國大廠中，亞馬遜和貝佐斯都以強悍和效率至上出名。面對 Temu 這樣兇猛的闖入者，亞馬遜顯示出了迅速的行動力，它的地位仍會難以撼動。</p><h3><strong>合規化收緊</strong></h3><p>在亞馬遜 CEO 的表述中，廣告業務的增長驚人。這也意味着在品牌賣家看來，即使獨立站、temu 等平台湧現，亞馬遜依舊是重要的銷售陣地。</p><p>但這一數字不僅是光鮮的，體現着賣家對亞馬遜的奔赴，也展現了賣家與平台相互促進的利益關係。</p><p>而從近些年亞馬遜合規化的舉措來看，平台為大的傾向更加明顯。亞馬遜以合規為由，對大量賣家封禁整改的力度加大，對品牌的篩選傾向也愈發顯現。</p><p>即使如今合規化已成主流，但這依然會給賣家們增加不小的成本與風險。</p><p>對不少賣家來説，深夜一封突如其來的封禁郵件足以令其徹夜難眠。</p><p>就在今年三季度，亞馬遜突然開展了一次大規模的品牌關聯掃號行動，而據業內人士估算，約有上萬個賬號被封禁。</p><p>這次行動主要針對的是品牌的多處關聯行為。賣家們為了獲得更大銷量將品牌授權給多個店鋪。而品牌授權的多個店鋪中，如若其中之一被亞馬遜查出曾有過刷單等行為，其他店鋪會被連坐。</p><p>此外，9 月亞馬遜還以禁止為同一款產品更新鏈接為由，停用了部分賣家的賬户。被查到的店鋪或資金被凍結、賬號被封禁，也有賣家的庫存被鎖定無法移倉。</p><p>此類行動自 2021 年震驚整個跨境圈的封號潮起便時有出現，這表明亞馬遜作為平台方更為重視建立規範的生態圈，而難以承擔合規成本的賣家或缺乏經驗的新賣家們可能會難以度過漫長的申訴期，最終被「拋棄」。</p><p>除了先封禁後通知的行動外，亞馬遜還時有出現「系統問題」。</p><p>近日有不少賣家反應，亞馬遜的熱門商品類別家居廚房「Home&amp;Kitchen」失去了小類節點。類目節點的消失影響了商品的曝光，賣家費力提升的銷售排名也面臨滑落。已有賣家表示其銷量受到腰斬。</p><p>而這被賣家們歸咎於時有發生的亞馬遜系統升級或者出現 Bug。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1746,1318" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_829649b65bed42ad89164b2e3cbd0d14@5932017_oswg328768oswg1746oswg1318_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">賣家們的討論，圖源知無不言跨境電商社區</p><p>加強合規與時有 Bug 是亞馬遜近些年對內品牌管理的常態，帶來的混亂一時間難以撼動亞馬遜這顆大樹，但對枝葉般的賣家們來説可能是較大的震動。</p><h3><strong>迎擊 Temu</strong></h3><p>除對品牌賣家們在合規方面更加嚴格外，亞馬遜也在改善交付、物流配送等服務以提升消費體驗，而這也是電商平台們競爭的方向之一。</p><p>早在去年，亞馬遜已經開始佈局物流改革。其改變在美國實行的全國性配送模式，將國內劃分為 8 個區域獨立運作，減少跨區送貨的成本。</p><p>這一系列舉措的成果在今年的大促期間也顯現出來。亞馬遜在財報中指出，美國 Prime 會員在 Prime Big Deal Days 活動當天或次日購買了 2500 多萬件商品，數十萬件商品在購買後四小時內便實現交付。亞馬遜 CEO 也表示，這是其 29 年曆史上最快的交付速度。</p><p>為了提升庫存管理效率，亞馬遜還在近期推出全新的 Sequoia（「紅衫」）系統，整合多台機器人以完成將存貨轉入週轉箱的過程。此次更新使其將交貨的時間縮至多達 25%，將庫存管理效率提高多達 75%。</p><p><strong>在交付等方面的大量投入，除了出於提升效率、減少成本目的外，也是亞馬遜面對競爭留住消費者的舉措。</strong></p><p>今年 6 月，在美國瘋狂砸錢的 Temu 已經被曝將開放美國賣家入駐，並將在美國本土建立兩個海外倉，以進一步提升配送時效。</p><p>此前 Temu 主要在國內集貨，再運輸到海外，配送週期為 7-15 個工作日，與亞馬遜等本土平台相比顯得遜色。而當海外倉落地後，Temu 的履約效率或將被極大改善。</p><p>事實上，Temu 與亞馬遜的競爭傾向頗為明顯。Temu 在美國登陸後，其逐步上線了所有亞馬遜的熱賣標品，且價格保持低位，以性價比為優勢與亞馬遜競爭。</p><p>而在此次亞馬遜大促期間，消費者對高性價比商品的購買偏愛也驗證了價格的影響力。對亞馬遜而言，以低價策略著稱且增長迅速的 Temu 不能不引起重視。</p><p>事實上對於時效性的競爭，亞馬遜也不退讓。</p><p>就在 Temu 被曝建海外倉的 6 月，亞馬遜針對 Temu 主營的輕小件商品改變了原有物流計劃，將配送速度提高到與常規 FBA 一樣快，或將實現次日甚至當天送達。</p><p>不論是對品牌的管理，或是對物流的投入，亞馬遜都毫不手軟，展現着其作為老牌電商平台的底氣與實力。而在未來，或許亞馬遜的賣家們會經歷一輪洗牌，在平台競爭中亞馬遜還會有何策略與佈局也仍值得觀望。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>當瑞幸陷入價格戰｜焦點分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2499727858964617?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-03 09:38:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜董潔</p><p>編輯｜喬芊</p><p>72 億營收，同比大漲 85%；1.33 萬家門店，單季淨增 2437 家；月均交易用户數 5848 萬，歷史新高……</p><p>這是瑞幸咖啡三季度交出的業績。在 Q2 營收反超星巴克中國，坐上國內咖啡第一寶座之後，瑞幸的高增長還在繼續。</p><p>不過低價競爭也影響着瑞幸。Q3 近 10 億的淨利潤雖然同比大漲 87%，但利潤率卻環比有所下滑，自營門店的同店銷售增速也下滑到了 19.9%，相比一季度滑落 10%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1136,588" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_721e51d9bed5422f9defb20a4f53e005@1335673173_oswg67332oswg1136oswg588_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">瑞幸咖啡同店銷售增速變化，來源：瑞幸財報</p><p>支撐瑞幸增速的核心驅動力仍是馬力十足的拓店，其次 「9.9 元低價促銷」+「醬香拿鐵」 的熱度同樣拉動了一波付費。但因為單杯價格下滑，以及新店猛增分流老店收入，多個季度以來，瑞幸第一次感受到了賺錢的不易。</p><p>這促使瑞幸從內到外做出着改變。</p><p>在前不久的合作商大會上，瑞幸董事長郭瑾一透露，從 2024 年起要將供應商的賬期縮短至 30 天，試圖以最大的誠意來守護住這些合作伙伴。</p><p>一位內部人士告訴 36 氪，瑞幸之所以能夠長期銷售新品，最大的支撐就是穩定的供應鏈，「而庫迪的新品很快就會停售」。在 Q3，瑞幸上新了 12 款新品，醬香拿鐵和馬斯卡彭生酪拿鐵首日和首周的銷量分別達到了 542 萬和 1624 萬杯，再次創造記錄。</p><p>對內，瑞幸三季度晉升和引進了四位 80 後高層，其中包括負責人力資源的高級副總裁，以及三位分管咖啡供應鏈、IT 產品和運維架構的副總裁。與股權激勵相關的管理費用在三季度增長了 25.5%，這已是瑞幸連續兩個季度在此項上的增速突破 25%。</p><p>或許是競爭惡化加劇了投資人的擔心，財報發佈後，瑞幸在粉單市場的股價一度跌超 7%，儘管收盤強勢翻紅，但過去 3 周瑞幸的股價仍跌去了 15%。</p><h3>拓店、降價兩不誤</h3><p>瑞幸的生意有多好，一個側面反映是有多少人願意加盟瑞幸門店。</p><p>在 5 月 29 號新的加盟政策放出後，一個月之內瑞幸收到了將近 2 萬個加盟申請。一位加盟商用「瘋狂」來形容這種場景。「資金門檻水漲船高，從最早的 60 萬，到現在 200 萬甚至也無法加盟」，是否抗壓、是否擁位置極佳的店鋪資源、有沒有實體門店的運營經驗……都是考核的指標。</p><p>雖然申請人數眾多，但出於長期考慮，瑞幸 Q3 的加盟審核通過率不超過 5%。但即使這樣，它的新增門店數仍然達到了 2437 家，其中自營門店 1619 家，加盟門店 818 家，總門店數在三季度末突破 1.3 萬家，並有望在年底達到 1.5 萬家，這支撐瑞幸的營收在本季度大漲 85%，達到了 72 億元。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1050,636" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_aa1b37420e8c40ce9195bdbcf39d8098@1335673173_oswg82656oswg1050oswg636_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">瑞幸季度收入變化，來源：瑞幸財報</p><p><strong>猛拓店帶來的另一層紅利，是新用户的猛增。</strong></p><p>Q3 瑞幸的月均付費用户環比淨增 1543 萬，達到 5850 萬人，環比增速 133%，遠超 69% 的門店增速。這説明除了有 9.9 元折扣價的作用，「醬香拿鐵」的熱度催化，也給老店帶來了新的用户流量。</p><p>不過持續性的價格補貼也稀釋了瑞幸的利潤率。三季度瑞幸的毛利率環比二季度下滑了 5%，在營收大漲 85% 的情況下，淨利潤不升反降，利潤率也從二季度的 16% 下滑到了 13.7%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1248,614" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231101/v2_3e96162e2bfb49aa908badcee34180dc@1335673173_oswg91019oswg1248oswg614_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p label="圖片描述" classname="img-desc" class="img-desc">來源：財報</p><p>原因很多。三季度瑞幸單杯的價格從 15 元下降到了 13.5 元，凡是緊鄰庫迪的門店每天都會發放 9.9 的券，覆蓋範圍也從部分區域擴大到了全國。但知情人士透露，到了 8 月份，這一補貼力度有所放緩，9.9 券從每天開始收緊到每週。</p><p>此外，爆火的醬香拿鐵的毛利率也比傳統單品低了 5-10%，計算上茅台合作支付的費用，也影響了瑞幸毛利率的繼續改善。</p><p>但低價策略不會短時間終止，在上一季度的財報會上，郭瑾一就透露「9.9 的補貼會持續 2 年時間」，因為競爭對手們的彈藥都很充足。如今，在美團上你可以買到 20.9 元一杯的星巴克燕麥奶咖啡、31.9 元兩杯的抹茶拿鐵，這一價格甚至比得上去年的瑞幸。</p><p>對於四季度的利潤表現，郭瑾一也「打了預防針」，「<strong>由於季節性因素，以及原材料成本的提升，瑞幸的利潤率可能還會有下降的空間」。</strong></p><p>另一個被外界關注的指標——同店銷售增速在 Q3 也有所放緩。雖然總體增速仍然有 20%，但如果剔除過去一年的新增門店，單店來看，三季度這一數字同比下滑了 6%。除卻競爭環境的惡化，新開門店過於密集，應該很大程度分流了老店的用户需求。</p><p>三季度的新開門店中，自營門店的增速要遠超過加盟門店，這顯示出瑞幸開店的迫切。在一二線城市門店數量接近飽和的情況下，瑞幸仍將發力點放在了自營門店，對同店銷售的影響可想而知。</p><h3>內外治理應對競爭</h3><p>完成與歷史的切割，過去 2 年的公開場合，郭瑾一強調最多的就是「瑞幸是一家全新的公司」，這種新更多的體現就是管理層。</p><p>在三季度的電話會上，瑞幸罕見披露了 4 位 80 後高管的晉升和任命，這其中包括負責人力資源的高級副總裁，以及三位分管咖啡供應鏈、IT 產品和運維架構的副總裁。</p><p>36 氪瞭解到，晉升為人力資源高級副總裁的臧甜，在 2020 年 5 月加入瑞幸，自 2021 年 9 月起擔任人力資源的副總裁。過去的 2 年時間，她幫助瑞幸重塑和升級了人力資源管理體系，完成了新老汰換。</p><p>算上剛晉升的臧甜，現在的瑞幸共擁有 7 位高級副總裁，分別是安靜、楊飛、曹文寶、周偉明、姜山和吳剛，他們分別掌管財務、用户增長、門店運營、產品研發、法律合規與公共事務。歷時 2 年，瑞幸的核心管理層搭建完成。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="836,776" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_0294d1acb6d546768dff74dfc295c182@1335673173_oswg96436oswg836oswg776_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">瑞幸 7 大高級副總裁業務職責</p><p>其餘三位被晉升和引進的副總裁，同樣身處瑞幸最核心的崗位——咖啡供應鏈直接影響產品研發和上新；IT 產品和運維則是瑞幸長期強調的「數字化運營」的關鍵一環。在此前陸正耀的反撲中，這兩個崗位也是被挖角的重災區。</p><p>更早之前，瑞幸還宣佈任命了四名新董事，並對重新任命的董事和未來任命的董事實施兩年任期制，以進一步改善公司治理。</p><p>眼下瑞幸面對的競爭格局已與兩年前完全不同。庫迪咖啡一年內的門店數量就達到了 6061 家，更號稱要在 2025 年全球門店達到 20000 家。</p><p>作為咖啡新軍，除了在運營模式略有差異（庫迪主要依靠加盟，瑞幸則自營與加盟並進），庫迪的成長路徑幾乎延續了瑞幸曾經的老路，只不過它更加激進。達到 4000 家門店，瑞幸用了 2 年時間，破萬店用了 6 年，如今庫迪的擴張速度是瑞幸的 3 倍。</p><p>目前，庫迪核心團隊中有 50% 的人來自原瑞幸團隊。庫迪咖啡首席策略官李穎波曾表示，「團隊對於咖啡行業比較熟悉，在運營、技術、供應鏈等經驗上，已經積累好幾年經驗。」這或許也是他們能如此迅速追趕瑞幸的原因。</p><p>按照內部的設想，瑞幸明年的門店數將達到 1.8 萬-2 萬家，收入規模達到 320 億（2023 年全年預計在 250 億），並實現 45-50 億的淨利潤，激烈的競爭環境下，這相當考驗新管理層的執行力。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>最前線｜比亞迪宋 L 預售，靠顏值恐難成爆款，售價成底牌</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2500819732146177?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-03 08:30:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4032,3024" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_7d07258b96034bf48038ddaa0c436a9b@5809365_oswg5953466oswg4032oswg3024_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">比亞迪宋 L 實拍圖</p><p>10 月 31 日，比亞迪宋 L 開啓預售，新車共分五個版本，預售價為 22 萬元-28 萬元。宋 L 產品定位為獵裝 SUV，整體設計語言偏向運動時尚，是比亞迪進軍年輕態市場的一次重要嘗試。</p><p>宋 L 搭載了一眾比亞迪當家法寶：e 平台 3.0、CTB 電池車身一體化技術、雲輦-C、DiLink 智艙、DiPilot 智駕。值得一提的是，雙電機四驅版的宋 L，最大輸出功率為 380kW，峯值扭矩達 670N·m，零百加速可達 4.3s，在比亞迪 SUV 家族裏算是不錯的性能選手。</p><p>但這款新車最出彩的還是外觀設計，與同價位定位家用的車型相比，宋 L 在設計上的年輕取向非常明顯。</p><p>前臉在延續家族設計的同時，兩側進風口與前保險槓都採取了線條化設計，比漢系列擁有更強的時尚感。而更搶眼的是尾部，新車尾部設計的細節豐富，頂部擾流板與電動尾翼奠定了運動基因，黑色飾板的加入提升了品質；尾燈尺寸不小，仿中國結的設計給車尾增添了一分大氣。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3024,4032" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_5fdbb72ef3a9479197df45c9ba533c21@5809365_oswg5135442oswg4032oswg3024_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">比亞迪宋 L 實拍圖</p><p>發佈會上比亞迪官方稱，宋 L 的主要客户羣體為緊湊型車升級購、油轉電升級購用户、高知精英、年輕家庭或精緻女生。</p><p>而 20-30 萬價位、針對該用户羣體的車型正是新能源汽車最「卷」的領域，無論是配置、操控還是智能化，似乎都能找到比宋 L 更優秀的選手：</p><p>後驅版零百加速 5.9 秒的智己 LS6，售價為 22.99 萬，入門版就標配了激光雷達與英偉達 OrinX 芯片；基於吉利浩瀚平台打造的極越 01 售價 24.99 萬起，有百度的全套智能化技術加持；以智能化為標籤的小鵬 G6，智駕版最低售價也才 22.99 萬，更別提同價位銷冠車型特斯拉 Model Y 了。</p><p>無激光雷達與高算力芯片，搭載自研 6nm 座艙芯片的宋 L，性價比似乎跌到了谷底。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3899,2287" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_3f10064fad5448bcbe6368a2974a7940@5809365_oswg7196957oswg3899oswg2287_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">熱門 SUV 對比圖</p><p>當然，這款車的最大籌碼仍然是價格。22-28 萬隻是預售價，正式售價低於預售價是比亞迪的「慣用」玩法，相似價位的比亞迪漢 EV，上市價較預售價降低了近 2 萬元。</p><p>且王傳福在今年半年度業績會上曾表示：「比亞迪未來 3-5 年會打價格戰」，結合 11 月 1 日比亞迪海洋網推出的 5000-18000 元優惠活動看，宋 L 的價格很可能將進一步下探，而這個價格，將是宋 L 是否能成為爆款的最關鍵。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>8 點 1 氪丨辛巴抖音賬號被封禁；康師傅迴應部分飲品漲價；蘋果取消 Apple Watch 應用兼容安卓計劃</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2501813391402885?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-03 08:18:25  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>TOP3 大新聞</h2><p><strong>知情人士迴應辛巴抖音被封禁</strong></p><p>11 月 2 日，有媒體發現辛巴抖音賬號被封禁，數據顯示被封前辛巴在抖音擁有 415 萬粉絲。對於被封原因，有知情人士稱，辛巴此前屢次在抖音發佈不實信息，侮辱謾罵，拉踩引戰。11 月 1 日，辛巴曾在抖音直播談及近期帶貨慕思事件。此前，在網傳的一段視頻中，辛巴斥責抖音雙標，引導社會價值觀，控制輿論，炒李佳琦控制價格的事，如今又炒辛巴的牀賣便宜，「只要是你對立面的人，無一倖免你往死了幹。」 （新浪科技）</p><p><strong>康師傅迴應漲價：全國零售價將統一調整，線下具體執行還需時間</strong></p><p>康師傅漲價登上熱搜。網傳告知函顯示，部分中包裝飲品由 3 元漲至 3.5 元，部分 1 升裝飲品由 4 元漲至 5 元。對此，康師傅客服迴應稱，確實有漲價通知。因原材料、用工成本上漲等原因，全國零售價將統一調整，線下具體執行價格調整可能還需要一些時間。（財聯社）</p><p><strong>蘋果取消 Apple Watch 和 Health 應用的兼容安卓計劃</strong></p><p>據報道，蘋果健康團隊曾深入開發相關代碼，讓 Apple Watch 和 Health 應用能夠兼容數十億台安卓設備，並認為在 iPhone 市場份額不高的市場中，可以提振蘋果手錶等相關產品的銷量。蘋果公司內部將其稱之為 Project Fennel，但尚不清楚該項目的啓動時間和被叫停時間，只是確認開發進度已經接近完成。蘋果公司最後出於「業務考慮」叫停了該項目，一位知情人士表示：「如果你向安卓設備放開 Apple Watch 的兼容性，那麼蘋果手錶對於 iPhone 的價值就會被稀釋」。（IT 之家）&nbsp;</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>國內批發電商平台 1688 和二手平台閒魚升級為淘天集團一級業務</strong></p><p>據報道，阿里旗下的國內批發電商平台 1688 和二手電商平台閒魚的重要性提升，近期升級為淘天集團的一級業務。此前，1688 總裁餘湧（花名：樸初）向淘天集團中小企業發展事業部負責人汪海（花名：七公）彙報，閒魚總經理為丁健（花名：季山），向阿里媽媽負責人劉博（花名：家洛）彙報；業務升級後，餘湧和丁健兩位負責人將直接向淘天集團 CEO 戴珊彙報。（晚點 LatePost）</p><p><strong>多家新勢力車企 10 月銷量創新高</strong></p><p>11 月 1 日，新勢力車企集中披露 10 月銷量成績單。「銀十」底色十足，多家新勢力車企 10 月銷量創歷史最高紀錄。其中，理想汽車月交付首次突破四萬輛大關。業內人士表示，「金九銀十」銷售旺季過後，車市將進入年底衝量階段，銷量增勢有望得到延續。（中證網）</p><p><strong>工信部：推動實施人形機器人創新工程，支持領軍企業上市融資</strong></p><p>36 氪獲悉，工信部印發《人形機器人創新發展指導意見》提出，推動實施人形機器人創新工程，圍繞專用軟件、核心部組件、整機及應用示範等重點任務加大投入。發揮製造業轉型升級基金等帶動作用，引導產業資本與金融資本積極參與。用好國家產融合作平台，支持領軍企業上市融資，推動形成「科技-產業-金融」良性循環。組織人形機器人大賽、展會等活動，激發各界創新活力。</p><p><strong>美股三大指數收盤均漲超 1%，大型科技股普漲</strong></p><p>36 氪獲悉，2 日收盤，美股三大指數均漲超 1%。標普 500 指數漲 1.89%，納指漲 1.78%，道指漲 1.7%。大型科技股普漲，特斯拉漲超 6%，蘋果漲超 2%，Netflix 漲超 1%，微軟、谷歌、亞馬遜小幅上漲，Meta 跌 0.31%。熱門中概股多數上漲，阿里巴巴、京東、百度漲超 1%，B 站漲 5%，愛奇藝漲超 3%，小鵬汽車漲超 6%，蔚來漲超 4%，理想汽車小幅上漲。</p><p><strong>富士康發聲明：「被徹查，需補税 1800 億」等均為謠言</strong></p><p>11 月 2 日晚間，富士康科技集團發佈聲明稱：近日網傳「富士康被徹查，需補税 1800 億，約 2 萬足球場的土地將被收回國有」等內容的消息，均為謠言。個別自媒體無端造謠生事，肆意捏造事實，在多平台渠道發佈失實內容，嚴重侵害了我集團聲譽，造成了極大負面影響，性質極其惡劣。富士康始終堅持合法合規經營，目前，集團生產經營正常有序。（每日經濟新聞）</p><p><strong>海航航空集團否認總部將搬遷：不涉及註冊地和業務地點變更</strong></p><p>36 氪獲悉，海航航空集團通過官微發佈聲明，此次海航航空集團總部職能部門分別駐點航空海口、北京基地，下沉一線靠前指揮，是在當前航空進入淡季之際，企業加重加厚安全，更好服務旅客，積極應對市場的正常生產經營管理行為，不涉及註冊地和業務地點的變更，不是總部搬遷。</p><p><strong>中儲糧在雄安成立糧油交易中心，註冊資本 1 億</strong></p><p>愛企查 App 顯示，近日，中儲糧（雄安）糧油交易中心有限公司成立，法定代表人、總經理、執行董事均為劉傑，註冊資本 1 億元人民幣，經營範圍包括在線數據處理與交易處理業務、糧食收購、初級農產品收購、糧油倉儲服務、招投標代理服務、無船承運業務、集貿市場管理服務、供應鏈管理服務等。股東信息顯示，該公司由中國儲備糧管理集團有限公司全資持股。</p><p><strong>中國團隊破解鈣鈦礦電池壽命基因難題</strong></p><p>36 氪獲悉，據中國科學院合肥物質科學研究院官方消息，中國科學院合肥物質科學研究院固體物理研究所、中國科學院光伏與節能材料重點實驗室潘旭研究員和田興友研究員團隊與韓國成均館大學 Nam-Gyu Park 教授、華北電力大學戴松元教授合作，成功在反式鈣鈦礦太陽電池研究方面取得新突破。研究團隊首次發現鈣鈦礦陽離子面外分佈不均勻是影響電池性能的主要原因。相關成果發表在《自然》雜誌上。</p><p><strong>國產首艘大型郵輪將於 11 月 4 日交付</strong></p><p>11 月 2 日，外高橋造船在媒體採風會上表示，由公司承建的國產首艘大型郵輪將於 11 月 4 日正式命名交付。該郵輪總噸位 13.55 萬噸，長 323.6 米，寬 37.2 米，最大高度 72.2 米。全船共有 20 層甲板，房艙 2125 間，可載客 5246 位。（界面新聞）</p><p><strong>日本開始第三輪核污染水排海</strong></p><p>綜合共同社和時事通訊社當地時間 11 月 2 日報道，日本東京電力公司當天開始福島第一核電站核污染水第三輪排海。此次排海的核污染水總量約為 7800 噸，預計持續到本月 20 日左右。報道稱，第四輪排海預計在 2024 年年初開始，四輪排海的核污染水總量共計約為 3.12 萬噸。（央視新聞）</p><p><strong>豐田汽車將為其美國工廠大部分工人加薪近 9%</strong></p><p>豐田汽車發言人 11 月 1 日表示，從明年 1 月 1 日起，豐田將把大多數美國裝配廠工人的時薪工資從 31.86 美元提高到 34.80 美元。豐田零配件工廠和物流倉庫的時薪工人也將獲得同樣程度的加薪。該發言人證實，豐田還將美國時薪工人達到最高工資的時間減半，從 8 年縮短至 4 年，並增加帶薪休假。在最近與通用汽車、福特汽車和 Stellantis 達成的初步協議中，美國汽車工人聯合會（UAW）為其工會代表成員贏得了類似的利益。（界面新聞）</p><p><strong>豐田在美國召回 185 萬輛 RAV4，因替換電池起火風險</strong></p><p>豐田汽車公司 11 月 2 日表示，將在美國召回 185 萬輛 RAV4 運動型多功能車（SUV），原因是替換電池安裝不當可能導致起火。此次召回涉及 2013-2018 款 RAV4 車型。豐田表示，一些替換的 12 伏電池的頂部尺寸較小，如果一個壓緊鉗沒有正確擰緊，當車輛猛烈轉彎時，電池可能會移動，可能會短路，增加起火風險。豐田表示，經銷商將更換電池壓緊鉗、電池託盤和正極蓋，並將在 12 月底前通知客户召回時間表。（新浪財經）</p><p><strong>高通公司發佈樂觀收入預測，顯示行業下滑之勢終於出現緩和</strong></p><p>作為全球最大的智能手機芯片供應商，高通公司對本財季的收入預測高於市場預期，顯示手機行業庫存過剩局面可能終於出現好轉。高通 11 月 1 日在聲明中稱，第一財季銷售額將達到 91 億-99 億美元。這一區間的中值 95 億美元遠高於分析師平均預估值 92.6 億美元。11 月 1 日的聲明給市場帶來了一線希望，讓人憧憬消費者終於開始再次升級手機。許多消費者現有機型使用時間長於以往，壓制了對高通芯片的需求。出現反彈將提振該公司的主要收入來源。（新浪財經）</p><p><strong>PayPal 任命前安永全球首席財務官傑米·米勒為新任 CFO</strong></p><p>當地時間 11 月 1 日，支付巨頭 PayPal 任命前安永全球首席財務官傑米·米勒（Jamie Miller）為新任 CFO。米勒於今年 1 月被任命為安永全球首席財務官，在安永分拆諮詢業務計劃失敗後不到 6 個月就宣佈辭職。（界面新聞）</p><p><strong>瑞士央行稱挽救瑞信避免了全球金融危機</strong></p><p>當地時間 11 月 1 日，瑞士國家銀行行長託馬斯·喬丹表示，瑞士央行在瑞士信貸倒閉期間的幹預對於避免全球「金融危機」至關重要。在股東和投資者信心崩潰導致大量客户外流後，瑞士央行為這家陷入困境的銀行提供了巨大的生命線。作為其中的一個部分，瑞士央行向瑞信注入了 1680 億瑞郎（1850 億美元）的緊急流動性。這為瑞士央行、監管機構——瑞士金融市場監督管理局（FINMA）和瑞士當局爭取了時間，促成瑞士信貸向國內競爭對手瑞銀的緊急出售 3 月份的折扣價僅為 30 億瑞士法郎。（新浪財經）</p><p><strong>美國 ISM 製造業指數創三個月最低，遜於所有經濟學家預期</strong></p><p>因訂單下降且生產增長乏力，10 月份美國一項衡量制造業活動的指標跌至三個月低點。供應管理協會（ISM）製造業指數（2377.619, -4.17, -0.17%）下降 2.3 至 46.7，創一年多來最大月降幅。該指數遜於接受彭博調查的所有經濟學家的預期，讀數低於 50 表明製造業萎縮。指數回落可能是受到美國汽車業罷工的影響，許多汽車工廠的停工波及到零部件供應商。（新浪財經）</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>巨人網絡首批「遊戲+AI」成果亮相雲棲大會</strong></p><p>36 氪獲悉，巨人網絡首批「遊戲+AI」成果在杭州雲棲大會上亮相，據 AI 實驗室負責人丁超凡介紹，AI 繪畫在巨人內部的提效收益非常可觀。整體上，在角色和場景原畫方面達到 50%-70% 的節省，在 UI 和 icon 方面有超過 80% 的效率優化，甚至有的項目內部 UI、icon 已完全交給 AI 去出圖。</p><p><strong>影星斯嘉麗・約翰遜對一家 AI 開發商提起法律訴訟</strong></p><p>據報道，影星斯嘉麗・約翰遜正對一家 AI 應用開發商提起法律訴訟，因為該公司的一則廣告擅自使用了她的姓名、肖像乃至聲音。報道稱，這家開發商為一款名為「Lisa AI:90s Yearbook&amp;Avatar」的 App 製作了這段廣告，展現了斯嘉麗・約翰遜在拍攝《黑寡婦》時的幕後花絮。廣告中的斯嘉麗説道：「大家好嗎？我是斯嘉麗，請跟我走吧。」但隨後，一個利用 AI 生成的聲音「説」，「它能夠製作的不僅是頭像，你還可以利用 AI 創作視頻。」，其音色與斯嘉麗・約翰遜本人的相似。在廣告的最下方，開發商添加了「這段影像由 Lisa AI 製作，與當事人無關」的字樣。（IT 之家）</p><h2>大公司財報</h2><p><strong>蘋果：2023 財年 Q4 淨利潤同比增長 10.8%</strong></p><p>36 氪獲悉，蘋果發佈 2023 財年 Q4 業績。蘋果 2023 財年 Q4 營收 895.0 億美元，同比下降 0.7%；淨利潤 229.6 億美元，同比增長 10.8%。</p><p><strong>雅詩蘭黛：2024 財年第一季度淨利潤 3600 萬美元</strong></p><p>36 氪獲悉，雅詩蘭黛集團發佈 2024 財年第一季度財報。財報顯示，雅詩蘭黛營收 9800 萬美元，淨銷售額為 35 億美元，淨利潤 3600 萬美元。受中國市場整體高端美妝復甦速度慢於預期的影響，亞太區有機淨銷售額下降 3%。</p><p><strong>諾和諾德前三季度淨利潤同比增近五成</strong></p><p>丹麥製藥公司諾和諾德發佈 2023 年前 9 個月財務報告。財報顯示，前三季度，諾和諾德淨銷售額達到 1663.98 億丹麥克朗，同比增長 29%；淨利潤為 617.20 億丹麥克朗，同比增長 47%。（界面新聞）</p><p><strong>全球最大鋰礦商美國雅保三季度淨利潤同比降逾六成</strong></p><p>全球最大鋰礦商美國雅保（Albemarle）當地時間 11 月 1 日發佈截至 2023 年 9 月 30 日第三季度財務業績。財報顯示，第三季度銷售淨額 23.10 億美元，同比增長 10.5%；淨利潤 3.025 億美元，同比下降 66.3%；攤薄後每股收益 2.57 美元，同比下降 66.2%。該公司預計 2023 年銷售淨額將同比增長約 30% 至 35%。（財聯社）</p><p><strong>整理｜</strong> 曾園棋&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>最具爭議雨果獎得主海漄：凡人好��</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2501183537428737?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-02 21:36:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>文&nbsp;|&nbsp;徐牧心</strong><br><strong>編輯&nbsp;|&nbsp;劉旌</strong></p><p>讚譽和毀損撲面而來。</p><p>雨果獎被譽為「科幻界的諾貝爾」，1953 年首次頒發以來獲獎的中文作品只有三部：劉慈欣的《三體》、郝景芳的《北京摺疊》，以及最新獲獎者海漄的《時空畫師》。前兩位早已是科幻作家圈舉足輕重的人物，而海漄，目前仍是一位負責住房按揭的客户經理。</p><p>如果你第一次見到海漄，或許很難將他與科幻作家聯繫在一起。在深圳寶安區的招行大樓，他穿着一身行服，神態疲憊，語速飛快。他的朋友圈毫無他自己：清一色的房源廣告。</p><p>獲獎後的短短几天內，他接受了超過 100 次採訪。這讓海漄變得熟練，比如他能敏鋭地察覺到哪種回答能避免暴露個人信息，同時又能插入對工作的讚美。但他倒也不敷衍，儘量保持着禮貌與耐心。</p><p>他在採訪車輪戰間隙獲得一些喘息，逃出採訪室的第一個動作是接通同事的電話，解釋採訪為什麼總是超時：我是個不懂得拒絕的人，不敢打斷媒體説話。</p><p>從許多方面來看，海漄都是茫茫 2000 萬深圳人中毫不起眼的一個：33 歲，在大型銀行有一份穩定了 11 年的工作，在深圳定居、與女友結婚、買房、有一個 9 個月大的孩子。而這也是他的獲獎引發無數共鳴的原因之一。</p><p>10 月 21 日晚，海漄獲獎的視頻傳遍網絡，他手捧獎盃説道：「我每天計算着時間、計算着我的收入，但是在下班途中，我也會時常仰望星空。」在所有後續的解讀中，這句話被理所當然地引申為「月亮與六便士」的意象。這本毛姆最負盛名的小説，以高更為原型，講述一個證券經紀人拋棄工作與家庭，追求繪畫夢想的故事。</p><p>不同的是，高更後來成為印象派名宿，人們對海漄的期待卻落空了。</p><p>三天後，收錄了《時空畫師》的科幻小説集，豆瓣評分以一天 0.5 分的速度狂跌，目前顯示為 5.6 分。而這套叢書的其他幾本都在 8 分上下。多數負面評論在雨果獎頒佈後湧入，質疑點在於文筆、立意等，以及「初中物理水平」。</p><p>海漄混跡於各大社交媒體，早就對這些評價瞭然於心。「倒是可以灑脱一點。」海漄告訴「暗湧 Waves」：「科學發展到如今的階段，普通人光是要想象這樣的世界就已經很艱難了，和生活常識差距太大。<strong>我覺得最好的科幻小説永遠是通俗讀物。</strong>」</p><p>海漄在訪談中不斷強調「普通人」的身份，但雨果獎的名氣足夠成為一個普通人的翹板，用以逆天改命。事實上，官方已宣佈《時空畫師》的 IP 將落地成都，出版社當天晚上就緊急加印了這本書，但還是一夜售空。在此期間海漄卻保持了一種令人難以置信的定力，他表示這些事交給出版社就可以了，「媒體也不會天天來堵我」，他還斬釘截鐵地表示不會辭職。</p><p>的確，一週之後，媒體頭條關於他的報道逐漸暗淡，取而代之的是戰爭、明星與天氣。<strong>無論譭譽，都光速掠過他，這就是一樁新聞在互聯網上砸出的浪花。</strong></p><p>海漄是個筆名，他本人依舊是個敬業的客户經理，並且不打算丟棄這點。</p><h2><strong>粉絲</strong></h2><p>從劉慈欣口中聽到自己的名字時，海漄立刻站了起來。站起來之後才發現「大劉」還沒説完，這讓他起身的動作顯得很尷尬，手足無措了一會後，海漄走上台去。</p><p>面前這個人是劉慈欣，他是第一位獲得雨果獎的中國人，某種意義上，他比雨果獎更榮耀。海漄上學時期就讀過他所有書，最喜歡的一本是《吞食者》，只知道《三體》與《流浪地球》的人，在他看來並不算讀過劉慈欣。</p><p>2019 年，劉慈欣曾來過深圳參加科幻大會，當時海漄只是眾多粉絲中的一個，他跑去了現場，只是想去要一個簽名，但隊伍太長，還沒走到隊尾就放棄了。</p><p>但此刻，當劉慈欣就在面前，並且要把獎盃遞給自己時，海漄卻彷彿模糊了這段記憶。他甚至記不起劉慈欣當時對他説的話，「應該是説了幾句鼓勵的話」。</p><p>此時台下全場人的眼睛正望過來。劉慈欣也已經下台，回到第一排座位上坐着，他也望過來，海漄突然福至心靈，想到劉慈欣在某本書序言裏的話，簡單化用，便脱口而出。這才有了之後「下班路上仰望星空」那段流傳頗廣的感言。</p><p>但對於《月亮和六便士》的引申義，海漄哭笑不得，「您説的那本書，我根本沒看過。」他只記得當劉慈欣聽到自己的話被引用時，似乎有一點被觸動，表情產生變化。</p><p>「當然也有可能是我的錯覺吧」，他又迅速更正：「可能是光線照到他眼睛。」</p><p><strong>海漄激烈反對所有稱他為「劉慈欣繼任者」的説法，在他看來，這一刻屬於「粉絲與偶像」。</strong></p><p>這位禮貌的客户經理罕見地流露憤怒：「我反感（繼任者）這種説法。我們要遵循基本的物理規律，（遞獎盃這個動作）就是一個物體發生了空間上的移動而已，那些含義都是你們想象出來的。我從生理和法律上，都只能是我父母的繼任者。」</p><p>早在劉慈欣獲得雨果獎之前，他便是科幻圈內大名鼎鼎的作家，那時他還會與粉絲在聊天室內互動，海漄以前問過他問題，甚至得到了回覆。「雨果獎對他而言只是錦上添花，不是雪中送炭。」海漄説。</p><p>他比我們的提問更早一步地指出，兩人在作品層面上也有很大差距，當然這與科幻圈中原教旨主義者總是更推崇硬科幻相關。「他寫的是長篇，我的是短篇。他寫的是非常硬核的科幻，我寫的是可能大家並不認為是科幻的軟科幻。」海漄説，<strong>「就算撇開所有客觀因素，縱向對比我們的知識廣度與深度，差別都非常大。」</strong></p><p>在頒獎現場，海漄迎來了自己粉絲生涯中最幸運的一天。</p><p>在隨後的晚宴上，海漄拿着獎盃與劉慈欣合影，後者以過來人的經驗告訴他，別拿着獎盃過安檢，因為雨果獎特殊的造型會有很大麻煩。</p><p>但令海漄懊悔的是，他放過了兩次可以加到劉慈欣微信的絕佳機會——一次在合影，一次在晚宴。但這種悔意也僅僅在一瞬間掠過，他像是自我慰藉似的對別人説：「大劉看起來很疲憊，我們作為粉絲不希望給他增加額外的負擔了。」</p><h2><strong>櫃員</strong></h2><p>海漄是湖南湘潭人，出生於 1990 年，父母是當地最後一批國企廠礦的職工。早年間的國企職工間如同一個小社會，在這個家屬院中有公共澡堂、電影院、籃球場，還有離這不遠的新華書店。<br>&nbsp;</p><p>父母上班忙碌時，便把兒子託管給圖書，海漄對書也很感興趣，父母並不限制他的閲讀書目，他便讀了很多小説，《珊瑚島上的死光》《美洲來的哥倫布》《海底兩萬裏》等等，但這些充滿幻想的故事要等到數十年後才生根發芽。</p><p>海漄大學專業讀了經濟學，快畢業時趕上招商銀行深圳分行來校園宣講。這看上去是一份體面又穩定的工作，對<strong>於經歷過國企改制的整整一代人而言，穩定是一件永遠具有誘惑力的事情。</strong></p><p>海漄拎起行李去了深圳，在這家銀行一干就是 11 年。</p><p>他最初的職位是櫃員，就是那個去銀行存錢取錢時坐在玻璃後面的角色，有時也需要幹一些體力活，比如給 ATM 機器換錢箱。有一次他着急，用力過猛，ATM 的卡子就斷了，錢箱也徹底塞不進去了。他和師傅穿着頭盔和防彈背心，在深圳炎熱的夏天，關了空調的玻璃房間，絕望地等待維修工的到來。</p><p><strong>這是個離錢很近，卻離經濟學很遠的工作。</strong></p><p>但海漄不覺得一個熟讀經濟學原理的畢業生來做櫃員有什麼問題，這是他剛畢業時就與自己和解過了的事情，「我覺得工作和我們學的東西，肯定是有差距的」，海漄説，他有朋友大學專業是土木工程，夢想着建設最知名的橋樑，但後來他在鋪柏油馬路；有個女孩大學讀的是服裝設計，想做出最漂亮的衣服，但畢業後要先從踩縫紉機開始。</p><p><strong>他好像一下子跨過了容易自命不凡的年紀，進入普通上班族的新人物設定中去了。</strong></p><p>此後，海漄從前台轉到幕後，工作沒那麼繁忙，他便開始重拾寫作。</p><p>這時大概是 2016 年，八光分文化的編輯田興海發現這位他大學時期就結識的作者又開始寫作了，田興海為他出版了一篇名為《血災》的短篇小説，其內容主要是將「血滴子」解釋稱一種菌落，田興海形容其為清朝版的《生化危機》。</p><p>在田興海看來，海漄是個勤奮的作者。他驚歎於繁忙的金融領域從業者，以每天三百字的速度，筆耕不輟地用兩個月完成一部小説。但海漄自己倒不覺得有什麼大驚小怪，「我只是用別人刷視頻的時間來寫點東西。」</p><p>海漄在無數採訪中，消解了一切宏大敍事與苦難敍事。焦慮的中產媽媽早在新聞出來的時候就覆盤了海漄的一生，併發帖子提問：如何才能培養出一個獲獎的孩子？</p><p>但這件事難以尋找方法論，正如痛苦是文學的來源，嚴謹死板的德國人最愛酗酒，逼仄而循規蹈矩的日常生活裏，科幻就發生了。</p><p>外面的世界在經歷繁榮和鉅變。有人名利雙收，有人財務自由，與他行業相關的互聯網金融也曾野蠻生長，幾乎每個普通人都想借此體驗一把財富的快樂。海漄和這些同齡人們交流了一下，覺得還是「各自的生活」。</p><p>他決定在深圳定居。和女朋友合資買了個 40 平的房子，這個房子慢慢變成家，他們在那裏結婚，過日子，後來又換成了一個大些的房子，有了一個 9 個月大的孩子。海漄最近的煩惱是「書太多了」，書不貴，但放書的房子很貴，他加入豆瓣小組「買書如山倒，看書如抽絲」，琢磨着再給自己的書櫃加高一層。</p><h2><strong>作家</strong></h2><p>海漄在過着一種平凡、但他認為完美的生活，這或許能夠令人理解為什麼當被問及「後續商業化」、「打造個人 IP」時，他會斬釘截鐵地拒絕。</p><p>而另一個原因在於，成為全職科幻作家的確是一件高風險、卻不一定高收益的事情。</p><p>中國科幻是個小圈子。《科幻世界》雜誌和八光分文化是全國唯二專職做科幻出版的企業，而其中，中國歷史科幻更只佔其中冰山一角。此前，以秦漢為背景的《天意》是其中最負盛名的作品，同時也是《三體》之前被公認最暢銷的小説。</p><p>其作者錢莉芳彼時是無錫一名中學歷史老師，《天意》於 2004 年出版，「三四年裏大概賣了 15 萬」，後來又被改編成網劇。而作家本人的變化僅在於：從一名歷史老師，變成另一家學校的行政老師。</p><p>「<strong>從作家個人而言，當下形勢肯定是要捧着金飯碗，不會輕易將它扔掉。</strong>」錢莉芳告訴「暗湧 Waves」。她在第二部小説面世，且獲得了不錯版税的情況下，曾經動過心辭職。但她復又計算了一下，就自己產出的速度來看，全職寫作的收入實際上無法比擬體制內工作以及其附加的隱形福利，比如公積金、醫保。「大部分寫作者，只是一個單純的知識分子，一個愛寫文章愛看書的人。」錢莉芳説。她在科幻大會的現場看到一些全職作家，多是已經退休了的，這讓她有些羨慕。</p><p>在雨果獎的現場，錢莉芳、海漄以及電影人張小北同在一個圓桌中對談，後者是太空堡壘文化的創始人，曾推出《小時代》《泰囧》等經典電影。張小北在論壇中給年輕作者的建議是：<strong>「拿錢，快跑。」</strong></p><p>同在科幻圈浸淫多年的錢莉芳，認為張小北的這個建議簡直是「掏心窩子」，在她看來，商業化的過程中有很多不可知因素，不如落袋為安。</p><p>郝景芳是一個孤例。獲得雨果獎的三年後，郝景芳創辦的通識教育項目「童行學院」，完成紅杉種子基金領投的千萬元 pre-A 輪融資，「郝景芳影視工作室」也獲得了新進創投的三百萬元天使輪投資。在這之後，她更常以創業者的身份出現。</p><p>但創業九死一生，雙減政策落地後，童行學院有一段時間經營困難，郝景芳自己發文稱「每天都在破產邊緣掙扎」。</p><p>不管怎樣，這是一條困難重重的轉型之路，海漄和錢莉芳的選擇或許更為安全。</p><p>海漄的《時空畫師》，靈感來源於特德·姜的《你一生的故事》，也是電影《降臨》的原著。海漄在作品中引用了後者的經典設定：一切物理規律都是因果關係，只有費馬原理不同，即光線傳播的路徑是最快的路徑。<strong>而如果要選擇最優解，光必須在出發時就知道目的地是哪裏。</strong></p><p>這確實是一個有關宿命論的哲學問題，即每個人在出發時就知道目的地是死亡，那麼最優解是什麼？</p><p>在海漄看來，慢慢走，就是最優解。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>Miu Miu 難救 Prada；百勝中國營收不及預期；華熙生物三季度淨利潤腰斬 | 品牌日報</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2500987362011398?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-02 18:36:58  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>逆勢增長的 Miu Miu，難救 Prada</strong></h3><p>Prada 也沒能逃過籠罩在全球奢侈品市場的愁雲。</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">10 月 31 日發佈的三季報，Prada 集團銷售額同比增長 16.8% 至 33.43 億歐元，未達市場預期，業績公佈後股價暴跌。</span></p><p>業績放緩主要因為美洲市場繼續低迷，以及核心品牌 Prada 增長放緩，今年憑藉一條 4 萬元鑲鑽內褲出圈的 MIU MIU，則繼續保持高增長。</p><p>從品牌及品類上看，主品牌 Prada 第三季零售額增速放緩至 5.3%，前三季度僅增長 13%，Miu Miu 前三季零售額則大漲 49.5%，第三季度增幅達 48%。其中，中國所在的亞太市場貢獻最多，前三個季度銷售額貢獻佔比 35%。</p><p>但 Miu Miu 卻難救 Prada 的頹勢。從構成來看， Prada 集團旗下雖有 Prada、Miu Miu、Jil Sander、Church‘s 等多個品牌，但頂奢 Prada 品牌佔據集團零售總收入的 84%，遠高於 Miu Miu 的 15% 份額。</p><p>如今，Prada 增速已到個位數，如果未來收入繼續下滑，反倒還會拖累 Miu Miu 和整個集團的業績。對於 Prada 而言，強化主品牌的增長曲線和盈利能力或許仍是自己的主線任務。</p><h3><strong>開店換營收，在百勝中國不太行的通</strong></h3><p>寒冬凜冽，這次輪到了餐飲業。</p><p>11 月 1 日，肯德基和必勝客的內地母公司百勝中國發布 Q3 財報，營收和利潤雙雙不及預期，當晚股價大跌 16%，創 2018 年 9 月以來最大跌幅。</p><p>面對餐飲行業的巨大競爭，百勝中國一直在加速開店步伐。今年三季度，淨增門店 500 家，平均 1 天新增超過 5 家門店。從 2021 年三季度末到今年三季度末，百勝中國淨增 2687 家門店。</p><p>但收入的增速比不上開店速度，百勝中國 Q3 每淨增一家新店，單店平均收益不增反降。其中，肯德基的利潤率由 2022 年的 20.6% 降低至 18.6%。必勝客的餐廳利潤率由 2022 年的 13.4% 降低至 2023 年的 12.7%。</p><p>在塔斯汀、達美樂崛起的勢頭下，即便是百勝中國這樣的餐飲巨頭，也不得不開始嘗試把客單價放低，吸引更廣大的消費羣體。財報數據顯示，2023 年第三季度，肯德基的平均客單價同比下降 5%，必勝則同比下降 9%。</p><p>儘管單店收益下降，但百勝的開店速度並未放緩。在前不久定下的 2024-2026 年增長目標中，百勝中國計劃到 2026 年，門店數量達到 20000 家。百勝中國首席執行官屈翠容表示，基於前三季度 1155 家淨增的速度，正朝着全年淨增 1400-1600 家的目標邁進。</p><h3><strong>三季度淨利潤「腰斬」 華熙生物的第二曲線在哪裏？</strong></h3><p>「醫美三劍客」之一的華熙生物，正在降温。</p><p>近日，華熙生物此前發佈的三季報顯示，前三季度該公司實現營收 42.21 億元，同比下降 2.29%；淨利潤 5.14 億元，同比下降 24.07%。這是華熙生物自 2019 年上市披露財報以來，首次出現營收、淨利潤雙降。</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">針對三季度業績下滑，華熙生物表示：「主要在護膚品板塊，今年流量紅利逐漸消失、成本越來越高。」</span><br></p><p>護膚品是華熙生物目前最大的業務板塊，但半年報顯示，其旗下的四大護膚品牌潤百顏、誇迪、米蓓爾、BM 肌活營收已出現全線下降，分別降低 2.04%、10.1%、16.81%、29.62%。</p><p>作為全球知名玻尿酸龍頭企業，華熙生物在最鼎盛時佔據了全球玻尿酸原料市場 44％的份額，並在 2021 年創出 87.93% 的營收增速。但近年來，華熙生物半路入局功效護膚賽道，但<span style="letter-spacing: 0px;">並不是一件容易的事。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">為了搶佔市場，華熙生物大手筆投入營銷。2019 年至 2022 年，華熙生物的銷售費用分別為 5.21 億元、10.99 億元、24.36 億元、30.49 億元，佔營收的比重為 27.62%、41.74%、49.23%、47.95%。這也直接影響了華熙生物的銷售淨利率。</span></p><p>當流量紅利褪去，當手握原料依賴營銷的套路失靈，華熙生物或許應該尋找自己的第二曲線了。</p><h3><strong>What's more</strong></h3><p><strong>茅台之後，瀘州老窖也提價了</strong></p><p>老大哥茅台的多米諾骨牌效應出現了。11 月 1 日，繼貴州茅台提高出廠價後，瀘州老窖旗下瀘州老窖懷舊酒類營銷有限公司也發佈提價通知，三款不同度數的 500ml「60 版特曲」經銷商結算價均上調 20 元左右，上調幅度在 4%-5%。就在前一晚，貴州茅台深夜宣佈上調 53%vol 貴州茅台酒（飛天、五星）出廠價格，平均上調幅度約為 20％，引發全行業及整個資本市場高度關注與熱議。</p><p><strong>「莜麪蒸餃 3 只 29 元」，西貝被罵上熱搜</strong></p><p>10 月 31 日下午，有媒體在社交平台上發佈「西貝蒸餃 3 只 29 元被吐槽太貴」相關內容，引發熱議。11 月 1 日，西貝餐飲集團就此事發布聲明，表示為了保障菜品品質，莜麪蒸餃使用有機原料及多道工序，保證其物有所值。西貝還發出承諾：「閉着眼睛點，道道都好吃。不好吃，不要錢。」「25 分鐘上齊所有菜品」，並計劃明年斥資 3000 萬元用於踐行好吃承諾。</p><p><strong>海底撈擬 26 億日元收購日本酒店項目</strong></p><p>海底撈正在進一步尋求投資及收購機會，以使公司的收入來源多元化。10 月 31 日晚，海底撈國際控股有限公司發佈公告披露，公司全資附屬公司 Newpai 與特海的全資附屬公司 Haidilao Japan 訂立股份轉讓協議，Haidilao Japan 同意出售所持有的全部 JAPAN HAI 股權，代價為 26 億日元。股份轉讓完成後，JAPAN HAI 將成為海底撈的全資附屬公司。</p><p>JAPAN HAI 目前正在日本經營酒店業務，並持有在日本開發温泉業務的許可證。目前，該公司正在計劃開發一個混合式温泉度假村，將於 2027 年竣工。</p><p><strong>王老吉發佈海外品牌名稱「WALOVI」</strong></p><p>近日，王老吉正式發佈全新海外品牌名稱「WALOVI」，試圖打入海外本土市場。王老吉公司曾於 2020 年註冊「WALOVI」商標，註冊類別包括方便食品和啤酒飲料。此外，王老吉還在 2019-2020 年分別註冊了 WOOJEE、WOLOCHI、VALOVI 等一系列商標。據王老吉方面發佈的數據，王老吉在華人市場覆蓋率達 90%，目前已進入亞米、亞馬遜等線上平台，線下已進入知名連鎖超市，今年將進入美國主流渠道 Costco（開市客）。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚報｜中儲糧在雄安成立糧油交易中心，註冊資本 1 億；康師傅飲品宣佈漲價 0.5-1 元；江西贛州綜合保税區規劃調整通過國家正式驗收</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2500925792856328?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-02 17:17:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2><strong>大公司：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2500777749850112"><strong>中儲糧在雄安成立糧油交易中心，註冊資本 1 億</strong></a></p><p>愛企查 App 顯示，近日，中儲糧（雄安）糧油交易中心有限公司成立，法定代表人、總經理、執行董事均為劉傑，註冊資本 1 億元人民幣，經營範圍包括在線數據處理與交易處理業務、糧食收購、初級農產品收購、糧油倉儲服務、招投標代理服務、無船承運業務、集貿市場管理服務、供應鏈管理服務等。股東信息顯示，該公司由中國儲備糧管理集團有限公司全資持股。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2500803369167108"><strong>雅詩蘭黛：2024 財年第一季度淨利潤 3600 萬美元</strong></a></p><p>36 氪獲悉，雅詩蘭黛集團發佈 2024 財年第一季度財報。財報顯示，雅詩蘭黛營收 9800 萬美元，淨銷售額為 35 億美元，淨利潤 3600 萬美元。受中國市場整體高端美妝復甦速度慢於預期的影響，亞太區有機淨銷售額下降 3%。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2500831632468226"><strong>康師傅飲品宣佈漲價 0.5-1 元</strong></a></p><p>康師傅飲品投資（中國）有限公司旗下杭州頂津食品有限公司發佈通知，康師傅茶/果汁系列產品於 2023 年 11 月 1 日起，終端建議零售價進行調整，具體為中包裝茶/果汁系列建議零售價從 3 元/瓶起調整為不低於 3.5 元/瓶，1L 裝茶/果汁系列建議零售價從 4 元/瓶起調整為不低於 5 元/瓶。（北京商報）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2500717244999682"><strong>1688 和閒魚升級為淘天集團一級業務</strong></a></p><p>阿里旗下的國內批發電商平台 1688 和二手電商平台閒魚的重要性提升，近期升級為淘天集團的一級業務。此前，1688 總裁餘湧（花名：樸初）向淘天集團中小企業發展事業部負責人汪海（花名：七公）彙報，閒魚總經理為丁健（花名：季山），向阿里媽媽負責人劉博（花名：家洛）彙報；業務升級後，餘湧和丁健兩位負責人將直接向淘天集團 CEO 戴珊彙報。（晚點 LatePost）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2500925801376003"><strong>沃爾沃汽車推出能源解決方案部門</strong></a></p><p>沃爾沃汽車推出新業務部門——沃爾沃汽車能源解決方案，該部門將提供儲能和充電相關的技術和服務。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2500830888716550"><strong>花旗：予小米集團-W「買入」評級，目標價上調至 17.1 港元</strong></a></p><p>36 氪獲悉，花旗發佈研究報告稱，予小米集團-W「買入」評級，目標價由 15.7 港元上調至 17.1 港元，認為其風險回報吸引，隨着小米市佔率提升，令投資者對公司前景更樂觀。該行對公司啓動 30 日正面催化觀察，預期第三季盈利強勁，最新旗艦手機 Mi 14 及即將推出的產品，批發渠道銷售有支持，預計業績及毛利率理想將會推動股價，Redmi Note 新型號支持明年上半年出貨量增長。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2500724829055239"><strong>海南國美電器有限公司被列入經營異常名錄</strong></a></p><p>36 氪獲悉，國家企業信用信息公示系統網站顯示，10 月 27 日，海南國美電器有限公司因通過登記的住所或者經營場所無法聯繫，被海南省市場監督管理局列入經營異常名錄。該公司成立於 2014 年 2 月，法定代表人為董曉紅，註冊資本 2000 萬人民幣，經營範圍包括食品經營、家用電器銷售、酒類經營、出版物零售、新能源汽車整車銷售等，由國美零售有限公司全資持股。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2500903294068744"><strong>福能股份：董事長、副董事長、總經理等因工作變動辭職</strong></a></p><p>36 氪獲悉，福能股份公告稱，因工作變動，周朝寶申請辭去公司董事、董事長等職務；程元懷申請辭去公司董事、副董事長等職務；葉道正申請辭去公司總經理的職務；鄭聲清、李東妙、江興榮和陳文秦申請辭去副總經理的職務。辭職後，葉道正繼續擔任公司董事、董事會戰略委員會委員職務；鄭聲清、李東妙、江興榮和陳文秦繼續在公司控股子公司任職。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2500837018036227"><strong>津藥藥業：曲伏前列素化學原料藥上市申請獲批</strong></a></p><p>36 氪獲悉，津藥藥業公告稱，近日，公司收到國家藥監局核準簽發的曲伏前列素《化學原料藥上市申請批准通知書》。曲伏前列素用於降低開角型青光眼或高眼壓症患者升高的眼壓。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2500738334730240"><strong>愛博醫療：天眼醫藥與優你康兩家工廠均處於滿產狀態</strong></a></p><p>36 氪獲悉，愛博醫療近日在業績説明會上表示，公司控股的天眼醫藥目前正處於產能爬坡階段，離公司設定的目標還有一定距離。但總體上，現有產線運營效率較高，新產線按照計劃正在搭建中。隱形眼鏡市場需求較大，國內大部分產品仍以進口為主。收購福建優你康有助於公司迅速擴大產能，短期內達到國內領先水平。同時，天眼醫藥與優你康兩家工廠產品線優勢互補，多種註冊證、產品系列可為客户提供更多選擇，更有利於市場推廣。目前兩家工廠均處於滿產狀態。</p><h2><strong>今日觀點：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2500886358894854"><strong>商務部：研究推動合理縮減外資准入負面清單</strong></a></p><p>在商務部新聞辦舉行的例行新聞發佈會上，商務部新聞發言人束珏婷表示，商務部將放寬外資市場準入。研究推動合理縮減外資准入負面清單，全面取消製造業領域外資准入限制措施，擴大現代服務業外資市場準入，努力破除影響外資准入的隱性壁壘，保障內外資依法平等進入負面清單外的領域。（澎湃）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2500649276729609"><strong>央行、外匯局：堅持深化金融改革，健全貨幣政策和宏觀審慎政策「雙支柱」調控框架</strong></a></p><p>36 氪獲悉，中國人民銀行黨委、國家外匯局黨組 2 日召開擴大會議。會議強調，堅持深化金融改革。加快建設現代中央銀行制度，健全貨幣政策和宏觀審慎政策「雙支柱」調控框架。深化利率匯率市場化改革，健全市場化利率形成、調控和傳導機制，堅持市場供求在匯率形成中發揮決定性作用。推動優化金融機構體系，督促金融機構專注主業、提質增效，在規模、結構、區域佈局上更加合理。強化債券市場制度建設，加強金融基礎設施統籌，提高債券市場市場化定價能力和市場韌性，進一步優化融資結構，提高直接融資比重。完善金融產品體系，大力發展科技金融、綠色金融、普惠金融、養老金融、數字金融。</p><h2><strong>其他值得關注的新聞：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2500679270541574"><strong>江西贛州綜合保税區規劃調整通過國家正式驗收</strong></a></p><p>11 月 1 日上午，海關總署、國家發展改革委、財政部、自然資源部、商務部、國家税務總局、國家外匯管理局七部委組成聯合驗收組，實地對贛州綜合保税區進行正式驗收，一致認為贛州綜保區規劃調整後符合基礎和監管設施設置規範要求，同意通過正式驗收，並頒發了驗收合格證書。這標誌着贛州綜保區規劃調整後正式建成，具備開關運作條件。（央視新聞）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2500603578738950"><strong>國家鐵路局等三部門：符合相關規定的消費型鋰電池貨物鐵路運輸不作為危險貨物運輸</strong></a></p><p>36 氪獲悉，國家鐵路局、工信部、中國國家鐵路集團有限公司發佈關於消費型鋰電池貨物鐵路運輸工作的指導意見。意見提出，對於鋰含量不大於 1g（2g）的鋰金屬電池（組）、能量額定值不大於 20Wh（100Wh）鋰離子電池（組）等符合《鐵路危險貨物品名錶》特殊規定 78、79 的消費型鋰電池貨物，通過鐵路運輸時不作為危險貨物運輸。鐵路運輸時，可由承託雙方按照本指導意見及鐵路貨物運輸有關規定辦理；通過中歐班列等國際鐵路聯運時，還應當符合國際聯運有關規定。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2500713051203842"><strong>國內首條通行「雙層高箱集裝箱」列車的鐵路全線鋪軌完成</strong></a></p><p>今天上午，在金甬鐵路（浙江金華—寧波）寧波市雲龍站外，隨着最後一對 500 米長鋼軌鋪設在道牀上，標誌着國內首條通行「雙層高箱集裝箱」列車的鐵路全線鋪軌完成。金甬鐵路是國家「一帶一路」經濟發展中的重要節點工程。未來全線建成通車後，從金華到寧波只需要 89 分鐘，將實現世界小商品之都義烏與寧波舟山港的互聯互通，有效滿足沿線地區客貨運需求，對促進浙江省更快融入「一帶一路」具有重要意義。（央視新聞）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2500900480739330"><strong>日本政府宣佈 17 萬億日元經濟刺激計劃</strong></a></p><p>日本政府 2 日召開臨時內閣會議，通過了一項包括減税在內的經濟刺激計劃，總額超過 17 萬億日元（約合 1130 億美元），以應對國內通貨膨脹等經濟問題。（新華社）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪研究院 | 2023 年中國新能源之鈣鈦礦電池產業洞察報告</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2500807919298824?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-02 16:30:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>鈣鈦礦泛指化學結構通式為 ABX3 的化合物。鈣鈦礦電池是利用鈣鈦礦型的有機-無機雜化金屬鹵化物半導體作為吸光材料的新型太陽能電池，可分為單結鈣鈦礦電池、疊層鈣鈦礦電池，具有高能量轉化效率、價格低、重量輕、半透明等優良特性，既可做成剛性電池組件應用於集中式電站、分佈式電站，又可做成柔性電池組件應用於新能源光伏車頂。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1115,556" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_d1c3d20548924df4a53f9e73f3359826@5773114_oswg95680oswg1115oswg556_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>鈣鈦礦電池由金屬對電極、空穴傳輸層、鈣鈦礦層、電子傳輸層和透明導電玻璃等多個功能層堆疊形成，按照各功能層的排列順序可將其結構大致分為介孔結構、正式平面結構和反式平面結構三類。此外，體異質結、梯度異質結等新型組件結構也正處於研發之中。其中，反式平面結構具有製備工藝簡單、成膜温度更低、與疊層電池器件結構兼容性好等優點，是現階段鈣鈦礦電池廠商產業化過程中採用的主流結構。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="989,881" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_e8e3d530fc2e4738b3d4ca1a1111f350@5773114_oswg242041oswg989oswg881_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h2><strong>1、發展歷程：能量轉化效率不斷突破</strong></h2><p>鈣鈦礦電池發展歷程主要分為發展萌芽階段（2006-2012 年）、初期發展階段（2012-2015）、快速發展階段（2016 年至今），經歷了形態從液態轉變為固態、能量轉換效率不斷突破的過程。相比晶硅光伏電池歷經 40 餘年達到 29.4% 的光電轉換效率，鈣鈦礦光伏電池從 3.8% 提升至 31.3% 僅用 13 年。而隨着鈣鈦礦電池轉換效率的提升，其產業化進程亦在不斷提速，相關廠商未來研究方向將着眼於克服穩定性不足以及發展大規模製備工藝。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="993,662" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_4beef2efd49a40a4b543db00aa7c86bb@5773114_oswg504568oswg993oswg662_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h2><strong>2、發展環境</strong></h2><h3><strong>國家多項利好政策出台，鈣鈦礦產業發展步入快車道</strong></h3><p>作為第三代非硅薄膜電池的代表，鈣鈦礦電池具有高光電轉換效率、低成本、低能耗、應用場景廣的優勢，近年來獲得了國家政策的大力支持。2021 年末，發展鈣鈦礦電池關鍵材料及製備技術同時被科技部列入「十四五能源領域科技創新規劃」和&nbsp;「高端功能智能材料」重點專項；2022 年 4 月，中國光伏協會設立的鈣鈦礦行業標準為中國鈣缽礦光伏電池的科研研究與產業化發展奠定了基礎，有利於推進鈣鈦礦光伏電池標準化工作並助力其規模化發展；進入 2022 年下半年，鈣鈦礦電池先後四次獲能源局、科技部、發改委多部門聯合點名認可並積極推動研究、示範和產業化發展工作。</p><p>未來，國家能源局和科技部將繼續充分發揮規範和引導作用，並輔以中國光伏協會持續完善鈣鈦礦行業標準和技術指標，國內鈣鈦礦電池的產業頂層架構將更為完善，市場規模有望迎來高速增長。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1141,734" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_f061ccda8199432ea9adcf3903a01a46@5773114_oswg568639oswg1141oswg734_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h3><strong>鈣鈦礦電池成本低、性能佳，契合光伏產業降本增效主旋律</strong></h3><p>縱觀光伏產業的發展史，從晶硅太陽能電池到化學薄膜太陽能電池，再到第三代新型薄膜太陽能電池，電池技術不斷迭代，降本增效成為了貫穿光伏產業發展的主旋律，鈣鈦礦電池憑藉其性能和成本上的優勢，有望成為諸多下游應用場景的最優解。從成本優勢來看，鈣鈦礦電池原材料佔比少且能耗較低，製程相比晶硅電池耗時顯著縮短，一體化工廠大幅降低生產成本。根據協鑫納米測算，鈣鈦礦電池總成本約為 0.5 元/W，僅為晶硅極限成本的 50%；從性能優勢來看，得益於鈣鈦礦材料的帶隙寬度與最優區間極為接近，鈣鈦礦電池光電轉換效率明顯優於傳統晶硅太陽能電池，單層、雙節疊層、三節層電池理論效率分別可達 31%、35%、45%。同時，不同於晶硅電池向陽發電，鈣鈦礦電池可將室內照明與室外弱光利用起來進行輻照發電，使其在弱光條件下仍可輸出 25% 以上的光電轉換效率。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="888,406" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_9000a4e3c3a44a92bfe21bf55936b2ed@5773114_oswg72122oswg888oswg406_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h2><strong>3、發展現狀</strong></h2><h3><strong>產業鏈剖析：</strong></h3><p>相比晶硅電池，鈣鈦礦太陽能電池的生產工藝流程較為簡單，產業鏈上游由原材料（TCO 導電玻璃、膠膜以及光伏玻璃）和設備構成，其中塗布、鍍膜設備是鈣鈦礦電池生產的核心設備。中游是鈣鈦礦電池生產商，現階段國內部分龍頭企業已搭建 100MW 級別中試線，產業化進程在全球範圍內處於領先，但距離實現商業化仍存在一定距離，目前主要應用於光伏產業、新能源汽車等。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1103,689" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_cc4aae4c9ce44ab6a1148b9c3a4a065c@5773114_oswg350891oswg1103oswg689_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>產業鏈上游為原材料和設備。</strong>鈣鈦礦電池原材料多為價格較低的基礎化學材料，如鈣鈦礦層的 MAPbl3，空穴傳輸層的 Spiro-OMeTAD，電子傳輸層的二氧化鈦等，用量少且對雜誌不敏感，95% 濃度即可滿足生產使用需求，這一特性決定了鈣鈦礦電池上游的主要技術壁壘集中在設備端。鈣鈦礦電池核心設備主要包括真空鍍膜設備、激光設備和塗布設備，現階段產業化進度較快，部分廠商已實現量產交付。鍍膜設備負責生產陽極、陰極緩衝層及背電極，目前供應商以京山輕機為主，現已具備成熟的供貨能力；塗布設備用來生產鈣鈦礦層，其中德滬塗膜的核心塗布設備全球市佔率第一；激光設備主要用於對電池進行激光刻蝕和激光清邊，目前邁為、傑普特、帝爾激光等相關激光設備均已迎來出貨交付階段。由於鈣鈦礦製備工藝尚處於驗證階段，因此鈣鈦礦電池設備廠商的業務模式多為訂單先行或採取與其他生產廠商合作，如晟成光伏與協鑫光電在鈣鈦礦疊層電池領域展開深入戰略合作，充分發揮各自在工藝、設備上的優勢，聯合開發鈣鈦礦與疊層電池的工藝及相關設備。</p><p><strong>產業鏈中游由眾多鈣鈦礦電池廠商構成。</strong>鈣鈦礦電池的生產過程包含多個功能薄膜的製備及採購，透明導電玻璃通常從玻璃廠商處直接採購，而電極層、電子傳輸層和空穴傳輸層的製備路徑較為相似，包括磁控濺射法、蒸餾法、反應等離子沉積法、狹縫塗布法等。鈣鈦礦層的製作在很大程度上影響鈣鈦礦器件的性能，是製備過程的核心環節，其成膜質量受環境温度、濕度、含氧量、退火温度、退火時間、操作手法等多個因素影響，現階段大面積製備鈣鈦礦層薄膜的技術主要由溶液塗布法、噴頭噴出法、軟膜覆蓋法、氣相沉積法等四種方式構成，不同技術路徑間各有優勢，大規模量產工藝尚處探索之中。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1130,635" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_b99681df2c6a42bc8ad28d83bd8fba05@5773114_oswg251269oswg1130oswg635_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>從產能角度來看，</strong>現階段鈣鈦礦電池仍處於試產籌劃階段，各廠商研發和量產效率持續攀升，部分龍頭企業如協鑫光電、纖納光電、極電光能等已具備百兆瓦級別的生產能力，纖納光電更是已有鈣鈦礦組件出貨，但整體成品的穩定性、光電性仍需測試，生產線工藝流程仍需不斷完善。新晉參與者如寧德時代、奧聯電子、曜能科技、合特光能紛紛跟進啓動鈣鈦礦電池中試線建設，有望進一步推動鈣鈦礦電池加速邁入規模化階段，按照各家廠商發佈的量產規劃，2023 年我國鈣鈦礦組件產能約為 1.25GW，這一數據將於 2030 年達到 142GW，在全球範圍內處於領先。同時，產線規模化效應將推動鈣鈦礦電池生產成本進一步降低。以纖納光電企業為例，其新建的 100MW 產線將產能提升 5 倍，投資額卻僅為 2.4 倍，據企業自身測算， 若產能繼續提升 10 倍，產線投資額將僅為 2.25 倍。</p><p><strong>鈣鈦礦太陽能電池下游應用場景以光伏產業（BIPV、分佈式電站和地面電站）和新能源汽車為主。</strong>從光伏產業角度來看，鈣鈦礦疊加晶硅的剛性組件較其他光伏技術優勢明顯，可被應用於分佈式電站和地面光伏電站；而鈣鈦礦電池質量輕、厚度小、柔性大、半透明等優良特性使其同樣可被製成均勻柔和的透光、彩色玻璃柔性組件，將光伏組件的實用性與建築設施的美學完美融合，有望成為 BIPV（光伏建築一體化）的最優解。國家能源局提出於 2030 年底試點地區黨政機關、公共建築、工商業廠房、農村居民屋頂安裝光伏發電的比例分別達到 50%、40%、30%、20%，這一政策或將推動 BIPV 成為鈣鈦礦的最佳產業化路徑之一。從新能源車角度來看，將鈣鈦礦電池應用於汽車太陽能車頂可提供更高的光電轉化效率，從而縮短充電時間並增加續航。據仁爍光能測算，若新能源汽車頂棚全部替換為鈣鈦礦光伏玻璃，面積以 2 平方米計算，每日發電量可提升 40-60 公里的行駛里程。</p><h2><strong>4、發展趨勢與展望</strong></h2><h3><strong>鈣鈦礦發展道阻且長，兩大掣肘亟待突破</strong></h3><p>現階段，鈣鈦礦電池大面積製備效率較低、穩定性差兩大問題嚴重製約了產業化發展進程。</p><p>一方面，鈣鈦礦穩定性差由外部環境因素和內部因素共同影響所導致，未來廠商將着眼材料改性、結構優化、強化封裝工藝等方式加強鈣鈦礦器件的穩定性。（1）材料改性。材料改性指的是鈣鈦礦電池層、電荷傳輸層和空穴傳輸層的摻雜及改良，如通過混合具有更小離子半徑的 Cs+，提升 FA+和碘化物之間的相互作用，從而加強鈣鈦礦層的穩定性；使用具備較高光熱穩定性的有機-無機雜化材料提升空穴傳輸層的穩定性；將 SnO2 代替傳統的 TiO2/ZnO 從而加強電子傳輸層的穩定性。（2）結構優化。鈣鈦礦電池的類三明治結構、鈣鈦礦層離子晶體結構使其難以避免離子遷移過程導致的相鄰功能層之間的互相影響。未來通過在鈣鈦礦電池各相鄰功能層中加入緩衝層、備制複合電極等工序，從而優化器件結構，是解決鈣鈦礦器件內部離子遷移，提高鈣鈦礦器件穩定性的可行路徑。（3）加強封裝。相比 EVA 材料，POE 有着更優的阻水性和更強的紫外線穩定性，丁基膠則具備更低的水汽透過率。因此，膠膜採用 POE+封邊採用丁基膠的封裝方案可有效解決鈣鈦礦電池外部水氧因素導致的不穩定和鈣鈦礦分解生成毒性鉛泄露等問題。</p><p>另一方面，受限於大面積薄膜沉積設備和工藝水平尚不成熟，且激光劃線易產生電阻損耗、熱損傷、死區，導致產業始終無法突破大面積製備鈣鈦礦組件效率和質量偏低這一痛點。未來，結晶工藝的進展（快速成核提高薄膜高覆蓋率；緩慢結晶改變粗糙度和晶粒尺寸）有望直接影響大面積鈣鈦礦器件的光電轉換效率。此外，改進激光刻線工藝、增加鈣鈦礦電池有效光照面積，優化電池串並聯結構等也有望成為提高大面積製備鈣鈦礦電池效率的可行路徑方案。</p><p>隨着大規模製備工藝和穩定性不佳兩大難題被逐漸攻克，預計鈣鈦礦電池產業將於 2026 年正式邁入量產階段，屆時滲透率有望迎來爆發式增長，市場規模將在 2030 年達到 950 億。*</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="887,597" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231102/v2_81ae3af0460e4124b17467ba4c9e6fd4@5773114_oswg83511oswg887oswg597_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1"></p><p>*資料來源：頭豹研究院《2022 年中國鈣鈦礦光伏電池行業概覽》、東吳證券《鈣鈦礦行業深度報告：下一代光伏電池新秀，產業化曙光初現》</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;<strong>更多精彩內容，請關注「36 氪研究院」微信公眾號。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,400" src="https://img.36krcdn.com/20221206/v2_bfb72ce4f64d4701817b781259393845_img_jpg?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>36 氪研究院</strong></p><p>36 氪研究院根據行業發展、資本熱度、政策導向等定期輸出高質量研究報告，幫助政府、企業、投資機構等快速瞭解行業動態，把握髮展機遇和明確發展方向。同時，研究院致力於為全國各級政府、企業、VC/PE 機構、孵化器/產業園區等提供專業定製化諮詢服務。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>最前線｜蒸餃引發價格爭議，西貝迴應要投入 3000 萬元做承諾</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2500595408103684?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-02 15:47:37  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>36 氪獲悉，近日有消費者發帖吐槽西貝莜麪村的莜麪蒸餃 3 只 29 元，引發網友熱議。對此西貝向 36 氪表示，莜麪蒸餃採用有機莜麪麪粉，經歷了「三生三熟」6 道工序，已經銷售多年。此外，公司在 2024 年將拿出拿出 3000 萬元踐行「好吃」和「退菜」承諾。</p><p>實際上，這已經不是西貝第一次因為價格問題上熱搜。</p><p>此前在 2020 年 2 月，受疫情影響，為了緩解經營壓力，西貝、海底撈等多家餐飲品牌選擇上調菜品價格。西貝莜麪村上海及周邊 8 個城市的 18 道外賣菜品上漲 1～10 元不等。兩個月後，創始人賈國龍親自為漲價策略道歉，稱所有漲價的外賣、堂食菜品價格將恢復到此前的價格標準，「我們確實漲價了。你們的意見，我收到了。這個時候漲價，不對。」&nbsp;</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">針對此次「天價蒸餃」上熱搜的情況，其實網上的輿論頗有點兩極分化，一方面認為，「只要提前明碼標價，就還好吧」，也有人認為西貝確實不便宜，菜量也小，「吃不起」。更多聲音則表示，西貝事件其實不是「貴不貴」的問題而是「值不值」，西貝是否能把自己產品的價值展現出來，做到物有所值。</span></p><p>據悉，西貝的「好吃」戰略提出於 2014 年。在一次會議中，西貝餐飲董事長賈國龍提到西貝的目標，説西貝菜品要堅持好吃。<span style="letter-spacing: 0px;">為此，西貝專門設立「紅冰箱制度」，每家門店都有一台紅冰箱，上面寫着「消滅不良品，道道都好吃」。冰箱裏存放着被客户投訴退菜或自檢發現的不合格食材或菜品。此前有網友表示，在西貝進餐時確實有過口味不合適最終菜品被回收並免單的請款。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">西貝餐飲集團相關負責人曾表示：「談到價格，有消費者認為西貝的產品比較貴，我們的解決方案是提質，而非簡單粗暴的打折降價。西貝對售價‘小貴’的理解並非是基於價格，而是基於價值。」</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span></p><p>通常來説，價格高的解決辦法往往是改變產品，讓它配得上這個價格。此前，西貝在面對價格質疑時表示，西貝的價格是基於「高價值」，換句話説，用高性價比打敗低性價比，用高效打敗低效。不過此次西貝公佈的 3000 萬元「承諾」，目前還不清楚這筆錢具體如何分配，以及用於「退菜」方面的比例是多少。</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">今年 9 月，賈國龍在接受《每日經濟新聞》記者採訪時表示，今年西貝營收預計將再創歷史新高，「今年前 8 個月的營收已超 2019 年同期水平」。並且，他提出，希望西貝莜麪村 2024 年能夠在全方位的提升品質、環境與服務，想方設法為顧客創造驚喜的前提下，實現 10% 的客流增長。</span><br></p><p>&nbsp;</p><p><span style="letter-spacing: 0px;"><br></span><br></p><p><span style="letter-spacing: 0px;"><br></span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span></p><p><br></p><p class="img-desc"><br></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>阿里影業「錦橙合制」計劃再升級</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2502066799977865?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-03 12:40:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，阿里影業已超額完成 2018 年-2023 年的「錦橙合制」計劃。5 年間，與行業合作伙伴推出共計 26 部優質影片，累計票房達 178 億。同時，阿里影業面向未來 5 年發佈全新「錦橙合制」計劃。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>乘聯會崔東樹：三季度中國佔世界新能源車份額 65%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2502072834582405?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-03 12:40:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，乘聯會秘書長崔東樹在微信公眾號發文稱，2023 年世界新能源汽車走勢較穩，今年 1-9 月新能源乘用車銷量 984 萬台，同比增長 42%。9 月達到 133 萬台，同比增長 27%。受到高基數和各國補貼政策退出的影響， 2023 年世界新能源乘用車開局偏弱後逐步走強。1-9 月中國新能源乘用車佔比世界新能源 61%，其中 3 季度中國佔比份額 65% 的表現較強。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中信證券：看好中國超聲波檢測行業長期發展</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2502071121930114?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-03 12:38:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，中信證券表示，超聲波檢測是傳統工業領域應用最廣泛和深入的無損檢測方法，近年來我國產業結構升級也帶來更精密的超聲波檢測新需求。超聲波檢測設備行業具有較高技術壁壘，其產業鏈核心價值環節集中在超聲波換能器、超聲波發生器等核心零部件上。整體來看，目前國內核心零部件及高端檢測設備製造主要份額仍由海外廠商佔據，國內廠商處於「對標趕超」的快速發展階段。我們看好中國超聲波檢測行業長期發展，首次覆蓋，給予「強大於市」評級。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>銀泰百貨數字 IP 入駐 AI 平台童語故事 ImageStory</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2502064573376384?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-03 12:31:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，近日銀泰百貨與 AI 內容服務公司童語故事 ImageStory 達成 IP 及內容合作。此次合作，銀泰百貨數字 IP 形象「槑槑」 將入駐童語故事 ImageStory，作為角色參與用户 AI 主題創作。同時，《銀泰槑槑明日世界環遊記》AI 繪本也已經在童語故事 ImageStory 上架。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>天風證券：未來煤炭供給增量或進一步得到收緊，煤價中樞或有所提升</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2501937751516553?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-03 12:30:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，天風證券研報表示，煤礦生產負荷有所提高，安監趨嚴，供給增量收縮。從今年安監政策來看，往後安全檢查力度或不會鬆懈，甚至有安檢常態化的可能性，預計後續煤炭供給仍較為緊張，這或許也是今年 7-9 月份安檢持續發力，量變導致質變，進而煤價上漲的核心原因之一。煤價歷年都存在季節性特徵，但今年彈性更強。長期來看，未來煤炭供給增量或進一步得到收緊，礦井的資源衰竭問題也不容忽視，預計緊平衡態勢不變，煤價中樞或有所提升。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>WeWork 在美申請破產？WeWork 中國：對公司無影響</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2502055258154886?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-03 12:22:13  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[外媒近日報道稱，美國共享辦公運營商 WeWork 計劃在美國進入破產程序。WeWork 在 2016 年已經進入中國市場，若該消息屬實，是否會給 WeWork 中國的運營帶來影響？WeWork 中國相關人士迴應稱，相關消息對 WeWork 中國的運營沒有影響，「WeWork 中國早在 2020 年末就與 WeWork 分離，我們對中國市場充滿信心。」（中新經緯）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>我國海上首個超高温超高壓氣田生產平台安裝就位</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2501864793449856?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-03 12:15:20  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[3 日，中國海油發佈消息，我國海上首個超高温超高壓氣田生產平台——樂東 10-1 氣田生產平台完成海上安裝，投產後，高峯年產量近 6 億立方米。樂東 10-1 氣田位於海南島南部鶯歌海盆地，距離海南省三亞市約 113 公里，平均水深約 90 米。此次安裝的平台由海面上的生產裝置和水下的導管架兩部分構成，總重量達 9200 噸。（央視新聞）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>恆指午間休盤漲 2.07%，恆生科技指數漲 2.31%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2502035500164998?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-03 12:02:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，恆指午間休盤漲 2.07%，恆生科技指數漲 2.31%；軟件、半導體、汽車、耐用消費品板塊領漲；蔚來、B 站、舜宇光學科技漲超 5%，華虹半導體、小鵬汽車漲超 4%；南向資金淨買入 2.87 億港元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>摩根大通計劃到 2025 年在美國各地招聘 1000 名銀行家</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2501863441704321?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-03 11:45:58  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[摩根大通 11 月 2 日宣佈，計劃到 2025 年在全美當地市場招聘 1000 名商業銀行家，以支持小企業主在其所在社區繼續發展和擴大業務。這項新的承諾是在摩根大通此前到 2024 年招聘 500 名新銀行家的原定目標基礎上做出的。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「雙 11」速賣通菜鳥優選倉備貨量同比去年漲了 10 倍</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2502019200312710?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-03 11:45:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，速賣通與菜鳥聯合推出「全球 5 日達」。據介紹，今年雙十一，速賣通菜鳥優選倉備貨量同比去年漲了 10 倍。其中杭州倉、東莞倉和山東倉備貨商品增長明顯。新增加的備倉商品主要來自速賣通全託管和半托管業務，大部分商品將會運往「5 日達」服務覆蓋的國家。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>A 股三大指數午間休盤集體上漲，機器人、減速器概念掀漲停潮</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2502005586519431?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-03 11:31:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，A 股三大指數午間休盤集體上漲，滬指漲 0.75%，深成指漲 1.26%，創業板指漲 1.51%；電子、電力設備板塊領漲，歐菲光漲停；機器人、減速器概念掀漲停潮，昊志機電、豐利智能漲停；地產、傳媒、貴金屬板塊跌幅居前；北向資金淨買入 68.42 億元，兩市超 4000 只個股上漲。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>埃克森美孚宣佈完成對 Denbury 的收購</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2501862643410816?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-03 11:20:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[2 日，埃克森美孚公司宣佈，已完成對 Denbury 公司的收購，該交易價值 49 億美元，合每股 89.45 美元。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>馬斯克與蘇納克交談，歡迎中國參加人工智能安全峯會：他們不參加就毫無意義</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2501987404228482?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-03 11:13:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[首屆全球人工智能 (AI) 安全峯會於 11 月 1 日至 2 日在英國布萊奇利園召開。綜合外媒報道，美國企業家馬斯克 2 日在倫敦與英國首相蘇納克交談時，對中國參加此次峯會表示歡迎。談及中方參加峯會，馬斯克當天對蘇納克説，「謝謝你邀請他們」。他説，「我認為，有必要邀請他們來這裏。如果他們不是參與者，那就毫無意義」。（環球時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>菜鳥入選 2023 福布斯中國 ESG 創新企業</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2501985396057477?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-03 11:11:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，近日，2023 福布斯中國 ESG 創新企業名單發佈，菜鳥入選。據介紹，菜鳥 ESG 囊括了綠色物流、應急物流、社區服務、高質量就業和用户體驗等五大板塊。在綠色物流上，菜鳥從訂單、包裝、運輸、倉儲和回收環節，推動物流減碳目標和系統轉型的實現。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>微軟：正調查歐洲用户無法加入 Teams 會議的問題</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2501861735933313?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-03 11:10:16  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[11 月 2 日，微軟在社交平台上表示，正在調查歐洲用户無法加入 Teams 會議的問題。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>瑞士監管機構與銀行討論防止銀行擠兑的措施</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2501860374979976?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-03 11:00:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[消息人士表示，瑞士監管機構正與銀行討論防止銀行擠兑的措施，措施可能包括分階段提款、徵收退出費用。目前瑞銀集團等頂級銀行和財富客户將成為這些措施的目標，瑞士央行和政府參與其中，但目前談判處於早期階段。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>國泰君安：豬價走弱，去化持續性超預期</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2501859830720388?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-03 10:50:16  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，國泰君安研報表示，拋售再現：生豬體重反季節性下降值得關注，價格悲觀預期是主因，養殖疫病影響也有一定助推。10 月份產能去化持續加速：10 月豬價旺季不旺、持續下降，也意味着 10 月產能去化會進一步加速，同時行業接下來的去化也會更具有韌性。抬眼看前方，週期方向愈發明朗；方向比節奏更重要，抬眼看前景已經越發明朗，2024 年週期向上。基於板塊低估值和產能去化持續，我們繼續推薦養殖板塊。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>南方基金總經理楊小松發聲：堅定看好中國經濟，積極做多中國資產</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2501961576753030?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-03 10:46:55  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[南方基金今日早間宣佈出資 2 億元投資旗下權益類公募基金。隨後，南方基金總經理楊小松發聲，他認為 2023 年 8 月以來一攬子穩增長措施持續落地，各項經濟數據企穩回升，經濟走弱和預期轉弱的循環已被阻斷。「我們堅定看好中國經濟長期增長潛力，將與行業同仁一道，積極做多中國資產。」（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>惠博普終止收購長沙排水公司 100% 股權後，解決同業競爭方案或二選一</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2501958397650819?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-03 10:43:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[惠博普終止收購長沙排水公司 100% 股權。對於如何解決同業競爭事宜，公司相關人士表示，根據控股股東長沙水業前期做出的《關於解決和避免同業競爭的承諾函》，若在 2025 年 12 月 31 日前未能解決污水處理運營業務的同業競爭問題，長沙水業將委託惠博普全面託管相關企業的生產經營，或通過惠博普出售污水處理相關資產等方式徹底解決同業競爭問題。後續具體採取何種形式以及相關影響，目前尚不能確定。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>三大指數集體漲超 1%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2501954805688201?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-03 10:40:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，截至發稿，A 股三大指數集體漲超 1%，機器人、減速器、半導體芯片等方向領漲，兩市上漲個股近 4300 只，北向資金淨流入超 60 億元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>