<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>金错刀「中国爆品」十年战略总结：以爆品的方式破「万卷」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2506265885418883?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 14:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 3 日下午，爆品战略理论提出者、爆品战略研究中心创始人金错刀，开启了《卷王的战争》主题演讲暨爆品战略方法论十年战略总结。</p><p>2023 年是极其内卷的一年，未来的爆品，新内卷时代的爆品到底该怎么打？有什么新的底层逻辑？企业内卷时代已经全面到来。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1267,813" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231106/v2_b5b6c0711fbb443fa00a762c658118f1@5868219_oswg898382oswg1267oswg813_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>本次金错刀线上演讲《卷王的战争》将通过系统性的讲解助力企业在持续内卷的时代，找到品牌破卷的核心之道。在长达 3 个半小时的演讲中，金错刀围绕核心主题「卷王的战争」，回答了当下企业创始人和高管最为关心的生死难题——<strong>如何在内卷中胜出，成为卷王？</strong></p><p>演讲开篇金错刀提出，在许多人的内卷思维中，有一个致命缺陷：太过于追求「确定性」。然而身处互联网大变局中，太确定性的结果是，企业很可能丧失了未来性。企业想要成为未来的卷王，需要意识到，世界上所有的超级爆品，一定是极具不确定性的。</p><p>如今是竞争最激烈、玩家最内卷的时代，如何保持长久的竞争力与生命力？</p><h2><strong>一、「中国爆品」十年的五大「破卷」主题</strong></h2><p>这些年，中国新涌现出了很多品类冠军、行业冠军，它们很好诠释了卷王的定义。通过观察过去 10 年这些极具代表性的爆品企业，金错刀提炼出了最核心的卷王密码：一内卷的胜出者；二穿越周期的持续增长；三有护城河的创新。</p><p>与此同时，不同爆品企业的出现，也反映了爆品理念在过去许多年的三次演变，分别是 2010-2013 时期的爆品概念导入阶段，彼时的爆品理念是 5% 领先企业的核心打法，其次是 2014-2019 时期的爆品 1.0 时代，爆品理念已经成为互联网转型升级的产品思维，最后是从 2020 年至今的爆品 2.0 时代，爆品理念升级为社媒电商大洗牌的品牌武器。&nbsp;</p><p><strong>「卷王才能生存，卷王是爆品之王。」</strong>金错刀表示，企业成就卷王地位，离不开爆品的力量，其中主要有五大「破卷」主题。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1269,952" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231106/v2_6725e410f9fd495e9254cd7840225629@5868219_oswg1046064oswg1269oswg952_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><ul><li><strong>1、体现当下卷王特征的「年度卷王」</strong></li><li><strong>2、成就线上卷王的第一武器「DTC 革命」</strong></li><li><strong>3、成就线下卷王的第一战场「新基础设施」</strong></li><li><strong>4、「痛点新大陆」，新世代新痛点即超级爆品的未来</strong></li><li><strong>5、破卷 IP 风口的「公域 IP 私域化」</strong></li></ul><p>中国爆品十年是商战残酷的十年，五大「破卷」主题也更是揭示了：卷王的战争也是时代的战争。</p><h2><strong>二、爆品战略方法论全面升级：从传统 4P 营销到爆品战略 CCPP</strong></h2><p>作为爆品战略理论提出者，金错刀曾历时 10 年独创咨询式实战课堂，解决企业增长难题，助力企业成为品类冠军品牌，其方法论经过了累计千亿销售额验证，累计服务 22000+位企业创始人，成就上百家品类冠军，打造了 5000+的爆品案例，被业界称为里程碑及的商业理论。</p><p>2016 年，金错刀正式推出《爆品战略》一书到今年推出《爆品战略·案例篇》，这背后是，爆品战略 1.0（互联网转型升级的产品思维）到爆品战略 2.0（短视频直播大洗牌下的品牌战略）的重磅升级，更是全面开启企业新商战。</p><p>在「卷王的战争」线上发布会中，金错刀表示，爆品战略已经成为了很多中国品牌和全球大牌正面 PK 的核武器，中国品牌正在以爆品的方式破「万卷」。为了进一步用爆品的力量推动社会进步，金错刀提出了<strong>「品类冠军 100 强计划」</strong>：在下一个 10 年，通过真真切切的方法论、落地和赋能，亲手推动 100 家十亿级、百亿级的品类冠军。</p><p><strong>为此，爆品战略方法论迎来了重磅升级。不同于传统 4P(产品、价格、渠道、推广) 营销，金错刀提出了爆品战略 CCPP（品类战，用户痛点战、尖叫产品战、爆营销战）的方法论升级。</strong>升级后的爆品战略方法论，在助力企业用爆品的方式「破万卷」时，包含了四种关键路径：</p><ul><li><strong>1、爆品级定位：破卷品类增长</strong></li><li><strong>2、痛点创新：破卷用户流量</strong></li><li><strong>3、爆品创新：破卷产品增长</strong></li><li><strong>4、爆点创新：破卷新营销</strong></li></ul><p>爆品战略 CCPP 是企业实现「爆品即品牌、创新干第一」的重要武器，帮助企业成就新时代卷王。不变的是，爆品战略方法论始终以用户为中心，助力企业基于此进行爆品创新，抓住新品类、新痛点、新产品、新营销的机会。</p><p>通过爆品创新，金错刀说道，「未来大多数行业的前三，一定是本土品牌。」机会巨大的中国市场，未来注定还会有更多的卷王，举办本次发布会的初心，和过去一样，依旧是志在赋能更多有实力有潜力的企业实现品类冠军的梦想，在新时代踏浪而行破「万卷」。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>顺庐书院 2023 科技投资百人论坛成功举办！推动科技转化，实现民富国强！</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2506328402011520?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 14:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,418" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231106/v2_8bf52d0e15bb40d89b9f087b9d7f8440@5868219_oswg523831oswg1080oswg418_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p>11 月 3 日，顺庐书院「2023 科技投资百人论坛」启动会在北京中航泊悦酒店，成功举办。</p><p>包括<strong>原科协副主席张勤院士、北航机器人所名誉所长王田苗</strong>在内的数十位顶尖科学家和<strong>元航资本的创始合伙人王新河、腾业资本管理合伙人孙敬伟</strong>在内的众多知名科技投资人出席并作为分享嘉宾，共话科技投资新趋势，共建科技投资新生态。此次活动吸引了近<strong>200 名</strong>线下参与者，近<strong>8000 名观众</strong>通过直播现场观看。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231106/v2_251b80d34ed84475b7905d470587812b@5868219_oswg1313061oswg1080oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p>作为主办方，顺庐书院发起人孔维毅在开场致辞中谈及成立顺庐书院的初衷时，分别提到了雷军和雒建斌院士俩人。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,964" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231106/v2_dd6fb3c11a104a189c1aab1e6ec769f8@5868219_oswg807847oswg1080oswg964_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p>说起雷军和小米，国人可谓无人不知。短短十年时间里，小米一跃成为了中国科技企业的翘楚，市值超过数千亿！总结成功，雷军多次说过自己四字箴言<strong>「顺势而为」</strong>。</p><p>作为「老金山人」孔维毅也一直对「顺」字情有独钟，而当他在清华课堂上听到雒建斌院士讲关于<strong>「中国高校科技成果转化率低」</strong>内容的同时，也激发了他的思考。</p><p>孔维毅认为「高校科技成果转化率低」也意味着巨大的机会。<strong>借助硬科技的大潮的「势」顺庐书院也刚好应运而生。</strong>作为链接科学家、投资人、创业者三方的社群，顺庐书院的成立不仅能更好地帮助科学家创业，推动了科技成果的转化，也实现了民富国强的愿景。</p><p><strong>以雒院士参与创业的华海清科为例，不仅仅解决了卡脖子问题，还在商业上取得了巨大成果，在科创板完成成功上市，市值超过了 300 亿！</strong></p><h2><strong>01 时代呼唤科学家创业</strong></h2><p>本次活动邀请的科学家，不仅在专业能力上处于领先地位，都在各自研究领域积累了显著的科技成果，<strong>这些成果具备潜力能够成功投入市场，创造巨大的商业机会，从而实现十倍甚至百倍的投资回报。</strong></p><p>他们分别是张勤（原中国科协副主席、国际核能院院士）、王田苗（北航机器人所名誉所长）、张海霞（北大集成电路学院教授）、秦明礼（北科大新材料研究院院长，巨瓷科技首席科学家）、丁诚（易动宇航总裁，原航天科技 502 所总工程师、副所长）、彭天放（清华博士、启元实验室研究员）。</p><p>与会现场，这群科学家们思想相互碰撞，独到的观点和金句接踵而至，将会议现场不断推向高潮！</p><p>正如王田苗教授在「科技创新和成果转化趋势」的演讲中提到，<strong>「硬科技创新,是新工业与社会发展的底座,更是大变局的关键要素!」</strong></p><p>作为中国机器人界泰斗人物，王田苗不仅是科学家，还是最懂投资的科学家！他于 2015 年成为雅瑞资本首席科技顾问，专注高端制造、医疗科技、智能服务三大领域。如今，雅瑞资本已然是国内知名的种子天使创投服务平台，共管理 7 支基金，资金管理规模超 10 多亿，投资 70 多个硬科技项目，其中天智航、埃夫特、九号公司等明星公司均已成功 IPO。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,721" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231106/v2_c0585386f6a84458b24b933a09446f73@5868219_oswg666743oswg1080oswg721_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p>针对科技转化和科学家创业这一话题，张海霞教授也发表了自己的观点。她称：<strong>「科技是创业的发动机，资本是煤，专业的投资是油！创业需要的不是一般的钱，而是更专业、更精准的‘油’！」</strong></p><p>张海霞是非常少见的女科学家，除了是北大教授外，她还是 iCANX Association 国际科学家联合会发起人兼主席。<strong>「今年我们已经在 iCANX 上聚集了来自 100 个国家的 1000 个科学家，未来我们希望通过打造一个国际科技成果转化合作交流的一个新范式平台，帮助更多科研人才创新和创业。」</strong>张海霞称。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,721" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231106/v2_9848a2ea198c48c5ac02c710860c4df7@5868219_oswg849449oswg1080oswg721_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p>本次论坛还专门设计了「对话科学家」圆桌讨论环节，以思享会友，助力科学家创业。</p><p>参与此次论坛的科学家们不仅在各自的科研领域成绩卓著，在科技成果的转化方面也颇具心得。秦明礼就是其中具有代表性的人物之一，由他创办的巨瓷科技就成功打破了国外氮化铝粉末技术垄断，获比亚迪投资，估值超过 20 亿！</p><p>除秦明礼教授外，原中国科协副主席张勤院士、北京易动宇航科技有限公司总裁丁诚、青年科学家彭天放和张海霞教授也在圆桌上针对科技成果转化问题再次各抒己见，金句频出！</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,721" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231106/v2_e1b5644dbb214e95bee21eb61a94d3f6@5868219_oswg1053297oswg1080oswg721_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p>谈及人工智能发展现状，张勤院士表示：<strong>「符合《全球人工智能治理倡议》的人工智能不是大语言模型，而是建立在对事物因果关系理解基础上的人工智能。」</strong></p><p>谈及科学家创业的方向，秦明礼教授表示：<strong>「第一，科技创业者不要跟风，要做有用的东西；第二，技术不是创业的充分条件，科研工作者在合作过程中要有开放的心态，优秀的团队。」</strong></p><p>丁诚也针对科学家创业给出了三点建议:<strong>「一是顺，顺势而为，拥抱新发展机会;二是庐 (广户)，有丰富的团队搭配;三是干就完了,行胜于言、持之以恒。」</strong></p><p>青年科学家中的翘楚彭天放给出了自己的观点称：<strong>「硬科技创业项目需要做好两方面的准备:一是从 0 到 1 过程中要有正向现金流;二是要尊重客户的现状。」</strong></p><h2><strong>02 科技投资未来十年开启黄金时代</strong></h2><p>当然，科技成果的转化背后也离不开资本的支持。本次会议不仅邀请了在科技成果转化上有成功案例的科学家们，还请到了在硬科技领域拥有见解独到、成功拿到过十倍甚至百倍回报率的投资人们，分享他们在科技成果转化上独到洞察与见解。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,721" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231106/v2_69dedc416db64c2db0f35e6a7ca9bf4d@5868219_oswg1039007oswg1080oswg721_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p>元航资本的创始合伙人王新河投资了包括星河动力、微纳星空、航天驭星等科技项目，总估值近 250 亿。针对当下的科技投资，他表示：<strong>「有两个东西可以引导整个产业的变化，第一个是材料，第二个是技术前者是颠覆品种,后者是全新的赋能。」</strong></p><p>腾业资本管理合伙人孙敬伟投资过包括海博思创、国电高科等在内的众多独角兽科技企业，估值超过了 10 亿美元。针对当下的科技投资，孙敬伟表示：<strong>「看趋势可以找到一些增量市场：一是存量市场结构性变化带来的增量，如商业航天；二是一些未被满足的需求，如生物医药等。」</strong></p><p>柏彦资本管理合伙人谭俊投资领域涵盖半导体和航空航天等领域，投资了包括燧原股份、隆达股份等众多明星项目。谈及当下的科技投资谭俊表示：<strong>「我们重点关注的方向: 第一，人工智能先进信息技术，第二，AI 技术的创新行业应用，第三商业航空航天，第四,先进装备包括先进医疗。」</strong></p><h2><strong>03 做新时期的科学投资家</strong></h2><p>回首即将结束的 2023 年，注定是艰难的一年，国内外复杂局势的变化，让未来经济的不确定性大大增加。但有幸的是，在充满了各种不确定性因素的市场中，我们也找到了这群具有最大确定性且充满无限希望的群体——<strong>科学家和科技企业家！</strong></p><p>就像顺庐书院发起人之一的陈海滨所言：「2025 年开始，中国每年培养的工科博士将是美国的一倍，他们不光受到良好的科学范式培养，更成长于中国高度工业化和市场化的背景下，其中可能会产生大量的科技企业家，这是中国的变量。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,721" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231106/v2_c4b6668a6ed34d1792558b101d4ad0ec@5868219_oswg764720oswg1080oswg721_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p>陈海滨也表示，作为链接科学家、投资人、企业家三方的社群平台，顺庐书院未来将链接更多的科学家群体，帮助他们推动科技成果转化，帮科学家创业。链接更多的企业家，帮企业家插上科技的翅膀，让科技和应用场景与企业家结合，涌现出更多<strong>突破性硬科技项目</strong>。除此之外，顺庐书院还帮有心人搭上科技的快车，让科技更好地普惠大众，实现民富国强的愿景。</p><p>陈海滨还推出了<strong>顺庐书院的全新的「科学投资家」课程产品</strong>，旨在<strong>创造一个深度交互场景，让科学家、投资人、企业家更融合</strong>。深度关系价值才更大，高维认知、破圈交流、沉淀时间，会让有进取心的创业者、企业家、投资者真正拥有科技时代下所带来的全新机遇。</p><p><strong>值得一提的是，本次与会的科学家、投资人嘉宾都将成为顺庐书院「科学投资家」的授课教师。</strong></p><p><strong>「走进顺庐书院，就是走近科技、成功与财富。」陈海滨称。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,810" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231106/v2_1fa0077ec93649acb33457a2eb49e128@5868219_oswg812824oswg1080oswg810_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p>未来顺庐书院也欢迎更多的科学家、投资人、企业家们加入，<strong>与顺庐书院一起推动科技成果的转化和民富国强的目标。</strong></p><p>活动最后，参会的科学家、投资人代表们共同上台参加了顺庐书院的品牌启动仪式，并合影留念。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,721" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231106/v2_fd1450ccd9e149e2b624810253a2360e@5868219_oswg1118112oswg1080oswg721_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p>可以肯定的是，科技的浪潮已经成为时代发展的新引擎！</p><p>置身于这个科技大时代下，无论您是科技创业者、投资者还是其他相关领域的专业人士，我们都热忱欢迎您加入「顺庐书院」这个大社群之中，为推动科技成果转化，实现民富国强的愿景目标共同努力！</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>李开复 AI 公司首发大模型，阿里云领投 | 36 氪独家</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2506227176630145?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 11:07:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 周鑫雨</p><p>编辑 | 杨轩</p><p>2023 年 11 月 6 日，由创新工场董事长兼 CEO 李开复成立的 AI 公司「零一万物」发布了首款开源中英双语大模型「Yi」。与此同时，36 氪从知情人士处获悉，<strong>零一万物已完成新一轮融资，由阿里云领投。</strong>目前，零一万物估值已超 10 亿美元，跻身独角兽行列。</p><p>此前，「Yi」于 11 月 2 日已经在 Hugging Face 低调上传了两个参数规模分别为 6B 和 34B 的基础模型。截至 11 月 5 日，Yi-34B 分别在 Hugging Face LLM Leaderboard（pretrained）（预训练大语言模型）和中文大模型榜单 C-Eval 排行榜已经爬升到 1 位。</p><p>上下文窗口，意味着模型的「记忆力」。据介绍，Yi 目前拥有 200K 上下文窗口，可处理约 40 万字的文本——这也是目前全球大模型中最长的上下文窗口。</p><p>李开复提到，由于 GPU 紧缺，当模型尺寸从 6B 推向更大的尺寸时，团队需要把握好规模减少试错成本，不能一味追求「大」。通过打磨 AI Infra，Yi-34B 将训练成本下降了 40%，「别的友商如果要用 2000 张 GPU，我们只要 1200 张。」</p><p>Yi 的训练数据主要来源于公开语料的爬取和数据库。李开复介绍，训练数据的难点在于重复率高、质量低。通过清晰，团队从 100 多 T 的数据中筛选出了 3T。由于中文语料的质量较低，目前，Yi 的训练数据中英文语料的比例高于中文语料。</p><p>那么 Yi 的能力究竟几何？在测评中，零一万物参考了 Meta 开源模型 Llama2 能力测评中所用到的 PIQA、SIQA、HellaSwag、WinoGrande 等多个数据集，来评估 Yi 的「常识推理能力」「阅读理解能力」「数学与代码能力」等多维度能力。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1660,1308" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231106/v2_8c8da2d3941448ff9a85799ba123c443@5783683_oswg234696oswg1660oswg1308_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Yi 能力。</p><p>结果显示，Yi-6B 在常识推理能力和阅读理解能力上达到了国内外开源模型的平均水平，但在数学与代码能力上还较弱。Yi-34B 在常识推理能力和阅读理解能力上均大幅领先国内外开源模型，在数学与代码能力上处于领先水平。</p><p>相较于市面上常见的参数规模 7B、13B，零一万物给出的是 6B 和 34B 的方案。李开复认为，34B 的尺寸属于开源大模型稀缺的「黄金比例」尺寸，达到「涌现」门槛、满足精度要求的同时，对厂商而言能够采用高效率单卡推理，训练成本友好。</p><p>李开复坦言，在完成融资前，零一万物为了覆盖算力等训练成本已经负债几千万美元。这也侧面反映出李开复 All in AI 的决心。</p><p>作为零一万物的发起人，李开复也可谓是中国人工智能的领军人物之一。他曾先后担任微软全球副总裁、谷歌全球副总裁兼大中华区总裁，并在 2009 年创立了天使投资和企业孵化平台创新工场。</p><p>2023 年 3 月，李开复躬身入局大模型赛道，为筹建新公司零一万物广发「英雄帖」：「零一万物欢迎有 AI 2.0 技术实力和 AGI 信仰的优秀人才加入，一起打造 AI2.0 全新平台，加速 AGI 到来。」到 7 月，零一万物已有来自阿里、百度、谷歌、微软等国内外公司的数十位核心成员到位。发布会上，李开复介绍，「（团队）在 6、7 月份写的第一行代码。」</p><p>如今，零一万物已经集结了国内外一批人工智能领域的大牛：</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1812,998" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231106/v2_bf98f6854f9344fe986cbb1eeec6d5ec@5783683_oswg695378oswg1812oswg998_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">零一万物预训练负责人黄文灏，零一万物 AI Infra 副总裁戴宗宏。</p><p>比如零一万物 AI Infra 副总裁戴宗宏，曾是阿里达摩院机器智能技术资深算法专家，以及华为云人工智能领域 CTO。在阿里期间，他构建了阿里巴巴搜索引擎平台，后带领团队研发了图像搜索应用拍立淘。</p><p>再比如，零一万物预训练负责人黄文灏来自智源人工智能研究院，曾担任健康计算研究中心技术负责人。加入智源前，他曾任微软亚洲研究院研究员，负责自然语言理解、实体抽取、对话理解以及人机协同等研究工作。加入零一万物后，黄文灏团队主要负责 Yi 的训练。</p><p>李开复认为，AI 2.0 时代，最大的商机将出现在 To C/消费级的超级应用。他提到，互联网时代的 Super App 微信和抖音的第一个版本并不是 Super App，而是准确捕捉了用户的需求。而零一万物的目标是在 AI 2.0 时代再做一款微信、抖音。</p><p>具体到零一万物的商业规划，李开复告诉 36 氪，AI 1.0 时代无法商业化的公司很早被淘汰，而商业化的公司的最大挑战是能够可持续、可增长——这意味着 AI 1.0 的不少公司需要人头规模，不是高质量的收入。</p><p>他强调，收入的规模化不应该用人头推动，而应该用技术推动。「以此为原则，零一万物将朝着 Consumer（消费级）应用发力。」考虑到国内用户的付费意识和意愿尚在培养阶段，零一万物将同时考虑应用的本地化和出海。</p><p>目前，零一万物已经启动 100B 以上参数规模的模型训练，而多模态大模型团队已经集结了十多个人。「几周之内我们就有新的发布和大家分享。」李开复透露，「Yi」的定位是通用底座，同时，Yi 系列量化版本、对话模型、数学模型、代码模型、多模态模型将以快节奏推出。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,335" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231106/v2_7189ebcb8cc74b44afd0aa0e7b371e90@5783683_oswg184651oswg900oswg335_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">欢迎交流！</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>王云鹏出任百度智能驾驶事业群负责人，原负责人李震宇轮岗 CEO 助理 | 36 氪独家</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2506178635097481?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 10:29:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 邓咏仪</p><p>编辑 | 苏建勋</p><p>36 氪获悉，11 月 6 日上午，百度发布内部邮件，宣布新一轮干部晋升及轮岗：百度副总裁、自动驾驶事业部总经理王云鹏晋升为集团副总裁，并担任百度智能驾驶事业群组（IDG）负责人，向 CEO 汇报。</p><p>百度表示，希望王云鹏带领 IDG 继续奋斗，结合百度在 AI 领域的深度积累与多年布局，坚持技术创新，打造运力平台，加速商业化落地，期待智能驾驶事业勇攀珠峰，为百度实现「用科技让复杂的世界更简单」使命贡献力量。</p><p>而 IDG 前业务负责人、百度资深副总裁李震宇将轮岗 CEO 助理及集团科技伦理委员会主席，向 CEO 汇报。据了解，李震宇自 2017 年 8 月起担任 IDG 负责人，作为领军人物为智能驾驶业务搭建起团队。内部邮件中，百度也对李震宇所作出的重要贡献表示感谢。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1252,1472" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231106/v2_28176cf777d2486f83698432a2bd509d@2057308263_oswg2390682oswg1252oswg1472_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">王云鹏</p><p>王云鹏于 2012 年 4 月加入百度，自 2018 年 2 月至今担任自动驾驶事业部负责人，在确保自动驾驶技术处于世界领先地位，打造业内领先的自动驾驶车辆产品，实现安全稳定的规模化运营等方面作出了突出贡献。</p><p>王云鹏也是近年来百度管理层中又一位自己培养出的、既懂技术又懂产品的高级管理干部。他为技术背景出身，具有多年领先科技公司的产品研发和管理经验，拥有 20 多项自动驾驶方向专利。</p><p>此前，他曾带领团队建立并开放全球最大自动驾驶和车路协同应用测试基地「北京 Apollo Park」，组织研发百度第六代量产无人车 Apollo RT6，并且建设百度旗下自动驾驶出行服务平台萝卜快跑。目前，萝卜快跑已是全球最大自动驾驶出行服务商，累计提供超过 400 万次载客服务，全无人车队已驶入武汉、重庆、北京、上海、深圳等城市多个区域。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>不畏潮退，「WISE 商业之王 · 2023 潜力创新公司」重磅启动</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2506180154828161?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 10:18:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年，在疫情后重启的年份，挑战并没有减少。全球地缘政治矛盾加剧，疫后经济复苏势头较弱等因素叠加，中国经济面临着更为复杂的宏观环境。但真正有韧性创新企业，不畏潮退，甚至展现出前所未有的潜力。</p><p>今年年初开始，以大模型为首的一系列新技术创新，带动了国内 AIGC 等产业涌现，大量互联网企业积极革新，进而推动了产业链上下游转型升级。此外，新能源、人工智能等产业持续稳定发展，为我国经济注入源源不断的生机与活力。</p><p>环境总是变化，时代总是更迭，唯一不变的，是企业家的韧性和勇气。中国各领域企业家在过往十年撑起了高速发展的中国经济，接下来的十年，企业家们将力图用创新突破瓶颈，用坚持穿过周期。</p><p>基于此，36 氪拟于 11 月 29 日举办「拨云见日，浪里淘金」WISE2023 • 资本市场大会，同时发起「WISE 商业之王&nbsp;•&nbsp;2023 潜力创新公司」评选活动，继续寻找那些具有颠覆性创新、独特商业理念和强劲执行力的优秀企业。我们相信，这些企业将会引领行业未来的发展趋势，为更多的企业提供借鉴和启示，并对社会和经济产生深远影响，共同推动中国经济的繁荣和发展。</p><p>如果您认为自己符合标准，欢迎自荐报名。即日起，评选报名正式启动，结果将于 WISE2023 • 资本市场大会现场公布。</p><p><strong>报名方式、评选流程、评选标准等详细信息见以下长图：</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,5771" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231106/v2_3a217397afbc469fab9954f4606dcd64@5551057_oswg1980551oswg1080oswg5771_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">报名方式、评选流程、评选标准</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「纯钧」宣布完成亿级 A 轮融资，重点布局数据中心「液冷」服务|36 氪首发</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2502170372187525?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 09:48:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 &nbsp;| &nbsp;张卓倩</p><p>编辑 &nbsp;| &nbsp;袁斯来</p><p>36 氪获悉，纯钧新材料（深圳）有限公司（以下简称「纯钧」）宣布完成亿级 A 轮融资，本轮投资方为倚锋资本、烟台国丰、同创伟业、善达投资、宽愉资本、中科先进产业基金。其中倚锋资本和同创伟业是老股东超额投资。 此次融资资金将主要用于产线扩建、液冷业务拓展以及研发投入。而此前，「纯钧」已完成四轮融资。</p><p>「纯钧」成立于 2018 年，专注于温控新材料，是一家为客户提供双碳+温控解决方案的平台型企业，实施<strong>」技术实现路径设计+技术与材料开发+项目运营</strong>「的发展战略。当前包含冷链、液冷、TEC（热电半导体）三大业务体系。「纯钧」通过材料分子层面突破，自主研发温控设备。目前，公司在绍兴有一个超过 5,000 平米的生产基地。今年，根据国家政策和市场需求，公司持续在液冷板块发力。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1920,993" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_34c3e499af0c4d4ebcc605e58308a5e5@5721530_oswg1292009oswg1920oswg993_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">第五代混合动力温控箱</p><p>温控技术是指根据电池等原器件对于工作环境的要求，利用加热或冷却手段对其温度或温差进行调节和控制的过程，在数据中心液冷、医疗冷链、传统工业温控、储能、新能源车热管理、手机热管理等多个细分领域都有广泛应用，对保证目标物件的正常与稳定运行有重要意义。根据义柏研究院的数据显示，预计 2025 年国内温控市场空间约 2,300 亿元，年均复合增速约 18%。「纯钧」的两大业务体系，都是温控市场中较为热门的细分赛道。</p><p>在冷链业务方面，目前的厂商主要以多场景发展策略为主，存在型号和客户需求差异化较强的问题，导致客户的采购种类和定制化程度较高，难以实现规模效应，不利于企业的长期发展。其中，医药行业其冷链业务由于行业监管对物流过程与存储的质量控制要求严格，因此在技术性价比和安全稳定性等方面要求更高、更连续、更复杂。</p><p>「纯钧」自主研发多款基于相变材料的高性能冷链温控运输箱，结合云平台、物联网等技术，实现长效无源精准控温，为医药、第三方物流等企业提供冷链运输一站式解决方案。「纯钧」基于对容积、运输时间等参数的量化统计与标准化，精选出 4 款箱型、不同规格的医药冷链温控箱供客户选择，覆盖冷链运输场景达 90% 以上。目前已和国药集团、上海医药等重点国资药企展开合作。</p><p>在液冷业务方面，早在 2020 年「纯钧」开始研发和布局。2022 年国家发改委牵头在京津冀、长三角、粤港澳大湾区、成渝、内蒙古、贵州、甘肃、宁夏 8 地启动建设国家算力枢纽，并设立 10 个国家数据中心集群，正式启动「东数西算」工程。国家对数据中心 PUE（能量使用效率，又称电源使用效率，指计算机数据中心使用能源的效率）指标控制逐年严格，到 2023 年底新建数据中心 PUE 值降低到 1.3 以下，个别地区甚至要求 PUE 做到 1.2 以下。降低制冷系统能耗是促进 PUE 降低的有效方法，液冷技术成为服务器散热的必然趋势。</p><p>数据中心液体冷却方案主要有冷板式液冷、喷淋式液冷和浸没式液冷三种，其中以浸没式液冷散热能力最强，同时技术难度也最高。「纯钧」做的就是冷板式液冷和沉浸式液冷两种。</p><p>浸没式液冷是指将服务器设备完全沉浸在冷却液里，通过冷却液与发热部件直接接触实现为服务器设备散热。它更适配于高功率密度的机柜和数据中心，具有更优的节能效果。「纯钧」总经理汤弢介绍，由于服务器和液体是接触的，要完全绝缘的同时，还不能腐蚀服务器，因此对液体的要求很高。</p><p>「纯钧」已经研发出以氟化物、碳氢化合物、相变材料为基础的新型液冷材料。「纯钧」冷却液相比于 3M 厂商的冷却液，可为客户节省 40% 的冷却液成本，同时换热能力至少提高了 3 倍。「纯钧」可根据算力以及功率的不同，为客户提供适配的液冷产品级解决方案。<strong>「纯钧」已经和中国移动、云南烟草数据中心展开合作，同时和中国电信也有合作，即将交付相关液冷设备用于数据中心的建设项目。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2560,1440" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_394d2a4ac85a4db8abd5d24781cf0d74@5721530_oswg5170456oswg2560oswg1440_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">浸没式液冷——冷却液</p><p>在 TEC 业务领域，「纯钧」很早就开始热电半导体材料为核心的主动制冷器件的基础研发和应用开发。目前市场上的主动制冷器件以厘米为计算单位，主要应用在家电和汽车领域；汤弢博士告诉 36 氪，小尺寸的 Micro-TEC 技术仍掌握在日美俄等国际厂商中，现今随着 5G 通信、光模块 、汽车雷达等产品往小型化、高功率方向发展，该类产品对于主动的散热需求变得愈发急迫。「纯钧」在研的都是一毫米及以下级别，预计今年年底样品正式完成，并送达预订合作厂商。</p><p>「纯钧」现有员工人数 90 多人，研发人员占比约 25%。总经理汤弢是新加坡国立大学材料学博士，新加坡科技研究局一级科学家，有超过 15 年高分子材料开发经验，拥有 30 多项材料技术和专利。核心团队在新材料开发、通讯行业，芯片领域有多年经验。</p><p>「纯钧」已被认定为深圳市专精特新企业，同时也获得了国家高新技术企业、国家实验室 CNAS 认证等。今年的主要任务是拓展液冷技术的应用并开始全球化拓展，预计全年营收可以实现两倍增长。</p><p><strong>投资方观点:</strong></p><p><strong>倚锋资本表示，"</strong>液冷技术将成为数据中心未来最广泛应用的散热方式，其核心在液冷工质具备高比热容、高导热、高安全性等性能。纯钧新材基于其过硬的研发实力，通过新型的材料分子设计及合成技术成为国内鲜有的技术指标可与进口材料抗衡的企业，纯钧已经形成多项专利，且具备量产能力。<strong>倚锋资本</strong>愿与纯钧新材共同成长，助力纯钧未来以独家技术优势和成熟的解决方案引领散热技术走向新阶段。"</p><p><strong>同创资本表示，"</strong>信息时代下大型数据机房兴建，AI 行业发展使得算力需求剧增，传统数据机房散热能力已经无力应对。液冷技术在发展趋势上将替代风冷成为各大数据中心首选的散热技术，纯钧新材在液冷领域潜心研发，并形成了面向不同客户需求的解决方案。<strong>同创资本</strong>期待纯钧新材的液冷技术及方案在数据机房中的广泛应用，助力算力提升引领行业发展。"</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「史上最长春节假」，节前北京直飞三亚机票已涨 3000 元丨氪金 · 大事件</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2504076626962308?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 09:47:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>作者&nbsp;|&nbsp;</strong>宋新澳</p><p><strong>编辑&nbsp;|&nbsp;</strong>王晗玉</p><p>中秋国庆「超级黄金周」刚过，三个多月后，打工人又将迎来下一个「史上最长春节假期」。</p><p>10 月 25 日，国务院办公厅发布关于 2024 年部分节假日安排的通知，其中春节假期安排为：2 月 10 日至 17 日放假调休，共 8 天。2 月 4 日（星期日）、2 月 18 日（星期日）上班。鼓励各单位结合带薪年休假等制度落实，安排职工在除夕（2 月 9 日）休息。</p><p>通知发布不久，有旅行社已经开始推出相应团期的路线，销售们口中的价格也从刚上线不久的「双十一特惠」，改为预热 2024 年「新春专享价」。</p><p>机票搜索量一同飙升，去哪儿平台数据显示，2024 年春节期间的火车票、国际机票搜索量瞬时增长翻倍，上海、长沙已经出现第一波购票的旅客。机票价格也已大幅上涨。据携程数据，2024 年 2 月 1 日-15 日，从北京飞往三亚的机票价格再次飙升到超过 3600 元，此前时段价格则多在 500-700 元左右。</p><p>价格上调也反映了旅游行业对 2024 年春节的期待，但后续出游人次走势如何有待观察。以刚刚过去的十一假期为例，深圳大学旅游发展研究中心研究员刘杰武告诉 36 氪，「<strong>十一期间，不少酒店把价格上调至平时的 4-5 倍，想要押注疫情后的这一波旅游消费修复，但实际上消费人群又没那么大。</strong>」</p><p>而之所以居民出游从 2023 年春节开始看起来一直热度不减，景鉴智库创始人周鸣歧认为，这主要是受两方面因素的影响：一个是「恢复性增长」，也就是放开疫情管控后，行业运行回归常态，与先前的冷清形成对比；另一个是「报复性增长」，压抑三年的需求在同一时刻释放，而这种需求一旦释放掉，就会逐渐减退直至消失。</p><h2><strong>文旅集团挣扎在盈亏线</strong></h2><p>回看本次「黄金周」前，酒店、机票「涨」声一片，酒店价格普遍上涨 2-3 倍，机票更是动辄千元。</p><p>一位有着多年出境游带团经验的导游告诉 36 氪，国内旅游的火爆程度取决于各个节假日的不同，通常在五一、十一、寒暑假这些能自由支配时间的小长假期间，旅游热度尤甚。在区域上，疫情放开后，北京、西安等此前比较旺的旅游城市率先回暖。</p><p>不过，这一波旅游热的波及范围有限。<strong>据「知酷文旅」统计的 2023 年上半年 63 家国有文旅集团利润情况，近半数亏损或挣扎在盈亏线上。</strong>其中，22 家企业仍然亏损，14 家企业净利润不足 5000 万元。</p><p><strong>拉长时间看，国内旅游也未恢复至 2019 年同期。</strong>刘杰武告诉 36 氪，「我们预想着国内旅游应该有一个报复性反弹，甚至可能超过 2019 年。但从旅游公司上半年的数据看，业绩基本不及 2019 年，甚至很多只是扭亏，或者没有盈利。」</p><p>「<strong>传统旅游目的地在国内旅游的这一次复苏里其实是吃亏的，比如丽江景区。」</strong>刘杰武称。</p><p>Wind 数据显示，2023 年前三季度，丽江股份营收 6.42 亿元，净利润 2.38 亿元；尽管超过 2019 年同期水平，但这也是受其 2019 年基数较低影响。拉长时间线来看，丽江股份今年前三季度净利润仅与其 2015、2016 年持平。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,337" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_ca650e2963174a2987b33f06e6bda510@5569321_oswg223686oswg1080oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">丽江股份 2015-2022 年前三季度业绩；来源：wind</p><p>此外，桂林旅游今年上半年同比扭亏，但仍不及 2019 年同期数据。截至前三季度，桂林旅游营收 3.67 亿元，归母净利润 3641.85 万元；而 2019 年同期营收为 4.75 亿元，归母净利润为 5497.22 万元。云南旅游今年前三季度仍为亏损（-1.08 亿元），且营收为 3.7 亿元，不及 2019 年同期的 15.74 亿元。</p><p>与国内游相比，从时间上看，出境游的恢复更为靠后。前述导游表示，「相对来说，国内旅游的操作性难度不大。只需要定好机酒、车辆、导游等基本要素，国内旅游团就可以成行了。」<strong>但国外有时差，签证办理、国际机票、酒店预定等存在一些不太稳定因素，</strong>所以直到政策放开，各大旅行社才慢慢重新做以前熟悉的出境游产品和线路。</p><p>今年 2 月 6 日，文旅部试点恢复全国旅行社及在线旅游企业经营中国公民赴有关国家出境团队旅游和「机票+酒店」业务，发布首批恢复出境团队游和「机票+酒店」业务的国家名单。截至 8 月 10 日，开放的出境团队游目的地国家已增至 138 个。</p><p>而在出境游市场中，一些小众国际路线开始受到追捧。众信旅游在 2023 年半年报中表示，长线游市场中，欧洲的瑞士、意大利、冰岛、西班牙、葡萄牙等产品热度较高，中东非的埃及、南非、阿联酋等成为热门目的地。此外，一些小众目的地如塞尔维亚、波黑、黑山、高加索三国、匈牙利等受到欢迎。</p><p>不过，前述导游认为，「出境游团尚未恢复至 2019 年的一半」。<strong>以其自身带团频率为例，疫情前基本上一个月能带 2 个团，而且是 10-12 天的团期，现在两个月带 3 个团已经算是比较高的频率。</strong></p><p>众信旅游的业绩也未恢复至 2019 年同期。今年上半年，众信旅游仍在亏损。截至今年前三季度，众信旅游营收 20.5 亿元，不及 2019 年同期的 95.88 亿元；归母净利润转正为 1413.27 万元，但不及 2019 年同期的 1.15 亿元。</p><p>周鸣歧也认为，因为出境游的部分限制性因素长期存在，要恢复到 2019 年状态恐怕遥遥无期。而这部分高端旅游度假需求的消费力会转向国内。</p><h2><strong>布局传统景区「吃亏」</strong></h2><p>与传统旅游景区复苏呈现分化不同，今年以来旅游新兴城市层出不穷。3 月，淄博烧烤爆火，前往淄博旅游人数大增，当地机构多次发文调控价格。此外，上半年还因影视剧而带火了广东江门、安徽蚌埠等多个旅游地。</p><p>与此同时，从旅游复苏区域看，<strong>大城市群周边的景区业绩多迎来大幅反弹。</strong>位于长三角地区的黄山旅游、九华旅游、天目湖，从上半年开始归母净利润扭亏，营收同比大幅增长，且均超过 2019 年同期数据。</p><p>刘杰武分析，当下整个文旅市场逻辑已发生根本性转变，<strong>即从传统旅游城市游客为主导的市场，逐步转变到以大都市区人群休闲为主的市场。</strong></p><p>黄山旅游在半年报中就提到，公司所在地黄山市地处皖浙赣闽四省通衢之地，背靠长三角，紧邻华东地区。目前黄山市高速公路密度达到长三角发达地区平均水平，尤其是建成、在建和规划中的 10 条高铁线路，黄山市已进入杭州、合肥等城市「1.5 小时经济圈」，上海、南京等城市「2.5 小时经济圈」。</p><p>而放眼整个长三角地区，出行人群数量正赶超 2019 年。中国铁路上海局集团统计显示，今年上半年，长三角铁路发送旅客逾 3.7 亿人次，日均发送旅客超 200 万人次。其中 4、5、6 月份累计发送旅客近 2.1 亿人次，较 2019 年同期增长超 10%。&nbsp;</p><p>地理优势助推黄山等长三角周边的景区旅游复苏，同时这也造成以往布局传统点位的旅游个股，在本轮复苏中业绩增速不及预期，尤其在缺少暑假等超长假期的上半年。</p><p>以复星旅文为例，上半年复星旅文扭亏为盈，ClubMed 业务是核心推动力。但各地区复苏有所差异，半年报显示，Club Med 美洲及欧非中东的营业额均超过 2019 年同期；但中国区业务尚未恢复至 2019 年的水平。</p><p>半年报显示，复星旅文国内 ClubMed 布局点位基本在传统旅游地周边，分别位于北大壶、长白山、北戴河、桂林、丽江、安吉、千岛湖、亚布力、延庆。</p><p>刘杰武认为，这就是因为本轮旅游热复苏的区域，如黄山、九华山等，很多都不在复星旅文布局的点位，导致其并没有完全赶上这一波旅游复苏的红利。</p><p>展望后市，他认为大城市群周边的景区有望维持长久的热度。</p><p>「自 2015 年以后，城市群的发展进一步加速，各个城市群，如珠三角、长三角、京津冀、中原、成渝、武汉、西安、长株潭等诸多城市群发展规划陆续公布。这些城市群的发展规划中，最重要的一环就是城市群内部的交通发展，更加密集的高速公路与高铁联结，<strong>让城市群成为更加紧密的消费市场，消费者在城市群内部的消费变得更加便捷。</strong>」</p><h2><strong>中高端市场的新机会</strong></h2><p><strong>「超级黄金周」的结束，也意味着国内旅游市场暂时步入淡季。</strong>前述导游告诉 36 氪，以北京市场为例，每年的春节以后，旅游旺季开始，到当年的 11 月中旬结束，冬天市场旅游团很少。</p><p>不过抛开季节性因素，国内旅游业后续正面临更长期的挑战。</p><p>周鸣岐曾提到，<strong>旅游是典型的可选性消费</strong>，其不仅取决于人均支配收入的提升，亦受到消费者对未来收入预期的影响。而在全球经济增速放缓的当下，一部分消费者倾向缩减非必要开支。</p><p>目前，国内旅游市场已经出现消费分层。一方面，中高端消费依然坚挺。以三亚亚特兰蒂斯为例，前三季度，三亚亚特兰蒂斯客房平均每日房价调整幅度较小，较 2022 年同期减少 5.8%，约为 2504 元。<strong>平均入住率却大幅提升至约 85.1%，较 2022 年同期增长 40.6 个百分点。</strong></p><p><strong>另一方面，客单价较低的旅游消费则出现下滑。</strong>景鉴智库整理数据显示，十一假期日均出行数据比 2019 年下跌 33.91%，其中主要原因是出行的主力公路运输客流量暴跌 46.85%。此前的五一假期日均出行数据比 2019 年微升 3.59%，公路运输客流量仅下跌 5.12%。</p><p>周鸣歧认为，公路客运是最便宜的出行方式，也是低收入人群的主要出行方式，上述数据变化或意味着部分低收入人群已经放弃旅游这种非必要消费。</p><p>南开大学教授马晓龙告诉 36 氪，现实压力下，一方面，大众旅游消费的人次会越来越多，但这部分市场的消费能力会越来越弱；另一方面，高端旅游客流量所受影响不大。「中国的整个旅游市场还是以大众旅游为主导的，整体的游客量上升和总量的消费量下降这一趋势在短期内不会发生根本性扭转。」</p><p>这意味着，韧性较足的中高端旅游市场存在新的机会，但此前主要面向低消费群体的产品及其经营者则将经历复苏力度弱和寻求转型的阵痛。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="901,518" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_a8746c417bd14fc8909ae80b7f822501@5569321_oswg68085oswg901oswg518_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">欢迎扫码</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首发｜「HydroX AI」完成 400 万美元天使轮融资，为大模型安全提供解决方案</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2505328023840642?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 09:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜林炜鑫</p><p>编辑｜邓咏仪</p><p>36 氪获悉，HydroX AI 近日完成 400 万美元天使轮融资，由绿洲资本领投，奇绩创坛，Atom Capital 跟投。本轮融资资金主要用于产品研发，市场拓展以及扩大团队规模等。</p><p>HydroX AI 成立于 2023 年 7 月，位于美国加州，是一家专注于 AI Safety（大模型安全）和 Safe AI（安全人工智能）的科技企业，致力于为大模型公司、使用大模型的企业以及其他 B2B 行业的客户提供全方位、多层次的 AI 安全解决方案。</p><p>在大模型技术快速发展的今天，大模型安全是无法避开的重要议题，其中 AI Safety 聚焦大模型本身，细分为大模型的对齐（Alignment）、可解释性（Interpreferability）、鲁棒性（Robustness）等问题。简单来说，要对大模型进行严格的「质检」，确保大模型是一个安全的大模型，不会产生严重后果，甚至危害人类社会。</p><p>HydroX AI 创始人兼 CEO ZL 告诉 36 氪，相比于传统的网络安全领域，AI Safety 是一个相对新兴的领域，有更多的可能性和商业机会。ZL 认为，大模型的本质是一个黑盒，针对这样的黑盒会出现很多新的攻击方式，例如 prompt injection（提示词注入）。许多 AI 开源项目已经发现含有被攻击的代码，以及公开的训练数据集，都可能导致大模型安全问题。这些都需要新型的针对性的解决方案。</p><p>AI Safety 主要依赖于大模型训练的过程，目前市面上已经出现一些相关的技术。主流的大模型公司（如 OpenAI）在发布大模型时会推出相应的安全技术；英伟达研发了专门的防护技术，为大模型的输出内容「把关」；一些高校则设计了针对大模型的安全评测框架，以评估大模型的安全性。</p><p>HydroX AI 的侧重点主要放在大模型的风控与数据保护。ZL 表示，这是目前 AI Safety 最迫切且需求最广的两部分。如果大模型被恶意注入代码或脚本，可能导致用户使用大模型之后，被窃取了账户密码、银行卡号等个人隐私信息。</p><p>HydroX AI 将为客户提供一站式解决方案。具体来说，HydroX AI 会开发一个独立平台，从发现问题到解决问题，再到持续监控，形成端到端的闭环。安全领域是长期的动态攻防，防御再强，也会遭到更强的攻击。因此，HydroX AI 正在持续丰富检测库的能力，让问题检测更全面、准确，提升该平台发现问题的能力。</p><p>目前，HydroX AI 已经在官网上线了一款免费产品，主要供新用户体验，提高用户对这一新兴领域的认知和感受。ZL 透露，今年年底公司将推出第一代一站式平台。</p><p>商业模式上，HydroX AI 前期将为客户进行定制化开发，打造一些标杆案例，随后逐渐过渡到 SaaS 模式，收取订阅费等。考虑到公司现有人员和资源，HydroX AI 现阶段主要瞄准国内外做基础大模型的 AI 公司，以及医疗、社交领域的模型公司，为这类客户打造一站式解决方案。</p><p>创始人 ZL 先后就职于字节跳动、Meta、Linkedin 等公司，在网络安全领域具备十多年经验。团队核心成员共 6 人，均来自 Google、Meta、Linkedin 等公司。</p><p>投资人说：</p><p>绿洲资本投资负责人表示：「人工智能和社会的广泛结合才刚刚开始，这里面的安全问题不仅仅涉及到隐私和渗透，更涉及到社会伦理、知识结构和意识影响。未来安全不再是一个防护措施，更是与人工智能发展相辅相成的重要基础设施，我们非常开心和全球资深的安全隐私技术团队一起探索人工智能下的社会安全和道德责任。」</p><p>Atom Capital 创始合伙人 Melissa Yang 表示：随着 AI 的落地，其安全问题变得愈发重要，大模型安全解决方案将成为新的市场刚需——这背后由监管和企业驱动，需要对 AI 和安全两个领域的深刻认知和密切结合，门槛很高。HydroX AI 团队汇聚了 AI、安全、工程领域的专家共同探索这一全新方向。早期进入的团队有机会与业界最头部的参与者一起建立行业共识，领导行业标准的制定，形成先发优势。我们看好 HydroX AI 成长为新一代的 AI 安全领导者。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="883,484" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_979e38e573dc4dcfb5bb9892dd214ba4@15785709_oswg37275oswg883oswg484_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">欢迎交流</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首发 | 佑驾创新完成数亿元 E 轮融资，加速高阶智能驾驶产品研发</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2502184310466436?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 08:30:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 田哲</p><p>编辑 | 李勤</p><p>36 氪独家获悉，近日智能驾驶解决方案研发商佑驾创新完成数亿元人民币 E 轮融资，本轮投资方为穗开投资、广州产投资本、超高清视频产业投资基金、博原资本、华智兴瑞基金、新景富盈基金、珂玺资本，老股东普华资本增持。</p><p>据悉，本轮资金主要用于扩大佑驾创新智能驾驶产品在海内外车型上的交付规模，加速高阶智能驾驶的研发迭代和落地进程。</p><p>新能源汽车具备智能驾驶功能正在成为新的趋势。工信部数据显示，2023 年上半年我国辅助自动驾驶乘用车市场渗透率升至 42.4%，而 2022 年这一数字为 34.9%。</p><p>乘用车辅助自动驾驶渗透率的提升，离不开智能驾驶解决方案商的助力。佑驾创新成立于 2014 年，核心技术及业务覆盖行车、泊车、座舱三种场景，目前已有三类产品矩阵，分别为 L2+/L2++级智能领航辅助方案、智能座舱感知与交互方案、L0-L2 级别 ADAS 产品及方案。</p><p>据悉，佑驾创新已基于德州仪器 TDA4 系列、地平线征程系列芯片分别打造了矩阵化的一体机及域控产品，并投入量产。在智能座舱方面，佑驾创新的 iCabin 方案已搭载于多家自主品牌车型、合资品牌车型。</p><p>目前国内市场对于 L2+智能领航辅助的市场接受度相对较高，佑驾创新的行泊一体软硬全栈解决方案和高速 NOA 解决方案已顺利交付。</p><p>随着具备智能驾驶功能的车型不断推出，主机厂正寻求以更优秀的智能驾驶表现，及更低的产品价格吸引消费者的注意力，这同时也对供应商提出更高的要求。</p><p>在佑驾创新 CEO 刘国清看来，这既是机遇也是挑战：「主机厂的降本措施，能帮助我们从上游供应链以更低的价格采购，摊薄我们的研发成本。同时对公司管理精细化程度、产品研发效率要求较高。」</p><p>他告诉 36 氪，经过多年发展，佑驾创新已具备一定技术实力，因此与主机厂的项目对接时，<strong>更注重项目质量和效益，优先与风险评估较低的项目合作。</strong>这其实也是佑驾创新在智能驾驶行业投资环境遇冷下，再次获得融资的重要原因。</p><p>与此同时，36 氪获悉，<strong>佑驾创新旗下公司锐见智行近日完成近千万美元 A 轮融资</strong>，落地杭州钱塘新区，投资方为祥晖资本。</p><p>锐见智行是一家专注于智能座舱感知与交互解决方案的研发商，产品核心功能包含驾驶员监测系统（DMS）、乘客监测系统（OMS）等。此轮资金，将用于锐见智行的智能座舱产品研发与扩大量产规模。</p><p>量产车型的智能驾驶范围正在由高速道路扩大至城区道路。小鹏、理想、问界等汽车品牌承诺将在 2023 年年内开放部分城区 NOA 功能。更多智能驾驶功能的开放，将促进市场接受度进一步提升，而对于智能驾驶解决方案商来说，将迎来更多的新机会。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>8 点 1 氪丨美腕回应招商员工贪腐超百万元；网红「一笑倾城」停更 76 天后更新；巴菲特第三季度巨亏近 1000 亿</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2506065814595461?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 08:24:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>上市进行时</h2><p><strong>菜鸟智慧物流</strong></p><p>36 氪获悉，知情人士表示，菜鸟智慧物流网络有限公司已开始与亚洲投资者进行非交易路演，为香港 IPO 做准备。知情人士透露，本次 IPO 规模较大。到目前为止，投资者的反馈积极，许多人期待与管理层会面。&nbsp;</p><h2>TOP3 大新闻</h2><p><strong>美腕回应招商员工贪腐超百万元：对商业活动腐败行为「零容忍」，选品流程不存在绿色通道</strong></p><p>11 月 4 日晚间，美腕发布声明，对近日招商专员收好处费一案进行回应。美腕方面称，该案件自 2022 年取得相关线索开始，经由公司监察部内部调查后，美腕作为被害单位，随即正式向公安机关报案并关注案件进展情况。经司法机关调查后，认定前员工周某涉嫌犯罪并采取强制措施。美 ONE 对商业活动中的腐败行为「零容忍」，因其行为明确违法且严重违反我公司员工手册及管理规章制度，公司在其被采取强制措施后随即依据相关劳动法及公司员工手册解除了劳动合同。在此提醒广大商家，招商选品流程不存在绿色通道，请广大商家注意风险防范。（新浪科技）&nbsp;</p><p><strong>网红「一笑倾城」停更 76 天后更新视频</strong></p><p>11 月 4 日，网红「一笑倾城」时隔两个多月再次更新视频，视频内容为对口型演唱。根据其首页，上一次更新停留在 8 月 20 日，停更原因则是「家中有事休息」。其后不久，与其风格类似的「秀才」账号被封。据报道「一笑倾城」凭借邻家女孩的人设出圈，通过对口型唱歌收获大批中老年用户，目前粉丝数已经接近 1920 万。（沸点视频）&nbsp;</p><p><strong>巴菲特第三季度巨亏近 1000 亿，苹果股价下跌导致巴菲特业绩巨亏</strong></p><p>11 月 4 日，巴菲特旗下的伯克希尔哈撒韦发布业绩报告。财报显示，2023 年第三季度营收 932.1 亿美元，较去年同比增长 21.2%。但是，第三季度净亏损却扩大到 127.67 亿美元（约 932 亿人民币），去年同期净亏损为 27.98 亿美元。 市场把伯克希尔在三季度的净利润亏损扩大，归咎于苹果股价的下跌。 数据显示，苹果股价在该季度下跌了 11.7%。 不过。 巴菲特在公开信中表示，任何特定季度的投资损益金额通常毫无意义，由此得出的每股净利润数据可能会让对会计规则知之甚少、或一无所知的投资者产生极大误导。 （中国基金报）&nbsp;</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>北京 11 月 6 日零时点火试运行，启动供暖</strong></p><p>根据气象会商结果，受冷空气影响，近日北方连续降温，为确保市民温暖过冬，北京市于 11 月 6 日 0 时点火试运行，启动供暖。（北京头条）&nbsp;</p><p><strong>蔚来透露美国业务计划，将从中国进口高端电动汽车</strong></p><p>11 月 4 日，蔚来汽车美国地区 CEO 易盖天 (Ganesh Iyer) 披露了公司进军美国市场的细节。他表示，公司不会通过在美国设厂进行本土化生产的方式寻求获得税收激励，而是从中国进口国产高端电动汽车。易盖天还表示，在美国建厂成本过高，且品牌的高端车型「过于昂贵」，无论在哪里生产都无法获得补贴。蔚来计划在 2025 年把业务扩张至包含美国的全球 25 个国家和地区。（凤凰网科技）&nbsp;</p><p><strong>男子千元低价竞拍卡宴汽车，因「低于市场价」平台拒交付</strong></p><p>一男子在阿里资产拍卖平台以 1101 元钱的价格成功拍得一辆卡宴汽车，在交付了服务费和交易佣金后却被通知「由于拍卖价格低于市场价，车辆无法交付」。11 月 5 日，该车竞拍人林先生告诉澎湃新闻，由于拍卖平台和拍卖公司方都拒绝履约，现在他只能通过法律途径维权了。 拍卖信息显示，这是一辆 2009 年上牌的自动挡卡宴，车辆所在地为山东，性质为非运营车辆。拍卖方为四川明和拍卖有限公司。据相关交易凭证显示：2023 年 10 月 24 日 19:00 拍卖结束，系统提示其成功「竞得标的物，费用合计 1189.08 元」。 11 月 5 日，澎湃新闻联系到四川明和公司一位负责人，该负责人接听电话并在确认了记者身份之后，只「哦」了一声，挂断了电话。 此后，该电话再无人接听。（澎湃新闻）&nbsp;</p><p><strong>上海外卖买药可用医保支付</strong></p><p>11 月 5 日，记者查询发现，在上海通过饿了么或美团等外卖 app 下单带有「医保支付」字样的药品，可以直接从个人电子医保卡账户付款。 记，者查询发现，杭州、青岛等地此前就已上线此功能。 （蓝鲸财经） &nbsp;</p><p><strong>中央气象台连发 4 个预警，多地将降温近 10℃</strong></p><p>11 月 5 日早，中央气象台连发 4 个预警，发布大风、强对流、寒潮蓝色预警及暴雪橙色预警。预计今日 8 时至 7 日 20 时，西北地区东部及我国中东部大部地区气温将下降 6～10℃，内蒙古、吉林、辽宁、江苏等地局地降温可达 16℃以上。今明两天，内蒙古、河北、辽宁、黑龙江等地将有大到暴雪。（央视新闻）&nbsp;</p><p><strong>美股三大指数集体收涨，蔚来涨超 5%</strong></p><p>36 氪获悉，11 月 3 日收盘，美股三大指数集体收涨，纳指涨 1.38%，道指涨 0.66%，标普 500 指数涨 0.94%。大型科技股普涨，谷歌、微软、Meta、Netflix 涨超 1%，特斯拉涨 0.66%，亚马逊涨 0.38%，苹果跌 0.52%。热门中概股多数上涨，蔚来、B 站、拼多多涨超 5%，京东涨超 4%，小鹏汽车、爱奇艺涨超 3%，理想汽车、百度、阿里巴巴涨超 2%。</p><p><strong>《武林外传》版权方：浙江横店影视城恶意侵权，已发送律师函</strong></p><p>据武林外传官微消息，11 月 5 日，北京联盟影业投资有限公司发布声明：我方系电视剧《武林外传》的出品方、版权方，浙江横店影视城打造的「七侠镇影视主题街景区」及相关主题活动，实际并未取得过我方任何形式的授权或许可；我方已聘请律师收集相关证据，并向横店影视城及其背后的主体公司发送律师函，要求对方立即停止使用电视剧《武林外传》的故事场景、人物名称、人物关系等元素，拆除全部「七侠镇影视主题街」相关实景搭建建筑，删除全部相关宣传内容，在公开渠道向我方赔礼道歉，并向我方赔偿因上述侵权行为而导致的经济损失。截至目前，我方尚未收到横店影视城方面的任何回应。（界面新闻）</p><p><strong>多家支付机构收到罚单，今年以来 15 张支付牌照已被注销</strong></p><p>连日来，多家支付机构收到央行罚单。11 月 5 日，根据央行发布的最新行政处罚公示表，嘉联支付有限公司因涉及多项违规行为，被罚款 299 万元。稍早前，浙江唯品会支付服务有限公司因违反支付结算管理相关规定，被央行罚款 10 万元。另外，央行对中汇电子支付有限公司罚没合计超 8000 万元。据央行披露的信息，截至 11 月 5 日，今年以来有 15 张支付牌照被注销，这也意味着有 15 家支付机构「离场」。（证券日报）</p><p><strong>辛巴：透明消费时代来临，将始终和消费者站在一起</strong></p><p>辛选集团创始人辛巴（真名辛有志）在首届广州国际美妆周的演讲中指出，信任是直播行业最稀缺的东西。时代不可逆，我们将迎来透明消费、体验透明、质量透明的又一次革命。「辛选将始终和消费者站在一起，不断加强售后力量，以加强与消费者的关系，提升消费者的体验。」辛巴表示。据他介绍，为让消费更平等，辛选的售后服务正在挑战这个，行业的客户体验。（新浪科技）&nbsp;</p><p><strong>首都机场口岸今年出入境人员突破 600 万人次</strong></p><p>北京出入境边防检查总站消息，截至 11 月 5 日，首都机场口岸今年出入境人员已突破 600 万人次，出入境航班近 4 万架次，口岸日均出入境人员近 2 万人次。（财联社）</p><p><strong>国家体育总局：巴黎奥运会备战工作已全面进入临战状态</strong></p><p>11 月 4 日，国家体育总局近日在北京召开冬训动员大会，总结杭州亚运会参赛工作，分析巴黎奥运会备战参赛形势，指出巴黎奥运会备战工作已全面进入临战状态。国家体育总局局长高志丹表示，中国体育健儿在历届奥运会、亚运会等重大国际比赛中，奋勇拼搏、连创佳绩，杭州亚运会中国体育代表团取得了运动成绩和精神文明双丰收，圆满完成各项参赛任务，实现了为巴黎奥运会全面练兵的目标。（新华社）</p><p><strong>上汽集团：MG 汽车在泰国生产的首辆电动车正式下线</strong></p><p>上汽集团官微消息，当地时间 11 月 4 日，泰国总理赛塔赴春武里考察上汽正大有限公司，并参加泰国首台地产纯电动车 MG4 以及首块深度地产化电池的下线和签字仪式。据介绍，此次活动宣布了泰国首台地产纯电动车 NEW MG4 ELECTRIC Thailand Edition 的正式下线，这是 MG 汽车在泰国生产的第一辆电动车。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>前三个季度中国企业在韩国跨境电商网购市场的市占率逼近五成</strong></p><p>据韩国关税厅 11 月 5 日消息，今年前三个季度，中国企业在韩国跨境电商网购市场上的增势迅猛，市占率逼近五成。今年第一季度至第三季度，韩国跨境电商网购额为 4.792826 万亿韩元（约合人民币 266.2 亿元），同比增加 20.4%。从交易对象来看，中国为 2.2217 万亿韩元，占 46.4%；美国为 1.392878 万亿韩元，占 29.1%。（财联社）&nbsp;</p><p><strong>保时捷中国 CEO：目前中国市场规模尚无法支撑保时捷国产</strong></p><p>11 月 5 日，保时捷中国 CEO Michael Kirsch 在第六届上海进博会上表示，目前保时捷在中国市场的销量和规模尚无法支撑保时捷的国产。「保时捷是一个豪华品牌，所以我们不会单纯的量产，我们会更加注重客户的个性化选项和特殊的需求。对于国产，我们会不断的去进行关注、评估。」Michael Kirsch 表示。（蓝鲸）&nbsp;</p><p><strong>德国法院裁定 Netflix 侵犯博通视频专利</strong></p><p>博通公司（Broadcom）11 月 3 日宣布，德国联邦专利法院发布初步意见，认定博通公司一项与 HEVC/H.265 视频编码相关的专利有效。此前，慕尼黑地方法院于今年 9 月 19 日判决 Netflix 侵犯了该专利。慕尼黑法院还发布了一项禁令，要求 Netflix 停止在德国的所有进一步侵权行为。（界面新闻）&nbsp;</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>知乎「知海图 AI」大模型宣布开放服务</strong></p><p>36 氪获悉，11 月 4 日，知乎宣布旗下的「知海图 AI」大模型即将面向社会公众开放服务，知乎将择机上线相关产品，并赋能创作者、讨论场、信息获取、内容运营等各项业务场景。</p><p><strong>马斯克旗下 xAI 正式发布首个大模型「Grok」</strong></p><p>北京时间 11 月 5 日，马斯克旗下 xAI 团队发布其首个 AI 大模型产品——Grok。据介绍，Grok 通过 X 平台实时了解世界，还能回答被大多数其他 AI 系统拒绝的辛辣问题。xAI 团队表示，Grok 仿照《银河系漫游指南》而设计，可以回答几乎任何问题，甚至就如何提问给出建议。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>OpenHarmony 4.0 版本正式发布：新增 4000 多个 API 接口，交互及隐私能力进一步增强</strong></p><p>开放原子开源基金会理事长孙文龙 11 月 5 日宣布 OpenHarmony 4.0 版本发布。据悉，OpenHarmony4.0 版本开发套件同步升级到 API 10，相较前序版本新增 4000 多个 API 接口，应用开发能力更加丰富；HDF 新增 200 多个 HDI 接口，硬件适配更加便捷；同时，新版本在用户交互体验、组件能力、分布式硬件支持范围和安全及隐私方面的能力也得到进一步增强。经过三年的发展，OpenHarmony 迭代到 4.0 版本，有累积 6200+共建者、51 家共建单位，贡献代码行数超过 1 亿行。孙文龙同时宣布，未来三周内，开放原子开源基金会将与 Eclipse 基金会在中国无锡市签署合作协议，以 OpenHarmony 为标杆，开启我国开源项目国际合作的新篇章。（财联社）</p><h2>投融资</h2><p><strong>国慧文旅完成 500 万元天使轮融资</strong></p><p>近日，浙江国慧文旅获 500 万元天使轮融资，该轮融资由著名音乐人阿龙正罡独门投资。国慧文旅是一家目的地定制游服务提供商，以「目的地定制游「为主要发展方向，结合互联网思维推广打造的新型综合性旅游平台。（中国网）&nbsp;</p><p><strong>六方半导体完成近亿元 B 轮融资</strong></p><p>近日，浙江六方半导体完成近亿元 B 轮融资，本轮融资由轩元资本、劲邦资本领投，倍特基金、立元创投跟投。本轮融资的资金将用于加速下游市场渗透、产能进一步提升和技术与工艺的迭代。六方半导体是一家半导体新材料研发商，致力于半导体热场材料的研发，聚焦于各类高端涂层技术在半导体产业中的应用。（融中财经）</p><h2>酷产品</h2><p><strong>启辰首款氢燃料电池车型上市，售价 99.88 万元</strong></p><p>东风日产官微消息，11 月 3 日，启辰品牌焕新暨秋季新品发布在广州举行，纯电车型启辰 VX6 以及氢能源车型启辰大 V 氢境也正式上市。启辰 VX6 售价为 14.19 万元-15.99 万元；启辰大 V 氢境售价 99.88 万元，上市后将率先于广州花都区开启商业化示范运营，未来逐步向私人用户开放。（界面新闻）</p><p><strong>整理｜</strong> 大暗&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>花旗预计 2024 年铜精炼市场过剩量为 35.5 万吨，2023 年为 11.2 万吨</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2506434285200776?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 14:36:48  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[花旗预计未来 3-6 个月铜价将在 7500 美元至 8500 美元的范围内交易，预计 2024 年铜精炼市场将出现 35.5 万吨的过剩，而 2023 年为 11.2 万吨。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>斗鱼 CEO 陈少杰失联已近三周</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2506431388116356?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 14:33:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[此前，有传言称，斗鱼 CEO 陈少杰被查，已失联近 3 周。11 月 6 日，记者就相关内容向内部人士求证，证实了陈少杰失联的消息。（封面新闻）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>李开复 AI 公司首发大模型，阿里云领投</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2506425934063492?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 14:28:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，由创新工场董事长兼 CEO 李开复成立的 AI 公司「零一万物」发布了首款开源中英双语大模型「Yi」。从知情人士处获悉，零一万物已完成新一轮融资，由阿里云领投。目前，模型开放商用申请，已在阿里云魔搭社区 ModelScope 首发。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>万亿增发国债额度不按地方切块，而是根据项目质量安排资金</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2506425813181833?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 14:28:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近期增发的万亿国债是市场关注的焦点。记者从多位地方发改、投融资人士处了解到，监管部门明确，万亿增发国债额度不按地方切块，而是根据项目质量和成熟度来安排资金。换言之，一个地方符合条件的项目越多，得到国债资金支持的力度就越大。另据了解，虽然国债额度不按省份切块，但各领域额度已初步划定。此次增发国债资金将重点用于八大方面：灾后恢复重建、重点防洪治理工程、自然灾害应急能力提升工程、其他重点防洪工程等。（21 财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>社保基金会：积极发挥社保基金作为长期资金、耐心资本的优势和作用</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2506419337111431?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 14:21:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，据全国社保基金理事会官网，11 月 2 日，社保基金会党组书记丁学东主持召开党组会议。会议强调，始终坚持金融服务实体经济的根本宗旨，深刻认识社保基金鲜明的政治性、人民性，积极发挥社保基金作为长期资金、耐心资本的优势和作用，围绕经济社会发展战略目标和重点领域加大投资力度，为加快构建新发展格局、推动高质量发展贡献力量。树牢底线思维、极限思维，有效防范化解风险，不断健全完善全生命周期的风险管控体系，以数字化转型和科技赋能提升风险识别监测和应对处置水平，牢牢守住基金安全底线。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>贵州省大数据局等 8 部门联合印发《激励政策》，促进全国一体化算力网络国家（贵州）枢纽节点建设</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2506416927336322?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 14:19:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日，贵州省大数据局等 8 部门联合印发《关于促进全国一体化算力网络国家（贵州）枢纽节点建设的若干激励政策》，着力打造面向全国的算力保障基地。《激励政策》从支持算力中心建设、加快数据归集和数据流通交易、支持算力产业发展、加快算力应用场景开放、培育壮大市场主体、营造良好科技创新氛围、加大财政金融支持力度、强化要素保障、加强政策服务水平等 9 个方面提出具体举措。（上证报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>阿立哌唑口服液体剂集采竞标 8 中 6，山东朗诺制药有限公司第一顺位</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2506413088908680?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 14:15:14  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[记者在第九批国家药品带量采购开标现场获悉，经集采竞标，注射剂型阿立哌唑口服液体剂最终 8 中 6，中标企业按顺位排名分别是，山东朗诺制药有限公司、岳阳新华达制药有限公司、万特制药（海南有限公司）、常州四药制药有限公司、上海上药中西制药有限公司、成都康弘药业集团有限公司。（蓝鲸财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>创业板指涨超 3%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2506410630456704?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 14:12:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，创业板指涨超 3%，锂电池板块震荡上行，福龙马封板涨停，深科达、恩捷股份、欣旺达均涨超 8%，亿纬锂能、宁德时代涨超 5%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>河马游戏：战略投资《完蛋！我被美女包围了！》发行方 INTINY 互动影视业务最新项目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2506407051863425?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 14:09:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，据「HippoJoy 河马游戏」微信公众号消息，在《完蛋！我被美女包围了！》立项之后，与其制作发行方 INTINY 在赛道前景与资源互补上达成一致，双方达成深度战略合作。首先，HippoJoy 战略投资 INTINY 互动影视业务最新项目。其次，鉴于之前的《完蛋！我被美女包围了！》99% 是男性用户，针对女性向的空白市场，目前已筹备下一款新作《完蛋 2！我被帅哥包围了！》（暂定名），HippoJoy 将合作参与制作发行。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>Lendlease 和谷歌终止土地开发协议</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2506398423704968?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 14:00:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[当地时间 11 月 3 日，Lendlease 和谷歌宣布，终止旧金山湾区项目的开发服务协议。此前在 2019 年，双方曾宣布，将合作重新开发谷歌的土地，提供至少 15000 套新住房。（界面)]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>年内私募基金发行数量超万只，股票策略占主导</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2506396077598080?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 13:57:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[私募排排网最新统计数据显示，截至 10 月 31 日，今年以来 573 家私募管理人合计备案了 14168 只私募证券投资基金，从具体策略来看，股票策略占据主导，新备案股票策略私募证券投资基金共计 8441 只，占比高达 59.58%。多资产策略紧随其后，新备案私募基金数量和占比分别为 2215 只和 15.63%。（上证报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>欢乐家：有低糖产品采用代糖配方，但大部分产品使用的是白砂糖</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2506392127595907?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 13:53:55  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，欢乐家近期接受投资者调研时称，公司于 2022 年 7 月和 10 月分别对黄桃罐头和橘子罐头产品进行了提价，目前暂无新的提价计划。公司有低糖的产品采用了代糖的配方，但大部分产品使用的是白砂糖。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>存储芯片板块震荡拉升，同有科技触及 20cm 涨停</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2506386056275842?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 13:47:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，存储芯片板块震荡拉升，同有科技触及 20cm 涨停，协创数据、佰维存储、恒烁股份、晶升股份、普冉股份等涨幅居前。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中消协：三季度商品类投诉占总投诉量五成</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2506382837425538?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 13:44:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中消协发布数据显示，三季度，商品类投诉为 168608 件，占总投诉量的 51.27%，与去年同期相比，比重上升 2.26 个百分点；服务类投诉为 155002 件，占总投诉量的 47.13%，比重下降 1.79 个百分点；其他类投诉为 5274 件，占总投诉数量的 1.60%。（中新经纬）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>3D 打印板块震荡走高，银邦股份触及 20CM 涨停</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2506378125502337?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 13:39:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，3D 打印板块震荡走高，银邦股份触及 20CM 涨停，金太阳涨超 10%，续创历史新高，有研粉材、金橙子、博迁新材涨超 5%。天风证券研报称，配合钛合金的 3D 打印技术可以使得产品成本得到有效控制，因此高端手机材质向钛材质转变或将成为行业趋势。随着成本的降低与表面精度的提高，钛合金 3D 打印在消费电子市场的渗透率有望进一步提升，市场空间广阔。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中京电子：公司为小米手机主要提供主板及显示用配套产品</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2506366835042179?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 13:28:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，中京电子 11 月 6 日在互动平台表示，公司为小米手机主要提供主板及显示用配套产品。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>天能股份：钠电在未来取代铅酸可能性不大，预期只会取代原来锂电在两轮车的市场份额</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2506356533684099?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 13:17:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，天能股份近期接受投资者调研时称，公司认为，在轻型电动车市场上，锂电池的适用性及安全性与铅蓄电池相比不具备优势，近两年锂电在逐渐退出两轮车市场，整车企业的锂电产品占比越来越低。因此公司预计未来在电动轻型车，仍然是铅蓄电池占据主导地位；钠电池产业正处于中试阶段，产业孵化仍需要一定时间才能实现，且由于碳酸锂价格的下跌，钠电在成本上并不具备优势。钠电在未来取代铅酸可能性不大，预期只会取代原来锂电在两轮车的市场份额。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>工业软件板块异动拉升，浩辰软件大涨超 10%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2506351866865029?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 13:12:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，午后工业软件板块异动拉升，浩辰软件大涨超 10%，索辰科技、赛意信息、能科科技涨超 5%，威士顿、中望软件、广联达等跟涨。消息面上，华为云联合浩辰软件、美云智数、华天软件等数十家工具软件厂商共同发布硬件开发生产线 CraftArts。华为工业软件及工业云 CTO 丘水平介绍，目前每天有超过 18000 名华为工程师在 CraftArts 电路板 EDA 工具链上开发作业。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>锂电池板块震荡拉升，德方纳米涨超 8%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2506349588702594?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 13:10:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，锂电池板块震荡拉升，德方纳米涨超 8%，欣旺达、亿纬锂能涨超 6%，西藏珠峰、金圆股份、赣锋锂业、天齐锂业等跟涨。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>西部证券：AI 降本，游戏行业有望迎来业绩估值双重修复</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2506345809323907?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 13:06:48  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，西部证券研报称，AI 降本，小游戏带来增量，游戏行业有望迎来业绩估值双重修复。AI 技术在游戏行业不断渗透，中短期带来降本增效，对游戏行业的影响逐渐显现。小游戏方兴未艾，用户群体扩大和用户时长延长，我们测算将带来 260-725 亿的增量。版号稳定发放，2024 年产品上线周期有望延续， 2024 年各大公司均有重点产品布局，随着新游戏陆续上线，玩家长期积累的消费意愿集中释放，有望进一步拉升 ARPU 值。建议关注：三七互娱、恺英网络、吉比特等。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>