<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>帮小红书、OPPO 等大厂在海外签人，这家公司 2 年营收增长 3 倍｜insight 全球</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2527440444941825?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-23 10:17:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜胡依婷</p><p>编辑｜袁斯来</p><p>2023 年，很少有中国公司会放过「出海」这个热词。在寻找新大陆的过程中，海外人才成为最紧缺的资源。</p><p>China Insights Consultancy 今年发布的报告显示：到 2026 年底，中国海外企业雇佣的员工总数预计将接近 500 万，其中本地劳动力将占 60% 以上。</p><p>面对自身庞大的用人需求以及当地复杂突变的环境，国内公司原先的管理系统难以迁移至海外。在陌生的国度，如何尽快让人员就位成为企业面临的难题。</p><p>彼时正寻找新创业方向的林坦看到了出海公司面临的困境与日益增长的本土用人需求。</p><p>这是个处于早期和蓝海阶段的市场。没有太多犹豫，林坦在 2021 年创立了国内第一家为出海企业提供雇佣和薪酬管理服务的平台——PayInOne。</p><p>PayInOne 由此开始在全球落地，成为企业的名义雇主，使其能在超 180 个国家更快签约员工。企业通过使用其 SaaS 平台可以同时管理全球不同国家和地区的员工薪酬发放等事务。</p><p>经过 2 年时间，目前 PayInOne 已经为 OPPO、小米与欣旺达等数百家公司提供服务，其中 80% 选择直接签约，对接客户中一半为千人以上的公司。即使成立不久，今年 PayInOne 的营收已经增长了 3 倍。</p><p>前期仅通过投流便有不少大型客户主动前来咨询并寻求合作。如此热情的背后是公司们在海外踩过的一个个坑，而 PayInOne 的出现在何种程度上为其避坑并实现自身快速成长，对此我们与林坦聊了聊。</p><h3><strong>出海用人难也费力</strong></h3><p>2021 年，远程办公风潮进一步刺激了企业的全球用工。</p><p>在全球化的平台出现前，出海公司们多选择自建团队或通过区域型服务商在海外管理人事，但低效、管理难度大等问题一直存在。</p><p>林坦跟 36 氪分享，某国内最大的电商公司之一曾找到他们，希望采用平台服务商的形式管理海外团队。公司可以在线上平台统一管理海外员工的入职签约、缴税、当地福利获取、按周期的薪酬发放等业务，将人事与财务权限收回总部。</p><p>此前的三年间，该公司在海外已经搭建了业务架构并找到员工。但回顾来看，其三年的用人与合规化成本远高于使用平台统一管理。</p><p>除成本更高以外，人事管理权的旁落也令出海公司们忧心。以往，企业会派驻国内高管前往海外搭建本土团队，随着团队壮大与高管归国轮替，企业对当地团队的实际管控能力必然逐渐减弱。</p><p>通过 PayInOne 这个第三方平台，企业不仅可以统一管理入职到薪资发放，也无需担心驻地高管掌握人事和财务。</p><p>根据林坦介绍，无需在各地分散管理后， 企业的全球员工管理效率提高 300%，总体成本能降低 50%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1081,828" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231121/v2_c32a5fb2553f4fa785e167cdedcab0e4@5932017_oswg197831oswg1081oswg828_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">PayInOne 平台，图源企业</p><p>而对比早已存在的区域型服务商，选择创立于国内的平台型服务商对出海公司而言更具有安全感。</p><p>区域型服务商指分布在特定国家为出海公司代理招聘、签约和薪酬发放等业务的第三方服务商。这类服务商往往零散分布且良莠不齐，当企业要出海到多个国家时需要评估并管理多个服务商。</p><p>林坦透露，此前国内一头部短视频公司曾在印尼开展海外业务，其选择寻找当地服务商管理本土员工与发放薪资。但 3 个月后，当地服务商带着本该发给数百员工的百万美元薪资与服务费跑路。由于是跨国业务，该公司想通过法律追诉变得困难重重。</p><p>想出海掘金的中国公司在此刻显得被动。陌生环境难以消除的不信任感、复杂的合规流程以及当地特殊的风俗习惯都被摆在面前，未知让不少公司都频频踩坑。</p><p>此时，PayInOne 确定了自己的赛道：充当名义雇主，以第三方的身份帮助企业和员工签约。同时它也包揽了当地员工背调、工签资质审核、税务合规等业务，根据不同的货币、银行、税收、福利和法规自动化计算和发放薪酬，帮助企业分担风险的同时节省其成本。</p><h3><strong>先去最难的市场</strong></h3><p>确定方向后，PayInOne 需要尽快把市场铺开，开展自己的业务。首站便选择了最难的地区：欧洲。</p><p>欧洲的合规严苛程度众所周知。从各项税务合规、不同国家差异化落地政策到隐私数据保护，欧洲的审查都更为严格。</p><p><strong>据了解，一家公司想要在欧洲成立主体，从摸清楚当地法规到配齐各类人员便需要一年左右的时间。</strong></p><p>PayInOne 也花了大量时间与成本。2021 年一整年中，PayInOne 主要精力除了投入产品研发外便是做各类法律合规。为了让欧洲的公司成立，他们寻找了大量当地律所和会计师事务所，完成并递交了各类合规书。</p><p>即便如此，PayInOne 也遇到过对当地福利以及税务计算相关内容了解不及时，被迫走补缴流程的经历。</p><p>这是必须付出的代价。 「欧洲的合规要求最复杂，但完成后欧洲的标准可以大体延续到北美、新加坡等地。」林坦表示。</p><p>除欧洲的合规经验重要外，欧洲也因消费体量大等原因长期成为出海公司的必争之地。</p><p>以近年火热的新能源汽车出海为例，据汽车咨询公司 Inovev 数据显示，今年欧洲销售的电动汽车中有 8% 由中国品牌制造，欧盟委员会预计这一数字可能在 2025 年达到 15%。</p><p>除在当地销售外，汽车产业链大企业也选择到欧洲建厂，离市场更近。匈牙利便吸引了大量中国电动汽车电池制造商：去年 8 月，宁德时代宣布投资 73.4 亿欧元在匈牙利建厂；今年 7 月，欣旺达也宣布计划在匈牙利建设动力电池工厂。</p><p>面对这一火热景象，林坦也表示，目前国内第一、第二梯队的新能源车企几乎都曾来找 PayInOne 咨询过出海欧洲的用人业务。今年欣旺达在匈牙利的人员落地也是由 PayInOne 来辅助完成。</p><p>目前，PayInOne 在欧洲设有最多的分公司，为出海公司们提供灵活用工、全职用工签约以及帮助在当地的主体计算薪资福利等业务。</p><p>除欧洲外，PayInOne 近期也覆盖了许多其他在一带一路沿线布局的客户。其近期客户画像显示，约有 46% 的客户来自一带一路地区，其中不乏中集集团和央国企制造业客户。</p><p>目前，PayInOne90% 的客户都为中国出海公司，海外公司的占比并不高。</p><p>而纵观全球，美国与日本的巨头 LinkedIn 领英、Recruit Holdings 等已在全球搭建人力资源网络，打开了全球招聘市场。</p><p>作为其中链路的一环，PayInOne 所处的赛道也已有企业走在前列。2019 年成立于美国的独角兽公司 Deel 承接着全球客户，成立 4 年便拿下了 7 轮融资超 6 亿美元，投后估值 120 亿美元。</p><p>PayInOne 也曾被称为「中国 Deel」。事实上，尽管因服务对象差异，PayInOne 与 Deel 在业务上有些许不同，但林坦最初对 PayInOne 的定位也并未局限于国内出海公司。</p><p>「我们目前也有 10% 左右的海外客户，之后我们希望每年逐步扩大这一比例。」林坦说。</p><p>PayInOne 的团队成员多来自高盛、亚马逊等企业，有海外从业和留学经验。由此来看，其为全球客户服务也具有先天条件。</p><p>但全球招聘市场远比国内成型且复杂，出现更早的公司已在不断占领市场，国内传统人力企业也在转型做出海业务，新入局者层出不穷。PayInOne 或将面临不小挑战。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>名创优品在海外，先从变贵开始 | 焦点分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2529207803373058?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-23 09:54:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 杨典</p><p>编辑 | 董洁</p><p>名创优品正在欧美刮起旋风。</p><p>在纽约时代广场，在伦敦牛津街，如果你畅步街头，大概率会看到一家门楣上印有「MINISO」字母和微笑脸 logo 的潮流门店，不要怀疑，这就是名创优品。</p><p>上周，这家平价潮流品牌刚在伦敦牛津街开了英国迄今为止最大的门店，占地近 3000 平方英尺（约 278 平方米），整个门店涂成粉红色，里面装满了三丽鸥的盲盒、迪士尼联名的玩具以及各种各样让英国人目不暇接的日用杂货。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2700,1800" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231122/v2_c7f465216379405398011e9622980c70@5689903_oswg1350575oswg2700oswg1800_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">牛津街门店，图源名创优品</p><p>这是一家很不一样的名创优品。国内的人们与名创优品相遇，大概率是乘坐电梯来到了地铁口或者是商场二楼，迎头撞上印有红底白字 logo 的门店，两个档口，面积大约 180 平。</p><p>在海外，名创优品的门店大多和牛津街那家一样，坐落在一个地标性的核心商业中心，和 Burberry、LV 共处一层，和老佛爷百货成为邻居，占地面积也几乎是国内的两倍。名创优品美国门店面积大多在 350 平以上，单店商品 SKU 超过 2500 个。</p><p>这些商品的标价和国内差不多，只不过计价单位换成了美元。中国市场的平均售价是 35 元人民币，在欧洲和美国，这个数字是中国的三倍甚至更高。反映在销售额上，纽约时代广场门店开业第一个月销售额就达到 150 万美元，相当于国内 30 家门店平均销售额的总和。</p><p><strong>更大、更高端的门店和货币汇率是名创优品海外扩张的财富密码。名创优品集团董事会主席兼首席执行官叶国富表示：「只有超级旗舰店才能在消费者心目中建立起品牌强大的印象，大店创造大业绩。」</strong></p><p>在刚刚过去的 2024 财年 Q1 财季（截止 2023 年 9 月 30 日财务数据），名创优品加快了海外门店扩张的速度，也有了更多大店——单季<span style="letter-spacing: 0px;">净增 126 家，达到 2313 家，其中直营、加盟门店分别净增 26、100 家，本季度海外净开店数超前两季度总和，单店平均收入约 58 万元，同比增加 25%。</span></p><p>海外市场成为贡献总营收 34% 以上的存在，海外业务整体收入近 13 亿元，同比增长 41%，刷新了海外业务单季度销售的最高历史纪录。</p><p>名创优品在海外市场的成功得益于两个重要因素，其一是抓住了海外市场比国内市场更早复苏的时间窗口。</p><p>2021 年，大流行侵袭下的零售品牌们纷纷关店退租，商场租金成本一度下降了 20%，名创优品抓住机会抄底点位，一年之内美国门店数量就翻了一倍达到 54 家。</p><p>面对高通胀和高失业率，美国人也不得勒紧裤腰带找平替。Coresight Research 数据显示，2021 年美国新开一元店达到 1650 家，占全国新开零售店总数的 40%。来自中国的「十元店」成了美国人民的心头好，今年 12 月份，名创优品马上会迎来自己在美国的第 100 家门店。&nbsp;</p><p>名创优品的另一个成功因素是背靠强大的供应链优势和 IP 资源给消费者提供了好玩又物有所值的商品。</p><p>它在国内和超过 1000 家供应商合作，直接采购缩短周转周期，用全球超 6000 家门店的规模优势压低价格，把迪士尼的钥匙扣、三丽鸥的盲盒等 8000 多个 SKU（其中约 2300 个联名 SKU）卖向全球。</p><p>过去名创优品的方法论是「三高三低」，高颜值、高品质、高频上新，低成本、低加价、低价格，现在名创优品的方法论是打造「三好产品」，好看、好用、好玩，想要撕掉「十元店」标签，变得时尚，变得潮。</p><p><strong>叶国富在过去的采访中表达过，「光靠性价比名创优品是做不过拼多多的，所以一定要差异化，才能打造超级品牌」。</strong></p><p>IP 就是名创优品打造差异化的一种手段，同时也能提高产品的平均售价和利润。</p><p>对于名创优品的 IP 魔法，国内消费者也并不陌生。芭比、snoopy、迪士尼、三丽鸥、Loopy……这些人们耳熟能详的 IP 都是名创优品的合作伙伴。今年 7 月，Loopy 成为了打工人的新晋嘴替，名创优品顺势上线了 20-50 元的玩偶，发售当天，名创优品的小程序被挤到崩溃。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3024,4032" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231122/v2_a45d3a7bfa4040d686b293c9e91354bf@5689903_oswg5369761oswg3024oswg4032_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Loop 玩偶，图源名创优品</p><p>名创优品在国内的表现也毫不逊色。三季度门店数量 3802 家，环比净增 198 家，提前完成 2023 自然年开店目标，该季度新店中的 42% 位于一二线城市。</p><p>国内市场单季营收超 24.9 亿元，同比增长 35%，得益于暑假线下客流恢复，名创优品该季国内业务线下销售单季度 GMV 突破 36 亿。叶国富在业绩说明会上透露，目前名创优品同店销售额已经恢复到 2019 年的 93%，与 2022 年相比有 20% 以上的增长。</p><p>TOP TOY 也有了亮眼的增长，营收突破 1.8 亿元，同比增长 46%，这主要得益于平均门店数量增长 16.5%，平均单店收入同比增长 25.4%</p><p>整体来看，名创优品单季总营收达到 37.9 亿元，同比增长 37%，毛利率达到 41.8%，同比上涨 6.1%，调整后净利润 6.4 亿元，同比增长 54%。</p><p>名创优品首席财务官兼副总裁张靖京解释说毛利率上涨主要得益于「名创优品品牌升级战略和更有利的收入结构」，<strong>换句话说，就是推出了更多有溢价的联名产品、开出了更多能贡献更多 GMV 的直营门店。</strong></p><p>「从很多方面来看，该季度都是公司迄今为止最好的一个季度，营收、利润率和净开店数量都达到了历史新高。这个季度也标志着 MINISO 全球门店首次突破了 6000 大关。」</p><p>2019 年，叶国富曾喊出「百国千亿万店」口号，现在看来，「千亿」仍然遥不可及，万店似乎正在路上，百国已是囊中之物。</p><p>名创优品身上有许多反常识的特质，比如它在几年前消费升级的浪潮里卖着「十元就可以买到优质生活」，如今全球人民消费一起降级，名创优品又喊出了「品牌升级战略」，立志于让全球人民多花一点小钱，买到那些琳琅满目的盲盒、毛绒玩具、钥匙链。</p><p>名创优品高歌猛进的秘密或许极为简单——这是一种不需要人们花费太多就可以买到的快乐。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>专注高精度六维传感器，坤维科技 2023 年预计营收增长 50% 以上 ｜早期项目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2499706157586560?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-23 09:54:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 ｜杨逍</p><p>编辑 ｜ 苏建勋</p><p>随着人形机器人及负载协作机器人的火热，力觉传感器即六维力传感器越发受到行业重视。</p><p>坤维科技成立于 2018 年 5 月，公司总部位于北京。坤维科技核心创始团队全部来自于研究空气动力学测试技术的航天科研院所，希望基于空气动力学测试技术，用航天军工级标准来研发高精度六维传感器产品。</p><p>人形机器人等机器人场景对智能化的要求越来越高。相比于传统机器人的位置控制、速度控制，机器人想要实现与外界交互的柔顺控制，需要将力控引入机器人。力传感器相当于人类的感知神经，可以用于监控、检测、记录和调节施加在其上的线性力和旋转力。六维传感器作为一种特殊的传感器，能同时感知 X、Y、Z 三轴力和力矩，可测量在任何方向、任何轴上的应用负载，是感知维度最高一种力觉传感器。</p><p>六维力传感器可以用于汽车电子、通信电子、消费电子、专用设备等领域，在人形机器人市场的推动下，未来有望达到百亿级别市场空间。</p><p>六维力传感器除了要解决对所测力分量敏感的单调性和一致性问题外，还要解决因结构复杂和材料特性引起的维间串扰问题、动静态标定问题以及矢量运算中的解耦算法和电路实现。高性能六维传感器价格从几千到数十万元不等，价值量较高。</p><p>2019 年，坤维科技便实现了商业化营收，实现直径 75 和直径 82 两款传六维体传感器的量产和销售；2020 年；实现用于医疗领域的 46 毫米直径六维传感器和用于打磨机器人的 96 毫米直径六维传感器量产；2021 年，成功开发出基于 MEMS 器件的低成本高可靠性六维传感器制造技术。</p><p>目前，坤维科技已经形成了从直径 36 毫米到直接 200 毫米的传感器，可以覆盖各类智能机器人的全部应用场景。</p><p>由于六维传感器可以感知 X、Y、Z 三个方向，很容易发生串扰问题。</p><p>一方面，坤维科技会通过结构解藕的方式，在设计传感器内部结构时，通过一体化成型方式形成具备仅对特定方向力敏感的受力结构。此外，坤维科技还会通过算机器学习技术获得用于算法解耦的内部参数，即六维标校/检测技术。</p><p>六维标定需要通过特使设备实现，国外主要采用如美国和以色列为 NASA 研制的设备，或美国阿姆特斯中心自行研发，或德国宇航中心自行研发的设备。通过这些设备，可以同按任意比例精准的对六维力传感器施加三个方向的力和三方向力矩，即需要通过设备对六维力传感器进行强迫学习训练出解耦算法的参数，且要用额外的样本空间对解耦算法的效果进行检测。</p><p>熊琳告诉 36 氪：「没有这样的设备，很难做出准度优于 1% 的六维传感器。1% 准度的意思是，无论同时加载的三方向力和三方向弯矩是多大，传感器输出的测量结果与理论真值的偏差不大于 1%。」</p><p>坤维科技在制作六维传感器时，采用的是自行研发的设备。目前，坤维科技已经在常州研制出 8 台设备，用于传感器的研发和生产。</p><p>而国内大多企业在生产六维传感器时，是通过装配电动缸或液压缸的一维标定设备，一次在一个方向上标定力，每标定一次，就旋转 90 度换一个方向标定，无法模拟出传感器的真实六维受力状态，无法激发出传感器的非线性力学表现，这样获得的算法很难降低串扰问题。</p><p>未来产量需求会越来越大，坤维科技需要全自动化的生产方案。目前，公司正已形成了自己的解决方案，实现了 Mems 低成本高可靠性六维传感器。</p><p>其中最关键的是敏感元器件。坤维科技探索了一条用 MEMS 应变计代替传统金属箔式应变计的新工艺途径。MEMS 应变计的面积近是金属箔式应变计的 1%，且灵敏度可以达到金属箔式应变计的 70 倍，功耗仅为金属箔式应变计的 1/20。</p><p>目前，坤维科技已服务了超 260 多家客户，在协作机器人、医疗机器人、自动化集成公司上积累了大批客户。在营收上，2022 年，坤维科技已经实现数千万营收，预计 2023 年公司可以实现 50% 以上增长。</p><p>未来，坤维科技计划将产品用于人形机器人、协作机器人、打磨自动化行业。例如，随着协作机器人的负载越来越大，仅通过内部电流辨识算法进行拖动，会容易出现拖动失效的问题，就需要用到六维传感器。</p><p>熊琳表示，「坤维的六维传感器产品的认可度越来越高，我们已经开始逐渐降低成本，未来成本也有望进一步降低，用于更多成本相对敏感的产品上。」</p><p>公司核心团队都出自中国航天科技集团第十一研究院（原航天 701 所），即钱学森在北京建立的第一个航天部研究所。公司创始人熊琳从 2004 年便开始在研究所读研和工作，一直从事空气动力学测试技术的研究。核心团队在动力学补偿、解耦算法、控制硬件等领域研究多年。目前，坤维科技共有近 80 名员工，研发占比近 50%。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>沈向洋领衔的 IDEA 研究院披露最新成果：多模态大模型开箱即用、AI 科研助手 2.0 上线</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2529731067225605?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-23 08:36:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 22 日，2023 IDEA 大会在深圳举行，IDEA 研究院创院理事长、美国国家工程院外籍院士沈向洋登台演讲，披露了诸多技术进展。</p><p><strong>「在大家都看到的问题里，找到大家都找不到的方法。」</strong>沈向洋在演讲中提及科研者的创新方向时谈到。他举例称，大模型做到今天，GPT4 已经非常强大，但多模态仍然是一个没有解决的问题。</p><p>随后，沈向洋展示出最新的计算机视觉融合大模型的研究成果：视觉提示（visual prompt）模型 T-Rex。其团队表示，在真实应用场景中，许多罕见、复杂物体难以用文字充分描述，视觉提示的加入能够有效解决这一痛点，直观的视觉反馈与强交互性，也有助于提升检测的效率和精准度。</p><p>T-Rex 是一个开箱即用的模型，无需重新训练或微调，即可检测模型在训练阶段从未见过的物体。活动中，沈向洋还发布了 T-Rex 的模型实验室（playground），Interactive Visual Prompt（iVP），用户可试用「一图胜千言」的 prompting 体验。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1666,1042" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_d8aaf253eba14ceca3495d17597769b9@405798_oswg2347482oswg1666oswg1042_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：IDEA 官方</p><p>沈向洋在演讲中指出，计算机视觉领域在呼唤通用大模型的来临。以 GPT-4V 为代表的多模态大模型，是在语言能力上增加视觉能力；IDEA 研究院的计算机视觉团队则选择了另一条路径，先将基础的视觉能力做到极致，再增加语言能力。</p><p>「我们认为，物体级别的理解（object-level understanding），也就是检测、分割、识别，是连接语言和视觉这两种最重要的模态的基石。」沈向洋表示。</p><p>为了解决大模型如今的通病，即「一本正经的胡说八道」，IDEA 研究院团队研发了 Think-on-Graph（思维图谱）技术，让大模型和知识图谱联合。总体来说，大模型更擅长意图理解和自主学习；而知识图谱因其结构化的知识存储方式，擅长逻辑链条推理，具有更佳的可解释性与可实时更新性。</p><p>Think-on-Graph 通过实现两者的紧耦合交互，驱动大模型 agent 在知识图谱上「思考」，逐步搜索推理出最优答案（在知识图谱的关联实体上一步一步搜索推理）。每一步推理中，大模型都亲自参与，与知识图谱相互取长补短。</p><p>近年来，技术创业已然成为许多技术创新者的下一站。在演讲中，沈向洋用 Transformer 架构开山之作《Attention is All You Need》举例，这篇论文的八名作者如今全部在创业。</p><p>沈向洋指出，IDEA 研究院一直致力于创造一个架构，让科学家头脑、企业家素质、创业者精神能够自由碰撞，严谨产出。成立刚满三年，IDEA 研究院也带来一批已经或正在走向大市场的创业项目。</p><p>这些项目中，有主打 AI for Scientists 的 AI 科研产品 ReadPaper，也有为数据要素可信流通提供硬件级安全保障的 SPU 机密计算协处理器、SPU-G 异构 AI 协处理器，还有基于自研知识图谱与生物医学领域大模型的脑卒中智能防护产品 StroCare。</p><p>其中，AI 科研助手 ReadPaper 上线一年，在大会上，团队发布了升级的 ReadPaper 2.0 版本，并现场演示阅读 copilot、润色 copilot 等新功能，其中，支撑 ReadPaper 2.0 体验的学术大模型 Eureka 也在现场首次公开。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1664,942" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231123/v2_91d0626a9d15420b9854601f46f6718a@405798_oswg1667007oswg1664oswg942_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：IDEA 官方</p><p>IDEA 研究院是沈向洋卸任微软全球执行副总裁之后的新事业，在从微软退休的告别信中，沈向洋曾写到在告别信中写道：在人生的这个阶段，我觉得，已经是时候去思考为产业、为下一代计算科学领域的研究员和工程师们，还能多做些什么。</p><p>2020 年，沈向洋在深圳成立了 IDEA 粤港澳大湾区数字经济研究院，在一次公开活动中，沈向洋曾谈及成立 IDEA 的初衷：</p><p>经常有人问我，我们 IDEA 是一群人特别年轻的人，在这里想做什么。我们有自己的愿景，我们希望通过我们的努力创新智能技术，创造伟大企业，推动数字经济发展。这是我们想做的事情，我们定位非常清晰，希望做出来的技术能够为社会、为经济、为发展起到我们的一些作用和力量。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首发｜启钠新能源获近亿元融资，千吨级钠电正极材料已投产</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2529234092434951?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-23 08:30:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜韩永昌</p><p>编辑｜李勤</p><p>36 氪获悉，近日，钠电正极材料研发制造商武汉启钠新能源科技有限公司（下称「启钠新能源」）再获近亿元 Pre-A+轮融资。由朝希资本领投，老股东招商局创投等参与投资，资金计划用于万吨量产产线建设。</p><p>这是 2023 年度启钠新能源完成的第五轮融资，目前启钠新能源本年度累计已完成数亿元融资。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="495,372" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231122/v2_39d9510064924674a6617ec3469611e9@15545321_oswg418145oswg495oswg372_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">启钠新能源总部</p><p>启钠新能源成立于 2022 年 9 月，是一家集储能及动力电池正极材料研发、生产、销售为一体的创新型企业。公司总部位于湖北省武汉市，旗下设有 1 家全资子公司黄冈启钠新能源科技有限公司，专注于做复合磷酸铁钠材料及其前驱体的研发及产业化。</p><p>据了解，启钠新能源的核心团队由锂电行业上市公司总工、高管等组成的产业化团队与材料研发领域尖端科学家团队有机结合；既有基础材料的研发能力，同时有数十万吨磷酸铁锂产能的建设经验和市场资源，兼具产业化、商业化及科研背景。</p><p>启钠新能源所押注的钠电领域，近年来颇受关注。钠电赛道当下的技术差异路线主要集中在正极材料上，主要有三条技术路径，层状金属氧化物、聚阴离子化合物和普鲁士蓝类。</p><p>其中，聚阴离子材料具有安全稳定、循环性能好的特点，在业内被公认是更适合用于储能场景的钠电正极材料。复合磷酸铁钠作为聚阴离子材料重要路线之一，同样具有成本低、安全性好等优势。</p><p>据公司介绍，目前启钠新能源的复合磷酸铁钠材料已通过多家电芯厂客户检测，产品在 0.1C 条件下比容量超过 110 mAh/g，1C 条件下比容量超过 100 mAh/g，首圈库伦效率超过 95%。</p><p>在产业化进展上，启钠新能源已于今年顺利拉通 1000 吨复合磷酸铁钠产线，同时正在布局万吨复合磷酸铁钠及其前驱体产线，预计在本月内签约落地。</p><p>与此同时，公司还正在开发的补钠添加剂材料，致力于解决了钠离子电池硬碳负极首次效率低的痛点，目前已经完成小试。</p><p>未来，启钠新能源以钠离子电池正极材料为核心，进行适配钠电体系全生态的材料研发及产业化推广。</p><p>对于本轮融资，领投方朝希资本管理合伙人惠亨玉表示认为：「在储能领域，钠电相比锂电在成本、安全、低温性能等方面长期具有更大的潜力。复合磷酸铁钠原料来源广泛，结晶性好，在充放电循环中结构稳定，是非常适合储能的技术方案。启钠新能源是朝希资本在钠电领域布局的重要企业之一，是极具潜力的钠电正极企业。」</p><p>招商局创投投资经理丁立德表示，在我们完成对启钠新能源的天使轮投资后，启钠新能源完成了对材料体系的快速迭代，并且在行业内获得了诸多认可。我们期待通过本次对启钠新能源的追加投资，助力启钠新能源聚阴离子材料的大规模量产，从而推动中国钠离子电池的产业进程。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>8 点 1 氪丨奥特曼重回 OpenAI 担任 CEO；小杨哥徒弟被中国消费者协会列入低俗带货案例；斗鱼涉赌直播间年流水 1.77 亿元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2530124595439369?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-23 08:17:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>上市进行时</h2><p><strong>宁德时代</strong></p><p>市场消息：宁德时代考虑在香港上市，最早可能于明年上市。（第一财经）</p><p><strong>SHEIN</strong></p><p>近日，SHEIN 被曝秘密交表赴美 IPO，估值或达 900 亿美元。与此前多次传言的回应类似，SHEIN 官方人士对外「暂无回应」，或表示「不太清楚」。「为减少 IPO 中不必要的干扰，秘密交表在美股很常见，这也是公司出于自我保护而采取的静默措施。」一位主营美股 IPO 的投行负责人说。这不是 SHEIN 第一次传出上市消息。SHEIN 从 2020 年就开始筹备上市，但当时因为各种因素影响，上市计划被搁置。2022 年，SHEIN 又一次重启 IPO 计划，但很快 IPO 计划再次中止。（上海证券报）</p><p><strong>MBC</strong></p><p>沙特资本市场管理局（Capital Market Authority）11 月 21 日发布声明，宣布批准中东北非地区最大综合性媒体集团——中东广播中心（MBC）的 IPO 计划，后者将出售 3325 万股股票，占公司股本的 10%。中东广播中心的总部位于利雅得，沙特政府持有该公司 60% 的股份。（界面新闻）&nbsp;</p><h2>TOP3 大新闻</h2><p><strong>奥特曼重回 OpenAI 担任 CEO，董事会启动「重置」</strong></p><p>北京时间周三午后 14 时许，美国科技公司 OpenAI 官方宣布，已经与上周五被驱逐出公司的前 CEO 山姆·奥特曼达成一项原则性协议，他将回归 OpenAI 继续担任首席执行官。同时公司的董事会也将发生变化，曾在 Facebook、推特、赛富时担任过高管的布雷特·泰勒（Bret Taylor）将出任新的董事会主席，投资者们颇为熟悉的美国前财长萨默斯也加入 OpenAI 董事会，而原董事会成员、美国「知乎」Quora 联合创始人亚当·安捷罗（Adam D'Angelo）将留任。对于这一声明，奥特曼表示：「我喜欢 OpenAI，过去几天我所做的一切都是为了保持这个团队及其使命的完整。当我决定在周日晚上加入微软时，很明显这是我和团队最好的路径。有了新的董事会和萨蒂亚（微软 CEO）的支持，我期待着回到 OpenAI，并在我们与微软的强大合作关系上继续建设。」</p><p>作为 OpenAI 背后的大金主，此前明确提出「希望改变 OpenAI 治理架构」的微软 CEO 纳德拉也公开回应称，微软对 OpenAI 董事会的变化感到鼓舞。微软认为这是迈向更稳定、更明智、更有效治理的第一步。对于这次的人事调整，世界首富、长期在自家社交媒体平台 X 上「吃瓜」的马斯克也第一时间发表评论称：「看看我们编织了一张如此错综复杂的网络」。（财联社）</p><p><strong>小杨哥徒弟被中国消费者协会列入低俗带货案例</strong></p><p>中国消费者协会 22 日发布 2023 年「双 11」消费维权舆情分析报告显示，当下消费市场持续回暖，消费者需求趋于多元化、个性化。今年的「双 11」，比拼「价格力」是商家营销主旋律，追求「性价比」成为居民消费新趋势。中消协监测发现，2023 年「双 11」期间消费维权问题集中在直播带货乱象、商品质量问题、手机软件广告不良体验、促销价格争议等方面。</p><p>在直播带货乱象方面，中消协举例，靠审丑发迹主播正引发更多人反感，并结合媒体评论称，在带货 YSL(圣罗兰美妆) 商品时，疯狂小杨哥的徒弟「红绿灯的黄」形象邋遢、表情狰狞，在直播截图中，她甚至一度叉开腿蹲在桌上，姿势颇不雅观。这类靠审丑发迹的主播，似乎正在引起更多人的反感。(中新财经、上海证券报)</p><p><strong>斗鱼涉赌直播间年流水 1.77 亿元</strong></p><p>2023 年 11 月 22 日，成都都江堰市公安局发布警方通报：我局经侦查查明，陈某杰（男，39 岁）涉嫌开设赌场罪。目前，陈某杰已被依法执行逮捕。案件正在进一步侦办中。据相关报道，斗鱼「长沙乡村敢死队」直播间，2020 年一年的收益礼物高达 1 亿 7 千多万，日流水最高达到 1300 万；另一名为「彡彡九户外」曾被爆涉嫌万人聚赌，直播间一天流水最多高达几百万。针对此事，斗鱼相关负责人曾回应称，直播间及主播的抽奖行为不是赌博，而是商业领域的「有奖销售」，依据《反不正当竞争法》，只要抽奖金额不超过 5 万，就既不违规、也不违法。（东方财经）</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>波司登 13% 收入来自于贴牌加工</strong></p><p>凤凰网财经《公司研究院》梳理波司登年报发现，2022/23 财年，波司登的收入约 167.74 亿元，同比增加 3.5%。公司主要收入来源品牌羽绒服业务、贴牌加工管理业务、女装业务及多元化服装业务。其中，品牌羽绒服业务为波司登的最大收入来源，营收达 135.75 亿元，占总收入约 80.9%，同比上升约 2.7%；贴牌加工管理业务收入 22.94 亿元，占总收入约 13.7%，同比上升 20.7%；女装业务收入 7.03 亿元，占总收入 4.2%，同比下降约 22.2%；多元化服装业务收入约 2.03 亿元，占总收入约 1.2%，同比上升 9.2%。（注：贴牌加工是波司登为其他公司进行贴牌加工生产。）此外，据波司登年报显示，公司 2022 年广告和宣传费用、使用权资产折旧费以及销售人员开支，约人民币 61.25 亿元。（凤凰网财经）</p><p><strong>荣耀回应借壳上市传闻：将通过 IPO 登陆资本市场</strong></p><p>证券时报网讯，针对近日媒体报道的荣耀董事长易人及借壳上市传闻，11 月 22 日晚，荣耀官方向证券时报·e 公司记者回应：过去三年里，荣耀实现了战略和业务的高速发展，整体竞争力和市场地位大幅提升，为实现公司下一阶段的战略发展，公司将不断优化股权结构，吸引多元资本进入，通过首发上市推动公司登陆资本市场。随着公司走向公开市场的规划逐渐启动实施，公司董事会将按照上市标准进行调整，董事会成员逐步多元化，以适应公司在新发展阶段的治理需要和监管需要。经公司董事会选举，吴晖将担任公司董事、董事长，万飚担任副董事长。（证券时报）</p><p><strong>阿里巴巴内网披露：马云一股都没有出售</strong></p><p>36 氪获悉，针对近日有传言马云抛售巨额阿里股票，阿里巴巴集团合伙人、首席人才官蒋芳在内网发帖对此事做了详细说明：马老师的办公室为了在国内外投资农业科技和公益事业等项目需要资金，在今年早些时候与股票经纪依美国 SEC 10b5-1 规定签了减持合同，按规定 11 月中旬将对外公告这一有前提条件的未来减持计划。8 月份当时定好的售卖价格，远高于现在的股价，所以马老师一股都没有卖。蒋芳还通过内网向全体阿里人转达了马云坚定看好阿里，「阿里股票目前大大低于阿里巴巴的实际价值，他不会卖的」。对于近期阿里巴巴要裁员 2.5 万人的传闻，蒋芳在发帖中提到，「已经报警追究造谣者的责任，希望早点看到造谣者承担责任。」&nbsp;</p><p><strong>广电总局发展研究中心：微短剧发展和治理要两手抓两加强</strong></p><p>11 月 21 日，国家广播电视总局发展研究中心刊文，题为《微短剧：发展和治理要两手抓两加强》。广电总局发展研究中心认为，行业人士需要达成两个共识。首先，行业需要规范，这对于保持其生命力至关重要。其次，行业需要自律，每一个参与主体都要敬畏、珍惜、爱护这个行业。未来，随着行业的进一步规范化管理，行业自律意识的不断提升和自律举措的不断落实，以及优质内容制作方和出品方的入局，相信网络微短剧行业将会更好地把握住发展机遇，赢得更加积极、长远的未来。（上海证券报）&nbsp;</p><p><strong>飞猪：国考准考证开启打印 1 小时内，酒店预订量环比上周增长超 10 倍</strong></p><p>36 氪获悉，2024 年国家公务员考试准考证打印入口 11 月 20 日 0 点开通。飞猪数据显示，国考准考证开启打印 1 小时内，酒店预订量环比上周增长超 10 倍，部分酒店热门房型被抢购一空。74% 的考生选择预订经济型酒店。从「国考房」整体预订量看，广州、成都、武汉、南宁、重庆、西安、杭州、上海、南昌、贵阳等城市考点附近酒店预订最为火爆。&nbsp;</p><p><strong>巴菲特指定三个子女为遗嘱继承人，捐赠价值 8.66 亿美元股票</strong></p><p>伯克希尔哈撒韦公司 CEO 沃伦·巴菲特周二向四个家族慈善机构捐赠了价值 8.66 亿美元的伯克希尔股票，并表示该公司有合适的 CEO 来接替他，也有合适的董事会。巴菲特还表示，他的三个孩子霍华德、苏珊和彼得是他遗嘱的执行人，并将成为慈善信托基金的受托人，该信托基金将接收他几乎所有的财富。这似乎是巴菲特的最新披露。（新浪财经）</p><p><strong>苹果公司被指控去年将加入工会的零售员工排除在福利增加之外</strong></p><p>苹果公司正面临联邦劳工委员会的指控，原因是该公司去年将加入工会的零售员工排除在福利增加之外。周二，美国国家劳工关系委员会的一名地区主任提出申诉，指控这家科技巨头违反了联邦劳动法，拒绝在 2022 年为马里兰州陶森市的一家苹果商店的工会员工提供更高的福利。（财联社）&nbsp;</p><p><strong>音乐版权巨头 BMI 被新山资本牵头的财团收购</strong></p><p>由新山资本（New Mountain Capital）牵头的一个投资财团周二同意收购音乐版权巨头 BMI，后者是 Lady Gaga、泰勒·斯威夫特和蕾哈娜等顶级艺人的音乐版权公司。该交易预计将于 2024 年第一季度末完成。新山资本表示，它已拨出额外的资金，用于增长投资、新举措和技术升级，以帮助 BMI 改善其为词曲作者、作曲家和出版商提供的服务。作为交易的一部分，CapitalG 将获得 BMI 的少数被动股权。（新浪财经）&nbsp;</p><p><strong>老虎环球合伙人 Shleifer 辞去私人投资主管职务</strong></p><p>老虎环球管理的 Scott Shleifer 将辞去私人投资主管的职务，他是负责管理该公司大部分资产并帮助推出创投部门的合伙人。创办人 Chase Coleman 现在将管理公共和私人押注。Coleman 周二在致客户的一封信中表示，Shleifer 将继续以合伙人身分留在公司，并于 1 月 1 日起转任高级顾问。（新浪财经）&nbsp;</p><p><strong>巴西电商平台 Americanas 将于 12 月 19 日召开第一次债权人大会，审议重整计划</strong></p><p>巴西电商平台 Americanas 当地时间 11 月 21 日披露文件称，里约热内卢第四司法重整法院批准该公司于 12 月 19 日召开第一次债权人大会，此次会议将审议该公司的司法重整计划。法院还批准了该公司关于在 2024 年 1 月 22 日召开第二次债权人大会的请求。今年 1 月，在被曝出超过 38 亿美元的「会计不一致」后，Americanas 申请破产保护。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>美国新泽西州计划采用到 2035 年逐步淘汰燃油车的方案</strong></p><p>据报道，在环保人士的推动下，新泽西州周二成为美国最新一个承诺在未来几年内逐步停止新销售燃油车的州。根据新泽西州州长 Phil Murphy (D) 和州环境保护专员 Shawn LaTourette 的一份声明，将于 12 月 18 日在新泽西州登记册上公布的先进清洁汽车 II 规则将要求到 2035 年在该州销售的所有新车、皮卡车和 SUV 达到零排放。（财联社）&nbsp;</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>消息称：拼多多已成立数十人的大模型团队</strong></p><p>拼多多已经成立了一个数十人的大模型团队，团队位于上海。大模型团队将探索大模型在拼多多客服、对话等场景下的应用，且会拓展至其旗下跨境电商平台 TEMU 智能客服、搜索、推荐等业务场景。目前，整个进程仍处于研发阶段。拼多多已经通过官网，以及其他招聘渠道，开始在大模型领域招兵买马，有关大模型职位的年薪百万不在少数，最高将近 130 万元。向拼多多方面进行求证，截至发稿，拼多多暂未回应。（Tech 星球）&nbsp;</p><p><strong>马斯克：AI 模型 Grok 会在下周对所有 X Premium+订阅者开放</strong></p><p>马斯克当地时间 11 月 21 日晚在社交平台 X 发文称，AI 模型 Grok 会在下周对所有 X Premium+订阅者开放。（界面新闻）</p><p><strong>英伟达与基因泰克公司合作，利用生成式 AI 加速药物研发</strong></p><p>11 月 21 日，英伟达宣布与基因泰克公司（Genentech）合作，利用生成式人工智能加速药物研发。（界面新闻）</p><h2>投融资</h2><p><strong>「小智未来」完成近 500 万天使轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，福州小智未来教育科技有限公司近日完成近 500 万天使轮融资，由逆熵创投参投。本轮融资资金主要用于拓展产品市场，扩大研发团队规模以及课程研发等。据介绍，小智未来主要开发一系列人工智能相关的付费课程，为各年级学生、社会人士和企业提供人工智能培训和咨询服务。</p><p><strong>「炙云科技」获数千万元天使轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，上海炙云新能源科技有限公司宣布完成数千万元天使轮融资，投资方为原子创投。本轮投资资金将主要用于产品研发以及产品工程化落地。今年，炙云科技的营收目标是 2000 万以上，目前已经与远景能源、天合储能、德业股份展开应用合作，同时进入宁德时代售后体系的供应链。下一步，炙云科技计划扩大工程化落地产品的产能，进一步拓展市场。炙云科技是一家专注锂电池全生命周期检测的公司。</p><p><strong>整理｜</strong> 王雪婷&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首发 | 提供开箱即用的一站式数据库云平台，「 沃趣科技」完成数千万 B+轮战略融资</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2527706188637702?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-23 08:00:54  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 虞景霖</p><p>编辑 | 邓咏仪</p><p>近日，36 氪获悉，国内数据库基础设施厂商沃趣科技完成数千万 B+轮战略融资，本轮融资由翌马投资（恒生电子产业基金）领投，金蚂投资跟投，融资金额将用于研发投入及市场拓展。</p><p>沃趣科技成立于 2012 年，总部位于杭州，公司以「让数据库基础设施更简单」为使命，为企业客户提供全栈自主可控的一站式数据库云平台。</p><p>沃趣科技 CEO 陈栋将数据库基础设施行业的发展大致划分为三个阶段。第一阶段是 2016 年之前，随着中国企业信息化建设的开启，国外商用数据库 Oracle 成为企业客户的主流选择，如何搭建基于 Oracle、x86 架构的云平台，提升性能和稳定性是当时的主要需求。第二阶段是 2016 年到 2021 年左右，开源数据库进入大众视野，针对细分业务场景的数据库和分布式数据库也陆续推出。如何应对多种数据库选择、多云部署的需求，基于云原生的数据库云平台逐渐成为客户的共识。第三阶段是 2021 年到现在，国产数据库开始追赶，国产化替代政策持续利好本土数据库行业，如何通过全栈国产数据库云帮助用户实现真正替代，是接下来几年的大趋势。</p><p>根据中国通信院发布的《云计算白皮书（2023 年）》预计，2025 年，我国云计算整体市场规模将突破万亿元。同时，国内数据库市场也呈现积极增长的态势。据中国通信标准化协会测算，2022 年中国数据库市场规模为 403.6 亿元人民币，2027 年将达 1286 亿元，年复合增长率近 26.1%。</p><p>沃趣科技经历了数据库行业从外来引进到国产替代的全过程，公司在「Oracle 时代」起便积累了丰富的数据库基础设施运维经验，将产品聚焦于数据库基础设施 PaaS 层面，承担了上层多种数据库完整生命周期管理以及下层数据库需要的 IaaS 云资源的高效、稳定、安全调度的功能。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1268,703" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231121/v2_cb1a6c48ac4543f7bfd4e63d3ed31afa@5725712_oswg462653oswg1268oswg703_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">沃趣科技数据库云产品版图。来源：沃趣科技</p><p>沃趣科技的客户包括金融、电力、运营商、医疗、教育等 40 多个行业，服务的企业客户数量超过 3000 家。金融行业对于数据响应的及时性、稳定性的要求极高。沃趣科技服务的客户中，40% 为金融行业，实现了 TOP10 券商客户全覆盖。</p><p>不同业务场景的需求不同，同一客户使用多个数据库类型的情况并不少见。沃趣科技 CEO 陈栋告诉 36 氪，随着业务复杂性和国产化替代的推进，企业将引入各种类型的数据库，这也倒逼企业对于数据库云平台需求的增加，多数据库选择、多元化部署是未来的趋势。加上数据库的技术复杂性越来越高，如何对不同数据库进行管理是企业的痛点。</p><p>针对客户核心业务场景，沃趣科技的数据库专有云产品--QData 数据库一体机经过严格打磨的软硬件整体环境，从芯片、操作系统、数据库端到端全栈加固和优化，提高了稳定性并实现了近十倍的性能提升。</p><p>针对多种数据库通用场景，沃趣科技的私有云 RDS 平台，基于「中立」与开放性的优势，与近 15 款数据库、20+云厂商完成产品深度合作，通过云原生技术架构，令每一种数据库都具备全生命周期管理与故障自愈能力，大幅降低企业在多库、多云环境下的运维难度与管理成本。</p><p>同时，沃趣独立研发的 DBMotion、DBTwin 和 DMS 等数据库周边工具，减少客户的数据迁移、数据备份、数据管理成本。</p><p>国内信创产业的快速发展，沃趣科技也明确「All In 国产，真替真用」的战略方向。率先推出针对国产数据库的全栈国产化专有云与 RDS 平台，支持多款信创数据库，与欧拉、麒麟、鲲鹏、海光等国产操作系统与芯片，为客户数据库国产适配提供一道选择题。</p><p>沃趣科技 CEO 陈栋告诉 36 氪：稳定性一定是摆在第一位的，系统和平台能够持续有序稳定运行，数据才能安全，这一点需要大量实践积累作为基础。作为中立的企业级数据库云厂商，沃趣科技不仅和多家头部云厂商、数据库、应用类厂商深入集成，也和硬件、芯片、存储等基础设施提供商保持紧密合作。因此能更全面的掌握数据库上下层架构产品的最新信息，并进行全线路的稳定性测试，确保沃趣科技的产品能够围绕用户场景做更精准的适配，达到真正的「开箱即用」，满足客户需求。陈栋形象的将沃趣科技在生态中的作用比喻成「胶水」，可以像「胶水」一样，粘在底层 IaaS 伙伴和上层数据库伙伴之间，起到很好的协同、链接作用，帮助用户快速选择与落地。</p><p>沃趣科技提供标准化的产品和维保服务，客户依照不同业务场景的需求购买全套产品，并根据数据需求进行扩容，产品复购率高达 65%。</p><p>目前，沃趣科技共有员工共 230 余人，其中研发人员占比超过一半。关于沃趣的未来之路，陈栋提到公司将继续笃定在数据库云管理与生态服务的赛道，不断进化与完善产品性能，为越来越多的用户提供更简单、更可靠的数据库基础设施。</p><p><strong>投资者有话说：</strong></p><p>翌马投资&nbsp;副总经理，贾天宇：</p><p>作为一家专注于 2B 软件领域的投资机构，我们一直都在关注基础软件的投资机会，尤其是像数据库、操作系统这样「皇冠上的明珠」。沃趣科技的核心团队十年磨一剑，长期深耕数据库基础设施，对数据库软硬件生态做出了卓越贡献。我们喜欢专注的团队，唯有专注才能专业。沃趣科技的产品已经应用于 40 多行业，而且大多都是在客户的核心系统中，为客户的数据库提供了极致的性能和最好的稳定性。我们看好公司的产品力，口碑就是企业最好的广告。当下数据库国产化、云化、多元化的浪潮滚滚而来，沃趣科技提供的数据库基座产品将会扮演越来越重要的角色，为各个类型、各个行业、各个场景的数据库系统保驾护航。相信凭借团队出色的技术实力和创新能力，沃趣科技一定会成为业界的佼佼者，树立起中国数据库基础设施的旗帜。</p><p>金蚂投资&nbsp;总经理，刘万春：</p><p>在信创的大背景下，金蚂投资长期深耕国产基础软件赛道，沃趣科技在数据库专有云业务稳固的基础上更顺应当下多云、多数据库种类的现状，推出私有云 RDS 平台，一栈式解决企业数据库方面的管理运维诉求；我们相信未来沃趣科技作为中立的企业级数据库云厂商会有巨大的市场机会，成为数据库云赛道的领军者。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首发 | 聚焦康复医疗智慧化，「中航创世」获近亿元 B 轮融资</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2527844465026564?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-23 08:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="letter-spacing: 0px;">36 氪获悉，<a href="http://www.avicrobot.cn" target="_blank">中航创世机器人（西安）有限公司</a>（以下简称「中航创世」）已完成近亿元人民币 B 轮融资，由深圳同创伟业领投，陕西金资基金、沣西基金、青实资本、纯德投资等陕西多家头部投资机构跟投。本轮募集资金将主要用于中航创世在神经康复领域的聚焦与创新、产品矩阵的快速拓展、全国各大区域市场和销售网络的建设等。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">中航创世机器人（西安）有限公司成立于 2017 年，是中国航空工业集团特批成立的首家专注于康复医疗和军民融合领域的混合所有制新兴高科技企业。截至目前，公司已有专利 62 项，软件著作权 23 项，在申请专利等知识产权 100 余项。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span></p><p>以航空级军工技术为基础，中航创世通过持续高研发投入，形成了以机器人、人工智能、脑肌电融合感知为核心的三大技术体系，并针对神经康复领域的临床痛点和需求，建立了「1+5+N」的产品平台，<strong>即 1 个「康复大数据和信息化」的智慧化软件技术平台，5 个（「康复评估」、「中枢调控」、「物理治疗」、「作业治疗」、「言语治疗」）覆盖神经康复治疗全过程的智慧化硬件技术平台，以及在软硬件技术平台基础上形成的「N」种产品和应用</strong>。</p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231121/v2_f8a17e0087b345d1b047c3e7ccea8e58@177330591_oswg559492oswg1288oswg750_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" data-img-size-val="1288,750"></p><p contenteditable="false" class="img-desc">公司的「1+5+N」平台</p><p>与此同时，中航创世也已完成了<strong>自研 APP「松鼠康复」的全部研发和上线工作，未来将通过医院端「1+5+N」平台形成的谱系化产品和居家端「松鼠康复」平台形成的延伸服务，为神经康复领域提供全流程&amp;全生命周期的解决方案</strong>。<br></p><p>目前中航创世「1+5+N」的谱系化产品平台已上市和在研产品已达 20 余款，产品销售已覆盖全国近 30 个省份、60 余城市、300 余家标杆医院，其中全国排名 TOP100 医院覆盖率超 30%，康复专科 TOP100 医院覆盖率超 50%，累计服务患者超 100 万人次。</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">据了解，康复医疗是中航创世目前的两大核心业务之一（另一项业务为军民融合业务，本文不详细展开）。目前中航创世主要聚焦在神经康复领域，其</span><strong style="letter-spacing: 0px;"><span style="letter-spacing: 0px;">服务目标人群主要以脑卒中、脑损伤和脊髓损伤等神经系统疾病患者为主。</span></strong></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">从市场需求来看，据《亿渡数据：2021 年中国康复行业短报告》和《毕马威：康复医疗趋势引领新蓝海》显示，2019 年神经系统疾病人群已达到 6000 万，其中脑卒中已成为中国成年人致死、致残的首位病因，中国脑卒中患者有 70%-80% 存在不同程度的运动、认知等方面的功能障碍。这类神经系统性疾病普遍存在「<strong>疾病与障碍长期共存</strong>」的特点，这导致在神经康复领域存在大量的康复需求。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span></p><p>据《中国康复医疗行业研究报告》和《中国康复医疗器械市场研究报告》，2021 年我国康复医疗服务行业市场规模约 1011 亿元，其中神经康复市场规模 287 亿，占比 28.4%；预计 2025 年康复医疗服务行业市场规模达到 2686 亿元。</p><p>《国家康复医学专业医疗服务与质量安全报告（2019）》则显示，<strong>神经康复住院患者占总住院患者规模的 37% 以上（脑卒中、脑外伤、脊髓损伤等）</strong>，由此综合神经康复市场规模占比和住院患者规模占比，神经康复医疗器械市场占总康复医疗器械市场的三分之一以上，基于上述康复行业和市场研究报告，预计到 2025 年神经康复医疗器械市场为 274.8 亿元至 398.8 亿元之间。</p><p>而从行业格局来看，根据病种和年龄，康复治疗可分为神经康复、骨与关节康复、心肺康复、烧伤康复、老年康复、产后康复等十几种类型，<strong>多数康复企业从事其中若干个领域，形成投入深度不足、资源相对分散等特点，行业内尚未出现专注神经康复的巨头企业，尚未形成规模效应</strong>，使未来神经康复市场机会与前景广阔。</p><p>另外，随着康复医学现代化高质量发展及精准康复需求迫切增长，传统康复科室中占比巨大的中低端康复器械难以满足，需要医院设备实现智能化、精准化、物联化，将深度学习、生物反馈、计算机视觉等技术融入到康复评估训练产品中，以帮助医院加快实现智慧化管理与效率提升的转型，这也给行业带来了一波「智慧化转型」的机会。</p><h2 label="一级标题">投资人观点</h2><p><span style="letter-spacing: 0px;">同创伟业董事长郑伟鹤表示：</span></p><blockquote><p>康复医疗是目前整个医疗大赛道中发展速度最快、规模最大的子赛道之一。随着人口老龄化和人民生活水平的进一步提高，康复医疗产品的智慧化升级是行业的大趋势，前景广阔。中航创世团队以航空和军工技术为基础，聚焦神经康复领域的临床痛点和智慧化需求，同时也深度布局了军民融合产品，其产品技术和市场推广均已在全国范围内处于领先地位。</p></blockquote><p>陕西金资基金公司总经理万程：</p><blockquote><p>康复医学与临床医学、预防医学和保健医学一并被世衞组织称为「四大医学」。中国是全球康复需求最大的国家，但我国仍然存在重治疗、轻康复的现状。发展康复医疗是全面推进健康中国建设，实施积极应对人口老龄化的国家重大战略和使命，康复医疗市场需求巨大。中航创世将控制技术、人工智能和机器人关节等相关技术创新性的用于康复医疗领域，研发出具有完全自主知识产权的康复机器人，成为国内康复医学设备细分领域的排头兵。在技术链到产业链的延伸上，中航创世将康复领域的技术积淀应用在单兵外骨骼机器人和人形机器人领域，有很强的业务延展性。</p></blockquote>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>越过山丘，继续前行｜WISE2023 未来消费大会</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2528212818044678?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-22 19:14:33  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>消费企业的生长与人生开悟同道：先看山是山，后看山不是山，最后回头看山还是山。</p><p>看山是山。面对产品、渠道、营销、管理等等屹立眼前的高山，企业们在摸爬中修为自身。</p><p>看山不是山。拨云见日，跳脱矮境后，企业们去凝炼经营理论，去提升产业格局，去精耕存量，去蓄水积能…在山隙间寻求改变，在山巅上统筹全局，用极具韧性的姿态跨越山丘。</p><p>看山还是山。践行长期主义的企业们收藏沿途风景，逢山开路，遇水架桥，回望来时之路，已越过座座山丘。</p><p><strong>消费企业们在峰峦之巅呐喊时，群山也早已回唱。</strong></p><p>2023 年，旅游消费强劲复苏，淄博小城的烧烤在烟熏火燎中爆火，运输人海在五一小长假期里汹涌，圆明园门票在百年以来首次售罄；</p><p>2023 年，中国出海扬帆振奋，半年度汽车出口量交出一份亮眼的成绩单，华为 Mate60 一机难求，用「中国智造」实力诠释「遥遥领先」。</p><p>Z 世代群体极具个性化的消费特点成为消费品牌新的攀峰动力。他们会沉着理性消费，也会沉浸购物狂欢；他们会独爱一杯独特的跨界联名美酒咖啡，也会追捧着将泼天富贵浇灌给国货品牌；他们会寻求情绪价值，也会为悦己买单。</p><p>越过山丘，才发现前方还是山丘，商业里的勇敢者们依旧向着开满鲜花的山丘挥挥衣袖，想要早日到达繁花锦簇的地方。</p><p>攀登之路，勇者不孤。面对消费企业面前的一座座「山丘」，36 氪以「未来消费」之名，邀请消费行业的领跑者与创新突破者，共同分享、探讨和展望未来消费行业发展。我们希望与消费行业从业者们共同携手，坚定地走好这条难而正确的路，一起「越过山丘」，为中国 2023 年的消费行业写下时代的注脚。</p><p><strong>11 月 29 日（周三），36 氪 WISE2023「越过山丘」未来消费大会将于北京国际会议中心举办，本文将为大家介绍此次参会企业。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1564,23836" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231122/v2_f8237e3b1f1043dbacee0efadcdc4d0b@5733987_oswg7657156oswg1564oswg23836_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><h2><strong>01. 平台方</strong></h2><h3><strong>小红书</strong></h3><p>小红书 2013 年在上海创立，以「Inspire Lives 分享和发现世界的精彩」为使命，「真诚分享、友好互动」为价值观，小红书鼓励用户通过短视频、图文、直播等形式记录生活，分享生活方式，并基于兴趣互动形成社区。围绕不断累积的 UGC 内容资产，小红书正在成为越来越多用户的多元生活方式聚集地，和越来越多跨代际人群的生活百科全书。</p><p>以此为基础，小红书平台上涌现出内容与商业之间不断流转的良性交互，成长出独具特色的「种草经济」「电商买手」。</p><p>历经 10 年的发展，小红书布局内容社区、品牌营销和电商交易三大业务板块，用户规模快速增长，互动连接更加紧密。截至 2022 年年底，小红书月活用户数超过 2.6 亿，其中 90 后用户占比超过 70%，50% 用户来自于三线及以下城市。不断繁荣的生活方式数字资产，吸引了越来越多的品牌商家。</p><p>随着小红书社区与电商的进一步融合，打通了买手直播、店铺直播、商品笔记等各个交易场域。过去一年半时间，小红书电商买手和主理人规模增长 27 倍，动销商家数增长 10 倍，购买用户数增长 12 倍。小红书买手正在成为一种新兴职业，小红书正在成为商家经营的新阵地。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1598,936" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231122/v2_da792013a8d9427fa45cce2f7232b135@5733987_oswg458350oswg1598oswg936_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h3><strong>腾讯广告</strong></h3><p>腾讯广告作为腾讯面向企业统一的商业服务平台，致力成为「企业全域经营伙伴」，汇聚腾讯系万亿级应用场景，以全场景用户连接、全链路经营提效支撑为基础，通过行业化营销服务与服务生态体系支持，助力每一位广告主实现数字化经营与生意增长。</p><p>围绕着复杂的广告业务场景，腾讯广告以混元大模型为基础，结合广告应用场景，及文生视频在内的多种智能化广告素材创作能力，切实助力广告主提升创意产能。</p><p>在腾讯广告「AI 创意工作台」的帮助下，广告主不仅可以体验「所想即所见」的创意制作过程、批量编辑已生成资产、打造专属素材库等能力，更能够与品牌商品库进行对接，大幅提升广告素材的生成效率与效果。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1190,1542" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231121/v2_782a10012685459cb33e3e2b87326db2@5733987_oswg1180508oswg1190oswg1542_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h3><strong>哔哩哔哩</strong></h3><p>哔哩哔哩是中国年轻世代高度聚集的综合性视频社区，被用户亲切地称为「B 站」。</p><p>围绕用户、创作者和内容，B 站构建了一个源源不断产生优质内容的生态系统。中国优秀的专业创作者聚集在 B 站创作内容，涵盖生活、游戏、时尚、知识、音乐等数千个品类和圈层，引领着流行文化的风潮，成为中文互联网极其独特的存在。目前，B 站 95% 的视频播放量都来自于专业用户创作的视频（Professional User Generated Video，PUGV）。在此基础之上，B 站提供了移动游戏、直播、付费内容、广告、漫画、电商等商业化产品服务，并对电竞、虚拟偶像等前沿领域展开战略布局。</p><p>B 站多个季度蝉联 QuestMobile「Z 世代偏爱 APP」和「Z 世代偏爱泛娱乐 APP」两项榜单第一位。公司于 2018 年 3 月登陆美国纳斯达克，并于 2021 年 3 月在港交所二次上市。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1039,559" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231121/v2_ead280102cf34ccc89f0a67429ab81a0@5733987_oswg455816oswg1039oswg559_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h3><strong>闲鱼</strong></h3><p>闲鱼是阿里巴巴推出的 C2C 闲置交易平台和趣味生活社区，经过 9 年发展，成为国内头部闲置交易平台。</p><p>该平台几乎涵盖了消费品的全部类型，目前用户数已超 5 亿，其中 95 后占 43%，00 后占 22%，月度活跃用户达到 1.25 亿，「年轻化」趋势明显。针对传统二手交易信息不对称的难题，闲鱼不断创新信用机制、提升交易保障，从引入芝麻信用降低用户间信息差，到创新闲鱼小法庭推动大众化的争议解决机制，再到防欺诈的治理体系，闲鱼正稳扎稳打全力治理社区化闲置交易平台的交易环境。</p><p>围绕年轻人的热爱和兴趣，闲鱼兴趣达人找到了一种「以玩养玩」的新生活方式；围绕绿色发展的新共识，闲鱼正成为用户参与闲置交易、实现个人碳减排的新阵地；围绕城市生活的新需求，闲鱼重视同城交易、推出同城免费送等进一步加速闲置商品的流通…闲鱼围绕着「交易」和「社区」双轴发展，与用户共建兴趣交易、交流新社区。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="960,1280" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231121/v2_10cdb1c7d7ed4037a63f32b529f1a493@5733987_oswg168717oswg960oswg1280_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h3><strong>墨迹天气</strong></h3><p>墨迹天气成立于 2010 年，是一家以「成为全球领先的气象服务企业」为愿景，以「开启世界新气象」为使命的国内头部综合气象服务平台。</p><p>现已在全球范围内拥有超过 7 亿用户，月活跃用户 1.6 亿。最新上线的 9.0 版本 APP，支持全球任意经纬度的天气查询，精确到分钟级、公里级天气预报。全新升级的短时雷达功能，可向用户提供包括降水、风力、温度、气压等气象要素在内的沉浸式交互场景服务。同时，在中长期预报方面，墨迹天气可提供未来 40 天预报，加强出行、钓鱼、亲子、运势等场景化服务。</p><p>除此之外，墨迹天气还可为企业端用户提供定制化气象服务解决方案，服务领域覆盖：航空、高速、车联网、物流、智能家居、农业、保险等 20 多个分支行业超过 200 家企业用户，其中包括平安、美团、饿了么、春秋航空、海尔等企业，并签约国家级重要赛事气象服务合作。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="835,421" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231121/v2_6ff1c24c185842daa5ae41eec8bc3083@5733987_oswg358973oswg835oswg421_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h3><strong>AliExpress（全球速卖通）</strong></h3><p>AliExpress（全球速卖通）创立于 2010 年，是阿里国际数字商业集团旗下的 B2C 跨境零售电商平台。AliExpress 服务全球 100 多个国家的消费者，主要市场包括俄罗斯、西班牙、法国、美国、巴西、韩国、中东等。</p><p>AliExpress 致力于提升全球消费者体验。目前，韩国消费者在 AliExpress 购物，基本可以 3-5 天收货，和本地电商平台的购物体验相当。9 月，速卖通联合菜鸟宣布正式上线「全球 5 日达」国际快线产品，欧洲消费者 5 天就能收到来自中国的包裹。</p><p>去年底，AliExpress 面向国内商家推出「全托管」服务，帮助商家简单经营、快速出海。商家只需负责供货，由平台方承担运营、物流和售后等一系列服务，让商家可更专注选品和研发。全托管带动 AliExpress 订单持续增长，仅 3 月单量就同比增长 50%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2275,1280" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231121/v2_715f1d615a9e4b348a2788aa413c8ac5@5733987_oswg368300oswg2275oswg1280_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h2><strong>02. 品牌方</strong></h2><h3><strong>未卡</strong></h3><p>未卡 VETRESKA 成立于 2017 年，是全球头部人宠生活方式品牌。</p><p>品牌以充满乐趣而实用兼备的设计语言，不断突破想象力和艺术感的边界，旨在重新定义宠物产品的无限可能。未卡致力于从人类生活中汲取美好灵感，通过打造优质宠物产品，探索全新人宠生活方式，实现人宠情感互通。</p><p>自品牌创立以来，未卡先后打造了仙人掌系列、樱桃系列、大橘大利系列、花花系列以及 Chroma 系列等爆款系列宠物产品，被业界誉为「爆款制造机」。2021 至 2022 年 6 月，未卡共完成三轮融资，其中 B3 轮融资由海外投资机构 Altrui Investment 领投，博佳资本跟投；B2 轮由老股东 Clearvue Partners 全部认购，B+轮由老股东博佳资本独家投资。2020 年，未卡完成 2,000 万美元两轮融资，其中，B 轮融资由私募股权投资机构 Clearvue Partners 锴明投资领投，年初的 A2 轮融资由华创资本领投，A+轮投资方 SIG 海纳亚洲创投基金超份额跟投两轮。此前，未卡还先后获得了伽利略资本、IDG 资本与和君资本的青睐。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1500,1000" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231122/v2_fe2cf33743b74412b4790aced277291d@5733987_oswg1245305oswg1500oswg1000_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h3><strong>Oladance</strong></h3><p>Oladance 成立于 2019 年，信奉「Calm Technology /宁静技术」并努力让穿戴式产品变的更加无感，无形。</p><p>Oladance 致力于未来穿戴式设备的研发，用超前的洞察力结合最新的硬件和人工智能技术，通过穿戴式设备实现云端的数据接入和互动，进而实现人和人更高效的连接，让人在云端世界里实现多感官、多场景、多体验的交互。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2400,1350" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231121/v2_8fdb05af89c14a83882413264de6dab2@5733987_oswg730965oswg2400oswg1350_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h3><strong>逐本</strong></h3><p>逐本是专注重唤身心平衡的芳疗护肤品牌。</p><p>自 2016 年公司创立伊始逐本已走过 6 年独创研发历程，始终坚持东方芳疗护肤理念，遵循肌肤与身心的自然规律，充分融合自然植愈成分、现代前沿的护肤科技、天然的芳香精油能量外养表皮，内调情绪，用心构建肌肤净化、修复、新生的整全解决方案。公司希望帮助消费者唤醒个体内在治愈力，重塑内里平衡与外界自然宇宙的能量连接，探寻身心合一、回归滋养生命本真的东方生活美学。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,506" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231121/v2_4bbe3ce7f4e1471faa2057eba8a22c31@5733987_oswg372104oswg900oswg506_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h3><strong>有棵树</strong></h3><p>有棵树是创立于 2018 年的贴身衣物品牌。有棵树以首款自主研发的无痕抗菌女士内裤切入市场，2018 年首次参加天猫双 11 成交额即破千万，不到 3 个月的时间完成了 2000 万+销售额。有棵树以「从大自然借来的舒适」为品牌定位，进行全新品牌升级，在新的品牌战略引领下，成功打造植物肉肉杯、植物暖暖衣、植物停螨衣三款爆品。天猫官方榜单显示，2022-2023 年品牌连续两年占据天猫 618 内衣行业店铺 TOP3。</p><p>理想销售业绩的背后，是强力的产品支撑。有棵树产品以舒适为根基，同时注重天然面料、植物科技的创新研发，带来更轻的环境负担，更愉悦的穿着体验。和有棵树一起，感受大自然的原态舒适，探索顺应自然的共生方式。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,880" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231121/v2_acf8bf780cf241e5a596693d2dea0436@5733987_oswg373516oswg1080oswg880_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h3><strong>可啦啦</strong></h3><p>可啦啦成立于 2011 年，一直以产品为核心，秉持真诚、专业、用心的服务理念，倡导健康眼学，专研彩瞳舒适美，围绕日抛彩瞳为核心，打造覆盖月抛、半年抛、年抛等全周期的彩瞳产品矩阵，以及蒸汽眼罩、润眼液、洗眼液、护理液等眼部护理全周边产品王国。</p><p>作为国内第一批崛起和目前体量较大的自主彩瞳和隐形眼镜企业之一，可啦啦已赢得超 8000 万人次信赖，玻尿酸美瞳累计销售 4000 万片。 成立 12 年来，可啦啦实现翻倍增长，获得 GMV 近 10 亿。在 2023 年双十一大促中，全渠道同比增速 79.42%，抖音官方榜单显示，可啦啦摘得隐形眼镜行业品牌和店铺双 TOP1。 2023 年提出「眼神亮晶晶，美瞳可啦啦」概念，打破美瞳既定认知，传递「令眼睛更有神」理念。截至目前，可啦啦已入驻线下药店、眼镜店和精品美妆店 1000 家以上。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1266,791" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231121/v2_351674fd06c4462697fe818721d63b77@5733987_oswg612495oswg1266oswg791_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h3><strong>Matchwell 益和</strong></h3><p>Matchwell 益和®成立于 2012 年，专注于宠物食品和用品的研发与创新。</p><p>企业产研基地位于江苏宿迁，同时在上海、南京开设了品牌管理公司，员工人数千余人。旗下已建成研发中心、质检中心、食品辐照中心等一体化供应链基地，同时拥有国内及海外占地 2 万平米大型云仓，日发货量超 5 万单。</p><p>Matchwell 益和®已成功服务国内 200 多家经销商及 10,000 多家零售终端，覆盖三十多个省级行政区，并远销全球五十多个国家和地区，包括欧洲、澳洲、北美、日韩、东南亚、俄罗斯等海外地区，受到全球千万宠物家庭的信赖。</p><p>历经十一年，Matchwell 益和®已拥有多个极具特色的消费者品牌，涵盖猫狗主粮、零食、冻干食品、湿粮、调味剂、猫砂等。明星单品战牙®系列磨牙棒，2023 年双十一售出过万件，仅此单品年营收超亿元；宠物罐头产量达每日 20 万罐，年产量超过 7200 万罐。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231121/v2_d1777037e3264faa8366e7528f3f579d@5733987_oswg2095041oswg1280oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h3><strong>泡泡玛特</strong></h3><p>泡泡玛特国际集团成立于 2010 年，是中国头部潮流文化娱乐公司。</p><p>秉持「创造潮流，传递美好」的品牌理念，POP MART 围绕全球艺术家挖掘、IP 孵化运营、消费者触达、潮玩文化推广、创新业务孵化与投资五个领域，构建了覆盖潮流玩具全产业链的综合运营平台。随着版图的不断延伸，泡泡玛特 POP MART 目前已经入驻韩国、日本、美国、加拿大、英国、新加坡等超过 25 个国家和地区，并在全球积累了数千万粉丝。截至 2023 年上半年，POP MART 在全球拥有 400 多家线下商店和 2300 多家机器人商店，共有员工 4000 多名。</p><p>公司拥有 MOLLY、SKULLPANDA、DIMOO、THE MONSTERS、HIRONO 等众多知名 IP，推出了许多粉丝喜爱的潮玩产品，凝聚了强大优质的粉丝群体。同时，POP MART 还与世界知名品牌合作，为经典 IP 形象打造时下年轻消费者喜爱的潮流产品。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="8000,5400" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231122/v2_4c43fffd85554ed4937f34d7bc3d61f4@5733987_oswg15185035oswg8000oswg5400_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h3><strong>本味鲜物</strong></h3><p>本味鲜物是专注低温肉制品研发的新消费品牌。</p><p>主打以西式预制菜为概念的健康无添加纯肉烤肠，发布业内首款零添加、采用最高端雪山黑猪作为肉源的黑猪肉烤肠，品牌上线 6 个月即斩获天猫烤肠类目销量 Top10 的成绩。两年内，团队研发了数十款低温烤肠产品，2022 年本味鲜物与子品牌全渠道销量达 2 个多亿，不到 3 年时间，年收入超过 10 倍增长。2022 年双 11 期间，本味鲜物的全平台 GMV 超过 2000 万。天猫官方榜单显示，本味鲜物成为 2022 年双 11 天猫烤肠类目的单日销量冠军。</p><p>品牌创始人肖欣是一个连续创业者。创业之前，肖欣曾担任摩根大通投行部高级副总裁，拥有十几年国际知名投行工作经验，多年融资、并购和 IPO 经验，主导了近五十家中国企业在美国、香港市场的融资和上市。2014 年，肖欣创立了专注于便利店智慧化运营和投资的公司鲜生活，他先后推动了贝塔斯曼、鼎晖入股鲜生活，并于 2017 年 10 月主导鲜生活、绿城物业、上海易果成立合资公司，以 8400 万美金全资收购好邻居。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,1024" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231122/v2_7cb86ec01adf46529e4af5fbc39ef9c6@5733987_oswg230489oswg1280oswg1024_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h3><strong>BeBeBus</strong></h3><p>BeBeBus 创立于 2018 年，秉承「为孩子创造不同」的品牌使命，坚持原创设计，专注新生儿护脊四大件，为追求高品质生活的家庭 CFO 提供一站式解决方案，打造领先的新生代母婴童时尚生活方式品牌。</p><p>一直以来，BeBeBus 以消费者需求为设计出发点，融合极具现代感的设计语言，以创意，设计，美学教育需求为本的研发体系，确保 BeBeBus 品牌整体的产品原创输出能力，目前已形成以婴儿车、婴儿床、儿童安全座椅、儿童餐椅为核心的四大件产品线，以婴儿纸尿裤、湿巾/棉柔巾为核心的纸品产品线，以婴儿揹带腰凳、婴童成长枕、婴童睡袋、妈咪包等为核心的纺织品产品线。</p><p>BeBeBus 相信「安全」是母婴童品牌的根本，并始终坚持用科技守护宝宝的安全与健康，做中国原创设计的高端母婴童品牌。正是因为有着这样的愿景，品牌也十分注重团队建设——BeBeBus 联合创始人兼 CEO 沈凌，有着多年母婴领域的专业从业经历和管理经验；产品研发团队则来自不同行业，研发设计人员可占到近一半且都项目经验丰富，研发能力成熟。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231122/v2_af27a9a59fac4e90a10c6ea0764acfcb@5733987_oswg1219216oswg1280oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h3><strong>追觅科技</strong></h3><p>追觅科技成立于 2017 年，是一家专注智能生活家电的全球化科技公司。</p><p>追觅科技起源于清华大学校内规模最大的科技平台之一「天空工场」。早在 2015 年，以「天空工场」成员为核心的追觅初创团队，开始从 0 到 1 攻克智能清洁电器核心的部分——高速数字马达。2017 年成立以来，追觅科技在智能生活家电领域持续深耕和创新。</p><p>为了满足全球消费者多样化和个性化的需求，追觅科技不断探索和优化智能生活细分场景，将诸多创新技术应用到一系列智能清洁领域中，推出了扫地机器人、无线吸尘器、智能洗地机、高速吹风机四大品类，并持续拓新。目前，追觅科技已成为智能生活家电领域多品类立体化布局的全球化科技公司，产品覆盖包括中国、美国、德国、法国、韩国等 120 余个国家和地区。</p><p>追觅科技始终坚信「核心技术是一切的根本」。在高速数字马达、流体力学、机器人控制及 SLAM（即时定位与地图构建）等方面拥有一系列授权专利并处于全球领先地位。其中，「心脏」高速数字马达和「大脑」智能算法是追觅科技的核心竞争力，也是追觅科技产品矩阵迭代拓新的核心驱动力。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2126,1196" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231122/v2_15d6a3e96e1748d0a82bfd69eab6ed08@5733987_oswg378487oswg2126oswg1196_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h3><strong>杨国福</strong></h3><p>杨国福品牌创立于 2003 年，历经 20 年的发展，成为家喻户晓的中式快餐领导品牌。</p><p>杨国福始终将「健康、匠心、美好」的价值观融入品牌和经营中。杨国福通过对中华美食麻辣烫的创新和改良，以及运用统一化、标准化、易拓展的加盟经营模式，实现遍布全国并触达海外的餐厅布局，向世界展示出中华美食麻辣烫的美好。一方面，杨国福丰富、改良了麻辣烫的配方，制备「可以喝的麻辣烫」，创新使用「斤式自选」服务模式及 「单人单锅」烹饪方式等，为麻辣烫赋予了新定义，有效地重塑消费者的体验。另一方面，杨国福构建了一套完善的加盟模式、自建智能超现代工厂以及完善供应链化来保障食品安全、服务质量，旨在保证所有「杨国福麻辣烫」餐厅、产品一致的用餐体验。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2340,1316" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231122/v2_95fc02f620944f628f0b32b6b272dbdf@5733987_oswg5168948oswg2340oswg1316_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h2><strong>03. 投资机构</strong></h2><h3><strong>复星锐正资本</strong></h3><p>复星锐正资本成立于 2013 年，是复星旗下专注于新技术、新能源、新出海领域的全球化投资机构。依托复星健康、快乐、富足、智造四大板块生态资源，以「产业资源赋能创新企业全球发展」为使命，旨在成为全球领先的产业投资机构。截至目前，复星锐正基金管理总规模超过百亿元人民币，拥有美元、人民币双币投资能力，已领投百余家优质企业，并在北京、上海、深圳、硅谷、以色列、印度等全球 7 个地区设有分支机构。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,416" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231122/v2_b755f333c8b943c9926dab694b26cd90@5733987_oswg597785oswg1280oswg416_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h3><strong>青山资本</strong></h3><p>青山资本，中国一线天使投资机构，专注于消费领域。青山资本致力于做「美好生活的投资者」，与创业者一同创造有伟大愿景的优秀企业。成立至今，青山资本已投资项目包括：转转、每日黑巧、花点时间、bosie、pidan、COOOOK 轻烹烹、鲨鱼菲特、cabana、LEMMO E-Bike、加点滋味、花田萃、ABC CAMPING 等，保持着极高的投资成功率，并获得业内多项荣誉。</p><h3><strong>斯道资本</strong></h3><p>斯道资本是背靠于富达集团的全球性风险投资机构，投资团队遍及中国、印度、日本、欧洲和美国，资产管理总额超过 110 亿美元。得益于独特的资本属性，斯道资本能够灵活地运用资金，支持创新型企业颠覆或领跑市场。在全球范围内，斯道资本专注于投资医疗健康和科技行业领域的早期和成长期企业，已投资超过 300 家高速成长的企业。斯道资本在中国拥有逾 25 年风险投资经验，在医疗健康和科技创新领域投资公司超过 150 家，例如阿里巴巴、药明康德、信达生物、亚信科技、天演药业、邦尔骨科、爱博诺德、分贝通、Kyligence、思派集团、镁信健康、小马智行、PingPong 等。</p><h2><strong>04.服务商</strong></h2><h3><strong>SparkXGlobal 邑炎科技</strong></h3><p>SparkXGlobal 邑炎科技是一家新生代跨境品牌全域数字营销科技公司。</p><p>专注为客户提供亚马逊、独立站等海外多个平台的一站式整合数字营销解决方案。致力通过多元化的数据、敏锐的营销触觉、全球化的营销经验以及丰富的营销技术与资源，赋能中国企业品牌化出海。</p><p>公司成立于 2018 年，截至目前团队规模超 400 人，近 50% 技术研发团队，核心成员均来自亚马逊、Google、微软、百度、字节跳动等全球知名互联网公司。总部设在上海、深圳，同时在杭州、武汉、北京、香港，以及新加披、纽约、首尔、胡志明市等地均有分公司。</p><p>Xmars 是 SparkXGlobal 旗下亚马逊 AI 广告优化 SaaS，以极致 AI 驱动商家业务目标全面实现，以极致运营协助用户轻松面对繁杂操作。基于海量数据和丰富算法，精准捕捉增长点，强大的自动化功能，助力企业降本增效。目前 Xmars 在全球已经服务了超 4000+客户，涉及 3C 电子、服饰、运动、家居等多个品类，帮助全球商家高效布局「数智化」商业体系，驱动业务长效增长。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1920,849" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231122/v2_1b8d1cb5ffe643f6a67d887275b21ab0@5733987_oswg722966oswg1920oswg849_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h3><strong>愿景娱乐</strong></h3><p>愿景娱乐是国内头部直播电商综合服务机构，也是国内较早开启明星直播带货模式的 MCN 机构。</p><p>旗下知名艺人超过 40 多位，其中朱梓骁、郝劭文、张檬小五夫妇等均缔造过单场 GMV 破亿的直播纪录，被誉为直播电商界的明星「梦工厂」。愿景娱乐业务覆盖了美妆护肤、生活、食品、服饰、游戏等全品类，通过数字化服务中台，建立了超 2 万 + 国内外品牌入驻的供应链系统，实现了直播流程在线化、数据实时化、选品智能化、分析规模化等多重算法。2023 年，愿景娱乐被评选为抖音电商年度影响力 MCN 机构。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231122/v2_f268390c1dc44ee7ae2f57477f550bb2@5733987_oswg1117191oswg1280oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h3><strong>魔珐科技</strong></h3><p>魔珐科技成立于 2018 年，是业内唯一一家同时拥有 3D 虚拟人全栈式 AIGC 能力和顶尖虚拟人美术能力的 3D 虚拟人科技公司。</p><p>作为 3D 虚拟人赛道引领者，魔珐科技以打造有形象，会表达，够专业的超写实 3D 虚拟人为目标。2020 年 5 月，魔珐科技打造的顶流虚拟偶像翎__Ling，开创了 3D 虚拟人 1.0 时代。2023 年初，通过自研的 AIGC 实时直播技术，魔珐科技国风虚拟偶像令颜欢以百万次场观和千万次互动，给出了 2.0 时代的最佳模版。2023 年 5 月，魔珐科技推出了首个「超写实 3D 虚拟人智能体」镜 JING，引领 3D 虚拟人赛道迈入 3.0 时代。</p><p>魔珐科技锚定 3D 虚拟人赛道，在 3D 虚拟人 AIGC 造人、AIGC 三维动画、AIGC 声音和文本等 3D 虚拟人 AIGC 技术领域实现了 3D 虚拟人赛道从 0 到 1 的突破。魔珐科技打造了全球首个端对端的超写实 3D 虚拟人工业化产线，并在此基础上建立了「3D 虚拟人的 AIGC 平台——星云平台」，和三款终端产品「魔珐有言」虚拟人视频 AIGC 平台、「魔珐有光」虚拟人直播 AIGC 平台，「魔珐有灵」虚拟人服务 AIGC 平台，打造了赋能千行百业的超写实 3D 虚拟人产品矩阵。</p><p>作为 3D 虚拟人赛道开创者，魔珐科技前瞻性的搭建了从超写实 3D 虚拟人工业化产线、3D 虚拟人的 AIGC 平台到终端应用及行业解决方案的全链路产业架构。魔珐科技致力于为各行各业提供高质量、高效率、低门槛、规模化的超写实 3D 虚拟人技术、产品和服务，以「3D 虚拟人+X」重塑千行百业。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="6400,3600" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231122/v2_c0160e52fb0b485e86d3fb90418212b6@5733987_oswg6425902oswg6400oswg3600_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h3><strong>银色大地</strong></h3><p>银色大地是一家专注内容、达人、品牌孵化的短视频 MCN 机构。</p><p>我们专注用产品思维创作短视频内容，我们擅长精准捕捉用户洞察，我们的目标是成为专业的内容营销公司。目前全网粉丝 1 亿+，旗下达人 10 余人，合作品牌超千个。团队深耕于抖音短剧、剧情短视频等领域；全年制作亿级影响短剧数十个，致力于将内容用户化。我们敬畏内容，敬畏爆款，敬畏用户。</p><p>银色大地，用内容治愈世界。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231122/v2_7c3320dc517c4b428345e2435660ec3c@5733987_oswg129945oswg1280oswg720_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h3><strong>奥创光年</strong></h3><p>奥创光年「Mogic AI」 是国内头部 AI 智能营销科技服务商。</p><p>结合行业领先的多模态算法模型自建了多种内容营销算法模型，通过独特的智能营销平台包括：动态内容管理平台「DAM」、AI 智能内容生产平台、AI 智能内容数据洞察平台，着力为品牌增长提供营销产品和营销服务。目前已经成功地服务了超过一百家头部品牌集团公司以及平台，包括阿里巴巴集团，宝洁集团、百事集团、欧莱雅集团、联合利华集团等。</p><p>在这个内容生成数量和质量要求越来越高的时代，Mogic Copilot 提供基于内容策略和 AI 技术的内容规模化自动化制作，包括文案、图片和视频的生成，能帮助品牌更有效地推广产品，提高营销效率和客户转化率。</p><p>奥创联合创始人分别为前字节跳动副总裁&amp;飞书负责人及前雅诗兰黛副总裁&amp;品牌总经理，专业资深的团队致力于深入了解每个品牌的需求和目标，为品牌提供营销策略和服务。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231122/v2_7697baa98dac433397b804bee44710c3@5733987_oswg944434oswg1280oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h3><strong>inDare 格外设计</strong></h3><p>inDare 格外成立于 2015 年，是一家用爆款说话的产品全案公司。公司座标深圳，由两岸三地及留学归国人才等多位创意精英共同创立，现拥有海内外创新人才 150+。公司成立至今，已涵盖[品牌创新]、[产品创新]、[空间创新]、[产品广告创新]四大业务板块。我们致力为世界 500 强及新消费头部品牌提供创新、专业、高价值的系统设计解决方案，基于消费研究与市场洞察，为客户找到精准的市场机会，帮助客户实现商业价值。</p><p>inDare 为众多新消费品牌提供产品方案及品牌全案服务，助力国家品牌输出战略，创造商业创新价值和设计文化价值，成功孵化口腔护理国货第一品牌 usmile、情趣用品国货第一品牌大人糖；与国民 3C 第一品牌 baseus、头部知名品牌高露洁深度合作。</p><p>截至目前，inDare 已成功斩获 310+ 项全球知名大奖，连续 5 年入选德国红点设计排名 TOP 榜单前 4，2020 年排名位列第 2。此外，inDare 连续 6 年获得国家高新技术企业，是广东省最年轻的工业设计中心之一，深圳十佳工业设计公司。以设计经营为理念，用中国设计为人类创造美好的生活体验。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,693" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231122/v2_4b2c6f6a6acd48d197d87a57d37621e0@5733987_oswg124254oswg1280oswg693_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>茅台鸡尾酒来了；维他奶增长仍靠中国内地；澳洲最大美容零售商 MECCA 败走中国 | 品牌日报</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2529289834161666?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-22 18:40:13  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>周杰伦代言，茅台鸡尾酒来了</strong></h3><p>茅台又又又有新品了。</p><p>继冰淇淋、拿铁和巧克力后，这次轮到鸡尾酒了。11 月 20 日，茅台生态农业公司与 MOJT 莫其托共同发布了一款 「贵州味道」系列鸡尾酒，目前有辛辣贝瑞、蓝莓酸、蓝莓丝令三款产品，市场建议零售价 539 元/瓶，酒精度均为 30%vol，单瓶规格为 500ml，预计一瓶可以调制 10 杯-20 杯鸡尾酒。</p><p>有意思的是，唱过《Mojito》的周杰伦正是这款「贵州味道」的代言人及首席品鉴官。</p><p>针对此次推出的「MOJT」系列鸡尾酒，茅台集团董事长丁雄军表示，这是茅台悠蜜（茅台生态农业品牌）顺应健康化、年轻化、时尚化、都市化趋势，推动「卖酒」向「卖生活方式」转变所作出的重要尝试。</p><p>事实上，这已经不是茅台第一次跨界合作。今年以来，茅台因为联名曾经多此等上热搜。9 月 4 日，瑞幸咖啡与贵州茅台共同宣布推出「酱香拿铁」，首日销量突破 542 万杯，单品首日销售额突破 1 亿元。9 月 16 日，茅台与德芙联名的酒心巧克力线上上架第一天，官方店铺秒被抢光。</p><p>接连的年轻化动作，自然也给茅台带来了亮眼的成绩。贵州茅台三季度报显示，今年前三季度贵州茅台实现营业收入首次突破千亿大关，达到 1032.68 亿元，同比增长 18.48%；归母净利润 528.76 亿元，同比增长 19.09%。</p><p>就在前日，贵州茅台酒发布回报股东特别分红方案的公告称，公司拟向全体股东每股派发现金红利 19.106 元 (含税)，本年度贵州茅台合计分红近 565.50 亿元。这也是继 2022 年贵州茅台首次实施特别分红后，连续第二年进行特别分红。大手笔分红的背后，也是业绩稳健增长的最好证明。</p><h3><strong>维他奶增长仍靠中国内地</strong></h3><p>维他奶公布的半年报（截至 2023 年 9 月 30 日止 6 个月）显示，期内总收入共录得 33.91 亿港元，毛利为 17.12 亿港元，毛利率由 47.7% 升至 50.5%。</p><p>业务占比最大的仍是中国内地，本季度录得 17.98 亿元，但同比下降了 6%，若以港币计算则下滑 11%。<span style="letter-spacing: 0px;">维他奶对此的解释是，「客户预期价格于 2022 年 10 月上升而提前下达订单，加上市场面对更具竞争的价格压力，收入较去年中期期间的基数高位有所下跌。」</span></p><p>在南半球的澳新地区，维他奶的日子更不好过。财报显示，该公司来自澳洲和新西兰的中期收入为 2.55 亿港元，以港币计算下滑 16%（以当地货币计算减少 10%），维他奶澳新业务录得经营亏损 3300 万港元，去年同期为盈利 1637 万港元。</p><p>上个世纪，维他奶崛起于香港，壮大于内地。1994 年，维他奶首次进入中国内地市场， 凭借一包利乐包即饮豆奶，开始了自己的征途。曾经的维他奶，在内地市场几无对手，当时伊利和蒙牛还在常温奶领域争个高低，达利又一门心思扑在饼干和面包业务上，维他奶在内地市场的市占率曾高达 40%。</p><p>只是等到对手惊醒，即饮豆奶的红利一去不复返，如今的即饮豆奶龙头，已是达利集团旗下豆本豆，市占率达 21%，维他奶以 17% 左右的市占率位居第二。</p><p>但维他奶也表示，下半财年，中国内地市场仍为主要增长动力，公司也对植物奶和即饮茶市场潜力充满信心。但今时不同往日，再想突围，维他奶还能找到曾经的第二个利乐包吗？</p><h3><strong>澳洲最大美容零售商 MECCA 败走中国</strong></h3><p>在澳洲成功，不代表在中国行得通。<span style="letter-spacing: 0px;">澳大利亚家喻户晓的美容零售商 MECCA，没能在中国市场复制自己的辉煌。这距离它 2019 年走进中国，才过去了短短 4 年。</span></p><p>近日，MECCA 天猫海外旗舰店突然发布公告，称「将停止运营」。天猫海外旗舰店是 MECCA 在中国市场唯一官方销售渠道，关于店铺停止运营的原因，MECCA 天猫海外旗舰店客服对媒体表示，「因公司品牌运营策略变动，因此将进行战略调整，目前无法继续运营。」</p><p>1997 年诞生的 MECCA，一度在品牌创始人兼首席执行官 Jo Horgan 的带领下成长为澳大利亚最大的知名美容产品零售商，每年吸引超过 400 万顾客。除了四个自有品牌，其门店还精选 Nars、Charlotte Tilbury、Too Faced 等全球超 200 个美妆品牌。据公开报道，MECCA 在澳大利亚与新西兰共有拥有 109 家门店，2019 年，MECCA 的销售额约占澳大利亚美妆市场的 10%，该国高端美妆品类的 25%。</p><p>2019 年进入中国市场之初，Jo Horgan 曾对 MECCA 寄予厚望，但现实却让这个澳洲美妆巨头被狠狠打脸。四年时间里，MECCA 一直在中国不温不火，无论是品牌、价格定位还是营销手段，都无法和中国本土品牌竞争。直到今天，MECCA 在中国仍旧没有自己的线下渠道，线上旗舰店的关闭，或许意味着 MECCA 有退出中国市场的可能。</p><p>MECCA 的挫折并不意味着澳洲护肤品牌的遇冷。这两年，GROWN ALCHEMIST、Aesop 等多个澳洲护肤品牌先后被国际美妆集团收购，并加速在中国市场的布局。只是到了今天，品牌力已不能代表一切，这些海外品牌们，或许都得低下头颅，真正去了解中国的消费者们到底需要什么。</p><h3><strong>what's more</strong></h3><p></p><p><strong>Zara 季度利润有望创新高</strong></p><p>据彭博社数据，业内分析师普遍预计 Zara 母公司 Inditex 集团第三季度利润将创新高，毛利率也将进一步改善，继续跑赢大盘并赢得市场份额。得益于乐观的市场情绪，Inditex 集团周二收盘股价上涨 1.43% 至 36.85 欧元，创历史新高，今年以来累计上涨 44%，最新市值约为 1154 亿欧元。</p><p><strong>Shein 前三季度收入大涨 40%</strong></p><p>据知情人士透露，中国跨境电商巨头 Shein 今年前三季度的营收同比大涨逾 40% 至 240 亿美元，到今年年底有望达到 320 亿至 330 亿美元，超过 Zara 成为全球最大的快时尚品牌。值得关注的是，该集团正在为最终赴美 IPO 做准备，希望获得 800 亿至 900 亿美元的估值。</p><p><strong>Moncler 和中国竞争对手联名了</strong></p><p>Moncler 最近又联名了，这次的合作对象是同为羽绒服品牌的 Christopher Raxxy。两者合作的胶囊系列包括成衣和钥匙扣等十余件单品，售价在 1550 元至 34050 元间，已于 10 月下旬向中国市场发售。Christopher Raxxy 是中国设计师品牌，一定程度上算是 Moncler 的竞争对手，这个在 2020 年才正式亮相的年轻品牌也在用奢侈品的价格卖羽绒服，不同于传统羽绒服的廓形、配色和立体感纹路是它最大的特点，其产品价格带主要在 1 万元至 2 万元。</p><p><strong>星巴克拟成立新的环境、伙伴与社区影响董事会委员会</strong></p><p>近日，星巴克宣布，将成立一个新的环境、伙伴和社区影响（EPCI）董事会委员会，以推动公司整体管理的持续发展。现任星巴克董事、Land O'Lakes 总裁兼首席执行官 Beth Ford 将任 EPCI 董事会委员会的独立主席。新委员会将协助星巴克董事会履行其监督职责，以应对不断变化的法规和标准，并推动星巴克在环境、伙伴和社区影响方面的承诺上承担责任。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>南山铝业：公司是国产大飞机 C919 项目的航空板主要供应商之一</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2530262435882761?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-23 10:36:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，南山铝业在互动平台表示，作为国内首家实现批量化生产四门两盖铝板的生产商，公司技术优势明显、认证产品储备丰富、产品认证速度快，与多家知名汽车制造商建立长期合作关系，树立起良好的品牌声誉和市场地位，随着产品产能的不断增长和释放，客户群体数量及市场占比将会得到进一步提升。此外，公司是国产大飞机 C919 项目的航空板主要供应商之一。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>《全球快递发展报告（2023）》发布，预计今年包裹业务量超 2000 亿件</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2530248215881472?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-23 10:21:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[昨天（22 日），国家邮政局在第五届中国（杭州）国际快递业大会上发布了《全球快递发展报告（2023）》。《全球快递发展报告（2023）》指出 2022 年全球快递包裹业务总量约 1892 亿件，同比增长约 9.84%，收入约 4.1 万亿元人民币，同比增长约 12.19%。人均包裹量约 24 件，地区发展不平衡的情况突出。（央视新闻）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>微元与国药国际达成合作，首个项目阿洛酮糖已完成中试</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2530244081362692?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-23 10:17:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[日前，微元与国药国际达成合作，在国家级健康产业示范区——北戴河新区注册成立国药微元科技（秦皇岛）有限公司，双方合作的首个项目阿洛酮糖已完成中试，同时在全球范围内已启动法规申报，预计 2023 年底进行小规模试生产，当前已储备 3 万吨阿洛酮糖生物制造年产能，同时可以快速扩产至 6 万吨。（中国经济新闻网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>智能驾驶板块异动拉升，日盈电子涨停</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2530239055078914?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-23 10:12:16  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，智能驾驶板块异动拉升，日盈电子涨停，万集科技大涨超 10%，华阳集团、金溢科技、永新光学等跟涨。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>北证 50 指数跳水转跌</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2530229121591042?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-23 10:02:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，北证 50 指数跳水转跌，此前一度冲高涨超 5%；今日首批北交所主题基金解禁，封闭两年平均收跌 22.08%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>三孩补贴「无法申请」？郑州市衞健委：补贴实施细则正在征求意见，待完善后立即组织实施</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2530228657923591?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-23 10:01:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，据健康郑州，近日，网民反映郑州市育儿补贴申请有关情况。目前，《郑州市育儿补贴实施细则（征求意见稿）》正在征求意见，待完善后立即组织实施。此前有媒体报道称，郑州市三孩补贴无法申请。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>地产股探底拉升，大龙地产盘中涨停</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2530221433153287?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-23 09:54:20  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，地产股探底拉升，大龙地产盘中涨停，万通发展涨超 7%，华发股份、中华企业、金地集团、滨江集团等跟涨。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>广州征地补偿方案需「双三分之二」同意</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2530219507508741?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-23 09:52:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[广州市人大常委会官网公布了《广州市城中村改造条例（草案修改稿·征求意见稿）》，向社会各界公开征求意见。《修改稿》提到，纳入城中村改造计划的项目，由区人民政府组织开展改造意愿征询，经改造项目所在村农村集体经济组织三分之二以上成员和三分之二以上村民同意的，方可启动改造。另外，集体土地征地补偿方案需要听取被征收土地的农村集体经济组织及其成员、村民委员会和其他利害关系人的意见，并经改造项目所在村农村集体经济组织三分之二以上成员和三分之二以上村民同意。（广州日报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>HBM 概念股集体调整，亚威股份盘中跌停</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2530213539669504?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-23 09:46:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，HBM 概念股集体调整，亚威股份盘中跌停，宏昌电子、华海诚科、雅克科技、壹石通等纷纷下挫。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>博枫牵头财团修订报价，澳公共事业公司 Origin 推迟股东对收购要约投票</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2530206013236999?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-23 09:44:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[11 月 22 日，澳大利亚公共事业公司 Origin Energy 宣布将股东对博枫和 EIG Global Energy Partners 发出收购要约的投票推迟至 12 月 4 日举行。此前的收购要约价值近 190 亿澳元（约合 125 亿美元），Origin 称博枫和 EIG 已修改报价。Origin 的最大投资人、澳最大养老基金 AustralianSuper 此前表示，该财团的报价远低于其对 Origin 的长期估值。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>北交所个股持续活跃，志晟信息 3 连板</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2530203648714241?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-23 09:36:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，北交所个股持续活跃，志晟信息 3 连板，凯华材料拉升逼近涨停，5 个交易日大涨近 250%，峆一药业、星辰科技、铁大科技、路桥信息等继续冲高。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>汽车整车板块开盘冲高，长安汽车涨近 7%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2530201588327943?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-23 09:34:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，汽车整车板块开盘冲高，长安汽车涨近 7%，金龙汽车、福田汽车、江淮汽车、力帆科技、安凯客车等纷纷跟涨。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「启钠新能源」再获近亿元 Pre-A+轮融资</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2530160519538184?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-23 09:32:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，近日，钠电正极材料研发制造商「启钠新能源」再获近亿元 Pre-A+轮融资。由朝希资本领投，老股东招商局创投等参与投资，资金计划用于万吨量产产线建设。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>深圳国资概念股开盘调整，深水规院、深城交跌超 10%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2530198232950535?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-23 09:30:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，深圳国资概念股开盘调整，深水规院、深城交跌超 10%，深赛格、深物业 A、深深房 A 跌超 5%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>A 股三大指数集体低开，桂林三金涨停</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2530196187031047?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-23 09:28:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，A 股三大指数集体低开，沪指低开 0.06%，深成指低开 0.09%，创业板指低开 0.21%；独家药、汽车、饮料板块领涨，桂林三金涨停，东鹏饮料、长安汽车涨超 1%；教育、传媒、互联网板块跌幅居前；广博股份跌停，海看股份跌超 6%，传智教育跌超 4%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>恒指开盘跌 0.31%，恒生科技指数涨 0.21%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2530190570497798?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-23 09:22:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，恒指开盘跌 0.31%，恒生科技指数涨 0.21%；软件、汽车板块领涨，大金融、零售板块跌幅居前；百度集团涨超 4%，雅迪控股涨超 1%，名创优品跌超 2%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>国泰君安：微软空芯光纤应用，关注光纤技术创新</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2530158958274049?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-23 09:15:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，国泰君安研报指出，空芯光纤和多芯光纤作为面向下一代网络的新型光纤技术，可以满足日益增长的网络容量需求，和传统光纤相比具有显著的降本增效优势。目前微软已在英国数据中心部署了空芯光纤，传输速度提升 47%，谷歌已利用多芯光纤技术强化海底电缆。随着技术不断成熟，两种技术大规模商业化指日可待，未来有望不断放量。建议关注：长飞光纤、亨通光电、中天科技等。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>DeepWay 深向百亿级项目落地合肥</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2530180937541380?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-23 09:13:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，据 DeepWay 深向官微，近日，卡车新势力 DeepWay 深向与安徽省肥西县人民政府达成总部项目投资合作。据了解，该项目投资规模超百亿元人民币。DeepWay 深向总部、销售结算中心、新能源重卡智能化制造项目将签约落户肥西县，并计划在此进行自动驾驶技术的研发、测试及商业化应用，最终助力 DeepWay 深向完成年产 10 万台的新能源重卡智能化工厂目标。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中信建投：政策预期差与增量资金有望驱动后续行情，建议关注北交所股票投资机会</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2530138784720641?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-23 09:09:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，中信建投研报表示，政策预期与市场风格共振催化，使得北证 50 指数大幅回升，其成交量与市场关注度均大幅提升。政策方面，「深改 19 条」文件发布以来，一系列着眼于投资端增量资金，提升公司质量，完善市场基础功能的改革举措密集落地，推进速度和力度均超市场预期。市场风格方面，小盘微盘股相对强势。中信建投认为，政策预期差与增量资金有望驱动后续行情，美债收益率回落，分子端并非核心变量情形下，市场风格有望持续，建议关注北交所股票投资机会。重点挖掘思路：出口链与专精特新。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>华泰证券：预计短期电商快递价格环比回升，中长期看好龙头个股盈利中枢上移</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2530127466456585?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-23 09:05:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，华泰证券研报表示，10 月快递行业件量同比增速向好，2 年复合增速下滑，但仍保持在 10% 以上；电商快递价格同比降幅明显，行业竞争持续。双十一件量数据验证快递行业发展韧性，看好行业件量增速保持超电商 GMV 增速水平。11 月，预计快递行业件量同比增速上行，价格环比提升。短期，电商竞争周期不变，淡季价格竞争或成行业常态。中长期，价格竞争促进份额向头部企业聚拢，规模效益发挥有望优化经营成本，促进龙头盈利中枢上移。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>