<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>市场日报 | 汽车股「冰火两重天」：搭上华为东风，长安汽车一飞冲天，比亚迪股价却创阶段性新低；北交所行情持续火爆，半导体板块集体反弹</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2536198847309568?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 15:53:53  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>今日，A 股三大指数集体低开，沪指低开 0.09%，深成指低开 0.1%，创业板指低开 0.07%。</p><p>11 月 26 日，长安汽车与华为签署投资合作备忘录，投资华为计划设立的汽车智能系统及部件解决方案公司，拟获得不超过 40% 的股权。受此消息提振，长安汽车一字涨停。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="430,664" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_2d36b86460194ae08cd957b2fc3cf71d@5579416_oswg42778oswg430oswg664_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>值得注意的是，赛力斯低开近 4%。赛力斯昨晚紧急公告称，华为车 BU 本次战略调整，不影响双方长期的战略合作伙伴关系，不影响对赛力斯的零部件供货关系，不影响为 AITO 问界车主和潜在用户持续提供产品和服务。</p><p>同样表现不佳的还有比亚迪。比亚迪早盘一度跌超 5%，总市值跌破 6000 亿大关，股价创 2021 年 6 月以来新低。针对网络流传终端促销一事，比亚迪官方周末回应称，「本次促销仅限于 11 月内，不是官降。促销的目的是为了加速油转电。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="554,562" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_5dddbd4711ef46f8a891332721e86670@5579416_oswg215400oswg554oswg562_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：雪球</p><p>智能驾驶板块开盘活跃，兴民智通、日盈电子一字涨停，中汽股份涨超 15%，皖通科技、光庭信息、万集科技等涨超 5%。</p><p>消息面上，特斯拉已开始向员工推出全自动驾驶（FSD）V12 版本，这是特斯拉第一次开始使用神经网络进行车辆控制，包括控制转向、加速和制动。</p><p>医药股继续活跃，四环生物 4 连板，联环药业 3 连板，鲁抗医药、广生堂、多瑞医药、哈药股份等纷纷高开。</p><p>短剧概念股开盘下挫，引力传媒连续两个交易日跌停，思美传媒、海看股份、唐德影视、中文在线、百纳千成、天威视讯等跌超 5%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="985,1804" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_394eb472471046ed87788a348b0b7001@5579416_oswg161603oswg985oswg1804_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>消息面上，据微信珊瑚安全公告，近期，平台通过巡查审核发现，部分微短剧类小程序存在未进行剧目合规备案或存在不良导向价值观内容等行为。根据相关规定，平台下架了部分违规微短剧剧目，并对相关违规小程序进行处置。</p><p>数据要素概念股开盘走强，中远海科涨停，德生科技、零点有数、久远银海、易华录、浙数文化、深桑达 A 等跟涨。</p><p>消息面上，日前在 2023 全球数商大会上，数据交易链正式启用，十省市实现「一地挂牌、全网互认」；国家数据局局长刘烈宏还表示，目前国家数据局围绕数据要素市场化配置改革正在推进一系列重点工作。</p><p>北证 50 指数涨超 10%，突破年内新高，成交额超 140 亿元，232 只北交所个股全线飘红，近八成个股涨幅超 10%，凯华材料 7 天 6 板，累计涨超 500%，舜宇精工等近 10 股 30% 涨停，超百只个股涨幅超过 10%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="554,256" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_428d6baddc7c4758b0a0331f3ce0192a@5579416_oswg22832oswg554oswg256_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>半导体板块盘中拉升走强，晶升股份、斯达半导、龙芯中科、拓荆科技、华微电子涨超 5%，华海清科、天岳先进、纳芯微、芯源微等跟涨。</p><p>午间休盘，A 股三大指数集体下跌，沪指跌 0.76%，深成指跌 0.98%，创指跌 1.06%。</p><p>CPO 概念股震荡走高，光库科技午后涨超 10%，联特科技、意华股份、罗博特科、永鼎股份、新易盛等涨幅居前。</p><p>高位股午后继续下挫，龙版传媒、科力尔、天龙股份、天威视讯、捷荣技术、引力传媒、展鹏科技、广博股份等多只前期强势股封跌停板。</p><p>今日收盘，A 股三大指数集体下跌，沪指跌 0.3%，深成指跌 0.55%，创业板指跌 0.61%；北向资金净买入 3.34 亿元。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="554,234" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_5d9dc8e85f8e4e3f83cbd5ad212b9b3a@5579416_oswg88812oswg554oswg234_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>联想创投宋春雨：中国 AI 十年的错过与过错</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2536184627045894?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 15:00:50  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>在偌大的联想总部大楼，宋春雨的办公室显得有几分另类。</p><p>这个不到十平米的空间，被他去各地旅行带回的奇异世界挤得满满当当：既有咖啡机、航空模型，也有壁画、瓷器，甚至还包括好几个和硬核产业投资人气质不那么匹配的巨型玩偶。</p><p>作为已在联想 20 余年的产业投资人，宋春雨背后是投出的一长串大名字：宁德时代，蔚来汽车，寒武纪，澜舟科技等，但这位联想集团副总裁，联想创投（联想 CVC）合伙人，要比想象的更有玩心，更天马行空。</p><p>ChatGPT 浪潮兴起之前，中国一级市场对 AI 的投资曾一度跌入冰点。在宋春雨介绍中，联想创投在这段时间的投资却几乎没有停顿。</p><p>他认为其中关键一环是在先后投资了旷视、第四范式、思谋科技等七十多家人工智能公司后，他们对于算力的重要性有了更早觉知。</p><p>某种意义上，这是他们连续 4 轮加注 AI 芯片公司寒武纪的根源，也是在 2021、2022 年，就要布局大语言模型公司澜舟科技的缘由之一。</p><p>当大模型投资在国内蔚然成风后，联想创投依然有些反其道而为之：他们把目光投向了欧洲的一家大语言模型公司以及一家其它投资机构很少涉足的大模型中间层公司。</p><p>关于这一波 AI 公司是否会重蹈上一波 AI 公司的宿命，宋春雨给出了自己的悲观预期以及一个有趣的解决方案。那就是：像补贴新能源汽车一样，先国家买单把付费习惯和意愿培养起来。</p><p>总之，在他的奇异办公室里，我们展开了诸多发散式对话。</p><p>以下为对话全文：</p><h2><strong>1.反其道而为之</strong></h2><p><strong>「暗涌」：ChatGPT 热潮前，其实有几年是国内人工智能投资的低潮期，联想创投却在一年前就投了澜舟科技。这个判断是怎么来的？</strong></p><p><strong>宋春雨：</strong>其实是 2021 年、2022 年，连续两年，我们都发现大量算力不再向 CV，也就是传统「AI 四小龙」都在发力的视觉领域上运用，而是向大语言上进行迁移，这是非常重要的信号。</p><p><br><strong>「暗涌」：但当时就敢往自然语言理解方向倾斜也是一个不容易的决定。</strong></p><p><strong>宋春雨：</strong>当时争论很大，尽管自然语言理解是人工智能的皇冠，但技术一直没有突破，用户体验门槛也没有突破。不过在发现全球算力基本上有 70% 用到了自然语言的训练时，我们就认为应该在这个赛道上布局一家比较优秀的公司。</p><p>另外周明老师一直是这个领域的专家，他是中国唯二的 ACL fellow，当过 ACL 主席，我们清楚他的竞争优势。</p><p><br><strong>「暗涌」：最早投寒武纪也是一种基于算力思考的判断吗？今年因为大模型的巨大算力需求，它的股价一度冲的很高。</strong></p><p><strong>宋春雨：</strong>2011 年，我们投了旷视，后来创投正式成立后又投了第四范式、思谋科技等七十多家人工智能相关的科技创新企业。这个过程让我们发现人工智能的推动强烈依靠算力。</p><p>我们判断，在人工智能处理器上，算力未来会有数百倍的增长。所以 2017 年，我们投了寒武纪。可能很多人不知道，寒武纪是全球人工智能处理器的发明者。它比英伟达更早去做人工智能的专用处理器。全球第一篇以芯片加速人工智能的运算论文，就是寒武纪团队撰写的。谷歌 TPU 技术架构，是基于寒武纪当年这篇论文演变来的。</p><p>此外，寒武纪团队在建立商业化公司后，也体现出很好的产品竞争力。当时因为 transformer 技术平台还没有普及，算力主要还是 deep learning 的运算，算力的需求还没有现在这么大。即使这样，我们看到像百度，阿里，讯飞，海康威视都开始采用它的芯片，我们就觉得这条路径是对的。</p><p>投完第一轮后，我们连续投资了 3 轮，这是我们少有的连续 4 轮加注的项目。</p><p><br><strong>「暗涌」：ChatGPT 热潮之后，很多东西就快速成共识了，这之后我们有哪些调整？</strong></p><p><strong>宋春雨：</strong>ChatGPT 之前，业内有三四种技术路线，大家都在探索。当 ChatGPT 出现后，大家觉得这是大的范式转移，整个产业界都为之一振，国内很多公司也开始做大模型，到处挖人。这个时候我们反其道在德国投了一家名为 nyonic 的公司。</p><p><br><strong>「暗涌」：为什么选择一家欧洲的大模型公司？</strong></p><p><strong>宋春雨：</strong>这是一家德国的大语言模型公司。首席科学家是 Jakob&nbsp;Uszkoreit ，他是 transformer 论文 8 个人中的关键人物。当时论文里虽然写的是同等贡献者，他们也是通过扔色子来决定名字露出顺序，但第二个注释就写着 Jakob&nbsp;Uszkoreit&nbsp;是核心作者。</p><p>此外，nyonic 的 CTO 是 Open AI 的创始成员 Johannes Otterbach。联合创始人之一 Hans Uszkoreit 是欧洲大语言之父，也是德国人工智能中心主任。另外还有合伙人兼首席创新官徐飞玉博士之前是 SAP 和联想的人工智能研究的负责人。</p><p><br><strong>「暗涌」：明星阵容是其中最关键的考量？</strong></p><p><strong>宋春雨：首先</strong>，我们认为大模型和人工智能的威力相当于「核武器」，是有地域边界的，欧洲会出现欧洲的大语言模型。</p><p><strong>其次</strong>，数据是大模型训练的壁垒。欧洲有严格的数据保护法，一旦拿了不合规的数据训了模型，必须要把不合规的数据从模型上拿出去。</p><p><strong>此外</strong>，欧洲有非常好的基础，它是全球前三位的工业市场，软件公司有 SAP，另外也聚集了全球最好的科技人才优势。</p><h2><strong>2.下半场的爆发点</strong></h2><p><strong>「暗涌」：在国内，我们有投新的大模型公司吗？</strong><br><strong>宋春雨：</strong>我们投了一家做中间层 infra 公司 OpenCSG。国内在卷大模型，出现了 100 多个模型。中间层的公司的作用就是通过它的工具，帮助大模型公司和最终用户快速落地，从而把大模型在产业的使用门槛降到最低。这类公司对标的其实是美国的<strong>Hugging Face</strong>。</p><p><strong>「暗涌」：但更常见的一种判断是，中间层更适合硅谷，而不是国内。</strong></p><p><strong>宋春雨：</strong>这个要看具体赛道，很多人不知道如何将数据放在模型里训练，但数据又是不能共享的。这里就需要一个平台可以推广和交付，代码可以托管到平台，平台提供测评工具，可以快速利用用户数据训练自己的模型。但不是所有赛道都需要这种平台。</p><p>此外，坦率讲，infra 是有时间窗口，或者说最佳价值成长期。它的机会点在于应用还没有起来，大语言模型使用壁垒很高，但最终会逐渐平衡。</p><p><br><strong>「暗涌」：你觉得这波 AI 浪潮最大的机会可能在哪里？</strong></p><p><strong>宋春雨：</strong>最大的机会，除了基础模型，就在应用了。人工智能大模型能力增长曲线，本质在 AI 的逻辑与推理。其次是数据驱动。这意味着所有依赖数据的产业，未来都可能被「替代」。比如程序员是要被替代的，在美国已经有超过 50% 的代码是 AI 写的。</p><p><br><strong>「暗涌」：在数据掌握上，大厂和行业龙头公司显然更占据优势。</strong></p><p><strong>宋春雨：</strong>一些既往数据，大厂和行业龙头更占据优势，他们也可以借助大模型，实现新的降本增效。</p><p>但还有一类数据叫原生数据：AI native，它不依托于过往历史数据，或者说大厂没有绝对的控制，这个是创业公司一开始就需要主攻的方向，我认为这是应用中最重要的趋势。</p><p><br><strong>「暗涌」：现在已经有 AI native 产品的公司了吗？</strong></p><p><strong>宋春雨：</strong>中国有，但还需要一段时间完善。中国现在最主要问题是基础模型还不够完善，如果基础模型没有更大的突破，前端 AI native 应用的效果也没有那么好。</p><p><br><strong>「暗涌」：什么时间点可能是理想节点？</strong></p><p><strong>宋春雨：</strong>可能是大模型成熟一年左右。以去年 11 月起算，得到今年 11 月底，中国的大模型到 ChatGPT3.5 水平，应用可能就会爆发了。</p><p><br><strong>「暗涌」：后边智能体和具身智能，会带来新的爆发点吗？</strong></p><p><strong>宋春雨：</strong>它们都属于大模型应用的下一个阶段。逐渐让大模型知道你的意图，中间会有 Agent（智能体）的诞生，还是整个科研人员在研发的方向。</p><p>具身智能也是颇具想象力的领域。大模型+机器人把大模型能力带到了物理世界，也是我们特别看中的一个前瞻性方向。</p><h2><strong>3.甜蜜的陷阱</strong></h2><p><strong>「暗涌」：回头看，为什么中国的「AI 四小龙」和大厂 AI lab 集体错过了 ChatGPT？</strong></p><p><strong>宋春雨：</strong>像商汤、旷视这样的企业，很多被现实逼迫去做系统集成，错失了生成式 AI 这一波的可能性。</p><p><br><strong>「暗涌」：那大厂的错过呢？</strong></p><p><strong>宋春雨：</strong>中国大厂的问题，在于 AI 很烧钱，仰望星空和脚踏实地很难平衡。此外，海外微软和谷歌也没有自己做，仅有资金也没用，还得有信仰和信念。</p><p>其实生成式 AI，也有几条技术路线，其中一个是 Bert。但 Bert 很像甜蜜的陷阱。它是用很小的数据量去训练，并且很快能达到 80 分水平。但我们会发现，在不断加更多的数据后，还是 80 分。中国大厂很多也都选择了这条路线。</p><p>但 OpenAI 就坚定赌了自己的路线，相信加大算力，加大数据量，就能实现跃升。事实上耗费了 7 年后才训出来。</p><p><br><strong>「暗涌」：不同技术路线的抉择也造就了很多悲情故事。</strong></p><p><strong>宋春雨：</strong>很多悲情故事。这波浪潮里澜舟、智源和智谱 AI 是坚定这条路线的。</p><p><br><strong>「暗涌」：回头看 2019 年后，整个中国一级市场对 AI 的消极，你怎么看其中原因？</strong></p><p><strong>宋春雨：</strong>主要是产业对 AI 信心不足。AI 是很复杂的技术，它的落地是需要数据到训练到应用部署的一条长链条，很烧钱。「AI 四小龙」烧了很长时间也没烧出正循环的商业模式，产业界就开始担心。</p><p>我觉得大家要给中国科技在原始突破探索上足够的宽容度。</p><p>AI 的商业模式很难找到，但它是人类的超级复杂科技工程，等同于曼哈顿计划，如果突破，就是对全人类的最大进步。</p><p>我有时候特别不理解，矿泉水公司可以有千亿市值，但一些高科技公司才几百亿，就被苛求要盈利。OpenAI 如果不烧 100 亿美金，怎么可能迎来人工智能范式的转移？</p><h2>4.<strong>重复昨日的故事</strong></h2><p><strong>「暗涌」：这一波 AI 浪潮同样面临商业化过程，你觉得它会重复上一代 AI 公司的宿命吗？比如大家又回到项目制来解决盈利问题。</strong></p><p><strong>宋春雨：</strong>很有可能。</p><p><strong>「暗涌」：那有没有可能解决的途径？</strong></p><p><strong>宋春雨：</strong>或许国家可以补贴或买单。</p><p><strong>「暗涌」：为什么？</strong></p><p><strong>宋春雨：</strong>尽管 AI 不能等同于 SaaS，AI 是更重要的科学突破领域。但在 SaaS 领域遇到的问题，比如中国人的付费习惯等等，AI 的创业公司都会面对。</p><p>我曾经跟团队讲过，我有一个建议，中国政府如果像补贴支持新能源汽车一样，支持中国 SaaS 和中国软件的产业链，那会有很大的不同。我们现在看新能源领域，中国已经是全球第一了，美国的储能市场宁德时代占了一半。所以如果中国扶持下一个新的行业，比如软件业，也会实现行业的快速发展。</p><p><strong>「暗涌」：为什么中国人的付费习惯一直培养不起来？</strong></p><p><strong>宋春雨：</strong>从 C 端看，上一波互联网企业没有给中国商业模式建立好的付费习惯，很多都是免费的。移动互联网时，大家会付费娱乐型的会员，但工具型的软件，没有养成习惯。</p><p>从 B 端看，中国的中小企业太苦了，再加上自己在产业链的地位非常弱，没什么赚钱的能力，就更难有软件付费的习惯。曾经有人跟我说，中国的 SaaS 和美国的距离已经缩短成 5 年。但这次从美国回来，我觉得还差 20 年。美国任何一个初创公司，要买十几个以上的软件，而中国可能也就一两个付费。</p><p><strong>「暗涌」：国家补贴一定有效吗？</strong></p><p><strong>宋春雨：</strong>中小企业为什么不买？因为连自己未来一两年的生死都不知道。如果在公司前两年，国家能补贴 80% 的软件费用。等公司挺过 3 年，有了付费能力，这个时候补贴可以降到 30%，新能源汽车也是这样的过程。等公司有能力时，自然就会购买了，当全行业都在用正版软件互联互通，数字化就起来了。</p><p><strong>「暗涌」：中小公司起来就可以带动大公司吗？</strong></p><p><strong>宋春雨：</strong>因为中小企业不付费，那么软件公司只能去大企业做系统集成。如果中小企业能赚钱，就不需要做系统集成，就慢慢形成标准化。我们投欧洲的大模型也有一部分原因是欧洲的用户是有付费意愿的，它的商业模式更顺畅。</p><p><strong>「暗涌」：你觉得这波大模型浪潮的竞争格局可能是什么样态？</strong></p><p><strong>宋春雨：</strong>美国的格局已经定了，头部就是微软和谷歌两家，主要创业者都围绕在 infra 工具和应用上，中国的第一波都在做基础大模型，但这件事肯定会收敛的。</p><p>中国的基础大模型，未来我们认为是一个混合态。它不会像美国只有两家，最多三家，中国可能有 10-20 家。参照互联网的格局就知道了，比如百度搜索类或文本类比较突出，头条是多模态强，腾讯是社交类或者游戏类很强。</p><p>创业公司也可能占有一席之地。因为这个市场足够大，中国卷的成本又很低。好处是从中国卷出来的成功者，可以去全世界卷。</p><p><br>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>这一代 AI 追随者的窘境</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2536163762480896?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 14:52:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>前不久，原阿里首席 AI 科学家贾扬清的一条朋友圈截图四处流传。贾扬清说，他的一个朋友告诉他，某国产大模型不过是 LLaMA 架构，只是更换了几个变量名而已。</p><p>很快有好事者发现，在大模型、数据集开源社区 Hugging Face 上，就有一位开发者发出了类似质疑：「该模型使用了 Meta LLaMA 的架构，只修改个 tensor（张量）」。LLaMA 是 Facebook 母公司 meta 旗下开源免费商用的开源大模型。</p><p>贾扬清的朋友圈之所以流传，很大程度是因为其戳破了 AI 圈一个人人皆知的秘密：所谓的自研大模型，其实「水分」很大。</p><p>一位投资人曾对「暗涌 Waves」说：两个月就上线一个大模型，「想想就不对不是嘛」。早在今年五月的 Waves 大会上，中国人民大学高瓴人工智能学院卢志武教授就指出，所谓「国产大模型的春天」，不过是很多公司在「微调国外底座模型」的假象。</p><p>尽管从现实来看，微调似乎是不得而为之的。原因可以很宏观：openAI 如此凶狠，除非你能超越它，否则做半天，很可能也不值钱，甚至不如开源。原因也可以很具体：这是一个没有两三亿美金几乎上不了牌桌的游戏，让一个初创公司从头训练大模型几乎是痴心妄想。</p><p>昨天的讨论中，青年 AI 学者符尧也在一个群中表达了自己的理解，他认为「如果因为架构不变而批评一个模型没有创新，这样的批评对任何一个模型都是不公正的」，因为所有的模型都是在前者的基础上接力完成的，「每个模型架构基本都大同小异，但效果完全不同」。</p><p>有投资人表示，在 Hugging Face 上，架构一样但名字不同的模型的确很多，因为大部分改动的是训练方法以及数据配比。</p><p>贾扬清在后来的声明中也进一步解释道：他批评的并不是模型架构不改变，但是生生改了个名字。改名会带来的麻烦是，原来适配 LLaMad 的代码可以用，而现在则要做大量工作来适配新名字。</p><p>这起风波或许偶然，但也呈现出了在追赶 OpenAI 过程中，速度的紧张与边界的模糊。</p><p>对于中国的 AI 创业者——尤其是应用型创业者来说，作为新一代 AI 技术的追随者，他们正在进入的是一种前所未有的难以与 OpenAI 区分「你我」的模糊地带。</p><p>前几天召开的 OpenAI 开发者大会是一次最新的导火索。去年底，ChatGPT3.5 横空出世后，中国的 AI 创业者有过几波集中的人头攒动。最早，无论是大厂还是创业公司，都有一种大模型执念。但 GPT4 的快速发布以及大厂进击后，除了 Minimax 和智谱 AI，因为「起跑早，已经有相对成熟的大模型产品出来」，以及极少数其他公司，多数人快速放弃了大模型路线。</p><p>当时还存在、且大放光彩的王慧文创立的光年之外，以及王小川的百川智能，也很快选择了大模型和基于模型应用两条线并进。</p><p>但被称为「AI 界春晚」的 OpenAI 开发者大会，预示了一大批初创公司的必然徒劳。这场大会不仅有会前流传的 GPT-4 Turbo 和更强大的全新功能，还将推出 GPT store,以及自定义 GPT(GPTs)，而用户也可以创建自己的 GPT。</p><p>这意味着，在中国创业者最擅长的应用这个赛道上，也极可能寸草不生：如果你没有快速掌握垂直的场景、数据，可能随时被吞噬。</p><p>这就是这一代 AI 追随者的窘境：新一代 AI 应用型产品定义，必然要结合大模型的能力边界，而关隘是，大模型的能力始终在快速演化，OpenAI 始终在演化。</p><p>前端的变动不居，后段的应用就如同是沙滩上的高塔。</p><p>今年 5 月，某知名初代产品经理还信心十足地表示，Chatgpt3.5 发布之后，中国的产品经理早已在行动。而这次 OpenAI 发布者大会之后，面对「AI 创业者的机会还剩多少」的提问，他也只回复了一个哭笑不得的表情包。</p><p>过去在互联网和移动互联网时代的传递链条上，从 copy to China 到 copy from China，中国的创始人凭借的是庞大的市场和用户群，孕育出的庞大产品经理，整个过程可谓是行云流水，异常丝滑。而在新的 AI 时代， 这种珠联璧合显然已经被打断。新一代的产品经理，不仅仅需要产品能力，还要充分理解大模型以及数据。</p><p>当然还有一条众所周知的变量在于：与技术与产品边界定义权一起失效的外部环境。</p><p><strong>那么在当下，一个中国 AI 创业者、尤其是应用类公司，该怎样找到解法？</strong></p><p>一个乐观者会告诉你，大模型一定分地域的，所以中国的大模型与 OpenAI 并不一定有直接竞争。</p><p>其次，那些基于 AI 的原生应用、社区以及掌握垂直场景、数据的公司，也会存在回旋的余地与大口呼吸的空隙。事实上，很多应用层创业者，也都来自教育、医疗、游戏等垂直领域。AI 的进展也在进一步引燃自动驾驶、电动汽车、机器人等领域。</p><p>很多人提到「数据壁垒」之说：一种是垂直行业非公开数据积累，而 ChatGPT 主要是泛行业的公开数据；一种是用户私有数据的积累，「了解越多，就越懂你」。</p><p>这个逻辑大概率是成立的。因为在未来的垂直场景、数据的争夺战中，必然会迎来掌握崭新技术的 AI 创业者与手握数据和客户资源的传统企业服务公司、垂直领域龙头公司的一场厮杀。</p><p>让我们回到问题的最初。一位 AI 投资人曾向我们提出一个问题：「在 OpenAI 这个前所未有的新物种面前，谁又不是抄作业的那一个？」从模仿到创新，是大部分后发地区的必然路径，甚至这也是多数人生的路径。</p><p>其实更务实地说，问题应该是：怎样才是更有道德的「抄作业」？</p><p>在瞬息万变的创新生态里，往往都是迅猛且边界混乱的，过度「苛求规范」，某种意义的确会影响效率甚至扼杀创新。但即便如此，也应存在底线。</p><p>就像在最早那条朋友圈的最后，贾扬清发出的具体请求：各位大佬，如果你们就是开源的模型结构，求高抬贵手就叫原来的名字吧，免得我们还要做一堆工作就为了适配你们改名字……</p><p>保留原来的名字、或者多加个声明，就是这个时代里一份难得的体面。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>夸克 App 推出自研千亿模型，主打教育和健康场景，幻觉率最低至 5% | 最前线</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2535420276909828?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 14:27:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜林炜鑫</p><p>编辑｜邓咏仪</p><p>又有一个全新的自研大模型推向市场。</p><p>11 月 14 日，阿里巴巴智能信息事业群发布了夸克千亿级参数自研大模型，发布后接连登顶 C-Eval 和 CMMLU 两大权威榜单，同时在法律、医疗、问答等领域的性能评测中夺冠。</p><p>夸克技术负责人蒋冠军告诉 36 氪，夸克大模型是面向搜索、生产力工具和资产管理助手的应用型大模型，整体水平优于 GPT3.5。他还透露，团队在去年 GPT 发布后就加紧研发大模型，「早期的模型能力就达到了比较高的水平，现在发布，就是希望在产品侧能做出具体的应用和体验后再对外。」</p><p>市面上的大模型已经多不胜数，夸克大模型主打的一大卖点是，具备更强大的知识正确性。蒋冠军明确表示，「纯模型的幻觉率是 25%，在国内相对比较领先，通过知识增强，可以降到 15%，而在医疗健康领域，幻觉率已经降低至 5%。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1920,1024" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231127/v2_4934ac5bbf444dabb03e06aca7946866@15785709_oswg1054404oswg1920oswg1024_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">夸克技术负责人蒋冠军</p><p>解决大模型幻觉问题，是夸克团队研发的重点之一。蒋冠军介绍，在模型预训练环节，团队做了大量数据准确性的校验与对齐，接着在人类对齐上，团队对于 SFT 人工标注样本的准确率要求非常高，对一个样本进行多轮审查。此外团队针对模型本身的改进，也降低了幻觉程度。</p><p>据了解，夸克大模型的能力体现在四个方面：</p><p>知识能力，拥有广泛的知识覆盖、信息搜集和多语言支持等，支持外接专业知识增强，提升跨领域的知识和语言理解能力；</p><p>对话能力，具备较强的上下文理解、语境推理、关键信息保持和记忆能力，更好地适应不断变化的语境，理解用户的意图和需求，确保对话回复准确、合理、连贯；</p><p>创作能力，能够根据主题或关键词，生成连贯、有逻辑、有深度的文本内容，支持续写、润色、仿写、批改等多种不同写作需求；</p><p>安全能力，具备较好的世界观、价值观，对于明显的虚假信息，均能做到准确识别、正确回答或者给出合理指引。</p><p>在应用方面，夸克大模型主要面向 C 端，重点布局教育和健康两个领域。一方面，夸克用户超过 50% 都来自于 25 岁以下的年轻群体，此前夸克 APP 在教育领域推出多款应用，积累了丰富的教育数据。另一方面，健康是夸克较早探索的领域，有了大模型，夸克将在未来为用户提供健康知识查询服务等。</p><p>蒋冠军表示，夸克大模型将全面升级夸克 APP 在搜、用、存上的智能化体验，帮助用户进一步提升效率。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>BV 百度风投高雪：没有什么是不变的，这就是 AI 投资的天命</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2536119652017921?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 14:11:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>OpenAI 风波迎来阶段性定局。无论最终结果如何，一个不可否认的事实是，以 GPT 为首的大模型已经进化到了人类不容忽视的程度。</p><p>大模型在打开一个人类未知的魔盒。有 GPT 后的世界，显然在进入另一种时间敍事。</p><p>事实上，单就前不久举行的被誉为「开发者春晚」的首届开发者大会，已足够让所有人尖叫，以及让很多开发者不寒而栗。</p><p>无边界的庞然大物正在攻城略地。GPTs 的登场很可能吞噬那些做 AI 小工具和 GPT 助手的，新的 GPT 支持图像、语音等很可能影响那些做多模态的，更遑论那些开发 AI 智能体或者做知识库扩充的等等。</p><p>对中国的 AI 创业者来说，他们所面对的，也早已不是互联网和移动互联网时期的有路径可循。他们必须重新思考：什么才是大模型无法侵蚀的部分?什么才是自己的独特武器？</p><p>面对这种拷问，高雪给出了他的答案：创业者应该去找寻那些满足过去未被满足的长尾需求的原生 AI 应用，以及那些可以形成数据飞轮，有行业深度数据、信息和 knowhow 的垂类模型。</p><p>高雪是 BV 百度风投 CEO 以及管理合伙人。这个一毕业，就进入互联网行业的北航材料学博士，在见证完移动互联网和小米生态链搭建全周期后，2020 年，选择在 BV 百度风投重新出发。</p><p>三年来，BV 百度风投持续围绕人工智能主题，投出了包括智元机器人、西湖心辰、生数科技、分子之心、九识智能在内的一大批 AI 类初创公司。其中 90% 以上的投资都早于 A 轮。</p><p>关于原生 AI 应用是否会是大模型的有效对抗，投资人仍有颇多争议。更多形成共识的是，那些掌握垂直领域数据、场景以及积累了很多客户资源的企业服务公司将独具优势。而对后者来说，也取决于技术的渗透速度。</p><p>面对新技术的洪水猛兽，想象力和资源无疑都是坚固的堡垒。在这场新技术与资源的拉锯战中，新一代创业公司和既有的那些企业服务公司谁将是赢家？这一代 AI 创业者与移动互联网时代有何异同？BV 百度风投又会偏爱哪类应用型公司？</p><p>关于这些话题，我们和高雪聊了聊。</p><p>他似乎给出了在这个随时被颠覆的时代，做 AI 投资的某种样本。</p><p>面对纷乱的变化，他随时提醒自己的是：「不要过早预设」，因为「今天的技术随时都在变，我们唯一能做的就是抓住技术变化的趋势，以此来驱动投资策略，从而避免被市场裹挟。 「</p><p>事实上，这一次 AI 变革的到来也很微妙。一场互联网的晚宴，本都散场了，却突然在某个角落，人声喧哗起来，然后又是一个个小高潮。</p><p>或许这才是时代真正想昭示的：你永远不知道明天会发生什么。</p><p>以下为对话正文：</p><h2><strong>1.创业公司该如何避免被吞噬</strong></h2><p><strong>「暗涌」：「OpenAI」开发者大会后，很多开发者都不寒而栗，因为 OpenAI 的无所不能，对很多做应用的初创公司来说，很可能是致命一击。</strong></p><p><strong>高雪：</strong>谈不上致命一击，相反，可以让创业者更多看清长久的道路。我们始终认为这个行业才刚刚开始。</p><p>ChatGPT 并不是横空出世的，它是参数量到了一定程度后，出现了智能涌现。之后，大家围绕它去做事，但没有人或者规则可以告诉你什么是对的。</p><p>残酷性在于，模型本身的能力一定会越来越强，也就是说创业公司去卷技术基本是没有意义了，不要企图再去对标大厂的模型。</p><p>另外，离模型能力越近的公司会更容易受到挑战。美国有一家公司叫 Jasper，它能帮你写文书，但这个能力离模型本身的文生文能力非常近，当下，如果你的 Prompt 写得足够好，就可以覆盖他的产品。单纯以 Prompt 为壁垒的产品，是将单点的业务 knowledge 进行抽象形成工具产品，并没有形成完整反馈闭环，所以后来出现了用户下滑和经营问题。</p><p><br><strong>「暗涌」：就当下来说，影响最严重的部分可能是哪一类？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>从现阶段看，大模型和 AI Native 应用之间的中间层软件（特别是完全基于 GPT 面向 C 端的 demo 级 AI 工具构建平台）可能面临最为直接的竞争。GPTs 和 Assistant API 的出现虽然没有完全覆盖构建上层应用的所有能力，但从趋势上来看，是在向该方向发展，因此这类公司当下的潜在冲击会相对较大。</p><p>当然，中间层工具如果能深扎行业，在未来仍然存在价值。</p><p><br><strong>「暗涌」：哪类公司有可能能逃出大模型的吞噬魔咒？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>目前，我们认为有两类公司相对具备一些壁垒，一类公司是做应用时可以形成自己的数据飞轮，另一类是有行业的深度数据、信息和 knowhow，这样的垂类模型在我们的价值体系中更具独特性。</p><p>为什么 Midjourney 可以发展的很好呢？就是因为它会根据用户的反馈数据来调整模型，特别是专业的设计人员或绘图师等，作为垂类模型，它被专业人士反馈迭代过后，它的效果会越来越好。</p><p>所以，初创公司要形成闭环的数据飞轮以及收集用户的体验并迭代技术和产品，这些都很重要。</p><p><br><strong>「暗涌」：哪些垂类模型更可能形成壁垒？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>掌握行业信息很重要。比如医疗行业，ChatGPT 需要学习很多实际的病例，才能像医生一样去为个体患者看片子和分析检查报告，但网上不具备这样公开的数据，它是一种行业实践的积累。</p><p>再比如说法律模型，要做垂类的判决书，网上也是没有公开数据的，但如果能和相关部门合作，那就会形成自己的行业壁垒。</p><p><br><strong>「暗涌」：国内做应用的初创公司，目前是怎样一种进展状态？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>只有当模型的能力足够强，同时拿到牌照后，才会很多人刚启动这件事。我们判断明年会有很多好的产品经理，带着想法去做原生的应用。</p><p><br><strong>「暗涌」：你怎么理解什么是 AI 原生应用？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>AI 原生应用是一定要架构在大模型之上的应用，目前，ChatGPT 是全世界最大的原生 AI 应用。</p><p>用户的诉求如何产生是和以前不一样的。某种意义上，它是一些以前你想不到，或者没有的长尾需求，在大模型能力产生后，可以用一个 Prompt 来满足，包括整个使用过程、体验将会是前所未有的。</p><p><br><strong>「暗涌」：比如？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>比如让程序给你写一首诗。过去这种小众需求没有人开发，因为原来的算法不支持，它只能支持大众的东西，不能支持个性化的东西。</p><p>你们看过郭德纲讲英语吗？它不是一个简单的翻译，而是通过理解说话的语气、语调、语义，然后用模型生成的，口型都对得上，语气也是郭德纲的语气。</p><p>美国现在比较火的叫 Character.AI，用户设一个提示词，然后它生成一个机器人来聊天。但有一部分用户不需要这样常规的聊天交互，他更想跟李白聊聊天，跟孔子聊聊天，存在更加个性化的需求，这里面就有很多我们说的长尾需求。</p><p><br><strong>「暗涌」：移动互联网时期，各类应用的诞生有一个演化过程，类似过程会同样发生在这波原生应用上吗？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>当人们在接受一个新事物时，特别是这个行业存在大量未知时，不要有太多预设。</p><p>当创业者知道模型的能力并且有独特想法，都可以去解决之前解决不了的问题。</p><p>我完整经历了移动互联网时代，今天和当时还是非常不同的。人们都说移动互联网时代遍地是黄金。早期，大家只需要解决渗透的问题，比如把各行各业搬到互联网上，打车、出行、把书读出来等等，下半场解决的是增长问题。</p><p>现在，对于创业者来说要求更高了，因为更多的是大家拼创意的过程，你需要具备很好的想象力才能发现未被满足的小众需求，也就是我们一直提到的「长尾需求」，同时要理解模型的能力，还要知道数据怎么产生。</p><p>但好处是过去创业时，创业公司要在算法端投入大量的资金。当下这一波创业公司在算法端的投入会稍微减轻些，因为可以用大厂的成熟模型。最关键的仍是创业团队要有创造和实现 AI 原生应用的能力，去想这个模型怎么用在自己想要做的场景上。</p><p><br><strong>「暗涌」：明年会是一个 AI 大年吗？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>大模型现在只是一个语言模型，如果想在各行各业应用，还需要一段时间把多模态做好。现在，大家都能用到模型了，等各种多模态能力补充进去后，明年会有一些新的应用出来。当然，现在创业十分需要勇气。</p><p><br><strong>「暗涌」：你觉得资本环境会变好吗？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>很尖锐的问题。我们始终认为市场是有周期的，行业都是螺旋上升的，所以肯定会变好。</p><h2><strong>2.以技术驱动投资策略，才能不被市场裹挟</strong></h2><p><strong>「暗涌」：&nbsp;ChatGPT3.5 横空出世的很长时间，AI 投资在一级市场是很萧条的，BV 百度风投是否也有过波动过程？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>坦白讲，并没有。早在 ChatGPT 火之前，我们就在看 AIGC 和其落地的路径，布局了一系列的文生图、文生视频、文生多模态的公司。</p><p><br><strong>「暗涌」：在大模型投资里，我们并没有出手一些所谓的代表性公司？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>我们曾经演练了很多次大模型到底是什么样的存在，结论是会跑出来一个闭源生态和一个开源生态，像 ios 和安卓一样。他们大致会平分市场。在这样的背景下，我们不会跟风口，去赌。</p><p>我们要找寻的是一些有底层技术的公司，以及那些在法律、医疗、金融等各类垂直应用上沉浸下去的公司。技术最后一定会被摊平，但是行业里的 Knowhow 是大模型难以渗透的，这就是我们真正想干的事。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>「暗涌」：不过大模型公司里我们还是投了西湖心辰等项目。</strong></p><p><strong>高雪：</strong>对，西湖心辰是在 ChatGPT 火之前投的。它的创始人蓝振忠，以前在谷歌时做了很多轻量级大模型。轻量级大模型解决的是具体的某一个问题，比如用来陪抑郁症患者聊天。我们认为，未来不是所有问题都需要大模型解决，一些特定场景下，轻量级大模型可以解决的更好。</p><p>我们投西湖心辰，包括几个多模态模型，比如生数科技、Morph 等，看重的都是文本模型之外的能力。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>「暗涌」：你怎么看当下那几家大模型公司的进化方向？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>模型追赶期之后，就要去找自己的垂类行业应用，在一个领域深入，这就像当年的 AI 公司，比如，大家当年都在说 AI 四小龙，但每一家其实都不一样，有做交通、做金融、做手机客户等等，技术能力最终都要落地。</p><p>上一代 AI 技术泛化能力比较差，而大模型则是泛化的，它或许能解决当年 AI 在很多场景不能泛化、成本高，以及不能通用的问题。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>「暗涌」：怎么总结你到 BV 百度风投的这三年？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>我们是以人工智能为主题的基金。我们其实很务实，核心点是技术可以让一些行业发生改变，要么降本，要么增效，要么产生新的机会。</p><p>我们不止有 AIGC 这一块，在工业、农业、能源、交通、医疗等们都有布局。小到机床怎么打磨，大到无人车怎么去矿山作业，怎么解决药物生产制造，都是我们在关注的。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>「暗涌」：商业也是一个信号学世界，你觉得过去这几年，我们捕捉到了哪些重要信号？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>回过头看，我们在自动驾驶下半场做了很好的布局。自动驾驶最早阶段以技术突破为主，随着技术慢慢迭代成熟，我们发现，通用型的自动驾驶落到场景时不是那么适用，它需要针对场景做特定的事。然后，我们针对每一个细分行业去思考，这里到底需要什么样的技术、团队和落地场景。</p><p>这个过程我们基本布局了所有的应用场景，比如矿山场景的主函数智能，物流场景下投了九识智能，环衞场景下投了云创智行，等等。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>「暗涌」：大模型也给自动驾驶带来新的变量吗？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>是的，大家都在做端到端自动驾驶。比如，特斯拉在今年 8 月 Demo 了它的端到端 AI 自动驾驶系统 FSD Beta V12，完全依靠车载摄像头和神经网络来识别道路和交通情况，并做出相应的决策。我们认为效果还是很好的。</p><p>端到端自动驾驶是指以原始传感器数据为输入，例如摄像头和传感器数据，省去了中间的模块化处理，直接输出方向盘转角和油门刹车控制。如果可以做到这样，那就可以实现真正的自动驾驶，而且成本很低，只用几个摄像头就可以了。</p><p>当然，这个过程还需要卷一段时间，一是需要数据的训练，二是当下数据采集成本很高，大企业也花了很长时间去采集这些数据、训练这些数据。我们也有投想做端到端自动驾驶的新生代初创公司。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>「暗涌」：除了自动驾驶，大模型也给机器人带来变量，你觉得具身智能的爆发还有多远？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>具身智能的研究和应用主要集中在机器人、无人驾驶汽车等实体智能体上，而具身智能的应用也在不断地扩展和深化。受大语言模型的影响，具身&nbsp;AI&nbsp;将会带来一次重大的突破，从识别图像这类简单的能力，转变到学习如何通过多个步骤执行复杂的类人任务。</p><p>简单来说，具身智能是 AI 与物理世界交互的载体，第一步是帮助机器人去到人类能到达的所有地方，完成人类能完成的所有任务；第二步是帮助机器人去到人类也无法到达的地方，完成人类无法完成的任务。目前，全世界只有少数公司有能力完成这一技术。</p><p>另外，机器人的智慧大脑刚开始也不会泛化，还是会先在某些特定作业环境内帮人解决特定问题，比如在车厂里拧螺丝。等收集足够的数据后，才可以把这两个部分优化好，所以还是一个非常长的过程。</p><p><br>&nbsp;</p><p><strong>「暗涌」：我们在投人形机器人公司时，会从哪些维度考量？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>我们投了智元机器人，因为稚晖君动手能力和解决问题的能力很强，我们也很看重行业号召力。这个行业需要集结很多动手能力强、思维敏捷的极客、发烧友，所以需要创始人具备号召力。另外就是融资能力要强，毕竟具身智能落地可能需要走很长的路，而这些都是智元团队的优势。</p><p>在机器人领域，如果创始人动手能力强且机电一体能力也很强的话，是能做出来产品的。像上一个时代做机器狗的宇树科技，他在圈子里能吸引到同样的爱好者一起去做产品。但这一波大模型的创业人才是非常关键和稀缺的，尤其在具身智能板块，我们除了投智元之外，还投了几个火种式公司。要实现具身智能，还是要不断通过场景，收集各种数据才能实现。</p><p><br>&nbsp;</p><p><strong>「暗涌」：现在有创业团队出来创业，关于融资方面，你会给出哪些建议？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>务实一点。今天的创业公司，如果没有清晰的现金流规划和融资节奏，会有很多公司死掉。经济放缓的时候，更需要创始人知道怎么活下去。</p><p>我们有一支完整的投后团队，会定期关注我们的被投公司的经营状况，沟通是否良性。在融资上，很多人带着幻想，对现金流估算不准确，我们都会不断和创始人去沟通这些事。</p><h2><br><strong>3.行业和公司总是有起伏</strong></h2><p><strong>「暗涌」：2020 年，是什么吸引你加入 BV 百度风投？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>之前在小米产业里做投资，后来小米上市了，我投的兄弟公司也陆续上市了。那时候我 40 岁了，所以在想要不要走出另外一步，去尝试不同的事情。</p><p><br><strong>「暗涌」：到 BV 百度风投时，你首先想去解决的问题是什么？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>首先是组建团队。当时是 VC 极度繁荣的阶段，项目和资本都很充裕，但专业看 AI 的人很少。</p><p>我当时的思考是，既然我们是一支科技基金，还是要找看的懂技术的人。所以我们找了很多行业里出来的人。</p><p>&nbsp;<strong>「暗涌」：组建新团队时，除了选人，机制上我们有哪些独特做法？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>我们的投决会公开透明，无论你是哪个板块，看软件、硬件、ToB 还是 ToC，大家可以在一个层面上去讨论在哪一个项目上投了少钱，当时的一些想法之类的。</p><p>今天的新技术是很多学科的交叉，对它的理解需要不同的人来刺激，如果公司的氛围是以技术为导向，那大家一定能碰撞出机会点是什么。投应用的人要知道模型发展到什么程度了，也要知道芯片对技术发展有什么掣肘。</p><p>&nbsp;<strong>「暗涌」：你投过的项目里，最让你印象深刻的创业者是谁？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>石头科技的昌敬。他很简单，至到现在，他都保持了一个非常专注聊产品的纯粹状态，如果聊产品，就能聊好几个小时。</p><p>另外就是国产 EDA 公司行芯的创始人贺青。他刚回国创业时，我们有一段时间经常去拜访他，发现他在办公室里支了一个行军床，而这个行军床被他睡塌了，最关键时候，他有过三个月没出过办公室门。他们和我们一样都是坚定的技术信奉者，相信技术可以改变生活，推动社会向好的方向进步。</p><p>&nbsp;<strong>「暗涌」：在 BV 百度风投可以自由探索的那个区间里，BV 投了哪些公司？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>我们投了一家聚焦眼科诊断、眼科手术和屈光检测的眼科医疗设备企业叫莫廷医疗。莫廷经过自主研发，实现了 OCT、生物测量仪等眼科设备的国产替代，打破了进口垄断，让中国医疗机构有了更多的选择。与此同时，它也在不断尝试将 AI 技术应用于眼科医疗设备。我很佩服这样的创始人，他们都对某一技术有着极度的追求。</p><p>&nbsp;<strong>「暗涌」：这些年，关于投资，你学到的最重要一件事是什么？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>行业和公司总是有起伏的，很多时候，公司本质并没有发生变化，但永远有人会说，什么冷了，什么热了，这是最大的噪音。每一个行业都有自己的周期，我始终相信技术是往前走的。</p><p>&nbsp;<strong>「暗涌」：做 AI 投资，你是否总结过它的本质，或者会如何自我提醒？</strong></p><p><strong>高雪：</strong>投资总要有自己的逻辑，但 AI 投资最关键的是技术还没有百分百定型，今天的项目，明天就可能被技术迭代掉了。</p><p>所以要做好 AI 投资，一定要不断问自己，它在什么时候会被替换掉？要有心理预期，没有什么是不变的。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>OpenAI 神秘项目「Q*」的 N 个猜想</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2536099024823811?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 13:35:20  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>上周，OpenAI 人事风波暂停的尾声中，有个「可能威胁人类」的、代号为「Q*」的神秘项目被抛掷出来。</p><p>传言中，Sam Altman 被解雇前，几名研究人员向董事会发了一封信，警告一项强大的人工智能发现可能威胁到人类，而这个项目就被称为「Q*」（Q-star）。它很可能是导致董事会罢免 Sam Altman 的原因之一。</p><p>而在一封被泄露的 OpenAI 内部信中，他们承认了 Q*，并把这个项目描述为「超越人类的自主系统」。</p><p>截止目前，OpenAI 还没有对「Q*」和内部信泄露事件发表官方说明。这意味着一切仍悬而未解。</p><p>但人类的好奇心势不可挡。<strong>水面之下的「Q*」可能是什么且解决了哪些难题？什么才是智能或者意识的本质？有效加速主义与超级对齐主义后续会如何博弈？</strong></p><p>真正的秘密揭开之前，我们提前和科幻作家陈楸帆以及 AI 研究者、清华大学交叉信息研究院助理教授许华哲展开了一场猜想之旅。</p><p>被誉为「中国的威廉·吉布森」的陈楸帆，其代表作之一《荒潮》曾荣获全球华语科幻星云奖最佳长篇小说金奖。2017 年，陈楸帆与自己训练出的算法模型「陈楸帆 2.0」共同创作的《出神状态》还赢得一座由 AI 评委评出的奖杯（由上海作协主办的「AI 文学榜」，第二名是莫言的《等待摩西》）。</p><h2><strong>「Q*」可能是什么？</strong></h2><p>Q*读作 Q-Star，翻译过来就是 Q 星。关于「Q*」是什么？现在更常见的一种共识是，它很可能是 Q-learning（强化学习的一种） 和 a-star（一种搜索方法）的结合。</p><p>清华大学交叉信息研究院助理教授许华哲告诉「暗涌 Waves」，强化学习刚刚火起来时，很多人对 Q-learning 很熟悉，因为它是世界上第一个可以玩雅达利游戏（Atari Games）的方式。而人工智能早期，有一种有引导的搜索方法叫做 a* 。Q*很可能是两者合体。</p><p>但他同时认为，*也有一种可能是意味着最优，Q*就是最优 Q 值<strong>。「</strong>Q<strong>-l</strong>earning 里有一个贝尔曼方程，一般用 Q 的星号来表示已经知道了游戏最优解是什么。」</p><p>他猜测很可能 OpenAI 在 GPT 的语言大模型里搞了一些数学或逻辑游戏，然后通过 Q* 可以完全解决。这意味着它可能有了人类或超越人类级别的数学和逻辑能力，并能完成一些人类的中高端脑力劳动，而这是之前 GPT4 等不具备或不擅长的东西。</p><p>正在纽约的科幻作家陈楸帆，在越洋电话中，认为 Q*很可能解决了训练数据集有限性的问题<strong>。</strong></p><p>马斯克曾提及，训练 AI 的所有人类数据集，其实是一个非常有限的、小的数据集。如果 Q 能够使用合成数据集方式，陈楸帆认为，"它就可以像衔尾蛇那样自产自销","想往哪个方向去调参，去优化，都可以自动生成"。</p><p>GPT 不再用检索解决问题，而是可以像人类一样通过逻辑和推理来开拓出新领域，得到新知识。这被很多人称为"第四次"知识界限突破，陈楸帆认为，这也是很多人恐慌的原因。</p><p>许华哲则认为，Q*除了能合成数据，更本质的，可能是对一些有难度的数学题、逻辑题做了重新采集、标注。或在之前基础上，或没有用 transformer 方式，而是直接输入所有东西再输出，且加了一个值的评估。</p><p>他认为，基于类似某种价值评估和搜索的手段，很可能可以解决掉之前大模型存在的一些幻想问题，加上有了更海量的数据，很可能让 GPT 推理的成功率有了新的提升。</p><h2><strong>何为 AI 意识的产生？</strong></h2><p>如果神秘的 Q*项目成真，它是否意味着 AI 可能开始有自己的意识或者说智慧?</p><p>在陈楸帆看来，之前 AI 不能产生所谓自我意识，有一个理解是它是一个开环状态，没办法自我检索、记忆和理解<strong>，</strong>但如果完成不断合成数据的闭环，就意味着它可能产生长程记忆，甚至涌现出于自我意识<strong>。</strong>「如果能突破这层界限，它可能会去自我驱动，知道自己往哪个方向进化发展，并生产出来更多数据，喂养给自己。」</p><p>但究竟什么是智能，什么是智慧，什么是意识，恐怕是人类也很难对齐的一个概念。</p><p>关于这些疑问，许华哲看过的一个解释是：智慧很可能是压缩的能力。</p><p>在这种解释里，一个人聪明或有智慧，可能是指一种把海量信息压缩的能力。压缩的越小，往往意味着智慧程度越高。一个典型例子就是，牛顿就是把世界上所有东西落到地上这个现象，压缩成了一个万有引力定律。</p><p>在许华哲看来，「Transformer 同样是把海量收据压缩到一个隐空间上，这可能就是属于它自己的牛顿定律。」而这，也很可能是智慧的开始。</p><p>在陈楸帆看来，「世界的本质很可能就是数学<strong>。」</strong>据他所知，在美国就有一个名为史蒂芬·沃尔弗拉姆（Stephen Wolfram）的计算机科学家、商人，一直在基于数学做一些模拟实验。Stephen Wolfram 认为宇宙本质就是计算，所以会不停通过计算，试图让数学涌现出物理学规律，再涌现出化学规律等等。在陈楸帆看来，这种实验很可能最后可以跟 AI 连到一起。</p><h2><strong>AI 应该如何与人类对齐？</strong></h2><p>尽管大部分人觉得 AI 威胁人类还是一个有些遥远的传说，但从 OpenAI 风波中，sam 的「有效加速主义」与 llya 的「超级对齐主义」之争，就能看出它并非无稽之谈。</p><p>而 Sam 的回归也似乎在宣告某种历史规律：在 AI 历史上，好像从来都是加速主义更容易赢。这背后有资本必然扩张的逻辑，也因为人类的好奇心完全是一场不可逆之旅。</p><p>许华哲说，「这就像当我们习惯了短平快，就无法忍受追剧时不倍速」，「当看过更大的风景，必然无法回到过去的自己」。</p><p>而陈楸帆则认为这两种主义，不会有绝对胜出的一方，更可能像道家阴阳之道或者 GAN(生成神经网络) 的对抗机制，「最终互相激发，互相抵制，彼此螺旋式上升」。</p><p>至于如何让 AI 对齐人类，如何让机器向善，许华哲说"AI 本质是数据的拟合，所以首先取决于我们给他们的数据"。</p><p>陈楸帆则认为最终可能还是需要信仰的力量，比如让 AI 意识到，它的存在与人类的关系。</p><p>在一个科幻作家的头脑中，他认为 AI 很可能是一个自然涌现的过程：人类不过是提供了工程学上的一些基础架构，然后 AI 借助这些媒介涌现了，被看见了。</p><p>他认为关键是，让 AI 知道，它与人类有着这样更深层的一种联系：<strong>「这种绑定，抽象一点就是爱，它可以像引力一样无处不在」</strong>。如此以来，AI 可能会和人类形成一个命运共同体，并进化成一个对人类更友好的 AI。</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>8 点 1 氪丨斗鱼陈少杰被捕后多位大主播已停播；连撞 11 车特斯拉车主发声；海底捞回应跳科目三服务员月薪过万</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2535792128681731?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 08:22:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>上市进行时</h2><p><strong>三未信安</strong></p><p>36 氪获悉，三未信安公告表示将首次公开发行部分限售股，总数为 2425.3724 万股，占公司总股本的 21.30%，上市流通日期为 2023 年 12 月 4 日。其中，战略配售股份数量为 204.7951 万股，为该限售期的全部战略配售股份数量；除战略配售股份外，本次上市流通的限售股数量为 2220.5773 万股。&nbsp;</p><h2>TOP3 大新闻</h2><p><strong>斗鱼陈少杰被捕后多位大主播已停播</strong></p><p>近日有网友发现，斗鱼前头部主播旭旭宝宝在抖音账号主页留言「近期有事，暂时不直播」，自 11 月 18 日起至今再未直播。据报道，此前其曾在直播中提及早就知晓陈少杰失联一事，但并不清楚具体情况。11 月 22 日，成都都江堰公安发博证实，斗鱼创始人陈某杰涉嫌开设赌场罪，并被依法执行逮捕，案件正在进一步侦办中。此外 Doinb、大龙猫、我是大坤坤啊等人也在近期停播。目前尚无消息证明上述人等停播有何关联，更无法断言「斗鱼出现停播潮」。但相关讨论区有高赞观点质疑，此事或与陈少杰涉赌有关。</p><p>据中国网援引平台主播爆料，斗鱼平台可能一直清楚主播开展抽奖返现的事情，主播流水的 50% 收益也直接归平台。前斗鱼户外主播钱小佳在接受野马财经采访时透露，斗鱼曾出台《魔法球文字话术》，对于主播抽奖的话术做出严格规定。该文档明确要求，其中的内容「不能直接发给主播或公会，不要留下书面证据」。 （蓝鲸财经）&nbsp;</p><p><strong>连撞 11 车特斯拉车主发声</strong></p><p>11 月 25 日，成都警方通报特斯拉连撞 11 车事故引热议。11 月 26 日，连撞 11 车特斯拉车主发声，王先生表示：在事故发生后配合警方进行了相关检查，自己不涉及酒驾毒驾。25 日早晨出事当天刚上牌，当时没开自动驾驶和单踏板模式。经过地铁站路口时车辆突然提速，自己失去了控制汽车的能力。目前王先生的车辆在交管部门进行技术鉴定，他也联系了汽车品牌方，品牌方表示将会有售后部门跟进此事。（四川观察）</p><p><strong>海底捞回应跳科目三服务员月薪过万</strong></p><p>近日，海底捞服务员跳「科目三」一事引发了广泛关注。有传闻称，这些能够跳舞的服务员在海底捞的月薪超过 1.2 万元。对此，海底捞方面表示，其门店内所有岗位都实行计件薪酬制度，即多劳多得。同时，海底捞还会不定期举办变脸师、捞面师等岗位之星评选活动，以此来提升员工在各岗位上的业务能力。</p><p>值得注意的是，在海底捞中获得顾客认可的员工，公司也会进行相应的激励措施。这种制度的存在让海底捞能够在激烈的市场竞争中保持优势，并且吸引更多优秀人才加入到其中。（财经网）</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>长安汽车：与华为签署《投资合作备忘录》</strong></p><p>36 氪获悉，长安汽车公告，经双方协商，华为拟设立一家从事汽车智能系统及部件解决方案研发、设计、生产、销售和服务的公司，公司拟投资该目标公司并开展战略合作。目标公司业务范围包括汽车智能驾驶解决方案、汽车智能座舱、智能汽车数字平台、智能车云、AR-HUD 与智能车灯等，华为将专用于目标公司业务范围内的相关技术、资产和人员注入至目标公司，具体业务范围及装载方案在最终交易文件中进行确定。本次交易公司拟出资获取目标公司股权，比例不超过 40%，具体股权比例、出资金额及期限由双方另行商议。&nbsp;</p><p><strong>马云前助理：马家厨房不做预制菜</strong></p><p>36 氪获悉，马云前助理陈伟 11 月 25 日在朋友圈称，马家厨房不做预制菜。此前，国家企业信用信息公示系统显示，杭州马家厨房食品有限公司注册成立，经营范围含食品销售（仅销售预包装食品）、货物进出口、食用农产品批发、日用品批发、酒店管理、技术服务等。这被视为「马云入局预制菜」的信号。陈伟没有透露马家厨房的具体业务，但明确称，吃是人间大道，不是投资赚大钱的赛道。&nbsp;</p><p><strong>理想 MEGA 堡垒车身安全负责人：白车身设计比高铁车身设计要难得多</strong></p><p>理想汽车官博发文披露理想 MEGA 车型研发细节。在理想 MEGA 堡垒车身安全负责人寇东鹏博士看来，理想 MEGA 的白车身设计比高铁的车身设计要难得多。理想 MEGA 配备了其深度自研的防御性车身结构——理想堡垒安全车身，在材料上，理想 MEGA 下车身连接部位采用真空高压铸铝零件，上车身与碰撞强相关的 AB 柱等采用热成型钢。整车采用上钢下铝的结构，白车身重量约 500 千克，铝合金的用量达到 44.5%。（选股宝）&nbsp;</p><p><strong>部分城市上调公共充电桩服务费</strong></p><p>使用成本低，是很多人选购新能源汽车的原因之一。近段时间，有新能源汽车车主反映，下半年以来，公用充电桩充电费用存在上涨的现象。调查显示，有的充电企业服务费上调的幅度甚至在 50% 左右。一些充电桩运营企业告诉记者，前期充电桩建设的高成本投入，以及长期的低价运营「抢市场」策略，让他们面临较大的经营压力。不过，记者在多地采访调查时发现，新能源汽车充电费用上涨的现象只发生在部分城市，全国范围内大多数城市的充电费用属于稳定区间。（央视财经）&nbsp;</p><p><strong>元旦假期旅游预订量暴增 400%</strong></p><p>尽管距离元旦和春节假期还有一段时间，眼下旅游市场已经开始升温，记者了解到，相关旅游产品的预订出现显著增长。从国内来看，云南、三亚这些传统的热门目的地依旧火热。出境游方面，北欧的极光之旅、马尔代夫等温暖海岛的旅游产品，春节期间的预订量较大。记者从旅游预订平台了解到，截至 11 月 23 日，元旦假期期间的整体旅游预订量同比增长 4 倍。春节假期期间的整体订单预订量，同比去年增长 2 倍左右。（央视财经）&nbsp;</p><p><strong>于东来：茶叶营业额太高，员工提前下班休息</strong></p><p>近日，胖东来创始人于东来在直播中谈到胖东来茶叶销量，他说，胖东来茶叶超市营业额，以前卖四五万，现在一天能卖到 20 多万。他表示，营业额 20 多万太高了，劳动强度太大，员工太辛苦。增加人员的话，将来热度降了不好安排。所以就压缩员工的上班时长，提前关门，保证员工的休息和工作质量。（网易财经）&nbsp;</p><p><strong>中国疾病预防控制中心辟谣印发糖尿病疫苗相关通知</strong></p><p>近日，中国疾病预防控制中心（以下简称中心）发现，社会上流传加盖中心公章的《中国疾病预防控制中心关于印发一型糖尿病疫苗即将上市以及管理办法的通知》（中疾控传防发〔2023〕42 号）。中心对以上情况非常重视，第一时间进行了核查。经核实，中心从未印发过《一型糖尿病疫苗即将上市以及管理办法》相关文件。中心严正声明如下：伪造或变造公章的行为涉嫌刑事犯罪；冒用中心名义发布虚假通知的行为，严重侵害了中心的合法权益，中心保留依法追究侵权责任主体法律责任的权利。 （ 央视财经 ）&nbsp;</p><p><strong>思科瑞：拟投建思科瑞检测与可靠性文昌工程中心</strong></p><p>36 氪获悉，思科瑞 11 月 26 日公告，为配合文昌航天城大力发展火箭链、衞星链、数据链等高新技术产业，航天发射场 2024 年实现常态化发射，做大做强公司衞星相关产业的检测业务，完善衞星互联互通产业布局，应文昌国际航天城管理局邀请，公司拟以全资子公司海南国星飞测科技有限公司作为项目实施主体，在文昌国际航天城衞星产业园投资建设思科瑞检测与可靠性文昌工程中心，项目总投资预计 4 亿元。&nbsp;</p><p><strong>捷威动力回应停工停产传闻：部分中后台支持部门员工停工</strong></p><p>捷威动力就停工停产消息回应称，天津捷威部分中后台支持部门员工停工，系公司根据战略及业务需求做出的业务调整，未来将视业务需要及组织调整情况，适时恢复相关职能的复工。捷威动力称，天津捷威主要职能是管理和研发，目前盐城和长兴基地正常运行。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>兴业银锡：与西藏山南市签订战略合作协议，开发当地金矿资源</strong></p><p>36 氪获悉，西藏自治区山南市人民政府同意在山南市金矿资源整合开发领域与兴业银锡建立战略合作关系，双方于近日签订《战略合作协议》。&nbsp;</p><p><strong>中际旭创：研发的 CMS 电子后视镜预计 2024 年实现销售收入</strong></p><p>中际旭创 11 月 26 日在互动平台表示，公司研发和代工的激光雷达发射端模组已在今年被国内 TOP3 的激光雷达客户批量采购和实现收入，公司研发的 CMS 电子后视镜也已被部分汽车主机厂认证，预计将于 2024 年实现销售收入。其他与自动驾驶相关的产品正在按汽车主机厂客户需求进行开发和推广。（汇通财经）&nbsp;</p><p><strong>满坤科技：希望通过前瞻性参与客户项目等方式削弱汽车产品降价影响</strong></p><p>公司目前汽车电子领域销售占比提升，如何看待汽车产品接下来降价的影响？对此，满坤科技在接受机构调研时表示，公司针对汽车电子领域接下来的发展，制定了比较详细的策略和计划：首先，针对汽车电子的细分领域，公司瞄准了接下来会持续增长的新能源车板块，同时也提前布局逆变器、车载电源、高压充电、电机、动力电池及电池管理方面的技术储备和客户；其次，在现有成熟汽车电子客户方面会继续深根，发掘新项目，扩大占比；再次，在技术储备方面，公司已成功开发 HSP 技术（散热油墨印刷替代金属散热元件方案）、嵌/埋铜块技术、电感技术、机械盲埋孔技术、树脂塞孔 CAP 电镀技术，HDI 技术也已做好储备。我们希望通过丰富的技术积累以及前瞻性参与配合客户的项目的方式，实现在客户端项目前期深度参与客户的研发，在产品品质和成本上进行优化，从而在获得客户订单量的同时，也能进一步削弱价格的影响。（证券时报）</p><p><strong>美股三大指数收盘涨跌不一，热门中概股多数上涨</strong></p><p>36 氪获悉，11 月 24 日收盘，美股三大指数涨跌不一，道指涨 0.33%，纳指跌 0.11%，标普 500 指数涨 0.06%。大型科技股多数下跌，英伟达、谷歌跌超 1%，Meta 跌近 1%，特斯拉、Netflix 小幅上涨。热门中概股多数上涨，小鹏汽车涨超 6%，百度、唯品会涨超 2%，京东、理想汽车、拼多多涨超 1%，B 站小幅上涨，蔚来、阿里巴巴小幅下跌。&nbsp;</p><p><strong>美国黑五「剁手节」创纪录，一天网购近 700 亿</strong></p><p>美国电商研究机构 Adobe 分析发布数据称，「黑色星期五」这一天，美国购物者在网上花费了创纪录的 98 亿美元 (约合 695 亿元人民币)。对于预计年底假日季销售疲软的零售商来说，这是一个积极的信号。Adobe 分析表示，美国购物者对电子产品、智能手表、电视和音频设备的需求，推动黑色星期五当天的在线销售额比上年同期增长了 7.5%。消费者通过先买后付的方式来扩大他们的预算，使用这一支付方式的支出比感恩节前一周上升了 72%。（财联社）&nbsp;</p><p><strong>本田因安全带问题召回超过 30 万辆汽车，涉及雅阁和 HR-V</strong></p><p>本田因安全带问题召回超过 30 万辆汽车。本田在周二向美国国家公路交通安全管理局 （NHTSA）提交的通知中表示，2023-2024 年雅阁和 HR-V 的部分前排安全带缺少预紧器铆钉。预紧器是安全带组件，可在事故发生时将其收紧到位，防止座椅乘员向前飞出。这是本田在一周多的时间里第二次重大召回。11 月 17 日，该公司宣布召回约 25 万辆汽车，原因是存在可能损坏发动机的制造错误。（新浪财经）&nbsp;</p><p><strong>巴菲特亏损 30% 后「割肉」，清仓「印度支付宝」Paytm</strong></p><p>当地时间 11 月 24 日，巴菲特的伯克希尔·哈撒韦公司通过大宗交易以约 137.1 亿印度卢比（1.647 亿美元）的价格出售了所持印度数字支付公司 Paytm 公司的全部股份，损失大约 60 亿卢比，投资亏损率达到 30%。（澎湃新闻）</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>Hugging Face 宣布最受欢迎的 AI 机构</strong></p><p>36 氪获悉，近日，Hugging Face 作为开源 AI 社区的代表，总结了社区最欢迎的前 15 个公司和机构，Stability AI、Meta AI、Runway 占据排名前三，大众熟知的 OpenAI、谷歌、微软也榜上有名。其中，国内入选的机构是今年凭借开源模型 ChatGLM-6B 上榜的 KEG 实验室。&nbsp;</p><h2>投融资</h2><p><strong>弄咖咖啡战略融资 1.2 亿元</strong></p><p>36 氪获悉，弄咖咖啡获得坚果创投领投，诸葛基金跟投的 1.2 亿 A 轮战略融资，演员徐百慧成为「弄咖咖啡」的品牌代言人。</p><p><strong>整理｜</strong> 小鹿&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「减肥神药」GLP-1 爆火，质肽生物完成 2 亿元 B+轮融资｜36 氪首发</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2534653549471240?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 08:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜胡香赟</p><p>编辑｜海若镜</p><p>36 氪获悉，质肽生物于近日完成近 2 亿元人民币 B+轮融资。领投方为爱美客、中美绿色基金，其他投资方包括嘉远基金、成都科创投、晋成基金等，老股东蓝驰创投持续加码。易凯资本任独家财务顾问。</p><p>质肽生物成立于 2018 年，主要从事重组蛋白质药物开发（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2301006408231943">36 氪此前曾对其有过详细报道</a>）。公司两款核心产品，司美格鲁肽生物类似药 ZT001 和一款自研的超长效 GLP-1 月制剂 ZT002 均已在澳洲完成 I 期临床，其中 ZT002 的第三项适应症已于今年 8 月获中国国家药监局药审中心批准启动，用于治疗阿尔兹海默症。</p><p>据介绍，质肽生物今年以来总计已融资约 3 亿元，本轮融资募集资金将主要用于公司 GLP-1 类产品的临床开发。此外，质肽生物还与本次融资的领投方之一的爱美客达成合作开发战略，向后者授权 ZT001 减重适应症在大中华地区的权益。</p><p>有关这项合作，质肽生物创始人张旭家博士对 36 氪表示，拓展减重适应症后，GLP-1 类产品其实已经具备了消费品属性。爱美客作为国内医美领域龙头企业，具备很强的渠道和资源优势。公司希望通过与爱美客的合作「抢占减重黄金市场」。在产品后期的开发上，质肽生物还会在研发创新和临床实验等方面提供技术支持，产品未来也会在质肽生物的生产基地进行生产，爱美客则主要负责产品销售和渠道拓展。</p><p>与此同时，在产品持续迭代维度，减重适应症带来的「消费属性」也使得市场对 GLP-1 类产品提出了更多的要求。张旭家博士认为，以「消费品」的视角来评判，当前 GLP-1 类产品的改进主要有三个方向，首先在于药效和副作用间的平衡。因为消费品不同于药品，受众是健康人群，对安全性的要求会非常高，如何在提高减重效果的同时降低副作用，可能会成为众多 GLP-1 概念企业接下来需要面对的课题。此外，依从性和价格也是与市场接受度直接相关的问题，比如在现有周制剂的基础上进一步降低注射频率，开发使用更加便捷的口服剂型等。「任何一个方向或细节的改进，我相信市场都会欢迎。」张旭家博士表达了，质肽生物在产品研发过程中对于市场反馈的重视。</p><p>除公众熟知的降糖和减重适应症，质肽生物还拥有以 GLP-1 为核心的管线矩阵。以公司在研的 GLP-1 双靶点激动剂 ZT003 为例，与其搭配的&nbsp;FGF21 靶点同样也是参与血糖和脂肪代谢的重要靶点，目前瞄准的适应症为非酒精性脂肪性肝炎和肥胖症。「FGF21 在单靶点上已经证明了它和能量代谢相关，生理条件下是在肝释放，能够作用于脂肪细胞。因此，这两个靶点互相协作，有助于进一步实现对血糖、血脂和肝脏脂肪的改善。」&nbsp;公司预计，这款产品有望在明年二季度推进至 I 期临床。</p><p>从整个市场的竞争格局方面来看，目前全球布局 GLP-1 类相关管线的企业已经有 100 多家。谈及当前 GLP-1 赛道是否已陷入「内卷」或过热的局面时，张旭家博士认为，「热不热确实不好评价」，但 GLP-1 产品这一年来的火爆，在一定程度上是因为这是目前为止出现的第一款「真正意义上具备临床意义的减肥药」，所以才会受到大众的强烈追捧。</p><p>「但把肥胖症作为一个疾病来看时，行业可能才刚刚入门，还有很多问题是我们不了解的，比如 GLP-1 是否在减脂的同时还会造成肌肉损失、停药之后体重再反弹怎么办等等，从机理上讲有待进步明确，这些问题都需要行业长期的探索，寻找更好的解决方案。」张旭家博士表示。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>2400 万美食爱好者撑起一个 IPO</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2533148956354307?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-25 13:34:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>「港版李子柒」在美成功上市。&nbsp;</p><p>11 月 17 日，日日煮登陆纽交所。截至上市首日收盘，市值达到 8.65 亿元。</p><p>这家诞生于香港的内容驱动 DTC 消费公司，在帮助成千上万人提高厨艺水平并享受烹饪乐趣的过程中，收获了 2450 万名付费用户。</p><p>与此同时，祖籍潮州但生于香港的朱嘉盈，在放弃投行百万年薪工作而选择创业后，最终将自己做美食的爱好变成一家上市公司，并与丈夫持有日日煮价值超 1 亿元的股份。</p><p>通过坚持把正确的事情做好，这家公司上市前累计拿到超 5 亿元融资，获得了 K11 Investment、阿里巴巴创业者基金、合一资本、MFund 魔量基金、500Startup、Talis Capital、尚乘数科、Ironfire Ventures、恒基地产和香港中华煤气主席李家杰的私人投资基金、璞瑞资本、戈壁创投等支持。</p><p><strong>投行人放弃百万年薪创业，成长为「港版李子柒」</strong></p><p>对美食的热爱和乐于分享，最终使祖籍潮州但生于香港的朱嘉盈创办了日日煮。&nbsp;</p><p>在，美国生活和读书期间，她从高中开始便通过打工攒钱买股票玩。 同时，在拥有高超厨艺且经常在家接待朋友的家人影响下，她练就了一身好厨艺。 这样的成长经历，让她从小便喜欢做金融和美食。&nbsp;</p><p>从华盛顿大学毕业后，朱嘉盈先是在美国做了两年投行工作，然后回到香港在金融行业打拼，并一路做到了香港上海汇丰私人银行投资管理部证券研究部主管。</p><p>虽然拿着百万年薪，但工作压力也很大。于是，烹饪成了她的解压方式。「每个周末，我都会抽出一整天的时间，用来买菜、研究食谱、制作拍摄、上传分享……」在她的回忆中，这是一个很解压、很治愈的过程。</p><p>2011 年，在收到丈夫送的生日礼物食谱分享网站 DAYDAYCOOK（日日煮）后，朱嘉盈便经常将自己煮菜的过程用图文甚至视频上传到网站。与朋友分享烹饪乐趣的过程中，这个网站获得了数以万计的粉丝，而她的人生轨迹也旋即发生改变。</p><p>抱着鼓励年轻人享受烹饪的想法，她在 2012 年选择辞职并成立了日日煮。次年，她开通了 YouTube 频道，团队也开始以每条 3-5 分钟的时长，一集推出一道菜的形式定期上传美食制作视频。正式运营 18 个月后，日日煮达到收支平衡，李锦记等多家食品品牌和家电品牌也成为公司的客户，最终成长为香港市场占有率第一的美食生活互联网品牌。</p><p>看到内地的广阔市场，朱嘉盈于 2015 年初在上海设立分公司。乘着短视频的风口，日日煮陆续入驻了优酷、爱奇艺、腾讯等平台，成为美食领域第一批冲击短视频市场的公司，视频也在半年时间便获得 6 亿多的点击量。2 年后，为了更好地保证用户体验，日日煮首家线下店在上海开业。</p><p>感受到抖音、快手等短视频平台的崛起，日日煮在 2019 年从美食内容平台转向以内容驱动的 DTC 消费公司，并开始打造内容矩阵和推出自有产品。</p><p>在不断地发展中，这家公司也成为一家集内容、产品、品牌、渠道于一身的美食平台。作为与李子柒同时期成长起来的美食 KOL，同时又因为相似的发展路径，朱嘉盈被人们称为「港版李子柒」。</p><p><strong>2450 万付费用户，为日日煮打通上市路</strong></p><p>通过自热方便速食、快速烹饪和新潮健康系列等产品，日日煮的消费场景覆盖办公室、旅行和家庭自煮等领域，拥有了 2450 万付费用户。</p><p>资料显示，在内地市场，这家公司拥有「日日煮」、「渔家翁」和「猛味」等三大品牌。作为旗舰品牌，日日煮已经开发了超过 100 种 SKU；渔家翁主打扇贝和深海鱼等风味水产制品及即食类风味鱼糜零食；猛味则主打自热火锅、自热饭和快餐饭等自热及快餐食品。</p><p>根据市场趋势和用户需求，日日煮也在持续迭代产品。通过采取 C2M 模式，搭建自有厨师与合作厂商组成的研发团队，每个月开发 2-3 款新品，同时每个季度开发 1 个产品系列。</p><p>一边通过提供烹饪教学视频，帮助用户提高厨艺水平；另一边则是搭建销售网络，让用户能及时获得食材等产品。日日煮在数年的时间里，积累了数千小时的视频内容，并拥有了庞大的线上线下销售网络。</p><p>该公司不仅覆盖了微信、天猫、抖音（TikTok）、快手、微博、小红书、美团、拼多多等线上渠道，同时还入驻了 7-11、罗森、家乐福、盒马、Ole’、G-Super 等线下渠道。截至 2023 年 6 月 30 日，日日煮拥有 709 家分销合作伙伴。</p><p>在市场环境等因素的影响下，日日煮近年的营收处于波动状态，不过净亏损倒是一步步收窄。招股书显示，在 2021 年至 2023 年 6 月，该公司的营收分别为 2.05 亿元、1.8 亿元和 0.89 亿元，净亏损则分别为 4.59 亿元、1.22 亿元和 0.09 亿元。</p><p>为了让公司快速增长，并且进入中国以外的市场，日日煮选择实施并购战略。2022 年，这家公司完成 4 笔收购，并于 2023 年至今又完成数笔收购，其中包括多家拼多多网店的全部权益，还有位于美国旧金山的亚洲食品品牌「Nona Lim」。</p><p>朱嘉盈表示，「我们希望在未来三年，海外市场在国际市场占公司 30% 的收入来源，五年做到 50%。」</p><p><strong>阿里巴巴连投两轮，朱嘉盈夫妇身价超亿元</strong></p><p>一路走来，日日煮的飞速发展离不开资本的助力。</p><p>上市前，这家公司累计获得超 5 亿元融资，投资方包括 K11 Investment、阿里巴巴创业者基金、合一资本、MFund 魔量基金、500Startup、Talis Capital、尚乘数科、Ironfire Ventures、恒基地产和香港中华煤气主席李家杰的私人投资基金、璞瑞资本、戈壁创投等。</p><p>资料显示，DayDayCook 网站由朱嘉盈的丈夫用 3 万港元搭建，后来她自己便拿出积蓄踏上创业之旅。2013 年，日日煮获得朱嘉盈的好友及前老板约 60 万美元天使轮融资。进军内地前，这家公司又获得投资人给的 90 万美元。&nbsp;</p><p>朱嘉盈早前在接受采访时曾透露，并不是所有公司都需要融资，但如果要想把公司做大，还是要拿资金，因为这样才可以跑得更快，做更多事。</p><p>后来，日日煮进入融资快车道。2016 年 2 月，这家公司完成 3500 万元 A 轮融资，投资方为合一资本、MFund 魔量基金和 500Startup。8 个月后，该公司又获得阿里巴巴领投的 3500 万元 A+轮融资。2017 年 7 月，K11 郑志刚和阿里巴巴创业者基金出手，成为日日煮 1 亿元 B 轮融资的领投方。</p><p>合一资本用了不到一个月便确定投日日煮，看重的是对方有执行力的团队和专业的内容生产能力。出于对这家公司独特的定位、创新的商业模式、业务拓展的潜力和团队的创业精神等认可，最终让阿里巴巴创业者基金做出投资决定。</p><p>当时间来到 2020 年 8 月，日日煮完成 2000 万美元 B+轮融资，投资方为 Talis Capital、尚乘数科和 Ironfire Ventures。半年后，这家公司又完成恒基地产和香港中华煤气主席李家杰的私人投资基金领投的 2500 万美元 C1 轮融资。2021 年 8 月，璞瑞资本成为该公司的股东。</p><p>能够获得众多投资方的青睐，朱嘉盈对烹饪的热爱及投行的经历可以说是加分项。「在于市场、公司的定位和团队，我觉得我们不断在尝试的模式都是在正确的时间做正确的事情。」不过在她看来，总结下来就是要「坚持」，「我们坚持把一件事情做好，而且要长期的坚持，在坚持的过程中我们要保持开放思维，随时了解市场的变化。」</p><p>经过十余年的发展，日日煮成功在纽交所上市。朱嘉盈不仅将爱好变为一家上市公司，同时也将获得丰厚的回报。按照 8.65 亿元市值粗略计算，朱嘉盈夫妇持股价值超 1 亿元。</p><p>参考资料：</p><p>1、《从内容到自有品牌,「日日煮」要做很多自媒体做不了的事》，天下网商</p><p>2、《与美食为伴，「日日煮」的幸福感》，青年报</p><p>3、《日日煮冲击上市，但靠收购难增强未来竞争力》，界面新闻</p><p>本文来自微信公众号<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/ghWLntwtos7fT73DTy4OqA">「投中网」（ID:China-Venture）</a>，作者：鲁智高，36 氪经授权发布。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>留给谷歌的时间不多了：18 年老员工辞职炮轰领导层</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2533161257805316?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-25 11:50:54  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>屠龙者终成恶龙？</p><p>在互联网公司中，谷歌毫无疑问是成功者和方向的引领者，它所作出的诸多创新 —— 不论是技术上的还是管理方式上的，经常会是整个科技领域津津乐道的话题。</p><p>以至于这让我们经常忽略到，谷歌已经是一个拥有十四万员工，成立 25 年的大公司了。</p><p>最近，在谷歌待过 18 年后辞职的资深员工 Ian Hickson 发出了一篇博客，在 Hacker News 上引起了人们的广泛关注。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="891,148" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231125/v2_be40e09ad6ea40f38d04c1ef9b6ecc88@5595930_oswg21033oswg891oswg148_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;Ian Hickson 的博客</p><p>有评论写道：当你是个新来者、颠覆者时，重点就是要与众不同；而一旦你获得了市场主导的地位，一切就不再是原来的样子了…… 这里最令人忍俊不禁的是，谷歌观察了微软、IBM 等老牌公司，并认为它可以做到与众不同，因为自己「看透了本质」。然后，随着时间的推移，他们重新发现了老公司之所以这样做的原因。</p><p>在生成式 AI 竞争如火如荼的当下，谷歌这样的情况似乎正在拖累自己前进的步伐。</p><p>让我们看看这名老员工是怎么说的。</p><h2><strong>回顾在谷歌的 18 年</strong></h2><p>我在 2005 年 10 月加入了谷歌，入职 18 年后，我选择了辞职。上周是我在公司的最后一周。</p><p>我感觉自己很幸运，见证过谷歌上市（IPO）后的早期阶段。与大多数公司不同，也与传言相反，从初级工程师到最高管理层，谷歌员工都是真正的好人。他们都非常想做正确的事。经常被嘲笑的「不作恶」座右铭确实是当时谷歌所坚持的原则。</p><p>这主要是针对如微软等同时代的互联网公司提出的，微软的利润至上的运营模式，是建立在牺牲客户和普遍人类利益的基础上的。</p><p>我曾数次观察到，虽然谷歌在真诚地为社会谋福利，但其行为却招来了批评，Google Books 就是这样的例子之一。谷歌收到的关于 Chrome 和搜索的大部分批评，尤其是对广告收益的批评，大多都完全没有根据。另一方面，令人惊讶的是，巧合和错误经常产生恶意的作用。</p><p>经常有隐私保护倡导者反对谷歌的提议，但他们的行为其实对用户利益有害。双方的斗争对互联网产生了持久的影响。这种斗争造成的最恼人结果之一，就是我们今天必须浏览毫无意义的 cookie 警告。谷歌放弃优先考虑自己的短期利益，把对世界的长远利益放在首位，却被公众舆论冷嘲热讽，这让我感到非常沮丧。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,810" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231125/v2_aa31f89633774e4381b29ff7c3caf3cf@5595930_oswg1209776oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">2011 年，Charlie 的露台。图片经过后期处理，去除了原画面中的人物</p><p>早期的谷歌可以称得上是工作氛围最好的科技公司。高管们每周都会对一些问题做出坦率的回答，有些涉及法律或过于敏感、无法被公开讨论的问题，他们也会直接承认无法回答。</p><p>埃里克・施密特（Eric Schmidt，2001 至 2011 年担任谷歌首席执行官）经常根据董事会的讨论领导公司。各种产品的成功和失败也是客观的，成功者收获赞扬，失败者收获批判性的经验，目的是吸取教训而不是追责。公司有一个远景，有所偏离时也会做出解释。在 Netscape 实习时，我曾经历过「呆伯特式」的管理，在谷歌的体验令人耳目一新。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="872,410" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231125/v2_22f325fc8b22467ba7ed351e49e74f8c@5595930_oswg324578oswg872oswg410_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">《呆伯特》是一部讽刺技术、职场和公司的漫画，漫画中将办公室描绘成一个荒谬的官僚世界</p><p>在谷歌工作的前九年，我从事的是 HTML 和相关标准的工作。我的任务是为网络提供最好的服务，虽然对网络有益的事情一定也对谷歌有益，但我被明确告知工作中需要忽视谷歌的利益。这份工作是我在 Opera Software 的经历的延续。</p><p>谷歌是这项工作的理想主理人。感谢 Chris DiBona，虽然我的团队名义上是谷歌的开源团队，但我完全自主。我大部分工作都是拿着笔记本在谷歌园区内随机的位置上完成的，好几年我都没用过分配给我的办公桌。</p><p>但随着时间推移，谷歌文化也出现了例外。例如，当事情的进展不如预期时，我认为 Vic Gundotra（2007 至 2014 年，担任谷歌社交高级副总裁）缺乏预判未来的能力。他还开始将「组织孤岛」策略引入谷歌（组织孤岛策略，各业务部门独立运作避免共享信息。例如，只允许 Google+ 团队使用某些建筑），这与早期谷歌的完全透明的内部管理截然不同。</p><p>另一个例子是被收购的安卓团队，他们从未真正地完全适应谷歌文化。安卓团队的工作 —— 生活关系极不平衡，也不像谷歌的老部门一样公开透明，相比为用户解决实际问题，他们更注重内部竞争。</p><p>我为 Flutter 项目工作了九年，这段早期的经历是我的谷歌生涯中最美好的回忆。Flutter 是「旧谷歌」的最后一个项目。Alphabet 成立前，拉里・佩奇（Larry Page，1997 至 2001 年，担任谷歌首席执行官，2011 年，再次担任谷歌新成立的母公司 Alphabet 的首席执行官）发起了一系列雄心勃勃的实验，Flutter 是其中的一部分。</p><p>当时，我们像初创公司一样并肩作战。相比于设计者，我们更像是创新工作的发现者。Flutter 团队在很大程度上建立在早期谷歌文化之上。我们优先考虑内部透明度、工作 / 生活平衡和数据驱动的决策。Tao Dong 和他的 UXR 团队在此方面提供了极大的帮助。开放的氛围，使得我们自然而然地完成了一个健康的开源项目。Flutter 也很幸运地遇上了一支优秀的领导团队，如创始技术负责人 Adam Barth，项目经理 Tim Sneath，工程经理 Todd Volkert。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,810" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231125/v2_9c7bcaff87e6425086b86f86fe5eb345@5595930_oswg1003303oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Widget、RenderObject 和 dart:ui 层的设计稿</p><p>不过，在最初的几年间，我们也没有遵循工程的最佳做法。例如我们没有编写测试，也没有什么操作规范。图中的白板是核心 Widget、RenderObject 和 dart:ui 层的设计稿。这些做法帮助我们迅速开展工作，但后来我们也为此付出了代价。</p><p>Flutter 的发展像迅速膨胀的泡沫。同时，很大程度上，它也与谷歌当时经历的变化隔绝。谷歌文化被侵蚀了。决策从为用户的利益着想，转变成为谷歌的利益着想，再变成为决策者的利益着想。公司的决策不再透明。以前，我热切地参加每一次公司范围的会议，但现在，我已经可以预测高管将会给出哪些固定的答案模版。</p><p>如今，我不知道还有哪位谷歌员工可以解释谷歌有什么愿景。士气处于历史最低点。如果你和湾区的心理咨询师聊天，他们会告诉你，所有谷歌的客户都对这家公司感到不满。</p><p>然后谷歌裁员了。（谷歌今年一月宣布将裁员 12000 名，以降低成本。）</p><p>裁员是一个为了保持股价增长的短视的错误。「不作恶」原则的本质在于即使可能导致短期亏损，仍要优先考虑长期利益。裁员违背了谷歌的初心，它的影响极差：以前谷歌员工虽然可能不关注用户，但至少关心公司，相信即使加班，一直做自己认为正确的事情总会得到回报；但在裁员后，员工不再相信自己的行为会得到公司的支持，为了求稳他们不再探索。</p><p>知识也不再流通。在裁员的洪流中，让自己变得不可替代是保护自己逃过被裁厄运的唯一法门。这是我在现在的谷歌所观察到的：空洞的公司政策反应出管理层不再信任自己的员工。2004 年，谷歌的创始人向华尔街宣布「谷歌不是一家传统公司。我们不打算成为一家传统公司。」但当年的谷歌已不复存在了。</p><p>今天谷歌的许多问题都源于桑达尔・皮查伊（Sundar Pichai，自 2015 年起担任谷歌首席执行官） 缺乏远见卓识的领导力。还源于他不愿维护早期的谷歌文化规范。这导致无能的中层管理人员越来越多。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231125/v2_08fa89ad263646a4859990d08d795655@5595930_oswg675428oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">桑达尔・皮查伊</p><p>以 Jeanine Banks（Google Developer X 和开发者关系副总裁兼总经理 ）为例，除其他事项外，她管理 Flutter、Dart、Go 和 Firebase 等部门。我无法理解她「不允许透露部门内部事务」的部门战略。她对手下部门所做工作的理解微乎其微，经常提出「驴头不对马嘴」的问题。她以一种非人化的方式对待工程师，把他们当作商品，违揹他们的意愿，以和专业技能完全无关的方式分配工作。她根本不接受建设性的意见。</p><p>我听说其他「情商更高」的团队已经悟出一套应付她的策略：在合适的时间为她提供合适的信息。正是因为经历过谷歌的巅峰时刻，后来的落差才令我难以接受。</p><p>谷歌仍然拥有丰富的优秀人才。我有幸与 JaYoung Lee，Kate Lovett，Kevin Chisholm，Zoey Fan，Dan Field 在 Flutter 团队中共事。抱歉，我应该把大家的名字都列出来，言不胜意。</p><p>近年来，我开始在谷歌中为同事提供职业建议，在这个过程中，我遇到了许多有识之士。现在治愈谷歌绝对还不晚。这需要对公司高层进行改革，将权力中心从首席财务官办公室转移回那些对有志于谷歌运用的广泛资源为用户创造价值的人手中。我相信谷歌的使命宣言：组织全球信息并使其人人皆可访问和使用，虽然遥远但是可及。领导谷歌进入下一个二十年的人，一定是最大限度地为人类谋福祉，不考虑短期股价波动的人，只有这样的人才能够将谷歌的技术和激情转化为真正伟大的成就。</p><p>不过，我认为留给谷歌变革的时间不多了。谷歌文化的恶化最终将不可逆转。因为能起到模范带头作用的人，正是那些愿意打破常规的人。</p><p>参考内容：</p><p>https://ln.hixie.ch/?start=1700627373&amp;count=1</p><p>https://www.businessinsider.com/former-googler-letter-culture-eroded-layoffs-sundar-pichai-2023-11</p><p>本文来自微信公众号<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/cRqFwAoFrdtcDSmDkGuwew">「机器之心」（ID:almosthuman2014）</a>，36 氪经授权发布。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>自然资源部：切实加强国土空间规划实施和用途管制监督管理</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2536283469833987?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 16:40:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，自然资源部发布关于加强和规范规划实施监督管理工作的通知。通知提出，不得以城市设计、城市更新规划等专项规划替代国土空间总体规划和详细规划作为各类开发保护建设活动的规划审批依据。强化国土空间总体规划的指导约束作用，详细规划的编制和修改应当落实上位总体规划的战略目标、功能布局、空间结构、资源利用等要求，不得违反上位总体规划的底线管控要求和强制性内容。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>山东优化工商业分时电价政策，2024 年 1 月 1 日起执行</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2536279444285190?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 16:36:52  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，山东省发改委近期发布关于进一步优化工商业分时电价政策的通知。通知中提出，扩大分时电价政策执行范围，优化分时电价动态调整机制，完善终端用户零售套餐约束机制，推动代理购电用户电价机制并轨，电价政策自 2024 年 1 月 1 日起执行。每年低谷（含深谷时段）、高峰（含尖峰时段）时段原则上全年各不超过 2190 小时，其中尖峰、深谷时段原则上各不超过 1200 小时。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>浪潮信息发布开源千亿级大模型源 2.0</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2536276861068802?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 16:34:14  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，浪潮信息发布源 2.0 基础大模型，2.0 模型包含三组参数，分别为 1026 亿、518 亿和 21 亿,在编程、推理、逻辑等方面展示出了先进的能力。与源 1.0 相比，源 2.0 侧重通过模型结构的改进提高精度。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>浙商证券：大众食品渐进式回暖，关注四大投资主线</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2536274607417093?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 16:31:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，浙商证券研报称，2023 年大众食品渐进式回暖，复苏存在新的消费特点，当前板块估值具备性价比，由此总结大众品四大投资主线：基于当前消费者希望以更合适的价格获得高品质产品，重点推荐具备「高质性价比」特点的标的；基于餐饮供应链的修复，重视大 B 和小 B 在 2024 年修复明显的标的；基本面趋势改善明显/趋势反转的标的；估值具备性价比，亟待催化的龙头白马公司；建议关注：盐津铺子、洽洽食品、劲仔食品、中炬高新、安井食品等。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>4 连板惠威科技：近期公司生产经营情况正常，内外部经营环境未发生重大变化</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2536272459278080?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 16:29:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，4 连板惠威科技异动公告称，公司股票于 2023 年 11 月 24 日、2023 年 11 月 27 日连续两个交易日内收盘价格涨幅偏离值累计达到 20%，根据深圳证券交易所的有关规定，属于股票交易异常波动的情况。公司前期披露的信息不存在需要更正、补充之处。公司未发现近期公共媒体报道了可能或已经对公司股票交易价格产生较大影响的未公开重大信息。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>信质集团：第一大股东决定终止公开征集转让公司股份的事项</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2536270844962311?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 16:28:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，信质集团公告称，近日，公司收到第一大股东「中信证券中信信托中信总营股票质押定向资产管理计划」通知，截至目前无意向受让方完成报名参与公开征集转让，鉴于因标的股票价值发生重大变化，围绕国资保值增值目标，最终实现处置净回收现值最大化，审慎起见，委托人决定终止本次公开征集转让。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>香港暂停进口日本佐贺县禽肉及禽类产品</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2536268074198529?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 16:25:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[香港特区政府食物环境衞生署食物安全中心宣布，根据日本农林水产省通报，日本佐贺县暴发高致病性 H5 禽流感，中心立即指示业界暂停从该地区进口禽肉及禽类产品（包括禽蛋），以保障香港公众健康。中心发言人说，根据政府统计处的资料，今年前 9 个月香港从日本进口约 1080 吨冷藏禽肉及约 2 亿只禽蛋。（央视新闻）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>长城证券：副总裁何青辞职</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2536259469829635?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 16:16:33  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，长城证券公告称，何青因到龄退休申请辞去公司副总裁职务，辞职后不在公司及公司控股子公司担任任何职务。截至本公告披露日何青未持有公司股份。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>抖音电商辟谣：网传思美传媒代运营抖音超市为不实消息</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2536258303026945?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 16:15:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，据抖音电商微博，网传思美传媒代运营抖音超市，此为不实消息。抖音超市业务为抖音电商自运营。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>恒指收跌 0.2%，恒生科技指数涨 0.17%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2536253578290953?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 16:10:33  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，恒指收跌 0.2%，恒生科技指数涨 0.17%。零售、制药、半导体板块领涨，国美零售涨超 27%，名创优品、信达生物、中芯国际涨超 3%；房地产、汽车产业链跌幅居前，融创中国跌超 10%，恒大物业跌超 8%，比亚迪股份、小鹏汽车跌超 2%；南向资金净买入 3.48 亿港元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「i 茅台」今年已投放 2578 万瓶酒，平台累计交易额达 400 亿</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2536248921302791?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 16:05:49  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[贵州茅台数字营销平台「i 茅台」披露数据：今年以来已上架 13 款新品，共投放 2578 万瓶酒类产品，成交用户超 1507 万人次。「i 茅台」目前注册用户超 5000 万，月活稳定在 1200 万，日活 500 万左右。前不久茅台集团党委书记、董事长丁雄军透露，「i 茅台」上线一年多时间，平台交易额达到了 400 亿元。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>亚太股份：收到新能源汽车定点通知</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2536239797561097?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 15:56:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，亚太股份公告称，于近日收到国内某整车企业的定点通知，公司将为该客户某款新能源 SUV 车型提供后电动卡钳总成（带 EPB）。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>普利制药：磷酸奥司他韦胶囊获美国 FDA 上市许可</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2536237733914373?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 15:54:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，普利制药公告称，近日收到了美国食品药品监督管理局（简称「FDA」）签发的磷酸奥司他韦胶囊的上市许可。磷酸奥司他韦是一种流感病毒神经氨酸酶抑制剂 (NAI)，适用于治疗 2 周年龄及以上人员的急性、无并发症的甲型和乙型流感患者，患者应在首次出现症状 48 小时以内使用；还可用于 1 岁及以上患者甲型和乙型流感的预防。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>高盛斯图尔特•里格利：顺应高利率环境，LP 可削减投资组合股权</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2536226046289668?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 15:42:33  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，高盛资产管理发布 2024 投资展望，其亚太区另类资本市场与策略主管斯图尔特•里格利表示：「为使投资组合顺应高利率环境和长期增长趋势加速的新现实，LP 可削减投资组合股权，将已被熟知的资产包出售给潜在买家。私募二级市场让 GP 既能为 LP 提供流动性，又能延期持有当前基金中的优质资产。需要流动性，又寻求长期投资组合或资产配置的 LP 和 GP 也在考虑优先股等结构性私募股权二级市场解决方案。」]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>住建部：2024 年开始将在地级及以上城市全面开展城市体检工作</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2536222894597636?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 15:39:20  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[国家发展改革委就城市社区嵌入式服务设施建设有关情况举行发布会。住房城乡建设部建筑节能与科技司副司长张雁介绍，自 2024 年开始，住建部将在地级及以上城市全面开展城市体检工作，把城市体检延伸到群众身边，将小区、社区、街区列为城市体检的基本单元，查找出社区养老服务设施、婴幼儿照护服务设施、公共活动场地、文化活动中心等设施配建不达标、功能不完善、服务不到位的问题短板，列出问题台账、录入信息平台并实施动态更新，为社区服务设施的科学规划、合理布局、精准嵌入提供有力支撑。（北京商报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>特斯拉高管澄清：Cybertruck 交付活动将于美东部时间 11 月 30 日中午举行</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2536215572588289?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 15:31:53  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[特斯拉一位高管表示，该公司将于美国东部时间 11 月 30 日（周四）下午 1 点（北京时间周五凌晨 2 点）在德克萨斯州的超级工厂举行备受期待的 Cybertruck 交付活动。注意到有人误以为这次活动将在晚上举行，因此作出这一澄清。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中共中央政治局召开会议</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2536214194415360?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 15:30:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中共中央政治局 11 月 27 日召开会议，审议《关于进一步推动长江经济带高质量发展若干政策措施的意见》《中国共产党领导外事工作条例》。中共中央总书记习近平主持会议。会议指出，长江经济带发展战略是以习近平同志为核心的党中央作出的重大战略决策。战略实施以来，思想认识、生态环境、发展方式、区域融合、改革开放等方面发生了重大变化，发展质量稳步提升，发展态势日趋向好。会议强调，推动长江经济带高质量发展，根本上依赖于长江流域高质量的生态环境。要坚持把科技创新作为主动力，积极开辟发展新领域新赛道，加强区域创新链融合，大力推动产业链供应链现代化。（新华社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>2022 年微短剧备案数暴增 600%，2023 年微短剧充值金额或达 300 亿元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2536210912454405?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 15:27:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[根据国家广电总局发布的数据，2021 年微短剧全年备案数量为 398 部，2022 年备案数量接近 2800 部，同比增长 600%。调查显示，微短剧投资少、见效快。微短剧行业的月充值金额，已经从今年 6 月份的 4000 万元增长至 10 月份的 6000 万元，据行业数据预测，预计 2023 全年将达到 250 亿至 300 亿元。在获取商业利润、培养创作力量的同时，呈现井喷式增长的微短剧也出现了不少问题。针对网络微短剧内容良莠不齐、运营模式乱象频出，国家广播电视总局持续开展治理工作，并发布多项管理措施。（央视财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>问界新 M7 累计大定突破 10 万台</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2536198747645702?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 15:14:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，据「AITO 汽车」微信公众号消息，上市两个半月，问界新 M7 累计大定突破 10 万台。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>华安证券：消费电子回暖有望带动 3C 自动化设备行业增长</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2536196194379525?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-27 15:12:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，华安证券研报称，3C 自动化设备：消费电子回暖有望带动行业增长。3C 自动化设备紧跟信息化发展，2022 年中国 3C 自动化设备行业市场规模 2349 亿元。预测，2029 年中国 3C 自动化设备行业市场规模 3830 亿元。随着三季度苹果、华为等头部品牌推出新品，全球智能手机出货量跌幅已收窄至 1%，新一轮高端旗舰机发布将释放此前延后的换机需求，2024 年手机市场有望迎来新一轮复苏。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>