<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>歐萊雅停運水療品牌 Decléor；Olé開麪包烘焙店了；蒙牛常温奶消失在北京物美貨架 | 品牌日報</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2472700102481798?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-13 19:25:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>歐萊雅又棄一子</strong></h3><p>近日，歐萊雅集團宣佈將停止生產和運營旗下水療品牌 Decléor。</p><p>最早成立於 1974 年的 Decléor，曾是世界上最著名的香薰美容品牌之一，旗下的明星產品「Aromessence」系列薰香曾號稱「平均每 30 秒就能在全球售出一瓶」。10 年前，歐萊雅集團看重 Decléor 在美國市場的發展勢頭，斥巨資從競爭對手資生堂手中買下 Decléo。兩者也一度經歷了幾年的甜蜜期，2021 年，歐萊雅曾幫助 Decléor 大力進駐中國市場，並選定「賭王」之女何超蓮為品牌首位大中華區代言人。</p><p>只是好景不長，Decléor 的後續市場表現並不佳，這也是其被歐萊雅「拋棄」最直接的原因。在淪為「棄子」前，Decléor 歸屬於歐萊雅集團旗下「皮膚醫學美容部」。而該部門是歐萊雅集團的主力營收部門，旗下擁有薇姿、理膚泉、適樂膚、修麗可這四大歐萊雅集團旗下核心品牌。</p><p>有錢的大公司也不養「閒人」了。歐萊雅一向以大手筆收購與重組聞名，只是過去一家大公司或許會花一年或者幾年去檢驗一個品牌的市場，但在全球經濟低迷、美妝市場競爭激烈的環境下，公司對於品牌的判斷，只會越來越果決與靈敏。</p><h3><strong>精品超市 Olé，要開麪包烘焙店了</strong></h3><p>為了更廣泛的獲客，精品超市 Olé在深圳開出了自己的首家烘焙專門店 Olé Bakery。店內的麪包類產品大多在 12-30 元區間，蛋糕類在 35 元左右。</p><p>不同於其他超市業態在內部開設烘焙區的做法，Olé Baker 是一家獨立門店，甚至就開在了深圳福田區山姆會員店的隔壁。很明顯，Olé這次想要的，並不是自己的原有精英客羣，而是一批愛吃麪包的新客。</p><p>Olé創立於 2004 年，定位城市前 5% 的精英人羣，在高端品類細分生意上頗有競爭力，目前最多能提供 2 萬個 sku 的商品組合。事實上，Olé的營收一直不錯，2022 年度，Olé整體營收 70 億左右，部分門店有接近 2-3 個億的生意，門店利潤率高達到 8% 左右。</p><p>但即便如此，Olé也面臨着自己的擴張壓力，華潤曾在 2021 年披露 Olé的「十四五」規劃，表示要擴大二線城市拓店需求，到十四五期末，Olé進駐的城市將達 40 個以上。</p><p>顯然，多業態組合能幫助 Olé在不同城市、不同消費圈層進行快速擴張，這家烘焙店就是最好的例子。如果説 Olé過去的經營思路是研究品類，陳列那些法國的水、斐濟的水，那麼其現在的重心就是研究不同的消費者，第一步，也許就是那些在 Olé Bakery 買麪包的人。</p><h3><strong>what's more</strong></h3><p><strong>蜜雪冰城越南降價，引加盟商不滿</strong></p><p><strong>雪王的低價擴張策略，在海外遇阻了。</strong>近日，蜜雪冰城越南宣佈降價，將果茶產品價格降低 25%，原因是價格越有競爭力，客户就越多。飲品的高性價比和加盟條件的寬鬆曾經讓蜜雪冰城在越南發展迅速。截至到 2023 年 4 月中旬，越南的蜜雪冰城門店已經達到了 1000 家，其中河內就有 700 家門店。但如今面臨門店密度和降價的雙重夾擊，部分加盟商表達了不滿，認為自己將很難按承諾收回加盟投入。</p><p><strong>蒙牛常温奶消失在北京物美貨架</strong></p><p><strong>因為陳列費，大賣場和大品牌鬧矛盾了。</strong>有媒體報道，目前北京物美大賣場常温牛奶區已無蒙牛特侖蘇、純牛奶和高鈣奶等產品，而在物美收購的麥德龍線上銷售渠道中，也無法檢索到以特侖蘇為主的蒙牛常温系列產品，背後原因主要是物美集團華北區與蒙牛就常温奶的銷售協議沒有談攏。這樣的零供矛盾，出現在長期合作的巨頭乳業和巨頭零售之間，實際並不常見。這也意味着，在線下客流減少、大賣場話語權被削弱的當下，大賣場如果依舊保持高昂的陳列費用，和大型品牌的矛盾未來可能還會加劇。畢竟，留給蒙牛的選擇並不少。</p><p><strong>足力健出海，第一家開到了新加披</strong></p><p><strong>出海求增長正成為更多品牌的選擇。</strong>近日，足力健海外第一家門店「ZULIZ」在新加坡正式開業。該店在正式開業當天銷售量達 101 雙，銷售額近 5 萬元，店鋪坪效達 1319 元。在中國市場，足力健目前仍是老人鞋這一細分品類中的頭部品牌。但近幾年，一些老人鞋品牌日漸湧現，傳統鞋牌也開始涉足老人鞋賽道，足力健的市佔率開始降低。專注於老年行業的產業服務平台 AgeClub 曾在 2018 年 10 月和 2019 年 8 月分別調研了老人鞋市場銷售數據，發現足力健的市場佔比從 36.22% 下降到 13.12%。而此次出海或是足力健尋求業績增長的新路徑。</p><p><strong>武漢二廠汽水推 1.99 元易拉罐新品</strong></p><p><strong>比 2 元可口可樂電商更便宜的產品誕生了。</strong>10 月 10 日，武漢二廠汽水推出罐裝橙汁汽水，330 毫升定價 1.99 元。這個價格，不僅低於同等規格的北冰洋和冰峯，也突破了可口可樂電商限定款的 2 元價格帶。武漢二廠汽水實控人蘭世立表示，易拉罐裝橙汁汽水的目標客户是以囤貨為主的年輕人，在家庭聚餐等消費場景中飲用，銷售渠道主要集中在線上。此次武漢二廠汽水的價格，可謂下探到了目前汽水行業的底價。</p><p><strong>毛戈平 7 年 IPO 長跑因招股書過期再中止</strong></p><p><strong>起了個五更，趕了個晚集。</strong>近日，毛戈平化妝品股份有限公司的 IPO 狀態顯示為「中止（財報更新）」，原因是公司發行上市申請文件中記載的財務資料已過有效期，需要補充提交。毛戈平上市進程緩慢，與同行比更顯坎坷。從營收和成本結構來看，毛戈平存在過度依賴主品牌、研發投入低、毛利率高於一線品牌的問題。近幾年，人們對國貨彩妝的態度已經從品牌力轉向了性價比的重視，產品研發也愈發重要。而作為知名化妝師毛戈平的個人 IP，毛戈平或許成也其名，困也其名。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>專訪檸檬向右 CEO 徐柏鶴：做品牌，慢一點也能賺到錢</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2472722161637254?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-13 19:06:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜賀慧超</p><p>編輯｜阿至</p><p>聊起檸檬茶產品研發的話題，你很難打斷徐柏鶴。大到檸檬和茶葉的產地、品種、種植方式、季節成色差異，小到一杯茶的浸泡温度、冰塊克數、檸檬切片厚度的口感變化，他總能侃侃而談。</p><p>比起檸檬向右創始人這個身份，徐柏鶴更像一個產品經理，親自把控每一款產品的研發，為此甚至做一些「吃力不討好」的事。比如為了追求更獨特的口感層次，堅持用三種檸檬做一杯茶；為了保證原材料的品質，定製三款茶坯豐富茶底（市場上通常只用一種），並只選用 4 年以上的半山腰老樹果進行復配。</p><p>這帶來的優勢是能夠「一口喝到三種檸檬」的產品獨特性，用徐柏鶴的話説，懂茶的人、愛好果茶的人很容易就能喝出它的好。但缺點是成本更高，且供應鏈把控難度也更大，尤其是在沒有足夠資金自建供應鏈體系的品牌發展初期，這兩項因素也會直接影響產能和擴張的速度。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231013/v2_457ebb25ffa54bfdba4fa597d1d3bad3@577536001_oswg75439oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源品牌</p><p>對於一個剛剛成立兩年的新品牌來説，門店數突破 150 家不算慢，但放眼資本集中入場的新式茶飲行業，加速擴張才是主流，第一梯隊已經進入萬店之爭。即便是檸檬茶這樣的細分賽道，也有頭部品牌 2 年開出 1600 家門店的速度在前。</p><p>根據美團《2022 茶飲品類報告》顯示，2021 年檸檬茶產品銷量及銷售額增漲迅猛，同比增長一度達到 400% 上下。這一年堪稱檸檬茶品類的集中爆發期，我們今天耳熟能詳的檸檬茶品牌大多於 2021 年前後成立，包括檸檬向右。</p><p>但即便是踏中了趨勢增長的紅利期，徐柏鶴反而希望不要太着急，也沒有拿過外部融資，當下更關注產品、關注每家店是否能夠盈利、能不能幫加盟商把生意做好，而不是短期擴張。</p><p>在徐柏鶴看來，慢一點其實也能賺到錢，「中國現在很多品牌就是因為盲目的快，拿錢、燒錢佔領市場反而機會少了。下半年特別明顯，我們也接手了一些快速擴張、但生意不好要關閉的其他檸檬茶店。」</p><p>今年初檸檬向右定下新開 300 家店的目標，後來經過內部討論這個數字變成了 200。原因是開店速度過快存在人員培訓和後台運營能力跟不上的問題，很難保證每一家門店從產品到宣傳都能夠有針對性的定製化策略。</p><p>作為茶飲賽道目前唯一一家走全託管加盟模式的品牌，檸檬向右只需要加盟商出資金，拿到更好的門店位置，而門店從前端店員到後端運營的所有人員由品牌方全權負責，最終分得營業額實收的 5 個點作為託管費（大多品牌收 3 個點，但不參與線下管理）。這意味着後台能力和團隊建設至關重要，很難拔苗助長，一定程度上制約了品牌的擴張速度，但好處是品控能力更強、門店經營健康度更好。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,714" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231013/v2_d09503174ebe407787c6fbc17b7fd46b@577536001_oswg104082oswg1080oswg714_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源品牌</p><p>作為 2014 年加盟名創優品的首批合夥人，徐柏鶴喜歡用其作為類比，同樣採用全託管加盟模式的名創優品如今全球門店數接近 6000 家，一步一步走到今天用了十年。把檸檬向右當作自己最後一次創業的徐柏鶴，如今也更希望做一個穩紮穩打的品牌。</p><p>2023 年的賽道競爭已經邁入新的階段，對徐柏鶴和檸檬向右來説，闖關才剛剛開始。近期，我們和徐柏鶴進行了一場對話，聊了聊這次「意外」的創業如何走到今天，以及他對檸檬向右的未來思考。</p><p>以下內容由訪談對話整理（經編輯）。</p><h2><strong>把檸檬向右當作最後一次創業</strong></h2><p><strong>36 氪品牌主理人：檸檬茶是水果茶品類裏比較細分的賽道，當時為什麼選擇從這個品類切入？</strong></p><p><strong>徐柏鶴：</strong>原來我們有個團隊在東南亞做鮮奶茶，因為疫情回來之後就想做一些新的事情，考察國內市場之後發現奶茶不是很符合健康的消費趨勢，相比之下檸檬茶要好一些，又比較清爽，主打一個健康，一人一天喝兩三杯沒什麼負擔。再加上當時上海還沒有做檸檬茶的品牌，綜合考量之後就選擇了檸檬茶賽道創業，打造上海本土檸檬茶品牌。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：跟之前做奶茶有什麼不同？</strong></p><p><strong>徐柏鶴：</strong>差別太大了，做鮮奶茶出餐非常快，奶跟茶兑在一起放點珍珠幾秒鐘出一杯，一天可以賣&nbsp;5000&nbsp;杯。檸檬茶出餐慢，因為是手打所以流程更復雜，一杯可能要接近兩分鐘，現在一個店最少配 5 個人，一天可能就出 1000&nbsp;多杯都很忙。</p><p>在產品研發上壓力也特別大，鮮奶茶只要有好奶、好茶就可以，但是做檸檬茶能夠適配它的茶和水果都特別少。最初我們甚至都不懂檸檬和茶葉在四個季節季頭季尾的品質都不同，口感差異也大，要隨着變化不停做調整。這些都需要在試錯的過程中不斷迭代和完善。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：作為一個連續創業者，您之前做過服裝生意、做過奶茶，為什麼把檸檬向右當作自己最後一次創業？</strong></p><p><strong>徐柏鶴：</strong>原來（我）其實可以選擇躺平了，團隊在東南亞做了多年鮮奶茶我大概也就去過兩次，比較省心。</p><p>幹這件事比較意外，因為團隊回來沒有什麼事做，考察之後覺得這是一個潛力賽道，但當我們真正扎進來才發現檸檬茶複雜得多，做成一個品牌更難。從產品到宣傳、到品牌、IP 等等你都要全身心投入，放 200% 的精力在這。</p><p>整個團隊都非常努力，同時也有越來越多的人加入進來，很多人相信我們，我就覺得一定要把這件事做好，把它當成最後一份事業去做，而不是做一個割韭菜的品牌。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：從第一家門店落地到現在一百多家，過程中出現了哪些挑戰？</strong></p><p><strong>徐柏鶴：</strong>關鍵挑戰來自於供應鏈，這也是我們現在（門店）開不快的原因。</p><p>舉個例子，我們一杯茶可以喝到三種檸檬，但是全中國能滿足我們要求的果園不多。檸檬產量最多的地方是廣東、台灣，最好的產地是湛江、江門，其中紅土果、沙田果比較好，最好不要用稻田果。但實際上這兩年種植檸檬的農户基本都種在水稻田裏，一是水分太高不香，二是施了很多化工肥農藥超標、果子也偏澀偏苦。</p><p>為了保證品質和口感，我們堅持用 2-3 年以上的、半山腰的老樹果，但這類位置經常由於暴曬、下雨或颱風一吹花就沒了，出果量不可控。三種檸檬只要一種有問題就很麻煩，果子（品質和產量的問題）困擾我們到現在，也是最大的一個挑戰。</p><p>再比如茶底，我們是用五窨的茉莉（一種窨茶工藝，五窨的茉莉花茶以花香為主，窨制的次數越多，花香就越濃鬱）。打個比方 150 斤鮮花復配 150 公斤綠茶，一次下來鮮花就消耗掉，但茉莉一年只有兩個月的鮮花期，這意味着我們要提前把全年的量處理好存在冷庫。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：為什麼一定堅持要用三種檸檬？一種不行嗎？</strong></p><p><strong>徐柏鶴：</strong>做產品研發的時候我們覺得只用一種檸檬口感沒有層次，又趕上當時那個季節的果子品質都比較好，就想試試把幾種檸檬放在一起會不會更好喝？發現 3 種檸檬切薄片復配下來，再配上茉莉、梔子花這類花香茶特別好喝。</p><p>當時只考慮口感，確實沒有考慮到後期（的難度），調產品就用了五、六個月。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：別人不能也這麼做嗎？</strong></p><p><strong>徐柏鶴：</strong>大家為什麼更願意用一種檸檬、用調香茶？因為成本低，擴張更快，很多品牌是求快的。</p><p>舉個例子，現在是桂花季，茶底找什麼山頭的品種、怎麼烘培、如何拼配出更好的香味？做好這些不容易，但好處是喝起來每一口都會有持續的茶香。現在市面上幾乎用的都是桂花提取液或者糖漿，口感雖然穩定，但它只有第一口能喝到桂花香。</p><p>中國市場足夠大，高手足夠多，但我相信沒有人願意幹這個吃力不討好的事兒。我認識太多的茶飲老闆，很少有人親自去管研發和品控，他們會管大的戰略性方向的問題，怎麼融資、佈局、宣傳。做品牌核心還是產品力，所以我們堅持用三種檸檬，堅持在口感和品控上持續投入，我也有很多品控羣做支撐把口感調好，這不是一天兩天就能夠積累的經驗。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：這麼「吃力」，成本怎麼控制？</strong></p><p><strong>徐柏鶴：</strong>確實比較難，比如我們的鴨屎香檸檬茶，桂花茶底 2 塊錢、檸檬 3 塊，加上杯子 1 塊多、包裝 1 塊多，成本下來就 7-10 塊錢。</p><p>但目前還算在可控範圍之內，我們也在找更好的辦法去降低成本，當下核心還是要把產品做得更好喝、更健康，形成口碑和復購。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：整個產品研發團隊大概有多少人？</strong></p><p><strong>徐柏鶴：</strong>加上我其實就 2 個人。因為我自己偏愛做產品研發，可以完全地掌握這條品牌的生命線，我們現在就已經把明年春天上什麼產品計劃好了。</p><p>我們會考察市場上流行什麼、其他品牌在做什麼、有哪些是缺項，基於調研去做創新和定製產品，其實市面上很多品牌都只是基於市場有什麼就跟着做什麼，自己的創新很少。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：親自做產品研發的老闆不算多。</strong></p><p><strong>徐柏鶴：</strong>產品特別重要，如果因此品牌基因變了，我真的睡不着覺。</p><h2><strong>要幫加盟商把生意做起來，讓他們賺到錢</strong></h2><p><strong>36 氪品牌主理人：很多檸檬茶品牌都是 2021 年成立的，檸檬向右最大的不同在哪？</strong></p><p><strong>徐柏鶴：</strong>有些品牌本質上是網絡公司（的模式），開 2000 多家店這是非常厲害的，營銷和招商都做得很好。</p><p>但我們的產品利益方向不一樣。首先我們不以供應鏈盈利為主，用的茶葉和原材料應該是業界非常好的。另外從加盟模式上來看，目前茶飲賽道只有我們一家是走類直營的運營全託管路線。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：全託管加盟的難點是什麼？</strong></p><p><strong>徐柏鶴：</strong>全託管比直營更難，因為直營是一鍵輸出，我説什麼就是什麼。全託管運營加盟商沒有任何的參與，生意不好都是你的問題。我們要給加盟商一個交代，不管做什麼都要提前溝通，比如增加員工、做什麼宣傳，溝通成本相對來説更高。</p><p>但最重要的原則是要幫投資人把生意做起來，讓他們賺到錢，綜合來講對後台的考驗非常高，內部團隊要建設好。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：比直營更難為什麼不做直營？</strong></p><p><strong>徐柏鶴：</strong>要用加盟商的資源去拿更好的店鋪。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：挑選加盟商的標準是什麼？</strong></p><p><strong>徐柏鶴：</strong>跟我們思路一致，認可全託管，做好自帶落位資源。我們所有的信息是都是公開透明的，如果有太多加盟商進來幹預介入管理，無法做到標準統一。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：全託管對團隊運營和管理的要求更高，所以你們拓店速度並不快。</strong></p><p><strong>徐柏鶴：</strong>全託管跟直營沒什麼區別，管理層，店員是品牌統一輸出的，供應鏈公開，我們賺實收營業額的 5 個點作為託管服務費（來支撐整個公司後台的支出），現在市場上大多數的品牌都收 3 個點，因為不管線下只管線上。</p><p>慢一點其實也能賺到錢，一是賺到品牌的市值，二是賺到自己的心。不着急去擴張、上市，用好材料做好產品，慢一點也能做個幾十年甚至上百年的企業。</p><p>你看名創優品也是全託管模式現在全球接近 6000 家店，一步一步走到現在用了 10 年。所以我們不着急，根據自己後台的節奏來開店，前期還是要把產品和後台團隊建設好。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：現在整個後台團隊有多少人？怎麼培養？</strong></p><p><strong>徐柏鶴：</strong>加上區域經理、品控，後台 130 多人，算下來基本每人管 1 家店。</p><p>員工培訓需要一個月，有明確的晉升路徑和獎懲機制，給到的工資、績效和獎金都高於行業平均水平，核心管理人員也能參與我們眾籌店鋪的經營和收益。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：你們現階段關店率是多少？</strong></p><p><strong>徐柏鶴：</strong>零關店，因為商場溝通的問題應該是關掉了一兩家，但我們疫情開始到現在，真真正正沒有因為生意不好關店的。</p><h2><strong>做品牌，慢就是快</strong></h2><p><strong>36 氪品牌主理人：茶飲品牌也在衝萬店規模，包括檸檬茶賽道也有千店品牌，按照目前的節奏，會有焦慮的時候嗎？</strong></p><p><strong>徐柏鶴：</strong>節奏這塊不焦慮，我認為慢就是快，只要靜下心來把內功練好，在哪個行業都有機會做好。</p><p>中國現在很多品牌就是因為盲目的快，拿錢、燒錢佔領市場反而機會少了。下半年特別明顯，我們也接手了一些快速擴張、但生意不好要關閉的其他檸檬茶店。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：從門店經營中總結出了什麼經驗？</strong></p><p><strong>徐柏鶴：</strong>摸着石頭過河是常態。最大的就感觸是要拿特別好的商圈、特別好的位置、性價比高的租金，品牌這樣會更安全一點，慢慢發展。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：新茶飲品牌都很會玩流量和營銷，這部分檸檬向右是怎麼做的？</strong></p><p><strong>徐柏鶴：</strong>營銷側我們在抖音、小紅書、點評等全渠道都會做，原來都是我出鏡但現在精力跟不上，都花在產品研發上了。也會跟其他 IP 聯名、和明星互動，比如這次蘇州首店開業，我們請了明星去做一日店長，都是比較傳統的（營銷模式）。</p><p>坦白講我們外部的營銷相對來説沒有其他品牌做的那麼好，但大家都做的基本上我們也做，只是花錢會更謹慎一點，更多精力用在打造公司自身營運能力和產品力上，產品上都是同行不願意做而我們在做的。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：接下來有什麼新動作？</strong></p><p><strong>徐柏鶴：</strong>過去我們基本不開街邊店，以購物中心為主，下半年要整體升級，在上海開四家大於 100 平米的旗艦店，門店視覺和風格也會改變。現在 20 平方的店月銷只有六七十萬，升級後的大店要把月銷售做到 150 萬甚至 200 萬。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：後續有融資計劃嗎？</strong></p><p><strong>徐柏鶴：</strong>這兩年都不會有。雖然存在供應鏈的問題，現階段我們店鋪基數（和收入）沒那麼大，不夠自建供應鏈，但這不是一點錢能解決的，現在不想走太快。按照現有節奏檸檬向右開到 1000 家店也要兩年，到時會需要建更完整的供應鏈系統。</p><p>公司其實才兩週年，錢過早拿過來不斷的去宣傳、燒錢、擴張都不是特別好的事情。一下子把品牌讓中國人都知道，都來加盟，我們後台能力也未必能匹配，這是最大的問題。</p><p>資本也不會白給你錢，對擴張速度、業績都會有要求，還有一些對賭協議。（這些）對我來説壓力會比較大，我更希望拿自己的錢慢慢去做，這樣最好。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪晚報｜華為發佈邁向 F5.5G 的六大技術升級；碧桂園：近期實控人家族向上市公司提供 3 億美元無息借款；華宇軟件與騰訊達成戰略合作</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2472652784719747?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-13 18:08:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>大公司：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2472596983437186"><strong>特斯拉：北美引薦獎勵下調，國內引薦獎勵 10 月底關閉</strong></a></p><p>特斯拉北美官網顯示，特斯拉官方近日已對當地引薦獎勵政策做出調整：購車人通過好友引薦下訂 S3XY 車型，可以獲得的引薦獎勵已從之前的 500 美元下降到 250 美元；引薦人 10000 分的積分獎勵保持不變。特斯拉中國官宣 Model Y 再進化的當天，也同時對「贏得引薦獎勵」活動做了更新，將中國大陸地區的引薦獎勵活動截止時間提前至 10 月 31 日。（財聯社）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2472399656982400"><strong>碧桂園：近期實控人家族向上市公司提供 3 億美元無息借款</strong></a></p><p>楊氏家族仍在對碧桂園進行資金支持。多位碧桂園內部人士證實，近期，碧桂園創始人楊國強所在的楊氏家族近期向碧桂園提供了 3 億美元的無息借款。另據碧桂園發佈的公告，截至上述借款之前，碧桂園控股股東及其家屬已通過借款、增持股票、購買債券、以股代息等方式合計支持公司摺合約 386 億港元且從未減持股票，其中向公司累計提供摺合約 66 億港元的無息無抵押借款。（澎湃）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2472506152654721"><strong>美國第二大人造鑽石生產商 WD Lab Grown Diamonds 申請破產</strong></a></p><p>日前，美國第二大人造鑽石生產商 WD Lab Grown Diamonds 根據美國破產法第 7 章向特拉華州一家破產法庭申請破產保護。該公司表示，其總負債近 4400 萬美元，總資產約為 300 萬美元，估計債權人數量在 100 至 199 人之間。（財聯社）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2472514320898179"><strong>谷歌將向德國出版商支付每年 320 萬歐元的臨時費用</strong></a></p><p>谷歌發表聲明稱，同意每年向代表德國和國際出版商利益的組織 Corint Media 支付 320 萬歐元（約合 338 萬美元）的新聞內容出版費用。谷歌表示，向 Corint Media 支付的費用與我們已經與德國 470 家地區性和全國性出版物達成的協議一致。Corint Media 最初要求谷歌為 2022 年新聞內容的使用支付 4.2 億歐元，該公司表示，希望德國專利局（DPMA）仲裁委員會的裁決能導致「谷歌支付的報酬大幅增加」。（新浪財經）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2472100553087110"><strong>福特稱向美國汽車工人聯合會提出的合同報價已經「達到極限」</strong></a></p><p>在美國汽車工人聯合會（UAW）週三突然擴大對福特汽車公司的罷工後，該車企的一位高管週四表示，公司所能向 UAW 提供的經濟利益讓步已經「達到極限」。與此同時，福特與大約 57000 名美國工人的合同談判仍在繼續。福特汽車傳統業務總裁 Kumar Galhotra 表示，儘管公司願意在現有報價範圍內進行調整，以滿足工會的優先事項，但任何增加的成本都將損害公司未來的運營以及投資電動汽車等新興領域的能力。（財聯社）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2472490934065282"><strong>華宇軟件與騰訊達成戰略合作</strong></a></p><p>36 氪獲悉，10 月 12 日，華宇軟件與騰訊在深圳正式簽署戰略合作協議。雙方將在產品與解決方案、市場拓展與推廣、技術研發與應用、產業融合與延深等方面資源共享、相互協作，共同打造符合數字政府、教育信息化、企業數字化等行業特點的智能化服務新平台及生態圈。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2472178215098502"><strong>國家金融監管總局：警惕利用 AI 新型技術實施詐騙的風險</strong></a></p><p>36 氪獲悉，國家金融監管總局發佈關於警惕利用 AI 新型技術實施詐騙的風險提示稱，當前，AI 技術的廣泛應用為社會公眾提供了個性化、智能化的信息服務，也給網絡詐騙帶來可乘之機。如不法分子通過面部替換、語音合成等方式，製作虛假圖像、音頻、視頻，仿冒他人身份實施詐騙，侵害消費者合法權益。國家金融監督管理總局發佈消費者權益保護風險提示，提醒廣大金融消費者警惕新型詐騙手段，維護個人及家庭財產安全。</p><h2>投融資：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2472641993726084"><strong>美國政府宣佈全美將建 7 個地區性清潔氫氣中心，總投資規模可達近 500 億美元</strong></a></p><p>據美國白宮聲明，美國總統拜登和能源部長格蘭霍姆宣佈，全美將建立 7 個地區性清潔氫氣中心。這些中心將獲得《兩黨基礎設施法案》提供的 70 億美元資金，以加速美國清潔氫氣市場發展、加強能源安全並助力國內製造業。根據聲明，被選中的 7 個地區性清潔氫氣中心將催化超 400 億美元私人投資，並創造數以萬計的高薪工作崗位，從而使氫氣中心的公共和私人投資總額達到近 500 億美元。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2472118347618178"><strong>兩市融資餘額增加 41.23 億元</strong></a></p><p>截至 10 月 12 日，上交所融資餘額報 8071.84 億元，較前一交易日增加 13.04 億元；深交所融資餘額報 7297.16 億元，較前一交易日增加 28.19 億元；兩市合計 15369.00 億元，較前一交易日增加 41.23 億元。（第一財經）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2472252238649473"><strong>「上藥雲健康」完成 5 億元 C 輪融資</strong></a></p><p>36 氪獲悉，醫藥商業科技平台「上藥雲健康」宣佈完成 5 億元 C 輪融資，本輪融資由上海綜改基金、工銀投資聯合領投，上海生物醫藥基金持續加持。目前，上藥雲健康已佈局一體化創新藥供應鏈體系，合作創新藥企數量超 300 家，服務患者數量超過 600 萬，並實現了超 80% 的創新藥首單落地。</p><h2>新產品：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2472613027436674"><strong>四維圖新發布輕量版輔助駕駛系統 NOP Lite</strong></a></p><p>36 氪獲悉，近日，四維圖新在用户大會上發佈了輕量版領航輔助駕駛系統 NOP Lite，搭載地平線單征程 3 芯片。據介紹，NOP Lite 定位於入門級行泊一體智駕平台，在地平線征程 3 芯片的 5TOPS 算力下，四維圖新 NOP Lite 能夠實現行泊一體以及輕量版 NOP 功能。目前，四維圖新已在業內率先實現基於地平線單征程 3 的行泊一體產品量產上車。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2472496572209284"><strong>中文在線宣佈發佈「逍遙」大模型，可一鍵生成萬字小説</strong></a></p><p>中文在線宣佈推出中文「逍遙」萬字創作大模型。據介紹，「逍遙」大模型可一鍵生成萬字小説，能為作者提供全生命週期的 AI 輔助創作工具。（新浪科技）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2472054845462402"><strong>Mate 60 系列銷量攀升，華為上調明年智能手機出貨量目標</strong></a></p><p>隨着 Mate60 系列手機銷量不斷攀升，華為上調明年智能手機出貨量目標。日前，據接近華為人士消息，華為將智能手機 2024 年出貨量目標定為 6000 萬台至 7000 萬台，較 2022 年 3000 萬台的出貨量大幅提升。對此，華為相關人士表示：「先鋒計劃開啓後，手機銷售情況超出預期，公司會根據市場情況不斷調整出貨量目標，在保證順暢供應方面已做好充分預案。」（證券日報）</p><h2>今日觀點：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2472620247799944"><strong>聯合國糧農組織：過去 30 年災害事件致全球農牧業損失約 3.8 萬億美元</strong></a></p><p>聯合國糧農組織發佈《災害對農業和糧食安全的影響》報告。報告稱，過去 30 年，災害事件造成的作物和牲畜產量損失約為 3.8 萬億美元，相當於平均每年損失 1230 億美元，即全球年度農業總產值的 5%。針對氣候變化對農業影響的研究表明，氣候變化可能導致單產異常和農業減產更為地頻繁發生。（上證報）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2472607837706374"><strong>騰訊人事調整：副總裁曾宇統領 PCG 和 IEG 技術線，何毅進兼任 PCG 信息服務線負責人</strong></a></p><p>騰訊內部發布人事任命，騰訊副總裁曾宇兼任 IEG（互動娛樂事業羣）技術負責人，同時繼續負責 PCG（內容與平台事業羣）技術線。何毅進任命為 PCG 信息平台與服務線負責人，他將繼續管理騰訊新聞。（新浪科技）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2472455985043588"><strong>郭明錤：中國手機市場底部將過，將重拾成長</strong></a></p><p>郭明錤 13 日在 X（原推特）上發文表示，中國手機市場底部將過，預期將重拾成長。十一長假手機銷售顯著成長約 15% YoY，4Q23 手機出貨 QoQ 與 YoY 亦預期均重拾成長。Android 品牌已無殺價競爭，且成本亦較過去數年下降，故有利品牌商利潤。（財聯社）</p><h2>其他值得關注的新聞：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2472125699201156"><strong>華為發佈邁向 F5.5G 的六大技術升級</strong></a></p><p>在 2023 全球移動寬帶論壇期間，華為光產品線副總裁金志國在綠色全光峯會上發佈了邁向 F5.5G 的六大技術升級，其中包括：從 FTTR（全屋智能千兆光纖）升級到 FTTR-B，將千兆光纖應用從家庭延伸到企業；Premium Wi-Fi 升級到 Premium Broadband，降低用户離網率；10G PON（無源光網絡）升級到 50G PON，時延由毫秒級降低到微秒級；Alps-WDM 升級，提升利舊現網和靈活部署能力；400G 升級到 800G，實現超大容量、超長距離骨幹網傳輸；時延地圖升級到 SLA 保障，加速網絡 SLA 變現。（財聯社）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>市場日報 | 「茅指數」失靈，寧德時代 2 個月跌了 20%；董事長親身試藥，這家減肥藥公司漲停了；華為概念依舊火熱，歐菲光 6 連板</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2472479083698310?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-13 17:10:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>今日，A 股三大指數集體低開，滬指低開 0.51%，深成指低開 0.57%，創業板指低開 0.74%。</p><p>減肥藥概念持續活躍，百花醫藥三連板，股價創近 2 年新高；博瑞醫藥 20% 漲停，創 20 多個月來新高；眾生藥業、麗珠集團、睿智醫藥等紛紛跟漲。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="984,1821" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231013/v2_02ea7fabeeff44d78c8764408a6bd490@5579416_oswg158797oswg984oswg1821_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p><p>消息面上，隔夜美股減肥藥概念股諾和諾德再創歷史新高。此外，在 10 月 12 日公司投資者電話會議上，博瑞醫藥董事長表示，親自試藥後體重從 91 公斤降到 76 公斤。</p><p>傳媒、遊戲板塊集體反彈，龍版傳媒反包漲停，凱撒文化漲超 7%，南方傳媒、冰川網絡、愷英網絡等紛紛跟漲。</p><p>6G、衞星互聯網板塊盤中拉昇，碩貝德、震有科技大漲超 10%，創意信息、特發信息、深賽格、神宇股份等跟漲。</p><p>消息面上，在 「2023 全球移動寬帶論壇」期間，華為發佈了全球首個全系列 5.5G 產品解決方案。該系列產品解決方案將通過寬帶、多頻、多天線、智能、綠色等方面的創新，提供十倍網絡能力。</p><p>茅指數跌幅擴大至 1%，新能源、大消費機構重倉股集體下挫，寧德時代跌超 3% 下破 1900 元關口，股價近 2 個月累跌超 23%；陽光電源、北方華創、中國中免也均跌超 3%，貴州茅台、隆基綠能、瀘州老窖、海天味業明顯走弱。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="984,1830" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231013/v2_1fad1401b96444f9b182d66eb0ab6453@5579416_oswg165762oswg984oswg1830_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="554,665" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231013/v2_61d9667fedf84ea79a5db602e5d549f9@5579416_oswg54590oswg554oswg665_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p><p>存儲芯片概念股盤中拉昇，好上好漲停，萬潤科技、雅創電子漲超 5%，德明利、華海誠科、香農芯創、江波龍、佰維存儲等跟漲。</p><p>消息面上，據韓媒報道，日前多位消息人士透露，三星內部認為目前 NAND Flash 供應價格過低，公司計劃今年四季度起，調漲 NAND Flash 產品的合約價格，漲幅在 10% 以上；預計最快本月新合約便將採用新價格。</p><p>華為產業鏈持續活躍，歐菲光 6 連板，維信諾、東旭光電漲停，麥捷科技、東田微漲超 15%，卓翼科技、榮聯科技、格林精密等多股漲超 5%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="429,789" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231013/v2_3482f92bfa204e74bf66c8c55e5f7748@5579416_oswg50179oswg429oswg789_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p><p>消息面上，歐菲光攝像頭模組進入華為手機 Mate 60 系列供應鏈，並佔絕大部分份額，為了保證訂單生產穩定，歐菲光南昌工廠增加多條產線。</p><p>銀行股早盤低開後震盪反彈，建設銀行漲超 3%，農業銀行、中國銀行、工商銀行、交通銀行等漲。</p><p>消息面上，近日中國銀行、農業銀行、工商銀行和建設銀行分別發佈公告稱，控股股東中央匯金投資有限責任公司增持其 A 股股份，增持數量分別為 3727 萬股、2489 萬股、1838 萬股和 2761 萬股，並擬在未來 6 個月內繼續增持。</p><p>汽車產業鏈表現活躍，瑞鵠模具漲停創歷史新高，天龍股份、聖龍股份、賽力斯漲停，眾泰汽車、浙江仙通、寧波高發等多股漲超 5%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1269,1176" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231013/v2_8f229235826440f8aae138f667dcbff1@5579416_oswg147651oswg1269oswg1176_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p><p>消息面上，昨日商務部等 9 部門聯合發佈《關於推動汽車後市場高質量發展的指導意見》。其中提出，優化汽車消費金融服務，鼓勵金融機構在依法合規、風險可控的前提下，優化對汽車使用消費的金融服務。</p><p>午間休盤，A 股三大指數集體下跌，滬指跌 0.64%，深成指跌 1.21%，創業板指跌 1.51%。</p><p>白酒股持續走低，酒鬼酒跌超 4%，貴州茅台、瀘州老窖、五糧液、水井坊均跌超 2％。</p><p>機器人概念股震盪走弱，拓普集團午後逼近跌停，昊志機電、華中數控、林州重機、豐立智能、德恩精工等跟跌。</p><p>今日收盤，A 股三大指數集體下跌，滬指跌 0.64%，深成指跌 0.99%，創業板指跌 1.11%；北向資金淨流出 64.39 億元。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="554,237" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231013/v2_c1daec8f95164964bbf9aa27b88e3122@5579416_oswg85906oswg554oswg237_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>粉筆科技張小龍：我不是網紅，是天生的企業家｜36 氪專訪</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2472428413572998?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-13 16:37:16  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者&nbsp;|&nbsp;謝芸子</p><p>編輯&nbsp;|&nbsp;鄭懷舟</p><p>封面來源&nbsp;|&nbsp;受訪者供圖</p><p>張小龍從不缺流量。</p><p>自粉筆科技上市起，這位自帶「網紅屬性」的創始人，一舉一動都被放大在聚光燈下。今年 6 月至今，張小龍就因兩度怒懟「投資人」登上熱搜。</p><p>「我有時候脾氣有點暴躁，有人説我想做 IP、蹭熱點，主觀上肯定沒有。」</p><p>9 月末的一次媒體溝通會上，張小龍對 36 氪如此迴應。用他的話講，自己只是希望投資者與用户，能在全面瞭解粉筆的情況後做決策。一切「嬉笑怒罵」的背後，是公考招錄行業的集體焦慮。</p><p>一句「宇宙的盡頭是考公考編」，從側面説明瞭招錄市場的需求旺盛。</p><p>據國家公務員局網站發佈的消息，2023 年國考計劃招錄 3.71 萬人，比 2022 年計劃招錄人數增加了 18.7%。這也是國考招錄連續第四年擴招。然而，與「公考熱」的持續升温不同，相關教育培訓市場似乎正處於分化、增長放緩的調整階段。</p><p>最新的業績報告顯示，2023 年上半年，粉筆科技營收 16.82 億元人民幣，中公教育達到 17.28 億元，僅相差 0.46 億元。而在二者營收越來越接近的同時，是「一升一降」的增速差距。</p><p>報告期內，粉筆同比增長 15.9%，中公同比下降 22.38%。同期，中公歸母淨利潤 8198.17 萬元，不及粉筆經調整後的 2.88 億。</p><p>從財報數據看，粉筆科技已交出業內較好的成績單。但從二級市場的表現看，粉筆的股價大幅下跌。整個公考招錄行業，也未能擺脱「退費難、販賣焦慮、營收承壓」的窘境。人們不得不去反思，公考招錄市場的規模是否被過度高估？整個行業的發力點是否需要改變？</p><p>在經歷了一段時期的試錯後，張小龍開始了企業的內部改革。在他的感知中，招錄行業的優質師資較少，高客單價的產品存在悖論。也因此，粉筆戰略性放棄了低線城市的線下市場，在擴大 AI 投入、提高產品效率與質量的同時，也不再做「不過包退」的協議班，將考試通過率作為核心考量。從當下的成績看，粉筆的轉型已初見成效。</p><p>以下為 36 氪與粉筆科技創始人兼 CEO 張小龍的對話整理（有刪節）。</p><h2><strong>&nbsp;「我脾氣有點暴躁，沒有別的目的」</strong></h2><p><strong>36 氪：粉筆上市後最明顯的變化是什麼？</strong></p><p><strong>張小龍：</strong>很多人都問過這個問題，我自己沒有感受到變化。作為企業經營者，最重要的是對用户負責，無論是 C 端還是 B 端；其次是對員工、同事負責。而在企業上市之後，也要對投資人負責。好的經營者會平衡三者的關係，我在平衡的基礎上略微偏向用户與員工。</p><p>客觀講，粉筆是從其他企業分拆出來的，股權結構沒那麼好。在這樣的背景下，粉筆員工持股的比例還是較高的，總體 7000 多名員工，持股人數達到 1600 多人。</p><p><strong>36 氪：關注到粉筆最近在路演。</strong></p><p><strong>張小龍：</strong>我從來不去忽悠別人，有時候脾氣有點暴躁，也沒有別的目的，就是希望無論散户、機構還是用户，都能在全面瞭解粉筆的情況後做決策。所以粉筆基本是有信息就披露，是沒有秘密的。</p><p><strong>36 氪：路演是有定向增發的計劃嗎？</strong></p><p><strong>張小龍：</strong>沒有，粉筆資金比較充足，還做了股票回購，目前也沒有併購計劃。我只想把現有的領域做紮實，粉筆無論是在主營業務還是對外經營上，都不會激進擴張，當然不排除與一些同行企業合作。</p><p><strong>36 氪：粉筆上市後股價大跌，為什麼在基本盤這麼好的情況下沒有迅速回升？</strong></p><p><strong>張小龍：</strong>公考招錄這個行業，之前確有一些企業的市值特別高，投資人也給過粉筆過高的估值。我認為，整個行業能看到的市場規模也就五六百億元，中長期來看，頂天就是七八百億元。</p><p>疫情放開後，我們的業務受到了考試週期的影響。原本的預估是，今年可以做到 5 億至 6 億元的利潤，結果招生週期縮短。以前是 3 至 4 月份考試，今年 2 月份就考試了，筆試的招生週期少了一個月，這一個月又是招生旺季。這也致使，粉筆將今年的利潤口徑調整為 4 億元左右。</p><p>我相信，再過一年、最多兩年，粉筆的業績會恢復到正常水平。招錄行業還是比較穩定的，粉筆又是整體線上效率高、利潤結構較好的企業，短期內，股價不會再有大幅波動。</p><h2><strong>好的服務型產品，產能一定有限</strong></h2><p><strong>36 氪：粉筆做線下業務，是出於競爭壓力嗎？</strong></p><p><strong>張小龍：</strong>不是競爭壓力，主要是看別人的市值那麼高，覺得自己也可以。有一套説辭是忘了初心，粉筆的初心就是為學員提供又好、又便宜、效率又高的產品。</p><p>實際上，我們很長時間只做線上，並且只有一個產品——超級大班課，它既有教材又有課程也提供服務，是性價比較高的產品。後來基於商業目的，粉筆做了線下，嘗試後發現，價格越貴的課效果越差。</p><p><strong>36 氪：原因是什麼？</strong></p><p><strong>張小龍：</strong>高客單價的課程有一個悖論：招的學員越多，通過的越少。以前有同行就遇到了這種情況，一年招了三四百萬的學員，全國公職類崗位一年也就招幾十萬人，這三四百萬人絕大部分是通過不了考試的，機構招生的時候也沒有任何門檻。</p><p>從生源看，自覺性不高的學員需要線下督促。這一部分學員雖然交了錢，但整體學習的自覺性不一定提高太多。一些家長付錢也只是為了心理安慰，甚至是一種推卸責任，反正沒考上也能退款。</p><p>再從師資看，這個行業高水平的老師是有限的。粉筆的線下課程戰略性地放棄了下沉市場，把學員集中到省會和大城市，既確保老師的水準，也保證滿班率及用户體驗。大課的學員多，能為老師提供的課時費也高，「一對一」或者小班課程的學生支付不起這個費用。</p><p><strong>36 氪：目前線下小班課程是什麼形式？</strong></p><p><strong>張小龍：</strong>對於以面試為主的線下小班課程，老師主要的作用是督促學習，為學員有針對性地講題。</p><p>一個好的服務型產品，產能一定是有限的。</p><p>目前粉筆的小班課程不會限制招生，之後可能控制在每年只招七八十萬人。學員到課率不夠、作業完成度不夠，都會被勸退。</p><p>另一個粉筆在做的內部改革，是以通過率為核心、對老師的個人考核。我們在每一個小班都配置了班主任，班級通過率高，班主任獎金就多，通過率低就要被問責。</p><p>當然，粉筆的管理也很人性化，我們把通過率的考核標準做得非常精準，這樣才能形成制度。以面試班為例，如果一個班的學員排名都靠後，就要求通過率 15% 以上；如果學員排名都靠前，就可能要求通過率達到 70%。</p><p>粉筆在提高通過率的精細化管理上投入很多，這是值得的。我們目前的產品體驗變得更好、效率提高、標準化也變強了。</p><p><strong>36 氪：這樣的模式什麼時候確立的？</strong></p><p><strong>張小龍：</strong>今年才決定。</p><p><strong>36 氪：除了線下課程，粉筆還有哪些其他方面的調整？</strong></p><p><strong>張小龍：</strong>我們加大了對 AI 技術的投入。</p><p>粉筆的題庫內容本身就很好、解答也清晰，我們又將題庫的算法推薦做了升級，可以把最優質的內容有針對性地薦給學員。</p><p>公司當下最主要的還是不斷擴大效率高的產品份額。我們目前會員的付費人次是 260 萬，人均客單價 50 元。有了 AI 智慧老師，粉筆可能做到千萬級的付費人次，也會略微提高產品價格。</p><p>現在的算法系統能做到千人千面，在教育領域，誰能把好的內容和先進技術有機結合，就能有更多機會。除了題庫外，我們的 AI 技術也能用到超級大班上。</p><p><strong>36 氪：目前在 AI 技術上的投入達到多少？</strong></p><p><strong>張小龍：</strong>前期計劃投入 4000 萬，現已調整至 8000 萬至 1 億元。</p><h2><strong>粉筆不做「不過包退」</strong></h2><p><strong>36 氪：協議班「退費難」似乎是行業繞不開的話題。</strong></p><p><strong>張小龍：</strong>從商業模式來講， 「不過包退」有一定合理性，但也要適當注重教學質量。粉筆 2022 年就決定不再做不過包退的項目了。</p><p>舉個例子，協議班課程至少三五萬元，一開始收 5000 元的定金，再通過貸款等金融手段，產生現金流。不過一個週期跑下來後，學生如果通不過考試，也就只有這 5000 元的定金，退錢的時候還要支付手續費，財務上根本算不過賬。</p><p>還有一個重要的原因，招錄行業的價值在於陪伴。學員如果被錄取，擁有了一份穩定的工作，似乎就認為自己獲得了全部，幾萬元甚至幾十萬元都願意支付。如果沒考上，就會抱怨機構為什麼收錢？所以粉筆首先將「陪伴費」的價格定的較低，讓大家都划算。</p><p>其二，粉筆還設立了獎學金。如果線下小班的學員通過考試，我們會把費用完全退回，這種學員目前在粉筆達到 2%。我們用 98% 的學費來補貼這 2%，也不會收 98% 的學員很多錢。不過包退的模式則是用少量的、通過考試學員的錢補貼大量未通過的學員，從邏輯上説不通。</p><p><strong>36 氪：粉筆的整體退款率最高達到過 47.7%。</strong></p><p><strong>張小龍：</strong>在之前，粉筆有少部分產品是「不過退部分學費」，比如 19800 元的課程，不過退 10000 元。2022 年上半年，粉筆的退款率降至 33.2%，未來還會進一步降低。</p><p><strong>36 氪：現階段粉筆最貴的課程大概多少錢？</strong></p><p><strong>張小龍：</strong>目前是 1 萬元左右。當然， 「不過退部分費用」的課程也有三四萬元，最後實收 1 萬多元，這部分課程後期或取消。</p><p><strong>36 氪：一些學員也會去買盜版視頻。</strong></p><p><strong>張小龍：</strong>粉筆對用户非常友好。</p><p>以前有學員反映，我買一個系統班，其他同學買不起。我們就把大課的賬號改成可以多人共同登錄，一個人買了，一個寢室的同學都可以上直播課。當然教材就不送了，學員自己複印也不干涉。</p><p>對於規模化的盜版，我們還是打擊的。截至今年 7 月中旬，粉筆在各大主流平台已累計處理近 30 萬條侵權鏈接。</p><p><strong>36 氪：除公考外，粉筆其他科目的營收佔比多少？</strong></p><p><strong>張小龍：</strong>公考可能是 K12 外最大的教育市場，考研、財會也還可以，有大幾十億的市場規模，粉筆也在逐步拓展其他領域。截至 2022 年上半年，教師資格及招錄類培訓收入為 1.28 億元。考研、財會兩個科目的營收加起來也有公考類的三分之一。</p><p>在這裏我要強調，我是不相信平台化的，也不認為教育類的產品適合平台化。教育行業對產品本身的要求比較高，無論學員支付多少費用，都要求是最好的產品，不像工業製品。</p><h2><strong>企業管理靠制度，非個人主義</strong></h2><p><strong>36 氪：公司成立至今，踩過最大的「坑」是什麼？</strong></p><p><strong>張小龍：</strong>還是對下沉市場的線下探索。這個探索確實是失敗的，都不能説是踩坑，而是「跳崖」，主要責任在我。</p><p><strong>36 氪：是怎麼下定決心止損的？</strong></p><p><strong>張小龍：</strong>當時這個業務已經做了半年多，怎麼都沒辦法理順商業模式。我們那個時候連縣城也做，山東省超過 70% 的縣城都有粉筆的教學點，但找不到足夠多的優秀師資，無論考慮市場接納程度還是課程質量，都不敢提價。</p><p>大概 2021 年初，我們開始調整線下課程的模式，當時公司的教學點有 300 多個，裁撤到現在的 100 多個。如果事態出現偏差，我會盡可能快的調轉方向，這件事我在董事會也做了檢討，對員工們很慚愧，儘可能多地給予了補償。</p><p><strong>36 氪：你目前的工作重心在哪裏？</strong></p><p><strong>張小龍：</strong>提升產品體驗、提升通過率。</p><p><strong>36 氪：粉筆的企業文化是什麼？</strong></p><p><strong>張小龍：</strong>分享文化。我認為企業在分配公平的基礎上，應偏向員工或同事。粉筆從來不倡導狼性文化，就是大家一起做事情，朝着效率高、品質好的方向去做，相互信任。</p><p><strong>36 氪：外界對你本人，或者粉筆的最大誤解是什麼？</strong></p><p><strong>張小龍：</strong>外界對我沒有太大誤解，所見即我。以前我是網紅老師，這樣的性格在創業初期還行，當公司達到一定體量，就要遵守流程制度。</p><p>如果非要説有誤解，有人覺得我是個人英雄主義，想做 IP、蹭熱點，我主觀上沒有。</p><p>我認為我是一個天生的企業家，粉筆的第一筆 1000 萬是我講課賺到的，我把這個錢用到企業發展、團隊建設，而非個人。也有人説，張小龍你這樣整天瘋瘋癲癲的，怎麼做企業的精細化管理？我説企業管理是通過制度流程的、是通過團隊。粉筆管理團隊對制度流程的把握是比較好的。</p><p><strong>36 氪：對於當下年輕人，公考還是比較好的選擇嗎？</strong></p><p><strong>張小龍：</strong>任何時候，公共服務本身的社會價值都很大。從職業發展的角度來説，無論經濟週期如何，公共服務都是不差的工作，全世界大部分國家都是如此。作為個人，我也希望年輕人能有儘量多的就業機會，崗位越多説明經濟發展越好，公共服務也在其中。</p><p><strong>36 氪：你希望粉筆成為一家怎樣的企業？</strong></p><p><strong>張小龍：</strong>我們不追求行業第一，可能明年的營收會達到，不過第一、第二沒有太大價值，我更希望企業能夠經營穩健、利潤可持續。</p><p>此外，我希望粉筆能成為讓人信任，甚至尊重的企業。用户提起粉筆的時候，會覺得產品是可靠的。培訓過後，就算沒考上公務員，學員的綜合素質也能提升，這對後續找工作也有價值。</p><p>對於員工、同事，粉筆能提供的收入及福利待遇，也能略好於社會的平均水平。我們這次回購的股票，大部分也會發給中層及優秀的基層員工。我希望能儘可能地讓大家相信，努力工作能得到回報的，在當下的社會，奮鬥還是有價值的。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="901,571" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231009/v2_dc95d24ff60b4ae8ac2312f78837b4ca@394564713_oswg63834oswg901oswg571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">關注獲取更多資訊</p><p class="editor-note">本文來自微信公眾號<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/LGE6kzyx7XrM3FvColrjOg">「36 氪財經」（ID:krfinance）</a>，作者：謝芸子&nbsp;鄭懷舟，36 氪經授權發佈。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>智氪｜淨利潤同增 155%，名創優品用十年成為了行業第一</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2471182906709894?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-13 16:17:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜李佳</p><p>編輯｜黃繹達</p><p>9 月 15 日，名創優品發佈了截止 2023 年 6 月 30 日止財政年度的年度業績公告。</p><p>公告數據顯示，名創優品在報告期內實現收入 114 億元，同比增長 13.8%；利潤方面，名創優品同期的經營利潤為 22 億元，同比增長 152%。無論是收入還是利潤，名創優品的增長速度都可稱得上令人眼前一亮。</p><p>出色的基本面支撐了其股價的上漲，財報披露當日，名創優品的港股股價達成了上市以來的最高價—59.85 港元/股。拉長時間維度來看，年初至今其港股股價從 20.845 港元/股上漲至 54.85 港元/股，漲幅達 163%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="832,374" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231012/v2_f6db805d94524dd0a77e6081d6187d72@5895665_oswg349957oswg832oswg374_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：名創優品港股走勢圖，來源：Wind</p><p>2013 年，名創優品在廣州開設了第一家門店。2023 年，名創優品已然成為了登陸港股美股的零售企業，成功孵化了名創優品和 TOP TOY 兩個品牌。從公司的業績以及資本市場的表現來看，名創優品用十年成功贏得了消費者和投資者的青睞。</p><p>那麼名創優品是如何實現業績的高增？企業的打法又有何亮點？名創優品的投資價值成色幾何？</p><h2><strong>01、業績增速創新高</strong></h2><p>收入端，2023 財年名創優品營收 114 億元，同增 13.8%，不僅延續了上一財年的雙位數增長，還實現了近 5 年以來的最快增速。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="830,508" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231012/v2_0724f859c70a45499ebec98460ccf714@5895665_oswg404908oswg830oswg508_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：名創優品營業收入，來源：Wind，36 氪製圖</p><p>從業務結構來看，名創優品的生活潮流產品和潮玩銷售不僅是收入支柱，同時即便在高基數的背景下，也仍然是增速最快的業務板塊。其他類的業績增速與上一財年基本持平，而授權費、基於銷售的特許權使用費及基於銷售的管理及諮詢費用業績增速有所放緩。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="686,636" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231012/v2_2122bccd134446dfb3d2da1dff32a612@5895665_oswg72571oswg686oswg636_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：名創優品業績構成及各業務板塊營收增速；資料來源：Wind，36 氪製圖</p><p>財務數據方面，生活用品和潮玩在 2023 財年的銷售收入錄得 103.6 億元，同增 15%，營收佔比 90.27%；其他類營收 4.28 億元，同增 6%，營收佔比 3.73%；授權費類營收 6.88 億元，同增 0%，營收佔比 6%。</p><p>收入結構按品牌口徑，可分為名創優品、TOP TOY 和其他，報告期內其營收分別錄得 108.62 億元、5.34 億元、0.77 億元，同比增長分別為 14.7%、19.4%、-54.5%。名創優品品牌依然是收入的大頭，而<strong>TOP TOY 作為 20 年才開始孵化的品牌，雖然目前營收貢獻佔比較小，但作為邊際增量，未來業績有望成為核心看點</strong>。</p><p>分地區來看，國內營收錄得 76.5 億元，同增 3%，營收佔比 66.68%；同期海外營收錄得 38.22 億元，同增 45%，營收佔比 33.32%。從趨勢來看，海外營收佔比不斷擴大，同時增速遠超國內，可見名創優品的出海戰略取得了良好成效。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="714,412" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231012/v2_7906f615ade3467987999e5662937cfb@5895665_oswg35161oswg714oswg412_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：名創優品分地區營業收入，來源：Wind，36 氪製圖</p><p>盈利能力方面，名創報告期內毛利潤錄得 44.43 億元，毛利率近 39%，同比提升了近 8.3pct。毛利率的大幅提升，一方面是由於毛利率更高的海外地區銷售佔比不斷擴大；另一方面是受益於品牌升級戰略，新推出的產品能夠達成更高的毛利率；同時，降本增效成效良好也起到了一定的助力。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="724,376" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231012/v2_9ab2056431d2407baa6ce288443410e5@5895665_oswg46010oswg724oswg376_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：名創優品毛利潤，來源：Wind，36 氪製圖</p><p>費用端，銷售費用和財務費用在報告期內有不同程度的上漲，分別同增 19%、4%。銷售費用的高增主要是緣於 IP 聯名增多導致授權費增加，同時公司在品牌升級戰略下營銷費用有所提升。而管理費用同比下降 22%，控費增效取得一定成效。綜合來看，費用端支出為 23.84 億元，同增 4%，較上一報告期增速有所放緩。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="724,428" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231012/v2_bbbd0a386d204b68a9dbb1a2ce02e88f@5895665_oswg49014oswg724oswg428_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：名創優品報告期內費用增速，來源：Wind，36 氪製圖</p><p>淨利潤方面，在品牌升級戰略帶來的收入擴張以及降本控費初見成效的雙重利好之下，名創優品在利潤端的增幅亮眼，全年經調整淨利潤 18.5 億元，同增 155%。</p><p>綜合來看，名創優品營收、利潤數據均顯示出持續向好的態勢。營收方面，生活用品零售業務增長勢頭迅猛，尤其是海外市場增速較快，營收佔比不斷擴大。利潤的增速遠超營收增長，可見在收入高增的基礎上疊加了降本增效，是驅動淨利潤改善的主要原因。</p><h2><strong>02、名創優品緣何能市佔率第一？</strong></h2><p>名創優品的主營業務是銷售生活潮流產品。細觀其所處的生活家居產品市場，又可分為三大類，即：</p><p>1.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; 商超零售，即分銷各品牌的產品，例如家樂福、沃爾瑪等；</p><p>2.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; 專賣零售，專注分銷某一品類產品，GMV 超過 50% 來源於這一品類；</p><p>3.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; 自有品牌綜合零售，售賣的產品多為自有品牌，產品品類廣。</p><p>名創優品便是屬於第三類，競爭格局方面，自有品牌綜合零售這一細分賽道無論是國內還是全球範圍都較為分散。以市佔率的維度來看，該市場在我國還呈現出「斷層」的特點，行業老大和老二之間差距較大。</p><p>根據弗若斯特沙利文數據，按 21 年 GMV 統計，國內該行業的 CR5 為 18.6%，其中名創優品的市場份額為 11.4%，排名第一，而行業第二的 Muji 其市場份額僅為 2.8%。全球來看，市場 CR5 為 20.3%，名創的市場份額為 6.7%，同樣排名第一。</p><p>名創優品之所以能夠做到行業第一，其核心競爭���在於以下幾點：</p><p><strong>首先，名創優品的產品具有較高的性價比，並且在產品種類已經較為豐富的基礎上，公司仍不斷快速推新，持續吸引消費者。</strong>目前，名創優品產品涵蓋了 11 個品類，核心 SKU 超過 8000 個，基本覆蓋了消費者日常所需的各類生活用品。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="832,366" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231012/v2_4d5aea3a0de2451780d96c5caeee3c66@5895665_oswg342862oswg832oswg366_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：名創優品產品品類，來源：公司官網</p><p>但是這類產品的消費者通常對於品牌敏感度低，製造門檻不高，再加上受益於我國的人口紅利以及成熟的產業鏈，該類產品售價低廉，在我國多為白牌商品。</p><p><strong>就價格而言，名創優品 95% 以上產品單價低於 50 元，售價稱不上昂貴，而與同類白牌商品相比，仍然包含了一些品牌溢價。</strong>當然，品牌化則意味着產品的標準與質量都有一定的保障。所以，綜合價格和質量來看，名創優品的產品可稱得上是高性價比。</p><p>在擁有龐大 SKU 的同時還要保障質量，名創優品在供應鏈上的優勢得以凸顯。在供應商選擇上，名創優品有一套自己的標準，從而保證產品質量。同時，公司通過海量採購提升議價能力，攤薄單件成本，既能保障價格上的相對優勢，還可以實現一定的降本。</p><p><strong>供應鏈採用了數字化系統來支持公司快速出新、不斷迭代的產品打法。</strong>從數量上來看，名創優品每月推出約 550 個 SKU，數量相當可觀。同時，在產品上新之後，門店的銷售數據能夠通過數字化系統及時反饋，幫助企業把握消費趨勢的變化，進而指導商品的優化、調整。</p><p>其次，<strong>在行業集中度不高的前提下，名創優品通過根據消費趨勢調整品牌形象以及門店擴張的方式，搶佔用户心智，成功提高市佔率。</strong></p><p>在品牌形象方面，名創優品在年初宣佈進行全球品牌戰略升級，以全新定位「以 IP 設計為特色的生活潮流品牌」，邁向全球化超級品牌。與此同時，名創優品還不斷挖掘中國文化的 IP 價值，從攜手故宮宮廷文化掀起「東方香薰」潮，再到推出「中國名創續寫中國非遺」活動，名創優品持續通過產品向世界輸出中國文化，用國潮形式助力中國品牌出圈出彩。</p><p><strong>在渠道方面，目前名創優品在全球的門店約有 5800 多家，其中海外地區已經達到兩千多家。</strong>從擴張的方式來看，目前有直營店、名創合夥人門店和代理門店三種模式。<strong>在後兩種加盟模式的加持下，公司能夠在輕資產運營的同時實現大幅擴張。</strong></p><p>從國內市場擴張的地域選擇來看，此前名創優品多在一二線城市拓店，而近些年公司不斷向低線城市滲透。</p><p>對於低線城市的消費者而言，他們受制於信息不對稱以及有限的渠道，這類羣體能接觸到的同類產品可能不一定物美價廉。而如前文提到，名創優品的產品雖然包含了品牌溢價，但是對低線城市的消費羣體而言是更具有性價比的。</p><p>因此，低線用户的畫像符合公司的產品定位，這亦是名創優品不斷下沉，展開低線城市擴張戰略的原因之一。</p><p>同時，名創優品把握了我國供應鏈優勢並進行外化，在國內市場逐步站穩腳跟後將目光投向了海外市場。</p><p>名創優品在海外市場之所以能夠大幅擴張門店，實現營收、利潤的雙雙高增，是因為企業因地制宜，在不同市場採用了不同擴張模式的打法。不同於國內門店擴張主要是以名創合夥人的模式，從海外門店構成來看，代理門店居多。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="832,282" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231012/v2_637f27e5d83d487294fc366e070644af@5895665_oswg228476oswg832oswg282_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：名創優品國內外不同模式門店數量 &nbsp;來源：財通證券</p><p>這二者的本質區別在於：合夥人模式主要是合夥人投錢，名創優品進行運營；而代理模式是名創優品不參與門店營運，只是把產品批發給代理商，由其自行分銷。名創優品更多的是做好配貨，做好後勤保障工作。</p><p>前者的好處是公司統一標準化的管理，能夠更好地保持品牌形象。而由於海外不同國家的營商環境、消費習慣差異大，當地的代理商對此更有洞察和經驗，後者的合作模式能夠發揮二者所長，而且海外業務的毛利率更高。</p><p>最後，<strong>名創優品通過推動品牌升級獲得一定的提價能力，從而帶動利潤率的上行。</strong>從公司披露的數據可見，名創優品單品平均售價從 12.1 元提升至 13.1 元，雖然數額上不大，但是 8% 的提價幅度對於消費品企業能夠起到明顯的增厚利潤的作用。</p><p>具體來看名創優品的品牌升級戰略，一方面，<strong>名創優品抓住興趣消費的趨勢，通過強化聯名的方式，將產品從滿足消費者的實用需求轉變為更多地提供情緒價值。</strong>當前，公司合作的知名 IP 版權方數量已經超過 80 個。經公司統計，通過 IP 聯名的加持，的確實現了提高客户消費頻次以及客單價。</p><p><strong>另一方面，在此前在一二線城市的核心商圈設立旗艦店，樹立品牌形象的基礎之上，持續推進大店策略提升品牌價值</strong>。今年 5 月，名創優品入駐美國紐約時代廣場，打造全球旗艦店。公司通過門店選址、裝修、產品陳列等方面的升級，進一步強化、提升公司的品牌形象，推動品牌升級。</p><p><strong>綜上所述，名創優品能夠在逆週期的背景之下實現營收、利潤的高增，除了倚仗供應鏈、渠道等核心優勢外，對品牌的打造亦有相當的加成</strong>。</p><h2><strong>03、興趣消費趨勢下，孵化 TOP TOY 品牌</strong></h2><p>當名創優品這一品牌的孵化已經進入成熟期時，公司也在積極孵化其他品牌，尋找新的業績增長空間。</p><p>近年來，從消費趨勢上來看，興趣消費的比重不斷擴大，Z 時代的消費需求更多是為了滿足興趣愛好，價格不低的盲盒、手辦等潮玩在年輕人中風靡一時，泡泡瑪特更是成功「破圈」吸引了更多不同年齡段的消費者。</p><p>正是由於消費需求的轉變，潮玩市場的規模持續擴大。據弗若斯特沙利文數據預計，22-26 年中國潮玩市場規模有望以 24% 的年複合增長率持續增長，未來具有廣闊的成長空間。</p><p>於是，在 2020 年 12 月，名創優品推出了潮玩品牌 TOP TOY。<strong>實際上，不管是前文説到的名創優品通過推出聯名產品提高毛利率，還是公司孵化新的潮玩品牌，溢價的核心都在於「IP」。</strong></p><p>雖然，名創優品也涉及盲盒、玩偶等潮玩，但實際上名創優品和 TOP TOY 的品牌定位和模式不完全重合。名創優品主要是通過與知名 IP 聯名，提升產品價格帶；而 TOP TOY 是通過自己孵化新的 IP，推出衍生產品。</p><p>兩個品牌獨立運營的好處在於：一方面公司能夠與名創優品這一品牌的運營、供應鏈、產品設計能力進行復用，以實現更好地控制成本，提高運營效率；另一方面，既能夠保障名創優品維持高性價比的優勢，又使得 TOP TOY 打破實用功能和性價比的「名創優品」色彩，在興趣消費的趨勢下最大程度享受到「IP」的價值。</p><p>雖然目前 TOP TOY 仍處於起步階段，但在好預期的驅動下，依然能夠給名創優品的估值帶來一定想象空間。</p><h2><strong>04、名創優品的投資看點</strong></h2><p>年初至今，受到宏觀環境的影響，消費類企業的業績或多或少都受到了影響，而名創優品能在此背景之下實現業績高增體現出企業經營在逆週期中的韌性。當然，好業績也反映在其股價之中。年初至今，名創優品港股漲幅達 150%，十分可觀，而且也是港股申萬商貿零售-專業連鎖行業之中唯一上漲的企業。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="832,206" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231012/v2_552de4ded61e49409e1057efc48e266e@5895665_oswg207236oswg832oswg206_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：港股申萬商貿零售-專業連鎖 &nbsp;來源：Wind</p><p>那麼未來名創優品又有哪些投資看點呢？目前來看，名創優品的投資看點有三。</p><p><strong>一是門店的擴張驅動營收增長。</strong>國內市場方面，隨着消費逐步復甦以及在名創優品亮眼業績的加持之下，加盟商的信心將逐步回暖，門店擴張亦有足夠動能；海外方面，據財通證券的測算，海外潛在門店規模將超過萬家，而當前海外門店數量在兩千家左右，增長空間廣闊。</p><p><strong>二是名創優品品牌升級帶動盈利能力的上升</strong>。一方面，公司的 IP 聯名策略目前看效果不錯，其與芭比、三麗鷗等知名 IP 推出的聯名產品都是爆款。另一方面，公司持續推動戰略品類擴大興趣消費商品佔比，提高整體產品組合的毛利率。&nbsp;</p><p>目前來看，戰略品類主要是一些能夠提高用户生活品質、給消費者帶來愉悦心情的產品，例如香薰，同時公司在產品開發上對標大牌，也就是所謂的「平替」，這類產品有望在逆週期中持續放量。</p><p><strong>三是新潮玩品牌 TOP TOY 的孵化進程。</strong>目前，品牌仍在初步階段，同時從 IP 孵化的情況來看也尚未打造出爆款出圈的 IP。因此，這部分業務對於公司整體營收的貢獻較小，短期內可關注業績邊際變化觀察品牌孵化情況。</p><p>綜上來看，短期內名創優品的生活家居產品銷售的主業仍然是驅動業績增長最主要的看點，但在逆週期疊加高基數的背景下，業績維持高增對於企業而言並非易事，所以業績增長的邊際力量就成為了關注的重點，比如 TOP TOY。<strong>&nbsp;</strong></p><p>估值方面，當前，名創優品的 PE（TTM）為 34 倍，港股中同類可比企業的 PE（TTM）的中位數為 30.83 倍，估值溢價主要反映了資本市場對名創優品基本面的看好。同時，根據 Wind 中券商對名創優品 24 年 PE（TTM）一致預期為 26.82 倍，可見以名創優品目前的基本面，在估值存在溢價的情況下，未來依然保有一定的估值消化能力。</p><p>*免責聲明： 本文內容僅代表作者看法。 市場有風險，投資需謹慎。在任何情況下，本文中的信息或所表述的意見均不構成對任何人的投資建議。在決定投資前，如有需要，投資者務必向專業人士諮詢並謹慎決策。我們無意為交易各方提供承銷服務或任何需持有特定資質或牌照方可從事的服務。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="901,571" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231012/v2_1cce78e81c5f4ccb89411a7d6d12427a@5895665_oswg55948oswg901oswg571_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 氪財經</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>去年掙了 300 億的優衣庫，花 3 個億給打工人漲薪 ｜焦點分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2472487873976455?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-13 15:48:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜賀哲馨</p><p>編輯｜喬芊</p><p>優衣庫誓要摘掉「壓榨勞動力」的惡名。</p><p>日前，優衣庫中國宣佈從今年 10 月起實施薪酬調整，調薪後員工平均薪酬可提高 28% 左右，最高可以提升 44% 左右。</p><p>據優衣庫向 36 氪透露，<strong>此次漲薪首先針對北上廣深的店鋪全職員工以及實習生，其次針對中堅力量的員工羣體也將進行調薪</strong>。據悉，迅銷為此次調薪撥款 3 億元，未來調薪還將拓展到北上廣深之外的中國大陸其他城市。</p><p>優衣庫漲薪的消息在坊間流傳許久。據界面時尚，從 9 月起小紅書等平台上已出現關於優衣庫員工漲薪的討論。有優衣庫員工發帖稱，北上廣深地區實習生時薪將上漲到 30 元，正式員工薪酬也根據不同職級有所調整，初級（PN）、中級（AP）、高級（SP）員工月薪分別上調 1000 元、1100 元和 1200 元。</p><p>今年 7 月，優衣庫曾因被實習生吐槽薪資低，保潔崗位與導購崗位重疊，有「壓榨勞動力」之嫌，因此登上微博熱搜。當時優衣庫兼職員工的時薪範圍在十幾到二十幾人民幣之間。涉事優衣庫門店給出的迴應是「全國門店均如此，會依據情況安排加班，打掃門店衞生是全職、兼職都要輪流做的」。</p><p>優衣庫主張「全體員工經營」，也就是説，員工需要學會所有業務，包括 A 整（疊衣服）、收銀、門店調貨、試衣間服務、縫補等等。只有這些技能精通才有可能得到晉升的機會。</p><p>作為日企，優衣庫崗位晉升制度也一向以複雜嚴苛著稱，不僅每一次的晉升需要筆試+面試，從普通員工到店長，再到大區經理，一路順利的話也要花上數年時間。不少從優衣庫離職的員工在小紅書上發帖表示，相比普通店員，優衣庫的晉升管道會偏向 UMC（即優衣庫的管培生項目）出身的員工，「五個管理層，只有一個是從 PN 幹起的」。此前，優衣庫還被指存在年輕員工離職率高等工作環境問題。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="639,578" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231013/v2_9c1f87b9e40e42a586c777ead4f4c538@5922386_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_100"></p><p class="img-desc">優衣庫在台灣地區人事制度，與大陸大致相同，來源：Uniqlo 官網</p><p><strong>很顯然，嚴苛的人事晉升環境和相對較低的薪資，已限制了優衣庫在中國繼續高速拓店的步伐。</strong></p><p>最新年報顯示，2023 財年優衣庫海外收入佔比首次過半，海外業務中佔比超過 4 成的大中華區（大陸以及港澳台）營收 6202 億日元，同比增長 15.2%，盈利 1043 日元，同比增長 25%，創下歷史最好的業績。大中華區的業績回暖，與優衣庫大幅、加速擴店的策略密切相關。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231013/v2_cbfc6ac990674026a060e31233b69b63@5922386_oswg49705oswg1280oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">來源：財報披露</p><p>優衣庫方面曾在多次公開渠道表示，將在中國大陸市場保持每年 80-100 家新開店的速度。10 月 11 日，優衣庫大中華區 CMO 吳品慧在接受媒體訪問時説，「優衣庫現在華南有超過 190 家門店，接下來還將開超 10 家新店。」此前有接近優衣庫人士向 36 氪透露，優衣庫在中西部地區開店速度有所放緩，但在華南、華東地區會繼續保持高速開店。</p><p>目前，優衣庫在大中華區的店鋪數量為 1031 家，在各國和地區中最多。北美僅 67 家店，歐洲僅 68 家店。</p><p>疫情期間，迅銷給員工漲薪的新聞常見諸報端。</p><p>2019 年，柳井正曾開出百萬年薪，希望能夠為集團的 IT 崗位招到頂尖人才，當時據彭博社報道，優衣庫母公司迅銷集團擬開出的高薪是公司平均薪資的三倍以上，是日本類似工作年限工作人羣平均薪資的近 10 倍。</p><p>2022 年秋季，迅銷將日本本土的兼職的平均時薪上調了兩成。2023 年­年初，迅銷再次針對日本 8400 名員工調薪，年收入最高上調 40％。針對此輪調薪，分析普遍認為是日本國內通脹嚴重所致，但迅銷集團 CEO 柳井正對媒體表示，調薪的目的是要徹底擯除日本國內的終身僱傭制對企業發展造成的不利影響，希望「不拘一格降人才」， 只要是勝任工作的員工，不管多大年齡，都會給予回報。</p><p><strong>此番言論看出，迅銷頻繁調薪頗有些「晴天修屋頂」的意思。</strong></p><p>雖然目前看來中國市場發展良好，但不可忽視的是國內服飾賽道已有「卷技術」的發展趨勢，「國潮」消費影響也在日益擴大，優衣庫此番針對中國市場的漲薪，挽留優質人才的用意明顯。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231013/v2_a0c239a1289f49dd93344356b68aef58@5922386_oswg76333oswg1280oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">大中華區在優衣庫海外業務中佔比約一半，但有下滑趨勢，來源：財報披露</p><p>柳井正曾在今年上半年提出迅銷要在 10 年內營收達到 10 萬億日元，新年報發佈之後，預期 2024 年集團營收可以突破 3 萬億。迅銷的會長兼社長柳井正在財報説明會上表示，「基本看到了實現 5 萬億日元銷售額的希望」——約等於全球最大快時尚集團 Inditex2022 年的總營收。</p><p>在日本本土零售基本飽和的情況下，優衣庫必須依靠以中國為主導的海外業務推動才有可能實現這一恢弘目標。除了要面對 Inditex、H&amp;M 這樣的同行競爭，Shein 的崛起也無法忽視。</p><p>Zara 每年推出約 1 萬件新產品，而依靠中國發達的服裝供應鏈，Shein 每天就推出 6000 個 SKU。雖然盜版及訴訟仍是問題，但 Shein 定價在幾美元、十幾美元的服飾吸引了海量消費者。Shein 尚未上市，據其向投資者的演示材料顯示，去年營收為 227 億美元、利潤 7 億美元；2025 年的營收目標高達 585 億美元——這是一個遠高於迅銷 5 年規劃的數字。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「利樂中國」發佈減碳報告：綠電使用 100%，首披範圍 3 碳排數據｜最前線</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2472212754995073?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-13 15:13:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 呂雅寧</p><p>編輯 | 蘇建勳</p><p>「<strong>如果拋開範圍談減碳，相當於沒做。</strong>」這已成為碳圈的一句共識。</p><p>通常來講，企業範圍 3 的排放比範圍 1、2 更難衡量和管理，其涉及的上下游排放活動不在企業的直接控制範圍內，卻在價值鏈碳排總量中佔主要部分。<strong>因此，範圍 3 已成為驗證企業減碳能力的「試金石」</strong>。</p><p>10 月 12 日，食品加工與包裝解決方案提供商「利樂公司」發佈《利樂中國碳中和行動報告（2022 年）》，首次核算並披露範圍 3 碳排放情況，並公佈最新減碳進展。</p><p>在中國市場，利樂是伊利、蒙牛、光明、君樂寶等乳企，以及眾多飲食品牌的包裝供應商之一，其業務涉及液體飲品、奶酪、冰淇淋、預製食品等品類的加工和包裝領域。</p><p>去年，利樂中國承諾將在 2030 年實現自身運營碳中和，在 2050 年實現全價值鏈碳中和。在自身運營中，利樂中國通過降耗增效、可再生能源、綠色建築及基於自然的碳移除項目四個方面，減少運營碳排放。</p><p>目前，<strong>利樂中國使用的電力已經 100% 獲得經 I-REC 認證的綠色電力證書</strong>。截至 2022 年底，中國大陸所有工廠均已全面安裝能源監測管理系統並投入運營，可以更精準地發現節能空間。</p><p>據統計，利樂全球自身運營所產生的温室氣體僅佔全價值鏈温室氣體排放總量的 1%，這意味着來自價值鏈上下游的排放是其主要碳排來源。</p><p>此次發佈的最新報告顯示，利樂 2022 年來自價值鏈的其他温室氣體排放量為 110 萬噸二氧化碳當量，其中佔比較大的部分依次是<strong>上游原材輔料、原材料和成品運輸及產品末端處置</strong>。</p><p>利樂大中華區企業傳播副總裁牟曉燕介紹，利樂已將價值鏈減排作為氣候行動的重要戰略，並展開一系列探索。</p><p>在<strong>降低原材料碳足跡</strong>方面，利樂從 2020 年發起環境可持續倡議，鼓勵供應商參與倡議並實施 20 項具體行動，包括向 CDP 進行碳信息披露、設定 SBTi 認可的氣候目標等。</p><p>同時，利樂推動植物基塑料取代化石基塑料，增加包裝可再生材料比重，並通過保持原木製漿的顏色和纖維紋理，以降低紙板塗層工藝過程中的碳排。</p><p>例如在中國市場，金典 A2β-酪蛋白有機純牛奶採用利樂植物基夢幻蓋，是國內首款碳中和有機奶產品。特侖蘇沙漠有機純牛奶的包裝中，由於搭配了保持原木紙漿紋理的如木包材，以及植物基夢幻蓋，相比常規包裝可減少 8% 的碳排放。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1600,526" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231013/v2_70e663021067428cb50fd083b75fd956@5802120_oswg164965oswg1600oswg526_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">利樂低碳包裝解決方案。圖源：利樂</p><p>在<strong>生產工藝的節能減碳</strong>層面，利樂致力於提升加工設備的運行效率，以及面向客户的可持續服務。</p><p>例如，利樂的 E3 超高速灌裝機採用了電子束殺菌技術，從而取代傳統雙氧水，可以降低三分之一的生產能耗，且更有利於水的循環使用。此外，利樂專家服務團隊提供的製造諮詢服務，幫助客户工廠減少共 13400 噸二氧化碳當量排放，佔這些工廠總排放量的 4.1%。</p><p><strong>對於產品包裝材料，回收環節更是至關重要的一步。</strong>利樂與回收商、再生處理企業和行業協會等展開合作，提升包裝資源化利用率。</p><p>利樂包裝通常由紙板、鋁和低密度聚乙烯三種材料組成。基於材料特點，利樂與合作企業推動包裝材料的回收利用：包材經過回收處理後，還能重新被製成紙巾、託盤、紙板包裝、板條箱等產品，而非走向垃圾填埋場被填埋。</p><p>2022 年底，利樂參與投資建設的<strong>國內首個低值可回收物分揀中心</strong>於廈門正式投入使用，不僅覆蓋「回收-分揀-資源化-高質高值化應用」的全產業鏈業務模式，也為更多中國城市建立可回收物處理體系提供經驗借鑑。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2997,1998" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231013/v2_bc505336f5c74f79b894854f04553dfe@5802120_oswg3720092oswg2997oswg1998_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">國內首個低值可回收物分揀中心。圖源：利樂</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>對話阿斯利康陳冰：寒冬不是休止，市場一直在為好的科學買單｜36 氪專訪</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2472246060587136?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-13 15:04:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜胡香贇</p><p>編輯｜海若鏡</p><p>時間回到今年 5 月的阿斯利康中國 30 週年慶典：阿斯利康全球執行副總裁、國際業務及中國總裁王磊着中山裝和布鞋出現在眾人前，宣佈未來 10 年的目標是「推動更多中國創新落地、走向世界」。</p><p>在諸多話語裏，這家百年英國藥企都以「最懂中國的 MNC」形象出現。從單一的藥品銷售到集研發、製造和投資於一體的生態圈，中國已經成為阿斯利康全球第二大市場。2019 年，阿斯利康宣佈將與中金資本合作成立阿斯利康中金醫療產業基金，朋友圈的擴容進一步加深。</p><p>及至目前，這支正式成立 3 年的基金已成為阿斯利康「整個生態圈的紐帶」，在管資金超 30 億元，投資企業近 20 家，覆蓋創新藥、診斷、數字醫療等熱門領域，已披露項目中 A、B 輪次佔比超 60%。</p><p>與此同時，醫藥行業的變化也在持續發生。在政策監管收緊、資本低潮期來臨，外資逃離論調不絕的今年，「寒冬」籠罩着每一個人：什麼樣的企業能融到錢？泡沫出清到什麼時候能結束？如何看待當前的中國市場？</p><p>9 月底的第八屆中國醫藥創新與投資大會上，36 氪與阿斯利康國際業務拓展合作與戰略投資副總裁、阿斯利康中金醫療產業基金董事總經理陳冰聊了聊這些問題。此前，他已深耕生物醫療領域多年，在企業戰略、營運、BD 及一級市場投資方面經驗豐富，主導了阿斯利康中金產業基金的建立。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="800,1066" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231013/v2_5e154fa976b343d8811e4740233e009f@5930287_oswg48402oswg800oswg1066_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源受訪者</p><p>在陳冰看來，寒冬之下的中國市場仍不乏機會存在。但在低潮期，大家也更關注除了資金之外，彼此還能帶來哪些更多的價值。今年，阿斯利康依舊簽了不少項目，涉及 ADC、CGT 等熱門賽道，最近看的好幾個項目價錢也很高，「市場仍會繼續為好的科學買單」。</p><p>以下是 36 氪與陳冰的對話。</p><h2><strong>所有人都在問：除了錢，基金還能帶來什麼</strong></h2><p><strong>36 氪：過去近 10 年的國內醫療大健康領域，CVC 是參與度非常高的一股力量，部分跨國企業的佈局其實很早。阿斯利康是最早紮根中國的跨國藥企之一，為什麼直到 2019 年底才設立產業基金？</strong></p><p><strong>陳冰：</strong>到 2019 年時，阿斯利康在中國的業務做得已經很成功了，區域收入佔全球份額的 20%。但整體來看，國內醫療系統在診前、診中和診後病人一體化管理存在很多斷點。當時，阿斯利康生態圈裏已經聚集了一兩百家合作伙伴，如果能把這些合作伙伴團結得更好，應該能創造更多價值。對我們來説，成立基金是一個雙贏的結果，一方面可以幫扶這些企業，另一方面企業創新成果得到市場認可,我們在財務上也能分享一定的成功。</p><p>這個初心之下，我們在 2019 年進博會上正式宣佈成立阿斯利康中金醫療產業基金，整體規劃 10 億美金，第一期人民幣基金加上去年年底新籌備的杭州基金，目前已超 30 億元。</p><p>雖然從財務的角度來講，阿斯利康可以單獨出資，但我們覺得基金首先要經得起市場檢驗，和中金合作能夠在發揮阿斯利康在醫療領域積累的同時，加強基金在資本運作方面的優勢，為被投企業提供更好的估值管理、上市前後的資本運作等方面的服務。</p><p>其實被投企業創始人，包括我們自己都會問：除了資金，阿斯利康中金基金還能貢獻什麼？所以我們在選擇標的時基本也都會挑選有潛力與阿斯利康在研發或商業上合作的企業，如果沒有淵源，我們幾乎不做純財務投資。</p><p><strong>36 氪：除了相互之間的管線授權，阿斯利康中金基金和被投企業之間如何形成更深的協同作用，僅限於授權和單純的 BD 好像沒什麼區別？</strong></p><p><strong>陳冰：</strong>我們確實會存在額外的角度。我們會優先考慮和阿斯利康的管線能形成協同的企業，但並不代表這些產品只能和阿斯利康合作。基金是相對市場化獨立運作的，只要對雙方有益的事情我們都會去做，比如給被投企業做顧問，幫他們和大型 MNC 或本土企業牽線，或依託我們的本土化資源為企業和地方政府搭橋，協助推動公司擴建、投產等問題。比如基金 2021 年時投的慢病管理企業智眾醫療，我們就促成了智眾和無錫高新區政府的代謝產業園合作，後者 5 年共補貼智眾 3000 萬人民幣用於園區運營。</p><p>我們也發現了，BD 可能只是在某個時間點，比如產品或項目取得一定進展時，能夠促成合作，僅限於一個時間的切面。但投資的好處在於你從公司創立初期、甚至創立前就可以有很多和創始人建立信任的機會。作為一家百年老店，哪怕是我們的一些失敗經驗，只要能傳授給創始人，讓他們少走彎路，也是有價值的。</p><p><strong>36 氪：與自身業務相匹配也是很多產業基金的共性特點。作為阿斯利康的「三駕馬車」之一，阿斯利康中金基金是如何與中國智慧健康創新中心和國際生命科學創新園形成業務協同的？</strong></p><p><strong>陳冰：</strong>基金正在成為我們整個生態圈的紐帶。創新中心和生態圈其實是兩個相對鬆散的「圓」，在業務上程度上面有不同程度的合作。中金資本的核心地帶是基金，我們一開始看中的標的就是那些能和阿斯利康形成相互賦能、更緊密的合作的企業，比如共同研發、license&nbsp;in 或 license&nbsp;out。</p><h2><strong>資本寒冬下，BD 是活下去的一個思路</strong></h2><p><strong>36 氪：今年，一級市場投資熱情整體都在縮減。相較去年，阿斯利康中金基金披露的項目也明顯下降。在這一階段，到底具備什麼樣特質的企業才能吸引資方的關注？</strong></p><p><strong>陳冰：</strong>大家現在都在説資本的冬天到了，但其實哪怕十二級西北風颳過來，只要基本面紮實、科學性領先，一定能夠熬過去，甚至過得很好。今年，從 ADC 到細胞與基因治療，我們還是簽了一些項目，最近看的好幾個項目估值也很高，所以好的科學還是會有市場。</p><p>從資本市場來看，如果之前一級市場上的估值居高不下，二級市場目前的情況下，創始人肯定也希望估值不要再跌。另一方面，一級市場的流動性弱於二級市場，估值反應沒那麼迅速，所以我們也花了不少時間和創始人探討，如果你不着急做下一輪融資，不希望估值變化太大，BD 是當下的一個很好的維持現金流、推進研發的辦法。</p><p>BD 行業一個很重要的試金石是第一筆不可退還的首付款，分量很重。如果是此前已經和阿斯利康這樣的大 MNC 合作過的企業，對於接下來的 license&nbsp;out 是一個非常利好的條件。今年上半年，基金的 16 家被投企業共完成了 6 起授權，首付款加起來總金額近 5 億美元。比較有代表性的是我們在 2021 年時投資的西比曼生物，和楊森達成的兩項靶向 CD19/CD20 產品的合作，臨牀 I 期就拿到了 2.45 億元首付款。之後還有多筆里程碑付款和商業化分成。</p><p>所以優質的、創新的公司是不需要擔心的，他們有足夠的辦法和資金把管線推進下去，等待寒冬過去。</p><p><strong>36 氪：您提到一個觀點，有科學性的企業可以活得很好。從投資者的角度，什麼樣的企業才算有科學性？怎樣判斷一項研究是不是顛覆性的、能引領該領域在全球範圍內的技術迭代？</strong></p><p><strong>陳冰：</strong>如果打個比方，歐美市場就是奧運會，國內和區域市場相當於亞運會和全運會，有科學性的企業就是那些有潛力能夠參與奧運會的，也就是參與全球市場競爭。過去，我們的企業可能在亞運會上混一個名次，根本沒想跑出國。但在當前的資本市場上，這個思路會非常麻煩。</p><p>從阿斯利康中金基金的角度出發，行業對我們的信任基於的就是阿斯利康此前在研發上樹立的品牌和標準。我們的研發評估不管是在中國做的，還是在美國、英國做的，它的標準是一樣的，就是參加奧運會，科學麪前人人平等，就是用這個標準來衡量國內的創新。</p><p>如果再説細緻一點，可能還是要回到 first&nbsp;in&nbsp;class 和 best&nbsp;in&nbsp;class 的討論上。評判源頭創新，這不是一個人或一個團隊以一己之力能快速做好的。在阿斯利康的體系裏，我們在腫瘤、呼吸、慢病、罕見病等領域有相當深的積累，在調研項目時，都會從全球的科學家團隊中尋找最適合的判斷它的科學性的早研同事。如果説一個項目最後可能只有不到 5% 的成功率，以阿斯利康的經驗，我們有信心和底氣把它提高數倍。</p><p><strong>36 氪：「調動所有能調動的力量」，現在能做到這一點的產業基金多嗎？</strong></p><p><strong>陳冰：</strong>像我們這種做法的外企確實不多。一方面，與總部的距離確實遠；另外，純粹的 CVC 其實容易受內部研發管線優先級的影響。</p><h2><strong>打法正在向美國看齊</strong></h2><p><strong>36 氪：國內已經形成鼓勵大家參與奧運會的創新氛圍了嗎？有創新藥企業近期和我們交流時提到，投資人看到中國企業做創新時，又希望你做原創，又怕你太超前，得不到國際認可，最好是海外有點成果出來了，你快速跟上。</strong></p><p><strong>陳冰：</strong>這體現的其實是國內的投資人及背後的 LP 對風險理解的現狀，如果去找一個美國成熟的投資人，我相信 10 個裏有 9 個不會這麼想。</p><p>客觀來説，0 到 1 的創新我們目前有差距，原因不再贅述。但中國人很擅長的一個點在於，當一個 0 到 1 的問題變成 1 到 100，一個科學問題變成工程學問題時，我們變得非常厲害，因為我們勤奮、效率高，懂得節省着過日子。體現在當前的研發、公司投入上都是一樣的，ADC 賽道就是一個很好的例子。</p><p>文化上的差異短期內比較難彌合，但另一方面，我們能感受到中國越來越重視 0 到 1 的創新。從阿斯利康中金基金投資項目的比重上看，這部分目前少一些，但趨勢上會越來越多。比如我們今年 6 月投資的珂闌醫藥，主要做的就是心血管和代謝領域 first&nbsp;in&nbsp;class 藥物和全新靶點的開發，目前已有 2 個項目接近 PCC 階段。</p><p>我們也能看到，隨着歸國科學家——可能都不是學成歸國了，而是退休或功成名就後歸國的科學家越來越多，成熟的、體系化的藥物開發模式被帶回來，國內的投資風氣也在隨之改變，部分頭部機構的打法越來越像美國，蹲守在各大院校&nbsp;，離源頭創新越來越近。</p><p>在國外，這樣的產學研聯動是一套已經歷經過幾十甚至上百年檢驗的成熟機制，幾代的藥企和學者都是這麼合作下來的：瑞典的卡羅林斯卡學院、英國的劍橋牛津、美國的話是波士頓等等，這些都是西方世界裏的研發重鎮。</p><p>我們希望，未來國內這方面的氛圍也能逐漸起來。現在其實有一部分苗頭了，比如蘇州 Biobay 在過去這 10 年形成了非常好的積累，但想更進一步，可能背後缺少一所頂尖的大學。科研人員都是在踩着前人的肩膀做更偉大的事情，但一定要有一個很頂尖的院校作為它的原動力。這方面，我認為上海的氛圍會更好一些。</p><p><strong>36 氪：創新的東西最後一定賣得好嗎？</strong></p><p><strong>陳冰：</strong>這是個很有意思的問題。其實回過頭來説，國內資本大規模投資生物醫藥領域連 10 年都不到，從 2015 年藥審改革算起，這個賽道里 VC/PE 的錢才第一次超過 10 億美金。這要是在「10 年 10 億」的邏輯裏，可能一個新藥都沒研發出來。所以我們再來看這個問題，相當於此時此刻，當年那些被視為璞玉的產品才剛開始賺錢。放在當前整個國內市場上，正八經兒真正跑出海的企業和藥物都不多。</p><p>與此同時，這 10 年裏又發生了很多事：集採、醫保降價、同類型靶點集中，預期中的千億市場一直在縮水。如果看更大的數據，目前生物醫藥工業每年 GDP 貢獻僅佔全國的 2.8% 左右，連 5% 都不到，側面反應的現狀就是我們都在內卷。</p><p>出海因此成為現在的一個趨勢。就以美國舉例，這部分市場是相當大的，阿斯利康在美國賣得最好的藥就有 50 億美元。對於國內想要出海的企業來説，10 億美金就是一個可以衝一衝的量。但問題就在於，現在有多少企業能達到這個水平？私心裏講，我們也希望有更多、包括我們被投企業裏能出現可以衝到這個水平的企業。但整體來看還是有不短的路要走，這是個 10 年磨一劍的過程。</p><h2><strong>與 LP 共贏是「水到渠成的事」</strong></h2><p><strong>36 氪：您怎麼看待當前的估值泡沫？</strong></p><p><strong>陳冰：</strong>這個問題回到一句話上，一個藥能夠上市可能要 10 年，但一個公司要上市可能只要 5 年。現在我們會看到公司還沒上市，某些投資者、創始人已經套現了，其實是比較反常的現象。市場上的熱錢多了會發生這個現象，錢少反而會回到基本面上。財務投資時代，運氣好可能就賺到錢了；資本低潮期，其實為阿斯利康中金基金這樣的產業資本創造了更多和初創企業談合作，尤其是早期合作的機會。寒冬是最好的機會。</p><p>產業基金勢頭崛起其實會帶來一些不同，我們的心相對比較穩定，我們畢竟是本着「搬磚」的心態，沒有天天想暴富。有一件事是確定的，好的科學在哪裏，資金就在哪裏。</p><p><strong>36 氪：其實阿斯利康中金基金的角度，同時具備產業和資本融合的屬性，也吸納了政府 LP 資金，基金如何賦能 LP 的？</strong></p><p><strong>陳冰：</strong>其實我們非常感謝 LP 的信任，阿斯利康中金把兩個公司的品牌聯合起來做這件事，就是希望能從產業的角度賦能被投企業，並獲得正向的財務回報。政府 LP 注資期望有返投，這很自然。一部分機構或企業可能會比較困擾，但對於我們基金來説是水到渠成的事情。阿斯利康最早的創新中心總部就在無錫，創新園搭建成之後，很多企業都落在了這裏。</p><p>所以我們在基金籌備的過程當中，阿斯利康其實已經和地方政府聯手助力當地的產業發展。比如年初時，我們就已經選擇把全球最新的吸入氣霧劑生產基地落在青島，也着手準備青島基金的建立。所以其實基金沒起來的時候，反饋已經出現了。</p><p><strong>36 氪：你們好像內捲了別的產業基金。</strong></p><p><strong>陳冰：</strong>我們首先是產業，然後才是基金。阿斯利康中金不是為了基金去融資，然後再保證返投，因為這事情對我們來説本來來順勢而為，如果地方政府 LP 覺得在這個事情大家是相互契合的，就是一個水到渠成的共贏。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>新材料企業注意！請查收來自杭州的邀請函</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2471088033814663?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-13 15:00:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜36 碳編輯部</p><p>能源轉型大潮下，新材料站上新風口。尤其是上游材料的投資機會不斷湧現，2022 年，新材料領域的投資熱度，更是創下有記錄以來的至高點。</p><p>投資人「向上遊卷」已成為普遍現象。新材料從一個相對冷門的小眾領域，成為頻獲資本青睞的熱門高地。</p><p>但即使是這樣一個前景無限的產業，依舊面臨諸多挑戰：細分領域眾多，下游應用分散，每種材料之間的技術跨度極大，產業化路徑各不相同。相較於傳統材料，新材料技術在技術工藝、產品性能上佔據顯著優勢，但下游應用場景的適配能力，才是保持競爭力的關鍵因素。</p><p><strong>這也意味着，一塊合適的企業生長土壤至關重要，</strong>不僅能提供更適合市場驗證的良好環境，更可以憑藉政策引導、資金支持等保障，為剛剛站上風口的新材料企業構起一道寬廣的護城河。</p><p><strong>被譽為「數字經濟之城」的浙江杭州，如今正在成為發展新材料產業的沃土</strong>。新一代產業技術變革下，新材料產業已成為浙江省第一大戰略性新興產業，被列入全省重點構築的三大科創高地之一，也被杭州市劃為五大產業生態圈之一。</p><p>從細分領域來看，杭州的新材料產業重點聚焦高性能膜材料、先進高分子材料、化工新材料、高性能纖維材料、光電信息材料、先進半導體材料、新能源材料、磁性材料、石墨烯及複合材料等，力爭培育 3 家以上製造業單項冠軍企業、10 家以上隱形冠軍企業，發展 20 家以上「專精特新」企業，30 家以上智能製造和綠色製造示範企業。</p><p>未來，杭州還將不斷增強對新材料產業的支持力度，培育新材料產業集羣，吸引優質企業前來杭州投資興業，並攜手相關產業平台持續開展<strong>「2023 杭州新材料產業城市行」</strong>活動。</p><p><strong>2023 年 11 月 6 日，36 氪&amp;36 碳將在上海舉辦「2023 杭州新材料產業城市行——上海站」活動，我們現面向新材料領域的優質企業開放參會報名。</strong>屆時，來自杭州市投資促進局、新材料產業企業 CEO 們將匯聚一堂，圍繞杭州產業投資環境、新材料產業環境等展開深入交流，並舉辦一對一洽談、重點企業參觀走訪等活動，共話雙碳時代下的新材料產業合作機遇。</p><p><strong>參會企業將獲得以下權益：</strong></p><p>來自<strong>杭州市各產業平台的直接溝通對接</strong>，包括：</p><p>1）各產業平台對新材料重點領域的支持力度；</p><p>2）杭州相關產業基金對新材料產業的投資引導方向；</p><p>3）杭州的土地政策和空間規劃，如何滿足涉化新材料項目的落地需求；</p><p>4）杭州的人才儲備能力及對落地企業的相關配套政策；</p><p>5）杭州數字經濟的雄厚基礎對新材料產業的數字化轉型助力；</p><p>與此同時，優秀企業還將優先獲得<strong>36 氪/36 碳的報道支持</strong>。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>活動詳細信息如下：</strong></p><p><strong>活動時間：2023 年 11 月 6 日全天</strong></p><p><strong>活動地點：上海華凱華美達廣場酒店</strong></p><p><strong>參會人員：</strong></p><p>1、杭州市投資促進局領導</p><p>2、杭州市錢塘區、蕭山區、餘杭區投促局局長</p><p>3、新材料產業企業 CEO</p><p><strong>活動議程：</strong></p><p>第一部分，產業圓桌</p><p>09:30 - 09:35 活動開場</p><p>09:35 - 09:45 杭州產業投資環境推介</p><p>09:45 - 10:00 杭州蕭山區、餘杭區、錢塘區產業環境推介</p><p>10:00 - 11:00 參會新材料企業發言</p><p>11:00 - 11:30 「一對一」洽談交流</p><p>11:30 - 13:00 午餐交流</p><p>第二部分，企業考察走訪</p><p>13:00-16:00 杭州三個重點區域的企業參觀活動</p><p><strong>目前已確認參會企業名單</strong></p><p>灰度環保科技 (上海) 有限公司</p><p>上海予君生物科技發展有限公司</p><p>上海安湃芯研科技有限公司</p><p>上海微譜檢測科技集團股份有限公司</p><p>深圳新頓科技有限公司</p><p>上海維旺光電科技有限公司</p><p><strong>報名方式</strong></p><p>如有意願報名參會，如有疑問請聯繫下方作者或 36 碳小助手進行諮詢。活動現場名額有限，歡迎先報先得！</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,281" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231013/v2_b8782a3ffc034fe2abe338831604bbec@5802120_oswg162695oswg900oswg281_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">如有報名意願，請掃描圖上二維碼諮詢</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,400" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231013/v2_55afd925c9054e48941254deefdabfe6@5802120_oswg73263oswg900oswg400_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">如有報名意願，請掃描圖上二維碼諮詢</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美股大型科技股盤前普跌，Netflix 跌超 1%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2472813646715011?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-13 20:36:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，截至發稿，美股大型科技股盤前普跌，Netflix 跌超 1%，Meta 跌 0.44%，特斯拉跌 0.42%，亞馬遜跌 0.34%，微軟跌 0.2%，谷歌跌 0.12%，蘋果跌 0.09%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>國家組織藥品聯合採購辦公室開展第九批國家組織藥品集中採購工作</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2472805074589572?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-13 20:27:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[國家組織藥品聯合採購辦公室開展第九批國家組織藥品集中採購工作，涉及阿立哌唑口服液體劑、阿托品注射劑等 42 個品種。（第一財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>比亞迪預計今年年底在巴西設立 100 家門店</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2472798229108612?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-13 20:20:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，比亞迪近期接受投資者調研時稱，截至目前，比亞迪已經在巴西建立了 30 家經銷商線下門店，預計今年年底設立 100 家門店，持續為當地消費者提供優質的新能源汽車銷售及售後服務。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>證監會已接收菜鳥在香港上市的申請材料</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2472789303809924?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-13 20:11:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，中國證監會已接收菜鳥在香港上市的申請材料。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>市場監管總局：打擊食品中酚汀（酚丁）、酚酞及其酯類非法添加</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2472781293885575?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-13 20:03:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[市場監管總局印發通知，打擊食品中非法添加酚汀（酚丁）、酚酞及其酯類衍生物或類似物違法行為。（央視新聞）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>萬向錢潮：引進普星聚能作為優先光伏發電項目合作伙伴</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2472772599404678?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-13 19:54:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，萬向錢潮發佈公告，公司擬與關聯方普星聚能股份公司簽訂《屋頂分佈式光伏發電項目合作框架協議》。公司引進普星聚能作為優先光伏發電項目合作伙伴，並支持普星聚能在公司區域內（包含下屬公司）投資開發光伏發電項目，並建立長期穩固的合作關係。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>深圳能源：獲取汕尾紅海灣六 50 萬千瓦海上風電項目開發權</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2472766522906498?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-13 19:48:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，深圳能源發佈公告，近日，廣東省發改委下發了廣東省 2023 年省管海域海上風電項目競爭配置結果，公司正式獲取汕尾紅海灣六 50 萬千瓦海上風電項目開發權。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>證監會同意短纖等六個商品期權註冊</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2472758782973832?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-13 19:40:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日，證監會同意鄭州商品交易所短纖、純鹼、錳硅、硅鐵、尿素、蘋果期權註冊。證監會將督促鄭州商品交易所做好各項準備工作，確保上述期權品種的平穩推出和穩健運行。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>上海銀行：因金融借款合同糾紛起訴姚振華、寶能控股等</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2472756239980678?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-13 19:37:43  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，上海銀行發佈公告，公司深圳分行因與深圳託吉斯科技有限公司、深圳深業物流集團股份有限公司、託吉斯集團有限公司、深圳市寶能投資集團有限公司、寶能控股（中國）有限公司及姚振華的金融借款合同糾紛，向廣東省深圳市中級人民法院遞交起訴狀，並於近日收到廣東省深圳市中級人民法院的《受理案件通知書》。涉案金額為借款本金人民幣 25.8 億元及相應的利息、罰息、複利，實現債權所支出的全部費用。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>網傳王亞偉被拘留並接受調查，千合資本回應：並不屬實，在公司正常工作</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2472751652067201?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-13 19:33:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[今日有市場消息傳出，稱昔日「公募一哥」王亞偉已從 8 月起被拘留並接受調查。今年 6 月曾有傳聞稱，王亞偉被帶走調查。不過就在節前，又有市場消息稱王亞偉被帶走協助調查。多次試圖聯繫王亞偉本人，均未成功。又向千合資本方面電話求證，對方表示王亞偉「協助調查」等消息並不屬實，並且王亞偉也在公司正常工作。（每日經濟新聞）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>粵電力Ａ：前三季度預盈 16.8 億-17.8 億元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2472750399674248?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-13 19:31:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，粵電力Ａ發佈業績預告，前三季度預盈 16.8 億-17.8 億元，去年同期虧損約 17.07 億元，同比扭虧。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>李強主持召開經濟形勢專家和企業家座談會</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2472739908261769?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-13 19:21:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中共中央政治局常委、國務院總理李強主持召開經濟形勢專家和企業家座談會。（央視新聞）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>華潤雙鶴：在研產品有 GLP-1 類降糖藥司美格魯肽注射液</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2472736710514560?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-13 19:17:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，華潤雙鶴在互動平台表示，目前在研的產品有 GLP-1 類降糖藥司美格魯肽注射液，GLP-1 受體是治療 2 型糖尿病的熱門靶點。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>香港將建首個具規模的半導體晶圓廠</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2472721180579968?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-13 19:16:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[香港科技園公司與傑平方半導體（上海）有限公司 13 日在香港簽署合作備忘錄。雙方宣佈將在香港科學園設立以第三代半導體為主的全球研發中心，並投資開設香港首家碳化硅（SiC）8 寸先進垂直整合晶圓廠。特區政府創新科技及工業局局長孫東指出，這將是香港首個具規模的半導體晶圓廠。（中新網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中國平安：前三季度保費收入 6356.35 億元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2472726137395074?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-13 19:14:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，中國平安發佈公告，子公司於 1 至 9 月的原保險合同保費收入合計約為 6356.35 億元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>空客宣佈領導團隊調整，並任命民機業務管理團隊</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2472722389833860?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-13 19:03:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[空中客車公司宣佈調整由首席執行官傅裏（Guillaume Faury）帶領的領導團隊，同時任命民機業務管理團隊，該團隊將在謝勒（Christian Scherer）的領導下開展工作。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>摩根大通三季度經調整後營收 406.9 億美元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2472717186488197?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-13 18:57:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[摩根大通三季度經調整後營收 406.9 億美元，三季度投資銀行業務收入 16.1 億美元。（第一財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>Gartner：2026 年將有 80% 企業將採用生成式 AI，相比當下增長 16 倍</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2472705280104325?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-13 18:51:48  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[Gartner 日前發佈報告指出，預計在 2026 年，超過 80% 的企業將使用生成式 AI 應用程序編程接口（API）或模型，或在相關生產環境中部署支持生成式 AI 的應用程序。當下只有不到 5% 的企業將生成式 AI 運用在生產環境中，而在短短三年內，採用或創造生成式 AI 模型的企業數量預計將增長 16 倍。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>恆為科技：目前未與華為開展智算業務往來</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2472710122952839?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-13 18:50:48  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，恆為科技發佈公告，公司目前未與華為開展智算業務往來，簽訂戰略框架協議後目前無實質進展，未來合同簽訂存在一定不確定性。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>遠洋控股集團：發生重大損失，淨虧損 125.62 億元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2472701500970884?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-13 18:42:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，遠洋控股集團（中國）有限公司發佈公告，公司已披露 2022 年度審計報告及 2023 年半年度報告。2022 年末公司淨資產為 472.76 億元，2023 年半年度公司未經審計的合併報表淨虧損為 125.62 億元，占上年末淨資產 26.57%，超過上年末淨資產的百分之十。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>