<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>36 氪研究院 | 2023 年中国新材料之碳纤维行业洞察报告</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2577287594157448?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 16:20:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>碳纤维是指含碳量在 90% 以上的无机高分子材料，主要将聚丙烯腈（沥青或粘胶）等作为原料，经过高温氧化、碳化等环节而生成。碳纤维具有高硬度、高强度、耐高温、耐腐蚀、轻质量等特性，可广泛应用于风电叶片、碳碳复材、航空航天、压力容器、休闲体育等领域，是性能优异、用途广泛的国家战略性新材料。</p><p>碳纤维可以按照原丝类型、纤维形态、丝束规格、生产工艺、力学性能等标准进行分类，其中常用的三大分类维度是原丝类型、丝束规格和力学性能。按照原丝类型可分为聚丙烯腈 (PAN) 基、沥青基、粘胶基等；按照丝束规格可分为大、小丝束；按照力学性能可分为标模、中模和高模。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1109,646" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_4d3202b8ce724d3d9a739d49a9a6a263@12547972_oswg53876oswg1109oswg646_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h2><strong>1.&nbsp;发展驱动</strong></h2><h3><strong>政策驱动：政策持续助力，为碳纤维行业发展提供良好环境</strong></h3><p>近年来，国家出台了一系列关于碳纤维及碳纤维复合材料的产业支持政策，持续引导碳纤维材料的关键生产技术升级、产业化项目落地和应用领域拓展，推动碳纤维行业蓬勃发展。其中，工信部于 2019 年发布《重点新材料首批次应用示范指导目录 (2019 年版)》，将高强、高强中模、高模型碳纤维等列为关键战略材料，为碳纤维生产技术的提升和产业化的推进提供了必要保障；国家发改委、科技部、工信部、财政部等四部委于 2020 年发布《关于扩大战略性新兴产业投资培育壮大新增长点增长极的指导意见》，提出聚焦重点产业投资领域，围绕保障大飞机等重点领域产业链供应链稳定，加快在高性能纤维材料等领域实现突破，为碳纤维等战略性新兴产业高质量发展、发挥重要引擎作用提供了政策支持；在《中华人民共和国国民经济和社会发展第十四个五年规划和 2035 年远景目标纲要》中，提出要加强碳纤维等高性能纤维及其复合材料的研发应用，为未来碳纤维行业的技术进步提供了良好的政策环境；2022 年工信部和国家发改委发布《关于化纤工业高质量发展的指导意见》，提出要提高碳纤维等高性能纤维的生产应用水平，进一步扩大了碳纤维在航空航天、风力和光伏发电、海洋工程、环境保护、安全防护、土工建筑、交通运输等多个领域的应用。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1128,1393" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_d73c5f1e19974fb5ba25beb56b676f24@12547972_oswg245368oswg1128oswg1393_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h3><strong>需求驱动：新能源等领域发展，推动碳纤维市场需求爆发</strong></h3><p>在「双碳」政策下，我国风电、光伏、氢能、新能源汽车等行业高速发展，带动风电叶片、碳碳复材、压力容器、汽车等领域的碳纤维需求快速提升。同时，碳纤维作为军民两用战略物资，在航空航天、体育休闲、建筑等领域的需求也在持续增长。根据赛奥碳纤维《全球碳纤维复合材料市场报告》，2022 年国内碳纤维需求量约 7.44 万吨，同比增长 19.3%，近五年的需求量年复合增长率达 25.9%，高于全球平均水平。2022 年国内碳纤维需求量占全球比重约为 55.1%，中国已成为全球第一大碳纤维消费市场。市场需求的高速增长，推动碳纤维行业进入快速发展阶段。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="724,655" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_f357a9a6499349d49dcc222c33825576@12547972_oswg20539oswg724oswg655_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h2><strong>2.&nbsp;发展现状</strong></h2><h3><strong>产业链分析：碳纤维产业链较长，中游是核心环节</strong></h3><p>碳纤维产业链较长，完整覆盖从原油原料到终端应用的完整制造过程。从制备流程来看，上游企业首先从石油、煤炭、天然气等化石燃料中制得丙烯，经过氨氧化后得到丙烯腈，丙烯腈经聚合和纺丝生产原丝，再通过预氧化、低温/高温碳化等工艺步骤得到碳纤维。随后，碳纤维可再次被制成碳纤维织物、碳纤维预浸料、碳纤维复材制件等。碳纤维主要应用在风电、体育休闲、航空航天等领域。从全产业链来看，产业链中游是核心环节，技术、资金、设备等门槛较高。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1074,680" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_e22a723b92ce4ec19660f57ad342cfcb@12547972_oswg120813oswg1074oswg680_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>上游：聚丙烯腈基已成为碳纤维市场主流</strong></p><p>碳纤维上游属于石油化工行业，先从石油、煤炭、天然气等化石燃料中制得丙烯，并经氨氧化后得到丙烯腈，丙烯腈经聚合和纺丝之后得到聚丙烯腈 (PAN) 原丝。碳纤维按照原丝类型可分为聚丙烯腈 (PAN) 基、沥青基、粘胶基等。其中，PAN 基碳纤维因生产工艺简单，原料来源丰富及优越的拉伸强度迅速占据市场，目前其全球占有率已经超过 90%，成为碳纤维市场主流。粘胶基和沥青基碳纤维用途较单一，产量较为有限；粘胶基碳纤维由于生产率较低、力学性能较弱，应用有限，已经基本停产，有可能完全退出碳纤维市场。</p><p><strong>中游：产业链核心环节，技术壁垒较高</strong></p><p>原丝是生产高品质碳纤维的关键，其成本约占碳纤维生产成本的 51%。一般来说，业界认为碳纤维 90% 的性能取决于原丝，碳纤维的强度显著依赖于原丝的微观形态结构及其致密性，原丝品质不佳（如表面孔洞、沉积、刮伤以及单丝间黏结等）在后续加工中很难消除，因此拥有高品质原丝的生产技术对生产厂家来说尤为重要。目前，碳纤维生产企业多通过布局碳纤维原丝生产来降低其原材料成本，因而均具备碳纤维原丝的生产能力。但是，绝大多数碳纤维及其复合材料生产企业所生产的碳纤维原丝仅为自产自用，鲜有对外销售。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="591,575" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_a7ed17313f344f78b4b7be1a62165730@12547972_oswg29843oswg591oswg575_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p>从丝束规格来看，小丝束碳纤维力学性能优异，但成本较高，多应用于国防军工和航空航天领域。相比之下，大丝束碳纤维的性能虽然不及小丝束碳纤维优异，但是其在价格方面更具性价比，多应用于工业领域。大丝束碳纤维的生产技术难度较高，主要体现在原丝、预浸料和碳化等多个环节的均匀性和毛丝控制等方面。过去，大丝束碳纤维的生产技术主要掌握在美国、德国、日本的几家大公司手中。现在，国内的大丝束碳纤维生产企业正在力求成长与突破，不断缩小与外企的差距。例如，上海石化已经建立起万吨级大丝束碳纤维国产线；吉林化纤的 48K 大丝束在相同工艺条件下，能够大幅度提升碳纤维单线生产能力。由此可见，国产大丝束碳纤维有望逐步迎来大规模应用。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1079,504" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_b2447ed16504459c8d098cf769cf387f@12547972_oswg16411oswg1079oswg504_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>下游：碳纤维应用领域多点开花，具有本国特色</strong></p><p>目前，碳纤维已经应用于风电叶片、体育休闲、航空航天、压力容器、碳碳复材、交通建设、海洋等领域，是国防军工和国民经济发展不可或缺的重要战略物资。从市场结构来看，与全球相比，我国碳纤维的应用分布具有本国特色。在全球范围内，风电叶片仍然占据绝对主流，2022 年全球碳纤维应用需求量占比前三的领域分别为风电叶片（26%）、体育休闲（18%）、航空航天（15%）。而在我国，体育休闲领域的碳纤维应用占比高于全球，是我国碳纤维需求的压舱石。同时，航空航天的碳纤维应用需求占比仅为 10%，低于全球的 15%。其主要原因是，国内碳纤维生产技术仍在成长中，无法批量供应 T800 强度以上的小丝束碳纤维。未来，随着我国碳纤维在航空航天等高端领域的拓展，碳纤维需求结构将向高端化迈进。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1400,558" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_63446983e69643e982f1e07cb531ffe8@12547972_oswg66914oswg1400oswg558_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h3><strong>市场空间：碳纤维行业市场规模持续增长，市场集中度较高</strong></h3><p>近年来，在政策支持、技术进步以及广泛应用等因素的推动下，中国碳纤维行业取得快速发展，市场规模始终保持增长态势，从 2017 年的 38.1 亿元增长至 2022 年的 128.1 亿元，年均复合增长率达 27.4%。预计 2023 年中国碳纤维行业市场规模将达 153.7 亿元，发展前景广阔。从竞争格局来看，我国碳纤维行业的市场集中度较高，产能主要集中于头部企业，CR5 超过 75%（产能角度），主要玩家包括中复神鹰、中简科技、江苏恒神、光威复材等。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1224,584" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_f71406f8fa1e4bd496f0c38e369ad900@12547972_oswg27030oswg1224oswg584_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h2><strong>3.&nbsp;发展趋势</strong></h2><h3><strong>制备技术创新将带来碳纤维性能提升</strong></h3><p>近年来，碳纤维的制备技术在不断进行创新与升级，由此带来碳纤维产品性能的不断提升，并诞生了更多种类的复合型碳纤维材料。例如，纳米级碳纤维应运而生，与传统的碳纤维相比，其具有更高的强度、更好的导电性和导热性，多种优越性能使其在航空航天、防辐射材料、耐高温耐化学材料领域备受青睐。此外，碳纤维改性作为一种重要工艺，能够针对客户需求提供更有效的改性复合材料，在实现高强度、高耐磨、轻质、功能化等方面与实际需求更具适配性。另外，碳纤维材料结构的设计创新也是未来的发展方向，通过设计多层次结构的碳纤维材料，可以实现更加复杂的性能要求，从而提升材料的应用深度和广度。</p><h3><strong>未来碳纤维应用领域将不断扩展</strong></h3><p>因性能优异，碳纤维起初应用于航空航天等高端领域，成为国防工业发展的关键材料之一。随后，受益于技术进步和成本降低，碳纤维开始逐渐应用于民用领域，且应用比例不断扩大，在航空航天、风力发电、氢能光伏、建筑工程、轨道交通、体育休闲等领域均得以广泛应用。未来，随着制备技术创新和性能提升，碳纤维的应用领域将会更加广泛，有望成为更多领域中的重要材料。例如，在医疗领域，碳纤维可用于制造成像设备、手术器械、假肢、轮椅、医疗植入物、细胞再生基质等。此外，碳纤维可应用于 3D 打印等新兴领域，采用碳纤维材料与其他材料进行复合，提升材料性能，从而进一步突破 3D 打印的材料限制。</p><p><strong>更多精彩内容，请关注「36 氪研究院」微信公众号。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,400" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_59511947106b4bb9b867eb22ffb5056f@12547972_oswg46544oswg900oswg400_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>36 氪研究院</strong></p><p>36 氪研究院根据行业发展、资本热度、政策导向等定期输出高质量研究报告，帮助政府、企业、投资机构等快速了解行业动态，把握发展机遇和明确发展方向。同时，研究院致力于为全国各级政府、企业、VC/PE 机构、孵化器/产业园区等提供专业定制化咨询服务。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>2023 闲鱼年度热词发布：疯狂省钱的年轻人，爱上找搭子</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2577268028368258?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 16:00:54  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>距离 2024 年还有不到一周的时间，各家平台的年度报告接连发布，覆盘这一整年的生活痕迹，也是重新见证这一年的成长。</p><p>当然了，年轻人最关心的重点一直都是「好好生活」，为了好好生活，年轻人总在思索如何拥有财富，把物质价值发挥到最大，把每一笔钱都花在刀刃上。在 2023 年的消费世界，又有什么新的省钱门道，年轻人又玩出了什么搞钱花样？<strong>闲鱼 x36 氪 x 后浪研究所联合发布《2023 闲鱼年度热词》</strong>，照见这一年年轻人的消费动向和兴趣趋势。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1024,1251" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_a7ca7b30d5ac43afbbfd4652794ab6d2@11416942_oswg1781883oswg1024oswg1251_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p>洞察发现，今年的年度热词是：<strong>SWAP、拼单搭子、轻松减碳、赛博摆摊、省钱特种兵、博主闲置、发疯文案、复古数码、上岸经济、闲鱼地板价</strong>。从社会热点到交易风向，浓缩了这一年的消费潮流和集体记忆。</p><h2>01. <strong>省钱特种兵，在闲鱼一站式挣钱</strong></h2><p>过去的一年里，省钱成为消费大势，从薅羊毛、拼单到街头 stopping，人们开始谈论如何开源节流，不再对节俭这件事有羞耻感。闲置交易平台自然也成为年轻人的心头好，<strong>据 QuestMobile 最新发布的数据显示，国内闲置交易行业规模进一步扩大，以闲鱼为例月活跃用户规模已达 1.3 亿。</strong></p><p>年轻人涌入闲鱼，确实捡到了便宜。这些年，随着复古时尚、vintage 文化的流行，年轻人们对闲置交易的接受度越来越高，尤其是一些使用频次低的高价物品，在闲鱼上收到热捧，像露营设备、运动设备、厨房家电、数码相机，都能比新品省下大笔价钱。相比于网购平台的新品，年轻人们更愿意购买这些损耗低的闲置物，就有用户曾经表示过，「闲鱼是我比价的终点站」，年度热词「闲鱼地板价」名副其实。</p><p>当然，闲鱼还给年轻人们提供了一些省钱新思路，把传统的闲置交易，也玩出了花样。不到两年时间，闲鱼卡券销量迅速飙升，已经成为了闲鱼上单量最高的品类。<strong>聪明的年轻人能从日常生活里薅到羊毛，炸鸡汉堡、咖啡奶茶，都可以用极低的价格买到代金券、折扣券，也最受一二线年轻人喜爱。</strong></p><p>除了吃喝以外，卡券几乎已经涵盖日常生活的各个部分，就拿旅游来说，从机票折扣、酒店、景区门票，都可以通过闲鱼的卡券包办，也能省下一笔钱了。</p><p>今年流行的搭子文化，在闲鱼社区也产生了奇妙的化学反应。年轻人可以通过拼单的方式，共享某些商品的折扣。从最初的美妆拼单，到海淘的邮费、山姆的瑞士卷、音乐节的双人票，甚至大额的满减券都可以拼单购买。</p><p>捕捉到同步这一需求的闲鱼，在海鲜市场专门开辟了「拼单」栏目，年轻人们寻找同好，凑单李佳琦直播间，拼苹果教育优惠，组队迪卡侬满减。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1911" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_efe834d4af5f4a6889455af8599161bf@11416942_oswg1036846oswg1080oswg1911_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">闲鱼的拼单界面</p><p><strong>数据显示，在今年双十一期间，有超过 60 万的用户在双 11 达成拼单交易，有超过 1 千万人次浏览过拼单宝贝。</strong>所以拼单搭子，也当之无愧地成为了闲鱼今年的年度热词之一。</p><p>闲鱼省钱的姿势太多了，除了拼单以外，年轻人们还创造了一种新的消费方式：以租代买。数据显示，每月有将近 400 万件宝贝挂闲鱼出，足以见得「租赁消费」的火热。</p><p>对于容易垂直入坑的斜杠青年来说，以租代买确实也是更具有性价比的选择。一时兴起有了摄影爱好，但动辄上万的机器买了后往往闲置，只需要花几百块就能租一台专业设备，也能够过把瘾；对音乐爱好者也是这样，像昂贵的电吉他、架子鼓、小提琴，也可以轻松租到。</p><p><strong>以前总调侃年轻人精致穷，为了表面光鲜过着月光族的生活，但实际上，精致省钱才是年轻人们生活的现实。</strong>他们已经看破了消费主义的物质陷阱，转而寻找更有性价比的商品，理性地控制消费。</p><p>闲鱼年度热词「省钱特种兵」正好可以概括这个人群，他们想尽办法地薅羊毛、拼单凑单，把折扣和优惠当成自己的战利品。这背后当然也折射着消费文化的理性回归，省钱不再是有羞耻感的行为，而是一种会生活的象征。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1080" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_29ec0dd08d7c47629b27194381f8dd29@11416942_oswg129679oswg1080oswg1080_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">年轻人在闲鱼花式赚钱</p><p><strong>会生活，只会省钱也是不够的，灵活的年轻人懂得开源和节流同时进行。在闲鱼花钱，同时也在闲鱼赚钱，消费形成了一个闭环。</strong></p><p>今年流行搞副业，年轻人不止线下卖起了淀粉肠和小物件，也在线上摆出了赛博摊位，他们售卖自己制作的手工制品，流心麻将、扭扭棒、黏土人偶，已经超过了闲置交易的意义。这些丰富的 DIY 产品还能满足消费者定制化的需要。</p><p>还有更多年轻人打开脑洞，实现了变现。2023 年，去淄博吃烧烤成为许多年轻人种草的旅行方式。旅游热也带动了淄博八大局的扇子，会搞钱的年轻人也利用这股火热，开始在闲鱼上代购扇子。古偶火了，在线教学仿妆又成了闲鱼上的热门搜索词，参考《长相思》的小妖、《长夜烬明》里的黎苏苏、《云之羽》里的云为衫，美妆达人们从眼影、睫毛到口红色调、发型找出了门道，靠着「技术流」赚到了钱。</p><p>而在这群搞钱大流中，新生代的 00 后最懂得灵活变现，在闲鱼赚到了人生的第一桶金。闲鱼今年发布的大学生暑期兼职好赚榜，一对一辅导、兼职遛狗、线上客服位列前三。除了这些传统项目以外，他们还开启了边玩边赚的模式，参加漫展、音乐节，同时还可以接跟拍赚外快；接单帮人拼乐高，感受动手的乐趣顺便也挣到了钱；晚霞日出也能买，把限定的风光出售给更多浪漫的人。</p><p>正是因为汇聚了这么多会玩、有趣、有才有技能的年轻人，闲鱼才进化成了更年轻态的社区。<strong>现在，闲鱼活跃的年轻用户里，00 后已经占到 22%，95 后用户近六成，正在成为 Z 时代新消费新文化的风向标。</strong></p><h2><strong>02. 闲鱼社会学：万物皆可 SWAP，人人都是闲学家</strong></h2><p>更多年轻人涌入，把闲鱼也打造成了一个有趣的生活试验场。</p><p><strong>今年的热词里，有一个词语能够概括年轻人的奇思妙想，SWAP，这是一种新潮的生活方式，不以钱购买消费品，而是互相交换自己的技能和爱好。</strong></p><p>最早的 swapper 是一位年轻女孩，2014 年，她发出帖子，「只穿过一次的粉色大衣求交换」。不过，在这个时期，闲置交易仍然不算主流的消费方式，物物交换只是部分闲鱼用户新奇体验的小小浪花。<strong>一转眼数十年过去，年轻人的消费更趋理性，人们对于商品的理解开始回归物的价值，SWAP 迎来了属于它的时代。</strong></p><p>根据闲鱼统计的数据显示，服饰、四坑、周边、动漫、美妆，是交换最多的物品。与其让花了大价钱购买的好物压箱底，不如尝试用交换的方式，既能减少浪费，让闲置物品充分发挥用处，也同时以更低的价格得到了新鲜的好物。数千年前人类的朴素智慧，仍然在现代社会发挥作用。</p><p>除了那些看重物品价值，想要不花钱得到心仪宝贝的消费者，对于热衷于小众圈子兴趣文化的 Z 时代来说，物品的交换还有「省钱」以外的意义，换娃、换汉服、换小卡，同时还能结识新的同好，找到有默契的搭子。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,910" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_13ab83351c6443b8aa29653fe41884de@11416942_oswg211441oswg1080oswg910_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">许多年轻人在闲鱼发布技能交换贴</p><p>当普通的物物交换已经成为一种普遍的交易方式，擅长奇思妙想的年轻人就打开脑洞了，除了物品以外，我们还有什么东西可以交换吗？</p><p>在闲鱼，这个问题能找到丰富的答案。热门话题「蹲一个技能交换搭子」里，都是「身怀宝藏」的年轻人。会日语的大学生提供学习教程，求一位编程大神；会吉他的音乐爱好者，寻找会滑雪想学乐器的同好；一个游泳教练，发帖用水里的技能，想换一门蛋糕烘焙的厨艺。</p><p>技能交换仿佛点亮了年轻人们的人生体验卡，超越了消费价值，拥有了更广阔的社会视野。更惊喜的是，在万物皆可换的维度中，心愿交换也成了闲鱼用户的特别领地。在超过五万次浏览的#愿望交换商店#，暂时没有拥有的东西，有可能会被实现。<strong>在这里，「买东西」不再是一个简单的事情，而是一种互相满足和暖心供给，「消费」变成了一件浪漫的事情。</strong></p><p>闲鱼包容的社区环境，也在这些新消费方式创造了独具个性的平台文化。在闲鱼，人人都已经进阶成了闲学家。今年的热词发疯文案，就足以表达他们的戏谑和对流行议题的解构。发疯文案指的是年轻人为了尽快卖出闲置物，绞尽脑汁的文案输出。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,2339" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_b1d5d070757645f1a5c7d0dd4c3bf5f0@11416942_oswg246909oswg1080oswg2339_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">闲鱼 2023 个人财报发布</p><p>「重生之我在豪门当闲置」、「帮我凑齐复仇费」，以及带伦理剧情「前任送的、怀孕吵架了、偷卖老婆化妆品」、「刮刮乐中奖百万闲置便宜出」等等等，充分展现了闲鱼用户的语言天赋和丰富的讲故事能力。</p><p>在调侃年轻人们「精神状态好美丽」的同时，加入 SWAP 浪潮，围观发疯文案，也是一次对青年文化的观察。<strong>从物品的利用，到文字的传播，年轻人们正在充分发挥创造力，在闲鱼构建了独具个性的流行文化，在幽默之余，表达了年轻一代的生活态度：充分掌握对物品的主动权和解释权，构造一个真实不被教条束缚的自我。</strong></p><h2><strong>03. 海鲜市场，全是新鲜事</strong></h2><p>不得不说，闲鱼已经成为了一个创造灵感的社区，在海鲜市场，最不缺的就是新鲜事，你可以从闲鱼的热词里找寻 2023 年的痕迹。</p><p>2023，线下音乐市场大火，闲鱼用户们也没闲着。今年 10 月，周杰伦上海演唱会期间，就有用户晒出照片，出演唱会景观位。这位机智的用户说，发现自家阳台能听到彩排的歌声，也就有了这个「玩笑」。同样的，今年的五月天演唱会、薛之谦演唱会，也有闲鱼用户发现商机，挂出了自家的「阳台 VIP」观景位。</p><p>今年也是电子复古潮流席卷互联网的一年，CCD 成了人手一台的大热单品，iphone5 成了许多考研党的心头好。电子复古也入选了年度热词，可见时尚是一个圈，总会流行起过去的经典产品。<strong>越来越多的年轻人开始「电子戒断」，反向使用非智能机器，从小灵通到 iphone 古早型号，就是在拒绝短视频时代碎片化信息的冲击。</strong>当然，这部分年轻人大多都处于考研考编的特殊时期，通过购买这类型的产品实现自律的目标。</p><p>全民考试的浪潮下，「上岸经济」也入选 2023 闲鱼热词。更多知识和信息在闲鱼得到流通，上岸的年轻人在闲鱼分享考研考编资料和成功经验，学习中的备考族通过低价得到宝贵的资料和一对一学习指导的机会。可以说，闲鱼见证了成千上万考研考编学生的努力和付出，在交易流转中，为他们提供了一个方便、高性价比的学习信息宝库。</p><p>今年，闲鱼围绕热点消费，打造了一个全新的频道叫做「海鲜市场」，</p><p>作为年轻人发现和参与热点买卖的新窗口，「海鲜市场」捕捉到了年轻人的创造力，每一件好玩有趣的新鲜事，都为闲鱼的社区文化增添灵感和生命力。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1713" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_34112d6ca8db4fe989b8c6e4d29c4be7@11416942_oswg732911oswg1080oswg1713_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">自媒体博主在闲鱼出闲置</p><p><strong>2023 也是后浪崛起的一年，Z 世代人均一套自拍设备，开始做起了博主。</strong>年度热词博主闲置，就关注到了这一群自媒体创业者，因为博主的测评属性，他们往往会囤积一大批仅试穿、仅试用的商品，但这些物品处于日常的超载范围，占用空间又形成浪费。于是，他们会将闲置物品挂上闲鱼，通过福袋、盲盒的方式以低价处置给粉丝。</p><p>在博主角度，在闲鱼出闲置的举动，无疑是既实惠，又环保的。<strong>根据闲鱼内部数据显示，2023 财年闲鱼累计减碳 314 万吨，相当于 170 万户杭州居民一年用电的碳排量。</strong>作为一个闲置交易平台，闲鱼还极大地促进了普通用户的碳循环参与。除了博主，每一个用户都能够轻松地在物品流转中实现节能减排的小目标。从闲鱼擦亮计划，到绿色合伙人，微小举动就能「轻松减碳」，也引领着越来越多的年轻人形成绿色消费的共识，同时也在其中挖掘到价值收获和乐趣体验。</p><p>现在的闲鱼，已经不只是一个简单的闲置交易平台。越来越多人把生活的乐子的都融入其中，把「闲鱼」玩成了一种生活方式。就像一位海鲜市场重度用户说的那样，「就算不买东西，每天也想来逛一逛。」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>铁骑力士副董事长兼新兴业务事业部总裁雷博：在高速变化的市场，坚持高品质初心 | 超级观点</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2577163705722242?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 15:09:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>整个消费行业都在暴风雨中艰难航行，消费市场的舵手们正在努力寻找能够引领他们走出困境的灯塔。曾经，消费者们的购物车装满了形形色色的商品。但如今，他们变得更加审慎，每一次消费都像是在下一盘大棋。普华永道中国的《2023 年全球消费者洞察调研》揭示了消费者越来越偏爱科技、追求体验和重视品牌价值的新趋势，这些趋势正在逐步改变消费市场的格局。</p><p>在消费行业的众多领域中，农副产品领域是最传统的赛道之一，它面临着转型升级的紧迫挑战。以蛋品市场为例，受到疫情的影响，鸡蛋价格经历了一番起伏，但总体上呈现出上升的态势。蛋品消费市场的需求也在发生着显著的变化：消费者对蛋品的需求不再仅限于基本的营养补给，而是开始向着更加多元化的功能性需求转变，鸡蛋的新鲜度、质量安全性以及营养价值正变得越来越重要。这是一个新的消费时代，消费者的选择正在成为市场变革的驱动力。</p><p>消费者对鸡蛋的品质要求越来越高，这一趋势在近年来愈发明显。根据蛋品世界的调查报告，我国 88% 的消费者更重视鸡蛋新鲜程度，87% 的人更重视质量安全，更重视营养价值的人数占比接近 2/3。</p><p>相较于传统的料理方式，新一代消费主力对于鸡蛋消费场景有着如半熟鸡蛋料理等更多新鲜的偏好，可生食鸡蛋、无菌蛋等将更符合多样化饮食的鸡蛋品质要求。随着我国居民生活水平提升与消费结构升级，价格对于消费者选购鸡蛋的影响逐渐降低，取而代之的是更高的产品品质和品牌知名度要求，鸡蛋消费向高品质趋势发展。</p><p>在这个背景下，鸡蛋产业也在不断升级提质。鸡蛋产业规模化、数字化水平不高，品牌积累不够，生产经营受价格波动风险影响大，一系列问题给产业升级带来挑战。</p><p>行业更迭日新月异，而那些能够适应这些变化的企业，将会成为新时代的领航者。在大消费与蛋品行业的转型趋势下，在更加理性、更加科技化、更加体验化的未来消费市场中，传统蛋企该怎么取舍填补，才能跟上发展潮流，满足消费者的真正需要？</p><p>日前，在 36 氪 WISE2023 商业之王大会上铁骑力士副董事长、新兴业务事业部总裁雷博在大会现场进行了题为《高质量增长构建最强壁垒》的演讲。迄今为止，圣迪乐已有 22 年的历史，年销售 25+亿枚鸡蛋，一直致力于做中国第一的鸡蛋品牌。</p><p>为什么圣迪乐在消费充满不确定的情况下还能完成高质量增长，雷博在现场给出了答案，「第一，我们坚持一直做品质；第二我们持续更新组织架构；第三就是坚持产品创新。」</p><h3><strong>以下为铁骑力士副董事长兼新兴业务事业部总裁雷博访谈实录，36 氪略经编辑：</strong></h3><p><strong>36 氪：在消费行业的多种不确定性影响下，圣迪乐作为国内高品质鸡蛋头部品牌，保持二十多年持续高质量增长的因关键因素是哪些？</strong></p><p><strong>雷博：</strong>我们增长有三个关键原因，排在首位的一定是坚持品质第一。圣迪乐身处食品与农业赛道的重合板块，是极致要求企业社会责任与担当使命的具体领域。所以坚持品质第一，是我们的初心，也是我们的使命。</p><p>第二，要坚持产品创新。因为越是在环境飞速变化，消费者需求快速升级的情况下，唯有因时而变才能跟上市场潮流变化。产品作为我们品牌和消费者最直接接触的媒介，高度浓缩着品牌理念和能力。如果不在产品端体现品牌的进步和变革，企业很容易被市场更迭踢出游戏。</p><p>第三，要强化组织力。铁骑力士拥有一支由 95 后组成的，约 300 人的团队。作为 Z 时代和 Y 时代的领航人，这支团队是互联网时代 100% 的原住民，具备对互联网工具和 O2O 平台高度的敏感性，同时为供应链升级带来了强大的驱动力。这支团队让企业在当下的互联网之争中，能够不断打破用户思维，突破市场边界，为消费者提供预期外的高质产品。</p><p><strong>36 氪：圣迪乐提出，要做世界品质的中国鸡蛋，为何给品牌定下这样的标杆？</strong></p><p><strong>雷博：</strong>在这个时间我们能够提出「中国鸡蛋，世界品质」，需要很大勇气。因为这是非常难做到的目标，它需要长线的努力和大量的投入，是滴水穿石，而非一日之功。但是圣迪乐愿意在这种场合下把它提出来，就代表着我们对于自己的要求，代表着圣迪乐品牌的梦想，我们要做能够代表中国品质，能够走出国门走向世界的一个鸡蛋品牌。</p><p>另一方面，「中国鸡蛋，世界品质」也是我们对消费群体的关怀。圣迪乐关注中国儿童的营养健康，我们希望像关爱自己的孩子一样，为每一个中国儿童提供品质最高的、营养最好的产品，陪伴他们的成长过程。特别是近期，我们推出一款聚焦于 OMEGA-3 的营养鸡蛋产品。不仅保障食品安全，圣迪乐 OMEGA-3 营养蛋在 DHA 之外，富含 OMEGA-3 成分，能够提供更好的营养，更好帮助宝宝智力和视力发育。</p><p>圣迪乐的初心就是用最好的产品、最高的品质服务客群。回顾多年圣迪乐的 DNA 始终如一。不论市场外界的环境怎么变化，圣迪乐的对于技术研发的投入，对于数字化的投入，都是坚定不移的。因为只有这些做好了，才能够维护好我们的品牌口碑。</p><p>虽然圣迪乐是一家来自中国的鸡蛋，但是如果未来有机会站在世界的舞台上，我们希望代表中国顶尖蛋企的水平，能够挺直腰板，和全球品牌共同竞争。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>万达出售上海外滩瑞华酒店，印尼华商陈江和接盘</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2577226545751426?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 14:53:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1283,1039" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_f08587624ed046ec92f8f89085c2435e@5288884_oswg424044oswg1283oswg1039_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">万达瑞华酒店</p><p>12 月 22 日，大连万达商管旗下上海万达酒店投资有限公司发生股权变更，全资股东由大连万达商业管理集团变为北京鹰朗商业管理有限公司。该酒店投资公司的主要资产是位于上海外滩的万达瑞华酒店，交易价格未公开披露。</p><p>36 氪经过多方确认了解到，上海万达瑞华酒店的新业主为新加坡金鹰集团。该集团成立于 1967 年，创始人是生于印尼、祖籍福建莆田的华商陈江和。上世纪 90 年代，陈江和率领金鹰集团进入中国市场。20 多年来，该集团在华业务涉及林浆纸、棕榈油、特种溶解木浆与纤维素纤维、能源开发等多个领域。</p><p>近日接受媒体采访的陈江和表示，金鹰集团在中国累计投资已超过 900 亿元，未来还会加大投资力度。陈江和的女儿——金鹰中国董事长陈昱廷也已举家迁至上海。</p><p>上海万达瑞华酒店入选多家奢华酒店榜单，是万达集团斥资 35 亿元人民币打造的「七星级」酒店，非节假日期间的客房单价在 2000 元以上。酒店正对上海十六铺码头，是上海外滩最著名的码头，也曾是远东最大的码头，拥有 190 间客房，面积自 45 至 288 平方米，坐拥浦东、黄浦江、外滩和豫园美景，单间造价高达 1500 万元。</p><p>对于此次收购事项，36 氪致电金鹰集团北京办公室求证，得到回复：「金鹰集团不是上市公司，因此不方便披露，具体情况以万达集团公告为准。」</p><p>万达集团则表示：虽然出售了上海万达瑞华酒店资产，但酒店仍由万达继续管理，保留万达集团品牌，意味着万达集团在实施轻资产化过程中再下一城。近几年万达集团积极去杠杆、减负债，发展轻资产和品牌输出战略，结合万达集团近期与太盟达成协议等一系列举措，这也意味着万达集团资产结构日益优化。上海万达瑞华酒店的新业主背后为多元化大型跨国公司，其充分认可万达酒店管理公司，后期不排除将其自有的其他境内外酒店委托万达管理。</p><p>上海万达瑞华酒店是万达商业目前自持的七个酒店之一，其余六个项目分别位于北京、三亚、漳州、武汉和成都。早在 2023 年 5 月，上海万达瑞华酒店就被放售，同期上海、无锡等地的万达广场也待价而沽。</p><p>上周，万达商业与部分战略投资者签订新协议，缓解了珠海万达商管 IPO 进展不及预期情况下的巨额股权回购支出压力。早前，万达电影的实控人由王健林易主为儒意影业创始人柯利明，为万达集团筹措了约 20 亿元资金。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="883,484" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_5edfd6736895448c91fc496e40c19993@5288884_oswg120855oswg883oswg484_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">作者|宋虹姗</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1212" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231207/v2_9882161c7dc1433aa62954aab0aa31ed@5288884_oswg122035oswg1080oswg1212_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">扫码加群请备注公司、职位、姓名</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>Sam Altman 的 AB 面：曾三次被公司「劝退」，硅谷之王如何练成</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2576142076355968?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 12:37:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 王怡宁</p><p>编辑 | 尚恩</p><p>如果要给 2023 年的人工智能圈大事件做一个回顾盘点，其中很难忽略的必输今年底轰轰烈烈的 OpenAI 内斗大戏（果然爱吃瓜还是人类的天性）。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="242,242" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231225/v2_07bc7fab747043a0902963f5bf866bc8@5899838_oswg172526oswg242oswg242_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">吃瓜.jpg</p><p>持续数周的公司管理层大动荡，创始人 Sam Altman 突然被爆已遭解雇，大批员工宣布要离职与 Sam Altman 共进退，国内外媒体头条持续被这家明星公司的「宫斗连续剧」霸占，大众一边实时吃瓜，一边热心分析到底谁是「内鬼」，让 OpenAI 在 GPT 这个产品之外，又狠狠地火了一把。</p><p>尽管这场大戏似乎在前几周就以 Sam Altman 的强势回归、董事会成员海伦•托纳 (Helen Toner) 离职画上了一个「圆满的句号」，但随着媒体对这件事的深入覆盘，有关 Sam Altman 本人的更多往事被挖掘。</p><p>对于顶尖的创业者们，大众总是关心他们积累了多少财富。虽然作为 OpenAI 的首席执行官，Altman 的年薪只有 58,333 美元，而且股权非常少，但这一点也不影响他拥有大量的豪车名表。</p><p>最近就有网友发现，Altman 曾在 2018 年的活动和今年的听证会上分别佩戴了价值约 48 万美元的限量版高珀富斯（Greubel Forsey）金表，以及收藏级别的百达翡丽万年历 1526。除此之外，他还有 8500 万美元的房产，以及本月刚开上街的红色迈凯伦 F1，据悉这款车曾在 2015 年的拍卖会上被卖出 1500 万美元的高价。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,879" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231225/v2_bf4facd965c64216a6b39fe842f314b8@5899838_oswg596420oswg1080oswg879_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：BusinessInsider</p><p>对于这些爆料，Sam Altman 则不以为然，还亲自进行了回复，表示：<br>&nbsp;</p><blockquote><p>我认为自己喜欢这些美好的东西，是对 AI 安全有帮助的。如果你们想乘机黑我，我只能抱歉的说，不好意思（哥）的品味就是这么好～</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,214" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231225/v2_a93253efa0b546fa939998feed8dc1c7@5899838_oswg64496oswg1080oswg214_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：Twitter</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,185" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231225/v2_d04d4a6bec1543c0913c612af6640bec@5899838_oswg63963oswg1080oswg185_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：Twitter</p><p>不过对比这些昂贵物件，其创业故事的精彩程度则更胜一筹。</p><p>人们印象中创业者们的故事似乎总是九死一生、险象环生，拐个弯的功夫就能从平坦开阔的大道驶入命悬一线的悬崖峭壁。但 Sam Altman 似乎拿了另一个「天选之子」的特殊剧本，悬崖下的等待着他的不是万丈深渊，而是一个弹力极佳的安全气垫，只需稍作等待，就能把他安然无恙地送回更高处。</p><p>二十年内曾三次被公司高层「劝退」的经历，为什么 Sam Altman 总能在危急关头得到贵人相助？《华尔街日报》在采访了数十位高管、工程师、现任和前任雇员、投资人以及 Sam Altman 的朋友后，尝试从过往的经历中，勾勒出他更多面而立体的形象。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1,1" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231225/v2_9e76d9589a2149adad181a9582bda1b0@5899838_oswg220565oswg1000oswg1250_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：WSJ</p><h2><strong>一落一起：斯坦福辍学创业，早早积累人脉</strong></h2><p>尽管真正让 Sam Altman 一举成名走进大众视野的是现在 AI 界最炙手可热的明星公司 OpenAI，但这也让大家很容易忽略他其实是一个有着丰富经验的连续成功创业者，并且在第一段创业经历中就收获了三位投资人的青睐。</p><p>早在 2005 年，年仅 19 岁的 Sam Altman 就已经展露出他在商业领域的天赋和才华。彼时的 Sam Altman 还只是斯坦福大学计算机科学专业的一名大二学生，他就已经敏锐地嗅到了新技术 GPS 可能会带来的巨大变革。</p><p>在一次校园创业活动中，Sam Altman 在聚光灯下，举起一个翻盖手机，说他刚刚得知所有的手机很快都会有一个全球定位系统。他和他的联合创始人决定开发一款翻盖手机应用程序，并邀请任何有兴趣的人加入。这款程序让人们可以在利用 GPS 追踪他们的朋友，Altman 后来将其作为治疗孤独的一种方法。</p><p>这次小小的尝试更像是一次创业初体验，项目本身的成功与否显得不那么重要。或者说，当我们用后视镜来回看这一事件时，对 Altman 来说更重要的收获是人脉。</p><p>Sam Altman 在比赛中吸引了评委之一的 Patrick Chung，后者还是风投公司 New Enterprise Associates 的投资人。后来，NEA 与红杉资本合作，为 Altman 和他的团队提供了 500 万美元的梦想启动金。</p><p>现任风投公司 Xfund 合伙人的 Chung 这样评价当年的 Sam Altman：</p><blockquote><p>「我在 19 岁的 Sam Altman 身上看到了和现在一样的东西：一个非常专注、才华横溢的人，我愿意在他身上下个大赌注」。</p></blockquote><p>在拿到这笔资金以后，Altman 辍学创办了 Loopt。很快 Altman 便遇到了他生命中的第二位贵人——保罗·格雷厄姆（Paul Graham），保罗和他的妻子杰西卡（Jessica Livingston）一起创立了知名的早期孵化器 Y Combinator，这家公司曾孵化了知名创业公司 Airbnb 和 Dropbox，也是 Loopt 的早期投资者之一。</p><p>在覆盘 OpenAI 的内部动荡事件时，Sam Altman 本人热衷于搞副业、对董事会不够诚实是两个被反复提及的问题。<strong>但事实上，这些问题早在 Altman 第一次创业期间就初露端倪了</strong>。</p><p>在 Loopt 成立数年后，一些高管就表达了对 Sam Altman 的不满，理由是创始人 Altman 搞起了副业，让工程师们分散精力开发一款约会应用，他们觉得这是以牺牲公司的主要工作为代价的。</p><p>同时，高管们与董事会接触时表示，他们担心 Altman 有时没有说实话，有时候又只说一些无关紧要的事情。忍无可忍的高管曾一度以离职为要挟逼迫 Altman 卸任 CEO。最后的结果是，在投资方红杉资本的支持下，董事会决定保下他。</p><p>不过，Altman 似乎并不关心这些批评，据知情人士透露，除了正常的年度首席执行官评估流程，Altman 甚至不记得有员工抱怨过。</p><p>当然，对于 Sam Altman 而言，Loopt 更重要的一个积极影响，是帮他建立了与红杉资本之间的亲密关系。红杉资本的合伙人格雷格•麦卡杜（Greg McAdoo）曾在 Loopt 的董事会任职，期间又领导了该公司对 Y Combinator 的投资。Altman 还担任红杉资本的星探，帮红杉完成对了对支付公司 Stripe 的首笔投资。Stripe 目前已经是美国市值最高的初创企业之一，可见 Altman 作为投资人的眼光也相当出色。</p><p>后来，红杉资本的负责人迈克尔•莫里茨（Michael Moritz）还为 Loopt 成功寻找了买家，促成了金融科技公司 Green Dot（另一家红杉资本支持的公司）对 Loopt 的收购。</p><h2><strong>二落二起：操盘 YC，玩一半去搞 AI</strong></h2><p>第一次的创业经历让投资人保罗·格雷厄姆看中了「潜力股」Sam Altman，任命 Altman 管理他的初创企业 Y Combinator。Altman 也没有辜负这位知音的期待，为 Y Combinator 设定了一个很高的目标ーー将家族企业扩张为一个商业帝国，事实上他也确实做到了。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,793" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231225/v2_697061a81be6421796ac7433a525c458@5899838_oswg54324oswg1080oswg793_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">YC 时期的 Sam，图源：WSJ</p><p>在这里，Altman 继续发挥他擅长交际的能力。他每天介绍多达 20 人相互认识，帮助 Y Combinator 圈子里的人建立联系。他还帮助 Stripe 前首席技术官格雷格•布罗克曼（Greg Brockman）大赚一笔，将其拥有的 Stripe 股份出售给包括 Y Combinator 在内的买家。后来，Brockman 在 2015 年与 Altman 共同创立了 OpenAI，并成为公司总裁。</p><p>不过，矛盾很快再次出现。在担任 CEO 期间，Altman 保留了他在 2012 年创立的的风险投资公司 Hydrazine。但他禁止 Y Combinator 的其他合伙人管理自己的基金，包括现任首席执行官 Garry Tan 和 Reddit 联合创始人 Alexis Ohanian，此举引发了紧张局势。</p><p>又一次，Altman 开始搞起了自己的副业。他在 2015 年创建了自己的孵化器 YC Research（也孵化了 OpenAI），并让 YC Research 在没有长期合作伙伴参与的情况下运营，这让 Y Combinator 的高管们担心 Altman 偏离公司核心业务太远了。</p><p>这种担心不无道理。2015 年开始，Altman 就开始押注人工智能，为 OpenAI 招募人才，比如从 Google 挖到了后来的董事会成员 Ilya Sutskever。到了 2018 年初，Altman 几乎没有再出现在 Y Combinator 位于加利福尼亚州山景城的总部，而是投入更多时间在 OpenAI 上。</p><p>这种「不务正业」的表现最终激怒了 Y Combinator 的长期合作伙伴，他们开始对他这个领导者失去信心。最终，Altman 在 2019 年 3 月辞去总裁一职。</p><p>虽然最终与 Y Combinator 分道扬镳，但公司创始人保罗•格雷厄姆仍然给予了 Altman 非常高的评价，他将 Altman 与乔布斯相提并论，称他们是：</p><blockquote><p>「少数几个有很强意志力的人，他们会得到他们想要的。」</p></blockquote><h2><strong>三落三起：被 OpenAI 踢走，有惊无险成功归位</strong></h2><p>时间来到 2022 年，ChatGPT 的巨大成功再次证明了 Sam Altman 在商业上的眼光和才华。同样押注成功的，还有早早就投资了 OpenAI 的红杉。这一次，Altman 甚至吸引来了更大的投资人——微软，后者还带来了 130 亿美元的巨额投资。</p><p>作为硅谷最顶尖的投资者们眼中的宠儿，擅长交际的 Altman 却似乎总是处理不好与公司内部管理层的关系。</p><p>Altman 有自己管理公司的一套方法，他称之为「动态」管理方式。即有时让人们担任临时领导角色，然后再聘请其他人担任这一职务。据知情人士透露，他还在几乎毫无预警的情况下在团队之间重新分配计算资源。</p><p>在 Altman 提拔了另一位人工智能研究员 Jakub Pachocki 为研究主管后，这一行为让公司董事会成员的 Ilya Sutskever 深感不安。</p><p>Sutskever 认为这一事件反映了 Altman 长期以来的一种倾向，即<strong>让员工相互竞争，或同时向两名不同的高管承诺资源和责任，从而引发冲突</strong>。据知情人士透露，在 Sutskever 提出申诉前后，独立董事会成员从一些 OpenAI 高管那里听到了类似的担忧。</p><p>其他董事会成员也对 Altman 的管理表示担忧。过去，董事会成员会在没有通知 Altman 的情况下定期与 OpenAI 高管交谈。然而，在疫情期间，当董事会成员 Tasha McCauley 试图与员工建立关系时，却被 Altman 告知他需要了解这些情况。董事会中的一些人认为，这一要求限制了董事会的权力。</p><p>据《华尔街日报》报道，Altman 还误导了董事会成员，给一名董事会成员留下了这样的印象：另一名董事会成员 Helen Toner 被除名了，尽管事实并非如此。</p><p>基于对 Altman 利用硅谷的外部力量来影响公司的恐惧，董事会最终做出了一个后来让外界感到震惊的决定：当董事会成员决定解雇 Altman 时，他们一直保密到最后，只给了公司重要合作伙伴微软几分钟的通知时间。</p><p>董事会的确实预判了 Altman 有硅谷的支持，只是他们还是低估了这些强大后援的能力。在得知自己被解雇的几分钟之后，Altman 就向他的朋友，Airbnb 首席执行官、亿万富翁布莱恩·切斯基（Brian Chesky）发短信说：</p><blockquote><p>「太残忍了（So brutal）」</p></blockquote><p>很快，Altman 召集了硅谷一些最具影响力的首席执行官和投资者，包括 Khosla 风险投资公司创始人 Vinod Khosla、Google 和 Facebook 的早期投资者 Ron Conway，以及微软 CEO Satya Nadella。他们为 Altman 提供咨询，并试图与董事会谈判。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,765" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231225/v2_dbe5fb19d7404acb8ae4800591c6f9e7@5899838_oswg41100oswg1080oswg765_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Sam 与微软 CEO 同台，图源：Bloomberg</p><p>Altman 在 OpenAI 的员工群体中也有不小的声望。董事会宣布任命部人士埃米特•希尔 (Emmett Shear) 为临时 CEO 的消息传出后，很快引发了公司不少员工的辞职抗议。值得一提的是，Altman 的另一个幸运转折点是，希尔是 Altman 的强力支持者切斯基的盟友和导师，切斯基和希尔一起为 Altman 的回归扫清了道路。</p><p>几天后，Altman 有惊无险地重新回到了 OpenAI 担任 CEO。</p><p>在《华尔街日报》看来，Altman 作为孵化器总裁的工作早就使他成为了硅谷的权力中心。</p><p>Jimini Health 联合创始人、 Loopt 公司首席运营官马克•雅各布斯坦（Mark Jacobstein）曾透露，Sam Altman 在创业初期就展现出了一种雄心勃勃的特质，而这种特性通常也很少在企业家身上展现，并表示：</p><blockquote><p>「如果他认为某件事情是可行的，那这件事在他脑海中就已经基本有谱了。」</p></blockquote><p>这种说法也可以在 Altman 离开 Y Combinator 前发所的博客中得到侧面印证，他曾说：「一个秘密是，你常常可以让世界屈从于你的意志」。</p><p>尽管已经安然回到 OpenAI，但围绕 Altman 的争议似乎还远未平息。</p><p>参考来源：<br>https://www.wsj.com/tech/ai/sam-altman-openai-protected-by-silicon-valley-friends-f3efcf68</p><p><strong>👇🏻&nbsp;扫码加入「智涌 AI 交流群」👇🏻</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,500" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231225/v2_091dc56387604490a55d524f7e4aa358@5899838_oswg69740oswg900oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">欢迎交流</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首发｜丰坦机器人完成千万级 Pre A 轮融资，面向全球市场推出智能建筑机器人</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2577004722005633?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 11:05:16  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜周倩</p><p>编辑｜袁斯来</p><p>36 氪获悉，建筑机器人公司「丰坦机器人」近期完成千万级 PreA 轮融资，由昆仲资本独家投资，资金将用于研发制造和商业化推广。</p><p>丰坦机器人于 2022 年 5 月创立，专注于建筑机器人的研发、生产和销售，主力产品是具备腻子、乳胶漆一体功能的室内喷涂机器人。该产品已完成批量项目施工验证，达到小规模量产，目前已有数千万客户订单，二十余个项目应用，施工面积达三十万平方米。</p><p>公司创始人兼 CEO 李自可凭借过去十几年在建筑信息化行业的工作经验，观察到信息化产品作为管理工具和效率工具，为建筑行业管理人员在画图、计算、项目管理等方面的工作带来了效率提升，但建造施工的过程中，仍然依赖大量劳动力，生产工具自动化程度低，生产效率以及成本和过去相比，并没有发生明显变化。</p><p>经过一系列前期调研和技术预研，丰坦机器人以标准化大场景喷涂施工为切入口，率先推出室内喷涂机器人。一方面室内喷涂的整体市场空间较大，作业面连续，适合大批量施工；另一方面丰坦机器人在细分场景上，聚焦公共建筑和商业建筑，作业面相对较大，楼层较高，机器换人可以带来显著的效率提升。</p><p>丰坦室内喷涂机器人运用三维点云、机器人、人工智能等技术，首先将传统工人的施工工艺数字化，集成到机器人的工艺库中，并在现实操作中不断改进迭代；其次在施工操作中，通过空间自动化多技术融合，如 AI 视觉识别、法向补偿运动控制、高精度自主移动和导航，应对工地现场的复杂环境，更好辅助与替代传统油漆工，自主完成腻子、乳胶漆施工作业。</p><p>另外面对室内油漆工程施工的主要痛点：作业高度，丰坦室内喷涂机器人产品设计高度达到 4.6 米，通过对移动稳定性以及灵活性等多要素的协同设计，系统性解决因作业高度对施工效率造成的影响。</p><p>根据目前的实测数据，在腻子施工作业中，一位普通工人每天能完成 100 平方左右，而一台丰坦室内喷涂机器人和两个工人的组合，一人负责机器人操作和上料，另一人负责机器人无法覆盖的盲区施工，每天能完成 800 平方左右，相当于是之前 8 个工人的工作量。在机器的辅助下，每个人的完成度可抵之前 4 个人。</p><p>在国内，丰坦机器人通过直销和渠道合作的方式，面向产业园、学校、医院、场馆等公建项目和商业综合体、写字楼、厂房等商业建筑，向施工企业、租赁企业销售或租赁机器人产品；在海外，目前主要应用在新加坡市场。面对新加坡相对较高的人工成本，其机器人产品优势更显著。</p><p>新加坡当地施工工艺与国内腻子施工有较大差别，材料粘稠度更高、吸水性更强，对机器人工艺控制和喷涂稳定性要求也更高。丰坦团队经过实地考察，针对喷涂系统完成研发与测试，第一批产品已交付客户并在当地项目使用，是国内众多喷涂机器人厂商中第一家完成本地化材料和工艺验证并通过验收的供应商。</p><p>同时，丰坦机器人也面向新加坡当地的标准化住宅，针对其空间狭窄和内部设计等特点，研发更小型、多角度喷涂、灵活度匹配的机器人产品。</p><p>团队方面，丰坦机器人创始人兼 CEO 李自可拥有 16 年建筑科技行业从业经验，曾任原科创板建筑信息化某上市公司副总，具备丰富的产品运营与商业化推广经验。其参与研发和商业化运营的施工安全计算软件，目前在该领域市场占有率第一；主导规划、研发组织、市场运营的 BIM 类软件，目前是国内 BIM 类软件厂商中的头部供应商。创始团队由建筑信息化上市公司前高管，中控、国自、高仙等资深技术专家组成，兼具建筑、建筑信息化、机器人技术背景。核心团队成员均在建筑信息化领域有 15 年以上从业经验。</p><h2>投资观点：</h2><p>昆仲资本执行董事孙杰璁表示：「昆仲投资团队持续看好机器人作为新一代智能生产力提高各行业生产效率所带来庞大的智能装备市场空间，建筑施工行业本身作为万亿级市场在人工劳动力短缺及成本不断攀升的背景下成为我们所关注最具潜力的垂直行业之一。丰坦机器人的创始团队在建筑科技行业深耕十多年并拥有成功创业经历，在进入建筑机器人行业一年多时间就高效实现了首款主力产品的场景验证并获得了国内外标杆行业客户的批量采购订单，体现出团队对建筑科技产品的深刻理解和极强的商业化落地能力。丰坦机器人当前在新加坡成功实现了出海第一站的商业化落地，相信未来有能力成为一家拥有全球化视野的智能建筑机器人公司。」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>对话满婷副总裁刘彬：老国货转型，不只靠「泼天的富贵」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2576961343841929?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 10:23:14  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜张茜</p><p>编辑｜阿至</p><p>「满婷」这两个字，曾经家喻户晓。</p><p>这个成立超过 20 年的老牌国货，是最早把除螨理念带入国人视角的日化品牌。早期依靠经销商渠道，满婷把产品铺进了城市的大小货架；但随着渠道和媒介的变迁，它又一度在市场竞争和电商潮水的翻涌中失去了声音。</p><p>站在当下回看，我们当然已经知晓近两年不少传统国货转型的成功故事，也看到了满婷从线下到线上、从 to B 到 to C 所取得的阶段性胜利。比如 2021 年打造出了年销 2.5 亿的大单品氨基酸控油去屑洗发乳；品牌在天猫、抖音、快手等平台均保持类目排名 TOP5；为了延伸业务发展，成为抖音千川服务商，沉淀并输出方法论帮助其他国货品牌做新媒体营销。</p><p>但如果把观察的时间周期拉长到 8 年，这显然不会是一路逆袭的「爽文」。用满婷副总裁刘彬的话说，满婷的转型革新，<strong>「背后是新与旧的摩擦」</strong>。</p><p>有陈旧的管理体制和市场提效需求的摩擦；有旧媒介理念和新营销趋势的摩擦；有传统渠道依赖和新渠道试错风险的摩擦。</p><p>但好在满婷开始自我革新的时间点来得足够早，让试错的成本足够低，才能在不断校准方向的过程里踏中新旧流量迭代爆发的红利期。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,608" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_40adf3114a0847b68a2021fcf4ba3085@5069156_oswg69241oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源满婷官博</p><p>2016 年，有电商、新媒体和品牌创业经验的刘彬正式加入满婷，负责品牌的线上营销工作。从加入初期探索公众号图文营销，到试水头条号商业化，<strong>刘彬和满婷的新营销探索在头两年几经波折，虽然能看到方向，但往往因为管理惯性、投入力度和规模化困难等交织在一起的内外部问题拿不到结果。</strong></p><p>转折发生在 2018 年，<strong>一个供应商进货量激增的异常引起了总部的关注，</strong>调研过后发现，经销商业绩快速增长的源头在抖音——这个如今创造了无数增长奇迹的庞然大物，在 5 年前才刚刚开始进行商业化试水，甚至还没有成立单独的电商团队。</p><p>一个指数级流量增长的机会摆在眼前，满婷决定全面押注，也成为最早一批入驻抖音进行商业化的品牌。从鲁班电商（抖音早期试水电商业务的产品），到达人合作、直播带货，再到品牌自播，满婷的转型增长，和抖音流量爆发以及商业化起飞的路径几乎吻合。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="817,403" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_438302b3b16e4e76bd9801b21911623d@5069156_oswg16927oswg817oswg403_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">由采访和公开资料整理，36 氪制图</p><p>事后归因总是容易，但站在过去 8 年中的每一个决策点，满婷如何在新与旧的博弈中做出正确的选择？如何与新渠道、新规则和消费者重建连接？</p><p>近期，我们和刘彬进行了一场对话，聊了聊满婷是怎样走到今天的，以及他对流量和未来的思考。</p><p>以下内容由访谈对话整理（经编辑）。</p><h2><strong>生意要做在流量里</strong></h2><p><strong>36 氪品牌主理人：满婷在抖音商业化早期就开始投入了，转型方向是怎么确定的？</strong></p><p><strong>刘彬：</strong>我是 2016 年到满婷的，最开始推进的是公众号营销。当时所有品牌都在做微信公众号的图文营销。但因为满婷过去没有接触过新媒体，所以推进起来很慢。</p><p>比如申请一个公众号文案（的人员），就申请了三次，因为当时满婷传统管理层觉得满婷没有那么多新闻。在传统认知里公众号只是一个发新闻的渠道。</p><p>这背后是新与旧的摩擦。在新的媒介环境里面，文案可以变成流量，可以商业变现。但对于一个传统企业来说，文案是新闻，不是传播产品的方式，也不能转化成品牌影响力或者效果。当时的满婷，恰恰就是这类传统品牌。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：上来就遇阻，接下来怎么推进？</strong></p><p><strong>刘彬：</strong>当时用了两年多的时间推进，但过程比较费劲。</p><p>那个阶段，有一个品牌叫 HFP（全称 HomeFacialPro，主打成分的功效护肤品牌），它们用公众号图文营销迅速破圈，实现了品类跨越，又迅速地打造出了样板案例，验证了公众号（营销）的商业逻辑。这是因为 HFP 背后有非常成熟的现代化管理体系，所以在洞察到转化点时，可以很笃定、快速地批量化生产，让图文营销可规模化、可数据化、可量化。</p><p>但满婷是个传统品牌，我们当时的管理理念不适合新的媒介环境，推进公众号商业化时，业务和团队的规模化都没有跟上。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：这是公众号营销没有坚持下去的主要原因吗？</strong></p><p><strong>刘彬：</strong>我印象中第一个瓶颈，是看到别的品牌在公众号上一周能投放几百篇内容，而满婷只有一到两篇。即使单篇的转化效率很高，但没有办法把成功的经验批量化复制。</p><p>比如我当时投占豪这个账号，一篇文章一晚上卖洗发水能卖几十万，<strong>单篇的转化效率很高，但没办法篇篇都达到这样的效果。</strong></p><p>所以面临的结果就是，公众号这条路可不可以走？可以。但每个月的产出非常有限，又难以复制，人力投入还很重。</p><p>对公司来说，不可复制、不可规模化盈利的商业模式，就不是好的模式，所以不会大量投入。对我而言，这条路走不通的时候，就要找到下一条路。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：还尝试过哪条路？</strong></p><p><strong>刘彬：</strong>当时是各种账号争鸣的时代，有百家号、头条号、大鱼号等等。我们品牌需要不断曝光，所以会把同一篇文章会发在不同的账号上。</p><p>有一个平台成功地引起了我的注意，就是头条号。同一篇文章在公众号有 3-5 万阅读量，而搬运到头条号后流量有数倍之差，甚者出现千万阅读量。</p><p><strong>但我第一感觉不是泼天的富贵来了，而是觉得太水了，我当时认为流量是假的。</strong>因为我做过博客，知道博客是怎么刷流量的，觉得头条号是博客的一个替代。</p><p>后来公众号流量见顶，我又开始反思头条号这个事情，花了很大的精力去研究，就发现头条号这些年有了很多积淀，当时那个流量可能是真的，这个平台有做的价值。</p><p><strong>做生意的人都知道，生意是做在流量里，要追随流量，哪里有流量就要把生意做在哪里。</strong></p><p><strong>36 氪品牌主理人：验证了头条号有流量，为什么后来也放弃了？</strong></p><p><strong>刘彬：</strong>那时候头条商业化 ROI 并不高。我们一追踪 ROI，结果是 0.01、0.1，老板会说这是在搞什么？</p><p>当时我的脑海里有两种声音，一种声音是笃定了这是个宝藏，另一种现实的声音说这只是垃圾，两种声音一直在相互博弈，也一直在尝试验证。</p><p>2018 年四季度发生一件事，改变了我们的方向。</p><p>当时有个代理商突然间拿货量激增，因为满婷过去一直是做 to B 的生意，我们对这个很敏感，就去分析看（代理商）是在哪个渠道销售，为什么有这么大的增量？最后发现这个代理商是在抖音里面卖的货。</p><p>代理商能在这个平台有这么快速的增长，一定值得研究。所以公司派给我一个任务，搞明白抖音到底怎么玩（当时抖音电商团队还没有成立，早期电商试水的雏形是鲁班电商）。</p><p>研究后发现抖音各个类目的数据都非常夸张。举个例子，一个在浙江做鞋的小伙子，之前库存积压卖不出去，在抖音上一夜之间就能把整条街上鞋厂的库存卖光。我作为互联网原住民，经历过天猫、淘宝、京东，但没看到有一个平台的爆发系数如此之大。我当时觉得，<strong>电商要变天了。</strong></p><p>转变、押宝的节点，就是在这个时候。看到确定性的方向和案例后，满婷就快速组织力量，进入到了抖音赛道。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：当时其他品牌为什么没有快速跟进？</strong></p><p><strong>刘彬：</strong>抖音 2018 年开始商业化，正式成立抖音电商是 2020 年，这期间做电商试水的是鲁班电商，早期只有一个商品落地页，链路非常简单。从图文广告、头条轮播图点进商品详情页就可以直接填写收货信息下单，货到付款，不满意就拒收。</p><p>平台早期试水电商业务用的都是二类电商的逻辑，履约售后和监管审核都不完善，这就导致了当时很多正规的品牌、商家并不愿意做这种渠道。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：满婷不仅做了，还是 All in 抖音。</strong></p><p><strong>刘彬：</strong>因为发现了抖音流量爆发式增长的可能性，其次我们的品牌和产品本身是规范的。</p><p>我在极力推进投入抖音的时候，公司内部也有反对的声音，觉得平台规范化还不够。但我始终认为<strong>工具本身没错，错的是使用工具人的起心动念。</strong>如果我们自己能把工具用好，就有可能做好。</p><p>最后是在这样博弈的过程中争取到了机会。一试就发现，满婷是第一个以品牌身份做鲁班电商的。<strong>我们跟那些白牌竞价的时候，可以说是降维打击，</strong>因为满婷是品牌，在用户心智、品牌力以及履约能力上面是碾压的，所以做出了成绩。</p><h2><strong>自播是营销的嗨点</strong></h2><p><strong>36 氪品牌主理人：满婷转到抖音，相当于从线下转到线上，这其实是两种不同的销售逻辑。最开始怎么选品？</strong></p><p><strong>刘彬：</strong>一开始没有那么复杂，没按照畅销的指标归因去选。一方面是看哪一款线下销售还可以，直接搬到线上测评；另一方面主要看库存深度，选自然动销正常周转的产品，有多个渠道在正常售卖。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：在抖音早期推产品时会采用什么方式？</strong></p><p><strong>刘彬：</strong>就是「暴力」素材。<strong>痛点、卖点和用户的担心点，就是出单的核心。</strong></p><p>比如说推洗发水，就会主打去屑、控油，因为这两个卖点已经根植在大部分用户的认知里面了。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：满婷在抖音的两款爆品「青花椒除螨喷雾」「氨基酸控油去屑洗发乳」，是线上测评时产品表现就很好，还是依赖大幅度的营销推广？</strong></p><p><strong>刘��：</strong>运气会占到一部分，但产品力也很重要。这两款产品能火到现在，真的是这几个类目里面产品力的核心代表。</p><p>比如说除螨喷液，解决的是用户生活中真实存在的问题——尘螨引起的过敏反应。现在虽然生活环境越来越干净了，但因尘螨而过敏的人越来越多了，尤其是孩子和老人。拿我自己举例，我儿子 3 岁时突然咳嗽，去检查才知道是过敏性咳嗽，但医院只能针对并发症开消炎药，对于过敏源是束手无策的。那一刻我才发现，尘螨过敏离自己如此之近。</p><p><strong>满婷是最早把除螨理念带到国人视角里的品牌，</strong>研究的就是跟亚洲人关联度高、影响人体健康的两类螨虫，尘螨和蠕行螨。这两个螨虫虽然不一样，但致敏的 DNA 片段是相似的。我们要做的就是尽量降低过敏源密度，不要让用户因为过敏源密度超标而走到医院。这些年满婷一直坚持在这个领域里，围绕着过敏源的深度清洁来研发产品。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,763" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231226/v2_43df5b1d9c6348099d4240f81ad1f6e8@5069156_oswg747208oswg1080oswg763_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">满婷除螨喷液，图源满婷官方及第三方平台</p><p><strong>36 氪品牌主理人：后来跟陈采尼（抖音美妆护肤博主）合作带货，结果在你预料之内吗？</strong></p><p><strong>刘彬：</strong>我们当时之所以找陈采尼合作，是在星图后台看到他的转化数据特别好。但合作前他很犹豫，亲自来公司验证了好几次。</p><p>第一次是来了解公司；第二次是了解产品，他要看到数据、真实的科学依据；第三次是确定合作后，他来公司共创视频的脚本。</p><p>满婷能和陈采尼一起打爆除螨喷雾这款产品，离不开他本人的敬业度和对产品的了解，因为合作本身并没有花太多钱。短视频内容出来后，自然流量一下就爆了，再加上投抖+推广进一步放大流量势能。</p><p>一个月的时间，陈采尼这条短视频在平台推到了带货榜的第二名，第一名是李佳琦。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：合作罗永浩老师是基于什么考虑？</strong></p><p><strong>刘彬：</strong>罗永浩老师直播的第一场我们其实就想上（但没上去），归因的话，是对流量的预判。当时集团的策略是 All in 抖音，<strong>罗永浩老师是抖音第一个达播案例。我们既然 All in 平台，平台要做什么，我们肯定要做。</strong></p><p>在抖音体系里面选达人，要调研品牌和达人之间人群的吻合度。调研完罗永浩老师后，我们迅速选了一款男士香皂。因为满婷不是第一场，我们刚好可以基于已有直播做分析。</p><p>这个观察颗粒度会细到什么程度？我们会分析罗永浩老师的动作如何影响转化率。然后就发现，<strong>只要本人使用，产品转化效果就好，只口述讲解产品转化效率就低。</strong></p><p>当时我就告诉我的运营团队，罗永浩老师可以一句话也不说，但是必须用满婷的香皂洗脸。因为我知道转化点就是他的动作，而不是他的口述。所以给满婷直播的时候，罗永浩老师的助理刚讲完，他就带着毛巾擦着脸进来，整个过程中大概也就说了两句话。</p><p>两分钟的时间，线上销售额就达到了几十万，后续也带动了线下的转化，尤其以华东、华南为代表的线下市场，一下就爆了，所有人都去买同款。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：所以后面投入自播也是顺势而为。</strong></p><p><strong>刘彬：</strong>满婷的策略是 All in 抖音，就是完全追随平台发展，当时（提前）拿到了一些对自播利好的信息。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：感觉你对这些变化特别兴奋，也不太会怀疑自己的决定。</strong></p><p><strong>刘彬：</strong>因为我对流量的敏感度不是拍脑门，而是基于数据和结果的论证。</p><p>另一方面，我喜欢做有挑战的事情，喜欢每天都不一样。做抖音自播也是这样，哪怕今天差到了极点，只要平台还在，我就能用各种办法去找到流量。<strong>对营销从业者来说，这是一个嗨点，能不断地刺激激素的分泌。</strong></p><p>我之前也做淘宝，但没参加过双十一。因我觉得这种（平台大促）营销特别死板，各品牌的营销动作也出奇一致，什么节点该做什么事，没什么发挥空间。品牌自播为什么更有挑战？因为只要没到最后一刻，每一个节点都是变化的，有很多方式唤醒用户。</p><p>今天做自播，可以把品牌的阵地经营地像一个内容丰富的电视台。如果一个品牌能传递出这种丰富有趣的、有价值的内容，是不是大家更需要的品牌？而不是每天像销售一样，3 块钱买不买？不买。2 块钱？还不买，那 1 块钱。这是营销吗？我觉得这是销售。</p><h2><strong>未来 All in 抖音的想法要变</strong></h2><p><strong>36 氪品牌主理人：明年什么打算？还会继续 All in 抖音吗？</strong></p><p><strong>刘彬：</strong>未来三年，抖音毋庸置疑是最大的流量平台。但曾经 All in 抖音的想法明年开始要变了，因为 All in 一个平台的风险点现在已经显现。</p><p>未来除了要用数字化、AI 智能来解决内容、优化团队，还有一个核心点：流量不要放在一个平台上。</p><p>一方面是因为存量竞争下，大家都在一个流量池里面竞争，会越来越卷；另一方面，现在流量越来越贵了。所以明年我们一定会有新的探索。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：先说技术的部分，品牌方目前怎么看待 AI？</strong></p><p><strong>刘彬：</strong>必须押注。</p><p>第一，现在 AI 已经发展到完全能够辅助我们做新媒体运营了。新媒体运营重劳力，没有 20 个人起不来。但 AI 能够协助提高新媒体运营的人效，降低运营的成本。</p><p>第二，AI 可以做人的超级助理。ChatGPT-4 的发布，意味着 ChatGPT 已经完成了全球知识库的储备学习，完全有可能是一个智商在 1000 左右的新物种。如果你有一个高智助理，你说工作效率会不会提高？所以我们希望 AI 能与现有管理模式相结合，做超级助理。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：平台呢，未来哪些值得品牌方重点关注？</strong></p><p><strong>刘彬：</strong>有几个重要的平台，我觉得可以考虑关注：得物、小红书、视频号。</p><p>首先我认为是得物。两个数据可以参考：第一，得物在名不见经传的时候，除了潮牌以外，已经出现了 10 亿销量的品类；第二，某国货美妆品牌有个千元礼盒，在抖音卖了 3 年，几百套都卖不出去，但在得物几个月就卖出去几千盒。</p><p>第二个要关注的是小红书，内容质量和种草属性很好。</p><p>最后一个就是视频号，行业里也讨论两年了。因为视频号背后是腾讯，所有巨头都是值得关注的。</p><p><strong>36 氪品牌主理人：从整体规划和战略的层面来看，品牌接下来会重点向哪些方向发力？</strong></p><p><strong>刘彬：</strong>考虑到整体经济环境和消费背景，产品相对性价比的提高和产业链的优化是重点。</p><p>产品足够差异化、特色鲜明的同时，<strong>消费平替也是我们关注的重点。</strong>相对性价比的生意会是明年很重要的增长点之一。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>撤回 IPO 申请，蜂巢能源没走前辈们的路 | 焦点分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2576041845220743?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 09:42:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 雪小顽、薛昱婷</p><p>编辑 | 苏建勋</p><p>蜂巢能源终止 A 股 IPO 的消息，来得颇为突然。</p><p>12 月 22 日，上交所官网最新信息显示，<strong>蜂巢能源科创板 IPO 申请状态更新为「终止」。</strong>而此前，蜂巢能源因募资金额高达 150 亿元，一度成为科创板在审最大 IPO，备受外界关注。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1176,230" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231225/v2_813d4c3e090e458ea0da561e2c0718a2@5423464_oswg27201oswg1176oswg230_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">上交所官网截图</p><p>终止 IPO 是蜂巢能源主动为之。根据上交所公布的《关于终止对蜂巢能源科技股份有限公司首次公开发行股票并在科创板上市审核的决定》，<strong>蜂巢能源和保荐人中信证券分别提交了撤回发行上市的申请，</strong>上交所因此决定终止审核。</p><p>「公司综合考虑各种因素，以公司以及公司股东的最大利益为重，决定撤回 A 股申请，<strong>并考虑启动其他融资方案。</strong>」根据公开报道，蜂巢能源回应了此次主动撤回申请：「作为国内动力电池前十企业，蜂巢能源过去几年经营持续向好，<strong>此前一轮问询已经挂网，据悉二轮问询也准备妥当，此番撤单或为市场局势变化的无奈之举。</strong>」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1139,808" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231225/v2_bccde0179d584f448f016afe5ac3fab4@5423464_oswg244343oswg1139oswg808_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">上交所官网截图</p><p>此次撤单并没有太多征兆。相反，蜂巢能源一直被业界视为后起之秀、行业黑马，发展势头强劲，利好消息频出。</p><p>从一级市场融资表现来看，公开资料显示，蜂巢能源在冲刺科创板前已经完成七轮融资，金额累计超过 200 多亿元，背后是碧桂园创投、深创投等一众知名投资机构。</p><p>公司的产品体系也在持续迭代。在最近一次「第四届电池日」公开活动上，蜂巢能源围绕 BEV、PHEV、储能和商用车领域发布了多款新品，构成一套全面升级后的产品布局。</p><p>至于客户和市场，蜂巢能源也不断曝出大动作，国内国际两开花。今年 10 月，媒体报道蜂巢能源获得宝马欧洲区近 90GWh 的产能订单。如果以每瓦时 0.6 元价格进行估算，这笔订单的价值达到 540 亿人民币。反观国内市场，蜂巢也抢占了一席之地。招股书显示，根据中国汽车动力电池产业创新联盟统计，公司 2021 年度及 2022 年 1-6 月动力电池装车量国内排名第六。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="740,452" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231225/v2_71b540bb5480413cb4160d6315c0b094@5423464_oswg160362oswg740oswg452_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">蜂巢能源招股书截图</p><p><strong>冲击 IPO 之路，蜂巢尽管走得有些磕磕绊绊，但始终向前推进。</strong>公开信息显示，该公司于 2022 年 11 月向上交所递交招股书。今年 3 月，因发行上市申请文件中记载的财务资料已过有效期，上交所中止其发行。3 个月后，蜂巢能源更新提交相关财务资料，上交所重新恢复了审核。</p><p>可这一次，蜂巢能源却主动选择戛然而止，背后有哪些「无奈」？</p><h3>「去长城化」，未完待续</h3><p>从 2012 年的动力电池项目组，到 2016 年的动力电池事业部，再到 2018 年注册成立独立公司，蜂巢能源脱胎于长城汽车这棵大树，是许多业内人都知道的事。</p><p><strong>但这段「背靠大树好乘凉」的故事，并没有赢得资本市场的认可。</strong>过度依赖长城汽车，反倒为蜂巢能源引来了质疑和问询。</p><p><strong>首当其冲的是关联交易。</strong>招股书显示，从 2019 年到 2022 年上半年，蜂巢能源来自长城汽车及下属公司的销售金额分别为 8.12 亿元、16.49 亿元、36.61 亿元及 19.83 亿元，分别占各期总营收的 99.86％、98.68％、86.37％及 56.95％。可以看出，<strong>公司成立之初，长城汽车几乎是其唯一客户。即使这一比例逐年下降，但超过 50% 的占比依旧过高。</strong></p><p>上交所在问询中直指这一问题，要求蜂巢能源说明：扣除对长城汽车的关联销售后是否还满足上市条件；是否存在对公司或关联方的利益输送，或通过关联交易调节收入利润或成本费用的情形，是否存在严重显失公平的关联交易。</p><p>成也长城，败也长城——<strong>被拷问的蜂巢能源已经清楚认识到这一点，「去长城化」也成了其回应审核的关键。</strong></p><p>具体方案是拓宽客户资源，弱化对长城汽车的交易依赖。招股书显示，蜂巢能源与吉利、东风、岚图、小鹏、理想等整车企业都达成合作关系。但目前从实际效果来看，长城汽车依旧占据客户群的头把交椅。蜂巢能源要真正打破这种依赖，还任重道远。</p><h3>摘不下的亏损「紧箍咒」</h3><p>亏损，是一道扣在蜂巢能源头上的紧箍咒——<strong>公司 3 年半累计亏损超 30 亿元。</strong></p><p>一边是公司营业收入迅速增长，另一边却是净亏损持续扩大。招股书显示，2019 年至 2022 年上半年，蜂巢能源分别实现营收 9.29 亿元、17.36 亿元、44.74 亿元和 37.38 亿元（2022 全年营收 99.70 亿元）。但同期的净利润分别为-3.26 亿元、-7.01 亿元、-11.54 亿元和-8.97 亿元（2022 年上半年数据），累积亏损超过 30 亿元。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="696,601" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231225/v2_3d9e009aed164fa38d4fc60decc4012f@5423464_oswg275146oswg696oswg601_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">蜂巢能源招股书截图</p><p>蜂巢能源对此表示，公司尚未盈利且存在累计未弥补亏损，<strong>主要是由于公司研发投入强度较高、产能爬坡以及原材料采购价格增长等因素造成。</strong></p><p>至于代表盈利能力的一大关键指标——毛利率，蜂巢能源的表现可谓拉胯。2020-2022 年度，蜂巢能源的毛利率分别为 0.89%、3.23%、4.57%。相比之下，<strong>宁德时代、亿纬锂能、国轩高科等企业的毛利率已普遍超过 15%，蜂巢还不及其三分之一。</strong></p><p>蜂巢能源对此的说明是，公司产能利用率较低，正极材料价格上涨，此外，销售段议价能力相较龙头企业存在一定差距。</p><p>从短期难以彻底摆脱对长城汽车的过度依赖，到盈利能力「内功」欠佳，这些都是蜂巢能源闯关 IPO 途中亟需攻破、又一时难有实质进展的「无奈之处」。</p><p>但从另一个视角来看，相比于蜂巢能源的及时叫停，<strong>已经上市成功的电池企业们，在资本市场上的路也并不好走。</strong>2022 年 10 月，中创新航在港交所敲钟，被称作「动力电池港股第一股」，但结果却是上市首日即破发。截至 2023 年 12 月 25 日，中创新航股价报 17.90 港元/股，较去年 38 港元/股的发行价直接腰斩。目前，中创新航已寻求在 A 股二次上市。</p><p>近期上市的瑞浦兰钧，表现也不尽如人意。公司于今年 12 月 18 日在港股上市，其 IPO 发行比例仅占全部股份的 5.1%，远低于 25% 的市场惯例，被称作是「丐版 IPO」。至于公司股价走势，上市当天收盘涨 2.62%，但到 12 月 25 日，已回落至 18.30 港元/股，与发行价持平，后续表现如何仍需时间考验。</p><p>在复杂的市场环境下，对蜂巢能源而言，当下未必是最佳的上市时机。<strong>当前景不够明朗，及时调头另寻出路，也不失为一种理性务实的选择。</strong></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>聚焦车规级高精度定位芯片，凯芯科技首款芯片将于明年量产｜早期项目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2570665594643849?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 09:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 李安琪</p><p>编辑 | 李勤</p><p>智能驾驶正在成为车企新车的重要卖点，智能汽车产业链也有初创公司不断浮出水面。</p><p>凯芯科技成立于 2021 年，是一家由清华大学科技成果转化的科技公司，专注于车规级高精度定位芯片领域，可以提供面向于智能驾驶、无人机、割草机等领域的产品和服务。</p><p>截至目前，凯芯科技已经完成了数亿元融资。同创伟业、清华大学、广发干和、苏州感测通信息科技、丰年资本等都是凯芯科技的资方。</p><p>凯芯科技董事长、公司创始人钱镱本硕博均毕业于清华大学，曾主持研发 10+颗衞星导航定位导航芯片，在衞星导航定位领域有 20 余年经验。</p><p>据他介绍，公司有一批高性能 SoC 计算芯片设计实现、时空感知与智能信号处理、高精度定位算法等方向的资深专家，有完成过多颗全球领先的高性能高精度定位 SoC 芯片经验。目前公司团队近七十人，核心团队来自清华大学、北京大学、中科院微电子所。</p><p>当下，车企对智能驾驶的竞争正在从高速道路扩张到复杂的城市道路。比如隧道、立交桥下等场景，智驾系统的实现难度直线上升，车辆需要更加清晰自己的定位，才能完成点到点辅助驾驶。</p><p>行业中，智能驾驶功能往往有「车端传感器+高精定位+地图」组合，来作为感知信息输入。细分到高精定位领域，行业普遍采取 GNSS(全球导航衞星系统)+IMU(惯性导航) 的组合定位导航方案。</p><p>凯芯科技瞄准的是车规级高精度定位 GNSS 芯片。</p><p>钱镱曾在衞星定位领域有多年经验。在他看来，随着北斗三代衞星和伽利略等衞星的建成，可用于民用导航的衞星信号跟以往相比有了质的变化，同时过往高精度衞星导航技术，也从军用专用领域下沉到智能驾驶、室外机器人等新兴行业。</p><p>比如，此前手机导航地图也会使用衞星导航，但往往精度都是米级的，但随着智能驾驶的发展，智能驾驶系统往往需要更高精度的定位芯片，比如在通过一些隧道、以及高架桥时，就需要厘米级定位芯片。</p><p>但不同的是，专用的衞星定位芯片要求定位必须要非常准，但在智能驾驶场景中，更加需要关注衞星定位的连贯性与可用性；同时芯片的价格也需要从军用专用领域，变成消费级终端也能接受的范围。</p><p>为此，凯芯科技面向行业推出了一款车规级高精度定位芯片 KT5030A，目前已通过 AEC-Q100 Grade2 认证。该款芯片具备防欺骗抗干扰能力，能够抵御高强度的干扰信号并有效抵御欺骗，在城市峡谷、林荫路、高架桥等复杂场景中提供良好的定位性能。</p><p>在商业模式层面，钱镱表示 KT5030A 是一个开放性的平台。「我们鼓励所有有算法能力的团队在芯片上面跑方案，凯芯会提供原始观测量和开放的 SDK 套件，让用户高效开发定位算法。」目前,凯芯科技 KT5030A 正处于前端导入阶段，预计明年上半年迎来前端量产阶段。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>若愚科技推出九天机器人大脑，大模型总参数规模达 130 亿 ｜项目报道</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2575426713019777?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 08:30:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜杨逍</p><p>编辑｜邓咏仪</p><p>2023 年以来，具身智能一直是备受瞩目的热门话题。</p><p>在若愚科技 CEO 孙腾看来，机器人是大模型最理想的落地载体和应用平台，大模型的引入彻底改变了机器人仅能在单一场景下执行单一任务的困境，使机器人智能化水平显著提升，变得更聪明，能够承担更复杂的任务。</p><p>目前部分机器人公司会选择将外部大模型（比如调用 Chatgpt）直接加载在机器人上，然而，这些大模型并没有针对机器人具身智能使用特定机器人相关数据进行训练，可能导致大模型对机器人执行代码与外部环境不适配，从而降低指令分解能力和执行成功率。同时，云端加载的大模型也会带来时延的问题，制约了基于大模型驱动的多型机器人的域适应能力。</p><p>若愚科技致力于通用机器人大脑的研究，并期望与工业机械臂、服务机器人等机器人厂商合作，提供先进的机器人大脑产品。</p><p>若愚科技的基于多模态大模型的通用机器人大脑研究主要聚焦在两个方向：一是负责感知层面的感知模型，二是控制层面的控制模型。感知模型通过语音交互、视觉信息传感器信号提取等方式获取外部环境信息；控制模型则在感知环境后将接收到的诉求转化成机器人可操作、可执行的控制指令，如指令拆解、代码生成等控制层面的调优工作。</p><p>若愚科技与哈工深联合研发了语言大模型基座---立知和多模态大模型基座---九天，总参数规模达 130 亿，训练数据超 1500B tokens,&nbsp;能完成多任务、多轮对话、中英翻译、思维链、工具使用等多种类型的指令数据,&nbsp;在逻辑推理、关系推理、感知能力上都能呈现出较好的效果。</p><p>基于自研的基于语言大模型和多模态大模型，若愚科技构建了多模态具身决策大模型，凭借人类世界通用知识和强大的机器人领域专有代码生成能力，实现对外部环境的深度理解和多型机器人的智能控制。在产品形式上，若愚科技为机器人厂商提供两种类型的标准化产品：一类为 SDK 的软件形式，加载在机器人端侧的公共机上或者本地私有化部署；另一类则是将机器人大脑与算力芯片相结合，提供软硬件一体的板卡解决方案。</p><p>若愚科技所开发的机器人大脑可直接部署在机器人体系结构内部开发端，与机器人的应用层和中间件直接沟通，通过代码自动生成的方式，降低了传统机器人厂商的开发工作量并简化了开发难度，有助于传统机器人厂商开发各种不同的应用功能。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="770,332" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231225/v2_73e5936cf3d84dffa80ea03ec8f82329@5285556_oswg85524oswg770oswg332_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">若愚九天机器人大脑架构</p><p>若愚科技选择将和头部服务器厂商合作，通过服务器厂商的核心需求，来覆盖不同领域的 70%、80% 的场景。未来，公司计划在与中长尾客户合作时，进一步增加客户需要的功能。</p><p>若愚科技已经完成 130 亿参数的基座模型的研发，机器人大脑架构设计、产品设计研发也颇有进展，公司正在进行面向覆盖不同领域和不同形态机器人的功能开发，预计 2024 年上半年完成机器人大脑的开发。</p><p>此外，公司将于 2024 年二季度开放免费的机器人大脑 SDK，以更好地了解市场需求和推动迭代产品。</p><p>在硬件层面，若愚科技也会加强机器人领域不同形态及接口的打通，实现从数据接口执行指令到与不同硬件厂商的协同工作。</p><p>创始团队方面，若愚科技的创始团队出自哈尔滨工业大学（深圳）计算机科学与技术学院，团队拥有多媒体计算、自然语言处理、具身智能和大模型量化压缩等方向的国家级高层次人才数十位，依托深圳哈深资产经营有限公司进行科技成果转化。公司联合创始人兼 CEO 孙腾是人工智能专业的博士，且有着连续创业的经验。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>问界 M8、问界新 M5 将于明年推出</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2577326265476743?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 16:31:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[记者从接近华为的业内人士处获悉，AITO 问界将于明年上半年推出新 M5，定位于 M7 与 M9 之间的全新车型问界 M8 也会在明年下半年推出。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>OpenAI 早期投资者：未来 25 年人工智能将产生巨大的通缩效应</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2577301401642373?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 16:30:25  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[OpenAI 早期投资者、美国知名企业家和风险投资家、太阳微系统公司联合创始人维诺德·科斯拉（Vinod Khosla）周一表示，他预计人工智能将改变全球经济。科斯拉在 X 上写道：人工智能在 25 年内应该会产生巨大的通缩效应。在一段时间内，资本应该是稀缺的，目前衡量 GDP 和经济的指标将不那么重要，但商品和服务应该非常丰富。关键问题是什么是正确的措施和正确的问题。（新浪财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>蔚蓝生物：合成生物技术创新实验室储备的研发项目较少，投入金额较小</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2577324850996612?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 16:30:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，蔚蓝生物发布股票交易异常波动公告，公司前期定期报告中披露的合成生物技术创新实验室主要用于研发功能性蛋白、甜味剂等，但是储备的研发项目较少，投入金额较小，目前仍处于前期研发阶段，尚不具备产业化条件。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>闲鱼回应加拿大鹅援助物资被倒卖：是虚假信息，已封号</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2577310507738760?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 16:15:49  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[针对有网友反映在闲鱼上发现加拿大鹅捐赠甘肃震区物资被倒卖的事件，闲鱼回应称，平台客服已第一时间进行排查，实际情况为该用户为了蹭热点引流售卖羽绒服，编造了赈灾物资信息，属于恶意营销引流行为。平台已第一时间下架商品，并对账号永久封禁处理。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>上海万达瑞华酒店易主，知情人士称「仍由万达继续管理」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2577299449193856?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 16:15:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[26 日，知情人士表示，虽然万达成功出售了上海万达瑞华酒店资产，但酒店仍由万达继续管理，保留万达品牌。上海万达瑞华酒店的新业主背后为多元化大型跨国公司，其充分认可万达酒店管理公司，后期不排除将其自有的其他境内外酒店委托万达管理。（每经网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>工信部公布《减免车辆购置税的新能源汽车车型目录》（第一批），两款小米 SU7 在列</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2577296042878340?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 16:01:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，据工信部官网，工信部公布《减免车辆购置税的新能源汽车车型目录》（第一批），两款小米 SU7 在列，汽车生产企业名称为「北京汽车集团越野车有限公司」。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>消息称美光 HBM3E 正在主要客户处进行质量评估</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2577267284174465?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 16:00:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据半导体行业消息人士透露，美光主要客户正在对美光开发的 HBM3E 进行质量评估。另外，在 HBM 市场，已有一家客户预付 6 亿美元，支持美光开发新产品。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>我国成功发射第五十七颗、五十八颗北斗导航衞星</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2577266216215941?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 15:45:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[2023 年 12 月 26 日 11 时 26 分，我国在西昌衞星发射中心用长征三号乙运载火箭与远征一号上面级，成功发射第五十七颗、五十八颗北斗导航衞星。该组衞星属中圆地球轨道衞星，是我国北斗三号全球衞星导航系统建成开通后发射的首组 MEO 衞星，入轨并完成在轨测试后，将接入北斗衞星导航系统。（央视新闻）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>英国反垄断监管机构赢得对摩托罗拉 Airwave 网络调查的上诉</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2577245795378569?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 15:30:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[英国竞争与市场管理局 (CMA) 表示，英国竞争上诉法庭维持了反垄断监管机构关于美国对讲机制造商摩托罗拉解决方案公司 (Motorola Solutions) 就其无线电网络 Airwave 向英国紧急服务部门多收费用的调查结果。法庭驳回了摩托罗拉的上诉，摩托罗拉称反垄断监管机构在评估 Airwave 网络的盈利能力及其在相关市场的竞争情况时出现了错误。（新浪财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>华为发布新款手机 nova12 系列及新车问界 M9</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2577265549550976?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 15:30:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，12 月 26 日下午，华为召开问界 M9 及冬季全场景发布会，正式发布了新款手机 nova12 系列以及问界 M9。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「泛联信息」完成数千万元人民币 Pre-A 轮融资</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2577253065631108?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 15:17:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日，高新技术企业「泛联信息」完成数千万元人民币 Pre-A 轮融资，由产业相关公司、投控东海旗下基金及多家产业界人士联合投资，云悦资本担任财务顾问。本轮融资资金将主要用于公司分布式存储系统核心产品迭代研发、完善解决方案、扩大应用场景及销售队伍的建设等，以持续提高产品与市场竞争力。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>消息称台积电 2024 年 3nm 新芯片设计定案数量激增，且特斯拉将成为 N3P 客户</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2577243151082887?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 15:15:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[供应链消息称，台积电 2024 年 3nm 新芯片设计定案（New Tape-Outs，NTOs）数量激增，除了联发科、AMD、英伟达、英特尔、高通等客户将接力导入外，目标 2024 年下半量产的 N3P 也传捷报，特斯拉已名列客户名单之中，预计生产后续新一代 FSD 芯片。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>A 股三大指数收盘集体下跌，沪指跌 0.68% 失守 2900 点</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2577238532810113?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 15:02:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，A 股三大指数收盘集体下跌。沪指跌 0.68% 失守 2900 点，深成指跌 1.07%，创业板指跌 1.26%。石化、水务、磷化工板块领涨；光伏产业链个股局部走强，德业股份涨超 7%；万泰生物涨停。计算机、半导体、通信板块跌幅居前，中际旭创跌超 3%；两市下跌个股超 4300 只。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>2022 年首都功能核心区常住人口减少 0.8 万人</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2577219565364866?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 14:43:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日，由北京市统计局、国家统计局北京调查总队编纂的《北京区域统计年鉴 2023》出版发行。全书共设 8 个章节，内含统计表 195 张，统计数据约 1.9 万笔。年鉴信息显示，2022 年首都功能核心区常住人口为 180.4 万人，比 2021 年减少 0.8 万人；地区生产总值为 9137.2 亿元，比 2021 年增长约 5.25%。 (北京日报)]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中信出版：《网络游戏管理办法（草案征求意见稿）》对公司业务没有影响</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2577200188843656?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 14:35:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，中信出版在互动平台表示，公司业务不涉及《网络游戏管理办法（草案征求意见稿）》的管理范围，该管理办法对公司业务没有影响。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>三星将美国新工厂的量产计划推迟至 2025 年</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2577196881995139?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 14:20:14  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[三星电子推迟了在德克萨斯州 Taylor 新芯片工厂的量产计划，这可能对拜登政府增加国内半导体供应的雄心又一次造成打击。三星晶圆代工业务总裁 Choi Siyoung 称，这座即将投资 170 亿美元的晶圆厂将于 2025 年开始量产。 （新浪财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>金浦钛业：将根据海外市场和客户情况及时调整价格策略</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2577188353681031?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 14:11:33  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，金浦钛业在互动平台表示，据了解，部分钛白粉厂家近期对海外市场进行了提价，公司将根据海外市场和客户情况，及时调整价格策略。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>北证 50 盘中跳水跌超 2%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2577181923190153?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 14:05:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，北证 50 盘中跳水跌超 2%，早盘一度涨超 2%，北交所个股中吉冈精密、浙江大农跌超 10%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>券商股震荡回升，华林证券涨超 7%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2577177433056648?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 14:00:27  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，券商股震荡回升，华林证券涨超 7%，锦龙股份、信达证券、华创云信、华鑫股份等纷纷走强。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>深原质药自主开发的蛋白质设计 AI 算法上线公测</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2577177029633409?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-26 14:00:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，深原质药已于近期在其官网上开放了两个算法的公开测试，分别是 CUTEDGEopt 和 AtomSeg。据了解，CUTEDGEopt 是 CUTEDGE 中的一个重要功能组件，专注于解决已有配体蛋白或多肽的优化问题。AtomSeg 是一个原子级别的电子密度分割识别算法，既可以用于对 AI 算法生成的电子密度进行解读，也可以用于对晶体学电子密度图和冷冻电镜密度图的识别，进而搭建蛋白质结构模型。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>