<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>騰訊混元大模型批量上新：10 秒生成 AI 圖像，超過 180 個騰訊業務接入 | 最前線</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2490970004576135?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-29 10:00:49  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>揭開大模型「混元」的面紗兩個月後，10 月 26 日，騰訊混元迎來第一次「批量上新」，並且對外開放。</p><p>首先，通過測試申請的用戶，都能夠在「混元」上畫畫了——從生成圖像的準確度、美觀度而言，如今混元搭載的「靈感」模塊，已經能生成相當合理、逼真的圖像。</p><p>文生圖是 AIGC 領域的核心技術之一，也是體現通用大模型能力的試金石，對模型算法、訓練平台、算力設施都有較高的要求。在用戶側，這又是一個和廣大用戶聯繫緊密的應用入口。</p><p>智能湧現嘗試用簡單的指令讓混元畫圖，生成速度基本在 10 秒左右，效果可以説風格各異，細節比此前更為豐富。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1143,2266" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_6096e66e540b41eabc91d28847a7bda9@2057308263_oswg4809207oswg1143oswg2266_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">來源：混元助手</p><p>如果指令更復雜一點呢？</p><p>手部細節是可以説是文生圖的一個難點。但在輸入彈奏古箏的指令後，如圖所見，手部細節可以説比較逼真，沒有出現多指、扭曲等問題。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1138,2294" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_f64e2596627049ecb58aaf8b9ad369ff@2057308263_oswg4862240oswg1138oswg2294_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">來源：混元助手</p><h3>文生圖能力升級：不僅要美，更重要的是「對」</h3><p>這兩個月，混元在文生圖領域的技術研發目標，用一句話可以總結：「AI 圖像不僅要美，更重要是的是‘對’。」騰訊混元大模型文生圖技術負責人蘆清林表示。</p><p>首先要把用戶的指令理解對。在大模型的指令上，混元如今對中文裏的意象理解也有所進步，採用了中英文雙語細粒度的模型，同時建模中英文進行雙語理解。比如，輸入「輕舟已過萬重山，水墨畫風格」，就可以得到下面的圖片：</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1024,1024" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231028/v2_0579baf5b62d4c378efa49cced0bfb2a@2057308263_oswg874522oswg1024oswg1024_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">來源：混元</p><p>能畫得更「對」，也來源於騰訊在訓練過程中的一些算法創新。</p><p>「在人像上的生成合理性上，我們把人物區分成肢體和手的數據，以及人體的骨架信息都加入到訓練中，而手指頭生成的局部情況也用了多種形式控制，這樣畸形率會比較低。」騰訊混元大模型文生圖技術負責人蘆清林表示。</p><p>而畫面細節的提升，來自多種因素的總和，比如人物衣服褶皺、色彩層粗等等——混元用多模型融合的方式，來對其進行提高。</p><p>以前，文生圖產品用的常規擴散模型是基於 CNN 等技術架構，特點是比較局部，對整體的結構和刻畫能力沒有那麼強。但現在，混元是基於擴散模型和 Transformer 架構相結合，可以刻畫更多細節，而且對空間位置的定位能力也有加強。</p><p>「目前在人像的優化上，比如頭髮、皺紋，我們的效果提升了 30%，在場景模型，比如草木、波紋，效果提升 25%。」蘆清林估算。</p><h3>超過 180 個騰訊業務接入，為廣告提效顯著</h3><p>除了千億參數的主模型，騰訊混元此次也釋出了 7B、13B 等中小模型，主要面向垂直業務。</p><p>騰訊機器學習平台負責人康戰輝表示，目前千億級別的混元模型訓練，涉及了超過了 2.5T 的數據。而最近一個多月，混元大模型能力提升比較大的在代碼能力以及數據推理，效果較此前有 20% 的提升。並且，對話上下文窗口，也從原來的 4K，中小模型可以長至 16K。</p><p>而第三季度，可以説是國內大模型領域的關鍵節點——包括百度、訊飛在內的各家廠商都不約而同地彙報對標 GPT-3.5 的進展。</p><p>在這個層面，騰訊表示，如今混元的千億級主模型，中文效果整體超過 GPT3.5，而 7B/13B 中小模型實測效果整體優於國內外開源模型，如 LLaMA2 等。</p><p>康戰輝尤其指出了壓縮比這一參數——同等效果下，混元僅需較少的 tokens，訓練效率更高。如今，基於，基於探真技術，混元大模型的幻覺率也下降了 30%-50%。</p><p>而基於這些模型，大模型接入業務的形式既有 API 接入，也有基於混元進行精調後再部署。</p><p>在 9 月剛發佈時，騰訊只有約 60 個業務接入，但兩個月之後，這個數字變成了 180 個。</p><p>騰訊內部各種類型的業務，可以看作大模型落地的切面。</p><p>騰訊機器學習平台負責人康戰輝表示，其中 60 多個業務是基於混元做精調，比如騰訊會議、騰訊文檔、企業微信、騰訊廣告等。</p><p>而能落地的功能也越來也多。比如最近，QQ 瀏覽器就基於騰訊混元推出了「PDF 閲讀助手」，具備智能摘要、智能問答和多輪提問等功能。</p><p>可以看出，大模型落地已經到了一個新階段。業內對大模型落地的討論，也已經從參數量，進一步到更具體的模型選型——用大模型還是小模型？如何更切實地降低模型應用成本？</p><p>康戰輝介紹，當前騰訊內部業務的應用很多還是以效果為主。但每個業務都會根據自己的實際情況和場景，來選擇合適模型。「比如廣告肯定要兼顧成本，這是很複雜、務實的選擇。」</p><p>目前，已有來自零售、教育、金融、醫療、傳媒、交通、政務等多個行業的客戶，通過騰訊雲調用騰訊混元大模型 API，應用領域涉及智能問答、內容創作、數據分析、代碼助手等多個場景。這些業務裏，既有使用千億模型，也有采用小模型，或者混合模型模式。</p><p>其中，騰訊廣告既是騰訊的核心業務之一，在大模型應用上也是走在前列的業務。</p><p>最早，騰訊就在廣告場景進行 AI 自動生成圖像的探索，如今騰訊混元的文生圖在人像真實感、場景真實感上有比較明顯的優勢。</p><p>「對包括傳統廣告的素材、創意生成、廣告鏈路推薦等等，如今我們也能用混元來進行生成。」康戰輝説。</p><p>而通過實測數據不斷迭代，相較 Midjourney 等文生圖的標杆模型，混元對廣告業務的提升已經有明顯優勢。「經過幾個月的攻堅，我們比 MJ 在廣告場景的應用明顯好一些，評測的 goodcase 率要比 MJ 高 10 個點左右，廣告主測評採納率混元比 MJ 高 48%。」康戰輝透露。</p><p>另外，混元代碼、數學能力大幅提升後，當前也已經能在軟件研發、學習等環節提供更多幫助。當前，騰訊混元代碼處理水平提升超過 20%，代碼處理效果在實測中高於 ChatGPT 6.34%，在 HumanEval 公開測試集指標上超過 Starcoder、Codellama 等業界頭部開源代碼大模型。</p><p>只需輸入簡單的指令如「幫我用前端語言實現一個貪吃蛇」，騰訊混元便能自動生成可運行的代碼，快速製作出一個貪吃蛇小遊戲。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1706,1706" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231029/v2_5547136016c54aa192ffa030c1979b91@2057308263_oswg11662361oswg1706oswg1706_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">來源：騰訊</p><p>此外，騰訊混元還支持 Python、C++、Java、Javascript 等多種語言的指令生成，比如輸入「用 Python 畫紅色的心形線」，騰訊混元也會提供代碼庫選擇、安裝命令、繪製代碼等具體操作步驟的指引。</p><p>目前，騰訊內部已經有多個開發平台接入了騰訊混元大模型，工程師們可以使用騰訊混元來進行代碼生成、代碼補全、代碼漏洞檢測和修復、表格數據處理、數據庫查詢等工作。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>被母親「雞娃」20 年後，我不想要小孩了</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2494232996190343?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-29 09:30:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,831" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231028/v2_0c1e040cf0494b25aa18602e0df4a72a@5624726_oswg881152oswg900oswg831_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><p>在長達 18 年的雞娃歷程告一段落後，唐婉不得以接受了這個事實——她徹徹底底失敗了。&nbsp;</p><p>沒上大學是唐婉一直以來的遺憾，她不希望這種遺憾在自己的下一代身上覆現，於是，從兒子鵬赫出生起，她就用盡全力去培養他。她把人生的一切押注在兒子身上，並反覆告訴鵬赫：<strong>「從你出生開始，媽媽生活裏就沒有其他的東西了，永遠你排第一，工作都是其次。」</strong></p><p>兒子小學時，工作日的每天中午一下班她就衝回家做飯，要讓兒子進家門就吃上飯，然後抓緊時間睡 40 分鐘，再在上課前 10 分鐘將兒子送回教室；她帶着兒子到處上培訓班，<strong>「他就沒 10 點前睡過覺」</strong>，兒子不睡她也不睡。&nbsp;</p><p>無可否認，那段童年在鵬赫目前的 28 年人生中屬於最為輝煌的時刻了。那時他常參加全國主持人大賽，並憑藉着自己的語言天賦獲得一定榮譽。「他是校內的風雲人物，提起高鵬赫的名字沒有老師不知道」，唐婉難掩驕傲，「學習上哪門課都沒有低於 95 分，奧賽華賽也獲得過獎項。」&nbsp;</p><p>但進入市重點初中後，兒子卻突然「垮」下去了，成績一落千丈。「他被幾個校霸帶壞了，那個班上都是‘爛眼兒’（四川話中不學無術的意思）」，她説，正是因為自己從中學開始無法再事無鉅細地監督兒子的成長過程，才導致兒子一蹶不振。她甚至到學校附近租個房子，每天坐在兒子背後擇菜，盯着兒子學習，直到把對方逼到半夜離家出走。&nbsp;</p><p>一切都是為了學習。但最終，鵬赫高考失利，比預估的低了 30 分，成績勉強能上二本。2014 年夏天成為了她人生中的至暗時刻。第二天，她都不敢去單位，不敢面對周圍同事的眼光，有人曾當着她的面説：<strong>「你這孩子培養廢了，從小就是你給他逼得太緊了，整那麼優秀，現在不行了，江郎才盡了。」</strong></p><p>在唐婉口中這是一個「傷仲永」的故事，但鵬赫很清楚，<strong>他的「墮落」是出於對母親控制慾和權威的挑戰，是奪回人生選擇權的一種示威。</strong></p><p>從很早開始，鵬赫就意識到唐婉的這種培養是對他人生的一種強力掌控。她替他選擇興趣班、替他報志願、替他規劃前程甚至結婚生子的時間……&nbsp;</p><p>跟隨身體一起成長起來且愈發強烈的自我意識，使鵬赫開始同母親爭搶對於自我的掌控權。於是，矛盾爆發，且隨着人生階段層層升級。&nbsp;</p><p>唐婉的煞費苦心沒有得到預想中的回報，也搞砸了雙方的親子關係——鵬赫在被逼考研失利後憤然出走，飛往北京。在很長一段時間內，雙方都很少聯繫，唐婉刪掉了鵬赫的微信甚至退出了家族羣。&nbsp;</p><p>但不知道是真的沒有意識到自己的問題,還是不願否定自己的過往，直到現在，唐婉仍然堅持自己的方式，<strong>「媽媽沒有辦法，如果再來一次我還是會選擇這麼做。」</strong></p><p>9 月初，鵬赫將母親約到了北京，「我們母子的矛盾這麼多年沒有解決，也該讓第三方聽聽各自的想法。」唐婉沒有拒絕，這位 55 歲的母親趕了 10 幾個小時的火車來到兒子工作生活的城市，也是專程來監督兒子馬上結婚的。&nbsp;</p><p>「後浪研究所」在鵬赫公司見到了唐婉，長髮被她高高的盤在腦後，身上的旗袍一看就是有意置辦的。在長達 4 個小時的交流中，她極為高頻地輸出觀點，那些如今在鵬赫看來屬於「PUA」的教育手段都有其用意。&nbsp;</p><p>事後，唐婉禮貌地請求「後浪研究所」為她拍下一張與兒子公司的合影——她選了一處離鵬赫最近的白牆，自己拍了張照，「我不想打擾他的工作。」&nbsp;</p><p>兒子也在逐漸理解母親，但可以預想到，這會是一場延續到生命盡頭的戰爭。<strong>只要母親還想把孩子的人生推向她認為好的那一端，矛盾和鬥爭就不會結束。</strong></p><p>接受兒子離開的事實後，唐婉將自己的新目標轉移到催兒子結婚生子上，最近她剛完成了一輪催婚。她言之鑿鑿：「孩子是一個家庭的希望，有孩子生活才有盼頭，他現在也該馬上步入人生下一個階段了。」&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,849" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231028/v2_ba74266724ee4d97a8831dc9cb8fc8eb@5624726_oswg53477oswg1080oswg849_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">母子的聊天記錄&nbsp;</p><p>以下是唐婉和鵬赫兩個版本的講述。&nbsp;</p><h2><strong>壓抑與逆來順受</strong></h2><h3><strong>唐婉：「他的成長過程我從沒有缺席」</strong></h3><p>我爸爸是第一代大學生，從小我是在一種知識分子扎堆的氣氛中成長起來的，後來我和他爹都在覈工程研究所工作，單位大院裏都很看重學習科研，這種文化傳承下來，我就會特別重視孩子的教育。&nbsp;</p><p>從小我就跟鵬赫講，媽媽不是像別人那樣不負責任什麼的，我是做好了準備才要你的。從你出生的每一刻，包括到現在，你永遠排在咱們家第一位，然後才是我自己的工作。我的宗旨是我儘量給你提供條件，你有什麼能力我就去培養它，至少我覺得你以後不要成為對社會沒有用的人。&nbsp;</p><p>在他的成長過程中我管得很嚴。我和他爸是有分工的，他爸忙着出差在外頭掙錢，我是搞管理的崗位，不用出差，相對輕鬆一些，就把整個重心就放在孩子身上。<strong>他的整個成長過程中我都是跟隨的，可以説從來沒有缺席。</strong></p><p>小時候我給他報了不少課外班。上幼兒園的時候他學唱歌，放學回來我説赫赫學了什麼歌，給爺爺奶奶表演一下。他就説媽媽我們到屋裏去把門關上，我只唱給你聽。他不好意思唱。&nbsp;</p><p><strong>我就覺得他性格不是很開朗，這就是個問題，男孩子對吧？你都不大方，女孩子還可以理解，男孩子這樣不太好。</strong></p><p>所以我看到語言表演這門課就覺得很適合他。這個課每班二三十個人，孩子們都要站到台上去表演。我帶他去旁聽，雖然他跟我説不願意，不想站到台上去，但他心裏也知道我決定的事情是改變不了的。&nbsp;</p><p>交了錢就去上課了。那是個大的階梯教室，每堂課我站在外頭看他的學習進度。他學得挺快。一學期結束後，我想直接給他報個高級班，以他的學習能力沒有必要再按部就班上初級班了。但是老師覺得孩子還沒上小學，看不懂字，不建議跳級。我跟老師打包票我可以來幫我兒子做筆記，他看不懂的地方我回家以後再給他講一遍。就這樣每個週末去上課，也堅持了兩三年。&nbsp;</p><p>赫赫的語言表演確實學出來了。小學開始他經常要去電視台做節目，加上各種培訓什麼的，經常要排練到晚上 10 點以後，學校有很多課他都來不及上。但不管每天什麼時候回來，<strong>學校今天的作業是必須要完成的，最晚搞到 0 點以後。他就沒 10 點前睡過覺。</strong></p><p>原本我們三個同事的孩子裏剛出生時他是最高的，8 斤，56 公分，但長大以後他是最矮的，可能就是小時候那段時間睡得少。因為這個他也跟我鬧過，説個子矮就是因為我那時候逼得他。我就跟他講，任何東西有付出就有得到，也會有失去。<strong>你能得到一些東西，自然就會失去一些東西。</strong></p><p>整個小學階段過得跟打仗一樣。我們單位人都知道，午休一打完卡，人家都慢慢往外晃，我第一時間風風火火衝出去。他爸騎個車去接他，我就趕緊奔家裏頭弄飯。其實早上他起牀前我就把中午飯菜準備差不多了，午休回去馬上加工，赫赫進門就必須吃上飯，然後抓緊時間休息，能睡個 40 分鐘，把時間弄到最大化。他是下午 2 點上課，我就在剩 10 分鐘時把他喊醒，再騎車給他送學校去。&nbsp;</p><p>聽着很累，但我那時候並不覺得，<strong>反正有了他以後我就特別充實。我沒有任何的社會生活，除了上班下班，基本上就兩點一線，單位再跑到學校，再跑到家。</strong>赫赫得跑很多地方，很多培訓，我就跟着他跑。好多地方我也沒去過，跟着他我是第一次去。我們沒有任何假期，沒有什麼出去玩的時間。&nbsp;</p><p><strong>在小學階段我對他的要求是課程分數不能低於 95 分，因為小學很簡單輕鬆。</strong>我沒關注過班級平均分，我只是覺得以他的狀態，98、99 分很正常，從來沒有低於 95 分的。我也不要求他一定要 100 分，男孩容易粗心。&nbsp;</p><p>就這樣一路到了小升初，他都是班上成績最好的，也順利進了成都市最好的中學。&nbsp;</p><p>但初中開始就不一樣了，他跟我説，「媽上初中你不用管我了，我自己能管我自己。」<strong>初中學校課業忙，我能盯着他的時間不多，也就放鬆了對他的管控，現在回想起來這就是我最大的失誤。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="800,534" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231028/v2_4c9831fa1271419a8bafe2dce6fe6487@5624726_oswg35536oswg800oswg534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源視覺中國</p><h3><strong>鵬赫：「所有的家庭不幸，都歸咎到我學習不好」</strong></h3><p>從小到大，我媽一直會跟我重複表述一件事——她就是為了我活着。&nbsp;</p><p>她是一個特別要強的人，尤其對學習有執念。因為我姥爺在學習上沒怎麼管過我媽，她年輕時候參加過高考前的資格考試，那個考試是通過了的，本來可以去參加高考，但我姥爺覺得她上大學的希望不大，就沒讓她去，最後只念了個大專。&nbsp;</p><p>她覺得我姥爺學習那麼好&nbsp;，如果給她輔導一下她是完全有希望上大學的，但是沒有。所以<strong>她後來就會加倍地在我身上找補，陪着我，管控我的學習，彌補她小時候的缺憾。</strong></p><p>從幼兒園開始我就上了非常多的興趣班，繪畫、電子琴、街舞……一大堆，沒有什麼喜不喜歡之説，只是語言表演是我唯一學出點名堂的。她是報着一種試錯的心態，一個一個試我在哪上面有天分。沒有任何一項興趣愛好是我主動提出來我喜歡，我想上的，但我根本沒有拒絕的權利。&nbsp;</p><p>她會壓制我玩的天性，我可能只有週末稍微抽出點時間，玩一兩個小時電腦，其他時間都在搞學習。<strong>別的小孩買零食吃、放學去玩，我媽就會強制要求我背過身去，不準看。她不想讓我受這些外界誘惑的影響。</strong></p><p>在她眼裏我小學確實挺輝煌的，在我們同屆眼中我就是那個「別人家的孩子」。天天跑電視台，全國各地去比賽，能拿一等獎的就沒得過二等獎，還拿過成都市十佳。&nbsp;</p><p>但即便我取得多麼大的榮譽，我也沒有任何成就感。奧賽華賽得獎了，她不讓我往外頭説，怕我驕傲自滿；我天天去電視台做節目，她也不讓我在同學面前炫耀，全班同學只知道我經常不在教室，但不知道我是去做什麼的。&nbsp;</p><p>其實我最希望得到的就是我媽的認可，不管是榮譽還是學習成績，在我眼裏都是一樣的，它們都只是我證明自己的一種手段。<strong>但她從沒有給過我任何正面評價。</strong></p><p>小學成績是沒有排名的，升初中後第一次排名考試，我考了全校 200 名，我們學校是市裏最好的中學，一共 900 人，這個排名不算低。可我媽列舉了她同事的小孩考了班裏前 10，課外班認識的同學年級前 50，並逼我定一個更高的目標，我只能説了個 100 名。等到下次考試我考了 150 名，她就説「你承諾了 100 名，但你沒做到，這是你的問題。」&nbsp;</p><p>她經常 PUA 我説是因為我不夠努力，「赫赫如果你腦子笨，我也不要求你啥對吧？但你確實有這個能力做到，你為什麼就是不努力呢？」&nbsp;</p><p>她説我不努力我是不認的，只是她希望我投入 120 分的精力去學，但我頂多付出了 70、80 分，我實在是抵擋不住外界的誘惑。&nbsp;</p><p>小時候沒有那麼多心眼，她讓我幹啥我幹啥，也沒有任何選擇權，我只有被通知的結果。初中徹底自我意識覺醒了。<strong>初中在校時間長，我算是第一次掙脫我媽的管控，我算見識花花世界了，小時候沒玩到的就偷着玩回來。</strong>放學晚自習時間我就和人家打羣架去，週末上課外班，抓緊路上的零碎時間偷偷玩遊戲，直接導致我成績下滑。&nbsp;</p><p>有一次我考了 400 名開外，成績直接發送到她手機上。大晚上她收到短信，就逼着我一路爬到她們辦公樓上去，她們辦公樓很高，有個二三十層，站到樓頂天台邊上她説，<strong>「你考成這樣活着也沒意思，你想清楚了，不學我們就一塊從這跳下去。」</strong></p><p>她感覺很挫敗。初中也沒少給我上課外班，光是補課就在我身上花了十幾萬。&nbsp;</p><p>我特別害怕，我感覺她是真的要跳下去，我就哭着抱着她説媽媽你別跳。但這種威脅一般只管一週，一週後我又原形畢露了。&nbsp;</p><p>這樣的爭吵反覆發生。基本都是以我認錯，她單方面逮着我打罵收場。她會哭着跟我説她有多不容易，我有多不爭氣。我爹又是一個煽風點火的，雖然他沒怎麼管過我，但我媽教訓我的時候他會蹦出來説一句：「他就是不好好學，之前偷着玩遊戲我都沒敢告訴你。」&nbsp;</p><p><strong>所有的家庭不幸都歸咎到我學習不好這件事情上。</strong>就算是他們倆因為一個什麼事吵架，我爹最後也會指向我，説我不聽話惹我媽生氣了。&nbsp;</p><p>中考我沒有考進市重點，進了一所市重點的附屬學校，又被她狠狠罵了一通。我媽以為我會心懷愧疚，高一好好學習，所以整個高一的週末她都沒給我安排課外班。結果高中成績一出來，我在班上排倒數——但我一點書都沒看，一點也不想學，<strong>我想徹底擺爛了，因為我意識到我再怎麼努力，可能都不能獲得她的認可了。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="588,500" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231028/v2_64e23965484e4d2b9bcd7e087a799064@5624726_oswg41578oswg588oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源電視劇《小歡喜》</p><h2><strong>覺醒與抗爭</strong></h2><h3><strong>唐婉：「無意識的恨鐵不成鋼，造成了我們之間的誤差」</strong></h3><p><strong>我現在反思是初中時我對他的打壓太多了。</strong>初中第一次全校排名考試他考了 200 名，今天再想，那種情況我應該是鼓勵他的，他們學校競爭壓力很大，不管他考了 200 名、300 名，我都不該去拿他和別人比。&nbsp;</p><p>當時我們家長圈子裏攀比氛圍很重，把分數看得很重要，從小到大幾個孩子一直在比較，所以第一次他考得不好，我説話就很難聽。我覺得孩子好的地方用不着説啥，不好的我再説，我是希望你提高一點，更完美一些對吧？他就覺得我從沒表揚過他，老是在挑他毛病。&nbsp;</p><p><strong>這種無意識的恨鐵不成鋼，造成了我們倆之間的誤差。</strong></p><p>高中第一次期中考試，鵬赫就考了年級倒數。他在學校一直是放縱的狀態，<strong>小時候他可聽話了，別人家都老羨慕了。高中開始完了，失控了。</strong></p><p>住校了，這是一切問題的開始。他們寢室 6 個孩子，都是不學無術的富二代，但我們家不一樣，我們就是普通工薪家庭，他卻成天跟人家混在一起，那些孩子根本就是來混日子的，不知道為啥他跟他們打得火熱，就是被他們帶壞了。這孩子徹底不學了，數學、物理、化學，包括生物他都能給你考不及格，他壓根沒背。&nbsp;</p><p>我都恨不得走極端了，一天 20 小時上學習班，有用嗎？你管着他人，管不住他的心，最後錢也花了，時間也耽誤了。&nbsp;</p><p>高二同學送了他什麼課外小説，他一天天閒着沒事就看，這部看完了下一部接着看，我説你都什麼時候了還看那玩意？你不想好好學就別在我們家待着，我不要你了。他從小就怕我説這個，<strong>高中知道頂嘴了：「不學習的孩子怎麼了，學習不好的孩子就不是人嗎？」</strong></p><p>我説「是人，但是每個人有每個人的活法。咱家跟別人情況不一樣，人家爹媽做生意有錢，咱們就是普通工薪階層，我沒有那條件供你，讀書就是咱唯一的出路啊」。&nbsp;</p><p>當時班主任就和我説他的文化課成績上二本都費勁，要不要走藝考路線，因為孩子有語言表演功底。<strong>但我還是覺得「萬般皆下品，唯有讀書高」。</strong>小時候我讓你學語言表演只是培養一個愛好，能見見世面就夠了，你沒必要再學這個東西了。好多人都説可惜了，但我不後悔，我還是希望他讀個好大學，將來走科研道路。&nbsp;</p><p>高中他有好幾次離家出走，因為什麼事我現在都記不清了，他一直覺得我在打壓他，<strong>他老覺得我把他看得很低，所以他老想在我面前找存在感</strong>，「你要高度地認同我，你要為我驕傲」。&nbsp;</p><p>我為什麼要打壓他？我是怕他太順了。我的原則是在他低潮的時候多鼓勵他，但你已經走了很遠了，我會更擔心你太高太飄了，我就要拽一拽他。<strong>從小他走得太順，我就要從母親這邊給他創造一個困難的環境，到時候外邊有再大的困難你也能承受是吧？</strong></p><p>高考出分後我也認命了，只要他大學能拿到畢業證就行。上大學後孩子有了更廣闊的舞台了，之前的事好與不好都是你的人生經驗，我也翻篇了，以前的事就算了。&nbsp;</p><p>大學以後我也經常勸他出國或者考研，你説你念個破學校未來能混成啥樣呢？每次我一説這些事他就哭，我説你都 19 歲的人了還長不大。他説「我在外頭也沒那樣，人家都説我挺厲害的，你為什麼一天到晚誇不了我一句？」我就説你以前答應過考多少分，都沒達到，你自己心裏是有愧的，你一直不肯面對自己沒做好的事實。<strong>他還是缺少認可，他老覺得在我這沒被認可。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,608" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231028/v2_275a0e8a57814367ac5307e2c2a932f1@5624726_oswg41405oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源電視劇《小歡喜》</p><h3><strong>鵬赫：「她還是想控制和干涉我的生活」</strong></h3><p>從高中開始，我用三次離家出走表達對我媽的控訴。&nbsp;</p><p>第一次是高二住校期間，成績倒數了，我媽是真急了。她甚至放棄了單位的晉升機會，只是因為新單位離我們學校遠，為了盯着我學習她特地在我們學校附近租了個小房子讓我出來住。&nbsp;</p><p>那個房子很逼仄，有點像城中村的一室一廳。房東把陽台飄窗改成了一個小臥室，她就睡在飄窗那，讓我睡主臥。高二晚上 10:30 下晚自習，<strong>每天放學回來她就搬個小板凳坐我背後擇個菜啥的，監督我學習，一直到凌晨 1 點左右，氣氛很讓人窒息，跟監獄看犯人一樣。</strong></p><p>忘記有一天是因為什麼事情爭吵，我實在受不了了。晚上 9、10 點鐘我衝出門，在外頭晃了一夜。因為出門時身上一共就 3 塊錢，手機身份證都沒帶，最後轉回來坐在我們小區花園裏，讓我爹找着了。這次我媽的態度特別好，真怕我離家出走出事。&nbsp;</p><p>第二次離家出走是在高考出分前填志願時，我估完分她不滿意，覺得報不了啥好學校，下午又因為這個事找茬吵架。我媽找茬的時候會把你這輩子幹的所有不對的事都翻出來再説一遍，説的話都特別難聽。我氣得把桌子都砸塌了，跑出家門。這回身上多帶了個手機，然後找我高中同學拿了幾百塊錢在網吧待了兩三天。&nbsp;</p><p>出分那天我主動回去了，<strong>已經處於一種自暴自棄的狀態，成績不好報不上什麼好學校，上什麼專業我無所謂，不想抗爭了，志願都是我媽填的。</strong>她給我報了土木工程管理，我以前跟她提過我喜歡建築，想學畫圖、做設計，可能她是基於這一點，綜合考慮覺得最適合我。&nbsp;</p><p>第三次離家出走是因為我前女友，在飯桌上我和我媽偶然提到她前陣子壓力大吃了點抗抑鬱的藥。本來我覺得抑鬱症不是啥大事，我媽一聽直接炸了，放下碗筷説必須馬上分手。她説就算你對象缺胳膊少腿都能接受，只有抑鬱症不行，精神疾病是會遺傳的。&nbsp;</p><p>我肯定接受不了。<strong>她本質上還是想幹涉和控制我的生活，以前上學時控制學習，現在想控制戀愛和婚姻。前 20 年在她的管控下我沒有一個決定是自己做的，往後的人生我想活得自在點。</strong>所以那天我就摔門而出，坐大巴去了另一個縣待了兩三天。&nbsp;</p><p>這三次離家出走讓我意識到一件事——最後我都是因為沒有錢才回去的。經濟不獨立，怎麼也走不遠，最後我還是隻能回去乖乖認錯。像是大學畢業那年她逼我考研，她很看重文憑，一定讓我讀個研究生，我後面是堅決不再二戰了。如果繼續考研，經濟不獨立還是會受到制脅。&nbsp;</p><p><strong>所以還是要真正工作賺錢了，我才有資格跟她平等地抗爭一下。</strong>這也是我一定要去北漂的原因。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,608" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231028/v2_4a967cb006b14caf8a56a266903b2f04@5624726_oswg51845oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">鵬赫夜裏獨自去機場&nbsp;</p><h2><strong>冷卻與平息</strong></h2><h3><strong>唐婉：「我所做的一切都是為了鍛鍊他」</strong></h3><p>有一天我下班一進門，鵬赫和我説「媽我北京找好工作了，我現在的工作已經辭了，機票也定了，北京住處也找好了」。我本來想再勸他再好好考慮一下，但他做成這樣就是很決絕對吧？那就沒有退路了，他能做好我就不説他了。&nbsp;</p><p>我們吵了一架後不歡而散，等他飛到北京給我發了條短信，你知道我做得多絕嗎？我回了一條：<strong>「謝謝你還肯告訴我你到了。」</strong></p><p>他剛走時我很難受。4 月份他一走，我五一馬上出去玩，6 月、7 月一直在旅遊，我跑了好多個地方。這些事我現在都沒跟他説，就是因為我難受得待不下去。&nbsp;</p><p>有一次電話他跟我吵，説臨走前管我借房租我都説沒錢，自己還出去玩。這時候我就嗆他，「我出去玩咋了？我出去玩花自己掙的錢，你給我出錢了嗎？我管你要錢了嗎？」給他氣的，反正我在氣頭上我也不讓着他，我不能被他壓倒。我是為了多刺激刺激他，讓他有更多鬥志能在北京好好賺錢，安身立命。&nbsp;</p><p>本來房租押金我是給他準備了，但我讓他舅舅給他這個錢，我在他這要扮演一個反面角色。不為別的，他要一個人去北京闖蕩，那就不能回頭，我要提前把所有困難都擺在他面前，遇到問題他就只能向前走了。<strong>我覺得我就是要承擔起這樣一個角色——我要給他壓力。我所做的一切都是為了鍛鍊他。</strong></p><p><strong>我知道我們倆的母子關係不是良性的，現在我已經不會因為他逆反什麼的心裏難受了。只要他能好好工作，我什麼都能接受。</strong></p><p>現在下一步就是盯着結婚的事，他女朋友也談了三四年了，一直也沒説結婚。從小我就跟他説，什麼年齡段就該幹什麼事，上學好好上學，該讀書讀書，該結婚結婚，該生子生子，順其自然。你為什麼不順勢而為？&nbsp;</p><p>今年 5 月我跟他又提了這事，他跟我來一句結婚可以，但要我保證 5 年之內不催生。氣得我 3 個月沒搭理他，我説你不結婚我就把家裏房子都賣了出去旅遊，跟你斷絕母子關係。&nbsp;</p><p>我再三強調説沒有孩子我不能接受。孩子是一個家庭的希望，養孩子也不是指望養老送終，<strong>孩子是你這輩子最緊密的聯繫，我也是這麼過來的，有了孩子，生活就有盼頭了，未來才有方向。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="800,532" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231028/v2_dc33e6d3afb44989ba7a613804caf802@5624726_oswg64644oswg800oswg532_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源視覺中國</p><h3><strong>鵬赫：「離開了父母，我的人生才剛開始」</strong></h3><p>來北京我媽是絕對不贊成的，她就是想把我拴在身邊。臨行前她連一句精神上的支持和關心都沒有，就説反正我去北京，就相當於跟她斷絕母子關係這種話。去北京後冷戰了半年，她把我微信刪了，家族羣退了。半年後因為什麼事她給我打了個電話，我們關係才稍稍緩和。&nbsp;</p><p>奇怪的是我和我爸也沒啥矛盾，但他也開始不聯繫我了，直到我和我媽恢復聯繫才一切正常。&nbsp;</p><p>新的矛盾是她開始催我回成都結婚了。她一直在反覆給我灌輸這種觀念：生娃是理所當然的。這個年齡就該結婚後平穩生活，也不指望我有什麼更大的事業成就了，我下半生的任務就是去培養小孩。&nbsp;</p><p>因為她自己也是按這條路徑走過來的，<strong>她 20 多歲生我的時候，就覺得自己的人生就到這裏了，只有你生一個小孩才有更多可能性。</strong>她缺失的東西都要從小孩身上去找到填補，而她作為母親的最後一步任務就是讓我也結婚生個小孩，建立自己的家庭，這樣她作為母親的工作才能畫上一個圓滿的句號。&nbsp;</p><p>但其實在我們這一代的觀念裏，<strong>離開了父母，我的人生才剛剛開始。</strong></p><p>去年回家時我也和她深入聊過，我説我暫時沒辦法要小孩，因為現在的我沒辦法對另一個生命負責。我已經被我媽教廢了，我要怎樣去避免再陷入一段新的循環？&nbsp;</p><p>現在有時候我也會發現自己的行事作風有點像我媽，我的控制慾也很強。我家養了兩隻貓，如果貓不聽我的話，比如半夜叫影響我睡覺了，我就會很抓狂。這些時刻會讓我有點後怕，我怎麼越來越像她？&nbsp;</p><p>我很肯定她對我的愛是毫無保留的，但讓我特別矛盾的是她的控制慾和 PUA，她在這兩種狀態中很糾結。在我北漂後有了自己的新工作和生活，我也能平靜地面對過去的一切，和她交流這些事了。&nbsp;</p><p>其實我媽和我道過歉，説之前對我很過分，對不起。那之前我覺得所有和父母關係不好的小孩這輩子都在等待一個道歉，我等到了，可第一次聽她道歉我甚至記不得是為什麼，心裏很麻木。&nbsp;</p><p>離開她的這 5 年裏我越來越能理解她了，這件事本身讓我覺得很悲哀。我還是能為她找到很多借口，就像她説的，<strong>所有傷害和打壓的出發點都是為我好，就是手段和方式過於極端，我無法怪她。</strong></p><p>可她到底有沒有真正瞭解過我？我後來多次告訴過她，以往的事都翻篇了，我只是希望她未來能支持我做的選擇，而不是把她覺得好的東西強加給我。&nbsp;</p><p>每次聊到這裏，她後面一定會跟着一句：<strong>媽媽沒有辦法，如果再來一次我還是會選擇這麼做。</strong></p><p>（文中受訪者均為化名，圖源視覺中國/IC PHOTO）&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p class="editor-note">本文來自微信公眾號<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/F5dlH8I7ucYxWp2nt-duKw">「後浪研究所」（ID:youth36kr）</a>，作者：許嘉婧、巴芮，36 氪經授權發佈。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>被「健康焦慮」坑成大冤種的年輕人，都在買什麼養生產品？丨「養生」小調查</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2494229548816259?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-28 23:41:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1200,800" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231028/v2_177c2c7926a64e3c9261d149dbe20a3f@5624726_oswg774164oswg1200oswg800_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><p>腰痠背痛、怎麼睡也睡不夠、上班就耳鳴眼花，這屆打工人，年紀不大身體就響起了報警信號。有人是朋克養生，隨心情刷醫保搶中藥、加班後按摩調理四件套，臨時抱佛腳；有人是未雨綢繆，雙 11 怒加購一車維生素、逍遙丸、膠原蛋白，緊急補充營養。</p><p>你目前最大的健康焦慮和身體問題是什麼？從購入養生產品到 spa 按摩、身體調理、瑜伽健身等體驗型項目，你願意為養生支出多少經費？歡迎你參加「養生小調查」，和我們分享你的養生經驗~</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.wjx.cn/vm/tfWwPQW.aspx">點擊參與</a></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>最前線｜百度聯手吉利造出了第一台車，25 萬元起售，智能化對標特斯拉</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2493693614069638?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-28 15:18:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>36 氪獲悉，10 月 27 日，百度和合作的造車項目極越正式發佈首款汽車產品極越 01，這款車推出兩個版本， 極越 01 Max 和極越 01 Max Performance，售價分別為 24.99 萬-33.99 萬元。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4464,2511" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231028/v2_e80afc7f393b45228e6a7521f86e4788@16862410_oswg5829830oswg4464oswg2511_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">極越 01，圖源：官方</p><p>2021 年 3 月，百度和吉利合資成立集度汽車，掀起互聯網巨頭造車大幕，雙方分別擁有 55% 和 45% 的股份。今年 8 月，為落地生產製造，集度和吉利再度成立合資公司極越，承接汽車品牌，首款車型正式命名為「極越 01」。</p><p>作為百度的心血之作，極越 01 繼承了前者的智能化技術底色，在產品塑造上，也瞄準了智能駕駛和交互體驗。</p><p>首先在硬件配置上，極越 01 兩個版本都標配高通 8295 和雙 NVIDIA DRIVE Orin 芯片，這套硬件提供的 AI 算力可達到 508 TOPS，此外，極越也效仿特斯拉，拋棄激光雷達開發智能駕駛功能，其純視覺感知架構擁有 11 個高清攝像頭（其中 7 個 800 萬像素，行業數量最多）、12 個超聲波雷達、5 個毫米波雷達總計 28 個智駕傳感器。</p><p>基於這套硬件，極越汽車已經開發出 BEV+Transformer 的「純視覺」算法方案，此外，極越還推出了純視覺佔用網絡（Occupancy Network）技術 OCC。</p><p>「BEV+Transformer+OCC」的技術組合，可以讓極越逐步擺脫高精地圖，落地城市高階智能駕駛功能。</p><p>據介紹，極越汽車的智能駕駛系統可以做到點到點領航輔助，拆分來看：</p><ol><li>可以在高速、高架中完成自主變道超車、上下匝道、車道內/間避障等一系列功能場景；</li><li>在城市道路，能夠實現精準識別斑馬線、紅綠燈，完成禮讓行人、無保護左轉、避讓非機動車等駕駛任務；</li><li>在泊車環節，能夠提供代客泊車 AVP，包括識別多種類型、複雜車位，支持最遠 2 公里的使用距離，室內、室外停車場均可使用，同時，支持同層任意車位到停車場出入口的泊出泊入。</li></ol><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4464,2511" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231028/v2_b8bdfb18e38a41048df90ee344c5885f@16862410_oswg5786210oswg4464oswg2511_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">極越 01 的智駕技術，圖源：官方</p><p>當然，這套系統不是像理想汽車那樣跟車免費提供，而是像蔚來和特斯拉一樣，通過訂閲包形式售賣。據官方介紹，極越 01 高階智駕系統被命名為「ROBO Drive Max」，支持 980 元/月按期訂閲，或 49,900 元一次性隨車買斷（限時買斷僅 19,900 元）。</p><p>從行業來看，這個訂閲價格與特斯拉 FSD 訂閲包相當，也高出蔚來 380 元每月的訂閲價格。當然，極越汽車也給出了限時優惠策略，新用戶將獲得<strong>高階智駕 ROBO Drive Max 免費 6 個月權益。</strong></p><p>除了百度的智能駕駛技術加持，極越汽車也基於吉利的浩瀚平台開發而成，在整車素質上，也得到背書。例如極越 01 的車身尺寸為 4853mm*1990mm*1611mm，軸距達到 3000mm，保障車內空間：後排座椅放倒空間達 2161L，可放 29 個 20 寸行李箱。</p><p>此外，在動力配置上，極越 01 Max 版將搭載單電機，提供 71.4kWh、100kWh 兩款動力電池供選擇，CLTC 續航里程分別為 550km、720km。</p><p>作為百度出資發起的造車項目，極越汽車的使命並不複雜，將百度耕耘十餘年的智駕技術進行規模化量產，既可以樹立百度智能駕駛的技術名片，推動 B 端業務，又能順勢切入智能電動車產業，角逐萬億級產值的市場機遇。</p><p>而從發佈信息來看，極越 01 也將在預期之內交上試卷。接下來，就是等待智能功能落地上車，交付給用戶。</p><p>據極越 CEO 夏一平在現場表示，今年，極越汽車的智駕系統 ROBO Drive Max 將在上海、深圳、杭州三個城市向全量用戶開放城市域高階智駕功能，而 2024 年，將逐步開通全國 200+城市。</p><p>放在行業而言，極越智能系統的落地進度並不算超前，整車定價也不算激進。好在這是這家新公司的第一款車型，已經進入市場這所最好的學校。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>智譜 AI 新大模型來襲：部署價格大降 50%，免費商用，做應用能力逼近 GPT3.5 | 最前線</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2492837362112392?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-28 13:26:27  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜周鑫雨</p><p>編輯｜鄧詠儀</p><p>2023 年 10 月 26 日開幕的中國計算機大會（CNCC）上，最受矚目的仍然是大模型。</p><p>這場計算機領域的「春晚」彙集了百度 CTO 王海峯、科大訊飛副總裁劉聰、螞蟻集團副總裁徐鵬、滴滴 CTO 張博等幾位橫跨學界和業界的企業家們。除了探討 AI 的技術成果，他們更是為了秀出各家廠商的大模型「肌肉」，展示產業落地的成功：</p><blockquote><p>這也意味着，如今落地成果代替技術參數，成了大模型廠商最重要的競爭力。</p></blockquote><p>10 月 27 日，作為 AI 賽道備受矚目的獨角獸，智譜 AI 在 CNCC 無疑充滿了存在感。在智譜 AI 主辦的「預訓練大模型的挑戰與未來」論壇開始前半小時，能容納 500 多人的報告廳就幾乎坐滿了觀眾。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231028/v2_6c4f09c0a6ca4777bcbf97db4e6870a0@5783683_oswg1067783oswg1080oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△在 CNCC，智譜 AI CEO 張鵬發佈新一代模型</p><p>在論壇上，智譜 AI 發佈了新一代的中英雙語對話模型 ChatGLM3 和生成式 AI 助手智譜清言，並在智譜 AI 開放平台上推出了新的模型訓練和部署方案。據智譜 AI CEO 張鵬介紹：</p><blockquote><p>ChatGLM3-turbo 版本，也就是企業級部署版本，在最新 AgentBench 上測試後，其 Agent 能力已經接近 GPT-3.5，不過與 GPT-4 還存在明顯差距。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,711" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231028/v2_3485abb16e2e46b6b14c7a1e325bbbe5@5783683_oswg43099oswg1280oswg711_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△在最新 AgentBench 上，ChatGLM3-turbo 版本的 Agent 能力</p><p>智譜 AI 的下半年可謂好事連連：</p><p>8 月 31 日，在 8 家首批獲網信辦批准向公眾提供大模型產品服務的公司中，智譜 AI 佔有一席。其研發的千億參數對話模型「智譜清言」順勢面向公眾開放；</p><p>在近幾個月完成的 B-4 輪融資中，智譜 AI 的股東出現了騰訊戰投、阿里雲戰投等頭部互聯網戰投和基金的名字。2023 年，智譜 AI 已經累計獲得超 25 億人民幣融資，一躍成為 AI 賽道的獨角獸。</p><p>如今的智譜 AI 的核心團隊，除了首席科學家唐傑、CEO 張鵬等清華知識工程實驗室出身的創始人，還迎來了新面孔——<strong>智源研究院副院長劉江，曾經光年之外（王慧文創立的 AI 公司）的核心成員，如今首次以「智譜首席生態官」的角色出席 CNCC</strong>。</p><h3><strong>新一代 ChatGLM3 發佈，特定任務下接近 GPT-3.5 水平</strong></h3><p>論壇上，智譜 AI 對標 GPT-4V 發佈了新一代的對話模型 ChatGLM3，並推出了 1.5B、3B、6B 規模參數的不同版本。相較於 ChatGLM2 新增的 1.5B 版本，已經能夠部署在筆記本電腦、手機和汽車上。</p><p>CEO 張鵬介紹，ChatGLM3 主要在 4 四個方面進行了性能提升：</p><blockquote><p>接入了具有多模態理解能力的模型 CogVLM，提升看圖識語義能力。</p><p>接入了代碼增強模塊 Code Interpreter，能根據用戶需求生成代碼並執行，自動完成數據分析、文件處理等複雜任務。</p><p>接入了網絡搜索增強模型 WebGLM，進行了聯網。</p><p>增強了語義理解和邏輯理解能力。</p></blockquote><p>值得一提的是，如今 AI Agent（智能體）已經成為構建 AI 原生應用的新風向。為此，ChatGLM3 集成了智譜 AI 自研的 AgentTuning 技術。</p><p>如何理解這項技術？就像義務教育和專科教育之間的關係，對於大模型而言，通用性和特定場景下的能力往往成反比：通用性強的大模型構建的 Agent，執行特性任務的能力反而會變弱。</p><p>AgentTuning 技術的關鍵點在於構建了一個輕量但高質的指令調整數據集。通過這一指令調整數據集，大模型可以在增強對特定任務的代理能力的同時，還不影響其通用性，這也為用戶構建高性能 Agent 提供了一個解法。</p><p>智譜 AI 提出的 AgentBench，是一個能夠多維度判斷哪些模型更適合成為 Agent 的評測集。據張鵬介紹：ChatGLM3-turbo 版本，也就是企業級部署版本，在最新 AgentBench 上測試後，其 Agent 能力已經接近 GPT-3.5，不過與 GPT-4 還存在明顯差距。</p><p><strong>「大模型元年」</strong>，在開場演講上，智譜 AI 首席科學家、清華大學計算機系教授唐傑如此戲稱今年的「百模大戰」。</p><p>他表示，今年預訓練模型真正的創新型的學術研究少了，而基於一個強大底座瘋狂訓練模型的人變多了，只需要加個名字，就成了新的模型。</p><p>那麼，智譜 AI 如何理解創新型的學術研究？</p><p>此前在 36 氪的專訪中，張鵬就表示「智譜 AI 不做中國的 OpenAI」。在他看來，中國沒有自己的預訓練模型框架，市面上最主流的三種模型訓練路徑（GPT、BERT、T5）都來自西方。</p><p>為了打破西方的路徑壟斷，智譜 AI 提出了全新的 GLM（通用語言模型）路徑。若 GPT 的原理可以被比作「根據上文做完形填空」，那麼 GLM 完形填空的依據則從上文擴充到上下文——理論上，GLM 的訓練效率會比 GPT 更高，也能理解更復雜的場景。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,499" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231028/v2_a577b348c7684aeaaa0e06487b51bf23@5783683_oswg57259oswg1080oswg499_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△GLM 訓練原理</p><p>基於 GLM 這個通用大模型底座，目前智譜 AI 已經開源了中英雙語對話模型 ChatGLM-6B，還推出了針對代碼、視頻、圖像生成的一系列模型。目前，針對 B 端企業的模型訓練、微調、部署等服務，是智譜 AI 的主要業務形式。</p><h3><strong>C 端助手編程、搜索更強了，B 端 API 價格下降 50%</strong></h3><p>即便不做中國的 OpenAI，<strong>但產品線對標 OpenAI，是智譜 AI 成立第一天就寫在企業目標中的重點。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,708" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231028/v2_88aa2cbbafed4a649e6282f0a77fb336@5783683_oswg59346oswg1280oswg708_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△智譜 AI 對標 OpenAI 的產品線</p><p>此前，智譜 AI 已經基於 ChatGLM 推出了生成式 AI 助手智譜清言。</p><p>在 CNCC 上，智譜 AI 發佈了基於 ChatGLM3 的新版本智譜清言。相較於上一代，智譜清言的功能不再只是聊天吹水、寫詩作畫，而是增強了編程、搜索等工具型能力。</p><p>除了自然語言，智譜清言將人機交互界面擴展為了多模態，用戶可輸入代碼、圖片、圖表進行交互。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1090,612" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231028/v2_37c00b9142e643dd9953a64f061341cd@5783683_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p class="img-desc">智譜清言能力。</p><p>不過，在現場演示過程中，智譜清言在代碼理解上出了一些 bug。當輸入其自身給出的「生成一顆紅心」的代碼，智譜清言最後的繪畫結果卻是兩條函數。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1114,620" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231028/v2_929ae19452e740b89c84d94ec813024a@5783683_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p class="img-desc">bug。</p><p>張鵬迴應，針對 bug，智譜清言具有對代碼的自動修正能力。不過，目前智譜清言對代碼的修證能力還有待提升。</p><p>而面對市場不斷增長的智能應用構建需求，智譜 AI 的 MaaS 平台「智譜 AI 開放平台」推出了更為經濟的 ChatGML 商用部署方案：ChatGLM-turbo 版本，<strong>其 API 價格相較於直接部署 ChatGLM 降低了 50%</strong>。</p><p>與此同時，智譜 AI 開放平台還支持企業直接利用智能應用開發工具，實現 5 分鐘構建應用。</p><p>論壇上，智譜的合作伙伴，也帶來了最新的模型研究成果。</p><p>比如如何合法合規地利用手機等終端設備上的私域數據？Epoch AI Research 團隊的研究報告就指出：公域中高質量的存量語言數據將在 2026 年耗盡。數據的短缺讓大模型訓練不可避免地轉向利用私域數據，但數據安全隱患也隨之浮出水面。</p><p>論壇上，微眾銀行首席人工智能官、加拿大工程院及加拿大皇家學院院士楊強介紹了「聯邦遷移大模型」。所謂的「聯邦」，一方面是將公域和私域數據分別進行分佈式存儲，另一方面是在訓練過程中，利用分佈式架構將模型在不同數據上進行訓練。</p><p><strong>長按添加「智湧」小助手入羣</strong></p><p><strong>👇🏻 添加請備註：公司+職務&nbsp;👇🏻</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,600" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_d5b8de6b4daa478ebda7610b647ebc2e@5783683_oswg265471oswg1080oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">歡迎關注</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,335" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_8eba58280d134b88b3c094029bcc9279@5783683_oswg157065oswg900oswg335_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">歡迎交流</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,335" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231019/v2_edf657e84b224140b38c0e64c47f4677@5783683_oswg161731oswg900oswg335_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">歡迎交流</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>版號落地，「絕區零」會成為米哈遊的第三個爆款嗎？| 焦點分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2492455390877569?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-28 12:26:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜劉士武</p><p>編輯｜喬芊</p><p>2023 年，遊戲市場掀起最大波浪的遊戲便是《崩壞：星穹鐵道》。</p><p>據 Sensor Tower 數據顯示，從 4 月正式上線到 7 月底，崩鐵移動版（另有 PC、主機版）在全球範圍內累計收入已超過 5 億美元，成為繼《原神》之後米哈遊的又一吸金大作。</p><p>《崩鐵》在市場上的成功，使外界開始重新審視米哈遊這家公司，而作為在開發測試階段熱度不遜於《崩鐵》的《絕區零》，則變得更受玩家期待了。</p><p>10 月 26 日，國家新聞出版署官網公佈了 2023 年 10 月國產網絡遊戲的審批信息，共有 87 款遊戲獲得版號（數量與 9 月保持一致），米哈遊旗下的全新 ARPG 遊戲《絕區零》名列其中。</p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231028/v2_9fe33bbb32e549cba0585e5c441471f7@242988687_oswg1064383oswg1264oswg708_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" data-img-size-val="1264,708"></p><p contenteditable="false" class="img-desc">圖片來源：《絕區零》</p><p>早在 2022 年 5 月，《絕區零》便發佈了首部 PV 並開啓測試玩家招募，玩家羣體對於米哈遊首款動作類角色扮演遊戲期待度很高，首測期間全平台預約人數超過了 1000 萬人次。<br></p><p>在《絕區零》的故事設定中，現代文明已被一種名為「空洞」的超自然災害所摧毀，玩家將扮演引導人們探索空洞的「繩匠」，在未來世界中不斷探索空洞、挑戰強敵。</p><p>從目前已經發布的內容和測試反饋來看，《絕區零》的 ARPG 玩法和此前的崩壞系列、原神均有區別，遊戲中的即時戰鬥系統能夠帶來更強的打擊感，加上米哈遊多年來成熟的遊戲工業化製作管線，《絕區零》的遊戲性和美術能力還是值得期待的。</p><p>當然，這並不代表《絕區零》已經提前預定了米哈遊的第三款爆品遊戲。</p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231028/v2_dcc417fb100f4bfc872d74c05ca9b8fd@242988687_oswg1154045oswg1322oswg560_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" data-img-size-val="1322,560"></p><p contenteditable="false" class="img-desc">圖片來源：《絕區零》</p><p>曾經引爆《原神》的因素有很多，其中除了遊戲本身過硬的素質以外，還有關於借鑑經典作品《塞爾達傳説：曠野之息》的話題烘托；《崩鐵》則是有着大量《原神》玩家的支持，以及崩壞系列 IP 的加持。<br></p><p>從目前的市場趨勢來看，《原神》經受初期考驗後已經站穩腳跟，上線三年收入已超 50 億美元。<span style="letter-spacing: 0px;">而《絕區零》作為米哈遊旗下全新玩法+全新 IP 的作品，具體的市場表現還需等到上線階段驗證。</span></p><p>一位米哈遊內部員工告訴 36 氪，由於米哈遊內部的幾大項目組屬於獨立運營狀態，《原神》《崩鐵》《絕區零》項目組都有至少數百人的自有團隊，導致各項目在市場上實際存在一些競爭關係。</p><p>從 Sensor Tower 的調查數據不難看出端倪，自年初到 4 月底《崩鐵》上線前，《原神》的營收貢獻約佔米哈遊總收入的 90%，而《崩鐵》上市後到 7 月 31 日為止，《原神》的應收貢獻降至 32％、《崩鐵》佔比達到了 64％。</p><p>「雖然我們並不會把爭搶其他項目組的用戶作為增長方式，但本身大部分玩家為二次元用戶，且很多老玩家很認可米哈遊的遊戲品質，所以我們也結合米遊社（米哈遊自有的用戶社區，玩家的所有米哈遊遊戲數據在平台上均有顯示）和第三方的數據做過小調查，發現很多玩家是從《原神》過來玩《崩鐵》的。」上述員工表示。</p><p>隨着版號的順利下發，2023 年中國遊戲市場呈現復甦趨勢，各家廠商不僅開足馬力開發新作，很多廠商也將原有的「存貨」拿了出來，包括網易遊戲的《逆水寒》手遊、騰訊光子的《黎明覺醒》等。</p><p>在本次公佈的版號陣容中，網易遊戲的武俠題材網遊《射鵰》、中手遊的 IP 遊戲《鬥羅大陸：逆轉時空》、西山居的《劍網 3》移動版，同樣有着 IP 羣體和熱門題材的加持，這都將對 2024 年的中國遊戲市場格局帶來不小的影響。</p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231028/v2_f04f5d2267974ab6a6de8a874269bec5@242988687_oswg1825192oswg1402oswg768_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" data-img-size-val="1402,768"></p><p contenteditable="false" class="img-desc">圖片來源《射鵰》</p><p>市場「內卷」格局難以改變，但米哈遊過去幾年的重心不僅僅在國內。《原神》作為 2022 年全球總收入排名第三的手遊，其 iOS 端海外收入佔總收入約六成，證明瞭團隊在全球化策略上取得了階段性的成功。<br></p><p>此外，米哈遊的「全球多市場多平台同步上線」並非行業唯一的內卷破局方式，沐曈科技研發的 MOBA 手遊《MLBB》就曾在亞洲、東歐等地區獲得了可觀的市場份額。根據 ActivePlayer.io 的數據顯示，今年 7 月，《MLBB》的全球月活用戶達到為 7855 萬，相比之下，同類型的《AOV》（《王者榮耀》國際版）月活為 1100 萬。</p><p>「走出去」成為了行業共識，在 2022 年 Q1 財報會上，網易集團 CEO 丁磊曾表示，未來目標是將公司遊戲海外市場的營收佔比提升至 40%-50%；米哈遊於一年前建立了新加坡總部，以更好拓展北美、東南亞、日韓等國家或地區的業務。</p><p>對於米哈遊來説，國內市場的左右互搏似乎只能依靠異業合作等方式「破圈」，但更重要的是，《絕區零》若想成為下一款爆品，主陣地一定會是全球市場了。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>在中國虧了 2 個億後，資生堂捲起了「專研成分」  | 焦點分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2493396843108230?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-28 12:25:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 頓雨婷</p><p>在剛知道保養的年紀，不少人在大 S《美容大王》的安利下知道了紅酒面膜、防曬小金瓶、不老林洗髮水、百優霜......都成為了常年霸榜的「海淘好物」，這些產品背後是日本的一家 150 年曆史的老店——資生堂，它幾乎成為了愛美人士日系護膚的首選。</p><p>然則，這些「爆品」並不足以支撐起業績長虹。在過去三年中，資生堂的業績都表現疲軟，至今銷售規模尚未回到 2019 年水平。尤其在中國，去年虧損約 2 億元。大家猜測或許是市場競爭加劇，消費者們正在對國際大牌祛魅，習慣尋找「平替」。</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">根據最新財報，中國是資生堂的第一大市場。</span><span style="letter-spacing: 0px;">為了應對業績頹勢，資生堂也將</span><span style="letter-spacing: 0px;">中國市場視作了實現「全面復甦」目標的重要砝碼，並有了一系列實質性「動作」以加強在中國的本土化創新，包括但不限於</span><span style="letter-spacing: 0px;">投資本土生物原料公司，跨界醫美、口服美容、美容儀器等領域。那能否破局成功呢？</span></p><h2 label="一級標題">新肌酮能否應對「成分黨」崛起？</h2><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span></p><p>近年來，「成分黨」成為新流行用語。在網絡博主的帶動下，年輕人在選購護膚產品時不但學會了看成分表，還研究起了成分配比。<span style="letter-spacing: 0px;">在小紅書上，搜索「成分黨」，可發現有近 10 萬篇筆記。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">隨着「成分黨」的崛起，功效型護膚品實現了快速增長。中信證券研報預計，2021-2026 年，中國功能性護膚品銷售規模有望從 952 億元增長至 2298 億元，CAGR（複合年均增長率）增長 19.3%。</span><strong><span style="letter-spacing: 0px;">為此，</span><span style="letter-spacing: 0px;">品牌們不遺餘力地在成分上下功夫，除了將「專利成分」作為產品標籤</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">，譬如</span><span style="letter-spacing: 0px;">提到黑繃帶就會帶上玻色因，提到神仙水就會帶上 Pitera，<strong>也在深入挖掘新的有效成分</strong>。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span></p><p>據資生堂<span style="letter-spacing: 0px;">中國首席研發官荒木秀文介紹，資生堂的思路是</span><strong><span style="letter-spacing: 0px;">通過基礎研究闡明皮膚老化的機制，並基於這種機制研發出獨特的抗老成分</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">。</span><span style="letter-spacing: 0px;">日前，在</span><span style="letter-spacing: 0px;">資生堂中國舉的辦首屆「資研日」發佈會上，資生堂也推出了<strong>肌膚抗老專利成分——新肌酮（羥乙基咪唑烷酮）</strong>，意在深挖抗衰市場。</span></p><p>如何理解這個成分的功能？先從皮膚老化的機制上看，在人體真皮和表皮的交界處、有一層十分纖薄的生物膜——基底膜，<strong>它像一件「雙面魔術貼」做成的緊身衣，將表皮和真皮牢牢扣在一起，這使它成為皮膚緊緻和彈力的關鍵</strong>：當它不再緊緻時，皮膚也會出現結構性鬆弛。</p><p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231028/v2_cb7d3dfb762d462d89be6423bcc74430@177330591_oswg74173oswg1267oswg431_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1" data-img-size-val="1267,431"></p><p label="圖片描述" classname="img-desc" class="img-desc">基底膜的構造（資生堂）</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">而</span><span style="letter-spacing: 0px;">新肌酮可以視為基底膜的終極「保護傘」——能抑制兩種有害酶乙酰肝素酶和基質金屬蛋白酶-9（MMP-9）（這是基底膜老化的兩大致因），阻止基底膜降解；還能加快表皮細胞的分化和繁殖，提升屏障相關蛋白（絲聚蛋白、兜甲蛋白），和</span><span style="letter-spacing: 0px;">增加皮膚裏面 I 型前膠原和 V 型膠原的含量。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">據悉，<strong>該成分是由資生堂從 21000 多個成分中篩選而來，最近剛通過藥監局的備案，被視為集團未來抗老的明星分子，將應用於資生堂旗下多個品牌的產品開發。其中，率先使用的歐珀萊品牌恆久肌活修護精華露（暱稱：黑精靈）即將上市</strong>。</span><span style="letter-spacing: 0px;">之所以率先應用在歐珀萊產品上，</span><span style="letter-spacing: 0px;">荒木秀文表示，</span><span style="letter-spacing: 0px;">歐珀萊產品的核心價值就是「從內而外讓我們的肌膚更美麗」，「基底膜的修復」這點與該理念非常契合。</span></p><p>談到基底膜，<span style="letter-spacing: 0px;">資生堂方面介紹，</span><span style="letter-spacing: 0px;">基底膜是全面「抗老中樞」，掌握基底膜相關的研究和技術，可以在皮膚抗老領域打開全新的視野。但</span><span style="letter-spacing: 0px;">如此重要的基底膜，在化妝品技術領域卻一直「寂寂無名」，仍停留在皮膚醫學領域，因為它太薄、也太複雜。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">據瞭解，真皮的厚度為 1.8 毫米，而基底膜的厚度不足 0.1 微米（約為頭髮直徑的千分之一），但它卻是由多種膠原蛋白、層粘連蛋白，巢蛋白、基底膜蛋白聚糖等分子構成的複雜結構。這樣</span><span style="letter-spacing: 0px;">精密的結構也讓研發難度係數極高。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span><span style="letter-spacing: 0px;">攻克「基底膜」也是行業目前關注的重點，今年以來在原料市場「爆火」的</span><a href="https://36kr.com/p/2432796421968265" target="_blank" style="letter-spacing: 0px;"><span style="letter-spacing: 0px;">XVII 型膠原蛋白</span></a><span style="letter-spacing: 0px;">也是因為對基底膜的有效作用而受到了各大品牌的廣泛追捧。</span></p><p><strong><span style="letter-spacing: 0px;">新肌酮的誕生也是對中國「成分黨」消費者的迴應</span></strong><span style="letter-spacing: 0px;">。</span><span style="letter-spacing: 0px;">荒木秀文表示，</span><span style="letter-spacing: 0px;">「資研日」會成為資生堂中國常規性活動，</span><span style="letter-spacing: 0px;">「中國消費者對化妝品的高效、成分、技術、科學方面的信息很感興趣，所以想將它快速提供給消費者，讓消費者安心使用。」</span></p><h2 label="一級標題"><span style="letter-spacing: 0px;"></span>「盯上」醫美業務</h2><p>在發力新專利成分之外，資生堂也盯上了醫美業務。</p><p>這次「資研日」，公司也<span style="letter-spacing: 0px;">宣佈了與上海交通大學醫學院附屬第九人民醫院（以下簡稱「上海九院」）達成科研合作，將共同推動醫療美容的臨牀研究。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">荒木秀文指出，資生堂在未來幾年內將持續投資，在中國打造其全球第二大研發中心，持續開展對中國消費者的皮膚研究，孵化包括醫學美容、口服美容在內的本土創新，多方合作。資生堂中國與上海九院的合作正是在此背景下的戰略舉措，雙方將共同探索中國醫美消費者皮膚科研的創新解決方案。</span><span style="letter-spacing: 0px;">上海九院整復外科章一新主任表示，未來將探索<strong>醫療器械與化妝品聯合使用</strong>，提供更安全有效的產品以及<strong>皮膚從受創到修復到提升的全週期服務</strong>。</span></p><p>對資生堂盯上醫美這件事，在業內也不算是新鮮事。去年 9 月，<span style="letter-spacing: 0px;">資生堂研發中心自身的開放式創新項目「菲波娜」（fibona）正式落地中國，設置了「醫學美容」和「整體之美」兩大主題，開始發起初創企業招募，意在將初創企業的創新技術與資生堂自身的產品相結合。</span><span style="letter-spacing: 0px;">在去年 11 月的 150 週年大會上，</span><span style="letter-spacing: 0px;">資生堂公佈的「中國全新增長計劃」中也提及了上述舉措，<strong>被業界看作是盯上醫美市場的「正式宣言」</strong>，現如今也有了實質性的落地進展。</span></p><p>據弗若斯特沙利文發佈的《中國醫美行業 2023&nbsp;年度洞悉報告》顯示，2022&nbsp;年中國醫療美容服務市場規模達 1891&nbsp;億元，預計到 2030&nbsp;年，中國醫美市場規模達 5323 億元。除了還有巨大的增長空間，當前我國醫美滲透率相對較低，在 2021 年約為 2%，遠低於發達國家的 10%，還有這五倍級的增長空間。</p><p>千萬級醫美市場這塊「大蛋糕」也吸引了不少美妝巨頭們的紛紛佈局。從 2018 年至今，雅詩蘭黛、紐西之謎、上海家化、拉芳家化、歐萊雅、城野醫生、貝泰妮等數家美妝品牌切入醫美賽道，<strong>涉及投資/入股、推輕醫美業務、設研發中心/實驗室、開醫療美容診所、佈局上游企業等多種方式</strong>。<span style="letter-spacing: 0px;">資生堂也通過投資孵化和</span><span style="letter-spacing: 0px;">「醫研合作」這條路，不斷打破了美妝護膚、功效性護膚、醫美的業務邊界。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">弱化「美妝護膚」標籤似乎也成了一些國家大牌的共識。</span><span style="letter-spacing: 0px;">在</span><span style="letter-spacing: 0px;">今年 2 月，歐萊雅就將活性健康化妝品部更名為皮膚科學美容部門，轉向護膚領域的科學探索，此前也通過</span><span style="letter-spacing: 0px;">收購和投資美容原料和醫用護膚來加大布局，慢慢</span><span style="letter-spacing: 0px;">與化妝品公司「割席」。</span></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>兩個月蒸發 2500 億元，寧王在跌什麼？｜氪金·硬科技</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2493534965716872?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-28 11:59:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜宋婉心</p><p>編輯｜鄭懷舟</p><p>近一個月，寧德時代股價幾乎每天創新低。截至 10 月 20 日，寧德時代股價來到 181 元，創兩年半以來新低。</p><p>回看僅兩三年之前，市場還並非這番景象。當時正值新能源車火爆高峯期，寧德時代順勢進入快速增長通道，兩年走出了十倍股，寧德一舉變「寧王」。</p><p>但漲得快，意味着拐點來得也快。進入 2022 年後，寧德時代便震盪下跌，今年以來，寧德需要面對的壞消息更密集了。</p><p>市佔率上，寧德時代連年下滑。去年，寧德時代國內市佔率 48%，較前一年下滑了 4 個百分點，而在今年上半年，寧德市佔率進一步下滑至 43.4%，今年 9 月，這一數據進一步跌破 40%，創 17 個月新低。</p><p>與此同時，比亞迪電池今年上半年市佔率從 23.4% 提升至 30%。</p><p>面對份額下滑，以及可能帶來的中低端電池市場失利，今年年初寧德時代推出了備受爭議的「鋰礦返利」政策。</p><p>這類綁定客戶的策略，背後透露出兩層信息。<strong>一方面，向來強勢的寧德放下架子，給客戶讓利，無疑是寧德焦慮和市場內卷的顯現，另一方面，憑藉局部壟斷的市場地位，寧德現在仍有話語權讓大客戶給自己「表忠心」，防止其倒戈。</strong></p><p>國內市場內卷，國外市場也不讓寧德時代省心。去年開始，出海歐美是寧德時代的重中之重，但歐洲雙反調查以及美國《通脹削減法案》的推行接踵而至，對寧德股價造成又一重打擊。</p><p>9 月 26 日，寧德時代和福特合作的美國工廠傳出「暫停」消息後，當日寧德下跌 2.3%。</p><p>對於寧德時代的投資者們而言，雖然公司眼下的隱憂越來越明顯，但也並非毫無成長性。聆澤私募研究總監朱偉琪向 36 氪表示：「<strong>目前寧德的估值，是能反映出所有（投資者的）擔憂的，擔憂越多估值越低，想象越多估值越高，顯然現階段，寧德是擔憂多於想象。</strong>」&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,702" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231028/v2_6c15d8cef07645279efbc72c6a943a0b@5238126_oswg417251oswg1080oswg702_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">寧德時代股價走勢，來源：Wind</p><h2><br><strong>01 業績上行，股價下行</strong></h2><p>實際上，從基本面看，寧德時代的報表幾乎沒有硬傷。截止今年中報，寧德時代上半年營收增速 67.5%、歸母淨利潤 207.17 億元，同比增長 153.64%，二季度單季同比增速 63.22%，環比增速 10.92%。</p><p>按年看，2018 年至 2022 年，寧德時代營收年均複合增長率為 82.52%，同期，歸母淨利潤從 33.87 億元增長至 307.29 億元，年均複合增長率 73.55%，均處於高增長態勢。</p><p>但即便如此，寧德在二級市場上仍舊走勢較弱。截至 10 月 20 日，寧德最新股價已較 2022 年初腰斬，近兩個月內跌去 20%，市值蒸發超 2500 億元。</p><p><strong>問題主要出在了市場對其的負面預期上。首當其衝就是短期的供需矛盾，以及中期的競爭格局。</strong></p><p>短期看，供需進入階段性去庫存的市場飽和期，兩年前的風口已不再，公司中報也披露產能利用率僅 60% 多。中期看，比亞迪和中創新航等競爭對手市佔率的大幅提升，都對寧德時代形成了壓制，疊加出海不確定性，份額維持再次成謎。</p><p>這兩方面恰恰對應了寧德時代此前在二級市場上的兩條護城河，一條是高增長，一條是高份額。</p><p>製造業避不開週期。經過兩年瘋狂的產能擴張後，國內動力電池開始進入去庫存週期。</p><p>中國汽車動力電池產業創新聯盟數據顯示，今年前 8 月，動力電池產量達 419.7GWh，裝車量為 219.2GWh。這意味着，200GWh 的電池進入庫存，動力電池的產量遠高於需求。</p><p>2020 年時，新能源車市場井噴，由於當時電池產能緊缺，電池廠加速擴產匹配需求，給幾年後的階段性產能過剩埋下伏筆。根據媒體統計的數據顯示，過去三年寧德時代動力電池產能從 2019 年 53GWh 躍升至 2022 年的 390GWh，3 年時間增長了 7.4 倍。</p><p>到了今年上半年，寧德時代總產能為 254GWh，而產量僅為 154GWh，產能利用率跌至 60.5%，閒置產能達 100GWh。</p><p>實際上，以寧德的壟斷態勢，如果只是市場飽和與供需變化，並不會出現明顯的份額和毛利下降。但去年以來，比亞迪成了預料之外的因素，其在下游車市爆賣，直接威脅到了寧德時代的市佔率。</p><p>今年 1 月，中國汽車動力電池產業創新聯盟數據顯示，比亞迪在動力電池行業的市佔率超過 34%，和寧德時代的差距一度縮小到僅 10 個百分點。尤其在細分的磷酸鐵鋰市場，比亞迪今年 1 月市佔率已經達到 51%，反超寧德時代。</p><p>比亞迪對寧德時代份額的侵蝕，來自於兩個層面。<strong>一方面，比亞迪電池自產自銷，其整車的爆賣也就自然帶動了電池產品的銷量，另一方面，比亞迪整車爆賣，虹吸效應會導致寧德時代的整車客戶銷量增長不及預期，進而減少了上游電池訂單。</strong></p><p>整車銷量來看，比亞迪 9 月銷量高達 28.75 萬輛，同比高增 42.83%，今年 1 月至 9 月，比亞迪累計銷量 207.96 萬輛，已超去年全年 186.85 萬輛的銷量。繼去年爆賣之後，今年勢頭只增不減。</p><h2><strong>02 只是時代的寧德？</strong></h2><p>為了遏制比亞迪勢頭，寧德時代罕見推出鋰礦讓利政策，也就不難理解。雖然行業對寧德時代這一策略褒貶不一，但卻是寧德重壓之下不得不走的一步棋。</p><p>朱偉���認為，寧德時代和頭部車企深度綁定，關係到未來五至十年的出貨情況，只要這些車企的份額拿到，寧德就可以不用擔心產銷率。</p><p><strong>「至於虹吸效應，我認為最厲害的時候已經過去，即去年到今年這段時間。」</strong>朱偉琪指出，今年以來，理想等新勢力車企開始放量，打破了過往特斯拉和比亞迪兩家獨大的局面，反過來對比亞迪造成一定威脅。</p><p>今年 1 月至 9 月，新能源汽車國內銷量 545.3 萬輛，同比增長 30.5%。多家新能源車企增速遠超行業大盤，比如理想汽車同比增長 180.95%，極氪同比增長 100.2%。</p><p>橫向來看，比亞迪交付量累計 208 萬輛仍斷層式第一，但今年多個新能源車企放量之後，比亞迪同比增長幅度已從去年前三季度的 161.8%，回落至 75.5%。</p><p>不過，這並不完全意味着寧德脫離危機，畢竟「去寧德化」早已步步深入。增長 93% 的廣汽埃安，中航鋰電已經替代寧德時代成為其第一供應商，而寧德最大的客戶特斯拉，也開始在 Model Y 上搭載比亞迪的磷酸鐵鋰電池。</p><p>另一影響寧德時代維持市場地位的因素，是產品結構的變化。</p><p><strong>今年國內市場的內卷，圍繞低廉、降價的價格戰展開，電動車消費降級是大潮，並傳導至整個汽車產業鏈。</strong></p><p>寧德作為上游電池廠，在高端三元鋰電池和中低端磷酸鐵鋰電池，市佔率都曾稱王，但今時不同於兩年前，門檻較低的磷酸鐵鋰電池已被比亞迪追趕上來。今年 7 月，比亞迪磷酸鐵鋰電池裝機量一度超過寧德時代，後又在 8 月被寧德反超，二者陷入貼身肉搏。</p><p><strong>一位投資者表示，寧德時代低端電池已經失去先發優勢，高端麒麟和快充技術是寧德的拳頭技術，但走不了量，決定電池企業的根本在低端電池。</strong></p><p>對此，寧德時代的策略是，通過創新技術在中低端電池領域打出差異化，比如磷酸鐵鋰 4C 超充電池、成本低於鋰電池的鈉離子電池、M3P 電池等，寧德時代均有佈局。</p><p>不過，在財新的採訪中，一家電池企業技術負責人認為「寧德時代的技術壁壘並不是牢不可破的」。</p><p>從電池行業屬性來看，電池化學技術的新材料研發應用過程較為漫長，而現有材料體系相對穩定，使得主流企業之間並沒有根本性技術差異。</p><p>該技術負責人表示，其他企業即使無法獲得最新的技術和產線信息，總能想辦法找到上一代電池材料和設備。他認為，這些企業只要不斷追隨「複製」，就能贏得更重視成本的客戶，從寧德時代手中搶走部分市場。</p><h2><strong>03 出海前景模糊</strong></h2><p>國內市場已不足以保證寧德時代的市場份額優勢之時，歐美市場是其尋求增量的關鍵所在。但顯然，今年宏觀環境的背景下，出海也成了一塊難啃的骨頭。</p><p>由於前期市場對寧德時代出海的預期十分高漲，在歐美傳出一系列負面消息後，寧德時代股價明顯走弱。可以看出，現階段海外市場承擔了寧德主要的估值想象力。</p><p>寧德時代今年中報顯示，海外業務收入 656.84 億元，收入佔比達 34.71%，接近四成的佔比已經是寧德支柱之一。基於此，如果海外業務遭受重大沖擊，公司存在營收下降和投資損失雙重打擊。</p><p>不少投資者認為，歐盟雙反最終只是雷聲大雨點小，歐盟新能源車企離不開寧德時代的供應，美國市場是更為嚴峻的那一個。</p><p>美國《通脹削減法案》不僅限制電動汽車產地，還限制電池組件和原材料產地。法案提出，2024 年之前，電池組件（包括電池正負極材料、電解液等）在北美當地化生產的比例要達到 50%，2024 年達到 60%，此後這一比例要逐年提升，2029 年要達到 100%。</p><p>瑞銀中國汽車行業研究主管鞏旻認為，上述條文並不是直接禁止車輛使用中國電池組件和原材料，但車輛沒有補貼意味着中國電池企業的成本優勢會被部分抵消，有可能間接將寧德時代和供應鏈等企業排除在競爭之外。</p><p>此前受美國汽車行業大罷工影響，福特和寧德合建工廠傳出「暫停」消息，導致後者下跌 2.3%，隨後持續震盪下滑。</p><p>「考慮到美國對製造業迴流以及本土化發展的支持力度，現在很多機構在做模型時，都會對寧德在北美份額持有保守甚至悲觀預期，我很同意這種謹慎的態度。」朱偉琪表示。</p><p>但他同時認為，寧德和福特的技術授權模式，是非常好的出海方法，如果跑通後，其他北美車企應該也會效仿，那就能緩解不少壓力。眼下暫停是罷工影響，並非模式出了問題。</p><p>模式沒有問題，但歐美出海能否推進順利，本質上還要看大環境吃飯，前景依舊模糊。</p><p>朱偉琪測算，未來寧德時代要維持住穩定增速，需要靠海外新興市場驅動，<strong>國內業務貢獻會逐步下降，考慮到地緣政治因素，歐洲市場預計略降，可能維持在 15% 左右，而美國至多 5% 左右，剩下的則要靠東南亞等其他新興市場。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1000,634" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231028/v2_e11b2a68ca32461db0664594f86f52b1@5238126_oswg787274oswg1000oswg634_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">關注獲取更多資訊</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>去年營收超 500 億，IPO 首日最高漲幅僅 1.67%，極兔上市背後憂慮重重｜IPO 觀察</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2492518422402951?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-28 09:34:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 陳思園</p><p>編輯 | 袁斯來</p><p>等待 3 個月後，10 月 27 日，極兔終於在港交所正式掛牌上市。公告顯示，公司發行 3.2655 億股股份，每股定價 12.0 港元，每手 200 股，所得款項淨額約 35.279 億港元。</p><p>上市當天，極兔最高價為 12.2 港元，收盤價回落至 12 港元，總市值 1057 億港元（約 989.14 億元）。</p><p>據此前消息，極兔計劃提交多至 10 億美元香港 IPO 申請，是募資額的一倍。這一募資金額或許和極兔最初的期待有不小差距。</p><p>這隻始於東南亞的兔子，8 年時間裏成長為東南亞物流巨頭、業務市場涵蓋東南亞、中國、中東以及拉美的國際物流企業。</p><p>回到中國市場後，極兔靠着補貼、OV 系的代理模式以及拼多多扶持，迅速在國內近乎完全競爭的市場上撕開了一道裂縫，經過百世快遞與豐網速運兩次聲勢浩大的收購後，短短 4 年，極兔已成為全國第 6 大快遞商。</p><p>但極兔成績的背後是累積的傷痛與潛藏的危機。極兔作為後來者，低價加補貼是最簡單、見效最快的辦法，這也導致極兔在中國市場持續失血，難以盈利。</p><p>今年以來，物流巨頭們出海動作不斷。海外已成為各家必爭之地。極兔海外起家，有先發優勢，但強悍的後入者們有資金、有電商平台，速度激進。此次 IPO 雖然能為極兔及時輸血，但或許難以解決遠期憂患。</p><h3>始於千島之國，劍指國際化物流企業</h3><p>2015 年，極兔在印尼成立，創始人李傑曾任 OPPO 印尼前 CEO。此前，李傑為 OPPO 分銷而建立當地物流網絡，後來藉助這個關係網發展極兔，在這個千島之國上佔下極兔的第一片領地。在隨後的幾年裏，極兔將業務拓展至新加坡、馬來西亞、泰國等東南亞國家。</p><p>在東南亞站穩腳跟的極兔，很快將目光轉至國內，2019 年，極兔通過收購龍邦速遞獲得營業資質，後於次年進軍中國快遞市場，並和拼多多達成戰略合作關係，承包後者大部分快遞業務。同時，學習其「補貼戰術」，以低價起量方式，在 10 個月時間內處理了超 20 億件包裹。</p><p>2022 年，極兔再次擴張版圖，將業務範圍延伸到沙特阿拉伯、阿聯酋、埃及、墨西哥以及巴西。新市場的開拓為極兔帶來了新的增長空間，截至 2023 年 6 月 30 日止六個月，包裹量達 0.832 億件。</p><p>目前，極兔已開展本地業務的國家已有 13 個，含東亞、東南亞、中東以及拉美地區，業務涵蓋了除澳洲、南北極以外的所有大洲。</p><p>靈感來自步步高體系的「區域代理模式」是幫助極兔在短時間內快速起網與擴網的一大利器。</p><p>這套模式在步步高創始人段永平打造小霸王學習機時便開始建立，包括每省一個的一級代理、負責地級市的二級代理、負責縣、區的三級代理以及負責鄉、鎮的四級代理。該模式以豐厚的回報激勵加盟商用自己的資金及資源幫助總部擴張網絡，同時鼓勵加盟商爭取區域代理。</p><p>背靠步步高積攢的信譽、藉助 OPPO 和 vivo 的關係網，極兔的區域代理模式推進的過程還算順暢。四年間，極兔就拓展至 7 個東南亞國家併成為第二大快遞公司。2020 年回國時，這套體系幫助極兔在兩個月內完成全國覆蓋，並用 10 個月時間完成了當年 20.83 億件的包裹量。</p><p>招股書顯示，極兔已連續三年實現營收增長，從 2020 年的 15.35 億美元增長至 2022 年的 72.67 億美元。經手的包裹總量也在節節攀升，由 2020 年的 32 億件暴增至 2022 年的 146 億件，今年上半年的數據為 79.67 億件。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1093,388" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_e3ce0296125b4eab91faf90ee43a85f2@15419058_oswg26694oswg1093oswg388_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">極兔與順豐、通達系之間的營收對比，數據來自招股書與各家財報，36 氪製圖</p><p>極兔用這一路的高歌猛進為資本市場講述了不錯的故事，換來了累計超 55 億美元的融資。根據招股書，2017 年以來，極兔共獲得 7 輪投資。根據最新消息，極兔於本月 16 日開啓招股，包括騰訊、紅杉、博裕資本在內的九位基石投資進行認購，總金額為 1.995 億美元。</p><h3>高歌背後的危機與辛酸</h3><p>除了營收和包裹量，極兔在其他數據上的表現並不出彩。</p><p>持續暴漲的收入，對應着的卻是有所降低但仍屬高位的虧損。2020 年、2021 年、2022 年及截至 2023 年前六個月，極兔產生的虧損淨額分別為 6.64 億美元、61.92 億美元、15.73 億美元及 6.67 億美元。此前的低價策略和快速擴張也給極兔帶來不小的經濟負擔，2020-2022 年極兔的流動負債總額分別高達 11.47 億美元、22.06 億美元、17.32 億美元，2023 年上半年的數據增至 19.21 億美元，而同期的流動資產淨值為 8.27 億美元。</p><p>極兔在當地開展業務的市場有三個：東南亞、中國以及新市場（中東與拉美）。東南亞是其唯一一個目前仍在盈利的市場，但近年的增速放緩，從原本的主要市場變成了第二大市場。中國市場增速較快，已成為極兔的首要市場，卻一直未曾盈利。跨境服務與其他地區的快遞業務的收入在 2020 年與 2021 年有所盈利，後受開拓新市場所需費用的影響，在 2022 年與今年上半年回落為虧損狀態。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1092,459" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_566d5838aa604a9698cb9beba95142ee@15419058_oswg98928oswg1092oswg459_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">各區市場收入及佔比，圖源招股書</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1120,442" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_ca45750929a84f4a8a4212045d359bd8@15419058_oswg126386oswg1120oswg442_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">各區市場毛利（毛損）與毛利率（毛損率），圖源招股書</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,367" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_f20dd3d386944fed8b74eb68f4d56c72@15419058_oswg124682oswg1080oswg367_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">各市場營業成本及佔比，圖源招股書</p><p>從單票價格與單票成本來看，極兔在東南亞市場和中國市場的近三年平均單票收入分別為 0.99 美元/件、0.28 美元/件，而近三年平均單票成本分別為 0.73 美元/件、0.44 美元/件，<strong>這就意味着，極兔在東南亞每做一單能獲利 0.26 美元，在中國則是每做一單虧損 0.16 美元。</strong></p><p>對比同行，<strong>東方證券研報顯示，2022 年各家在國內市場的單票價格分別為：順豐（15.73 元）、圓通（2.59 元）、韻達（2.55 元）、申通（2.52 元）、中通（1.34 元），極兔則為 2.49 元（0.34 美元）。</strong>由此看來，極兔在此前的價格大戰之後仍走低價路線。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1006,688" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231027/v2_5db5bf2224c346b6bb5d71e1d5c054da@15419058_oswg173599oswg1006oswg688_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">平均單票收入與成本，圖源招股書</p><p>快遞物流是一個「十分耕耘、一分收穫」的行業，看似簡單的「商家——中轉站——顧客」路線，背後是大量的物流網絡、倉儲建設、運營管理等投入。<strong>根據招股書，一直以來，履約成本與幹線成本都是營業成本的大頭，佔比超 65%，2023 年前六個月的佔比甚至高達 76.3%。正在申請上市的菜鳥，近三年的履約成本（將幹線成本計入）佔比均超 85%。</strong></p><p>因此，快遞行業十分注重「量」，從邊際成本來看，量越多，所分擔的成本也就越細，所得也就越多。然而，在起量之前，需將大筆資金砸向基建與末端物流網絡建設。這也是極兔在營收超百億的中國市場仍處於虧損和在新市場回落至虧損狀態的原因，之所以在東南亞市場保持盈利，一方面是藉助此前 OPPO 搭建的關係網，另一方面，極兔已在該市場盤踞多年，已無需在基建上花費更多。</p><p>除了內部的心酸外，極兔還面對着危機四伏的外部環境。</p><p>且不論定位高端的順豐與主攻國內市場的通達系，同樣正在港交所申請上市的菜鳥，與極兔在業務方面和資本市場上都形成一定競爭關係，一個背靠阿里，一個與拼多多合作，形成雙雄對決的局面。</p><p>而極兔唯一盈利的東南亞市場增長也陷入疲緩狀態，該市場 2022 年營收較去年增長僅 0.042 億美元，包裹量增長僅 3.52 億件。此外，極兔的最初發家地印尼近期發佈電商相關禁令，以及此前印尼法律中關於外資所有權限制條文，對極兔在印尼在開展本地業務有所影響，極兔將被禁止在省會以外地區提供任何攬件或派件服務，而其在省會城市以外擁有大量業務。</p><p>最後，資本市場的預期並不熱絡。畢竟，港股市場遭遇大跌之後，仍在恢復中，後勁不足。港交所上市公司的總市值和 2021 年中的峯值相比，已經跌去三分之一，總市值蒸發超過 2 萬億美元。整體資本環境如此，極兔也很難一枝獨秀。</p><h3>未來將何去何從</h3><p>格局看似穩定的快遞行業，水花接連不斷。</p><p>市場飽和疊加經濟環境下行，今年以來，通達系和順豐的單票收入都出現下滑趨勢，這也意味着各家不得不開拓新市場和新業務。</p><p>尤其是在海外，菜鳥將菜鳥國際快遞的「即時發貨」服務拓至國內 18 個城市，並在 9 月和速賣通聯合，上線「全球 5 日達」國際快遞快線產品；順豐出售豐網、入股極兔，並升級東南亞至中國次日達服務，京東物流則提出海外「三年計劃」。海外物流市場的競爭會更殘酷，這對極兔來説並非好消息。 &nbsp;</p><p>面對愈發細化和激烈的賽道，極兔需稍稍放慢腳步。</p><p>一方面，能在物流狀況較複雜的千島之國印尼和物流亂象頻出的拉美市場立足的極兔，有其可取之處。面對第一大的中國市場和處於快速發展期的拉美市場，極兔需拿出啃印尼和拉美市場的毅力，保住中國市場，並穩住拉美的成績。</p><p>並且，電商平台以物流體系做支撐，物流企業需要電商平台的流量支持，極兔要想推進國際化就需要更大的流量支持。這時，可乘着 temu 的東風，趁機拿下更多市場份額。同時，選擇與其他電商巨頭合作也不失為可行之計。</p><p>更關鍵的是，國內市場的低價餘地所剩無幾，燒錢打價格戰非長久之計，極兔遲早需要提升質量，拉高單票成本。</p><p>以上種種皆需要龐大的資金支持，此次上市募資成果如何，決定極兔手中能有多少彈藥，也是它能否再創奇襲的關鍵。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>9 點 1 氪｜張雪峯稱公司明年 2 月放 18 天假；YSL 客服迴應小楊哥徒弟帶貨被指低俗；國家醫保局闢謠「職工醫保費將不再劃入個人賬戶」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2492709929981833?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-28 09:15:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>上市進行時</h2><p><strong>極兔速遞</strong></p><p>36 氪獲悉，全球物流服務運營商極兔速遞環球有限公司 10 月 27 日於香港聯合交易所主板上市，上市公開發售價每股 12 港元，全球發售募集資金淨額 35.28 億港元（超額配售權暫未行使）。據瞭解，極兔速遞擬將本次上市募集資金用於拓寬物流網絡，升級基礎設施及強化公司在東南亞和其他現有市場的分揀、倉儲能力及容量，開拓新市場及擴大服務範圍，以及研發和技術創新。&nbsp;</p><p><strong>立方控股</strong></p><p>近日，杭州立方控股北交所上市，據招股書顯示，公司擬募集資金 26,500.00 萬元，計劃用於智慧物聯產業基地建設項目、研發中心建設項目、補充營運資金項目。杭州立方控股系一家以提供出入口控制與管理產品和服務為基礎，致力於為客戶提供智慧物聯綜合解決方案的高新技術企業。公司主營業務涵蓋智慧停車系統、智慧門禁系統、安全應急系統以及停車運營服務四大板塊。（北交所）</p><h2>TOP 3 大新聞</h2><p><strong>張雪峯公司 2024 年 2 月放 18 天假，只上 7 天班</strong></p><p>10 月 26 日消息，2024 年放假安排已經出爐：春節（2 月 10 日-2 月 17 日）放假調休，共 8 天。2 月 4 日（星期日）、2 月 18 日（星期日）上班。值得一提的的是，2 月 9 日是除夕，卻不在春節假期之內，這也引發網友熱議。張雪峯透露，自己的公司放 18 天假，加上「上四休三」，明年二月份只用上班 7 天。（財經網）</p><p><strong>YSL 客服迴應小楊哥徒弟帶貨被指低俗：會反映給相關部門</strong></p><p>近日，網紅主播「瘋狂小楊哥」的徒弟「紅綠燈的黃」在直播間帶貨聖羅蘭（YSL）的氣墊引爭議。鏡頭前，女主播披頭散髮，表情猙獰，手中拿着印有聖羅蘭品牌標識的氣墊。直播截圖中，一名女性主播擺出一字馬的造型，身後的牌子寫着：「視覺效果，請勿模仿。」有網友認為，這種帶貨方式不尊重女性、過於低俗。10 月 27 日，聖羅蘭官方客服工作人員迴應，稱會關注此事，並反映給相關部門，對情況進行核實瞭解，「會有專員來跟進的。」對此，「紅綠燈的黃」評論區道歉稱，「對不起姐妹們，不知道你們這麼生氣，直播間做內容只是想讓大家開心，給大家帶來不好的觀感了，不好意思。大家理性消費，多方比價，是我太 low 對不起。」（九派新聞）</p><p><strong>國家醫保局：「職工醫保費將不再劃入個人賬戶」「個人將不再有自己的醫保賬戶」等相關內容純屬造謠</strong></p><p>36 氪獲悉，國家醫保局發佈闢謠聲明，近日，一篇名為《職工注意！2024 年起，職工醫保繳費將徹底改變》的文章和相關截圖在部分微信羣、微信朋友圈等網上傳播。經核實，文章中「職工醫保費將不再劃入個人賬戶」「個人將不再有自己的醫保賬戶」等相關內容純屬造謠。按照中央的決策部署和《關於建立健全職工基本醫療保險門診共濟保障機制的指導意見》（國辦發〔2021〕14 號）要求，各地醫保部門通過開展職工醫保門診共濟保障改革，建立健全職工醫保普通門診統籌，切實提高職工醫保參保人門診保障水平。改革後職工醫保個人賬戶制度仍然保留，保持 3 個「不變」。一是個人賬戶結餘的歸屬不變；二是在職職工個人繳費的比例、流向不變；三是退休人員不繳費的政策不變。</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>中國疾控中心流行病學首席專家吳尊友因病去世</strong></p><p>知名公共衞生專家、中國疾控中心流行病學首席專家吳尊友因病於 2023 年 10 月 27 日，不幸去世，享年 60 歲。數位吳尊友的同事、生前好友向記者證實了這一消息。（經濟觀察網）&nbsp;</p><p><strong>李佳琦招聘一年以上經驗的輿情公關</strong></p><p>近期以來，李佳琦頻頻陷入輿情危機，前有花西子 79 元眉筆事件，後有京東曝光的「底價協議」讓李佳琦深陷爭議。10 月 26 日，據招聘小程序顯示李佳琦團隊發佈輿情公關崗位的招聘公告，其中任職要求中列明需要有 1 年以上輿情處理相關工作經驗。（Tech 財經網）&nbsp;</p><p><strong>小料 10 元自助飲料 8 元？海底撈客服迴應越來越貴：其實客單價在下降</strong></p><p>近日，有網友在社交平台發帖，感嘆吃海底撈的成本越來越高，除了 10 元一位的小料費之外，還有 8 元一位的自助飲料費（酸梅湯）。還有網友留言表示，一開始不知道酸梅湯要收費，直到結賬的時候才發現。10 月 27 日，海底撈客服迴應，「小料屬於門店自主定價，不同地方可能不一樣。」她還表示，顧客入座時會詢問是否需要飲料，並告知價格。如果遇到服務員沒有提前告知飲料收費的情況，可以告知具體門店，會去核實。（上游新聞）</p><p><strong>多位購房者稱收到鏈家退還中介費差額的通知，北京鏈家迴應稱「屬實」</strong></p><p>10 月 27 日，多位購房者在社交平台發佈消息稱，被鏈家方面的置業顧問告知可以按 2% 的中介費收取，多餘的退費。記者向北京鏈家方面核實，對方表示情況屬實，並表示，「北京鏈家針對 2023 年以來簽約且 9 月 26 日零點前尚未過戶的在途單客戶，按照 2% 的標準收取佣金，在途單客戶實際繳納超過 2% 的部分將進行退費處理。」（每日經濟新聞）</p><p><strong>成都崇州被狗咬傷女童 200 萬捐款已全部退完</strong></p><p>10 月 27 日，輕鬆籌平台顯示，目前被狗咬女童的 200 萬捐款已全部退完。10 月 16 日，成都崇州一名 2 歲女童被羅威納犬咬傷，家屬在輕鬆籌平台上發起籌款，約 6 小時便籌夠 200 餘萬元。此後由於種種原因，該事件陷入爭議，上千名捐款者主動發起退款申請。10 月 25 日，輕鬆籌平台發佈退款聲明，稱女童轉出 ICU，情況比較穩定。經與發起人溝通，未使用的所有善款將於 1-7 個工作日全額原路退還，並重申輕鬆籌不收取手續費、服務費。之後，女童母親解釋了籌款 200 萬的原因，並再次感謝大家危難之際伸出援手，這份恩情永遠銘記。（北京青年報）</p><p><strong>去哪兒：燃油附加費回落至 60/110 元，11 月 5 日執行</strong></p><p>36 氪獲悉，10 月 27 日，去哪兒接到航空公司消息：自 2023 年 11 月 5 日（出票日期）起，成人旅客：800 公里 (含) 以下航線每位旅客收取 60 元燃油附加費，800 公里以上航線每位旅客收取 110 元燃油附加費。相較於調整前分別降低了 10 元和 20 元。與暑期相比，11 月燃油附加費價格仍較高，但四季度為旅遊淡季，機票價格較低，即使加上機建燃油費用依然很便宜。</p><p><strong>文化和旅遊部：前三季度居民國內出遊總花費 3.69 萬億元</strong></p><p>文化和旅遊部發布 2023 年前三季度國內旅遊數據情況。根據國內旅遊抽樣調查統計結果，2023 年前三季度，國內旅遊總人次 36.74 億，比上年同期增加 15.80 億，同比增長 75.5%。2023 年前三季度，居民國內出遊總花費 3.69 萬億元，比上年增加 1.97 萬億元，增長 114.4%。其中，城鎮居民出遊花費 3.17 萬億元，同比增長 122.7%；農村居民出遊花費 0.52 萬億元，同比增長 75.8%。（央視新聞）&nbsp;</p><p><strong>消息稱蘋果下週發佈會或不會出現 M3 芯片 13 英寸 MacBook Pro</strong></p><p>蘋果知名爆料記者 Mark Gurman 稱，配備 M3 芯片的新版 13 英寸 MacBook Pro 不太可能出現在蘋果下週發佈會上。該代號 J504 的新款入門級 13 英寸 MacBook Pro 仍在開發中，此次發佈活動上發佈的主要機型是 iMac 及 14/16 英寸 MacBook Pro，均配備 M3 系列芯片。（財聯社）</p><p><strong>iPhone 15 提前降價導致銷量下滑，蘋果中國市場份額鋭減超 10%</strong></p><p>10 月 27 日消息：調研機構 Counterpoint 給出的份額報告顯示，蘋果手機在中國市場的份額鋭減，而這還在 iPhone 15 推出的情況下。 從報告顯示的情況看，今年第三季度蘋果在中國手機市場份額鋭減超 10%，具體份額為 14.2%。 報告中指出，iPhone 銷量下滑的原因在於渠道提前降價，而官方後續的價格調整由於錯失時間窗口而未能及時挽救銷售。 此外，iPhone 15 系列在發佈初期由於供應受限，銷售表現不及 iPhone 14 系列。（蘋果君）&nbsp;</p><p><strong>美國國際貿易委員會維持裁定蘋果 Apple Watch 侵犯 Masimo 脈搏血氧儀專利</strong></p><p>美國國際貿易委員會（ITC）當地時間 10 月 26 日發佈命令，維持法官於今年 1 月的裁定，即蘋果公司含有血氧測量功能的 Apple Watch 侵犯了醫療技術公司 Masimo 的一項脈搏血氧儀專利。該裁決不會立即生效，拜登政府將有 60 天的時間來決定是否在進口禁令生效前否決該禁令。而蘋果公司稱將對這一裁決提起上訴。命令發佈後，蘋果股價下跌 0.8%，Masimo 漲 11%。（界面新聞）&nbsp;</p><p><strong>馬斯克稱 X 明年底前將推出金融服務</strong></p><p>馬斯克的 X 公司週四召開了一次全體會議，以紀念馬斯克收購推特一週年。馬斯克在會上對員工們表示，希望 X 成為他們金融世界的中心，處理他們生活中與金錢有關的一切。馬斯克週四表示，他預計這些功能將在 2024 年底推出，並表示人們會對「它的強大程度」感到驚訝。X 公司目前正致力於獲得美國各地的匯款許可證，以便提供金融服務。（新浪財經）&nbsp;</p><p><strong>Lucid 召回逾千輛豪華電動汽車，因座椅過熱燙傷乘客</strong></p><p>美國豪華電動汽車製造商 Lucid 週四宣佈，將召回 2022 年至 2023 年生產的超過 1000 輛 Lucid Air 轎車，原因是後排座椅過熱可能導致乘客被燙傷。該公司稱，這些車輛後排座椅的溫度監控系統可能會在特定情況下無法正常工作，從而導致座椅過熱，可能會達到使座椅表面變色甚至碳化的程度。（新浪財經）&nbsp;</p><p><strong>特斯拉將美國 Model Y 長續航版價格漲至 48990 美元</strong></p><p>據特斯拉美國官網，當地時間 10 月 26 日，特斯拉美國將 Model Y 長續航版的價格從 48490 美元上調至 48990 美元。（界面新聞）&nbsp;</p><p><strong>通用汽車與 Stellantis 努力與 UAW 達成協議，結束罷工</strong></p><p>10 月 26 日，通用汽車公司和 Stellantis 與美國汽車工人聯合會（UAW）進行了密集談判，以求在福特汽車公司達成臨時合同協議一天後結束長達六週的罷工。此前一天，福特成為了底特律造車三巨頭中首家通過談判解決本次罷工的車企，福特的臨時合同或為通用和 Stellantis 設定模版。自今年 9 月中旬以來，已經有 4.5 萬名汽車工人蔘與了罷工。（界面新聞）</p><h2>大公司財報</h2><p><strong>華為發佈 2023 年前三季度經營業績：銷售收入 4,566 億元，同比增長 2.4%</strong></p><p>36 氪獲悉，華為發佈 2023 年前三季度經營業績，實現銷售收入 4,566 億元人民幣，同比增長 2.4%，淨利潤率 16.0%。&nbsp;</p><p><strong>完美世界：第三季度淨利潤同比下降 22.89%</strong></p><p>36 氪獲悉，完美世界發佈第三季度報告，第三季度實現營業收入 17.36 億元，同比下降 2.94%；歸屬於上市公司股東的淨利潤 2.35 億元，同比下降 22.89%。&nbsp;</p><p><strong>招商銀行：第三季度淨利潤 381.38 億元，同比增長 1.7%</strong></p><p>36 氪獲悉，招商銀行在港交所公告，前三季度公司實現營業淨收入 2602.31 億元，同比下降 1.74%；實現歸母淨利潤 1138.9 億元，同比增長 6.52%。其中，第三季度淨利潤 381.38 億元，同比增長 1.7%。&nbsp;</p><p><strong>長城汽車：第三季度淨利潤 36.34 億元，同比增長 41.94%</strong></p><p>36 氪獲悉，長城汽車在港交所公告，前三季度公司實現營業收入 1195.04 億元，同比增長 20.13%；實現歸母淨利潤 49.95 億元，同比下降 38.79%。其中，第三季度淨利潤 36.34 億元，同比增長 41.94%。&nbsp;</p><p><strong>交通銀行：第三季度淨利潤 231.27 億元，同比下降 2.98%</strong></p><p>36 氪獲悉，交通銀行 10 月 27 日在港交所公告，前三季度公司實現營業收入 1991.31 億元，同比增長 1.65%；實現歸母淨利潤 691.66 億元，同比增長 1.88%。其中，第三季度淨利潤 231.27 億元，同比下降 2.98%。&nbsp;</p><p><strong>郵儲銀行：第三季度淨利潤 260.91 億元，同比下降 2.41%</strong></p><p>36 氪獲悉，郵儲銀行披露三季度報告，前三季度公司實現營業收入 2603.72 億元，同比增長 1.24%；實現歸母淨利潤 756.55 億元，同比增長 2.45%。其中，第三季度歸母淨利潤 260.91 億元，同比下降 2.41%。原文鏈接&nbsp;</p><p><strong>五糧液：第三季度淨利潤 57.96 億元，同比增長 18.57%</strong></p><p>36 氪獲悉，五糧液公告，第三季度營收 170.3 億元，同比增長 16.99%；淨利潤 57.96 億元，同比增長 18.57%。&nbsp;</p><p><strong>英特爾第三財季營收 142 億美元，業績高於預期</strong></p><p>36 氪獲悉，英特爾三季度報稱，公司第三季度營收 142 億美元，同比下降 8%，市場預期 135.4 億美元；其中客戶端計算收入為 79 億美元，同比下降 3%，而預期為 74 億美元；數據中心和人工智能業務收入為 38 億美元，同比下降 10%，市場預期 39 億美元。英特爾第三季度淨利潤約 3 億美元，調整後每股收益（EPS）為 0.41 美元，高於預期。</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>智譜 AI 推出第三代基座大模型</strong></p><p>36 氪獲悉，27 日，智譜 AI 推出了全自研的第三代基座大模型 ChatGLM3 及相關係列產品。評測顯示，與 ChatGLM 二代模型相比，在 44 箇中英文公開數據集測試中，ChatGLM3 在國內同尺寸模型中排名首位。其中，MMLU 提升 36%、CEval 提升 33%、GSM8K 提升 179%、BBH 提升 126%。&nbsp;</p><h2>投融資</h2><p><strong>「福氫氫能」完成 A 輪數千萬元融資</strong></p><p>36 氪獲悉，蘇州福氫氫能科技有限公司宣佈完成 A 輪數千萬元融資。本輪融資由金浦智能領投，金鼎資本、前沿投資、蘇創投、蘇高新股份等機構跟投，本輪資金將用於技術研發及產能和團隊升級。&nbsp;</p><p><strong>「華恆康」啓動首輪融資</strong></p><p>36 氪獲悉，「華恆康」現已啓動首輪融資，計劃募資金額 300 萬元，主要用於銷售團隊和營銷渠道的搭建，培訓營養師指導抗衰服務，以及品牌宣傳、市場推廣等內容。據瞭解，「華恆康」主要從事 NMN 等抗衰產品開發。&nbsp;</p><p><strong>芯聯動力完成新一輪融資</strong></p><p>近日，浙江芯聯動力完成新一輪融資，投資方為超興創投、晨道資本、尚頎資本、恆旭資本、星航資本、立翎基金、陽光電源、博原資本、芯聯合夥、瑤芯微電子、健網科技等。芯聯動力是一家寬禁帶半導體產品及解決方案提供商，主要從事 SiC 等寬禁帶半導體的工藝研發、生產及銷售業務。是車規級碳化硅（SiC）製造及模組封裝的一站式系統解決方案提供者。（證劵日報）&nbsp;</p><p><strong>印度 Ola Electric 獲 3.85 億美元融資，用於擴大電動汽車業務和新建鋰離子電池工廠</strong></p><p>印度市場份額最大的電動兩輪車公司 Ola Electric 當地時間 10 月 26 日宣佈完成 320 億印度盧比（約合 3.85 億美元）融資。股權融資來自淡馬錫牽頭的投資者，債務融資則由印度國家銀行提供。Ola Electric 表示，資金將用於在泰米爾納德邦建立公司首座鋰離子電池生產設施，以及擴大電動汽車業務。該公司計劃在推出電動摩托車後再推出電動汽車。（財聯社）</p><p>本文來自微信公眾號<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2NDk5NzA0Mw==&amp;tempkey=MTI0MV9jcFVpWXhKQVdNcDJjakRPczJNX3FSZ25vTk4zTnVFdVJQQ2pDN3FhV1ZYSTVidHpITjdCRGp3eXZOd3Y3cU04NE85OEI3Q3RhTDJPWkZrNEp1ZHJBR3lfd28ySndpNEJfOFRnbmZUaVpMMUk5TkJSYkZBTjJWcWw5MWZkenF4RThieHRqUXByN09DVVFLREFwZ0dmYnJFSkplMVRJUkJqQ3FycGhRfn4%3D&amp;chksm=695357c95e24dedf28effeb648526790893f408b620bbf09136e9e9364d33114e11d3c83f470&amp;scene=0&amp;xtrack=1&amp;previewkey=PkgrJHykkwe2i6VYeRT%252F9MNS9bJajjJKzz%252F0By7ITJA%253D#wechat_redirect">「36 氪」（ID:wow36kr）</a>，36 氪經授權發佈。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>極越 01 上市，CEO 夏一平稱目標明年月銷過萬輛</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2495066402904200?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-29 13:52:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[10 月 27 日，極越 01 正式上市，共推出極越 01 Max 和極越 01 Max Performance 兩款配置車型，售價 24.99 萬-33.99 萬元。極越 CEO 夏一平 10 月 28 日接受媒體採訪時表示，「我們從始至終，就想跟特斯拉打一仗。」針對定價，夏一平表示，產品定位要匹配目標用戶，不應該總是用低價去換取銷量。對於銷量的預期，夏一平表示，目前來看，將會在 2024 年實現月銷量過萬輛。（澎湃新聞）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>四大白酒三季度業績：茅台淨利 169 億領先，山西汾酒增超 27%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2495061920126850?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-29 13:48:14  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[五家白酒巨頭中，四家已經揭開三季度業績面紗。總體來看，貴州茅台仍然遙遙領先，坐穩頭把交椅。截至 10 月 27 日，貴州茅台、五糧液、洋河股份、山西汾酒等四家酒企揭曉了 2023 年第三季度業績，貴州茅台營收 336.92 億元，淨利 168.96 億元，五糧液營收 170.30 億元，洋河股份營收 84.1 億元，山西汾酒錄得營收 77.33 億元，四家白酒企業三季度總營收超過 668 億元。三季度山西汾酒淨利 26.64 億元，同比增長 27.12%，是四家酒企中淨利同比增長最大的一家。（澎湃新聞）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>瀘州老窖老頭曲全面執行計劃外價格</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2495058950215817?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-29 13:45:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[瀘州大成濃香酒類銷售有限公司發佈《關於瀘州老窖老頭曲全面執行計劃外價格的通知》顯示，經研究決定，自 2023 年 11 月 1 日起，瀘州老窖老頭曲經銷商制單價全面執行計劃外價格。（北京商報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>先導科技集團正式啓動醫療影像領域全面佈局</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2495020605970308?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-29 13:06:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[10 月 28 日，先導科技集團攜旗下高端醫療影像研產企業奧泰醫療系統有限責任公司，在第 88 屆中國國際醫療器械博覽會 (CMEF) 舉行「生命之悅，科創之夢」新聞發佈會。先導科技集團董事長朱世會宣佈先導科技集團正式啓動醫療影像領域全面佈局，重點打造多模態影像產品矩陣，構建高端醫療影像設備全產業鏈，填補行業空白。（中國證券報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>多項新技術亮相 2023 中國國際礦業大會</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2495005094123653?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-29 12:50:25  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[10 月 26 日至 28 日，2023(第二十五屆) 中國國際礦業大會在天津舉辦。大會採用「線上+線下」方式進行，來自 28 個國家和地區的近 5000 餘人參會。近 260 家國內外展商參展，包括來自阿根廷、沙特、加拿大、德國、芬蘭、美國和澳大利亞等國外展商。展會上，多項新技術、新產品紛紛亮相，智能礦山系統、智能軌道式巡檢機器人以及三維數字孿生可視化系統等高科技技術吸引了很多外國採購商的目光。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>對外經貿大學校長趙忠秀:全球半導體市場正在碎片化，將導致傷害創新、產能過剩</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2495003471779713?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-29 12:48:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[IFF 學術委員、對外經濟貿易大學校長趙忠秀在 29 日國際金融論壇（IFF）20 週年全球年會上表示，2023 年世界經濟表現出一個新跡象——地緣政治緊張，全球價值鏈也呈現碎片化。在他看來，全球半導體價值鏈和市場的碎片化，有可能導致傷害創新、產能過剩等問題，甚至對當前非常有效的半導體產業模型產生負面影響。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中化國際碳三一期項目環氧樹脂全產業鏈一體化裝置全線貫通</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2494943698229124?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-29 11:47:58  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中化國際連雲港環氧樹脂全產業鏈一體化裝置已全線貫通。公司位於中化連雲港循環經濟產業園內的碳三一期項目年產 60 萬噸丙烷脫氫（PDH）裝置已於近日投料試車，預計 11 月上旬產出合格產品。該項目第二套年產 24 萬噸雙酚 A 裝置已於 9 月投產並一次性產出優等合格產品，疊加第一套裝置產能，公司雙酚 A 總產能已達 48 萬噸/年。（中國證券網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>晨鳴紙業：公司近期已落實多輪提價，盈利能力正逐步修復</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2494940652099462?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-29 11:44:52  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[晨鳴紙業 10 月 29 日在互動平台回投資者稱，據國家統計局數據顯示，今年上半年，我國造紙和紙製品業利潤總額 120.4 億元，同比下降 44.6%。大部分上市公司業績同比均出現不同程度下降。雖然木漿、木片等主要造紙原材料價格出現下降，但是主流紙品文化紙、白卡紙受新增產能、下游需求等情形的影響不盡相同，各造紙企業的產品佈局也不盡相同，導致經營業績出現差異。近期，木漿價格出現強力反彈，隨着市場需求的回暖，紙價也隨之出現了反彈，公司近期已落實多輪提價，盈利能力正逐步修復。（證券時報·e 公司）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>商湯科技鄒春慧：推動建設開放、可信的人工智能創新生態</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2494939193809027?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-29 11:43:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[10 月 29 日，商湯科技亞太區副總裁鄒春慧在博鰲亞洲論壇全球經濟發展與安全論壇第二屆大會「AIGC 時代的可持續發展與風險管理」分論壇上表示，商湯科技將積極推動可信 AI 建設。「以 AIGC 為代表的人工智能產業高速發展的同時，其倫理治理風險備受關注。」鄒春慧表示，商湯已成立「人工智能倫理與治理委員會」，推出「AI 安全治理開放平台」，推動建設開放、可信的人工智能創新生態。（中國證券網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>藍帆醫療：ALLEGRA Plus 邁入臨牀研究新階段</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2494938178918272?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-29 11:42:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日，由藍帆醫療心腦血管事業部全資子公司上海藍帆博奧醫療科技有限公司發起，復旦大學附屬中山醫院葛均波院士作為首席研究者牽頭開展的 ALLEGRA Plus 經導管主動脈瓣膜系統的 FIM 臨牀試驗全部入組完成。至此，藍帆博奧 ALLEGRA Plus TAVR 系統的 FIM 研究順利完成，共入組 10 例重度主動脈瓣狹窄患者。ALLEGRA Plus 是藍帆醫療藍帆醫療心腦血管事業部在全球範圍內推出的第三代 TAVR 產品。（中國證券網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>我國首個專業貨運樞紐機場國際貨運航線達到 10 條</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2494936681879689?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-29 11:40:50  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[10 月 28 日上午 10 時 56 分，隨着鄂州至大阪國際貨運航線正式開通，我國首個專業貨運樞紐機場——鄂州花湖機場國際貨運航線總數達到 10 條，國際貨運能力進一步增強。鄂州花湖機場於 2022 年 7 月正式投運，其定位為貨運樞紐、客運支線、公共平台、貨航基地。目前，順豐航空在鄂州花湖機場的國內、國際進出港貨量累計已突破 10 萬噸，其中國際貨量佔比近 20%。（新華社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>Forever 21 母公司與 Shein 推出聯合品牌</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2494924338632585?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-29 11:28:16  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[Authentic Brands Group 就旗下快時尚品牌 Forever 21 與全球時尚零售商 Shein 簽署了一項長期協議。Shein 將負責設計和生產 Forever 21 服裝和配飾，以聯合品牌 Forever 21 x Shein 的名義，在 Shein 美國、歐洲部分地區和澳大利亞的網站上獨家在線銷售。8 月，Shein 收購了 Authentic Brands Group 與西蒙地產集團的合資企業 SPARC 集團約三分之一的股份，以測試線下渠道，同時 SPARC 集團也持有 Shein 少數股權。（時尚頭條網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中藥材價格異常波動，專家稱存在資金炒作因素</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2494881594087553?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-29 10:44:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[自 2020 年下半年以來，中藥材價格進入上行週期，今年部分品種價格更是同比翻倍，甚至翻 10 倍。中藥材價格的異常波動引發廣泛關注。禹州市中醫藥管理局局長程書年表示，造成中藥材價格上漲的因素是多方面的，但也存在「非正常」因素。「此次漲價的非正常因素主要是炒作資金的進入。」賈少偉認為，這種炒作是提前佈局好的，雖然傳統經營模式中就存在囤積現象，但這 3 年漲價嚴重，炒家進入中藥市場囤積居奇是主要原因。（經濟日報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美國汽車業罷工持續，通用汽車近 4000 名工人加入罷工</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2494857733331075?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-29 10:20:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[受僱於通用汽車公司的美國汽車工人聯合會（UAW）成員擴大了罷工規模。美國中部時間當天 17 時左右，近 4000 名田納西州斯普林希爾通用汽車工廠的工會工人加入了罷工行動。當天，美國汽車工人聯合會宣佈與斯特蘭蒂斯公司達成初步協議。此前，該工會與福特汽車公司已達成初步勞資協議。目前，全美汽車工人聯合會會尚未與通用汽車達公司成協議。由於通用、福特以及斯特蘭蒂斯三大汽車製造商不能滿足汽車工人提出的漲薪、提高失業保險、醫療保險等要求，美國汽車工人聯合會組織工人於 9 月 15 日起開始罷工。截至 10 月 19 日，罷工已致美汽車行業損失約 93 億美元。 (央視新聞)]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>我國首台國產海上平台燃氣輪機正式投用</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2494856454608776?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-29 10:19:13  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[10 月 29 日，我國自主研製的「太行 7」燃氣輪機，在深圳東南約 180 公里的海上油氣平台成功「點火」運行，這是我國首台具有完全自主知識產權，正式在海上油氣平台上投用的燃氣輪機。（央視新聞）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中國一重與中國機械總院簽署戰略合作協議</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2494845722499207?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-29 10:08:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，10 月 28 日，中國一重與中國機械總院簽署戰略合作協議。機械總院董事長、黨委書記王德成表示，要將簽署戰略合作協議作為雙方新一輪高水平合作的新起點。希望雙方加強對接，全方位、多領域、多層次深化交流合作，實現互利共贏，譜寫我國裝備製造業高質量發展新篇章。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>本週機構熱評醫藥、電子板塊，國貨美妝龍頭熱度居首</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2494819017480071?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-29 09:41:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[10 月 23 日至 27 日，A 股市場 61 家機構合計進行了 3498 次評級，共計 934 家上市公司獲「買入型」評級（包括買入、增持、強烈推薦、推薦）。以申萬一級行業劃分，醫藥生物板塊獲評個股數量居首，多達 100 只；電子板塊上榜個股 83 只，排名第二。個股方面，國貨美妝龍頭珀萊雅評級數量居首，多達 42 次；貴州茅台、千味央廚並列第二，均為 29 次；愛美客排名第四，評級數量 28 次。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>南京市人民政府與寶武鋼鐵簽署戰略合作協議</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2494803244570757?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-29 09:25:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[10 月 28 日，南京市人民政府與中國寶武鋼鐵集團有限公司日前簽署戰略合作協議。根據協議，雙方將共同聚力建設梅山產業科技創新示範區和先進製造業基地，推動中國寶武在寧企業高端化、智能化、綠色化、集羣化發展。活動現場還舉行了雨花台區、溧水區與中國寶武相關單位項目合作簽約以及寶武鎂業科技股份有限公司揭牌儀式。（南京日報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>經濟日報金觀平：持之以恆防範化解金融風險</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2494796799760264?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-29 09:18:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[經濟日報觀點評論文章稱，防範化解金融風險是金融工作的永恆主題。當前國內外經濟金融環境發生深刻變化，金融風險誘因和形態更加複雜，必須時刻警惕各種「黑天鵝」「灰犀牛」事件，防範化解金融風險工作須臾不可放鬆。特別要堅持「治已病」和「治未病」相結合，進一步補齊監管短板、填補監管空白，強化審慎監管，依法將各類金融活動全部納入監管，提高金融監管法治化水平，堅決守住不發生系統性金融風險的底線。（經濟日報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>科創板 284 家披露三季報，近七成增長</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2494791826348160?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-29 09:13:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[截至 10 月 28 日，科創板已有 270 家公司發佈 2023 年三季報，14 家公司以業績預告形式披露，合計達 284 家。從已披露情況看，上述公司中近七成實現營業收入增長，超半數公司實現淨利潤增長，近四成公司淨利潤增速超 30%。（上海證券報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>