<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>马斯克正式起诉 OpenAI，要求恢复开源，昔日同盟反目成仇</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2673321628153607?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-05 08:30:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>文｜尚恩&nbsp;王怡宁</strong></p><p><strong>编辑｜邓咏仪</strong></p><p>平时爱打嘴炮、指责 OpenAI 的马斯克，这次来真的了。</p><p>美国时间 2024 年 3 月 1 日，马斯克将 OpenAI CEO 兼联合创始人 Sam Altman、Greg Brockman 以及整个 OpenAI 公司告上法庭，指控他们只考虑赚钱，而非开发对全人类有益的 AI 技术，违反了这家人工智能初创公司的创立协议。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="856,974" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240303/v2_e0e7238ba57942c98c48fb424876a0f6@5899838_oswg233838oswg856oswg974_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">诉讼书内容</p><p>马斯克在诉讼中声称，他与 Altman、Greg Brockman 等人创立 OpenAI 时，是基于对 AI 技术潜在风险的共同担忧，为确保 AI 技术发展能够惠及全人类。然而，现在随着 OpenAI 在 AI 界领先地位愈加明显，尤其是在开发出 GPT-4 模型后，公司的方向就发生了根本性转变。</p><p>对此就有网友表示：</p><blockquote><p>马斯克一直都在为人类奋斗的最前线，respect。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,214" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240303/v2_fe4d57aeeb2f4f7984c332e4193bd0ed@5899838_oswg81782oswg1080oswg214_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△图源：X</p><p>也有网友不少网友是一副吃瓜看戏的态度。</p><p>值得注意的是，前不久离开 OpenAI 的科学家伊利亚·苏茨克维（Ilya Sutskever）并没有被列为被告，他是被认为是去年 OpenAI 更换 CEO 之争的主要倡导者。</p><p>不过，调侃最有趣的竟然还是自家人。刚刚从 OpenAI 离职的顶尖科学家 Kandrej Arpathy，就打趣说到：</p><blockquote><p>马斯克起诉 OpenAI，根本就不是为了人类着想，而是想看到 llya 曾看到的 AGI。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1073" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240303/v2_eb3258a8dc3642169a90de61d67180fe@5899838_oswg891153oswg1080oswg1073_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△图源：X</p><p>OpenAI 的反击也很快跟上。据 axios 报道，OpenAI 的首席战略官 Jason Kwon 在内部备忘录中对诉讼内容反驳，指马斯克的指控并没有真实地反映 OpenAI 的工作或使命。</p><p>Sam Altman 本人挖出了一则昔日为马斯克撑腰的旧帖，回应马斯克，称自己将「随时奉陪」，颇有一刀两断之意。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1007" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240303/v2_eb8810747c0c442b9dede8ea5d6d7565@5899838_oswg106418oswg1080oswg1007_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△图源：X</p><p><strong>昔日同盟，结梁已久</strong></p><p>马斯克本人与 OpenAI 渊源颇深，但后面因为理念不合而分家。他的的起诉文件在提出诉求之外，还首次披露了大量当年与 OpenAI 合作的细节。</p><p>2015 年，马斯克与当时还在孵化器 YC 的掌门人 Sam Altman 以及几名研究人员在共进晚餐。当时马斯克认为，AI 的安全发展必须是不受个人或者某个公司控制的。</p><p>而 OpenAI 的联创 Sam Altman 和 Greg Brockman 也抱有同样的想法，他们一起说服了马斯克，在 2015 年帮助创立和支持公司。</p><p>OpenAI 成立的最初目的，是对抗谷歌这类大公司，其最理想的办法就是成立一个技术开源的公司，产生最先进的技术并开源给大家使用。也就是这一年年末，OpenAI 正式成立。马斯克、Hoffman 和 Thiel 等人承诺向 OpenAI 投 10 亿美元，负责人是当时年仅 30 岁的 Sam Altman。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,717" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240303/v2_e295f6360c7e4d829eb100130b08df9b@5899838_oswg99926oswg1080oswg717_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△图源：GettyImages</p><p>时间来到 2017 年，随着目睹 DeepMind 用 AlphaGo 震撼世界后，马斯克逐渐改变想法，认为想要做出一个震惊全球的东西，靠非营利很难实现。</p><p>后来马斯克曾策划，从 Sam Altman 和其他创始人手中夺取 OpenAI 的控制权，并将其转变为一家商业运营机构，并与特斯拉合作。</p><p>但因为这一次争斗，马斯克与当时 OpenAI 的高层决裂，愤而出走，并表示他将专注于特斯拉的 AI 工作。</p><p>自此，马斯克和 Altman 从此不再友好往来。</p><p>而在 ChatGPT 轰动世界后，2023 年 7 月，马斯克官宣成立新公司 xAI，称其终极目标是为了探索宇宙本质。</p><p>新公司团队阵容十分豪华，几乎都是来自 OpenAI、谷歌、DeepMind、微软等知名研究员。23 年 11 月，马斯克推出了 xAI 的第一款 AI 模型 Grok。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,608" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240303/v2_43657afd3b814086935880c77d59b893@5899838_oswg56311oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△图源：Grok</p><p>不过，为了「对抗 ChatGPT」而诞生的 Grok 最早也是向 X 的高级付费用户开放，走商业化盈利的路线，并且目前还没有公布具体的开源计划。从这一点上来看，Grok 更像是 ChatGPT 的同行，而非颠覆者。在利益相关的背景下，不少人也对马斯克的动机提出了质疑。</p><h2><strong>OpenAI 商业模式成争论重点</strong></h2><p>具体来说，马斯克此次起诉的直接导火索是 OpenAI 最新的自然语言模型 GPT-4，该模型表现出了优异的能力。GPT-4 在统一律师考试中得分位于第 90 百分位，在 GRE 口语评估中得分位于第 99 百分位，甚至在高级侍酒师考试中得分为 77%。</p><p>这些突出表现让一直对人工智能持谨慎和怀疑态度的马斯克更加深感不安。他认为尽管 OpenAI 的 AGI 功能仍然是非营利性的，并致力于人类，但 OpenAI 和微软不正当地许可了 GPT-4。</p><p>微软将 GPT-4 集成到其 Office 软件套件中，使其成为微软的专有算法。此外，微软只获得了 OpenAI 预 AGI 技术的独家许可权，AGI 技术并不在许可范围内。</p><p>更让马斯克不安的不只是 GPT-4 的能力，更是 OpenAI 在 2023 年与微软公司建立的独家合作关系。</p><p>马斯克认为，两者之间的合作导致了 GPT-4 的技术秘密化和封闭化，以服务于微软的商业利益，而这与 OpenAI 创立初期想要对抗 Google 的愿景南辕北辙。</p><p>诉讼中甚至直接写道：</p><blockquote><p><strong>然而，事实上，OpenAI 公司已经变成了世界上最大的科技公司——微软的一个封闭式子公司。</strong>在新董事会的领导下，微软不仅在开发 AGI，而且实际上正在改进 AGI，以使微软的利润最大化，而不是为了人类的利益。</p></blockquote><p>路透社报道称，OpenAI 正在开发一个名为 Q*的秘密算法。尽管 Q*的具体内容尚不清楚，但几名 OpenAI 的员工已经写了一封信，警告 Q*的潜在力量。并且 Q*将来可能是 OpenAI 开发的更清晰、更显著的 AGI 的一部分。</p><p>此前，OpenAI 的内部管理混乱事件曾引发广泛关注。Sam Altman 在这场内乱中一度被踢出公司管理层，但在微软和一众员工的强力支持下，Sam Altman 不仅成功回归 OpenAI，还让不少 OpenAI 的董事会成员被迫离职。</p><p>更重要的是，诉讼书中指出，此前董事会成员中包括多位具有深厚 AI 政策经验的学者和公共政策专家，他们大多数人在公司中没有财务利益，这种管理层架构的设计最初就是为了保障公司发展的主要受益者是人类，而非公司本身的商业成功。</p><p>而替代者们据称是由 Altman 和微软亲自挑选的，此外，董事会现在还为微软保留了一个观察员席位，这更彰显了微软在 OpenAI 上越来越强的影响力和控制力。这种影响力不仅来自微软承诺投资给 OpenAI 的一百亿美元，还包括 OpenAI 赖以运作的微软云系统。</p><p>从长远来看，OpenAI 的行为还可能对硅谷的其他初创公司产生重大影响：「聪明」的投资者会像 OpenAI 一样建立非盈利组织，使用税前捐款来资助研究和开发。</p><p>然而，一旦他们的技术被开发出来并证明有效，就会将产生的知识产权资产转移到一个新的盈利企业中，以此来丰富自己和他们的盈利最大化的企业伙伴。</p><p>对于马斯克的指控，OpenAI 的首席战略官 Jason Kwon 也进行了具体反驳，即否认 GPT-4 代表 AGI，并称 OpenAI 与微软的关系是独立的，公司也并未放弃造福人类使命的主张。</p><p>无论如何，马斯克挑起的这场诉讼，可以说是 2023 年 OpenAI 去年 CEO 之争的余波——尽管 Sam Altman 保住了 CEO 之位，并且重整董事会，但关于 OpenAI 的使命、初心，以及当前闭源所带来的争议，都远远未给出令市场满意的答案。</p><p><strong>👇🏻&nbsp;扫码加入「智涌 AI 交流群」👇🏻</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,500" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240303/v2_a7a2d617bfb846d4ae51d5a13b9090e1@5899838_oswg66520oswg900oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">欢迎交流</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>8 点 1 氪｜​多家车企接连宣布降价促销；新款 iPad 和 Mac 或本周发布；何小鹏建议允许夜间低速无人驾驶</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2675919607887625?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-05 08:08:37  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>上市进行时</h2><p><strong>米高集团</strong></p><p>36 氪获悉，据港交所，米高集团控股有限公司通过港股主板上市聆讯。招股书显示，该公司是一家中国钾肥公司，拥有采购、加工及制造能力，销售各类钾肥产品，包括氯化钾、硫酸钾、硝酸钾以及复合肥。</p><h2>TOP3 大新闻</h2><p><strong>多家车企接连宣布降价促销</strong></p><p>从 2023 年年初持续至今的车企价格战，丝毫没有减弱的迹象。最近两天，又有多家车企宣布降价或限时优惠。 吉利推出 2024 春季购车节； 上汽大众途昂家族开启限时优惠； 飞凡 F7 推出 3 月限时购车优惠政策； 长安汽车宣布微型电动车长安 Lumin 车型至高优惠 1.2 万元，全系车型可享受 0 息金融礼； 奇瑞集团宣布推出「百亿补贴置换季」活动，涵盖奇瑞、星途、捷途、iCAR 四大品牌，以旧换新置换补贴至高达 4 万元。 此外部分车型还推出限时优惠，最高综合优惠幅度达到 1.9 万元； 智己 LS6 推出「春季限时购车权益」，至高价值 5.78 万元； 现代 ix35 沐飒推出限时优惠，售 9.98 万起，起售价下调 2.2 万元； 特斯拉也于 3 月 1 日推出限时购车政策，最多可享 3.46 万元的优惠 。 据央视财经报道，这次车市的降价潮主要集中在新能源汽车，降价的幅度从 5% 至 15% 不等，价格下降从几千元到上万元不等。 （e 公司）</p><p><strong>新款 iPad 和 Mac 或本周发布</strong></p><p>据科技媒体报道，一位匿名员工证实苹果公司将在本周使用新闻稿形式公布新品，不过具体新品内容暂不得而知，很有可能是「新 iPad/Mac 或配件产品」。 预计苹果将发布以下产品： 两款配备 M3 芯片和 OLED 显示屏的全新 iPad Pro 机型； 一款适用于 iPad Pro 的全新妙控键盘； 两款全，新 iPad Air 机型，其中包括史上首款 12.9 英寸机型； 至少一支全新 Apple Pencil； 搭载 M3 芯片的全新 13 英寸和 15 英寸 MacBook Air 机型。（IT 之家）</p><p><strong>何小鹏建议允许夜间低速无人驾驶：充电更方便</strong></p><p>全国人大代表、小鹏汽车董事长何小鹏提出探索限定场景低速无人驾驶的政策法规，开展限定场景夜间低速无人驾驶+补能试点应用。何小鹏认为通过低速无人驾驶可以实现「人找桩」到「车找桩」的转变，同时充分利用夜间电力富余且低成本的优势。相比于正常速度行驶，30km/h 以下低速行驶及泊车安全性更高，如果发生事故，危害性更小；相比于白天，夜间至凌晨小区、园区、停车场及道路交通使用者显著减少，道路交通更为通畅安全。（凤凰网科技）</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>基金年内分红额超 200 亿元，债基占比近三分之二</strong></p><p>2 月以来，市场行情明显好转，公募基金收益率随之回升，基金分红的积极性有所提高。统计显示，以红利发放日为基准，今年以来共有 542 只基金进行分红（统计全部份额），分红总额达到 211.81 亿元，较去年同期增长 6.02%，46 只基金分红总额超亿元。从分红次数上来看，今年一季度尚未结束，已有 30 只基金年内 2 次分红。债券型基金分红积极性远超其他基金，454 只债券型基金合计分红 143.03 亿元，约占分红总额的三分之二。此外，分红总额超亿元的 46 只基金中，38 只属于债券型基金，占比超过八成。值得注意的是，债基密集分红，主要因为近期债基收益率大幅上升，可分配利润随之增多。（证券时报）</p><p><strong>国内成品油价或迎年内第三涨</strong></p><p>3 月 4 日 24 时，国内成品油新一轮调价窗口将开启。机构普遍预计，本次成品油零售限价调整将出现上涨。隆众资讯称，若本次价格上调，以 70 升的油箱来计算的话，私家车主加满一箱油将多花 6 元。（中新经纬）</p><p><strong>钉钉重要更新，用微信可直接加入钉钉会议</strong></p><p>36 氪获悉，近日，有网友发现钉钉最新版本新增了一项重要更新，微信上能用钉钉开会了，无需单独下载打开钉钉客户端，即可在微信内加入钉钉会议，相关消息引发网友热议。据了解，只需将钉钉会议的入会链接分享给微信好友，对方即可在微信内直接进入同一场会议。首次入会时需通过手机号进行验证，后续再次入会可实现一键快捷登录。</p><p><strong>海底捞官宣将开放加盟</strong></p><p>3 月 4 日晚间，海底捞在港交所公告，将着手推行海底捞餐厅的加盟特许经营模式，以多元经营模式进一步推动餐厅网络的扩张步伐。 根据公告内容， 海底捞加盟餐厅将获得集团统一提供的人员培训、供应链系统、管理经验、食安管控、品牌营销服务、绩效考核等中后台服务。 公告显示， 海底捞已成立加盟事业部，制定加盟特许经营相关模式细节及商务合作流程。 记者查询海底捞官网看到，目前加盟通道已开放，可扫描二维码填写加盟合作申请表单进行申请。 （深圳商报）</p><p><strong>存储器减产进入尾声，原厂产能利用率重回九成</strong></p><p>据报道，随着生成式 AI 带动高带宽存储器（HBM）及 DDR5 需求暴增，存储器原厂集体减产动作将进入尾声。供应链指出，由于新制程升级带来产出单位面积减损及 HBM 需求上修，原厂产能利用率重回九成。（界面新闻）</p><p><strong>海底捞：将引入加盟特许经营模式，已成立加盟事业部</strong></p><p>海底捞港交所公告称，将着手推行海底捞餐厅的加盟特许经营模式，以多元经营模式进一步推动餐厅网络的扩张步伐。公司亦已成立加盟事业部，制定加盟特许经营相关模式细节及商务合作流程。（界面新闻）</p><p><strong>萨莉亚拟增资超 2 亿元在广州建新工厂</strong></p><p>据日本经济新闻 3 月 1 日报道，意式餐饮连锁企业萨莉亚宣布向广州子公司增资 3000 万美元（折合人民币 2.16 亿元）。萨莉亚将利用本次增资在广州建设一家生产酱汁、意大利面、披萨等产品的新工厂，并将现有工厂生产转移到新工厂，以便稳定产品供应、降低成本，并提高产能。新工厂拟在 2026 年 1 月开始运营。（界面新闻）</p><p><strong>苹果前硬件工程主管 Dan Riccio 据悉即将退休，Vision Pro 成最后作品</strong></p><p>据报道，苹果公司前硬件工程主管丹·里乔（Dan Riccio) 告诉同事，其在公司工作超过 25 年之后「即将退休」。他的退休时间尚未确定，离职的具体细节仍在商议中。约翰・特努斯（John Ternus）于 2021 年接替里乔担任苹果硬件工程高级副总裁。当年，苹果表示丹·里乔将「过渡到一个新角色，专注于一个新项目」，古尔曼称该项目就是 Vision Pro。（界面新闻）</p><p><strong>高盛将苹果剔出最佳买入名单</strong></p><p>据报道，高盛集团将苹果公司从最佳买入名单中除名，原因是该公司股票表现不佳，市场担心其主要产品需求疲软。自去年 6 月以来，该公司股价几乎没有变化，而标普 500 指数上涨了近 22%。上周五，苹果被从名单中除名后股价下跌 0.6%。（界面新闻）</p><p><strong>资生堂等公司罕见公布减员计划，日股牛市中的掉队者压力加剧</strong></p><p>上周，日本最大的化妆品品牌资生堂表示对国内大约 1500 个岗位安排提前退休，而在几天前欧姆龙表示，将在全球裁撤约 2000 个职位，其中半数将在日本国内，该公司称对年龄 40 岁以上、工作三年或以上的员工买断。在这个劳动法全球最严格的国家，上述举动比较罕见。在日经 225 指数高歌猛进升至纪录高位之际，这波涨势中的掉队者正面临越来越大的压力。在同类股票飙升的同时，资生堂和欧姆龙的股价已较各自去年的峰值下跌约 40%。（新浪财经）</p><p><strong>西班牙桑坦德银行据悉已在美国裁员 320 人</strong></p><p>据报道，西班牙桑坦德银行据悉已在美国裁员约 320 人，以寻求更多地专注于数字业务。这家银行业巨头最近几天裁掉了约 2.7% 的美国员工，其美国员工总数约为 11800 人。（界面新闻）</p><p><strong>Micro LED 版 Apple Watch 供应商有变，传多家供应商获苹果探询</strong></p><p>据报道，LED 芯片大厂 ams OSRAM（艾迈斯欧司朗）此前宣布其一个基石 Micro LED 合作项目意外取消。该项目是苹果 Micro LED 版本 Apple Watch，ams OSRAM 原本将是 MicroLED 版本 Apple Watch 的唯一芯片供应商。业界人士指出，苹果并未放弃 Micro LED 技术开发，未来将可望寻求其他供应商。据传，已有多家面板及 Micro LED 供应商陆续获苹果探询。（财联社）</p><p><strong>韩国环保型汽车累计销量达 212 万辆，首次超过 LPG 汽车</strong></p><p>韩国国土交通部 3 月 4 日公布的数据显示，2023 年韩国环保型汽车的累计注册量首次超过了液化石油气（LPG）车型。截至去年年底，韩国混合动力汽车、电动汽车和氢燃料汽车等环保汽车的累计注册量达到 212 万辆。而 LPG 汽车的累计注册量为 183 万辆，这标志着是环保型汽车的销量首次超过 LPG 汽车。截至 2023 年，韩国环保汽车的累计市占率为 8.2%，而 LPG 汽车的累计市占率为 7.1%。（新浪财经）</p><p><strong>宝马集团在泰国启动电池组装厂建设</strong></p><p>宝马集团 3 月 4 日宣布启动在泰国的电池组装工厂建设，宝马集团为该项目投资超过 16 亿泰铢（约合 4200 万欧元），其中近 14 亿泰铢将用于购买最先进的设备和系统。（界面新闻）</p><p><strong>丰田据悉计划在巴西投资约 22 亿美元</strong></p><p>据报道，丰田汽车将于 3 月 5 日宣布未来几年在巴西投资 110 亿雷亚尔（约合 22 亿美元）。此项投资预计将创造 2000 个就业岗位。（界面新闻）</p><p><strong>Weiss 多策略对冲基金在创立 46 年后决定关闭，正逐步缩减业务</strong></p><p>据消息，Weiss 多策略顾问有限责任公司正在结束其业务，这一家总部位于，纽约的投资管理公司成立于 1978 年。该公司创始人兼首席执行官 George Weiss 表示，该公司「正在努力缩减绝大多数客户投资组合」。根据 With Intelligence 的数据，截至 2023 年中，Weiss 管理 31 亿美元。根据一份文件，截至 2023 年 3 月，Weiss 雇佣了 119 名员工，其中 61 名是投资专业人士。（界面新闻）</p><p><strong>遭欧盟罚款逾 18 亿欧元，苹果强硬回应：将提起上诉</strong></p><p>当地时间周一（3 月 4 日），欧盟对苹果公司处以 18.4 亿欧元（合 20 亿美元）的罚款，原因是苹果涉嫌滥用其在音乐流媒体应用分发市场上的主导地位。对此，苹果表示将提起上诉。该公司发表声明称：「尽管欧盟委员会未能发现任何可信的证据证明消费者受到了伤害，但这一决定还是做出了，并且忽视了存在一个蓬勃发展、竞争激励、增长迅速的市场这一事实。」（财联社）</p><p><strong>马斯克跌落全球首富宝座，被贝佐斯反超</strong></p><p>特斯拉股价周一大跌 7.16%，收于 188.14 美元。该公司 CEO 埃隆·马斯克失去了全球亿万富翁榜首位置，让位于亚马逊创始人杰夫·贝佐斯。马斯克现在的净资产为 1977 亿美元，而贝佐斯的财富为 2003 亿美元。这是自 2021 年以来，现年 60 岁的贝佐斯首次登上彭博全球富豪排行榜的榜首。（新浪财经）</p><p><strong>美股三大指数集体收跌，英伟达涨超 3% 续创历史新高</strong></p><p>36 氪获悉，3 月 4 日收盘，美股三大指数集体下跌，道指跌 0.25%，纳指跌 0.41%，标普 500 指数跌 0.12%。大型科技股多数下跌，英伟达涨超 3% 续创历史新高，超越沙特阿美公司成为全球市值第三大公司；特斯拉跌超 7%，苹果、谷歌跌超 2%，Meta、Netflix、亚马逊、微软小幅下跌。热门中概股普跌，理想汽车跌超 13%，微博跌超 9%，小鹏汽车跌超 8%，蔚来跌超 7%，京东、爱奇艺跌超 4%，拼多多、阿里巴巴、百度跌超 3%，B 站涨超 3%。</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>谷歌预计其更先进的大模型明年将嵌入安卓手机</strong></p><p>谷歌对人工智能大模型应用于智能手机的前景充满乐观。谷歌 Pixel 部门产品管理副总裁布莱恩·拉科夫斯基（Brian Rakowski）日前预计，谷歌更先进的 Gemini 大模型明年将嵌入智能手机。（澎湃新闻）</p><p><strong>OpenAI 竞争对手 Anthropic 官宣 Claude 3 大模型</strong></p><p>由谷歌和亚马逊支持的 AI 初创公司 Anthropic 当地时间 3 月 4 日发布 Claude 3 模型家族。该公司表示，在各种基准测试中，该家族中 Claude 3 Opus 在各种基准测试中表现优于 OpenAI 的 GPT-4 和谷歌的 Gemini 1.0 Ultra。（财联社）</p><h2>大公司财报</h2><p><strong>老凤祥：2023 年净利润 22.14 亿元，同比增长 30.23%</strong></p><p>36 氪获悉，老凤祥公告称，公司 2023 年营业收入为 714.36 亿元，同比增长 13.37%;归母净利润 22.14 亿元，同比增长 30.23%。</p><p><strong>桂林三金业绩快报：2023 年归快讯母净利约 3.9 亿元，同比增长 18.58%</strong></p><p>36 氪获悉，桂林三金晚间发布 2023 年度业绩快报，2023 年实现营业总收入约 21.72 亿元同比增长 10.82%;实现归母净利润约 3.9 亿元，同比增长 18.58%;基本每股收益 0.67 元。</p><h2>投融资</h2><p><strong>雷鸟创新完成新一轮亿元级融资</strong></p><p>36 氪获悉，消费级 AR 品牌雷鸟创新宣布完成新一轮亿元级融资。本轮融资由华泰紫金、燕创集团等多家机构联合投资，融资金额将用于新一代消费级 AR 眼镜的技术研发、量产和市场普及，以及推动 AI+AR 眼镜生态建设。</p><p><strong>「华致能源」完成新一轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，近期，「华致能源」获得数千万元新一轮融资，本轮融资由专注于储能细分赛道的产业投资机构峰和资本投资，将有助于加快产品研发、扩大市场份额、提升技术创新能力和交付服务质量，并加速全球化市场的开拓进程。</p><p><strong>「美光三维」近期完成首轮近亿元战略融资</strong></p><p>36 氪获悉，「美光三维」近期完成首轮近亿元战略融资，由产业方悦达汽车产业基金、华工科技共同领投，天虫资本及徐州空港开发区等共同参与，此轮融资将用于规模化生产及制造新一代 SLM 金属 3D 打印设备及推广，加速钛合金 3C 消费电子、鞋模等领域的渗透，汝比资本担任美光三维长期独家财务顾问及战略合作伙伴。</p><p><strong>整理｜</strong> 罗雅文&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「深圳珈钠能源」完成数亿元 A 轮融资，加速推进钠电产业化 | 36 氪首发</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2673825088681731?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-05 08:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文| 王方玉</p><p>编辑| 苏建勋</p><p>36 氪获悉，近日钠离子电池正负极材料及电池体系厂商深圳珈钠能源（以下简称「珈钠能源」）完成 A 轮数亿元融资。本轮融资由自贡高投领投、超威集团和苏州相城金控跟投，老股东顺为资本继续加注，泰合资本担任独家财务顾问。融得资金将主要将用于万吨正极材料产线投建、产品研发和市场拓展。</p><p>深圳珈钠能源成立于 2022 年 4 月，公司致力于高安全、长寿命、低成本的钠离子关键材料及电池体系的研究开发和制造。目前其主要产品包括适配储能场景和低速车场景的聚阴离子型正极、生物质硬碳负极等材料，并具备了从正极、负极、电解液、辅材到电池工艺的全套解决方案。</p><p>据了解，珈钠能源的核心团队由电池领域知名专家领衔，汇集了一批材料学、电化学的专家和工程师，兼具科研、产业化和商业化背景。公司创始人兼首席科学家曹余良为武汉大学化学与分子科学学院教授，在钠离子电池技术领域有 10 余年的经验积累；联合创始人兼总经理范海满博士曾任职于 ATL，有着近 20 年的电池行业从业经验，具备丰富的管理经验和产业资源。</p><p>珈钠能源所深耕的钠电领域，近年来颇受关注。从全球范围来看，钠的储量远超锂元素且分布广泛，无资源限制。除成本更低外，钠离子电池相较锂离子电池还有更好的安全性和低温性能，循环寿命高，在两轮电动车、三轮电动车、低速车、新能源汽车和储能等场景具有良好的市场前景，潜在成长空间巨大，其中聚阴离子正极技术路线相对层状氧化物和普鲁士蓝（白）更加适用于储能场景，成为钠离子电池的主流技术路线。</p><p>《中国钠电池行业发展白皮书》预测，到 2026 年钠电池年产值将达到 1500 亿元。高工产业研究院则预测，到 2025 年，钠离子电池出货量将超过 50GWh，到 2030 年将超过 1000GWh；未来几年，钠离子电池的年复合增长率将超过 82.6%。</p><p>「钠电降本的一个主要途径是规模化。若钠电的三大主材——正极、负极和电解质钠盐，都能具备一定规模性的话，钠电的规模效应就会很快起来，其成本就会迅速下降。」 珈钠能源创始人兼首席科学家曹余良告诉 36 氪。</p><p>据曹余良介绍，珈钠能源也在持续推进钠离子关键材料的规模化生产和降本。在储能场景中，珈钠能源开发的复合磷酸铁钠正极材料已实现数百吨量产出货，并通过了头部厂商的测试和终端场景运营验证。针对低速车场景，公司推出的硫酸铁钠正极材料也获得了二轮车头部产业方的认可，正在推进批量化工作。</p><p>产能方面，据介绍，珈钠能源已于 2023 年 7 月落地正极材料千吨量产线，实现了满产满销，并进一步获得客户的数千吨意向订单。2024 年公司将落地年产万吨正极材料产线，目前在建设中。</p><p>此外，珈钠能源的低成本生物质硬碳负极产品正在客户验证中，即将实现量产。公司还将联合多个头部央企能源集团打造从正负极材料-电芯-储能的钠电一体化项目。</p><p>2023 年是钠离子电池产业化元年，2024 年随着钠离子电池产能扩大，工艺优化，良率提高，其成本有望持续降低，市场也有望进一步打开。曹余良表示，珈钠能源未来将进一步实现产业化放大，继续为客户提供优质的产品和服务，助力钠电产业链快速健康的发展。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>钟睒睒回应哇哈哈争议；贾国龙中国堡北京门店全部关停 ；Gucci 热门款涨幅超 10% | 品牌日报</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2674892320306689?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 18:26:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>钟睒睒回应哇哈哈争议</strong></h3><p>3 月 3 日晚间，农夫山泉官方微博发布了一篇由创始人钟睒睒撰写的名为《我与宗老二三事》的文章，回应网传与宗庆后的恩怨。</p><p>针对网上流传的「忘恩负义」争议，钟睒睒在文中回应，「我从未在娃哈哈领薪、更谈不上因冲货被开除。」此外，钟睒睒还表示，「宗老生前痛恨网络暴力。未曾想，借宗老离世，网络上却出现了大量对我个人及农夫山泉的诋毁，这绝非宗老所乐见。」</p><p>钟睒睒是农夫山泉创始人，1991 年曾担任娃哈哈口服液海南和广西省代理，1996 年，钟睒睒杀入饮料行业，以注册资金 2000 万元成立了农夫山泉的前身——新安江养生堂饮用水。此后数年，宗庆后和钟睒睒在饮用水这个赛道上不断竞争。</p><p>近日，娃哈哈创始人宗庆后去世后，网络上涌现了大量关于「钟睒睒的行为就是典型的农夫与蛇」、「钟睒睒当时是娃哈哈的经销商，因为冲货被娃哈哈开除」、「钟睒睒召开发布会宣布不再生产纯净水，背刺了娃哈哈的纯净水」等一系列言论。</p><p>因舆论事件，农夫山泉的销量也受到了直接冲击，自 2 月 28 日起，农夫山泉官方旗舰店连续 5 日销量暴跌，较风波之前日销售额已跌超 90%。3 月 3 日单天销售额仅有 5 万元，而此前 2 月 27 日单天销售额超过 100 万元。此外，农夫山泉直播间也被网友涌入刷屏「娃哈哈」，屏幕不断被谩骂的词句刷屏，女主播当场流泪哽咽。</p><h3><strong>贾国龙中国堡北京门店全部关停&nbsp;</strong></h3><p>西贝快餐尝试恐再次折戟。</p><p>根据媒体报道，西贝旗下快餐品牌贾国龙中国堡的北京地区门店已经全部关停，多家原贾国龙中国堡门店更换为贾国龙小锅牛肉。西贝方表示，这是基于集团业务调整后的内部资源合理配置，希望能达到资源利用的最大化，实现降本增效。&nbsp;</p><p>据悉，贾国龙中国堡业务更名为「龙堡」，计划开始对下沉市场进行探索，拟从呼和浩特开始试点，目前该业务处于试验阶段。 贾国龙中国堡前身为孵化于 2022 年的贾国龙空气馍，经历一年时间探索，就在北京开出 60 家直营店，后在 2023 年 4 月正式更名为贾国龙中国煲。&nbsp;</p><p>彼时正是中国汉堡热潮狂卷之时，塔斯汀高歌猛进迅速开出上千家店，一些主打中式汉堡的项目也相继获得融资。 虽然都打着中式汉堡的招牌，但贾国龙中国堡不同之处是其对堡胚、菜品、小吃上全面中式化，比如馅料上，从「炒菜」切入，包含小炒黄牛肉、藤椒小炒鸡、酒焖红烧肉等中式菜肴；堡胚上，它抛弃了西式汉堡的面包，或其他中式汉堡品牌的面胚，选择了浙江桐庐的非遗制作技艺「酒酿馒头」；小吃上主推臭豆腐、土豆、酸梅汤等中式传统小吃。</p><p>如今来看，全面的差异化创新并未赢得市场认可。有业内人士表示，其主要问题是没有打磨好单店的盈利模型。 事实上，这早已不是西贝首次进行快餐探索，大概从 2015 年开始，西贝便开始连续试水快餐项目，包括西贝燕麦工坊、西贝燕麦面、超级肉夹馍、西贝酸奶屋、西贝功夫菜，贾国龙中国堡是其内部的第八次创业。 贾国龙中国堡触礁对西贝来说，不是第一次，也不会是最后一次。</p><h3><strong>what‘s more</strong></h3><p><strong>Gucci 热门款涨幅超 10%</strong></p><p>涨价或成为奢侈品集团提升利润最直接、简单的方式。近日，Gucci 部分热销款包涨价超千元，涨幅超 10%。Gucci 淘宝官方旗舰店工作人员在回应消费者时表示，基于日渐上涨的原材料成本，公司已对部分产品价格进行微调。在过去的一年，古驰营收下降，开云集团 2023 全年业绩未达预期。数据显示，2023 年，古驰营收 98.73 亿欧元 (769.29 亿元)，同比下降 6%，可比基础上下降 2%。除此之外，为了保持品牌价值，开云集团考虑减少旗下产品折扣，并计划最快今年就开始减少 Gucci 奥特莱斯门店的数量。</p><p><strong>达美乐中国 2023 年总收入预计同比增长不少于 48%</strong></p><p>3 月 4 日，达势股份发布 2023 年年报预期。根据初步评估，集团 2023 年预计录得收入不少于人民币 30 亿元，同比增长不少于 48%。同时，净亏损不高于人民币 2900 万元，同比大幅收窄。达势股份是达美乐比萨在中国内地、中国香港和中国澳门的独家总特许经营商。2023 年，达美乐中国成功赴港上市，成为当年首个餐饮 IPO，截至 2023 年末，达美乐在全球已拥有超 2 万家门店。</p><p><strong>萨莉亚拟增资超 2 亿元在广州建新工厂&nbsp;</strong></p><p>据日本经济新闻报道，意式餐饮连锁企业萨莉亚宣布向广州子公司增资 3000 万美元（折合人民币 2.16 亿元）。萨莉亚将利用本次增资在广州建设一家生产酱汁、意大利面、披萨等产品的新工厂，并将现有工厂生产转移到新工厂，以便稳定产品供应、降低成本，并提高产能。新工厂拟在 2026 年 1 月开始运营。 萨莉亚餐厅以平价西餐闻名，在过去的 2023 年，萨莉亚获得了高额增长，2023 年财年销售额同比增加 27%，营业利润增长约 17 倍，甚至超过疫情前 2019 财年的水平。值得注意的是，中国市场贡献最大。</p><p><strong>PUMA 称 40% 的中国市场产品将在本地设计</strong>&nbsp;</p><p>中国市场，中国设计。PUMA 最新财报显示，截至去年 12 月 31 日，PUMA 年销售额同比增长 1.6% 至 86 亿欧元，按固定汇率计算同比增长 6.6%，按地区划分，亚太地区销售额同比增长 13.6%，引领全球增长，美洲地区销售额同比下降 2.4%，欧洲、中东和非洲地区同比增长 13.4%。 值得关注的是，为切合本地消费者需要，PUMA 宣称到 2024 年，中国销售产品中将有 40% 在当地设计，80% 在当地生产。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>雷军、何小鹏等两会提案智驾关键词：规范智驾、加强车网互动 | 最前线</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2674898751878912?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 17:15:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 田哲</p><p>编辑 | 李勤</p><p>随着全国两会拉开帷幕，3 月 4 日，小米汽车、小鹏汽车、长安汽车、吉利汽车等多位车企政协委员及人大代表，提出促进我国汽车产业发展的多项建议，覆盖智能驾驶、飞行汽车、隐私数据、碳积分等领域。</p><p>小米集团董事长兼 CEO 雷军认为，当前，行业内的智能驾驶产品在功能定义、安全性能、人机交互、运行条件、数据应用等方面仍有较大差异，存在驾驶安全和数据安全隐患。</p><p>因此，他建议规范辅助驾驶功能、自主代客泊车功能应用，以提升驾驶安全，并建议规范车端数据使用，提升智能驾驶产品安全水平。</p><p>小鹏汽车董事长、CEO 何小鹏从限定场景无人驾驶法规、车网互动、飞行汽车三个方面提出建议。</p><p>限定场景无人驾驶法规方面，何小鹏提到，截至 2023 年 12 月，全国新能源汽车保有量达到 2041 万辆，保有量高速增长加剧了充电设施供应紧张。他认为无人驾驶自主巡桩可在夜间充电使用，以提高充电效率。</p><p>他建议允许有条件的地方和城市，选取道路交通条件较好的主干道附近的公共充电站，在其一定半径 (例如 3-5 公里) 覆盖范围内试点夜间低速无人驾驶，并可选取具备可验证技术条件的车企，向部分用户试点夜间低速行驶和泊车。</p><p>车网互动方面，何小鹏认为将车载动力电池与电网互动，可进一步发挥电网调节能力。他建议：</p><ul><li>明确电力市场交易机制并加速构建车网互动成熟商业模式；</li><li>尽快制定出台车网互动各环节标准体系；</li><li>建议车网互动支持 V2L (车对外放电) 至 V2G(车网互动) 延展应用，以更低成本实现小功率 (3~6 千瓦) 大范围车网互动应用， 鼓励目的地双向交流充电网络建设；</li><li>加大对具备车网互动功能车辆及充电设备的补贴和税收减免力度，以加速市场化推广。</li></ul><p>飞行汽车方面，何小鹏认为应鼓励飞行汽车发展，推动载人低空经济产业规模化发展。</p><p>何小鹏建议应明确飞行汽车认证规划，加大审定资源投入，形成分阶段实施的产品审定路径。此外，他认为可建设飞行汽车运行体系，从驾驶员资质、空域、运行管理等方面支持产品规模化应用。而飞行汽车的产业发展路径，他建议可参考新能源汽车产业政策发展经验。</p><p>传统车企如长安、吉利的建议重点则聚焦于汽车数据、碳积分方面。</p><p>长安汽车董事长朱华荣认为，智能网联汽车汽车数据中存在信息边界模糊，权属不明的问题。</p><p>朱华荣建议，应明确汽车数据中个人信息的界限，如车辆及零部件工况数据、道路、天气等不涉及具体个人的数据，不输于个人信息范畴；车控、应用服务类等于个人关联较大的数据，则需从立法层面明确。</p><p>此外，他建议进一步汽车数据产权规定，车企可拥有对汽车数据的资源持有权、数据加工使用权、数据产品经营权。</p><p>吉利控股集团董事长李书福建议，应建立建立汽车行业统一的产品碳足迹管理体系，推动汽车产品碳足迹的国际衔接互认，并促进《积分办法》与碳减排体系的衔接机制。</p><p>此外，李书福还建议加快出台重点行业碳减排扶持政策，推进全国碳市场建设，并通过市场机制促进企业有规划的碳减排。而对于数字化碳管理工具，他认为应进一步规范化管理。</p><p>而对于无障碍用车，李书福建议在全国范围内设立并推行无障碍用车标准规划，并推动无障碍用车先行示范项目建设。</p><p>我国新能源汽车产业发展已达到新时期。中国汽车工业协会数据显示，2023 年我国新能源汽车出口量超过 120 万辆，同比增长超过 77%，成为世界第一大新能源汽车出口国。</p><p>不过，任何产业发展少不了查漏补缺，而「两会」正是各界人士发声的绝佳渠道。多个汽车行业知名人士的建言献策，或能助力中国新能源汽车行业发展更上一层楼。&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>衞星维修和太空加油，「三垣航天」完成数千万元 Pre-A 轮融资 | 36 氪首发</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2668039399778056?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 16:03:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜刘年华</p><p>编辑｜彭孝秋</p><p>36 氪获悉，三垣航天完成数千万元人民币 Pre-A 轮融资，由太仓港泓润资本领投。本轮融资将用于打造试验衞星，并于 2024 年年底完成在轨验证。</p><p>成立于 2022 年 6 月的「三垣航天」，是航天器在轨运营服务商「航天驭星」的子公司。专注于空间操作技术，三垣航天研制了空间操作相关载荷产品，运营空间在轨服务。</p><p>公司的主要业务是为我国商业航天空间提供在轨服务，为全球用户提供空间碎片清理（故障航天器离轨）、航天器在轨推进剂加注、航天器在轨维修制造等服务。</p><p>空间在轨服务是一个围绕在轨的空间飞行器提供各类服务的新兴业务领域，主要业务包括：在轨维修、延寿、加注、任务扩展、组装、制造，失效飞行器的离轨，空间飞行器的快速变轨，衞星星座的低成本快速布设，空间轨道碎片清除等。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="741,988" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240228/v2_2642c76ede5c478f93fe0cc2e35c2b7d@1689326231_oswg145450oswg741oswg988_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">在轨空间碎片目标捕获示意图</p><h2>空间在轨服务需求</h2><p>近年来，空间碎片数量快速增长，已监测编目空间碎片（&gt;10cm）数量达到 3 万多个，毫米级的碎片更是可以达到 1.3 亿个。</p><p>随着低轨衞星通讯行业爆发式增长，星链等项目都开始加速发射频次。一旦超过使用寿命，大量的衞星将成为太空垃圾，随时可能发生碰撞产生碎片。这也给太空安全造成了巨大威胁。</p><p>2021 年 12 月，星链衞星先后两次接近中国空间站，对中国空间站构成威胁。为此，中国空间站组合体两次启动了预防性碰撞规避控制。</p><p>随着太空碎片空间碎片主动移除是确保空间长期可持续的必然选择和唯一出路。</p><p>目前，三垣航天已经具备了空间态势感知、目标测量、在轨交会等能力，可以实现轨道的碎片监测、抓取和预警以及地面长弧段高精度测控。</p><p>公司已初步完成了一颗小型在轨服务先导试验衞星，以及相关空间操作载荷的设计、制造、及产品的地面测试和验证。</p><p>预备于 2024 年底，发射具备轨道碎片清除能力的先导试验星。</p><p>下一步，公司将研发在轨加注、在轨维修和任务扩展等技术和装备，全面开展轨道碎片清理和在轨运营服务。</p><p>公司的目标是打造世界一流在轨服务衞星公司，为全球衞星市场提供高性价比、高可靠性的衞星在轨延寿与维护服务，做衞星的续航站与 4S 店。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="889,721" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240228/v2_63e9f5bc568042f8949bfeae31d759a3@1689326231_oswg59199oswg889oswg721_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">自研空间碎片捕获机构的捕获功能仿真</p><h2>市场高速增长</h2><p>团队方面，公司创始人赵磊也是北京航天驭星科技有限公司创始人，拥有 15 年衞星研制经验，航天驭星也是目前国内头部衞星运营服务商。公司核心技术团队由多名来自西工大、清华大学等高校的博士、硕士组成。</p><p>对标国际同行，成立于 2013 年的日本初创企业 Astroscale， 迄今为止共完成了 7 轮融资，累计获得资金 3.76 亿美元。成立于 2018 年的瑞士初创公司 ClearSpace，2020 年获签欧空局 8600 万欧元合同，计划 2026 年实现对目标碎片清理。</p><p>全球空间在轨服务市场正在迅速增长。2023 年 10 月 31 日，美参议院通过了《轨道可持续性法案》，将在 2024-2028 年提供 1.5 亿美金经费，用于空间碎片清除的演示项目。</p><p>2022 年 2 月，NSR 发布最新全球在轨服务市场报告，未来十年，在轨服务市场总规模预计将突破百亿美元，达到 143 亿美元。其中在轨延寿市场规模最大（47 亿美元），碎片清理市场则具有预计可达 38% 最高的复合年均增长率。&nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p>本轮投资的主体太仓港泓润资本，在航空航天等科技赛道有很深积累，曾参与航天驭星 Pre-B 轮融资等。36 氪也报道过<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2653744595878152">太仓市政府对航天科技的支持</a>。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>零跑生存法则：用比亚迪价格，做出理想平替｜焦点分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2674023028487685?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 15:08:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文丨李安琪</p><p>编辑丨李勤&nbsp;</p><p>「每一个细节我们都会去对标，向理想 L7 学习。」3 月 2 日零跑创始人、CEO 朱江明在接受采访时，没有掩饰对理想汽车的学习。</p><p>2023 年，理想汽车凭借超 37.6 万辆销售成绩，成为新势力中的黑马。在理想纯电车型 MEGA 发布后一天，3 月 2 日零跑中型 SUV 新车 C10 上市，零跑称之为「年轻人更理想的家」。</p><p>价格层面，跟理想 30 万元的起步价相比，零跑 C10 价格在 12.88-16.88 万元。这与比亚迪宋 PLUS 同价位，但朱江明认为，零跑 C10 可以对标比亚迪 17.98 万元的唐。</p><p>这也是零跑汽车的生存策略：用比亚迪的价格，做理想的平替。</p><p>2 月下旬至今，行业价格战火纷飞。比亚迪连续向市场推出 8 款主打低价的荣耀车型，降幅超 3 万元。长安、吉利、上汽、奇瑞等传统车企纷纷跟进，车市从开春的醺醉中惊醒。二线新势力的生存空间被进一步挤压。</p><p>在国内夹缝拼搏之际，零跑还将目光投向海外市场。去年 10 月，零跑以 20% 股权换取国际车企集团 Stellantis 的 15 亿欧元注资，并顺利拿到了通往海外市场的机会。</p><p>朱江明表示，2024 年的海外目标是发展 200 家以上销售网点。C10 是零跑首款出海车型，9 月份开始销售，希望能做到 6 千到 1 万台销量。</p><p>从学习理想，到与比亚迪竞价，再到海外探索，零跑试图闯出一条路。</p><h3><strong>「理想平替」</strong></h3><p>在混乱的市场争霸中，理想汽车去年用千亿营收证明了成功的路径。零跑 C10 试图对标的理想 L7，去年卖出了 13.4 万辆，与零跑全年超 14 万的销量相差无几。</p><p>不过，理想在 2024 年财报会议上直言，5 年以内不打算进入 20 万元以下市场。理想的巨大成功与市场空白，给零跑留出了发挥空间。</p><p>「理想 L7 做得比较好的是，更了解用户需求。」朱江明在采访中直言，理想的操控舒适性，人机交互，车机显示、车内静音等细节，都非常值得学习。比如手套箱的高度，零跑就学习了理想的产品静态感知质量的把控思路，持续打磨细节。</p><p>C10 是零跑大量学习理想的造车成果。从 2022 年以来，零跑就逐步放弃了只做纯电车的策略，而是纯电、增程两步走。零跑 C10 也分为纯电和增程两个版本，纯电版综合续航达 530km，增程版综合续航可达 1190km。</p><p>车内空间方面，C10 车辆前后排座椅能水平放倒，直接对标理想 L7。</p><p>智能化方面，零跑 C10 主打低价高配。比如用一颗高通 8295 芯片实现舱驾融合，集成了音响 DSP 功能、泊车、360 环视多个功能。智能驾驶层面，零跑 C10 可以实现包括 NAP 高速智能领航辅助、NAC 导航辅助巡航等功能。</p><p>而高通 8295 座舱芯片和英伟达 Orin 智驾芯片，也是理想增程低配车型近期改款的重要功能。</p><p>总而言之，从车内空间、智能化配置到营销口号，零跑都在朝着理想靠拢。毕竟，有理想增程系列成功车型在前，零跑不用煞费苦心再重新验证家庭 SUV 这一细分市场的成功。在大量学习中，零跑也能摸索成功产品的边界。</p><p>凭借不错性价比，零跑官方表示，自今年 1 月启动预售以来，零跑 C10 已经累计收获超 4.5 万个订单。「目前中高配比例超过 80%，纯电和增程的比例大概是 6：4。」朱江明在采访中透露。</p><h3>自研是低价的关键</h3><p>然而，在 10-20 万元市场，零跑面临着一个狠角色——掌握价格话语权的比亚迪。零跑高级副总裁曹力也表示，比亚迪的汉、唐还没到价格底线。也就说，通过供应链垂直整合与规模销量的摊销，比亚迪的价格战不会轻易停止。</p><p>「竞争不是恶性比价格，而是在价格区间内怎样可以做到更好。」曹力说道。</p><p>零跑用与比亚迪同样的价格，提供了更丰富的智能化功能。比如零跑 C10 搭载的高通 8295、英伟达 Orin 和激光雷达等硬件，普遍搭载在 20 万元以上车型。而这些，比亚迪 20 万以下车型几乎都没有搭载。</p><p>但「低价高配」打法，也容易使利润微薄。据零跑汽车三季度财报，尽管毛利率从二季度-5.2% 转正为 1.2%，但净亏损约 9.86 亿元。</p><p>零跑的方法是，通过核心零部件的「全域自研」，进一步降低成本。零跑自研的最新技术架构 LEAP 3.0，就涵盖了中央集成式电子电气架构、三电技术、智能座舱、智能驾驶、全球化整车架构等技术模块。</p><p>据朱江明介绍，全域自研的技术方案，不仅让零跑具备更快的技术升级能力，还能在与供应商议价时掌握更强的话语权。比如零跑自研电池包、模组，「每颗电芯至少 2-3 家供应商，每个月都可以和供应商议价。」</p><p>平台化造车的成本摊销，让零跑有更灵活的应战能力。除了零跑 C10 之外，3 月零跑的中大型轿车 C01、中大型 SUV C11 也迎来改款换新，均采用 LEAP 3.0 架构。两款车价格较之以往有所下调，降幅在 4000 元-1 万元之间。</p><p>零跑汽车今年的目标是，在造车新势力的排名再前进一名。「争取坚持到最后就是成功，不淘汰出局。</p><p>从 2023 年下半年至今，威马、高合等新势力不断倒下，蔚小理、零跑等成了为数不多的新势力存活样本。</p><p>零跑的生存思路具有一定借鉴意义：找到市场上的成功产品，在空白领域积极复制；不管国内国外，能扩大销量就是王道；降低成本，找到提升利润的方式。</p><p>当然，在传统车企和头部新势力的市场挤压下寻找生机，零跑的挑战不可谓不大。比亚迪在积极补短智能化，零跑要跑得比比亚迪更快，才有竞争力可言。而带着「理想平替」的影子，在积极赚取销量的同时，零跑的品牌走向也需要更加明朗。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>加速 Micro LED 技术落地，麦沄显示首款百微米内驱动芯片流片下线｜早期项目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2673499740681730?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 13:19:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜习翔宇</p><p>编辑｜苏建勋，邱晓芬</p><p>Micro LED（微米发光二极管）由微米级半导体发光单元阵列组成，由于其自发光、高效率、低功耗、可集成、高可靠性等诸多优点，被认为是最有前景的下一代显示技术。相比液晶（LCD）显示和有机发光二极管（OLED）显示技术，Micro LED 显示技术在各方面均有领先。一旦突破技术瓶颈进入量产，Micro LED 有望带来新一轮显示技术升级换代。</p><p>然而，先进技术在发展前期往往面临工艺和成本难题。以 4K Micro LED 显示屏为例，屏幕上有 830 万个像素，意味着需要将近 2500 万颗 Micro LED 发光芯片从晶圆转移到承载基板，这些数量庞大而又尺寸微小的 LED 芯片，给 Micro LED 量产带来了诸多难题，例如外延的波长一致性、芯片检测与修复、混 BIN 技术等等；同时，要体现 Micro LED 的高亮度、高效率的技术特点，又需要与 LED 特性相匹配的驱动技术方案。</p><p>显示技术公司麦沄显示关注到了行业痛点，着力研发 Micro LED 芯片、驱动匹配方案、巨量转移等关键技术，以解决 Micro LED 量产问题。<strong>36 氪获悉，2024 年 2 月，麦沄显示首款百微米以内驱动芯片（Micro IC）流片下线。麦沄显示表示，本次流片下线，意味着更匹配 Micro LED 发光特性的驱动芯片生产成本得以大幅降低，初具量产性。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1279,1706" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240303/v2_57ef3d33847c4dffb87e233cd5a6d576@6008025_oswg187271oswg1279oswg1706_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">麦沄显示首款百微米以内驱动芯片（Micro IC）图源：麦沄显示</p><p>针对 Micro LED 芯片检测难和巨量转移良率低的问题，麦沄显示则使用 Chiplet 架构，将 RGB Micro LED 发光芯片和一颗驱动芯片（Micro IC）集成为一颗像素器件，从而实现光驱一体化。这种大芯片结构实现了对 Micro LED 芯片的测试、分选和混 BIN，降低其对于波长一致性和转移精度的要求；又匹配现有产业链成熟的 COB 工艺设备，避开大面板的巨量转移良率难题，更为像素修复提供了便利性。</p><p>从更深的层面来看，Micro IC 的驱动性能与 Micro LED 更加匹配。相较于传统 TFT（薄膜晶体管）驱动，单晶硅制程的 Micro IC 功耗会大幅降低，更容易发挥出 Micro LED 高亮度、高光效的特性。并且，光驱一体的 Chiplet 架构为摆脱 TFT 基板的限制提供了一条可能的技术路线。无需再考虑驱动单元，像素器件可以转移到任意基板上，例如柔性、透明的基材。这将大大拓宽 Micro LED 的应用场景。</p><p>在团队层面，麦沄显示有着一支兼具技术能力、产业化经验与行业资源的团队。核心成员来自国内头部液晶面板厂商、LED 厂商及知名高校，拥有多年 Micro LED 和巨量转移技术研发经验。2020 年成立时，麦沄显示便开始 Micro LED 的 Chiplet 研发布局。2021 年，麦沄在国内首次推出 200 微米的 micro LED 封装芯片。2023 年，麦沄的 Chiplet 产品与全球最大的半导体显示厂商完成定制化开发和小批量出货，并且在 SID、IPC、ISLE 等全球知名显示展上相继亮相。</p><p>本次百微米以内 Micro IC 流片下线后，麦沄显示将结合 Micro LED 发光芯片一起完成 Chiplet 封装。麦沄显示表示，未来将探索融入更多功能的像素器件，通过光、驱、传感一体的像素器件和巨量转移技术，重新定义显示模组。最终目标是将显示做成即贴即用的薄膜形态，实现「用显示重构世界」的愿景。</p><p><strong>据 36 氪了解，麦沄显示新一轮融资即将启动，星涵资本担任长期独家财务顾问。</strong></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>智氪｜主升浪级概念发酵，这个方向可能比 AI 还要强势？</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2674731076007431?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 11:59:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者&nbsp;|&nbsp;范亮</p><p>编辑&nbsp;|&nbsp;丁卯</p><p>上周，大 A 继续维持强势走势，实现放量上涨。</p><p>具体来看，上证指数整周上涨 0.74%，深圳成指上涨 4%，创业板指上涨 3.74%。个股风格方面，本周是中小盘股的主场，中证 500、1000、2000 涨幅均超 3%，沪深 300 涨幅则为 1.38%。</p><p>主题表现方面，电脑硬件指数涨超 13%，通信设备、半导体指数涨超 8%，汽车、摩托车指数涨超 6%，家用电器、工业机械指数涨超 5%。</p><p>值得关注的是，本周两市成交量连续三日破万亿，单日最高破 1.3 万亿，呈现出久违的火热局面，交易活跃度直追 2023 年初。</p><p>而从北向资金动向来看，本周北向资金流入 235.45 亿人民币，周二和周四均大幅流入超百亿人民币，其中周四北向资金大举流入 166 亿元，创去年 7 月以来最大单日净流入规模。</p><h3><strong>设备更新改造+消费品以旧换新，未来新主线？</strong></h3><p>2 月 23 日，中央财经委员会第四次会议研究大规模设备更新和消费品以旧换新问题，3 月 1 日，国常会又审议通过了<strong>《推动大规模设备更新和消费品以旧换新行动方案》</strong>。</p><p>从涉及的领域来看，国常会指出，设备更新改造主要包括<strong>重点行业设备、建筑和市政基础设施领域设备、交通运输设备和老旧农业机械、教育医疗设备</strong>等，消费品以旧换新则包括<strong>汽车、家电</strong>等消费品为主。</p><p>从政策的引导手段来看，广发证券此前预计，预计可能的政策抓手涉及三个方面，一是财政政策，包括贷款财政贴息、所得税和增值税等税收优惠、加速会计折旧、扩大政府绿色采购范围、推动国企执行绿色采购；二是货币金融政策，包括专项再贷款、银行贷款贴息、支持相关企业发行绿色债券及一二级市场融资等；三是行政措施，包括制定和完善产品设备能效和淘汰标准等。</p><p><strong>实际上，在上周大规模设备更新和消费品以旧换新的利好刺激下，资本市场在本周已经提前有所反应，</strong>例如家电、汽车板块均在本周大幅上涨，通用设备、专用设备同样也有 5% 左右的涨幅。</p><p>历史上，汽车、家电在 2009 年曾推出过类似的以旧换新政策，而设备更新改造则在 2022 年推出过类似政策。</p><p><strong>从历史相关板块的涨跌情况来看，相关政策对汽车、家电板块的股价促进效果最明显，对设备类企业则效果欠佳。</strong></p><p>根据东吴证券统计，2009 年年中政策落地后一个月市场尚处观望期，汽车与家电并未跑赢大市。但随着政策落地加速推进，居民消费对供给的更新拉动逐步体现在企业业绩上，加之政策延续预期支撑，汽车及家电板块逐步走强，6 个月回报率在各行业中领先。</p><p>不过，2022 年 9 月的设备更新改造政策（主要为贷款贴息）出台后，企业贷款需求起量，但制造业投资的改善相对滞后，短期制造业投资并未出现明显改善，由于投资提振并不明显，与设备更新改造政策相关的一些板块的表现并不突出。</p><p><strong>不过，考虑到本次设备更新改造的政策力度、实施力度可能会超过 2022 年，后续依然值得投资者重点关注。</strong></p><h3><strong>消费电子复苏周期开始了吗？</strong></h3><p>实际上，除汽车、家电外，本周消费电子的表现也非常亮眼，单周上涨超 5%，而今年以来更是从低点反弹超 40%。</p><p>近期消费电子的强势表现，与手机销量高增有较大的关联。根据信通院发布的手机市场运行数据，<strong>2024 年 1 月国内市场手机出货量 3177.8 万部，同比增长 68.1％</strong>。</p><p>当然，这其中有一定的低基数影响，如 2023 年 1 月，受新冠感染率上升的影响，我国手机出货量仅 1890 万台，同比下降超 40%。</p><p><strong>但从环比来看，往年 1 月份手机销量环比基本是下滑状态，但今年 1 月却环比反增 12.39%，显示出较强的增长态势。一个可能的原因是，我国的消费电子市场正在迎来复苏。</strong></p><p>国元国际指出，由于过去几年智能手机技术创新缓慢，消费者换机需求不足，换机周期从 2 年被拉长到 3 年以上。现今距 2016 年的出货高峰已经过去 7 年多，当年的机型老化现象日益严重，换机需求不断提升。</p><p>根据 Canalys 数据，2023 年前 3 季度全球智能手机出货量跌幅不断收窄，第四季度更是同比增长 8%，显现出较强的企稳复苏信号。2023 全年出货量为 11.4 亿台，跌幅收窄至 4%。<strong>AI 或为手机交互带来革命性影响，进而推动行业增长。</strong></p><p>此外，民生证券判断，在汽车消费电子方面，智能驾驶正逐步迎来技术、用户接受度和商业模式的三重拐点，消费电子企业同样也可以收益汽车的智能化浪潮。</p><p><strong>不过，目前有一个比较担忧的点是，从估值情况来看，去年消费电子在整体业绩下滑的背景下，依靠 AI 支撑股价大幅上涨，致使其市盈率明显处于高位。因此，对 2024 业绩不明朗，而估值又处于高位的消费电子企业而言，投资价值并不算高。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,367" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240304/v2_9e35828b58b143988d90359ffe3c6382@5648246_oswg135205oswg1080oswg367_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图：消费电子板块估值情况 &nbsp;资料来源：Wind、36 氪整理</p><h3><strong>机构对 3 月怎么看？</strong></h3><p>本周，不少投资机构都发布了对 2024 年 3 月的市场展望。</p><p>华金证券指出，历史上影响 3 月 A 股走势的核心因素是基本面、政策及外部事件、流动性。</p><p><strong>通过覆盘，华金证券认为今年 3 月 A 股震荡可能偏强。</strong></p><p>从基本面角度来看，地产销售可能企稳但依然偏弱，经济修复和盈利回升趋势大概率延续。随着万亿国债在一季度的落地、设备更新和以旧换新等政策的出台和实施等，3 月份以后经济修复趋势大概率延续。其次，工业企业利润增速今年可能均处于上行趋势中，年报预告也显示 A 股盈利增速在去年二季度已见底。</p><p>从政策和外部事件角度来看，3 月份总体偏正面。一是政策预期持续偏强：两会即将来临，财政发力等政策可能进一步出台；二是中美关系 3 月份可能维持稳定甚至边际改善。</p><p>从流动性角度来看，可能维持宽松。一是海外流动性预期平稳对国内宽松掣肘降低。二是 3 月国内流动性可能进一步宽松。</p><p><strong>东莞证券认为，3 月市场将呈现震荡反复中延续上行走势。</strong></p><p>从 3 月份的市场环境来看，全球制造业景气度边际回升，美联储会议纪要偏鹰，市场进一步推迟对美联储降息的押注。</p><p>而开年国内经济恢复尚不稳固，2 月制造业 PMI 再度承压走低，当前我国经济仍存在有效需求不足、社会预期偏弱等问题，持续恢复基础仍需进一步巩固。</p><p>资金面方面，2 月央行灵活操作维稳跨年资金面，后续宽货币取向依然明确，政策利率仍有下降空间，2 月两融余额继续走低、产业资本净增持规模扩大、股权融资保持低位。</p><p><strong>中泰证券则指出，市场对经济偏悲观的预期已经有所改善，但还没到预期反转的阶段，政策力度和效率、地产基建景气度仍是左右趋势的核心观测因素</strong>。在此基础上，中泰证券建议关注以 AI 为代表的科技成长、以煤炭有色为代表的上游供需缺口方向，对高股息资产则可以逐渐松绑。</p><p>*免责声明：&nbsp;</p><p>本文内容仅代表作者看法。&nbsp;</p><p>市场有风险，投资需谨慎。在任何情况下，本文中的信息或所表述的意见均不构成对任何人的投资建议。在决定投资前，如有需要，投资者务必向专业人士咨询并谨慎决策。我们无意为交易各方提供承销服务或任何需持有特定资质或牌照方可从事的服务。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>出海展望 2024：搞钱仍是主旋律，遍地却已不是钱</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2673997832976132?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 10:10:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜张子怡&nbsp;韦雯，胡依婷</p><p>编辑｜杨轩&nbsp;彭孝秋</p><p>回望 2023 年，全球化成为多数中国企业最为关注的议题。</p><p>2024 年，出海趋势将继续加速。广告投放已间接佐证这一点，Meta 的年报中，2023 年，其来自中国的广告收入贡献了 137 亿美金，占总收入 10%，此前仅占 6%。</p><p>对于长期在出海赛道中的企业而言，水温感受完全不同，暴富故事不再流传，华南城路边的跑车逐渐消失，深圳湾 1 号豪宅鲜少听闻有新卖家入住。低调搞钱成为心照不宣的秘密。</p><p>行业潮水起落反复，出海赛道暗流涌动。大「爆品」消失了，这是最明显的表征。</p><p>户外储能、割草机器人曾经在疫情三年席卷出海行业，头部企业纷纷下场研发单品。这样的火热景象不再重现，出海赛道变得复杂、多变，考验着参与者的商业嗅觉、对风格各异海外市场的理解与运营等多维度能力。大爆品消失后，不代表出海不再有机遇。去年赚到钱的企业仍旧不少，它们多集中在细分品类。如国内鲜少听闻的激光切割机、手电筒、摄影配件、都在海外市场有年入 10 亿元的成绩。</p><p>新品类悄悄崛起的同时，原有大单品在洗牌中重生。Ebike 在去年持续接收着来自投资机构们的热烈关注，融资事件频发，上万元单价的 Ebike 在欧洲市场中具备着穿越高通胀环境的能力。</p><p>出海品牌商家们低调搞钱之际，电商平台则在去年打得格外激烈。Temu 重金投入的「超级碗」广告宛如一支先行曲，在「像亿万富翁一样购物「的洗脑广告词中，平台竞争进入」低价模式」，折扣活动如缕不绝，逼得亚马逊调低衣服等品类的相关佣金，甚至决心深入中国产业带，抢夺供应链资源。</p><p>Temu 和 SHEIN 在多番诉讼中图穷匕见，对供应链的竞争更是白热化。「全托管模式」在去年席卷「出海四小龙」后，「半托管模式」将成为 2024 年被频频提起的词汇。毕竟，在全托管模式下，平台能够运营的商品有限，而半托管模式能够让平台扩充品类，以白牌商品为主的部分中国卖家会迎来更多的出海机会。</p><p>TikTok 在重振旗鼓中悄然前行，硬氪了解到，自 TikTok shop 美国站全面上线开放后，速度发展惊人。对于 2024 年，TikTok 定下电商业务达到 500 亿美元的 GMV 目标，其中北美市场计划较去年同比扩大十倍。</p><p>已有从事 TikTok shop 的行业头部卖家接受融资，目的是在资金量充沛的情况下，于今年重点发展美国业务。</p><p>至于跨境大卖们，他们继续在前所未有的调整期中艰难前行。IPO 事件在去年偶有发生，似乎让跨境卖家们看到曙光，于跨境大卖本身却是挑战的开始。</p><p>行业不是「大鱼吃小鱼」，而是「大鱼吃大鱼」，易佰股份收购通拓科技的计划成为跨境电商圈的新征兆，收购、洗牌甚至于强强联合将不是新鲜事。在亚马逊严格的规则中、在「出海四小龙」的快速起量的当下，硬氪获悉，已有跨境大卖运营 TikTok 电商，尚在水土不服，发展平平的阶段。</p><p>2024 年，出海赛道「搞钱」仍是不变的主旋律，硬氪将温故知新，在变化中捕捉到出海未来的风向。</p><h3><strong>01 小品类有大玩家</strong></h3><p>消费级激光切割机，这个在国内鲜为人知的品类，于 2023 年在海外迅速成长为数十亿美金的消费级赛道。</p><p>亚马逊平台上，激光切割机这一类目从 2021 年到 2022 年的销售增长达 1310%。其中头部品牌 Xtool 自 2021 年年底进入该市场，2022 年销售额达 8 亿元。激光切割机在海外众筹平台的表现亦抢眼。Kickstarter 上，激光切割机众筹超过 100W 美金的案例有 8 个，最高筹款近 593 万美金。</p><p>值得注意的是，激光切割机的潜在机会更多存在于 3D 打印机企业中。</p><p>由于激光切割机和 3D 打印机在技术上有一定的重合度，行业不少参与公司都为 3D 打印机企业，目前进入激光切割机赛道其他国内厂商：原子智造、长朗智能科技、创想三维、智能派都是业内知名的 3D 打印机企业，新入局者寥寥。</p><p>有 3D 打印机企业告诉硬氪：「做激光切割机的难度不高，对我们而言是顺手就能做的产品，销售情况也确实不错。」</p><p>这也是不少投资人处于观望的原因。「市场太细分，技术门槛有限，只要 3D 打印机公司进入这个领域，很容易替代新生的公司。」有投资人表示。</p><p>不过，跨界进入的 Xtool 仍旧能给入局者不少希望，Xtool 背后公司为创客工场（Makeblock)，原本主要做教培类产品，「双减」政策后转行进入该领域。</p><p>有业内人士告诉硬氪，Xtool2023 年营收有望超过 15 亿元，母公司已经推进 IPO。</p><p>激光切割机之所以在去年成为小爆品，这跟欧美市场对科技单品的需求同国内市场不同有很大关系。国内多数时候以实用为主，海外的科技单品即便异想天开，只要能找到使用场景，便有成长的可能性。</p><p>激光切割机新入局者「妙笔天成」创始人兼 CEO 唐勇认为，「欧美消费者的动手能力比较强，工作状态跟国内也不同，中产阶层更自由一些、闲暇时间更多，也喜欢自己做些东西。而且像圣诞节、感恩节，他们需要送礼物给家人好友，激光切割机能满足 DIY 礼物需求。」</p><p>激光切割机同 3D 打印机一样，在国内属于冷门产品，甚至看不到市场空间。它们迎合的是海外市场的需求，满足的是 DIY 和极客类型的消费者，如果不够了解海外市场，这类单品很容易被忽略。</p><p>不过，2024 年的激光切割机已经是有些拥挤的赛道，头部玩家 Xtool 牢牢占据市场，紧随其后的 3D 打印机企业在产品上不断推陈出新。</p><p>调研过不少激光切割机企业的一位投资经理告诉硬氪，这个赛道并不大，头部企业很多的情况下，更看好在产品研发上有大创新的企业，只能做局部的产品创新没太大必要。之前团队也放弃投资过跟 Xtool 使用场景重合的公司（家庭使用场景），现在更看好便携形态的激光切割机。</p><p>同样被忽略的细分单品还有手电筒，这在国内更是想象不到的领域，但它跑出一家年入 10 亿元的企业。</p><p>傲雷集团在独立站上售卖产品，十年营收翻 33 倍，2023 年突破 10 亿元，旗下产品覆盖户外手电、EDC 手电、战术照明灯、氛围灯、头灯、��行车灯及周边配件，于去年 11 月启动 A 股 IPO 辅导。</p><p>在硬氪报道傲雷集团后，有投资人表示，完全没想到有企业在海外靠卖手电筒年入 10 亿元，并且「实现」IPO。</p><p>傲雷集团市场中心副总经理肖美琴告诉硬氪，对于美国消费者而言，出于安全需要，加之居住习惯，地广人稀、路灯少的特性，手电筒几乎是家家户户的必备单品。</p><p>这样的使用痛点对于出海企业而言，如果不够了解当地市场，将完全想象不到。</p><p>不能忽视的是，中国企业走向海外并不容易，线下渠道的打通难倒不少人。过去多年，傲雷集团在美国线下市场也是发展平平，在铺设电商渠道后，销售成绩才真正「一飞冲天」。</p><p>跨境电商显然是出海企业们更广阔的赚钱机会，只是找到细分单品后，销售渠道的策略也至为关键。</p><p>当然，线上销售渠道在 2024 年将变得前所未有的复杂与艰难，「合规」是绕不开的命题，红海航运危机的持续在未来推高海运价格的同时，会打乱外贸物流周期，将如多米诺骨牌效应般影响出海卖家。</p><p>此外，出海电商平台的竞争也让参与的卖家面临更复杂的境况，选择平台、选择渠道同时还要调整「打法」，这是复杂世界中，出海卖家必须考虑的现实。</p><h3><strong>02 大单品的机会与隐忧</strong></h3><p>尽管不隶属大众消费品，Ebike 作为小众品类仍然在出海品类中有持续热度，小而美夺得了一席之地。一辆电动自行车数万元，成为出海中不可多得的好品类、大单品。</p><p>其中，优质 Ebike 厂商吸金不断，明星投资机构皆已重金入局。回望 2023 年，高瓴投过的 Tewanys，又吸引了腾讯、LV 旗下 L Catterton 等机构数亿元入局；瞄准美国市场的深圳厂商 Velotric 接连拿下两笔融资。</p><p>除却欧洲通勤出行、美国山地越野运动场景，Ebike 赛道能够深耕的商业模式多不胜数，折叠 Ebike 便是其中之一。2024 年初，硬氪报道了大鱼智行 DYU 获得 1 亿元国内资金，2023 年美国折叠 Ebike 出货量已达 50 万台，市占 30%。若按 500 美金价格，大鱼仅美国市场营收已达 2.5 亿美金，约合人民币 18 亿元。</p><p>不仅于此，硬氪曾在去年独家报道大疆创新的 Ebike 进展，其在内部成立代号 EB 项目自研中高端 Ebike 系统。可见，大厂并不会忽略这块肥肉。只不过，大公司会根据市场动态、自身实力、弹药储备等因素不断调整业务部门。</p><p>Ebike 的市场热度从 2020 年初起，在这 4 年间跌宕起伏，仍是一个适合创业者的早期赛道。硬氪观察到，2023 年底，在深圳召开的多场 Ebike 出海沙龙场场爆满。跨境支付服务商 PingPong 原计划 50-60 人数位置最终超额接待。跨境电商、OEM、自行车等不同的行业从业者超过百余人蜂拥而至这场沙龙，看好 Ebike 产品以及骑行出海市场。</p><p>Ebike 的魅力在于，由于受众多元化，入局的初创公司可以通过研究欧洲或美国消费者及特定市场、用户使用场景等等，找到自己的独特定位。更为重要的是，这个新兴赛道在海外拥有较低市场渗透率且没有垄断公司出现，这给了创业者和投资人们一个美好的想象空间——或将有机会分一杯羹，成为营收几亿、十几亿元的初创公司。</p><p>另一方面，国内 OEM 厂商亟待转型，跨境电商拓品类瓶颈等因素都和 Ebike 迎面相撞。从前仅是没有做过自行车的创业者入局，现在我们能够发现，入局者更为复杂、多元。原本做自行车、滑板车、独轮车 OEM 工厂，做跨境出海大众品类的厂商，也在 2023 年转向 Ebike。</p><p>然而，Ebike 的复杂度远超从业者想象。作为新赛道参与者，玩家们喜忧参半。欧洲反倾销税政策、美国涌入玩家过多开始供过于求，种种外部因素给了市场当头棒喝。以头部厂商 VanMoof 为例，曾在极盛的 2021 年拿到 1.82 亿美金融资，却最终因现金流断裂而在去年宣告破产。可见，Ebike 不仅仅是消费品出海或者跨境贸易，更是一个集制造、供应链、品牌营销、零售、跨境等多种商业玩法于一体的赛道。</p><p>机会将在危机中孕育。Velotric 创始人张曦曾是共享出行公司 Lime 联合创始人，熟知北美市场，他向硬氪表示，这个市场追着别人打、模仿别人家的产品永远会落后，因此 Velotric 已经对 4 万名美国用户进行主动调研和开发产品。不仅 Velotric，硬氪走访的多家深圳 Ebike 厂商也处于不断打磨产品的阶段。深圳 Ebike 厂商米夸的创始人程亮也向硬氪表示，如果团队不能持续在 Ebike 产品或企业经营上有创新，自己将会感到危机感。</p><p>2024 年，Ebike 赛道会进入产品快速迭代周期，我们将看到各个厂商发布不同类型、针对不同人群的微创新产品。尽管如此，一台 Ebike 的平均售价仍会在 1000-2000 美金左右，约合人民币 1-2 万元。Ebike 行业人士向 36 氪表示，由于 Ebike 赛道刚刚起步，供应链还不成熟，高居不下的造车成本转嫁到了消费者身上。</p><p>总体来看，硬氪在深圳观察了解到，2021-2023 年，Ebike 经历了爆火、泡沫期、挤泡沫阶段。到了 2024 年，从业者渐渐回归商业的本质。这将是 Ebike 玩家们的全新赛段。对于老玩家来说，去库存以及活下来，将是 2024 年的关键点。无论新旧玩家，皆需找准自身的商业模式，选择欧洲市场抑或美国市场，认清其中的风险点，存够弹药打磨产品再行进入。</p><p>如果只是单纯跟风造车，2024 年已经不是一个赚快钱的好机会。</p><h3><strong>03 平台竞争愈演愈烈</strong></h3><p>2024 年，出海电商平台的竞争将更为汹涌：Temu、SHEIN 和 TikTok 继续烧钱进攻、速卖通再出发、亚马逊和沃尔玛将不再被动。</p><p>过去一年，Temu、SHEIN 不断追赶亚马逊。</p><p>Temu 凭借低价策略席卷全球，已经进入北美、欧洲、中东、东南亚和拉美等地区。SensorTower 数据显示，2023 年，Temu 下载量已超过 3.2 亿次，成为全球下载量最大、增长最快的电商应用。伴随拼多多财报的披露，市场预测 Temu2023 年或将完成超 150 亿 GMV 的目标。</p><p>SHEIN 也未停止狂奔。在这一年里，其启动平台化，开始从服装扩展至全品类商品，并拓展在拉美的服装供应链。与 Temu 疯狂烧钱的策略不同，SHEIN 已经考虑盈亏平衡问题，不断提升利润。</p><p>据晚点 Latepost 透露，2023 年 SHEIN 的 GMV 或将超过 400 亿美元；其利润预计为 25 亿美元，相较去年上涨 150%。</p><p>今年，SHEIN 将以增强供应链粘性与结合深度为主要方向，既为提升利润，也是与 Temu 争夺供应商的应对之策。</p><p>SHEIN 已宣布未来 5 年将投入 5 亿用于数字供应链技术创新、培训支持、工厂扩建等围绕供应商开展的项目，其中还包括供应商工厂食堂、宿舍以及多功能室的升级改造，预计未来 3 年将覆盖超过 27 万平方米的供应商社区宿舍。</p><p>与 Temu 和 SHEIN 相比，TikTok 以社交+电商为主要业务模式，颇为不同，在 2023 年的进展也较为曲折。即使在美国拥有最多的视频用户，其 TikTokShop 电商业务仍处于起步阶段；在东南亚更是遭遇被印尼政府封禁，险些出局的窘境。</p><p>2024 年，TikTok Shop 的年度 GMV 目标为 500 亿美金，相较去年翻倍。进击与重启将是其新一年的关键词。</p><p>从去年目标完成情况来看，TikTok 对 2024 年的美国市场给予相当期望。研究机构 Yipit Data 数据显示，2023 年 TikTok 全球电商 GMV 约为 136 亿美元，其中东南亚贡献超 90%。东南亚玩家众多且 TikTok 扎根较久，其寻求翻倍增长或将依靠用户最多的美国市场。</p><p>Temu 和 SHEIN 成长速度令亚马逊感到紧迫，TikTok 在美国上亿的待转化用户也不容小视，亚马逊无法坐视市场被再度分割。</p><p>开拓低价市场、抵御 Temu 和 SHEIN 的掠夺，或将成为亚马逊今年的重要任务。目前，其已宣布 2024 年下调服装类销售佣金，低于 15 美元的服装将由 17% 降至 5%。另据《印度经济时报》报道，亚马逊将在印度推出低价商品垂直网站，招募白牌卖家，试验下沉市场。</p><p>品牌与服务仍将是亚马逊的护城河。曾有亚马逊玩具品类的卖家表示，亚马逊有上亿的 Prime 会员且粘性较强，随着 FBA 物流提速后，卖家的转化率也将提升，亚马逊作为头部平台对卖家的吸引力仍会很强。</p><p>电商平台竞争日趋激烈，顺应当下消费的线上转移趋向。零售巨头沃尔玛也按耐不住，近些年发力全球电商。Marketplace Pulse 此前数据显示，沃尔玛平台的活跃卖家数量已超 10 万名，其中大部分来自美国本土和中国市场。在北美，沃尔玛已是市场份额仅次于亚马逊的零售电商平台。其核心优势在于多年积累的物流、仓储等构成的实体零售生态，其线上业务的开展也将围绕补充零售生态而开展。</p><p>即使平台间体量、品类布局等方面存在差异，但托管模式更迭、亲近供应链以及物流搭建整合是其 2024 年的共同方向。</p><p>半托管模式或将成为 2024 年更吸引卖家们与平台合作的形式。2023 年 12 月，亚马逊在全球峰会上提出了供应链整体解决方案（Supply Chain by Amazon）。这与半托管模式相似，即商家为运营主体，拥有选品、定价、玩法等自主权，只需把物流托管给亚马逊。</p><p>今年，速卖通和 Temu 先后开启半托管模式，尝试将部分权限交还到卖家手中，物流由平台负责。这或将缓解全托管模式带来的平台运营压力、补贴疲软、卖家权限不足引发不满等一系列问题。</p><p>在从事跨境电商 11 年的杨耀忠看来，半托管模式中，卖家可掌握对店铺及商品的定价、运营等权限，这对平台和卖家而言都更为良性。</p><p>供应链方面，SHEIN 已扎根较深，今年其仍将延续平台化策略，从鞋包首饰、美容彩妆、3C 用品等现有品类逐渐拓展至全品类卖家；Temu 背后的多多跨境已进入广东、浙江、山东、安徽等地的百余个制造业产业带，销售商品将不断进入全球多个国家。</p><p>今年，亚马逊也将继续深入中国产业带，在广东、福建、江苏和浙江等省市召集当地具有深厚生产研发能力的工厂型企业，将其转化为 B 端、C 端卖家。其曾宣布将在华东、华南、华西和华北设立四大区域中心，并全新增设华中区域中心，与卖家一起推新产品、打造品牌、探索新商业模式等。</p><p>大刀阔斧聚集卖家的同时，平台们也将在全球搭建或整合仓储和物流基础设施。新平台尤其面临物流仓储这类重资产配置不足的难题，此前 Temu 开启全托管模式之际便遇到爆仓。</p><p>Temu 将通过与航运公司合作，增加运输规模，满足其托管模式下日益壮大的货运需求，降低物流成本。基于去年在美国建设海外仓的计划推进，今年其海外仓或将落地。</p><p>亚马逊作为老牌电商平台，具有更为完整的物流服务体系。今年，整合与提速将是其物流建设的重点。此前，其宣布整合全球物流（AGL）、入仓分销网络（AWD）、本地物流（FBA）、和多渠道配送（MCF）等，将提升亚马逊次日达和当日达的配送比例。</p><p>平台你追我赶，基于市场竞争，日趋收紧的合规政策也将是悬在其与卖家头顶的达摩克利斯之剑。</p><p>杨耀忠久居德国，他告诉硬氪，Temu 等电商平台在欧洲将超过 150 欧元的商品拆分包装，这类行为涉嫌逃税。目前欧洲政府已引起注意，新的一年针对平台的合规审查和新政或将出现。</p><p>亚马逊欧洲站也屡次对本土账号展开大规模查税，今年已有大批欧洲站卖家收到警告邮件，审查再次开启。</p><p>对外争夺更多卖家、对内完善基础服务将是平台们今年的核心策略。对不同体量的卖家而言，平台竞争带来的基础设施升级、准入门槛降低或许都将是新的机遇，但合规依然是前提。</p><p>出海赛道鲜见扣人心弦的故事，多数玩家已浸淫行业许久，寻找赚钱机会是行业共识。行业最戏剧性的故事发生在拼多多身上，凭借 Temu，其市值一度超过阿里巴巴，看似是时代留下漫不经心的脚注，背后却是商业残酷又迷人的本质：哪有什么伟大愿景，搞钱才是美妙真理。这道理无论是华尔街的投资人，还是出海赛道中永远努力、永远奋斗的中国卖家，都再同意不过。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>日本政府据悉计划把「特定技能」外国劳力上限增加一倍</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675930967963144?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-05 08:32:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据日媒报道，为缓解劳动力短缺问题，日本政府计划在 2024 财年起的 5 年内，将「特定技能」在留外国技术人员的数量上限提高一倍以上，达到 80 多万人，主要面向制造业、建筑业和农业等领域。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>2023 年我国锂离子电池产业总产值超过 1.4 万亿元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675929761658369?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-05 08:30:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[从工业和信息化部了解到，2023 年，我国锂离子电池产业延续增长态势，行业总产值超过 1.4 万亿元。据统计，2023 年，我国锂电池总产量超过 940 吉瓦时（注：1 吉瓦=100 万千瓦），同比增长 25%。其中，在电池环节，消费型、动力型、储能型锂电池产量分别为 80 吉瓦时、675 吉瓦时、185 吉瓦时，锂电池装机量超过 435 吉瓦时。此外，在出口贸易上，产业也持续增长，2023 年我国锂电池出口总额达到 4574 亿元，同比增长超过 33%。（央视新闻）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中信建投：预计 2024 年将为 AI PC 元年，PC 销售有望量价齐升</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675928780650242?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-05 08:27:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，中信建投研报指出，产业进入换机周期，PC 行业出现周期性拐点。考虑到目前 PC 的换机周期普遍为 5 年，市场收缩几近触底，预计 2024 年将实现正增长。展望未来，技术革新或成为 PC 市场成长的重要推动力，其中 AIPC 通过 AI 能力的本地化部署，有望进一步提升交互体验与工作效率，看好 AIPC 成为 PC 市场下一波增长的重要推动力。随着芯片、整机产品陆续发布，预计 2024 年将为 AI PC 元年，PC 销售有望量价齐升。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>前推特高管起诉马斯克，索要 1.28 亿美元遣散费</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675928251954947?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-05 08:26:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[当地时间周一，一批前 Twitter 公司的高管向法院提起了新的诉讼，指控马斯克和他的 X 公司拖欠他们总计达 1.28 亿美元的遣散费。原告包括前 Twitter 首席执行官帕拉格·阿格拉瓦尔、首席财务官内德·西格尔、法务主管维贾亚·加德和总法律顾问肖恩·埃格特等人。他们在诉状中表示，在马斯克以 440 亿美元收购 Twitter（现在的 X 公司）后，他亲自对这些高管进行了报复，并试图通过「一再拒绝履行其他明确的合同承诺」来收回部分费用。（新浪财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「珈钠能源」完成数亿元 A 轮融资</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675926970332674?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-05 08:24:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，近日钠离子电池正负极材料及电池体系厂商「珈钠能源」完成 A 轮数亿元融资。本轮融资由自贡高投领投、超威集团和苏州相城金控跟投，老股东顺为资本继续加注，泰合资本担任独家财务顾问。融得资金将主要将用于万吨正极材料产线投建、产品研发和市场拓展。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中金：2 月 REITs 市场强势反弹后，短期需关注基本面边际变化</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675926316152580?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-05 08:22:58  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，中金公司研报表示，2 月 REITs 市场强势反弹后，短期需关注基本面边际变化。经过 2 月强势反弹后，我们认为部分超跌项目估值得到一定修复，后续需紧密追踪年报以及一季报基本面增量信息，后市或将呈现分化走势。我们建议：1）挖掘经营稳健的部分高速公路、仓储物流、标准厂房、二线城市研发办公产业园 REITs；2）持续关注历史表现相对较优的保租房和公用事业项目的配置价值。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>投资专家预测：日经 225 指数明年底升至 55000 点</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675924381709830?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-05 08:20:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[日经 225 指数周一收盘首次突破 40000 点，创历史新高。但金融服务公司 Monex 集团的投资顾问杰斯珀·科尔（Jesper Koll）并不感到意外，他在去年 7 月就预测该指数将在 12 个月内达到 4 万点，现在，他预计该指数还将上涨 37%，到 2025 年底达到 55000 点。（新浪财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>华泰证券：配网侧具备三大发展机遇</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675909592675842?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-05 08:17:48  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，华泰证券研报表示，发改委与能源局发布《关于新形势下配电网高质量发展的指导意见》。研报认为配网侧具备三大发展机遇：（1）国内配网扩容与电网企业至 2025 年全面淘汰高能耗 S7（含 S8）配电变压器，海外需求的量价齐升，带动电网一次设备供应商迎来高成长机遇。（2）配网柔性化与数字化的升级需求。（3）新型业态发展在高质量配网的发展下迎来提速，对应需求侧储能、虚拟电厂等。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>百亿美元贷款成烫手山芋，银行据悉与马斯克进行再融资谈判</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675909121734147?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-05 08:14:25  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据知情人士透露，由摩根士丹利带头的一个银团与埃隆·马斯克及其团队就约 125 亿美元债务的再融资问题进行了讨论，这笔资金支持了这位科技亿万富翁对社交媒体平台 X 的私有化。知情人士表示，在今年早些时候陷入僵局的谈判中，某些银行和马斯克的团队探讨了加强债务管理的选项。其中一位知情人士说，双方讨论了可以降低债务成本并降低银行持有债务风险的方案。以摩根士丹利为首的七家银行集团自 2022 年以来一直持有这笔债务。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>500 亿元险资私募正在运作，分析人士：大概率已入市</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675907757995778?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-05 08:10:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[两家头部险企联手设立私募证券基金，且总规模高达 500 亿元，鸿鹄私募持续「吸睛」，其决策模式、投资策略、运营方式受到业内外高度关注。根据中基协信息，目前，鸿鹄私募已经完成备案，运作状态为「正在运作」，基金托管人为广发银行股份有限公司。人保资本股权投资原总裁、凯利资本总裁张令佳分析称，结合当前的市场环境以及鸿鹄私募的使命，鸿鹄私募很可能已经开始入市，最保守估计也已经处在「箭在弦上」的状态。（证券日报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>Wedbush 称 FuboTV 的诉讼案可能使该股获得「大幅上升空间」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675905156412937?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-05 08:07:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[FuboTV 正在与竞争对手——华特迪士尼公司、福克斯公司和华纳兄弟探索公司的合资企业进行的一场备受瞩目的诉讼案。Wedbush 分析师 Michael Pachter 在周一发布的一份报告中写道：如果 Fubo 公司能够胜诉，这家以体育节目为主的电视流媒体公司可能会提供「巨大的上升空间。」（新浪财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>跨境直播电商：中国外贸生力军推动品牌「出海」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675903870842627?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-05 08:04:58  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中国商务部最近发布的数据显示，2023 年，中国跨境电商进出口 2.38 万亿元，同比增长 15.6%。其中，出口 1.83 万亿元，同比增长 19.6%。这一数据揭示了中国外贸出现的一些新变化。其中，跨境直播带货等数字化外贸方式正成为一些外贸企业获取订单、推动品牌「出海」的重要途径。业内人士认为，跨境直播带货等外贸新业态的蓬勃发展，对于推动中国外贸保稳提质发展具有积极意义。（人民日报海外版）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>国泰君安：短期煤价承压，看好后续弹性</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675899962881539?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-05 08:00:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，国泰君安研报指出，煤炭行业供给端未来向上弹性较小，长期保持的供需紧平衡、更强的盈利的可预见性、超长久期的经营资产、板块逐步提升的分红率，煤炭这种「稳定的高股息」资产，估值的重塑可能才刚刚开始。推荐：1.优质的高盈利稳定性与盈利可预见性的龙头；2.推荐煤电一体；3.推荐长协焦煤；4.推荐提质增效的央企；5.推荐高股息。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>苹果将支付 1440 万加元以了结在加拿大的指控</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675902348539652?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-05 07:58:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[加拿大不列颠哥伦比亚省最高法院批准了苹果向符合条件的集体诉讼成员提出的最高 1440 万加元的和解协议，该集体诉讼指控苹果故意提供软件更新，导致 iPhone 6 和 iPhone 7 运行速度变慢。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>多家民营银行跟进下调存款利率，净息差仍保持相对优势</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675898292844290?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-05 07:57:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日，多家民营银行相继调整存款利率。引人关注的是，与国有大行、股份制银行 1 年期至 5 年期定存利率普遍低于 3% 不同，不少民营银行调整后的 3 年期、5 年期定存利率仍高于 3%。星图金融研究院副院长薛洪言表示，本轮民营银行密集下调存款利率，应该是对年初由国有大行引领的新一轮存款「降息」的跟随式反应。当前，全行业均面临较大的净息差收窄压力，全国性银行「降息」为地方中小银行「降息」打开了空间，中小银行跟进「降息」是大概率事件。（证券日报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美联储博斯蒂克：预计首次降息之后将按下暂停键，以进行评估</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675897535297024?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-05 07:54:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[美联储博斯蒂克表示，通胀有望「缓慢」回归 2% 目标，但宣布胜利为时尚早；降息存在释放新需求并加剧通胀的风险；预计首次降息之后将按下暂停键，以进行评估；希望缩表步伐能够尽可能长久地维持；美联储在今年年底前进行两次 25 个基点的降息是合适的。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>韩国第四季度 GDP 同比增长 2.2%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675896803342089?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-05 07:52:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[韩国央行发布的数据显示，韩国第四季度 GDP 同比增长 2.2%，预期增长 2.20%，前值增长 2.20%；第四季度 GDP 环比增长 0.6%，预期 0.60%。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>我国首个电动汽车智慧充换电示范区建成</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675896057132546?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-05 07:50:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[从国家电网获悉，昨天（4 日），我国首个电动汽车智慧充换电示范区在江苏建成。示范区通过对充电基础设施软硬件升级改造，实现新能源汽车、充换电站、城市电网三方高效互动，提升充电桩使用效率。这个示范区覆盖江苏苏州、无锡、常州三地，将新建 21 座充换电站、近 300 个充电桩。依托智能算法，系统对充电车位实际状态、充电价格、排队等待时间等信息综合研判后，向车主推送最优充电方案。据测算，示范区内车主月平均充电排队时间可降低近 50%。（央视新闻）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>遭欧盟罚款逾 18 亿欧元，苹果强硬回应：将提起上诉</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675893669197318?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-05 07:47:43  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[当地时间周一（3 月 4 日），欧盟对苹果公司处以 18.4 亿欧元（合 20 亿美元）的罚款，原因是苹果涉嫌滥用其在音乐流媒体应用分发市场上的主导地位。对此，苹果表示将提起上诉。该公司发表声明称：「尽管欧盟委员会未能发现任何可信的证据证明消费者受到了伤害，但这一决定还是做出了，并且忽视了存在一个蓬勃发展、竞争激励、增长迅速的市场这一事实。」（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>大众汽车电池部门列出 IPO 条件，最早或于 2026 年上市</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675887798531842?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-05 07:45:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[大众汽车电池部门负责人 Thomas Schmall 表示，在工厂投入运营、统一电池投入使用之前，该部门不会考虑上市，这基本上排除了在 2026 年之前进行 IPO 的可能性。Schmall 的言论提供了迄今为止最好的迹象，表明这家欧洲最大的汽车制造商可能在引入外部投资者或与其他电池制造商建立战略合作伙伴关系之后，将其 PowerCo 电池业务在证券交易所上市。（智通财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>