<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>金錯刀「中國爆品」十年戰略總結：以爆品的方式破「萬卷」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2506265885418883?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 14:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 3 日下午，爆品戰略理論提出者、爆品戰略研究中心創始人金錯刀，開啓了《卷王的戰爭》主題演講暨爆品戰略方法論十年戰略總結。</p><p>2023 年是極其內卷的一年，未來的爆品，新內卷時代的爆品到底該怎麼打？有什麼新的底層邏輯？企業內卷時代已經全面到來。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1267,813" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231106/v2_b5b6c0711fbb443fa00a762c658118f1@5868219_oswg898382oswg1267oswg813_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>本次金錯刀線上演講《卷王的戰爭》將通過系統性的講解助力企業在持續內卷的時代，找到品牌破卷的核心之道。在長達 3 個半小時的演講中，金錯刀圍繞核心主題「卷王的戰爭」，回答了當下企業創始人和高管最為關心的生死難題——<strong>如何在內卷中勝出，成為卷王？</strong></p><p>演講開篇金錯刀提出，在許多人的內卷思維中，有一個致命缺陷：太過於追求「確定性」。然而身處互聯網大變局中，太確定性的結果是，企業很可能喪失了未來性。企業想要成為未來的卷王，需要意識到，世界上所有的超級爆品，一定是極具不確定性的。</p><p>如今是競爭最激烈、玩家最內卷的時代，如何保持長久的競爭力與生命力？</p><h2><strong>一、「中國爆品」十年的五大「破卷」主題</strong></h2><p>這些年，中國新湧現出了很多品類冠軍、行業冠軍，它們很好詮釋了卷王的定義。通過觀察過去 10 年這些極具代表性的爆品企業，金錯刀提煉出了最核心的卷王密碼：一內卷的勝出者；二穿越週期的持續增長；三有護城河的創新。</p><p>與此同時，不同爆品企業的出現，也反映了爆品理念在過去許多年的三次演變，分別是 2010-2013 時期的爆品概念導入階段，彼時的爆品理念是 5% 領先企業的核心打法，其次是 2014-2019 時期的爆品 1.0 時代，爆品理念已經成為互聯網轉型升級的產品思維，最後是從 2020 年至今的爆品 2.0 時代，爆品理念升級為社媒電商大洗牌的品牌武器。&nbsp;</p><p><strong>「卷王才能生存，卷王是爆品之王。」</strong>金錯刀表示，企業成就卷王地位，離不開爆品的力量，其中主要有五大「破卷」主題。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1269,952" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231106/v2_6725e410f9fd495e9254cd7840225629@5868219_oswg1046064oswg1269oswg952_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><ul><li><strong>1、體現當下卷王特徵的「年度卷王」</strong></li><li><strong>2、成就線上卷王的第一武器「DTC 革命」</strong></li><li><strong>3、成就線下卷王的第一戰場「新基礎設施」</strong></li><li><strong>4、「痛點新大陸」，新世代新痛點即超級爆品的未來</strong></li><li><strong>5、破卷 IP 風口的「公域 IP 私域化」</strong></li></ul><p>中國爆品十年是商戰殘酷的十年，五大「破卷」主題也更是揭示了：卷王的戰爭也是時代的戰爭。</p><h2><strong>二、爆品戰略方法論全面升級：從傳統 4P 營銷到爆品戰略 CCPP</strong></h2><p>作為爆品戰略理論提出者，金錯刀曾歷時 10 年獨創諮詢式實戰課堂，解決企業增長難題，助力企業成為品類冠軍品牌，其方法論經過了累計千億銷售額驗證，累計服務 22000+位企業創始人，成就上百家品類冠軍，打造了 5000+的爆品案例，被業界稱為里程碑及的商業理論。</p><p>2016 年，金錯刀正式推出《爆品戰略》一書到今年推出《爆品戰略·案例篇》，這背後是，爆品戰略 1.0（互聯網轉型升級的產品思維）到爆品戰略 2.0（短視頻直播大洗牌下的品牌戰略）的重磅升級，更是全面開啓企業新商戰。</p><p>在「卷王的戰爭」線上發佈會中，金錯刀表示，爆品戰略已經成為了很多中國品牌和全球大牌正面 PK 的核武器，中國品牌正在以爆品的方式破「萬卷」。為了進一步用爆品的力量推動社會進步，金錯刀提出了<strong>「品類冠軍 100 強計劃」</strong>：在下一個 10 年，通過真真切切的方法論、落地和賦能，親手推動 100 家十億級、百億級的品類冠軍。</p><p><strong>為此，爆品戰略方法論迎來了重磅升級。不同於傳統 4P(產品、價格、渠道、推廣) 營銷，金錯刀提出了爆品戰略 CCPP（品類戰，用戶痛點戰、尖叫產品戰、爆營銷戰）的方法論升級。</strong>升級後的爆品戰略方法論，在助力企業用爆品的方式「破萬卷」時，包含了四種關鍵路徑：</p><ul><li><strong>1、爆品級定位：破卷品類增長</strong></li><li><strong>2、痛點創新：破卷用戶流量</strong></li><li><strong>3、爆品創新：破卷產品增長</strong></li><li><strong>4、爆點創新：破卷新營銷</strong></li></ul><p>爆品戰略 CCPP 是企業實現「爆品即品牌、創新幹第一」的重要武器，幫助企業成就新時代卷王。不變的是，爆品戰略方法論始終以用戶為中心，助力企業基於此進行爆品創新，抓住新品類、新痛點、新產品、新營銷的機會。</p><p>通過爆品創新，金錯刀説道，「未來大多數行業的前三，一定是本土品牌。」機會巨大的中國市場，未來註定還會有更多的卷王，舉辦本次發佈會的初心，和過去一樣，依舊是志在賦能更多有實力有潛力的企業實現品類冠軍的夢想，在新時代踏浪而行破「萬卷」。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>順廬書院 2023 科技投資百人論壇成功舉辦！推動科技轉化，實現民富國強！</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2506328402011520?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 14:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,418" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231106/v2_8bf52d0e15bb40d89b9f087b9d7f8440@5868219_oswg523831oswg1080oswg418_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p>11 月 3 日，順廬書院「2023 科技投資百人論壇」啓動會在北京中航泊悅酒店，成功舉辦。</p><p>包括<strong>原科協副主席張勤院士、北航機器人所名譽所長王田苗</strong>在內的數十位頂尖科學家和<strong>元航資本的創始合夥人王新河、騰業資本管理合夥人孫敬偉</strong>在內的眾多知名科技投資人出席並作為分享嘉賓，共話科技投資新趨勢，共建科技投資新生態。此次活動吸引了近<strong>200 名</strong>線下參與者，近<strong>8000 名觀眾</strong>通過直播現場觀看。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231106/v2_251b80d34ed84475b7905d470587812b@5868219_oswg1313061oswg1080oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p>作為主辦方，順廬書院發起人孔維毅在開場致辭中談及成立順廬書院的初衷時，分別提到了雷軍和雒建斌院士倆人。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,964" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231106/v2_dd6fb3c11a104a189c1aab1e6ec769f8@5868219_oswg807847oswg1080oswg964_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p>説起雷軍和小米，國人可謂無人不知。短短十年時間裏，小米一躍成為了中國科技企業的翹楚，市值超過數千億！總結成功，雷軍多次説過自己四字箴言<strong>「順勢而為」</strong>。</p><p>作為「老金山人」孔維毅也一直對「順」字情有獨鍾，而當他在清華課堂上聽到雒建斌院士講關於<strong>「中國高校科技成果轉化率低」</strong>內容的同時，也激發了他的思考。</p><p>孔維毅認為「高校科技成果轉化率低」也意味着巨大的機會。<strong>藉助硬科技的大潮的「勢」順廬書院也剛好應運而生。</strong>作為鏈接科學家、投資人、創業者三方的社羣，順廬書院的成立不僅能更好地幫助科學家創業，推動了科技成果的轉化，也實現了民富國強的願景。</p><p><strong>以雒院士參與創業的華海清科為例，不僅僅解決了卡脖子問題，還在商業上取得了巨大成果，在科創板完成成功上市，市值超過了 300 億！</strong></p><h2><strong>01 時代呼喚科學家創業</strong></h2><p>本次活動邀請的科學家，不僅在專業能力上處於領先地位，都在各自研究領域積累了顯著的科技成果，<strong>這些成果具備潛力能夠成功投入市場，創造巨大的商業機會，從而實現十倍甚至百倍的投資回報。</strong></p><p>他們分別是張勤（原中國科協副主席、國際核能院院士）、王田苗（北航機器人所名譽所長）、張海霞（北大集成電路學院教授）、秦明禮（北科大新材料研究院院長，鉅瓷科技首席科學家）、丁誠（易動宇航總裁，原航天科技 502 所總工程師、副所長）、彭天放（清華博士、啓元實驗室研究員）。</p><p>與會現場，這羣科學家們思想相互碰撞，獨到的觀點和金句接踵而至，將會議現場不斷推向高潮！</p><p>正如王田苗教授在「科技創新和成果轉化趨勢」的演講中提到，<strong>「硬科技創新,是新工業與社會發展的底座,更是大變局的關鍵要素!」</strong></p><p>作為中國機器人界泰斗人物，王田苗不僅是科學家，還是最懂投資的科學家！他於 2015 年成為雅瑞資本首席科技顧問，專注高端製造、醫療科技、智能服務三大領域。如今，雅瑞資本已然是國內知名的種子天使創投服務平台，共管理 7 支基金，資金管理規模超 10 多億，投資 70 多個硬科技項目，其中天智航、埃夫特、九號公司等明星公司均已成功 IPO。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,721" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231106/v2_c0585386f6a84458b24b933a09446f73@5868219_oswg666743oswg1080oswg721_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p>針對科技轉化和科學家創業這一話題，張海霞教授也發表了自己的觀點。她稱：<strong>「科技是創業的發動機，資本是煤，專業的投資是油！創業需要的不是一般的錢，而是更專業、更精準的‘油’！」</strong></p><p>張海霞是非常少見的女科學家，除了是北大教授外，她還是 iCANX Association 國際科學家聯合會發起人兼主席。<strong>「今年我們已經在 iCANX 上聚集了來自 100 個國家的 1000 個科學家，未來我們希望通過打造一個國際科技成果轉化合作交流的一個新範式平台，幫助更多科研人才創新和創業。」</strong>張海霞稱。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,721" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231106/v2_9848a2ea198c48c5ac02c710860c4df7@5868219_oswg849449oswg1080oswg721_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p>本次論壇還專門設計了「對話科學家」圓桌討論環節，以思享會友，助力科學家創業。</p><p>參與此次論壇的科學家們不僅在各自的科研領域成績卓著，在科技成果的轉化方面也頗具心得。秦明禮就是其中具有代表性的人物之一，由他創辦的鉅瓷科技就成功打破了國外氮化鋁粉末技術壟斷，獲比亞迪投資，估值超過 20 億！</p><p>除秦明禮教授外，原中國科協副主席張勤院士、北京易動宇航科技有限公司總裁丁誠、青年科學家彭天放和張海霞教授也在圓桌上針對科技成果轉化問題再次各抒己見，金句頻出！</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,721" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231106/v2_e1b5644dbb214e95bee21eb61a94d3f6@5868219_oswg1053297oswg1080oswg721_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p>談及人工智能發展現狀，張勤院士表示：<strong>「符合《全球人工智能治理倡議》的人工智能不是大語言模型，而是建立在對事物因果關係理解基礎上的人工智能。」</strong></p><p>談及科學家創業的方向，秦明禮教授表示：<strong>「第一，科技創業者不要跟風，要做有用的東西；第二，技術不是創業的充分條件，科研工作者在合作過程中要有開放的心態，優秀的團隊。」</strong></p><p>丁誠也針對科學家創業給出了三點建議:<strong>「一是順，順勢而為，擁抱新發展機會;二是廬 (廣戶)，有豐富的團隊搭配;三是幹就完了,行勝於言、持之以恆。」</strong></p><p>青年科學家中的翹楚彭天放給出了自己的觀點稱：<strong>「硬科技創業項目需要做好兩方面的準備:一是從 0 到 1 過程中要有正向現金流;二是要尊重客戶的現狀。」</strong></p><h2><strong>02 科技投資未來十年開啓黃金時代</strong></h2><p>當然，科技成果的轉化背後也離不開資本的支持。本次會議不僅邀請了在科技成果轉化上有成功案例的科學家們，還請到了在硬科技領域擁有見解獨到、成功拿到過十倍甚至百倍回報率的投資人們，分享他們在科技成果轉化上獨到洞察與見解。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,721" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231106/v2_69dedc416db64c2db0f35e6a7ca9bf4d@5868219_oswg1039007oswg1080oswg721_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p>元航資本的創始合夥人王新河投資了包括星河動力、微納星空、航天馭星等科技項目，總估值近 250 億。針對當下的科技投資，他表示：<strong>「有兩個東西可以引導整個產業的變化，第一個是材料，第二個是技術前者是顛覆品種,後者是全新的賦能。」</strong></p><p>騰業資本管理合夥人孫敬偉投資過包括海博思創、國電高科等在內的眾多獨角獸科技企業，估值超過了 10 億美元。針對當下的科技投資，孫敬偉表示：<strong>「看趨勢可以找到一些增量市場：一是存量市場結構性變化帶來的增量，如商業航天；二是一些未被滿足的需求，如生物醫藥等。」</strong></p><p>柏彥資本管理合夥人譚俊投資領域涵蓋半導體和航空航天等領域，投資了包括燧原股份、隆達股份等眾多明星項目。談及當下的科技投資譚俊表示：<strong>「我們重點關注的方向: 第一，人工智能先進信息技術，第二，AI 技術的創新行業應用，第三商業航空航天，第四,先進裝備包括先進醫療。」</strong></p><h2><strong>03 做新時期的科學投資家</strong></h2><p>回首即將結束的 2023 年，註定是艱難的一年，國內外複雜局勢的變化，讓未來經濟的不確定性大大增加。但有幸的是，在充滿了各種不確定性因素的市場中，我們也找到了這羣具有最大確定性且充滿無限希望的羣體——<strong>科學家和科技企業家！</strong></p><p>就像順廬書院發起人之一的陳海濱所言：「2025 年開始，中國每年培養的工科博士將是美國的一倍，他們不光受到良好的科學範式培養，更成長於中國高度工業化和市場化的背景下，其中可能會產生大量的科技企業家，這是中國的變量。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,721" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231106/v2_c4b6668a6ed34d1792558b101d4ad0ec@5868219_oswg764720oswg1080oswg721_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p>陳海濱也表示，作為鏈接科學家、投資人、企業家三方的社羣平台，順廬書院未來將鏈接更多的科學家羣體，幫助他們推動科技成果轉化，幫科學家創業。鏈接更多的企業家，幫企業家插上科技的翅膀，讓科技和應用場景與企業家結合，湧現出更多<strong>突破性硬科技項目</strong>。除此之外，順廬書院還幫有心人搭上科技的快車，讓科技更好地普惠大眾，實現民富國強的願景。</p><p>陳海濱還推出了<strong>順廬書院的全新的「科學投資家」課程產品</strong>，旨在<strong>創造一個深度交互場景，讓科學家、投資人、企業家更融合</strong>。深度關係價值才更大，高維認知、破圈交流、沉澱時間，會讓有進取心的創業者、企業家、投資者真正擁有科技時代下所帶來的全新機遇。</p><p><strong>值得一提的是，本次與會的科學家、投資人嘉賓都將成為順廬書院「科學投資家」的授課教師。</strong></p><p><strong>「走進順廬書院，就是走近科技、成功與財富。」陳海濱稱。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,810" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231106/v2_1fa0077ec93649acb33457a2eb49e128@5868219_oswg812824oswg1080oswg810_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p>未來順廬書院也歡迎更多的科學家、投資人、企業家們加入，<strong>與順廬書院一起推動科技成果的轉化和民富國強的目標。</strong></p><p>活動最後，參會的科學家、投資人代表們共同上台參加了順廬書院的品牌啓動儀式，併合影留念。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,721" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231106/v2_fd1450ccd9e149e2b624810253a2360e@5868219_oswg1118112oswg1080oswg721_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p>可以肯定的是，科技的浪潮已經成為時代發展的新引擎！</p><p>置身於這個科技大時代下，無論您是科技創業者、投資者還是其他相關領域的專業人士，我們都熱忱歡迎您加入「順廬書院」這個大社羣之中，為推動科技成果轉化，實現民富國強的願景目標共同努力！</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>李開復 AI 公司首發大模型，阿里雲領投 | 36 氪獨家</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2506227176630145?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 11:07:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 周鑫雨</p><p>編輯 | 楊軒</p><p>2023 年 11 月 6 日，由創新工場董事長兼 CEO 李開復成立的 AI 公司「零一萬物」發佈了首款開源中英雙語大模型「Yi」。與此同時，36 氪從知情人士處獲悉，<strong>零一萬物已完成新一輪融資，由阿里雲領投。</strong>目前，零一萬物估值已超 10 億美元，躋身獨角獸行列。</p><p>此前，「Yi」於 11 月 2 日已經在 Hugging Face 低調上傳了兩個參數規模分別為 6B 和 34B 的基礎模型。截至 11 月 5 日，Yi-34B 分別在 Hugging Face LLM Leaderboard（pretrained）（預訓練大語言模型）和中文大模型榜單 C-Eval 排行榜已經爬升到 1 位。</p><p>上下文窗口，意味着模型的「記憶力」。據介紹，Yi 目前擁有 200K 上下文窗口，可處理約 40 萬字的文本——這也是目前全球大模型中最長的上下文窗口。</p><p>李開復提到，由於 GPU 緊缺，當模型尺寸從 6B 推向更大的尺寸時，團隊需要把握好規模減少試錯成本，不能一味追求「大」。通過打磨 AI Infra，Yi-34B 將訓練成本下降了 40%，「別的友商如果要用 2000 張 GPU，我們只要 1200 張。」</p><p>Yi 的訓練數據主要來源於公開語料的爬取和數據庫。李開復介紹，訓練數據的難點在於重複率高、質量低。通過清晰，團隊從 100 多 T 的數據中篩選出了 3T。由於中文語料的質量較低，目前，Yi 的訓練數據中英文語料的比例高於中文語料。</p><p>那麼 Yi 的能力究竟幾何？在測評中，零一萬物參考了 Meta 開源模型 Llama2 能力測評中所用到的 PIQA、SIQA、HellaSwag、WinoGrande 等多個數據集，來評估 Yi 的「常識推理能力」「閲讀理解能力」「數學與代碼能力」等多維度能力。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1660,1308" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231106/v2_8c8da2d3941448ff9a85799ba123c443@5783683_oswg234696oswg1660oswg1308_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Yi 能力。</p><p>結果顯示，Yi-6B 在常識推理能力和閲讀理解能力上達到了國內外開源模型的平均水平，但在數學與代碼能力上還較弱。Yi-34B 在常識推理能力和閲讀理解能力上均大幅領先國內外開源模型，在數學與代碼能力上處於領先水平。</p><p>相較於市面上常見的參數規模 7B、13B，零一萬物給出的是 6B 和 34B 的方案。李開復認為，34B 的尺寸屬於開源大模型稀缺的「黃金比例」尺寸，達到「湧現」門檻、滿足精度要求的同時，對廠商而言能夠採用高效率單卡推理，訓練成本友好。</p><p>李開復坦言，在完成融資前，零一萬物為了覆蓋算力等訓練成本已經負債幾千萬美元。這也側面反映出李開復 All in AI 的決心。</p><p>作為零一萬物的發起人，李開復也可謂是中國人工智能的領軍人物之一。他曾先後擔任微軟全球副總裁、谷歌全球副總裁兼大中華區總裁，並在 2009 年創立了天使投資和企業孵化平台創新工場。</p><p>2023 年 3 月，李開復躬身入局大模型賽道，為籌建新公司零一萬物廣發「英雄帖」：「零一萬物歡迎有 AI 2.0 技術實力和 AGI 信仰的優秀人才加入，一起打造 AI2.0 全新平台，加速 AGI 到來。」到 7 月，零一萬物已有來自阿里、百度、谷歌、微軟等國內外公司的數十位核心成員到位。發佈會上，李開復介紹，「（團隊）在 6、7 月份寫的第一行代碼。」</p><p>如今，零一萬物已經集結了國內外一批人工智能領域的大牛：</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1812,998" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231106/v2_bf98f6854f9344fe986cbb1eeec6d5ec@5783683_oswg695378oswg1812oswg998_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">零一萬物預訓練負責人黃文灝，零一萬物 AI Infra 副總裁戴宗宏。</p><p>比如零一萬物 AI Infra 副總裁戴宗宏，曾是阿里達摩院機器智能技術資深算法專家，以及華為雲人工智能領域 CTO。在阿里期間，他構建了阿里巴巴搜索引擎平台，後帶領團隊研發了圖像搜索應用拍立淘。</p><p>再比如，零一萬物預訓練負責人黃文灝來自智源人工智能研究院，曾擔任健康計算研究中心技術負責人。加入智源前，他曾任微軟亞洲研究院研究員，負責自然語言理解、實體抽取、對話理解以及人機協同等研究工作。加入零一萬物後，黃文灝團隊主要負責 Yi 的訓練。</p><p>李開復認為，AI 2.0 時代，最大的商機將出現在 To C/消費級的超級應用。他提到，互聯網時代的 Super App 微信和抖音的第一個版本並不是 Super App，而是準確捕捉了用戶的需求。而零一萬物的目標是在 AI 2.0 時代再做一款微信、抖音。</p><p>具體到零一萬物的商業規劃，李開復告訴 36 氪，AI 1.0 時代無法商業化的公司很早被淘汰，而商業化的公司的最大挑戰是能夠可持續、可增長——這意味着 AI 1.0 的不少公司需要人頭規模，不是高質量的收入。</p><p>他強調，收入的規模化不應該用人頭推動，而應該用技術推動。「以此為原則，零一萬物將朝着 Consumer（消費級）應用發力。」考慮到國內用戶的付費意識和意願尚在培養階段，零一萬物將同時考慮應用的本地化和出海。</p><p>目前，零一萬物已經啓動 100B 以上參數規模的模型訓練，而多模態大模型團隊已經集結了十多個人。「幾周之內我們就有新的發佈和大家分享。」李開復透露，「Yi」的定位是通用底座，同時，Yi 系列量化版本、對話模型、數學模型、代碼模型、多模態模型將以快節奏推出。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,335" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231106/v2_7189ebcb8cc74b44afd0aa0e7b371e90@5783683_oswg184651oswg900oswg335_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">歡迎交流！</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>王雲鵬出任百度智能駕駛事業羣負責人，原負責人李震宇輪崗 CEO 助理 | 36 氪獨家</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2506178635097481?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 10:29:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 鄧詠儀</p><p>編輯 | 蘇建勳</p><p>36 氪獲悉，11 月 6 日上午，百度發佈內部郵件，宣佈新一輪幹部晉升及輪崗：百度副總裁、自動駕駛事業部總經理王雲鵬晉升為集團副總裁，並擔任百度智能駕駛事業羣組（IDG）負責人，向 CEO 彙報。</p><p>百度表示，希望王雲鵬帶領 IDG 繼續奮鬥，結合百度在 AI 領域的深度積累與多年佈局，堅持技術創新，打造運力平台，加速商業化落地，期待智能駕駛事業勇攀珠峯，為百度實現「用科技讓複雜的世界更簡單」使命貢獻力量。</p><p>而 IDG 前業務負責人、百度資深副總裁李震宇將輪崗 CEO 助理及集團科技倫理委員會主席，向 CEO 彙報。據瞭解，李震宇自 2017 年 8 月起擔任 IDG 負責人，作為領軍人物為智能駕駛業務搭建起團隊。內部郵件中，百度也對李震宇所作出的重要貢獻表示感謝。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1252,1472" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231106/v2_28176cf777d2486f83698432a2bd509d@2057308263_oswg2390682oswg1252oswg1472_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">王雲鵬</p><p>王雲鵬於 2012 年 4 月加入百度，自 2018 年 2 月至今擔任自動駕駛事業部負責人，在確保自動駕駛技術處於世界領先地位，打造業內領先的自動駕駛車輛產品，實現安全穩定的規模化運營等方面作出了突出貢獻。</p><p>王雲鵬也是近年來百度管理層中又一位自己培養出的、既懂技術又懂產品的高級管理幹部。他為技術背景出身，具有多年領先科技公司的產品研發和管理經驗，擁有 20 多項自動駕駛方向專利。</p><p>此前，他曾帶領團隊建立並開放全球最大自動駕駛和車路協同應用測試基地「北京 Apollo Park」，組織研發百度第六代量產無人車 Apollo RT6，並且建設百度旗下自動駕駛出行服務平台蘿蔔快跑。目前，蘿蔔快跑已是全球最大自動駕駛出行服務商，累計提供超過 400 萬次載客服務，全無人車隊已駛入武漢、重慶、北京、上海、深圳等城市多個區域。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>不畏潮退，「WISE 商業之王 · 2023 潛力創新公司」重磅啓動</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2506180154828161?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 10:18:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年，在疫情後重啓的年份，挑戰並沒有減少。全球地緣政治矛盾加劇，疫後經濟復甦勢頭較弱等因素疊加，中國經濟面臨着更為複雜的宏觀環境。但真正有韌性創新企業，不畏潮退，甚至展現出前所未有的潛力。</p><p>今年年初開始，以大模型為首的一系列新技術創新，帶動了國內 AIGC 等產業湧現，大量互聯網企業積極革新，進而推動了產業鏈上下游轉型升級。此外，新能源、人工智能等產業持續穩定發展，為我國經濟注入源源不斷的生機與活力。</p><p>環境總是變化，時代總是更迭，唯一不變的，是企業家的韌性和勇氣。中國各領域企業家在過往十年撐起了高速發展的中國經濟，接下來的十年，企業家們將力圖用創新突破瓶頸，用堅持穿過週期。</p><p>基於此，36 氪擬於 11 月 29 日舉辦「撥雲見日，浪裏淘金」WISE2023 • 資本市場大會，同時發起「WISE 商業之王&nbsp;•&nbsp;2023 潛力創新公司」評選活動，繼續尋找那些具有顛覆性創新、獨特商業理念和強勁執行力的優秀企業。我們相信，這些企業將會引領行業未來的發展趨勢，為更多的企業提供借鑑和啓示，並對社會和經濟產生深遠影響，共同推動中國經濟的繁榮和發展。</p><p>如果您認為自己符合標準，歡迎自薦報名。即日起，評選報名正式啓動，結果將於 WISE2023 • 資本市場大會現場公佈。</p><p><strong>報名方式、評選流程、評選標準等詳細信息見以下長圖：</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,5771" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231106/v2_3a217397afbc469fab9954f4606dcd64@5551057_oswg1980551oswg1080oswg5771_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">報名方式、評選流程、評選標準</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「純鈞」宣佈完成億級 A 輪融資，重點佈局數據中心「液冷」服務|36 氪首發</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2502170372187525?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 09:48:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 &nbsp;| &nbsp;張卓倩</p><p>編輯 &nbsp;| &nbsp;袁斯來</p><p>36 氪獲悉，純鈞新材料（深圳）有限公司（以下簡稱「純鈞」）宣佈完成億級 A 輪融資，本輪投資方為倚鋒資本、煙台國豐、同創偉業、善達投資、寬愉資本、中科先進產業基金。其中倚鋒資本和同創偉業是老股東超額投資。 此次融資資金將主要用於產線擴建、液冷業務拓展以及研發投入。而此前，「純鈞」已完成四輪融資。</p><p>「純鈞」成立於 2018 年，專注於溫控新材料，是一家為客戶提供雙碳+溫控解決方案的平台型企業，實施<strong>」技術實現路徑設計+技術與材料開發+項目運營</strong>「的發展戰略。當前包含冷鏈、液冷、TEC（熱電半導體）三大業務體系。「純鈞」通過材料分子層面突破，自主研發溫控設備。目前，公司在紹興有一個超過 5,000 平米的生產基地。今年，根據國家政策和市場需求，公司持續在液冷板塊發力。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1920,993" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_34c3e499af0c4d4ebcc605e58308a5e5@5721530_oswg1292009oswg1920oswg993_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">第五代混合動力溫控箱</p><p>溫控技術是指根據電池等原器件對於工作環境的要求，利用加熱或冷卻手段對其溫度或溫差進行調節和控制的過程，在數據中心液冷、醫療冷鏈、傳統工業溫控、儲能、新能源車熱管理、手機熱管理等多個細分領域都有廣泛應用，對保證目標物件的正常與穩定運行有重要意義。根據義柏研究院的數據顯示，預計 2025 年國內溫控市場空間約 2,300 億元，年均複合增速約 18%。「純鈞」的兩大業務體系，都是溫控市場中較為熱門的細分賽道。</p><p>在冷鏈業務方面，目前的廠商主要以多場景發展策略為主，存在型號和客戶需求差異化較強的問題，導致客戶的採購種類和定製化程度較高，難以實現規模效應，不利於企業的長期發展。其中，醫藥行業其冷鏈業務由於行業監管對物流過程與存儲的質量控制要求嚴格，因此在技術性價比和安全穩定性等方面要求更高、更連續、更復雜。</p><p>「純鈞」自主研發多款基於相變材料的高性能冷鏈溫控運輸箱，結合雲平台、物聯網等技術，實現長效無源精準控溫，為醫藥、第三方物流等企業提供冷鏈運輸一站式解決方案。「純鈞」基於對容積、運輸時間等參數的量化統計與標準化，精選出 4 款箱型、不同規格的醫藥冷鏈溫控箱供客戶選擇，覆蓋冷鏈運輸場景達 90% 以上。目前已和國藥集團、上海醫藥等重點國資藥企展開合作。</p><p>在液冷業務方面，早在 2020 年「純鈞」開始研發和佈局。2022 年國家發改委牽頭在京津冀、長三角、粵港澳大灣區、成渝、內蒙古、貴州、甘肅、寧夏 8 地啓動建設國家算力樞紐，並設立 10 個國家數據中心集羣，正式啓動「東數西算」工程。國家對數據中心 PUE（能量使用效率，又稱電源使用效率，指計算機數據中心使用能源的效率）指標控制逐年嚴格，到 2023 年底新建數據中心 PUE 值降低到 1.3 以下，個別地區甚至要求 PUE 做到 1.2 以下。降低製冷系統能耗是促進 PUE 降低的有效方法，液冷技術成為服務器散熱的必然趨勢。</p><p>數據中心液體冷卻方案主要有冷板式液冷、噴淋式液冷和浸沒式液冷三種，其中以浸沒式液冷散熱能力最強，同時技術難度也最高。「純鈞」做的就是冷板式液冷和沉浸式液冷兩種。</p><p>浸沒式液冷是指將服務器設備完全沉浸在冷卻液裏，通過冷卻液與發熱部件直接接觸實現為服務器設備散熱。它更適配於高功率密度的機櫃和數據中心，具有更優的節能效果。「純鈞」總經理湯弢介紹，由於服務器和液體是接觸的，要完全絕緣的同時，還不能腐蝕服務器，因此對液體的要求很高。</p><p>「純鈞」已經研發出以氟化物、碳氫化合物、相變材料為基礎的新型液冷材料。「純鈞」冷卻液相比於 3M 廠商的冷卻液，可為客戶節省 40% 的冷卻液成本，同時換熱能力至少提高了 3 倍。「純鈞」可根據算力以及功率的不同，為客戶提供適配的液冷產品級解決方案。<strong>「純鈞」已經和中國移動、雲南煙草數據中心展開合作，同時和中國電信也有合作，即將交付相關液冷設備用於數據中心的建設項目。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2560,1440" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_394d2a4ac85a4db8abd5d24781cf0d74@5721530_oswg5170456oswg2560oswg1440_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">浸沒式液冷——冷卻液</p><p>在 TEC 業務領域，「純鈞」很早就開始熱電半導體材料為核心的主動製冷器件的基礎研發和應用開發。目前市場上的主動製冷器件以釐米為計算單位，主要應用在家電和汽車領域；湯弢博士告訴 36 氪，小尺寸的 Micro-TEC 技術仍掌握在日美俄等國際廠商中，現今隨着 5G 通信、光模塊 、汽車雷達等產品往小型化、高功率方向發展，該類產品對於主動的散熱需求變得愈發急迫。「純鈞」在研的都是一毫米及以下級別，預計今年年底樣品正式完成，並送達預訂合作廠商。</p><p>「純鈞」現有員工人數 90 多人，研發人員佔比約 25%。總經理湯弢是新加坡國立大學材料學博士，新加坡科技研究局一級科學家，有超過 15 年高分子材料開發經驗，擁有 30 多項材料技術和專利。核心團隊在新材料開發、通訊行業，芯片領域有多年經驗。</p><p>「純鈞」已被認定為深圳市專精特新企業，同時也獲得了國家高新技術企業、國家實驗室 CNAS 認證等。今年的主要任務是拓展液冷技術的應用並開始全球化拓展，預計全年營收可以實現兩倍增長。</p><p><strong>投資方觀點:</strong></p><p><strong>倚鋒資本表示，"</strong>液冷技術將成為數據中心未來最廣泛應用的散熱方式，其核心在液冷工質具備高比熱容、高導熱、高安全性等性能。純鈞新材基於其過硬的研發實力，通過新型的材料分子設計及合成技術成為國內鮮有的技術指標可與進口材料抗衡的企業，純鈞已經形成多項專利，且具備量產能力。<strong>倚鋒資本</strong>願與純鈞新材共同成長，助力純鈞未來以獨家技術優勢和成熟的解決方案引領散熱技術走向新階段。"</p><p><strong>同創資本表示，"</strong>信息時代下大型數據機房興建，AI 行業發展使得算力需求劇增，傳統數據機房散熱能力已經無力應對。液冷技術在發展趨勢上將替代風冷成為各大數據中心首選的散熱技術，純鈞新材在液冷領域潛心研發，並形成了面向不同客戶需求的解決方案。<strong>同創資本</strong>期待純鈞新材的液冷技術及方案在數據機房中的廣泛應用，助力算力提升引領行業發展。"</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「史上最長春節假」，節前北京直飛三亞機票已漲 3000 元丨氪金 · 大事件</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2504076626962308?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 09:47:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>作者&nbsp;|&nbsp;</strong>宋新澳</p><p><strong>編輯&nbsp;|&nbsp;</strong>王晗玉</p><p>中秋國慶「超級黃金週」剛過，三個多月後，打工人又將迎來下一個「史上最長春節假期」。</p><p>10 月 25 日，國務院辦公廳發佈關於 2024 年部分節假日安排的通知，其中春節假期安排為：2 月 10 日至 17 日放假調休，共 8 天。2 月 4 日（星期日）、2 月 18 日（星期日）上班。鼓勵各單位結合帶薪年休假等制度落實，安排職工在除夕（2 月 9 日）休息。</p><p>通知發佈不久，有旅行社已經開始推出相應團期的路線，銷售們口中的價格也從剛上線不久的「雙十一特惠」，改為預熱 2024 年「新春專享價」。</p><p>機票搜索量一同飆升，去哪兒平台數據顯示，2024 年春節期間的火車票、國際機票搜索量瞬時增長翻倍，上海、長沙已經出現第一波購票的旅客。機票價格也已大幅上漲。據攜程數據，2024 年 2 月 1 日-15 日，從北京飛往三亞的機票價格再次飆升到超過 3600 元，此前時段價格則多在 500-700 元左右。</p><p>價格上調也反映了旅遊行業對 2024 年春節的期待，但後續出遊人次走勢如何有待觀察。以剛剛過去的十一假期為例，深圳大學旅遊發展研究中心研究員劉傑武告訴 36 氪，「<strong>十一期間，不少酒店把價格上調至平時的 4-5 倍，想要押注疫情後的這一波旅遊消費修復，但實際上消費人羣又沒那麼大。</strong>」</p><p>而之所以居民出遊從 2023 年春節開始看起來一直熱度不減，景鑑智庫創始人周鳴歧認為，這主要是受兩方面因素的影響：一個是「恢復性增長」，也就是放開疫情管控後，行業運行迴歸常態，與先前的冷清形成對比；另一個是「報復性增長」，壓抑三年的需求在同一時刻釋放，而這種需求一旦釋放掉，就會逐漸減退直至消失。</p><h2><strong>文旅集團掙紮在盈虧線</strong></h2><p>回看本次「黃金週」前，酒店、機票「漲」聲一片，酒店價格普遍上漲 2-3 倍，機票更是動輒千元。</p><p>一位有着多年出境遊帶團經驗的導遊告訴 36 氪，國內旅遊的火爆程度取決於各個節假日的不同，通常在五一、十一、寒暑假這些能自由支配時間的小長假期間，旅遊熱度尤甚。在區域上，疫情放開後，北京、西安等此前比較旺的旅遊城市率先回暖。</p><p>不過，這一波旅遊熱的波及範圍有限。<strong>據「知酷文旅」統計的 2023 年上半年 63 家國有文旅集團利潤情況，近半數虧損或掙紮在盈虧線上。</strong>其中，22 家企業仍然虧損，14 家企業淨利潤不足 5000 萬元。</p><p><strong>拉長時間看，國內旅遊也未恢復至 2019 年同期。</strong>劉傑武告訴 36 氪，「我們預想着國內旅遊應該有一個報復性反彈，甚至可能超過 2019 年。但從旅遊公司上半年的數據看，業績基本不及 2019 年，甚至很多隻是扭虧，或者沒有盈利。」</p><p>「<strong>傳統旅遊目的地在國內旅遊的這一次復甦裏其實是吃虧的，比如麗江景區。」</strong>劉傑武稱。</p><p>Wind 數據顯示，2023 年前三季度，麗江股份營收 6.42 億元，淨利潤 2.38 億元；儘管超過 2019 年同期水平，但這也是受其 2019 年基數較低影響。拉長時間線來看，麗江股份今年前三季度淨利潤僅與其 2015、2016 年持平。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,337" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_ca650e2963174a2987b33f06e6bda510@5569321_oswg223686oswg1080oswg337_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">麗江股份 2015-2022 年前三季度業績；來源：wind</p><p>此外，桂林旅遊今年上半年同比扭虧，但仍不及 2019 年同期數據。截至前三季度，桂林旅遊營收 3.67 億元，歸母淨利潤 3641.85 萬元；而 2019 年同期營收為 4.75 億元，歸母淨利潤為 5497.22 萬元。雲南旅遊今年前三季度仍為虧損（-1.08 億元），且營收為 3.7 億元，不及 2019 年同期的 15.74 億元。</p><p>與國內遊相比，從時間上看，出境遊的恢復更為靠後。前述導遊表示，「相對來説，國內旅遊的操作性難度不大。只需要定好機酒、車輛、導遊等基本要素，國內旅遊團就可以成行了。」<strong>但國外有時差，簽證辦理、國際機票、酒店預定等存在一些不太穩定因素，</strong>所以直到政策放開，各大旅行社才慢慢重新做以前熟悉的出境遊產品和線路。</p><p>今年 2 月 6 日，文旅部試點恢復全國旅行社及在線旅遊企業經營中國公民赴有關國家出境團隊旅遊和「機票+酒店」業務，發佈首批恢復出境團隊遊和「機票+酒店」業務的國家名單。截至 8 月 10 日，開放的出境團隊遊目的地國家已增至 138 個。</p><p>而在出境遊市場中，一些小眾國際路線開始受到追捧。眾信旅遊在 2023 年半年報中表示，長線遊市場中，歐洲的瑞士、意大利、冰島、西班牙、葡萄牙等產品熱度較高，中東非的埃及、南非、阿聯酋等成為熱門目的地。此外，一些小眾目的地如塞爾維亞、波黑、黑山、高加索三國、匈牙利等受到歡迎。</p><p>不過，前述導遊認為，「出境遊團尚未恢復至 2019 年的一半」。<strong>以其自身帶團頻率為例，疫情前基本上一個月能帶 2 個團，而且是 10-12 天的團期，現在兩個月帶 3 個團已經算是比較高的頻率。</strong></p><p>眾信旅遊的業績也未恢復至 2019 年同期。今年上半年，眾信旅遊仍在虧損。截至今年前三季度，眾信旅遊營收 20.5 億元，不及 2019 年同期的 95.88 億元；歸母淨利潤轉正為 1413.27 萬元，但不及 2019 年同期的 1.15 億元。</p><p>周鳴歧也認為，因為出境遊的部分限制性因素長期存在，要恢復到 2019 年狀態恐怕遙遙無期。而這部分高端旅遊度假需求的消費力會轉向國內。</p><h2><strong>佈局傳統景區「吃虧」</strong></h2><p>與傳統旅遊景區復甦呈現分化不同，今年以來旅遊新興城市層出不窮。3 月，淄博燒烤爆火，前往淄博旅遊人數大增，當地機構多次發文調控價格。此外，上半年還因影視劇而帶火了廣東江門、安徽蚌埠等多個旅遊地。</p><p>與此同時，從旅遊復甦區域看，<strong>大城市羣周邊的景區業績多迎來大幅反彈。</strong>位於長三角地區的黃山旅遊、九華旅遊、天目湖，從上半年開始歸母淨利潤扭虧，營收同比大幅增長，且均超過 2019 年同期數據。</p><p>劉傑武分析，當下整個文旅市場邏輯已發生根本性轉變，<strong>即從傳統旅遊城市遊客為主導的市場，逐步轉變到以大都市區人羣休閒為主的市場。</strong></p><p>黃山旅遊在半年報中就提到，公司所在地黃山市地處皖浙贛閩四省通衢之地，背靠長三角，緊鄰華東地區。目前黃山市高速公路密度達到長三角發達地區平均水平，尤其是建成、在建和規劃中的 10 條高鐵線路，黃山市已進入杭州、合肥等城市「1.5 小時經濟圈」，上海、南京等城市「2.5 小時經濟圈」。</p><p>而放眼整個長三角地區，出行人羣數量正趕超 2019 年。中國鐵路上海局集團統計顯示，今年上半年，長三角鐵路發送旅客逾 3.7 億人次，日均發送旅客超 200 萬人次。其中 4、5、6 月份累計發送旅客近 2.1 億人次，較 2019 年同期增長超 10%。&nbsp;</p><p>地理優勢助推黃山等長三角周邊的景區旅遊復甦，同時這也造成以往佈局傳統點位的旅遊個股，在本輪復甦中業績增速不及預期，尤其在缺少暑假等超長假期的上半年。</p><p>以復星旅文為例，上半年復星旅文扭虧為盈，ClubMed 業務是核心推動力。但各地區復甦有所差異，半年報顯示，Club Med 美洲及歐非中東的營業額均超過 2019 年同期；但中國區業務尚未恢復至 2019 年的水平。</p><p>半年報顯示，復星旅文國內 ClubMed 佈局點位基本在傳統旅遊地周邊，分別位於北大壺、長白山、北戴河、桂林、麗江、安吉、千島湖、亞布力、延慶。</p><p>劉傑武認為，這就是因為本輪旅遊熱復甦的區域，如黃山、九華山等，很多都不在復星旅文佈局的點位，導致其並沒有完全趕上這一波旅遊復甦的紅利。</p><p>展望後市，他認為大城市羣周邊的景區有望維持長久的熱度。</p><p>「自 2015 年以後，城市羣的發展進一步加速，各個城市羣，如珠三角、長三角、京津冀、中原、成渝、武漢、西安、長株潭等諸多城市羣發展規劃陸續公佈。這些城市羣的發展規劃中，最重要的一環就是城市羣內部的交通發展，更加密集的高速公路與高鐵聯結，<strong>讓城市羣成為更加緊密的消費市場，消費者在城市羣內部的消費變得更加便捷。</strong>」</p><h2><strong>中高端市場的新機會</strong></h2><p><strong>「超級黃金週」的結束，也意味着國內旅遊市場暫時步入淡季。</strong>前述導遊告訴 36 氪，以北京市場為例，每年的春節以後，旅遊旺季開始，到當年的 11 月中旬結束，冬天市場旅遊團很少。</p><p>不過拋開季節性因素，國內旅遊業後續正面臨更長期的挑戰。</p><p>周鳴岐曾提到，<strong>旅遊是典型的可選性消費</strong>，其不僅取決於人均支配收入的提升，亦受到消費者對未來收入預期的影響。而在全球經濟增速放緩的當下，一部分消費者傾向縮減非必要開支。</p><p>目前，國內旅遊市場已經出現消費分層。一方面，中高端消費依然堅挺。以三亞亞特蘭蒂斯為例，前三季度，三亞亞特蘭蒂斯客房平均每日房價調整幅度較小，較 2022 年同期減少 5.8%，約為 2504 元。<strong>平均入住率卻大幅提升至約 85.1%，較 2022 年同期增長 40.6 個百分點。</strong></p><p><strong>另一方面，客單價較低的旅遊消費則出現下滑。</strong>景鑑智庫整理數據顯示，十一假期日均出行數據比 2019 年下跌 33.91%，其中主要原因是出行的主力公路運輸客流量暴跌 46.85%。此前的五一假期日均出行數據比 2019 年微升 3.59%，公路運輸客流量僅下跌 5.12%。</p><p>周鳴歧認為，公路客運是最便宜的出行方式，也是低收入人羣的主要出行方式，上述數據變化或意味着部分低收入人羣已經放棄旅遊這種非必要消費。</p><p>南開大學教授馬曉龍告訴 36 氪，現實壓力下，一方面，大眾旅遊消費的人次會越來越多，但這部分市場的消費能力會越來越弱；另一方面，高端旅遊客流量所受影響不大。「中國的整個旅遊市場還是以大眾旅遊為主導的，整體的遊客量上升和總量的消費量下降這一趨勢在短期內不會發生根本性扭轉。」</p><p>這意味着，韌性較足的中高端旅遊市場存在新的機會，但此前主要面向低消費羣體的產品及其經營者則將經歷復甦力度弱和尋求轉型的陣痛。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="901,518" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231104/v2_a8746c417bd14fc8909ae80b7f822501@5569321_oswg68085oswg901oswg518_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">歡迎掃碼</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首發｜「HydroX AI」完成 400 萬美元天使輪融資，為大模型安全提供解決方案</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2505328023840642?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 09:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜林煒鑫</p><p>編輯｜鄧詠儀</p><p>36 氪獲悉，HydroX AI 近日完成 400 萬美元天使輪融資，由綠洲資本領投，奇績創壇，Atom Capital 跟投。本輪融資資金主要用於產品研發，市場拓展以及擴大團隊規模等。</p><p>HydroX AI 成立於 2023 年 7 月，位於美國加州，是一家專注於 AI Safety（大模型安全）和 Safe AI（安全人工智能）的科技企業，致力於為大模型公司、使用大模型的企業以及其他 B2B 行業的客戶提供全方位、多層次的 AI 安全解決方案。</p><p>在大模型技術快速發展的今天，大模型安全是無法避開的重要議題，其中 AI Safety 聚焦大模型本身，細分為大模型的對齊（Alignment）、可解釋性（Interpreferability）、魯棒性（Robustness）等問題。簡單來説，要對大模型進行嚴格的「質檢」，確保大模型是一個安全的大模型，不會產生嚴重後果，甚至危害人類社會。</p><p>HydroX AI 創始人兼 CEO ZL 告訴 36 氪，相比於傳統的網絡安全領域，AI Safety 是一個相對新興的領域，有更多的可能性和商業機會。ZL 認為，大模型的本質是一個黑盒，針對這樣的黑盒會出現很多新的攻擊方式，例如 prompt injection（提示詞注入）。許多 AI 開源項目已經發現含有被攻擊的代碼，以及公開的訓練數據集，都可能導致大模型安全問題。這些都需要新型的針對性的解決方案。</p><p>AI Safety 主要依賴於大模型訓練的過程，目前市面上已經出現一些相關的技術。主流的大模型公司（如 OpenAI）在發佈大模型時會推出相應的安全技術；英偉達研發了專門的防護技術，為大模型的輸出內容「把關」；一些高校則設計了針對大模型的安全評測框架，以評估大模型的安全性。</p><p>HydroX AI 的側重點主要放在大模型的風控與數據保護。ZL 表示，這是目前 AI Safety 最迫切且需求最廣的兩部分。如果大模型被惡意注入代碼或腳本，可能導致用戶使用大模型之後，被竊取了賬戶密碼、銀行卡號等個人隱私信息。</p><p>HydroX AI 將為客戶提供一站式解決方案。具體來説，HydroX AI 會開發一個獨立平台，從發現問題到解決問題，再到持續監控，形成端到端的閉環。安全領域是長期的動態攻防，防禦再強，也會遭到更強的攻擊。因此，HydroX AI 正在持續豐富檢測庫的能力，讓問題檢測更全面、準確，提升該平台發現問題的能力。</p><p>目前，HydroX AI 已經在官網上線了一款免費產品，主要供新用戶體驗，提高用戶對這一新興領域的認知和感受。ZL 透露，今年年底公司將推出第一代一站式平台。</p><p>商業模式上，HydroX AI 前期將為客戶進行定製化開發，打造一些標杆案例，隨後逐漸過渡到 SaaS 模式，收取訂閲費等。考慮到公司現有人員和資源，HydroX AI 現階段主要瞄準國內外做基礎大模型的 AI 公司，以及醫療、社交領域的模型公司，為這類客戶打造一站式解決方案。</p><p>創始人 ZL 先後就職於字節跳動、Meta、Linkedin 等公司，在網絡安全領域具備十多年經驗。團隊核心成員共 6 人，均來自 Google、Meta、Linkedin 等公司。</p><p>投資人説：</p><p>綠洲資本投資負責人表示：「人工智能和社會的廣泛結合才剛剛開始，這裏面的安全問題不僅僅涉及到隱私和滲透，更涉及到社會倫理、知識結構和意識影響。未來安全不再是一個防護措施，更是與人工智能發展相輔相成的重要基礎設施，我們非常開心和全球資深的安全隱私技術團隊一起探索人工智能下的社會安全和道德責任。」</p><p>Atom Capital 創始合夥人 Melissa Yang 表示：隨着 AI 的落地，其安全問題變得愈發重要，大模型安全解決方案將成為新的市場剛需——這背後由監管和企業驅動，需要對 AI 和安全兩個領域的深刻認知和密切結合，門檻很高。HydroX AI 團隊匯聚了 AI、安全、工程領域的專家共同探索這一全新方向。早期進入的團隊有機會與業界最頭部的參與者一起建立行業共識，領導行業標準的制定，形成先發優勢。我們看好 HydroX AI 成長為新一代的 AI 安全領導者。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="883,484" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231105/v2_979e38e573dc4dcfb5bb9892dd214ba4@15785709_oswg37275oswg883oswg484_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">歡迎交流</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首發 | 佑駕創新完成數億元 E 輪融資，加速高階智能駕駛產品研發</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2502184310466436?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 08:30:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 田哲</p><p>編輯 | 李勤</p><p>36 氪獨家獲悉，近日智能駕駛解決方案研發商佑駕創新完成數億元人民幣 E 輪融資，本輪投資方為穗開投資、廣州產投資本、超高清視頻產業投資基金、博原資本、華智興瑞基金、新景富盈基金、珂璽資本，老股東普華資本增持。</p><p>據悉，本輪資金主要用於擴大佑駕創新智能駕駛產品在海內外車型上的交付規模，加速高階智能駕駛的研發迭代和落地進程。</p><p>新能源汽車具備智能駕駛功能正在成為新的趨勢。工信部數據顯示，2023 年上半年我國輔助自動駕駛乘用車市場滲透率升至 42.4%，而 2022 年這一數字為 34.9%。</p><p>乘用車輔助自動駕駛滲透率的提升，離不開智能駕駛解決方案商的助力。佑駕創新成立於 2014 年，核心技術及業務覆蓋行車、泊車、座艙三種場景，目前已有三類產品矩陣，分別為 L2+/L2++級智能領航輔助方案、智能座艙感知與交互方案、L0-L2 級別 ADAS 產品及方案。</p><p>據悉，佑駕創新已基於德州儀器 TDA4 系列、地平線征程系列芯片分別打造了矩陣化的一體機及域控產品，並投入量產。在智能座艙方面，佑駕創新的 iCabin 方案已搭載於多家自主品牌車型、合資品牌車型。</p><p>目前國內市場對於 L2+智能領航輔助的市場接受度相對較高，佑駕創新的行泊一體軟硬全棧解決方案和高速 NOA 解決方案已順利交付。</p><p>隨着具備智能駕駛功能的車型不斷推出，主機廠正尋求以更優秀的智能駕駛表現，及更低的產品價格吸引消費者的注意力，這同時也對供應商提出更高的要求。</p><p>在佑駕創新 CEO 劉國清看來，這既是機遇也是挑戰：「主機廠的降本措施，能幫助我們從上游供應鏈以更低的價格採購，攤薄我們的研發成本。同時對公司管理精細化程度、產品研發效率要求較高。」</p><p>他告訴 36 氪，經過多年發展，佑駕創新已具備一定技術實力，因此與主機廠的項目對接時，<strong>更注重項目質量和效益，優先與風險評估較低的項目合作。</strong>這其實也是佑駕創新在智能駕駛行業投資環境遇冷下，再次獲得融資的重要原因。</p><p>與此同時，36 氪獲悉，<strong>佑駕創新旗下公司鋭見智行近日完成近千萬美元 A 輪融資</strong>，落地杭州錢塘新區，投資方為祥暉資本。</p><p>鋭見智行是一家專注於智能座艙感知與交互解決方案的研發商，產品核心功能包含駕駛員監測系統（DMS）、乘客監測系統（OMS）等。此輪資金，將用於鋭見智行的智能座艙產品研發與擴大量產規模。</p><p>量產車型的智能駕駛範圍正在由高速道路擴大至城區道路。小鵬、理想、問界等汽車品牌承諾將在 2023 年年內開放部分城區 NOA 功能。更多智能駕駛功能的開放，將促進市場接受度進一步提升，而對於智能駕駛解決方案商來説，將迎來更多的新機會。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>8 點 1 氪丨美腕迴應招商員工貪腐超百萬元；網紅「一笑傾城」停更 76 天后更新；巴菲特第三季度鉅虧近 1000 億</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2506065814595461?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 08:24:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>上市進行時</h2><p><strong>菜鳥智慧物流</strong></p><p>36 氪獲悉，知情人士表示，菜鳥智慧物流網絡有限公司已開始與亞洲投資者進行非交易路演，為香港 IPO 做準備。知情人士透露，本次 IPO 規模較大。到目前為止，投資者的反饋積極，許多人期待與管理層會面。&nbsp;</p><h2>TOP3 大新聞</h2><p><strong>美腕迴應招商員工貪腐超百萬元：對商業活動腐敗行為「零容忍」，選品流程不存在綠色通道</strong></p><p>11 月 4 日晚間，美腕發佈聲明，對近日招商專員收好處費一案進行迴應。美腕方面稱，該案件自 2022 年取得相關線索開始，經由公司監察部內部調查後，美腕作為被害單位，隨即正式向公安機關報案並關注案件進展情況。經司法機關調查後，認定前員工周某涉嫌犯罪並採取強制措施。美 ONE 對商業活動中的腐敗行為「零容忍」，因其行為明確違法且嚴重違反我公司員工手冊及管理規章制度，公司在其被採取強制措施後隨即依據相關勞動法及公司員工手冊解除了勞動合同。在此提醒廣大商家，招商選品流程不存在綠色通道，請廣大商家注意風險防範。（新浪科技）&nbsp;</p><p><strong>網紅「一笑傾城」停更 76 天后更新視頻</strong></p><p>11 月 4 日，網紅「一笑傾城」時隔兩個多月再次更新視頻，視頻內容為對口型演唱。根據其首頁，上一次更新停留在 8 月 20 日，停更原因則是「家中有事休息」。其後不久，與其風格類似的「秀才」賬號被封。據報道「一笑傾城」憑藉鄰家女孩的人設出圈，通過對口型唱歌收穫大批中老年用戶，目前粉絲數已經接近 1920 萬。（沸點視頻）&nbsp;</p><p><strong>巴菲特第三季度鉅虧近 1000 億，蘋果股價下跌導致巴菲特業績鉅虧</strong></p><p>11 月 4 日，巴菲特旗下的伯克希爾哈撒韋發佈業績報告。財報顯示，2023 年第三季度營收 932.1 億美元，較去年同比增長 21.2%。但是，第三季度淨虧損卻擴大到 127.67 億美元（約 932 億人民幣），去年同期淨虧損為 27.98 億美元。 市場把伯克希爾在三季度的淨利潤虧損擴大，歸咎於蘋果股價的下跌。 數據顯示，蘋果股價在該季度下跌了 11.7%。 不過。 巴菲特在公開信中表示，任何特定季度的投資損益金額通常毫無意義，由此得出的每股淨利潤數據可能會讓對會計規則知之甚少、或一無所知的投資者產生極大誤導。 （中國基金報）&nbsp;</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>北京 11 月 6 日零時點火試運行，啓動供暖</strong></p><p>根據氣象會商結果，受冷空氣影響，近日北方連續降溫，為確保市民溫暖過冬，北京市於 11 月 6 日 0 時點火試運行，啓動供暖。（北京頭條）&nbsp;</p><p><strong>蔚來透露美國業務計劃，將從中國進口高端電動汽車</strong></p><p>11 月 4 日，蔚來汽車美國地區 CEO 易蓋天 (Ganesh Iyer) 披露了公司進軍美國市場的細節。他表示，公司不會通過在美國設廠進行本土化生產的方式尋求獲得稅收激勵，而是從中國進口國產高端電動汽車。易蓋天還表示，在美國建廠成本過高，且品牌的高端車型「過於昂貴」，無論在哪裏生產都無法獲得補貼。蔚來計劃在 2025 年把業務擴張至包含美國的全球 25 個國家和地區。（鳳凰網科技）&nbsp;</p><p><strong>男子千元低價競拍卡宴汽車，因「低於市場價」平台拒交付</strong></p><p>一男子在阿里資產拍賣平台以 1101 元錢的價格成功拍得一輛卡宴汽車，在交付了服務費和交易佣金後卻被通知「由於拍賣價格低於市場價，車輛無法交付」。11 月 5 日，該車競拍人林先生告訴澎湃新聞，由於拍賣平台和拍賣公司方都拒絕履約，現在他只能通過法律途徑維權了。 拍賣信息顯示，這是一輛 2009 年上牌的自動擋卡宴，車輛所在地為山東，性質為非運營車輛。拍賣方為四川明和拍賣有限公司。據相關交易憑證顯示：2023 年 10 月 24 日 19:00 拍賣結束，系統提示其成功「競得標的物，費用合計 1189.08 元」。 11 月 5 日，澎湃新聞聯繫到四川明和公司一位負責人，該負責人接聽電話並在確認了記者身份之後，只「哦」了一聲，掛斷了電話。 此後，該電話再無人接聽。（澎湃新聞）&nbsp;</p><p><strong>上海外賣買藥可用醫保支付</strong></p><p>11 月 5 日，記者查詢發現，在上海通過餓了麼或美團等外賣 app 下單帶有「醫保支付」字樣的藥品，可以直接從個人電子醫保卡賬戶付款。 記，者查詢發現，杭州、青島等地此前就已上線此功能。 （藍鯨財經） &nbsp;</p><p><strong>中央氣象台連發 4 個預警，多地將降溫近 10℃</strong></p><p>11 月 5 日早，中央氣象台連發 4 個預警，發佈大風、強對流、寒潮藍色預警及暴雪橙色預警。預計今日 8 時至 7 日 20 時，西北地區東部及我國中東部大部地區氣溫將下降 6～10℃，內蒙古、吉林、遼寧、江蘇等地局地降溫可達 16℃以上。今明兩天，內蒙古、河北、遼寧、黑龍江等地將有大到暴雪。（央視新聞）&nbsp;</p><p><strong>美股三大指數集體收漲，蔚來漲超 5%</strong></p><p>36 氪獲悉，11 月 3 日收盤，美股三大指數集體收漲，納指漲 1.38%，道指漲 0.66%，標普 500 指數漲 0.94%。大型科技股普漲，谷歌、微軟、Meta、Netflix 漲超 1%，特斯拉漲 0.66%，亞馬遜漲 0.38%，蘋果跌 0.52%。熱門中概股多數上漲，蔚來、B 站、拼多多漲超 5%，京東漲超 4%，小鵬汽車、愛奇藝漲超 3%，理想汽車、百度、阿里巴巴漲超 2%。</p><p><strong>《武林外傳》版權方：浙江橫店影視城惡意侵權，已發送律師函</strong></p><p>據武林外傳官微消息，11 月 5 日，北京聯盟影業投資有限公司發佈聲明：我方系電視劇《武林外傳》的出品方、版權方，浙江橫店影視城打造的「七俠鎮影視主題街景區」及相關主題活動，實際並未取得過我方任何形式的授權或許可；我方已聘請律師收集相關證據，並向橫店影視城及其背後的主體公司發送律師函，要求對方立即停止使用電視劇《武林外傳》的故事場景、人物名稱、人物關係等元素，拆除全部「七俠鎮影視主題街」相關實景搭建建築，刪除全部相關宣傳內容，在公開渠道向我方賠禮道歉，並向我方賠償因上述侵權行為而導致的經濟損失。截至目前，我方尚未收到橫店影視城方面的任何迴應。（界面新聞）</p><p><strong>多家支付機構收到罰單，今年以來 15 張支付牌照已被註銷</strong></p><p>連日來，多家支付機構收到央行罰單。11 月 5 日，根據央行發佈的最新行政處罰公示表，嘉聯支付有限公司因涉及多項違規行為，被罰款 299 萬元。稍早前，浙江唯品會支付服務有限公司因違反支付結算管理相關規定，被央行罰款 10 萬元。另外，央行對中匯電子支付有限公司罰沒合計超 8000 萬元。據央行披露的信息，截至 11 月 5 日，今年以來有 15 張支付牌照被註銷，這也意味着有 15 家支付機構「離場」。（證券日報）</p><p><strong>辛巴：透明消費時代來臨，將始終和消費者站在一起</strong></p><p>辛選集團創始人辛巴（真名辛有志）在首屆廣州國際美妝周的演講中指出，信任是直播行業最稀缺的東西。時代不可逆，我們將迎來透明消費、體驗透明、質量透明的又一次革命。「辛選將始終和消費者站在一起，不斷加強售後力量，以加強與消費者的關係，提升消費者的體驗。」辛巴表示。據他介紹，為讓消費更平等，辛選的售後服務正在挑戰這個，行業的客戶體驗。（新浪科技）&nbsp;</p><p><strong>首都機場口岸今年出入境人員突破 600 萬人次</strong></p><p>北京出入境邊防檢查總站消息，截至 11 月 5 日，首都機場口岸今年出入境人員已突破 600 萬人次，出入境航班近 4 萬架次，口岸日均出入境人員近 2 萬人次。（財聯社）</p><p><strong>國家體育總局：巴黎奧運會備戰工作已全面進入臨戰狀態</strong></p><p>11 月 4 日，國家體育總局近日在北京召開冬訓動員大會，總結杭州亞運會參賽工作，分析巴黎奧運會備戰參賽形勢，指出巴黎奧運會備戰工作已全面進入臨戰狀態。國家體育總局局長高志丹表示，中國體育健兒在歷屆奧運會、亞運會等重大國際比賽中，奮勇拼搏、連創佳績，杭州亞運會中國體育代表團取得了運動成績和精神文明雙豐收，圓滿完成各項參賽任務，實現了為巴黎奧運會全面練兵的目標。（新華社）</p><p><strong>上汽集團：MG 汽車在泰國生產的首輛電動車正式下線</strong></p><p>上汽集團官微消息，當地時間 11 月 4 日，泰國總理賽塔赴春武裏考察上汽正大有限公司，並參加泰國首台地產純電動車 MG4 以及首塊深度地產化電池的下線和簽字儀式。據介紹，此次活動宣佈了泰國首台地產純電動車 NEW MG4 ELECTRIC Thailand Edition 的正式下線，這是 MG 汽車在泰國生產的第一輛電動車。（界面新聞）&nbsp;</p><p><strong>前三個季度中國企業在韓國跨境電商網購市場的市佔率逼近五成</strong></p><p>據韓國關稅廳 11 月 5 日消息，今年前三個季度，中國企業在韓國跨境電商網購市場上的增勢迅猛，市佔率逼近五成。今年第一季度至第三季度，韓國跨境電商網購額為 4.792826 萬億韓元（約合人民幣 266.2 億元），同比增加 20.4%。從交易對象來看，中國為 2.2217 萬億韓元，佔 46.4%；美國為 1.392878 萬億韓元，佔 29.1%。（財聯社）&nbsp;</p><p><strong>保時捷中國 CEO：目前中國市場規模尚無法支撐保時捷國產</strong></p><p>11 月 5 日，保時捷中國 CEO Michael Kirsch 在第六屆上海進博會上表示，目前保時捷在中國市場的銷量和規模尚無法支撐保時捷的國產。「保時捷是一個豪華品牌，所以我們不會單純的量產，我們會更加註重客戶的個性化選項和特殊的需求。對於國產，我們會不斷的去進行關注、評估。」Michael Kirsch 表示。（藍鯨）&nbsp;</p><p><strong>德國法院裁定 Netflix 侵犯博通視頻專利</strong></p><p>博通公司（Broadcom）11 月 3 日宣佈，德國聯邦專利法院發佈初步意見，認定博通公司一項與 HEVC/H.265 視頻編碼相關的專利有效。此前，慕尼黑地方法院於今年 9 月 19 日判決 Netflix 侵犯了該專利。慕尼黑法院還發布了一項禁令，要求 Netflix 停止在德國的所有進一步侵權行為。（界面新聞）&nbsp;</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>知乎「知海圖 AI」大模型宣佈開放服務</strong></p><p>36 氪獲悉，11 月 4 日，知乎宣佈旗下的「知海圖 AI」大模型即將面向社會公眾開放服務，知乎將擇機上線相關產品，並賦能創作者、討論場、信息獲取、內容運營等各項業務場景。</p><p><strong>馬斯克旗下 xAI 正式發佈首個大模型「Grok」</strong></p><p>北京時間 11 月 5 日，馬斯克旗下 xAI 團隊發佈其首個 AI 大模型產品——Grok。據介紹，Grok 通過 X 平台實時瞭解世界，還能回答被大多數其他 AI 系統拒絕的辛辣問題。xAI 團隊表示，Grok 仿照《銀河系漫遊指南》而設計，可以回答幾乎任何問題，甚至就如何提問給出建議。（界面新聞）&nbsp;</p><p><strong>OpenHarmony 4.0 版本正式發佈：新增 4000 多個 API 接口，交互及隱私能力進一步增強</strong></p><p>開放原子開源基金會理事長孫文龍 11 月 5 日宣佈 OpenHarmony 4.0 版本發佈。據悉，OpenHarmony4.0 版本開發套件同步升級到 API 10，相較前序版本新增 4000 多個 API 接口，應用開發能力更加豐富；HDF 新增 200 多個 HDI 接口，硬件適配更加便捷；同時，新版本在用戶交互體驗、組件能力、分佈式硬件支持範圍和安全及隱私方面的能力也得到進一步增強。經過三年的發展，OpenHarmony 迭代到 4.0 版本，有累積 6200+共建者、51 家共建單位，貢獻代碼行數超過 1 億行。孫文龍同時宣佈，未來三週內，開放原子開源基金會將與 Eclipse 基金會在中國無錫市簽署合作協議，以 OpenHarmony 為標杆，開啓我國開源項目國際合作的新篇章。（財聯社）</p><h2>投融資</h2><p><strong>國慧文旅完成 500 萬元天使輪融資</strong></p><p>近日，浙江國慧文旅獲 500 萬元天使輪融資，該輪融資由著名音樂人阿龍正罡獨門投資。國慧文旅是一家目的地定製遊服務提供商，以「目的地定製遊「為主要發展方向，結合互聯網思維推廣打造的新型綜合性旅遊平台。（中國網）&nbsp;</p><p><strong>六方半導體完成近億元 B 輪融資</strong></p><p>近日，浙江六方半導體完成近億元 B 輪融資，本輪融資由軒元資本、勁邦資本領投，倍特基金、立元創投跟投。本輪融資的資金將用於加速下游市場滲透、產能進一步提升和技術與工藝的迭代。六方半導體是一家半導體新材料研發商，致力於半導體熱場材料的研發，聚焦於各類高端塗層技術在半導體產業中的應用。（融中財經）</p><h2>酷產品</h2><p><strong>啓辰首款氫燃料電池車型上市，售價 99.88 萬元</strong></p><p>東風日產官微消息，11 月 3 日，啓辰品牌煥新暨秋季新品發佈在廣州舉行，純電車型啓辰 VX6 以及氫能源車型啓辰大 V 氫境也正式上市。啓辰 VX6 售價為 14.19 萬元-15.99 萬元；啓辰大 V 氫境售價 99.88 萬元，上市後將率先於廣州花都區開啓商業化示範運營，未來逐步向私人用戶開放。（界面新聞）</p><p><strong>整理｜</strong> 大暗&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>花旗預計 2024 年銅精煉市場過剩量為 35.5 萬噸，2023 年為 11.2 萬噸</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2506434285200776?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 14:36:48  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[花旗預計未來 3-6 個月銅價將在 7500 美元至 8500 美元的範圍內交易，預計 2024 年銅精煉市場將出現 35.5 萬噸的過剩，而 2023 年為 11.2 萬噸。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>鬥魚 CEO 陳少傑失聯已近三週</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2506431388116356?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 14:33:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[此前，有傳言稱，鬥魚 CEO 陳少傑被查，已失聯近 3 周。11 月 6 日，記者就相關內容向內部人士求證，證實了陳少傑失聯的消息。（封面新聞）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>李開復 AI 公司首發大模型，阿里雲領投</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2506425934063492?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 14:28:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，由創新工場董事長兼 CEO 李開復成立的 AI 公司「零一萬物」發佈了首款開源中英雙語大模型「Yi」。從知情人士處獲悉，零一萬物已完成新一輪融資，由阿里雲領投。目前，模型開放商用申請，已在阿里雲魔搭社區 ModelScope 首發。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>萬億增發國債額度不按地方切塊，而是根據項目質量安排資金</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2506425813181833?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 14:28:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近期增發的萬億國債是市場關注的焦點。記者從多位地方發改、投融資人士處瞭解到，監管部門明確，萬億增發國債額度不按地方切塊，而是根據項目質量和成熟度來安排資金。換言之，一個地方符合條件的項目越多，得到國債資金支持的力度就越大。另據瞭解，雖然國債額度不按省份切塊，但各領域額度已初步劃定。此次增發國債資金將重點用於八大方面：災後恢復重建、重點防洪治理工程、自然災害應急能力提升工程、其他重點防洪工程等。（21 財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>社保基金會：積極發揮社保基金作為長期資金、耐心資本的優勢和作用</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2506419337111431?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 14:21:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，據全國社保基金理事會官網，11 月 2 日，社保基金會黨組書記丁學東主持召開黨組會議。會議強調，始終堅持金融服務實體經濟的根本宗旨，深刻認識社保基金鮮明的政治性、人民性，積極發揮社保基金作為長期資金、耐心資本的優勢和作用，圍繞經濟社會發展戰略目標和重點領域加大投資力度，為加快構建新發展格局、推動高質量發展貢獻力量。樹牢底線思維、極限思維，有效防範化解風險，不斷健全完善全生命週期的風險管控體系，以數字化轉型和科技賦能提升風險識別監測和應對處置水平，牢牢守住基金安全底線。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>貴州省大數據局等 8 部門聯合印發《激勵政策》，促進全國一體化算力網絡國家（貴州）樞紐節點建設</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2506416927336322?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 14:19:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日，貴州省大數據局等 8 部門聯合印發《關於促進全國一體化算力網絡國家（貴州）樞紐節點建設的若干激勵政策》，着力打造面向全國的算力保障基地。《激勵政策》從支持算力中心建設、加快數據歸集和數據流通交易、支持算力產業發展、加快算力應用場景開放、培育壯大市場主體、營造良好科技創新氛圍、加大財政金融支持力度、強化要素保障、加強政策服務水平等 9 個方面提出具體舉措。（上證報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>阿立哌唑口服液體劑集採競標 8 中 6，山東朗諾製藥有限公司第一順位</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2506413088908680?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 14:15:14  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[記者在第九批國家藥品帶量採購開標現場獲悉，經集採競標，注射劑型阿立哌唑口服液體劑最終 8 中 6，中標企業按順位排名分別是，山東朗諾製藥有限公司、嶽陽新華達製藥有限公司、萬特製藥（海南有限公司）、常州四藥製藥有限公司、上海上藥中西製藥有限公司、成都康弘藥業集團有限公司。（藍鯨財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>創業板指漲超 3%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2506410630456704?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 14:12:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，截至發稿，創業板指漲超 3%，鋰電池板塊震盪上行，福龍馬封板漲停，深科達、恩捷股份、欣旺達均漲超 8%，億緯鋰能、寧德時代漲超 5%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>河馬遊戲：戰略投資《完蛋！我被美女包圍了！》發行方 INTINY 互動影視業務最新項目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2506407051863425?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 14:09:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，據「HippoJoy 河馬遊戲」微信公眾號消息，在《完蛋！我被美女包圍了！》立項之後，與其製作發行方 INTINY 在賽道前景與資源互補上達成一致，雙方達成深度戰略合作。首先，HippoJoy 戰略投資 INTINY 互動影視業務最新項目。其次，鑑於之前的《完蛋！我被美女包圍了！》99% 是男性用戶，針對女性向的空白市場，目前已籌備下一款新作《完蛋 2！我被帥哥包圍了！》（暫定名），HippoJoy 將合作參與製作發行。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>Lendlease 和谷歌終止土地開發協議</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2506398423704968?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 14:00:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[當地時間 11 月 3 日，Lendlease 和谷歌宣佈，終止舊金山灣區項目的開發服務協議。此前在 2019 年，雙方曾宣佈，將合作重新開發谷歌的土地，提供至少 15000 套新住房。（界面)]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>年內私募基金髮行數量超萬隻，股票策略佔主導</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2506396077598080?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 13:57:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[私募排排網最新統計數據顯示，截至 10 月 31 日，今年以來 573 傢俬募管理人合計備案了 14168 只私募證券投資基金，從具體策略來看，股票策略佔據主導，新備案股票策略私募證券投資基金共計 8441 只，佔比高達 59.58%。多資產策略緊隨其後，新備案私募基金數量和佔比分別為 2215 只和 15.63%。（上證報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>歡樂家：有低糖產品採用代糖配方，但大部分產品使用的是白砂糖</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2506392127595907?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 13:53:55  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，歡樂家近期接受投資者調研時稱，公司於 2022 年 7 月和 10 月分別對黃桃罐頭和橘子罐頭產品進行了提價，目前暫無新的提價計劃。公司有低糖的產品採用了代糖的配方，但大部分產品使用的是白砂糖。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>存儲芯片板塊震盪拉昇，同有科技觸及 20cm 漲停</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2506386056275842?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 13:47:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，截至發稿，存儲芯片板塊震盪拉昇，同有科技觸及 20cm 漲停，協創數據、佰維存儲、恆爍股份、晶升股份、普冉股份等漲幅居前。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中消協：三季度商品類投訴佔總投訴量五成</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2506382837425538?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 13:44:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中消協發佈數據顯示，三季度，商品類投訴為 168608 件，佔總投訴量的 51.27%，與去年同期相比，比重上升 2.26 個百分點；服務類投訴為 155002 件，佔總投訴量的 47.13%，比重下降 1.79 個百分點；其他類投訴為 5274 件，佔總投訴數量的 1.60%。（中新經緯）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>3D 打印板塊震盪走高，銀邦股份觸及 20CM 漲停</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2506378125502337?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 13:39:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，截至發稿，3D 打印板塊震盪走高，銀邦股份觸及 20CM 漲停，金太陽漲超 10%，續創歷史新高，有研粉材、金橙子、博遷新材漲超 5%。天風證券研報稱，配合鈦合金的 3D 打印技術可以使得產品成本得到有效控制，因此高端手機材質向鈦材質轉變或將成為行業趨勢。隨着成本的降低與表面精度的提高，鈦合金 3D 打印在消費電子市場的滲透率有望進一步提升，市場空間廣闊。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中京電子：公司為小米手機主要提供主板及顯示用配套產品</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2506366835042179?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 13:28:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，中京電子 11 月 6 日在互動平台表示，公司為小米手機主要提供主板及顯示用配套產品。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>天能股份：鈉電在未來取代鉛酸可能性不大，預期只會取代原來鋰電在兩輪車的市場份額</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2506356533684099?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 13:17:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，天能股份近期接受投資者調研時稱，公司認為，在輕型電動車市場上，鋰電池的適用性及安全性與鉛蓄電池相比不具備優勢，近兩年鋰電在逐漸退出兩輪車市場，整車企業的鋰電產品佔比越來越低。因此公司預計未來在電動輕型車，仍然是鉛蓄電池佔據主導地位；鈉電池產業正處於中試階段，產業孵化仍需要一定時間才能實現，且由於碳酸鋰價格的下跌，鈉電在成本上並不具備優勢。鈉電在未來取代鉛酸可能性不大，預期只會取代原來鋰電在兩輪車的市場份額。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>工業軟件板塊異動拉昇，浩辰軟件大漲超 10%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2506351866865029?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 13:12:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，截至發稿，午後工業軟件板塊異動拉昇，浩辰軟件大漲超 10%，索辰科技、賽意信息、能科科技漲超 5%，威士頓、中望軟件、廣聯達等跟漲。消息面上，華為雲聯合浩辰軟件、美雲智數、華天軟件等數十家工具軟件廠商共同發佈硬件開發生產線 CraftArts。華為工業軟件及工業雲 CTO 丘水平介紹，目前每天有超過 18000 名華為工程師在 CraftArts 電路板 EDA 工具鏈上開發作業。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>鋰電池板塊震盪拉昇，德方納米漲超 8%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2506349588702594?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 13:10:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，截至發稿，鋰電池板塊震盪拉昇，德方納米漲超 8%，欣旺達、億緯鋰能漲超 6%，西藏珠峯、金圓股份、贛鋒鋰業、天齊鋰業等跟漲。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>西部證券：AI 降本，遊戲行業有望迎來業績估值雙重修復</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2506345809323907?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 13:06:48  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，西部證券研報稱，AI 降本，小遊戲帶來增量，遊戲行業有望迎來業績估值雙重修復。AI 技術在遊戲行業不斷滲透，中短期帶來降本增效，對遊戲行業的影響逐漸顯現。小遊戲方興未艾，用戶羣體擴大和用戶時長延長，我們測算將帶來 260-725 億的增量。版號穩定發放，2024 年產品上線週期有望延續， 2024 年各大公司均有重點產品佈局，隨着新遊戲陸續上線，玩家長期積累的消費意願集中釋放，有望進一步拉昇 ARPU 值。建議關注：三七互娛、愷英網絡、吉比特等。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>