<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>8 點 1 氪｜官方通報「點讀機女孩」手術視頻為庫存；雷軍稱對新能源車價格戰已做好充分準備；百雀羚、歐萊雅等過度包裝被點名</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2687243018317448?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-13 08:06:14  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>上市進行時</h2><p><strong>貴人鳥</strong></p><p>ST 貴人 3 月 11 日晚間收到上海證券交易所上市公司管理二部下發的《關於擬終止貴人鳥股份有限公司股票上市的事先告知書》。《告知書》提到，2024 年 2 月 1 日至 2024 年 3 月 7 日，ST 貴人股票連續 20 個交易日的每日股票收盤價均低於 1 元，根據有關規定，ST 貴人股票已經觸及終止上市條件。上交所根據有關規則對該公司股票作出終止上市的決定。據貴人鳥發佈的業績預告，預計 2023 年實現歸屬於上市公司股東的淨利潤-4.85 億元，虧損幅度擴大。（財經網）&nbsp;</p><p><strong>地平線</strong></p><p>近日有消息稱，地平線已選好投行，擬於今年在香港首次公開招股，籌資約 5 億美元（約 39 億港元），或在未來數週內提交初步招股説明書。不過相關討論尚處於初步階段，包括規模和時間表在內的 IPO 細節仍可能有變。3 月 12 日，地平線相關負責人迴應記者稱，對市場傳聞不予置評。（上海證券報）&nbsp;</p><h2>TOP3 大新聞</h2><p><strong>官方通報「點讀機女孩」視頻事件：手術治療相關視頻為庫存，或將追究其法律責任</strong></p><p>近日，杭州市餘杭區互聯網違法和不良信息舉報中心接網友舉報，質疑 MCN 機構杭州豁然開朗科技有限公司近期發佈的「點讀機女孩」高君雨自曝患罕見腦瘤並接受手術治療相關視頻為「庫存視頻」。經核實，相關視頻為 2023 年 9 月拍攝，2024 年 2 月開始剪輯製作，被該 MCN 機構配以近期發生的文字描述發佈到網絡。網絡不是法外之地。通過移花接木、誇大事實、無中生有、偷換概念、斷章取義等方式造謠生事，造成不良社會影響或嚴重後果的，有關部門將依法追究其相應的法律責任。</p><p>對此，高君雨所籤 MCN 機構發佈致歉聲明：近日，關於我司發佈的「高君雨患病」視頻，考慮到腦瘤手術風險過高、病情可能反覆，實時發佈視頻產生的輿論影響可能會對君雨家人和醫院造成困擾，我司才決定等病情穩定後錯時發佈。但最終視頻配發時文案中的時間表述出現了嚴重紕漏，對此我們深感抱歉！我司鄭重聲明，在此過程中從未進行過任何捐款、打賞等盈利性的操作，也願意接受相關部門的調查和監督！（封面新聞、紅星新聞）</p><p><strong>雷軍稱對價格戰做好了充分準備</strong></p><p>小米 SU7 正式發佈定檔在 3 月 28 日。對於市場關注的若干熱點問題，記者也從小米方面得到了迴應。首先就是上市節點面臨的新能源汽車價格戰問題。小米方面迴應記者，對當下行業激烈的競爭環境，雷軍表示「做好了充分的各方面的準備」「小米汽車的從 0 到 1 與小米手機不完全相同，小米汽車需要做出點更不一樣的東西，最重要的是真正的智能科技，滿足大眾對小米、對新能源車的真正期待。」 （證券時報）</p><p><strong>百雀羚、歐萊雅等過度包裝被點名</strong></p><p>據報道，近期，上海市市場監督管理局公佈了本市化妝品商品包裝監督抽查結果，具體情況如下。本次監督抽查依據 GB 23350-2021《限制商品過度包裝要求，食品和化妝品》等標準要求，對下列項目進行了檢驗：包裝空隙率、包裝層數。本次抽查了 157 批次產品，經檢驗，19 批次不合格。涉百雀羚、歐萊雅、修麗可、韓束、御泥坊、溫碧泉、蘭蔻等。其中，百雀羚、溫碧泉被檢測出包裝空隙率、包裝層數不合格，歐萊雅、修麗可、韓束、御泥坊、蘭蔻均被檢測出包裝空隙率不合格。</p><p>包裝空隙率是指商品銷售包裝內不必要的空間體積與商品銷售包裝體積的比率，GB 23350-2009《限制商品過度包裝要求，食品和化妝品》中明確規範，化妝品商品包裝空隙率應≤50%，而包裝層數則應在 3 層及以下。</p><p>此外，商品包裝空隙率相對於包裝層數更具有隱蔽性和欺騙性，消費者從外觀更難判斷。部分企業為吸引顧客購買，誘導非理性消費，故意將商品包裝盒做大，從而造成包裝空隙率指標不符合國家強制性標準的要求。（鳳凰網財經）&nbsp;</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>中國首款延緩兒童近視滴眼液獲批</strong></p><p>國家藥監局官網最新信息顯示，興齊眼藥硫酸阿托品滴眼液（SQ-729）已於近日獲藥品批准證明，用於延緩兒童近視進展。受消息影響，興齊眼藥股價 11 日大漲近 13%，創下歷史新高。</p><p>中國是近視大國，國家衞健委發佈《中國眼健康白皮書》顯示，2018 年，我國兒童青少年總體近視率就達到 53.6%，5 歲以上近視人口近幾年來逐年攀升。有「近視神藥」之稱的硫酸阿托品滴眼液是以硫酸阿托品為活性成分的眼用製劑，為改良型新藥。目前全球和我國有多個在研同款藥物，興齊眼藥此次獲批的藥物不僅是我國首款，也是全球申報臨牀對照試驗的同類藥物中，首個獲得批准的。（第一財經日報）</p><p><strong>胖東來回應開通線上百貨：在初始階段可正常購買，商品在逐步補充</strong></p><p>近日，藍鯨記者查詢發現胖東來百貨已開通線上商城，商城分類中包括美妝、服飾、家居、茶等商品。記者致電胖東來，對方迴應稱百貨線上商城確實已上線，可以下單購買，但目前還在初始階段，商品也在逐漸補充中。此前因人流火爆，胖東來茶葉、珠寶等部門採取了排隊限流等測試，創始人於東來在排隊現場也向顧客表示會開通線上購物通道。（藍鯨財經）</p><p><strong>微短劇爆火後收費亂象頻發</strong></p><p>近日，有消費者爆料稱，當下大火的微短劇存在誘導付費、收費金額高和重複收費等亂象。其家人為了追劇瘋狂「氪金」，陸陸續續充值了 4 萬元。紅星資本局發現，微短劇播放平台多，如抖音、快手、微信小程序等，而平台之間又相互引流、跳轉，再加上收費方式多樣，導致微短劇的付費亂象頻頻出現，尤其是對網絡環境不太熟悉的老年人，容易遭遇微短劇付費陷阱。不僅如此，老年消費者往往還面臨着投訴難、退費難的情況。（紅星新聞）</p><p><strong>「一口價」黃金單價遠超金價</strong></p><p>近段時間以來，金價不斷刷新歷史最高紀錄，不少消費者選擇「高位變現」，出售此前購入的黃金飾品。但是部分購入「一口價」黃金的消費者卻大呼「套路深」。原來，他們手上的「一口價」黃金，折算每克重的購入單價甚至遠超現時金價。而且某些商場換購時只能同樣換購「一口價」黃金，有的甚至還被要求加購 30% 或是選擇原價工費 15％。（「一口價」黃金即不按照黃金的克重來計算價格，而是商家直接定價銷售。）（中新經緯）</p><p><strong>蔚來 CEO 要求員工不得參與理想 MEGA 輿論</strong></p><p>理想 MEGA3 月 11 日正式開啓交付，不過這款車型近期似乎因為其外觀設計而飽受爭議，無疑對理想汽車的品牌形象造成了負面影響。</p><p>博主類星頻道放出的內部消息顯示：蔚來 CEO 李斌已明確要求蔚來全體員工不得參與討論或轉發理想 MEGA 的造型相關信息，因為蔚來之前也不止一次遇到過類似的情況，所以不能支持類似的行為。（中國網財經）</p><p><strong>美股三大指數集體上漲，大型科技股普漲</strong></p><p>36 氪獲悉，3 月 12 日收盤，美股三大指數集體上漲，道指漲 0.61%，納指漲 1.54%，標普 500 指數漲 1.12%。大型科技股普漲，Meta 漲超 3%，微軟漲超 2%，Netflix、亞馬遜漲超 1%，谷歌漲 0.6%，蘋果漲 0.28%。熱門中概股集體上漲，理想汽車漲超 8%，拼多多、京東漲超 4%，百度漲超 3%，小鵬汽車漲超 2%，阿里巴巴、蔚來漲超 1%。</p><p><strong>遠洋集團：今年前 2 個月銷售 20.2 億元，境外債務重組尚未有具體方案</strong></p><p>對於海外，去年 9 月 15 日，遠洋集團發佈公告，旗下 8 筆境外美元證券自 2023 年 9 月 15 日上午 9 時起在香港聯合交易所有限公司停牌。同時，遠洋集團將暫停支付所有境外債務，進行全面重組。截至目前，遠洋集團境外債務重組尚未出具詳細方案。（澎湃新聞）</p><p><strong>新華製藥：布洛芬緩釋膠囊獲得藥品註冊證書</strong></p><p>36 氪獲悉，新華製藥公告稱，近日，公司收到國家藥監局覈准簽發的布洛芬緩釋膠囊《藥品註冊證書》。布洛芬緩釋膠囊取得藥品註冊證書，進一步豐富了公司的布洛芬產品系列，也為患者提供了新的解熱鎮痛類用藥選擇。</p><p><strong>蘋果據悉開始研發搭載 M4 芯片的 MacBook Pro</strong></p><p>記者馬克·古爾曼稱，蘋果剛剛開始「正式開發」搭載 M4 芯片的 MacBook Pro，但未透露更多細節。古爾曼還表示，預計蘋果將繼續探索增強現實眼鏡、帶有人工智能和攝像頭的 AirPods、生成式人工智能以及具有類似機器人功能的產品。當然，該公司仍在繼續開發現有的產品線，甚至着眼於可摺疊/觸摸屏 Mac。（界面新聞）</p><p><strong>TikTok 首席執行官將造訪美國國會</strong></p><p>Punchbowl 記者 John Bresnahan 和 Jake Sherman 的消息稱，TikTok 首席執行官周受資 3 月 13 日將到訪美國國會。這兩位記者均在社交媒體平台 X 上發佈了相關內容。</p><p>美國眾議院將在 3 月 13 日對一項法案進行投票，該法案要求母公司字節跳動剝離 TikTok，否則該平台將會面臨禁止進入美國市場的局面。對此，美國參議員們的看法不一，有些人認為只要讓該平台換個名字，禁止「TikTok」的叫法就可以達到目的。而以弗吉尼亞州民主黨參議員馬克·華納為首的另外一些人則認為，美國不能放任 TikTok 一步步擴大其影響力，他們應該立刻切斷該應用程序與其他國家的聯繫。TikTok 表示，將其應用程序的美國業務剝離是不切實際的，這一舉動還會削弱內容的吸引力，因為內容應用程序本質上是全球性的。（鳳凰網財經）</p><p><strong>匯豐：預計 2025 年中國電商在海外市場的 GMV 將達 5000 億美元</strong></p><p>36 氪獲悉，匯豐近期發佈《中國電商巨頭出海研報》，看好中國電商出海行業景氣度。預計 2025 年，中國電商在海外市場的 GMV 將達 5000 億美元，較 2023 年的 3500 億美元和 2019 年的 1550 億美元增幅明顯。中國「出海四小龍」中，AliExpress 速賣通的優勢在於多市場用戶基礎、龐大的供應鏈網絡和五日達物流能力。其基於託管模式的 Choice 服務，通過改善用戶體驗加速訂單增長，相比傳統平台模式更具競爭力。</p><p><strong>4GB 未拆封初代 iPhone 再次拍賣</strong></p><p>據報道，去年未拆封的初代 iPhone 拍賣價格有所下降，然而在 7 月份，一款極其罕見的 4GB 版本拍出了 19 萬美元（備註：當前約 136.8 萬元人民幣）的天價，是此前紀錄的三倍。時隔一年，另一部疑似首發版本的 4GB 未拆封 iPhone 將進行拍賣。</p><p>作為收藏品，4GB 版本的初代 iPhone 價值遠高於 8GB 版本。這是因為蘋果僅在發佈後兩個月內生產了這一較小容量的版本，現存未拆封的數量極少。相比之下，8GB 版本的未拆封初代 iPhone 拍賣紀錄為 6.3 萬美元，僅是 4GB 版本的三分之一。</p><p>不過，在 19 萬美元的紀錄誕生後，LCG 拍賣行又以 13.3 萬美元售出了一部同樣的 4GB 版本，另一家拍賣行 RR Auction 的成交價則降至 8.7 萬美元。現在，LCG 拍賣行又獲得了一部罕見的 4GB 未拆封初代 iPhone，起拍價為 10,000 美元，拍賣將持續兩週。（頭條新聞）</p><p><strong>微軟更改默認瀏覽器不再主推 Edge</strong></p><p>微軟為了在歐洲市場遵守《數字市場法案》（DMA），在同意卸載 OneDrive 應用同時，還將調整更改默認瀏覽器窗口，不再凸顯推廣 Edge 瀏覽器，而是和 Chrome 等瀏覽器一視同仁。</p><p>Windows 10 和 Windows 11 系統用戶目前嘗試更改默認瀏覽器時候，在彈出的切換窗口中會顯示「推薦應用/精選應用」，顯示 Microsoft Edge 瀏覽器，並標榜來自微軟的瀏覽器能提供更豐富的在線功能，滿足用戶的多元化需求。（IT 之家）</p><p><strong>蘋果將允許歐盟用戶從網頁下載 iPhone 應用</strong></p><p>蘋果公司 3 月 12 日發佈政策更新，將首次允許歐盟用戶從開發者網站下載 iPhone 應用程序，以符合歐盟《數字市場法案》的規定。蘋果表示 WebDistribution 將於今年春季晚些時候通過軟件更新推出。開發者還可在第三方的「替代應用市場」提供其應用程序，而不必通過 AppStore，並能夠以任何方式直接向用戶提供促銷活動。這兩項變更對歐盟的蘋果用戶立即生效。（界面新聞）&nbsp;</p><p><strong>宜家今年擬在全球所有市場進一步降價</strong></p><p>宜家今年正進一步在全球所有市場擴大降價，目標是撤回此前在 2022 年實施的漲價。這一舉措的出現正值運輸費用下降、原材料價格回落。宜家母公司英格卡集團零售部門主管 Tolga Öncü表示，對於像宜家這樣的公司來説，現在是投資於定價而非盈利的時候。（界面新聞）</p><p><strong>中國燃氣：全資附屬公司擬設合資公司，以收購、擁有及出租兩艘 2024 年 LNG 運輸船舶</strong></p><p>36 氪獲悉，中國燃氣公告稱，中國城市燃氣（公司之全資附屬公司）、Summit Energy 及 Fortune Clean Energy 訂立 2024 年合資協議，據此成立 2024 年合資公司以收購、擁有及出租兩艘 2024 年 LNG 運輸船舶。2024 年合資公司於成立後將不會成為公司的附屬公司，其財務業績亦不會與集團的財務報表綜合入賬。</p><p><strong>沃爾沃投資電池充電管理軟件公司 Breathe，擬將充電時間縮短 30%</strong></p><p>據報道，沃爾沃汽車週二表示，已經投資了英國智能電池充電管理軟件提供商 Breathe Battery Technologies，並將利用其電池軟件將下一代電動汽車的充電時間縮短 30%，公司未透露投資規模。據悉，Breathe 的技術將在未來兩到三年內應用於新款沃爾沃電動汽車。（界面新聞）</p><p><strong>不只是 AI 芯片，英偉達過去一年還投資了 30 餘家初創公司</strong></p><p>數據提供商 Dealogic 的一份分析顯示，在過去的一年，英偉達投資了 30 餘家初創企業，相當於 2022 年的三倍多。英偉達感興趣的投資領域包括軟件、製藥和醫療保健等。今年 2 月，英偉達在提交給美國證券交易委員會（SEC）的文件中稱，該公司還持有應用 AI 技術的幾家小公司的股份。這些投資似乎也得到了回報。英偉達的財報顯示，截至 1 月份，該公司的投資價值約為 15.5 億美元，而前一年為 3 億美元。（新浪財經）</p><p><strong>法國啓動「有機機器人」國家科研項目</strong></p><p>法國多家科研機構 11 日在南部城市蒙彼利埃啓動一項名為「有機機器人」的大型國家科研項目，旨在突破現有機器人技術的侷限性，創造能夠與人類自然流暢互動、適應社會的新一代機器人。該科研項目是「法國 2030」投資計劃的一部分，將由法國替代能源與原子能委員會、法國國家科學研究中心和法國國家數字科技研究所聯合主導，在 8 年內獲得 3400 萬歐元經費支持。（新華社）</p><p><strong>巴西今年 2 月咖啡出口量同比增加近五成</strong></p><p>當地時間 3 月 11 日，巴西咖啡出口商協會發布的最新數據顯示，今年 2 月份，巴西出口咖啡達到 36.26 萬袋（每袋 60 公斤），同比增加 48.9%。今年 2 月份，巴西咖啡出口創匯金額同比增長也達到 47.2%，從去年 2 月份的 5.14 億美元升至今年 2 月份的 7.57 億美元。數據還顯示，在 2023 至 2024 年收穫季的前 8 個月，巴西咖啡出口量和出口創匯額分別同比增加 24.3% 和 6.1%。（央視新聞）&nbsp;</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>OpenAI 稱馬斯克的指控建立在「不連貫的」事實前提之上</strong></p><p>3 月 12 日消息，OpenAI 抨擊了馬斯克的指控，該公司在一份法庭文件中表示，馬斯克的指控建立在「不連貫的」事實前提之上。這是馬斯克對 OpenAI 發起訴訟之後，這家初創公司做出的首次法律迴應。OpenAI 還提醒法院稱，馬斯克可能會利用這起訴訟獲得 OpenAI 的「專有記錄和技術」，因此需要對信息共享程序「謹慎監管」。（界面新聞）&nbsp;</p><p><strong>LG 電子將向硅谷機器人創企 Bear Robotics 投資 6000 萬美元，成後者最大單一股東</strong></p><p>當地時間 3 月 12 日，LG 電子宣佈將向硅谷初創公司 Bear Robotics 投資 6000 萬美元，進一步發力新增長引擎。Bear Robotics 由前谷歌軟件工程師 Ha Jung-woo 於 2017 年創立，專門開發 AI 驅動的自動服務機器人。LG 電子在聲明中表示，這宗股權投資交易完成後，公司將成為 Bear Robotics 的最大單一股東。LG 電子稱，Bear Robotics 的 AI 室內送貨機器人已在美國、韓國和日本獲得認可。（界面新聞）</p><p><strong>信達證券：HBM 或將成為存儲芯片市場復甦的主要驅動力</strong></p><p>36 氪獲悉，信達證券研報指出，受益於 AI 算力需求的強勁推動，HBM 或將成為存儲芯片市場復甦的主要驅動力，同時國內存儲廠商也將加速產品佈局和技術突破，相關產業鏈上下游的廠商有望加速受益，建議關注：（1）存儲：江波龍、德明利、兆易創新、東芯股份等；（2）先進封裝：通富微電、長電科技、深科技等；（3）代理：香農芯創等；（4）設備和材料：北方華創、中微公司、賽騰股份、雅克科技等。</p><h2>大公司財報</h2><p><strong>名創優品：2023 年第四季度營收 38.4 億元，同比增長 54%</strong></p><p>36 氪獲悉，名創優品發佈 2023 年第四季度財報。本季度名創優品營收 38.4 億元，同比增長 54%，單季營收創歷史新高；毛利率達到歷史最高值 43.1%，同比上漲 3.1 個百分點；Non-IFRS 淨利潤 6.6 億元，同比增長 77%，創歷史新高。截至 2023 年末，名創優品全球總門店數達 6413 家，其中國內門店 3926 家，海外門店 2487 家。2023 年全年收入突破 138 億，同比增長近 40%，調整後淨利潤約 23.6 億，同比增長 110%。</p><p><strong>BOSS 直聘：2023 年第四季度營收 15.80 億元，同比上漲 46.0%</strong></p><p>BOSS 直聘發佈 2023 年第四季度及全年財報。財報顯示，第四季度 BOSS 直聘實現營收 15.80 億元，同比上漲 46.0%；經計算現金收款 17.80 億元，同比增長 61.2%，環比上漲 8.8%。第四季度公司取得淨利潤 3.31 億元，較上年同期由虧轉盈。截至 2023 年 12 月 31 日止的十二個月內，公司付費企業客戶數為 520 萬，同比上漲 44.4%。</p><p><strong>甲骨文：此前的 2026 財年展望可能過於保守</strong></p><p>甲骨文稱，公司很快將與英偉達發佈激動人心的聯合聲明；此前的 2026 財年展望可能過於保守；預計第四財季資本支出將因雲計算中心而「大幅增加」；預計第四財季調整後每股收益為 1.62-1.66 美元；預計剔除 Cerner 外的雲服務總收入將增長 22-24%；預計第四財季（不包括 Cerner）收入將增長 6-8%；預計 2025 財年用於數據中心建設的資本支出將達到 100 億美元。（財聯社）</p><h2>投融資</h2><p><strong>視頻大模型公司「愛詩科技」完成億級 A1 輪融資</strong></p><p>36 氪獲悉，視頻大模型公司「愛詩科技」近日已完成億級 A1 輪融資，本輪融資由達晨財智獨家投資。光源資本擔任獨家財務顧問。公司稱，資金將主要用於底層視頻大模型的技術研發及團隊搭建等方面。</p><p><strong>「艾凱控股」完成過億元 B 輪融資</strong></p><p>36 氪獲悉，佛山市艾凱控股集團有限公司（簡稱：「艾凱控股」或「艾凱」）完成過億元 B 輪融資，金鼎資本近億元重倉投資，其他投資方有嘉御資本、順為資本、上汽恆旭、溫氏投資、凱風創投等。本輪融資主要用於新能源前裝車載冰箱產能擴建、海外自主品牌推廣、流動資金儲備及新產品研發。</p><p><strong>國內礦山無人駕駛公司「易控智駕」獲 3 億元 C++輪融資</strong></p><p>36 氪獲悉，近日，國內礦山無人駕駛公司「易控智駕」獲得 3 億元 C++輪融資，本輪由老股東興杭國投和紫金礦業領投，鄭州人才基金跟投。疊加此前完成的 C 輪及 C+輪融資，易控智駕在半年內合計完成 7 億元股權融資。據悉，本輪融資將用於技術產品研發和無人駕駛運營管理。</p><p><strong>「生數科技」完成新一輪數億元融資</strong></p><p>36 氪獲悉，近日，北京生數科技有限公司宣佈完成新一輪數億元融資，由啓明創投領投，達泰資本、鴻福厚德、智譜 AI、老股東 BV 百度風投和卓源亞洲繼續跟投。本輪融資將主要用於多模態基礎大模型的迭代研發、應用產品創新及市場拓展。本輪由華興資本擔任獨家財務顧問。</p><p><strong>「聲揚科技」完成新一輪融資</strong></p><p>36 氪獲悉，近日，深圳市聲揚科技有限公司完成由青島某地方國資平台出資及部分老股東跟投的新一輪融資。本輪融資將主要用於以安防為核心的傳統業務市場拓展，以及大模型應用生態所催生的終端語音產品矩陣的研發佈局。&nbsp;</p><h2>酷產品</h2><p><strong>新款 iPad 或將於 3 月底或 4 月發佈</strong></p><p>3 月 12 日電，科技記者馬克·古爾曼報道稱，蘋果計劃在「3 月底或 4 月左右」發佈新款 iPad Pro 和 iPad Air。他還表示，預計適用於相關 iPad 的新款妙控鍵盤和 Apple Pencil 將同時推出。（財聯社）</p><p><strong>整理｜</strong> 張晗&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>維密業績連續兩年下跌；呷哺集團扭虧失敗；橘朵母公司銷售破 30 億 | 品牌日報</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2686299072785794?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-12 19:36:33  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>&nbsp;維密業績連續兩年下跌</strong></h3><p>放棄「性感」的這條路，維密走得並不順。</p><p>截至 2024 年 2 月 3 日的年報，維密的淨銷售額同比下滑 2.6% 至 61.82 億美元（約合人民幣 444 億元），可比銷售額下滑 9%；歸母淨利潤同比下滑 68.7% 至 1.09 億美元（約合人民幣 7.8 億元）。</p><p>這也是維密連續第二年業績下滑。財報發佈次日，維密股價大跌 28%，為 2021 年上市以來最大跌幅。在財報中，維密將業績下滑歸因於北美貼身衣物市場的萎靡。北美是維密一直以來的主要市場，2023 財年北美僅線下門店就貢獻了總銷售額的 56%。</p><p>拉長維度來看，自 2019 年停辦維密秀之後，維密一直致力於自己的轉型之路，比如推出大尺碼內衣、與大碼模特和變性模特合作，將品牌代言人從「天使」模特換為藝術家、活動家、創業者這些新時代女性等，試圖撕去自己身上單一的「性感」標籤，展現對女性視角的重視。</p><p>但這些革新形象的舉措，並沒有改變維密陳舊的品牌內涵，本質來説，維密和「美」依舊保持着強烈聯繫。在歐美，Aerie、蕾哈娜創立的 Savage&nbsp;x&nbsp;Fenty、美國內衣電商 ThirdLove 這些新鋭內衣品牌，正在以悅己、多元、包容的形象得到消費者青睞，成為維密的強勁對手。</p><p>聚焦中國，維密在去年 10 月的一場投資者會議上表示，中國和歐洲將是接下來重點擴張的地區。從 2022 年以來，維密開始與供應商維珍妮合作，試圖實現中國市場本土化；除此之外，維密正在加速佈局中國下沉市場，並將大店轉變為輕體量門店。</p><p>不過，在中國，內衣消費的下沉市場早已是都市麗人、愛慕等國產老牌內衣的天下，要想突圍，維密或許還有很長的路要走。</p><h3><strong>呷哺集團扭虧失敗</strong></h3><p>曾經被寄予希望的中高端品牌湊湊和趁燒，反而成了呷哺集團的拖累。</p><p>3 月 8 日，呷哺集團發佈了 2023 年業績預告，集團預期 2023 年收入約 59 億元，同比增加約 25%，預期錄得淨虧損約 1.8 億元至 2 億元之間，較上一年度有所收窄。</p><p>對於虧損，呷哺集團表示主要來自於關店減值，以及旗下高端品牌湊湊在消費降級趨勢衝擊下的業務虧損。</p><p>呷哺集團於 1999 年在北京創立，目前旗下擁有三大品牌，平價火鍋品牌呷哺呷哺、定位中高端的火鍋品牌湊湊以及烤肉品牌趁燒。其中，湊湊定位為主打」火鍋+茶飲」模式的中高端火鍋品牌，門店多位於一線、新一線及二線城市，人均價格在 150 元以上。趁燒主打的是「燒肉+酒茶+歡樂」多元化業態，客單價定位 250 元左右———也是呷哺集團客單價最高的品牌。趁燒採用大店模式，在上海第一家門店面積就在 340 平米左右。</p><p>在消費降級時代，消費者的價格敏感，勢必會對定位中高端的餐飲品牌帶來影響。事實是，從創始人賀光啓迴歸一線後，呷哺集團一直在嘗試業務優化。比如，縮小門店面積和單店投入，以提升餐廳坪效和縮短門店的投資回報週期，呷哺集團正在將呷哺呷哺的門店平均面積從 2021 年的 210 平米降低至 150 平米；湊湊要從 2021 年門店平均面積 610 平米，下降至 450 平米左右。</p><p>只不過，呷哺集團面臨的已經不再是火鍋的那個藍海時代，如今海底撈做服務，巴奴主打供應鏈優勢，鍋圈的異軍突起留給了在家就能吃火鍋的無限想象，更別説新崛起的各類重慶火鍋品牌，呷哺集團如何適應餐飲的新時代，還待驗證。</p><h3><strong>what's more</strong></h3><p><strong>橘朵母公司銷售破 30 億</strong></p><p>3 月 11 日，國貨彩妝品牌橘朵、酵色母公司橘宜集團公佈 2023 年業績數據，稱其全年零售額超過 30 億元，營業收入為 26.1 億元（不含馥綠德雅），同比增長達 48%。橘宜如今這個體量，和在美股上市的完美日記母公司逸仙電商的體量已有得一拼，2023 財年逸仙電商營收為 34.1 億元。近幾年，橘朵因為彩妝頻繁出新帶來了不小的熱度，2023 年，橘朵有 259 次的產品上新，這一數據相當於除去節假日，基本平均每天都有新品上市。</p><p><strong>星巴克將在韓開售酒精飲料</strong></p><p>3 月 12 日，據外媒報道，從本月底起，星巴克韓國將開始釜山等部分地區門店銷售酒精飲料，旨在提高競爭力並增加夜間銷售額。為此，星巴克相應門店已將經營許可從「休閒餐飲店」更改為「一般餐飲店」。這是韓國星巴克門店首次製作並銷售酒精飲料，近年來韓國咖啡門店數量日益增加，星巴克面臨的競爭並不小。韓國國稅廳統計顯示，截至去年 12 月，韓國咖啡加盟店數量達到 9.5801 萬家，同比增加 2.94%。</p><p><strong>又一家海外網紅品牌和中國市場告別</strong></p><p>近日，美國小眾功效護膚品牌彼得羅夫 PETER THOMAS ROTH 關閉了其天貓旗艦店，也是該品牌唯一自營渠道。目前，彼得羅夫在中國僅剩絲芙蘭這唯一一個銷售渠道。從 2010 年進入中國市場後，彼得羅夫只是簡單把中國市場當成一個額外的銷售渠道，品牌並不熱衷在社交平台上推廣產品，也錯過了讓消費者認識自己的最佳時機。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>最前線｜理想新增非空懸版本車型，全系降 5000 元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2686462215777923?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-12 19:11:49  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文丨李安琪</p><p>編輯丨李勤</p><p>在增程 L 系列改款車型發佈 10 多天後，理想汽車推出非空氣懸架版本車型，實現價格進一步下探。</p><p>3 月 12 日，理想汽車宣佈，2024 款理想 L7、L8 將推出 CDC 運動懸架版車型，該配置車型沿用 Air 的車型命名，售價分別為 30.18 萬元和 32.18 萬元，兩款新車型計劃在今年 5 月上市並開啓交付。</p><p>同時，理想 2024 款 L7 和 L8 車型序列將進行調整，命名由 Air、Pro、Max 調整為 Pro、Max、Ultra。2024 款理想 L9 Max 的命名也將同步調整為理想 L9 Ultra。</p><p>有理想人士告訴 36 氪，去年理想內部在籌備改款車型時，就已經定下了 CDC 懸架配置的版本，目的就是在保持品牌不大幅降價的前提下，實現價格下探。</p><p>此前，3 月 1 日理想發佈 L9\L8\L7 三款增程車型改款時，全系都標配了空氣懸架和高通 8295 芯片等。其中 L8\L7 低配 Air 版就從 CDC 運動懸架升級為魔毯空氣懸架 Pro，價格不變。</p><p>在車企新車普遍「增配降價」的市場環境下，理想雖然改款配置大幅提升，但價格不算有優勢。</p><p>理想汽車也表示，新款 L 系列車型上市後，公司收到部分用戶反饋，希望理想 L7 和 L8 保留搭載 CDC 運動懸架（螺旋彈簧+CDC 連續可變阻尼減振器）的車型。於是，理想內部定下的非空懸版本後招，也可以派上用場。</p><p>總地來看，目前，理想 L7/L8 的 Air 版本最亮點配置是 CDC 運動懸架；Pro 車型則升級為魔毯空氣懸架 Pro、智駕系統 AD Pro；Max 車型則標配冷暖雙用冰箱、智駕系統 AD Max；Ultra 則是配置 52.3kWh 大電池增程系統、高通驍龍 8295P 高性能版和智駕系統 AD Max。L9 則只保留了 Pro 和 Ultra 版本。</p><p>此外，理想還增加了 2024 款 L 系列的首銷權益。在原有 5000 元選裝基金的基礎上，增加 5000 元定金抵扣 10000 元購車款的權益。用一線銷售人員的話來説就是，2024 款全系降價 5000 元。</p><p>可見，比亞迪等傳統車企掀起的價格戰之下，理想「原價增配」的策略黯然失色，簡化配置和降價，加入價格戰，不可避免。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚報｜宜家今年擬在全球所有市場進一步降價；天鐵股份中標 2736.35 萬元建設項目；國內礦山無人駕駛公司「易控智駕」獲 3 億元 C++輪融資</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2686412909899143?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-12 18:17:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2><strong>大公司：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2686127288282757"><strong>宜家今年擬在全球所有市場進一步降價</strong></a></p><p>CNBC 消息，宜家今年正進一步在全球所有市場擴大降價，目標是撤回此前在 2022 年實施的漲價。這一舉措的出現正值運輸費用下降、原材料價格回落。宜家母公司英格卡集團零售部門主管 Tolga Öncü表示，對於像宜家這樣的公司來説，現在是投資於定價而非盈利的時候。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2686349988605569"><strong>阿里影業鳳凰雲智國際版 iCIRENA 正式亮相</strong></a></p><p>36 氪獲悉，香港國際影視展日前開幕。在影視展上，阿里大文娛發佈「港藝振興計劃」，宣佈未來 5 年將在香港劇集、電影、演出和青年人才培養四大領域投入不低於 50 億港元；同時，阿里影業旗下科技平台鳳凰雲智正式發佈了國際版產品 iCIRENA。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2686086793129351"><strong>螞蟻集團啓動 2024 春招，OceanBase 開啓商業化後最大規模招聘</strong></a></p><p>36 氪獲悉，近日，螞蟻集團啓動 2024 年春招，技術崗位佔比 80%，招聘規模超千人，聚焦 AI 算法、AI 工程等生成式人工智能關鍵領域，以及隱私計算、數據庫、圖計算、區塊鏈等數據技術領域。其中，螞蟻集團旗下分佈式數據庫品牌 OceanBase 本次招聘規模超百人，這是該技術品牌自商業化以來的最大規模招聘。此外，今年春招，螞蟻集團增大了對產品經理崗位的需求。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2686254186491273"><strong>閒魚：日均 GMV 破 10 億，去年超 1 億人掛出閒置</strong></a></p><p>36 氪獲悉，閒魚數據顯示，平台日均 GMV 已突破 10 億，過去一年，超 1 億人在平台發佈閒置，其中 95 後用戶最活躍。從交易品類來看，手機數碼，動漫模玩，票務卡券，交通工具，運動戶外，服飾等排在前列。過去一年，閒魚 95 後用戶人均賺了 2700 元，不少年輕人在閒魚上獲得了「第一桶金」。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2686084803669634"><strong>名創優品：2023 年第四季度營收 38.4 億元，同比增長 54%</strong></a></p><p>36 氪獲悉，名創優品發佈 2023 年第四季度財報。本季度名創優品營收 38.4 億元，同比增長 54%，單季營收創歷史新高；毛利率達到歷史最高值 43.1%，同比上漲 3.1 個百分點；Non-IFRS 淨利潤 6.6 億元，同比增長 77%，創歷史新高。截至 2023 年末，名創優品全球總門店數達 6413 家，其中國內門店 3926 家，海外門店 2487 家。2023 年全年收入突破 138 億，同比增長近 40%，調整後淨利潤約 23.6 億，同比增長 110%。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2686371653021057"><strong>新華製藥：布洛芬緩釋膠囊獲得藥品註冊證書</strong></a></p><p>36 氪獲悉，新華製藥公告稱，近日，公司收到國家藥監局覈准簽發的布洛芬緩釋膠囊《藥品註冊證書》。布洛芬緩釋膠囊取得藥品註冊證書，進一步豐富了公司的布洛芬產品系列，也為患者提供了新的解熱鎮痛類用藥選擇。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2686355307949700"><strong>中國燃氣：全資附屬公司擬設合資公司，以收購、擁有及出租兩艘 2024 年 LNG 運輸船舶</strong></a></p><p>36 氪獲悉，中國燃氣公告稱，中國城市燃氣（公司之全資附屬公司）、Summit Energy 及 Fortune Clean Energy 訂立 2024 年合資協議，據此成立 2024 年合資公司以收購、擁有及出租兩艘 2024 年 LNG 運輸船舶。2024 年合資公司於成立後將不會成為公司的附屬公司，其財務業績亦不會與集團的財務報表綜合入賬。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2686397934595720"><strong>博菲電氣：公司在軌道交通領域打造了國產軌道交通牽引電機有機硅絕緣系統</strong></a></p><p>36 氪獲悉，博菲電氣在投資者互動平台表示，公司在軌道交通領域打造了國產軌道交通牽引電機有機硅絕緣系統，產品涵蓋有機硅絕緣樹脂、有機硅雲母帶等，廣泛應用於高鐵城鐵、地鐵等軌道交通。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2686373330349443"><strong>天鐵股份：中標 2736.35 萬元建設項目</strong></a></p><p>36 氪獲悉，天鐵股份公告稱，公司近日收到四川路橋建設集團股份有限公司物資分公司發來的《中標通知書》，該通知確認公司為四川路橋盛通建築工程有限公司西昌市焦家安寧城鄉融合建設項目（東、西區）的中標單位，中標金額 2736.35 萬元，佔公司 2022 年營業收入的 1.59%。</p><h2>投融資：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2686279489613445"><strong>LG 電子將向硅谷機器人創企 Bear Robotics 投資 6000 萬美元，成後者最大單一股東</strong></a></p><p>當地時間 3 月 12 日，LG 電子宣佈將向硅谷初創公司 Bear Robotics 投資 6000 萬美元，進一步發力新增長引擎。Bear Robotics 由前谷歌軟件工程師 Ha Jung-woo 於 2017 年創立，專門開發 AI 驅動的自動服務機器人。LG 電子在聲明中表示，這宗股權投資交易完成後，公司將成為 Bear Robotics 的最大單一股東。LG 電子稱，Bear Robotics 的 AI 室內送貨機器人已在美國、韓國和日本獲得認可。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2686192610176641"><strong>「艾凱控股」完成過億元 B 輪融資</strong></a></p><p>36 氪獲悉，佛山市艾凱控股集團有限公司（簡稱：「艾凱控股」或「艾凱」）完成過億元 B 輪融資，金鼎資本近億元重倉投資，其他投資方有嘉御資本、順為資本、上汽恆旭、溫氏投資、凱風創投等。本輪融資主要用於新能源前裝車載冰箱產能擴建、海外自主品牌推廣、流動資金儲備及新產品研發。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2686173366201984"><strong>「生數科技」完成新一輪數億元融資</strong></a></p><p>36 氪獲悉，近日，北京生數科技有限公司宣佈完成新一輪數億元融資，由啓明創投領投，達泰資本、鴻福厚德、智譜 AI、老股東 BV 百度風投和卓源亞洲繼續跟投。本輪融資將主要用於多模態基礎大模型的迭代研發、應用產品創新及市場拓展。本輪由華興資本擔任獨家財務顧問。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2686172780899974"><strong>國內礦山無人駕駛公司「易控智駕」獲 3 億元 C++輪融資</strong></a></p><p>36 氪獲悉，近日，國內礦山無人駕駛公司「易控智駕」獲得 3 億元 C++輪融資，本輪由老股東興杭國投和紫金礦業領投，鄭州人才基金跟投。疊加此前完成的 C 輪及 C+輪融資，易控智駕在半年內合計完成 7 億元股權融資。據悉，本輪融資將用於技術產品研發和無人駕駛運營管理。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2686172319509890"><strong>視頻大模型公司「愛詩科技」完成億級 A1 輪融資</strong></a></p><p>36 氪獲悉，視頻大模型公司「愛詩科技」近日已完成億級 A1 輪融資，本輪融資由達晨財智獨家投資。光源資本擔任獨家財務顧問。公司稱，資金將主要用於底層視頻大模型的技術研發及團隊搭建等方面。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2686170781379977"><strong>生物基材料開發企業「中科國生」獲近億元融資</strong></a></p><p>36 氪獲悉，生物基材料開發企業「中科國生」近日獲近億元融資，由華映資本領投，老股東君聯資本、君盛投資跟投。據瞭解，中科國生當前已具備百噸級供貨能力，正在建設千噸級生產線。</p><h2><strong>今日觀點：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2686337208921479"><strong>英傑電氣：直流充電樁可能是 2024 年海外市場銷售的重要增長點</strong></a></p><p>36 氪獲悉，英傑電氣接待機構調研時表示，公司高度重視充電樁海外市場的拓展，2024 年海外市場在原來交流充電樁銷售的基礎上增加了直流充電樁的銷售，公司直流充電樁有自己獨特的技術，且已取得國外專利授權，如果市場推廣順利，可能是 2024 年海外市場銷售的一個重要增長點。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2686107889446273"><strong>匯豐：預計 2025 年中國電商在海外市場的 GMV 將達 5000 億美元</strong></a></p><p>36 氪獲悉，匯豐近期發佈《中國電商巨頭出海研報》，看好中國電商出海行業景氣度。預計 2025 年，中國電商在海外市場的 GMV 將達 5000 億美元，較 2023 年的 3500 億美元和 2019 年的 1550 億美元增幅明顯。中國「出海四小龍」中，AliExpress 速賣通的優勢在於多市場用戶基礎、龐大的供應鏈網絡和五日達物流能力。其基於託管模式的 Choice 服務，通過改善用戶體驗加速訂單增長，相比傳統平台模式更具競爭力。</p><h2><strong>其他值得關注的新聞：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2686288149753217"><strong>中國飯店協會倡議住宿企業便捷國際卡支付</strong></a></p><p>為進一步完善入境旅遊服務，推動住宿、餐飲等旅遊全產業鏈恢復發展，中國飯店協會 12 日發佈關於便利外籍人員來華住宿服務的倡議書，建議我國住宿企業加強與國際標準接軌、優化境外預訂渠道管理，便捷國際卡支付等。（新華社）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2686208278752904"><strong>上海：加大外資研發中心科技創新金融支持</strong></a></p><p>上海市人民政府辦公廳 12 日發佈《上海外資研發中心提升計劃》。其中提到，加大外資研發中心科技創新金融支持。為外資研發中心與金融機構搭建對接平台，支持外資研發中心通過設立自由貿易賬戶享受跨境金融服務，鼓勵金融機構在風險可控、商業可持續的前提下，為外資研發中心開展科技創新、從事基礎和前沿研究提供金融支持。對具有輕資產、高研發投入特點的外資研發中心在中國上市募集的資金（不含超募資金），在主要用於主營業務相關研發投入的前提下，適當放寬用於補充流動資金和償還債務的比例要求。（財聯社）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>研發文旅領域大模型應用，「荔知遊」打造 AIGC 旅行攻略地圖助手</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2672459436521216?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-12 17:35:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜劉年華</p><p>編輯｜彭孝秋</p><p>2023 年是大模型元年。隨着大廠紛紛下場，行業正式進入百模大戰時代。相比於十年前瘋狂的 O2O 時代，這次的投入更顯剋制。現金流緊張，每個大模型都在尋找落地應用的場景。</p><p>人往哪裏聚集，應用端就在哪裏發力。在後疫情時代，文旅是復甦最好的行業之一。2023 年前三季度，國內旅遊總人次 36.74 億，比上年同期增加 15.80 億，居民國內出遊總花費 3.69 萬億元，增長 114.4%。</p><p>捕捉到該趨勢，「九號誒艾科技」決定深入文旅大場景進行應用落地，專注於基於 ChatGPT 類大模型與 prompt 交互的 AIGC 文旅產品。</p><p>成立於 2023 年上旬，九號誒艾科技是國內最早一批進行 LLM 大模型場景應用與調優的團隊。目前，團隊開發的「荔知遊」產品已上線微信小程序，旨在為用戶提供智能旅行地圖策劃，以及本地生活推薦的「吃喝玩樂出遊」智能祕書。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="500,1043" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240305/v2_bfacca5d98714d57bcc9b458816ec90b@1689326231_oswg311018oswg500oswg1043_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">AI 智能行程推薦，圖片來源：荔知遊</p><h2>智能旅行規劃</h2><p>2023 年 3 月，荔知遊做了 500 多份問卷調查，超過 75% 的用戶對 AI 規劃旅行線路表現出濃厚興趣。</p><p>現有的旅行規劃，用戶經常需要通過小紅書、馬蜂窩等社區破碎的海量信息源來篩選，還要排除廣告的影響，然後再將興趣點（POI）添加到地圖中進行規劃。而這需要耗費用戶大量的時間精力。</p><p>對標美國的 Tripnotes，團隊決定打造一款 AI 旅行規劃產品，讓用戶更加高效指定行程。</p><p>旅行業的用戶需求千千萬萬，團隊也遇到了非常多維度的問答。</p><p>為瞭解決模型訓練問題，所有的需求被拆分為 5 個維度進行打標籤，再進行相應的標註，總共形成了 3000 多條人工標註的問答對。</p><p>有了這些數據源，團隊開始精調模型，使用百度智能雲千帆大模型作為底座。</p><p>荔知遊 CEO 魏玖皓告訴 36 氪，團隊第一個優化方向就是把出行攻略信息結構化，讓用戶出去玩時，可以簡單清晰地瞭解到應該去哪些點，大概花多少錢，然後用多少天。第二步就是和地圖結合，看到每天該去哪些點，每個點還有詳細的 POI 二級信息。</p><p>經過內測，產品於 2023 年底正式上線。通過社羣裂變、福袋獎勵等方式，荔知遊在 2024 年新年活動期間吸引新用戶發佈了 1000 多條行程。</p><p>魏玖皓坦言，現在產品還沒有到完美的形態。AI 能夠解決部分問題，但現階段不能解決所有旅行問題。因此，有一些內容必須 UGC 來輔助完成，產品核心還是幫助用戶去生成意向行程。</p><p>團隊也意識到，數據量和質量的提升是提高 AI 問答效果的關鍵。因此，他們計劃在未來的版本迭代中，根據用戶反饋和習慣，進一步優化模型。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1050,2245" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240305/v2_76c300610b9a4b39bf9919a81ec59268@1689326231_oswg1338836oswg1050oswg2245_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">AI 智能規劃，圖片來源：荔知遊</p><h2>商業模式探索</h2><p>任何 AIGC 產品都離不開商業落地。而作為一個工具類產品，如何形成一個良好的商業模式，讓產品可持續發展，也是公司在探索的問題。</p><p>魏玖皓告訴 36 氪，荔知遊現有的商業模式還是圍繞產品核心——行程。用戶可以通過 AI+UGC 的方式創建精美的旅行行程，其他用戶如果想要借鑑這些行程，可以通過付費的方式獲取。</p><p>在後續的版本中，還有幾個潛在可探索的商業模式：</p><ol><li>廣告收費模式：隨着用戶量的增加，產品將引入廣告作為收入來源。</li><li>商城系統：圍繞旅行相關的商城系統，用戶在旅行過程中可能會涉及到多個興趣點（POI），如酒店、餐飲等。產品將提供訂單系統，推薦相關商家並允許用戶直接進行預訂。這種模式在國外訂單平台中較為常見，用戶可以一鍵跳轉並下單。</li><li>票務系統：未來計劃中將包括交通路線的推薦和票務服務，幫助用戶解決訂票難題。</li><li>社區商業模式：通過打造活躍的用戶社區，培養社區達人和社區活動來吸引用戶，從而實現社區達人商業化。</li><li>實體商品商城：這是一個尚未決定的潛在商業模式，考慮在前三步商業模式穩定運行後，是否加入與旅行相關的實體商品商城。</li></ol><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1053,2245" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240305/v2_4e150e4b7506470688147a8d39675202@1689326231_oswg1532121oswg1053oswg2245_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">行程計劃，圖片來源：荔知遊</p><h2>產品新形態</h2><p>在發展方面，荔知遊計劃持續優化地圖旅行產品的交互體驗，擴充數據源，加強與行政部門的合作，並逐步嘗試商業化落地。團隊希望通過這些措施，將荔知遊打造成為一個從 AI 到商業落地的完整生態鏈。</p><p>魏玖皓表示，前期為了快速拉新獲客，團隊決定先上線小程序，已經累計 3 萬用戶。目前，小程序端月活增長在 3000-5000 之間。但小程序框架有限，當前的產品形態已經差不多是極限了。2024 年下半旬，當月活達到 5-10 萬之間時，團隊將上線相關的 app 應用。</p><p>目前，荔知遊團隊有 13 人，研發人員佔比 60%，正在積極擴招中。團隊計劃在新一輪融資後，將團隊擴充一倍，以加快產品迭代速度和市場運營。</p><p>融資方面，2023 年 7 月，荔知游完成了第一輪 300 萬元種子輪融資，由海南康氏實業投資集團投資，估值達到 3500 萬。下一輪融資中計劃 800-1000 萬元，以支持團隊未來一年到一年半的發展。下一輪融資後，團隊也考慮出海。</p><p>除旅行外，團隊計劃於 2024 年 4 月將上線 B 端產品 NebulaKnow——荔知星雲，解決企業財稅痛點擴展到多行業，建立了企業級 AI 通用平台。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>農夫山泉怎麼就成了全民公敵？| 焦點分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2686340552093320?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-12 17:20:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 楊典</p><p>編輯 | 喬芊</p><p>農夫山泉最近日子有點苦。</p><p>一則常州某 711 便利店停售農夫山泉的公告廣為流傳：「本店從即日起停售農夫山泉所有相關產品，店內可售來自所有國家的產品，但不會售賣中國企業媚日行為的產品。」</p><p>嚇得江蘇 7-Eleven 官方趕緊下場迴應：此舉系常州兩門店員工個人行為，不代表公司總部立場。畢竟，一個日本品牌站出來指責國產品牌「媚日」，多多少少有點荒謬。</p><p>宗慶後病逝後，農夫山泉和娃哈哈昔日往事再度成為人們津津樂道的話題，而事情的走向遠超人們的預料。</p><p>在輿論場中，娃哈哈是心繫家國的民族企業，杭州退休老教師、娃哈哈員工、全國各地的消費者，都因這位民族企業家的病逝痛心疾首。而農夫山泉則因早年的商業行為、產品包裝設計、鍾墅子（鍾睒睒之子）國籍等問題成了那個人們口誅筆伐的「媚日」公司，鍾睒睒被打上了忘恩負義、趨名逐利的標籤。</p><p>這種來自輿論場的指責，已經不再侷限於早年農夫山泉早年在商業行為上的不道德，而是形成了一場更為大規模的立場審判。</p><p>人們拿起放大鏡審視着農夫山泉的一言一行，有人説「東方樹葉」包裝上使用了日本古建築符號，有人説「茶π」的字體設計神似靖國神社，還有人説「農夫山泉」紅色的瓶蓋像極了日本國旗。</p><p>似乎農夫山泉不僅僅是娃哈哈在商業上的競爭對手，而是站在了我們全體民族的對立面。農夫山泉恐怕不會想到，一場葬禮之後，被獻祭的竟然會是自己。</p><h3><strong>別想欺負老實人！</strong></h3><p>娃哈哈和農夫山泉，這對昔日的老對手正身處截然相反的境遇。</p><p>「太給力了，機器乾冒煙了，根本停不下來，娃哈哈急招臨時工、正式工！」一位自稱娃哈哈員工的人在短視頻這麼説，視頻裏自動化的產線不停轉動，一瓶瓶 AD 鈣奶井然有序地被生產出來。</p><p>娃哈哈的直播間同樣火熱非凡，從 2 月 25 日至今，短短十幾天，娃哈哈娃哈哈抖音官方旗艦店粉絲數就從 40 萬漲粉到 555 萬，漲粉 12 倍。根據飛瓜數據，在 2 月 26 日，娃哈哈銷售額還在 50 萬-75 萬，到了 3 月 5 日暴漲到 750 萬-1000 萬，漲了 10 倍多。</p><p>直播間被消費者搶購一空不説，在二級市場上，不少人也致力於熱炒「娃哈哈」概念股，那些為娃哈哈生產 PET 瓶子的、提供設備的、提供灌裝線的供應商都被人們挖掘出來。娃哈哈的上下游彷彿都坐上了共同富裕的列車。</p><p>與之形成鮮明對比的，是農夫山泉的銷售額和股價的愁雲慘淡。</p><p>據馬上贏線下零售監測網絡數據，農夫山泉全國線下銷售額近半月前有所下滑，3 月 10 日，瓶裝水銷量相較於輿論發酵前的 2 月 25 日下滑約 22%，即飲茶則下滑 10%。</p><p>而自 2 月 28 日以來，農夫山泉股價下跌 6%，市值蒸發近 300 億港元，截止 3 月 12 日，農夫山泉股價 42 港元，市值 4791 億港元。</p><p>在很長一段時間，農夫山泉都穩坐那個瓶裝水之王的寶座，而娃哈哈則在人們的童年記憶裏黯然失色了。觀研天下數據顯示，2021 年，農夫山泉在瓶裝水的市佔率高達 26.5%，穩坐第一，而娃哈哈的市佔率則為 9.9%，位列第四。</p><p>宗慶後的離開，引得消費者們集體緬懷，開始「報復性」消費，甚至有人揚言：「要把宗馥莉買成首富！」而這場消費狂歡的種子，或許在二十年前就已經埋下了。</p><p>一個廣為流傳的版本是這樣的，鍾睒睒在九十年代是娃哈哈海南的代理商，因衝貨廣東被取消了代理商資格，而他用從娃哈哈獲得的第一桶金創業成立了農夫山泉。在之後的市場競爭中，農夫山泉採取了對純淨水「處處針對」的營銷策略，頗具爭議。</p><p>世紀之交的瓶裝水市場，還是純淨水的天下，樂百氏和娃哈哈是當之無愧的龍頭。靠着賣天然水突圍的農夫山泉做了個天然水和純淨水對比實驗，結果顯示被天然水澆灌的水仙花長勢更好。宗慶後得知後嗤之以鼻：「水仙放在糞水裏面長勢更好，難道糞水就好?」</p><p>事後，樂百氏和娃哈哈事後聯合了幾十家純淨水企業發佈「反農聯合聲明」，指控農夫山泉存在「不正當競爭」。這件事後來以農夫山泉被罰款 20 萬元而告終，但「農夫山泉的水更好」這種品牌印象卻在消費者心中坐實了，市場份額也扶搖直上。</p><p>如今同樣的故事，二十年後再解讀，結果卻截然不同。當年，農夫山泉是以小博大的奇襲者，如今娃哈哈則是那個二十年沉冤得雪的老實人。眼看輿論越演越烈，低調許久的鐘睒睒也不得不親自下場迴應，發佈文章《我與宗老二三事》試圖澄清事實。</p><p>在文章中，鍾睒睒表達了自己對宗老的敬重，也一一反駁了大家的質疑。比方説自己的第一桶金並非來自娃哈哈，而是窗簾生意；再比方説「從未在娃哈哈領薪、更談不上因衝貨被開除」；還有天然水和純淨水之爭，宗老已經和鍾睒睒在杭州市主要領導見證下握手言和。</p><p>但似乎為時已晚，這篇文章發佈後，不少人仍然湧進農夫山泉直播間，説着「我們只買娃哈哈」，截至 3 月 12 日，農夫山泉抖音官方旗艦店已 11 天未開播。</p><h3><strong>誰又能永遠做老實人？</strong></h3><p>過去一年，農夫山泉的經歷可以用大起大落來總結。</p><p>至少在兩個月以前，輿論場上剛剛還就「東方樹葉」的翻紅討論得熱火朝天。曾經的東方樹葉，是以「十大最難喝飲料之一」著稱，而乘着無糖茶的東風，「東方樹葉」成了飲料市場下一個最有潛力的百億大單品。</p><p>如今畫風突變，東方樹葉不再是消費市場長坡厚雪的代名詞，轉而變成了帶着「精日」成分的劣跡產品。或許記者出身、打過無數場輿論勝仗的鐘睒睒也會為當下的傳播環境感到困惑。</p><p>坐上過山車騰飛又快速隕落的故事，李寧恐怕也不陌生。2018 年，李寧帶着「番茄炒蛋」配色的「中國李寧」衞衣走上紐約時裝週，成為第一家亮相紐約時裝週的中國運動品牌。</p><p>彼時的李寧，無疑是那個最符合人們想象的民族品牌，因為它正在帶着好看的設計、中國的文化走向國際。後來的「新疆棉」事件，無疑給李寧的火熱又添了一把火。</p><p>根據 Euromonitor 數據，2019 年 Nike 和 Adidas 在中國運動服飾市場市佔率達到 37.6%，到了 2022 年，Nike 和 Adidas 的市佔率降至 28.2%，而安踏、FILA、李寧、特步的市佔率上升至 35.2%，海外巨頭和國產品牌的份額此消彼長，身份也發生逆轉。</p><p>青山資本的執行總監艾笑曾經分享過一個觀點，恰當的設計遇上合適的社會意識形態語境，或許能讓一個品牌獲得新生。中國李寧恰恰迎合了當時的社會情緒，成為了國潮品牌的鼻祖，從 2018 年到 2021 年，李寧的業績在三年間翻倍增長，從 105 億元增長到 2021 年的 225.7 億元。</p><p>但好景不長，2022 年，李寧迎來了著名的「大佐事件」。當時李寧舉辦了一場主題為「2022 築夢行」的大秀，結果設計被指倭裏倭氣，李寧的口碑一夜驟變，人人都説「我拿李寧當國貨，李寧拿我當大佐」。</p><p>在消費情緒低迷的當下，品牌好感度低的李寧顯然不是討喜的那一個。在高盛近期發佈的研報中，李寧投資評級已由「買入」下調至「中性」，高盛表示在營銷費用增加及經營去槓桿化的影響下，李寧今年度利潤率可能要面對潛在風險。</p><p>那對娃哈哈來説，突如其來的流量就一定是幸運嗎？蜂花恐怕是前車之鑑，在花西子事件後，以蜂花為代表的老國貨一躍成為了人們心中的良心品牌，甚至出現了「不買不是中國人」的 slogan，人們紛紛衝進蜂花直播間把蜂花都買得產能告急。</p><p>那些短暫被消費者愛過的品牌，更懂得突如其來的流量是善變的。飛瓜數據顯示，相比 2023 年 9 月，12 月的直播間銷量大有鋭減之勢，而蜂花抖音首頁的視頻又迴歸百讚的冷清。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1807,475" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240312/v2_416b9a9707e44c5ba5e6d26787371007@5689903_oswg125886oswg1807oswg475_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">截自飛瓜，數據顯示蜂花直播銷售額有明顯下滑</p><p>而對品牌來説，任何試圖迎合情緒、提高銷量的策略都是一種對產品本身的懶惰和怠慢。因為消費情緒只是暫時的，而好用的產品、合適的價格才是消費者亙古不變的追求。</p><p>品牌的「造神」與「殺神」，往往只在每個人的幾句好評與壞評之間。但可以預見的是，農夫山泉不是第一個被獻祭的，也不會是最後一個被獻祭的，沒有人應該為這場審判感到慶幸。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>CEO 錦囊｜出海之後，供應鏈如何破局？</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2686244322880903?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-12 15:46:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>中國企業出海已經進入到品牌出海甚至供應鏈體系一起出海的新階段。當跨境出海加速卷向供應鏈時，針對不同海外市場，會有哪些供應鏈端的挑戰？跨境賣家如何構建供應鏈貨端優勢？海外倉的管理難點有哪些？如何做好庫存管理？</p><p>帶着這些問題，本期 36 氪《CEO 錦囊》欄目，氪星直播間我們邀請到店匠科技 Shoplazza 聯合創始人楊振宗、資深跨境供應鏈輔導顧問高上，一起來聊聊：出海之後，供應鏈如何破局？</p><p><strong>在這場直播中，兩位嘉賓主要討論了以下問題：</strong></p><p>1、什麼是供應鏈？常説的供應鏈管理又是什麼？</p><p>2、供應鏈出海會導致「貨」的優勢會被放大，那做品牌出海和做性價比產品之間怎麼平衡？</p><p>3、面對顯著差異的海外市場，當前跨境電商會遇到哪些供應鏈端的挑戰？</p><p>4、既然説需求管理是第一位，那不同經營策略的商家在供應端的核心訴求到底是什麼？</p><p>5、跨境電商賣家，核心競爭力之一就是有競爭力的產品，跨境賣家如何構建供應鏈貨端優勢？</p><p>6、對於跨境賣家來説，高銷量離不開有效的庫存管理，如何做好庫存管理？</p><p>7、如何做好跨境供應鏈管理，兩位可以給 3 條具體的建議。</p><p><strong>以下為兩位嘉賓和 36 氪的對談，部分內容經過整理編輯：</strong></p><h2><strong>36 氪：</strong>什麼是供應鏈？常説的供應鏈管理又是什麼？</h2><p><strong>高上：「</strong>我這邊有一個供應鏈，要不要去做一些產品開發？」在這個語境中會發現有些人把供應商約等為供應鏈。2017 年 10 月 13 日國務院辦公廳頒佈一個文書裏明確寫到：<strong>「供應鏈是以客戶需求為導向，以提高質量和效率為目標，以整合資源為手段，實現產品，設計、採購、生產、銷售、服務等全過程高效協同的組織形態」。</strong>這裏涉及產品開發、採購、倉儲物流、質量等多個部門，有兩個關鍵詞。</p><p><strong>第一，一定是以客戶需求展開。第二個是跨部門協作。供應鏈是一種組織形態，核心講的就是怎麼讓內部各個部門之間變成高效的協同體，去滿足客戶的需求。</strong>跨境當中經常會遇到一個問題：辛辛苦苦生產了一批產品發了貨，到海外倉客戶又不要了。時效性、價格的調整，物流的變化、質量情況，都可能會導致需求發生變化。</p><p>供應鏈管理又該怎麼理解？<strong>供應鏈是一種組織形態，而供應鏈管理可以站在信息流、實物流、資金流甚至商流的角度來理解。</strong>什麼叫做信息流？當店家在線上拿到某個信息之後安排打包發貨，可以稱之叫信息流，傳輸速度非常快。買家付款了之後資金的流轉稱之叫資金流。怎麼把貨從國內運輸到海外倉，再到 FBA 倉，最終送到客戶的手裏，叫做實物流。這三個流的集成管理就可以理解為供應鏈管理。</p><p><strong>楊振宗：供應鏈出海會有一些模式，一種是站在品牌的背後，跟隨品牌一起出海。另一種是作為供應鏈逐漸地走向前台，直接去觸達消費者，包括自己做消費品品牌，直接面向終端的消費者。</strong>在整個鏈路上我們會提供一些技術側的幫助，比如説消費者下達一個訂單，這個訂單怎麼傳遞給商家，商家怎麼安排後面的供應鏈去幫他發貨，貨是通過海外倉從美國本地直髮，還是從中國某個地方通過跨境物流的方式發過去。</p><h2><strong>36 氪：供應鏈出海會導致「貨」的優勢被放大，那做品牌出海和做性價比產品之間怎麼平衡？</strong></h2><p><strong>楊總：</strong>消費者核心關注幾個點：第一，更好的消費體驗，包括商品的品質更好、設計更好看、物流履約的時效性更好。第二，價格是會持續關注的。在同樣的品牌認知層面，同樣的消費體驗下，誰的價格更優惠，肯定會去買誰的產品。中國供應鏈出海過去更多是站在品牌方背後去提供物美價廉的產品，可能也沒有 Brand，只是單純便宜。隨着設計能力、工藝把控能力、產品質量提升，逐漸會去做品牌化。我們現在面向世界的供應鏈優勢，除了價格，如果把購物體驗提上來，對海外很多品牌來講會是更具競爭力的格局。</p><p><strong>高上：</strong>2020 年跨境需求爆發了，什麼好賣賣什麼。然而在這兩年，我們發現很多有前瞻性的公司開始往產品開發，往剛才楊總提到的質量及客戶體驗發力，開始把 Brand 品牌感搭建起來。站在一個趨勢的角度，鋪貨模式肯定還會繼續有，但是在過程當中品牌會慢慢崛起來，對於客戶的需求通過多維度滿足。又會回到剛才講的多個部門圍繞着質量端、成本端、交付端，給到客戶更好的體驗。這塊會越來越專業，門檻也會越來越高。</p><h2><strong>36 氪：面對顯著差異的</strong>海外市場，當前跨境電商會遇到哪些供應鏈端的挑戰？</h2><p><strong>高上：我目前遇到的一些客戶，他們最大的問題就是缺人</strong>。一旦業務模式打通度過驗證期之後，會進入到快速擴張期，在快速擴張過程中企業規模不斷變大，從幾千萬到幾個億，他們第一大的痛點就是缺專業的人才。供應鏈方面的交付經理，包括專業的採購、質量、倉儲物流，會發現在人才梯隊的構成和搭建方面有很大的挑戰。</p><p>第二，會迷茫。自從 2013 年、2014 年開始做跨境業務到現在，已經過去了十年。<strong>跨境這十年環境發生了很大變化，隨着環境的變化，公司戰略、品牌發展戰略、供應鏈戰略接下來到底該往哪裏走，會感到迷茫或者混亂。</strong></p><p>第三，<strong>競爭越來越激烈，對於公司的標準化、流程化、數字化的要求就會變高。</strong>我們看到有些平台的需求開始往下走，但也有一些渠道的流量在往上漲，比如説視頻直播等。在這種情況下，商業模式也發生了轉變，這就要看企業的組織能力能不能得到相應的調整。之前是以產定銷，現在客戶需求的時效性越來越強，體驗感要求越來越強，對企業的綜合能力要求就會越來越高。</p><p><strong>楊振宗：</strong>從一些客戶的反饋，以及我們在海外市場的實地考察來看，會有幾個方面的挑戰。</p><p><strong>首先，要適應當地的消費習慣。</strong>舉個例子，家裏有的打果汁的果汁杯，如果我們單純地將其作為供應鏈出海的產品放到美國銷售，可能會面臨大規模的消費者退貨。因為美國人的消費習慣和使用習慣與國內不同。美國人喜歡將水果和冰塊放在一起打碎再食用，但中國可能更傾向於直接將水果放進去打，這導致了對電機功率的不同要求。如果我們將國內產品直接銷售到美國，可能會導致電機燒燬和大面積損壞。因此，我們需要根據當地消費者的使用習慣作出產品層面的適配。然而，如果供應鏈一直站在品牌方或經銷商的後面，獲取這種消費者信息可能會很困難，這可能是第一個挑戰。</p><p><strong>第二，來自於消費者體驗、存貨管理以及資金壓力。</strong>我們希望將消費者的體驗做到極致，這意味着我們需要將倉庫放在離消費者足夠近的地方，並且保持足夠的存貨，以便消費者下單後能夠立即派貨。這意味着需要在美國本地囤積大量貨物，這是有成本的，而囤貨到本地後能否銷售出去又是第二個變量，這也意味着風險。</p><p><strong>最後，供應鏈出海還需要面對一些政治層面的挑戰。</strong>比如，當前國際存在一些貿易矛盾，美國超市裏會有很多標有「MADE in USA」的產品，刻意地去強調民族自豪感。如果我們的商品缺少這樣的語言素材，可能會處於劣勢。這個事情通過供應鏈，是可以有一些深度的解決方案。</p><p><strong>高上：</strong>剛剛楊總提到的三個關鍵點在實際場景中確實非常重要，我也補充幾個案例。我有個客戶採取了一種非常聰明的策略，他們在美國僱傭了一些當地兼職買手，以更深入地瞭解當地消費者的需求。這樣一來，在產品開發和選品時，能更好地理解他們的真實場景，就可以更好地滿足客戶的需求。此外，關於消費者的極致購物體驗，就需要倉庫距離客戶更近、庫存更充足。但在實際操作中，常常會遇到需求預測不準確的情況。如果備貨過多，可能會導致庫存積壓，影響現金流；而備貨不足，則可能會造成缺貨損失。另外，我們也需要思考一下，當需求預測出現偏差時，是否有一些特定的方法論可以讓我們更準確地預測需求，比如可以藉助機器學習、深度學習和仿真模擬等技術來提高準確率。</p><h2><strong>36 氪：既然説需求管理是第一位，那</strong>不同經營策略的商家在供應端的核心訴求到底是什麼？</h2><p><strong>楊振宗：從兩個不同的維度來看待這個問題，即平台和獨立站。</strong>在國內，人們購買蘋果手機可能會選擇在京東或者蘋果店購買，但在美國，消費習慣則有所不同。在美國，蘋果作為一個品牌，只在自己的官網和實體店銷售產品，而亞馬遜更像是一個平台，類似於國內的淘寶，消費者更關注產品的性價比，而不太關心背後的品牌。因此，海外市場上，幾乎所有品牌都會建立自己的官網，並提供直接購買的功能。這也帶來了一個好處，即消費者習慣和消費者信息的收集。<strong>如果你是依託平台銷售，比如亞馬遜，它是不會提供消費者反饋的，你只能看到銷量的上漲或下跌，但無法直接瞭解消費者為何喜歡或討厭你的產品。如果你有自己的官方商城，可以通過各種活動吸引消費者的參與，比如舉辦體驗活動，提供反饋信息，並給予獎勵，快速獲取消費者的反饋，以便迭代產品。</strong></p><p><strong>另一個討論的重點是產品選擇，可能會分為精品和鋪貨兩種邏輯。</strong>對於一些注重品質和消費者體驗的企業來説，他們可能會選擇更注重品牌化的精品邏輯。但也有一些消費者更關注性價比，對品牌並不是很在意。對於這些企業來説，他們可能會選擇更多地迭代產品款式，並不斷優化供應鏈成本，以保持價格的競爭力。因此，這是兩種不同的選擇，可以根據不同消費者的需求進行適配。</p><p><strong>高上：</strong>順着楊總講的，平台和獨立站的維度確實不同。如果我們要建立品牌，我們會選擇官網。對於獨立站來説，我們有很好的條件，因為在這個平台上，客戶信息的保密性較高，日常想聆聽客戶的聲音，只能通過一些評論和站內留存來瞭解，這樣我們的質量改善、產品開發就很難去觸達到客戶真實的反饋。<strong>如果我們有了獨立站，就能夠獲取一手信息，這樣我們的用戶畫像可能會更準確，這對產品開發、市場調研、銷售策略、以及整個產品生命週期都會有很大幫助。</strong></p><p><strong>第二個點，需要考慮匹配不同能力的商家。公司的戰略到底是什麼？未來到底是要走品牌化還是鋪貨？這就決定了供應鏈戰略。</strong>我也遇到過很多一線的情況，公司老闆想得很清楚，會發現有時候高層的戰略和在基層落地過程中存在不一致，例如，高層可能希望關注質量和體驗感，而基層則更關注成本。這種情況在跨境電商中經常出現。</p><h2><strong>36 氪：</strong>跨境電商賣家，核心競爭力之一就是有競爭力的產品，跨境賣家如何構建供應鏈貨端優勢？</h2><p><strong>楊振宗：在構建商家優勢時，需要考慮商家在自己擅長領域中的優勢。</strong>消費者的體驗可以分為幾個部分：產品本身的體驗，包括設計、質量、售後服務等，這是直接的體驗。其次，在購物過程中，能不能構建一個很好的購物體驗？購物流程是不是非常順暢？下單之後會不會很快送到我手上？送貨中間每個環節是否有足夠的信息通知我？這些體驗需要結合商家自身的能力去構建，例如審美觀念等方面可能存在差異，能不能請到海外設計師參與到產品設計裏？有沒有海外消費者能夠提供他們的喜好？這些都考慮進去，做更好的產品體驗、物流體驗、售後服務和產品質量。</p><p><strong>高上：</strong>不管是品牌方還是普通賣家，關於構建貨的優勢，我會站在產品開發的角度去來聊。<strong>迴歸本源，客戶的需求可以圍繞着三個角度量化：質量端、成本端和交付端。</strong></p><p><strong>質量端，</strong>有很多跨境賣家做 OEM 或者是 ODM，在產品開發階段質量端沒有做過多的介入。我遇到過一個案例，他們把產品做出來之後急着追貨櫃的時間，並沒有怎麼做檢驗就發到了海外倉，上架之後就發現質量的問題很多。結果就是投訴、退貨率、體驗、評分都很糟糕。這裏想説，在產品開發階段可以提前把質量的管理工作先做起來，越在前期做一些預防性的動作，這個貨的質量優勢就會放大。</p><p><strong>成本端，</strong>不是所有公司都有成本模型的概念，那在產品開發階段就需要建立清晰的成本模型，包括物料清單、人工費用、研發費用和利潤等，並持續迭代優化成本，以獲得成本優勢。</p><p><strong>交付端，</strong>需求預測如何做準確？供應商的交付如何及時？物流時效性如何變高？貨的交付的體驗感和優勢變得更強？這些也很重要。</p><p><strong>綜上所述，從客戶視角出發，通過產品開發、供應鏈流程設計、質量成本和交付等方面的努力，可以放大貨物的優勢。</strong></p><h2><strong>36 氪：對於跨境賣家來説，高銷量離不開有效的庫存管理，如何做好庫存管理？</strong></h2><p><strong>高上：</strong>庫存管理和倉儲管理是兩個不同的概念，倉儲管理主要涉及物流管理，而庫存管理更側重於信息流管理。在倉儲管理中，重要的績效指標是賬實相符，即系統中的庫存數量與實際庫存數量一致；而庫存管理更多是信息流的管理，關鍵是供需相符，即確保庫存與需求之間的平衡。庫存管理的好壞直接關係到企業的現金流健康度。舉例來説，庫存的年度持有成本可能佔據貨值的 20%-50%，包括倉儲租賃成本、人員管理成本、資金佔用成本以及破損、折舊、報廢等成本。庫存管理需要注意以下幾個方面。</p><p><strong>首先，庫存管理想要做得好，一定要有相應的需求管理舉措。</strong>所謂需求管理是指儘量把預測做準，可以通過全年的營銷事件，還有平時的運營的動作，確保供應鏈的信息流暢通，讓前端跟後端把信息做拉齊和填平。</p><p><strong>其次，供應商的交付，若交付不及時或存在質量問題，可能導致企業提前囤積庫存。</strong>除了需求管理之外，供應商的交付表現、供應商的管理也很重要。</p><p><strong>最後，產品生命週期管理。</strong>從新品到規劃到驗證、到上架、試銷、旺銷，到下架最終退市，不是所有的公司都能把流程打通，如果能通過系統軟件打通，讓不同部門在同一時間知道這個產品的生命週期，就能很好控制庫存。比如要上一個新品，運營在前台覺得可以下架之前的產品，結果後端採購還覺得這個產品還在旺銷期，還在瘋狂地囤貨、補貨，結果導致庫存變高。這種前後端信息的不拉齊以及延產銷控沒有做好，沒有做好產品生命週期的一體化管理，也會導致庫存變高。</p><p>庫存只是一個結果，而影響庫存結果的變量有很多，需求預測、供應商的交付表現、產銷供一體化的生命週期的管理都會影響到庫存。</p><p><strong>楊振宗：</strong>分享一個關於供需管理的實戰案例。剛才高老師提到，庫存管理主要從銷量預測開始，我們剛好曾與一家服裝客戶合作。他們在電商領域積累了大量銷售數據，通過產品上架的第一天銷量水平，大概能預測未來幾天的銷售趨勢。而頁面展示位置也影響銷量，因此，我們將銷售數據建模，並與客戶的 ERP 系統打通，實現了銷量預測和訂單生產的自動化。一旦新品上架，系統就根據預測銷量派發訂單給供應鏈團隊，他們採購面料並直接發往代工廠生產服裝。<strong>同時，通過模擬產品生命週期的需求量，確保工廠產能滿足未來銷售需求。根據銷量變化，我們逐步優化庫存管理，將囤貨降至最低，從而降低了供應鏈成本。</strong></p><h2><strong>36 氪：如何做好跨境供應鏈管理，兩位可以給 3 條具體的建議。</strong></h2><p><strong>楊振宗：</strong></p><p><strong>首先，一定要做好本地化。</strong>不要以我們中國的視角去猜測其他地方消費者的需求，想方設法地去拿到真實的消費者需求，他要什麼樣的產品，要什麼樣的品質，期望什麼樣的價格，希望得到什麼樣的體驗。</p><p><strong>第二，在供應鏈的佈局上需要根據自己的實際階段去思考。</strong>如果是在做產品設計階段，更多關注的是清晰的反饋，想的是怎麼能夠快速地收集消費者體驗，就不會去着急做海外倉這樣的動作，</p><p><strong>第三，需要關注國際局勢的變化。</strong>現在國際形勢存在各種各樣的衝突，生產供應鏈是全部都放在中國，還是能夠有一些靈活變通的方式？</p><p><strong>高上：</strong></p><p><strong>一、人才儲備。</strong>在我輔導企業當中，目前遇到最大的困擾缺人。老闆們也很苦惱，企業發展這麼快，但是能真正稱得上能手的人很少。這個過程要把人才梯隊搭建起來，不要有斷層，特別是在企業進入擴張期的時候，不僅僅運營的人才，產品開發及供應鏈人才。這裏面會有另外一個點，很多老闆其實也沒有很清晰的供應鏈管理者的畫像，包括交付經理、採購及倉儲物流質量等到底哪些人最合適？都需要提前思考。</p><p><strong>二、數據沉澱。</strong>如果你想把決策質量提高，從而改善經營效率的話，是需要有數據這個抓手的。如果你不做數據沉澱，不把數據串聯起來，甚至沉澱到組織當中，隨着時間推移是個很大的浪費。</p><p><strong>三、流程梳理。</strong>我把流程梳理稱之為去經驗化的過程。不否認前十年我們在高速發展時候有很多經驗，但如果這些經驗只是聚集在某個人身上，並沒有把經驗萃取出來變成標準的流程文檔，這會限制企業最終的發展。</p><p>點擊可觀看完整直播回放：</p><p class="loading-entity"><iframe class="entity-iframe" style="height:250px;width:450px;" src="https://mis.corp.36kr.com/static/substance/index.html?data=%7B%22type%22%3A%22live%22%2C%22typeName%22%3A%22%E7%9B%B4%E6%92%AD%22%2C%22id%22%3A2677489320015617%2C%22title%22%3A%22%E5%87%BA%E6%B5%B7%E4%B9%8B%E5%90%8E%EF%BC%8C%E4%BE%9B%E5%BA%94%E9%93%BE%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%A0%B4%E5%B1%80%EF%BC%9F%22%7D" data-type="live" data-id="2677489320015617" scrolling="no" frameborder="0">&amp;nbsp;</iframe></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>市場日報丨地產股午後大反彈，高股息概念回調，「喝酒吃藥」行情接棒，飛行汽車板塊 10 餘股漲停</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2686204691525257?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-12 15:36:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>A 股三大指數今日開盤漲跌不一，滬指低開 0.01%，深成指高開 0.23%，創業板指高開 0.32%。</p><p>醫藥股開盤領漲，中藥、創新藥、醫療服務等方向漲幅居前。長藥控股、佐力藥業、香雪製藥 20% 漲停，大理藥業、佛慈制藥、龍津藥業、新天藥業等多股漲停。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="828,1463" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240312/v2_233e6673b730482db8f69ba6c5483631@5485360_oswg388051oswg828oswg1463_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p><p>藥明康德繼續反彈，連續第二日漲超 5%。</p><p>消息上，摩根士丹利給予藥明康德 A 股「增持」評級，行業前景吸引，目標價 151 元人民幣。大摩表示，公司連續進行股票回購，展現了在動盪市場中保護股東利益的堅定意願，並反映了管理層認為公司股票被低估。</p><p>白酒股震盪衝高，金種子酒漲停，瀘州老窖、皇台酒業漲超 7%，五糧液、山西汾酒、捨得酒業等漲超 5%，貴州茅台漲約 3%，盤中創年內新高。</p><p>消息面上，劍南春、郎酒、今世緣、汾酒、捨得等多家白酒企業宣佈在最近半個月內上調核心產品出廠價，其中汾酒旗下青花汾酒 20 自 3 月 15 日起將上調出廠價，每瓶上漲 20 元。</p><p>小米汽車概念異動，中捷精工觸及 20% 漲停，航天智造、鵬翎股份、凱眾股份、一汽富維等跟漲。小米汽車官方宣佈，小米 SU7 將於 3 月 28 日正式上市。</p><p>飛行汽車概念股持續走強，商絡電子、萬豐奧威、中信海直、立航科技、長源東谷、天成自控等 10 餘股漲停。</p><p>消息上，由安徽省通航飛行服務站協助省通航協調管理服務中心提報的《2024 年度安徽省低空空域航線劃設方案》順利獲批，低空航線較去年新增 3 條。</p><p>高股息概念回撤，煤炭股方面，新集能源跌近 8%，潞安環能、開灤股份等跌超 5%。「三桶油」中，中國海油跌超 5%，中國石化、中國石油跌超 3%。</p><p>CPO 概念跌幅居前，光迅科技一度跌超 7%，中際旭創、聯特科技、天孚通信等跌幅居前。算力概念股震盪走低，工業富聯、高新發展等跌超 3%。</p><p>截至午間收盤，滬指跌 0.47%，深成指漲 0.05%，創業板指漲 0.22%，北向資金淨流出 4.88 億元。</p><p>房地產板塊強勢反彈，中交地產、信達地產、我愛我家等多股漲停，萬科 A 漲近 6%，招商蛇口、保利發展等跟漲。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="828,1467" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240312/v2_5483c58994ff4eb58459605cc072869b@5485360_oswg394544oswg828oswg1467_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p><p>據券商中國，一則關於「要求銀行強化對國有支持的地產發展商萬科融資支持，並呼籲債券人考慮延長私人債務到期期限」的消息在投資圈流傳，可能是引發地產股行情的主要原因。</p><p>此前，據媒體報道，評級機構穆迪（Moody's）撤銷中國萬科的 Baa3 發行人評級，授予 Ba1 的公司家族評級，並下調高級無抵押債務評級。</p><p>汽車整車板塊一度走高，北汽藍谷、長安汽車領漲。消息面上，3 月 10 日，一份關於北汽藍谷的交流紀要被曝光，內容包括北汽藍谷與華為合作的「享界」首款車型即將在北京車展亮相併於 6 月發佈。</p><p>旅遊酒店板塊尾盤走強，錦江酒店漲停，君亭酒店、嶺南控股、西安飲食、首旅酒店等漲幅靠前。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1000,648" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240312/v2_ca0a6fe798204d33a017a3a328b9be35@5485360_oswg248122oswg1000oswg648_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p><p>三大指數收盤漲跌不一，滬指跌 0.41%，深成指漲 0.51%，創業板指漲 0.83%，全市場超 3700 只個股上漲，北向資金淨買入 42.44 億元。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="901,518" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240312/v2_a8c4ade07d76431590ffa608d54f5f9e@5485360_oswg160168oswg901oswg518_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">關注獲取更多資訊</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>雷諾集團 CEO：需加強與中國車企和供應鏈合作｜36 氪專訪</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2684126002135174?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-12 12:26:13  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文丨李安琪</p><p>編輯丨李勤</p><p>自特斯拉開啓智能電動車時代後，全球汽車產業都在加速新能源進程。</p><p>在歐洲汽車市場，法系車企雷諾也有着不錯的電動化發展勢頭。根據公開信息，雷諾集團 2023 全球總銷量超 223.5 萬輛。</p><p>在歐洲，雷諾電車銷量超 27 萬輛，同比增長 19.7%；混動車型銷量超 18.5 萬輛，同比增長 62%。</p><p>這得益於雷諾於 2021 年發起的公司變革戰略，將資源集中於純電品牌 Ampere、跑車品牌 Alpine、金融服務、循環經濟，以及燃油/混動車型業務五大領域。其中，純電品牌目標是在 2031 年為雷諾生產約 100 萬輛電動汽車。</p><p>近日，雷諾集團高層與 36 氪等媒體溝通中表示，特斯拉和中國新勢力在電動化和智能化方面重新定義了汽車工業，這給了雷諾極大警醒。</p><p>純電品牌 Ampere 的目標是，像中國車企一樣用 2 年時間完成整車研發。在歐洲，過往這個時間需要 4 年。</p><p>在法國巴黎香榭麗舍大道，雷諾的電動車專門展店裏，36 氪就見到了雷諾的兩款緊湊型純電 SUV&nbsp;梅甘娜 E-Tech、風景 E-Tech。兩款電動車配置了車機娛樂大屏等智能化設施。有當地用戶進店看車時，會發出「雷諾變得不像雷諾，更加年輕了」的感嘆。</p><p>此外，雷諾最新發布的 B 級電動車雷諾 5 E-Tech 也將於 2025 年投產。藉助數款車型，雷諾電氣化戰略首要目標是，率先拿下歐洲大本營市場。</p><p>目前，雷諾在法國老家面臨的勁敵是，特斯拉和中國上汽名爵（MG）品牌。2023 年特斯拉在法國賣出 2.5 萬輛 Model 3 和 3.7 萬多輛 Model Y，MG 賣出了 2 萬輛 MG4，雷諾則賣出了 1.8 萬輛梅甘娜 E-Tech。</p><p>與特斯拉較量，雷諾需要更強的電動車成本把控能力。雷諾的策略是，加強與中國新能源企業的合作。</p><p>雷諾集團 CEO 盧卡·德·梅奧稱，中國電動車生態鏈相當完善，需要與中國企業有更緊密的溝通。</p><p>值得關注的是，雷諾在法國本土的雷諾 5 E-Tech 電池工廠，正是由中國電池公司遠景動力作為戰略夥伴，進行技術輸出與建造。</p><p>另外，去年歐洲電車市場，有一款名為達契亞春天的車型衝進了銷量前三。而達契亞春天由東風、雷諾和日產的合資企業易捷特進行生產，產地正是在中國湖北十堰。此外，雷諾與吉利汽車有車輛架構平台以及動力總成方面的合作。</p><p>這些合作也將變成雷諾財務上的數字。雷諾表示，到 2027 年電動車的單車生產成本將降低 50%。</p><p>對中國新能源產業玩家而言，國內市場已經高度擁擠，與雷諾等歐洲老牌車企合作，其新能源技術與利潤，都會找到更大出口。</p><p>當然，雷諾也不打算放棄在中國的整車業務。此前雷諾與東風、江鈴的合資公司放停，因此擱置了國內燃油車市場，僅保留易捷特的出口業務。</p><p>不過，雷諾中國 CEO 蘇偉銘在採訪中表示，目前中國電動車市場正在經歷一場大調整，現階段不是在中國做整車的合適時機，但不意味着未來雷諾不會在中國做整車。雷諾正計劃引入新的合作伙伴概念，以及新的商業模式。</p><p>蘇偉銘表示，新的商業模式是基於研發的，而研發又是基於供應鏈的，供應鏈又是基於生態系統的。「所以當你擁有這些時，打造一個新品牌，製造一輛汽車，就相對簡單了。」</p><p>據悉，蘇偉銘主導下的雷諾中國正在內部大改組，雷諾集團也將在中國擴充團隊。</p><p><strong>以下是 36 氪等媒體對雷諾中國董事長兼 CEO 蘇偉銘、雷諾集團首席採購福蘭 Francoist 的部分採訪，經編輯：</strong></p><p><strong>問：雷諾進入電動化轉型階段，希望瞭解雷諾集團的全球戰略和重點，雷諾會否利用全球供應鏈優勢來降低造車成本？</strong></p><p><strong>福蘭：</strong>我們的電氣化戰略與傳統主機廠不同。特斯拉與中國車企通過電氣化和軟件在某種程度上重新定義了汽車工業。這給了我們極大警醒。</p><p>這就是我們設立安培（Ampere）的獨立實體來實施電氣化戰略的原因，他們擁有堪比特斯拉或頂尖中國新能源汽車企的競爭力。安培 35% 的員工是工程師，其中 80% 從事電動汽車價值鏈和軟件方面的工作。我們計劃用 2 年的時間完成整車研發，就像中國車企所做的一樣。</p><p>在歐洲，我們通常需要 4 年時間。雷諾 5 E-Tech 的開發用了 3 年時間。我們在歐洲已經做到了最好，但我們要進一步縮短到 2 年，向這方面做得最好的車企、特別是中國車企看齊。電氣化戰略的第二個關鍵點是，聚焦歐洲，這是我們的大本營。</p><p><strong>問：雷諾稱必須與中國企業建立合作關係。從合作大方向來看，你們會聚焦在哪些領域？</strong></p><p><strong>福蘭：</strong>從技術角度看，中國汽車工業處於領先地位。對雷諾來説，與中國汽車生態系統接觸非常重要。</p><p>首先要加強與現有合作伙伴的關係。我們與東風集團有長期合作關係，取得了諸多成果，也有不少波折，但我們建立起了非常互信的關係。我們在中國有一個很成功的合資企業易捷特。除了雷諾 5 E-Tech，我們全新一代 Dacia Spring（達契亞春天）就是由易捷特生產的。</p><p>第二個重要合作伙伴是吉利，與吉利有兩個重大合作項目，一個是韓國項目，首款量產車基於吉利-沃爾沃緊湊型模塊化架構平台開發，將於 2024 年 9 月推出。另外，我們與吉利成立了合資公司 HORSE，共同打造全球領先的動力總成技術公司。</p><p>其次，與中國技術和供應商生態系統建立聯繫。在電池方面，我們與遠景動力（AESC）有重要合作。遠景動力正在法國建設一座超級動力電池工廠，為雷諾 5 E-Tech 生產電池。我們與寧德時代和欣旺達也有重要合作。我每兩個月就會去中國訪問，以與蘇偉銘先生一起尋求與中國技術生態系統進行合作的機會。</p><p><strong>問：雷諾目前在中國沒有整車業務，但雷諾做了很多創新業務模式。您對雷諾中國的未來有什麼展望？</strong></p><p><strong>蘇偉銘：</strong>雷諾董事會有一個共同的判斷，目前中國電動車市場正在經歷一場很大的調整，現階段不是在中國做整車的合適時機，但這不意味着未來雷諾不會在中國做整車。</p><p>我們正在從不同的角度審視商業模式，包括生態系統，這是最重要的。Luca 在多次採訪中提到我們正在研究生態系統。這是新的合作伙伴概念，部分是指供應鏈，部分是指新的創新。這是一個新模式，我們會在未來完全明確的時候對外宣佈。</p><p>我個人認為，這是新商業模式的雛形。過去 25 到 30 年裏，中國基本上是工業化。新的模式將不再僅僅專注在工業化、建造工廠上。新的商業模式是基於研發的，而研發又是基於供應鏈的，供應鏈又是基於生態系統的。所以當你擁有這些時，打造一個新品牌，製造一輛汽車，就相對簡單了。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>保時捷 7 款 Taycan 純電新車 4 月預售，百公里加速 2.2 秒 | 最前線</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2685499628707465?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-12 08:59:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 田哲</p><p>編輯 | 李勤</p><p>3 月 11 日，保時捷發佈 Taycan7 款全新純電車型，涵蓋運動型轎車和 Cross Turismo 兩種車身形式，將於 4 月中旬啓動預售。</p><p>據保時捷研發人員介紹，新款 Taycan 研發投入最多的兩個部分為效率、性能，分別佔總研發投入的 29%、25%。</p><p>較高的研發投入，使得新款 Taycan 的動力明顯提升。以 Taycan Turbo S 為例，相對現有車型，新款車型的系統輸出功率增加了 140kW，達到 700kW，百公里加速為 2.4 秒，縮短了 0.4 秒。</p><p>此外，新款 Taycan 的 Sport Chrono 組件配備「一鍵加速」功能，可實現 10 秒內輸出 70kW 的額外功率。而 Taycan Turbo GT 配備專屬的「Attack」模式，則能實現 120kW 的額外功率輸出。</p><p>保時捷在曾舉辦多屆賽車錦標賽的拉古納塞卡賽道，測試新款 Taycan Turbo GT 的極限速度。數據顯示，Taycan Turbo GT 在「Attack」模式下，行駛 3.602 公里的耗時僅為 1 分 27 秒，而成績更領先的車型，幾乎均為參賽美國勒芒系列賽的賽車。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="8640,5760" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240312/v2_217b10d637ab49308f90b0809b46f4df@17715901_oswg5139627oswg8640oswg5760_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">新款 Taycan Turbo GT</p><p>續航方面，新款 Taycan 搭載了 105kWh 蓄電池，可在 120km/h 的時速下續航 587 公里，WLTP 城市工況續航為 691 公里。而現款 Taycan 的 WLTP 續航里程為 467 公里。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1006,822" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240312/v2_cf86b95a18f04e0a959d467a91aedbd9@17715901_oswg39551oswg1006oswg822_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">保時捷 Taycan 新車型部分參數</p><p>據悉，新款 Taycan 經超過 360 萬公里的實地測試，可覆蓋從-41℃到 53℃的極端氣溫和各類路況。</p><p>補能方面，新款 Taycan 全系標配 105kWh 蓄電池，氣溫 15℃下，電量從 10% 充至 80% 僅需 18 分鐘。</p><p>目前，保時捷已建設 220 個保時捷專屬充電站，260 個保時捷目的地充點電。此外，保時捷可使用的第三方平台充電樁達到 54 萬個。</p><p>據保時捷中總裁及 CEO Michael Kirsch 介紹，2023 全年保時捷在中國市場的新車交付量達 79283 台。儘管其 2023 年中國市場銷量同比下滑 15%，但 Taycan 實現銷量同比增長 17%，總銷量達 40629 輛。</p><p>保時捷曾宣佈，預計到 2025 年，新能源車型的銷量將佔保時捷整體銷量的一半，到 2030 年，純電車型銷量佔比達到 80% 以上。</p><p>而全新 Taycan 的多款純電車型發佈，既是保時捷提振中國市場銷量的嘗試，也是其加速電動化的動作。新款 Taycan 更強勁的性能表現，或將再度刷新其銷量成績。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>利好因素積聚，新能源賽道春風送暖</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2687270255734408?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-13 08:32:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日，新能源概念股密集拉昇，固態電池、光伏和儲能、新能源車等板塊紛紛走高，而煤炭等傳統能源卻在本輪比拼中稍遜一籌。自 2 月 6 日市場觸底反彈以來，不少新能源細分板塊競相攀升超 30%，相關概念主題基金亦強勢「回血」。不少投資者熱議，新能源行情的拐點是否來臨。多位基金人士稱，新能源賽道經歷近 3 年的調整已具備較強的估值性價比，疊加部分產品的需求預期逐漸改善，該賽道存在估值修復空間，但當前光伏行業產能過剩仍是嚴重問題，相對看好光伏逆變器和輔材等細分領域。（中證網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>新西蘭乳製品加工商 Synlait 和雀巢建立合作，減少農場排放</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2687240102882953?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-13 08:30:50  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[新西蘭乳製品加工商 Synlait 當地時間 3 月 12 日表示，與雀巢一起與其農民供應商建立了獨特的三方合作關係，以幫助資助農場減排工具。合作的重點是提高效率的農場解決方案，如污水處理系統、排放友好型飼料選擇、先進的土壤測試、替代肥料和植樹等。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中信證券：算力東風起，金屬軟磁芯片電感滲透率加速提升</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2687263496793479?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-13 08:25:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，中信證券研報指出，AI 產業快速升溫和算力需求高速增長的背景下，AI 芯片加速向高性能和大功率方向發展，驅動相關材料的技術變革和需求放量，其中金屬軟磁芯片電感憑藉耐大電流+小型化特性在大算力場景取代鐵氧體電感並且滲透率提升有望加速，我們預計 2023-2027 年全球金屬軟磁芯片電感市場規模 CAGR 達 76%，高壁壘下競爭格局有望維持高度集中的態勢。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>華泰柏瑞滬深 300ETF 成為首隻規模超 2000 億的股票 ETF</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2687238961475209?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-13 08:23:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據 Choice 最新數據，截至 3 月 12 日，華泰柏瑞滬深 300ETF 管理規模達到 2002.76 億元，成為 A 股歷史上首隻規模超 2000 億的股票 ETF。（第一財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中原證券：關注鋰電池板塊投資機會，圍繞細分領域龍頭佈局</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2687236212190598?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-13 08:18:50  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，中原證券研報指出，2 月鋰電池板塊走勢強於主要指數表現，主要系前期板塊回調較充分，且產業鏈價格短期穩定且有所反彈。考慮行業相關政策表述、原材料價格走勢、目前市場估值水平及行業未來增長預期，短期建議關注板塊投資機會，同時密切關注指數走勢及市場風格。中長期而言，國內外新能源汽車行業發展前景確定，板塊值得重點關注，同時預計個股業績和走勢也將出現分化，建議持續重點圍繞細分領域龍頭佈局。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>北向資金大幅加倉，外資積極看待 A 股市場</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2687235576950150?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-13 08:13:13  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近段時間，北向資金動向引發市場廣泛關注。3 月 12 日，北向資金當日淨買入 42.44 億元。與此同時，A 股市場成交額再度突破萬億元。此前的 3 月 11 日，北向資金也同樣大幅淨買入 A 股，當日淨買入金額達到 102.61 億元。今年以來，北向資金對 A 股的態度逐漸轉向積極，年內淨買入超 500 億元，已超過 2023 年全年。與此同時，多家外資機構近期發聲表示，在國內經濟平穩運行的背景下，當前 A 股市場格局也在發生積極變化，加之市場估值處於歷史低點，中國資產投資機遇凸顯。（經濟參考網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中金公司：美國通脹反覆，為降息再「潑冷水」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2687234032168323?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-13 08:07:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，中金公司研報指出，美國 2 月份 CPI 同比增速反彈至 3.2%（前值 3.1%），核心 CPI 同比增長 3.8%（前值 3.9%），均超出市場預期。往前看，考慮到非農就業穩固和居民財富效應仍在，中金公司認為美聯儲在下週的 FOMC 會議上大概率不會降息，甚至不排除在點陣圖上能看到更多美聯儲官員降低全年降息次數的判斷。如果美國經濟在市場「堅定降息」的預期之下保持彈性，美聯儲實際降息的操作只會變得越來越謹慎。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>券商「補血」需求旺盛，年內境內發債已超 2100 億元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2687232940780936?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-13 08:00:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[隨着重資本業務的不斷髮展，券商「補血」需求旺盛。去年至今，發債融資逐漸成為券商補充資金的重要渠道，今年以來，共有 49 家券商獲批發債，合計規模已超 2100 億元。與此同時，券商還積極拓展融資渠道，在境外發行中期票據。（證券日報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中原證券：未來股指總體預計將維持震盪格局</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2687231711882624?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-13 07:53:27  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，中原證券研報指出，經濟數據積極因素正在累積，製造業 PMI 觸底回升，財政收入逐步改善，金融對經濟的支持力度加大，前 2 個月進出口數據、汽車銷售數據都呈現較高增長態勢，經濟開局勢頭較好。在諸多利好因素的提振下，未來股指總體預計將維持震盪格局，同時仍需密切關注政策面、資金面以及外部因素的變化情況。建議投資者短線關注汽車、醫藥、軍工以及消費等行業的投資機會。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>AI 算力發展帶來海量用電需求，上市公司積極行動應對「缺電焦慮」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2687219555052933?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-13 07:50:58  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[伴隨着生成式人工智能技術的迅速發展，算力需求迎來爆發式增長，並帶來海量用電需求。特斯拉首席執行官馬斯克曾預測，未來兩年內 AI 行業將由「缺硅」變為「缺電」，而這可能阻礙人工智能的發展。 深度科技研究院院長張孝榮表示：「隨着生成式人工智能等先進技術的快速發展，算力需求將拉動海量電力消耗。不過，目前全球數據中心的能耗在全球用電量中的佔比還非常低。長遠來看，面對未來的能源缺口，能源企業需要從提高發電效率、建設電網、實現智能調度、推動能源結構轉型等方面佈局。」（證券日報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>米高集團：擬通過港交所 IPO 全球發售 2.25 億股公司股票，預計 3 月 21 日開始買賣</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2687216649383302?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-13 07:44:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[米高集團 3 月 13 日在港交所公告，擬通過港交所 IPO 全球發售 2.25 億股公司股票，發行價指導區間為每股 3.30-4.30 港元，3 月 13 日至 3 月 18 日招股，預計股票將從 3 月 21 日開始買賣。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>加快調研步伐，機構掘金大消費板塊</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2687199975435653?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-13 07:35:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近段時間以來，機構密集調研消費股。Choice 數據顯示，2 月以來，燕京啤酒、安琪酵母、捨得酒業、好想你等多隻消費股接待了超過 50 家機構調研，其中不乏頭部公募和全球資管巨頭。與此同時，海外資金開始逐步迴流消費板塊。在多家機構看來，經過估值回調，很多消費類公司的估值已經到了非常具有性價比的位置，當下具有投資價值。（上證報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美聯儲救市工具按時到期，市場流動性擔憂又起</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2687198964870528?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-13 07:30:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[推出一週年後，美聯儲在硅谷銀行危機期間推出的救市工具——銀行定期融資計劃（BTFP）於 3 月 11 日正式到期。自去年底以來，有關 BTFP 淪為金融機構「套利工具」的質疑聲愈演愈烈。美聯儲在今年 1 月公告，BTFP 將按期於 3 月 11 日停止。在此期間，紐約社區銀行突發業績爆雷，美國區域性銀行再次被推上「風口浪尖」。面對這個新形勢，美聯儲仍按計劃收縮資產負債表。在 BTFP 落幕和區域性銀行面臨新問題的當下，市場流動性的隱憂重啓。（上證報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>組合類保險資管產品收益率持續回升，中長期純債型產品表現搶眼</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2687198185532802?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-13 07:25:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[隨着 A 股企穩反彈以及債市持續上漲，組合類保險資管產品的收益率持續回升。記者根據 Wind 數據統計，今年以來截至 3 月 12 日記者發稿，已披露相關數據的 927 只組合類保險資管產品中，有 636 只取得正收益，佔比 68.6%。其中，固收類表現較好，中長期純債型產品平均年化收益率達 5.22%，表現搶眼。（證券日報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>利多情緒逐步轉換，債券市場出現明顯回調</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2687197069323910?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-13 07:18:13  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[在連續回調三日之後，超長債昨日加速回調，讓市場為之一震。3 月 12 日，30 年期國債活躍券日內上行 6.9 個基點至 2.54%，30 年期國債期貨主力合約大跌 1.20%。分析人士認為，此前利率下行幅度較大，因而近期市場止盈盤較多。在股債蹺蹺板的影響和穩匯率訴求下，債券牛市行情或已結束，未來債券市場波動可能加大。（上證報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>管控融資成本，金融租賃公司密集發行金融債</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2687196219190918?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-13 07:17:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[金融租賃行業金融債迎來發行小高峯。據證券時報記者統計，今年以來，不到 3 個月時間，已有 10 家金租公司合計完成 12 筆、共 295 億元金融債發行，筆數、發行規模與 2023 年全年幾乎相當。一位金租公司高管認為，這與金融債發行審批流程簡化、金租公司監管趨嚴有關，更關鍵的是為置換存量到期的高成本金融債。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美股三大指數集體上漲，大型科技股普漲</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2687194885729673?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-13 07:15:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，3 月 12 日收盤，美股三大指數集體上漲，道指漲 0.61%，納指漲 1.54%，標普 500 指數漲 1.12%。大型科技股普漲，Meta 漲超 3%，微軟漲超 2%，Netflix、亞馬遜漲超 1%，谷歌漲 0.6%，蘋果漲 0.28%。熱門中概股集體上漲，理想汽車漲超 8%，拼多多、京東漲超 4%，百度漲超 3%，小鵬汽車漲超 2%，阿里巴巴、蔚來漲超 1%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美國 2 月 CPI 同比上升 3.2%，高於預期</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2686586989850245?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-12 20:57:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[美國 2 月 CPI 同比上升 3.2%，為去年 12 月以來新高，預估為 3.1%，前值為 3.1%；美國 2 月 CPI 環比上升 0.4%，預估為 0.4%，前值為 0.3%。美國 2 月未季調核心 CPI 同比上升 3.8%，為 2021 年 5 月以來新低，預估為 3.70%，前值為 3.90%；美國 2 月核心 CPI 環比上升 0.4%，預估為 0.30%，前值為 0.40%。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>德國監管機構批准諾華 27 億歐元收購生物製藥公司 MorphoSys</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2686585033338247?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-12 20:55:37  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[德國反壟斷機構聯邦卡特爾局 3 月 12 日發佈聲明，批准瑞士製藥巨頭諾華收購德國生物技術公司 MorphoSys 的交易。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>六連板艾艾精工：不涉及機器人等市場熱點概念</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2686584384646531?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-12 20:54:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，六連板艾艾精工異動公告稱，公司目前主營業務未發生變化，主營業務為輕型輸送帶的研發、生產及銷售，不涉及機器人等市場熱點概念。對於太陽能電池封裝用薄膜，公司尚在初級研發階段，未來能否順利研發及投產存在很大不確定性，短期內對公司業績無影響。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>