<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>每 10 个年轻人，就有 3 个人在玩的卡牌，承载了几代人的情怀？</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2587396870858120?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 19:22:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,831" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_c00439d96a434f39a5e990431635cf20@1267484143_oswg838170oswg900oswg831_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h2><strong>「意中牌」</strong></h2><p>线上代拆卡，就像在游戏里爆装备一样让人期待。&nbsp;</p><p>带着好奇点进一个直播间，哪怕是在周四下午的 18:31，同时观看人数也有 2132 人。今天主播拆的是一套动漫 IP 卡牌，她一边做着模式化的拆卡动作，一边用甜美的声音和评论区互动，评论区在持续滚动着，有人询问主播卡牌的价格，有人羡慕这一订单的买家抽到了 UR 的卡牌，有人和主播唠嗑问她几点下班，更是有人连连感叹，「怎么能做得这么好看？」&nbsp;</p><p>这种火热同样蔓延到了线下。&nbsp;</p><p>10 月末一个周日的下午 3 点，位于北京市的一家卡游旗舰店，汇集了十几个青少年和家长们。尽管最近商场里节能减排，没有开冷气，呆一会儿就能让你汗涔涔的，却还是无法阻挡收藏家们来玩卡牌的热情。在旗舰店的正中间，是一个由奥特曼卡牌砖围起来的白色圆桌，店长告诉我这里是休息区，方便卡牌玩家可以坐在这里拆卡或者换卡。&nbsp;</p><p>坐在休息区的家长们正在默默地玩着手机，给孩子自己娱乐社交的空间。坐在这里的青少年们也人手一个卡册，里面全部都是奥特曼卡牌，不同系列、不同图案、不同 IP 的，按照规律摆放。<strong>他们互相交换着卡册，一张张仔细翻阅，眼睛紧紧地盯着卡册里的牌，不放过任何一张自己寻觅好久的「意中牌」。</strong></p><p>在众多家长中，有一个有些与众不同。他是一位 4 岁孩子的父亲，正在举着一张卡牌，询问另一个初中生模样的青少年能不能用来交换。他是这里的常客了，一周至少能来 1 次。最频繁的时候，周末的早上、中午、晚上都会花上十分钟开车带孩子来这里。&nbsp;</p><p>据他所说，自己的孩子刚接触卡牌两个月，就已经集了两个卡册，不过卡册里的牌大多都是他帮孩子收集的，因为孩子有些害羞，不好意思主动找其他玩家换卡，这位父亲便承担起了主动帮孩子换卡的责任。4 岁小孩子的衡量标准只有「好不好看」，老父亲也是操碎了心，<strong>有时候线下换不到的卡牌，还会去网上与其他收藏者进行交易。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="620,826" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_3d6e9ec747744056a9aa22f8e9ba7ae6@1267484143_oswg146116oswg620oswg826_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">父亲带着孩子一起收藏的奥特曼卡牌&nbsp;</p><p>几米之外，是这家旗舰店的竞技区。8 张桌子，可以供 64 位玩家同时进行对决。每个桌子上都放着一个像桌布一样的牌布，规划好了玩卡牌的五个区域，有「牌库」「休息区」「能量区」「配置区」与「伤害区」，规范了对决形式。不过由于前一天这里刚举办了一场对决赛，今天来玩对决的玩家并不多，只有 4 位。他们玩着奥特曼的英雄对决卡，通过攻击值与应援值的高低来进行对决。往往一局会进行 15 分钟。&nbsp;</p><p>除此之外，其他那些坐在竞技区的玩家们都在进行卡牌交换。一位和女朋友一起来的男大学生，<strong>在给女朋友买了一个蛋仔派对拼装橡皮后，就抱着自己的黑色卡册去到竞技区和另一位小玩家进行卡牌交换了。</strong>他一边看着对方卡册里的卡牌，一边用手机打开小程序搜索卡牌的图鉴。&nbsp;</p><p>我在这间店里呆了两个小时，据粗略统计，一共来了 146 个卡牌爱好者，其中有 80% 都是年轻人，也有 2 成是已经步入社会的卡牌爱好者。看着门店里包装精美的卡牌盒，与那些年龄跨度比较大的玩家们，我不禁有些困惑，现在的卡牌玩法都已经进化成这样了？&nbsp;</p><h2><strong>新一代社交密码</strong></h2><p>我对卡牌的记忆还停留在上世纪 90 年代。&nbsp;</p><p>那时，《宝可梦》卡，《游戏王》卡，万智牌等国外诞生的竞技类卡牌开始在国内流传开来，卡牌竞技也成为不少年轻人茶余饭后的消遣。紧接着，1999 年，小浣熊干脆面推出的水浒英雄卡更是借助着《水浒传》的 IP 影响力席卷校园，大部分年轻人也是从这时开始了人生第一次「收藏之旅」。为了集齐 108 张卡牌，更是费尽了心思。<strong>今年 38 岁的卡牌收藏爱好者侯峥，现在还记得那时和同学们为了把 108 位英雄的卡牌集齐，「吃方便面（抽到卡牌），把胃都全吃撑了。」</strong></p><p>「吃「到手的每一张水浒卡，都是青年时代的侯峥对自己英雄梦的寄托。而现在，在青少年群体中，更多是靠不同动漫作品中的 IP 人物来寄托自己的英雄梦。&nbsp;</p><p>同样作为一位 6 岁孩子的父亲，侯峥也向「后浪研究所」表示，从 2021 年底，自己的儿子和身边的同学们已经人手一本奥特曼卡牌册了。&nbsp;</p><p>侯峥是自己主动带着儿子入坑的。<strong>为了帮儿子在同学面前「长脸面」打开社交圈，就带着儿子凑齐了一整个卡册。</strong></p><p>在侯峥看来，奥特曼卡牌已经成为了小男孩之间的社交货币。不少同学都来主动找儿子换卡，无论是同龄的，还是年纪稍大一些的，这一 IP 都是他们英雄梦想的寄托。&nbsp;</p><p>一代人有一代人的记忆。水浒英雄卡和 98 版三国陪伴 80 后度过了消遣时光，三国杀和三国题材游戏在 90 后的青春里留下了痕迹，而卡游三国及英雄对决等新式卡牌，也在 00 后群体里掀起了收藏的狂潮。<strong>虽然时代不同，但这种因为相同爱好和同一梦想而汇聚起来的社交，完全可以不受年龄的限制与阻碍。</strong></p><p>80 后卡牌收藏爱好者何睿，在去年偶然接触了竞技性卡牌后，在空闲时间去成都的线下卡游旗舰店打对决，也成为了何睿新的消遣。在店里，他总有机会和年轻玩家们一起对决，通过这种娱乐方式，何睿实现了跨年龄层的线下互动。&nbsp;</p><p>何睿与卡牌的渊源可以追溯到小学。他的第一个藏品是小浣熊干脆面围绕着《水浒传》、《天龙八部》、《封神榜》IP 打造的食玩卡。长大后，他开始收藏邮票、钱币。近几年，高达模型、《火影忍者》卡牌和《变形金刚》卡牌也成为了何睿中意的收藏。&nbsp;</p><p><strong>每隔一段时间，何睿就喜欢把这些藏品翻出来，看着这些藏品，脑海中就能浮现出当时收藏的过程，都是珍贵的回忆。</strong> 对于每个藏品，何睿也没有具体的衡量标准，只要喜欢，就会收入囊中。&nbsp;</p><p>何睿的收藏行为也代表了一部分年轻人。为了进一步了解他们的卡牌收藏偏好，「后浪研究所」发布了年轻人收藏行为小调查。共有 562 人参与了调查。&nbsp;</p><p>在我们的调查中，有 36.15% 的年轻人都曾收藏过卡牌，仅次于书籍收藏爱好者与潮玩手办玩家。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,839" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_f5f32bfa32a44594afce5667c5461c0c@1267484143_oswg28164oswg900oswg839_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>而在这些卡牌爱好者中，有 6 成以上的年轻人都更青睐收藏性卡牌。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,630" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_2e0dcf1ff6104fb4b1e7e390ab85c57d@1267484143_oswg17547oswg900oswg630_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>在这些收藏性卡牌玩家中，有 64.07% 会收藏动漫 IP 卡，也有近 4 成年轻人喜欢收藏游戏 IP 卡，还有 29.94% 的年轻人是文创国潮类卡牌的收藏者。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,573" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_16911a351c20477bb81eff4f7dd89b5b@1267484143_oswg16663oswg900oswg573_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>而在竞技性卡牌玩家中，49.7% 的年轻人都喜欢玩《英雄对决》卡，26.95% 是《宝可梦》卡的玩家，还有 17.37% 的年轻人是《游戏王》卡牌的爱好者。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,663" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_27ffb841d27e4f05a156de00ec334100@1267484143_oswg20416oswg900oswg663_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>至于年轻人喜欢玩卡牌的原因，不同人也有不同的见解。<strong>有近 6 成的卡牌爱好者，是因为单纯喜欢、对卡牌感兴趣而入坑，</strong>也有 55.09% 的年轻人，是因为卡牌的颜值而选择收藏，还有 50.9% 的卡牌玩家，是因为对卡牌的内容有着特殊的情怀。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,913" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_c3cb8db03cdf457983f3c6e35fa7e875@1267484143_oswg36727oswg900oswg913_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>今年 21 岁的任茜，是从去年 11 月开始玩卡牌的，只因为好朋友给她展示了自己收藏的叶罗丽卡牌，任茜就被卡面的颜值吸引，走上了卡牌收藏的道路。到现在为止，看中了卡牌「好看又好放」的优点，她分别入手了叶罗丽、小马宝莉和名侦探柯南系列。</p><p>不到一年的时间，任茜已经集满了两个卡册。其中她最喜欢的一张卡牌是小马宝莉第二弹的辉月 SGR（卡牌等级），平时还会时不时拿出来端详欣赏。后来，她把收到的卡牌拍了张照片分享到卡牌社群里，社群里的朋友都很羡慕。<strong>这也给任茜带来了一种情绪上的满足感。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="640,801" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_2ea80d98e07e4e3b9d0c4b9aaab7f9d2@1267484143_oswg101247oswg640oswg801_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">任茜的小马宝莉 SGR</p><p>还有一部分年轻人，<strong>卡牌对于他们来说更是一种紧跟潮流的手段与证明。</strong></p><p>今年 39 岁的竞技性小卡爱好者小鱼，作为国内最早一批的桌游卡牌的玩家，从 07、08 年就开始接触了卡牌游戏。那时，他身边的同学都在玩《万智牌》、《游戏王》这些从国外发展过来的卡牌游戏，而大家接触卡牌的原因也都大抵相似，「市面上什么流行，大家就去玩什么」。&nbsp;</p><p>在一局一局的对决中，玩家的关系也因此变得紧密。&nbsp;</p><p>相较于可以一个人把玩的收藏性卡牌，竞技性卡牌的玩家粘性要更高一些，「因为它不是一个人能玩的东西。」小鱼说，想要完成一次卡牌对决，既需要线下的门店，又需要具备足够数量的卡牌。<strong>这虽然会提高入坑的门槛，却也大大增加了结交志趣相投的朋友的可能性。</strong></p><h2><strong>从小众到大众</strong></h2><p>一张巴掌大的四方卡片，唤醒了不少玩家的童年记忆。&nbsp;</p><p>一位年轻人就是看到儿子收藏的英雄对决卡牌，觉得卡面的工艺做得不错，深入了解后，入坑了《卡游三国》。看着卡片上的人物形象，思绪也总会飘到小时候，蹲在电视前看《三国演义》的日子，以及曾经玩三国 IP 游戏的幸福时刻。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,719" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_72c98d9f1a7541b3beb4984dc78d9af3@1267484143_oswg82027oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">卡游三国卡牌&nbsp;</p><p>所有卡牌中，他最喜欢一弹的豪杰关羽。这位武艺超群、英勇善战的忠将，是不少 80、90 后心中的英雄偶像。&nbsp;</p><p><strong>一代人有一代人的英雄。</strong> 哪一个玩家没曾为了集到一款自己喜欢的物品费了一番功夫呢？卡牌的魅力不止于此，它还连结着玩家之间的情感交流。&nbsp;</p><p>李明是一位 9 岁孩子的父亲，在 2019 年，儿子还在幼儿园的时候，李明就拉着他一起集卡。一方面是想让儿子通过卡牌上的数字与文字提升孩子的识字能力，另一方面，也是希望通过和儿子培养一些相同的兴趣爱好，「建立一些联系，避免以后没有什么话说的尴尬情况」。&nbsp;</p><p>就算是儿子上了小学，李明也从未想过要阻碍他集卡的步伐，「培养的一个爱好你突然打断他，对于他以后干事情的持续性也会有影响。」毕竟每个孩子都会经历这种沉浸于某个爱好的阶段，也将在这种爱好的薰陶下慢慢成长。&nbsp;</p><p>为了点燃儿子的学习热情，李明专门和他一起摸索出了一套奖励机制——只要上课举手回答问题了，李明就会根据儿子答问的次数，适度进行奖励，达到一定的标准，就会奖励对应的卡牌。&nbsp;</p><p>和儿子一起收藏了 4 年的卡牌，李明很惊喜地看到儿子的性格在开始玩卡牌后发生了质变，从之前出去吃饭都不敢主动提出自己的需求，变成现在可以主动去和其他小朋友沟通了。<strong>更进一步的，李明和儿子的相处也不再是传统的父子关系，反而更像是朋友，「他跟我的关系比他跟妈妈的关系要好。」</strong></p><p>而侯峥，也在收藏卡牌后，探索出了一条新的职业路径。&nbsp;</p><p>疫情三年，作为教培从业者，开设的线下教培店频繁遭遇大面积停工，最多的时候，一个月甚至能赔上十几万，连家里的奔驰 E 都换成了五菱宏光。决定陪着儿子一起拆卡后，出于兴趣，侯峥同步在视频平台上发布拆卡视频。意外地，两个月涨了两万粉。正好那时封在家里没事干，侯峥便和老婆商量，决定做「拆卡直播」。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="721,1282" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_4b88cef68b36425da6ef5a1b1a72de9c@1267484143_oswg1417039oswg721oswg1282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">侯峥带着儿子一起集卡</p><p>去年 4 月，侯峥进行了第一次直播。而后的每天晚上 9 点，都是他的直播时间，每天播上 6-8 个小时，风雨无阻。&nbsp;</p><p>最高的时候，侯峥的直播间有近一百人。虽然远不敌那些头部拆卡主播的 2、3 千同时观看人数，但用户粘性却很高。侯峥的粉丝大多是年轻人，有给孩子买卡牌的 80 后，也有自己入手卡牌的 90 后，<strong>他们在直播间里讨论着专属于自己的童年回忆，</strong>比如「这张（卡牌上的图案）是《圣斗士星矢》里的第 X 集！」&nbsp;</p><p>侯峥也因此结交了很多客户朋友，每当节假日，他们甚至会给侯峥一家寄特产，天津麻花、海河酸奶、荔枝、桂圆、枇杷、奶粉……侯峥觉得这都是卡牌带来的无形资产。&nbsp;</p><p>小鱼更是把爱好变成了职业。从复旦大学毕业后，小鱼在一家咨询公司工作了三年。偶然间，在 2014 年，他代表中国参加了 WCA 世界电子竞技大赛，拿下了《炉石传说》（由暴雪娱乐公司出品的策略类卡牌游戏）项目的亚军。顺理成章地，他便成为了卡牌职业玩家，去各地参加卡牌比赛，走上了一条非传统的职业发展道路。&nbsp;</p><p>那时，每天他都会用 10 个小时的时间去练习。先后拿下了中欧大师赛 4 强、Viagame House 杯瑞典站 4 强，以及 Dream Hack 夏季赛冠军。2015 年，他又创立了自己的卡牌俱乐部，虽然最终以失败告终，小鱼也没有放弃自己对卡牌事业的热爱。<strong>直到现在，已经离开赛场多年的小鱼，还是从事着卡牌相关的职业，入职了一家卡牌公司，一直在自己的兴趣领域内工作。</strong></p><p>二十几年来，在卡牌领域深耕的小鱼见证着卡牌行业的发展与变化——从最初的小众爱好、盗版云集，到现在变成了一种可以满足社交的大众娱乐方式，也催生了越来越多的国内卡牌公司。&nbsp;</p><p>「随着大家的有钱加有闲，整个卡牌领域其实也是一直在发展。」小鱼说，尽管卡牌不像网约车、外卖这些行业有着明确的爆发点和增长点，「但它一直是在一个平稳发展的过程。」&nbsp;</p><p><strong>不断扩张的卡牌行业也在致力于更规范、更专业的为年轻人提供更多玩法与价值。</strong></p><p>一方面，卡牌正致力于与更多年轻人所熟悉且感兴趣的 IP 联名，打造兼具收藏、娱乐、社交、竞技多元功能的卡牌。在 10 月份举办的第 21 届中国玩具展中，三国、红楼梦、漫威、奥特曼与变形金刚等耳熟能详的 IP，就以卡牌的形式在展区里彰显着自己的别样魅力。&nbsp;</p><p>另一方面，卡牌也在传承中国传统文化的道路上默默地前行。以行业头部卡游为例，从 2020 年起，这家中国卡牌文化的领导品牌便开始布局国创 IP 产品，陆续推出了《斗罗大陆》、《秦时明月》、《卡游三国》、《长安三万里》等国创 IP 卡牌，更是在今年与国画家戴敦邦合作，获得其四大名著 IP 插画的授权，并以此为基础进行卡牌等衍生品的开发。<strong>有家长就曾表示，通过这些原创或联名的卡牌形式，能让孩子潜移默化地了解中国文化。</strong></p><p>而对年轻人来说，《卡游三国》这一 IP，不只是让他们回想起了小时候喜欢的三国故事，更让他们童年藏在心里的英雄梦有了新的承载和寄托。<strong>每个年轻人都可以拥有英雄梦，每个年轻人也可以是英雄。</strong>在《卡游三国》的世界里，年轻人的英雄梦想燃起了新的火花。据悉 24 年初，卡游还将推出《卡游三国》主题视频，邀请了唐国强和 tank 两位不同时代的代表，演绎他们心中的三国英雄，让更多大众重新认知这一优秀传统 IP。</p><p>越来越具有价值的 IP，越来越精湛的制作工艺，与越来越完备的产业链条……在玩家与企业的相伴而行中，卡牌也在以崭新的形象进入更多消费者的视野。<strong>曾经小众、不被众人所熟知的卡牌，吸引着越来越多的年轻人的目光，也在一代代年轻人心中留下了美好的烙印，随着他们的记忆被保留与珍藏。</strong></p><p>新的收藏还在继续，新的梦想还在实现，年轻人与卡牌的故事也将在时代的浪潮中持续向前滚动。&nbsp;</p><p>（应受访者要求，除侯峥外，文中名字均为化名。）</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/gXqkKyMyg0LX8QCjiCZYBQ">「后浪研究所」（ID:youth36kr）</a>，作者：杨小彤，36 氪经授权发布。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>龙年茅台生肖酒来了；农夫山泉投了 50 亿建德建厂 ；Tiffany 加码中国市场 | 品牌日报</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2587341886498436?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 19:04:52  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>龙年茅台生肖酒将于 1 月 6 日上市，2499 元 1 瓶</strong></h3><p>2024 刚刚来临，龙年茅台生肖酒要来了。</p><p>1 月 6 日，龙年茅台生肖酒将于晚间在 i 茅台上正式发售，500ml 装的龙年茅台生肖酒市场指导价仍为 2499 元/瓶。据此前中国商品信息服务平台显示，龙年茅台生肖酒规格有两种，分别为 375mlx2 礼盒装、500ml 装。</p><p>茅台生肖酒是茅台除「普茅」外的第二大单品，每年都是酒圈关注的重点，预估销售上百亿元。在价格发布前，此前市场曾传出龙年茅台将「涨价」，但实际并未发生。</p><p>新年来，旧年去，与此对应的是，兔年茅台生肖酒迅速跌价了。12 月底，兔年茅台酒的价格开始下跌，一位黄牛告诉媒体，兔年茅台生肖酒是从 12 月 25 日开始出现价格下跌的，时隔一日，又下跌了 40 元左右。</p><p>每一年茅台生肖酒上市后，经销商都会进行一次炒作，例如兔年茅台生肖酒，刚上市时价格在每瓶四五千元，但到了年底，经销商为了回笼资金，为炒作下一年生肖酒做准备，会在年底大量抛售上一年的生肖酒。兔年茅台的跌价就是例子。</p><p>由于具备高颜值、高稀缺性、高收藏价值、高附加值等多重属性，生肖酒一直是各家酒企每年年初的重头戏。不过，相比往年，2024 年生肖酒炒作尤其火热。除了贵州茅台外，五粮液龙年生肖酒已经上市，限量发售 99999 瓶，其中 888mL 礼盒装、2.888L 礼炮产品建议零售价分别为 1599 元/瓶、6999 元/樽。泸州老窖新春礼酒 2024 特别版也将分别限量发售 1 万瓶、14 万瓶。</p><p>这或许与 2023 年白酒市场旺季不旺，多款白酒产品价格下跌有关。</p><h3><strong>农夫山泉投了 50 亿建德建厂&nbsp;</strong></h3><p>农夫山泉的上游版图再添新员。</p><p>昨日，农夫山泉发布公告称，已于 2023 年 12 月 31 日与浙江建德签署《农夫山泉建德饮用水及饮料综合产业基地项目》投资协议。根据协议，农夫山泉已取得约 1000 亩工业用地的使用权，并承诺项目总投资 50 亿元，项目按两期多阶段实施，其中一、二期分别约为 700 亩、300 亩，将于项目用地全部交付后五年内完成全部投资。</p><p>建德市位于千岛湖东南侧，后者是农夫山泉十二个水源地之一。此次新基地定位于饮用水及饮料综合产业基地，即是从千岛湖取水，生产包括包装饮用水、饮料及相关产品。</p><p>建德也是农夫山泉的发家之地，此前 1996 年，农夫在新安江朱家埠建立首个生产基地，目前已在建德投资建成五个厂区，投产 38 条生产线，年生产能力近 450 万吨。</p><p>水饮料有运输半径限制，全国建厂是降低物流成本的关键，也是产品故事的核心素材。水源地的争夺，也是一场看不见硝烟的战争。此前去年 9 月，农夫山泉黄山基地正式开工，并计划于今年 12 月竣工，这将是其第 13 个水源地，并且也将成为其在华东的第三个水源地。</p><p>不过，矿泉水的头部之争已经结束，农夫山泉居于头部。2023 年上半年，农夫山泉包装饮用水实现收入逾 104 亿元，这占其当期收入过半。农夫山泉不仅是「搬运工」，也在用矿泉水开发饮料产品，尤其适合泡茶，后者也是农夫山泉的第二大品类，并孕育着诸如东方树叶这一新的准百亿级大单品。</p><h3><strong>Tiffany 加码中国市场</strong></h3><p>「中国始终是蒂芙尼主要的增长市场。」</p><p>近日 LVMH 集团旗下的美国奢侈珠宝公司 Tiffany &amp; Co.（蒂芙尼）全球总裁兼首席执行官 Anthony Ledru 在接受媒体采访时说。</p><p>Anthony Ledru 这次对外一共透露了两个细节：一是蒂芙尼将进一步强化全球门店网络，其中就包括近期在中国上海和杭州落地的最新门店。二是继去年京东首个中国第三方线上零售合作店后，2024 年 1 月，蒂芙尼将在天猫开设官方旗舰店。</p><p>零售精品店是蒂芙尼的对外品牌形象，目前蒂芙尼在中国内地市场拥有 40 家精品店，其中上海以 7 家门店的数量位居所有城市之首，其次是北京（4 家）。这次在上海和杭州新落地的门店是蒂芙尼的全新概念门店。</p><p>至于即将在天猫开设的旗舰店，Anthony Ledru 曾表示：「这将是蒂芙尼中国线上零售战略的重要里程碑。」目前全球奢侈品销售劲头疲软，线上渠道或许是新增量。有数据显示，奢侈品里，珠宝和腕表当前线上渠道渗透率仅在 10% 至 15% 左右，对于尚未充分布局线上渠道的蒂芙尼而言，国内在线渠道仍然有充分的增长点。</p><p>回顾 2021 年，彼时 LVMH 集团为了补足自己的珠宝短板，斥 158 亿美元巨资收购蒂芙尼。但好景不长，受经济形势影响，奢侈品高飞猛涨的时代已经落幕，LVMH 集团 2023 年第三季度财报显示，其销售收入同比仅增长 1% 至 199.6 亿欧元。</p><p>尤其是 LVMH 在中国市场的表现，差强人意。根据财报显示，2023 年第二季度，LVMH 集团的亚洲市场 (不包括日本) 以 34% 的增长率领跑全球市场，然而，第三季度亚洲市场增长率大幅下滑至 11%。</p><p>这种形势下，作为旗下重要的珠宝品牌，蒂芙尼加码中国市场，也就在意料之内了。</p><h3><strong>What’s more</strong></h3><p><strong>爱马仕铂金包售价突破 10 万</strong></p><p>爱马仕也涨价了。爱马仕在 2023 年底开始对手袋、配饰和鞋履等品类进行调价，其中 28 厘米宽的普通皮质凯莉包和 30 厘米宽的铂金包价格突破了 10 万元。近些年奢侈品普遍涨价，香奈儿仅 2021 年就进行了 3 次调价。相较于其它头部奢侈品牌，爱马仕的调价频率并不算高，基本上是一年一次。如今奢侈品行业遇冷，通过不断涨价，头部奢侈品牌在提高收入和利润的同时，也能借此进一步强调其奢侈形象。当中产阶级消费力缩水，奢侈品们更要抱紧高净值人群了。</p><p><strong>海底捞跨年日共计接待顾客超过 240 万人次</strong></p><p>2023 年刚刚过去，海底捞跨年日共计接待顾客超过 240 万人次，创下了 2019 年至今单日客流的新高，北京、上海、西安三地海底捞 12 月 31 日当天客流均突破 10 万人次。同时，大量「网红城市」的海底捞门店也迎来了空前的客流高峰，长沙、无锡、兰州、岳阳等多地海底捞翻枱率突破 10 次。除此之外，受「冰雪经济」的带动，哈尔滨成为了今年消费出游的「黑马」，据统计，哈尔滨海底捞今年跨年日的客流较去年同期大涨约 85%。</p><p><strong>三得利将退出印尼软饮料业务</strong></p><p>12 月 28 日，三得利表示，将退出其在印度尼西亚的非酒精饮料业务，并将其在当地合资公司 Suntory Garuda Beverage 所持有的全部 75% 股权出售给合资方 Garudafood。了解，双方已签署协议并发布声明，预计将于 2024 年上半年完成转让。三得利表示，此此后将在印尼专注于健康食品事业。</p><p><strong>麦当劳香港 1 月起平均涨价 2.6%</strong></p><p>麦当劳香港将于 1 月 2 日起上调全线产品价格，平均涨幅 2.6%。调整价格后，超值选系列均上调 1 港元。其中，原味麦炸鸡及蜜糖 BBQ 麦炸鸡分享桶 (6 件) 的价格将上涨 3 元，涨幅 2.35%。公司解释，因应各项营运成本增加而涨价，包括全球消费物价以及国际粮食价格持续高企，香港地区餐饮业人力资源成本上升，整体经营成本不断上涨。至此，麦当劳在大陆和港台市场均在本月宣布全线或部分产品涨价，其中大陆市场平均涨幅为 3%。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚报｜古茗向港交所提交上市申请书；年销量 300 万辆目标达成，比亚迪豪掷约 20 亿奖励经销商；2023 年海南离岛免税销售金额 437.6 亿元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2587310780507527?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 17:53:48  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2><strong>大公司：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2587296465200773"><strong>阿里巴巴再出售 83.84 万股快狗打车股份，持股比例降至 8.89%</strong></a></p><p>36 氪获悉，港交所文件显示，阿里巴巴集团于 2023 年 12 月 22 日以平均每股 0.5045 港元的价格出售了 83.84 万股快狗打车股份，持股比例降至 8.89%。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2587240004052354"><strong>古茗向港交所提交上市申请书</strong></a></p><p>36 氪获悉，据港交所文件，古茗控股有限公司向港交所提交上市申请书，联席保荐人为高盛和瑞银集团。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2587150373365122"><strong>小米澄清：网传小米汽车产业链图片至少有 50% 完全错误</strong></a></p><p>36 氪获悉，小米公司发言人在微博发布消息称，最近关注到一张关于小米汽车产业链的图片，经核实，其中内容至少有 50% 完全错误。对此漏洞百出的信息汇总，以及对公众、投资者带来的误导，我们深感不解。特此澄清。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2587158283560584"><strong>不再单独运营西瓜视频？抖音负责人：相关消息不实</strong></a></p><p>1 月 2 日，有传言称，字节跳动内部正在进行调整，抖音 APP 和字节旗下西瓜视频的运营团队将逐渐融合，不再单独运营西瓜视频。对此，抖音相关负责人表示：「相关信息不实，公司会长期持续投入服务好西瓜视频的作者和用户。」</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2587132879234435"><strong>年销量 300 万辆目标达成，比亚迪豪掷约 20 亿奖励经销商</strong></a></p><p>比亚迪 2023 年全年累计销量达 302.44 万辆，同比增长 62.3%。从多位知情人士处获悉，达成销量目标后，为奖励经销商，比亚迪预计将豪掷约 20 亿元给经销商「发红包」。对于完成销量目标的门店，比亚迪将按照每辆车 666 元的标准进行发放；对于未完成销量目标的门店，比亚迪将按照门店的销量目标完成率乘以 666 元每辆车的标准进行发放。据悉，比亚迪全国门店大多数都完成了销量任务。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2586967243089286"><strong>喜茶 2023 年度报告：门店规模同比增长 280%</strong></a></p><p>36 氪获悉，1 月 2 日，喜茶发布《2023 年度报告》。数据显示，截至 2023 年底，喜茶门店数已突破 3,200 家，其中事业合伙门店超 2,300 家，门店规模同比增长 280%。喜茶会员总量超 1 亿。2023 年喜茶直营门店连续 12 个月实现月销售同比大幅增长，单月同比增幅最高达 80%。</p><h2><strong>投融资：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2586887292118404"><strong>「宝瀛气体」完成 B 轮及 B+轮共 4 亿元人民币融资</strong></a></p><p>1 月 2 日，宝瀛（南京）气体有限责任公司宣布完成 B 轮及 B+轮共 4 亿元人民币融资，投资方为凯辉基金、交银资本、恒旭资本和厦门国贸基金。据介绍，宝瀛气体成立于 2021 年，是一家全国性气体产业投资运营平台企业，已在全国运行建设了 6 个基地型项目，主营业务包括管道供气、现场制气、高纯气体供应、氢能源、气体应用以及相关咨询服务等。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2587049284068997"><strong>百度终止收购 YY 系因反垄断未获批</strong></a></p><p>日前，「百度宣布终止收购 YY 直播」引发广泛关注。1 月 2 日，一名知情人士告诉记者，该项收购终止是因为未获得相关监管部门的批准，未获批准的具体原因与反垄断有关。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2587085742007687"><strong>面向泛医美人群的「KEYiN」获千万融资</strong></a></p><p>36 氪独家获悉，国产科技护肤品牌「KEYiN」获得品牌管理公司若羽臣千万元级融资，此轮资金主要用于产品研发和品牌推广，KEYiN 也曾获得若羽臣的天使轮融资。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2587227314447753"><strong>杭州云象商用机器有限公司完成千万元 Pre-A+轮融资</strong></a></p><p>36 氪获悉，近日，杭州云象商用机器有限公司完成新一轮千万元 Pre-A+轮融资。本次融资资金主要用于产品研发、技术迭代及营销运营。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2587193275721351"><strong>饿了么在深圳成立新公司，注册资本 100 亿元</strong></a></p><p>36 氪获悉，爱企查 App 显示，近日，深圳拉扎斯网络科技有限公司成立，法定代表人为陈常晓，注册资本 100 亿元人民币，经营范围包括软件开发、网络技术服务、信息系统集成服务、电子产品销售等。股东信息显示，该公司由饿了么关联公司拉扎斯网络科技（上海）有限公司全资持股。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2587112412030598"><strong>达能出售美国有机乳制品业务</strong></a></p><p>1 月 2 日消息，达能已签署协议，将其在美国的有机乳制品业务 Horizon Organic 和 Wallaby 出售给投资公司 Platinum Equity。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2587171665667713"><strong>「米格实验室」完成 Pre-A 轮融资</strong></a></p><p>36 氪获悉，近日，「米格实验室」宣布，公司已于近期完成 Pre-A 轮融资。本轮融资由北京顺禧股权投资基金（北京市国管中心旗下资本平台）投资，募集资金将主要用于米格实验室分布式共享实验室的扩张、以及集中式共享实验室平台的布局与仪器共享生态圈的搭建等。</p><h2><strong>今日观点：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2587102884341382"><strong>分析师：2024 年稀土行情或整体上涨，最低价或出现在第二季度</strong></a></p><p>生意社稀土分析师发文，预计 2024 年稀土行情整体上涨，最低价或出现在第二季度。文章分析称，2023 年国内稀土开采量有所增加，目前国家对于稀土行业整顿越来越严格，禁止没有开采指标的企业私自开采。新能源汽车发展越来越快，对于稀土市场需求形成有力支撑，国内稀土需求缺口仍存。2024 年稀土行业发展将有所改善，体现中国稀土长期绿色发展的决心。</p><h2><strong>其他值得关注的新闻：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2587255691470211"><strong>央行：2023 年 12 月对金融机构开展常备借贷便利操作共 158.48 亿元</strong></a></p><p>36 氪获悉，据央行网站，2023 年 12 月，人民银行对金融机构开展常备借贷便利操作共 158.48 亿元，其中隔夜期 1.18 亿元，7 天期 138.80 亿元，1 个月期 18.50 亿元。期末常备借贷便利余额为 157.30 亿元。常备借贷便利利率发挥了利率走廊上限的作用，有利于维护货币市场利率平稳运行。隔夜、7 天、1 个月常备借贷便利利率分别为 2.65%、2.80%、3.15%。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2587205531002505"><strong>泰国批准对酒精饮料和娱乐场所减税，以促进旅游业发展</strong></a></p><p>泰国政府发言人 Chai Wacharonke 1 月 2 日表示，泰国内阁已批准对酒精饮料和娱乐场所减税，以促进旅游业发展。Chai Wacharonke 称，葡萄酒税将从 10% 降至 5%，烈酒税从 10% 降至零，娱乐场所消费税则会从 10% 降至 5%。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2587123901080968"><strong>满洲里口岸年通行中欧班列突破 5000 列</strong></a></p><p>从中国铁路哈尔滨局集团有限公司获悉，2023 年满洲里铁路口岸通行中欧班列 5001 列，运送货物 54 万标箱，同比分别增长 3% 和 16%。满洲里铁路口岸年通行中欧班列首次突破 5000 列大关，班列通行量、货物运送量实现了连续 10 年增长。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2586710426707591"><strong>2023 年海南离岛免税销售金额 437.6 亿元</strong></a></p><p>据海口海关统计，2023 年，海口海关共监管离岛免税购物金额 437.6 亿元，比上年增长 25.4%。购物人数 675.6 万人次，增长 59.9%。购物件数 5130 万件，增长 3.8%。人均购物金额 6478 元。2023 年 4 月 1 日起，离岛免税新增「即购即提」「担保即提」提货方式，成为免税消费新热点，持续推动海南离岛免税消费提质升级。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>市场日报 | 中泰将永久免签，旅游股飙升！煤炭、核电、航运股齐爆发；宁组合、茅指数下挫</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2587190488245889?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 15:55:58  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 2 日，沪指低开 0.07%，深成指高开 0.03%，创业板指低开 0.12%。</p><p>个股方面，兴业银行跌超 7%，公司上个交易日尾盘被大单直线封涨停，经上交所初步核查，为某投资者以明显偏离股票最新成交价的价格大笔申报成交所致。</p><p>核电板块开盘活跃，尚纬股份 3 连板，南方路机 2 连板，宝色股份、中核科技、中广核技等纷纷高开。</p><p>中信证券研报表示，国常会新核准太平岭及金七门核电项目，2023 全年核准数量增至 10 台；可充当基荷电源的核电在电力系统中重要性将日益提升，预计 2030 年前，国内年均核准核电机组约为 8 台；核电发展加快并非孤立现象，建设新型电力系统需要新旧电源协同发展，各类电源建设投资将均有不同程度提速。</p><p>电力板块震荡拉升，浙能电力涨超 7%，皖能电力涨超 5%，建投能源、江苏国信、华电国际等跟涨。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,957" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_7befde3ad5d04fc2923c74702e7a0a7c@5569321_oswg144702oswg1080oswg957_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">来源：wind</p><p>煤炭板块走高，安源煤业、云煤能源午后双双封涨停，华阳股份、平煤股份、中煤能源涨超 5%。</p><p>光大证券研报表示，受到下游需求修复较弱的影响，2023 年煤化工上市公司股价表现较弱。全年来看，2023 年主焦煤价格上行，而动力煤、无烟煤价格持续下降。在保供政策持续发力的背景下，煤价短期上行空间有限，中长期煤价中枢仍将下行，成本端有望对煤化工利润持续支撑。此外，2023 年煤化工下游需求修复，甲醇、尿素价差明显改善，煤价下行叠加下游需求进一步修复，看好 2024 年煤化工企业盈利能力的回升。</p><p>航运股震荡拉升，国航远洋涨超 10%，宁波远洋涨超 5%，华光源海、锦江航运、海通发展、中远海控等跟涨。消息面上，12 月 31 日消息，全球第二大班轮公司马士基今日宣布暂停 48 小时的红海运输。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,980" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_2879c8666d3a4c0cb8c3dbc85a97c810@5569321_oswg144888oswg1080oswg980_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">来源：wind</p><p>半导体板块盘初下挫，存储芯片方向领跌，佰维存储跌超 13%，拓荆科技、唯捷创芯、华海诚科、江波龙、朗科科技、恒烁股份等纷纷走低。</p><p>混合现实概念股反复活跃，联建光电 20cm 涨停，力鼎光电 4 连板，可川科技、时空科技、道明光学涨停，亚世光电、双象股份、五方光电等涨幅靠前。</p><p>环保、核污染防治概念震荡拉升，捷强装备 20cm 涨停，神雾节能封板，中电环保涨超 10%，富春环保、建工修复等跟涨，此外水产股大湖股份涨停。消息面上，据日本《读卖新闻》报道，东京电力公司 1 月 1 日发布消息称，日本石川县当日发生的地震导致柏崎刈羽核电站燃料池中的冷却水出现溢出情况。</p><p>午间休盘，沪指跌 0.21%，深成指跌 0.91%，创业板指跌 1.38%。</p><p>午后，据中央广播电视总枱环球资讯，泰国总理赛塔·他威信表示，中泰两国将从 3 月起永久互免对方公民签证。</p><p>消息发布后，旅游股走高，众信旅游直线拉升，长白山涨停，大连圣亚、峨眉山 A、三特索道、曲江文旅等跟涨。</p><p>有色金属板块异动拉升，闽发铝业直线涨停，西部矿业、常铝股份、豫光金铅、怡球资源、江西铜业等纷纷跟涨。</p><p>截至收盘，沪指跌 0.43%，深成指跌 1.29%，创业板指跌 1.87%。宁组合、茅指数齐跌，宁德时代、中国中免、隆基绿能跌超 3%，贵州茅台跌超 2%。北向资金净流出 52.69 亿元。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>算力离不开网络｜硬氪·硬科技黄金时代大会</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2587083126924929?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 14:33:54  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 26 日，36 氪·硬氪在深圳前海召开了硬科技黄金时代大会。大会邀请了硬科技大量一线投资机构、科技公司、专家学者，共设立 14 个主题演讲、2 个圆桌。主题涉及半导体投资、新材料投资、人民币投资、专精特新成长等多个热门赛道。</p><p>当日，云豹智能创始人兼 CEO 萧启阳进行了关于 DPU 的主题分享，以下为演讲内容：</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1268,846" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_013c3b88cb59466b81c7cb2733785f52@430412560_oswg879369oswg1268oswg846_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">云豹智能创始人兼 CEO 萧启阳</p><p>大家好！我是云豹智能的创始人 CEO 萧启阳，感谢大会的邀请，让我今天有这个机会在这里演讲。15 分钟时间，就不谈太多技术细节。</p><p>在座很多人不太了解 DPU，这是业界公认的未来三大算力芯片之一，我简单介绍下为什么 DPU 在新的算力时代这么重要。</p><p>不知道大家是否认识芯片业界最有名的黄仁勋，英伟达 GPU 市值超 1 万亿美元，黄仁勋在 30 年前建立这家公司。今年大家都听过 ChatGPT，人工智能的热潮从 0 到 1，是去年年底开始，黄仁勋今年 5 月份就说「我们已经到达了一个新的计算时代的临界点」。</p><p>我今天要讲的另一个重点是：我们也是在一个新的网络时代。</p><p>因为需要新的网络，才能够支持新的算力。我经常跟很多领导说，过去三十年我国经济的快速发展很大程度依赖于有效地利用低人力成本，而未来的经济发展全是数字经济。数字经济发展会依赖于极低的算力成本，或非常有效率地利用算力成本。因此提升算力效率，降低算力成本的 DPU 成为新算力时代的基础底座。我们现在讲的是算法跟网络之间重要的关系。</p><p>下面讲一些数据，最近一波人工智能崛起是在 2016 年，人工智能在围棋上赢了世界冠军。当时人工智能局限于一些领域，应用很窄。而最近这一波人工智能的大爆发，解决了人跟机器方面的沟通问题，以后每一个人都有自己的 APP，不用会写代码，讲出来，手机跟电脑都听得懂你的语言，而且可以帮你生成你自己的 APP。所以，以后的内容爆发性不是 100 倍、1000 倍，而是无穷无尽，过万亿级的爆发。</p><p>就参数而言，在人工智能训练方面，2018 年到 2023 年，GPT4 参数增加了 1 万倍。去年年底，ChatGPT 来到真正的临界点，所用的是 1 千多参数，即训练一次模型花费 460 万美元，今年年初，每次训练都需花费 1 亿美元，耗掉美国 6 千个家庭一年的用电量。现在很多专家考虑在数据中心旁边建一个核电站来支持电量，但这不可持续，这也属于算力成本，所计算出来的东西是革命性的，会颠覆很多行业。今后 5 年会有很多行业消失，被人工智能替代。有咨询公司认为人工智能每年大约产生 4 万亿美元的 GDP，超过英国的 GDP，但我觉得这是低估了。</p><p>还有预测认为，2027 年花在人工智能算力的成本将跟通用算力持平，每年接近 2 千亿美元，这就是算力芯片，包括 DPU 面对的市场。</p><p>另外一家也做 GPU 的公司 AMD，现在花费的算力成本中，有一半是花在通讯上。原因在于每训练一个大模型需要几千台服务器，大部分数据与时间是花在服务器跟服务器之间的沟通。大模型计算 10 万亿参数的时候，75% 的时间都花在通讯上，这就是我们公司云豹智能提供的 DPU 解决的关键问题。</p><p>在没有人工智能之前，也就是去年，我们的网络带宽时延是 1 毫秒左右，而且可以容许调包。到今年，所有的数据流网络都被 AI 数据塞满。并且对 AI 来说，这个带宽很大，网络时延需要缩短 20 倍以上，且不容许调包，这需要重塑整个网络架构去支持人工智能的算力。</p><p>新网络具有许多特性，包括不容许数据调包、多路径等，这些都是整个网络未来 5-10 年的发展方向，也是我们的产品需要解决的问题。</p><p>如果去到阿里、腾讯、微软、亚马逊，会发现一个典型的服务器上面有 2 片 CPU。目前英伟达最高端的卡卖 3 万块美金，一台服务器 200 多万人民币，训练成本非常大。</p><p>我们做的话，每一个 GPU 会连接几千个 GPU 卡，每一个 GPU 都有一个网卡，所以每一台服务器需要 10 片云豹芯片。而且在国内，只有云豹能做到这么高性能的芯片，是唯一的国产芯片。</p><p>DPU 这个概念，是英伟达推广的，它最近推出了一个 2 千多万美元一台的 AI 系统。其中最关键的是，在 GPU、CPU 之后，就到了 DPU 的发展。</p><p>总结一下，最重要的一点，算力离不开网络。因为现在的算力以千台服务器开始，由网络连接，网络直接影响到你的算力成本，这就是两个最关键的信息。</p><p>分享一条阿拉玛定律：<strong>对一门新科技，我们经常会高估它的短期收益，却往往低估它带来的长期效应</strong>。互联网也是，手机也是，AI 也一定会是。你说是不是泡沫，当然是新的泡沫，新科技的发展全靠泡沫，全靠资本推广，10 年之后的 AI 跟现在相比，将是翻天覆地的变化。</p><p>比如智能手机的出现，影响了我们今天的行为，如果没有手机，很难想象国内现在会不需要钱包，手机才是最重要的，以后 AI 对我们的影响也将是巨大的，所以我们今天是正处在新 AI 时代的开始，谢谢大家！</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪独家｜若羽臣再投功效护肤，科技品牌 KEYiN 获数千万融资</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2587043545081217?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 13:54:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>36 氪独家获悉，科技护肤品牌 KEYiN 获得品牌管理公司若羽臣数千万元融资，此轮资金主要用于产品研发和实验室建立，KEY iN 在此前一年即获得若羽臣千万级天使轮融资，并与后者进行了产业技术方向的战略合作。</p><p>KEY iN 成立于 2022 年，目前已推出了包括精华、面霜和面膜等在内的 7 款单品，客单价在 300-500 元左右，属于国内护肤品牌的中高端价格带，上市一年时间创下单月破千万营收的成绩，得到了市场的初步验证。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3200,2133" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_9ccbb1e5fc534d78aa8e6e16d5c7eba1@5922386_oswg1842883oswg3200oswg2133_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：若羽臣</p><p>KEY iN 品牌创始人雨露向 36 氪表示，品牌的创立契机来源对科技护肤品牌的完整解读和对中国未来护肤市场的推演——仍有相当大一部分用户对侵入式医美存有疑虑，同时对现有功效护肤品牌的效果并不满意，迫切寻找一个能够满足她们「医美级需求」的涂抹式护肤产品。「因此，团队通过对前沿技术的突破性研究，对涂抹式护肤产品做出更多的创新以及功效迭代，并以独特的产品矩阵和功能组合来创新用户的使用场景，满足消费者对护肤日益剧增的功效诉求。」</p><p>KEY iN 未来还计划逐步向线下扩展，进入高端院线等专业皮肤护理渠道，精准触达到品牌的目标人群。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1467,822" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_7e99b450aa69476fa273c706b288788b@5922386_oswg1292410oswg1467oswg822_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：KEYiN</p><p>回顾美妆市场的 2023 年，可以用「万马齐喑」来形容，网红品牌接二连三破产、倒闭，而功效护肤市场几乎是唯一的亮点。靠「早 C 晚 A」出圈的珀莱雅首次登上双 11 护肤榜单第一；跨国企业中，欧莱雅皮肤学级美容部门实现连续多季高两位数增速；旗下矩阵以「贵妇」品牌居多的雅诗兰黛集团，也在近日焕新了倩碧品牌，后者是雅诗兰黛少数主打科技护肤的品牌。根据艾瑞咨询的测算，我国功效护肤品市场将在 2023 年达到 589.7 亿。</p><p>36 氪观察，目前国内功效护肤市场的参与者仍主打优势成分（或配方）。比如贝泰妮主打修护活性成分；珀莱雅的早晚搭配、修丽可主打修护和抗衰，焕新后的倩碧的关键词是维稳等等。KEY iN 与上述前者主要区别在于，产品把重点放在传导技术的突破，让有效成分能够到达真皮层，实现产品的宣传效果。</p><p>谈及与 KEY iN 的合作，若羽臣战略投资部总经理罗宇向 36 氪表示，KEY iN 的特点在于护肤底层的先锋理念研发，在人源化胶原蛋白的基础上用超分子技术突破成分渗透天花板，对研发-产品-品牌的各个环节有自身理解并不断迭代消费者洞察，其产品力和科技壁垒在市场上不可多得，有望成为后起之秀。她认为，若羽臣作为战略投资方，长处在于对多品类生意增长模型的深度理解，多维度赋能品牌的发展，进而助力打造以研发和创新为核心驱动力的品牌壁垒。</p><p>2021 年起，若羽臣积极布局新消费，重点关注大健康、个护等细分领域方向，并希望通过投资并购等多元路径，丰富品牌管理矩阵，加快品牌管理业务布局的发展战略。</p><p>罗宇对当下的消费市场也保持信心，她认为投资短期热度有所回落，但长期看来仍有较大的成长空间。消费产品市场一直在不停地升级迭代，新加入的创业者或者新的品牌方凭借着更强的市场洞察、更前沿的创新理念，满足于更多元场景的消费者需求，「消费是一个长坡厚雪的赛道，需要敏捷性，也需要足够的耐心，希望大家能够继续看好中国的消费市场，若羽臣也期待能够跟更多优秀的消费品牌的创业者合作。」</p><p>关于此轮融资，KEY iN 方面向 36 氪表示，若羽臣在高端美护品牌的运营服务、品牌孵化方面具有成功经验，同时也积累了大量精准的人群洞察与人群资产，这与 KEY iN 的品牌定位和发展策略高度契合。集团和团队拥有中国消费品生态的视角和发展规划，作为合作伙伴，KEY iN 未来也将与若羽臣共同完善科技美护领域的品类和渠道布局，构建完整的美业生态。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>张朝阳开启首场跨年演讲解密「时间」  推导广义相对论致敬爱因斯坦</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2587076139771269?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 13:52:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>「我们坐着‘时间’的船跨越到 2024 年。」12 月 31 日晚上 10 点，搜狐创始人、董事局主席兼首席执行官、物理学博士张朝阳围绕「About Time and General Relativity」主题，开启首场跨年演讲，硬核推导被誉为「二十世纪最伟大的理论」——广义相对论，致敬物理学家爱因斯坦。本次活动在搜狐视频、抖音同步直播。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1390,843" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_d38725c867e344568b4cb23cc5b98e0a@5868219_oswg308519oswg1390oswg843_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>&nbsp;演讲四小时持续高能，从广义相对论出发解密时间的真相，回到现实生活探讨时间价值和人生意义，张朝阳带领大众度过了一个硬核烧脑的跨年夜。「生命是非常珍贵的」，他表示，「希望 2024 年每个人都变得更聪明，学到更多东西，在各方面都有更大长进、有所作为。」</p><h2><strong>张朝阳化身爱因斯坦，推导「二十世纪最伟大的理论」</strong></h2><p>身穿黑色西装礼服、手拿烟斗的张朝阳，演讲一开始先致敬了著名物理学家爱因斯坦，把时间推回到了 1905 年。</p><p>怎么来解释时空新的观点？张朝阳率先抛出了「时间」概念，宇宙大爆炸之前是没有时间概念的，时间可以通过地球绕太阳共转一圈是一年、地球自转一圈是一天类似这样的周期性事件来定义。张朝阳借助微分几何的知识，讲解了广义相对论的基本原理和爱因斯坦场方程，并介绍了史瓦西度规，最后计算了衞星定位所需的时间修正。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1390,928" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_e5f30f6155f64297b251b4e99a9a73d0@5868219_oswg216468oswg1390oswg928_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>&nbsp;作为上世纪最伟大的方程，大到引力波，小到&nbsp;GPS&nbsp;精确到米量级，还有一切宇宙尺度的物理学，都是爱因斯坦场方程来决定。近几十年来，随着韦布望远镜和探测技术的提升，很多东西反复证明相对论是正确的。张朝阳感慨道，「我们收到的信号就好像在回溯宇宙的演化历史，我们看到了过去。随着探测技术更加发达，宇宙的历史将在我们面前展开。」</p><p>&nbsp;「走过百年前爱因斯坦走过的路」，去寻找「时间」的真相，张朝阳持续了近 4 小时沉浸式物理演讲着实烧脑，各种「脑洞大开」的互动问答也让现场气氛高潮迭起。</p><p>&nbsp;通过跃迁能否实现星际旅行？时间穿梭回到过去能成为现实吗？空间站与地球的时间一致吗？张朝阳一一解释：星际旅行基于虫洞理论有可能实现；回到过去理论上有可能但不能违背因果律；中国空间站与地面存在的时间差，则是由时空弯曲和相对运动两个因素共同造成的。</p><p>&nbsp;现场，他还透露接下来的课程清单，将继续计算水星近日点的近动、引力红移、光线偏折、时空旅行等广义相对论框架内的知识点。</p><h2><strong>物理课坚持硬核推导，了解物理帮助理性思考</strong></h2><p>&nbsp;时间在向前流动，是单向的、均匀的，而刚刚过去的 2023 年对于张朝阳推广知识直播是非常充实的。《张朝阳的物理课》开播近 200 期课，连续开启了清华大学、重庆大学等高校专场，还出版了两本同名书籍，备课手稿也写满了上千张餐巾纸。</p><p>&nbsp;「两年来，物理课一直是硬核推导」，跨年演讲中，张朝阳不断强调物理直播课的特点。他认为，如果只是作为科普去定性描述，大众听完依旧不懂科学究竟是怎么回事。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1390,928" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_d4d5db657d0c47c88cec188c5bb15d79@5868219_oswg197241oswg1390oswg928_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>&nbsp;自 2021 年张朝阳第一次在岗什卡雪山随手在纸壳写下推演公式开始，就奠定了《张朝阳的物理课》这种独树一帜的硬核风格。从宇宙大爆炸到「小步高频」的跑步技巧，从《流浪地球 2》的洛希极限到云南玉龙雪山的温室效应，从奥本海默的物理学贡献到羊肉泡馍背后的物理原理......两年里，《张朝阳的物理课》不断用「研算」解析宇宙万物、生活烟火，在全网掀起了知识与科学的学习热潮，也带动了更多播主入局知识直播。</p><p>&nbsp;他直言重拾物理也并非要成为物理学家，而是认为把基础物理传承下去是一件很有意义的事情。在他看来，了解物理会提高效率，提升对某些问题定量思考和逻辑推理的能力，在思考问题时也更加理性。</p><h2>&nbsp;<strong>生命非常珍贵，要确立人生意义带着使命去执行</strong></h2><p>&nbsp;从上一届太阳超新星爆发形成地球，到地球上经过数千万年形成爬行类灵长动物，及至 200 万年前，智人从树上下来大脑获得超常发展，使人类拥了有超强的记忆力、推理能力、连接能力和图形识别能力，因而才会出现爱因斯坦，并能写出伟大的爱因斯坦场方程。张朝阳认为，了解人类存在的神奇之处，就能明白为什么人的大脑可以理解无数的事情，所以这辈子要用好大脑好好学习。「人类就是地球上的奇迹！」</p><p>&nbsp;「时间是由事件决定的，如果给这一辈子塞一千件事，那你的时间非常多。如果这辈子只干十件事，生命实在太短暂了。」正如他近两年常挂嘴边的一句话——人的一生不是要追求快乐，而是要活得有意义。这也体现在他坚持英语课、物理课直播，坚持长跑、坚持早起等方面。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1390,928" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_94b2c9dc212f4380bb35370194fa43d0@5868219_oswg159523oswg1390oswg928_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>&nbsp;生命是非常珍贵的，应该如何更好地规划时间？张朝阳建议，一方面要确立人生意义，做一个严肃认真的人，然后带着使命去执行；当受到拖延症困扰时，先在脑中思考，调动精神、兴趣和兴奋度，最后就会迫不及待想去做这件事。</p><p>&nbsp;「在 2024 年到来之际，我们懂得了时空，懂得了广义相对论，知道了引力引起的时空弯曲，是不是觉得很满足？」因为这些都非常的有趣且有意义。展望 2024，张朝阳希望每个人都变得更聪明，能学到更多的东西，在各方面都有更大长进、有所作为。</p><p>&nbsp;感谢瑞士高级独立制表品牌亨利慕时对本次活动的大力支持。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>ESG 热潮：从投资指引到营销工具｜氪金 · ESG</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2586948832568712?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 12:48:20  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者&nbsp;|&nbsp;王晗玉</p><p>编辑&nbsp;|&nbsp;郑怀舟</p><p>从「雾里看花」多方指引，ESG 投资可参考的指标正变得越来越丰富。</p><p>12 月 22 日，深交所全资子公司深圳证券信息有限公司将发布 4 条 ESG 指数，包括深证国企 ESG 指数、深证民企 ESG 指数、深证 ESG 成长指数、深证 ESG 价值指数等，多维度反映深市 ESG 表现领先的上市公司的股价变化情况。</p><p>今年 6 月，国际可持续准则理事会（「ISSB」）正式发布两项可持续披露准则；7 月，国资委下发文件，进一步规范央企控股上市公司 ESG 信息披露工作。</p><p>这些变化意味着，企业 ESG 信息披露又需作出更严格的「改版」。而与此同时，ESG 的功能已逐渐从投资指引拓展到营销工具。</p><p>今年以来，咨询机构纷纷将 ESG 营销加入热门课题，商业品牌等运营方也纷纷向对外打出 ESG 标签。那么从投资角度看，ESG 究竟能否正向推动企业的财务价值？市场又应如何辨别切实的绩效和单纯的营销？</p><h3><strong>77%ESG 基金存活&nbsp;VS 54% 传统基金阵亡</strong></h3><p>12 月，国际权威指数机构 MSCI 新发布的一篇报告再次印证了 ESG 管理水平与企业长期价值的强相关性。</p><p>这份主要分析机构投资者如何考量企业 ESG 评级的报告显示，尽管 ESG 体现的是一家公司在非财务价值层面的能力，但统计长期数据表明，<strong>ESG 表现良好的企业在现金流稳定、风险管理和市值管理三方面均有突出优势。</strong></p><p>MSCI 在分析了 100 家样本企业的现金流、股息收益率之后，发现在 2007 年 1 月至 2017 年 5 月期间，ESG 评级处于前 20% 的公司利润更高，股息也更高。因此其认为具有优秀 ESG 形象的公司比同行更有竞争力。</p><p>「这些公司能够利用其竞争优势获得跑赢大盘的表现，最终带来更高的盈利能力，进而让投资者获得更高的股息。」&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="825,385" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_a0ecfa1931614692ad7d5ef4ca894ff1@5623968_oswg112571oswg825oswg385_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">伴随 ESG 评分的变化，公司盈利能力体现的变化，横轴 1-5 为 ESG 评分由低到高 &nbsp;图源：MSCI 报告</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="825,402" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_78342281f82444c799f2aa8275c2141c@5623968_oswg92441oswg825oswg402_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">伴随 ESG 评分的变化，公司股息收益率体现的变化，横轴 1-5 为 ESG 评分由低到高 &nbsp;图源：MSCI 报告</p><p>同时在特殊风险渠道，该机构以特殊风险事件数量为因素，对比了样本公司中 ESG 评分最高的前 20% 和最低的后 20%，观察到前者股价大幅下跌的可能性较小，这表明 ESG 评级较高的公司更善于规避重大业务风险。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="825,503" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_b4c5fce824b249e6a22f2cb2a002de66@5623968_oswg159752oswg825oswg503_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">样本公司发生股价大幅回撤的概率对比，蓝线代表 ESG 评分最高的前 20%，黄线代表后 20% &nbsp;图源：MSCI 报告</p><p>据此 MSCI 分析，高度关注 ESG 的公司通常在整个公司及其供应链管理中具有高于平均水平的风险控制和合规标准。因此，这些公司往往较少遭受欺诈、贪污、腐败或诉讼案件等严重事件的影响——这些事件可能会严重影响公司业绩，从而影响股价。</p><p>而较少的风险事件最终就使得公司股价较为平稳或尾部风险减少，这提高了公司在市值管理层面的优势。MSCI 研究认为，具有突出 ESG 表现的公司通常不太容易受到系统性市场冲击的影响，因此系统性风险较低。较低的系统性风险则能转化为较低的资金成本。</p><p>「ESG 评级较高的公司表现为收益波动小、资金成本低、股价系统性波动少。其在新冠肺炎大流行等背景下，股价也表现出了韧性。」MSCI 在报告中表示。</p><p>安永大中华区金融服务气候变化与可持续发展合伙人、ESG 管理办公室主任李菁在出席 36 氪 WISE 资本市场峰会时也提到，其过去几年做过跟踪统计，拉长线来看，3 年、5 年后，ESG 表现好的企业，风险均相对可控，收益都相对稳健。<strong>「拉长时间线到 5 年以上的时候，ESG 业绩表现好的企业都是跑赢大盘的。」</strong></p><p>因此，从长期价值创造角度上来看，ESG 确实可以为企业带来正向的经济价值。</p><p>反映到投资收益层面，美国金融服务公司 Morningstar 发现，在 10 年的时间里，有 80% 的混合股权基金，其可持续投资表现优于传统基金。此外，<strong>10 年前的 ESG 基金中，有 77% 至目前仍在存活，而传统基金的这一比例为 46%。</strong></p><p>不过，也是基于这种「专注长期」的投资视野，导致 ESG 投资在当下资金成本较高、投资者更强调收益的环境下，愈发受到更频繁、更直接的质疑。</p><p>从今年年初开始，华尔街逐渐兴起「反 ESG」风潮。在贝莱德 2023 年的公司年会上，该公司只支持了 7% 的环境和社会提案。而在这之前，贝莱德 CEO 一向强调 ESG 的重要性。这或表明，该公司对于可持续发展的关注重点已经发生改变，逐渐转向对盈利的关注。</p><p>一位基金公司研究人员告诉 36 氪：「北美‘反 esg’某种程度上也是存量市场的博弈。<strong>实际上 ESG 跟互联网一样，都是美联储大放水的产物。</strong>资金便宜的时候大家有能力关注 ESG，现在利率很高，很多人就没那么有耐心了。」</p><h3><strong>从投资热潮到营销热潮</strong></h3><p>不过对比国内市场，ESG 投资依然流行。12 月发布的《中国责任投资年度报告 2023》显示，今年我国责任投资市场整体规模仍然保持较高速增长态势，截至三季度，可统计的中国责任投资市场规模合计 33.06 万亿元。</p><p>伴随这一趋势，企业在 ESG 层面也逐渐做出更多关注和投入。</p><p>去年 9 月，知乎发起首届「灯塔计划」，从科学、人文、社区精神三个方向评选顶尖创作项目，并给予每个项目最多 100 万元的支持。项目涵盖少数群体利益、疾病科普、野生动物保护等社会、环境议题。</p><p>今年 3 月，携程集团启动「乡村旅游振兴」战略，包括投入 10 亿乡村旅游产业基金、规模化赋能 100 个旅游村以及培养 10000 名乡村旅游振兴人才等；11 月，上海进博会上，宜家通过 22 平方米的空间展示了可持续家居综合解决方案，并承诺到 2030 年所有宜家产品使用的塑料都采用可再生或可回收材料制成；12 月，名创优品宣布捐赠 1000 万元成立「名创优品小动物保护公益基金」项目。</p><p>「双碳」大背景推动了国内市场对 ESG 的关注，各行业头部公司带头践行 ESG 理念，也带火了 ESG 营销的热度。目前 ESG 已经成为不少企业的营销策略。不过前述研究人员也观察到，不同于上述企业公开计划或捐赠公益性项目，部分企业对 ESG 的投入只是停留在营销层面。</p><p>「我了解到过一部分这样的案例，很多公司其实并没有实质性地提升自己的 ESG 绩效，<strong>它是靠买一些带有 ESG 增益性质的投资</strong>，比如环保项目的债券等，来提升自己的 ESG 形象。而且这些环保项目很多也有‘漂绿’的问题。」他说道。</p><p>与此同时，对于切实在 ESG 这一层面作出长期计划，并已切实投入资源的企业来说，在大环境缺乏统一评价标准的现实下，如何通过合理、规范的信息公开应对「漂绿」「营销」等质疑，也是一个挑战。</p><p>面对这一问题，携程 ESG 事务负责人认为，判断企业是否存在「洗绿」，核心是看企业是否有切实的措施，而不是纯传播或者只是写入 ESG 报告。</p><p>如携程在今年推出的「携程低碳酒店标准」，目前已带动超过 1500 家合作伙伴入围，首批入选酒店的订单量环比提升 43%，实现了环保对业绩的带动。此外，在整个携程集团低碳体系中，已有超 1600 万全球旅客选择低碳出行，其中超 9 成旅客为首次体验低碳出行的美好。</p><p>面对 ISSB 在今年 6 月发布的最新 ESG 报告标准，携程 ESG 事务负责人表示，携程 2022 年的 ESG 报告已经按照 ISSB 的框架进行发布，成为第一批沿用 ISSB 框架的企业。「ISSB 是更高的要求，框架更加完善，在中国 ESG 正在快速追赶的背景下，ISSB 的框架可以让携程等企业少走弯路，而且也是体系更为完善的标准。」</p><p>前述研究人员则认为，从被动合规到主动管理，这是 ESG 进入国内市场认知必会经历的几个阶段。</p><p>「国内近几年开始流行 ESG 这个概念，开始大家可能会觉得这是一个纯控制成本的工具，不合规会被罚款、会更容易陷入风险等；如果公司很‘绿’，可能税后利润就更多，给的股息也更多。所以开始可能企业会本着股东利益最大化的原则，花最少的钱达到合规标准就可以。」</p><p>但随着后期市场认知的变化，以及消费者群体对产品的选择更关注社会责任、环保等，<strong>他认为企业会从被动变为主动。</strong>「比如我看一些企业披露的跟踪数据，确实是带动了一些低碳消费的提升。这个阶段 ESG 影响着客户的选择和忠诚度，进而影响的就是企业绩效了。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="901,518" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_23e889e8f42041cca318a60bb33f7a56@5623968_oswg104094oswg901oswg518_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">关注获取更多资讯</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>请回答 2023：人间清醒的消费者，还愿意相信什么？</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2586934572033411?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 11:30:16  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜零壹</p><p>编辑｜阿至</p><p>当消费者不愿再为产品付出更高的品牌溢价，一个身处变化中的企业该如何决定自己的策略？</p><p>答案可能是：尽可能地回归性价比，其次在谨慎中保持乐观。</p><p>过去一年，无论是奢侈品销量的跳水、折扣零售的崛起、咖啡价格的内卷，还是拼多多的反超，甚至京东大刀阔斧的改革，背后都指向了一个事实：<strong>消费依然重要，但企业必须务实，关注性价比和服务，本质就是在回应变化。</strong></p><p>当然，消费回归性价比只是今年行业整体趋势之一。</p><p>审视当下的市场环境和消费者，受众注意力流向了哪里？什么样的沟通方式依然有效？品牌如何如通过有效的渠道和方式影响人的决策？又该如何寻求新的增长？</p><p>回看过去一年品牌营销行业的发展和创新，我们从众多案例中总结了最值得关注的七个趋势，希望能够给新一年的营销决策提供方向参考。</p><h2><strong>1.性价比回归</strong></h2><p>在一个趋��保守的消费周期，价格到底有多重要？电商行业可能有更明显的感知。不论是重提低价心智的京东、成为阿里战略级创新业务的 1688，还是齐卷「仅退款」的三巨头，性价比几乎成为行业竞争的胜负手。</p><p><strong>当价格回归产品实际价值，留给品牌讲故事的空间就不多了。</strong></p><p>面对花西子一支 79 元的眉笔，一句「哪里贵了」成为激化用户矛盾的关键点，也终于让品牌意识到，人们的消费决策正在变得更加谨慎。平替、性价比产品的生意被追捧，消费者不再冲动为品牌付出高倍溢价。8.8、9.9 元的咖啡销量领先众多高价精品咖啡店、盒马移山价、新茶饮进一步降价下沉，当更多人想怎么省钱时，品牌营销也已调转方向直指「低价好物」。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,659" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_5a566a04cf364a3b8a937ba966fcc407@577536001_oswg129224oswg1080oswg659_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源小红书网友分享</p><p>以今年突然宣布「取消」的双十二为例，淘宝第一次将「好价节」定为大促的主题，好价节在成立之初是为中小商家量身定制的专属营销通道，而这一次双 12 好价节直接升级为主会场，进一步加码折扣力度、中小商家数量和产品规模。</p><p>不止平台方在变换策略，品牌端的营销也在精打细算，<strong>放弃高举高打的路线，以更直接的研发或者产品卖点吸引用户。</strong>例如喜茶今年宣布在详情页公开用料，收获一波自来水式的讨论和关注，也契合当下的健康消费趋势。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,662" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_c4c75df1dcaf4dcaa99130a002330233@577536001_oswg72277oswg1080oswg662_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源喜茶官方小程序</p><p>另一方面，品牌对于 TVC 这类传统的大创意关注度逐渐降低，不再盲目投入高预算以创意定成败；转而把这些钱用去投达人、搞跨界等其他成本更低的形式，形成自有的营销矩阵。</p><p>即便是接住了「泼天富贵」的老国货们，也在进一步下探。满婷副总裁刘彬近期在谈到 2024 年战略方向时也对品牌主理人强调，除了产业链优化，消费平替也是满婷的关注重点，<strong>「相对性价比的生意会是明年的重要增长点之一。」</strong></p><h2><strong>2.「情绪」得人心</strong></h2><p>消费习惯趋于理性，并不是说人们只关注低价要素，而是会更理性的评估产品价值。人们希望以更低成本实现对美好生活的追求，也更加关注自己的精神需求，渴望释放压力与焦虑。</p><p>今年，由情绪导向的悦己消费依旧是品牌「拿捏」年轻人的重要筹码。多巴胺穿搭、美拉德色系、发疯文学，这些热词的频繁出圈，均是抓住了新一代消费者的情绪共鸣点。当产品的经济价值与功能价值趋同，<strong>感性价值就成为品牌留住消费者、增加忠诚度的关键因素。</strong></p><p>例如上海大润发超市深耕情绪营销，被网友称为「打工人的互联网嘴替」。凭借烟火文学系列成功出圈，以契合社会情绪的文案，配上生动的手绘海报，让品牌形象更有人情味。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_27f6b470856c476cae7ef9bf926eb4f3@577536001_oswg108921oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源小红书网友分享</p><p>从去年的「冷宫蔬菜自白」到今年再次更新的「打工物语」，大润发始终顺应不同时期流行的沟通体系和热门话题，成为年轻人的嘴替，像配文鱼类「你选择大海，我选择躺平」、西红柿「生活把每个人都练成了多面手」、卷心菜「又菜又爱卷容易被手撕」等等，巧妙地将内卷、焦虑等社会现象与产品结合，直击人们的情绪痛点。</p><p>除了代替发声外，还有代替「发疯」式营销。新式茶饮品牌乐乐茶靠着发疯文学又火了一把，品牌把鳌拜、李逵、张飞、蒙丹四位表情包大户印在瓶身上，并且在全国 60 家门店内设置沙袋，让消费者可以到场「发泄」，在产品之外提供更多情绪价值，以当下的爽感为品牌带去新的增量。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,617" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_e695b692de7a4ffd90b863baf0c4aada@577536001_oswg105154oswg1080oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源小红书网友分享</p><p>预见情绪红利，未来将会有更多品牌争相入局，为的是能够与消费者拉近距离，依靠共鸣拉动消费。但同时也要考虑到情绪的即时性，当一个情绪热点冷却，只有产品本身质量优良，才会和消费者建立起稳定的价值链接，让短暂的流量转化为品牌长期「留」量。</p><h2><strong>3.联名日常化</strong></h2><p>2023 年，万物皆可联名的趋势仍在发酵，甚至<strong>从过去的营销亮点变成一部分品牌的长期策略。</strong>而当联名成为常态，玩法和创意也需要升级。</p><p>可以看到，今年跨界联名的形式变得更多样，也在大胆尝试与新行业、新品类的合作，让品牌渗透非目标客户的消费场景与触达核心目标客户的消费习惯。形成高端奢牌向下渗透，大众品牌向上布局的联名新气象。今年奢侈品和新消费品的联名并不罕见，从瑞幸×茅台、喜茶×Fendi 到 manner×LV，都是今年<strong>「降维打击」</strong>的范本。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,712" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_3e0e54988bdc4e29a3e2702d51dda2f4@577536001_oswg131241oswg1080oswg712_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源 manner 官方</p><p>以 9 月瑞幸×茅台联名推出的酱香拿铁为例，新品发布后话题#年轻人的第一杯茅台#引发全网讨论。看本次联名的效果，首日就卖出超 542 万杯，销售额超 1 亿元。酱香拿铁的火爆让茅台扩大了在年轻人中的影响力，也让瑞幸品牌形象提升打造全新爆品 IP。</p><p>此次联名并不只是依靠噱头才维系住热度，瑞幸做了新的尝试——上线酱香拿铁专属红色包装，同时邀请罗翔老师进行法律科普「喝酱香拿铁算不算酒驾」，成功延续了声量，加强消费记忆，助力爆品品牌化的塑造。瑞幸在 2023 年不止一次出圈，品牌已经做到<strong>每月上新联名产品，维持消费新鲜感</strong>，从线条小狗到哆啦 A 梦再到猫和老鼠等 IP 联名都在互联网上获得不少讨论。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="811,765" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_08fafad7e5054b42a92a3d03f815e94c@577536001_oswg104127oswg811oswg765_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">根据公开资料梳理</p><p>消费者面对高频的品牌联名，难免会产生一定程度上的审美疲劳。可以预见的是，2024 年联名营销的趋势还会继续，但想要通过跨界合作实现 1+1&gt;2 的效果，也的确没那么容易了。</p><h2><strong>4.播客营销价值凸显</strong></h2><p>2023 是播客从小众圈层向大众渗透的关键一年。按市场研究机构 eMarketer 此前的数据预测，播客几乎已经成为目前占领国内用户听觉时间最长的媒介。</p><p>声音媒介的陪伴感和用户粘性让品牌方看到了播客营销的潜力，曾经的「商业废墟」如今也成为品牌与用户沟通的新场域。<strong>品牌方开始将更多的营销预算分配给播客创作者和音频平台。播客从过去吃尾部预算，逐渐成为营销策略组合中的亮点环节。</strong></p><p>一方面播客的用户画像特征明显，让品牌能够更精准的选择受众，利用播客的社群属性节省一定沟通成本，打造品牌共识；其次，播客天然具有声音优势，并且凭借系列化的特性让品牌内容在平台上留存时间更久，更好地贴近用户。</p><p>另一方面，播客的节目数量、听众人数增长显著，据统计中文播客听众规模已在 2022 年超过 1 亿人次，并预计<strong>在 2023-2024 年间保持年均 15.8% 的增长势头。</strong></p><p>品牌方和播客栏目、平台的合作模式多以内容定制和冠名贴片为主。还有一些品牌和企业下场开设品牌播客。据不完全统计，<strong>截至今年 10 月品牌播客数量整体增长达到 300%。</strong>这些品牌往往会先通过投放感受渠道水温和用户内容偏好，然后才会进行品牌播客的制作。</p><p>不同的品牌会根据受众特点制作专属内容播客，LV 上线 Extended 节目去与艺术创作者对话、Nike 耐听节目讨论运动；事实上<strong>不止消费品牌，还有一部分互联网公司、媒体和科技大厂也在通过播客向公众传递价值观、方法论以及深度思考。</strong>像飞书的组织进化论、小红书的薯与趋势，他们通过播客去传递自己的企业文化、价值观，剖析自身更多的商业价值，塑造企业形象。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,710" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_3b7511d771794195ab3e9ddb570747de@577536001_oswg98602oswg1080oswg710_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">从左至右依次为 LV、飞书和小红书播客节目</p><p>可以看到，目前无论是平台联动还是品牌播客孵化，播客创作者、平台和品牌三方已逐步探索出更多样化的合作路径。作为为数不多的线上流量洼地，播客可能也是当下品牌依旧能够用较低成本构建有效用户沟通的场域，而 2024 或是播客营销爆发的关键一年。</p><h2><strong>5.AI 重构营销</strong></h2><p>前文提到，广告主和平台方现阶段在营销层面也追求降本增效，而 AIGC 的爆发则带来了重构营销链路的可能。</p><p>品牌主理人今年围绕「AI 重塑未来营销」话题访谈了十余位来自品牌方、广告公司和 AI 营销公司的一线管理者，我们发现目前 AI 已经在社媒营销领域广泛应用，<strong>在一些大的 MCN 机构中，用 AI 生成内容的占比已经从 50% 上升到更高。</strong>在用户端几乎没有感知的情况下，AIGC 在生产效率和转化效果维度都展现出了不错的结果。</p><p>来自技术方和品牌的实践案例也印证了这一趋势。AI 营销公司奥创光年目前可以为国内一线电商平台单日生产 10 万条视频素材，替代过往素材组合等大量重复性工作。</p><p>奥创光年市场副总裁任一曾向我们提到，<strong>「AI 生成内容的投放效果一般会比过往（人工生产）更好，在一项代理合作投放测试中，我们的视频在抖音的跑出率是该机构原视频的两倍。」</strong></p><p>AI 驱动创意规模化产出内容的生态模式已经开启。今年五一，飞猪以「这个五一玩什么」为主题，基于庞大的 AI 数据库制作出 1000 张旅游海报。广告投放至城市地铁站，线上话题#飞猪 AI 广告引发热议#阅读量突破 1.5 亿。<strong>相对于传统的广告制作，AI 缩减了成本和时间，丰富了内容创意。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,539" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_b83d64492fd24839a7645b8fbc31ca1b@577536001_oswg94975oswg1080oswg539_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源官方</p><p>一个确定性的趋势是随着技术的发展，工具的使用门槛会进一步降低，未来营销行业的大量基础性内容都可以通过 AI 生成。人工智能已经逐步参与营销的各个环节，从前端的用户洞察、到策略制定、创意内容生产甚至媒介投放等营销全链路。</p><p>未来的企业营销需要重视 AI，需要留有预算进行创新试水。</p><p>中国广告协会学术与教育委员会副主任董浩宇此前也对我们表示，「给大家一个参考，<strong>企业营销创新预算的 26.9%，明年可能是要留给人工智能的</strong>，这是 International Data Corporation 针对美国上百个企业 CMO 做的一个调查统计结果。」</p><h2><strong>6.品牌重返线下</strong></h2><p>疫情过后，线下市场再次火热起来。从淄博赶烤、户外露营、city walk 热潮到演唱会抢票、参加各种音乐节……品牌也在线下场景卷出了更多新花样。</p><p>营销重回线下，拓展新消费场景。户外热点接连成为年轻人新宠，相关品牌借势打造热点营销，打造品牌氛围。天猫融合 city walk 属性，今年在上海举办了 cityshoot 双旦活动，通过巨型圣诞树打卡、礼物免费打包处、数字盲盒惊喜等互动装置，给人们提供圣诞打卡好去处。活动洞察到年轻人爱拍照与城市漫游的兴趣点，并且<strong>通过奖励机制为天猫站内活动引流</strong>，同时也让消费者自然地将天猫与节日场景关联，输出品牌形象。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_d73c5a7824024a08858a066265d51f2b@577536001_oswg114482oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源小红书网友分享</p><p>淄博赶烤出圈后，又紧跟线下演出热点打造了淄博烧烤音乐会，「音乐现场+品牌+文旅」携手探索线下营销新的可能性。</p><p><strong>多个品牌纷纷加码线下演出</strong>：元气森林、蜜雪冰城等快消品主办自己的音乐节；爱玛、燕京啤酒等作为音乐节主办方；喜力通过制作线上节目和线下演出塑造起品牌的音乐人设。场景的感染力正在不断激发人们的消费热情，营销利用线下演出释放新增量，助力品牌年轻化。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,585" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_3aac3b31ce924e848289987930d58fb0@577536001_oswg115160oswg1080oswg585_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源官方</p><p>今年无论是户外潮流、线下热点，或是音乐演出，都在持续释放流量红利。预计 2024 年线下营销的市场会更加火热，<strong>「音乐+文旅+品牌」</strong>营销的创意玩法会成为营销行业新的赛道。</p><h2><strong>7.品牌加速出海</strong></h2><p>尽管出海话题年年热，年年聊，但今年依旧有所不同。全面放开后的消费市场并没有出现爆发式增长，熬过三年的品牌方想要「回血」，既要在国内的红海市场进一步深耕，也要出海<strong>去欧美、东南亚等国家向全球化要增长。</strong></p><p>按照中国企业的出海类型划分，有以 TEMU、Lazada 等全托管运营为主的平台模式，他们以碾压式的低价和履约周转效率，迅速占据了美国、加拿大、东南亚、拉美等全球多地市场。</p><p><strong>中国互联网创业者相信大力出奇迹，敢于支付高昂的代价向竞争对手发起奇袭，</strong>一句「Shop like a billionaire」的广告语让 2.08 亿美国超级碗观众记住了这个来自中国的平台。据研究公司 Apptopia 数据显示，<strong>美国消费者在 Temu 上花费的时间几乎是亚马逊的两倍</strong>，后者在美国市场创立至今已经 27 年，而 Temu 们的征程才刚刚开始。</p><p>除了平台模式之外，具备连锁扩张基础的线下零售餐饮、潮玩等品牌也在今年备受关注。比如名创优品海外门店数已超过 2000 家，覆盖全球超过 107 个国家和地区美国纽约时代广场店开业当日，销售额突破 55 万元人民币，首月销售额是其他美国门店平均销售额的 8 倍。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,722" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_1cbb455753954150bc94e9748b949590@577536001_oswg1166508oswg1080oswg722_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源名创优品官网</p><p>以喜茶、奈雪的茶为代表的新茶饮品牌们也加速布局海外，作为低价王者的蜜雪冰城已经成为越南第一大连锁茶饮品牌。此外，基于全产业链优势和技术研发积累，如今中国的消费电子、新能源汽车等领域也涌现出一批加速全球化的品牌。</p><p>总结来看，能够在全球市场中实现突围的品牌或平台，都能够<strong>深刻理解并发挥中国优势</strong>的力量。所谓中国优势，即成熟供应链所带来的成本和质量优势；渠道和媒介创新所带来的营销优势；互联网思维所带来的模式创新和效率优势。</p><h2><strong>结语</strong></h2><p>可以看到，消费趋势的变化影响着整个市场情绪和企业策略。2023 年还有许多值得关注的营销趋势，比如达人营销去超头化、品牌自播重要性的进一步提升、ESG 营销成为品牌的长期策略、节点营销被进一步挖掘小众文化内涵等等。</p><p>品牌始终走在商业化道路上，营销趋势只是问题的解决方法，最重要的还是回归产品本身、消费者本位的初心。展望 2024 年，我们期待看到的是新品牌加速崛起争相入局、传统品牌也会重焕生机重回增长。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>《新闻女王》和女权红利阳谋｜氪金 · 互联网</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2586852800243336?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 10:06:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜宋婉心</p><p>编辑｜潘心怡</p><h2><strong>01 TVB 翻身？</strong></h2><p>1997 年，TVB 第一部聚焦法医的职场剧《鉴证实录》播出。剧中陈慧珊扮演的女法医聂宝言，总是身穿一身黑色西装，一边向警员出示证件，一边拉起警戒线，俯身进入案发现场进行尸检。</p><p>一位每天面对尸体冷静工作的女性职场形象，在千禧年间给观众带来了不少冲击力，与此同时，在女性意识初步抬头的年代，「聂宝言」成了不少八零九零后对职场女性认知的启蒙。</p><p>九十年代，TVB 产出的大量职业剧，独立自强的女性角色贯穿其中，她们恋爱却不依附，和男性在职场上平等竞争，打破了女性的诸多刻板印象。</p><p>但 TVB 后劲乏力，二十余年过去，《鉴证实录》仍是 TVB 收视率前十的剧集。TVB 股价从 2013 年的 39 港元高点一路跌至仅剩 3 港元。观众对 TVB 的关注，随它的巅峰一同留在了九十年代。</p><p>直到近期的《新闻女王》，剧中梳着利落短发的「Man 姐」为 TVB 带来了久违的流量，扮演者佘诗曼几乎复刻了九十年代全民追「聂宝言」的盛况。</p><p>《鉴证实录》第二部在 1999 年初播出，那一年，TVB 股价从 8 港元翻四倍涨至 24 港元。比较来看，《新闻女王》热播，二级市场却反应不大。</p><p>短期上，《新闻女王》11 月中旬上线以来，TVB 一个月股价不升反降。甚至，该剧播出后半个月，TVB 便宣布裁员超 300 人，占 6 月底雇员总数的 8%，而上半年，TVB 已经大幅度缩减了 255 名员工。</p><p>TVB 近十年的危机难靠一部爆款剧解决。2018 年以来，TVB 已经连续亏损 5 年，亏损金额超过 22 亿港元，截至今年 6 月 30 日仍未扭亏。</p><p>包括《新闻女王》在内，和优酷的合作是 TVB 的自救手段之一。今年 3 月，TVB 与优酷进一步深化合作，双方签署协议显示，TVB 在未来两年内将为优酷提供价值约人民币 7 亿元的合拍剧、同步剧和库存剧。</p><p><strong>《新闻女王》是总监制钟澍佳时隔近二十年的回归制作，而他此前已在内地发展多年，长住北京顺义。</strong>他表示，整个世界都与过往不同，港味也应有所变化。</p><p>更积极地和内地合作，是 TVB 高层换新后的主要战略。今年 3 月，TVB 集团主席及非执行董事许涛正式调任为行政主席，负责领导及监督公司的管理及发展，此前的老将曾志伟、王祖蓝也回巢任职。</p><p>一边，TVB 开始与淘宝直播达成合作，今年 3 月在淘宝 APP 进行了首次直播带货，另一边同时积极北上深入内地市场，先后与优酷、腾讯视频达成合作。</p><p>TVB 曾经拥有过黄金十年。把时间线拉长，可以看到 2002 年至 2013 年期间，TVB 进入一段高速发展期，营收从 31.6 亿港元增长至 56.9 亿港元，但 2013 年是其分水岭，此后营收便开始不断下滑，股价也掉头向下。</p><p>这一节点，和视频网站崛起以及移动互联网成熟的时间相吻合，TVB 的落寞是典型「被时代抛弃」的故事走向。</p><p><strong>收入下滑及亏损，对产出内容的平台而言，最直接的影响是缩减内容成本，而内容成本又直接与内容质量挂钩。在不存在「低投入高回报」的行当里，过度控制成本意味着难以获得市场的内容。</strong></p><p>因此在降本增效的大背景下，TVB 和所有视频平台一样，如何在不多的试错机会中提高爆款几率，成为最重要的课题。</p><p><strong>一方面，模式上，合拍能帮助 TVB 产出更贴近内地市场的内容，另一方面，内容上，在观众耐心越来越少之时，内容直给、节奏紧凑才更容易被接纳。</strong></p><p>《新闻女王》在这一背景下诞生，身上便带了些爽剧的意味，难免让人产生「是港剧，但没那么港」的感受。</p><p><strong>上映以来，该剧豆瓣评分已从 8.2 分下滑至 7.8 分，越来越多冷静的声音评价：相比于 TVB 巅峰时期的职场剧，《新闻女王》更像是一部迎合内地女权情绪的爽剧。</strong></p><p>按照钟澍佳的说法，《新闻女王》从创作之初就明确定位「女性群像」剧。「它要让大家看到的是女性是怎样凭自己的努力在职场打拼、用自己的方式站稳脚跟的，聚焦的是新时代女性的面貌和选择，打破常规传统的社会观念里的女性形象。」</p><p>在这点上，创作团队十分清楚这部剧的受众是「独立女性」，迎合女权情绪也就自然而然，这本没有错，但其中程度的拿捏，在当下敏感的舆论环境中变得十分关键。</p><p><strong>而从钟澍佳透露的消息来看，「大女主爽剧」已经是 TVB 重点押宝的题材。</strong>他提及，这部新闻行业职场剧后，TVB 和优酷合作的下一部大女主职业爽剧《黑色月光》已经开拍，只不过这一次，宫斗向变成了复仇向。</p><p>这同样也符合内地影视剧的流行走向。一位资深编剧告诉 36 氪，内地影视公司对作品的要求是，必须具备「复合类型」，比如职场+宫斗、职场+复仇，这样更容易有市场。</p><p>《新闻女王》的定位取得了立竿见影的效果。播放数据显示，这部剧的女性观众比例占到了七成，而过去优酷港剧场的典型用户画像以男性为主。</p><h2><strong>02 披上女权的皮</strong></h2><p>大概 2018 年以来，女性平权话题的热度持续走高。「女权」已然跻身网络主流情绪，宛若一条暗线蛰伏于资本涌动之中。从综艺影视剧，到消费品牌，都纷纷拿女权话题大做文章，做起了女性生意。</p><p>2019 年上映的《送我上青云》，是较早打上「女性主义电影」标签的内地院线片；2020 年聚焦中年女艺人的综艺《乘风破浪的姐姐》第一季播出，把这门生意推向了一个小高潮。</p><p>今年，院线电影扎堆女性议题达到高峰。《消失的她》《鹦鹉杀》《洋子的困惑》《拯救嫌疑人》等影片，不约而同聚焦女性，或树立大女主形象，或关注女性所受到的男权迫害。</p><p>起初，这些作品因为呈现了过去少有的视角，而获得大量关注和流量，甚至推动上市公司股价。2020 年，《乘风破浪的姐姐》开播至收官，芒果超媒股价飙涨近 40%，市值高达 1300 亿元。今年大火的电影《消失的她》，带动出品方阿里影业股价创两个月内新高。</p><p><strong>然而在女权话题热度居高不下，并被反复拆解再利用的过程中，观众的对该议题理解和敏感度也发生了巨大变化。</strong></p><p>《新闻女王》正是这样的例子。不少人将《新闻女王》和同样以记者行业为题材的内地剧《以爱为营》做比较，认为前者「不谈恋爱，只搞事业」的剧情完爆后者。</p><p>从职业剧层面评价，相比于内地剧集总是将职业剧拍成恋爱剧，《新闻女王》确实将剧情聚焦在了职场上，但是否真实、专业且深入地展现了新闻行业工作日常，却有待商榷。</p><p>有观众指出剧集内容中不乏不专业之处，比如「记者比警察和消防队先到案发现场」「开播前几十秒罢工威胁上司」等情节，有「过于抓马」和「不真实」之嫌。</p><p>香港教育大学文学及文化学系助理教授周潞鹭在财新采访中表示，该剧剧情主要集中在钩心斗角，与真实的香港新闻业界有较大的差异。</p><p><strong>抓马剧情引起的另一个质疑是，《新闻女王》为了展现「女强人」的形象，是否走向了另一个女权的极端？</strong></p><p>一位心理学专家在社交平台指出，《新闻女王》展现剧情的极端方式和《以爱为营》本质上无异，「难道贬低情感、恶性竞争、物化自己就是‘事业批’最好的样子吗？这是自恋者和巨婴才会有的的思维和行为逻辑：追求事业的过程只有最大限度的掠夺资源、名气和利益、把自己也当成上位的‘工具’而不是独立有尊严的‘人’。」</p><p>《新闻女王》一味单纯追求「大女主」具有压迫感的职场形象，但忽略了作为一个「人」的真实性，使得角色悬浮。</p><p><strong>更进一步来看，剧中女性角色的奋斗，并非建立在自我实现之上，而是处在推崇权力和资本的环境中，被社会达尔文主义推着走，剧情中不乏 PUA、雌竞、身体上位等戏码，仍旧没有跳出父权制和男性凝视的框架。</strong></p><p>一位观众批评道，前期假装大女主职场爽剧，看下去实则父权制爱情片。「为什么要给女强人中途安排个男人生导师拯救她？」</p><p>追求女权噱头，却带来舆论反噬，是很多影视综的通病。2020 年《乘风破浪的姐姐》突破性地将镜头对准 30 岁以上的中年女艺人，本应表达女性不被年龄和外貌所束缚的状态，但播出后的节目同样引发一系列不满。</p><p>界面文化报道指出，《乘风破浪》依然在用选年轻女团的赛制和评价体系要求、评价姐姐们。更重要的是，《浪姐》虽然让观众看到了许多才华横溢的姐姐，但节目本身并没有在女性议题上深入核心，没有去纠正针对「中年女性」的偏见，却任由其发展。</p><p><strong>值得注意的是，芒果 TV 在第一季《浪姐》上吃到女权流量甜头后，还曾尝试开发更多「女性综艺」，但显然功利的思维并不总是成功。</strong>2021 年，主打「女性自我表达」的《听姐说》上线，被打出 4.1 的豆瓣低分，同年，离婚综艺《再见爱人》引起舆论热度，后两季热度直线下滑。</p><p>传导至二级市场，芒果超媒股价在 2021 年触及 92 元高点后，便一路震荡下跌至 27 元上下。</p><h2><strong>03 情绪分化，消费分化</strong></h2><p><strong>不管是影视剧还是综艺，都是一种文化产品，本质是消费社会的同谋和共犯。这意味着，当我们在讨论女性主义影视综时，不可避免要考虑一整套工业化体系对女权议题的影响。</strong></p><p>今年国产院线片中，类似《消失的她》的商业类型片异军突起，相比于过往喜剧片更受市场欢迎，眼下「悬疑+女性」的现实主义题材成了市场上的主流。</p><p><strong>这一过程中，商业片逐利的本质，与日渐浓厚的女权情绪相互影响，基于消费的语境，「女权」已经变成一门生意。</strong></p><p>这从正反两方面带来了影响。一方面，女性不再被简单地看作一个同质化的整体，在女权风潮之下，由于情绪分化，讨好女性的方向也变得更为细分，这某种程度上推动了社会各方更关注女性作为独立个体的存在。</p><p><strong>但另一方面，不管综艺、影视剧，还是品牌广告，他们在传播女权内容的同时，不可避免地，也因为其消费的本质而限制了对女权内核的良性理解和探讨。</strong></p><p>过往并非没有真正为人信服的女性主义品牌或内容。2015 年开始，SK-II 发起「改写命运」品牌活动，至今九年时间里，SK-II 发表的每一个广告短片总能引起高度共鸣，赢得了诸多精英女性消费者。</p><p>2016 年，SK-II 的《她最后去了相亲角》广告片引起几百个公众号转发的壮观刷屏，且获得戛纳玻璃狮和铜狮认可。</p><p>SK-II 之后，不少消费品牌开始加强性别平等意识。比如，有品牌在广告中有意识地采用不同身材类型和皮肤颜色的模特，以此来抗衡以瘦为美的对于女性身体的评判标准。</p><p><strong>但南京大学社会学系副教授周培勤指出，这种立足于女性主义的营销策略也可能是志不在性别平等，而是利润最大化。</strong>「用女性主义来营销，如果是跟消费主义结合，它就给你一种幻觉，好像通过不断的消费，就能给自己赋权，实际上就落入了资本的圈套。」</p><p>一位负责某奶制品品牌广告的人士告诉 36 氪，品牌对于女权综艺的冠名和赞助，流量及其转化是最重要的考核指标，至于品牌支持女性主义、吸引女权群体，都并非赞助初衷。</p><p>这个角度看，女权出现在消费语境中，本就意味着一种「议程设置」的开始。</p><p>澎湃新闻报道曾指出，消费主义的盛行尽管在一定程度上促进了女权理念的推广，但同时也在加速其商业运营和收割利益的步伐，其中不乏对女权话语的挪用和利用。</p><p><strong>「这些让人逐渐意识到，在一个资本占据了更大话语权、不够开放自由、缺乏良性沟通而更多是推崇丛林法则的言论空间里，女权议题的发展深受限制。」</strong></p><p>包括《新闻女王》在内，拍摄「掌握权力的女性」是讨好女权群体惯常选择的视角。但需要警惕，这类形象将光谱其他位置的女性主义过滤了出去，不掌握权力的女性、消费能力不高的女性、不在职场的女性等，让女性真实的无力与软弱不被贬低，才应当是女性主义最重要的课题。</p><p>尽管如此，回到 TVB 和它的自救，《新闻女王》可能已是能做到的最好。最早时，TVB 将女性主义的风吹往内地，如今却不得不追赶内地女权的风口，或许是一个时代更迭最无奈的注脚。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1000,634" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_45748fab53de4547a82102df5a33801a@5238126_oswg787274oswg1000oswg634_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">关注获取更多资讯</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美股大型科技股盘前普跌，苹果跌超 1%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2587471588959876?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 20:32:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，美股大型科技股盘前普跌，截至发稿，苹果跌超 1%，特斯拉跌 0.91%，Netflix 跌 0.87%，Meta 跌 0.84%，亚马逊跌 0.68%，谷歌跌 0.62%，微软跌 0.59%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中国信通院发布《中国宽带发展白皮书（2023 年）》</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2587468745729411?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 20:29:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中国信息通信研究院（简称「中国信通院」）日前发布《中国宽带发展白皮书（2023 年）》。《白皮书》提出，我国宽带发展取得七大显著成效。5G、千兆光网、数据中心等宽带设施进入规模化部署和应用新阶段。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>央行重启 PSL，分析师：规模可能不止 3500 亿，后续 PSL 或将继续投放</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2587468017116549?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 20:28:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[对于此次三大政策性银行获得新增 PSL 3500 亿元，中信证券首席经济学家明明表示，PSL 是央行货币政策工具之一，由央行向政策性银行提供期限长、成本低的资金支持，兼具基础货币投放和定向贷款支持两大功能定位。明明认为，当前保障性住房建设、「平急两用」公共基础设施建设、城中村改造等「三大工程」项目需要大量中长期低成本资金，预计本轮新增 PSL 资金将主要投资于上述领域，且规模可能不止 3500 亿元，后续 PSL 或将继续投放。（第一财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>商业银行永续债首度面临赎回：今年 15 家银行临考</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2587463494067584?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 20:23:58  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[商业银行无固定期限资本债券（下称「永续债」）将首度面临赎回。1 月 2 日，中央结算公司发布公告显示，2024 年，包括中国银行、民生银行、华夏银行、浦发银行、工商银行、农业银行、渤海银行、交通银行、广发银行、建设银行、台州银行、威海银行、徽商银行、中信银行、平安银行共 15 家银行于 2019 年发行的永续债，按照发行条款，将迎来赎回权行权日。（21 财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>越南电动车企 VinFast 同 5 家美国经销商签署协议</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2587462062630280?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 20:22:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[越南电动汽车制造商 VinFast 今日发布声明称，已同美国北卡罗来纳州、纽约州、得克萨斯州和堪萨斯州的 5 家经销商签署协议，预计将该公司在全美的经销商网络扩大到 125 个销售点。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>滴滴：元旦假期打车需求相比上年同期上涨超 150%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2587461149075074?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 20:21:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，滴滴出行数据显示，元旦假期打车需求相比上年同期上涨超 150%，跨年夜 1 月 1 日凌晨达到最高峰，打车需求相比节前涨 700%。元旦假期，前往机场、火车站等大型交通枢纽的打车需求，相比上年同期上涨超 160%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>易方达等 10 家基金公司今日上报中证 A50ETF</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2587458701583752?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 20:19:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中国证监会 1 月 2 日披露，易方达基金、工银瑞信基金、华泰柏瑞基金、嘉实基金、富国基金、华宝基金、摩根基金、银华基金、大成基金、平安基金等 10 家基金公司已上报中证 A50 交易型开放式指数证券投资基金（ETF）。中证 A50 指数于今日正式发布，该指数是从各行业龙头上市公司中，选取市值最大的 50 只证券作为指数样本，以反映各行业最具代表性的龙头上市公司证券的整体表现。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>A 股现金分红再破 2 万亿，已超股权融资</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2587458316346758?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 20:18:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[东方财富 Choice 数据显示，A 股 3495 家上市公司进行了分红，分红总金额高达 2.03 万亿元（以除权除息日为统计指标，含 A/H 市场分红总金额，下同），与 2022 年的 2.04 万亿元现金分红金额基本持平。整体来看，去年 A 股上市公司现金分红总额已超过了当年的股权融资总金额，2023 年股权融资总额为 1.13 万亿元，包括 IPO 融资 3565.40 亿元，增发融资 5789.51 亿元。（21 财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>元旦假期三天，全国铁路、公路、水路、民航发送旅客总量近 1.3 亿人次</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2587451305092741?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 20:11:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[从交通运输部获悉：元旦假期三天，全国铁路、公路、水路、民航发送旅客总量近 1.3 亿人次。其中，铁路发送旅客 4381.9 万人次；公路发送旅客 7740.5 万人次；水路发送旅客 190.8 万人次；民航发送旅客 510 万人次。（央视新闻）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>荣盛石化与沙特阿美拟再相互收购下属公司股权</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2587449391703428?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 20:09:37  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[荣盛石化股份有限公司最新发布消息称，1 月 2 日，公司与沙特阿美石油公司在沙特达兰签署《谅解备忘录》。根据该备忘录，双方拟相互收购对方下属实体公司股权。这是继 2023 年 3 月双方签署一系列合作协议后，进一步深化合作，标志着双方向跨国实体项目投资合作迈出了重要一步。（上证报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>华贸物流：拟与物产中大物流设立合资公司</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2587446604850566?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 20:06:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，华贸物流发布公告，公司拟与物产中大物流投资集团有限公司（简称「物产中大物流」）设立合资公司，合资公司注册资本 4000 万元，物产中大物流出资 1880 万元，持股 47%；华贸物流出资 1840 万元，持股 46%；员工持股平台出资 280 万元，持股 7%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>光大证券：业务总监梁纯良辞职</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2587431552214402?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 19:59:25  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，光大证券发布公告，业务总监梁纯良因个人工作变动原因辞职。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>时隔 8 年，又有 A 股银行或将被险资举牌</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2587426530403716?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 19:53:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日，无锡银行公告称，该行收到国家金融监督管理总局无锡监管分局相关批覆，核准长城人寿保险股份有限公司股东资格，同意长城人寿自批覆之日起六个月内增持无锡银行股票。截至 2023 年 9 月 30 日，长城人寿持有无锡银行股份比例为 4.54%，接近 5%。结合此次长城人寿在无锡银行的股东资格获批来看，市场认为，长城人寿此后或将继续增持，举牌无锡银行。这也意味着，自从 8 年前人保财险举牌华夏银行后，新一例险资举牌 A 股银行案例将诞生。（第一财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>清越科技：公司未向苹果供货</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2587425092396672?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 19:44:54  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，清越科技晚间发布异动公告，近期，MR 头戴显示市场受到广泛关注，公司未向苹果供货。2023 年前三季度，公司硅基 OLED 业务营业收入为 815.02 万元（数据未经审计），占整体营业收入的 1.5%，比重较低。公司拥有一条 8 英寸硅基 OLED 显示器量产线，但生产线的良率、产能尚处于量产初期，完全达产尚需较长一段时间。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>力鼎光电：公司产品不涉及 MR 整机设备或模组</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2587418482534016?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 19:38:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，力鼎光电晚间发布公告，公司关注到近日有媒体将公司列为 MR 混合现实概念板块的报道，公司提醒广大投资者：公司产品不涉及 MR 整机设备或模组，公司目前拥有的动作捕捉镜头仅属于 MR 设备的配件产品，主要用于辅助终端客户在大型影片拍摄过程中将活体动态行为与虚拟场景结合拍摄的需求，并非用于家用消费级可穿戴 MR 设备产品，目前该类镜头产品出货量较小，对公司收入影响较小。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>金辰股份：截至目前公司 HJT 电池设备暂未形成收入</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2587413137385095?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 19:32:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，金辰股份发布股票交易异常波动公告称，公司目前主要产品为太阳能光伏组件自动化生产线成套装备和太阳能光伏电池制造装备，有媒体报道公司涉及 HJT 电池概念，截至目前公司 HJT 电池设备暂未形成收入。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>东海证券：医药生物行业有望持续企稳向好</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2587404281128325?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 19:32:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，东海证券研报指出，近期全国多个带量采购结果公布，涵盖药品、器械、血制品等多个类别，总体降价幅度符合市场预期，边际温和改善趋势明显。展望 2024 年，国内医药生物行业有望持续企稳向好，政策环境进一步转暖；国际市场方面，创新药海外授权、海外注册上市有望取得更多成就，出海将成为重要的市场看点。可关注创新药、特色器械连锁药店、医疗服务、二类疫苗、血制品等板块及个股。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>国家将从 6 方面促进民营经济发展</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2587410983953798?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 19:30:33  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[国家发展改革委主任郑栅洁 2 日表示，国家发展改革委将会同有关方面，传承弘扬、创新发展「晋江经验」，从加快推进民营经济促进法立法进程等 6 个方面采取更多务实举措，切实疏堵点、提信心、破壁垒、解难题、抓落实，努力让民营企业有感有得。（新华社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>蜜雪冰城拟近两日递表，转战港交所上市</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2587409917929091?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 19:29:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[从多位消息人士处获悉，蜜雪冰城将于近两日在港交所挂网。截至目前，蜜雪冰城官方对此尚未回应。值得注意的是，这并非蜜雪冰城首次递表。此前，蜜雪冰城拟在 A 股市场首次公开发行股票并上市，已于 2021 年 9 月 29 日在河南证监局进行辅导备案。2022 年，蜜雪冰城又计划登陆深交所主板，拟募集 64.96 亿元，但随后没有了音讯。（新浪财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>百济神州 PD-1 抑制剂新增适应证，用于肝细胞癌一线治疗</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2587405187999105?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 19:24:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[2024 年 1 月 2 日，百济神州宣布其 PD-1 抑制剂百泽安®（替雷利珠单抗）新适应证已获中国国家药品监督管理局（NMPA）批准，单药用于不可切除或转移性肝细胞癌（HCC）患者的一线治疗。至此，替雷利珠单抗已有 12 项适应证在中国获批。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>