<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>新能源的未來發展之路 | 暗湧 2023 產業未來大會</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2449895444453508?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-27 16:35:58  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>9 月 21 日-22 日，36 氪暗湧·2023 產業未來大會於深圳順利召開。本場大會作為 36 氪專注於一級市場的活動 IP-「中國基金合夥人峯會」的升級，現場匯聚了產業投資領域的關鍵人羣，來自地方政府、引導基金、龍頭企業、投資機構、學術界等各界的領袖、專家以及產業核心參與者們齊聚一堂，展開巔峯對談，觀點激烈碰撞，共探產業未來方向。</p><p>在中國產業變革挺進深水區的當下，在這場巨大的產業輪轉中，還存在諸多的非共識。因此，我們將本場大會的主題命名為「暗湧」，寓意暗流湧動，勢能巨大。作為中國產業變革的親歷者和記錄者，36 氪希望通過本次大會發揮在資本與產業兩端的核心影響力，促成產業參與者之間的有效鏈接，進而發掘產業中尚未被發現的趨勢、未被充分識別的機會，以及那些真正在參與和重塑行業變革的人們。</p></blockquote><p>在「新的人類」圓桌中，嘉賓有：曹芳寧|多維資本創始合夥人（主持）、王彬彬｜星環聚能 CTO、孫悅｜昇科能源聯合創始人兼常務副總裁&nbsp;、唐子傑｜大鋅能源 CEO、何文｜氫晨科技 CFO&nbsp;。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1919,1280" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230927/v2_e707882b61c8416f906b0b0704e13247@430412560_oswg355385oswg1919oswg1280_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圓桌現場</p><p><strong>以下為圓桌實錄，經 36 氪整理——</strong></p><p><strong>曹芳寧：</strong>各位觀眾好，我們現在這個圓桌討論的是關於新能源的動態。今年新能源一如既往地創造了行業的風口，不管是在融資還是增速方面，我們都看到了所謂的替代舊三件。大家在喊出口新三件的名詞，就是我們認為新能源、光伏、鋰電已經成為中國出口貿易三大出口的重要板塊。我們也觀察到，在慕尼黑汽車展上有非常多的中國新能源汽車的公司佔領了整個舞台的聚光燈，過去我們講歐洲強勢的能源企業，現在也開始逐步發現中國的勢力也勢不可當。在這樣的環境下，中國本土的創業公司欣欣向榮，各個方向的技術革新，無論是 AI 還是電池利用，包括在各個能源核心技術創新上，中國本土的企業都呈現出了非常重要的活力。</p><p>現在，我想請各位嘉賓用一分鐘時間自我介紹一下，同時和大家聊一聊，無論是在業務還是融資上，各位認為今年最大的變化是什麼？</p><p><strong>王彬彬：</strong>大家好，我是星環聚能的王彬彬，我們是一家做可控核聚變商業開發的公司。我們的宗旨是利用商業化的思維推動聚變產業的發展，尤其是推動可控核聚變實現從 0-1 的突破。我們的核心團隊來自清華大學工程物理系，在可控核聚變研究方面已經有了 20 多年的經驗和歷史。我們希望通過商業化的思路推動我們的事業走向新的巔峯。</p><p><strong>孫悅：</strong>大家下午好，非常榮幸可以代表昇科能源參加今天的活動。首先，我先做一下個人介紹，我叫孫悅，是昇科的創始人。如果要用一個詞總結自己經歷，那就是「清華海歸創業博士」。我們的團隊於 2019 年創辦了昇科能源，這是一家希望利用電池人工智能技術服務新能源行業的企業，我們的願景是通過我們團隊的努力，把昇科打造成全球新能源頭部的智能服務商。</p><p><strong>曹芳寧：</strong>謝謝孫悅的介紹。在電池行業中，昇科應該 AI 應用的先鋒。</p><p><strong>唐子傑：</strong>大家好，我是大鋅能源的 CEO 唐子傑，我們專注於鋅電池領域。説到鋅電池，大家比較陌生，但是提到乾電池，那是我們生活中一直使用的電池類型，而乾電池實際上就是鋅電池的一種。不同的是，乾電池是不可以充電的，我們做的是可以充電的鋅電池，特點是極致安全，主要應用於 UPS 和儲能市場。</p><p>我們也是一家從學校出來的團隊，我們始於 2012 年在香港城市大學的課題組裏從事鋅電池的基礎研究；2018 年在隨着儲能市場興起，我們預見鋅電池在儲能會有非常好的前景，因為我們在香港成立，之後搬到了東莞，並在那裏完成了體系開發，小試，中試，電芯量產過程，包括在系統層面逐步升級，歡迎大家有機會到松山湖指導，謝謝大家！</p><p><strong>曹芳寧：</strong>謝謝唐子傑總的介紹，鋅電池在今年的消費領域和儲能領域備受大家的關注，我們看一下未來的商業應用場景裏，怎麼樣更好更快地進行推進發展。</p><p><strong>何文：</strong>大家好，我是何文，來自氫晨科技。氫晨科技是一家上海的企業，主要做氫電轉換裝備。我們有兩個核心產品：一個是氫燃料電池電堆，把氫氣轉化為電；另一個是把電轉換為氫氣的電解槽。</p><p>氫晨的技術團隊來自於上海交大，最終落地在上海臨港。我們在上海的申能集團和北京的京能集團，以及國家綠色發展基金等股東的支持下成長起來。</p><p>我們的產品有非常領先的亮點。去年發佈了全球首台單堆功率做到 300 千瓦的氫燃料電堆。在產品推廣方面，我們在金屬板電堆領域已經連續兩年全國出貨量第一。</p><p>在產品落地場景方面，大家都關心氫能是否已經開始應用。在山西、上海等多個地區，我們的產品已經實際運營了很長時間，車輛在上海臨港累計公里數已有 500 多萬公里，在山西已有 600 多萬公里，單車的運營公里路也已經達到了 10 萬公里以上。從這些數據來看，我們的產品經受住了時間的考驗。</p><p><strong>曹芳寧：</strong>非常感謝何文總。氫晨科技在上海市政府非常關注的重點扶持公司。我記得我們多維團隊幾年前拜訪過何總，一直比較關心氫晨科技的成長。整個新能源領域，大家的觀點比較分散，也都比較看重整個企業在商業化的進程，希望看到氫晨在自身的努力下，能在商業化方面開疆拓土。</p><p>今年的市場溫度和融資的狀態，還有資本市場的變化，請各位創始人根據自身的經歷，可以給大家分享一下，比如資本市場今年的變化體現在哪些方面，包括投資機構關心的點和之前有什麼不一樣的地方？我理解可控核聚變是夢想很大、很遠的，在目前國內的可控核聚變的企業裏，星環是走得最快的一家，我和創始人陳總也交流過幾次，我們也看到了星環在目前第一次的可行性實驗方面的數據非常不錯，從您個人的角度來看，今年您感覺整個市場會有什麼樣的變化？</p><p><strong>王彬彬：</strong>無論是國內還是全球，目前資本對商業化可控核聚變的關注程度都越來越高。所有國家的產業政策，包括環保以及監管政策方面，都對可控核聚變作出了巨大的適配。雖然目前可控核聚變在技術工程上還沒有進行完整的驗證，但是從技術上講，方案的可行程度還是很大的。因為人類已經對聚變領域進行了五六十年的研究，全球包括國內，都十分關注可控核聚變商業化的發展。</p><p>目前，全球都在進行可控核聚變裝置的小型化。如果大家對這個裝置感興趣的話，我大致的介紹一下，位於法國的 ITER 是目前最大的可控核聚變裝置，體積比較大，造價非常昂貴。星環聚能的方案是將核聚變裝置進行輕便化，這種方案在國內和國外都比較受到資本的青睞。</p><p>在國內，商業聚變公司和國家隊都在做可控核聚變的商業化。我在這個行業也有十幾年的時間，這幾年感受特別強烈的是這個行業越來越受到關注，包括政府政策的支持，加上資本的青睞，讓我們有一個更加光明的未來。</p><p><strong>曹芳寧：</strong>感謝王總的分享，剛才提到了這兩年可控核聚變越來越進入普通人的視野。對於大眾來説，之前是比較封閉的圈子，王總是否可以分享一下，從星環的角度來説，未來三年在測試或者在技術上會是一種怎樣的進展思路？</p><p><strong>王彬彬：</strong>我們的方案是球形託卡馬克，它具有緊湊的體積，能夠實現更高的能量約束。最終的結果是：我們可以在更小的體積下實現聚變能的開發。我們目前要做的是，在現有的 SUNIST-2 裝置上實現 1700 萬℃，下一代的裝置將會使用高溫超導磁體，實現 1 億℃的溫度。而 1 億℃是等離子體邁向聚變的門檻，我們下一代裝置將真正實現聚變。</p><p><strong>曹芳寧：</strong>感謝王總的分享，也非常期待星環代表的中國水平，和國際上的巨頭能夠有所抗衡。</p><p>我瞭解昇科和歐陽明高老師有非常多的淵源，我們在前兩年和歐陽明高老師在很多項目上有很多合作，我們也服務過他其他儲能方面的項目。我們在整個電池方面的應用思路我非常認同，我認為未來隨着新能源在儲能領域的應用數據數量會非常大，我們也看到一個數據，就是昇科目前訓練的模型已經達到 12 億級以上的數據。想問一下孫悅總，在商業化的思考，包括其他的電池廠家合作過程中，他們是怎麼樣我們的公司的。</p><p><strong>孫悅：</strong>我們最早做人工智能大模型，是源於行業發展的需求。隨着大規模電池的應用，出現了各種不同的場景和龐大的數據體量，傳統的電池管理系統（BMS）無法解決電池大規模應用的管理和需求。基於現在的情況，傳統的 BMS 的算力和存儲不足，在處理大規模的電池時，對於算力和存儲有比較大的需求。</p><p>其二，現在的電池應用中，無論是動力還是儲能電池，大家非常關注的是電池安全的問題。傳統的 BMS 對於電池的安全管理，主要基於發生後和發生時的故障報警，而不是提前的預警，同時，隨着電池進入太瓦時時代，大規模、多類型的電池服務需求會越來越多，這需要一些新的技術來應對，這是我們推出電池 AI 大模型的前提和背景。</p><p>在這個情況下，我們和寧德時代、比亞迪等公司有比較深度的合作。在早期電池研發階段，可以利用人工智能大模型幫助他們提升研發的效率和質量；在使用的環節過程中，包括車載電池的應用、使用的監管和監測，儲能電池的早期預警等，我們和廣汽等車企、國網等儲能資產持有方進行合作的探索，目前行業整體對於人工智能的技術在這項領域的應用比較認可，大家是非常接受和希望跟我們進行合作的。</p><p><strong>曹芳寧：</strong>感謝。因為我們在今年和很多儲能公司合作過程中，感覺到現在安全的問題已經在今年爆發出非常多的案例，安全的問題是場景發生變化的時候的適配度和反應速度跟不上實際的場景。隨着未來儲能更多的應用，包括更加多的各種複雜的儲能技術和電池技術的應用，我個人覺得作為服務方或者平台方，昇科有非常大的想象空間。我們也認為 AI 要找到一個場景，否則 AI 定製性的程度是不夠高的，所以這點上，我們認為昇科做的事情，目前做的人很少，但是價值是非常大的。</p><p>我們比較關注鋅電池，因為蘋果發佈新的 ESG 的廣告之後，我們看到今年在壓縮空氣和很多不同的領域都有不同的企業獲得相關的融資，但是都認為在儲能行業或者在一些新的應用場景上可能會有不同的替代型方案，所以請您給大家介紹一下，我們也獲得了新的融資，您在未來的場景大概是怎樣思考和規劃的？包括未來公司的走向會是怎樣的方向？</p><p><strong>唐子傑：</strong>我們也覺得今年行業的變化，無論是投資人還是市場端，大家認為很難有一項技術覆蓋整個儲能行業，包括前段時間拜訪一位行業的前輩，他在電池行業已經工作了 30 年，他説入行的時候想找一個電池做所有的事情，但是他退休也沒有找到。</p><p>鋰電池的優勢是極高的能量密度，可以跑電動車，但是相應的因為追求高能量密度的材料可能帶來了一些不穩定的因素；鈉電池有更低的成本，但是和鋰電池的體系非常類似，安全方面很難和鋰電池有數量級的差別，我認為是和鋰電池互補的場景。另外像鉛酸電池，鉛酸市場每年也在增長，頭部公司在鉛酸方面能賺很多錢。鉛酸的優勢是它最便宜最穩定，幾乎不需要維護。包括液流電池，大家慢慢接受它在長時儲能方面的優勢，它有非常好的循環壽命，能做非常大的系統。</p><p>鋅電池主要圍繞兩個點，一是高倍率，二是極致安全。我上述所有的體系很難同時做到，比如説高倍率，鋰電池也可以做到，比如手機電池快充的話能做到 3C，所以其實鋰電池的材料能夠支撐它做快充和快放。但是有一個問題，你在快充快放的過程中會有發熱，包括鋰電池的結構，快充可能會帶來安全的問題，所以現在是小的電池敢做快充和快放。但是大的系統如果大倍率放電，會擔心有熱失控的風險。鋅電池有高倍率的優勢，同時本身是水系電池的特點，可以保證極致的安全。</p><p>基於這兩點，我們有限做一些特定的應用場景，這些場景市場並不小，比如調峯調頻，要幾十分鐘把儲能電站充滿的話，是我們比較擅長的應用。比如汽車的快充，需要匹配相對應的快充充電樁，一個充電站如果有 30 個充電樁的話，普通的市電很難負荷，比如特斯拉在美國最大的快充充電站對面就是柴油發電站。我們可以在充電站上配備高倍率鋅基儲能系統，我能夠先把市網的電儲存起來，然後再給汽車的充電樁做 30 分鐘充滿電的服務。雖然鋅電池跑不了電動車，但是可以服務電動車。</p><p>鋅電池在歷史上是最先被商業化的電池之一，第一個商業化的就是是鉛酸電池，現在活得也還不錯。鋅電池在愛迪生髮明之後商業化很早，但之前是一次性不可充電的電池，隨着 100 多年的時間，電化學家一直在努力，把它從不可充電變成可以充電，而且到了上世紀八九十年代已經有進展，有了商業化的案例，當時的循環壽命比較差，能量密度和鉛酸差不多，原本它也有機會進一步發展的。然而 90 年代索尼作出了商業化的鋰離子電池給手機用，迎來了 3C 類電子的爆發，接着第二個爆發就是新能源汽車，這兩個市場都需要高密度的變化體系，所以電動車還有一些安全的隱患，但是我們沒有選擇，這兩個大的市場，促進了鋰電池的發展。</p><p>鋅電池在那個階段也要和鋰電池卷能量密度，因為水的分解電壓是 1.23V，所有的水系電池電壓和鋰電有非常大的差距，我們在能量密度很難和它進行競爭，在當時的市場下前景不明朗，科研上的投入也相對低了一些，是一個惡性循環。鋅電池目前的機遇在於幾個層面。學術界目前鋅電池非常火，一方面研究的人多了，二是材料分析檢測手法比上世紀八九十年代有了新的提升，所以在能量密度和循環壽命都得到了非常大的提升。</p><p>第二，儲能市場的興起，讓大家對於電池的要求有了新的思考，以前大家只關注能量密度。鋰電池當年也有這個問題，無論是在市場端還是政策端，大家希望鋰電池的能量密度越來越高。那個時候磷酸鐵鋰過得也沒有那麼好，後面的路大家也知道了，鋅電池在儲能興起之後，儲能是固定的場景，對於能量密度的要求沒有那麼高，能量密度低無非就是大一點和高一點。</p><p>但儲能電站是非常大的系統，對安全和成本有新的要求，所以到了這個階段，鋅電池並不需要卷能量密度。在這樣的背景下，我們在能量密度和循環壽命不斷的找一個平衡，所以目前為止我們圍繞高倍率和高安全兩個特點開發電芯，不追求過高的能量密度。</p><p>現在鋅電池受到的關注越來越多，從科研界和產業界不斷有創業公司湧現。在大家共同的努力下，鋅電池產業鏈也在發展成熟，並且有越來越多的鋅電池示範性工程出來，我們相信鋅電在儲能這個巨大的市場上會切下一塊不小的蛋糕。</p><p><strong>曹芳寧：</strong>感謝唐總的分享。我們今年在服務很多電池行業的各個選手的時候，也發現無論是做鋰電還是鈉電還是做壓縮空氣的，最核心的能力還是場景的適配度和整個商業化能力。我們也希望能夠看到未來整個市場是一個百花齊放的狀態，也希望能夠看到更多的新能源不同的公司能夠在市場上找到自己的位置，拿到相應的市場份額。</p><p>氫晨在整個新能源行業也是非常重要的領軍企業，特別是在整個電堆和技術的前瞻性方面，氫晨做了非常多的示範性工作。目前基於新能源賽道大家看得不是特別的明朗，特別是商業化方面，新能源賽道的公司處於收入和估值不是那麼匹配的狀態，包括有很多準備上市的企業，因為各式各樣的原因也受到了一些阻礙，何總是怎麼樣思考的？包括氫能源未來爆發的時間點在什麼時候？不管是產業端還是投資端，最好的進入時間點會是怎樣的狀態？</p><p><strong>何文：</strong>關於這個問題我思考了很多，我加入氫晨兩個月的時間，之前一直是做投資的，所以加入之前也一致關注氫能產業。首先我要解決的是氫這個行業的確定性怎麼樣，是不是真的會起來？我和很多朋友交流過，大家可能也看過氫的分析報告，我和大家分享一下我的看法。</p><p>我覺得核心在於碳中和的大背景，我們要實現碳中和、減少碳排放、終端能源消費的電氣化比例要提高，一定是電用得越來越多，否則沒有辦法降低碳排放。電越來越多，綠電的佔比要越來越高，如果來自煤炭發電，碳排放降不下去。</p><p>基於這樣的大背景，國家發改委提到了幾個氫能發展的定位。一是國家的可再生能源體系重要組成部分就是氫，今天的可再生能源發電的佔比 30%，風是 8-9%，比例非常低，但是風光電的佔比提升到 50% 的時候，我們認為現在的電網體系承受不了這樣的波動，因為壓力非常大，可再生能源不像火力發電那麼平穩。在這樣的能源消費結構下，氫發揮非常重要的作用，因為它可以跨季節、大容量、大規模、高密度存儲起來，並且可以跨地區調配。未來的能源消費，西北地區產生的風光電，通過電解槽設備轉化成氫氣，氫氣通過管道運送到東部消費地區，非常靈活，又可以長時間跨季節存儲。這種長時間的儲能方式，是無論鋰電池還是液流電池都不具備的特徵。氫能作為能源儲能，跨季節、長時間、高密度的載體形式是別的方案無可替代的。從微觀結構來看，氫原子只有 1 個質子和 1 個電子，原子結構最為簡單，也決定了氫氣的高能量密度。</p><p>第二個確定性，我們的碳排放來自於工業領域，其中鍊鋼和制甲醇用的氫氣都來自於灰氫，鍊鋼用的是一氧化碳，這些都是碳排放的主要來源。要解決這些碳排放，最終要用到綠色的氫氣，否則碳排放不可能做到碳中和，所以氫在裏面可以發揮非常重要的作用。</p><p>第三個確定性，我們對石油和天然氣的依賴度非常高，未來可以風光電制氫，氫的好處可以不用通過電網，一旦發生極端事件，電網癱瘓的時候怎麼解決能源的供應問題？我們和國家的能源集團探討，比如在封閉場景的機車可以實現電氣化，但是應對突發事件的時候，解決電力供應就需要用到氫氣，用氫氣轉化為能源，就可以脫離電網。</p><p>這幾個點決定了氫的未來非常有前景，而且產業規模非常大。鋰電是萬億級的產業，我們把電池做好，從電網上拉一根電下來就可以充電了，但是氫要解決制氫氣、中間的儲運等問題。把氫轉化為電，這中間的環節很多，意味着空間很大，規模非常大。</p><p>商業化方面，確定性很高，氫的商業化的速度比預期的要快，對於氫的燃油電池的應用，很重要的一方面是降低氫氣的成本，今天很多地方的終端氫氣成本還要到 50 塊以上。我們測算下來氫氣價格 25 塊，在重卡領域就可以跟柴油車比經濟性。我們在山西合作的副產氫方案，做到終端成本低於 25 塊錢一公斤，已經做到比柴油車更加經濟。我們在內蒙規劃的源網荷儲+綠電制氫項目，利用風光電站棄電制氫來供應當地氫能車輛，也是能夠算過賬來的。我們在國家示範城市羣，比如上海、北京、有國家補貼的情況下，車輛使用同樣是沒有問題的。另一方面是，中國的度電成本在快速的下降。我們測算做到度電價格低於 2 毛的時候，電解水製成氫氣的成本，可以使得柴油車轉換成燃油車可以算得過賬。我覺得度電成本下降會快速的推動商業化。</p><p>我們裝備端，燃料電池企業的產品成本也在快速的下降，在兩三年前電堆還是 1 萬塊錢一千瓦，去年已經 1500 塊錢一千瓦，可能過一兩年是 500 塊錢一千瓦，降本趨勢也在進一步加速。對於氫能不能在交運領域商業化，核心就是車輛購置成本加上運營的成本，這兩塊的成本都在下降。我們認為這個市場在未來的兩三年會很快的起來。</p><p><strong>曹芳寧：</strong>非常感謝何總，我非常贊同你的觀點，我一直關注你的新能源賽道。但是 2024 年是非常好的切入契機，因為整個應用端是比較好的狀態，同時在整個生態圈的儲備方面，在過去這麼多年下來，各個領域和各個環節已經儲備了大量的優質的企業，不管是供應鏈還是工藝，還是在商業化團隊的能力方面都有比較好的提升。從整個商業化的進程來説，我們認為 2024 年會有加速鍵。從投資機構進入的時間點，這兩年應該是最好的進入時間點，再晚的話，可能進入的成本比較高，當你看到別人能看得見東西的話，你去買的時候已經很貴了。</p><p>氫能源在新能源賽道，從規模和體量來説，是非常大、但之前還沒有爆發那麼厲害的賽道，所以非常值得創業團隊和機構關注。政府在新能源領域也是不容忽視的力量，我們看到過去幾家上市的新能源公司都有政府的助力。最近我們幫北汽的卡文汽車做一些資本運作，看到卡文在新能源已經做了深度的佈局。整體來看，我們對氫能源賽道非常重視，同時非常看好它未來的想象空間和目前的投資契機。</p><p>剛才各位嘉賓發表了一些對於公司和市場，包括對於未來一些趨勢上的觀點，我認為各位創始人的觀點值得在座的嘉賓做深度的思考，也代表了新能源行業最頭部企業的創始人在創業過程中，包括在整個對於未來趨勢領域當中的一些真知灼見。我認為新能源是未來新世界的基礎設施，人類進入新世界的時候，新能源可能是最重要的能夠幫助我們解決最基本生活物質的基礎設施。我們也有理由相信，在這個基礎設施過程中的創造者或者締造者，這樣的一些公司或者團隊，包括我們的投資機構，在人類的發展過程中肩負着重要的使命，也是具有時代意義社會責任感的羣體。</p><p>非常感謝各位觀眾、各位嘉賓和各位創始人的到場，也希望 36 氪這樣的專精特新的論壇未來能辦得越來越好，謝謝大家！</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>多維資本曹芳寧：如何看待新能源賽道投資的熱情和冷卻？丨暗湧 2023 產業未來大會</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2449917076674436?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-27 16:33:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>9 月 21 日-22 日，36 氪暗湧·2023 產業未來大會於深圳順利召開。本場大會作為 36 氪專注於一級市場的活動 IP-「中國基金合夥人峯會」的升級，現場匯聚了產業投資領域的關鍵人羣，來自地方政府、引導基金、龍頭企業、投資機構、學術界等各界的領袖、專家以及產業核心參與者們齊聚一堂，展開巔峯對談，觀點激烈碰撞，共探產業未來方向。</p><p>在中國產業變革挺進深水區的當下，在這場巨大的產業輪轉中，還存在諸多的非共識。因此，我們將本場大會的主題命名為「暗湧」，寓意暗流湧動，勢能巨大。作為中國產業變革的親歷者和記錄者，36 氪希望通過本次大會發揮在資本與產業兩端的核心影響力，促成產業參與者之間的有效鏈接，進而發掘產業中尚未被發現的趨勢、未被充分識別的機會，以及那些真正在參與和重塑行業變革的人們。</p></blockquote><p>創投市場冷熱交迭，浪潮與機遇持續翻湧。在 9 月 21 日進行的「科學與產業的十字路口」前沿科技與專精特新論壇上，多維資本創始合夥人曹芳寧帶來一場題為《最熱與最冷靜》的主題演講，分享了多維資本團隊對新能源賽道的觀察和思考。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4643,3096" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230927/v2_869ef6039bb545ffba3a8bee5df33078@785169197_oswg2308135oswg4643oswg3096_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">多維資本創始合夥人曹芳寧</p><p><strong>下面是曹芳寧女士演講實錄，經編輯整理：</strong></p><p>能源革命、能源安全是世界的主旋律。技術在當中的作用非常重要，現在市場上炙手可熱的新能源項目都來自於技術顛覆性的發展，包括在可控核聚變、氫能源核心的一些信息能源方案上，都出現了一些非常大的變革。</p><p>第一，整個新能源賽道是資本市場最值得關注且具有長期耕耘價值的賽道。如果從市場的增速來看，比如説整個光伏的增速，2024 年-2030 年仍然具有 4 倍以上的增長。在新能源賽道的增速上，可能更樂觀，今年新能源的滲透率已經達到 30% 以上，未來 5-8 年，甚至會突破 80% 技術顛覆性變革的空間。我們認為，新能源賽道在未來 5-10 年仍然具有非常大的投資價值。</p><p>第二，金融行業的壁壘非常高。能源作為人類的基礎設施，在過去百年已經形成非常大的供給，過去 10 年和未來 10 年，這樣的供給會發生根本性變化，只有具有強大的創新能力和商業運作的團隊和企業才有機會在這個行業中突破，所以我們認為整個行業的進入門檻和行業壁壘是非常高的。</p><p>第三，和半導體產業一樣，新能源產業鏈條從場景端到設備、材料、售後核心零部件是非常長的賽道，整個行業的變化包括下游需求端、上游工藝的支撐、核心材料等等方面。</p><p>新能源賽道有五個以上萬億級的方向。比如新能源汽車，過去 3-5 年已經出現了大量的知名企業，它們的市值已經超過千億以上。在鋰電領域，大家非常熟悉的寧王和比亞迪，市值突破萬億。光伏領域，過去已經比較成熟的十家以上的光伏企業，在今年的熱捧下逆勢增長，同時也開始了出海之路。儲能和氫能，可能也是未來 3-5 年炙手可熱的行業。</p><p>整個新能源賽道是僅次於互聯網之後誕生最多獨角獸的賽道，剛才提到的光伏、新能源產業鏈和整個儲能，在過去 5-10 年當中已經湧現出了數十家突破千億的公司，我們也看到在這個路徑上已經有上百家股指超百億的企業，甚至未來 3-5 年，這個數字還會有指數級的上漲。對於投資機構來説，投資新能源產業鏈其實是一個回報率比較高且比較容易產生巨大想象空間的賽道。</p><p>在今年的環境當中，我們也看到很多投資機構開始思考，由於前幾年的不斷增長，一些新能源的企業慢慢開始有一些泡沫，不管是下游的儲能，還是光伏領域的應用場景，很多企業已經遇到產能的週期，但是我們認為新能源行業剛剛開始，整個儲能領域當中，不管是工商業儲能，還是用戶側，其實整個市場競爭格局剛剛打開，有非常多的國企下場獲得更多的訂單，所以我們認為市場的競爭會在未來 3-5 年出現白熱化的發展。</p><p>提到整個行業縱深的問題，我們一直有和投資機構做深入地探討。整個行業的縱深，意味着從下游的運營端往中游的核心組件、上游的一些設備和材料方面一一推進的時候，新能源的場景可投資和選擇的項目變得非常多。</p><p>在過去的 3-5 年，我們對新能源五大萬億級賽道做了評估，比如光伏下游已經屬於紅海的狀態，但是在上游，熒粉、激光的核心設備領域、核心的 POE 領域，國產替代壓力仍然比較大，但同時是市場集中度比較高的賽道。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1600,1067" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230927/v2_5a02811ef3f547d69091ea54b891b645@785169197_oswg431452oswg1600oswg1067_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">多維資本創始合夥人曹芳寧</p><p>在這樣的賽道中，也蘊含着非常多水下的機會。我們在行研中，發現這些企業的團隊有非常低調、注重研發和與大的企業共同推進商業化進程的核心要點。這樣的一些機會，從各大領域來看還是有非常多可圈可點之處。</p><p>我們看一下儲能，儲能上游的相關性行業是非常多的，包括今年我們也比較關注能源互聯網的方向。我們和很多大的監管層做過深度的交流，包括光充儲一體化在園區的利用、在物流產業園的應用、在各大工商業行業的應用，從今年的數據來看，整個能源互聯網才剛剛邁出第一步，未來我們堅信，AI 在能源互聯網當中的使用會越來越多地落入實處。</p><p>我們剛才也提到，過去的 3 年可能是整個新能源投資突飛猛進的 3 年，可以看到很多投資機構在新能源行業賺得盆滿缽滿，無論在鋰電、新能源汽車，還是光伏的核心設備領域，都是歷史上給投資機構帶來最大回報的賽道。</p><p>但是今年整個市場對新能源的投資熱情已經出現比較大的分化，比如鋰電領域，投資熱情速度冷卻得非常快，可能因為巨頭的出現，鋰電領域對於新興企業並不是那麼友好，所以大家比較擔心在紅海領域當中中小型企業的生存狀態。</p><p>在光伏領域，整體來看，依然是有不斷的企業走向上市的進程，訂單和毛利率的提升還是有一定的機會，但是在早期的投資當中，大家對於光伏未來的週期性持一個悲觀的態度。</p><p>相對來説，今年表現比較好的是儲能，上半年儲能接近 20 多個企業獲得新的融資，但接下來的問題在於，這些儲能企業下一步該怎麼走，這是非常值得大家深度思考的，因為整個儲能，尤其是工商業儲能，在國內的發展非常依賴於大的政府合作和相關的產業方、產業集羣的支持，所以對於很多大的儲能公司來説，從選址到商業的設計，整個跑馬圈地都是需要深度思考的，所以我們認為未來整個儲能行業也會進入非常艱鉅和具有挑戰性的鬥爭當中。</p><p>在投資機構，特別是財務投資機構比較迷茫和意見分化的檔口上，我們看到了今年的投資主要來自於兩波，一波來自於產業資本，過去 10 年在新能源行業誕生了非常多的「巨無霸」，很多企業市值在 500 億以上，不管是傳統的國企和央企，還是新興的車企和大的電池公司都成立了 CVC，這些 CVC 在整個投資行業當中非常活躍的。由於他們資本比較充沛，包括對產業鏈佈局的想法也比較迫切，所以我們看到整個 CVC 在產業鏈佈局的趨勢非常明確。</p><p>CVC 在佈局的過程當中，通常會選擇幾個核心的維度去思考，首先是強鏈補鏈，對於自身在材料領域、設備領域，或者商業的互補方面，假設是出海的運營，或者是核心卡脖子材料的方面，這些企業非常願意給訂單，同時也給資金。另外一種，和自己技術方向有一些不同的企業，也在不斷的強強聯手，這也成為 CVC 比較願意突破的點。</p><p>我們看車企，中國核心的巨頭們做什麼？除了在新能源汽車本產業鏈當中對於底盤、智能駕駛、相關零部件的投資之外，他們也開始走向整個產業鏈的佈局，包括類似於電池的循環、能源的管理，甚至在一些核心的新能源方向上也會做一些核心拓展。我們有理由相信，這樣的一些產業巨頭會給市場帶來非常多新增的資金。</p><p>另外一股不容忽視的投資力量來自於政府。中國政府在整個新能源行業的投資，目前來看的話，至少排在前三。根據我們多維資本政府團隊的研究，目前各大地方政府在招商引資中，也認為新能源行業的龍頭企業會給本地帶來非常多的支持。我們希望多維資本在未來的合作當中，能夠給新能源企業帶來更多的幫助。</p><p>多維資本作為市場上 Top3 的 FA 機構，6 年當中完成了 300 億美元的融資，我們的核心優勢也來自於對國企央企和政府、包括產業方強強聯手的合作。過去一年中，我們已經幫助 30 家左右的新能源企業融資成功，也希望未來多維會給全球的企業家帶來更多的助力，希望我們共同攜手迎接未來的挑戰，謝謝大家！</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>等了 3 年，「猛獸派對」卻沒能讓玩家快樂起來 | 焦點分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2449780358060161?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-27 16:04:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜劉士武</p><p>編輯｜董潔</p><p>時隔三年，備受全球玩家和遊戲行業關注的國產遊戲《猛獸派對（Party Animals）》，終於在 2023 年 9 月 20 日登陸了 Steam、Xbox One 和 XSX/S 平台，並首發加入微軟 XGP 訂閲。</p><p>《猛獸派對》由前錘子科技設計總監羅子雄所帶領的獨立遊戲工作室 Recreate Games 開發、Source Technology（所思科技）發行，遊戲主打派對社交玩法，玩家可以選擇貓、狗等不同的動物角色，在各種競技場中展開激烈對戰獲合作。玩法包含各種有趣的活動和挑戰，如拳擊、足球、籃球等。</p><p>遊戲正式上線後，迅速登頂 Steam 銷量榜 Top1，同時在線人數突破了 10 萬，成為了下半年熱度最高的獨立遊戲作品之一。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1290,1618" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230927/v2_a79b72bf9ef641eb88d517a816c8363d@242988687_oswg1170055oswg1290oswg1618_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Steam</p><p>銷量和在線人數屢破紀錄的同時，《猛獸派對》也面臨着各種差評困擾。在 Steam 平台上，《猛獸派對》首週末的好評率低至 50% 以下，整體評價等級為「褒貶不一」。其中，國區評論區充斥着對遊戲定價高、玩法較三年前沒有任何新意、遊戲體驗差等等不滿的聲音，也讓市場對這款作品的未來產生了疑問。</p><p>2020 年首次開啓了首輪測試時，彼時的派對社交類遊戲正處於巔峯時期，「太空狼人殺」《Among Us》《糖豆人：終極淘汰賽》以及更早走紅的《人類一敗塗地》等主機派對遊戲成為了全球玩家追捧的新寵，而《猛獸派對》的出現，無疑讓中國玩家和行業人士大為振奮。</p><p>羅子雄從錘子科技離開後創辦了 VR 公司所思科技，隨後兩年時間裏項目並未引起太大關注，直到團隊開發並對外展示了《猛獸派對》，使得公司瞬間成為了投資圈的熱點。</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">參考更早推出的《Among Us》，這款首發售價不到 10 美元、下載包體僅有不到 600MB 的 2D 遊戲，在上線一年多的時間裏總銷量已經超過了 1.5 億份，而得益於其多元化的社交對抗玩法，遊戲至今在促銷期間仍然能衝進 Steam 銷量榜前列。</span></p><p>有投資人告訴 36 氪，《猛獸派對》Demo 測試上線前項目估值 1 億元人民幣，測試爆火後，馬上變成了 1 億美元。「獨立遊戲工作室往往很難拿到融資，因為這是一項回報週期長且失敗風險很高的事業，但羅子雄團隊踩中了這個爆款品類。」</p><p>同樣踩中派對遊戲風口的，還包括網易遊戲在 2022 年末推出的《蛋仔派對》。作為一款手機遊戲，網易在玩法方面進行了大量創新，遊戲中的編輯器功能和 UGC 生態也讓玩家能夠體驗到更加豐富的玩法。遊戲一經上線，便成為各大應用商店免費遊戲榜的常客。</p><p>反觀製作體量更大、畫面更優的《猛獸派對》，其口碑下滑原因卻不是出在品類上。</p><p>綜觀國產獨立遊戲的發展歷史，《太吾繪卷》《中國式家長》《鬼谷八荒》等上線主機平台的獨立遊戲似乎都經歷了「曇花一現」——並不否認這些遊戲的成功，但遊戲大賣後，如何將遊戲長期化運營、保持用戶口碑和活躍度，是獨立遊戲廠商們共同面臨的新課題。</p><p>此外，上文提到的絕大部分取得階段性成功的獨立遊戲，都是採用 2D 引擎開發，製作週期相對 3D 遊戲更短，開發難度更低，遊戲 bug 的修復工作也更高效，包括《Among Us》亦是如此。</p><p>在這樣的背景下，採用 3D 引擎製作《猛獸派對》對於羅子雄和 Recreate Games 來説並不容易，更何況是一支團隊人數不多的遊戲行業新軍。</p><p>2023 年，中國獨立遊戲迎來了新品熱潮，但各大作品均遇到了不同的困境。前騰訊琳琅天上工作室成員創辦的柳葉刀科技，經歷了近 8 年的研發時間，在 Steam 平台上線了太空射擊遊戲《邊境》，定價親民卻被 bug 拖垮了口碑；同為騰訊系初創團隊遊戲科學開發的《黑神話：悟空》，在 8 月舉辦了試玩日，獲得了玩家極高的評價，但依然有部分行業人士對其明年正式上線的情況持保守態度。</p><p>或許在解決了製作，對於《猛獸派對》和中國獨立遊戲來説，未來依然有很長的一段路要走。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>泡泡瑪特城市樂園開園，不想對標迪士尼和環球影城｜最前線</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2449615014074240?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-27 15:53:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜任彩茹</p><p>編輯｜董潔</p><p>9 月 26 日，泡泡瑪特城市樂園（POP LAND）在北京朝陽公園開園，成為國內首個潮玩行業沉浸式 IP 主題樂園。</p><p>據 36 氪瞭解，泡泡瑪特城市樂園佔地面積約 4 萬平方米，與上海迪士尼樂園的 1.16 平方公里、北京環球影城的 4 平方公里相比，體量很小，內容也更輕。票價方面，平日標準大門票 150 元/張（兒童 130 元/張），大門票+心願之旅沉浸版為 229 元/張。</p><p>進入樂園後，遊客會依次經過泡泡街、森林區、MOLLY 城堡、湖濱區等主要區域，IP 裝置、特色場景、無動力裝置、潮玩收藏館、主題餐廳分佈其中，能夠一站式地滿足吃喝玩樂購需求。</p><p>在位於樂園入口處的「泡泡街」，分佈着街頭遊戲屋、熊貓熱潮、MOLLY 的商店、LABUBU 花花飲品店等諸多 IP 店鋪互動裝置，涉及業態包括遊樂項目、商店、餐飲、娛樂演出，MOLLY、LABUBU、DIMOO、SKULLPANDA 和 PUCKY 等經典 IP 身影都被融入其中。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4032,3024" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230927/v2_e5b92baa87c347bfad443a25bf60466b@5748245_oswg8487229oswg4032oswg3024_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">泡泡街的 IP 裝置（36 氪攝）</p><p>泡泡街的盡頭是「LABUBU 奇遇森林」的主入口，這一區域繼承了朝陽公園原本的自然景觀地貌，承載內容以輕娛樂項目為主，主要與泡泡瑪特旗下的搞怪 IP「THE MONSTERS 家族」融合。LABUBU 森林音樂會、風鈴滑索、LABUBU 旋轉擂台賽、歡樂營地等輕量級家庭項目均分佈在該區域，此外還有供兒童們自由活動的無動力區。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3024,4032" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230927/v2_c5053aabcca4406a8e4443463fb4d403@5748245_oswg9686466oswg3024oswg4032_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">LABUBU 奇遇森林的森林音樂會（36 氪攝）</p><p>樂園的東面是主建築「MOLLY 的城堡」，一層大廳包含「潮玩收藏館」、「MOLLY 玩具屋」兩大零售及展覽區，二、三層均為餐飲區，地下一層則打造了一個名為《心願之旅》的沉浸式體驗場所，以互動方式展現一個玩具的誕生過程。</p><p>相比普通線下門店，MOLLY 玩具屋的主 IP 周邊產品佔比率更高，達到 70%，除盲盒外，還新增了包包、髮箍、手機殼、披風、公仔、抱枕等功能性和生活類產品。潮玩收藏館則是 MEGA、隱藏公仔、吊卡等產品線的稀有品展示區。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3024,2226" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230927/v2_11ad05612fc74744956ae4cc15a29d1a@5748245_oswg3222415oswg3024oswg2226_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">MOLLY 的城堡（36 氪攝）</p><p>整體來看，泡泡瑪特城市樂園呈現出輕內容、輕遊樂的特點，着重於經典 IP 形象的落地，算是追尋 IP 衍生價值的初步探索，其收入構成與大多數樂園無異，即「門票+二次消費」，從限定款盲盒「一盒難求」的狀態來看，國內主題樂園常見的二消薄弱問題暫未出現。</p><p>據泡泡瑪特城市樂園總經理胡健透露，樂園是泡泡瑪特長期醞釀的業務，自從公司上市前，內部就有相關探討和初步規劃，此次開業的首家樂園從開始籌備到開園迎客經歷了兩年多的時間。</p><p>在內測、開業之前，外界常將該樂園與迪士尼、環球影城等進行對比，但官方對樂園的定位並非大型遊樂園，而是「IP 出沒的博物館」。胡健稱「一開始就沒有和這樣的大型樂園對標，更希望打造具有文化包裹感的「品牌朝聖地」，類似日本白色戀人巧克力工廠、吉卜力的三鷹之森美術館等。」</p><p>樂園內測到開業的這段時間，社交平台不乏有「票價高」、「黃牛囤貨」等爭議，胡健對此表示「內部一直在收集意見，要做「最聽勸的官方」。」9 月 20 日，泡泡瑪特發佈《關於樂園相關問題的優化通知》，對親子設施、樂園限定款盲盒銷售規則、兒童免票門檻等方面進行了優化。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1169,1596" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230927/v2_d37f5e848c32443b9b62e4a0cd5ba157@5748245_oswg387871oswg1169oswg1596_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">泡泡瑪特官方發佈的相關問題優化通知（圖源官方）</p><p>近兩年，市值蒸發千億、經典 IP 增速放緩等質疑聲一直縈繞在泡泡瑪特周圍，此次開設樂園也因此被形容為「新希望」、「第二增長曲線」等。但就首家樂園的定位及風格來看，它更像是一個「輔助性角色」，希望藉助線下場景讓 IP 與用戶建立起更深層的情感紐帶。</p><p>告別 2022 年股價觸底的「至暗時刻」後，泡泡瑪特今年中期交出了一份超預期的成績單，上半年實現營收 28.14 億元，同比增長 19.3%，4.77 億元的淨利潤更是超過去年全年。但增長之外，44.5% 的會員復購率卻是上市以來的新低，提升 IP 粘性依然是個重要課題。</p><p>此次落地的城市樂園是做深 IP 的舉措之一，除此之外，泡泡瑪特還在孵化更多新業務，自研手遊可能就是下一個。在半年報的業績會上，集團副總裁司德表示「遊戲預計在 12 月開放封閉內測，可能在明年上線。」</p><p>一個確定的邏輯是，對於一家以 IP 為生的公司而言，IP 絕不能只是桌面上的一個擺件。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪獨家｜美團再次宣佈管理者晉升，美團平台負責人李樹斌任高級副總裁</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2449776709900166?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-27 15:10:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜董潔</p><p>編輯｜楊軒</p><p>繼月初晉升 5 位副總裁後，今日美團再發內部信，宣佈任命美團平台負責人李樹斌為高級副總裁（SVP），以上決定經美團最高決策機構 S-team 充分討論、並由 CEO 王興最終決策。</p><p>如此前一樣，這封內部信同樣由「美團中高管發展部」發出，它是面向美團中高級管理者，統管幹部培養髮展、選拔調用、評估考覈、激勵的專管部門，由穆榮均負責。</p><p>半個月內，連續晉升 6 名管理者，在此前的美團非常罕見。這一方面體現了內部對於人才培養的重視程度，也是過去 2 年多美團中層幹部培養結果的體現。但據 36 氪瞭解，此次是美團年度人才晉升的常規調整，不涉及組織架構的變動。</p><p>伴隨此次晉升，美團現在已擁有 6 位高級副總裁，他們分別是聯合創始人穆榮均、到家事業羣總裁王莆中、到店事業羣總裁張川、CFO 陳少暉以及李樹斌，他們也都是美團最高決策機構 S-team 的成員。</p><p>此前我們提到，伴隨王慧文、陳亮等創始班底逐漸淡出，美團的人才體系或多或少出現了斷層的現象，除 2017 年加入的張川 、2019 年加入的李樹斌 ，美團過去幾年培養出來的得力幹將並不多。</p><p>李樹斌此次被晉升被認為是眾望所歸。</p><p>他於 2019 年 12 月加入美團並進入 S-team。在這之前，李樹斌是一位「電商老兵」，曾在 2007 年創辦垂直電商好樂買並擔任 CEO。更早之前他還曾擔任國內最早的 3C 電商搜易得數碼科技有限公司 CTO、總裁等職務。</p><p>加入美團後，李樹斌先後帶領騎行、充電寶等業務團隊，並在 2021 年 5 月調整為聚焦美團平台業務。而美團今年重點推動的直播業務，牽頭人正是李樹斌。彼時，美團正式搭建直播中台，為美團直播及參與直播的商家提供工具支持。</p><p>在美團高管團隊中，李樹斌加入時間最晚，但不到兩年時間，他就進入美團最高決策機構 S-team。他在美團內部最被人的稱道的履歷是擔任美團平台負責人這兩年。</p><p>該平台主要負責美團點評用戶增長以及研發平台的搭建。<strong>過去 2 年間，李樹斌領導搭建的技術平台支撐了到家外賣、閃購、醫藥和境外多業務的發展，美團的活躍用戶數也從 2020 年底的 4.8 億漲到了 2022 年底的 6.79 億。</strong></p><p>為了活躍美團平台的用戶數，李樹斌重點加強了美團 app 的內容屬性。從用戶點評體系的搭建到商戶「必吃榜」、「黑珍珠」的運營，再到美團外賣「必點榜」的建設，輔以小遊戲、領紅包、看小説等有趣的玩法，更重要的開啓了短視頻和直播打法。</p><p>王興曾把人分為四種：探索型、成就型、毀滅型、社交型。內部人評價李樹斌更像探索型人才，他對世界有強烈的好奇心，在<strong>內部會議上他喜歡先聽別人説，後發表意見，平時也喜歡拉着下屬鑽研業務細節。</strong>內部人評價，在他的身上，隱約可以看到初代互聯網創業者的影子，「能吃苦，懂技術，好鑽研」。</p><p>今年李樹斌的新任務是帶領搭建美團直播的中台體系，它主要為美團直播以及參與直播的商家提供工具支持，目前服務於到店和外賣兩大業務線的直播。3 月初上線的美團外賣直播項目「神搶手」便由這一直播中台提供技術支持。</p><p>據 36 氪瞭解，自 3 上線以來，「神搶手」已開始在北京、上海、深圳等多個區域密集測試，它與升級後的「神券節」（每月 18 號固定直播，面向全量用戶）共同組成了現在美團的直播矩陣。據此前管理層的透露，活動上線以來，美團的活躍用戶數同比增長了 70%，參與活動商家 GTV 每週增長超過 30%。</p><p>在抖音入局本地生活後，美團多年來的「躺平日子」結束，人們期待那個從百團大戰中脫穎而出，極具戰鬥力的美團能夠迴歸，而這相當程度依賴年輕且優秀管理者的崛起。</p><p>2019 年 9 月，在美團十週年前夕的管理溝通會上，王興曾表示，未來十年，美團要讓新一批管理者成長起來，這也是美團未來競爭力的重要來源。&nbsp;</p><p>他為此還提出了一套 「艱難理論」，即人的成長路徑是 —— 打過仗、打過勝仗、打過硬仗、打勝過硬仗，如果從業務週期看，美團內部的核心高層幾乎完整的走完了這一路徑，但對於很多中基層管理者來説，他們似乎還沒有經歷這一過程。</p><p>在前不久的股東大會上，王興再次特意提到了對於人才培養的新見解。他用「TOP」來概括當下美團對於管理人才的要求，即 T（Technology 技術），最優秀的人才一定要具備一定的技術能力；O（Opportunity 機會），允許大家犯錯，給大家機會；P（Patience 耐心)，要給予管理者耐心。</p><p>在會上，王興表示，「現在美團的業務覆蓋 ToB 和 ToC，ToC 業務的管理者成長會快一點，但 ToB 的業務需要的會更多、更全面，不僅僅是技術。耐心則是雙向的——公司對員工有耐心，員工對公司有耐心」，王興強調「跳的太快，會成長不好，現在行業冷下來，反而是好事「。</p><p>「外部擔憂，內部也一直在努力」，在談到美團對管理者的培養時，一位美團中層告訴 36 氪，「內外部的挑戰，也加速了管理層對人才提拔的決心」。</p><p>連帶之前提拔的 5 位副總裁，一個月內 6 未管理層的晉升或許有望緩解外界對這家本地生活巨頭人才培養的擔憂。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>求購喜茶、小紅書、比亞迪半導體股份；轉讓大疆創新股份｜資情留言板第 112 期</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2449552473069443?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-27 15:03:16  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>「資情留言板」是 36 氪推出的新欄目。</p><p>資產交易市場，信息瞬息萬變，消息真假難辨，即使買賣雙方花費大量的時間、精力，推動成交往往困難重重。為了能夠幫助買賣雙方更快速鏈接市場信息和潛在交易對手，避免不必要的投入與浪費，我們特地打造了這樣一檔欄目。</p><p>本文是這個欄目的第 112 期，我們彙總了當下市場上的一些資產供需信息。如果你對本文提到的相關的交易線索感興趣，希望接觸這些潛在的交易對手，或者如果你手中直接握有希望交易的資金或者資產，歡迎與我們聯繫（郵箱：zcjy@36kr.com）。</p><h2><strong>一、 資產求購</strong></h2><h2><strong>1、求購 Space X 股份（預期估值 1300 億美元）</strong></h2><p>買家性質：直接機構買家</p><p>交易價格：1300 億美元</p><p>交易額度：約 200 萬美元需求，要求是一層結構，carry 10%</p><p>聯繫方式：zcjy@36kr.com</p><h2><strong>2、求購 OpenAI 公司股份（預期估值 280 億美元）</strong></h2><p>買家性質：直接機構買家</p><p>交易價格：預期估值 280 億美元</p><p>交易額度：3000 萬美元左右需求</p><p>聯繫方式：zcjy@36kr.com</p><h2><strong>3、求購 Neuralink 公司股份（預期估值 55 億美元）</strong></h2><p>買家性質：直接機構買家&nbsp;</p><p>交易價格：預期估值 55 億美元&nbsp;</p><p>交易額度：500 萬美元需求，要求 carry 10%</p><p>聯繫方式：zcjy@36kr.com</p><h2><strong>4、求購醫療大健康領域的二手份額基金（交易額度 1000 萬-1 億元人民幣）</strong></h2><p>買家性質：直接機構買家</p><p>交易價格：以評估價格為準</p><p>交易額度：約 1000 萬至 1 億元人民幣</p><p>投資偏好：多底層標的基金的部分或全部份額；已進入退出期或投資末期的基金；醫療大健康領域</p><p>聯繫方式：zcjy@36kr.com</p><h2><strong>5、求購喜茶公司股份（預期估值面談）</strong></h2><p>買家性質：直接機構買家</p><p>交易價格：預期估值面談</p><p>交易額度：3000 萬美元左右需求</p><p>聯繫方式：zcjy@36kr.com</p><h2><strong>6、求購字節公司股份（預期估值 2100 億美元）</strong></h2><p>買家性質：直接機構買家</p><p>交易價格：2100 億美元</p><p>交易額度：5000 萬美元左右需求</p><p>聯繫方式：zcjy@36kr.com</p><h2><strong>7、求購 Shein 公司股份（預期估值 600 億美元）</strong></h2><p>買家性質：直接買家</p><p>交易價格：600 億美元</p><p>交易額度：100 萬美元左右需求</p><p>聯繫方式：zcjy@36kr.com</p><h2><strong>8、求購菜鳥網絡老股（預期估值 210 億美元）&nbsp;</strong></h2><p>買家性質：直接買家&nbsp;</p><p>交易價格：預期估值 210 億美元&nbsp;</p><p>交易額度：8000 萬元人民幣份額&nbsp;</p><p>交易方式：1%FA 費用&nbsp;</p><p>聯繫方式：zcjy@36kr.com</p><h2><strong>9、求購比亞迪半導體公司股份（預期估值 280 億元人民幣）</strong></h2><p>買家性質：直接機構買家&nbsp;</p><p>交易價格：預期估值 280 億元人民幣</p><p>交易額度：1000 萬美元左右需求&nbsp;</p><p>聯繫方式：zcjy@36kr.com</p><h2><strong>10、求購字節跳動公司股份（預期估值 2200 億美元）</strong></h2><p>買家性質：直接機構買家&nbsp;</p><p>交易價格：預期估值 2200 億美元&nbsp;</p><p>交易額度：3 億美元左右需求&nbsp;</p><p>聯繫方式：zcjy@36kr.com</p><h2><strong>11、求購小紅書公司股份（預期估值 140 億美元）</strong></h2><p>買家性質：直接機構買家&nbsp;</p><p>交易價格：預期估值 140 億美元&nbsp;</p><p>交易額度：千萬美元左右需求&nbsp;</p><p>聯繫方式：zcjy@36kr.com</p><h2><strong>二、 資產出讓/增資</strong></h2><h2><strong>1、轉讓持有 Animoca Brands 股份的專項基金 LP 份額（按 41.3 億美元估值計算）</strong></h2><p>資產介紹：一家香港移動遊戲開發公司，擁有諸多知名動漫人物的手遊開發代理權</p><p>賣家性質：直接賣家</p><p>交易價格：按 41.3 億美元估值計算 (約等於上輪估值 70%），約每股 3.15 澳元（2.10 美元）</p><p>資產規模：約 50 萬美元���額</p><p>交易方式：管理費 1%，carry 10%</p><p>其他説明：50 萬美元起投</p><h2><strong>2、轉讓持有 Space X 股份的專項基金 LP 份額（按 1290 億美元估值計算）</strong></h2><p>賣家性質：直接賣家</p><p>交易價格：按 1290 億美元估值計算（約每股 69 美元）</p><p>資產規模：約 1 億美元份額</p><p>交易方式：管理費 1%，carry 10%</p><p>其他説明：100 萬美元起投，LP 份額，兩層結構</p><h2><strong>3、轉讓持有 OpenAI 股份專項基金 LP 份額（按 290 億美元估值計算）</strong></h2><p>賣家性質：直接機構賣家</p><p>交易價格：按 290 億美元估值計算</p><p>資產規模：150 萬美元份額</p><p>交易方式：認購費 5%，管理費 2%，Carry30%</p><p>其他説明：兩層結構</p><p>聯繫方式：zcjy@36kr.com</p><h2><strong>4、轉讓持有 Space X 股份的專項基金 LP 份額（按 1290 億美元估值計算）</strong></h2><p>賣家性質：直接賣家</p><p>交易價格：按 1290 億美元估值計算（約每股 69 美元）</p><p>資產規模：約 52 萬美元份額</p><p>交易方式：管理費 1%，carry 10%</p><p>其他説明：25 萬美元起投，LP 份額，兩層結構</p><p>聯繫方式：zcjy@36kr.com</p><h2><strong>5、轉讓持有 Neuralink 公司股份的專項基金 LP 份額（按 40 億美元估值計算）</strong></h2><p>賣家性質：直接機構賣家&nbsp;</p><p>交易價格：按 40 億左右美元估值計算&nbsp;</p><p>資產規模：超過 200 萬美元份額&nbsp;</p><p>交易方式：有認購費用，2% 管理費和 20%carry&nbsp;</p><p>聯繫方式：zcjy@36kr.com</p><h2><strong>6、轉讓菜鳥網絡股份（按 280 億美元估值計算）</strong></h2><p>賣家性質：直接機構賣家</p><p>交易價格：按 280 億美元估值計算</p><p>資產規模：約 4-5 億美元份額</p><p>交易方式：面議</p><p>聯繫方式：zcjy@36kr.com</p><h2><strong>7、轉讓持有 Animoca Brands 股份的專項基金 LP 份額（按 65 億美元估值計算）</strong></h2><p>資產介紹：一家香港移動遊戲開發公司，擁有諸多知名動漫人物的手遊開發代理權</p><p>賣家性質：直接賣家</p><p>交易價格：按 65 億美元估值計算</p><p>資產規模：約 1000 萬美元份額</p><p>交易方式：管理費 2%，carry 20%，認購費 1%</p><p>其他説明：100 萬美元起投</p><p>聯繫方式：zcjy@36kr.com</p><h2><strong>8、轉讓某頭部機器人公司股份（按最新估值計算）</strong></h2><p>賣家性質：直接機構賣家</p><p>交易價格：按最新估值計算</p><p>資產規模：約 2-3 億元人民幣份額</p><p>交易方式：FA 費用 1%</p><p>聯繫方式：zcjy@36kr.com</p><h2><strong>9、轉讓持有 Discord 股份的專項基金 LP 份額（按 190 億美元估值計算）</strong></h2><p>賣家性質：直接賣家</p><p>交易價格：按 190 億美元估值計算</p><p>資產規模：約 1000 萬美元份額</p><p>交易方式：管理費 2%，carry 20%，認購費 1%</p><p>其他説明：100 萬美元起投</p><p>聯繫方式：zcjy@36kr.com</p><h2><strong>10、轉讓某頭部生物公司股份（按最新估值計算）</strong></h2><p>賣家性質：直接機構賣家</p><p>交易價格：按最新估值計算</p><p>資產規模：約 3000 萬元人民幣份額</p><p>交易方式：FA 費用 1%</p><p>聯繫方式：zcjy@36kr.com</p><h2><strong>11、轉讓某頭部機器人公司老股（按最新估值計算）</strong></h2><p>賣家性質：直接賣家</p><p>交易價格：按最新估值計算</p><p>資產規模：1 億元人民幣左右份額</p><p>交易方式：有 FA 費用</p><p>聯繫方式：zcjy@36kr.com</p><h2><strong>12、轉讓持有 Shein 份額的基金 LP 份額（按 600 億美元估值計算）</strong></h2><p>賣家性質：直接賣家</p><p>交易價格：按 600 億美元估值計算</p><p>資產規模：2000 萬美元份額</p><p>交易方式：費用無</p><p>其他説明：LP 份額</p><p>聯繫方式：zcjy@36kr.com</p><h2><strong>13、轉讓持有字節跳動股份的專項基金 LP 份額（按 2300 億美元估值計算）</strong></h2><p>賣家性質：直接機構賣家</p><p>交易價格：按 2300 億美元估值計算</p><p>資產規模：1 億美元份額</p><p>交易方式：有認購費用，沒有管理費和 carry</p><p>聯繫方式：zcjy@36kr.com</p><p>其他補充：字節有其他份額，如需要請聯繫 zcjy@36kr.com</p><h2><strong>14、轉讓字節跳動股份老股（按 2350 億美元估值計算）</strong></h2><p>賣家性質：直接機構賣家</p><p>交易價格：按 2350 億美元估值計算</p><p>資產規模：3 億美元份額</p><p>交易方式：FA 費用 3%</p><p>其他説明：5000 萬美元起投，符合公司要求，可進入股東名冊</p><p>聯繫方式：zcjy@36kr.com</p><p>其他補充：字節有其他份額，如需要請聯繫 zcjy@36kr.com</p><h2><strong>15、轉讓頭部汽車後市場綜合服務商公司股份（按最新估值 8 折計算）</strong></h2><p>賣家性質：直接機構賣家</p><p>交易價格：按最新估值 8 折計算</p><p>資產規模：約 9000 萬-1 億元人民幣份額</p><p>交易方式：FA 費用 1%</p><p>聯繫方式：zcjy@36kr.com</p><h2><strong>16、轉讓頭部汽車後市場綜合服務商公司股份（按最新估值 8 折計算）</strong></h2><p>賣家性質：直接機構賣家</p><p>交易價格：按最新估值 8 折計算</p><p>資產規模：約 6000-7000 萬元人民幣份額</p><p>交易方式：FA 費用 1%</p><p>聯繫方式：zcjy@36kr.com</p><h2><strong>17、轉讓某醫學診斷頭部企業老股（按 22 億人民幣估值計算）</strong></h2><p>賣家性質：直接賣家</p><p>交易價格：按 22 億人民幣估值計算</p><p>資產規模：7000 萬人民幣份額</p><p>交易方式：無費用</p><p>聯繫方式：zcjy@36kr.com</p><h2><strong>18、轉讓某自動駕駛領域頭部公司老股（按 50 億美元估值計算）</strong></h2><p>賣家性質：直接賣家</p><p>交易價格：按 50 億美元估值計算</p><p>資產規模：2000 萬美元份額</p><p>交易方式：費用無</p><p>其他説明：Captable 層面轉讓，300 萬美元起投</p><p>聯繫方式：zcjy@36kr.com</p><h2><strong>19、轉讓某互聯網醫療企業老股（按最新估值計算）</strong></h2><p>賣家性質：直接賣家&nbsp;</p><p>交易價格：按最新估值計算&nbsp;</p><p>資產規模：2000 萬人民幣份額&nbsp;</p><p>交易方式：無費用&nbsp;</p><p>聯繫方式：zcjy@36kr.com</p><h2><strong>20、轉讓持有 Shein 份額的基金 LP 份額（按 530 億美元估值計算）&nbsp;</strong></h2><p>賣家性質：直接賣家&nbsp;</p><p>交易價格：按 530 億美元估值計算&nbsp;</p><p>資產規模：3 億美元份額&nbsp;</p><p>交易方式：1%FA 費用&nbsp;</p><p>聯繫方式：zcjy@36kr.com</p><h2><strong>21、轉讓光學器件產品研發、製造和銷售商公司老股（面議）&nbsp;</strong></h2><p>資產亮點：主要生產光學鏡片、車載面板、塑膠鏡片、光學解鎖識別件與組立裝配器件等系列產品，配有 3 萬多平方米的生產基地和高精密的製造設備。客戶有：小米、OPPO、VIVO、字節跳動、聯想、戴爾、比亞迪、索尼等。 生產能力：光學鏡片產能 4000 萬片/月，塑膠面板/車載面板產能 500 萬片/月，光學解鎖/筆電觸控產能 700 萬片/月，組立裝配件產能 500 萬套/月。&nbsp;</p><p>賣家性質：直接賣家&nbsp;</p><p>交易價格：面議&nbsp;</p><p>資產規模：面議&nbsp;</p><p>交易方式：無其他費用&nbsp;</p><p>聯繫方式：zcjy@36kr.com</p><h2><strong>22、轉讓持有菜鳥股份的專項基金 LP 份額（按 1500 億元人民幣估值計算）&nbsp;</strong></h2><p>賣家性質：直接機構賣家&nbsp;</p><p>交易價格：按 1500 億元人民幣估值計算&nbsp;</p><p>資產規模：100 萬美元份額&nbsp;</p><p>交易方式：有認購費用，2% 的管理費和 20% 的 carry，10 萬起購&nbsp;</p><p>聯繫方式：zcjy@36kr.com</p><h2><strong>23、轉讓 DJI 大疆創新公司股份（按最新估值計算）&nbsp;</strong></h2><p>賣家性質：直接機構賣家&nbsp;</p><p>交易價格：可談&nbsp;</p><p>資產規模：千萬美元份額&nbsp;</p><p>交易方式：面議&nbsp;</p><p>聯繫方式：zcjy@36kr.com</p><p>**</p><p>説明 1</p><p>需要説明的是：「資情留言板」欄目的相關信息均為動態信息，可能因市場情況變化或者交易完成而失效。36 氪僅提供相關交易信息，具體交易需交易相關方另行協商並簽署有關協議，交易各方必須依靠自己的法律、審計和稅務專家的專業知識來處理法律、監管、審計和稅務問題，36 氪無意為交易各方提供承銷服務或任何需持有特定資質或牌照方可從事的服務。</p><p>諮詢更多份額請聯繫：zcjy@36kr.com</p><p>説明 2</p><p>2021 年 6 月開始，36 氪資情留言板上線，已發佈 111 期內容。</p><p>第 1 期：《<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1277884127217416">轉讓字節跳動老股、求購估值 5 億元以內的保險科技類標的｜資情留言板第 1 期</a>》</p><p>第 2 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1291631775156616">《 持有《個人本外幣兌換特許業務經營許可證》（全國僅 65 張）公司股權轉讓，市場價格求購字節跳動、Shein、小紅書股份｜資情留言板第 2 期 》</a></p><p>第 3 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1317158918867458">《 一手賣家轉讓持有字節跳動股份的單標基金份額，市場價格求購大疆、地平線股份｜資情留言板第 3 期》</a></p><p>第 4 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1327352884123908">《轉讓商湯科技股份，直接買家求購大疆股份（綜合成本不高於 185 億美元）｜資情留言板第 4 期》</a>。</p><p>第 5 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1338356062427401">《轉讓喜馬拉雅股份，轉讓持有互聯網視聽許可證（基本涵蓋所有業務）公司股權｜資情留言板第 5 期》</a></p><p>第 6 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1348269397154052">《轉讓商湯、Impossible Foods、Strip 老股，求購大疆、極兔、地平線股份｜資情留言板第 6 期》</a></p><p>第 7 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1358232131404934">《轉讓中星微、華氏醫藥老股，求購地平線、小紅書、大疆股份｜資情留言板第 7 期》</a></p><p>第 8 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1368060909482117">《轉讓菜鳥網絡、地平線、集創北方股份；求購 Tims 咖啡、小紅書、大疆股份｜資情留言板第 8 期》</a></p><p>第 9 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1378147207265664">《轉讓香港主板某上市公司殼等股份，求購喜茶、得物、Paytm、貨拉拉等股份｜資情留言板第 9 期》</a></p><p>第 10 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1388213970025224">《轉讓喜馬拉雅、能鏈集團等股份；求購京頤、大疆、元氣森林等股份｜資情留言板第 10 期》</a></p><p>第 11 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1398089461807872">《求購極兔速遞、地平線、小紅書等股份，轉讓大疆等公司股份｜資情留言板第 11 期》</a></p><p>第 12 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1408254496707971">《求購得物、小紅書、SHEIN 股份；轉讓大疆、速遞物流頭部公司股份｜資情留言板第 12 期》</a></p><p>第 13 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1417859267083651">《求購小紅書、地平線、得物股份；轉讓喜馬拉雅、大疆、同城貨運某頭部公司股份｜資情留言板第 13 期》</a></p><p>第 14 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1437689795640962">《求購微牛證券、小紅書公司股份；轉讓中星微、大疆、持有教育類視聽證某公司股份｜資情留言板第 14 期》</a></p><p>第 15 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1447717278967682">《轉讓持有 Space X 股份的基金 LP 份額（按 940 億美元估值計算）；某家族辦公室尋求得物、微牛證券股份｜資情留言板第 15 期》</a></p><p>第 16 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1457874440447881">《轉讓持有 Space X、飛驤科技、中星微等公司股份的基金份額；求購得物股份｜資情留言板第 16 期》</a></p><p>第 17 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1467631889976322">《某家族辦公室求購得物股份；轉讓持有飛驤科技、Space X 股份的基金份額｜資情留言板第 17 期》</a></p><p>第 18 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1477502150046471">《轉讓香港創業板某上市殼公司（地產板塊）股份；求購小紅書股份｜資情留言板第 18 期》</a></p><p>第 19 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1487237997412485">《某知名家電上市公司尋求併購標的，轉讓某頭部商業地產公司老股｜資情留言板第 19 期》</a></p><p>第 20 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1497161276160135">《轉讓持有 Epic Games 股份的單項股權基金份額；某知名母嬰平台旗下垂直電商業務尋求產業併購｜資情留言板第 20 期》</a></p><p>第 21 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1507335103975425">《轉讓持有中星微、商湯科技股份的專項基金份額；某家族辦公室尋求 Discord、Neuralink、Toss 等股份｜資情留言板第 21 期》</a></p><p>第 22 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1517466949380869">《某知名母嬰平台旗下垂直電商業務尋求出售機會；轉讓中星微、商湯科技專項基金份額｜資情留言板第 22 期》</a></p><p>第 23 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1526819961777794">《轉讓某知名食品飲料賽道頭部公司股份（按最新估值約八折計算）、轉讓 Upbit 老股｜資情留言板第 23 期》</a></p><p>第 24 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1536887060975878">《某知名母嬰平台旗下垂直電商業務尋求出售機會；轉讓某知名食品飲料賽道頭部公司股份｜資情留言板第 24 期》</a></p><p>第 25 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1546844074535169">《轉讓國內某 TOP 跨境物流服務商老股、某知名食品飲料賽道頭部公司股份｜資情留言板第 25 期》</a></p><p>第 26 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1556807793725062">《轉讓持有 Space X 股份的專項基金 LP 份額、某知名食品飲料賽道頭部公司股份｜資情留言板第 26 期》</a></p><p>第 27 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1566733202624133">《轉讓 Space X 股份、護膚品牌 AnesSens 代理權、某知名食品飲料賽道頭部公司股份｜資情留言板第 27 期》</a></p><p>第 28 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1576652946361091">《轉讓持有 Neuralink、Space X 股份的專項基金 LP 份額；護膚品牌 AnesSens 代理權轉讓｜資情留言板第 28 期》</a></p><p>第 29 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1587347581127433">《轉讓持有龍頭封測企業 QZKJ 股份、Neuralink 股份、Space X 股份的專項基金 LP 份額｜資情留言板第 29 期》</a></p><p>第 30 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1606269802367488">《轉讓持有 Neuralink、Open Sea、Space X 股份的專項基金份額，轉讓艾博生物老股｜資情留言板第 30 期》</a></p><p>第 31 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1616482907008520">《某知名母嬰平台旗下垂直電商業務尋求產業併購；轉讓持有 Neuralink、Space X 股份的專項基金份額｜資情留言板第 31 期》</a></p><p>第 32 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1626139209463556">《轉讓某知名食品飲料賽道頭部公司股份；轉讓持有 Discord、Epic Games 股份的專項基金份額｜資情留言板第 32 期》</a></p><p>第 33 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1636328946229126">《轉讓持有 Neuralink、Space X、某智能終端電子芯片 ZXW 股份的專項基金份額｜資情留言板第 33 期》</a></p><p>第 34 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1646173976109959">《轉讓持有 Animoca Brands、某國產 GPGPU、某密碼技術龍頭公司股份的專項基金 LP 份額｜資情留言板第 34 期》</a></p><p>第 35 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1656742227261576">《轉讓持有 Blockdaemon、Space X、某龍頭密碼公司、Neuralink 股份的基金份額｜資情留言板第 35 期》</a></p><p>第 36 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1666174507128836">《轉讓持有文遠知行、Space X、某智能終端電子芯片 ZXW 股份的專項基金 LP 份額｜資情留言板第 36 期》</a></p><p>第 37 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1676524003157253">《轉讓持有 Space X、Epic Games、某龍頭封測企業 QZKJ 股份的專項基金 LP 份額｜資情留言板第 37 期》</a></p><p>第 38 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1686615381376772">《轉讓持有 Space X、某智能終端電子芯片 ZXW、文遠知行股份的專項基金 LP 份額｜資情留言板第 38 期》</a></p><p>第 39 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1695404923498114">《轉讓持有 Shein、途虎養車、某頭部智能駕駛公司等股份的專項基金 LP 份額｜資情留言板第 39 期》</a></p><p>第 40 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1705723293144839">《轉讓持有 SpaceX、Shein、某頭部智能駕駛公司專項基金 LP 份額｜資情留言板第 40 期》</a></p><p>第 41 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1715459202249480">《轉讓持有 Animoca Brands、Discord、某龍頭封測公司股份的專項基金 LP 份額｜資情留言板第 41 期》</a></p><p>第 42 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1725488387980545">《轉讓持有 Space X、Epic Games、某國產 GPGPU 龍頭公司股份的專項基金 LP 份額｜資情留言板第 42 期》</a></p><p>第 43 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1734953390390537">《轉讓持有 Shein、Discord 股份的專項基金份額；求購 Space X 股份（500 萬美元以上需求）｜資情留言板第 43 期》</a></p><p>第 44 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1745981826068358">《轉讓某全球知名物流服務商、某食品飲料賽道頭部公司老股；求購 Space X 股份｜資情留言板第 44 期》</a></p><p>第 45 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1755786870718084">《轉讓持有 Space X、Shein、某頭部智能駕駛公司股份的專項基金 LP 份額｜資情留言板第 45 期》</a></p><p>第 46 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1764960240384256">《轉讓持有 Space X、Shein 公司股份的專項基金份額；護膚品牌 AnesSens 代理權轉讓｜資情留言板第 46 期》</a></p><p>第 47 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1775051861412232">《轉讓持有 Space X、Discord、某頭部智能駕駛公司股份的專項基金 LP 份額｜資情留言板第 47 期》</a></p><p>第 48 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1784806224858503">《轉讓持有 Space X、Cybereason 公司股份的專項基金份額；求購 Flexport 股份｜資情留言板第 48 期》</a></p><p>第 49 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1795407331836163">《轉讓持有 Shein、Space X、某知名食品飲料賽道頭部公司股份的專項基金份額｜資情留言板第 49 期》</a></p><p>第 50 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1805356388008961">《轉讓持有 Space X 股份的基金 LP 份額、驢奶護膚品牌 AnesSens 代理權｜資情留言板第 50 期》</a></p><p>第 51 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1814451335939456">《轉讓某互聯網物流行業、知名食品飲料賽道、自動駕駛領域等頭部公司老股｜資情留言板第 51 期》</a></p><p>第 52 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1825134672496133">《轉讓持有 Space X、Shein 股份的基金份額，某頭部智能駕駛、物流公司老股轉讓｜資情留言板第 52 期》</a></p><p>第 53 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1834219714486787">《轉讓持有 Space X、Discord、某頭部機器人、雙碳公司股份的專項基金 LP 份額｜資情留言板第 53 期》</a></p><p>第 54 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1844355176221573">《轉讓持有 Neuralink、Space X、某頭部自動駕駛公司股份的專項基金 LP 份額｜資情留言板第 54 期》</a></p><p>第 55 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1853772342759048">《轉讓持有 Neuralink、某頭部自動駕駛、碳酸鋰公司股份的專項基金 LP 份額｜資情留言板第 55 期》</a></p><p>第 56 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1865006619136512">《轉讓持有 Space X、Shein、某頭部自動駕駛公司股份的專項基金 LP 份額｜資情留言板第 56 期》</a></p><p>第 57 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1874062900677769">《轉讓持有 Neuralink、某頭部芯片、商業航天公司股份的專項基金 LP 份額｜資情留言板第 57 期》</a></p><p>第 58 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1884787991833732">《轉讓持有 Space X、Shein、某頭部汽車、雙碳領域等公司股份的專項基金 LP 份額｜資情留言板第 58 期》</a></p><p>第 59 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1893678719160836">《轉讓持有 Space X、Neuralink、某知名食品飲料賽道頭部公司股份的專項基金 LP 份額｜資情留言板第 59 期》</a></p><p>第 60 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1904408157972873">《轉讓持有 Space X、Neuralink、某頭部物流及汽車領域公司股份的專項基金 LP 份額｜資情留言板第 60 期》</a></p><p>第 61 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1914429503311877">《轉讓持有 Space X、Shein、某頭部氫能、自動駕駛等公司股份的專項基金 LP 份額｜資情留言板第 61 期》</a></p><p>第 62 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1924326637288194">《轉讓持有 Neuralink、Shein、Discord 股份的專項基金 LP 份額｜資情留言板第 62 期》</a></p><p>第 63 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1933426489624960">《求購國內一線美元基金 LP 份額 ；轉讓持有 Space X、Neuralink 的專項基金 LP 份額｜資情留言板第 63 期》</a></p><p>第 64 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1953994189166726">《求購 Neuralink 老股 ；轉讓持有 Space X、某食品飲料頭部公司的基金份額｜資情留言板第 64 期》</a></p><p>第 65 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1964156597611011">《求購極兔、小紅書老股；轉讓持有 Space X、某自動駕駛頭部公司的基金份額｜資情留言板第 65 期》</a></p><p>第 66 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1974011563712899">《求購 Neuralink、小紅書老股；轉讓持有 Shein、某氫能頭部公司股份的基金份額｜資情留言板第 66 期》</a></p><p>第 67 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1983915551032576">《轉讓持有 Neuralink、Shein 公司股份的基金份額；求購極兔、小紅書老股｜資情留言板第 67 期》</a></p><p>第 68 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/1993784431145475">《轉讓持有 Space X、Discord 公司股份的基金份額；求購 Neuralink、小紅書老股｜資情留言板第 68 期》</a></p><p>第 69 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2003816544309382">《求購 Space X、小紅書老股；轉讓持有 Neuralink、某頭部物流公司股份的基金份額｜資情留言板第 69 期》</a></p><p>第 70 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2013638157730312">《轉讓持有 Space X、Neuralink、某頭部自動駕駛公司股份的基金份額｜資情留言板第 70 期》</a></p><p>第 71 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2023681544400136">《轉讓持有 Space X、Shein、某頭部物流公司股份的專項基金份額｜資情留言板第 71 期》</a></p><p>第 72 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2033420631223553">《求購 OpenAI 股份（ChatGPT 的母公司）；轉讓持有 Space X、Shein 公司股份的基金份額｜資情留言板第 72 期》</a></p><p>第 73 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2043326810491907">《求購 OpenAI、Neuralink 股份；轉讓持有 Space X、Shein 公司股份的基金份額｜資情留言板第 73 期》</a></p><p>第 74 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2053224417636869">《轉讓持有 OpenAI、Shein 公司股份的基金份額；求購 Space X、Neuralink 老股｜資情留言板第 74 期》</a></p><p>第 75 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2062958054920072">《求購 Space X、Neuralink 老股；轉讓持有 Shein、某頭部物流公司股份的基金份額｜資情留言板第 75 期》</a></p><p>第 76 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2073220743232648">《求購 Space X、Neuralink 老股；轉讓持有 Shein、OpenAI 的基金份額｜資情留言板第 76 期》</a></p><p>第 77 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2082911478493955">《轉讓持有 OpenAI、某頭部物流公司的基金份額；求購 Space X、Neuralink 老股｜資情留言板第 77 期》</a></p><p>第 78 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2093033295446149">《求購 Space X、Neuralink 老股；轉讓持有 Shein、某頭部物流公司的基金份額｜資情留言板第 78 期》</a></p><p>第 79 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2112625351887237">《轉讓持有 Space X、Neuralink、OpenAI、某頭部自動駕駛公司的專項基金份額｜資情留言板第 79 期》</a></p><p>第 80 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2122439613073800">《求購 Neuralink 老股；轉讓持有 OpenAI、Space X、某頭部物流公司的專項基金份額｜資情留言板第 80 期》</a></p><p>第 81 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2132613012925446">《求購 Space X、Neuralink 老股；轉讓持有 Shein、某頭部自動駕駛公司的基金份額｜資情留言板第 81 期》</a></p><p>第 82 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2142445875446279">《轉讓持有 Space X、Neuralink、Shein、某頭部物流公司的專項基金份額｜資情留言板第 82 期》</a></p><p>第 83 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2152151366717952">《轉讓持有 Space X、OpenAI、Discord、某頭部物流公司的專項基金份額｜資情留言板第 83 期》</a></p><p>第 84 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2162341785694473">《求購 Neuralink、Space X 老股；轉讓持有 OpenAI、某自動駕駛公司的基金份額｜資情留言板第 84 期》</a></p><p>第 85 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2172248012992773">《轉讓持有 Space X、Shein、OpenAI、某自動駕駛公司的專項基金份額｜資情留言板第 85 期》</a></p><p>第 86 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2182121328277504">《轉讓持有 OpenAI、Space X、Discord、某自動駕駛公司的專項基金份額｜資情留言板第 86 期》</a></p><p>第 87 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2192114415485317">《轉讓持有 Space X、Neuralink、Shein、某頭部物流公司的專項基金份額｜資情留言板第 87 期》</a></p><p>第 88 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2201946256796549">《求購 Open AI 老股；轉讓持有 Space X、Neuralink、Shein 的專項基金份額｜資情留言板第 88 期》</a></p><p>第 89 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2211741658756484">《求購 Space X、Open AI 老股；轉讓持有 Neuralink、某頭部自動駕駛公司的基金份額｜資情留言板第 89 期》</a></p><p>第 90 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2221758417404548">《求購 Open AI、醫療大健康類資產；轉讓持有 Space X、Neuralink 的基金份額｜資情留言板第 90 期》</a></p><p>第 91 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2231964007624322">《轉讓持有 Space X、Discord、Shein 的基金份額；求購 Open AI、醫療大健康類資產｜資情留言板第 91 期》</a></p><p>第 92 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2251668094791300">《求購 Space X、Open AI 老股；轉讓持有 Neuralink、Shein 的基金份額｜資情留言板第 92 期》</a></p><p>第 93 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2261384425107080">《求購 Space X、Open AI 老股；轉讓持有 Neuralink、Shein 的基金份額｜資情留言板第 93 期》</a></p><p>第 94 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2271402958036740">《求購 Space X、Open AI 老股；轉讓持有 Neuralink、Discord 的基金份額｜資情留言板第 94 期》</a></p><p>第 95 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2281294735022081">《轉讓持有 Open AI、Neuralink、Discord 與某頭部機器人公司的基金份額｜資情留言板第 95 期》</a></p><p>第 96 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2290992515127044">《求購 Open AI、Space X 老股；轉讓持有 Shein、Discord 公司的專項基金份額｜資情留言板第 96 期》</a></p><p>第 97 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2300816066653192">《轉讓持有 Space X、Open AI、Shein、Neuralink 公司的專項基金份額｜資情留言板第 97 期》</a></p><p>第 98 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2310985178803712">《求購 Space X、Neuralink、Open AI 股份；轉讓 500 億美元估值的 Shein 老股｜資情留言板第 98 期》</a></p><p>第 99 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2320926749918341">《轉讓 Space X、Open AI、某 500 億美元估值的 Shein 老股份額｜資情留言板第 99 期》</a></p><p>第 100 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2329231138627205">《轉讓 Space X、菜鳥網絡、約 200 萬美元額度的 Open AI 老股份額｜資情留言板第 100 期》</a></p><p>第 101 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2340604657618433">《轉讓 Space X、菜鳥網絡、Open AI 老股份額｜資情留言板第 101 期》</a></p><p>第 102 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2350465130813955">《轉讓 Animoca Brands、Open AI、Space X 專項基金 LP 份額｜資情留言板第 102 期》</a></p><p>第 103 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2360470848863746">《轉讓 Neuralink、Open AI、Space X 專項基金 LP 份額｜資情留言板第 103 期》</a></p><p>第 104 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2369648059706247">《求購 Shein、元氣森林股份；轉讓 Neuralink、Open AI 股份｜資情留言板第 104 期》</a></p><p>第 105 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2380255544536065">《求購 Open AI 股份；轉讓 Shein、Space X 專項基金 LP 份額｜資情留言板第 105 期》</a></p><p>第 106 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2389495610364547">《求購 Shein、Open AI 股份；轉讓 Space X 專項基金 LP 份額｜資情留言板第 106 期》</a></p><p>第 107 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2399270604480134">《求購菜鳥網絡老股；轉讓 Neuralink、Space X 專項基金 LP 份額｜資情留言板第 107 期》</a></p><p>第 108 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2409860518224647">《求購 Neuralink、元氣森林公司股份；轉讓 Animoca Brands、Open AI 專項基金 LP 份額｜資情留言板第 108 期》</a></p><p>第 109 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2419787613758472">《求購喜茶股份；轉讓中科富海、Shein、Open AI 基金 LP 份額｜資情留言板第 109 期》</a></p><p>第 110 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2429655630696834">《求購菜鳥、比亞迪半導體股份；轉讓 Shein、Open AI 基金 LP 份額｜資情留言板第 110 期》</a></p><p>第 111 期：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2438931564384901">《求購小紅書股份；轉讓 Neuralink、OpenAI、Space X 專項基金 LP 份額｜資情留言板第 111 期》</a></p><p>截止目前共計收到九千餘封諮詢郵件（zcjy@36kr.com），經過我們篩選排查後篩選出上千家有真實交易需求的機構、公司，並幫助其進行對接，目前交易仍在進行中，我們也會持續關注。另外，目前 36 氪已經與知名基金建立了合作關係。</p><p>如果你希望通過我們的資情留言板欄目發佈求購或者出售資產信息，也歡迎與我們聯繫（zcjy@36kr.com）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>懶癌晚期的年輕人，一個月也騰不出 2 小時做家務？｜打工人「家務困境」小調查</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2449666181552259?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-27 14:41:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="800,534" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230927/v2_8df9e5b02042425ba3010d7a8d6be988@5624726_oswg278669oswg800oswg534_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><p>上班越來越忙，家裏越來越髒，回家往牀上一癱，看着窗邊越積越厚的浮塵，地板上雜亂的頭髮和飛屑，懶癌發作，想騰出精力打掃房間也是心有餘而力不足。更別提有寵有娃的大家庭，家務清潔更成了一大難題。</p><p>你是懶人嗎？每週會花多長時間在家務清潔上？家裏是你還是伴侶主要負責打掃？家務清潔對你來説是一種解壓方式還是新增的負擔？歡迎你參加 36 氪發起的「家務困境」小調查，和我們分享你在家務清潔上遇到的難題~</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.wjx.cn/vm/wtgN2Oj.aspx">點擊參與</a></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>崛起的細節：新材料產業拐點已至，怎麼投、怎麼退？丨暗湧 2023 產業未來大會</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2449630848505991?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-27 14:27:58  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>9 月 21 日-22 日，36 氪暗湧·2023 產業未來大會於深圳順利召開。本場大會作為 36 氪專注於一級市場的活動 IP-「中國基金合夥人峯會」的升級，現場匯聚了產業投資領域的關鍵人羣，來自地方政府、引導基金、龍頭企業、投資機構、學術界等各界的領袖、專家以及產業核心參與者們齊聚一堂，展開巔峯對談，觀點激烈碰撞，共探產業未來方向。</p><p>在中國產業變革挺進深水區的當下，在這場巨大的產業輪轉中，還存在諸多的非共識。因此，我們將本場大會的主題命名為「暗湧」，寓意暗流湧動，勢能巨大。作為中國產業變革的親歷者和記錄者，36 氪希望通過本次大會發揮在資本與產業兩端的核心影響力，促成產業參與者之間的有效鏈接，進而發掘產業中尚未被發現的趨勢、未被充分識別的機會，以及那些真正在參與和重塑行業變革的人們。</p></blockquote><p>新材料是當前人民幣市場投資的一大主題。9 月 22 日，一場聚焦新材料投資的圓桌對話在「暗湧 2023 產業未來大會」主會場展開，題為「崛起的細節」。參與對談的嘉賓分別是：<strong>北極光創投執行董事趙小松、正心谷資本執行董事張淑健、時代伯樂執行合夥人王曉玲、川流資本投資總監俞寧、鈦信資本合夥人侯旭亮、九鼎投資董事總經理邢曉輝、一葦資本創始合夥人鄭良旭</strong>，本場圓桌由鄭良旭主持。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3195,2130" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230927/v2_d11692eab00a4cec93104a2d499d0253@785169197_oswg1483677oswg3195oswg2130_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">崛起的細節丨暗湧 2023 產業未來大會</p><p><strong>以下是圓桌對話實錄，經編輯整理：</strong></p><p><strong>鄭良旭：</strong>歡迎各位嘉賓，現場的各位朋友！我是一葦資本的鄭良旭。今天我們的圓桌主題叫「崛起的細節」，主要討論新材料行業發展，新材料這個方向也是我們一葦資本重注的主題。首先，請各位自我介紹一下。</p><p><strong>趙小松：</strong>大家好，我是北極光創投的趙小松。北極光從 2005 年成立至今已經走過了 18 年，長期專注於投資早期、科技創新型優秀企業；我們的投資風格也是如此，一是技術驅動，一是投早期項目；北極光現在主要關注三個方向：醫療健康、新技術和新消費。我個人主要是看科技領域，前幾年投資裝備類項目較多，這幾年投資了一些材料相關項目。</p><p><strong>張淑健：</strong>大家好，我是正心谷資本的張淑健。簡單介紹一下正心谷資本的情況，我們 2015 年成立，主要做偏 PE 階段的投資，目前累計投資超過 100 家企業，我們的關注領域主要是科技、消費和醫藥三個主要賽道。我個人關注科技製造板塊，我們和國內 PE 機構略微有些差異，因為我們也會做戰略性投資、控股型投資交易。</p><p><strong>王曉玲：</strong>各位朋友大家下午好，我是時代伯樂的王曉玲。時代伯樂是 2011 年成立於深圳的一家本土純民營投資機構，目前在管規模過百億，投資聚焦在硬科技領域，我們本身投資的理念是研究驅動投資的，同時我們也對於優秀的企業有非常重的投後賦能的一些工作，所以在這裏剛好也呼籲一下，包括我們今天討論的新材料，需要一些有情懷、有價值觀的機構，需要匹配一些優質的創業團隊，與時代伯樂進一步交流。我們能夠給到大家更好的資金，更好的股東和更好的產業資源對接。</p><p><strong>俞寧：</strong>大家好，我是來自川流投資的俞寧，川流投資從成立到現在一直專注在新材料和化學科技方向的股權投資。</p><p><strong>侯旭亮：</strong>大家下午好，我是鈦信資本的侯旭亮，鈦信資本是一家側重做中後期的投資機構，我們投資的策略是「精品重度」的打法，每年投的項目數量不多，但是每家企業基本上都是行業內的龍頭企業。新材料也是我們一直持續關注的方向，我們投資了高景太陽能、奕斯偉材料等一批新能源和半導體領域的優秀企業。很高興跟大家交流學習。</p><p><strong>邢曉輝：</strong>各位嘉賓好，我叫邢曉輝，來自九鼎投資。九鼎投資成立於 2007 年，是一家以私募股權投資（PE）為主業的 A 股上市公司。截至 2022 年 12 月 31 日，管理資產規模累計約 626 億元，投資企業累計約 367 家，累計投資規模約 336 億元。</p><p>我們主要關注企業的成長性投資機會，投資中國境內消費服務、醫療健康、先進製造三大領域中的優質企業。其中，我所在的團隊目前主要關注新材料、零部件、元器件和高端設備等領域，新材料是我們長期跟進和重點研究的領域之一。</p><p>在材料領域，九鼎投資曾投資超 20 家企業，包括多家化工材料企業，如高性能鈦白粉龍頭企業龍佰集團（002601.SZ）、皮革化學材料企業達威股份（300535.SZ）；半導體材料企業雅克科技（002409.SZ）；以及數家鋰電池材料企業，包括負極材料企業貝特瑞（835185）、正極材料製造商安達科技（830809）等。</p><h3>風口上的新材料，又遇 AIGC 浪潮</h3><p><strong>鄭良旭：</strong>謝謝大家的自我介紹。今天我們的主題是新材料，這裏有非常多的問題想跟各位討論。第一個問題，<strong>最近一段時間以來，新材料方向的投資非常火熱，大家覺得這裏面大概有哪些核心變量的出現？或者有哪些核心驅動因素的出現？第二，在 AI 是否對材料上的變革發生了一些影響？</strong></p><p><strong>趙小松：</strong>我分享一些個人的看法。北極光在材料領域投資了很多年，這個領域並不容易投，特別是在早期階段。剛才提到一個詞——新材料，這個新到底「新」到什麼樣的程度，是一個挺難把握的事情。基金運營有一定的期限，所以把握投資時點、平衡投資年限是挺有挑戰的。</p><p>這兩年我們在新材料領域出手比較多，有這樣幾個原因：</p><p>第一，投資逐漸走向「深水區」。原來偏下游的領域，比如集成或者應用都可以去投，現在這些領域已經相對成熟，投資的機會越來越少，需要往上游、更加核心的領域去佈局，這些通常也是我國在進口替代或者「卡脖子」的關鍵領域。</p><p>第二，北極光偏好投技術驅動型的項目，而材料領域的一些項目通常具備較高的技術壁壘。擁有技術壁壘意味着在競爭中可能佔據更有利的地位，或者在財務指標方面可能更具吸引力，這也是我們進行投資的一個重要考慮因素。由於我們主要專注於早期投資，這個階段的企業往往沒有很多特別是財務數據可以供參考，因此在決策投資時，需要評估項目具體產業化的時間點。如果項目特別早期還在實驗室階段，從投資到退出所花的時間會很長。如果項目已經產品化或者有明確的收入，那麼其估值可能會比較高，投資競爭也會更加激烈。所以在早期投資領域，我們必須特別審慎地選擇項目，把握好時間點。</p><p><strong>張淑健：</strong>我們可能看的會稍微偏晚期一點，新材料的投資的熱度起來，我覺得第一個方面肯定還是在產業發展的角度，產業發展規律的角度是到了這樣一個階段。可能從供給和需求兩端來看，從需求這一端，我覺得過去幾年，我們投新能源半導體比較多，沿着這個產業的脈絡會投了很多新材料的公司，我們看到這樣的機會更多是因為新能源，不管是光伏、鋰電，或者是半導體，下游需求起來之後帶動上游平台的發展，所以做了這樣一些投資，所以從產業需求的角度，這幾年是一個在一些行業或者下游應用上是一個需求爆發的週期。</p><p>第二，從供給這一端，確實我們看到一些國內的公司在技術上實現了一些突破和創新。特別是前面講到的這些行業，特別是光伏、鋰電，實際上對於降本增效的需求是非常強的。它用一個材料很核心的是把這個成本降下來，在材料創新上從技術的角度，供給的角度是有很多這方面的創新，實現了一些國產替代，實現了一些新材料對傳統材料的體，實現了降本增效的效果。所以從產業發展規律角度有這麼大的一個背景。</p><p>第三，現在大家在做投資的時候，投早期，或者説投硬科技是一個趨勢，當然這裏面有很多複雜的一些資本市場的政策、產業政策在，這樣一個趨勢驅使大家看的更早期一點，看得更硬科技一點，新材料的領域還是比較符合這個特點的。</p><p>對於 AI 和新材料的結合，我們今年剛投了一家 AI 公司，叫「深勢科技」，參與討論的時候，正好這個話題我就簡單分享一下，確實能夠看到人工智能或者是 AI 它的算法對於材料的結構，本來你是需要在實驗室裏面做很長實驗的工作內容，然後通過 AI 算法的形式來去提高這個效率，這是一個工具。但是反過來講我覺得這個東西也不是一個全新的東西，之前是用其他的軟件來去實現，現在有了 AI，有了算法，通過這種 AI 算法的方式去實現。</p><p>對於投資來説，可能對我們來説挑戰會更大一些，我們在討論這種項目的時候，因為你不光是看材料的團隊，還是要有懂 AI 的團隊，對於複合的背景，對判斷能力的要求會更高。</p><p><strong>王曉玲：</strong>簡單分享一下我們時代伯樂相關的觀點。從時代伯樂的佈局，可以看到這幾年材料賽道的投資是持續升溫的，我們<strong>現在處在新一代材料產業變革的拐點上，需要大量有情懷的資本進入到這個行業裏，促使我們從工業強國邁向材料強國，真正打造工業強國，有效實現高質量發展。</strong></p><p>剛剛張總講供求關係，那麼我們從資本的角度去看這兩年為什麼材料是一個比較好的窗口期。</p><p>在資本的供給端來看，中美博弈，去全球化的趨勢之下，我們看到各個產業發展過程當中最受制的是國內的基礎材料，其實是很薄弱的。而基礎材料的發展，實際上是需要大量的資本湧入的，我們看到國家級現在設立非常多的大基金，針對新材料領域在佈局。這就讓這個行業有了一個資本的助力，有很好的環境去做創新迭代。</p><p>同時還有一個因素，一二級現在資本市場倒掛，倒逼很多投資機構去投資的時候都會偏投早、投小，產業鏈也會上移，一直往材料這個領域去做，也是這個原因，這造成我們看到大量的機構都在追逐材料的道。</p><p>從產業的需求端來看，無論是新能源、光伏，還是半導體，大量的增量市場都帶動了整個上游核心材料的發展，也帶動了包括產學研驅動的國內材料的發展。所以，目前其實是迎來了材料行業迎來結構性變化的窗口期。在這個角度上説，這個行業現在已經具備了長期投資的價值，這兩年我們會認為它的熱度是比較高的。</p><p>關於 AI 賦能新材料，其實材料是一個很苦的行業，我們很多創業者一講起來都是一把辛酸淚。現在所謂的人工智能也好，大模型也好，它對於整個材料的研發，新材料的開發是有非常強的戰略意義的。它通過大量的算法和模型，能夠快速的大幅度縮減研發週期，提升整體的生產效率，包括國內現在一些「卡脖子」技術的研發。</p><p>我們近期在看一家碳化硅陶瓷新材料，這個企業的核心競爭力就是通過仿真模型去大幅度降低它的研發成本，它在整個行業裏面的先發優勢是可以時刻保持兩年以上，而且它處在一個全新的「卡脖子」領域。<strong>我們再去看新材料企業時也會關注這個企業的團隊，他們針對這個層面的佈局、核心競爭力夠不夠強，這是我們評估一家企業價值時比較看重的點。</strong></p><p><strong>俞寧：</strong>對材料方向過去幾年的投資熱度，剛幾位嘉賓做了很多分享。在資本熱度之下，我們也看到了起伏、調整的一些賽道，比如合成生物學、動力電池回收等領域。因為資本湧入，使得項目價格和價值偏離，在資本、市場迴歸理性後又快速降溫。對於材料投資人來説可能要看穿週期的影響，平滑短期的峯谷業績，再冷靜做標的的篩選。</p><p>第二個問題就是 AI 相關的，AI 其實過去在醫藥相關方向有較多涉及，在新材料領域從我們的感受上更多還是在一些垂直的領域去應用。因為本身材料這個學科是很泛的概念，像從陶瓷等的無機材料到一些聚合物有機材料，其實底層技術的通用性是比較弱的，AI 也比較難作為一個通用化的平台技術去應用。但如果針對具體某個企業或應用方向，相信是能夠起到研發加速作用的。</p><p>另外，和其他行業可能不太一樣，對於新材料來説，比如聚合物、合金類材料，除了分子結構設計、配方之外還涉及到很多重要的工藝環節。如果 AI 作為工具，僅僅解決分子或配方設計，可能還是不夠，還要解決工藝層面的問題。但往往工藝數據沒有有效、足量的公開數據，這意味着 AI 模型沒有好的數據作為訓練基礎。所以 AI 在工藝方面的應用實現可能是需要去思考的一個點。</p><p><strong>侯旭亮：</strong>剛才主持人問新材料的驅動因素，我們做投資一般講驅動的話，都是從行業的維度來考慮，但是新材料不是一個行業，而是一個產業，所有實體行業的上游都是材料。不同的行業的驅動因素又不一樣，像新能源、儲能等萬億級的市場，它的驅動因素更多的是説未來的市場足夠大，萬億市值的能源行業的龍頭企業，上游就可以培育出千億市值的材料企業，它更多的是通過材料創新來驅動整個產業的升級，這是一種邏輯。還有一種，比如説像高端裝備、半導體，更多地在於國際形勢的變化，主要是為瞭解決「卡脖子」的問題，這類企業雖然體量不大，但是有很好的稀缺性，盈利能力也非常好，在資本市場也會得到比較高的認可，這種企業也有很好的投資價值，這是另外一個維度。</p><p>剛才大家都提到 AI，AI 具有普適性，它是以技術驅動整個大的產業的變革，因為 AI 的超強算力，可以把整個材料研發的週期大幅度的縮減，無論是通過材料理論基礎去推演模型，還是從歷史實驗數據來分析規律，對整個研發效率的提升幫助都是特別大的。</p><p>邢曉輝：當前，新材料產業迎來發展期。我們認為，這是中國產業轉型升級的必然結果，並非一蹴而就，而是持續發生的。從 2018 年到 2022 年，新材料產業的投資案例數和金額都在逐年增高。</p><p>今年賽道尤其火熱，是因為關注新材料的人越來越多，逐漸成為行業共識，投資熱度大幅提升。</p><p>我們發現，<strong>今年以來新材料投資呈現出早期化、專業化、精簡化的趨勢。</strong>這是由於新材料屬於典型的「大產業，小行業」：整體規模大且增速快，但下游應用分散，細分市場眾多，行業間壁壘高。因此，很多新材料企業體量不大，對投資機構的專業性要求更高，投資階段相對更為早期，投資金額相對較少。</p><p>這是體現在行業表層的變化，不變的還是新材料產業發展的內在邏輯，遵循中國產業發展規律。</p><p>中國用過去 40 多年時間，幾乎完整經歷了世界工業史上 250 年的三次工業革命，發展路徑也呈現出沿產業鏈從下游逐步向上游突破、完善的態勢。</p><p>在產業鏈下游，由於終端市場需求明確且規模大、增速快、利潤空間高，同時所涉及的基礎技術研發較少，中國已率先在終端市場和組裝市場發展起來。如手機、電腦、家電等，全球約有 70-80% 組裝在中國。</p><p>在產業鏈中游的零部件領域，中國企業目前也已佔據較大份額，核心零部件的製造能力正在不斷提升。</p><p>如今，<strong>產業鏈上游的材料領域進入發展期，此前在終端市場、應用場景及中端製造等各環節的積累均成為材料領域實現國產替代的基礎，也在倒逼材料產業實現轉型升級。</strong></p><p>對投資而言，<strong>製造業中下游的國產化率已經很高，所以眾多創業者和投資者就將目光聚集到了上游。其中，新材料就是核心領域之一。</strong></p><p>這也是為什麼我們認為現階段我國新材料投資的重要命題仍然是「國產替代」。</p><p>關於 AI 和大模型，我們認為，AI 是工具，具有廣泛的應用價值，可以提高研發效率、優化實驗設計和生產工藝、促進跨學科合作等。不僅在材料領域，對於各行各業而言都是一個助推工具。然而，也需要注意 AI 和大模型的侷限性。例如，數據質量和算法可靠性等問題。這些問題可能會影響 AI 和大模型的應用效果。因此，在使用 AI 和大模型時，需要充分考慮其侷限性和不足之處，並採取適當的措施進行改進。</p><h3>廣袤的新材料田野，提煉幾點投資章法</h3><p><strong>鄭良旭：</strong>感謝各位！現在大家覺得在整個大的趨勢上，高端化、國產化、工藝設備和材料的一體化、產品矩陣化、低成本化，這是大家的共同追求。這個背景下，大家怎麼選擇標的？投資邏輯是怎樣的？整個材料的細分是非常多的，就像咱們今天的主題叫做崛起的細節，因為每個材料都在很多細分領域裏面。</p><p><strong>趙小松：</strong>材料領域實際上非常廣泛，整個行業、市場很大，裏面又包含若干細分行業。如果沒有一個清晰的投資邏輯，可能會把投資這件事變得非常複雜。我們大致通過下面三點進行投資判斷：</p><p><strong>第一點，從應用和需求的角度去做投資判斷。</strong>目前備受關注的領域，比如新能源、電子信息、半導體……這些下游應用比較大的領域所對應的關鍵材料在哪裏，這是我們首先關注的方向。</p><p><strong>第二點，從技術含量和科技屬性去做判斷。</strong>技術含量是一個非常重要的考慮因素，無論是對於公司的融資還是未來上市，都具有重要的內核支撐。如果一個項目的技術含量不足，在很多方面都會面臨挑戰。下游市場相當龐大，所涉及的材料也是門類眾多，我們肯定會選擇一些擁有較高壁壘或當前市場急需的項目來進行投資。</p><p><strong>第三點，從公司和團隊角度去做判斷。</strong>過去我們不太投高校或研究機構直接創業的團隊，儘管他們可能容易獲得國家補貼或研究機構的支持，但商業化的能力相對較弱。創業是一項極具挑戰的任務。除了考慮技術和產品本身之外，還需要考察團隊在商業運作方面的能力和表現。然而現在我們也有一些改變，願意嘗試投資一些具有學術或純研究背景的項目。但在這種情況下對項目的要求會更高，因為項目必須擁有非常高的技術壁壘和領先地位，以彌補在商業化方面的短板。而且現在的創業者很年輕，80 後 90 後的這批人雖然商業化能力暫時欠缺，但經過學習和成長，他們也會迅速補齊短板取得成功。</p><p>還有一類具有豐富商業資源或產業化能力的團隊，我們也比較看好。這些團隊通常成長速度較快，項目貼近市場需求，比較接地氣，但可能會面臨項目競爭更激烈的問題。因此，我們會從項目的市場空間、技術壁壘和團隊構成，綜合這幾個因素篩選和判斷。</p><p><strong>張淑健：</strong>我結合新材料投資的特點來分享一下。前面大家都講到新材料，首先它是一個產業，它不是一個大的行業，所以新材料裏面從行業的角度，其實細分的行業是非常多的。它的特點就是每個細分的行業可能這個天花板都不高，整個市場規模都不大，單一市場相對來説是比較小的。但是它的好處是基本上如果你做出來之後，整個行業市場的競爭格局都會比較好，你可能作為一個行業的頭部企業能佔據行業的一個相對比較大的市場份額。</p><p>從財務表現的角度，對於新材料公司它到了一定的量產規模之後，到了這個平衡點之後，整個財務的指標應該都不錯，不管是從盈利能力，還是從它現金流狀況的角度都是不錯的。</p><p>結合這個行業的特點，我們在做新材料投資的時候應該是有兩個投資的邏輯，第一個邏輯是，這個材料它下游的增量市場、主賽道要比較大，天花板相對高一些。我們之前主要是光伏、新能源、鋰電這個賽道里面投了一些材料的標的，比如鋰電裏面膠黏劑的公司，應該在 2019 年左右投的，正好趕上鋰電行業的爆發式成長，基本上每年收入利潤都在翻倍。我們今年投了一家做銀漿的公司（天盛），當然這個行業實際上已經有 A 股上市公司，為什麼投這家公司呢？我們更多還是看到，光伏這個行業是技術變化非常快的行業，跟鋰電不太一樣，對銀漿的要求會有一些變化，正好對於「天盛」來説，有點類似於彎道超車的機會吧，利用這樣一個技術變化，它能夠重新在銀漿市場格局裏面拿到一個很大的市場份額，這是我們投這個標的的邏輯。</p><p>第二個邏輯是，對於一些已經量產的，已經實現了比較好的財務指標和收入利潤規模的公司，我們還是希望能夠看到它的第二成長曲線，當然材料領域大家都會覺得跨行業，或者説跨材料來説是非常難的一件事情。所以這個還更適合於一些特殊的交易機會，比如我們在 2017、2018 年控股了一家消費電子材料公司，所有安卓系統手機的揚聲器材料都是它做的，相對來説在這個材料裏面已經有壟斷地位，然後我們是一個控股的標的，這幾年消費電子行業的天花板確實有限，所以我們作為一個控股的平台，也在幫他做一些第二增長曲線的培育。一方面，我們引入像以前的杜邦等的團隊做新材料研發，另外，我們也在幫他們切入光伏、新能源的一些油墨、貼膜等等新材料的產品。這些是我們可能會看的，如果能有第二曲線的材料公司出來會更好一些。</p><p><strong>鄭良旭：</strong>張總，我再問一下，你剛剛正好投了一個漿料公司，你們內部會對它的回報倍數是多少？或者説你們對這一類公司的回報預期是多少就可以下手？</p><p><strong>張淑健：</strong>簡單説一下估值，帝科和聚和兩家在 A 股已經上的一個是 150 億左右，一個是 50 億左右，這家公司在投的時候大概是 9 億的估值，它的空間還是挺大的。</p><p><strong>王曉玲：</strong>剛剛有講到關於新材料賽道的開發，我們認為現在大多數機構大家所謂的投資策略，其實同質化是比較嚴重的。</p><p>説起新材料這個賽道，我們現在重點看的比如半導體的國產替代、半導體的新材料，新能源產業發展過程中受制於材料這部分的迭代和創新的，現在整個軍工上面從自主安全的角度我們也會去看一些材料，這是從大的維度上來講。</p><p>從機構的屬性上來説，我剛説的這些投資材料的賽道都有機會，但是它有一些和新材料結合的行業做投資是需要有情懷的，我們時代伯樂是一家相對偏穩健風格的機構，所以我們在投資的時候，我們內部有一句話叫做我們會去投資叫做領先半步的企業，尤其是材料這個行業，它從材料的研發，成功再到商業化，再到產業化，是一個漫長的週期，這裏面不斷出現很多新的先驅先烈，這些是需要一些「藏錢」，一些國家隊去玩，作為民營機構我們更多的就是所謂的領先半步，就是完成了商業化的進程，到了產業化的前期階段我們會做一些佈局。</p><p>到具體投資的畫像上，我們會去看，因為材料這個行業它會有一個特性，就是每一個細分的領域都不是很大。我們選擇標的比較關注的是一個他未來應用細分市場的空間是不是足夠大，如果空間不夠大，對於我們這些純民營的機構來説不是很友好的一個賽道，第二，核心的競爭壁壘，一定要足夠高，它可以快速在細分領域裏面形成一種所謂小的壟斷的競爭格局的優勢，所以我們也會去選擇一些比如説我們在投的時候，基本上只會去投整個細分賽道的隱形龍頭，一旦我們投資之後，我們時代伯樂的風格還是會長期陪跑這些優質的企業的。</p><p><strong>俞寧：</strong>迴歸到很樸素的邏輯，其實投資就是算賬。</p><p>無論在很熱的賽道，還是很傳統的領域，只要投資回報是符合基金策略要求的，就是值得佈局的標的。川流在過去這些年裏，一直是多領域佈局的策略，我們沒有在某個賽道領域以擔心錯過的心態去追逐佈局。</p><p>在投資領域的方向選擇上，除了熱門的半導體或者是新能源方向，其實還有很多「冷門」的有趣的方向。舉個例子：像化工化學品領域，中國在全球的供應比例已經很高了。這些領域在未來，國內企業要面臨的不是進口替代的問題，而更多是國內企業的內部競爭。這時候企業要做的是怎麼樣在同行間提升自己的相對競爭力。我們在過去一兩年關注了很多反應強化方面的機會，希望可以賦能傳統行業。</p><p><strong>鄭良旭：</strong>我多問一嘴，您提到的這些類型公司，本質上是一些工藝、設備公司是吧，不是材料的公司，是給材料的公司再來提供相關設備和支持的？</p><p><strong>俞寧：</strong>就像您説的 AI 是一樣的，要實現整個工藝材料方面需要有配方-AI 設計、工藝 Know—how，也需要有反應器。這一系列是強耦合的。另外，反應器或設備也是由新材料構成的，比如連續流反應器由碳化硅構成。</p><p><strong>侯旭亮：</strong>投資策略必須匹配行業的發展驅動邏輯。我們投了高景太陽能，一家做光伏硅片的企業。光伏硅片環節其實已經沒有太多新的技術創新了，但是我們仍然去投它的主要原因在於，雖然這個材料不會有技術性的創新，但是行業進入了持續降本階段。在硅片環節，未來誰能將降本增效做的最好，誰就更有競爭力。高景擁有最先進的產能，它在大硅片領域是非常領先的，在業內處於非常頭部的地位。可能行業整體產能是過剩的，但高景屬於先進產能，所以它是不會過剩的，並且會有很好的盈利能力。還比如在鋰電領域，我們會關注「複合集流體」，主要的邏輯也是降本，把鋰電的成本降下來，所以對於這種成熟的大行業，我們更多的是關注它的一個降本的邏輯。</p><p>對於半導體領域，我們關注的邏輯就會不一樣。像我們投的奕斯偉材料，是做 12 英寸的大硅片的，我們為什麼投它呢？在國內這個領域，目前只有 3 家可以做好，而奕斯偉材料是做的最好的，它就是一個進口替代的邏輯。並且它自身有很好的持續迭代的能力，能夠進軍國際市場。所以投這種「卡���子」的企業的投資邏輯：第一，能進口替代；第二，門檻足夠高，國內能做的企業不多；第三，要有一定的想象力，能殺到國際市場，一旦殺到國際市場以後，整個市場空間就徹底打開了。這種企業往往盈利能力非常好，未來也會是一個國際化的企業。每一個材料企業它所處的行業不同，行業所處的發展階段不同，我們需要深扎進去，用不一樣的投資邏輯來看待。</p><p><strong>邢曉輝：</strong>整體而言，當前投資機構投資新材料的邏輯基本大同小異，主要關注市場規模較大、壁壘較高、國產化率較低的領域。</p><p>我們投資新材料的整體邏輯是「國產替代」，不過這個 「國產替代」是加引號的，不僅僅是單純字面上的意思，也包括新技術取代老技術，以及出口替代。因為，當中國企業在某一行業中的市場佔有率達到一定程度後，通常會在全球範圍內具有比較優勢，可以實現反向的出口替代，比如光伏行業，新材料行業也可能出現這種情況。</p><p>具體到對細分行業及企業的判斷，我們通常會從市場規模、技術、成本、團隊這幾個維度進行考量。</p><p>首先，<strong>市場規模，</strong>需要分行業來考量。如果某材料行業雖然未來指數級增長潛力有限，但現有市場規模足夠大（至少在 30～50 億元以上），確定性強，就有機會。</p><p>比如我們一直關注的 OCA（光學級透明膠粘劑），多用於 3C 市場。雖然近幾年，國內 3C 市場增速有所放緩，但預計 OCA 市場規模仍將達到百億元的量級。加上該行業國產化率較低，我們判斷，仍然有長出行業龍頭企業的機會。</p><p>如果某材料行業現有市場規模較小，但出現了新技術替代老技術，可預期的增速非常快，未來市場空間也會很大。比如異質結、複合集流體就屬於這種類型，我們判斷也有機會。</p><p>第二，<strong>技術，</strong>技術壁壘非常關鍵，已是行業共識，但<strong>同時還要考慮技術路線。</strong>比如，在新技術替代老技術的行業裏，往往存在很多條技術路線，業內對於哪條是主流路線還有分歧，比如複合集流體。一旦路線選擇錯誤，就是滅頂之災。</p><p>第三，<strong>成本，</strong>「國產替代」實現的前提很多時候是因為具有成本優勢。因此，我們也會考察一家企業降本、增效的能力。</p><p>最後，<strong>團隊，</strong>新材料領域對創始團隊的專業性要求極強。在現實中，比起實驗室型人才，我們認為長期專注於某一細分領域的行業老兵更有價值。</p><p><strong>鄭良旭：</strong>我説説自己感覺：一，講的投資大邏輯的時候都聽得懂，但講到每個細分領域裏面的時候就有非常多的細節，每個產業都不太一樣。二、原來大家可能在互聯網時代投的都是倍數，現在大家對低一些倍數的容忍度要高了很多，大家在存活率上是有要求的，或者是上市率上是有要求的，當然高存活率（上市率）乘以低倍數，最後算出來的絕對值也是賺蠻多錢，這可能是當下投資底層邏輯的最大變化。</p><h3>錢和錢的不同，投與退的平衡</h3><p><strong>鄭良旭：</strong>作為投資人，大家在投很多企業，反過來説，創業者為什麼會選擇我們的這個基金呢？我們這個基金會給他們帶來一些什麼樣特別的東西？第二，大家自己的基金上最近對於退出的考慮或者是期望是怎麼樣的？</p><p><strong>趙小松：</strong>我覺得首先是品牌的背書，第二，因為我們現在基本上都是在企業很早期就投資進去，所以對創業者成長的幫助做的也比較多。比如我們會幫助企業融資，幫助團隊如何迅速、順利的上手，幫助創始人成為一個更加合格的 CEO 等等，這些會花很多的時間。所以我覺得這兩點是企業願意選擇我們的原因。</p><p>第二個問題，因為我們基金的期限還是相對比較長的，還是願意也可能去選擇一個比較好的苗子，並且長期的去陪伴企業的成長，過程中也提供我們力所能及的幫助。</p><p><strong>鄭良旭：</strong>可以多長？</p><p><strong>趙小松：</strong>差不多十年左右。</p><p><strong>鄭良旭：</strong>這個很好，符合王總講的情懷。</p><p><strong>張淑健：</strong>第一個問題就是給背投企業帶來什麼樣的幫助，第一，還是從產業資源的角度，很多項目也是我們投了下游的一些企業，發現上游材料的投資機會，天然有一些產業的協同。第二點，跟大多數機構不太一樣的，我們對於投後的提升和運營商能夠提供比較大的幫助，我們內部有一個專門的投後運營提升團隊，這個團隊是完全對外的，我們投的很多項目，特別是製造類的企業，我們會讓這個團隊，大概 4 個人的一個團隊，按照項目制的去深入到這個企業它整個經營管理的過程當中，類似於一個諮詢項目一樣的，幫他在很多運營提升方面去提供建議或者説解決方案。這個團隊的背景都是從丹納赫過來的，負責人是原來在中國的首席顧問，他們內部丹納赫有一套非常完整併購整合的體系和系統的，這個團隊本身，我們比較看中後期的一些戰略控股型交易的機會，也也是因為這樣一個交易的考慮，我們從去年開始搭建了這樣一個團隊，我們投的有幾個公司也在做，實現了很好的效果，有的公司可能從成本或者費用的角度一年可能能省幾千萬的效果。這是非常實在的一個提升。</p><p>第二個問題，從退出的角度，退出的角度我們還是有一些優勢，我們現在大概一級管的錢差不多 400 億人民幣，這裏面有三期的美元基金，剩下的都是人民幣的錢，我們有一隻是旗艦基金，基本上就是在滾動的，退出的問題上沒有嚴格的退出期限要求，所以我們在投資的時候，在退出的角度可能給我們更大的靈活性。第二點，從退出的角度確實最近我們會更多看一些，如果有一些併購機會退出的話我們其實也會更願意去做，包括我們底下投的一些公司，在 IPO 收緊的情況下，我們也會幫助他們一起去考慮一些借殼，因為投的可能相對大一些，現在市場上的殼也比較多，我們也會幫他做一些類似於借殼的方案，比較快的實現資本化，或者説跟上市公司或者是把它的股權買斷，或者是併購退出的方式，我們都在做。所以確實有一些變化，但是內部可能這方面的壓力並沒有那麼大。</p><p><strong>王曉玲</strong>：第一個關於説我們機構對於我們的已投企業能夠帶來一些什麼，其實大家這兩年都在講投後服務，重賦能，重投後管理。時代伯樂，我們現在應該是出具了一個標籤式投後的團隊--「伯樂商學」，我們本身時代伯樂這十來年一直都是深耕在製造業，所以我們投了一些非常多的平台型和抓手型的一些企業。如果在這個角度上來説，假設我們現在佈局一些材料的企業，實際上我們是可以很直觀的給他們帶來訂單的，這是從業務和產業的協同上。第二個維度就是從非常重的投後賦能的角度，我們有一個內部打造的，還是花了非常大的成本去做的一個叫做「伯樂商學」，持續不斷的在給我們的已投企業去做賦能，我們內部有一句話叫做「讓創業成功成為大概率事件」，因為我們知道資本是逐利的，很多企業當你發展的不達預期，或者是出現一些問題的時候，我們會看到很多機構直接就訴訟、回購，它會倒逼企業越是艱難的時候反而資本越會抽離，或者是逃離，而我們的做法是要分析企業在發展過程當中他遇到的瓶頸是階段性的，還是非致命的，我們會從投後賦能角度給到企業一些幫助。<strong>其實企業的賦能增長是我們一直看中的，叫做創造增量財富的邏輯。所以我們希望在發展很好的企業，通過我們時代伯樂的賦能，能夠讓他加速的十倍好的去發展，然後讓投資人，讓企業，讓股東都能享受到企業發展的一些紅利。</strong></p><p>第二點是關於退出的問題，因為我的主要工作是募資為主，現在市場的環境是很差的，大家募資的壓力都很大，我們從投資的角度，尤其針對新材料的方向上來説，其實還是需要更多的機構能夠去把自己的定位做好，如果我們<strong>在一級市場退出邏輯上大家能夠有一個很好的收益的分工</strong>，比如説天使階段的機構，你就享受以天使的收益。第二輪你轉交給 VC，VC 你就享受 VC 的收益，第三輪轉交給 PE，PE 之後到上市，所有產業鏈的邏輯，大家所有的機構都能夠享受到，或者説我們能夠去<strong>理性的拿到我們自己這個階段的收益</strong>，其實對於這個行業，包括退出，包括投資人的焦慮，包括週期、流動性的焦慮，都有一個很好的解決，只是大多數的機構，好的項目都想着 IPO 退出，所以我們也希望有好的一級市場退出規範的制度出來，能夠給到我們這些產業有更好的資金扶持。同樣的我在這裏也期<strong>待有更多的有情懷的投資人，大家在佈局新材料這個賽道的時候就要有一個很好的心理預期，這個行業很難，這個賽道非常難，它的週期是非常長的，我們也希望説，我們可以去配置一些相對投資回報週期比較短的賽道，但是針對新材料的賽道希望我們投資人有非常好的耐心，能夠跟這些優秀的企業家共同去成長，實現這個產業，包括我們的工業強國到材料強國的這樣一個迭代。除了國家隊以外，我還是再次呼籲，我希望我們這個機構能夠找到更多的有情懷的「長錢」在新材料這個賽道去做佈局。</strong></p><p><strong>俞寧：</strong>這兩個問題可能是相關的，這兩年有很多趨勢上感覺投後在變重，是不是一個原因是因為退出的壓力在變大。但從投資角度，我們會希望把投後、退出的問題，在投前做思考，從而去減少投後的壓力。投後管理其實非常辛苦，一方面從基金的角度真正投入到單個企業的時間、人力還是相對有限的，當然管理規模比較大的基金是可以有一個比較龐大的團隊去做專項支持的。另外特別是對新材料的企業，企業間有比較多的技術和認知的差異，在企業自身專注的領域，機構的熟悉程度理應是弱於企業的，且機構在 A 企業的經驗也很難在 B 企業複製。對我們來説真正可能可以幫得上忙的，更多是在，比如企業在既有領域的發展遇到了一定瓶頸，希望做一些橫向拓展的時候，我們希望可以通過產業資源、行業專家等的對接，幫助企業更好的去思考。</p><p>退出方面，項目投資的時點選擇也需要和基金的週期去匹配。</p><p><strong>侯旭亮：</strong>首先我説下退出這一塊，其實我是建議，後面我們可以多關注北交所的情況。其實材料類的企業往往體量規模相對小一些，更加專精特新。北交所後續可能會有一些利好的政策出來，可能是一個更為匹配的退出渠道。</p><p>關於如何讓項目方選擇我們，我想對於我們民營投資機構來説，拼的就是服務，投後是繞不開的，也是大家都要做的，我就不一一細説了，我就簡單説幾點來體現我們投後服務的特徵吧。第一，我們的策略是「精品重度」的打法，每年只投 2-3 個企業，每個項目投的金額都會大一點，對企業的資金幫助會更大，雙方的戰略互信也會更高一些；第二，我們投的企業數量少，有更充分的時間和精力去做持續深入的投後，真正在投后里面做到一些增值的服務；第三，鈦信團隊成員券商背景多一些，在企業上市方面主要起到企業外腦的作用，能為企業提供一幫助。另外，在公司治理、人才引進等方面，能做得就很多了，大家也都在做，但是我們能投入的時間精力會更多一些。</p><p><strong>邢曉輝：</strong>在回答第一個問題之前，我想先對九鼎投資的系統做個簡單介紹。</p><p>在 2008-2010 年期間，九鼎投資曾進行了系統改革，按照「募、投、管、退」進行了流程分解，建立了分工明確的組織架構，建設了專門的投資團隊、地方開發團隊、投後管理團隊。我們應該是本土投資機構中，最早建設專業投後團隊的機構之一。</p><p>目前，我們擁有近 30 人的專職投後團隊，按區域劃分，跟蹤、賦能被投企業。同時，我們累計投資各行業企業超過 360 家。因此，在投資項目後，可以聯動我們在各領域的被投企業，在各個細分行業形成產業鏈效應，賦能投後企業。</p><p>此外，我們的投後還包括協助被投企業制定並執行上市策略，開展併購等，以及日常的人才引進等，幫助推動企業的長期成長。</p><p>關於退出，我們一直很重視退出，作為 GP 和上市公司，我們要對 LP 負責，也要對股東負責。</p><p>投資新材料產業，關於退出的考量更為重要。由於很多新材料項目的階段還相對較早，體量相對較小，可能後續退出壓力相對較大。因此，我們也會更多地關注北交所、併購、S 基金等多元化退出機會。</p><p><strong>鄭良旭：</strong>謝謝，到這裏的話我們整個的圓桌就結束了，我們共同期待一級市場的各位投資人同事，跟優秀的材料創業家們一起推動新材料的產業堅韌持續往前發展。感謝大家！</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>建圈強鏈的祕密｜暗湧 2023 產業未來大會</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2449743050905730?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-27 13:27:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>9 月 21 日-22 日，36 氪暗湧·2023 產業未來大會於深圳順利召開。本場大會作為 36 氪專注於一級市場的活動 IP-「中國基金合夥人峯會」的升級，現場匯聚了產業投資領域的關鍵人羣，來自地方政府、引導基金、龍頭企業、投資機構、學術界等各界的領袖、專家以及產業核心參與者們齊聚一堂，展開巔峯對談，觀點激烈碰撞，共探產業未來方向。</p><p>在中國產業變革挺進深水區的當下，在這場巨大的產業輪轉中，還存在諸多的非共識。因此，我們將本場大會的主題命名為「暗湧」，寓意暗流湧動，勢能巨大。作為中國產業變革的親歷者和記錄者，36 氪希望通過本次大會發揮在資本與產業兩端的核心影響力，促成產業參與者之間的有效鏈接，進而發掘產業中尚未被發現的趨勢、未被充分識別的機會，以及那些真正在參與和重塑行業變革的人們。</p><p>9 月 22 日下午，一場名為「建圈強鏈的祕密」的圓桌在主會場進行。圍繞財務 GP 與產業 GP 構建的生態圈，開見創投創始合夥人唐高哲、元禾原點華南合夥人楊艾瑛、納星投資執行董事張龍、金沙江聯合資本管理合夥人周奇一起展開了討論。該場圓桌由元禾控股沙湖金融品牌部總經理卜令嫺主持。</p><figure class="image"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230927/v2_aa2aeadc163a4251aee880c6d2910d51@5794511_oswg598269oswg3200oswg2133_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"><figcaption>圓桌照片</figcaption></figure><p>以下為圓桌實錄，經 36 氪編輯——</p><p>【卜令嫺】大家好，我是來自元禾控股投融資服務板塊沙湖金融的卜令嫺，元禾控股業務涵蓋股權投資、債權融資和投融資服務三大板塊，管理的基金規模已經超千億元。非常榮幸，邀請到四位頗具代表性的嘉賓來到這個非常有意思的圓桌。圓桌開始之前，問 36 氪和在座的朋友們一個問題，你們覺得一級市場有祕密嗎？你們覺得二級市場有祕密嗎？帶着這個問題我們正式開啓對話環節。</p><p>今年，國家號召加快建設以實體經濟為支撐的現代化產業體系，積極促進產業發展已經成為國家高度的重大戰略部署，也請各位嘉賓分別介紹下機構以及對產業的投資情況。有請。</p><p>【唐高哲】大家好，我是開見創投的唐高哲，非常感謝 36 氪提供這麼一個平台，開見創投是一家成立不久，面向先進製造和數字化方向進行早期投資的機構。今天能夠和各位老總坐在一起，非常榮幸也誠惶誠恐。後來發現我們有一個產業投資的基因，因為開見創投的管理團隊主要是從蘇州科創板上市公司的產投平台出來，有一定的產業投資經驗，所以今天正好可以嘗試參與這麼一個相關的話題。產業投資就介紹下我原來負責產投平台的情況，上市公司瀚川智能是 2019 年在全國科創板首批上市，做智能製造的一家企業。上市以後為了構建生態圈，我組建了戰略投資部，一方面以 LP 的形式參股了兩隻產業基金，同時自己也設立了投資子公司進行直接的股權投資。截止目前，累計直接投資和間接投資的項目數量有近 30 個，主要以中早期階段的項目為主。這些投資組合的產業分佈，跟上市公司的主業會比較相關，集中在智能製造、數字化、汽車、半導體等領域。謝謝。</p><p>【楊艾瑛】大家好，我是元禾原點的楊艾瑛，非常感謝 36 氪提供這麼一個平台，今年是元禾原點十週年，元禾控股是從 2001 年就開始做股權投資，2013 年的時候元禾原點完成了改制，變成了一個市場化的投資品牌。元禾原點從成立開始就圍繞着國家重要的戰略新興行業做投資，我們主要投向兩個領域：醫療與科技。元禾原點從行業上是在科技與醫療兩個領域精耕細作，從地域上做區域聚焦，在廣州、北京、杭州、上海都有區域的團隊和基金。</p><p>因為我們純做早期的，非常非常硬核的早期基金，必須和每個區域發生比較深的連接，才能在區域裏融入當地的產業、創業者和 Lp 生態。我自己本人負責元禾原點廣州基金，廣州辦公室開了 8 年了，廣州天使基金今年剛剛關閉第三期，規模三億，希望能有更多大灣區的優秀創業者選擇與我們同行。</p><p>【張龍】大家上午好。感謝主辦方提供了這個交流的平台，我是來自納星投資的張龍，納星投資是上市公司納芯微的全資投資併購平台。納芯微是近幾年崛起的一個半導體行業的新星，最近五年時間業績增長了將近 40 倍，人員擴張了 20 倍，去年科創板成功上市，募集了 50 多億的資金。我們所處的領域主要是模擬芯片和傳感器，從行業發展規律來看這兩個領域是需要外延式增長的行業，所以我們在去年 4 月上市之初就成立了這個戰略投資的平台，到現在一年多的時間，我們通過自己的直投併購和設立合作基金，已經累計參與了十多個項目，絕大部分都是跟我們業務相關的半導體企業。並且依託上市公司在產業、行業的資源和地位，我們會幫助被投企業找到好的業務方向並且快速增長。同時也利用這個投資平台，跟上下游、跟合作伙伴建立更深度的關係。這是我們的情況，謝謝。</p><p>【周奇】元禾一直是我們金沙江聯合資本非常重要的投資人，也是我們連續一期、二期、三期人民幣主基金的主要投資人，非常感謝。金沙江聯合資本在 2009 年設立了第一隻人民幣基金，我們當前管理的資金規模大概在 70 億，以早期投資為主。我們名稱的由來，金沙江是長江的源頭，如果我們把長江比做是中國的大企業的話，那麼金沙江就寓意着在企業的源頭去投資。同時，金沙江還有個沙裏淘金的意思。我們也是堅持投早期的項目，希望從這麼多的四五千萬家企業萬裏挑一的做些賦能。</p><p>【卜令嫺】當下，國內一級市場已形成「早期投資—財務（風險）投資—產業投資」的投資脈絡，請諸位談一談財務 GP 和產業 GP 在一級市場投資中的生態位，以及財務 GP 與產業 GP 分別要構建怎樣的生態圈？</p><p>【周奇】今天有兩位產業資本，兩位是財務投資人。產業資本是創而優則投，創業很成功就下場幹投資了。今天這個大的投資環境下，可能大家都圍繞着四個字、兩個詞：產業、招商。</p><p>從內心來講，產業、招商兩個詞跟財務投資人沒什麼關係。產業就是產業投資，招商就是前面一部分的各個地方政府的招商基金、引導基金。但是我們不能否認的是，市場上還有一批高淨值人羣，要怎麼幫助他們掙錢？這些錢是投到政府引導基金或跟政府引導基金強相關的基金裏去，還是説他更願意投純市場化的基金？我覺得大多數人應該會選擇後者。這也是財務投資人存在的價值。但是不可否認，我們必須把「產業」跟「招商」兩個詞綁定起來。具體怎麼做？產業就跟產業合作，我們投了很多的上市公司，幫助他們落地；另一方面是招商，我知道現在很多的 GP 團隊開始專門成立招商部門，把投資部門和招商部門分開，這是不得已而為之，也是中國特色。我先講這麼多，謝謝。</p><p>【卜令嫺】關於產業、招商與投資的關係，楊總您怎麼看？</p><p>【楊艾瑛】今年市場上各家投資機構的差異化更加明顯了。</p><p>我負責的元禾原點廣州基金是純硬核的天使基金，硬核從兩個方面解釋一下：一是投資階段：我的第一期廣州基金有 50% 的項目，我們都是項目的第一個投資人。第二是從投資領域：我們基本上全部投向醫療和科技兩個領域。</p><p>所以，我們這樣的一個天使基金，我們的生態圈跟周總講的略有不同：從前端來講，我們的生態圈最重要是怎麼建立跟大灣區廣泛的、可能還在水下的創業者聯結，這是我們前端最重要的生態。從後端來説，國內排名靠前的很多財務投資人都來投過我們的項目，產業投資人也投過我們的項目，我們要建立跟這兩類投資人的常態化互動，當我們挖出大灣區的好項目，跟後續投資人有個接力。</p><p>總結，我們的定位是一個服務者，服務於大灣區的創業者，也要跟財務投資人和產業投資人要有一些投資的共識，我先把這些靠譜的、值得投的創始人挖出來，扶一程，再跟後續輪投資人一起陪伴，陪創始人把暗路走亮的，這是我們的角色。</p><p>【卜令嫺】非共識正是大家期待聽到的，不論是財務 GP 還是產業 GP，其實都在圍繞產業鏈進行投資。也請兩位從產業投資人的角色，聊聊產業生態位？並請結合募投管退進程，談一談不同 GP 角色的優勢和劣勢可能分別在哪些方面？</p><p>【張龍】我在來產業資本之前是做財務投資，是來納芯微成立了產業投資平台開始做產業投資。兩個都經歷過，但是我個人覺得財務投資和產業投資沒有本質上的區別，大家都是用資金來做資產配置、追求高額回報，但是資金來源的不同，資金的訴求和對回報的定義不同。所以在配置的手段、方法上有一些差異。原來在財務投資比較純粹，就是追求資金的高額回報。產業上還是追求回報，但是這個回報就不僅僅是單純的資金回報，還是希望有業務的組合，構成一個綜合性的回報。這就導致大家的打法、具體路徑上有一些差異。</p><p>但是投資行業本身不是一個你死我活的零和博弈，投資人最終的回報來源於自身或者機構的資源和認知的變現。財務投資人有財務投資人自身建立的資源，有自身的認知的擅長點。產業投資基於我們在產業的優勢，建立了產業的資源、朋友圈、生態位，以及我們在認知上的理解。相應的優缺點也非常明確，財務投資人會更加的靈活，依靠其快速學習能力，可以不斷的追尋新的方向，包括一些非常前沿的方向。而產業肯定是立足於產業本身，脫離了我們的平台，脫離了我們自身的立足點，我們也沒有什麼優勢了，可能還不如財務投資人。這可能是各自的區別和差異。</p><p>【唐高哲】先説下生態位，生態位首先肯定不存在高低優劣之分，任何 GP 只要找準自己的生態位，通過長期堅持都會形成自己的獨特優勢。而要找準生態位，我覺得主要還得看資金屬性，看誰設立了這個 GP 團隊和基金。比如説對於產業方來説，現在的很多上市公司會設立投資部門、投資子公司。這就是很直接的產業 GP，他們所處的位置顯而易見，就在上市公司的那張組織架構圖裏，所以他生態位的定位一定是緊靠產業，做好產業協同，其次追求合理的財務回報。否則就是做多元化的財務投資，我們內部開玩笑説就是「不務正業」了。</p><p>產業 GP 在募資環節會得到 LP 的天然的信任，特別是一些產業資本，包括蘇州園區對產業 LP 和產業 GP 都有一些政策上的支持。在投資環節，產業 GP 擁有對所處產業的深刻洞察和理解，有創業的經歷，還可以直接提供場景和業務資源，這些對投資活動大有裨益。產業 GP 也會有些劣勢。第一，他的投資方向有一定的侷限性，會受限於自己所處的細分賽道，特別是對於產業鏈非常短的產業公司，可投的方向就很窄。第二，產業 GP 所管的基金，可能帶有多重基金目標，除了產業協同還帶有財務回報、招商等多重目標，有時候基金裏面還會有多個產業公司的 LP，這就會導致其投資業務的複雜性大增。第三，對於大多數的產業 GP 來説，他所管理的規模不會太大。因為產業公司的核心還是自己的主業，配置到投資的資金和資源相對有限。</p><p>【卜令嫺】下面我們再回到本地產業投資的話題上，四位嘉賓，不管是基金管理人，或者是設立的基金，有些是註冊在蘇州東沙湖基金小鎮的，你們覺得蘇州和工業園區的產業吸引力在哪裏？也請重點談一談在蘇州的產業集羣中如何做投資佈局？</p><p>【周奇】大家都知道蘇州是第一工業大市，中國的 230 個國家級經濟開發區，實力最強的應該就是蘇州工業園區，第二可能是黃浦。今年年中，習總書記還去了蘇州工業園區，所以這些已經充分證明瞭蘇州工業園區在中國產業界的地位。剛才説了金沙江聯合資本三隻主基金都是註冊在蘇州東沙湖基金小鎮的，我們有很深的產業基礎。我們主要投資方向是新材料、智能製造，比如納芯微也是蘇州工業園區我們關注的一個非常好的標的，這些投資方向都是我們長期深耕的。</p><p>【張龍】我們選擇蘇州就比較簡單，從母公司出生一直髮展到現在，基本上都是在蘇州，我們納芯微 2013 年成立就是在蘇州工業園區成立的，到現在十年的時間都在這邊。最開始納芯微在蘇州兩三個人，到現在我們在蘇州有將近 300 號人，公司總共 600 多號人，一半在蘇州這邊。蘇州的優勢，尤其半導體行業，本身就有人才基礎，無論是周邊的學校、產業，都向蘇州這邊匯聚。園區這兩年在科創板大豐收，不少科創板企業都是來自於蘇州園區。蘇州園區特點是願意在企業很小的時候，很早期的時候扶持。就像包括納芯微成立，只有兩三個人的時候，都有業務和人才的支持。我們基金，因為我們自身投資平台的成立，也沒有做過多的選擇，也得到了園區不少的支持，所以我們也很快在園區這邊註冊起自己的投資平台，也募了兩期早期的基金，包括我們做一些投資的項目，尤其是我們做的一些孵化項目，基本上都是直接讓他們落地在園區這邊。</p><p>【卜令嫺】楊總、高哲總，關於蘇州的城市吸引力，您從募資、投資、管理、退出的角度都可以談。</p><p>【楊艾瑛】我先從產業開始談吧。我算是見證了蘇州的生物醫藥產業這十幾年的蓬勃發展。如果一個投資人是看醫療的，蘇州是繞不開的城市。我就特別羨慕蘇州在生物醫藥產業鏈的生態真的搭建得非常非常好。「生態」兩個字説起來好像有點虛，但是搭建真的是非常需要時間的，真的不是壘資金的量，或者把人堆起來，就可以快速搭起來的。</p><p>從募資的角度，元禾控股一直是做元禾系的基金的 LP，元禾辰坤是市場化的母基金，蘇州本地近年又延伸出許多新的 LP 主體。註冊的話，在全中國的基金小鎮，可以不謙虛的説，東沙湖基金小鎮是第一。</p><p>【唐高哲】作為剛設立在東沙湖基金小鎮的新機構，我也現身説法一下，整體感覺跟三位老總比較一致。首先基金小鎮的創投氛圍特別好，聚集了大量的市場化機構、產業 GP、政府引導基金，財務 GP 和產業 GP 可以有效地互動，優勢互補，協同投資。從募資和投資來看，蘇州有很強的產業集羣，而且近期上市公司數量增長迅速，它的產業資本和高淨值人羣比較豐富，這很有利於募資。在投資方面，蘇州是長三角地區的一片創業熱土，本地聚集了一大批的工程師人才和技術人才，吸引很多創業者過來創業，其中以硬科技項目為主。我們會遇到一種比較喜歡的創業團隊，叫「老司機開新車」，老司機是創業團隊從一些大型的產業平台出來，比如説蘇州園區有很多世界 500 強的外資企業，他們在大公司積累了一定產業經歷和管理經驗，再出來創業，成功率和存活率相對要高。</p><p>【卜令嫺】今天大會的主題是暗湧，寓意暗流湧動、勢能巨大，在目前的產業格局和未來產業變革趨勢之下，請問大家，產業投資的底層邏輯會發生鉅變嗎？相信台下的嘉賓想聽到非共識，從高哲總開始。</p><p>【唐高哲】我覺得產業和投資肯定有變的地方，產業投資的賽道熱點、週期和模式會變，但是在未來很長一段時間以內，投資助力產業、產業為本、科技創新的底層邏輯不會變。大的趨勢還是去投資硬科技，投資國家的戰略新興產業，投資產業結構的優化升級這些方向。</p><p>【楊艾瑛】我稍微披露一個我們內部的數據，我這邊管的華南的天使基金，是在過去 5 年以來同期投資進度最快的一年，我想這個數據代表了我們的態度。</p><p>雖然今年全球都很喪，但是我們是做天使基金的，我們是以 8-10 年為週期看一件事情，如果我們都不投了，大家可以想想會怎樣？整個經濟會怎樣？</p><p>但是肯定有變的地方，比如一級市場估值體系在變，今天在座的如果有創業者正在募資的，一定要接受這個客觀現實，謝謝。</p><p>【張龍】發表一下我的觀點，我覺得這個主題還是説得非常契合當下這個時代的。目前確實是處於百年未有之大變革期，無論是產業環境、國際環境、內外政治都發生了鉅變，這種環境的鉅變一定會帶來投資要做對應的變化。當然底層邏輯，投資千百年來應該不會變，所以大家還是要投一些新的、有成長空間、有成長力的領域、行業、企業。但是在判斷的方法上，對產業的選擇上，應該要有很多的變化。</p><p>實際的情況來看，投資行業也是一個羊羣效應比較明顯的行業，實際中看到很多機構，還是在扎堆沿用原來的行業估值邏輯做判斷，包括我們熟悉的半導體領域，大家還在追尋國產替代，還在追尋產品的 pin2pin 替代。但是深入行業看，這個行業所處的階段跟三年前、五年前我們看到的基本上完全不一樣了，能替代的地方應該替代的地方，要麼已經替了，要麼即將要被替，如果還維持原來的邏輯做低端重複替代，本身不會有太多的意義。投資絕大部分也不會有什麼回報，本身看五年前投半導體和這五年間投半導體公司的回報，應該也可以看得出來。因此，契合今天的主題，投資行業要有一些深刻的思考，要好好的考慮一下策略、見解、方法，是不是也要有大的變化。謝謝。</p><p>【周奇】最後一個問題還是説些實在的。</p><p>���講幾個數據，昨天在成都我也做了分享，從整個經濟形勢或者是創投行業來看，首先能跟美國相媲美的只有中國，只有這兩個國家是旗鼓相當的，無論是募資還是投資的數量上。但這兩個國家從去年開始到今年都是雙降的，而且是兩位數的雙降，20%-30% 的降低。第二個，目前資金的來源也有巨大的變化，現在中國人民幣的資本市場 43.8% 來自於地方或者政府引導基金，但體感遠遠超過這個數量。我還聽過一個數據，説今年上半年美元的募資金額降了 99%。通過這些數字，會讓大家覺得非常的冷，尤其今年特別冷。同時我也這樣認為，如果一個國家創投行業不能非常活躍的話，那不可能有創新。直接投資還是最能夠激發創業者活力的，但是目前確實是碰到了非常大的問題。</p><p>非共識在什麼地方？我想講兩個，一個是產業的投資方向，有個共識就是進口替代。進口替代還會持續非常長的一段時間，因為還有大量的材料、設備、工藝，哪怕是半導體行業還有非常巨大的進口替代的機會。但在短期內，要達成全球範圍內的共識，我覺得很難，一定還會繼續割裂。除此以外，還有一個非共識的，也是我一直在做也看好的方向，就是中國企業的全球化。通過中國的科技創新，未必是顛覆性的創新，由於種種原因，中國顛覆性的創新沒那麼多，所以中國企業的全球化，通過科技創新的全球化是我非常看好的賽道和方向，也許目前還沒有形成共識，可能投資人能夠真正掙大錢的就是在非共識的項目上、非共識的賽道上。</p><p>之前講過財務投資人和產業投資人有差異，我自己也是做產業出身的，我認為有巨大的差異。但原來説產業投資人是我拿了你的錢，我就站隊了，其實現在不是這樣的。對創業者來講，現在什麼錢都能拿，能拿到的都願意拿。原來説我接受了一個產業資本就站隊了，原來説被招商引資的基金投了以後就得到那兒設廠，但現在 FA 不是這麼看的了。現在 FA 是説你哪兒有招商引資的需求，我們這些項目都可以落地，已經發生了變化，所以我説「產業」、「招商」這兩個詞是中國人民幣基金的主旋律，但是我們作為一個市場化的財務投資人，路徑到底在哪裏？在這裏也做個預告，我們將要在廣州註冊一個全球化創新企業聯盟，作為投資機構，我們開始搞聯盟和生態了，這不是一個企業的生態，而是一個產業鏈的生態。目前聯盟得到了國家商務部的支持，我們也希望和蘇州有更多的合作。</p><p>【卜令嫺】感謝四位嘉賓對產業的深刻理解，台下的嘉賓也聽得非常認真。今天的圓桌就到此結束，也非常希望後續能與在座的嘉賓和台下的嘉賓攜手一起構建資本鏈、產業鏈和創新鏈，從而一起促進資本、人才、產業和科技的深度融合與可持續發展，謝謝大家。</p></blockquote>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>出海與消費：不能被遺忘的角落｜暗湧 2023 產業未來大會</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2449676728588425?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-27 12:25:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>9 月 21 日-22 日，36 氪暗湧·2023 產業未來大會於深圳順利召開。本場大會作為 36 氪專注於一級市場的活動 IP-「中國基金合夥人峯會」的升級，現場匯聚了產業投資領域的關鍵人羣，來自地方政府、引導基金、龍頭企業、投資機構、學術界等各界的領袖、專家以及產業核心參與者們齊聚一堂，展開巔峯對談，觀點激烈碰撞，共探產業未來方向。</p><p>在中國產業變革挺進深水區的當下，在這場巨大的產業輪轉中，還存在諸多的非共識。因此，我們將本場大會的主題命名為「暗湧」，寓意暗流湧動，勢能巨大。作為中國產業變革的親歷者和記錄者，36 氪希望通過本次大會發揮在資本與產業兩端的核心影響力，促成產業參與者之間的有效鏈接，進而發掘產業中尚未被發現的趨勢、未被充分識別的機會，以及那些真正在參與和重塑行業變革的人們。</p></blockquote><p>9 月 22 日下午，一場名為「不能被遺忘的角落」的圓桌在主會場進行。圍繞着消費與出海在產業時代尋找機會，高樟資本合夥人劉雁、星納赫資本合夥人左欣、泥藕資本創始合夥人汪小康一起展開了討論。該場圓桌由大觀資本深圳負責人譚君主持。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1600,900" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230927/v2_afa9699e2d5f41fab95eb67d46632ce9@5794511_oswg200667oswg1600oswg900_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圓桌現場</p><p>以下為圓桌實錄，經 36 氪編輯——</p><p><strong>譚君</strong>：大家下午好，我是大觀資本的 Martin，很感謝 36 氪的邀請和組織本次活動。我們圓桌的第一個環節也是請各位嘉賓先做一個自我介紹，自己和機構。先從劉總開始。</p><p><strong>劉雁</strong>：大家下午好，非常榮幸在最後一場來參加這個圓桌，我是來自高樟資本的劉雁。高樟資本成立於 2015 年，我們是一家起家於文化科技的早期投資機構，80% 投天使，目前主要在看的是有消費和出海這兩個賽道。我們目前是管理了 3 只基金，今年剛剛才完成了新一期基金的募集。我們目前一共投了 60 多個項目，主要是集中在流量渠道，內容 IP，還有一些消費品牌，比如説「一整根人蔘水」、「菠蘿斑馬」、「星球研究所」這樣的一些 IP 和消費品牌。</p><p><strong>左欣</strong>：大家好，很高興來到 36 氪的會場，我是來自星納赫資本的左欣，我們基金是五星控股集團的產業投資平台，五星控股是一家消費產業集團，目前有兩家上市公司，一家是在 A 股上市的孩子王，是母嬰渠道的龍頭，一家是港股上市的匯通達，是農村電商的龍頭。星納赫資本成立於 2017 年，到現在 5 年多時間，目前管理規模大概 100 億人民幣，主要投資消費行業的中後期和併購項目，也佈局過一些中早期和成長期項目。其中大家知道比較多的是飛鶴奶粉，2021 年參與重組的瑞幸咖啡，去年上市的鉅子生物，以及接下來將要上市的極兔物流。</p><p><strong>汪小康</strong>：大家好，我是泥藕資本汪小康。我們其實資本的特點就是投早期，對行業不是分的特別關注，就是早期找到，甚至你是一個人，你有一個想法，我們就可以投。所以我們也前後投了有幾十個項目，比如説有社交類的「Soul」，可能很多年輕人都知道，「Soul」，我們在一個人的時候我們就投了，我們投了深圳的一個公司叫「眾騰集團」，做跨境物流，他是作為一個跨境賣家，然後轉型做物流，在轉型階段我們和他一起幫他做轉型，所以我們都是他們非常早期的投資者，回報率都比較高了，都是 500 倍以上。所以我們主要在科技和科技相結合的這種消費類的，我們都可以。希望有機會在後面和大家交流探討合作。謝謝。</p><p><strong>譚君</strong>：大觀資本是一個專注投資出海的早期基金，主要投中國人，或者華人做的全球化項目，目標市場涉及海外市場。主要投三個領域，第一，跨境電商，第二，遊戲和內容出海，第三，跨境的企業服務。投資的案例包括給品牌出海做獨立站建站工具的「店匠/SHOPLAZZA」，還有遊戲，比如説「海彼網絡/Habby」等。</p><p>我們介紹的環節做完了，我們進入到今天問題的環節。整個的主題叫做「不能被遺忘的角落」，但實際上是聊的是出海和消費這個主題，剛才各位嘉賓已經講了他們各個機構的一些投資的領域，但是我們還是想聽一下他們更看好的消費和出海的一些細分的領域。大家也可以用一個你們投的案例來做一個詳細的解釋。劉總開始。</p><p><strong>劉雁</strong>：我先來拋磚引玉，講一講我們現在投資比較關注的幾個細分賽道，第一是新老人，62 年以後出生的老人已經開始退休了，這部分老人是有退休工資，並且願意付費，他們也有互聯網購物的習慣，有一個數據：62 年到 73 年出生的人口數量大概是 2.6 億，其實是非常龐大的一個數字，一個羣體。這個人羣我們認為在接下來很長一段時間是會很有消費潛力的人羣。所以我們投了新老人領域的一個流量入口，叫做「時尚奶奶團」，這家機構幾乎是所有在看老年賽道、做老年人產品的公司都知道的渠道和 IP，在抖音、視頻號、公眾號的流量都非常大，而且他們現在也在策劃推出自己的品牌，這是我們目前在重點看的一個賽道。</p><p>第二個方向是大健康領域，就是養生化，大家現在非常重視養生，很多 90 後、00 後也開始關注養生這個事情了。我們今年投了一個飲品品牌叫「一整根人蔘水」，就是在一個瓶子裏面裝了一整根人蔘，它其實就是消費和文化的結合，這個項目它有跟人蔘文化去結合來講這個故事，包括養生的文化，這個項目目前跑得還不錯，有一個明顯上升的態勢。另外我們今年上半年還出手投了一個新的保健品品牌，預計產品會在 11 月份上線。這是我們第二個比較看好的方向。</p><p>另一個就是今天主題有講到的出海，出海是我們從去年才開始重點佈局的這個賽道，這個賽道是我看到比較興奮的一個細分賽道。這個領域我們重點在看的是兩類，第一類，它有非常強的供應鏈的優勢，比如有很強的工廠背景和資源，工貿一體化的，它可能從產品設計、再到研發都非常非常的強。它通過海外眾籌，然後走獨立站的模式來發展起來，而不是傳統的通過亞馬遜這一主要渠道來賣貨。第二，很會利用新渠道，比如説 TikTok 在海外流量增長的非常快，這裏面有沒有可能誕生新的一些品牌的機會，也是我們在關注的一個方向。</p><p><strong>譚君</strong>：感謝劉總的分享。在老年人經濟，大健康出海的供應鏈，都是高樟他們在看的。下面請左總分享一下。</p><p><strong>左欣</strong>：我們重點關注的方向，一方面是強剛需的品類，比如説咖啡裏面的瑞幸，比如説醫美里面的鉅子。第二，是年輕人羣的新需求，尤其是精神和 IP 層面的，也做了一些佈局，比如去年投了文博展覽的遇見博物館。第三，在出海方向，尤其是東南亞有很大的潛力，我們已經投了極兔，並和極兔一起合作了基金，也帶着我們的幾個被投企業在東南亞做孵化佈局，挖掘新的成長點。</p><p><strong>譚君</strong>：感謝左總，一個是大消費，同時也是看好海外，特別是東南亞的一些細分賽道。我們最後再請汪總講一下。</p><p><strong>汪小康</strong>：因為我剛才説了，我們投早期不太關注行業，當然也經常碰到不太懂的行業，但是我們迅速利用外腦來交流學習。所以我們主要關注人，兩個維度，一個就是我們在消費端我們人的變化，其實跟過去的十年相比，現在的消費人羣產生了巨大的變化。消費人羣的意識、習慣，包括購買習慣，包括他的消費意識。比如説我有時候我覺得聽一首歌要花錢，我到現在為止我都是有心理障礙的。但是我女兒她就可以一首歌可以 20 塊錢，她就可以聽，我就特別不理解，她就覺得要想聽好的聲音就應該花錢呀，第二，要尊重別人的知識呀。所以整個消費的理念在巨大的變化。第二，就是創業者，所以我們中國創業者的變化，過去我們的美元基金都是喜歡照那種畫像的，就是特別主流的，現在的投資，創業者的形象可能你要做到把自己的主觀意識忽略掉，或者是放在旁邊，而是説你想做的這個事情和創始人之間默契的程度如何，所以更重要的是關注的人，基於此我們也投了很多，包括這種提高效率的，包括跟健康有關的，跟新型科技有關的，我們剛剛投了一個既跟人，又跟技術相結合的，華為的一個高管出來，他來創業，然後做了一個 AR 眼鏡，我們種子輪就投他了，從他剛出來的時候我們就聽説了，我們就找了這個人跟他交流，做朋友，然後聊了很多方向和嘗試，最終他做了 AR 眼鏡，然後剛剛也被阿里投了，阿里在天使輪就投了，其實阿里投天使輪是很少的，阿里專門投了。所以人和技術發展的。其實大家知道更加註重健康了，所以不管是醫療，還是跟健康有關的，我們投了一個美國專利，被我們中國人收購了，然後用在傳統的產品上，也就是説首套上，其實首套的消耗量是巨大的，中國人均的消耗量遠遠落後於西方國家，把這種工具跟傳統的消費品結合，我們找到了一個比較合適的點，所以我們在這一類的，始終是解決人的，還有包括跟娛樂有關的，現在年輕人喜歡快樂，所以我們也關注海外，我們前不久專門去海外轉了一圈，我們也在新加坡設立了一個辦公室，為什麼呢？因為我們發覺一個是國際投資環境的變化。</p><p>第二，其實我們在中國很多的品牌服務產品走向世界，我還是比較樂觀的，在這個過程中實際上有很多的創業者他需要資本，需要相關的資源給他支持的，就是綜合的資源。所以我們也在海外設了一個辦公室，我們投了一個，可能大家覺得很奇怪的產品，我們專門投了一款產品是給信仰穆斯林用的，是一個女孩兒，我們投了很多女性的創業者，這個女孩兒，這個產品專門為穆斯林服務，全球穆斯林有十幾億人，她們有很多需要場景化的服務，所以我覺得海外市場也是我們比較關注的。我覺得更重要的一個原因是説我認為中國很多的產品和服務在未來一定會走向全球。這個過程中我們要陪伴他們走出去。</p><p><strong>譚君</strong>：好的，感謝汪總，泥藕他們各個領域都更加看好，更看好創始人，同時也看好整個品牌的出海。</p><p>最後我也補充一下，大觀資本投資和看好的一些出海方向。大觀資本投資了一個企業叫做「快牛/QuickCEP」，它就是專門幫品牌出海做營銷服務的，幫品牌提升獨立站轉化率的，包括聊天的聊單機器人，還有用戶數據營銷等這些。它就服務了很多出海的品牌，我們可以通過觀察它的出海品牌，看到哪些品類在海外比較火。他們服務品類包括，現在非常火的 eBike 領域，像「維樂高」這些的公司；他們也服務了很多 3D 打印機、激光雕刻機等品類；還有服務了一些智能家電出海，同時也有服裝類、家居之類的出海；這些都是出海比較多的領域。同時跟剛才汪總講的一樣，我們也看好圍繞這些品牌出海的服務，給品牌做國際物流、支付、營銷類的公司，都是一些好的發展機會。</p><p>我們聊下一個話題，今天的大會是圍繞着產業資本，我們今天請到的幾位嘉賓也是有非常強的產業背景。最近有一個流行的説法，就是產業資本的錢是不僅有資本的錢，還有更多附加的價值。大家可能會有一些更深度的思考。我們這裏可以先請問一下星納赫資本的左總，左總本身五星控股集團本身有深度的產業背景，請左總幫我們分享一下。</p><p><strong>左欣</strong>：簡單談一下星納赫資本在這方面的探索，星納赫作為產業資本，在兩方面會跟財務資本有區別，第一，因為背靠產業資源，所以對於很多項目是可以有一些直接資源上的支持，比如説我們之前投資飛鶴奶粉，投資之後雙方深化了信任和合作，飛鶴奶粉在我們體系內的銷量，從後面幾名到了第一名、第二名的水平。比如我們投資的鉅子生物，之前線上銷售為主，而我們 2020 年併購了美妝渠道妍麗，我們投資後推動妍麗與鉅子的深入合作，銷售量起的非常快。第二，五星控股基於孩子王和匯通達等企業多年的發展實踐，在數字化和組織方面沉澱了非常多的體系和經驗，而且在項目孵化層面也有很多的方法論。我們會將這些經驗和方法論，分享和輸出給我們的被投企業。此外，基於產業體系過去多年積累的資本和資源，包括上市、融資以及朋友圈，我們也會分享給被投企業。</p><p><strong>譚君</strong>：左總説他們能夠給創業者帶來除了錢以外，更多的幫忙帶來一些資源，包括線下渠道，包括創業方法論等等。</p><p>接下來問一下泥藕資本的汪總，汪總自己也是參與了很多項目的輔導和培訓，汪總您來分享一下您的背景對於您投的項目有哪些更好的一些幫助？同時對資本來説有哪些更好的賦能？</p><p><strong>汪小康</strong>：我個人覺得更多的是在產業的這樣一個經歷，20 年的產業經歷，就是頭 10 年體制內的產業經驗，轉型到互聯網行業，互聯網行業和傳統行業相結合的這麼一個 10 年，然後再來投資。所以我感觸還挺深的。我覺得中國資本市場現在處在這麼一個特殊的階段，我們投了「Soul」，包括「眾騰集團」這樣的跨境物流這樣的公司，其實這樣的機會會越來越少，這跟過去 20 年中國的市場特點有很大的關係。中國的市場和國外完全不一樣。中國是在實體經濟沒有長得很大的情況下，虛擬經濟衝進來了，所以中國一個特別大的特點是虛擬經濟超級強，所以平台經濟很牛，在國外沒有這個現象。在中國通過線上的服務，我講國外不是全部，就是大面上這麼一個對標，差別還是很大的。這種高速增長它是數字化的領域才可能叫指數級的增長，在傳統的世界裏是沒有指數級增長的，它只有線性增長，線性增長更快一點，或者是更慢一點，所以中國下一步的資本市場的特點，我認為從資本市場退出現在也改變了，以純平台的，純線上的經濟不受歡迎，也就意味着整個資本市場未來會轉向虛實結合，上下結合，也就是説任何一個，不管你是工具類的，還是技術類的，你都要跟產業相結合，這是國家的指揮棒，就是這樣的。實際上從經濟發展的特點來説也是這樣的。大家也感受到了很多現在純線上的都是要跟垂直行業深度結合，否則慢慢的都被消滅掉了，消滅掉很多。比如説我們一個俱樂部的，很多平台，很多垂直平台，包括大家都知道的比如説聚美優品，類似於這樣的其實都很難生存的。</p><p>所以這是一個很大的環境。所以未來我認為對產業理解的投資人，或者是對產業和資本相結合的，我覺得變得特別的重要。所以在這個裏面有豐富產業經驗的，我覺得就會有一定的，像左總這樣的就非常有優勢，第一，他對項目的感覺，我剛才説了，未來的項目一定是上下結合，虛實結合，這種項目的感覺很重要。當然你最好是線上線下都有通透的瞭解，對產品、技術都有了解，那當然更好。當有一個項目你很好的 get 到它，這是非常重要。第二，這個項目它會以一個什麼樣的成長的流程，或者是成長的畫像，所以你在不同的階段會用不同的方法、資源去支持它、幫助它成長。其實在某一個階段成長的需求點是不一樣的，有的不同的階段可能需要錢，有的階段需要你的組織力的提升，有的階段需要企業凝聚力和團隊文化的打造。再一個階段需要戰略的清晰和重新的規劃。所以每個階段是不一樣的。如果你有產業經驗你就會非常容易 get 到。第三，就是未來我們很多錢更多的來自於產業，上市公司，包括比如説大的國家的這種社保、教育基金，但是更多的主流的還是來自於這種產業的資本，上市過後，回報過後。這種錢你有產業的豐富經驗，你可以跟他更好的溝通，就是更好的去打通投資和產業之間的這種發展的鏈條。所以實際上從西方的這種資本市場發展來看，也是慢慢的有比較好的產業背景和資源的人，逐漸走上資本的舞台。所以我個人認為有豐富產業經驗的這種，然後再融合強大學習能力的，肯定是在後面越來越受歡迎的，越來越有優勢。</p><p><strong>譚君</strong>：對，剛才汪總分享到因為經濟會由虛轉實，更多的會依靠產業的背景，所以有產業背景的投資人會更有優勢。最後我們想請教一下高樟資本的劉總，劉總本身在內容、媒體、品牌服務等方面也有很深的建樹，本身投了很多項目，也是跟產業資本一起投的，您怎麼看這個問題？</p><p><strong>劉雁</strong>：剛才我聽了汪總的分享，我自己還是蠻有感觸的，非常認同。我對這個問題的看法是這樣的，其實在 2015、2016 年以後成立的基金，我們可以看到幾乎是沒有大而全的這種綜合型的基金，基本上大家都帶有自己的行業屬性和特色，比如説我們現在看到的醫療基金、新能源基金、新材料的，其實我們也是「文娛+消費」，其實這個屬性還是比較明顯的，標籤也打得比較明顯。包括我們看一些新成立的品牌，基本上也是去找一個細分市場的切口，做起來之後，然後再開始拓品類。一上來就是説我要做所有人的生意這個事情現在好像不是那麼 work 了，這個跟時代的背景、經濟的發展有很大的關係。</p><p>説回我們高樟，我們雖然不是 CVC，但是我和我們基金的創始人範總也都是從產業出來的，範總做了 14 年的媒體產業，從採編到戰略投資，我個人最早是在互聯網公司，再到財經類的媒體，從 2015 年才開始做投資，其實我們剛出來的時候也是帶有蠻強的產業背景的特色。包括我們投的方向，在很長一段時間也是聚焦在新媒體，流量渠道這一塊，到後來因為我們投了這樣的一批項目形成了這種複利效應，因此我們獲取消費項目的時候就有了一定的優勢。我們在投消費項目的時候他就會問我們説，你們除了錢以外你們有什麼？我們告訴他説我們有哪些渠道，有哪些 IP 是我們孵化的，我們可以給你對接哪些資源，你可以直接找哪些 IP 帶貨等等，這些對他們來説是蠻有吸引力的。因為大家都知道現在流量的成本是非常貴的。比如説你跟李佳琦和薇婭去談合作的時候，很多人都觸達不到他們核心的商務，經過了層層的篩選，你的品不一定能夠被選上。作為一個初創品牌的話，如果我們有這塊的資源能夠複用給他的話，創業者其實是非常感興趣的，這也算是產業資源的一種投後賦能。</p><p>另一個角度，我可以分享一下，其實高樟基金的 LP 裏面有幾家是有產業背景的，比如説我們投新老人的賽道，我們有 LP 就是做養老院的，我們可以真實的瞭解到這些老人的需求是什麼。又比如，我們有 LP 是文化傳媒類的公司，我們也非常瞭解他們將來要併購喜歡什麼樣的資產，並且我們可以把這些我們投的項目和我們上層的投資人鏈接起來。反過來説也可以理解為什麼現在所有的基金在設立時大都是垂直在行業裏面去深耕的，因為只有這樣的話才能夠把這個行業做深做透，才能夠去投出更多好的項目出來。</p><p><strong>譚君</strong>：感謝劉總。因為高樟她們本身有很強媒體產業的背景，所以説也能幫創業者能夠對接更多媒體的資源。</p><p>我們這個主題是叫「不能遺忘的角落」，還是消費和出海。所以説我們又回到消費出海這個話題上，想請問幾位嘉賓，你們在投消費企業的時候看國內消費和國外消費，從你們的角度來説，國內消費和國外消費你們感知到的一些不同點，不管是項目方還是整個大環境，我們先從汪總開始。</p><p><strong>汪小康</strong>：這個話題其實很大，所以我也沒法去講，但是我講一個感受，因為我剛剛從東南亞回來，然後又跑了大洋洲，轉了一圈，比如説東南亞消費的區別，我專門看了一個公司，因為我在大家居領域接觸比較多一些，我專門看了一個叫「UGA」是新加坡華人，年輕人做的這麼一個公司，這個公司類似的在國內也很多，包括在廣州有一個叫什麼，突然忘記了，估值做到 60 個億了。前段時間，我在出國之前還見了他的聯合創始人，但是在新加坡，在東南亞就做的特別好，他在幾個國家都已經做了，除了香港是加盟的，其他的都是直營的。新加坡做的也特別好。但是我跟他交流，我覺得國內最大的一個，現在比較接近了，在整個東南亞發達國家就是新加坡，人均的 GDP 差不多六到八千萬美金，所以是很牛的，但是他們現在整體都是非常關注價格，就是沒有錢，消費的動力下降。你要知道在新加坡其實政府經常是給市民經常發錢的，這個還不太一樣的。而且人家的整個新加坡居住解決的是最好的，但是他們仍然關注產品的價格。但是產品要好，還有一個特點，海外的產品價格就是高，所以這個叫「UGA」這個公司的產品，利用中國的供應鏈做出產品，在新加坡開這個店，居家生活產品，毫無對手，第一，產品非常好，第二，它的價格比本地的要便宜 30%，產品的品質又很好。因為他找的都是給國外很多做代工的一些優秀的。</p><p>所以我有幾個體會，第一，產品的品質要好，第二，性價比也很重要，第三，離不開中國強大的供應鏈，所以他們有一個人分享是説，叫中國的製造用新加坡和東南亞本土的網紅，然紅銷售全球化。所以這裏面是對產品的品質和性價比要求是比較高的。另外一個就是很大的不同，就是他們和用戶接觸的方式跟國內有巨大的不同，國內太捲了，國內捲到是，可能有很多平台上各種胡編亂造的，惡性競爭的，任意砍價的，國外沒有，東南亞也沒有，為什麼東南亞沒有呢？因為東南亞的文化仍然是偏歐美的文化，這跟他們過去的歷史有關係，所以他們在直播平台也好，在互聯網直播也好，就是介紹我這個產品，在這個場景化裏面怎麼好，告訴你我這個產品應該怎麼使用這個產品會更好。這是巨大的不同。</p><p>還有一個巨大的不同，東南亞整個市場，包括我去澳大利亞和新西蘭，產品貴得嚇人。但是他們通過線上購買的比例極低，更多是通過線下購買。中國完全是要線上購買的。而且還有一個特點，他線上也會購買，但是一般都是自提，如果要送到你家，對不起，這個價格高了去了，一般都是自提，它設了很多的自提點，一下車很方便就帶走了。所以東南亞還有一個很大的特點，就是整個的市場相當於中國的 15 年前，10 年前這麼一個水平。他們有一個 TikTok，他們説介紹一個，這是我們非常牛的平台的合作伙伴，我們在國內，阿里有一個叫 TP，是很牛的合作伙伴，然後又給我們做分享，在我們眼裏就是像小學生，所以還是比較落後的，規模的企業是很少的，大部分的企業都在成長期，所以實際上還是比較受歡迎的。像剛才譚總也分享了，排在前 4 名的，比如説 3C 電器，這是排第 1 的，但是競爭最激烈，機會最難的，美妝、個護，包括家居、家電，這一類都很好的，中國的產品都是有巨大的競爭優勢的。</p><p>所以總體來説，我個人覺得東南亞是非常值得大家積極去擁抱的，其實我個人認為，就相當於原來我們一直在深圳做，現在我們到河南去做，河南有點不太熟悉，我要去了解一下，無非就是你要去了解一下風土人情。它也就相當於我們一個省而已，整個加起來也就是五六億人，還有一個它的潛質比較大，整個互聯網用戶佔到 80%，但是有 50% 的人沒有關聯銀行卡，他沒有網購消費的，整個的潛質是比較大的，基本上我們去都是牛人。</p><p><strong>譚君</strong>：感謝汪總用自己在新加坡的體驗來分享出海消費的感觸。第一，國外市場沒有國內這麼「卷」；第二，在發展中市場，中國公司對本地公司很多層面都能降維打擊；不管從產品和營銷維度還沒有我們這麼厲害。再請問一下左總。</p><p><strong>左欣</strong>：我們現在一方面在深度研究國內消費行業做併購整合的機會，同時我們也有團隊在東南亞做投資和孵化的佈局。我談兩點差異明顯的感受，第一，國內是一個規模基數很大的市場，而且基礎設施發達，包括物流和支付等。因此任何新的增量機會，體量也很大，但起來速度也會很快，也就是所謂的很卷，只有 3 個月或 6 個月領先期，6 個月之後紅利期就過了，競爭格局非常激烈。因此我們接下來在國內會更多關注對存量進行併購整合的機會，這比簡單抓增量機會的空間會大一些。這一點上，東南亞的差異非常大，需求在快速增長，但更核心的是供給端非常匱乏，整個商業的競爭環境不激烈，而且由於基礎設施不發達，跑起來不會像國內那麼快。因此東南亞的發展機會很大，但是要給更多的耐心，需要時間來去培育。另一方面，從看人的角度，我們覺得國內的創業者在目前的環境下，需要更開放，與資本一起通過併購整合的方式來發展。而對於東南亞，我們認為創業者需要 all in，只有選擇全身心在東南亞那邊長期紮根，才有可能突破並發展起來。</p><p><strong>譚君</strong>：感謝左總的分享，東南亞市場很大；但基建不發達，所以説整個的發展過程可能會稍微慢一點。投資人也會對於投資項目要有更多的耐心，讓他們能夠更長的發展。因為兩位嘉賓都聊的比較多都是東南亞，劉總要不要分享一下歐美市場。</p><p><strong>劉雁</strong>：其實我們看歐美市場比較多一點，東南亞有一個問題，就是它的客單價很難上得去，基本上都只能在 10 美金以下，當然新加坡除外。除了新加坡以外，其他的地方 10 美金以上的東西在線上銷售是比較難完成的。這跟當地的經濟發展有很大的關係。東南亞還有一個問題是它每個國家都非常的不一樣。語言、生活習慣、宗教信仰，都不一樣，市場比較分散，單個的市場又不足以大，所以做起來會比較累，所以我們會傾向於看歐美的市場會多一點。剛剛譚總提到有什麼異同，我覺得國內消費和出海，相同的是產品要足夠好，就是產品力肯定都是一樣的，我們看到國內前幾年消費有一撥是靠流量催生的品牌，現在上市以後的表現也不是特別的好，因為它的流量只要停止了投放之後，可能它的數據就會下滑，而他只要一直投放就賺不到錢，這就是一個悖論。海外我們看到純粹靠流量投放的新品牌也有，但是會比較少，基本上是你的產品很好，我才會去買，我才會持續的復購，以及介紹給朋友來購買。歐美市場對產品品質的要求會更高。</p><p>第二個點，出海的品牌鏈條會比較長，國內的消費基本上你的物流、供應鏈等等都是比較成熟的。但是在出海的市場，你需要找到一系列的合作伙伴，在不同的市場選擇好的合作伙伴，比如説你的客服系統、物流、售後等等，還是跟國內的消費不太一樣的。</p><p>第三個小點，國外有一個生態就是獨立站，國內是沒有這個生態的，國內只有天貓、淘寶、京東，但是在海外有一個很大的生態，就是獨立站，獨立站給了一些創業者一個時間窗口，因為你的產品在做到一定體量的時候是不會被人發現的，這就意味着沒有人來抄你，沒有人來卷你，這個我覺得是一個對創業者新品牌比較友好的一個點吧。</p><p>還有就是線下，剛才汪總提到了線下，現在海外在歐美市場，線下的比例其實還是比較重的，所以我們也可以看到一些做出海的品牌，他們線上這一塊做到一定體量之後他們要開始鋪線下，所以這也是這兩年的一個趨勢。</p><p><strong>譚君</strong>：感謝劉總對歐美市場的補充。確實出海的鏈條會更長，商品的物流要從國內運到海外，要海運或空運，是一個很長的路徑。第二，支付也是，很多時候需要從本幣到美元，再到人民幣等，兌換也是比較複雜的。第三，營銷也要本地化，品牌方可能要找海外本地網紅，溝通交流都比國內流程多。所有出海的整個鏈條要比國內要長要複雜；所以從生態來説，為這些出海品牌服務的公司，就有很多機會。包括中國的服務商，也有海外的服務商，結合在一起，可以把出海這個市場給做大。</p><p>因為時間的關係，我們最後再問一個問題。前幾年可能出海，包括消費，大家還是比較看好的，但最近可能稍微熱度降低了。今天這個「消費和出海領域」的大主題叫做「不能遺忘的角落」，去年叫做「活下來」，説明是不是現在今年的出海和消費領域越來越艱難？當然可能是説有一些悲觀的情緒，但是大家可能也在積極的看項目，説明整個市場也是蠻好的。所以説我想問幾位，一個是説你們的體感，第二，在這樣的情況下你們對創業者的一些建議。先從汪總開始。</p><p><strong>汪小康</strong>：我覺得這個名字取的有點偏悲觀了，「不能遺忘的角落」，我個人覺得這個大消費還是很大的，這個「大」體現在消費者產生巨大的變化，所以整個的消費升級是巨大的，幾乎所有的產品，所有的服務都可以重做一遍，衣食住行是屬於人的基本需求，當然當前的情況確實抑制了消費，整個的外界環境悲觀，包括客觀的經濟環境，是造成了不管是有錢人，還是經濟低收入者，其實在消費這一塊都變得更加謹慎。這是客觀的。所以這種客觀的謹慎大家要從經濟規律來説，它是很正常的。大家把過去幾十年的經濟規律，不管是西方的，還是中國的，你去看非常的正常。2008 年的時候全球經濟危機的時候大家很困難，實際上我個人認為這是消費的抑制，並不存在這個消費沒了。因為人對衣食住行是最基本的需求，這四大需求是可以穿越週期的。只是在這個階段受到了抑制，我們的消費少了一點，當然這個同時也帶來了很多新的消費機會。所以我個人覺得消費必然是升級的，不存在降級。這是人性所決定的。</p><p>第二，我覺得經濟的狀況它是階段性週期性的，這是一個客觀現象，很正常。所以這個一定會過去。所以我覺得不管是作為投資人，還是創業者，我覺得在這個階段，其實非常非常難得的機會是讓自己冷靜下來，整理清楚，讓自己健康的活着。就像一個人拼命的工作，拼命的生活，努力的追趕，突然你發現身體指標有異常了，你這個時候要停頓下來進行整頓，不管是整頓你的身體，還是整頓你的心靈，我認為對所有的創業者在這個階段，恰恰是一個練好內功，第二，在緊縮的階段如何學會更好的生存的技巧，如果我們在這個階段能讓自己活下來，而且還保持健康，我覺得可能在下一階段你會活得非常燦爛，活得非常好。所以我覺得我們要更積極的看待現在的狀況和未來的發展。我是屬於偏樂觀的，我覺得一定是 OK 的。</p><p>我説特別鼓勵，或者説我也特別樂觀，在未來的經濟全球化的環境中，中國的產品，中國的品牌，中國的服務，一定會佔領全球。我給大家舉個例子，剛才講歐美市場，我在出國之前，在杭州見到了一個創業者，他做獨立站在美國，做一個產品就是服裝，一年的時間做了一個億，這是在中國現在是不可能的，我問他為什麼可以通過獨立站的形式你就可以做一個億？他就説國外的這個根本沒法和中國人玩，為什麼？因為投放很多老外到點就下班了，他的工作時間是有限的，然後我們在大陸這邊做投放，做運營之前都是可以全天候的，真的是這樣的，他就説我就是這樣的。第二，這些老外的很多服裝品牌沒有這麼卷，説拼命的做大力推廣和銷售，沒有，我在新西蘭看到的一箇中國的移民到那裏的咖啡館，它到 3 點鐘就關門了，我説你為什麼關這麼早？他説我們以前週末都不開門的，現在我們還開一點門，因為現在經濟還不是那麼好，所以我們還開一下，不一樣。</p><p>所以其實中國很多運營的打法，很多在國外都是秒殺他們的。所以我覺得從下一步來説我是覺得更好的，各方面是樂觀的，積極的。</p><p><strong>譚君</strong>：感謝汪總給我們帶來樂觀的看法。第一，消費是能穿越週期的；第二，中國人的勤勞、智慧能夠一定讓更多的品牌能夠走向國外。請左總。</p><p><strong>左欣</strong>：我也認同汪總的説法，現在大家是過於悲觀了，消費實際上是一個「長坡厚雪」的賽道，和醫藥科技等賽道比起來，現金流很好，至少會是一個好的生意。當下遇到的問題是經濟的增速不如以前，同時獨立上市難，A 股通道受阻，港股一二級倒掛。危與機並存，我們在其中看到兩個方面的機會，一方面是國內存量整合的機會，因為國內消費市場總體上到了存量整合提高效率的階段，這裏面很多細分行業都可以通過併購、重組、合作的方式去把市場份額更集中，經營效率更提升，並通過賣給上市公司實現資本化退出。我們目前是重點在看這方面的機會，通過星納赫資本以及集團已上市的平台，把一些優質標的進行併購重組，整合起來。這一塊需要中國的創業者更加的開放，能夠不再糾結每個企業都要獨立上市，而是更務實的實現發展和資本化。</p><p>第二個方面，東南亞 GDP 的增長未來十年可能都會不錯，而且人口很年輕，發展潛力很大。而中國的供應鏈、品牌，以及人才方面的能力，是遠遠強於包括東南亞在內的全球其他地方的。如果説在國內一些新的機會不好找，往外走是一個很好的窗口期，無論是線上還是線下都有很多機會，這也是我們目前帶着很多被投企業去東南亞做孵化佈局的原因。</p><p><strong>譚君</strong>：感謝左總，左總提到消費領域，在國內就做整合，也鼓勵國內的品牌也往外走。劉總的看法。</p><p><strong>劉雁</strong>：兩位都講得很好，我補充一下，不知道在座的創業者多不多，我想分享兩句話，因為我們過去八年以來做基金也相當於是一種創業，也確實見了很多創業者，這幾年確實很不容易，我們也感同身受。我們內部經常説一句話，叫做宏觀是我們必須承受的，微觀是我們可以努力的，這是第一句話。</p><p>第二句話是選擇大於努力。具體來講可能展開一點點講，因為時間也到了，大家在選擇賽道的時候，我覺得可能要花比較多的時間，相對前幾年來説可能機會確實會多很多。剛才汪總提到的消費升級，我覺得消費升級和降級其實是同時存在的，它會並存，我們可以看到這裏面都有機會。前幾年我們看到一些創業者的方向可能半年換一次，迭代的速度很快，另一方面也説明他沒有想好，而現在試錯的成本高了很多，所以創業者在做選擇之前要做大量的調研。第二，每個時代還是有時代的紅利，雖然現在的紅利沒有以前多了，但是有一些小小的紅利你要去利用，比如説海外的 TikTok，美國才開通這個賣貨的，這個中間是有紅利的，東南亞的 TT 也是有紅利的，國內是不是小紅書還有紅利呢？這個東西是不是可以去發現一些新的紅利的機會。一定要找這種變化中的紅利機會。</p><p>最後一個是關於社會情緒和思潮的部分，大家的理念這幾年發生了很大的變化，比如最近李佳琦這個事情要是放在五年前，可能並沒有什麼問題，但是現在為什麼會這麼大的反應？就是因為現在整個社會的情緒變了，所以我覺得大家如果有創業想法的時候要考慮到，你選擇的戰場它的整個的社會情緒發生了什麼樣的變化。這是我的一個分享，也不一定對。</p><p><strong>譚君</strong>：好的，感謝劉總，劉總建議創業者在這種機會下能夠找到一些發展快的紅利的機會；國外包括 TikTok，國內的小紅書等新流量的機會。</p><p>最後我也補充一下我的看法，其實我們覺得出海，真正的出海也是剛剛開始。因為中國品牌全球化的基礎建設開始越來越完善。比如在流量角度，以前流量來説大部分都是在谷歌和 Facebook 等平台；現在也有了 TikTok 這樣的中國人自己做出來的平台。同時，原來國際電商第三方平台主要是 Amazon 和 eBay 等，現在中國的全球化電商平台 Temu/SHEIN/速賣通等發展都非常快。然後，我們再看到物流的生態，比如縱騰等海外倉和國際物流的企業，在全球都建立了海外倉，也打通了物流。所以，我們特別看好中國企業和品牌出海，本身的供應鏈優勢，再結合越來越完善的基建，一定能做好。也鼓勵創業者在這樣的環境下能夠堅持下來，能夠更好的去把自己的產品和品牌推廣到全球。</p><p>我們今天的討論就到此為止，再次感謝各位嘉賓的精彩分享，也感謝 36 氪提供的機會討論消費和出海。今天的話題叫做「不被遺忘的角落」；其實大部分做得好的企業家或者老闆是不想被別人知道的，很低調的。我們祝福所有消費和出海的朋友們，越來越好；下一次的主題，就變成了「不希望被知道的角落」，「不希望被公開的角落」，感謝大家。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>由於起火風險，起亞在美召回超 173 萬輛汽車</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2449930898691970?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-27 16:38:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據美國國家公路交通安全管理局披露，由於液壓電子控制單元可能發生電氣短路，或導致發動機艙起火，起亞美國公司將召回部分 2010-2019 款 Borrego、2014-2016 款 Cadenza、2010-2013 款 Forte、Forte Koup、Sportage、2015-2018 款 K900、2011-2015 款 Optima、2011-2013 款 Optima Hybrid、Soul、2012-2017 款 Rio、2011-2014 款 Sorento 和 2010-2011 款 Rondo 汽車，共計 1730192 輛。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>英國羅斯班克油氣田獲開採批准</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2449926993008519?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-27 16:34:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據英媒報道，當地時間 27 日，英國設得蘭羣島以西約 130 公里處的羅斯班克油氣田已獲得政府開採批准。此前，由於受到環保方面的質疑，開發羅斯班克油氣田的決定多次被推遲。羅斯班克油氣田是英國目前最大的未開發油氣田，可採石油儲量或超過 3 億桶。（央視新聞）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>大唐電信：籌劃重大資產重組，擬購買大唐微電子 71.79% 股權並出售資產</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2449920222615432?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-27 16:27:43  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，大唐電信發佈公告，公司正在籌劃購買控股子公司大唐半導體持有的大唐微電子 71.79% 股權，同時向大唐發展轉讓聯芯科技 100% 股權、大唐半導體 56.38% 股權、成都信息 80% 股權、江蘇安防 30.82% 股權、大唐節能 20% 股權、大唐智能卡 14.37% 股權在內的 6 家非主業資產。據初步測算，本次交易構成重大資產重組。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>​遠達環保：擬投資海南省 28MWp 戶用側綜合智慧零碳電廠項目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2449916034291841?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-27 16:23:27  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，遠達環保發布公告，全資子公司國家電投集團遠達水務有限公司擬投資海南省 28MWp 戶用側綜合智慧零碳電廠項目，靜態總投資約 1.1 億元。公司還公告，全資子公司重慶遠達煙氣治理特許經營有限公司擬與關聯方國家電投集團江西電力有限公司、華清八度光電集團有限公司設立合資公司，共同推進浦江 100MW 光伏項目開發。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>財政部、稅務總局：繼續實施高校學生公寓房產稅、印花稅政策</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2449908022138758?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-27 16:15:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[財政部、稅務總局發佈《關於繼續實施高校學生公寓房產稅、印花稅政策的公告》。其中提出，對高校學生公寓免徵房產稅。對與高校學生簽訂的高校學生公寓租賃合同，免徵印花稅。公告執行至 2027 年 12 月 31 日。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>恆指收漲 0.83%，恆大系持續下挫</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2449904419543168?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-27 16:11:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，恆指收漲 0.83%，恆生科技指數漲 0.43%；恆大系持續下挫，恆大汽車跌 20%，中國恆大跌超 18%，恆大物業跌超 14%；製藥、半導體板塊領漲，藥明康德漲超 7%，宏光半導體漲超 4%；汽車、房地產板塊跌幅居前，旭輝控股集團跌超 58%，北京汽車跌超 2%；南向資金淨買入 36.82 億港元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>高盛：香港或將下調股市印花稅</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2449885999306625?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-27 15:52:54  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[高盛報告表示，一個專責小組向香港政府提出有關如何增強股市流動性的建議時，可能會提議下調印花稅。將印花稅稅率下調 10 個基點，將使現貨市場交易量增加約 10% 至 12%。他們還指出，成立於 8 月的專責小組可能會建議進行短期和中期改革，包括圍繞股票現貨交易結構和 IPO 的改革。這些建議將提交香港特首，後者將於 10 月 25 日發表《施政報告》。高盛認為，屆時可能會宣佈獲採納的建議。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>財政部、稅務總局：延續實施小額貸款公司有關稅收優惠政策</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2449883479267208?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-27 15:50:20  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[財政部、稅務總局發佈《關於延續實施小額貸款公司有關稅收優惠政策的公告》。其中提出，對經省級地方金融監督管理部門批准成立的小額貸款公司取得的農戶小額貸款利息收入，免徵增值稅。對經省級地方金融監督管理部門批准成立的小額貸款公司取得的農戶小額貸款利息收入，在計算應納稅所得額時，按 90% 計入收入總額。對經省級地方金融監督管理部門批准成立的小額貸款公司按年末貸款餘額的 1% 計提的貸款損失準備金准予在企業所得稅稅前扣除。公告執行至 2027 年 12 月 31 日。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>微信品牌維權平台再升級</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2449881816750211?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-27 15:48:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，微信法務在北京舉辦了品牌保護新功能、新機制發佈會。據介紹，針對社交平台品牌侵權問題多元化、跨產品的特點，微信品牌維權平台升級了一站式投侵權投訴流程。品牌權利人登錄維權平台可實現快速進行微信個人賬號、公眾號、小程序、視頻號等多個產品、功能的投訴和鑑定。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>傳蘋果前設計總監與 OpenAI CEO 討論打造 AI 硬件，孫正義也參與其中</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2449880304310406?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-27 15:47:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據報道，美東時間週二，前蘋果公司設計總監喬尼·艾夫和美國人工智能研究公司 OpenAI 首席執行官薩姆·奧特曼一直在討論打造一款新的人工智能硬件設備。報道稱，目前尚不清楚這款設備是什麼、他們是否決定製造它，但是這兩個人一直在討論人工智能時代的新硬件可能會是什麼樣子。報道説，日本軟銀首席執行官孫正義也參與了某些方面內容的討論，但目前尚不清楚他是否會繼續參與其中。（新浪科技）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>財政部：繼續實施部分國家商品儲備稅收優惠政策</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2449868273490057?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-27 15:34:52  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[財政部發布繼續實施部分國家商品儲備稅收優惠政策的公告，對商品儲備管理公司及其直屬庫營業賬簿免徵印花稅；對其承擔商品儲備業務過程中書立的買賣合同免徵印花稅，對合同其他各方當事人應繳納的印花稅照章徵收。對商品儲備管理公司及其直屬庫自用的承擔商品儲備業務的房產、土地，免徵房產稅、城鎮土地使用稅。本公告執行期限為 2024 年 1 月 1 日至 2027 年 12 月 31 日。（第一財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>工信部通報 2023 年第 5 批侵害用戶權益行為的 APP（SDK）</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2449866199472001?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-27 15:32:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[工信部近期組織第三方檢測機構對羣眾關注的公共服務、休閒娛樂、酒店餐飲等移動互聯網應用程序（APP）、小程序、第三方軟件開發工具包（SDK）進行檢查。發現 23 款 APP（SDK）存在侵害用戶權益行為。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>商務部：將推動合理縮減自貿試驗區外商投資負面清單</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2449861805267074?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-27 15:28:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[國新辦舉行新聞發佈會，介紹自貿試驗區建設十週年有關情況。商務部副部長盛秋平在會上介紹，目前，自貿試驗區外資准入負面清單已經實現了製造業「清零」，下一步將重點推進服務業開放。我們將與有關部門一道深化研究，推動合理縮減自貿試驗區外商投資負面清單。同時，推動出台跨境服務貿易負面清單，引領全國持續擴大開放。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>農業農村部：精心組織大豆產銷銜接，及早研究謀劃加工收儲等一攬子政策舉措</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2449861359687815?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-27 15:27:50  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[農業農村部召開全國糧油等主要作物大面積單產提升現場觀摩暨秋冬種工作部署會。會議要求，要毫不放鬆抓好秋季農業生產重點工作。盯緊防災減災抓好秋管秋收，加強農機作業供需對接和服務保障，努力確保豐收到手、顆粒歸倉。做好中秋、國慶期間「菜籃子」產品穩產保供工作，抓好生豬產能調控，引導養殖場戶合理安排生產。精心組織大豆產銷銜接，及早研究謀劃加工收儲等一攬子政策舉措。要總結大豆玉米帶狀複合種植試點經驗，提前謀劃明年種植區域及任務，強化政策引導、主體帶動和技術培訓，提高推廣質量。 （證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>商務部：2022 年 21 家自貿試驗區貢獻了佔全國 18.1% 的外商投資和 17.9% 的進出口貿易</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2449856045504642?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-27 15:22:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[國新辦舉行新聞發佈會，介紹自貿試驗區建設十週年有關情況。2022 年，21 家自貿試驗區以不到千分之四的國土面積，貢獻了佔全國 18.1% 的外商投資和 17.9% 的進出口貿易，今年上半年進一步提升到 18.4% 和 18.6%。（第一財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美團再次宣佈管理者晉升，美團平台負責人李樹斌任高級副總裁</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2449852087326849?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-27 15:18:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獨家獲悉，繼月初晉升 5 位副總裁後，今日美團再發內部信，宣佈任命美團平台負責人李樹斌為高級副總裁（SVP），以上決定經美團最高決策機構 S-team 充分討論、並由 CEO 王興最終決策。據瞭解，此次是美團年度人才晉升的常規調整，不涉及組織架構的變動。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>港股」恆大系」持續走低</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2449849348249477?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-27 15:15:37  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，港股」恆大系」持續走低，中國恆大跌超 15%，恆大汽車跌超 24%，恆大物業跌超 13%。消息上，據媒體報道，知情人士稱，許家印已被監視居住於北京。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>電力行業首個自主可控的大模型正式發佈</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2449841548826759?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-27 15:07:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，南方電網人工智能科技有限公司負責研發的電力行業人工智能創新平台及自主可控電力大模型正式公開發布。據瞭解，電力大模型是電力行業人工智能創新平台首個產品，覆蓋智能創作、設備巡檢、電力調度等七大應用場景，也可應用於特定業務場景。其中，電力調度場景功能基於百度文心大模型打造。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>知情人士：許家印已被監視居住於北京</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2449838303942791?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-27 15:04:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據彭博社消息，中國恆大董事局主席許家印已被監視居住。有接近恆大的知情人士證實了該消息，並表示，事情發生在幾天前，許家印現位於北京的一處居所，已被限制部分行動自由。（觀察者網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>A 股三大指數集體收漲，醫藥板塊走強</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2449835808593798?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-27 15:01:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，A 股三大指數集體收漲，滬指漲 0.16%，深成指漲 0.44%，創業板指漲 0.82%；醫藥板塊走強，CRO、減肥藥方向領漲，常山藥業、鍵凱科技漲停；發電設備、建築板塊領漲，雙一科技、美麗生態漲停；服務器、光刻機板塊跌幅居前，揚帆新材跌超 7%，寒武紀跌超 2%；北向資金淨買入 18.03 億元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>