<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>百度版 AI 医生叫板 ChatGPT：会看 CT 片子，也会分诊管理</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2441904132905090?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-23 14:34:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 周鑫雨</p><p>编辑 | 邓咏仪</p><p>脊髓栓系综合征（TCS），一种在新生儿中发病率约为 0.005~0.025% 的罕见病，近日被 ChatGPT 成功诊断——此前，不幸罹患 TCS 的 Alex 已经问诊了 17 名医生。</p><p>ChatGPT 的成功，无疑让 AI 大模型在医疗界掷出了不小的水花。</p><p>实际上，自 2023 年 5 月以来，国内外如谷歌、英伟达、亚马逊、腾讯、京东等科技巨头，都已经率先开始了医疗大模型的布局——据不完全统计，截至 2023 年 8 月，光国内就发布了 40 多个医疗相关的 AI 模型。各家模型落地的场景也大同小异，主要集中在智能问诊、影像诊断、知识查询。</p><p>2023 年 9 月 19 日，百度交了一份医疗大模型的作业：「灵医大模型」。</p><p>除了大模型技术的总体跃进，百度发布医疗大模型撞上了政策开闸的东风。国家药监局器审中心针对新一代 AI 技术，接连发布了《深度学习辅助决策软件审评要点》《人工智能医疗器械注册审查指导原则 (征求意见稿)》等文件，在构建监管机制的同时，也释放出了加快 AI 辅助医疗落地的信号。</p><p>至于商业化的底气，则在于百度前期的客户合作案例。</p><p>比如在和人民衞生出版社的合作中，灵医大模型补足了标签搜索的短板，让医生和病患通过自然语言描述就能够找到相应的知识；</p><p>再比如，北大口腔医院信息中心副主任曹战强提到，大模型除了在疾病诊断上展现出更强的能力，同时还能处理多维度、复杂的医院管理数据，提高医疗工作的效率和安全。比如一个病区有 50 个病人，包括不同阶段的高血压和心脏病患者，大模型就能根据病人数量、疾病严重程度等灵活安排医生提前介入和手术的时间。</p><h3><strong>百度想把技能点加满，模型要会看病、分诊管理、医生培训</strong></h3><p>上述的实战经验，一方面为灵医大模型的诞生积攒了脱敏临床数据。</p><p>据官方介绍，灵医大模型的训练数据总量达到了千亿 Token，主要涵盖「医-患-药」场景。比如医院方的数据包括脱敏的临床数据、知识图谱等，患者的数据则主要来源于百度搜索积累的健康问答数据。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,463" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230922/v2_8ab49906e2734773a6d59860b590caad@5783683_oswg2374935oswg1280oswg463_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">灵医大模型的训练数据来源。图源：百度</p><p>另一方面，合作案例也为灵医大模型的商业化落地探索了更多的场景。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1214,1280" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230922/v2_77bcc7defe054657b9f01599a3aebdea@5783683_oswg130243oswg1214oswg1280_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">红杉资本整理的医疗大模型的落地场景。图源：红杉资本</p><p>百度将灵医大模型称为国内「首个产业级」医疗大模型，原因在于灵医一口吃下了目前大模型能落地的大部分医疗场景，包括文档理解、病历理解、医疗问答等。与此同时，百度的商业化野心不仅局限于医院，还延伸至药企、药店、线上医院等不同的医疗场景。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="500,250" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230922/v2_d5e83ea9279c440d80f9fc696019cf4e@5783683_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p class="img-desc">文档理解</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="500,250" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230922/v2_ec4a76f25c3549d983d62a1c3a3a71b0@5783683_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90"></p><p class="img-desc">病历理解：病历生成、病历问答</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="320,160" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230922/v2_6cd10ae0b28945dfa77d1763a6ef7caf@5783683_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90"></p><p class="img-desc">医疗问答：</p><p>具体到部署方式，由于各地医疗改革后，不少费用需要医院科室承担，成本昂贵的医疗大模型一开始就会「劝退」不少机构。</p><p>对此，百度采取的是因需制宜的策略，参数由大到小，推出了旗舰版（千亿参数）、Lite 版（十亿、百亿参数）、定制版（基于客户数据定制）三种模型服务，可根据客户对数据的敏感程度，采用私有部署或者公域部署的方式。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1707,1280" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230922/v2_47587950b92a4b4a9dcc5e019f12f068@5783683_oswg240497oswg1707oswg1280_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">灵医大模型的服务模式。图源：作者拍摄</p><p>不过，将 AI 与事关生命健康的医疗结合，无异于刀尖起舞。</p><p>落地的阻力，首先在于监管政策的空白。此前，国家衞健委衞生发展研究中心副主任游茂在《第一财经》的采访中就表示，<strong>AI 医疗器械的专利数据，多集中在「机器学习」「医学影像」领域，「自然与语言处理」「知识库」等领域研究相对不足，「决策规则」领域研究几乎空白。</strong></p><p>更重要的问题是，目前医疗大模型的能力，是否足以与人类医生媲美。</p><p>要想得知医疗 AI 的能力，「人机一致性测试」往往必不可少。所谓的人机一致性测试，指的是让人和机器在同一场景下进行技能比拼。比如医联集团的 MedGPT 与三甲医院医生的诊断一致性达到 96%；谷歌的 Med-PaLM 在医学问答测试中，92.9% 的答案与临床医生相当，92.9% 的长篇答案符合科学共识。</p><p>即便在问诊一致性上，部分医疗大模型已经达到一般医生的水准，但落地到具体的诊疗场景仍然存在一定问题。比如 MedGPT 在问诊过程中无法进行查体，以及无法给予患者更人性化的关怀。</p><h3><strong>灵医大模型的能力，「接近三甲医院的主治临床医生」</strong></h3><p>光从一场发布会，我们难以掂量灵医大模型的真实斤两。</p><p>「我也看了非常多的大模型的发布会，总体感觉大家都是在比参数、比性能、比排行榜。」百度集团资深副总裁、百度大健康事业群总裁何明科一开场，就直指国内大模型赛道「群模乱舞」。</p><p>那么百度的灵医大模型的性能能否在「群模」中脱颖而出？以及在落地过程中，医疗机构对 AI 大模型的接受度如何？</p><p>36 氪同各家媒体，与百度大健康事业群 AI 产业部总经理刘军伟、百度大健康事业群 AI 产业部研发负责人黄海峰等人展开了一场对话（内容略经编辑）：</p><p><strong>问：灵医大模型在训练数据这方面主要来源是哪些？在专业数据来源上相较于其他友商有哪些优势？</strong></p><p>黄海峰：首先大模型的数据其实是涵盖了「医-药-患」三个方面，这也是百度做医疗大模型的优势，能够同时拿到医院、线上患者、药品的数据。百度有百度健康，有智慧医疗，还有医疗信息数据提供商 GBI，在数据维度上更全。</p><p>在数据质量上，百度搜索每天有 2 亿次健康的检索，包括智慧医疗的产品，在项目落地中对数据的理解更全面，包括数据的治理和数据质控的技术，也能保障用于训练的数据从质量上更好。</p><p><strong>问：那么医疗大模型最为核心的训练数据是哪一部分？问诊记录、临床数据这些不同种类的数据的重要性是否有区别？</strong></p><p>黄海峰：首先哪部分更核心没有标准答案，面向不同的场景有不同的核心数据。比如要做病历生成，对这个任务最有用的是真实的病历数据，如果是一些科普问答类，最有用的可能是医典的数据、医患对话和真正的在线问诊数据。</p><p><strong>问：国内比较稀缺的训练数据是什么？百度获取这些数据的渠道是什么？</strong></p><p>黄海峰：这些类型的数据我们基本上都有，在类型上是比较全的。从获取的渠道上来讲，公开和私有化都有。公开的是互联网的数据，我们会做严格的质量筛选，因为质量参差不齐。我们也会经过多种的策略，通过一些小模型，首先对数据做一些预处理、清洗以及筛选的工作。</p><p>一些高质量的数据，像电子病历的数据，一方面需要做严格的脱敏，甚至在医院的环境下做小模型的训练，让这个模型能够学到知识，然后做到<strong>数据不出院、模型出院</strong>。</p><p><strong>在获取数据上，最难的就是医院的病历数据</strong>。其他一些知识类的数据，像人衞出版社权威的知识数据，其实对于整个大模型来讲是比较关键的。同时药品相关的数据也很重要，我们今年收购了 GBI，覆盖了全球 95% 的跨国药企，这么多年积累的数据对模型有很大的帮助。</p><p><strong>问：发布会没有特别提到关于灵医大模型性能方面的一些数据。此前百度有没有做过类似人机一致性的评比？比如把医生和大模型放在同样一个场景下进行一些比较。</strong></p><p>朱东纬（百度大健康事业群 AI 产业部产品负责人）：分两层，文心大模型的底座肯定会做通识性的测评，医疗大模型就跟人去比，评测集有两个层级，第一个是百度内部的医生团队，第二个会找外部的三甲医院医生。</p><p>问：效果如何？</p><p>朱东纬：<strong>我们测试的结果是接近三甲医院的主治临床医生。</strong></p><p><strong>问：医疗的严肃性可能决定它对差错容忍度更低，相较于大模型在其他领域的应用，医疗场景的商业化会更困难一点吗？</strong></p><p>刘军伟：首先做医疗有一个基本的理解：医疗本身是一个民生工程，它既有商业属性，还有社会价值。</p><p>现在很多客户会主动找我们来合作，之前我们都是做好服务、做好产品，自己主动找各种合作伙伴，今天我们发现有很多人，比如说刚才提到的不管是药店甚至门诊，都愿意主动跟百度合作。同时我们的产品线是可以开放测试的，通过这些测试也发现确实有价值，因此商业化的路径还是不错的。</p><p><strong>问：对于医疗产业来说，引入大模型的成本有多高？</strong></p><p>刘军伟：对我们来讲，做这样的灵医大模型，客观的来讲成本可控。刚才我们说了有已有的这些能力，甚至在文心大模型预训练的过程中，用一些闲置的资源就可以把灵医大模型跑出来，这就是其他公司相对来说要从 0-1 去做，或者之前没有大模型的积累甚至行业知识的话，相对有一定的门槛。</p><p><strong>问：目前医疗机构对于大模型的付费意愿如何？此前 AI 影像辅助诊断技术也是因为成本较高比较难商业化落地。</strong></p><p>刘军伟：这里面医疗机构看分几部分，第一就是大家理解传统的公立医院，现在也在探索，不管是刚才说的北大口腔，通过联合课题的方式，我们现在跟复旦中山也在合作，通过部署我们的 Lite 轻量版本做一些合作。</p><p>其次关于医疗大模型的需求，首先我们在科研的场景看到大量的需求，另一方面我们也发现大模型在信息化方面，比如在病历生成等方面有提升。</p><p>另一方面，我们也看到连锁集团、药店等 ToB 的场景的应用空间更大一些。公立医院更代表严肃医疗，而 ToB 的场景里面有更大的想象空间，比如互联网医院也有分导诊、预问诊。大家也反复强调，**公立医院积攒的产品的大模型能力，可以快速复制到 ToB 医院的场景里面去，增加我们商业化空间**。</p><p><strong>问：刘总也提到很多公司他们是在蹭热点，所以请教一个问题，怎么判断医疗 AI 大模型是不是靠谱，我们可以从哪些方面进行判断？</strong></p><p>刘军伟：我认为从三个维度看一家公司在大模型方面是不是靠谱。</p><p>第一是不是有<strong>数据集的子评测</strong>，有没有经过三甲医生或者权威机构的认证。</p><p>第二有没有<strong>开放产品让大家体验</strong>。很多公司其实没有看到过产品，停留在研发阶段。今天我们推出的灵医 BOT 这样的产品，大家可以真的去体验测试。</p><p>第三个最重要的就是<strong>有真实的客户案例</strong>，尤其是有商业化的合作，能够说明行业的认可度。</p><p>（36 氪作者海若镜对本文亦有贡献。）</p><p><strong>长按添加「智涌」小助手入群</strong></p><p><strong>👇🏻 添加请备注：公司+职务&nbsp;👇🏻</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,600" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230918/v2_b5032dafd5474c80981ea0f1104e4ffa@5783683_oswg265471oswg1080oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">欢迎入群交流</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,335" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230918/v2_98c7a41972b647018036509013cdb63a@5783683_oswg184651oswg900oswg335_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">欢迎交流！</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,335" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230918/v2_434bee40fb13455b87aff077bac7a677@5783683_oswg177694oswg900oswg335_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">欢迎交流！</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>前华为副总裁史耀宏已离职创业，进军工商业储能 | 36 碳独家</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2443229673428869?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-23 09:30:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 王方玉</p><p>编辑 | 苏建勋</p><p>储能风口下，又有一位大企业高管离职加入储能创业大潮。</p><p>36 碳从多个独立信源处获悉，前华为副总裁、华为云与计算中国区总裁史耀宏已离职创业，成立了江苏极光云能科技有限公司（以下简称「极光云能」），聚焦于工商业储能业务。工商资料显示，极光云能成立日期为 2023 年 7 月 18 日。</p><p>根据多家媒体公开报道，9 月 22 日，极光云能与中国电建集团江西省电力建设有限公司签订了储能领域长期战略合作协议，同时还与南京江北新区签订了《300MWh 储能项目框架协议》。作为创始人和 CEO 的史耀宏出席了这次签约仪式。</p><p>这也是史耀宏时隔两年后再次在公开媒体上露面。公开资料显示，在华为任职时，史耀宏曾担任云与计算中国区总裁、中国区政企常务副总裁、软件产品线总裁、中东地区部总裁等岗位。根据媒体公开报道，其最近一次代表华为公开露面是在 2020 年 11 月 28 日的长沙网络安全·智能制造大会上。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="937,625" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230922/v2_7dfde3f0ec1c48cd82dd0bb323d67490@594936739_oswg216184oswg937oswg625_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">9 月 22 日史耀宏公开出席签约仪式 &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;图片来源：极光云能微信公众号</p><p>有资深软件、云计算从业背景的史耀宏，为何选择创业做起了与从业经历关联度不大的工商业储能？</p><p>从公开披露信息来看，史耀宏似乎是想要凭借自己熟悉的软件和智能化来打造储能产品的差异化。</p><p>公开报道介绍称，极光云能「以‘成就数字化的零碳世界’为企业愿景，专注于全栈自研主动式虚拟电厂专用储能，让储能解决方案从被动到主动、从简单到智能、从集成到重构、从分散到聚合。」其与江西电建公司的合作同样也围绕「储能科技创新及虚拟电厂运营方面展开」。</p><p>此外，公开报道还显示史耀宏 2012 年即担任华为中东地区部总裁，有着丰富的出海经验，未来其工商业储能产品进入海外市场也不无可能。</p><p>极光云能的 CTO 黄彬和 COO 龚凤也出席了 9 月 22 日的签约仪式。媒体公开报道显示，黄彬此前曾担任港华能源技术总监，工商资料显示其持有极光云能 6% 的股份。</p><p>今年是国内工商业储能的元年，这一细分市场正经历快速的增长。机构高工产研 7 月发布的报告预测，今年国内工商业储能新增装机规模将达到 8GWh，同比增长 300%。</p><p>但与此同时，也有越来越多玩家开始涌入这一市场，竞争日趋激烈。头部企业如阳光电源、天合储能都在近期发布了工商业储能新品加码这一新兴市场。极光云能主打的数字化、智能化也同样是不少业内同行力推的卖点。</p><p>在此背景下，作为新入局玩家，如何避免内卷，从而加速实现卡位，将是史耀宏和极光云能要应对的第一个挑战。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>对话「垃圾教授」杜欢政：绿色消费，让来自产品的回归产品 | 谈碳</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2442685426948231?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-23 09:30:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>谈碳第二十五期，我们专访了同济大学生态文明与循环经济研究所所长杜欢政。双碳目标下，作为主要减碳途径之一的循环经济成为显学，也让杜欢政教授的研究备受关注。而在此之前，杜欢政已经与垃圾打了 40 多年交道，人送外号「垃圾教授」。</p><p>40 多年研究让杜欢政越发意识到可持续消费的重要价值。他在国内率先提出「城市矿产」的概念，提倡生活垃圾的可回收再利用，延长资源为人类服务的时间。进入双碳时代，他更加积极地探索绿色循环的消费模式，希望可持续消费能够在人们的生活中落地生根。</p></blockquote><p>作者| 王方玉</p><p>编辑| 苏建勋</p><p>「从孤身奋战到人声鼎沸，循环经济在今天受到越来越多的关注，我非常高兴和欣慰。」谈及循环经济在当下的发展，同济大学生态文明与循环经济研究所所长杜欢政教授向 36 碳感叹道。</p><p>双碳目标下，循环经济正成为显学：中国目前每年产生约 100 亿吨的碳排放量，其中 25 亿吨未来要依靠资源循环来实现。这也让杜欢政的研究受到越来越多的关注。</p><p>在此之前，杜欢政已经与垃圾打了 40 多年交道，他从 20 世纪 80 年代中期涉足再生资源回收利用领域的研究，人送外号「垃圾教授」。他的研究范围涉及循环经济的方面面，从金属到废纸、废塑料、废汽车、电子废弃物、农业废弃物、餐厨垃圾再到整个资产循环产业和经济。</p><p>从事循环经济研究 40 余年，杜欢政发现「原来我们的很多资源都聚集在城市里」——报废的金属就是城市矿产，报废的塑料就是城市油田，报废的废纸就是城市森林。他在国内率先提出「城市矿产」的概念，提倡「要让来自大地的，回到大地；来自产品的，回到产品」。</p><p>如今，杜欢政当初的概念正逐渐成为现实：国家发改委等部门印发的《促进绿色消费实施方案》已明确提出：到 2025 年，绿色低碳产品的市场占有率要大幅提升；到 2030 年，绿色低碳产品要成为市场主流。</p><p>对于当下风头正盛的绿色可持续消费和循环经济，这位资深的行业「老兵」有哪些不同的见解？近日，杜欢政接受了 36 碳采访。</p><p>以下为采访实录，经 36 碳整理编辑：</p><h3><strong>兼顾经济性和环保性，关键在技术</strong></h3><p><strong>36 碳：目前很多快消品牌，用空瓶或者旧服装换优惠券等，您怎么看待这类回收方式？这种方式能够在经济性和环保方面做好平衡吗？</strong></p><p><strong>杜教授：</strong>这个问题要从多个方面看。一方面，这些快销品牌普遍都加入了终结塑料废弃物联盟（简称 AEPW），在保护生物多样性、应对气候变化和应对塑料对海洋环境污染方面做出了承诺。根据 AEPW 要求，加入联盟的快消品牌到 2025 年，塑料包装中要含平均约 25% PCR（消费后再生塑料）组分。</p><p>此外，去年欧盟委员会公布的《包装和包装废弃物指令》要求，到 2030 年欧盟市场上所有塑料包装中要含有至少 30% 的可回收成分；PPWR 提案针对特定包装类别规定了强制性再生材料含量比例。今年 7 月欧盟还发布了一项关于报废车辆 (简称 ELV) 的法规提案，该提案也要求新车应包含至少 25% 的再生塑料。</p><p>在这些政策和承诺下，企业必须要回收到一定的材料来做再生材料。就像我说的「有机物来自大地，回到大地」，这些品牌的废弃物，也是来自产品，回到产品，例如耐克的鞋子回收后可以把其中的 EVA 和 TPU 分离出来，再制成周边产品。</p><p>目前品牌多在前期启动阶段，就靠以旧换新和发放优惠券促进回收，在现阶段没有规模的情况下是没有经济性的。但大公司有可持续发展的理念，所以愿意出钱补贴。</p><p>长期来看，随着回收产线的规模化量产，随着回收技术水平提高和社会对再生产品的认同改变，最后是可以达到环保性、经济性的平衡的。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,857" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230922/v2_136b6b6f6ae74c0699e3ebeae298ca2f@594936739_oswg186425oswg1280oswg857_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">耐克「旧鞋新生」小程序 &nbsp; &nbsp; &nbsp;图源：企业供图</p><p><strong>36 碳：品牌通过什么方式来回收废旧产品比较好？</strong></p><p><strong>杜教授：</strong>回收方式上，企业可以自建回收体系，自己收自己的是最熟悉最了解的。也可以依托第三方服务机构来回收。还有一类是「农民游击队」的方式，但这种方式一般不环保不合规，会有损品牌形象。</p><p>在成本可控的条件下，最好的办法是品牌回收自己的产品，还是以鞋为例，不同鞋用的胶水不一样，回收的方法也不一样，再比如汽车领域，我们现在要求汽车生产商来回收，因为 EPR（Extended Producer Responsibility，延伸生产者责任）生产的责任延伸制。</p><p><strong>36 碳：从可持续的角度来看，您对消费品企业做产品、包装还有回收等有哪些建议？有没有什么可以兼顾经济性和环保性的做法？</strong></p><p><strong>杜教授：</strong>经济性和环保性是可以做到兼顾的，关键是要有好的技术。比如说英科环保这家公司，他们把回收来的废旧塑料先粉碎成小颗粒，再去除杂质，经过高温、挤压等工艺做成框条，最终做成相框、画框、镜框等成品，每个可以卖到 10 欧元。</p><p><strong>36 碳：目前消费品牌在践行可持续发展，使用可持续包装和生物基材料方面，有哪些重要的推动力量？</strong></p><p><strong>杜教授：</strong>在国际上，有如上文提到的欧盟《包装和包装废弃物指令》，对产品包装中的可再生成分规定了一定比例下限；在国内，要实现双碳目标，要实现碳减排 100 亿吨，这 100 亿吨中 25 亿吨要靠循环经济，要靠资源的循环利用来解决。</p><p>在实践中，我们也发现有目前越来越多的品牌公司都承诺用可持续性材料，包括生物基材料和再生材料。</p><p>虽然目前可持续包装和循环经济还不具备普遍的经济性，但未来如果纳入碳减排的考虑因素，可能就具备经济性了。</p><p>世界上有多少新的东西，就有多少旧的东西，要研究如何将旧的消费品重新再利用，变成新产品。所以我也提出要建立资源循环利用产业，要推动一个新产业的发展，并且撰写了《中国资源循环利用产业发展研究》这本著作。</p><h3><strong>循环经济是减碳良方</strong></h3><p><strong>36 碳：目前国内一些快消企业已经在尝试可持续包装和生物基材料，据您了解这种做法的企业多吗？</strong></p><p><strong>杜教授：</strong>这类企业也不少，现在都在尝试。因为企业要解决可持续的问题，一个是用生物基的材料，还有一个是用循环的材料，这个叫可持续性材料。</p><p>另外，企业的可持续解决方案，一个是体现在产品上，另一个体现在包装上。</p><p>在产品上做可持续的难度比较大，现在很多品牌都从包装这个角度切入点，例如耐克就在推一款不需要二次包装的鞋，鞋盒就可以做快递盒，可以很好地减碳。联合利华也推出了 100% PCR 再生塑料的瓶身包装。</p><p>可持续包装的问题，也包含两部分，一是产品包装，二是运输包装。产品包装肯定不能够让产品的性能受影响，要保护产品的安全、满足产品的性能要求，这是第一位的，在此基础上再进行可持续改进。</p><p>第二部分是运输包装，我们叫载具。在运输包装上用循环箱替代一次性箱，这也是一个发展趋势。</p><p>2019 年我们给中央主要领导写了专报，现在我们全国的垃圾增量当中，绝大部分是快递外卖的包装。后来总书记批示，要用循环箱替代一次性纸箱子，一次性纸箱六元一个，用一次就扔掉太浪费了。循环箱可以用 30 到 50 次，既可以节约资源，平均每次的使用成本还下降了。另外循环箱还可以带 RFID（射频识别），追踪到商品的去处。所以我总结循环箱将是继集装箱以后的又一次物流的革命。</p><p>另一方面，我们也看到，消费者理念的转变正在推动品牌来生产这些可持续的产品和包装，才会带动新型的绿色供应链的不断发展和成熟。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="5311,3983" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230922/v2_9d2cb805e0114eef9823caf15d16c053@594936739_oswg1071684oswg5311oswg3983_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">生物基材料成未来市场新趋势 &nbsp; &nbsp;图源：视觉中国</p><p><strong>36 碳：生物基材料也是一个大家关心的问题，目前还没有大规模代替石油基，在您看来，生物基材料发展面临的阻碍有哪些？</strong></p><p><strong>杜教授：</strong>生物基材料是未来的发展趋势。相比当前广泛使用的石油基材料，生物基材料利用可再生生物质为原料，可以有效减少碳排放。比如我们身上穿的衣服 80% 都是石油做的。未来的社会将会大规模使用生物基材料和产品，这是大的发展趋势。</p><p>但是目前因为生物基材料的价格高，所以一下子还推不开，等到规模化技术成熟了，生产规模扩大了，成本降下来了，生物基材料的使用比例将会大幅上升。</p><p><strong>36 碳：谈到消费品的回收，国外如美国、日本、泰国有大量的古着店、二手鞋服、旧书等商店，但国内这方面的业态似乎不如国外繁荣，这背后有什么样的因素？您觉得国内的二手市场未来的发展机遇如何？</strong></p><p><strong>杜教授：</strong>二手市场肯定是未来的一个发展趋势。现在之所以没有那么繁荣，有几个因素：</p><p>第一与当前经济发展水平有关，目前大家家里的二手产品还没有多到一定程度，量还不够多。一定要社会需求量达到一定程度，社会物质财富极大丰富，二手交易才会多起来。</p><p>第二，大家对二手产品的使用理念也要改变。有些消费者对于二手物品的固有印象就是又旧又不衞生,好像买二手商品就会被贴上丢人的标签。</p><p>以上两个方面，一个是二手产品交易的量，一个是二手产品的使用理念，实际上对应着供应和需求。</p><p>第三个就是交易平台。现在国内也陆陆续续有很多交易平台了，比如闲鱼、转转、多抓鱼，还有做二手奢侈品交易的只二、心上等等。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>9 点 1 氪丨茶颜悦色回应网友吐槽点餐方式像智商税；12306 回应强制旅客买长乘短；乐视网一审判决出炉</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2443184654555014?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-23 09:15:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2><strong>上市进行时</strong></h2><p><strong>菜鸟集团</strong></p><p>36 氪获悉，有消息称菜鸟集团将于数周内向港交所正式递表。对此，菜鸟集团回应：不予置评。</p><h2><strong>TOP3 大新闻</strong></h2><p><strong>茶颜悦色回应网友吐槽点餐方式像智商税：可能有需要精进的地方，会关注并优化</strong></p><p>日前，有网友吐槽买茶颜悦色奶茶，点餐方式像智商税，需先排队拿取餐码，再排队取餐，十多人的队伍排队近五十分钟。9 月 22 日，茶颜悦色客服表示，并非为营造店里人很多的场面，小票上提醒消费者点单后，需要到旁边的出餐区核销才会制作。消费者可以根据自己的时间安排，等人少了回来喝也可以，点餐方式可能存在需要精进的地方，后续会持续关注持续优化。（西部决策）</p><p><strong>12306 回应强制旅客买长乘短</strong></p><p>近日，多名网友在社交平台发文称，在 12306 平台买票时出现全程余票充足但区间票无票的情况，怀疑是否让旅客「买长乘短」。对此，9 月 21 日晚，12306 客服表示，每趟旅途有相应数量的车票出售，从始发站到终点站旅客的需求会被优先满足。倘若还有余票，铁路部门会根据客流量动态调整，将余票投放到沿途站点。</p><p>今年 8 月，中国铁路曾发文介绍，在运能阶段性紧张时，铁路部门会把长途列车的票额，优先满足从始发站乘车到终点站的长途旅客，以实现运力资源利用的最大化。该介绍中表示，在长途票额充足时，铁路部门会根据需求变化动态调整票额投放，自动分时段将部分票额转移到沿途各站，满足短途旅客需求。（每日经济新闻）</p><p><strong>乐视网一审判决出炉：乐视网需赔偿 20.4 亿元，贾跃亭承担连带赔偿责任，平安证券承担 10%</strong></p><p>从律师人士处获悉乐视网一审判决，根据北京金融法院判决，被告乐视网信息技术（北京）股份有限公司于本判决生效之日起十日内向原告投资者支付投资差额损失、佣金、印花税等赔偿款共计近 20.40 亿元。被告贾跃亭就原告投资者的损失与被告乐视网承担连带赔偿责任。在中介机构方面，被告平安证券就原告投资者的损失在 10% 的范围内与被告乐视网承担连带赔偿责任。（证券时报）</p><h2><strong>大公司/大事件</strong></h2><p><strong>眉笔价格风波后，花西子销售额跌幅超九成</strong></p><p>近日，花西子站在了舆论的风口浪尖，销售额断崖式下跌。据蝉妈妈数据，9 月 10 日前，花西子官方旗舰店销售额在 100 万元到 250 万元间。9 月 11 日后，花西子官方旗舰店销量额跌至 7.5 万元到 10 万元间，跌幅高达九成以上。9 月 12 日-18 日，直播间直接停播。（中国企业家杂志）&nbsp;</p><p><strong>任正非：国内现在有 30 多个操作系统都是基于鸿蒙开源构建</strong></p><p>9 月 21 日晚，华为公司创始人任正非在今年 7 月 7 日的一段对话全文最新曝光。任正非表示国内现在有 30 多个操作系统都是基于鸿蒙开源构建的，涵盖了行业终端、手机平板、家庭终端，加起来大概已经有 6 亿用户，世界排名第三。鸿蒙刚升级到 4.0，升级以后，外面也会跟着升级。外面有个开源社区，不是华为一家在做，我们做的是底座和内核。我们是做「黑土地」，上面的「玉米」、「大豆」还是「高粱」，都是合作伙伴来种植的。(证券时报)</p><p><strong>今年中秋国庆假期日均航班或超 1.55 万架次</strong></p><p>距离「中秋+国庆」假期正式开启还有一周时间，民航部门、航空公司以及各大机场纷纷进入「备战」状态。数据显示，今年假期日均航班量预计比 2019 年同期增长 5.2%，预计超过 2100 万名旅客将在假期乘机出行。根据航班管家预测，境内运力方面，2023 年国庆假期日均航班量超 1.55 万架次，预计同比 2019 年提升 5.2%，相比 2023 年「五一」假期提升 7.1%。（上海证券报）</p><p><strong>问界回应网络质疑：华为研发团队超过 1000 人</strong></p><p>近日，针对网络上的相关质疑，问界方面回应称，华为投入于问界新 M7 的产品设计和研发团队超过 1000 人，问界新 M7 投入超过 5 亿资金全方位升级。针对装载承重的质疑，问界方面也表示，新 M7 装载承重超过 630kg。（证券时报）</p><p><strong>文旅部：为倒卖门票演出工作票证提供便利，将被认定为失信主体</strong></p><p>近日，文化和旅游部会同公安部出台多项措施，规范大型营业性演出管理，引发多方关注。9 月 22 日，文化和旅游部召开新闻发布会，解读这一措施。对大型演出活动中存在面向公众销售门票数量低于核准数量的 85% 或者为倒卖门票、买卖演出工作票证提供便利等情形的演出举办单位及票务代理机构，依法认定为文化和旅游市场失信主体，加强失信惩戒。（北京日报）</p><p><strong>国家医保局：首次将定点零售药店纳入飞检范围</strong></p><p>在国家医保局新闻发布会上，国家医保局基金监管司副司长顾荣介绍称，今年的国家飞行检查将覆盖全国 31 个省市区和新疆生产建设兵团，聚焦医学影像检查、临床检验、康复三个群众反映比较集中的领域，同时首次将定点零售药店纳入飞检。截至目前，已先后赴贵州、陕西、四川、新疆、上海等 15 个省区市开展检查，不少省份也参照国家模式开展了省级飞行检查。（界面新闻）</p><p><strong>瑞普生物：公司「猫三联」疫苗正在应急评价中后期阶段，尚未定价和生产</strong></p><p>近日，由中国农业科学院上海兽医研究所研发的「猫三联」疫苗通过农业农村部应急评价，获得生产批准。与此同时，我国动保公司也纷纷布局猫三联疫苗的研制，部分公司已取得突破性进展。以投资者身份致电瑞普生物投资者热线，工作人员表示，公司的猫三联疫苗现在还没有上市，正在应急评价中后期阶段，尚未定价和生产。（第一财经）</p><p><strong>ST 贵人：拟逐步退出运动鞋服业务，进军粮食业务</strong></p><p>36 氪获悉，ST 贵人发布公告称，公司董事会拟优化调整公司经营业务，以粮食业务作为公司未来主要经营发展方向，协调公司各项资源和力量，优先、重点做大做强粮食业务。将对运动鞋服业务进行优化调整，并逐步退出运动鞋服业务。</p><p><strong>路易威登时隔三月再涨价：部分款式官网已不显示价格</strong></p><p>法国奢侈品牌路易威登近日正式对其部分产品进行调价，主要针对皮具和配饰品类。Carryall 中号手袋由 19900 元涨到 20500 元；Speedy Bandoulière 25 手袋售价从 14400 元变为 14800 元；Petite Malle 手袋则从 44500 元增长到 46000 元。定位为「传承手袋」的 Capucines 系列已经不在官网直接显示价格。这是路易威登时隔 3 个月后又一次调价，为了减少因市场趋势变化而受到的不利影响，奢侈品牌正在将更多资源押注到高净值人群身上。（界面新闻）</p><p><strong>日本资生堂：将涉足美容相关营养补充剂和饮料市场，预计 2025 年在华推广</strong></p><p>因日本国内化妆品市场处于饱和状态，资生堂将开展多元化业务，将正式涉足美容相关营养补充剂和饮料市场，资生堂首先将与汉方药企业津村（Tsumura）和食品企业可果美（KAGOME）两家公司合作开发商品，2024 年 2 月开始在日本销售，2025 年还将在中国等亚洲地区推广。（界面新闻）</p><p><strong>丰田合成宣布将解散其英国子公司</strong></p><p>9 月 22 日，丰田合成在官网发布公告称，作为欧洲业务收益重组的一部分，公司决定解散英国子公司 TGUK；公司将以丰田合成捷克公司（TGCZ）为中心发展其欧洲业务。丰田合成表示，关闭 TGUK 的决定是在商业环境不断变化的背景下做出的，因为汽车制造商减少或终止了在英国的生产，使 TGUK 的业务增长前景渺茫。（界面新闻）</p><p><strong>沃尔沃集团提议 Pär Boman 出任董事长，思文凯已拒绝连任</strong></p><p>沃尔沃集团 9 月 22 日发布声明称，选举委员会提议在 2024 年 3 月的年度股东大会上任命 Pär Boman 为新任董事长兼董事会成员。沃尔沃现任董事长思文凯（Carl-Henric Svanberg）此前已拒绝连任。（界面新闻）</p><p><strong>Faraday Future 宣布管理层增持计划</strong></p><p>即将担任 FF 全球首席执行官的 Matthias Aydt、FF 创始人兼首席产品与生态系统官贾跃亭等公司高管和管理层成员已自愿签署了一份薪资扣减和股票购买协议。据纳斯达克的要求，在股东批准该协议的前提下，这些公司高管和管理层成员承诺在三个月内将其工资的 50% 用来购买公司的 A 类普通股，以进一步表明他们对公司业务的信心和支持。这些股票自发行之日起将锁定至少 180 天，所有参与者将以现金换取公司 A 类普通股。（证券时报）</p><p><strong>英国反垄断监管机构：微软收购动视暴雪重组后的交易有望获批</strong></p><p>英国反垄断监管机构 9 月 22 日表示，微软对动视暴雪收购交易的重组为该交易获得批准「打开了大门」。今年 8 月，动视暴雪同意将其流媒体版权出售给育碧娱乐（Ubisoft Entertainment），以缓解反垄断担忧。英国竞争与市场管理局（CMA）在一份声明中表示，将动视暴雪的云游戏版权出售给育碧「实质上解决了之前的担忧」。（新浪财经）</p><h2><strong>投融资</strong></h2><p><strong>「启函生物」完成超亿元 Pre-B 轮融资</strong></p><p>近日，杭州启函生物宣布完成超亿元 Pre-B 轮融资。本轮融资由浙江省产业基金有限公司和现有投资人参与。本轮融资资金将用于未来四年基因编辑的干细胞产品的快速产品迭代和全球开发。启函生物于 2017 年成立于中国杭州，是一家将高通量基因编辑技术应用于细胞治疗和器官治疗，以基因技术为平台的生物医疗公司。（生物世界）</p><p><strong>「前晨汽车」完成超亿元融资</strong></p><p>36 氪获悉，近日，「前晨汽车」完成新一轮融资，规模超亿元，投资方为核聚资本。本轮融资资金将用于全新一代商用纯电轻卡车 iC1 的市场推广、换电业务布局、国内营销渠道建设及海外业务拓展，此外还将进行新一代 VAN 车型的研发及量产。</p><p><strong>整理｜</strong>小鹿</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>豪掷 280 亿美元赌 AI！思科收购大数据巨头 Splunk，今年最大软件市场并购</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2442254807373704?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-23 09:00:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>受经济动荡影响，还没缓过气来的美股市场，终于迎来了本年度的大彩蛋——</p><p>北京时间 9 月 21 日晚，网络设备巨头思科（Cisco）官宣，将以每股 157 美元的全现金交易收购大数据公司 Splunk。交易作价 280 亿美金，将以现金和债务相结合的方式来进行。</p><p>这是思科成立以来最大规模的一笔收购。而另一边的 Splunk 则是数据分析领域的「老大哥」。两者结合，也同时创造了本年度最大的企业软件市场并购。</p><p>官宣公告里，思科毫不掩饰其雄心壮志：</p><blockquote><p>这笔收购将聚集两个强大的创新引擎，共同组建成为全球最大的软件公司之一。</p></blockquote><p>但这种巨型交易往往会面临着严格审查，比如全球各地的监管机构等。两家公司表示，若一切顺利，预计交易将于 2024 年 Q3 完成。</p><p>消息公布后，Splunk 股价上涨 21%，而思科股价下跌 4%。</p><p>在欢呼声之外，据 CNBC，一些分析师对潜在的产品重叠、监管审查和思科支付的价格提出了担忧——Splunk 今年股价低迷，交易前市值约为 200 亿美元，思科却支付了 280 亿的高昂价格，这并不划算。</p><p>而面对巨头并购创业公司，不少人也表达了老生常谈的忧虑：创新更难了。有一位网友更损，吐槽「Splunk 要 Slunk（被夺舍）了。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,303" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230923/v2_3cd92200c8a247ce847f361b859ee498@2057308263_oswg74465oswg1080oswg303_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△来源：X（Twitter）</p><h3><strong>硅谷「买买买」达人，拿下大块头</strong></h3><p>在硅谷，思科一直就是以「买买买」来建立业务矩阵而闻名，Splunk 已经是其收购的第 248 家公司。</p><p>不过，这次收购 Splunk 已经占了思科市值的 13% 左右，这显示出思科的决心。相比起来，以前的收购就是小打小闹——在 Splunk 之前，思科最大的一笔交易是 2006 年以 69 亿美元收购有线电视机顶盒制造商 Scientific Atlanta，当时思科市值才刚刚超过 1000 亿美元。</p><p>这次交易的双方，可以说都是企业基础设施的扛把子——成立于 1984 年的思科，是硅谷老牌网络设备巨头，卖路由器、交换机起家，伴随着互联网从兴起到全球腾飞。</p><p>思科的产品普及到什么程度？互联网上近 80% 的信息，都经由思科系统公司的产品来进行传输。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,608" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230923/v2_302cbc37abfe4ca59a8c741cfdc746a0@2057308263_oswg472080oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△来源：思科官网</p><p>相较于思科，Splunk 算是新一代创业公司里的新秀，也是新兴的大数据领域里「老大哥」，于 2012 年上市。</p><p>Splunk 的出现和互联网的普及密不可分。大量网页、软件的出现，意味着公司正在运行的 IT 基础设施设备也呈指数级增加。</p><p>这些机器会产生巨量的运维数据——当数据存量大到依靠人已经无法完成分析时，Splunk 就希望用 AI 和机器学习的方法来监控、分析这些数据，帮助 IT 运维人员快速找出和解决问题。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,293" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230923/v2_95ba55640e8d4e79b6121a267b5b78b2@2057308263_oswg72909oswg1080oswg293_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△Splunk 上市；来源：TechCrunch</p><p>这一领域逐步发展成为如今的大数据领域，Splunk 就是其中的「老大哥」。Splunk 2012 年上市后风头无两，这也正是国内 SaaS 市场萌芽之时，引领了国内第一批大数据创业公司的发展。</p><p>但为何双方在此时达成并购？</p><p>事实上，思科近年越来越重视其软件业务，并且一直通过小规模收购公司，来补充自己的短板。</p><p>网络安全则是思科目前重点投入的方向。仅仅是 2023 年，思科就收购了四家安全公司，包括威胁检测平台 Armorblox、身份管理平台 Oort，以及做云安全的 Valtix 和 Lightspin。</p><p>收购 Splunk 也是遵循同样的思路。思科是底层的硬件设施服务商，但想要更好服务用户，纯卖硬件当然不行。数据分析也和网络运维、网络安全密不可分——这正是 Splunk 的强项。收购后，思科在网络安全领域可以说如虎添翼，做软件也更有底气。</p><p>而在财务角度，思科也想要转换商业模式，转型迫在眉睫。</p><p>云计算的兴起，让思科很多的传统后端业务都面临消失的境地。以前，思科向企业直接销售网络设备，但如今云计算公司建立机房，底层的很多运维工作自己就能完成。在前端，云厂商对客户直接卖算力即可，思科这类硬件厂商的价值会有所削弱。</p><p>思科的股价也因此连年不振。过去五年，思科的股价上涨了约 10%，远落后于纳斯达克指数 66% 的涨幅，而竞争对手甲骨文和微软的股价，在此期间增长了一倍多。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,838" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230923/v2_ff91df791b1a4cd2910eaeb57a0c2a74@2057308263_oswg392221oswg1080oswg838_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△来源：纳斯达克</p><p>以前卖硬件往往是一锤子买卖，但 Splunk 采取的 SaaS 模式主要是年费订阅。收购 Splunk，思科也是寄希望于能改善财务结构。思科 CEO 查克·罗宾斯（Chuck Robbins）就在 CNBC 采访里表示：</p><blockquote><p>等到交易完成，思科的 ARR（年度经常性收入，SaaS 或订阅业务的关键指标）将增加大约 40 亿美元。</p></blockquote><h3><strong>焦虑转型，一份 AI 时代的赌约</strong></h3><p>思科无疑还是一个非常赚钱的老牌巨头——截至 2023 财年，思科的核心业务收入增长 22%，达到 291 亿美元，收购 Splunk 的念头早在 2022 年就提出。</p><p>而从提出要约到如今交易达成，一个无法忽略的背景是：生成式 AI 的出现。</p><p>生成式 AI（Genarative AI）出现后，对高密度的算力有海量需求，底层的基础设施会随之发生巨大变化。</p><p>这则并购交易的达成，会让双方能有更多时间积攒力量，互相补足，在 AI 时代站稳脚跟。</p><p>思科早在 2021 年开始，就将其核心交换和路由业务的名称，从基础设施平台更改为「安全、敏捷网络」，重点提升网络设备中的安全性服务需求。</p><p>而未来，企业会需要更多数据以及更强的分析能力，来保障自己的 IT 基础设施稳健。</p><p>思科已经推出的安全云产品，就已经可以让用户看到大量安全数据——网络数据、身份、电子邮件、网络流量、端点和流程等等。和 Splunk 结合后，思科安全产品中的分析能力也会明显增强。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,710" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230923/v2_dccca126cece4cb6b6bde1abaa8a3e95@2057308263_oswg321927oswg1080oswg710_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△来源：Splunk</p><p>思科 CEO 查克举了一个例子，Splunk 和思科的产品结合后，运用 AI 技术，企业对网络威胁监测能从「事后响应」转向「事前预防」，也能让企业的网络更安全和有弹性。</p><p>反过来，被收购后，Splunk 也会获得一段宝贵的耕耘新业务的时间。</p><p>Splunk 这几年的日子并不好过。</p><p>受美股持续震荡影响，SaaS 公司如今正处于估值低点。英国《金融时报》直言，Splunk 被收购是 SaaS 市场一次「痛苦的清算」——前两年，SaaS 投资处于狂热之时，上市公司的 PS 倍数往往能达到 10-20 倍。但 Splunk 股价在近六个月内就已经下跌 20%，最近的倍数已跌至不到 5 倍，最终思科的 7 倍收购价已是「高价」。</p><p>对 SaaS 公司而言，估值体系已然重置，好日子已经过去。</p><p>近年来，Splunk 同样处在转型期，从做传统 IT 基础设施的数据分析，慢慢转向面向云计算架构的产品。</p><p>但这些努力似乎收效甚微，Oppenheimer 的分析师 Ittai Kidron 就曾表示，Splunk 向云的转型「没有给人留下深刻印象」。</p><p>生成式 AI 出现后，算力和应用规模都会急速扩大，许多底层设施新机会将会冒出来。比如，思科和 Splunk 如今就力推可观测性服务——Splunk 的观测云（Splunk&nbsp;Observability Cloud），就是针对超大规模应用和基础设施的运维产品。</p><p>在这一层面，被思科收购后，Splunk 在云计算、生成式 AI 方面的转型投入，也将会有足够的发展空间。</p><p>两位「难兄难弟」，如今选择肩并肩一起走，这会为他们在 AI 时代赢得船票吗？</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1284,714" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230923/v2_64f310ee45b54ba9865b2be34062c36e@2057308263_oswg612994oswg1284oswg714_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">欢迎关注</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>焦点分析 |  混动车型爆发，电池厂急扩产</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2441532354663045?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-23 08:30:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜韩永昌&nbsp;</p><p>编辑｜李勤</p><p>插电混动汽车爆发成为动力电池行业的意外之喜。</p><p>今年开始，PHEV（插电式混合动力汽车）市场突然火热，这无疑给电池企业注入了一针「猝不及防」的强心剂。在电芯产能出现全面过剩的局面中，PHEV 专用的功率型电芯需求急速增长，有电池厂甚至出现了产能不足的局面。</p><p>一位电池公司人士向 36 氪透露，年初公司想押宝储能作为增量市场，但没想到插混车型快速爆发，电池需求强劲，「公司正在多个基地增扩产线。」</p><p>同样有已经规划了插电混动车电池产线的公司，也在快速进设备，推动产能提升。</p><p>插电混动车型的量级有据可循。中汽协数据显示，今年上半年，我国新能源车销量为 294.36 万辆，其中，纯电动车销量 200.6 万辆，同比增长 22.25%，而混动车的销量为 93.5 万辆，同比增长却达到了 105.73%。</p><p>此外，插电混动车电芯带电量小的劣势也正在被数量增长所弥补。最明显的例子是，在宁德时代的客户装机量上，卖增程（串联式插电混动）车的理想已经超过带有大电池包的蔚来，成为仅次于特斯拉的第二大客户。</p><p>也有业内人士告诉 36 氪：「一些电池厂给主机厂配置的混动车型就接近 100 款，几乎超过市面上纯电车的总和。」推出插电混动产品的长安深蓝、吉利银河以及零跑汽车，无不实现了月销过万辆。据 36 氪了解，主打高端的吉利电动车品牌极氪汽车，也在计划推出增程车型。</p><p>把握住 PHEV 电芯订单，可能是动力电池公司难得的增长点。</p><h3>扩建 PHEV 电芯产线</h3><p>插电式混合动力汽车（PHEV）与纯电动汽车（BEV）代表着两种不同的动力路线，其所用电芯也不相同。</p><p>纯电动汽车所采用的的电芯通常是能量型，而 PHEV 所采用的的一般为功率型电芯。简单来说，能量型电芯主打耐久力，而功率型电芯则需要爆发性。一位电池工程师也告诉 36 氪，不同类型的电芯，在材料、结构设计、极片工艺都有一些差异，比如说想提高功率密度，可以把极片做薄或者加导电剂。</p><p>这也意味着 PHEV 的电芯与 BEV 的电芯不能通用。</p><p>比亚迪所采用的的电芯最为明显。据了解，比亚迪纯电车型所采用的的电芯为长刀形状，是其一直以来宣传的经典刀片电池，而混动车型使用的短刀电芯则是由多个软包电芯组合封装在一块短刀片之中，比亚迪内部将其称之为功率型刀片。两种电芯的尺寸、封装形式均不相同，产线自然也有区别。</p><p>2023 年上半年比亚迪的销量为 125.56 万辆，其中，纯电动车的销量为 61.68 万辆，同比增长了 90.66%，插电混动车型的销量为甚至超过了纯电，为 63.14 万辆，同比增长了 100.66%。比亚迪显然已经预料到了插混市场的增长速度，并早已做好产能储备。</p><p>但除了自供电池的比亚迪以外，部分电池厂对 PHEV 市场的突然爆发有些猝不及防。以往，PHEV 由于带电量小，并不能为电池厂带来明显的订单量增加，电池厂为整车厂设计的电芯产线也多为能量型电芯。</p><p>因此现阶段动力电池市场变成了整体电芯产能过剩，PHEV 电芯产能紧张。有业内人士告诉 36 氪，已经拿下多款 PHEV 车型订单的蜂巢能源正在加紧扩充 PHEV 电芯产能。</p><p>而早前就押注 PHEV 市场的电池企业在今年也迎来了装机量的提升。有中创新航人士称，我们在去年就规划了 PHEV 的电芯产能，今年按计划建设，二季度已经开始陆续产出。</p><p>另外一家迅速攀升至装机量前十名的电池企业正力新能近期也表示，其 PHEV 市场供货量今年将超过 50 万台。如果以每台车搭载了 35 度电池包来计算，这将为其带来 17.5GWh 的装机量，已经接近 2022 年中创新航的全年 20GWh 的装机量。</p><p>PHEV 车型虽然需要兼容发动机、变速箱、油箱和电池、电机等两套零部件，但比之于一块昂贵的大电池包来说，仍然更具成本优势。比亚迪海豹 DMi 版起售价只要 16.68 万元，比纯电版要便宜 2 万元。零跑 C11 增程版 14.98 万元起售，而纯电版则要 15.98 万元。</p><p>PHEV 已经成为了接下来拉动新能源渗透率提升的主力，抢夺 PHEV 电芯订单已经成为各大电池厂努力的方向。</p><h3>动力电池新曲线：混动、快充、储能</h3><p>除了混动电池，快充和储能也成为动力电池公司未来的押注重点。</p><p>数据显示，2022 年全球新型储能累计装机规模达到 45.7GWh，年增长率达到了 80%。与此同时，有机构预测，到 2025 年，新型储能产业规模有望突破万亿，到 2030 年预计接近 3 万亿。这个新的「万亿风口」，似乎能催生出下一个宁德时代。</p><p>动力电池厂商们都在加紧扩充储能产品，想要提前抓住这个即将到来的「万亿风口」。</p><p>宁德时代力推零辅源光储融合解决方案，号称摆脱了传统储能解决方案对冷却系统及其辅助电源的依赖。比亚迪同样不甘示弱，推出首款集成刀片电池的储能系统「比亚迪魔方」，采用了 CTS（电芯到系统一体化）技术。中创新航、国轩高科、亿纬锂能等众多电池厂商都在推动「动力+储能双轮驱动」的策略。</p><p>但储能电池的业务进展似乎未及预期。一位比亚迪人士对 36 氪说，公司储能电池单价已经很便宜，每瓦时就一块出头，但到目前为止，今年的销量目标也就完成了一半左右，「不止我们这样，今年所有的储能订单都不理想，宁德时代、阳光电源，天合光能这些同行们都一样，感觉没有去年的势头了。」</p><p>对此，一位储能行业人士分析道，大储能的订单已经分配的差不多了，下半年增速明显放缓，国内工商储的项目没有一个很明显的降本增效的范例，因此推广效果没有想象的那么好。</p><p>当入场玩家开始变多，在没有明显的产品领先优势前提下，想要获得订单，自然就得降价。在前不久的苏州 2023 光伏新型储能大会上，楚能新能源率先提出，储能电池市场正式进入 0.5 元/Wh 时代。由此拉开储能市场价格战，为新一轮增长筛选更优质选手。</p><p>而超快充和混动则被统称为「补能产品」。当续航里程和电池能量密度到达平衡点之后，再去强力拉升数据指标，无疑要付出更大的成本。因此，提升补能效率，成为车企的新发力方向。800V 高压平台不断量产，超快充电池自然迎来需求爆发。宁德时代甚至推出了可以实现 4C 倍率充电的磷酸铁锂电池，一经发布，就有多家车企宣布搭载。</p><p>此外，随着新能源车向下沉市场渗透，甚至跟随政策实现「新能源车下乡」，混动车型都是更务实的产品。正如一位车企人士所说：「去年开始，一二线城市的纯电渗透率基本已经到顶了，继续向二三线城市和南方县城渗透，就需要低价 PHEV 来打天下。」</p><p>在电池产能出现全面过剩的时代中，储能电池、混动电池，以及明年要大规模上车的快充电池，都在成为潜力增长点。这也是动力电池市场焦灼竞争之下的新机会。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>最前线 | 致力于新能源冷藏车市场，新亚科技发布三款冷链物流新品</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2443149062035337?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-23 08:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜韩永昌&nbsp;</p><p>编辑｜李勤</p><p>日前，新亚科技在北京举行了全球新能源智能冷藏车品牌暨产品发布会。</p><p>据了解，新亚科技总部位于新加坡，致力于为客户提供新能源智能冷藏车以及衍生车型的解决方案，同时还在探索「互联网+物流」的新模式，可以为客户提供完整的技术服务。</p><p>此次发布会，新亚科技一次性推出了三款新产品：新能源冷链车 S1、新能源智能商用车 V1 和新能源自动充电车 E1。</p><p>新能源冷链车 S1 车长 5,995mm，具有超过 18 m³的储物容量，0.4 的风阻系数使其在同类物流车型中拥有较好能耗表现。该车还搭载了 106kWh 的电池组，可以提供 300km 的续航里程，0 至 80% 的快速充电仅需 40 分钟，而支持的换电模式，可在 5 分钟内完成快速电池更换。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="369,246" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230922/v2_1b6b12a4bb8f4815811f1e6929281e59@15545321_oswg23835oswg369oswg246_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">新能源冷链车 S1</p><p>第二款车型——新能源智能商用车 V1 则是一款概念产品。车长 5545mm、车宽 2100mm、车高 2150mm，续航里程为 320km，整车质量 2.3 吨。V1 可以针对不同的商业和实用场景，无论是城市快递配送，还是远程物流运输，都可以根据不同的货物和需求进行调整。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="415,277" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230922/v2_3bf3b8c68a374a9ca4f54a63c0f3d48f@15545321_oswg25442oswg415oswg277_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">新能源智能商用车 V1</p><p>第三款产品是新能源自动充电车 E1，该车车长 2200mm、宽 980mm、高 1400mm。全车配备了 2 个高精度雷达和 2 个摄像头，配合 8 个超声波传感器，可以做到全方位的障碍物检测和跟踪。不仅确保了充电车自身行驶的安全性，还能实现在遇到障碍物时自主绕行避障。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="415,277" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230922/v2_5bd01fcbb30a421780d274882d97532c@15545321_oswg28824oswg415oswg277_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">新能源自动充电车 E1</p><p>在本次发布会现场，新亚科技与 DAEJI P&amp;I、Cynergy Global Investment Company、图灵秋实等签署了战略投资协议。随后，新亚科技与青岛飞熊领鲜科技有限公司、陕西速必达冷链物流有限责任公司、青岛万和春餐饮管理有限公司等签署了战略合作协议。</p><p>与此同时，新亚科技创始人刘羽强先生宣布了新亚科技的「135 规划」，新亚科技未来将快速建立研发、生产及经销网络，积极拓展全球战略合作伙伴和客户。</p><p>刘羽强先生说道，「我们一直在寻找更具创新性的新能源和智能化商用车解决方案，打造新型的服务模式、能源模式，确保以独特的竞争力，引领全球的冷链运输业更高效、更绿色的发展。」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>揭秘「双碳星物种」复赛：创业群星竞逐，TOP12 尘埃落定｜36 碳活动</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2441295842283909?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-22 21:12:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>文&nbsp;|&nbsp;36 碳编辑部</strong></p><p>9 月 15 日，芜湖市鸠江区，一场围绕「双碳」主题的激烈角逐正在进行。</p><p>这是 36 氪与东方证券联合举办的第二届「双碳星物种·可持续创新大赛」复赛现场。台上，来自新能源材料、新型储能方案、节能降碳三大赛道的创业明星们，逐一介绍他们的创业故事与公司情况，分享行业洞察和商业化思考。在他们中间，既有备受行业关注、资本青睐的热门新贵，也有仅成立一年左右、蓄势待发的创业新星。</p><p>这些各具特色的「双碳星物种」们，正面临着评审团的提问与打分。台下，来自政府部门、行业领军企业、一线投资机构的双碳产业专家与投资人，组成了阵容强大的评审团，他们从行业前景、商业模式、应用场景、技术产业化等不同维度出发，向参赛项目代表们发起了一连串直指创业核心的提问。</p><p>经过复赛环节的精彩分享与谨慎评审，最终有 12 家企业从 30 余家项目中脱颖而出，晋级决赛。在颁奖典礼环节，鸠江区委副书记、区长黄万勇，东证创新执行总经理陆江平共同为 Top12 强获奖团队颁奖。</p><p>当「双碳」成为全社会共同目标，「双碳星物种·可持续创新大赛」持续为企业、投资人、专家学者、从业者打造高质量交流平台。作为双碳��业创新风向标，本次复赛有哪些特色亮点和优质项目？又有哪些行业新动态和市场新风向值得关注？</p><h3><strong>新能源材料：双碳时代下的「底盘技术」</strong></h3><p>如今，「往上游投」已经成为双碳领域投资人的圈内共识。处于新能源产业上游的材料赛道，从一个相对冷门的小众领域，开始成为频获资本青睐的热门高地。有数据显示，去年新材料领域的投融资事件就高达 210 起，达到了有记录以来的高点。</p><p>但这一赛道的痛点在于下游应用分散，细分领域众多，不同行业之间有很高的技术壁垒，这也让很多优秀企业隐藏于水下。在新能源材料赛道的复赛现场，很多优质企业正在涌现。</p><p>比如新能源发电设备的材料技术。如今风电、光伏等新能源发电技术处于快速发展期，这类发电设备的上游材料、零部件技术、电池材料等也引来新的关注热潮。此次复赛中就有专注于光伏电站控制系统、锂离子电池电极材料、电池隔膜等领域的企业。</p><p>在万亿规模的光伏行业，数字化、智能化成为光伏发展的重要目标之一。</p><p>丰郅（上海）新能源科技有限公司，是一家致力于光伏组件级安全、优化和智控管理系统的公司，公司产品以光伏优化器为核心，还包括关断器、微逆、软件平台等。公司的光伏智能优化器利用智能光伏曲线匹配技术，适用于任何第三方逆变器，解决光伏组件输出特性不一致的问题，使每块组件进行独立最优化发电，功率输出提升 5-25%。</p><p>同样火热的还有技术路线多样的电池赛道。如今，全固态电池正成为新的技术热点。相比传统的液态电解质锂电池，全固态锂电池具有更高的安全性、更大的能量密度、更好的高温稳定性和更广泛的应用范围等优势，被视为未来锂电池的技术发展方向。</p><p>高能时代（珠海）新能源科技有限公司是一家专注于硫化物全固态锂电池研发制造的电池企业。公司以中国珠海、深圳，日本横滨三大研发基地为依托，目前已率先研制出了 1Ah-20Ah 等多种规格的全固态电池样品。整合中国、日本全固态电池产业链优质资源，并持续推进产业化进程。</p><p>在更加细分的电池材料领域，此次比赛中也出现不少亮点企业。</p><p>绿能纤材（重庆）科技有限公司是一家聚焦锂电池负极粘结剂、正极粘结剂以及固态电池粘结剂的企业。据介绍，目前该公司已量产 CMC 粘结剂是锂电产业链中唯二尚未规模国产化产品，80% 以上依靠进口，需求非常强烈，首创的 CMC-Li 补锂粘结剂未来需求不断增长，而这家公司正是国内专业从事锂电池粘结剂研发、生产和销售的公司，解决了该领域的技术痛点。</p><p>在国家倡导「新基建」的大背景下，电子设备热管理的材料技术成为重点方向之一。伴随数据中心制冷技术不断更迭，传统风冷、水冷技术已无法达到所需的散热能力，液冷逐渐成为数据中心制冷的新模式。</p><p>兰洋（宁波）科技有限公司，是一家可以在小型化电子设备上实现浸没式液态散热的企业，为数据中心、消费电子、新能源、储能及动能电池、5G 基站和航空航天等领域提供高效节能的散热终端产品和技术服务。兰洋已率先完成国内首个浸没式液冷标准模组智能厂房搭建，将浸没式液冷技术产业化落地，具备承接前置散热模组服务器业务能力。</p><p>全球新一轮产业变革下，有制造业「底盘技术」之称的新材料产业还将处在不断调整之中。此次赛场中，一大批优秀的新兴材料企业不断涌现，并向更加绿色、更加高效的产业发展格局转变。</p><h3><strong>新型储能方案：新能源下半场风头正劲</strong></h3><p>当下中国最火热的赛道，新型储能当之无愧。</p><p>储能可有效解决风电、光伏等新能源供给间歇性与用户用电需求持续性之间的矛盾，实现电力系统调峰调频，平滑用户需求，有望在以新能源为主体的新型电力系统中发挥关键作用。</p><p>近两年，储能行业吸引了数万家企业入局，投融资热度持续高涨。有机构预计，今年储能一级市场的投融资金额将实现 200% 增长。</p><p>中关村储能产业技术联盟（CNESA）发布的数据显示，今年上半年我国新投运的新型储能装机达 8GW，超过去年全年水平。预计今年新型储能新增装机将达到 15GW-20GW，超过过去十年的总和——新型储能赛道正加速跑步向前。</p><p>但这一赛道的难点在于产品的同质化，这导致价格代替技术创新成为了企业竞争的焦点，而真正的技术型选手都在苦修内功，稳健前行。在本次新型储能的复赛现场中，很多优秀的企业正在各自的领域积极探索并不断取得突破。</p><p>深圳和润达科技有限公司是一家锂电池设备企业，其技术团队为上市公司核心技术班底以及龙头锂电从业背景，掌握着先进的锂电化成分容技术技术，积累了丰富的 konwhow 经验，因此一经成立便成功纳入宁德时代供应商库，同时获得大额订单，并完成交付验收，据介绍，其核心产品技术水平远超同行 1-2 代。</p><p>南京四象新能源科技有限公司是一家是「储能设备集成＋微电网服务」为一体的国家高新技术企业，专注于分布式储能在工商业领域的创新应用。不同于近两年被市场红利吸引刚进入市场的新兵，2016 年就成立的四象新能源有着丰富的项目经验和技术积累，目前已投运项目规模超过 100MWh，掌握了 20 余项核心发明专利，是当前工商业储能市场上的实力派选手。</p><p>除了以锂电池为代表的电化学储能外，液流电池、机械储能、固体储氢，液态放氢等各种储能技术路线正百花齐放。本次大赛，一家以相变储能产品为核心业务的储能企业——贺迈新能源科技（上海）有限公司展示了高效的相变储能材料、产品及整体解决方案。</p><p>相变储能就是利用物质在相转变过程中与外界环境进行能量交换，从而达到控制环境温度和利用能量的目的。贺迈新能源的相变储能可以为客户提供-100℃到 1000℃的温度定制，且生产及使用过程无任何排放。目前已经广泛应用到清洁供冷、供热、冷链冷库和绿色建材等领域当中。随着相变储能的原材料成本不断下降，有望在未来发挥越来越重要的作用。</p><p>另一家优秀的参赛企业上海碳消峰生能源科技有限公司创新性地把 P2X 储能技术和 CCUS（碳捕集、利用与封存）两项技术结合起来，既可以实现风电光伏等可再生能源的消纳，又可以实现 CO2 减排，具备了双重收益。</p><p>具体来说，通过自主研发的电解槽和催化剂，碳消峰生的解决方案可以将捕集的 CO2 转化为 CO 作为企业的原材料，也可以制造高附加值的化工产品和燃油。利用该设备和工艺，可以后续生产出具有零碳属性的精细化工产品，碳移除过程中产生的减排量也可以向国际组织出售获得「绿色收益」。</p><p>新能源下半场，风光等新能源技术的局限性为传统电力系统带来了挑战，为实现新型电力系统的构建，储能技术必然成为破局之路。在本届双碳星物种赛场上，9 家储能企业展示了在各自领域的创新探索成果，展现了新型储能市场的巨大潜力。随着储能相关技术的不断进步与突破，新型储能的未来将商机无限。</p><h3><strong>节能降碳应用：多维度探索绿色低碳创新实践</strong></h3><p>通往碳中和的征途中，加快节能降碳先进技术应用，是提高能源利用效率、推动传统产业转型升级、促进绿色低碳生产方式的必由之路。</p><p>随着可持续发展理念成为全球共识，具有绿色环保属性的生物基材料被认为是极具潜力的替代方案。从全球范围来看，生物基材料替代持续增加，已实现多领域应用覆盖，并正逐步走向工业规模化实际应用和产业化阶段。</p><p>参赛项目中科国生（杭州）科技有限公司是一家专业从事生物基新材料研发、生产、销售的高科技企业，重点发展 5-羟甲基糠醛（HMF）、呋喃二甲酸（FDCA）、四氢呋喃二甲醇（THFDM）、聚呋喃二甲酸乙二醇酯（PEF）、新型可降解塑料等一系列生物基平台化合物及其下游衍生产品。公司打通全链条技术及低成本连续化生产工艺、依托 AI 高通量研发平台极大提升了衍生物和终端产品开发速度。</p><p>解决气候问题，追求零碳目标，不仅要控制碳排放量，还要在「天平的右端」——碳去除方面下功夫。当下，以 CCUS（碳捕集、利用与封存）为代表的负碳技术迎来高速发展阶段，正在加速产业化工程化落地，同时也面临着 C（碳捕集）和 U（碳利用）难以匹配的行业痛点。</p><p>CCUS 综合解决方案服务商——霖和气候科技（北京）有限公司提出「以 U 定 C」的 CCUS 分布式场景解决方案，以分布式捕集与 C-U 紧密结合能力破局 CCUS 落地难题，有效应对气候变化、绿色发展模式和经济效益之协同，助力国家「双碳」目标和绿色循环经济的融合发展。霖和气候科技自主研发的分布式碳捕集技术主要有两种：干湿法 DAC（Direct Air Capture，直接空气捕集）技术、撬块式烟气捕集技术。</p><p>当可持续发展成为时代命题，双碳领域各个细分赛道都不断释放新活力。例如，生态环境修复与治理、防水等相关行业年产值已突破万亿元，呈现出广阔的市场前景。</p><p>复赛现场，专注定位碳中和、环境生态修复、双碳方向的新材料研发制造科技企业西安湄南生物科技股份有限公司，分享了自己的新材料产品。公司产品主要包括防水粉、防水沙、防水砂浆、沙漠改良剂、矿山修复材料、生态治理生产设备及相关产品等，具有防水、保水、耐磨、防火、保温、生态修复、资源再利用等优良特性。产品目前已覆盖石化、军工、航天、电池、环保、建筑、交通、光伏、矿山、生态产业治理及修复等各个应用领域。</p><p>双碳背景下，传统产业转型升级、加大减排力度已经刻不容缓。新能源+数智化，为传统重工业场景走向绿色低碳提供了动力与支撑，这背后蕴含了巨大的市场需求与创业机会。</p><p>矿业是减碳一大主战场。大型新能源智能矿卡与矿区智能化方案提供商——厦门铱钼智汇科技有限公司的主要产品是大型新能源智能矿卡及特定工况使用的新能源工程机械产品，适用于矿山、港口、钢厂、大型水利、公路工程等特定封闭运输场景。公司探索底层创新，正向自研及自主生产大型化+电动化+智能化的新型矿区机械设备，有针对性地解决当前矿区痛点问题。</p><p>实现碳达峰与碳中和是一场广泛而深刻的经济社会系统性变革。要在推进经济社会高质量发展的同时实现「双碳」目标，必须向科技要答案，企业的科技创新才是根本出路。</p><p>在「双碳星物种」复赛现场，一系列优质项目展现了产业蓬勃向上的绿色活力，也切中了双碳行业与市场的时代脉搏。未来，他们将在碳中和征途上披荆斩棘，而 36 氪与东方证券联合举办的「双碳星物种」大赛，将是他们坚定的同行者。</p><p>「本届大赛吸引了众多国内技术领先、市场前景光明的创业项目参与，并感受到了芜湖的魅力。」东证创新执行总经理陆江平表示，大家的共同参与，让政府、企业、个体达成一个可持续发展的理念，有望进一步推动双碳目标的达成。</p><p>本次复赛由芜湖市人民政府指导，芜湖市科学技术局、芜湖市投资促进中心、鸠江区人民政府主办。经过三大分赛道的精彩交锋，第二届「双碳星物种·可持续创新大赛」复赛圆满落幕，Top12 强名单最终揭晓，他们分别为：</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,6187" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230921/v2_02eacba6e1ef400d880225b7b44e3d56@5719866_oswg688015oswg1280oswg6187_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">复赛入围 12 强名单</p><p>金秋十月，「双碳星物种」决赛将如期举办。届时，经过层层选拔的 Top12 强企业将在决赛赛场展开最终角逐，让我们一起期待！</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>获魏桥集团 10 亿美元投资，极石汽车开始卖车丨最前线</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2443008333011079?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-22 19:50:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文丨彭苏平</p><p>编辑丨李勤</p><p>继 8 月下旬品牌名称及首款车型亮相后，石头科技创始人昌敬的造车项目又迎来新的进展。</p><p>9 月 22 日，洛轲智能宣布获得 10 亿美元新投资，投资方来自于合作伙伴魏桥创业集团。资金将用于提升北京汽车制造厂的智能制造超级工厂能力，包括全铝车身研发、一体化压铸技术和短流程智造工厂项目等。</p><p>2021 年昌敬下场造车，创立了洛轲智能。与华为类似，洛轲智能并不自己造车，而是为拥有生产制造能力的整车公司提供产品定义、市场营销以及核心技术，包括三电、智能座舱以及智能驾驶等。</p><p>洛轲智能的合作对象，是北京汽车制造厂有限公司，该公司于今年初被山东魏桥创业集团收购了大部分股权。极石汽车则是洛轲智能、魏桥创业集团及北京汽车制造共同打造的汽车品牌。</p><p>魏桥创业集团成立于 1951 年，是一家业务遍及铝业、纺织、染整、服装、家纺、热电等产业的特大型企业，其在铝电解等领域具备核心技术。或许是看中了与智能电动汽车的合作潜力，今年 4 月，魏桥创业集团控股北京汽车制造厂，进军新型轻量化新能源汽车产业。</p><p>今年 8 月 22 日，极石汽车推出了首款车型——智能豪华 SUV&nbsp;极石 01。这款车主打「户外」场景，产品定义上希望兼顾家庭用车的舒适空间和长途旅行的驾驶乐趣，有 6 座、7 座两个版本，起售价分别为 35.99 万元、34.99 万元。据称，新车将在今年 11 月份开启全国交付。</p><p>车辆配置上，极石 01 采用了双电机四驱增程电动系统，CLTC 综合续航里程达 1338 公里。底盘则是全铝设计，前双叉臂、后 H 臂多连杆，配合 DCC 连续主动可变阻尼减振器，以提升长途颠簸路面的行驶舒适性和驾控稳定性。</p><p>尽管是辆主打户外的越野车，但极石 01 在座舱和智能驾驶方面也不甘落后。多块高清屏幕、高通 8155 芯片、高阶智驾版的激光雷达和 2 颗英伟达 Orin-X 芯片等，都是当下高端智能电动汽车的主流配置。</p><p>新车发布之后，极石汽车也在加快渠道等方面的布局。9 月 22 日，极石汽车全国首家「城市基地」展厅正式在上海静安区金融街开业，而全国首家交付服务中心「上海松江极石大本营」也投入运营。</p><p>按照计划，今年年底前，极石汽车将在全国 17 个城市开设 17 家体验展厅、11 家交付中心、11 家服务中心，同时在 55 个城市内建设授权 62 家钣喷服务中心。&nbsp;</p><p>在投资决策趋于谨慎的今天，充裕的资金是支持造车新势力走下去的珍贵「粮草」。极石汽车的开局已经相当不错，不过面对当下如此激烈的市场竞争，这家新新势力还要进行更充分的布局。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>腾讯投入亿元级资助 CCUS：30 个项目获奖，涉近 20 种技术路线 | 最前线</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2442255213369473?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-22 19:04:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 雪小顽</p><p>编辑 | 苏建勋</p><p>重金入局 CCUS 的腾讯，最近又向前一步。</p><p>9 月 18 日，腾讯在深圳举行「碳寻计划」首轮颁奖仪式。「碳寻计划」是腾讯在今年 3 月牵头启动，<strong>聚焦 CCUS 相关技术孵化、能力建设及规模化应用的大规模资助计划，资金规模在亿元人民币级别。</strong></p><p>应对全球气候变化过程中，CCUS 被认为是实现碳中和必不可少的托底性技术，但也由于技术前沿、风险高，该领域缺少足够的资金和资源支持。</p><p>「CCUS 是一个正处在十字路口的全新产业，之前没有，现在的发展是因为人类正面临着许多气候变化带来的威胁。」腾讯集团高级执行副总裁、首席探索官网大为在致辞时表示。</p><p>36 碳在颁奖现场了解到，<strong>腾讯「碳寻计划」发布后，有 300 多个项目进行了申报。其中，本轮有 30 个项目获奖，每个项目团队获得 50 万元奖金。</strong>下一步，「碳寻计划」组委会将从这 30 个项目里优中选优，继续投入数个千万级别的项目资助。</p><p>本轮获奖的 30 个团队，涵盖全国乃至全球 CCUS 领域最前沿的创新技术，包括<strong>直接从空气中捕集二氧化碳（Direct Air Capture，DAC）、用微生物基因编辑技术吸收利用工业尾气中的二氧化碳、用建筑废弃物吸收二氧化碳再生产建筑材料、以及通过养殖贝类捕捉二氧化碳等多个前沿技术。</strong></p><p>由于该领域过于前沿，此次涌现的创新技术在评委中引发了热烈讨论。传统 CCUS 技术在烟气排放端捕捉碳，是在碳增加的情况下进行捕捉，属于「低碳」或者「零碳」，而 DAC 是从空气中直接捕捉二氧化碳，被称为「负碳」，但因空气中碳的含量相对低，该技术在评审时引起了激烈讨论。</p><p>「我们不需要确定性，需要接受风险大、有潜力的技术，才有可能探索出创新的机会。」腾讯可持续社会价值副总裁许浩说。据介绍，「碳寻计划」设立三大创新通道，其中的<strong>「试点支持」赛道，就是关注还在实验室内进行研发的创新技术。</strong>腾讯将投入数个千万级资金，帮助这些技术加速走出实验室，落地工业场景。</p><p>腾讯集团战略发展部高级总监、「碳寻计划」负责人黄新我博士介绍，<strong>此次入选的 30 个项目涵盖了 15-20 种不同的 CCUS 创新技术路线，</strong>评委分为 10 个小组和 4 个大组，独立评审，就是为了确保前沿和创新技术被充分重视和讨论。</p><p>项目有落地潜力，也是重要的评审维度之一。36 碳了解到，「碳寻计划」评选之初，<strong>最重要的标准之一就是要在 2030 年实现规模化。</strong>除了「试点支持」赛道外，「初创孵化」赛道关注 CCUS 领域的初创企业，「碳寻计划」协助他们对接共创学习平台——腾讯青腾，帮助初创企业尽快实现规模化和商业化。</p><p>36 碳了解到，此次入选的 30 个团队中，既有 90 后牵头的年轻团队，也有在这一领域深耕二十多年的资深团队；既囊括了中国顶尖高校和研究机构，例如清华大学、香港科技大学、浙江大学、中国科学院等，也不乏「国家队」选手，例如自然资源部、中国地质调查局、怀柔实验室等单位的优质项目加持。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="892,1412" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230922/v2_6d0383dd6abd43e8a3baea5c79a28263@5423464_oswg288601oswg892oswg1412_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">腾讯官方供图</p><p><strong>30 个团队中，已有不少项目开始初步尝试产业化落地。</strong>例如，「清捕零碳」公司把废弃建筑材料进行 CO2 矿化再生，最终制成新的地砖，实现「建筑-废弃物-建筑」的循环经济模式，并将在杭州恒隆广场建成首个使用固碳混凝土实心砖的商业项目。其他已有产业落地探索的还包括已与国电电力和中石化开展合作的「原初科技」公司，致力于大规模低成本永久矿化封存二氧化碳等。</p><p>据介绍，「碳寻计划」注重从实验室走出的前沿技术能在市场上得到验证。评审委员会由院士专家、产业伙伴以及投资伙伴共同组成，分别代表 CCUS 领域的技术方、应用方和商业落地方，具体包括中国科学院院士金红光、欧洲人文与科学院院士严晋跃、海螺集团、河钢集团、经纬创投、红杉中国等。</p><p>与此同时，清华大学能源环境经济研究所所长、全国碳市场总体设计专家组负责人张希良教授的团队正在与腾讯合作，通过技术的测量、报告与核证（MRV），推动 CCUS 领域的市场化和标准化。</p><p>「在推动社会可持续发展的道路上，碳中和不是一个单选项。」腾讯可持续社会价值副总裁许浩说，「未来，腾讯将运用科技与创新能力，与多方共创，探索可持续解决方案，助力社会价值和经济效益的融合发展。」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>甘肃武威 20 万千瓦光伏治沙项目首批机组并网</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2444219873482880?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-23 16:40:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[9 月 21 日，甘肃武威 20 万千瓦光伏治沙项目首批机组成功并网发电。该项目由三峡集团所属三峡能源投资建设，是甘肃省「十四五」规划的第一批风电、光伏大基地项目之一。总装机容量 20 万千瓦，项目年均发电量 3.8 亿千瓦时，每年可节约标准煤 11.6 万吨，减少排放二氧化碳 31.7 万吨。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>东京证券交易所将于 10 月 11 日开设碳信用交易市场</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2444197080062081?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-23 16:25:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[东京证券交易所 9 月 22 日宣布，交易二氧化碳排放量的「碳信用市场」开设日定为 10 月 11 日。最初有企业及地方政府等 188 个团体参加，包括地方林业公社、地区银行、炼油商等，预计年交易量达 50 万吨。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>我国发起的蛋白质组大科学计划国际总部成立</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2444107031664512?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-23 16:10:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[由我国科学家领衔发起的「人体蛋白质组导航国际大科学计划」国际总部 22 日在广州揭牌成立，该计划将为人类健康管理、疾病精准防控诊治以及科学康养提供新理论、技术和方法。（新华社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>SK 集团获准在越南海防投资 5 亿美元建生物降解材料厂</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2444095846373506?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-23 15:50:37  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据越南海防市政府网站 9 月 22 日声明，韩国 SK 集团获得在海防投资 5 亿美元建设生物降解材料厂的许可。项目一期将于今年 12 月中旬开工，计划 9 个月内竣工，预计到今年年底产能将达到近 3.5 万吨/年。二期扩建后，项目总产能将达到 7 万吨/年。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>9 月份沪牌拍卖结果公布，中标率 14.8%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2444017441298313?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-23 15:35:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[9 月沪牌拍卖结果出炉：个人额度投放 10850 辆，个人在用车有效额度委托拍卖 2716 辆，合计拍卖总数 13566 辆，参加拍卖人数 91589 人，比上月减少了 6460 人，中标率 14.8%。最低成交价 92300 元，平均成交价为 92371 元，比上个月 92753 元减少了 382 元。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>英国或采取措施禁止下一代人购烟，鼓励更多人戒烟</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2443966155970688?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-23 15:20:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[英国首相苏纳克正在考虑引入措施，禁止下一代人购买香烟。英国政府消息人士告诉媒体，苏纳克正在研究类似于去年新西兰宣布的禁烟措施，其中包括禁止向 2009 年 1 月 1 日或之后出生的人出售烟草。报道称，上述拟议中的措施是苏纳克团队计划在明年大选前以消费者为中心推出的部分新举措。（澎湃）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>深交所上市委：新铝时代首发获通过</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2443912955467650?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-23 15:05:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[深交所上市委公告，重庆新铝时代科技股份有限公司首发获通过。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>习近平就推进新型工业化作出重要指示</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2444173315807113?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-23 15:01:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平近日就推进新型工业化作出重要指示指出，新时代新征程，以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业，实现新型工业化是关键任务。要完整、准确、全面贯彻新发展理念，统筹发展和安全，深刻把握新时代新征程推进新型工业化的基本规律，积极主动适应和引领新一轮科技革命和产业变革，把高质量发展的要求贯穿新型工业化全过程，把建设制造强国同发展数字经济、产业信息化等有机结合，为中国式现代化构筑强大物质技术基础。（新华社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>我国煤炭供应维持较高水平，煤炭市场供需略显宽松</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2443912115312513?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-23 14:50:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中国煤炭工业协会发布：8 月份，规模以上工业主要能源产品生产均保持增长，其中原煤生产有所加快。数据显示，今年 8 月份煤炭市场供应比较充足，煤炭产量达到了 3.8 亿吨，同比增长 2.2%。全社会煤炭库存处于一个相对比较高的水平，其中全国主要港口 8 月末存煤 6133 万吨，比 7 月末下降 13.6%。（央视新闻）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>福克斯董事长默多克 2023 财年总薪酬 2290 万美元，同比攀升 24%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2443909916137347?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-23 14:35:30  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[福克斯 9 月 22 日向美国证监会提交的监管文件显示，公司董事长鲁珀特·默多克 2023 财年的总薪酬同比攀升 24%，达到 2290 万美元。文件显示，默多克的薪酬包括每年 500 万美元基本工资以及约 760 万美元的股票奖励和期权，还包括 445 万美元奖励薪酬。他还从「养老金价值变化和非限定递延报酬收益」项目中获得了 570 万美元。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>福特汽车：公司正与 UAW 努力达成一份劳资协议</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2443908728805511?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-23 14:25:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[福特汽车称，公司正与全美汽车工人联合会（UAW）努力达成一份劳资协议；在若干关键性的经济问题上，双方仍然存在突出的意见分歧。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美国监管机构开始调查近 24 万辆福特 EcoSport 汽车</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2443907418609794?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-23 14:10:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[美国国家公路交通安全管理局（NHTSA）缺陷调查办公室 9 月 22 日表示，已在 20 日开始调查约 24 万辆 2018-2021 年款福特 EcoSport 汽车。该监管机构表示，已收到 95 起消费者投诉，称相关车辆的机油泵可能发生故障，导致车辆在行驶过程中失去动力。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>比亚迪李柯：墨西哥电动汽车市场前景广阔，正考虑在墨建厂</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2443905288493186?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-23 13:50:50  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[比亚迪执行副总裁、比亚迪美洲地区总裁李柯 9 月 22 日表示，公司正考虑在墨西哥建设新工厂，但将取决于市场需求，「原则上，我们在墨西哥提供的汽车将来自中国，但如果日后需求量很大，我们会考虑在墨西哥生产」。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>郭明𫓹：苹果第四季度 iPhone 营收可望优于预期</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2444094107752580?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-23 13:41:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[22 日，天风国际证券分析师郭明𫓹发文称，从 iPhone 初期销售结果调查来看，苹果第四季度的 iPhone 营收与利润可望将优于预期。仍维持 iPhone 15 下半年出货量为 8000 万部的预估。根据供应链最大瓶颈的长焦相机模块订单，iPhone 15 Pro Max 今年订单已上修到 3500 万部，是推升四季度 iPhone 事业成长的最大推手。iPhone 15 Plus 因预期低，故反而因销售结果没那么差而可能增加订单。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>四川资阳：住房公积金最高贷款额提至 80 万元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2443903570024320?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-23 13:40:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[22 日，四川省资阳市住房公积金管理中心发布《就<资阳市住房公积金管理委员会关于调整我市部分住房公积金政策的通知（征求意见稿）>公开征求意见》。意见稿提出，提高公积金贷款最高限额。借款申请人及其配偶、共同借款人中，单人缴存住房公积金的，首套房、二套房贷款最高限额均由 40 万元提高至 50 万元，2 人（含）以上缴存住房公积金的，首套房贷款最高限额由 60 万元提高至 80 万元，二套房贷款最高限额由 60 万元提高至 70 万元。（澎湃）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>丰田汽车计划到 2025 年将电动汽车产量提高到 2024 年目标的三倍</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2443883721332610?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-23 13:30:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[丰田汽车计划在 2025 年将电动汽车产量提高到 2024 年目标的三倍，其在 2024 年的电动汽车生产目标设定为 19 万辆。丰田已通知主要零部件供应商，计划在 2025 年将丰田和雷克萨斯品牌电动汽车的产量提高到 60 万辆。（新浪财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>苹果 AI 业务主管：系统软件升级后用户在私人模式下可以选择谷歌以外的搜索引擎</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2443882579941248?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-23 13:20:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[苹果公司人工智能（AI）业务主管 John Giannandrea 表示，iPhone 系统软件经过 9 月 18 日的升级，允许用户可以在私人模式下浏览互联网时选择谷歌以外的搜索引擎。周一发布的 iOS 17 增加了「第二设置」模式，在该模式下用户可以选择两个不同的搜索引擎。这一变化意味着 iPhone 用户可以更容易地在谷歌和不同的搜索引擎之间切换，只需点击一下。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>FTC 最快于下周二对亚马逊提起反垄断诉讼</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2443881379796866?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-23 13:10:33  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[针对亚马逊庞大在线零售业务的反垄断诉讼预计最早将于下周二提交联邦法院。至少从今年年初开始，美国联邦贸易委员会（FTC）就一直在准备起诉亚马逊的一系列商业行为。（新浪财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>高盛将向 SEC 支付 600 万美元罚款</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2443880209307784?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-23 13:00:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[美国证券交易委员会（SEC）宣布，针对 SEC 指控高盛公司（Goldman Sachs）未能提供完整和准确的证券交易信息一案，双方已达成和解，高盛同意支付 600 万美元的罚金以了结 SEC 的指控。（新浪财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>麻醉药品也要进集采了？ 安徽省药采中心：目前还没有正式结论</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2443879087806344?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-09-23 12:50:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[9 月 21 日，安徽省医药价格和集中采购中心发布关于征求《安徽省 2023 年度部分化学药品及生物制剂集中采购文件》意见的通知。根据上述文件，羟考酮口服剂（缓控释）和地佐辛注射剂被纳入集采拟报量名单。这也是管制类麻醉药品首次进入省级集采名单。不过，管制类麻醉药品纳入集采一事还没有最终结论，9 月 22 日，安徽省药采中心咨询室工作人员回复称，目前文件还处于征求企业意见阶段，并非正式将这些品种列入集中带量采购。 (每日经济新闻)]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>