<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>氪星晚报｜比亚迪宣布进入希腊乘用车市场；国内首部 AI 全流程微短剧《中国神话》启播；我国网民规模达 10.92 亿人，互联网普及率达 77.5%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2700593428985991?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-22 19:27:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2><strong>大公司：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2699491504174982"><strong>比亚迪宣布进入希腊乘用车市场</strong></a></p><p>3 月 20 日，比亚迪在希腊举办上市发布会，发布元 PLUS（BYD ATTO 3）及海豹两款车型，宣布正式进入希腊乘用车市场，后续比亚迪还将引入海豚、宋 PLUS EV 冠军版和宋 PLUS DM-i 冠军版等车型。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2699999109560197"><strong>三星将向 Naver Corp.供应 AI 加速器芯片</strong></a></p><p>三星将向韩国搜索服务网站 Naver Corp.供应价值 1 万亿韩元的 AI 加速器芯片。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2700359213217921"><strong>lululemon：2023 财年全球净营收同比增长 19% 至 96 亿美元</strong></a></p><p>36 氪获悉，lululemon 发布 2023 财年第四季度及全年财报。2023 财年第四季度，公司全球净营收同比增长 16% 至 32 亿美元，中国大陆业务净营收同比增长 78%。2023 财年，公司全球净营收同比增长 19% 至 96 亿美元，中国大陆全年净营收同比增长 67%。截至 2023 财年底，lululemon 在中国大陆的门店数量达到 127 家。在固定美元基础上，23 财年可比销售额同比增长 14%。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2700407808948355"><strong>雷诺与沃尔沃正式创建合资企业 Flexis，生产新一代全电动货车</strong></a></p><p>雷诺与沃尔沃宣布，双方已获得必要监管批准，正式创建合资企业 Flexis SAS，提供新一代全电动货车及专用服务。第一辆厢式货车计划 2026 年投产。根据声明，Flexis 旨在满足日益增长的去碳化和高效城市物流需求。新公司总部将设在法国，雷诺和沃尔沃计划未来三年内分别向其投资 3 亿欧元。声明称，达飞海运去年 10 月 6 日签署一项不具约束力的协议，有意通过其 15 亿欧元的投资基金 PULSE 对 Flexis 战略投资至多 1.2 亿欧元。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2700571646228353"><strong>ST 贵人：上交所决定终止公司股票上市</strong></a></p><p>36 氪获悉，ST 贵人发布公告称，上交所决定终止公司股票上市，终止上市暨摘牌日为 2024 年 3 月 29 日。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2700564172044418"><strong>华为云与乐聚签署战略合作协议</strong></a></p><p>36 氪获悉，近日，在「华为云&amp;华为终端云，创新峰会 2024」上，华为云计算技术有限公司与乐聚（深圳）机器人技术有限公司签署战略合作协议。根据协议，双方将从技术共享、联合创新、商业生态等等方面展开合作，共同深入研究具身机器人的 AI 场景创新，并在家庭、工业等高价值场景中，打造通用具身智能解决方案，建设「人形机器人+」开放生态平台。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2700533713287044"><strong>极兔速递：2023 年营收 88.49 亿美元，同比增长 21.8%</strong></a></p><p>36 氪获悉，极兔速递发布公告称，2023 年营收 88.49 亿美元，同比增长 21.8%；净亏损 11.56 亿美元，上年同期利润为 15.73 亿美元。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2700327138048129"><strong>国内首部 AI 全流程微短剧《中国神话》启播</strong></a></p><p>在中央广播电视总枱成立 6 周年之际，3 月 22 日，央视频 AI 微短剧启播暨 AI 频道正式上线，我国首部 AI 全流程微短剧《中国神话》与受众见面。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2700234906105989"><strong>腾讯音乐董事会调整：总裁谢振宇辞任，CFO 胡敏加入</strong></a></p><p>36 氪获悉，腾讯音乐娱乐集团宣布，谢振宇因个人原因将辞任公司总裁、首席技术官及其他相关职务，同时辞任集团董事。谢振宇辞任后，将以顾问身份关注公司长期发展。与此同时，董事会任命公司首席财务官胡敏为集团董事。以上任命均自 2024 年 3 月 31 日生效。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2700160158693508"><strong>饿了么新三年战略规划：距结束亏损只差一些时间，仍将以上市为目标</strong></a></p><p>36 氪独家获悉，近日饿了么召开了百人团会议。俞永福表示，饿了么已进入良性发展的轨道，会按三年一个周期来制定业务战略和做业务实施。财报显示，自 2022 年 Q2 起，饿了么首次实现 UE 转正，并一直持续到现在。在饿了么显著减亏的带动下，本地生活的亏损额度从 2021 年每季度亏损 40 亿元，收窄至 2023 年的 20 亿元，减亏近一半。俞永福还在百人团会议上表示，经过新的管理团队的接力，饿了么接下来三年将走过一个新周期，距离能够独立上市也会越来越近。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2700153393772680"><strong>Snapchat 正式上线 AR Filters 广告</strong></a></p><p>36 氪获悉，科技公司 Snap 宣布旗下视觉通讯应用 Snapchat 正式上线 AR Filters 广告，进一步降低 AR 广告准入门槛，丰富 Snap AR 广告产品组合。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2700051091814535"><strong>三星韩国一工厂失火，三星半导体回应：与半导体业务无关</strong></a></p><p>3 月 21 日，有消息称位于韩国京畿道龙仁市的三星 SDI 大楼出现火灾。有市场分析认为火灾可能影响三星的存储芯片业务。3 月 22 日，三星半导体相关负责人表示，此次火灾与其半导体业务无关。</p><h2><strong>新产品：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2700567666309256"><strong>PPO Watch X 正式发布，售价 2299 元起</strong></a></p><p>36 氪获悉，OPPO 正式发布首款圆表 OPPO Watch X。据官方介绍，OPPO Watch X 升级支持双频 GPS，并采用了全新 GPS 天线设计，搭载 8 通道心率和 16 通道血氧传感器，支持市面上主流动态血糖仪品牌的直连。售价方面，OPPO Watch X 星夜飞行 2299 元，大漠银月 2399 元、千帆蔚蓝 2499 元。</p><h2><strong>投融资：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2700081732679808"><strong>阿里回应计划出售哔哩哔哩 ADR：主要基于自身资本管理目标，不影响业务合作</strong></a></p><p>市场消息称，阿里将出售哔哩哔哩 ADR，预计将每份 ADR 定价在 11.60 美元，潜在变现 3.578 亿美元。3 月 22 日，阿里相关人士表示，「此次出售主要基于阿里自身的资本管理目标，不会影响双方业务上的合作，阿里旗下相关业务会继续加强与 b 站在各领域的合作。」</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2700209808947075"><strong>「小格智能」完成 Pre-A+轮融资</strong></a></p><p>36 氪获悉，近日，「小格智能」宣布完成 Pre-A+轮融资，由真成投资独家投资。本轮资金将主要用于扩大城市占有率，核心技术研发与创新，提升数字化服务能力，继续加大对数据驱动服务的投入，将移动互联网及物联网技术应用到商用洗碗机租赁领域。</p><h2><strong>今日观点：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2700022803789701"><strong>马斯克：Neuralink「盲视」植入物已在猴子身上产生效果</strong></a></p><p>当地时间 3 月 21 日，埃隆·马斯克在社交平台 X 发文称，脑机接口公司 Neuralink 的「盲视」植入物已经在猴子身上产生效果。马斯克表示，「一开始分辨率会很低，就像早期的任天堂图形一样，但最终可能会超过正常人的视觉」。马斯克此前曾表示，继「心灵感应」（Telepathy）之后，Neuralink 下一个产品将是能够帮助盲人恢复视觉的「盲视」。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2700447889635460"><strong>工信部王正：我国人工智能核心产业规模接近 5800 亿元</strong></a></p><p>在 3 月 22 日举行的升思人工智能框架峰会 2024 上，工业和信息化部科技司科技发展处处长王正表示，今年以来，以大模型为代表的人工智能深入演进，已经进入新一轮发展加速期，我国面临难得发展机遇。截至 2023 年底，我国人工智能核心产业规模接近 5800 亿元，已经形成了京津冀、长三角、珠三角三大集聚发展区，核心企业数量超过 4400 家，居全球第二。</p><h2><strong>其他值得关注的新闻：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2700524945405833"><strong>2024 年 3 月总票房破 20 亿元</strong></a></p><p>36 氪获悉，据猫眼专业版数据，3 月 22 日 17 时 03 分，2024 年 3 月总票房破 20 亿元，《周处除三害》《沙丘 2》《第二十条》分列 3 月票房榜前三位。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2700508782540675"><strong>我国超重元素研究加速器装置刷新纪录</strong></a></p><p>记者从由中国科学院近代物理研究所获悉，近日，由该所研制的中国超重元素研究加速器装置（CAFE2）取得重要突破，成功实现了 14.8 粒子微安流强、224 兆电子伏能量的束流在靶稳定运行，创造了国际同类装置运行束流参数的最高流强纪录。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2700363887032196"><strong>我国网民规模达 10.92 亿人，互联网普及率达 77.5%</strong></a></p><p>中国互联网络信息中心（CNNIC）3 月 22 日在京发布第 53 次《中国互联网络发展状况统计报告》，截至 2023 年 12 月，我国网民规模达 10.92 亿人，较 2022 年 12 月新增网民 2480 万人，互联网普及率达 77.5%。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>第四范式上市后首份成绩单：亏损在收窄，行业大模型贡献超 4 亿元收入｜最前线</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2700571930785924?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-22 18:04:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜武静静</p><p>编辑｜邓咏仪</p><p>3 月 20 日，人工智能企业第四范式发布了上市后首份年度业绩报告。</p><p>从基本面数据来看，公司的<strong>收入和毛利在持续增长，亏损在进一步收窄</strong>。财报显示，2023 公司营收人民币 42.0 亿元，同比增长 36.4%。毛利为人民币 19.80 亿元，同比增长 33.2%，毛利率为 47.1%。年度亏损为人民币 9.2 亿元，较上年减少 44.3%。</p><p>第四范式的核心业务有<strong>三块</strong>：先知 AI 平台，第四范式 SHIFT 智能解决方案，和第四范式式说 AIGS 服务。目前公司覆盖的行业有金融、能源、电力、运营商和交通运输等，同时还在新开拓智能制造、医疗、零售等场景。公司披露，2023 年全年有 445 个企业用户，其中 139 个企业是全球财富 500 强企业或上市公司，是公司的标杆用户，平均每个标杆用户的收入是 1838 万元。</p><p>其中，先知 AI 平台<strong>收入占比最高的业务板块</strong>，主要帮助企业客户开发和部署各种 AI 模型。目前该板块业务收入为 25.06 亿元，同比增长 68.0%，占总收入的 59.6%；</p><p><strong>SHIFT 智能解决方案是公司第二大业务板块</strong>，主要针对特定行业需求提供定制化智能产品和服务，比如为金融行业提供解决方案，用于信用评估、欺诈检测等。2023 年，该业务收入为 12.83 亿元，同比增长 7.4%，占集团总收入比例 30.5%。</p><p><strong>"式说 AIGS"是大模型出现之后，第四范式打造的新业务板块</strong>，2023 年 2 月，公司发布了自研的行业大模型产品式说，主要提供一系列基于大模型技术的产品及服务，比如用 AI 编程助手、AI 代码审查工具、AI 测试平台等产品，帮助企业提升软件开效率和软件质量。</p><p>第四范式的创始人戴文渊表示，「第四范式基于式说大模型打造的 AI 软件开发平台 AIGS 平台，解决了 B 端软件长期困局重塑开发模式。2023 年经测算，使用 AIGS 平台可以帮助开发人员实现开发效率提升超过 30%。」</p><p>戴文渊提到，第四范式在落地大模型的过程中，希望技术落地「两手抓」，「从技术的角度来说，我们是追求 AGI 的，但我们的愿景也是通过在各行各业不断的和客户锤炼各个领域的能力，拥有足够多的能力之后，第四范式的式说模型也就达到了 AGI 的效果。」</p><p>具体的模型落地过程中，公司会针对客户的具体场景，<strong>做一定的模型「裁剪」</strong>，「比如，如果只是参加数学考试，模型就不一定需要有物理能力，只要有数学的能力，这是一个性价比更高的状态。」</p><p>目前，<strong>大模型技术已经通过式说 AIGS 贡献了不少收入。</strong>财报数据显示，2023 年，该板块收入为 4.16 亿元，同比增长 4.7%，占集团总收入比例 9.9%。公司透露，目前，式说大模型业务已在金融、制造、医疗、零售、地产经纪、教育、能源等领域广泛落地，为上百家企业及合作伙伴提升生成式相关服务。</p><p>另一个值得关心的问题是大模型高昂的成本投入，从财报来看，2023 年，公司研发投入超人民币 17 亿元，研发费用率超 40%，这意味着公司每收入 1 块钱中，有超过 4 毛钱都用在研发上。</p><p>对于这种巨大的投入，戴文渊认为，未来对盈利的影响不大。「公司每一年都在持续的加大研发投入，因为这可以提升产品竞争力，此外，公司的营收增长和利润逐年减亏是平衡的。」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>创投的新十年，红杉给出了第一个答案</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2700494630598528?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-22 17:01:37  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>文&nbsp;|&nbsp;徐牧心</strong><br><strong>编辑&nbsp;|&nbsp;刘旌</strong></p><p>「买一送十一。」</p><p>这是 YUE 03 期 12 位 CEO 喊出来的口号，也成为了他们展示彼此情谊的标语。在创投世界日趋离散化的当下，竟然还有一个地方能让创业者们像羊毛毡一样聚合在一起。这便是红杉发起 YUE 创业加速器的原因之一。</p><p>2022 年 8 月，红杉中国发起 YUE 创业加速器。相比于 YC 等传统的加速器，YUE 是一个为中国创业者量身定制的课程系统，它不做 demo day，而用更精简的规模搭配更重的服务，其中加入了获客营销以及定价的课程，还有一门更适应中国融资环境的融资课。</p><p>截至目前，YUE 已经举办了三期，聚焦天使轮和天使轮前的项目，共有不到 50 位创始人通过面试与筛选，成为 YUE 的学员，并分别获得红杉 700 万人民币（约合 100 万美金）的投资。创始人尽量来自不同行业或同一行业的不同方向，这避免了内卷的可能性。</p><p>3 月 14 日，红杉启动了 YUE 第四期的学员招募。依照惯例，YUE 的课程由八大模块组成：想法、招聘、产品、商业化、融资、文化、增长与 X 模块，YUE 还将用一个月的时间进行筛选与面试，根据学员的情况最终确定神秘的 X 模块需要涵盖的内容。</p><p>对红杉而言，创办 YUE 的目的除了聚集创业者之外，也有实用主义的一面：<strong>首要价值是输出 deal。郭山汕告诉「暗涌 Waves」：一个种子基金追求的永远是那一个达到百倍回报的项目，这是早期投资的特点所决定的。</strong></p><p>而 YUE 的重量级配套服务就是要确保那个百倍回报达成 home-run 的重点。并且，虽说是重服务，但因为 YUE 的极早期属性，试错成本毕竟更低。</p><p>不过当下真的是投入早期的好时机吗？据 IT 桔子数据，2023 年，一级市场融资事件成为十年来最低点，但融资总额却并非低点，这也意味着获投公司集中在头部和独角兽身上，大批量的小创业公司却拿不到投资。融资难的问题在 A 轮及以前的公司身上最为显著，2023 年这些公司的融资事件降幅均在 30% 左右。</p><p>除了融资，创始人还面临赛道变更的冲击。速豹动力创始人刘超能明显看到 YUE 三期以来创业者赛道集中度的迁移，从 SAAS 到新能源再到如今的 AI 为王。另一冲击则来自于出海这个必选项。对于小公司而言，出海要面对很多具体而琐碎的事情：比如第一个办公室选址、海外员工招聘、公司注册地、甚至怎样找到一个靠谱的律师。一位人工智能应用创始人发现，在海外使用云服务时，因为自己公司的用量太小、API 交易太少，所以云厂商提供的服务通常是滞后的。</p><p>YUE 为什么选择在此时不断加码早期？</p><h2><strong>创业的繁花世界</strong></h2><p><br>在有关 YUE 的访谈中，无论导师还是学员，都会不经意传达一种强烈的感觉，即「创业的诱惑」。所以不管是功成名就的连续创业者、跨国企业的高管还是年轻的工科博士，都想进入这繁花似锦的世界里。</p><p>但现在真的是开始创业的好时候吗？这是我们理解 YUE 之于红杉、以及之于学员们的切入口。</p><p>在郭山汕看来，客观困难与 VC 发掘早期优秀创业者并不冲突。</p><p>首先，优秀创业者的出现和大环境如何并不直接相关：「<strong>根据我们投早期企业的经验，创始人决定创业通常只看两点，一是个人现状，二是身边机会。大环境只影响比如资源条件、资金量、行业风口等，并不影响一个人创业的根本原因。</strong>」</p><p>从 O2O 热钱时代走过来的蒯佳祺是达达的创始人，现在已经成为了 YUE 加速器合伙人。在他看来：「大环境好时融资确实容易了，但你一旦有势头也会引来 100 个项目 PK。如今再也没有烧钱抢市场的事情了，代表资金使用率普遍提高。」</p><p>而站在整个红杉的角度，之所以在「低谷」加大早期投资，来自于过去数十年的一个重要观察：<strong>「在每一轮经济和技术周期逐渐见底，新一轮即将开始的时候，都充满了早期投资机会。」</strong></p><p>出于资金量、项目数量以及行业赛道等各种原因，近年来一级市场普遍在往早期阶段走，一路卷到了「-1」阶段。</p><p>但对于处于「-1」阶段的创始人来说，为什么会倾向于选 YUE，而不是其他？</p><p>国内外的创业孵化器/加速器有老牌 YC，也有其一脉相承的奇绩创坛，商业课则有经纬创投的亿万创业营、泰合资本的崇岭计划。</p><p>这或许是「外人」才能解释清楚的事情。蒯佳祺告诉「暗涌 Waves」，「首先，<strong>很少有基金可以做到全链条式投资，这不仅意味着全阶段的资金支持，也意味着一种全链条视角。</strong>其次在于进入红杉的被投公司社群。最后则是 YUE 为保证其小规模而进行的高标准筛选，因此跨过 YUE 的门槛，本身就是一种更强的背书。」</p><p>蒯佳祺的答案并非来自于推演，而是他的个人经历。2014 年，在尚未完成工商注册的时候，蒯佳祺就从红杉那里拿到了第一笔融资，而达达在早期的创业方向、商业模式和团队，某种程度上是蒯佳祺和红杉共同孵化的。在公司成立到上市的 6 年时间里，红杉多次加码，上市前已经是达达最大的财务投资人。</p><p>作为 YUE 的常驻导师，这位连续创业者会和以前支持过他的红杉合伙人们一起，像对待自己的再次创业一样规划 YUE，包括它的定位、目标、产品、推广等等。</p><p>过年的时候，蒯佳祺看完了电视剧《繁花》。看到主角阿宝的故事，便回想起自己创业一路以来的经历，遇过的贵人相助，就像那位爷叔。「每个阿宝都需要一个爷叔。」蒯佳祺说。「而他可以是 YUE 里的每位导师。」</p><p>除了红杉的几位合伙人亲自下场外，给 YUE 学员上课的讲师几乎都是清一色的创始人，他们被叫做「创业教练」，基本都来自于红杉的被投企业。这个 title 的言外之意，用郭山汕的话来说：帮助创业者成功，或者说创业成功率提高的因素，是可以通过「言传身教」来习得的，这也是 YUE 一直强调的<strong>founders help founders</strong>。</p><p>当然了，对于持续了相当长一段时间的创投低谷来说，YUE 这样一个商业目的较弱的组织存在，成为了创投双方对抗孤独的一种方式。作为三次创业的老兵，蒯佳祺认为 YUE 除了创业方法论，也提供了一种独特的情绪价值。「创过业的都知道，创始人往往是一种孤独的存在。特别是在创业早期，很多事情没办法和员工甚至联创交流，而只能默默消化或自己寻找出口。」</p><p>2022 年，李邵建决定辞去高管职位，成为一名创业者，身份转变之间也遇到很多困难。因此在某个 YUE 课后的深夜分享会上，李邵建选择吐露出自己的至暗时刻，他后来已经忘记这种时刻具体是什么了，但记得那天<strong>「大家都是真实的人，而不是被塑造出来的机械生物。」</strong></p><p>聚合也能带来「资源共享」。第一批参加 YUE 的十几位不同行业创业者，约定每季度必要碰面一次，而在这场聚会上，每个创业者会带来自己的投资人，在投融资的冬季，这种牵线搭桥的重要性不言而喻。</p><p>在第四期报名阶段，YUE 的运营团队组织了一次更大范围的重聚活动，邀请了那些未能入营，但成功进入到最终面试阶段的报名者参加。红杉种子的 3 位合伙人，4 位投资人，还有 6 位 YUE 学员给这些「望 YUE 者」做了一次精华浓缩的分享。</p><p>「从投资上来说，这是一次回头看，因为投资人经常看走眼，我们相信并且期待那些曾经被 pass 掉的创业者中，会有一些遗珠。」郭山汕表示，我们也希望对外传递一个信息：虽然 YUE 每期只能让十几二十个人入营，但这不是一个封闭的组织，我们希望它不断开放，让创业者们意识到，无论在什么阶段，我们一直都有合作的机会。</p><h2><strong>早期创业者最需要的课程</strong></h2><p>YUE 的学员背景各异。刘超是第二次创业，之前的经历让他感觉「股东结构比较复杂」；泓科晟睿创始人李邵建此前是 Autodesk 的高管，他可以从 1 做到 100，但这是他第一次面对从 0 到 1 的阶段；瀚辰星泰创始人郭海兵此前都是自有资金创业，这次是他第一次需要融资。</p><p>YUE 的导师们在课程设置上进行过脑暴，他们希望多上更实用的课程，但随着时间的推移，不管是红杉还是创业者本身都很快意识到，<strong>融资是最重要的事情。</strong></p><p>正如红杉中国多位讲师强调的那样：「融资是 CEO 的第一工程。」刘超告诉「暗涌 Waves」，在他观察中，<strong>从 YUE01 到 03，创始人们明显更焦虑、急迫地获取关于融资的一切信息。当然这和过去两年创投行业的日渐紧缩也有关系。</strong></p><p>那么谁更适合来讲这门课？是创业者还是投资人？这个问题郭山汕考虑过，两者视角不同，可传授的经验技巧自然也不同。</p><p>在刘超看来，YUE 常驻导师、达达集团创始人蒯佳祺是战术层面的专家，「他融过百亿人民币，什么投资人没见过」。基于此，蒯佳祺给出的融资建议是：1. 用最精炼的语言讲清楚自己所服务的市场和独特优势。2. 合理营造项目的稀缺性和紧迫性，讲清楚为什么投资人应该现在投你，并把这个逻辑贯穿到融资的每一个步骤中去。</p><p>作为投资人导师的郭山汕告诉「暗涌 Waves」：相比海外的一些加速器、孵化器，YUE 的融资课要更有「中国特色」，这是因为中国融资规律不强，公司早期价格事实上由供需决定。在一些热门赛道，往往前三轮估值不由业务发展结构决定，而是由创始人手中的 TS 数量决定，这便是供需的含义。<strong>但供需的特点在于，估值上升很快，坠落往往也在一瞬间</strong>。</p><p>在郭海兵听来，这样的分享可以被内化为一种具体操作：在两轮融资的间隙，也要滚动着去见投资人。郭海兵是第一次接触融资，在他看来，投资人上的课是一种通过书、文章等途径无法习得的教学，相当于博弈的对手直接告诉你游戏的解法。</p><p>创业者经历精彩，但案例有限，投资人见过更多融资，但毕竟无法感同身受，因此在 YUE 的课程设置上，除了这两种角色外，YUE 还请来了红杉人力资本负责人缪海源招聘课，第三期 AI 领域的学员超过一半，于是加了 AIGC 模块并邀请相应领域的专家，并且每次课后请学员对导师打分。</p><p>但最后，郭山汕认为，最合适的导师或许是热情本身。YUE 曾经有位导师帮一名学员对接了 40 个客户，为了成就对方的第一笔订单。无论是投资人还是创业者，那些愿意花费大量时间和激情在这里的讲师，往往是被学员评分最高的。</p><h2><strong>YUE 是红杉的解法吗？</strong><br>&nbsp;</h2><p>近几年，创投行业迎来了 2008 金融危机以来最严峻的时刻，最擅长对变化做出应对的，才会存活下来。</p><p>红杉做出应对的时间已经是 6 年前。2018 年红杉种子基金成立，后来郭山汕提到，如果更早一些去布局极早期会更好。在最初的几年里，外界也曾对红杉种子产生过一些疑虑，但当下，这种质疑已烟消云散。</p><p>6 年来，红杉在极早期投资布局上动作频频，与真格基金联合举办鸵鸟会、内部 Scout 项目（个人天使投资人）、设立专注消费早期创业者的 Sparkle，还与学校、科创基金建立合作。譬如红杉种子在胡渊鸣还在读博士的时候就投资了他的太极图形，堪称一次「靶向孵化」。</p><p>YUE 的出现，是<strong>红杉在试图系统化复制这种靶向孵化。</strong></p><p>当然，投极早期阶段一定要面对的极高失败率，让 YUE 多少带有一种公益属性。正如沈南鹏形容红杉种子的那样：「要在公益和商业的平衡中都达到一个令人满意的结果。」</p><p>对于红杉这样一家机构而言，去布局 YUE 是一件必然的事情，或者说这是这家全链条 VC 的最后一块拼图。<strong>「我在红杉这些年，始终觉得它是一个很有危机感的组织。我们今天取得的成绩实际上来自于七八年前，那么今天犯下的错误也不会在明天看到后果，而是多年后。那时可能翻盘就来不及了。」</strong>郭山汕告诉「暗涌 Waves」。</p><p>因此不管世界如何变化，红杉依旧如饥似渴。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>成立半年融资破亿，线控底盘厂商「座标系」再获北极光领投 5000 万元融资｜36 氪首发</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2700473522780294?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-22 16:58:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜肖千平</p><p>编辑｜张子怡</p><p>36 氪获悉，线控底盘跨域融合系统方案商「苏州座标系智能科技有限公司」（以下简称「座标系」）日前完成 5000 万元 Pre-A 轮融资，由北极光创投领投。本轮融资将用于产品研发及产线建设。&nbsp;</p><p>座标系成立于 2023 年，定位线控底盘 Tier0.5 系统方案提供方。成立半年以来，座标系已完成首样开发，并实现含 EMB 执行器、线控踏板及域控制器的全套 EMB 系统上车冬测，实现所有动态功能验证。&nbsp;</p><p>线控底盘是汽车智能化基石之一，以线控结构代替过去方向盘、刹车踏板等机械连接，能够显著提高相应速度及控制精度。&nbsp;</p><p>相应地，主机厂商也对线控底盘及其供应商提出新需求，更看重供应商本土开发、系统解决方案及联合开发能力。对此，座标系选定 Tier0.5 定位，意在帮助整车厂更快完成线控底盘开发及工业化。&nbsp;</p><p>具体来看，Tier0.5 系统方案提供方可通过从硬件到应用软件的线控底盘全栈技术布局，理解整车厂需求；同时，也可与主机厂深度合作，以联合开发的方式共同定义系统架构、软件分层及跨域融合。&nbsp;</p><p>同时，线控底盘作为整车安全等级最高的系统之一，对团队研发及工业化能力也提出更高要求。供应商除拥有架构设计等能力外，还需要掌握包括 EMB 执行器、线控踏板、线控转向等核心产品等开发能力。&nbsp;</p><p>对此，座标系以 EMB（Electromechanical Brake，电子机械制动）为切入点，定位高性能 EMB 系统。座标系第一代线控制动系统 EMB 采用高安全系统架构，结构紧凑，且采用平台化设计。目前该产品已进入多家国内一线整车厂的联合开发项目，并完成相关车型的联合冬测，预计 2025 年底完成量产准备。&nbsp;</p><p>实际量产进程上，座标系首条 EMB 生产线计划落户苏州工业园区，于 3 月底开始工厂交接。同时，座标系近期将启动线控转向 SBW 开发，年底 XY 双向融合。&nbsp;</p><p>团队方面，座标系核心创始团队来自博世、耐世特等业内知名企业，同时具备开发及成熟商业化落地经验。座标系创始人颜士富曾任博世底盘控制系统中国区副总裁、伯特利 CEO，底盘领域经验超 20 年，具备本土及全球业务核心管理能力。&nbsp;</p><h3><strong>投资方观点</strong></h3><p><strong>北极光创投合伙人黄河</strong> 表示：随着汽车电动化和智能化的爆发，整车控制集中化趋势显著，底盘线控化是确定性趋势。线控底盘是一个千亿市场规模的市场，底盘系统多年来为全球巨头所垄断，是国产零部件厂商一直难以突破的关键系统之一。在自主汽车品牌崛起，且引领整车智能化的背景下，国产底盘厂商有望迎来历史机遇期。在关键产品选择上，EMB 系统可能成为市场新参与者的重要切入口。作为线控制动的下一代方案，机械电子制动系统 EMB 已在全球各大车厂进入预研阶段，由于 EMB 制动系统取消了被使用了几十年的液压模块，我们相信在 EMB 制动系统这条赛道上，有新公司的机会。座标系公司成立时间虽然短，但是在商业上的战略定位、客户侧的导入、团队搭建速度以及产品开发速度，均表现出极高的能力和效率，有望在这轮竞争中脱颖而出。&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>IBM2024 年战略：发力混合云和 AI，加码大模型落地 B 端｜最前线</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2700462712485764?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-22 16:13:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜武静静</p><p>编辑｜邓咏仪</p><p>入华 40 年之际，在近日的媒体沟通会上，IBM 宣布 2024 年大中华区战略，将继续发力混合云和 AI，聚焦企业级 AI 应用，构建开放的生态伙伴体系。</p><p>20 年过去了，如今 IBM 已经从一家硬件主导的科技公司，转型为咨询、软件引领的混合云和 AI 公司。财务数据显示，2023 年软件和咨询业务在 IBM 总营收中占比超过四分之三。</p><p>「2024 年，IBM 将继续挖潜重点大客户、突破新的市场、大力拓展渠道，通过全栈产品和服务，帮助以汽车、在华跨国公司为代表的民营企业探索和应用生成式 AI，应对战略转型、业务出海、数据治理、安全合规等方面的新挑战。」IBM 大中华区董事长、总经理陈旭东表示。</p><p><strong>大模型正在成为 IBM 落地新战略的关键部分</strong>，目前，IBM 正在瞄准企业级市场，结合咨询，通过<strong>服务+软硬件技术组合</strong>的打法，把大模型落地在聚焦汽车、互联网、能源等行业。</p><p>IBM 大中华区科技事业部总经理、IBM 中国总经理缪可延告诉 36 氪，「IBM 科技将借助软件、硬件、服务的‘三驾马车’，聚焦汽车、互联网、能源等行业，帮助企业拥抱 AI 浪潮。」</p><p>2023 年，IBM 开始投入生成式 AI，推出企业级 AI 与数据平台 watsonx。watsonx 旨在帮助企业运用大模型和生成式 AI，解决企业级 AI 应用的三大挑战：找到需要的数据、建立合适的模型、监管系统的运营。</p><p>比如，微纳加工系统解决方案供应商源卓微纳科技就使用了 IBM 的 watsonx Assistant、Watson Discovery 等解决方案，用两个月搭建起企业级智能问答知识库，在售后端帮助售后工程师解决客户遇到的难题。</p><p>在具体的落地过程中，IBM 其中一项优势在于咨询业务的引入。目前，大模型落地正处于早期阶段，企业需求不明确，需要专业的体系和知识提供系统性的指导。IBM 咨询大中华区总裁陈科典表示，IBM 的咨询业务可以在理解和分析客户需求、设计顶层战略、优化流程、管理风险等方面提供持续支持，帮助企业使用新的大模型技术。「大模型是个系统工程，要落地实施大模型，需要从客户需求研究贯穿到系统上线，和最终部署。」</p><p>除了引入咨询之外，IBM 也在推进与客户共创，去年，IBM 在推出 watsonx 之后，就用车库创新工作坊的模式让与客户共同推动项目从概念到实际落地的过程。</p><p>现阶段，IBM 在大模型落地方向的重点是：专注于将企业级基础模型的客户案例拓展到处理自然语言以外的领域，并计划开放为特定客户量身定制的、参数超过 1000 亿的模型。</p><p>目前在全球，已经数千家企业客户正在了解和试用 watsonx，有超过 700 个试点项目、超过 500 个成功签单以及 150 多个案例。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>CEO 锦囊｜跨境电商，还有哪些机会？</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2700278456432770?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-22 15:50:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>长远来看，跨境电商已经来到比拼供应链、品牌力的阶段，遍地黄金的时代已经过去。当跨境出海进入到精细化运营乃至品牌出海后，卖家们要怎么做才能「适者生存」？各平台托管模式风起云涌， 跨境卖家应该怎么选？本地化带来了哪些挑战？跨境新老玩家现在还有哪些机会？</p><p>带着这些问题，本期 36 氪《CEO 锦囊》栏目，氪星直播间我们邀请到乐歌股份创始人/董事长项乐宏和阿里巴巴国际站行业运营负责人 Devin ，一起来聊聊：跨境电商，还有哪些机会？</p><p><strong>在这场直播中，两位嘉宾主要讨论了以下问题：</strong></p><p>1、乐歌多年的跨境电商探索中，面临的主要挑战是什么？阿里国际站平台上的企业遇到的挑战有何差异吗？</p><p>2、去年不仅是出海元年，也是 AI 大爆发，随之带来的是市场需求瞬息万变，现在需求侧较之前有哪些新的变化？</p><p>3、乐歌股份在构建海外品牌形象时，有哪些有效的方法和渠道？B2B 平台的企业又有哪些做品牌建设的方法？</p><p>4、出海品牌面临往往会面临既是外来者又是新品牌，如何与海外本地成熟的品牌竞争？</p><p>5、去年出海「四小龙」全部下场做「全托管」模式，为何今年就又从「全托管潮」迈入「半托管潮」？ 跨境卖家到底应该怎么选？</p><p>6、做出海，水土不服始终是一头「拦路虎」，对于本地化经营有何建议?</p><p>7、都说跨境电商「遍地是黄金」的时代已经过去，对于跨境新老玩家来说，现在还有哪些机会？</p><p>8、2024 年如何做好跨境电商，两位可以给 3 条具体的建议。</p><p><strong>以下为两位嘉宾和 36 氪的对谈，部分内容经过整理编辑：</strong></p><h2><strong>36 氪：在乐歌多年的跨境电商探索中，面临的主要挑战是什么？阿里国际站平台上的企业遇到的挑战有何差异吗？</strong></h2><p><strong>项乐宏：</strong>乐歌是在 2002 年成立的，那时我们主要从事的是贴牌外贸，也就是 OEM 和 ODM。客户来到我们这里下订单，我们负责设计，然后客户贴上他们的品牌标签。到了 2008 年，我们遇到了一个转折点。那年全球金融危机爆发，我们称之为「订单冻结」，我们在家里等待订单，但却没有任何订单到来。那时我正在攻读 EMBA，同时也在思考我们的未来。我们外贸人难道只能在家里等待吗？无论是努力工作还是经营工厂，难道就只能等待外界的光顾吗？<strong>那时我的想法是，我们能否主动走出去呢？</strong></p><p>但当我们真正开始做跨境电商时，发现这与传统的 ODM 业务完全不同。ODM 业务的价值链相对较短，所需的管理人员较少，管理难度也相对较低，但跨境电商的业务链就变得非常复杂。<strong>首先，我们需要进行市场调研，了解市场需求。确认了市场需求后，我们就要开始开发模具、生产线，然后还要将货物运到美国，接着进行品牌营销，寻找网红合作，考虑销售渠道的选择，哪些渠道之间没有冲突，哪些有协同效应。最后还有物流和售后服务等一系列问题。整个链条变得非常长，涉及的环节众多，需要的管理人员也大大增加，管理难度自然提升。</strong></p><p>因此，对于刚开始做跨境电商的人来说，可能会有一种心态，就是跨境电商非常繁琐和复杂，甚至让人觉得不如做外贸来得简单。在外贸中，货物一旦到达港口，FOB（离岸价格）就意味着收入已经到手，更加简单。总的来说，跨境电商让原本纯粹简单的事情变得更加复杂，但这是一个成长的过程，只有经历了痛苦和挑战，才能逐渐走向更美好的未来。</p><p><strong>Devin：</strong>我先简单介绍一下，阿里国际站是 B2B 出口领域最大的一个跨境电商平台，服务了数十万的中小企业卖家，当然也有很多中大型企业在我们平台上寻求出海的解决方案。我们平台上的企业与面向消费者的 To C 平台上的情况有一些不同。事实上，几百年来，直到现在，我们外贸的主力一直是 B2B 的交易模式，只是以前是在线下，现在逐渐转移到线上，线上成了最大的增量。</p><p>B2B 也就是「business to business」，「公司对公司」，但我更倾向于把 B2B 解释成是「businessman to businessman」，即「商人对商人」的概念。因为在 B2B 交易中，买家往往是为自己的公司采购，而非个人需求。所以 B2B 市场相比 To C 市场天然会显得更加冷静，买家不会无目的地浏览，他们来到平台是出于工作或商业需求。一旦买卖双方建立联系，他们的沟通和互动实际上非常热烈，商家们都希望以最快的方式吸引买家。所以别看从外面看来 B2B 交易不是当下的风口浪尖，但实际上也时时刻刻在发生着巨大规模的交易、快速的变化、频繁的沟通和互动。</p><p><strong>因此在这样的背景下，对于中小企业来说，了解你的每一个买家的需求至关重要。现在买家需求的快速变化，我们已经不能简单地认为提供最好的商品、最好的质量和最好的服务就足够了。我们需要深入每个买家的具体情况，了解他们真正需要什么，以及你能提供什么样的商业要素。这是我们看到的一些挑战，以及我们努力在帮助企业去解决的问题。</strong></p><h2><strong>36 氪：去年不仅是出海元年，也是 AI 大爆发，随之带来的是市场需求瞬息万变，现在需求侧较之前有哪些新的变化？</strong></h2><p><strong>项乐宏：</strong>机会从何而来？如果我们从商业的本质逻辑出发，分析行业、企业、产品，本质上就是在外部环境变化趋势下的供需不平衡。</p><p><strong>首先，我们需要确认外部环境有哪些变化，不断分析和总结。</strong>例如，我们需要思考 AI 带来的外部环境变化，以及未来世界会变成什么样子。在这个背景下，我们再去思考供需环境出现了哪些变化。举个例子，美国之前没有 800 美金免税的规定，但现在有了，这对轻量级商品如婚纱、服装、内衣等产生了重大影响，因为它们的重量可能只有 100 克甚至 50 克。从国际空运的角度来看，如果一个商品重量很轻，运输成本就非常低，这就为这些品类创造了机会。</p><p><strong>我想强调的是，外部政策的变化一定会带来机会。</strong>乐歌股份在 2020 年，尽管许多人不看好市场，但我们投资了 1 亿美金在美国购买了 10 万平米的海外仓。这是一个非常大胆的举动，甚至我的财务总监，一个 30 多年的老同学，都因此与我产生了争执。但后来疫情爆发，海外仓的价值迅速上升，我们也因此获得了丰厚的回报。<strong>我想通过这个案例告诉大家，每家企业、行业、产品都有其特色，我们必须在外部环境变化的趋势下寻找供需不平衡的机会来寻求突破。</strong>随着 AI 和人形机器人的发展，人类的生产力将得到进一步提升，市场容量也会变得更大。尽管当前竞争激烈，但从需求侧来看，我们应该对未来充满信心。</p><p><strong>Devin：</strong>近年来，需求侧的趋势变化非常明显，尤其是在中国商品出海的主要目的地国市场中，<strong>从市场和行业结构的变化，到商品结构的变化，都存在着明显的趋势。</strong>首先，近年中国商品出口增长最快的市场是东盟，也就是东南亚地区，以及东欧和「一带一路」沿线国家。当然，由于欧洲和美国的市场体量本身就很大，是传统外贸市场，所以对于外贸商家来说，这些市场仍然是不可忽视的。</p><p><strong>在品类方面，</strong>中国产的消费品出口在过去几年确实面临了一些压力，但我也看到平台上的许多做消费品的商家都在非常努力地提升商品质量和服务能力，从而以新的方式赢得订单。在这种新方式下我们平台上的消费品行业仍然取得了不错的增长，这表明海外市场对于更好的商品质量、服务能力乃至新的需求洞察是会买单的。</p><p>同时，电商尤其是跨境电商的崛起使得商品流通链路变得越来越透明，每个环节的成本和走势都变得清晰可见。以前由于信息不对称，买家可能会忽略一些细节，让他们参与外贸交易的门槛无形地变高。但现在，随着大量商品可以通过电商平台上的跨境直邮或空运的方式送达，买卖家的成本并不高。当然对于大型批发商和进口商来说，如果他们的需求预测非常明确，海运仍然是最优解。</p><p><strong>而对于通过线上采购的零售商或服务商——这是近期我们发现的一批增量市场，他们追求的不仅是低价，而是会综合考虑商品交到手中的时效和性价比是否符合他们的商业模式。</strong>我们看到越来越多的中小买家，如果购买的是较重或体积较大的商品，他们会选择在本地采购，这就促使越来越多的商家在本地部署海外仓和本地供应链。互联网使得许多环节变得越来越透明，成本也越来越清晰。本质上，<strong>商家始终要追求的是供应链价格的最优解，为买家提供一个最合理的解决方案。</strong></p><h2><strong>36 氪：乐歌股份在构建海外品牌形象时，有哪些有效的方法和渠道？B2B 平台的企业又有哪些做品牌建设的方法？</strong></h2><p><strong>项乐宏：品牌营销，就是以更经济的手段让目标用户（这里指的是 ToC 和 ToB）了解你的品牌、喜欢你、信任你，并最终购买和传播你的品牌。</strong>企业经营总是资源有限的，投资者不可能给你无限的资金去打响品牌，品牌营销的关键在于如何以最经济的方式吸引尽可能多的目标用户。</p><p><strong>在品牌营销中，首先要明确你的目标受众是谁。确定目标用户后，你需要提高品牌的知名度，然后是美誉度，这是建立品牌信任的过程。</strong>有了知名度和美誉度的基础，用户才会考虑购买。这个过程就像两个人谈恋爱，先是认识，然后喜欢，最后发展成更深层次的关系。对于跨境电商来说，品牌出海是一条必然之路。为什么要做品牌出海？从原来的贴牌生产转型到品牌出海，同样的商品，如果是 FOB（离岸价格）出口，可能只值几美金，但如果是品牌产品，价格可以增长数倍。这意味着每单位商品出口带来的外汇收入更多，这些收入可以用于提供更多高质量的就业机会。</p><p>跨境电商不仅提高了单位商品的产出价值，还有助于延长价值链，增加就业人数，尤其是为大学生提供就业机会。现在的好企业不仅仅是看销售额，更重要的是看它为大学生提供了多少就业机会。跨境电商品牌出海带来的附加值对社会和国家产业的提升意义重大。通过自主研发和品牌保护，企业可以提升产业能力，这是跨境电商品牌出海的深远影响。跨境电商品牌出海不仅对社会有意义，对企业本身也非常重要。它能够提升整个价值链，创造更多高质量的就业机会，并在国际市场上提升中国制造的品牌价值。</p><p><strong>在实施品牌营销时，方法多种多样，关键在于锁定目标用户，并以最经济的手段让他们了解、喜欢、信任、购买并传播你的品牌。</strong></p><p><strong>Devin：</strong>对很多 B2B 出口的企业来说，「品牌出海」也是非常重要的策略。过去很多年海外买家对中国制造产品的基本印象是高性价比，也就是价格便宜。但这会导致一个问题：如果我们继续在价格上竞争，那就意味着要更便宜，这种持续的价格竞争对整个产业的健康发展是不利的。因此，品牌化升级是未来中国制造出海的必经之路。</p><p>然而，什么是品牌？正如项总刚才所解释的，品牌本质上是买家为什么要选择你、为什么要记住你的原因。如果你能回答这些问题，那么你的品牌就已经在买家心中占有一席之地。品牌不仅仅是注册一个商标，而是你的产品与同行有何不同，你的服务有何特色，这才是真正的品牌本质。我们平台上有很多批发商和零售商买家，他们也在寻找 to&nbsp;B 商家的一些自带品牌的商品。平台为商家提供了一系列品牌扶持的场景和产品，帮助他们打造品牌。</p><p><strong>但衡量品牌营销成功与否的关键在于，随着品牌推广的深入，获取新买家的成本是否在下降。如果你能以更低的成本吸引新买家，那么你的品牌营销就开始显现成效。品牌营销不是无休止地投入资金，而是要提高获客效率，这对商家来说具有重大的商业意义。</strong></p><h2><strong>36 氪：出海品牌面临往往会面临既是外来者又是新品牌，如何与海外成熟的品牌竞争？</strong></h2><p><strong>项乐宏：</strong>这里有两个关键要素：<strong>首先是当地品牌本身，其次是竞争策略</strong>。我们必须深入了解当地品牌的特点，它们销售的是什么产品或服务，品牌名称是否易于识别和记忆。在与当地品牌竞争时，我特别想提醒我们的跨境电商朋友们，有时候你们的品牌名称过于复杂，难以理解。我在美国东部看到一个超市连锁品牌叫做「娃娃 WA WA」，这个名字简单易记，就是一个很好的例子。品牌的本质是用最低的成本和最经济的手段让人们知晓、记住并喜欢，首先要做的就是选择一个简单易记的品牌名称。无论是在国内市场还是国外市场，都应该选择一个容易在当地市场传播的名字。通常，叠音叠词、水果或动物相关的名字更容易被记住。</p><p>其次，我们需要深入了解当地产业链，去分析当地品牌的优势和性价比所在。不管是衣服、手机、箱包，要去了解他们牛不牛逼？性价比在哪里？有没有特定的产业链？要明确自己的主打产品或服务，并识别出可能无法与当地品牌竞争的领域。例如，在菲律宾、马来西亚或印尼，如果当地品牌非常强大，我们可能无法在主流市场与之竞争。但我们可以针对特定的人群或细分市场，比如华人社区，推出专门针对他们的产品或服务。</p><p><strong>品牌竞争不仅仅是性价比的比拼，还可能涉及品牌影响力、用户区隔以及服务质量等多个维度。</strong>我们需要细分市场，找到目标用户群体喜欢的品牌特点。例如，如果你在法国，与 LV 等知名品牌竞争箱包市场是没有意义的。我们应该因地制宜，发挥自己的优势，迎合目标用户最需要的产品或服务。</p><p><strong>Devin：</strong>&nbsp;关于与当地市场上已有品牌的问题，我建议有几件事情是必须要做的。<strong>首先，进行市场分析。你需要从功能、价格段、服务和售后等多个角度详细分析，寻找市场上的空白点，正如项总所强调的，差异化是关键。通过详细分析，你可以在功能、性价比、服务等方面找到自己的优势。</strong></p><p><strong>第二，考察品牌市场的独占性，例如快餐市场可能就是几个大品牌占据了大部分市场份额，进入这样的市场机会较小。但在一些品牌众多且分散的市场中，比如工业品市场，即使是最大品牌的市场占有率也可能不超过 10%，这样的市场就有很大的机会可以进入并发挥自己的优势。</strong></p><p>总之，这些都是商业决策的一部分，当然除此之外即使是中小企业也有机会通过合作、投资或并购等方式在海外市场取得成功。</p><h2><strong>36 氪：去年出海「四小龙」全部下场做「全托管」模式，为何今年就又从「全托管潮」迈入「半托管潮」？ 跨境卖家到底应该怎么选？</strong></h2><p><strong>Devin：</strong>阿里国际站此前的买家很多是寻找 OEM 工厂的定制类赛道的客户，而近年来，我们观察到海外买家开始变得更加多元，许多零售商、服务商，甚至是街边的小生意人，也会来到我们平台采购所需的商品。对于这些商家来说，传统外贸流程的门槛太高，他们难以理解为何跨洋采购会如此复杂，要与供应商谈判价格、处理各种手续等等。</p><p>为了满足这些买家对高效采购的朴素需求，所以阿里国际站推出了 B2B 领域的半托管服务。我们会精选能够快速发货的商品，并用阿里国际站物流的确定性服务，确保商品能够快速且准时地送达买家手中。这里「准时」非常重要，事实上在 B2B 交易中，时效快并不总是最关键的，但确定性却非常重要。买家未必一定要求特别特别快，但总是希望商品能够按时发货、按时到货，从而他们可以根据确定性时效来安排自己后续的生意。而第三个，当买家在采购后遇到纠纷，国际站会为他们提供售后服务保障。</p><p>因此，我们的半托管实际上是一种交易保障和物流服务的结合，追求的是商品履约服务的确定性。同时非常重要的一点，半托管之下，商家生意的自主性一定是完全保障的，商家获取的客户仍然是自己的，只是把最复杂、最有挑战性的物流履约部分托管给了平台，从而快速获得确定性履约的能力，这对中小企业来说是非常重要的。</p><p><strong>项乐宏：</strong>平台的价值是不容忽视的。一般来说，大型外贸企业有实力和梦想去打造自己的品牌。许多中小型企业，尤其是小微企业，虽然制造能力不错，但它们没有能力也没有资源去延伸价值链，去做品牌建设。在这种情况下，中国的这些平台站出来提供全托管或半托管服务，实际上是在帮助这些企业。从更高的维度来看，这些平台实际上在锻炼企业的生产能力和整个品类方向。</p><p>从社会角度来看，大型企业位于金字塔的顶端，而百分之七八十的企业是中小型企业。平台的出现，为中小型企业提供了历练的机会。平台就像一个集团军，帮助小企业通过平台寻求发展。当你在一个品类中积累了足够的经验和资源，你可以考虑自己去做品牌，从而提升到一个新的水平。即使是大型企业，在成长过程中仍然需要平台的支持。平台不仅可以帮助企业进行市场测试，还可以提供基础设施和影响力，最终反哺给中国企业。因此，即使在全托管的情况下，无论你的企业有多小，只要你的产品有特色，你就一定有生存之地。通过平台的历练，你可以逐渐壮大，变得更加结实。</p><h2><strong>36 氪：做出海水土不服始终是一头「拦路虎」，两位对于本地化经营有何建议吗?</strong></h2><p><strong>项乐宏：当我们谈论跨境电商品牌出海的本地化时，经常强调为中国创造了多少就业机会以及出口了多少产品。但我们不能忽视的是，任何一个实体在海外都不是孤立存在的。本地化英文称为 localization，不仅仅是产品和品牌的输出，更深层是否为当地社会创造了就业、贡献了税收、参与了慈善公益活动。</strong></p><p>我们需要思考的是，企业在走向国际市场后，是否真正融入了当地社会。许多企业在海外运营却未缴纳任何税款，没有为当地创造就业，也没有参与社区的慈善活动。企业不能只顾着销售产品和获取利润，而忽视了回馈当地社会的责任。本地化不仅仅是在税收、就业和慈善公益方面的贡献，还包括遵守当地的法律法规、尊重当地文化，成为当地社会的一部分。我们应该合规地为当地纳税，为当地产生就业机会。如果当地非常重视环保，我们也应该积极响应。本地化不仅仅是我们派出了多少员工，聘请了多少本地高管，或是他们是否习惯了本地的饮食。</p><p>我们要做的是深入地融入当地社会，尊重当地的标准和文化。虽然我们可以从中国进口核心制造部件，但我们也可以在智利、墨西哥、美国等地开设工厂。<strong>我们不仅仅是向当地销售产品，而是让当地感觉到因为我们的到来而变得更好，这就是本地化的最大意义。</strong></p><p><strong>Devin：为什么要做本地化？对于中国企业来说，本地化的本质是更好地服务于本地买家，满足本地客户的需求。实现本地化的路径和形式可以多种多样，每个行业的具体做法也会有所不同。</strong>无论是在美国、欧洲还是东南亚，本地化的具体实施都会有所区别。</p><p><strong>在业务层面，本地化最基础的是商品是否符合当地的法律法规要求，是否合规。其次是商品是否适合具体的市场。</strong>我们去年做过一个项目，帮商家选择适合的国家来精细化地运营，刚开始，我们发现很多商家其实并不清楚自己的商品到底适合哪个国家的市场，因为早先外贸都是一盘货卖全球的。虽然商家的心态是「只要有人愿意买我的商品，我就欢迎」（而不管到底是来自哪个具体国家），但不同国家买家对同一品类的需求确实存在差异。以服装为例，美国零售商和东南亚零售商喜欢的服装款式和风格完全不同。如果要主动去获客，那本地化的市场洞察的重要性就会突显出来。</p><p>因此，我们国际站平台现在可以为商家提供更多从国家和行业维度的数据参考，帮助他们调整业务方向和产品策略。同时也包括运用 AI 外贸产品来为外贸企业在日常运营中生成一系列本地化的图片、视频物料，优化商品描述，甚至帮助做更加本地化的选品。</p><p><strong>所以本地化不仅仅是组织结构和心态上的本地化，更重要的是在业务层面上，当你进入一个新市场时，你需要获取尽可能多的当地市场数据，以便精准定位你的业务和产品。</strong></p><h2><strong>36 氪：跨境电商「遍地是黄金」的时代已经过去，对于跨境新老玩家来说，现在还有哪些机会？</strong></h2><p><strong>项乐宏：无论是资深卖家还是新入行的卖家，首先需要明白的是，我们应该积极乐观地看待国外市场，那里一定存在机会。第二点，关于如何捕捉这些机会，我认为关键在于密切关注行业供需的动态。</strong>我们需要积极参与各种平台的活动，通过参与竞争和拥抱市场来了解市场的变化和行业的动态。我相信，无论是亚马逊、eBay 等第三方平台，只有参与其中，我们才能更深入地了解市场的变化。</p><p>在未来的时间里，除了利用平台，我们还要做好自己的本职工作，打造自己的特色。根据我们的能力大小，我们可以确定自己的业务范围。面对未来的变革，我们既要关注趋势，也要审视自己。我们必须拥抱市场，参与竞争。这就是我们应对未来挑战的态度。</p><p><strong>Devin：我认为跨境市场是非常庞大的，目前的电商渗透率还不高，尤其是跨境电商的渗透率更是如此。所以从行业角度来看市场潜力依然巨大。尤其许多重型或耐用品仍然通过传统的贸易方式出口和流通，随着数字化程度的提升，这些行业都会有巨大的潜在机会。</strong></p><p>此外，工业品领域虽然数字化程度不高，但电商趋势的现状其实是消费品电商化的速度是高于工业品的，所以未来工业品的数字化一定会到来，而围绕这些趋势，我们可以发现未来的红利和未被充分开发的蓝海市场。这是我们需要从长远布局的角度来考虑的。</p><p>当然，如果你已经身处竞争激烈的市场，那么你需要深入思考你的商品力、本地服务能力以及品牌价值和用户心智。总的来说，跨境电商的机会和红利还是处于逐步释放的阶段，我们应该尽可能抓住这些机会。</p><h2><strong>36 氪：2024 年如何做好跨境电商，两位分别给的 3 条具体的建议是什么？</strong></h2><p><strong>项乐宏：</strong>由于涉及的企业众多，行业广泛，我不敢一概而论，但可以给大家提供几条总体的建议。</p><p><strong>首先，一定要去寻找需求。</strong>如何寻找需求呢？可以通过平台进行，无论是亚马逊还是阿里巴巴国际站，观察那些销售良好的产品，但不要盲目抄袭。要将其吸收并转化为自己的创意，打造出具有自己特色的独特产品。这种做法已经被证明是有效的，尤其适合中小企业和小微企业。</p><p><strong>第二，无论企业规模大小，持续发展必须建立在合规的基础上。</strong>不要采取任何灰色地带的操作，这些做法是不可持续的，一定要合规，并且最好与本地化相结合。</p><p><strong>第三，一定要积极参与市场共舞。</strong>市场共舞意味着与客户、供应商、行业专家以及行业平台共同发展。</p><p><strong>Devin：第一，对于要出海的企业来说，尤其是原先没有太多出海经验的商家，非常重要的是必须亲自去目标市场看一看。</strong>我们经常与平台上的商家沟通这一点。到达目标市场后，你应该在那里待一段时间，至少两三个月，以便真正感受和了解市场。这不仅包括与客户接触，还需要亲身体验行业的市场环境，这是非常关键的。</p><p><strong>第二，对自己的商品力进行评估。</strong>我们之前讨论了很多关于商品的功能、价格区间、服务能力，以及你的品牌与竞争对手之间的差异。你需要确定自己是否站在一个有竞争力的位置上。</p><p><strong>第三，关于组织能力。</strong>无论你的公司规模大小，还是需要有好的工具来把员工的日常工作进行合理分工，维持好组织的稳定性，不断留住这些优秀人才。</p><p>&nbsp;点击可观看完整直播回放：</p><p class="loading-entity"><iframe class="entity-iframe" style="height:250px;width:450px;" src="https://mis.corp.36kr.com/static/substance/index.html?data=%7B%22type%22%3A%22live%22%2C%22typeName%22%3A%22%E7%9B%B4%E6%92%AD%22%2C%22id%22%3A2694938710519431%2C%22title%22%3A%22%E8%B7%A8%E5%A2%83%E7%94%B5%E5%95%86%EF%BC%8C%E8%BF%98%E6%9C%89%E5%93%AA%E4%BA%9B%E6%9C%BA%E4%BC%9A%EF%BC%9F%22%7D" data-type="live" data-id="2694938710519431" scrolling="no" frameborder="0">&amp;nbsp;</iframe></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>苹果「被偷家」！遭反垄断诉讼，大陆才开新店 | 最前线</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2700346821458053?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-22 14:50:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>正在上海正玩得不亦乐乎的库克，过了个实实在在的「疯狂星期四」。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4671,3114" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_bb8320f062e64f6c90891594cb40eda3@5978882_oswg5740792oswg4671oswg3114_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">3 月 21 日，上海，苹果 CEO 蒂姆·库克现身苹果上海静安店开业典礼。图源：视觉中国</p><p>3 月 21 日晚，中国大陆最大的苹果旗舰店在上海静安开业，与此同时，美国司法部和十几个州的总检察长对苹果公司提起反垄断诉讼，指控苹果公司利用其对苹果产品硬件和软件的控制垄断手机市场。</p><p>司法部认为，<strong>通过限制第三方应用商店的接入、对应用开发者施加不公平的条款等手段，</strong>苹果公司得以实现市场垄断。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="6000,4000" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_c1cd8a802d474665bbb939d9392f573e@5978882_oswg9595963oswg6000oswg4000_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">当地时间 3 月 21 日，美国华盛顿特区，美国司法部长梅里克·加兰（Merrick Garland）在司法部新闻发布会上发表讲话。图源：视觉中国</p><p>市场迅速反应，苹果市值一夜蒸发超 1100 亿美元（约合人民币 8000 亿元），<strong>创下 2023 年 8 月 4 日以来最大单日跌幅。</strong></p><p>X（推特）上，吃瓜群众看热闹不嫌事大：你们苹果用户有多能耐，我就多支持司法部。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="532,605" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_994d2fffd99c483e8106cc9fec7cc76c@5978882_oswg257533oswg532oswg605_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：X</p><p>有网友戏谑，因为苹果一直不配合司法部开后门监控用户，才有今天这一劫。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="668,318" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_83436bb922fd4eb6a7ecfa9043cc0939@5978882_oswg31017oswg668oswg318_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：X</p><p>美国司法部长加兰表示，「诸如苹果这样的垄断企业会威胁到我们经济所依赖的自由公平市场。不仅扼杀创新活力，还会增加开发者、相关工作者以及消费者的成本。」</p><p>诉讼中提到："苹果公司通过某种手段，让 iPhone 上的第三方信息应用体验普遍不如苹果公司自己的信息应用 。」</p><p>此前，苹果 iMessage 服务就曾因为「蓝色聊天气泡」和「绿色聊天气泡」设计在美国国内引发不少争议。iPhone 和非 iPhone 之间若有短信互换，其消息气泡会呈现绿色，而非 iPhone 用户之间互发短信时的蓝色。</p><p>又比如，iPhone 用户之间可互发高质量的照片和视频，但向安卓手机发送多媒体文本时，速度却更慢，文本质量更差。</p><p>苹果强势回应道，「这起诉讼在事实和法律上都毫无根据，我们坚决反对，「</p><p>苹果认为，此次诉讼将开创「危险的先例」，阻碍苹果向消费者提供优秀的技术服务，而正是这些技术使苹果成为世界上最有价值的公司之一。</p><p>苹果近年频频遭受反垄断指控。2022 年，欧盟反垄断监管机构曾指控苹果通过 Apple Pay 滥用其在移动支付领域的主导地位。</p><p>就在两月前的 1 月 25 日，苹果为配合欧盟 3 月生效的《数字市场法案》（Digital Market Act），不得不允许其他企业在 iOS 系统上建立第三方应用商店。</p><p>3 月初，苹果封禁 Epic Games 开发者账号的消息引起欧盟注意，被要求根据《数字市场法案》做出解释。苹果很快放下姿态，Epic 可以继续其计划，在今年将 Epic Games Store 和《堡垒之夜》带向欧盟 iOS 平台。</p><p><strong>美国司法部提起诉讼后，深受苹果「压迫」的应用程序制造商自然「组队」声援。</strong>周四，包括 Epic Games、Spotify、Deezer、Proton 和其他公司在内的应用程序公平联盟（CAF）发表声明，支持司法部对苹果采取的行动。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="730,777" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_cad216ef43414ece845cee9ecdf5a0b6@5978882_oswg139899oswg730oswg777_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">CAF 发布声援支持司法部，图源：CAF 官网</p><p>苹果近来糟心事不止这件。业内普遍认为，最近苹果在中国的销售表现疲软，库克相隔半年再次访华体现其对中国市场的重视。</p><p>库克本次中国行程也与推广 Vision Pro 的硬件研发迭代以及内容制作密切相关。对新推出的 Vision Pro 来说，缺乏原生应用成为其推广痛点。</p><p>但开发者对 Vision Pro 的热情已经低于预期。据悉，包括&nbsp;Netflix、YouTube 和 Spotify&nbsp;等知名流媒体巨头已表示，不会专门为 Vision Pro 设计应用，同时也不会让 iPad 版兼容 Vision Pro。</p><p>本次库克接洽的国内游戏开发商叠纸游戏，曾打造《闪耀暖暖》《恋与制作人》等人气游戏。库克在微博上提及，叠纸游戏未来或会推出更多 Mac 及 Apple Vision Pro 上的游戏。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="620,460" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_65879fe0e0d242558b72c2346fc443f2@5978882_oswg100084oswg620oswg460_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：库克微博</p><p>接受媒体采访时，<strong>库克再次强调，对苹果供应链来说，没有比中国更重要的地方。</strong></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>最前线｜大中华区增长 5%，「瘦身」之后的耐克仍待反弹</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2699875140368513?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-22 13:40:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>3 月 21 日，鞋服巨头耐克发布最新财报，在截至 2 月 29 日的前三个月内收入 124 亿美元，同比基本持平，略高于分析师预测的 123 亿美元。报告期内净利 11.7 亿美元，较去年同期的 12.4 亿美元下跌了 5%。报告发布后，耐克股价出现小幅上涨。</p><p>分地区看，耐克在北美和亚太地区的增长，一部分被欧洲、中东和非洲的销售下滑所抵消。报告期内，这家鞋服巨头在欧洲、中东和非洲的收入下降了 3%；在亚太地区和拉丁美洲的销售额则增长 3%。由于假日季的拉动，耐克在北美表现超出预期，营收大增 18%。</p><p><strong>耐克在大中华区营收增长 5% 至 20.8 亿美元，</strong>分品类来看，服饰鞋类和器材销售都有不同程度的增长，但增幅均出现了放缓迹象。报告期内耐克在大中华区净收入增长 3% 至 7.2 亿美元，前三季度净收入与去年同期基本持平。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1994,1400" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_50e5f8fa7ccd4ba88901c18f880b28ba@5922386_oswg290210oswg1994oswg1400_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：耐克官网</p><p>分品牌看，旗下滑板鞋品牌匡威的欠佳业绩被点名。耐克在简报中指出，报告期内匡威营收大幅下滑 20% 至 4.9 亿美元，分析称与品牌老化、创新不足有关系。</p><p>耐克首席执行官 John Donahoe 表示，公司正在建立一个全新的、将持续多年的「创新周期」来继续强化品牌故事。他还强调了将继续与分销商保持紧密合作。报告期内，耐克分销渠道收入小幅上涨了 3%。</p><p>耐克在去年 12 月出乎意料地下调了业绩指引，随后宣布裁员 2%，以及推出一系列精简措施，包括对部分商品涨价、减少产品种类、提高自动化等。部分节省下来的开支将投入到那些仍在增长的类目，例如跑鞋、女装和乔丹品牌。</p><p>上个月，耐克与 NBA 球星 Devin Booker 合作的鞋款 Book 1 正式上市，但市场反响平淡。调研显示，消费者认为该鞋款「看上去更像是一般的休闲鞋而非篮球鞋」，侧面也反映出顾客对运动鞋的专业程度提出了更高要求。一直以来标榜创新的耐克，急需一款新鞋来打动越来越挑剔的年轻人。</p><p>长期跟踪运动服饰市场的分析师 Jessica Ramirez 观察到耐克已经在官网上下架了部分鞋款，也许正在为即将到来新款产品预热。但这位分析师也表明，耐克针对疲软业绩仍未有一个框架清晰的复苏计划，这意味着重回健康增长的轨道仍需一段时日。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>踏浪而行——2024 中国 CGO 增长峰会圆满举行</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2700306944735361?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-22 13:39:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,608" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_2502f215585b42a3b1ef344e34ab732f@5868219_oswg88521oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>2024 年，中国实际 GDP 增长目标计划保持在 5.0% 左右。5.0%，这不只是一个数字，更是一个宣告，一种决心：不管风吹浪打，向上增长依旧会保持良好的势头，表现出中国经济的「积极进取、奋发有为」。</p><p><strong>大势开启，踏浪而行，2024 中国 CGO 增长峰会也如约而至。3 月 21 日，各方嘉宾齐聚厦门海悦山庄酒店，听涛观海，共话增长。</strong></p><p>峰会之上，著名社会学家、清华大学社会学教授孙立平做重磅报告，在扑朔迷离中为经济增长寻找出路，呼吁转向消费型主导增长。德勤中国首席经济学家许思涛则以详实的数据，论证中国经济具有创造内生增长的条件，增长率将长期保持在 4% 左右，经济从「投资驱动增长」转型到「消费驱动增长」将会振奋市场。峰会打破思维定式，聚焦出海等热点话题，给出对市场的最新思考。峰会引发媒体与社会的高度关注，线上线下参会人数超过 40 万。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_c3beb3a341c34e2fbd77dd081f895a15@5868219_oswg169208oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>踏准向上之浪，共鸣增长节奏，是此次峰会助力品牌的重要使命。<strong>近 30 家耳熟能详的知名品牌参加了主题演讲及圆桌讨论，</strong>他们来自汽车、家电、日化、食品、饮料、珠宝等行业，包括恒源祥、捷豹路虎、联合利华、瑞幸咖啡、盼盼食品、奈雪的茶、立白、名创优品、梦金园、见福、潮宏基、京东零售、小红书、迪思传媒、久其数字、倍思科技、TNT SPACE 潮玩等，体现了 2024 年踏浪而行的市场激情。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_3ef1e86b2a1544ccbd3d2dd441fa407a@5868219_oswg160940oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>中国 CGO 增长峰会的目的是打造品牌企业关注和参与的高端对话平台，峰会旨在实现品牌企业高级管理人员、品牌营销领域高级实战专家、经济学高端人士，以及政府机构、投资方、媒体方之间的智慧碰撞，为品牌企业寻找增长路径，进而助推中国经济的发展。</p><p>本次峰会由中国商务广告协会指导，虎啸奖组委会主办，厦门市网络零售企业协会联合主办，添翼智库执行。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_92a168a9429b4ac3ac4ad0504951da40@5868219_oswg186178oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>峰会期间还举行了 CAAC 品牌出海生态工作委员会的揭牌仪式。</strong>CAAC 品牌出海生态工作委员会根据中国商务广告协会会长提议，经第十一届常务理事会批准成立，以「协会组织领导，各成员单位共建、共创」为形式，以「生态性、开放性、落地性」为原则，坚持需求为起点，问题为导向，大力促进出海生态各方资源的全面联动，加快中国品牌的出海步伐，提升中国品牌的国际化程度。</p><h2><strong>01 踏浪前瞻</strong></h2><p>2024 年中国经济增长将遵循「稳中求进、以进促稳、先立后破」的总基调，重点目标为新质生产力、科教兴国、扩大内需。 在增长的时代巨浪下，细化的分析与预判显得尤为重要。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_7def6d846f7d410c8253bbd99fcaa213@5868219_oswg99187oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>开幕式中，中国商务广告协会会长李西沙首先致辞。</strong></p><p>他谈道，增长是中国经济的核心要求，是全社会共同的目标，更是推动时代巨轮不断前行的动力。增长是永续的问题，是企业必须一直面对与解决的问题。在这个过程中，品牌企业的高级管理人员、品牌营销领域的实战专家以及经济学家等高端人士，都扮演着举足轻重的角色。站在全新的历史起点上，企业家要敢于拥抱变革，勇于探索未知。李西沙指出，在高质量发展中寻找新质生产力，这是高质量发展的抓手。找增长、寻增长、促增长，也要有抓手，CGO 增长峰会这个平台，就是为找到这个抓手贡献智慧和力量。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_26df1a8a2b00408ea1e03a501ff0b0aa@5868219_oswg122376oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>开幕论坛随后举行，开幕论坛由峰会执行主席、添翼智库创始合伙人方军主持。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_7601e7282cff43bb887bb95de4699c9e@5868219_oswg179613oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>著名社会学家、清华大学社会学教授孙立平做《如何认识当前扑朔迷离的经济走势》的演讲。</strong></p><p>孙立平认为，中国已经进入了经济收缩期，出现一些新问题，不止表现在经济上，还表现在社会氛围、社会心理上，所以企业要有收缩型思维。中国经济已经从短缺转变到过剩，当前中国的产能是为世界市场准备的，中国大规模集中消费的时代已经结束，超前、过度、透支的消费是不正常的，现在的消费才是正常的，所以要形成一种在正常消费基础上的发展模式。孙立平认为，2024 年的主题是保增长、化风险、促转型，增长的关键是实现从投资主导型增长到消费主导型增长的转变。2024 年要进行结构性改革，要转变发展方式，变革举国体制下的新二元结构。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_e93153aeb08546119a95ba34e4c464bc@5868219_oswg148059oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>德勤中国首席经济学家许思涛做《2024 年宏观形势前瞻及消费市场机遇展望》的主旨报告。</strong></p><p>他指出，中国的出口和投资驱动增长模式已到尽头。这是因为出口面临诸多不利因素：如保护主义、抵制去工业化、对竞争的排斥；国内部分政策（如提升供应链安全）也可能削弱出口竞争力；国内基建投资面临回报率不足的问题。但中国有创造内生增长的条件，未来经济从「投资驱动增长」转型到消费将会振奋市场，所以，中国经济长期增长率仍将保持在 4% 左右。中国居民消费韧性是长期趋势，一是中国具有庞大的中产阶级，城市化尚未完成，二是居民依然有加杠杆空间，中央财政有巨大转移支付空间，三是年长者对年轻人的财富转移、以及年轻人的消费信心驱动消费升级。未来应当重点关注数字消费、绿色消费、健康消费等新型消费。</p><h2><strong>02 宏观解剖，中观洞察，微观创新</strong></h2><p>实现经济增长向上，宏观的国内外局势、中观的消费与需求洞察、微观的品牌创新都必须进行深入的前瞻性思考。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_1f73dc70b7814dcba3787b48cb151634@5868219_oswg76123oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>第一轮主题论坛首先由恒源祥集团董事长兼总经理陈忠伟做《数字、低碳、美学，恒源祥探索品牌增长之路》的演讲。</strong></p><p>陈忠伟首先介绍了恒源祥品牌美学实践体系架构。这个体系是从传统中提炼出形象资源，再从传统形象中总结出美学编码，以美学编码的形式创建社会级别的视觉识别系统，最后完成生活样式、参与社会运作章法的构建，分别包涵理论溯源、设计体系、传播体系、艺术内涵、产权产业等部分。陈忠伟同时介绍，从 2011 年起恒源祥开启了数字转型之路，电商规模和出海规模在海派品牌中名列前茅，拥有全链路设计研发数字化解决方案，可以共享数字设计能力和数字设计资源。在循环经济方面，恒源祥自 2011 年开始连续 12 年发布「社会责任报告」，并进行全产业链碳排放研究。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_72b6f0010a154f88a472f96a4725f5a0@5868219_oswg138286oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>上午演讲结束后进入圆桌讨论环节，圆桌主题为「消费品牌踏浪向上的核心变量」。</strong>由云上珠宝/云上敍高级副总裁赵美熹主持，圆桌嘉宾为奇瑞捷豹路虎汽车有限公司常务副总裁、捷豹路虎中国和奇瑞捷、豹路虎联合市场销售和服务机构常务副总裁马振山，潮宏基品牌总监林佩璇，立白科技集团营销中台总经理吴晨，联合利华全球品牌总监郭丹。</p><p><strong>马振山认为，</strong>品牌始终是增长的核心变量。必须坚持品牌在企业经营中的核心定位，用品牌驾驭服务与产品，才能落实「以消费者为中心」的市场共识。要把品牌主张变成内容，这样产生的内容，才能和消费者共鸣。要善于运用圈层理论，精准锁定消费群体，鼓励 UGC，与消费者互动。马振山介绍，基于全球消费者研究，升级后的捷豹路虎品牌战略变得更加聚焦，揽胜、衞士等品牌的定位更准确明晰，市场反响良好。</p><p><strong>林佩璇认为，</strong>品牌建设要回归本质，就是品牌一定要提供价值，包括功能价值与情绪价值。品牌要厚积薄发，市场上看到是现象的薄发，如 LOGO 的变化，而厚积才是根本。厚积是长期主义，如潮宏基支持非遗工艺，成立博物馆都是厚积的做法。只有厚积薄发，品牌才有厚度，有生命力。</p><p><strong>吴晨认为，</strong>新的消费形势下，立白重视消费升级。消费升级的核心是走近消费者，懂得消费者，满足消费者需求是品牌建设的必经之路。新一代消费者有新一代的需求，所以立白实施「大立白」战略，孵化新品牌、子品牌，用新的消费场景满足需求。</p><p><strong>郭丹认为，</strong>探索品牌存在的价值始终是最重要的。探索消费走势，优化品牌价值，做好产品与服务，让消费者记住品牌，品牌才能成功。优秀的国际品牌很重视品牌的本地化。本地化要求始终提升消费者的相关度，持续地进行洞察，让产品符合中国的消费习惯，这样国际品牌才能与中国消费者共鸣。此外，人才知识储备、定力、耐力在当前是迫切的需求。</p><h2><strong>03 内生动力，提振内需，驱动增长</strong></h2><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_893ce885ea214fda876be07e9e629afa@5868219_oswg90384oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>下午，论坛进入下半场，以消费核心议题，主持人为品牌营销战略专家丁海云。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_09f5a71c6919456abe318711a359c74d@5868219_oswg54080oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>首先由小红书商业生活服务行业群总经理觅阳分享《万物皆可种草——如何让好服务在小红书被看见》。</strong></p><p>觅阳介绍，小红书是极具优势与价值的平台，年轻有活力的用户都在小红书。2023 年 2 月，小红书月活用户破 2.6 亿。小红书拥有乐于被种草的用户、高种草力的内容和高效的种草场域，在小红书可以成功激发的种草需求，做出准确种草驱动的决策。觅阳介绍，生活服务行业是小红书的主要赛道，设置 10 个一级行业，92 个二级内容赛道。小红书生活服务 2023 年单月新入驻品牌同比增速 212%，小红书生活服务不但拥有优渥的内容土壤，toB 也有更多想象。觅阳还分享了小红书基于人群反漏斗破圈独特逻辑的营销模型，围绕核心人群、高潜人群、泛人群，实现核心人群打透，让品牌势能快速释放，持续破圈泛化。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_0f2dfc1439384b6fb2af122caa655417@5868219_oswg178136oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>接着，京东零售平台运营与营销中心大商超广告业务负责人分享《营销回归本质聚焦长效经营》。</strong></p><p>京东一直认为，营销必须回归「人货场」，三者高效协同，才能实现品牌长效经营。「人」指的是 SUPREMEE 用户心域建设方法论，是广告用户资产的精细化运营；「货」指的是 Burst 新品经营方法论，新品孵化、新品营销、新品运营；「场」指的是站内外场域营销联动，全场域营销提效增长。京东用「全域数智能力」全面布局人货场，助力品牌三位一体稳健增长；用全域资源能力实现用户消费全路径覆盖和品效结合联动能力升级；用全流程 AI 能力赋能全域投放，助力营销效果达成。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_44f5771f65e54c7da33b9b77bc119271@5868219_oswg69876oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>接下来，见福便利店董事长张利带来了《观外改内，提升内驱力》的主题分享。</strong></p><p>张利认为，零售业面临数字化挑战，中国零售市场中有 57% 的零售销售都受到了数字化的影响，未来数字化经营是零售业提升管理水平及经营效率的必经之路。数字化趋势对零售业产生了深远影响，促使零售业的数字化趋势加速、线上线下融合和个性化消费崛起。同时，便利店行业也产生了三大转型趋势：一是数字化升级，便利店通过引入自助结账、移动支付等技术，提升服务效率和顾客体验；二是健康饮食趋势，便利店开始提供更多健康食品选项，满足健康饮食需求；三是社区化服务，便利店加强与社区的互动，提供送货上门、代收快递等便民服务。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_8c1b2b80217541fea51ca5b03819965c@5868219_oswg72449oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>最后，迪思传媒技术顾问刘云鹏分享了《穿越周期：追求良性增长重构传播体系》。</strong></p><p>刘云鹏认为，低迷的周期下，可持续良性增长的课题是明确的，品牌营销传播也需要同频进行结构性调整，一方面要不断加强品牌建设尤其是品牌情绪价值的提升，因为唯有品牌可以穿越周期，另一方面营销传播也要积极拥抱 AI 人工智能技术，通过 AI 来实现传播的降本增效。在以国内大循环为主体,国内国际双循环的新发展格局下，国家在宣传层面对民族文化和民族品牌给予了大力支持，民族自信和民族情绪空前高涨，在新的历史时期品牌要及时把脉社会情绪并与之建立连接，从而强化品牌和消费者之间的情感关系和提升品牌的情绪价值，在具体传播施策上要紧贴文化讲故事、展示创新讲意义、胸怀天下讲责任、激发粉丝讲热爱。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_3ed6989bdeed4fd1a8c7b05399f01130@5868219_oswg146820oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>本环节圆桌讨论的主题为「内循环下的消费市场新引擎」</strong>，圆桌主持人为厦门大学新闻传播学院副院长、教授、博士生导师陈素白，嘉宾为瑞幸咖啡副总裁申跃，盼盼食品董事长助理、集团品牌副总监、新零售事业部副总经理宋长镇，TNT SPACE 潮玩品牌总监胡扬晓，梦金园黄金珠宝集团品牌总监李喆。</p><p><strong>申跃认为，</strong>咖啡赛道竞争激烈是市场常态，产品与品质是第一的流量密码，所以做好产品、满足需求是关键。打造供应链也很重要，竞争要从咖啡产区源头展开。瑞幸咖啡的目标是提供高品质、高便利性、高性价比的咖啡，让消费者喝的好、喝的值。</p><p><strong>宋长镇认为</strong>，食品饮料可以说是朝阳行业，刚性需求，但企业惯性势能也在降低。盼盼食品的升级与消费者同频共振，特别重视洞察年轻人真正的消费需求。盼盼食品在品质上精益求精，在食品检验上非常严格，打造从田间地头到餐桌的安全高质的完整链条。</p><p><strong>胡扬晓认为，</strong>潮玩是上升中的新兴行业。TNT SPACE 潮玩正在努力延长 IP 生命周期，扩大知名度，并尝试多种跨界合作，包括酒水行业、旅游景点、商业地产的合作。TNT SPACE 潮玩运用算法推荐，精准服务客户，并把 AI 运用于客服部门，提高效率。</p><p><strong>李喆认为，</strong>当前金价上涨，金饰消费趋势出现了 90 后买金潮与国潮趋势。与之相应，品牌要创新对应的产品与场景，品牌力、营销力要增强，商业模式要调整。低频消费需要提升用户粘性，可以从底层数据上分析，深度运用 AI 技术，以此进行产品调整。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_47395180f9774f50a49d569bc587e6c5@5868219_oswg80867oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>随后，虎啸奖组委会常务副秘书长王林娜，分享了越来越多品牌主自主提报奖项的关键要素。</strong>为什么？ 对于品牌而言，能力证明、专业认可是目标，行业速通、项目纵览是横向视野拓宽，最热玩法、最新案例是纵向市场深挖，系统输出的高密度报告是点线面结合，合作资源、平台整合是通过链接创造价值。第十五届虎啸奖目前也正处于倒计时状态，欢迎广大品牌企业、行业公司参与（点击参赛）。</p><h2><strong>04 听涛观海，扬帆出海，激流勇进</strong></h2><p>论坛的最后一个环节关注当下的出海热点。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_12a4e44501d04deaa3854a7698396837@5868219_oswg64372oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>名创优品集团副总裁兼首席营销官刘晓彬分享了《特色 IP 零售成就全球超级品牌》。</strong></p><p>刘晓彬介绍，名创优品的愿景是成为世界第一的 IP 设计零售集团，目前拥有 100+IP 授权方，累计上市 IP 相关 SKU10,000+个。他提到，全球化战略是名创优品迈向超级品牌的必由之路。目前，名创优品已进军全球 110 个海外市场，实现了由货架竞争向内容竞争的转变。特色 IP 零售构建差异化表现在三个方面：一是超级品类。产品即内容，IP 设定让产品更具内容属性。二是超级门店。终端媒体化，通过 IP 场景创造海量内容助推业绩新高。三是超级用户。用户即创作者，让用户进阶，实现从顾客到 KOC 的进阶，并扩大 KOC 联盟，覆盖全球重点市场，计划未来五年做大 IP 内容生态。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_2a46c2d867164cf9b0e2b6f2183ab36a@5868219_oswg85612oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>倍思科技联合创始人陈林松分享了《基于用户，倍思乘风破浪的全球化征程》。</strong></p><p>陈林松介绍，倍思科技作为一家产品型公司，用户超 3 亿人次，覆盖 100 多个国家和地区，近几年在海外市场取得巨大增长。陈林松认为，以「基于用户」为初心，持续创新、柔性智能供应链体系和本地化运营策略是倍思成功出海的答案。持续创新要求不断提升产品力，用「极致实用而美」的价值观打造产品，用过硬品质和技术，塑造护城河，满足用户真实需求。供应链要求高品质、柔性化、智能化、快速化，供应链与销售部门要能紧密沟通。本地化运营要求加强对海外市场的市场调研，了解真正的需求、偏好与行为并迅速响应，通过线上线下的「组合拳」打开海外市场。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,682" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_4618f51f074f485aa963bb4db431b88b@5868219_oswg121638oswg1080oswg682_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>最后，进入到峰会的最后一个圆桌，主题为《外循环下品牌全球化新形势》。</strong>主持人是久其数字传播集团 CEO 邓晨，嘉宾为 MiQ 大中华区业务增长负责人吴政宪，耐特康赛创始人、董事长兼 CEO、《国际品牌观察》总编渠成，奈雪的茶首席运营官兼国际事业部总经理邓彬。</p><p><strong>吴政宪认为，</strong>大部分的出海品牌都有着明确出海国选择，会根据自身产品、定价策略等特性选择出海国。高端品牌往往选择欧美国家，年轻化、快速化、低单价的线上品牌通常进入东南亚和南美国家。MiQ 拥有丰富的海外媒体资源，以海量数据帮助出海品牌制定本土化策略。</p><p><strong>渠成认为，</strong>品牌出海可以分为产品出海和商业模式出海。中国的产品出海、品牌出海已经进入欧美澳新东南亚等地区，而模式出海相对较少。出海的线上渠道分为品牌自建渠道、第三方渠道，还有特定渠道。相对而言，出海的线下渠道更面临挑战。</p><p><strong>邓彬介绍，</strong>奈雪的茶已经布局东南亚，这是因为中国和东南亚距离近、文化近，有相近的茶文化，茶饮无国界。下一步奈雪的茶计划进军北美和欧洲。奈雪的茶出海是基于对自己产品的自信，同时也基于国际市场的巨大机会。</p><h2><strong>05 闭幕</strong></h2><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_a3c1b8dd82574e7d9aa75d5efcbe98c0@5868219_oswg106585oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>中国商务广告协会驻会副会长陈徐彬为峰会致闭幕辞。</strong></p><p>陈徐彬先首先总结了孙立平、许思涛等嘉宾的精彩观点，指出在 AI 时代学习力最重要，一整天峰会带来的思想盛宴，就是提升学习力的重要平台。</p><p>陈徐彬强调要正确看待增长。「踏浪而行」的主题，说明增长的远景航线风高浪急、暗流汹涌。增长没有「原地卧倒」这个选项，那会葬身大海，被时代的洪流吞没，所以，实现增长，要么向上，要么向外。同时，增长也必须有长期主义思维。</p><p>最后，陈徐彬指出，增长不只是经济指标，信心的增长更为重要。出海，让中国品牌在国际舞台大放光彩，这是品牌自信，文化自信。2024 年信心满满，相信增长的可能性始终存在，只要勇于探索，敢于创新，就一定能站在时代的潮头，踏浪而行！</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>年营收 275 亿，李宁蓄力「爬坡」｜氪金 · 大事件</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2700199346829442?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-22 11:59:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>‍‍作者&nbsp;|</strong> 谢芸子&nbsp;</p><p><strong>编辑&nbsp;|&nbsp;</strong>郑怀舟&nbsp;</p><p>疫情三年的「黑天鹅」事件后，国产体育品牌增速普遍放缓，李宁集团也开始进入「爬坡期」。&nbsp;</p><p>3 月 20 日，李宁集团发布 2023 年财报，公司营收同比上升 6.96% 至 275.98 亿元；集团权益持有人应占净利润 31.87 亿元；净利率为 11.5%，同比下跌 21.6%。&nbsp;</p><p>对于收入未达自身预期的主要原因，集团管理层在业绩会上提及，由于去年电商经营整体环境面临挑战，线上平台入店客流大幅下滑。&nbsp;</p><p>2023 年，李宁销售成本达到 90.8 亿元，同比上涨 24.1%。销售成本的不断扩大，源于直营店的租金、店铺装修、销售人员工资、广告宣传和赞助，以及亏损店铺的计提资产减值。此外，还由于政府补贴等其他原因，使得经营收益减少。&nbsp;</p><p>其它财务数据方面，李宁集团去年毛利同比上升 7% 至 133.52 亿元；整体毛利率为 48.4%，与上年持平。经营现金净流入上升 19.8% 至 46.88 亿元，公司整体经营流水取得 10% 至 20% 的增长。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,632" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_2ca3262f341b4b8d81d15df28d771d0b@394564713_oswg105115oswg1080oswg632_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">李宁集团财报截图</p><p><strong>市场情绪上，当日李宁集团公布业绩后，体育用品股走强。李宁公司一度上涨 6.4%，截至收盘报价 21.45 港元美股，上涨 5.67%，领跑行业。</strong></p><p>在此前连续两年多的光景里，港股暴跌，李宁公司的市值也步步走低。不久前，李宁私有化的消息甚嚣尘上，其股价随即涨超 20%。&nbsp;</p><p>对于股价与私有化两个问题，李宁集团董事长李宁本人向媒体回应称，公司管理层应致力于：提供最佳的产品，让消费者获得满足感；提供既安全又有挑战性的工作环境，让员工获得成就感，让公司在面对竞争和不同经济环境之时获得最佳的经济效益，让投资者获得理想的回报。&nbsp;</p><p>「作为公司大股东，我对以上三项工作是非常支持的，所以任何可以提高投资回报的方案，我都会考虑，但目前没有任何计划需要告诉大家。」&nbsp;</p><p><strong>值得关注的是，「力求稳健」在本次业绩会中被提及最多。2023 年，李宁的库存管理让市场颇为惊喜。</strong></p><p>李宁集团联席 CEO 钱炜对 36 氪表示，公司去年的库存管理是过去 5 年来的最好水平，库销比只有 3.6 个月。&nbsp;</p><p>库龄结构方面，截至 2023 年底，李宁公司 7 至 12 个月的库存比为 14%，大于 12 个月的库存占比仅为 6%。</p><h3><strong>持续增肌，库存水平五年最佳</strong></h3><p>从近年来的营收增速不难看出，这家头部国产运动品牌，自 2019 年实现 56.13% 的营收增长后，逐渐放缓。&nbsp;</p><p>2019 年底，钱炜曾表示，要将李宁打造为「肌肉型企业」。自此，「推进零售转型、关闭低效门店、持续开优质门店」被反复提及。&nbsp;</p><p>然而，也正如钱炜所言，要打造「肌肉型」企业体质，没有尽头可言。在面对不确定性市场环境的情况下，企业不能单纯追求规模的增长，忽略了经营效率的提升。&nbsp;</p><p>反映在财报，李宁公司对库存及周转的把控，能直观地体现企业不断强化的运营实力。<strong>钱炜口中「五年来最好的库存管理水平」，也正是李宁「去腐增肌」阶段性结果的体现。</strong></p><p>2023 年，李宁库存周转天数为 63 天，处于健康水平。钱炜也强调，这样的库存周转效率背后，绝不是公司在短期阶段性采取了库存清理措施。&nbsp;</p><p>「我们一年 52 周都要应对每一周的生意变化、每一周的库存状态，每一周和供应链的联动，以此来确保库存的健康水平。可持续、体系化的库存管理体系，也是肌肉型企业的重要组成部分。」&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,126" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_bc986814e85a4dbea993ef40a182615c@394564713_oswg34241oswg1080oswg126_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片截自财报截图</p><p>经营业绩方面，李宁集团去年整体零售流水（包括在线及线下）录得 10% 至 20% 低段增长。&nbsp;</p><p>渠道层面，在整体库存周转提速的同时，公司也在积极处理低效店铺。&nbsp;</p><p>上一年度，李宁集团的直营业务已完成战略性布局，在核心商业体的进驻率提升至近 90%。同时，李宁在奥莱渠道表现优异，直接带动直营业务同比增长近三成，营收占比上升 4.3 个百分点至 25%。&nbsp;</p><p><strong>而在李宁积极拓展线下渠道的同时，单店店效也在提升。</strong>报告期内，李宁店铺的总面积增加中单位数，平均店效同比增长高单位数。&nbsp;</p><p>门店数量上，截至 2023 年底，李宁公司共新开、升级九代门店超过 230 家。&nbsp;</p><p>李宁牌（包含李宁核心品牌及李宁 YOUNG）常规店、旗舰店、中国李宁时尚店、LI-NING 1990 店、工厂店、集合店的销售点数共 7668 家，较 2022 年 12 月 31 日增加 65 家。&nbsp;</p><p>其中，经销商 46 家（包括中国李宁时尚店渠道），较 2022 年 12 月 31 日净减少 6 家。直营业务（不含童装）营收增长 29%，直营门店数量达到 1498 家，同比净增 68 家。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,227" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_a12d22cf10f742119dbc54a018911394@394564713_oswg23500oswg1080oswg227_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片截至李宁公司财报</p><p><strong>然而，对比线下渠道的经营表现，李宁线上业务增速较弱，在上一年度只获得 0.6% 的营收增速。</strong></p><p>李宁集团副总裁及 CFO 赵东升补充说明，2023 年，李宁的电商收入占比近 30%。「我们看到，电商仍然面临较大的市场环境挑战。」&nbsp;</p><h3><strong>聚焦单品牌，重塑「中国李宁」</strong></h3><p>综合全年表现，李宁 2023 年的重点在于「调整」与「降速」，以保证企业发展更稳健。&nbsp;</p><p>除渠道与库存的优化外，在本次财报会上，李宁本人也向 36 氪重申了集团坚持「单品牌、多品类、多渠道」策略的原因。&nbsp;</p><p>李宁表示，「单品牌」的选择与公司的成长基因有关，也跟自身的运动员经历有关。&nbsp;</p><p>「我创建李宁公司的目的，就是希望做一个专业的运动品牌，能够服务到中国体育事业发展，把体育精神注入在企业的整个服务和运营里。」&nbsp;</p><p>资本市场上，李宁公司「单品牌」的策略，始终被拿来与安踏集团「单聚焦、多品牌、全渠道」做对比。&nbsp;</p><p><strong>「多品牌有多品牌的经营模式，但我们希望做的是一家源自中国的专业运动品牌，所以所有的资源、价值都能在这个品牌上呈现。」李宁告诉 36 氪。</strong></p><p>从目前可查询的数据看，2022 年，安踏体育在该年度的总营收达到 536.51 亿元，同比上涨 8.8%。&nbsp;</p><p>其中，「安踏」品牌营收较 2021 年增长 15.5% 至 277.23 亿元，「FILA」品牌的年营收则较 2021 年下滑 1.4% 至 215.23 亿元，以迪桑特和可隆为代表的「其他品牌」收益同比增长 26.1% 至 44.1 亿元。&nbsp;</p><p><strong>始终有观点认为，安踏集团通过不断收购多品牌，整体业务表现更多元，也更能抵御市场风险。</strong></p><p>反观李宁公司，其自 2018 年推出聚焦时尚运动的产品线「中国李宁」后，整体品牌价值大幅提升。&nbsp;</p><p>不过，在疫情的影响下，国潮对行业的销售拉动逐渐失灵。摆在企业面前的问题是：如何提升品牌力、如何在时尚带来的市场增速与受众较窄的专业产品上做权衡。&nbsp;</p><p><strong>在这一过程中，钱炜不止一次向 36 氪表示，李宁是一家「以专业运动为驱动，以运动生活为支持」的公司。「公共语境」下，李宁品牌的专业性也真正意义上被提到了时尚前。</strong></p><p>财报数据显示，2023 年，得益于专业品类的战略性聚焦，李宁篮球、跑步、健身三大专业品类流水占比达 64%，创四年新高。<strong>其中，跑步品类流水增长 40%，健身品类流水增长 25%。</strong></p><p>按产品划分，鞋类业务依旧为集团贡献了一半的营收。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,358" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_4797f16dae41472b9492da0ede6b7ea2@394564713_oswg64117oswg1080oswg358_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片截至李宁公司财报</p><p>同时，作为一家专业的体育公司，李宁单品牌的研发投入总计已超过 30 亿元，2023 年研发投入同比增长 16%。伴随着䨻、碳核芯等创新科技的成熟，李宁鞋产品的矩阵日趋完善。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,617" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_c527d50378ec4d6e970fc9f8aef9cec7@394564713_oswg624578oswg1080oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">企业供图</p><p>2023 年，李宁跑步、篮球核心鞋产品 IP 销量突破 1200 万双，其中，超轻、赤兔、飞电三大核心跑鞋 IP 全年总销量达 900 万双。&nbsp;</p><p><strong>值得提及的是，本次财报会上特别提及了对「中国李宁」与独立高级运动时尚品牌——LI-NING1990（李宁 1990）的「重塑规划」。</strong></p><p>钱炜对 36 氪说到，截至目前，中国李宁的收入占比不超过企业经营的 5%。&nbsp;</p><p>「作为李宁品牌不可或缺的产品线，中国李宁会一直存在。未来，一定不会替代专业运动的占比，但会成为推动李宁单品牌不断往前走的动力之一。李宁 1990 也不是为了做而做，而是希望能为李宁品牌带来更大的成长空间和影响力。」&nbsp;</p><p>就钱炜所言，他非常认同公司「单品牌、多品类、多渠道」的策略，希望能把单品牌挖得更深、更精。&nbsp;</p><p>「相信在未来，中国李宁能做的不只是产品线的升级，有可能对整个李宁品牌带来更大的推动。对于李宁 1990，公司在过去两年始终在寻找其产品定位，会重点思考在不同生活场景下，能否带给消费者好的穿着体验。」&nbsp;</p><p>此外，在 2023 年，李宁 YOUNG 童装板块的流水增长达到了 30% 至 40% 中段，净增 120 家门店，也成为集团增速较快的细分类目。&nbsp;</p><p><strong>总的来说，在历尽几年的探索与转型后，李宁公司的品牌发展之路还在持续，行业与资本市场始终期待调整后的李宁能恢复 2019 年的市值高位。</strong></p><p>浦银国际认为，过去几年，公司一直聚焦于高层级市场的渠道拓展，长期来看，这有助于提升李宁的品牌价值，对于企业的长远发展有着莫大的好处。<strong>但在经济下行，消费者对于产品价格敏感的当下，该策略也给公司的营收、盈利带来了一定的压力。</strong></p><p>信达证券则表示，未来李宁在门店数量方面提升空间及增速或有限，成长点之一在于渠道结构的持续优化，即增加直营门店的占比、增加直营门店中大店、标杆店和旗舰店的占比；成长点之二在於单店收入的提升。&nbsp;</p><p><strong>谈及 2024 年的规划，钱炜也对 36 氪透露，在一、二线高层级市场，李宁会更关注经营效率，提升产品、服务与消费体验，推动单店业绩流水增长，关注下沉等新兴市场的业务拓展。</strong></p><p>「李宁公司不会为了追求规模性的数字增长，为了变而变。而是会为了 2024 年、2025 年以及未来的 20 年能够持续地，做出调整与变化。」&nbsp;</p><p>可以预见的，在即将到来的体育大年，李宁公司仍在蓄力，也希望「稳健」能换来机遇，使其再度迎来高速发展的可能。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="901,571" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240322/v2_cd26f07a92bf482aae49c20437ee7612@394564713_oswg63834oswg901oswg571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">关注获取更多资讯</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/jsk59YGAa202dEoVNby1dw">「36 氪财经」（ID:krfinance）</a>，作者：谢芸子&nbsp;郑怀舟，36 氪经授权发布。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>安博在新加坡证券交易所成功发行 15 亿元人民币债券</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2700746349230217?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-22 21:01:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，3 月 22 日，物流基础设施投资商和运营商「安博」宣布成功发行总额 15 亿元人民币的 3 年期债券，约合 2 亿美元，2027 年到期，票面利率为 3.5%。该债券在新加坡证券交易所发行上市。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>热门中概股美股盘前多数下跌，百度涨超 4%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2700738492446597?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-22 20:53:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，热门中概股美股盘前多数下跌，百度涨超 4%，小鹏汽车跌超 4%，理想汽车跌超 3%，蔚来、京东、哔哩哔哩跌超 2%，拼多多、爱奇艺、阿里巴巴跌超 1%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美股大型科技股盘前涨跌不一，特斯拉跌超 3%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2700737063893123?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-22 20:51:48  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，美股大型科技股盘前涨跌不一，苹果涨 0.31%，微软跌 0.19%，亚马逊跌 0.11%，谷歌涨 0.59%，Meta 涨 0.05%，特斯拉跌 3.48%，英伟达跌 0.28%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>多家商业银行正在对传统的信用卡中心事业部制进行改造</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2700722660063369?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-22 20:37:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近期，记者获悉，包括个别国有大行、多家股份制银行等在内的多家商业银行，正在对传统的信用卡中心事业部制进行改造，逐步推动将已有地方信用卡分中心撤销，相关业务并入分行。究其原因，一是信用卡业务进入存量时代，新增发卡较为困难，各行通过挖潜分行潜力，实现新增。二是在部分地方监管要求下，就地处理信用卡投诉较多等问题。截至去年 9 月，信用卡和借贷合一卡在用发卡数量共计 7.79 亿张，环比下降 1%，发卡量连续四个季度持续下降。（21 世纪经济报道）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>国家互联网信息办公室公布《促进和规范数据跨境流动规定》</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2700721163319424?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-22 20:35:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[国家互联网信息办公室公布《促进和规范数据跨境流动规定》，自公布之日起施行。《规定》设立自由贸易试验区负面清单制度。提出自由贸易试验区在国家数据分类分级保护制度框架下，可以自行制定区内负面清单，经省级网络安全和信息化委员会批准后，报国家网信部门、国家数据管理部门备案。自由贸易试验区内数据处理者向境外提供负面清单外的数据，可以免予申报数据出境安全评估、订立个人信息出境标准合同、通过个人信息保护认证。（证券时报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>上海：到 2025 年本市智能算力规模超过 30EFlops，占比达到总算力的 50% 以上</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2700715499206534?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-22 20:29:52  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[上海市通信管理局等 11 个部门联合印发《上海市智能算力基础设施高质量发展 「算力浦江」智算行动实施方案（2024-2025 年）》。其中提出，到 2025 年，本市智能算力规模超过 30EFlops，占比达到总算力的 50% 以上。算力网络节点间单向网络时延控制在 1 毫秒以内。智算中心内先进存储容量占比达到 50% 以上。（第一财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>华润三九：2023 年净利润同比增长 16.5%，拟 10 派 15 元转增 3 股</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2700712975202436?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-22 20:27:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，华润三九发布公告称，2023 年实现营业收入 247.39 亿元，同比增长 36.83%；归属于上市公司股东的净利润 28.53 亿元，同比增长 16.5%；基本每股收益 2.9 元。拟向全体股东每 10 股派发现金红利 15 元（含税），以资本公积金向全体股东每 10 股转增 3 股。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>百度美股盘前拉升涨 5%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2700711970961542?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-22 20:26:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，百度美股盘前拉升涨 5%，报道称苹果在中国寻找本土生成式 AI 提供方，苹果讨论了在中国的设备中使用百度的人工智能技术。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美团财报电话会：到店酒旅业务 GTV 将保持高增长，对长期竞争有信心</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2700706640312453?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-22 20:20:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[美团发布 2023 年第四季度及全年业绩。公司各项业务继续取得稳健增长，全年营收 2767 亿元，同比增长 26%，经营利润 134 亿元；其中，美团核心本地商业业务营收增长 29% 至 2069 亿元，实现经营利润 387 亿元，同比增长 31%；到店酒旅业务的节假日预订量创下历史新高，并实现全年 GTV 同比增长超过 100%，年交易用户增长超 30%、年活跃商户增长超 60%，均创历史新高。美团管理层在财报电话会上表示，预计到店酒旅业务将在 2024 年保持较高的 GTV 增长，对到店、酒店及旅游业务的竞争格局保持长期信心。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>北信源：公司 AI 能力平台正在和 Kimi 进行技术对接和测试</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2700696339282056?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-22 20:10:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，北信源在互动平台表示，北信源的 AI 能力平台正在和 Kimi 进行技术对接和测试。Kimi 目前是公司最新适配中的闭源大模型之一，其主要优势在于高效处理长文本的能力，经初步评测，Kimi 的中文处理能力接近且部分超过 ChatGPT4Turbo，特别长文本能力方面比较突出，比较符合北信源党政军国央企等行业客户所需的 AI 能力需求。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>京沪部分公募为何被监管异地交叉检查？接近监管人士：从严治理的落地举措</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2700694892066695?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-22 20:08:54  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近期，有消息称，北京、上海均有多家公募被异地证监局实行监管突击检查。对此，接近监管人士表示，此次是常规的例行检查，并非突击检查，此举也是依法从严监管市场的重要举措之一。「主要还是常规抽查，如‘基金经理手机是否在交易时间锁起来’等合规问题。」某公募人士称，「至于监管检查基金经理个人手机聊天记录等私人信息，可能有夸大的成分，没有网上传闻说的那样人心惶惶。」（澎湃）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>紫金矿业：2023 年净利润 211.19 亿元，同比增长 5.38%，拟 10 派 2 元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2700682576541570?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-22 19:56:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，紫金矿业发布公告称，2023 年营收 2934.03 亿元，同比增长 8.54%；归母净利润 211.19 亿元，同比增长 5.38%；基本每股收益 0.80 元；拟 10 派 2 元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中航西飞：积极关注「空中的士」研制进展</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2700677366036355?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-22 19:51:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，中航西飞在互动平台表示，公司长期致力于飞机机翼制造研发，国产 ARJ21 飞机、C919 飞机等机翼均由公司装配制造，相关技术体系完备。公司有关部门也在积极关注「空中的士」研制进展，根据公司低空经济发展整体部署开展相关工作。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>百亚股份：2023 年净利润同比增长 27.21%，拟 10 派 5.5 元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2700670568970372?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-22 19:44:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，百亚股份发布公告称，2023 年实现营业收入 21.44 亿元，同比增长 33%，归属于上市公司股东净利润 2.38 亿元，同比增长 27.21%；基本每股收益 0.56 元。拟向全体股东每 10 股派发现金红利 5.5 元（含税）。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>贝壳持续单日 1500 万美金大手笔回购</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2700669954046088?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-22 19:43:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[贝壳最新的翌日披露报表显示，贝壳于 3 月 21 日回购近 106 万股 ADS（美国存托股份），共耗资约 1500 万美元，回购价格为 14.0-14.4 美元。截至目前，贝壳连续四个交易日进行了单日约 1500 万美金的大额买入。自 2022 年 9 月股份回购项目启动以来，贝壳累计回购金额近 10.9 亿美元，累计回购超 7369 万股 ADS，占 2022 年公司股东大会通过回购计划时已发行总股本的约 5.83%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>鼎龙股份：拟发行可转债募资不超 9.2 亿元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2700669919557513?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-22 19:43:30  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，鼎龙股份发布公告称，拟向不特定对象发行可转换公司债券募集资金总额不超过 9.2 亿元。扣除发行费用后，本次募集资金将用于年产 300 吨 KrF/ArF 光刻胶产业化项目、光电半导体材料上游关键原材料国产化产业基地项目和补充流动资金项目。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>印力集团获取近 36 亿元经营性物业贷款，将用于提前赎回 2026 年到期 CMBS</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2700664593905541?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-22 19:38:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[印力集团深圳总部核心资产印力中心于近日获取 35.9 亿元经营性物业贷款，用于提前赎回 2026 年到期的 CMBS。截至 2024 年 3 月，印力已累计完成 84 亿元的经营性物业贷款置换 CMBS 业务。据了解，印力此次获批经营性物业贷款项目包括深圳印力中心、宁波鄞州印象城、西安龙首印象城等项目，上述项目于运营期间出租率持续保持在较高水平，现金流稳定。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>金龙鱼：2023 年净利同比下降 5.43%，拟 10 派 1.11 元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2700664146671489?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-22 19:37:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，金龙鱼发布公告称，2023 年实现营业收入 2515.24 亿元，同比下降 2.32%；净利润 28.48 亿元，同比下降 5.43%。拟向全体股东每 10 股派发现金红利 1.11 元（含税）。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>华策影视：目前公司与月之暗面公司保持着密切的沟通，但暂无任何书面协议落地</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2700663650989959?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-22 19:37:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，华策影视发布异动公告，关于有关市场传闻提到公司已与月之暗面公司（Kimi）达成战略合作的情况说明如下：Kimi 的模型能力、应用场景以及月之暗面公司的技术研发方向与公司所处行业应用高度契合。目前公司与月之暗面公司保持着密切的沟通，但暂无任何书面协议落地。公司坚持科技创新，践行影视与科技的融合共生发展，公司愿与科技企业开展全方位的合作，为新一轮文化视听产业发展做出贡献。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>新亚电子：公司不存在包括高速连接器在内的连接器产品</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2700653062059905?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-22 19:26:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉， 新亚电子发布公告称，经自查，公司不存在包括高速连接器在内的连接器产品，公司产品也不用于生产连接器。公司生产的高频数据线材，隶属于公司通信线缆及数据线材种类，应用于各类服务器终端领域，公司高频数据线材 2023 年销售额预计占公司营业收入比例不足 3%，不构成重大影响。敬请投资者注意投资风险，理性投资。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>