<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>8 点 1 氪丨马云内网回应拼多多市值逼近阿里；转转回应被指出具阴阳检测报告；滴滴就系统故障事件再次致歉</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2540033647159043?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-30 08:17:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>TOP3 大新闻</h2><p><strong>马云内网回应拼多多市值逼近阿里</strong></p><p>11 月 29 日，从多名阿里内部人士处了解到，针对员工对于 11 月 28 日拼多多财报和电商等的讨论，马云在阿里内网罕见地参与了谈论并发言。马云称，请大家多提建设性意见和建议，特别是创新想法。他相信今天的阿里人大家都在看都在听，更坚信阿里会变，阿里会改。所有伟大的公司都诞生在冬天里。AI 电商时代刚刚开始，对谁都是机会，也是挑战。马云还说，要祝贺拼多多过去几年的决策，执行和努力。「谁都牛过，但能为了明天后天牛而改革的人，并且愿意付出任何代价和牺牲的组织才令人尊重。回到我们的使命和愿景，阿里人，加油！」（科创板日报）&nbsp;</p><p><strong>转转回应被指出具阴阳检测报告</strong></p><p>11 月 28 日，网红猴大腕称「转转二手手机出具阴阳检测报告」一事引发关注。猴大腕先后在不同的转转门店买入四部手机，花费 13610 元；而后，他又另找转转门店把这些手机卖出，但只得到 9567 元，且手机被检测出有多项问题。从买入到卖出，每部手机在他的手上只停留大约半个小时。对此转转 APP 发布声明向博主猴大腕道歉并第一时间组织了排查，转转称经过调查，在回收检测中，确实存在「屏幕轻微划痕」和「摄像头拍照有斑」的情况，并导致了回收价格的降低。在「摄像头拍照有斑」上转转存在操作失误，而「屏幕轻微划痕」的判定是由于不同店员对成色判定有主观差异。&nbsp;</p><p>此外，转转称决定从 11 月 29 日起，转转全国所有的门店开通二手商品「7 天无理由退货」服务，将以原购买价退货，不再重新检验，由此产生的折旧成本由转转承担。转转的回收业务允许用户可以随时中止交易，「无论是通过邮寄、门店还是上门的方式回收，一旦您对转转的报价不满意，都可以随时中止交易，不会产生任何额外费用。通过邮寄回收的机器我们将原件寄回，邮寄费用由转转承担」。（红星资本局、财经网科技）</p><p><strong>滴滴就系统故障事件再次致歉</strong></p><p>36 氪获悉，滴滴出行官博发文就 11 月 27 日夜间发生的系统故障再次致歉，同时表示，初步确定，这起事故的起因是底层系统软件发生故障，并非网传的「遭受攻击」，后续将深入开展技术风险隐患排查和升级工作，全面保障服务稳定性，尽最大努力避免类似事故再发生。目前，滴滴 App 的所有服务已经全部恢复。因这起事故给大家造成的困扰和问题，公司正在加快妥善解决。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="627,479" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231130/v2_18cd2937ac6245d98dd37a93b6619894@5691163_oswg59397oswg627oswg479_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">配图</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>拼多多美股市值一度超越阿里巴巴</strong></p><p>11 月 29 日，美股开盘后不久，在纳斯达克上市的拼多多延续昨日升势，一度走高至每股 144.87 美元，涨幅最高达 4.22%，市值一度达 1920 亿美元，短暂超过阿里巴巴的 1915 亿美元。不过，拼多多 4% 的涨幅没有持续多久，截至发稿已收窄至 0.72%，股价报 140 美元，市值榜上也被阿里巴巴反超。（财联社）&nbsp;</p><p><strong>海底捞回应科目三不让跳了</strong></p><p>近日，海底捞服务员跳「科目三」舞蹈火爆网络。11 月 26 日，有网友发帖称，某门店海底捞工作人员说因版权原因，「科目三」已经不让跳了。对此，海底捞当事门店表示，有的门店确实不让跳了，有的门店则规定需在一定时间段内跳。工作人员还表示，顾客可以把需求告诉门店工作人员，「可以跳的门店都会尽量安排」。海底捞客服则称，以门店具体情况为准。（梨视频）&nbsp;</p><p><strong>爱奇艺旗下 VR 公司停摆后续：员工欠薪多月仍未到位</strong></p><p>记者获悉，今年 3 月起，爱奇艺内部孵化的奇遇 VR 出现全员欠薪，在 8 月签署裁员协议后，其承诺的欠薪和离职补偿，迄今仍未能履约。爱奇艺奇遇 VR 离职员工表示，「目前，梦想绽放从年初时的 170 余人团队，到 10 月收缩至 40-50 人。」相关人士透露，因 2022 年底引入的政府投资方青岛西海岸新区投资款尾款未兑现，以及母公司爱奇艺纾困行动迟缓，是致公司资金链断裂的原因。针对此事，记者询问爱奇艺方面，截至发稿仍无回应。（财联社）&nbsp;</p><p><strong>雷军个人向武汉大学捐赠 13 亿元现金</strong></p><p>36 氪获悉，据武汉大学官微，11 月 29 日上午，武汉大学 1987 级计算机系校友，小米集团创始人、董事长兼首席执行官雷军向母校捐赠 13 亿元。据了解，此次捐赠主要聚焦三个方向：支持数理化文史哲六大学科基础研究、支持计算机领域科技创新、支持大学生培养。&nbsp;</p><p><strong>吉利控股集团与蔚来签署换电战略合作协议</strong></p><p>11 月 29 日，吉利控股集团与蔚来在杭州签署换电战略合作协议。双方将在换电电池标准、换电技术、换电服务网络建设及运营、换电车型研发及定制、电池资产管理及运营等多个领域展开全面合作。这也是继长安汽车后，第二家与蔚来在换电业务合作的整车企业。（IT 之家）</p><p><strong>中国恒大：未收到中国广东省广州市中级人民法院就金碧物业提出诉讼的通知</strong></p><p>36 氪获悉，中国恒大在港交所公告，公司注意到恒大物业集团有限公司于 11 月 28 日发出的公告，内容有关其附属公司金碧物业有限公司，就其人民币 20 亿元存单质押担保被银行强制执行一事向包括本公司及三家相关附属公司提出追偿约人民币 199631.25 万元款项及暂计利息约人民币 15206.28 万元。于本公告日期，公司及相关附属公司未收到中国广东省广州市中级人民法院就金碧物业提出诉讼的通知。本公司将咨询法律意见以维护公司之合法权利。公司将适时就上述诉讼的任何重大进展刊发进一步公告。&nbsp;</p><p><strong>福田汽车：预计明年燃气车的占比会继续提升</strong></p><p>36 氪获悉，福田汽车近日接受机构调研时表示，公司预计明年燃气车的占比会继续提升。当前运价低迷，燃气重卡具有很强的经济性，除了牵引车目前渗透率较高外（国内重卡整车市场 1-10 月牵引车的燃气渗透率接近 50%，北方的牵引车已经基本实现了燃气化），载货车也可能带来超预期的增长。今年 1-10 月国内重卡整车市场燃气车的渗透率已达 41%，我们预计明年至少在 40% 以上，乐观预计 50% 以上。</p><p><strong>古越龙山：产品梳理是公司长期思路，有涨价的基础</strong></p><p>古越龙山 11 月 28 日发布公告，决定对部分五年陈及以下普通产品价格进行调整，提价幅度为 2%－5%。以个人投资者身份致电公司董秘办，工作人员表示，低端产品目前市场定价相对较低，对公司盈利提升带来拖累，同时影响了中高端产品的形象。公司在提价前做过调研，并咨询了经销商的意见。对于本次提价，公司是经过综合考虑得出的，产品梳理也是公司长期思路，合情合理且完全有涨价的基础。（第一财经）&nbsp;</p><p><strong>剑桥科技：公司最近 400G 生产是满负荷运转</strong></p><p>36 氪获悉，据剑桥科技近期投资者关系活动记录表，公司在 800G 测试方面进展还不错。但是，800G 的延迟主要是交换机和芯片的延迟。公司最近因为做了很多 LPO 的项目，对交换机特别关注，与交换机厂家有很多互动，所以才了解这个情况。800G 基于特殊芯片的交换机，那些交换机厂家下单了以后只能拿到几片芯片，这样就影响了进度。下游大厂等不及，就回到了 400G，所以现在市场 400G 的需求蛮多。实际上我们最近 400G 生产是满负荷运转。&nbsp;</p><p><strong>中微半导：「公司将收缩无刷电机芯片业务」传闻不真实</strong></p><p>36 氪获悉，近期有客户传闻公司将收缩无刷电机芯片业务，是否真实？中微半导在互动平台回复，这种传闻不真实。无刷电机芯片业务是公司的一条重要产品线，公司会持续投入研发力量研发出更多、更好的无刷电机控制芯片和方案，提供性价比更好的产品和方案，拓展在该业务在公司总体业务中的份额。&nbsp;</p><p><strong>富达与安本同意合并中国信托基金</strong></p><p>11 月 29 日消息，富达与安本同意合并中国信托基金，以削减成本和增加流动性。两家公司周二在一份声明中表示，交易将创建一只 12 亿英镑的信托基金，将继续由富达和投资组合经理戴尔·尼科尔斯（Dale Nicholls）管理。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>美股三大指数收盘涨跌不一，热门中概股普跌</strong></p><p>36 氪获悉，11 月 29 日收盘，美股三大指数涨跌不一，道指微涨 0.04%，纳指跌 0.16%，标普 500 指数跌 0.09%。大型科技股多数下跌，Meta 跌 2%，谷歌、特斯拉跌超 1%。热门中概股普跌，哔哩哔哩跌超 11%，理想汽车跌超 5%，小鹏汽车跌超 4%，爱奇艺、微博跌超 3%，阿里巴巴、京东、富途控股跌超 2%；拼多多涨近 2%，盘中市值一度超越阿里巴巴。&nbsp;</p><p><strong>英伟达拟扩大由前小鹏智驾负责人领导的自动驾驶中国团队</strong></p><p>11 月 28 日，英伟达在其微信公众号发布招聘公告，拟扩大其自动驾驶中国团队。招聘的岗位包括规划与控制、系统集成、实车测试等，职位地点包括北京、上海、深圳。据悉，英伟达自动驾驶负责人为吴新宙，此前曾担任小鹏汽车自动驾驶副总裁。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>苹果据悉将终止与高盛的信用卡合作</strong></p><p>据外媒报道，据知情人士透露，苹果将终止与高盛的信用卡合作关系，该公司最近向高盛递交了一份在未来大约 12-15 个月内退出合同的建议书。这将涵盖双方的整个消费者合作关系，包括两家公司在 2019 年推出的信用卡和今年推出的储蓄账户。目前还无法得知苹果是否已经为信用卡找到了新的发行商。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>沙特王国控股公司购买近 4.5 亿美元花旗集团股份</strong></p><p>沙特交易所监管文件显示，沙特王国控股公司从沙特王子瓦利德·本·塔拉勒手中购买价值近 4.5 亿美元的花旗集团股份，将持股比例提高到 2.2%。瓦利德·本·塔拉勒持有王国控股公司 78.1% 的股份，该公司还有 5% 的股票在沙特交易所上市。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>巴克莱或裁员 900 人</strong></p><p>11 月 29 日消息，巴克莱告诉员工，为了降低成本和提高回报，数百个后台工作岗位有被裁减的风险。根据工会 Unite 的声明，巴克莱周二通知 Barclays Execution Services 的员工，称有可能在该子公司裁员 900 人。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>三星电子：通过任用年轻领导和技术人才加快高管更新换代步伐</strong></p><p>据报道，三星电子 11 月 29 日公布公司 2024 年度高管人事任免及晋升决定。继去年之后，三星今年也任用众多三四十多岁的年轻领导。根据公司决定，共 143 人在此次人事安排中获得晋升，其中包括副社长 51 人、常务 77 人等，规模少于去年的 187 人。三星电子方面称，要通过任用年轻领导和技术人才，加快高管更新换代的步伐。（财联社）&nbsp;</p><p><strong>奢侈品电商 Farfetch 或将私有化</strong></p><p>据外媒报道，奢侈品电商 Farfetch 创始人 José Neves 正在寻求公司私有化，目前正在与摩根大通共同探讨该举措落地的可能性。目前 Farfetch 股价相较 2021 年 73 美元/股的最高点下跌了 98%。该公司 2023 年第二季度收入同比减少 1.2% 至 5.72 亿美元，亏损则从 6800 万美元扩大至 2.8 亿美元。（界面新闻）&nbsp;</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>亚马逊云科技宣布推出 Amazon Q</strong></p><p>36 氪获悉，亚马逊云科技在 2023 re:Invent 全球大会上宣布推出 Amazon Q，这是一种新型生成式 AI 支持的助手，专门用于满足办公场景需要，可以根据客户业务进行定制。客户可以通过亚马逊云科技管理控制枱、文档页面、IDE、Slack 或其他第三方对话应用程序的聊天界面访问 Amazon Q。&nbsp;</p><p><strong>OpenAI：API 和 ChatGPT 错误增加的问题已得到解决</strong></p><p>OpenAI 称，正在调查 API 和 ChatGPT 错误增加的情况。目前公司已经实施了修复措施，正在监测结果。随后这些问题得到了解决。（财联社）&nbsp;</p><p><strong>机构：华尔街大行争抢 AI 精英，高盛人才净流失量超过其他主要竞争对手</strong></p><p>11 月 29 日消息，据咨询公司 Evident 的数据，截至 9 月末的 12 个月，已经有净 60 个 AI 方面的人才从高盛跳槽，转投摩根士丹利和花旗。这个流失量超过了其他所有主要竞争对手，流失第二大的是美国银行，AI 人才走了 55 个，富国银行净增 130 人，增量为各银行之首。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>未来 AI 或在社会中自行学习成长，能迅速模仿人类专家的智能体出现</strong></p><p>据《自然·通讯》11 月 28 日发表的一篇论文，谷歌「深度思维」报道了一个人工智能（AI）体，在 3D 模拟中，该智能体能在第一次见到的任务中极迅速地模仿人类专家，实时可靠地获取来自人类搭档的知识。这一研究结果是对 AI 实现快速知识传播的一次概念验证，也是朝着人类—AI 开放式互动的文化演变迈出的第一步。（科技日报）&nbsp;</p><h2>大公司财报</h2><p><strong>知乎：第三季度经调整净亏损 2.25 亿元，同比收窄 10.1%</strong></p><p>36 氪获悉，11 月 29 日，知乎发布了截至 2023 年 9 月 30 日未经审计的季度财报业绩。财务层面，知乎第三季度总收入为 10.22 亿元，同比增长 12.1%；经调整净亏损 2.25 亿元，同比收窄 10.1%；毛利率从去年同期的 48.7% 提高至 53.7%。运营层面，知乎第三季度月平均订阅会员达到 1480 万，同比增长 35.9%；月平均活跃用户 (MAUs) 达到 1.11 亿。&nbsp;</p><p><strong>B 站：三季度营收 58.1 亿元，净亏损 13 亿元，同比收窄 22%</strong></p><p>36 氪获悉，B 站发布 2023 年第三季度财报。财报显示，三季度营收 58.1 亿元，与 2022 年同期持平；市场预期营收 58.04 亿元；净亏损 13 亿元，亏损同比收窄 22%，市场预期 GAAP 净亏损 10.93 亿元。调整后的净亏损为 8.635 亿元，同比收窄 51%。财报发布后，B 站美股盘前跌近 3%。</p><h2>投融资</h2><p><strong>「长扬科技」完成新一轮战略融资</strong></p><p>36 氪获悉，「长扬科技」完成新一轮战略融资，本轮融资由福建大数据私募基金管理有限公司、山东机场资本、北京市四季青农工商总公司和龙鼎投资等联合投资。本轮融资将用于公司进一步夯实业务和产业基础，加强与各方的合作与交流。&nbsp;</p><p><strong>「盖泽科技」完成千万级 A 轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，「盖泽科技」于 2023 年 11 月完成新一轮融资，该轮融资金额为数千万元。本轮融资由苏创投·国发创投、苏高新融晟、元禾原点、泽禾创投、卓源资本等机构联合投资。融资资金将主要用于团队扩充，新产品研发及市场拓展，加速半导体检测设备及高端传感产品的深度开发，扩大产品种类。&nbsp;</p><p><strong>整理｜</strong> 小鹿&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>未来总有答案！36 氪 WISE2023 商业之王大会圆满举行</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2539397419017989?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-29 21:40:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2><strong>没有什么比一个确定又美好的未来更吸引人，也没有比为未来的到来而努力更美好。</strong></h2><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_b5de16b526ea424ebcfd8c047cd87231@5868219_oswg1075966oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>11 月 28-29 日，第十一届 36 氪 WISE2023 商业之王大会在北京国际会议中心盛大举办。本届大会主题为「太阳照常升起 The Sun Always Rises」，横跨一个主会场与六个垂直领域专场。主会场聚焦「未来 3650 天」、「在产业洪流中」、「进击中的互联网」、「AI 与商业增量」、「全球品牌看中国」、「科技至上，共鉴创新」六大篇章重点议程，邀请全领域商业大咖展开为期两天的顶级商业对话。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_afc03a4b0e0c428798ffe354453c972f@5868219_oswg77875oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">创新工场董事长、零一万物 CEO 李开复博士</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_2cbdd3cb49fb4a539681e889ad56c676@5868219_oswg66158oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">中国工程院院士、清华大学智能产业研究院（AIR）院长张亚勤</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_abf9ddd30f3c46b795476c99ac26eee9@5868219_oswg66577oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">百度集团资深副总裁、百度移动生态事业群组总经理何俊杰</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_46a1c8a566fc456da9185c686cdbae36@5868219_oswg54269oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">知名经济学家、如是金融研究院院长管清友</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_f03f4c965b49440da967f6f871c3d199@5868219_oswg63590oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">自如 COO 梁占华</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_736d2f39313e4f1c8084fac7ab9a8cf7@5868219_oswg54033oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">高德地图副总裁董振宁</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_4a5a9df8ca74404996449ad7840700ca@5868219_oswg59175oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">商汤科技联合创始人、西安电子科技大学客座教授、元罗卜智能科技有限公司总裁马堃&nbsp;</p><p>创新工场董事长、零一万物 CEO 李开复，中国工程院院士、清华大学智能产业研究院（AIR）院长张亚勤，百度集团资深副总裁、百度移动生态事业群组总经理何俊杰，知名经济学家、如是金融研究院院长管清友，星纪魅族集团联合创始人、总裁苏静，自如 COO 梁占华，高德地图副总裁董振宁，商汤科技联合创始人、西安电子科技大学客座教授、元罗卜智能科技有限公司总裁马堃等来自商业和经济领域的 300 多位知名专家学者、企业家、投资人参加大会并发表演讲，结合自身领域探讨当下发展和未来趋势。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_e961572b806946958e099f02517cf483@5868219_oswg43334oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 氪 CEO 冯大刚</p><p>大会首日，36 氪 CEO 冯大刚用商业、科技、未来三个关键词，阐述了对商业未来的思考。他表示，科技在低迷的时候诞生，寻找未来的希望也是在这个时候诞生。「越是低迷的时候，我们就更渴望看见未来。<strong>没有什么比一个确定又美好的未来更吸引人，也没有比为未来的到来而努力更美好。</strong>」&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_e0b0240909464252a79952db0324e5ad@5868219_oswg62867oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 氪首席内容官李洋&nbsp;</p><p>36 氪首席内容官李洋在大会第二天做开场致辞。她聚焦当下全球及国内热点经济现象和事件，阐述了对经济周期的思考。她表示，真正具备能力的人非常喜欢乱世和低潮期。因为他们能看懂周期，能看到未来，并懂得蓄能。「<strong>作为创新的观察者和守护者，36 氪愿大家勇敢地站在新周期的起点上，轮到我们去做点大事儿了</strong>。」&nbsp;</p><h3><strong>全新生态场景：构建超级链接平台，赋能企业成长</strong></h3><p>今年，WISE 大会迎来第 11 个年头，作为新十年的开端，36 氪对 WISE 大会进行了从「传统的媒体商业大会」到「全方位功能性平台」的全新升级。WISE2023 聚焦「链接对接」、「高端社交」及「用户互动」，在以往注重媒体传播价值和资源整合价值的基础上，更加强化了大会的链接与社交等功能性价值。&nbsp;</p><p>一方面，本次大会聚合了从商业企业、科研院所、投资机构、赋能平台等产业生态链企业及机构，通过全产业链资源的拉通，提供创新链、产业链、供应链、数据链、资金链、服务链、人才链等全方位的助力。另一方面，全面提升参会关注领域，参会企业涵盖了包括 AI、消费、新能源、双碳、医疗等在内的商业领域，为不同领域企业的跨界交流、创新合作等提供了高质量的对接平台。针对上台嘉宾设计的多场次大咖见面会，以社交属性更强的轻量化互动方式，实现了大咖 n 次方的社交价值。&nbsp;</p><p>大会期间，发布了「年度人物」、「年度企业」、「年度焦点产品」三大名册。和往届系列年度名册相比，今年的年度名册在内容类别上进行了扩充。由各领域专家从多个维度经过多轮严格评选，在业界具有广泛影响，已经成为行业人士观察和分析行业、企业的重要参考。&nbsp;</p><p>以全新的功能性升级为契机，WISE2023 为参会企业搭建起专业、高效的商业对接平台，让现场分享的行业创领者、寻求交流对接的企业负责人、参与学习的各行业精英人群，以及长期关注 36 氪的庞大粘性用户人群，都可以在今年 WISE 中有更好的收获。&nbsp;</p><h3><strong>高能圆桌对话：探寻产业动能，把脉未来趋势</strong></h3><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_eaef8e0a6e87442ca8c00cbc98dfddd6@5868219_oswg84007oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">大会首场圆桌论坛——「AI 的时代重构」</p><p>在为期两天的高密度议程中，多个领域的商业领袖展开多场深度圆桌对话。AI 作为近年来最热门的话题，也是圆桌论坛的重点关注议题。在由冯大刚作为对话发起人，李开复与张亚勤作为对话嘉宾的首场圆桌论坛环节中，三位大咖以「AI 的时代重构」为主题，围绕 AI 的科技创新及未来落地场景展开深入探讨。在关于 AI 可能会对人类带来的影响的讨论中，李开复表示，<strong>过去的每一个技术给社会带来的好处远远大于它的坏处，它带来的问题有可能被技术解决，我们应该把握这样的心态让 AI 良性发展。</strong>对于最看好的 AI 落地场景，张亚勤表示，<strong>未来 5 年，在大模型的推动下，自动驾驶和机器人领域可能会有一系列的公司出现。</strong>「因为大模型解决了一个特别关键的问题，我们过去和机器人对话的时候，觉得常识的问题很难解决，大模型会起到很大的推动作用。」此外，他认为 AI 在生物医药领域的应用将会有大的提升，「<strong>目前 AI 运用最多的是生产力和 To C 领域，未来 To B 会有很大的前景</strong>。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_628556eeec7b437783392db6a24cc600@5868219_oswg85132oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">产业对话-穿越周期的一剂良药</p><p>在「穿越周期的一剂良药」产业对话环节，36 氪未来消费主编乔芊与九牧王董事长林聪颖，君智战略咨询创始人、董事长谢伟山，西贝餐饮集团副总裁宋宣，围绕消费领域企业的创新发展展开深入探讨，结合自身实际，分享了各自企业经营和咨询服务的经验心得。&nbsp;</p><p>此外，大会还围绕「新能源汽车的跃升时刻」、「汽车科技近十年的变革与未来」、「AI 商业落地如何持续进阶」、「消费品牌如何穿越周期」、「硬科技创业圆桌」等展开深度讨论，为行业创新发展贡献集体智慧。&nbsp;</p><h3><strong>嘉宾重磅演讲：商业大咖干货分享，共话发展机遇</strong></h3><p>本次 WISE 大会汇聚了全商业领域的明星大咖，带来了关于各个行业的前沿洞察和前瞻思路。 科技与智能作为永不过时的热门话题，得到大咖们的特别青睐。 百度集团资深副总裁、百度移动生态事业群组总经理何俊杰围绕「科技创新的思考与实践」发表主题演讲，他表示， <strong>强大的基础大模型是这场技术变革的 1，基于基础大模型所开发的海量 AI 原生应用是它的 N，1 是前提，但 N 的大小才是它能被量化的实际价值。</strong> 知名经济学家、如是金融研究院院长管清友基于 AI 技术高速发展的背景，从「变」与「不变」两个角度分析了新技术对社会的影响。 他表示，AI 等新技术带来了社会结构、全球化，以及看待问题的方式方法等方面的改变，但技术的发展不会改变创造性与破坏性同时存在的客观事实，也不会改变自由市场的基本规律。 「 <strong>技术的迭代不会停止，它带来的创造性我们要用好。</strong> 」&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_1131a75fafd64e72819f18999e2a6d16@5868219_oswg75982oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">智源青年科学家、清华大学计算机系长聘副教授、面壁智能联合创始人&amp;首席科学家刘知远</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_25ba78baf7f04f4c9d296b2013dfe1f1@5868219_oswg38030oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">星纪魅族集团联合创始人、总裁苏静</p><p>多位嘉宾围绕大模型话题进行了深度分享，智源青年科学家、清华大学计算机系长聘副教授、面壁智能联合创始人&amp;首席科学家刘知远以「大模型驱动的自主智能体与群体智能：迎接智能的第二次涌现」为题，分享了大模型时代下人工智能对人类生产生活的影响。他表示，<strong>人工智能的第二次涌现，将实现比人类社会更加强大的智能能力，帮助我们探索一个不一样的未来</strong>。此外，产业融合也是嘉宾们重点关注的方向，星纪魅族集团联合创始人、总裁苏静从宏观、中观和微观三个方面，解读了消费电子和汽车产业深度融合的发展趋势，分享了企业发展的新探索、新理念、新经验。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_0f3818806006440cba57b7c29652e5f2@5868219_oswg71291oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">脉脉创始人兼 CEO 林凡&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_6618540ecb8b4f609fbc2e282eaac64c@5868219_oswg63754oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">梦百合家居董事长倪张根</p><p>围绕产业人才、科技赋能商业、海外市场拓展等关注度较高的话题领域，脉脉创始人兼 CEO 林凡、梦百合家居董事长倪张根、美讯创始人兼 CEO 彭家荣等嘉宾分享了他们的最新思考。&nbsp;</p><h3><strong>六大专场同步：聚焦垂直领域，助力升级领跑</strong></h3><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1080" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_7532ddec123e46b38593217e625a5707@5868219_oswg242291oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">WISE2023 商业之王六大垂直专场</p><p>主会场之外，「点绿成金，勇者入局」36 碳双碳同行者大会、「寻找确定性」医疗健康新风向大会、「拨云见日，浪里淘金」资本市场大会、「越过山丘」未来消费大会、我就是我-女性创造力论坛、专精特新超级氪链专场&amp;中瑞创新合作与出海论坛六大垂直专场同期举行，来自各个行业的专家学者齐聚一堂，探讨了各自领域的创新发展，展望了全球形势以及面向未来的机遇与挑战。&nbsp;</p><p>36 碳双碳同行者大会、医疗健康新风向大会、资本市场大会、未来消费大会已经连续举办多届，今年，嘉宾们带来了关于行业未来发展的最新思考。36 碳双碳同行者大会聚焦新能源、双碳、ESG 等核心议题，从政策、管理、科技、产品等多个维度进行深度交流，助力企业在布局双碳的进程中，找到促进商业正循环的有效途径。医疗健康新风向大会聚焦全球医疗健康生态及投资趋势，邀请资深科学家、创业者、投资人等同台对话，解读了在「医疗+X」的时代风口下，如何准确捕捉新形势下的发展趋势。资本市场大会重点关注了 AI、ESG、数字化创新等热点趋势下的投资机会，并围绕科技大时代的投资机遇进行深度对话。未来消费大会邀请消费行业领跑者，与投资人、创新赋能平台负责人等，共同分享、探讨和展望未来消费行业发展。&nbsp;</p><p><strong>女性创造力论坛和专精特新超级氪链专场&amp;中瑞创新合作与出海论坛是今年首次推出的特色专场，着眼当下产业和社会热点议题，带来全新的内容呈现。</strong> 女性创造力论坛以超级演说、超级圆桌等形式，展示了女性视角下的多样商业生态，为不同领域女性领导者提供了超级交流展示平台。专精特新超级氪链专场&amp;中瑞创新合作与出海论坛以精彩的「专精特新」超级路演，展现了从」中国制造「到」中国智造「过程中智慧新生力的崛起。&nbsp;</p><p><strong>从「新经济之王」到「商业之王」，从「传统媒体大会」到「全方位功能性平台」，WISE 大会以「链接」与「社交」为抓手，全面强化平台效应，提升赋能水平，为全商业领域企业发展提供专业助力。</strong> WISE2023 主题定为「太阳照常升起」，既在强调全球经济新常态下的光明与希望，也表明依然看好中国商业的韧性与潜力。同时，也传达了 36 氪对中国企业的期待。The Sun Aways Rises，时代才刚刚开始。未来，在 WISE 大会的持续赋能下，更多的中国企业将得到专业、高效的全链资源和服务助力，不断成长为各自领域里的下一个「商业之王」。&nbsp;</p><p>*感谢每日黑巧、爸爸糖、轮子小马、北通、京东超市、隆庆祥、宫小膳、雀巢优活、圣迪乐、徕芬、竹叶青、贵州珍酒等企业对此次活动的鼎力支持！</p><p>&nbsp;</p><h4>本文来自微信公众号<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/OQUJxKsH6AWqalcFIo8_Xg">「36Kr Today」（ID:KrToday36）</a>，作者：36Kr&nbsp;Today，36 氪经授权发布。</h4>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>金镒资本杨燚：产业投资 — 赋能科技创新，成就美好生活｜WISE2023 商业之王大会</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2539209698043397?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-29 21:28:48  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 28-29 日，36 氪 WISE2023&nbsp;商业之王大会在北京国际会议中心盛大举办。本届大会以「太阳照常升起&nbsp;The Sun Always Rises」为主题，横跨一个主会场与六大垂直领域专场。主会场聚焦「未来 3650 天」、「在产业升级洪流中」、「进击中的万联网」、「AI 与商业增量」、「全球品牌看中国」、「科技至上，共鉴创新」六大篇章重点议程，邀请全领域商业大咖展开为期两天的顶级商业对话，向现在提问，给未来答案。</p><p>金镒资本联合创始人和管理合伙人杨燚带来了主题分享<strong>《产业投资 — 赋能科技创新，成就美好生活》</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1920,1280" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_654fa645262f448c971b3d4c3284a0f4@12097448_oswg264950oswg1920oswg1280_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">金镒资本联合创始人、管理合伙人杨燚</p><p>以下是演讲实录：</p><p>大家好！我是杨燚，金镒资本联合创始人和管理合伙人。今天非常荣幸参加 36 氪这样的一个分享，我的主题是《产业投资&nbsp;-&nbsp;赋能科技创新，成就美好生活》。</p><p>首先和大家介绍一下金镒资本，金镒资本是新时代的新一代本土 PE 机构，专注于投资和推动中国的「科技创新」和「美好生活」，也就是提升社会效率、拥有巨大终端市场的新科技，以及新科技改造的国计民生产业。我们希望成就更多的中国产业龙头，成为世界级的企业。我们在经历一个新的时代变革，新的时代有新一代的科技、产业趋势、消费者，给社会带来了十倍速的变化。作为新一代本土 PE 基金，我们是使命/愿景/价值观/世界观驱动的。我们认为，我们的投资就是我们价值观和世界观的映射，是对于创造一个什么样的未来世界的亲身投入。</p><p>我们一直强调「金镒资本等于生态资本」，一直在系统性构建强大的产业生态网络，因为 GP 本质上是一个枢纽，连接着 LP 的资金和项目端的优质资产，我们一直在打造&nbsp;「生态资本」，包括 LP-企业-顾问-产业战略合作方，系统性的构造产业生态，全方位赋能被投企业，并且积极创造网络协同，希望将 GP 的枢纽价值放大 10 倍。</p><p>我们的创始人团队在中国从事私募股权投资二十年，投资总额超过 300 亿人民币，也创造了长期跨越周期的 3 倍回报，900 亿的 DPI。我们的 LP 汇聚了中国最领先的龙头企业、市场化的地方引导基金、大型金融机构和母基金、顶级院校等，是中国 PE 基金中最具影响力和最专业的 LP 组合之一。同时我们也凝聚了中国本土 PE 基金中最专业的市场化团队，核心成员来自于国际国内顶尖的 PE 机构里的骨干。我们投资的项目包括新科技和民生产业的龙头项目，包括第四范式、高仙机器人、欣旺达、奇点能源、华熙生物、钜子生物、名创优品等等。&nbsp;</p><p>通过过去近二十年的经验，我们形成了独特的研究和投资方法论。我们是一家深度研究驱动的机构，很强调基本面研究，价值投资，通过前瞻性研究主动寻找投资机会。我们非常重视宏观和结构性的长变量，面向最重要的行业赛道进行前瞻性的思考。这里我们会考虑的是，需求侧接受的节奏以及供给侧产品的成熟度，来动态研判商业化临界点、产业化爆发点和最适合我们布局的时间点，从而聚焦和深耕未来最有潜力的细分赛道。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1920,1295" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_cbd8d921e6814eeb8f7e2ddcb410919e@12097448_oswg1477258oswg1920oswg1295_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">金镒资本联合创始人、管理合伙人杨燚</p><p>我们具体投资的标准包括四个方面。首先是结构性的大主题赛道里的关键产业环节和龙头企业，有足够大的市场和足够深的护城河。第二是有稳健高速增长，同时也有可验证的、可持续的盈利能力和现金流。第三是估值合理，有充分的安全边际，第四是高确定性的清晰的退出路径。我们的自律性非常高，也非常严谨，追求稳健，目标是为 LP 带来稳健可持续的确定性回报。我们认为投资什么和没有投资什么都很重要，过去这些年很多风口赛道最后出现了一些系统性的问题，而我们没有去投资在线教育，没有投资生鲜电商、烧钱的新消费或者高估值 SaaS 企业服务等行业。在项目方面我们积累了深度的研究和产业生态，在主题赛道里主动发掘机会和投资布局，金镒项目中 80% 以上都是主动发掘的，尽量避免竞争。对于大部分项目来说，我们都是独家或者本轮最早去拜访的投资人，通过我们深入的行业认知和丰富生态赋能体系来持续加强和企业家之间的信任。</p><p>我们的投研思路方法论是面向最重要的赛道进行前瞻性的研究，主动与产业生态深度合作，共同挖掘最优机会。</p><p>我们非常重视投后的赋能，在过去二十年，我们也积累了非常丰富的投后经验，并且一直在系统性构建强大的跨界生态网络，包括 LP、顾问和被投企业、战略合作方等等。我们希望积极创造协同，共创共赢，给被投企业提供一站式赋能方案。包括国内外的并购、数字化供应链、品牌营销、市场拓展、线上/线下流量和渠道、还有科技赋能、人力资本、以及资本运作等等。</p><p>简单回顾一下过去二十年，金镒团队在企业生命周期的各个阶段，是如何支持了中国最成功的一批龙头企业：包括在企业成长期投资了蒙牛、百丽、名创优品；成熟期支持了华熙生物、海尔。我们还协助了很多大型集团做孵化和分拆，包括投资并协助海尔分拆了大件物流龙头企业「日日顺」。我们还协助了很多被投企业出海去做并购，包括投资并且协助联想收购 IBM 的全球 PC 业务；还投资并且从美股私有化分众传媒、和睦家医院；也协助了太平洋保险和李宁扭亏为盈并且全面转型。&nbsp;</p><p>今天大会的主题是在产业升级的洪流中，也分享一下我们对中国产业升级洪流的理解。首先看一下产业升级的必要性。其实过去四十年，中国经济可以称为是高歌猛进的四十年，让我们拆解一下动因可以看到，一方面我们是享受了人口的红利，一方面我们也是比较依赖于投资拉动。而全要素生产率，也就是效率贡献则是在逐年下降的。我们的产业目前也面临着一些问题，比如说很多业态在全球的价值链中仍处于中低端位置，高端高质产品相对不足。第二个问题就是我们的竞争同质化严重，很多细分市场是有待去开发的。第三个就是自主可控方面我们目前很多关键技术还是处在卡脖子的情况下。第四就是我们很多的经济发展，其实是用牺牲环境获得的。所以我们未来的增长和产业的发展，一定是着眼于「修炼内功」，提高全要素生产率，由技术创新、高附加值、自主可控和绿色环保等主题来引领。</p><p>但同时我们对中国成功完成产业升级是充满信心的。这些信心更多的是来自于长期主义的大趋势。首先可以看到中国已经从人口红利过渡到了人才红利。中国大学生毕业数量在过去二十年迅速的增长，超过了美国。另一方面，我们的 STEM 专业毕业人数是远超其他国家，是美国的八倍，日本的二十多倍，中国 2022 年专利申请也是居于世界第一，质量也是持续的提升。</p><p>第二，中国雄厚的制造能力，其实是为产业升级提供了实体支持，制造业是实体经济的基础。今天中国是在整个全球制造业领域产值占 30%。中国也是全世界唯一拥有联合国产业分类当中全部的工业门类的国家。在过去这些年，我们中国没有错过任何一个千亿甚至万亿的制造业机会，比如说光伏、新能源汽车、新能源电池、手机、工业机器人等等。</p><p>第三就是我们的巨大的内需市场，其实也是给我们产业升级提供了不可或缺的土壤。中国有全球最大的中产阶级，大约 4 到 5 亿人，超过美国总人口。尽管已经是一个巨大的市场，中国的消费市场潜力还有待进一步的去释放。我们也可以看到，居民消费占中国 GDP 比重差不多是 40%，距离美国近 70% 仍有距离。我们的人均消费仅为美国人的 1/8。同时看城镇化过程，目前中国处于 65%，而美国平均城镇化的比例高达 80%，而且真正「市民化」还有更大的空间。这样的内需市场，对任何产业升级的行业，都提供了一个无与伦比的梦幻主场优势，有助于形成试错、创新、放量、降本、迭代的商业飞轮。&nbsp;</p><p>第四点就是充实的资本。创新和产业发展需要长周期的耐心，这其中离不开资本的陪伴和支持。中国一级市场一直努力助力创新和产业升级。包括近些年，我们也可以看到，在半导体、新能源汽车领域，一级市场支持了百亿甚至千亿资金去助力产业发展。</p><p>第五点则是我们非常有幸拥有全球执行力最强、最长视角的政府，一直坚定不移推动中国产业升级。中国推出了「十四五」规划等系列政策，加快建设科技强国驱动创新发展，更好的满足人民对美好生活的向往。</p><p>我们一直讲产业升级，那么产业升级，对我们国家，对我们个人来说，意味着什么？这里面带来的想象空间是巨大的，我们试着量化列出几个例子：毛利率在某种程度反映了企业的话语权、价值创造深度和定价权。过去 5 年，美国上市公司的平均毛利率为 35%，而中国公司平均毛利率仅为 29%。如果我们能把毛利率提升 5 个点，预计可释放的上市公司毛利空间超过 4 万亿元，再加上这些增量收益在经济链条里的传导和乘数效应，就是一个 10 万亿级别的增量。而微观上，这就体现在中国人更多的就业机会，更高的工资，更舒适的工作环境。</p><p>海外收入占比代表企业的全球竞争力，而中国海外收入历史上较低：S&amp;P500 的公司海外收入占比超过 40%，而 MSCI 中国的海外收入占比仅为 13%。假如中国公司的海外收入占比也能达到 40%，预计可释放的收入空间约为 20 万亿元。我们金镒也在协助很多被投企业更好实现全球化。</p><p>下面分享一下金镒资本近期重点关注的核心细分主题。首先就是新能源革命引领的低碳发展趋势。因为我认为新能源的崛起是我们这一代人面临的最大的一个历史机遇之一。新能源的电动车作为碳中和经济主要的部分，是一个全球坡长雪厚的优质赛道。中国也是连续八年蝉联全世界第一新能源汽车产销国。沿着新能源和新能源汽车产业链上下游深挖，我们陆续布局了中国分布式储能领域龙头，中国领先的动力及储能电池企业，新能源行业智能化产线设备领域的龙头，以及新能源汽车电子领域的国产龙头。</p><p>之后分享一下我们在半导体和新材料领域的观察。我国半导体行业卡脖子的问题，也是国产替代、自主可控的投资机会。中国半导体自给率低，每年芯片进口金额超过 4000 亿美元，在部分高端领域几乎 100% 依赖进口。所以我们认为中国实现芯片自给，国产替代，不是一个选择题，而是高端产业发展的必要前提。同时我们也看到在国内，新材料领域需求非常旺盛，新材料也是如粮食一般为几乎每个产业茁壮发展提供必要的养分。</p><p>智能化和自动化方面，也可以看到明确的「机器替代人」的趋势。过去几十年中，人工智能在专家系统、国际象棋、图像识别方向都有超过人类水平的形态。近两年来，以 OpenAI 为例，AI 大模型更是展现出了令人激动的智能「涌现」现象。我们在 AIGC、具身智能方面都进行着非常前沿的跟踪研究和观察。智能化和自动化领域我们也布局了人工智能领先企业第四范式，领先的服务机器人企业以及自动化领域核心零部件的龙头厂商。</p><p>下一个我们布局投资的领域便是「生物科技赋能美丽健康新刚需」，隶属于美好生活这个板块。生物经济是国家政策大力支持的方向，十四五规划中明确提到「建设美丽中国」，「重点围绕生物基材料、新型发酵产品等方向」。这背后的一个重要驱动因素就是生物科技赋能的功能型医学抗衰护肤等需求。因此我们在 2019 年和 2021 年投资生物科技全产业链龙头华熙生物和钜子生物，他们都具有广泛高频的普世惠民型的应用场景，覆盖医疗，医美，护肤，食品等多个领域。</p><p>最后，在数智化改造下，实现基础消费行业的产业升级也是我们关注的一大投资主题。首先中国消费行业坡长雪厚，有无数个千亿、万亿级大市场，不论是食品饮料、鞋服，还是美妆个护、家居用品等等。每一个细分子赛道未来 5 年平均增速都是高过于世界经济平均增速的。这些行业都是可以由产业数字化来改造升级的，在产品层面、企业管理和发展层面实现根本性的改变，从而带来全新的机会。比如说我们投资的名创优品，作为全球第一自有品牌综合零售商，名创优品一直坚定地在打造高度数字化的供应链和加盟体系。从而成长为中国最成功的世界级的零售企业。&nbsp;</p><p>以上是我的分享，大家应该可以看到，如何结合好中国的科技创新和我们巨大的内需市场，蕴含着巨大的潜力和投资机会。也非常感谢大家的宝贵时间。期待有机会和大家共同合作交流。谢谢。</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>业绩快报 | B 站发布 2023 年 Q3 财报：广告收入同比高速增长，毛利率连续五季度提升</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2539241697421062?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-29 18:57:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京时间 11 月 29 日（美东时间 11 月 29 日），哔哩哔哩（NASDAQ:BILI，HKEX:9626；以下简称「B 站」）公布了截至 2023 年 9 月 30 日的第三季度未经审计的财务报告。财报显示，第三季度 B 站日均活跃用户突破一亿里程碑，总营收达 58.1 亿元人民币。同时，毛利率实现连续五个季度增长，调整后净亏损同比大幅收窄 51%。</p><p>本季度日均活跃用户数同比增长 14% 达 1.03 亿，月均活跃用户也再创新高至 3.41 亿。用户日均使用时长首次超过 100 分钟。同时，运营效率不断提升，本季度毛利润同比提升 38%。</p><p>B 站董事长兼首席执行官陈睿表示：「第三季度，B 站的社区增长与商业化发展实现了良性循环。我们的用户规模和社区活跃度在第三季度显著增长，日均活跃用户数突破一亿里程碑，用户日均使用时长也再创历史新高。社区增长和商业化效率的提升直接带动了广告和增值服务业务收入的快速提升，分别同比增长 21% 和 17%。同时，公司毛利率也从去年同期的 18% 增至 25%，连续五个季度环比提升。值得一提的是，在充满挑战的市场环境里，本季度 B 站实现了正向经营现金流。未来，我们有信心持续推动用户增长和社区高质量发展，提升商业化能力和经营效率，为用户、创作者、合作伙伴创造更多价值。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1098,940" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_58b84c1a5d4f417bafb57bb0f4d6bc09@10269314_oswg189275oswg1098oswg940_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">B 站供图</p><h3><strong>168 万 UP 主在 B 站获得收入</strong></h3><p>多品类、多场景的优质视频内容，推动了 B 站社区活跃度和整体流量的提升。第三季度，B 站日均视频播放量达 47 亿，同比增长 26%，月均互动数高达 170 亿，同比增长 18%。用户日均使用时长创 100 分钟的历史新高。</p><p>截至第三季度末，B 站通过考试的「正式会员」数达 2.24 亿，同比增长 23%，正式会员的第 12 个月留存率始终稳定在 80% 左右。</p><p>创作者生态同样在三季度实现了增长。B 站日均活跃 UP 主数量同比增长 21%，万粉以上 UP 主数量同比增长 36%；月均视频投稿量同比增长 37%，达 2100 万。</p><p>作为新兴品类，三季度，科技品类日均投稿量同比涨幅高达 80%，其中百万播放稿件量同比增长近 50%。备受全球关注的 AI 科技类内容在 B 站日均播放量同比增长超 300%。同时，B 站也不断涌现出更多品类，如家居家电、情感、母婴亲子、汽车等。三季度，家居家电品类的视频日均投稿量同比增长 89%，母婴亲子品类的视频播放量同比高速增长 170%。</p><p>在内容发展的基础上，B 站加强商业化，为 UP 主提供更加通畅的变现渠道。本季度有 168 万 UP 主在 B 站获得收入，同比增长 34%。其中，通过视频及直播带货获得收入的 UP 主数量同比增长超 160%。</p><p>在 OGV（专业机构创作视频）内容方面，9 月，B 站连续第六年举办国创动画作品发布会，公布 68 部国创作品，并宣布将推出人气高分作品《中国奇谭&nbsp;第二季》。此外，国创《时光代理人第二季》、警务纪实节目《守护解放西 4》及中外文化访谈综艺《非正式会谈&nbsp;第 8 季》等一系列口碑佳作也陆续回归。</p><p>截至三季度末，B 站大会员数量达 2110 万。其中超 80% 为年度订阅或自动续订用户，体现了用户对平台高质量内容的长期信任和付费意愿。</p><p>&nbsp;线上高活跃与高黏性的社区氛围也延续到了线下活动中。今年 7 月，B 站在上海举办了 Bilibili World 和 Bilibili Macro Link（BML）两场大型盛会，共吸引超 20 万用户参与。</p><h3><strong>广告与增值服务业务持续增长，增利减亏成效显著</strong></h3><p>第三季度，B 站总营收达 58.1 亿元人民币。得益于平台用户规模和社区流量的增长，广告和增值服务业务成为 B 站营收增长的主要动力，分别同比增长 21% 和 17%。</p><p>第三季度，直播业务收入快速增长，推动增值服务业务收入达 26 亿元，同比增长 17%。B 站持续推动直播与视频生态一体化运营，不仅进一步丰富了直播内容生态，也为 UP 主开辟了多元收入渠道。</p><p>三季度 B 站月度开播主播数近百万，总开播时长同比增长 26%，日均有营收的主播开播量同比增长 39%。11 月 19 日，2023 英雄联盟全球总决赛 S13 正式落幕，赛事期间，超 1.2 亿用户在 B 站观看英雄联盟相关内容。</p><p>在广告业务方面，B 站广告总收入达 16.4 亿元，同比增长 21%，前五大广告主行业分别为游戏、数码家电、电商、食品饮料和汽车。</p><p>双 11 期间，B 站坚持「大开环」战略，来自头部电商平台的广告流水同比增长超 80%，UP 主视频及直播带货 GMV 同比高速增长超 250%。其中，B 站 UP 主「Mr 迷瞪」在双 11 家装节取得亮眼成绩，直播带货全渠道累计支付金额高达 16.8 亿元，同比增速超 400%。</p><p>游戏业务在第三季度的收入达 9.9 亿元，环比增长 11%。长线运营的《碧蓝航线》、《命运-冠位指定》（Fate/GO）等经典游戏，依旧保持着稳定表现。B 站业绩报告中称，未来将进一步聚焦核心自研项目，为用户提供高品质游戏作品；同时不断加强游戏发行和运营能力，为游戏合作伙伴创造更多价值。</p><p>随着成本结构的优化，三季度 B 站毛利率实现连续五个季度环比提升，从去年同期 18% 增至 25%。在保持用户高质量增长的同时，B 站进一步推进降本增效举措，大幅收窄运营亏损。第三季度，总运营费用同比下降 12%，调整后运营亏损及调整后净亏损均同比大幅收窄 51%。本季度，B 站实现了正向经营现金流，稳步朝着盈利目标迈进。 &nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1122,750" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_41a10aac45f64ca9b530541a58bdc6e0@10269314_oswg254258oswg1122oswg750_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">B 站供图</p><p>截至 2023 年 9 月 30 日，公司持有现金及现金等价物、定期存款和短期投资总额为 145 亿元人民币（20 亿美金）。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪探访迪士尼疯狂动物城：用科研精神过家家 | 营销解码</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2539065749153285?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-29 18:56:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜王毓婵，编辑｜乔芊</p><p>11 月 29 日，距离上海迪士尼乐园疯狂动物城主题园区正式开业（12 月 20 日）只剩 21 天，这一备受关注的新园区举行了首场媒体预览活动。36 氪也受邀参观了新乐园。</p><p>这个新乐园，将成为全球首个以「疯狂动物城」为主题的园区。《疯狂动物城》动画电影曾在 2016 年上映，迄今为止仍稳坐中国内地影史进口动画片票房的冠军之位。迪士尼的幻想工程师们在上海复刻了电影中出现的「哺乳动物大都会」，并且将动画中的各种角色，如狐尼克、兔朱迪、豹警官、夏奇拉羊等等从动画带入现实。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2224,1476" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_f21090a60c484361890fcab97ee35d21@10269314_oswg5476122oswg2224oswg1476_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">动物城夜景，迪士尼供图</p><p>今年夏天，乐园尚未正式建成时，36 氪就曾受邀参观新园区的部分游乐设施内部，看到了机械动画人偶技术的真实效果：动画中的「牛局长」被打造成了近 3 米高的机械人偶，并且能够作出流畅的动作和生动的表情，比动画片中的冲击力更强。而且，「牛局长」的一颦一笑似乎也比上海迪士尼旧有的「加勒比海盗」园区中的杰克船长的人偶看起来更细腻。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1600,1067" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_22db08b6e4d847ed89b1431e689c243c@10269314_oswg342034oswg1600oswg1067_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">使用机械动画人偶技术的动画角色可以配合剧情做出灵活的动作</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4032,3024" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_bb210e4a7c6b450e92ea5499ce558205@10269314_oswg6251428oswg4032oswg3024_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">朱迪和尼克将在园区里出现 36 氪摄影</p><p>如今乐园已经彻底完工，经过一番游览后，笔者最直观的感受是：迪士尼真的是在用科研精神过家家。</p><p>虽然「所有动物们和谐生活在一起」的设定听起来非常像儿童过家家的幻想，但迪士尼用如同搞科研一般的「大胆想象」、「小心求证」使这个乌托邦看起来非常坚实。动物们不是只聚在一起欢歌笑语、欢迎游客、当背景板，他们在动物城里上班、健身、开店、升职加薪、赚钱养家，他们甚至有成熟的商业体系和社会规则。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4032,3024" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_439117e26ae34f309045c5a1e2af843f@10269314_oswg8030048oswg4032oswg3024_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">特色标示牌 36 氪摄影</p><p>许许多多的细节融入在乐园之中，令游客不禁产生「这个由所有哺乳动物共建的文明社会真的存在」的错觉。</p><p>几个小细节也许有助于读者理解这一点：乐园中有面向大象、犀牛等大型动物的超大座椅、超大店铺、超大衞生间、超大健身房，也有面向旅鼠、鼩鼱等小型动物的超小门洞、超小行动管道、超小银行等等。而且，迪士尼在乐园中重点还原了动物警局、动物监狱等场所，警局的墙上排列着本月优秀警员的海报，监狱的公告板上展示着本周狱友们的劳改项目……看得出来，工程师希望动物城的每一个设定都能被尽力做到可信。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4032,3024" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_6f56f6382bb74303af8c12b9fcb8aa83@10269314_oswg6481367oswg4032oswg3024_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">警员信息墙 36 氪摄影</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4032,3024" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_b42eed7dd0cb42a29edb8475a52474b6@10269314_oswg5039018oswg4032oswg3024_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">看起来尼克和朱迪的工作都挺顺利 36 氪摄影</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4032,3024" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_669e7daeb61b4811ad9b7f0a3d8e61f0@10269314_oswg6629204oswg4032oswg3024_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">旅鼠兄弟的银行非常隐蔽 36 氪摄影</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2228,1486" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_0d4f3cfa3a124cf2afee59da7f6a2872@10269314_oswg5058193oswg2228oswg1486_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">为小动物提供停车位的大动物座椅，迪士尼供图</p><h3>新园区，有什么好玩的？</h3><p>如果游客的时间充裕，可以多花一些时间去探寻动物城里建筑和公共设施的设计细节，比如：「动物城站」有不同大小的门；区内的交通灯设有不同高度的控制按钮和横行道标志；旅鼠兄弟银行给动物们设置了不同大小的门，包括一道啮齿类员工进出银行的小型旋转门；大型动物的巨大座椅下面设计了小型动物的停车位；长颈鹿的跑步机可以为小型鼠类动物的跑步机提供动力等等。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2216,1472" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_3af832b0c08e4188b7cda8f5cc7bb2e9@10269314_oswg4444227oswg2216oswg1472_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">小型动物在健身房里跑动自如，迪士尼供图</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2226,1482" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_3c78016da64e4fae834d55c424f91d20@10269314_oswg4755050oswg2226oswg1482_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">迪士尼疯狂动物城生活秀将在动物城公园公寓群不定时上演，迪士尼供图</p><p>园区中心如同纽约时代广场一般，耸立着高大的办公楼群，楼面外展示着超大的电子广告牌。这些广告牌上会播放许多有趣的广告，比如面向金钱豹的「快速祛斑洗衣液」、面向兔子家族的载客量超大的蹦蹦车、面向牛的「反刍口香糖」、由动物明星们主演的电影《迁徙侠》的海报等等。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4032,3024" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_16898b45fa8a47db82a67f3917ae18b8@10269314_oswg8701353oswg4032oswg3024_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 氪摄影</p><p>以及，可以动起来的大型机械动画人偶也很值得一看。朱迪、尼克、大北极熊「考斯洛夫」、豹警官、牛局长等角色的机械动画人偶已经确认会在不同位置出现。笔者发现，目前牛局长的动作和神情都非常自然，其他部分角色虽然动作灵活，但眼神略有异常，现场工作人员解释说，目前仍在调试之中，正式开园前将调整到最佳状态。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4096,4096" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_116a56da7684480cad2878b5c655b059@10269314_oswg7111700oswg4096oswg4096_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">几个大型机械动画人偶 36 氪摄影</p><p>当然，如果无暇在公区探索，游客也可以直奔关键项目——<strong>热力追踪。</strong>进入景点后，游客将化身为动物城警局的新警员，穿过监狱，走过大大小小的牢房，听到门后的切切私语，获得坏绵羊越狱的消息。接着，跟随朱迪和尼克警官一起踏上一场大追捕。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4096,4096" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_0e9d5bb6fe3a42e3bb41d69076b30231@10269314_oswg6952040oswg4096oswg4096_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">如果你在监狱区距离一些牢门太近，就会触发与囚犯的对话剧情 36 氪摄影</p><p>在这个过程中，游客将坐上一排 5 座，准载 10 人的警车，通过真实的移动配以巨幅数字画布上不断后退的影片素材，产生飞速移动的错觉。为了达到刺激的效果，上海迪士尼乐园首次采用了无轨乘骑系统。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2220,1466" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_46bdc144d2704a1fa7ae0c45a8541099@10269314_oswg3757613oswg2220oswg1466_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">无轨电车</p><p>华特迪士尼幻想工程资深游乐设备控制软件工程师卢卡斯（Lucas Kaeding）介绍，这一游乐设备的新颖之处在于彼此独立的车辆能够「去同一个空间探索两次」。车辆的路径可以交叉，看似无序，但实际上始终受到精确控制。身在其中的游客不会知道自己要去哪里，这点与传统游乐设备所带来的体验截然不同。卢卡斯还表示，为了克服开发过程中的挑战，他们借鉴了其他迪士尼乐园无轨景点的经验。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2206,1476" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_998eee0936d5481e92310b8558e12868@10269314_oswg3949786oswg2206oswg1476_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">会动的尼克和朱迪机械动画人偶</p><p>笔者本人体验后认为，虽然「热力追踪」的玩法类似「加勒比海盗沉落宝藏之战」，都是沉浸式体验剧情的项目，但「热力追踪」的体验感更强一些，车辆极速奔驰的环节甚至能令人惊起一身鸡皮疙瘩。</p><h3>什么时候能去，预算该准备多少？</h3><p>12 月 20 日，「疯狂动物城」主题园区将正式开业。36 氪发现，12 月 20 日之后，最低档的年卡用户（幻彩珍珠卡，只能在工作日入园）最早也只能约到明年 1 月 2 日入园，年底的最后十天不会有持卡入园机会。</p><p>如果想在 12 月 20 日当天，买普通成人票入园，目前官方购票 APP 和第三方购票平台上都还有余票，但是价格高于往常。官方 APP 上售价 599 元，美团上售价 569 元，比日常票价高出 100 元以上。如果不想排队，则要花将近 2000 元来买一张尊享卡。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4096,4096" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_bdc0b15f9d38438ba35b6177134e332c@10269314_oswg1776456oswg4096oswg4096_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">12 月 20 日的票价，左美团，右官方</p><p>今年 6 月，迪士尼迎来了开园后的第四次涨价，最便宜的常规日门票从 2022 年的 435 元涨到 475 元，特别常规日门票涨了 54 元，高峰日门票涨了 60 元，特别高峰日涨了 30 元。现在看来，12 月 20 日，因为新园区的开业，门票又会迎来一波短暂涨价。</p><p>门票只是一张入场券，进园之后还会有各种商品可能激起你的消费欲。</p><p>36 氪观察了疯狂动物城园区的消费品定价，在「露露精品店」里，一些小型商品，如挂件、徽章、本子、笔等，售价基本在 100 元以下；小型毛绒玩偶、小型发箍、帽子的售价在 100-200 元之间；中型毛绒玩偶、中型发箍、厚重毛绒帽子、毯子、单衣等则售价在 200 元以上。如果想要买朱迪主题的毛衣，或者大型朱迪玩偶，则要花 300 元以上了。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4096,3072" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_c6911a1269694c0fa068418ff9863c3c@10269314_oswg6618421oswg4096oswg3072_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">部分消费品 36 氪摄影</p><p>第四财季，迪士尼包括乐园业务在内的体验部门创造了 81.6 亿美元营收，同比增长 13%，是整个集团最亮眼的业务；营业利润 17.6 亿美元，同比增长 31%。</p><p>在迪士尼接下来的投资计划中，未来十年在主题乐园上的投入将达到约 600 亿美元。目前，迪士尼在乐园部分的年投资水平大概在 30 多亿美元，也就是说，新计划约合年投资翻倍达到 60 亿美元，可见迪士尼对于乐园业务的信心。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>滴普科技董事长兼 CEO 赵杰辉：从数据驱动到智能驱动，大模型释放数据平台全新生产力｜WISE2023 商业之王大会</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2539096912619015?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-29 18:10:58  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 28-29 日，36 氪 WISE2023 商业之王大会在北京国际会议中心盛大举办。本届大会以「太阳照常升起&nbsp;The Sun Always Rises」为主题，横跨一个主会场与六大垂直领域专场。主会场聚焦「未来 3650 天」、「在产业洪流中」、「进击中的万联网」、「AI 与商业增量」、「全球品牌看中国」、「科技至上&nbsp;共鉴创新」六大篇章重点议程，邀请全领域商业大咖展开为期两天的顶级商业对话，向现在提问，给未来答案。</p><p>会上，滴普科技董事长兼 CEO 赵杰辉带来了<strong>《Data+AI：从数据驱动到智能驱动》</strong>的主题分享。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3098,2066" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_a7f1a21650824f1d977d0503f8600020@5261678_oswg2051992oswg3098oswg2066_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">滴普科技董事长兼 CEO 赵杰辉</p><p>赵杰辉谈到，对于企业来说，围绕数据平台建设以及基于数据实现智能化发展是一个非常正确的方向。尽管在过去的十年里遇到了很大的挑战和困难，但随着大模型开始真正落地，数据的价值能够更敏捷地支持智能化的实现，从而大幅度释放生产力。</p><p>他认为，未来，整个企业领域的数据智能架构将基于数据的基础设施建设，加上基于大模型的 AI Agent，形成一个新的数字经济体架构。</p><p>演讲正文如下：</p><p>大家好，非常荣幸有机会在 36 氪 WISE 平台上跟大家分享我们的行业思考。</p><h2>&nbsp;<strong>1、Data Fabric + AI Agent=产业数字经济新架构</strong></h2><p>今年，国家财政部发布了《企业数据资源相关会计处理暂行规定》，标志着企业数据资源入表迈出了 0 到 1 的关键一步。数据作为生产要素及资产确立，被提升到了新的高度。</p><p>一直以来，企业将数据作为生产资料，通过建设数据平台赋能业务这件事已经提了至少十年。为什么行业从业者以及客户却感觉做起来非常困难？&nbsp;</p><p>因为当企业想要将数据平台转化为业务价值和生产力时，缺乏了关键的生产工具。这种情况下，很多模型的开发只能依靠人工操作，比如制作各种报表、构建指标、形成决策体系等，整体效率很低。&nbsp;</p><p>当提到数据平台建设，大家可能会认为这���事很重、毛利很低。但今年，滴普的合同和收入相比去年翻了一倍，毛利比去年提高了 15 个点。这是怎么做到的？</p><p>很重要的一点在于，我们引入了大模型这个关键的生产工具。我们发现，如果能在数据层面进行一些基于大模型的 AI 建设，以前的数据平台就可以形成一个业务领域生产能力，并能够基于这个领域行业知识，进一步开发领域模型。我们只需要与企业客户将知识形成文档训练到大模型中，就能够构建代码能力，查询数据平台，并形成整个模型，大幅提升效能。</p><p>因此，对于企业来说，围绕数据平台建设以及基于数据实现智能化发展是一个非常正确的方向。尽管在过去的十年里，许多人在这个方向上遇到了很大的挑战和困难。但是，随着大模型在今年开始真正落地并与很多产业相结合，这件事情可能会迎来一个新的起点。</p><p>我觉得，未来，整个企业领域的数据智能基础架构是基于 Data Fabric 的数据基础设施建设，加上基于大模型 AI Agent 的建设，将形成一个新的数字经济体架构。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3199,2133" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_0d42166cbcb3428f98a0504c133b7bdc@5261678_oswg3237894oswg3199oswg2133_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">滴普科技董事长兼 CEO 赵杰辉</p><h2><strong>2、面向未来的企业数据智能应用什么样？</strong></h2><p>和滴普有深入合作的一个大型央企客户曾向我们提出一个问题：未来企业智能化架构中，一个企业级 IT 应用到底长什么样？</p><p>表面来看，它可能只是一个对话框，这个对话框也许是某个 OA 系统中的虚拟人。当员工完成身份认证后，他们能够接触到的数据权限和业务逻辑权限就会和后台拉通。所有企业内部原有系统的结构化数据，以及沉淀在文档、知识图片上的非结构化数据，都会进入一个基础湖仓平台。这些知识逻辑经过训练形成模型后，对外展示的就是一个非常简单的 UI，即 Chatbox。</p><p>为了实现这样的目标，我们打造了<strong>基础数据平台、企业大模型、训推一体机、智能体平台</strong>等在一系列智能产品体系。</p><p>一方面，我们在底层的数据平台建设能力已逐渐成熟，FastData 作为一款智能湖仓平台能够实时的去处理结构化和非结构化的数据，目前滴普科技在数据湖建设和数据分析等多个领域，被 Gartner 列为推荐厂商。</p><p>与此同时，大模型在企业数据平台建设中释放了新的生产力。以前，在进行数据平台建设时，能够分析的主要都是结构化数据。然而，一个企业内部可能只有 10% 的数据是结构化的，大量非结构化数据无法被很好地分析和利用。现在，新的技术突破让我们能够高效地分析大量的非结构化数据。</p><p>滴普科技的 Deepexi 大模型产品是基于开源模型打造，并通过 AI Agent 能力，为企业提供完整的训练、调优、部署和推理加速能力，降低企业大模型应用门槛，形成数据分析、文档分析和 API 串联能力，并形成一些特定场景的应用。</p><p>算力方面，我们作为升腾应用软件伙伴和一体机伙伴，打造了训推一体机 Fast5000E，能够助力企业搭建高性能算力平台，大幅提升训练效率，为企业实现成本最优的算力部署和模型应用。</p><p>大模型应用落地方面，滴普科技已经与中核装备院、中国海诚、百丽时尚等多家企业进行产业创新实践。以某头部建筑工程设计企业为例，该企业的数据十分庞杂，涵盖了各种建筑设计标准、图纸等，包含了大量的表格、公式、曲线等非结构化数据。以前，为了查找资料或者寻找一个特定的表格或曲线，需要花费很多时间和精力。现在，我们将所有非结构化数据存储在 FastData 中，通过大模型的训练，只需通过对话框的形式，就可以轻松地获取所需的信息。比如，只需在对话框中输入：园区需要多大的变压器，系统就会自动进行查询、分析，并最终给出智能建议。</p><p>联合百丽时尚，我们在门店助手、商品智能化运营、辅助设计等方面展开了深入合作。以辅助设计为例，基于商品的素材库，模型能够快速的生成新的款式和设计；设计师只需描述一个鞋的形状，系统就能快速生成想要的风格的样式，实现 AI 智能绘图。</p><p>双碳层面，我们正在和某咨询机构合作帮助客户快速生成双碳报告。以前，这些报告需要人工编写，现在，只需要将企业数据整合到 FastData 平台上，通过自然语言对话即可自动生成双碳报告，满足报告多标准、多语种、多类型的复杂需求，使报告初稿输出从月级到秒级，大幅提升效率。目前，该碳数据算法模型的准确度已经通过了工信部赛宝认证，正在进行 TUV、SGS 等欧洲权威认证。&nbsp;</p><p><strong>通过与大量企业的具体实践，我们得出结论：</strong>大模型与数据平台的结合可以极大地提高数据资产的生产力。<strong>第一，这种结合提供了更先进的生产工具，从而让原有的数据平台价值得以充分发挥。第二，这种结合可以解决原有企业中 80%-90% 的非结构化数据分析问题，进一步释放数据价值。</strong></p><p>为了让企业实现大模型的有效应用落地，我们在开源社区中也有所动作。目前，我们已经将滴普科技的多模态企业领域模型工具链在 HuggingFace 上开源，建立大模型在产业落地的工具链体系，同时在企业应用推理端吞吐性能提升超过 10 倍，大幅度降低企业应用大模型的成本。</p><p>我对未来的展望是，在智能化的模型中，组件将包括一体机算力和经过基础模型精调的大模型，同时利用数据平台，并将运营的规则文档梳理其中，从而实现一个简洁的 FastData，后台将采用算力加数据平台的模式，帮助更多企业实现从数据驱动到智能驱动的升级。</p><p>今天分享到这里，感谢大家。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>WISE2023 年度企业重磅发布丨太阳照常升起</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2537924337018631?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-29 17:55:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,459" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_93cc52d283b24c9ca3e5c25998cd87cd@1282423258_oswg690695oswg1080oswg459_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;&nbsp;</p><p>文｜周鑫雨、邓咏仪、杨亚飞、王方玉、李安琪、肖千平、刘士武、海若镜、胡依婷、张子怡</p><p>编辑｜杨亚飞&nbsp;</p><p>97 年前写出《太阳照常升起》初稿时，海明威还没有成为文坛传奇，但文学编辑珀金斯已经早早做了判断。在未看到书稿时，便已决定向这位年轻人支付预付金。数月后他才拿到初稿。对于他们两个人来说，彼时这都是一场冒险。&nbsp;</p><p>商业创新也是一场在迷雾中进行的冒险，尽管技术路线明晰，终点也隐约可现，但并非谁都能摘得桂冠。竞争是不变的旋律。&nbsp;</p><p>跌宕起伏的 2023，是中国商业创新巨轮驶过的关键一程：制造业、现代服务业等经济要素持续恢复。但也需正视，复杂严峻的国际环境，更突出扰动着企业主的创新前进步伐。当外部风险上升，自造血能力也变得更宝贵和紧迫。&nbsp;</p><p>发生在各行业里的种种直面厮杀，揭示了这一年创新之路的残酷一面：造车新势力面临生死搏斗、传统车企巨头暗战打响；生成式 AI 酝酿重塑企业服务新格局；「性价比」成为消费生活热门新词；医疗反腐仍在路上……&nbsp;</p><p>正如月有圆缺，不确定性也是创新的常态，但 2023 年的经济形势与资本化的冷与热，仍然超出了一些人的想象，市场秩序面临重排可能。作为中国新经济的重要参与者与服务者，过去一年，36 氪继续记录着创新者们的每个探索步伐，并惊喜地发现，仍有一批企业展现出极强的经营韧性，并毅然重注产业创新。&nbsp;</p><p>THE SUN ALWAYS RISES（太阳照常升起），气候的朝夕变化，无碍开拓者们的前进步伐。技术创新继续主导着商业市场主要增长动能，人工智能、绿色能源、先进制造、创新药、消费科技，在过去一年吸纳了投资者手里不多的筹码，其中既有穿越时间周期的独角兽企业，也不乏新扬帆出海的冒险家。&nbsp;</p><p>今年 10 月，36 氪特别启动「WISE2023 商业之王，年度企业系列名册」调研。聚焦发掘那些推动产业发展、为经济增长提供创新动能的企业，设置<strong>「WISE2023 商业之王，年度开放式创新企业」、「WISE2023 未来商业之王，年度企业」、「WISE2023 未来商业潜力之王，年度新经济高成长企业」</strong>三大类别及十大新经济领域。经过对数百名提报企业的数轮遴选，结合专业分析师意见，我们特此正式重磅发布<strong>「WISE2023 商业之王，年度企业系列名册」</strong>。</p><h2><strong>商业之王，创新更进一步</strong></h2><p>作为各个行业的开拓者和市场主导者，头部企业为拉动中国经济高质量增长，推动产业智能化、数字化转型升级，持续做出卓，越贡献。与此同时，他们也逐步积累起雄厚的技术储备和产业资源优势。即便是面临不确定性和新挑战的当下，一批领头羊仍然主动出击，积极拥抱行业新技术，为行业创新探路，也为经济生态健康繁荣，注入新的活力。&nbsp;</p><p>以下为<strong>「WISE2023 商业之王，年度开放式创新企业」</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1874" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_928909f8e0744823879faefc3ef64660@1282423258_oswg445129oswg1080oswg1874_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><h2><strong>人工智能</strong></h2><blockquote><p>全行业竞速，技术狂飙向落地</p></blockquote><p>从太平洋对岸吹过来的飓风，让大模型激荡了所有行业。&nbsp;</p><p>ChatGPT 的破圈，让普罗大众前所未有地感受到了 AI 的智能涌现。无论是顶尖学者，还是创业老兵，都将大模型视作颠覆行业的难得机遇。资本市场也不遗余力地将资源聚向这个行业。短短一年间，国内诞生了数家大模型独角兽。&nbsp;</p><p>AI 是经过锤炼的成熟风口，这也让赛道在一年内，以狂飙之速聚人才、炼模型、找场景、做应用。&nbsp;</p><p>从大炼模型到行业落地，能看到大厂竞速，也能看到创业者求索。双方都在利用自身的资源优势，在 AI 行业中构建壁垒：大厂利用基础设施优势，建立从模型训练、部署到应用开发的全链路服务；初创企业大多点对点突破技术，或是聚焦于垂直场景，从而构建自己的技术壁垒和行业数据壁垒。&nbsp;</p><p>热潮之中，也要清醒认识到，AI 是一场长跑。无论是攻克「幻觉」、多模态理解能力等技术难点，还是解决算力等资源供给之难，仍需行业持续攻坚、沉心投入。&nbsp;</p><p>以下为<strong>「WISE2023 未来商业之王，人工智能领域年度企业」</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1804,7049" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_81ec1c8beeed4525a093c9532b5bde63@1282423258_oswg7868965oswg1804oswg7049_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><h2><strong>企业服务</strong></h2><blockquote><p>大浪淘沙，去芜求菁</p></blockquote><p>2023 年的企业服务赛道，依旧是大浪淘沙、去芜求菁的一年。全球经济周期压力之下，企业服务所对应的全球 To B 软件投资，仍处低谷当中，尚未回暖——从 2022 年初到现在，没有任何一家美国企业软件公司 IPO。&nbsp;</p><p>投资侧趋于理性是表象，但在土壤之下，中国企业服务赛道正在悄悄蓄力。在 2023 年，中国信创、国产化政策靴子落地，让国内软件迎来确定性机会。2023 年上半年，A 股市场的软件投资涨幅喜人，迎来多家软件公司上市。&nbsp;</p><p>行业期望仍然在加速调整，无论是创业者还是客户，更理性务实，求规模化的利润、可实际落地的场景，而非盲目服务大客户，冲击高收入。因此，2023 年我们也看到，不少企业服务初创公司更谨慎地选择市场，从第一天起就立足全球，做标准化产品；或是从国内市场转向出海，到新大陆寻找机会。&nbsp;</p><p>大家逐渐抛弃 All in One 的全能幻想，软件赛道的「细分赛道冠军」正在慢慢浮现。&nbsp;</p><p>同时，新技术趋势的出现，正让企业服务赛道经历范式变革。2011 年，Marc Andreessen 提出「软件吞噬世界」，此后全球 To B 浪潮，开启 SaaS 软件发展的黄金十年。&nbsp;</p><p>而到 2023 年，生成式 AI 一脚踢开软件的大门，无论是国内还是国外，AI 让所有企业服务创业者面临一场现实选择：是拥抱 AI，还是被 AI 吞噬？软件开发的逻辑，在未来十年都会经历一场巨变。&nbsp;</p><p>以下为<strong>「WISE2023 未来商业之王，企业服务领域年度企业」</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,4221" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_6a1dbf510cba4ce29bd91c9ef95f27c2@1282423258_oswg1093953oswg1080oswg4221_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><h2><strong>消费生活</strong></h2><blockquote><p>万店、性价比与潮科技</p></blockquote><p>跨越周期与长期主义，在过去一年的消费市场被更高频提及。但它背后的残酷一面是，2019-2021 年前后的新消费投融资浪潮，已经在过去一年彻底走向分化。有人黯然退场、有人仍在坚守或者被并购，也有一些人在逆势增长。&nbsp;</p><p>新品牌的升级打怪之路不易，尤其是在零售渠道秩序重排、消费趋势持续变化和内容技术大爆发的当下。资本化的催化剂作用，也在慢慢消失，更低的 ROI 和有限的消费者注意力，更加考验自身的品牌力和造血能力。&nbsp;</p><p>但这一年仍然会被记住，多家品牌跨越或者冲刺万店里程碑，并加快出海步伐；性价比的旺盛需求，也体现在山姆、拼多多、抖音等各大平台的购物车里；以及颇为可贵的是，3D 打印、Ebike、小家电、可穿戴设备、储能等新技术应用的消费品，仍然活跃在全球消费市场。&nbsp;</p><p>在这个冷热交替的季节，或许无法看清消费周期接下来会如何演进，但那些仍然积极探索的冒险家、技术创新应用的「发明家」，以及具有产业链整合和再定义能力的创造者们，仍然清晰勾勒出未来品牌巨头的轮廓。&nbsp;</p><p>以下为<strong>「WISE2023 未来商业之王，消费生活领域年度企业」</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,4948" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_3efa3b6b6f7340c28ebeae56b098c9d6@1282423258_oswg1219990oswg1080oswg4948_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><h2><strong>绿色能源</strong></h2><blockquote><p>双碳第三年，新能源产业动能澎湃</p></blockquote><p>双碳进入第三年，碳达峰、碳中和目标指引下，风光储氢充各个新能源细分赛道稳步疾行，新型电力系统建设加速推进，新能源产业动能依旧澎湃。&nbsp;</p><p>万亿级的新型储能赛道加速爆发，成为流淌奶与蜜的投资热土。上半年中国新投运新型储能装机规模达约 1772 万千瓦时，相当于此前历年累计装机规模总和。光伏、风电、充电桩、氢能等多个新能源细分赛道持续高增长。集风光储氢充一体化的低碳产业园正在全国遍地开花，为工商业发展「减碳增绿」。&nbsp;</p><p>与绿色低碳相关的新技术、新场景正层出不穷，从成熟的 BIPV/BAPV、充电桩技术，到仍在改良中的 MLPE、虚拟电厂技术，再到钙钛矿电池、CCUS 等颠覆性技术，双碳的技术创新日新月异，不断精进。创投市场风起云涌，群星闪耀。&nbsp;</p><p>双碳时代背景下，众多企业正以勇者姿态坚定入局，不断拓宽技术边界，加速低碳技术应用，加速迈向更低碳的绿色未来。&nbsp;</p><p>以下为<strong>「WISE2023 未来商业之王，绿色能源领域年度企业」</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,3925" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_50799e7e29204443a70aef251d8d9b6b@1282423258_oswg1024919oswg1080oswg3925_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><h2><strong>汽车出行</strong></h2><blockquote><p>生死搏斗</p></blockquote><p>2023 年初，一场价格战拉开了整个汽车行业全年帷幕。&nbsp;</p><p>即便是年销百万辆的特斯拉，也无法抽身价格战，更不惜在改款中放弃运动长板，来攫取更多国内用户市场。比亚迪、长城、吉利等传统巨头的交锋与鏖战在暗处明处上演；新造车势力也开始明显分化，或一路高歌，或亏血降本、生死搏斗。&nbsp;</p><p>让行业始料不及的是，华为借助手机 Mate 60 强势归来，智选车模式「爆单」成为行业奇观，比特斯拉更快成为国内汽车行业鲶鱼。&nbsp;</p><p>在摆脱去年黑天鹅事件后，汽车「心脏」电池行也逃不过行业周期，产能过剩、价格下跌，彻底回归制造产业逻辑；智能驾驶开始成为行业下半场竞逐的热点，城区智驾的百城大战号角已经吹响。&nbsp;</p><p>Chaos is the ladder（混乱是梯子）。对新能源汽车行业来说，激烈的竞争将会持续，如何打磨出彩的产品、过人的耐力、持续的供给，都是这场肉搏中最不可缺少的品质。&nbsp;</p><p>以下为<strong>「WISE2023 未来商业之王，汽车出行领域年度企业」</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,3781" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_bd95a266352f42c4891ebe4b97390d06@1282423258_oswg909333oswg1080oswg3781_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;&nbsp;</p><h2><strong>先进制造</strong></h2><blockquote><p>只有真正的自主创新才能领跑</p></blockquote><p>如果回到 10 年前看一组数据，会发现惊人的征兆，即中国芯片的进口总额超过石油。传统的战略资源被取代，就足以说明趋势变了。事实上，从那个时候开始，先进制造为代表的硬科技黄金时代便已开启。&nbsp;</p><p>著名经济学家康德拉季耶夫曾提出过一个周期理论，每隔 50-60 年，经济就会经历「复苏-繁荣-衰退-萧条」四个阶段。在当下这个时点，硬科技肯定到了自己的风光时刻。不管是各项政策，还是各种资本、人才都在加速涌进。&nbsp;</p><p>尤其今年的专精特新公司开始成为上市主力，贡献了 70% 的数量。很多专精特新公司在其领域深耕十几年，长期在细分领域排名第一。有些细分领域已经超过外国公司，拿下全球第一市占率。这股不可忽视的力量，还只是一个缩影。&nbsp;</p><p>黄金时代靠什么才能引领？唯有自主创新，而不再是过去那般模式创新下的演变。特别是真正底层技术的突破，也就是原创性创新。&nbsp;</p><p>以下为<strong>「WISE2023 未来商业之王，先进制造领域年度企业」</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,3339" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_9564c738336b4c3892fb04a73cc4e5ac@1282423258_oswg696748oswg1080oswg3339_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;&nbsp;</p><h2><strong>文化与内容</strong></h2><blockquote><p>走出去的数字内容生态</p></blockquote><p>数字内容平台的打造和运营一直以来都是中国互联网厂商的强项，从文字、图文到短视频时代，厂商们已经逐步将产品打磨成熟，全新的内容时代也即将到来。&nbsp;</p><p>2023 年，内容平台纷纷开始寻找新的破局方向，蓬勃的 P/UGC 生态给了平台源源不断的内容供给，生长出了从国内火到海外的「短剧」。&nbsp;</p><p>短剧的爆红并非偶然，既有微电影、短视频发展的经验和方法论，也有中国互联网积累至今数以亿部的网文生态，多方能力的结合，最终让短剧迅速成为平台和广告主眼中的新宠。&nbsp;</p><p>另一方面，随着版号的顺利下发，游戏厂商们纷纷将过去几年积累的作品摆上了牌桌，与此前以「单端单市场」为主要发行策略不同的是，厂商们开始在产品研发阶段便把游戏完成了跨端布局，iOS、安卓、PC、主机游戏端实现多点开花，同时落地全球各大主要游戏市场，加快中国游戏「走出去」的步伐。&nbsp;</p><p>以下为<strong>「WISE2023 未来商业之王，文化与内容领域年度企业」</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2776,8209" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_0c0f1fdda7ad4ff08abd63ffeeee4ba4@1282423258_oswg10277493oswg2776oswg8209_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;&nbsp;</p><h2><strong>医疗健康</strong></h2><blockquote><p>压力之下，守正出奇</p></blockquote><p>2023 年，潮水仍在退去。医疗健康行业所承受的压力，比想象中更重。&nbsp;</p><p>10 年时间，10 亿美金。医疗健康行业的创新，往往需要充足的资本弹药，支撑企业走过漫长的研发征程。但美元基金保守、二级市场市值下跌、港股和科创板上市退出通道收窄，动摇了医疗健康行业投资的信心。资本避险情绪，或继续投早、投小，或走向有销售、利润的后期企业，不少腰部企业现金流告急。&nbsp;</p><p>政策端，医保控费、医疗反腐仍在继续。旧秩序已经打破，新秩序的建立仍面临不确定性。&nbsp;</p><p>多重压力之下，医疗健康行业的赛手们积极寻求「造血」出路。这一年，创新药出海渐成磅礴之势：一月之内 4 款新药获 FDA 批准上市；biotech 与跨国药企间管线授权合作不断；百济、康方、复宏汉霖等都拿下不错的商业成绩单。这一年，医疗器械进口替代的浪潮仍在继续，国产大型医疗装备、植介入高值耗材等都有了和舶来品一决高下的能力。&nbsp;</p><p>看似残酷的商业化验证历程，也刺激着医疗赛道「伪创新」的出清、「真创新」的拔地而起。&nbsp;</p><p>中国生物医学源头创新正在强化，人才储备和配套设施也愈发成熟，不过从基础研究到医学转化、再到产品落地上市，需要更充足的耐心、更坚定的信仰。毕竟人口老龄化的潮流不可逆，人群对生命健康的追逐也无止境。&nbsp;</p><p>以下为<strong>「WISE2023 未来商业之王，医疗健康领域年度企业」</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,3781" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_e29df5b496ea41af890b509eb3cb5fb6@1282423258_oswg912416oswg1080oswg3781_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;&nbsp;</p><h2><strong>跨境服务</strong></h2><blockquote><p>出海，正当时</p></blockquote><p>在万亿级的跨境电商市场中助力出海企业，是跨境服务行业的起点。&nbsp;</p><p>当下，跨境服务行业也已形成从开店建站、营销、支付到物流等环节近乎完整的链条。当独立站成为近年热词，DTC 平台如雨后春笋般涌现。市场风云变幻，独立站面临引流难题时，如何提振卖家信心成为服务商们思考的重要命题。&nbsp;</p><p>当跨境电商们扬帆起航后，全球化成为他们的目标。何为全球化？紧随相伴的服务商们可以用数字给到答案：万里汇覆盖 200 多个国家，iMile 进入 6 大洲......未来，跨境服务商们还将陪伴中国企业走向世界的各个角落。&nbsp;</p><p>全球化是硬实力，如何帮助企业们实现本土化是软实力。不论是传统的广告营销还是新兴的雇佣用人服务，都已有中国服务商深探，使企业从运营、销售到用人等各个环节都融入当地。&nbsp;</p><p>遥远已不再遥远，跨境服务商们将不断快速获知出海企业的营销、支付、物流和用人等环节的痛点，提供更本土的服务，陪伴其在海外成长。&nbsp;</p><p>以下为<strong>「WISE2023 未来商业之王，跨境服务领域年度企业」</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,2614" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_7a9d93fff9e140848c0acc6e2cc98c56@1282423258_oswg596163oswg1080oswg2614_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;&nbsp;</p><h2><strong>物流运输</strong></h2><blockquote><p>海外物流成为必争之地</p></blockquote><p>今年的物流行业，最受关注的一个事件便是极兔成功登陆港交所。极兔不仅通过 IPO 拿到新弹药，也让投资者、从业者看到了海外物流的丰厚利润潜力，特别从跨境电商最赚钱的 2021 年开始。&nbsp;</p><p>一时间，想布局或者加速布局海外物流的企业层出不穷，这也加速了海外物流白热化竞争。同时，随着一带一路国家的外贸额大幅增加，中欧班列继续迎来利好。物流运输的方式更加多元，铁路运输也成为重要策略参考。&nbsp;</p><p>接下来，整个物流运输的三个趋势还将持续：首先是海运价格的承压，海运周期下行阶段暂时看不到改善空间；其次，新电商平台之间的混乱加速物流争夺，尤其是 TEMU、Shein、TikTok 三家的混战；最后是新三样出口强势带动下的需求增长，仅仅今年上半年，「新三样」产品合计出口增长 61.6%，拉动中国出口整体增长 1.8 个百分点。&nbsp;</p><p>以下为<strong>「WISE2023 未来商业之王，物流运输领域年度企业」</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,2167" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_0c600ae3b04b492eaa2fd5ff8b12be84@1282423258_oswg586857oswg1080oswg2167_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp; &nbsp;</p><h2><strong>一条增长曲线，N 种新可能</strong></h2><p>深入新经济创新的细枝末梢，一批企业和品牌，在过去的 2023 年，少见地大放异彩，或是产品和技术大跨步迭代，或是实现业绩大幅度增长。其中，不乏站在风口上的幸运儿，但更多是对产业发展方向的敏锐洞察，「难而正确」的长期主义的矢志践行，以及极具灵活性的组织姿态。他们的出现，拓宽了新经济未来的 N 多可能性。&nbsp;</p><p>以下为<strong>「WISE2023 未来商业潜力之王，年度新经济高成长企业」</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,2463" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231128/v2_f83a215dde6f4955ba67f015ac068d1f@1282423258_oswg598415oswg1080oswg2463_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp; &nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>自如 COO 梁占华：租住是未来居住生态中重要一环，市场需要标准化的产品和服务｜WISE2023 商业之王大会</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2538762776913668?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-29 17:49:16  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 28-29 日，36 氪 WISE2023 商业之王大会在北京国际会议中心盛大举办。本届大会以「太阳照常升起 The Sun Always Rises」为主题，横跨一个主会场与六大垂直领域专场。主会场聚焦「未来 3650 天」、「在产业洪流中」、「进击中的万联网」、「AI 与商业增量」、「全球品牌看中国」、「科技至上，共鉴创新」六大篇章重点议程，邀请全领域商业大咖展开为期两天的顶级商业对话，向现在提问，给未来答案。</p><p>自如 COO 梁占华在大会现场进行了题为《产业百态-未来居住新生态》的演讲。自如至今已走过 12 年发展历程，在梁占华看来，自如做的事情很简单，就是解决「如何让人在城市里更好地居住」的问题。</p><p>作为住房租赁行业的头部机构，自如对市场现状及未来趋势有许多观察结果：住房租赁在未来居住形态中的占比会变大，机构租赁的比重会变高，用户需要更专业的服务等等。在这样的大趋势下，自如要如何实践？梁占华谈到住房租赁市场当前面临的痛点：产品错配、服务错配、品质错配、匹配效率低下。</p><p>「自如这 12 年专注于这四个基本痛点来解决问题，在业主和租客之间做专业的解决方案，把琐碎问题通过产品化、数据化、平台化的模式解决，把它真正做成标准化的产品和服务。」梁占华说。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1600,1067" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_9bf6d6fc153f429ca032c4b185668e6d@5748245_oswg278409oswg1600oswg1067_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">自如 COO 梁占华</p><h2>以下为演讲实录，经 36 氪整理编辑：</h2><p>非常感谢 36 氪的邀请，让我有机会来现场和各位大咖近距离学习，也对我们这个行业做一个简单的分享。</p><p>我起的题目是「未来居住新生态」。 大家对这个行业有很多定义，一开始有说 O2O 的，后来有说租赁行业，也有一段时间归为房地产。但是我们觉得，自如做的事情就是最简单、最直接的城市居住解决方案，我们就是解决如何让人在城市里很好地居住。这个事情回归到一个本质，我们在这个城市里，过去怎么住、现在怎么住以及未来如何居住？我相信这个话题，在当前房地产行业和互联网行业面对一定挑战的情况下，是值得探讨的。</p><p>下面我简单从三个方面特别直白的分享一下我们的思考。第一，居住行业的现状到底是什么样的结构？第二， 3-5 年或者 5-10 年的未来，居住环境是什么样的？我们要会描绘它。第三，自如是如何看待这个事情、如何实践的？我们要想办法让自己有进化的能力，去适应和引领这个周期。</p><p>第一个，居住市场现状是什么样的？国家「七普」数据能够看到一个简单的分布，城市居民住房主要类型是比较多的，购买商品房和租赁住房排在前列，后面还有购买二手房、自建住房、购买原来单位公有住房或者其他类型。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1600,1067" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_a13ba00e514b4dd78bc46a4fc4f98cb6@5748245_oswg281280oswg1600oswg1067_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">城市居民住房主要类型</p><p>从 2018 年到 2022 年，占比最大的商品房交易和租赁交易大概是什么样的变化趋势？第一幅图，左边很容易看到的是商品房从 2018 年到 2021 年都是持续上升的状态，2022 年出现了一个比较大的转折，大概 11.3 万亿，略低于 2018 年。右边的租赁住房市场规模从 2018 年的 1.4 万亿，到 2022 年的 1.75 万亿，中间在 2020 年和 2022 年因为疫情有一些反复，但总体趋势来看是持续在增长。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1600,1067" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_2365ae41f0074dc5b4f9c1d1d3a4c0e7@5748245_oswg232539oswg1600oswg1067_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">宏观居住市场现状</p><p>我们说租赁占比第二，那在租赁里的供需情况是什么样的？我们通过权威第三方数据可以看到，供给侧全国现在大概有 6000 万套房子可以用于出租。其中一线城市有 64% 的业主是特别愿意将房子出租，新一线城市调研下来有 56% 希望将放房子用于出租，都是过半数。需求这一侧，目前总的租赁人口规模已经突破了 2 亿人，大家的租房意愿是什么样的？权威报告估计自己愿意租房子 5 年以上的人占 50%，10 年以上的人超过 12%。所以在供需两侧，一边有供给，一边有需求，我们觉得行业底层价值需求是实实在在的，也比较旺盛的。</p><p>再看我们自身这个行业，因为我们是做机构租赁的，机构租赁在世界范围内是什么样的格局？在其他国家比如日本，机构出租，也就是机构向个人进行房源出租占 80%，美国占到 50%，德国占 40%。这些发达国家都是大面积地通过租赁或者机构租赁解决城市的人口居住问题。我们国家是占比 7%，但这个数字在迅速上升。</p><p>以上我们简要描述了租房的现状。<strong>从 2018 年到现在商品房持续走高，2022 年开始下行，有些挑战。租赁在持续走高，虽然疫情有反复，但总体在快速上升。</strong>供需的调研和权威报告来讲，市场规模和实实在在的供需都是比较旺盛的，机构占比的潜力依然非常大。</p><p>关于未来的城市居住环境，我们主要以城市为研究对象的话，大概是什么样的情况？先来说国家相关政策可以看到的一些核心内容，比如租购并举，大家在政策层面看到租赁占比提升和租赁潜力空间，不仅要有公租房、保租房和自建房、商品房，多元化包括机构出租、民营出租等，后面提到了保障性住房建设的计划。</p><p>2022 年之后我们看到一些权威预测，推演租赁市场整体大盘是什么样的情况，预测数据显示市场规模会稳步从 1.88 亿到 2 万亿， 2027 年会达到 2.8 万亿。</p><p>我们也进一步调研这些愿意出租的城市业主，他们希望的出租形式是什么？不约而同都指向说，我自己很不愿意去承担租赁里面发生的复杂事情，比如接待很多租客上门看房；比如房子出租完之后可能水龙头、电费、煤气等等会出现一系列的问题，我自己是没有时间没有意愿打理的；我希望有一家专业的性价比比较高的机构做这样的事情。</p><p>租客这端也说如果有一个靠谱的平台能够给我一个品质比较不错的房子，服务也 OK 性价比也 OK 我是特别有意愿的。因为在平台消费，租客是真正享受了消费者的权益，不需要跟差异化的业主协调沟通一些特别复杂具体的事情。<strong>我们都知道住在一个房子里面一年 365 天，和我们点外卖、打车等事情不一样，每天大概有十几个小时的事情发生在房子里，我们需要有一个靠谱的平台解决问题。</strong></p><p>权威机构也觉得 3-5 年的时间，中国的机构化租赁占比会从 7% 快速上升到 15%，如果从一些头部城市来看，会快速突破 30%，接近于德国的 40%、美国的 50%，离日本的 80% 依然有很大空间。</p><p>未来租住产品服务形态有哪些变化呢？我们经过各方面的脑爆和研讨，一些维度可以勾勒出未来的变化，包括<strong>我们将来会有专门用于租赁的产品，这个房子做出来，就是为租赁而设置的。</strong></p><p>租赁和购买有什么不同？我们现在看到了很多落地，比如自如在广州和政府合作打造了自如里，这个小区有很多特点，比如一居两居的户型为主，以解决年轻人的居住；比如它的健身房和生活食堂，公共服务空间占比非常大，这对租赁来讲是非常需要的设施。我们也会看到租赁人群的衣食住行和商品房里的会有些差别，对租赁人群而言，食堂、社区、活动空间很重要，所以不是成栋，而是成小区的租赁房源会越来越多。</p><p>房间内部设计我们会更加追求个性和品质，追求艺术的美感。几年前看房屋装修大家会觉得功能性比较重要，现在再看装修其实是考虑我要什么样的风格和环保的追求，这是思考的底色。</p><p>屋内智能也会占很重要的比例，自如有专门做智能的部门，我们的智能产品有非常坚实的使用场景。不是打概念，而是我们每一款智能产品率先用在上百万的自如房源里，让用户先用上，先解决租客和业主的智能使用体验。</p><p>未来居住的服务，搬家保洁专业维修会占很重要的消费比重。当然还有很多其他的维度，可能会构成我们对未来居住的一个生态和场景的描述。</p><p>从过去到现在，租赁占比会变大，机构会变大，专业服务更需要，那其中自如实践是什么？最后分享一下自如自己在做什么。</p><p>我们觉得租赁市场潜力很大，它的发展中有很多痛点问题要解决。第一，产品错配，现在很多房子的空间和设计都是以买卖为主，租赁人群需要社区公共的健身房、活动空间、食堂等等，是没有配置的。</p><p>第二，在城市里很多年轻用户刚毕业，还是需要合租的，三间房我只需要租一间，现在的产品在传统领域里是没有解决的。自如这几年在专业解决这些问题，我们会把一个房拆成三个单间租给年轻人，让他们享受自己独立的空间。</p><p>第三，服务的错配，租赁人群希望享受消费者权益，希望自己的需求得到满足，但是传统租赁这块，和每个业主沟通协商仍然有一些挑战。</p><p>另外，品质错配比较明显，匹配效率低下，找到合适的房源依然很困难。我们发现，真正自己出租一个房子或者自己找一个房子仍然很困难。</p><p><strong>自如这 12 年专注于这四个基本痛点来解决问题，我们相信有了自如这个平台，在业主和租客之间做专业的解决方案，把这些琐碎问题通过产品化、数据化、平台化的模式解决，把它真正做成标准化的产品和服务，对于业主和租客都是有帮助的。</strong>比如我们的产品，会有自己的风格，合租的有「友家」，高端的有「心舍」和「曼舍」，有一千一个月的房子也有几万一个月的房子，还有一栋楼和一个社区。</p><p>我们出租的周期也会比别的平台大大提高，租客信用认证、保洁维修和管家服务，都保证了平台上的业主和租客得到很好的体验。从收房到房子装修配置，到房屋匹配、用户匹配，到房屋改造，到看房和服务，都是通过 APP 来达成，后面会有相应的系统数据团队承接相应的订单，这样就会实现规模化和品牌化的效果。比如装修的配置，我们会跟业主承诺一套图纸，说了什么我们就装修什么。我们能实现年交付 8 万套房源，每一套房子装修周期都是 33 天以内，房源装修完以后会做深呼吸认证、环保认证，我们的深呼吸认证获得了北京市科技进步奖。</p><p>自如用 12 年在 10 个城市深耕解决一些最基本问题，目前租客数累计超过 500 万，服务业主突破 50 万，房源约 100 万间，NPS72。我们希望自如的深耕能够对行业有帮助，所以在模式上、产品服务上也不断创新，这几年正在做「增益租」的产品，我们和业主一起把房子装修更好，业主也分担费用，装修后更好地用于房子的出租。同时，我们给业主提供透明定价、保底租金、收益分成的专业资产管理服务。</p><p>2020 年增益租实现 5 万间的规模，2021 年突破 10 万间，今年突破 20 万间，我们希望自如的模式能为未来的居住生态做一点最本质的贡献。<strong>这背后藏着产业互联网技术和数据驱动，还有平台化治理，希望交付给客户的是标准化的产品和服务。</strong></p><p>我今天的分享就是这些内容，我们希望正如主题而言，太阳照常升，明天是一个晴天。谢谢。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>正浩 EcoFlow 海斌：家庭用能，何以零碳？｜WISE·双碳大会</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2539076983727880?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-29 17:48:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 36 碳编辑部</p><p>双碳，正在叩开一扇通往新世界的大门。</p><p>11 月 28 日，「点绿成金，勇者入局」36 碳双碳同行者大会在北京拉开帷幕。</p><p>「双碳」目标提出三年来，碳达峰、碳中和已经从概念、政策走向落地实践。三年回望，一场围绕绿色低碳、节能减排的经济社会系统性变革已经深入千行百业、千家万户。随着「双碳」逐步走向深水区，这场广泛而深刻的变革将行至何处？有哪些经验值得总结？又有哪些挑战尚待突破？</p><p>在大会现场，各行各业的双碳同行者们围绕能源变革、创投风向、零碳实践及 ESG 思辨等主题，分享来自产业界、投资界、科研界的一线观察与探索，展开了一系列话题广泛、视角深入的专业交流——双碳新世界的面貌，正愈发清晰地呈现在我们面前。</p><p>在【零碳的世界】主题板块下，正浩 EcoFlow 产品定义官海斌带来了主题分享《零碳世界，正浩与用户一起出发》。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1600,1067" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_6930476f487741ef8c617c8b38d0bb4d@5981737_oswg157062oswg1600oswg1067_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;正浩 EcoFlow 产品定义官海斌</p><p>36 氪的朋友们大家好，很高兴和大家一起探讨关于零碳的话题，我们公司主营业务是移动储能与清洁能源解决方案，移动储能算是 C 端新能源的最小化和最低门槛产品。移动储能在不同的区域，它的定位是不同的。比如在美国和欧洲主要是家庭备电，日本是应急用电，国内则是户外露营方向较多。我们将电池、太阳能板搭配，在户外、房车、屋内等空间结合在一起形成闭环用电场景。随着我们产品矩阵越做越丰富，客户需求也会越来越丰富，慢慢地我们开始探索更大用电量的家庭用电和家庭备电的场景，并跟家庭自发自用的场景慢慢结合。</p><p><strong>逐步探索适应范围更广的清洁能源系统</strong></p><p>我们企业可以在市场立足最核心的三大技术，第一个是 X-Stream 快充技术，能够让原来 10 小时才能充满的储能产品， 现在 1 小时左右就可以充满。第二是 X-Boost 升维驱动技术，让便携式的小储能产品在额定功率比较低的情况下，可以驱动大功率的电器，让用户使用小储能产品的时候不需要在乎哪一些电器可以带，哪一些不能带，实现即插即用。还有就是可以让储能产品在这么多的消费者面前可以更加安心地使用的智能 BMS 电源管理系统，可充分保障电池的使用安全和使用效率。</p><p>凭借着移动储能技术的创新，我们获得了行业诸多奖项以及用户的认可，目前已在全球 100 多个国家销售，全球用户超过 250 万以上。并且销售额在 2022 年达到了移动储能行业全球第一名。今年我们开始探索家庭储能的新业务，我将以德国为例介绍，因为德国的电价出现了大幅度的波动，所以我们洞察到当地居民需要一个价格更稳定的电力系统。我们下面就是详细讲一下德国的电价体系，包括他们的政策。</p><p>我们推出的产品针对德国三大不同场景，对新能源相对入门的用户，而且家里多居住在公寓没有屋顶，但又想使用新能源的产品，怎么办？那就可以在他们家的阳台铺设太阳能板，院子里和墙面上加太阳能板，在方案设计上电池和光伏相对小一点就可以。第二个场景，德国有很多已经安装了太阳能板但没有安装储能系统的存量用户。很多用户会因为并网馈电价格越来越低而电价持续走高，希望把电存起来给自己用，而不再愿意卖给电网，加电池把电存下来的需求应运而生。第三个场景，针对增量用户。目前已经是并网馈电的价格越来越低，和电价持续走高的趋势，发电+储能自用便成他们最刚需的一个购买需求。对新增用户来说，一个太阳能+储能的综合系统，是他们最好的选择了。针对三个不同人群，我们在今年年中时推出了三款不一样的产品给到用户根据需求选择。</p><p><strong>C 端清洁能源呈自发自用趋势</strong></p><p>这张图是德国批发电价的走势。为什么去年储能卖得那么火爆？我们可以看到在 2021 年开始，能源价格就出现了陡然上升的一个趋势，尤其是去年局部战争的爆发，更加推动了整个欧洲的能源价格波动。德国超过 20%-30% 的发电是靠天然气的，电价上涨是一个不可避免的情况。德国人民为了减少电费支出，选择安装自发自用的新能源储能设备。也因为德国政府的有力作为，把全世界各地的天然气都收到德国，让价格重新回到理性的状态。新能源储能产品的销售在今年跟随电价的明显回落也出现了回落，趋势跟电价基本上持平。这论证了一件事，新能源的发展其实跟正常的买电价格正相关。但抛去黑天鹅因素，德国的电价也依然是走高趋势，他们的电价原来在 0.2 欧元，今年在 0.4-0.5 欧元，人民币 3.5 块一度电，这在中国不可想象。我们的居民用电在 0.68 每度电，但他们基本上三块多一度电，我们正常家庭一百多块钱的电费到他们那是接近一千多块钱的电费。</p><p>另外这张图显示，由于政策变化，随着年限往后推，发电用户卖电给电网的价格会越来越低。他们的买电在 0.4-0.5 欧元，馈电价格只有在 0.08 欧元，也就是 8 欧分。最终导致了馈回电网的价值不划算，我们看到蓝色的线是用户安装太阳能板后将发电全部并网馈电的价格，是相对偏高点，但用户真正用到是黄色的这条线，是部分并网馈电价格，因为很多的用户家庭会把太阳能发的电存起来给自己使用，多余的才会并网馈电。局部并网是欧洲的主流。由于买电与卖电价格的较大价格差距，对用户来说，加电池将太阳能发的电储存下来自用是一个刚需。</p><p><strong>走近用户，是研发清洁能源产品的重要过程</strong></p><p>这是我们今年去德国调研时的一些图片，从地图上可以看到，德国光伏存量非常大。多的基本有 1/4 的装配量，少的也有 1/10，装配量之大是肉眼可见的，平均每户家庭的安装量在十千瓦以上。甚至有些很有意思，他们的屋顶很尖，而且是南北朝向的，我们看到有一户居然在北向的屋顶也装了太阳能板，可见背后是有政策支撑，以至于用户为了达到一定的装配量，选择把太阳能板装在发电量较低的北面。作为正常的经济性来说，很少人会在这么陡峭的北面安装。可见德国在这方面的安装非常疯狂。他们的社区也有很多新能源产品安装的小广告，在���铁上也有市政招相关做新能源行业服务的工作人员的广告，这在德国非常普遍。</p><p>这个反应了德国光伏系统渗透率之高，存量用户基础之大。同时也提振了我们的信心，因为良好的光伏基础和大众对于清洁能源认知让我们感知到推进个人零碳这个漫长而陡峭的爬坡不再那么陡峭。</p><p>刚刚讲了他们光伏存量大，以及他们为什么从并网馈电到选择加电池储电自发自用。这其中存量光伏用户加电池有一个问题，就是现有解决方案必须去掉原来的光伏逆变器换一个混合的逆变器上去才能加电池。用户替换+加电池的成本在九千到一万欧元的水平，比较贵。我们的方案则是不改变逆变器的情况下可以把电池接入到原有太阳能板上，白天多余的光伏可以存下来，晚上可以当自发自用的系统使用，综合的就可以把相应的光伏所产生的免费能源跟电费进行相对的抵冲。纯电池加入的方案，可以把价格直接打到五千欧元以内，无需更换逆变器，综合的经济性比原来单纯光伏系统便宜很多。提升新能源产品的综合经济性是我们在零碳过程中找的最核心推进力。</p><p>德国还有不少用户家里是没有安装屋顶光伏条件的，但也想利用家里的空地和阳台去充分利用阳光发电，这就给阳台光伏创造了生存土壤。做阳台太阳能系统，这个项目最难的不是逆变器储能系统，而是如何兼容各种阳台。我们调研时看到阳台有的是金属阳台，木制的阳台，还有水泥阳台。不是所有的阳台都可以支撑装阳台的太阳能板，有的需要有挂钩等配件支持；木制的阳台需要用软板固定，才能安装。我们在落地阳台光伏的过程中，必须能够支撑不同的应用方式，比如说在地面上，墙面上，在阳台上都得支持，这样才能在落地上增加我们的渗透率。</p><p>以上这些是我们基于对用户的洞察和实地测量获取的一手信息，是这些给我们的产品带来更强的适应能力和产品竞争力，靠近用户、了解用户是我们在推清洁能源产品的重要过程。</p><p><strong>价值、技术、政策，环环相扣，推进 C 端零碳落地</strong></p><p>综合我们的洞察，我们认为最核心的零碳底层逻辑，是增加产品的经济性，这是我们找到的能够在大零碳趋势中存活下来的关键。这里的价值，包括省钱、赚钱、环保，基本上是可以连成一体的。我们前方的调研可以获得用户很多的信息，这些信息反馈回来会发现 C 端用户的零碳产品不需要所谓高端的技术，只要满足用户的需求，我们则正在探索通过自主研发的技术与设计，以最简单的方式满足他们。这种方式往往是最经济的方式。越低的使用成本，更短的回本周期，更适应当地的方案，是我们面对零碳课题的行动方向。尤其是持续抬高的能源价格，让转化零碳能源这个过程更有持续下去前提。我们也是站在起点，与用户一起出发。</p><p>另外，这中间还有政策性的因素，最终将会牵引全球走向零碳世界。政策的刺激会增加用户购买新能源的动力，加速能源转型。零碳不是一句口号，解决经济性，给大家带去价值是推进零碳的重要一步。抛开黑天鹅事件，综合各种因素加上双碳目标的大背景下，家庭储能发展趋势综合是在稳步上涨的，家庭储能行业也是一个需要放长线去发展的行业。</p><p><strong>如何合理配置家庭储能系统</strong></p><p>我在一线工作，所以平时也积累了一些相应的装配储能系统的经验。我顺便在最后跟大家分享在这个过程中获取的经验。如果我们考虑在一个家庭用电自发自用的场景下，怎样安装新能源家庭储能系统更划算。我们需要这样的公式，装配太阳能板的数量和年用电量相关，从年用电量算出每天的用电量，然后再除以功率因数 3 和房屋朝向因数的乘积，再乘以一定系数的超配量。其中，房屋的朝向系数，如果房屋朝南我们可以视为 1，如果是东西向视为 0.8。1.5 的超配量跟全年的太阳能发电分布有关系。如果夏季和冬季的太阳能发电分布相对差了很多，我们会选择做超配，冬天会有比较好的储能体验。我们通过前面的部分就可以得到综合的一个太阳能板的总功率，再除以 0.4，这是基于你的太阳能板规格而定。如果是 300 瓦就是 0.3，500 瓦就是 0.5，这根据实际需要调整。综合算下来，我们就可以得到你需要的太阳能板的综合数量。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3191,2127" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231129/v2_3be79ab93be64f76a8fc51309e014682@5981737_oswg3023143oswg3191oswg2127_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;正浩 EcoFlow 产品定义官海斌现场分享</p><p>从这张图我们可以看到不同房屋朝向的太阳能发电效率有所不同，朝南是 100%，西南和东南的朝向是 96%，纯东和纯西是 85%。北向也可以发电，大概是在 66%。我们刚刚讲的功率因素「3」跟右边的图有关系，以 400w 太阳能板为例，正常可以用到的功率大致在 320w，原因是受到光照强度和板表面温度的影响，到不了标称值。由于太阳能板又是固定安装的，会出现早上和晚上阳光和太阳能板角度过大导致反射和等效受光面减少基本上用不了，到了 9 点到下午 3 点之间的光线才能真的用上，所以等效下来是接近标称值的 3-4 倍。</p><p>超配量源头来自于这些图，德国冬天比夏天的太阳能发电量少了很多，必须得充分超配的方式才能满足足够的电供应到电池里面，否则冬天基本上电池很难派上用场。美国完全不一样，冬天和夏天的太阳能发电量差距不大，所以超配量做到 1.2 倍就可以。同样太能板的数量，美国的综合发电量比欧洲高很多，比如 400 瓦的太阳能板在美国发 1.6 度电，欧洲 1.2 度电。这跟当地的实际纬度以及海拔高度是有关系的。加州海拔高，光照量比欧洲多 1/3。不同国家对配置太阳能板的要求不一样。</p><p>配电池最大的容量，其实就是你的年用量两除以 365 天就是日平均用电量，就是配电池最大的数字。可以比这个数字小，如果一旦比这个数字大了以后，那电池的容量用不上，就不划算。电池主要靠光伏的电供应，而不是靠市电，否则没有经济性。</p><p>最后举个例子，如果是 150 平米的屋顶，年用电量 3650 度电，电价 0.4 欧元。我们通过以上的公式计算，最后可以获得 12.5 的太阳能板数，就是需要安装 13 块太阳能板。电池是 10 度电的量。结果是这个家庭需要 13 块太阳能板，10 千瓦的电池就足够了。粗略的估计，家庭储能系统一年能够给这个家庭省一千多欧元。</p><p>以上是我的分享，供大家了解参考。谢谢大家的聆听。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚报｜沙特王国控股公司购买近 4.5 亿美元花旗集团股份；「乘云数字」获得数千万 A 轮融资；马云内网罕见发言：坚信阿里会变，阿里会改</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2539142947677955?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-29 17:29:54  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2><strong>大公司：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2539078258190081"><strong>爱奇艺旗下 VR 公司停摆后续：员工欠薪多月仍未到位</strong></a></p><p>记者获悉，今年 3 月起，爱奇艺内部孵化的奇遇 VR 出现全员欠薪，在 8 月签署裁员协议后，其承诺的欠薪和离职补偿，迄今仍未能履约。爱奇艺奇遇 VR 离职员工表示，「目前，梦想绽放从年初时的 170 余人团队，到 10 月收缩至 40-50 人。」相关人士透露，因 2022 年底引入的政府投资方青岛西海岸新区投资款尾款未兑现，以及母公司爱奇艺纾困行动迟缓，是致公司资金链断裂的原因。针对此事，记者询问爱奇艺方面，截至发稿仍无回应。（财联社）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2539124547577606"><strong>知乎：第三季度经调整净亏损 2.25 亿元，同比收窄 10.1%</strong></a></p><p>36 氪获悉，11 月 29 日，知乎发布了截至 2023 年 9 月 30 日未经审计的季度财报业绩。财务层面，知乎第三季度总收入为 10.22 亿元，同比增长 12.1%；经调整净亏损 2.25 亿元，同比收窄 10.1%；毛利率从去年同期的 48.7% 提高至 53.7%。运营层面，知乎第三季度月平均订阅会员达到 1480 万，同比增长 35.9%；月平均活跃用户 (MAUs) 达到 1.11 亿。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2539069403752193"><strong>沙特王国控股公司购买近 4.5 亿美元花旗集团股份</strong></a></p><p>沙特交易所监管文件显示，沙特王国控股公司从沙特王子瓦利德·本·塔拉勒手中购买价值近 4.5 亿美元的花旗集团股份，将持股比例提高到 2.2%。瓦利德·本·塔拉勒持有王国控股公司 78.1% 的股份，该公司还有 5% 的股票在沙特交易所上市。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2539128052328195"><strong>三七互娱：全资子公司拟投资设立南沙三七创投基金</strong></a></p><p>36 氪获悉，三七互娱公告，全资子公司三七互娱创投、安徽泰运拟与南沙科创母基金共同发起设立广州南沙三七互娱创心投资中心合伙企业（有限合伙）。基金暂定的目标总认缴规模为 2 亿元，公司全资子公司三七互娱创投拟作为普通合伙人以自有资金出资不超过 200 万元，公司全资子公司安徽泰运拟作为有限合伙人以自有资金出资不超过 1 亿元。南沙三七创投基金设立后，将主要投向新一代信息技术、数字经济、人工智能、新材料、先进制造业等前沿科技领域。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2538823804823302"><strong>继长安汽车后，蔚来将与吉利控股达成换电业务合作</strong></a></p><p>11 月 29 日上午消息，吉利控股将与蔚来就换电业务签署战略合作协议。网络上流传的消息显示，双方今日在杭州将举行战略合作签约协议。这也是继长安汽车之后，第二家与蔚来就换电业务签署战略合作协议的品牌。（新浪科技）</p><h2><strong>新产品：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2539067833574912"><strong>联想 ThinkVision 发布裸眼 3D 显示器新品</strong></a></p><p>近日，在以「因思而变，智领未来」为主题的联想 ThinkVision 和 ThinkCentre20 周年纪念活动上，联想正式发布业内首款 2D/3D 可切换裸眼 3D 显示器——联想 ThinkVision 27 3D。同时，也为内容设计、教育培训、远程协同和娱乐四大场景提供了创新应用价值。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2539046809937409"><strong>Wedbush：特斯拉 Cybertruck 单电机版最新定价或在 5 万美元左右</strong></a></p><p>特斯拉 Cybertruck 即将开启交付，根据之前官网信息，Cybertruck 将有三种版本车型：单电机、双电机和三电机版。Wedbush 分析师 Dan Ives 表示，在周四的交付活动上，特斯拉将公布每种版本的最新定价，其中单电机版价格在 5 万美元左右，双电机和三电机的价格可能在 6 万至 8 万美元之间。Ives 还指出，随着产量增加，Cybertruck 在未来 18 个月内很有可能成为特斯拉的催化剂。（财联社）</p><h2><strong>投融资：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2538839568803332"><strong>「乘云数字」获得数千万 A 轮融资</strong></a></p><p>36 氪获悉，聚焦一体化云原生观测与内生 AIOps 平台的「乘云数字」完成数千万人民币 A 轮融资。本轮融资投资方为开见创投，航行资本担任独家财务顾问。本轮融资资金将用于可观测性平台 DataBuFF 的持续研发与营销。</p><h2><strong>今日观点：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2538822159492614"><strong>马云内网罕见发言：坚信阿里会变，阿里会改</strong></a></p><p>36 氪获悉，据大厂青年公众号，马云在阿里内网罕见发言，回复阿里员工关于拼多多市值的发帖称：「特别好。请大家多提建设性意见和建议。特别是创新想法。我相信今天的阿里人大家都在看都在听。我更坚信阿里会变，阿里会改。所有伟大的公司都诞生在冬天里。AI 电商时代刚刚开始，对谁都是机会，也是挑战。要祝贺 pdd 过去几年的决策，执行和努力。谁都牛 x 过，但能为了明天后天牛而改革的人，并且愿意付出任何代价和牺牲的组织才令人尊重。回到我们的使命和愿景，阿里人，加油！」</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2539048966235655"><strong>ICMA：预计印尼 2023 年煤炭产量将超过官方目标</strong></a></p><p>印尼煤炭矿业协会（ICMA）一位执行董事 Hendra Sinadia 称，截至今日，印尼煤炭产量已达 6.9 亿吨，因此预计印尼 2023 年煤炭产量将超过官方目标 6.95 亿吨。9 月和 10 月印尼的平均月度煤炭产量为 6100 万吨。然而，他表示，随着印尼雨季的开始，月度产量可能会下降，但没有提供下降的估计。印尼矿业部的数据显示，印尼今年迄今的煤炭产量为 6.8937 亿吨，出口量为 3.5005 亿吨。（新浪财经）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2539022305388289"><strong>世界半导体贸易统计组织预计半导体市场明年将出现增长</strong></a></p><p>世界半导体贸易统计组织（WSTS）11 月 28 日公布其对半导体市场的最新预测。WSTS 预计 2023 年全球半导体市场将出现萎缩。不过，随后将出现强劲复苏，2024 年预计增长 13.1%。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2538969720743431"><strong>央行穆长春：通过多边央行数字货币桥，跨境支付成本至少降低 50%</strong></a></p><p>中国人民银行数字货币研究所所长穆长春指出，现行跨境支付体系需要经过一家或多家代理行，支付链路长、费用高，而在货币桥中，商业银行可在无损合规的情况下大幅提升交易效率，还能有效降低跨境支付成本，根据货币桥真实交易的经验，交易成本可以降低至少 50%。（澎湃）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2538832556058113"><strong>IDC：预计 2024 年中国智能终端市场出货量将增长 4%</strong></a></p><p>36 氪获悉，IDC 总结并给出了 2024 年中国智能终端市场的十大洞察。其中提到，终端市场的发展将以休闲娱乐、移动办公、教育学习、运动健康、家居控制、智能出行六大场景进行系统性规划，通过 AI、云、安全、交互和连接、系统和应用等技术进行深度整合，再辅以配套服务，从而带动其更好地围绕用户需求保持健康发展态势。IDC 预计，2024 年中国智能终端市场出货量将增长 4%。</p><h2><strong>其他值得关注的新闻：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2539095887652612"><strong>《北京市人工智能行业大模型创新应用白皮书（2023 年）》发布</strong></a></p><p>36 氪获悉，据北京市人民政府官网，《北京市人工智能行业大模型创新应用白皮书（2023 年）》发布。基于案例分析，《白皮书》进一步提出了目前大模型应用落地面临的挑战。一是算力资源供不应求，成为大模型企业创新研发的重要挑战。二是高质量数据成为严重掣肘大模型行业应用的关键。三是大模型幻觉问题有所改善，但离规模落地尚有差距。四是大模型应用存在「蹭热度」和同质化情况。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2538991021467145"><strong>交通运输部与河南等签署加快建设交通强国部省合作协议</strong></a></p><p>近日，交通运输部先后与河南省、新疆生产建设兵团、福建省、四川省、浙江省签署部省合作协议。部省合作协议明确了部省合作加快建设交通强国的工作目标及重点任务。根据协议，交通运输部将在交通强国建设试点、重大项目推进、重点领域改革、科技创新等方面加大支持力度，合作省份将加强组织领导、深化改革创新、强化要素保障。（证券时报）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2538897545045766"><strong>韩国第三季度总和生育率为 0.7，人口连续 47 个月减少</strong></a></p><p>据韩国统计厅 29 日发布的《9 月人口动向》报告显示，今年第三季度韩国的总和生育率为 0.70，同比减少 0.10，创下了有相关记录以来第三季度总和生育率的历史最低值。（央视新闻）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>幻方量化旗下 DeepSeek 发布 67B 大模型</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2540046912333318?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-30 08:29:20  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，11 月 29 日晚间，幻方量化宣布其探索 AGI（通用人工智能）的新组织「深度求索（DeepSeek）」继 11 月初发布 Coder 代码模型之后，正式发布通用大语言模型：DeepSeek LLM 67B。模型已完全开源，同时服务已经全面开放内测。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美国 FAA 在波音 737 MAX 坠机事件后采取全新的飞机认证政策</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2540044470248964?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-30 08:26:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[美国联邦航空管理（FAA）采用了一项新的飞机认证政策，在波音 737 MAX 发生两起单独的重大坠机事故后，该政策现在要求飞行控制设计的任何关键细则变更必须被归类为「重大」类别。该联邦机构还就如何在认证申请中识别「安全关键信息」向飞机制造商提供了额外的指导意见。（智通财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>万达 6 亿美元债展期方案获得持有人批准</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2540043046676229?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-30 08:25:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，大连万达商业管理集团有限公司公告，此前公布的 6 亿美元债调整还款计划方案已获得通过所需的同意票数以及满足法定人数要求，参与投票的投资者中支持比率达到 99.3%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中基协：截至 10 月底公募基金资产净值合计 27.38 万亿元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2540042627245571?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-30 08:24:58  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[11 月 29 日，中基协数据显示，截至 2023 年 10 月底，我国境内共有基金管理公司 144 家，其中，外商投资基金管理公司 48 家（包括中外合资和外商独资），内资基金管理公司 96 家；取得公募基金管理资格的证券公司或证券公司资产管理子公司 12 家、保险资产管理公司 1 家。以上机构管理的公募基金资产净值合计 27.38 万亿元。（每经网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>燕之屋：预计 12 月 12 日港股主板 IPO 上市，发售价将为 8.8 港元-11 港元/股</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2540039490053890?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-30 08:21:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，燕之屋在港交所公告称，公司拟全球发售 3200 万股股份，中国香港发售股份 320 万股，国际发售股份 2880 万股，另有 15% 超额配股权；2023 年 11 月 30 日至 12 月 7 日招股，预期定价日为 12 月 8 日；发售价将为每股发售股份 8.8-11 港元，每手买卖单位 400 股；中金公司及广发融资 (香港) 为联席保荐人；预期股份将于 2023 年 12 月 12 日于港交所主板挂牌上市。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>英国诺丁汉市宣布事实性破产</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2540039377708806?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-30 08:21:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[当地时间 11 月 29 日，据多家英国媒体报道，英国英格兰中部城市诺丁汉市政委员会宣布该市已事实性破产，并根据《1988 年地方政府财政法》第 114 条发布了报告。这意味着该市将停止法律规定的服务之外的所有支出。诺丁汉市为英国仅次於伦敦的第二大贸易集散地，近年来一直受财政问题困扰，此前已被英国政府监管。2020 年，该市创办的罗宾汉能源公司出现经营问题，此后诺丁汉市议会一直面临着财务压力。（央视新闻）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>迪士尼任命摩根士丹利 CEO 戈尔曼、天空集团前 CEO 达罗克为董事会成员</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2540038241576713?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-30 08:20:30  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[华特迪士尼公司当地时间 11 月 29 日发布声明称，任命摩根士丹利首席执行官詹姆斯·戈尔曼和天空集团前 CEO 杰里米·达罗克为董事会成员。达罗克的任命将于 1 月 9 日生效，戈尔曼的任命将于 2 月 5 日生效。华尔街激进投资者纳尔逊·佩尔茨和他的特里安基金管理公司正在计划明年的迪士尼董事会提名人选。特里安已积累了价值 26.6 亿美元的迪士尼股份，它还得到了漫威娱乐公司前董事长艾克·珀尔穆特（Ike Perlmutter）的支持。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>外媒称 OpenAI 不会为微软等投资者提供董事会席位</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2540037713716737?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-30 08:19:58  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[当地时间 11 月 28 日，有知情人士向外媒透露，OpenAI 不打算让最大股东兼合作伙伴微软以及包括风险投资公司 Khosla Ventures 和 Thrive Capital 在内的其他投资者进入新董事会。知情人士表示，作为监督 OpenAI 盈利业务的非营利组织的核心，OpenAI 董事会担心，如果让与 OpenAI 技术有经济利益关系的人加入董事会，会对其实现「安全的」AI 的使命造成不良影响。如果该消息属实，或能减轻一些对新董事会将变得过于商业化的担忧。（澎湃）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>量子场论预测结果首获实验证实</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2540012062582275?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-30 07:53:53  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据最新一期《自然》杂志报道，奥地利因斯布鲁克大学和奥地利科学院量子光学和量子信息研究所研究人员开创了一种新方法，首次通过实验证实了量子场论的预测，该方法可显著提高对量子材料中纠缠的研究和理解。新方法为研究相关量子物质中的大规模纠缠提供了强大的工具，也为使用现有量子模拟器来研究一类新的物理现象打开了大门。（科技日报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>国寿回应与新华共同设立 500 亿私募：将投资 A 股，并根据市场把握建仓时机</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2540010840467204?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-30 07:52:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[11 月 29 日，保险巨头国寿、新华将共同发起设立 500 亿私募证券投资基金引发关注，国寿方面表示，该基金期限为 10+N 年，在 10 年期届满后，可以通过变更备案的方式进行延期，或者经双方协商一致后退出。拟投资于公司治理良好、经营运作稳健的优质上市公司股票。这将有利于发挥好保险长线机构投资者的积极作用，拓展保险资金参与资本市场的广度、深度，实现保险资金与资本市场的良性互动、共同发展。将根据市场形势把握建仓时机，动态优化策略。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>华泰证券：供给扰动和低温天气支撑新年前煤价</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2540009825380101?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-30 07:51:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，华泰证券研报认为，近期煤矿安全事故多发带来的生产扰动以及 12 月和明年 1 月的气温环比进一步走低带来的季节性需求提升将支撑春节前煤炭价格维持高位，但由于目前产业链条较高的库存，煤价尤其是动力煤价格涨幅将相对有限，预计动力煤价将在 900-1050 元/吨之间震荡。2024 年仍预计煤价中枢有一定下移，基于更高的中长期合同占比以及稳健的业务模式的标的仍是行业首选。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>宝龙地产：2025 年到期的 5.95% 优先票据尚未支付相关利息</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2540008948573958?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-30 07:50:43  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，宝龙地产在港交所公告称，2025 年到期的 5.95% 优先票据尚未支付相关利息；无法支付将导致违约事件。应立即探讨当前整体债务的全面解决方案，公司仍继续保持正常的业务运营。自 2022 年 1 月 1 日至本公布日期，集团已偿还境外债务本金和利息合共约 61.2 亿元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美国汽车工人联合会推动在美汽车制造商全面工会化</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2540007964796675?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-30 07:49:43  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[当地时间 11 月 29 日，美国汽车工人联合会（UAW）表示，正在发起一项史无前例的行动，以组织各家公司的汽车工人加入工会。UAW 表示，13 家非工会汽车制造商的工人宣布在全国范围内同时开展加入工会的活动，其中包括特斯拉、丰田、大众、现代、Rivian、日产、宝马和梅赛德斯-奔驰。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>消息称创企 Stability AI 正寻求出售，与投资方关系紧张</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2540004693403140?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-30 07:46:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[多位知情人士称，英国人工智能初创公司 Stability AI 已经在寻求出售公司，因为管理层面临着投资者对其财务状况越来越大的压力。这些知情人士称，最近几周 Stability AI 一直将自己标榜为收购目标，并与多家公司进行了早期谈判。他们同时表示，短期内可能还不会达成交易。一些知情人士称，Coatue Management 公司在上个月致管理层的一封信中呼吁 CEO Emad Mostaque 辞职。就在一年前，Coatue Management 刚刚领投了 Stability AI，为其估值 10 亿美元。（新浪科技）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>华泰证券：猪肉收储重启，猪价刺激或有限</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2540003846858243?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-30 07:45:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，华泰证券研报认为，近期猪价低位运行，国家发改委或将同有关部门启动年内第三批中央猪肉储备收储工作。从能繁母猪存栏量、中大猪数量及新生仔猪数三角度考虑，预计四季度生猪供应或仍充足。需求端来看，目前已进入冬季猪肉腌腊旺季，后续元旦、春节等节假日或带动猪肉消费回暖。供应充足需求旺季背景下，年底猪价走势或仍需观察供需博弈，但或难以出现大幅上涨。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>互换合约充分体现美联储到 5 月首次降息 25 基点</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2540002663212553?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-30 07:44:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[随着对美联储将转向放松货币政策的押注越来越多，债券交易体现出美联储到明年 5 月份首次降息。在一系列数据发布之前，与美联储会议日期对应的互换合约的价格发生变化，显示政策利率将从当前的 5.25%-5.5% 区间下降 25 基点。随着报告显示美国第三季度经济增长率被上修，互换合约也出现震荡，但维持在 5.08% 左右，比截至周二的有效联邦基金利率低 25 个基点。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>*ST 天山：无法与公司董事长马长水取得联系</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2540001947280900?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-30 07:43:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，*ST 天山 29 日晚间公告，近日，公司通过电话、微信等方式，均无法与公司董事长马长水取得联系，经与马长水家人沟通，截至目前，公司尚不确定无法与马长水取得联系的具体原因。马长水除担任公司董事长、董事会战略委员会主任委员、提名委员会委员及薪酬与考核委员会委员职务外，未担任公司其他职务。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美吉姆：无法与董事长马红英取得联系</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2540001358784008?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-30 07:42:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，美吉姆 29 日晚间公告，近日，公司通过电话、微信等方式，均无法与董事长马红英取得联系。经与马红英家人沟通，截至目前，公司尚不确定无法与马红英取得联系的具体原因。截至公告披露日，公司董事会仍有 8 名董事正常履职，其中独立董事 3 名，符合法定最低人数。上述事项不会对公司董事会的运作和公司的正常经营产生重大影响。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>沙特新未来城推出豪华旅游胜地 Siranna</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2539998833616645?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-30 07:40:25  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[11 月 29 日，沙特新未来城（NEOM）董事会宣布，推出豪华旅游胜地 Siranna，这是沙特西北地区正在开发的可持续区域发展项目中的一个最新目的地。据介绍，作为一个坐落在亚喀巴湾海岸线上的超豪华旅游胜地，Siranna 包括一个带 65 间房的豪华酒店和 35 套高档公寓，并设有海滩俱乐部和水疗中心等。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>黑石将以 23 亿美元收购全球最大宠物护理在线市场 Rover</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2539998566491913?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-30 07:40:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[11 月 29 日，全球最大的宠物护理在线市场 Rover 集团宣布，该公司已达成最终协议，黑石管理的私募股权基金将以全现金交易方式收购该公司，估值约为 23 亿美元。根据协议条款，Rover 股东将获得每股 11 美元的现金，较前 90 个交易日 Rover A 类普通股的成交量加权平均股价，溢价约 61%。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>