<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>助力工業互聯網走深向實，標識應用如何創新發展？| 標識大賽總決賽提前看</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2552196402551176?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-09 11:56:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 江倩君</p><p>自我國於上世紀 90 年代全功能接入國際互聯網，經歷二十餘年發展，從消費端來看，我國已圍繞購物、出行、社交、醫療、教育等需求建立起龐大的流量分發網絡與應用生態體系，深刻地改變了人們的消費生活習慣。<strong>而在生產環節，我國正處於社會經濟發展的新舊動能轉換的關鍵時期，在「工業大國」走向「工業強國」的過程中，工業的數字化轉型與供應鏈的信息化發展是必經之路。</strong></p><p>以工業互聯網為代表的新型基礎設施是推進新型工業化的堅實基礎。工業互聯網自 2017 年上升為國家戰略至今，經過多年的探索突破，已經走出中國特色的發展道路，同時也經歷着中國工業化深度追趕階段繼續爬坡的上下求索。</p><p>行業道路走向何方？未來突破的機會在哪裏？</p><h2><strong>穩中向好，中國工業互聯網的上下求索</strong></h2><p>回顧工業互聯網的發展歷程，其開端是一部耀眼的篇章。</p><p>當這個概念橫空出世的時候，人們彷彿聽到了硝煙四起的互聯網下半場的號角。<strong>2017</strong>年《國務院關於深化「互聯網+先進製造業」發展工業互聯網的指導意見》發佈，成為我國工業互聯網發展的綱領性文件，<strong>標誌着發展工業互聯網正式上升為國家戰略</strong>。</p><p>隨後，一級市場的多方資金紛紛湧向工業互聯網領域的項目，據 IT 桔子數據庫，<strong>自 2018 年開始，我國工業互聯網投資數量在年年上揚，投資金額也處於上漲趨勢。</strong>2021 年我國工業互聯網行業的融資熱情達到頂峯，共有 78 起融資事件，累計金額超 130 億元。</p><p><strong>政策與資本</strong>的加持，帶動市場快速發展。據工業和信息化部研究機構數據，截至<strong>2022 年第一季度</strong>，工業互聯網產業規模已邁過了<strong>萬億元</strong>大關，並已經在 45 個國民經濟大類中得到了應用。</p><p>而底層建設的逐步夯實，將對「工業互聯網」建設的關注推向對「新型工業化」這一更宏觀的討論。</p><p>中國信息通信研究院（以下簡稱「中國信通院」）工業互聯網與物聯網研究所所長金鍵在近日北京市順義區舉行的數字賦能推進新型工業化媒體開放日活動中表示，當前新型工業化是舉國上下都在討論的問題，「在任何一個國家，工業製造業都是經濟的核心命脈」，如何在工業化進程中以信息化加強我國製造業發展優勢，是需要謹慎思考、堅定落子的一步。因此，「工業互聯網是新型工業化的戰略性基礎設施」。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2560,1440" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231209/v2_771ac4f27dfb4ed880646eaa73c1b741@16805102_oswg442851oswg2560oswg1440_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">我國工業化發展階段</p><p>區別於全球前幾次工業化進程，金鍵認為中國特色的新型工業化道路與過去發達的工業國家走過的道路是截然不同的，「我們在趕超，我們強調新的道路，並聯發展，融合發展，資源環境友好」。而中國特色新型工業化的戰略主線，則是「數實深度融合」——新一代信息通信技術與先進製造業的深度有機結合。</p><h2><strong>循序漸進，行業政策推動下的走深向實</strong></h2><p>在「中央舉旗定向、政府規劃引導、地方務實推動、產業聯動發展」的中國模式下，我國工業互聯網發展擁有新型舉國體制的優勢。然而，雖工業門類較全，但又相對落後，呈現地區差異大的劣勢，因此，中國模式下，還需要構建「鞏固、提升、創新與並行」的中國方案。自上而下的政策推動，多部門協同互助，以技術創新驅動工業互聯網快速發展。</p><p>2023 全球工業互聯網大會開幕式上發佈的《工業互聯網創新發展報告（2023 年）》指出，我國工業互聯網關鍵技術逐步突破，工業以太網、邊緣計算、工業大數據等基礎性技術研究、標準研製和產業化進程明顯加快，工業互聯網推動 5G、雲計算、人工智能、區塊鏈等數字技術全面突破和迭代創新。<strong>技術穩步發展，推動行業迅速進入成熟度曲線的穩步爬升期</strong>。</p><p>與此同時，宏觀政策積極引領、基礎建設持續完善，將為產業提升發展構築更為完善的成長環境。</p><p>政策出台方面，《2022 政府工作報告》明確，「<strong>加快發展工業互聯網</strong>、培育壯大集成電路、人工智能等數字產業，提升關鍵軟硬件技術創新和供給能力」。據工業互聯網產業聯盟於 2023 年發佈的《中國工業互聯網投融資白皮書（2022 年）》分析，在中國經濟「穩」的基調更明確、「進」的要求更積極的背景下，工業互聯網發展不斷迎來政策利好，政策預期的穩定性和市場主體的信心不斷增強。在國家帶領下，通過<strong>政府投資和政策激勵</strong>有效帶動全社會投資的手段，工業互聯網的市場規模<strong>有望進一步擴大</strong>。</p><p>基礎建設方面，11 月 20 日，在湖北舉行的「2023 中國 5G+工業互聯網大會」上，工信部部長金壯龍表示，要繼續紮實做好「5G+工業互聯網」各項工作，為推進新型工業化、建設現代化產業體系提供堅強的支撐。將制定出台推動工業互聯網高質量發展政策措施，聚焦<strong>網絡、平台、安全、標識、數據</strong>五大功能體系——這意味着，我國工業互聯網功能體系從<strong>「網絡、平台、安全」</strong>三足鼎立，迭代為加入了<strong>「標識」「數據」</strong>的五大體系「5G+工業互聯網」升級版。</p><p>多方合力、創新並舉之下，工業互聯網有望穩步發展、廣泛應用，為新型工業化構建起戰略性的新型基礎設施。</p><h2><strong>應用創新，工業互聯網標識貫通千行百業</strong></h2><p>新型工業化是我國高質量發展、構建中國式現代化的重要戰略性舉措，而工業互聯網則是實現數實融合的路徑方法論。</p><p>值得注意的是，工業互聯網標識解析體系建設是我國工業互聯網發展戰略的重要任務之一，並正向千行百業賦能。2021 年 3 月，十三屆全國人大四次會議表決通過《中華人民共和國國民經濟和社會發展第十四個五年規劃和 2035 年遠景目標綱要》，提出<strong>「打造自主可控的標識解析體系」；</strong>今年 11 月，國家發展改革委聯合工業和信息化部等五部委聯合印發了《關於加快建立產品碳足跡管理體系的意見》，提出「<strong>發揮工業互聯網標識解析體系作用，提升數據監測、採集、存儲、覈算、校驗的可靠性與即時性</strong>」。</p><p>回顧工業互聯網標識解析發展歷程可以看出，經過 5 年多發展，<strong>自主可控、開放融通、安全可靠</strong>的工業互聯網標識解析體系已全面建成，截至 2023 年 11 月底，國家頂級日均解析量 1.7 億次，接入二級節點超 300 個，覆蓋全國 31 個省、45 個行業，服務企業超 33 萬家，標識註冊總量<strong>超 4200 億，</strong>有效服務多個萬億產業集羣，成為了<strong>提升產業鏈供應鏈韌性和安全水平提供新的路徑</strong>，<strong>工業數字化、綠色化協同發展的重要底座</strong>。</p><p>2023 年是《工業互聯網創新發展行動計劃 (2021-2023 年)》的收官之年，也是工業互聯網產業承上啓下的關鍵一年，在此節點，首屆工業互聯網標識應用創新大賽總決賽也即將開啓。</p><p>這是我國<strong>首個以「工業互聯網標識」為主題</strong>，<strong>以「創新應用」為主體的大賽</strong>。當前，隨着基礎設施建設的穩中有進、持續升級，我國已形成了高效、穩定、可靠、具有中國特色的工業互聯網標識解析網絡。同時，應用規模化推廣穩中提質、橫縱發展，工業互聯網標識體系已從概念形成、普及階段進入<strong>應用實踐推廣的新進程</strong>，<strong>規模化發展步入快車道。</strong></p><p>在此背景下，<strong>大賽圍繞「以賽興城、以賽促產、以賽立標、以賽育人」四大目標，</strong>結合「5+2」國家頂級節點建設成果，通過產業招引、專家賦能、案例打造、人才培養等途徑，推動地方產業集羣發展、賦能工業互聯網應用創新，讓標識應用創新成果落到實處、長久激發產業生態活力。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3200,1800" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_57d42005558c4188bd7909293f9a2340@16805102_oswg1562193oswg3200oswg1800_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">首屆工業互聯網標識應用創新大賽總決賽</p><p>大賽自啓動以來，收到 300+項目報名，以頂級節點所在地為中心，覆蓋 6 大賽區，挖掘優秀應用。經過全國初賽、六大區域賽、線上半決賽的層層角逐，最終來自全國的 16 強進入總決賽階段，將於<strong>12 月 13 日齊聚重慶，進行線下巔峯對決</strong>。</p><p>屆時，<strong>大賽將邀請多家高校的工業互聯網方向的院士及教授、行業內龍頭企業高管、行業協會專家、工業互聯網企業創始人等權威人士</strong>，組成專家評審團和生態評審團，從技術、應用價值、創新性、商業價值等方向進行打分，遴選出不同行業、不同場景、不同階段的優秀標識創新應用。<strong>這將不止是一場標識創新應用的比拼，更是匯聚前沿創新力量、資深行業專家、產業生態先鋒的頂級交流會</strong>，將充分結合新型工業化精神，釋放標識價值，強化標識生態影響力。</p><p>為共享標識成果，總決賽次日將舉辦<strong>工業互聯網標識貫通創新發展大會</strong>暨首屆工業互聯網標識應用創新大賽總決賽頒獎典禮，大會以「標識貫通千百業，賦能新型工業化」為主題，將重點展示工業互聯網標識創新大賽成果，舉辦首屆工業互聯網標識應用創新大賽總決賽頒獎儀式、首屆工業互聯網標識應用創新大賽評審專家委員聘任儀式、第二屆工業互聯網標識應用創新大賽啓動儀式、可信工業資產服務網絡合作夥伴徵集計劃、「工業互聯網標識貫通千百業」全國人才培養行動啓動儀式，並就新型工業化、工業互聯網、雙碳等產業熱點進行研討。</p><p>讓我們共同期待，代表工業互聯網標識應用創新先鋒力量的誕生！</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="729,181" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_507f81be4d5d47a4b7b64b0ec72e1ffd@16805102_oswg9038oswg729oswg181_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">掃描二維碼報名</p><p>想了解更多首屆工業互聯網標識應用創新大賽一手資訊</p><p>記得持續關注「工業互聯網標識智庫」微信公眾號哦~</p><p>最新內容持續更新中，期待您的到來！</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,4204" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_af6d71d92652416c8b627af83f959334@16805102_oswg403938oswg1080oswg4204_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">首屆工業互聯網標識應用創新大賽總決賽</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>焦點分析｜朱雀二號遙三發射成功，商業閉環還需突破哪些挑戰？</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2552112253229449?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-09 11:37:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京時間 2023 年 12 月 9 日 07 時 39 分，朱雀二號遙三運載火箭在我國酒泉衞星發射中心發射升空。 此次任務是朱雀二號運載火箭第 3 次飛行。</p><p>此次遙三試飛成功，意味着液氧甲烷為燃料的商業火箭，已經穩定可以推進商業化。儘管如此，<strong>民營航天完成技術的從 0 到 1 後，商業化的從 0 到 1 還有很長的路要走。</strong></p><h2>遙三成功發射，遙二和遙三有何不同？</h2><p>朱雀⼆號遙三⽕箭本次太陽同步軌道 460km，⽕箭成功⼊軌，將有效載荷送⼊預定軌道。起飛質量 220 噸（不含有效載荷），起飛推力 268 噸。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="720,547" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231209/v2_ea52033e9ea841aba5e077aa99ea7bfb@5807846_oswg33132oswg720oswg547_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：藍箭航天供圖</p><p>那麼，朱雀二號遙二和遙三有何不同？</p><p>二者區別，主要是運載能力有所提升。遙二，其意義液氧甲烷為推進劑的液體火箭；而<strong>遙三，其意義在於運載能力有所提升。</strong>此次發射成功後，後續改進型可達 500 公里太陽同步軌道運載能力可達 4 噸，能夠滿足近地軌道衞星部署和空間運輸飛船的發射需求。</p><p>遙三通過遙一、遙二火箭的飛行實測數據的分析，調整改進遙三⽕箭局部設計狀態。遙三，在遙⼀⽕箭⼆級遊機異常關機故障暴露的問題上，通過地⾯試⻋試驗故障復現和改進措施試⻋驗證的歸零⼯作，改進了朱雀⼆號⽕箭設計的薄弱環節。</p><h2>試飛成功後，商業化還有多遠？</h2><p>民營航天完成技術的從 0 到 1 後，還要完成商業化的從 0 到 1，而後者還有很長的路要走。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4032,3024" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231209/v2_3545455701e0440b9d8e723a9ce35db3@5807846_oswg10912872oswg4032oswg3024_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">發射現場</p><p><strong>首先，液氧甲烷二次發射成功，</strong>意味着液氧甲烷為燃料的商業火箭已經穩定，而液氧甲烷是可回收火箭的主要燃料之一，<strong>意味着民營商業航天向可回收火箭邁進一步。</strong></p><p>液氧甲烷，即液態的氧氣和天然氣，燃燒後產物是水和二氧化碳，有利於火箭重複使用。液氧甲烷發動機是世界各國發展的主要研究方向之一。例如，SpaceX 旗下備受關注的「星艦」也是採用液氧甲烷推進劑，但目前火箭尚未發射成功。</p><p><strong>其次，朱雀二號遙三搭載三顆衞星，民營火箭商業化已經在路上，推進液氧甲烷火箭商業航天商業化。</strong></p><p>朱雀二號遙三火箭此次搭載了三顆商業衞星，分別是天儀研究院研製的鴻鵠衞星和天儀 33 衞星，鴻擎科技研製的鴻鵠二號衞星。</p><p>「遙三的成功發射，意味着朱雀二號⽬前已算是基本上成熟可靠，可以把它推向市場了。接下來我們還要實現一個商業閉環。」藍箭 CEO 張昌武也對 36 氪表示，下一步將繼續推進液氧甲烷火箭的商業化進程。</p><p>藍箭航天還對外公開未來幾年的發射計劃，在 2024 年有 3 次火箭發射，到 2025 年預計將會有 6 次火箭發射， 2026 年將會有 12 次火箭發射，每年都將會⽐前⼀年有翻倍的增⻓。</p><p><strong>儘管如此，商業化還有更長的路要走，其中，「大推力」和「降成本」是重中之重。</strong></p><p>截至目前的航天行業，運載⽕箭是通往太空唯⼀的流量⼊⼝，能否打開太空經濟時代的流量⼊⼝，低成本的商業運載⽕箭是關鍵。</p><p>運力也是關鍵之一，只有極⼤的提⾼進⼊太空的流量，也就是衞星運載重量，降低進⼊太空的成本，才能夠建⽴商業航天的⽣態。</p><p>其中，降低商業火箭每千克運載成本，已經被藍箭航天提上日程。明年的朱雀⼆號將通過全過冷加註技術、發動機推⼒提升、⼆級發動機兩次點⽕技術來⼤幅提升⽕箭的運⼒，降低每千克進⼊軌道的成本。</p><p>運力方面，藍箭航天后續朱雀二號還將利⽤藍箭航天掌握的設計、生產、試驗、測發全鏈條能力進一步提升火箭運力，值得一提的是，在酒泉藍箭自建了甲烷火箭發射工位，也就意味着進一步降低成本。</p><p><strong>還有一方面，從市場化到盈利形成商業閉環，「造箭新勢力」還有一段新的路程需要征服。</strong></p><p>從成立到盈利，SpaceX 走了 21 年。藍箭航天成立 7 年的時間。藍箭航天目前暫未實現盈利，從搭載衞星到運輸衞星收回火箭造價成本，再到盈虧平衡，再到盈利都有一段路要走。</p><p>遙三的成功發射，意味着可以將朱雀二號推向市場了。商業航天企業在實現盈利前，普遍有一個漫長而的研發和不斷測試的過程，藍箭航天已經實現這一過程，下一階段是商業閉環。</p><p>商業閉環意味着實現商業全流程的交互，包括早期市場開拓，明確任務之後的正式簽約，再到⽕箭方和衞星客戶方的緊密協同，確保整個任務全鏈條通暢，實現任務的最終交付。只有全流程走完，公司才能通過提供運載服務獲得相應的現金流支持，才是完整的商業閉環。</p><p>可回收、大推力、每千克低成本，都是商業火箭未來追逐的趨勢，也是商業航天「新勢力們」有待解決的，提高市場競爭力，在星網計劃中有一席之地，成為商業火箭新的挑戰。</p><p>已經實現從 0 到 1 了，接下來該實現從 1 到 10 了。</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>焦點分析 | 車市年末降價血拼，電池極限承壓</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2548824249260417?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-09 10:04:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜韓永昌</p><p>編輯｜李勤</p><p>進入 12 月，比亞迪為衝 300 萬銷量全系降價，最高 2 萬元，零跑給出最高 1.7 萬元的現金優惠，理想 L7、L8 最高優惠 3.6 萬元，極氪 001 直降 1.6 萬元，即便是剛上市不久的極越 01 也宣佈全系降價 3 萬元。</p><p>這就是年末的車市新一輪價格戰的血拼現狀。</p><p>除了上述品牌，哪吒、智己、歐拉、大眾、寶馬、特斯拉等十數個品牌全都赤膊上陣，不同程度參與到這一輪價格戰之中。</p><p>與車市的價格戰相呼應，是核心零部件動力電池的售價腰斬。</p><p>據 36 氪從行業瞭解，今年開年以來，隨着在碳酸鋰等上游材料不斷降價，方形鐵鋰電芯的均價已經從超過 0.8 元/Wh 跌至目前的 0.5 元/Wh 左右。</p><p><strong>這意味着一輛搭載了 60 度鐵鋰電池包的電動汽車，其動力電池成本至少降下了 1.8 萬元。這給了車企不斷內卷的底氣。</strong></p><h3><strong>鋰價下跌，產能過剩</strong></h3><p>12 月 4 日與 5 日，廣期所碳酸鋰期貨價格連續兩天全線跌停，12 月 6 日跌幅再度擴大，最低報價已經跌破 9 萬，碳酸鋰的價格較去年峯值已經跌去 85%。</p><p>行業的悲觀情開始蔓延，在今年碳酸鋰價格不斷下跌的帶動下，幾乎所有原材料的價格都處於波動期。</p><p>即便是負極材料，當談及明年的基準價時，也有從業者告訴 36 氪，「現在已經不談以年為單位的價格了，幾乎是一月一個價。」</p><p>原材料價格只是一方面，更雪上加霜的是，全行業正處於着產能過剩的窘迫局面。</p><p>數據顯示，2022 年中國動力電池裝機量為 294.6GWh，但是出貨量卻高達 465.5GWh。2022 年全產業鏈的動力電池庫存高達 164.8GWh，達到歷史新高。</p><p>這也意味着動力電池連帶着四大主材及鋰電設備都出現了產能過剩的情況。一家正極材料廠人士對 36 氪説，公司之前建了很多廠房都停工閒置，閒置就等於賠錢。「碳酸鋰一直在跌，上游廠商根本不敢有庫存，但即便這樣，開工率也只有 40%-50%。」</p><p>不僅新訂單沒有着落，已經簽下的訂單也出現了積壓現象。「原本電池廠定的幾十台機器都放在庫裏發不出去，電池廠也產能過剩不敢要了。」有設備廠商無奈道。</p><p>而上下游為了消化產能，鐵鋰電芯報出每瓦時 5 毛甚至 4 毛的價格，自然不奇怪。因此，也可以預見，下游有話語權的終端客戶，也在趁機向產業鏈擠出水分，大幅壓價。2024 年，電池到新能源車價格競爭將會更加激烈。</p><h3>更激烈的 2024</h3><p>年末的行情同樣不容樂觀。「12 月的上游材料排產環比還會再降，需求還是不振。」一位行業分析師告訴 36 氪。</p><p>市場訂單越少，競爭就越大，這在儲能領域體現的尤為明顯。一位比亞迪人士稱，四季度開始，比亞迪儲能業務每週都會收集競對的價格、產品信息，分析其他家的出貨量和價格趨勢，來制定競爭策略。「這個頻次太高了，在以前是沒有過的，主要是價格變動太快了。」</p><p><strong>更慘烈的形勢將在 2024 年集中到來。有業內人士告訴 36 氪，部分材料廠商接到的明年降幅已經超過 10%，甚至有比亞迪電池供應商再一次接到了 2024 年 20% 的降本需求，加上 2023 年 20% 降幅，「相當於兩年打了 6 折多」。</strong></p><p>2024 尚未到來，但供應商接到的降本需求已經在為新一輪的，更加慘烈的價格戰吹響了前奏。</p><p>電池領域的成本結構已經被壓縮至底線。有產業人士告訴 36 氪，碳酸鋰價格的加速下跌對自有礦產企業極為不利。<strong>當碳酸鋰價格跌破 10 萬元時，寧德時代在宜春的梘下窩礦就會虧損。在當前價格下，約有三分之一的碳酸鋰產能都會面臨虧損。</strong></p><p>也就是説，從材料端擠出水分，推動電池降價的空間已經不大。但顯然，終端客戶，尤其新能源車市的價格戰並不會停歇，降本從何處而來，產業鏈的每一個環節都需要繃緊神經了。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>抵抗內卷，能源企業擁抱數字化 | 焦點分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2551844359084167?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-09 09:30:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文| 王方玉</p><p>編輯| 蘇建勳</p><p>雙碳第三年，承載綠色使命的新能源產業卻正處於"冰火兩重天"當中。</p><p>一方面，雙碳目標指引下的新能源產業發展如火如荼。上半年中國新投運新型儲能裝機規模相當於此前歷年累計裝機規模總和。光伏、風電、充電樁、氫能等多個細分賽道持續高增長。</p><p>另一方面，風光儲氫充每條賽道上又都擁擠不堪，擠滿了各路玩家。廠商們從國內捲到海外，在產能過剩和價格戰當中曲折前行，還要面對碳關稅等各種貿易壁壘。</p><p>新能源企業該如何在內卷時代穿越產業週期，成長為「長跑冠軍」？</p><p>36 碳觀察到，應對外部複雜多變的產業環境，越來越多的新能源企業正加速擁抱數字化，試圖通過數字化的方式提升整體運營質量和效率。</p><p>為了提高良品率和生產效率，新能源企業用上了智能製造和工業互聯網雲平台；為了更高效地管理數量激增的員工，新能源企業用了企業辦公 IM（即時通訊）工具；為了應對以 CBAM 為代表的碳關稅，越來越多新能源企業正在進行數字化的能碳管理……</p><p>近兩年，釘釘方面接收到了越來越多來自新能源企業的數字化需求，因此專門成立了業務線，針對新能源賽道打磨行業解決方案。</p><p>這一業務調整背後透露出一個關鍵信號，在中國新能源產業發展的新局勢下，數字化已經成為新能源企業越來越普遍和迫切的需求。</p><p>阿里雲智能集團副總裁安筱鵬將這種需求歸因於<strong>中國新能源產業的「加拉帕戈斯」效應。</strong>具體表現是「產品高頻創新 + 生態加速演進 + 組織敏捷進化 = 競爭力重構升級」，這意味着新能源行業對數字化提出諸多新需求。</p><h3><strong>數字化需求迎來「小高潮」</strong></h3><p>數字化轉型是各行各業近年來老生常談的一個話題。我國自 2017 年起把「數字經濟」寫入政府報告上升為國家戰略已有數年時間，新能源企業作為製造業中的一部分也早已開啓了數字化的進程。</p><p>但在近兩年，隨着新能源行業的快速增長，新的數字化需求正層出不窮，我國新能源企業的數字化轉型又迎來一個新的「小高潮」。</p><p>據釘釘製造業總經理高鐸觀察，目前國內新能源企業的數字化需求主要來自於三個方面。</p><p><strong>一是員工管理。</strong>隨着行業快速發展，員工數量快速膨脹，企業亟需數字化手段來實現高效協同，提升團隊協作效率。</p><p><strong>二是精益生產。</strong>當下遊需求井噴、訂單激增，新能源企業需要通過數字化管理手段來減少故障停機，提升設備維保效率。</p><p><strong>三是數據安全。</strong>中國的光伏、鋰電池、風機等新能源產業不僅產能領先，技術水平也已經站上全球高地，企業需要數字化手段提升技術的保密性。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1200,679" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_8eb85091aa4c433180ae70826f0fe2fa@594936739_oswg207034oswg1200oswg679_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp; &nbsp;圖片來源：企業授權</p><p>光伏行業龍頭晶科能源是在近兩年尋求數字化升級的一個典型案例。</p><p>近兩年全球光伏市場需求高度景氣，晶科能源的組件產能由 2021 年底的 45GW 擴張到如今的 90GW，營收已連續 8 個季度保持 57% 以上高速增長。</p><p>同時晶科能源也是一家全球佈局的企業，目前擁有 3 家海外工廠，海外員工數量高達 10000 多位，佔比達 25%，並且在幾十個國家擁有銷售人員。</p><p>伴隨着規模快速擴張，晶科能源亟需一個高效的數字化工具來管理龐大的組織，應對激增的生產需求和快速變化的市場。</p><p>晶科能源技術平台部總監朱元偉告訴 36 碳，此前晶科的移動化的協同辦公一直處在散亂的狀態，每天登陸的員工數大約在 40% 多，「有一半的人在上面是找不到的」。隨着公司規模快速擴張，這種協同辦公現狀已經難以適應公司的快速發展。</p><p>去年，晶科開始系統地進行移動化的建設，首要事情就是需要確定一個統一的移動化底座。</p><p>「對於移動底座的選擇，我們有着多方面的訴求。既有信息安全方面的訴求，也希望能夠提升協同辦公的效率，同時在國際化、智能化方面也有一些較深層次的期望。重要的是，它不止是一個溝通的 IM 工具，而是具備良好擴展性的移動化的平台，釘釘在 PaaS 方面的能力，是我們選擇它的重要原因之一。」朱元偉表示。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1193,795" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_bd96d8f5aafc4fefbe0700e6e38384c7@594936739_oswg103835oswg1193oswg795_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">釘釘推出新能源行業解決方案 &nbsp; &nbsp; &nbsp;圖片來源：企業授權</p><p>不僅僅是晶科能源，36 碳從釘釘方面瞭解到，目前國內 300 餘家新能源上市公司中，已有超過 60% 的企業使用釘釘作為協同平台。</p><p>12 月 6 日，在 2023 新能源行業釘峯會上，釘釘正式發佈了新能源行業「3+3」新一代數字化解決方案，並宣佈與天合光能、特來電、高景太陽能、華寶新能源等新能源頭部企業達成戰略合作。</p><p>釘釘總裁葉軍表示：「今天的企業面臨着前所未有的挑戰，面臨着技術革新、市場變化等種種不確定性。數字化的價值，在於幫助企業的管理、生產、經營變得更具韌性，應對未來的不確定性。」</p><h3><strong>新能源企業競爭的「先手棋」</strong></h3><p>今年以來，一種過去較為罕見的現象在新能源領域，尤其是光伏行業頻繁發生——專利糾紛。</p><p>前有光伏電池片龍頭愛旭股份與 TCL 中環參股公司 Maxeon Solar 傳出侵權糾紛，後有帝爾激光與海目星在微信公眾號就專利訴訟相互喊話。光伏產業鏈的專利糾紛正此起彼伏。</p><p>頻繁的專利戰背後，有一個重要的背景：中國光伏行業不僅產能全球第一，在技術上也已是全球領先。專利戰背後的知識產權競賽將深刻影響到企業在未來全球市場中的份額和地位。</p><p>換句話説，在新的市場環境下，生產信息及數據安全方面的數字化不僅是新能源企業的自發需求，更將可能是決定未來新能源行業競爭的「勝負手」。</p><p>以晶科能源為例，自去年以來，其 N 型 TOPCon 大面積光伏組件最高轉換效率頻頻打破世界記錄，領先全球。與此同時，晶科對各類文件資料的保密工作，面臨越來越大的挑戰。過去晶科對企業內部通訊工具和私人通訊工具並沒有很明確的界定，日常工作彙報與交流部分是通過個人微信實現，有着較大的安全風險。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1200,677" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_059fb1e93f1342cba1a9d3dc5b8c327d@594936739_oswg92028oswg1200oswg677_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">釘釘的安全底座為文件傳輸設置了權限 &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;圖片來源：企業授權</p><p>在採用了釘釘平台後，晶科能源得以實現了員工個人數據與辦公數據的隔離。同時，晶科對文件設定了不同的密級，利用釘釘對文件的管控能力，對於不同場景下文件內部傳輸和外部傳輸設置了不同權限，涉及到高敏感文件的外傳都有對應的限制、提醒等策略。</p><p>「釘釘的安全底座可以精確到人，精確到組織，以及精確到設備的這種管理，比較符合晶科的信息安全管理需求。」晶科能源安全與保密管理總監張寅江表示。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1200,676" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_af009e46f2964b2bb7df81f462f4ee32@594936739_oswg128343oswg1200oswg676_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">晶科在釘釘上集成了超過 100 個應用 &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;圖片來源：企業授權</p><p>釘釘的 PaaS 能力也是晶科最為看中的特性之一，晶科已經在釘釘上集成了超過 100 個應用，覆蓋了 OA、MES、EAM、GQMS、CSM 等辦公與業務系統，也包括宿舍、福利商城等員工生活系統，實現了系統監控、流程審批、業務操作的移動化，讓工作更加便利與高效。</p><p>「我們希望通過移動化的建設，將原來很多‘人找人，人找事’的場景，變成‘事找人’，比如，給客戶運送產品的車輛信息，原來‘人找人’的模式是客戶找到銷售人員詢問，銷售人員找銷售支持人員詢問，銷售支持人員找物流人員詢問，當我們把這個數據移動化以後，如果有客戶的貨物發車，會自動通知到對應的銷售，以提醒銷售告知客戶，客戶也可以自己登錄系統查看，變成了‘事找人’的模式，所耗時長，也從‘天’降到了‘秒’。這種移動化的方式和工作習慣的變化，無論是對於員工個人、還是對於多人協作的提效，都有着很大的幫助。」朱元偉表示。</p><p>當前，新能源行業內捲成風，廠商們都面臨着越來越激烈的競爭。無論是在技術研發、生產效率還是成本管控方面，即使 0.01% 的提升對於廠商的市場地位和整個行業的進步也有着意義和價值。</p><p>以光伏行業為例，以 2022 年全球新增光伏裝機 240GW 計算，光電轉換效率每提升 0.01%，全球每年可多發電 1.4 億度。</p><p>在此背景下，數字化儼然已經成為了能源企業競爭的「先手棋」。率先擁抱數字化的企業，更有希望成為行業發展的引領者。</p><p>過去很長時間，企業數字化轉型常常遭遇詬病。企業付出高昂的軟件和設備費用卻收不到成效的情況比比也是。業內一直有「不數字化轉型是等死，數字化轉型是找死」的説法。</p><p>但經過多年探索，當企業數字化轉型進入到深水區，去偽存真，我們看到，數字化已經成為能源企業真實的、迫切的需求，甚至成為影響市場競爭的關鍵變量之一。</p><p>放到更大的維度來看，新能源產業已經成為我國出口的「新三樣」，成為我國的一張產業新名片。就連馬斯克都感嘆中國新能源是世界的引領者。</p><p>在此背景下，新能源產業與數字化結合，比特與瓦特相結合，有望推動中國新能源產業發展再上新台階，走向更加廣闊的未來。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>最前線｜藍箭航天朱雀二號遙三火箭發射成功</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2552799936043140?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-09 08:48:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>36 氪獲悉，北京時間 2023 年 12 月 9 日 07 時 39 分，朱雀二號遙三運載火箭在我國酒泉衞星發射中心發射升空，將搭載的鴻鵠衞星、天儀 33 衞星及鴻鵠二號衞星順利送入預定軌道，發射任務獲得圓滿成功。</p><p>據瞭解，此次任務是朱雀二號運載火箭第 3 次飛行。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="5948,3450" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231209/v2_250f48bb5e7b4e77b598c114014b4cdc@5807846_oswg12689580oswg5948oswg3450_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">點火發射瞬間（藍箭航天供圖）</p><p>朱雀二號遙三運載火箭在浙江嘉興完成全箭總裝。全箭總長 49.5 米，箭體直徑 3.35 米，起飛質量 220 噸（不含有效載荷），起飛推力 268 噸。</p><p>發動機方面，朱雀二號遙三運載火箭採用的發動機為藍箭航天自主研製的天鵲系列發動機。火箭⼀級採用 4 台天鵲 80 噸級液氧甲烷發動機並聯，二級採用 1 台天鵲 80 噸級液氧甲烷發動機和 1 台天鵲 10 噸級液氧甲烷遊機發動機組合而成。</p><p>值得一提的是，朱雀二號是我國首型以液氧甲烷為推進劑的中型液體火箭，由國內商業航天企業藍箭航天自主研製。朱雀二號 500 公里太陽同步軌道運力達 1.5 噸，後續改進型可達到 500 公里太陽同步軌道運載能力可達 4 噸，已經能夠滿足近地軌道衞星部署和空間運輸飛船的發射需求。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2000,1500" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231209/v2_d00f5400654b449bba38cedb4fd66c83@5807846_oswg841613oswg2000oswg1500_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">藍箭航天供圖</p><p>此次任務中，火箭搭載的三顆衞星分別為天儀研究院研製的鴻鵠衞星和天儀 33 衞星，以及鴻擎科技研製的鴻鵠二號衞星，主要將圍繞通信載荷、電源載荷和遙感載荷等進行科學試驗。</p><p>具體來講，鴻鵠衞星主要搭載了由鴻擎科技研製的綜合電子載荷、氙氣霍爾推進載荷、氪氣霍爾推進載荷；天儀 33 衞星則由天儀研究院與湖南科技大學聯合研製，能夠為載荷的常態化在軌工作提供更加可靠的溫控、熱防護和能源保障條件；鴻鵠二號衞星採用雙太陽翼箱式結構，衞星載荷為遙感相機、鈣鈦礦新型太陽電池試驗板。</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>9 點 1 氪丨律師稱若五月天為真唱舉報者無需擔責；馬斯克再炮轟迪士尼撤掉 X 廣告；港珠澳大橋旅遊試運營 12 月 15 日開通</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2552279901968515?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-09 08:46:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>上市進行時</h2><p><strong>Marex</strong></p><p>英國大宗商品經紀商 Marex 已提交機密文件，準備在美國上市。該公司兩年前取消了在英國上市的計劃。(界面新聞)&nbsp;</p><h2>TOP3 大新聞</h2><p><strong>律師稱若五月天為真唱舉報者無需擔責</strong></p><p>五月天假唱如不屬實，舉報者是否要承擔責任？李定勝律師認為，演藝人員應接受消費者和公眾的合理質疑。UP 主麥田農夫運用電腦軟件對五月天演唱會的歌曲做分析，而非憑藉主觀臆想作出判斷。視頻中也未對五月天演唱會作出侮辱性，貶低性的言論，屬於合理質疑的範圍。從結果看，該質疑視頻的發佈，引發的輿論，向相關部門求證，都是消費者與公眾的個人監督、社會監督，可以促使演藝行業的規範和健康發展，無可厚非。故該 UP 主不存在侵權的法律責任。（都市快報）</p><p><strong>馬斯克再炮轟迪士尼撤掉 X 廣告</strong></p><p>12 月 7 日晚，馬斯克再度公開指責迪士尼 CEO 鮑勃・艾格，這次的言辭甚至要更加的尖鋭。他在 X 平台回覆網友評論時直言，「他應當立刻被解僱（fired）！鮑勃為他的公司所做的事情，能讓華特・迪士尼（迪士尼公司創始人）氣活過來。」而他將矛頭再次對準迪士尼，仍是因為迪士尼等公司此前宣佈在 X 平台撤下廣告。</p><p>整個事情的源起是上個月，馬斯克支持了一種被認為是「反猶太的陰謀論「，導致他的 X 平台可能在今年年底前損失高達 7500 萬美元的廣告收入，已有 100 多個品牌暫停了在該平台上投放廣告。對此，馬斯克曾「霸氣迴應」，如果 X 平台倒閉，罪魁禍首就是這些廣告商，並暗示用戶應該反過來抵制他們。（IT 之家）</p><p><strong>港珠澳大橋旅遊試運營 12 月 15 日開通</strong></p><p>港珠澳大橋旅遊試運營將於 12 月 15 日開通。「與‘境內遊’不同，港珠澳大橋及藍海豚島位置較為特殊，位於粵港澳三地口岸之間，屬於口岸限定區域，遊客須整團、原路、按時返回珠海口岸旅遊檢查廳。」港珠澳大橋邊檢站政委林美紅表示。試運營階段，大橋旅遊對兩類人員開放：一是持有效居民身份證的內地居民；二是已，入境內地且持有效，港澳居民來往內地通行證的港澳居民。（央視新聞）&nbsp;</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>個人網貸信息正全面接入徵信系統</strong></p><p>12 月 8 日電，花唄借唄、京東金條、美團借錢……隨着各類消費信貸產品的普及，消費者關心「網貸是否會影響房貸」。記者深入調研發現，從納入徵信情況看，多數電商貸款已接入人民銀行徵信系統，相關客服表示，若用戶保持良好還款習慣，並不會對徵信記錄帶來負面影響。不過，部分銀行要求客戶在申請房貸時提供其他信用類貸款的「結清證明」，以確認客戶的月收入、首付款資金來源、還款能力等。此外，多次網貸逾期記錄也可能導致房貸無法被審批通過。（中國證券報）</p><p><strong>北京：確保查實的欠薪案件在 2024 年春節前全部清零</strong></p><p>據北京市人力資源和社會保障局消息，2023 年 11 月 10 日至 2024 年春節期間，北京市人力資源和社會保障局將會同相關部門在全市範圍內開展根治欠薪冬季專項行動，確保查實的欠薪案件在 2024 年春節前全部清零。（界面新聞）</p><p><strong>榮耀副董事長萬飈：預計今年公司海外出口額將超過 170 億元</strong></p><p>在 12 月 8 日的深圳全球招商大會上，榮耀終端有限公司副董事長萬飈表示，榮耀致力於成為全球標誌性科技品牌，持續深耕中國市場的同時，還在不斷加大海外市場拓展。萬飈表示，今年前三季度，榮耀智能手機海外出貨量同比增長 300%，預計今年公司海外出口額將超過 170 億元人民幣。（財聯社）</p><p><strong>中證指數有限公司：將於 2024 年 1 月 2 日正式發佈中證 A50 指數</strong></p><p>中證指數有限公司將於 2024 年 1 月 2 日正式發佈中證 A50 指數。中證 A50 指數選取 50 只各行業市值最大的證券作為指數樣本，行業分佈較為均衡，更全面刻畫各行業代表性龍頭上市公司證券的整體表現。(第一財經)</p><p><strong>傳蘋果將對麥克風重磅升級，iPhone 16 或成公司首款 AI 手機？</strong></p><p>12 月 7 日，果鏈分析師郭明錤表示，鑑於生成式人工智能在 2023 年爆紅的勢頭，不難預測蘋果公司將會在 iPhone 16 中推出相關的創新功能。郭明錤指出，蘋果在今年第三季度改組 Siri 團隊，此舉的目標就是在於整合 AIGC 功能和大語言模型（LLM）。他補充稱，語音輸入將是 AI 的關鍵接口，因此強化 Siri 的軟件和硬件的功能和規格是推廣 AIGC 的關鍵。他的最新調查顯示，所有 iPhone 16 機型的麥克風都將得到顯著的升級。（財聯社）</p><p><strong>娃哈哈 10 萬股股份上拍阿里資產，起拍價 184 萬元</strong></p><p>從阿里資產獲悉，「浙江娃哈哈實業股份有限公司 10 萬股股份」將於 12 月 28 日 13 時起拍，起拍價格 184 萬元，摺合每股 18.4 元。目前，本次拍賣已經吸引超過 5000 次圍觀。根據拍賣信息，該標的需繳納保證金 36.8 萬元，每次增價幅度為 5000 元。（上海證券報）</p><p><strong>騰訊大股東 Prosus 再減持 51.35 萬股騰訊股份，持股比例降至 24.99%</strong></p><p>監管文件顯示，騰訊大股東南非 Naspers 集團荷蘭子公司 Prosus 繼續實施回購計劃，於 12 月 7 日出售了 51.35 萬股騰訊普通股，使其對騰訊的持股比例降至 24.99%。（界面新聞）</p><p><strong>中國石化試投產國內首座商業化氨制氫加氫一體站</strong></p><p>從中國石化新聞辦獲悉，我國首座商業化分佈式氨制氫加氫一體站在廣西南寧建成併成功試投產。該一體站採用了中國石化自主研發的分佈式氨制氫成套技術，其主要加氫設備與系統由中國石化機械股份公司生產，每天能產出 500 公斤 99.999% 的高純度氫氣，制氫規模可滿足 40 多輛氫燃料車用氫需求。(第一財經)</p><p><strong>雀巢同馬士基、赫伯羅特與達飛海運合作，使用替代燃料減少排放</strong></p><p>雀巢日前發佈聲明，宣佈同馬士基、赫伯羅特與達飛海運三大航運巨頭合作，將該公司半數航運需求轉為使用低排放的替代燃料，立即生效。雀巢表示，通過改用以廢食用油等廢棄物為燃料的貨輪，目標每年將航運產生的溫室氣體排放量減少約 20 萬公噸二氧化碳當量。（界面新聞）</p><p><strong>東芝與羅姆半導體將投資約 27 億美元合作生產功率芯片</strong></p><p>東芝和羅姆半導體公司週五表示，雙方將投資 3883 億日元（約合 27 億美元）共同生產功率芯片，這是羅姆參與以 140 億美元收購東芝以來的首次合作。根據最新計劃，羅姆半導體將在九州島南部宮崎縣的新工廠投資 2892 億日元，生產碳化硅動力芯片。碳化硅因能處理高壓且效率更高而受到電動汽車製造商的歡迎。東芝將投資 991 億日元，在日本中部的石川市建設一家尖端的 300 毫米芯片製造廠，生產硅動力芯片。（新浪財經）</p><p><strong>萬達電影：股票 12 月 8 日起繼續停牌</strong></p><p>36 氪獲悉，7 日，萬達電影公告，公司近日接到通知，公司間接控股股東北京萬達文化產業集團有限公司及其全資子公司北京珩潤企業管理發展有限公司、公司實際控制人王健林先生擬將其合計持有的公司控股股東北京萬達投資有限公司 51% 股權轉讓予上海儒意投資管理有限公司。鑑於該事項尚存在不確定性，為保證公平信息披露，避免股價異常波動，公司股票自 2023 年 12 月 8 日（星期五）開市起繼續停牌，預計停牌時間不超過 3 個交易日。</p><p><strong>亞馬遜起訴國際團夥賄賂其員工進行退貨詐騙，只退款不退貨</strong></p><p>亞馬遜週四起訴了一個國際竊賊團夥，該團夥通過一系列退款騙局從該公司竊取了價值數百萬美元的商品，這些騙局包括在亞馬遜網站上購買商品，然後在不退貨的情況下尋求退款。亞馬遜在向華盛頓州聯邦地方法院提起的訴訟中表示，一個名為 REKK 的組織在 Reddit 和 Discord 等社交媒體網站上宣傳其退款服務，並在即時通訊應用 Telegram 上與犯罪者溝通。（新浪財經）</p><p><strong>華為：計劃明年部署超過 10 萬個全液冷超快充充電樁</strong></p><p>36 氪獲悉，據華為數字能源官微，華為數字能源技術有限公司總裁侯金龍表示，華為數字能源將攜手客戶、夥伴，計劃於 2024 年率先在全國 340 多個城市和主要公路部署超過 10 萬個華為全液冷超快充充電樁。</p><p><strong>亞馬遜下月起不再支持 PayPal 旗下支付服務 Venmo</strong></p><p>PayPal 旗下移動支付服務 Venmo 當地時間 12 月 7 日宣佈，自 2024 年 1 月 10 日起，亞馬遜錢包將不再支持添加 Venmo 作為支付方式，已經啓用 Venmo 的用戶在 1 月 10 日之後將無法使用。（界面新聞）</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>夸克大模型通過備案</strong></p><p>36 氪獲悉，日前，阿里智能信息事業羣自研的夸克大模型已通過備案，將陸續在通識、健康、創作等領域升級內容產品與智能工具，並落地一系列 AIGC 創新應用。&nbsp;</p><h2>大公司財報</h2><p><strong>摯文集團：三季度淨營收 30.428 億元，淨利潤 6.059 億元</strong></p><p>36 氪獲悉，摯文集團公佈了 2023 年第三季度未經審計的財務業績。財報顯示，2023 年第三季度，摯文集團淨營收達 30.428 億元 (約 4.171 億美元)，不按照美國通用會計準則計量，歸屬於摯文集團的淨利潤為 6.059 億元（約 8300 萬美元）。</p><p><strong>lululemon：2023 財年第三季度中國市場淨營收同比增長 53%</strong></p><p>36 氪獲悉，lululemon 發佈 2023 財年第三季度財報。在第三季度，公司淨營收同比增長 19% 至 22 億美元，其中北美業務淨營收增長 12%，國際業務淨營收增長 49%，中國市場淨營收同比增長 53%。對於 2023 財年第四季度，lululemon 預計淨營收將在 31.35 億美元至 31.70 億美元之間，增長約 13% 至 14%。對於 2023 財年，lululemon 預計淨營收將在 95.49 億美元至 95.84 億美元之間，增長約 18%。</p><h2>投融資</h2><p><strong>「睿維視」連獲紅杉中國、小米戰投合計近億元融資</strong></p><p>36 氪獲悉，AR 顯示技術公司「睿維視」已連續完成紅杉中國 Pre-A 輪融資及小米戰投 A 輪融資，累計融資金額近億元人民幣。融資資金將用於新技術研發及實驗室廠房擴張，加速量產產品交付。</p><p><strong>餐飲供應鏈資源聚合平台「有哥供應鏈」完成天使輪融資</strong></p><p>36 氪獲悉，12 月 8 日，北京有哥供應鏈管理有限公司宣佈完成天使輪戰略融資，投資方為剛剛於港股 IPO 的十月稻田及北京金鍊（李劍實際持有），融資後有哥供應鏈的整體估值達 1 億元人民幣。據介紹，有哥供應鏈是供應鏈信息資源聚合平台。</p><p><strong>整理｜</strong>皆月</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>上海最時髦的商業街區，開始嫌棄始祖鳥了｜商業 Friday</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2551866261166471?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-09 08:30:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 楊典</p><p>編輯 | 喬芊</p><p>上海時下最新潮的商場是誰？</p><p>上生·新所，是圈內人最多提及的名字。這個被稱為上海「城市更新」標杆項目的商業街區，如今在大眾點評上是長寧區新華路排名第一的商場。</p><p>新華路有着「上海第一花園馬路」的盛名，但離最近的地鐵站也有一公里多。比起車水馬龍的陸家嘴、人頭攢動的「鉅富長」，在卷翻天的上海商業地產界，上生·新所顯然沒拿到好牌。</p><p>即便如此，它還是在一段陣痛期後，迎着戶外品牌的熱潮乘風而上。</p><p>作為 2017 年最早一批在上生新所開餐廳的從業者，Eva 見證了上生新所從一個頂着「網紅」光環的商業街區走向蕭瑟的過程，封控的街區、高企的成本、下滑的人流，催促着一批商家離開。</p><p>四年後的今天，和 Eva 同期開店的老租戶現在只剩下一家，戶外品牌卻把這裏填得滿滿當當。「我們餐廳原來的位置開了可隆（KOLON）。」</p><p>可隆的中國首店 2022 年進駐上生·新所，這是有着「韓國第一戶外品牌」之稱的登山品牌，2017 年後與安踏共同成立合資公司經營中國市場；</p><p>國產生活方式品牌 ZUGZUG（素然集團）陸續開出了主打農場風的 coffeaSHED，遊牧風的 shardaa，藝術生活風的 3ge3project——在這三家門店裏，人們分別能看到來自農場的有機食物和小工具，藏族風的編織物和凳子，以及色彩繽紛的抱枕和地墊；</p><p>80 年曆史的上海永久自行車，旗下騎行生活方式品牌「一九四零 NINETEEN FORTY」 首店在今年 10 月落戶於此，同一個月到來的還有來自美國的攀巖品牌 GRAMiCCi；</p><p>如果再在園區裏走一走，還能看到 Reebok 紅藍色的圍擋，那是和美式航海機能品牌 nautica white sail 即將聯手打造的街區復古概念店。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2000,1334" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_e86619129e4e48c280a70f197d2a82c2@5689903_oswg6322652oswg2000oswg1334_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：上生·新所公眾號</p><p>在一個規模不算大的商業項目裏，高密度的戶外品牌扎堆並不常見。某種程度上看，這其實是其招商部門的一場自救。</p><p>80 後的 ING 從事地產投資十多年，上海人，2018 年底加入萬科城市更新事業部，接手上生·新所項目招商。</p><p>「整個園區朝西，上海 10 度左右的天氣，五六年前上午 11：30 以前都看不到人，太冷了。」ING 對 36 氪説。上生·新所因為海軍俱樂部內的泳池而出名，「很多人進來拍拍泳池走了，他都不坐下吃飯，怎麼讓他留下來？」</p><p>疫情後 camping、glamping 開始流行，ING 和他的團隊決意拿「戶外」這個點猛力投入。早年做投資，ING 常穿西裝，近幾年 ING 更偏愛戶外的鬆弛，還給女兒買過 3000 多塊的「安高若」罩衫。</p><p>上生新所愛招的品牌，大多介於「小眾」和「大眾」的中間地帶。比如 GRAMiCCi 是美國攀巖品牌，愛它的人也把它稱之為「小野人」，漂洋過海到日本後日本團隊用了更貼合亞洲人的版型，對其進行街頭潮流改造，攀巖褲很快成為日本 city boy 的最愛。</p><p>如今在中國，「小野人」也有一小批愛好者，但離大眾仍然有距離。ING 看好它，因為它已被日本的大集團伊藤忠收入麾下，很可能復現 2019 年安踏收購始祖鳥母公司亞瑪芬之後的故事，「在未來幾年加速開店」。</p><p>2018 年，尚未被安踏收購的始祖鳥國內門店數量僅有 2 家，一年後，安踏 370 億元收購始祖鳥母公司亞瑪芬，始祖鳥開店速度扶搖直上，目前始祖鳥中國區門店約有 180 家。</p><p>而來自美國的攀巖品牌 Patagonia 的發展歷程算是個負面教材。</p><p>2006 年，Patagonia 中國大陸區負責人曾維剛將其引入中國，17 年的時間開出了 6 家門店，儘管知名度在提高，但佔有市場的速度仍然是慢的。因為開店快慢説到底還是美國那邊的品牌方説了算。</p><p><strong>招商就像投資人找項目，知名的項目要價高，接下來的成長空間又有限，未必是好選擇。一個將火未火的、處在勢能爆發前夜的品牌，才是最佳標的。</strong></p><p>所以始祖鳥這樣的品牌適不適合放在上生新所？「始祖鳥太大眾了。」ING 的回答順理成章。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1503,891" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231208/v2_86cc9392a29a46568fcf46361967bd9d@5689903_oswg2344753oswg1503oswg891_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：上生·新所公眾號</p><p>高度內卷的市場，大眾化是平庸，也是一種危險。在上海這樣一個商業資源如此豐富城市，從來不缺標準化的「盒子商場」，安福路、武康路、鉅富長這種網紅街道更是輪番登場，要和別人不一樣是地產人深諳的法則。</p><p>「市面上有的大眾運動品牌都想來，把這些品牌招進來，他們也付得起租金，我也不愁收租，但那些品牌不是我想要的。」上海另一家商場的招商負責人 Ruby 表示，她所負責的商場有着上海最全面的戶外品牌矩陣，HOKA、On、Salomon 等中產最愛品牌依次排開，包括不少首店。</p><p>即使是同一個品牌開到不同的商場，也免不了會被招商團隊要求：</p><p>「門店設計能不能凸顯一下你們的環保理念？」</p><p>「成都的始祖鳥已經結合三星堆做圍擋了，你們的圍擋和外擺能不能搞點新花樣？「</p><p>如今的上生·新所，年輕人們在孫科別墅外的大草坪擺集市，或是手拿咖啡在門店外坐一整天，這裏成了戶外愛好者們開 party 的樂土、年輕人新晉 city walk 目的地。</p><p>「疫情讓大家壓抑太久了，現在大家不止想在家附近 3 公里露營，可能想去 30 公里，300 公里，甚至出國，想出去的心一直會在的。」</p><p>ING 堅信戶外這股風潮還會刮上好一陣子，而他的好生意還沒到頭。</p><p>（Eva、Ruby 為化名，封面圖片源於上生·新所公眾號）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>北京中產最新戶外方式，三個字</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2549081842899336?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-09 07:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,1500" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_4934d8b880414fb19b5a63ce588120d4@6004732_oswg301364oswg900oswg1500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">城市 live</p><p>在當下最火的戶外圈，有什麼比徒步更鬆弛，比露營更省錢的活動呢？答案可能是撿菌子。</p><p>北京人素來有着撿秋的傳統，<strong>喜歡在秋天跑到森林裏拾些核桃、葉子、松果或板栗，拿回家收藏或是吃掉，留下一個獨屬於秋天的烙印。</strong></p><p>在 2023 年的秋天，北京人喜歡撿拾的品種多了一樣——菌子。</p><p>也許是受到雲南人的啓發，北京人的社交媒體上也興起了一陣撿菌熱潮，他們分享自己在北京郊區撿到的菌子，通常是滿滿一籃子，黃的、紅的、棕的、黑的，顏色各異，大小也不同，有些像手掌一樣大，有些只有手指般大小。</p><p><strong>有人説撿菌子「道路是曲折的，前途是光明的」，有人説「這種感覺讓人上癮」。</strong></p><p>撿菌子這件事兒幾乎滿足了城市 i 人對於理想週末的所有想象：戶外、探險、美食，安靜自在且有「開盲盒」般的未知刺激。</p><p>但是撿歸撿，食用就是另一回事了。</p><p><strong>劃重點：不要採食不認識的野生菌，生命只有一次，中毒治療一次 2 萬起。來自 20 年拾菌專業戶柳開林的溫馨提示。</strong></p><p>&nbsp;</p><h2><strong>菌子的風颳進了北京</strong></h2><p>去年 5·1，《食菌記》的作者柳開林在北京門頭溝潭柘寺附近爬山時，偶然發現了一簇好看又好吃的菌子，晶蓋粉褶菌。</p><p>這種可愛的菌子因為帽子中間凸起且顏色比較亮、菌褶呈粉紅色而得名。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,753" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_f7fc89a305d44eeba680087df425a16e@6004732_oswg111213oswg1080oswg753_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">●&nbsp;晶蓋粉褶菌（2022 年 5 月，北京門頭溝），攝影/柳開林</p><p>&nbsp;</p><p>更多的發現是 6 月中旬，在北京門頭溝的著名景點百花山，柳開林在書裏記錄了當時的景象，「在茂密的白樺林裏，有很多倒地腐朽的白樺木，陽光透過枝葉灑下來。在這些鬆軟的木頭上，我發現了寬鱗大孔菌、杯瑚菌和溝紋陽蓋傘。它們都長在腐木上，可判斷屬於腐生菌。」</p><p>作為雲南人，<strong>柳開林第一次發現北京的野生菌竟然如此豐富，他的菌子基因覺醒了。</strong></p><p>此後他動不動就開着車，帶點午飯和水，從北京的南三環跑到北京的山區撿菌子。最多的時候，一週能撿個 2、3 次，一次 5 個小時以上。心情好的話，就不止 5 小時了。</p><p>每次找到的菌子，柳開林都會把照片分享到社交媒體上。<strong>至於為什麼不拍視頻，是因為不想為了拍視頻，損失撿菌子的樂趣。</strong></p><p>很快，一些北京當地人關注到了他，主動要求柳開林帶他們一起去拾菌。</p><p>今年 8 月，柳開林在北京延慶組織了一場拾菌活動。最多的時候，能有幾百人來報名。為了篩選出那些拾菌意願強，且不會輕易放鴿子的 5-10 人，柳開林有時會收費 300 元。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_db0b359dda654567ad6da7b439141ada@6004732_oswg148984oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">●&nbsp;柳開林和大家一起識菌子，攝影/毛莎莎</p><p>來和柳開林一起撿菌子的，大概分為三類。一類是不認識菌子的人，覺得撿菌子很好玩很治癒，便來玩玩。一類是老家就在西南或東北一帶的，對菌子感興趣且有着一定情感連結的。還有一類就是帶孩子的媽媽，帶着孩子來認識自然的。</p><p>我有些不解，北京菌子的歷史應該也蠻久了，為什麼今年撿菌子才成為都市人中的新潮流？</p><p>「大家都太捲了，想放歸山林」，柳開林説。只是在這之前，大家選擇放鬆的方式多為爬山或徒步。<strong>他加入的字節爬山羣裏，有些員工就算要一週工作 6 天，也要抽 1 天去爬山放縱自己。</strong></p><p>而撿菌子這種形式既能鍛鍊身體，實現爬山的效果，又能感受到大自然帶來的愜意與鬆弛，還能順便學點生物學知識，很難不受到追捧。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,793" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_7522a83e55174db2b9376a84175c0a59@6004732_oswg233117oswg1080oswg793_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">●&nbsp;柳開林和大家一起撿的菌子，攝影/毛莎莎</p><p>這也衍生出了一門帶人拾菌的生意。</p><p>今年 9 月，住在北京昌平黑山寨村的村民陳姐，知道一位博主「山野拾珍」偶然發現了松露，後來他們組織大家上山刨松露。參加的人數越少，收取的費用越多，15 人的價位為 398 元，10 人的價位為 598 元，5 人的價位為 998 元，還附贈一些小禮物，兩顆松露、一瓶松露蜜，還有一塊水晶。</p><p>從 2018 年開始陳姐就帶着城裏的北京人在村裏進行「轉山尋寶」活動了，利用山裏的資源，她帶着大家撿板栗、核桃、大棗、蘑菇、野菜，還有沙蔘等等，也算是謀生的一種方式。</p><p><strong>陳姐明顯地感覺到 2021 年開始，進山的城市人越來越多了，而到了 2022 年，進山的人「就控制不住了」。</strong>不少人是第一次來到山裏，就一發不可收拾，甚至有些已經成為了陳姐的回頭客，半年內付費 6、7 次。</p><p>柳開林説，每年的 5-11 月是北京撿菌子的季節。由於今年北京比較濕潤，菌子生長的時間可能會延續得更長一些。</p><p>百聞不如一見，10 月 27 日，抓住秋天的尾巴，我和同事約上了柳開林，駕車 1 小時，從北京朝陽區去往位於昌平區的黑山寨村，親自去感受下拾菌的魅力。</p><p>&nbsp;</p><h2><strong>像捕獵動物一樣捕獵菌子</strong></h2><p>我們 11 點左右到達黑山寨村，車被隨意停在村口，旁邊是一個未被開採過的小山坡，放眼望去，到處都是亂七八糟、未經修剪的樹枝，沒有人來過的痕跡。</p><p>柳開林説，菌子最喜歡長在這些沒有路的地方。</p><p>出發前，<strong>柳開林就提醒我們要穿上防滑鞋，長袖長褲，並帶好登山杖，既能防滑，如果有蛇還能打一打。</strong></p><p>起初的山路還算平緩，越往山林深處走，每走兩步，就得順着土坡向下出溜一步。</p><p>一到山上，腿長手長的柳開林就好像找到了自己的棲身之所，在交代我們注意安全後就頭也不回徑直找菌子去了。</p><p>我曾在柳開林的書中看過菌子生長的規律——要麼在坡上，要麼在溝裏，要麼長在草叢或灌木叢裏，換言之就是喜歡生長在陰暗、潮濕的地方，且只能寄生、腐生或與高等植物共生。</p><p>但真去實踐的時候，<strong>看着滿眼分不清是什麼品種的樹，以及一地枯黃或是褐色的落葉，早就已經暈頭轉向。</strong>一句話概括就是「沒有技巧，全是感情」。</p><p>沒幾分鐘，柳開林找到了第一顆菌子，大聲招呼我們過去。他的腳旁「站」着一顆黃燦燦的傘狀菌子，和枯黃的樹葉融為一體，如果不仔細看，還真看不到。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_4dda6382954243939c386516c92bb401@6004732_oswg131824oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">●&nbsp;點柄乳牛肝菌（2023 年 10 月，北京昌平黑山寨村），攝影/汪嘉禎</p><p>柳開林介紹這菌子學名叫點柄乳牛肝菌，俗稱松蘑或是黏糰子，多和松樹共生，把菌蓋上的黏膜撕掉或是焯水後便可食用。</p><p>作為一個長期陷入「顏色越豔麗的蘑菇，毒性越大」誤區的人，看着如此豔麗的菌子，總有些莫名的恐懼。</p><p>但當我第一次把這顆菌子從土裏連根拔起時，再多的恐懼都被治癒所代替——不知是不是因為土壤太過潮濕，菌子的「出土」過程十分絲滑與酣暢，眨眼工夫，就已經躺在我的手裏了。</p><p>同樣是松蘑，這顆的菌傘就有一拳大，<strong>輕拍其上方，能聽到一種饅頭般紮實的聲音。</strong>而菌傘的下方則充滿了氣孔，看起來像黃色的海綿。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_8b573be608b042b7b092d3784bdce596@6004732_oswg154353oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">●&nbsp;點柄乳牛肝菌（2023 年 10 月，北京昌平黑山寨村），攝影/汪嘉禎</p><p>有一種説法是，只要在森林裏看到一顆菌子，就意味着這裏一定有其他菌子。</p><p><strong>柳開林曾經把「拾菌」比作「安靜的狩獵」，奇怪的是，尋找蘑菇的感覺確實就像捕獵動物。</strong></p><p>你必須躡手躡腳地走過不同的樹樁，用一種新的觀察視角看待你周圍的土地，<strong>當你帶着捕獵者的注視眼光，你會發現周遭的地形、顏色、角度都有了不同，而聰明可愛的菌子很可能就在這種注視中冒出頭來。</strong></p><p>憑藉着柳開林的敏鋭捕捉，沒多久我們成功解鎖了這片山林的第二種菌子——血紅鉚釘菇，俗稱肉蘑。顧名思義，這是三顆連根的血紅色、長得像鉚釘的蘑菇。</p><p><strong>肉蘑總是成片地出現在油松林下，只要發現了一朵，就能發現一窩。</strong></p><p>除此之外，北京常見的野生菌還有多脂鱗傘（柳蘑）、棕灰口蘑、肉色香蘑、粉紫香蘑等，多長在門頭溝、懷柔、延慶、密雲等地的松樹林和闊葉林下。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,608" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_3a4b82fb21f34ee79162fde3fd58514e@6004732_oswg104179oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">●&nbsp;多脂鱗傘（2022 年 9 月，北京門頭溝馬欄林場），攝影/柳開林</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_4f7a3de771f84616b4f5c57d8c03c969@6004732_oswg105524oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">●&nbsp;棕灰口蘑（2022 年 9 月，北京門頭溝馬欄林場），攝影/柳開林</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,810" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_60d2bdbfbf74478290752b03dc27a796@6004732_oswg177742oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">●&nbsp;肉色香蘑（2022 年 9 月，北京門頭溝馬欄林場），攝影/柳開林</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="959,1280" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_0d9f23bc5f4f41b6b6eeb06959977aed@6004732_oswg163283oswg959oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">●&nbsp;粉紫香蘑（2022 年 9 月，北京密雲），攝影/柳開林</p><p>拾菌持續了近 2 個小時，我們共找到了十幾顆菌子，每個人都變成了快樂的菌子腦袋。</p><p>&nbsp;</p><h2><strong>一場不顧效率的自然遊戲</strong></h2><p>之前我總以為能不能撿到菌子，全靠運氣。<strong>其實不然，還需要一點點執着。</strong></p><p>當天下午，柳開林開車帶我們去到村裏更深的一片樹林裏。出發前幾天，陳姐在小紅書上聯繫到他，説村裏的某片樹林可以挖到松露，柳開林便打算帶我們去碰碰運氣。</p><p>踩進這片森林，能明顯感覺到這片土地和早上那片山坡的差異，這裏的土壤更幹，地上的落葉也更多更脆。</p><p>松露和其他菌子不同，不會整顆都暴露在空氣中，更多的是在樹下冒出一些小頭。</p><p><strong>找了半個小時，我們已經累到走不動了，就近找了個樹墩子坐在上面開始閒聊。只有柳開林還在執着地在樹下挖挖刨刨。</strong></p><p>找了 1 小時後，柳開林終於挖到了人生中的第一顆松露。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_4e41048553fa4b7c98d5a9589865310d@6004732_oswg132808oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">●&nbsp;松露（2023 年 10 月，北京昌平黑山寨村），攝影/汪嘉禎</p><p>他把粘着土的松露拿起來，聞了聞味道，並把松露一分兩半，欣賞了它大理石般的橫截面，又趕緊低頭刨了起來。<strong>「永遠心懷期待就能挖的出來。」他説。</strong></p><p>我們從白天撿到黑夜，也算是來之不易的一次和大自然的近距離接觸。雖然身體確實很累，眼睛也因為太早起牀有些打架，但也在一定程度上理解了為什麼每個撿過菌子的人，都會三番五次地再去感受菌子的魔力。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_8298009def7641688e5cf1aed9beed65@6004732_oswg125662oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">●&nbsp;當天撿的菌子（2023 年 10 月，北京昌平黑山寨村），攝影/汪嘉禎</p><p>尋覓菌子的過程，這更像是一場尋寶活動，也許會錯過，也許會偶遇，也許會拾得珍稀的品種，也許只能找到腐爛的菌子。<strong>但在經過了長期的尋找與挖掘後，意外發現了菌子甚至是成片菌子的心情，簡直堪比中了彩票。</strong></p><p>在這個大規模工業化、互聯網化，甚至數字化盛行的時代，拾菌或採菌，除了是一項經濟活動及休閒活動，對普通人的意義還在於——終於可以躲進自然，做一場不顧得失不計效率的自然遊戲。</p><p><strong>畢竟我們已經很少有滿手是土滿腳是泥的「野人」體驗了。</strong></p><p>天冷了，短時間內沒機會再撿拾菌子了，但下個秋天，我要再去北京森林裏碰碰運氣，無論如何，一定要獨立撿到一顆菌子。</p><p>&nbsp;</p><h2><strong>菌子書單</strong></h2><p>我們還為大家準備了一份「菌子書單」，如果你也對菌子這一神奇的物種有興趣，不妨翻出來讀一讀，感受下菌子世界的強大與魅力。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="915,1280" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_4a003000c7454483aec3f0585fa1374c@6004732_oswg307888oswg915oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">《食菌記》</p><p>作者/柳開林</p><p>一本書記錄雲南人與菌子的情感聯結，是作者關於識菌、拾菌與食菌的山林記憶。</p><p>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="887,1280" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_65e4471bd54744009cca6d4b74b27b4e@6004732_oswg149805oswg887oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">《末日松茸》</p><p>作者/羅安清</p><p>從松茸的生命史寫起，背後呈現了一個資本主義的發展史與學術史。</p><p>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="877,1280" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_d7006f70073643639503feec236d3e35@6004732_oswg62759oswg877oswg1280_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">《在黃昏起飛》</p><p>作者/海倫·麥克唐納</p><p>一本關於自然觀察、記憶、愛和失去，以及我們如何理解周圍世界的書。其中一篇《性、死亡、蘑菇》生動地記錄了在國外採菌子的體驗。</p><p>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="428,616" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_0787f30403324ac59cd409acdb22b436@6004732_oswg45805oswg428oswg616_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">《我的阿勒泰》</p><p>作者/李娟</p><p>這本書記錄了李娟在阿勒泰生活的點點滴滴，其中一章《木耳》講述了靠木耳謀生的一羣人，採摘木耳時發生的矛盾與故事。</p><p>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="626,895" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231206/v2_3a2148a981ce4b1ab7637287ec704fff@6004732_oswg144681oswg626oswg895_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">《森林之歌》</p><p>作者/蘇珊娜·西馬德</p><p>作者通過講述樹木與真菌之間的連結，聯繫到人與人之間的連結，既是作者對樹木的情感，又是對自己人生的回顧。</p><p>&nbsp;</p><p>撰文：楊小彤</p><p>編輯：楊柳</p><p>設計：曲枚</p><p>排版：J</p><p>&nbsp;</p><p class="editor-note">本文來自微信公眾號<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/zNQcARqJfy1cz6HeAuHmyg">「潮生 TIDE」（ID:chaoshengTIDE）</a>，作者：楊小彤、楊柳，36 氪經授權發佈。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>沙特投了一家中國基金</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2552038985226630?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 19:48:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>文&nbsp;|&nbsp;任倩</strong></p><p>「暗湧 Waves」獲悉，易達資本正在募集的二期美元基金，近日獲得沙特主權基金（下稱 PIF）的母基金 Jada 的投資。易達資本的二期目標規模 10 億美元，此次募資預計於 2024 年初關閉，Jada 將是該支基金的基石 LP。</p><p>新基金將重點投資科技和能源企業。與 Jada 合作，是建立在易達資本的核心投資策略基礎上——利用在亞洲已經驗證的技術、產品和商業模式，共同構建沙特阿拉伯和更廣泛的中東北非地區（MENA）的技術生態系統。</p><p><strong>這也是易達資本與其他意圖開闢中東市場的中國 GP 不同之處：其投資是背靠亞洲資源，但紮根中東。而非只是將中東視為出資人市場。</strong></p><p>易達資本是一家總部位於利雅得和北京，投資中東和北非地區的技術創新基金。值得一提的是，Jada 也是易達資本一期基金的基石投資者，一期的規模是 4 億美金，已經投資了 18 家公司。</p><p>Jada Fund 由 PIF 投資成立，是沙特阿拉伯 2030 年願景的重要組成部分。為了改變沙特以國企和家族企業為主的商業生態，<strong>Jada 專門投資一些創新基金，目的在於引領沙特投資生態系統支持本地區中小企業、創業公司的發展。</strong></p><p>通過設立 Jada，PIF 意在創造更多就業崗位，同時加速國家經濟的多元化發展，提高私營經濟，特別是沙特中小企業在生產總值中的佔比。</p><p>「暗湧 Waves」曾在《<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzk0MDMyNDUxOQ==&amp;mid=2247488571&amp;idx=1&amp;sn=248214a21855893a3fae083edcc2eb30&amp;chksm=c2e237f3f595bee5a061844cb74f74c245078534c7fe050ad535700d1a35d6a88c6b6b4d5248&amp;scene=21#wechat_redirect">向利雅得跋涉</a>》中提及，相比阿聯酋，沙特主權基金 (PIF) 在過去一直比較神祕。儘管它早在 20 世紀 70 年代就已經成立，但對外幾乎沒有什麼引人注目的動作。直到現任王儲上台後，PIF 才開始活躍——比如 450 億美元投資軟銀願景基金、將阿美石油證券化、收購足球俱樂部、投資全球許多 VC/PE 機構和多家行業領軍企業等等。</p><p>這些年，PIF 一直在向科技公司和初創企業投入資金。有數據統計，自 2017 年以來，PIF 主動創建了約 80 家公司，跨越 13 個行業領域。除了老本行房地產、基建和能源以外，PIF 重點投資於科技、旅遊和娛樂行業——這 3 個行業也恰恰是沙特之前所稀缺的。其旗下還有另一風投公司 Sanabil。</p><p>其與亞洲尤其是中國的關係日益緊密。就在昨天（12 月 7 日），PIF 理事、未來投資倡議研究所主席 Yasir Al-Rumayyan 在香港出席 FII 首場亞洲峯會時透露，<strong>PIF 將加強與亞洲的聯繫，未來將在中國內地和印度設立辦事處。</strong>截至目前，PIF 僅於 2022 年 2 月在中國香港設立了首個亞洲辦事處。</p><p>在目前的市場狀況下，也許只有最頭部、最專業的基金才能有機會和 PIF 合作。</p><p>與中國其他幾家拿到中東注資的老牌 GP 不同，易達資本是年輕的。2019 年從印度、東南亞遷居中東，在中東成為全球投資熱點後飽受關注。</p><p>2018 年末，易達團隊決定拓展更多的全球化市場，於是從新德里出發，開始頻繁拜訪 4 小時航程之外的阿聯酋、沙特、阿曼、科威特等海灣國家，對整個中東市場深度調研。他們很快發現，中東市場在用戶消費習慣、年輕用戶數量、互聯網基礎等方面的數據遠超預期。比如 2018 年底，中東市場快遞均價約 13 美元，其中走訪的一家奢侈電商平台，客單均價竟達到 280 美元。</p><p>「這是巨大的機會。」易達資本創始人兼管理合夥人 Jerry Li 介紹，過去的四年裏，易達資本協助 18 家國際公司在該地區擴張，其中包括阿里雲和沙特 STC 合作的沙特雲計算公司以及極兔中東，他們不僅為被投企業提供資本支持，還提供現場專業知識和實質性支持。</p><p>對於這一投資，Jada Fund of Funds Company 的首席執行官 Bandr Alhomaly 表示，「我們將繼續成為本地私募股權和風險投資生態系統的增長催化劑，旨在促進沙特阿拉伯王國的創新和就業創造，包括吸引外國直接投資、支持知識和技術轉移。」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪晚報｜阿里雲通義千問登頂 HuggingFace 排行榜；沙特公共投資基金參與易達資本 10 億美元募資；英偉達 CEO：美國國防法案的變動不影響公司供應鏈</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2551995528026504?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-08 19:26:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>大公司：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551974878239112"><strong>GOTO 和 TIKTOK 確認就電商合作伙伴關係進行談判，但尚未達成最終協議</strong></a></p><p>12 月 8 日消息，GOTO 和 TIKTOK 確認就電商合作伙伴關係進行談判，GOTO 表示尚未與 TIKTOK 達成最終協議。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551736807659904"><strong>榮耀副董事長萬飈：預計今年公司海外出口額將超過 170 億元</strong></a></p><p>在 12 月 8 日的深圳全球招商大會上，榮耀終端有限公司副董事長萬飈表示，榮耀致力於成為全球標誌性科技品牌，持續深耕中國市場的同時，還在不斷加大海外市場拓展。萬飈表示，今年前三季度，榮耀智能手機海外出貨量同比增長 300%，預計今年公司海外出口額將超過 170 億元人民幣。（財聯社）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551792447183232"><strong>Stellantis 集團與 Ample 建立合作伙伴關係</strong></a></p><p>據 Stellantis 集團消息，12 月 7 日，Stellantis 集團與 Ample 簽署了一項具有約束力的協議，以建立電動汽車電池充電技術方面的合作伙伴關係，該技術能在不到五分鐘的時間內為電動汽車提供滿電電池。雙方已同意致力於將 Ample 的模塊化換電解決方案集成到 Stellantis 集團旗下的電動車中。換電技術可使電動汽車駕駛者將車輛停至換電站，並在幾分鐘內將已耗盡的車輛電池快速更換為充滿電的電池。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551871282157698"><strong>阿里雲通義千問登頂 HuggingFace 排行榜</strong></a></p><p>36 氪獲悉，12 月 8 日消息，全球最大的開源大模型社區 HuggingFace 日前公佈了最新的開源大模型排行榜，阿里雲通義千問登頂榜首。據瞭解，HuggingFace 的開源大模型排行榜（Open LLM Leaderboard）收錄了全球上百個開源大模型，測試維度涵蓋閲讀理解、邏輯推理、數學計算、事實問答等六大評測。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551966471805065"><strong>三友醫療：擬 500 萬歐元認購法國 Implanet 公司股份</strong></a></p><p>36 氪獲悉，三友醫療發佈公告，公司擬使用自有資金 500 萬歐元，通過全資子公司三友（香港）國際醫療控股有限公司認購 Implanet SA 的公開發行股份。本次投資前公司持有 Implanet 公司 41.03% 的股權，本次投資完成後，公司對 Implanet 公司的持股比例約增加至 78.48%-85.42%，Implanet 公司將成為公司的控股孫公司，Implanet 公司將納入公司合併報表範圍之內。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551961024977031"><strong>馬蜂窩：2023 年定製遊搜索熱度同比增長 245%</strong></a></p><p>36 氪獲悉，12 月 8 日，在馬蜂窩主辦的「地球發現者大會」上，馬蜂窩 CEO 陳罡表示，2023 年搜索過意向目的地玩法的馬蜂窩用戶佔比超 76%，定製遊搜索熱度同比增長 245%，高品質需求熱度持續攀升、高性價比產品預訂也顯著增長。馬蜂窩在北極星攻略、攻略羣等核心內容之上專門提煉出‘新玩法’內容，目前已經通過全新的供應鏈為玩法圖譜匹配了與之對應的服務與產品，形成一站式旅行服務閉環。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551948719085703"><strong>英國競爭與市場管理局就微軟與 OpenAI 的合作徵求意見</strong></a></p><p>據報道，英國競爭與市場管理局就微軟與 OpenAI 的合作徵求意見。（第一財經）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551763693640071"><strong>蘋果 Apple Music 國區漲價：個人訂閲 11 元/月，家庭訂閲 17 元/月</strong></a></p><p>36 氪獲悉，據蘋果公司官網顯示，Apple Music 國區上調訂閲價格，學生訂閲價格上漲 1 元至 6 元/月，個人訂閲價格上漲 1 元至 11 元/月，家庭訂閲價格上漲 1 元至 17 元/月。</p><h2>投融資：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551760637860229"><strong>沙特公共投資基金參與易達資本 10 億美元募資</strong></a></p><p>易達資本（eWTP Arabia Capital）創始合夥人 Jessica Wong 接受採訪時表示，沙特阿拉伯公共投資基金（PIF）旗下的 Jada Fund of Funds 參與了易達資本即將於明年初完成的 10 億美元募資。新基金將重點投資技術和能源初創企業。Wong 説，「我們是沙特阿美石油公司的戰略合作伙伴，合作非常密切。」 2019 年，PIF 與阿里巴巴合作出資成立易達資本。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551681820973191"><strong>寧德時代回擊美國杜克能源切斷其儲能電池連接：產品已通過安全審查</strong></a></p><p>從寧德時代方面獲悉，寧德時代已對美國公用事業公司杜克能源 (Duke Energy) 切斷其電池的做法進行公開回擊，稱有關寧德時代電池構成潛在安全威脅的指控是錯誤和具有誤導性的。寧德時代表示，他們出售給美國的儲能產品僅包含「無源」設備，沒有配備通信接口。這意味着這些設備不受到外部電信號的控制，寧德時代在美國的業務和產品不會以任何方式收集、出售或共享數據；而且，他們的產品已經通過嚴格的安全保障審查，包括美國相關部門和企業的審查。（澎湃）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551709248985221"><strong>東芝與羅姆半導體將投資約 27 億美元合作生產功率芯片</strong></a></p><p>東芝和羅姆半導體公司週五表示，雙方將投資 3883 億日元（約合 27 億美元）共同生產功率芯片，這是羅姆參與以 140 億美元收購東芝以來的首次合作。根據最新計劃，羅姆半導體將在九州島南部宮崎縣的新工廠投資 2892 億日元，生產碳化硅動力芯片。碳化硅因能處理高壓且效率更高而受到電動汽車製造商的歡迎。東芝將投資 991 億日元，在日本中部的石川市建設一家尖端的 300 毫米芯片製造廠，生產硅動力芯片。（新浪財經）</p><h2>新產品：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551924309678210"><strong>Meta 將在其數據中心使用新的 AMD MI300X 芯片</strong></a></p><p>Meta 將在其數據中心使用新的 AMD MI300X 芯片。（第一財經）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551693503633542"><strong>馬斯克與競爭對手分享 Cybertruck 的 48V 設計，福特 CEO 表示感謝</strong></a></p><p>特斯拉向競爭對手的 CEO 們分發了一份關於 Cybertruck 的 48V 架構的文件，福特 CEO 吉姆·法利對此表示感謝。幾十年來，汽車製造商一直使用 12V 架構，特斯拉的 Cybertruck 是首款採用 48V 架構的車輛。（新浪財經）</p><h2>今日觀點：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551957440092291"><strong>貴州茅台代行總經理王莉：出廠價調整後，市場表現平穩</strong></a></p><p>今年 11 月起，貴州茅台針對 53 度飛天茅台出廠價格進行調整，這也是該產品出廠價首次登上千元台階。12 月 8 日下午，在貴州茅台 2023 年第三季度業績説明會上，該公司董事、代行總經理職責的王莉表示，自 11 月 1 日茅台調整部分產品出廠價以來，經多方調研瞭解，市場表現平穩，價格穩定。（證券時報）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551791762446721"><strong>英偉達 CEO：美國國防法案的變動不影響公司供應鏈</strong></a></p><p>英偉達首席執行官黃仁勳 12 月 8 日表示，在一項旨在加快美國半導體項目建設的措施被從必須通過的國防立法中刪除後，公司供應鏈不會受到影響。 他表示，英偉達希望在美國生產芯片，但在那之前供應鏈要保持穩定。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551784921225601"><strong>realme 副總裁徐起：內部在做一些應對供應鏈漲價的方案</strong></a></p><p>據瞭解，近期消費電子供應鏈存儲、屏幕等器件漲價明顯，對此，realme 副總裁、中國區總裁徐起在接受媒體採訪時表示，目前存儲漲價比較兇猛，並且明年每個季度都會漲價，明年對於漲價，整個消費電子市場感受會非常明顯，為應對漲價，公司內部也正在做一些應對方案，包括比如通過提高體量來降低其他的一些成本，或者通過技術研發來降低成本。（證券時報）</p><h2>其他值得關注的新聞：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551982778062977"><strong>證監會就加強公開募集證券投資基金證券交易管理的規定公開徵求意見</strong></a></p><p>證監會就《關於加強公開募集證券投資基金證券交易管理的規定（徵求意見稿）》公開徵求意見：一是合理調降公募基金的證券交易佣金費率；二是降低證券交易佣金分配比例上限；三是強化公募基金證券交易佣金分配行為監管；四是明確公募基金管理人證券交易佣金年度彙總支出情況的披露要求。（證券時報）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2551918071830658"><strong>國家外匯管理局：放寬境外直接投資（ODI）前期費用規模限制</strong></a></p><p>36 氪獲悉，國家外匯管理局發佈關於進一步深化改革，促進跨境貿易投資便利化的通知。其中提到，放寬境外直接投資（ODI）前期費用規模限制。取消境內企業境外直接投資前期費用累計匯出額不超過等值 300 萬美元的限制，但累計匯出額不得超過中方擬投資總額的 15%。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>劉元春：居民資產負債表調整開始接近尾聲，政策性支持將有效修復消費</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2553338872109440?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-09 17:50:37  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[12 月 9 日，上海財經大學校長劉元春在由上海金融科技產業聯盟主辦的第五屆上海金融科技國際論壇上發表主旨演講，探討從傳統的「三駕馬車」、三張資產負債表與新「三駕馬車」的視角來認識中國宏觀經濟。他指出，研究表明，居民資產負債表的劇烈調整期開始接近尾聲，一方面可以看到最近居民的存款速度開始下降，另一方面近兩個月居民大規模購買黃金的速度也開始下降。（澎湃新聞）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>國海證券：2024 年 A 股市場有望震盪上行</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2553317480405384?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-09 17:28:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[國海證券發佈 2024 年 A 股市場策略展望指出，資產端在經濟溫和復甦下形成支撐，負債端依然承受一定的壓力，2024 年市場有望震盪上行。在此背景下，國海證券認為，1）估值系統性大幅提升仍有難度。但隨着美國加息接近尾聲，外資流出趨緩，也會對 A 股形成一定正面影響。2）風格上價值繼續優於成長，但有望形成小盤向大盤的切換，央國企佔比高的大盤價值和紅利等風格或有趨勢性機會。3）新老主線切換，核心資產逐步被新主線替代。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>乘聯會祕書長崔東樹：11 月車市零售環比小幅走強，購車消費需求有所釋放</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2553276653115521?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-09 16:47:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[12 月 9 日，乘聯會祕書長崔東樹發文稱，今年 11 月車市零售環比小幅走強，形成冬季時間升溫的持續走強態勢，這也是近幾年的常見走勢，原因是新能源車的增長動力驅動環比走強疊加小批量燃油車國六 A 車型清庫。相較於歷年的年末促銷力度企穩收縮的特徵，今年 11 月車市促銷持續增大，燃油車和新能源車促銷均環比增大，針對性的增換購促銷和地方補貼使購車消費需求有所釋放。（選股寶）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>前三季同業存單指數基金規模縮水 400 億元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2553251098794113?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-09 16:21:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[今年在貨基、短債基金規模增長的同時，同業存單指數基金卻出現 400 多億元的規模縮水。多位業內人士表示，由於同業存單指數基金與貨基、短債基金區別度不夠，風險收益差別較小，該類產品需求受到較多分流。但在歲末時點，公募基金看好資金的避險需求，年末閒錢理財和靈活理財需求，仍有多家公募積極佈局該類產品。作為現金管理類低波動產品投資工具，他們認為同業存單指數基金仍有較強的生命力。（中國基金報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>國際可再生能源署總幹事：中國在可再生能源領域的成就令人矚目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2553249872271751?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-09 16:20:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[《聯合國氣候變化框架公約》第二十八次締約方大會正在阿聯酋迪拜召開。大力發展可再生能源、實施能源轉型成為全球應對氣候變化的重大戰略方向。記者對國際可再生能源署總幹事卡梅拉進行了專訪，他對近年來中國在可再生能源領域取得的成就予以肯定。在本次聯合國氣候變化大會上，制定減排方案、減少石油及煤炭等化石燃料生產、增加可再生能源使用等議題成為討論重點。卡梅拉表示，中國在可再生能源領域取得的成就令人矚目。 (央視新聞)]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>機構：黃金上漲的勢頭可能會持續到明年</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2553212727662977?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-09 15:42:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[興業研究張峻滔認為，當前市場對於美聯儲降息預期太過樂觀，如果明年第一季度後美國經濟顯現韌性、通脹顯現粘性，則降息預期面臨較大的修正風險，屆時美元指數反彈將對黃金在內的其他資產形成壓制，將提供黃金較好的介入機會。瑞銀等華爾街機構預計，美聯儲降息疊加實際利率大跌，黃金在 2024 年和 2025 年可能會再創新高。財富管理機構 NewEdge Wealth 固定收益主管 Ben Emons 將經濟狀況和地緣政治背景視為黃金市場的額外積極催化劑。其預計，黃金上漲的勢頭可能會持續到明年。（新浪財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中汽協：11 月汽車經銷商庫存係數為 1.43 同比、環比雙降</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2553192533793154?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-09 15:21:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[12 月 9 日，中汽協發佈 2023 年 11 月份「汽車經銷商庫存」調查結果：11 月份汽車經銷商綜合庫存係數為 1.43，環比下降 15.9%，同比下降 23.9%，庫存水平在警戒線以下。經測算 11 月底經銷商庫存總量在 300 萬輛左右。預計 12 月市場需求繼續走強，創年內的月度新高。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中國汽車流通協會：預計 12 月市場需求繼續走強，創造年內月度新高</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2553191453612168?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-09 15:20:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中國汽車流通協會官微發文稱，進入 12 月份，多地啓動新一輪促消費政策，車企及經銷商繼續衝刺全年目標，歲末「價格戰」再次打響。不過今年雙 12 促銷活動力度預計不及往年，再加上春節較晚的原因，節前部分消費需求預計在明年 1 月份釋放，將分流一部分購車需求。綜合預計，12 月市場需求繼續走強，創造年內的月度新高。展望 2024 年，經銷商認為汽車市場有望延續復甦態勢。據調查顯示，有 34.4% 的經銷商認為 2024 年乘用車市場將增長 5% 左右。中國汽車流通協會建議，經銷商要根據實際情況，理性預估實際市場需求，合理控制庫存水平，以防庫存壓力過大，導致經營風險。（新浪財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>ETF 本週份額增加約 176 億份，淨流入約 139 億元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2553155279526025?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-09 14:43:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[滬深兩市股票型 ETF 和跨境型 ETF 本週合計份額增加約 176 億份，合計淨流入資金約 139 億元。5 只指數 ETF 本週合計淨流出約 0.53 億元，其中中證 500ETF 淨流入約 16 億元，而滬深 300ETF 則淨流出約 33 億元。上證 50 指數本週創近 4 年多來新低，但資金卻在積極進場抄底，跟蹤上證 50 指數的上證 50ETF 基金份額突破 300 億份並創新高。行業主題上看，證券、半導體、央企科技相關 ETF 被資金看好，而養殖、醫藥 ETF 被資金拋售。（選股寶）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中基協付惟龍：從三個方面落實《私募投資基金監督管理條例》</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2553086436645257?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-09 13:33:49  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[在「長江經濟帶（共青城）基金創新發展大會」上，中國證券投資基金業協會黨委委員、副會長付惟龍致辭表示，私募基金行業作為國內資本市場的重要參與者，在滿足多元化理財需求、服務科技創新等方面持續發揮着重要作用。今年 9 月，《私募投資基金監督管理條例》正式實施，中基協已從三個方面落實該條例相關工作安排。首先，加強制度建設，夯實法治基礎。其次，加強風險防範，推動協同合作。其三，加強溝通交流，做好行業服務。（選股寶）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>證監會副主席李超：期貨行業機構需把握好促進經濟社會發展和實現自身經濟目標關係</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2553036980885633?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-09 12:43:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[在 2023 年第 18 屆中國（深圳）國際期貨大會上，中國證監會副主席李超致辭稱，推動期貨行業機構堅持以服務實體經濟為根本宗旨，把握好促進經濟社會發展和實現自身經濟目標的關係。要明確金融具有功能性和營利性的雙重特性，其中功能性是第一位，要在服務實體經濟中實現自身價值、在推動高質量發展中獲得合理回報。堅持防控風險的永恆主題，統籌業務創新與安全，發揮專業優勢，立足專長開展特色化經營，為市場提供差異化產品。加強行業文化建設，強化機構聲譽風險管理，構建期貨市場健康文化生態體系。（新浪財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>趙一鳴零食研究所在穗開業</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2553034876393860?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-09 12:41:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，12 月 8 日，趙一鳴零食開設的趙一鳴零食研究所在穗開業，該店為華南地區首家零食主題概念店。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>IMF 原副總裁約翰·列普斯基：全球經濟在未來幾年內將保持平緩增長</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2553008870971521?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-09 12:14:55  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[12 月 8 日，IMF 原副總裁、約翰霍普金斯大學教授約翰·列普斯基（John Lipsky）在 2023 滴水湖新興金融年度大會上表示，未來全球經濟增長速度會放緩，尤其是發達經濟體。由於歐洲央行採取貨幣緊縮政策，歐洲經濟可能會極度放緩。全球經濟在未來一年或者未來幾年內將保持比較平緩的增長。（上海證券報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>今晚 8 點淘寶年終好價節開啓</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2552984155854981?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-09 11:49:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[淘寶年終好價節今晚 8 點正式開買。據瞭解，除了官方直降 8.5 折起、跨店滿 200 減 30 等優惠外，淘寶還將在今日 18 點和 19 點連下兩場紅包雨，有望獲得不同金額的紅包。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>工信部擴大無線電發射設備型號覈准自檢自證試點工作範圍</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2552965109717377?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-09 11:30:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據工信微報公眾號，工業和信息化部印發《關於開展第二批無線電發射設備型號覈准自檢自證試點企業遴選工作的通知》，啓動第二批無線電發射設備型號覈准自檢自證試點企業遴選工作。與首批次試點工作相比，試點企業數量及設備類型均有所擴大，旨在進一步推動惠企政策落實落地，持續激發市場主體活力。（選股寶）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>第三架 C919 大型客機交付東航</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2552948923750537?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-09 11:13:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[2023 年 12 月 9 日 9 時 53 分，第三架 C919 大型客機執行 MU2999 調機航班，從上海浦東國際機場飛抵上海虹橋國際機場，交付東航。(新浪財經)]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>歐盟就《人工智能法案》達成協議</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2552946823453058?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-09 11:11:48  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[在歷經馬拉松式談判後，歐洲議會、歐盟成員國和歐盟委員會三方 8 日晚就《人工智能法案》達成協議，該法案將成為全球首部人工智能領域的全面監管法規。（新華社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>喜茶登陸紐約時代廣場，美國首家門店於百老匯「登場」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2552912984283523?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-09 10:37:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，12 月 8 日，喜茶登陸紐約時代廣場大屏幕，喜茶紐約百老匯店也正式投入營運，喜茶正式開啓其在美國市場的發展。作為首個登陸時代廣場及美國市場的新茶飲連鎖品牌，喜茶將以紐約百老匯作為進駐美國市場的首站，以此進一步加速喜茶在北美及全球市場發展的步伐。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>英國監管機構審查微軟與 OpenAI 合作關係 OpenAI 發言人迴應</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2552910994545031?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-09 10:35:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[英國競爭和市場管理局（CMA）當地時間 12 月 8 日表示，其正在收集來自利益相關者的信息，以確定微軟與 OpenAI 兩家公司的合作是否威脅到谷歌人工智能研究實驗室 Deepmind 總部所在地英國的市場競爭。對此，OpenAI 發言人表示，「微軟的無投票權董事會觀察員席位並未向他們提供管理職權或對 OpenAI 運營的控制權。」(財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>我愛我家：11 月北京租賃市場量價下行，全年市場預計穩中略升</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2552876234758278?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-09 09:59:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據我愛我家數據，2023 年 11 月，我愛我家北京區域住房租賃交易量環比上月下降較為明顯，同比明顯高於上年，1-11 月累計交易量略高於去年同期；月度平均租金持續回落，環比跌幅收窄，年內各月度租金波動依然平穩；小戶型租賃需求同環比均升，低租金需求較上月明顯提升。我愛我家研究院分析認為，12 月，進入年末，北京住房租賃市場將持續下行，預計交易量環比降幅較 11 月或有所收窄，市場水平仍將好於上年同期，全年整體市場將在平穩中略有增長。租金方面，預計 12 月北京住房平均租金較上月將持續下滑，環比跌幅或有所收窄，租金水平與去年同期相差不大，年內租金總體依然保持平穩。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>