<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>36 氪首發丨國產傳感器廠商「灣測」獲近億元 Pre-A 輪融資，產品進入比亞迪、寧德時代等頭部客戶</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2506765839885705?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-07 09:55:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文丨肖千平</p><p>編輯丨袁斯來</p><p>36 氪獲悉，國產傳感器廠商「灣測」日前完成近億元 Pre-A 輪融資，本輪融資由同創偉業領投、柯力傳感、小飯桌創投及老股東線性資本跟投，啓辰資本擔任獨家財務顧問。融資資金計劃用於產品研發及市場拓展。</p><p>工業傳感器市場內，以日本歐姆龍、基恩士等為代表的國際頭部企業，長期佔據壟斷地位；相比之下，產業發展歷史較短、人才相對短缺等因素，一度制約國產傳感器發展。伴隨需求增長，國產傳感器也迎來發展契機，近年披露多起融資。</p><p>然而，部分國產傳感器仍集中於百元級通用產品範疇，核心技術、客戶服務能力等仍存在提高空間。灣測成立於 2020 年，主攻國產高端傳感器，產品包括精密測量及工業安全兩方向，已累計出貨超 10 萬台。</p><p>灣測基於市場需求及自身能力規劃旗下產品線，精密測量包括 3D 相機、激光測距設備等，均已批量出貨；工業安全方向的安全門鎖、安全光柵已實現出貨，安全雷達等完成研發。</p><p>精密測量是灣測技術起步即涉足的領域，擁有成像時間短、測量精度高等優勢。以三維結構光相機為例，灣測自主研發了結構光系統參數標定技術，可以實現百萬點雲的毫秒級實時重建，最快 3D 掃速度＞100Hz。此外，面對頭部客戶車規級測量場景，灣測傳感也能通過自有空間座標測算方法，將誤差控制在 1 微米內。</p><p>灣測目前正在擴張的工業安全產品線，主要用於工業生產場景下人員、機械等安全防護。由於涉及人身及財產安全，這一領域存在市場規模大、技術門檻高等特點。</p><p>對此，灣測團隊成員包括資深安全服務專家，且參與行業標準制定。在深入理解認證標準的基礎上，灣測針對性設計產品，譬如加入冗餘系統、傳感器工作狀態自診斷等，全系列產品已取得歐盟 CE、TUV、Rohs2.0 等多項國際認證。</p><p>除了挖掘下游客戶需求，要保障高端傳感器出品質量，也涉及對上游供應鏈的改造及培育。面對早期曾出現的零件彼此干涉等故障，灣測聯合供應商從底層重新設計改造，解決根源問題。</p><p>截至目前，灣測已為富士康、寧德時代、比亞迪、大族激光等等眾多國內外客戶提供傳感器產品及解決方案，累計服務客戶超過 500 家，產品售價相比國際品牌降低約 30%。</p><p>團隊方面，灣測傳感核心創始團隊出身哈工大、香港中文大學等高校，於國際頭部傳感器外企工作多年，且與中科院深圳先進院建立合作，在產品定義、研發及客戶服務等方面經驗豐富。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>第九批藥品國採：重點監控品種被納入；有產品報價差 10 倍｜最前線</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2506704568165761?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-07 08:30:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜胡香贇</p><p>編輯｜海若鏡</p><p>11 月 6 日的醫藥圈齊聚在上海：一半在北邊的「四葉草」裏開進博會；一半在南邊的奉賢區人民政府門口，等待着第九批國家組織藥品集中採購（下稱「國採」）開標，而等待他們的，又將是一場卷席行業的降價大潮。</p><p>36 氪獲悉，<strong>本次藥品國採共有 41 種藥品採購成功，擬中選藥品平均降價 58%，預計每年可節約藥費 182 億元。</strong>總計 262 家企業的 382 個產品參與投標，205 家企業的 266 個產品獲得擬中選資格，其中包括 200 家國內藥企的 260 個產品，5 家國際藥企的 6 個產品（包括 1 個原研藥和 5 個進口仿製藥），<strong>投標企業擬中選比例約 78%，平均每個品種有 6.5 家企業擬中選</strong>。</p><p>過去五年間，藥品國採進行了八輪，中選品種 333 個，平均降幅維持在 50% 上下，最高降幅一度達到 99%。本次，第九批國採總共納入 42 個品種、195 個品規，整體市場規模約為 280 億元，覆蓋糖尿病、高血壓、抗感染、抗腫瘤等 10 餘個治療領域，50% 以上為注射劑型，同品種競爭企業最高達到 19 家之多。</p><p>從規則來看，本次藥品國採最大的差異在於延長了採購週期，由過去的 2 年變為如今的 4 年。36 氪獲得的一份開標現場資料顯示，中國藥科大學國際醫藥商學院教授路雲對此解釋稱，這一舉動有助於穩定藥品價格水平、市場預期和臨牀供應三大方面。「比如，集採藥品進院後，醫院和患者都接受了這一結果，但如果一兩年又換掉，又要開始重新編碼、入庫，再給患者解釋為什麼換掉原來的產品，也很麻煩。」</p><p>至於未來藥品國採的採購週期是否會在此基礎上進一步延長，路雲表示需要在實施過程中進一步觀察才能確定，因為集採是我國獨有、沒有國際經驗可借鑑的方案，但她個人認為，「四年是一個相對合適的週期」。</p><p>與此同時，擬中選規則上的細微改變，也牽動着企業的神經。和此前一樣，滿足 1.8 倍熔斷機制、降幅≥50% 和單位可比價≤0.1 元依舊是企業拿下擬中選資格的前提。但在滿足這三個條件之一的基礎上，本次國採還要求對所有品種的比值結果進行降序排列，前 4 位、以及後 2 位且不滿足降幅在 30% 以上，或單位可比價≤1 元的，最高單位可比價企業無法獲得擬中選資格。</p><p>換句話説，「高 4 低 2」原則之下，能夠防止本輪國採出現過去時一些中標價價差過大的情況出現。</p><p>雙重變化之下，企業報價其實需要更加謹慎，尤其是在注射劑型佔據了「半壁江山」的本輪國採中，對於將目光瞄準院內市場的仿製企業來説，一旦落標，很有可能被市場淘汰。</p><p>從品種來看，國採報價的最大看點仍集中在那些明星抗癌藥，以及市場規模大的 10 億級產品身上。比如規格為 5ml：250mg 的乳腺癌長效製劑氟維司羣注射劑，原研廠商阿斯利康不出意外給出了數千元的報價，但從 36 氪獲得的一份現場報價單顯示，匯宇製藥和齊魯製藥給出的價格分別低至 283 元和 255 元一支，高低價格差達到了 10 倍以上。</p><p>重點監控品種是另一個看點。不同於往年，本輪國採首次納入了三款第二批重點監控藥品，且報量可按照臨牀實際情況而定，不設下限，分別為雷貝拉唑鈉，艾司奧美拉唑鎂和吡拉西坦，均為常見的臨牀推薦品種。</p><p>以雷貝拉唑鈉為例，這是一款常用抑酸類藥物，原研廠商為衞材，目前已過評企業就有 9 家之多，排隊申報的還有 10 多家。據米內網數據，2022 年上半年時，雷貝拉唑鈉僅腸溶膠囊一個劑型的銷售額就突破 10 億元大關。</p><p>從本次的企業報價上來看，各家的報價區間差別較大，10mg 規格中，原研衞材報價高達 59.72 元，而九典制藥僅有 7.18 元；20mg 規格中，價高者如石藥歐意，報價達到 27.27 元，價低者如新華製藥，僅有 6.69 元。其餘如安必生、慶藥友製藥，報價分別為 11.98 元和 8.94 元。</p><p>據瞭解，按照原定計劃，本輪集採唱標環節在上午 10 點到 12 點半間進行，但直到下午 13 點之後，現場仍在「念結果」。按照往年情況，最終擬中選情況和價格會在今晚 8 點左右公佈，36 氪將持續對此保持關注。</p><p>（最終結果以官方公佈為準）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首發 | 視覺檢測方案商「菲特智能」獲超億元融資，致力於提升汽車製造良品率</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2491086871320706?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-07 08:30:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 田哲</p><p>編輯 | 李勤</p><p>36 氪獲悉，視覺智能檢測解決方案提供商「菲特智能」近日完成過億元 B 輪融資，由科技部直屬創投基金中科海創、河南豫資等機構共同投資。據悉，菲特智能新一輪融資已經啓動。</p><p>菲特智能是一家以機器視覺和人工智能技術應用為基礎，專注汽車及複雜工業場景智能質量管理行業，與包括奔馳、奧迪、比亞迪、大眾、紅旗在內絕大部分主機廠合作，同時在主流 Tier1、Tier2 廠商如舍弗勒德國等亦積累不少場景解決方案案例。</p><p>產品質量和安全問題是汽車行業面臨的重要經營風險之一，單個細小零部件的尺寸不達標，或有雜質、髒污、劃痕等缺陷，都關係到整車的安裝精度、駕駛體驗與安全性。</p><p>在汽車行業的整批召回的質量管控機制下，質量問題可能為主機廠帶來鉅額的潛在損失。市場監管總局公佈的數據顯示，2022 年我國共實施汽車召回 204 次，涉及車輛 448.8 萬輛，大多數問題集中於汽車零部件質量及製造工藝。同時，混動浪潮帶來的產線擴張及工藝技術升級，也加大了行業對產線質量管理智能化升級的需求。</p><p>雖然以機器視覺為核心的智能化質量管理體系在國內的發展已日趨成熟，但其在汽車領域的落地卻困難，主要源於汽車行業製造工序複雜、缺陷種類繁多等特點。</p><p>菲特智能創始人曹彬告訴 36 氪：「最簡單的汽車有 5000-6000 個零部件，複雜的汽車有超過三萬個零部件，外形各異且尺寸差別極大；再從生產環節分析，僅考慮主機廠，其核心環節就包括衝壓、焊裝、塗裝、總裝。兩者綜合考慮，汽車製造涉及的全部工藝超過千種，工藝數據的種類超過十萬種。」</p><p>單工藝的缺陷種類也較多，比如衝壓工藝在模具、壓機、材料等因素的影響下，很容易產生凹坑、起皺、壓痕、拉裂等諸多缺陷。廠商需要實現與客戶檢測標準 100% 匹配，因此通常需要在小樣本甚至無樣本條件下完成建模，這進一步放大了汽車缺陷檢測的難度。</p><p>與複雜的檢測要求相對應，汽車行業對於漏檢和誤檢的容錯率僅為百萬分之五，遠低於其它行業，傳統的檢測技術和方案無法應對客戶產線的實際需求。</p><p>菲特智能核心團隊成員大多數有着十餘年精密機械製造、汽車質量檢測等從業經驗。與其他機器視覺方案商不同，菲特在過去十年間一直深耕汽車領域，從為外資品牌車廠提供「獨立第三方質量檢驗」資質的公司，發展到如今以「算法+數據」為核心的汽車工業智能質量管理公司。</p><p>過去幾年，菲特先後成為比亞迪汽車體系的智能檢測合作伙伴之一、大眾變速器無人化智能檢測方案提供商、舍弗勒質量管理領域的全球供應商，獲得兩百餘項相關知識產權，實現「衝焊塗總」核心場景 100% 檢測能力覆蓋。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="237,131" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231103/v2_b6dca76b018645f8993e505754dc0019@17715901_oswg64894oswg237oswg131_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">奧迪焊裝車間解決方案</p><p>談及未來規劃，曹彬表示，在進一步深耕汽車及其他目標複雜工業場景的基礎上，隨着 ChatGPT 為社會帶來的深層變革和影響不斷顯現，菲特智能將在原有平台化能力的基礎上，深耕行業垂類大模型，推動其解決方案在泛製造場景的快速落地。目前，菲特智能已與百度展開相關合作，預計明年將完成第一個行業垂類模型的打造。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>OpenAI 史詩級更新：人人都可定製 GPT，GPT 商店上線，模型價格打骨折</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2507488255770624?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-07 08:29:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜林煒鑫</p><p>編輯｜鄧詠儀</p><p>大模型的 AI 應用爆發時刻，真的要來了！</p><p>北京時間 11 月 7 日凌晨 2 點，在 ChatGPT 推出近一年後，OpenAI 首屆開發者大會（OpenAI DevDay）在舊金山舉行。</p><p>從 9 月官宣至今，關於這場大會的小道消息不斷，不少圍觀羣眾甚至稱之為「AI 春晚」。氣氛都烘托到這兒了，也難怪成立 xAI 的馬斯克跳出來截胡——11 月 5 日，馬斯克旗下的 xAI 公司提前放出了對標 ChatGPT 的產品 Grok，宣稱是「目前最好的 AI」，只訓練了 2 個月已經超過 GPT-3.5。</p><p>不過，OpenAI DevDay 一開，眾多大模型公司和套殼的工具型產品近半年來做的努力又要成為泡影——</p><p>OpenAI 終於首次公佈了 AI Agent 相關功能 GPTs——人人都能做自己的 GPT。並且，OpenAI 還開放大量的新 API（包括視覺、圖像 DALL·E3、語音），以及新推出的 Assistants API，讓開發者可以更便捷地開發自己專屬的 GPT。</p><p>而另一邊，GPT-4 和 GPT-3.5 的底層模型又迎來一波更新和大降價，OpenAI 朝通用人工智能狂飆的道路，愈來愈清晰了。</p><h2><strong>每人都能有自己的 GPT，AI 應用大爆發</strong></h2><p>整場發佈會不到一小時，給人一種戛然而止，還沒過癮的感覺。</p><p>Sam Altman 首先放出了一波成績單：ChatGPT 的周活躍用戶達到了 1 億人，另外還有 200 萬開發者通過 OpenAI 的 API 構建應用。全球財富 500 強企業中，超過 92% 的公司都在使用 OpenAI 的系列產品。</p><p>這次發佈會最重磅的看點莫過於是<strong>自定義 GPT</strong>——首先，不會寫代碼的普通人，也能自己做一個定製版 ChatGPT 了！</p><p>OpenAI 將其稱為 GPTs，並推出了相應的製作工具 GPT Builder。用戶要做的就是，跟 GPT Builder 聊天，把想要的 GPT 描述一遍，然後就能生成自己專屬的 GPT。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,669" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231107/v2_5aa5b158d5834c6da1897615c36d96e6@15785709_oswg50176oswg1080oswg669_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">GPT Builder 界面</p><p>Sam Altman 只用了兩三分鐘時間，直接展示了生成 GPTs 有多簡單：他和 GPT Builder 進行語音對話，表示想要一個能不斷給創業者提供建議的助手。GPT Builder 馬上做了一個 GPT，隨後根據 Sam Altman 的更多需求，繼續修正。</p><p>只需兩三分鐘，一個「創業導師」就誕生了。這樣的 GPT 不僅能自己用，還可以發給別人、部署到企業私有環境中，讓別人來和這個「導師」進行對話，回答相應問題。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,514" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231107/v2_9d2391f682bd4685b10f6b66f0820877@15785709_oswg230293oswg1080oswg514_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Sam 現場製作 GPTs</p><p>發佈會上，OpenAI 還表示本月稍晚時候將推出 GPT Store（GPT 商店）——這意味着，和蘋果 App Store 一樣，無數開發者將可以開發 AI 應用，在商店中上架。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,667" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231107/v2_d3ea2fec5dac4de0b9e5aa1baa17698a@15785709_oswg62529oswg1080oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">GPT Store 界面</p><p>在 GPT Store，用戶可以搜索、瀏覽和購買感興趣的 GPTs。最受歡迎和最有用的 GPTs 不僅能登上排行榜，開發者還能與 OpenAI 將進行收入分成。</p><p>這將是 OpenAI 構建 GPTs 生態的重要一步，也可能是未來新的創業機會的起點。</p><p>而對隱私問題，OpenAI 表示，GPTs 的開發者無法獲取使用者與 GPTs 的聊天內容，同時開發者可以選擇是否將用戶的聊天內容交給 OpenAI 去訓練模型。</p><p>另外，OpenAI 把 GPT-4 vision（視覺）、Code interpreter（代碼）、DALLE-3（圖像）、TTS（語音）的 API 都開放了，並且新推出了 Assistants API。一系列操作，堪稱是開發者的福音。</p><p>如果説，人人都能做的 GPTs 是從無到有的 AI Agent，那麼 Assistants API 則是將 GPT 的 Agent 能力安裝到現有的應用程序裏。</p><p>Assistants API 支持長線程處理，意味着開發者就不用自己處理長文本的歷史內容。同時，Assistants API 還內置檢索、知識庫、代碼解釋器、Python 解釋器等功能，函數調用功能也有大幅提升，一次性調用多個函數，並確保 JSON 輸出沒有額外延遲。</p><p>工作人員現場演示如何構建 Assistant，全程只需要用自然語言，然後動動手，勾選一些工具，就能在自己的應用程序中植入 Agent 能力。</p><p>一個小彩蛋是，工作人員最後還讓 AI 現場激情抽獎，最後給每個觀眾都發放了 500 美元的 API 使用額度。</p><h2><strong>GPT-4 大升級：價格打骨折，一次處理 300 頁小説</strong></h2><p>説到底，上述的一切嘗試，都離不開模型性能的提升。</p><p>這一次，OpenAI 同步發佈了一系列模型更新，首先是基於 GPT-4 的升級版 GPT-4 Turbo。簡單來説，性能更強大，價格也更便宜了！</p><p>GPT-4 Turbo 的上下文窗口，從原來最長的 32k 升級到 128k，即 3.2 萬 token 增長至 12.8 萬 token（相當於大約 10 萬個單詞或 300 頁標準書）。</p><p>並且，新模型還提供更多對模型輸出的控制能力，包括改進了函數調用能力，一次調用多個函數；引入 JSON 模式，確保模型以有效的 JSON 格式相應；引入「可重現輸出」功能，通過 scene 參數產生一致的模型輸出。</p><p>過去，GPT-4 因訓練數據只截止到 2021 年 9 月而飽受詬病。GPT-4 Turbo 則改善了這個問題，將最新的訓練數據更新至 2023 年 4 月。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="928,438" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231107/v2_d3c29688856a4837b6e07bc3bbf231e1@15785709_oswg149672oswg928oswg438_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">GPT-4 Turbo 大幅降價</p><p>得益於性能優化，GPT-4 Turbo 的定價整體要比 GPT-4 降低超過 2.75 倍。具體來看，輸入 token 比 GPT-4 便宜 3 倍，為 0.01 美元，輸出 token 則便宜 2 倍，為 0.03 美元。未來，OpenAI 將繼續提升 GPT-4 Turbo 的速度。</p><p>此外，Sam Altman 還宣佈了一項名為 Copyright Shield 的計劃。如果企業用戶在使用 API 或 ChatGPT 時，面臨相關版權侵權的索賠，OpenAI 將會提供法律辯護，並且支付相關的費用。此前，谷歌和微軟都推出了類似的服務。</p><h2><strong>不甘寂寞的同行們</strong></h2><p>這場開發者大會，最有趣的莫過於微軟 CEO Satya Nadella 居然親自來了，與 Sam Altman 在台上談笑風生。場面一片和諧，彷彿過去幾個月，微軟和 OpenAI 之間的嫌隙從未發生。</p><p>當然，Nadella 也有自己的小心思，幾分鐘時間，把 copilot 始終掛在嘴邊，談論的全是微軟關於 AI 的願景。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,605" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231107/v2_b13e3fc800894e7fb604af73f1c3971d@15785709_oswg28511oswg1080oswg605_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">發佈會現場，微軟 Nadella 親自站台</p><p>而在場外，OpenAI 的同行們也不甘寂寞，放出不少更新。比如，Meta 冷不丁地宣佈，加入人工智能安全工作組，「確保這些 AI 不僅先進，而且安全可靠，造福社會」。</p><p>而馬斯克的 xAI 也發佈了一個用於 prompt 開發的工具，底下有網友感慨：「這是 OpenAI 去年應該發佈的工具類型…xAI 團隊的交付速度太快了。」</p><p>至於馬斯克本人，從上週末到現在連刷 20 條推特，大多都是安利自家的 Grok。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1700" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231107/v2_a3fd20d122dc4196933a06c7263a1003@15785709_oswg116220oswg1080oswg1700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">馬斯克的推文</p><p>在國內，李開復的 AI 公司零一萬物，也在發佈會前一天發佈首個大模型，稱擁有全球最長的上下文窗口。</p><p>無論如何，這場 AI 春晚過後，底層大模型的競爭還會繼續打得激烈，隨着模型性價比越來越高，對開發者和用戶來説，一個嶄新時刻又已經到來。</p><p>一言以蔽之：開發者們還等什麼？趕緊上車才是正道！</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="883,484" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231107/v2_a9d6c808b82846f4993127b7d2be029f@15785709_oswg37275oswg883oswg484_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">歡迎交流</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>8 點 1 氪丨​鬥魚 CEO 陳少傑失聯已近 3 周；青島啤酒三廠更換負責人；OpenAI 推出自定義版本 ChatGPT</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2507474096668937?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-07 08:16:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>TOP3 大新聞</h2><p><strong>鬥魚 CEO 陳少傑失聯已近 3 周，名下近半數企業已註銷</strong></p><p>有多方信源透露，鬥魚董事會主席兼 CEO 陳少傑已於近日失聯。11 月 6 日，記者就相關內容向內部人士求證，證實了陳少傑失聯的消息。此前，有傳言稱，鬥魚 CEO 陳少傑被查，已失聯近 3 周。而作為上市公司 CEO，陳少傑最近一次出現在公眾視野，是 8 月出席公司第二季度財報分析電話會。愛企查 App 顯示，截至目前，陳少傑名下關聯 15 家企業，大部分為網絡科技與直播技術相關企業，其中 8 家為存續狀態，包括武漢鬥魚網絡科技有限公司、武漢鬥魚魚樂網絡科技有限公司、武漢鯊魚網絡直播技術有限公司等。在上述存續狀態的企業中，陳少傑在 3 家企業擔任財務負責人、董事、監事職務；持有 5 家公司股份，且為這部分企業的疑似實際控制人及最終受益人。（澎湃新聞、新浪科技）</p><p><strong>青島啤酒三廠更換負責人</strong></p><p>近日，青島啤酒股份有限公司青島啤酒三廠發生工商變更，負責人由劉德利變更為楊振國。據媒體此前報道，10 月 20 日，「青島啤酒三廠被曝有工人在原料倉小便」一事引發外界關注。11 月 1 日晚，平度市聯合調查組發佈情況通報稱，系外包業務公司裝卸工人崔某某在運送原料的貨車車廂內小便，公安機關已對崔某某行政拘留。青島啤酒也發佈整改説明稱，成立專項調查組，對相關責任單位、責任人的失職行為進行調查；對已封存的麥芽，正進行無害化處理。（中國新聞網）</p><p><strong>OpenAI 推出自定義版本 ChatGPT，即將上線 GPT 商店</strong></p><p>當地時間 11 月 6 日，OpenAI 在官網宣佈推出自定義版本 ChatGPT。據介紹，任何人都可以輕鬆創建自己的 GPT——無需編碼。即日起，用戶可以創建 GPT 並公開共享它們。此外，本月晚些時候，OpenAI 將推出 GPT 商店。（界面新聞）&nbsp;</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>校方通報「天津助學金事件」調查結果：不存在國家助學金名額遭「擠佔」情況</strong></p><p>11 月 6 日，天津中德應用技術大學通報，經調查，大三學年綜合評定擬獲二等國家助學金，學院已於 10 月 24 日-10 月 27 日公示評定結果，不存在國家助學金名額遭「擠佔」情況。經調查，所涉及另兩位同學的家庭和個人情況均符合困難生資助條件，一位同學本學年綜合評定擬獲二等國家助學金，另一位同學本學年綜合評定擬獲國家勵志獎學金，未發現材料作假的情況，評定符合相關規定，未發現「瀆職及濫用職權」問題。有關視頻中指稱的生活品為上述學生勤工儉學收入所購買或親屬所贈，其高消費行為經覈查不屬實。經學校反覆排查，在校生無烈士子女，不存在烈士子女未資助的情況。在校生中所有經民政部門認定的孤兒均已享受到國家資助。（界面新聞）</p><p><strong>北京 11 月 7 日零時正式供暖</strong></p><p>北京市已於 11 月 6 日零時點火試運行，啓動供暖。記者從市城管委瞭解到，本市將於 11 月 7 日零時正式供暖。按照規定，從 7 日零時起，市民家中的起居室及臥室內的室溫不低於 18℃才算達標。（北京日報）&nbsp;</p><p><strong>奇瑞捷豹路虎於半個月前結束新一輪裁員</strong></p><p>據報道，奇瑞捷豹路虎已於 10 月開啓了新一輪裁員。知情人士透露，此次裁員自國慶假期結束後就已開始，並未公開裁員標準，比例大概在 15 至 20% 左右，涉及多個部門。接近奇瑞捷豹路虎的消息人士證實，本輪裁員已經於半個月前結束。對於本輪裁員傳聞，奇瑞捷豹路虎官方迴應稱，目前公司在持續進行產能調整、產品規劃更新、效率提升等工作，相關組織調整難免導致部分人員臨時待崗，公司將安排涉及人員休假並等待重新調崗。（界面新聞）</p><p><strong>萬科：境內外債務一定會保障如期兌付，資金情況確保安全</strong></p><p>面對近期萬科債券的非理性波動，11 月 6 日，萬科與境內外金融機構舉行三季度業績説明會。萬科表示，對於境內外債務一定會保障如期兌付，市場完全不需要為此擔心。萬科管理層強調，萬科一直保持常態化的日周月季滾動現金流管理和壓力測試，對資金情況實時可知可視可控，通過前置預案，確保公司安全。（澎湃新聞）</p><p><strong>深圳國資委：萬科具備足夠的安全性，如遇極端情況將幫助萬科積極應對</strong></p><p>萬科通過線上會議方式，統一與金融機構交流經營情況及近期二級市場債券價格波動事宜。會議現場，深圳市國資委表示，萬科具備足夠的安全性，沒有財務風險、管理風險，是深圳國資體系重要成員。如有需要或遭遇極端情況，我們有充分信心、足夠的資金資源和工具，通過一切可能的市場化、法制化手段幫助萬科積極應對。（澎湃新聞）</p><p><strong>脈脈高聘發佈 2023 年人工智能人才洞察：新發 AI 崗位平均薪資超 4.6 萬元</strong></p><p>36 氪獲悉，近日，脈脈高聘人才智庫發佈《2023 泛人工智能人才洞察》（以下簡稱《洞察》）。《洞察》顯示，2023 年 1-8 月，新發 AI 崗位平均月薪超 4.6 萬元，人才供需比僅為 0.39，相當於 5 個崗位爭奪 2 個人才。純互聯網行業成為人工智能新發崗位量最高的行業，佔比為 20.78%。&nbsp;</p><p><strong>美股三大指數小幅收漲，理想汽車漲超 8%</strong></p><p>36 氪獲悉，11 月 6 日收盤，美股三大指數均小幅上漲，納指漲 0.3%，標普 500 指數漲 0.18%，道指漲 0.1%。大型科技股多數上漲，蘋果、英偉達、微軟漲超 1%，Meta、谷歌、Netflix、亞馬遜小幅上漲，特斯拉小幅下跌。熱門中概股漲跌不一，理想汽車漲超 8%，富途控股漲超 4%，小鵬汽車、微博漲超 1%，拼多多、京東、阿里巴巴小幅上漲，鬥魚跌超 10%，蔚來跌超 3%，百度、愛奇藝、B 站、網易跌超 1%。</p><p><strong>大麥開通候補功能，收取票價 6% 手續費</strong></p><p>近日，有網友發現大麥開通了候補功能。根據大麥的候補費説明：當使用大麥候補功能在線購票時，基於平台技術開發及運營維護成本，大麥將按照總票價 6% 的標準收取候補服務費用。此外，大麥還提到：候補功能無法保證用戶預付票款後一定能候補到票，平台將根據項目門票新增庫存，按照候補訂單的付款順序進行優先匹配搶票。（財經網科技）</p><p><strong>王雲鵬出任百度智能駕駛事業羣負責人</strong></p><p>36 氪獲悉，百度發佈內部郵件，宣佈新一輪幹部晉升及輪崗：百度副總裁、自動駕駛事業部總經理王雲鵬晉升為集團副總裁，並擔任百度智能駕駛事業羣組（IDG）負責人，向 CEO 彙報。&nbsp;</p><p><strong>人民網：羅華辭去公司副董事長、董事等職務</strong></p><p>36 氪獲悉，人民網公告，羅華先生因已達到法定退休年齡，現辭去公司副董事長、董事、董事會戰略委員會委員、編輯政策委員會主席及委員職務，同時辭去公司總編輯兼副總裁等在公司所任一切職務。&nbsp;</p><p><strong>北京海淀區首批共有產權房「交房即交證」</strong></p><p>11 月 4 日，海淀區金隅鳳棲家園的首批業主代表在收房拿鑰匙的當天，領取到屬於自己的「大紅本」。記者從海淀區不動產登記中心獲悉，這是該區首次實現共有產權房項目「交房即交證」，從源頭上解決不動產登記歷史遺留「辦證難」問題。（北，京日報）&nbsp;</p><p><strong>前「華北第一操盤手」李衞衞第四次被罰</strong></p><p>前「華北第一操盤手」李衞衞被罰終身市場禁入後，再收一張罰單。近日，證監會網站披露一則行政處罰決定書，內容顯示，北京金一文化發展股份有限公司（簡稱「*ST 金一」）的實際控制人鍾蔥為做好公司的「市值管理」，通過其朋友兼客戶胡宇，結識操盤手朱一棟、李衞衞。胡宇、鍾蔥提供配資保證金，胡宇、李衞衞、朱一棟通過控制使用賬戶組利用資金優勢、持股優勢聯合或連續買賣從而操縱*ST 金一股價，並因操縱失敗虧損了 2.36 億元。（澎湃新聞）</p><p><strong>監管部門規範短期健康保險業務：嚴禁出現「0」費率等各類明顯不符合精算原理的情況</strong></p><p>記者獲悉，11 月 6 日，監管部門向各保險公司下發《關於進一步做好短期健康保險業務有關事項的通知》。通知指出，監管部門近期在日常監管中發現，部分保險公司經營短期健康保險業務，存在產品設計不審慎、銷售管理薄弱、客戶服務不到位等問題。通知表示，產品定價應當科學合理，嚴格按照定價的數據基礎確定各期保險費率，不得通過隨意調整精算假設等方式改變產品的費率結構，嚴禁出現「0」費率等各類明顯不符合精算原理的情況。（上海證券報）&nbsp;</p><p><strong>上汽集團 10 月份銷售整車 49.1 萬輛，同比下降 2.36%</strong></p><p>36 氪獲悉，上汽集團公告，10 月份上汽集團銷售整車 49.1 萬輛，同比下降 2.36%。10 月份，上汽銷售新能源汽車 10.4 萬輛，實現同環比雙增。&nbsp;</p><p><strong>畢馬威中國：有不法人員冒名推銷所謂「理財產品」，公司已採取法律行動</strong></p><p>36 氪獲悉，畢馬威中國發布聲明，近日，收到有關人士舉報，反映有不法人員冒充畢馬威中國員工推銷所謂「理財產品」。畢馬威中國提供審計、稅務、諮詢等專業服務，畢馬威中國並非金融或理財機構，不提供理財相關業務服務，亦不推銷理財產品。上述舉報反映的情況系不法人員冒用畢馬威中國名稱進行欺詐，侵害有關人士合法權益、損害公共利益，且涉嫌違法犯罪，畢馬威中國與上述行為沒有任何關係。我們已就該冒名欺詐行為採取法律行動。&nbsp;</p><p><strong>摩爾線程 CEO 發佈全員信：中國 GPU 不存在「至暗時刻」，公司將進行組織架構和崗位調整</strong></p><p>摩爾線程 CEO 張建中 11 月 6 日發佈全員信稱，近期整個國產 GPU/AI 芯片行業都受到了重創，在這個挑戰與機遇並存的時間點，中國 GPU 不存在「至暗時刻」，只有星辰大海。張建中信中宣佈將對摩爾線程進行組織架構調整，設立 AISG 和 MCSG 兩個戰略部門，整合公司資源，推動產品技術落地；同時在人員績效方面，公司將進行一次常規性崗位優化，以達成更優的人崗匹配和崗薪匹配效能，更加聚焦 GPU 核心研發，預計將在本週內完成。（財聯社）&nbsp;</p><p><strong>百世收到阿里巴巴和菜鳥等組成的買家財團提出的收購要約</strong></p><p>36 氪獲悉，百世集團公告，百世收到 Alibaba Investment Limited、Cainiao Smart Logistics Investment Limited、公司創始人周韶寧組成的買方財團提出的初步不具約束力的收購所有已發行普通股的要約。包括周韶寧在內的買家聯盟計劃以每股普通股 0.144 美元（每股 ADS 2.88 美元）的現金收購百世集團全部已發行普通股，包括以 ADS 為代表的 A 類普通股。&nbsp;</p><p><strong>恆大地產再被強制執行 4 億餘元</strong></p><p>36 氪獲悉，愛企查 App 顯示，11 月 1 日至 3 日，恆大地產集團有限公司新增 14 條被執行人信息，執行標的合計 4 億餘元，執行法院包括貴陽市觀山湖區人民法院、濟南市中級人民法院、碭山縣人民法院等。風險信息顯示，截至目前，恆大地產集團有限公司關聯多條限制消費令、失信被執行人（老賴）和終本案件信息，以及數百條被執行人信息，累計被執行金額超 547 億元。&nbsp;</p><p><strong>茅台調價後市場探訪總體平穩，知情人士透露茅台已開展全國穩價措施</strong></p><p>11 月 1 日茅台酒調價後，終端價格變化備受關注。近日，據雲酒頭條開展的廣州、深圳、福州、鄭州、江陰、成都 6 城市場調研顯示，茅台市場批發價整體保持平穩，沒有出現渠道囤貨以及集中訂購現象。11 月 5 日，據一位接近貴州茅台的人士透露，茅台相關部門已對全國各省區市場和渠道商開始了全覆蓋的檢查調研，確保茅台酒終端價格市場平穩。據瞭解，茅台此次檢查主要是維護茅台酒市場秩序，處理擾亂市場秩序、損害企業和消費者利益的行為。（第一財經）&nbsp;</p><p><strong>郭明錤：iPhone 在中國市場出貨降幅高於預期，中國手機市場因華為歸來出現結構性改變</strong></p><p>知名分析師郭明錤日前表示，iPhone 在中國市場的出貨降幅高於預期，2024 年 iPhone 在中國市場出貨仍會持續衰退。這也代表着，中國手機市場因華為歸來的確有了結構性改變。（財聯社）&nbsp;</p><p><strong>蘋果開發使用全新材料與技術的下一代電池</strong></p><p>據報道，蘋果公司正在開發下一代電池，目標是在 2025 年實現商用化。這種電池將採用全新的材料和技術，大幅提升性能，有望為蘋果的移動產品帶來革命性的變化。蘋果公司不僅參與了電池的正負極材料等核心部分的開發，還力求創造出與現有電池完全不同的新型電池。（新浪財經）</p><p><strong>迪士尼聘請前百事可樂 CFO 約翰斯頓擔任新任首席財務官</strong></p><p>迪士尼週一表示，長期擔任百事可樂公司首席財務官的休-約翰斯頓（Hugh Johnston）將加入該公司擔任新任首席財務官。目前迪士尼公司正在面對股價下跌和流媒體虧損的雙重困境。約翰斯頓將於 12 月 4 日正式加入迪士尼，他將直接向首席執行官鮑勃-艾格（Bob Iger）彙報工作。（新浪財經）</p><p><strong>三星將 Galaxy S24 系列出貨目標定為 3500 萬部，比上一代高出逾 10%</strong></p><p>據報道，三星為 Galaxy S24 系列設定了 3500 萬部的出貨目標，比 Galaxy S23 系列（3100 萬部）高出 10% 以上。為了實現這一目標，三星正把希望寄託在 Galaxy S24 的人工智能（AI）功能上。該公司希望在照片、消息和語音識別等核心智能手機功能上採用生成式人工智能技術。（TechWeb）&nbsp;</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>李開復 AI 公司首發大模型，阿里雲領投</strong></p><p>36 氪獲悉，由創新工場董事長兼 CEO 李開復成立的 AI 公司「零一萬物」發佈了首款開源中英雙語大模型「Yi」。從知情人士處獲悉，零一萬物已完成新一輪融資，由阿里雲領投。目前，模型開放商用申請，已在阿里雲魔搭社區 ModelScope 首發。&nbsp;</p><p><strong>學而思大模型 MathGPT 通過備案</strong></p><p>36 氪獲悉，近日，按照《生成式人工智能服務管理暫行辦法》規定，學而思大模型 MathGPT 完成了相關備案並已通過審核，正式成為首批通過備案的教育大模型。據好未來透露，隨着 MathGPT 通過備案，未來將在學習機上陸續落地基於自研大模型的 AI 能力應用，MathGPT 也將從即日起由內測階段轉為全面開放。</p><h2>投融資</h2><p><strong>「HydroX AI」完成 400 萬美元天使輪融資</strong></p><p>36 氪獲悉，「HydroX AI」近日完成 400 萬美元天使輪融資，由綠洲資本領投，奇績創壇，Atom Capital 跟投。本輪融資資金主要用於產品研發，市場拓展以及擴大團隊規模等。據瞭解，HydroX AI 是一家專注於 AI Safety（大模型安全）和 Safe AI（安全人工智能）的科技企業，致力於為大模型公司、使用大模型的企業以及其他 B2B 行業的客戶提供全方位、多層次的 AI 安全解決方案。&nbsp;</p><p><strong>「墨魚旅行」完成 A 輪、A+輪上億融資</strong></p><p>36 氪獲悉，近日，「墨魚旅行」完成 A 輪和 A+輪累計上億融資，A 輪融資由福成資本投資，A+輪將在最終細節確認後官宣，本輪融資用於邀請墨魚旅行全球第一批一萬位墨魚隊長一起共創新旅行。&nbsp;</p><p><strong>「刻沃刻科技」完成數千萬元 Pre-A 輪融資</strong></p><p>36 碳獲悉，近日，鹼性制氫複合隔膜生產和研發廠商「刻沃刻科技」已完成數千萬元 Pre-A 輪融資。本輪融資由線性資本領投，老股東險峯長青跟投，明德資本持續擔任獨家財務顧問。本輪融資將主要用於產品研發、產線及配套設施擴建以及團隊擴張。&nbsp;</p><p><strong>「粒影生物」獲漢能創投數千萬元 Pre-A+輪融資</strong></p><p>36 氪獲悉，蛋白改造合成生物公司「粒影生物」於近日完成了數千萬元 Pre-A+輪融資，本輪融資由漢能創投投資。在本輪融資完成後，粒影生物將繼續擴大在生產、新管線研發以及產品推廣等方面的投入，結合公司在結構生物學領域的優勢繼續助力合成生物學發展。&nbsp;</p><p><strong>「佑駕創新」完成數億元 E 輪融資</strong></p><p>36 氪獲悉，近日智能駕駛解決方案研發商「佑駕創新」完成數億元人民幣 E 輪融資，本輪投資方為穗開投資、廣州產投資本、超高清視頻產業投資基金、博原資本、華智興瑞基金、新景富盈基金、珂璽資本，老股東普華資本增持。據悉，本輪資金主要用於擴大佑駕創新智能駕駛產品在海內外車型上的交付規模，加速高階智能駕駛的研發迭代和落地進程。</p><h2>酷產品</h2><p><strong>華為將在本月發佈首款轎車智界 S7</strong></p><p>11 月 6 日，智界汽車官號正式上線。據瞭解，智界汽車系華為智選車旗下的高端新能源汽車品牌。此外，也有消息披露，華為將於 11 月 9 日舉辦鴻蒙智行發佈會，展示華為智選車業務的最新戰略，分享華為在智能汽車領域的技術積累、規劃和佈局，首款轎車車型智界 S7 也將正式開啓預售。（新浪科技）</p><p><strong>遊族網絡：公司首款正版三體 IP 遊戲計劃明年上半年上線</strong></p><p>36 氪獲悉，遊族網絡在互動平台表示，公司首款正版三體 IP 遊戲《我的三體：2277》於北京核聚變 2023 遊戲節和第 81 屆世界科幻大會亮相，10 月 20 日遊戲公佈實機玩法並同步開啓預約，計劃於明年上半年上線。&nbsp;</p><p><strong>整理｜</strong> 大暗&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首發｜羊駝教育獲數億元戰略融資，資方為湖南增量資本</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2507078279741447?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-07 03:30:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>36 氪獨家獲悉，羊駝教育近期公佈，已經獲得過億元戰略融資，該輪融資投資方為湖南增量資本。</p><p>該輪融資將被用於推進公司全面 AI 化戰略，進一步迭代公司公司垂直模型、智能客服、數字人老師等研發，以及提升公司在語言學習領域的領先地位。</p><p>垂直模型、智能客服、數字人老師是羊駝教育的特色教育體系。其中，公司垂直模型是羊駝教育針對語言培訓行業開發的專業語言學習模型，通過深度學習和自然語言處理技術，為學員提供更加個性化和精準化的學習輔導。</p><p>智能客服則是羊駝教育利用 AI 技術打造的智能問答系統，能夠快速、準確地回答學員的問題，提升學員的學習效率和學習體驗。&nbsp;</p><p>數字人講師則是羊駝教育利用虛擬現實和 AI 技術打造的虛擬教師，能夠為學員提供更加生動、形象的教學體驗。</p><p>成立於 2017 年，羊駝教育是一家隨着 PTE 興起而誕生的考培公司，目前已經由 PTE 單一業務線發展到雅思、韓語、日語等多個業務線的出國留學語言培訓機構。</p><p>PTE（The Pearson Test of English Academic）是近幾年興起的學術英語考試，由英國培生集團和 GMAT 的開發機構 GMAC 共同開設，在 2015 年前後 PTE 報考人數開始快速增長。</p><p>PTE 特點在於考試框架性強，對中國學生友好；完全使用機器進行考試和評分，不會壓分；複習週期短，出分快。羊駝教育就是隨着 PTE 興起而誕生的考培公司。</p><p>相比於其他語培機構，羊駝教育的核心競爭力在於數據積累、完善測評模型。通過提供真題讓 AI 實時測評用戶答題，基於用戶使用數據不斷優化和學習，才能達到最接近官方的測評標準。&nbsp;</p><p>據瞭解，羊駝教育旗下目前有羊駝日語、羊駝雅思、羊駝 CG 繪畫、羊駝 PTE 等多個 APP，APP 累計下載用戶超過 7000 萬。</p><p>其中，羊駝 PTE 的 AI 測評被使用 9000 萬次，羊駝雅思 APP 唄累計下載超過 200 萬次，線上輔導總時長已經超過 60 萬小時，為超過 2 萬名學員提供 AI 輔導。</p><p>據羊駝教育創始人兼 CEO 劉雅麗透露，截至目前，羊駝的口語測評已經超過了 1000 萬次。</p><p>創始團隊方面，羊駝教育目前有 900 多名員工。創始人劉雅麗畢業於澳洲昆士蘭大學，碩士學位，聯合創始人兼 CFO 殷偉雄曾任芒果 TV 產品總監、百度架構師，目前主要研究和實踐教育產品。</p><p>對於本輪融資，羊駝教育創始人劉雅麗表示，將藉助 AI 技術，教育將更加個性化、智能化和高效化，這也是羊駝教育對未來的期待和願景。</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>股價創八年來新低後，萬科迴應一切傳言</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2506870541304073?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 22:00:48  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>「深鐵對萬科的支持過去從未間斷，未來會更加強化。」11 月 6 日，萬科面向境內外金融機構舉行三季度業績説明會，剛「入職」萬科滿一週的副董事長辛傑如是表示。</p><p>在 11 月 3 日，萬科股價一度跌至 11.07 元/股，創下近 8 年來新低。</p><p>辛傑是深圳市地鐵集團有限公司董事長、黨委書記，萬科企業股份有限公司董事會副主席、投資與決策委員會委員。他在會議上透露，深鐵長期持有萬科股票的初心不變，所謂「大股東將減持萬科」，是別有用心的謠言，深鐵自始至終都將與萬科堅定地站在一起，已準備好豐富「工具箱」給予支持。</p><p>深圳市國資委主任王勇健，黨委委員、二級巡視員葉新明也出席了本次會議。在會上，深圳市國資委方面表示，充分認可和信任萬科團隊的專業性，萬科長期堅持穩健的經營策略和財務政策，具備足夠的安全性，並未出現傳言所説的財務風險、管理風險。國資國企有實力、也有能力支持萬科防範和應對各類風險。&nbsp;</p><p>同時，深圳國資委提出了具體支持措施：如有需要或遭遇極端情況，在堅持市場化、法治化的原則下，運用一切可能手段和途徑與萬科共同應對可能風險，包括但不限於通過受讓、合作開發等方式加快推進萬科大型城市更新項目開發建設；通過協同、合作等方式，提高萬科持有的各類投資性房地產的流動性；配合萬科優化長期股權投資結構；積極組織市屬國有企業市場化方式參與債券認購等工作；積極協調各類金融機構加大對萬科融資的支持力度。</p><p>近期萬科美元債價格大跌，2024 年到期的「VNKRLE 5.35 03/11/24」、「VNKRLE 4.2 06/07/24」，到期收益率分別高達 43.958%、60.65%，遠高於票面利率。</p><p>在萬科美元債發生大幅波動之前，國際評級機構惠譽於 10 月 17 日下調萬科評級，原因是中期內萬科的槓桿率將高於 35%，35% 是此前萬科滿足負面敏感性閥值的觸發條件。據瞭解，惠譽以淨債務與物業淨資產的比率衡量槓桿率標準。&nbsp;</p><p>在深圳國資委發聲後，36 氪詢問惠譽對於萬科後續的評級更新計劃，截至發稿未收到回覆。</p><p>廣東省城規院住房政策研究中心首席研究員李宇嘉認為，之所以出現股債大跌、股債雙殺，主要原因在於境外機構認為，中國房地產舊模式存在的問題，也在萬科這類穩健經營的企業身上也有體現。身處行業大潮中，萬科的行為模式不可能獨善其身，就比如，去年上半年業績會，對於萬科首次虧損，管理層講出了三個理由：即進了不該進入的城市、拿了不該拿的地、收購了不該收購的項目。」</p><p>截至 2023 年第三季度，萬科營收同比下跌 14%，扣除經營性物業折舊後，歸母淨利潤同比下跌 20.3%；同期，剔除預售監管資金和受限資金的現金餘額約 660 億元，一年內需要歸還的有息負債約 470 億元，現金短債比約 1.4 倍。受到美元加息影響，萬科新增融資成本略有上升。</p><p>對於投資者關心的「是否回購美元債」問題，萬科表示，近期債券價格異動和公司基本面無關。公司一切經營正常，經營穩健。債券價值來自公司經營，資金應該最大化用在經營本身，短期情緒波動，不應該影響公司經營戰略。公司全力做好經營，實現開發和經營並重的高質量發展才是關鍵。&nbsp;</p><p>業績説明會之前，有報道稱萬科正在與包括中國工商銀行、中國銀行在內的銀行洽談最多 80 億港元的新銀團貸款，所得款項將幫助償還 2024 年到期的離岸票據，此消息曾引發美元債短暫反彈。</p><p>2021 年下半年以來，房地產市場大幅降溫，萬科開發業務銷售規模同步下降；2022 年簽約銷售金額同比下降 33.6%，下降幅度較大。2023 年 1~9 月，累計合同銷售金額 2806 億元，同比減少 10.8%。</p><p>在此次説明會上，萬科董事會主席鬱亮表示：「冰凍三尺非一日之寒。不能指望一個政策解決所有問題，現在需要解決三個問題，想買、能買、需要買。」</p><p>「目前市場超跌，在蓄積自我修復的能量。政府出台一些政策後，需要解決想買的問題。一個總在出問題的行業，很難有行業信心。現在商品住宅建設洪峯和行業銷售下滑疊加，預計明年這個錯峯就結束。」鬱亮補充稱。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>LVMH 想在眼鏡市場有所作為；亞太拉動 Crocs 增長；愛馬仕前高管加盟周大福丨品牌日報</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2506413137552777?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 19:40:13  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3></h3><h3 label="二級標題" style=""><span style="color: #262626; font-family: PingFangSC-Regular; font-size: 16px; letter-spacing: 0px; text-align: justify; font-weight: normal;"></span></h3><h3 label="二級標題">LVMH 盯上了 007 特工詹姆斯·邦德的眼鏡</h3><p><span style="letter-spacing: 0px;">LVMH 希望在眼鏡市場有更多支點，收購 Barton Perreira 巴頓·佩雷拉是新邁出的一步。他們計劃以 8000 萬美元估值，收購這家來自洛杉磯的眼鏡品牌，這筆交易預計在未來幾周完成。</span></p><p>Barton Perreira 被人熟知，是它作為 007 特工——詹姆斯·邦德的御用眼鏡。LVMH 計劃藉助於自身在歐洲、亞洲地區的渠道網絡，將 Barton Perreira 產品鋪到美國以外的市場，併為後者開設多家獨立商店，首店將位於歐洲。</p><p>LVMH 盯了眼鏡市場很久。此前 2021 年底，LVMH 與 Marcolin 達成協議，將雙方 2017 年共同創立的眼鏡製造合資企業 Thélios 的股權整個收入囊中。Thélios 主要負責生產和經營 LVMH 集團旗下眼鏡產品。</p><p>Barton Perreira 是 Thélios 買下的第二個眼鏡品牌。根據華麗志，此前今年 9 月，他們剛從英國投資基金 NEO Investment Partners 手中，收購法國高端戶外太陽鏡品牌 Vuarnet。</p><p>眼鏡相對低的單價，可以幫 LVMH 擴大奢侈品用戶池，尤其是標榜純手工製作的 Barton Perreira 來説。中國市場仍是一塊待開墾的土地，人們可能並不知道他們，但 LVMH 並不會陌生。</p><h3 label="二級標題" style="">「醜」不重要，亞太市場帶動 Crocs 增長</h3><p>火極一時的洞洞鞋品牌 Crocs 的增長還在繼續。</p><p>財報顯示，截止 9 月末的三季度，Crocs 集團整體收入同增 6.2% 至 10.5 億美元。主品牌 Crocs 三季度收入達到 7.99 億美元，同增 11.6%；這抵消了另一個品牌 HeyDude 的下滑影響，該品牌三季度收入為 2.47 億美元，同降 8.3%。</p><p>亞太市場繼續一枝獨秀。三季度亞太地區收入達到 1.75 億美元，同增 26.5%；同期北美（4.81 億）、EMEALA（1.43 億）分別同增 8%、8.3%。此前 Crocs 已明確在 2026 年將亞洲業務提升至 25% 比重。</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">Crocs 品牌主要收入增量來自 DTC 業務，相關收入從去年同期的 3.6 億美元增至今年三季度的 4.3 億美元，增速達到 15.3%，批發業務這一增幅僅為 4.5%。值得一提的是，三季度 crocs 品牌的 DTC 業務已經完成對批發業務的反超，前三季度整體體量接近 1:1。HeyDude 複製了這一渠道變化趨勢。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">中國是 Crocs 在亞太最大的市場，電商網絡的發展，對其 DTC 的成功功不可沒，他們的京東/天貓官方旗艦店粉絲分別達到 545 萬、308 萬。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">在社交網絡，</span><span style="letter-spacing: 0px;">Crocs 洞洞鞋常被貼上「潮流」或者「醜」的標籤，但前述業績增長已證明，兩個標籤都足夠吸引人買單。</span></p><h3 label="二級標題" style=""><span style="letter-spacing: 0px;">前愛馬仕高管加盟周大福旗下鑽石品牌</span></h3><p>據時尚頭條，周大福旗下鑽石珠寶品牌 Hearts On Fire 日前宣佈任命周益沐為中國區總經理，向全球總裁 Rita Maltez 彙報。<span style="letter-spacing: 0px;">周益沐在奢侈品行業擁有豐富經驗，曾在愛馬仕、Bottega Veneta 和 Lanvin 擔任過地區管理層。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">Hearts On Fire 創立於 1996 年，產品定位於「全世界車工最完美的鑽石」，於 2014 年正式進入中國市場，目前在全球超過 26 個國家 800 餘個銷售網點。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">這一人事變化背後，周大福希望扭轉中國市場的頹勢。根據周大福日前發佈的最新經營數據顯示，截止 9 月末的三個月，佔比超 8 成的中國內地市場集團零售額增長 0.6%，同店銷售額、同店銷量分別下滑 12.5%、20.3%。而在這之前的集團 2023 財年，Hearts On Fire 營業額同增 0.5%。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">珠寶首飾較於黃金首飾的業績影響更明顯。截止 9 月末的三個月，珠寶鑲嵌、鉑金及 K 金首飾中國內地同店銷售額下滑 27.7%，黃金首飾及產品同店銷售額下滑 9.6%。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">Hearts On Fire 過半營業額來自北美市場，但中國市場比重在提升。其中在 2023 財年，Lorelei 系列在中國銷售額增加 84.5%。這一成功是他們的本地化洞察，在農曆春節前，他們在該系列推出了首款紅寶石珠寶。</span></p><h3><strong>what's more</strong></h3><p><strong>東鵬飲料擬建華北區域總部</strong></p><p>11 月 3 日，東鵬飲料公告稱，擬與天津市西青區精武鎮人民政府簽訂《東鵬飲料集團華北區域總部暨天津生產基地項目投資協議》，在天津市西青區精武鎮投資建設東鵬飲料集團華北區域總部暨天津生產基地，項目總投資不低於 6 億元，資金來源為自籌資金。</p><p>大本營位於廣東的東鵬飲料，華北市場業績貢獻較為有限，今年前三季度華北大區銷售佔 9.48%，不過同比去年同期有明顯提升。這一投入顯示出東鵬飲料對加大華北市場佔有率的野心。</p><p><strong>茅台與瑞幸醬香拿鐵換「紅裝」</strong></p><p>醬香拿鐵更有茅台味了。瑞幸咖啡今日更新了醬香拿鐵新包裝「醬香紅杯」。新包裝升級點包括專屬凹凸水紋紋理、印金工藝、首款雙層隔熱杯，整體視覺更加濃鬱的「茅台味」。此外，瑞幸咖啡還宣佈羅翔擔任首席答疑官。</p><p><strong>傳 L Catterton 啓動 Etro 資產重組</strong></p><p>擁有 Etro 多數股權的 L Catterton，計劃通過增資形式加快他們發展步伐。據悉，LVMH 旗下私募基金 L Catterton 已啓動 Etro 的資產重組計劃，計劃增資 1500 萬歐元。此前 2021 年 7 月，&nbsp;L Catterton 收購了 Etro 的 60% 股權。去年 Etro 曾提到在五年內達到 5 億歐元體量。目前他們已經里程過半，2022 年 Etro 營業額增長 17% 至 2.77 億歐元。</p><p><strong>Amore Pacific 愛茉莉太平洋收購 COSRX&nbsp;</strong></p><p>愛茉莉太平洋希望加強 COSRX 的業務控制權。日前，美妝品牌 Amore Pacific 愛茉莉太平洋宣佈作價 7551 億韓元（約 42 億人民幣）收購 COSRX 第一大股東及關聯方持有的剩餘 28.8 萬股股權，交易完成後愛茉莉太平洋累計持有 COSRX93.2% 的股權。</p><p>COSRX 主要面對敏感肌人羣，過去三年銷售額年均增長超過 60%，2022 年銷售額達到 2044 億韓元，今年上半年更是實現 1902 億韓元銷售額。<span style="letter-spacing: 0px;">海外市場貢獻 COSRX 銷售額</span><span style="letter-spacing: 0px;">90% 以上</span><span style="letter-spacing: 0px;">。COSRX 善於通過社交網絡與消費者進行互動，他們在 2022 年發起的防曬主題的 TikTok 挑戰賽大獲關注，相關主題標籤累計瀏覽量超過 21 億次。</span></p><p><strong>青島啤酒更換「小便事件」相關工廠負責人</strong></p><p>青島啤酒在努力消解「小便事件」影響。<span style="letter-spacing: 0px;">據九派新聞，此前涉工人小便事件的青島啤酒三廠近日發生工商變更，法定代表人由劉德利變更為楊振國。此前據公開信息，劉德利 2014 年 6 月調任青島啤酒股份有限公司青島啤酒三廠，任青島啤酒三廠廠長。楊振國為青島啤酒西安漢斯集團有限公司總經理，該公司是青島啤酒股份與西安漢斯啤酒飲料總廠於 1995 年底合資組建的西安地區唯一的大型啤酒生產企業，年產啤酒規模 30 萬噸。</span></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「刻沃刻科技」完成數千萬元 Pre-A 輪融資，主攻鹼性制氫複合隔膜技術 | 36 氪首發</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2500871889938438?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 17:39:43  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 雪小頑，薛昱婷</p><p>編輯 | 蘇建勳</p><p>36 碳獲悉，近日，鹼性制氫複合隔膜生產和研發廠商刻沃刻科技已完成數千萬元 Pre-A 輪融資。本輪融資由線性資本領投，老股東險峯長青跟投，明德資本持續擔任獨家財務顧問。<strong>本輪融資將主要用於產品研發、產線及配套設施擴建以及團隊擴張。</strong></p><p>刻沃刻科技是 36 碳持續關注的一家氫能領域創新企業。<strong>公司成立於 2019 年，主攻隔膜技術。</strong>該公司創始人易建華是材料領域資深專家，在進入新能源領域之前，已在隔膜行業深耕十餘年，擁有豐富的研發及生產經驗。</p><p>碳中和背景下，氫能既是重要的工業原料，也是未來能源體系的重要組成部分，尤其是低碳環保的綠氫正處於高速發展階段。作為目前最重要的綠氫製備手段，電解水制氫也進入爆發式增長期，市場潛力巨大。以電解水制氫的核心設備——電解槽為例，根據中金公司報告顯示，預計 2023 年國內對電解槽的需求將達到 2GW 以上，市場空間為 38 億元人民幣。2028 年，國內電解槽需求將超過 40GW，新市場空間預計將超過 500 億元人民幣。</p><p>在不同的制氫技術路線中，鹼性電解水制氫（ALK）是目前產業化落地更傾向於選擇的技術路線。對比質子交換膜（PEM）、陰離子交換膜（AEM）和固體氧化物（SOEC）等制氫技術，<strong>ALK 的主要優勢在於技術成熟度高、制氫成本較低、使用壽命長以及單電解槽產氫規模較高。</strong>因此，ALK 更適合工業領域大規模製氫應用。</p><p><strong>刻沃刻科技的主攻方向正是鹼性制氫 ALK 複合隔膜。</strong>ALK 主要用高濃度氫氧化鉀溶液作為電解質，浸泡在溶液中的隔膜通過物理方式將氫氣和氧氣隔離開。隔膜是電解槽的核心零部件之一，其電導率及氣體阻隔性會直接影響電解槽的性能和制氫效率。目前業界已經淘汰了高污染的第一代石棉隔膜，正在進行從第二代隔膜（特種工程塑料 PPS）向第三代隔膜（複合隔膜）的過渡。</p><p>過去多年，複合隔膜主要由比利時公司愛克發（AGFA）壟斷，複合隔膜技術具備「卡脖子」、「國產替代」等屬性。刻沃刻科技創始人易建華告訴 36 碳，<strong>刻沃刻科技經過三年研發，已於 2021 年底在實驗室製備出國產鹼性制氫第三代複合隔膜 K 系列，</strong>並在此後持續突破配方及設備的核心技術難點。</p><p>值得一提的是，2023 年初，刻沃刻科技的第三代複合隔膜 K 系列產品已經實現量產，刻沃刻科技由此成為國內最早實現國產複合隔膜量產化的公司。易建華介紹，<strong>K 系列隔膜產品具有面電阻低、氣體阻隔性好、結構穩定耐壓強以及使用壽命長等優點，</strong>性能處於國際領先水平。</p><p>提升隔膜產品的安全性、穩定性等各項性能，是刻沃刻科技持續攻關和優化的重點。據介紹，<strong>刻沃刻科技的研發團隊以周為單位對產品進行微迭代，</strong>力求突破各項性能上限。尤其是在穩定性方面，刻沃刻科技已經取得顯著進展，實現了為期 8 個月的可靠數據驗證。</p><p>在優化性能的基礎上，能夠持續提高產品的性價比，是刻沃刻科技的一大優勢。目前，<strong>刻沃刻科技產品的價格遠低於愛克發，並且還有進一步降本空間。</strong>易建華對 36 碳表示，公司可從三個方向出發進行降本：一是上游原材料，尤其是主材之外的一些添加劑和輔材；二是工藝優化，通過對前置製漿環節和水處理環節進行精細化管理，能夠降低能耗，解決均勻性等問題；三是生產規模，通過提高產能來提升性價比。</p><p>在商業化進展方面，刻沃刻科技的 K 系列隔膜產品目前已在各大客戶的鹼性制氫電解槽落地運行，包括大型石化機構、氫能裝備公司以及上市公司等。易建華透露，<strong>相比去年同期，公司今年的業績已經增長十倍有餘，廠房面積也由 1000 平方米擴展至 6000 平方米。</strong>目前，公司正在緊鑼密鼓地籌備寬幅大尺寸隔膜生產線，力爭在 2023 年底實現穩定生產，面向下游客戶穩定供貨。</p><p>「要在合適的階段做合適的事情。」在易建華看來，氫能行業目前尚處於發展的早期階段，公司應當修煉內功，專注於一種技術路線下的隔膜產品研發生產，將產品質量做到極致。「交付滿足客戶需求的優質隔膜產品，是公司的當務之急。」</p><p><strong>投資人觀點：</strong></p><p>線性資本合夥人曾穎哲：綠氫是我國實現「雙碳」目標的重要載體，也是幫助可再生能源大規模消納的重要渠道，具有廣闊的市場前景。其中，以鹼性電解水為代表的制氫技術已發展超過 20 年，工藝趨向成熟，而隔膜作為決定電解槽性能的關鍵零部件，其性能影響着製備氣體的純度以及制氫能耗的高低，在很大程度上決定了電解槽的經濟性、安全性和環境適應性。</p><p>刻沃刻團隊基於對電化學領域和隔膜領域的深刻理解和豐富經驗，自主研發的第三代複合隔膜具有優異的隔氣性、穩定性及低能耗特點，並首先完成了量產工藝的摸索和落地。我們也在半年的時間裏，看到刻沃刻團隊展現出超強的執行力，是未來我們會持續加碼的優秀創業者，希望線性資本與刻沃刻團隊一起，為國內能源結構升級轉型做出積極貢獻。</p><p>險峯長青管理合夥人趙陽：「雙碳」背景下，電解水制氫（尤其是鹼性電解水制氫）技術是整個氫能產業破局的勝負手，而隔膜就是這把最關鍵的鑰匙。基於此，險峯在去年天使投資了刻沃刻科技，並在陪伴企業度過的這一年中，欣喜見證了他們的快速成長和產品的不斷迭代。險峯本次持續加碼，也是看好團隊下一步產品研發、產線擴張的方向，期待刻沃刻能為國內綠氫的發展添磚加瓦，成為氫能行業關鍵材料的領軍人。</p><p>明德資本合夥人劉昱：很高興能長期陪伴並見證刻沃刻科技的成長。氫能是新能源中最為清潔、最有發展潛力的長賽道。鹼性制氫是發展比較成熟且更容易規模化的制氫路線。從制氫效率和經濟效益等方面考慮，複合隔膜必定會逐步替代 PPS 布。刻沃刻科技是目前國內複合隔膜領域的領跑者，且刻沃刻科技的研發團隊以周為單位對產品進行微迭代，力求突破各項性能上限，精益求精。</p><p>創始人易建華在配方和設備設計上的創新精神，技術產業化落地時的謹慎和認真負責的精神，都令人印象深刻。我們相信隨着刻沃刻科技等國內氫能核心技術企業的嶄露頭角，我國氫能領域勢必會迎來一波強勢增長，屆時刻沃刻科技也將會成為隔膜領域當之無愧的領軍企業。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>溢達集團楊敏賢：可持續發展不只是做環保，以人為本同樣重要｜談碳</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2506139151165321?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-06 17:37:50  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>談碳第二十六期，在 2023 十如對話現場，我們專訪了溢達集團副董事長楊敏賢。當可持續之風吹向傳統紡織業，溢達集團已有二十餘年的實踐經驗。從一朵優質長絨棉，到一件用植物染料製成的環保襯衫，再到向知識型創新企業轉型，楊敏賢希望溢達集團證明：被冠以「污染大戶」稱號的傳統紡織業，也能找到綠色出路。</p><p>在桂林，溢達集團打造了一個可持續發展園林「十如」，不僅承擔紡織與製衣業務，還在建築設計、能源利用、資源回收、人才培訓、精益供應鏈等方面持續創新，並承辦聚焦可持續發展的「十如對話」活動。現代工業如何邁向可持續？楊敏賢分享了來自十如的經驗。</p></blockquote><p>文 | 呂雅寧&nbsp;</p><p>編輯 | 蘇建勳</p><p>從桂林市區出發向南 15 公里，來到一個名為九美橋的地方，我們抵達了「十如」。</p><p>如果不是地圖導航提醒，大家都以為是汽車開錯了地方。沒有顯眼的企業標識，映入眼簾的是一片山水園林風格的建築羣，這裏隱藏着一個可持續發展園林——溢達集團的十如。</p><p>作為一家擁有 40 多年曆史的公司，溢達具備從棉花研究到零售的縱向一體化供應鏈，向多個跨國品牌供應成衣和麪料，並打造了零售品牌「PYE 派」及「十如仕」。</p><p>2012 年，溢達集團在桂林市策劃建設十如。與傳統紡織園區不同，十如不僅有紡紗及製衣業務，還向創新科研、生態旅遊等方向拓展。從 2014 年開始，溢達集團在桂林十如啓動「十如對話」，為各界專家提供可持續發展議題的交流平台。</p><p><strong>「長期以來，紡織業都被視作最大的污染行業之一。當所有人都這麼説的時候，説明行業確實要反思了，我們想主動做些事。」</strong>溢達集團副董事長楊敏賢説。</p><p>走進十如，可持續生機正從細節中不斷湧現：廠房外立面採用青磚和竹製材料，與遠處的山巒相印成趣；建築外牆大多采用落地玻璃以善用自然光，不僅節能降耗，也能拉近人與自然的距離；園內路緣石是由廢棄紐扣、塑料屑和碎布製成，圍欄是由建築剩餘建材製成等……</p><p>作為溢達集團的副董事長，楊敏賢負責集團的戰略規劃，包括十如項目的整體管理。她還擔任香港紡織及成衣研發中心董事局主席，並在華潤—香港理工大學纖凝碳中和聯合研究院顧問委員會等多個行業委員會擔任職務，推動紡織行業可持續發展。</p><p>當工業進入 4.0 時代，如何結合創新科技和可持續理念，讓現代工業和自然環境和諧共生？當可持續時尚成為行業趨勢的時候，我們應着眼於何處？</p><p>近日，溢達集團副董事長楊敏賢接受了 36 碳的專訪。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3648,5472" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231106/v2_02e2d803422b4f6ba93e38e9e35a9f06@5802120_oswg11741412oswg3648oswg5472_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">溢達集團副董事長楊敏賢</p><p><strong>以下為採訪實錄，經 36 碳整理編輯：</strong></p><h3><strong>把可持續發展理念，融入企業經營</strong></h3><p><strong>36 碳：十年前，可持續議題在國內並不火熱，當時是基於什麼契機建立十如？</strong></p><p><strong>楊敏賢：</strong>溢達集團關注可持續議題其實已有二十多年。我記得 1995 年，為了找到高品質長絨棉，我們特地去新疆考察。新疆是世界三大長絨棉產區之一，但我們看到新疆受氣候變化影響，適合長絨棉生長的地區範圍正不斷縮小，這更讓我們反思氣候變化的影響，決心投資新疆，從源頭培育優質長絨棉。</p><p>紡織業的水污染問題也很嚴重，上世紀八十年代末溢達就在廣東佛山建廠，當年廣東工業發展速度很快，但也面臨污染問題。我們在廣東有數萬名員工，他們的健康也會受到影響，這關乎未來發展。從那時起，我們大規模投資環保技術，包括中水回用水質淨化中心等。</p><p>基於一系列經驗積累，我們決定打造一個完全基於可持續發展理念建立的園區，也就是十如。</p><p><strong>36 碳：桂林是旅遊城市，政府為什麼會允許建立這樣一個紡織園區？</strong></p><p><strong>楊敏賢：</strong>紡織業是傳統行業，似乎無法和可持續掛鈎，桂林政府當時本想讓我們到工業區建廠。但我們選了這裏打造十如，並向政府承諾，絕不會排放任何工業廢水，後來十如也做到了。溢達在十如引入環保洗水回用設備等科技，僅需傳統洗滌方法 4% 的用水量，實現工業廢水零排放，但產品質量和手感與使用傳統洗滌方法的無異。</p><p>在十如中心位置，還有一片自然形成的蓉湖。因為桂林經常下雨，蓉湖能自我調節水位，還能以其生態系統淨化水質。</p><p>因此即使是傳統行業，也能通過先進管理和科技，在保護環境的前提下推動經濟發展。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="5464,3640" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231106/v2_aaf347d807e840a288eb4e75eb8738a0@5802120_oswg12117195oswg5464oswg3640_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">位於十如的蓉湖，背後是紡織工藝展示中心</p><p><strong>36 碳：十多年來，您親身體會到什麼變化？這些變化如何影響溢達的可持續戰略？</strong></p><p><strong>楊敏賢：</strong>不管是個體還是企業，對可持續發展的認知都不斷加深。經過疫情三年，大家對自身健康有了更多關注，不僅是身體層面，還包括心理層面。</p><p>中國曆來有天人合一的文化價值觀，人與自然要和諧共生。十如之名，就源自《法華經》的"十如是"哲學，包括相、性、體、力、作、因、緣、果、報、本末究竟，蘊含崇尚天人合一的宇宙觀，也體現着溢達集團的可持續理念。</p><p>對企業來講，員工是最核心的，因此可持續發展不僅是做好環保就行，還要有人文關懷。溢達在重視環保的同時，還很強調「<strong>Wellness</strong>」，即人的健康。現在大家都在討論 ESG，這其中也不止有環境一個維度，員工福祉也很重要。</p><p><strong>36 碳：傳統紡織業往往很難留住人才，如何基於可持續理念讓員工發揮出更大價值，留住員工？</strong></p><p><strong>楊敏賢：</strong>傳統紡織業常常給人留下技術含量低、環境艱苦等印象，導致很多年輕人不願從事這個行業。我們希望轉變傳統觀念，革新工作流程，用自動化設備輔助傳統人工，讓更多勞動力擺脫重複冗雜的工作，承擔起現場管理及技術相關工作，幫助員工快速成長為高度智能化生產線的技術專家。</p><p><strong>在十如有一個叫「Mangineer」的崗位，即現場管理工程師，是 Manager（經理）和 Engineer（工程師）的結合。</strong>這個崗位打破了傳統技術操作工和辦公室管理人員的角色邊界，工作更有挑戰性和吸引力，需要兼備專業技術和人際交往等綜合能力，還能提高員工收入和工作自由度，我認為這是未來製造業的全新模式。</p><p><strong>36 碳：除了工作職責變化，十如如何打造一個舒適、高效的工作環境？</strong></p><p><strong>楊敏賢：</strong>十如提出 Office 2.0 和 Dining 2.0 的理念，在員工辦公環境和膳食管理方面都有革新。比如，十如製衣車間裏辦公區和生產線位於同一空間，以消除二者溝通隔膜，生產中遇到的問題能被及時解決。我們還給車間安裝大面積的玻璃幕牆，員工在忙碌工作的間隙，抬頭就能欣賞到窗外的桂林山水，感受到時間變化，而不是在一個封閉空間中枯燥勞作。</p><p>在員工膳食方面，我們會請專業營養師定期根據當地食材，設計營養均衡的菜單；還面向員工推出訂餐應用程序，員工每天完成訂餐後，後廚可以更精準地準備餐食配比，以減少餐食浪費和廚餘。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4032,3024" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231106/v2_e5516781b976499aa70fd9e4e3797c35@5802120_oswg6107763oswg4032oswg3024_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">十如的建築大多采用玻璃幕牆，以善用自然採光</p><p><strong>36 碳：如何讓員工感知到這些可持續價值，並主動踐行？</strong></p><p><strong>楊敏賢：</strong>不僅是推行 Office2.0 和 Dining 2.0 理念，很多可持續價值的傳遞也體現在細節中。</p><p>十如的很多路緣石源於生產過程中的邊角料，如廢棄紐扣、塑料屑和碎布等。在十如的創新中心，部分背景牆由木材製成，這些材料實際上來源於購買自動化設備的外包裝箱。十如員工在日常工作環境中，就能感受到資源回收帶來的改變。</p><p>十如員工的工作服也是由舊工作服回收製成，我們鼓勵每位員工都參與其中：在家提前清洗好舊工作服，摘除紐扣等部件後，再經過回收處理製成新工作服，幫助員工形成資源共享、循環再用的共識。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3396,2536" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231106/v2_435f86ecefbc44e19f1fd4cbe39748cc@5802120_oswg4994891oswg3396oswg2536_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">十如創新中心，部分背景牆由廢木板製成</p><h3><strong>可持續時尚不是新概念，關鍵在於讓更多人接受</strong></h3><p><strong>36 碳：可持續時尚議題是今年十如對話的重心之一，您認為目前中國的可持續時尚處於什麼階段？</strong></p><p><strong>楊敏賢：</strong>技術發展到今天，我認為在可持續時尚議題中，整個供應鏈的技術邏輯已非常清晰。<strong>關鍵在於如何讓更多品牌客戶、消費者主動接受可持續時尚理念，而不是用強制手段幹預，因此可持續教育也很重要。</strong></p><p>另外，我認為各項標準也要建立健全，品牌想採用可持續這一概念，需要用更多時間做消費者引導，讓消費市場逐步形成統一認知。</p><p><strong>36 碳：對於紡織技術的可持續轉型，溢達有哪些創新實踐？成效如何？</strong></p><p><strong>楊敏賢：</strong>很多技術不是現在才提出，溢達是在文化傳承的基礎上加以創新。</p><p>以天然染色工藝為例，由植物、黏土甚至昆蟲製成的天然染料不但用水量較少，還有可生物降解等優點。其實天然染料在中國已經有超過 3000 年的歷史，很多少數民族到今天還在用這種工藝做衣服。但現代有些人不接受天然染色衣物會有一點脫色，很多品牌就用化學染料替代。<strong>溢達集團希望用創新技術，把傳統工藝以更好的方式帶回來，讓更多人接受。</strong></p><p>2018 年起，溢達與中國科學院昆明植物研究所合作，開展傳統染料植物產業化研究，如今十如已建起中國第一個天然染料植物專類園和天然染色研發中心。我們的天然染料在色牢度和耐水洗、乾洗和光照等方面均已達到工業標準，正在推進商業化進程。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1920,1080" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231106/v2_5d165d84d10f4f9b8593834149712ff6@5802120_oswg1255046oswg1920oswg1080_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">十如的天然染色工藝</p><p><strong>36 碳：我觀察到可持續產品往往有更高價格，您如何看待「綠色溢價」現象？</strong></p><p><strong>楊敏賢：我不認為可持續和成本上升有必然聯繫，關鍵在於能否用創新技術提高效率。</strong>比如溢達的非水介質染色技術，是用有機溶劑來代替水作染色介質，避免用大量水進行染色及清洗多餘染料的工序，這能省去不少處理廢水的程序。而且非水染色的染料成本還有很大下降空間，如果未來行業都採用這種方式，成本還會不斷下降。</p><p>溢達希望能給大家多一個選擇，也許我們無法保證最低價，但可以保證是最優價，且整個供應鏈都是符合可持續發展原則的。</p><p><strong>36 碳：為什麼消費品總被扣上「洗綠」的帽子？您認為可持續時尚如何避免洗綠？</strong></p><p><strong>楊敏賢：</strong>這和企業出發點有關，如果僅是為了滿足 ESG 的 KPI 要求，而沒有從根本上改變企業經營理念的話，這件事依舊不會長久。</p><p>關於企業透明度，我有不同看法。在可持續轉型中，很多企業都處於一個摸索階段，對於哪些數據有價值，企業心裏還沒底。<strong>所以一方面是標準需要不斷加強，另一方面也需要給企業多一點時間去探索。</strong>但從目前的討論熱度看，至少企業都有一個好的出發點，至於表現如何，要根據具體實踐再做具體分析。</p><p>在溢達集團內部，每年都有可持續發展工作報告，有些事只有實踐後才知道方向是否正確，所以要定期做覆盤，及時調整工作方向。</p><p><strong>36 碳：您認為紡織行業的可持續轉型中，還有哪些重要因素？</strong></p><p><strong>楊敏賢：</strong>跨界合作很重要，我們認為創新技術不能閉門造車，不同合作伙伴都有不同想法，大家要一起碰撞交流。溢達的廢水處理技術，就是和清華大學、華南理工大學合作研發的；天然染工藝是和中國科學院昆明植物研究所合作推動產業化的。</p><p>在傳統認知中，紡織業的業內合作方只有紡織學院，但其實現在已經遠超這個範疇，溢達已經和環保科技、人文藝術等領域都有跨界合作，未來也會不斷突破邊界。</p><blockquote><p>「談碳」， 36 碳圍繞「雙碳與 ESG」議題推出的專訪欄目，我們會尋找業內大公司「雙碳業務」的關鍵角色、明星企業 CEO、學界產業代表等人物，針對碳中和戰略、可持續發展、企業社會責任等話題，進行一場深談。</p></blockquote>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>北京市擬在今年第三批次供地中取消地價上限</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2507617363738633?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-07 10:40:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據多家房企消息，北京擬在今年的第三批次供地中取消地價上限。這意味着價格將重新成為北京土地公開出讓的主導因素，搖號、競配建、競自持、競高標準建設方案等價格封頂後的競買規則將撤銷。根據北京市規劃和自然資源委員會官網，今年第三批次擬供應商品住宅用地清單，計劃供應 19 宗地，涉及朝陽區小紅門 1 宗、豐台區羊坊村等 4 宗、昌平區回龍觀信息產業園二期等 2 宗、亦莊新城 1 宗、大興新城 2 宗等。此番北京取消地價上限，順應自然資源部的政策建議，在一線城市中居先。（經濟觀察網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>減肥藥概念股繼續活躍，翰宇藥業漲超 8%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2507610191675397?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-07 10:32:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，截至發稿，減肥藥概念股繼續活躍，翰宇藥業漲超 8%，通化東寶、諾泰生物、普利製藥、聖諾生物、常山藥業等跟漲。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>逐際動力任命張力和潘佳為 COO 和首席科學家</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2507609630949384?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-07 10:32:25  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，通用足式機器人公司逐際動力 LimX Dynamics 宣佈，張力將擔任逐際動力聯合創始人兼 COO，香港大學長聘副教授潘佳博士將擔任逐際動力首席科學家。張力將負責公司海內外業務的戰略規劃、渠道拓展和項目落地、市場營銷與傳播、政府關係等事務，預計將加速逐際動力的業務開拓。潘佳將為公司提供前沿 AI 技術在通用足式機器人上的研究和應用轉化。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美國共享辦公企業 WeWork 申請破產保護</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2507601079697664?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-07 10:23:43  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[法庭文件顯示，當地時間 11 月 6 日，美國共享辦公企業 WeWork 根據美國破產法第十一章在新澤西州申請破產保護。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>雄安新區發佈「雄才十六條」人才措施</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2507596861587458?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-07 10:19:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[雄安新區在打造創新高地和創業熱土聚集新人才政策措施新聞發佈會上推出了頂尖人才、技能人才、青年人才等各類人才引進及重大平台落地獎勵等 16 條政策措施，簡稱「雄才十六條」。「雄才十六條」明確，圍繞新一代信息技術、現代生命科學和生物技術、新材料，以及空天信息、綠色能源、金融科技等重點發展產業，積極引進頂尖科學家到雄安工作，給予兩千萬至五千萬元科研經費和三百萬元生活補貼，獎勵一套不低於 200 平方米的住房；圍繞疏解企業產業鏈上下游配套所需的關鍵技術，支持海內外高層次人才及團隊帶技術、帶項目、帶資金來雄安創辦企業，給予最高五千萬元資金支持。（央視新聞）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>李家超：香港在全球經濟體中仍然保持優勢，將簡化創業板發行人合規方面要求</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2507593449062407?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-07 10:15:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[香港特區行政長官李家超在香港金管局舉行國際金融領袖投資峯會開幕式上表示，香港在全球經濟體中仍然保持強有力優勢，今年早期國際貨幣基金組織再次確定香港是國際金融中心的地位，國際貨幣組織認同香港穩健的金融制度，以及高質量的金融監管和運作良好的聯繫匯率制度。此外，李家超在峯會論壇上還對外透露，針對香港股票市場流動性發布了一系列刺激股票市場的舉措，包括下調股票印花稅，也會檢討實時數據的服務收費框架。「關於創業板，我們會簡化從創業板到主板轉板的過程，也會降低發行人合規方面的要求」李家超表示。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中藥股震盪回升，太龍藥業漲停</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2507586566275081?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-07 10:08:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，截至發稿，中藥股震盪回升，太龍藥業漲停，龍津藥業、貴州三力、特一藥業、康惠製藥等紛紛跟漲。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>算力租賃板塊震盪走高，鴻博股份逼近漲停</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2507583446991106?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-07 10:05:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，截至發稿，算力租賃板塊震盪走高，鴻博股份逼近漲停，恆潤股份、高新發展大漲 7%，弘信電子、超訊通信、潤建股份等漲幅靠前。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>學而思 MathGPT 大模型完成審核</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2507582722916357?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-07 10:05:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，近日，按照《生成式人工智能服務管理暫行辦法》規定，學而思大模型 MathGPT 完成了相關備案並已通過審核，正式成為首批通過備案的教育大模型。隨着 MathGPT 通過備案，未來學而思將在學習機上陸續落地基於自研大模型的 AI 能力應用，MathGPT 也將從即日起由內測階段轉為全面開放。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>恆指跌幅擴大至 1%，李寧跌近 5%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2507577249808647?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-07 09:59:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，恆指跌幅擴大至 1%，恆生科技指數跌超 0.8%；保險、服裝板塊領跌，李寧跌近 5%，中國平安跌超 3%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>萬科股債齊漲</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2507574126297344?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-07 09:56:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，截至發稿，萬科債券盤初上漲，「20 萬科 04」漲超 10%，「20 萬科 06」漲超 5%，「21 萬科 03」漲超 3%。萬科港股、A 股均漲超 1%。昨日，深圳國資委稱萬科具備足夠的安全性，如遇極端情況將幫助萬科積極應對。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中汽協：1-9 月汽車零部件出口金額同比增長 8.1%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2507571157385223?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-07 09:53:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，據中國汽車工業協會整理的海關總署數據顯示，2023 年 9 月，我國汽車零部件出口金額環比增長 0.85%，同比增長 10.9%，佔汽車商品出口總額的 46.5%。2023 年 1-9 月，汽車零部件出口金額同比增長 8.1%，佔汽車商品出口總額的 48.5%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中歐基金擬不低於 1 億元自購旗下基金</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2507569901781252?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-07 09:52:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，中歐基金管理有限公司公告稱，基於對中國資本市場長期健康穩定發展的信心，公司將於近期使用固有資金自購旗下偏股型基金及基金中基金（FOF）合計不低於 1 億元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>德州儀器聯合德賽西威發佈高級輔助駕駛域處理器</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2507568460201987?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-07 09:50:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，德州儀器聯合德賽西威在進博會上發佈了 IPU02 Pro 駕駛和泊車集成域控制器，搭載了德州儀器的 TDA4VM 視覺 AI 處理器和 AM62A 視覺 AI 處理器。此外，德州儀器還聯合經緯恆潤髮布智能感知內後視鏡、4D 毫米波雷達和行泊自動駕駛域控制器等。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>汽車整車板塊繼續走高，江淮汽車漲超 6%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2507565029294342?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-07 09:47:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，截至發稿，汽車整車板塊繼續走高，江淮汽車漲超 6%，江鈴汽車、東風汽車、眾泰汽車、長安汽車等紛紛拉昇。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>花旗中國：「花旗退出中國市場」不屬實，戰略調整不涉及企業與機構客戶業務</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2507563117756675?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-07 09:45:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，花旗銀行（中國）有限公司發佈聲明稱，近日，個別自媒體和社交媒體發佈關於「花旗退出中國市場」的不實報道和誤導言論，內容誇大其詞，並不屬實。花旗在聲明中稱，花旗在全球範圍對個人銀行業務進行戰略調整，包括將逐步關閉中國內地的個人銀行業務。該調整並不涉及企業與機構客戶業務，花旗將繼續堅定發展中國內地的企業與機構客戶業務。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美國汽車工人聯合會：通用動力公司工會成員投票通過新協議</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2507560803303428?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-07 09:42:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[當地時間 6 日，據路透社報道，美國汽車工人聯合會（UAW）表示，俄亥俄州、密歇根州和賓夕法尼亞州通用動力公司工廠的工會成員投票通過一項新的臨時協議。據瞭解，這份四年期的協議獲得 74% 成員投票通過。協議將提供 14% 工資漲幅、通貨膨脹保護，縮短達到最高工資所需時間，同時「拒絕公司提出的醫療保健方面的讓步」。（央視新聞）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>券商股繼續拉昇，方正證券快速漲停</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2507556294098949?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-07 09:38:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，截至發稿，券商股繼續拉昇，方正證券快速漲停，錦龍股份漲超 7%，太平洋、第一創業、信達證券、哈投股份等跟漲。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>消費電子板塊繼續走強，博碩科技 20% 漲停</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2507554122170369?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-07 09:35:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，截至發稿，消費電子板塊繼續走強，博碩科技 20% 漲停，得潤電子直線封板，朝陽科技、光大同創、星星科技、恆銘達等跟漲。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>短劇概念股繼續活躍，天威視訊 4 連板</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2507551985303553?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-07 09:33:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，截至發稿，短劇概念股繼續活躍，天威視訊 4 連板，中文在線漲超 10%，思美傳媒、海看股份、佳創視訊、上海電影等漲幅居前。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>