<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>馬斯克正式起訴 OpenAI，要求恢復開源，昔日同盟反目成仇</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2673321628153607?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-05 08:30:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>文｜尚恩&nbsp;王怡寧</strong></p><p><strong>編輯｜鄧詠儀</strong></p><p>平時愛打嘴炮、指責 OpenAI 的馬斯克，這次來真的了。</p><p>美國時間 2024 年 3 月 1 日，馬斯克將 OpenAI CEO 兼聯合創始人 Sam Altman、Greg Brockman 以及整個 OpenAI 公司告上法庭，指控他們只考慮賺錢，而非開發對全人類有益的 AI 技術，違反了這家人工智能初創公司的創立協議。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="856,974" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240303/v2_e0e7238ba57942c98c48fb424876a0f6@5899838_oswg233838oswg856oswg974_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">訴訟書內容</p><p>馬斯克在訴訟中聲稱，他與 Altman、Greg Brockman 等人創立 OpenAI 時，是基於對 AI 技術潛在風險的共同擔憂，為確保 AI 技術發展能夠惠及全人類。然而，現在隨着 OpenAI 在 AI 界領先地位愈加明顯，尤其是在開發出 GPT-4 模型後，公司的方向就發生了根本性轉變。</p><p>對此就有網友表示：</p><blockquote><p>馬斯克一直都在為人類奮鬥的最前線，respect。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,214" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240303/v2_fe4d57aeeb2f4f7984c332e4193bd0ed@5899838_oswg81782oswg1080oswg214_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△圖源：X</p><p>也有網友不少網友是一副吃瓜看戲的態度。</p><p>值得注意的是，前不久離開 OpenAI 的科學家伊利亞·蘇茨克維（Ilya Sutskever）並沒有被列為被告，他是被認為是去年 OpenAI 更換 CEO 之爭的主要倡導者。</p><p>不過，調侃最有趣的竟然還是自家人。剛剛從 OpenAI 離職的頂尖科學家 Kandrej Arpathy，就打趣説到：</p><blockquote><p>馬斯克起訴 OpenAI，根本就不是為了人類着想，而是想看到 llya 曾看到的 AGI。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1073" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240303/v2_eb3258a8dc3642169a90de61d67180fe@5899838_oswg891153oswg1080oswg1073_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△圖源：X</p><p>OpenAI 的反擊也很快跟上。據 axios 報道，OpenAI 的首席戰略官 Jason Kwon 在內部備忘錄中對訴訟內容反駁，指馬斯克的指控並沒有真實地反映 OpenAI 的工作或使命。</p><p>Sam Altman 本人挖出了一則昔日為馬斯克撐腰的舊帖，迴應馬斯克，稱自己將「隨時奉陪」，頗有一刀兩斷之意。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1007" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240303/v2_eb8810747c0c442b9dede8ea5d6d7565@5899838_oswg106418oswg1080oswg1007_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△圖源：X</p><p><strong>昔日同盟，結梁已久</strong></p><p>馬斯克本人與 OpenAI 淵源頗深，但後面因為理念不合而分家。他的的起訴文件在提出訴求之外，還首次披露了大量當年與 OpenAI 合作的細節。</p><p>2015 年，馬斯克與當時還在孵化器 YC 的掌門人 Sam Altman 以及幾名研究人員在共進晚餐。當時馬斯克認為，AI 的安全發展必須是不受個人或者某個公司控制的。</p><p>而 OpenAI 的聯創 Sam Altman 和 Greg Brockman 也抱有同樣的想法，他們一起説服了馬斯克，在 2015 年幫助創立和支持公司。</p><p>OpenAI 成立的最初目的，是對抗谷歌這類大公司，其最理想的辦法就是成立一個技術開源的公司，產生最先進的技術並開源給大家使用。也就是這一年年末，OpenAI 正式成立。馬斯克、Hoffman 和 Thiel 等人承諾向 OpenAI 投 10 億美元，負責人是當時年僅 30 歲的 Sam Altman。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,717" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240303/v2_e295f6360c7e4d829eb100130b08df9b@5899838_oswg99926oswg1080oswg717_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△圖源：GettyImages</p><p>時間來到 2017 年，隨着目睹 DeepMind 用 AlphaGo 震撼世界後，馬斯克逐漸改變想法，認為想要做出一個震驚全球的東西，靠非營利很難實現。</p><p>後來馬斯克曾策劃，從 Sam Altman 和其他創始人手中奪取 OpenAI 的控制權，並將其轉變為一家商業運營機構，並與特斯拉合作。</p><p>但因為這一次爭鬥，馬斯克與當時 OpenAI 的高層決裂，憤而出走，並表示他將專注於特斯拉的 AI 工作。</p><p>自此，馬斯克和 Altman 從此不再友好往來。</p><p>而在 ChatGPT 轟動世界後，2023 年 7 月，馬斯克官宣成立新公司 xAI，稱其終極目標是為了探索宇宙本質。</p><p>新公司團隊陣容十分豪華，幾乎都是來自 OpenAI、谷歌、DeepMind、微軟等知名研究員。23 年 11 月，馬斯克推出了 xAI 的第一款 AI 模型 Grok。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,608" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240303/v2_43657afd3b814086935880c77d59b893@5899838_oswg56311oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△圖源：Grok</p><p>不過，為了「對抗 ChatGPT」而誕生的 Grok 最早也是向 X 的高級付費用户開放，走商業化盈利的路線，並且目前還沒有公佈具體的開源計劃。從這一點上來看，Grok 更像是 ChatGPT 的同行，而非顛覆者。在利益相關的背景下，不少人也對馬斯克的動機提出了質疑。</p><h2><strong>OpenAI 商業模式成爭論重點</strong></h2><p>具體來説，馬斯克此次起訴的直接導火索是 OpenAI 最新的自然語言模型 GPT-4，該模型表現出了優異的能力。GPT-4 在統一律師考試中得分位於第 90 百分位，在 GRE 口語評估中得分位於第 99 百分位，甚至在高級侍酒師考試中得分為 77%。</p><p>這些突出表現讓一直對人工智能持謹慎和懷疑態度的馬斯克更加深感不安。他認為儘管 OpenAI 的 AGI 功能仍然是非營利性的，並致力於人類，但 OpenAI 和微軟不正當地許可了 GPT-4。</p><p>微軟將 GPT-4 集成到其 Office 軟件套件中，使其成為微軟的專有算法。此外，微軟只獲得了 OpenAI 預 AGI 技術的獨家許可權，AGI 技術並不在許可範圍內。</p><p>更讓馬斯克不安的不只是 GPT-4 的能力，更是 OpenAI 在 2023 年與微軟公司建立的獨家合作關係。</p><p>馬斯克認為，兩者之間的合作導致了 GPT-4 的技術秘密化和封閉化，以服務於微軟的商業利益，而這與 OpenAI 創立初期想要對抗 Google 的願景南轅北轍。</p><p>訴訟中甚至直接寫道：</p><blockquote><p><strong>然而，事實上，OpenAI 公司已經變成了世界上最大的科技公司——微軟的一個封閉式子公司。</strong>在新董事會的領導下，微軟不僅在開發 AGI，而且實際上正在改進 AGI，以使微軟的利潤最大化，而不是為了人類的利益。</p></blockquote><p>路透社報道稱，OpenAI 正在開發一個名為 Q*的秘密算法。儘管 Q*的具體內容尚不清楚，但幾名 OpenAI 的員工已經寫了一封信，警告 Q*的潛在力量。並且 Q*將來可能是 OpenAI 開發的更清晰、更顯著的 AGI 的一部分。</p><p>此前，OpenAI 的內部管理混亂事件曾引發廣泛關注。Sam Altman 在這場內亂中一度被踢出公司管理層，但在微軟和一眾員工的強力支持下，Sam Altman 不僅成功迴歸 OpenAI，還讓不少 OpenAI 的董事會成員被迫離職。</p><p>更重要的是，訴訟書中指出，此前董事會成員中包括多位具有深厚 AI 政策經驗的學者和公共政策專家，他們大多數人在公司中沒有財務利益，這種管理層架構的設計最初就是為了保障公司發展的主要受益者是人類，而非公司本身的商業成功。</p><p>而替代者們據稱是由 Altman 和微軟親自挑選的，此外，董事會現在還為微軟保留了一個觀察員席位，這更彰顯了微軟在 OpenAI 上越來越強的影響力和控制力。這種影響力不僅來自微軟承諾投資給 OpenAI 的一百億美元，還包括 OpenAI 賴以運作的微軟雲系統。</p><p>從長遠來看，OpenAI 的行為還可能對硅谷的其他初創公司產生重大影響：「聰明」的投資者會像 OpenAI 一樣建立非盈利組織，使用税前捐款來資助研究和開發。</p><p>然而，一旦他們的技術被開發出來並證明有效，就會將產生的知識產權資產轉移到一個新的盈利企業中，以此來豐富自己和他們的盈利最大化的企業夥伴。</p><p>對於馬斯克的指控，OpenAI 的首席戰略官 Jason Kwon 也進行了具體反駁，即否認 GPT-4 代表 AGI，並稱 OpenAI 與微軟的關係是獨立的，公司也並未放棄造福人類使命的主張。</p><p>無論如何，馬斯克挑起的這場訴訟，可以説是 2023 年 OpenAI 去年 CEO 之爭的餘波——儘管 Sam Altman 保住了 CEO 之位，並且重整董事會，但關於 OpenAI 的使命、初心，以及當前閉源所帶來的爭議，都遠遠未給出令市場滿意的答案。</p><p><strong>👇🏻&nbsp;掃碼加入「智湧 AI 交流羣」👇🏻</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,500" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240303/v2_a7a2d617bfb846d4ae51d5a13b9090e1@5899838_oswg66520oswg900oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">歡迎交流</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>8 點 1 氪｜​多家車企接連宣佈降價促銷；新款 iPad 和 Mac 或本週發佈；何小鵬建議允許夜間低速無人駕駛</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2675919607887625?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-05 08:08:37  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>上市進行時</h2><p><strong>米高集團</strong></p><p>36 氪獲悉，據港交所，米高集團控股有限公司通過港股主板上市聆訊。招股書顯示，該公司是一家中國鉀肥公司，擁有采購、加工及製造能力，銷售各類鉀肥產品，包括氯化鉀、硫酸鉀、硝酸鉀以及複合肥。</p><h2>TOP3 大新聞</h2><p><strong>多家車企接連宣佈降價促銷</strong></p><p>從 2023 年年初持續至今的車企價格戰，絲毫沒有減弱的跡象。最近兩天，又有多家車企宣佈降價或限時優惠。 吉利推出 2024 春季購車節； 上汽大眾途昂家族開啓限時優惠； 飛凡 F7 推出 3 月限時購車優惠政策； 長安汽車宣佈微型電動車長安 Lumin 車型至高優惠 1.2 萬元，全系車型可享受 0 息金融禮； 奇瑞集團宣佈推出「百億補貼置換季」活動，涵蓋奇瑞、星途、捷途、iCAR 四大品牌，以舊換新置換補貼至高達 4 萬元。 此外部分車型還推出限時優惠，最高綜合優惠幅度達到 1.9 萬元； 智己 LS6 推出「春季限時購車權益」，至高價值 5.78 萬元； 現代 ix35 沐颯推出限時優惠，售 9.98 萬起，起售價下調 2.2 萬元； 特斯拉也於 3 月 1 日推出限時購車政策，最多可享 3.46 萬元的優惠 。 據央視財經報道，這次車市的降價潮主要集中在新能源汽車，降價的幅度從 5% 至 15% 不等，價格下降從幾千元到上萬元不等。 （e 公司）</p><p><strong>新款 iPad 和 Mac 或本週發佈</strong></p><p>據科技媒體報道，一位匿名員工證實蘋果公司將在本週使用新聞稿形式公佈新品，不過具體新品內容暫不得而知，很有可能是「新 iPad/Mac 或配件產品」。 預計蘋果將發佈以下產品： 兩款配備 M3 芯片和 OLED 顯示屏的全新 iPad Pro 機型； 一款適用於 iPad Pro 的全新妙控鍵盤； 兩款全，新 iPad Air 機型，其中包括史上首款 12.9 英寸機型； 至少一支全新 Apple Pencil； 搭載 M3 芯片的全新 13 英寸和 15 英寸 MacBook Air 機型。（IT 之家）</p><p><strong>何小鵬建議允許夜間低速無人駕駛：充電更方便</strong></p><p>全國人大代表、小鵬汽車董事長何小鵬提出探索限定場景低速無人駕駛的政策法規，開展限定場景夜間低速無人駕駛+補能試點應用。何小鵬認為通過低速無人駕駛可以實現「人找樁」到「車找樁」的轉變，同時充分利用夜間電力富餘且低成本的優勢。相比於正常速度行駛，30km/h 以下低速行駛及泊車安全性更高，如果發生事故，危害性更小；相比於白天，夜間至凌晨小區、園區、停車場及道路交通使用者顯著減少，道路交通更為通暢安全。（鳳凰網科技）</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>基金年內分紅額超 200 億元，債基佔比近三分之二</strong></p><p>2 月以來，市場行情明顯好轉，公募基金收益率隨之回升，基金分紅的積極性有所提高。統計顯示，以紅利發放日為基準，今年以來共有 542 只基金進行分紅（統計全部份額），分紅總額達到 211.81 億元，較去年同期增長 6.02%，46 只基金分紅總額超億元。從分紅次數上來看，今年一季度尚未結束，已有 30 只基金年內 2 次分紅。債券型基金分紅積極性遠超其他基金，454 只債券型基金合計分紅 143.03 億元，約佔分紅總額的三分之二。此外，分紅總額超億元的 46 只基金中，38 只屬於債券型基金，佔比超過八成。值得注意的是，債基密集分紅，主要因為近期債基收益率大幅上升，可分配利潤隨之增多。（證券時報）</p><p><strong>國內成品油價或迎年內第三漲</strong></p><p>3 月 4 日 24 時，國內成品油新一輪調價窗口將開啓。機構普遍預計，本次成品油零售限價調整將出現上漲。隆眾資訊稱，若本次價格上調，以 70 升的油箱來計算的話，私家車主加滿一箱油將多花 6 元。（中新經緯）</p><p><strong>釘釘重要更新，用微信可直接加入釘釘會議</strong></p><p>36 氪獲悉，近日，有網友發現釘釘最新版本新增了一項重要更新，微信上能用釘釘開會了，無需單獨下載打開釘釘客户端，即可在微信內加入釘釘會議，相關消息引發網友熱議。據瞭解，只需將釘釘會議的入會鏈接分享給微信好友，對方即可在微信內直接進入同一場會議。首次入會時需通過手機號進行驗證，後續再次入會可實現一鍵快捷登錄。</p><p><strong>海底撈官宣將開放加盟</strong></p><p>3 月 4 日晚間，海底撈在港交所公告，將着手推行海底撈餐廳的加盟特許經營模式，以多元經營模式進一步推動餐廳網絡的擴張步伐。 根據公告內容， 海底撈加盟餐廳將獲得集團統一提供的人員培訓、供應鏈系統、管理經驗、食安管控、品牌營銷服務、績效考核等中後台服務。 公告顯示， 海底撈已成立加盟事業部，制定加盟特許經營相關模式細節及商務合作流程。 記者查詢海底撈官網看到，目前加盟通道已開放，可掃描二維碼填寫加盟合作申請表單進行申請。 （深圳商報）</p><p><strong>存儲器減產進入尾聲，原廠產能利用率重回九成</strong></p><p>據報道，隨着生成式 AI 帶動高帶寬存儲器（HBM）及 DDR5 需求暴增，存儲器原廠集體減產動作將進入尾聲。供應鏈指出，由於新制程升級帶來產出單位面積減損及 HBM 需求上修，原廠產能利用率重回九成。（界面新聞）</p><p><strong>海底撈：將引入加盟特許經營模式，已成立加盟事業部</strong></p><p>海底撈港交所公告稱，將着手推行海底撈餐廳的加盟特許經營模式，以多元經營模式進一步推動餐廳網絡的擴張步伐。公司亦已成立加盟事業部，制定加盟特許經營相關模式細節及商務合作流程。（界面新聞）</p><p><strong>薩莉亞擬增資超 2 億元在廣州建新工廠</strong></p><p>據日本經濟新聞 3 月 1 日報道，意式餐飲連鎖企業薩莉亞宣佈向廣州子公司增資 3000 萬美元（摺合人民幣 2.16 億元）。薩莉亞將利用本次增資在廣州建設一家生產醬汁、意大利麪、披薩等產品的新工廠，並將現有工廠生產轉移到新工廠，以便穩定產品供應、降低成本，並提高產能。新工廠擬在 2026 年 1 月開始運營。（界面新聞）</p><p><strong>蘋果前硬件工程主管 Dan Riccio 據悉即將退休，Vision Pro 成最後作品</strong></p><p>據報道，蘋果公司前硬件工程主管丹·裏喬（Dan Riccio) 告訴同事，其在公司工作超過 25 年之後「即將退休」。他的退休時間尚未確定，離職的具體細節仍在商議中。約翰・特努斯（John Ternus）於 2021 年接替裏喬擔任蘋果硬件工程高級副總裁。當年，蘋果表示丹·裏喬將「過渡到一個新角色，專注於一個新項目」，古爾曼稱該項目就是 Vision Pro。（界面新聞）</p><p><strong>高盛將蘋果剔出最佳買入名單</strong></p><p>據報道，高盛集團將蘋果公司從最佳買入名單中除名，原因是該公司股票表現不佳，市場擔心其主要產品需求疲軟。自去年 6 月以來，該公司股價幾乎沒有變化，而標普 500 指數上漲了近 22%。上週五，蘋果被從名單中除名後股價下跌 0.6%。（界面新聞）</p><p><strong>資生堂等公司罕見公佈減員計劃，日股牛市中的掉隊者壓力加劇</strong></p><p>上週，日本最大的化妝品品牌資生堂表示對國內大約 1500 個崗位安排提前退休，而在幾天前歐姆龍表示，將在全球裁撤約 2000 個職位，其中半數將在日本國內，該公司稱對年齡 40 歲以上、工作三年或以上的員工買斷。在這個勞動法全球最嚴格的國家，上述舉動比較罕見。在日經 225 指數高歌猛進升至紀錄高位之際，這波漲勢中的掉隊者正面臨越來越大的壓力。在同類股票飆升的同時，資生堂和歐姆龍的股價已較各自去年的峯值下跌約 40%。（新浪財經）</p><p><strong>西班牙桑坦德銀行據悉已在美國裁員 320 人</strong></p><p>據報道，西班牙桑坦德銀行據悉已在美國裁員約 320 人，以尋求更多地專注於數字業務。這家銀行業巨頭最近幾天裁掉了約 2.7% 的美國員工，其美國員工總數約為 11800 人。（界面新聞）</p><p><strong>Micro LED 版 Apple Watch 供應商有變，傳多家供應商獲蘋果探詢</strong></p><p>據報道，LED 芯片大廠 ams OSRAM（艾邁斯歐司朗）此前宣佈其一個基石 Micro LED 合作項目意外取消。該項目是蘋果 Micro LED 版本 Apple Watch，ams OSRAM 原本將是 MicroLED 版本 Apple Watch 的唯一芯片供應商。業界人士指出，蘋果並未放棄 Micro LED 技術開發，未來將可望尋求其他供應商。據傳，已有多家面板及 Micro LED 供應商陸續獲蘋果探詢。（財聯社）</p><p><strong>韓國環保型汽車累計銷量達 212 萬輛，首次超過 LPG 汽車</strong></p><p>韓國國土交通部 3 月 4 日公佈的數據顯示，2023 年韓國環保型汽車的累計註冊量首次超過了液化石油氣（LPG）車型。截至去年年底，韓國混合動力汽車、電動汽車和氫燃料汽車等環保汽車的累計註冊量達到 212 萬輛。而 LPG 汽車的累計註冊量為 183 萬輛，這標誌着是環保型汽車的銷量首次超過 LPG 汽車。截至 2023 年，韓國環保汽車的累計市佔率為 8.2%，而 LPG 汽車的累計市佔率為 7.1%。（新浪財經）</p><p><strong>寶馬集團在泰國啓動電池組裝廠建設</strong></p><p>寶馬集團 3 月 4 日宣佈啓動在泰國的電池組裝工廠建設，寶馬集團為該項目投資超過 16 億泰銖（約合 4200 萬歐元），其中近 14 億泰銖將用於購買最先進的設備和系統。（界面新聞）</p><p><strong>豐田據悉計劃在巴西投資約 22 億美元</strong></p><p>據報道，豐田汽車將於 3 月 5 日宣佈未來幾年在巴西投資 110 億雷亞爾（約合 22 億美元）。此項投資預計將創造 2000 個就業崗位。（界面新聞）</p><p><strong>Weiss 多策略對沖基金在創立 46 年後決定關閉，正逐步縮減業務</strong></p><p>據消息，Weiss 多策略顧問有限責任公司正在結束其業務，這一家總部位於，紐約的投資管理公司成立於 1978 年。該公司創始人兼首席執行官 George Weiss 表示，該公司「正在努力縮減絕大多數客户投資組合」。根據 With Intelligence 的數據，截至 2023 年中，Weiss 管理 31 億美元。根據一份文件，截至 2023 年 3 月，Weiss 僱傭了 119 名員工，其中 61 名是投資專業人士。（界面新聞）</p><p><strong>遭歐盟罰款逾 18 億歐元，蘋果強硬迴應：將提起上訴</strong></p><p>當地時間週一（3 月 4 日），歐盟對蘋果公司處以 18.4 億歐元（合 20 億美元）的罰款，原因是蘋果涉嫌濫用其在音樂流媒體應用分發市場上的主導地位。對此，蘋果表示將提起上訴。該公司發表聲明稱：「儘管歐盟委員會未能發現任何可信的證據證明消費者受到了傷害，但這一決定還是做出了，並且忽視了存在一個蓬勃發展、競爭激勵、增長迅速的市場這一事實。」（財聯社）</p><p><strong>馬斯克跌落全球首富寶座，被貝佐斯反超</strong></p><p>特斯拉股價週一大跌 7.16%，收於 188.14 美元。該公司 CEO 埃隆·馬斯克失去了全球億萬富翁榜首位置，讓位於亞馬遜創始人傑夫·貝佐斯。馬斯克現在的淨資產為 1977 億美元，而貝佐斯的財富為 2003 億美元。這是自 2021 年以來，現年 60 歲的貝佐斯首次登上彭博全球富豪排行榜的榜首。（新浪財經）</p><p><strong>美股三大指數集體收跌，英偉達漲超 3% 續創歷史新高</strong></p><p>36 氪獲悉，3 月 4 日收盤，美股三大指數集體下跌，道指跌 0.25%，納指跌 0.41%，標普 500 指數跌 0.12%。大型科技股多數下跌，英偉達漲超 3% 續創歷史新高，超越沙特阿美公司成為全球市值第三大公司；特斯拉跌超 7%，蘋果、谷歌跌超 2%，Meta、Netflix、亞馬遜、微軟小幅下跌。熱門中概股普跌，理想汽車跌超 13%，微博跌超 9%，小鵬汽車跌超 8%，蔚來跌超 7%，京東、愛奇藝跌超 4%，拼多多、阿里巴巴、百度跌超 3%，B 站漲超 3%。</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>谷歌預計其更先進的大模型明年將嵌入安卓手機</strong></p><p>谷歌對人工智能大模型應用於智能手機的前景充滿樂觀。谷歌 Pixel 部門產品管理副總裁布萊恩·拉科夫斯基（Brian Rakowski）日前預計，谷歌更先進的 Gemini 大模型明年將嵌入智能手機。（澎湃新聞）</p><p><strong>OpenAI 競爭對手 Anthropic 官宣 Claude 3 大模型</strong></p><p>由谷歌和亞馬遜支持的 AI 初創公司 Anthropic 當地時間 3 月 4 日發佈 Claude 3 模型家族。該公司表示，在各種基準測試中，該家族中 Claude 3 Opus 在各種基準測試中表現優於 OpenAI 的 GPT-4 和谷歌的 Gemini 1.0 Ultra。（財聯社）</p><h2>大公司財報</h2><p><strong>老鳳祥：2023 年淨利潤 22.14 億元，同比增長 30.23%</strong></p><p>36 氪獲悉，老鳳祥公告稱，公司 2023 年營業收入為 714.36 億元，同比增長 13.37%;歸母淨利潤 22.14 億元，同比增長 30.23%。</p><p><strong>桂林三金業績快報：2023 年歸快訊母淨利約 3.9 億元，同比增長 18.58%</strong></p><p>36 氪獲悉，桂林三金晚間發佈 2023 年度業績快報，2023 年實現營業總收入約 21.72 億元同比增長 10.82%;實現歸母淨利潤約 3.9 億元，同比增長 18.58%;基本每股收益 0.67 元。</p><h2>投融資</h2><p><strong>雷鳥創新完成新一輪億元級融資</strong></p><p>36 氪獲悉，消費級 AR 品牌雷鳥創新宣佈完成新一輪億元級融資。本輪融資由華泰紫金、燕創集團等多家機構聯合投資，融資金額將用於新一代消費級 AR 眼鏡的技術研發、量產和市場普及，以及推動 AI+AR 眼鏡生態建設。</p><p><strong>「華致能源」完成新一輪融資</strong></p><p>36 氪獲悉，近期，「華致能源」獲得數千萬元新一輪融資，本輪融資由專注於儲能細分賽道的產業投資機構峯和資本投資，將有助於加快產品研發、擴大市場份額、提升技術創新能力和交付服務質量，並加速全球化市場的開拓進程。</p><p><strong>「美光三維」近期完成首輪近億元戰略融資</strong></p><p>36 氪獲悉，「美光三維」近期完成首輪近億元戰略融資，由產業方悦達汽車產業基金、華工科技共同領投，天蟲資本及徐州空港開發區等共同參與，此輪融資將用於規模化生產及製造新一代 SLM 金屬 3D 打印設備及推廣，加速鈦合金 3C 消費電子、鞋模等領域的滲透，汝比資本擔任美光三維長期獨家財務顧問及戰略合作伙伴。</p><p><strong>整理｜</strong> 羅雅文&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「深圳珈鈉能源」完成數億元 A 輪融資，加速推進鈉電產業化 | 36 氪首發</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2673825088681731?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-05 08:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文| 王方玉</p><p>編輯| 蘇建勳</p><p>36 氪獲悉，近日鈉離子電池正負極材料及電池體系廠商深圳珈鈉能源（以下簡稱「珈鈉能源」）完成 A 輪數億元融資。本輪融資由自貢高投領投、超威集團和蘇州相城金控跟投，老股東順為資本繼續加註，泰合資本擔任獨家財務顧問。融得資金將主要將用於萬噸正極材料產線投建、產品研發和市場拓展。</p><p>深圳珈鈉能源成立於 2022 年 4 月，公司致力於高安全、長壽命、低成本的鈉離子關鍵材料及電池體系的研究開發和製造。目前其主要產品包括適配儲能場景和低速車場景的聚陰離子型正極、生物質硬碳負極等材料，並具備了從正極、負極、電解液、輔材到電池工藝的全套解決方案。</p><p>據瞭解，珈鈉能源的核心團隊由電池領域知名專家領銜，彙集了一批材料學、電化學的專家和工程師，兼具科研、產業化和商業化背景。公司創始人兼首席科學家曹餘良為武漢大學化學與分子科學學院教授，在鈉離子電池技術領域有 10 餘年的經驗積累；聯合創始人兼總經理範海滿博士曾任職於 ATL，有着近 20 年的電池行業從業經驗，具備豐富的管理經驗和產業資源。</p><p>珈鈉能源所深耕的鈉電領域，近年來頗受關注。從全球範圍來看，鈉的儲量遠超鋰元素且分佈廣泛，無資源限制。除成本更低外，鈉離子電池相較鋰離子電池還有更好的安全性和低温性能，循環壽命高，在兩輪電動車、三輪電動車、低速車、新能源汽車和儲能等場景具有良好的市場前景，潛在成長空間巨大，其中聚陰離子正極技術路線相對層狀氧化物和普魯士藍（白）更加適用於儲能場景，成為鈉離子電池的主流技術路線。</p><p>《中國鈉電池行業發展白皮書》預測，到 2026 年鈉電池年產值將達到 1500 億元。高工產業研究院則預測，到 2025 年，鈉離子電池出貨量將超過 50GWh，到 2030 年將超過 1000GWh；未來幾年，鈉離子電池的年複合增長率將超過 82.6%。</p><p>「鈉電降本的一個主要途徑是規模化。若鈉電的三大主材——正極、負極和電解質鈉鹽，都能具備一定規模性的話，鈉電的規模效應就會很快起來，其成本就會迅速下降。」 珈鈉能源創始人兼首席科學家曹餘良告訴 36 氪。</p><p>據曹餘良介紹，珈鈉能源也在持續推進鈉離子關鍵材料的規模化生產和降本。在儲能場景中，珈鈉能源開發的複合磷酸鐵鈉正極材料已實現數百噸量產出貨，並通過了頭部廠商的測試和終端場景運營驗證。針對低速車場景，公司推出的硫酸鐵鈉正極材料也獲得了二輪車頭部產業方的認可，正在推進批量化工作。</p><p>產能方面，據介紹，珈鈉能源已於 2023 年 7 月落地正極材料千噸量產線，實現了滿產滿銷，並進一步獲得客户的數千噸意向訂單。2024 年公司將落地年產萬噸正極材料產線，目前在建設中。</p><p>此外，珈鈉能源的低成本生物質硬碳負極產品正在客户驗證中，即將實現量產。公司還將聯合多個頭部央企能源集團打造從正負極材料-電芯-儲能的鈉電一體化項目。</p><p>2023 年是鈉離子電池產業化元年，2024 年隨着鈉離子電池產能擴大，工藝優化，良率提高，其成本有望持續降低，市場也有望進一步打開。曹餘良表示，珈鈉能源未來將進一步實現產業化放大，繼續為客户提供優質的產品和服務，助力鈉電產業鏈快速健康的發展。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>鍾睒睒迴應哇哈哈爭議；賈國龍中國堡北京門店全部關停 ；Gucci 熱門款漲幅超 10% | 品牌日報</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2674892320306689?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 18:26:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>鍾睒睒迴應哇哈哈爭議</strong></h3><p>3 月 3 日晚間，農夫山泉官方微博發佈了一篇由創始人鍾睒睒撰寫的名為《我與宗老二三事》的文章，迴應網傳與宗慶後的恩怨。</p><p>針對網上流傳的「忘恩負義」爭議，鍾睒睒在文中迴應，「我從未在娃哈哈領薪、更談不上因衝貨被開除。」此外，鍾睒睒還表示，「宗老生前痛恨網絡暴力。未曾想，借宗老離世，網絡上卻出現了大量對我個人及農夫山泉的詆譭，這絕非宗老所樂見。」</p><p>鍾睒睒是農夫山泉創始人，1991 年曾擔任娃哈哈口服液海南和廣西省代理，1996 年，鍾睒睒殺入飲料行業，以註冊資金 2000 萬元成立了農夫山泉的前身——新安江養生堂飲用水。此後數年，宗慶後和鍾睒睒在飲用水這個賽道上不斷競爭。</p><p>近日，娃哈哈創始人宗慶後去世後，網絡上湧現了大量關於「鍾睒睒的行為就是典型的農夫與蛇」、「鍾睒睒當時是娃哈哈的經銷商，因為衝貨被娃哈哈開除」、「鍾睒睒召開發佈會宣佈不再生產純淨水，背刺了娃哈哈的純淨水」等一系列言論。</p><p>因輿論事件，農夫山泉的銷量也受到了直接衝擊，自 2 月 28 日起，農夫山泉官方旗艦店連續 5 日銷量暴跌，較風波之前日銷售額已跌超 90%。3 月 3 日單天銷售額僅有 5 萬元，而此前 2 月 27 日單天銷售額超過 100 萬元。此外，農夫山泉直播間也被網友湧入刷屏「娃哈哈」，屏幕不斷被謾罵的詞句刷屏，女主播當場流淚哽咽。</p><h3><strong>賈國龍中國堡北京門店全部關停&nbsp;</strong></h3><p>西貝快餐嘗試恐再次折戟。</p><p>根據媒體報道，西貝旗下快餐品牌賈國龍中國堡的北京地區門店已經全部關停，多家原賈國龍中國堡門店更換為賈國龍小鍋牛肉。西貝方表示，這是基於集團業務調整後的內部資源合理配置，希望能達到資源利用的最大化，實現降本增效。&nbsp;</p><p>據悉，賈國龍中國堡業務更名為「龍堡」，計劃開始對下沉市場進行探索，擬從呼和浩特開始試點，目前該業務處於試驗階段。 賈國龍中國堡前身為孵化於 2022 年的賈國龍空氣饃，經歷一年時間探索，就在北京開出 60 家直營店，後在 2023 年 4 月正式更名為賈國龍中國煲。&nbsp;</p><p>彼時正是中國漢堡熱潮狂卷之時，塔斯汀高歌猛進迅速開出上千家店，一些主打中式漢堡的項目也相繼獲得融資。 雖然都打着中式漢堡的招牌，但賈國龍中國堡不同之處是其對堡胚、菜品、小吃上全面中式化，比如餡料上，從「炒菜」切入，包含小炒黃牛肉、藤椒小炒雞、酒燜紅燒肉等中式菜餚；堡胚上，它拋棄了西式漢堡的麪包，或其他中式漢堡品牌的面胚，選擇了浙江桐廬的非遺製作技藝「酒釀饅頭」；小吃上主推臭豆腐、土豆、酸梅湯等中式傳統小吃。</p><p>如今來看，全面的差異化創新並未贏得市場認可。有業內人士表示，其主要問題是沒有打磨好單店的盈利模型。 事實上，這早已不是西貝首次進行快餐探索，大概從 2015 年開始，西貝便開始連續試水快餐項目，包括西貝燕麥工坊、西貝燕麥面、超級肉夾饃、西貝酸奶屋、西貝功夫菜，賈國龍中國堡是其內部的第八次創業。 賈國龍中國堡觸礁對西貝來説，不是第一次，也不會是最後一次。</p><h3><strong>what‘s more</strong></h3><p><strong>Gucci 熱門款漲幅超 10%</strong></p><p>漲價或成為奢侈品集團提升利潤最直接、簡單的方式。近日，Gucci 部分熱銷款包漲價超千元，漲幅超 10%。Gucci 淘寶官方旗艦店工作人員在迴應消費者時表示，基於日漸上漲的原材料成本，公司已對部分產品價格進行微調。在過去的一年，古馳營收下降，開雲集團 2023 全年業績未達預期。數據顯示，2023 年，古馳營收 98.73 億歐元 (769.29 億元)，同比下降 6%，可比基礎上下降 2%。除此之外，為了保持品牌價值，開雲集團考慮減少旗下產品折扣，並計劃最快今年就開始減少 Gucci 奧特萊斯門店的數量。</p><p><strong>達美樂中國 2023 年總收入預計同比增長不少於 48%</strong></p><p>3 月 4 日，達勢股份發佈 2023 年年報預期。根據初步評估，集團 2023 年預計錄得收入不少於人民幣 30 億元，同比增長不少於 48%。同時，淨虧損不高於人民幣 2900 萬元，同比大幅收窄。達勢股份是達美樂比薩在中國內地、中國香港和中國澳門的獨家總特許經營商。2023 年，達美樂中國成功赴港上市，成為當年首個餐飲 IPO，截至 2023 年末，達美樂在全球已擁有超 2 萬家門店。</p><p><strong>薩莉亞擬增資超 2 億元在廣州建新工廠&nbsp;</strong></p><p>據日本經濟新聞報道，意式餐飲連鎖企業薩莉亞宣佈向廣州子公司增資 3000 萬美元（摺合人民幣 2.16 億元）。薩莉亞將利用本次增資在廣州建設一家生產醬汁、意大利麪、披薩等產品的新工廠，並將現有工廠生產轉移到新工廠，以便穩定產品供應、降低成本，並提高產能。新工廠擬在 2026 年 1 月開始運營。 薩莉亞餐廳以平價西餐聞名，在過去的 2023 年，薩莉亞獲得了高額增長，2023 年財年銷售額同比增加 27%，營業利潤增長約 17 倍，甚至超過疫情前 2019 財年的水平。值得注意的是，中國市場貢獻最大。</p><p><strong>PUMA 稱 40% 的中國市場產品將在本地設計</strong>&nbsp;</p><p>中國市場，中國設計。PUMA 最新財報顯示，截至去年 12 月 31 日，PUMA 年銷售額同比增長 1.6% 至 86 億歐元，按固定匯率計算同比增長 6.6%，按地區劃分，亞太地區銷售額同比增長 13.6%，引領全球增長，美洲地區銷售額同比下降 2.4%，歐洲、中東和非洲地區同比增長 13.4%。 值得關注的是，為切合本地消費者需要，PUMA 宣稱到 2024 年，中國銷售產品中將有 40% 在當地設計，80% 在當地生產。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>雷軍、何小鵬等兩會提案智駕關鍵詞：規範智駕、加強車網互動 | 最前線</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2674898751878912?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 17:15:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 田哲</p><p>編輯 | 李勤</p><p>隨着全國兩會拉開帷幕，3 月 4 日，小米汽車、小鵬汽車、長安汽車、吉利汽車等多位車企政協委員及人大代表，提出促進我國汽車產業發展的多項建議，覆蓋智能駕駛、飛行汽車、隱私數據、碳積分等領域。</p><p>小米集團董事長兼 CEO 雷軍認為，當前，行業內的智能駕駛產品在功能定義、安全性能、人機交互、運行條件、數據應用等方面仍有較大差異，存在駕駛安全和數據安全隱患。</p><p>因此，他建議規範輔助駕駛功能、自主代客泊車功能應用，以提升駕駛安全，並建議規範車端數據使用，提升智能駕駛產品安全水平。</p><p>小鵬汽車董事長、CEO 何小鵬從限定場景無人駕駛法規、車網互動、飛行汽車三個方面提出建議。</p><p>限定場景無人駕駛法規方面，何小鵬提到，截至 2023 年 12 月，全國新能源汽車保有量達到 2041 萬輛，保有量高速增長加劇了充電設施供應緊張。他認為無人駕駛自主巡樁可在夜間充電使用，以提高充電效率。</p><p>他建議允許有條件的地方和城市，選取道路交通條件較好的主幹道附近的公共充電站，在其一定半徑 (例如 3-5 公里) 覆蓋範圍內試點夜間低速無人駕駛，並可選取具備可驗證技術條件的車企，向部分用户試點夜間低速行駛和泊車。</p><p>車網互動方面，何小鵬認為將車載動力電池與電網互動，可進一步發揮電網調節能力。他建議：</p><ul><li>明確電力市場交易機制並加速構建車網互動成熟商業模式；</li><li>儘快制定出台車網互動各環節標準體系；</li><li>建議車網互動支持 V2L (車對外放電) 至 V2G(車網互動) 延展應用，以更低成本實現小功率 (3~6 千瓦) 大範圍車網互動應用， 鼓勵目的地雙向交流充電網絡建設；</li><li>加大對具備車網互動功能車輛及充電設備的補貼和税收減免力度，以加速市場化推廣。</li></ul><p>飛行汽車方面，何小鵬認為應鼓勵飛行汽車發展，推動載人低空經濟產業規模化發展。</p><p>何小鵬建議應明確飛行汽車認證規劃，加大審定資源投入，形成分階段實施的產品審定路徑。此外，他認為可建設飛行汽車運行體系，從駕駛員資質、空域、運行管理等方面支持產品規模化應用。而飛行汽車的產業發展路徑，他建議可參考新能源汽車產業政策發展經驗。</p><p>傳統車企如長安、吉利的建議重點則聚焦於汽車數據、碳積分方面。</p><p>長安汽車董事長朱華榮認為，智能網聯汽車汽車數據中存在信息邊界模糊，權屬不明的問題。</p><p>朱華榮建議，應明確汽車數據中個人信息的界限，如車輛及零部件工況數據、道路、天氣等不涉及具體個人的數據，不輸於個人信息範疇；車控、應用服務類等於個人關聯較大的數據，則需從立法層面明確。</p><p>此外，他建議進一步汽車數據產權規定，車企可擁有對汽車數據的資源持有權、數據加工使用權、數據產品經營權。</p><p>吉利控股集團董事長李書福建議，應建立建立汽車行業統一的產品碳足跡管理體系，推動汽車產品碳足跡的國際銜接互認，並促進《積分辦法》與碳減排體系的銜接機制。</p><p>此外，李書福還建議加快出台重點行業碳減排扶持政策，推進全國碳市場建設，並通過市場機制促進企業有規劃的碳減排。而對於數字化碳管理工具，他認為應進一步規範化管理。</p><p>而對於無障礙用車，李書福建議在全國範圍內設立並推行無障礙用車標準規劃，並推動無障礙用車先行示範項目建設。</p><p>我國新能源汽車產業發展已達到新時期。中國汽車工業協會數據顯示，2023 年我國新能源汽車出口量超過 120 萬輛，同比增長超過 77%，成為世界第一大新能源汽車出口國。</p><p>不過，任何產業發展少不了查漏補缺，而「兩會」正是各界人士發聲的絕佳渠道。多個汽車行業知名人士的建言獻策，或能助力中國新能源汽車行業發展更上一層樓。&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>衞星維修和太空加油，「三垣航天」完成數千萬元 Pre-A 輪融資 | 36 氪首發</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2668039399778056?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 16:03:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜劉年華</p><p>編輯｜彭孝秋</p><p>36 氪獲悉，三垣航天完成數千萬元人民幣 Pre-A 輪融資，由太倉港泓潤資本領投。本輪融資將用於打造試驗衞星，並於 2024 年年底完成在軌驗證。</p><p>成立於 2022 年 6 月的「三垣航天」，是航天器在軌運營服務商「航天馭星」的子公司。專注於空間操作技術，三垣航天研製了空間操作相關載荷產品，運營空間在軌服務。</p><p>公司的主要業務是為我國商業航天空間提供在軌服務，為全球用户提供空間碎片清理（故障航天器離軌）、航天器在軌推進劑加註、航天器在軌維修製造等服務。</p><p>空間在軌服務是一個圍繞在軌的空間飛行器提供各類服務的新興業務領域，主要業務包括：在軌維修、延壽、加註、任務擴展、組裝、製造，失效飛行器的離軌，空間飛行器的快速變軌，衞星星座的低成本快速佈設，空間軌道碎片清除等。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="741,988" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240228/v2_2642c76ede5c478f93fe0cc2e35c2b7d@1689326231_oswg145450oswg741oswg988_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">在軌空間碎片目標捕獲示意圖</p><h2>空間在軌服務需求</h2><p>近年來，空間碎片數量快速增長，已監測編目空間碎片（&gt;10cm）數量達到 3 萬多個，毫米級的碎片更是可以達到 1.3 億個。</p><p>隨着低軌衞星通訊行業爆發式增長，星鏈等項目都開始加速發射頻次。一旦超過使用壽命，大量的衞星將成為太空垃圾，隨時可能發生碰撞產生碎片。這也給太空安全造成了巨大威脅。</p><p>2021 年 12 月，星鏈衞星先後兩次接近中國空間站，對中國空間站構成威脅。為此，中國空間站組合體兩次啓動了預防性碰撞規避控制。</p><p>隨着太空碎片空間碎片主動移除是確保空間長期可持續的必然選擇和唯一出路。</p><p>目前，三垣航天已經具備了空間態勢感知、目標測量、在軌交會等能力，可以實現軌道的碎片監測、抓取和預警以及地面長弧段高精度測控。</p><p>公司已初步完成了一顆小型在軌服務先導試驗衞星，以及相關空間操作載荷的設計、製造、及產品的地面測試和驗證。</p><p>預備於 2024 年底，發射具備軌道碎片清除能力的先導試驗星。</p><p>下一步，公司將研發在軌加註、在軌維修和任務擴展等技術和裝備，全面開展軌道碎片清理和在軌運營服務。</p><p>公司的目標是打造世界一流在軌服務衞星公司，為全球衞星市場提供高性價比、高可靠性的衞星在軌延壽與維護服務，做衞星的續航站與 4S 店。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="889,721" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240228/v2_63e9f5bc568042f8949bfeae31d759a3@1689326231_oswg59199oswg889oswg721_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">自研空間碎片捕獲機構的捕獲功能仿真</p><h2>市場高速增長</h2><p>團隊方面，公司創始人趙磊也是北京航天馭星科技有限公司創始人，擁有 15 年衞星研製經驗，航天馭星也是目前國內頭部衞星運營服務商。公司核心技術團隊由多名來自西工大、清華大學等高校的博士、碩士組成。</p><p>對標國際同行，成立於 2013 年的日本初創企業 Astroscale， 迄今為止共完成了 7 輪融資，累計獲得資金 3.76 億美元。成立於 2018 年的瑞士初創公司 ClearSpace，2020 年獲籤歐空局 8600 萬歐元合同，計劃 2026 年實現對目標碎片清理。</p><p>全球空間在軌服務市場正在迅速增長。2023 年 10 月 31 日，美參議院通過了《軌道可持續性法案》，將在 2024-2028 年提供 1.5 億美金經費，用於空間碎片清除的演示項目。</p><p>2022 年 2 月，NSR 發佈最新全球在軌服務市場報告，未來十年，在軌服務市場總規模預計將突破百億美元，達到 143 億美元。其中在軌延壽市場規模最大（47 億美元），碎片清理市場則具有預計可達 38% 最高的複合年均增長率。&nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p>本輪投資的主體太倉港泓潤資本，在航空航天等科技賽道有很深積累，曾參與航天馭星 Pre-B 輪融資等。36 氪也報道過<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2653744595878152">太倉市政府對航天科技的支持</a>。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>零跑生存法則：用比亞迪價格，做出理想平替｜焦點分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2674023028487685?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 15:08:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文丨李安琪</p><p>編輯丨李勤&nbsp;</p><p>「每一個細節我們都會去對標，向理想 L7 學習。」3 月 2 日零跑創始人、CEO 朱江明在接受採訪時，沒有掩飾對理想汽車的學習。</p><p>2023 年，理想汽車憑藉超 37.6 萬輛銷售成績，成為新勢力中的黑馬。在理想純電車型 MEGA 發佈後一天，3 月 2 日零跑中型 SUV 新車 C10 上市，零跑稱之為「年輕人更理想的家」。</p><p>價格層面，跟理想 30 萬元的起步價相比，零跑 C10 價格在 12.88-16.88 萬元。這與比亞迪宋 PLUS 同價位，但朱江明認為，零跑 C10 可以對標比亞迪 17.98 萬元的唐。</p><p>這也是零跑汽車的生存策略：用比亞迪的價格，做理想的平替。</p><p>2 月下旬至今，行業價格戰火紛飛。比亞迪連續向市場推出 8 款主打低價的榮耀車型，降幅超 3 萬元。長安、吉利、上汽、奇瑞等傳統車企紛紛跟進，車市從開春的醺醉中驚醒。二線新勢力的生存空間被進一步擠壓。</p><p>在國內夾縫拼搏之際，零跑還將目光投向海外市場。去年 10 月，零跑以 20% 股權換取國際車企集團 Stellantis 的 15 億歐元注資，並順利拿到了通往海外市場的機會。</p><p>朱江明表示，2024 年的海外目標是發展 200 家以上銷售網點。C10 是零跑首款出海車型，9 月份開始銷售，希望能做到 6 千到 1 萬台銷量。</p><p>從學習理想，到與比亞迪競價，再到海外探索，零跑試圖闖出一條路。</p><h3><strong>「理想平替」</strong></h3><p>在混亂的市場爭霸中，理想汽車去年用千億營收證明瞭成功的路徑。零跑 C10 試圖對標的理想 L7，去年賣出了 13.4 萬輛，與零跑全年超 14 萬的銷量相差無幾。</p><p>不過，理想在 2024 年財報會議上直言，5 年以內不打算進入 20 萬元以下市場。理想的巨大成功與市場空白，給零跑留出了發揮空間。</p><p>「理想 L7 做得比較好的是，更瞭解用户需求。」朱江明在採訪中直言，理想的操控舒適性，人機交互，車機顯示、車內靜音等細節，都非常值得學習。比如手套箱的高度，零跑就學習了理想的產品靜態感知質量的把控思路，持續打磨細節。</p><p>C10 是零跑大量學習理想的造車成果。從 2022 年以來，零跑就逐步放棄了只做純電車的策略，而是純電、增程兩步走。零跑 C10 也分為純電和增程兩個版本，純電版綜合續航達 530km，增程版綜合續航可達 1190km。</p><p>車內空間方面，C10 車輛前後排座椅能水平放倒，直接對標理想 L7。</p><p>智能化方面，零跑 C10 主打低價高配。比如用一顆高通 8295 芯片實現艙駕融合，集成了音響 DSP 功能、泊車、360 環視多個功能。智能駕駛層面，零跑 C10 可以實現包括 NAP 高速智能領航輔助、NAC 導航輔助巡航等功能。</p><p>而高通 8295 座艙芯片和英偉達 Orin 智駕芯片，也是理想增程低配車型近期改款的重要功能。</p><p>總而言之，從車內空間、智能化配置到營銷口號，零跑都在朝着理想靠攏。畢竟，有理想增程系列成功車型在前，零跑不用煞費苦心再重新驗證家庭 SUV 這一細分市場的成功。在大量學習中，零跑也能摸索成功產品的邊界。</p><p>憑藉不錯性價比，零跑官方表示，自今年 1 月啓動預售以來，零跑 C10 已經累計收穫超 4.5 萬個訂單。「目前中高配比例超過 80%，純電和增程的比例大概是 6：4。」朱江明在採訪中透露。</p><h3>自研是低價的關鍵</h3><p>然而，在 10-20 萬元市場，零跑面臨着一個狠角色——掌握價格話語權的比亞迪。零跑高級副總裁曹力也表示，比亞迪的漢、唐還沒到價格底線。也就説，通過供應鏈垂直整合與規模銷量的攤銷，比亞迪的價格戰不會輕易停止。</p><p>「競爭不是惡性比價格，而是在價格區間內怎樣可以做到更好。」曹力説道。</p><p>零跑用與比亞迪同樣的價格，提供了更豐富的智能化功能。比如零跑 C10 搭載的高通 8295、英偉達 Orin 和激光雷達等硬件，普遍搭載在 20 萬元以上車型。而這些，比亞迪 20 萬以下車型幾乎都沒有搭載。</p><p>但「低價高配」打法，也容易使利潤微薄。據零跑汽車三季度財報，儘管毛利率從二季度-5.2% 轉正為 1.2%，但淨虧損約 9.86 億元。</p><p>零跑的方法是，通過核心零部件的「全域自研」，進一步降低成本。零跑自研的最新技術架構 LEAP 3.0，就涵蓋了中央集成式電子電氣架構、三電技術、智能座艙、智能駕駛、全球化整車架構等技術模塊。</p><p>據朱江明介紹，全域自研的技術方案，不僅讓零跑具備更快的技術升級能力，還能在與供應商議價時掌握更強的話語權。比如零跑自研電池包、模組，「每顆電芯至少 2-3 家供應商，每個月都可以和供應商議價。」</p><p>平台化造車的成本攤銷，讓零跑有更靈活的應戰能力。除了零跑 C10 之外，3 月零跑的中大型轎車 C01、中大型 SUV C11 也迎來改款換新，均採用 LEAP 3.0 架構。兩款車價格較之以往有所下調，降幅在 4000 元-1 萬元之間。</p><p>零跑汽車今年的目標是，在造車新勢力的排名再前進一名。「爭取堅持到最後就是成功，不淘汰出局。</p><p>從 2023 年下半年至今，威馬、高合等新勢力不斷倒下，蔚小理、零跑等成了為數不多的新勢力存活樣本。</p><p>零跑的生存思路具有一定借鑑意義：找到市場上的成功產品，在空白領域積極複製；不管國內國外，能擴大銷量就是王道；降低成本，找到提升利潤的方式。</p><p>當然，在傳統車企和頭部新勢力的市場擠壓下尋找生機，零跑的挑戰不可謂不大。比亞迪在積極補短智能化，零跑要跑得比比亞迪更快，才有競爭力可言。而帶着「理想平替」的影子，在積極賺取銷量的同時，零跑的品牌走向也需要更加明朗。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>加速 Micro LED 技術落地，麥沄顯示首款百微米內驅動芯片流片下線｜早期項目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2673499740681730?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 13:19:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜習翔宇</p><p>編輯｜蘇建勳，邱曉芬</p><p>Micro LED（微米發光二極管）由微米級半導體發光單元陣列組成，由於其自發光、高效率、低功耗、可集成、高可靠性等諸多優點，被認為是最有前景的下一代顯示技術。相比液晶（LCD）顯示和有機發光二極管（OLED）顯示技術，Micro LED 顯示技術在各方面均有領先。一旦突破技術瓶頸進入量產，Micro LED 有望帶來新一輪顯示技術升級換代。</p><p>然而，先進技術在發展前期往往面臨工藝和成本難題。以 4K Micro LED 顯示屏為例，屏幕上有 830 萬個像素，意味着需要將近 2500 萬顆 Micro LED 發光芯片從晶圓轉移到承載基板，這些數量龐大而又尺寸微小的 LED 芯片，給 Micro LED 量產帶來了諸多難題，例如外延的波長一致性、芯片檢測與修復、混 BIN 技術等等；同時，要體現 Micro LED 的高亮度、高效率的技術特點，又需要與 LED 特性相匹配的驅動技術方案。</p><p>顯示技術公司麥沄顯示關注到了行業痛點，着力研發 Micro LED 芯片、驅動匹配方案、巨量轉移等關鍵技術，以解決 Micro LED 量產問題。<strong>36 氪獲悉，2024 年 2 月，麥沄顯示首款百微米以內驅動芯片（Micro IC）流片下線。麥沄顯示錶示，本次流片下線，意味着更匹配 Micro LED 發光特性的驅動芯片生產成本得以大幅降低，初具量產性。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1279,1706" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240303/v2_57ef3d33847c4dffb87e233cd5a6d576@6008025_oswg187271oswg1279oswg1706_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">麥沄顯示首款百微米以內驅動芯片（Micro IC）圖源：麥沄顯示</p><p>針對 Micro LED 芯片檢測難和巨量轉移良率低的問題，麥沄顯示則使用 Chiplet 架構，將 RGB Micro LED 發光芯片和一顆驅動芯片（Micro IC）集成為一顆像素器件，從而實現光驅一體化。這種大芯片結構實現了對 Micro LED 芯片的測試、分選和混 BIN，降低其對於波長一致性和轉移精度的要求；又匹配現有產業鏈成熟的 COB 工藝設備，避開大面板的巨量轉移良率難題，更為像素修復提供了便利性。</p><p>從更深的層面來看，Micro IC 的驅動性能與 Micro LED 更加匹配。相較於傳統 TFT（薄膜晶體管）驅動，單晶硅製程的 Micro IC 功耗會大幅降低，更容易發揮出 Micro LED 高亮度、高光效的特性。並且，光驅一體的 Chiplet 架構為擺脱 TFT 基板的限制提供了一條可能的技術路線。無需再考慮驅動單元，像素器件可以轉移到任意基板上，例如柔性、透明的基材。這將大大拓寬 Micro LED 的應用場景。</p><p>在團隊層面，麥沄顯示有着一支兼具技術能力、產業化經驗與行業資源的團隊。核心成員來自國內頭部液晶面板廠商、LED 廠商及知名高校，擁有多年 Micro LED 和巨量轉移技術研發經驗。2020 年成立時，麥沄顯示便開始 Micro LED 的 Chiplet 研發佈局。2021 年，麥沄在國內首次推出 200 微米的 micro LED 封裝芯片。2023 年，麥沄的 Chiplet 產品與全球最大的半導體顯示廠商完成定製化開發和小批量出貨，並且在 SID、IPC、ISLE 等全球知名顯示展上相繼亮相。</p><p>本次百微米以內 Micro IC 流片下線後，麥沄顯示將結合 Micro LED 發光芯片一起完成 Chiplet 封裝。麥沄顯示錶示，未來將探索融入更多功能的像素器件，通過光、驅、傳感一體的像素器件和巨量轉移技術，重新定義顯示模組。最終目標是將顯示做成即貼即用的薄膜形態，實現「用顯示重構世界」的願景。</p><p><strong>據 36 氪瞭解，麥沄顯示新一輪融資即將啓動，星涵資本擔任長期獨家財務顧問。</strong></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>智氪｜主升浪級概念發酵，這個方向可能比 AI 還要強勢？</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2674731076007431?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 11:59:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者&nbsp;|&nbsp;範亮</p><p>編輯&nbsp;|&nbsp;丁卯</p><p>上週，大 A 繼續維持強勢走勢，實現放量上漲。</p><p>具體來看，上證指數整週上漲 0.74%，深圳成指上漲 4%，創業板指上漲 3.74%。個股風格方面，本週是中小盤股的主場，中證 500、1000、2000 漲幅均超 3%，滬深 300 漲幅則為 1.38%。</p><p>主題表現方面，電腦硬件指數漲超 13%，通信設備、半導體指數漲超 8%，汽車、摩托車指數漲超 6%，家用電器、工業機械指數漲超 5%。</p><p>值得關注的是，本週兩市成交量連續三日破萬億，單日最高破 1.3 萬億，呈現出久違的火熱局面，交易活躍度直追 2023 年初。</p><p>而從北向資金動向來看，本週北向資金流入 235.45 億人民幣，週二和週四均大幅流入超百億人民幣，其中週四北向資金大舉流入 166 億元，創去年 7 月以來最大單日淨流入規模。</p><h3><strong>設備更新改造+消費品以舊換新，未來新主線？</strong></h3><p>2 月 23 日，中央財經委員會第四次會議研究大規模設備更新和消費品以舊換新問題，3 月 1 日，國常會又審議通過了<strong>《推動大規模設備更新和消費品以舊換新行動方案》</strong>。</p><p>從涉及的領域來看，國常會指出，設備更新改造主要包括<strong>重點行業設備、建築和市政基礎設施領域設備、交通運輸設備和老舊農業機械、教育醫療設備</strong>等，消費品以舊換新則包括<strong>汽車、家電</strong>等消費品為主。</p><p>從政策的引導手段來看，廣發證券此前預計，預計可能的政策抓手涉及三個方面，一是財政政策，包括貸款財政貼息、所得税和增值税等税收優惠、加速會計折舊、擴大政府綠色採購範圍、推動國企執行綠色採購；二是貨幣金融政策，包括專項再貸款、銀行貸款貼息、支持相關企業發行綠色債券及一二級市場融資等；三是行政措施，包括制定和完善產品設備能效和淘汰標準等。</p><p><strong>實際上，在上週大規模設備更新和消費品以舊換新的利好刺激下，資本市場在本週已經提前有所反應，</strong>例如家電、汽車板塊均在本週大幅上漲，通用設備、專用設備同樣也有 5% 左右的漲幅。</p><p>歷史上，汽車、家電在 2009 年曾推出過類似的以舊換新政策，而設備更新改造則在 2022 年推出過類似政策。</p><p><strong>從歷史相關板塊的漲跌情況來看，相關政策對汽車、家電板塊的股價促進效果最明顯，對設備類企業則效果欠佳。</strong></p><p>根據東吳證券統計，2009 年年中政策落地後一個月市場尚處觀望期，汽車與家電並未跑贏大市。但隨着政策落地加速推進，居民消費對供給的更新拉動逐步體現在企業業績上，加之政策延續預期支撐，汽車及家電板塊逐步走強，6 個月回報率在各行業中領先。</p><p>不過，2022 年 9 月的設備更新改造政策（主要為貸款貼息）出台後，企業貸款需求起量，但製造業投資的改善相對滯後，短期製造業投資並未出現明顯改善，由於投資提振並不明顯，與設備更新改造政策相關的一些板塊的表現並不突出。</p><p><strong>不過，考慮到本次設備更新改造的政策力度、實施力度可能會超過 2022 年，後續依然值得投資者重點關注。</strong></p><h3><strong>消費電子復甦週期開始了嗎？</strong></h3><p>實際上，除汽車、家電外，本週消費電子的表現也非常亮眼，單週上漲超 5%，而今年以來更是從低點反彈超 40%。</p><p>近期消費電子的強勢表現，與手機銷量高增有較大的關聯。根據信通院發佈的手機市場運行數據，<strong>2024 年 1 月國內市場手機出貨量 3177.8 萬部，同比增長 68.1％</strong>。</p><p>當然，這其中有一定的低基數影響，如 2023 年 1 月，受新冠感染率上升的影響，我國手機出貨量僅 1890 萬台，同比下降超 40%。</p><p><strong>但從環比來看，往年 1 月份手機銷量環比基本是下滑狀態，但今年 1 月卻環比反增 12.39%，顯示出較強的增長態勢。一個可能的原因是，我國的消費電子市場正在迎來複蘇。</strong></p><p>國元國際指出，由於過去幾年智能手機技術創新緩慢，消費者換機需求不足，換機週期從 2 年被拉長到 3 年以上。現今距 2016 年的出貨高峯已經過去 7 年多，當年的機型老化現象日益嚴重，換機需求不斷提升。</p><p>根據 Canalys 數據，2023 年前 3 季度全球智能手機出貨量跌幅不斷收窄，第四季度更是同比增長 8%，顯現出較強的企穩復甦信號。2023 全年出貨量為 11.4 億台，跌幅收窄至 4%。<strong>AI 或為手機交互帶來革命性影響，進而推動行業增長。</strong></p><p>此外，民生證券判斷，在汽車消費電子方面，智能駕駛正逐步迎來技術、用户接受度和商業模式的三重拐點，消費電子企業同樣也可以收益汽車的智能化浪潮。</p><p><strong>不過，目前有一個比較擔憂的點是，從估值情況來看，去年消費電子在整體業績下滑的背景下，依靠 AI 支撐股價大幅上漲，致使其市盈率明顯處於高位。因此，對 2024 業績不明朗，而估值又處於高位的消費電子企業而言，投資價值並不算高。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,367" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240304/v2_9e35828b58b143988d90359ffe3c6382@5648246_oswg135205oswg1080oswg367_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：消費電子板塊估值情況 &nbsp;資料來源：Wind、36 氪整理</p><h3><strong>機構對 3 月怎麼看？</strong></h3><p>本週，不少投資機構都發布了對 2024 年 3 月的市場展望。</p><p>華金證券指出，歷史上影響 3 月 A 股走勢的核心因素是基本面、政策及外部事件、流動性。</p><p><strong>通過覆盤，華金證券認為今年 3 月 A 股震盪可能偏強。</strong></p><p>從基本面角度來看，地產銷售可能企穩但依然偏弱，經濟修復和盈利回升趨勢大概率延續。隨着萬億國債在一季度的落地、設備更新和以舊換新等政策的出台和實施等，3 月份以後經濟修復趨勢大概率延續。其次，工業企業利潤增速今年可能均處於上行趨勢中，年報預告也顯示 A 股盈利增速在去年二季度已見底。</p><p>從政策和外部事件角度來看，3 月份總體偏正面。一是政策預期持續偏強：兩會即將來臨，財政發力等政策可能進一步出台；二是中美關係 3 月份可能維持穩定甚至邊際改善。</p><p>從流動性角度來看，可能維持寬鬆。一是海外流動性預期平穩對國內寬鬆掣肘降低。二是 3 月國內流動性可能進一步寬鬆。</p><p><strong>東莞證券認為，3 月市場將呈現震盪反覆中延續上行走勢。</strong></p><p>從 3 月份的市場環境來看，全球製造業景氣度邊際回升，美聯儲會議紀要偏鷹，市場進一步推遲對美聯儲降息的押注。</p><p>而開年國內經濟恢復尚不穩固，2 月製造業 PMI 再度承壓走低，當前我國經濟仍存在有效需求不足、社會預期偏弱等問題，持續恢復基礎仍需進一步鞏固。</p><p>資金面方面，2 月央行靈活操作維穩跨年資金面，後續寬貨幣取向依然明確，政策利率仍有下降空間，2 月兩融餘額繼續走低、產業資本淨增持規模擴大、股權融資保持低位。</p><p><strong>中泰證券則指出，市場對經濟偏悲觀的預期已經有所改善，但還沒到預期反轉的階段，政策力度和效率、地產基建景氣度仍是左右趨勢的核心觀測因素</strong>。在此基礎上，中泰證券建議關注以 AI 為代表的科技成長、以煤炭有色為代表的上游供需缺口方向，對高股息資產則可以逐漸鬆綁。</p><p>*免責聲明：&nbsp;</p><p>本文內容僅代表作者看法。&nbsp;</p><p>市場有風險，投資需謹慎。在任何情況下，本文中的信息或所表述的意見均不構成對任何人的投資建議。在決定投資前，如有需要，投資者務必向專業人士諮詢並謹慎決策。我們無意為交易各方提供承銷服務或任何需持有特定資質或牌照方可從事的服務。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>出海展望 2024：搞錢仍是主旋律，遍地卻已不是錢</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2673997832976132?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 10:10:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜張子怡&nbsp;韋雯，胡依婷</p><p>編輯｜楊軒&nbsp;彭孝秋</p><p>回望 2023 年，全球化成為多數中國企業最為關注的議題。</p><p>2024 年，出海趨勢將繼續加速。廣告投放已間接佐證這一點，Meta 的年報中，2023 年，其來自中國的廣告收入貢獻了 137 億美金，佔總收入 10%，此前僅佔 6%。</p><p>對於長期在出海賽道中的企業而言，水温感受完全不同，暴富故事不再流傳，華南城路邊的跑車逐漸消失，深圳灣 1 號豪宅鮮少聽聞有新賣家入住。低調搞錢成為心照不宣的秘密。</p><p>行業潮水起落反覆，出海賽道暗流湧動。大「爆品」消失了，這是最明顯的表徵。</p><p>户外儲能、割草機器人曾經在疫情三年席捲出海行業，頭部企業紛紛下場研發單品。這樣的火熱景象不再重現，出海賽道變得複雜、多變，考驗着參與者的商業嗅覺、對風格各異海外市場的理解與運營等多維度能力。大爆品消失後，不代表出海不再有機遇。去年賺到錢的企業仍舊不少，它們多集中在細分品類。如國內鮮少聽聞的激光切割機、手電筒、攝影配件、都在海外市場有年入 10 億元的成績。</p><p>新品類悄悄崛起的同時，原有大單品在洗牌中重生。Ebike 在去年持續接收着來自投資機構們的熱烈關注，融資事件頻發，上萬元單價的 Ebike 在歐洲市場中具備着穿越高通脹環境的能力。</p><p>出海品牌商家們低調搞錢之際，電商平台則在去年打得格外激烈。Temu 重金投入的「超級碗」廣告宛如一支先行曲，在「像億萬富翁一樣購物「的洗腦廣告詞中，平台競爭進入」低價模式」，折扣活動如縷不絕，逼得亞馬遜調低衣服等品類的相關佣金，甚至決心深入中國產業帶，搶奪供應鏈資源。</p><p>Temu 和 SHEIN 在多番訴訟中圖窮匕見，對供應鏈的競爭更是白熱化。「全託管模式」在去年席捲「出海四小龍」後，「半托管模式」將成為 2024 年被頻頻提起的詞彙。畢竟，在全託管模式下，平台能夠運營的商品有限，而半托管模式能夠讓平台擴充品類，以白牌商品為主的部分中國賣家會迎來更多的出海機會。</p><p>TikTok 在重振旗鼓中悄然前行，硬氪瞭解到，自 TikTok shop 美國站全面上線開放後，速度發展驚人。對於 2024 年，TikTok 定下電商業務達到 500 億美元的 GMV 目標，其中北美市場計劃較去年同比擴大十倍。</p><p>已有從事 TikTok shop 的行業頭部賣家接受融資，目的是在資金量充沛的情況下，於今年重點發展美國業務。</p><p>至於跨境大賣們，他們繼續在前所未有的調整期中艱難前行。IPO 事件在去年偶有發生，似乎讓跨境賣家們看到曙光，於跨境大賣本身卻是挑戰的開始。</p><p>行業不是「大魚吃小魚」，而是「大魚吃大魚」，易佰股份收購通拓科技的計劃成為跨境電商圈的新徵兆，收購、洗牌甚至於強強聯合將不是新鮮事。在亞馬遜嚴格的規則中、在「出海四小龍」的快速起量的當下，硬氪獲悉，已有跨境大賣運營 TikTok 電商，尚在水土不服，發展平平的階段。</p><p>2024 年，出海賽道「搞錢」仍是不變的主旋律，硬氪將温故知新，在變化中捕捉到出海未來的風向。</p><h3><strong>01 小品類有大玩家</strong></h3><p>消費級激光切割機，這個在國內鮮為人知的品類，於 2023 年在海外迅速成長為數十億美金的消費級賽道。</p><p>亞馬遜平台上，激光切割機這一類目從 2021 年到 2022 年的銷售增長達 1310%。其中頭部品牌 Xtool 自 2021 年年底進入該市場，2022 年銷售額達 8 億元。激光切割機在海外眾籌平台的表現亦搶眼。Kickstarter 上，激光切割機眾籌超過 100W 美金的案例有 8 個，最高籌款近 593 萬美金。</p><p>值得注意的是，激光切割機的潛在機會更多存在於 3D 打印機企業中。</p><p>由於激光切割機和 3D 打印機在技術上有一定的重合度，行業不少參與公司都為 3D 打印機企業，目前進入激光切割機賽道其他國內廠商：原子智造、長朗智能科技、創想三維、智能派都是業內知名的 3D 打印機企業，新入局者寥寥。</p><p>有 3D 打印機企業告訴硬氪：「做激光切割機的難度不高，對我們而言是順手就能做的產品，銷售情況也確實不錯。」</p><p>這也是不少投資人處於觀望的原因。「市場太細分，技術門檻有限，只要 3D 打印機公司進入這個領域，很容易替代新生的公司。」有投資人表示。</p><p>不過，跨界進入的 Xtool 仍舊能給入局者不少希望，Xtool 背後公司為創客工場（Makeblock)，原本主要做教培類產品，「雙減」政策後轉行進入該領域。</p><p>有業內人士告訴硬氪，Xtool2023 年營收有望超過 15 億元，母公司已經推進 IPO。</p><p>激光切割機之所以在去年成為小爆品，這跟歐美市場對科技單品的需求同國內市場不同有很大關係。國內多數時候以實用為主，海外的科技單品即便異想天開，只要能找到使用場景，便有成長的可能性。</p><p>激光切割機新入局者「妙筆天成」創始人兼 CEO 唐勇認為，「歐美消費者的動手能力比較強，工作狀態跟國內也不同，中產階層更自由一些、閒暇時間更多，也喜歡自己做些東西。而且像聖誕節、感恩節，他們需要送禮物給家人好友，激光切割機能滿足 DIY 禮物需求。」</p><p>激光切割機同 3D 打印機一樣，在國內屬於冷門產品，甚至看不到市場空間。它們迎合的是海外市場的需求，滿足的是 DIY 和極客類型的消費者，如果不夠瞭解海外市場，這類單品很容易被忽略。</p><p>不過，2024 年的激光切割機已經是有些擁擠的賽道，頭部玩家 Xtool 牢牢佔據市場，緊隨其後的 3D 打印機企業在產品上不斷推陳出新。</p><p>調研過不少激光切割機企業的一位投資經理告訴硬氪，這個賽道並不大，頭部企業很多的情況下，更看好在產品研發上有大創新的企業，只能做局部的產品創新沒太大必要。之前團隊也放棄投資過跟 Xtool 使用場景重合的公司（家庭使用場景），現在更看好便攜形態的激光切割機。</p><p>同樣被忽略的細分單品還有手電筒，這在國內更是想象不到的領域，但它跑出一家年入 10 億元的企業。</p><p>傲雷集團在獨立站上售賣產品，十年營收翻 33 倍，2023 年突破 10 億元，旗下產品覆蓋户外手電、EDC 手電、戰術照明燈、氛圍燈、頭燈、��行車燈及周邊配件，於去年 11 月啓動 A 股 IPO 輔導。</p><p>在硬氪報道傲雷集團後，有投資人表示，完全沒想到有企業在海外靠賣手電筒年入 10 億元，並且「實現」IPO。</p><p>傲雷集團市場中心副總經理肖美琴告訴硬氪，對於美國消費者而言，出於安全需要，加之居住習慣，地廣人稀、路燈少的特性，手電筒幾乎是家家户户的必備單品。</p><p>這樣的使用痛點對於出海企業而言，如果不夠瞭解當地市場，將完全想象不到。</p><p>不能忽視的是，中國企業走向海外並不容易，線下渠道的打通難倒不少人。過去多年，傲雷集團在美國線下市場也是發展平平，在鋪設電商渠道後，銷售成績才真正「一飛沖天」。</p><p>跨境電商顯然是出海企業們更廣闊的賺錢機會，只是找到細分單品後，銷售渠道的策略也至為關鍵。</p><p>當然，線上銷售渠道在 2024 年將變得前所未有的複雜與艱難，「合規」是繞不開的命題，紅海航運危機的持續在未來推高海運價格的同時，會打亂外貿物流週期，將如多米諾骨牌效應般影響出海賣家。</p><p>此外，出海電商平台的競爭也讓參與的賣家面臨更復雜的境況，選擇平台、選擇渠道同時還要調整「打法」，這是複雜世界中，出海賣家必須考慮的現實。</p><h3><strong>02 大單品的機會與隱憂</strong></h3><p>儘管不隸屬大眾消費品，Ebike 作為小眾品類仍然在出海品類中有持續熱度，小而美奪得了一席之地。一輛電動自行車數萬元，成為出海中不可多得的好品類、大單品。</p><p>其中，優質 Ebike 廠商吸金不斷，明星投資機構皆已重金入局。回望 2023 年，高瓴投過的 Tewanys，又吸引了騰訊、LV 旗下 L Catterton 等機構數億元入局；瞄準美國市場的深圳廠商 Velotric 接連拿下兩筆融資。</p><p>除卻歐洲通勤出行、美國山地越野運動場景，Ebike 賽道能夠深耕的商業模式多不勝數，摺疊 Ebike 便是其中之一。2024 年初，硬氪報道了大魚智行 DYU 獲得 1 億元國內資金，2023 年美國摺疊 Ebike 出貨量已達 50 萬台，市佔 30%。若按 500 美金價格，大魚僅美國市場營收已達 2.5 億美金，約合人民幣 18 億元。</p><p>不僅於此，硬氪曾在去年獨家報道大疆創新的 Ebike 進展，其在內部成立代號 EB 項目自研中高端 Ebike 系統。可見，大廠並不會忽略這塊肥肉。只不過，大公司會根據市場動態、自身實力、彈藥儲備等因素不斷調整業務部門。</p><p>Ebike 的市場熱度從 2020 年初起，在這 4 年間跌宕起伏，仍是一個適合創業者的早期賽道。硬氪觀察到，2023 年底，在深圳召開的多場 Ebike 出海沙龍場場爆滿。跨境支付服務商 PingPong 原計劃 50-60 人數位置最終超額接待。跨境電商、OEM、自行車等不同的行業從業者超過百餘人蜂擁而至這場沙龍，看好 Ebike 產品以及騎行出海市場。</p><p>Ebike 的魅力在於，由於受眾多元化，入局的初創公司可以通過研究歐洲或美國消費者及特定市場、用户使用場景等等，找到自己的獨特定位。更為重要的是，這個新興賽道在海外擁有較低市場滲透率且沒有壟斷公司出現，這給了創業者和投資人們一個美好的想象空間——或將有機會分一杯羹，成為營收幾億、十幾億元的初創公司。</p><p>另一方面，國內 OEM 廠商亟待轉型，跨境電商拓品類瓶頸等因素都和 Ebike 迎面相撞。從前僅是沒有做過自行車的創業者入局，現在我們能夠發現，入局者更為複雜、多元。原本做自行車、滑板車、獨輪車 OEM 工廠，做跨境出海大眾品類的廠商，也在 2023 年轉向 Ebike。</p><p>然而，Ebike 的複雜度遠超從業者想象。作為新賽道參與者，玩家們喜憂參半。歐洲反傾銷税政策、美國湧入玩家過多開始供過於求，種種外部因素給了市場當頭棒喝。以頭部廠商 VanMoof 為例，曾在極盛的 2021 年拿到 1.82 億美金融資，卻最終因現金流斷裂而在去年宣告破產。可見，Ebike 不僅僅是消費品出海或者跨境貿易，更是一個集製造、供應鏈、品牌營銷、零售、跨境等多種商業玩法於一體的賽道。</p><p>機會將在危機中孕育。Velotric 創始人張曦曾是共享出行公司 Lime 聯合創始人，熟知北美市場，他向硬氪表示，這個市場追着別人打、模仿別人家的產品永遠會落後，因此 Velotric 已經對 4 萬名美國用户進行主動調研和開發產品。不僅 Velotric，硬氪走訪的多家深圳 Ebike 廠商也處於不斷打磨產品的階段。深圳 Ebike 廠商米誇的創始人程亮也向硬氪表示，如果團隊不能持續在 Ebike 產品或企業經營上有創新，自己將會感到危機感。</p><p>2024 年，Ebike 賽道會進入產品快速迭代週期，我們將看到各個廠商發佈不同類型、針對不同人羣的微創新產品。儘管如此，一台 Ebike 的平均售價仍會在 1000-2000 美金左右，約合人民幣 1-2 萬元。Ebike 行業人士向 36 氪表示，由於 Ebike 賽道剛剛起步，供應鏈還不成熟，高居不下的造車成本轉嫁到了消費者身上。</p><p>總體來看，硬氪在深圳觀察瞭解到，2021-2023 年，Ebike 經歷了爆火、泡沫期、擠泡沫階段。到了 2024 年，從業者漸漸迴歸商業的本質。這將是 Ebike 玩家們的全新賽段。對於老玩家來説，去庫存以及活下來，將是 2024 年的關鍵點。無論新舊玩家，皆需找準自身的商業模式，選擇歐洲市場抑或美國市場，認清其中的風險點，存夠彈藥打磨產品再行進入。</p><p>如果只是單純跟風造車，2024 年已經不是一個賺快錢的好機會。</p><h3><strong>03 平台競爭愈演愈烈</strong></h3><p>2024 年，出海電商平台的競爭將更為洶湧：Temu、SHEIN 和 TikTok 繼續燒錢進攻、速賣通再出發、亞馬遜和沃爾瑪將不再被動。</p><p>過去一年，Temu、SHEIN 不斷追趕亞馬遜。</p><p>Temu 憑藉低價策略席捲全球，已經進入北美、歐洲、中東、東南亞和拉美等地區。SensorTower 數據顯示，2023 年，Temu 下載量已超過 3.2 億次，成為全球下載量最大、增長最快的電商應用。伴隨拼多多財報的披露，市場預測 Temu2023 年或將完成超 150 億 GMV 的目標。</p><p>SHEIN 也未停止狂奔。在這一年裏，其啓動平台化，開始從服裝擴展至全品類商品，並拓展在拉美的服裝供應鏈。與 Temu 瘋狂燒錢的策略不同，SHEIN 已經考慮盈虧平衡問題，不斷提升利潤。</p><p>據晚點 Latepost 透露，2023 年 SHEIN 的 GMV 或將超過 400 億美元；其利潤預計為 25 億美元，相較去年上漲 150%。</p><p>今年，SHEIN 將以增強供應鏈粘性與結合深度為主要方向，既為提升利潤，也是與 Temu 爭奪供應商的應對之策。</p><p>SHEIN 已宣佈未來 5 年將投入 5 億用於數字供應鏈技術創新、培訓支持、工廠擴建等圍繞供應商開展的項目，其中還包括供應商工廠食堂、宿舍以及多功能室的升級改造，預計未來 3 年將覆蓋超過 27 萬平方米的供應商社區宿舍。</p><p>與 Temu 和 SHEIN 相比，TikTok 以社交+電商為主要業務模式，頗為不同，在 2023 年的進展也較為曲折。即使在美國擁有最多的視頻用户，其 TikTokShop 電商業務仍處於起步階段；在東南亞更是遭遇被印尼政府封禁，險些出局的窘境。</p><p>2024 年，TikTok Shop 的年度 GMV 目標為 500 億美金，相較去年翻倍。進擊與重啓將是其新一年的關鍵詞。</p><p>從去年目標完成情況來看，TikTok 對 2024 年的美國市場給予相當期望。研究機構 Yipit Data 數據顯示，2023 年 TikTok 全球電商 GMV 約為 136 億美元，其中東南亞貢獻超 90%。東南亞玩家眾多且 TikTok 紮根較久，其尋求翻倍增長或將依靠用户最多的美國市場。</p><p>Temu 和 SHEIN 成長速度令亞馬遜感到緊迫，TikTok 在美國上億的待轉化用户也不容小視，亞馬遜無法坐視市場被再度分割。</p><p>開拓低價市場、抵禦 Temu 和 SHEIN 的掠奪，或將成為亞馬遜今年的重要任務。目前，其已宣佈 2024 年下調服裝類銷售佣金，低於 15 美元的服裝將由 17% 降至 5%。另據《印度經濟時報》報道，亞馬遜將在印度推出低價商品垂直網站，招募白牌賣家，試驗下沉市場。</p><p>品牌與服務仍將是亞馬遜的護城河。曾有亞馬遜玩具品類的賣家表示，亞馬遜有上億的 Prime 會員且粘性較強，隨着 FBA 物流提速後，賣家的轉化率也將提升，亞馬遜作為頭部平台對賣家的吸引力仍會很強。</p><p>電商平台競爭日趨激烈，順應當下消費的線上轉移趨向。零售巨頭沃爾瑪也按耐不住，近些年發力全球電商。Marketplace Pulse 此前數據顯示，沃爾瑪平台的活躍賣家數量已超 10 萬名，其中大部分來自美國本土和中國市場。在北美，沃爾瑪已是市場份額僅次於亞馬遜的零售電商平台。其核心優勢在於多年積累的物流、倉儲等構成的實體零售生態，其線上業務的開展也將圍繞補充零售生態而開展。</p><p>即使平台間體量、品類佈局等方面存在差異，但託管模式更迭、親近供應鏈以及物流搭建整合是其 2024 年的共同方向。</p><p>半托管模式或將成為 2024 年更吸引賣家們與平台合作的形式。2023 年 12 月，亞馬遜在全球峯會上提出了供應鏈整體解決方案（Supply Chain by Amazon）。這與半托管模式相似，即商家為運營主體，擁有選品、定價、玩法等自主權，只需把物流託管給亞馬遜。</p><p>今年，速賣通和 Temu 先後開啓半托管模式，嘗試將部分權限交還到賣家手中，物流由平台負責。這或將緩解全託管模式帶來的平台運營壓力、補貼疲軟、賣家權限不足引發不滿等一系列問題。</p><p>在從事跨境電商 11 年的楊耀忠看來，半托管模式中，賣家可掌握對店鋪及商品的定價、運營等權限，這對平台和賣家而言都更為良性。</p><p>供應鏈方面，SHEIN 已紮根較深，今年其仍將延續平台化策略，從鞋包首飾、美容彩妝、3C 用品等現有品類逐漸拓展至全品類賣家；Temu 背後的多多跨境已進入廣東、浙江、山東、安徽等地的百餘個製造業產業帶，銷售商品將不斷進入全球多個國家。</p><p>今年，亞馬遜也將繼續深入中國產業帶，在廣東、福建、江蘇和浙江等省市召集當地具有深厚生產研發能力的工廠型企業，將其轉化為 B 端、C 端賣家。其曾宣佈將在華東、華南、華西和華北設立四大區域中心，並全新增設華中區域中心，與賣家一起推新產品、打造品牌、探索新商業模式等。</p><p>大刀闊斧聚集賣家的同時，平台們也將在全球搭建或整合倉儲和物流基礎設施。新平台尤其面臨物流倉儲這類重資產配置不足的難題，此前 Temu 開啓全託管模式之際便遇到爆倉。</p><p>Temu 將通過與航運公司合作，增加運輸規模，滿足其託管模式下日益壯大的貨運需求，降低物流成本。基於去年在美國建設海外倉的計劃推進，今年其海外倉或將落地。</p><p>亞馬遜作為老牌電商平台，具有更為完整的物流服務體系。今年，整合與提速將是其物流建設的重點。此前，其宣佈整合全球物流（AGL）、入倉分銷網絡（AWD）、本地物流（FBA）、和多渠道配送（MCF）等，將提升亞馬遜次日達和當日達的配送比例。</p><p>平台你追我趕，基於市場競爭，日趨收緊的合規政策也將是懸在其與賣家頭頂的達摩克利斯之劍。</p><p>楊耀忠久居德國，他告訴硬氪，Temu 等電商平台在歐洲將超過 150 歐元的商品拆分包裝，這類行為涉嫌逃税。目前歐洲政府已引起注意，新的一年針對平台的合規審查和新政或將出現。</p><p>亞馬遜歐洲站也屢次對本土賬號展開大規模查税，今年已有大批歐洲站賣家收到警告郵件，審查再次開啓。</p><p>對外爭奪更多賣家、對內完善基礎服務將是平台們今年的核心策略。對不同體量的賣家而言，平台競爭帶來的基礎設施升級、准入門檻降低或許都將是新的機遇，但合規依然是前提。</p><p>出海賽道鮮見扣人心絃的故事，多數玩家已浸淫行業許久，尋找賺錢機會是行業共識。行業最戲劇性的故事發生在拼多多身上，憑藉 Temu，其市值一度超過阿里巴巴，看似是時代留下漫不經心的腳註，背後卻是商業殘酷又迷人的本質：哪有什麼偉大願景，搞錢才是美妙真理。這道理無論是華爾街的投資人，還是出海賽道中永遠努力、永遠奮鬥的中國賣家，都再同意不過。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>日本政府據悉計劃把「特定技能」外國勞力上限增加一倍</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675930967963144?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-05 08:32:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據日媒報道，為緩解勞動力短缺問題，日本政府計劃在 2024 財年起的 5 年內，將「特定技能」在留外國技術人員的數量上限提高一倍以上，達到 80 多萬人，主要面向製造業、建築業和農業等領域。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>2023 年我國鋰離子電池產業總產值超過 1.4 萬億元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675929761658369?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-05 08:30:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[從工業和信息化部瞭解到，2023 年，我國鋰離子電池產業延續增長態勢，行業總產值超過 1.4 萬億元。據統計，2023 年，我國鋰電池總產量超過 940 吉瓦時（注：1 吉瓦=100 萬千瓦），同比增長 25%。其中，在電池環節，消費型、動力型、儲能型鋰電池產量分別為 80 吉瓦時、675 吉瓦時、185 吉瓦時，鋰電池裝機量超過 435 吉瓦時。此外，在出口貿易上，產業也持續增長，2023 年我國鋰電池出口總額達到 4574 億元，同比增長超過 33%。（央視新聞）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中信建投：預計 2024 年將為 AI PC 元年，PC 銷售有望量價齊升</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675928780650242?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-05 08:27:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，中信建投研報指出，產業進入換機週期，PC 行業出現週期性拐點。考慮到目前 PC 的換機週期普遍為 5 年，市場收縮幾近觸底，預計 2024 年將實現正增長。展望未來，技術革新或成為 PC 市場成長的重要推動力，其中 AIPC 通過 AI 能力的本地化部署，有望進一步提升交互體驗與工作效率，看好 AIPC 成為 PC 市場下一波增長的重要推動力。隨着芯片、整機產品陸續發佈，預計 2024 年將為 AI PC 元年，PC 銷售有望量價齊升。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>前推特高管起訴馬斯克，索要 1.28 億美元遣散費</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675928251954947?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-05 08:26:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[當地時間週一，一批前 Twitter 公司的高管向法院提起了新的訴訟，指控馬斯克和他的 X 公司拖欠他們總計達 1.28 億美元的遣散費。原告包括前 Twitter 首席執行官帕拉格·阿格拉瓦爾、首席財務官內德·西格爾、法務主管維賈亞·加德和總法律顧問肖恩·埃格特等人。他們在訴狀中表示，在馬斯克以 440 億美元收購 Twitter（現在的 X 公司）後，他親自對這些高管進行了報復，並試圖通過「一再拒絕履行其他明確的合同承諾」來收回部分費用。（新浪財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「珈鈉能源」完成數億元 A 輪融資</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675926970332674?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-05 08:24:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，近日鈉離子電池正負極材料及電池體系廠商「珈鈉能源」完成 A 輪數億元融資。本輪融資由自貢高投領投、超威集團和蘇州相城金控跟投，老股東順為資本繼續加註，泰合資本擔任獨家財務顧問。融得資金將主要將用於萬噸正極材料產線投建、產品研發和市場拓展。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中金：2 月 REITs 市場強勢反彈後，短期需關注基本面邊際變化</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675926316152580?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-05 08:22:58  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，中金公司研報表示，2 月 REITs 市場強勢反彈後，短期需關注基本面邊際變化。經過 2 月強勢反彈後，我們認為部分超跌項目估值得到一定修復，後續需緊密追蹤年報以及一季報基本面增量信息，後市或將呈現分化走勢。我們建議：1）挖掘經營穩健的部分高速公路、倉儲物流、標準廠房、二線城市研發辦公產業園 REITs；2）持續關注歷史表現相對較優的保租房和公用事業項目的配置價值。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>投資專家預測：日經 225 指數明年底升至 55000 點</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675924381709830?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-05 08:20:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[日經 225 指數週一收盤首次突破 40000 點，創歷史新高。但金融服務公司 Monex 集團的投資顧問傑斯珀·科爾（Jesper Koll）並不感到意外，他在去年 7 月就預測該指數將在 12 個月內達到 4 萬點，現在，他預計該指數還將上漲 37%，到 2025 年底達到 55000 點。（新浪財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>華泰證券：配網側具備三大發展機遇</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675909592675842?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-05 08:17:48  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，華泰證券研報表示，發改委與能源局發佈《關於新形勢下配電網高質量發展的指導意見》。研報認為配網側具備三大發展機遇：（1）國內配網擴容與電網企業至 2025 年全面淘汰高能耗 S7（含 S8）配電變壓器，海外需求的量價齊升，帶動電網一次設備供應商迎來高成長機遇。（2）配網柔性化與數字化的升級需求。（3）新型業態發展在高質量配網的發展下迎來提速，對應需求側儲能、虛擬電廠等。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>百億美元貸款成燙手山芋，銀行據悉與馬斯克進行再融資談判</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675909121734147?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-05 08:14:25  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據知情人士透露，由摩根士丹利帶頭的一個銀團與埃隆·馬斯克及其團隊就約 125 億美元債務的再融資問題進行了討論，這筆資金支持了這位科技億萬富翁對社交媒體平台 X 的私有化。知情人士表示，在今年早些時候陷入僵局的談判中，某些銀行和馬斯克的團隊探討了加強債務管理的選項。其中一位知情人士説，雙方討論了可以降低債務成本並降低銀行持有債務風險的方案。以摩根士丹利為首的七家銀行集團自 2022 年以來一直持有這筆債務。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>500 億元險資私募正在運作，分析人士：大概率已入市</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675907757995778?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-05 08:10:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[兩家頭部險企聯手設立私募證券基金，且總規模高達 500 億元，鴻鵠私募持續「吸睛」，其決策模式、投資策略、運營方式受到業內外高度關注。根據中基協信息，目前，鴻鵠私募已經完成備案，運作狀態為「正在運作」，基金託管人為廣發銀行股份有限公司。人保資本股權投資原總裁、凱利資本總裁張令佳分析稱，結合當前的市場環境以及鴻鵠私募的使命，鴻鵠私募很可能已經開始入市，最保守估計也已經處在「箭在弦上」的狀態。（證券日報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>Wedbush 稱 FuboTV 的訴訟案可能使該股獲得「大幅上升空間」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675905156412937?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-05 08:07:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[FuboTV 正在與競爭對手——華特迪士尼公司、福克斯公司和華納兄弟探索公司的合資企業進行的一場備受矚目的訴訟案。Wedbush 分析師 Michael Pachter 在週一發佈的一份報告中寫道：如果 Fubo 公司能夠勝訴，這家以體育節目為主的電視流媒體公司可能會提供「巨大的上升空間。」（新浪財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>跨境直播電商：中國外貿生力軍推動品牌「出海」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675903870842627?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-05 08:04:58  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中國商務部最近發佈的數據顯示，2023 年，中國跨境電商進出口 2.38 萬億元，同比增長 15.6%。其中，出口 1.83 萬億元，同比增長 19.6%。這一數據揭示了中國外貿出現的一些新變化。其中，跨境直播帶貨等數字化外貿方式正成為一些外貿企業獲取訂單、推動品牌「出海」的重要途徑。業內人士認為，跨境直播帶貨等外貿新業態的蓬勃發展，對於推動中國外貿保穩提質發展具有積極意義。（人民日報海外版）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>國泰君安：短期煤價承壓，看好後續彈性</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675899962881539?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-05 08:00:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，國泰君安研報指出，煤炭行業供給端未來向上彈性較小，長期保持的供需緊平衡、更強的盈利的可預見性、超長久期的經營資產、板塊逐步提升的分紅率，煤炭這種「穩定的高股息」資產，估值的重塑可能才剛剛開始。推薦：1.優質的高盈利穩定性與盈利可預見性的龍頭；2.推薦煤電一體；3.推薦長協焦煤；4.推薦提質增效的央企；5.推薦高股息。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>蘋果將支付 1440 萬加元以了結在加拿大的指控</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675902348539652?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-05 07:58:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[加拿大不列顛哥倫比亞省最高法院批准了蘋果向符合條件的集體訴訟成員提出的最高 1440 萬加元的和解協議，該集體訴訟指控蘋果故意提供軟件更新，導致 iPhone 6 和 iPhone 7 運行速度變慢。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>多家民營銀行跟進下調存款利率，淨息差仍保持相對優勢</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675898292844290?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-05 07:57:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日，多家民營銀行相繼調整存款利率。引人關注的是，與國有大行、股份制銀行 1 年期至 5 年期定存利率普遍低於 3% 不同，不少民營銀行調整後的 3 年期、5 年期定存利率仍高於 3%。星圖金融研究院副院長薛洪言表示，本輪民營銀行密集下調存款利率，應該是對年初由國有大行引領的新一輪存款「降息」的跟隨式反應。當前，全行業均面臨較大的淨息差收窄壓力，全國性銀行「降息」為地方中小銀行「降息」打開了空間，中小銀行跟進「降息」是大概率事件。（證券日報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美聯儲博斯蒂克：預計首次降息之後將按下暫停鍵，以進行評估</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675897535297024?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-05 07:54:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[美聯儲博斯蒂克表示，通脹有望「緩慢」迴歸 2% 目標，但宣佈勝利為時尚早；降息存在釋放新需求並加劇通脹的風險；預計首次降息之後將按下暫停鍵，以進行評估；希望縮表步伐能夠儘可能長久地維持；美聯儲在今年年底前進行兩次 25 個基點的降息是合適的。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>韓國第四季度 GDP 同比增長 2.2%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675896803342089?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-05 07:52:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[韓國央行發佈的數據顯示，韓國第四季度 GDP 同比增長 2.2%，預期增長 2.20%，前值增長 2.20%；第四季度 GDP 環比增長 0.6%，預期 0.60%。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>我國首個電動汽車智慧充換電示範區建成</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675896057132546?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-05 07:50:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[從國家電網獲悉，昨天（4 日），我國首個電動汽車智慧充換電示範區在江蘇建成。示範區通過對充電基礎設施軟硬件升級改造，實現新能源汽車、充換電站、城市電網三方高效互動，提升充電樁使用效率。這個示範區覆蓋江蘇蘇州、無錫、常州三地，將新建 21 座充換電站、近 300 個充電樁。依託智能算法，系統對充電車位實際狀態、充電價格、排隊等待時間等信息綜合研判後，向車主推送最優充電方案。據測算，示範區內車主月平均充電排隊時間可降低近 50%。（央視新聞）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>遭歐盟罰款逾 18 億歐元，蘋果強硬迴應：將提起上訴</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675893669197318?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-05 07:47:43  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[當地時間週一（3 月 4 日），歐盟對蘋果公司處以 18.4 億歐元（合 20 億美元）的罰款，原因是蘋果涉嫌濫用其在音樂流媒體應用分發市場上的主導地位。對此，蘋果表示將提起上訴。該公司發表聲明稱：「儘管歐盟委員會未能發現任何可信的證據證明消費者受到了傷害，但這一決定還是做出了，並且忽視了存在一個蓬勃發展、競爭激勵、增長迅速的市場這一事實。」（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>大眾汽車電池部門列出 IPO 條件，最早或於 2026 年上市</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675887798531842?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-05 07:45:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[大眾汽車電池部門負責人 Thomas Schmall 表示，在工廠投入運營、統一電池投入使用之前，該部門不會考慮上市，這基本上排除了在 2026 年之前進行 IPO 的可能性。Schmall 的言論提供了迄今為止最好的跡象，表明這家歐洲最大的汽車製造商可能在引入外部投資者或與其他電池製造商建立戰略合作伙伴關係之後，將其 PowerCo 電池業務在證券交易所上市。（智通財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>