<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>焦點分析 | 小米汽車來了，智能車的「小米時刻」屬於它嗎？</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2519418671507205?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 08:30:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 田哲</p><p>編輯 | 李勤</p><p>在官宣造車 32 個月後，小米汽車的兩款車型終於得到確認。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2400,1800" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231115/v2_af0fdf9357e141cabf61b044d8f5592e@17715901_oswg150697oswg2400oswg1800_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">小米汽車 SU7</p><p>11 月 15 日，工信部發布第 377 批《道路機動車輛生產企業及產品公告》新產品公示，其中包括產品商標為「小米牌」兩款純電轎車。</p><p>工信部的公告目錄，是一款車的準生證，這意味着雷軍最後一次創業的造車之戰，將正式出牌。36 氪 PowerOn 梳理了公告中的小米汽車信息，從其中可知，小米汽車將在北京亦莊的自建工廠中生產，但資質主體為北京汽車越野集團有限公司，這也就能解釋小米汽車的尾部標識字樣為「北京小米」，類似「北京奔馳」。</p><p>小米汽車首款車為一款轎車，沿用了小米的品牌名，為小米 SU7。如 36 氪此前獨家報道，這款車採用了簡潔 SKU 策略，只規劃了低、高兩個配置，分別為小米 SU7 和小米 SU7 MAX。</p><p>從公告圖能夠看出，小米 SU7 的外觀像是保時捷轎跑 Taycan 和特斯拉 Model 3 的結合體，線條簡單流暢，姿態滿是運動感。產品信息也顯示，這款車是一款主打性能的大型轎車：</p><p>兩款車型均為 5 座，軸距達到 3000mm，相比保時捷 Taycan，小米汽車更大，SU7 MAX 的長寬高為 4997/1963/1440mm，整車總質量為 2655kg，配備激光雷達；而 SU7 在 SU7 MAX 的基礎上，高度增加了 15mm，整車總質量則輕了 225kg，無激光雷達。</p><p>動力方面，小米 SU7 搭載襄陽弗迪電池生產的磷酸鐵鋰電池，採用單電機，驅動電機峯值功率為 220kW，最高車速為 210km/h；<strong>SU7 MAX 採用寧德時代的三元鋰電池，採用雙電機，前後驅動電機峯值功率分別為 220kW/275kW，最高車速可達到 265km/h。</strong></p><p>從車型尺寸和配置來看，小米的第一款車的確不太可能標着「19.9 萬」轟然問世，成為年輕人的第一台車。它承載着雷軍和小米衝擊中高端品牌的野心，這樣的小米汽車能成功嗎？</p><h2><strong>智能電動車的「小米時刻」未至</strong></h2><p>當下的新能源汽車市場各品牌間的廝殺，猶如小米手機誕生時般兇猛。</p><p>2010 年，小米公司在北京中關村成立，它面對的，不僅僅是諾基亞、三星、蘋果等知名廠商，同時還有「中華酷聯」等一眾本土勁敵。根據 statista 數據顯示，2010 年第一季度，僅諾基亞就佔據全球手機市場 38.8% 市場份額。</p><p>小米公司成立一年後推出首款手機，以能與 4000 元級手機掰手腕的硬件配置，售價卻僅為 1999 元一戰成名。當年 12 月，小米手機出貨量接近 40 萬部，米聊活躍用户超百萬。</p><p>至此，小米手機一躍而起。2015 年，小米手機全年累計銷量超過 7100 萬部。IDC 公佈的 2015 年中國智能手機市場研究報告顯示，小米手機佔據國內智能手機市場份額 15%，超越華為、蘋果，成為國內第一大手機品牌。</p><p>小米邁入智能電動汽車市場雖然姍姍來遲，但在其缺位的幾年中，市場始終沒有出現「小米時刻」。</p><p>中國智能電動車的強者不少。比亞迪以 2022 年全年 184.77 萬銷量力壓特斯拉，成為全球新能源汽車銷售冠軍，但這家公司的智能化能力難言完備；理想深耕增程市場，月銷量向 5 萬輛邁進，<strong>但該公司因為定位大車市場，將市場區間的下限從 15 萬元一路提高到了 25 萬元。換而言之，智能車的「小米時刻」的確還是空缺。</strong></p><p>但小米汽車想複製這樣的角色嗎？從首款車 SU7 的定位來看，雷軍維持了小米手機後期衝擊高端市場的倔強，其跑車造型和性能參數都預示了這款車不俗的價格底色。</p><p>這不難理解，過去數年，小米手機衝擊高端化的確取得了一定的成果，例如，其在售主力機型，大都已經衝到 3000 元往上，而小米 13 曾登上全球高端手機熱銷榜。但回到汽車行業，規模是更為緊迫的生存要素，雷軍也深知這一點。</p><p>36 氪此前曾報道，小米汽車的目標是推出 3 年後將銷售達到百萬輛規模。這樣的激進目標，沒有一款超高性價比的扛鼎車型，即便是在小米的巨型流量池，也難以實現。</p><p>而小米汽車也已有籌謀，例如規劃增程產品，用更低的成本結構和購車門檻，擴大市場空間。換言之，不管小米對汽車的定位和期許如何，藉助過往的基因、形象，乃至供應鏈、渠道等商業優勢，復現智能車的「小米時刻「都是難以迴避的路徑。</p><h2><strong>小米汽車的機會</strong><br>&nbsp;</h2><p>小米手機的成功，離不開定製 OS 及小米生態，而這兩部分正是主機廠所缺失的。正如多家主機廠正在研發智能手機及操作系統。小米汽車已先行一步。</p><p>目前除了智能手機之外，小米還有包括智能汽車在內，超過 200 多個品類的智能生態。雷軍曾表示，小米新一代操作系統「小米澎湃 OS」不再侷限於智能手機，通過該系統，小米的「人車家全生態」即將完成閉環。這也是小米與華為不遑多讓的優勢。</p><p>而收購 Deepmotion、搭建智能駕駛自研團隊後，小米汽車的智能駕駛能力顯然也將緊隨主流節奏。</p><p>在供應鏈上，小米手機的經驗同樣可以複製到汽車行業。自宣佈造車至今，小米系資本已投資智能座艙、傳感器、自動駕駛、鋰電池、半導體、集成電路等公司，覆蓋汽車上下游產業鏈。</p><p>同時，小米汽車幾乎一出生就擁有足夠的商業籌碼。<strong>據 PowerOn 瞭解，小米汽車已經向供應鏈開出優厚的結款條件，爭取後者優惠的價格，再加上不小的銷量預期，小米可以讓大量供應商「平價出貨（沒有利潤）」。而這是蔚來、小鵬等經營多年的新造車公司都難以企及的能力。</strong></p><p>經過兩年自研，小米汽車的技術有所積累。國家知識產權信息顯示，截止 9 月 25 日，小米汽車共申請專利 660 項，涉及製造工藝、動力系統、自動駕駛、車輛控制管理等方面專利。</p><p>在市場商業端，小米也有成型的全國渠道和營銷體系，從公開報道來看，小米汽車和手機的大銷售體系都將由集團總裁盧偉冰負責。而這較之華為的智選車模式，還將減少更多商業博弈環節，讓效率最大化。</p><p>此外，更為關鍵的是，小米汽車還背靠小米集團這個能量大樹，獲得長線資源。「背靠小米集團，盈利也行虧損也沒關係。方向確定後，比對手多一點資金，慢慢熬吧。」一位小米汽車人士向 PowerOn 直言。</p><p>車市競爭雖然慘烈，但從供應鏈和商業積累來看，小米造車都仍然有足夠的籌碼參與市場角逐。只是，對於小米和雷軍而言，可能需要儘快找到自身的產業角色。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>8 點 1 氪丨劉鑾雄投資恆大股票虧損超 100 億；海底撈迴應試點調整份量和價格；多款 MacBook Pro 被曝「灰塵門」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2520212647208706?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 08:14:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>TOP3 大新聞</h2><p><strong>劉鑾雄投資恆大股票虧損超 100 億</strong></p><p>據報道，11 月 10 日下午 15 時 30 分，華人置業前主席劉鑾雄在記者會上正式迴應有關對恆大投資事項的問題。「誰還能和他聯繫？而且懷疑現在有沒有人能和他聯繫上。」被問及最近是否有和許家印聯繫以及投資恆大的問題，劉鑾雄坦言，關於恆大的投資，他並沒有對許家印生氣。在恆大投資虧損的問題上，劉鑾雄表示，損失多少也要看計不計賺多少，但無講金額，重點是投資賺及蝕（虧損）都是他自己決定的，現任太太沒有令他蝕錢，其太太陳凱韻及家姐此前就表示過讓他儘快出售恆大資產，但他本人覺得在這種情況下出售恆大股份會加劇恆大負面影響，便未採納。（中國房地產報）</p><p><strong>海底撈迴應試點調整份量和價格</strong></p><p>11 月 12 日，陝西。有網友稱，海底撈點餐系統裏沒有了半份和整份的選項，菜品頁面顯示為「份」。以撈派脆脆毛肚為例，該產品此前在點單系統內的價格為 80 元/整份和 40 元/半份。調整後，該產品在系統中的價格變為 58 元/份。記者詢問了涉事門店，工作人員表示，「因為大家都是點半份比較多，所以我們公司首發在我們家實驗。都一兩個月了，（現在一份的）份量大約等於之前的半份。」海底撈官方客服則表示，「大部分門店都是有區分整份和半份的，只有極少數的門店可能會有試點。」（東方財經）&nbsp;</p><p><strong>多款 MacBook Pro 被曝「灰塵門」&nbsp;</strong></p><p>根據最新報道，多款蘋果 MacBook Pro 出現了「灰塵門」事件，導致開合到某個角度，屏幕會出現紫色垂直線。維修店 NotebookNerds 的 Stephan Steins 表示：「這是一個常見的問題，我們每週都會收到幾個」。MacBook Pro 蓋子以一定角度打開後，該問題會導致屏幕上出現紫色垂直線，該問題已在幾款 MacBook 型號上出現。問題似乎來自將顯示器連接到筆記本電腦主體的屏幕柔性電纜。在屏幕和鍵盤之間的鉸鏈點上有一個縫隙，可以積聚灰塵和污垢。然後，碎屑會進入電纜，並通過打開和關閉蓋子，隨着時間的推移損壞電纜。（IT 之家）</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>抖音生活服務負責人換帥，抖音集團商業化負責人浦燕子兼任</strong></p><p>36 氪獨家獲悉，抖音原生活服務業務負責人朱時雨將調任負責一級部門「增長與商業解決方案」，而抖音集團商業化負責人浦燕子將兼任生活服務業務負責人。公開資料顯示，浦燕子於 2013 年 12 月加入字節跳動，歷任今日頭條商業化副總經理、字節跳動商業化銷售副總裁等職務。&nbsp;</p><p><strong>麥當勞告示店內請勿食用達美樂披薩</strong></p><p>近日，武漢江漢路附近的一家麥當勞在店內擺出告示牌，提醒顧客「請勿食用非麥當勞外帶食品（達美樂披薩）」。對此，麥當勞店員介紹，街對面的達美樂於 7 月份開業，只有 12 個座位可供堂食，而麥當勞有兩層，經常有顧客在對面點完餐直接帶到麥當勞來吃。由於該地段是武漢的網紅商業街區，人流量大，用餐高峯時麥當勞內的很多座位被達美樂的顧客佔據，很多人吃完也不把包裝盒帶走，導致麥當勞的顧客投訴。工作人員也曾進行勸説，但時常陷入兩難境地。店長表示，為此他們經常去達美樂門店協商，放置告示牌實屬無奈之舉。截至 11 月 14 日晚間，麥當勞告示牌已經撤掉。（風向財經）&nbsp;</p><p><strong>麥當勞門店工作人員迴應牛奶一杯 23 元&nbsp;</strong></p><p>近日，有網友吐槽麥當勞一杯熱牛奶 23 元，稱「被天價牛奶嚇到」。網友被嚇到並不意外。在超市、便利店，一瓶 250ml 鮮牛奶的價格通常在 10 元左右，部分盒裝鮮牛奶甚至只要三四元。 在小程序上，麥當勞稱這款牛奶是「嚴格把關的優質奶品，新鮮蒸煮」。不過，當中新經緯以消費者身份致電該門店時，相關工作人員表示，這款牛奶用的是三元鮮牛奶，加熱時也只是機器加熱。至於為何賣這麼貴，該工作人員稱，「這是統一定價的。麥當勞所有熱牛奶都是這個價。」（中新經緯）&nbsp;</p><p><strong>2023 年全國電影票房破 500 億元</strong></p><p>截至 11 月 14 日下午 5 時，2023 年全國電影票房達 500.42 億元（含服務費，僅包含商業院線數據，不含農村放映等票房）。其中，春節檔、暑期檔等熱門檔期表現搶眼，為全年市場全面復甦做出了重要貢獻。春節檔票房達 67.66 億元，是中國影史春節檔票房第二高；暑期檔票房達 206.21 億元，大幅刷新中國影史暑期檔票房紀錄，兩大檔期合計票房 273.87 億元，佔據了目前全年一半以上的票房。燈塔專業版數據分析師陳晉表示，中國電影市場復甦勢頭強勁，全年票房有望突破 550 億元。（證券日報）&nbsp;</p><p><strong>螞蟻集團首次披露數字科技業務海外發展數據，營收規模同比增長 300%</strong></p><p>36 氪獲悉，螞蟻集團資深副總裁、數字科技事業羣總裁蔣國飛在新加坡金融科技節期間表示，過去一年，螞蟻數科通過科技產品帶來的海外營收規模增長了 300%，其中尤以菲律賓、馬來西亞、印度尼西亞等新興市場國家為主。這是螞蟻集團首次披露數字科技業務板塊海外發展數據。&nbsp;</p><p><strong>方正證券迴應同業競爭問題: 正與各方一起按監管指引開展工作</strong></p><p>11 月 15 日，方正證券召開 2023 年三季度業績説明會針對投資者提及的中國平安成為公司實控人後，解決平安證券和方正證券等同行業競爭問題方案，方正證券董事長施華表示，方正證券正與各方一起，嚴格依照金融監管部門的規定、指引，開展相關工作。後續有新的進展，會及時披翻。（券中社）&nbsp;</p><p><strong>北京：2024 年度城鄉居民醫保 11 月 15 日起進入集中參保期</strong></p><p>36 氪獲悉，北京市醫保局發佈通知，2024 年度北京市城鄉居民基本醫療保險集中參保時間為 2023 年 11 月 15 日至 2024 年 1 月 31 日，參保人員自 2024 年 1 月 1 日起按規定享受城鄉居民醫保待遇。參保人可通過「京通」小程序、電子税務局、銀行 APP、銀行批量扣款、銀行櫃枱繳費等 5 種方式進行參保繳費。2024 年城鄉居民醫保個人繳費標準、人均財政補助同步新增 30 元。&nbsp;</p><p><strong>工信部迴應中國光伏產能是否過剩</strong></p><p>中國光伏產能過剩了嗎？中國工業和信息化部有關負責人 15 日表示，當前中國光伏行業確實存在一定階段性和結構性過剩風險，但總體屬於行業發展正常範圍。目前全球光伏產業進入景氣發展週期，同時也出現週期性震盪、供應鏈階段性供需錯配等情況。中國光伏行業總體仍處在正常範圍，其原因在於：一是綠色低碳大趨勢促使光伏行業大發展，適當的供大於求才能引導企業合理競爭，這是行業經營和市場競爭的正常現象；二是光伏行業總體屬於泛半導體領域，具有周期性發展特徵，階段性的震盪也是行業正常屬性；三是光伏產業鏈條長、技術迭代快，且各環節建設週期不盡相同，在一定階段可能出現結構性過剩現象。（中國新聞網）&nbsp;</p><p><strong>廣電總局將再次開展為期 1 個月的網絡微短劇專項整治工作</strong></p><p>36 氪獲悉，據中國網絡視聽節目服務協會消息，2022 年 11 月下旬開始，廣電總局集中利用 3 個月時間，組織開展了「小程序」類網絡微短劇專項整治工作，取得積極成效。下一步，廣電總局將從 7 個方面加大管理力度、細化管理舉措：一是加快制定《網絡微短劇創作生產與內容審核細則》；二是研究推動網絡微短劇 APP 和「小程序」納入日常機構管理；三是建立小程序「黑名單」機制、網絡微短劇推流統計機制；四是委託中國網絡視聽協會開展網絡微短劇日常監看工作；五是推動行業自律，互相監督，全行業共同抵制違規網絡微短劇；六是再次開展為期 1 個月的專項整治工作，圍繞網絡微短劇的導向、片名、內容、審美、人員、宣傳、播出等方面，加大違規網絡微短劇處置和曝光力度；七是加強創作規劃引導，繼續打造精品力作。&nbsp;</p><p><strong>百瑞信託聲明：從未與華軟新動力等 4 傢俬募合作</strong></p><p>36 氪獲悉，針對「杭州 30 億量化跑路」引發私募產品造假風波中涉及百瑞信託的傳言，百瑞信託官方微信號 15 日發佈聲明稱：公司從未與北京華軟新動力私募基金管理有限公司、杭州匯盛資產管理有限公司、杭州瑜瑤私募基金管理有限公司以及磐京股權投資基金管理（上海）有限公司開展過任何形式的業務合作，百瑞信託歷史及存續信託產品也從未投資上述機構的任何產品。網傳文章及圖片所述百瑞信託投資相關產品等信息均為不實信息。&nbsp;</p><p><strong>馬來西亞砂拉越州與螞蟻數科達成合作</strong></p><p>36 氪獲悉，馬來西亞砂拉越州政府全資擁有的砂拉越信息系統有限公司（簡稱 SAINS）與螞蟻數科簽訂合作協議。這是螞蟻數科技術服務出海在東南亞地區的最新進展。根據協議內容，SAINS 將引入螞蟻數科自主研發的一站式移動開發平台 mPaaS 和可信人工智能技術驅動的數字身份認證平台 ZOLOZ，提升砂拉越州當地數字政務的服務水平。&nbsp;</p><p><strong>美股三大指數集體收漲，大型科技股漲跌不一</strong></p><p>36 氪獲悉，15 日收盤，美股三大指數集體收漲，道指漲 0.47%，標普 500 指數漲 0.16%，納指漲 0.07%。大型科技股漲跌不一，特斯拉、Netflix 漲超 2%，蘋果、微軟、谷歌小幅上漲；亞馬遜、Meta 跌超 1%。熱門中概股多數上漲，阿里巴巴、拼多多、百度漲超 3%，京東漲超 7%，微博、愛奇藝漲超 5%，B 站、小鵬汽車漲超 2%，蔚來漲超 4%，理想汽車漲超 1%。&nbsp;</p><p><strong>文一科技：扇形封裝還在研發階段，市場需求無法預估</strong></p><p>近幾個交易日，A 股先進封裝概念持續活躍。其中，文一科技走出 21 天 12 板「力壓羣雄」。對此記者以投資者身份致電文一科技投資者熱線，工作人員表示，公司目前生產經營正常，扇形封裝還在研發階段，將來市場需求無法預估。（第一財經）&nbsp;</p><p><strong>速賣通：10 月韓國用户數飆升至 613 萬人，成為韓國第三大電商平台</strong></p><p>36 氪獲悉，跨境電商平台速賣通 AliExpress 雙 11 再破紀錄。據韓國應用軟件分析服務商 Wiseapp Retail Goods 統計，速賣通 10 月韓國用户數飆升至 613 萬人，超越韓國老牌購物網站 GMarket，成為韓國第三大電商平台，這是韓國電商前三名中首次出現海外平台。&nbsp;</p><p><strong>名創優品英國旗艦店落地倫敦牛津街</strong></p><p>36 氪獲悉，近日，名創優品英國旗艦店在倫敦牛津街正式開業。據瞭解，該店是名創優品在英國迄今為止最大的門店，開業首日業績突破歐洲門店紀錄。目前，名創優品已進入全球 107 個國家和地區，擁有近 6000 家全球門店。&nbsp;</p><p><strong>消息稱 iPhone 16 將應用三星下一代 OLED 材料 M14</strong></p><p>據報道，三星正在研發下一代 OLED 材料組合 M14，用磷光 OLED 材料替代原來的熒光 OLED，可降低 OLED 面板整體功耗。UBI Research 總監 Daejeong Yoon 預測，三星 M14 將應用於蘋果 iPhone 16 系列及 2025 年的 iPhone 17，蘋果 iPhone OLED 材料組的應用週期將增加至兩年。（財聯社）&nbsp;</p><p><strong>巴克萊休斯頓能源團隊總經理 Jose Briceno 將離職</strong></p><p>巴克萊位於美國得州休斯敦的能源團隊總經理 Jose Briceno 將離職，其將跳槽至位於佛羅裏達州的公用事業公司 NextEra Energy Inc.。（財聯社）&nbsp;</p><p><strong>兩大工廠皆有超六成工人反對，通用汽車與 UAW 新版勞資協議前景又蒙陰影</strong></p><p>據消息，通用汽車公司（GM）和美國汽車工人聯合會之間（UAW）達成的臨時勞資協議再度面臨考驗，該公司旗下兩家大型工廠的工人大部分都不贊成該協議。通用汽車在田納西州 Spring Hill 工廠的 3900 名工人中有超過 60% 於週二投票反對該協議。該處工廠生產凱，迪拉克 XT5 和 XT6 SUV 以及凱迪拉克 Lyriq 電動汽車。 此外，密歇根州蘭辛市一家 SUV 工廠的工人中也有 61% 反對該協議。 之前通用汽車與 UAW 達成的協議同意為其工人加薪 25% ，當前在所有已投票的 1.6 萬名工人中，僅有 52% 表示贊成。 （財聯社）&nbsp;</p><p><strong>剛果卡車司機罷工結束，銅和鈷的出口得到恢復</strong></p><p>據知情人士透露，剛果民主共和國卡車司機的罷工已得到解決，這場罷工導致部分銅和鈷的出口受阻。Ivanhoe 礦業公司在一份電子郵件聲明中表示，其卡車自 11 月 9 日以來一直在移動，「任何因這種情況而導致的出境運輸延遲都被迅速清除，運營不受影響。」（財聯社）</p><h2>大公司財報</h2><p><strong>京東物流：第三季度總營收 417 億元，同比增長 16.5%</strong></p><p>36 氪獲悉，京東物流發佈 2023 年第三季度財報。財報顯示，三季度京東物流總營收為 417 億元，同比增長 16.5%；經調整後淨利潤達到 8.4 億元，同比增長 89%，達到上市以來同期最好盈利水平。&nbsp;</p><p><strong>京東：三季度淨利潤 79 億元，同比增長 33.1%</strong></p><p>36 氪獲悉，京東發佈 2023 年第三季度財報。財報顯示，三季度京東淨利潤 79 億元，同比增長 33.1%；在非美國通用會計準則下歸屬於上市公司普通股股東的淨利潤為 106 億元，同比增長 5.9%，超出市場預期；在非美國通用會計準則下歸屬於上市公司普通股股東的淨利潤率為 4.3%，零售經營利潤率為 5.2%。&nbsp;</p><p><strong>小鵬汽車：第三季度營收 85.3 億元，同比增長 25%</strong></p><p>36 氪獲悉，小鵬汽車發佈 2023 年第三季度財報。財報顯示，三季度小鵬汽車營收 85.3 億元，環比增長 68.5%，同比增長 25%。截至三季度末，小鵬現金儲備規模近 365 億元，較上季度增加約 27.4 億元。今年以來，小鵬汽車月交付量連續 9 個月保持正增長，三季度共交付 40008 台智能汽車。&nbsp;</p><p><strong>騰訊：三季度淨利潤 449.21 億元，同比增長 39%</strong></p><p>36 氪獲悉，騰訊發佈 2023 年第三季度財報。財報顯示，三季度騰訊淨利潤 449.21 億元，同比增長 39%。騰訊三季度研發開支同比增長 9%，達到 164.5 億元，自 2018 年以來累計投入超過 2532 億元。在全球範圍內，騰訊的專利申請公開總數超過 6.9 萬件，專利授權數量超過 3.5 萬件。</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>OpenAI 首席執行官：將暫停 ChatGPT Plus 新用户註冊</strong></p><p>OpenAI 首席執行官山姆·奧特曼（Sam Altman）在 X 平台發文稱，將暫停 ChatGPT Plus 新用户註冊。「開發日後使用量的激增超出了我們的承受能力，我們希望確保每個人都有良好的體驗。」山姆·奧特曼表示。（界面新聞）&nbsp;</p><p><strong>OpenAI CEO 宣佈停止 ChatGPT 付費賬號註冊</strong></p><p>11 月 15 日，OpenAI 首席執行 Sam Altman 在社交平台上宣佈，將暫停新的 ChatGPT Plus 賬號註冊。Altman 表示，自從首屆開發者日過後，ChatGPT 的使用量的大幅激增，超出了我們的承受能力，因此不得不暫停新付費用户註冊，從而確保每位用户都能有良好的使用體驗。（快科技）&nbsp;</p><p><strong>滴滴組建大模型團隊，將落地部分個人出行和企業差旅場景</strong></p><p>36 氪從多名獨立信源處獲悉，近期滴滴內部已經組建大模型團隊。該團隊由滴滴出行地圖與公交事業部負責人、算法委員會輪值主席柴華擔任技術負責人。幾名知情者表示，滴滴大模型計劃以部分個人出行和企業差旅為場景，用以提升用户差旅、出行規劃效率。&nbsp;</p><p><strong>Airbnb 收購人工智能初創公司 GamePlanner.AI</strong></p><p>11 月 14 日，Airbnb 宣佈收購人工智能初創公司 GamePlanner.AI，未披露收購金額。GamePlanner.AI 由蘋果語音助手 Siri 的聯合創始人亞當·切耶（Adam Cheyer）參與創辦。（界面新聞）</p><h2>投融資</h2><p><strong>快餐品牌「微戀谷堡」完成 1000 萬元戰略融資</strong></p><p>36 氪獲悉，快餐品牌「微戀谷堡」已完成 1000 萬元戰略融資，本輪投資方為中募投資。微戀谷堡聯合創始人楊大衞表示，本輪融資資金將用於品牌推廣及門店開拓。&nbsp;</p><p><strong>「弓葉科技」獲紅杉中國獨家數億元 B 輪融資</strong></p><p>36 氪獲悉，再生資源智能分選裝備企業「弓葉科技」日前完成數億元 B 輪融資，本輪融資由紅杉中國獨家投資，致遠資本擔任獨家財務顧問，資金將用於海外渠道建設及產品規模化生產。</p><h2>酷產品</h2><p><strong>庫薩科技無人清掃車完成開發並投入運營</strong></p><p>36 氪獲悉，2023 年 10 月起，庫薩科技無人清掃車在蘇州松陵投入使用。據介紹，通過雲端平台，協同無人清掃車星筠和人員的標準化作業配合，可以實現高效作業，提高整體環衞工作的效率。目前，星筠的量產已經開始，在未來一年內會在多個城市落地，增加更多車輛的運營，實現多車無人化作業模式和規模化管理運營。&nbsp;</p><p><strong>小米汽車已實現小批量試生產，新車或明年 2 月上市</strong></p><p>知情人士透露，小米汽車工廠已經啓動了一段時間的小批量試生產，目前生產的車輛有數十輛。「工廠在今年年底會開始批量生產，為明年 2 月車型上市做準備。」（每日經濟新聞）&nbsp;</p><p><strong>整理｜</strong> 月邊生&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首發丨同星智能完成 A+輪超億元融資，深化汽車電子工具鏈應用</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2519332014712579?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 08:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文丨彭蘇平</p><p>編輯丨李勤</p><p>36 氪獲悉，近期，上海同星智能科技有限公司（下稱「同星智能」）完成超億元 A+輪融資。本輪融資由國投招商管理的先進製造產業投資基金二期領投，老股東豐年資本超額跟投。</p><p>公司方面介紹，本輪融資資金將用於產品研發和全球化市場拓展。</p><p>據介紹，同星智能成立於 2017 年，專注於汽車電子工具鏈產品的研發。莫莽、謝樂寅和劉矗組成創始團隊，在汽車電子行業有十餘年從業經歷，截至目前，同星智能的核心汽車工業軟件產品——TSMaster 及其工具鏈已獲得全球超 5000 家企業用户，覆蓋整車廠、零部件、工程服務商、芯片廠商等，近幾年營收每年增長三倍。</p><p>莫莽告訴 36 氪，汽車電子工具鏈本質上是一種工業軟件，它相當於工業領域的知識庫，亦或是一種工具。「近幾年行業的趨勢是‘軟件定義汽車’，而同星的產品就是服務於這個軟件，包括建模、仿真、測試、驗證等等。」</p><p>莫莽介紹，汽車總線開發早期需要做仿真，搭建的過程中，要測試是否符合要求，完工時也要測試能否交付、性能如何，比如，通過同星 TSMaster 軟件的聯合仿真功能，更改車的性能參數，底盤硬一點的運動風格，把要求輸入，它立刻能給出答案。</p><p>他進一步舉了個例子，一款車的油門或剎車，用户一腳踩下去，在不同環境下車輛表現不會有太大差異，但實際上車輛內部的工況千差萬別，在做整車開發和測試的時候，需要在不同的極端温度以及路面環境上跑，而汽車電子工具鏈就是工程師們調數據、測性能時不可或缺的生產力工具。</p><p>過去一二十年，中國汽車產業發展迅速，汽車產銷量躍升全球前列，也形成了相當完整的供應鏈體系，但在汽車開發層面，仍不可避免地要依賴國外的汽車電子工具鏈、汽車工業軟件產品。</p><p>但電動化、智能化趨勢下，汽車行業也在發生變革，比如汽車的電子電氣架構，開始從分散式走向集中式佈局，而車企在定義車輛時，也開始更多地應用軟件來實現功能創新。這些變化給同星智能這樣的國產供應商帶來了機遇。</p><p>比如，為了應對 OTA 等功能帶來的信息安全挑戰，很多強調深度自研的車企在車載以太網應用中開發了全新的私有安全協議，同星智能能夠迅速為他們提供生產力工具支持。</p><p>據介紹，德國 Vector、西門子等全球化工業軟件巨頭們的產品，往往是針對不同場景獨立開發，且按年為週期迭代，而同星的產品具有軟硬件解耦的特點，並且以周為週期進行迭代，且收費模式更靈活、開放性更強。</p><p>莫莽告訴 36 氪，同星提供的是標準產品，包括硬件和軟件，但是軟件有不同的 license（技術授權），每個車企或不同的業務部門，可以購買不同功能的 license，靈活選用。此外，針對一些頭部企業，同星也會提供更多的技術服務，為其供應鏈提供定製化的 License。</p><p>「智能汽車的軟件代碼指數級上升，ECU 軟件複雜性迅速提高，同星工具鏈的開放架構，方便用户迅速搭建自動化測試系統，圖形化編程語言也能夠讓不熟悉編程的人，完成系統開發。」莫莽介紹，同星的工具鏈還能打通研發和生產環節，助力車企更快地完成開發和驗證到生產場景的轉換。</p><p>不過，總體來説，國內的汽車電子工具鏈還處於相當早期的階段，同星接下來的方向是：深挖現有用户，在場景上繼續深化，提高單個用户的採購額。「今年我們已經有好幾個單一客户有千萬級的採購量，未來希望更多的客户能達到這個量級。」</p><p>同星也已經開發了海外市場，目前在海外設立了數個辦事處或分公司，在美國、歐洲、日本、韓國、印度、澳大利亞等地均積累了一批用户，莫莽表示，未來還將深入參與到全球化競爭中。</p><p>值得一提的是，基礎工具產品具備通用性特徵，同星智能也在拓展汽車以外領域的業務，比如工程機械、航空航天、兵器艦船、機器人等。</p><p>據悉，同星智能的核心工業軟件 TSMaster 在今年年底將發佈跨領域的熱分析動力學 Thermal Analysis Kinetics（TSMaster.TAK）仿真分析功能，為高分子材料在航空航天應用中的使用壽命、石油和含能材料等易燃易爆物質的危險性評估等領域提供方案。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「中碳實測」完成千萬元天使輪融資，專注碳排放的高精度實測服務 | 36 氪首發</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2518087202230537?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-15 20:14:20  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文| 王方玉</p><p>編輯| 蘇建勳</p><p>36 氪獲悉，近日，中碳實測（北京）科技有限公司（以下簡稱「中碳實測」）完成千萬元天使輪融資，本輪融資由信天創投獨家投資，融得資金將主要用於團隊搭建、產品研發以及市場拓展等。</p><p>中碳實測成立於 2022 年，是一家碳實測服務公司，基於國際 MRV（監測、報告和驗證）體系，創立 WDTs 方法學，為海上運輸，火力電廠、建材化工、造紙、鋼鐵、林業再到光伏新能源企業提供高精度碳排放實測綜合解決方案，幫助企業有效調控用能成本，制定可實施的節能減排規劃。</p><p>據介紹，中碳實測的碳實測技術基於全球 4 萬多頁的法規和標準打造，設計系統可滿足於以上不同標準技術要求，確保數據的合規且具有公允性，已經獲得歐洲權威機構鑑證及認可，可確保日後數據的精準、公正、公允，充分滿足國際標準互認。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4032,3024" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231114/v2_f7f1b4ba65a24563b6aa38af0f09f1b0@594936739_oswg5884068oswg4032oswg3024_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">中碳實測的測量現場 &nbsp; &nbsp;圖片來源：企業授權</p><p>碳排放核算是實現碳中和的基本前提，也是應對國際談判的重要支撐。目前在進行碳核算時，我國主要採用計算因子法和物料平衡法，即根據化石燃料消耗量等推測碳排放；而歐美髮達國家採用現場連續監測較多，通過連續在線氣體分析系統對氣態污染物和顆粒物進行濃度和排放總量的連續監測和實時傳輸。國內的核算方法的計算結果誤差相對較大，會給企業帶來不必要的碳税成本。</p><p>以航運界為例，航運是與全球碳市場「握手」最早的一個市場。中碳實測創始人孫琦介紹稱，根據歐盟 EU-ETS 的統計數據，中國船舶和歐洲船舶每海里的碳排放數據最高可達 2.3 倍。這背後除了燃料品質的不同之外，主要是因為國內外使用不同的碳排放核算方法造成的。</p><p>據中碳實測方面項目實測，在使用「高精度實測法」後，國內航運客户的碳税成本被高估 18% 以上。未來通過實測數據累計收集，有望通過航速經濟性匹配，實現燃料節省 2% 以上。綜合各項成本，每艘船在高精度實測方面投⼊約百萬元人民幣，每年可節省成本 100 萬美元以上。</p><p>同樣的，在電力行業， 「高精度實測法」相比「計算法」測得碳排放量可還原真實氣體排放量與能源品質波動關聯性，並與計算數據相比較差值在 5%-20%。採用「高精度實測法」後，一家電廠每年可節省碳排放配額費用約 400 萬/年，綜合各項費用，每台電力機組投入數百萬，每年可節省成本 1000 萬元以上。</p><p>不光航運業和電力行業，在石油化工、有色冶金、道路交通等領域，「高精度實測法」也有着巨大的應用空間，有望填補 「計算法」方法學不足，合理還原企業真實碳排放數據，有效縮減數據置信區間。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1706,1279" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231114/v2_8a390a9829ac41c39ab8e82fc8db2107@594936739_oswg355654oswg1706oswg1279_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">中碳實測的硬件產品 &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;圖片來源：企業授權</p><p>「目前中碳實測的業績正在井噴式增長。」孫琦表示，中碳實測的自研系統級解決方案可複製到多個行業，隨着碳中和進程持續推進，以及越來越多不同行業的客户認識到碳實測的價值，國內碳實測的市場空間將逐步放大千億規模。</p><p>碳實測技術的核心在於高精度的氣體分析，系統在動態工況下呈現高精度的可追溯、可驗證、持續可控性，是一個跨學科、跨領域，綜合性要求非常強的賽道，在海外從事碳實測的企業也並不多。</p><p>中碳實測的核心團隊來自中科院、新奧集團、南方電網、中核集團等跨領域跨學科的頭部技術單位，擁有多學科綜合的複合團隊背景和持續研發實力，並與榆林中科潔淨能源創新研究院、大連海事大學、中遠海運集團技術中心、華電數智等單位實現了共研合作，完成了對國內碳實測市場的率先卡位。</p><p>據介紹，經過多年研發，中碳實測實現了氣體分析、材料、CFD 技術，航天級控制算法、通信等多項核心技術突破，可以為客户提供軟硬件一體的定製化智慧綜合解決方案，已經與中煤集團、中國華電、榆能集團、中理檢驗等客户建立了合作關係。</p><p>「中碳實測從採樣單元、預處理單元、分析單元到自控單元，以及全流程數據採集、處理、衞星通信等，全面完成了自主研發。我們的實測數據精度高於 98.9%，已達到國際領先水平。」 孫琦介紹稱。</p><p>當前，我國的碳排放實測技術整體發展滯後，已經影響到國內企業在國際市場上的「碳競爭力」。完善我國碳計量基準、計量標準能力將是大勢所趨，我國碳實測市場有望迎來快速發展。作為行業先行者，孫琦表示，中碳實測將會繼續深耕技術研發，努力開拓更多賽道，賦能各行各業的降碳減排，構建綠色低碳發展體系，打造穩固的「碳數據根基」。</p><p><strong>投資人觀點：</strong></p><p>信天創投合夥人楊濤表示：碳中和從一開始就是國際議題，國際「碳博弈」離不開自主可控且被海外認可的 MRV 配套通用技術。中碳實測創立之初就基於全球法規，突破了技術難度最高的 Monitoring 全流程技術研發並實現國產化。團隊「十年磨一劍」的韌性令人印象深刻，公司在我們天使輪投資後，快速完成了頭部企業的商業閉環，並獲得相關國際機構、高校院所、地方政府等的高度認可，充分證明瞭團隊前瞻的國際視野和強大的硬核技術實力。伴隨着碳核查政策在各行各業逐步深入落地，公司的市場空間也將不斷打開。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚報 | 巨量引擎：雙十一 GMV 破億商家 104 個，上萬個商品 GMV 超百萬；騰訊：第三季度營收 1546 億元，同比增長 10%；小米汽車生產資質「借用」北汽集團，由自建工廠生產</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2519489611261445?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-15 20:04:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>大公司：</h2><h4><strong>巨量引擎：雙十一 GMV 破億商家 104 個，上萬個商品 GMV 超百萬</strong></h4><p>巨量引擎大眾消費業務中心的數據顯示，雙十一期間，3C 家電行業 GMV 同比增長 130%，美妝行業出現 28 個破億品牌，服飾行業出現 40 個億級商家，日化母嬰行業打造 79 個千萬級商品，食飲行業 44 個品牌 GMV 超千萬。小米、Apple、雅詩蘭黛、藍月亮、珀萊雅、韓束等 104 個品牌 GMV 過億，上萬個商品 GMV 超百萬。</p><h4><strong>小米汽車生產資質「借用」北汽集團，由自建工廠生產</strong></h4><p>第 377 批《道路機動車輛生產企業及產品公告》新產品公示中，兩款小米牌純電動轎車赫然在列。其中生產地址為位於北京經濟技術開發區環景路 21 號院的小米汽車自建工廠。有業內人士分析認為，從目前曝光的信息看，小米汽車前期可能需要暫時使用北汽的生產資質，而後繼續申請獨立的資質。（財聯社）</p><h4><strong>小鵬汽車：預期四季度總收入 127 億元-136 億元，同比增長約 86.1%-99.3%</strong></h4><p>36 氪獲悉，小鵬汽車發佈 2023 年第三季度財報。財報顯示，小鵬汽車第三季度淨虧損為 38.9 億元；小鵬汽車上調 Q4 業績指引，預期交付量達 59500-63500 台，同比增長約 101.2%-114.7%，預期總營收達 127-136 億元，同比增長約 86.1%-99.3%。截至發稿，小鵬汽車美股盤前跌超 3%。</p><h4><strong>京東集團 CEO 許冉兼任京東零售 CEO</strong></h4><p>36 氪獲悉，京東集團 CEO 許冉女士將兼任京東零售集團 CEO，原京東零售集團 CEO 辛利軍另有任用。據瞭解，許冉在 2018 年 7 月加入京東，擔任京東零售的 CFO，並於 2020 年 6 月升任集團 CFO。今年 5 月，京東集團 CEO 徐雷宣佈退休，時任京東集團 CFO 的許冉接替他成為京東集團新任 CEO。</p><h4><strong>騰訊：第三季度營收 1546 億元，同比增長 10%</strong></h4><p>36 氪獲悉，騰訊發佈 2023 年第三季度財報。財報顯示，第三季度騰訊營收 1546 億元，同比增 10%。其中，金融科技與企業服務收入 520.5 億元，同比增長 16%，佔總營收的 34%，創下歷史新高，同時連續十個季度佔比超 30%；廣告收入 257 億元，同比增長 20%；微信及 WeChat 的月活躍帳户 13.4 億，同比增長 2%。財報還顯示，騰訊正在升級自研通用大模型騰訊混元，已有超過 180 個騰訊內部業務接入測試，同時向外部企業客户開放使用。</p><h4><strong>螞蟻集團首次披露數字科技業務海外發展數據，營收規模同比增長 300%</strong></h4><p>36 氪獲悉，螞蟻集團資深副總裁、數字科技事業羣總裁蔣國飛在新加坡金融科技節期間表示，過去一年，螞蟻數科通過科技產品帶來的海外營收規模增長了 300%，其中尤以菲律賓、馬來西亞、印度尼西亞等新興市場國家為主。這是螞蟻集團首次披露數字科技業務板塊海外發展數據。</p><h4><strong>抖音生活服務負責人換帥，抖音集團商業化負責人浦燕子兼任</strong></h4><p>36 氪獨家獲悉，抖音原生活服務業務負責人朱時雨將調任負責一級部門「增長與商業解決方案」，而抖音集團商業化負責人浦燕子將兼任生活服務業務負責人。公開資料顯示，浦燕子於 2013 年 12 月加入字節跳動，歷任今日頭條商業化副總經理、字節跳動商業化銷售副總裁等職務。</p><h4><strong>餘承東：問界 M5 已累計交付 12 萬台</strong></h4><p>36 氪獲悉，華為汽車 BU 董事長餘承東在社交平台表示，問界 M5 已累計交付 12 萬台。</p><h2>投融資：</h2><h4><strong>快餐品牌「微戀谷堡」完成 1000 萬元戰略融資</strong></h4><p>36 氪獲悉，快餐品牌「微戀谷堡」已完成 1000 萬元戰略融資，本輪投資方為中募投資。微戀谷堡聯合創始人楊大衞表示，本輪融資資金將用於品牌推廣及門店開拓。</p><h4><strong>「弓葉科技」獲紅杉中國獨家數億元 B 輪融資</strong></h4><p>36 氪獲悉，再生資源智能分選裝備企業「弓葉科技」日前完成數億元 B 輪融資，本輪融資由紅杉中國獨家投資，致遠資本擔任獨家財務顧問，資金將用於海外渠道建設及產品規模化生產。</p><h2>新產品：</h2><h4><strong>面壁智能「大模型+Agent」打造首個 SaaS 級產品 ChatDev</strong></h4><p>36 氪獲悉，面壁智能正式推出基於羣體智能的 AI 原生應用——「面壁智能 ChatDev」智能軟件開發平台。據瞭解，這是業內首個將 AI Agents 羣體智能協作技術應用於軟件開發的 SaaS 平台產品。同時，面壁智能也將其 CPM 系列基座模型升級為全新一代千億參數大模型「面壁智能 CPM-Cricket 」，帶來更強勁的邏輯推理和語言理解等能力。</p><h2>今日觀點：</h2><h4><strong>機構：降幅收窄，三季度中國平板市場同比下降 3.4%</strong></h4><p>36 氪獲悉，國際數據公司（IDC）最新平板電腦季度跟蹤報告顯示，2023 年第三季度，中國平板電腦市場出貨量約 705 萬台，同比下降 3.4%。其中消費市場同比下降 4.3%，商用市場同比增長 7.4%。主要品牌華為、小米、vivo 出貨量逆勢增長。三季度中國平板出貨量之所以好於預期，一方面由於消費市場主流品牌積極進取，通過技術創新及拓展產品線實現業務增長；另一方面商用市場也繼續恢復性增長。</p><h4><strong>國家統計局：隨着新能源汽車的配套設施環境持續完善，購車需求有望得到繼續釋放</strong></h4><p>國家統計局新聞發言人劉愛華在國新辦發佈會上表示，汽車尤其是新能源汽車出口增長比較快的原因，供給和需求兩方面都有貢獻。首先，是需求旺盛。近年來，許多國家包括中國在內都在推動綠色能源轉型，在這種需求帶動下，新能源汽車不管是在國內的銷售還是在外部市場的銷售都保持了快速增長態勢。第二，是在供給方面的不斷增強和優化。經過多年發展，中國新能源汽車產業的技術創新能力和競爭力都比較強，產品比較豐富，供給能力不斷優化提升。總體上看，下一步隨着新能源汽車的配套設施環境持續完善，購車需求有望得到繼續釋放。（中國網）</p><h2>其他值得關注的新聞：</h2><h4><strong>國家統計局：新能源汽車出口額 10 月份同比增長了 88.5%</strong></h4><p>國家統計局新聞發言人劉愛華表示，從今年 10 月份情況看，不管從汽車的生產、銷售還是出口，都保持了較快增長。10 月份，汽車產量同比增長 8.5%，零售額增長 11.4%，比上個月加快了 8.6 個百分點，新能源汽車帶動作用更大一些。10 月份，新能源汽車產量達 92.7 萬輛，同比增長 27.9%。從銷售量來看，根據相關行業協會的數據，銷售量增長在 30% 以上。剛才您也提到了新能源汽車的出口額增長得比較快，新能源汽車出口額 10 月份同比增長了 88.5%，速度更快一些。總體上看，下一步隨着新能源汽車的配套設施環境持續完善，購車需求有望得到繼續釋放。（中國網）</p><h4><strong>國家外匯局：穩慎推進股權投資基金跨境投資試點</strong></h4><p>36 氪獲悉，國家外匯局資本項目管理司發表專欄文章指出，下一步將繼續穩步擴大外匯領域制度型開放。着力提升資本項目開放的質量。推進境外上市、境外機構投資者投資境內證券市場等法規修訂，穩慎推進股權投資基金跨境投資試點，吸引更多外資金融機構和長期資本來華展業興業。研究擴大跨國公司本外幣一體化資金池業務試點，探索支持跨國公司財資中心建設。支持上海、香港國際金融中心建設和區域開放創新。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>今年最火的 AI 技術，如何幫製造業節能減碳？| 最前線</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2519213647799809?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-15 19:20:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 薛昱婷</p><p>編輯 | 雪小頑</p><p>作為能源消耗和碳排放的高密集型行業，製造業的綠色轉型是實現「雙碳「目標的關鍵一環。在迫切的綠色發展需求面前，製造業如何提高綠色轉型效率、擴大綠色轉型覆蓋面？當下最火的 AI 大小模型，提供了新解法。</p><p>在 11 月 9 日舉行的「亞馬遜雲科技製造行業媒體溝通會」上，施耐德電氣全球供應鏈中國數字化轉型總監冒飛飛向 36 碳表示，<strong>當下 AI 大模型和小模型相結合，能夠更好助力製造業領域節能降碳。</strong></p><p>所謂大模型和小模型，是根據參數量的不同級別來進行劃分。冒飛飛介紹，在大模型方面，施耐德電氣正在進行探索，<strong>將其在能源管理領域的深厚專業能力和豐富專家經驗，集合成語料，訓練出一個有關節能減碳的智能問答系統。</strong>這個智能問答系統不僅可以應用於施耐德公司內部，還可以幫助上游供應商減碳。</p><p>「有什麼樣的減碳方案？」冒飛飛舉例道，上游供應商可以向智能問答系統發出這類詢問，藉助 AI 實現企業內部知識管理。</p><p>能耗管理是製造業綠色轉型的關鍵場景。在施耐德內部，空調、空壓機是能源消耗最大的兩個來源。施耐德電氣無錫工廠應用 SpaceLogic AI BOX（樓宇節能盒）對空調進行自動能源控制優化。例如在能源消耗量大的夏天，施耐德會根據終端使用情況，自動調節空調的負荷。</p><p>在空壓機的使用場景下也同樣如此。有些工廠有多台空壓機，施耐德會根據終端生產使用的負荷情況，對空壓機自動控制啓停，而非同時開啓所有空壓機——空壓機羣控和空調能耗調節，是小模型在工業場景下的典型應用。</p><p>「工業領域有很多碎片化場景，行業建立了很深的護城河。面對這些壁壘很高的應用場景，小模型的存在有其必要性。」談到大小模型之間的關係，冒飛飛認為，<strong>目前大模型還在早期發展階段，大模型不會吞併小模型，二者將長期共存，相輔相成。</strong>短期內，小模型會隨着大模型的發展推陳出新，大模型可以輔助提升小模型的訓練與精度。</p><p>製造業企業想實現綠色轉型，供應鏈場景下的能耗管理必不可少。施耐德電氣的全球供應鏈擁有 187 家工廠，在中國擁有 20 多家工廠。<strong>施耐德電氣基於亞馬遜雲科技打造了供應鏈顧問的中央化平台，可以幫助施耐德電氣瞭解供應商的能源消耗情況，監測減碳成果。</strong></p><p>亞馬遜雲科技大中華區戰略業務發展部總經理顧凡介紹，高端化、智能化、綠色化已成為製造行業發展的主要趨勢。亞馬遜雲科技提供從數據採集、能耗管理和優化，到碳排放計量及預測的一整套端到端綠色製造解決方案，全方位賦能製造業客户實現可持續發展目標。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>共享居住空間 WEAVE LIVING 進軍日本、Airbnb 斥資 2 億美元收購 AI 公司、阿里雲與文旅部簽訂協議 | PropTech 週刊 82 期</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2519444737418755?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-15 19:12:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>《PropTech 週刊》 是 36 氪未來城市頻道的原創欄目。聚焦改變地產行業的科技及創新力量，不僅僅是圍繞住宅和商業地產，還包括廣義的基於空間和不動產的科技、服務創新。</p><p>本文是「PropTech 週刊」更新的第 82 期，我們彙總了近期發生的海內外最新投融資、市場及政策動態。如果你對本文提到的公司、機構、產品、賽道感興趣，或者正在從事相關的創業創新，想要尋求報道或合作，歡迎與我們取得聯繫：發送郵件至 hifuturecity@36kr.com 或在文章底部加作者微信。</p></blockquote><p><strong>要聞提示</strong></p><p>36 氪首發｜純鈞宣佈完成億級 A 輪融資，佈局數據中心建設業務；</p><p>大公司動態｜文旅部市場管理司與阿里雲簽訂協議，將在數字化建設等方面合作；</p><p>海外市場｜華平投資香港共享居住空間租賃品牌 WEAVE LIVING 進軍日本市場；</p><p>行業政策｜瀋陽：計劃到 2025 年建成 5G 基站 4.5 萬個。</p><h3><strong>01</strong></h3><h3><strong>36 氪首發</strong></h3><p><strong>純鈞宣佈完成億級 A 輪融資，佈局數據中心建設業務</strong></p><p>純鈞新材料（深圳）有限公司（以下簡稱「純鈞」）宣佈完成億級 A 輪融資，「純鈞」成立於 2018 年，專注於温控新材料，是一家為客户提供雙碳+温控解決方案的平台型企業，實施」技術實現路徑設計+技術與材料開發+項目運營「的發展戰略。當前包含冷鏈、液冷、TEC（熱電半導體）三大業務體系。「純鈞」通過材料分子層面突破，自主研發温控設備。目前，公司在紹興有一個超過 5,000 平米的生產基地。「純鈞」自主研發多款基於相變材料的高性能冷鏈温控運輸箱，結合雲平台、物聯網等技術，實現長效無源精準控温，為醫藥、第三方物流等企業提供冷鏈運輸一站式解決方案。「純鈞」基於對容積、運輸時間等參數的量化統計與標準化，精選出 4 款箱型、不同規格的醫藥冷鏈温控箱供客户選擇，覆蓋冷鏈運輸場景達 90% 以上。</p><p>在液冷業務方面，早在 2020 年「純鈞」開始研發和佈局。2022 年國家發改委牽頭在京津冀、長三角、粵港澳大灣區、成渝、內蒙古、貴州、甘肅、寧夏 8 地啓動建設國家算力樞紐，並設立 10 個國家數據中心集羣，正式啓動「東數西算」工程。</p><p><strong>雲工廠完成近億元 B+輪融資</strong></p><p>福建雲工廠完成近億元 B+輪融資，成立於 2015 年的雲工廠，公司開發了全球首個非標零部件的交易平台，整合產業零散非標節點需求，以多種工具系統提升交易及製造效率，並且打造針對零部件製造的 SaaS 全閉環工業軟件系統，能夠將過去傳統的機加工、模具加工、注塑、鈑金加工、手板和 3D 打印等交易、訂單管理、加工、售後流程實現線上化管理，面向全球產品研發企業提供數字化的製造服務。</p><p>截止目前，雲工廠已經累計服務近 30 萬的企業用户，其中世界 500 強企業超過 60 家，鏈接工廠 13000 多家，累計交付零部件數億件。服務企業行業包括高端裝飾、VR 眼鏡、無人機、智能製造、家用電器等。此外，雲工廠在珠三角地區建立 5 個交付中心，建設自有產能，形成虛擬和實體相結合的複合型製造新形態，</p><h3><strong>02</strong></h3><h3><strong>大公司動態</strong></h3><p><strong>文旅部市場管理司與阿里雲簽訂協議，將在數字化建設等方面合作</strong></p><p>據阿里雲消息，文化和旅遊部市場管理司與阿里雲公司簽訂合作框架協議。雙方將在數字化建設、雲環境服務、大數據應用、管理模式創新等方面開展廣泛合作，為政務服務能力提升和營商環境優化搭建多元化信息服務渠道，為推進文化和旅遊市場治理體系和治理能力現代化構建智能化數據支撐媒介。</p><p>根據協議，雙方確定了構建文旅行業數據資源體系、創新「智慧文旅監管」業務模式、打造高度智能的「文旅監管大腦」等深度合作方向，構建信息化、數字化、網絡化、智能化的文旅生態系統，助力行業數字化轉型升級，推動文化和旅遊市場現代化治理。</p><h3><strong>03</strong></h3><h3><strong>海外市場</strong></h3><p><strong>共享居住空間 WEAVE LIVING 進軍日本市場</strong></p><p>近日，集合業主、發展商、管理和營運者業務的住宅租務品牌 WEAVE LIVING 宣佈於亞太巿場的新一輪品牌擴展計劃。包括收購九棟位於日本首都黃金地段的物業，併合共提供 352 個全新集合式住宅物業（Multi-family Residential Properties）。</p><p>在達成收購前，WEAVE LIVING 已於 4 月在日本成立全資子公司，開設東京辦事處，涵蓋多個專業領域，包括：物業收購、發展、資產管理、租賃、營運、財務和巿場推廣等。</p><p>目前，WEAVE LIVING 於日本推出三個項目，分別位於早稻田、門前仲町及東高圓寺 WEAVE LIVING 將以過往的經驗為基礎，推廣更簡化的租住流程。繼開拓香港及新加坡市場後，日本為 WEAVE LIVING 於亞太區拓展業務的第三個市場。WEAVE LIVING 創辦人 Sachin Doshi 表示，公司致力於 2025 年前把日本的資產管理規模擴大至 15 億美元，並預計將佔集團的總資產規模超過三分之一。</p><p><strong>Airbnb 斥資 2 億美金收購 AI 公司</strong></p><p>近日，Airbnb 宣佈收購 AI 創業公司 GamePlanner.AI。官方沒有披露具體的收購價格，不過 CNBC 稱， Airbnb 此次收購花了差不多 2 億美金，而此次也是 Airbnb 上市後的首次收購。GamePlanner.AI 創立於 2020 年，公司暫無更多公開信息，目前只有 12 個人，投資人為 B Capital。不過，GamePlanner.AI 的兩位創始人名聲在外，其中 Adam Cheyer 是 Siri 的聯合創始人，在 Siri 被蘋果收購後 Adam Cheyer 和 Siamak Hodjat 一起領導了蘋果的自然語言處理團隊；之後又創立了 Viv Labs，這個 Labs 後來被三星收購，併成為三星語音助手的基礎。</p><p>Airbnb CEO Brian Chesky 提出，GamePlanner.AI 之所以如此特別，是因為它們結合了人工智能、設計和社區方面的專業知識。人工智能將比我們一生中的任何其他技術更迅速地改變我們的世界，但我們需要確保它以積極的方式增強人類。Airbnb 是科技領域最人性化的公司之一，我相信，與 Adam 和他的團隊一起，我們可以為人工智能開發一些最好的界面和實際應用。之後 Adam 和 Siamak 的團隊將專注於加速選定的人工智能項目並將他們的工具集成到我們的平台中。</p><h3><strong>04</strong></h3><h3><strong>行業政策</strong></h3><p><strong>崑山將與嘉定、太倉共同打造世界級智能終端、汽車產業集羣</strong></p><p>2023 嘉昆太協同創新核心圈輪值會議在崑山花橋舉行。會上，《上海西（安亭）樞紐及周邊地區專項規劃》研究啓動，推動區域空間格局優化和地區產業發展升級；成立「嘉昆太新能源汽車產業聯盟」，持續深化在新能源汽車產業領域的跨區域合作；搭建「嘉昆太科技協同創新平台」，為三地企業開展協同創新、技術攻關提供更為豐富的要素支撐。此外，「滬昆軌交聯勤聯動平安建設」「嘉昆太跨區域通辦政務服務事項合作」「嘉昆太毗鄰區域城市治理協作」等一批重點項目簽約落地。</p><p>蘇州市委常委、崑山市委書記周偉表示，崑山將與嘉定、太倉在產業創新上加大合作，共同打造世界級汽車產業集羣、智能終端集羣、長三角北翼物流貿易中心和國家產業技術研發策源基地；此外崑山將認真研究借鑑虹橋國際開放樞紐、長三角生態綠色一體化發展示範區建設的成功經驗，在融入國內大循環、國內國際雙循環中提升核心競爭力。</p><p><strong>瀋陽：2025 年 5G 基站建成 4.5 萬個，挖掘 5G＋智慧電力、智慧城市等場景</strong></p><p>近日，瀋陽發佈《瀋陽市新一代信息技術產業鏈高質量發展工作措施（徵求意見稿）》。內文提出，2023 年，新一代信息技術產業營業收入（產值）力爭達到 1470 億元，全市累計建成 5G 基站數量達到 4 萬個；2024 年，新一代信息技術產業營業收入（產值）力爭達到 1620 億元，全市累計建成 5G 基站數量達到 4.3 萬個；2025 年，新一代信息技術產業營業收入（產值）力爭達到 1800 億元，全市累計建成 5G 基站數量達到 4.5 萬個。</p><p>支持企業與電信運營商合作，加強 5G 行業應用培訓對接，圍繞 5G＋工業互聯網、智慧醫療、智慧教育、智慧電力、智慧城市等行業，加大 5G 應用場景需求挖潛力度，加快培育 5G 應用場景，推動 5G 與垂直行業融合發展，着力打造一批 5G 應用場景及試點示範。此外，《徵求意見稿》提出支持瀋陽國際軟件園、數字經濟產業園進一步完善以產業鏈、創新創業平台、生活服務配套等為基礎的發展環境，為園區企業提供融資、人才招聘、產業對接科技成果轉化、宣傳推廣等全生命週期的全方位服務。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="883,484" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230922/v2_7cd0049641cf4fdebd6c0a463ab59eac@5288884_oswg45964oswg883oswg484_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">作者|宋虹姍</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1212" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230918/v2_bc56321ffa1142c39ca3d695ad6a29a9@5288884_oswg122035oswg1080oswg1212_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">掃碼加羣請備註公司、職位、姓名</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>滴滴組建大模型團隊，將落地部分個人出行和企業差旅場景 | 36 氪獨家</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2519217183041289?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-15 17:50:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 周鑫雨</p><p>編輯｜楊軒</p><p>36 氪從多名獨立信源處獲悉，<strong>近期滴滴內部已經組建大模型團隊。</strong>該團隊由滴滴出行地圖與公交事業部負責人、算法委員會輪值主席柴華擔任技術負責人。</p><p>不過，即便柴華掛帥，滴滴大模型落地的場景並非地圖導航，而是 To B 的商旅。幾名知情者表示，<strong>滴滴大模型計劃以部分個人出行和企業差旅為場景，用以提升用户差旅、出行規劃效率。</strong></p><p>截止發稿前，滴滴官方對上述消息並未做出回覆。</p><p>所謂的 AI Agent（智能體），簡單而言是具有自主決策並調用第三方 API 能力的人工智能體。</p><p>具體到出行和差旅場景，Agent 上線後，員工只需要用自然語言輸入出行場景下的需求，Agent 在智能規劃差旅行程的同時，還能篩選出最佳出行航班和下榻酒店，並自主鏈接到第三方票務預定平台和企業報銷系統。</p><p>從 2020 年 11 月起，滴滴就開始招聘商旅方向的人才，並在滴滴出行 App 個人中心上線了「商旅特惠」專區，為用户提供旅行城市用車、打車去火車站/機場的紅包補貼。</p><p>2021 年 2 月，商旅預定功能上線滴滴企業版，在員工內部完成了商旅預定功能內測，並對企業客户開啓定向邀測。</p><p>或是迫於疫情出差需求下降等壓力，直至 2023 年 1 月，滴滴企業版才正式上線了機票和酒店預定服務。滴滴企業版商旅業務中心負責人郭起超此前接受媒體採訪時指出，相較於以服務見長的主流 TMC（商旅管理公司），滴滴做商旅的長板在於技術，能提供更智能的出行服務。</p><p>2016 年加入滴滴後，柴華是讓滴滴真正補足地圖短板的功臣。此前，滴滴一直沒有自己的地圖導航端口，需要嵌入第三方地圖平台。在柴華的帶領下，團隊完善了滴滴地圖的基礎數據、路徑規劃、導航等關鍵能力，並建立了滴滴公交混合智能出行查詢方案。2020 年，滴滴地圖的導航功能及公交菜單，正式內嵌入滴滴出行 App。</p><p>而在加入滴滴前的 7 年裏，柴華先後供職於阿里巴巴和百度，在互聯網地圖以及機器學習、人工智能等技術方向擁有豐富的經驗。</p><p>在疫情後商旅需求反彈的元年，滴滴用大模型率先試水差旅場景，意味着其打算緊扣技術長板，加速對智能出行業務的佈局。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,335" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231115/v2_e75fd138b9be43809736d2c48c587a85@5783683_oswg184651oswg900oswg335_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">歡迎交流</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>市場日報｜A 股創近兩個月新高；受消息刺激，新能源賽道集體爆發！華為鴻蒙概念高開低走，光刻機概念下挫</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2519313010763525?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-15 17:47:14  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>今日，A 股三大指數集體高開，滬指高開 0.69%，深成指高開 1.06%，創業板指高開 1.37%。</p><p>鴻蒙概念股早盤活躍，智教育 3 連板，延華智能漲停，達華智能、九聯科技、德生科技、芯海科技等跟漲。消息面上，近日華為宣佈與美團以 HarmonyOS 為基礎進行產業創新、技術應用、商業發展等方面展開全面合作，全力支持美團啓動開發鴻蒙原生應用工作。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="646,876" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231115/v2_96c27ca41b6d4c8d853efc78332ce91d@5954917_oswg141181oswg646oswg876_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p><p>消費電子板塊盤初拉昇，美格智能 2 連板，漫步者直線漲停，奧海科技、佳禾智能、領益智造、博碩科技等跟漲。</p><p>盤中，中美兩國發表關於加強合作應對氣候危機的陽光之鄉聲明。中美兩國決定啓動「21 世紀 20 年代強化氣候行動工作組」，開展對話與合作，以加速 21 世紀 20 年代的具體氣候行動。工作組將聚焦聯合聲明和聯合宣言中確定的合作領域，包括能源轉型、甲烷、循環經濟和資源利用效率、低碳可持續省/州和城市、毀林以及雙方同意的其他主題。</p><p>受消息刺激，光伏概念股直線拉昇，雪迪龍漲停，百川暢銀、龍源技術、碧興物聯、永安林業、凱美特氣等跟漲。鋰電池板塊反彈拉昇，福能東方漲停，壹石通、中礦資源、天華新能、天齊鋰業、藏格礦業等紛紛走強。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="990,1142" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231115/v2_5ae71c9d7fe647d7a62f0fb937441877@5954917_oswg248634oswg990oswg1142_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p><p>機器人概念盤中震盪走強，柯力傳感漲停，漢威科技、鳴志電器、國機精工、中原內配等跟漲。</p><p>券商股盤中震盪拉昇，信達證券漲超 9%，中金公司、東興證券漲超 5%，首創證券、東吳證券、國盛金控、財通證券等跟漲。</p><p>可降解塑料板塊異動拉昇，丹化科技直線觸板，家聯科技、聯創股份、金丹科技、力合科技、天元股份等跟漲。</p><p>午間休盤，A 股三大指數集體上漲，滬指漲 0.45%，深成指漲 0.77%，創業板指漲 0.66%。</p><p>午後，汽車零部件板塊震盪走高，威唐工業午後 20% 漲停，銘科精技、德賽西威、迪生力等多股封板，滬光股份、中原內配、愛柯迪等漲幅居前。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="646,896" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231115/v2_aee6f6d347484ec0929f7e3ced9ce913@5954917_oswg141508oswg646oswg896_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p><p>創新藥板塊午後震盪走高，首藥控股、福瑞股份漲超 10%，通化金馬、盟科藥業、艾迪藥業、三生國健等漲幅靠前。天風證券研報指出，創新藥行業盈利和庫存下行時間已較長，海外緊縮週期接近頂部，全球 GLP-1 小分子相關管線陸續進入臨牀中後期，催化創新藥產業鏈熱度提升。</p><p>華為汽車概念午後拉昇，隆基機械漲停，此前銀寶山新、銘科精技、德賽西威漲停，長安汽車、金鐘股份、富臨精工、西上海等跟漲。消息面上，華為餘承東今日在其微博表示，問界 M5「都市煥彩套裝」將會在廣州車展正式亮相。另外，被餘承東譽為"科技車皇"問界 M9 也將亮相廣州車展。</p><p>衞星互聯網板塊午後異動拉昇，波導股份、啓明信息漲停，湘郵科技此前封板，華體科技、航宇微、震有科技、航天智裝、中國衞通等跟漲。</p><p>下跌方面，光刻機、傳媒板塊跌幅居前，中文在線跌超 10%，盛天網絡跌超 4%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="998,582" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231115/v2_c8b3321e01d44f5886deb4cb70458a30@5954917_oswg202167oswg998oswg582_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p><p>A 股三大指數集體收漲，滬指漲 0.55%，深成指漲 0.72%，創業板指漲 0.53%；北向資金淨買入 36.26 億元。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>威富集團馬文：北面成為「校服」後，Vans 如何保持活力？丨 36 氪專訪</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2519322055452162?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-15 17:42:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>作者&nbsp;|&nbsp;</strong>謝芸子</p><p><strong>編輯&nbsp;|&nbsp;</strong>潘心怡</p><p>對威富（VF）集團，人們或許感到陌生，但對其旗下品牌——範斯 Vans、北面 The North Face 則相對熟悉。&nbsp;</p><p>在中國市場，滑板鞋起家的 Vans，絕對稱得上 80 後、90 後對於潮牌的最初印象。近年來，北面更被戲稱為年輕人的「校服」。&nbsp;</p><p>儘管在中國頗受歡迎，但在全球市場，威富集團仍處於調整期。&nbsp;</p><p>北京時間 10 月 31 日，威富集團公告稱，決定撤回 2024 財年的業績指引，並將更換範斯（Vans）品牌總裁，以儘快改善業績。&nbsp;</p><p>據集團 2024 財年二季度財報顯示，在截至 2023 年 9 月 30 日的三個月內，威富集團收入下跌 2% 至 30.34 億美元，其中 Vans 品牌收入下跌 21% 至 7.48 億美元。&nbsp;</p><p>為儘快改善業績情況，威富集團推出了一項名為「重塑」的轉型計劃，第一個轉型步驟包括四個關鍵優先事項，其中就有實現 Vans 的週轉。&nbsp;</p><p>10 月中旬，威富宣佈要在中國市場增加 3000 萬元的投入，啓動自動化能力升級項目。而這 3000 萬也僅是威富在中國加速轉型的縮影。&nbsp;</p><p>2020 年 8 月，馬文正式加入威富集團，就任亞太區總裁，開啓了威富中國市場的戰略調整。&nbsp;</p><p>截至目前，威富在中國市場約有門店 2000 餘家，包括休閒運動品牌 Vans、專業户外品牌北面、側重於輕户外的添柏嵐 Timberland 、百年工裝品牌 Dickies，以及高端美麗諾羊毛户外品牌 icebreaker。&nbsp;</p><p>馬文告訴 36 氪，在未來，北面還會提速，Vans 也將繼續提升坪效與運營效率，並在普及滑板文化的過程中，不斷與包括泡泡瑪特在內的各界企業聯名合作。&nbsp;</p><p>36 氪問及 Supreme 在中國的發展計劃，馬文表示，「敬請期待，中國市場對任何品牌都有極大的吸引力。」&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1476,1304" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231115/v2_82375dc6fc0d4c37b5e23a75eb457895@394564713_oswg1816765oswg1476oswg1304_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">威富集團亞太區總裁馬文</p><p>以下為 36 氪與威富集團亞太區總裁馬文的對談整理，有刪節。</p><h3><strong>關於北面：成為「校服」</strong></h3><p><strong>36 氪：有想到北面能成為中國年輕人的「校服」嗎？&nbsp;</strong></p><p><strong>馬文：</strong>威富集團對北面給予很高期待，我們看到了中國户外市場的發展，每年都在調高北面的銷售預期。&nbsp;</p><p>北面的開發原則是「Athlete Tested，Expedition Proven」，即「專業運動員親測，在真實探索歷程中實踐」。比如，北面的 SUMMIT 巔峯系列，是歷時三年，不斷跟專業運動員一起探討產品性能和使用感，共同推出的產品。哪怕產品性能有微小的調整，也能在極致、嚴酷的探險環境下起到巨大的作用。&nbsp;</p><p>實際上，北面很早就與中國消費者溝通。2009 年，北面曾發起中國大陸最早的百公里越野跑比賽，將純正的户外文化帶給大眾。&nbsp;</p><p><strong>36 氪：這些聽上去很專業，好像跟年輕人，尤其是下沉市場不那麼匹配。&nbsp;</strong></p><p><strong>馬文：</strong>一個體育細分賽道，一定是要做好專業，才能不斷下沉、逐漸擴大受眾基礎。&nbsp;</p><p>北面的品牌營銷跟很多傳統品牌不一樣，首先跟我們合作的都是專業的户外探險家、運動員，我們一定要保持北面的專業户外屬性。&nbsp;</p><p>再比如��北面每年舉辦冰雪山地節，也會帶動線上社交媒體的討論，達到出圈效果。這些都會促進我們在各個城市的發展。&nbsp;</p><p>現如今，大家已越來越多的把户外作為生活方式。比如，三線城市煙台也在舉辦半馬比賽，中國的户外運動已經普及到一定程度了。&nbsp;</p><p>另一方面，北面既有專業、硬核的户外運動服飾，也有生活方式產品，比如「城市探索系列」，從設計到材質都很出色。北面的防曬衣在中國市場賣得特別好，部分 T 恤也有防曬功能。&nbsp;</p><p><strong>36 氪：北面有加快在中國市場的開店速度嗎？&nbsp;</strong></p><p><strong>馬文：</strong>是的，尤其近兩年，北面能迅速火爆，也和大力開店有關。對威富來説，重要的是門店質量，我們也考核門店的坪效、用户體驗。&nbsp;</p><p><strong>36 氪：因為北面太火了，出現了很多盜版，這雖然一定程度加強了北面的知名度，對於擴展下沉市場，會是一個挑戰。&nbsp;</strong></p><p><strong>馬文：</strong>威富對於盜版的態度、知識產權的保護是明確的，一直在與相關部門溝通。在擴張北面門店時，對下沉市場也是有選擇的，要看這個城市消費者對户外的參與度，還有商業地產的發展。&nbsp;</p><p>目前，北面會在省會城市的核心商業區開幾家較好的門店，甚至是旗艦店。在北京這樣的大城市，北面可能已經有數十家門店，到了其他城市，會綜合決策。&nbsp;</p><p><strong>36 氪：威富集團旗下的很多品牌都是跟户外相關的，如何實行多品牌的差異性策略？&nbsp;</strong></p><p><strong>馬文：</strong>我們獨特的品牌組合源自「推動可持續和積極的生活方式，造福人類和地球」的願景。威富致力於成為一家專注户外和運動的企業，通過構建標誌性的户外服飾、休閒運動以及工裝品牌組合，助力人們與他們最珍愛的生活方式、活動和體驗連結在一起。&nbsp;</p><p>威富集團在中國的品牌組合非常明確：户外服飾，有北面，Timberland 和 icebreaker；休閒運動，有 Vans 等；工裝，有 Dickies。&nbsp;</p><p>再展開户外服飾，北面是專業硬核的中高端的户外品牌，Timberland 側重於輕户外，聚焦露營和徒步。icebreaker 就相對高端，屬於美麗諾羊毛和天然纖維的品類。&nbsp;</p><p><strong>36 氪：中國本土有探路者，安踏集團也收購了 AmerSports，威富旗下的户外品牌有什麼優勢？&nbsp;</strong></p><p><strong>馬文：</strong>經過幾十年的積累，威富旗下品牌獨有的文化屬性，已成為消費者選擇的重要標準。&nbsp;</p><p>產品力層面，威富也有「不可替代性」。比如 Timberland 的大黃靴，市面上雖有很多同類型產品，但在真實的户外環境中，Timberland 的材質和做工都是專業的。&nbsp;</p><p>icebreaker 在中國推出的時候，賣得最貴的是一款採用 15.5 微米、極細美麗諾羊毛的功能性打底層產品，15.5 微米幾乎是頭髮直徑的 1/6，非常輕薄。因為價格，我們一開始沒把它作為主打產品，沒想到最先賣斷貨。中國消費者願意花時間去研究產品的科技含量與材質，並在社交平台上共享。&nbsp;</p><p>所以對於威富，優勢是有針對不同消費羣體的品牌定位，以及解決消費者需求的產品力。</p><h3><strong>關於「3000 萬」：加強數字化，實現貨找人</strong></h3><p><strong>36 氪：威富集團是怎麼做數字化轉型的？&nbsp;</strong></p><p><strong>馬文：</strong>3 年前，威富就開始深化數字化轉型，並在上海設立了亞太區戰略和數字中心。我們將繼續針對消費者洞察、產品創新、品牌溝通、供應鏈和銷售全渠道運營五大方面，做數字化建設。&nbsp;</p><p>對於消費者洞察，威富很早就搭建了集團內部的數據能力，包括社交平台的追蹤和搜索網站的追蹤。我們也是國際企業最先一批和阿里、騰訊合作的，會利用大平台數據來洞察消費者需求。&nbsp;</p><p>數據洞察之後，怎麼影響產品？一個比較典型的例子是，2021 年冬季，團隊通過電商數據分析，注意到長款羽絨服的需求增長，北面在 2022 年快速地上市了長款羽絨服，取得了很好的成績。&nbsp;</p><p>在數字營銷方面，威富也搭建了消費者數字平台。需要提及的是，我們非常重視保護消費者隱私，會通過合法的手段去了解消費者需求。&nbsp;</p><p><strong>36 氪：從倉到店，貨品週轉效率如何？&nbsp;</strong></p><p><strong>馬文：</strong>威富集團的亞太供應鏈是全球供應鏈的一部分，線上線下一盤貨，每年面臨 2000 萬到 3000 萬的貨量。除了主倉，我們在華北、華東、華南也有分倉。這就面臨一個挑戰，就是貨物怎麼能分得正確，怎麼能避免浪費？&nbsp;</p><p>目前，威富用大數據建模進行庫存分倉，用數據驅動來幫助員工。同時，我們又把門店的庫存，甚至是批發的渠道庫存也納入整個體系，一方面能夠提升消費者體驗，另外一方面也加速貨物的流轉。&nbsp;</p><p><strong>36 氪：這次額外投入的 3000 萬，主要用在哪裏？&nbsp;</strong></p><p><strong>馬文：</strong>主要用於現有庫房的改造。中國每年都會有幾個大促節點，618、雙 11、國慶、春節等。由於貨量沒辦法平均分配到每天，對現場運營也帶來了很大的挑戰。&nbsp;</p><p>所以我們現在投入的項目主要解決兩個問題，一是怎麼能增加貨物儲存能力，解決貨物儲存的擴容問題。第二是降低一線員工工作強度。傳統的方式都是人找貨，我們要實現「貨找人」，就是員工站在原地不動，貨架通過智能機器人走向人。&nbsp;</p><p><strong>36 氪：數字化的改革成效，在門店端有怎樣的體現？&nbsp;</strong></p><p><strong>馬文：</strong>威富打通了線上和線下門店的庫存，消費者在任何一個門店看到的產品，都可以通過其他的店鋪，或者總倉調貨。同時，我們也與一些平台合作，推出 AR 試鞋等前沿技術。這些新的嘗試，還是要看哪些能真解決消費者痛點。&nbsp;</p><p><strong>36 氪：對於門店端的數字化轉型，有怎樣的預期？&nbsp;</strong></p><p><strong>馬文：</strong>從業績角度，我們希望今年進行升級的門店，坪效能達到雙位數的提升。第二，我們會定期進行消費者體驗滿意度的調查，從不同維度瞭解消費者對零售體驗的反饋。</p><h3><strong>關於 Vans：龍年與泡泡瑪特合作</strong></h3><p><strong>36 氪：Vans 在中國市場發展如何？進行了哪些改革？&nbsp;</strong></p><p><strong>馬文：</strong>截至 2023 年 7 月 1 日的第一財季，Vans 在中國市場獲得了高個位數增長，這源於幾方面原因。&nbsp;</p><p>首先是新品的推出，Knu Skool「麪包鞋」3 月份上市後立即成為爆款，它的設計基於 Vans 經典的 Old Skool 產品，融入了當下的流行的素。&nbsp;</p><p>第二是與消費者溝通。Vans 是最早在中國全方位推廣滑板文化與運動的品牌。2009 年，Vans 將「世界滑板日」帶入中國。今年 6 月，為慶祝「世界滑板日」的到來，Vans 不僅在線上開啓滑板挑戰活動，在全國線下 13 座城市、14 家本土滑板店也展開活動。&nbsp;</p><p>另外，Vans 也在很多城市開設滑板學校，為更廣泛的消費者提供認識滑板的機會。&nbsp;</p><p>第三，是品牌零售店運營的升級，今年有一個非常有意思的店鋪升級渠道是奧特萊斯。以前中國消費者提到奧萊，會想到折扣促銷。然而在現在的一些大城市，人們去奧萊的目的更多是帶着孩子吃喝玩樂。&nbsp;</p><p><strong>36 氪：Vans 目前的新品售罄率能達到多少？&nbsp;</strong></p><p><strong>馬文：</strong>不同產品每一季度的售罄率是不一樣的。比如 Knu Skool 就是 100% 的「一鞋難求」。&nbsp;</p><p><strong>36 氪：與美國、日本市場相比，中國的滑板運動依然小眾。&nbsp;</strong></p><p><strong>馬文：</strong>美國是現代滑板運動的發源地之一，街頭巷尾都能看到滑板的身影。日本滑板運動的發展也非常快，尤其是 20 世紀 80 年代末。&nbsp;</p><p>中國滑板運動的發展相對較晚，但也舉辦了非常多的大型國際賽事，除了專業的滑板社羣，也湧現了很多入門級的滑板運動，比如陸衝，入門門檻相對低，受到年輕人的喜愛。&nbsp;</p><p>我們在與中國消費者溝通的時候，也不會像美國市場那樣強調反叛精神，而是注重個性的表達，鼓勵年輕人在自己喜愛的事情上持之以恆。&nbsp;</p><p><strong>36 氪：如何更直觀地理解 Vans 提倡的 Off The Wall？&nbsp;</strong></p><p><strong>馬文：</strong>Vans 起源於滑板，卻不侷限於滑板，它是一種文化、一種態度。&nbsp;</p><p>最初，我也在研究 Off The Wall 所表達的含義，直到我和團隊去加州海邊，站在碗池邊，看到滑手每一次從碗池邊緣飛出的一瞬間，軌跡都是不同的，也不知道最終會在什麼地方着陸。這是一種非常隨性的、沒有任何限制、突破雷同和條框的自由表達。也因此，滑板有一點反叛精神。&nbsp;</p><p><strong>36 氪：所有品牌都有周期性，潮流小眾的品牌與追求規模的市場經濟似乎有天然的衝突。&nbsp;</strong></p><p><strong>馬文：</strong>儘管 Vans 正處於調整階段，在全球的市場規模仍然很大。多年來，Vans 對於街頭潮流文化的影響不容小覷，既具有滑板的專業性，也有街頭的氛圍感。其次，Vans 能結合當地消費者的需求，做到本土化、與時俱進。&nbsp;</p><p><strong>36 氪：很多潮牌為了拉動營銷或「更好地表達」，會做品牌聯名。&nbsp;</strong></p><p><strong>馬文：</strong>我們的調研顯示，65% 的 Vans 消費者認為，能否展現個性、表達自我創造力，是影響他們選擇品牌的因素之一。同時，當下的年輕消費者更注重品質，價格也成為重要的考量因素。&nbsp;</p><p>Vans 很早就開始與不同潮牌、以及著名設計師合作。今年 7 月，Vans 發售了和加拿大潮牌 JJJJound 的聯名鞋款，也引起了排隊潮。&nbsp;</p><p><strong>36 氪：Vans 如何看待中國的國潮趨勢？&nbsp;</strong></p><p><strong>馬文：</strong>實際上，威富一直注重本土化，不管是從產品設計，還是與消費者溝通，都希望能努力貼近當地消費者的需求。Vans 從 2013 年就開始和中國的藝術家合作，每年都推出春節款。&nbsp;</p><p>在這裏我要「劇透」，明年龍年，Vans 會與泡泡瑪特合作，設計師也姓龍，值得期待。</p><h3><strong>關於中國市場：消費者買得少了，卻更好了</strong></h3><p><strong>36 氪：今年 6 月，威富集團任命新 CEO，對中國市場的戰略有沒有調整？&nbsp;</strong></p><p><strong>馬文：</strong>中國一直是威富集團重要的戰略性市場。得益於中國消費者户外活動熱情的提高，威富集團旗下的眾多品牌有更好的發展機會，包括北面、Timberland，還有 icebreaker。&nbsp;</p><p><strong>36 氪：2020 年 8 月接手威富大中華區後，你的工作重點在哪裏？&nbsp;</strong></p><p><strong>馬文：</strong>品牌建設是威富在中國市場的重點工作之一。&nbsp;</p><p>對於北面，我們想更深入地與消費者互動。兩年前，我們把冰雪運動定為北面專注的户外運動之一，當時大部分的中國消費者，還沒有能每年冬天去場滑雪的條件。所以威富集團做了「街頭有噱頭」，在很多城市舉辦滑雪快閃賽。&nbsp;</p><p>其二，威富在亞太、中國也加強了供應鏈的快反能力。針對暢銷商品，季中的補貨速度已提升為 35 至 45 天。從整個業務範圍來看，亞太地區在過去一年裏，快反能力提升了 10%。&nbsp;</p><p>第三，就是進一步提升零售門店的運營效率，讓消費者在門店端得到全方位的品牌體驗。&nbsp;</p><p>綜合以上幾項措施，威富在中國市場雖然有挑戰，整體還是保持增長態勢。&nbsp;</p><p><strong>36 氪：進入 2023 年後，有沒有感覺到明顯的消費分級？&nbsp;</strong></p><p><strong>馬文：</strong>消費者的確比以前謹慎了，但這不代表是去買便宜的產品，而是件數變少了、產品卻更好了。&nbsp;</p><p>舉例來説，Vans 推出了與芝麻街的聯名系列產品，其中專門面向中國市場推出了重磅材質的棉 T 恤，質量更好、價格也更貴，卻賣得最好。還有就是 icebreaker 基本不參與電商的促銷活動，即便如此，也很容易斷貨。所以中國消費者是更理性，對產品的要求更高。&nbsp;</p><p><strong>36 氪：Supreme 未來會進駐中國市場嗎？&nbsp;</strong></p><p><strong>馬文：</strong>我只能回答「敬請關注」。在威富，Supreme 是一個比較獨立的部門，集團還是想維持它獨特的品牌調性。不過中國市場對任何品牌都是非常有吸引力的。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="901,571" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231115/v2_ae51f4b8bdb64f528d232ef5bacb6ec1@394564713_oswg63834oswg901oswg571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">關注獲取更多資訊</p><p class="editor-note">本文來自微信公眾號<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzOTk2Mjc1Mg==&amp;tempkey=MTI0NF84bjZtalA2ZTVUbWg4bmxBeTZuMnFraVYzREVvbEZlcVhpNmozTEQ5LVNoUFpHRW1PSV9ZVEdfSlhCaDQyUjJqd3BNR25CN1pCX0VuNnVFNktZbDJtU3ZpZkp5ZHlmcEVCMzNqTDMxb1JuRTBWN2h3ZWdiT2VnYmc0RHAyUFQweGcxd0xxUFRKOGQ4cS1aclhrQWpQY3FZelNmc1R3X3BfUUU3MUpBfn4%3D&amp;chksm=6921a6b05e562fa6cdc741bd623e87ebc096f016230d51f27a192593cdca253be6479c26b7c1&amp;scene=0&amp;xtrack=1&amp;previewkey=BjQwxotVPsumLi3y5a8RZMwqSljwj2bfCUaCyDofEow%253D&amp;key=&amp;ascene=15&amp;uin=&amp;devicetype=iMac+Mac14%2C2+OSX+OSX+12.5.1+build(21G83)&amp;version=13080414&amp;nettype=WIFI&amp;lang=zh_CN&amp;session_us=gh_f85b7cc3532e&amp;countrycode=CN&amp;fontScale=100">「36 氪財經」（ID:krfinance）</a>，作者：謝芸子&nbsp;潘心怡，36 氪經授權發佈。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>國際糖價創十二年新高，貿易商擔憂供應鏈風險</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2520226314724866?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 08:37:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日，國際原糖期貨價格站上 28 美分/磅，創 2011 年 10 月以來新高，成為本輪糖價反彈過程中一個重要里程碑。業內人士認為，從產業供需看，今年以來，受天氣影響，印度、泰國食糖減產預期及出口政策調整，加重全球對食糖供應的擔憂。部分貿易商表示，高企的糖價下，減產預期、物流擁堵等因素令供應鏈中斷風險也隨之加大。（中證網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>沃特股份：公司已有材料牌號進入小米汽車體系，並取得部分項目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2520231828989442?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 08:32:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，沃特股份在互動平台回覆稱，公司已有材料牌號進入小米汽車體系，並取得部分項目。目前客户產品尚未量產，相關業務佔公司銷售比重較小，請您注意投資風險。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>天汽模：與小米汽車保持着業務聯繫，截至目前暫未有合作訂單</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2520230926477058?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 08:31:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，天汽模在互動平台回覆稱，公司與小米汽車保持着業務聯繫，截至目前，暫未有合作訂單。特斯拉、賽力斯、蔚來、小鵬、奇瑞、比亞迪是公司客户。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>微軟官宣：與 AMD 和英偉達建立新的合作伙伴關係</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2520229130331653?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 08:29:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[微軟在官網宣佈，與 AMD 和英偉達建立新的合作伙伴關係。微軟表示，AMD 將為微軟客户帶來新的人工智能和計算能力，英偉達在微軟 Azure 上為全球企業和初創公司推出生成式 AI 代工服務。（新浪財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>A 股跨年行情或提前開啓，公募支招年底佈局策略</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2520225461364485?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 08:25:54  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[在多個積極因素催化市場回暖的背景下，今年 A 股的跨年行情可能比往年來得更早。從目前的觀察來看，跨年行情在 11 月已成為機構熱議話題。不少公募基金在最新預判中表示，鑑於 A 股盈利底基本確定、穩增長和活躍資本市場政策陸續出台、中美關係緩和等多方因素，跨年行情目前已經啓動，市場關注點已轉向 2024 年。從現在起，可以尋找 2024 年能夠從國內經濟增長中改善經營和提高業績的投資機會。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>四大百億元級私募調整三季度美股持倉，重點持有科技股和消費股</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2520224955049728?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 08:25:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[15 日，記者從私募排排網獲悉，高毅資產、高瓴集團、景林資產和王亞偉旗下的 TOPACEASSETMANAGEMENT（TopAce）三季度美股持倉均有不同程度調整。多位私募人士向記者表示，從頭部私募當期持有美股情況來看，科技股和消費股是重點持有對象，主要原因可能在於該類板塊投資機會更加突出，但從中期佈局來看，仍然面臨諸多不確定性因素。（證券日報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中藥材價格「狂飆」按下暫停鍵，專家呼籲建立大宗常用中藥材儲備機制</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2520223360821001?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 08:23:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[經歷了一輪價格大幅上漲後，中藥材價格開始回落。從具體品種來看，上半年漲幅較大的當歸、黨蔘價格也開始回落，截至 11 月 15 日，產地甘肅的當歸 11 月份以來跌幅達 25%，黨蔘則跌超 18%。為何一路「狂飆」的中藥材價格開始按下「暫停鍵」？記者多方採訪瞭解到，對於此次的中藥材價格回落，行業人士普遍認為是受前期漲幅過大、資本炒作回落、主力品種新貨上市以及部分藥商採購需求減少等因素影響。（證券日報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>基金經理四季度大舉加倉新能源和醫藥</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2520222314407687?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 08:22:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[四季度以來，不少上市公司因回購股份事項公告披露前十大流通股東變動情況，多位知名基金經理的最新調倉動作浮現。數據顯示，包括楊鋭文、劉格菘、朱少醒、葛蘭、傅鵬博、鄧曉峯等「頂流」基金經理在四季度密集佈局，其中有多隻個股單獨獲得多位知名基金經理重倉，新能源、大消費和醫藥三大行業備受追捧。（中證網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「同星智能」完成 A+輪超億元融資</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2520221674186241?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 08:22:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，近期，上海同星智能科技有限公司完成超億元 A+輪融資。本輪融資由國投招商管理的先進製造產業投資基金二期領投，老股東豐年資本超額跟投。公司方面介紹，本輪融資資金將用於產品研發和全球化市場拓展。據介紹，同星智能專注於汽車電子工具鏈產品的研發。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>文化紙「漲聲不斷」包裝紙「跌跌不休」，紙企四季度業績或進一步分化</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2520220413830656?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 08:20:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[根據卓創資訊數據，本月初國內部分紙廠已上調了一輪文化紙出廠價格。文化紙「漲聲」不斷，另一邊卻是包裝紙價格自 11 月份以來出現明顯下滑。其中，頭部紙企玖龍紙業對旗下多個基地的瓦楞紙、牛卡紙做出降價調整；還有紙企宣佈產線停機檢修。業內人士表示，今年以來，造紙行業艱難「磨底」，第四季度雖然屬於行業旺季，但國內整體需求恢復仍偏弱。近期文化紙提價、包裝紙降價的表現，或將使得相關紙企在第四季度的業績呈現進一步分化。（證券日報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>監管排查險資股權投資，重點指向三類公司</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2520218570909445?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 08:18:54  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[15 日，記者從業內瞭解到，監管部門正開展保險公司股權投資情況排查。11 月底之前，保險公司需要完成相關股權投資領域的信息上報。重點排查的公司包括三類：保險公司投資的各級非保險子公司；保險公司、各級非保險子公司投資的非控制型未上市企業；保險公司通過私募股權投資基金控制的各級未上市企業。業內人士認為，對保險公司股權投資進行全面排查，既是「排雷」行動，也為今後的持續監測打下基礎。（證券日報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>內外資機構齊發聲，看好中國經濟和 A 股走勢</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2520217567028995?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 08:17:52  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[各家券商普遍對 2024 年國內經濟增長持較為樂觀態度，部分券商預計明年經濟增速目標在 5% 左右，甚至有望達到 5% 以上，A 股有望企穩回升。同時，也有多家外資機構調高今明兩年中國 GDP 增速，高盛、富達等外資紛紛看多中國股市。高盛首席中國股票策略師劉勁津表示，目前 A 股估值處於低位，隨着明年海外投資者情緒逐漸恢復、風險偏好趨於正常，他們對 A 股的倉位仍有較大提升空間。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>拆解 10 單獲批定增案例，再融資新規提倡「小而美」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2520216931018242?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 08:17:14  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近期，滬深交易所明確了優化再融資監管安排的措施，嚴控破發、破淨、虧損類公司再融資，但採用簡易程序的再融資不適用破發、破淨、經營業績持續虧損相關監管要求。從 8 月底至今，走簡易程序定增的公司已有 10 家獲得證監會註冊批准，分別為敏芯股份、科威爾、挖金客等。梳理這些公司獲批的案例可見，該模式具有「小而美」特色，從發佈預案到獲批，最快只要 2 個月，最慢 5 個月；定價方式全是競價模式，募資投向全部聚焦主業。（上證報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>OPEC 觀察人士預計：沙特將把減產協議延長至 2024 年</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2520214692554501?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 08:14:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[機構和分析師的調查顯示，隨看全球石油需求增長放緩、原油供應增加，明年 1 月沙特可能會維持減產政策。歐佩克+成員國的幾位代表私下也做出了同樣的預測。他們還預計歐佩克+在 11 月 26 日維也納會議上將重申 2024 年維持產量配額不變。（新浪財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>藥明生物：藥明合聯最終發售價為每股 20.6 港元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2520212715922952?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 08:12:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，16 日，藥明生物發佈公告，有關建議分拆藥明合聯並於聯交所主板獨立上市，分拆公司已於 2023 年 11 月 16 日在其網站及聯交所網站刊發公告，內容有關 (其中包括) 分拆公司全球發售的申請及分配。分拆公司股份在全球發售中的最終發售價為每股分拆公司股份 20.60 港元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>新三板掛牌熱再現，部分企業欲衝刺北交所</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2520209950451204?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 08:10:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[新三板申報掛牌熱度再起。10 月 30 日以來，共有 22 家企業的掛牌申請文件獲得全國股轉公司受理，其中 10 月 31 日獲受理的企業數量多達 15 家，多家企業創新屬性明顯，為國家級專精特新「小巨人」企業。還有個別企業此前有過上市計劃，撤回 IPO 之後，轉而申請新三板掛牌，未來或衝刺北交所。（上證報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>摩根士丹利：預計本季 iPhone 出貨量將達 7500 萬支，環比增長 50%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2520208172721923?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 08:08:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[摩根士丹利預估，本季 iPhone 出貨量將達 7500 萬支，環比增長 50%，其中 iPhone 15 系列約 6200 萬支、iPhone 14 系列 1000 萬支、iPhone SE 約 300 萬支；下半年 iPhone 15 系列總體出貨將達 8300 萬支。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>香港股票印花税 17 日正式下調，市場交投熱度有望點燃</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2520207405950720?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 08:07:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[香港股票印花税將於 11 月 17 日正式下調。15 日，據香港特區政府新聞公報，香港特區政府歡迎立法會當日通過《2023 年印花税（修訂）（證券轉讓）條例草案》，當日，港股市場高開高走。中金公司劉剛團隊在研報中表示，根據歷史經驗，下調印花税後，港股指數層面有望迎來階段性提振，但規律並不一致，也説明持續反彈需要更多基本面因素配合。中長期來看，調降港股印花税有利於降低交易摩擦成本，提升市場交易額中樞。（上證報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>恆為科技：子公司中標「中貝通信 AI 算力一體機採購項目」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2520205067363848?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 08:05:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，恆為科技 15 日公告，全資子公司上海恆為智能科技有限公司中標「中貝通信 AI 算力一體機採購項目」。同時公告，截至目前，尚未收到中貝通信正式中標通知書。此次招標為框架性招標，尚未落實具體採購協議或合同。公司與匯納科技簽署的戰略合作協議中不涉及具體金額，雙方尚未簽訂具體合同，也沒有產生經營收入。公司已與華為、前海管理局等四方簽署戰略合作協議，該戰略合作協議不涉及具體金額，相關智算中心的運維與運營業務尚在籌建中，目前尚未產生收入。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中國華融：以 136.27 億港元收購中信股份已發行股份數量的 5.01%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2520199629039111?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-11-16 07:59:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，中國華融在港交所公告，11 月 15 日，公司與中信集團及中信盛星（中信集團的全資附屬公司）簽訂股份轉讓協議，公司將 136.27 億港元收購中信股份已發行股份數量的 5.01%。收購事項完成後，公司將持有中信股份 5.01% 已發行股份。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>