<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>36 氪晚報｜第四範式與臨港集團發佈戰略合作；上海啓元與 TEMC 屬地化項目正式啓動；為吸引對沖基金，阿布扎比據悉為金融家擬定新的福利政策</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2694976140127878?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-18 19:50:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>大公司：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2694939666722437"><strong>永清環保：孫公司與印尼德信鋼鐵簽訂能源管理協議，項目總成本 2.7 億元</strong></a></p><p>36 氪獲悉，永清環保公告稱， 近日，公司旗下控股孫公司 PT. Dezhiqing New Energy Indonesia（中文譯名：印尼德之清新能源有限公司）與 PT Dexin Steel Indonesia（中文譯名：印尼德信鋼鐵有限公司）簽訂了《印尼德信鋼鐵有限公司分佈式光伏發電項目能源管理協議》。預計項目總成本為 2.7 億元。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2694601608801665"><strong>Kimi 智能助手宣佈支持 200 萬字無損上下文</strong></a></p><p>36 氪獲悉，通用人工智能創業公司「月之暗面」（Moonshot AI）宣佈在大模型長上下文窗口技術上取得新的突破，Kimi 智能助手已支持 200 萬字超長無損上下文，並於即日起開啓產品「內測」。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2694640714329737"><strong>蘋果正在商談讓谷歌的大模型 Gemini 為 iPhone 的 AI 功能提供支持</strong></a></p><p>蘋果正在商談讓谷歌的大模型 Gemini 為 iPhone 的 AI 功能提供支持，蘋果最近還與 OpenAI 就一項交易進行了討論。（財聯社）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2694865347865985"><strong>珠城科技：公司目前暫未與庫卡機器人建立合作</strong></a></p><p>36 氪獲悉，珠城科技在投資者互動平台表示，公司目前暫未與庫卡機器人建立合作；公司主要具備研發、技術、精密製造和智能化、客户服務、質量控制、管理和人才等優勢；公司主要涉及優必選的送餐機器人，相關產品尚處於研發送樣階段，尚未形成實際銷售。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2694904217857416"><strong>第四範式與臨港集團發佈戰略合作</strong></a></p><p>36 氪獲悉，第四範式與臨港集團舉辦戰略合作簽約儀式，徐彙區政府和上海交通大學見證簽約。雙方將開展深度戰略合作，在臨港集團相關園區建立「三中心一平台」，即人工智能產業賦能中心、人工智能創新研發中心、人工智能創投孵化中心、國際數據及算力綜合服務平台。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2694440442736002"><strong>美團平台聚力整合，新設多個平台部門</strong></a></p><p>36 氪獲悉，美團平台發佈內部信，宣佈成立平台產品部，由陶雪璇擔任負責人。同時，在平台產品部下設設計部，整合公司到店、到家等設計部門資源，由原到店設計部負責人張國忠擔綱。此外，依託美團平台，公司在用户增長與運營，用户體驗與治理，企業業務等領域也對團隊進行了整合，分別由周默和滕復春、康凱擔任負責人。</p><h2>投融資：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2694918883389056"><strong>華資實業：擬定增募資不超 2.96 億元，用於年產 10000 噸黃原膠建設項目等</strong></a></p><p>36 氪獲悉，華資實業公告稱，擬以簡易程序向不超過三十五名特定投資者定增募資不超 2.96 億元，用於年產 10000 噸黃原膠建設項目、補充流動資金。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2694856499244416"><strong>上海啓元與 TEMC 屬地化項目正式啓動</strong></a></p><p>36 氪獲悉，上海啓元半導體材料有限公司宣佈旗下上海啓元氣體發展有限公司完成與韓國 TEMC 公司在中國投資的屬地化電子特氣工廠的正式簽約。據介紹，TEMC 公司為韓國電子材料上市公司並在收購韓國前驅體公司 Ocean Bridge 後形成電子特氣、前驅體和半導體設備三大業務板塊。上海啓元氣體發展有限公司是電子大宗氣體和電子特氣供應商。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2694509759229314"><strong>杭州 2024 年重大建設項目出爐，總投資 5895 億元</strong></a></p><p>36 氪獲悉，據杭州發佈的消息，近日，浙江省發展改革委公佈「浙江省擴大有效投資 「千項萬億」工程 2024 年重大建設項目」實施計劃項目表，其中涉及杭州 122 個項目，總投資 5895 億元。</p><h2>新產品：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2694962364903043"><strong>石藥集團：高選擇性 MAT2A 抑制劑（SYH2039）獲臨牀試驗批准</strong></a></p><p>36 氪獲悉，石藥集團港交所公告稱，集團開發的化藥 1 類新藥高選擇性 MAT2A 抑制劑（SYH2039）已獲得中國國家藥品監督管理局批准，可以在中國開展臨牀試驗。 SYH2039 是一種高活性甲硫氨酸腺苷轉移酶 2A（MAT2A）抑制劑，可選擇性殺傷 MTAP 缺失型腫瘤細胞，同時對正常細胞的影響較小。該產品既可單用，也可與 PRMT5 二代抑制劑等聯用協同增效。本次獲批的臨牀適應症為晚期惡性腫瘤。臨牀前研究顯示，該產品可有效抑制非小細胞肺癌、膠質瘤、胃食管癌、胰腺癌和膀胱癌等多種 MTAP 缺失型腫瘤細胞的生長，具有優異的體內外活性，同時也具有良好的 PK 特性和安全性，有潛力成為一款同類最優（best-in-class）的抗腫瘤藥物。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2694601608801665"><strong>Kimi 智能助手宣佈支持 200 萬字無損上下文</strong></a></p><p>36 氪獲悉，通用人工智能創業公司「月之暗面」（Moonshot AI）宣佈在大模型長上下文窗口技術上取得新的突破，Kimi 智能助手已支持 200 萬字超長無損上下文，並於即日起開啓產品「內測」。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2694769615678852"><strong>捷成股份：已發佈 AIGC 產品智能創作引擎 ChatPV</strong></a></p><p>36 氪獲悉，捷成股份在互動平台表示，公司已於 3 月 15 日發佈了 AIGC 產品智能創作引擎 ChatPV。ChatPV 將盤古大模型的通用能力與捷成股份自主研發的視頻領域垂直模型相結合，能夠自動化處理大量圖片和視頻素材，通過對視頻片段、圖片、音頻、字幕等內容的深度理解，將文案生成、素材摘取、視頻剪輯等多個環節融為一體，實現從文字到視頻的快速創作，還可根據用户輸入的關鍵詞，自動生成視頻腳本、廣告詞、標題、分鏡腳本等，並從素材庫自動摘取相關視頻素材，生成完整的視頻。ChatPV 的創新性功能，不僅極大地提高了視頻創作的效率，也極大地降低了創作的門檻。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2694793561550464"><strong>光威復材：威海拓展許可內蒙古光威使用 T700 級、T800 級、T1000 級碳纖維等相關技術</strong></a></p><p>36 氪獲悉，光威復材公告稱，全資子公司威海拓展纖維有限公司（簡稱「威海拓展」）與控股子公司內蒙古光威碳纖有限公司（簡稱「內蒙古光威」）於 2024 年 3 月 18 日簽署了《技術許可合同》，威海拓展許可內蒙古光威使用 T700 級、T800 級、T1000 級碳纖維等相關技術，內蒙古光威支付相應的技術使用費。</p><h2>今日觀點：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2694734118284935"><strong>工業機器人龍頭接連收購 AI 企業：ABB 將人工智能嵌入全線業務</strong></a></p><p>「促進人工智能發展與應用不是一個可選項，而是保持競爭力和推動行業進步的必由之路。」近日，在全球工業機器人龍頭 ABB 舉辦的人工智能戰略發佈會上，ABB 機器人與離散自動化事業部總裁安世銘博士表示，ABB 將人工智能嵌入全線業務，100 多個 AI 項目正在推進中。據瞭解，2024 年初，ABB 收購了瑞士初創公司 Sevensense，以擴大其在新一代人工智能自主移動機器人領域的地位。另外還收購了研發工程公司 Meshmind 的大部分股份，擴大了其在人工智能、工業物聯網和機器視覺領域的研發能力。目前，ABB 電氣、運動控制、過程自動化、機器人與離散自動化四大業務均已將人工智能投入應用，服務各行業客户。（澎湃）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2694476741602689"><strong>毫末智行：第二代 HPilot 無圖 NOH 智駕產品，已陸續進入交付狀態</strong></a></p><p>36 氪獲悉，在中國電動汽車百人會論壇（2024）上，毫末智行 CEO 顧維灝表示，毫末第二代 HPilot 無圖 NOH 智駕產品，已陸續進入交付狀態。目前，毫末已推出七款 HPilot 乘用車智能駕駛產品，可滿足高、中、低價位不同車型的量產需求。截至 2024 年 3 月，毫末 HPilot 搭載車輛超過 20 款，用户輔助駕駛行駛里程突破 1.3 億公里。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2694502602190217"><strong>為吸引對沖基金，阿布扎比據悉為金融家擬定新的福利政策</strong></a></p><p>據報道，阿布扎比官員們正策劃一攬子新的福利計劃，將提供包括生活方式支持和簽證在內的激勵措施，例如幫助交易員進入鄉村俱樂部及其兒女進名校。「我們通過向香港及新加坡等地看齊，以在全球範圍內定位自己」，負責領導阿布扎比金融自由區 Abu Dhabi Global Market 市場開發的 Arvind Ramamurthy 説。（界面）</p><h2>其他值得關注的新聞：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2694493449022850"><strong>國家統計局：總體看下一步 PPI 有望低位回升</strong></a></p><p>國家統計局新聞發言人劉愛華在國新辦發佈會上表示，從未來的走勢看，目前國際輸入性的影響仍然存在不確定性。但是隨着大規模設備更新相關政策的推動落實，相關行業的需求有望得到提振。同時消費需求的恢復也有利於消費品製造業的上漲，總體看下一步 PPI 有望低位回升。（第一財經）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>一顆潮汕牛肉丸，如何帶動百億產值？｜產業帶觀察</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2689281598827910?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-18 19:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜張茜</p><p>編輯｜阿至</p><p>當夜幕降臨，大多數城市都由喧鬧歸於平靜，汕頭的夜生活才剛剛開始。</p><p>作為美食名城，這裏的夜晚少不了吃，從牛肉火鍋到海鮮生醃，不論地上跑的、海里遊的，都能讓汕頭人做出自己的特色，不僅滿足了本地人的胃，也吸引着來自全國各地的遊客。僅在小紅書平台上，汕頭相關的筆記數量就有超 208 萬篇，其中「汕頭美食」搜索排名前列。</p><p>如今，汕頭美食不僅成為一種在地文化和城市標籤，科技加持下的自動化生產和產業配套也讓汕頭食品走向全國。其中最知名的莫過於牛肉火鍋 —— 一個本地出租車司機對我們脱口而出的必吃榜，從牛打哪來、到人去哪吃，如數家珍。當地爆火的餐廳比如杏花吳記，高峯期甚至要等位四小時。</p><p><strong>被廣為稱道的除了牛肉火鍋，還有牛肉丸。</strong>用一句潮汕話來形容，就是「裏面‘工大’」，意為製作時需要耗費大量手工、人力、時間，「下的功夫很大」。因此也有人戲稱潮汕牛肉丸是「丸類中的愛馬仕」。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1179,690" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_fb44f197be56409ca39dfb140175b26e@5069156_oswg267975oswg1179oswg690_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">汕頭街邊散稱牛肉丸，圖源小紅書探店博主@暴躁皮蛋</p><p>這一曾經以手工捶打為主的品類，過去主要在當地的小作坊銷售，多是「前店後坊」的經營模式。但近年來，隨着自動化設備和冷鏈運輸能力的提升，低温肉製品市場迅速擴張，依託產業鏈的成熟，<strong>潮汕牛肉丸的生產也走向規模化、智能化</strong>，並藉助近兩年短視頻、直播電商等新渠道崛起的紅利，率先從線上打開全國市場。</p><p>目前，這一領域的品牌可以劃分為兩類：一類是主打速凍火鍋丸類製品的品牌，如海欣、安井、海霸王，成立時間相對較久，在中國速凍食品領域佔據先發優勢；另一類多起源於廣東潮汕一帶，以牛肉丸為拳頭產品打爆款，如潮庭食品、潮跡食品等，其中不乏近幾年才崛起的新鋭品牌。</p><p>後者之所以被稱為「丸類中的愛馬仕」，也是因為含肉量更高、口感更脆彈，吃起來鮮嫩多汁。潮跡創始人黃子衍向我們提到，「潮跡牛肉丸的含肉量在 90% 以上」。另據《廣東省食品安全地方標準，汕頭牛肉丸》規定，汕頭牛肉丸（牛筋丸）原料中的牛肉總含量也不能少於 90%。這就跟澱粉口感較重的傳統火鍋速凍丸類產品拉開了差距。</p><p>公開報道顯示，目前潮汕牛肉丸產值已超百億。<strong>從地方特色走到全國餐桌，背後是傳統產業的新故事。</strong></p><p>走在汕頭的產業園區裏，可以更直觀地感受這一變化。原本低矮的房屋被擴建成現代化的大樓，自動化設備大幅度提高了生產效率，簡化人工操作。一接到訂單，外面的冷鏈車就開始駛向全國各地。一切都在井然有序地、高效地運轉着。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,761" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_5f7d69732da642d5ab0bb7764a861302@5069156_oswg114485oswg1280oswg761_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">潮跡食品產業園區</p><h2><strong>一顆牛肉丸的誕生</strong></h2><p>為瞭解潮汕牛肉丸加工產業，我們來到了潮跡位於汕頭市澄海區金鴻公路的產業園區。潮跡是一家創立於 2019 年的潮汕特色食品品牌，起家於線上，於 2020 年開始打造供應鏈，目前正在鋪設線下渠道，其主營的爆款產品便是潮汕牛肉丸。</p><p>走進潮跡的產業園區，先看到的是一排大型冷鏈車，用於裝載和運輸生產出來的貨品。訂單多的時候，比如 618、雙 11，冷鏈車的發動聲和人工裝貨的身影充斥整個園區，映襯市場的繁榮。冷鏈車後面是一座四層高的大樓，用於儲存潮跡的原料、訂單配送、產品週轉等。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,853" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_85a791e35eb04d6ab74dce9a95224112@5069156_oswg123143oswg1280oswg853_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">潮跡工廠園區，一層為冷鏈運輸車停靠位</p><p>潮跡主營產品的生產工廠位於園區的左側。據黃子衍介紹，「整個工廠投產兩千萬，現在平均一天可以生產 20-30 噸產品」。</p><p>一般來説，傳統手工製作的潮汕牛肉丸有十分繁雜、挑剔的工序。比如，先要將合適部位的肉挑選出來，再根據肉纖維的走向切塊，接着要人工用每秒 3-4 次的速度用大鐵棒快速捶打成肉漿，出膠後還要加入冰水保持低温，再加入配料，最後進行水煮，等待冷卻。儘管過程耗費了大量人力，仍然難以保證品質的一致，且產能有限。</p><p>而自動化的機器，則既可以提高生產效能，又能保證品質的穩定。</p><p><strong>在潮跡工廠裏，做牛肉丸的第一步是由工人對原料進行分解。</strong>每天，屠宰廠都會送來新鮮的精瘦牛後腿肉，交由工廠的工人處理，以最快的速度去膜剔筋，再改刀分裝，隨後進行低温預冷，將温度降到適合冷藏的程度。</p><p>這一步目前還比較依賴人工，需要藉由人工的經驗和手藝來保證原料質量。<strong>接下來，處理好的原料就會進入刨肉機和絞肉機，進行初次加工。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,850" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_5b4a2a1e4cfc4045afed4078d9b8aeef@5069156_oswg114579oswg1280oswg850_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">刨肉機和絞肉機</p><p>這道工序完成後，就到了最重要的<strong>打漿環節</strong>（也就是傳統人工製作中的捶打環節），正是這一步決定了牛肉丸是否脆彈。</p><p>想要保持口感的正宗，打漿環節其實需要復刻人的「手工製作」。一方面，潮汕打漿機區別於傳統肉製品工廠的點在於，潮汕打漿機不採用刀片，且會把「槳」設計得粗壯厚實來模仿傳統掄打；另一方面，轉速需要保持與人工更相似的低速拍打，而非高速斬拌。</p><p>機器的引入是為了突破人的極限，但為什麼在打漿環節，「低速掄打」比「刀片高速斬拌」更好？因為低速掄打是利用「槳」的離心力讓肉漿與桶壁形成碰撞，<strong>肉蛋白在「甩打」的半小時中能夠緩慢析出（刀片高速斬拌至多隻有十幾分鍾），這是形成脆彈口感最重要的環節。</strong></p><p>在整個過程中，打漿桶恆温保持在零下 5 度，肉漿保持在 0 度，因為低温可以避免肉漿提前凝膠化，且<strong>潮汕打漿工藝生產的漿體膠原質含量更高，無需添加其他膠體輔助凝膠</strong>。</p><p>大約半小時左右，等到肉漿都凝固在一起，這一步驟就完成了。為了突出潮汕風味，工人還會在肉漿中加入特色調料。</p><p><strong>接下來，肉漿會進入機器定型成丸。</strong>整個定型的過程分為三步：先在 40-60℃的温水中凝膠，再進入提升機高温煮製成型，最後封閉冷卻。之所以要設置這麼多步驟，是為了帶走丸子表面的水珠，保持中心的水分，避免過分幹化。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,916" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_e2e1c15fb21549f7afcddd35d22ebdd3@5069156_oswg183422oswg1280oswg916_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">使牛肉丸冷卻到常温的環節，以便進行包裝</p><p><strong>之後，定型冷卻好的丸子會進入自動化包裝的流程。</strong>過去，傳統人工包裝時最常見的問題便是克重不一樣，一顆牛肉丸難免多幾克或者少幾克，很容易引發消費者投訴。</p><p>但現在在潮跡的工廠，每顆成型的丸子都會由提升機提到承台，再進入組合稱，保證每包產品的克重合格後，再進入給袋式真空機，形成產品的內包裝。而內包裝好的產品要再經過重量選別稱，克重不合格的則會被剔除。</p><p>目前，<strong>從肉丸定型到內包裝的過程已經高度工業化，接近零人工介入。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,764" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_49b1410815644c75befb660f2facbe46@5069156_oswg141352oswg1280oswg764_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">稱重承台</p><p>但這還不是最後一道生產工序。據黃子衍介紹，<strong>包裝好的牛肉丸還需要再進行一層複審抽檢，經金屬探測、X 光機檢測、人工複選三層把控</strong>，確保每一包丸子裏不會殘留牛肉分解階段餘留的鐵質、碎骨、塑料等，保證食品安全。</p><p>經過上述流程，新鮮的牛肉就被加工成一包包標準化的產品。但除此之外，還有一個現代食品生產的關鍵環節——速凍。新鮮生產出來的牛肉丸成品進入零下 18 度的速凍庫，通過快速冷凍最大限度地保留食品的營養成分和口感，壓縮冷凍時長的同時可以容納更大的出貨量。</p><p>一套自動化生產流程下來，提高了工廠的訂單反應速度和交付效率。黃子衍提到，「<strong>現在一顆丸子從原料到成品，只需要 4 個小時。</strong>」生產靈活性和效率提上去了，即使面對大促期間訂單量高峯，也能夠在短時間內完成生產交付，既保證了食品新鮮，也能夠避免庫存壓貨。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,960" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_36f7a85d6a6f4bfdac88057f177875b3@5069156_oswg97817oswg1280oswg960_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">潮跡工廠內的速凍庫，一次性能夠儲存 4 噸產品</p><p>據悉，在工廠中操作這些標準化工序的工人，大多都是汕頭本地人。牛肉丸產業的壯大也為他們創造了大量就業機會。每天，進入生產或內包車間時，他們穿上工作服，戴上工作帽、口罩，安檢後開始一天的工作，見證着一顆顆、一包包潮汕牛肉丸的誕生。</p><h2><strong>不養牛的汕頭，如何因牛肉產業聞名全國</strong></h2><p>相比因養殖優勢而順勢發展牛羊肉產業的內蒙、寧夏等地，汕頭從雲貴川等地運輸原料的模式不免讓人好奇：<strong>沒有養殖優勢，為什麼還把牛肉食品加工發展成支柱性產業？</strong></p><h3><strong>1）美食文化傳統塑造出的差異性</strong></h3><p>若從源頭追溯，則要回到十九世紀末。當時汕頭作為港口城市，迎來了許多客家人，他們在此沿街售賣客家牛肉丸，推動了這一小吃在當地快速傳播。之後，汕頭本地人對牛肉丸的工藝進行了改進，將過去客家人菜刀刀背捶打的方式改成了鐵棒捶打，提高了肉漿的質量，讓潮汕牛肉丸從品質上具備了一定的差異性。汕頭本地人告訴我們，「潮汕牛肉丸最大的特點就是脆彈」。</p><p>而後續，潮汕牛肉火鍋又作為經典美食從潮汕走向全國，推動了作為涮品的牛肉丸的傳播，在全國範圍內積累了更廣泛的知名度。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,679" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_8b57a6b9e8564201b191010141c25616@5069156_oswg111418oswg1280oswg679_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">汕頭牛肉丸，圖源 IC photo</p><p><strong>對於城市來講，一張差異化的美食名片能快速推動產業的發展。</strong>比如據艾瑞諮詢的數據，廣西柳州螺螄粉在 2022 年就帶動全產業鏈銷售收入 600.7 億元，且預計之後還會持續上升。這種差異性能讓品類迅速出圈，推動消費，再反推產業鏈向前發展。</p><h3><strong>2）跨省養牛，當地屠宰</strong></h3><p>雖然潮汕地區牛肉消耗量巨大，但因為地處平原，人多地少，天然沒有養殖優勢。在現實的制約下，潮汕人找到的方法是「跨省養牛」：從雲貴川等地運輸山地黃牛，再在當地（短期）飼養後，依據嚴格的選牛標準進行屠宰。有數據顯示，2023 年，僅貴州就有超過三萬頭黃牛被運送至廣東地區。</p><p>而等到飼養結束要屠宰時，潮汕人也有一套嚴格的標準。比如，牛的性別、年齡、是否交配過、肉質狀態等都是影響因素，這些綜合決定了一頭牛能否出現在潮汕人的飯桌上。有些年輕的嫩牛因為肉質不過關，在屠宰時甚至會被直接淘汰。</p><p>為了保證肉質新鮮，有些火鍋店、檔口會選在臨近屠宰場的位置，讓牛肉從屠宰場到餐桌的時間能在「黃金六小時」內。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,625" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_e7dd6fe1cbac499fabf3a704379b52ba@5069156_oswg144151oswg900oswg625_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">汕頭杏花吳記火鍋，圖源小紅書網友@青鳥</p><p><strong>如今，當地已經形成了一條完整成熟的產業鏈。</strong>養殖、運輸、屠宰、銷售，每個環節都能在本地實現，補充了先天原材料不足的缺口。</p><h3><strong>3）地方的強力推動與把關</strong></h3><p>地區產業的發展離不開政策扶持和行業標準的完善。早在 2016 年，汕頭當地 10 多家企業就聯合發起成立了「汕頭牛肉丸產業同業公會」，主要是為了規範當地牛肉丸的製作技藝和標準，促進規範生產。</p><p>此外，汕頭市政府還有明確規定，帶有「汕頭牛肉丸」銷售商標的產品，牛肉含量都必須達到 90% 以上。同時，汕頭市政府還給予牛肉丸相關企業扶持，比如推動牛肉丸及預製菜產業金融幫扶等，緩解當地企業發展的資金壓力。</p><p><strong>這些利好的政策、規範都推動了當地牛肉丸產業走向成熟，</strong>讓這張差異化的城市名片能夠實現更長遠的發展。</p><h3><strong>4）品牌全自動化生產線的引進</strong></h3><p>過去，阻礙潮汕牛肉丸工業化發展的原因就是產能。</p><p>據南都灣財社報道，如果是純手工製作牛肉丸，平均每人每天可以做幾十斤。後來隨着機器的引入，產能才逐漸提升。黃子衍告訴我們，「10 多年前的時候，汕頭老牌機器的產能只有 3、4 噸，現在引入全自動化的流水線後，（牛肉丸單日）產能可以達到 10-20 噸。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,853" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_4593510b1b704f1089705cc81a7efd2a@5069156_oswg160174oswg1280oswg853_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">潮跡工廠機器，真空包裝機</p><p><strong>事實上，不管是老品牌還是新興品牌，近幾年都在夯實供應鏈。</strong>比如開遍全國的連鎖品牌八合裏海記牛肉店，不僅在門店附近建立了一整套供應鏈，包括屠宰場、加工車間、冷鏈配送車等，據報道其 2019 年還籌建了牛肉丸工廠；而成立於 2005 年的潮庭食品，現在已經引入了高速定型機、温度數控水煮線、空氣冷卻機等智能化設備。</p><p>正是這些智能化設備的引進，提高了潮汕地區牛肉丸的產能。</p><h3><strong>5）抓住流量紅利，打開線上渠道</strong></h3><p>對於實體消費品來説，渠道能力幾乎決定了一家創業公司的生死。相比於有限貨架的線下渠道，以電商為代表的線上平台則是無限貨架的邏輯，留給品牌的問題是：如何在海量的信息中讓自己的產品被消費者看到？</p><p><strong>藉助圖文社區、短視頻、直播為代表的內容營銷和新電商，讓多地產業都實現了「二次發展」。</strong>抓住流量上升期的平台紅利，通過達人合作帶貨打開產品銷量，同時不斷輸出好的內容作品和場景展示強化品牌認知。</p><p>以抖音上擁有 128w+粉絲的「打丸哥」為例，就是藉助抖音拓寬了銷路。最初，「打丸哥」先是發佈了許多關於牛肉丸製作、吃法等短視頻，後因為一條感謝粉絲的內容爆火，正式打響了個人知名度，直接推動了產品銷售。隨着個人 IP 爆火，為了更高效地承接訂單，他在 2023 年投產了新工廠，目前一天的產能在 15 萬斤牛肉丸左右。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,1280" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_598e1c8290de4a7388648cdc635e9d7b@5069156_oswg244513oswg1280oswg1280_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">「打丸哥」賬號，圖源抖音</p><p>事實上，在產業扶持和助農推廣的背景下，藉助各平台的政策和流量激勵，不少品牌方、個體創業者都是通過短視頻、直播電商等渠道完成了 0-1 的積累。而潮汕美食文化的推廣，也離不開以抖音、小紅書為代表的內容傳播的助力。</p><h2><strong>走向未來的機遇與挑戰</strong></h2><p>汕頭食品產業蓬勃發展，一顆牛肉丸為許多企業帶來了新機遇。據凍品頭條數據，疫情三年間潮汕地區牛肉丸企業數量增長預估超 10%，不少企業市場規模年增長超 30%。</p><p><strong>如今，汕頭牛肉丸企業繼續加快從區域走向全國的步伐。</strong>據黃子衍介紹，潮跡 2024 年的戰略之一就是拓展包括華北、華東地區在內的多省份線下渠道，進駐 KA 商超、會員店、折扣店等，並根據不同的渠道匹配不同的產品、策略等。比如要入駐盒馬，就根據盒馬的用户需求，推出更適合該渠道用户的克重包裝，或者調整口感、風味。</p><p>想實現這些個性化的需求，工廠的優勢就發揮出來了，在時間、產能、產品形態上都能根據渠道做出對應的變化。</p><p>可以看出，汕頭牛肉丸企業從區域走向全國，背後有龐大的產業鏈作為支撐，更多的挑戰則在消費側，<strong>即怎樣拓展食用場景，提高消費頻次？</strong></p><p>作為地方特色美食，過往牛肉丸更多侷限在火鍋、煲湯等場景中。但只有拓寬更多消費場景，才能有成為大眾品類的潛力，繼而走向全國。比如，潮跡目前也已研發出多種即食產品，匹配不同時段和場景的食用需求。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,553" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_58ecfdc27e104fcf84bdf14227f63149@5069156_oswg64242oswg1280oswg553_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">汕頭牛肉丸，圖源 IC photo</p><p><strong>除了國內市場外，部分汕頭牛肉丸企業也在佈局海外市場。</strong>據汕頭牛肉丸產業同業公會報道，早在 2023 年 7 月，公會就和潮庭食品創始人陳志斌一同去往泰國，與海外採購商簽訂了戰略合作協議，開闢東南亞市場。</p><p>不止汕頭牛肉丸這樣的特色美食，在過去一年多的時間裏，中國的餐飲、茶飲、咖啡等品牌紛紛佈局海外市場。從產品屬性來看，茶飲、咖啡是更大眾化的品類，不需要重新培養消費心智。</p><p>而區域特色食品雖然對於海外市場相對陌生，卻也能夠憑藉新奇的口味或者更便利的設計打開市場。即便是螺獅粉這樣具備兩極化口味偏好的地區特色食品，也因為方便食用等因素在海外取得了較好的成績。數據顯示，2023 年柳州螺螄粉全年出口 3167.1 噸，同比增加了 19.4%。</p><p>要走向海外的潮汕牛肉丸，和要拓展全國市場的牛肉丸所面臨的挑戰似乎是相似的。<strong>到底能否維持曾經的「成功」，還有待時間的驗證。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1242,77" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_6c5cc2cfb4184a33b29d7ad35cff7834@5069156_oswg5033oswg1242oswg77_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源 36 氪</p><p>2024 年，36 氪將深入中國一線產業帶，以實地走訪、獨家對話、行業觀察研究等方式，記錄中國產業帶變遷，深度鏈接中國工廠、品牌、平台、服務商和地方政府。</p><p>歡迎加入 36 氪產業帶系列專題報道，感興趣請與我們聯繫，vx：414023228。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>山姆發佈長期降價清單；阿迪達斯預計今年大中華區營收大增；必勝客宣佈進入 39 元時代丨品牌日報</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2694434184359297?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-18 18:28:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3 label="二級標題" style=""><strong>繼續降價，山姆發佈長期降價清單</strong></h3><p><span style="letter-spacing: 0px;">「窮鬼套餐」引發中產瘋狂搶購後，山姆近日又發佈了長期降價清單。</span></p><p>該清單主要包含自有品牌 Member’s Mark 的一批商品，例如鮮牛奶、玉米油等商品，降價幅度約在 2-20 元之間。</p><p>於中產而言，山姆本身就是高品質高性價比的選擇，但過去一年多來，隨着平價時代來臨，中產對價格越發敏感，「降價」話題也始終圍繞着各大消費品牌，且每次降價都能在社交平台上引發討論。</p><p>面對盒馬等競爭對手祭出「移山價」，去年下半年山姆就宣佈要投入 9 億元對產品進行補貼，投入的金額是前一年的近 2 倍。<span style="letter-spacing: 0px;">主動降價，不僅能持續鞏固山姆高性價比的品牌心智，還可以吸引到一波此前夠不着山姆消費門檻的用户，山姆也能以薄利多銷以量取勝的方式為品牌帶來更多的市場份額。</span></p><h3 label="二級標題" style="">對手們壓力倍增，阿迪預計今年在中國營收大增</h3><p><span style="letter-spacing: 0px;">阿迪達斯去年在全球市場的日子並不算好過。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;">受到椰子鞋（即 Yeezy）風波事件持續影響以及高庫存問題，阿迪達斯錄得 30 多年來的首次年度虧損，其歸母淨利潤為-0.75 億歐元，2022 年同期為 6.12 億元。</span></p><p>北美市場不給力的主要原因在於產品嚴重的高庫存問題，但好在疫情開放後，阿迪達斯在中國的業績開始回暖。2023 年 Q4，阿迪達斯大中華區營收達 6.7 億歐元，實現強雙位數增長，連續三個季度重新實現增長。</p><p>阿迪達斯曾通過打折來重鎮在中國的業績。從 2020 年開始，阿迪達斯打折力度長期以 5 折起步。2022 年內購會甚至能打到 2.9 折，雖然只針對代購，但這樣的打折力度前所未有。</p><p>但顯然如今它找到了新的方法——本土化。2023 年以來，阿迪達斯率先在中國市場啓動了柔性供應鏈升級計劃（ReAct 計劃），從設計、採購、生產到銷售的端到端完整流程全面改革，將業內常見的「以產定銷」方式轉型為「以銷定產」。</p><p>再加上，各類體育賽事的恢復，也幫助阿迪達斯在大中華區的業績迅速反彈。截至 2023 年，阿迪達斯已與北京馬拉松攜手 14 年，與上海半程馬拉松合作 9 年。2023 年 8 月，阿迪達斯成為中國足球協會女子超級聯賽官方合作伙伴。</p><p>與之相對，耐克這兩年在中國的日子不太好過。儘管耐克庫存已有所改善，但促銷活動依然頻繁。而在亞洲宏觀經濟環境仍然不穩定，加上花旗稱阿迪達斯份額回升，這都為耐克帶來更大競爭和增長的壓力。&nbsp;</p><h3 label="二級標題" style="">what's more</h3><p><strong><span style="letter-spacing: 0px;">肖戰成為元氣森林氣泡水品牌代言人</span></strong></p><p>氣泡水增長乏力，元氣森林找來頂流衝業績。元氣森林在微博正式官宣肖戰成為元氣森林氣泡水品牌代言人。除了品牌的官宣外，肖戰也在其社交平台上發文並配上了一段全新的官宣視頻。據稱，肖戰與元氣森林的清爽、年輕和活力的特點十分貼合。</p><p><strong>必勝客宣佈進入 39 元時代</strong></p><p>必勝客釋放了要向更平價定位靠攏的信號。近日，必勝客通過官方微信宣佈，進入 39 元新時代。必勝客的一款新品「爆香大粒雞披薩」售價為 39 元，但限時、限量售賣。此前，必勝客也推出過如 59 元 2 件、29.9 元新品披薩這類低價促銷活動。</p><p><strong>LVMH 的表現或將不再優於奢侈品行業</strong></p><p>據摩根士丹利分析師報告，LVMH 的表現可能不再優於奢侈品同行，但由於該公司嚴格的成本控制策略，預計其仍將保持高盈利能力。根據該研究公司的數據，LVMH 在中國內地的銷售額在過去的一個季度中表現平平，但與 2023 年 12 月相比，中國消費者出境外消費顯著提升。與此同時，隨着歐洲消費市場相對改善，LVMH 的銷售額將獲得增長。（時尚商業 Daily）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪獨家丨盒馬 CEO 侯毅將退休，CFO 嚴筱磊兼任 CEO</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2694694684585350?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-18 16:25:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜彭倩、董潔</p><p>編輯｜喬芊、楊軒</p><p>36 氪獨家獲悉，阿里巴巴集團今日發內部信宣佈，盒馬 CEO 侯毅（花名：老菜）將退休，盒馬公司 CEO 一職將由盒馬 CFO 嚴筱磊（花名：百何）兼任。</p><p>在內部信中，<span style="letter-spacing: 0px;">阿里巴巴集團 CEO 吳泳銘評價侯毅稱：</span><span style="letter-spacing: 0px;">「</span><span style="letter-spacing: 0px;">作為盒馬的創始人，老菜憑藉對行業的豐富經驗和對零售的熱愛，帶領盒馬成長為一家深受消費者信賴的企業，更成為引領行業發展的探路者。」</span></p><p>侯毅於 2015 年初加入阿里巴巴，同年，針對消費升級的新趨勢，在時任集團 CEO 張勇的支持下，於內部孵化了新零售業務「盒馬」，成為該業務的創始人之一，並先後擔任盒馬事業羣總裁以及盒馬公司 CEO，同時，侯毅也是阿里巴巴集團副總裁之一。</p><p>侯毅生於 1964 年，從業超過 30 年，是電商老兵。加入阿里巴巴前，他曾長期在京東任職，擔任京東到家、亞洲一號倉和京東物流的重要職位，這些經歷也為其此後建設盒馬的物流配送體系打下了基礎。</p><p>創辦盒馬那年，他剛好 51 歲，今年已是 60 歲整。在盒馬的 9 年裏，在他的主導下，基於消費升級，盒馬的主力業務盒馬鮮生開出了超過 360 家門店，他還孵化設計了包括盒馬奧萊、盒小馬、盒馬 X 會員店在內的諸多業態，以滿足城市中產對生鮮和百貨的需求。</p><p>有盒馬員工評價侯毅稱，「他是集團少有的有過線下業務經驗、實體經營和大型供應鏈管理經驗的高層（m6），每次一涉及供應鏈實物貿易的情況，他一定能給出比較中肯的建議，甚至能預判未來發生問題的點有可能出在某些地方。」</p><p>但盒馬自成立以來就是一個頗具創新色彩的業務，阿里內外一度稱盒馬為「新物種」，前任集團 CEO 張勇也稱其為代表着阿里未來的「五新」戰略的起點。對於這一新物種而言，資深的侯毅實際是從 0 開始，因為此前無人做成新零售這件事。</p><p>京東和阿里，都在新零售領域都探索多年。在京東的探索中，侯毅的身份一度是「O2O 事業部總負責人」。2013 年他曾主導了京東在山西太原與唐久便利店的合作，來作為京東與線下便利店商超合作的範本，但這個項目在京東並不成功。</p><p>而從盒馬發展的歷史看，侯毅對業務創新的態度非常開放，甚至有些大膽。自成立以來，盒馬密集推出了 12 種零售業態。這些業務中的大部分都已停止，只留下了盒馬鮮生和盒馬奧萊。</p><p>侯毅也曾在一些場合表示，如果沒有阿里在資金和技術上的支持，盒馬不可能做成。「難度在於即使開一家店，也要整套系統要做出來，這個變成巨高的門檻。如果你幾個億下去，做個兩年的時間還沒做出來，投資人就急了。」</p><p>但是如今隨着互聯網行業的劇變，阿里巴巴集團的核心戰略發生了變化，從多條腿走路轉而聚焦核心業務，盒馬等子集團需要自負盈虧，仍未全面盈利的盒馬必須走上融資上市之路。</p><p>2022 年初，多家媒體曾報道，盒馬將以 100 億美金估值進行融資；2023 年 3 月底，張勇宣佈「1+6+N」，盒馬作為 N 或將走上上市之路；同年 5 月，張勇曾在財報會上宣佈，盒馬已啓動上市進程。不過，隨着港股環境低迷，盒馬於去年底暫停了 IPO 進程。</p><p>曾為消費升級準備的盒馬還碰上了「平價時代」，此時中產的消費行為也發生了較大的變化，再加上山姆、 Costco 等外資大賣場在中國加速奔跑，幾周折下，盒馬於去年做出了轉型折扣超市的決定，走向更為下沉的市場，一方面試圖改革零供關係如去 KA 化，一方面精簡商品，砍掉了約 3000 個 SKU。</p><p>在經歷了長達 9 年擴張和業務模式的摸索後，在諸多不利因素下，即將 10 歲的盒馬走到了一個新的關口。除了業務模式和資本探索，在組織上，盒馬也需要一些新的氣象。</p><p>高管團隊的年輕化是一條路。事實上，在官宣侯毅退休前，阿里巴巴集團已經開啓了年輕化的嘗試。吳泳銘在就任阿里巴巴集團 CEO 的第三天，就發佈全員信提出了管理者年輕化的命題。隨後，淘天集團進行新一輪調整，幾大業務的核心高管都換成了 80、85 後。不久前，本地生活集團負責人俞永福也宣佈，將舞台留給了更年輕的 80、85 後吳澤明和韓鎏。</p><p>據瞭解，盒馬 CFO 、此次將接任 CEO 嚴筱磊就是一位 80 後。</p><p>一手孵化盒馬的侯毅退場，此時正值收購傳聞四起，留給盒馬的時間也不多了。</p><h3 label="二級標題">以下是阿里巴巴集團 CEO&nbsp;<span style="letter-spacing: 0px;">吳泳銘的內部信：</span></h3><p>各位盒馬同學：</p><p>向大家宣佈一項組織任命。即日起，侯毅（老菜）卸任盒馬 CEO，從盒馬榮譽退休。嚴筱磊（百何）將兼任盒馬 CEO。未來老菜將作為盒馬首席榮譽顧問，繼續為盒馬的發展貢獻經驗和智慧。</p><p>作為盒馬的創始人，老菜憑藉對行業的豐富經驗和對零售的熱愛，帶領盒馬成長為一家深受消費者信賴的企業，更成為引領行業發展的探路者。感謝老菜為盒馬起步和發展做出的貢獻。</p><p>百何加入盒馬 6 年，有敏鋭的商業洞察力，對公司從業務到團隊均非常熟悉。期待在百何帶領下，盒馬的發展更上一層樓！</p><p>吳泳銘</p><p>阿里巴巴集團 CEO&nbsp;</p><p>2024 年 3 月 18 日</p><p><br></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>市場日報 | 豪氣分紅超 220 億，「寧王」盤中大漲；聽花酒「翻車」，青海春天一字跌停；飛行汽車概念「起飛」， AI 概念再度走強</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2694705026018696?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-18 15:41:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>今日，A 股三大指數集體高開，滬指高開 0.08%，深成指高開 0.54%，創業板指高開 1.17%。</p><p>新質生產力概念股繼續活躍，艾艾精工再度漲停，走出 10 連板，泰爾股份、合鍛智能競價漲停，固高科技、東傑智能等漲幅靠前。</p><p>汽車產業鏈爆發，飛行汽車、汽車整車等方向領漲。</p><p>低空經濟、飛行汽車概念股中，永悦科技 5 連板，聲迅股份漲停，卧龍電驅、萊斯信息、縱橫股份等跟漲。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="430,793" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240318/v2_368016ebf39147b4841bdcdf9c7296b9@5579416_oswg51499oswg430oswg793_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p><p>消息面上，美股 eVTOL（電動垂直起降飛行器）上市公司億航智能日前披露財報，2023 年第四季度，交付 23 架 EH216 系列 eVTOL，實現營收 5660 萬元（約 800 萬美元），同比增長 260.9%。並預計今年第一季度總收入約為 5800 萬元，同比增長 160%。</p><p>汽車整車板塊中，東風汽車 2 連板，賽力斯漲超 7%，江淮汽車、北汽藍谷、一汽解放、長安汽車等跟漲。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="430,793" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240318/v2_becd6762ac8942d4b4afe2de8ee539c7@5579416_oswg50685oswg430oswg793_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p><p>消息面上，商務部副部長盛秋平近日表示，下一步將研究降低新能源汽車保險費費率，推動提高新能源汽車社會化維修服務能力。將加大財政金融支持力度，深入開展汽車以舊換新。</p><p>券商股早盤走強，方正證券封板漲停，中國銀河漲超 8%，華鑫股份、中金公司、浙商證券、首創證券、信達證券等跟漲。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="430,796" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240318/v2_91849c86805943f288dcb3e8493ab597@5579416_oswg52704oswg430oswg796_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p><p>消息面上，證監會表示，適度拓寬優質機構資本空間，支持頭部機構通過併購重組、組織創新等方式做優做強；支持頭部機構在暢通非銀機構流動性傳導方面積極發揮作用；央行召開建設金融強國、推動金融高質量發展專家座談會。</p><p>AI 概念股再度走強，Sora、遊戲、算力等方向領漲。</p><p>Sora 概念股震盪走高，因賽集團漲超 10%，虹軟科技、開普雲、金財互聯、中廣天擇、安諾其、當虹科技等跟漲。</p><p>消息面上，據外媒報道 OpenAI 首席技術官米拉.穆拉蒂近期在接受媒體採訪時透露，OpenAI 人工智能文生視頻大模型 Sora 即將於今年晚些時候正式向公眾發佈。</p><p>算力概念股震盪走高，工業富聯漲近 9%，寒武紀、蓮花健康、浪潮信息、恆潤股份、紫光股份等紛紛跟漲。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="430,794" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240318/v2_43cef93d91184133b58d77ae4288975c@5579416_oswg51946oswg430oswg794_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p><p>醫藥股表現活躍，泓博醫藥漲超 15%，貝瑞基因、濟南高新、塞力醫療漲停，朗瑪信息、藥石科技、成都先導、睿智醫藥漲幅靠前。</p><p>午間休盤，A 股三大指數集體上漲，滬指漲 0.49%，深成指漲 0.76%，創業板指漲 1.34%。</p><p>光伏板塊午後反彈，先導智能漲超 10%，奧特維、宇邦新材、海目星、微導納米、TCL 中環、鈞達股份等跟漲。</p><p>AI 手機概念股午後拉昇，思泉新材漲超 10%，福蓉科技漲超 6%，道明光學、希荻微、誠邁科技等衝高。</p><p>消費電子板塊午後持續走強，瀛通通訊直線漲停，福蓉科技、朝陽科技、奮達科技等封板，思泉新材、顯盈科技漲超 10%。</p><p>個股方面，寧德時代今日高開近 5%，截至收盤，該股漲 5.5%。此前公司披露年度報告，2023 年公司實現營業總收入 4009.17 億元，調整後同比增長 22.01%；淨利潤 441.21 億元，調整後長 43.58%。公司同時宣佈，2023 年度公司擬派發現金紅利 220.60 億元，分紅總金額接近淨利潤總額的一半。</p><p>青海春天開盤一字跌停，截至收盤仍未打開跌停板。消息面上，3·15 晚會曝光「聽花」酒虛假宣傳酒類治療功效，因涉嫌違反相關法律法規，證監會決定對公司進行檢查。檢查組已進場開展工作。</p><p>今日收盤，A 股三大指數均創年內新高，滬指漲 0.99%，深成指漲 1.46%，創業板指漲 2.25%；北向資金淨買入 28.25 億元。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="554,235" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240318/v2_4461b43f037046a6905050bc69ddd4bf@5579416_oswg94743oswg554oswg235_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="901,518" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240318/v2_a24fae22b88a4ea6904df3ae30400703@5579416_oswg160168oswg901oswg518_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">關注獲取更多資訊</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>大疆車載沈劭劼：企業使命決定我們走高性價比路線｜36 氪專訪</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2693712270962313?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-18 13:05:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文丨李安琪</p><p>編輯丨李勤</p><p>大疆車載帶着 20 餘款量產車型加入智能駕駛戰場，規模效應開始顯現。</p><p>「我們的企業使命是，為所有人提供安全、輕鬆的出行體驗。‘所有人’很重要，企業使命決定了我們會走這條路線。」</p><p>3 月 17 日，鮮少露面的大疆車載負責人沈劭劼在電動汽車百人會活動上，首次接受媒體採訪時，談到了做「高性價比」的初衷。</p><p>他認為，走高端路線肯定沒有錯，「但一個企業總會需要看自己擅長什麼東西，更容易做成什麼東西，以及手頭資源會決定我們到底選擇哪個方向，我們就按照這個方向去做。」</p><p>跟華為智駕只能覆蓋 30 萬元以上車型相比，大疆車載的「高性價比」相當明顯。</p><p>去年，憑藉 7V（7 個攝像頭） +32 TOPS 算力的基礎版配置，大疆車載實現了城市記憶領航、高速領航駕駛等 L2+智駕功能，方案成本 5000 元左右。目前已經落地五菱寶駿雲朵靈犀版，iCAR03，悦也 Plus 等車型。</p><p>但性價比不意味着只做低端車型。</p><p>在 3 月 17 日活動演講中，沈劭劼在基礎版方案之外，宣佈推出升級版「7V+100TOPS」、高配版「10V+100TOPS」兩個配置，兩個方案均搭載了高通智駕 ride 芯片產品。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1331,748" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240318/v2_ef0c2bd1ab784f3f81aeaacb7dc5e6af@5636972_oswg381005oswg1331oswg748_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：大疆車載</p><p>「我們會在基本盤守住的情況下，不斷地嘗試去做更厲害的技術、更厲害的產品。」沈劭劼在接受採訪時説道。</p><p>據他介紹，大疆車載兩個中、高配版本可以實現「無高精地圖、無激光雷達」的城市領航功能，以及其他所有 L2+智能駕駛功能。其中，中配版本系統硬件成本 7000 元。</p><p>市場層面，三款配置能覆蓋 8 萬～25 萬車輛市場區間，並且油車電車不限。上汽大眾途觀 L Pro 成為首款搭載大疆車載智駕方案的燃油車。</p><p>此外，沈劭劼還表示，大疆車載過往雖然更多使用純視覺方案，但其實是在成本相對受限的背景下作出的選擇。隨着算法升級、更大算力芯片平台出現，「對於激光雷達，我們一點都不抗拒。」</p><p>他透露，大疆車載內部還研發了一個「慣導三目及激光雷達總成」，可以替代市面上的「激光雷達+前向攝像頭」方案，並且成本降低 30%~40%。隨着該方案成熟以及與 L3 異構域控制器的組合配置，在 2026 年左右，大疆車載會把 L3 級自動駕駛能力下放至 25 萬級別車型上。</p><p>穩固基本盤後，大疆車載與華為的正面較量，已經在不遠處。</p><p><strong>以下是 36 氪汽車等對大疆車載負責人沈劭劼的部分採訪，經編輯：</strong></p><p><strong>問：大疆車載的高階智駕方案基於高通芯片打造，這也是高通智駕芯片的首批量產，大疆車載有什麼開發經驗或者心得嗎？</strong></p><p><strong>沈劭劼：</strong>這其實是大疆車載對於適配芯片的風格。高通 8650 是非常好的芯片。之前我們成行平台基礎版用的是德州儀器的 TDA4-VH，當時我們做到了芯片量產首發、智駕系統量產首發和車型量產首發，三個東西同時進行。</p><p>這次基於高通 8650，我們可能不會這麼極端地把三個東西同時量產，但我們比較樂意做第一個吃螃蟹的人。</p><p><strong>問：聽説大疆車載是比較信仰數學的團隊，能用數學就儘量不用神經網絡，但越往後規劃控制模塊也會更多用 AI 算法，包括端到端，大疆車載的態度和做法是怎樣的？</strong></p><p><strong>沈劭劼：</strong>其實神經網絡還是數學、概率論那些。大疆車載的底色偏向機器人公司。機器人是用自動化解決實際物理問題，至於方案裏具體用了什麼樣技術，我們並不非常糾結。前期受制於技術成熟度以及可用算力，基於規則的算法更多，後面隨着網絡壓縮以及各種各樣芯片大算力平台，我們對應的技術也會升級。</p><p>之前會有人問，大疆車載是不是純視覺派？基於機器人派的風格，我們只想做一個好用的產品，我們不糾結這個東西。如果成本相對受限的產品就用視覺，甚至是把毫米波雷達，超聲波雷達都砍掉的純視覺，我們也有這個方案的量產車型。但對於激光雷達，我們一點都不抗拒。</p><p><strong>問：跟華為相比，大疆車載怎麼能做到高性價比？優勢是什麼？</strong></p><p><strong>沈劭劼：</strong>高性價比是從我們企業使命導出來的——為所有人提供安全、輕鬆的出行體驗。「所有人」很重要。我們希望做到科技平權，使命決定了我們會走這條路線。</p><p>當然，走高端肯定沒有錯，但一個企業總是會需要看自己到底擅長什麼東西，更容易做成什麼東西，以及手頭資源會決定我們到底選擇哪個方向，我們就按照這個方向去做。</p><p>實話實説，高性價比方案非常難開發，當然我們有比較獨特的慣導雙目技術，從而解決了很多純視覺很難做到的測距問題，這背後不僅只是選了哪個芯片、傳感器，它是一種企業文化和工程師理念。</p><p>在大疆車載、在大疆，對於能夠把工程做好，能夠用很受限的資源去做成非常厲害的事情的工程師，我們是非常推崇的。從績效考核、晉升等方面，整個組織文化給足夠多的支持。同時，也鼓勵他們做更前沿的研究，讓有才華的同學們發揮能力。</p><p>這是工程能力和數理基礎、高精尖算法兩頭一起碰撞，碰出來了比較獨特的文化。工程師就會覺得做高性價比是一個符合公司使命，也是符合自己使命願景的東西。做成高性價比，工程能力以及支撐工程能力背後的企業文化才是最關鍵的事情。</p><p><strong>問：過去大疆車載主要做中低端市場，接下來在 20 萬以上高端市場有怎樣的思考和佈局？</strong></p><p><strong>沈劭劼：</strong>我們最開始從下往上打，我自己是做移動機器人出身的，所有做機器人的都會有一個夢想——做全自動機器人這種東西。所以我們會在基本盤守住的情況下，不斷地嘗試去做更厲害的技術、更厲害的產品。</p><p><strong>問：大疆車載這次高階方案自帶激光雷達，激光雷達是自研嗎？會軟硬一體打包給車企嗎？商業模式是怎樣的？</strong></p><p><strong>沈劭劼：</strong>我們的思路並不跟其他激光雷達公司一樣又做了一個激光雷達，這樣沒有競爭力的。我們的思考是，如果有一個額外的傳感器信息源，能不能讓整個系統效能達到最大化？以前激光雷達集成過程中的標定等問題有沒有更好的解決辦法？原來激光雷達有沒有性能上的過度設計？如果把這些過度設計去掉能不能便宜，甚至便宜到跟視覺系統差不多？</p><p><strong>問：大疆車載的慣導三目及激光雷達總成的產品，能替代掉現在市面上最主流的激光雷達+前車攝像頭？</strong></p><p><strong>沈劭劼：</strong>純視覺系統稀缺有一定侷限性，但侷限性遠沒有大家想象的那麼大。特別是立體雙目的構型，即使前面的圖像不是太好，只要點雲、深度能出來，其實很多安全性兜底就能做得到。在成本受限的情況下，我們選擇一個最好的手段而已。</p><p>關於激光雷達，我們有很多思考。比如雙目本身有點雲，激光雷達也有點雲，兩個點雲有什麼區別？如果説密度，視覺的密度比激光雷達還高，但是雙目點雲是越遠越差的，激光雷達點雲精度不會隨着距離變遠而變化。</p><p>視覺的點雲有時候在深度斷層會有拖影，拖影對檢測車輛行人沒什麼影響，但是對一些朝向估計、精確駕駛意圖估計會帶來影響，這時候額外加入激光雷達，是為瞭解決我們認為真正需要解決的問題。比如用更高精度點雲去把車輛的意圖估計能夠估得更準。這個也是我們做集成式激光雷達的原因之一。安全性上也有所考慮，但主要是某一些極端情況。</p><p>總體來説，它看起來像是增加了一個激光雷達，但背後肯定不只是很籠統地增加冗餘，而是一個個案例分析後得出來的，裏面既有安全向的，也有性能向的，也有體驗向的。</p><p><strong>問：大疆車載獨立一年以來，對業務各方面進展有什麼評價？</strong></p><p><strong>沈劭劼：</strong>獨立經營之後我們發展挺好的，今年大概會有二十多款搭載大疆車載系統的車型上市，裏面既有油車，也有電車，油電同智，這應該是業界比較少見。</p><p><strong>問：英偉達、地平線等在做智駕芯片的公司在涉足軟件，您怎麼看待這種現象？這種做法似乎具備一定優勢，在您看來優勢如果真的存在，會有多大？</strong></p><p><strong>沈劭劼：</strong>大家都是想為夥伴交出東西。這也跟每個公司擅長什麼東西，不擅長什麼東西相關，如果本來軟件能力就很強，做多一點點能夠讓客户變得更好，為什麼不試一下呢？</p><p>我們也會經常想這個問題。我們一直在往傳感器方向努力，沒有往芯片方向走，很明顯這是由我們自己懂什麼不懂什麼，以及手頭資源決定的。</p><p>智能駕駛有四座大山：芯片算力、傳感器、軟件算法能力、數據閉環能力。四座大山都得跨過去才能做好，每家公司有自己擅長不一樣的東西，我們擅長傳感器和軟件，以及系統集成和硬件能力，有的公司特別擅長數據那一環，有的更擅長芯片和對應的算法，但四個象限都全的不太多，大家肯定會讓自己擅長的東西最大化。</p><p><strong>問：大疆車載也基於端到端算法做智能駕駛，這方面你們有什麼優勢？</strong></p><p><strong>沈劭劼：</strong>對於端到端，我們是比較謹慎樂觀的狀態。本來一個系統裏面有好多模塊，但現在基本上感知就是一個大網絡，決策規劃還沒有全部合起來，但在 100TOPS 的方案上，我們決策端也會用一個網絡全拼起來。</p><p>但是感知和決策規劃還是兩個網絡。實話實説，目前端到端還比較早期，我還不敢誇下海口，但是我相信我們的技術能力，可以把這兩塊拼起來。</p><p>拼起來的過程需要謹慎，畢竟這麼多車得天天交付，總不能説拼起來之後會出現一些不可解釋的誤差。所以是屬於一種比較謹慎樂觀的態度。</p><p>我們自己並不是大模型基因，也不是從大模型方向出身，所以我們更擅長於把有限資源用好，以及先進算法能夠對工程問題看得清楚，從而在根本上規避可能出現的各種各樣風險，走得相對比較穩健一點。</p><p><strong>問：華為跟車企有三種合作模式，大疆車載和車企合作會有哪些模式？</strong></p><p><strong>沈劭劼：</strong>我們更多秉承的是，如何讓車企以儘量低的代價，來獲得他想要的智能駕駛產品。這裏的代價既包括 bom 成本，也包括開發成本。</p><p>具體展開，我們既有全棧式交付，所有傳感器+域控+軟件全部是我們交付，也會有包括雙目+域控，再集成額外其他傳感器的半全棧交付，也會有我們把軟件寫在其他家域控上面，再進行功能落地的。我們本身非常靈活，關鍵是能不能多快好省把車交付出去。</p><p>我們也會在同一個企業、某一個車型上進行全面交付，同時展開一些更深入，可能耗時更長的、偏車企研發賦能的合作，我們並不太糾結某個特定的模式。</p><p><strong>問：大疆車載在主機廠客户的佈局考量是怎樣的？</strong></p><p><strong>沈劭劼：</strong>目前已知的合作車企，基本上都跟我們願景同頻，儘可能爭取主流車型等，但是油和電我們不太糾結。我們也還沒有直接出海的車型，之後會跟隨合作伙伴車型一起出海。</p><p><strong>問：大疆車載兩個高階方案都提到了城市記憶領航功能，之前友商也提出了 AI 代駕、通勤 NOA 類似功能，花了很大力氣來解決城市各種路口的困難問題，但實際收益似乎不那麼大？想聽聽您對這個功能的理解。</strong></p><p><strong>沈劭劼：</strong>如果能做到任意點到點城市領航，肯定是比記憶領航要好的，但是如果算力資源不是太足的時候，我們總不能在城區直接放棄了吧。</p><p>記憶領航為比城市點到點更容易落地，車輛行駛過一次之後，依靠人的駕駛經驗，可以在車上把軌跡存下來，而且進行聯合優化，例如一些在大型路口的感知距離、奇形怪狀紅綠燈的感知，這些任務所需要的資源會大幅度下降，所以我們會在 7V+32TOPS 方案去做。</p><p>再往後更大算力的平台，我們是能夠做到無圖城市領航的，在這些平台上會保留記憶領航的功能，更多是出於反正做都做出來了，是功能連續性的選擇。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>王傳福、餘承東、李斌等同台發言，新能源車如何走向下半場？｜焦點分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2693224631283336?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-18 11:49:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文丨李安琪</p><p>編輯丨李勤</p><p>智能電動汽車開啓了新一輪纏鬥。</p><p>發起價格戰，比亞迪依然牢牢握着產品定價權；華為則掌控高階智能駕駛的商業節奏。</p><p>動盪市場下，新勢力們各自有更大挑戰：去年憑藉增程 SUV 大火的理想汽車，在激流中遭遇首款純電車型失利；蔚來與小鵬在穩固根基之際，也在籌備第二品牌的發佈，衝擊更大市場份額；小米汽車市場輪廓漸顯，但也面臨各方勢力的伏擊。</p><p>車企戰場背後，是更加血腥的供應鏈廝殺，智駕芯片、算法公司突圍者寥寥。如何迎戰智能電動汽車下半場？</p><p>3 月 17 日，電動汽車百人會高層論壇上，比亞迪董事長王傳福、華為消費者 BG CEO 餘承東、蔚來 CEO 李斌、小鵬汽車 CEO 何小鵬集中亮相併發言。智能駕駛更是成為高光舞台，華為、小鵬、百度紛紛嗆聲，爭搶第一。這些爭吵和喧囂，已經勾勒了 2024 年的新能源車產業輪廓。</p><h3>需要知道的新能源車產業趨勢</h3><ul><li>中國科學技術協會主席，萬鋼</li></ul><p>「新能源車完成三個重要節點，花了 15 年時間。市場起步階段，2015 年新能源車滲透率為 1%。2020 年第一個產業規劃完成時，滲透率超 5.4%。2023 年新能源汽車達到一個重要標誌，30%。」</p><ul><li>商務部副部長，盛秋平</li></ul><p>「2023 年中國首次成為全球第一齣口大國，全年汽車出口 522 萬輛，其中新能源車超過 120 萬輛。每出口 3 輛汽車就有 1 輛是新能源汽車。」</p><ul><li>中國科學院院士，歐陽明高</li></ul><p>「插電混動市佔率會大規模提升，重點在 A 級緊湊型轎車市場，一年至少 500 萬輛的市場。未來幾年可能是插電、純電各佔一半，5 年-10 年還會是純電為主體，但近期一定要看到週期性和結構性的影響因素。」</p><ul><li>比亞迪董事長兼總裁，王傳福</li></ul><p>「上週新能源車滲透率突破 48.2%，按照這個速度，未來 3 個月新能源車滲透率會突破 50%，甚至更高，新能源車會形成市場主導局面。」</p><ul><li>英飛凌汽車業務大中華區負責人，曹彥飛</li></ul><p>「中國車用半導體市場規模 230 億美金左右，平均每輛車半導體含量大概 794 美金。中國車用半導體市場規模佔全球超三成，以年複合增長率大於 20% 的速度在增長。」</p><h3>被忽視的新能源車產業現實</h3><ul><li>比亞迪，王傳福</li></ul><p>2023 年比亞迪賣出 302 萬新能源汽車，首次擠進全球銷量排名前十。但這不妨礙王傳福認為，新能源汽車是一條荊棘之路，行業有喜有憂。喜的是，新能源平均滲透率從去年 35% 增長到今年 45%，10% 漲幅可以帶來 200 萬台增量；國內汽車出口提速，也會形成較大增幅。</p><p>憂的是，行業將進入慘烈淘汰賽。經過 70 年發展，國內產業集中度的提升是必然；另一方面，中國新能源車已進入週期性調整階段，企業需要形成規模效應和品牌優勢。</p><ul><li>長安汽車總裁，王俊</li></ul><p>長安做過一個不完全統計，行業電芯型號超過 300 種，電池 Pack 型號近 600 種。電池標準化的推進較慢，不利於車企成本控制。電池回收和梯次利用的產業鏈閉環也沒有完全打通。</p><p><strong>用户補能基礎設施佈局不夠均衡。2023 年新能源乘用車上險量 726 萬輛，但私樁安裝量只有 246 萬台。同時，新能源汽車成本高企，規模效應沒有顯現。2023 年在售新能源車型 403 款，平均月銷量只有 1500 輛。一百多個乘用車品牌現在真正能夠得到盈利的還是寥寥無幾。</strong></p><ul><li>中國科學院院士，歐陽明高</li></ul><p>根據國家消防救援局數據，2023 年一季度自燃車輛中燃油車 18360 輛，新能源車 640 輛。從起火率來看，燃油車萬分之 0.58，新能源車萬分之 0.44。</p><ul><li>蔚來汽車 CEO 李斌</li></ul><p>車輛平均使用年限可以達到 15 年，但是行業的平均質保年限只有 8 年。</p><p>過去 8 年，配備 8 年電池質保的電動車已經超過 1940 萬輛，這意味着，未來 8 年內，會累計有 1940 多萬輛新能源車電池質保到期。</p><p>而超出質保期，一款接近 40 度電的增程電池維修更換費用是 8.6 萬元。如果 2000 萬輛車，每輛都要花 6 萬元去維修，將是 1 萬多億的費用支出。</p><ul><li>阿里雲智能集團副總裁、汽車能源行業總經理，李強</li></ul><p>當前在自動駕駛、大模型算力領域，企業對算力的使用實際效率沒有超過 50% 的，把一千張卡或一萬張卡連接在一起，實際使用效率也不足 50%。</p><h3>決戰未來的技術趨勢</h3><ul><li>中國科學技術協會主席，萬鋼</li></ul><p>中國燃料電池累計推廣量達 2.1 萬輛，氫能燃料電池成本明顯下降。2023 年，燃料電池系統成本從 2020 年之前的 15000 元/千瓦降低到 3000 元/千瓦，降幅達 80%。</p><p>萬鋼建議，以商用車的中長途運營為重點，在沿氫能高速佈局加氫設施，因地適宜開展綠電制氫、副產氫利用，逐步形成氫能走廊示範線。</p><ul><li>中國科學院院士，孫世剛</li></ul><p>液態電解質存在一些問題，比如電解液容易泄漏、燃燒，還有界面副反應，電化學窗口窄等。當換成固態電解質時，電解質不燃燒、沒有液體泄露，安全性高。同時，電化學窗口寬，提高能量密度，而且有很寬温域。</p><p>固態電池安全性好，能量密度高，是下一代動力電池發展的重要方向。高能固態電池面臨的挑戰是如何進一步提升固態電解質的離子電導率、與鋰金屬和高比能電極材料的匹配性，和構築相對穩定的固固界面。</p><ul><li>地平線創始人兼 CEO 餘凱</li></ul><p>芯片與操作系統向來緊密耦合。比如個人電腦時代的 Wintel 聯盟，手機時代的安卓和 RAM 協同，人工智能時代，也出現了英偉達 CUDA 和 GPU 的組合，只不過這兩件事是一家公司來做。過去的芯片架構和操作系統以軟件為核心，現在以人工智能計算、以數據流處理為核心。</p><p>做好操作系統一定要有殺手級應用。現在車載操作系統裏殺手級應用有兩個，一是智能駕駛，二是大模型。</p><ul><li>小鵬汽車 CEO 何小鵬</li></ul><p>何小鵬表示，今年計劃年度智能研發投入 35 億元，並新招募 4000 人。於今年第二季度，小鵬將會實現 AI 智駕大模型上車。</p><ul><li>欣旺達研發副總裁，李陽興</li></ul><p>超充電池主要用在車端，但大功率、大電流會給電網端的穩定性帶來挑戰。車端如果持續超充，會在整個電網波動中佔 5.3%，未來電動車普及越來越高，作用會越來越大。所以超充網絡建設的同時，也需要進行光儲充一體化建設。</p><h3>即將步入正軌的華為智選車</h3><p>「華為車 BU 之前一年虧損 100 億，後來是 80 億，去年虧損 60 億，但今年預計扭虧為盈。」在百人會活動論壇上，華為車 BU 董事長餘承東公開表示。<br>&nbsp;</p><p>在砸入數倍於同行的人力與資源投入後，華為車 BU 即將步入正軌。去年，華為憑藉智能駕駛 ADS、鴻蒙座艙、智能電動、智能車載光、智能車控這五大業務，提供智選車、HI 解決方案模式、零部件供應 3 種模式，大批圈攬車企。</p><p>與賽力斯合作的問界品牌獲得不錯成績，問界 M7 上市首月獲得 6 萬個訂單，問界 M9 上市至今累計訂單近 6 萬輛。除了賽力斯之外，華為與奇瑞、江淮、北汽均達成了智選車業務合作。</p><p>餘承東透露，華為智選車業務在今年前三個月已經扭虧為盈，4 月開始車 BU 預計可以扭虧為盈。</p><p>但華為也面臨着複製爆款的難題。華為此前與奇瑞合作的智界 S7 就陷入了量產交付困境。餘承東表示，此前智界 S7 的量產耽誤是因為供應鏈芯片缺貨、工廠搬遷，預計 4 月份可以恢復正常狀態。</p><h3>一些嗆聲</h3><ul><li>華為終端 BG CEO 兼車 BU 董事長，餘承東</li></ul><p>智能駕駛是行業更矚目的競技場。當前，市面上高階智駕的競爭者主要有華為、小鵬、蔚來、理想、大疆車載、百度 Apollo 等玩家。</p><p>華為餘承東在會上公開嗆聲何小鵬，「剛剛何小鵬説，在智能泊車、智能駕駛方面國內市場做的最好的是小鵬，但今天我們來了以後，我們要改寫。」</p><ul><li>百度副總裁，王雲鵬</li></ul><p>「華為智駕在國內確實非常領先，我們經過評測以後，百度只比它領先一點點。」王雲鵬還主動提及比亞迪王傳福此前的「無人駕駛是扯淡」言論，並表示，如果體驗過無人駕駛，會有不一樣的體驗。</p><p>但口水仗之外，更重要的是市場份額。</p><p>餘承東表示，由於供應鏈受制裁等原因，華為智駕的解決方案成本偏高，基本上只有 30 萬以上的車才用得起。而小鵬汽車已經在開拓第二品牌，力求將高階智駕帶到 10-15 萬元領域。</p><p>3 月 17 日，大疆車載業務負責人沈劭劼也罕見露面，宣佈將高階智駕的能力下放到 8 萬-25 萬元市場區間，比何小鵬的「科技平權」力度更大。無論是整車企業，還是智駕公司，都面臨更加殘酷的價格競爭，「剩」者才是王道。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>AI 攪動跨境電商，「布爾向量」用 AI 批量生產營銷視頻｜產品觀察</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2693877092625795?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-18 10:15:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜張子怡</p><p>編輯｜彭孝秋</p><p>自 ChatGpt 發佈，全球又掀起一波 AI 創業浪潮，由 AI 衍生出的相關工具層出不窮，讓藝術創作、廣告、遊戲製作領域效率提升數十倍。Sora 於今年年初的發佈，給視頻領域帶來全方面的震盪，世界彷彿是個巨大的模擬器，而 Sora 將成為其中解決視頻生成問題的原點。</p><p>過去，雖然 AI 視頻生成的產品不少，但是受制於技術難度和數據集等難題，並未出現類似文生圖以及文本生成的大規模的應用。可控性、穩定性都是 AI 視頻生成的硬傷。</p><p>Sora 的發佈，震動人心的地方在於視頻領域的 GPT 時刻是否將因此來臨，這其中藴含着巨大的機會。畢竟，在 ChatGPT 的藤蔓上已經生長出不少相關的 AI 企業，布爾向量（BOOLV）便是其中之一。</p><p>成立兩年的布爾向量，是一家主營 AI 視頻生成的 Saas 服務企業，聚焦 AI 與數據挖掘技術，自動生成營銷短視頻。並以此為切入點，打造完整鏈路的全球短視頻平台。早期的服務對象主要是服裝類出海品牌和 DTC 品牌。</p><p>3 月 15 日，布爾向量正式發佈其 SaaS 產品——Boolvideo（體驗地址：boolv.video），該產品主要面向海外品牌企業類客户，能夠實現 url、文字、圖片等一鍵生成視頻功能。</p><p>對於它的實際使用感受，我們上手體驗了一番，並同「布爾向量」的創始人們聊了聊產品的開發思路。</p><h3><strong>01 打開即能用的產品</strong></h3><p>在完成幾步註冊流程後，即能進入正式操作界面，選擇想要的視頻生成方式。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,804" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240318/v2_c2898cebfb8b49aca24a4f4e11270919@5836910_oswg216598oswg1080oswg804_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">產品界面</p><p>以文字生成視頻的方式來説，Boolvideo 能夠在數秒之內生成時長在數分鐘內的視頻，同時配有視頻畫面、字幕、配音和配樂，並自由選擇想要輸出的視頻比例。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1328,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240318/v2_94fe14b725834fcd97ce9f49b66147e6@5836910_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p class="img-desc">文字轉視頻</p><p>36 氪發現，該產品對於電商用户比較友好，可以選擇 Shopify，亞馬遜、Etsy 等平台獨立站產品鏈接，產品會在讀取鏈接商品後生成相關視頻。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1328,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240318/v2_cbcf5c49cd414c65af315ab0a6911074@5836910_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p class="img-desc">url 鏈接轉視頻</p><p>並且，Boolvideo 生成視頻後，口播視頻能夠支持轉換多國語言。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1328,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240318/v2_cb9bef8446a94d4384852ac429d7cfe5@5836910_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p class="img-desc">支持多種語言</p><p>Boolvideo 配有編輯功能，左邊分門別類有素材庫，可以對視頻進行進一步編輯；右邊提供 AI Assiatan 功能，幫助用户生成一些文案類創意信息。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,675" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240318/v2_7fc5637b801f421f80c38f05fd6defee@5836910_oswg218755oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">編輯器</p><p>Boolvideo 也推出不少 AI 小工具，能夠去背景，文生圖，讓圖動起來和 AI 改圖。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,637" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240318/v2_db264c7af6a84313a338c495b3bb8c22@5836910_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90"></p><p class="img-desc">其他工具</p><p>在自測使用感方面，Boolvideo 上手容易，編輯器的存在使得輸出的視頻更有餘地調整。不過，以文字轉視頻功能而言，視頻畫面同字幕匹配程度需要用户進一步的調整和磨合。</p><p>36 氪瞭解到，Boolvideo 的收費模式以月訂閲模式，不同價格區間提供不同的服務。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,518" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240318/v2_a6084dd6e78b4c7a9125c63c7422404e@5836910_oswg122784oswg1080oswg518_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">訂閲價格</p><h3><strong>02 借巧力擅使勁的落地產品</strong></h3><p>不同於不少 AI 視頻生成產品面向 C 端的特性，布爾向量成立初期錨定的是品牌企業的短視頻營銷需求。</p><p>觀看短視頻在當下已不僅只是娛樂，甚至已是生活方式，獲得新聞信息、看短劇、瞭解身邊事、明星八卦、熱門段子幾乎都能在短視頻中獲得。TikTok 在全球範圍內的火熱也已表明短視頻席捲的不只是中國。</p><p>與此同時，廣告營銷方式已被改變，不再只是簡單的圖文、電視廣告等傳統的營銷方式，短視頻營銷需求愈發旺盛。</p><p>布爾向量推出 Boolvideo，看重的即是海外企業在短視頻營銷方面的潛在需求，目前面向的是小型企業客户、自媒體、內容創作者的品牌運營需求。</p><p>Boolvideo 設計體驗總負責人 Kin 告訴 36 氪：「 最初的產品設計構思，是來自對海外的內容創作者或者是中小型品牌企業的痛點輸入和問題觀察，海外用人力製作短視頻的成本很高，聘請專業視頻團隊、找設計師都非常昂貴， 加上還有大量的溝通成本，最後輸出的視頻效果、生產效率都遠無法達到視頻每日更新要求。」</p><p>市場需求客觀存在的同時，面向 B 端市場的 AI 視頻生成也是布爾向量更為擅長、競爭不會太過激烈的細分領域。</p><p>布爾向量的技術負責人朱晗認為：「C 端的短視頻創作最能體現的是人的創意，創意的權重非常高，算法很難實現這點。而 B 端的視頻創作，通過訓練和觀察能找到一定的規律，例如商品如何展示更好，在其中找到邏輯和審美賦予給 AI。」</p><p>例如，在過服務電商客户的過程中，布爾向量解構了不少數據表現好的視頻，發現視頻審美好的視頻 ROI(投入產出比）指標會表現不錯。因此，公司同廣州美術學院合作，製作了不少針對各類場景、有藝術氣息的視頻 template（視頻模版），使用中獲得不錯的表現。</p><p>在布爾向量創始人王慶看來，營銷視頻生成不是完全技術驅動的東西，它要綜合商業、視覺、審美，疊加 AI 技術，最終轉化為視頻實際效果。營銷視頻對於不同品牌而言，有不同的調性和要求。公司採用的方式是讓某一個細分場景效果更好，訓練自己數據的同時做細節的模型調優。在不同品類做細分拆解，抽象出通用化的品牌關鍵詞、腳本能力，包括視頻、審美等相關能力，讓其變得可複用性更高。</p><p>除此之外，大量生成視頻且保持視頻的獨特性，對於要實現商業化落地 AI 視頻生成公司亦是關鍵。</p><p>布爾向量產品負責人 Jerry 認為，視頻的表現是多維度的，有畫面、音樂和字幕，包括濾鏡特效和貼紙等各式各樣的組合。「在保證基本生成規則的基礎上，不斷增加排列組合的多樣性，控制好重複度，讓用户始終覺得生成的是新視頻。我們一直在往這個方向發展。」</p><p>回到實際應用層面，AI 視頻生成的視頻對於企業客户而言，往往難以一次生成就滿足其要求，絕大多數 AI 視頻生成產品難以對視頻再做修改，解決方法多是生成多個視頻。而視頻編輯類軟件往往也只專注於其編輯功能。</p><p>Jerry 告訴 36 氪：「AI 視頻生成和視頻編輯軟件單做兩塊是比較簡單的，很少企業都做是因為在最初只做了某一個功能，如果將兩種功能糅合在一起，需要調整底層數據結構、技術結構，保證兼容性。」</p><p>布爾向量花費近一年時間，將產品做大的改版調整，加入編輯器功能，據公司介紹，Boolvideo 是目前唯一一個把 AI 生成視頻和編輯器融鏈路融合在一起的產品。</p><p>「編輯器的功能能夠幫助我們瞭解到視頻生成產品存在的不足。比如，音樂素材被更換，是不是説明我們提供的音樂沒有滿足客户的需求。我們能基於這部分的數據訓練模型和調整算法。」Jerry 表示。</p><p>此外，考慮到視頻編輯器的學習成本，Boolvideo 採用的是主流視頻編輯器界面，讓其容易使用，並對編輯器中的素材做 AI 方面的處理，增效效果等功能。</p><p>事實上，花費兩年時間讓 Boolvideo 實現商業化落地，服務的客户從以服裝品類為主的頭部跨境電商擴展至全品類的企業客户，這是布爾向量創始團隊在初期沒有預料到的速度。</p><p>幸運的遇到 ChatGpt 的發佈，無意助推了布爾向量的商業化速度，解放了公司在技術基建上的投入。在公司創始人王慶看來，對創業公司來講，最合理的方式就是用最好的大模型、基於自己的需求做模型訓練、深化做自己最擅長的領域。</p><p>基於此，之後 Sora 正式發佈，布爾向量團隊也計劃成為第一批接入 Sora 的 saas 工具。布爾向量也在近期又完成了一輪融資。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>獲數億元 C+輪融資，「賽美特」正式啓動上市流程｜硬氪首發</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2694388055879048?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-18 09:32:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜黃楠</p><p>編輯｜彭孝秋</p><p>硬氪獲悉，國產半導體智能製造軟件供應商「賽美特」已於近日完成數億元 C+輪融資，本輪融資由成都策源資本領投，允泰資本、申萬宏源、藍海洋基金、興業銀行等跟投。融資資金主要用於產研投入和人才儲備，並加速海外市場拓展。&nbsp;</p><p>這是「賽美特」三年內完成的第六次融資，此前投資方包括哈勃投資、深創投、比亞迪、高瓴創投等明星資本。完成 C+輪融資後，「賽美特」手握近 10 億現金，已正式啓動上市流程，並完成上海證監局的上市輔導備案流程。&nbsp;</p><p>CIM 是掌控半導體製造的生命級系統，被行業稱為製造的大腦。近年來，隨着國產化趨勢加強，EDA、光刻機等卡脖子領域大受追捧，帶動資本對 CIM 的關注。&nbsp;</p><p>「賽美特」自研全自動化 CIM 解決方案，可以為半導體、泛半導體行業提供高效穩定的生產管理服務，已在多家 12 吋晶圓廠獲得量產驗證。2023 年，「賽美特」整合推出軟件主品牌 PlantU 系列，產品覆蓋經營管理、生產管理、品質管理、排程規劃、物流自動化、設備自動化、通用工具等，CIM 解決方案矩陣實現了進一步的完善與升級。當前客户數量超過 300 家。&nbsp;</p><p>「賽美特」總部位於上海，並已在蘇州、深圳、北京、成都、重慶、湖州、杭州、中國香港、合肥以及新加坡、日本、馬來西亞設立了子公司。面向國內，能夠藉助華東、華南、華北、西南四大區域的產業基礎，實現資源互通、相輔相成的策略佈局；放眼海外，其業務覆蓋多個國家和地區，設立當地的子公司有助於助力拓展國際業務，實現本地交付。&nbsp;</p><p>本輪融資後，「賽美特」將持續加強產品佈局，完善 PlantU 產品線，從工序優化、品質分析、物流自動化等方面升級全自動化 CIM 解決方案，滿足客户快速增長的需求；同時吸納更多優秀團隊和行業高端人才，實現多元化、多產品線覆蓋。此外，「賽美特」也將加速國際化佈局，整合利用各方資源，進一步拓展海外市場。&nbsp;</p><p>團隊方面，「賽美特」核心團隊擁有數十年半導體/泛半導體、軌道交通、裝備製造、新能源汽車、電子組裝等領域智能製造系統構建經驗和技術實力。目前員工已超過 1000 人，技術人員佔比達 80%。&nbsp;</p><p>「賽美特」董事長兼 CEO 李鋼江表示，「未來，我們將繼續聚焦國產智能製造軟件解決方案，堅持核心技術創新，保持產品與客户需求的深度結合，以行動踐行‘軟件成就智造’的初心，將賽美特打造成平台化工業軟件企業。」&nbsp;</p><h3><strong>投資方觀點：</strong></h3><p><strong>策源資本</strong> 表示，賽美特是目前國產半導體 CIM 廠商中技術人員最多、產品線最完善、12 吋產線案例最豐富的國產系統軟件提供商，打破了相關技術封鎖，加速了國產替代進程。賽美特自研的 CIM 解決方案已在多家 12 吋晶圓廠得到了驗證，協助 12 吋晶圓廠商解決高工藝、高成本、高良率、高產量等挑戰。&nbsp;</p><p>策源資本持續看好國內 CIM 龍頭企業賽美特，並希望賽美特實現國產半導體 CIM 軟件對國外廠商的超越。未來，策源資本將繼續深耕半導體產業鏈上下游，通過產業投資帶動更多配套產業集聚，進一步促進成都電子信息產業現代化升級和發展轉型，實現「產業+資本」的雙贏。&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>研發光子計算芯片 OPU，「光本位」完成近億天使+輪融資丨 36 氪首發</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2680299070372872?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-18 09:28:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者丨邱曉芬</p><p>編輯丨蘇建勳</p><p>36 氪獲悉，光子計算芯片公司「光本位」近期完成了近億元人民幣的天使+輪系列融資。本次融資由中贏創投領投，接力天使、慕石資本跟投，老股東裏某機構、小苗朗程、峯瑞資本均超額追投，慕石資本擔任公司的獨家融資財務顧問。</p><p>和傳統芯片不同，光芯片是通過光學技術而非電信號實現信息處理。而依靠光作為傳遞載體，讓光芯片擁有了更高的傳輸速度、更低的功耗、更大的帶寬。目前，光芯片在行業中主要有三個方向的應用：通信、傳感、計算。</p><p>「光本位」聯合創始人熊胤江告訴 36 氪，光芯片在通信領域其實已經具有相當的商業化規模，且佔比率攀升迅速；在傳感領域，激光雷達是光芯片的一項重點拓展方向，目前已經在 FMCW 和其他技術路徑上均有所突破；在計算領域，光芯片的初步應用直到 2016 年左右才開始，也是一項更有挑戰的嘗試。</p><p>而人工智能的湧現，正給光芯片在計算領域的應用拉開了全新的序幕。</p><p>作為人工智能的基礎設施，目前算力依舊處於供小於求的境地，算力缺口還在持續加大。除了 GPU 之外，行業也在迫切尋找其他的算力替代方案——光芯片便是其中一項。</p><p>熊胤江表示，經過測算，理想狀態下，光芯片的端到端功耗僅僅為電子芯片的 10%，延遲只有其 1%，而同等條件下的算力卻能達到電芯片的 100 倍以上。</p><p>不僅如此，更關鍵的是，光芯片不像硅基電芯片（集成電路）一般有着對先進製程（光刻機在內）的強依賴。</p><p>集成電路的性能提升符合摩爾定律，要提升性能必須加大晶體管密度，而隨着摩爾定律陷入瓶頸，這一性價比變低。而光芯片卻可以通過藉助多個波長、頻段的光進行並行計算，且彼此不會進行幹擾，更能夠成倍提升算力，這使得光芯片可以不依賴於製程的進步完成迭代。</p><p>基於此，光計算芯片有極大可能成為我國在算力領域換道超車的絕佳機會。</p><p>熊胤江告訴 36 氪，目前光芯片領域的國產化替代率較高，國內已經擁有了成熟的芯片設計軟件，以及成熟的硅光工藝代工廠，國內外先進技術的差異不大。</p><p>從下游趨勢而言，隨着生成式人工智能（Generative AI）將海量的高質量數據、大規模參數的模型推向市場，針對於大模型算力芯片的需求已達到非常高的水平，並仍在快速增長。這對未來的 AI 算力芯片提出了大算力、低功耗且成本可控的需求，而這些需求也恰好是光芯片的優勢所在。</p><p>基於這一市場機遇，「光本位」創業僅一年多的時間，技術和產品進展迅速。</p><p>熊胤江介紹道，相比於傳統的光計算路線，「光本位」採用的 PCM+Crossbar 路線具有更強的優勢，將實現更高的集成度和更低的功耗。</p><p>在產品方面，「光本位」的 OPU（Optical Processing Unit）芯片保持着快速的迭代，目前已經完成了三次流片。值得注意的是，「光本位」產品形態中的接口、指令集等方面都保持與現有數據中心高度兼容，因此未來這顆芯片也能夠與市面上的大模型進行適配。</p><p>創始團隊方面，「光本位」創始人中有兩位都是 95 後。其中，公司聯合創始人熊胤江是芝加哥大學計算科學碩士，擁有谷歌 AI 框架 Tensorflow 的開發經驗及市場經驗，負責團隊管理、商業運營；聯合創始人程唐盛師從全球「相變材料光計算」第一人、牛津大學材料系教授、英國皇家工程院院士 Harish Bhaskaran，負責研發攻關及工程化落地，後者亦是公司的首席顧問。</p><p>團隊其他核心研發成員曾就職於禾賽光電、高通、奕斯偉、哲庫等廠商，均為各板塊帶頭人，擁有豐富的研發和產業化落地經驗。</p><h3>項目評價</h3><p>中贏創投表示，在 AI 大模型對算力需求快速增長、芯片製程接近物理極限的當下，光計算芯片可複用國內成熟製程工藝，突破當前電計算芯片性能及能效瓶頸，理論增長空間巨大，對高端芯片被禁售、先進製程被制裁的國內 AI 領域意義重大。光本位的技術路線對比現有光計算方案具有維持功耗低、體積小、封裝難度低等優勢，團隊技術先進、產業經驗豐富，具備極強的稀缺性，相信在未來可以重新定義 AI 芯片市場格局。中贏創投始終致力於支持新時代具有巨大競爭潛力的創新企業開拓和引領未來二十年的產業變革。</p><p>接力天使合夥人歐陽金表示，我們一直關注在後摩爾時代提升計算能力的解決方案，其中光計算是最具備產業化潛力的技術路線之一。光本位基於創新性的 PCM+Crossbar 方案，成功解決了傳統光計算的功耗難題，並在計算矩陣規模方面已達到業界領先水平。我們期待光本位團隊可以持續突破，加速光子計算的產業落地，成為後摩爾時代的中堅力量。</p><p>小苗朗程管理合夥人方正浩表示，隨着大模型的快速發展，對算力芯片的需求急劇上升，尤其隨着應用逐漸普及，能耗和延遲就是對芯片最重要的衡量指標，而這正是光計算的強項，結合光芯片可以繞開製程的限制，光計算芯片正是中國 AI 算力未來的出路。投資光本位以來，公司的研發進展和執行力超出預期，即將推出全球領先的產品，離商業化已經很近。小苗朗程看好光本位引領全球的算力技術變革，類似新能源電車的歷程，帶領中國的算力芯片換道超車。</p><p>峯瑞資本創始合夥人李豐表示，峯瑞資本長期看好並持續投資光子學領域。光作為一種同時具備信息與能量傳遞功能的載體，在加工、成像和計算等領域具有廣泛的應用前景。就計算而言，隨着應用需求對算力的不斷追求，電芯片逐漸接近物理極限。光計算有望在高速計算領域，尤其是人工智能領域突破傳統計算芯片的侷限，成為下一代計算基石技術。光本位憑藉對新型光學調製方式的研發和應用，展現出在光計算、通信等領域巨大的應用潛力。在光進銅退的大趨勢下，我們相信光本位能夠成為全光信息系統的核心企業。</p><p>慕石資本創始合夥人李少文表示，光本位創始團隊不僅有着極大的創業衝勁、又有對於業務通盤周到的考慮，超出同齡人的沉穩、踏實、專業，另人欽佩。算力是智能時代的石油，更低能耗比、更高速率、充足的算力是實現終極人工智能的先決條件，也是慕石資本長期重注的戰略方向，而光本位所致力於打造的商業化高性能光計算平台，不僅彌補了電芯片單美元性能提升瓶頸的短板，且為終端使用者帶來了極大的固定、使用成本的節省。我們相信光計算、光本位將會是加速通用智能時代到來的重要力量，而致力於 AI、大模型、具身智能的每位參與者，都將是最大的受益方。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,600" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240313/v2_e48d2768da3b414282c1b69423702f4c@1199336245_oswg137923oswg1080oswg600_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">end</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>梅花生物：2023 年淨利潤 31.8 億元，同比下降 27.81%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2695087233707398?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-18 21:04:30  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，梅花生物公告稱，2023 年淨利潤 31.8 億元，同比下降 27.81%；擬每 10 股分派現金股利 4.17 元（含税），預計分派現金紅利 12 億元左右]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>晨化股份：股東擬減持不超 1.61% 公司股份</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2695085341404548?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-18 21:02:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，晨化股份公告稱，股東徐長勝及其一致行動人徐長俊、徐長徵合計持有公司 4.99998% 股份，擬通過集中競價交易或大宗交易方式減持不超過 343.5 萬股，即不超過公司總股本的 1.6138%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>海油工程：2023 年實現淨利潤 16.21 億元，同比增長 11.08%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2695083821952641?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-18 21:01:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，海油工程披露年報，2023 年實現營業收入 307.52 億元，同比增長 4.75%；淨利潤 16.21 億元，同比增長 11.08%；基本每股收益 0.37 元。公司擬向全體股東每 10 股派發現金紅利 1.47 元（含税）。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>大中礦業：2023 年淨利潤同比增長 4.39%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2695081955945862?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-18 20:59:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，大中礦業發佈 2023 年年度報告，2023 年營業收入 40.03 億元，較上年同期下降 3.7%；歸屬於上市公司股東的淨利潤為 11.41 億元，同比增長 4.39%；基本每股收益 0.76 元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>科藍軟件：全資子公司簽署智能算力中心合作框架協議</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2695081246027396?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-18 20:58:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，科藍軟件公告，全資子公司科藍軟件與江蘇省蘇州相城高新技術產業開發區管理委員會簽署《關於智能算力中心合作框架協議》，投資規模約 6 億元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>深圳二手房交易量創 2022 年以來單週新高</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2695080038624901?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-18 20:57:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[經深圳市房地產中介協會統計，2024 年第 11 周（3 月 11 日至 3 月 17 日），深圳全市二手房成交量 (含自助) 錄得 1206 套，環比增長 10.2%。深圳市房地產中介協會監測顯示，深圳二手房周錄得量呈現五連升，且錄得量創下 2022 年統計以來單週新高。根據公開在售二手房源量數據統計，2024 年 3 月 18 日，深圳全市共有 56059 套有效二手房源在售，較前一週增加 1173 套。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>熱門中概股美股盤前多數上漲，小鵬汽車漲超 6%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2695079151529601?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-18 20:56:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，熱門中概股美股盤前多數上漲，截至發稿，小鵬汽車漲超 6%，蔚來漲超 4%，B 站、拼多多漲超 2%，百度漲 0.81%，京東漲 0.36%，阿里巴巴漲 0.34%，理想汽車跌超 5%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美股大型科技股盤前普漲，谷歌漲超 5%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2695076850380418?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-18 20:53:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，美股大型科技股盤前普漲，截至發稿，谷歌漲超 5%，特斯拉漲超 4%，Meta 漲超 1%，蘋果漲 0.97%，亞馬遜漲 0.82%，Netflix 漲 0.72%，微軟跌超 1%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>愛旭股份：擬 60 億元投建滁州一期年產 15GW 高效晶硅太陽能電池項目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2695071936228741?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-18 20:48:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，愛旭股份公告稱，公司與安徽省滁州市全椒縣人民政府簽署《年產 25GW 高效光伏電池項目投資合作協議》《年產 25GW 高效光伏電池項目補充協議》，並計劃投資建設第一期年產 15GW 高效晶硅太陽能電池產能項目。本項目預計總投資金額為 60 億元，其中固定資產投資（含政府代建部分）約 48 億元，鋪底及營運流動資金約 12 億元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>銅峯電子：2023 年淨利潤同比增長 17.3%；擬不超 8000 萬元在泰國新建生產基地</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2695071101808264?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-18 20:48:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，銅峯電子發佈 2023 年年度報告，2023 年實現營業收入 10.83 億元，同比增長 4.11%；歸屬於上市公司股東的淨利潤 8674.58 萬元，同比增長 17.3%；基本每股收益 0.15 元。公司同日公告，擬在泰國投資新建生產基地，該項目計劃投資金額不超過 8000 萬元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>華林證券：下調 2023 年度業績預告</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2695070332808838?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-18 20:47:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，華林證券發佈 2023 年度業績預告修正公告，此前預計 2023 年歸屬於上市公司股東的淨利潤為 1.72 億元-2.18 億元，調整後預計實現歸母淨利潤 2500 萬元-3700 萬元，同比下降 92.04%-94.62%。2022 年 5 月，申請人大連銀行因對「紅博會展信託受益權資產支持專項計劃」違約責任存在爭議，對公司提起仲裁，根據仲裁結果，公司需償還申請人大連銀行的本金損失 2.28 億元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>順博合金：控股股東及一致行動人承諾 12 個月內不減持公司股票</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2695068934467202?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-18 20:45:53  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，順博合金公告稱，近日收到公司控股股東及一致行動人王真見、王增潮、王啓和杜福昌《關於不減持公司股份的承諾函》，公司控股股東及一致行動人承諾：自 2024 年 3 月 19 日起 12 個月內不減持其本人所持有的公司股票。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>火炬電子：2023 年淨利潤 3.18 億元，同比下降 60.27%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2695067912187528?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-18 20:44:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，火炬電子年報顯示，2023 年實現營業收入 35.04 億元，同比下降 1.55%；淨利潤 3.18 億元，同比下降 60.27%；基本每股收益 0.7 元。公司擬向全體股東每 10 股派發現金紅利 1.5 元（含税）。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>支付寶 16 種語言翻譯服務開通試點</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2695066405908099?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-18 20:43:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，3 月 18 日，支付寶 App 試點新上線 14 種語言翻譯服務，在原有中、英文之上，新增法語、德語、西班牙語等語種翻譯。此前，支付寶已推出「外卡內綁」和「外包內用」2 套服務入境人員的移動支付方案，本次試點上線 16 種語言翻譯，是針對外籍人員來華交流不便的服務提升。翻譯服務能翻譯支付寶 App 內服務場景，包括打車、訂酒店、預定景點門票、乘坐公交、租充電寶、匯率查詢等小程序內容。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>平煤股份：2023 年淨利潤 40 億元，同比下降 30.25%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2695058795785857?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-18 20:35:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，平煤股份公告稱，2023 年淨利潤 40 億元，同比下降 30.25%；擬每 10 股派發現金股利 9.9 元，共計 24.25 億元，佔當年歸屬於上市公司股東可供分配淨利潤的 60.59%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>藥明康德：2023 年淨利潤 96 億元，同比增長 9%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2695055601741447?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-18 20:32:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，藥明康德公告稱，公司 2023 年淨利潤 96 億元，同比增長 9%；擬向全體股東每 10 股派發現金紅利 9.8336 元，共計派發現金紅利 28.8 億元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>證監會擬決定對許家印、夏海鈞採取終身證券市場禁入措施</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2695052900363653?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-18 20:29:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[恆大地產公告稱，收到證監會行政處罰及市場禁入事先告知書，針對恆大地產披露 2019 年、2020 年年報存在虛假記載的違法行為，依據《證券法》第一百九十七條第二款的規定： 1.責令恆大地產改正，給予警告，並處以 1,000 萬元的罰款； 2.對許家印給予警告，並處以 500 萬元的罰款；作為實際控制人組織、指使上述行為，處以 1,000 萬元的罰款； 3.對夏海鈞給予警告，並處以 500 萬元的罰款； 4.對潘大榮、潘翰翎給予警告，並分別處以 300 萬元的罰款； 5.對柯鵬給予警告，並處以 100 萬元的罰款； 6.對錢程給予警告。許家印決策並組織實施財務造假，手段特別惡劣，情節特別嚴重，夏海鈞組織安排編制虛假財務報告，手段特別惡劣，情節特別嚴重，根據《證券法》第二百二十一條和 2015 年《證券市場禁入規定》（證監會令第 115 號）第三條第一項、第五條第三款的規定，證監會會擬決定對許家印、夏海鈞採取終身證券市場禁入措施。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>帝科股份：股東富海新材、富海二期擬減持不超 1% 公司股份</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2695045886504583?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-18 20:22:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，帝科股份公告稱，股東富海新材、富海二期均系深圳市東方富海創業投資管理有限公司間接控制的企業，截至本公告日合計持有公司 5.4204% 股份。富海新材、富海二期計劃以集中競價交易方式合計減持公司股份數量不超過 100.5 萬股，即不超過公司總股本的 1%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>上海洗霸：2023 年淨利潤同比下降 7.8%，擬 10 派 0.7 元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2695040225177218?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-18 20:16:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，上海洗霸公告稱，2023 年實現營業收入 5.41 億元，同比下降 10.5%；歸屬於上市公司股東的淨利潤為 3897.41 萬元，同比下降 7.8%；基本每股收益 0.22 元。向全體股東每 10 股派發現金股利 0.7 元（含税）。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>20CM 漲停股縱橫股份：目前生產經營活動一切正常</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2695038967147909?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-18 20:15:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，縱橫股份公告稱，公司股票於 2024 年 3 月 14 日、3 月 15 日、3 月 18 日連續三個交易日內收盤價格漲幅偏離值累計超過 30%，屬於股票交易異常波動情形。經公司自查，公司目前生產經營活動一切正常，市場環境、行業政策沒有發生重大調整、生產成本和銷售等情況沒有出現大幅波動、內部生產經營秩序正常。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>