<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>招商线索 | 全固态锂电池、工业软件 AI 大模型项目寻找优质承载地</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2660484705870598?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-23 10:37:13  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>新常态下，招商引资正在加速迭代。产业链招商成为必然趋势，对于优质企业的争夺更加激烈，但招商引资仍处在信息孤岛状态，有效信息难以精准对接。</p><p>在此背景下，我们正式推出「招商线索」栏目，希望调动 36 氪在大公司、传统企业、创新企业的积累<strong>，</strong>帮助区域产业持续挖掘和对接全国优质企业，助力区域强链补链，加速产业生态融合。</p><p>本期我们汇总了全固态锂电池、工业软件 AI 大模型相关项目线索，如需获得更多线索信息或接触意向落户企业，请关注<strong>「招商视野」微信公号</strong>，后台回复<strong>「线索」</strong>，与我们联系。</p><h2><strong>项目名称：全固态锂电池研发项目</strong></h2><h3><strong>项目介绍</strong></h3><p><strong>投资/落户主体</strong>：某全固态锂电池创新研发商，成立于 2021 年，所在地为广东，中日均设有研发中心，全力投身于硫化物全固态电池技术，目前已完成 A+轮融资。公司由毕业于中日两国知名大学的顶尖团队领衔，汇聚了来自中日两国的资深专家团队，并有多位行业专家和院校教授指导，具备丰富的全固态锂电池行业相关经验。公司拥有多项发明专利，并有 50+项专利申报，在行业领域名列前茅。未来，公司将布局大中华地区生产基地和海外销售中心，为客户提供优质的固态电池解决方案，助力全球实现碳中和。</p><p><strong>项目内容</strong>：公司已完成 20mAh、1Ah、5Ah、10Ah、20Ah 的全固态电池样品研制，拥有多种全固态电池产品，可广泛应用于传统 3C 产品、小动力领域、新能源汽车等多种行业领域，满足市场的多元化需求。公司建设了国内首条硫化物全固态生产试验线并完成自动化验证，现已投入使用。</p><h3><strong>落户需求</strong></h3><p>需落地区域配合公司的产能发展需求，落地三万平的全固态电池中试线，也是国内首条全自动化生产的固态电池产线。</p><h2><strong>项目名称：工业软件 AI 大模型研发项目</strong></h2><h3><strong>项目介绍</strong></h3><p><strong>投资/落户主体</strong>：某工业互联网平台提供商，是国内集成研制平台、工程中间件领域的理论、技术和市场的开拓者，致力于工业互联网平台建设、运营、服务，为制造业行业领先者提供以知识自动化为驱动的工业互联网、工业软件操作系统及工业 APP 开发运营服务。公司成立于 2006 年，所在地为北京。公司团队由中国工程院院士领军，科学家团队 400+人，顶级工程师 100+人，研发占比 70%。公司拥有国内外多项发明专利和注册商标，客户包括国内十大军工企业、三大民用集团及 230+制造业龙头企业，涉及尖端院所、汽车重型机械、动力装备等多个领域。</p><p><strong>项目内容</strong>：公司自主研发的平台能够兼容装备制造业设计研发中常用的 150+个工业软件，300+个软件版本，上万个 API 接口，覆盖了 13 个行业和 200+个龙头企业，平台上包含总体、结构、气动等专业领域的 6000 多个工业 APP，覆盖飞机、发动机、导弹等 39 种复杂装备，在 120 项国家重点型号上成功应用，产品已经广泛用于多家大型龙头企业。目前，公司已研发出近万个工业机理模型，数十万个工业标准件模型和产品样本模型。</p><h3><strong>落户需求</strong></h3><p><strong>落地模式</strong></p><p>公司与地方国资成立合资公司，共同建设区域平台、并运营该平台，服务区域及周边制造业企业。平台建设由双方共同出资；双方共同成立平台运营团队，公司云网主要负责技术与业务，地方国企主要负责市场与政策对接。</p><p><strong>落地需求</strong></p><p>平台建设总投入金额 3000 万，运营启动资金 1000 万。</p><p>落户区域有制造业产业基础 (有一定数量制造业企业、有相当规模的产业聚集)；经济主管部门有成熟的产业扶植政策。</p><h3><strong>线索对接</strong></h3><p>获得更多线索信息或接触意向落户企业，<strong>请关注「招商视野」微信公号，后台回复「线索」。</strong>真诚欢迎全国各地有项目投资或落户需求的企业，与我们联系。</p><p>邮箱：zhaoshangshiye@36kr.com</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,434" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240223/v2_279c00c9de204ee38e256e7c39d12bbc@16805102_oswg49793oswg900oswg434_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">欢迎扫码关注</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>专访椰树直播间操盘手：没有预算，怎样打造出「热搜体质」？</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2660409230811907?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-23 09:11:20  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜张茜</p><p>编辑｜阿至</p><p>2024 年春节假期期间，尹丹丹一天都没有休息，全部扑在椰树直播间上，带团队开设了 29 场直播。回顾椰树抖音直播间从 0 到百万粉丝的过程，用她的话来说，<strong>「是一部辛酸史」。</strong></p><p>但在看她来，「辛酸应该是成功的一种常态」。这两个字似乎代表了她这一路走来的复杂感受。</p><p>尹丹丹是椰树直播间背后的操盘手，主要负责创意，除她之外团队还有两名主创成员，分别是糯米（直播间导演，负责创意落地）、孙涛（负责品牌风控）。而尹丹丹之所以有「辛酸」的感觉，是因为过去两年多的时间里，她和团队从 0 到 1 操盘椰树直播间，取得了非常可观的成绩，但同时又深陷舆论漩涡。</p><p>比如，因在直播间采用美女主播热舞而被指摘擦边营销，甚至被外界多次传言罚款、停播等等，种种舆论几乎淹没了留言区；再比如，换成男生穿西装直播后，又被网友评论油腻。</p><p><strong>但争议的另一面，却是实打实的成绩。</strong>从 2021 年国庆开启直播到现在，椰树开了 200 多场直播，赢得了 1000 万场均的曝光，上了 20+次热搜，为品牌带来了持续的热度，同时还成立了「记得开心」文化传媒公司，目前团队已扩充到 30 多人。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1080" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240223/v2_d7fd705dbef049dda47069b42cddafbe@5069156_oswg170551oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">椰树抖音账号</p><p>而若放大视角来看，椰树搭乘的是一个高速发展的快车——<strong>品牌自播。</strong>据抖音生活服务发布的报告显示，2023 年抖音直播交易额增长了 5.7 倍，商家自播交易额则增长了 4.45 倍。作为一个日活跃用户数量达 8 亿+的平台，抖音已深度介入用户生活、消费中，品牌方自然要加入其中分食这块「蛋糕」。</p><p>但椰树的直播间某种程度上算是一个「例外」。一方面，早期椰树直播间没有直接卖货，而是以品宣为目标；另一方面，椰树培养主播的方式更像「选秀造星」，要打造出带有椰树品牌气质的人，而不是一个能完成更多销售指标的主播。</p><p>这样的思路到底是如何成型的？怎么打造高讨论度的营销事件？又怎么在内卷的直播市场中突围，并探索出一条商业化路径？带着这些疑问与好奇，36 氪品牌主理人与椰树椰汁直播间负责人尹丹丹、导演糯米聊了聊。</p><h2><strong>「人」是直播的核心</strong></h2><p>操盘椰树直播间之前，尹丹丹在海南省企业联合会工作，经常要去海南当地的企业交流走访，由此接触到了椰树集团，便进入做新媒体宣传。</p><p>回过头来看，正是企联的工作经历让尹丹丹意识到了<strong>品牌宣传</strong>的重要性。例如，她发现海南当地的农产品，如芒果、荔枝等，是少有的国家地理标志产品，口感也好，但「因为没宣传出去，缺乏品牌性，知名度比较低」。</p><p>这是很多线下起家的地方性品牌、老品牌的痛点。对他们而言，要撬动新的增长，亟需找到符合当下的营销方式，尤其是抓住抖音、小红书等平台上的巨大流量。</p><p>将时间拉回到 2021 年，椰树作为一个国民老品牌，怎么在抖音上起步？</p><p>最开始，团队在椰树抖音账号上制作了很多带有新闻性质的短视频：有高校访学团、各地企业家团队等参观椰树工业城，实拍椰树自动化生产线；也有椰树参加海南当地博览会、冬交会、获得海南省一百强企业等事件的报道。但这些视频点赞量只有 1000+上下。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,943" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240223/v2_5329a004cfa94c63b29122d7dc978338@5069156_oswg821676oswg1080oswg943_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源抖音</p><p>虽然同时也在，平台，上发起了，抖音视频，话 题挑，战赛—— # 椰树椰汁我从小喝到大 #—— 播放量达 3 亿，但尹丹丹认为 「3 亿的数据在新媒体平台上是不高的 」 。因为按照她对椰树品牌的理解， 「 过去一个招聘广告都能上热搜 」 。</p><p>而转折，则源于一条短视频，内容为宣传「椰树集团总裁王光兴先生获得‘海南优秀企业家终身成就奖’」，点赞量是之前短视频的 6 倍，达到了 6900+。</p><p>这条视频让尹丹丹发现，企业宣传抖音短视频能爆的核心要素在于：<strong>有符合品牌特质，且能展示品牌精神内核的人物出镜，同时有反差感，</strong>「首先大家会被总裁 80 多岁还坚守在岗位的精神所吸引；其次，他和别的霸道总裁形象有巨大反差，他的形象是一个脸圆圆的、比较可爱的爷爷，一边走路还喜欢点头微笑，看起来笑容可掬的样子。用户会觉得就像看到自己家爷爷一样亲切」，她补充道。</p><p>但具体到品牌长期宣传上，什么样的人物既能代表品牌形象，又能掀起营销话题，同时被广大用户喜爱？</p><p>因早期集团并没有给新媒体太多预算，所以直接找明星代言显然成功率不高。机缘巧合中，尹丹丹刷到了@糯米#（现椰树直播间导演）的一条视频，拍摄于椰树工厂门口，因采用复古的港风风格，且长相神似吴彦祖而在抖音上获得 2.9w+的点赞。视频下方的热评大多集中在人物身上，比如「椰树太会选代言人」「喝完能这么帅吗」等等。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,847" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240223/v2_1244db6f0b584ac5bddca37ae3397dfb@5069156_oswg961598oswg1080oswg847_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源抖音</p><p>随后，尹丹丹找到糯米，合作拍摄了一条变装视频，发布后获得了 6w+的点赞量。数据再一次证明，<strong>「人最管用」。</strong></p><p>而具体到椰树直播间身上，就是要「长相自然，看起来很健康，符合八九十年代的审美，偏中国风。男生要浓眉大眼、阳光爱笑、比较健壮；女生要脸圆圆的、丰满一点」。这样更能体现椰树的品牌形象。</p><p>再把视角聚焦在当下，会发现人物选角的差异性是椰树直播间出圈的关键要素。因为在短视频平台的主流审美偏好中，更受欢迎的男性偏日韩风，发型、妆容较为精致；而女性偏白幼瘦、女团风等。</p><p>但在「每个人能成名 15 分钟的」的直播行业，光是在长相上有差异化并不足够，<strong>另一个筛选标准则是表现力。</strong>尹丹丹和糯米分享，「椰树会有公开的招募，我们自己也会联系各种经纪公司，表现力是非常重要的要素。因为团队直播时，达人在用户面前就是一闪而过的，大家都做同样的动作、穿同样的衣服，表现力好的会很快脱颖而出。」</p><p>同时，椰树作为生产厂家，主要依靠经销商销售产品，在过往 30 多年的时间里已经形成了庞大且稳定的经销网络。如果按照传统的方式做直播带货，必然会打破椰树现有的经销体系，可谓牵一发而动全身。椰树总裁王光兴先生不想打破这种平衡和情谊。</p><p>于是，尹丹丹团队早期把椰树直播的目标设定为品牌宣传。</p><p><strong>他们探索出的路径，就是在椰树直播间「跳舞+走秀」。</strong>因为抖音上经常会流行各种舞蹈，能引起用户的争相模仿，所以「找有一群有点舞蹈基础的人，既可以拿着椰树的产品展示，又可以跳舞传递椰树阳光开朗、自然健康的品牌理念」，是一种相对创新的营销模式。</p><h2><strong>「听劝」会让网友觉得椰树不一样</strong></h2><p>将直播思路确定为以人物特质展现品牌理念后，视觉上其他要素该怎么配合呈现，才能达到品宣的效果？<strong>根基还是要回到品牌自身的风格上，重点是体现人和产品。</strong></p><p>在外界的认知里，椰树的品牌风格向来有极高的辨识度：高饱和度的红黄蓝配色，搭配黑色的密密麻麻的字、鲜明的人物，没有多余的装饰。自创立到现在三十多年的时间里，椰树的产品、总部大楼、官方社交媒体、宣传海报等对外展示的渠道，都统一保持了这种风格。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,600" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240223/v2_bfc15c3a455a42b38ef8a3c1e868a109@5069156_oswg147803oswg1080oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">椰树总部大楼，图源小红书博主</p><p>延展到设计直播间视觉呈现时，尽管面临着一个全新的渠道，但尹丹丹团队仍选择延续和放大了椰树的独特风格。</p><p>「我们总裁王光兴先生给的经验，就是无论做直播还是广告片，<strong>布景元素不要太多，不然用户会被复杂的背景分散注意力。</strong>所以椰树的直播间首先背景要干净，我们都是用纯蓝色、或者海的背景，搭配黄色的条幅来突出直播主题，符合椰树品牌一贯的黄蓝配色；其次不要过多的道具，把产品展示清楚，人是真实自然的美，达到这两点就够了。此外，在音乐方面，我们会偏向于选择七八十年代的歌曲，再结合抖音上比较火的网络歌曲，来配合舞蹈。」尹丹丹和糯米补充道。</p><p>就这样，椰树直播间的风格逐渐明确：<strong>以男女生跳舞为形式，不卖货，展示椰树的系列产品为主。</strong></p><p>2022 年 10 月 1 日，椰树正式开启直播。背景是纯蓝色，挂着椰树集团的字幅，有四个女生在直播间跳手势舞，并展示椰树集团的产品，包括椰汁、椰子油等。</p><p>但和过往营销夹杂着争议一样，椰树风格在直播间的延续也经历了相似的争议。10 月 5 日，直播间突然中断，有媒体猜测原因是「擦边」，随后「擦边营销」也被挂上了微博热搜。虽然实际上是因为直播间网络不稳出现的掉线乌龙，但随着「擦边营销」被热议，椰树也深陷舆论漩涡。</p><p>而舆论开始有所转变，是从「男模天团」直播开始的。</p><p>2023 年三八妇女节期间，尹丹丹和糯米想将直播间的风格从跳舞转向健身。&nbsp;「当时刚过完年，想着大家都吃胖了，就想在椰树直播间带着大家一起云健身、云舞蹈。所以让模特们穿着健身穿的运动背心，跳健身操、骑动感单车、举哑铃，想让大家跟着椰树直播间一起运动起来。」</p><p>结果，<strong>服装的转变和对用户心理的契合引来了一系列的流量和好评。</strong></p><p>与此同时，为了避免用户直播看久而产生疲倦心理，椰树直播间也会主动打造营销话题。比如在淘宝上架「直播间蹦迪票」，最终拍中的网友可以和模特跳舞 30 秒；再比如，卖椰树总裁、主播等都穿过的同款背心。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,810" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240223/v2_7ffeae9f9f2a4b1f8d3cfebd55dee1a2@5069156_oswg937152oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源网络</p><p>但对一个品牌而言，以差异化风格引爆后，更关键的问题在于怎么不断深化用户心智。目前，椰树直播间探索出来的方式分两方面。</p><p>一方面，找到粉丝反馈较好的方向后，根据他们想要看的内容，包括服装、舞蹈和内容，尽可能地多互动，<strong>也就是「听网友劝」</strong>。其实在过去一年里，「听劝」已经成为了社交媒体上年轻人的新型生活趋势。小红书官方发布的《2023 年度生活趋势观察报告》显示，平台上「听劝」相关的话题浏览量超 9 亿次，搜索同比增长 51 倍。</p><p>具体到椰树直播间，有网友说「穿背心太油腻了，能不能换西装」，尹丹丹就会想，「之前直播间的模特是从西装过渡到运动背心的，现在用户又想看西装，是不是因为之前的西装样式比较老成，没有吸引到年轻人」，便让模特在下次直播时把衣服换成白衬衫、马甲，再戴金丝眼镜，以小说霸总装吸引年轻一代的关注。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,954" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240223/v2_87de0679a0b2453c93479af932f1b9bc@5069156_oswg1195791oswg1080oswg954_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源抖音</p><p>尹丹丹告诉品牌主理人，「椰树直播间一直跟网友有良好的互动，官方账号经常会以幽默的语言回复评论，这样能形成良性的循环。即使有的网友之前没有那么喜欢椰树，但是通过有趣的互动，或者我们按照大家想要的方式来拍视频，网友就会觉得椰树比较接地气、亲民，与其他品牌账号的官方回复不一样，更真诚、更生动有趣。」</p><p>除了「听劝」，<strong>另一方面就是推出线下活动，开办线下粉丝见面会，加强主播和粉丝在现实中的互动。</strong>甚至有一次在线下见面会时，椰树的主播主动在线下活动中去拥抱粉丝，和粉丝热情合影，还因此上了微博热搜#椰树男模线下人气#。</p><h2><strong>把曾经的「成功」一直延续下去</strong></h2><p>不过，对品牌直播间来说，打爆话题、吸引流量始终是第一步。要维系已有的「成功」，还需要探索出一条商业化路径。</p><p>在直播拿到成绩后，椰树总裁王光兴先生让尹丹丹他们继续往前探索，成立了一个「海南记得开心文化传媒有限公司」。（以下简称为「记得开心」）</p><p>「总裁说既然直播间已经火了，流量这么高，我们又是一帮年轻人，就尝试做个公司看看能不能有所成就。所以我们也在初步探索商业化，<strong>目前一方面是直播带货，另一方面是孵化有潜力的模特</strong>。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1080" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240223/v2_4772e38a304c4df79c1b0e79b79ab776@5069156_oswg892967oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">「记得开心」抖音账号及直播动态，图源抖音</p><p>在带货上，「记得开心」主要以椰树系列产品、国货品牌、符合直播间风格的优质产品为主。比如海南特产、夏天用的遮阳产品、冬天用的泡脚桶、其他一年四季都能用上的生活小物品等等，这样既符合直播间的现有风格，又能关怀到看直播的网友。</p><p>而在网红孵化上，他们则基于签约模特的人设、影响力，对外和一些品牌或平台方合作，承接线上广告宣传、线下大型活动、专场直播活动等。比如有些游戏公司要开办线下活动时，需要互动性强、活跃的艺人，就会找到尹丹丹团队合作。</p><p>虽然商业化思考已逐渐成型，但挑战也同时存在。</p><p>对尹丹丹和糯米来说，最大的挑战在于怎样高效地管理一个 30 多人的公司，同时能不断地招到、培养出合适的人，来配合品牌想要呈现的创意效果。</p><p><strong>而他们目前想到的解法，是做一个直播选秀节目。</strong>尹丹丹说，她经常为了招人大半夜还在刷视频、跟经纪公司聊天。「如果有幸的话，2024 年想用直播选秀的方式，选出椰树新的女模特、男团，因为这样的话事件影响力更大，更能选出符合椰树风格、综合实力更强的人。」她补充道。</p><p>回过头来看，从入局抖音开始，椰树就始终站在舆论的风口浪尖上，却在争议中越来越「火」。</p><p>在尹丹丹看来，她们一直做对且能做的事情就是坚持，「我们可能头比较铁，没有在舆论风波袭来时停止做想做的事情，因为内心觉得在做正确的事情，就坚定地坚持下来了」。</p><p>而过去椰树直播间的种种「成功」，对尹丹丹团队来说，并不是一个句号，而是另外一种开始。<strong>未来她们要做的，是以「记得开心」这家公司为载体，把曾经的成功一直延续下去。</strong></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>获近亿元 C 轮融资，「今日人才」用 AI 为比亚迪、小米等头部企业提供中高端用人服务｜硬氪首发</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2635369940958344?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-23 09:00:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜胡依婷</p><p>编辑｜张子怡</p><p>硬氪获悉，平台型人力资源科技公司「今日人才」获得由盛景嘉成和凯思博领投的近亿元 C 轮融资，资金将用于产品研发、平台运营、市场拓展与品牌推广。目前其投后估值近 20 亿人民币，此前其也曾获得由今日资本领投的亿元级别 B 轮融资。</p><p>今日人才成立于 2018 年，是利用大数据、云计算、AI 算法等技术，由泛猎头（B 端同行企业）协作完成的中高端人才招聘平台。其核心产品为招聘协作网络平台与今日优脉小程序，主要服务于比亚迪、小米、理想、米飞泰克、脑虎科技、晨光等汽车、新能源、高端智造、芯片/半导体、生物医疗五大垂域头部客户与发展型企业。</p><p>目前今日人才的业务已覆盖珠三角、长三角等国内五大城市群区域。近两年内该平台已猎寻近千位中高端人才。截止 2023 年底，平台 GMV 近 5 亿元。</p><p>产品方面，今日人才的招聘协作网络平台与今日优脉小程序 2022 年正式上线，具备链接 B 端和 C 端用户，实现职位共享、人才推荐复推、人岗匹配的功能。</p><p>招聘模式方面，今日人才采用「协作招聘+AI 算法」结合的形式。目前，其已经聚集 700 多家 B 端中小型猎头企业，为它们提供 C 端入口，发布人才和职位信息，协同完成中高端人才招聘业务。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1268,608" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240205/v2_57d7763bc44e47af8f10f331ca3132e5@5932017_oswg262660oswg1268oswg608_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">泛猎头协作招聘，图源企业</p><p>今日人才 CEO 胡伟告诉硬氪，目前猎头行业 10 人以下小规模猎企占比近 80%，行业集中度、从业门槛与资质普遍偏低，也严重缺乏数字化，成单效率低下；与此同时传统猎企与客户两端都存在大量闲置用人资源未被利用。建立招聘协作网络有助于提升招聘效率并盘活这类资源。</p><p>此外，今日人才还将 AI 算法应用在双端匹配和人岗复推等方面。胡伟表示，目前 AI 推荐数量可达到单个猎头人工推荐的 20 倍。随着积累的数据质量和数量提升，其 AI 复推的精度可以提升 300%；当协作的泛猎头总量达到 4000 人时，复推率可以达到 100%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1268,514" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240205/v2_b33f340e67c14d5ab789a4f8878971a3@5932017_oswg235800oswg1268oswg514_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">专家匹配+AI 推荐，图源企业</p><p>今日优脉小程序还首创了「保荐人」机制。企业客户可通过「牛人推荐牛人」的方式挖掘「无公开简历」人才，填补人才获取方式空白。其中保荐人包括行业领导者、资深专家、科研院校教授等在内具有较为长期行业经验的专业人士。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1267,519" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240205/v2_8966b90179c94ac3a137dcf068f63684@5932017_oswg394898oswg1267oswg519_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">保荐人机制，图源企业</p><p>自上线一年以来，今日人才的平台客户数量环比增长 60%，成单数量环比增长 62%，GMV 环比增长 57%，聚集高端保荐人超 1 万名。</p><p>收费模式方面，今日人才面向接入的猎头企业采用悬赏模式，在过程节点中设置佣金提成，成单后平台也会向企业客户收取约 20% 的佣金。目前其客户集中在新能源、汽车、半导体等行业，客单价区间在 8-50 万元。</p><p>中高端人才市场也在不断增长。根据国家统计局及灼识咨询的数据，2020-2023 年预计中高端人才数量 CAGR（年复合增长率）为 10.7%，远高于初级人才数量增长。目前，同道猎聘、脉脉都已在中高端人才招聘方向布局。</p><p>作为人力资源领域的科技企业，今日人才已获得「国家高新技术企业」和「深圳市专精特新中小企业」认定、并获批设立博士后创新实践基地。</p><p>团队方面，今日人才创始人胡伟与产品&amp;解决方案总工程师均在华为任职超 10 年。公司产研、AI 算法和平台运营人员占比近 80%，在大数据平台开发与分布式平台开发方面拥有多年经验。</p><p><strong>投资方观点：</strong></p><p><strong>盛景嘉成</strong>表示，「中国从人口红利到人才红利，养活了中国猎头市场 8 万多家猎头公司，服务了 4000 多万家不同行业的企业。但他们的共同的、也是最大的难题就是供需匹配效率极低，企业找不到合适的人才，人才找不到合适的企业，猎头行业平均履约效率 3 个月不到 20%。胡伟领导的今日人才 AI 团队，经过多年基于 transformer 架构的深度开发和预训练，推出了中国第一家拥有数千万人才大数据集和精准的人才推荐大模型；为行业头部和成长型企业成功猎寻了上千位优秀人才，履约效率达到了惊人的 10 倍以上，堪称猎头市场的 chatGPT 时刻。这一里程碑事件，让我们看到了中国猎头市场未来发展的大模样。相信今日人才可以借助 AI 的力量，团结上万家合作伙伴（包括猎企）一道，共同建设中国最大的人才库和猎头市场产业共同体，加速释放中国的人才红利。」</p><p><strong>凯思博</strong>表示，「我非常认可今日人才的商业模式和团队的创新精神。 在创始人胡伟带领下, 公司秉承华为文化， 利用人工智能，大数据为企业提供人才管理全面服务，省去了很多重复劳动工作，即省成本，更提高了效率。 是 A I 在人力资源管理领域的领头企业。 我非常荣幸能成为今日人才的股东， 也祝愿公司在龙年飞龙在天， 大展宏图。」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>曾为深圳跨境大卖代工，宠物用品供应商「小壹科技」销售额年均增长 400%｜硬氪项目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2659333124013192?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-23 09:00:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜胡依婷</p><p>编辑｜张子怡</p><p>当出海日渐火热，宠物智能产品也已成长为其中的明星赛道，涌现不少亿元级别的大额融资项目。</p><p>市场增长趋势明显，上游供应链已有感知。小壹科技成立于 2016 年，是国内较早一批专门从事宠物用品 OEM/ODM 的供应商企业，其主要为宠物品牌研发设计并生产各类宠物用品，目前海外业务占比约 7 成。</p><p>小壹科技的客户主要为亚马逊、eBay 和沃尔玛等线上线下渠道的卖家。赛维、有颗树等大卖也曾是其客户。截至目前，其已为上千家企业代工，自研产品销往全球 20 多个国家和地区，进入山姆、开市客等大型商超，销售额年均增长速度达 400%。</p><p>自成立起，小壹科技以宠物饮水、喂食类产品为主打，根据智能、清洁、消耗等功能差异下分六大产品系列，研发生产包括猫砂盆、饮水机、投食机、梳子、尿垫在内的共计 30 个品类上千款产品。</p><p>2018 年其开始研发生产宠物智能产品，包括自动猫厕所、智能喂食器和自动饮水机等。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1269,712" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240222/v2_3c15b963708e4745a8bda3290a53f863@5932017_oswg523235oswg1269oswg712_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">智能系列产品，图源企业</p><p>在生产方面，小壹科技主要以 ODM 模式为主，其先自主完成对产品的定义与设计，拥有产品的知识产权，而后供客户挑选成品，进行开发量产；此外，其也能承接品牌客户的设计需求，为品牌提供产品定义-设计研发-技术升级-生产制造等服务。目前，小壹科技的业务范围覆盖了 ODM 与 OEM 生产、经销和代理。</p><p>小壹科技创始人 Park 告诉硬氪，饮水器、喂食器和猫砂盆都是市面上的刚需产品。公司借助早期积累的研发、工程、制造经验，可在 3-4 个月实现智能饮水类产品从定义到开模量产；喂食器和理毛机等功能稍显复杂的智能产品大约需要 6 个月，智能猫砂盆则需 8 个月。</p><p>时效和成本控制方面，Park 表示，在供应与议价能力等方面小壹科技拥有较强的竞争优势，能借助数十条自动化生产线，使出货速度比同行提升约 50%，生产成本下降约 15%。</p><p>除产品供应外，小壹科技能在电商平台为品牌客户控价，减少靠同一款产品打价格战的可能。在供应环节，其通常只会在同一渠道选定合适数量的卖家，并与卖家们商定产品的统一价格，为相同渠道的卖家维持利润空间。</p><p>随着宠物智能产品愈发受到关注，小壹科技所在的供应链环节开始「内卷」。近些年，小米、美的已进入宠物智能产品领域，不少 3C 类工厂也转型生产智能猫砂盆等产品。Park 表示，竞争在 2023 年已经较为激烈。</p><p>多方涌入也说明这一细分领域具有较大的增长空间。Global Market Insights 数据显示，预计至 2028 年，宠物科技市场的年复合成长率将达到 20%，市场规模将达到 200 亿美元；其中自动喂食器的市场规模或将在 2032 年达到 53.4 亿美元。</p><p>从渗透率来看，宠物智能产品中的饮水、喂食类产品由于智能化程度、客单价都相对较低，渗透率高于智能猫砂盆。但 Park 介绍，整体来看，目前智能类产品还处于较为早期的渗透阶段，带有物联功能（APP）的智能产品即使在最大市场美国渗透率也不到 20%。</p><p>即使市场还远未到成熟阶段，已有不少厂商加紧布局。产品方面，小壹科技将在 2024 年推出两款智能猫砂盆与二代理毛机，进一步拓展智能系列产品。今年，其还将开建 113 亩宠物智能产品工厂，建成后该类工厂面积将达 14 万平米。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>产品卖不动，储能厂商盯上这个新市场 | 焦点分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2656305209343108?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-23 08:44:14  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文| 王方玉</p><p>编辑| 苏建勋</p><p>自 2023 年初开始，产能过剩和市场低迷的阴影，就笼罩着整个便携式储能和户储市场。</p><p>随着战争导致欧洲能源价格暴涨带来的红利消退，以及越来越多的储能玩家涌入，全球便携式储能和户用储能市场均进入「寒冬」状态。<strong>有业内人士惊呼，户储市场已经没有新订单了。</strong></p><p>彼时彼刻，几乎所有的用户侧储能从业者都在问同一个问题：新的增量市场在哪里？</p><p>困局之下，一个冉冉升起的新市场吸引着部分储能厂商们的目光——<strong>用小型储能代替传统燃油发电机。</strong></p><p>燃油发电机在欧美市场的普及率非常高，其市场需求主要来自家庭、作业和工业。在 to C 的家庭场景，燃油发电机已被便携式储能系统所部分取代，但在 to B 的作业和工业场景，尚未发生储能系统的大规模替代。这为储能厂商们提供了新的市场机遇。</p><p>紧抓这一市场机遇，德国创业公司 Instagrid 已于今年 1 月完成了 9500 万美元的 C 轮融资，迄今为止其总融资金额超过 1.45 亿美元。其主要产品是适用于建筑、电影、活动和应急服务场景的储能系统，在以上场景中替代燃油发电机。</p><p>据悉，<strong>2023 年 Instagrid 收入增长了一倍多，正计划进军北美市场。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="6897,4598" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240221/v2_5b839b46bea74b1e86dd6ed071fb9763@594936739_oswg7825342oswg6897oswg4598_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：Instagrid 官网</p><p>适用于作业和工业场景，这类替代燃油发电机的储能产品目前还尚无明确的名称，其产品也与一般的便携和户储产品有明显差异，但其背后的市场空间是切实、可观的。</p><p>一家头部便携储能厂商的海外销售总监 Peter 表示，「目前有挺多投资人和咨询公司在关注便携式储能在 2B 的应用，他们都看到了未来替代燃油发电机的机会。」</p><p>国内也有厂商开始布局。位于深圳的便携式储能公司创始人王哲告诉 36 碳，他们正在学习 Instagrid 开发一款替代燃油发电机的储能产品，目前处于试产和测试阶段。</p><p><strong>「未来全球范围内淘汰燃油发电机是大势所趋，储能替代将大有可为，在工业、作业相关领域，这一块市场仍然是空白。」</strong>王哲表示。</p><h3><strong>储能新市场爆火，头部厂商业绩连年翻倍</strong></h3><p>燃油发电机是一种将燃油的化学能转化为电能的设备，主要应用在工业、建筑和医疗等领域，在电网脆弱、电力短缺和输电线路稀疏的国外市场有着广泛需求。机构 QY Research 的报告指出，到 2029 年全球柴油发电机和汽油发电机的总规模将超过 700 亿元人民币。</p><p>不过，由于燃油发电机运行时会产生噪音、废气污染和碳排放，在全球推动绿色发展的浪潮下，人们开始转向更清洁的替代品，包括绿色乙醇发电机、氢能发电机等。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1024,657" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240221/v2_94136eeb5d344a09bba04d74d60702df@594936739_oswg873049oswg1024oswg657_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">小型燃油发电机 &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;图片来源：视觉中国</p><p>小型电化学储能也是传统燃油发电机的替代品之一。</p><p>以 Instagrid 公司为例，其官方介绍称，与燃油发电机相比，Instagrid 产品的废气排放为零，碳足迹降低了 97%。目前其下游客户包括了欧洲建筑租赁公司 Loxam、瑞士联邦铁路 SBB 和红十字会等。用户还可以在欧洲各地租用 Instagrid 的产品。</p><p>Instagrid 的销量也十分可观。据该公司披露，自两年前推出以来，其旗舰产品已在 29 个国家售出近 3 万台。此外，<strong>其 2023 年的收入增长了一倍多，更加印证了这一市场的热度。</strong></p><p>不光是在欧洲市场，香港创业公司 Ampd Energy 也于去年 6 月完成了 800 万美元的 A 轮融资，该公司专注于用电池代替燃油发电机，为建筑工地供电。同时也在开拓矿业、石油、海事、影视外景拍摄等新场景。</p><p>据 Ampd 创始人黄文顺介绍，香港有约一半的建筑项目在使用 Ampd 的储能系统发电，同时 Ampd 也在新加坡、澳大利亚、美国、阿联酋和英国开展业务。</p><p>也有嗅觉敏锐的国内储能厂商正在积极布局这一市场。</p><p>准备进军这一市场的王哲就将初始目标市场选在了美国。他告诉 36 碳，出于环保减碳的考虑，美国加州已出台了相关规定，到 2028 年禁止销售便携式燃油发电机。他表示，「未来全球范围内淘汰燃油发电机将是大势所趋，这是储能的大机会。」</p><p>一家头部储能厂商调研的数据显示，全球发电机市场规模高达 1500 亿元，其中家庭和作业各占市场份额的 30%，工业发电机需求占市场规模的 40%。据此测算，还有超 1000 亿元的市场有待开发。</p><p>对此，Instagrid 的创始人 Sedlmayr 也表示，市场上的便携式储能以前专门针对露营或休闲等领域，然而专业用途的能源需求更高。<strong>「这是一个至关重要的市场空白。」</strong></p><h3><strong>潜在市场规模或超 700 亿元，但成本仍是瓶颈</strong></h3><p>2023 年的便携式储能和户用储能市场可以说「没有最卷，只有更卷」。为了谋求新的增长，便携式储能厂商开始入局户用储能，户用储能厂商开始进军工商业和大型储能，厂商们正疯狂地涌入每一块还有空间的市场。</p><p>那么<strong>代替传统燃油发电机的小型储能市场，会不会是一片新蓝海？</strong></p><p>从市场规模来看，目前全球燃油发电机市场的总规模超过 700 亿元人民币，远大于当前的便携式储能市场（据高工产研数据，2022 年全球便携式储能销售额达到 190 亿元），是一个潜在空间足够大的市场。</p><p>但当下，小型电化学储能系统还无法完全替代燃油发电机。</p><p>多位资深储能从业者告诉 36 碳，<strong>目前小型储能代替燃油发电机的最大障碍，主要在于成本过高。</strong>即使锂电池储能比燃油发电机的噪音更小、更低碳环保，但还是要让位于成本因素。</p><p>在此背景下，小型储能系统替代燃油发电机还不具备普遍的经济性，下游客户更多的是出于环保和碳减排的需求才选择储能系统。这限制了这一市场的进一步拓展。</p><p>对于国内储能厂商来说，布局此类产品的整体难度也更大。</p><p><strong>最大的难度是产品上的差异。</strong>工业、作业相关领域的燃油发电机的功率动辄数千瓦时，容量一般介于便携式储能和户储之间（以 3-5 度电为主流）。这往往需要厂商针对下游市场进行专门的产品定制，在便携式储能和户储产品外单独开辟新的产品线。</p><p>以厂商 Instagrid 为例，其主力产品 Instagrid ONE 的额定容量为 2.1 度电，额定输出功率为 3680Wh，配备了 IP54+级别的防水。同时用户还可以购买 Instagrid LINK 模块将容量增大至 6.3 度电。</p><p>王哲表示,要做好这类产品至少要做四个方面，防水、大功率、结实耐造、成本低廉。「目前一些大容量的便携式储能系统容量也可以做到 2 度电，但直接拿到作业和工业厂使用的话，功率太小、价格太高，产品怕刮花不耐造。」</p><p>其次是下游市场的拓展难度高。</p><p>燃油发电机的下游应用领域较为分散（包含矿业、石油、海事、影视外景等），且以 to B 渠道为主，这与便携式储能与户储的市场和客户群有着不小的区别。</p><p>Peter 表示，替代燃油发电机的储能产品，与户用储能的渠道重合度不到 5%，与便携式储能的渠道重合度约为 50%-60%。「进军这一市场，对渠道能力要求很高。」</p><p>不过，对于中小企业和创业公司来说，相比便携式储能、户储的严重产能过剩和巨头林立，代替传统燃油发电机的小型储能市场不失为一个好的新去处。</p><p>「在欧洲部分市场有看到过一些需求，这个市场我觉得是一个利基市场，大厂看不上，但为专业化的中小企业提供了机会。」一位初创储能创始人告诉 36 碳。</p><p>「机会与风险是相伴而生的。如果这个市场变得明朗、可观了，也就没有多少小企业的发挥空间了。」该创始人表示。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>小米 14 Ultra 发布：把大模型带到影像，6499 元起售丨最前线</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2659589651758210?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-23 08:30:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>2 月 22 日，小米「人车家全生态」新品发布会召开，正式发布了小米 14 Ultra。此次也是雷军宣布告别小米手机发布会之后。卢伟冰接棒负责的一场发布会。</p><p>在影像方面，小米 14 Ultra 最大的亮点是融合了大模型能力的计算摄影——作为首个 AI 大模型计算摄影平台，小米影像大脑 Xiaomi AISP 融合了光学、影调、色彩、人像四个独立引擎模块，全部支持 AI 大模型。</p><p>其中，一个比较实用的功能是，小米 14 Ultra 的「超级变焦 UltraZoom」首次将 AIGC 功能应用到了拍照上。当用户进行 30 倍以上的变焦拍摄时，大模型将对原始光学数据进行重绘，生成一张基于真实的、更清晰的照片。</p><p>除了影像，小米 14 Ultra 此次在机身、电池、衞星通信上都有一定的创新看点。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1746,1084" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240223/v2_d82144466d3b46a6908c396993ce015d@1199336245_oswg1633829oswg1746oswg1084_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">小米 14 Ultra</p><p>机身上，小米 14 Ultra 首发了小米龙铠架构，框架、屏幕、背板材质均采用小米迄今为止最先进的材料和工艺，让机身更加坚固耐用。</p><p>小米 14 Ultra 上还首发了小米金沙江电池，电池同体系能量密度达到行业最高的 779Wh/L，电池最高硅含量达到行业最高的 6%，而体积却缩小了 8%，让更大容量、更小体积和更长寿命的不可能三角在手机上也能兼得。</p><p>在通信方面，小米 14 Ultra 还首发了小米自研的澎湃 T1 信号增强芯片，让信号增强 21%，保证远距离下的稳定连接。</p><p>衞星通信也是手机厂商近来争相布局的领域。此次，小米 14 Ultra 首发小米双向衞星通信系统，并且在使用场景上下了功夫。</p><p>比如，小米的衞星通信考虑到用户在极端场景下的紧急通信需求，因此支持极限续航模式和 SOS 紧急求助模式，保障低电、触屏失灵等极限场景下依然可以通过衞星通信求救。此外，还支持从可穿戴设备实时获取心率、血氧等生命体征数据，随求救短信发送。</p><p>值得一提的是，小米 14 Ultra 一此次均在全新投产的小米手机智能工厂，完成了关键验证。这也是小米第一座真正意义上规模化量产的智能工厂，年产能千万台旗舰手机，工厂里的组测包装设备自研率达到了 96.8%。</p><p>价格方面，小米 14 Ultra 起售价 6499 元，1TB 内存版本售价为 7799 元。</p><p>值得注意的是，从本次发布会开始，小米接下来的发布会不再只发布旗舰新品个体，而是开始重视生态，持续发布贯穿融合「人车家」的场景体验。</p><p>比如，此次发布的 Redmi Book Pro 2024 基于小米澎湃 OS 的底层能力，带来更好的跨端体验、应用流转体验；另外，小米此次还引入手机上的「AI 动态性能调度技术」让笔记本续航时间提升。</p><p>作为「人车家全生态」的一环，此次发布的小米平板 6S Pro12.4，还可以搭配小米 SU7 实现车机互联，座椅后排一插即用，连接汽车 Wi-Fi，自动唤起控车界面。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2360,751" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240223/v2_14586d723c974ffe9e5811df0637d6e7@1199336245_oswg156097oswg2360oswg751_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">end</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中国手机厂商，开启 2024 年「AI 落地」大战丨焦点分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2659236417995015?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-23 08:16:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者丨邱晓芬</p><p>编辑丨苏建勋</p><p>2024 年，手机厂商们再次为大模型落地到手机端，加大了马力。如果说，此前手机厂商只是小试牛刀、投石问路，那么到如今 Open AI Sora 的再次震撼，手机厂商们变得更甘愿为此投入全面资源。</p><p>2 月 20 日，OPPO 发布了全新的 AI 战略——不仅仅要在在手机上推出 AI 超级智能体，还上线了 AI Pro 智能体开发平台，提供 AI 插件，与开发者共建生态。</p><p>OPPO 做的还有更多。比如，在组织架构上，OPPO 在其研究院下成立了 AI 中心，将原来分散到各个部门的 AI 方向研发人员都聚拢到一处。刘作虎表示，<strong>AI 接下来会是 OPPO 未来投入最大的技术研发投入之一、甚至「没有上限」。</strong></p><p>不仅如此，OPPO 近来还在东莞长安镇落地了一个全新数据中心——端侧大模型的算力有限，OPPO 决定采用端侧计算和云计算相结合的方式。一位 OPPO 人士称，OPPO 数据中心一期目前有 800P 的算力，能够支持<strong>OPPO 手机用户跑在手机端跑千亿级参数的大模型</strong>。</p><p>近期动作激进的，不仅仅是 OPPO 一家。截至目前，基本所有的主流厂商在 2024 年都已经形成了自己的路线图。</p><p>2 月 18 日，魅族另辟蹊径，大刀阔斧停止传统手机的开发，将转向开发全新 AI 硬件。它的矛头指向了 Humane、Rabbit 这类全新的 AI 硬件厂商，喊出了「All in AI」的口号。</p><p>连过往对热点反应迟缓的三星、苹果，这次也都跟上。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1450,1012" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240222/v2_28bbbe074da441bd9b71d01e072c8ee9@1199336245_oswg142218oswg1450oswg1012_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">三星的即圈即搜功能</p><p>1 月 25 日发布的三星 S24 系列上，三星终于上线了"即圈即搜"、「笔记助手」等等 AI 应用。在三星的自研大模型 Gauss 能用之前，三星选择借力，合作了百度智能云千帆平台、美图等中国厂商。</p><p>苹果的进展些许缓慢，内部在隐秘推进——<strong>包括选定了三名高管全权负责 AI 事项，一年拨款 10 亿美金，AI 加持的 Siri 也有望推出</strong>。</p><p>在手机换季周期持续拉长的时代，<strong>手机厂商们的 AI 竞赛，已经是一场毫无疑问的平原阵地战</strong>。</p><h3><strong>手机+大模型，路线分野</strong></h3><p>经过了一年的持续发展，手机厂商们切入大模型的路线，基本出现了分野：</p><p>OPPO 和 vivo 是手机厂商中最激进的，<strong>主要体现在对大模型数据集的追逐上</strong>——vivo 部署了覆盖 1B-175B 的五种大模型，OPPO 则准备了高中低三个量级大模型，最高覆盖 180B，是所有手机厂商的最高参数。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4096,3072" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240222/v2_a9c800b85d3b4110bc363ecea41854e4@1199336245_oswg3797833oswg4096oswg3072_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">OPPO 的三种大模型 36 氪拍摄</p><p>vivo 副总裁周围此前告诉 36 氪，据内部测试，7B 左右的数据量一般足够做好简单的文档摘要和拆解的功能，但要真正实现手机上的「智能涌现」，<strong>7B 数据量大模型的任务拆解能力还有提升空间</strong>，13B 及以上或许是更好的选择。</p><p>不过，要在手机上塞入更大参数的大模型，云端计算算力成本是巨大的。因此，相比于 OV 在大模型数据量上的激进，<strong>小米和荣耀选择曲线救国。</strong></p><p>小米大模型的策略是<strong>轻量化、本地部署</strong>，在<strong>重点场景上持续调优</strong>。此前，雷军称，在部分应用场景中，6B 的小米大模型在端侧的表现已经能够媲美云端计算；</p><p>荣耀则是在自己的 7B 的「魔法大模型」之外，又推出了百模生态计划的方式，采用和<strong>行业力量合作的方式</strong>，接入其他的行业垂直大模型、云端通用大模型等等。</p><p>尽管各家在大模型的策略有所不同，逐渐形成了路线差距。但一致的是，基本上所有手机厂商都为了大模型之战，配备了超千人的团队规模、上百亿的投入。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1950,796" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240222/v2_8992c11cb3204169ae34d8424986b151@1199336245_oswg316332oswg1950oswg796_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">各家大模型落地梳理 36kr 制图、信息来自公开渠道</p><h3><strong>场景同质化，商业模式等待形成</strong></h3><p>对于手机厂商来说，不管选择哪种路线，<strong>大模型现下都还没有给他们创造收入，反而大大增加了成本</strong>——端侧计算对手机内存、芯片、GPU 算力调度要求更高，手机的 ASP 大大提升；</p><p>而若采用了云端计算，手机厂商巨量用户，导致算力成本更恐怖。<strong>一个眼前的例子是，OPPO 今年除夕夜向 1000 万用户推送了 AI 功能，背后算力费用超过千万，平均一名用户的成本达到几块钱。</strong></p><p>有行业人士对 36 氪测算，大模型云端计算的最低成本是一分二人民币，3 亿用户每天用十次，<strong>手机厂商一年要凭空多出一百多亿算力费。</strong>尤其是，Sora 的出现，意味着未来<strong>大模型将逐渐走出文本、图片的形式，进军视频</strong>，单一算力诉求又将进一步提升。</p><p>因此，大模型落地到手机后，<strong>手机厂商如何形成正向的商业模式，平衡投入产出比</strong>，也是各家接下来需要思考的问题——在三星 S24 系列上，介绍页中直接提到，「2025 年之前免费使用」，未来是否设置收费应用也是未知数。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1328,908" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240222/v2_b2bb20d7ee054f36a24795bf52ade65b@1199336245_oswg579307oswg1328oswg908_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">小米宣布全面拥抱大模型</p><p>如何收费，或许是一个长远问题，当下，手机厂商还在持续探索用户更接受的落地场景。不过，目前来看，手机大模型的落地<strong>不免出现同质化的情况。</strong></p><p>常见的手机大模型落地应用，<strong>基本跳不开图像、通话、语音智能体范畴</strong>。比如，在图像上，手机厂商常见选择是智能消除、补图、修图、图片查找；在通话方面，手机厂商下的功夫是通话实时翻译、信息实时记录。</p><p>另外，基本所有的手机厂商也都拿语音交互开刀，将其改造成了更智能的 AI Agent，比如塞入了文本生成、文生图、智能对话、信息查找等功能。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4096,3072" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240222/v2_e22612fb88c34aa2a25e76a45497ae97@1199336245_oswg893881oswg4096oswg3072_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">vivo 大模型矩阵 36 氪拍摄</p><p><strong>只是，手机厂商们落地的 AI 场景并非用户刚性需求，</strong>更多是从改善使用体验的角度出发，短期内很难让用户掏钱付费。</p><p>不过，要形成商业正循环，除了让用户为单一 AI 功能付费之外，另一个思路是，通过改善手机使用体验、让用户尽早换手机。IDC 此前也预测，AI 手机或将带动新一轮换机潮——<strong>AI 手机在 2024 年的出货量或为 3700 万台</strong>，至 2027 年将占市场份额超过 50%。</p><p>自 2023 年下半年以来，Rabbit R1、AI Pin 等号称「颠覆手机」的 AI 硬件爆火，不免让手机厂商们焦灼。但经过这一年的跌宕，手机厂已经走完了 AI 落地的 0-1，形成了各自的 AI 团队、路线、落地场景初步尝试。</p><p>万里长征，才只迈出了第一步。长远来看，AI 也代表着全新的交互范式、架构、应用分发模式。手机厂商们决战大模型，在未来其实考验着他们自我革新的勇气。</p><p>延伸阅读：</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2392326458284679">《手机+AI=？我们试了试小米手机还没对外开放的大模型｜Future》</a></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2620255220980102">《三星首款 AI 手机来了，Galaxy S24 系列 5499 元起售丨最前线》</a></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2360,751" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240221/v2_66f334c946484a7ea1de6c9182d21d85@1199336245_oswg156097oswg2360oswg751_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">end</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,600" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240221/v2_1aaf2e151f2941aeabe081026b342893@1199336245_oswg137923oswg1080oswg600_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">end</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>8 点 1 氪丨民政部通报 2.2 亿元彩票中奖者无须缴纳个人所得税；娃哈哈创始人宗庆后在 ICU 救治，情况平稳；考虫回应倒闭传闻</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2660329041012486?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-23 07:48:48  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>上市进行时</h2><p><strong>天松医疗</strong></p><p>近日，浙江证监局受理浙江天松医疗器械提交的向不特定合格投资者公开发行股票并在北交所上市辅导备案登记相关资料。公司进入辅导阶段，辅导备案日期为 2024 年 2 月 19 日，辅导机构为开源证券。天松医疗是一家专业从事内窥镜微创医疗器械研发、生产、销售和服务的高新技术企业，其主要产品为医用硬式内窥镜、微创手术器械、内窥镜配套设备以及一次性手术器械，于 2014 年成功在新三板挂牌上市。（中国证劵网）&nbsp;</p><h2>TOP3 大新闻</h2><p><strong>民政部公布福利彩票 2.2 亿大奖有关情况通报&nbsp;</strong></p><p>近日，江西一彩民买福利彩票中出 2.2 亿多元大奖，引起广泛关注。民政部对此高度重视，派出工作组赴江西省南昌市和中国福利彩票发行管理中心进行了认真核查，并与有关部门沟通核查结果、彩票涉税政策等事宜。&nbsp;</p><p>经核查，快乐 8 游戏「选七」玩法的大奖得主，2023 年 12 月 2 日在江西省南昌市购买了号码为 40、41、42、44、63、64、65 的彩票共 50050 注。&nbsp;</p><p>通过比对销售系统数据、与彩票销售员核实、核对销售网点收款信息等多种方式，确认该大奖得主于 2023 年 11 月 30 日、12 月 1 日和 12 月 2 日连续三期对同一组号码进行投注：第 2023320 期购买 25750 注，当期中得「选七中零」奖等 25750 注（单注奖金 2 元）；第 2023321 期在兑取上期奖金后，对该号码重复购买 25050 注，当期未中奖；第 2023322 期再次购买该号码 50050 注，中得大奖。&nbsp;</p><p>此次 2.2 亿多元大奖，每注奖金 1 万元，因触发限赔，每注奖金降为 4475 元。按照《中国福利彩票「快乐 8」游戏规则》第三十三条「单注中奖金额在一万元（不含）以上的中奖者须依法缴纳个人所得税」的规定，中奖者无须缴纳个人所得税。下一步，有关部门将结合彩票行业特点和彩票市场发展情况，进一步研究完善相关政策规则，更好适应彩票事业发展需要。（央视新闻）&nbsp;</p><p><strong>浙大邵逸夫医院：娃哈哈创始人宗庆后在 ICU 抢救，目前情况平稳&nbsp;</strong></p><p>针对娃哈哈创始人宗庆后身体状况的传闻，2 月 22 日 16 时澎湃新闻从浙江大学医学院附属邵逸夫医院宣传部门了解到，宗庆后目前确实在该院 ICU 病房救治。该院宣传部门相关负责人表示，今天下午刚刚与 ICU 医疗团队了解过情况，目前宗庆后身体情况平稳。（澎湃新闻）</p><p><strong>考虫回应倒闭传闻：业务有调整&nbsp;</strong></p><p>据 DoNews 消息，2 月 22 日有网友爆料称，大学生直播课程品牌考虫倒闭。其前主讲老师发文表示，考虫迎来了早已预见的衰亡，此前就有管理层决策失误，内部矛盾明显。&nbsp;</p><p>对此，工作人员回复称：并未倒闭，（考虫）还在，网传「考虫倒闭」是有些人离职了。对于官网上很多课程停售表示「有些课程还是可以买的」，并表示是业务上有调整，总部（没有倒闭），也在正常开着。查询还发现，考虫官网部分热门课程确实已出现「已停售」字样。&nbsp;</p><p>此前 2023 年 1 月 10 日，北京市通信管理局通报存在侵害用户权益和安全隐患等问题的 APP，名单中含有考虫 APP，其涉及未明示收集使用个人信息的目的、方式和范围，以及未经用户同意收集使用个人信息等问题。（DoNews）</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>极氪回应官微发蔚来宣传图：小编手误&nbsp;</strong></p><p>据腾讯网报道，极氪官博极氪 ZEEKR 在发布极氪 007 宣传微博时，误将配图选为蔚来 ET7 的超长宣传图。目前，该微博已删除，最新一条微博已开启精选评论。该」乌龙「引发不少网友吐槽：「小编跳槽了？」「极氪是会营销的」......没过多久，两家车企的高管发声，蔚来汽车品牌与传播助理副总裁马麟也发了一张 ET7 的宣传图，配文「ET7 的快乐，开了就懂」。至于配图，恰恰是极氪汽车官微「手滑」发布的同一张长图。&nbsp;</p><p>极氪这边，先是极氪智能科技 CMO 关海涛为极氪小编解围，他发文表示:「大家给极氪小编一个理解吧!在一起，才是中国高端纯电!大家一起加电吧!」&nbsp;</p><p>随后极氪官微，发文对此事正式回应：「小编手误，已经原文抄送 10000 遍了！」（腾讯网）&nbsp;</p><p><strong>抖音否认停止运营自营家装业务「住好家」，将调整业务方向</strong></p><p>36 氪获悉，针对抖音已于近日停止运营旗下家装服务「住好家」的消息，抖音家装业务平台相关负责人回应称，「住好家」是抖音家装业务平台下属的自营业务，该业务没有停止运营，只是近期做了正常的业务方向调整，将转为探索家装业务服务保障的模式。「住好家」已开工的项目会正常服务，全力保障客户权益。调整涉及少量员工，已优先安排内部转岗。&nbsp;</p><p><strong>高合创始人丁磊现身上海总部：向员工道歉，承认其窗口期仅剩 3 个月</strong></p><p>继高合汽车宣布停工停产 6 个月后，创始人丁磊首次现身上海总部。据高合员工透露，这是停工停产消息后，丁磊本人首次公开露面。在与员工的内部会议中，丁磊向员工道歉，称自己用老一套的经营策略打不过互联网。他表示，高合汽车翻身的窗口期最多三个月，他会积极争取。目前，外面已经有很多公司对高合汽车感兴趣，收购或者投资。（新浪科技）</p><p><strong>宁德时代宜春枧下窝矿区关停?相关负责人：在正常生产</strong></p><p>近日网传宁德时代宜春枧下窝矿区关停，针对上述传闻，宁德时代相关负责人表示，公司宜春锂矿（枧下窝矿区）项目节后按计划在正常生产。（财联社）&nbsp;</p><p><strong>余承东：今年秋天鸿蒙 OS 将有大版本升级</strong></p><p>华为终端 BG CEO 余承东表示，今年秋天，鸿蒙 OS 将有下一个大版本的升级，性能可能会有 30% 的提升。（财联社）&nbsp;</p><p><strong>小鹏汽车与阿联酋经销商集团 Ali&amp;Sons 建立战略合作伙伴关系</strong></p><p>36 氪获悉，小鹏汽车宣布与阿联酋经销商集团 Ali&amp;Sons 建立战略合作伙伴关系。截至目前，小鹏汽车在中东非市场已与阿联酋经销商集团 Ali&amp;Sons、埃及 RAYA 集团、阿塞拜疆 SR 集团、约旦 T Gargour&amp;Fils 集团、黎巴嫩 Gargour Asia SAL 集团达成战略合作伙伴关系，小鹏汽车多款车型将于第二季度起在中东非五国上市并交付。&nbsp;</p><p><strong>东风猛士与华为合作模式还在讨论，会优先考虑零部件或 HI 模式</strong></p><p>2 月 22 日，东风公司旗下猛士科技与华为同时官宣，双方正式签署战略合作协议，将推动实现各自领域的产业资源共享，建立共促发展、互利共赢的长期战略合作伙伴关系。「对于合作模式，目前双方还在讨论，会优先考虑零部件或 HI 模式，具体会结合后续产品和技术开发的实际情况共同协商。」猛士科技相关负责人表示。（每日经济新闻）&nbsp;</p><p><strong>李一舟 AI 课程小程序因违规被暂停服务，个人视频号被禁止关注</strong></p><p>2 月 22 日午间，搜索发现，李一舟用于售卖 AI 课程的微信小程序「一舟一课」由于违反《即时通信工具公众信息���务发展管理暂行规定》，已暂停服务。此外，李一舟的人工智能课在微信视频号橱窗显示已经下架。此前，李一舟视频号橱窗有售价值 199 元的「每个人的人工智能课」视频课。在其另一小程序「每个人的人工智能课」上，课程也已经显示无法查看。李一舟的个人视频号现已被禁止关注。不过，其官方视频号「李一舟 AI」仍然可以关注。在其抖音带货橱窗中，仅显示有书籍在售。（澎湃新闻）&nbsp;</p><p><strong>北京奔驰 CEO 吐槽有些车企靠堆料竞争，大量烧掉资金，投资人上岸遥遥无期&nbsp;</strong></p><p>北京梅赛德斯-奔驰销售服务有限公司总裁兼首席执行官段建军在亚布力论坛年会表示，有一些企业用违背商业规律的去堆料竞争。当今的汽车市场很多入局的多年玩家很难实现盈利，为了占领大众心智，为了把故事讲得跟好，吸引更多投资，一些企业往往忘却了商业的基本规律，非理性的竞争会带来很多负面的影响，对投资人而言大量的资金被烧掉，投资上岸遥遥无期。对于供应商而言，整车产品价格被压榨，导致配件采购一压再压，质量也会变相缩水。同时还可能面临主机厂倒闭所带来的回款、取消订单和各种库存的风险，而且特别是对于消费者而言，看着好像是短期买到了便宜的产品，但是后边要面临还有没有地方维修以及包括二手车的价格一降再降。买了车还得天天盯着这家企业股票市场好不好。（财经网）&nbsp;</p><p><strong>抑郁员工请病假暗中考研还领 40 万高薪&nbsp;</strong></p><p>据北京日报消息，2020 年 8 月，S 先生被诊断为抑郁症，并向所在某科技公司请了长达 17 个月的病假。其间，S 先生以 420 分的高分考取了北京某著名高校的应用心理专业硕士（MAP），并在该校持续就读。被蒙在鼓里的公司连续为 S 先生发放了高额的工资、补贴、奖金等款项近 40 万元，2022 年 3 月，该公司发现隐情后开除 S 先生。双方经过劳动仲裁、法院判决，确认 S 先生的行为违反劳动纪律和诚实信用原则，据此公司与 S 先生解除劳动合同的行为，并无不当，S 先生须向该科技公司返还超额薪酬近 20 万元。（北京日报、南方都市报）&nbsp;</p><p><strong>商业银行净息差首度跌破 1.7% 关口&nbsp;</strong></p><p>2 月 21 日晚，国家金融监督管理总局发布《2023 年商业银行主要监管指标情况表（季度）》显示，截至 2023 年末，商业银行重要指标净息差下滑至 1.69%，首次跌破 1.7% 关口。监管数据显示，2022 年年末商业银行净息差为 1.9%，净息差从去年第一季度开始下滑，2023 年四个季度净息差分别是 1.74%、1.74%、1.73% 和 1.69%。已突破了《合格审慎评估实施办法（2023 年修订版）》中自律机制合意净息差 1.8％的临界值。与此同时，商业银行资产利润率同步下降，去年四个季度分别为 0.81%、0.75%、0.74% 和 0.70%。&nbsp;</p><p>2 月 22 日，中金公司发布最新报告认为，2023 年商业银行净息差 1.69%，季度环比下降 3bp，同比降幅 22bp。预计主要由于存量房贷利率调整、贷款重定价、新发放贷款利率下行所致：2023 年 12 月末新发放贷款利率环比下降 31bp 至 3.83%。&nbsp;</p><p>一名不愿具名的金融行业首席分析师对财联社表示，预计银行净息差今年还会进一步下滑，银行利润和营收会受到直接影响。另外，考虑到中间收入增长受到一定限制，净息差下降可能会迫使部分银行减少放贷规模，银行分化更明显，资产会向大行集中。（财联社）&nbsp;</p><p><strong>盒马提高免运费门槛</strong></p><p>2 月 21 日，南京消费者丁女士打开盒马 APP 想买面包，惊讶地发现其免运费条件提高到了 99 元，「这也涨太多了吧，之前满 39 元就能免运费了。」免运费门槛为何突然涨这么多？扬子晚报和紫牛新闻记者以消费者身份致电盒马官方客服。客服回应称，2 月 18 日起，盒马将北京、南京、长沙三地的免运费门槛调整至 99 元，不足则需收取 6 元运费，此前的线上免运费门槛分别为 49 元、39 元、39 元。这三地的运费政策调整自春节前征求意见和公示，现在正式实行。（扬子晚报）</p><p><strong>美股三大指数集体收涨，道指、标普 500 指数再创新高</strong></p><p>36 氪获悉，22 日收盘，美股三大指数集体收涨。纳指涨 2.96%，逼近历史高位。道指涨 1.18%，标普 500 指数涨 2.11%，均创历史新高。科技股普涨，英伟达绩后涨超 16%，总市值逼近 2 万亿美元。Meta、亚马逊涨超 3%，微软、Netflix 涨超 2%，苹果、特斯拉、谷歌涨超 1%。热门中概股涨跌不一，百度涨超 3%，拼多多涨超 1%，理想汽车涨超 5%，蔚来跌超 2%，有道涨超 3%，小鹏汽车小幅上涨。</p><p><strong>谷歌拟最快今年二季度开始在印度生产 Pixel 智能手机</strong></p><p>日经亚洲 2 月 22 日消息，谷歌已通知供应商最快今年二季度开始在印度生产 Pixel 智能手机。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>诺基亚与电信公司自由全球宣布就「网络即代码」平台合作</strong></p><p>诺基亚和总部位于美国的电信公司自由全球（Liberty Global）宣布建立合作伙伴关系，自由全球的比利时子公司 Telenet 将利用诺基亚的「网络即代码」（Network as Code）和开发人员门户网站，提高安特衞普港（全球最大的港口之一）的运营效率和所提供的服务。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>美国据悉拟向英特尔提供超 100 亿美元补贴，英特尔 CEO：将「很快」发布公告</strong></p><p>英特尔 CEO 帕特·基辛格 2 月 21 日表示，英特尔将「很快」就美国政府补贴事宜发布公告。上周有媒体报道称，拜登政府正洽谈向英特尔提供超 100 亿美元补贴。据悉，对英特尔的补贴可能包括贷款和直接赠款。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>印尼规定 Facebook、谷歌等数字平台须向媒体机构支付内容费用</strong></p><p>印尼总统佐科当地时间 2 月 20 日表示，他已签署总统令，要求 Facebook、谷歌和本地聚合商等数字平台向为其提供内容的媒体机构付费。佐科称，这项法规的精神是「确保新闻媒体和数字平台之间公平合作，这为它们提供更为清晰的合作框架」。谷歌发言人回应称，公司将审查这项新规，「我们已同印尼新闻出版商及政府合作，要在印尼建立可持续发展的新闻生态系统」。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>贝莱德聘请高盛前高管负责其委托投资业务</strong></p><p>贝莱德聘请了高盛集团前高管，在为企业养老金、捐赠基金和财富客户管理全部资产组合这一竞争日益激烈的市场中，来管理客户业务。贝莱德发言人表示，在高盛工作约有八年的 Timothy Jennings 预计将于 4 月份加盟，担任董事总经理，专注于公司在美国的外包首席投资官或委托投资业务（OCIO）。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>近 3 个月 4 位苹果副总裁相继离职&nbsp;</strong></p><p>苹果长期负责声学的副总裁（VP，库克-2）Gary Geaves 即将辞职。这已经是近三个月第 4 个离职的副总裁级。据介绍，苹果有上百位副总裁（VP）以及 10 位高级副总裁（SVP）。Gary Geaves 领导 300 人的声学部门，相关的产品有 AirPods、HomePods 等。他在 2011 年加入苹果，并在 2019 年晋升成为副总裁。负责 iPhone、Apple Watch 产品设计的副总裁 Tang Yew Tan 今年二月离职。&nbsp;</p><p>负责触摸屏技术、健康传感器和 Face ID 的副总裁 Steve Hotelling 2023 年 12 月离职。负责开发家庭设备的副总裁 DJ Novotney 在今年一月离职，他为苹果工作超过 25 年，在早期 iPod 和 iPhone 开发过程中发挥重要作用，并且曾领导 iPad 开发。（晚点财经）&nbsp;</p><p><strong>摩根大通：亚马逊是最佳长期投资目标，预计美国电商渗透率将达到 40% 以上</strong></p><p>摩根大分析师道格·安穆斯（Doug Anmuth）表示，亚马逊是长期投资的「最佳选择」，并将引领不断发展的电子商务领域。安穆斯预测，美国的电子商务渗透率可能会增加一倍，达到 40% 以上。安穆斯预计，2024 年，亚马逊的电商业务增长将加速，预计同比增长 8.1%。在未被充分渗透的品类增长的推动下，亚马逊现在的目标是到 2024 年将其在美国调整后零售销售中的份额提高到 22.9%，同比增长 112 个基点。（新浪财经）&nbsp;</p><p><strong>高盛最有希望跻身最高层的女性高管贝丝·哈马克据悉将离职</strong></p><p>据报道，知情人士透露，在高盛效力 30 年、曾被内部视为下一任首席财务官首选的贝丝·哈马克（Beth Hammack）即将离职。哈马克曾被认为是最有可能闯入高盛清一色男性最高层的候选人之一。高盛史上从未有女性被任命为董事长、首席执行官、总裁或首席财务官职位。（界面新闻）</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>联想集团杨元庆：Sora 会加大全球 AI 算力需求</strong></p><p>在 2 月 22 日举办的联想集团三季度财报交流会上，杨元庆表示，Sora 的推出，会加大全球 AI 算力的需求，会进一步带动 AI 的普及和平民化应用。从供给侧来看，这一方面会提高对传统性能的要求，另一方面也需要进行新的技术创新。联想需要借此机会建立领先优势，同时进一步扩大市场。（证券时报）&nbsp;</p><p><strong>三星移动体验部门负责人：计划不久将 Galaxy AI 引入部分 Galaxy 可穿戴设备</strong></p><p>三星移动体验部门负责人 TM Roh 近日表示，三星的目标是到今年年底至少有 1 亿部 Galaxy 系列旗舰智能手机配备各种人工智能功能，其 AI 功能将在 2025 年底之前在 Galaxy 设备上免费提供。他还透露，计划在「不久的将来」将 Galaxy AI 功能引入部分 Galaxy 可穿戴设备。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>联想与英伟达合作，提供 AI 专业服务</strong></p><p>从公司处获悉，联想正在与英伟达紧密合作，提供 AI 专业服务，帮助客户快速部署混合 AI 解决方案。（证券时报）&nbsp;</p><p><strong>Reddit 与谷歌达成人工智能内容授权协议</strong></p><p>知情人士表示，社交媒体平台 Reddit 已与谷歌达成协议，授权谷歌可使用其内容训练人工智能模型。Reddit 和谷歌不予置评。据悉，协议价值约为每年 6000 万美元。知情人士透露，Reddit 可能最快本周四提交 IPO 文件。（新浪财经）&nbsp;</p><p><strong>马斯克：人工智能公司 xAI 将在两周后发布 Grok V1.5 聊天机器人</strong></p><p>马斯克当地时间 21 日在社交媒体平台 X 发文称，人工智能初创公司 xAI 将在两周后发布 Grok V1.5 聊天机器人，「目前还远非完美，但会迅速改进」。（财联社）&nbsp;</p><p><strong>谷歌就大模型 Gemini 生成图像描述不准确致歉</strong></p><p>当地时间 2 月 21 日，谷歌在社交平台 X 上发布声明称，该公司意识到其 Gemini 人工智能产品在一些历史图像生成描述中存在不准确之处，其正在努力改善这一问题。谷歌表示，「我们意识到 Gemini 在某些历史图像生成描述中存在不准确之处。Gemini 的 AI 图像生成功能的确可以生成各类的人。这通常是件好事，因为世界各地的人们都在使用它。但它在这里失误了。」（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>国泰君安：脑机接口助推 AI 多模态领域发展，有望驱动新一轮行情</strong></p><p>36 氪获悉，国泰君安表示，当前，脑电大模型的开发往往面临脑电数据收集和处理的困难。随着脑机接口的发展，脑机接口成为人机交互的一种新方式后，脑电波或将成为大模型的其中一种模态，这将有效提升脑电数据收集和处理的效率和规模。随着 Sora 模型为代表的 AI 多模态模型进入飞跃式发展，脑机接口将为多模态相关训练持续赋能，Neuralink 有望打开脑电大模型的新市场。</p><h2>大公司财报</h2><p><strong>联想集团：第三财季收入 157 亿美元，同比增长 3%</strong></p><p>36 氪获悉，联想集团发布公告称，2023/24年财政年度第三季度集团实现收入 157 亿美元，环比增长 9%，同比增长 3%；净利润 3.37 亿美元，环比增长 35%，同比下降 23%。本财季，联想个人电脑以外的业务在集团整体营收占比达 42%；SSG 方案服务业务集团保持双位数同比增长，首次突破 140 亿元、创历史新高，运营利润率超 20%。</p><p><strong>苏泊尔：2023 年净利润 21.8 亿元，同比增长 5.42%</strong></p><p>36 氪获悉，苏泊尔发布业绩快报，2023 年实现营业总收入 213.01 亿元，同比增长 5.6%；净利润 21.8 亿元，同比增长 5.42%；基本每股收益 2.726 元。</p><p><strong>猫眼娱乐：预计 2023 财年收入将介乎约 47 亿元至 48 亿元</strong></p><p>36 氪获悉，猫眼娱乐发布公告，预计 2023 财年收入将介乎约 47 亿元至 48 亿元，同比增长约 102.6% 至 106.9%；公司拥有人应占溢利将介乎约 8.8 亿元至 9.3 亿元，同比增长约 739.7% 至 787.4%。&nbsp;</p><h2>投融资</h2><p><strong>母婴品牌「熊猫布布」完成新一轮战略投资</strong></p><p>36 氪获悉，近日，广州布布健康科技有限公司旗下母婴品牌「熊猫布布」宣布完成新一轮战略投资，本轮融资由南慧创投（南京大学苏州创新研究院旗下基金）投资。此前熊猫布布曾获得来自红杉中国种子基金与小红书的数千万天使投资。本轮资金将用于渠道推广与新品研发。&nbsp;</p><p><strong>「中机新材」获过亿元 A 轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，深圳中机新材料有限公司日前完成过亿元 A 轮融资，本轮融资由元禾璞华、毅达资本领投，中金资本、元禾控股、深圳中小担、立湾创投等资方跟投，北拓资本担任独家财务顾问。据介绍，中机新材聚焦国产化高性能研磨抛光材料的技术研发，为客户提供定制化磨抛行业解决方案。&nbsp;</p><p><strong>「毫末智行」获 B1 轮超亿元融资</strong></p><p>36 氪获悉，毫末智行宣布获超亿元 B1 轮融资，此轮融资由成都武发基金投资，募得资金将主要用于毫末大模型等 AI 自动驾驶技术的研发投入，并在成都武侯区打造机器人示范区。</p><h2>酷产品</h2><p><strong>苹果智能戒指再曝光：消息称苹果正加快开发智能戒指&nbsp;</strong></p><p>苹果多年来一直在酝酿推出可穿戴戒指设备的想法。来自韩国的一份新报道称，苹果正在加快开发一款可以戴在手指上的智能戒指，以跟踪用户的健康。正如几项专利所表明的那样，苹果多年来一直在酝酿推出可穿戴戒指设备的想法，但随着三星准备将自己的产品推向市场，苹果效仿这一想法的时机可能已经成熟。（新浪财经）&nbsp;</p><p><strong>Arm 发布新一代 Neoverse 高性能芯片 IP 产品</strong></p><p>Arm 宣布推出两款基于第三代 Neoverse 高性能芯片 IP 的 Arm Neoverse 计算子系统（CSS），其中包括 Arm Neoverse CSS N3 和 Arm Neoverse CSS V3。其中 Arm Neoverse CSS N3 相比上一代产品每瓦性能可提升 20%；Neoverse CSS V3 则是 V 系列芯片 IP 的首款 Neoverse CSS 产品，单芯片性能可提高 50%。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>华为发布竖向折叠手机 Pocket 2</strong></p><p>36 氪获悉，华为发布竖向折叠手机 Pocket 2，采用玄武水滴铰链，平整度提升 60%，强度提升 20%。此外，据官方介绍，Pocket 2 首次实现折叠手机的 ip68 防水、超强灵犀信号、手势隔空操作、双向衞星通信等等，7499 元起售。</p><p><strong>整理｜</strong> 郜梓萌&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚报｜贝莱德聘请高盛前高管负责其委托投资业务；梅赛德斯-奔驰 2023 年平均售价提高 2%，至约 58 万人民币；抖音否认停止运营自营家装业务「住好家」，将调整业务方向</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2659495316734215?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-22 17:40:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2><strong>大公司：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2659210690378881"><strong>Reddit 与谷歌达成人工智能内容授权协议</strong></a></p><p>知情人士表示，社交媒体平台 Reddit 已与谷歌达成协议，授权谷歌可使用其内容训练人工智能模型。Reddit 和谷歌不予置评。据悉，协议价值约为每年 6000 万美元。知情人士透露，Reddit 可能最快本周四提交 IPO 文件。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2659172285086850"><strong>抖音否认停止运营自营家装业务「住好家」，将调整业务方向</strong></a></p><p>36 氪获悉，针对抖音已于近日停止运营旗下家装服务「住好家」的消息，抖音家装业务平台相关负责人回应称，「住好家」是抖音家装业务平台下属的自营业务，该业务没有停止运营，只是近期做了正常的业务方向调整，将转为探索家装业务服务保障的模式。「住好家」已开工的项目会正常服务，全力保障客户权益。调整涉及少量员工，已优先安排内部转岗。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2659179106386184"><strong>贝莱德聘请高盛前高管负责其委托投资业务</strong></a></p><p>贝莱德聘请了高盛集团前高管，在为企业养老金、捐赠基金和财富客户管理全部资产组合这一竞争日益激烈的市场中，来管理客户业务。贝莱德发言人表示，在高盛工作约有八年的 Timothy Jennings 预计将于 4 月份加盟，担任董事总经理，专注于公司在美国的外包首席投资官或委托投资业务</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2659249694522505"><strong>京东自营推出「免费上门退换」服务</strong></a></p><p>36 氪获悉，京东自营推出「免费上门退换」服务，凡打标「免费上门退换」标签的商品，无论大小、轻重和数量多少，均可免费上门退换，用户不用花任何运费。京东也在第三方商家中积极推广此项「免费上门退换」服务，预计未来一年内将覆盖超九成的第三方商家。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2659152235510920"><strong>印尼规定 Facebook、谷歌等数字平台须向媒体机构支付内容费用</strong></a></p><p>印尼总统佐科当地时间 2 月 20 日表示，他已签署总统令，要求 Facebook、谷歌和本地聚合商等数字平台向为其提供内容的媒体机构付费。佐科称，这项法规的精神是「确保新闻媒体和数字平台之间公平合作，这为它们提供更为清晰的合作框架」。谷歌发言人回应称，公司将审查这项新规，「我们已同印尼新闻出版商及政府合作，要在印尼建立可持续发展的新闻生态系统」。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2659473475107969"><strong>赛纳生物基因测序仪 S100 获批国家药监局医疗器械注册证</strong></a></p><p>36 氪获悉，赛纳生物基因测序仪 S100 获批国家药品监督管理局（NMPA）医疗器械注册证（国械注准 20243220383），标志着国产全自主知识产权基因测序仪 S100 在中国获准临床应用。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2659050633231496"><strong>美电动汽车制造商 Lucid 确定 2024 年产量目标：9000 辆</strong></a></p><p>当地时间 2 月 21 日，美国电动汽车制造商 Lucid 公布 2023 年第四季度及全年财务业绩。该公司 2023 年第四季度营收为 1.572 亿美元，全年营收为 5.953 亿美元，该季度末总流动资金约为 47.8 亿美元。该公司去年全年生产 8428 辆汽车，达到 2023 年产量指引的高端，同期交付 6001 辆汽车。此外，Lucid 还宣布了 2024 年约 9000 辆的年产量指引，并将继续谨慎管理和调整产量，以满足销售和交付需求。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2659438290567428"><strong>梅赛德斯-奔驰 2023 年平均售价提高 2%，至约 58 万人民币</strong></a></p><p>梅赛德斯-奔驰在业绩声明中表示，2023 年该公司将其汽车平均售价提高了 2%，达到 74200 欧元（约合 57.96 万人民币），并增加了未来技术（如其 MB.OS 软件平台）的研发支出。尽管集团 2023 年营收增长 2.1% 至 1532.2 亿欧元，但息税前利润（EBIT）从去年的 204.6 亿欧元降至 196.6 亿欧元。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2659427546349830"><strong>三星移动体验部门负责人：计划不久将 Galaxy AI 引入部分 Galaxy 可穿戴设备</strong></a></p><p>三星移动体验部门负责人 TM Roh 近日表示，三星的目标是到今年年底至少有 1 亿部 Galaxy 系列旗舰智能手机配备各种人工智能功能，其 AI 功能将在 2025 年底之前在 Galaxy 设备上免费提供。他还透露，计划在「不久的将来」将 Galaxy AI 功能引入部分 Galaxy 可穿戴设备。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2659380572832004"><strong>英美资源集团将收购淡水河谷的 Serpentina 项目</strong></a></p><p>英美资源集团 2 月 22 日宣布，已同意收购淡水河谷公司拥有的 Serra da Serpentina 项目，并将其整合到英美资源集团位于巴西的 Minas-Rio 矿山。英美资源集团将继续控制、管理和运营 Minas-Rio 业务，包括与 Serpentina 有关的任何扩张。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2659353964444803"><strong>联想与英伟达合作，提供 AI 专业服务</strong></a></p><p>从公司处获悉，联想正在与英伟达紧密合作，提供 AI 专业服务，帮助客户快速部署混合 AI 解决方案。</p><h2><strong>新产品：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2659149699611782"><strong>马斯克：人工智能公司 xAI 将在两周后发布 Grok V1.5 聊天机器人</strong></a></p><p>马斯克当地时间 21 日在社交媒体平台 X 发文称，人工智能初创公司 xAI 将在两周后发布 Grok V1.5 聊天机器人，「目前还远非完美，但会迅速改进」。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2659374696939780"><strong>华为发布竖向折叠手机 Pocket 2</strong></a></p><p>36 氪获悉，华为发布竖向折叠手机 Pocket 2，采用玄武水滴铰链，平整度提升 60%，强度提升 20%。此外，据官方介绍，Pocket 2 首次实现折叠手机的 ipx8 防水、超强灵犀信号、手势隔空操作、双向衞星通信等等，7499 元起售。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2659264968982789"><strong>腾讯会议 AI 小助手正式上线</strong></a></p><p>36 氪获悉，腾讯会议 AI 小助手已正式上线，会员版、商业版、企业版用户更新腾讯会议版本后可体验。据官方介绍，腾讯会议 AI 小助手由腾讯混元大模型提供支持，与会者接入后，只需通过简单自然的指令，就能完成个性化提醒、总结会议内容、整理会议待办、提炼关键信息等复杂任务，提升开会效率。</p><h2><strong>投融资：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2658964137983110"><strong>梅赛德斯-奔驰将启动 30 亿欧元股票回购计划</strong></a></p><p>当地时间周三，梅赛德斯-奔驰集团计划启动一项至多 30 亿欧元股票回购计划。这家德国豪华汽车制造商表示，新计划将在 2023 年 2 月宣布的 40 亿欧元回购计划完成后启动。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2659258020888839"><strong>母婴品牌「熊猫布布」完成新一轮战略投资</strong></a></p><p>36 氪获悉，近日，广州布布健康科技有限公司旗下母婴品牌「熊猫布布」宣布完成新一轮战略投资，本轮融资由南慧创投（南京大学苏州创新研究院旗下基金）投资。此前熊猫布布曾获得来自红杉中国种子基金与小红书的数千万天使投资。本轮资金将用于渠道推广与新品研发。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2659257152684289"><strong>「中机新材」获过亿元 A 轮融资</strong></a></p><p>36 氪获悉，深圳中机新材料有限公司日前完成过亿元 A 轮融资，本轮融资由元禾璞华、毅达资本领投，中金资本、元禾控股、深圳中小担、立湾创投等资方跟投，北拓资本担任独家财务顾问。 据介绍，中机新材聚焦国产化高性能研磨抛光材料的技术研发，为客户提供定制化磨抛行业解决方案。</p><h2><strong>今日观点：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2659472979247367"><strong>商务部：预计一季度消费市场将呈现平稳增长态势</strong></a></p><p>商务部 2 月 22 日召开例行新闻发布会。新闻发言人何亚东表示，商务部将认真组织开展「消费促进年」系列活动，落实好各项促消费政策措施，推动消费持续扩大。在新春消费旺季和各项政策措施带动下，预计一季度消费市场将呈现平稳增长态势。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2659393560969479"><strong>余承东：今年秋天鸿蒙 OS 将有大版本升级</strong></a></p><p>华为终端 BG CEO 余承东表示，今年秋天，鸿蒙 OS 将有下一个大版本的升级，性能可能会有 30% 的提升。</p><h2><strong>其他值得关注的新闻：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2659293088316547"><strong>李一舟 AI 课程小程序因违规被暂停服务，个人视频号被禁止关注</strong></a></p><p>2 月 22 日午间，搜索发现，李一舟用于售卖 AI 课程的微信小程序「一舟一课」由于违反《即时通信工具公众信息服务发展管理暂行规定》，已暂停服务。 此外，李一舟的人工智能课在微信视频号橱窗显示已经下架。此前，李一舟视频号橱窗有售价值 199 元的「每个人的人工智能课」视频课。 在其另一小程序「每个人的人工智能课」上，课程也已经显示无法查看。李一舟的个人视频号现已被禁止关注。不过，其官方视频号「李一舟 AI」仍然可以关注。在其抖音带货橱窗中，仅显示有书籍在售。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2659096640422153"><strong>我国科学家在大陆地幔中发现来自海洋的锂元素</strong></a></p><p>利用矿物原位锂同位素分析方法，中国科学院青藏高原研究所碰撞隆升及影响团队史仁灯研究员及其合作者系统分析了青藏高原地幔橄榄岩中的锂含量和锂同位素组成。研究发现，海水中锂扩散作用等地表过程是地球深部地幔锂同位素变重的原因。上述成果 2 月 19 日在线发表于 Nature 旗下刊物《科学报告》（ScientificReports），为研究地质历史时期青藏高原不同圈层相互作用开拓了新思路，可服务国家矿产资源战略需求。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>看见｜多维度提供区域新经济服务，36 氪助力大湾区抢占人才、产业高地</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2659487452150917?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-22 17:39:20  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,459" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240222/v2_a184780030d04cf99e8f94b70da09a4d@5889148_oswg56163oswg1080oswg459_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><p>文｜李林桐，路晓莉</p><p>编辑｜徐征香</p><p>封面来源｜视觉中国</p><p>粤港澳大湾区（以下简称大湾区）地处我国沿海开放前沿，区位优势明显，具有经济实力雄厚、创新要素集聚、国际化水平领先等发展优势。建设具有全球影响力的国际科技创新中心，是国家对大湾区的战略定位。经过 20 余年的发展，大湾区已形成通信电子信息产业、新能源汽车产业、无人机产业、机器人产业以及石油化工、服装鞋帽、玩具加工、食品饮料等产业集群，是中国建设世界级城市群和参与全球竞争的重要空间载体。2022 年，大湾区经济总量超 13 万亿元。</p><p>在新时代的背景下，大湾区面临着前所未有的发展机遇，它拥有全球最大的制造业基地，也有全球最活跃的金融中心。它汇聚了众多的高校、科研机构、创业园区和人才资源，随着国家对大湾区的政策支持和投资加强，以及基础设施建设和互联互通的提升，大湾区将有望成为全球创新驱动发展的引领者。</p><p>同时，大湾区的发展也面临着一些挑战。一方面，大湾区内城市之间同质化竞争仍然存在，例如东莞和深圳、中山和佛山等地产业结构相似度较高，存在大量产业布局重叠和交叉；另一方面，创新要素的流通不充分不畅通仍然存在，内地和港澳地区科研资金的管理方式差异较大，知识产权法规和管理体制不同限制了创新要素的自由流动。</p><p>如何解决不同城市之间的协调配合问题，实现更高水平的人才科技资本等要素流动和资源共享？如何消除制度壁垒和政策障碍，推动区域融合创新发展，是大湾区当前亟待解决的两大核心问题。</p><h2><strong>组织广州名企赴港引才，助力大湾区构筑高端人才「蓄水池」</strong></h2><p>「打造世界重要人才中心和创新发展高地」是大湾区未来核心竞争力所在，也是迈向经济发展新阶段的关键点。为了抓住这个重大机遇，需要集聚具有创新能力的各类人才，才有可能在新一轮产业变革和技术革命浪潮中占据制高点，实现跨越式发展，而港澳人才与内地市场的结合，则是其中关键的一环。</p><p>今年 4 月以来，在广州市科技局指导下，广州产投集团旗下广州科技金融集团携海交会持续开展引才活动，拓展「朋友圈」，在海外人才服务、海外人才交流、开拓引才渠道、服务用人单位等方面做出不少创新和探索。作为广州科技金融集团战略合作伙伴，本次海交会相关项目合作中，36 氪通过领先的新商业媒体矩阵、沉淀的科创企业资源、丰富的海外高校资源，从整体活动筹议策划、宣讲活动执行落地到提升活动影响力，合作内容不断深化，合作模式持续演进。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240222/v2_7a39630339ef4d65be94e604e2569f24@5889148_oswg352640oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">*36 氪与广州科技金融集团有限公司达成战略合作</p><p>相比于传统的引才对接，36 氪既是「政、资、企资源链接器」，也是「头部新经济媒体品牌」，又是「全球最大的创新服务生态」。</p><p>围绕「海交会」系列宣讲活动，36 氪为广州科技金融集团精准对接和落地执行了 3 场香港名校宣讲会和 1 场高层次人才推介交流会，组织 16 家内地知名单位组团赴港引才，还有暨南大学、之江实验室、广东机电职业技术学院、国家高性能医疗器械创新中心及鹏城实验室等多家单位线下发布岗位，共提供百余个优质岗位需求，吸引了 260+名博士及以上高层次人才到场与单位进行近距离交流。260+名博士人才中，以来自香港大学、香港科技大学、香港城市大学、香港中文大学及香港理工大学的博士生、博士后为主，参会博士表示很看好内地发展机会，对前往内地发展、安居乐业意向强烈。</p><p>在活动宣传方面，36 氪借助头部新经济媒体品牌优势，全媒体矩阵对活动进行精准传播，全方位吸引海内外人才的关注。同时，36 氪深耕出海领域多年，积累了丰富的海外企业、高校和人才资源，成功协助本次海交会香港宣讲会落地执行。此外，36 氪还会配合客户把招商招才工作前置，以更好地匹配企业的需求，联合去做多元化内容。</p><p>广州科技金融集团由广州产投组建而来，具有国有资本和科技平台的双重优势，初步构建了集科研支撑、成果转化、产业发展的全链条科技创新发展服务体系，搭建起「科技园区+科技金融+创新服务」的运营模式。而同样聚焦粤港澳大湾区的 36 氪广东，以媒体服务为基础，为政府、机构、企业等提供从咨询服务、产业招商、投融资对接、知识培训到产业中心打造运营等新经济全产业链条的专业化与定制化服务，为政企高效赋能。2022 年 1 月，广州科技金融集团与 36 氪广东达成战略合作意向并签署合同，携手探索打造科创服务的「广州模式」。自合作以来，36 氪快速响应客户需求，服务迅捷，为后续开展合作奠牢基础。</p><h2><strong>协助挖掘高新技术企业&nbsp;助推大湾区升级「创新生态圈」</strong></h2><p>近年来，在大湾区这一世界级湾区，一个初具规模的独角兽企业、高新技术企业群正在崛起。最新数据显示，中国独角兽企业总数创新高，新晋独角兽近百家。其中，大湾区独角兽企业达到 66 家，占全国的 18.5%。三年间总数翻番，仅去年就新晋企业 23 家，占全国的 23.5%。大湾区在科学创新方面，目前拥有 50 家国家级重点实验室、分布着 20 多家世界 500 强企业、超过 6 万家高新技术企业。</p><p>随着新兴「独角兽」、高企如雨后春笋般纷纷涌现，传递出一个积极的信号：新兴企业将成为大湾区未来产业发展的「活水。</p><p>为挖掘和触达更多高企，培养高企后备军队伍，广州科技金融集团参与了《2022 年广州拟上市高企百强榜单》的调研和发布，希望通过榜单的评选和企业的挖掘，来推动广州科技创新产业发展，特别是战略性新兴产业的延链、补链、强链、扩链为核心使命，为高企提供科技政策支持、科技金融服务、科技成果发布、科技成果转化等全方位、多层次的科技创新服务体系，为大湾区高质量发展开拓新局面。</p><p>「如何去评选这些高企，36 氪给了很多专业性的建议，尤其对于专精特新企业的挖掘，我们按照 36 氪给出的思路，去对接企业，找到这些企业的痛点，挖掘它相应需要的服务，通过榜单，我们可以将服务赋能到企业。」广州市科技金融综合服务中心总经理李阳提到，36 氪协助广州科技金融集团在评选方案、行业分析、数据挖掘、资源对接上做了大量工作，在榜单评选过程中担任重要的咨询服务角色。</p><h2><strong>打造链接型平台&nbsp;加速大湾区产业对接</strong></h2><p>36 氪持续聚焦粤港澳大湾区产业，是大湾区新经济的见证者，更是重度参与者，从「佛山粤港澳大湾区现代服务大赛」到「东莞松山湖新经济产业创新交流会」，从「深圳坪山区产业空间招商推介会「到」广州海交会香港宣讲会推介会「，从新经济到新产业，从产业招商到人才服务，36 氪多维度提供区域新经济服务，持续助力大湾区新经济发展，塑造区域品牌形象。过去一年，36 氪不断融入新经济发展浪潮，服务地方政府和企业，持续迭代和优化招商方式，让企业获得更多政策支持与产业基金等优势资源，助力大湾区完善产业生态。</p><p>36 氪运用自身新经济垂直领域媒体的行业洞察能力、创投资源整合能力、精准传播能力及 13 年来积累的 80 万+优质创新企业资源等优势，面向京津冀地区乃至全国宣传新佛山的营商环境，为佛山重点链接先进装备制造、半导体和集成电路、新能源汽车、机器人等意向招引领域的企业。今年上半年，36 氪协助佛山驻京办对接符合当地产业需求的企业及投资机构超过 10 家并完成 5 期招商内参。同时，36 氪链接企业和佛山政府，定制企业考察及交流计划，以沙龙、考察拜访等形式，一共对接 40 个招商或招才线索，搭建起企业和佛山政府之间沟通的桥梁。</p><p>招商引资是经济工作的「生命线」，是推动发展的源头活水。36 氪连续两年服务东莞松山湖政府市外招商及产业对接服务。2023 年上半年，36 氪协助东莞松山湖管委会对接符合当地产业需求的招商线索企业 60 家，并组织重点企业和东莞松山湖一对一拜访考察，帮助重点企业在东莞松山湖产业投资。</p><p>2023 年是 36 氪服务中国新经济参与者的第 13 年，36 氪矢志成为以媒体为旗舰的新经济服务集团，提升中国商业效率。为了更好地服务新经济市场，36 氪将优质服务及内容延伸至全国新经济发展城市。目前，已在广东、浙江、江苏、陕西、四川、重庆、河南、山东、湖北、湖南、安徽、海南等 12 个重点区域和城市布局，组建专业服务团队，致力于推动区域间创新要素联动，深度服务地方新经济转型发展，助力区域构建产业创新生态，已形成「城市+产业+资本+媒体」的网络布局。</p><p>搭建政企资合作的桥梁，推动新经济快速、稳健、可持续地向前发展，36 氪一直在路上。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="886,730" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240222/v2_dcdce6859bb64655bb91566e78fdb09a@5889148_oswg100255oswg886oswg730_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><p class="editor-note">本文来自微信公众号<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/yja23i4hfPEd22F_FD8qWg">「36Kr Today」（ID:KrToday36）</a>，作者：36Kr&nbsp;Today，36 氪经授权发布。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>现代汽车在韩扩大电动汽车购买优惠力度</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2660619419886344?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-23 12:42:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据报道，现代汽车 2 月 23 日表示，为减轻顾客购买电动汽车的负担，在韩国国内普及电动汽车，从 21 日起进一步加大购买电动汽车的优惠力度。其中，购买现代汽车主打电动汽车车型艾尼氪（IONIQ）5 和艾尼氪（IONIQ）6 时，最高可享受 700 万韩元的优惠。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中信证券：兼具成长性和业绩兑现能力的国内铜矿股票的估值水平具备提升潜力</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2660618590152449?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-23 12:41:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，中信证券研报表示，通过对海内外铜矿股票估值水平和估值方法变化的覆盘，发现海外铜矿股票估值水平的抬升一般伴随着产量持续增长。近年来随着全球铜矿生产扰动加剧，优秀的业绩兑现能力和分红水平成为海外铜企估值提升的驱动因素，同时市场对资源比价的重视程度显著提升。中信证券认为兼具成长性和业绩兑现能力的国内铜矿股票的估值水平具备提升潜力。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>港珠澳大桥海关查获一批违规携带的苹果 Vision Pro</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2660617712903938?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-23 12:40:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据「海关发布」微信公众号 2 月 23 日消息，近日，拱北海关所属港珠澳大桥海关查获一起香港单牌车司机违规携带头戴式显示设备进境案。2 月 18 日 16 时许，一辆香港单牌客车驶入港珠澳大桥珠海公路口岸进境通道，现场关员巡查时发现该车行李异常。随后，关员从车内查获 4 台苹果 Vision Pro，市值合计逾 10 万元人民币。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>Stellantis 首席执行官 2023 年总薪酬为 3650 万欧元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2660526428448514?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-23 12:35:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[当地时间 2 月 22 日，Stellantis 提交的 20-F 文件显示，首席执行官唐唯实 (Carlos Tavares) 2023 年的总薪酬为 3650 万欧元，这一数字包括长期激励。据路透社统计，唐唯实 2023 年的现金和既得股权报酬总额接近 2350 万欧元，高于 2022 年的 1490 万欧元。此前，Stellantis 公布 2023 财年全年财报显示，公司净收入同比增长 6% 至 1895 亿欧元，净利润同比增长 11% 至 186 亿欧元。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>2024 年提前批额度顶格下达：专项债 2.28 万亿，一般债 0.43 万亿</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2660611109938952?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-23 12:33:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[截至 2 月 23 日，31 个省份都披露了预算报告，且都公布了提前批地方债额度的情况。据记者整理，2024 年 31 省份获得的提前批专项债、一般债额度加总分别为 22800 亿元、4320 亿元，二者均为 2023 年新增专项债、新增一般债额度的 60%，意味着监管部门按照全国人大常委会授权上限下达了提前批额度。（21 财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>ST 贵人：立案调查对公司经营不会产生特别影响，正努力挽回局面</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2660609213850376?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-23 12:31:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[公司及实际控制人遭遇证监会立案调查，股价又连续十个交易日低于一块钱，对 ST 贵人来说，眼下可谓是多事之秋。未来，公司的局面有可能实现逆转吗？公司投资者关系部工作人员表示，立案本身对公司经营没有什么特别的影响，这只是一个立案告知书，基本上是对前期相关事件的一个处理结果。该工作人员也坦言，退市的风险肯定是存在的，公司会尽力挽回，如果下周一股价能回到一块钱或以上，连续计算的日期会重新计算，这会给予公司缓冲的机会。（一财）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>小米汽车买就送北京牌照？公司暂无回应</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2660606403274505?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-23 12:28:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[今日，有接近雷军的小米前期员工透露称，「雷军正在憋大招，首批购买小米汽车的车主，如果没有北京牌照，可能会赠送牌照。」对此，向小米集团方面求证，截止发稿小米方面未做回应。有业内人士表示，「如果小米汽车给经销商预留的盈利空间足够大，不排除有经销商会考虑通过买汽车送牌照的方式进行营销推广。而在车牌资源并不稀缺的非一线地区，买汽车送牌照的可行性可能会更大一些。」（新浪科技）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>贝恩公司任命丁杰为大中华区新任总裁，接替韩微文</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2660604926223108?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-23 12:27:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[23 日，贝恩公司宣布任命丁杰（Jason Ding）为大中华区新任总裁，该任命将于 2024 年 4 月 1 日起生效。履新后，丁杰将负责领导贝恩公司在大中华区的业务增长、公司运营、人才战略及品牌战略。丁杰将接替现任总裁韩微文，韩微文将重新回归贝恩公司在大中华区的私募股权、消费品和零售业务，继续领导团队为客户提供咨询服务。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>Sora 等生成式 AI 消耗大量能源和水，美议员首提法案应对能源危机</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2660603812389638?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-23 12:26:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[Sora 连日刷屏引爆全网，然而，生成式人工智能背后，能源和水资源的消耗问题也不容小觑。今年 2 月 1 日，美国马萨诸塞州参议员埃德·马基等美国民主党人提出了《2024 年人工智能环境影响法案》。该法案希望建立评估人工智能对环境影响的标准，并为人工智能开发者和运营商创建一个自愿报告框架。该法案能否通过仍不确定。业内人士也指出，美国首个此类法案，将会强调生成式人工智能技术的环境影响，但要彻底解决这些问题还有很长的路要走。（澎湃）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>亚马逊警告员工：工作中勿使用第三方 AI 工具</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2660525212362502?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-23 12:25:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[亚马逊最近发布了内部指导方针，建议员工不要使用第三方生成式 AI 工具来完成与工作相关的任务。该公司对这些工具输入和输出数据的所有权表示担忧，特别是考虑到微软对 OpenAI 的重大投资。（新浪财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>谷歌 VideoPoet 项目负责人蒋路已加入 TikTok</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2660601009464064?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-23 12:23:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据外媒报道，谷歌资深科学家、VideoPoet 项目负责人蒋路已加入字节跳动旗下短视频社交平台 TikTok。VideoPoet 是谷歌在 2023 年 12 月份发布的视频生成模型，类似于 OpenAI 最近发布的视频生成模型 Sora。在发布 VideoPoet 之前，谷歌还与斯坦福李飞飞团队共同发布了 W.A.L.T，用 Transformer 生成的逼真视频引来了大波关注。（TechWeb）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美团 2024 年春季校招将招 4000 人，技术类岗位占比超 50%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2660593894040323?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-23 12:16:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，2 月 26 日，美团将启动 2024 年春季校园招聘。此次招聘预计共招募 4000 人。此次春季校招中，技术类岗位占比超过 50%，面向全球精尖校园科技人才的招聘项目「北斗计划」持续招聘。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美国能源部宣布向半导体制造商 SK Siltron 提供 5.44 亿美元贷款</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2660523357627145?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-23 12:15:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[半导体制造商 SK Siltron CSS LLC 周四获拜登政府授予 5.44 亿美元有条件贷款，以帮助扩建密歇根州用于电动汽车的晶圆生产设施。此外，能源部宣布向 American Battery Solutions 提供 1.659 亿美元有条件贷款，用于扩建该公司在俄亥俄州 Springboro 和密歇根州 Lake Orion 工厂的先进电池组生产设施。（新浪财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>山西首批可融资支持房地产项目白名单出炉，涉及 131 个项目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2660589806363397?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-23 12:11:54  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据山西晚报，22 日，山西省住房和城乡建设厅、国家金融监督管理总局山西监管局联合召开全省城市房地产融资协调机制工作部署推进视频会，加快推进全省房地产融资协调机制工作落实。截至 2 月 21 日，全省 11 个市和山西转型综改示范区已建立并运行城市房地产融资协调机制，提出第一批可给予融资支持的房地产项目白名单并推送给商业银行，涉及 131 个项目、融资总需求 219.14 亿元。目前，省内各商业银行正在加快开展贷款审批、发放等工作，太原市 1 个项目已获融资授信 7.3 亿元、1 个项目已发放贷款 1.8 亿元。（澎湃）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>北京：保障性租赁住房采取市场化运营，租金年度涨幅应低于周边租金涨幅</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2660587981955840?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-23 12:10:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[2 月 23 日，北京市住建委就《关于规范本市保障性租赁住房租金管理工作的通知（征求意见稿）》公开征集意见。其中提出，本市保障性租赁住房采取市场化运营，租金可随市场变化调整，持有运营单位动态调整备案租金时，项目租金仍应低于同地段同品质市场租赁住房评估租金标准，且租金年度涨幅应低于周边租金涨幅。租金调整后，应按要求重新提交备案。（第一财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中梁控股境外债务重组计划获得香港法院批准</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2660586063733506?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-23 12:08:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[2 月 23 日消息，中梁控股集团的境外债务重组计划获得法院批准。在周五的香港法院聆讯中，法官表示中梁符合批准该计划的所有标准。据公司最新披露文件，计划涉及 11.8 亿美元的离岸债务本金。中梁本月稍早公布，境外债务重组计划在 2 月 9 日会议上获得了 99.12% 的债权人支持。该公司于 2022 年 11 月宣布无法按时偿还债务，并探讨整体的境外债务解决方案。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>恒指午间休盘跌 0.24%，恒生科技指数跌 0.97%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2660582568044290?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-23 12:04:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，恒指午间休盘跌 0.24%，恒生科技指数跌 0.97%；食品零售、媒体板块领涨，汽车、硬件板块跌幅居前；猫眼娱乐、乐华娱乐涨超 13%。携程集团涨超 4%，百度涨超 2%，比亚迪电子跌超 5%，蔚来、小鹏汽车跌超 4%，B 站跌超 3%；南向资金净买入 30.23 亿港元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美国向 ABS 公司提供 1.659 亿美元贷款</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2660521040339716?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-23 11:55:50  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[美国能源部贷款项目办公室（LPO）2 月 22 日宣布有条件地向美国电池制造商 ABS 公司提供 1.659 亿美元的贷款，用于资助该公司扩建电池组装配厂。如果贷款最终确定，将有助于 ABS 在 2026 年之前实现年产约 4.2GWh 锂离子电池组的满负荷生产。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>SpaceX 申请今年至少进行 9 次「星舰」发射，马斯克回应</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2660520080500480?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-23 11:45:49  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[SpaceX 首席执行官马斯克对有关该公司申请今年至少进行 9 次「星舰」飞船发射的消息进行了回应，默认该消息属实。在本周的一次新闻发布会上，美国联邦航空管理局（FAA）商业太空运输主管凯文·科尔曼表示，该机构正在与 SpaceX 合作，试图加快「星舰」飞船发射许可进程。（新浪财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>A 股三大指数午间休盘涨跌不一，Sora、短剧概念热度不减</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2660550854714117?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-23 11:32:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，A 股三大指数午间休盘涨跌不一，沪指涨 0.02%，深成指跌 0.48%，创业板指跌 0.68%；通信、银行板块领涨，传媒板块走强，Sora、短剧概念热度不减，宣亚国际、文投控股涨停；煤炭、石化、家电板块跌幅居前，山西焦煤、淮北矿业、山煤国际跌超 3%。北向资金净卖出 36.88 亿元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>