<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>原釘釘副總裁創業殺入 AI Agent 賽道，獲億元融資 | 36 氪獨家</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2588269475707522?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-03 10:04:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 蘇建勳</p><p>據 36 氪獲悉，人工智能公司斑頭雁智能科技近日完成近千萬美元 A 輪融資，用於繼續深入打造企業級 AI Agent（人工智能代理）產品 BetterYeah&nbsp;AI。斑頭雁智能科技目前累計完成 2 輪融資，融資額合計人民幣 1 億元。</p><p>斑頭雁智能科技在杭州註冊成立已有兩年時間，由釘釘創始團隊成員、原副總裁張毅（花名陶鈞）創立。張毅在阿里時，還曾擔任阿里無線技術委員會委員、ToB 產品委員會委員。任職釘釘期間，張毅曾用 8 年時間帶領團隊陸續打造出釘釘考勤、審批、智能人事、日誌、健康打卡等產品。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1024,682" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_2b345af1076443368e81de9cf846cd46@405798_oswg425786oswg1024oswg682_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">釘釘創始團隊成員、原副總裁張毅（花名陶鈞）</p><p>斑頭雁科技另外兩位聯合創始人也來自原釘釘核心團隊，公司還吸引了一批曾任職阿里達摩院、字節等公司的核心技術人才加入。</p><p>談到選擇 AI Agent 賽道的初衷，張毅表示：「作為 PC 轉移動技術變革的親歷者、受益者，我們判斷這波 AI 技術革命，影響非常深遠。通過與眾多企業級客戶的接觸，我們知道他們需要什麼。」</p><p>早在 2022 年中，就有頭部企業 CEO 找到張毅深入討論，他們最關注兩件事：一是新技術的影響，用於判斷、決策；二是新技術的應用，用於保持優勢、彎道超車。</p><p>「從 2023 年起，來與我們共創的企業越來越多，這些都是非常真實、迫切的需求。」張毅説，AI&nbsp;Agent&nbsp;無疑是解決這些現實需求的一把鑰匙。</p><p>據介紹，BetterYeah&nbsp;AI&nbsp;客戶多為行業 TOP 企業，通過 1 年多的大膽嘗試，已在部分業務場景實現突破。其中一家上市公司已為職能線 2000 名員工配置 BetterYeah&nbsp;AI&nbsp;工作助理，極大提升效率。</p><p>另一家垂直領域 TOP1 公司，已將 BetterYeah「AI 客服」配置到所有微信服務羣，7*24 小時擬人化多模態交互，響應用戶問題，問題解決率提升 150%；還有一家獨角獸企業，藉此解決獲客、銷售 Copilot、銷售人員管理等問題。</p><p>「我們主要聚焦銷售、客服、營銷場景，助力企業增收增效、技術團隊 AI 轉型。」張毅認為，AI 為企業創造價值的關鍵，是精確可控的高質量解決問題，以及融入企業數據及業務流。因此，BetterYeah AI 產品能力主要包括基於多模態模型的 Work Flow、數據集、Tool、Chat。</p><p>通過 Flow，實現高度自定義、適配複雜場景的任務流；通過擴展性極強的 Tools，實現在海量業務場景快速落地；而 Agent 能否高質量輸出，則非常考驗數據集能力；Chat 可處理語音等多模態消息，靈活集成到各類平台。由上述組成的 Agent，能以 API、SDK、Webhook 等形式，無縫融入企業系統。</p><p>「目前，實現全自動 Agent 仍面臨很多挑戰。」張毅表示，BetterYeah AI 的另一大優勢，是擁有整套自研 RPA 等超級自動化工具集，及 Web Builder 低代碼平台，可為 Agent 提供手和腳，在更多場景裏使用，並大幅降低開發成本。</p><p>「AI 落地還需成本可控，我們一方面提供一站式 AI 開發平台，幫助企業以極低成本快速應用；一方面提供大量封裝好的 Agent，開箱即用；同時將 token 等成本優化到極致，多快好省，企業才用得起來。」張毅説。</p><p>據瞭解，AI&nbsp;Agent 是基於既定目標，由 AI 自主規劃、執行、反饋任務，並通過自然語言交互，擁有學習能力的全能助理、數字員工，被譽為 AI 領域明星賽道。該賽道未來必將誕生獨角獸級別的企業，已成為創投領域的共識。而 BetterYeah&nbsp;AI 目前定位在 ToB Agent，是國內最早發佈、已收穫標杆客戶口碑的少數企業之一。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>只賣騎行配件營收 10 億，低調義烏公司掘金千億賽道｜Insight 全球</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2587818394647425?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-03 09:30:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>作者&nbsp;|&nbsp;韋雯</strong></p><p><strong>編輯&nbsp;|&nbsp;袁斯來</strong></p><p>2022 年，如果想買輛 2000 多元的捷安特 escape 1 平把自行車，你得耐心等待一個月。</p><p>這還只是入門級別的花費。一輛稍高配置的自行車，售價 4000 元，一套頂配騎行服、頭盔、鎖鞋等裝備齊全，耗資上萬。</p><p>但很多一線城市的年輕人樂意為自行車砸錢。小紅書調研的數據顯示，騎行 3 年的人，60% 花費超過 5 萬元。</p><p>整個 2022 年，中國自行車行業規模以上企業營收 2100 億元，更讓行業激動的是，中高檔自行車內銷同比增長 30% 以上。騎行者願意花費幾千、幾萬元買車，更願意花心思研究配件，譬如説，騎行帽、騎行眼鏡、車載駝包、水壺、車尾燈、手機支架等等。</p><p>銷售額足以證明騎行圈的購買力，一家位於浙江義烏的出海品牌「洛克兄弟 ROCKBROS」僅靠賣騎行配件年營收 10 億元，其中海外業務佔比 70%。海外保持增長同時，根據硬氪瞭解，抓住這次國內紅利，洛克兄弟國內市場翻倍增長。</p><p>洛克兄弟的創始人張新剛是一名不折不扣的騎行愛好者。從浙江大學畢業後，便成立騎行俱樂部，從做捷安特的代理，再到跨境賣騎行配件。繼其 2010 年展開跨境業務，如今過去了 13 年，洛克兄弟早已成為跨境電商領域的老牌大賣。</p><p>值得注意的是，如果説入局早是洛克兄弟的出海契機，那麼在當下在海外市場疲軟，國內市場興起的時候，洛克兄弟又迎來了第二次紅利。這時，創始人張新剛也開始了「二次創業」——做整車。</p><p>事實上，做整車的艱難從全球出貨量便可得知。除卻捷安特能夠年銷量 500 萬輛，營收 208 億元，全球並沒有第二個知名的中國自行車品牌。</p><p>洛克兄弟做整車打法是，從線上轉戰線下，把自行車賣給全國數百家騎行門店，並佈局線下直營實體店。騎行愛好者走進洛克兄弟門店，可以買到和騎行相關的一切產品。張新剛指向了騎行領域的「迪卡儂」，以線下店和完整的產品線為切入點，做全球騎行品牌。</p><h2><strong>13 年出海創業，10 億元營收</strong></h2><p>洛克兄弟最開始發家帶着濃烈的草根色彩，也即是簡單粗暴地將國內「白牌貨」賣到國外。因為抓到了國內第一波跨境電商的紅利，洛克兄弟賺到的第一桶金。</p><p>2005 年，從浙江大學剛畢業，酷愛騎行的張新剛和好友建立了「毅行單車俱樂部」，還在義烏做了捷安特的代理。在服務騎行愛好者過程中，他發現大家買配件都是從海淘，而且價格翻倍的很離譜。</p><p>這是張新剛做跨境電商的契機。2010 年，國內多數人還沒注意到 eBay、速賣通、亞馬遜等跨境電商時候，張新剛在義烏找到了騎行配件的貨品，也就是所謂「白牌」，在 eBay 掛售。「當時國內 70-80 元的貨，到海外能賣到 50-60 美金。沒什麼競爭對手，我們吃到了平台流量紅利，在水底下掙錢。」張新剛表示。</p><p>做 eBay 的過程中，張新剛發現，品牌代理模式對賣家來説太被動了。面對消費者投訴，「很難快速反應修改產品，但我們和品牌方去講，品牌方很難改變。」於是在 2013 年，張新剛開始轉型做自有品牌，隔年成立「洛克兄弟」。</p><p>自有品牌出海第一步，洛克兄弟選擇進入騎行文化成熟的國家，在德國、日本、美國成立了本土的分公司，設立當地團隊做本土化服務。<strong>張新剛表示，這是由難到易的市場策略。</strong>過去的跨境賣家只是把貨賣出去，但是洛克兄弟落地歐洲的時候就做了產品認證、交稅，所以海外經營安全係數較高。這也為出海品牌提前掃了雷。</p><p>在平台選擇上，因為張新剛首先選擇了更重視品牌的亞馬遜，將產品策略定位為大眾平價精品。當時，洛克兄弟在亞馬遜上賣的第一款是騎行手套。第一年賣了 7 萬副左右。張新剛向硬氪解釋，這是一個很典型的產品需求洞察。由於騎車時手上會流汗，用戶難以脫掉手套，洛克兄弟便在手套上設計了一個利於發力的抓點。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="863,1164" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_766b803804634bd8bd5fc8c79f4f894c@5612643_oswg983597oswg863oswg1164_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">騎行手套產品圖</p><p>經過<strong>多年品牌出海，他表示印象深刻的是，面對平台規則變化，品牌賣家常常束手無策</strong>。亞馬遜政策、歐美法律法規的變動，對中國賣家來説相當被動。譬如，亞馬遜改變運費計算規則，運費按重量只收 3 美金，突然按體積來算就要 10 美金了。「如果公司不去適應、改變，如果按運費規則收費就會虧本。洛克兄弟的騎行包類產品不能摺疊，按體積算會虧損，清完貨後就在亞馬遜下架了包類產品。」</p><p>面對平台商的規則變化，小魚也要麼順應，要麼被淘汰，損失難以避免。</p><p>除了要和平台磨合，更艱難的是建立海外團隊。賣騎行配件這涉及了退貨及售後服務，必須本土化運營。張新剛</p><p>曾在德國遇到了不靠譜的合夥人，兩三年後發現對方是騙子。對方將洛克兄弟德國公司賬款倒進了自己賬戶，令洛克兄弟損失了 100 萬歐元。最後，張新剛自己跑到德國當地打官司，至今，這筆錢打官司也難以追回。</p><p>經歷了拉扯和艱辛的適應後，現在，洛克兄弟已經在日本、德國、美國、澳大利亞及中國香港設有分公司，組建海外運營團隊，建立自有海外倉，這也為他們接下來快速擴張打下基礎。</p><h2><strong>從配件到整車的野心</strong></h2><p>令國內騎行圈感到束縛的是，除卻以變速器為核心產品的日本老牌廠商禧瑪諾，其他騎行配件廠家並不具備技術護城河。換句話説，穩定的供應鏈、快速迭代的產品設計才是騎行配件廠家的護城河。</p><p>在保障供應鏈方面，張新剛有一套自己的方法論，他向硬氪表示，洛克兄弟每月按時給供應商打賬款，商品的定價也讓上下游賺到錢，合理的利潤能讓這個行業良性循環。</p><p>「工廠給了洛克兄弟很多開發新品的思路，也願意投入新設備、管控產品品質。」張新剛解釋看重供應鏈的原因，工廠對工藝和材料更瞭解，很多新材料的運用帶動了行業增長。譬如，洛克兄弟的騎行包原來用牛津布，但是工廠用了新面料，又能防水成本比牛津布低；一款手機支架，原本用鋁合金鑄造，工廠給了新思路換為模具注塑改性塑料，手機支架更輕一些成本又降低了。</p><p>洛克兄弟共有兩萬餘個 sku，每月迭代推出十餘個新品，供應鏈需要進行柔性生產。張新剛表示，洛克兄弟的供應商願意配合投入設備和人員做柔性生產，並且保障 100% 良品率來配合產品迭代和銷售旺季。</p><p>在與供應商合作的基礎上，洛克兄弟從 2015 年起陸續搭建供應鏈佈局生產製造，現已建有四家工廠。創業近 13 年，洛克兄弟靠騎行配件年增長 30%，成為騎行配件領域的頭部品牌。</p><p><strong>但是張新剛向硬氪表示，如果看行業天花板，僅賣騎行配件的話，只佔到騎行市場的十分之一，接近 2000 億的整車市場，才是自己的目標。</strong>「騎行配件的天花板在那了，除卻捷安特，在全球沒有第二個整車中國品牌。」</p><p>自行車經歷日曬雨淋會有磨損和故障，需要保養和維修，整車需要解決的問題是售後服務，線下門店是售後服務體系重要一環。從線上轉線下，打磨海內外線下門店將會是洛克兄弟的轉型第一步。</p><p>現在，毅行單車俱樂部已經有 6000 餘人，除了自有品牌洛克兄弟 ROCKBROS 外，還在做戶外滑雪品牌「拓野趣」。從工廠到線下門店、俱樂部，覆蓋了騎行上下游後，洛克兄弟做整車品牌具有一定優勢。</p><p>至於線下門店，明年洛克兄弟將在日本姬路、澳大利亞墨爾本、美國紐約、德國海德堡開設四家門店，在杭州、義烏開設兩家門店，以此六家門店進行商業模式驗證。張新剛透露，洛克兄弟的線下門店將會是囊括騎行、露營、徒步、滑雪的小型「迪卡儂」，是一次轉型為騎行品牌的新挑戰。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>發力先進封裝設備國產化替代，「博納半導體」獲得數千萬元 A 輪融資丨 36 氪首發</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2571491957728901?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-03 09:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者丨邱曉芬</p><p>編輯丨蘇建勳</p><p>36 氪獲悉，博納半導體設備（浙江）有限公司（以下簡稱「博納半導體」）獲得數千萬元 A 輪融資，資方為寧波梓禾和嘉善經開同芯創業投資，獨木資本將為項目的後續融資提供財務顧問服務。資金將用於生產基地建設，技術團隊建設以及完善公司管理體系。</p><p>「博納半導體」創始人兼 CEO 劉亮告訴 36 氪，當摩爾定律發展到極致，晶圓也在越做越薄——在先進封裝應用中，晶圓厚度一般小於 100μm，晶圓減薄技術是封裝技術工序中最重要的工藝之一。</p><p>目前，化合物半導體及先進封裝都需要使用超薄晶圓，超薄的厚度讓晶圓變得極度脆弱，因為深度的減薄工藝和後端工藝會給超薄晶圓施加額外的應力。而臨時鍵合、解鍵合工藝，便可以直接解決晶圓拿持問題。</p><p>可以這麼理解臨時鍵合、解鍵合工藝的整個流程——薄薄的器件晶圓被翻轉、放置到一個起到支撐作用的載片晶圓上時，兩片晶圓將對準並通過加熱真空等操作，使其臨時鍵合，後續可以進行器件晶圓的背部減薄工作；</p><p>當減薄這項核心工藝完成之後，整片晶圓需要再進行臨時解鍵合工作，把載片晶圓分離，此後器件晶圓才能被推進更多的後道工序，比如刻蝕、沉積、凸點等等。</p><p>在後摩爾時代，芯片行業正承受着物理極限和經濟效益邊際提升的雙重挑戰，而先進封裝的特點是可以提高芯片集成度和性能，市場呈現增長趨勢——據 Yole 此前統計，先進封裝總體市場規模 2023 年達到 815 億美元，預計 2026 年達到 961 億美元。</p><p>在先進封裝當中，臨時鍵合和解鍵合是一道核心工序之一。不過，2023 年先進封裝行業中國產設備佔比僅僅 12%，國產設備還有巨大的增長潛力。</p><p>「博納半導體」創始人兼 CEO 劉亮表示，臨時鍵合和解鍵合流程此前多用日本設備，但日本廠商往往有不平等條約，比如需要採用其指定的材料、為不少額外類目的付費等等，並且交付週期和價格也更長，國產設備相比之下，優勢則高下立現。</p><p>據介紹，目前「博納半導體」已經推出了臨時鍵合、臨時解鍵合設備、臨時解鍵合清洗一體機在內的三款設備，公司已建設完整的打樣試驗線，為客戶提供一體化，完整工藝段的服務。</p><p>相比國外設備，「博納半導體」產品造價是國外同等產品的一半左右。並且，這些機器的零部件中有超過 85% 為該公司自主研發，更加自主可控，也可配合下游客戶的具體需求。</p><p>目前，「博納半導體」的商業化進展快速，已經與國內先進封裝龍頭企業長電科技及關聯企業交付數台整機設備、並且實現量產。</p><p>團隊方面，「博納半導體」創始人兼 CEO 劉亮有着超過 15 年的先進封裝、晶圓製造設備開發經驗，團隊擁有自主知識產權、全國首創的臨時解鍵合清洗一體機產業化技術。</p><p>領投方梓禾資本創始人鄭昕表示，「博納半導體」公司產品具備較大的先進性，處於國內領先地位。公司設備相較進口設備具有性價比高、設備重量輕體積小等優勢，並符合國家戰略發展方向；臨時鍵合/解鍵合設備在先進封裝、化合物半導體、MicroLED 等領域均具有較大應用場景；「博納半導體」發展思路清晰，在圍繞晶圓臨時鍵合/解鍵合工藝進行前後端機台研發，未來發展前景可期。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首發｜斯年智駕完成 B 輪融資，無人運輸落地多場景</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2587222237603207?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-03 08:30:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文&nbsp;|&nbsp;李安琪</p><p>編輯&nbsp;|&nbsp;李勤</p><p>36 氪獲悉，近日全球場景物流無人駕駛公司斯年智駕完成數億元 B 輪融資。本輪融資由力合資本及浙江金投鼎新（浙江金控旗下管理人）聯合領投。對於本輪融資，斯年智駕表示將用於技術研發 ，港口、散貨集散地、物流園區、場間短駁等場景物流市場拓展，以及海外市場開拓等，為大規模商業落地提供保障。</p><p>這是斯年智駕自成立以來的第六輪融資，也是 2024 年自動駕駛行業首筆融資。2022 年，斯年智駕曾完成超億元 A+輪融資，以及一筆來自新創建集團的戰略投資。</p><p>斯年智駕成立於 2020 年 4 月，是一家專注於場景物流領域無人駕駛技術研發與落地的公司，提供無人駕駛集卡、無人智能平板運輸設備（IMV）以及運力運營服務。</p><p>在自動駕駛行業投資迴歸理性的背景下，具備成熟產品和批量化交付能力的企業更容易獲得資本青睞。據瞭解，除了原有的港口無人化作業外，2023 年斯年智駕推出場景物流業務板塊，還瞄準了港口、散貨集散地、物流園區和場間的無人駕駛短駁，實現可通用的封閉和半開放物流運輸場景的產品化。</p><p>自 2020 年成立以來，斯年智駕無人運輸車隊先後進駐寧波港、唐山港、珠海港、蘇州港、廈門港、宿遷港、濰坊港、青島港八大港口，覆蓋了中國沿海與內河港口。進入場景物流規模化發展階段後，斯年智駕完成了鐵礦、煤礦、糧食、鋼卷、紙漿捆包件貨等幹散貨、件雜貨項目的測試運營。</p><p>截至 2023 年底，斯年智駕在場景物流全業務線累計部署無人運輸車隊規模達 220 輛，獲得 8 個港口的商業化付費訂單。</p><p>斯年智駕創始人兼 CEO 何貝表示，2023 年公司運營規模快速增長，成本優勢得到驗證。未來斯年智駕會繼續鞏固國內業務，完成場景物流市場大規模商業化落地；與此同時開拓海外市場，加速走向全球化。</p><p>針對本輪融資，力合資本副總裁許奔波表示：無人駕駛技術，是不亞於能源結構變革的、在交通領域的技術革命。但短期內，受限於法律、倫理、技術等因素，需要在封閉或半封閉場景逐步培育、應用。因此當前賽道場景的體量很重要，但賽道的場景特徵，及該特徵能否有效延伸到更廣闊的賽道，同樣重要。</p><p>斯年智駕的創始人具備深刻的產業洞察力，其切入的場景、選取的技術路徑和實行的商業模式，都是在當前賽道有極強競爭力的。結閤中國汽車技術大國，製造大國，外貿大國的背景，經過若干年發展，相信斯年智駕整個自動駕駛解決方案將在全球領域都具有競爭力。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>8 點 1 氪丨中泰兩國 3 月起永久互免對方公民簽證；蘋果 2023 年首度停更 iPad；官方通報湖南一碗麻辣燙 106 元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2588163141303168?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-03 08:18:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>上市進行時</h2><p><strong>蜜雪冰城</strong></p><p>36 氪獲悉，港交所文件顯示，蜜雪冰城向港交所提交上市申請書，聯席保薦人為美銀、高盛和瑞銀集團。</p><p><strong>古茗</strong></p><p>36 氪獲悉，據港交所文件，古茗控股有限公司向港交所提交上市申請書，聯席保薦人為高盛和瑞銀集團。&nbsp;</p><h2>TOP3 大新聞</h2><p><strong>泰國總理：中泰兩國 3 月起永久互免對方公民簽證；泰國批准對酒精飲料和娛樂場所減稅，以促進旅遊業發展</strong></p><p>2024 年 1 月 2 日，泰國總理賽塔·他威信表示，中泰兩國將從 3 月起永久互免對方公民簽證。泰國政府發言人猜·瓦差隆表示，泰國內閣已批准對酒精飲料和娛樂場所減稅，以促進旅遊業發展。猜·瓦差隆稱，葡萄酒稅將從 10% 降至 5%，烈酒稅從 10% 降至零，娛樂場所消費稅則會從 10% 降至 5%。（中央廣播電視總枱環球資訊、界面新聞）&nbsp;</p><p><strong>蘋果 2023 年首度停更 iPad</strong></p><p>據 IT 之家，2023 年已經落幕，回顧這一年，蘋果公司在平板電腦領域顯得異常安靜。自 2010 年 iPad 問世以來，蘋果從未間斷過對這一產品的更新迭代，每年都會推出新款平板電腦，甚至在某些年份還曾推出過四款之多。然而，2023 年卻成為 iPad 歷史上的一個空白頁，這是蘋果首次在整個日曆年中沒有發佈任何新款 iPad。</p><p>最近一次 iPad 更新停留在 2022 年 10 月，2023 年唯一與 iPad 相關的硬件新品只有採用 USB-C 接口的 Apple Pencil。傳言和分析師預測稱，2024 年將是 iPad 產品線大爆發的一年。從入門級的 iPad 到 iPad mini、iPad Air 再到旗艦 iPad Pro，每一款產品線都將迎來硬件更新。隨着傳聞中的 12.9 英寸 iPad Air 加入產品線，2024 年蘋果有望在一個自然年中推出多達六款 iPad，創下歷史新高。旗艦款 iPad Pro 也預計將引入至少 12 項新功能，包括 OLED 顯示屏、M3 芯片以及全新的「類似筆記本電腦」鍵盤配件。（IT 之家）</p><p><strong>官方通報湖南一碗麻辣燙 106 元</strong></p><p>據中國新聞週刊，近日，湖南長沙國金中心附近現天價麻辣燙引發關注。網傳視頻顯示，一小碗街邊地攤麻辣燙要 106 元，顧客認為價格貴得離譜，當眾要求一樣一樣挑出來算賬，碗中不乏大量素菜。1 月 2 日，湖南省長沙市天心區市監局工作人員告訴記者，「這個屬於流動攤販，目前這個事由天心區城管執法大隊牽頭在處理」。&nbsp;</p><p>隨後，天心區網信辦發佈情況通報：近日，有網民反映人民西路與黃興路步行街中心廣場西側交匯處有顧客與一售賣麻辣燙的流動攤販因價格問題發生爭執。天心區市場監督管理局、天心區城市管理綜合執法大隊獲悉情況後高度重視，立即依法開展調查，發現該攤販存在非法從事設攤經營、未明碼標價等違法行為；同時瞭解其已於當場全額退還顧客購買麻辣燙的 106 元。目前，已依法依規對其違法行為進行處理，並將進一步加強對轄區流動攤販的管理。（中國新聞週刊）</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>餓了麼在深圳成立新公司，註冊資本 100 億元</strong></p><p>36 氪獲悉，愛企查 APP 顯示，近日，深圳拉扎斯網絡科技有限公司成立，法定代表人為陳常曉，註冊資本 100 億元人民幣，經營範圍包括軟件開發、網絡技術服務、信息系統集成服務、電子產品銷售等。股東信息顯示，該公司由餓了麼關聯公司拉扎斯網絡科技（上海）有限公司全資持股。&nbsp;</p><p><strong>匯源上架「沙棘籽油麪膜」&nbsp;</strong></p><p>據界面新聞，匯源果汁新上架了一款名為「沙棘籽油麪膜」的產品，並打出「內外同養，妝食同研」的標語。匯源天貓旗艦店顯示，沙棘籽油麪膜 5 片一盒售價 69.5 元。目前，匯源天貓旗艦店中沙棘籽油麪膜有 40 人付款，沙棘原漿贈面膜的套盒已售 400 多件。</p><p>在沙棘籽油麪膜的宣傳海報的下方，匯源用小字寫上了「資料引自：百度百科‘沙棘’詞條中主要價值中美容價值部分介紹，與本產品功效無關。」跨界美妝產品層出不窮，此前，瀘州老窖發佈「中國酒粕美妝」系列，推出面膜、沐浴露和洗髮水三款產品。其中，面膜售價為 198 元/10 片、沐浴露和洗髮水均為 298 元/320ml。（界面新聞）</p><p><strong>百度終止收購 YY 系因反壟斷未獲批</strong></p><p>日前，「百度宣佈終止收購 YY 直播」引發廣泛關注。1 月 2 日，一名知情人士告訴記者，該項收購終止是因為未獲得相關監管部門的批准，未獲批准的具體原因與反壟斷有關。（九派財經）</p><p><strong>阿里巴巴再出售 83.84 萬股快狗打車股份，持股比例降至 8.89%</strong></p><p>36 氪獲悉，港交所文件顯示，阿里巴巴集團於 2023 年 12 月 22 日以平均每股 0.5045 港元的價格出售了 83.84 萬股快狗打車股份，持股比例降至 8.89%。</p><p><strong>高合汽車否認所有工作暫停</strong></p><p>1 月 2 日，針對網絡流傳的高合汽車所有工作暫停的消息，高合汽車表示，純屬謠言。高合汽車內部人士表示，工作一切正常。（界面新聞）</p><p><strong>不再單獨運營西瓜視頻？抖音負責人：相關消息不實</strong></p><p>1 月 2 日，有傳言稱，字節跳動內部正在進行調整，抖音 APP 和字節旗下西瓜視頻的運營團隊將逐漸融合，不再單獨運營西瓜視頻。對此，抖音相關負責人表示：「相關信息不實，公司會長期持續投入服務好西瓜視頻的作者和用戶。」（澎湃新聞）</p><p><strong>雷軍稱小米 SU7 五十萬內沒有對手，小米 SU7 或定價 50 萬內</strong></p><p>1 月 2 日，雷軍發文稱，「小米 SU7，同檔誰與爭鋒？」他還在評論區表示：「50 萬以內，有對手嗎？」此前，他曾稱小米汽車定價不可能 9 萬 9，同等配置車均價都在 40 萬以上。（藍鯨財經）</p><p><strong>小米澄清：網傳小米汽車產業鏈圖片至少有 50% 完全錯誤</strong></p><p>36 氪獲悉，小米公司發言人在微博發佈消息稱，最近關注到一張關於小米汽車產業鏈的圖片，經核實，其中內容至少有 50% 完全錯誤。對此漏洞百出的信息彙總，以及對公眾、投資者帶來的誤導，我們深感不解。特此澄清。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,667" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_c1938ff863154e1a88b210119c061807@5691163_oswg326151oswg1080oswg667_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">配圖</p><p><strong>顧客吐槽帶貓進星巴克被趕走</strong></p><p>近日，一顧客發帖反映，因為帶貓咪進星巴克最後被店員趕了出來，店員拿不出相關公示，進之前也沒有進行提醒，覺得很失望。對此，星巴克客服表示，攜帶寵物可以尋找星巴克寵物友好門店，但寵物只能在外面玩耍，仍舊無法進入店內。針對網友反映的情況，可能是門店態度不好，會記錄反映加強培訓。目前門店也沒有張貼提醒標誌的操作。（共富財經）</p><p><strong>比亞迪 2023 年第四季度超越特斯拉，成為全球最大純電動車製造商</strong></p><p>1 月 2 日，特斯拉公佈其 2023 年第四季度汽車交付量為 484507 輛，此前比亞迪發佈 2023 年第四季度交付數據。比亞迪當季純電車型銷量總計為 526409 輛，其中 12 月純電車型銷量為 190754 輛，11 月純電車型銷量為 170150 輛，10 月純電車型銷量為 165505 輛。這意味着比亞迪超越特斯拉，成為全球最大的純電動車製造商。（界面新聞）</p><p><strong>特斯拉：2023 年第四季度汽車交付量為 484507 輛，全年交付 181 萬輛</strong></p><p>36 氪獲悉，特斯拉 2023 年第四季度汽車交付量為 484507 輛。2023 年全年汽車交付量同比增長 38% 至 181 萬輛；產量同比增長 35% 至 185 萬輛。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="821,592" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240103/v2_23f06cadb0e545a58c98b439e5da5d23@5691163_oswg81401oswg821oswg592_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">配圖</p><p><strong>無人機需實名登記，適飛高度不超 120 米</strong></p><p>《無人駕駛航空器飛行管理暫行條例》目前已經正式實施，該條例規定了「 飛行民用無人駕駛航空器 」（ 以下簡稱無人機 ）應進行實名註冊登記，並規範了無人機飛行高度及飛手的責任範圍。據悉，無人機飛手應登錄民航部門官網，為所屬無人機進行實名註冊登記，並將登記後生成的二維碼打印粘貼在無人機機身顯眼處。違反規定「 未經實名登記實施飛行活動 」的飛手，由公安機關責令改正，並處 200 元以下罰款，情節嚴重的，處 2000 元以上 2 萬元以下罰款。（IT 之家）</p><p><strong>1 月 2 日人民幣對美元中間價調升 57 個基點</strong></p><p>1 月 2 日，人民幣對美元中間價調升 57 個基點，報 7.0770，上一交易日中間價 7.0827。（證券時報）</p><p><strong>美股三大指數收盤漲跌不一，大型科技股普跌</strong></p><p>36 氪獲悉，1 月 2 日收盤，美股三大指數漲跌不一，納指跌 1.63%，創去年 10 月底以來最大單日跌幅；標普 500 指數跌 0.57%；道指漲 0.07%，再創歷史新高。大型科技股普跌，英特爾跌超 4%，蘋果跌超 3%，英偉達、Meta 跌超 2%；ARM 跌超 8%，創 IPO 以來最大單日跌幅；摩根大通漲超 1% 創歷史新高。熱門中概股走低，理想汽車、蔚來跌超 7%，京東跌超 5%，B 站跌超 4%，小鵬汽車、微博、阿里巴巴、騰訊音樂、百度跌超 3%。</p><p><strong>韓國將取消對股票投資收入徵收資本利得稅的計劃</strong></p><p>韓國總統尹錫悅週二承諾，將取消對金融投資收入徵收 20% 資本利得稅的計劃，以提振投資者情緒和股票價值。韓國政府原計劃 2023 年開始對金融投資收入徵收資本利得稅，但 2022 年同意推遲兩年至 2025 年開始實施。根據該計劃，股票投資年度收入超過 500 萬韓元將被徵稅，其他金融資產的投資收入超過 250 萬韓元將被徵稅。（新浪財經）</p><p><strong>日本國土交通省認定東京羽田機場飛機相撞事故為航空事故</strong></p><p>當地時間 1 月 2 日晚間，日本國土交通省和海上保安廳舉行記者會。日本國土交通省方面已將當天在東京羽田機場發生的飛機相撞事故認定為航空事故，並已向日本運輸安全委員會進行通報。（央視新聞）</p><p><strong>日本 Tokyo Electron 提高新員工起薪</strong></p><p>1 月 2 日消息，日本 Tokyo Electron（TEL）將 2024 年 4 月入職的新員工起薪一律提高約 4 成，這是 Tokyo Electron 在 7 年來首次提高起薪。（界面新聞）</p><p><strong>美國電池採購新規生效，特斯拉 Cybertruck 與部分 Model 3 失去稅收抵免資格</strong></p><p>據報道，美國新的電池採購規定生效後，特斯拉 Cybertruck 電動皮卡與部分 Model 3（後輪驅動版和長續航版 Model 3）失去了稅收抵免資格。美國財政部於 2022 年 12 月發佈了新的電池採購規定，這些規定從當地時間週一開始正式生效。新的電池採購規定生效後，包括日產 Leaf、雪佛蘭 Blazer EV、大眾 ID.4 等在內的電動汽車失去了最高 7500 美元的稅收抵免資格。（TechWeb）</p><p><strong>北美 2023 全年票房達 90 億美元，再成全球最大電影市場</strong></p><p>據報道，北美電影市場 2023 年全年票房達 90 億（美元，下同），再次成為全球最大電影市場。因為《海王 2》票房不盡如人意，北美聖誕檔缺乏能撐起大盤的年末大片，好在歌舞片《旺卡》獲得不錯的長線放映，但全年總體表現比疫情前的平均水平（110 億美元）還有 20 億美元的差距。（環球時報）</p><p><strong>歐盟企業稅新規生效，對跨國公司實行 15% 的最低有效稅率</strong></p><p>當地時間 1 月 1 日，歐盟關於企業稅的新法規正式生效，對在歐盟成員國的跨國公司實行 15% 的最低有效稅率。該法規將適用於每年財務收入合計超過 7.5 億歐元、母公司或子公司位於歐盟成員國的任何國內和國際大型集團。如果子公司在其所在國不受最低有效稅率的約束，則母公司所在的歐盟成員國也將對其徵收補充稅。該法規還包括一套通用規則，規定在有效稅率低於 15% 的情況下，特定國家如何計算和繳納「補充稅」。（央視新聞）</p><p><strong>蘋果客服迴應 iOS17.2.1 無法接打電話</strong></p><p>據新浪科技，1 月 2 日上午，針對 iOS17.2.1 被曝無法接打電話問題，蘋果客服迴應稱，建議重新插卡或者關機重啓。蘋果於兩週前發佈 iOS 17.2.1 更新，主要修復了在某些場景下耗電過快的問題。不過根據用戶反饋，升級之後不少用戶表示遇到了連接問題。有 iPhone 15 系列機型用戶升級 iOS 17.2.1 之後，無法連接運營商信號，導致無法撥打電話或者無法使用蜂窩網絡流量。針對此問題，蘋果客服表示，建議可以重新插卡，或者更換其他手機卡，關機重啓後嘗試。如果還是異常，建議去當地售後服務檢測點檢測具體原因。（新浪科技）</p><p><strong>初版米老鼠版權到期，1 月 1 日起公眾可免費使用</strong></p><p>據報道，迪士尼首部以米老鼠為主角的短片《威利號汽船》的版權，於 2024 年 1 月 1 日到期，這意味着米老鼠的最早版本之一將可供公眾使用。《威利號汽船》於 1928 年首映，片中的米奇和現在的米奇有所不同，沒有手套和超大號的鞋子，同時眼睛是黑色的小橢圓形，沒有瞳孔。迪士尼發言人在一份聲明中表示，現代版的米奇不會受到版權到期的影響。</p><p>另據北京青年報，1 月 1 日起，公眾將可以免費使用這個卡通造型，但僅限於《汽船威利》中最初版的米老鼠設計，之後的修改版目前仍在版權保護期內。對此，專家告訴記者，如果公眾想把「米老鼠」作為商品標識使用，就可能會侵害迪士尼對「米老鼠」享有的商標權，還需要避讓迪士尼的商標。（CNN、北京青年報）&nbsp;</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>華孚時尚：子公司計劃投資上虞華尚數智中心 AIGC 智算中心項目</strong></p><p>36 氪獲悉，華孚時尚發佈公告，公司全資子公司浙江華孚計劃投資「上虞華尚數智中心 AIGC 智算中心項目」，項目規劃建設規模 3000PFLOPS AI 算力，項目一期建設預計投資金額 2.5 億元。&nbsp;</p><h2>投融資</h2><p><strong>杭州雲象商用機器有限公司完成千萬元 Pre-A+輪融資</strong></p><p>36 氪獲悉，近日，杭州雲象商用機器有限公司完成新一輪千萬元 Pre-A+輪融資。本次融資資金主要用於產品研發、技術迭代及營銷運營。&nbsp;</p><p><strong>面向泛醫美人羣的「KEYiN」獲千萬融資</strong></p><p>36 氪獨家獲悉，國產科技護膚品牌「KEYiN」獲得品牌管理公司若羽臣千萬元級融資，此輪資金主要用於產品研發和品牌推廣，KEYiN 也曾獲得若羽臣的天使輪融資。</p><p><strong>「凍品在線」完成億元級 C 輪融資</strong></p><p>36 氪獲悉，冷鏈食材供應鏈一站式服務商「凍品在線」已完成億元級 C 輪戰略融資。本輪融資由匯信資本領投，雄牛基金跟投。本輪融資資金將主要用於炸物調理食品工廠整合及 B 端預製菜供應鏈領域投入。</p><p><strong>「滄穹科技」獲數千萬元融資</strong></p><p>36 氪獲悉，2023 年 12 月，「滄穹科技」完成數千萬元 Pre-A 輪融資，本輪融資由深圳市創新資本投資有限公司領投，深圳銘盛私募股權基金管理有限公司參投。本輪融資將主要用於進一步優化產品體驗，拓寬市場應用，同時佈局二代產品研發，探索不同領域的客戶定製化產品。深圳滄穹科技擁有從信號、芯片、模組、定位基站、定位終端、算法到產品解決方案的全棧技術研發能力。</p><p><strong>「米格實驗室」完成 Pre-A 輪融資</strong></p><p>36 氪獲悉，近日，「米格實驗室」宣佈，公司已於近期完成 Pre-A 輪融資。本輪融資由北京順禧股權投資基金（北京市國管中心旗下資本平台）投資，募集資金將主要用於米格實驗室分佈式共享實驗室的擴張、以及集中式共享實驗室平台的佈局與儀器共享生態圈的搭建等。&nbsp;</p><h2>酷產品</h2><p><strong>日本大型電池企業麥克賽爾（Maxell）推出圓柱狀固態電池，容量增至 25 倍</strong></p><p>1 月 2 日消息，日本大型電池企業麥克賽爾（Maxell）開發出了圓柱形全固態電池，其容量達到 200 毫安時，是傳統的陶瓷封裝型（方形）容量的 25 倍。樣品最早於 2024 年 1 月出貨。（界面新聞）</p><p><strong>整理｜</strong>&nbsp;郜梓萌&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>最前線 | 蜜雪冰城向港交所遞交招股書，全球門店數超 36,000 家</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2587550479869317?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 22:19:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 2 日，36 氪獲悉，蜜雪冰城向香港聯交所遞交招股書。招股書顯示，2022 年全年以及 2023 年前九個月，蜜雪冰城分別實現營業收入 136 億元、154 億元，同比分別增長 31.2%、46.0%，其門店網絡分別實現約 300 億元、370 億元的終端零售額。</p><p>蜜雪冰城聚焦為消費者提供單價約 6 元人民幣的現制果飲、茶飲、冰淇淋和咖啡等產品。截至 2023 年 9 月 30 日，蜜雪冰城全球門店數超過 36,000 家，覆蓋中國及海外 11 個國家。</p><p>2023 年前 9 個月，蜜雪冰城的門店網絡實現飲品出杯量約 58 億杯。據灼識諮詢的報告，如根據以上門店數及出杯量統計，蜜雪冰城已成為中國第一、全球第二的現制飲品企業。</p><p>這並不是蜜雪冰城首次遞交招股書。此前，蜜雪冰城擬在 A 股市場首次公開發行股票並上市，並於 2021 年 9 月 29 日在河南證監局進行輔導備案。</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>最前線 | 小米汽車向全國 17 城招募經銷商，交付中心採取自營、經銷商模式</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2587488810542720?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 20:53:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 田哲</p><p>編輯 | 李勤</p><p>小米汽車在舉辦技術發佈會的四天後，其門店建設又傳出新消息。</p><p>1 月 2 日，小米汽車公眾號發文宣佈，其銷交服渠道將採用「1+N」模式，優先覆蓋國內頭部市場，分批次佈局全國。</p><p>具體而言，「1」代表小米汽車自建自營的的交付中心，除了承擔交付功能的同時，還提供銷售、售後服務等服務。</p><p>「N」代表經銷商、用戶服務等。據悉，小米汽車已經與百家汽車經銷集團及區域經銷商合作，建設的汽車銷服一體店將獲得「代理銷售及授權服務」，並計劃在全國小米之家分批推出車業務。</p><p>目前，小米汽車已向全國 17 座城市開放招募銷售服務一體店，要求合作方為全國百強汽車經銷商集團或者區域強商。</p><p>加盟成功後，銷服一體店將有權代理銷售小米汽車，向客戶提供售後服務。其中，售後服務包含機修、鈑金、噴漆等，但是不包括整車轉售和整車交付功能。</p><p>而小米汽車建議的場地條件為達到 3000 平方米以上，臨街面寬不低於 26 米，展廳高度不低於 6 米，並具備二類及以上維修資質。</p><p>就在幾天前，小米集團執行董事、創始人、董事長及 CEO 雷軍曾主持小米汽車技術發佈會，揭祕小米汽車首款產品 SU7 的電機、電池、大壓鑄、智能駕駛、智能座艙等技術，但並未公佈售價。而此次小米汽車公開招募經銷商，意味着小米汽車正在為產品上市而準備。</p><p>除了新入局新能源汽車市場的小米汽車，在此耕耘多年的老玩家也計劃加強門店建設。</p><p>36 氪曾報道，華為正在為智選車建設獨立的鴻蒙智行門店，預計 2024 年，華為新建的鴻蒙智行門店數量將達到 800 家左右，2025 年衝擊 1000 家。目前，華為正面向全國 78 座城市開放加盟用戶中心。</p><p>此外，2023 年 12 月交付 21233 輛新車的理想汽車，也計劃明年將汽車門店數量增至 800 餘家。</p><p>2024 年將是新能源汽車市場競爭趨於白熱化的一年，小米汽車的首發產品將影響其後續打法，而其對經銷商及門店的高要求，或將為小米汽車的銷量鞏固基礎。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>每 10 個年輕人，就有 3 個人在玩的卡牌，承載了幾代人的情懷？</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2587396870858120?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 19:22:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,831" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_c00439d96a434f39a5e990431635cf20@1267484143_oswg838170oswg900oswg831_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h2><strong>「意中牌」</strong></h2><p>線上代拆卡，就像在遊戲裏爆裝備一樣讓人期待。&nbsp;</p><p>帶着好奇點進一個直播間，哪怕是在週四下午的 18:31，同時觀看人數也有 2132 人。今天主播拆的是一套動漫 IP 卡牌，她一邊做着模式化的拆卡動作，一邊用甜美的聲音和評論區互動，評論區在持續滾動着，有人詢問主播卡牌的價格，有人羨慕這一訂單的買家抽到了 UR 的卡牌，有人和主播嘮嗑問她幾點下班，更是有人連連感嘆，「怎麼能做得這麼好看？」&nbsp;</p><p>這種火熱同樣蔓延到了線下。&nbsp;</p><p>10 月末一個週日的下午 3 點，位於北京市的一家卡遊旗艦店，彙集了十幾個青少年和家長們。儘管最近商場裏節能減排，沒有開冷氣，呆一會兒就能讓你汗涔涔的，卻還是無法阻擋收藏家們來玩卡牌的熱情。在旗艦店的正中間，是一個由奧特曼卡牌磚圍起來的白色圓桌，店長告訴我這裏是休息區，方便卡牌玩家可以坐在這裏拆卡或者換卡。&nbsp;</p><p>坐在休息區的家長們正在默默地玩着手機，給孩子自己娛樂社交的空間。坐在這裏的青少年們也人手一個卡冊，裏面全部都是奧特曼卡牌，不同系列、不同圖案、不同 IP 的，按照規律擺放。<strong>他們互相交換着卡冊，一張張仔細翻閲，眼睛緊緊地盯着卡冊裏的牌，不放過任何一張自己尋覓好久的「意中牌」。</strong></p><p>在眾多家長中，有一個有些與眾不同。他是一位 4 歲孩子的父親，正在舉着一張卡牌，詢問另一個初中生模樣的青少年能不能用來交換。他是這裏的常客了，一週至少能來 1 次。最頻繁的時候，週末的早上、中午、晚上都會花上十分鐘開車帶孩子來這裏。&nbsp;</p><p>據他所説，自己的孩子剛接觸卡牌兩個月，就已經集了兩個卡冊，不過卡冊裏的牌大多都是他幫孩子收集的，因為孩子有些害羞，不好意思主動找其他玩家換卡，這位父親便承擔起了主動幫孩子換卡的責任。4 歲小孩子的衡量標準只有「好不好看」，老父親也是操碎了心，<strong>有時候線下換不到的卡牌，還會去網上與其他收藏者進行交易。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="620,826" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_3d6e9ec747744056a9aa22f8e9ba7ae6@1267484143_oswg146116oswg620oswg826_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">父親帶着孩子一起收藏的奧特曼卡牌&nbsp;</p><p>幾米之外，是這家旗艦店的競技區。8 張桌子，可以供 64 位玩家同時進行對決。每個桌子上都放着一個像桌布一樣的牌布，規劃好了玩卡牌的五個區域，有「牌庫」「休息區」「能量區」「配置區」與「傷害區」，規範了對決形式。不過由於前一天這裏剛舉辦了一場對決賽，今天來玩對決的玩家並不多，只有 4 位。他們玩着奧特曼的英雄對決卡，通過攻擊值與應援值的高低來進行對決。往往一局會進行 15 分鐘。&nbsp;</p><p>除此之外，其他那些坐在競技區的玩家們都在進行卡牌交換。一位和女朋友一起來的男大學生，<strong>在給女朋友買了一個蛋仔派對拼裝橡皮後，就抱着自己的黑色卡冊去到競技區和另一位小玩家進行卡牌交換了。</strong>他一邊看着對方卡冊裏的卡牌，一邊用手機打開小程序搜索卡牌的圖鑑。&nbsp;</p><p>我在這間店裏呆了兩個小時，據粗略統計，一共來了 146 個卡牌愛好者，其中有 80% 都是年輕人，也有 2 成是已經步入社會的卡牌愛好者。看着門店裏包裝精美的卡牌盒，與那些年齡跨度比較大的玩家們，我不禁有些困惑，現在的卡牌玩法都已經進化成這樣了？&nbsp;</p><h2><strong>新一代社交密碼</strong></h2><p>我對卡牌的記憶還停留在上世紀 90 年代。&nbsp;</p><p>那時，《寶可夢》卡，《遊戲王》卡，萬智牌等國外誕生的競技類卡牌開始在國內流傳開來，卡牌競技也成為不少年輕人茶餘飯後的消遣。緊接着，1999 年，小浣熊乾脆面推出的水滸英雄卡更是藉助着《水滸傳》的 IP 影響力席捲校園，大部分年輕人也是從這時開始了人生第一次「收藏之旅」。為了集齊 108 張卡牌，更是費盡了心思。<strong>今年 38 歲的卡牌收藏愛好者侯崢，現在還記得那時和同學們為了把 108 位英雄的卡牌集齊，「吃方便麪（抽到卡牌），把胃都全吃撐了。」</strong></p><p>「吃「到手的每一張水滸卡，都是青年時代的侯崢對自己英雄夢的寄託。而現在，在青少年羣體中，更多是靠不同動漫作品中的 IP 人物來寄託自己的英雄夢。&nbsp;</p><p>同樣作為一位 6 歲孩子的父親，侯崢也向「後浪研究所」表示，從 2021 年底，自己的兒子和身邊的同學們已經人手一本奧特曼卡牌冊了。&nbsp;</p><p>侯崢是自己主動帶着兒子入坑的。<strong>為了幫兒子在同學面前「長臉面」打開社交圈，就帶着兒子湊齊了一整個卡冊。</strong></p><p>在侯崢看來，奧特曼卡牌已經成為了小男孩之間的社交貨幣。不少同學都來主動找兒子換卡，無論是同齡的，還是年紀稍大一些的，這一 IP 都是他們英雄夢想的寄託。&nbsp;</p><p>一代人有一代人的記憶。水滸英雄卡和 98 版三國陪伴 80 後度過了消遣時光，三國殺和三國題材遊戲在 90 後的青春裏留下了痕跡，而卡遊三國及英雄對決等新式卡牌，也在 00 後羣體裏掀起了收藏的狂潮。<strong>雖然時代不同，但這種因為相同愛好和同一夢想而匯聚起來的社交，完全可以不受年齡的限制與阻礙。</strong></p><p>80 後卡牌收藏愛好者何睿，在去年偶然接觸了競技性卡牌後，在空閒時間去成都的線下卡遊旗艦店打對決，也成為了何睿新的消遣。在店裏，他總有機會和年輕玩家們一起對決，通過這種娛樂方式，何睿實現了跨年齡層的線下互動。&nbsp;</p><p>何睿與卡牌的淵源可以追溯到小學。他的第一個藏品是小浣熊乾脆面圍繞着《水滸傳》、《天龍八部》、《封神榜》IP 打造的食玩卡。長大後，他開始收藏郵票、錢幣。近幾年，高達模型、《火影忍者》卡牌和《變形金剛》卡牌也成為了何睿中意的收藏。&nbsp;</p><p><strong>每隔一段時間，何睿就喜歡把這些藏品翻出來，看着這些藏品，腦海中就能浮現出當時收藏的過程，都是珍貴的回憶。</strong> 對於每個藏品，何睿也沒有具體的衡量標準，只要喜歡，就會收入囊中。&nbsp;</p><p>何睿的收藏行為也代表了一部分年輕人。為了進一步瞭解他們的卡牌收藏偏好，「後浪研究所」發佈了年輕人收藏行為小調查。共有 562 人蔘與了調查。&nbsp;</p><p>在我們的調查中，有 36.15% 的年輕人都曾收藏過卡牌，僅次於書籍收藏愛好者與潮玩手辦玩家。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,839" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_f5f32bfa32a44594afce5667c5461c0c@1267484143_oswg28164oswg900oswg839_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>而在這些卡牌愛好者中，有 6 成以上的年輕人都更青睞收藏性卡牌。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,630" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_2e0dcf1ff6104fb4b1e7e390ab85c57d@1267484143_oswg17547oswg900oswg630_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>在這些收藏性卡牌玩家中，有 64.07% 會收藏動漫 IP 卡，也有近 4 成年輕人喜歡收藏遊戲 IP 卡，還有 29.94% 的年輕人是文創國潮類卡牌的收藏者。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,573" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_16911a351c20477bb81eff4f7dd89b5b@1267484143_oswg16663oswg900oswg573_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>而在競技性卡牌玩家中，49.7% 的年輕人都喜歡玩《英雄對決》卡，26.95% 是《寶可夢》卡的玩家，還有 17.37% 的年輕人是《遊戲王》卡牌的愛好者。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,663" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_27ffb841d27e4f05a156de00ec334100@1267484143_oswg20416oswg900oswg663_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>至於年輕人喜歡玩卡牌的原因，不同人也有不同的見解。<strong>有近 6 成的卡牌愛好者，是因為單純喜歡、對卡牌感興趣而入坑，</strong>也有 55.09% 的年輕人，是因為卡牌的顏值而選擇收藏，還有 50.9% 的卡牌玩家，是因為對卡牌的內容有着特殊的情懷。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,913" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_c3cb8db03cdf457983f3c6e35fa7e875@1267484143_oswg36727oswg900oswg913_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>今年 21 歲的任茜，是從去年 11 月開始玩卡牌的，只因為好朋友給她展示了自己收藏的葉羅麗卡牌，任茜就被卡面的顏值吸引，走上了卡牌收藏的道路。到現在為止，看中了卡牌「好看又好放」的優點，她分別入手了葉羅麗、小馬寶莉和名偵探柯南系列。</p><p>不到一年的時間，任茜已經集滿了兩個卡冊。其中她最喜歡的一張卡牌是小馬寶莉第二彈的輝月 SGR（卡牌等級），平時還會時不時拿出來端詳欣賞。後來，她把收到的卡牌拍了張照片分享到卡牌社羣裏，社羣裏的朋友都很羨慕。<strong>這也給任茜帶來了一種情緒上的滿足感。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="640,801" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_2ea80d98e07e4e3b9d0c4b9aaab7f9d2@1267484143_oswg101247oswg640oswg801_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">任茜的小馬寶莉 SGR</p><p>還有一部分年輕人，<strong>卡牌對於他們來説更是一種緊跟潮流的手段與證明。</strong></p><p>今年 39 歲的競技性小卡愛好者小魚，作為國內最早一批的桌遊卡牌的玩家，從 07、08 年就開始接觸了卡牌遊戲。那時，他身邊的同學都在玩《萬智牌》、《遊戲王》這些從國外發展過來的卡牌遊戲，而大家接觸卡牌的原因也都大抵相似，「市面上什麼流行，大家就去玩什麼」。&nbsp;</p><p>在一局一局的對決中，玩家的關係也因此變得緊密。&nbsp;</p><p>相較於可以一個人把玩的收藏性卡牌，競技性卡牌的玩家粘性要更高一些，「因為它不是一個人能玩的東西。」小魚説，想要完成一次卡牌對決，既需要線下的門店，又需要具備足夠數量的卡牌。<strong>這雖然會提高入坑的門檻，卻也大大增加了結交志趣相投的朋友的可能性。</strong></p><h2><strong>從小眾到大眾</strong></h2><p>一張巴掌大的四方卡片，喚醒了不少玩家的童年記憶。&nbsp;</p><p>一位年輕人就是看到兒子收藏的英雄對決卡牌，覺得卡面的工藝做得不錯，深入瞭解後，入坑了《卡遊三國》。看着卡片上的人物形象，思緒也總會飄到小時候，蹲在電視前看《三國演義》的日子，以及曾經玩三國 IP 遊戲的幸福時刻。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,719" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_72c98d9f1a7541b3beb4984dc78d9af3@1267484143_oswg82027oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">卡遊三國卡牌&nbsp;</p><p>所有卡牌中，他最喜歡一彈的豪傑關羽。這位武藝超羣、英勇善戰的忠將，是不少 80、90 後心中的英雄偶像。&nbsp;</p><p><strong>一代人有一代人的英雄。</strong> 哪一個玩家沒曾為了集到一款自己喜歡的物品費了一番功夫呢？卡牌的魅力不止於此，它還連結着玩家之間的情感交流。&nbsp;</p><p>李明是一位 9 歲孩子的父親，在 2019 年，兒子還在幼兒園的時候，李明就拉着他一起集卡。一方面是想讓兒子通過卡牌上的數字與文字提升孩子的識字能力，另一方面，也是希望通過和兒子培養一些相同的興趣愛好，「建立一些聯繫，避免以後沒有什麼話説的尷尬情況」。&nbsp;</p><p>就算是兒子上了小學，李明也從未想過要阻礙他集卡的步伐，「培養的一個愛好你突然打斷他，對於他以後幹事情的持續性也會有影響。」畢竟每個孩子都會經歷這種沉浸於某個愛好的階段，也將在這種愛好的薰陶下慢慢成長。&nbsp;</p><p>為了點燃兒子的學習熱情，李明專門和他一起摸索出了一套獎勵機制——只要上課舉手回答問題了，李明就會根據兒子答問的次數，適度進行獎勵，達到一定的標準，就會獎勵對應的卡牌。&nbsp;</p><p>和兒子一起收藏了 4 年的卡牌，李明很驚喜地看到兒子的性格在開始玩卡牌後發生了質變，從之前出去吃飯都不敢主動提出自己的需求，變成現在可以主動去和其他小朋友溝通了。<strong>更進一步的，李明和兒子的相處也不再是傳統的父子關係，反而更像是朋友，「他跟我的關係比他跟媽媽的關係要好。」</strong></p><p>而侯崢，也在收藏卡牌後，探索出了一條新的職業路徑。&nbsp;</p><p>疫情三年，作為教培從業者，開設的線下教培店頻繁遭遇大面積停工，最多的時候，一個月甚至能賠上十幾萬，連家裏的奔馳 E 都換成了五菱宏光。決定陪着兒子一起拆卡後，出於興趣，侯崢同步在視頻平台上發佈拆卡視頻。意外地，兩個月漲了兩萬粉。正好那時封在家裏沒事幹，侯崢便和老婆商量，決定做「拆卡直播」。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="721,1282" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_4b88cef68b36425da6ef5a1b1a72de9c@1267484143_oswg1417039oswg721oswg1282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">侯崢帶着兒子一起集卡</p><p>去年 4 月，侯崢進行了第一次直播。而後的每天晚上 9 點，都是他的直播時間，每天播上 6-8 個小時，風雨無阻。&nbsp;</p><p>最高的時候，侯崢的直播間有近一百人。雖然遠不敵那些頭部拆卡主播的 2、3 千同時觀看人數，但用戶粘性卻很高。侯崢的粉絲大多是年輕人，有給孩子買卡牌的 80 後，也有自己入手卡牌的 90 後，<strong>他們在直播間裏討論着專屬於自己的童年回憶，</strong>比如「這張（卡牌上的圖案）是《聖鬥士星矢》裏的第 X 集！」&nbsp;</p><p>侯崢也因此結交了很多客戶朋友，每當節假日，他們甚至會給侯崢一家寄特產，天津麻花、海河酸奶、荔枝、桂圓、枇杷、奶粉……侯崢覺得這都是卡牌帶來的無形資產。&nbsp;</p><p>小魚更是把愛好變成了職業。從復旦大學畢業後，小魚在一家諮詢公司工作了三年。偶然間，在 2014 年，他代表中國參加了 WCA 世界電子競技大賽，拿下了《爐石傳説》（由暴雪娛樂公司出品的策略類卡牌遊戲）項目的亞軍。順理成章地，他便成為了卡牌職業玩家，去各地參加卡牌比賽，走上了一條非傳統的職業發展道路。&nbsp;</p><p>那時，每天他都會用 10 個小時的時間去練習。先後拿下了中歐大師賽 4 強、Viagame House 杯瑞典站 4 強，以及 Dream Hack 夏季賽冠軍。2015 年，他又創立了自己的卡牌俱樂部，雖然最終以失敗告終，小魚也沒有放棄自己對卡牌事業的熱愛。<strong>直到現在，已經離開賽場多年的小魚，還是從事着卡牌相關的職業，入職了一家卡牌公司，一直在自己的興趣領域內工作。</strong></p><p>二十幾年來，在卡牌領域深耕的小魚見證着卡牌行業的發展與變化——從最初的小眾愛好、盜版雲集，到現在變成了一種可以滿足社交的大眾娛樂方式，也催生了越來越多的國內卡牌公司。&nbsp;</p><p>「隨着大家的有錢加有閒，整個卡牌領域其實也是一直在發展。」小魚説，儘管卡牌不像網約車、外賣這些行業有着明確的爆發點和增長點，「但它一直是在一個平穩發展的過程。」&nbsp;</p><p><strong>不斷擴張的卡牌行業也在致力於更規範、更專業的為年輕人提供更多玩法與價值。</strong></p><p>一方面，卡牌正致力於與更多年輕人所熟悉且感興趣的 IP 聯名，打造兼具收藏、娛樂、社交、競技多元功能的卡牌。在 10 月份舉辦的第 21 屆中國玩具展中，三國、紅樓夢、漫威、奧特曼與變形金剛等耳熟能詳的 IP，就以卡牌的形式在展區裏彰顯着自己的別樣魅力。&nbsp;</p><p>另一方面，卡牌也在傳承中國傳統文化的道路上默默地前行。以行業頭部卡遊為例，從 2020 年起，這家中國卡牌文化的領導品牌便開始佈局國創 IP 產品，陸續推出了《鬥羅大陸》、《秦時明月》、《卡遊三國》、《長安三萬裏》等國創 IP 卡牌，更是在今年與國畫家戴敦邦合作，獲得其四大名著 IP 插畫的授權，並以此為基礎進行卡牌等衍生品的開發。<strong>有家長就曾表示，通過這些原創或聯名的卡牌形式，能讓孩子潛移默化地瞭解中國文化。</strong></p><p>而對年輕人來説，《卡遊三國》這一 IP，不只是讓他們回想起了小時候喜歡的三國故事，更讓他們童年藏在心裏的英雄夢有了新的承載和寄託。<strong>每個年輕人都可以擁有英雄夢，每個年輕人也可以是英雄。</strong>在《卡遊三國》的世界裏，年輕人的英雄夢想燃起了新的火花。據悉 24 年初，卡遊還將推出《卡遊三國》主題視頻，邀請了唐國強和 tank 兩位不同時代的代表，演繹他們心中的三國英雄，讓更多大眾重新認知這一優秀傳統 IP。</p><p>越來越具有價值的 IP，越來越精湛的製作工藝，與越來越完備的產業鏈條……在玩家與企業的相伴而行中，卡牌也在以嶄新的形象進入更多消費者的視野。<strong>曾經小眾、不被眾人所熟知的卡牌，吸引着越來越多的年輕人的目光，也在一代代年輕人心中留下了美好的烙印，隨着他們的記憶被保留與珍藏。</strong></p><p>新的收藏還在繼續，新的夢想還在實現，年輕人與卡牌的故事也將在時代的浪潮中持續向前滾動。&nbsp;</p><p>（應受訪者要求，除侯崢外，文中名字均為化名。）</p><p class="editor-note">本文來自微信公眾號<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/gXqkKyMyg0LX8QCjiCZYBQ">「後浪研究所」（ID:youth36kr）</a>，作者：楊小彤，36 氪經授權發佈。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>龍年茅台生肖酒來了；農夫山泉投了 50 億建德建廠 ；Tiffany 加碼中國市場 | 品牌日報</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2587341886498436?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 19:04:52  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>龍年茅台生肖酒將於 1 月 6 日上市，2499 元 1 瓶</strong></h3><p>2024 剛剛來臨，龍年茅台生肖酒要來了。</p><p>1 月 6 日，龍年茅台生肖酒將於晚間在 i 茅台上正式發售，500ml 裝的龍年茅台生肖酒市場指導價仍為 2499 元/瓶。據此前中國商品信息服務平台顯示，龍年茅台生肖酒規格有兩種，分別為 375mlx2 禮盒裝、500ml 裝。</p><p>茅台生肖酒是茅台除「普茅」外的第二大單品，每年都是酒圈關注的重點，預估銷售上百億元。在價格發佈前，此前市場曾傳出龍年茅台將「漲價」，但實際並未發生。</p><p>新年來，舊年去，與此對應的是，兔年茅台生肖酒迅速跌價了。12 月底，兔年茅台酒的價格開始下跌，一位黃牛告訴媒體，兔年茅台生肖酒是從 12 月 25 日開始出現價格下跌的，時隔一日，又下跌了 40 元左右。</p><p>每一年茅台生肖酒上市後，經銷商都會進行一次炒作，例如兔年茅台生肖酒，剛上市時價格在每瓶四五千元，但到了年底，經銷商為了回籠資金，為炒作下一年生肖酒做準備，會在年底大量拋售上一年的生肖酒。兔年茅台的跌價就是例子。</p><p>由於具備高顏值、高稀缺性、高收藏價值、高附加值等多重屬性，生肖酒一直是各家酒企每年年初的重頭戲。不過，相比往年，2024 年生肖酒炒作尤其火熱。除了貴州茅台外，五糧液龍年生肖酒已經上市，限量發售 99999 瓶，其中 888mL 禮盒裝、2.888L 禮炮產品建議零售價分別為 1599 元/瓶、6999 元/樽。瀘州老窖新春禮酒 2024 特別版也將分別限量發售 1 萬瓶、14 萬瓶。</p><p>這或許與 2023 年白酒市場旺季不旺，多款白酒產品價格下跌有關。</p><h3><strong>農夫山泉投了 50 億建德建廠&nbsp;</strong></h3><p>農夫山泉的上游版圖再添新員。</p><p>昨日，農夫山泉發佈公告稱，已於 2023 年 12 月 31 日與浙江建德簽署《農夫山泉建德飲用水及飲料綜合產業基地項目》投資協議。根據協議，農夫山泉已取得約 1000 畝工業用地的使用權，並承諾項目總投資 50 億元，項目按兩期多階段實施，其中一、二期分別約為 700 畝、300 畝，將於項目用地全部交付後五年內完成全部投資。</p><p>建德市位於千島湖東南側，後者是農夫山泉十二個水源地之一。此次新基地定位於飲用水及飲料綜合產業基地，即是從千島湖取水，生產包括包裝飲用水、飲料及相關產品。</p><p>建德也是農夫山泉的發家之地，此前 1996 年，農夫在新安江朱家埠建立首個生產基地，目前已在建德投資建成五個廠區，投產 38 條生產線，年生產能力近 450 萬噸。</p><p>水飲料有運輸半徑限制，全國建廠是降低物流成本的關鍵，也是產品故事的核心素材。水源地的爭奪，也是一場看不見硝煙的戰爭。此前去年 9 月，農夫山泉黃山基地正式開工，並計劃於今年 12 月竣工，這將是其第 13 個水源地，並且也將成為其在華東的第三個水源地。</p><p>不過，礦泉水的頭部之爭已經結束，農夫山泉居於頭部。2023 年上半年，農夫山泉包裝飲用水實現收入逾 104 億元，這佔其當期收入過半。農夫山泉不僅是「搬運工」，也在用礦泉水開發飲料產品，尤其適合泡茶，後者也是農夫山泉的第二大品類，並孕育着諸如東方樹葉這一新的準百億級大單品。</p><h3><strong>Tiffany 加碼中國市場</strong></h3><p>「中國始終是蒂芙尼主要的增長市場。」</p><p>近日 LVMH 集團旗下的美國奢侈珠寶公司 Tiffany &amp; Co.（蒂芙尼）全球總裁兼首席執行官 Anthony Ledru 在接受媒體採訪時説。</p><p>Anthony Ledru 這次對外一共透露了兩個細節：一是蒂芙尼將進一步強化全球門店網絡，其中就包括近期在中國上海和杭州落地的最新門店。二是繼去年京東首箇中國第三方線上零售合作店後，2024 年 1 月，蒂芙尼將在天貓開設官方旗艦店。</p><p>零售精品店是蒂芙尼的對外品牌形象，目前蒂芙尼在中國內地市場擁有 40 家精品店，其中上海以 7 家門店的數量位居所有城市之首，其次是北京（4 家）。這次在上海和杭州新落地的門店是蒂芙尼的全新概念門店。</p><p>至於即將在天貓開設的旗艦店，Anthony Ledru 曾表示：「這將是蒂芙尼中國線上零售戰略的重要里程碑。」目前全球奢侈品銷售勁頭疲軟，線上渠道或許是新增量。有數據顯示，奢侈品裏，珠寶和腕錶當前線上渠道滲透率僅在 10% 至 15% 左右，對於尚未充分佈局線上渠道的蒂芙尼而言，國內在線渠道仍然有充分的增長點。</p><p>回顧 2021 年，彼時 LVMH 集團為了補足自己的珠寶短板，斥 158 億美元巨資收購蒂芙尼。但好景不長，受經濟形勢影響，奢侈品高飛猛漲的時代已經落幕，LVMH 集團 2023 年第三季度財報顯示，其銷售收入同比僅增長 1% 至 199.6 億歐元。</p><p>尤其是 LVMH 在中國市場的表現，差強人意。根據財報顯示，2023 年第二季度，LVMH 集團的亞洲市場 (不包括日本) 以 34% 的增長率領跑全球市場，然而，第三季度亞洲市場增長率大幅下滑至 11%。</p><p>這種形勢下，作為旗下重要的珠寶品牌，蒂芙尼加碼中國市場，也就在意料之內了。</p><h3><strong>What’s more</strong></h3><p><strong>愛馬仕鉑金包售價突破 10 萬</strong></p><p>愛馬仕也漲價了。愛馬仕在 2023 年底開始對手袋、配飾和鞋履等品類進行調價，其中 28 釐米寬的普通皮質凱莉包和 30 釐米寬的鉑金包價格突破了 10 萬元。近些年奢侈品普遍漲價，香奈兒僅 2021 年就進行了 3 次調價。相較於其它頭部奢侈品牌，愛馬仕的調價頻率並不算高，基本上是一年一次。如今奢侈品行業遇冷，通過不斷漲價，頭部奢侈品牌在提高收入和利潤的同時，也能借此進一步強調其奢侈形象。當中產階級消費力縮水，奢侈品們更要抱緊高淨值人羣了。</p><p><strong>海底撈跨年日共計接待顧客超過 240 萬人次</strong></p><p>2023 年剛剛過去，海底撈跨年日共計接待顧客超過 240 萬人次，創下了 2019 年至今單日客流的新高，北京、上海、西安三地海底撈 12 月 31 日當天客流均突破 10 萬人次。同時，大量「網紅城市」的海底撈門店也迎來了空前的客流高峯，長沙、無錫、蘭州、嶽陽等多地海底撈翻枱率突破 10 次。除此之外，受「冰雪經濟」的帶動，哈爾濱成為了今年消費出遊的「黑馬」，據統計，哈爾濱海底撈今年跨年日的客流較去年同期大漲約 85%。</p><p><strong>三得利將退出印尼軟飲料業務</strong></p><p>12 月 28 日，三得利表示，將退出其在印度尼西亞的非酒精飲料業務，並將其在當地合資公司 Suntory Garuda Beverage 所持有的全部 75% 股權出售給合資方 Garudafood。瞭解，雙方已簽署協議併發布聲明，預計將於 2024 年上半年完成轉讓。三得利表示，此此後將在印尼專注於健康食品事業。</p><p><strong>麥當勞香港 1 月起平均漲價 2.6%</strong></p><p>麥當勞香港將於 1 月 2 日起上調全線產品價格，平均漲幅 2.6%。調整價格後，超值選系列均上調 1 港元。其中，原味麥炸雞及蜜糖 BBQ 麥炸雞分享桶 (6 件) 的價格將上漲 3 元，漲幅 2.35%。公司解釋，因應各項營運成本增加而漲價，包括全球消費物價以及國際糧食價格持續高企，香港地區餐飲業人力資源成本上升，整體經營成本不斷上漲。至此，麥當勞在大陸和港台市場均在本月宣佈全線或部分產品漲價，其中大陸市場平均漲幅為 3%。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚報｜古茗向港交所提交上市申請書；年銷量 300 萬輛目標達成，比亞迪豪擲約 20 億獎勵經銷商；2023 年海南離島免稅銷售金額 437.6 億元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2587310780507527?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 17:53:48  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2><strong>大公司：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2587296465200773"><strong>阿里巴巴再出售 83.84 萬股快狗打車股份，持股比例降至 8.89%</strong></a></p><p>36 氪獲悉，港交所文件顯示，阿里巴巴集團於 2023 年 12 月 22 日以平均每股 0.5045 港元的價格出售了 83.84 萬股快狗打車股份，持股比例降至 8.89%。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2587240004052354"><strong>古茗向港交所提交上市申請書</strong></a></p><p>36 氪獲悉，據港交所文件，古茗控股有限公司向港交所提交上市申請書，聯席保薦人為高盛和瑞銀集團。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2587150373365122"><strong>小米澄清：網傳小米汽車產業鏈圖片至少有 50% 完全錯誤</strong></a></p><p>36 氪獲悉，小米公司發言人在微博發佈消息稱，最近關注到一張關於小米汽車產業鏈的圖片，經核實，其中內容至少有 50% 完全錯誤。對此漏洞百出的信息彙總，以及對公眾、投資者帶來的誤導，我們深感不解。特此澄清。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2587158283560584"><strong>不再單獨運營西瓜視頻？抖音負責人：相關消息不實</strong></a></p><p>1 月 2 日，有傳言稱，字節跳動內部正在進行調整，抖音 APP 和字節旗下西瓜視頻的運營團隊將逐漸融合，不再單獨運營西瓜視頻。對此，抖音相關負責人表示：「相關信息不實，公司會長期持續投入服務好西瓜視頻的作者和用戶。」</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2587132879234435"><strong>年銷量 300 萬輛目標達成，比亞迪豪擲約 20 億獎勵經銷商</strong></a></p><p>比亞迪 2023 年全年累計銷量達 302.44 萬輛，同比增長 62.3%。從多位知情人士處獲悉，達成銷量目標後，為獎勵經銷商，比亞迪預計將豪擲約 20 億元給經銷商「發紅包」。對於完成銷量目標的門店，比亞迪將按照每輛車 666 元的標準進行發放；對於未完成銷量目標的門店，比亞迪將按照門店的銷量目標完成率乘以 666 元每輛車的標準進行發放。據悉，比亞迪全國門店大多數都完成了銷量任務。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2586967243089286"><strong>喜茶 2023 年度報告：門店規模同比增長 280%</strong></a></p><p>36 氪獲悉，1 月 2 日，喜茶發佈《2023 年度報告》。數據顯示，截至 2023 年底，喜茶門店數已突破 3,200 家，其中事業合夥門店超 2,300 家，門店規模同比增長 280%。喜茶會員總量超 1 億。2023 年喜茶直營門店連續 12 個月實現月銷售同比大幅增長，單月同比增幅最高達 80%。</p><h2><strong>投融資：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2586887292118404"><strong>「寶瀛氣體」完成 B 輪及 B+輪共 4 億元人民幣融資</strong></a></p><p>1 月 2 日，寶瀛（南京）氣體有限責任公司宣佈完成 B 輪及 B+輪共 4 億元人民幣融資，投資方為凱輝基金、交銀資本、恆旭資本和廈門國貿基金。據介紹，寶瀛氣體成立於 2021 年，是一家全國性氣體產業投資運營平台企業，已在全國運行建設了 6 個基地型項目，主營業務包括管道供氣、現場制氣、高純氣體供應、氫能源、氣體應用以及相關諮詢服務等。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2587049284068997"><strong>百度終止收購 YY 系因反壟斷未獲批</strong></a></p><p>日前，「百度宣佈終止收購 YY 直播」引發廣泛關注。1 月 2 日，一名知情人士告訴記者，該項收購終止是因為未獲得相關監管部門的批准，未獲批准的具體原因與反壟斷有關。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2587085742007687"><strong>面向泛醫美人羣的「KEYiN」獲千萬融資</strong></a></p><p>36 氪獨家獲悉，國產科技護膚品牌「KEYiN」獲得品牌管理公司若羽臣千萬元級融資，此輪資金主要用於產品研發和品牌推廣，KEYiN 也曾獲得若羽臣的天使輪融資。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2587227314447753"><strong>杭州雲象商用機器有限公司完成千萬元 Pre-A+輪融資</strong></a></p><p>36 氪獲悉，近日，杭州雲象商用機器有限公司完成新一輪千萬元 Pre-A+輪融資。本次融資資金主要用於產品研發、技術迭代及營銷運營。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2587193275721351"><strong>餓了麼在深圳成立新公司，註冊資本 100 億元</strong></a></p><p>36 氪獲悉，愛企查 App 顯示，近日，深圳拉扎斯網絡科技有限公司成立，法定代表人為陳常曉，註冊資本 100 億元人民幣，經營範圍包括軟件開發、網絡技術服務、信息系統集成服務、電子產品銷售等。股東信息顯示，該公司由餓了麼關聯公司拉扎斯網絡科技（上海）有限公司全資持股。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2587112412030598"><strong>達能出售美國有機乳製品業務</strong></a></p><p>1 月 2 日消息，達能已簽署協議，將其在美國的有機乳製品業務 Horizon Organic 和 Wallaby 出售給投資公司 Platinum Equity。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2587171665667713"><strong>「米格實驗室」完成 Pre-A 輪融資</strong></a></p><p>36 氪獲悉，近日，「米格實驗室」宣佈，公司已於近期完成 Pre-A 輪融資。本輪融資由北京順禧股權投資基金（北京市國管中心旗下資本平台）投資，募集資金將主要用於米格實驗室分佈式共享實驗室的擴張、以及集中式共享實驗室平台的佈局與儀器共享生態圈的搭建等。</p><h2><strong>今日觀點：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2587102884341382"><strong>分析師：2024 年稀土行情或整體上漲，最低價或出現在第二季度</strong></a></p><p>生意社稀土分析師發文，預計 2024 年稀土行情整體上漲，最低價或出現在第二季度。文章分析稱，2023 年國內稀土開採量有所增加，目前國家對於稀土行業整頓越來越嚴格，禁止沒有開採指標的企業私自開採。新能源汽車發展越來越快，對於稀土市場需求形成有力支撐，國內稀土需求缺口仍存。2024 年稀土行業發展將有所改善，體現中國稀土長期綠色發展的決心。</p><h2><strong>其他值得關注的新聞：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2587255691470211"><strong>央行：2023 年 12 月對金融機構開展常備借貸便利操作共 158.48 億元</strong></a></p><p>36 氪獲悉，據央行網站，2023 年 12 月，人民銀行對金融機構開展常備借貸便利操作共 158.48 億元，其中隔夜期 1.18 億元，7 天期 138.80 億元，1 個月期 18.50 億元。期末常備借貸便利餘額為 157.30 億元。常備借貸便利利率發揮了利率走廊上限的作用，有利於維護貨幣市場利率平穩運行。隔夜、7 天、1 個月常備借貸便利利率分別為 2.65%、2.80%、3.15%。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2587205531002505"><strong>泰國批准對酒精飲料和娛樂場所減稅，以促進旅遊業發展</strong></a></p><p>泰國政府發言人 Chai Wacharonke 1 月 2 日表示，泰國內閣已批准對酒精飲料和娛樂場所減稅，以促進旅遊業發展。Chai Wacharonke 稱，葡萄酒稅將從 10% 降至 5%，烈酒稅從 10% 降至零，娛樂場所消費稅則會從 10% 降至 5%���</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2587123901080968"><strong>滿洲裏口岸年通行中歐班列突破 5000 列</strong></a></p><p>從中國鐵路哈爾濱局集團有限公司獲悉，2023 年滿洲裏鐵路口岸通行中歐班列 5001 列，運送貨物 54 萬標箱，同比分別增長 3% 和 16%。滿洲裏鐵路口岸年通行中歐班列首次突破 5000 列大關，班列通行量、貨物運送量實現了連續 10 年增長。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2586710426707591"><strong>2023 年海南離島免稅銷售金額 437.6 億元</strong></a></p><p>據海口海關統計，2023 年，海口海關共監管離島免稅購物金額 437.6 億元，比上年增長 25.4%。購物人數 675.6 萬人次，增長 59.9%。購物件數 5130 萬件，增長 3.8%。人均購物金額 6478 元。2023 年 4 月 1 日起，離島免稅新增「即購即提」「擔保即提」提貨方式，成為免稅消費新熱點，持續推動海南離島免稅消費提質升級。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>停止與三車平台合作？華為知情人士：原合作協議到期</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2588417438857864?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-03 12:34:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日有傳聞稱，2024 年 1 月起，華為鴻蒙智行旗下問界、智界停止與汽車之家、懂車帝、易車的合作，旗下門店均未開通三車平台會員。對此，華為知情人士對記者表示，感謝大家一直以來對鴻蒙智行的支持和關注。「由於鴻蒙智行與部分平台會員門店業務原合作協議到期，在新的商務洽談達成一致前暫緩會員門店業務合作，其他合作業務仍正常進行。」（第一財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>IDC 預測：2024 年 AI 應用將出現爆發式增長，全球將出現 5 億新應用</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2588395149572992?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-03 12:11:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，釘釘聯合 IDC 發佈《2024 AIGC 應用層十大趨勢白皮書》。隨着 AIGC 技術的發展，智能化應用將呈現爆發式增長，IDC 預測，到 2024 年全球將湧現出超過 5 億個新應用。白皮書認為：應用層創新將成為 2024 年 AIGC 產業發展確定方向；AI Agent 是大模型落地業務場景的主流形式；應用將從雲原生走向 AI 原生。IDC 預測，到 2026 年，2/3 的雲應用將使用 AI，使高達八成的企業難以找到熟練的 AI 專業人員。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「歐冶半導體」宣佈完成 A3 輪及 A4 輪融資</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2588390588545929?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-03 12:07:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，近日，國內首家聚焦智能汽車第三代 E/E 架構的系統級 SoC 芯片及解決方案商「歐冶半導體」宣佈，已完成 A3 輪及 A4 輪融資。其中，A3 輪投資機構包括深圳市鯤鵬大交通基金、絲路金橋基金、深圳市南山戰新投等國有資本投資平台，以及中金大摩、太極華青佩誠、安智產投等產業資本。A4 輪融資由中科創星領投，富弘榮宸、彬復資本、安翊投資、光遠資本等聯合投資。在兩輪融資中，太極華青佩誠、安智產投、光遠資本作為老股東都持續增持。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>香港恆生指數午間休盤跌 1.22%，恆生科技指數跌 2.37%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2588389778209410?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-03 12:06:14  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，香港恆生指數午間休盤跌 1.22%，恆生科技指數跌 2.37% 失守 3700 點。大型科技股普遍下跌，京東跌超 4%，百度、阿里巴巴、美團跌超 2%。汽車、半導體、蘋果概念股領跌，煤炭板塊逆勢走高；高偉電子跌超 6%，丘鈦科技、蔚來跌超 5%；南向資金淨買入 10.41 億港元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>百度擬將量子實驗室捐贈予北京量子院</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2588369894783620?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-03 11:46:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，百度擬將量子實驗室及可移交的量子實驗儀器設備等捐贈予北京量子信息科學研究院，目前雙方正在推進具體細節。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>抖音：2023 年抖音生活服務平台總交易額增長 256%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2588367724297096?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-03 11:43:48  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，抖音生活服務發佈《2023 年度數據報告（完整版）》。報告顯示，2023 年抖音生活服務平台總交易額增長 256%，門店共覆蓋 370+城市，相比去年，平台短視頻交易額增長 83%，平台直播交易額增長 5.7 倍。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>A 股三大指數午間休盤集體下跌，磷化工、煤炭領漲</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2588355776166786?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-03 11:31:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，A 股三大指數午間休盤集體下跌，滬指跌 0.17%，深成指跌 1%，創業板指跌 1.34%。磷化工、煤炭、傳媒板塊領漲；半導體、機器人概念跌幅居前；MR 概念退潮，雙象股份、億道信息跌停，長盈精密跌超 7%；AI 概念股午前跳水，金山辦公跌近 11%；北向資金淨流入 11.09 億元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>信創、軟件股震盪下挫，金山辦公跳水跌超 10%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2588347664628357?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-03 11:23:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，信創、軟件股震盪下挫，金山辦公跳水跌超 10%，科大訊飛、恆為科技、恆生電子、新點軟件、新致軟件等跟跌。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>青島港再次刷新單機裝卸效率世界紀錄</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2588339444660867?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-03 11:15:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[記者從山東港口青島港瞭解到，1 月 1 日 16 時 10 分，在山東港口青島港自動化碼頭（三期）作業現場，「新泉州」輪橋吊平均單機作業效率達到 60.2 自然箱/小時，山東港口青島港自動化碼頭第十次刷新裝卸效率世界紀錄。（新華社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>電力板塊震盪走高，閩東電力漲停</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2588338612533892?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-03 11:14:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，電力板塊震盪走高，閩東電力漲停，粵電力 A、華能國際、中國核電、皖能電力等漲幅靠前。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>創業板指跌超 1%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2588331653659269?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-03 11:07:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，截至發稿，創業板指跌超 1%，滬指漲 0.07%，深成指跌 0.68%，機器人、MR、半導體、華為汽車等方向領跌，兩市下跌個股超 3000 只。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>2023 年經橫琴口岸出入境旅客翻倍增長，超 1670 萬人次</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2588325140331396?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-03 11:00:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據橫琴邊檢站統計，2023 年經橫琴口岸出入境旅客超 1670 萬人次，較 2022 年同比增長 103%，實現翻倍增長，全年旅客驗放量居全國第 8 位。單日客流屢破紀錄，2023 年 12 月 31 日，元旦小長假第二天，橫琴邊檢站共驗放出入境旅客超 7.5 萬人次，較平時增長 38%，這也是該邊檢站年內第九次刷新單日出入境旅客驗放最高紀錄。（央視新聞）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>特斯拉稱 Cybertruck 有望今年晚些時候重獲稅收抵免</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2588324247698052?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-03 10:59:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[特斯拉公司週二表示，其 Cybertruck 電動皮卡可能從今年晚些時候開始獲得美國政府的電動汽車稅收抵免。在美國財政部新的電池採購指導方針生效後，Cybertruck 的全輪驅動版本在 2024 年初失去了稅收抵免的資格。目前，在特斯拉現有車型中，不同版本的特斯拉 Model Y、Model 3 性能版和 Model X 長程版仍有資格享受全額稅收抵免。（新浪財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>可川科技上演「地天板」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2588313840712326?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-03 10:48:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，MR 概念股可川科技快速拉昇封漲停，上演地天板走勢，日內成交額近 5 億元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>網易遊戲宣佈全線產品增設未成年人模式</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2588300376341120?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-03 10:35:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[網易遊戲宣佈全線產品將在防沉迷系統基礎之上，全面增設「未成年人模式」，將為用戶提供一鍵內容屏蔽、「網易家長關愛平台」管理、防網絡欺凌等防護功能選項，目前 34 款首批試點產品已完成「未成年人模式」部署。（澎湃）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>半導體板塊震盪走低，佰維存儲跌超 10%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2588282456701570?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-03 10:17:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，半導體板塊震盪走低，佰維存儲跌超 10%，晶升股份、龍迅股份、兆易創新、富創精密、敏芯股份等跌幅居前。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>汽車零部件板塊震盪走低，瑞瑪精密上演「天地板」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2588278521936776?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-03 10:13:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，汽車零部件板塊震盪走低，瑞瑪精密上演「天地板」，聖龍股份、天龍股份、華培動力跌超 5%，東安動力、滬光股份、騰龍股份等跟跌。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>傳媒板塊震盪走高，新華傳媒拉昇封板</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2588276984658562?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-03 10:11:30  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，傳媒板塊震盪走高，新華傳媒拉昇封板，中視傳媒此前漲停，中南傳媒、中文傳媒、果麥文化、皖新傳媒等跟漲。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>威馬汽車：法院受理預重整轉重整的申請，將積極配合管理人和法院工作安排</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2588275345668741?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-03 10:09:50  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，威馬汽車官方微博發佈公告稱，根據威馬集團的申請，上海市第三中級人民法院於 2023 年 10 月 7 日受理了威馬集團的預重整申請。預重整期間，威馬集團已完成審計評估、債權申報、資產覈查等工作，並與多個意向投資人接洽取得初步成果。有鑑於此，威馬集團於 2023 年 12 月 13 日向上海市第三中級人民法院正式提交了預重整轉重整的申請。2023 年 12 月 29 日，上海市第三中級法院裁定受理。2024 年 1 月 2 日《民事裁定書》送達威馬集團。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>蔚來與隆基綠能簽署戰略合作協議</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2588272487070596?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-03 10:06:55  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，據蔚來官微消息，1 月 3 日，蔚來與隆基綠能聯合宣佈簽署戰略合作協議。雙方將緊密合作並共同推動充換電站使用光伏發電綠色清潔能源，打造行業領先的光儲充換一體站，在推進分佈式光伏配合 V2G 車網互動、建立「出行碳中和」相關行業標準等方面展開合作。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>