<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>活動預告｜1 月 11 日，探討超充、儲能與虛擬電廠的最新趨勢！基礎設施/應用場景/技術趨勢</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2598275327785862?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 11:44:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,383" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240110/v2_17bc565fde754c0da3cb595c55d1cd03@5915087_oswg360860oswg900oswg383_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">掃描上方二維碼即可報名</p><p><strong>當下，超充技術已經成為新能源汽車市場激烈競爭的焦點。</strong>2023 年各大廠商紛紛推出不同路徑的超充方案，力求在快速充電、充電效率和用户體驗方面實現突破，以滿足用户對充電速度和便利性的需求，緩解車主們的「里程焦慮」。</p><p>去年 4 月，華為發佈了新一代全液冷超充架構，號稱「一秒一公里」，終端最大輸出功率為 600kW，200—1,000 伏寬電壓範圍可適配多種車型。6 月，協鑫能科宣佈規劃，3 年內在長三角和大灣區建設運營 50 個全液冷超充站。理想汽車的 5C 超充網絡也取得了顯著進展。截至 2023 年 10 月底，已投入使用的超級充電站已有 119 座，覆蓋 11 個省份，35 個城市。搭載寧德時代麒麟電池的 MEGA 車型在測評中實現了 522kW 的峯值功率，11 分鐘內完成 80% 的充電。12 月，蔚來 640kW 全液冷超快充樁與第四代換電站正式發佈，預計 2024 年蔚來將在中國市場新增 1 千座換電站，累計建成超 3.3 千座；新增 2 萬根充電樁，累計建成超 4.1 萬根。</p><p><strong>超充技術的競爭不僅體現在技術水平上，也包括充電網絡的建設和覆蓋範圍。</strong>各巨頭廠商都在積極佈局超充網絡，以提高用户的充電便利性和選擇性。比亞迪提出「雙槍超充技術」，旨在通過車樁的互聯互通，充分利用現有超過百萬台的公共快充樁資源，實現在普通的充電樁上進行快速充電。</p><p>中商產業研究院發佈的《2023—2028 年全球與中國儲能專題研究及發展前景預測評估報告》數據顯示，截至 2022 年底，我國儲能新增裝機規模 16.1GW，同比增長 109.1%，儲能累計裝機規模達到 59.4GW，同比增長 36.7%，增長速度領先全球。預計 2024 年我國儲能新增裝機規模將達 19.6GW，累計裝機規模將達 92.4GW。</p><p>超充技術大幅縮短了新能源汽車的充電時間，但會為電網帶來巨大的負荷波動和電能損耗。<strong>「雙碳」背景之下，智慧能源系統——虛擬電廠憑藉能源互聯網技術，將閒散在終端用户的充電樁、儲能、空調、分佈式光伏等電力負荷資源聚合起來，可以對大規模新能源電力進行安全高效利用。</strong></p><p>虛擬電廠的由來可以追溯到 20 世紀 80 年代末。1997 年，德國能源公司 RheinEnergie 首次提出了「虛擬電廠」這一概念，旨在通過整合風電、太陽能等分散能源，以靈活、高效的方式滿足電力市場需求。</p><p>歐洲虛擬電廠的發展歷程頗具里程碑意義。在 2000 年左右，歐洲開始大規模建設分佈式能源項目，推動了虛擬電廠的發展。2003 年，丹麥能源公司 Dong Energy 成功建立了世界上第一個商業化的虛擬電廠，將多個風電場和熱電廠實現了統一的調度與運營管理，有效提高了能源利用效率和市場競爭力。自此之後，歐洲各國紛紛加大對虛擬電廠的研究與應用力度，逐漸構建了包括集中式電源、分佈式能源和儲能系統在內的多元能源體系。</p><p>美國虛擬電廠的發展歷程相對較晚。在歐洲啓發下，美國於 2010 年開始逐步探索虛擬電廠的建設與應用。2013 年，美國某能源公司將分佈式太陽能電池板和儲能系統納入虛擬電廠的運營管理體系中，實現了能源資源的靈活協調利用。此後，美國出現了眾多針對風能、太陽能等的虛擬電廠項目。美國目前是世界上實施需求響應項目最多、種類最齊全的國家，也是較早開展需求側管理的國家之一。約有 28GW 的需求側資源參與其中，約佔高峯需求的 6%。</p><p>在我國，2023 年 7 月，南方電網公司分佈式源荷聚合服務平台在廣東廣州、廣東深圳、廣西柳州三地同步開展虛擬電廠多功能聯合調控，在多省區同步實現了調頻、直控等快速響應，標誌着我國首個區域級虛擬電廠投入運行。</p><p>2024 年 1 月，國家發改委等部門發佈的《關於加強新能源汽車與電網融合互動的實施意見》指出，<strong>到 2025 年，我國車網互動技術標準體系初步建成，充電峯谷電價機制全面實施並持續優化，市場機制建設取得重要進展，加大力度開展車網互動試點示範，力爭參與試點示範的城市 2025 年全年充電電量 60% 以上集中在低谷時段、私人充電樁充電電量 80% 以上集中在低谷時段，新能源汽車作為移動式電化學儲能資源的潛力通過試點示範得到初步驗證。</strong></p><p>我們可以清晰地看到：各大新能源主機廠在新車型上不斷提升對超充的硬件支持和軟件優化，同時在高速公路及重要城區佈局超充場站，提升超充網絡的供需匹配度；</p><p>「光儲充一體化」建設的趨勢，集成光伏發電、大容量儲能電池、智能充電樁等多項技術，光伏負責發電、儲能負責存電、超充樁負責充電、V2G 負責逆向放電，可一體化實現電力的生產和調度，保障超充場站用電負荷的平穩有序；</p><p>分佈式發電裝機/用電負荷，通過算法和協議，可更廣泛地聚合起來，形成虛擬電廠單元，然後更加動態、更加智能地參與電網的峯谷調度，及供售電的結算，從而可以更有效地消化並接入更多的新能源發電裝機，減弱新能源發電不穩定的影響和對電網的衝擊；</p><p>全球都在大力推動虛擬電廠的政策落地和技術發展，伴隨着物聯網和人工智能等技術的發展，電力生產、消耗的可預見性、可調度性都變得越來越高，實時監測的安全性也越來越有保障，為完全取代化石能源創造了條件和基礎。</p><p><strong>在電動汽車和儲能領域，超充技術將會更加普及並不斷提升性能，提供更快速、更高效的充電體驗。而虛擬電廠則有望在電網調度中發揮更大的作用，為能源的可持續發展和清潔能源的普及提供更加堅實的支撐。</strong>2024 年 1 月 11 日，本週四晚 20:00，熱愛創新的嘉程資本開啓嘉程創業流水席第 206 席！<strong>我們邀請了吉智能源創始人&amp;CEO 馮寶丹、金湯新能源創始人&amp;CEO 林偉佳、鏈宇科技創始人&amp;CEO 秦宇迪，一起深度探討超充、儲能與虛擬電廠的最新趨勢！</strong>歡迎各位新能源領域上下游的從業者、創業者、投資人和行業專家一起參加！</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="992,4914" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240110/v2_7bcd0f3c7a5e40c5859fee84586fec66@5915087_oswg734099oswg992oswg4914_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">歡迎掃碼報名</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中國富人的司美格魯肽：不是減肥，是權力和希望｜深氪</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2597624081021571?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 10:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>文｜</strong>王毓嬋</p><p><strong>編輯｜</strong>楊林，楊軒</p><p><strong>封面來源｜</strong>視覺中國</p><p>2023 年，中國的一場商務飯局是什麼樣子的？</p><p>上海新榮記的江景大包廂裏，十來位賓客一一落座。隨着傳菜開始，518 元的乳鴿、880 元的響螺湯、980 元的富貴蝦和 3588 元的葱燒海蔘依次陳列……但賓客們興致缺缺，只略略嚐了幾口。</p><p>接下來的話題直接映射了大家的情緒——一級市場募資困難、投資數量大大縮減、部門經費嚴重不足、項目預算收緊……</p><p>飯局組織者金葵坐在其中，百無聊賴。以往，在這個環節，他應該亮出微信二維碼讓大家掃一掃，然後把 BP 發過去了，但是現在，沒人掏出手機。</p><p>兩三年前，這張桌子上還充滿了賺錢的機會和投機的故事，但是現在被八卦、訴苦、移民和家庭問題佔據。</p><p>直到沮喪的氛圍被一種藥點燃。一位賓客説，自己最近在打司美。隨即，一羣人響應，大家終於找到了共同感興趣的話題，無聊的聚會開始熱鬧起來。</p><p>司美，即司美格魯肽，是由丹麥藥企諾和諾德開發的抗糖尿病藥和用於長期體重管理的減肥藥。2021 年，美國食藥監局（FDA）批准它可用於慢性體重管理，隨後馬斯克公開了自己「一個月瘦 18 斤」的用藥經歷，催動它在海外迅速成為「網紅藥」。</p><p>吃藥打針，當然不是一場飯局中話題的全部，它也未必是真正重要的內容。但在越來越多的話題不可與人言的現階段，在越來越多的「正經事」無從提起的商業場上，它似乎成了少有的「話題公約數」。</p><p>2023 年，高淨值人羣似乎集體進入「冬眠」。曾經的繁榮時期，遍地都是賺錢機會的時候，大家也曾追逐熱錢，「如狼似虎」。但如今，當賺錢、投資、就業的暫停鍵被按下時，當充斥着人脈關係的商務飯局依舊還得進行下去時，大家「如熊似蛇」。</p><p>飯局上還能聊什麼？減脂、抗衰，以及怎麼才能長生不老，成了更實際的話題。</p><p>像有一隻看不見的手撥弄了錶針，讓一羣原本野心最強的人集體老了十歲。</p><p>如同冬眠的動物需要增脂保暖，如今衣食無憂但缺少了新目標刺激的中年人，只能暫時地將目光從商業戰場上收回，關注自身，寄希望於跑贏規律，直到下一個週期的到來。</p><h3><strong>社交通行證</strong></h3><p>黃浦江兩岸林立的樓羣上鑲嵌着無數片高反光玻璃，在這些玻璃的另一側，金葵經歷的飯局在每天的 24 小時裏反覆開場。</p><p>很多人逐漸發現，一場商務飯局上，司美格魯肽被提及的次數越來越高。</p><p>細細一根針，一週打一次。沒有痛感，也不會流血，最重要的是，它會極大地抑制人的食慾。即便是新榮記這種「金樽清酒鬥十千，玉盤珍羞值萬錢」的米其林餐廳，賓客們也不為所動。這種自制力（權且算自制力吧），他們喜歡。</p><p>去年，這款藥在中國也向藥監局提交了減重適應症的申請，但目前尚未有下文。目前，它在中國僅適用於降糖。不過，很多沒有糖尿病的人也會通過核查並不嚴格的渠道買到這款處方藥，用於減肥。</p><p>就像金葵所看到的那樣，「司美格魯肽」早已成為了高端飯局裏的社交通行證。如果你跟對方相熟，那可以聊聊老婆孩子和資產轉移，如果沒那麼熟，那麼除了八卦，只能聊養生和減肥。</p><p>商務局上，其實很少有真正的胖子。對於普遍信奉自律、延遲滿足的精英階層來説，維持鍛鍊和健康飲食是大多數人的生活方式。但是人到中年，努力健身獲得的回報越來越少，減肥藥向他們提供了一種「投資回報率更高」的捷徑。</p><p>40 歲的劉浩在一家互聯網公司擔任副總裁，他也是這類飯局的常客。他的身體很健康，每年一次的例行體檢毫無異常，但是他仍然保持着「一天一把藥」的習慣。</p><p>魚油、蝦青素、輔酶 Q10、鈣片、複合維生素、紅景天、NMN、派絡維……每天早上坐在餐桌前，他都會吞下十幾片顏色各異、大小不一的藥丸，這些就是他的早餐。那些藥被用於補充維生素、補氣清肺、調節膽固醇、抗氧化、抗衰老等等。</p><p>在飯局上聊起這些話題時，劉浩常常被人誇讚「會養生」，但他會一臉嚴肅認真地跟對方説：「我不是養生，我是要長生不老。」</p><p>劉浩的「長生不老修行」並不孤獨。「兩年前我剛開始吃 NMN 的時候，如果在飯桌上聊起這個話題，十個人中通常只有一兩個人感興趣。」劉浩説。「現在聊起同樣的話題，不管是哪個圈子的飯局，十個人中有十個人都會感興趣。」</p><p>飯局結束後，許多人會主動來添加劉浩的微信，詢問他用藥經驗，拜託他告知購藥渠道。在這個環節，博士、CEO 與實習生的態度也差不多，大家都很謙恭。</p><p>但商務飯局原本並不是這個樣子的，變化是怎麼悄然產生的？</p><h3><strong>大大的失望和小小的藥丸</strong></h3><p>去年 11 月，張超發佈了一條朋友圈：以後儘量不參加多人商務局，有事找他的人，可以單獨約飯或者喝咖啡。</p><p>張超覺得現在的飯局越來越無聊，充滿了無意義的閒談和悲觀保守的論調。僅僅三四年前，流行的還是主題鮮明的商務局，大家都奔着賺錢機會和建立人脈關係來的。一些飯局的開始就會明確，「今天是廣東來的張總買單，張總是做出行行業相關的，我們先請張總講兩句」。隨後，「張總」可能就會帶着 ppt 當場路演，隨後飯吃到一半就下桌，去包廂旁邊的茶廳裏跟投資人單聊。</p><p>等到酒足飯飽，一場局接近尾聲時，一些事情往往有了眉目——某個互聯網項目要不要跟投一點、一場商務合作能否達成共識、要不要一起看看新機會、第二天能否被拉羣介紹給某個行業大佬……剩下的細節只等飯局之後的日子裏，再去一一敲定。</p><p>但從去年開始，他發現情況明顯起了變化——投資人和創業者沒有那麼愛出來了。「純粹聊創業和有用信息的局，比疫情之前少了至少一半。」張超説。</p><p>一位做智能硬件的創業者發現，之前找投資人，無論對方是否有投資意向，總能約出來喝個咖啡。但現在，即使被熟悉的人拉到同一個飯局上，一番背書之後，得到的迴應也往往是沉默。</p><p>寒冬體現在數據裏。據清科數據統計，去年前三季度，新募集基金總規模 13521.53 億元，同比下滑 20.2%；投資金額 5070.94 億元，同比下滑 31.8%。投資規模持續位於近年低位。</p><p>張超住在北京奧體公園旁邊，保持着每天跑十公里的習慣。前幾年，他經常發朋友圈記錄跑步，許多業界大佬會給他留言，相約一起跑步。但現在這樣的約定少了很多。</p><p>他有一個投資人朋友，之前一年要投資 30 個項目，這就意味着他需要在一年裏見至少 300 個創業者。在當年快節奏的生活中，那位投資人在跑步的時候都在忙着見創業者，但去年，張超的朋友徹底閒下來了，卻反而不跑了。</p><p>「他 2023 年才投了 1.5 個項目，也用不着見那麼多人。都這種情況了，還裝什麼 X？跑什麼步？」張超説。</p><p>幾年前，一場商務飯局結束時，大家時常會合影發朋友圈，組織者還會將所有參與者拉羣。但是現在，合影幾乎沒有了，羣也不拉了，一種新的默契形成。一方面是出於信息保護的考慮，更重要的是，即使拉了羣，也不會有人在裏面説話。</p><p>財務問題、裁員、業務進展、融資……這些對話往往會帶來未知的後續，人們需要不會引發爭論，也不會出錯的話題。</p><p>一切都在走向保守。</p><p>許多老年人的特徵開始在這一代中國互聯網精英人羣身上體現：缺少好奇心和冒險精神，恐懼意外，很少談及「未來」，偶爾喜歡回憶往昔，相比苦哈哈的健身付出，更鐘情於養生特效藥。</p><p>財富擴張和權力擴張的捷徑沒有了，從名利場上收回目光，低頭關心自己，成為了眼下最實際的內容。為了滿足不斷躍升的永恆慾望，之前大家分享投資機會和創業機會，今天大家分享針劑和藥丸。</p><p>大南也是個小有名氣的連續創業者，經常過着「一天跟兩個投資人喝兩次咖啡，再跟四波人吃四頓正餐」的生活。在那些無聊的飯局上，他發現只要聊到吃藥，氣氛基本就會熱絡一些，支撐飯局半個小時的時間。</p><p>輔酶 Q10、二甲雙胍、司美格魯肽……也許並不是每一個人都深諳其道，但絕對每一個人都感興趣，很多人散了局還會回去繼續研究。</p><p>不久前，大南和一個投資人在飯局上聊起司美，對方有着令他羨慕的體型。大南説起司美的時候，對方並沒有太多回應，看起來也不是很熱情。但是過了一個多星期，對方在微信上給他發了四五百字，介紹了這兩天自己對司美做出的各種功課，極其細緻。</p><p>這讓大南覺得很意外。因為那天他們還聊了很多其他事情，在他看來更像正經事。但是那個投資人，看起來只對這個話題感興趣。</p><p>打針吃藥的潮流，就這樣在這個圈子裏迅速蔓延。去年 10 月，大南也開始往自己的肚皮上打司美格魯肽。</p><h3><strong>富貴，焦慮，不可與人言</strong></h3><p>大家也並不是除了吃藥無話可説，只是在酒局上，跟不那麼相熟的人傾訴焦慮是不體面的。</p><p>「不產生情緒、不輸送焦慮，是我們的職業素養。」劉浩説。他跟 CEO 真的很焦慮的時候，也只是私下關起門來低聲訴苦，然後出了門繼續操心公司裏幾百號人的薪資，連「一起出去喝一杯吧」這樣的話也不會説。</p><p>就像某種宿命一樣，職場精英們平日在公司裏要不斷有所產出，來到了餐桌上，也必須得產生價值。既然別的價值虛無縹緲，向別人分享吃藥、打針，以及現階段的成果，這似乎就成了一種價值。</p><p>有人唉聲嘆氣，就有人樂此不疲。26 歲的餘白顯然是飯局中的一個「異類」——他身材精瘦，沒有中年危機，也不會苦大仇深，總是看起來活力滿滿，隨時準備用他非常快的語速和非常誇張的表達方式來點燃在座的所有人。</p><p>這位年輕人，是香港某醫療健康集團公司的 CEO。這家公司是香港的持牌醫藥商，也是諾和諾德司美格魯肽口服片和禮來替爾泊肽針劑的頭部經銷商。對很多人來説，他就是通過類似微商模式賣藥的人。</p><p>2023 年，餘白花了將近 200 萬，去參加各種「私董會」、「高端班」。這兩者可以理解為「高淨值人羣的俱樂部」，入會門檻高昂，從數萬到十數萬不等。入會就可以與同階層的人羣「同學」相稱，建立聯繫，共享信息。</p><p>但是餘白不是進羣去學習的，他是進羣去發展客户的。「我相信我這 200 萬肯定都能賺回來。」餘白很自信地説。</p><p>貝莉就是餘白其中一個私董會的「同學」。她正是因為這一層關係而認識了他，從他那裏購入了司美格魯肽口服片，並且見證了羣裏越來越多的「同學」成為了他的客户。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,810" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240110/v2_f31fd152617e45779fa79d81055a8b3b@10269314_oswg143669oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">貝莉隨身攜帶的司美格魯肽口服片</p><p>添加餘白的微信，表明買藥的意向，他會熟練地將你對接給客服，然後客服會快速發過來一大堆科普文章、用藥須知、藥品價格等等，下單發送地址，快遞送藥上門。</p><p>餘白生於 1997 年，比他的大部分客户都年輕。但這已經不是他第一次創業了。</p><p>2021 年，也就是劉浩開始服用 NMN 抗衰藥的同一年，餘白也在銷售 NMN。2022 年，他又開始經銷某流行病藥物。在那個特殊的時間，公司的收入隨着許多人對流行病的恐懼和焦慮水漲船高，這款售價數千元的昂貴藥物最終為他帶來了上億元收入。</p><p>「高峯時期，我一個客服號每天能加 400 個客户。」餘白伸出他細細的手指，做出在空中震顫的動作。「我的手已經忙飛了，就像彈鋼琴似的，對着手機從早上彈到晚上。」</p><p>這無聲的彈奏，伴隨着收益到賬的提示音，讓餘白熬到兩眼通紅，直到他精疲力竭，不敢再通過好友申請。「我真的需要睡覺了。晚上必須關掉手機，不敢再回他們。不然我真的會累死。」餘白説。</p><p>如今，病毒帶來的恐懼暫時消散，肥胖帶來的焦慮近在目前。因為司美格魯肽能在幾個月裏給人帶來脱胎換骨的變化。焦慮，就跟效果一樣，是世界上傳播最快的東西。</p><p>幾個受訪人向 36 氪描述他們用藥的契機：最開始，只是赴一場無聊的、漫無目的的商務飯局，然後突然發現其中一個熟人變樣了。相比上一次見面，他/她的臉頰明顯瘦削，體態更加輕盈，成為了飯局的焦點。等飯局散場時，好幾個人已經準備下單買藥。也許因為自戀，這羣人相信圈裏人的話，遠勝於一切。</p><p>焦慮帶來商機。2023 年，餘白開始經銷司美格魯肽口服藥。</p><p>彈奏又開始了。與 36 氪見面時，餘白揣着三部手機和一個大功率的充電寶。</p><p>「我的客户人羣非常重合。當年買了 NMN 的，後來買流行病特效藥，現在又在我這裏買司美格魯肽。」餘白説。</p><p>餘白描述他的用户畫像：首先，信仰科學，對新鮮事物接受度高，其中很多人留過學，對國外的東西比較信任；其次，有一定的經濟基礎，每個月最少最少有兩三萬以上的月收入。</p><p>這個畫像和劉浩所熟悉的買藥羣體也不謀而合，「像是第一批買 iphone、第一批買特斯拉的人，大家更願意研究科技化、互聯網化的東西，而不是研究茶葉、枸杞和黨蔘」。</p><p>這些人聽起來也是 Gucci、愛馬仕和卡地亞的顧客。但是「富人不會網購」已經是一種共識——全球最大的奢侈品電商發發奇已經用一場慘敗驗證了它。</p><p>富人們是怎麼進行大額消費的？大南描述了一個場景：當太太説要買奢侈品包包時，他們不會轉賬讓太太去淘寶購物，而是説，「你去歐洲玩一圈，帶幾個你喜歡的包回來。」</p><p>但是司美改掉了他們的「臭毛病」。去醫院買不到，因為沒有糖尿病醫生不會給他們開藥；去京東買有風險——雖然電子處方不難糊弄，但是留下記錄可能會影響他們的天價醫療保險。於是，金融圈和創投圈的中年精英們，從善如流地紛紛接納了微商。</p><p>談到客户羣時，餘白很自如地説出了一段令人驚詫的話：「中國排名前 10 的 VC/PE 裏，有 9 家的合夥人在我這買了藥。那些投資人在我這裏都下幾十萬元的單，因為他們要團購。」他説，「我們這個項目沒有融過資，因為他們給我的錢已經夠我融到 Pre-A 了。」</p><p>事實證明，每個階層的人都有自己的焦慮和煩惱，即便你實現了財務自由也是一樣。當事業突飛猛進的時候，煩惱只是被野心和忙碌掩蓋了。當增長陷入停滯，人重新被拋回庸常，就會像嬰兒一樣為簡單的需求焦躁哭喊。</p><p>在「高處不勝寒」的高淨值圈子中，這種無助感往往會表達得更加強烈。劉浩説，到了這個年紀，身邊的大多數人都是希望能夠靠你賺到錢的、比你更年輕的人。當金字塔尖上的人遇到困難時，他承認，雖然自己很喜歡幫身邊的人解決問題，即使是那些不算很熟悉的人，但是問題到了自己身上，「反而沒有人能幫自己處理，我甚至不會去和別人傾訴」。</p><p>不過肥胖和衰老的恐嚇不會放過任何人，金錢也很難武裝一個人的尊嚴。除了司美格魯肽，其實你還可以在餘白這裏買到生殖保健相關的藥物，這些藥通常在凌晨賣得最好。</p><p>「所以你可以看到哪些人在你這下單了司美格魯肽之後，又半夜下單了生殖保健藥？」我們問餘白。「是的」，他回答。</p><p>在手機屏幕的一閃一滅中，可以洞悉一個人瞬間的脆弱。</p><h3><strong>人生無意義，再活它五百年</strong></h3><p>夜色漸漸暗下去，黃浦江上的遊船亮起俗豔的燈。新榮記的包廂裏，柔光包裹着所有人，給這些西裝革履的中年男人身上加上了一層神秘色彩。金葵已經無意再開口，只撐頭聽着他們信口胡説。</p><p>話題已經從減肥藥、抗衰藥進化到了不老不死，終於有一個人提到了形而上的哲學問題：什麼叫人？活着是為了什麼？</p><p>金葵沒有喝酒，所以他還融不進這個話題。他盯着貴賓們的臉，開始出神，回憶當年參加過的一場企業家「正念課」，那些身價上億的企業家們當眾懺悔自己的「罪惡」，一羣人痛哭流涕。</p><p>他們中的很多人既炒比特幣，又信彌勒佛，小塊的閒暇時間用來看 K 線圖，大塊的休假時間用來去西藏或尼泊爾求佛。</p><p>一個人開始説起自己最近又求了幾幅佛畫，然後感慨宇宙之浩渺，人生無常，賺再多的錢，自己只能算是歷史長河裏的一粒沙，實在過於微不足道，大有與自己、與命運和解之感。他似乎忘了 20 分鐘前，自己問起「長生藥」鏈接時眼中的迫切。</p><p>貴賓們沒有在意金葵的出神，仍在深入探討宿命。其中一個人打開手機，亮出紫微鬥數 app，開始問旁邊的人要八字，要點評對方的命盤。金葵並不信這些，這樣的情況他最近在創投圈見過不少，恨不得三個人給他算命，算出來三種迥然不同的結果。</p><p>沒有人掐準了宿命，所有人都只能繼續摸索。多年以前，讓人興奮的東西還是名氣、錢和權利。可是，當時代已經收回了紅利，工作不能再給予他們足夠的回報時；當機會變少，壓力如迷霧般湧來時；當年齡把人生難度係數逐漸加大，健身不能再看到身材明顯的恢復時，人還能做什麼呢？</p><p>悲觀的人只能暫時全情關注自身，但總有人就是要永久地追逐。年輕時追逐名利，當名利之路跑不動的時候，吃着藥打着針又開始追逐下一階段的種種可能。</p><p>就像 20 歲時在名校自習室裏熬夜，30 歲時在辦公室裏熬夜那樣，40 多歲要打司美，吃抗衰藥，熬過這段頹勢，然後再博下一個十年。</p><p>吃藥打針，看到「永生」的可能，至少還有足夠的時間去慢慢思考、探索。當形而上的哲學話題在飯桌上被提起時，劉浩總是一羣人中最積極的一個。他堅定地相信，我們這一代人就能看到相對永生的機會。</p><p>他毫不懈怠地一天吃着一大把藥，並且常常關注自己臉上皺紋的深度、在綠茵場上跑步的速度、辦公室裏熬夜後的精力，並且越來越確認自己能夠通過吃藥來實現「返老還童」。</p><p>劉浩經歷過中國互聯網的黃金時代，並伴隨着一家創業公司成功上市。但是對他來説，努力就有超額回報的時代已經結束了。</p><p>「吃藥就是我現在投資收益率最高的一件事。」劉浩説。</p><p>他想要繼續工作，戰勝時間，奪回對自己身體的控制權，一直以青年一般的狀態活下去。因為，只要活得夠久，時代暫時的坎坷就不算什麼。</p><p>人到底能夠承受多大的壓力，人到底應該用多少時間來工作？這個真正值得深究的話題，即使在飯局上被提起，經常也被一兩句話帶過，也許在現階段，人們還沒有答案。</p><p>嘻笑聲中，「人生無意義」的話題結束，貴賓們站起來互相掃碼加上微信，分享出自己購買抗衰藥的渠道，大家邊走邊討論延年益壽的階段性成果，大有要再活五百年的勁頭。</p><p>一頓昂貴的飯局就這樣結束了，窗外的江水依舊在黑夜裏無聲滔滔。</p><p>（劉浩、張超、餘白、大南為化名）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪獨家｜成立半年拿到超億元天使輪融資，星動紀元專注研發具身智能人形機器人</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2598143358122631?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 09:29:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>作者&nbsp;|&nbsp;周倩</strong></p><p><strong>編輯&nbsp;|&nbsp;彭孝秋</strong></p><p>36 氪獨家獲悉，人形機器人研發公司「星動紀元」獲超億元天使輪融資，由聯想創投領投，金鼎資本、清控天誠跟投，老股東世紀金源超額追投，華興資本擔任本次融資獨家財務顧問。本輪融資將主要用於具身智能和通用人形機器人研發，以及公司人才和技術壁壘的持續構建。</p><p>星動紀元於 2023 年 8 月在北京成立，由清華大學交叉信息研究院孵化，致力於具身智能以及人形通用機器人技術和產品的研發。此前，星動紀元完成了由世紀金源領投，圖靈創投跟投的數千萬元種子輪融資。</p><p>創始人陳建宇基於自己在校的機器人控制和 AI 研究和教學經歷，在 2022 年的課題研究中便嘗試開發體型較小的人形機器人，並往高動態性能推進。在這一過程中，陳建宇深刻體會到人形機器人僅在實驗室裏跑跑跳跳是遠遠不夠的，只有推動它以成熟的產品形式走進千家萬户，才能發揮其實際的社會價值。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,595" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240110/v2_62de9215f98b453eb543d2318108c96d@5767221_oswg130643oswg1080oswg595_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><p>星動紀元人形機器人採用本體感知驅動器（準直驅）的技術路線，提升機械臂的運動性能和抗衝擊能力，並使用自研的高扭矩密度模塊化關節以及一體化結構設計，藉以高強度合金、碳纖維和工程塑料等材料，共同完成機器人的本體構建。&nbsp;</p><p>四肢能力方面，星動紀元自研搭建了一個允許上肢和下肢自動化的解耦以及耦合的框架，機器人在完成相應動作時，可以靈活得耦合或解耦，更好地完成動作並保持自身穩定性。「如果將四肢分開，分別進行訓練，機器人在完成動作時很容易摔倒，嚴重影響穩定性。」陳建宇告訴 36 氪。&nbsp;</p><p>算法層面，星動紀元採用模型預測控制和強化學習，模型預測控制是新一代基於內控的一套方案，更加通用。雙腿功能的實現也有賴於星動紀元算法的能力，不僅能支持人形機器人平穩走路，還能完成雪地行走、跑跳、負重跳高、單腿平衡以及上下樓梯等動作，並且還採用了動力學的相關信息，控制更加靈活柔順，運動達到更大的穩定性。&nbsp;</p><p>星動紀元還通過數據採集和遙操作的一整套設備完善人形機器人的雙臂能力。先由真人來做各種各樣的動作，然後映射到機器人上，真機本體便可以通過雙臂的協同，實現左右手的能力。同時在仿真系統中還結合強化學習，將採集到的數據訓練機器人自主完成需要雙臂配合實現的動作，之後星動紀元也會把自主的功能全部遷移到真機上。&nbsp;</p><p>此外，星動紀元還結合大模型應用完善具身智能。使人形機器人在初步具身智能下，對物理世界有更準確的視覺、觸覺、聽覺等實際感知，與此同時，直接利用現有的大模型調用之前訓練習得建立的動作庫、技能庫，加上已經具備的通用的規劃決策能力，組合起來去完成複雜操作。&nbsp;</p><p>目前星動紀元有兩款型號的人形機器人產品：小星和小星 Max，來適配不同應用場景的需求。小星體型更小巧，側重開發通用的移動能力，包括室內外高速行走、單腿站立等，未來可應用於户外巡檢、物流等場景。小星 Max 為全尺寸人形機器人，身型高度和成年人相當，手臂、腰部以及全身其他部位具備更高的自由度，還配有高自由度靈巧手，未來目標場景是在家庭或工廠，替代人類完成各種各樣較為精細的操作。&nbsp;</p><p>最新一代的小星系列人形機器人核心零部件全部自研，包括減速器、電機、驅動器等，還伴隨實現性能的提升，以及成本的下降。&nbsp;</p><p>團隊方面，星動紀元創始人陳建宇為清華大學交叉信息研究院助理教授、博士生導師，是 UC Berkeley 博士、師從美國工程院院士、機電控制專家、MPC 算法理論奠基人 Masayoshi Tomizuka 教授，同時也是清華大學特聘研究員、由姚期智親自招募，擁有 10+年機器人和 AI 研發經驗，於 2021 年上榜福布斯中國「30under30」榜單。&nbsp;</p><h2><strong>投資方觀點：</strong></h2><p><strong>聯想集團高級副總裁、聯想創投集團總裁賀志強</strong> 表示：「很高興與星動紀元達成合作。目前 AI 廣泛賦能機器人產業，其融合程度決定了市場的拓展廣度。具身智能、人形機器人是機器人的終極形態，意味着其智能化程度更貼近真人，能夠完成豐富、複雜的任務，解決目前機器人功能單一的痛點，滿足多場景化需求。星動紀元準確抓住了場景化這一關鍵點，將算法控制與現實世界互動緊密結合；同時核心部件自研，保證技術領先的同時充分控制成本，為市場化奠定堅實基礎。聯想創投持續關注人工智能及機器人賽道，已投資多家機器人領域優質企業，十分看好星動紀元的發展前景，希望與其形成合力，共拓機器人產業藍海。」&nbsp;</p><p><strong>世紀金源集團總裁黃濤</strong> 表示：「我們認為，星動紀元的人形機器人產品不僅在技術上領先，更在應用層面展現出了廣泛的可能性與適用前景，尤其是在製造業、醫療和酒店等行業之中，提供更加定製化和全能的客户服務。世紀金源對星動紀元的商業化前景持樂觀態度，我們期待其通過創新技術，為傳統行業帶來突破，為市場創造更多價值。」&nbsp;</p><p><strong>金鼎資本創始合夥人何富昌</strong> 表示：「AI 技術的發展讓我們看到了人形機器人的無限可能。星動紀元從成立到現在，幾個月的時間對‘小星’進行了多次迭代，團隊軟硬一體的能力得到印證。創始人陳建宇及其團隊具備持續且先進的研發能力。我們認為人形機器人的許多環節仍處於探索最優方案的階段，只有團隊技術實力強大，才能在人工智能技術日新月異的環境中保持領先，期待公司產品早日推向市場！」&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>拼完配置，電車免不了一場底盤戰｜產品 Gallery</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2589946452163462?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 09:00:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜徐蔡鈺</p><p>編輯｜李勤</p><p>購車決策中，底盤似乎是最不起眼的因素，空間/顏值/音響/配置都更吸引消費者目光。但另一方面，底盤又是經濟適用車能否經得起時間考驗的重要標準，90 年代在中國上市的大眾老捷達，就因為行駛穩健又不失操控、路況適應性強等特點登頂口碑榜，這些駕駛優點都與底盤素質休慼相關。</p><p>德系車一直是底盤素質的代言人，大眾汽車以穩健聞名，奔馳則以規整著稱。觀察其各級車便會發現，底盤平整度與隔熱設計堪稱教科書操作，但奔馳從不「堆配置」：A、B 級前懸採用麥弗遜結構，C 級採用多連桿式，到 E 級使用了雙叉臂式，是產品定級內的標準用料。幾乎「毫無性價比」的情況下，體驗卻毫不減配，調校手法是其信心來源。</p><p>而底盤質感差，一直是國產汽車的短板，極少國產車經歷車主多年使用後能獲得「好開」的評價，更多的情況是被淘汰置換成合資或進口車。從燃油車到新能源車，這樣的情況有好轉，但並沒有被改變。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1246,700" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_36373ebd339747aba7b3be8d90b09635@5809365_oswg175628oswg1246oswg700_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">特斯拉車輛口碑分</p><p>電車榜上的常青樹特斯拉 Model 3、Model Y 雖然被稱為「毛坯房」，但仍然霸榜數年，卷配置、卷性能的國產汽車未能動其份額。在「簡陋」之外，其收穫最多的評價還是底盤調校好、動力好、操控好、響應靈敏。車輛的使用離不開駕駛，底盤水平直接影響車輛口碑，而車輛口碑與銷量又是緊密聯繫的，配置堆滿的阿維塔 11 便是典型案例。</p><p>阿維塔 11 的用料溢出屏幕的豪華，與奔馳 E 級相似的雙球叉臂前懸與四連桿式後懸，前後副車架都是全鋁全框結構，然而最終效果卻不盡如人意，主打科技舒適豪華，但整車濾震效果差強人意，駕駛座路感過強、後排乘坐體驗有「顛簸感」，且還有高速發飄、過彎有側傾等問題。友商同級車輛月銷過五千甚至一萬，而阿維塔 11 的月銷數據一直在 1000-2000 輛徘徊。</p><p>90 分以上的底盤，只要踩過踏板都會加以讚美，但大多數購車消費者對底盤的感知，並沒有那麼細膩，只要不是太差，60-90 分的底盤在消費端並沒有差距。但如何快速感知底盤素質呢？</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2560,1706" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_cf501108f71d438d8605bbf6c30eb1d4@5809365_oswg3274423oswg2560oswg1706_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">汽車行駛示意圖</p><h3>支撐要穩、濾震得好</h3><p>穩定性是衡量車輛質量的核心指標之一。底盤緊湊的車子抓地力會非常強，過高速匝道大彎、快速掉頭時能給駕駛者非常強的信心。極氪旗下 001 車型便是個典型優等生。</p><p>車寬 1999mm、胎寬 255mm，比同級轎車更寬的接地面積帶來了更強的側向支撐力，在城市道路的連續彎道、大彎道行駛時，可以明顯感覺到右側輪胎帶來的摩擦力，四輪緊緊吸附在地面上，幾乎沒有右側翹起即將側翻的體感。在賽道行駛中，轉向角度與車速更大、向心力拉滿，駕駛者的感受將更為明顯。</p><p>而 SUV 車型由於車身姿態高、離地間隙高、車身重量大，天生面臨更大的挑戰。底盤調教不佳的 SUV，在出高速下坡的大彎中，稍加速度便會感覺右側車胎快要離地，翻車的警惕感油然而生。</p><p>但實際上，支撐性只要不是太弱，都能被消費者接受。城市用車場景，消費者更在乎濾震，即過減速帶的舒適性及噪音水平。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2994,1887" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_393f32e14bf54546a8b327fb5527ba87@5809365_oswg8021503oswg2994oswg1887_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">極氪 007 實拍圖</p><p>與 001 師出同源的 007，支撐性做出了極氪水準。 在搭載 CDC 電磁懸掛的四驅版本中，過減速帶或更小路面不平帶來的顛簸，都被過濾得很乾淨，車內舒適感不錯。搭載華為途靈底盤的智界 S7，在頻繁過減速帶時，車內感受到的不是「咯噔」，而是「咕嚕」，在運動型轎車中也算亮眼，然而高速拋跳等情況的存在，也留給其一些提升空間。</p><p>濾震效果最主要來自懸架，空氣懸架最好，電磁懸掛其次，機械懸掛則更弱。但材料僅僅是材料，許多國內廠商都是顧了濾震、忘了手感，盲目過濾路面信息，使得駕駛員無法感受路面狀態、起伏與異物，這就解釋了為何某些配備空懸的車輛並不好開。</p><p>而僅用電磁調節系統的奔馳 E 級轎車，在乘坐舒適度上甚至高於這些車型，歸根結底還得看廠家手法。空氣懸架固然可以吸收更多震動、具有更高的兼容性，但電磁減震系統的調節靈敏度更高。合適的阻尼係數，外加高度匹配的彈簧彈性係數，確實能做出媲美空懸的濾震效果。</p><p>而這些係數的選擇、匹配、以及保留給駕駛員的反饋，就是奔馳 E 級乘坐舒適、但又有操控感的原因。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4097,2721" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_d2146ce49b8b4f629bdf7c13a1b87903@5809365_oswg5267257oswg4097oswg2721_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">汽車過減速帶示意圖</p><h3>轉向要準、剎車得狠</h3><p>轉向是駕駛樂趣的重要來源之一，駕駛者渴望類似卡丁車般「指哪打哪」的轉向感受。特斯拉 Model 3、Model Y 的轉向表現幾乎 0 差評，靈敏的轉向有利於駕駛者掌握路面與車輛情況。另一方面，轉向存在虛位的車子開起來則不夠「盡興」。一般來説，底盤越軟的車子轉向響應越慢、越容易虛位，底盤硬的車子轉向則更加靈敏。</p><p>條例規定 15 度以內的轉向虛位都是合理的，但實際使用時駕駛者需要「恰當」的虛位。 Model 3 改款收到的好評中，一部分便來源於轉向，添加了適度虛位的轉向，會減少乘坐者的眩暈。而部分國產電車，尤其是 SUV 車型，常收穫「開車像開船」的評價，顧了濾震效果，丟了轉向手感。</p><p>轉向外，剎車與加速是消費者試駕電車時非常關注的方向。電動車發展之處，迅猛的動力響應是有別於燃油車的一大魅力，然而，零百加速的「數值」在今天迅速貶值，跨入 3 秒俱樂部似乎不算難事。但加速時間不等於加速體驗，同在 3 秒級，特斯拉 Model 3 Performance 依然是電車推背感的標杆作品。</p><p>0-100km/h 用時 3.98s 的阿維塔 11、3.8s 的極氪 007、3.3s 的智界 S7，PowerOn 在不同車型的零百加速體驗中觀察到，其瞬時功率/扭矩與加速曲線各不相同。Model 3 Performance 加速踏板響應靈敏，且爆發力十足，推背感很大程度來源於第一秒的加速成績，一秒提速至 30km/h 還是 40km/h，才是駕駛員的真實加速體感。同級的國產車輛後程加速快，整體更加線性。</p><p>制動與加速原理相似，制動距離只是特定測試環境下的參考指標，影響駕駛員制動信心的因素相當綜合，輪胎的摩擦力、底盤緊湊程度等都被納入其中。加速體驗千人千面，但駕駛者對剎車制動的要求高度相似：</p><p>基礎是剎得住，深踩制動踏板時瞬時爆發的制動力足夠；其次輕踩舒適，踏板面積適中、踏板槓桿比帶來的制動腳感符合人因工程、剎車點頭嚴重輕或者無，這直接影響日常駕駛舒適度。剎不停的車沒法開，剎車不舒服的沒人願意開，制動是為數不多的，車企必須具備的調校能力。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2048,1361" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240108/v2_76d403d5a8cf4a5988346c589f4fc1e7@5809365_oswg1596654oswg2048oswg1361_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">汽車過彎示意圖</p><p>無論技術如何更迭，駕駛者對底盤的期待都高度相似：希望濾震讓「屁股」舒適的同時，保留路面到方向盤的「手感」；希望轉向支撐性強無零側傾，高速擺動小但城區無虛位；希望動力強勁但平順、制動舒適且有力。如此看來，消費者對底盤的要求其實是「不自知的高」，只是在燃油車時代，合資車進口車的底盤平均分太高，分差太小。</p><p>冰箱彩電沙發太容易被複制，車企已經開始強調對底盤的投入，華為自研途靈底盤已經量產，連主打用户的蔚來都發布了智能底盤系統。靠堆料堆高性價比只是一時，價格戰持續不斷，奔馳某些車型已開始削減配置，但調校手法的優秀讓其能保證用車體驗。而國產品牌將如何應對？踏實做底盤、認真做技術會重新成為主調。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>焦點分析 | 過了大眾汽車測試，固態電池再喊「狼來了」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2596794305165960?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 08:30:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 韓永昌&nbsp;</p><p>編輯 | 李勤</p><p>固態電池再起風波。1 月 5 日，美股固態電池妖股 QuantumScape（以下簡稱 QS）瘋漲 43.09%。</p><p>原因是在此之前，大眾宣佈 QS 的固態電池產品通過 PowerCo（大眾的電池子公司）的耐久性測試，「實現了 1000 多次充電循環，容量仍超過 95%。」</p><p>這個成績的確驚人。就當下成熟的三元鋰電池而言，通常也只能做到充放電循環 800-1200 次之後，衰減 20%。這也是 QuantumScape 股價提振的原因。</p><p>就在 QS 股價暴漲兩天前，日本電池企業麥克賽爾也宣稱開發出了圓柱形全固態電池，容量可以達到 200 毫安時，樣品最早於 2024 年 1 月出貨。</p><p>固態電池又一次站上風口浪尖，即便是跌跌不休的 A 股市場，固態電池板塊也在 1 月 6 日迎來了大漲潮，相關概念股紛紛飄紅漲停。</p><p>固態電池作為下一代電池技術，其續航里程可以輕鬆超過千公里，並且充電倍率、循環壽命等都可以對現有產品形成全面碾壓。</p><p>更重要的是，液態電池與固態電池最大的區別是使用液態電解質還是固態電解質。常規的液態電解質（電解液）可燃性極高，只要開始燃燒基本沒有停止的可能。而固態電解質將電解液取代，徹底解決了易燃的問題，因此固態電池也被視為電池安全的最高水平。</p><p>當下，動力電池也已經隨着鋰價下跌、產能過剩與價格戰等多重因素，迴歸到比拼製造業最根本的邏輯，成本與規模。電動化技術的突破已經出現明顯的節奏放緩，電池技術的微調已經不能成為車企的主要賣點。</p><p>行業需要新的故事來提振士氣，固態電池這樣一種幾乎毫無短板，且可以帶來顛覆性變化的電池技術，自然義不容辭。</p><p>從蔚來發布 150 度半固態電池包，到豐田宣佈 2027 年量產固態電池，再到今天 QS 的產品通過大眾耐久性測試，固態電池的消息一番接着一番，但「狼來了」的故事，終究會引起市場與行業的疲憊。</p><h3><strong>QuantumScape「虛驚一場」</strong></h3><p>想理解故事始末，要先從 QuantumScape 這家公司説起。</p><p>只專注於固態電池技術研發的 QS 成立於 2010 年，比寧德時代還早上一年。經歷了多輪融資後，大眾成為該公司第一大股東。</p><p>2020 年，QS 通過 SPAC 在美股上市，市值最高峯超過 477 億美元，比目前理想汽車的美股市值還要高出近百億美元。</p><p>但 36 氪 PowerOn 梳理發現，成立十三年來，QS 並沒有任何一種可以在電動汽車上銷售的產品問世。</p><p>本次引起 QS 股價暴漲 43% 的消息來自於大眾官網，大眾宣佈，QS 的固態電池第一次通過了 PowerCo（大眾的電池子公司）的耐久性測試。</p><p>原文寫到：QS 的固態電池在超過 1000 次充放電循環後，仍能保持 95% 以上的容量。根據不同的車型，這可以讓一輛電動汽車行駛超過 50 萬公里仍沒有明顯的電池電量衰減。</p><p>PowerCo 首席執行官 Frank Blome 認為，「這是固態電池批量生產道路上的里程碑。」然而，原文也明確指出，該產品僅為 A 樣。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,437" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_f04728b9bbcc4714bc0ee09a5c59ca2f@15545321_oswg260203oswg1080oswg437_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">大眾官網披露的原文</p><p>一般來講，一款全新電池產品想要量產上車，前期要經歷 A 樣、B 樣、C 樣、D 樣四個階段。A 樣階段主要用來驗證電芯材料的體系，還處於概念階段，而 B 樣才會開始進行電芯設計，確定電芯的規格、容量、封裝形式等，並進入樣車進行測試，C 樣為小批量生產，D 樣為大批量生產。</p><p>舉個例子，如果一款量產裝車的動力電池產品可以看做是一個成年人，那 A 樣僅僅是步入小學階段。</p><p>一位固態電池工程師告訴 PowerOn，從 A 樣到最終裝車，如果有成熟的平台體系會非常快，但如果是全新開發，要綜合考慮技術的複雜程度，工程難度等等因素，「花上三到五年也很正常」。</p><p>以理想的 5C 電池作為類比，該電池的開發週期整整三年，這還是基於寧德時代完善的電池配方以及強大的製造體系，在已經十分成熟的液態電池上推陳出新的結果。而全固態電池，其材料、配方、製造等均是全新的環節，量產難度要遠遠超過 5C 電池，時間跨度也要更長。</p><p>如果 A 樣的階段就足以「振奮人心」，押注鋰金屬路線的美國電池公司 SES AI Corporation(以下稱 SES) 早在 2021 年就發佈了全球第一個車規級鋰金屬電池 A 樣品，該產品能量密度可以達到 417 Wh/kg，並陸續與現代、通用、本田簽署了 A 樣聯合開發協議。</p><p>SES 與 QS 的技術路線大概吻合，都是正極採用高鎳三元材料，負極採用鋰金屬，但區別在於 SES 的目標直指量產，使用了固液混合電解質（半固態），而 QS 則堅持使用全固態電解質。</p><p>2023 年 12 月 13 日，SES 繼續宣佈已與三家車企中的一家達成鋰金屬電池 B 樣品協議。SES 的鋰金屬半固態產品從 A 樣到 B 樣就已經花費了兩年的時間，而在量產上更為困難的全固態電池，顯然要走上更長的路。</p><p>當然，不可否認 QS 的 A 樣產品通過耐久性測試展示出了固態電池最真實的量產進度，這幾乎也是行業中唯一一家宣佈全固態電池量產具體進度的公司，但這樣的進度距離商業化應用，還有太長的路要探索。</p><h3><strong>固態電池量產之難</strong></h3><p>動力電池的生產從來都不在朝夕之間。任何一種電池技術想要大規模量產都要邁過三道天塹：穩定的配方，低廉的成本和成熟的製造工藝。</p><p>電池的核心技術在於配方，配方決定了電池的能量密度，循環壽命，安全性能等。從電池配方出發，固態電池的技術路線分為三條，氧化物、聚合物、硫化物。三種路線各有優劣，但綜合來看，氧化物做的公司最多，硫化物綜合性能最好，技術上也最難。</p><p>QS 是選擇氧化物路線的代表，這一路線的主要問題是氧化物電導率低。大眾給出的 QS 固態電池 A 樣報告僅説明瞭循環壽命與容量保持率，對於更多的數據，如倍率性能、能量密度、低温性能、安全性等並未披露。</p><p>由於全固態電池的量產難度太大，離我們更近的是北京衞藍的氧化物半固態電池，該電池已經裝在一輛蔚來 ET7 上並且由李斌直播實測了 14 個小時，續航成功超過了 1000 公里。</p><p>但即便是半固態電池，成本也讓人望而卻步。蔚來曾透露，一個 150 度半固態電池包的成本就是一輛 ET5。PowerOn 也瞭解到，極氪 009 搭載的首款麒麟電池包同樣是半固態電池，其電池包價格也「比一輛車還貴」。</p><p>由於材料的稀缺性，工藝難度更大，全固態電池的成本比半固態電池還要再上一個層級。一位固態電池公司高管對 PowerOn 説：「如果不考慮成本，美國橡樹嶺實驗室早就做出了全固態電池，但只能在心臟起搏器這種完全可以承擔高溢價的器材上應用。」</p><p>即便可以解決配方問題，並且降低了材料成本，製造工藝上的改變同樣是量產難關。</p><p>與傳統的液態電池相比，固態電池的生產工藝需要在極片、電解質、固固界面及封裝技術等多方面進行技術突破，生產工藝的難度大大提升。</p><p>動力電池製造分為前中後三段工序，前段的塗布決定良率，中段的卷繞/疊片決定效率，固態電池的產線並不能完全沿用現有的成熟工藝。</p><p>據 PowerOn 瞭解，固態電池生產中，前段的勻漿、塗布、烘烤都要改動，中段工序的注液沒有了（因為是固態電解質），而且只能用疊片，「基本貴的設備都要改動。」</p><p>用量產難度更低的 4680 電池對比來看，馬斯克自 2020 年提出這一新的技術路線後，對於幹法電極與全極耳技術的突破仍然遲遲未能達成，即便是以特斯拉在數個產能地獄中磨練出的工程化能力，仍然未能將理想中的 4680 電池如期量產。</p><p>而固態電池所面臨的問題，鋰金屬負極製備、鋰枝晶抑制、固固界面問題等等，顯然比 4680 還要難上不止一層。4680 所面臨最難的幹法電極問題，固態電池同樣需要面對。</p><p>因此，想要大規模量產全固態電池，對於現階段的電池工藝、材料成本、與製造水平來説，仍是一件難以企及的事情。</p><p>但在競爭局勢愈發激烈的環境中，車企需要新的故事來支撐消費者對品牌的信心。豐田宣佈 2027 年量產全固態電池，廣汽埃安的目標更為激進，將量產節點定在了 2026 年。大眾適時披露一下固態電池進展來支撐市場預期，也是一種常規手段。</p><p>但不披露產品開發節奏，只説量產時間，與只披露節奏，不提及量產時間，都是一樣的「空談」。</p><p>隨着時間推移，市場對固態電池的技術難度認知度更加清晰，這樣一則消息便帶來股價瘋漲的故事，或許要拿出更多的真材實料。用「狼來了」製造虛假預期，終究會被無情戳破。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>8 點 1 氪｜富士康在河南成立新能源汽車產業公司；韓國立法禁食狗肉；馬斯克迴應特斯拉美國市場份額超大眾</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2598081741831045?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 08:28:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>上市進行時</h2><p><strong>科大訊飛</strong></p><p>36 氪獲悉，科大訊飛公告稱，公司擬將控股子公司訊飛醫療分拆至香港聯交所主板上市。訊飛醫療本次發行規模不超過發行後總股本的 15%，發行方式為香港公開發售及國際配售新股。分拆完成後，科大訊飛仍將維持對訊飛醫療的控制權。訊飛醫療分拆上市將有助於加強與國際客户和合作夥伴的聯繫，吸引全球優秀人才，並與國際的科研機構、醫療機構、學術機構等展開技術及產品合作，進一步推動科大訊飛的海外業務拓展及訊飛醫療的國際化進程。&nbsp;</p><p><strong>西典新能</strong></p><p>36 氪獲悉，西典新能公告稱，公司發行的人民幣普通股股票將於 2024 年 1 月 11 日在上交所主板上市，本次發行數量為 4040 萬股，發行價格為 29.02 元/股。公司的主營業務為電連接產品的研發、設計���生產和銷售，主要產品包括電池連接系統和複合母排。&nbsp;</p><h2>TOP3 大新聞</h2><p><strong>富士康在鄭州設立新公司，統籌規劃新能源汽車、電池等新產業發展</strong></p><p>富士康方面迴應稱，根據集團 3+3 戰略產業規劃，2023 年富士康科技集團在鄭州設立富士康新事業總部併成立富士康新事業發展集團有限公司，統籌規劃包括新能源汽車、電池等在內的新產業發展。此次富士康新事業發展集團旗下新設立的富士康新能源汽車產業發展（河南）有限公司，將進一步聚焦新能源汽車產業，加快項目推進實施。（中證金牛座）</p><p><strong>韓國立法禁食狗肉：以食用目的宰殺將獲刑，設 3 年緩衝期&nbsp;</strong></p><p>據報道，韓國國會 1 月 9 日召開全體會議，通過禁食狗肉法案。法案設立了緩衝期，3 年之後將對違法行為進行處罰。該法案的核心內容，是全面禁止以食用為目的飼養、繁殖、宰殺犬隻的行為，以及銷售以狗肉為原料的加工食品。</p><p>根據上述法案，以食用為目的宰殺犬隻，可被處 3 年以下有期徒刑或 3000 萬韓元（約合人民幣 16.4 萬元）以下罰款；以食用為目的飼養、繁殖、銷售犬隻時，可被處 2 年以下有期徒刑或 2000 萬韓元（約合人民幣 11 萬元）以下罰款。（澎湃新聞）</p><p><strong>馬斯克迴應特斯拉美國市場份額超大眾&nbsp;</strong></p><p>根據考克斯汽車公司旗下研究機構凱利藍皮書的數據，2023 年特斯拉在美國交付了 654888 輛汽車，同比增長 25.4%，其市場份額升至 4.20%，在所有車企中位居第八，有史以來首次超過大眾和斯巴魯。馬斯克（半開玩笑地）迴應稱：「顯而易見，6.9% 是下一個里程碑。」眾所周知，「420」和「69」是馬斯克非常喜愛的兩個數字。（環球市場播報）&nbsp;</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>阿里巴巴再出售 66.94 萬股快狗打車股份，持股比例降至 7.93%</strong></p><p>港交所文件顯示，阿里巴巴集團於 2024 年 1 月 4 日以平均每股 0.5533 港元的價格出售了 66.94 萬股快狗打車股份，持股比例從 8.04% 降至 7.93%。今年 1 月 2 日，港交所披露，阿里巴巴集團於 2023 年 12 月 22 日以平均每股 0.5045 港元的價格出售了 83.84 萬股快狗打車股份，持股比例從 9.02% 降至 8.89%。自 2023 年 11 月 6 日起，阿里巴巴集團已累計 5 次減持快狗打車股份。（界面新聞）</p><p><strong>小米汽車：小米 SU7 Max 版配備激光雷達，新零售模式已進入實質落地階段</strong></p><p>36 氪獲悉，小米汽車在微博發佈《答網友 100 問（中集）》。小米汽車方面表示，進入汽車行業，我們對這個產業上的各個鏈路都保持着敬畏之心，其中，銷服體系是我們最關注的環節之一，力爭提供最安心貼心的服務。前幾天在北京總部，我們與首批 14 家銷服合作商正式簽訂了合作意向書，這意味着小米汽車新零售模式從規劃階段已進入實質落地階段。</p><p><strong>小米汽車：無計劃與第三方車企合作推出類似「智選」車</strong></p><p>36 氪獲悉，小米汽車在微博發佈《答網友 100 問（中集）》。關於後面會不會和第三方車企合作推出類似「智選」車，小米汽車表示，沒有這樣的計劃。從一開始，小米就決定要在設計、研發、製造等全鏈路全棧自研，由小米全資造車、風險自擔。「這不僅是小米 all in 造車的決心，更重要的是，我們認為只有全資造車、全棧把控，才能把控好汽車每一個環節的品質與用户體驗。」</p><p><strong>董宇輝新團隊，賬號粉絲數已突破 550 萬&nbsp;</strong></p><p>據每日經濟新聞報道，1 月 9 日 19 時，董宇輝新號「與輝同行」準時開播，直播開場對新團隊成員進行了介紹。董宇輝表示，過去這幾天兼職當導演，排練了一些節目，這些主播有熟悉的，也有剛走向台前。截至目前，「與輝同行」賬號粉絲數已突破 550 萬，本場點贊已超 5 億，人氣排第一名。（每日經濟新聞）</p><p><strong>曝王者榮耀抖音直播禁令冰融&nbsp;</strong></p><p>1 月 9 日，據雪豹財經社，一位接近騰訊天美工作室羣的人士表示，天美內部已經確定將為頭部主播張大仙抖音直播《王者榮耀》放行。此外，該遊戲的直播版權也將對抖音進一步開放。</p><p>兩家分別位於廣東和四川的直播機構表示，抖音平台上《王者榮耀》的直播權限最快有望在一個月內逐漸開放。屆時，抖音將開放《王者榮耀》直播白名單的申報，但官方不會對此進行大肆宣傳，而是更多通過合作機構向外釋放開放直播的信號。（IT 之家）</p><p><strong>美股三大指數收盤漲跌不一，熱門中概股多數下跌</strong></p><p>36 氪獲悉，1 月 9 日收盤，美股三大指數收盤漲跌不一，道指跌 0.42%，納指漲 0.09%，標普 500 指數跌 0.15%。大型科技股漲跌不一，亞馬遜、谷歌漲超 1％，微軟漲 0.29％，特斯拉跌超 2％，Netflix 跌 0.61％，Meta 跌 0.34％，蘋果跌 0.23％。熱門中概股多數下跌，蔚來跌超 4％，虎牙、微博跌超 3％，理想汽車、京東跌超 2％，百度、阿里巴巴跌超 1％，名創優品漲超 4％，拼多多、唯品會漲超 1％。</p><p><strong>默沙東九價人乳頭瘤病毒疫苗佳達修®9 獲中國國家藥監局批准新增二劑次接種程序適用於 9~14 歲女性</strong></p><p>默沙東宣佈，其九價人乳頭瘤病毒疫苗（釀酒酵母）（商品名：佳達修®9）的 9~14 歲女性二劑次接種程序（0，6~12 月）已獲得中國國家藥品監督管理局批准。此次獲批意味着在此前 9~45 歲三劑次接種程序的基礎上，佳達修®9 將新增 9~14 歲二劑次接種程序。（界面新聞）</p><p><strong>海口放鬆樓市限售政策：限售年限由「五年」改為「兩年」</strong></p><p>近日，海口市住房和城鄉建設局發佈關於優化房地產政策的通知，對商品住房限制轉讓政策進行優化，即居民家庭購買的商品住房，在購房合同備案滿 2 年並取得不動產權證後可轉讓。據悉，此前海口的樓市「限售」政策為購房合同備案滿 5 年才可對外銷售。（財聯社）</p><p><strong>騰訊遊戲發佈寒假限玩通知，未成年人假期限玩 16 小時</strong></p><p>騰訊遊戲發佈「2024 年寒假暨春節假期未成年人遊戲限玩通知」。未成年玩家可以在 1 月 22 日-2 月 24 日期間的每週五、六、日，及春節法定假期晚 20 點-21 點之間登錄體驗遊戲。騰訊遊戲方面表示，寒假期間未成年人遊戲時長總計 16 小時，除實名認證、限時限充、人臉識別等防沉迷措施外，還對「家長服務」進行全面升級。其中，推出的家長服務助手是行業首創的「AI 自助+人工視頻」一站式服務模式，可根據家長個性化訴求推薦管控方案。（國是直通車）</p><p><strong>清華大學研究員李冰：全國人均可支配月收入中位數不足 3000 元&nbsp;</strong></p><p>第 46 屆清華大學中國與世界經濟論壇於 1 月 8 日在北京舉行，在論壇上，清華大學中國經濟思想與實踐研究院研究員李冰介紹稱，現在我們有大概 4 億左右的中等收入人羣，但是我們不得不清醒地看到我們還有 9 億人口，達到了初中及以上的學歷，但是全國的人均可支配的月收入並不高，中位數不足 3000 元，所以如果我們着力於收入提高，在未來是能夠帶來消費需求的增長，這個潛力是可以被釋放的。（中國網財經）</p><p><strong>6 連板長白山：目前公司的冰雪項目收入在公司整體收入中佔比較小</strong></p><p>36 氪獲悉，長白山異動公告稱，公司生產經營情況正常，公司於 2023 年 10 月末託管和平滑雪場，此項託管業務對 2023 年整體收入貢獻不足 1%，目前公司的冰雪項目收入在公司整體收入中佔比較小，公司主營業務仍是旅遊客運業務和酒店業務，公司基本面無其他重大變化。同日公告，公司於 2024 年 1 月 9 日接到公司股東吉林森工通知，獲悉其將質押給北京中吉金投資產管理有限公司 13,207,485 股（佔公司總股本的 4.95%）解除質押。</p><p><strong>章澤天登胡潤財富榜，淨資產 600 億，胡潤百富迴應：為劉強東、章澤天夫婦的財富&nbsp;</strong></p><p>據胡潤百富微信公眾號，1 月 5 日，2023 胡潤校友會榜發佈。在這份「校友會」榜單中，清華和浙大校友各 32 人登上 50 億財富門檻的胡潤百富榜，成為「最具財富創造力校友會」。在清華大學上榜校友的名單中，章澤天赫然在列，以淨資產 600 億的身家在清華優秀校友中排行第三。1 月 9 日，胡潤百富微信公號又在文章下留言稱：「文中的財富數字來源於《2023 胡潤百富榜》，若百富榜上是以家族或夫婦名義上榜，則該財富數字為家族或夫婦財富，例如清華校友章澤天，600 億元財富為劉強東、章澤天夫婦的財富。」（每日經濟新聞）</p><p><strong>Mobileye 披露與某汽車製造商量產項目合作，涉及 17 款燃油和電動車型</strong></p><p>當地時間 1 月 8 日，英特爾旗下自動駕駛公司 Mobileye 宣佈，已獲得一家西方主要汽車製造商的一系列量產項目合作：多個國際品牌預計將基於 Mobileye 三大核心平台——Mobileye SuperVision、Mobileye Chauffeur 和 Mobileye Drive——來實施新的自動駕駛解決方案。此次合作涉及 17 款燃油和電動汽車車型，計劃於 2026 年開始交付。（界面新聞）</p><p><strong>匯豐銀行上調今明兩年金價預測</strong></p><p>匯豐銀行將 2024 年和 2025 年的黃金價格預測上調至每盎司 1947 美元（原預測為每盎司 1850 美元）和每盎司 1835 美元（原預測為每盎司 1725 美元）。（財聯社）</p><p><strong>英偉達與理想汽車、長城汽車、極氪和小米達成協議，為自動駕駛等系統提供硬件</strong></p><p>英偉達 1 月 8 日發佈聲明，宣佈與中國理想汽車、長城汽車、極氪和小米達成協議，為這些公司即將推出的電動汽車自動駕駛等功能提供硬件。根據聲明，理想汽車已選擇英偉達集中式車載計算平台 DRIVE Thor 為其下一代車隊提供動力。長城汽車、極氪和小米的自動駕駛系統則將採用英偉達智能汽車計算平台 DRIVE Orin。（界面新聞）</p><p><strong>Mobileye 披露與某汽車製造商量產項目合作，涉及 17 款燃油和電動車型</strong></p><p>當地時間 1 月 8 日，英特爾旗下自動駕駛公司 Mobileye 宣佈，已獲得一家西方主要汽車製造商的一系列量產項目合作：多個國際品牌預計將基於 Mobileye 三大核心平台——Mobileye SuperVision、Mobileye Chauffeur 和 Mobileye Drive——來實施新的自動駕駛解決方案。此次合作涉及 17 款燃油和電動汽車車型，計劃於 2026 年開始交付。（界面新聞）</p><p><strong>本田擬斥資 140 億美元在加拿大建電動汽車工廠，雙方或於本週舉行會談</strong></p><p>1 月 8 日，消息人士稱，加拿大政府官員本週將會見本田汽車公司代表。此前有報道稱，本田考慮在加拿大斥資近 2 萬億日元（約合 140 億美元）新建電動汽車工廠。加拿大工業部長商鵬飛的發言人表示：「加拿大聯邦政府代表正與本田方面持續接觸，正如與其他所有主要潛在投資者接洽一樣。」該發言人稱，加拿大與本田有着「牢固的關係」。（界面新聞）</p><p><strong>郭明錤：Vision Pro 配備的 MR/XR 規格與軟件顯著超越產業平均水準</strong></p><p>跟蹤蘋果產業鏈多年的天風國際證券分析師郭明錤發佈報告指出，蘋果公佈 Vision Pro 發售日為 2 月 2 日，符合其先前 2 月初發售的預測。Vision Pro 配備的 MR/XR 規格與軟件顯著超越產業平均水準，故使用者對此產品的第一印象應相當驚豔，故可預期發售後在網路上可普遍見到對 Vision Pro 使用者體驗的高度評價。然而，新鮮感退潮後的需求熱度能否持續更為重要，這取決於 Vision Pro 的產品定位與關鍵應用是否清楚與正確。（界面新聞）</p><p><strong>沙特阿拉伯礦業公司發現潛在大型高品位金礦</strong></p><p>沙特阿拉伯礦業公司日前宣佈，在現有曼蘇拉馬薩拉金礦附近 100 多公里範圍內發現潛在大型高品位金礦。據沙特媒體報道，沙特阿拉伯礦業公司對位於沙特中部偏西的曼蘇拉馬薩拉金礦以南綿延 100 公里的區域進行勘探並發現同金礦相似的地質結構和礦牀。該公司介紹，曼蘇拉馬薩拉金礦附近地層隨機鑽探獲取的兩份樣本顯示，每噸樣本含金量分別達 10.4 克和 20.6 克，表明可能存在高品位金礦牀，預計整個金礦帶長達 125 公里。（央視新聞）</p><p><strong>亞馬遜推出可與蘋果 AirPlay 相媲美的視頻流功能</strong></p><p>1 月 9 日，亞馬遜公司推出了一項模仿蘋果公司 AirPlay 的新功能，該功能可跨平台使用，為 iPhone 和 Android 用户將視頻無線串流到其電視硬件創造了條件。這項名為「Matter Casting」的功能是亞馬遜推動創建可互操作服務的一部分——替代蘋果和谷歌開發的專利技術，它將使 iOS 和 Android 手機更容易將視頻發送到亞馬遜的設備。（界面新聞）</p><p><strong>美國私企研發的月球着陸器出現技術問題</strong></p><p>當地時間 1 月 8 日，據英國廣播公司報道，美國航天機器人技術公司研發的「遊隼」月球着陸器在發射升空後遇到了技術問題，導致其太陽能電池板無法穩定對準太陽。如果該着陸器沒有給電池充電和維持電力供應的能力，任務將無法繼續進行。該公司表示，工程師目前正在對這一問題進行研究，並將及時更新更多信息。（央視新聞）</p><p><strong>消息稱強生同意支付約 7 億美元，了結美國各州的嬰兒爽身粉致癌調查</strong></p><p>據知情人士透露，強生公司已初步同意支付約 7 億美元，以解決美國 40 多個州對該公司進行的一項調查，該公司被指控在銷售含滑石粉的嬰兒爽身粉時沒有警告可能的健康風險。知情人士説，這項和解協議將避免潛在的訴訟。由於協議尚未公開，知情人士要求不具名。他們表示，強生和各州總檢察長的代表仍在敲定協議的具體條款，但已經就大致的總金額達成了一致。此次達成的和解協議是強生策略的一部分，該策略旨在遏制越來越多嬰兒爽身粉相關訴訟。（新浪財經）</p><p><strong>Mega Matrix 宣佈成功併購 FlexTV，進軍短劇市場</strong></p><p>36 氪獲悉，1 月 8 日，紐交所上市公司 Mega Matrix 宣佈成功併購視頻流媒體平台公司 FlexTV，進軍短劇市場。據官方介紹，短劇平台公司 FlexTV 目前出品了一系列英語劇和泰語劇，用户遍佈歐美和東南亞等一百多個國家。《總裁的漂亮夫人》等爆款劇推出後，FlexTV 月活超百萬人次，月充值超過百萬美金，主要來自歐美地區。</p><p><strong>遊戲引擎巨頭 Unity Software 擬裁員約 1800 人</strong></p><p>美國遊戲引擎開發商 Unity Software 宣佈，計劃裁減 25% 的員工，即大約 1800 人。這家總部位於舊金山的公司生產視頻遊戲創作者使用的軟件。該公司 1 月 8 日在一份文件中説，目前還無法估計裁員帶來的成本。此次裁員旨在提高長期盈利能力。該公司過去兩年已進行了多輪裁員，這是規模最大的一次。（新浪財經）</p><p><strong>亞馬遜、微軟等跨國企業據悉紛紛在沙特設立地區總部</strong></p><p>據報道，在沙特政府政策的壓力之下，亞馬遜、谷歌和微軟等跨國科技巨頭據悉正在該國擴大存在。政府數據庫顯示，這三家美國公司都獲得了在利雅得設立區域總部的許可。沙特政府此前表示，將停止向未在該國設立地區總部的企業授予合同。（界面新聞）</p><p><strong>高爾夫球巨星泰格·伍茲與耐克結束近 30 年合作，合約總金額近 6.6 億美元</strong></p><p>高爾夫球巨星泰格·伍茲 1 月 8 日在社交媒體平台 X 發文，確認結束與耐克公司的近 30 年合作關係。現年 48 歲的伍茲在 1996 年與耐克簽訂一份為期 5 年、價值 4000 萬美元的合同，2001 年他與耐克續約，協議時長 5 年、價值達到 1 億美元。在這之後，伍茲又同耐克簽下 8 年長約，價值約 3.2 億美元的合同。2013 年，伍茲與耐克簽訂為期 10 年、價值 2 億美元的最新合同。（界面新聞）</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>微軟投資 OpenAI 或遭歐盟反壟斷審查</strong></p><p>歐盟反壟斷監管機構「歐盟委員會」週二表示，微軟對 AI 聊天機器人 ChatGPT 開發商 OpenAI 的財務支持，可能要受到歐盟併購法規的約束。歐盟委員會還表示，正在調查大型數字市場參與者與生成式 AI 開發商和提供商達成的一些協議對市場動態的影響，但並未透露這些公司的名字。（新浪財經）&nbsp;</p><p><strong>大眾將部署 Cerence 的 Chat Pro</strong></p><p>大眾汽車與 Cerence 就生成式人工智能合作，大眾將部署 Cerence Chat Pro，該工具使得汽車製造商能夠將 ChatGPT 與靈活性和定製相結合。大眾汽車和 Cerence 將探索合作，設計一種新的、基於大語言模型的用户體驗。（財聯社）</p><p><strong>英偉達宣佈與中國遊戲企業展開 AI 數字人合作</strong></p><p>當地時間 1 月 8 日，芯片巨頭英偉達在 CES 大會正式開幕前發佈多款重磅遊戲芯片產品，並宣佈與中國遊戲公司和電動車企的多項合作。另有消息稱，英偉達針對中國市場的三款定製 AI 芯片有望於今年二季度出貨。英偉達還宣佈將與米哈遊、騰訊、網易等遊戲公司合作 AI 數字人業務。（第一財經）</p><p><strong>AMD 推出首款台式機 AI 處理器</strong></p><p>當地時間 1 月 8 日，AMD 宣佈推出首款搭載在台式機的 AI 中央處理器（CPU）。AMD 指出，Ryzen 8000G 系列芯片預計將於 2024 年 1 月 31 日起開始向 DIY 客户及系統整合商夥伴供貨，各家 OEM 廠的系統預計將於 2024 年第二季度上市。AMD 表示，還將通過推出 Ryzen AI，首次為台式機處理器帶來專用 AI 神經網絡處理器（NPU）。（界面新聞）</p><p><strong>夸克 App 上線「AI 學習助手」</strong></p><p>36 氪獲悉，日前，夸克 App 推出大模型全新應用「AI 學習助手」，在部分搜索學習內容的結果頁中，通過智能化的解題思路和講解方式，進一步提升大學生在自學場景中的效率和質量。夸克數據顯示，過去一個月中，與大學學習相關的內容搜索量同比增長近 30%。&nbsp;</p><h2>投融資</h2><p><strong>海南蓬創科技有限公司成功獲得 600 萬天使輪投資</strong></p><p>36 氪獲悉，棋牌遊戲領域的創新企業海南蓬創科技有限公司（以下簡稱「海南蓬創」），在前期洽談的基礎之上，成功獲得 600 萬天使輪投資。據瞭解，該投資出自海南臻創投資合夥企業（有限合夥），以及海口木曉諮詢服務有限公司。主要由於科技研發、品牌營銷以及人力資源建設等工作，將為海南蓬創提供更多的發展動力，從而進一步搶佔市場優勢版圖，獲得更多潛在用户的關注。</p><p><strong>「Rokid」完成近五億元 C+輪融資</strong></p><p>36 氪獲悉，杭州靈伴科技有限公司（Rokid）完成近 5 億元 C+輪融資，本輪融資由合肥市政府整體牽頭，並引入多家財務和戰略投資機構共同參與。資金將用於提升 B 端服務和產研能力，於合肥打造 XR 生態圈。Rokid 成立於 2014 年，是國內專注於新一代人機交互技術的產品平台公司。此次融資是合肥市首次佈局 AR 眼鏡行業，也是近年來國內 AR 領域單筆規模最大的戰略性融資。</p><p><strong>工業軟件開發商「智研工軟」完成數千萬元 Pre-A 輪融資</strong></p><p>36 氪獲悉，工業軟件開發商「智研工軟」（原智研匯）日前完成數千萬元 Pre-A 輪融資，本輪融資由東方嘉富領投，西湖科創投及老股東華汯資本跟投，滄瀾資本擔任本輪融資獨家財務顧問。本輪融資資金將用於產品研發及團隊建設。&nbsp;</p><h2>酷產品</h2><p><strong>英偉達推出新款芯片，宣稱在人工智能 PC 競賽中處於領先地位</strong></p><p>英偉達在國際消費電子展（CES）的演講中宣佈推出三款帶有額外組件的新型桌面圖形芯片，這將讓遊戲玩家、設計師和其他電腦用户在個人電腦上更好地利用人工智能，而無需依賴通過互聯網訪問的遠程服務。三款新的芯片包括 GeForce RTX 4080 SUPER，將擁有更多的處理內核和更快的內存。這款產品計劃於 1 月 31 日上市，售價 999 美元。該公司還發布了售價為 799 美元的 RTX 4070 Ti SUPER 和售價為 599 美元的 4070 SUPER，這兩款芯片將於本月晚些時候上市。（智通財經）&nbsp;</p><p><strong>禾賽科技發佈全新 AT512 激光雷達</strong></p><p>36 氪獲悉，禾賽科技發佈 512 線超高清超遠距激光雷達 AT512。據官方介紹，AT512 搭載禾賽最新的第四代自研芯片，通過引入 3D 堆疊、光噪抑制等技術，在體積不變的情況下實現了性能全面升級。AT512 可實現 300 米標準測遠（@10% 反射率），相比 AT128 提升了 50%。最遠測距達到 400 米，是市場同類遠距激光雷達的 2 倍。&nbsp;</p><p><strong>聯想集團 10 餘款 AI PC 亮相 CES 2024</strong></p><p>36 氪獲悉，1 月 9 日，在國際消費電子展（CES）上，聯想集團攜 40 多款基於人工智能的設備與解決方案亮相。據官方介紹，此次 CES 2024，聯想集團 10 餘款 AI PC 重磅亮相，包括賦能創作過程的 Yoga Pro 9i，全球第一台可無縫切換筆記本電腦和平板電腦兩種模式的 ThinkBook Plus Gen 5 Hybrid、全球首款商務 AI PC ThinkPad X1 Carbon AI、新一代超小型 ThinkCentre neo Ultra 等。&nbsp;</p><p><strong>整理｜</strong> 郜梓萌&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>專注電商及營銷場景，AIGC 智能設計平台「Nolibox」獲數千萬元 A 輪融資 | 36 氪首發</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2596250121419401?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 08:05:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>36 氪獲悉，AIGC 智能設計平台「</strong><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.nolibox.com/"><strong>Nolibox 計算美學</strong></a><strong>」近期完成數千萬元 A 輪融資。本輪融資獲得業內數家頭部機構的支持，尖晶資本、GRIP Capital 跟投。</strong></p><p>本輪融資將用於 AIGC 技術研發、市場開拓等方面，進一步深化 AIGC 與電商、營銷等應用場景的落地與結合。</p><p>36 氪曾多次報道「Nolibox」。Nolibox 成立於 2020 年 12 月，是一家智能設計引擎及平台服務商，為企業提供 AIGC 一站式圖像解決方案。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3840,2160" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_1ea8185d65f248bca0e57edce0adf693@2057308263_oswg1290798oswg3840oswg2160_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△來源：Nolibox</p><p>AI 文生圖是大模型點燃全球浪潮的第一槍，包括 OpenAI 旗下的 DALL-E 2 模型、Stability.AI 旗下的 Stable Diffusion 開源模型，為文生圖的產業爆發奠定了基礎。如今，文生圖公司 Midjourney 在僅有數十名員工的前提下，2023 年有望達到收入破 2 億美金。再到近期，谷歌、微軟、字節、阿里、百度等大公司都爭相發佈圖片相關的大模型應用進展，整個產業已經開始了快速商業化階段。</p><p>Nolibox 創始團隊均來自清華、北大等頂級高校，CEO 徐作彪擁有清華大學本科、碩士學位，曾帶領團隊獲得 iF、DFA、DIA 等國際設計大獎。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2276,1280" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_c80b5a9a5f4c414cb59342e9ad58db77@2057308263_oswg200138oswg2276oswg1280_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△Nolibox AIGC 功能全景圖</p><p>目前，Nolibox 已經推出了一系列基於 AI 的圖片生成產品，包括無限畫板、AI 海報設計生成、AI 營銷物料生成等等，並且面向專業設計師、設計需求者和企業提供服務。</p><p>Nolibox 創始人兼 CEO 徐作彪對 36 氪表示，過去幾年的產品，讓 Nolibox 積累了包括底層的 AI 自有生成設計模型和框架，在文生圖大模型大火之前，Nolibox 就已經在「高品質的 AI 平面設計生成」領域有不少積累，比如：一鍵海報生成、自適應佈局、多尺寸延展、智能文案、響應式的智能編輯、根據參考圖生成同風格同調性且可編輯的平面設計、設計元語言等技術儲備。有了大模型的加持之後，Nolibox 的產品和服務能力也更加豐富。</p><p>「大模型可為已有的 AI 生成設計模型提供很好的輸入，而 Nolibox 自有的算法框架，則是讓文生圖等技術達到真正在產業中可用、可控的狀態。」徐作彪解釋道。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3000,1280" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_dbf9165000c14993b9188cdecea13a12@2057308263_oswg354782oswg3000oswg1280_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△Nolibox 廣告投放圖生成</p><p>比如，一張由大模型生成的圖片，僅僅是一張圖片，但在 Nolibox 的自有設計模型中，這張圖片就能和其他的設計元素一起生成，生成結果也支持多圖層、多格式，方便後期自由編輯和處理。</p><p>Nolibox 也已完成深度合成算法備案，在安全合規的基礎上，可為客户提供高品質、可商用、低門檻的企業級解決方案。</p><p>在商業化層面，2023 年，Nolibox 對現有產品線和解決方案進行了新一輪升級，形成電商和營銷領域兩大場景。徐作彪對 36 氪表示，電商和營銷領域用圖需求高頻且剛需，並且相對容易標準化，是當前 AIGC 比較成熟的商業場景。Nolibox 也針對這兩個場景，提供 AIGC 電商+廣告投放物料生成、AIGC 品牌營銷及流量運營等服務。</p><p>當前，Nolibox 已獲多個世界 500 強付費客户，也已為多家國際知名美妝個護集團、中國農業銀行、海爾智家、1688 等頭部客户提供服務。</p><p>對於未來計劃，徐作彪表示，基於電商和營銷兩大場景，接下來 Nolibox 將大力推進商業化，加強與標杆企業客户的合作，朝着企業級產品和服務進軍，為行業提供更高價值的解決方案。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>哈爾濱爆火，用「討好型市格」有效營銷</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2597347537812353?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 20:01:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜張茜</p><p>編輯｜阿至</p><p>繼淄博因燒烤被捧為現象級旅遊地後，僅隔半年，又一座城市接住了流量送來的潑天富貴——<strong>哈爾濱</strong>。</p><p>攜程發佈的《2024 年元旦跨年旅遊報告》顯示，哈爾濱元旦 3 天假期旅遊訂單量同比增長 158%。爆發的客流為這座城市帶來了空前的熱鬧與富貴。哈爾濱官方統計，截至 1 月 1 日，累計接待了<strong>304.79 萬人次</strong>，旅遊總收入達到了<strong>59.14 億元</strong>。這幾乎是海南一個省元旦旅行收入的兩倍。</p><p>但若把觀察的週期拉長，會發現從疫情復甦以來，旅遊業就迎來了一波又一波流量，「網紅城市」頻頻活躍在大眾視線裏。</p><p>前有因電視劇《去有風的地方》熱播而火起來的大理，後有因「大爺跳水」而熱鬧一時的天津，以及年輕人扎堆反捲催紅的景德鎮。然而，這些城市都只是小範圍地短暫走紅，並沒有引起全網討論的熱度。</p><p><strong>但這次，哈爾濱火得像場「熱播連續劇」</strong>，不僅持續造梗霸佔各大社交平台的熱搜，還引發了冰雪旅遊熱潮。甚至連哈爾濱本地人都對此次走紅十分意外，在微博直呼#爾濱你讓我感到陌生#。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,902" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_5f29b764769c4b4eac1c4455a362cbee@5069156_oswg110446oswg1080oswg902_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">哈爾濱相關熱門話題，圖源微博、抖音</p><p>問題很清晰，為什麼是哈爾濱？</p><h2><strong>負面出圈，「公關」逆襲</strong></h2><p>雖然，如今互聯網對哈爾濱更多是正，面評價，但其出圈實際上源於一次負面事，件——冰雪大世界退票。</p><p>12 月中旬，第二十五屆哈爾濱冰雪大世界開園，承接了 4 萬多名遊客。由於一時間人流擁堵，排隊時間過長，有很多遊客在現場大喊「退票」。</p><p>就事論事來看，「退票」事件並不新鮮，環球影城、歡樂谷等也經常因為排隊時間過長而引發遊客不滿。但此次之所以能引起輿論反轉，要歸功於哈爾濱文旅局的一系列「真誠」操作：<strong>先是哈爾濱冰雪大世界在官方平台發文道歉，後是文旅局領導到現場指導整改，再是給想退票的遊客退票。</strong></p><p>後續，有很多遊客在社交媒體上曬出了自己在冰雪大世界的歷程：在人擠人中看了冰雕，玩了滑梯，拍了照，最後全額退款。這種「鑽空子退票」的行為並不光彩，也很快引起了網友的聯合譴責，使得輿論開始反轉，圍繞哈爾濱的討論熱度也持續上升。</p><p>據秒針社交輿情分析工具 Social X 數據顯示，退票事件爆發當天，哈爾濱全網聲量為 209,195。但隨着官方道歉的發佈，聲量在三天內攀升到了 271,007。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,335" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_94a713e026cc43f2af155c2cb09e4348@5069156_oswg75272oswg1080oswg335_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">「哈爾濱」全網聲量趨勢，圖源 Social X</p><p>這波操作拉高了大眾對哈爾濱的好感，繼而掀起了一股旅遊熱潮。 在社交媒體上，尤其是短視頻平台上，浩浩蕩蕩的遊客擠在哈爾濱機場、車站，準備開啓一場冰雪之旅。<strong>為了迎接這波遊客，哈爾濱上演「討好型市格」，整出了一系列獨寵南方遊客的花活。</strong></p><p>比如南方遊客一下車，很多司機就會提供免費接送的服務；再比如很多司機收起了原有的大嗓門，在和南方遊客對話時秒變夾子音。</p><p>此外，各個景區也開始發力。中央大街的地下通道鋪上了地毯，怕遊客打滑；松花江上飄起了熱氣球；聖·索菲亞教堂升起了人造月亮，滿足遊客想拍「帶月亮雪景」的心願；甚至從瀋陽借了火鳳凰，開啓表演首秀。</p><p><strong>就這樣，一場退票事件，演變成了一場旅遊熱潮。</strong>在社交平台上，KOL 們也開始推波助瀾，一部分現身説法直接打卡哈爾濱，一部分發布各種旅遊攻略。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,810" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_8d581e3290d44f629fbbca02c64456f0@5069156_oswg155135oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源抖音、小紅書</p><p>而這場熱潮後續之所以能持續出圈，同樣離不開哈爾濱本地人的助推。由於「專寵南方人」，本地人一齊破防，直呼「爾濱你變了」「你讓我感到陌生」。精緻的凍梨擺盤、甜味的豆腐腦、切片的蘿蔔、鄂倫春族馴鹿、冰上氣墊船......都是給南方遊客的獨家待遇。</p><p>緊接着，這場旅遊潮輻射到了其他圈層。先是廣西小學生「沙糖桔」遊學，後是雲南「野生菌殿下」進軍，雙方都在哈爾濱贏得了熱情禮遇。而社交媒體上不間斷的 UGC 傳播，則把哈爾濱城市旅遊的效應發揮到了極致。</p><p>事到如今，儘管哈爾濱的做法也引發了一些爭議，比如「不該矮化南方人稱其為小土豆」「哈爾濱各地消費並不如社交媒體呈現出的到處低價」，<strong>但藉助社交媒體的傳播，哈爾濱已經打造出了「熱情真誠」的城市名片，並藉此收穫了超前的熱度。</strong></p><h2><strong>偶然還是必然？</strong></h2><p>不過，相比「淄博燒烤」的突然走紅，哈爾濱的出圈有種「終於被看見」的即視感。為什麼這麼説？</p><p><strong>1）天然的城市優勢</strong></p><p>早在 2023 年 10 月份，哈爾濱旅行的熱度就開始攀升。據《小紅書文旅行業月報》顯示，10 月份全國 top30 國內旅遊熱搜詞中，哈爾濱位列第 8，漲了 23 位。</p><p>從城市本身來看，哈爾濱天然具備豐富的冬季旅遊資源，有承接遊覽量的經驗和基礎。</p><p>一方面，哈爾濱特殊的俄羅斯建築特色和東北城市景觀交織，在反差感中自帶文化體驗價值，比如各色各樣的俄式餐廳、百年索菲亞教堂、中華巴洛克建築羣等；另一方面，哈爾濱地處中國最北端省市的高寒氣候特點，也讓其因地制宜，打造出了冰雪大世界這樣的 IP。</p><p>這種<strong>地理、氣候及文化景觀方面的差異性</strong>，對南方遊客有天然的吸引力。再加上過去三年積累的出遊需求，某種程度上也是一種補償性釋放。</p><p><strong>2）影視文學積累及社媒熱度的延續</strong></p><p>近幾年，東北一直不缺討論熱度。前有雙雪濤、班宇等青年作家帶火的「東北文學」，後有影視劇《漫長的季節》的出圈，這些文藝作品從各個方面呈現了東北的面貌，使得東北這塊土所發生的事、生活的人總會被反覆提及和討論，很少淡出公眾視野。</p><p>文學、影視劇大火的另一面，媒介渠道變革對應着傳播話語權的分散，用户可以公開發表對某個作品或趨勢的看法。反過來，<strong>平台（包括影視作品方）所設置的議題、分配的流量，某種程度上也影響並放大了羣體偏好和公眾情緒，成為公共話題中難以忽視的推手。</strong></p><p>例如，在《漫長的季節》熱播時，劇方就配合抖音平台推出過「舞林大賽」，吸引了 180 多萬人投稿參加，將熱度從劇集用户輻射到了更廣泛的圈層。而 UGC 傳播的同時，平台官方也會持續引導，給熱門視頻更高的流量，進一步擴大傳播的勢能。</p><p>回到近期哈爾濱旅遊的爆火，不論是微博、抖音還是小紅書等平台，相關的話題、投票、活動都在鼓勵更多的內容分享和討論。儘管此次哈爾濱是以「會寵遊客」出圈，但也離不開前期東北相關話題所鋪墊的基礎。</p><p><strong>3）消費羣體的代際轉移</strong></p><p>成長於互聯網一代的年輕消費者，無疑是推高平台話題熱度和生產大量 UGC 內容的主力軍。他們在看到社交媒體上鋪天蓋地的視頻、明星 KOL 的現身打卡後，更願意被「裹挾」進情緒之中，將情緒變為行動。在旅行過程中，他們還會隨時打卡分享，進而成為了助推話題爆發的龐大 UGC 力量。</p><p>從 2023 年初在抖音上火起來的「特種兵式旅遊」，到後來的「進淄趕烤」，一個又一個趨勢出現背後，都是年輕人的身影。</p><p>如今 90 後、00 後已具備經濟能力，敢於嘗試和分享，他們既是公共話題和趨勢的參與者，也更容易受到社交媒體的影響而進行消費決策。</p><p>「哈爾波爆火背後反映了公眾情緒的變化。上一代人關注的是旅行的性價比、衣食住行，現在跟隨社交媒體進行打卡旅遊的人更多是 00 後，他們喜歡新奇感，更關注自己的感受。<strong>而這些傳播（趨勢）和公眾情緒變化背後，核心還是在於消費羣體發生了代際轉移</strong>」，北京市社會科學院副研究員王鵬表示。</p><p><strong>4）官方主動出擊</strong></p><p>早在冰雪旅遊的預熱期，哈爾濱文旅局就緊跟熱點，製作了一部「我姓哈」的土味宣傳片，頗有抓住流量預熱的意味。</p><p>而且，哈爾濱文旅還在官方抖音賬號上發佈了一條「公主請來哈爾濱」的短視頻。這一宣傳方式無疑迎合了年輕人的喜好。有網友在下方評論：「哈爾濱文旅好像突然開竅了」「逐漸開竅」。</p><p>除此之外，哈爾濱文旅還和頭部博主合作，策劃出了一系列打卡地和高流量的 IP。比如萬人蹦迪、索菲亞教堂的旅拍、「逃學企鵝」等等。</p><p>黑龍江文旅廳廳長在央視新聞迴應：「今年的火爆其實不是偶然的，我們已經做了一年的準備了，從年初開始我們就用互聯網的思維，運用所有新媒體的平台來多維度地宣傳黑龍江。」</p><p>在遊客湧入後，哈爾濱官方又提供了全方位的服務，打造出了「討好型市格」的人設，給遊客提供了充分的情緒價值。</p><p><strong>5）服務型消費熱度高漲</strong></p><p>疫情全面開放以來，各行各業持續復甦，雖然零售消費端整體還是略顯疲軟，但<strong>服務型消費在過去一年持續高漲</strong>，對區域經濟和消費帶動的作用也相對明顯。</p><p>國家統計局的數據顯示，2023 上半年我國人均服務型消費支出佔比 44.5%，遠高於非耐用消費品佔比。</p><p>這一趨勢體現在具體的選擇偏好上，即人們更願意為旅行、演出、娛樂等消費，同時也更在乎情緒的滿足及體驗。</p><p>正是需求的爆發，讓哈爾濱成為了選擇標的。大多數遊客都是被社交媒體吸引而來，期待的就是情緒的充分釋放和良好的體驗。哈爾濱的一系列寵愛行為，合理地呼應了這種情緒需求，塑造出了峯值體驗。</p><h2><strong>誰是永遠的「哈爾濱」？</strong></h2><p>現如，今，哈，爾濱還，在互聯網上持續走紅 。 但相比熱鬧的表象，或許我們更應該將其作為一個城市品牌營銷的樣本來深入觀察。 對於城市以及品牌，怎樣才能吸引年輕消費者？</p><p>這是近幾年行業裏持續討論的問題，因為年輕一代有被證明的巨大消費潛力。而此次哈爾濱提供的參考答案，就是<strong>情緒價值</strong>。「能否提供獨特的體驗和情緒價值，也是如今城市能否走紅的重要因素。」王鵬表示。</p><p>比如，年初被熱播劇《去有風的地方》帶火的大理，就是因「慢節奏的生活」「煙火味十足的古鎮」等出圈，踩中的就是當代年輕人在城市中越發疲憊、想要過不一樣生活的心理。而大理所提供的，就是與快節奏城市完全不同的生活方式，能引起很多年輕人的情感認同和共鳴。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,475" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240109/v2_87855118ac2c465fb4f1bc2e533d9872@5069156_oswg87739oswg1080oswg475_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">網友評論，圖源微博</p><p>對城市及品牌而言，想要吸引年輕消費者，就需要提供給他們一定的情緒價值，並做好服務與體驗。<strong>除此之外，城市飲食、人文方面的獨特差異性，也是被年輕人買單的重要因素。</strong></p><p>縱觀這幾年活躍的網紅城市，淄博、長沙、西安等，都是藉助自己在飲食、文化等方面的差異點樹立 IP，再用短視頻的傳播力將其放大。淄博的名片是「燒烤」，長沙的名片是「茶顏悦色」「湘菜」等，西安的名片是「歷史底藴」。這些城市都是在某方面具備差異化的優勢。</p><p>在王鵬看來，「現在越來越多年輕人喜歡深度有體驗、有文化、有多元化形式的旅遊，所以有獨特的歷史文化底藴或者特色風情的城市更容易受到青睞。」</p><p>但是，從更長遠的角度來看，走紅只是邁出了打造城市形象的第一步。<strong>成為「網紅」後，下一步面臨的，是怎樣穿越「網紅」週期。</strong></p><p>就拿哈爾濱來説，獨特的景觀雖然造就了冰雪旅遊的熱潮，但也限制了其綜合、多元發展的可能性。</p><p>深度科技研究院院長張孝榮告訴品牌主理人，「淄博和哈爾濱雖然在特定季節表現出色，但長期發展和市民參與度方面仍有待提高。相比較來看，長沙更具備長期吸引力，有豐富的文化、美食和旅遊資源。」</p><p>而哈爾濱能否讓冰雪旅遊的長板發揮更大的作用，還有待時間的檢驗。</p><p>其實，互聯網平台上每天都會有被流量催生出來的神話，未來也還會有下一個「淄博」、下一個「哈爾濱」出現，<strong>但關鍵在於，誰能一直成為「哈爾濱」。</strong></p><p>在消費者內心，情緒價值、城市特色都是引發其前往打卡的推力，但怎樣脱離熱點、季節的限制，形成更長期、多元的影響力，才是城市旅遊能否長遠發展的核心。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚報｜福特汽車在美召回近 14 萬輛汽車；夸克 App 上線「AI 學習助手」；2023 年全國糧食收購量超 4 億噸</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2597312881556355?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 19:34:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2><strong>大公司：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2597267973143172"><strong>由於機油泵故障，福特汽車在美召回近 14 萬輛汽車</strong></a></p><p>據美國國家公路交通安全管理局披露，由於機油泵傳動帶或傳動帶張緊器可能發生故障，導致發動機機油壓力下降，福特汽車公司將召回部分 2016-2018 年款福特福克斯（Ford Focus）和 2018-2022 年款福特 EcoSport 汽車，共計 139730 輛。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2597215958088577"><strong>騰訊控股：今日耗資約 5.03 億港元回購 176 萬股</strong></a></p><p>36 氪獲悉，騰訊控股港交所公告稱，當日以 283.4-288.6 港元的價格回購 176 萬股，耗資約 5.03 億港元。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2597212914514816"><strong>東風集團股份：2023 年累計汽車銷量為 2088185 輛，同比下降 15.27%</strong></a></p><p>36 氪獲悉，東風集團股份發佈產銷快報，2023 年該公司全年累計汽車銷量為 2088185 輛，同比下降約 15.27%，其中新能源汽車全年累計銷量為 348044 輛，同比增長 0.5%；2023 年 12 月公司汽車銷量總計 171658 輛，其中新能源汽車 29347 輛。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2597208657181573"><strong>高通公佈驍龍 XR2+Gen 2 芯片首發合作廠商，玩出夢想科技在列</strong></a></p><p>36 氪獲悉，1 月 8 日，芯片巨頭高通公佈了其驍龍 XR2+ Gen 2 芯片的合作廠商名單，除三星等國際知名品牌之外，還有一家國內空間計算領域的企業玩出夢想科技位列其中，將在今年發佈的新品中率先搭載。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2597006321400449"><strong>百林科與法國 Verdot 建立戰略夥伴關係</strong></a></p><p>近日，百林科與法國生物製藥企業 Verdot 簽署戰略合作協議。百林科將成為 Verdot 在中國業務發展的重要合作伙伴，共同推進中國生物治療領域的藥物研發與生產。凱輝基金基於其在歐洲的廣泛行業資源以及市場口碑為此次戰略合作發揮了橋樑和信任背書的重要作用。此外，凱輝也全程參與談判協議。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2597081322142601"><strong>因賽集團：近期將與來自國內某一線短劇平台的團隊設立合資公司</strong></a></p><p>36 氪獲悉，因賽集團近日在機構調研時表示，公司將於近期與來自國內某一線短劇平台的團隊設立合資公司，共同開拓國內短劇市場。目前該團隊已有短劇項目儲備，預計最快將於春節期間有一部自制的品牌定製類短劇上映，該劇或結合公司 XR 數字技術影棚和設備進行拍攝。在短劇出海領域，公司一直在接觸和溝通國內一線短劇出海平台，探討業務合作或資本合作的可行方案。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2597292782680966"><strong>芯瑞達：2023 年淨利同比預增 50%-75%</strong></a></p><p>36 氪獲悉，芯瑞達業績預告稱，預計 2023 年淨利潤 1.59 億元-1.85 億元，同比增長 50%-75%。報告期內，受益於 MiniLED 技術應用滲透加快、市場規模放大，公司顯示模組業務量利雙增；公司加強市場營銷管理能力建設，顯示終端業務客户訂單接入量上升，增厚淨利。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2597164104170115"><strong>中國人壽：2023 年原保險保費約 6415 億元，同比增 4.3%</strong></a></p><p>36 氪獲悉，中國人壽港交所公告稱，該公司 2023 年累計原保險保費收入約為人民幣 6415 億元，同比增長 4.3%。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2597144198970246"><strong>瑞普生物：簽署貓 HCPC 四聯 mRNA 疫苗合作開發協議</strong></a></p><p>36 氪獲悉，瑞普生物公告稱，與江蘇申基生物科技有限公司簽署了《貓 HCPC 四聯 mRNA 疫苗合作開發協議》，共同研究開發貓鼻氣管炎、杯狀病毒病、泛白細胞減少症、貓衣原體四聯 mRNA 疫苗。</p><h2>新產品：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2597027730226049"><strong>夸克 App 上線「AI 學習助手」</strong></a></p><p>36 氪獲悉，日前，夸克 App 推出大模型全新應用「AI 學習助手」，在部分搜索學習內容的結果頁中，通過智能化的解題思路和講解方式，進一步提升大學生在自學場景中的效率和質量。夸克數據顯示，過去一個月中，與大學學習相關的內容搜索量同比增長近 30%。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2596904967551873"><strong>vivo S18 Pro 將於 1 月 13 日正式開售</strong></a></p><p>vivo S18 Pro 將於 1 月 13 日開售。據介紹，作為全球首批 AI 大模型手機、首批實現大規模商用手機，vivo S18 Pro 綜合表現全面升級。它搭載 vivo OriginOS 4 系統，融合 vivo 自研 AI 藍心大模型，支持文檔/論文總結/問答、自然語義搜圖、無痕消除路人等功能。數據顯示，2023 年 W51，vivo 獲得 16.21% 的銷量市佔率，登頂中國智能手機市場銷量份額榜首，其中 vivo S18 打破 S 歷史首銷增長紀錄。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2597006281341825"><strong>百川智能發佈角色大模型 Baichuan-NPC</strong></a></p><p>36 氪獲悉，1 月 9 日，百川智能發佈角色大模型 Baichuan-NPC，優化了「角色知識」和「對話能力」，使模型能夠更好的理解上下文對話語義，更加符合人物性格地進行對話和行動。此外， 百川智能還推出了「角色創建平台+搜索增強知識庫」的定製化解決方案。通過這一方案，遊戲廠商無需編寫任何代碼，只需通過簡單的文字描述，便可以快速構建出自己需要的角色。</p><h2>投融資：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2597160676948611"><strong>海南蓬創科技有限公司成功獲得 600 萬天使輪投資</strong></a></p><p>36 氪獲悉，棋牌遊戲領域的創新企業海南蓬創科技有限公司（以下簡稱「海南蓬創」），在前期洽談的基礎之上，成功獲得 600 萬天使輪投資。據瞭解，該投資出自海南臻創投資合夥企業（有限合夥），以及海口木曉諮詢服務有限公司。主要由於科技研發、品牌營銷以及人力資源建設等工作，將為海南蓬創提供更多的發展動力，從而進一步搶佔市場優勢版圖，獲得更多潛在用户的關注。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2596977685232259"><strong>工業軟件開發商「智研工軟」完成數千萬元 Pre-A 輪融資</strong></a></p><p>36 氪獲悉，工業軟件開發商「智研工軟」（原智研匯）日前完成數千萬元 Pre-A 輪融資，本輪融資由東方嘉富領投，西湖科創投及老股東華汯資本跟投，滄瀾資本擔任本輪融資獨家財務顧問。本輪融資資金將用於產品研發及團隊建設。</p><h2><strong>其他值得關注的新聞：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2597047313234562"><strong>2023 年全國糧食收購量超 4 億噸</strong></a></p><p>從全國糧食和物資儲備工作會議上獲悉，2023 年，我國糧食產量再獲豐收，全國收購平穩有序，全年收購量保持在 4 億噸以上，與上年水平大體相當，「大國糧倉」安全保障能力不斷提升。2024 年國家將進一步強化糧食產購儲加銷協同保障，統籌抓好市場化收購和政策性收購，引導多元主體積極入市，及時啓動最低收購價執行預案，積極應對災害天氣等突發情況，守住農民「種糧賣得出」底線。（新華社）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2597305306839687"><strong>國家醫保局：2024 年要深化醫療服務價格改革和管理，優化支付方式改革</strong></a></p><p>36 氪獲悉，國家醫保局官微消息，全國醫療保障工作會議在北京召開。會議以習近平新時代中國特色社會主義思想為指導，深入學習貫徹黨的二十大和二十屆二中全會精神，全面落實中央經濟工作會議部署，總結 2023 年醫保工作，分析醫保工作形勢，研究部署 2024 年工作。局黨組成員、副局長施子海作工作報告，局黨組成員、副局長李滔主持會議，局黨組成員、副局長顏清輝、黃華波出席會議。會議指出，2023 年，全國醫保系統堅決貫徹落實習近平總書記重要指示批示精神，全面落實黨中央、國務院決策部署，將學習貫徹習近平新時代中國特色社會主義思想主題教育成果轉化為醫保改革發展惠民實效，推動醫保工作取得新進展。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2597261426702984"><strong>2023 年新疆接待遊客 2.65 億人次，創歷史新高</strong></a></p><p>從新疆維吾爾自治區文化和旅遊廳瞭解到，2023 年度，新疆接待國內外遊客 26544.03 萬人次，同比增長 117.04%；實現旅遊總收入 2967.15 億元，同比增長 226.93%。其中，旅遊接待人次創下歷史新高。（財聯社）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2597165894220679"><strong>內蒙古鄂爾多斯市鄂托克前旗宣佈全民免費乘公交</strong></a></p><p>36 氪獲悉，鄂爾多斯交通官微發佈消息，1 月 5 日起，鄂托克前旗公交車免費乘坐。鄂托克前旗也成為全市率先實行全區域、全民無限期公交免費乘坐的旗縣。據介紹，鄂托克前旗開通了 5 條公交線路，配備公交車輛 16 輛，線路覆蓋鄂托克前旗敖勒召其鎮所有的社區、學校、商場、醫院等公共服務場所。公交車每天運行 142 個班次，運送乘客 1100 人次以上，公交全部免費乘坐後，預計乘客可增長 30% 以上。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首發 | 聚焦視覺設計職業教育，「元界教育」完成 800 萬元首輪融資</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2595792621976195?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-09 18:23:49  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文丨鍾藝璇</p><p>編輯丨楊亞飛</p><p>36 氪獲悉，職業教育平台「元界教育」已完成 800 萬元首輪融資，本輪融資安吉縣政府產業引導基金領投，環球墨非、新語者跟投。元界教育創始人王瑩告訴 36 氪，本輪融資資金將主要用於課程研發迭代、線下實訓基地搭建。</p><p>元界教育成立於 2023 年 7 月，是一家專注設計人才培養的職業教育平台，該平台主要面向 20-35 歲之間的職場青年，採用線上＋線下結合的教學模式，提供電商視覺設計、影視廣告、視頻剪輯包裝、新媒體＋短視頻運營設計、VR＋室內設計等九大專業課程方向。目前在線付費用户已經接近 2 萬人。</p><p>區別於過去的「我教什麼，你學什麼」，元界教育主動從市場出發，設計迭代課程，實現了「市場需要什麼，我們就培養什麼」。據王瑩介紹，元界目前的課件都由課程研發團隊自研發，團隊成員來自於國內頂尖圖形圖像表現公司的高管，皆有十幾年研發經驗。</p><p>中國職業教育市場正處於快速發展期。根據德勤研究數據測算，2013-2020 年中國職業教育市場複合增長率達到 11.5%，2023 年相關市場規模將突破 9000 億，市場持續擴容。從職業教育學校在校生人數來看，2018-2022 年大致呈波動上升趨勢。</p><p>但另一方面，職業院校的供給不足。根據國盛證券統計，2022 年職業教育學校數量微降，且當前經濟形勢下，人才更看重優勢新興產業及就業質量。政策層面也在做方向性引導，尤其是 2022 年，有關部門密集出台相關政策法規，強化供給側改革和探索行業產教融合新模式。</p><p>專注於設計人才培養，元界教育切中了當前的人才需求缺口。</p><p>王瑩説，元界的課程需求和職場水温息息相關。目前元界所有專業課程中，因為就業需求量大，電商視覺設計專業最受僱主歡迎。在前期市場調研中，團隊還發現，電商視覺市場需求雖大，但平面技術人才已經趨於飽和，反倒是三維設計存在大量的崗位空缺。根據這個細分市場反饋，團隊及時做了相關授課重心的調整。</p><p>根據行業前景趨勢變化，元界課程也會進行相應的課程內容升級迭代。比如，建築行業近幾年就業形勢趨緊、行業高度競爭，根據市場崗位需求變化，元界淘汰了「建築可視化」課程。又比如，伴隨 AI 應用大熱，元界未來計劃推出與 AI 相關的智能設計課程，將 AI 技術與設計軟件工具結合，以提高設計工作效率。</p><p>在過去，對於學員來説，傳統職業教育存在培訓學費高、週期長，要求全日制脱產學習等風險。王瑩本人有 9 年線下、3 年線上的職教經驗，不同於傳統培訓體系，元界教育採用了更加靈活、高定製化的教學模式，根據學員個人時間情況與需求，將直播、錄播、線下授課相結合，且可選擇的價格彈性也較大，從千元到萬元不等。</p><p>王瑩告訴 36 氪，就設計行業而言，目前在企業和個人之間，彼此的職場需求存在一個較大的錯位。剛畢業的學生找不到工作，企業又缺少「到崗即上手」的人才，在這個基礎上，元界未來將充當人才和企業之間的過渡平台，解決由知識到技能的「最後一公里」。</p><p>職業教育的最終目的是為瞭解決就業，在過去，通過校企合作、企業招聘會等方式，元界團隊在學員就業上積累了豐富的經驗，王瑩説，截止 2020 年前，團隊帶領的學員就業率達到 97% 左右。基於過去的資源累積，成立幾月內，元界教育已經與一所河南的職業院校達成合作意向，未來雙方合作方式包括課程結合、為院校增設新專業、派遣元界教師授課、提供畢業實習崗位等。</p><p>之後，元界計劃將在浙江安吉落地實訓基地。據悉，該座基地面積在 1000 平方米左右，預計能容納 800-1000 名學員，屆時元界將進一步擴大團隊規模與市場開拓步伐。</p><p>本輪投資除政府產業基金以外，環球墨非長期專注 3D 數字資產服務，新語者的業務板塊之一就是參與早期高成長型企業投資。據悉，在投資之外，三者還將為元界教育提供實訓基地和人才儲備支持。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>方蔚豪正式出任平安信託董事長</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598327348575108?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 12:35:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，據平安信託官微，1 月 9 日，經國家金融監督管理總局深圳監管局核準批覆同意，平安信託黨委書記方蔚豪正式出任平安信託董事長。原董事長姚貴平因年齡原因，不再擔任董事長職務。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>報告顯示：美國教育玩具市場預計將以 9.5% 的年均增長率增長</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598314898111363?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 12:30:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[Future Market Insights 發佈最新《教育玩具市場戰略洞察》報告顯示，全球教育玩具市場價值預計將從 2024 年的 563.12 億美元增長到 2034 年的 1395.54 億美元。預計在未來十年內，教育玩具市場將以 9.50% 的快速年均增長率推動這一增長。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中信證券：3D 打印已處在產業化拐點前夕</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598185492872070?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 12:23:49  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，中信證券研報指出，3D 打印作為變革性技術，已處在產業化拐點前夕。政策、資本、應用有望持續共振，在技術成本、標準體系、設計理念的三大催化下，2024 年或將在航天航空、消費電子、醫療、汽車和模具等為代表的製造業各領域得到深入應用，建議積極跟蹤產業化進程。個股關注：鉑力特、華曙高科等。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>國泰君安：新能源汽車產業鏈有望迎來逐步改善</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598275022093188?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 12:15:52  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，國泰君安研報指出，新能源汽車產業鏈有望迎來逐步改善，當前板塊長期價值凸顯。建議關注：電池頭部企業憑藉規模效應、產業鏈成本管控有望在價格競爭中進一步提升市場份額，推薦標的：豪鵬科技等；在政策指導下增長強勁的充電樁環節，推薦標的：盛弘股份等；中游優選產品不斷迭代或降本增效成果顯著的公司，推薦標的：星源材質等；機器人產業化進程加速，受益標的：偉創電氣等；5）綠氫項目加快落地帶動相關配套設施放量，推薦標的：科威爾等。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>2023 年國家鐵路客貨運輸均創歷史新高</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598296014568070?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 12:09:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[從國鐵集團獲悉，2023 年，我國鐵路客貨運輸持續增長，雙雙創出歷史新高。2023 年，國鐵集團充分發揮高鐵成網運營優勢，優化列車開行方案，加大高峯時段客運能力供給，全年國家鐵路完成旅客發送量 36.8 億人次，高峯日發送旅客突破 2000 萬人次，日均發送旅客突破 1000 萬人次，全年和高峯日旅客發送量均創歷史新高。（央視新聞）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>日本女川核電站 2 號機組重啓時間再度推遲</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598295430347399?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 12:02:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[當地時間 10 日，日本東北電力公司宣佈，因安全保障工程進展緩慢，原定於今年 5 月重啓女川核電站 2 號機組的計劃將再次延期。（央視新聞）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>恆指午間休盤跌 0.42%，恆生科技指數跌 0.43%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598294241540745?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 12:01:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，恆指午間休盤跌 0.42%，恆生科技指數跌 0.43%；製藥、白酒、醫美板塊領漲，百濟神州漲超 6%，珍酒李渡、時代天使漲超 2%；保險、汽車、食品板塊跌幅居前，恆大汽車跌超 8%，十月稻田跌超 3%，中國人壽跌超 2%；南向資金淨買入 7.54 億港元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>半日主力資金加倉電力設備股，拋售傳媒股</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598281692904324?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 11:56:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[主力資金早間淨流入電力設備、有色金屬、汽車等板塊，淨流出傳媒、電子、銀行等板塊。具體到個股來看，愛康科技、德業股份、中興商業獲淨流入 6.93 億元、6.16 億元、4.88 億元。淨流出方面，雅博股份、東方中科、清源股份遭拋售 3.13 億元、2.72 億元、2.71 億元。（第一財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>海通證券：關注電網自動化、智能化、數字化領域投資機會</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598274129853314?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 11:48:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，海通證券研報指出，在新型電力系統建設背景下，隨着新能源大量增加，微電網、有源配電網等形態電網與大電網協同發展有利於新能源消納，同時對配電網發展提出了新的要求。此外，新型電力系統下充電樁、用户側儲能等新型負荷大量增加，控制複雜度大幅上升，對加強配用電側智能化、信息化提出更高要求。電網自動化、智能化、數字化是未來電網重點投資領域，建議關注：國電南瑞、許繼電氣等。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>58 同城：2023 年四季度日均攔截風險登陸次數 6.5 萬次</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598280828222344?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 11:47:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，2023 年第四季度，58 同城已阻斷違規通話請求次數 814 萬次，日均攔截風險登陸次數 6.5 萬次，日均攔截線上高危會話 313 萬條，預警易受騙求職者超 50 萬人。針對招聘業務，封禁違規招聘者賬號超 7.9 萬，刪除高危招聘帖超 115 萬。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中國工程機械工業協會：2023 年 12 月主要製造企業銷售挖掘機同比下降 1.01%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598273395587973?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 11:40:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據中國工程機械工業協會對挖掘機主要製造企業統計，2023 年 12 月銷售各類挖掘機 16698 台，同比下降 1.01%，其中國內 7625 台，同比增長 24%；出口 9073 台，同比下降 15.3%。2023 年 1—12 月，共銷售挖掘機 195018 台，同比下降 25.4%；其中國內 89980 台，同比下降 40.8%；出口 105038 台，同比下降 4.04%。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>A 股三大指數午間休盤漲跌不一，光伏股回升</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598264834046856?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 11:31:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，A 股三大指數午間休盤漲跌不一，滬指跌 0.21%，深成指跌 0.19%，創業板漲 0.01%；光伏股回升，首航高科、愛康科技漲停，固德威漲超 7%；日���化工、食品飲料板塊領漲，索寶蛋白漲停，貝泰妮漲超 8%，養元飲品漲超 3%；傳媒、農業、保險板塊跌幅居前，上海電影跌超 9%，牧原股份跌超 7%，中國人壽跌超 2%；北向資金淨流出 4.62 億元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>韓國央行：對家庭貸款創下自 2023 年 4 月以來的最小月度增幅</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598249052109697?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 11:23:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[韓國央行數據顯示，韓國 2023 年 12 月銀行對家庭的淨貸款為 3.1 萬億韓元，較 11 月的 5.4 萬億韓元減少；對家庭貸款創下自 2023 年 4 月以來的最小月度增幅。2023 年 12 月外國對韓國股票的淨投資為 25.2 億美元，11 月為 26.4 億美元。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>高盛：預計滬深 300 指數 2024 年回報率為 19%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598237689756547?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 11:18:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[日前，高盛首席中國股票策略師劉勁津及團隊在最新的報告中表示，預計 MSCI 中國指數和滬深 300 指數 2024 年的回報率分別為 17% 和 19%，因企業盈利將增長約 10%，且中國政策望得到有效落實。（上證報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>科大訊飛：分拆子公司赴港交所上市將為公司搭建國際化的戰略平台</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598236871588485?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 11:13:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[科大訊飛 1 月 9 日晚間公告稱，公司擬分拆所屬子公司訊飛醫療至港交所上市。以投資者身份致電公司證券部，工作人員表示，2021 年公司就已審議關於分拆子公司的事項，此後因疫情原因耽擱。目前公司認為已具備重新啓動相關事項的條件，同時也是把握當下醫療行業人工智能大的發展契機，赴港交所上市也為公司搭建了一個國際化的戰略平台。（第一財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>菜鳥發佈 RFID 應用報告</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598235961752454?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 11:08:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，近日，由菜鳥與中國服裝科創研究院共同起草的《RFID 在大快消行業的應用報告》正式發佈。RFID 技術，是一種非接觸式的自動識別技術，利用無線射頻方式在閲讀器和射頻卡之間進行非接觸雙向傳輸數據，以達到目標識別和數據交換目的。目前，菜鳥不僅已步入全球 UHF RFID 讀寫器第一梯隊，由其打造的基於 RFID 的軟硬件一體解決方案也已在食品、鞋服、物流等行業中應用，併成功幫助相關企業降本增效。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>工信部等十三部門：到 2025 年底，邊疆地區縣城、鄉鎮駐地實現 5G 和千兆光網通達</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598241710898050?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 11:08:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，工業和信息化部等十三部門發佈關於加快「寬帶邊疆」建設的通知。其中提到，到 2025 年底，邊疆地區縣城、鄉鎮駐地實現 5G 和千兆光網通達；行政村、20 户以上農村人口聚居區、邊境管理及貿易機構、有人居住海島通寬帶（含通光纖、通 4G 或通 5G）比例達到 100%；沿邊國道和省道沿線基本實現移動網絡覆蓋；內海海域按需實現網絡覆蓋。到 2027 年底，邊疆地區行政村、邊境管理及貿易機構通 5G 網絡比例達到 95% 以上；20 户以上農村人口聚居區、沿邊國道和省道沿線基本實現 5G 網絡覆蓋；有人居住海島通 5G 網絡比例達到 100%；內海、領海等海域基本實現 5G 網絡覆蓋。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>1688 向新籤商家推出「生意倍增」計劃</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598225551440516?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 10:59:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，源頭廠貨直銷平台 1688 宣佈，面向產業帶源頭廠商，推出「生意倍增計劃」。凡是在今年 1 月份開通了誠信通會員的新商家，相比以前的新籤商家，將享受流量、新客和訂單倍增的確定性生意效果。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>上海：鼓勵建設「養老院+互聯網醫院」和「智慧養老院」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598233081133953?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 10:59:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據上海市人民政府 1 月 10 日消息，《關於進一步推進嘉定區養老服務事業高質量發展的扶持辦法》近日印發。《辦法》指出，鼓勵養老機構建設「養老院+互聯網醫院」，從投入使用的第二年起，每年給予專項運營獎補。鼓勵養老機構建設「智慧養老院」。達到市民政局規定的一級、二級、三級驗收標準並且投入使用的，分別給予運營獎補每年 5 萬元、8 萬元、10 萬元，獎補期限累計不超過 5 年，主要用於軟件和設施設備維護更新。（上證報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>人形機器人研發公司「星動紀元」獲超億元天使輪融資</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2598220133497732?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-10 10:52:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獨家獲悉，人形機器人研發公司「星動紀元」獲超億元天使輪融資，由聯想創投領投，金鼎資本、清控天誠跟投，老股東世紀金源超額追投，華興資本擔任本次融資獨家財務顧問。本輪融資將主要用於具身智能和通用人形機器人研發，以及公司人才和技術壁壘的持續構建。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>