<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>最前線 | 蜜雪冰城向港交所遞交招股書，全球門店數超 36,000 家</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2587550479869317?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 22:19:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 2 日，36 氪獲悉，蜜雪冰城向香港聯交所遞交招股書。招股書顯示，2022 年全年以及 2023 年前九個月，蜜雪冰城分別實現營業收入 136 億元、154 億元，同比分別增長 31.2%、46.0%，其門店網絡分別實現約 300 億元、370 億元的終端零售額。</p><p>蜜雪冰城聚焦為消費者提供單價約 6 元人民幣的現制果飲、茶飲、冰淇淋和咖啡等產品。截至 2023 年 9 月 30 日，蜜雪冰城全球門店數超過 36,000 家，覆蓋中國及海外 11 個國家。</p><p>2023 年前 9 個月，蜜雪冰城的門店網絡實現飲品出杯量約 58 億杯。據灼識諮詢的報告，如根據以上門店數及出杯量統計，蜜雪冰城已成為中國第一、全球第二的現制飲品企業。</p><p>這並不是蜜雪冰城首次遞交招股書。此前，蜜雪冰城擬在 A 股市場首次公開發行股票並上市，並於 2021 年 9 月 29 日在河南證監局進行輔導備案。</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>最前線 | 小米汽車向全國 17 城招募經銷商，交付中心採取自營、經銷商模式</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2587488810542720?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 20:53:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 田哲</p><p>編輯 | 李勤</p><p>小米汽車在舉辦技術發佈會的四天後，其門店建設又傳出新消息。</p><p>1 月 2 日，小米汽車公眾號發文宣佈，其銷交服渠道將採用「1+N」模式，優先覆蓋國內頭部市場，分批次佈局全國。</p><p>具體而言，「1」代表小米汽車自建自營的的交付中心，除了承擔交付功能的同時，還提供銷售、售後服務等服務。</p><p>「N」代表經銷商、用户服務等。據悉，小米汽車已經與百家汽車經銷集團及區域經銷商合作，建設的汽車銷服一體店將獲得「代理銷售及授權服務」，並計劃在全國小米之家分批推出車業務。</p><p>目前，小米汽車已向全國 17 座城市開放招募銷售服務一體店，要求合作方為全國百強汽車經銷商集團或者區域強商。</p><p>加盟成功後，銷服一體店將有權代理銷售小米汽車，向客户提供售後服務。其中，售後服務包含機修、鈑金、噴漆等，但是不包括整車轉售和整車交付功能。</p><p>而小米汽車建議的場地條件為達到 3000 平方米以上，臨街面寬不低於 26 米，展廳高度不低於 6 米，並具備二類及以上維修資質。</p><p>就在幾天前，小米集團執行董事、創始人、董事長及 CEO 雷軍曾主持小米汽車技術發佈會，揭秘小米汽車首款產品 SU7 的電機、電池、大壓鑄、智能駕駛、智能座艙等技術，但並未公佈售價。而此次小米汽車公開招募經銷商，意味着小米汽車正在為產品上市而準備。</p><p>除了新入局新能源汽車市場的小米汽車，在此耕耘多年的老玩家也計劃加強門店建設。</p><p>36 氪曾報道，華為正在為智選車建設獨立的鴻蒙智行門店，預計 2024 年，華為新建的鴻蒙智行門店數量將達到 800 家左右，2025 年衝擊 1000 家。目前，華為正面向全國 78 座城市開放加盟用户中心。</p><p>此外，2023 年 12 月交付 21233 輛新車的理想汽車，也計劃明年將汽車門店數量增至 800 餘家。</p><p>2024 年將是新能源汽車市場競爭趨於白熱化的一年，小米汽車的首發產品將影響其後續打法，而其對經銷商及門店的高要求，或將為小米汽車的銷量鞏固基礎。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>每 10 個年輕人，就有 3 個人在玩的卡牌，承載了幾代人的情懷？</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2587396870858120?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 19:22:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,831" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_c00439d96a434f39a5e990431635cf20@1267484143_oswg838170oswg900oswg831_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h2><strong>「意中牌」</strong></h2><p>線上代拆卡，就像在遊戲裏爆裝備一樣讓人期待。&nbsp;</p><p>帶着好奇點進一個直播間，哪怕是在週四下午的 18:31，同時觀看人數也有 2132 人。今天主播拆的是一套動漫 IP 卡牌，她一邊做着模式化的拆卡動作，一邊用甜美的聲音和評論區互動，評論區在持續滾動着，有人詢問主播卡牌的價格，有人羨慕這一訂單的買家抽到了 UR 的卡牌，有人和主播嘮嗑問她幾點下班，更是有人連連感嘆，「怎麼能做得這麼好看？」&nbsp;</p><p>這種火熱同樣蔓延到了線下。&nbsp;</p><p>10 月末一個週日的下午 3 點，位於北京市的一家卡遊旗艦店，彙集了十幾個青少年和家長們。儘管最近商場裏節能減排，沒有開冷氣，呆一會兒就能讓你汗涔涔的，卻還是無法阻擋收藏家們來玩卡牌的熱情。在旗艦店的正中間，是一個由奧特曼卡牌磚圍起來的白色圓桌，店長告訴我這裏是休息區，方便卡牌玩家可以坐在這裏拆卡或者換卡。&nbsp;</p><p>坐在休息區的家長們正在默默地玩着手機，給孩子自己娛樂社交的空間。坐在這裏的青少年們也人手一個卡冊，裏面全部都是奧特曼卡牌，不同系列、不同圖案、不同 IP 的，按照規律擺放。<strong>他們互相交換着卡冊，一張張仔細翻閲，眼睛緊緊地盯着卡冊裏的牌，不放過任何一張自己尋覓好久的「意中牌」。</strong></p><p>在眾多家長中，有一個有些與眾不同。他是一位 4 歲孩子的父親，正在舉着一張卡牌，詢問另一個初中生模樣的青少年能不能用來交換。他是這裏的常客了，一週至少能來 1 次。最頻繁的時候，週末的早上、中午、晚上都會花上十分鐘開車帶孩子來這裏。&nbsp;</p><p>據他所説，自己的孩子剛接觸卡牌兩個月，就已經集了兩個卡冊，不過卡冊裏的牌大多都是他幫孩子收集的，因為孩子有些害羞，不好意思主動找其他玩家換卡，這位父親便承擔起了主動幫孩子換卡的責任。4 歲小孩子的衡量標準只有「好不好看」，老父親也是操碎了心，<strong>有時候線下換不到的卡牌，還會去網上與其他收藏者進行交易。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="620,826" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_3d6e9ec747744056a9aa22f8e9ba7ae6@1267484143_oswg146116oswg620oswg826_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">父親帶着孩子一起收藏的奧特曼卡牌&nbsp;</p><p>幾米之外，是這家旗艦店的競技區。8 張桌子，可以供 64 位玩家同時進行對決。每個桌子上都放着一個像桌布一樣的牌布，規劃好了玩卡牌的五個區域，有「牌庫」「休息區」「能量區」「配置區」與「傷害區」，規範了對決形式。不過由於前一天這裏剛舉辦了一場對決賽，今天來玩對決的玩家並不多，只有 4 位。他們玩着奧特曼的英雄對決卡，通過攻擊值與應援值的高低來進行對決。往往一局會進行 15 分鐘。&nbsp;</p><p>除此之外，其他那些坐在競技區的玩家們都在進行卡牌交換。一位和女朋友一起來的男大學生，<strong>在給女朋友買了一個蛋仔派對拼裝橡皮後，就抱着自己的黑色卡冊去到競技區和另一位小玩家進行卡牌交換了。</strong>他一邊看着對方卡冊裏的卡牌，一邊用手機打開小程序搜索卡牌的圖鑑。&nbsp;</p><p>我在這間店裏呆了兩個小時，據粗略統計，一共來了 146 個卡牌愛好者，其中有 80% 都是年輕人，也有 2 成是已經步入社會的卡牌愛好者。看着門店裏包裝精美的卡牌盒，與那些年齡跨度比較大的玩家們，我不禁有些困惑，現在的卡牌玩法都已經進化成這樣了？&nbsp;</p><h2><strong>新一代社交密碼</strong></h2><p>我對卡牌的記憶還停留在上世紀 90 年代。&nbsp;</p><p>那時，《寶可夢》卡，《遊戲王》卡，萬智牌等國外誕生的競技類卡牌開始在國內流傳開來，卡牌競技也成為不少年輕人茶餘飯後的消遣。緊接着，1999 年，小浣熊乾脆面推出的水滸英雄卡更是藉助着《水滸傳》的 IP 影響力席捲校園，大部分年輕人也是從這時開始了人生第一次「收藏之旅」。為了集齊 108 張卡牌，更是費盡了心思。<strong>今年 38 歲的卡牌收藏愛好者侯崢，現在還記得那時和同學們為了把 108 位英雄的卡牌集齊，「吃方便麪（抽到卡牌），把胃都全吃撐了。」</strong></p><p>「吃「到手的每一張水滸卡，都是青年時代的侯崢對自己英雄夢的寄託。而現在，在青少年羣體中，更多是靠不同動漫作品中的 IP 人物來寄託自己的英雄夢。&nbsp;</p><p>同樣作為一位 6 歲孩子的父親，侯崢也向「後浪研究所」表示，從 2021 年底，自己的兒子和身邊的同學們已經人手一本奧特曼卡牌冊了。&nbsp;</p><p>侯崢是自己主動帶着兒子入坑的。<strong>為了幫兒子在同學面前「長臉面」打開社交圈，就帶着兒子湊齊了一整個卡冊。</strong></p><p>在侯崢看來，奧特曼卡牌已經成為了小男孩之間的社交貨幣。不少同學都來主動找兒子換卡，無論是同齡的，還是年紀稍大一些的，這一 IP 都是他們英雄夢想的寄託。&nbsp;</p><p>一代人有一代人的記憶。水滸英雄卡和 98 版三國陪伴 80 後度過了消遣時光，三國殺和三國題材遊戲在 90 後的青春裏留下了痕跡，而卡遊三國及英雄對決等新式卡牌，也在 00 後羣體裏掀起了收藏的狂潮。<strong>雖然時代不同，但這種因為相同愛好和同一夢想而匯聚起來的社交，完全可以不受年齡的限制與阻礙。</strong></p><p>80 後卡牌收藏愛好者何睿，在去年偶然接觸了競技性卡牌後，在空閒時間去成都的線下卡遊旗艦店打對決，也成為了何睿新的消遣。在店裏，他總有機會和年輕玩家們一起對決，通過這種娛樂方式，何睿實現了跨年齡層的線下互動。&nbsp;</p><p>何睿與卡牌的淵源可以追溯到小學。他的第一個藏品是小浣熊乾脆面圍繞着《水滸傳》、《天龍八部》、《封神榜》IP 打造的食玩卡。長大後，他開始收藏郵票、錢幣。近幾年，高達模型、《火影忍者》卡牌和《變形金剛》卡牌也成為了何睿中意的收藏。&nbsp;</p><p><strong>每隔一段時間，何睿就喜歡把這些藏品翻出來，看着這些藏品，腦海中就能浮現出當時收藏的過程，都是珍貴的回憶。</strong> 對於每個藏品，何睿也沒有具體的衡量標準，只要喜歡，就會收入囊中。&nbsp;</p><p>何睿的收藏行為也代表了一部分年輕人。為了進一步瞭解他們的卡牌收藏偏好，「後浪研究所」發佈了年輕人收藏行為小調查。共有 562 人蔘與了調查。&nbsp;</p><p>在我們的調查中，有 36.15% 的年輕人都曾收藏過卡牌，僅次於書籍收藏愛好者與潮玩手辦玩家。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,839" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_f5f32bfa32a44594afce5667c5461c0c@1267484143_oswg28164oswg900oswg839_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>而在這些卡牌愛好者中，有 6 成以上的年輕人都更青睞收藏性卡牌。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,630" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_2e0dcf1ff6104fb4b1e7e390ab85c57d@1267484143_oswg17547oswg900oswg630_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>在這些收藏性卡牌玩家中，有 64.07% 會收藏動漫 IP 卡，也有近 4 成年輕人喜歡收藏遊戲 IP 卡，還有 29.94% 的年輕人是文創國潮類卡牌的收藏者。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,573" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_16911a351c20477bb81eff4f7dd89b5b@1267484143_oswg16663oswg900oswg573_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>而在競技性卡牌玩家中，49.7% 的年輕人都喜歡玩《英雄對決》卡，26.95% 是《寶可夢》卡的玩家，還有 17.37% 的年輕人是《遊戲王》卡牌的愛好者。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,663" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_27ffb841d27e4f05a156de00ec334100@1267484143_oswg20416oswg900oswg663_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>至於年輕人喜歡玩卡牌的原因，不同人也有不同的見解。<strong>有近 6 成的卡牌愛好者，是因為單純喜歡、對卡牌感興趣而入坑，</strong>也有 55.09% 的年輕人，是因為卡牌的顏值而選擇收藏，還有 50.9% 的卡牌玩家，是因為對卡牌的內容有着特殊的情懷。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,913" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_c3cb8db03cdf457983f3c6e35fa7e875@1267484143_oswg36727oswg900oswg913_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>今年 21 歲的任茜，是從去年 11 月開始玩卡牌的，只因為好朋友給她展示了自己收藏的葉羅麗卡牌，任茜就被卡面的顏值吸引，走上了卡牌收藏的道路。到現在為止，看中了卡牌「好看又好放」的優點，她分別入手了葉羅麗、小馬寶莉和名偵探柯南系列。</p><p>不到一年的時間，任茜已經集滿了兩個卡冊。其中她最喜歡的一張卡牌是小馬寶莉第二彈的輝月 SGR（卡牌等級），平時還會時不時拿出來端詳欣賞。後來，她把收到的卡牌拍了張照片分享到卡牌社羣裏，社羣裏的朋友都很羨慕。<strong>這也給任茜帶來了一種情緒上的滿足感。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="640,801" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_2ea80d98e07e4e3b9d0c4b9aaab7f9d2@1267484143_oswg101247oswg640oswg801_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">任茜的小馬寶莉 SGR</p><p>還有一部分年輕人，<strong>卡牌對於他們來説更是一種緊跟潮流的手段與證明。</strong></p><p>今年 39 歲的競技性小卡愛好者小魚，作為國內最早一批的桌遊卡牌的玩家，從 07、08 年就開始接觸了卡牌遊戲。那時，他身邊的同學都在玩《萬智牌》、《遊戲王》這些從國外發展過來的卡牌遊戲，而大家接觸卡牌的原因也都大抵相似，「市面上什麼流行，大家就去玩什麼」。&nbsp;</p><p>在一局一局的對決中，玩家的關係也因此變得緊密。&nbsp;</p><p>相較於可以一個人把玩的收藏性卡牌，競技性卡牌的玩家粘性要更高一些，「因為它不是一個人能玩的東西。」小魚説，想要完成一次卡牌對決，既需要線下的門店，又需要具備足夠數量的卡牌。<strong>這雖然會提高入坑的門檻，卻也大大增加了結交志趣相投的朋友的可能性。</strong></p><h2><strong>從小眾到大眾</strong></h2><p>一張巴掌大的四方卡片，喚醒了不少玩家的童年記憶。&nbsp;</p><p>一位年輕人就是看到兒子收藏的英雄對決卡牌，覺得卡面的工藝做得不錯，深入瞭解後，入坑了《卡遊三國》。看着卡片上的人物形象，思緒也總會飄到小時候，蹲在電視前看《三國演義》的日子，以及曾經玩三國 IP 遊戲的幸福時刻。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,719" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_72c98d9f1a7541b3beb4984dc78d9af3@1267484143_oswg82027oswg1080oswg719_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">卡遊三國卡牌&nbsp;</p><p>所有卡牌中，他最喜歡一彈的豪傑關羽。這位武藝超羣、英勇善戰的忠將，是不少 80、90 後心中的英雄偶像。&nbsp;</p><p><strong>一代人有一代人的英雄。</strong> 哪一個玩家沒曾為了集到一款自己喜歡的物品費了一番功夫呢？卡牌的魅力不止於此，它還連結着玩家之間的情感交流。&nbsp;</p><p>李明是一位 9 歲孩子的父親，在 2019 年，兒子還在幼兒園的時候，李明就拉着他一起集卡。一方面是想讓兒子通過卡牌上的數字與文字提升孩子的識字能力，另一方面，也是希望通過和兒子培養一些相同的興趣愛好，「建立一些聯繫，避免以後沒有什麼話説的尷尬情況」。&nbsp;</p><p>就算是兒子上了小學，李明也從未想過要阻礙他集卡的步伐，「培養的一個愛好你突然打斷他，對於他以後幹事情的持續性也會有影響。」畢竟每個孩子都會經歷這種沉浸於某個愛好的階段，也將在這種愛好的薰陶下慢慢成長。&nbsp;</p><p>為了點燃兒子的學習熱情，李明專門和他一起摸索出了一套獎勵機制——只要上課舉手回答問題了，李明就會根據兒子答問的次數，適度進行獎勵，達到一定的標準，就會獎勵對應的卡牌。&nbsp;</p><p>和兒子一起收藏了 4 年的卡牌，李明很驚喜地看到兒子的性格在開始玩卡牌後發生了質變，從之前出去吃飯都不敢主動提出自己的需求，變成現在可以主動去和其他小朋友溝通了。<strong>更進一步的，李明和兒子的相處也不再是傳統的父子關係，反而更像是朋友，「他跟我的關係比他跟媽媽的關係要好。」</strong></p><p>而侯崢，也在收藏卡牌後，探索出了一條新的職業路徑。&nbsp;</p><p>疫情三年，作為教培從業者，開設的線下教培店頻繁遭遇大面積停工，最多的時候，一個月甚至能賠上十幾萬，連家裏的奔馳 E 都換成了五菱宏光。決定陪着兒子一起拆卡後，出於興趣，侯崢同步在視頻平台上發佈拆卡視頻。意外地，兩個月漲了兩萬粉。正好那時封在家裏沒事幹，侯崢便和老婆商量，決定做「拆卡直播」。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="721,1282" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_4b88cef68b36425da6ef5a1b1a72de9c@1267484143_oswg1417039oswg721oswg1282_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">侯崢帶着兒子一起集卡</p><p>去年 4 月，侯崢進行了第一次直播。而後的每天晚上 9 點，都是他的直播時間，每天播上 6-8 個小時，風雨無阻。&nbsp;</p><p>最高的時候，侯崢的直播間有近一百人。雖然遠不敵那些頭部拆卡主播的 2、3 千同時觀看人數，但用户粘性卻很高。侯崢的粉絲大多是年輕人，有給孩子買卡牌的 80 後，也有自己入手卡牌的 90 後，<strong>他們在直播間裏討論着專屬於自己的童年回憶，</strong>比如「這張（卡牌上的圖案）是《聖鬥士星矢》裏的第 X 集！」&nbsp;</p><p>侯崢也因此結交了很多客户朋友，每當節假日，他們甚至會給侯崢一家寄特產，天津麻花、海河酸奶、荔枝、桂圓、枇杷、奶粉……侯崢覺得這都是卡牌帶來的無形資產。&nbsp;</p><p>小魚更是把愛好變成了職業。從復旦大學畢業後，小魚在一家諮詢公司工作了三年。偶然間，在 2014 年，他代表中國參加了 WCA 世界電子競技大賽，拿下了《爐石傳説》（由暴雪娛樂公司出品的策略類卡牌遊戲）項目的亞軍。順理成章地，他便成為了卡牌職業玩家，去各地參加卡牌比賽，走上了一條非傳統的職業發展道路。&nbsp;</p><p>那時，每天他都會用 10 個小時的時間去練習。先後拿下了中歐大師賽 4 強、Viagame House 杯瑞典站 4 強，以及 Dream Hack 夏季賽冠軍。2015 年，他又創立了自己的卡牌俱樂部，雖然最終以失敗告終，小魚也沒有放棄自己對卡牌事業的熱愛。<strong>直到現在，已經離開賽場多年的小魚，還是從事着卡牌相關的職業，入職了一家卡牌公司，一直在自己的興趣領域內工作。</strong></p><p>二十幾年來，在卡牌領域深耕的小魚見證着卡牌行業的發展與變化——從最初的小眾愛好、盜版雲集，到現在變成了一種可以滿足社交的大眾娛樂方式，也催生了越來越多的國內卡牌公司。&nbsp;</p><p>「隨着大家的有錢加有閒，整個卡牌領域其實也是一直在發展。」小魚説，儘管卡牌不像網約車、外賣這些行業有着明確的爆發點和增長點，「但它一直是在一個平穩發展的過程。」&nbsp;</p><p><strong>不斷擴張的卡牌行業也在致力於更規範、更專業的為年輕人提供更多玩法與價值。</strong></p><p>一方面，卡牌正致力於與更多年輕人所熟悉且感興趣的 IP 聯名，打造兼具收藏、娛樂、社交、競技多元功能的卡牌。在 10 月份舉辦的第 21 屆中國玩具展中，三國、紅樓夢、漫威、奧特曼與變形金剛等耳熟能詳的 IP，就以卡牌的形式在展區裏彰顯着自己的別樣魅力。&nbsp;</p><p>另一方面，卡牌也在傳承中國傳統文化的道路上默默地前行。以行業頭部卡遊為例，從 2020 年起，這家中國卡牌文化的領導品牌便開始佈局國創 IP 產品，陸續推出了《鬥羅大陸》、《秦時明月》、《卡遊三國》、《長安三萬裏》等國創 IP 卡牌，更是在今年與國畫家戴敦邦合作，獲得其四大名著 IP 插畫的授權，並以此為基礎進行卡牌等衍生品的開發。<strong>有家長就曾表示，通過這些原創或聯名的卡牌形式，能讓孩子潛移默化地瞭解中國文化。</strong></p><p>而對年輕人來説，《卡遊三國》這一 IP，不只是讓他們回想起了小時候喜歡的三國故事，更讓他們童年藏在心裏的英雄夢有了新的承載和寄託。<strong>每個年輕人都可以擁有英雄夢，每個年輕人也可以是英雄。</strong>在《卡遊三國》的世界裏，年輕人的英雄夢想燃起了新的火花。據悉 24 年初，卡遊還將推出《卡遊三國》主題視頻，邀請了唐國強和 tank 兩位不同時代的代表，演繹他們心中的三國英雄，讓更多大眾重新認知這一優秀傳統 IP。</p><p>越來越具有價值的 IP，越來越精湛的製作工藝，與越來越完備的產業鏈條……在玩家與企業的相伴而行中，卡牌也在以嶄新的形象進入更多消費者的視野。<strong>曾經小眾、不被眾人所熟知的卡牌，吸引着越來越多的年輕人的目光，也在一代代年輕人心中留下了美好的烙印，隨着他們的記憶被保留與珍藏。</strong></p><p>新的收藏還在繼續，新的夢想還在實現，年輕人與卡牌的故事也將在時代的浪潮中持續向前滾動。&nbsp;</p><p>（應受訪者要求，除侯崢外，文中名字均為化名。）</p><p class="editor-note">本文來自微信公眾號<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/gXqkKyMyg0LX8QCjiCZYBQ">「後浪研究所」（ID:youth36kr）</a>，作者：楊小彤，36 氪經授權發佈。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>龍年茅台生肖酒來了；農夫山泉投了 50 億建德建廠 ；Tiffany 加碼中國市場 | 品牌日報</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2587341886498436?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 19:04:52  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>龍年茅台生肖酒將於 1 月 6 日上市，2499 元 1 瓶</strong></h3><p>2024 剛剛來臨，龍年茅台生肖酒要來了。</p><p>1 月 6 日，龍年茅台生肖酒將於晚間在 i 茅台上正式發售，500ml 裝的龍年茅台生肖酒市場指導價仍為 2499 元/瓶。據此前中國商品信息服務平台顯示，龍年茅台生肖酒規格有兩種，分別為 375mlx2 禮盒裝、500ml 裝。</p><p>茅台生肖酒是茅台除「普茅」外的第二大單品，每年都是酒圈關注的重點，預估銷售上百億元。在價格發佈前，此前市場曾傳出龍年茅台將「漲價」，但實際並未發生。</p><p>新年來，舊年去，與此對應的是，兔年茅台生肖酒迅速跌價了。12 月底，兔年茅台酒的價格開始下跌，一位黃牛告訴媒體，兔年茅台生肖酒是從 12 月 25 日開始出現價格下跌的，時隔一日，又下跌了 40 元左右。</p><p>每一年茅台生肖酒上市後，經銷商都會進行一次炒作，例如兔年茅台生肖酒，剛上市時價格在每瓶四五千元，但到了年底，經銷商為了回籠資金，為炒作下一年生肖酒做準備，會在年底大量拋售上一年的生肖酒。兔年茅台的跌價就是例子。</p><p>由於具備高顏值、高稀缺性、高收藏價值、高附加值等多重屬性，生肖酒一直是各家酒企每年年初的重頭戲。不過，相比往年，2024 年生肖酒炒作尤其火熱。除了貴州茅台外，五糧液龍年生肖酒已經上市，限量發售 99999 瓶，其中 888mL 禮盒裝、2.888L 禮炮產品建議零售價分別為 1599 元/瓶、6999 元/樽。瀘州老窖新春禮酒 2024 特別版也將分別限量發售 1 萬瓶、14 萬瓶。</p><p>這或許與 2023 年白酒市場旺季不旺，多款白酒產品價格下跌有關。</p><h3><strong>農夫山泉投了 50 億建德建廠&nbsp;</strong></h3><p>農夫山泉的上游版圖再添新員。</p><p>昨日，農夫山泉發佈公告稱，已於 2023 年 12 月 31 日與浙江建德簽署《農夫山泉建德飲用水及飲料綜合產業基地項目》投資協議。根據協議，農夫山泉已取得約 1000 畝工業用地的使用權，並承諾項目總投資 50 億元，項目按兩期多階段實施，其中一、二期分別約為 700 畝、300 畝，將於項目用地全部交付後五年內完成全部投資。</p><p>建德市位於千島湖東南側，後者是農夫山泉十二個水源地之一。此次新基地定位於飲用水及飲料綜合產業基地，即是從千島湖取水，生產包括包裝飲用水、飲料及相關產品。</p><p>建德也是農夫山泉的發家之地，此前 1996 年，農夫在新安江朱家埠建立首個生產基地，目前已在建德投資建成五個廠區，投產 38 條生產線，年生產能力近 450 萬噸。</p><p>水飲料有運輸半徑限制，全國建廠是降低物流成本的關鍵，也是產品故事的核心素材。水源地的爭奪，也是一場看不見硝煙的戰爭。此前去年 9 月，農夫山泉黃山基地正式開工，並計劃於今年 12 月竣工，這將是其第 13 個水源地，並且也將成為其在華東的第三個水源地。</p><p>不過，礦泉水的頭部之爭已經結束，農夫山泉居於頭部。2023 年上半年，農夫山泉包裝飲用水實現收入逾 104 億元，這佔其當期收入過半。農夫山泉不僅是「搬運工」，也在用礦泉水開發飲料產品，尤其適合泡茶，後者也是農夫山泉的第二大品類，並孕育着諸如東方樹葉這一新的準百億級大單品。</p><h3><strong>Tiffany 加碼中國市場</strong></h3><p>「中國始終是蒂芙尼主要的增長市場。」</p><p>近日 LVMH 集團旗下的美國奢侈珠寶公司 Tiffany &amp; Co.（蒂芙尼）全球總裁兼首席執行官 Anthony Ledru 在接受媒體採訪時説。</p><p>Anthony Ledru 這次對外一共透露了兩個細節：一是蒂芙尼將進一步強化全球門店網絡，其中就包括近期在中國上海和杭州落地的最新門店。二是繼去年京東首箇中國第三方線上零售合作店後，2024 年 1 月，蒂芙尼將在天貓開設官方旗艦店。</p><p>零售精品店是蒂芙尼的對外品牌形象，目前蒂芙尼在中國內地市場擁有 40 家精品店，其中上海以 7 家門店的數量位居所有城市之首，其次是北京（4 家）。這次在上海和杭州新落地的門店是蒂芙尼的全新概念門店。</p><p>至於即將在天貓開設的旗艦店，Anthony Ledru 曾表示：「這將是蒂芙尼中國線上零售戰略的重要里程碑。」目前全球奢侈品銷售勁頭疲軟，線上渠道或許是新增量。有數據顯示，奢侈品裏，珠寶和腕錶當前線上渠道滲透率僅在 10% 至 15% 左右，對於尚未充分佈局線上渠道的蒂芙尼而言，國內在線渠道仍然有充分的增長點。</p><p>回顧 2021 年，彼時 LVMH 集團為了補足自己的珠寶短板，斥 158 億美元巨資收購蒂芙尼。但好景不長，受經濟形勢影響，奢侈品高飛猛漲的時代已經落幕，LVMH 集團 2023 年第三季度財報顯示，其銷售收入同比僅增長 1% 至 199.6 億歐元。</p><p>尤其是 LVMH 在中國市場的表現，差強人意。根據財報顯示，2023 年第二季度，LVMH 集團的亞洲市場 (不包括日本) 以 34% 的增長率領跑全球市場，然而，第三季度亞洲市場增長率大幅下滑至 11%。</p><p>這種形勢下，作為旗下重要的珠寶品牌，蒂芙尼加碼中國市場，也就在意料之內了。</p><h3><strong>What’s more</strong></h3><p><strong>愛馬仕鉑金包售價突破 10 萬</strong></p><p>愛馬仕也漲價了。愛馬仕在 2023 年底開始對手袋、配飾和鞋履等品類進行調價，其中 28 釐米寬的普通皮質凱莉包和 30 釐米寬的鉑金包價格突破了 10 萬元。近些年奢侈品普遍漲價，香奈兒僅 2021 年就進行了 3 次調價。相較於其它頭部奢侈品牌，愛馬仕的調價頻率並不算高，基本上是一年一次。如今奢侈品行業遇冷，通過不斷漲價，頭部奢侈品牌在提高收入和利潤的同時，也能借此進一步強調其奢侈形象。當中產階級消費力縮水，奢侈品們更要抱緊高淨值人羣了。</p><p><strong>海底撈跨年日共計接待顧客超過 240 萬人次</strong></p><p>2023 年剛剛過去，海底撈跨年日共計接待顧客超過 240 萬人次，創下了 2019 年至今單日客流的新高，北京、上海、西安三地海底撈 12 月 31 日當天客流均突破 10 萬人次。同時，大量「網紅城市」的海底撈門店也迎來了空前的客流高峯，長沙、無錫、蘭州、嶽陽等多地海底撈翻枱率突破 10 次。除此之外，受「冰雪經濟」的帶動，哈爾濱成為了今年消費出遊的「黑馬」，據統計，哈爾濱海底撈今年跨年日的客流較去年同期大漲約 85%。</p><p><strong>三得利將退出印尼軟飲料業務</strong></p><p>12 月 28 日，三得利表示，將退出其在印度尼西亞的非酒精飲料業務，並將其在當地合資公司 Suntory Garuda Beverage 所持有的全部 75% 股權出售給合資方 Garudafood。瞭解，雙方已簽署協議併發布聲明，預計將於 2024 年上半年完成轉讓。三得利表示，此此後將在印尼專注於健康食品事業。</p><p><strong>麥當勞香港 1 月起平均漲價 2.6%</strong></p><p>麥當勞香港將於 1 月 2 日起上調全線產品價格，平均漲幅 2.6%。調整價格後，超值選系列均上調 1 港元。其中，原味麥炸雞及蜜糖 BBQ 麥炸雞分享桶 (6 件) 的價格將上漲 3 元，漲幅 2.35%。公司解釋，因應各項營運成本增加而漲價，包括全球消費物價以及國際糧食價格持續高企，香港地區餐飲業人力資源成本上升，整體經營成本不斷上漲。至此，麥當勞在大陸和港台市場均在本月宣佈全線或部分產品漲價，其中大陸市場平均漲幅為 3%。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚報｜古茗向港交所提交上市申請書；年銷量 300 萬輛目標達成，比亞迪豪擲約 20 億獎勵經銷商；2023 年海南離島免税銷售金額 437.6 億元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2587310780507527?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 17:53:48  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2><strong>大公司：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2587296465200773"><strong>阿里巴巴再出售 83.84 萬股快狗打車股份，持股比例降至 8.89%</strong></a></p><p>36 氪獲悉，港交所文件顯示，阿里巴巴集團於 2023 年 12 月 22 日以平均每股 0.5045 港元的價格出售了 83.84 萬股快狗打車股份，持股比例降至 8.89%。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2587240004052354"><strong>古茗向港交所提交上市申請書</strong></a></p><p>36 氪獲悉，據港交所文件，古茗控股有限公司向港交所提交上市申請書，聯席保薦人為高盛和瑞銀集團。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2587150373365122"><strong>小米澄清：網傳小米汽車產業鏈圖片至少有 50% 完全錯誤</strong></a></p><p>36 氪獲悉，小米公司發言人在微博發佈消息稱，最近關注到一張關於小米汽車產業鏈的圖片，經核實，其中內容至少有 50% 完全錯誤。對此漏洞百出的信息彙總，以及對公眾、投資者帶來的誤導，我們深感不解。特此澄清。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2587158283560584"><strong>不再單獨運營西瓜視頻？抖音負責人：相關消息不實</strong></a></p><p>1 月 2 日，有傳言稱，字節跳動內部正在進行調整，抖音 APP 和字節旗下西瓜視頻的運營團隊將逐漸融合，不再單獨運營西瓜視頻。對此，抖音相關負責人表示：「相關信息不實，公司會長期持續投入服務好西瓜視頻的作者和用户。」</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2587132879234435"><strong>年銷量 300 萬輛目標達成，比亞迪豪擲約 20 億獎勵經銷商</strong></a></p><p>比亞迪 2023 年全年累計銷量達 302.44 萬輛，同比增長 62.3%。從多位知情人士處獲悉，達成銷量目標後，為獎勵經銷商，比亞迪預計將豪擲約 20 億元給經銷商「發紅包」。對於完成銷量目標的門店，比亞迪將按照每輛車 666 元的標準進行發放；對於未完成銷量目標的門店，比亞迪將按照門店的銷量目標完成率乘以 666 元每輛車的標準進行發放。據悉，比亞迪全國門店大多數都完成了銷量任務。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2586967243089286"><strong>喜茶 2023 年度報告：門店規模同比增長 280%</strong></a></p><p>36 氪獲悉，1 月 2 日，喜茶發佈《2023 年度報告》。數據顯示，截至 2023 年底，喜茶門店數已突破 3,200 家，其中事業合夥門店超 2,300 家，門店規模同比增長 280%。喜茶會員總量超 1 億。2023 年喜茶直營門店連續 12 個月實現月銷售同比大幅增長，單月同比增幅最高達 80%。</p><h2><strong>投融資：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2586887292118404"><strong>「寶瀛氣體」完成 B 輪及 B+輪共 4 億元人民幣融資</strong></a></p><p>1 月 2 日，寶瀛（南京）氣體有限責任公司宣佈完成 B 輪及 B+輪共 4 億元人民幣融資，投資方為凱輝基金、交銀資本、恆旭資本和廈門國貿基金。據介紹，寶瀛氣體成立於 2021 年，是一家全國性氣體產業投資運營平台企業，已在全國運行建設了 6 個基地型項目，主營業務包括管道供氣、現場制氣、高純氣體供應、氫能源、氣體應用以及相關諮詢服務等。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2587049284068997"><strong>百度終止收購 YY 系因反壟斷未獲批</strong></a></p><p>日前，「百度宣佈終止收購 YY 直播」引發廣泛關注。1 月 2 日，一名知情人士告訴記者，該項收購終止是因為未獲得相關監管部門的批准，未獲批准的具體原因與反壟斷有關。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2587085742007687"><strong>面向泛醫美人羣的「KEYiN」獲千萬融資</strong></a></p><p>36 氪獨家獲悉，國產科技護膚品牌「KEYiN」獲得品牌管理公司若羽臣千萬元級融資，此輪資金主要用於產品研發和品牌推廣，KEYiN 也曾獲得若羽臣的天使輪融資。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2587227314447753"><strong>杭州雲象商用機器有限公司完成千萬元 Pre-A+輪融資</strong></a></p><p>36 氪獲悉，近日，杭州雲象商用機器有限公司完成新一輪千萬元 Pre-A+輪融資。本次融資資金主要用於產品研發、技術迭代及營銷運營。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2587193275721351"><strong>餓了麼在深圳成立新公司，註冊資本 100 億元</strong></a></p><p>36 氪獲悉，愛企查 App 顯示，近日，深圳拉扎斯網絡科技有限公司成立，法定代表人為陳常曉，註冊資本 100 億元人民幣，經營範圍包括軟件開發、網絡技術服務、信息系統集成服務、電子產品銷售等。股東信息顯示，該公司由餓了麼關聯公司拉扎斯網絡科技（上海）有限公司全資持股。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2587112412030598"><strong>達能出售美國有機乳製品業務</strong></a></p><p>1 月 2 日消息，達能已簽署協議，將其在美國的有機乳製品業務 Horizon Organic 和 Wallaby 出售給投資公司 Platinum Equity。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2587171665667713"><strong>「米格實驗室」完成 Pre-A 輪融資</strong></a></p><p>36 氪獲悉，近日，「米格實驗室」宣佈，公司已於近期完成 Pre-A 輪融資。本輪融資由北京順禧股權投資基金（北京市國管中心旗下資本平台）投資，募集資金將主要用於米格實驗室分佈式共享實驗室的擴張、以及集中式共享實驗室平台的佈局與儀器共享生態圈的搭建等。</p><h2><strong>今日觀點：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2587102884341382"><strong>分析師：2024 年稀土行情或整體上漲，最低價或出現在第二季度</strong></a></p><p>生意社稀土分析師發文，預計 2024 年稀土行情整體上漲，最低價或出現在第二季度。文章分析稱，2023 年國內稀土開採量有所增加，目前國家對於稀土行業整頓越來越嚴格，禁止沒有開採指標的企業私自開採。新能源汽車發展越來越快，對於稀土市場需求形成有力支撐，國內稀土需求缺口仍存。2024 年稀土行業發展將有所改善，體現中國稀土長期綠色發展的決心。</p><h2><strong>其他值得關注的新聞：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2587255691470211"><strong>央行：2023 年 12 月對金融機構開展常備借貸便利操作共 158.48 億元</strong></a></p><p>36 氪獲悉，據央行網站，2023 年 12 月，人民銀行對金融機構開展常備借貸便利操作共 158.48 億元，其中隔夜期 1.18 億元，7 天期 138.80 億元，1 個月期 18.50 億元。期末常備借貸便利餘額為 157.30 億元。常備借貸便利利率發揮了利率走廊上限的作用，有利於維護貨幣市場利率平穩運行。隔夜、7 天、1 個月常備借貸便利利率分別為 2.65%、2.80%、3.15%。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2587205531002505"><strong>泰國批准對酒精飲料和娛樂場所減税，以促進旅遊業發展</strong></a></p><p>泰國政府發言人 Chai Wacharonke 1 月 2 日表示，泰國內閣已批准對酒精飲料和娛樂場所減税，以促進旅遊業發展。Chai Wacharonke 稱，葡萄酒税將從 10% 降至 5%，烈酒税從 10% 降至零，娛樂場所消費税則會從 10% 降至 5%。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2587123901080968"><strong>滿洲裏口岸年通行中歐班列突破 5000 列</strong></a></p><p>從中國鐵路哈爾濱局集團有限公司獲悉，2023 年滿洲裏鐵路口岸通行中歐班列 5001 列，運送貨物 54 萬標箱，同比分別增長 3% 和 16%。滿洲裏鐵路口岸年通行中歐班列首次突破 5000 列大關，班列通行量、貨物運送量實現了連續 10 年增長。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2586710426707591"><strong>2023 年海南離島免税銷售金額 437.6 億元</strong></a></p><p>據海口海關統計，2023 年，海口海關共監管離島免税購物金額 437.6 億元，比上年增長 25.4%。購物人數 675.6 萬人次，增長 59.9%。購物件數 5130 萬件，增長 3.8%。人均購物金額 6478 元。2023 年 4 月 1 日起，離島免税新增「即購即提」「擔保即提」提貨方式，成為免税消費新熱點，持續推動海南離島免税消費提質升級。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>市場日報 | 中泰將永久免籤，旅遊股飆升！煤炭、核電、航運股齊爆發；寧組合、茅指數下挫</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2587190488245889?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 15:55:58  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 2 日，滬指低開 0.07%，深成指高開 0.03%，創業板指低開 0.12%。</p><p>個股方面，興業銀行跌超 7%，公司上個交易日尾盤被大單直線封漲停，經上交所初步核查，為某投資者以明顯偏離股票最新成交價的價格大筆申報成交所致。</p><p>核電板塊開盤活躍，尚緯股份 3 連板，南方路機 2 連板，寶色股份、中核科技、中廣核技等紛紛高開。</p><p>中信證券研報表示，國常會新核準太平嶺及金七門核電項目，2023 全年核準數量增至 10 台；可充當基荷電源的核電在電力系統中重要性將日益提升，預計 2030 年前，國內年均核準核電機組約為 8 台；核電發展加快並非孤立現象，建設新型電力系統需要新舊電源協同發展，各類電源建設投資將均有不同程度提速。</p><p>電力板塊震盪拉昇，浙能電力漲超 7%，皖能電力漲超 5%，建投能源、江蘇國信、華電國際等跟漲。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,957" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_7befde3ad5d04fc2923c74702e7a0a7c@5569321_oswg144702oswg1080oswg957_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">來源：wind</p><p>煤炭板塊走高，安源煤業、雲煤能源午後雙雙封漲停，華陽股份、平煤股份、中煤能源漲超 5%。</p><p>光大證券研報表示，受到下游需求修復較弱的影響，2023 年煤化工上市公司股價表現較弱。全年來看，2023 年主焦煤價格上行，而動力煤、無煙煤價格持續下降。在保供政策持續發力的背景下，煤價短期上行空間有限，中長期煤價中樞仍將下行，成本端有望對煤化工利潤持續支撐。此外，2023 年煤化工下游需求修復，甲醇、尿素價差明顯改善，煤價下行疊加下游需求進一步修復，看好 2024 年煤化工企業盈利能力的回升。</p><p>航運股震盪拉昇，國航遠洋漲超 10%，寧波遠洋漲超 5%，華光源海、錦江航運、海通發展、中遠海控等跟漲。消息面上，12 月 31 日消息，全球第二大班輪公司馬士基今日宣佈暫停 48 小時的紅海運輸。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,980" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_2879c8666d3a4c0cb8c3dbc85a97c810@5569321_oswg144888oswg1080oswg980_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">來源：wind</p><p>半導體板塊盤初下挫，存儲芯片方向領跌，佰維存儲跌超 13%，拓荊科技、唯捷創芯、華海誠科、江波龍、朗科科技、恆爍股份等紛紛走低。</p><p>混合現實概念股反覆活躍，聯建光電 20cm 漲停，力鼎光電 4 連板，可川科技、時空科技、道明光學漲停，亞世光電、雙象股份、五方光電等漲幅靠前。</p><p>環保、核污染防治概念震盪拉昇，捷強裝備 20cm 漲停，神霧節能封板，中電環保漲超 10%，富春環保、建工修復等跟漲，此外水產股大湖股份漲停。消息面上，據日本《讀賣新聞》報道，東京電力公司 1 月 1 日發佈消息稱，日本石川縣當日發生的地震導致柏崎刈羽核電站燃料池中的冷卻水出現溢出情況。</p><p>午間休盤，滬指跌 0.21%，深成指跌 0.91%，創業板指跌 1.38%。</p><p>午後，據中央廣播電視總枱環球資訊，泰國總理賽塔·他威信表示，中泰兩國將從 3 月起永久互免對方公民簽證。</p><p>消息發佈後，旅遊股走高，眾信旅遊直線拉昇，長白山漲停，大連聖亞、峨眉山 A、三特索道、曲江文旅等跟漲。</p><p>有色金屬板塊異動拉昇，閩發鋁業直線漲停，西部礦業、常鋁股份、豫光金鉛、怡球資源、江西銅業等紛紛跟漲。</p><p>截至收盤，滬指跌 0.43%，深成指跌 1.29%，創業板指跌 1.87%。寧組合、茅指數齊跌，寧德時代、中國中免、隆基綠能跌超 3%，貴州茅台跌超 2%。北向資金淨流出 52.69 億元。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>算力離不開網絡｜硬氪·硬科技黃金時代大會</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2587083126924929?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 14:33:54  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 26 日，36 氪·硬氪在深圳前海召開了硬科技黃金時代大會。大會邀請了硬科技大量一線投資機構、科技公司、專家學者，共設立 14 個主題演講、2 個圓桌。主題涉及半導體投資、新材料投資、人民幣投資、專精特新成長等多個熱門賽道。</p><p>當日，雲豹智能創始人兼 CEO 蕭啓陽進行了關於 DPU 的主題分享，以下為演講內容：</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1268,846" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_013c3b88cb59466b81c7cb2733785f52@430412560_oswg879369oswg1268oswg846_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">雲豹智能創始人兼 CEO 蕭啓陽</p><p>大家好！我是雲豹智能的創始人 CEO 蕭啓陽，感謝大會的邀請，讓我今天有這個機會在這裏演講。15 分鐘時間，就不談太多技術細節。</p><p>在座很多人不太瞭解 DPU，這是業界公認的未來三大算力芯片之一，我簡單介紹下為什麼 DPU 在新的算力時代這麼重要。</p><p>不知道大家是否認識芯片業界最有名的黃仁勳，英偉達 GPU 市值超 1 萬億美元，黃仁勳在 30 年前建立這家公司。今年大家都聽過 ChatGPT，人工智能的熱潮從 0 到 1，是去年年底開始，黃仁勳今年 5 月份就説「我們已經到達了一個新的計算時代的臨界點」。</p><p>我今天要講的另一個重點是：我們也是在一個新的網絡時代。</p><p>因為需要新的網絡，才能夠支持新的算力。我經常跟很多領導説，過去三十年我國經濟的快速發展很大程度依賴於有效地利用低人力成本，而未來的經濟發展全是數字經濟。數字經濟發展會依賴於極低的算力成本，或非常有效率地利用算力成本。因此提升算力效率，降低算力成本的 DPU 成為新算力時代的基礎底座。我們現在講的是算法跟網絡之間重要的關係。</p><p>下面講一些數據，最近一波人工智能崛起是在 2016 年，人工智能在圍棋上贏了世界冠軍。當時人工智能侷限於一些領域，應用很窄。而最近這一波人工智能的大爆發，解決了人跟機器方面的溝通問題，以後每一個人都有自己的 APP，不用會寫代碼，講出來，手機跟電腦都聽得懂你的語言，而且可以幫你生成你自己的 APP。所以，以後的內容爆發性不是 100 倍、1000 倍，而是無窮無盡，過萬億級的爆發。</p><p>就參數而言，在人工智能訓練方面，2018 年到 2023 年，GPT4 參數增加了 1 萬倍。去年年底，ChatGPT 來到真正的臨界點，所用的是 1 千多參數，即訓練一次模型花費 460 萬美元，今年年初，每次訓練都需花費 1 億美元，耗掉美國 6 千個家庭一年的用電量。現在很多專家考慮在數據中心旁邊建一個核電站來支持電量，但這不可持續，這也屬於算力成本，所計算出來的東西是革命性的，會顛覆很多行業。今後 5 年會有很多行業消失，被人工智能替代。有諮詢公司認為人工智能每年大約產生 4 萬億美元的 GDP，超過英國的 GDP，但我覺得這是低估了。</p><p>還有預測認為，2027 年花在人工智能算力的成本將跟通用算力持平，每年接近 2 千億美元，這就是算力芯片，包括 DPU 面對的市場。</p><p>另外一家也做 GPU 的公司 AMD，現在花費的算力成本中，有一半是花在通訊上。原因在於每訓練一個大模型需要幾千台服務器，大部分數據與時間是花在服務器跟服務器之間的溝通。大模型計算 10 萬億參數的時候，75% 的時間都花在通訊上，這就是我們公司雲豹智能提供的 DPU 解決的關鍵問題。</p><p>在沒有人工智能之前，也就是去年，我們的網絡帶寬時延是 1 毫秒左右，而且可以容許調包。到今年，所有的數據流網絡都被 AI 數據塞滿。並且對 AI 來説，這個帶寬很大，網絡時延需要縮短 20 倍以上，且不容許調包，這需要重塑整個網絡架構去支持人工智能的算力。</p><p>新網絡具有許多特性，包括不容許數據調包、多路徑等，這些都是整個網絡未來 5-10 年的發展方向，也是我們的產品需要解決的問題。</p><p>如果去到阿里、騰訊、微軟、亞馬遜，會發現一個典型的服務器上面有 2 片 CPU。目前英偉達最高端的卡賣 3 萬塊美金，一台服務器 200 多萬人民幣，訓練成本非常大。</p><p>我們做的話，每一個 GPU 會連接幾千個 GPU 卡，每一個 GPU 都有一個網卡，所以每一台服務器需要 10 片雲豹芯片。而且在國內，只有雲豹能做到這麼高性能的芯片，是唯一的國產芯片。</p><p>DPU 這個概念，是英偉達推廣的，它最近推出了一個 2 千多萬美元一台的 AI 系統。其中最關鍵的是，在 GPU、CPU 之後，就到了 DPU 的發展。</p><p>總結一下，最重要的一點，算力離不開網絡。因為現在的算力以千台服務器開始，由網絡連接，網絡直接影響到你的算力成本，這就是兩個最關鍵的信息。</p><p>分享一條阿拉瑪定律：<strong>對一門新科技，我們經常會高估它的短期收益，卻往往低估它帶來的長期效應</strong>。互聯網也是，手機也是，AI 也一定會是。你説是不是泡沫，當然是新的泡沫，新科技的發展全靠泡沫，全靠資本推廣，10 年之後的 AI 跟現在相比，將是翻天覆地的變化。</p><p>比如智能手機的出現，影響了我們今天的行為，如果沒有手機，很難想象國內現在會不需要錢包，手機才是最重要的，以後 AI 對我們的影響也將是巨大的，所以我們今天是正處在新 AI 時代的開始，謝謝大家！</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪獨家｜若羽臣再投功效護膚，科技品牌 KEYiN 獲數千萬融資</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2587043545081217?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 13:54:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>36 氪獨家獲悉，科技護膚品牌 KEYiN 獲得品牌管理公司若羽臣數千萬元融資，此輪資金主要用於產品研發和實驗室建立，KEY iN 在此前一年即獲得若羽臣千萬級天使輪融資，並與後者進行了產業技術方向的戰略合作。</p><p>KEY iN 成立於 2022 年，目前已推出了包括精華、面霜和麪膜等在內的 7 款單品，客單價在 300-500 元左右，屬於國內護膚品牌的中高端價格帶，上市一年時間創下單月破千萬營收的成績，得到了市場的初步驗證。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3200,2133" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_9ccbb1e5fc534d78aa8e6e16d5c7eba1@5922386_oswg1842883oswg3200oswg2133_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：若羽臣</p><p>KEY iN 品牌創始人雨露向 36 氪表示，品牌的創立契機來源對科技護膚品牌的完整解讀和對中國未來護膚市場的推演——仍有相當大一部分用户對侵入式醫美存有疑慮，同時對現有功效護膚品牌的效果並不滿意，迫切尋找一個能夠滿足她們「醫美級需求」的塗抹式護膚產品。「因此，團隊通過對前沿技術的突破性研究，對塗抹式護膚產品做出更多的創新以及功效迭代，並以獨特的產品矩陣和功能組合來創新用户的使用場景，滿足消費者對護膚日益劇增的功效訴求。」</p><p>KEY iN 未來還計劃逐步向線下擴展，進入高端院線等專業皮膚護理渠道，精準觸達到品牌的目標人羣。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1467,822" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_7e99b450aa69476fa273c706b288788b@5922386_oswg1292410oswg1467oswg822_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：KEYiN</p><p>回顧美妝市場的 2023 年，可以用「萬馬齊喑」來形容，網紅品牌接二連三破產、倒閉，而功效護膚市場幾乎是唯一的亮點。靠「早 C 晚 A」出圈的珀萊雅首次登上雙 11 護膚榜單第一；跨國企業中，歐萊雅皮膚學級美容部門實現連續多季高兩位數增速；旗下矩陣以「貴婦」品牌居多的雅詩蘭黛集團，也在近日煥新了倩碧品牌，後者是雅詩蘭黛少數主打科技護膚的品牌。根據艾瑞諮詢的測算，我國功效護膚品市場將在 2023 年達到 589.7 億。</p><p>36 氪觀察，目前國內功效護膚市場的參與者仍主打優勢成分（或配方）。比如貝泰妮主打修護活性成分；珀萊雅的早晚搭配、修麗可主打修護和抗衰，煥新後的倩碧的關鍵詞是維穩等等。KEY iN 與上述前者主要區別在於，產品把重點放在傳導技術的突破，讓有效成分能夠到達真皮層，實現產品的宣傳效果。</p><p>談及與 KEY iN 的合作，若羽臣戰略投資部總經理羅宇向 36 氪表示，KEY iN 的特點在於護膚底層的先鋒理念研發，在人源化膠原蛋白的基礎上用超分子技術突破成分滲透天花板，對研發-產品-品牌的各個環節有自身理解並不斷迭代消費者洞察，其產品力和科技壁壘在市場上不可多得，有望成為後起之秀。她認為，若羽臣作為戰略投資方，長處在於對多品類生意增長模型的深度理解，多維度賦能品牌的發展，進而助力打造以研發和創新為核心驅動力的品牌壁壘。</p><p>2021 年起，若羽臣積極佈局新消費，重點關注大健康、個護等細分領域方向，並希望通過投資併購等多元路徑，豐富品牌管理矩陣，加快品牌管理業務佈局的發展戰略。</p><p>羅宇對當下的消費市場也保持信心，她認為投資短期熱度有所回落，但長期看來仍有較大的成長空間。消費產品市場一直在不停地升級迭代，新加入的創業者或者新的品牌方憑藉着更強的市場洞察、更前沿的創新理念，滿足於更多元場景的消費者需求，「消費是一個長坡厚雪的賽道，需要敏捷性，也需要足夠的耐心，希望大家能夠繼續看好中國的消費市場，若羽臣也期待能夠跟更多優秀的消費品牌的創業者合作。」</p><p>關於此輪融資，KEY iN 方面向 36 氪表示，若羽臣在高端美護品牌的運營服務、品牌孵化方面具有成功經驗，同時也積累了大量精準的人羣洞察與人羣資產，這與 KEY iN 的品牌定位和發展策略高度契合。集團和團隊擁有中國消費品生態的視角和發展規劃，作為合作伙伴，KEY iN 未來也將與若羽臣共同完善科技美護領域的品類和渠道佈局，構建完整的美業生態。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>張朝陽開啓首場跨年演講解密「時間」  推導廣義相對論致敬愛因斯坦</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2587076139771269?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 13:52:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>「我們坐着‘時間’的船跨越到 2024 年。」12 月 31 日晚上 10 點，搜狐創始人、董事局主席兼首席執行官、物理學博士張朝陽圍繞「About Time and General Relativity」主題，開啓首場跨年演講，硬核推導被譽為「二十世紀最偉大的理論」——廣義相對論，致敬物理學家愛因斯坦。本次活動在搜狐視頻、抖音同步直播。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1390,843" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_d38725c867e344568b4cb23cc5b98e0a@5868219_oswg308519oswg1390oswg843_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>&nbsp;演講四小時持續高能，從廣義相對論出發解密時間的真相，回到現實生活探討時間價值和人生意義，張朝陽帶領大眾度過了一個硬核燒腦的跨年夜。「生命是非常珍貴的」，他表示，「希望 2024 年每個人都變得更聰明，學到更多東西，在各方面都有更大長進、有所作為。」</p><h2><strong>張朝陽化身愛因斯坦，推導「二十世紀最偉大的理論」</strong></h2><p>身穿黑色西裝禮服、手拿煙斗的張朝陽，演講一開始先致敬了著名物理學家愛因斯坦，把時間推回到了 1905 年。</p><p>怎麼來解釋時空新的觀點？張朝陽率先拋出了「時間」概念，宇宙大爆炸之前是沒有時間概念的，時間可以通過地球繞太陽共轉一圈是一年、地球自轉一圈是一天類似這樣的週期性事件來定義。張朝陽藉助微分幾何的知識，講解了廣義相對論的基本原理和愛因斯坦場方程，並介紹了史瓦西度規，最後計算了衞星定位所需的時間修正。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1390,928" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_e5f30f6155f64297b251b4e99a9a73d0@5868219_oswg216468oswg1390oswg928_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>&nbsp;作為上世紀最偉大的方程，大到引力波，小到&nbsp;GPS&nbsp;精確到米量級，還有一切宇宙尺度的物理學，都是愛因斯坦場方程來決定。近幾十年來，隨着韋布望遠鏡和探測技術的提升，很多東西反覆證明相對論是正確的。張朝陽感慨道，「我們收到的信號就好像在回溯宇宙的演化歷史，我們看到了過去。隨着探測技術更加發達，宇宙的歷史將在我們面前展開。」</p><p>&nbsp;「走過百年前愛因斯坦走過的路」，去尋找「時間」的真相，張朝陽持續了近 4 小時沉浸式物理演講着實燒腦，各種「腦洞大開」的互動問答也讓現場氣氛高潮迭起。</p><p>&nbsp;通過躍遷能否實現星際旅行？時間穿梭回到過去能成為現實嗎？空間站與地球的時間一致嗎？張朝陽一一解釋：星際旅行基於蟲洞理論有可能實現；回到過去理論上有可能但不能違背因果律；中國空間站與地面存在的時間差，則是由時空彎曲和相對運動兩個因素共同造成的。</p><p>&nbsp;現場，他還透露接下來的課程清單，將繼續計算水星近日點的近動、引力紅移、光線偏折、時空旅行等廣義相對論框架內的知識點。</p><h2><strong>物理課堅持硬核推導，瞭解物理幫助理性思考</strong></h2><p>&nbsp;時間在向前流動，是單向的、均勻的，而剛剛過去的 2023 年對於張朝陽推廣知識直播是非常充實的。《張朝陽的物理課》開播近 200 期課，連續開啓了清華大學、重慶大學等高校專場，還出版了兩本同名書籍，備課手稿也寫滿了上千張餐巾紙。</p><p>&nbsp;「兩年來，物理課一直是硬核推導」，跨年演講中，張朝陽不斷強調物理直播課的特點。他認為，如果只是作為科普去定性描述，大眾聽完依舊不懂科學究竟是怎麼回事。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1390,928" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_d4d5db657d0c47c88cec188c5bb15d79@5868219_oswg197241oswg1390oswg928_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>&nbsp;自 2021 年張朝陽第一次在崗什卡雪山隨手在紙殼寫下推演公式開始，就奠定了《張朝陽的物理課》這種獨樹一幟的硬核風格。從宇宙大爆炸到「小步高頻」的跑步技巧，從《流浪地球 2》的洛希極限到雲南玉龍雪山的温室效應，從奧本海默的物理學貢獻到羊肉泡饃背後的物理原理......兩年裏，《張朝陽的物理課》不斷用「研算」解析宇宙萬物、生活煙火，在全網掀起了知識與科學的學習熱潮，也帶動了更多播主入局知識直播。</p><p>&nbsp;他直言重拾物理也並非要成為物理學家，而是認為把基礎物理傳承下去是一件很有意義的事情。在他看來，瞭解物理會提高效率，提升對某些問題定量思考和邏輯推理的能力，在思考問題時也更加理性。</p><h2>&nbsp;<strong>生命非常珍貴，要確立人生意義帶着使命去執行</strong></h2><p>&nbsp;從上一屆太陽超新星爆發形成地球，到地球上經過數千萬年形成爬行類靈長動物，及至 200 萬年前，智人從樹上下來大腦獲得超常發展，使人類擁了有超強的記憶力、推理能力、連接能力和圖形識別能力，因而才會出現愛因斯坦，並能寫出偉大的愛因斯坦場方程。張朝陽認為，瞭解人類存在的神奇之處，就能明白為什麼人的大腦可以理解無數的事情，所以這輩子要用好大腦好好學習。「人類就是地球上的奇蹟！」</p><p>&nbsp;「時間是由事件決定的，如果給這一輩子塞一千件事，那你的時間非常多。如果這輩子只幹十件事，生命實在太短暫了。」正如他近兩年常掛嘴邊的一句話——人的一生不是要追求快樂，而是要活得有意義。這也體現在他堅持英語課、物理課直播，堅持長跑、堅持早起等方面。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1390,928" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_94b2c9dc212f4380bb35370194fa43d0@5868219_oswg159523oswg1390oswg928_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>&nbsp;生命是非常珍貴的，應該如何更好地規劃時間？張朝陽建議，一方面要確立人生意義，做一個嚴肅認真的人，然後帶着使命去執行；當受到拖延症困擾時，先在腦中思考，調動精神、興趣和興奮度，最後就會迫不及待想去做這件事。</p><p>&nbsp;「在 2024 年到來之際，我們懂得了時空，懂得了廣義相對論，知道了引力引起的時空彎曲，是不是覺得很滿足？」因為這些都非常的有趣且有意義。展望 2024，張朝陽希望每個人都變得更聰明，能學到更多的東西，在各方面都有更大長進、有所作為。</p><p>&nbsp;感謝瑞士高級獨立製表品牌亨利慕時對本次活動的大力支持。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>ESG 熱潮：從投資指引到營銷工具｜氪金 · ESG</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2586948832568712?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 12:48:20  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者&nbsp;|&nbsp;王晗玉</p><p>編輯&nbsp;|&nbsp;鄭懷舟</p><p>從「霧裏看花」多方指引，ESG 投資可參考的指標正變得越來越豐富。</p><p>12 月 22 日，深交所全資子公司深圳證券信息有限公司將發佈 4 條 ESG 指數，包括深證國企 ESG 指數、深證民企 ESG 指數、深證 ESG 成長指數、深證 ESG 價值指數等，多維度反映深市 ESG 表現領先的上市公司的股價變化情況。</p><p>今年 6 月，國際可持續準則理事會（「ISSB」）正式發佈兩項可持續披露準則；7 月，國資委下發文件，進一步規範央企控股上市公司 ESG 信息披露工作。</p><p>這些變化意味着，企業 ESG 信息披露又需作出更嚴格的「改版」。而與此同時，ESG 的功能已逐漸從投資指引拓展到營銷工具。</p><p>今年以來，諮詢機構紛紛將 ESG 營銷加入熱門課題，商業品牌等運營方也紛紛向對外打出 ESG 標籤。那麼從投資角度看，ESG 究竟能否正向推動企業的財務價值？市場又應如何辨別切實的績效和單純的營銷？</p><h3><strong>77%ESG 基金存活&nbsp;VS 54% 傳統基金陣亡</strong></h3><p>12 月，國際權威指數機構 MSCI 新發布的一篇報告再次印證了 ESG 管理水平與企業長期價值的強相關性。</p><p>這份主要分析機構投資者如何考量企業 ESG 評級的報告顯示，儘管 ESG 體現的是一家公司在非財務價值層面的能力，但統計長期數據表明，<strong>ESG 表現良好的企業在現金流穩定、風險管理和市值管理三方面均有突出優勢。</strong></p><p>MSCI 在分析了 100 家樣本企業的現金流、股息收益率之後，發現在 2007 年 1 月至 2017 年 5 月期間，ESG 評級處於前 20% 的公司利潤更高，股息也更高。因此其認為具有優秀 ESG 形象的公司比同行更有競爭力。</p><p>「這些公司能夠利用其競爭優勢獲得跑贏大盤的表現，最終帶來更高的盈利能力，進而讓投資者獲得更高的股息。」&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="825,385" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_a0ecfa1931614692ad7d5ef4ca894ff1@5623968_oswg112571oswg825oswg385_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">伴隨 ESG 評分的變化，公司盈利能力體現的變化，橫軸 1-5 為 ESG 評分由低到高 &nbsp;圖源：MSCI 報告</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="825,402" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_78342281f82444c799f2aa8275c2141c@5623968_oswg92441oswg825oswg402_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">伴隨 ESG 評分的變化，公司股息收益率體現的變化，橫軸 1-5 為 ESG 評分由低到高 &nbsp;圖源：MSCI 報告</p><p>同時在特殊風險渠道，該機構以特殊風險事件數量為因素，對比了樣本公司中 ESG 評分最高的前 20% 和最低的後 20%，觀察到前者股價大幅下跌的可能性較小，這表明 ESG 評級較高的公司更善於規避重大業務風險。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="825,503" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_b4c5fce824b249e6a22f2cb2a002de66@5623968_oswg159752oswg825oswg503_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">樣本公司發生股價大幅回撤的概率對比，藍線代表 ESG 評分最高的前 20%，黃線代表後 20% &nbsp;圖源：MSCI 報告</p><p>據此 MSCI 分析，高度關注 ESG 的公司通常在整個公司及其供應鏈管理中具有高於平均水平的風險控制和合規標準。因此，這些公司往往較少遭受欺詐、貪污、腐敗或訴訟案件等嚴重事件的影響——這些事件可能會嚴重影響公司業績，從而影響股價。</p><p>而較少的風險事件最終就使得公司股價較為平穩或尾部風險減少，這提高了公司在市值管理層面的優勢。MSCI 研究認為，具有突出 ESG 表現的公司通常不太容易受到系統性市場衝擊的影響，因此係統性風險較低。較低的系統性風險則能轉化為較低的資金成本。</p><p>「ESG 評級較高的公司表現為收益波動小、資金成本低、股價系統性波動少。其在新冠肺炎大流行等背景下，股價也表現出了韌性。」MSCI 在報告中表示。</p><p>安永大中華區金融服務氣候變化與可持續發展合夥人、ESG 管理辦公室主任李菁在出席 36 氪 WISE 資本市場峯會時也提到，其過去幾年做過跟蹤統計，拉長線來看，3 年、5 年後，ESG 表現好的企業，風險均相對可控，收益都相對穩健。<strong>「拉長時間線到 5 年以上的時候，ESG 業績表現好的企業都是跑贏大盤的。」</strong></p><p>因此，從長期價值創造角度上來看，ESG 確實可以為企業帶來正向的經濟價值。</p><p>反映到投資收益層面，美國金融服務公司 Morningstar 發現，在 10 年的時間裏，有 80% 的混合股權基金，其可持續投資表現優於傳統基金。此外，<strong>10 年前的 ESG 基金中，有 77% 至目前仍在存活，而傳統基金的這一比例為 46%。</strong></p><p>不過，也是基於這種「專注長期」的投資視野，導致 ESG 投資在當下資金成本較高、投資者更強調收益的環境下，愈發受到更頻繁、更直接的質疑。</p><p>從今年年初開始，華爾街逐漸興起「反 ESG」風潮。在貝萊德 2023 年的公司年會上，該公司只支持了 7% 的環境和社會提案。而在這之前，貝萊德 CEO 一向強調 ESG 的重要性。這或表明，該公司對於可持續發展的關注重點已經發生改變，逐漸轉向對盈利的關注。</p><p>一位基金公司研究人員告訴 36 氪：「北美‘反 esg’某種程度上也是存量市場的博弈。<strong>實際上 ESG 跟互聯網一樣，都是美聯儲大放水的產物。</strong>資金便宜的時候大家有能力關注 ESG，現在利率很高，很多人就沒那麼有耐心了。」</p><h3><strong>從投資熱潮到營銷熱潮</strong></h3><p>不過對比國內市場，ESG 投資依然流行。12 月發佈的《中國責任投資年度報告 2023》顯示，今年我國責任投資市場整體規模仍然保持較高速增長態勢，截至三季度，可統計的中國責任投資市場規模合計 33.06 萬億元。</p><p>伴隨這一趨勢，企業在 ESG 層面也逐漸做出更多關注和投入。</p><p>去年 9 月，知乎發起首屆「燈塔計劃」，從科學、人文、社區精神三個方向評選頂尖創作項目，並給予每個項目最多 100 萬元的支持。項目涵蓋少數羣體利益、疾病科普、野生動物保護等社會、環境議題。</p><p>今年 3 月，攜程集團啓動「鄉村旅遊振興」戰略，包括投入 10 億鄉村旅遊產業基金、規模化賦能 100 個旅遊村以及培養 10000 名鄉村旅遊振興人才等；11 月，上海進博會上，宜家通過 22 平方米的空間展示了可持續家居綜合解決方案，並承諾到 2030 年所有宜家產品使用的塑料都採用可再生或可回收材料製成；12 月，名創優品宣佈捐贈 1000 萬元成立「名創優品小動物保護公益基金」項目。</p><p>「雙碳」大背景推動了國內市場對 ESG 的關注，各行業頭部公司帶頭踐行 ESG 理念，也帶火了 ESG 營銷的熱度。目前 ESG 已經成為不少企業的營銷策略。不過前述研究人員也觀察到，不同於上述企業公開計劃或捐贈公益性項目，部分企業對 ESG 的投入只是停留在營銷層面。</p><p>「我瞭解到過一部分這樣的案例，很多公司其實並沒有實質性地提升自己的 ESG 績效，<strong>它是靠買一些帶有 ESG 增益性質的投資</strong>，比如環保項目的債券等，來提升自己的 ESG 形象。而且這些環保項目很多也有‘漂綠’的問題。」他説道。</p><p>與此同時，對於切實在 ESG 這一層面作出長期計劃，並已切實投入資源的企業來説，在大環境缺乏統一評價標準的現實下，如何通過合理、規範的信息公開應對「漂綠」「營銷」等質疑，也是一個挑戰。</p><p>面對這一問題，攜程 ESG 事務負責人認為，判斷企業是否存在「洗綠」，核心是看企業是否有切實的措施，而不是純傳播或者只是寫入 ESG 報告。</p><p>如攜程在今年推出的「攜程低碳酒店標準」，目前已帶動超過 1500 家合作伙伴入圍，首批入選酒店的訂單量環比提升 43%，實現了環保對業績的帶動。此外，在整個攜程集團低碳體系中，已有超 1600 萬全球旅客選擇低碳出行，其中超 9 成旅客為首次體驗低碳出行的美好。</p><p>面對 ISSB 在今年 6 月發佈的最新 ESG 報告標準，攜程 ESG 事務負責人表示，攜程 2022 年的 ESG 報告已經按照 ISSB 的框架進行發佈，成為第一批沿用 ISSB 框架的企業。「ISSB 是更高的要求，框架更加完善，在中國 ESG 正在快速追趕的背景下，ISSB 的框架可以讓攜程等企業少走彎路，而且也是體系更為完善的標準。」</p><p>前述研究人員則認為，從被動合規到主動管理，這是 ESG 進入國內市場認知必會經歷的幾個階段。</p><p>「國內近幾年開始流行 ESG 這個概念，開始大家可能會覺得這是一個純控制成本的工具，不合規會被罰款、會更容易陷入風險等；如果公司很‘綠’，可能税後利潤就更多，給的股息也更多。所以開始可能企業會本着股東利益最大化的原則，花最少的錢達到合規標準就可以。」</p><p>但隨着後期市場認知的變化，以及消費者羣體對產品的選擇更關注社會責任、環保等，<strong>他認為企業會從被動變為主動。</strong>「比如我看一些企業披露的跟蹤數據，確實是帶動了一些低碳消費的提升。這個階段 ESG 影響着客户的選擇和忠誠度，進而影響的就是企業績效了。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="901,518" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_23e889e8f42041cca318a60bb33f7a56@5623968_oswg104094oswg901oswg518_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">關注獲取更多資訊</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>特斯拉：2023 年第四季度汽車交付量為 484507 輛，全年交付 181 萬輛</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2587560567880325?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 22:02:43  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，特斯拉 2023 年第四季度汽車交付量為 484507 輛。2023 年全年汽車交付量同比增長 38% 至 181 萬輛；產量同比增長 35% 至 185 萬輛。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>蜜雪冰城向港交所提交上市申請書</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2587554837816712?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 21:56:53  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，港交所文件顯示，蜜雪冰城向港交所提交上市申請書，聯席保薦人為美銀、高盛和瑞銀集團。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>華住集團：何繼紅調任公司首席戰略官，鄒鈞接任首席財務官</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2587497128142466?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 20:58:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，華住集團發佈公告，何繼紅將自 2024 年 1 月 2 日起調任公司首席戰略官。公司執行副總裁鄒鈞自 2024 年 1 月 2 日起獲委任為公司首席財務官。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>申通地鐵：全資子公司投建光伏項目順利併網</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2587492269155714?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 20:53:14  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，申通地鐵發佈公告，公司全資子公司上海地鐵新能源有限公司於 2023 年度投建的 8.5 兆瓦分佈式光伏項目已全部順利併網，共涉及上海地鐵 11 號線賽車場，3 號線江楊北路，5 號線劍川路和 2 號線北翟路等 4 個基地，預計未來這 4 個光伏項目年均發電量約 850 萬 kWh，減排二氧化碳約 3570 噸，節約標煤約 2371 噸。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>餘承東：2024 年是原生鴻蒙的關鍵一年</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2587490427151746?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 20:51:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[華為常務董事、終端 BG CEO、智能汽車解決方案 BU 董事長餘承東發佈全員信稱：2024 年是原生鴻蒙的關鍵一年，我們要加快推進各類鴻蒙原生應用的開發，集中打贏技術底座和三方生態兩大最艱鉅的戰鬥。餘承東強調，要構建強大的鴻蒙生態，拉動中國電子工業崛起，開啓終端未來大發展的新十年。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>華孚時尚：子公司計劃投資上虞華尚數智中心 AIGC 智算中心項目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2587485009274505?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 20:45:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，華孚時尚發佈公告，公司全資子公司浙江華孚計劃投資「上虞華尚數智中心 AIGC 智算中心項目」，項目規劃建設規模 3000PFLOPS AI 算力，項目一期建設預計投資金額 2.5 億元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>挪威電動汽車市場份額創紀錄，特斯拉佔據領先地位</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2587478677988995?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 20:39:25  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[挪威機動車登記部門在本週二發佈的數據顯示，2023 年該國售出的所有汽車中，每 6 輛中有 5 輛為僅由純電車。特斯拉在該國的市場份額也從 2022 年的 12.2% 提升到了 20.0%。挪威道路聯合會（OFV）表示，總體來看，挪威新電動汽車的市場份額將從 2022 年的 79.3% 上升到 2023 年的 82.4%。（新浪財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>熱門中概股美股盤前普跌，理想汽車跌超 4%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2587477324981633?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 20:38:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，熱門中概股美股盤前普跌，截至發稿，理想汽車跌超 4%，京東跌超 3%，B 站、蔚來跌超 2%，阿里巴巴、拼多多、百度、愛奇藝、微博、小鵬汽車跌超 1%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美股大型科技股盤前普跌，蘋果跌超 1%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2587471588959876?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 20:32:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，美股大型科技股盤前普跌，截至發稿，蘋果跌超 1%，特斯拉跌 0.91%，Netflix 跌 0.87%，Meta 跌 0.84%，亞馬遜跌 0.68%，谷歌跌 0.62%，微軟跌 0.59%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中國信通院發佈《中國寬帶發展白皮書（2023 年）》</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2587468745729411?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 20:29:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中國信息通信研究院（簡稱「中國信通院」）日前發佈《中國寬帶發展白皮書（2023 年）》。《白皮書》提出，我國寬帶發展取得七大顯著成效。5G、千兆光網、數據中心等寬帶設施進入規模化部署和應用新階段。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>央行重啓 PSL，分析師：規模可能不止 3500 億，後續 PSL 或將繼續投放</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2587468017116549?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 20:28:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[對於此次三大政策性銀行獲得新增 PSL 3500 億元，中信證券首席經濟學家明明表示，PSL 是央行貨幣政策工具之一，由央行向政策性銀行提供期限長、成本低的資金支持，兼具基礎貨幣投放和定向貸款支持兩大功能定位。明明認為，當前保障性住房建設、「平急兩用」公共基礎設施建設、城中村改造等「三大工程」項目需要大量中長期低成本資金，預計本輪新增 PSL 資金將主要投資於上述領域，且規模可能不止 3500 億元，後續 PSL 或將繼續投放。（第一財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>商業銀行永續債首度面臨贖回：今年 15 家銀行臨考</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2587463494067584?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 20:23:58  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[商業銀行無固定期限資本債券（下稱「永續債」）將首度面臨贖回。1 月 2 日，中央結算公司發佈公告顯示，2024 年，包括中國銀行、民生銀行、華夏銀行、浦發銀行、工商銀行、農業銀行、渤海銀行、交通銀行、廣發銀行、建設銀行、台州銀行、威海銀行、徽商銀行、中信銀行、平安銀行共 15 家銀行於 2019 年發行的永續債，按照發行條款，將迎來贖回權行權日。（21 財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>越南電動車企 VinFast 同 5 家美國經銷商簽署協議</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2587462062630280?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 20:22:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[越南電動汽車製造商 VinFast 今日發佈聲明稱，已同美國北卡羅來納州、紐約州、得克薩斯州和堪薩斯州的 5 家經銷商簽署協議，預計將該公司在全美的經銷商網絡擴大到 125 個銷售點。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>滴滴：元旦假期打車需求相比上年同期上漲超 150%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2587461149075074?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 20:21:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，滴滴出行數據顯示，元旦假期打車需求相比上年同期上漲超 150%，跨年夜 1 月 1 日凌晨達到最高峯，打車需求相比節前漲 700%。元旦假期，前往機場、火車站等大型交通樞紐的打車需求，相比上年同期上漲超 160%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>易方達等 10 家基金公司今日上報中證 A50ETF</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2587458701583752?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 20:19:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中國證監會 1 月 2 日披露，易方達基金、工銀瑞信基金、華泰柏瑞基金、嘉實基金、富國基金、華寶基金、摩根基金、銀華基金、大成基金、平安基金等 10 家基金公司已上報中證 A50 交易型開放式指數證券投資基金（ETF）。中證 A50 指數於今日正式發佈，該指數是從各行業龍頭上市公司中，選取市值最大的 50 只證券作為指數樣本，以反映各行業最具代表性的龍頭上市公司證券的整體表現。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>A 股現金分紅再破 2 萬億，已超股權融資</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2587458316346758?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 20:18:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[東方財富 Choice 數據顯示，A 股 3495 家上市公司進行了分紅，分紅總金額高達 2.03 萬億元（以除權除息日為統計指標，含 A/H 市場分紅總金額，下同），與 2022 年的 2.04 萬億元現金分紅金額基本持平。整體來看，去年 A 股上市公司現金分紅總額已超過了當年的股權融資總金額，2023 年股權融資總額為 1.13 萬億元，包括 IPO 融資 3565.40 億元，增發融資 5789.51 億元。（21 財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>元旦假期三天，全國鐵路、公路、水路、民航發送旅客總量近 1.3 億人次</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2587451305092741?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 20:11:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[從交通運輸部獲悉：元旦假期三天，全國鐵路、公路、水路、民航發送旅客總量近 1.3 億人次。其中，鐵路發送旅客 4381.9 萬人次；公路發送旅客 7740.5 萬人次；水路發送旅客 190.8 萬人次；民航發送旅客 510 萬人次。（央視新聞）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>榮盛石化與沙特阿美擬再相互收購下屬公司股權</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2587449391703428?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 20:09:37  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[榮盛石化股份有限公司最新發布消息稱，1 月 2 日，公司與沙特阿美石油公司在沙特達蘭簽署《諒解備忘錄》。根據該備忘錄，雙方擬相互收購對方下屬實體公司股權。這是繼 2023 年 3 月雙方簽署一系列合作協議後，進一步深化合作，標誌着雙方向跨國實體項目投資合作邁出了重要一步。（上證報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>華貿物流：擬與物產中大物流設立合資公司</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2587446604850566?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 20:06:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，華貿物流發佈公告，公司擬與物產中大物流投資集團有限公司（簡稱「物產中大物流」）設立合資公司，合資公司註冊資本 4000 萬元，物產中大物流出資 1880 萬元，持股 47%；華貿物流出資 1840 萬元，持股 46%；員工持股平台出資 280 萬元，持股 7%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>光大證券：業務總監梁純良辭職</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2587431552214402?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 19:59:25  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，光大證券發佈公告，業務總監梁純良因個人工作變動原因辭職。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>