<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>36 氪獨家｜小馬智行獲沙特 1 億美元投資，中東資本「掃貨」智能出行</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2487101051312003?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-24 14:57:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 李安琪</p><p>編輯 | 李勤&nbsp;</p><p>36 氪獨家獲悉，近日中國自動駕駛公司小馬智行獲得了沙特阿拉伯王國新未來城旗下投資基金的 1 億美元融資。此外，雙方將在沙特新未來城成立合資公司，小馬智行的 Robotaxi 車隊、自動駕駛生產製造及研發中心都將在此落地。</p><p>有知情人士告訴 36 氪，該輪 D2 輪融資過後，小馬智行的投前估值不變，依然維持在 85 億美元。這是小馬智行自 2022 年 3 月完成 D 輪融資首輪交割之後的最新進賬。</p><p>成立於 2016 年，小馬智行是目前中國估值最高的自動駕駛公司。此前小馬一直聚焦於 Robotaxi（自動駕駛出租車）、Robotruck（自動駕駛卡車）兩大領域，希望一步到位實現無人駕駛，取代駕駛員。</p><p>但隨着特斯拉 Autopilot 的演進，更多行業人士相信，輔助人類駕駛的模式會更快滲入汽車行業。尤其隨着小鵬、華為問界等國內玩家率先向用戶推送了高階智駕功能後，更多車企將資源捲入了智能輔助駕駛。小馬智行內部也重新調整了戰略，成立乘用車輔助駕駛業務。</p><p>跟殘酷的輔助駕駛量產搏鬥相比，Robotaxi 在褪去其光環，再無幾年前的狂奔速度，但依然朝着技術落地、產品商業化的方向邁進。</p><p>一方面，在城市政策許可下，開展小範圍的無人駕駛測試和運營，小馬智行也拿到了國內四個一線城市的無人化測試資質。另一方面，則是籌謀 Robotaxi 的量產落地，小馬智行則與豐田中國、廣汽豐田成立合資公司，以進行 Robotaxi 前裝量產和規模化部署。</p><p>由於估值昂貴，小馬智行等初創公司已經很難在國內一級市場撬動資本；在中美關係下，不少初創公司也只能擱淺登陸美股的計劃。想要繼續生存，小馬智行需要撬動更多的資本。</p><p>而中東國家的投資機構近年來對中國的人工智能、智能汽車等興趣濃厚，且一向出手闊綽，是不可多得的資本援兵。</p><p>此前，小馬智行就已經與中東資本來往密切。10 月 18 日，小馬智行與中東國家阿聯酋阿布扎比投資局簽訂合作協議，成為阿布扎比打造的智能汽車產業集羣（SAVI）新成員，並獲準在阿布扎比亞斯島開展自動駕駛道路測試。</p><p>一些自動駕駛同行也獲得了中東資本的認可和青睞。文遠知行獲得了阿聯酋批准的 L4 級自動駕駛路跑牌照；宏景智駕拿到了沙特阿美風險投資旗下基金的數千萬元投資。</p><p>除了自動駕駛之外，國內新能源汽車行業，也正成為中東國家、地區機構的投資熱土。</p><p>蔚來汽車的資金焦慮就被顯著緩解。今年 6 月 20 日，蔚來汽車宣佈獲得阿聯酋阿布扎比投資機構&nbsp;CYVN Holdings 的 11 億美元投資。交易完成後，CYVN Holdings 不僅買到了蔚來新股，還從騰訊手中拿到蔚來老股，持有蔚來 7% 的股權。</p><p>幾乎同一時段，高合汽車母公司華人運通與沙特王國投資部簽署了價值 56 億美元的協議；長城華冠與約旦最大私營公司 Manaseer Group 簽署戰略合作協議。</p><p>10 月 23 日，智能電動汽車品牌 BeyonCa 也與沙特阿拉伯投資集團 Al Faisaliah Group Holding Company（AFG）簽署投資及戰略合作備忘錄。</p><p>中東投資機構對中國新能源汽車的追捧，與其新能源發展趨勢契合。例如沙特政府在其「2030 願景」提到，預計 2030 年首都利雅得的電動汽車數量佔比至少達到 30%。</p><p>當然，中東資本的加持並非無條件，36 氪從多位接觸到中東資本的人士處獲悉，這些投資大都對業績進展有要求，即將投資款拆分成為多筆，被投公司的業務發展到某個節點，才能獲得一筆錢。</p><p>對於國內自動駕駛公司、新能源車企而言，中東背景資本的入駐，是其持續生存或者落地海外的強援。但最重要的，仍然是良性的營收現金流與自我造血能力。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>AI 協同創新中心主理人楊巍：大模型第二幕，AI 原生應用是突圍關鍵</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2487927200651399?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-24 12:56:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜任亦</p><p>編輯｜阿至</p><p>根據不完全數據統計，過去半年，國內有超過 130 個大模型問世，隨着大模型的湧現，從某種意義來看，其在第一階段的較量趨向平緩。</p><p>隨着大模型底座能力不斷提升，新的 AI 原生應用也逐漸迎來爆發期。業內已經形成的共識是，AI&nbsp;大模型時代，每個行業的應用都值得重新做一遍，對於企業而言，在大模型之上開發出來的&nbsp;AI&nbsp;原生應用，才是下半場突圍的關鍵。</p><p>作為新一代基礎設施，大模型的能力需要與實際的應用場景相結合，才能創造更大的技術和商業價值。因此，大模型趨勢下的新時代，業界關注的不僅僅侷限於模型本身，而是圍繞大模型所構建的整個生態體系和應用場景。</p><p>但不能否認的是，目前大模型在應用落地面前仍有多重阻礙。</p><p>一方面，<strong>許多企業缺乏對信息的快速迭代和交互，並沒有很好的路徑瞭解、觸達到已經誕生的大模型應用，從而也無法直接藉助 AI 原生應用解決實際業務中的難題。</strong></p><p>另一方面，<strong>對於企業和開發者而言，AI 原生應用的創新並非終點，如何精準地尋找到目標客戶也是一大難題。如果缺乏相應的商業化路徑，面臨的則是循環的難題。</strong></p><p>在這一背景下，<strong>36 氪與小即是大創投聯合成立了 AI 協同創新中心</strong>，整合行業內頂尖 AI 技術服務提供商、應用解決方案方及生態資源，通過 36 氪構造的政產學研協同創新資源，支持企業實現智能化轉型升級，推動 AI 行業價值落地。</p><p>在 AI 協同創新中心主理人、小即是大創投合夥人楊巍看來，大模型的誕生實際上帶來了一個計算機使用範式的變化，迭代了人類與機器之間的交流模式，而隨着各大廠家陸續推出中國本土的大模型，且各家產品形態已經初具雛形，當下的大模型行業開始進入應用落地的第二階段。</p><p>這一時期，大模型的重要性在於能夠通過一個基礎大模型來完成多場景任務，從而為無數&nbsp;AI&nbsp;原生應用的誕生奠定底座。</p><p>因此，在這一階段，無論是創業者還是產業鏈中的從業者，都需要搭上生態的「順風車」，從而打破 0 到 1 的創新，實現產品和企業的商業價值和社會價值。</p><p>進入大模型時代，市場和行業發生了哪些變化？基礎設施廠商、創新創業者以及想要快速轉型的傳統企業，該如何抓住這一輪技術變革的浪潮？AI 協同創新中心又能在其中扮演怎樣的角色？</p><p>帶着這些問題，36 氪與 AI 協同創新中心主理人、小即是大創投合夥人楊巍進行了一次交流，以下為對話整理（有刪節）。</p><h2><strong>大模型時代來了，AI 協同創新中心也來了</strong></h2><p>36 氪：過去幾年大家一直都在談 AI 四小龍，今年像大模型出來以後，市場發生了哪些方面的變化？</p><p>楊巍：以前以圖靈測試為標誌，從去年 11 月底開始計算機 AI 通過圖靈測試就已經不是個問題了。從 AI 角度看，大模型的出現已經將 AI 分化成了兩個世界。<strong>現在最大的變化體現在（AI）能夠完整聽懂人話和説人話。第二個變化就是常識與推理能力已經變強。</strong></p><p>36 氪：所以大模型的出現是 AI 創新協同中心成立的關鍵節點嗎？</p><p>楊巍：這件事其實上半年就開始策劃了，這個鉅變完全帶來了新的計算機使用範式的變化。我們就覺得需要去讓更多的人完成這個範式的變化。</p><p>上半年行業的進展，對於新入場的人而言還是比較混亂的，無論是投資還是創業，大家都在圍繞着所謂的底座基礎也就是大模型在做，直到 7 月份國內開始出現了一些可用的模型。我們覺得時機成熟了。</p><p>36 氪：我們想去扶持的那些創業者，大概是一個什麼樣的畫像？</p><p>楊巍：<strong>AI 協同創新中心的核心訴求是想推動大模型應用的範式變化。</strong>這個變化裏邊就大體涉及到三個最基礎的對象，一個就是做大模型的這些人，包括一些做雲服務的，做算力的。另一個是應用的開發者，在大模型上面做開發，這樣才能真正把應用做出來。還有一個角色是最終的應用方，比如説國內的上市公司或者大企業，可能也包括很多小企業，甚至包括海外的一些小團隊等。</p><p>對於創業者而言，他們需要一些知識，比如算力支持，來自基礎設施能力的支持，當然他們也需要投資。所以這些都是 AI 協同創新中心要做的事情。因此，對創業者，我們主要給他們資源的支持。資金的支持和客戶的支持。</p><p>36 氪：符合變化趨勢的創業者們業務方向是怎樣的？</p><p>楊巍：<strong>要完成了所謂的範式變化，</strong>就是説他們要是一個 AI 相關的創業團隊，而且具備已經成型的邏輯，能夠充分理解大模型帶來的革命性變化的基礎上，才去創業的。</p><p><strong>第二個是一定要具備通用人工智能的理想。</strong>只有相信，他們的路才會更長。我覺得這個非常重要，對於這個事持懷疑態度的人，其實很難做成。</p><p>另外，我們很看重應用派，<strong>願意用 AI 去解決具體問題的團隊非常重要。</strong>過去十年移動互聯網中，中國人在應用方面都是做的領先。所以，我們覺得國內做應用的機會更多。</p><p>36 氪：這一波趨勢之下，您認為創業者應該抓住的創新性在哪裏？</p><p>楊巍：第一個我們認為是通過 AI 提升效率、節省人力。第二個是能夠推出全新體驗的產品，創新性的產品體驗是可以考慮的創新方向。還有一個是所謂的創新模式，每一次技術的變化，就是把原來做不了的事做了，技術變革能夠帶來整個商業模式上的變化。</p><p>36 氪：AI 協同創新中心除了連接創業者，還會有別的參與者進來嗎？</p><p>楊巍：是要有的，像母基金、VC 基金等，我們都是要跟他們去合作的。我們搭建這個平台是讓所有相關的角色圍繞到創業者身邊。比如政府資源、學校研究的資源、產業集羣、產業聯盟合作等。<strong>它是一個對更加開放的一個平台，更多的和 AI、大模型相關角色的人都能夠進來。</strong></p><p>36 氪：第一批如何招募或者開展？</p><p>楊巍：目前我們已經在做的是準備和中國第一批大模型公司建立一個比較密切的合作關係，這是很重要的一個基礎。第二就是我們現在着重去聚合 AI 原生創業者，他們是市場上最有活力的一個羣體。另外，我們也在和中國的上市公司、行業龍頭公司、互聯網新經濟代表們密切的接觸。</p><h2><strong>發揮協同的力量，讓大模型在實際應用場景落地</strong></h2><p>36 氪：結合過往的經歷，您如何理解移動互聯網的投資？</p><p>楊巍：我開始做投資的時候是移動互聯網爆發時，所以前面幾年的項目主要是在移動互聯網的。</p><p>移動互聯網本身的發展過程是分階段的，最開始我們會比較集中在跟操作系統相關、應用市場相關、基礎工具相關的應用，隨着每年的進步，到 12 年、13 年，移動互聯網應用開始去和一些具體的行業或場景結合了，這個時候消費是其中一個比較主要的應用方向，所以我們也順着移動互聯網的發展，投了一些消費的項目。</p><p>在這同時，也有一些原來做消費的公司，開始用互聯網和它原有的業務去做互動，比如像我投的阿芙精油，他們不是一個起身於互聯網的公司，但是他們是在線下做消費品牌的公司裏最早思考如何用互聯網傳播的公司。</p><p>可以説這一時期，最主要的動力還是來自於移動互聯網。</p><p>36 氪：是什麼樣的契機下，您開始走到了新的投資領域？</p><p>楊巍：2015 年之後，移動互聯網從發展的動力的角度看，其實到了一個比較高的狀態，這個時候我們就開始看 TO B 服務、硬件、機器人等相關的項目。</p><p><strong>整體來看，我們是順着整個時代的方向，包括公司的發展方向不斷去做能力的延伸。</strong></p><p>36 氪：所以當下您的投資重心會放在科技賽道，尤其是 AI？</p><p>楊巍：是的，現階段我們會聚焦在 AI 行業我們肯定不會分散太多精力在其他行業，<strong>對 VC 而言，AI 和大模型帶來的是非常重要的機會，這至少是接下來五年，甚至十年的新節點，這個階段，最重要的事情就是把 AI 看得更清楚。</strong></p><p>36 氪：從投資的時間表出發，今年在 AI 行業的投資進程是如何規劃的？</p><p>楊巍：大模型本身發展非常快，國內的第一幕就是國產大模型落地，<strong>第二幕可能就是要做應用，大模型肯定最終會用到很多企業的場景裏面去。</strong></p><p>如果把這個事兒回過頭來看，我們認為發揮協同的力量對這個行業是非常重要的，所以我們會堅持去沿着這個方向去做能做的事兒。</p><p>現在我們搞了開發的比賽（<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2479576070379649">我愛黑「可頌」大語言模型應用創新挑戰賽</a>），比賽裏面我們就強調了這不是一個玩模型的比賽，是一個拿着模型做應用的比賽。所以，我們不僅要求這些極客來參加這個比賽，更重要的是要讓那些真實給甲方客戶做 IT 服務、做應用的人蔘與到比賽裏面來，讓他們能夠上大模型應用的船。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>給電池降溫三年賺了 17 億，鞋廠廠長衝刺 IPO | 專精快報</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2487868773685383?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-24 12:01:46  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 彭容</p><p>編輯 | 彭孝秋</p><p>硬氪獲悉，納百川新能源股份有限公司（以下簡稱「納百川」）於 9 月底向創業板遞交招股書。近日，納百川收到深交所發出的第一輪問詢。</p><p>納百川主營熱管理相關產品的研發、生產和銷售，是浙江省「專精特新」中小企業。主要產品包括電池液冷板、燃油汽車發動機散熱器、加熱器暖風等，應用於動力電池、燃油汽車和儲能等領域。</p><p>業績方面，2020-2022 年，納百川營收分別為 1.98 億元、5.2 億元和 10.31 億元，近三年複合增長率為 127.95%；扣非淨利潤分別為 0.02 億元、0.38 億元和 1.11 億元，近三年複合增長率為 611.36%。2021 年，納百川業績爆發，營收同比增長 161.95%，扣非淨利潤暴增超 10 倍。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="842,736" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_30eb5fff092a4b46b1e7ff7d6eaace29@430412560_oswg503285oswg842oswg736_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源招股書</p><p>作為新能源汽車動力電池系統的關鍵組成部分，電池液冷板是納百川的主要產品，下游客戶為動力電池廠商和汽車整車廠商。2020-2022 年，該類產品的營收分別為 0.97 億元、3.49 億元和 8.04 億元，佔比分別為 49.89%、69.36% 和 79.79%，佔比逐年升高，可見納百川在新能源汽車領域的聲勢漸長。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="806,471" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_cc4d7480b0ae432ea8454db306fda6cc@430412560_oswg240122oswg806oswg471_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源招股書</p><p>在燃油汽車領域，納百川的產品包括燃油車發動機散熱器和加熱器暖風，可分為裝配式和釺焊式等。2020-2022 年，納百川的燃油車熱管理部件分別實現營收 0.95 億元、1.39 億元和 1.63 億元，佔比分別為 48.41%、27.68% 和 16.21%，佔比逐年走低。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="817,544" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_40bc9f938c7f4ae0a0213ed4d9a25e30@430412560_oswg306810oswg817oswg544_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源招股書</p><p>客戶方面，納百川在 2012 年就和寧德時代開展合作研發。2020-2022 年，寧德時代連續 3 年成為納百川的最大客戶，貢獻營收分別為 0.26 億元、1.58 億元和 3.89 億元，佔比分別為 13.09%、30.47% 和 37.77%，交易額和佔比都逐年增加。</p><p>值得注意的是，納百川的前 5 大客戶中，寧德凱利、寧德聚能和浙江敏盛都是電池箱體廠商，它們的產品最終也將銷往寧德時代等電池製造商。由此，納百川和寧王的「情誼」就更深了。</p><p>在國內新能源汽車動力電池熱管理領域，納百川的產品已進入特斯拉、蔚來、奔馳等多家知名主機廠。從招股書列出的重要合作伙伴來看，納百川對汽車大廠的吸引力不可置否。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="865,739" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_4bf4523a44294bfbaeb012789cb10de3@430412560_oswg199669oswg865oswg739_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源招股書</p><p>納百川的競爭對手主要包括三花智控（002050.SZ）、銀輪股份（002126.SZ）和方盛股份（832662.BJ）。其中，三花智控是全球製冷控制元器件龍頭企業，9 類主導產品的市場佔有率全球第一。2022 年，三花智控的汽車熱管理業務實現營收 75.14 億元，是納百川的 7 倍之多。</p><p>納百川的創始人是陳榮賢，20 歲開始打工，歷經鞋廠、服裝廠和汽配廠。2004 年，投資創辦浙江納百川，弟弟陳榮波任技術總監。2007 年，由妻子張麗琴、大舅子張傳建和陳榮波共同出資 580 萬元，創辦泰順納百川，是納百川的前身。2020 年，兒子陳超鵬餘也加入了納百川，現任董事。</p><p>目前，陳榮閒一家三口共持有 55.58% 的股份，是納百川的實際控制人。細數納百川的股權結構，張傳建持有 13.31% 的股份，是第二大股東；陳榮波持有 10.56% 的股份，是第六大股東，可見納百川的家族氛圍濃厚。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="727,551" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_0175f718e9d448f183e688e128cbd744@430412560_oswg135701oswg727oswg551_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源招股書</p><p>在納百川的高層中，有 3 位來自孝感華工高理電子，該公司的股東是被稱為「中國激光第一股」的華工科技（000988.SZ），是華中科技大學校辦企業。在這 3 位另謀高就的人中，大專學歷的鄭興楚曾在富士康當了 12 年的生產課長，經歷豐富。</p><p>本次上市，納百川擬募集資金 8.29 億元，主要用於在安徽滁州和浙江泰順的生產基地建設。此前，納百川已擁有 5 家全資子公司，遍佈安徽、浙江、上海、四川。2022 年，納百川的產能利用率達 102.11%，擴產是穩住市場地位的不二選擇。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="865,343" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_8a72bbc9242e46e0b5bc836d42dda30e@430412560_oswg136764oswg865oswg343_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源招股書</p><p>招股書顯示，預計到 2025 年，我國儲能電池熱管理市場規模將達到 164 億元。2022 年，寧德時代的儲能電池出貨量為 53GWh，以 43.4% 的市佔率強勢登頂，連續兩年排名全球第一。</p><p>2022 年，納百川和大客戶寧德時代簽訂戰略合作協議，二者長達 11 年的合作還將延續。背靠寧王這個「大樹」，納百川想要「乘涼」並不簡單。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「減肥神藥」會成為下一個偉哥嗎？｜氪金 · 大健康</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2487863171897220?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-24 11:57:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>作者&nbsp;|&nbsp;</strong>謝芸子</p><p><strong>編輯&nbsp;| </strong>黃繹達，鄭懷舟</p><p>減肥藥還能繼續火熱嗎？</p><p>2022 年底，特斯拉創始人埃隆·馬斯克的「帶貨」，讓丹麥製藥公司諾和諾德旗下的，司美格魯肽減重注射藥物 Wegovy 受到熱捧。</p><p>隨即，諾和諾德司美格魯肽同一通用名下的 Ozempic 也被瘋搶，甚至被美國 FDA 列為緊缺藥。</p><p>2021 年 4 月，Ozempic 在中國獲批為 2 型糖尿病藥物。在名人效應與社交媒體的廣泛傳播下，該款藥物也成為中國市場的「減肥神藥」。</p><p>然而時至今日，這股僅靠打針，就能「一勞永逸」的瘦身風潮，正面臨質疑。</p><p>10 月 5 日，《美國醫學會雜誌》（JAMA）以簡報形式發表了一項研究。通過對 1600 萬例受試者研究發現，GLP-1 受體激動劑（包括利拉魯肽、司美格魯肽等藥物）治療可能增加胃麻痹、胰腺炎和腸梗阻的風險。</p><p>不久前的 9 月 22 日，美國 FDA 也更新了司美格魯肽的説明書信息，指出該藥可能增加腸梗阻風險。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="720,919" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_44d8f9d390474536be39aac9e8cb23e2@394564713_oswg449878oswg720oswg919_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 氪截自 JAMA 研究報告</p><p>在華爾街，「減肥針」的熱度也在減退。近日，有分析師表示，股市對減肥藥的狂熱正在製造一個泡沫，「但短期不會被戳破。」</p><p>另在中國的資本市場，減肥藥概念股也出現了「過山車式」的起落。</p><p>10 月 19 日，常山藥業、百花醫藥、雙鷺藥業遭遇跌停。次日午後，翰宇藥業發佈公告，稱其坪山分公司製劑生產基地通過了美國 FDA 的現場檢查。隨即，翰宇藥業漲超 15%，減肥藥板塊出現一定回升。&nbsp;</p><h3><strong>Ozempic 或存在濫用</strong></h3><p>陳曦是一個 3 歲孩子的媽媽，168cm 的身高，體重 68kg。產後三年，996 的工作節奏與帶娃的生活重擔，使她再難保持規律的運動，恢復往日的身材。</p><p>2023 年上半年，在陳曦的母嬰交流羣中，已有多位好友通過美容院等「特殊渠道」購入了司美格魯肽類注射劑。</p><p>今年 9 月，陳曦偶然發現京東電商可以直接購買 Ozempic，一針售價 500 元至 600 元。只需勾選「肥胖」「已確診此疾病並使用過此藥」「無過敏史」等選項，即刻就能開出線上處方。次日，藥品就能到達手中。</p><p>不過，三針後過後，陳曦主動停止了 Ozempic 的注射。<strong>原因在於，減重效果並未達到預期。</strong></p><p>「注射第一針後有噁心、飽腹的感覺，第一週瘦了 5、6 斤，後續不再有明顯的減重效果。且在第三針注射後，胃口與<strong>心情極差</strong>。」</p><p>陳曦的情況並非個例。因不喜歡有氧運動，健身人士何斌今年春季開始注射 Ozempic，也僅是第一針有減重效果。</p><p>「任何藥物都有副作用，GLP-1 早已被廣泛用於 2 型糖尿病及肥胖的治療中，主要通過增強胰島素分泌、減慢胃排空，起到控糖和減重的作用。」</p><p>有生物化學博士、醫藥賽道投資人告訴 36 氪。且在諾和諾德藥品 Ozempic 的説明書中，早已標註了臨牀試驗常見的不良反應。</p><p>其中主要為胃腸系統疾病，包括噁心、腹瀉和嘔吐。部分不良反應還會出現低血糖、急性胰腺炎症、糖尿病視網膜病變等。在説明書中，也有明確標註「甲狀腺髓樣癌個人既往病史或家族病史、妊娠期」等人士忌用。</p><p><strong>需要提及的是，在美國食藥監不良事件報告系統（FAERS）公佈的數據中，2018 年以來，至少收到了 60 起自殺傾向報告，這些報告來自服用司美格魯肽的患者或其醫療保健提供者。</strong></p><p><strong>當然，副作用在每一個體的表現皆不相同，減重情況也是如此。</strong></p><p>同時，在物流層面，Ozempic 有明確的冷鏈運輸要求。如果冷鏈環節不當，也可能對藥物療效帶來影響。在何斌今年 10 月的一次購藥過程中，Ozempic 到手時冰袋已完全化掉。</p><p>而與 Ozempic 在線上的貨源充足形成明顯對比的是，這款藥物在線下醫院的存貨有限，甚至一度處於斷貨狀態。</p><p>有 2 型糖尿病患者對 36 氪回憶，「2022 年底謠言滿天飛，説這個藥是減肥神藥」。也正是這一時期，Ozempic 在醫院經常沒貨。此時，醫生就會為患者開利拉魯肽或其他藥物。</p><p>利拉魯肽也為諾和諾德旗下的 GLP-1 藥物，是司美格魯肽的上一代產品，不過藥效持久性較差，給藥週期偏短，需要每日注射。</p><p>另有三甲醫院內分泌科醫師對 36 氪強調，2 型糖尿病患者、超重或肥胖的人羣才有必要使用司美格魯肽。<strong>中國獲批的 Ozempic 僅為針對 2 型糖尿病的降糖藥物，與減重藥物 Wegovy 規格、劑量不同，二者不能相互替代。</strong></p><p><strong>在該名醫生看來，中國市場已存在 Ozempic 藥物濫用的情況。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,154" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_9e44399d21384b22b2939b74e3d7e915@394564713_oswg90487oswg1080oswg154_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">諾和諾德旗下不同司美格魯肽藥物情況；36 氪根據公開資料整理</p><h3><strong>諾和諾德與禮來的「鬥爭」</strong></h3><p>然而，管不住嘴、邁不開腿，希望依靠「打針瘦身」大有人在。在何斌的健身房中，不少苗條的女士仍依靠 Ozempic 保持體重。</p><p>JAMA 發佈關於司美格魯肽的副作用研究後，馬斯克也發文稱，「沒有一種藥沒有副作用，但肥胖相關的健康隱患肯定超過 GLP-1 受體激動劑的風險。」</p><p><strong>令人驚訝的是，Ozempic 實際上影響了沃爾瑪的食品銷售。</strong></p><p>此前，沃爾瑪的一名高管發出警告，稱那些正在服用 Ozempic/Wegovy 等 GLP-1 受體激動劑的消費者，購物需求有所降低，這類新型減肥藥可能引起美國食品業發生重大變革。</p><p>另據分析公司 Trilliant Health 報告顯示，2022 年的最後三個月，美國醫療保健供應商開出了 900 多萬張 Wegovy/Ozempic 以及同類減肥藥物的處方。</p><p>也受 Wegovy 銷量的帶動，今年以來，諾和諾德的股價已上漲近 50%，其市值一度超越奢侈品巨頭 LVMH，成為歐洲市值最高的上市公司。<strong>除諾和諾德外，在新興減肥藥賽道，禮來公司同樣不容忽視。</strong></p><p>2022 年 5 月，禮來的雙靶點（GLP-1R/GIPR）減肥藥物「替爾泊肽」推出，成為醫藥史上放量最快的藥物之一。有研究表明，在副作用相當的情況下，替爾泊肽較司美格魯肽有更出眾的降糖、減重水平。</p><p>此外，禮來的三靶點（GLP-1R/GCGR/GIPR）藥物 Retatrutide，也處於 III 期臨牀研發中，首發適應症已轉向了肥胖領域。<strong>口服版本上，禮來也採用了區別於多肽類的小分子藥物 Orforglipron，在給藥方式上有很大優勢。</strong></p><p>儘管競爭激烈，諾和諾德的司美格魯肽無疑已是行業標杆，在坐擁糖尿病這個大適應症的基礎上，又拿下了減肥這個超級適應症，這就讓該藥物從醫藥概念跨越到了消費領域，市場空間大幅提升。</p><p>不久前，高盛分析師曾預測，全球抗肥胖症藥物的市場規模，有望在 2023 年達到 1000 億美元。這一預測基於 2030 年大約 1500 萬美國成年人接受減肥藥物治療進行慢性減肥管理，分析師在肥胖症預測中排除了糖尿病患者。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,613" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_9ffe27b7d13940f79f52d1fa2b4fa2da@394564713_oswg346636oswg1080oswg613_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 氪截自德邦研究院報告</p><p>不僅如此，司美格魯肽還頗為有序地向着心血管、慢性腎病，以至於 NASH、阿爾茲海默症等超大適應症拓展。</p><p><strong>業內有聲音甚至將司美格魯肽與西地那非——也就是俗稱的「偉哥」作對比。</strong></p><p>西地那非原為治療心血管疾病開發，偶然間發現有抗 ED 功效，也因此創造了巨大的利潤，成為製藥史的奇蹟。</p><p>那麼，司美格魯肽能否成為下一個西地那非？如此巨大的市場「願景」，中國藥企又能否分得一杯羹？&nbsp;</p><h3><strong>中國藥企，誰在「渾水摸魚」？</strong></h3><p>據不完全統計，今年上半年，國內正處在臨牀研發階段的 GLP-1 藥物已有近百個，緊鑼密鼓進行臨牀前研究的不計其數。</p><p><strong>截至目前，僅仁會生物的貝那魯肽注射液、華東醫藥的利拉魯肽利注射液獲批上市。</strong></p><p>36 氪在京東、天貓等電商平台搜索發現，仁會生物的貝那魯肽注射液的價格高得驚人，4.2mg/2.1ml 注射液的規格，售價在 2580 元每盒。華東醫藥的利拉魯肽 18mg/3ml 注射液，售價則基本在 300 元上下。</p><p>值得關注的是，華東醫藥與諾和諾德仍存在「專利之爭」。</p><p>2021 年 6 月，華東醫藥向國家知識產權局申請諾和諾德司美格魯肽在中國的專利全部無效。諾和諾德財報則顯示，司美格魯肽在中國的專利權 2026 年到期。次年 9 月，諾和諾德也向北京知識產權法院提起上訴，雙方的官司至今仍無定論。</p><p><strong>不過，從當下兩家產品的減重效果來看，諾和諾德更勝一籌。</strong>丁香園 Insight 數據庫顯示，接受利拉魯肽和司美格魯肽治療的肥胖症患者，68 周內的平均體重分別減輕 6%、16%。</p><p>除了上述兩款獲批上市的藥物，另有不少中國企業研發的藥物處於臨牀三期，涉及信達生物、麗珠生物等。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="750,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_a4c180544e6a4deda60182528f5de2e7@394564713_oswg226017oswg750oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">部分中國藥企「減肥藥」進展；36 氪根據公開資料整理製表</p><p>熱潮之下，國內藥企在 GLP-1 新藥研發領域的投入熱情不亞於當年的明星藥物 PD-1。但多肽類的分子量相比抗體藥要低，藥企想在 GLP-1 的分子結構上做出差異、並保持與競品相當的藥效，頗有難度。</p><p><strong>醫藥行業觀察家賀濱也認為，GLP-1 類的大分子藥物技術迭代較快，在禮來、諾和諾德佔據前端研發的優勢下，國內藥企或難以實現技術突破。</strong></p><p>而在資本的爭相追捧下，GLP-1 賽道「渾水摸魚」的情況已經出現。</p><p>10 月 17 日晚間，博瑞醫藥發佈公告，稱董事長袁建棟關於公司在研產品 BGM0504 注射液藥效的相關言論具有誤導性，該產品仍處於研發階段。而在此前，袁建棟的「以身試藥」，曾讓博瑞醫藥股價大漲。</p><p>幾乎同時，康惠製藥、百花醫藥也因「無中生有」，相繼收到警示函。更早前，常山藥業也明確表明，尚未開展艾本那肽對肥胖或減重的臨牀試驗，該藥物能否獲批上市，存在不確定性。</p><p>另有觀點認為，在產業鏈上游，原料藥企業或有更多可能。</p><p>10 月 13 日，翰宇藥業披露的調研紀要顯示，公司的 GLP-1 多肽原料藥成功銷往美國，且已進入分批生產和發貨狀態。<strong>曾有傳聞稱，禮來已在中國找到多肽化學合成外包商。</strong></p><p>可以肯定的是，減肥藥在全球範圍內都充滿機會，在推崇「白瘦幼」的中國市場更如是。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1036,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_359e86a528974453ad6299a183760358@394564713_oswg175663oswg1036oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">36 氪截自開源證券研報</p><p>沙利文數據曾預計，2030 年，中國將有 3.29 億肥胖人羣。平安證券在研報中指出，中國減肥藥物的市場規模將在這一年達到 149 億元，複合年均增長率為 22.9%。</p><p>不過，無論是對於愛美人士、投資者還是藥企，世上始終沒有「萬能神藥」，「躺着不動」也永遠不會成為「救命稻草」。</p><p>（文中陳曦、何斌為化名）</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="901,571" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_f33b31280f4c4b6eaedabbd40fe9ff03@394564713_oswg63834oswg901oswg571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">關注獲取更多資訊</p><p>本文來自微信公眾號<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/pMQx7fhYklcdrwXLsa2ncQ">「36 氪財經」（ID:krfinance）</a>，作者：謝芸子&nbsp;鄭懷舟，36 氪經授權發佈。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>被質疑的滴灌通：這是是非題，還是選擇題？</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2487759385532546?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-24 10:00:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>滴灌通再次出現在話題中心。</p><p>10 月 23 日，加華資本創始合夥人宋向前在朋友圈和微博連續兩次髮長文，質疑滴灌通的模式，主要包括如下三點：</p><p><strong>1. 世界上不存在滴灌通所宣稱的「非股非債」模式，滴灌通的本質是貸。</strong></p><p><strong>2. 為覆蓋其他項目損失，滴灌通的利息收入應不低於 20%，而這無限接近高利貸的標準，即 24%。因此滴灌通更像高利貸，是升級版 P2P。</strong></p><p><strong>3. 滴灌通設計了大陸找門店放款、香港和海外融資、澳門交易所做資產證券化的三地跨境結構，其本質是監管套利。</strong></p><p>在宋向前看來：「現在好多 VC 都琢磨搞滴灌通，大家都彼此心照不宣地理解了這個業務的放貸實質。」</p><p>面對如此激烈的批評，滴灌通 MicroConnect 官方微博時隔數小時才幽幽回覆：「感謝宋總對滴灌通的關注，歡迎您隨時聯繫我們進行交流。」</p><p>這不是滴灌通第一次受到質疑，事實上，在它誕生伊始，各種批評便如影隨形。</p><p>李小加曾在接受 36 氪專訪（《獨家對話李小加：只要需要錢開店，滴灌通就是「最好的錢」》）時曾解釋過一些質疑。在李小加看來，滴灌通面向的實體領域無所不包，它可以將小店未來一段時期的現金流折現，以聯營的形式每天從小店的收入中按約定比例抽成，直到收回全部收益，這其中股權被一點點釋放回去，即一種「階段性遞減的股權」。</p><p>它不是債權，因為不要求小店提供擔保（這也是宋向前從法律和實操角度主要質疑的點）；它也不是股權，因為其最後的結果是滴灌通不佔小店任何一股。</p><p>除去道德層面外，滴灌通更多受到的質疑還來自於風控層面。畢竟滴灌通投資的標的是小微企業，他們較多分佈在各省市的大街小巷，做慣了鄰裏街坊生意的店家，可以用其他方式獲得收入，而非滴灌通接入的門店收入現金流系統。</p><p>並且，滴灌通目前已經投資了約 400 個品牌，1 萬家店，總金額在 15 億人民幣左右。這是個非常龐大的基數，所以哪怕每年只有 1% 的糾紛，也會使人焦頭爛額。對此，李小加認為，滴灌通能承擔一定的壞賬風險，只防止系統性欺詐。每個品牌的風險敞口在起步階段大概是 7-8 個百分點，今後的目標是控制在 2% 以內。</p><p>宋向前的長文發出 8 小時後，這場戰爭的另外一方才出現——不是李小加，而是前小滿茶田創始人、現永川資產創始人劉子正。</p><p>面對宋向前的三個質疑，他一一反駁：</p><p><strong>1. 非股非債的產品自古有之，名為夾層 (mezzanine)。理解老一輩人半路出家，不是金融出身，過去十年更是讓大家覺得股權就是全世界。</strong></p><p><strong>2. RBF 無抵押無擔保，是投資而不是債權。所以拿 LPR 或是 24% 説事兒是嚴重的概念混淆。</strong></p><p><strong>3. 不要站在道德制高點批判滴灌通與 RBF，在人家門店 300 家時候 10 個億投入 pre-IPO 的動作，也不能稱作「支持小微」。</strong></p><p>在這裏必須解釋一下劉子正反覆提及的 RBF 是什麼，以及他為什麼會將其和滴灌通放在一起迴應。</p><p>滴灌通可以説是 RBF 的一種模式，RBF 全稱是 Revenue Based Financing，特點是：第一，不分享利潤，而是分享收入；第二，非永續分享利益，優先分享，到期離場；第三，融資用途受限，只用於投入產生現金流的經營行為中。</p><p>RBF 之下還有一個變種名為 RSO，與滴灌通最明顯的區別之一在於：滴灌通投資的對象是小店、夫妻店，而 RSO 最合適的標的是連鎖品牌的單個門店，比如只投北京店而非上海店。（在「暗湧 Waves」往期文章《<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzk0MDMyNDUxOQ==&amp;mid=2247487692&amp;idx=1&amp;sn=87aa691de2d5a4ecff71b0de213e8a0d&amp;chksm=c2e23304f595ba12e8f9cf8eb851bb01389b31d126d24dbdae9d4f5ab9010a052cf380880b5e&amp;scene=21#wechat_redirect">股權投資之外，一級市場的一條蹊徑丨入局</a>》中詳細闡釋了這幾種模式的特點與區別。）</p><p>不管 RBF 的本質是否像宋向前批判的那樣，其實是債權與債務的關係，但它都與股權相去甚遠。而這也正是籠罩在整個一級市場從業者上空的疑問：股權正在經歷怎樣的挑戰？</p><p>投資人們也在流向滴灌通。有早期 VC 投資人感慨：今年已聽説有三四位一級市場投資人加入了滴灌通。有人迫不及待打聽滴灌通的薪酬待遇，也有拒絕了 offer 的人認為去滴灌通做投資人，還不如去商管公司做招商經理。</p><p>這裏有滴灌通本身的原因。</p><p>今年 8 月，滴灌通宣佈完成 4.58 億美元的 C 輪融資，估值進入 10 億美元獨角獸行列。翻看滴灌通過往的融資記錄，滴灌通是「達則 ABC 輪」，投資方有紅杉中國這樣的頂流 VC，也有李嘉誠的家辦維港投資。</p><p>當然也有一些股權世界的「信心不足」問題。股權投資本質上像是一種擊鼓傳花遊戲，花要從一個人手中傳遞到下一個手中。其中有一位玩家退出，遊戲還可以繼續玩下去，但後面的玩家都退出了，遊戲也就結束了。</p><p>股權投資內核中的一大弊端顯現，即獲利手段其實來自於優秀的資本接力。</p><p>但跳槽去滴灌通就可以讓自己的「擊鼓傳花」玩下去嗎？正如上文所説，這是一種從股權到 DRO（每日收入分成）工作的變化，要尋找的標的也從「能夠 IPO 的項目」變成了「無法 IPO，但未來現金流不錯的項目」。難怪有中後台從業人員向「暗湧 Waves」表示，自己事實上更適合去滴灌通，因為他此前的工作內容是現金流模型。</p><p>無論如何，從股權投資到滴灌通，其背後昭示的也是時代語境的變化。</p><p>站在爭論對面的兩人只有唯一一點共識：「股權繁榮是過去十年的事情了。」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>為比亞迪、上汽五菱供貨，機器人國產連接部件公司年銷售額近億丨項目報道</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2486746070325127?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-24 09:54:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文丨肖千平</p><p>編輯丨袁斯來</p><p>製造業轉型升級浪潮下，存在國產替代需求的除了工業機器人本體，還有其周邊以電纜、快換盤等為代表的連接部件。</p><p>機器人快換盤，這是用於更換工業機器人末端工具的連接部件，方便機器人用不同工具完成搬運、焊接、衝壓等工藝。「一副進口機器人快換盤 14 萬一套，而工廠內一台機器人價格才 10 萬出頭。」浙江釜菱電氣有限公司（以下簡稱「釜菱電氣」）創始人馬強告訴 36 氪。</p><p>除了快換盤，連接快換盤等部件的線纜、管理保護線纜的管線包，以及幫助機器人在地面平行移動的地軌七軸等，同屬機器人零部件範疇。伴隨工業機器人數量增長，這些需要定期更換且滲透率、國產率有待提高的零部件，也存在更大的市場空間及國產替代機會。</p><p>釜菱電氣成立於 2009 年，主營機器人連接部件，最初以代工工業電纜及連接器等進入市場，並在 2014 年成為國際頭部機器人品牌供應商。2017 年以來，釜菱電氣從代工轉向自主研發產品，重點服務汽車製造業。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="800,600" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_2e1a0a3eed5b4d50a46f62ba50e0b08f@5831026_oswg265314oswg800oswg600_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">釜菱線纜產品應用，企業供圖</p><p>目前，釜菱電氣已完成線纜、快換盤、地軌七軸等國產機器人周邊部件的自主開發，產品進入多個汽車零部件廠及主機廠，客戶包括比亞迪、上汽五菱等。2022 年，釜菱電氣銷售額超 9000 萬，2023 年業績預計增長 30%。</p><p>從產品來看，線纜（含電纜、管線包等）是釜菱電氣最早開發的產品線，經釜菱多年自研，擁有較強適配能力，適應市面主流機器人產品型號，且相較進口品牌擁有性價比優勢。釜菱電氣快換產品則採用模塊化設計，方便實際生產過程中在短時間內完成不同模塊、連接器及內部磨損部件的更換。</p><p>釜菱電氣旗下電纜等多條產品線相互交叉，具有關聯性，且最終共同應用於工業生產場景。同時，依靠近年在設備、模具等方面的投入，釜菱電氣已實現大部分產品零配件自主生產。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="800,484" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231023/v2_42b035c20d34411190648e21e59fa865@5831026_oswg664532oswg800oswg484_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">釜菱機器人換槍盤，企業供圖</p><p>市場開拓上，除相較進口品牌的性價比優勢，釜菱電氣也針對反應速度及服務能力等調整改進。</p><p>反應速度方面，備料、進出口過程等因素影響下，進口品牌供貨週期通常為 2-3 個月。相比之下，更靠近客戶且自主生產零配件的釜菱電氣，面對車廠或集成商客戶的要求，能夠在 15-30 天內完成供貨，時長縮減至一半以下。</p><p>針對服務過程，釜菱電氣基於交叉產品線及用戶驗證積累推出整合型產品。相比外購併簡單焊接組裝零部件，釜菱電氣根據客戶生產場景實際需求輸出整體方案並打包銷售，降低成本的同時，也節省了通常需要 15 天的需求溝通時間。</p><p>釜菱電氣團隊從事機器人自動化行業超過 10 年，創始人馬強擁有多年製造行業創業管理經驗，曾帶領釜菱拿下國際頭部機器人廠商電纜配套項目；聯合創始人張偉擁有多年機器人快換及汽車行業經驗，曾負責億級快換盤業務；研發總監吳楓林出身上海交大，擁有多年線纜研發經驗，主攻釜菱國產化電纜研發製造。</p><p>釜菱電氣現已開啓新一輪融資，計劃用於團隊搭建、市場拓展及流動資金補充等。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>碳圈年度「懸」案揭曉：六位專家怎麼看 CCER 重啓？｜焦點分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2486895385352070?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-24 09:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>文&nbsp;|&nbsp;36 碳編輯部</strong></p><p>&nbsp;</p><p>10 月 19 日晚間，所有「碳圈人」都被一則重磅消息刷屏：</p><p>《溫室氣體自願減排交易管理辦法（試行）》（下稱《管理辦法》）由生態環境部聯合市場監管總局正式發佈。</p><p>這意味着，2023 年碳圈最大的「懸」念揭曉——<strong>CCER 正式重啓</strong>。</p><p>CCER (China Certified Emission Reduction)，即中國核證自願減排量，是全國溫室氣體自願減排交易市場的交易產品。</p><p><strong>CCER 可被看作「碳」的交易所，比如一家符合要求的造林碳匯企業，不僅可以用造林項目來減碳，還能在市場上獲得交易減排量的憑證，讓「碳」變成可以流通的真金白銀。</strong></p><p>作為全國碳排放權交易市場的重要補充，CCER 一方面可以調動全國碳市場所覆蓋行業、企業的減排積極性，發揮市場柔性機制，吸引更多企業主動減排。另一方面，也能給符合標準的碳減排項目帶來額外資金支持，推動新興低碳產業發展。</p><p>自 2017 年 3 月暫停對自願減排交易項目申請受理以來，CCER 暫停簽發已超過 6 年，如今市場上的存量 CCER 已難以滿足全國碳排放權交易市場的需求。</p><p>今年年初開始，CCER 重啓的呼聲越來越高。生態環境部也多次在新聞發佈會中表示，預計將在今年年底前全面重啓 CCER，並於 7 月發佈《溫室氣體自願減排交易管理辦法 (試行)》(徵求意見稿)，意味着 CCER 重啓不斷提速。</p><p><strong>10 月 19 日，《管理辦法》迎來正式發佈，CCER 已正式重啓。那麼新版《管理辦法》釋放了哪些信號？又會對整個行業產生什麼影響？「碳圈人」都在密切關注什麼？</strong></p><p>為此，36 碳邀請了來自天津排放權交易所、清新資本、鋭思碳管理、氣候未來、碳阻跡、眾尖碳管理諮詢公司的行業專家，來給大家第一時間劃重點！</p><p>&nbsp;</p><p><strong>36 碳：新版《管理辦法》發佈後，業內人士第一時間關注和討論的重點是什麼？</strong></p><p><strong>清新資本合夥人胡宇晨</strong>：CCER 正式重啓，首先大家會關注新規的內容變化。與此前發佈的徵求意見稿相比，項目開工建設時間要求、減排量產生的時間要求、已備案項目的管理方式等方面有所調整，其他內容沒有明顯變化。大家還非常關注首批項目方法學，這涉及到首批交易的品種，目前還未全面公開。</p><p><strong>氣候未來創始人，《碳中和時代》作者汪軍</strong>：CCER 終於有了實質性進展，大家討論最多的還是內容變化，以及新方法學什麼時候發佈，什麼時候正式啓動申報等，當然舊方法學被廢止也是討論重點之一。</p><p>這次正式稿裏把項目申報的時間説明白了，明確表示「項目業主可以分期申請項目減排量登記。每期申請登記的項目減排量的產生時間應當在其申請登記之日前五年以內。」，意思就是項目產生的減排量在五年之內必須申請登記，不然就作廢了，即至少五年要做一次覈查。</p><p><strong>天津排放權交易所交易業務部高級專家趙滿國</strong>：重點包括以下幾點：</p><p>1）項目的時間範圍：包括項目開始時間和減排量產生時間，因為這兩點是決定未來項目入圍和影響減排量的關鍵條件。</p><p>2）項目類型要求：管理辦法中僅明確「溫室氣體自願減排項目應當有利於降碳增匯，能夠避免、減少溫室氣體排放，或者實現溫室氣體的清除」，並未公佈具體項目類型，未來還需要按照公佈的方法學進行確定。</p><p>3）市場參與主體範圍：管理辦法中規定「符合國家有關規定的法人、其他組織和自然人，可以依照本辦法參與溫室氣體自願減排交易」，明確了個人可以參與市場交易。</p><p>4）歷史備案項目和減排量如何處理問題：管理辦法中規定「2017 年 3 月 14 日前獲得國家應對氣候變化主管部門備案的溫室氣體自願減排項目應當按照本辦法規定，重新申請項目登記；已獲得備案的減排量可以按照國家有關規定繼續使用」。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>36 碳：確定項目方法學是 CCER 的關鍵。《管理辦法》提出「符合生態環境部發布的項目方法學」，如何理解這一內容的具體含義和影響？</strong></p><p><strong>天津排放權交易所交易業務部高級專家趙滿國</strong>：顧名思義，就是所有申請登記的項目都必須按照生態環境部公佈的方法學進行，也就間接明確了之前發改委備案的方法學是不被接受的。</p><p><strong>氣候未來創始人，《碳中和時代》作者汪軍</strong>：在徵求意見稿版本里，對於舊方法學在重啓後是否還可以使用並未提及。正式稿發文後，我第一件事就是去找有沒有關於老方法學作廢的條款，正式稿中明確提出「符合生態環境部發布的項目方法學」，這也印證舊方法學將被廢止。</p><p>對於新的方法學將包含哪些項目，大概率將會是造林、紅樹林保護、光熱發電和海上風電，大家都在靜等新方法學的最終出台。</p><p><strong>碳阻跡高級諮詢經理李秋熹</strong>：強調「生態環境部發布的項目方法學」區別於國家發改委發佈的項目方法學。新規中明確了方法學都是由生態環境部編寫，對方法學規定適用條件、覈算、監測、審定覈查要求以及登記的時間期限。</p><p>但此處沒有提及額外性。這意味着，對於一些特定的項目類型可能不再需要額外性論證。</p><p>另外，新規強調了方法學應根據社會發展、產業結構調整等情況及時修訂，這條也同步了國際減排標準的做法，有利於後續項目的發展。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>36 碳：對哪些行業有利好？哪些有利空？</strong></p><p><strong>清新資本合夥人胡宇晨</strong>：從長遠看是利好，CCER 是塊巨大的增量市場：一方面可以增加高排放企業的排放成本，另一方面也給新能源、低碳資產增加額外收益，形成正向資金流，給我國碳市場帶來新活力，碳管理企業更將迎來新一輪的發展機遇。</p><p>由於 CCER 市場機制逐漸規範化，對之前的投機項目不利。例如林業碳匯有望成為 CCER 的主要項目之一，林業資源的種類、產權歸屬會在新方法學中有明確要求，但此前市場上存在開發亂象，並不是所有林業資源都能變成碳匯，這類投機項目將不會被認可。</p><p><strong>氣候未來創始人，《碳中和時代》作者汪軍</strong>：對整個碳管理市場而言是一次重新激活。目前（碳市場僅納入電力行業）CCER 每年的理論最大需求量為 2.25 億噸，經濟價值為 128.89 億元。後期隨着碳市場擴容，CCER 的需求量和經濟價值會成倍增加。</p><p>對於細分行業來説，如果坊間流傳的新方法學為真，這對造林行業、光熱發電、海上風電企業是極大利好，當然這還要看最終新方法學怎麼界定。</p><p>一旦 CCER 重啓，舊項目還是要符合新方法學，這意味着此前開發方手上囤的大量項目，很有可能不符合新方法學，也就不會被納入認可了，這對他們來講可能是利空。</p><p><strong>碳阻跡高級諮詢經理李秋熹</strong>：對於整個社會來説，CCER 的重啓將有利於實現碳價的有效調控。</p><p>《管理辦法》第九條刪除了徵求意見稿中「可再生能源」「林業碳匯」「甲烷減排「節能增效」，只界定「降碳增匯」。這有兩面性，一方面對項目類型不再做具體限制，一些不被大家熟知的技術和項目可能被納入範圍；另一方面，之前提及的幾個類型中，有可能存在爭議，是否被納入還有不確定性。</p><p><strong>眾尖碳管理諮詢公司技術總監陳穎雯</strong>：傳出的四個方法學：海上風電、光熱、紅樹林、造林相關行業可能會迎來利好，當然 CCER 第三方審核機構及諮詢機構也將更為忙碌。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>36 碳：新版《管理辦法》發佈後，此前已備案的項目會直接報廢嗎？應該怎麼處理？</strong></p><p><strong>天津排放權交易所創新業務部總監韓翠蓮</strong>：目前還沒有明確説法，個人觀點是：這期間累計的減排量可能無法再進行簽發，當初暫停的原因除市場消納能力不足，也提到存在程序瑕疵。目前建設國際化 CCER 市場，高質量碳減排量的背景下，很可能就不再簽發暫停期間的減排量了。</p><p>對於已備案的項目，CCER 於 2017 年暫停，到目前為止接近 7 年，大部分項目已過第一計入期，需要進行基準線更新。由於這其中大部分是可再生能源發電項目，很可能已經無法進行更新，剩餘一部分 10 年計入期項目和 20 年計入期的林業項目存在爭議。</p><p>比較理想的情況是允許這些項目重新提交資料重新認證。如果重新認證通過，按照新管理辦法計算 2020 年 9 月 22 日之後的減排量，這樣從項目和減排量時間上不會與現有管理辦法衝突，這部分項目也有可能快速形成一批減排量，支持履約抵銷。</p><p><strong>鋭思碳管理中國大陸及台灣區總經理 Ellen Wu 胡艾苓</strong>：CCER 項目必須是 2012 年 6 月 13 日之後開工建設的項目。這對於大部分類型的項目並沒有實質性影響，但會影響林業項目。</p><p>此前，對於林業項目的時間限制是 2005 年 2 月 16 日之後實施的，而本次相當於延後了 7 年多。2017 年 3 月 14 日之前備案的項目可以繼續簽發，但項目減排量產生的時間段是 2020 年 9 月 22 日之後，因此無論該項目無論何時登記，只有這個時間點之後的減排量才會新簽發出來。</p><p>對於新申請登記的項目，減排量追溯最多五年。也就是説，對於從項目投產到項目登記 5 年之內的項目，是不會有減排量損失的；2020 年 9 月 22 日之前投產的項目，登記日期在 2025 年 9 月 22 日之前都不會有減排量損失。</p><p><strong>碳阻跡高級諮詢經理李秋熹</strong>：對於之前已備案的項目，明確可以申請減排量登記，但是最重要的一個前提條件是符合生態環境部發布的方法學。這基本上已經確定了之前已備案的項目也需要按照新規要求，完成審定覈查後，才可以獲得項目登記，進行新的 CCER 簽發。</p><p>此類項目可能存在的問題包括：一是生態環境部取消了之前類別的方法學，項目自然無法重新登記；二是生態環境部方法學分批公佈，所屬項目類型方法學可能在後面的批次中公佈，需要重點關注政策，做好前期工作。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>碳纖維電機轉子廠商「墨森科技」獲數千萬元天使輪融資，轉速超越特斯拉 | 硬氪首發</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2487036751714184?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-24 09:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 彭容</p><p>編輯 | 彭孝秋</p><p>硬氪獲悉，碳纖維電機轉子廠商「墨森科技」於近日完成數千萬元天使輪融資，由原子創投獨投。本輪融資將用於擴大研發生產。</p><p>墨森科技成立於 2018 年，主攻碳纖維構件的正向研發，現已具備碳纖維高速永磁電機轉子及其碳纖維構件的設計、仿真、研製、生產和測試能力。墨森科技的兩大核心產品包括碳纖維高速轉子和碳纖維電刷。</p><p>電機是驅動新能源車的關鍵。過去傳統的電機轉子採用硅鋼片內置式磁鋼結構形式，在高速轉動時（超過 20000rpm，rpm 為轉速單位，表示轉/分鐘），硅鋼片將發生屈服，導致轉子爆裂失效，為轉速及其功率的提升帶來技術挑戰。</p><p>碳纖維被稱為「工業界的黑色黃金」，具有低密度、高強度、高模量、耐腐蝕等材料特性，最早應用於航空航天、軍工等高端領域。用碳纖維作為永磁電機的轉子護套，可以優化轉子電磁設計，在提高電機轉速和功率密度的同時，減少電機轉子整體的體積和重量，降低成本。</p><p>目前，針對碳纖維護套成型工藝，墨森科技開發的碳纖維高速永磁電機轉子可實現超過 1000MPa 張緊強度約束，轉速可達到 35000rpm 以上。此前，特斯拉曾在 2021 年推出 Model S Plaid 車型，搭載轉速 20000rpm 的碳纖維高速轉子。墨森現有產品的最高轉速是特斯拉的 1.5 倍以上。</p><p>不可否認的是，新能源汽車賽道正在嚴重「內卷」。一方面是技術路線的卷，國內車廠已經開始紛紛佈局下一代電驅動架構，電機轉速已由當前的 16000rpm、18000rpm 向下一代的 20000rpm 甚至更高的 25000rpm 發展，電壓也由現在的 400V、600V 向 800V 甚至更高的 1000V 開發。另一方面是成本上的卷，汽車價格往下走，源頭零部件成本就必須往下壓。</p><p>對此，墨森科技創始人郭金海博士向硬氪表示，對於下一代電驅動電機性能提升的技術難題，碳纖維轉子可解決高轉速帶來的轉子結構安全性問題，而高壓產生的軸電流問題，則可用碳纖維電刷來解決；在成本上，通過增加成套設備的投入，可以降低單位生產成本。</p><p>郭金海認為，新車型的迭代週期正在縮短。墨森的仿真設計團隊可在 24h 內完成電機碳纖維護套結構和工藝設計，並在 24h 內完成打樣製造。對客戶需求的快速響應，是墨森的突出優勢。</p><p>此外，墨森科技的碳纖維高速永磁電機不僅適用於新能源車，在高端裝備領域，墨森科技的產品還可以用於高速加工機牀、高速風機壓縮機、高速紡織機械、高端家電、航空航天等領域，已與近百家企業開展合作。</p><p>團隊背景方面，墨森的核心研發成員來自中科院、南航、北航等院校。創始人郭金海博士畢業於中國科學院山西煤炭化學研究所，師承我國碳纖維領域頂級專家、中國科學院山西煤炭化學研究所博士生導師呂春祥研究員。郭博士曾作為技術專家參與國內首台兆瓦級碳纖維高速轉子的研製工作。</p><p>目前，墨森的碳纖維轉子產品已獲格力裝備、江特電機、中電 21 所等企業批量採購，並與超過 20 家主機廠及 Tier 1 供應商配合，共同研發新能源車高速永磁電機碳纖維轉子，現已完成多型號多輪設計仿真計算、供樣及測試。</p><p><strong>投資方觀點：</strong></p><p><strong>原子創投副總裁趙暘</strong>表示：「電機作為新能源汽車的心臟，汽車電機高速化是大勢所趨，碳纖維電機轉子的國產突破勢在必行。墨森團隊來自於我國碳材料研發高地中國科學院山西煤炭化學研究所、北京航空航天大學和上海航天技術研究院，在碳纖維複合材料和高速電機轉子領域技術積澱深厚，已經成為多家主機廠和電驅動廠商的碳纖維轉子合作伙伴和解決方案提供商。原子創投堅定看好墨森在產品技術上的競爭優勢和業務拓展能力，期待墨森持續突破不斷精進，助力中國新能源汽車產業的騰飛。」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>華漁新材料完成數千萬元 Pre-A+輪融資，加速碳纖維材料上車丨 36 氪首發</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2487187854202752?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-24 08:30:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文丨彭蘇平</p><p>編輯丨李勤</p><p>36 氪獲悉，碳纖維複合材料公司——華漁新材料近日完成了數千萬元的 Pre-A+輪融資，本輪融資由硅港資本、七匹狼旗下七晟基金聯合投資，源合資本繼續擔任獨家財務顧問。</p><p>華漁新材料成是一家新材料科技創新產品供應商，目前聚焦於碳纖維材料在汽車領域的應用，<strong>核心產品包括碳纖維傳動軸、碳纖維電驅轉子主軸&amp;護套等，是國內唯一一家實現碳纖維傳動軸和電驅轉子護套定點和量產的廠商。</strong>去年，華漁先後完成了兩輪融資，加上此次 Pre-A+輪，累計融資金額達數千萬元人民幣。</p><p>華漁新材料 CEO 餘許多告訴 36 氪，本輪融資將繼續用於碳纖維傳動軸產能擴張、碳纖維材料在新能源汽車電驅的研發與應用，以及流動資金的補充。</p><p>碳纖維輕質高強，具備抗震性和耐腐蝕性，應用在汽車行業，可降低汽車重量，提高電機電磁效率，從而提高能效和電動車續航里程，也能提升整車的舒適性和使用壽命。不過由於成本相對高昂，先前該材料在汽車上的應用並不多。&nbsp;</p><p>但近年來，隨着車企對汽車動力性、舒適性等方面的要求提升，碳纖維開始在汽車的動力零部件上打開市場：</p><p>行業龍頭特斯拉率先在 Model S Plaid 高性能版車型的電機上增加了碳纖維護套，是首家量產該產品的車企。今年 9 月，華漁的碳纖維轉子護套也在吉利旗下智能電動車品牌極氪的高性能車型（極氪 001 FR）上搭載，從百公里加速等指標來看，其性能表現進一步提升。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="720,908" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231024/v2_a8c7917522324671ada0edea7ba937b4@5789950_oswg277591oswg720oswg908_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">極氪 001 FR 車型宣傳資料</p><p>轉子是電機的核心部件，它的運行能夠將電池的電能轉化為車輛的動能，一般情況下，電機的轉速越高，車輛的行駛速度就越快，但是電機轉速過快可能會導致扭矩下降，採用碳纖維護套就是解決此問題的一種方式。另外，在提高電機轉速的同時，碳纖維轉子護套還可以降低電磁損耗。</p><p>「常規轉子每分鐘 1.6 萬轉，而碳纖維轉子的轉速能提升 1.4-2 倍，達到 2.5 甚至 3 萬轉。」餘許多告訴 36 氪，電驅轉子最高轉速提升後，不但能提升加速性能，也能讓電動汽車在高速運行下不掉扭矩，提升高速行駛的質感。</p><p>實車測試的結果顯示，在碳纖維轉子護套的加持下，極氪的這款高性能車型百公里加速能達到 2.07&nbsp;秒，已經超過 Model S Plaid 的 2.1 秒，最高時速可達 300 公里，接近 Model S Plaid 的 322 公里，電驅綜合效率也比 Model S Plaid 更高。而實現這樣的性能提升，整套電機的成本僅增加了 3% - 5%。</p><p>餘許多對 36 氪介紹，電機轉子的運行工況十分惡劣，相當於在零下 60 度到 150 度來回轉變，且對材料的精度要求極高，形變量需要控制在微米級，華漁自研了樹脂配方，並配合客戶需求對轉子護套進行結構設計，甚至自研了製作轉子護套的設備，「是材料、工藝、設計、設備等全產業鏈的佈局。」</p><p>電機的加速特性使得性能車在電動車時代更為普及成為可能。餘許多告訴 36 氪，華漁的產品率先在極氪車型量產後，陸續還將落地上汽、埃安等十餘家主機廠的項目，預計碳纖維電機轉子的市場規模約為 200 億。</p><p>碳纖維在傳動軸上應用，同樣可以提升車輛的行駛表現。</p><p>這是汽車傳動系中傳遞動力的重要部件，作用是與變速箱、驅動橋一起將動力傳遞給車輪，驅動車輛行駛。與傳統的鋼製傳動軸相比，碳纖維傳動軸重量可以降低 30-60%，動力系統減重後，車輛性能有顯著的提升空間，比如扭距可以提升高 2.5 倍，最高轉速也比原來高 50%。</p><p>除了減重及提升加速性能之外，碳纖維傳動軸還能改善車輛的 NVH 表現。餘許多對 36 氪解釋，一些傳統車型在高速行駛時，用戶會感受到明顯的震動，實際上是傳動軸跟動力系統（比如發動機、變速箱等）產生了共振，然後傳到了座艙內，而碳纖維傳動軸可以通過角度鋪層的設計，避開共振頻率，從而提升 NVH 性能。</p><p>有主機廠的測試顯示，傳統的鋼軸換成碳纖維軸之後，車輛的百公里加速快了 1.4 秒，每百公里油耗降低了 0.5 升，而成本僅高了 20%。而現在在開發的一些軸款，成本可以跟鋼軸持平，甚至比鋼軸還要低。</p><p>餘許多表示，傳動軸的項目現在陸續也有十幾個車型在推，這塊市場預計將會有 100 多億規模。</p><p>過去多年來，碳纖維一直圍繞軍工、航空、航天等領域開發，成本、價格居高不下，但近幾年海上風電行業大規模應用碳纖維材料，其產能開始逐漸提升，成本也隨之下降。據悉，2019 年全球碳纖維的產能還只有 17 萬噸，而去年年底中國在建或已經建成的產能已經達到 26 萬噸。</p><p>隨着行業產能的進一步提升，碳纖維在汽車行業的應用也將迎來更多機遇。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>8 點 1 氪丨 iPhone 15 全系價格暴跌；QQ 郵箱迴應付費會員爭議；海底撈迴應傳菜員需為碩士學歷</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2487659175532422?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-24 08:19:56  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>TOP3 大新聞</h2><p><strong>iPhone 15 全系價格暴跌</strong></p><p>據新浪熱點報道，雙十一大促即將開啓，不少廠商旗下的機型都已經開啓了大降價。與此同時，蘋果旗下剛剛發佈一個月左右的 iPhone 15 系列機型，其價格也出現了很大的波動。當前，在某電商平台上，iPhone 15 128GB 為 5198 元，256GB 為 6098 元，官方價格分別為 5999 元和 6999 元；iPhone 15 Plus 128GB 為 6148 元，256GB 為 7048 元，官方價格分別為 6999 元和 7999 元；iPhone 15 Pro 128GB 版本為 7498 元、256GB 版本為 8048 元；官方價格分別為 7999 元和 8999 元；iPhone 15 Pro Max 256GB 版本為 9098 元、512GB 版本為 10798 元、1TB 版本為 13398 元。而官方價格分別為 9999 元、11999 元和 13999 元。由此可見，在雙十一前夕，蘋果 iPhone 15 系列四款機型，幾乎所有存儲版本均不存在溢價。即便是熱度較高的 iPhone 15 Pro 和 iPhone 15 Pro Max，最高也降價了近千元。（新浪熱點）</p><p><strong>QQ 郵箱迴應付費會員爭議</strong></p><p>據錢江晚報報道，因服務調整，目前 QQ 郵箱也開始提供付費會員服務，官方提供了多種付費方式，比如連續包月為每月 25 元，年費則是 300 元，目前暫時沒有推出相應的優惠政策。至於會員權益，可將郵箱總容量擴大到 2048GB（包括文件中轉站），單個附件的最大體積也可擴大到 10GB，文件有效期也會延長到 90 天，同時還支持在線解壓等 VIP 權限。</p><p>另據中國甘肅網報道，作為對比，免費版的中轉站容量為 3GB，單個附件也只支持 3GB，附件有效期為 30 天。如果不需要在線解壓等 VIP 功能，也可以選擇每月 15 元的擴容包，主要的容量等權限和郵箱會員保持一致。如果選擇不付費，正常功能也不會受到影響，大家可根據自己的實際需求進行選擇。</p><p>而後騰訊 QQ 郵箱官方表示，收發郵件等基礎功能完全不受影響，而且基礎版已提供 16GB 郵箱免費容量，可滿足大部分用戶使用需求。「QQ 郵箱會員服務是為滿足部分有更高要求的用戶而推出的」官方強調。（錢江晚報、中國甘肅網）</p><p><strong>海底撈迴應傳菜員需為碩士學歷</strong></p><p>海底撈公開發布了一則招聘啓事，上面表示其在招聘傳菜員，月薪為 1 萬-1.5 萬，要求為 22-28 週歲以內，學歷為國家統招全日制 985 本科學歷或 211 碩士及以上學歷，國外本科學歷 QS 排名前 200，或碩士學歷 QS 排名前 500。對此，海底撈內部人士表示，海底撈的確在招聘，但是人事寫了錯字，該崗位為管培生而非傳菜員。（新浪財經）</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>因鼠頭鴨脖等事件，兩地政府負責人被約談</strong></p><p>針對華北理工大學、江西工業職業技術學院發生的食品安全事件，國務院食安辦 23 日約談河北唐山、江西南昌人民政府主要負責人。約談指出，黨中央、國務院高度重視食品安全工作，確保食品安全是民生工程、民心工程，是各級黨委、政府義不容辭之責。華北理工大學與江西工業職業技術學院發生的校園食品安全事件，暴露出涉事學校食品安全意識淡薄、主體責任嚴重缺失，主管部門行業管理責任缺位，食品安全屬地管理責任履行不到位，監督管理責任未有效落實等問題，造成不良社會影響。（央視新聞）</p><p><strong>華為聲明：「華為將發射 1 萬枚 6G 移動低軌衞星」純屬造謠</strong></p><p>10 月 23 日晚間，華為集團官方頭條號發佈聲明稱：網傳「華為將發射 1 萬枚 6G 移動低軌衞星」純屬造謠，造謠者毫無根據，無事生非，在多個平台、賬號推送相同信息擴散，請勿信勿傳，果斷舉報。（中新經緯 APP）&nbsp;</p><p><strong>青島啤酒：相關麥芽已經全部封存，公司生產經營情況一切正常</strong></p><p>36 氪獲悉，青島啤酒發佈公告，公司近日關注到媒體關於青島啤酒三廠的相關報道。就相關媒體報道，公司高度重視，第一時間向公安機關報警。公安機關已介入調查。該批次麥芽已經全部封存。公司並已在���島啤酒官方微博上進行了情況説明。目前公司生產經營情況一切正常。</p><p><strong>微博推出了新的功能「訪客記錄」功能</strong></p><p>微博推出了新的功能「訪客記錄」功能，目前部分博主在內測階段，並且還會備註 「xxx 昨日頻繁訪問你」「&nbsp;xxx 昨日多次訪問你」（新浪財經）</p><p><strong>一顧客稱花 1.6 萬元購買黃金，1 小時後換款縮水 5600 元</strong></p><p>近日，安徽安慶，一顧客稱自己 16000 買的黃金沒拆封，到家還沒有一個小時，去店內換款式店員説需要收 35％的折舊費，大概 5600 元，隨後店家和顧客起了爭執，最後顧客報警。10 月 23 日，老廟黃金（安慶太湖總店）表示，該顧客買了兩個手鐲一個套鏈，更換款式均要按回收來處理，收取 35% 折舊費，最後破例幫其免費更換了，原本的首飾只能按照回收的來處理，不能再次放到櫃子裏進行售賣。（荔枝新聞）</p><p><strong>華為 Mate 60 系列帶動柔性 OLED 面板漲價？相關供應鏈公司迴應</strong></p><p>隨着華為 Mate 60 系列熱賣，國內柔性 OLED 面板需求陡增。供應鏈消息人士透露，國內柔性 OLED 面板開始漲價，漲幅在 10% 以內。以投資者身份致電相關供應鏈公司，弘信電子方面表示 ：公司做 OLED 配套軟板，目前尚未有漲價情況。維信諾方面表示：公司主業是做柔性 OLED 相關顯示器件、面板及零部件，有關面板漲價的情況還需要和業務部門去確定。三四季度是傳統行業旺季，目前整體需求較好。行業傳聞的漲價情況對公司業績影響，兩家公司都表示尚未可知。（第一財經）</p><p><strong>王傳福卸任比亞迪鋰電池公司法定代表人、董事長，由何龍接任</strong></p><p>3 氪獲悉，愛企查 App 顯示，近日，深圳市比亞迪鋰電池有限公司發生工商變更王傳福卸任法定代表人、董事長，由何龍接任。該公司成立於 1998 年 6 月，註冊資本 61.6 億元人民幣，經營範圍含家用空調產品的研發、貨物及技術進出口、汽車租賃、電池線束的開發、鋰離子電池的生產和銷售等。股東信息顯示，該公司由比亞迪股份有限公司全資持股。</p><p><strong>大龍地產：董事長馬雲虎辭職</strong></p><p>36 氪獲悉，大龍地產公告稱，因工作調動原因，馬雲虎辭去公司董事、董事長及董事會戰略委員會委員、主任委員職務。馬雲虎辭職後，將不在公司擔任其他任何職務。截至公告披露之日，馬雲虎未直接或間接持有公司股份。</p><p><strong>河北所有地市取消機動車尾號限行措施</strong></p><p>河北省廊坊市人民政府日前發佈通告稱，經研究決定自 2023 年 10 月 23 日起，在廊坊市全域範圍內解除機動車尾號限行措施。秦皇島市人民政府日前也發佈通告稱，從 10 月 23 日起暫停限號。這意味着河北省僅剩的兩個限號城市，此次全部「解限」。（新華社）</p><p><strong>2023 年中國快遞業務量比去年提前 39 天達千億件</strong></p><p>從國家郵政局獲悉，10 月 23 日上午 7 時 39 分，2023 年中國第 1000 億件快件產生，比 2022 年達到 1000 億件提前 39 天，彰顯中國經濟持續向好的強勁動力。今年以來，中國郵政快遞業持續快速發展，自 3 月起，單月快遞量超百億件，月均業務收入超 900 億元，創歷史新高。（新華社）</p><p><strong>特斯拉邀請禾賽建廠？禾賽：「尚未最終作出決定」</strong></p><p>近日墨西哥新萊昂州州長塞繆爾·加西亞（Samuel Garcia）在上海之行期間表示，特斯拉的兩家中國供應商將在墨西哥北部新萊昂州投資近 10 億美元，特斯拉正計劃在那裏建造一座新工廠。媒體報道兩家擬設廠廠家分別為拓普集團與禾賽集團。從禾賽科技處獲悉，該消息並非由禾賽處放出，公司也「尚未最終作出」在北美新建工廠的決策。對於公司的激光雷達是給特斯拉汽車供貨還是人形機器人供貨一事，對方則表示並不知情。（21 世紀經濟報道）</p><p><strong>三星電子挑戰 6G 數據傳輸紀錄</strong></p><p>為評估下一代網絡蜂窩設備，韓國三星電子表示將在美國得克薩斯州普萊諾周邊 1 公里距離內，進行 12.7GHz—13.25GHz 頻段的 6G 測試。三星電子美國分部日前已向美國聯邦通信委員會（FCC）申請無線電頻率使用許可。2021 年底，三星電子曾在得克薩斯州針對 500 米距離申請無線電頻率使用許可，並進行了 6G 測試。此次申請的測試距離再次增加，若測試成功，將刷新 6G 數據的傳輸距離紀錄。（科技日報）</p><p><strong>日本豐田汽車部分工廠和生產線恢復生產</strong></p><p>據報道，日本豐田汽車公司受此前零部件工廠爆炸事故影響停產的巖手、宮城等地 4 個工廠 5 條生產線當天恢復，其他仍在停產中的生產線啓動時間還未確定。共同社 17 日報道稱，因位於日本愛知縣豐田市的零部件工廠發生爆炸事故影響了零部件供應，豐田汽車多條生產線停工。（財聯社）</p><p><strong>瑞典研究人員提出汽車廢電池回收新方案，可回收 100% 的鋁和 98% 的鋰</strong></p><p>瑞典查爾姆斯理工大學日前宣佈，該校研究人員提出了一種從電動汽車廢電池中回收金屬的新方法，這種方法可回收電池中 100% 的鋁和 98% 的鋰，同時，鎳鈷錳等寶貴原材料的損失也降到了最低。（財聯社）</p><p><strong>日本公平貿易委員會計劃調查谷歌是否違反反壟斷法</strong></p><p>據報道，日本公平貿易委員會計劃就谷歌涉嫌違反反壟斷法對其展開調查。委員會將調查谷歌是否不當要求智能手機製造商在手機上優先使用其搜索服務。報道稱，尚不清楚何時會得出結論，委員會與其他國家有關機構進行協調。（新浪財經）</p><p><strong>瑞典商業銀行任命 Michael Green 為下一任首席執行官</strong></p><p>瑞典商業銀行 10 月 23 日任命 Michael Green 為新任總裁兼集團首席執行官。Michael Green 將於 2024 年 1 月 1 日履新。（界面新聞）</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>科大訊飛：將於 10 月 24 日進一步發佈訊飛星火認知大模型的新進展</strong></p><p>36 氪獲悉，科大訊飛發佈公告，公司承辦的第六屆世界聲博會暨 2023 科大訊飛全球 1024 開發者節將於 2023 年 10 月 24 日至 29 日在合肥市奧體中心舉行。在 10 月 24 日上午舉辦的開幕式主論壇上，公司將以「解放生產力釋放想象力」為主題，進一步如期發佈訊飛星火認知大模型的新進展，包括訊飛星火認知大模型 V3.0、基於星火代碼大模型的 iFlyCodeV2.0、醫療大模型和訊飛曉醫 App 等。</p><p><strong>迄今運行 AI 最快芯片「北極」面世，速度和能效比同類產品提高 20 多倍</strong></p><p>美國 IBM 公司最新推出了一款類腦芯片「北極」，其運行由人工智能驅動的圖像識別算法的速度是同類商業芯片的 22 倍，能效是同類芯片的 25 倍。相關研究論文發表於 10 月 19 日出版的《科學》雜誌。（科技日報）</p><p><strong>愛奇藝推出 AI 搜索</strong></p><p>36 氪獲悉，愛奇藝推出 AI 搜索，首次將生成式 AI 技術應用於角色搜索、劇情搜索、明星搜索三大搜索場景。截至目前，愛奇藝站內全端生成式 AI 視頻看點卡段、圖文等運營素材超 70 萬條、覆蓋內容包括劇集、綜藝等數萬部。</p><h2>投融資</h2><p><strong>迪納元昇完成數千萬元 Pre-A+輪融資</strong></p><p>近日，杭州迪納元昇完成數千萬元 Pre-A+輪融資，本輪融資由磐霖資本獨家投資，此次融資將進一步鞏固公司在 DNA 納米靶向載體領域的技術優勢，推進腫瘤、代謝性疾病、疫苗等多條管線的研發工作。迪納元昇成立於 2022 年 5 月，專注於新型核酸自組裝技術開發。（動脈網）</p><h2>酷產品</h2><p><strong>雷軍：小米澎湃 OS 暨小米 14 系列新品發佈會定檔 10 月 26 日</strong></p><p>36 氪獲悉，小米集團董事長雷軍微博發文稱，新品發佈會定檔 10 月 26 日晚 7 點；將正式發佈全新操作系統小米澎湃 OS 和小米 14 系列。</p><p><strong>極越與寧德時代達成合作，極越 01 將於 10 月 27 日上市</strong></p><p>36 氪獲悉，據極越汽車公眾號消息，其與寧德時代達成合作，將採用寧德時代高性能動力電池，未來將聯合推動高壓超充技術應用。此外，極越首款車型「極越 01」將於 10 月 27 日正式上市。</p><p><strong>整理｜</strong> 王雪婷&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>模塑科技：全資孫公司獲海外某頭部新能源客戶外飾件產品項目定點書</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2488159960914049?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-24 16:56:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，模塑科技發佈公告，公司全資孫公司 Minghua de Mexico（簡稱「墨西哥名華」）於近日接到海外某頭部新能源客戶發出的外飾件產品項目定點書，項目生命週期預計總銷售額合計為 8.5 億美元，生命週期為 5 年，預計量產時間 2025 年 1 月。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>財政部：1-9 月土地增值稅 4337 億元，同比下降 16%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2488156778076034?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-24 16:49:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據財政部，土地和房地產相關稅收中，1-9 月累計，契稅 4491 億元，同比增長 2.2%；房產稅 2600 億元，同比增長 7.5%；城鎮土地使用稅 1547 億元，同比下降 3.1%；土地增值稅 4337 億元，同比下降 16%；耕地佔用稅 887 億元，同比下降 16%。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>商務部：今年上半年跨境電商進出口額同比增長 16.6%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2488158218868869?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-24 16:45:25  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[商務部國際貿易談判代表兼副部長王受文在發佈會上表示，海關的最新數據顯示，今年上半年，跨境電商進出口額達到 1.1 萬億人民幣，同比增長 16.6%，這個增速比去年還快，佔到同期進出口貨物的比重的 5.5%。我們跨境電商的貿易夥伴已經覆蓋全球，是全球跨境電商生態鏈最為完善的國家之一。（第一財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>利爾化學：第三季度淨利潤 8026.91 萬元，同比下降 81.94%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2488145150400641?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-24 16:44:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，利爾化學發佈第三季度報告，第三季度實現營業收入 15.37 億元，同比下降 42.3%；歸屬於上市公司股東的淨利潤 8026.91 萬元，同比下降 81.94%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>財政部：1-9 月證券交易印花稅 1555 億元，同比下降 30.8%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2488149071304835?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-24 16:36:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據財政部消息，1-9 月累計，印花稅 3031 億元，同比下降 11.2%。其中，證券交易印花稅 1555 億元，同比下降 30.8%。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>財政部：1-9 月全國一般公共預算收入 166713 億，同比增長 8.9%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2488146515187844?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-24 16:33:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據財政部消息，1-9 月累計，全國一般公共預算收入 166713 億元，同比增長 8.9%。其中，稅收收入 139105 億元，同比增長 11.9%；非稅收入 27608 億元，同比下降 4.1%。分中央和地方看，中央一般公共預算收入 75886 億元，同比增長 8.5%；地方一般公共預算本級收入 90827 億元，同比增長 9.1%。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>廣博股份：預計前三季度淨利潤同比增長 406%-502%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2488141212243840?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-24 16:28:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，廣博股份發佈公告，預計前三季度實現歸屬於上市公司股東的淨利潤 1.05 億元-1.25 億元，同比增長 406.06%-502.45%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>滴滴青桔電單車上新數幣付款功能</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2488138939357318?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-24 16:25:48  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日，數字人民幣落地滴滴青桔電單車場景，該功能將陸續在全國超 250 個城市上線。截至目前，滴滴青桔單車、電單車及網約車三個場景均可使用數字人民幣支付。用戶在滴滴出行 App 的相關訂單支付環節，可選擇「數字人民幣」進行支付。此外，用戶還可為滴滴出行 App 開通錢包快付。滴滴相關業務負責人表示，下一步將結合自身的生態特徵，不斷推進數字人民幣在更多出行場景的應用。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>分眾傳媒：前三季度淨利潤 36.02 億元，同比增長 69.06%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2488108046800771?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-24 16:21:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，分眾傳媒披露三季度報告，前三季度公司實現營業收入 86.75 億元，同比增長 17.71%；歸母淨利潤 36.02 億元，同比增長 69.06%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>京東方：今年已完成一億片 OLED 下線</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2488110140397697?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-24 16:15:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[從京東方發佈會上獲悉，截至目前京東方今年已完成一億片 OLED 下線。今年初京東方接受投資者調研時表示，2023 年全年公司柔性 AMOLED 出貨量目標為超過 1.2 億片。（新華財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>恆指收跌 1.05%，翰森製藥漲超 12%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2488124504758147?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-24 16:11:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，恆指收跌 1.05%，恆生科技指數跌 1.07%；製藥、教育、農業板塊領漲，翰森製藥漲超 12%，東方甄選漲超 9%，亞洲果業漲超 3%；計算機、零售、半導體板塊跌幅居前，中興通訊跌 12%，康特隆、萬馬控股跌超 10%，快手跌超 5%；南向資金淨買入 23.25 億港元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>上海金山：非滬籍人才社保滿 3 年可購買 1 套住房，購房資格由家庭調整為個人</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2488112532936584?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-24 15:58:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[上海金山區出台人才安居新政。根據區域轉型發展和產城融合需要確定金山區重點轉型區域人才購房政策實施範圍，包括濱海城區、高新社區以及亭楓社區三個重點區域，共計 36.2 平方公里。要聚焦重點行業，實行人才積分認定管理，對符合一定積分標準的人才分類給予租房補貼；聚焦高層次人才，實行分等定級管理，對符合一定認定標準的人才分類給予購房補貼。經區人才管理部門認定，同時符合單位條件、個人條件以及工作年限條件的非本市戶籍人才，按規定在滬繳納職工社會保險或個人所得稅 3 年及以上、且在本市無住房的，可購買 1 套住房，同時購房資格由居民家庭調整為個人。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>2023 實幹企業家峯會舉行，發掘中國製造「第二增長曲線」新機會</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2488110588696448?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-24 15:56:58  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[10 月 24 日，企業微信舉辦的「2023 實幹企業家峯會·實業專場」在廣州舉行。中國製造長期面臨價格戰、同質化競爭、產品附加值低等問題，在峯會上，多家企業提出要抓住中國製造「第二增長曲線」，即在保持中國製造規模化、高效率等優勢同時，嘗試通過企業微信等數字化工具直連消費者，從賣產品升級到賣服務，通過服務創造更高的溢價。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>2023 胡潤百富榜發佈：鍾睒睒仍為中國首富，馬化騰重回第二</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2488106266318976?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-24 15:52:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[胡潤研究院發佈 2023 胡潤百富榜。1241 位個人財富 50 億元人民幣以上的企業家登上今年胡潤百富榜，比去年減少 5%（64 人）。上榜企業家總財富比去年下降 4%（1 萬億），至 23.5 萬億元。千億級企業家比去年減少 4 人，至 30 人。十億美金級企業家比去年減少 51 人，至 895 人。農夫山泉 69 歲的鐘睒睒財富基本與去年持平，以 4500 億元第三次成為中國首富。騰訊 52 歲的馬化騰財富比去年增長 650 億（30%），達到 2800 億元，繼 2020 年之後重回第二，主要歸功於遊戲業務的增長及騰訊派發的美團股份。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>上海：加快合成生物創新策源，打造高端生物製造產業集羣</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2488104948734088?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-24 15:51:14  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[上海市人民政府辦公廳印發《上海市加快合成生物創新策源，打造高端生物製造產業集羣行動方案（2023-2025 年）》，方案指出，到 2025 年，新增 5 個以上具有國際影響力的頂尖科學家及其團隊，建立庫容百萬級以上的元件庫，建設服務能級覆蓋長三角乃至亞太地區研發和產業發展需求的重大科技基礎設施，形成一批相關重大原創科研成果，進入全球創新策源技術前列。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>莎普愛思：公司在電商平台上有銷售二甲雙胍格列本脲膠囊</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2488092008978306?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-24 15:47:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，莎普愛思在互動平台表示，公司在京東、淘寶、拼多多等電商平台上有銷售二甲雙胍格列本脲膠囊。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>英國就業人數連續下降，創 2021 年初以來最長週期</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2488077428660101?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-24 15:36:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[在截至 8 月的三個月裏，英國經濟就業人數減少，使得就業人數創下自新冠疫情最嚴重時期以來最長時間的下滑，而這也是通脹壓力可能正在減弱的跡象。英國國家統計局週二公佈，6-8 月就業人數減少 82000 人，之前 5-7 月減少 133000 人。這已經是連續第三次三個月就業人數下降，是 2021 年初以來最嚴重的一次。（新浪財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>網商銀行「大雁系統」推動榮耀經銷商獲得信貸資金支持量年增長超 80%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2488074172209282?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-24 15:32:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，自今年 3 月榮耀與螞蟻集團達成戰略合作以來，榮耀經銷商貸款可得率增長近 2 倍。藉助網商銀行「大雁系統」，榮耀經銷商收到的資金支持量年複合增長率超 80%。截至目前，榮耀平均每 3 個經銷商中有 1 個使用「大雁系統」，中西部省份經銷商佔比達 66%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>天孚通信等 13 家公司獲機構調研量超百次</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2488076165977990?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-24 15:27:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[Choice 數據統計，上週（10 月 16 日-22 日）機構投資者共調研了 140 餘家上市公司，13 家公司獲機構調研量超百次；分機構來看，53 家券商調研海康威視，136 家基金、73 傢俬募調研天孚通信。（上證報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>映宇宙入駐合肥高新區，發力 AI 孵化新文娛</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2488069558900609?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-24 15:21:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，映宇宙正式入駐合肥高新創新產業園區，並將在此加快 AI 技術應用，孵化全新文娛內容運營平台。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>