<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>大模型学会写万字长文，AI 企业「波形智能」完成千万元 Pre-A 轮融资 | 36 氪首发</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2625346420889987?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 18:18:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 周鑫雨</p><p>编辑 | 邓咏仪</p><p>36 氪获悉，近日杭州波形智能科技有限公司（以下简称「波形智能」）已完成千万元级 Pre-A 轮融资。该轮由蓝驰创投领投，西湖科创投、蚂蚁金服董事长井贤栋、知名天使人费革胜、老股东藕舫天使跟投。</p><p>波形智能团队成员多有科班出身的 NLP 研究和海外背景，在长文本生成、Agent 框架能力、大模型微调与压缩等领域上具有一定技术积淀以及全球化的视野：</p><p>创始人兼 CEO 姜昱辰本科毕业于浙大竺可桢学院，博士就读于苏黎世理工大学，师从国际著名学者 Ryan Cotterell，曾在微软亚研院从事大语言模型的训练与推理。CTO 周王春澍，博士同样就读于苏黎世联邦理工大学，从事人工智能方向研究。CPO 万磊，腾讯出身，过亿月活社交 APP 高级产品经理，多款 AI 产品创始人。联合创始人兼 COO 余腾，曾任美国上市公司掌门教育（ZME）联合创始人兼营销高级副总裁。</p><p>2023 年下半年以来，行业已经涌现了一批成功提升「记忆力」的大模型，模型上下文窗口从 32K，扩展到了一次能理解 40 万字左右文本的 200K。</p><p>让大模型读懂超长文本，逐渐不是难题；但让大模型像人一样写万字小说，并不简单。</p><p>由于内容规划（如何从输入的数据中选择重要信息）和表层实现（用自然语言形式正确地描述重要信息）仍是难以攻克的难题，生成连续、连贯的长文本尚难以实现。</p><p>与此同时，理解和生成长文本对算力和内存提出了更高的要求。波形智能 CEO 姜昱辰告诉 36 氪，大语言模型主流采用的是 Transformers 架构，但缺点在于，其在处理长序列时会面临计算和存储的需求挑战，文本越长，循环次数越多，算力和内存成本会平方级上涨。</p><p>对此，波形智能主攻内容创作垂域的长文本生成，于 2024 年 1 月 29 日的技术开放日上发布了一款能生成长文本的大模型：<strong>内容创作垂域 SOTA 大模型「Weaver」</strong>。</p><p>为了在控制成本的情况下做到无限长文本生成，波形智能曾在 2023 年 5 月发表了名为 RecurrentGPT 的训练范式。姜昱辰介绍，在实际测评中，RecurrentGPT 在比 GPT-4 的文本生成速度快三倍的情况下，书写的效果还要更出色。</p><p>通过适配 RecurrentGPT 框架，<strong>Weaver 具备更强的长文本生成能力，在长文本和结构化文本生成的上下文一致性上提高了 40%。相较于 2 倍量级参数规模的模型，Weaver 系列模型的生成速度更快且效果更好。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1996,1120" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_5fd611c876404949b6695a091b451b0f@5783683_oswg614692oswg1996oswg1120_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">基于《繁花》风格，Weaver（右）与 GPT-4（中）生成效果的对比。图源：波形智能</p><p>应对模型「一本正经胡说」的幻觉问题，Weaver 也有了新的解法。2023 年 9 月，波形智能还设计了基于 SOP（标准操作流程）的 Agent 架构：AIWaves Agents。通过对创作文本的过程进行模拟，Agent 会根据撰写的题材自主判断什么时候进入剧情设定、角色设定、文风设定等不同阶段，以及不同阶段需要调取什么样的知识库。</p><p>与 AIWaves&nbsp;Agents 框架适配后，Weaver 还支持函数调用，拥有超过 1000 个 API 上的综合训练经验，能够实现根据用户意图自动理解、规划复杂指令，执行文件处理、数据分析、图表绘制等复杂任务。</p><p>更重要的是，要让模型在内容创作领域落地，就必须要让机器写作更有「人味」。</p><p>为此，针对模型预训练阶段，波形智能自研了一套自动标注系统「Instruction Back Translation（指令回译）」，确保输出结果是由专业写手产出的内容。</p><p>针对对齐阶段，波形智能自研的对齐技术「Constitutional DPO（根据法则的直接偏好优化）」，能够以专业写作方法论为度量标准，指导对齐数据的自动生成。</p><p>此外，相较于通用大模型，Weaver 还支持个性化知识库的调用。通过利用自研向量数据库生成原生（native）个性化模型，Weaver 将召回内容的利用率（指的是召回内容能被输出内容有效利用的比例）提高 50%。通过 RAG（检索增强生成技术）+仿写的技术方案，Weaver 将「越写越懂你」，逐步实现个性化的内容生成。</p><p>相较于通用大模型，Weaver 能够在更深更广的创作垂直领域落地。目前，Weaver 支持写大纲、续写、润色、风格迁移等 10 类写作任务，覆盖爽文/小说、工作总结、营销写作等 30 多个领域。</p><p>在技术开放日上，波形智能还推出了由 Weaver 驱动的 AI 辅助创作工具「蛙蛙写作 1.0」。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2868,1362" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_4c5bafa6f3de49a2ba2a650d7217098b@5783683_oswg538337oswg2868oswg1362_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">蛙蛙写作主页。</p><p>这款面向专业作者、自媒体/文案创作者的 To C 生产力工具，为用户提供了模块化的功能。用户可以根据创作需求，一次性输出文本，或者按照大纲-章节的顺序分步写作。同时，蛙蛙写作的写作速度能够达到<strong>10 分钟 1 万字</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="640,360" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_d4a167071f2c4de0aae89be52d8e775b@5783683_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_100"></p><p class="img-desc">蛙蛙写作可生成情节和文本。图源：波形智能</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="640,360" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_43e5e530457d4239a2a9858fa917773e@5783683_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90"></p><p class="img-desc">蛙蛙写作「智能写作机器人」可以满足不同领域的创作需求。图源：波形智能</p><p>目前，蛙蛙写作的商业模式主要为按月订阅，价格为 29 元/月。与此同时，蛙蛙写作也为企业提供定制化解决方案，并面向开发者开放了 API。</p><p>姜昱辰对 36 氪表示，融资款将用于 Weaver 大模型和 Agents 平台的研发及其商业化。她透露，2024 年第一季度，波形智能将发布 70B 的模型 Weaver Ultra-Max，以及新一代 Agent 平台 Agents2.0。针对剧本创作、私人客服、智能推荐等场景，Agents2.0 平台将支持对 Weaver 大模型的自动微调优化。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,335" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240128/v2_ce4fa2d0cb5146fd923a39bdbcda92d1@5783683_oswg184651oswg900oswg335_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">欢迎交流！</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>2024 新榜大会 | 大咖演讲精华全记录</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2625402703157384?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 17:12:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 23 日-24 日，北京室外温度零下，新榜大会场内外交流热烈，给 2024 带来了美好的开局。</p><p>新榜大会是由数据驱动的内容科技公司新榜主办的一年一度的内容行业盛会，2014 年开始举办，今年为第 9 届。历经八年积淀，新榜大会已成为全网曝光超百万，单场参与人次超过三千，参会机构数百的年度盛会，每年都会聚集内容行业最前沿的从业者，解读行业知识，展望未来趋势，记录着内容产业的变迁，也见证着新媒体行业的荣耀，<strong>又被内容朋友们亲切称为「新媒体界奥斯卡」「新媒体人一年一度面基大会」。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_6aa19c1127934511b9f06ac573717bae@5868219_oswg127036oswg1080oswg720_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>本届新榜大会云集了创作红人、明星机构、品牌操盘手等 30 余位嘉宾，</strong>共同探讨过去一年内容行业的机遇、变化与踩过的坑，带来了精彩的主题演讲与圆桌论坛。</p><p>1 月 23 日上午，新榜 COO 李建伟在大会现场正式发布<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwMjE1NjcxMg==&amp;mid=2654803229&amp;idx=1&amp;sn=0bd5c0d9a842cb17f1ef916dfe336c01&amp;chksm=810704dab6708dcc906798d3483c75410f46977c085842f239c140c808049967bf2fc54a771c&amp;scene=21#wechat_redirect"><strong>《2024 内容产业报告》</strong></a>，欢迎围观。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_da3a1d88b0424bb8a84822fdd494c94e@5868219_oswg709721oswg1080oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>1 月 23 日晚，新榜正式发布<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwMjE1NjcxMg==&amp;mid=2654803229&amp;idx=2&amp;sn=8715a968d0e05629d19926f4617f2aa6&amp;chksm=810704dab6708dcc2c9932db7dfcacdd9591e4f53b6d4690338b3a71987e0511826b96bf1562&amp;scene=21#wechat_redirect"><strong>「2024 新榜大会年度奖项」</strong></a>，奖项依据平台数据、全网影响力综合评定，<strong>共 8 组奖项，66 个大奖。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_fe4aa8a276624641957e8f850ef8cf0e@5868219_oswg841635oswg1080oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>据了解，此次新榜大会参会规模超 3000 人次，参会人员包括内容从业者、MCN 机构、品牌广告主、内容平台方、广告公司、投资机构以及传统媒体机构等来自不同领域的内容朋友们。现场设立了 17 个展位，有来自供应链、资本方、品牌方、平台方、主播、MCN、达人等从业者进行品牌展示。此外，有 30 位内容 KOL 亮相今年新榜大会的红毯仪式，共赴内容盛宴。</p><p><strong>本文是 2024 新榜大会的演讲精华全记录，以及部分精彩片段，希望能给你带来一些帮助。</strong></p><h3><strong>01</strong></h3><p><strong>李阎，火山引擎大消费行业总经理</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,332" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_eac7569b74814ae2bc5218a21e235f91@5868219_oswg136261oswg1080oswg332_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>大家好，我是火山引擎的李阎。火山引擎是字节跳动旗下的云服务平台，将字节跳动快速发展过程中积累的增长方法、技术能力和应用工具开放给外部企业，帮助企业构建用户体验创新、数据驱动决策和业务敏捷迭代等数字化能力，实现业务可持续增长。</p><p><strong>今天，我想探讨一下技术如何影响内容和消费。</strong></p><p>我们观察到消费者趋向于注重产品的情感和情绪价值，我将这种消费趋势称为「理性的感性极致主义」。内容的演变也受到技术驱动，从造纸术到互联网，每一次技术革新都带来了内容形态的变化。现在，抖音等平台通过满足消费者的情感需求，实现了内容与商业的深度结合。</p><p>在「人货场」模型中，内容、电商和广告相互交织，形成了新的商业生态。达人和 MCN 机构在这一生态中扮演关键角色，通过精准的内容和品牌合作，实现价值最大化。</p><p>抖音有超过 6 亿的 DAU，让消费者在情感需求上得到极大满足，为内容变现创造了机会。内容和变现紧密相连，同时满足理性和感性需求将促使消费者愿意付费。</p><p><strong>火山引擎通过数据分析和价值挖掘帮助达人、MCN 机构和品牌洞察创意热点，更深度地了解用户偏好并优化产品，让品牌和达人更有效地连接，推动内容变现。</strong></p><p>未来，我们期待技术能进一步推动内容创作，为品牌和消费者提供更精准、个性化的营销策略。尽管目前还有挑战，但我相信技术将带来前所未有的变革。在此，我祝愿大家在新的一年里，视频内容爆款连连，商业合作源源不断。</p><h3><strong>02</strong></h3><p><strong>于轲，快手文娱业务部剧情业务中心负责人</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_b4674d4ebb434450a857fffc4753a959@5868219_oswg672679oswg1080oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>过去一年中，短剧成为风口，快手在这个领域取得了显著进展。截至 2023 年底，快手有超过 10 万的短剧创作者，星芒短剧上线总量近千部，播放量破亿作品达到 326 部。</p><p><strong>2023 年的微短剧被总结为直给、快速、爽点，具有去中心化的流量场景。这种演变更像是自我发展和进化，就像 AIGC 大模型一样不断训练、适应和提升。</strong></p><p>快手拥有全网最多的微短剧用户，日活已达 2.7 亿，重度用户年增长达到 52.6%。</p><p>人生如戏，戏如人生，每一个用户都可以从短剧里面寻找到他们的精神归属。快手短剧的用户涵盖了不同年龄和背景的人群，从 Z 世代、到都市白领中产人群，各个群体在微短剧中找到了不同的满足需求。</p><p><strong>这些高净值和女性用户对于品牌广告主具有一定的吸引力，快手也在通过拓展短剧题材，不断吸引新的观众群体，如 Z 世代、男性和银发人群。</strong></p><p>快手短剧致力于帮助创作者和品牌主实现内容变现，提供稳固收益和流量助推，不仅推出磁力万合和光合计划，普通优质的达人在快手大概能达到万元以上的收入。</p><p>2024 年，快手计划进一步升级短剧业务，包括更灵活的内容形式、多元的内容玩法和具有影响力的节点大事件，以助力品牌和内容的融合。此外，快手还计划通过工具，帮助品牌广告主筛选目标用户，以及通过明星与短剧结合等方式，创造更多吸引人的内容玩法。</p><h3><strong>03</strong></h3><p><strong>蒋松筠 B 站百万 UP 主「老蒋巨靠谱」</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,721" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_024420ae2ca845ef96bec186744ee54a@5868219_oswg48599oswg1080oswg721_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>我之前是一个文字媒体人，现在是一个泛知识领域的 UP 主。今天，我想探讨内容创作领域的两个趋势：粗糙化和精品化。</p><p>在商业领域，供给侧通常趋向专业化，但内容创作不同。我最初对视频制作一窍不通，没有专业设备，仅用手机拍摄，简单剪辑，把气口去掉，加上字幕直接发布，依然把这个号做成了。</p><p><strong>我们确实能感受到 UP 主越来越卷，视频制作成本、周期和团队规模逐渐增加，但我认为粗糙和精致这两种趋势并行不悖。</strong>粗糙是时代的底色，PGC 化是大趋势。未来流量市场可能呈五五开，但 PGC 的创作者将赚取主要份额，卷走 90% 的市场收益。</p><p>粗糙化内容的生命力在于它满足了大众对真实、共鸣和陪伴的需求。随着社会增长率放缓，人们更渴望找到情绪出口和共鸣。年轻一代的记录生活意识提高，平台算法也鼓励新创作者进入，这些都推动了粗糙化内容的流行。</p><p><strong>然而，精品化内容也在崛起。随着市场饱和，创作者开始追求更高的制作质量和差异化。</strong>短视频的回弹、信息量与可看性的平衡、自媒体的成长和商业化需求，都推动了内容向 PGC 转变。</p><p>我最近尝试了微综艺「以假乱真」，即从几个人里面找出两个真的身份，比如从六个普通人里找出两个富豪。我们做了好几期，分别是找不同的人，职业向的如找律师、医生，甚至更细分的中医。身份向的比如，从看上去很年轻的男男女女的人里选出做父母的人，找到传统文化爱好者中的非遗传承人。</p><p>大家可以了解真实的富豪、真实的老师、真实的律师怎么样工作、生活，打破行业信息壁垒和一些刻板印象。<strong>这种内容形式结合了粗糙和精致，不仅满足了甲方的植入需求，也减少了受众的反感。</strong></p><p>未来，精致和粗糙内容之间的无限灰度会出现过渡。面向普通人敍事的内容可以加强制作和包装，而精品化的内容也可以保持真实的网感和更真实的表达。随着创作者经验的积累和团队能力的提升，两者之间的界限将逐渐模糊。</p><h3><strong>04</strong></h3><p><strong>耿华军，星球研究所创始人</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,721" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_8111e80a2c2340e5bb18a0d9c7cb7184@5868219_oswg440792oswg1080oswg721_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>星球研究所一直有一个口号，就是以创作极致作品为己任。</strong>即使在快节奏的社会中，我们依然追求极致。</p><p>我们的更新频率不高，因为每部作品的制作周期长、成本高，图文作品平均需要 1.5-2 个月，涉及 5000 字和 50 张图，由 7-10 人的团队完成。视频作品则需要更长的时间，通常超过 2 个月，由 10-20 人的团队制作，有时甚至长达半年。</p><p>图书制作周期更是长达三年，比如《这里是中国》系列，目前已出版两本，第三本即将面世。<strong>尽管图书定价接近 200 元，但销量已超过 250 万册，这在出版业中算是一个小奇迹。</strong></p><p>自 2016 年成立以来，我们通过长期的努力，证明了即使在快速变化的世界中，依然需要那些能够长久留存、值得反复观看的极致作品。</p><p>做科普是非常违揹人性的，当我们离开课堂的时候，就不太想再被教育了，所以很多时候要降低受众观看门槛。我们强调视觉语言的重要性，通过高质量的摄影和影像来呈现内容。<strong>最优秀的作品能够击中更多人的心灵、视觉，哪怕是一张制图，我们愿意花一个半月的时间完成。</strong></p><p>总结下来，我们是用长期主义创造一种不可替代的内容。我们的愿景是与读者和观众一起探索世界的山川河流和城市，我们将继续努力，创作出更多极致的作品。</p><h3><strong>05</strong></h3><p><strong>毕导，知名科普博主</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_0741f80e3de14f20ace452a6252c0e6d@5868219_oswg715038oswg1080oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>我回顾了一下历届参加的新榜大会，非常感慨。内容行业迭代非常快，<strong>「是非成败转头空，新榜依旧在，几度夕阳红」，</strong>我也努力在几度夕阳红当中，寻找自己的生存之路。</p><p>2016 年 8 月，我开通了公众号，一篇关于冬天外穿秋衣的推送成为第一个爆款，阅读量 300 多万。之后，我接到了商业合作，但由于缺乏经验报价过低，也让我意识到内容创作的魅力和价值。</p><p>2017 年，我决定休学全职投入自媒体，尽管面临行业变化和转型的挑战，但我是发自内心地喜欢表达科学中好玩的事情，讲讲科学段子，所以我本着这个心态进行内容创作。</p><p>后来我开始从图文向短视频尝试，招募了短视频的团队。每个人都有短视频的制作经验，只有我自己没有创作过任何短视频。<strong>我认识到一件事情，内容行业一大魅力在于外行永远无法领导内行，我当时就是那个外行，所以我对自己的作品也很迷茫。</strong></p><p>直到有一期视频改变了我的想法。有一次我去西安出差，公司给我订了一个兵马俑酒店，直接睡觉景点二合一，团队说这个酒店有趣，鼓励我以此为选题拍条探店视频。虽然我对这条视频的拍摄取景都不是很满意，但没有想到成为我们第一支真正意义上比较破圈的视频。</p><p>这期西安兵马俑酒店探店视频火了之后，我就被迫成为了一个酒店探店视频博主，也正式引起了我做视频当中的几点反思：</p><p><strong>第一，我们表达的目的究竟是什么；第二，什么才是真实的表达；第三，视频博主的气质是天生的还是可以后天培养的；第四，人和自己的作品究竟是什么关系。</strong></p><p>你以为是你创作着自己的作品，但是你的作品也在创作着自己的创作风格。</p><p>半年前，我博士毕业了，我又开始潜心投入了公司视频创作。每一个内容创作者，本质上最害怕的是自己一直在做跟以前做差不多的东西，被大家默默遗忘。</p><p><strong>最后，分享一句我非常喜欢的话，叫做「如果你白天没有发现任何奇怪的东西，那你这一天就不算过得很好」。</strong></p><p>因为我相信在内容创新的路上，我们每个人可能或多或少都会遇到自己的内容不如意的时候。这个时候希望大家高兴，如果你没有发现任何奇怪的东西，你一天不算过得很好，当你发现自己的内容怎么全是问题，你应该处在很好的状态。</p><h3><strong>06</strong></h3><p><strong>王七叶，脑洞系品牌推手、头部博主</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_8e84d3926c88490e83e09fe8e0063092@5868219_oswg65444oswg1080oswg720_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>大家好，我是王七叶，那个致力于帮客户把价格打上去的女人。<strong>今天，我想分享我们如何通过「把价格打上去」系列内容，实现账号商业价值的提升和品牌营销的创新。</strong></p><p>基于「女海王」人设的运营和躲闪摇的出圈，虽然积累了一定人气，但广告报价和商业价值提升有限。在内容创作的低谷期，我们意识到需要差异化突破。</p><p>因为直播生态的繁荣，之前全网非常流行一句话「我帮你把价格打下去」，但其实这种营销套路对于品牌和用户来说都是一种损耗。所以我们决定利用直播生态中的「价格战」现象，反其道而行之，把价格打上去，用魔法打败魔法，制造讨论点，同时赋予内容以广告属性。</p><p><strong>我们深入思考了广告的意义和价值，认为关键在于塑造品牌价值。</strong>我们用高端拍摄手法，为廉价产品打造奢侈品形象，充分展示了我们塑造品牌形象和产品价值的能力。</p><p>针对品牌广告的痛点，我们创建了一个专门做创意广告的账号，既满足了品牌曝光、用户心智触达的需求，同时又解决了内容赛道内卷加剧、难以突出的问题。</p><p>这个系列的成功，肉眼可见地为我们带来了更高的商业价值。虽然初期有粉丝不适应，但通过不断的内容筛选，俗称洗粉，我们留下了真正对广告创意感兴趣的垂直粉丝。这半年来，我的粉丝体量保持着一定的涨势，从刚破千万增长到现在的 1400 多万，侧面印证了创意广告的价值。</p><h3><strong>07</strong></h3><p><strong>Thurman 猫一杯，生活时尚博主</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_29c153c389c24d61b250de62fbd617f4@5868219_oswg490969oswg1080oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>我是服装设计师，在法国留学八年，2019 年毕业于巴黎时装工会，回国开设了自己的服装、饰品和 IP 周边品牌。同时我还是自媒体人，IP 人设很强，包括豚鼠、大拇哥、门牙姐等。</p><p>一开始我没有太在意人设，因为我是广东人，会粤语和普通话，也会法语和英语，无意之间打造了我的第一个人设：全网第一个四种语言混着说的博主。之后法国疫情特别严重我就回国了，想先休息一两个月，期间分享了我养的豚鼠，没想到命运的齿轮开始转动，大家都说我长得像豚鼠，成为了我第二个人设。</p><p><strong>我每次焦虑的时候就告诉自己，我的账号有不可复制的强 IP 属性，不要焦虑。</strong>我可能不像美妆博主教大家化妆，不能输出更多的干货，但是我可以治愈心情不好的人。当你们不开心的时候，还有猫一杯的视频，主打一个陪伴的情绪价值。</p><p>最近，我在商业化有了新的尝试，比如「闺蜜团」广告，点赞量超 100 万。我认为品牌方的沟通和信任对创作成功的广告至关重要，品牌方和媒介给到信心，我才能放手去做。</p><p>2024 年希望与品牌方有更多商业合作，<strong>我们最近还推出了一个小号「猫一杯 Pro」，更多偏美妆、时尚之类的分享，不是大号买不起，是小号更有性价比。</strong></p><h3><strong>08</strong></h3><p><strong>圆桌对话：「普通人顶流」爆火背后那些事儿</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_7b85c6f665f54eedab256b06eef64e04@5868219_oswg1013687oswg1080oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>主持人：</strong>张洁，新榜主编、内容运营总监</p><p><strong>嘉宾：</strong></p><p>新疆小祁，知名旅游博主浪浪星球小祁</p><p>田向阳，短视频达人、唐僧模仿者</p><p><strong>张洁：请两位来讲述一下去年这段走红经历吧，当时是在什么情况下知道自己火了？知道自己走红以后，做了哪些事情去接住这个流量？</strong></p><p><strong>田向阳：</strong>成都参与西游记 cosplay 活动时，我与当地扮演八戒的演员比较熟，当时一次大家的聚餐中，我知道自己参与的一个视频点赞数迅速翻倍，之后有媒体联系我让我介绍自己 cosplay 的经历。</p><p><strong>我希望通过 cosplay 让经典角色生动呈现，特别是推广《西游记》这一文化 IP。</strong>我们有专业团队，参与商业演出，让经典故事与观众近距离接触，传承传统文化。</p><p><strong>新疆小祁：</strong>在一次与旅游博主的合作中，我意外获得了大量关注，点赞数远超我的预期。面对突如其来的关注，公司决定保持团队规模，专注于提供有限数量的高质量服务。</p><p>我也更倾向于保持旅游从业者的身份，通过自己的努力，继续在旅游行业创造更优质的旅游体验，满足粉丝的期待。</p><p><strong>张洁：小祁接下来有什么打算吗，怎么用线上的热度来帮助线下的旅游工作？</strong></p><p><strong>新疆小祁：</strong>作为新线路开发负责人，我计划在年后前往新疆探索并开发更具吸引力的旅游路线。我准备利用新疆 2 至 4 月的旅游淡季，投入更多精力进行线路考察，同时将旅途中的体验分享到网络上，让潜在游客有更直观的了解。</p><p>作为旅游从业者，我的视频内容旨在推广旅游服务，确保游客能看到美丽景色并体验到有保障的旅行。我也会在视频中展示旅游团的服务质量，以吸引游客报名。</p><p><strong>张洁：田老师，我看到你在视频里会跟很多孙悟空、猪八戒的扮演者进行联动，这些联动的内容你们是怎么设计的？</strong></p><p><strong>田向阳：</strong>拍摄视频时，我们经常即兴创作，就像相声演员现场发挥一样。我们模仿《西游记》角色多年，彼此间有默契。就比如，拍摄的时候会即兴将现实中的老人或机车与《西游记》情节结合，创造出有趣的内容。</p><p><strong>张洁：这次的走红有带来哪些变化吗？比如新疆当地旅游行业有没有因为这件事发生改变，再比如个人生活方面？</strong></p><p><strong>新疆小祁：</strong>现在我们这行变化挺大，大家都开始用高级设备，比如天幕、无人机，相机都得是 5000 块以上的。这其实挺好的，提高了服务质量，价格还差不多，我们会继续努力，让旅游体验更好。</p><p>我觉得现在大家对旅游行业有两种看法。一是对传统旅游团的不信任，担心被坑，怕有购物陷阱，怕导游态度不好。二是对新兴旅游方式的期待，希望旅游简单纯粹，享受美景和当地风情。我的目标就是让大家在新疆玩得开心，不留遗憾，真正爱上旅游。</p><p><strong>田向阳：</strong>现在工作量变大了，但我也更有信心了，比如前段时间和天津消防合作，拍视频宣传消防知识，这事儿挺有意义的。</p><p>不过工作一忙，陪家人的时间就少了。现在只能视频电话和爸妈聊聊天，要么在工作路上，要么在工作现场。我还是希望能多陪陪家人，等忙完这段时间，过年回家好好聚聚。</p><h3><strong>09</strong></h3><p><strong>LKs B 站 2023 年百大 UP 主</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,721" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_152f5b30408e4928aa4f9a72ee3856f8@5868219_oswg427129oswg1080oswg721_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>大家好，我是 LKs，一个什锦区 UP 主。今天我想分享一些不同于常规的创作和商业化经验。</p><p>我的内容创作之路始于 2015 年，当时在香港读研究生时上传了第一期视频。2019 年辞职后，我开始全职做自媒体，到 2020 年 1 月在 B 站粉丝破百万。</p><p>2023 年 8 月，我发布了「漂流相机」视频，入选了 B 站必刷和央视的跨年专题。这个月初，我又拿到了 2023 年的 B 站百大，粉丝量 300 多万。</p><p>我的视频内容跨度很广泛，从摄影到音乐，从搞笑到人文，从职场到开箱……<strong>我给自己的要求是：同一个分区不会连着做两期，每期视频和上一期必须有大的区别才会发，这与很多垂类博主的策略截然不同。</strong></p><p>这种创作方式有其优缺点，比如难以规模化盈利，但我认为创作不应该局限于特定领域。好选题广泛存在于任何分区，任何赛道，如果让我只做一个垂类，反而会让我的找选题难度大大增加。好的选题是大众认知与小众呈现方式的结合。重要的不是选什么分区和垂类，独特的呈现方式才是选题核心价值所在。&nbsp;</p><p><strong>关于团队化，我认为这并非创作者发展的唯一正解，我没有任何团队，商务合作也是自己在谈。</strong>虽然团队化可以带来资源和效率，但也可能让创作者失去对内容的掌控，我更倾向于保持对视频内容的主导权。未来，内容行业可能会更加专业化和团队化，但我仍愿意探索自己的道路。</p><p>至于盈利，我认为做视频和挣钱之间从来没有因果关系，我不会因为挣钱就开始做视频，我也不会因为不挣钱就不做视频。我享受创作的过程，对我而言，做内容和钓鱼、滑雪、骑车一样，不需要理由，也不需要金钱回报，是一个兴趣爱好，为爱发电的行为。</p><p><strong>本质上，每个创作者都是一个桥梁，连接了他的观众和他眼中的世界，信息和知识因为无数座桥梁的存在，实现了史无前例的自由流转。</strong>我希望我的内容能成为这样的桥梁，我的一切选择都是基于这个出发点。</p><p>创作之路无穷无尽，没有对错之分，希望我们都能不断进步，未来江湖再见。</p><h3><strong>10</strong></h3><p><strong>小蝌蚪妈妈，抖音头部母婴达人</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_899e6c9d595c4edba8323b99e85e23ce@5868219_oswg486453oswg1080oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>我是小蝌蚪妈妈账号主理人大姚，同时也是账号姚浅浅的负责人。我的公司门牙视频是自孵化型 MCN 公司，它帮助我从零起步，迅速成长为一名博主。</p><p>刚入行的时候，我曾困惑于「什么样的内容才能获得观众的喜欢」，后来，我制作了一个关于鼻炎日常护理的视频，这个看似普通的话题，却意外反响热烈。那个时候我就有了一个感悟，源于生活的内容永不过时。</p><p><strong>其实自媒体的魅力，除了娱乐之外，更在于让知识变得触手可及。</strong>我一直认为全职妈妈是比较特殊的群体，她们全身心都投入在家庭里，比一般人更喜欢分享心得，参与各种讨论，互相种草和被种草。</p><p>所以母婴领域的账号更需要贴近生活，更有互动感，才能给妈妈们提供一个交流、分享的平台。</p><p><strong>我的另一个感触就是，内容创作不应成为数据的奴隶。</strong></p><p>尽管我也尝试过迎合市场热点，比如做一些「被婆婆欺负」或「丧偶式婚姻」的选题。虽然当时数据爆了，但我内心并不快乐，因为真实情况不是这样的。所以我一直坚信，选题上迎合市场，观点上得遵从内心。</p><p>当然，和流行趋势相反的内容也并非没有市场。我曾分享了自己因为过瘦导致肋骨咳断的真实经历，呼吁大家不要追求竹竿子般的病态审美，这也引起了广泛关注，甚至登上了微博热搜。</p><p>在选题上寻找市场变化中新的机遇和风口，是什么就是什么，不要被别人定义，真诚永远是必杀技。我始终告诉自己，我只需要想明天可以做什么，才能比今天更好一点。</p><h3><strong>11</strong></h3><p><strong>圆桌对话：热爱·生机</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_cbd83d427a0a4d229bed81663c862da3@5868219_oswg1074784oswg1080oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>主持人：</strong>夏之南，新榜研究院院长、「南哥新榜样」 主理人</p><p><strong>嘉宾：</strong></p><p>大能，知名自媒体人、独立制表师</p><p>杨树梢，盗月社主持人、联合创始人</p><p>鹦鹉梨 B 站百大 UP 主、知名时尚博主</p><p>董威君，头部汽车达人、汽车培训师</p><p><strong>夏之南：各位老师都是什么时候开始做视频的？有什么契机吗？</strong></p><p><strong>董威君：</strong>2020 年疫情期间开始做视频，之前在品牌做培训。疫情期间无法外出，朋友介绍我尝试拍短视频，发现自己的内容有一点受人喜欢后，便开始了创作之路。</p><p><strong>鹦鹉梨：</strong>2019 年 5 月开始做视频。一次和朋友购物时，她因为体型的问题放弃了购买自己喜欢的一条裙子，她说：「我太胖了，我不够瘦去配它。」我当时就想，为什么会有这种感觉？为什么会觉得是自己的问题而不是衣服的问题？我有很多想说的话，于是就开始发视频分享自己的观点。</p><p><strong>杨树梢：</strong>我们团队 2017 年开始做内容，大家之前都是在互联网和内容公司工作，都有内容理想，聚在一块之后就慢慢摸索。<strong>2017 年的时候，深夜食堂比较火，我们认为美食是非常好的沟通方式，</strong>就开始尝试做美食视频，反响不错，就坚持做了下来。</p><p><strong>大能：</strong>2020 年 5 月的时候，抖音刷到手表相关的内容，我觉得聊得有点片面，就开始自己拍视频，聊手表，完全当成兴趣爱好来做，慢慢做得越来越认真，越来越过瘾。</p><p><strong>夏之南：你们认为自己的视频内容为什么会脱颖而出？有什么样的特质吸引大家？</strong></p><p><strong>大能：</strong>我觉得大家爱看我内容的点在于专业性、真实感和松弛感。我对于表懂的比较多，而且能用一种易于理解的方式，把表方方面面的知识讲解出来。有的人还喜欢看我低调地凡尔赛，比如在聊什么场合适合戴什么表的时候，我拿出来各种手表戴的时候，大家比较上头。</p><p><strong>杨树梢：</strong>对于我们的视频，最常看到的评价就是温暖、松弛、有人情味、接地气，能够唤醒大家对于身边小美好的关注，大家看到视频会觉得我们很亲近、治愈和温暖。</p><p><strong>鹦鹉梨：</strong>我大部分视频都是关于时尚和穿搭的，大家喜欢看我的视频，首先肯定是因为视频对他们有点用，在穿搭方面踩到了大家的痛点和审美点上。另外，我本人是学哲学的，衣服其实也是我思想的载体，大家喜欢我各种延展性的思考。还有很多人喜欢在打扫衞生的时候放我的视频当背景音，因为我口条比较利索，音质比较好，节奏很明快。当然肯定也是有运气加成的。</p><p><strong>董威君：</strong>我觉得主要是因为我对车的热爱。加上我之前是画画的，有一定的艺术背景，有机会登台做发布会，所以比较有镜头感。我还给杂志写过文章，有一定的文字功底。做培训师的经历又让我能深入浅出地把驾驶、车的知识讲出来。</p><p><strong>夏之南：很多穿搭博主首选的赛道是小红书或者抖音，鹦鹉梨你为什么选择在 B 站做穿搭垂类内容？</strong></p><p><strong>鹦鹉梨：</strong>因为我是二次元迷，大四那会儿就爱看动漫，B 站对中长视频友好，适合我。别人经常说不要用爱好赚钱，要赚钱养爱好。<strong>但我觉得做自媒体神奇的地方在于，你可以边做视频边赚钱，两者可以兼得。</strong></p><p>现在短视频火，但我还是想坚持做中视频，这就是自媒体的魅力，让爱好和生计可以共存。</p><p><strong>夏之南：除了做汽车培训、赛车手，董威君你还有讲师、主持人这么多身份，其中最喜欢哪一个？</strong></p><p><strong>董威君：</strong>我骨子里其实是个赛车手，喜欢那种简单直接的快感。现在我更享受在视频平台上分享我对车和生活的热爱。</p><p><strong>我的团队很小，只有四个人，因为我享受创作过程，所以文案我自己写。</strong>我的制作人同时也是摄影师，我们在美学上有共识，拍摄效果我放心，团队虽小但默契十足。</p><p><strong>夏之南：过去一年里，大家都会说内容行业很卷，涨粉也很难，有时候还要卷商务。除了这些，你们认为这个行业发生最大的变化是什么？</strong></p><p><strong>董威君：</strong>我觉得现在人们的审美在变，以前喜欢夸张，现在又回归经典美学了。我的视频就是展示车子背后的美，相信美好的东西会越来越受欢迎。</p><p><strong>鹦鹉梨：</strong>我要聊一些俗气的东西，回归到钱这个本质。以前，客户主要看重品牌宣传和视频流量，现在他们更关注视频能带来的直接销量转化。</p><p>为了适应这种变化，我们做了很多调整，比如在视频中加入购物链接。去年 8 月，我们尝试了第一场直播带货，GMV 达到了 3000 万，12 月的第二场更是达到了 5000 万。我们也努力在保证商业价值的同时，维持内容质量，确保观众能感受到我们的诚意。</p><p><strong>杨树梢：</strong>我们团队在内容创作上非常注重细节。现在客户对商单的要求更高，不仅要内容吸引人，还要能直接带动销量，只要内容基础打好，商业合作就能在这里生根发芽。</p><p><strong>大能：</strong>从用户的角度来看，无论是短视频、中视频还是长视频，内容质量都有显著提升。从我的专业领域手表行业来看，去年市场表现不佳，二级市场价格下跌，新品推出减少，整体显得萧条。但作为内容创作者，我更专注于个人生活和创作，主要记录生活中的点滴。</p><h3><strong>12</strong></h3><p><strong>黎嘉雯 Meta 全球策略合作伙伴大中华区总经理</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,721" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_fdf26db98c354c73a8d5c17334257e6b@5868219_oswg850713oswg1080oswg721_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>大家好，我是 Alena 黎嘉雯，来自 Meta 全球策略合作伙伴团队。我们专注于帮助创作者和媒体机构通过 Meta 平台扩大影响力。</p><p>其实我们已经有不少内容出海的成功案例了，比如来自杭州的多渠道网络发行商小五科技，它们旗下的内容十分广泛，包括美食烹饪，健康之道、短剧、娱乐新闻等，目前在 Facebook 上经营的公共主页已经超过几百个。</p><p>还有一位来自云南的创作者「滇西小哥」，她创作的主要是画风优美的美食烹饪视频，配合字幕，目前已在 Facebook 上拥有超 300 万海外粉丝。</p><p>Meta 的愿景和使命是联结世界，我们旗下的平台覆盖全球近半人口，每个月有 38 亿用户使用，包括 Instagram、Facebook、WhatsApp、Messenger 和新推出的 Threads。我们相信，通过联结，我们可以为用户、创作者、品牌创造新机遇。</p><p><strong>我们的平台不单单提供娱乐体验，还能够让创作者和粉丝建立更深度交流、互动和信任。</strong>而且，我们一直致力于增加和改进各种平台工具，帮助创作者有效发挥创造力，建立忠实粉丝群。</p><p>在 INS 上，创作者可以通过动态、快拍、Reels、直播和广播频道等产品与粉丝互动。Reels 是平台增长最快的短视频产品，鼓励原创内容，创作者可以通过音乐和标签增加曝光。直播和广播频道则提供了与粉丝即时互动的机会。</p><p>Facebook 则以更广泛的用户基础和长视频为特色。<strong>长视频想要在平台脱颖而出，内容一定要引人入胜、原创性高，让人产生共鸣感。</strong>如果是非原创的，分发时的流量权重就会受到降级。创作者还可以通过小组功能与粉丝深度互动，我们鼓励创作者定期发布内容，回复粉丝，以增强粉丝粘性。</p><p>很多创作者可能会担心 INS 和 Facebook 已经是很成熟的平台了，流量格局固化，很难得到突破。其实不然，<strong>只要勤奋、定时发布内容，其实增粉的机率是很高的。</strong>韩国舞者 Kingtutat、文化差异讲述者 Sujin Kim 和纽约画家，他们都通过真实内容、定时发布和互动策略，实现了粉丝的快速增长。</p><p>我们建议创作者同时利用 INS 和 FB，因为两个平台的粉丝重叠小，各有独特优势。为了简化管理，我们会提供一些新工具，让创作者可以一键在 INS 和 FB 上同时发布内容。</p><h3><strong>13</strong></h3><p><strong>科林，小红书商业娱乐营销负责人</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_60446a7da30945d38d37482c3ea5a9f1@5868219_oswg58008oswg1080oswg720_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>大家好，我是来自小红书的科林。提到小红书，大家可能自然而然会联想到一个词语「种草」。我们深耕「种草」万种生活方式，同样让更多的营销 IP 在这个土壤中生根发芽。</p><p>今天，当我们在说小红书种草，又有了一层新的视角，就是让品牌的种草，种出好生意。</p><p><strong>在小红书的社区内容生态里，我们会利用高讨论度的话题，比如影视剧、演唱会等，结合用户喜爱的生活场景，创造出更多互动玩法，让讨论在小红书持续发酵。</strong>我们的明星和头部 KOL 的内容分享，因其生活化和真诚，让用户感受到了品牌的真实样貌，从而提升了种草转化率。</p><p>在营销中，我们追求的不仅仅是「好玩」，我们更关注那些在垂类知识、行业赛道有独特内容输出的明星。<strong>我们长期运营这些明星，让他们成为垂类领域的意见领袖，逐步在行业内形成小红书明星营销合作的新身份。</strong></p><p>我们还创造了各种活动节日，如「外人节」、「玩车节」和「雪人节」，以及「马路生活节」，让品牌和用户在真实的生活中体验乐趣，共同打造美好生活。</p><p>2023 年，小红书迎来了十周年。我们将继续与用户、明星、博主、品牌一起，在小红书这块土壤里，打开生活的万种想象。</p><h3><strong>14</strong></h3><p><strong>一颗 KK 颗粒生活创始人、小红书家居买手</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_a4add9e1323e4e7f841ff31686bb6bdc@5868219_oswg562275oswg1080oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>今天我分享的主题是《从记者到买手，我在小红书造了千万个家》。大家可能会好奇，一个在小红书粉丝量 50w 都不到的人，团队没有一个人之前做过直播，又是这么重的家具赛道，她怎么在双十一破亿了？</p><p><strong>机会发生在 2022 年的 11 月，小红书下定决心要做商业闭环。</strong>我们因为一直在小红书坚持在探索直播加上坚持垂直的内容，所以成了第一批吃蛋糕的人。有扶持、有流量，泼天的富贵面前，我们 all in 资源做小红书直播，接住了这个机会。</p><p>而在当下的小红书，内容和生意正发生紧密的关系。我梳理了一下，内容与生意的关系有四个阶段的变迁。</p><p><strong>第一阶段，是硬广，内容中插播广告；第二阶段，软广告出现，内容与广告关系变得隐秘；第三阶段，广告与内容融为一体，俗称「种草」，消费者在吸收内容的同时，影响了他购买的决策；第四阶段，内容直接转化为销售，通过图文、视频挂车或直播实现。</strong></p><p>而我的经历，从电视台新闻人到现在的小红书买手，正好经历了这四个阶段。</p><p>最初我也会纠结粉丝会不会对广告内容不太接受，但是我发现，做真诚的选品和有用的分享，谈真诚的价格，那我和粉丝、平台、品牌都是共赢关系。</p><p>我在小红书的身份是买手，与主播不同，小红书买手需要在专业领域深耕，是有人感的，让人产生信任。</p><p>在小红书直播中，我们不追求畅销通货，而是更注重自己选品的标准，平台再用算法精准匹配用户个性化需求。<strong>我同时也会与品牌共创产品，为了去更贴近用户需求。小红书直播让我能慢下来，深入分享，不仅卖产品，更是传递生活方式。</strong></p><p>未来两年，直播行业不变的是需要持续提供给用户价值；变的是内容的细分和专业化。强内容结合优势产品，以及 AI 技术的应用，将带来新的机会。我期待 AI 能重新定义家居体验，提高挑选效率。最后，我认为内容始终能转化为好生意，我们需要修炼内核，拥抱这个黄金时代。</p><h3><strong>15</strong></h3><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_01854e5e35de4e0c9f1a565702174d62@5868219_oswg732145oswg1080oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>今天要和大家分享的主题是《有限与无限——AIGC 在内容商业路径的探索》，AI 如何重构我们的内容生产流程，会带来什么样的帮助，以及 AI+Meta 相结合的效果。</p><p><strong>AI 内容革命正在改变我们的内容生产方式，从 ChatGPT 的自回归模型到 Stable Diffusion 模型生图，这些都是 AI 内容生成的关键技术。</strong></p><p>AI 的内容生产是自下而上的，它需要从数据和元素出发，通过接收到的提示（Prompt）来启动创作过程，以一种可预测的方式产出内容。</p><p>在这个基础上，基于 ChatGPT 和 Midjourney 的工作流，正在成为新的内容创作模式。AIGC 这个圈远远大于 UGC、PGC、OGC，甚至大于他们的总和。在未来一两年中，AIGC 将会占所有内容数量的 90%，但注意力依旧会被超级个体垄断。</p><p><strong>当然，AI 的介入，使得一维、二维、三维资产的生产效率大幅提升。我们能够快速且低成本地实现这些资产的数字化。</strong></p><p>一维数字大脑基于 NLP 技术，能够为企业定制智能代理，如线上业务员、客服等，提升服务效率。二维数字分身，即人在二维世界任何的投影，比如妙鸭相机生成的形象。三维数字场景，则是利用游戏引擎搭建的三维空间，如我们搭建的直播间，可以实现全景展示和互动。</p><p>其实在 AI 领域，我们发现一切都是在变化中寻求不变。我们希望能与内容创作者一起，共同探索充满未知的黑箱。</p><h3><strong>16</strong></h3><p><strong>海辛，实验电影人、AIGC 艺术家</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_ed775d474ec643f48aaddef233f802a5@5868219_oswg708731oswg1080oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>大家好，我是海辛。今天想跟大家分享和 AI 一起创作好内容，大致分为三部分：和 AI 一起写故事、和 AI 一起做视频、和 AI 一起追星的体验。</p><p>在故事创作方面，我和 AI 共同创作了《爷爷的钟表》《海的盒子》，后者是我让 AI 根据前者仿写的。《海的盒子》的故事让我很意外，因为我发现 AI 的仿写既延续了前文的爷孙关系，重现了爷孙间的情感，还巧妙地将故事中的「海」与爷爷的遗愿相融合，文字风格也非常朴实真挚，展现了 AI 在理解人类情感和创作上的深度。后来我们稍作设计，把这些故事印成了小书。</p><p>在和 AI 一起创作《搁浅的云》这个故事的过程中，<strong>我提一个想法，AI 写一段，修改完我再提新的要求，AI 继续帮我往下写。我们感受到，AI 与我们的共性或许比差异性要多得多。</strong></p><p>做视频是我比较擅长的，因为我自己是猫眼的视频创作人。2023 年帮 GQ 和联想做广告片，所有素材都是用 AI 生成的。先用 AI 生成静态素材，再生成动态素材，最后剪辑成片。传统一条广告片从前期策划到后期制作完毕，大概需要花两到三个月时间，<strong>AI 的参与让整个制作过程更加高效，从策划到完成，3 个核心制作人仅用了两周时间，显著降低了制作成本。</strong>而且未来 AI 生成的视频会更加高清、可控，覆盖的领域会越来越多。</p><p>除了赋能传统影视行业的制作者之外，AI 在短视频和动画片制作中的应用，也展现出了无限可能，未来每个人或许都可以成为一家皮克斯。</p><p>在和 AI 一起追星方面，比如我喜欢一个纸片人，可以用 AI 进行二创，通过各种风格化模型，生成这个角色的各种图片、贴纸、手办等等。我还训练了一个虚拟角色模型，和它进行互动。也可以把提示词喂给 ChatGPT，调教 GPT 用特定的语言风格跟你对话。<strong>这种去中心化的内容创作方式，不仅为个体创作者提供了新的实现创意的平台，也给内容分发带来了新的思路。</strong></p><p>AI 不仅是帮助大公司降本增效的工具，也越来越成为个体创作者无需加入大公司的底气。借助 AI，每个人都可以成为一个超级个体，无论是在故事创作、视频制作还是个性化体验上。</p><h3><strong>17</strong></h3><p><strong>崔东升，交个朋友控股副总裁</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_fae801416fd34e228b7a30aab18e3abd@5868219_oswg708287oswg1080oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>今天我要讲的主题是《2024 直播电商的机会和创新》，先来说交个朋友的直播电商新策略。</p><p>2020 年 4 月 1 日，交个朋友开始做直播，首场就取得 4800 万场观和 1.1 亿 GMV 的成绩。后来我们陆续做了新的尝试，比如首创 7x20 小时日不落直播，开启 1+N 直播模式，建立了垂类直播账号矩阵。</p><p><strong>为了降低对单一头部主播的依赖，我们率先实施「去头部 IP」战略，将罗永浩直播间升级为「交个朋友直播间」，并实现机构化运营。</strong>尽管在去 IP 化过程中遇到流量下降的挑战，但我们通过矩阵化运营实现业务的持续增长，目前已经有 35 个稳定盈利的直播矩阵账号。我们还自主研发「朋友云」平台，利用 AI 技术减少人力需求，实现直播流程的自动化。</p><p>关于直播电商是否值得入局，我认为如果把直播当作生意，那么这个行业利润薄、竞争激烈，可能不值得。但如果将直播作为生意的一部分，它可以帮助品牌扩量、扩产能。</p><p><strong>消费者认知链路模型将消费者接触点分为五个触点：认知、交易、产品服务、社交互动和内容兴趣。</strong>这些触点根据与消费者的距离分为一环、二环和三环。新入局的直播商家应先夯实一环基础，即产品、渠道和内容触点，确保供应链、品牌故事等核心要素完善。盲目模仿成功案例而忽视基础建设会导致资源浪费和效率降低。只有一环扎实，才能有效扩展到二环和三环。同时，可以考虑利用元宇宙、二次元、AI 等新兴渠道进行弯道超车。</p><p>直播电商的新策略强调内容洗认知、触达蓄人群和拉爆品。消费者从初步了解到购买复购的过程遵循 5A 品牌模型，应从已购买用户反向推动，通过深度参与改进产品，形成忠实用户，再吸引新用户。<strong>不同平台如 B 站、小红书和天猫的转化过程中各有特点，企业应根据品牌特性选择合适的平台。</strong></p><p>品牌通过直播有机会迅速崛起，但需遵循发展规律，阶段不能跨越，只能缩短。</p><h3><strong>18</strong></h3><p><strong>刘甜，无忧传媒首席战略官</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,721" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_3cb2e63cc9024e7681f524c65867bf30@5868219_oswg612958oswg1080oswg721_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>今天我想跟大家分享一下无忧传媒在内容营销方面的探索和思考。</p><p>相信大家最近都被哈尔滨的泼天富贵刷屏了，元旦期间哈尔滨接待了 300 万的游客，很多人在小红书、抖音、朋友圈分享自己在哈尔滨的所见所闻，顺势成了这波 Campaign 里面的 KOL、KOC。</p><p>今年是无忧传媒成立的第八年，每年都会有一两个现象级 IP 出现，<strong>比如毛毛姐、广东夫妇，2022 年火爆全网的刘畊宏，还有去年的「人间许愿星」张大大。</strong>我们在抖音 MCN 机构月榜连续 54 个月第一。</p><p>目前，我们已经形成了多平台线上+线下，多头部加全链路的多方位的内容解决方案，主要体现在四大类：超级 IP、人群拓新、全域创新和热点打造。每一个超级 IP 都是重要的创意内核，是品牌力、话题、品效销一体化能力的底层基础。</p><p>无忧传媒拥有海量达人和内容矩阵，高效流量矩阵，可以实现精准转化。2024 年，我们陆续与很多地方文旅合作，结合艺人和达人能力，打造文旅 IP。<strong>去年我们还参与了很多影视剧的宣发，比如《孤注一掷》《封神》，在抖音上创造了爆款内容。</strong></p><p>展望 2024 年，我们期待与更多品牌合作，推出更多 IP 内容，无忧传媒始终相信内容是一门好生意，期待与大家不断创新、共同前进。</p><h3><strong>19</strong></h3><p><strong>曹光洋，吨吨 BOTTLED JOY 首席品牌营销官</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_e0d1537a37da42c5ab4f1be88eff39cc@5868219_oswg832048oswg1080oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>大家下午好，我是吨吨品牌的曹光洋。今天，我想和大家分享我们如何用美学打造现象级品牌。</p><p>吨吨是一家传统制造型企业，现在正努力转型为创造型企业。我们在努力将低频、弱关注度的耐消品转变为高频、高品质、高社交属性的产品。在这个过程中，我们不仅追求产品的功能性，更注重情感满足和情绪价值。</p><p><strong>一个产品从」中国制造」到」创造产品的基本功能」，更重要的是表达产品背后的情怀、匠心、价值观。</strong></p><p>我们相信，一个企业是企业家的作品，在这个时代，美者为王，感性智慧和塑造产品的能力将变得至关重要。</p><p>打造成功的品牌，其实就是挖掘产品与生俱来的戏剧性，是一个寻找优质内容的过程。吨吨通过跨行业的时尚思维，将传统的水杯转变为潮流单品，不仅能够满足基本的喝水需求，也能成为潮酷身份的标签。</p><p>另一方面，品牌的力量在于创新和市场营销。产品是心脏，营销是血液，两者缺一不可。而如何塑造优质的、有温度的内容，会变得越来越重要。</p><p><strong>在这个充满挑战的 2024 年，我们坚信，真正的创业者能够链接需求，创造新价值。</strong>万物肆意生长，江河汇聚成川，无名山丘崛起为峰，天地一时无比开阔，相信相信的力量。</p><h3><strong>20</strong></h3><p><strong>牟家和，知家 DTC 创始人、《从零到亿》作者</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_cd1b21c8c5d04b6394208575f00b608a@5868219_oswg62503oswg1080oswg720_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>大家好，我是知家的创始人，知家专注于帮助传统企业转型 DTC，利用流量实现增长。今天我想分享如何通过构建企业新媒体矩阵来推动业务增长。</p><p>在当前经济环境下，尽管市场预算缩减，但通过调整营销策略，我们仍然能找到新的增长点。</p><p><strong>首先，我想强调的是，DTC 营销在中国虽然起步较晚，但已经展现出巨大的潜力。</strong>成功的 DTC 营销依赖好内容、好运营和好工具。好内容能够引起共鸣，好运营能够提高效率，而好工具则能事半功倍。</p><p>在新媒体矩阵的构建上，我们将其分为五种类型：衞星型、水滴型、扇型、分布式矩阵和球型矩阵。这些矩阵类型帮助企业在不同的社交平台上精准定位目标用户，实现更有效的品牌传播。例如，五菱汽车通过社会化内容传播和达人矩阵，成功地吸引了年轻用户群体。</p><p>最重要的是要研究不同平台的玩法，不同平台对爆款内容的逻辑是不一样的，既要情绪共鸣，还要懂流量规则。</p><p><strong>我们采用迷你 campaign 模式，通过社交造梗和借势营销，实现了品牌在社交平台上的快速传播。</strong>同时，我们强调超级人设的重要性，以及在矩阵中实现双向沟通。</p><p>在运营策略上，我们建立了五大阵地：官方、电商、经销商、达人和用户阵地。利用这些阵地和平台流量，我们实现了品牌和销量的双增长。我们强调数据驱动的营销，通过覆盘和策略调整，实现业绩提升。</p><p>工具的选择同样重要。我们利用新榜的矩阵通产品，高效管理多个账号，实现了规模化运营。AI 技术的应用也显著提高了我们的工作效率。我们相信，DTC 营销和有效工具的结合，将为企业带来新的增长动力。</p><p><strong>未来的营销将更加直面消费者，无论是品牌还是自媒体人，掌握用户就是掌握未来。</strong>终端门店账号的矩阵、KOS 矩阵以及用户矩阵将成为新的商业机会，这些新的赛道将为品牌和内容创作者提供弯道超车的机会，我们期待 DTC 成为推动大家生意增长的新动力！</p><h3><strong>21</strong></h3><p><strong>周大帅，慕江南创始人</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_b8a5d9d371324812b7a0ada274269bfc@5868219_oswg350269oswg1080oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>过去两年内，慕江南从传统线下加工厂成功转型为线上直播电商，通过精准布局和适应视频号平台，取得了还不错的成绩。<strong>我分为过去、现在和未来三个部分来介绍。</strong></p><p>过去，慕江南从外贸起步，但在 2008 年金融危机后转型为内销，为应对第二波金融危机，开始走品牌之路。2021 年疫情爆发后，感受到线上力量对传统企业的冲击，果断转型为线上直播电商。</p><p>现在，慕江南布局了视频号为主的多个赛道。慕江南属于中高端定位的丝绸品牌，<strong>视频号在相同流量下业绩是抖音的三倍，退货率是抖音的 1/3。</strong></p><p>我总结了视频号三个发展阶段：1.0 时代的原生态达人，2.0 时代的公众号达人，以及 3.0 时代的综合达人。慕江南通过主动合作达人、升级直播技能、开发超级爆款等策略，成功适应了每个阶段的变化。</p><p>未来，我给慕江南制定了三大战略：<strong>从达播转向自播，推出文化创意产品，持续开发适合综合达人直播间的超级爆品。</strong></p><p>对于企业来讲，我们要不断地随着时代的变化去拥抱变化，享受变化。</p><h3><strong>22</strong></h3><p><strong>圆桌对话：向内生长，向上增长</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_25f1a13385f04937b85d912e95d84c21@5868219_oswg908775oswg1080oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>主持人：</strong>陈维宇，新榜总裁</p><p><strong>嘉宾：</strong></p><p>段科，马应龙新媒体负责人</p><p>徐戌雄，美 ONE 副总经理</p><p>Caroline Chen CoFANCY 可糖联合创始人</p><p><strong>陈维宇：各位觉得，在新媒体时代，如何找到内容生产和产品品质之间的平衡点？</strong></p><p><strong>Caroline：</strong>我举个例子来说，我们有一款素材在抖音上用了三年，非常火爆，其实就是用户抱着自己的猫合照，正好用了一款黑色和绿色的美瞳。我们就对产品做了调整，在后续的投放中延续这个内容思路，制作爆款素材。产品和内容的结合可以产生巨大的影响力。</p><p><strong>当然，我们也会根据用户反馈，不断调整产品。</strong>比如说我们上线了珍珠高光美瞳，会在抖音、小红书等平台上，送用户珍珠蚌。通过这种有意思的方式，串联起内容生产和产品之间的联系。</p><p><strong>徐戌雄：</strong>我们主要是把好的产品，通过直播电商的方式，更快速便捷地传递给消费者。<strong>根据市场变化和消费者需求，选择有技术优势的品牌合作。</strong>同时，我们也会通过内容创新，比如和品牌合作《成分中国》等项目，帮助品牌传递故事，提升品牌价值。</p><p><strong>段科：</strong>马应龙品牌比较特殊，历史比较悠久，产品发展过程也比较有趣。<strong>马应龙最早是做治疗眼疾的药品，后来阴差阳错推出了马应龙麝香痔疮膏，然后又有很多用户反馈马应龙痔疮膏可以去黑眼圈，我们又在 09 年推出了第一支眼霜。</strong>近几年来，我们产品的发展方向，就是顺应年轻消费者的需求，对产品进行一些升级。</p><p><strong>陈维宇：马应龙其实涉足了很多互联网的梗，比如著名标语「呵护你的每一只眼」，新媒体内容对你们的生意有多大帮助？</strong></p><p><strong>段科：</strong>其实「呵护每一只眼」并不是马应龙官方广告语，虽然我们在社交媒体上和年轻人互动很活泼，但是我们也有坚守传承的一面，「龙马精神，健康人生」才是我们的广告语。</p><p>「呵护每一个眼」的梗其实源自于消费者，他们戏称我们的产品既能照顾眼睛，也能照顾其他部位，这种幽默的反差让我们在社交媒体上形成了一种默契。</p><p><strong>马应龙在内容创作方面可能不是最擅长的，但我们的产品力很强。消费者反馈经常转化为有趣的营销梗，这为我们的品牌带来了优势。</strong></p><p>作为一家有着悠久历史的企业，我们在肛肠药品领域有着严肃的形象，这种反差很容易成为话题。内容营销和新媒体渠道对我们线上业务的增长至关重要，现在我们的线上销售额已经达到了十几亿的规模，这与过去相比，增长非常明显。</p><p><strong>陈维宇：下面想问问徐总，美 ONE 本身作为品牌，有什么样的规划和布局？</strong></p><p><strong>徐戌雄：</strong>从 2014 年开始，美 ONE 就以内容驱动为核心，重视内容创新。以李佳琦直播间为例，起初李佳琦直播间的发展并不顺利，每天只有几十来个人观看，但随着时间的推移，我们经历了用户数量的爆发式增长，现在每天观看的用户已达数万人。</p><p><strong>为了更广泛地接触用户，我们在各大社交媒体平台如微信、微博、抖音、快手、小红书和 B 站上都建立了自己的内容矩阵，每个平台都有独特的运营策略。</strong></p><p>除了内容分发，我们还自制综艺，如《奈娃家族的上学日记》系列综艺，以及《所有女生的 OFFER》系列综艺，后者通过真实还原与品牌方谈大促 OFFER 的台前幕后，通过与品牌互动，拉近品牌方与消费者之间的距离。</p><p>2024 年，我们计划推出周播综艺，为观众提供更多内容。我们的直播间不仅仅是卖货，更类似于一个电视台的模式，有丰富的内容呈现，比如每周六有小课堂，教用户产品的使用技巧，还会邀请专家走进直播间进行专业的讲解，以及展示新品。我们的目标是通过这些内容，让直播间成为一个内容丰富、互动性强的平台。</p><p><strong>陈维宇：各位能否简单聊聊，如何理解「向内生长，向上增长」？</strong></p><p><strong>Caroline：</strong>不断修炼好自己的内功，无论是内容还是产品，就都能带来正反馈。</p><p><strong>徐戌雄：</strong>回到今天新榜大会的主题，内容确实是一个好生意，对于任何品牌来说，<strong>无论品牌也好还是渠道品牌也好，做好内容都是非常重要的事情，也是获得长期有效增长的最重要和最有效的渠道。</strong></p><p><strong>段科：</strong>在新媒体蓬勃发展的时代，一个品牌的缺点会被快速地放大，但你做得好的地方，也会被热情的粉丝们迅速扩散。我们的粉丝一方面会督促我们对内做好产品，同时也会帮助我们对外向上的增长，获得更好的发展。</p><h3><strong>23</strong></h3><p><strong>尹丹丹，椰树集团直播负责人</strong></p><p><strong>糯米，椰树直播间导演</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,721" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_a14080009ad24fc6a95f39f7e66507a7@5868219_oswg78768oswg1080oswg721_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>尹丹丹：</strong>大家好，我是椰树新媒体宣传负责人尹丹丹，同时我也是海南记得开心文化传媒有限公司的总经理。</p><p><strong>糯米：</strong>大家好，我是椰树直播的导演，同时也是海南记得开心文化传媒有限公司的副总经理。</p><p><strong>尹丹丹：</strong>大家都说糯米是椰树吴彦祖，我是椰树贾玲，我们俩站在一起就是一个搞笑组合，椰树直播间也是一个传递快乐的直播间。</p><p><strong>糯米：</strong>椰树直播凭借独特的内容和丰富的直播表演形式，<strong>在线上和线下吸引了很多人的关注，同时带动椰树集团的产品销售额提升了 20%，</strong>这对于一个拥有 38 年历史的老牌饮料品牌来说，是非常不容易的事情。</p><p><strong>尹丹丹：</strong>椰树已经成立 38 年了，大家吐槽我们包装丑，办公大楼太花，但这就是我们的品牌风格，38 年坚持不变。在品牌宣传上，椰树以其大胆的风格在新媒体平台上独树一帜。</p><p><strong>糯米：</strong>我们利用舞蹈和变装，这两种在年轻人中传播迅速的内容形式，来宣传椰树阳光、健康和原汁原味的品牌形象，成功让这个老牌品牌在新媒体时代快速出圈。</p><p><strong>尹丹丹：</strong>我们不卖货，只专注于产出吸引人的内容和创意，这是我们吸引关注的第一步。<strong>我们的主播可能不会直接推销产品，但他们会通过舞蹈等艺术形式来表达产品，只要能清晰地展示产品特点，那就是好的表达方式。</strong>品牌推广时，我们以传递快乐为核心，倡导正确的审美观，鼓励女性不要陷入精神内耗和容貌焦虑。</p><p>我们成功地引入了椰树男团，这不仅吸引了更多关注，也展示了中国男性的阳刚之美，营造一种轻松的直播间氛围，带来积极的情绪价值。</p><p><strong>糯米：</strong>我们还将椰树直播团队带到线下活动，如商场和节日活动，结合线上线下流量进行营销。这些活动让粉丝有机会与真人互动，增强了品牌的真实感和吸引力。</p><p><strong>尹丹丹：</strong>我认为老品牌应该用年轻人喜欢的内容来吸引关注，让年轻人感受到老品牌的品质和真诚。但老品牌在新媒体平台上也需要坚持自己的风格，保持辨识度。</p><p><strong>糯米：</strong>我们的视觉审美保留了椰树的复古风格，<strong>同时融入了 70 年代的元素，如椰树总裁背心，</strong>这是一种品牌传承。我们还很听劝，根据粉丝的反馈制作内容。</p><p><strong>尹丹丹：</strong>我们经历了<strong>「质疑椰树，理解椰树，成为椰树」</strong>的变化，我们坚持在「土」和创新中寻找平衡点，坚持椰树审美风格，但也相信「听人劝，吃饱饭」，积极回应网友对直播、短视频的指导和建议。</p><p><strong>糯米：</strong>我们的选人策略包括与模特经纪公司合作、在抖音上寻找合适人选，以及与艺术学校合作。我们寻找的不仅是外貌出众的模特，更重要的是他们能够快速融入团队，学会我们的舞蹈。</p><p><strong>尹丹丹：</strong>其实刚开始做新媒体平台，不仅仅是招人难，让一个老品牌改变观念，从传统广告跳到新媒体也是比较难的。<strong>椰树总裁王光兴先生，今年已经 86 岁了，他虽然起初对新媒体不太了解，但迅速学习并支持我们的直播尝试，</strong>椰树直播的自由度很高，我们可以自由地按照自己的风格和方向执行。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>市场日报 | 沪指失守 2900 点，创指再创阶段性新低；中字头、上海本地股继续高歌，光伏、AI 双双重挫；药明康德再度跌停</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2625212332513414?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 17:00:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>今日，A 股三大指数开盘涨跌不一，沪指高开 0.01%，深成指高开 0.15%，创业板指低开 0.14%。</p><p>地产股开盘活跃，沙河股份、浦东金桥、珠江股份竞价涨停，光明地产、光大嘉宝、信达地产等高开超 5%。消息面上，广州放开超 120 平米住房限购。</p><p>上海本地股延续上周强势，长江投资、上海物贸、浦东金桥、华建集团、畅联股份、上海凤凰 5 连板，光明地产 3 连板。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="430,727" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_8f9677ea406e428dbf8b7c5a392ef26c@5579416_oswg49458oswg430oswg727_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>减肥药概念股开盘领涨，金凯生科高开超 10%，昊帆生物、常山药业、德展健康高开超 5%。</p><p>消息面上，诺和诺德司美格鲁肽片获国家药品监督管理局（NMPA）批准上市，用于治疗 2 型糖尿病，这是国内首个获批上市的口服 GLP-1（胰高血糖素样肽-1）受体激动剂。</p><p>次新股开盘大涨，C 美信高开 28%，腾达科技、永达股份、上海汽配竞价涨停，C 盛景微高开 13%，中远通、金帝股份高开超 9%。</p><p>消息面上，证监会官方宣布进一步优化了融券机制。具体包括：一是全面暂停限售股出借；二是将转融券市场化约定申报由实时可用调整为次日可用，对融券效率进行限制。因涉及系统调整等因素，第一项措施自 1 月 29 日起实施，第二项措施自 3 月 18 日起实施。</p><p>AI 概念全面下挫，游戏板块中，宝通科技、中青宝跌超 7%，迅游科技、冰川网络、盛天网络、游族网络等多股跌超 5%。CPO 板块中，剑桥科技跌停，华西股份逼近跌停，联特科技、九联科技、新易盛、中际旭创、太辰光等跌超 10%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="430,792" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_924269a0c226466f9070c0d4290ec643@5579416_oswg52988oswg430oswg792_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>券商股早盘走弱，华鑫股份逼近跌停，华林证券跌超 8%，国盛金控、哈投股份、首创证券、锦龙股份等跌幅居前。</p><p>白酒股震荡走高，海南椰岛涨停，今世缘、水井坊、泸州老窖、皇台酒业、舍得酒业等纷纷拉升。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="430,794" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_5573e2aa987c40c8be76c699d210559e@5579416_oswg52109oswg430oswg794_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>国信证券指出，由于 2024 年春节后置，白酒行业现在处于渠道开门红回款阶段，预计春节前半个月终端、消费者将出现明显备货。从回款进度看，2024 年各大酒企均适当放宽经销商回款考核，进而呵护市场整体价盘、促进渠道库存有序去化。</p><p>中字头个股强势上涨，中国交建、中铁装配、中视传媒、中成股份等涨停，三桶油、三大运营商持续走强，中国石油近 4 个交易日累计涨幅近 25%，中国联通、中国电信、中国移动、中国石化、中国海油近期持续走高。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="430,794" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_400ee14f1f8344098f5fb4897aab6c4f@5579416_oswg52938oswg430oswg794_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>招商证券认为，今年央国企价值重塑将加速推进，市值管理可能会从提升央国企价值创造能力、围绕战新产业调整国有资本结构、提升增持回购频率及增加分红力度三方面展开，夯实「中特估」的内在基础。</p><p>午间休盘，A 股三大指数涨跌不一，沪指涨 0.3%，深成指跌 1.08%，创业板指跌 2.31%。</p><p>光伏板块持续走低，嘉寓股份、爱旭股份、晶澳科技、德业股份、欧晶科技、钧达股份、TCL 中环等近十股跌停，金刚光伏、帝科股份等股跌超 10%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="430,791" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_509e8ebb49bf4bbf93e4dda32f86db1b@5579416_oswg53901oswg430oswg791_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>消息面上，TCL 中环预告 2023 年度净利润同比下降 29.60%-38.40%，其中第四季度预计亏损 13.88 亿元-19.88 亿元。</p><p>半导体板块震荡走弱，新洁能盘中跌停，斯达半导、芯海科技、朗科科技、敏芯股份、恒玄科技、伟测科技等跌幅居前。</p><p>个股方面，药明康德 AH 股齐跌，其 A 股连续第二个交易日跌停，股价创 2020 年 5 月以来新低。此前，公司就「美国生物安全法草案」发布澄清公告，不会对任何国家的安全构成风险。</p><p>今日收盘，A 股三大指数集体下跌，沪指跌 0.92%，深成指跌 2.06%，创业板指跌 3.49%；北向资金净流出 5.92 亿元。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="554,231" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_ba215a4781d74a3b8b57c6601073bab5@5579416_oswg90017oswg554oswg231_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="901,518" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_5e263919f6af4e34b02ec034ac6a7ec6@5579416_oswg160168oswg901oswg518_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">关注获取更多资讯</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚报｜支付宝集五福今日开启；抖音官宣周星驰精品微短剧合作；杭州城区总人口突破 1 千万，成为第 10 个超大城市</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2625478955014274?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 16:56:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2><strong>大公司：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2625120013900163"><strong>支付宝集五福今日开启，连续 9 年发放亿级红包</strong></a></p><p>1 月 29 日，支付宝「集五福」正式开启。用户可上支付宝搜「五福节」参与，今年除了集福瓜分 5 亿外，看短视频直播还能再分 3 亿红包。据了解，「集五福」起始于 2016 年，累计吸引 7 亿用户参与，是唯一连续 9 年发放亿级红包的互联网春节活动。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2625460406261894"><strong>疑似百度搜索结果被 Microsoft Edge 浏览器封禁，搜索结果页「全红」警示</strong></a></p><p>据多位网友反馈，微软浏览器提示百度搜索结果不安全，Microsoft Edge 浏览器将百度的搜索结果显示为「此网站已被人举报不安全」的警告语，需要展开详细，然后选择「继续访问此不安全站点（不推荐）」才能访问相关页面。截至目前，相关问题仍未修复，在 Microsoft Edge 浏览器上点击百度相关链接，全部页面显示「红色」警示。向百度以及微软中国方面进行求证，双方均回应称暂不清楚情况，正向业务问询了解情况</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2625455559465095"><strong>NTT 和英特尔据悉将共同开发下一代半导体</strong></a></p><p>据日媒报道，1 月 29 日消息，NTT 和英特尔据悉将共同开发下一代半导体，日本政府将支援 450 亿日元。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2625368666872196"><strong>快手电商果蔬类目政策调整：开店门槛降低、分销资格拓宽，2024 年引入更多优质商品</strong></a></p><p>快手电商宣布对果蔬类目招商政策进行调整，即日起，将车厘子、鲜榴莲等列为开放类目，车厘子、榴莲、荔枝、菠萝蜜、草莓保证金由 5-10 万元调整至 8 千元-5 万元。此次变化最显著的是果蔬个体工商户分销资格的放宽，降低了商家的经营成本和门槛，有助于更多果农入驻。2024 年，快手电商计划进一步拓展果蔬类目，引入更多高品质商品，确保用户在平台上以更实惠的价格购得源头好货。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2625238252394881"><strong>抖音官宣周星驰精品微短剧合作，双方将联合开发「九五二七剧场」</strong></a></p><p>36 氪获悉，抖音宣布与周星驰达成独家精品微短剧合作，双方将联合开发运营「九五二七剧场」，首部精品微短剧《金猪玉叶》第一季预计将于今年 5 月在抖音上线。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2625117073168513"><strong>小红书上线「风险地点」举报专线</strong></a></p><p>1 月 29 日，小红书宣布上线「风险地点」举报专线。用户发现危险目的地、危险行为、不当游玩攻略等内容，均可点击笔记上方进入「举报」入口，选择「风险地点」专线，平台在核实属实后会快速处置。同时，小红书已针对社区用户进行安全出游提醒，提醒大家远离濒水、岩洞、铁轨、崖边、河道等无安全保障的危险区域，不前往没有正式开发开放、缺乏安全保障的区域旅游；对文旅部门明确提示存在安全隐患的野生景点和风险目的地，进行贴条文案提示。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2625022849636484"><strong>韩国主权财富基金 KIC 获批在印度孟买开设办事处</strong></a></p><p>韩国投资公司（KIC）发布声明称，该主权财富基金已获得印度储备银行批准开设孟买办事处。孟买办事处是韩国投资公司除纽约、伦敦、新加坡和旧金山办事处之外的第五个海外办事处。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2624908783065219"><strong>特斯拉 Cybertruck 国内首次亮相</strong></a></p><p>1 月 28 日，特斯拉 Cybertruck 越野旅行车中国大陆巡展，在全国开启首秀。此次 Cybertruck 的国内巡展是继其在美国交付后首次海外亮相，也是特斯拉在中国市场的一次重要布局。据了解，8 台 Cybertruck 分别在北京、上海、深圳、杭州、南京、西安、成都、重庆亮相，将会持续数月。</p><h2><strong>投融资：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2625103980910726"><strong>「珈和科技」获高成资本近亿元 B+轮融资</strong></a></p><p>36 氪获悉，「珈和科技」于近期完成近亿元 B+轮融资，高成投资独家领投。本轮融资将用于推广面向农业与保险客户的应用，通过成熟的解决方案持续获客。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2625088763713925"><strong>「醇氢科技」完成 1 亿美元首轮融资</strong></a></p><p>36 氪获悉，远程新能源商用车集团旗下「醇氢科技」宣布完成首轮融资，引入多家战略投资者和投资机构，融资金额 1 亿美元，投前估值 10 亿美元。该轮融资将主要用于持续研发投入和绿色甲醇运力生态建设，进一步提升企业核心竞争力。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2625068762306944"><strong>「辅易航」完成近亿元融资</strong></a></p><p>36 氪获悉，「辅易航」近日完成近亿元融资，由元禾重元、苏高新金控联合领投。本轮融资将主要用于进一步推动辅易航的核心技术研发和商业化应用，推进智能驾驶产品的量产应用。据介绍，公司致力于研发智能驾驶解决方案。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2625012704532873"><strong>「奥创光年」半年内再获 1500 万美元 A+轮融资</strong></a></p><p>36 氪获悉，AI 全链路营销公司「奥创光年（Mogic Ai）」已于近期完成 1500 万美元 A+轮融资。本轮融资由美图公司、凯辉基金联合领投，彬复资本、万物创投跟投，华兴资本担任独家财务顾问。这是奥创光年于 2023 年 8 月首次披露其 A 轮千万级美元融资后，仅在半年内再度公布的新一轮融资。奥创光年联合创始人兼 COO 杨海表示，本轮融资将主要用于 AI 模型和产品研发方面的投入。</p><h2><strong>新产品：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2625198304467074"><strong>百川智能发布超千亿大模型 Baichuan 3</strong></a></p><p>36 氪获悉，百川智能发布超千亿参数的大语言模型 Baichuan 3。在多个权威通用能力评测如 CMMLU、GAOKAO 和 AGI-Eval 中，Baichuan 3 都展现了出色的能力。Baichuan 3 还突破「迭代式强化学习」技术，进一步提升了语义理解和生成能力，在诗词创作的格式、韵律、表意等方面表现优异。</p><h2><strong>今日观点：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2624992540039302"><strong>古尔曼：2024 款苹果 iPad Pro 和 M3 MacBook Air 已投产，将于 3 月底发布</strong></a></p><p>科技记者马克·古尔曼透露，新款 iPad Pro 和 M3 MacBook Air 已在苹果供应链中开始生产，预计将在今年 3 月底正式发布。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2625149063714948"><strong>博世智能出行集团总裁王伟良：未来十年，中国汽车总销量不会掉到 3000 万辆以下</strong></a></p><p>36 氪获悉，博世智能出行集团总裁王伟良表示，未来十年，中国汽车总销量不会掉到 3000 万辆以下。据中国汽车工业协会数据，2023 年，中国汽车产销量（包含乘用车和商用车）分别 3016.1 万辆和超 3009.4 万辆。</p><h2><strong>其他值得关注的新闻：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2625445759310213"><strong>国务院国资委将全面实施「一企一策」考核</strong></a></p><p>2024 年，国务院国资委将对中央企业全面实施「一企一策」考核，即统筹共性量化指标与个体企业差异性，根据企业功能定位、行业特点、承担重大任务等情况，增加反映价值创造能力的针对性考核指标，「一企一策」签订个性化经营业绩责任书，引导企业努力实现高质量发展。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2625424711751811"><strong>杭州城区总人口突破 1 千万，成为第 10 个超大城市</strong></a></p><p>杭州市十四届人大四次会议开幕，市长姚高员作政府工作报告。他提到，去年（2023 年），杭州城区人口突破千万，实现了从特大城市到超大城市的大跨越。姚高员介绍称，2015 年，杭州首次跻身特大城市。8 年来，通过高质量发展与城市内涵式提升持续带动产业、人口、创新集聚，去年城区总人口达 1002.1 万，成为 10 个超大城市之一。城乡居民人均可支配收入倍差缩小至 1.67，连续 17 年获评「中国最具幸福感城市」。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2625054304557443"><strong>春运期间火车票已累计发售超 1.4 亿张</strong></a></p><p>记者从铁路 12306 科创中心了解到：1 月 28 日，铁路 12306 开始发售 2 月 11 日（大年初二）车票，全国铁路共发售车票 1605.8 万张。自 1 月 12 日铁路春运售票启动以来，已累计发售火车票接近 2.8 亿张，其中春运期间车票 14350.5 万张、同比增长 107.2%。铁路 12306 单日最高售票量 2090.1 万张、单日最高访问量达 838.8 亿次。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>从融资不顺产品不明，到估值翻 58 倍，这公司做出全球唯一｜Insight 全球</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2625132742564229?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 11:04:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>编者按：当出海越来越成为一家中国公司核心战略时，如何征战全球市场就成为一个极其专业的话题。在全球化的演变中，已有不少中国品牌站立潮头。鉴于此，硬氪特推出「Insight 全球」专栏，从品牌成长与变迁，探索中国品牌出海的前沿方向与时代契机，为出海玩家与行业提供思考与启发。</p><p>这是我们专栏第 26 期——摩方精密科技，这是全球唯一能将 3D 打印精度精确到 2 微米、兼具超高公差控制能力、实现工业化应用的企业，也是为数不多的将精密加工设备出口到日本的初创企业。&nbsp;硬氪同摩方精密联合创始人兼 CTO 聊了聊——在世界半导体知名公司工作过多年的他，进入 3D 打印行业，如何快速带领摩方精密前进？</p></blockquote><p><strong>作者&nbsp;|&nbsp;张子怡</strong></p><p><strong>编辑&nbsp;|&nbsp;彭孝秋</strong></p><p>六年前，夏春光辞去在光刻机巨头 ASML 的工作，加入处于初创阶段的摩方精密。</p><p>在摩方精密附近宿舍住了四个月后，担任公司联合创始人兼 CTO 的他交付了第一代 3D 打印设备，这代设备让公司在当年就实现超过 2000 万元的销售额，也让公司由此走入国内 3D 打印行业的「无人区」——微纳 3D 打印。</p><p>传统 3D 打印的工作原理多是「分层制造」，层与层之间的精度受限，使得 3D 打印机难以制造高精度器件。微纳 3D 打印解决超高精度问题，下游应用极其广泛。</p><p>一根头发丝的直径通常在 60 到 90 微米之间，而在工业与科研领域，常需要使用比头发丝更细的微型精密器件，精确到 10 微米、2 微米......</p><p>它出现在我们看不见的领域，例如细胞或类器官培养芯片、青光眼治疗钉、质谱仪雾化器配件.....；抑或与我们的生活息息相关，例如超薄手机相机、车载相机、用于美白修复牙齿的牙齿贴面......这些微纳 3D 打印都能制造。</p><p>入局微纳 3D 打印领域的摩方精密，<strong>在近两年顺利融资 4.7 亿元、估值超 30 亿。</strong>截至 2023 年 11 月，摩方精密已与全球 35 个国家，近 2000 家科研机构以及工业企业建立合作关系。其中既有强生、GE 医疗等在内的全球前 10 医疗器械企业，也有全球前 10 的精密连接器企业。国内与海外业务比重大致相当。</p><p>这样的成绩并不容易。摩方精密经历过 3D 打印的泡沫覆灭期，进入的又是在当时十分空白的市场领域。而且，<strong>单台设备 10 万美金的起步价格</strong>，也能「劝退」不少企业。</p><p>多年以来，中国 3D 打印机在海外虽是遍地开花，但多以消费级 3D 打印机为主，设备单价 2000 元以下。</p><p>昂贵的工业级 3D 打印机想要卖到海外，面临不小的困难。「中国制造」在这时往往不是利刃而是钝刀。</p><p>摩方精密日本及终端事业部总监陆俊辉，在刚开始拓展第一位日本客户时，先是历经半年的等待，关系反复绕叠才见到客户第一面；此后在长达两年时间里，借着大量零部件制作订单，对设备进行长时间的观察和测试，最终这位客户才决定引进摩方的打印系统。</p><p>硬氪了解到，中国长期大量从日本进口精密加工设备，但鲜有能将原创的精密加工设备逆向出口到日本的案例。而摩方精密也是全球唯一能够将 3D 打印精度精确到 2 微米、兼具超高公差控制能力、实现工业化应用的企业。</p><p>技术壁垒是拿下海外市场的第一枚砝码。</p><h3><strong>01 绝对的技术优势</strong></h3><p>研发产品初期，摩方精密想要找到存在市场空白的产品。「当时有很多 3D 打印企业，（所以）我们不想走‘拿来-低价-走量’的老路，我们想创新。」夏春光说。</p><p>3D 打印设备可分为桌面级打印机（也称为「消费级」）和工业级打印机。近年来随着国外桌面级打印机相关专利保护到期，技术壁垒下降，国内桌面级打印机厂家数量急剧增长，新进企业增多，竞争愈发激烈。相比之下，工业级打印机技术壁垒高，资本投入大，一直以来发展都较为缓慢。</p><p>并且，3D 打印技术发展至今，由于其各主要工艺及技术因具备不同的特点，在航空航天、汽车、医疗、消费及电子产品等领域都具备独特技术加之和发展空间，形成多种技术路线共存的局面。</p><p>摩方精密瞄准的是 1-30 微米这一精度区间空白，采用原创的面投影微立体光刻技术，率先在全球范围内推出具有 2 微米和 10 微米精度的微米级精密 3D 打印设备。</p><p>硬氪了解到，从 1 微米到 20 微米的打印机工作范围来看，摩方精密在全球呈垄断态势。25 微米、50 微米以上，全球有很多的企业在做，但摩方精密可同时做到极限 2 微米打印系统，且兼具工业水准的加工公差控制能力。</p><p>敢于瞄准市场空白开发产品，跟夏春光在半导体公司工作的经历有很大关系。半导体产品的设计对为精密部件有很大需求，这类部件传统注塑方法常常难以制造。</p><p>「各种部件在设计加工过程中都用到图纸，而每一张机械图纸中的尺寸都是带有公差要求的，公差就是加工尺寸的准确度。因为大部分部件是要组装使用的，加工尺寸不准，影响器件组装，甚至严重影响使用寿命。特别是精密部件，尺寸公差要求都是小于±25 微米。而市场上几乎所有 3D 打印机所能提供的公差，一般都大于±100 微米。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="865,819" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_79eb68b549704323b83dfefd1f385a7f@5836910_oswg593812oswg865oswg819_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">企业供图</p><p>摩方精密能够在保持微米级精度的情况下实现了厘米级的加工尺寸，也就是所谓的「跨尺度」加工能力，在摩方之前，没有企业有这种能力。这对于工业界有很大的吸引力。</p><p>工业领域的传统制样方法是模具注塑或机械加工。由于模具成本高，制作周期长，而机械加工也需要前期复杂的刀具路径编程，两种方法初期投入成本高、周期长；在产品的研发迭代过程中，制作模具或编程的过程还需要伴随着设计优化而不断重复，成为研发成本的重要组成部分，同时也导致研发周期非常长。</p><p>在夏春光看来，3D 打印可以是传统模具注塑或机械加工工艺的重要补充，尤其在小批量生产领域有经济成本和时间成本上的优势。过去传统加工方法制造微小零件，常常是部分制造，再通过粘合焊接、内螺纹联接等方式进行组装。而今随着科技日新月异，系统的小型、微型和复杂化趋势越来越明显，传统的加工方法不再适用，也限制了产品的设计和功能。精密 3D 打印就变得不可替代，它可以免模具、免编程，「一体成型」具有复杂构型的产品。</p><p>硬氪了解，已经有生产靶向药物的厂家，利用摩方设备打印特殊的点阵结构，在其上培养特定细胞，从而测试药物。多数情况下，由于涉及商业机密，摩方精密无法了解客户打印的零件最重要应用在哪些产品。不过，短短数年，有近 2000 家科研机构和工业企业的客户都间接证明其微纳 3D 打印机的应用潜力。</p><p>诚然，人类无限的聪明才智，能让技术跃升一个又一个阶梯。只是，解决真问题与真需求永远是「问题」。</p><p>在研发微纳 3D 打印技术之前，摩方精密曾做过一段时间新材料的研发生产，此路并不顺利。从研发第一代微纳 3D 打印设备开始，摩方精密看准的即是——工业行业对于增材制造的特殊需求，这条路目前捋顺了。</p><h3><strong>02 「中国制造」的尴尬与努力</strong></h3><p>「百思不得其解」是陆俊辉拓展日本市场时最初的感受。</p><p>日本市场对企业技术壁垒要求高，加之对产品要求十分严苛，让不少中国企业望而却步。出海日本的企业，不少是消费类美妆品牌或是国产手游，先进制造类企业少之又少。</p><p>在日本展览会上，陆俊辉发现不少日本企业对摩方精密打印的精密器件很感兴趣。但当了解摩方精密是家中国初创企业，产品也是以前没见过的，不知道实际质量如何，于是就选择放弃继续联系。</p><p>「日本的企业通常不想做‘第一个吃螃蟹的人’，不想第一个尝试新技术。当时甚至有企业派人来考察公司，后续就没有动静。要把一项全新的技术引进早已成熟的工艺流程中，本身就不容易，对于日本的企业，尤其是那些内部流程已经非常成熟的大企业，就更加难了。」陆俊辉说。</p><p>为了打开日本的市场，摩方精密急需一个有代表性的标杆客户。达成合作的契机很是机缘巧合。日本某大型银行在深圳的一位实习生上门拓展开户业务，遇到陆俊辉，陆俊辉随口聊起在日本拓展市场不顺利的事。这位实习生听后转达给公司，信息层层上移，最终，该银行的高层领导出面联系了摩方目标客户的高层领导，在高层领导的推动下，陆俊辉终于有机会与该日企的人员现场交流。</p><p>「当时距离展会已经过去半年了，但是见面的时候，我看到对方手里拿着的宣传册是我之前展会上发的，他们一直有关注我们，并且确实有需求，但由于地理、语言、商务习惯和流程等种种原因，没有办法开展合作。」</p><p>此后，又经历了长达两年的产品测试，该日企成为摩方精密在日本最重要的合作伙伴。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="865,443" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_b97688c74f1d483cbd58767d1f0f8365@5836910_oswg549893oswg865oswg443_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">企业供图</p><p>从首个日本客户开始，摩方精密逐渐打开日本市场。其中，作为世界领先的精密连接件制造厂商广濑电机也是其重要客户之一。</p><p>广濑电机生产的电子连接器被广泛应用于智能手机、车载设备、工业设备等领域。在电子电路产品需要变得更小、更精密的当下，广濑电机这类连接器制造商也普遍需要研究尖端制造技术，随时应对产品标准和性能的转变。</p><p>广濑电机的尖端制造研究部负责人曾对日本媒体表示，「摩方精密是唯一能够满足我们在处理每个细节模型方面的要求设备。我引入的决定性因素是它使不可能的事情成为可能。」</p><p>技术上的唯一性与独特性，让摩方精密打破了一些对中国制造的「偏见」。</p><p>当然，苛刻与不够信任仍然是摩方精密在拓展海外市场时会遇到的问题。</p><p>陆俊辉遇到过客户发现设备无法开机，潜意识认为是国产产品质量差的投诉，当时公司曾专门派工程师飞去日本解决，结果发现是电源线未接入电源；也遇到过客户认为 HDMI 线和 USB 线不能同接入口严丝合缝地对齐是质量问题的情况（正常情况是要保留一定的缝隙），最终出具专门的质量承诺书，才获得客户谅解。</p><p>夏春光也告诉硬氪：「日本客户非常重视细节和质量。对于他们抱怨的问题，我们会针对性地改进产品。比如他们会抱怨手动调整打印平台的平面度非常麻烦，于是我们就开发了程序自动调整的解决方案，大大地优化了客户的使用体验。」</p><p>除此之外，摩方精密不断完善售后服务，总结问题与经验，提高客户的满意度。</p><p>「我们对工程师有要求。客户有问题，一小时内必须回复，四小时内必须解决。如果解决不了，我们会派人现场解决。虽然我们是家初创企业，但设备的安装、测试、日常维保，我们都会不断完善体系。」夏春光说。</p><p>摩方精密的下一步也十分明确。为了能够实现更大的增长，公司将不止于售卖终端设备、提供打印服务，也计划销售 3D 打印能够生产的产品。</p><p>最新例子是「牙齿贴面」产品的应用。牙齿贴面是一种牙齿美白修复技术，会在缺损或颜色较重牙齿上贴和正常牙齿颜色相近的贴片。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="864,308" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_e5bba26cd4274c4db73e64f5e01538c8@5836910_oswg176898oswg864oswg308_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">企业供图</p><p>传统工艺牙齿贴片厚度在 400 微米以上，由于贴片过厚，需要对用户磨牙，有着影响牙神经的风险。摩方精密可制作出最低厚度达 40 微米的牙齿贴面产品，让患者不磨牙、少磨牙，更大程度地保留牙釉质。</p><p>在摩方精密的工厂里，黄色灯管的氤氲中，数台打印设备正在打印着其「牙齿贴面」产品。这是下一个开始。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>招商时氪 | 汽车玻璃巨头福耀玻璃拟在合肥投资 57.5 亿；哈啰区域总部落地沈阳；华为数通产业学院落地江西赣州</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2625114180130948?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 10:52:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2><strong>政策风向</strong></h2><h3><strong>华北</strong></h3><p><strong>北京将建设具有全球影响力的商业航天创新发展高地</strong></p><p>为加快推进商业航天创新发展，有力支撑北京国际科技创新中心建设，为科技强国、航天强国建设贡献北京力量，1 月 24 日，北京省人民政府出台《北京市加快商业航天创新发展行动方案（2024-2028 年）》，包括四项基本原则，提出攻关可重复使用火箭，突破产业技术瓶颈、加快衞星星座建设，完善空间基础设施等八项重点任务，并从组织保障、政策实施、企业服务及宣传引导等方面给予保障。力争到 2028 年，北京商业航天创新能力显著增强，产业能级明显提升。此后，再用 5 年时间，建成具有全球影响力的商业航天创新发展高地。</p><h3><strong>华南</strong></h3><p><strong>广东自贸区提升战略行动方案发布，力争 2025 年进出口总额突破 8000 亿元</strong></p><p>据广东省人民政府办公厅官网消息，1 月 19 日，广东省人民政府发布《中国（广东）自由贸易试验区提升战略行动方案》（下称《行动方案》）。《行动方案》提出到 2025 年，争取进出口总额突破 8000 亿元，争取累计注册外商投资企业突破 3 万家，累计实际利用外资金额突破 700 亿美元。另外，《行动方案》提出推进南沙冷泉生态系统研究装置、临空飞行极端测试平台等重大科技基础设施建设。</p><h3><strong>华东</strong></h3><p><strong>浙江宁波支持 VC/PE 发展，最高奖励 500 万元</strong></p><p>1 月 15 日，宁波市人民政府印发《关于促进宁波股权投资持续高质量发展的若干措施》（以下简称：《若干措施》），全面支持 VC/PE 到宁波发展。对实际基金管理规模首次达到 30 亿元、50 亿元、100 亿元（或等值外币）的股权投资管理机构，分别奖励 100 万元、300 万元、500 万元。该《若干措施》于 1 月 15 日起施行，有效期 5 年。</p><p><strong>江苏发布「民营经济 20 条「，对全国重点实验室 5 年内每年支持 500 万元</strong></p><p>1 月 18 日，为进一步促进民营经济做大做优做强，江苏省发布《关于促进民营经济发展壮大的若干措施》，要求优化服务水平，加大要素供给，引导企业健康发展；支持民营企业开展重大技术创新，对民营企业牵头获批的全国重点实验室，自获批年度起 5 年内每年给予 500 万元配套经费支持。</p><p><strong>浙江嘉兴支持农业创新等公益性平台建设，最高补助 3000 万元</strong></p><p>1 月 24 日，嘉兴市南湖区人民政府印发《南湖区贯彻浙江省和嘉兴市推动经济高质量发展若干政策承接落实方案》。其中提到支持科技创新，对符合条件的居民企业技术转让所得不超过 500 万元的部分，免征企业所得税；对新认定的国家级「单项冠军」、专精特新「小巨人」和省级「隐形冠军」分别给予 300 万元、150 万元和 100 万元市区联动奖励；支持农业综合服务、农业科技创新和农创客培育等公益性平台建设，按项目投资给予最高 80% 市区联动补助，单个项目市区联动最高补助 3000 万元。</p><p><strong>山东预制菜产业基金落地诸城，总规模 30 亿</strong></p><p>1 月 23 日，山东中垦股权投资基金签约仪式暨基金招商大会在诸城市举行。山东中垦股权投资基金是全省首支中央、省、市、县四级共同出资设立的预制菜基金，总规模 30 亿、首期 10 亿元。（诸城融媒）</p><h3><strong>西南</strong></h3><p><strong>成都拟设立科创基金，推进天府大道科创走廊建设</strong></p><p>1 月 19 日，成都市科技局联合德阳市、眉山市、资阳市科技局共同制定的《关于推进天府大道科创走廊建设促进成都都市圈区域协同创新的若干措施（征求意见稿）》，目前正在征求社会公众意见，其中包括联合设立科创投资基金；鼓励社会资本以市场化方式投资设立科创基金；聚焦人工智能、装备制造、生物医药、新材料等重点领域，推动成都都市圈高校院所、科研机构、链主企业等组建技术创新联盟，共同开展重点技术领域交流合作等 15 项措施。</p><p><strong>成都鼓励人工智能产业高质发展，对科技项目最高支持 1000 万元</strong></p><p>1 月 22 日，成都市经信局市新经济委、成都市科技局、成都市财政局、成都市地方金融监督管理局等 7 部门联合印发《成都市进一步促进人工智能产业高质量发展的若干政策措施》。《政策措施》提出 10 条具体政策，从人工智能算法发展、推动人工智能能级提升、构建人工智能产业生态等方面给予企业奖励措施。对取得国家科技重大专项、国家重点研发计划立项项目成果或国家科学技术奖获奖成果并在蓉落地转化的，经评审择优，给予最高 1000 万元经费支持。</p><h3><strong>东北</strong></h3><p><strong>大连对新设或引进的保险公司总部，最高奖 1 亿元</strong></p><p>1 月 8 日，大连市为了吸引险企来设立总部，出台了《关于促进大连区域性金融中心高质量发展的若干政策措施》。措施中明确提出建设科技金融服务功能区，金融数据功能区等；对于新设或引进的保险公司总部，大连市将根据其实缴注册资本规模给予一次性奖励，最高奖励 1 亿元。</p><h2><strong>项目动态</strong></h2><h3><strong>华南</strong></h3><p><strong>友谊 BOPP 薄膜生产基地落户广东鹤山</strong></p><p>1 月 19 日，鹤山举行福建友谊 BOPP 薄膜及胶带项目签约仪式。福建友谊胶粘带集团有限公司是一家集研发、生产、销售、服务于一体的胶粘材料高新技术企业，主要生产 BOPP 薄膜、光伏胶带、电子系列胶带、汽车系列胶带、医疗胶带、保护膜胶带等产品。友谊项目选址鹤山工业城，计划总投资 40 亿元，用地约 600 亩，拟在鹤山投资建设以电子类、汽车类为主的 BOPP 薄膜及胶带项目。（鹤山政府网）</p><p><strong>朗生医械生产基地落户广东佛山</strong></p><p>1 月 19 日，佛山市朗生医用新材料有限公司医疗器械核心零部件和医用玻璃耗材高技术项目（下称「朗生医械项目」）签约仪式举行。朗生医械项目用地约 50 亩，总投资 12 亿元，主要生产内窥镜组件等医疗器械核心零部件、医用玻璃耗材等产品，产品广泛应用于多个领域的器械零部件及耗材，属于医疗器械产业的重要环节。预计达产后产值约 6 亿元，预计税收约 3000 万元。（三水发布）</p><h3><strong>华东</strong></h3><p><strong>江苏无锡华晟 3.6GW 高效异质结电池项目正式投产</strong></p><p>1 月 21 日，无锡华晟 3.6GW 高效异质结电池项目投产仪式在锡山经济技术开发区隆重举行，这是全球首个 210R 异质结电池厂，也是锡山区 2024 年首个竣工投产的省级重特大项目。项目总投资 54 亿元，其中一期项目华晟 3.6GW 高效异质结电池产线于 2023 年 3 月正式开工、8 月首台设备搬入、2024 年 1 月试生产，从土建动工到设备搬入历时仅 5 个月。项目达产后，将实现异质结电池年产能 3.6GW、年产值超 20 亿元。无锡华晟二期项目将会在一期项目满产后择机启动。（华晟新能源 Huasun）</p><p><strong>博方新能源光伏支架项目在南京投产</strong></p><p>1 月 16 日，博方新能源在南京高淳区正式举办 10GW 光伏支架基地项目投产仪式。项目总投资 30 亿元，年产能 10GW，可完成 45 万吨产量，全部达产后可实现年产值 30 亿元，目前已签订合同 3.5GW，合同金额累计 15 亿元。博方南京高淳生产基地历时 3 个多月，全面实现了厂房装修、设备购买、安装、调试和试生产的既定目标。（博方新能源）</p><p><strong>汽车玻璃巨头福耀玻璃拟在合肥投资 57.5 亿元设立三家子公司</strong></p><p>1 月 25 日，汽车玻璃行业龙头福耀玻璃发布公告称，拟在合肥设立三家全资子公司，并投资 57.5 亿元用于建设汽车安全玻璃项目（OEM 配套市场）、汽车配件玻璃项目（ARG 售后维修市场）和优质浮法玻璃项目，配备先进的现代化生产设备，最终形成年产汽车安全玻璃约 2610 万平方米的生产规模和两条优质浮法玻璃生产线。（福耀集团）</p><h3><strong>华中</strong></h3><p><strong>湖北省 2024 年一季度全省重大项目集中开工活动举行</strong></p><p>1 月 25 日，湖北省 2024 年一季重大项目集中开工活动举行。本次集中开工项目 2412 个，其中百亿元以上项目 20 个、50 亿元以上项目 54 个，总投资 1.58 万亿元，超历史同期水平；武汉、襄阳、宜昌、十堰、荆州、孝感、黄冈 7 个市集中开工项目投资均过千亿元。（湖北省人民政府网）</p><p><strong>孔辉科技将在武汉建华中总部</strong></p><p>1 月 23 日，2024 武汉智能网联汽车创新发展论坛在洪山区举行。大会上，洪山区与浙江孔辉汽车科技有限公司（以下简称孔辉科技）签署合作协议，孔辉科技将在汉建设华中总部和减震器与智能装备生产基地。孔辉科技是国内首家实现乘用车空气悬架系统 OEM（原始设备生产商）量产供货的企业，市场占有率超过 40%，获得了 14 家车企 40 余个车型的空气悬架系统或空簧总成定点资格。武汉项目投产后，5 年内产值可望突破 20 亿元。（洪山科创）</p><h3><strong>西南</strong></h3><p><strong>爱伦电子西部总部项目在成都开工</strong></p><p>1 月 22 日，爱伦电子超级电容与智能机器人研发制造西部总部项目在成都金牛高新技术产业园区人工智能产业园正式开工。该项目用地面积约 45 亩，总投资约 30 亿元，一期规划主要开展电解电容器、超级电容器的生产制造，以及电容产品和智能教育机器人的研发项目。达产后，将实现引进本科以上人才约 300 人，年营业收入达 2.3 亿元，税收超 2300 万元。（投资成都）</p><h3><strong>东北</strong></h3><p><strong>哈啰区域总部落地沈阳</strong></p><p>日前，哈啰集团与沈河区政府签署招商引资协议，拟成立成立哈啰区域总部、采购及研发中心。据哈啰集团负责人介绍，区域总部负责对在辽宁、吉林、黑龙江以及内蒙古东部等范围内成立的分支机构（经营、资金结算、资产保全与维修、人才培养）进行统筹管理和协调，并负责制定公司区域性经营战略。采购及研发中心负责采购北方区域经营、研发所需的设施、设备，同时，进行科技创新，为智慧交通、低碳出行创造更先进的产品。（幸福沈河）</p><h3><strong>西北</strong></h3><p><strong>陕西省沣东国际智能科创园封顶</strong></p><p>1 月 23 日，陕西省重点建设项目沣东国际智能科创园全面封顶。项目总投资约 20 亿元，建设内容包括研发办公楼、共享会议室、多功能报告厅、体验展示中心等功能区，满足入驻企业研发、生产、办公一体化需求。项目预计 2024 年 12 月底整体完工。项目正式投产后，将重点围绕人工智能、智能传感、信息技术等领域引进总部类企业，预计未来可入驻百余家各类信息技术企业，实现年产值超 30 亿元。（i 沣东）</p><h2><strong>值得关注</strong></h2><h3><strong>华北</strong></h3><p><strong>全国绿色石化行业产教融合共同体在天津成立</strong></p><p>1 月 20 日，全国绿色石化行业产教融合共同体成立大会在天开高教科创园举行。据悉，共同体将聚焦产业链、教育链、人才链、创新链贯通融合，不断形成产教高度匹配、供需无缝对接、助力产业发展的创新生态，搭建多方共同参与合作、协同创新的重要平台。同时，共同体将联合开展人才培养，构建产教供需对接机制，促进产教供需高效对接。（渤化集团）</p><p><strong>天津发布 50 亿科创母基金</strong></p><p>1 月 20 日，天开九安海河海棠 50 亿科创母基金签约发布，该基金由九安医疗（002432）、天开集团、海河产业基金、天津大学北洋教育发展基金会与北洋海棠基金共同在天津市天开高教科创园设立，且新基金兼具投资子基金和直投项目功能。（天津发布）</p><h3><strong>华南</strong></h3><p><strong>佛山顺德举行政府投资重点项目集中开工仪式，总投资约 310 亿元</strong></p><p>1 月 23 日，佛山市顺德区举行「龙腾新气象，奋进百千万」政府投资重点项目集中开工仪式，55 个政府投资重点项目开工，总投资约 310 亿元。此次开工的 55 个重点项目，主要集中对外开放互联互通、水环境提质增效、交通、教育、医疗、产业、电力等各领域。（佛山发布）</p><h3><strong>华东</strong></h3><p><strong>华为数通产业学院落地江西赣州</strong></p><p>1 月 20 日，经过多次深入的考察交流，江西宁都县和深圳华为云计算技术有限公司成功达成合作并签订战略合作协议，建立华为云目前签订战略合作协议的全国唯一一所技工院校，首期投资 400 多万元建设宁都技师学院「华为数通产业学院」。（宁都技师学院）</p><h3><strong>华中</strong></h3><p><strong>2024 武汉智能网联汽车创新发展大会举行，首期 10 亿基金启动</strong></p><p>1 月 23 日，2024 武汉智能网联汽车创新发展大会在洪山区举行。招银国际资本、洪创资本、孔辉科技、翌光科技、祥鑫新能源共同签署招赢智能网联汽车基金合作协议，该基金由湖北长江招银发起设立，首期规模 10 亿元，将重点关注智能网联汽车关键零部件、新材料、新设备、信息化软件及泛半导体器件等领域。（洪山科创）</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,434" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_01641d13535742279c67c87981928a7d@16805102_oswg49793oswg900oswg434_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">欢迎扫码关注</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,333" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_79ce84b012bc4f4088aeafd2e556274a@16805102_oswg58834oswg900oswg333_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">联系招商小助手，了解更多合作方式</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首发｜十年 AI 遥感农业创业，「珈和科技」获高成资本近亿元 B+轮融资</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2625059845888128?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 09:52:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>作者&nbsp;|&nbsp;刘年华</strong></p><p><strong>编辑&nbsp;|&nbsp;彭孝秋</strong></p><p>硬氪获悉，「珈和科技」于近期完成近亿元 B+轮融资，高成投资独家领投。本轮融资将用于推广面向农业与保险客户的应用，通过成熟的解决方案持续获客。</p><p>创立于 2013 年的珈和科技，已经走完了第十个年头。作为国内最早的遥感农业创业团队，前十年时间，珈和科技搭建了遥感通和地事通两个技术中台，与 2700 多个客户合作，试点了许多商业化方向，完成了从 0 到 1 的积累。</p><p>走向第二个十年，珈和科技将加速推广已完成商业验证的应用，实现从 1 到 100 的增长。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="731,596" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_6bba60b9ce11459fae58258828b7663d@430412560_oswg358869oswg731oswg596_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：珈和科技</p><h2><strong>农业遥感开始「性感与热门」</strong></h2><p>在许多人的观念中，农业是一个非常传统、很不「性感」的行业。需求庞大，但市场增长缓慢。</p><p>遥感则是一个非常冷门的硬科技行业。门槛高，落地难。连科普都看不懂，更没法感兴趣。</p><p>2013 年，刚从武大读完硕士的冷伟，组建一支团队，一头扎进非常冷门且传统的赛道：农业遥感。彼时，消费行业还是投资人的香饽饽，信息化的浪潮仅限于各类 O2O 赛道。因此，珈和科技成立时，并没有引起多少关注。</p><p>十年过去，美元风口开始消散，人民币基金成为主导。95% 的创业公司都活不过 10 年。但这家低调的农业遥感企业，却一路坚持下来，等到了属于它的黄金时期，开始走向第二个十年。</p><p>虽然非常传统，但农业是国家的根基，正如 18 亿亩耕地红线对国家发展的意义。遥感虽然冷门，但能帮助许多传统行业完成数字化升级，是数字中国战略的新一代基础设施，也是商业航天发展的动力源。农业+遥感，正好符合国家战略和产业升级的发展需要。</p><p>正是在这种大环境下，农业遥感开始变成性感与热门的细分赛道，有越来越多客户与投资人开始关注珈和科技。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,608" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_f6f050ec18e749ae9c4c5ba2a754eb3f@430412560_oswg168903oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：珈和科技</p><h2><strong>走完最后一公里，和客户黏在一起</strong></h2><p>总结第一个十年，珈和科技联合创始人陈淑敏表示，早期团队更专注于智能技术的沉淀，对应用的理解不够深，离产业客户太远了。</p><p>作为学生创业项目，在创业早期，珈和有一种必须考满分的追求。数据加工和处理一直是珈和的核心能力，一定要做出最好的遥感平台。</p><p>经过多年的研发，珈和做出了遥感通智能运算平台和地事通遥感数据平台。遥感通结合了大量前沿的 AI 算法模型，使用了超空间分辨率重建等行业新兴技术，实现空间数据的智能化运算，核心技术的沉淀和研发聚焦在提高数据应用的稳定更新、满足应用需求的准确有效，以及降低商业落地的成本消耗。地事通集合了遥感通平台计算出来的标准化数据产品，可以给农情、气象等九个监测种类提供需要的遥感数据，通过低代码交付的形式，以提高用户调用数据的便利性和时效性。</p><p>这两个平台功能非常丰富，但客户必须要有一定的遥感基础知识，配合开发能力，才能发挥平台价值。</p><p>经过几年推广后，团队意识到，平台的门槛还是太高，能快速掌握应用的客户太少。这最后一公里，离客户还是太远了。</p><p>为了更好理解客户需求，珈和开始改变组织架构，面向不同客户群体，建设单独的产品和业务团队。同时，珈和开始改变服务形态，从原来的提供数据，开始转型为数据加服务，以客户的需求为指标建立终端系统。经过深度调研后，珈和以遥感通和地事通为技术底座，围绕农情和农险搭建了两个 SaaS 软件——点点田和农险通。</p><p>以粮食补贴场景为例，以前平台只能根据遥感数据，分析计算出作物的分布与面积等数据。具体到给多少补贴，需要用户自己去二次计算。但现在只要使用点点田，客户可以直接计算出需要的指标。</p><p>陈淑敏告诉硬氪，点点田甚至不是一个统一的版本，而是围绕了农户、农资、企业、乡村政府、海外等场景，建立了面向不同客群的五个不同版本，以针对性满足客户的需求。</p><p>同样，在面向农业保险客户的农险通中，客户不仅能勘灾定损，还能和保单关联起来，执行具体的业务操作，自动化生成报告。</p><p>陈淑敏认为，搭建客户需要的软件产品，提供相应的服务，能更好提高客户粘性。终端客户的需求也会反馈回来，提高数据的使用价值，帮助应用更好落地。已经落地的应用，就会得到更多用户的认可，帮助珈和快速复制和推广。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="980,400" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_ba2e924690aa4ac8bbc3c8119826d214@430412560_oswg39718oswg980oswg400_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：珈和科技</p><h2><strong>发力农业类企业服务</strong></h2><p>遥感数据的应用范围非常广。从自然资源、水利，到气象、环境，都需要使用遥感数据。这些行业的客户也都与珈和达成过业务的试点。</p><p>但在经过许多方向探索后，面向农业政企和金融保险行业提供遥感应用，成为珈和接下来的重点发展方向。</p><p>陈淑敏分析，农业服务体量巨大，但必须结合农业当前的发展阶段和用户的付费能力，才能找到发力点。</p><p>例如，直接面向生产的农业群体，肯定是体量最大的一块，但小农经营者并没有很强的付费能力和很迫切的数字化升级意愿。当前，农业数字化升级需求比较紧迫的群体包括大型农场、农资育种企业、农业保险、农业银行、农业政府等机构。</p><p>2024 年，珈和预计在农业企业服务领域发力，实现超过一倍的增长目标。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="963,429" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240129/v2_7c65330382fe497684bb34f6f4259877@430412560_oswg108118oswg963oswg429_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：珈和科技</p><h2><strong>找准定位，加速增长</strong></h2><p>36 氪持续关注农业遥感赛道，已跟进「珈和科技」多轮融资。每家企业都在发展过程中，不断更新自己的定位，聚焦于核心能力。</p><p>陈淑敏告诉硬氪，区别于同行，珈和聚焦于数据的加工服务与应用。所有的农业信息化企业，都是珈和的潜在客户与合作伙伴。并且在农业系统的供销存，珈和目前也集中在「供给」领域，暂时没有涉及其它服务。</p><p>走向第二个十年，珈和越来越接地气，不再追求科科满分，而是摸索出属于自己的发展风格。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>辅易航完成近亿元融资，摄像头超声波除雾将交付 | 36 氪首发</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2622344400312704?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 09:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 田哲</p><p>编辑 | 李勤</p><p>36 氪获悉，辅易航近日完成近亿元融资，由元禾重元、苏高新金控联合领投。本轮融资将主要用于进一步推动辅易航的核心技术研发和商业化应用，推进智能驾驶产品的量产应用。</p><p>辅易航成立于 2017 年 6 月，致力于研发智能驾驶解决方案。目前，其团队规模约 120 人，研发人员占比 75%。</p><p>辅易航 CEO 辛勇磊介绍，公司目前已有控制单元、声学传感器、光学传感器、舒适座舱四条产品线。</p><p>以声学传感器为例， 辅易航的最新一代的声学传感器技术，具备 AK2 多种编码感知、摄像头除雾、车舱内活体检测、涉水探测等功能。</p><p>辛勇磊介绍，国内目前只有一两家供应商能开发摄像头除雾的功能，因为这对传感器材料、产品工艺要求较高。</p><p>「实现方法是，摄像头的压电陶瓷加热融化霜、雾，再利用压电陶瓷上的超声波传感器震下水珠。」他表示，目前摄像头除雾技术还未量产应用，多家主机厂正在研发。</p><p>舒适座舱是辅易航的新业务，可实现对车舱内空气质量检测并改善、检测舱内驾驶员行为、儿童遗留、舱内手势识别等功能。过去一年，多款国产新车的宣传点包含舱内空气质量检测改善。</p><p>超声波传感器还可实现舱内活体检测，可满足于欧盟规定新车禁止使用摄像头，却必备舱内乘员检测功能的新要求。</p><p>「欧盟禁止舱内使用摄像头，是出于对乘客的隐私保护，相比摄像头，超声波传感器既不会采集敏感数据，功耗也更低。」</p><p>辛勇磊表示，其新一代 AK2 声学传感器精度为 1 厘米，可通过对车内乘客的呼吸起伏、心跳检测，从而判断车内是否有儿童遗留。</p><p>目前，辅易航的产品技术已应用于吉利、红旗、比亚迪、北汽、蔚来、广汽、岚图、奇瑞等国内主流主机厂的 30 余款量产车型。</p><p>与大量主机厂服务，考验着辅易航的服务效率。为了跟上主机厂开发新车型的节奏，辅易航智能开发了可视化 ADAS 开发平台，可将 80% 的智驾传感器平台化，开发周期可压缩至最快 6 个月。而剩余 20% 传感器因为车型轴距、轮毂、尺寸的不同，需模拟整车环境，针对车型建模后，利用软件算法确认传感器安装位置。在这样的情况下，辅易航从与主机厂接触到车型量产，开发周期最短为一年以下。</p><p>此外，辅易航占地 5000 平方米的智能泊车测试评价基地，为其积累了近 2000 种不同的泊车场景。</p><p>「主机厂自研智能驾驶的上层功能算法，对传感器精度、稳定性要求非常高，这时我们积累的场景库就能发挥作用。」辛勇磊表示。</p><p>新车型开发周期不断缩短已是行业趋势，主机厂对辅易航提出了新需求——开发同规格，却安装在不同位置的超声传感器，以提高生产效率。</p><p>辛勇磊介绍，一辆车通常装有十余个超声波传感器，根据探测距离的不同可划分为长距离、短距离等。主机厂为了区分外观相同的多种传感器，采用了不同编码防止工人安装位置出错，但依旧无法完全避免混料的情况。</p><p>针对主机厂的需求，辅易航对将超声波传感器的探测角度增大，同时通过软件裁剪，实现同一种超声波传感器安装在车身不同位置，其精准度依然能满足主机厂的要求。</p><p>据悉，辅易航正在自建工厂，以更好地满足主机厂的需求。预计今年 5 月，传感器产能约达到 400 万颗，年产能达到 1000 万颗。辛勇磊表示，未来一年将有近十款量产车型，采用辅易航的产品技术。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>8 点 1 氪｜证监会全面暂停限售股出借；中国与泰国签署互免签证协定；LV 老板超越马斯克重夺全球首富</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2624962023037315?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 08:11:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>上市进行时</h2><p><strong>讯飞医疗</strong></p><p>36 氪获悉，据港交所文件，1 月 26 日晚，讯飞医疗科技股份有限公司向港交所提交上市申请书，联席保荐人为华泰国际、广发融资（香港）、建银国际。据文件披露，该公司控股股东为科大讯飞。</p><p><strong>卡游</strong></p><p>36 氪获悉，卡游有限公司向港交所提交上市申请书，联席保荐人为摩根士丹利、中金公司、摩根大通。</p><p><strong>Reddit</strong></p><p>有报道称，美国在线社交平台 Reddit 可能最早于 3 月份进行首次公开募股（IPO），潜在投资者鼓励该公司在即将到来的 IPO 中将估值定在 50 亿美元以上。Reddit 目前的私募市场估值估计低于 50 亿美元，但在 2021 年底，当该公司首次开始准备 IPO 时，人们曾希望它能达到 150 亿美元。（新浪财经）</p><h2>TOP3 大新闻</h2><p><strong>证监会全面暂停限售股出借</strong></p><p>据证监会发布，为贯彻以投资者为本的监管理念，加强对限售股出借的监管，证监会经充分论证评估，进一步优化了融券机制。具体包括：一是全面暂停限售股出借；二是将转融券市场化约定申报由实时可用调整为次日可用，对融券效率进行限制。因涉及系统调整等因素，第一项措施自 1 月 29 日起实施，第二项措施自 3 月 18 日起实施。</p><p>2023 年 10 月，证监会取消上市公司高管及核心员工通过参与战略配售设立的专项资产管理计划出借，并限制其他战略投资者在上市初期的出借方式和比例，新规实施以来，战略投资者出借余额降幅近四成，取得良好效果。（第一财经日报）</p><p><strong>中国与泰国签署互免签证协定</strong></p><p>36 氪获悉，据领事直通车消息，1 月 28 日，中华人民共和国政府和泰王国政府代表在泰国曼谷签署《中华人民共和国政府与泰王国政府关于互免持普通护照人员签证协定》。协定将于 2024 年 3 月 1 日正式生效。届时，中方持公务普通护照、普通护照人员和泰方持普通护照人员，可免签入境对方国家单次停留不超过 30 日（每 180 日累计停留不超过 90 日）。入境对方国家从事工作、学习、新闻报道、定居等须事先批准的活动以及拟在对方国家停留超过 30 日的，须在入境对方国家前办妥相应签证。</p><p><strong>LV 老板重夺全球首富，再次超过马斯克</strong></p><p>根据福布斯实时富豪榜数据，法国奢侈品巨头 LVMH 集团董事长兼 CEO 伯纳德·阿尔诺再次超过特斯拉 CEO 埃隆·马斯克，成为全球首富。截至目前，阿尔诺净资产为 2076 亿美元，位列福布斯全球富豪榜榜首，马斯克以 2047 亿美元净资产紧随其后，杰夫·贝索斯则排名第三。（界面新闻）&nbsp;</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>春运首日，全社会跨区域人员流动量完成 18935.2 万人次</strong></p><p>来自 2024 年综合运输春运工作专班数据显示，1 月 26 日（春运第 1 天，农历腊月十六），全社会跨区域人员流动量 18935.2 万人次，环比增长 9.5%，比 2023 年同期增长 19.7%，比 2019 年同期增长 6.7%。（央视新闻）</p><p><strong>宁德时代与滴滴宣布正式成立换电合资公司</strong></p><p>36 氪获悉，滴滴与宁德时代在福建省宁德市宣布正式成立换电合资公司。滴滴小桔能源总经理解晶晶与宁德时代乘用车事业部执行总裁朱威签署了合资协议。此次合作是双方在公共补能领域的重要战略布局，双方将引领行业服务和技术标准，提升资源利用率及社会运营效率。除成立换电合资公司之外，宁德时代还与滴滴旗下小桔能源形成战略合作意向，将推动在储充一体等更广泛新能源领域的合作。</p><p><strong>i 茅台上线首款百元级白酒</strong></p><p>1 月 26 日，贵州茅台旗下数字营销 APP—i 茅台发布消息称，1 月 27 日 14:00，茅台保健酒业公司台源酒即将登陆 i 茅台 APP 云购商城。台源酒将成为 i 茅台 APP 上首款百元价格带白酒产品。业内人士表示，台源酒上线 i 茅台 APP，有望推动台源酒在线上平台的销量，同时也能够凭借各自的影响力，实现品牌的双向赋能。（中证金牛座）</p><p><strong>美股三大指数收盘涨跌不一，大型科技股涨跌不一</strong></p><p>36 氪获悉，1 月 26 日收盘，美股三大指数涨跌不一，道指涨 0.16%，本周累计上涨 0.65%；纳指跌 0.36% 结束六日连涨，本周累计上涨 0.64%；标普 500 指数跌 0.06%，本周累计上涨 1.06%。大型科技股涨跌不一，英特尔跌近 12%，创 2020 年 7 月以来最大单日跌幅；ARM 跌超 3%，苹果跌近 1%，微软小幅下跌，Netflix 涨超 1%，亚马逊、特斯拉、谷歌、Meta 小幅上涨。热门中概股多数下跌，微博跌超 2%，拼多多、爱奇艺、网易跌超 1%，B 站、百度、小鹏汽车、理想汽车、京东小幅下跌；36 氪涨超 2%，蔚来、腾讯音乐涨超 1%，阿里巴巴小幅上涨。</p><p><strong>药明康德逐一回应「业内流传美提案」所涉四点：业务发展不会对任何国家的安全构成风险</strong></p><p>药明康德就「业内流传美提案」召开电话会，公司高管对生物安全法案草案涉及公司的四点内容进行逐一回应，第一，公司坚信药明康德业务的发展不会对任何国家的安全构成风险；第二，公司从来没有赞助过所谓的军民融合项目；第三，公司没有直接受到过任何军民融合基金的投资；第四，药明康德的生命化学研究奖评选标准是跟科研人员的科研经历、能力，以及他们的科研成果发表在国际期刊上相关，获奖人里面有极少部分来自于军事医学科学院下面的研究所和机构、医院。（财联社）</p><p><strong>史玉柱谈巨人网络管理层变动：新任 CEO 张栋是刘伟挑选的接班人</strong></p><p>36 氪获悉，1 月 26 日晚，巨人网络董事长史玉柱在公司年会上提到公司管理层变动时表示，巨人网络前 CEO 刘伟并未退休，而是转任巨人集团总裁，新任 CEO 张栋是刘伟亲自挑选的接班人，史玉柱对张栋的领导能力和行业洞察表示了信心。巨人网络此前公告，刘伟因个人原因向公司董事会申请辞去 CEO 职务，公司聘任张栋担任公司 CEO。张栋现年 43 岁，拥有近 20 年游戏行业从业经验。</p><p><strong>超 4000 万部订单，闻泰科技或重新成为三星最大的 ODM 供应商</strong></p><p>中证金牛座从产业链人士处独家获悉，三星近期已经释放 2024 年手机 ODM（原始设计制造）订单，国内手机 ODM 厂商闻泰科技承接三星 2024 年超 4000 万部手机 ODM 订单，或重新成为三星最大的 ODM 供应商。产业链人士认为，2024 年全球智能手机市场仍然竞争激烈。市场研究机构 Canalys 称，2023 年，全球智能手机总出货量为 11 亿部，同比下降 4%。Canalys 预测，受新兴市场经济和消费者支出恢复的推动，2024 年全球智能手机市场出货量将增长 4%。（中国证券报）</p><p><strong>开放世界生存制作游戏《幻兽帕鲁》5 天收入超 10 亿</strong></p><p>近日，由日本小工作室制作的开放世界生存制作游戏《幻兽帕鲁》上线后突然爆火。1 月 25 日，《幻兽帕鲁》官方发推文公布，作品发售 5 天半销量已经突破了 800 万。目前这款游戏在线人数历史峰值已超过 200 万人，在 Steam 游戏在线人数历史峰值榜上排名第二，仅次于《绝地求生》。《幻兽帕鲁》在 Steam 上的国内售价为 108 元，美区相对较高为 29.99 美元（约 215 元）。据 TGA 创始人 Geoff Keighley 的预测，仅仅 5 天，这款游戏收入就达到了 1.89 亿美元（约合人民币 13.5 亿元）。（第一财经日报）</p><p><strong>波音恢复对华交付 737 MAX 飞机，首架已到广州</strong></p><p>1 月 27 日上午，一架波音 737 MAX 8 飞机从美国西雅图波音工厂飞抵中国广州白云机场，它将被交付给南方航空。这是 2019 年中国因两起空难停飞 737 MAX 系列后，波音首次向中国航司交付该系列的飞机。Flightradar24 数据显示，该航班航班号为 CZ5073，由南方航空执飞，飞机编号为 B20C8，机龄为 4.3 年。（财新网）</p><p><strong>「木头姐」旗下基金继续增持特斯拉</strong></p><p>最新交易数据显示，「木头姐」 凯茜<strong>·</strong>伍德（Cathy Wood）旗下 Ark Investment Management 增持了 182,541 股特斯拉股票。（新浪财经）</p><p><strong>H&amp;M 计划在西班牙关闭四分之一门店</strong></p><p>1 月 26 日，根据西班牙工人委员会（CCOO）的一份声明，瑞典时装零售商 H&amp;M 宣布计划在西班牙关闭超过四分之一门店，并裁员多达 588 人。该公司在西班牙有 91 家门店，员工达 4000 人。（界面新闻）</p><p><strong>宾利 2023 年在华销量下跌 18%，全球销量下滑 11%</strong></p><p>近日，宾利汽车官方公布的数据显示，该公司在 2023 年全球累计销售了 13560 辆汽车，虽然为历史第三高的业绩，但同比去年下降 11%。其中，欧洲、美洲和中国三大市场的销量均出现了下滑。宾利 2023 年在美洲的销量同比下滑 9% 至 3848 辆；中国市场的销量为 3006 辆，同比跌幅为 18%；欧洲的销量为 2376 辆，同比下滑 15%；在其它亚太市场的总销量同比增长 5% 至 2123 辆；在英国的销量同比下跌 18% 至 1218 辆；在中东、印度和非洲的销量同比微增 2% 至 989 辆。（新浪科技）</p><p><strong>极星汽车计划全球裁员 15%</strong></p><p>1 月 26 日，瑞典电动汽车制造商极星汽车表示，在「充满挑战的市场环境」下，该公司计划在全球范围内裁员约 450 人，约占其员工总数的 15%。2023 年 11 月，极星汽车宣布业务强化计划，目标是加速利润率改善并减少公司的总资金需求，到 2025 年实现现金流收支平衡。（界面新闻）</p><p><strong>波音称未来几周还将举行质量停工</strong></p><p>当地时间 1 月 26 日，波音公司就 737-9 复飞问题及质量行动的最新情况发布公告称，当天下午，阿拉斯加航空公司开始让停飞三周的 737-9 飞机安全返航，巴拿马航空公司也于昨天进行了首次飞行。未来几天，美国联合航空公司、墨西哥航空公司和土耳其航空公司也将恢复其 737-9 型飞机的运营。波音称，对给客户造成的巨大影响深表歉意，在监管部门对波音质量改进满意前，不会增加 737 MAX 的产量。未来几周，波音还将在所有商用飞机项目和生产基地举行质量停工会议。（界面新闻）</p><p><strong>李维斯拟裁员约 15%</strong></p><p>由于销售业绩疲软，总部位于美国旧金山的牛仔服饰品牌——李维斯公司宣布将于 2024 年上半年在全球范围内裁员 10% 至 15%，希望可以削减成本，并简化运营流程。（央视财经）</p><p><strong>玛莎拉蒂：所有车型都将 100% 在意大利设计、开发和制造</strong></p><p>意大利豪华汽车品牌玛莎拉蒂在官网宣布，正在制定一项全面的产品计划，旨在实现电气化。玛莎拉蒂 GranCabrio Folgore 将于今年推出，2025 年将推出新款 MC20 Folgore，2027 年将推出全新大型 E-UV 纯电车型，2028 年将推出下一代 Quattroporte 纯电车型。玛莎拉蒂还确认了 100% 在意大利设计和制造的战略计划，表示该品牌目前和未来的所有车型都将 100% 在意大利设计、开发和制造。（界面新闻）&nbsp;</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>美国商务部计划要求云计算公司报告建立 AI 模型的外国用户</strong></p><p>当地时间 1 月 26 日，美国商务部长吉娜·雷蒙多表示，美商务部在探索如何强制云计算公司在外国用户试图开发驱动人工智能的模型时进行报告。她说：「我们正在启动一个进程，准备要求美国的云计算公司在每次非美国实体使用其云计算来训练大型语言模型时都告诉我们。」（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>马斯克：xAI 并未寻求筹集资金</strong></p><p>马斯克表示 xAI 并未与投资者洽谈融资事宜。「xAI 没有在筹集资金，我也没有与任何人进行过这方面的对话。」此前有媒体报道该公司寻求筹集至多 60 亿美元的资金。（新浪财经）&nbsp;</p><p><strong>史玉柱：巨人网络正在探索打造 AI 游戏孵化平台</strong></p><p>36 氪获悉，1 月 26 日晚，巨人网络董事长史玉柱在公司年会上表示，巨人网络正在探索打造一个 AI 游戏孵化平台，旨在降低游戏开发的门槛，让没有编程、开发背景的游戏爱好者也能实现自己的创意。这个平台将利用 AI 技术，将用户的想法转化为游戏，这将提升研发效率，使游戏创作变得更加平民化。</p><h2>大公司财报</h2><p><strong>王府井：2023 年净利润同比预增 233.47% 到 300.17%</strong></p><p>36 氪获悉，王府井发布公告，公司预计 2023 年度实现归属于上市公司股东的净利润 6.5 亿元到 7.8 亿元，同比增加 233.47% 到 300.17%。&nbsp;</p><p><strong>沃尔沃集团 2023 年净销售额同比增长 17%</strong></p><p>沃尔沃集团（Volvo AB）发布财报。2023 年全年，沃尔沃集团净销售额为 5530 亿瑞典克朗，同比增长 17%；调整后营业利润达到 776 亿瑞典克朗，上年同期为 505 亿瑞典克朗；调整后营业利润率为 14.0%，上年同期为 10.7%。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>南方航空：预计 2023 年度净亏损 35 亿-47 亿元</strong></p><p>36 氪获悉，南方航空发布公告，预计 2023 年度净亏损 35 亿-47 亿元，上年同期净亏损 326.82 亿元。</p><h2>投融资</h2><p><strong>光印网络科技完成 Pre-A 轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，近日，苏州光印网络科技有限公司宣布完成数千万人民币的 Pre-A 轮融资。本轮融资由上市公司友谊时光领投，安达金融集团跟投。本轮融资所筹资金将主要用于加强生活服务达人资源拓展、以 AI 为基础的数字化营销能力建设、区域化业务扩张及优秀人才引进。&nbsp;</p><p><strong>整理｜</strong> 曾园棋&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>本周硅谷发生了什么？｜OpenAI 推出 5 项更新；微软组建新的 AI 团队；Googe 发布文生视频模型 Lumiere</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2624076351019398?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 08:00:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>作者 | 王怡宁</strong></p><p><strong>编辑 | 邓咏仪，尚恩</strong></p><h2><strong>一周纵览</strong></h2><p>本周硅谷大厂最值得关注的，是各家的大模型均有不少上新。OpenAI 宣布了多项模型更新，同时发布了 GPT-4 Turbo 预览模型，提升了代码生成能力。Google 发布文本生成视频模型 Lumiere，生成视频在运动幅度和一致性表现良好。微软集中公司内部顶尖 AI 研究人员力量，组建新的 GenAI 团队研发小模型，减少对 OpenAI 的依赖。Adept AI 发布多模态模型 Fuyu-Heavy，官方称跑分表现仅次于 GPT4-V 和 Gemini Ultra。</p><p>同时，国内大模型也有不少进展，通义千问团队升级了视觉语言模型 Qwen-VL，图片内文字处理能力得到提升。此外，第四批国产 AI 大模型备案获批，14 款大模型及产品获得备案审批，备案企业已经从以大厂、AI 厂商、AI 研究机构为主，快速覆盖到了各个垂直行业。</p><p>另外，苹果本周宣布在欧洲地区做出重大更新，允许第三方应用商店在 iOS 设备上运行，这是 2008 年以来苹果首次针对第三方下载问题做出让步。</p><p>融资方面，本周 AI 领域融资较为活跃，成立仅两年的语音 AI 初创公司 ElevenLabs 获 8000 万美元融资，跻身 AI 独角兽俱乐部。此外，初创公司 Sierra 完成了由红杉资本领投的 A 轮投资，估值将达 10 亿美元。</p><h2><strong>Key Points</strong></h2><p>微软组建新团队来造更轻且便宜的 AI 模型</p><p>OpenAI 大降价，同时发布多项更新</p><p>Google 团队发布文本生成视频模型 Lumiere</p><p>Adept AI 发布多模态模型 Fuyu-Heavy，跑分测试表现出色</p><p>通义千问视觉语言模型 Qwen-VL 系列升级</p><p>第四批国产 AI 大模型备案获批，更多垂直厂商入局</p><p>OpenAI 悄悄放弃向公众披露关键文档的承诺</p><p>苹果计划在欧洲地区开放第三方应用商店</p><p>蚂蚁成立 Al 创新部 NextEv，负责人系前 GoogleAl 工程师</p><p>Google 更新 Chrome 浏览器，将新增 3 个 AI 功能</p><p>又有三名 Google DeepMind 员工离职创业</p><p>语音 AI 初创 ElevenLabs 获 8000 万美元融资，新晋独角兽</p><p>OpenAI 董事成立的公司 Sierra 获 8500 万美元投资，红杉资本领投</p><p>AI 摄影应用 Artisse AI 筹集 670 万美元种子资金</p><p>AI 初创 Fusemachines 宣布以 SPAC 方式在美上市</p><p>腾讯文档 AI 开启公测，支持一句话生成 Word/Excel/PPT</p><p>Google 发布 Art Selfie2.0 版本，自由创建艺术自拍</p><p>苹果计划在 2028 年推出第一款电动汽车 Apple Car</p><p>Pika 联手北大斯坦福发表论文，开源文生图框架</p><h2><strong>大模型第一线</strong></h2><p><strong>微软组建新团队来造更轻且便宜的 AI 模型</strong><br><br>1 月 23 日，据 The information 援引两位知情人士消息，微软正在组建新的 GenAI 团队，将专注于开发更小的语言模型 (SLM) ，该团队将由微软公司副总裁 Misha Bilenko 领导，微软内部多名顶级研究人员已加入该团队。分析认为微软希望通过这种方式节约成本，并减少对 OpenAI 的依赖。</p><p><strong>OpenAI 大降价，同时发布多项更新</strong></p><p>1 月 25 日，OpenAI 宣布将于下周推出全新 GPT-3.5 Turbo 模型，将输入价格降低了 50%，输出价格降低 25%，这也是 GPT-3.5 Turbo 在一年内的第三次降价。OpenAI 还更新了 GPT-4 Turbo 预览模型，能更好完成代码生成类任务。另外，两款全新文本嵌入模型 text-embedding-3 也上线了，OpenAI 还将更新 API 使用和管理方法，让开发人员更清楚地了解 API 使用情况。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="800,2000" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240128/v2_64775eec388c4f288bb5d529a3d986f4@5899838_oswg207172oswg800oswg2000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△智能涌现制图</p><p><strong>Google 团队发布文本生成视频模型 Lumiere</strong></p><p>1 月 24 日，Google 研究员 Hila Chefer 在社交媒体 X 上宣布，文生视频模型 Lumiere 正式上线。研究团队为 Lumiere 引入了时空 U-Net 架构，使得生成视频在运动幅度和一致性表现良好，同时提供多种风格选择，支持生成内容的局部修改。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,679" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240128/v2_423fa4edeacf4010be6299d7b74fc3aa@5899838_oswg1119715oswg1080oswg679_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△图源：Google</p><p><strong>Adept AI 发布多模态模型 Fuyu-Heavy，跑分测试表现出色</strong></p><p>1 月 24 日，Adept AI 发布了最新的多模态模型 Fuyu-Heavy，并称目前其能力是全球排名第三的多模态模型，仅次于 GPT4-V 和 Gemini Ultra，但其规模仅为它们的 1/10-1/20。Fuyu-Heavy 在基准测试跑分中表现突出，部分得分超过 Gemini Pro。Adept 成立于 2022 年，创始人包括 Google Transformer 架构的提出者 Ashish Vaswani 和 Niki Parmar，及 OpenAI 前工程副总裁 David Luan。</p><p><strong>通义千问视觉语言模型 Qwen-VL 系列升级</strong></p><p>1 月 22 日，阿里云通义千问团队公布了视觉语言模型 Qwen-VL 系列的更新。此次更新包含 Qwen-VL-Plus 和 Qwen-VL-Max 两个版本，模型在图像相关的推理能力、图中文字识别和提取能力，以及支持高分辨率三个方面做了升级。据通义千问数据，相比于开源版本的 Qwen-VL，这两个模型在多项图文多模态标准测试中获得了堪比 Gemini Ultra 和 GPT-4V 的水准。</p><p><strong>第四批国产 AI 大模型备案获批，更多垂直厂商入局</strong></p><p>1 月 26 日，36 氪获悉，国内新一批通过大模型备案审批的企业名单正式出炉，包括 13 家企业的 14 款模型及产品获得备案审批。从 2023 年 8 月第一批企业和机构算起，本次公布已是第四批的企业名单。同时，备案企业已经从以大厂、AI 厂商、AI 研究机构为主，快速覆盖到了各个垂直行业，其中电商零售、社交、招聘等细分赛道的公司较为活跃。<br>&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,2344" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240128/v2_9ac1d4ef1cb248959a4998c89eedd268@5899838_oswg672588oswg1080oswg2344_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△智能涌现制图</p><h2><strong>大事件</strong></h2><p><strong>OpenAI 悄悄放弃了向公众披露关键文档的承诺</strong></p><p>据《连线》杂志 1 月 24 日消息，在公司董事会会议结束后，OpenAI 拒绝了《连线》杂志要求提供完整财务信息的请求。在此之前，OpenAI 向美国税务当局提交的报告曾称，任何公众都可以查看公司管理文件、财务报表等文件的副本。但 OpenAI 负责人表示，其信息公开政策自 2022 年后已经改变，并只提供了一份略去大部分业务的财务报表副本。</p><p><strong>苹果计划在欧洲上线第三方应用商店</strong></p><p>1 月 25 日，苹果公司宣布将允许欧洲地区第三方应用商店在 iOS 上运行，以响应欧盟将于三月生效的《数字市场法》(DMA)，这是 2008 年以来苹果首次针对第三方下载问题做出让步，也将打破苹果应用商店作为 iPhone 应用程序唯一分销商的地位。同时，开发者可以选择继续使用苹果的支付服务和应用内购买，或整合第三方支付系统，而无需向苹果支付额外费用。</p><p><strong>蚂蚁集团成立 Al 创新部 NextEv，前 GoogleAl 工程师徐鹏担任负责人</strong></p><p>1 月 24 日，36 氪独家获悉，蚂蚁集团已在内部成立了 A 创新研发与应用部门 NextEvO，由蚂蚁集团副总裁徐鹏担任负责人。徐鹏曾在 Google 工作 11 年，负责和领导了 Google 翻译的核心技术研发，并参与了显示广告系统的算法研发。NextEvo 是蚂蚁内部的 Al 精税部门，承担了蚂蚁 Al 的所有核心技术研发，包括蚂蚁百灵大模型的所有研发工作。</p><p><strong>Google 更新 Chrome 浏览器，将新增 3 个 AI 功能</strong></p><p>1 月 23 日，Google 发布 Chrome M121 版本，并宣布将引入 3 个新的 AI 功能。新增功能包括本周上线的标签管理器，将在下个月上线的文本写作助手功能，以及在浏览器中自定义主题的功能。早在去年 9 月，微软 Bing 就推出了基于人工智能的标签分组和文本组合助手，但是 Chrome 仍然在美国浏览器市场上占有绝对优势，此举也有助于 Chrome 巩固其市场份额。</p><p><strong>又有三名 Google DeepMind 员工离职创业</strong></p><p>1 月 24 日，据 The information 援引两位知情人士消息，三位 DeepMind 研究人员近期离开 Google，创办了人工智能初创企业 Uncharted Labs。此前，他们在 Google 负责开发生成图像和音乐的相关研究工作。消息人士称，新公司已经在 2 个月内筹集到了 850 万美元。近期员工流失问题也引起了 Google 管理层的注意，他们正在通过加薪和授予股票激励的方式留住 AI 人才。</p><h2><strong>融资动态</strong></h2><p><strong>语音 AI 初创公司 ElevenLabs 获 8000 万美元融资，新晋 AI 独角兽</strong></p><p>1 月 22 日，成立于 2022 年的 AI 语音初创公司 ElevenLabs 正式宣布，已经完成了 8000 万美元的 B 轮融资，投资方包括 Andreessen Horowitz、Nat Friedman 和 Daniel Gross，红杉资本等。ElevenLabs 能够将文本转换成语音，并且支持多种模仿不同年龄、性别等人的语音、口音甚至情感，让电影配音更加像「真人」，其客户包含不少游戏巨头和电影制片厂。</p><p><strong>OpenAI 董事成立的公司 Sierra 获 8500 万美元投资，红杉资本领投</strong></p><p>据彭博社 1 月 26 日援引知情人士消息，企业级人工智能初创公司 Sierra 近期完成了 A 轮投资，红杉资本预计将领投 8500 万美元的投资，如果融资完成，Sierra 估值将达 10 亿美元左右，成为新的独角兽。Sierra 由 Salesforce 前联席 CEO Bret Taylor 和 Google 高管 Clay Bavor 在去年联合创立，公司的具体业务尚未有更多公开信息。</p><p><strong>AI 摄影应用 Artisse AI 获 670 万美元种子轮融资</strong></p><p>据 TechCrunch1 月 24 日消息，AI 照片生成应用 Artisse 筹集到了 670 万美元的种子资金，由伦敦基金会（The London Fund）领投。Artisse 允许用户上传自己的照片，然后生成不同姿势和风格的照片，其相对于同类软件的优势是真实感更强。到目前为止，这款应用已经被下载了超过 20 万次，用户最初可以享受 25 张免费照片额度，后续每生成一张照片收费 20 美分。</p><p><strong>AI 初创公司 Fusemachines 宣布以 SPAC 方式在美上市</strong></p><p>1 月 23 日，企业人工智能产品和解决方案提供商 Fusemachines 与特殊目的收购公司 CSLM Acquisition Corp.宣布签署业务合并最终协议，帮助 Fusemachines 以 SPAC 方式在纳斯达克上市，该交易估值约为 2 亿美元。Fusemachines 成立于 2013 年，公司利用专有的 AI Studio 和 AI 引擎，帮助推动客户的 AI 企业转型，其客户包括时代杂志出版商、Coach 母公司 Tapestry 等。</p><h2><strong>新玩意</strong></h2><p><strong>腾讯文档 AI 开启公测，支持一句话生成 Word/Excel/PPT</strong></p><p>1 月 26 日，腾讯文档智能助手正式开启公测，全面应用于 Word、Excel、PPT、PDF、智能文档、收集表、思维导图等文档类型。此次公测腾讯文档 AI 能力带来全新升级，涵盖了文本内容秒级处理、函数公式运算应用、表格数据精准呈现、PPT 快速生成美化、收集结果自动分析、思维导图一键生成等多项能力，并支持跨品类文档内容畅通流转。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="908,276" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240128/v2_a063f4c24f1d46a69216fc24155addba@5899838_oswg175367oswg908oswg276_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△图源：腾讯文档</p><p><strong>Google 发布 Art Selfie2.0 版本，人人都可以创建自己的艺术自拍</strong></p><p>1 月 24 日，Google 旗下应用艺术与文化（Arts &amp; Culture）上线了 Art Selfie2.0 版本，让用户利用生成式 AI 技术生成艺术品风格的自拍，目前该应用支持超过 25 种艺术风格。2018 年，Google 就推出了 Art Selfie1.0，帮助用户在艺术史上找到自己的翻版，此次更新的重点是加入了 AI 功能，同时在生成照片时让用户可以了解到相关艺术风格的历史。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,489" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240128/v2_cfb3e374e99f43d997c2c8b5cb65b253@5899838_oswg546096oswg1080oswg489_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△图源：Google Arts &amp; Culture</p><p><strong>苹果计划在 2028 年推出第一款电动汽车 Apple Car</strong></p><p>据彭博社 1 月 23 日消息，苹果预计在 2028 年推出其第一款电动汽车 Apple Car，并支持部分自主驾驶功能。苹果电动汽车项目「泰坦计划」(Project Titan) 自 2015 年以来一直在进行，但该项目面临多次延误和高管更替。彭博社称，苹果董事会去年向库克施压，要求其提供泰坦计划的交付计划，或者完全取消该项目。报告称，该项目最初的计划是制造一款没有方向盘的全自动汽车，但此前从未产出过可行的原型。</p><h2><strong>前沿研究</strong></h2><p><strong>Pika 联手北大斯坦福发表论文，开源文生图框架</strong></p><p>1 月 24 日，Pika 研究中心在社交媒体 X 上发布动态，宣布 Pika 与北京大学、斯坦福大学合作开发的文本生成图像框架 RPG-DiffusionMaster 上线，同时文章和代码均已开源。RPG 框架在上下文和组合语义对齐方面取得了显著的进步，还支持多轮对话编辑功能。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,503" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240128/v2_eab39fff4d7f4b029b5b84a73241f2f8@5899838_oswg99375oswg1080oswg503_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△图源：Pika</p><p>论文地址：<br>https://arxiv.org/abs/2401.11708</p><p><strong>👇🏻&nbsp;扫码加入「智涌 AI 交流群」👇🏻</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,500" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240128/v2_3efd295242864d63a8d5ac11b06963e7@5899838_oswg66520oswg900oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">欢迎交流</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>伦敦房价与平均薪资之比降至 13 倍，可负担性为十年以来之最</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2625710027823496?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 20:58:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[当前伦敦房价的可负担性创 2014 年以来之最，尽管从整个英国来看，伦敦房价相比收入仍然最为昂贵。在线销售门户网站 Zoopla 的数据显示，当前伦敦房价是平均薪资的 13 倍，2016 年时峰值为超过 15 倍。英国脱欧加上税收政策的调整，以及房价和薪资的变化等造成了上述走势。（新浪财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>热门中概股美股盘前涨跌不一，名创优品跌超 2%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2625708602431877?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 20:48:54  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，热门中概股美股盘前涨跌不一，高途涨超 2%，理想汽车、尚乘数科涨超 1%，蔚来涨 0.33%；拼多多、名创优品跌超 2%，知乎跌超 1%，新东方、小鹏汽车跌近 1%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美股大型科技股盘前多数上涨，特斯拉涨超 1%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2625701524953221?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 20:41:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，美股大型科技股盘前多数上涨，特斯拉涨超 1%，微软涨 0.67%，Netflix 涨 0.59%，Meta 涨 0.34%，亚马逊涨 0.32%，谷歌涨 0.26%，苹果跌 0.03%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>恒大物业：已向联交所申请明日上午 9 时起复牌</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2625694281963656?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 20:34:20  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，恒大物业发布公告，公司已向联交所申请由 2024 年 1 月 30 日上午 9 时正起恢复买卖公司股份。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>比亚迪电子：预计 2023 年净利润同比上升 110%-123%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2625691036670081?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 20:31:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，比亚迪电子发布公告，预计 2023 年净利润 38.94 亿元-41.44 亿元，同比上升 110%-123%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>唯科科技：拟以 5000 万元至 1 亿元回购股份</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2625687963244928?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 20:27:55  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，唯科科技发布公告，公司拟以 5000 万元至 1 亿元回购股份，拟用于股权激励或员工持股计划，回购股份的价格不超过 45 元/股。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>四维图新：2023 年预亏 9.77 亿元—12.21 亿元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2625678375442565?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 20:18:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，四维图新发布业绩预告，预计 2023 年净亏损 9.77 亿元—12.21 亿元，上年同期亏损 3.36 亿元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>巨量引擎全域价值凸显，2023 年近 200 个品牌实现全渠道增长提效</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2625671322917251?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 20:10:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[2023 年，巨量引擎发布了全渠道增长解决方案，并上线了业内首款全域度量工具，通过对预算分配、大促、新品、新客等众多营销场景的策略优化，帮助品牌增长提效。数据显示，过去一年，近 200 个品牌通过巨量引擎全渠道增长解决方案与全域度量工具，实现了全渠道增长提效。据测算，抖音营销对品牌站外生意的撬动率，大众消费行业超过 70%，本地行业达到 2.5 倍。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>青岛银行：2023 年净利润 35.49 亿元，同比增 15.11%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2625669633808774?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 20:09:16  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，青岛银行发布业绩快报，2023 年营业收入为 124.72 亿元，同比增长 7.11%；归母净利润 35.49 亿元，同比增长 15.11%，]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>长三角区域经济总量突破 30 万亿元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2625663256352905?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 20:02:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[长三角是中国经济发展最活跃、开放程度最高、创新能力最强的区域之一。2018 年以来，长三角 GDP 占全国的比重始终保持在 24% 左右，呈稳定发展态势。三省一市以 4% 的国土面积，创造了全国近四分之一的经济总量。最新发布的统计数据显示，2023 年上海 GDP 达 4.72 万亿元，江苏 GDP 达 12.82 万亿元，浙江 GDP 达 8.26 万亿元，安徽 GDP 达 4.71 万亿元，区域经济总量突破 30 万亿元大关。（新华社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>专家：中国恒大被颁令清盘对境内债券持有人权益的直接影响有限</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2625662104164485?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 20:01:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中国恒大在港交所发布公告，香港高等法院于 2024 年 1 月 29 日颁布命令公司清盘。在业内专家看来，当出现资不抵债，债务人前期与债权人磋商，进行资产重组的种种努力失效以后，债权人提请法院申请对企业进行清盘，这是符合法律逻辑的，彰显了按照市场化、法制化的原则推进房地产风险事件的处置。中国恒大被颁令清盘，对境内债券持有人权益的直接影响有限。（上证报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>万达电影：选举陈曦为董事长</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2625657925605513?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 19:57:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，万达电影发布公告，经公司 2024 年第二次临时股东大会审议通过，选举陈曦和龚峤为公司第六届董事会非独立董事。本次选举完成后，公司第六届董事会由 6 名董事组成，其中非独立董事 4 名，独立董事 2 名。经审议，董事会同意选举陈曦为公司第六届董事会董事长，任期自本次董事会审议通过之日起至第六届董事会任期届满时止。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>紫金矿业：2023 年净利润同比预增 5.28%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2625655516371330?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 19:54:54  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，紫金矿业发布 2023 年度业绩预增公告，预计 2023 年度实现归属于上市公司股东的净利润约 211 亿元，同比增加约 5.28%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>比亚迪：预计 2023 年净利润同比增长 74.46%-86.49%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2625646294522248?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 19:45:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，比亚迪发布业绩预告，预计 2023 年净利润 290 亿元-310 亿元，同比增长 74.46%-86.49%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中国船舶：预计 2023 年净利润在 27 亿元至 32 亿元之间</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2625641518651782?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 19:40:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，中国船舶发布业绩预增公告，预计 2023 年实现净利润在 27 亿元至 32 亿元之间，同比增加 1470.95% 至 1761.87%]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>佰维存储：预计 2023 年净亏损 5.5 亿元—6.5 亿元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2625636963375494?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 19:36:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，佰维存储发布 2023 年年度业绩预告，预计 2023 年净亏损 5.5 亿元-6.5 亿元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>意大利监管机构称 OpenAI 的 ChatGPT 违反隐私法</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2625632610801797?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 19:31:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[意大利隐私监管机构表示，OpenAI 的 ChatGPT 以及用于收集用户数据的技术违反了该国的隐私法。该机构去年 3 月启动调查后，周一发布了调查结果。并已将结果通知 OpenAI。该机构表示，OpenAI 有 30 天的时间来做出回应。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>肯德基中东运营商 Americana 裁员近 100 人</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2625631513155720?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 19:30:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[肯德基和必胜客在中东的运营商 Americana Restaurants International Plc 在内部重组中裁员近 100 人。该运营商在中东地区雇佣了上万名员工。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>特斯拉：截至 2023 年底全球员工总数超 14 万人</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2625625469556867?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 19:24:20  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[特斯拉提交给美国证券交易委员会（SEC）的文件显示，截至 2023 年 12 月 31 日，特斯拉全球员工总数为 140473 人。据了解，截至 2022 年底该公司全球全职员工的数量为 127,855 人。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>八代普五出厂价即将上调？五粮液：暂未接到相关通知，一切以公告为准</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2625624213215366?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-29 19:23:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日，市场再度传出五粮液八代普五即将涨价的消息。1 月 29 日下午，以投资者身份致电五粮液证代，相关工作人员回应称：暂未接到相关通知，一切以公司公告为准。（澎湃）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>