<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>请回答 2023：人间清醒的消费者，还愿意相信什么？</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2586934572033411?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 11:30:16  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜零壹</p><p>编辑｜阿至</p><p>当消费者不愿再为产品付出更高的品牌溢价，一个身处变化中的企业该如何决定自己的策略？</p><p>答案可能是：尽可能地回归性价比，其次在谨慎中保持乐观。</p><p>过去一年，无论是奢侈品销量的跳水、折扣零售的崛起、咖啡价格的内卷，还是拼多多的反超，甚至京东大刀阔斧的改革，背后都指向了一个事实：<strong>消费依然重要，但企业必须务实，关注性价比和服务，本质就是在回应变化。</strong></p><p>当然，消费回归性价比只是今年行业整体趋势之一。</p><p>审视当下的市场环境和消费者，受众注意力流向了哪里？什么样的沟通方式依然有效？品牌如何如通过有效的渠道和方式影响人的决策？又该如何寻求新的增长？</p><p>回看过去一年品牌营销行业的发展和创新，我们从众多案例中总结了最值得关注的七个趋势，希望能够给新一年的营销决策提供方向参考。</p><h2><strong>1.性价比回归</strong></h2><p>在一个趋于保守的消费周期，价格到底有多重要？电商行业可能有更明显的感知。不论是重提低价心智的京东、成为阿里战略级创新业务的 1688，还是齐卷「仅退款」的三巨头，性价比几乎成为行业竞争的胜负手。</p><p><strong>当价格回归产品实际价值，留给品牌讲故事的空间就不多了。</strong></p><p>面对花西子一支 79 元的眉笔，一句「哪里贵了」成为激化用户矛盾的关键点，也终于让品牌意识到，人们的消费决策正在变得更加谨慎。平替、性价比产品的生意被追捧，消费者不再冲动为品牌付出高倍溢价。8.8、9.9 元的咖啡销量领先众多高价精品咖啡店、盒马移山价、新茶饮进一步降价下沉，当更多人想怎么省钱时，品牌营销也已调转方向直指「低价好物」。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,659" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_5a566a04cf364a3b8a937ba966fcc407@577536001_oswg129224oswg1080oswg659_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源小红书网友分享</p><p>以今年突然宣布「取消」的双十二为例，淘宝第一次将「好价节」定为大促的主题，好价节在成立之初是为中小商家量身定制的专属营销通道，而这一次双 12 好价节直接升级为主会场，进一步加码折扣力度、中小商家数量和产品规模。</p><p>不止平台方在变换策略，品牌端的营销也在精打细算，<strong>放弃高举高打的路线，以更直接的研发或者产品卖点吸引用户。</strong>例如喜茶今年宣布在详情页公开用料，收获一波自来水式的讨论和关注，也契合当下的健康消费趋势。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,662" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_c4c75df1dcaf4dcaa99130a002330233@577536001_oswg72277oswg1080oswg662_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源喜茶官方小程序</p><p>另一方面，品牌对于 TVC 这类传统的大创意关注度逐渐降低，不再盲目投入高预算以创意定成败；转而把这些钱用去投达人、搞跨界等其他成本更低的形式，形成自有的营销矩阵。</p><p>即便是接住了「泼天富贵」的老国货们，也在进一步下探。满婷副总裁刘彬近期在谈到 2024 年战略方向时也对品牌主理人强调，除了产业链优化，消费平替也是满婷的关注重点，<strong>「相对性价比的生意会是明年的重要增长点之一。」</strong></p><h2><strong>2.「情绪」得人心</strong></h2><p>消费习惯趋于理性，并不是说人们只关注低价要素，而是会更理性的评估产品价值。人们希望以更低成本实现对美好生活的追求，也更加关注自己的精神需求，渴望释放压力与焦虑。</p><p>今年，由情绪导向的悦己消费依旧是品牌「拿捏」年轻人的重要筹码。多巴胺穿搭、美拉德色系、发疯文学，这些热词的频繁出圈，均是抓住了新一代消费者的情绪共鸣点。当产品的经济价值与功能价值趋同，<strong>感性价值就成为品牌留住消费者、增加忠诚度的关键因素。</strong></p><p>例如上海大润发超市深耕情绪营销，被网友称为「打工人的互联网嘴替」。凭借烟火文学系列成功出圈，以契合社会情绪的文案，配上生动的手绘海报，让品牌形象更有人情味。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_27f6b470856c476cae7ef9bf926eb4f3@577536001_oswg108921oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源小红书网友分享</p><p>从去年的「冷宫蔬菜自白」到今年再次更新的「打工物语」，大润发始终顺应不同时期流行的沟通体系和热门话题，成为年轻人的嘴替，像配文鱼类「你选择大海，我选择躺平」、西红柿「生活把每个人都练成了多面手」、卷心菜「又菜又爱卷容易被手撕」等等，巧妙地将内卷、焦虑等社会现象与产品结合，直击人们的情绪痛点。</p><p>除了代替发声外，还有代替「发疯」式营销。新式茶饮品牌乐乐茶靠着发疯文学又火了一把，品牌把鳌拜、李逵、张飞、蒙丹四位表情包大户印在瓶身上，并且在全国 60 家门店内设置沙袋，让消费者可以到场「发泄」，在产品之外提供更多情绪价值，以当下的爽感为品牌带去新的增量。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,617" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_e695b692de7a4ffd90b863baf0c4aada@577536001_oswg105154oswg1080oswg617_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源小红书网友分享</p><p>预见情绪红利，未来将会有更多品牌争相入局，为的是能够与消费者拉近距离，依靠共鸣拉动消费。但同时也要考虑到情绪的即时性，当一个情绪热点冷却，只有产品本身质量优良，才会和消费者建立起稳定的价值链接，让短暂的流量转化为品牌长期「留」量。</p><h2><strong>3.联名日常化</strong></h2><p>2023 年，万物皆可联名的趋势仍在发酵，甚至<strong>从过去的营销亮点变成一部分品牌的长期策略。</strong>而当联名成为常态，玩法和创意也需要升级。</p><p>可以看到，今年跨界联名的形式变得更多样，也在大胆尝试与新行业、新品类的合作，让品牌渗透非目标客户的消费场景与触达核心目标客户的消费习惯。形成高端奢牌向下渗透，大众品牌向上布局的联名新气象。今年奢侈品和新消费品的联名并不罕见，从瑞幸×茅台、喜茶×Fendi 到 manner×LV，都是今年<strong>「降维打击」</strong>的范本。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,712" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_3e0e54988bdc4e29a3e2702d51dda2f4@577536001_oswg131241oswg1080oswg712_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源 manner 官方</p><p>以 9 月瑞幸×茅台联名推出的酱香拿铁为例，新品发布后话题#年轻人的第一杯茅台#引发全网讨论。看本次联名的效果，首日就卖出超 542 万杯，销售额超 1 亿元。酱香拿铁的火爆让茅台扩大了在年轻人中的影响力，也让瑞幸品牌形象提升打造全新爆品 IP。</p><p>此次联名并不只是依靠噱头才维系住热度，瑞幸做了新的尝试——上线酱香拿铁专属红色包装，同时邀请罗翔老师进行法律科普「喝酱香拿铁算不算酒驾」，成功延续了声量，加强消费记忆，助力爆品品牌化的塑造。瑞幸在 2023 年不止一次出圈，品牌已经做到<strong>每月上新联名产品，维持消费新鲜感</strong>，从线条小狗到哆啦 A 梦再到猫和老鼠等 IP 联名都在互联网上获得不少讨论。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="811,765" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_08fafad7e5054b42a92a3d03f815e94c@577536001_oswg104127oswg811oswg765_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">根据公开资料梳理</p><p>消费者面对高频的品牌联名，难免会产生一定程度上的审美疲劳。可以预见的是，2024 年联名营销的趋势还会继续，但想要通过跨界合作实现 1+1&gt;2 的效果，也的确没那么容易了。</p><h2><strong>4.播客营销价值凸显</strong></h2><p>2023 是播客从小众圈层向大众渗透的关键一年。按市场研究机构 eMarketer 此前的数据预测，播客几乎已经成为目前占领国内用户听觉时间最长的媒介。</p><p>声音媒介的陪伴感和用户粘性让品牌方看到了播客营销的潜力，曾经的「商业废墟」如今也成为品牌与用户沟通的新场域。<strong>品牌方开始将更多的营销预算分配给播客创作者和音频平台。播客从过去吃尾部预算，逐渐成为营销策略组合中的亮点环节。</strong></p><p>一方面播客的用户画像特征明显，让品牌能够更精准的选择受众，利用播客的社群属性节省一定沟通成本，打造品牌共识；其次，播客天然具有声音优势，并且凭借系列化的特性让品牌内容在平台上留存时间更久，更好地贴近用户。</p><p>另一方面，播客的节目数量、听众人数增长显著，据统计中文播客听众规模已在 2022 年超过 1 亿人次，并预计<strong>在 2023-2024 年间保持年均 15.8% 的增长势头。</strong></p><p>品牌方和播客栏目、平台的合作模式多以内容定制和冠名贴片为主。还有一些品牌和企业下场开设品牌播客。据不完全统计，<strong>截至今年 10 月品牌播客数量整体增长达到 300%。</strong>这些品牌往往会先通过投放感受渠道水温和用户内容偏好，然后才会进行品牌播客的制作。</p><p>不同的品牌会根据受众特点制作专属内容播客，LV 上线 Extended 节目去与艺术创作者对话、Nike 耐听节目讨论运动；事实上<strong>不止消费品牌，还有一部分互联网公司、媒体和科技大厂也在通过播客向公众传递价值观、方法论以及深度思考。</strong>像飞书的组织进化论、小红书的薯与趋势，他们通过播客去传递自己的企业文化、价值观，剖析自身更多的商业价值，塑造企业形象。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,710" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_3b7511d771794195ab3e9ddb570747de@577536001_oswg98602oswg1080oswg710_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">从左至右依次为 LV、飞书和小红书播客节目</p><p>可以看到，目前无论是平台联动还是品牌播客孵化，播客创作者、平台和品牌三方已逐步探索出更多样化的合作路径。作为为数不多的线上流量洼地，播客可能也是当下品牌依旧能够用较低成本构建有效用户沟通的场域，而 2024 或是播客营销爆发的关键一年。</p><h2><strong>5.AI 重构营销</strong></h2><p>前文提到，广告主和平台方现阶段在营销层面也追求降本增效，而 AIGC 的爆发则带来了重构营销链路的可能。</p><p>品牌主理人今年围绕「AI 重塑未来营销」话题访谈了十余位来自品牌方、广告公司和 AI 营销公司的一线管理者，我们发现目前 AI 已经在社媒营销领域广泛应用，<strong>在一些大的 MCN 机构中，用 AI 生成内容的占比已经从 50% 上升到更高。</strong>在用户端几乎没有感知的情况下，AIGC 在生产效率和转化效果维度都展现出了不错的结果。</p><p>来自技术方和品牌的实践案例也印证了这一趋势。AI 营销公司奥创光年目前可以为国内一线电商平台单日生产 10 万条视频素材，替代过往素材组合等大量重复性工作。</p><p>奥创光年市场副总裁任一曾向我们提到，<strong>「AI 生成内容的投放效果一般会比过往（人工生产）更好，在一项代理合作投放测试中，我们的视频在抖音的跑出率是该机构原视频的两倍。」</strong></p><p>AI 驱动创意规模化产出内容的生态模式已经开启。今年五一，飞猪以「这个五一玩什么」为主题，基于庞大的 AI 数据库制作出 1000 张旅游海报。广告投放至城市地铁站，线上话题#飞猪 AI 广告引发热议#阅读量突破 1.5 亿。<strong>相对于传统的广告制作，AI 缩减了成本和时间，丰富了内容创意。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,539" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_b83d64492fd24839a7645b8fbc31ca1b@577536001_oswg94975oswg1080oswg539_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源官方</p><p>一个确定性的趋势是随着技术的发展，工具的使用门槛会进一步降低，未来营销行业的大量基础性内容都可以通过 AI 生成。人工智能已经逐步参与营销的各个环节，从前端的用户洞察、到策略制定、创意内容生产甚至媒介投放等营销全链路。</p><p>未来的企业营销需要重视 AI，需要留有预算进行创新试水。</p><p>中国广告协会学术与教育委员会副主任董浩宇此前也对我们表示，「给大家一个参考，<strong>企业营销创新预算的 26.9%，明年可能是要留给人工智能的</strong>，这是 International Data Corporation 针对美国上百个企业 CMO 做的一个调查统计结果。」</p><h2><strong>6.品牌重返线下</strong></h2><p>疫情过后，线下市场再次火热起来。从淄博赶烤、户外露营、city walk 热潮到演唱会抢票、参加各种音乐节……品牌也在线下场景卷出了更多新花样。</p><p>营销重回线下，拓展新消费场景。户外热点接连成为年轻人新宠，相关品牌借势打造热点营销，打造品牌氛围。天猫融合 city walk 属性，今年在上海举办了 cityshoot 双旦活动，通过巨型圣诞树打卡、礼物免费打包处、数字盲盒惊喜等互动装置，给人们提供圣诞打卡好去处。活动洞察到年轻人爱拍照与城市漫游的兴趣点，并且<strong>通过奖励机制为天猫站内活动引流</strong>，同时也让消费者自然地将天猫与节日场景关联，输出品牌形象。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_d73c5a7824024a08858a066265d51f2b@577536001_oswg114482oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源小红书网友分享</p><p>淄博赶烤出圈后，又紧跟线下演出热点打造了淄博烧烤音乐会，「音乐现场+品牌+文旅」携手探索线下营销新的可能性。</p><p><strong>多个品牌纷纷加码线下演出</strong>：元气森林、蜜雪冰城等快消品主办自己的音乐节；爱玛、燕京啤酒等作为音乐节主办方；喜力通过制作线上节目和线下演出塑造起品牌的音乐人设。场景的感染力正在不断激发人们的消费热情，营销利用线下演出释放新增量，助力品牌年轻化。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,585" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_3aac3b31ce924e848289987930d58fb0@577536001_oswg115160oswg1080oswg585_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源官方</p><p>今年无论是户外潮流、线下热点，或是音乐演出，都在持续释放流量红利。预计 2024 年线下营销的市场会更加火热，<strong>「音乐+文旅+品牌」</strong>营销的创意玩法会成为营销行业新的赛道。</p><h2><strong>7.品牌加速出海</strong></h2><p>尽管出海话题年年热，年年聊，但今年依旧有所不同。全面放开后的消费市场并没有出现爆发式增长，熬过三年的品牌方想要「回血」，既要在国内的红海市场进一步深耕，也要出海<strong>去欧美、东南亚等国家向全球化要增长。</strong></p><p>按照中国企业的出海类型划分，有以 TEMU、Lazada 等全托管运营为主的平台模式，他们以碾压式的低价和履约周转效率，迅速占据了美国、加拿大、东南亚、拉美等全球多地市场。</p><p><strong>中国互联网创业者相信大力出奇迹，敢于支付高昂的代价向竞争对手发起奇袭，</strong>一句「Shop like a billionaire」的广告语让 2.08 亿美国超级碗观众记住了这个来自中国的平台。据研究公司 Apptopia 数据显示，<strong>美国消费者在 Temu 上花费的时间几乎是亚马逊的两倍</strong>，后者在美国市场创立至今已经 27 年，而 Temu 们的征程才刚刚开始。</p><p>除了平台模式之外，具备连锁扩张基础的线下零售餐饮、潮玩等品牌也在今年备受关注。比如名创优品海外门店数已超过 2000 家，覆盖全球超过 107 个国家和地区美国纽约时代广场店开业当日，销售额突破 55 万元人民币，首月销售额是其他美国门店平均销售额的 8 倍。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,722" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_1cbb455753954150bc94e9748b949590@577536001_oswg1166508oswg1080oswg722_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源名创优品官网</p><p>以喜茶、奈雪的茶为代表的新茶饮品牌们也加速布局海外，作为低价王者的蜜雪冰城已经成为越南第一大连锁茶饮品牌。此外，基于全产业链优势和技术研发积累，如今中国的消费电子、新能源汽车等领域也涌现出一批加速全球化的品牌。</p><p>总结来看，能够在全球市场中实现突围的品牌或平台，都能够<strong>深刻理解并发挥中国优势</strong>的力量。所谓中国优势，即成熟供应链所带来的成本和质量优势；渠道和媒介创新所带来的营销优势；互联网思维所带来的模式创新和效率优势。</p><h2><strong>结语</strong></h2><p>可以看到，消费趋势的变化影响着整个市场情绪和企业策略。2023 年还有许多值得关注的营销趋势，比如达人营销去超头化、品牌自播重要性的进一步提升、ESG 营销成为品牌的长期策略、节点营销被进一步挖掘小众文化内涵等等。</p><p>品牌始终走在商业化道路上，营销趋势只是问题的解决方法，最重要的还是回归产品本身、消费者本位的初心。展望 2024 年，我们期待看到的是新品牌加速崛起争相入局、传统品牌也会重焕生机重回增长。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>《新闻女王》和女权红利阳谋｜氪金 · 互联网</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2586852800243336?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 10:06:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜宋婉心</p><p>编辑｜潘心怡</p><h2><strong>01 TVB 翻身？</strong></h2><p>1997 年，TVB 第一部聚焦法医的职场剧《鉴证实录》播出。剧中陈慧珊扮演的女法医聂宝言，总是身穿一身黑色西装，一边向警员出示证件，一边拉起警戒线，俯身进入案发现场进行尸检。</p><p>一位每天面对尸体冷静工作的女性职场形象，在千禧年间给观众带来了不少冲击力，与此同时，在女性意识初步抬头的年代，「聂宝言」成了不少八零九零后对职场女性认知的启蒙。</p><p>九十年代，TVB 产出的大量职业剧，独立自强的女性角色贯穿其中，她们恋爱却不依附，和男性在职场上平等竞争，打破了女性的诸多刻板印象。</p><p>但 TVB 后劲乏力，二十余年过去，《鉴证实录》仍是 TVB 收视率前十的剧集。TVB 股价从 2013 年的 39 港元高点一路跌至仅剩 3 港元。观众对 TVB 的关注，随它的巅峰一同留在了九十年代。</p><p>直到近期的《新闻女王》，剧中梳着利落短发的「Man 姐」为 TVB 带来了久违的流量，扮演者佘诗曼几乎复刻了九十年代全民追「聂宝言」的盛况。</p><p>《鉴证实录》第二部在 1999 年初播出，那一年，TVB 股价从 8 港元翻四倍涨至 24 港元。比较来看，《新闻女王》热播，二级市场却反应不大。</p><p>短期上，《新闻女王》11 月中旬上线以来，TVB 一个月股价不升反降。甚至，该剧播出后半个月，TVB 便宣布裁员超 300 人，占 6 月底雇员总数的 8%，而上半年，TVB 已经大幅度缩减了 255 名员工。</p><p>TVB 近十年的危机难靠一部爆款剧解决。2018 年以来，TVB 已经连续亏损 5 年，亏损金额超过 22 亿港元，截至今年 6 月 30 日仍未扭亏。</p><p>包括《新闻女王》在内，和优酷的合作是 TVB 的自救手段之一。今年 3 月，TVB 与优酷进一步深化合作，双方签署协议显示，TVB 在未来两年内将为优酷提供价值约人民币 7 亿元的合拍剧、同步剧和库存剧。</p><p><strong>《新闻女王》是总监制钟澍佳时隔近二十年的回归制作，而他此前已在内地发展多年，长住北京顺义。</strong>他表示，整个世界都与过往不同，港味也应有所变化。</p><p>更积极地和内地合作，是 TVB 高层换新后的主要战略。今年 3 月，TVB 集团主席及非执行董事许涛正式调任为行政主席，负责领导及监督公司的管理及发展，此前的老将曾志伟、王祖蓝也回巢任职。</p><p>一边，TVB 开始与淘宝直播达成合作，今年 3 月在淘宝 APP 进行了首次直播带货，另一边同时积极北上深入内地市场，先后与优酷、腾讯视频达成合作。</p><p>TVB 曾经拥有过黄金十年。把时间线拉长，可以看到 2002 年至 2013 年期间，TVB 进入一段高速发展期，营收从 31.6 亿港元增长至 56.9 亿港元，但 2013 年是其分水岭，此后营收便开始不断下滑，股价也掉头向下。</p><p>这一节点，和视频网站崛起以及移动互联网成熟的时间相吻合，TVB 的落寞是典型「被时代抛弃」的故事走向。</p><p><strong>收入下滑及亏损，对产出内容的平台而言，最直接的影响是缩减内容成本，而内容成本又直接与内容质量挂钩。在不存在「低投入高回报」的行当里，过度控制成本意味着难以获得市场的内容。</strong></p><p>因此在降本增效的大背景下，TVB 和所有视频平台一样，如何在不多的试错机会中提高爆款几率，成为最重要的课题。</p><p><strong>一方面，模式上，合拍能帮助 TVB 产出更贴近内地市场的内容，另一方面，内容上，在观众耐心越来越少之时，内容直给、节奏紧凑才更容易被接纳。</strong></p><p>《新闻女王》在这一背景下诞生，身上便带了些爽剧的意味，难免让人产生「是港剧，但没那么港」的感受。</p><p><strong>上映以来，该剧豆瓣评分已从 8.2 分下滑至 7.8 分，越来越多冷静的声音评价：相比于 TVB 巅峰时期的职场剧，《新闻女王》更像是一部迎合内地女权情绪的爽剧。</strong></p><p>按照钟澍佳的说法，《新闻女王》从创作之初就明确定位「女性群像」剧。「它要让大家看到的是女性是怎样凭自己的努力在职场打拼、用自己的方式站稳脚跟的，聚焦的是新时代女性的面貌和选择，打破常规传统的社会观念里的女性形象。」</p><p>在这点上，创作团队十分清楚这部剧的受众是「独立女性」，迎合女权情绪也就自然而然，这本没有错，但其中程度的拿捏，在当下敏感的舆论环境中变得十分关键。</p><p><strong>而从钟澍佳透露的消息来看，「大女主爽剧」已经是 TVB 重点押宝的题材。</strong>他提及，这部新闻行业职场剧后，TVB 和优酷合作的下一部大女主职业爽剧《黑色月光》已经开拍，只不过这一次，宫斗向变成了复仇向。</p><p>这同样也符合内地影视剧的流行走向。一位资深编剧告诉 36 氪，内地影视公司对作品的要求是，必须具备「复合类型」，比如职场+宫斗、职场+复仇，这样更容易有市场。</p><p>《新闻女王》的定位取得了立竿见影的效果。播放数据显示，这部剧的女性观众比例占到了七成，而过去优酷港剧场的典型用户画像以男性为主。</p><h2><strong>02 披上女权的皮</strong></h2><p>大概 2018 年以来，女性平权话题的热度持续走高。「女权」已然跻身网络主流情绪，宛若一条暗线蛰伏于资本涌动之中。从综艺影视剧，到消费品牌，都纷纷拿女权话题大做文章，做起了女性生意。</p><p>2019 年上映的《送我上青云》，是较早打上「女性主义电影」标签的内地院线片；2020 年聚焦中年女艺人的综艺《乘风破浪的姐姐》第一季播出，把这门生意推向了一个小高潮。</p><p>今年，院线电影扎堆女性议题达到高峰。《消失的她》《鹦鹉杀》《洋子的困惑》《拯救嫌疑人》等影片，不约而同聚焦女性，或树立大女主形象，或关注女性所受到的男权迫害。</p><p>起初，这些作品因为呈现了过去少有的视角，而获得大量关注和流量，甚至推动上市公司股价。2020 年，《乘风破浪的姐姐》开播至收官，芒果超媒股价飙涨近 40%，市值高达 1300 亿元。今年大火的电影《消失的她》，带动出品方阿里影业股价创两个月内新高。</p><p><strong>然而在女权话题热度居高不下，并被反复拆解再利用的过程中，观众的对该议题理解和敏感度也发生了巨大变化。</strong></p><p>《新闻女王》正是这样的例子。不少人将《新闻女王》和同样以记者行业为题材的内地剧《以爱为营》做比较，认为前者「不谈恋爱，只搞事业」的剧情完爆后者。</p><p>从职业剧层面评价，相比于内地剧集总是将职业剧拍成恋爱剧，《新闻女王》确实将剧情聚焦在了职场上，但是否真实、专业且深入地展现了新闻行业工作日常，却有待商榷。</p><p>有观众指出剧集内容中不乏不专业之处，比如「记者比警察和消防队先到案发现场」「开播前几十秒罢工威胁上司」等情节，有「过于抓马」和「不真实」之嫌。</p><p>香港教育大学文学及文化学系助理教授周潞鹭在财新采访中表示，该剧剧情主要集中在钩心斗角，与真实的香港新闻业界有较大的差异。</p><p><strong>抓马剧情引起的另一个质疑是，《新闻女王》为了展现「女强人」的形象，是否走向了另一个女权的极端？</strong></p><p>一位心理学专家在社交平台指出，《新闻女王》展现剧情的极端方式和《以爱为营》本质上无异，「难道贬低情感、恶性竞争、物化自己就是‘事业批’最好的样子吗？这是自恋者和巨婴才会有的的思维和行为逻辑：追求事业的过程只有最大限度的掠夺资源、名气和利益、把自己也当成上位的‘工具’而不是独立有尊严的‘人’。」</p><p>《新闻女王》一味单纯追求「大女主」具有压迫感的职场形象，但忽略了作为一个「人」的真实性，使得角色悬浮。</p><p><strong>更进一步来看，剧中女性角色的奋斗，并非建立在自我实现之上，而是处在推崇权力和资本的环境中，被社会达尔文主义推着走，剧情中不乏 PUA、雌竞、身体上位等戏码，仍旧没有跳出父权制和男性凝视的框架。</strong></p><p>一位观众批评道，前期假装大女主职场爽剧，看下去实则父权制爱情片。「为什么要给女强人中途安排个男人生导师拯救她？」</p><p>追求女权噱头，却带来舆论反噬，是很多影视综的通病。2020 年《乘风破浪的姐姐》突破性地将镜头对准 30 岁以上的中年女艺人，本应表达女性不被年龄和外貌所束缚的状态，但播出后的节目同样引发一系列不满。</p><p>界面文化报道指出，《乘风破浪》依然在用选年轻女团的赛制和评价体系要求、评价姐姐们。更重要的是，《浪姐》虽然让观众看到了许多才华横溢的姐姐，但节目本身并没有在女性议题上深入核心，没有去纠正针对「中年女性」的偏见，却任由其发展。</p><p><strong>值得注意的是，芒果 TV 在第一季《浪姐》上吃到女权流量甜头后，还曾尝试开发更多「女性综艺」，但显然功利的思维并不总是成功。</strong>2021 年，主打「女性自我表达」的《听姐说》上线，被打出 4.1 的豆瓣低分，同年，离婚综艺《再见爱人》引起舆论热度，后两季热度直线下滑。</p><p>传导至二级市场，芒果超媒股价在 2021 年触及 92 元高点后，便一路震荡下跌至 27 元上下。</p><h2><strong>03 情绪分化，消费分化</strong></h2><p><strong>不管是影视剧还是综艺，都是一种文化产品，本质是消费社会的同谋和共犯。这意味着，当我们在讨论女性主义影视综时，不可避免要考虑一整套工业化体系对女权议题的影响。</strong></p><p>今年国产院线片中，类似《消失的她》的商业类型片异军突起，相比于过往喜剧片更受市场欢迎，眼下「悬疑+女性」的现实主义题材成了市场上的主流。</p><p><strong>这一过程中，商业片逐利的本质，与日渐浓厚的女权情绪相互影响，基于消费的语境，「女权」已经变成一门生意。</strong></p><p>这从正反两方面带来了影响。一方面，女性不再被简单地看作一个同质化的整体，在女权风潮之下，由于情绪分化，讨好女性的方向也变得更为细分，这某种程度上推动了社会各方更关注女性作为独立个体的存在。</p><p><strong>但另一方面，不管综艺、影视剧，还是品牌广告，他们在传播女权内容的同时，不可避免地，也因为其消费的本质而限制了对女权内核的良性理解和探讨。</strong></p><p>过往并非没有真正为人信服的女性主义品牌或内容。2015 年开始，SK-II 发起「改写命运」品牌活动，至今九年时间里，SK-II 发表的每一个广告短片总能引起高度共鸣，赢得了诸多精英女性消费者。</p><p>2016 年，SK-II 的《她最后去了相亲角》广告片引起几百个公众号转发的壮观刷屏，且获得戛纳玻璃狮和铜狮认可。</p><p>SK-II 之后，不少消费品牌开始加强性别平等意识。比如，有品牌在广告中有意识地采用不同身材类型和皮肤颜色的模特，以此来抗衡以瘦为美的对于女性身体的评判标准。</p><p><strong>但南京大学社会学系副教授周培勤指出，这种立足于女性主义的营销策略也可能是志不在性别平等，而是利润最大化。</strong>「用女性主义来营销，如果是跟消费主义结合，它就给你一种幻觉，好像通过不断的消费，就能给自己赋权，实际上就落入了资本的圈套。」</p><p>一位负责某奶制品品牌广告的人士告诉 36 氪，品牌对于女权综艺的冠名和赞助，流量及其转化是最重要的考核指标，至于品牌支持女性主义、吸引女权群体，都并非赞助初衷。</p><p>这个角度看，女权出现在消费语境中，本就意味着一种「议程设置」的开始。</p><p>澎湃新闻报道曾指出，消费主义的盛行尽管在一定程度上促进了女权理念的推广，但同时也在加速其商业运营和收割利益的步伐，其中不乏对女权话语的挪用和利用。</p><p><strong>「这些让人逐渐意识到，在一个资本占据了更大话语权、不够开放自由、缺乏良性沟通而更多是推崇丛林法则的言论空间里，女权议题的发展深受限制。」</strong></p><p>包括《新闻女王》在内，拍摄「掌握权力的女性」是讨好女权群体惯常选择的视角。但需要警惕，这类形象将光谱其他位置的女性主义过滤了出去，不掌握权力的女性、消费能力不高的女性、不在职场的女性等，让女性真实的无力与软弱不被贬低，才应当是女性主义最重要的课题。</p><p>尽管如此，回到 TVB 和它的自救，《新闻女王》可能已是能做到的最好。最早时，TVB 将女性主义的风吹往内地，如今却不得不追赶内地女权的风口，或许是一个时代更迭最无奈的注脚。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1000,634" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240102/v2_45748fab53de4547a82102df5a33801a@5238126_oswg787274oswg1000oswg634_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">关注获取更多资讯</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪首发丨「冻品在线」完成亿元级 C 轮融资，聚焦牛肉和炸物调理品类</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2585973431739778?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 08:50:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>36 氪获悉，冷链食材供应链一站式服务商<strong>「冻品在线」已完成亿元级 C 轮战略融资。本轮融资由汇信资本领投，雄牛基金跟投。</strong>本轮融资资金将主要用于炸物调理食品工厂整合及 B 端预制菜供应链领域投入。</p><p>这是冻品在线成立以来的第六轮融资，此前已获得顺为资本、创新工场以及隆领投资等多家投资机构投资。冻品在线主要提供餐饮 B 端冻品和调理食品供应链服务，业务覆盖福建、浙江和江西等华东多省，已服务包括团餐食堂、连锁餐饮、中小餐饮品牌等近百万客户。</p><p>据不完全统计，超 4 万亿元餐饮市场规模中，食材需求量达到 1.6 万亿元，包括生鲜蔬菜、生鲜肉类、禽蛋、粮油米面、酒水、冻品、预制菜等诸多品类，其中冻品品类有近万亿元需求，且食材可以细分为猪牛羊鸡鸭、水产海鲜、冷冻米面、冷冻蔬菜、预制菜等冻品品类。</p><p>冻品在线业务聚焦于牛肉和炸物品类，谈及原因，冻品在线创始人林志勇告诉 36 氪，一方面，中餐标准化不高，菜系复杂，需要的品类 SKU 是数百万级，很难一站式购物，「所以<strong>食材供应链越垂直越好</strong>」；再者，食材属性的猪牛羊鸡鸭等初级加工类的产品附加值不高，只能做为引流品。冻品在线的牛肉深加工产品研发则聚焦中式、米粉面馆、团餐等需求；此外，从市场规模来看，<strong>牛肉单品类约有两、三千亿需求，炸物品类有 1500 亿</strong>，二者均有很大的市场深挖空间。</p><p>冻品在线诞生于中餐连锁化率提速期，连锁品牌扩张过程中，对食材供应链和冷链需求逐渐扩大，不过复杂的中餐市场，对冷链能力提出更高挑战，也有一部分头部连锁品牌选择自建冷链。</p><p>在林志勇看来，除了超头部品牌会自建冷链，绝大多数会委托第三方完成履约，以提升履约效率和降低成本。并且，即便是一些超头部品牌，也会委托第三方服务商完成履约，原因是自建成本远高于合作第三方，后者区域密度高，成本显著更低。</p><p>林志勇告诉 36 氪，一些自建冷链其实是自建云仓，但落地配合作当地配送企业，很少有单一品牌完整搭建仓储配送体系，否则根本 hold 不住成本。「<strong>冷链物流需求难度在于连锁餐饮品牌的门店密度</strong>」，在林志勇看来，城市门店密度高，配送相对简单；但如果门店分散包括下沉市场在内的全国各地，就很难配送，配送成本极高。</p><p>值得一提的是，冻品在线核心聚焦于华东市场，旗下冷链物流板块—易鲜冷链是华东地区知名冷链仓储与配送一站式服务供应商，不仅提供冻品在线餐饮 B 端城市配送服务，也为美团、朴朴、多多买菜、蒙牛、伊利、瑞幸咖啡、喜茶和和府捞面等合作方提供第三方冷链物流服务。</p><p>在林志勇看来，「华东市场是非常最重要的市场，无论餐饮门店密度还是餐饮品牌数量，均好于其他区域市场」，且华东市场餐饮的口味口感，较于其他地区更加统一，整体来讲更容易布局开拓。据悉，接下来冻品在线将<strong>围绕华东市场逐步延展，并逐步向华北、华南两翼扩张及做大密度</strong>。</p><p>过去的 2023 年是餐饮连锁化大年，「万店品牌」成为餐饮话题焦点。但另一方面，新的消费形势以及下沉扩张趋势下，餐饮品牌的性价比需求也急剧提升。性价比一方面跟规模和品牌议价权有关，但同时降成本压力也在往上游传导，对于供应商提出更高要求。</p><p>不过在林志勇看来，客单价偏低、消费市场疲软，造成当前餐饮生存状况不容乐观，但任何事情都有两面性，品牌化、连锁化趋势在加速，且对于冷链以及冻品品类需求，反而有「正向增长」。林志勇告诉 36 氪，冻品产品供应相对稳定且性价比较高，比如进口牛肉会比国内生鲜牛肉更便宜，一些餐厅出于成本控制，也在用冻品及预制菜做食材替代。</p><p>预制菜在疫情后享受到发展红利，但也面临一定争议，一些商家甚至明确表态不使用预制菜。在林志勇看来，预制菜范畴太大，目前更多是中式调理包接受度不高，很容易被混淆为预制菜的代名词，但冻品在线聚焦的牛肉跟炸物品类预制菜，有很高接受度。原因在于，牛肉系列基本都是冻品，且 80% 以上是海外进口，经过二次分割加工进入到餐饮及家庭餐桌。此外，包括小酥肉、鸡米花、炸鱿鱼圈、炸虾饼等炸物系列，消费者接受度很高，餐厅二次复炸后整体酥脆程度、口感高度复原。</p><p>作为预制菜大单品，小酥肉、烤肠烤串在米粉面馆有着较高的应用，且附加值较高。这也是冻品在线为餐饮商户提供的差异化创收服务。具体来说，针对炸物系列，冻品在线会跟餐饮商户赠送油炸设备，帮助增加菜单产品线，并输入炸物供应链能力，「对餐厅来讲，增加了炸物系列，不增加任何成本下，可以每天增加几百块营收。」</p><p>据悉，结合过去八年的餐饮产业大数据积累，针对不同餐饮客户、不同的细分场景，冻品在线也进行菜品反向定制。目前公司拥有<strong>深加工后的 「标餐工坊」、「鲜厨当道」、「食趣膳房」、「炸物酥」等自主品牌。</strong></p><p>对于供应链平台来说，周转效率是核心指标。据悉，冻品在线也在通过 AI+产业数据模型提升周转效率。林志勇告诉 36 氪，冻品在线会基于 AI 应用和数据基础，提升自身各个环节的运营效率。</p><p>举例来说，冻品在线会通过数据和算法预测出每个 SKU、单品未来一周到一个月的需求量，形成预测订单，减掉在途及安全库存后，形成工厂生产订单，从而做精准的销售预测跟产能预测，使得库存周转效率从 20 天提升至 10 天左右。</p><p>此外，供应链金融方面，冻品在线也会面向中小餐饮商户，提供一定额度的金融白条；面向冻品供应端，会与供应方进行资金代垫等业务合作，以提升资金周转效率。</p><p>这笔融资资金也将会用于上游供应链资源整合。林志勇表示，疫情后一些上游工厂面临产能过剩问题，冻品在线利用平台集中大量的餐饮订单，反向输出给工厂，让工厂有足够的订单满足产能需求。这些工厂也愿意加入平台，得到更多的订单，因此冻品在线平台就有了整合上游工厂产能的机会。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>《GTA6》横空出世，一场游戏艺术的资本派对｜氪金 · 互联网</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2584286622197126?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 08:45:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>作者&nbsp;|&nbsp;</strong>耿宸斐</p><p><strong>编辑&nbsp;|&nbsp;</strong>宋婉心</p><p>一分半钟的预告片，24 小时内被播放近亿次。只有《GTA》有这样的魔力。</p><p>今年 8 月，《GTA》系列的总销量已经达到 4.05 亿份，其中，十年前发布的《GTA5》售出量超过 1.85 亿份，这一数字仅次于《Minecraft》和《俄罗斯方块》。</p><p><strong>但它背后的公司却是另外一副面貌。母公司 Take-Two（以下简称「T2」）2023 财年创下历史最大亏损，相比于腾讯 40% 的净利率，T2 净利率常年不足 20%。</strong></p><p>这是由 3A 游戏本质决定的。《GTA》这样的大作，十年不开张，开张吃十年，对游戏厂商向来是把双刃剑。</p><h3><strong>01 吸金利器，叛逆文化值多少钱？</strong></h3><p>《GTA》对 T2 销售和业绩意义非凡。在 2024 财年第二季度财务报告中，T2 宣布《GTA》总收入已经超过了 87 亿美元，为该公司 2024 年第二季度贡献了大约 2.36 亿美元的净收入，占总净收入的比例约为 15%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,608" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231231/v2_60e7727c237f4a3c9553b201349627f0@5892437_oswg333553oswg1080oswg608_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：国外社交媒体截图</p><p>同时被带动的还有 T2 的股价。<strong>从 11 月 8 日官宣将发布《GTA6》预告片至今，T2 的股价上涨超过 18%。</strong></p><p>在 TipRanks 上，T2 股票被列为强劲买入。19 个分析师评级中，有 16 个买入和 3 个持有建议。T2 股价的平均目标价为 168.89 美元，较上次的 161.95 美元增加了 4.29%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,540" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231231/v2_07fa2c7cb3834006b032dbd625490d49@5892437_oswg196196oswg1280oswg540_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：TipRanks</p><p><strong>《GTA》之所以受到玩家热捧，与其对自由玩法和叛逆文化的重塑不无关系。</strong></p><p>初代《GTA》建造了一座生动活跃的城市，其中的行人、警察等 NPC 能对玩家行为做出立即反应，这在当时是一个超前的设计。续作《GTA3》利用 3D 化进一步展开了这个概念，让许多玩家首次认识到「开放世界」。</p><p>与此同时，作为一款自由度极强的沙盒游戏，游戏中的玩家可以选择执行主线任务，也可以无视任务，只是单纯的娱乐。在这个巨大且真实的城市中，玩家不再仅仅是在「闯关」，而是可以自由探索和交互，体验在无限制的都市中的全新感觉。</p><p><strong>「一个真正的游戏玩家是会利用游戏的规则去找尽可能多的自由。」游戏设计师 Soren Johnson 在谈到游戏设计理念时曾说。</strong></p><p><strong>「血腥」与「暴力」一直是《GTA》系列最为抢眼的标签。</strong>在《GTA》中，抢车、撞人、开枪、吸毒贩毒乃至火拼警察等出格的暴力行为都是可操作项。</p><p>和此前市面上大多数游戏不同的是，《GTA》选择将游戏角色定位在社会的边缘和底层人物，如黑帮、罪犯等。</p><p>一方面，社会边缘人物的生活充满了冲突和危险，又往往违反社会的常规，这构成了绝佳的游戏元素，能增加游戏的紧张感和不确定性，为游戏的剧情和场景设计提供了丰富的灵感。</p><p>另一方面，通过设定边缘人物角色，玩家有机会站在另一个视角去看待和感受世界。自《GTA4》开始，游戏逐渐加入了对社会百态的折射，开发商强调这一游戏能够作为现实世界的翻版。</p><p>而那些寻求刺激，挑战权威，甚至是在现实生活中有着反叛倾向，却无法真实行动，希望通过游戏来宣泄压力的人群，则成为《GTA》最忠实的拥趸。</p><p>独特的设定与体验下，《GTA》系列在全球拥有大批玩家，粉丝效应强大，进而带动了游戏销售。PlayTracker 数据显示，有 44% 的《GTA5》玩家在多个平台都购买了这款游戏。市场调研机构 Omdia 指出，目前，PS4/5、Xbox One、Xbox Series X/S 平台的《GTA Online》月活玩家数量达到 2000 万。</p><h3><strong>02 麻烦不断，Take-Two「黑历史」</strong></h3><p>不过，游戏中出格的暴力行为自然逃不过社会各界对《GTA》的口诛笔伐。其中影响最大的，莫过于"热咖啡"事件。</p><p>《Jacked: The Outlaw Story of Grand Theft Auto》一书中写道，Sam 一直想要突破游戏的界限，对于《GTA》来说就是尽可能的自由，其中也包括一点：性。</p><p>在《GTA：圣安吉列斯》的开发过程中 R 星实际设计了大量真实且露骨的情色场景，但是后来为了拿到 M 的游戏评级，Sam 选择了一个折衷的办法，不删减游戏代码，只把相关的内容隐藏起来——这酝酿了后期的「热咖啡」事件。</p><p>这一猫腻被一位 MOD（游戏模组）制作者发现，在《GTA：圣安吉列斯》PC 版发售的次日，一个名为"热咖啡"的 MOD 上线了，游戏中的露骨成人内容被广泛传播，1 个月内，"热咖啡"的下载量就超过 100 万次。</p><p>美国娱乐软件分级委员会（ESRB）很快介入调查，他们和澳大利亚电影和文学分类办公室（OFLC）重新评估了游戏的内容分级。ESRB 将游戏评级从 M（成熟）变成了 AO（成人限定），这样的评级意味着，《GTA：圣安吉列斯》在很多零售店中被禁售，OFLC 则全面禁止其在澳大利亚销售。</p><p>R 星和 T2 只得迅速停售当前版本的游戏，花费约 2400 万美元回收线下零售版本，又经过数月时间修改后，重新上架并恢复原有评级。</p><p><strong>事实上，T2 与 MOD 制作者的冲突在「热咖啡」事件后也一直存在。</strong>T2 经常发律师函打压社区的 MOD 制作者和内容创作者。</p><p>2015 年，T2 以保护自家游戏的知识产权为由关闭了部分《GTA5》的 MOD 制作团队，例如"FiveM""GTA：MP"。2017 年，T2 又关停了「OpenIV」。这一举动引起了众多玩家的不满，超过 4 万名粉丝请愿官方停止关闭 MOD 工具，Steam《GTA》游戏页面中游戏评价也一路跌至「差评如潮」。</p><p>但 T2 并未收手。2021 年，T2 又强制下架了《GTA3》和《GTA：罪恶都市》的一些 MOD，并提起了诉讼，要求赔偿经济损失。</p><h3><strong>03 3A 不赚钱？</strong></h3><p>备受争议之外，T2 还面临着亏损的局面。与同行业公司相比，其财务状况令人担忧。过往 10 年间，尽管 T2 有 7 年实现盈利，但在 2023 财年和 2024 财年二季度，T2 却分别亏损了 11.25 亿美元及 5.44 亿美元，近三年平均净亏损约 0.4 亿美元。<strong>而另两大游戏开发商动视暴雪和艺电，近三年的平均净利润则分别为 21.4 亿美元、8 亿美元。</strong></p><p>GuruFocus Research 分析称，T2 的营业利润率为-24.08%，低于 75.34% 的同行业公司；3 年平均年收入增长率为 7.3%，低于 51.06% 的同行业公司；3 年平均 EBITDA 增长率为-15.9%，排名低于行业 74.87% 的公司。</p><p>这与 T2 奉行高成本高回报的准则有着不可分的关联。</p><p><strong>开发成本急剧增加是近年来 3A 游戏行业内一个无法忽视的现象。T2 的《GTA》和《荒野大镖客 2》等游戏可以作为这一上升趋势的缩影。</strong></p><p>据 insider-gaming 消息，传称《GTA6》的开发成本到目前为止已经达到了 10-20 亿美元，几乎是史上最高，总开发时长达到 10 年；《荒野大镖客 2》的预算则超过 8 亿美元，有超过 2000 人的团队和长达八年的研发时间。</p><p><strong>「3A 游戏」概念在业内一直较为模糊，较为常见的解释是：A lot of time，A lot of resources，A lot of money，意为，大量的时间，大量的资源以及大量的金钱。</strong></p><p><strong>随着游戏厂商之间竞争加剧，3A 游戏正走向「好莱坞化」。</strong>为了满足玩家对于逼真画质和出色游戏体验的需求，开发团队不得不投入巨大精力在技术上进行创新和突破，如图形处理器的优化，动作捕捉技术的应用，甚至虚拟现实等前沿科技的利用，技术上的军备竞赛无疑意味着更高的成本投入。</p><p><strong>与此同时，游戏的营销费用也在恶性竞争中迅速拉高。</strong>为了增加游戏的知名度和覆盖率，开发商必须投入大量的资金进行营销和推广。从预告片的创作，到各大游戏展览会的展示，再到 Steam、PlayStation、微软商店等平台的推广，营销手段的多样化让投入变得愈加庞大。</p><p>此外，<strong>高预算游戏，往往意味着风险更大。</strong></p><p>以 2020 年面世的，对标《GTA》的《赛博朋克 2077》为例，八年等待，三度延期，吊足了玩家胃口。可上线后，玩家们却发现「货不对板」：各类 bug 数不胜数，远低于预期。Forbes 报道称，发行商「波兰蠢驴」（CD Projekt）的股价在游戏发布后一周就下跌了近 28%。</p><p>一位证券研究人士称，《GTA6》是一款非常昂贵的游戏，T2 的开发人员多年来一直在努力开发，但成本高，风险也随之大。</p><p>在 The Motley Fool 分析师 Demitri Kalogeropoulos 看来，T2 的主要风险之一是即将推出的游戏的发布可能会延迟，或游戏可能无法满足玩家的质量需求。「开发人员的目标是避免这些问题，但它们在视频游戏行业中很常见。」</p><p>但就回报而言，<strong>付费买断制通常带来的回报率较低。</strong></p><p>与内购付费型游戏相比，《荒野大镖客》《GTA》等买断制游戏的售价通常固定，这种模式的收入主要来自新用户的买入，对于有大量稳定玩家基础的游戏来说，收入和利润成长性较为有限，只能依靠大规模的销售才能收回本金，且高售价还可能阻拦部分玩家购买。</p><p>内购付费型的游戏则通过让玩家在游戏内购买虚拟物品或服务来获取收入，是腾讯等国内游戏厂商的主要盈利模式，通过不同的奖励机制，不断刺激玩家在游戏内消费。</p><p><strong>反映在利润率上，T2 的销售毛利率在 50% 左右，销售净利率常年不足 20%。对比来看，据国海证券，腾讯手游毛利率超过 60%，净利率约 40%。</strong></p><p>不过，盈利能力上面临的压力与风险并未阻挡市场对 T2 前景的乐观预估，大多数华尔街专业人士预计，其 2024 财年的收入将增长 4%。</p><p>由于 3A 游戏开发的高准入门槛，许多中小型游戏开发商对此望而却步，导致市场的竞争并不饱和。因此，尽管所需投入的资金数额巨大，T2 依旧有大概率从游戏销售中获得可观收入。</p><p>同时，通过 IP 授权等方式，3A 游戏能够打通与其他产业的联系，将一款单一的游戏产品打造成次文化圈，所产生的现象级效应能够进一步为公司创造额外的收入。以《GTA》为例，据《华尔街日报》，Netflix 已经拿到了 T2 和 R 星的授权，将开发相关的 IP 产品。</p><p><strong>《GTA5》发行至今，T2 的市值一度实现了超过 11 倍的扩张。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,672" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231231/v2_44cc78fc551940ed8d53314f8e08ee63@5892437_oswg255059oswg1080oswg672_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图片来源：Wind</p><p>游戏行业专家 Joost van Dreunen 此前预测《GTA6》的初步销量约为 2500 万，发售时将售出约 1200 万至 1400 万份，与《GTA5》此前在 24 小时内的 1121 万份销售量基本持平。同样，《GTA6》有望在发行首周获得 10 亿美元的销售收入。作为参考，《GTA5》突破这一销售额用时 3 天。</p><p>能超越《GTA5》的，会是《GTA6》吗？</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="901,518" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231231/v2_86d67083adec48e0a8b81fc9fdb00816@5892437_oswg166482oswg901oswg518_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">关注获取更多资讯</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>8 点 1 氪丨董宇辉官宣 2024 年 1 月 9 日开播；百度关联方 Moon 终止 YY 收购协议；马斯克再次成世界首富</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2586748271699331?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 08:18:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>TOP3 大新闻</h2><p><strong>董宇辉官宣 2024 年 1 月 9 日开播</strong></p><p>据 21 世纪经济报道，2023 年 12 月 30 日晚，董宇辉在朋友圈宣布，由东方甄选 100% 控股的新账号，将于 2024 年 1 月 9 日开播。截至目前，该账号显示已经有近 300 万粉丝。&nbsp;</p><p>资料显示，与辉同行（北京）科技有限公司由北京新东方迅程网络科技有限公司 100% 持股，后者的法定代表人等职务，由原东方甄选 CEO 孙东旭担任，且后者实控人为俞敏洪。</p><p>这也印证了董宇辉之前的说法，第一，虽然其将组建个人工作室，但并未离开东方甄选。第二，董宇辉个人工作室由东方甄选 100% 控股。第三，未来直播间里其他主播能量达到一定程度后，俞敏洪也会酌情为其开辟单独直播间。（21 世纪经济报道）</p><p><strong>百度关联方 Moon 终止 YY 收购协议</strong></p><p>36 氪获悉，港交所公告显示，百度关联方 Moon 按照此前签署的协议，终止对 YY Live 的股权收购协议。根据公告，Moon 曾于 2020 年 11 月 16 日与欢聚集团就 YY 在国内视频娱乐直播业务签署股权收购协议，并约定如未在最后期限日之前完成交易交割，交易的任何一方有权终止协议。截至 2023 年 12 月 31 日即协议最终截止日，股份购买协议规定的交割前提条件未能全部满足。接下来，Moon 会就终止股权收购协议后交易未来安排寻求与欢聚集团进行协商，探讨合理解决方案。分析师认为，该公告为双方协议日到期的正常动作，不会影响 YY Live 正常运营。</p><p><strong>马斯克再次成世界首富</strong></p><p>财联社 12 月 30 日电，彭博亿万富翁指数 (BBI) 12 月 30 日发布消息称，美国企业家伊隆·马斯克再次成为世界首富。BBI 的数据显示，全球 500 位最富有的企业家的总资产在 2023 年增长了 1.5 万亿美元。与马斯克同列前三名的还有法国大亨、路易威登集团（LVMH）的拥有者伯纳德·阿诺特和亚马逊的创始人杰夫·贝索斯。排在第四位的是微软创始人比尔·盖茨，排在第五位的是微软公司前首席执行官史蒂夫·鲍尔默。（财联社）</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>上海迪士尼致歉取消跨年烟花秀，并提出弥补方案</strong></p><p>12 月 31 日，上海迪士尼度假区再发文称：上海市已发布空气重污染黄色预警，根据「上海市空气重污染专项应急预案」的要求，上海迪士尼乐园需要对今天的运营安排进行临时调整，包括今晚「点亮新一年」特别夜间演出将不包含烟花效果。</p><p>将为持有 2023 年 12 月 31 日并已使用的乐园门票的游客提供 2024 年 1 月 8 日至 7 月 7 日期间的一天下午场票，游客可于所选日期的当天下午 15:00 之后重返乐园，观赏「奇梦之光幻影秀」。</p><p>所有在 2023 年 12 月 31 日进入上海迪士尼乐园的年卡持卡人，我们将对您的上海迪士尼乐园年卡进行有效期顺延 1 天，包括相应的年卡权益有效期的顺延。给您带来不便，我们深表歉意。（新浪科技）</p><p><strong>元旦假期首日，海口海关共监管离岛免税销售金额 1.82 亿元</strong></p><p>据海口海关消息，2024 年元旦假期第一天，即 2023 年 12 月 30 日，海口海关共监管离岛免税销售金额 1.82 亿元，比 2023 年元旦假期首日（下同）增长 6.8%；免税购物人数 2.66 万人次，比 2023 年元旦同期增长 32.8%；人均消费 6843 元。（证券时报·e 公司）&nbsp;</p><p><strong>2024 年元旦档票房刷新影史纪录</strong></p><p>36 氪获悉，据猫眼专业版数据，2024 年元旦档（12 月 30 日-1 月 1 日）总票房突破 13.11 亿，超 2021 年元旦档 13.03 亿票房成绩，刷新中国影史元旦档票房纪录。</p><p><strong>2023 年跨年档总票房破纪录</strong></p><p>据灯塔专业版数据，截至 12 月 31 日 16 时 21 分，2023 年跨年档总票房超 5.37 亿，打破中国影史跨年档最高票房纪录。（第一财经）</p><p><strong>京东物流授出 259.33 万股奖励股份</strong></p><p>36 氪获悉，京东物流 1 日发布公告，于 2024 年 1 月 1 日，公司根据首次公开发售后股份奖励计划向承授人授出了涉及 259.33 万股新股份的 259.33 万股奖励股份，约占于授出日期已发行股份总数的 0.04%。</p><p><strong>恒大汽车：纽顿集团股份认购协议及债转股认购协议已于 2023 年 12 月 31 日失效</strong></p><p>36 氪获悉，恒大汽车 1 月 1 日晚间在港交所公告，纽顿集团股份认购协议及债转股认购协议已于 2023 年 12 月 31 日失效。纽顿集团股份认购协议及债转股认购协议的订约方以及若干利益相关方一直并将继续就修订拟议交易及债转股之若干关键条款进行磋商。&nbsp;</p><p><strong>AITO 问界系列交付新车 24468 辆，环比增长 29.96％</strong></p><p>36 氪获悉，AITO 汽车宣布，2023 年 12 月，AITO 问界系列交付新车 24468 辆，环比增长 29.96％，2023 全年累计交付 94380 辆，问界 M9 上市七天累计大定已突破 30000 辆。&nbsp;</p><p><strong>李想：理想 2024 年将挑战 80 万年销量、10 万月销量</strong></p><p>36 氪获悉，理想汽车 CEO 李想发文表示，2023 年目标全部达成：376000、50000、20000、300。2024 年挑战更高的目标：800000、100000、30000、2000。&nbsp;</p><p><strong>中国地产销售百亿企业排行榜出炉，保利、万科、中海位列前三</strong></p><p>根据中指研究院,《2023 年中国房地产销售额百亿企业排行榜》出炉，显示 2023 年中国房地产企业销售额排名前三依次是：保利发展，年销售额 4207 亿元；万科，年销售额 3755.4 亿元；中海地产，年销售额 3098 亿元。（中指研究院）</p><p><strong>碧桂园：2024 年交付挑战将进入深水区</strong></p><p>36 氪获悉，12 月 31 日，碧桂园控股集团党委书记、总裁莫斌发表新年致辞。莫斌在新年致辞中表示，保交付是碧桂园牢牢守住的底线。截至 12 月 31 日，碧桂园今年已累计交付房屋超 60 万套。「2024 年的交付挑战将进入深水区，面对仍然大量的交付任务，我们始终不放松对品质的要求，开放工地接受业主的参观和审视，竭尽全力完美交付。」</p><p><strong>美吉姆中国回应北京地区部分加盟中心闭店</strong></p><p>美吉姆（中国）总部 12 月 31 日发布声明称，美吉姆（中国）对北京地区部分美吉姆加盟中心近日闭店、并店事宜表示高度关注和重视。美吉姆（中国）与北京地区美吉姆加盟中心系授权合作关系，各加盟中心为独立经营主体，美吉姆（中国）为其提供品牌授权以及课程、产品等方面的指导和支持，各加盟中心有义务按照加盟协议约定持续做好经营、为美吉姆会员提供课程服务。（第一财经）</p><p><strong>河南：支持各地对在省内新购汽车的消费者按照购车价格的 5% 给予补贴</strong></p><p>河南省人民政府办公厅 12 月 31 日印发关于推动 2024 年第一季度经济「开门红」若干政策措施的通知。其中提到，落实国家新能源汽车免征车辆购置税政策，鼓励汽车生产企业让利促销，支持各地对在省内新购汽车的消费者按照购车价格的 5% 给予补贴（最高不超过 10000 元/台），省、市级财政各补贴一半，具体补贴标准和方式由各地结合实际制定。鼓励各地对家用电器、智能电子产品开展以旧换新促销活动，按照单次置换数量进行阶梯递进奖补，省财政对各地实际财政支出按照不超过 30% 给予奖补。（财联社）</p><p><strong>2022 年全国女性就业人员 3.2 亿人，占总就业人数 43.2%</strong></p><p>国家统计局发布 2022 年《中国妇女发展纲要（2021—2030 年）》统计监测报告。报告显示，全社会就业人员中女性比重稳定在四成以上。2022 年，全国女性就业人员 3.2 亿人，占全部就业人员的比重为 43.2%。城镇非私营单位就业人员中女性为 6766.4 万人，占比为 40.5%。（央视网）</p><p><strong>IPO 年终盘点：总募资额 3565.39 亿元，过会率持平，破发率下降至 16.61%</strong></p><p>Wind 数据显示，2023 年 A 股市场有 313 家公司首发 IPO，共募集资金 3565.39 亿元。相比 2022 年，首发上市的公司数量减少了 115 家，同比下滑 26.87%%，募集资金规模也减少了 2303.47 亿元，同比下滑 39.25%。（界面新闻）</p><p><strong>抖音电商推出发货后极速退款服务</strong></p><p>36 氪获悉，为了提高消费者在小店平台的购物体验，减少退货过程中商家退款时长所提供的服务产品，抖音电商日前推出发货后极速退款服务。该规范适用于平台内所有小店商家，商家无法自主开通或关闭。</p><p><strong>李国庆宣布离婚成功</strong></p><p>近日，当当网创始人、响珰珰董事长李国庆在参加广东衞视财经郎眼特别节目《问答八方》中，透露了自己已经离婚，成为自由身。李国庆在被问及「谁先提的离婚」时，情绪激动地表示，「谁先提的结婚都有争议，明明是她（俞渝）求的婚」，之后表示，真离了，自己现在是自由身；同时，他还表示感觉现在一身轻，可以重新开始爱情和家庭。这意味着，李国庆长达 4 年多的「离婚大战」终于落幕。（三言 Pro）</p><p><strong>公司回应为裁员从 CBD 搬进秦岭山区：公司经营困难，已告知搬到山里只是临时措施，没想到员工会离职</strong></p><p>近日，有网友发视频爆料称，西安某广告公司为裁员不给补偿，将公司搬迁至秦岭脚下，因通勤太长、生活条件不便，十多名员工主动离职，但随后他们发现公司又搬回了市区。12 月 31 日，该公司负责人告诉上游新闻记者，公司经营困难，已告知搬到山里只是临时措施，没想到员工会离职。离职员工则表示，之前告知进山会持续一段时间，离职后仅几天得知公司又搬回市区，所以大家感到很气愤。（上游新闻）</p><p><strong>成本 14.6 元售价 6980 元，所谓「复活丹」实则淀粉丸</strong></p><p>每盒成本仅为 14.6 元的淀粉丸，通过包装设计和虚假宣传，摇身一变成为揭开 863 计划慢病奇方奥秘的「863 复活丹」，然后以 1000 元至 6980 元不等的高价进行兜售，受害人多为老年人……近日，江西省景德镇市珠山区人民法院依法对由景德镇市公安机关侦办的「7·1」保健品诈骗案件进行判决，依法判决总经销商强某犯销售伪劣产品罪、虚假广告罪、妨碍信用卡管理罪，合并处以有期徒刑 15 年；判决二级经销商陈某某、刘某某等 6 人犯诈骗罪，分别处以有期徒刑 5 年、3 年；判决楚某犯倒卖公民信息罪，处以有期徒刑 3 年。至此，涉及全国 25 个省、206 家经销商的养老诈骗案宣告终结。（央视网综合）</p><p><strong>雪乡住宿 2 床 1 炕一晚 3000 元</strong></p><p>据报道，从 2023 年 11 月 10 日开园到 12 月 26 日，位于牡丹江海林市的黑龙江雪乡国家森林公园（中国雪乡）已吸引了超过 50 万名游客。大量游客的到来，也让雪乡的酒店民宿价格大涨。有网友表示，自己在雪乡住的炕，房间内就放了两张床垫，一晚的价格为 2900 元。记者在多个旅游预订平台，以「雪乡酒店」为关键词进行搜索，看到大部分酒店每间房每晚价格都在 800 元以上。如果是在雪乡景区内，如雪韵大街附近的酒店，每间房每晚价格在 3000 元以上。（财经网）</p><p><strong>日本近海发生 7.4 级地震，多条新干线因地震停运</strong></p><p>中国地震台网正式测定：1 月 1 日 15 时 10 分在日本本州西岸近海（北纬 37.50 度，东经 137.20 度）发生 7.4 级地震，震源深度 30 千米。受强震影响，日本海侧日本各地已发布海啸预警等警报提醒；最新预测显示，石川县能登地区海啸最大高度或达 5 米。据日本广播协会（NHK）1 月 2 日报道，日本石川县警察本部表示，截至当地时间 1 月 2 日 5 时，地震已造成 6 人死亡。</p><p>东日本铁路公司（JR 东日本）受石川县发生的地震影响，停运了东北、上越、北陆等各条新干线。报道称，何时恢复运行尚不清楚。（央视新闻、中国新闻网）</p><p><strong>伯恩斯坦：美国消费者债务刚刚回到正常水平</strong></p><p>纽约联邦储备银行的数据显示，美国信用卡余额在第三季度增长了约 4.7%，达到 480 亿美元，使总余额达到 1.08 万亿美元，这是自 2003 年以来的最高数据。白宫经济顾问伯恩斯坦表示，「美国信用卡拖欠率上升等体现美国消费者支出压力的迹象在很大程度上表明，美国人的债务正在恢复到正常水平，即使利率上升，他们的偿还成本也还不算太高。去年可支配收入增长 3.7%，是帮助支撑消费者支出的有利因素之一。」（新浪财经）</p><p><strong>三菱资本或出售英国铁路资产</strong></p><p>三菱资本 (Mitsubishi hc capital) 可能出售 5 亿英镑的英国铁路资产。（泰晤士报）</p><p><strong>迪拜 2024 年起禁止进口与交易一次性塑料袋</strong></p><p>当地时间 12 月 31 日，阿联酋迪拜酋长国王储哈姆丹颁布法令，从 2024 年 1 月 1 日起禁止在迪拜进口与交易一次性塑料袋。这一禁令排除了以下情况：用于包装肉类、鱼、蔬菜、水果、谷物、面包等的薄保鲜袋，垃圾袋，用于出口或再出口的塑料袋制品等。据了解，迪拜政府要求商家减少塑料制品和一次性用品的使用，须向顾客提供价格合理、能循环使用的一次性塑料袋替代物。违反该禁令的从业者将面临 200 迪拉姆（约合人民币 386 元）的罚款。（央视新闻）</p><p><strong>沙特主权财富基金（PIF）成为 2023 年全球最活跃的主权投资基金</strong></p><p>沙特主权财富基金（PIF）成为 2023 年全球最活跃的主权投资基金。在包括新加坡政府投资公司（GIC）和淡马锡在内的多数全球同行削减支出之际，该基金的交易活动却有所增加。根据研究咨询公司全球主权财富基金（Global SWF）的数据，沙特主权财富基金（PIF）在 2023 年投资了 316 亿美元，高于前一年的 207 亿美元。这一增长与更广泛的趋势形成了对比——全球主权投资者投资金额为 1247 亿美元，同比减少了约五分之一。（新浪财经）&nbsp;</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>OpenAI 年化收入据称已超 16 亿美元</strong></p><p>据报道，由于人工智能（AI）「明星产品」ChatGPT 的强劲增长，OpenAI 的年化收入最近已超过了 16 亿美元，高于 10 月中旬预估的 13 亿美元。与去年对比，该公司 2022 年全年收入仅为 2800 万美元，也就是说，当前最新估计的年化收入相比去年增长高达 56 倍。（财联社）</p><h2>投融资</h2><p><strong>艾玮得生物完成数千万元 Pre-A+轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，近日，长三角国创中心重大项目公司——江苏艾玮得生物科技有限公司完成数千万元 Pre-A+轮融资，本轮融资由同方投资领投，靖江金亿、苏州科技城高创二号、中晟红石、融智合兴等跟投。</p><h2>酷产品</h2><p><strong>小鹏 X9 上市，35.98 万元起售</strong></p><p>36 氪获悉，小鹏汽车首款 MPV 小鹏 X9 正式上市。据介绍，小鹏 X9 基于扶摇架构打造，并搭载 XNGP 全场景智能辅助驾驶系统和 XOS 天玑系统的智能座舱。小鹏 X9 共推出 4 款配置车型，价格区间在 35.98 万元—41.98 万元，并在本月开启交付。</p><p><strong>理想 MEGA 将于 2024 年 3 月 1 日正式发布</strong></p><p>36 氪获悉，理想汽车官微消息，理想 MEGA 将于 2024 年 3 月 1 日正式发布，发布即交付，交付即上量。&nbsp;</p><p><strong>龙年茅台生肖酒将于 1 月 6 日上市，市场指导价仍为 2499 元/瓶</strong></p><p>龙年茅台生肖酒将于 1 月 6 日晚间在 i 茅台上正式发售，500ml 装的龙年茅台生肖酒市场指导价仍为 2499 元/瓶。据此前中国商品信息服务平台显示，龙年茅台生肖酒规格有两种，分别为 375mlx2 礼盒装、500ml 装。茅台生肖酒是茅台除「普茅」外的第二大单品，预估销售上百亿元，此前市场曾传出龙年茅台将「涨价」，但实际并未发生。（财联社）</p><p><strong>整理｜</strong>&nbsp;郜，梓 萌&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>国际巨头垄断近半个世纪后，这种比纸薄、撕不坏的超材料国内产能破 1.5 万吨 ｜产品观察</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2584834238146181?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-01 09:30:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜周倩</p><p>编辑｜袁斯来</p><p>今年以来，新材料领域延续前两年的投资热度，成为投融资市场里的一团热火。</p><p>据硬氪此前报道，2023 年一季度新材料项目占市场总融资数量的比重为 11%，而在 2021 年这一数据仅为 6%。据埃米空间数据统计，2023 上半年，新材料发生投融资事件总计 113 项，涉及总金额约 140 亿元，涉及投资机构及产业龙头企业达 228 家。</p><p>资金弹药加持下，行业里一大批玩家也在纷纷加速技术研发和商业化步伐，其中就包括硬氪长期关注的公司青昀新材。</p><p>硬氪青昀新材主要产品为闪蒸法超材料鲲纶™Hypak™，由其自主开发的闪蒸法工艺制成，形似普通纸张，但质地轻薄强度高的同时具备防水透气等性能。</p><p>2022 年青昀新材完成超亿元 A 轮融资，投资方包括高瓴创投、东方雨虹、中金资本等。2023 年 5 月，青昀新材完成由中建材新材料基金和金浦投资���合领投的超亿元 B 轮融资。</p><p>同期青昀新材建成了第一条 3000 吨的生产线，并于去年 8 月投产，今年 7 月底又完成了两条 6000 吨生产线的建设，新增的两条产线均已投入生产，目前三条产线总产能达 1.5 万吨。</p><p>青昀新材在一年之内完成了从 3000 吨产能到 1.5 万吨产能的提升，平均 4 到 5 个月就会完成一条产线的扩容和增加，目前鲲纶™材料已广泛进入医疗包装、建筑节能、安全防护、工业革新和创意生活五大应用场景。</p><h2><strong>自研闪蒸法技术</strong></h2><p>闪蒸法技术是青昀新材自主突破的「核心工艺」。</p><p>据青昀新材介绍，闪蒸是一个纯物理过程，在高温高压状态下，化学材料在液态的形态下以超音速的速度瞬间喷射出来，这一从高温高压状态进入常温常压状态下的瞬间便称为闪蒸，形成纳米级的极细纤维，以无规则无序列的方式排布在传送带上。</p><p>青昀新材通过改进工艺、配方，最终使得这种无序喷射出来的纤维能够以有序的形式分布。有序的分布也使得这一材料生产出来以后，比纸还轻，同时强韧到人力无法轻易破坏、耐穿刺耐撕裂，而且易于加工，可用剪刀等刀具裁剪，并且防水、阻菌、防气溶胶、透气。</p><p>「但这一具备诸多特质的材料，此前被全球化工巨头垄断近半个世纪，除了供应量有限，定价权、供应权也牢牢掌握在对方手中。」青昀新材副董事长孙江告诉硬氪。</p><p>在长期被动使用该材料的过程中，青昀新材觉察到市场中终端用户和渠道商的痛点后，决定从零起步，尝试自研突破。最初根据极少量的公开信息和国内下游企业用户在应用实际中的需求，招纳了一批各个领域的专家人才，在实验室逐步设计研发。</p><p>刚开始做出来的材料完全不成形，原因在于这一材料在诞生之初，并不是通过某一标准的设备、标准的工艺批量化生产而得。国外某化工巨头是在上世纪 50 年代一次偶然的工业事故中发现这种材料，通过多年研究后，才掌握了量产技术。这意味着新玩家要想完全自主突破，需要大量试错才能够研制出成熟的配方和工艺步骤。</p><p>其次，产品生产的设备市场上并没有成品，青昀新材在研发过程中还花费了大量时间研制设备。每一个微小的零部件都需要从零设计，然后再把这些零部件组装成与自身研发的材料配方工艺相匹配的设备。</p><p>除了配方和设备之外，闪蒸法这一制取工艺在此前除了国际化工巨头，并没有被第二家公司掌握，其中涉及到的工况条件，温度和压力测试，都需要一次次试验来实现精准控制。青昀新材也正是在这个过程中建立起自己的技术专利「保护墙」。</p><p>目前，青昀新材还在持续开发，将闪蒸法技术和不同原材料、各个应用领域结合，在鲲纶™这一材料的基础上，研发生产更多元化的材料产品，进一步打破国外巨头对新材料市场的垄断。</p><h2><strong>近百种细分场景</strong></h2><p>鲲纶™材料所具备的防水、透气这两大看似矛盾的特质，也为其开辟更多应用领域提供了可能。</p><p>当前，青昀新材的材料产品已打开医疗包装、建筑节能、安全防护、工业革新和创意生活五大方向，近百种细分场景，直接间接涉及人们生活消费的多个领域。</p><p>青昀新材还根据不同应用领域的特点，以及客户的需求专项调整材料参数，同时还保持材料始终具备防水透气的主要性能。</p><p>比如在医疗包装领域，手术应用的三类医疗器械在医学使用过程中初次使用之前，需要在拆开包装取出器械使用前进行高温杀毒灭菌，这就要求气态的杀菌气体能够透过包装进入，完成医疗器械杀菌工作的同时又不破坏包装。青昀新材的鲲纶™材料便能很好满足这一要求，并且在医务人员撕开包装时，也不会产生任何粉尘或碎屑造成医疗器械的二次污染。</p><p>在建筑防护领域，鲲纶™材料可作为建筑围护结构中的防水垫层和保护层，在保持建筑保温结构干燥的同时，帮助围护结构内的水汽扩散，提高建筑保温能力，减少建筑能耗。</p><p>在工业领域，鲲纶™材料结构致密，孔径微小，可抵御气溶胶、粉尘微粒；并且耐穿刺、耐撕裂、耐各类酸碱液态物质腐蚀，可用作生产工业防护服、精细粉末包装、工业包装标签等。</p><p>在消费品领域，鲲纶™材料纹理质感较为独特，内里纤维丝若隐若现。除此之外，其多层纤维网络结构可反射绝大多数可见光，色彩附着力较好，还具有超强的耐折叠性，可用来生产雨伞、包、灯具等。青昀新材也在生产时注重鲲纶™材料的柔软度，使其能够完整贴合各种消费品材料的表面。</p><p>在日趋完善的材料研发基础上，青昀新材面向 B 端客户，搭建了自己的经销商渠道和直销渠道，以此来覆盖不同的行业和不同区域。面向 C 端，青昀新材也设立了专门的设计团队和线上线下推广销售团队。</p><p>目前为止，青昀新材主要专注于原材料的研发生产，稳定供货给合作伙伴，并参与具体产品的开发。作为上游厂商，青昀新材生产的这种全新的材料，必须与产业链上下游紧密合作，共同开发更多创新应用。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>安卓版 Copilot 上线，无限免费用 GPT-4，微软开抢移动端用户 | 最前线</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2583360226911625?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-31 19:02:58  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>作者 | 王怡宁</strong></p><p><strong>编辑 | 尚恩</strong></p><p>据 Neowin 报道，一周前，微软悄悄为安卓推出了一款专用的 Copilot 应用程序。这个新的应用程序可以在 Google 应用商店中使用，不需要在借助微软的搜索引擎 Bing 就可访问 Copilot，由 GPT-4 和 DALL-E3 提供技术支持。</p><p>第一批网友已经在手机上用上了这款全新的程序，不过，对它的评价似乎好坏参半。</p><p>一些网友列举了安卓版 Copilot 的一系列优点。其中，免费自然还是 Copilot 最大的优势，同时还有更丝滑友好的用户交互界面，以及更好地整合 Bing 的搜索功能。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1186,744" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231230/v2_09d853a019b04e3781300c6ca0ce2895@5899838_oswg127226oswg1186oswg744_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△图源：Twitter</p><p>但是也有用户非常不满，认为这就是一个「套皮版的 Edge」。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1382,330" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231230/v2_036ab655a59b4cf5a6d861e446d8f94a@5899838_oswg174680oswg1382oswg330_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△图源：Google 应用商店</p><p>回顾过去一年，Google 在人工智能领域做了不少的尝试和努力，但除了 Copilot 发布初期的惊艳一现后，Copilot 后续的表现与微软对其很高的期待之间还有不小的距离。</p><p>就在上周，OpenAI 又被传出即将开始新一轮融资。如果融资成功，OpenAI 的估值将达到 1000 亿美元，成为美国估值排名第二高的初创公司，仅次于马斯克的 SpaceX 公司。虽然微软作为 OpenAI 的重要投资者，也会从中获益。但今年以来，对于这家一直寄希望通过 AI 提高自身竞争力的老牌巨头公司而言，追赶 AI「后浪」的压力显然不小。</p><p>此次，微软将 Copilot 作为独立程序搬上手机，更有可能帮助他们在未来争夺手机上的人工智能应用份额上抢占先机。</p><h2>悄悄上线安卓，瞄准手机用户</h2><p>12 月 19 日，微软在 Google 应用商店悄悄上线了支持安卓系统的独立应用程序 Copilot。作为一款 AI 聊天助手，安卓版的 Copilot 仍由 OpenAI 的 GPT-4 和文生图工具 DALL·E 3 提供技术支持。</p><p>具体来看，微软官方介绍安卓版的 Copilot 三大主要功能是：</p><p><strong>对话问答</strong></p><p>用户可以用自然的语言向 Copilot 提问，比如上传图片询问路边偶然发现的一朵花，Copilot 都能轻松应对。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1920" src=""></p><p class="img-desc">△图源：Google 应用商店</p><p><strong>文生图</strong></p><p>Copilot 还有 OpenAI 的文生图工具 DALL·E 3 的支持，能够支持用户输入自然语言后获得 AI 生成的高清图片。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1920" src=""></p><p class="img-desc">△图源：Google 应用商店</p><p><strong>文字助手</strong></p><p>微软的产品一向有很强的「办公」基因，安卓版 Copilot 也在提升工作效率方面贴心考虑了用户的需求，可以在数秒内为用户写好一封电子邮件或起草一份文件。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1920" src=""></p><p class="img-desc">△图源：Google 应用商店</p><p>事实上，目前距离微软正式推出 Copilot 还不足一年。今年 3 月，微软首次公开了他们的 AI 智能助手 Copilot，并对其寄予厚望。</p><p>今年 11 月，在面向开发者和 IT 人员的 MicrosoftIgnite 大会上，微软不仅正式发布了定制化的 AI 助手 Copilot，又一口气发布了一百多项围绕 AI 的应用。简单来说，微软想实现的，就如 CEO Nadella 所说的：</p><blockquote><p>Copilot 无处不在</p></blockquote><p>微软为 Copilot 集成了 GPT-4 Turbo、DALL-E 3 模型，又开发了低代码定制化工具 Microsoft Copilot Studio，还结合 Bing 推出 AI 深度搜索功能的内测，把简单问题转化详细的 Prompt（提示词）。</p><p>在企业端，微软则发力打造好用的 B 端工具「全家桶」。Copilot for Microsoft 365 正式面向企业开放商用，将电子日历 Outlook、办公软件 Teams 都接入了 Copilot，帮助团队进行会议安排和记录，还将智能云服务 Azure 接入 Copilot，帮助 IT 团队高效管理云服务。</p><h2>放弃 Bing 品牌化，造一个 AI 新入口</h2><p>微软此次将 Copilot 作为独立程序这一动作也颇有深意。此前，移动端用户并非不能使用 Copilot，而是需要「绕一段路」，通过微软的搜索引擎 Bing 来使用 Copilot。</p><p>近期，微软的一系列动作似乎都在表明，微软想把「Copilot」作为其在 AI 领域的唯一品牌标识。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1200,630" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231230/v2_4473038eea5b4c48832f7308caff86cb@5899838_oswg21589oswg1200oswg630_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△Google Copilot</p><p>此前，微软一直致力于将 Copilot 的功能嵌入到 Bing 中，以丰富 Bing 的生态。但就在 11 月中旬，微软宣布将 Bing Chat 全线更名为 Copilot，并且为 Copilot 上线自己的专属域名<strong>copilot.microsoft.com</strong>。</p><p>对此，微软的解释是希望为消费者和商业客户打造统一的 Copilot 体验。微软有十几种产品共享 Copilot 品牌，公司认为这非常容易引起混乱。在 AI 竞争愈发激烈的今天，为主力产品打造一个明确和统一的品牌确实有必要。</p><p>微软的这一调整也在情理之中。微软起初将 Copilot 嵌入 Bing 搜索引擎，打造 Bing Chat 功能，就是希望能提升 Bing 的竞争力。但网站流量检测机构 StatCounter 在今年 8 月发布的一份报告显示，在 Bing Chat 推出半年后，Bing 其实并未帮助微软从 Google 抢夺到多少市场份额。</p><h2>One More Thing</h2><p>随着微软力推 Copilot，微软和 OpenAI 的竞争局面正悄然发生变化。</p><p>通过现有用户的评价，可以发现安卓版 Copilot 最大的优点还是「免费」。对于用户来说，只需登陆微软账号，无需再注册一个 OpenAI 的账号，就可以使用丰富的功能，重点是不用给 GPT-4 付费。</p><p>但 Copilot 在底层技术上高度依赖 OpenAI，也不免让外界对微软 AI 产品的前景有些担忧。毕竟无论是微软还是 OpenAI，都在追求市场份额的扩张，产品之间越来越直接且频繁地竞争客户的可能性也在变大，这让两位合作伙伴之间的亲密关系有些岌岌可危。</p><p>即使作为 OpenAI 最大的支持者之一，微软在近期创始人 Sam Altman 结束公司「内乱」、顺利回归的过程中也出力不少，Sam Altman 还和微软的 CEO Satya Nadella 互相为对方的开发者大会站台，但外界对两者的亲密关系并不看好，最近《福布斯》在对 2024 年 AI 圈的十大预测中，直接就点出：</p><blockquote><p><strong>微软和 OpenAI 将结束蜜月期。</strong></p></blockquote><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1008,612" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231230/v2_c9896216f4dc437da0fe80d19c680d48@5899838_oswg337473oswg1008oswg612_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△微软 CEO Nadella 出席 OpenAI 的 Dev Day</p><p>微软虽然看好 OpenAI，但并没有放弃投资市场上其他 AI 初创企业。例如，微软最近宣布与 OpenAI 竞争对手 Cohere 合作，还投资了 Phi-2 等参数仅 27 亿的小语言模型。而微软自身也不愿意错过这次 AI 机遇，比起投资一百家成功的企业，自己成为顶尖 AI 模型供应商听起来或许会更好。</p><p>另一个值得期待的点是，安卓版 Copilot 既然已经上线了，iOS 版还会远吗？</p><p>这个问题，苹果公司或许也会很关心。</p><p>苹果也在为追赶 AI 浪潮而焦虑。此前，彭博社就报道苹果在内部建立了自己的聊天机器人 AppleGPT。12 月，苹果 AI 研发团队发布了一篇新论文，研究如何在智能手机等内存有限的设备上部署大型语言模型，并提出两种可以大幅加速本地模型运行速度的新技术。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>本周硅谷发生了什么？｜OpenAI 遭纽约时报起诉；安卓版 Copilot 上线；英伟达推中国定制新显卡</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2584377889253001?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-31 19:01:48  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>文｜王怡宁</strong></p><p><strong>编辑｜尚恩&nbsp;邓咏仪</strong></p><p><strong>封面来源｜IC&nbsp;photo</strong></p><h2><strong>一周纵览</strong></h2><p>本周版权争端成为 AI 圈重要话题。美东时间 12 月 27 日，《纽约时报》因版权问题起诉 OpenAI 和微软，称其在 ChatGPT 和 Copilot 中擅自使用了大量《纽约时报》文章用于训练大模型，并要求 OpenAI 和微软「销毁」含有违规材料的模型。有报道分析认为，《纽约时报》起诉行为或是受苹果花费 5000 万元购入新闻材料训练大模型，以及多位普利策奖得主起诉 OpenAI 和微软的消息影响。</p><p>微软推出可以在手机系统上使用的独立应用 Copilot APP，用户可直接使用 GPT-4。受美国芯片出口禁令影响，英伟达发布了针对中国市场定制的 RTX 4090D 显卡，在游戏性能方面的表现几乎不受影响。OpenAI 的竞争对手 Anthropic 预计到明年底收入或达 8.5 亿美元。</p><p>此外，游戏成为 AI 落地的重要方向之一。最近一位斯坦福小哥开发了一款由 AI 制作的 AI 游戏，通过让玩家在游戏内假扮 AI 来拯救人类。</p><h2><strong>Key&nbsp;Points</strong></h2><ul class=" list-paddingleft-2"><li><p>《纽约时报》因版权问题起诉 OpenAI 和微软</p></li><li><p>ChatGPT 增长强劲，OpenAI 年收入预计超 16 亿美元</p></li><li><p>英伟达发布针对中国市场定制显卡</p></li><li><p>Anthropic 预计 2024 年底收入将超 8.5 亿美元</p></li><li><p>马斯克的 xAI 组建以「积极影响」为目标的共益企业</p></li><li><p>Pika 1.0 网页版向所有用户免费开放</p></li><li><p>微软推出 Copilot 的手机端版本</p></li><li><p>2023 年前三季度全球 AI 初创公司融资超 329 亿美元</p></li><li><p>由 AI 制作的 AI 游戏上线，玩家需扮演 AI 拯救人类</p></li><li><p>LG 推出一款 AI 双足机器人，可以帮忙照看宠物</p></li><li><p>字节提出无需依赖 SAM 的高效像素级推理大模型 PixelLM</p></li></ul><h2><strong>大事件</strong></h2><p><strong>《纽约时报》因版权问题起诉 OpenAI 和微软</strong></p><p>美东时间 12 月 27 日，《纽约时报》因版权问题起诉 OpenAI 和微软。《纽约时报》声称，在未经其同意的情况下，其数百万篇文章被用于培训人工智能模型，包括那些支撑 OpenAI 的 ChatGPT 和微软的 Copilot 的文章。《纽约时报》呼吁 OpenAI 和微软「销毁」含有违规材料的模型和培训数据，并对「非法复制和使用《纽约时报》作品」造成的「数十亿美元损失」承担责任。</p><p><strong>ChatGPT 增长强劲，OpenAI 年收入预计超 16 亿美元</strong></p><p>12 月 31 日，The Information 援引两位知情人士的话称，由于 ChatGPT 产品的强劲增长，OpenAI 最近的年化收入超过 16 亿美元，高于 10 月中旬预期的 13 亿美元，在两个月内实现了 20% 增长。</p><p>OpenAI 去年全年收入为 2800 万美元，如果 OpenAI 今年的营收为 16 亿美元，同比增长超 5714.29%，约等于翻了超 57 倍。</p><p><strong>英伟达发布针对中国市场定制显卡</strong></p><p>美国时间 12 月 28 日，英伟达官网发布了针对中国市场定制的 RTX 4090D 显卡，售价 12999 元人民币，与 RTX 4090 的价格相同。此前，美国限制出口 RTX 4090 给中国市场，RTX 4090D 是英伟达针对出口限制专门打造的。据官方图表，在游戏性能方面，RTX 4090D 相比于 RTX 4090 只损失了大约 5％。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,700" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231231/v2_743723921ffc49829d08155154118123@5899838_oswg423629oswg1080oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">RTX 4090D</p><p><strong>Anthropic 预计 2024 年底收入将超 8.5 亿美元</strong></p><p>据 The information 援引知情人士透露，OpenAI 的竞争对手 Anthropic，预计到 2024 年底年收入将超过 8.5 亿美元。就在三个月前，Anthropic 告诉一些投资者，公司最新的年化收入约为 1 亿美元，预计到 2024 年底，这一数字将达到 5 亿美元。</p><p>这一消息侧面印证了生成式人工智能企业近期发展势头十分迅猛，市场对它们的期待也非常高。上周，OpenAI 的 CEO Sam Altman 刚刚透露，最新一轮融资后，公司估值或达 1000 亿美元。</p><p><strong>马斯克的 xAI 组建以「积极影响」为目标的共益企业</strong></p><p>根据一份 11 月底递交给内华达州的文件，Elon Musk 的人工智能初创公司 xAI 公司正在内华达州组建为一家共益企业（Benefit corporations）。共益企业在美国越来越普遍，因为公司寻求将社会责任委托 (比如减少全球变暖) 作为公司章程的一部分。这些要求反过来又可以吸引员工、顾客和投资者，使他们具有环境或社会责任的目标。xAI 的竞争对手 OpenAI 和 Anthroic 也采用了这种结构。</p><p><strong>Pika 1.0 网页端向所有用户免费开放</strong></p><p>12 月 26 日，Pika Labs 官方发布推文宣布将免费开放 AI 视频生成工具 Pika 1.0 网页端给所有用户。目前 Pika 1.0 支持文生视频、图生视频、视频生视频三种方式。功能上，Pika 1.0 允许用户调整视频的基础比例和帧数，最高支持 24 帧视频的生成。另外，在默认的 3 秒视频长度外，Pika 目前还支持延长 4 秒的选项。</p><p><strong>微软悄悄推出了 Copilot 的手机端版本</strong></p><p>据 The Verge 12 月 26 日报道，微软在 12 月 19 日悄悄地为 Android 推出了一款专用的 Copilot 应用程序，新程序不需要通过 Bing 就可以在谷歌应用商店中使用。微软 Copilot 安卓版与 ChatGPT 非常相似，具有聊天机器人功能，通过 DALL-E3 生成图像，以及为电子邮件和文档起草文本的能力。12 月 30 日，iOS 版本也正式上线。</p><h2><strong>融资动态</strong></h2><p><strong>2023 年前三季度全球 AI 初创公司融资超 329 亿美元</strong></p><p>2023 年是属于人工智能初创公司的一年。据统计，2023 年前三季度，全球范围内人工智能初创公司的融资笔数分别达到 574、614 和 501 笔，融资金额分别为 152 亿、94 亿和 83 亿美元。</p><p>闭源基础模型初创公司在微软、谷歌、甲骨文、亚马逊等云厂商的推动下获得了疯狂的大轮融资，开源模型融资从第二季度开始迅速回升，Mistral、Hugging Face、Together 等从中受益。大多数生成式 AI 交易都处于种子期和 A 轮融资阶段，金额超过 2000 万美元，2024 年有望继续保持高增长势头。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,764" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231231/v2_6319e7e9f57440b7892fc09826f796d8@5899838_oswg112150oswg1080oswg764_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：Twitter</p><h2><strong>新玩意</strong></h2><p><strong>由 AI 制作的 AI 游戏上线，玩家需扮演 AI 拯救人类</strong></p><p>12 月 25 日，一名来自斯坦福的开发者 Ramón Darío Iglesias 开发了一款由 AI 制作的游戏。这款名为「Thus Spoke Zaranova」借鉴了尼采的同名著作《查拉图斯特拉如是说》。游戏发生在 2142 年，人工智能获得知觉并打造了模拟人类世界的虚拟空间 Nexus，并且计划毁灭人类，玩家作为人类需要假扮 AI 并阻止这场阴谋。在这个游戏中，角色设定和对话完全是由 ChatGPT 生成的，而视觉音效由 DALL·E 3、Midjourney 和 Stable Audio 完成。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,482" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231231/v2_c606169e331d4c5491389ef352185140@5899838_oswg731298oswg1080oswg482_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Thus Spoke Zaranova</p><p><strong>LG 推出一款 AI 双足机器人，可以帮忙照看宠物</strong></p><p>12 月 29 日，LG 研发了一款小型双足 AI 机器人，计划在 2024 年的 CES 上进行展示。这款机器人被设计用于监控和互动宠物，并为那些需要离家但又想照顾宠物的人提供了便利。这款机器人采用了双足设计，可以在家中自由行动。它配备了摄像头和人工智能技术，能够实时监控宠物的行为并与它们进行互动。用户可以通过手机应用程序远程控制机器人，观察宠物的活动，并通过机器人与宠物进行语音交流。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="578,458" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231231/v2_d9ceb8a680c844a4bbdf374060994ffd@5899838_oswg65546oswg578oswg458_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">LG 双足 AI 机器人</p><h2><strong>前沿研究</strong></h2><p><strong>字节提出无需依赖 SAM 的高效像素级推理大模型 PixelLM</strong></p><p>字节跳动智能创作团队联合北京交通大学、北京科技大学的研究人员发布论文，提出了首个无需依赖 SAM 的高效像素级推理大模型 PixelLM。研究团队借助大模型构建了一个面向多目标推理分割场景的数据集 MUSE，它包含 20 万个以上的问题-答案对，解决了过往数据集对物体细节的描述不够充足和缺乏具有复杂推理的问题。基于以上研究成果，PixelLM 能够熟练处理任意数量的开放域目标和多样化的复杂推理分割任务，还避免了额外的、成本高昂的分割模型。</p><p>论文地址：</p><p>https://arxiv.org/abs/2312.02228</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,548" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231231/v2_48e8bbfe5a094ac1b8ff831421b877fd@5899838_oswg925523oswg1080oswg548_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">PixelLM</p><p><strong>👇🏻&nbsp;扫码加入「智涌 AI 交流群」👇🏻</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,500" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231231/v2_a9986e6b46404d368be21232ed5e19f6@5899838_oswg70101oswg900oswg500_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p label="图片描述" classname="img-desc" class="img-desc">欢迎交流</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>景曜科技获近亿元 A++轮融资，最早将 3D 机器视觉检测技术引入轨道交通行业｜硬氪首发</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2578769690142085?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-31 09:30:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜胡依婷</p><p>编辑｜袁斯来</p><p>硬氪获悉，近日轨道交通智能装备供应商景曜科技完成近亿元 A++轮融资，由深创投和铁投巨石联合领投，金雨茂物、砺明创投与华源投资跟投。资金主要用于产品研发、团队扩建和产品供应体系升级。</p><p>景曜科技成立于 2013 年，总部位于江苏南京。公司主要研发、生产集高精度 3D 机器视觉、多模态感知、SLAM、力位混合控制等多项技术于一体的自适应机器人产品，并将其应用于轨道交通巡检、能源电力监控、仓储物流搬运等领域。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3000,1687" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231228/v2_b0c04f86f2df4b208937815f3de2acb2@5932017_oswg2479285oswg3000oswg1687_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">列车巡检机器人，企业供图</p><p>早期，景曜科技在纺织、日化、军工等多个行业都曾落地 3D 视觉和移动机器人技术，2016 年，神华集团重载铁路装备公司与景曜科技将该智能化技术应用于铁路装备领域。由此，景曜科技开始进入轨道交通行业。</p><p>除合作的契机外，景曜科技创始人黄怡告诉硬氪，此前公司预测 2020 年轨道交通行业将迎来列车维保高峰期，轨道交通全行业的智能检测需求将急速上升。这一预测也被验证，近三年其营收都翻倍增长。</p><p>此外，传统的巡检方式也已出现不少弊端。黄怡表示，目前巡检多在凌晨完成，时间紧、任务重，同时列车检修环境也相对恶劣，对工作人员的的劳动强度与精神集中度都要求较高。在巡检质量方面，大型部件的细小裂纹也难被人为排查，急需机器替代。</p><p>基于行业面临的痛点，黄怡团队首先在国内轨道交通行业引进 3D 机器视觉检测技术并与机器人结合。与传统检测技术相比，其能在大型零部件的维保环节更精准地检测到不同程度的故障与缺陷。黄怡表示，该技术能在大尺寸、复杂零部件、不均匀反光的情况下支持高达 0.05 毫米的细微检测。</p><p>目前景曜科技的 3D 机器视觉检测技术已在轨道交通领域应用超过 7 年，覆盖了车辆日检、厂修/段修、车辆/轨道在线检测和隧道施工的铁路轨道交通全场景，相继研制出应用于枕簧、承载鞍、斜锲、列车智能巡检等多项关系轨道交通列车安全运行、维护修复的智能装备和复合机器人产品。</p><p>在黄怡看来，轨道交通列车智能巡检领域这几年经历技术验证期及小规模试用后，2024 年将进入批量复制的高速发展期，未来订单数量将进一步增加。</p><p>未来，景曜科技仍将以轨道交通行业为主要市场，将 3D 机器视觉及智能复合机器人技术及产品覆盖日检、场检与段检全场景。此外，其还将同步深入能源电力行业并尝试进入航天、军工等领域。</p><p>团队方面，创始人黄怡博士毕业于上海交通大学，是江苏省轨道交通数智化工程技术研究中心主要负责人，主导了 20 多个应用于轨道交通行业及产业化落地的省市级项目，具备 20 多年移动机器人及视觉研发经验。公司核心团队多毕业于上海交通大学与南京航空航天大学，曾任职于中国中车、ABB 等大型上游企业，研发人员占比超过 60%。</p><p><strong>投资人观点：</strong></p><p><strong>深创投投资团队表示：</strong>高端装备制造和「专精特新」企业一直是深创投重点投资的领域。景曜科技作为深耕于轨道交通、新能源等多个国家重点发展领域的国家级专精特新小巨人企业，坚持以科技创新带动成果产业化落地。团队技术积累深厚，全面掌握 3D 机器视觉、深度学习、智能复合型机器人等底层核心技术，在轨道交通和能源电力行业积累了丰富的行业经验，推动行业的数字化和智能化升级。我们希望与更多的「专精特新」企业联手，共同推动中国产业重大场景的深度数字化转型，实现高效和可持续发展。</p><p><strong>金雨茂物投资团队表示：</strong>我们是景曜科技的持续投资方，一路陪伴企业共同成长。景曜科技不光在轨道交通这个重要场景持续深耕，同时布局了电力、新能源等商业场景，团队从技术开发、产品打磨到市场落地一路走来踏实而富有创新活力，这也坚定了我们持续加码的决心。我们相信，景曜科技在轨道交通的先发优势与多年的技术积累，将帮助企业在更多的工业智能化场景开展商业化落地，我们期待景曜科技成长为重量级的智能装备领域龙头企业。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>8 年货代公司轰然倒下，2000 家企业已消失于寒潮｜焦点分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2570188237219464?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-12-31 09:30:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜胡依婷</p><p>编辑｜袁斯来</p><p>一柜难求、有柜就走的火热场景已不复存在。</p><p>近日，在深圳成立了 8 年的深圳云创国际货运代理有限公司（以下简称「云创」）突然宣布结业，停下了远行的步伐。</p><p>这一事件在货代圈内也引发轰动。该公司不仅成立时间较长，也是跨境电商欧洲线的头部货代企业，但最终仍难以摆脱结业的局面。</p><p>在发出的公告中，该公司也阐明了结业原因。自今年 1 月起，其在欧洲已经被扣下 9 个货柜，时间长达近一年，高昂的滞港费以及柜租使其损失惨重。此外，公司因无法交货收不到客户的运费，还因逾期向客户直接赔偿了超 700 万元，一时间入不敷出被逐渐拖垮。</p><p>事实上，货代公司结业、跑路的事件在近两年并不少见。云创的倒下只是行业转型过程中的缩影。</p><p><strong>爱企查数据显示，仅是在跨境电商活跃的深圳，距今成立 2-3 年的货运代理企业便有接近 1.5 万家，注销的有近两千家。如若算上成立更早的货代公司，自成立距今已经注销的企业超 1.2 万家。</strong></p><p>业内人士常用「大浪淘沙」来形容这一过程。于行业而言，倒卖货柜便可获利的时代即将一去不复返。</p><h3><strong>内部混乱</strong></h3><p>近两年「暴雷」、「结业」等字眼在与货代有关的消息中频繁出现，而这也与国内货代的经营模式老派与话语权日渐式微不无关联。</p><p>货代常被视为「货物中间人」，连接着船公司和有货物运输需求的客户。一般来看，货代的业务流程包括从船公司拿货柜，寻找有相应货量需求的客户，为其提供订舱、运输等完整服务，而后与客户结款。</p><p>但事实上，国内货代行业的经营模式远比这复杂、混乱得多。</p><p>疫情期间国内外海关时有封锁，而面对国外更早的放开与经济复苏形势，外贸商家们对海运需求激增。中国物流与采购联合会国际货代分会曾有数据表示，在供需严重失衡时期，一个集装箱的价格涨到了十倍不止。</p><p>暴利之下，数不清的货代公司疯狂出现。<strong>据在货代行业从业 7 年的 Anna 介绍，原先在货代公司赚得盆满钵满的销售们纷纷带着客户和船柜资源自立门户。</strong>即使并不具备无船承运人（NVOCC）资质，他们设法成为拿到货柜的同行公司的二、三甚至更多级的代理，将货柜层层分包、倒卖给外贸或跨境电商的卖家们，赚取利差。</p><p><strong>在不同类型的跨境电商活动中，货代销售们都极为活跃。一位于深圳的玩具跨境电商公司从业人员向硬氪表示，他们手头已有几十家货代公司的联系方式。</strong></p><p>除公司主体暴增带来的行业体量膨胀外，层层代理的模式也为整个供应链埋下隐患。</p><p>货代仅是作为货物运输的中间人，能否按时交付以及保持自身盈利也取决于供应链同行的履约能力、客户的交款能力以及海外的清关政策等。</p><p>以近期结业的云创为例，其曾与同行的耀鸿国际供应链、致尚供应链有限公司等企业都有过法律纠纷。在结业公告中，其也提及中瀚与致尚拖欠运费的相关事宜。这也表明运费的交付链路被层层代理的机制拉长，风险自然也随之提高。</p><p>复杂的代理之下，新起家的货代公司为了积攒客户也卷起了价格。据 Anna 介绍，一些货代公司会选择主打一条货更多的线路，以低于市场的价格吸引客户，利用其他线路的盈利来填补亏空。</p><p>这一模式在其他行业也并不少见。但货代行业代理居多、长周期后结算的经营模式为其增添了不小风险，在巨大的外部不确定下货柜公司可能在不同线路都无利可图。</p><h3><strong>外有隐忧</strong></h3><p>货代无船也无货，且尚未形成自身独特的竞争力，既受制于外贸行情也极易被清关政策、地缘政治等因素桎梏。</p><p>以今年为例，今年我国外贸回暖速度缓慢。据海关统计，今年前 11 个月，我国进出口总值与去年同期 (下同) 持平。其中，出口 21.6 万亿元，增长 0.3%；进口 16.36 万亿元，下降 0.5%；若按美元计算，进出口总值分别都下降了超 5%。</p><p>需求不振，货代的揽货难度也将上升，但其数量增长的步伐却并未停下。<strong>爱企查数据显示，今年一年内全国新增注册了超 4 万家货代公司，一时间僧多粥少。</strong></p><p>除揽货、积累客户变得更加困难外，清关政策的突变也使货代公司们难以向客户按时交付。</p><p>相较于邻近的东南亚等地，欧美地区因利润空间更大而倍受货代公司们青睐。但其清关审查也更加严格，被迫滞留的货柜也并不少。</p><p>今年美国海关不仅延长了查验时间也加大了检查力度。时间已经延长到 15-30 天，与平常相比，货物通关的延迟时间达到 15 天以上。美西各大码头相继增加了 X 光机和其他查验设备来加强查验力度，查验货品包括电子、服装纺织品等我国主要出口商品。</p><p>截止今年 5 月底，据美国海关和边境保护局（CBP）不完全统计，共有 4269 批货物被扣留，按货值排名，中国货物位列第三。</p><p>货物被扣，货代公司们无法交付，也难以拿到货款，在目的国的滞留费与向同行支付的柜租都不断挤压它们。</p><p>此外，地缘政治带来的航线变更、运费上涨也直接影响货代公司的资金投入能力，难以承受的公司只能被迫出局，行业也将在阵痛中洗牌。</p><p>近期，欧洲运输要塞红海地区受胡塞武装袭击，使得大型航运公司被迫改道航线，或将不得已转走经非洲最南端好望角的路线。据估算，该航程约比红海路线远 40% 左右，航运的时间和成本都将大幅提升。截止目前，MSC、马士基、和 HMM 等大型船公司都暂停红海航线。</p><p>形势日益严峻，货代行业或将进入新的阶段。</p><p>Anna 认为，本质上，货代作为国际运输的中间媒介，本身需要具备沟通控制、专业服务以及承担风险履约等职能。市场对于从业人员以及组织的筛选总会在急剧变化下逐渐沉淀。而踩过坑的货主们或许也将更加注重货代的合规资质与稳定的履约能力，并非只从低价这一维度去考虑。近些年货代市场的行情变化太快，目前行业正面临大洗牌的过程，实力不够、奔着赚快钱而来的公司势必要退场。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中金公司：低空经济市场蓄势待发，有望成为新的经济发展增长极</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2586969577743747?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 12:30:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，中金公司研报指出，2023 年 12 月中央经济工作会议提出「打造生物制造、商业航天、低空经济等若干战略性新兴产业」，明确强调低空经济发展的重要性。近年来，随着我国低空空域管理改革的持续推进，各地政府陆续出台低空经济支持政策，研究机构和企业持续加大低空经济相关产业的技术研究和应用开发。中金公司认为：低空经济市场蓄势待发，有望成为我国新的经济发展增长极；电动垂直起降航空器 (eVTOL) 作为低空经济的重要一环，市场前景广阔。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>上海机场集团：2023 年浦东、虹桥机场旅客吞吐量同比增长 235%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2586989277357696?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 12:21:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，据上海机场集团微信公众号消息，根据统计快报显示，2023 年，上海浦东、虹桥机场航班起降量 70 万架次（其中，浦东机场 43 万架次，虹桥机场 27 万架次），日均航班 1919 架次，同比增长 114%；旅客吞吐量 9675 万人次（其中，浦东机场 5425 万人次，虹桥机场 4250 万人次），日均 27 万人次，同比增长 235%；货邮吞吐量 380 万吨，同比增长 15%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>机构：沙特 PIF 成为全球最活跃主权财富基金，超过新加坡 GIC</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2586968721188482?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 12:15:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[1 月 2 日消息，沙特阿拉伯的公共投资基金（PIF）去年成为全球最活跃的主权投资者，逆新加坡政府投资公司（GIC）和淡马锡控股等大多数全球同行减少支出的潮流而动。根据研究咨询公司 Global SWF 的数据，PIF 在 2023 年部署了 316 亿美元资本，这高于前一年的 207 亿美元。GIC 领降，去年部署的资本减少 46% 至 199 亿美元，六年来首次跌落全球最活跃主权财富基金的宝座。淡马锡的新投资也减少了 53% 至 63 亿美元。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>恒指午间休盘跌 1.44%，恒生科技指数跌 1.22%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2586972289230210?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 12:04:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，恒指午间休盘跌 1.44%，恒生科技指数跌 1.22%；软件、能源板块领涨，汽车、食品板块跌幅居前；网易涨超 5%，腾讯控股涨超 1%，蔚来、理想汽车跌超 6%，舜宇光学科技跌超 4%，京东集团、美团跌超 2%；南向资金净买入 17.11 亿港元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>喜茶 2023 年度报告：门店规模同比增长 280%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2586967243089286?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 11:59:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，1 月 2 日，喜茶发布《2023 年度报告》。数据显示，截至 2023 年底，喜茶门店数已突破 3,200 家，其中事业合伙门店超 2,300 家，门店规模同比增长 280%。喜茶会员总量超 1 亿。2023 年喜茶直营门店连续 12 个月实现月销售同比大幅增长，单月同比增幅最高达 80%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美国电池采购新规生效，特斯拉 Cybertruck 与部分 Model 3 失去税收抵免资格</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2586946169922951?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 11:45:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据外媒报道，美国新的电池采购规定生效后，特斯拉 Cybertruck 电动皮卡与部分 Model 3（后轮驱动版和长续航版 Model 3）失去了税收抵免资格。美国财政部于 2022 年 12 月发布了新的电池采购规定，这些规定从当地时间周一开始正式生效。新的电池采购规定生效后，包括日产 Leaf、雪佛兰 Blazer EV、大众 ID.4 等在内的电动汽车失去了最高 7500 美元的税收抵免资格。（TechWeb）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>A 股三大指数午间休盘集体下跌，核电板块集体大涨</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2586940562810246?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 11:32:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，A 股三大指数午间休盘集体下跌，沪指跌 0.21%，深成指跌 0.91%，创业板指跌 1.38%；食品饮料、地产、半导体板块跌幅居前，佰维存储跌超 19%，工业富联、江波龙跌超 6%；海运、煤炭、环保板块领涨；核电板块集体大涨，尚纬股份 3 连板，杭州高新、捷强装备涨停。北向资金净卖出 37.83 亿元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>日均 172.6 万人次，元旦假期出入境人数恢复至 2019 年同期水平</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2586893650241154?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 11:15:05  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据国家移民管理局统计，今年元旦假期全国边检机关共查验出入境人员 517.9 万人次，日均 172.6 万人次，较 2023 年元旦假期增长 4.7 倍，已恢复至 2019 年同期水平，其中，入境 251 万人次，出境 266.9 万人次；查验出入境交通运输工具 20.3 万架（艘、列、辆）次，较 2023 年元旦假期增长 1.5 倍。（央视新闻）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中信建投：跨年票房创历史新高，后续应重点关注春节定档进展</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2586889081448065?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 11:05:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，中信建投指出，2023 年年末，《我本是高山》《涉过愤怒的海》等影片上映开始调动观影需求。随后多部商业片释放，周度票房持续环比回暖，最终 12 月 31 日跨年当日，票房突破历史纪录。跨年档和此前表现亮眼的暑期档均证明，有质量较好商业片，配合重要档期，观影需求就能被有效调动。现离春节仅一月有余，后续应重点关注春节档影片定档进展。在核心档期有望释放喜剧影片的出品公司有望受益，同时关注受益票房稳步恢复的院线和票务公司。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>深成指跌逾 1%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2586908285642119?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 10:59:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，指数走弱，深成指下挫跌逾 1%，沪指跌 0.31%，创业板指跌 1.38%。半导体芯片、医药医疗、新能源、食品消费等方向跌幅居前，两市下跌个股近 2100 只。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>隐山资本完成人民币 PE 基金二期募集，募资近 80 亿元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2586905983706757?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 10:56:50  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，1 月 2 日，普洛斯旗下私募股权投资机构隐山资本宣布隐山人民币 PE 基金二期完成募集，募资近 80 亿元人民币。该基金获得多家保险机构、国有投资平台、一线产业资本、母基金等机构投资人积极参与。隐山人民币 PE 基金二期将延续 2018 年设立的隐山人民币 PE 基金一期（即隐山现代物流服务基金）投资策略，重点投资于现代物流服务、数智供应链、物流供应链科技及新能源领域的创新龙头企业。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>报告：元旦假期期间哈尔滨旅游热度同比上涨 240%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2586904487880065?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 10:55:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，1 月 1 日，同程旅行发布《2024 元旦假期旅行消费报告》，报告显示，2024 年元旦假期期间，冰雪游、温泉游、避寒游等冬季出行主题热度大幅上涨。其中，哈尔滨在元旦假期「火出圈」，旅游热度同比上涨 240%。元旦假期当天，第一艘国产大邮轮「爱达魔都号」首航，带动国际邮轮旅游热度上涨 63%。同程旅行平台景区门票预订量同比增长 302%，较 2020 年同期增长 5 倍。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>业内人士称今年有空间调涨价格的半导体产品相对有限</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2586887283664520?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 10:50:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据报道，业内人士称，整体来说，2024 年有空间调涨价格的半导体产品还是相对有限，大概就是 CIS、存储器及一些掌控在 IDM 大厂手中的模拟 IC，多数的芯片产品，仍会在获利空间及冲刺市占率两方面寻找平衡点。目前整个市场都期待 AI 手机、AI PC、电动车及各类 AIoT 应用带来的大量高规格新品出货商机。业界的氛围普遍也没有意图要重现疫情期间动辄 4~5 成毛利率的光景，2024 年要看到相关业者涨价，难度应该是非常高。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>创业板指跌超 1%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2586898930607751?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 10:49:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，创业板指跌超 1%，白酒、地产、半导体板块跌幅居前；宁德时代跌超 3%，贵州茅台、万科 A 跌超 2%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>景林资产高云程：2024 年将是收益远大于风险的一年</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2586892098217348?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 10:42:43  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[从渠道机构获悉，千亿私募景林资产总经理、合伙人、基金经理高云程日前对 2024 年权益市场发表展望观点表示，在各种预期处于低位的情况下，2024 年 A 股等权益市场将是收益远大于风险的一年。一旦中国的名义 GDP 增长回暖，市场将有业绩、估值（向上）双击的机会。高云程表示，新技术的发明、新市场的开发、新商业模式的成功和新产品或服务的出现，将是让中国经济走出低谷的核心要素。（中证网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「宝瀛气体」完成 B 轮及 B+轮共 4 亿元人民币融资</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2586887292118404?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 10:37:50  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[1 月 2 日，宝瀛（南京）气体有限责任公司宣布完成 B 轮及 B+轮共 4 亿元人民币融资，投资方为凯辉基金、交银资本、恒旭资本和厦门国贸基金。据介绍，宝瀛气体成立于 2021 年，是一家全国性气体产业投资运营平台企业，已在全国运行建设了 6 个基地型项目，主营业务包括管道供气、现场制气、高纯气体供应、氢能源、气体应用以及相关咨询服务等。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中信证券：核电审批再次开闸，电源建设投资正在提速</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2586863410865795?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 10:35:25  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，中信证券研报表示，国常会新核准太平岭及金七门核电项目，2023 全年核准数量增至 10 台；可充当基荷电源的核电在电力系统中重要性将日益提升，预计 2030 年前，国内年均核准核电机组约为 8 台；核电发展加快并非孤立现象，建设新型电力系统需要新旧电源协同发展，各类电源建设投资将均有不同程度提速。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>Maxell 推出圆柱状固态电池，容量增至 25 倍</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2586848906569353?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 10:20:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[1 月 2 日消息，日本大型电池企业麦克赛尔（Maxell）开发出了圆柱形全固态电池，其容量达到 200 毫安时，是传统的陶瓷封装型（方形）容量的 25 倍。样品最早于 2024 年 1 月出货。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「沧穹科技」获数千万元融资</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2586869606720900?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 10:19:50  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，2023 年 12 月，「沧穹科技」完成数千万元 Pre-A 轮融资，本轮融资由深圳市创新资本投资有限公司领投，深圳铭盛私募股权基金管理有限公司参投。本轮融资将主要用于进一步优化产品体验，拓宽市场应用，同时布局二代产品研发，探索不同领域的客户定制化产品。深圳沧穹科技拥有从信号、芯片、模组、定位基站、定位终端、算法到产品解决方案的全栈技术研发能力。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>环保、核污染防治概念震荡拉升</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2586863897650564?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-02 10:14:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，截至发稿，环保、核污染防治概念震荡拉升，捷强装备 20cm 涨停，神雾节能封板，中电环保涨超 10%，富春环保、建工修复等跟涨。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>