<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>8 点 1 氪丨腾讯接手字节跳动两个游戏工作室；李佳琦董宇辉等 17 名主播被点名；ChatGPT 有身体了，可以和人类进行正常的完整对话</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2690070390959493?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 08:02:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>上市进行时</h2><p><strong>茶颜悦色</strong></p><p>湖南茶悦文化据悉已选定中金和摩根士丹利负责香港 IPO 事宜，并争取 2024 年进行香港 IPO。（新浪财经）</p><h2>TOP3 大新闻</h2><p><strong>腾讯接手字节跳动两个游戏工作室，已有原朝夕光年员工入职</strong></p><p>3 月 14 日，有市场消息称，字节跳动裁撤的部分游戏业务，已经被腾讯接手，原字节游戏业务旗下两个工作室，深圳引力工作室的二次元战术竞技项目（S1），以及江南工作室的二次元开放世界项目（J5）将合并，成立了萨罗斯网络科技（深圳）有限公司。目前，已有字节跳动原朝夕光年员工入职。据了解，深圳引力工作室是原字节跳动旗下专注于游戏开发的团队之一，致力于创建具有竞争力的二次元游戏作品。（凤凰网科技）</p><p><strong>李佳琦董宇辉等 17 名主播被点名</strong></p><p>3 月 14 日，北京阳光消费大数据研究院、消费者网等机构发布《直播带货消费维权舆情分析报告（2023）》。报告分析了 17 位主播 2023 年的直播带货消费维权舆情，其中涉及李佳琦的维权舆情最多，占比高达 41.00%，相比去年增长 11.79%；其次是疯狂小杨哥、香菇来了、贾乃亮、辛巴和董宇辉，分别占比 31.30%、8.59%、4.86%、4.64% 和 4.40%。在五位维权舆情较多的主播中，贾乃亮和疯狂小杨哥的虚假宣传舆情相对突出，分别占各自舆情的 51.29%、39.28%，李佳琦的产品质量和价格误导舆情则更突出，分别占比 37.15%、22.97%。报告建议，主播必须增强自律意识，不做虚假夸大和误导性宣传；选择带货商品时，严把质量关；提高自身专业素质，加强全流程质量监督，及时自查自纠。此外，报告建议有关部门进一步完善相关法律法规和行业规范，加大监管力度，对主播加强教育培训等，让直播带货行业更加行稳致远。（财经网）</p><p><strong>ChatGPT 有身体了，可以和人类进行正常的完整对话</strong></p><p>据 3 月 14 日消息，初创公司 Figure AI3 月 14 日发布一段新视频，展示了人形机器人 Figure 01 所具备的技能，网友在视频中留言：「未来 5-10 年绝对是一个疯狂的时代」。</p><p>Figure 01 身高 167.64 厘米（5 英尺 6 英寸），重 59.8 千克（132 磅），最多可负重 20 千克（44 磅），移动速度为每秒 1.2 米（约每小时 2.7 英里）。Figure 01 最大的亮点在于利用 OpenAI 的大型语言模型，可以和人类进行正常的完整对话。由于 OpenAI 模型还支持多模态输入，因此可为 Figure 01 提供高级视觉和语言智能。Figure 神经网络可提供快速、低级、灵巧的机器人动作。（IT 之家）&nbsp;</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>董宇辉声明与辉同行从未收取过坑位费</strong></p><p>3 月 13 日晚，董宇辉在直播间声明称与辉同行从开播以来，从未收取过任何商家坑位费，选品原则完全以商品品质、服务为准。如果有人声称花钱就能上直播间，建议商家不要犹豫直接报警。据第三方数据显示，与辉同行自 1 月 9 日首播以来已开播 98 场，带货商品超 3600 件。（蓝鲸财经）</p><p><strong>书亦烧仙草被点名饮品已改名，客服称配方与原产品一致</strong></p><p>近日，上海市消保委发文《@书亦烧仙草，你家的「草莓啵啵酸奶」里的酸奶去哪里了？》，质疑这款「号称酸奶的现制饮品到底是用啥做出来的」，引发关注。</p><p>3 月 13 日，书亦烧仙草投诉咨询热线工作人员表示，「公司已经采取了优化措施，目前该产品名称优化为‘草莓酸奶水果茶’。此后在线上小程序点单或线下门店下单，即可购买到与原‘草莓啵啵酸奶’风味、配方等一致的‘草莓酸奶水果茶’。」（蓝鲸财经）</p><p><strong>支付宝累计处理 4300 多个租赁小程序，明确禁止违规租赁等行为</strong></p><p>36 氪获悉，近日，支付宝平台发布租赁行业治理成果。数据显示，过去一年，针对租赁行业问题，平台累计处理 4300 多个违规租赁小程序。据了解，支付宝作为开放平台，不参与小程序商家的经营，而是为商家提供技术服务，第三方租机商家通过小程序自主运营并开展租赁服务，直接与用户进行交易。支付宝表示，平台会坚决打击治理租赁违规行为。用户一旦发现商家存在违规问题，可向平台进行投诉举报。</p><p><strong>工信部：怪兽充电等 62 款 App 有侵害用户权益行为</strong></p><p>36 氪获悉，据工信部官网，工信部高度重视用户权益保护工作，依据《个人信息保护法》《网络安全法》《电信条例》《电信和互联网用户个人信息保护规定》等法律法规，持续整治 App 侵害用户权益的违规行为。近期，工信部组织第三方检测机构对用户反映突出的「摇一摇」乱跳转、信息窗口「关不掉」以及违规收集使用个人信息等问题进行检查，共发现怪兽充电等 62 款 App 及 SDK 存在侵害用户权益行为，现予以通报。</p><p><strong>行业人士：汽车「以旧换新」政策细则制订中，或很快出台</strong></p><p>据多位行业人士处消息，汽车以旧换新行动方案实施办法和标准的政策细则正在制订中，若进展顺利，有望在二季度出台。「有关部门此前已进行过多轮调研，3 月 13 日还召集了相关单位开会商讨。」相关知情人士透露。3 月 13 日，国务院印发《推动大规模设备更新和消费品以旧换新行动方案》的通知。针对汽车消费，《行动方案》提出，实施消费品以旧换新行动，开展汽车以旧换新。（财联社）</p><p><strong>阿里巴巴据悉计划 3 年内在韩国投资 11 亿美元：将建设物流中心并拓展业务</strong></p><p>据多家媒体消息，据悉，阿里巴巴计划未来 3 年内在韩国投资 11 亿美元建设物流中心和拓展业务。阿里巴巴的商业战略文件显示，作为投资计划的一部分，阿里巴巴拟今年斥资 2 亿美元建设物流中心，还计划投入 1 亿美元帮助韩国中小型企业在全球市场销售产品。阿里巴巴还将投资 1000 亿韩元用于保护消费者权益。阿里巴巴相关人士回应称：「目前还不能透露具体计划，但我们会继续扩大在韩投资。从长远来看，我们将与当地卖家合作，保护消费者并帮助中小企业进入全球市场。」（财联社）&nbsp;</p><p><strong>长安汽车：2024 年将加快进入澳新、南非、以色列等空白市场</strong></p><p>36 氪获悉，长安汽车近日在接受调研时表示，2024 年将在东南亚市场导入阿维塔 11、Lumin、CD701 等 7 款以上新能源产品，完成 530 个以上的渠道触点建设；在欧洲市场，将相继导入阿维塔 11、深蓝 S7、C327 等新能源产品 5 款以上；并加快进入澳新、南非、以色列等空白市场。</p><p><strong>花旗任命林海为中国商业银行部负责人</strong></p><p>花旗集团宣布任命林海（Lin Hai）为花旗中国商业银行部负责人，负责推动业务运营、市场份额、维护与客户和监管的关系。他将向花旗商业银行北亚、澳大利亚和南亚区主管 Gunjan Kalra 和花旗中国总裁陆烜（Luke Lu）汇报工作。他最近的职务是该行中国内地和香港市场企业销售和解决方案主管。（界面新闻）</p><p><strong>SpaceX 星舰重返大气层时失去信号，第三次试飞提前结束</strong></p><p>北京时间 3 月 14 日晚，太空探索技术公司（SpaceX）的星舰火箭在重返大气层期间与地面失去信号近 14 分钟，SpaceX 评论员称，「我们可能失去了星舰」，星舰的第三次试飞提前结束。（界面新闻）</p><p><strong>外交部回应美方通过 TikTok 法案：美国站在了公平竞争原则的对立面</strong></p><p>在 3 月 14 日外交部例行记者会上，有记者提问称，美众议院 13 日通过法案，要求字节跳动剥离对 TikTok 的控制权。中方对此有何评论？</p><p>对此，中国外交部发言人汪文斌表示，美国众议院通过的法案，让美国站在了公平竞争原则和国际经贸规则的对立面，如果所谓「国家安全」的理由可以用来任意打压别国的优秀企业，那就毫无公平正义可言，看到别人的好东西就要想方设法据为己有，这完全是强盗逻辑。美方对 TikTok 事件的处理，将让世界更加清楚地看到，美国所谓的规则秩序究竟是有利于世界，还是只服务于美国自身。（头条新闻）</p><p><strong>知名英国护肤品牌 The Body Shop 宣布破产</strong></p><p>近日，知名英国护肤品牌 The Body Shop 已在美国及加拿大申请破产。据悉，目前该品牌已关闭在美国的 50 家门店，加拿大的 105 家门店已关闭 33 家。在上世纪 70、80 年代起，The body shop 的生姜洗发水、茶树油精华、英伦玫瑰沐浴露……一度是很多人购物清单里必不可少的洗护用品，一众明星均是其忠实粉丝。（第一财经）</p><p><strong>特斯拉成新任贬值之王，二手车价格一年跌近三成</strong></p><p>ISeeCars 发布的一份新研究报告显示，在美国市场，特斯拉目前是所有汽车品牌中二手车贬值速度最快的品牌，甚至远远甩开了以高贬值率著称的玛莎拉蒂和阿尔法罗密欧。对于那些在高价位买入特斯拉的消费者来说，这显然是个坏消息。近几年来，特斯拉一直在积极下调新车价格。究其原因，一方面是为了应对供应链问题和不断上升的利率等经济挑战，另一方面也存在着来自越来越多竞争对手的压力。（新浪科技）</p><p><strong>TikTok 周受资回应美众议院投票：30 万美国人工作难保，公司将行使法定权利，呼吁用户继续分享故事</strong></p><p>当地时间 3 月 13 日，在美国众议院投票结束后，TikTok 首席执行官周受资在 TikTok 和社交媒体平台 X 上发布视频回应。周受资称，这项法案给了其他部分社交媒体公司更多权力，「将从创作者和小企业的口袋里拿走数十亿美元，并使超 30 万美国人的工作面临风险」。周受资表示：「我们将继续尽我们所能，包括行使我们的法定权利，来保护我们和你们共同建立的这个超棒平台。我鼓励大家继续分享你们的故事。和朋友分享，与家人分享，也向你们的参议员分享」。当日早些时候，美国众议院通过法案，要求字节跳动剥离对 TikTok 的控制权，否则 TikTok 将在美国遭到封禁。下一步将是在参议院讨论并投票，如果通过，将送至美国总统拜登签署生效。（界面新闻）</p><p><strong>微软：Microsoft Copilot for Security 将于 4 月 1 日开始全球销售</strong></p><p>微软公司宣布，Microsoft Copilot for Security（国际版）将于 4 月 1 日在全球范围内正式发布。此外，微软还推出了即用即付（Pay-as-you-go）许可模式，通过这种基于使用量的灵活定价模式，企业客户可快速启用 Microsoft Copilot for Security，根据自身需求和预算控制使用量和成本。Microsoft Copilot for Security 将于 2024 年 4 月 1 日正式开始全球销售。（界面新闻）</p><p><strong>印尼市场智能手机 1 月销量激增，OPPO 拿下 20% 份额居第一</strong></p><p>根据 Canalys 数据，2024 年 1 月，东南亚五大市场的智能手机出货量飙升至 726 万部，同比激增 20%。印尼在东南亚市场极具战略意义，1 月出货量达到 270 万部，占该地区的 38%。在新品推出和厂商加大营销的带动下，同比增长 12%。OPPO 以 20% 市场份额，获得印尼市场第一。（界面新闻）</p><p><strong>美国折扣零售商美元树计划关闭近千家门店</strong></p><p>据报道，美国知名折扣零售商美元树（Dollar Tree）当地时间 13 日宣布，在遭遇重大季度亏损后，公司计划在全美范围内关闭近 1000 家门店。公司将在今年上半年关闭 600 家门店，另有 370 家门店将在租约到期后关闭。美元树表示，虽然客流量有所增加，但人均单次消费金额却出现明显下降。根据美元树 13 日公布的 2023 财年第四季度业绩报告，公司当季净亏损约 17 亿美元。受此消息影响，美元树股价 13 日美股开盘后一度下跌超 13%。（央视新闻）</p><p><strong>特斯拉市值一夜蒸发 1847 亿</strong></p><p>当地时间 3 月 13 日，特斯拉跌 4.54%，报 169.48 美元，市值一夜蒸发约 257 亿美元（约合人民币 1847 亿元），最新市值 5397.6 亿美元。富国银行将特斯拉目标价从 200 美元下调至 120 美元，这是目前华尔街针对特斯拉给出的最低目标价之一，意味着该股还要再跌 30% 左右。（中新经纬）</p><p><strong>烟草巨头奥驰亚将出售价值超 22 亿美元的百威英博股份</strong></p><p>烟草巨头奥驰亚集团 3 月 13 日宣布，计划通过在美二次发行美国存托凭证以及在欧洲和英国私募发行的方式，出售价值超 22 亿美元的 3500 万股百威英博股票。奥驰亚目前拥有百威英博约 10% 的股份，持有近 1.97 亿股。（界面新闻）</p><p><strong>锂生产商 Lithium Americas 获美政府 22.6 亿美元贷款</strong></p><p>锂生产商 Lithium Americas 公司 3 月 14 日宣布，已获得美国能源部的有条件承诺，将根据先进技术车辆制造贷款计划提供 22.6 亿美元贷款，用于资助位于内华达州洪堡县的 Thacker Pass 锂项目加工设施的建设。（财联社）&nbsp;</p><p><strong>塔塔据悉考虑收购迪士尼在印度电视平台的股权</strong></p><p>据外媒报道，知情人士称，塔塔集团正在考虑收购华特迪士尼公司持有的塔塔天空衞视（Tata Play）股权，从而获得对这家订阅电视广播公司的完全控制权。知情人士说，两家公司正在就收购迪士尼持有的少数股权进行初步谈判，这将使塔塔天空衞视的价值达到约 10 亿美元或更高，塔塔也可能决定不进行交易。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>美股三大指数集体收跌，大型科技股多数上涨</strong></p><p>36 氪获悉，3 月 14 日收盘，美股三大指数集体收跌，道指跌 0.35%，纳指跌 0.3%，标普 500 指数跌 0.29%。大型科技股多数上涨，微软、谷歌涨超 2％，亚马逊、苹果涨超 1％，Netflix 涨 0.58％，特斯拉跌超 4％，英伟达跌超 3％，Meta 跌 0.75％。热门中概股多数下跌，富途控股跌超 13％，老虎证券跌超 11％，B 站、小鹏汽车跌超 6％，蔚来跌超 5％，理想汽车跌超 4％，阿里巴巴、京东、百度跌超 3％，36 氪涨超 8％，唯品会涨超 1％。&nbsp;</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>OpenAI 首席技术官：Sora 将于年内正式向公众推出，可配备音效、编辑视频内容</strong></p><p>据报道，OpenAI 首席技术官 Mira Murati 日前受访时表示，Sora 将于今年晚些时候正式向公众推出，「可能需要几个月」。OpenAI 将在 Sora 中支持配备音效，并允许用户编辑 Sora 生成的视频内容。此前 Sora 的测试资格只开放给了视觉艺术家、设计师和电影制作人。（财联社）</p><p><strong>英伟达将推出生成式 AI 专业认证</strong></p><p>36 氪获悉，据英伟达官微消息，英伟达将在 GTC 大会上正式推出生成式 AI 专业认证，能够使开发者、职场人士和其他相关人员证明和展示自己在生成式 AI 方面的技能和专业实力。目前新推出的专业认证计划包含两项入门级（associate-level）生成式 AI 认证，这两项认证专注于考察对大语言模型和多模态工作流技能的掌握程度。GTC2024 大会将于 3 月 18 日至 21 日在美国加州圣何塞举行。这是 5 年来 GTC 大会首次重返线下。</p><p><strong>天风国际郭明𫓹：GB200 为 2024 年 AI 伺服器关注焦点，目前对鸿海贡献能见度有限</strong></p><p>天风国际分析师郭明𫓹在社交平台 X 上发文表示，若越多客户采用 Grace 架构，对 Nvidia 在 AI 领域的竞争优势越有利。然而，GH200 的出货低于预期，全球主要客户仅 Amazon 采用。故 Nvidia 对 GB200 寄与厚望，并刻意扩大 GB200 与 B100/200 的规格差距 (主要是 NVlink 相关与网路速度)，以期透过方案区隔与差异化，提高客户采购 GB200 的意愿。目前 GB200 的出货能见度不高，很难估算对大部分供应商的实际贡献。长期来看，鸿海/鸿佰的 AI 伺服器业务可望受惠于与 Nvidia 合作关系更紧密。但需注意近期 Nvidia 已改变 GB200 开发策略并自行投入更多在系统开发，降低对鸿海/鸿佰的 GB200 开发依赖。这代表市场在短期内可能对鸿海/鸿佰在 GB200 的系统开发优势、订单能见度与毛利率过于乐观。（财联社）</p><p><strong>鸿海董事长刘扬伟：预计今年 AI 服务器业务增长超过 40%</strong></p><p>据报道，鸿海科技集团董事长刘扬伟 3 月 14 日在法说会上表示，预计今年人工智能服务器业务增长超过 40%，人工智能服务器产品在整体服务器营收占比将达到四成以上，今年 GPU 模组会有超过三位数的年增幅度。（界面新闻）</p><p><strong>Arm 首次面向汽车应用发布 Neoverse 级芯片设计</strong></p><p>当地时间 3 月 13 日，英国芯片设计商 Arm 首次面向汽车应用发布其高性能「Neoverse」级芯片设计（这类芯片通常用于数据中心），以及一套面向汽车制造商及其供应商的新系统。据介绍，该公司首次将基于 Arm 架构的技术引入汽车领域，其首款面向汽车的计算子系统（CSS）预计将于 2025 年交付，可将人工智能汽车开发周期缩短长达两年。（界面新闻）&nbsp;</p><h2>大公司财报</h2><p><strong>微博：2023 年四季度营收 4.637 亿美元，净利润 8320 万美元</strong></p><p>36 氪获悉，微博发布 2023 年第四季度及全年财报。财报显示，该季度微博实现营收 4.637 亿美元，同比增长 3%，剔除汇率因素后同比增长 5%，市场预期 4.54 亿美元。其中，广告及营销收入为 4.037 亿美元，同比增加 3%。2023 年全年，微博实现总营收为 17.6 亿美元，同比下滑 4%；净利润为 3.426 亿美元，上年同期为 8560 万美元。第四季度微博净利润为 8320 万美元，市场预期净利润 7899 万美元。截至四季度末，微博月活跃用户达到 5.98 亿，同比净增约 1100 万，日活跃用户达到 2.57 亿，同比净增约 500 万。截至 3 月 14 日下午 5 时微博美股盘前涨超 1.5%。</p><p><strong>平安银行：2023 年净利润同比增长 2.1%，拟 10 派 7.19 元</strong></p><p>36 氪获悉，平安银行发布公告称，2023 年实现营业收入 1646.99 亿元，同比下降 8.4%；归属于本行股东的净利润 464.55 亿元，同比增长 2.1%。2023 年末，不良贷款率 1.06%，较上年末上升 0.01 个百分点；拨备覆盖率 277.63%，风险抵补能力保持良好。公司拟向全体股东每 10 股派发现金股利 7.19 元（含税）。</p><p><strong>宏碁 2023 年税后净利新台币 49.32 亿元</strong></p><p>宏碁公告称，2023 年第四季合并营收为新台币 631.46 亿元；毛利为新台币 69.11 亿元，毛利率 10.9%；营业净利新台币 13.95 亿元，营业净利率 2.2%；税后净利新台币 10.17 亿元，单季 EPS 新台币 0.34 元。2023 年全年合并营收为新台币 2413.08 亿元；毛利为新台币 258.23 亿元，毛利率为 10.7％；营业净利为新台币 42.25 亿元，营业净利率为 1.8%；税后净利新台币 49.32 亿元，全年 EPS 新台币 1.64 元。（界面新闻）</p><p><strong>宝马集团 2023 财年息税前利润 185 亿欧元</strong></p><p>宝马集团 3 月 14 日发布 2023 财年业绩报告称，截至 12 月底，全年共向客户交付了 2554183 辆高档车，其中第四季度交付了 717620 辆。集团息税前利润率为 11.0%，高于 10% 的战略目标。汽车业务部门的息税前利润率为 9.8%。集团全年收入为 1554.98 亿欧元，息税前利润为 184.82 亿欧元。（界面新闻）&nbsp;</p><p><strong>挚文集团：2023 年四季度调整后净利润 5.15 亿元，同比增长 5.5%</strong></p><p>36 氪获悉，挚文集团公布 2023 年第四季度及全年未经审计的财务业绩。财报显示，2023 年第四季度，挚文集团净营收为 30 亿元，同比下滑 6.5%；调整后净利润为 5.15 亿元，同比增长 5.5%。2023 年全年，挚文集团净营收为 120 亿元，同比下滑 5.5%；调整后净利润为 22.25 亿元，同比增长 18%。</p><h2>投融资</h2><p><strong>「果壳心理」获千万级 A 轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，近日，果壳（郑州）教育科技有限公司宣布完成千万级 A 轮融资，投资方为鱼和海科技。据介绍，本轮融资资金将主要用于支持心理学与 AI 的交叉研究及青少年心理指导体系研发、申请精神科医疗许可证以及 1000 平米场地建设。果壳心理成立于 2011 年，是专注于青少年心理研究的咨询机构。</p><p><strong>篆芯半导体完成 2 亿元 A2 轮融资</strong></p><p>36 氪获悉，篆芯半导体南京有限公司（以下简称「篆芯」）日前完成 2 亿元 A2 轮融资，此次融资由隆湫资本领投，睿悦投资、柠盟投资、君盛资本、卓源亚洲、华方资本等多家新老股东跟投。这也是继去年 8 月「篆芯」完成近 3 亿元 A1 轮融资后，半年后再次获得资本市场认同。本轮融资资金将用于技术研发和产品升级。&nbsp;</p><h2>酷产品</h2><p><strong>蔚来秦力洪：「乐道」品牌将于 5 月中上旬正式发布</strong></p><p>记者从蔚来董事长李斌和蔚来联合创始人秦力洪处确认，蔚来旗下第二品牌定名为「乐道」，英文名为「ONVO」。「乐道的品牌名是被泄露出去的，非官方发布。」秦力洪对记者说，新品牌将于 5 月中上旬正式发布。区别于现有的「NIO」品牌，乐道在战略定位上会有所不同。据李斌介绍，乐道将主要聚焦于主流家庭用车市场，追求更多销量，而 NIO 品牌以追求毛利率为先。（每日财经新闻）&nbsp;</p><p><strong>整理｜</strong> 张晗&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>AI 出海顶流 Fotor 新作，一站式 AI 长视频平台 Clipfly 正式上线｜早期项目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2689051877371272?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-14 20:14:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 习翔宇</p><p>编辑 | 邓咏仪</p><p>36 氪获悉，AI 长视频平台 Clipfly（www.clipfly.ai）正式上线。Clipfly 是 Fotor 旗下的新产品，集合了 AI 视频生成、AI 视频增强、视频编辑等众多功能，是全球率先正式上线的一站式 AI 长视频平台。</p><p>Fotor 是全球头部 AI 图像产品，本身是一个 AI 图片编辑平台。2022 年 8 月，Fotor 便上线了 AI 图片生成功能。此后，Fotor 相继上线了 AI 人像生成、AI 卡通化、图片增强等众多 AI 功能。目前，Fotor 月活人数（MAU）达 1500 万人。</p><p>Fotor 创始人兼 CEO 段江表示，Fotor 在图像领域有深厚积累，基于技术通用性和视频用户需求增长，因此决定布局 AI 视频方向。</p><p>AI 视频生成还处于早期阶段，AI 工具之间不互通，用户的制作流程繁琐。一名 AI 视频创作者，需要先用 Stable Diffusion、Midjourney 等文生图工具生成图片，再用 Runway、Pika 等视频生成工具将图片生成视频，最后在 Premiere Pro、剪映等视频编辑器上将片段剪辑成完整视频。</p><p>Fotor 关注到了这一问题，并且提出了自己的解决思路——Clipfly 的设计理念是提供一站式 AI 视频平台，集成文生图、图生视频、视频编辑等功能，使用户能够在一个平台上完成从产生创意到完整视频的所有工作。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_dd39fab9bf0c40cf8a70f38f88f059fa@6008025_oswg926484oswg1280oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Clipfly 生成视频截图&nbsp;</p><p>在工作流程上，Clipfly 先将提示词（Prompt）生成 1-4 张图片，也就是视频帧（Frame），再将图片生成 4 秒长的视频片段。生成足够的视频片段后，用户可以进入视频编辑器，将素材加上字幕、音乐，剪辑为完整视频。</p><p>段江表示，对于广告短片等具体应用场景，创作者需要的不是一镜到底的视频，而是不断变换的多个场景片段。Clipfly 通过调优模型，提高生成视频片段的采纳率，从而满足创作者体验。「Sora 虽然发布了一分钟的视频，但短期内还拿不出正式上线的产品。我们通过全流程平台解决 AI 长视频的问题，为视频创作者提供了一个非常良好的工具。」</p><p>2023 年 6 月，Clipfly 便立项开发。段江表示，团队基于成熟的技术和产品能力，在开发过程中部分解决了人物一致性等问题。开发时间长达半年，原因在于一站式 AI 视频平台的需求众多，团队从头搭建了视频编辑器，并且集合了各种类型的视觉模型。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_a81225e43e9a4b21a30b040b03a35bb2@6008025_oswg838477oswg1280oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Clipfly 生成视频截图</p><p>在技术实现上，Clipfly 一方面使用 Stable Difussion 等开源模型，并进行调优，实现文生图、视频生成功能。另一方面，基于团队在图像处理领域的核心算法，实现图像增强功能，从而提升视频质量。尤其是在图像增强领域，部分团队采用 AIGC 思路，即训练大量高质量图片，基于待处理图片，重新生成新图片，相对耗时、耗资源。Clipfly 则基于经典的图像处理算法和计算机视觉算法，可以在端侧实现图片计算，速度更快。</p><p>据 36 氪了解，Clipfly 还处于上线测试阶段，用户主要来自 Fotor 导流。段江表示，「我们有工程能力、算法的原始创新，还有产品能力，这些结合在一起，形成了现在的 Clipfly 产品。Clipfly 也是全球首个正式上线的一站式 AI 长视频平台。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,335" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_35e172ac196c47e6a8cdc12deacf81a9@6008025_oswg114551oswg900oswg335_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">end</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚报 | 贝壳：2023 年净收入达 778 亿元，GTV 达 3.14 万亿元；茶颜悦色争取 2024 年进行香港 IPO；微博：2023 年四季度净利润 8320 万美元，月活跃用户达到 5.98 亿</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2689270140022151?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-14 18:53:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>大公司：</h2><h4><strong>贝壳：2023 年净收入达 778 亿元，GTV 达 3.14 万亿元</strong></h4><p>一站式新居住服务平台贝壳发布 2023 年第四季度及全年财务业绩。财报显示，贝壳 2023 年总交易额（GTV）为 3.14 万亿元，净收入为 778 亿元，同比增长 28.2%；公司盈利能力明显提升，全年实现净利润 58.90 亿元，经调整净利润为 97.98 亿元。</p><h4><strong>茶颜悦色争取 2024 年进行香港 IPO</strong></h4><p>湖南茶悦文化据悉已选定中金和摩根士丹利负责香港 IPO 事宜，并争取 2024 年进行香港 IPO。（新浪财经）</p><h4><strong>由于后视摄像头等故障，福特在美召回超 1.1 万辆汽车</strong></h4><p>美国国家公路交通安全管理局 3 月 14 日披露福特汽车召回信息：当儿童安全锁处于「打开」位置时，左侧后门可能从车内打开，因此将召回部分 2023-2024 年款四门版 Bronco，共计 9,847 辆；由于电气连接不良，后视摄像头可能会间歇性地显示空白或扭曲的图像，因此将召回部分 2020 年款 Explorer 汽车，共计 1,988 辆。（界面）</p><h4><strong>微博：2023 年四季度净利润 8320 万美元，月活跃用户达到 5.98 亿</strong></h4><p>36 氪获悉，微博发布 2023 年第四季度及全年财报。财报显示，该季度微博净利润为 8320 万美元，市场预期净利润 7899 万美元。截至四季度末，微博月活跃用户达到 5.98 亿，同比净增约 1100 万，日活跃用户达到 2.57 亿，同比净增约 500 万。截至发稿，微博美股盘前涨超 1.5%。</p><h4><strong>蔚来秦力洪：「乐道」品牌将于 5 月中上旬正式发布</strong></h4><p>记者从蔚来董事长李斌和蔚来联合创始人秦力洪处确认，蔚来旗下第二品牌定名为「乐道」，英文名为「ONVO」。「乐道的品牌名是被泄露出去的，非官方发布。」秦力洪对记者说，新品牌将于 5 月中上旬正式发布。区别于现有的「NIO」品牌，乐道在战略定位上会有所不同。据李斌介绍，乐道将主要聚焦于主流家庭用车市场，追求更多销量，而 NIO 品牌以追求毛利率为先。（每日财经新闻）</p><h4><strong>腾讯收编字节跳动两个游戏工作室并成立新公司</strong></h4><p>记者从知情人士处了解到，字节跳动裁撤的部分游戏业务，已经被腾讯接手，具体包括深圳引力工作室的二次元战术竞技项目（S1），以及江南工作室的二次元开放世界项目（J5），并成立了新公司萨罗斯网络科技（深圳）有限公司，已有字节跳动原朝夕光年员工入职。萨罗斯公司注册于 2023 年 12 月 21 日，为腾讯集团全资子公司。（财联社）</p><h4><strong>诚迈科技成为华为首批 HarmonyOS 开发服务商</strong></h4><p>36 氪获悉，诚迈科技官微 3 月 14 日消息，诚迈科技加入 HarmonyOS 开发服务商先锋计划，并成为首批获得华为 HarmonyOS 开发服务商证书的鸿蒙生态企业。</p><h4><strong>小米 SU7 上市在即：个别「雷军系」公司员工获优先购买权，可优先提车</strong></h4><p>据了解，除了小米内部员工有优先购买权外，个别「雷军系」公司也争取到小米 SU7 首批车的优先购买权。一位小米员工表示，针对「雷军系」公司，小米大概率都会做意向调研。而一位接近欢聚集团的人士则表示，欢聚集团内部本周已经在进行优先购车的意向登记，且名额有限。在该人士看来，享有优先购买权意味着能够获得优先交付，「前期产能肯定是不足的，之后可以付定金的渠道很多，但是多久后能交付才是个问题。」至于备受关注的小米 SU7 价格，该人士则称，「除了意向登记就没有更多信息了，目前内部也没有价目表，最终还是要以发布会的信息为准。」（新浪科技）</p><h2>投融资：</h2><h4><strong>「果壳心理」获千万级 A 轮融资</strong></h4><p>36 氪获悉，近日，果壳（郑州）教育科技有限公司宣布完成千万级 A 轮融资，投资方为鱼和海科技。据介绍，本轮融资资金将主要用于支持心理学与 AI 的交叉研究及青少年心理指导体系研发、申请精神科医疗许可证以及 1000 平米场地建设。果壳心理成立于 2011 年，是专注于青少年心理研究的咨询机构。</p><h4><strong>「森泰英格」完成新一轮融资</strong></h4><p>3 月 12 日，森泰英格（成都）数控刀具股份有限公司（以下简称为「森泰英格」）完成了新一轮融资，投资方为力中投资。「森泰英格」是一家数控刀具及精密夹具研发商，专注于高端数控刀具和精密夹具的研发、生产和销售，产品广泛应用于汽车、航空航天、工程机械、能源装备、通用机械、模具制造、轨道交通、石油化工、3C 等领域。（猎云网）</p><h2>新产品：</h2><h4><strong>英伟达将推出生成式 AI 专业认证</strong></h4><p>36 氪获悉，据英伟达官微消息，英伟达将在 GTC 大会上正式推出生成式 AI 专业认证，能够使开发者、职场人士和其他相关人员证明和展示自己在生成式 AI 方面的技能和专业实力。目前新推出的专业认证计划包含两项入门级（associate-level）生成式 AI 认证，这两项认证专注于考察对大语言模型和多模态工作流技能的掌握程度。GTC2024 大会将于 3 月 18 日至 21 日在美国加州圣何塞举行。这是 5 年来 GTC 大会首次重返线下。</p><h4><strong>OpenAI 首席技术官：Sora 将于年内正式向公众推出，可配备音效、编辑视频内容</strong></h4><p>据报道，OpenAI 首席技术官 Mira Murati 日前受访时表示，Sora 将于今年晚些时候正式向公众推出，「可能需要几个月」。OpenAI 将在 Sora 中支持配备音效，并允许用户编辑 Sora 生成的视频内容。此前 Sora 的测试资格只开放给了视觉艺术家、设计师和电影制作人。（财联社）</p><h2>今日观点：</h2><h4><strong>国航远洋：新造船市场的热度可能还会持续</strong></h4><p>36 氪获悉，国航远洋接待机构调研时表示，据了解，目前造船市场订单较为饱和，各种类型的新造船订单已排到了 2027 年左右，船台供不应求，随着对全球的碳排放要求以及「3060」碳达峰碳中和的目标驱动，会有更多的船舶更新需求，新造船市场的热度可能还会持续。</p><h4><strong>卓创资讯：预计 3 月中国汽车行业产销有望重新回归 200 万辆以上</strong></h4><p>卓创资讯表示，3 月国内汽车行业多已复工复产，汽车生产及销售均回归正常轨道。开年后部分车企为刺激销量，针对部分车型进行降价促销，一定程度上或刺激汽车消费潜力释放。而伴随着新能源汽车产业链发展逐步成熟，电动汽车原材料价格有所回落，部分新能源汽车也有望加入促销队伍。卓创资讯预计，2024 年 3 月，中国汽车行业产销有望重新回归 200 万辆以上，新能源汽车产销量有望回归 70 万辆以上水平，同比均有望上涨。（证券时报）</p><h2>其他值得关注的新闻：</h2><h4><strong>5.5G 通信网络在海南投入商用，较 5G 提升 10 倍</strong></h4><p>海南日报消息，近日，在博鳌亚洲论坛 2024 年年会举办地琼海市博鳌镇东屿岛，海南移动与华为联合打造了海南首个 5G-A 三载波聚合连片示范区，东屿岛实测下行速率最高可达每秒超过 4G 比特。（第一财经）</p><h4><strong>国务院批覆同意，珠海港口岸将整合并扩大开放</strong></h4><p>近年来，珠海依托独特的区位优势，大力推进口岸对外开放，积极发展临港产业和海洋经济。为解决珠海港口口岸发展的堵点和痛点，贯彻落实《国家「十四五」口岸发展规划》提出的「加快推进水运口岸向以地级市为单元‘一城一口岸’方向整合」要求，珠海大力推进、多方协调珠海港口岸整合并扩大开放报批工作，并于近期获国务院批覆同意。（界面）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>优衣库改变开店打法；太平鸟去年忧喜参半；海底捞放加盟带飞股价丨品牌日报</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2688961833119107?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-14 17:53:53  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3>优衣库调整中国市场打法</h3><p>服饰巨头优衣库在重新对待中国市场。</p><p>优衣库母公司迅销集团 CFO 冈崎健在接受采访时透露，迅销将调整优衣库在中国的开店策略，下阶段，较于门店数量，他们更看重提升门店质量。</p><p>关闭亏损店铺是关键一步，尽管优衣库在中国开设店铺超过 1000 家，是世界第一大市场，但营收不及日本，单店收入仅为后者的一半左右。在 2024 财年，他们计划在中国开设 80 家新店，集中在黄金地段，同时关闭 50 家店，即净增 30 家。这与此前 2023 财年 35 家净增门店数相似，且低位数扩张也将是未来趋势。</p><p>即便是同店相比，优衣库在中国市场的 2023 财年过的也不甚顺利。其 2023 财年中国市场单店营收较 2019 年下滑 3%，疫情过去，未增反降。</p><p>电商是中国市场的独特基因，其电商业务比例达到 20%，高于日本 15% 的水平。尽管当下市场低迷，他们仍对中期保持乐观，优衣库曾测算过，每 1 亿中等收入人口需要 800 家左右的门店，也即是说，未来仍有增长空间。</p><p>但不管怎样，利润增长仍比营收增长有更高的优先级。</p><h3>太平鸟去年忧喜参半</h3><p>太平鸟过去一年算不上太平。</p><p>根据公司最新披露的年报显示，2023 年公司营收为 77.9 亿元，同比下滑超 9%，但净利润改善明显，扭亏为盈，至 4.2 亿元。</p><p>营收下降的原因在于，关闭低效门店，以及严控折扣，以稳定价盘。截至 2023 年三季度，太平鸟合计关闭 614 家门店，其中太平鸟女装关闭占比近半，为 286 家；太平鸟男装、乐町、童装分别关店 61 家、161 家、78 家。</p><p>利润改善很大一部分在于毛利提升，四大品牌毛利均有不同浮动提升。尽管公司未披露详细业绩，但是结合前三季度来看，第四季度太平鸟迎来漂亮收官，四季度营收实现 25.7 亿元，净利润达到 2.1 亿元，贡献了全年一半的利润。</p><p>在传统双十一之外，粉丝效应可能是其中一个原因。在去年 9 月底，太平鸟官宣王鹤棣担任全球品牌代言人，而这往往会在第一时间体现在财报上。</p><h3>海底捞宣布加盟后，市值涨了 200 多亿港元</h3><p>第一家加盟店还未实质落地，但增长已经体现在股价上。</p><p>在官宣将放加盟之后的 8 个交易日，海底捞股价大涨 27%，市值增加了超过 200 亿港元，重新逼近千亿市值大关。</p><p>对于投资者来说，这显然是一笔易算清的账，直营店之外，加盟业务对营收和利润的带动是确定性的，只是「究竟有多少」和「多长时间」的问题。</p><p>但对于意向加盟商来说，这仍然是需要精心考虑。尽管餐饮加盟已经是遍地可见，火锅加盟也有无数品牌可选择，但毕竟他们是海底捞，是以热情的服务著称的品牌（没有之一）。而相比于食材和店型，服务是最难标准化的模块。以及如果这条路跑通，压力最大的应该是同行。</p><p>海底捞加盟未必是一项好生意，但它的加盟店落地仍然值得期待，毕竟下沉市场仍有大量空白地带，交给最懂当地市场环境的加盟商，是比直营能更快打入的办法。</p><h3>what's more</h3><p><strong>安德玛 CEO 上任仅一年被罢免</strong></p><p>安德玛周三突然宣布，其创始人、董事长 Kevin Plank 将接替刚上任一年的 Stephanie Linnartz 重新出任 CEO。<span style="letter-spacing: 0px;">Stephanie Linnartz 于 2023 年 2 月出任安德玛 CEO，此前她在万豪国际集团工作了近 30 年，曾担任总裁。安德玛创始人 Plank 当时表示，虽然运动品牌与酒店业务相比是一个巨大的跨界，但选中 Linnartz 是因为她在数字领域的实力，以及她在连锁酒店在线业务方面的成功。&nbsp;</span></p><p><strong>肯德基全球门店突破 30000 家</strong></p><p>肯德基的扩张来到新的里程碑。3 月 12 日，肯德基第 30000 家店在意大利罗马开业，该店所属的特许经营商计划在意大利开设超过 25 家新店，到今年晚些时期，预计其将开出 100 家肯德基门店。截至目前，肯德基正以每 3.5 小时一家店的速度在全球继续扩张，并计划进入第 150 个国家。</p><p><strong>太古可口可乐 2023 年收入 471.7 亿元</strong></p><p>太古可口可乐交出年度成绩单。根据公司披露的财报显示，2023 年太古可口可乐收益总额为 519.35 亿港元，同比减少 5%，年度溢利为 250.97 亿港元，扣除非经常性项目后，应占溢利为 23.94 亿港元，与前一年相当。其中中国内地市场收益与 2022 年相当，但销量增加，中国香港与中国台湾地区收益与销量均实现增长。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>以打通商业闭环为前提，「锐正基因」专注非病毒载体体内基因编辑药物开发｜早期项目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2689019271900549?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-14 17:24:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜胡香赟</p><p>编辑｜海若镜</p><p>2023 年年底，美国 FDA 接连批准了两款 CRISPR/Cas9 基因编辑疗法上市，分别为福泰制药/CRISPR Therapeutics 的 Casgevy 和蓝鸟生物的 Lyfgenia，适应症均为镰状细胞病。自此，基因编辑疗法作为一种现实可触的治疗方式，而非仅仅是一类「fancy」的科学概念的时代终于到来。</p><p>2021 年时再次投身创业、成立基因编辑公司锐正基因的王永忠博士，押注的正是这样一个时代。当时，王永忠已经在任职的多家公司中接连尝试了细胞治疗、抗体药等类型的产品开发，曾推动国内首个销售额过 10 亿元的创新药康柏西普中美双报且成功上市</p><p>基于近 20 年的科学研究、产品项目运营及 CEO 管理经验，目前，锐正基因针对转甲状腺素蛋白淀粉样蛋白沉积病（ATTR）的在研体内基因编辑药物 ART 001 已进入人体临床阶段，并取得相关临床数据。此外，公司还有 4 款不同阶段的基因编辑疗法管线在研。</p><h2><strong>体内基因编辑更可能「打通商业闭环」</strong></h2><p>王永忠对 36 氪解释了选择体内基因编辑，而非更多中国企业乐于尝试的体外基因编辑技术的原因。</p><p>简单理解，体外基因编辑其实可以被视为利用基因编辑工具去赋能细胞治疗，技术相对成熟，如此前获批的 Casgevy。但从可治疗的领域来讲，由于很多疾病不适用于细胞移植，这项技术存在适应症拓展问题，尤其是从罕见病到常见病；另一方面，个体化产品高昂的制备成本也注定了这类药物「很难普及到更多患者」，这与王永忠一贯的选项思路相悖。</p><p>Casgevy 和 Lyfgenia 获批后，公布定价分别为 220 万美元和 310 万美元。有从业者对 36 氪提到，针对同适应症的两款产品价差近百万美元，透露出的信号是哪怕作为全球最大药物市场的美国，未来对待前沿创新产品的态度同样是追求「性价比」，这也为后来者们提供了一定方向。</p><p>「早年间，我也做过成功上市的前沿创新药物，但最终没能成功商业化」，王永忠坦言：「因此，后来无论做哪类产品，我都希望找到不仅非常有竞争力，且能实现完整商业闭环的方向。」</p><p>在他看来，这类产品首先要从「推迟疾病进展转向让疾病不再进展、甚至治愈」，形成疗效优势；其次，跳出细胞、病毒等当前「很难降到可使用价格」的思维，走非病毒或非细胞的制药方式，形成成本优势；最后则是适应症优势，即不限于罕见病，能够覆盖更多患者。</p><p>「在现有行业所知的药物类型里，能够满足上述三个条件的技术就是体内基因编辑。」</p><p>顾名思义，体内基因编辑发生于人体内，主要作用成分是 2 种 RNA，需进入细胞后发挥作用。现阶段，经验证的基于脂质纳米微粒（LNP）递送的体内基因编辑药物，可以被制作为一类通用性的治疗性药物，能够实现大规模生产后，直接输入患者体内；此外，通过与靶向不同组织和器官的载体结合、编辑不同的靶点，这类药物可实现针对不同适应症的治疗。</p><p>但相较体外基因编辑而言，体内基因编辑对安全性的要求更高，技术难度更大，专利也相对缺乏。且技术挑战之外，CMC 和临床转化等能力也是决定产品最终能否从小规模的实验室生产走向工业制造、商业化的重要因素。</p><p>这项在海外都少有人成功的技术，中国企业是如何做的？</p><p>王永忠提到，锐正基因花费了很长时间拆解体内基因编辑技术的构成单元，细致到「它无法再向下分解」。首先是核酸技术、编辑技术和递送技术三个基础大单元，继续拆分之后，比如核酸技术单元之下，包括 mRNA 的合成和 gRNA 的合成，其中 mRNA 合成的技术单元又会再被细分为质粒、酶、IVT 三个小技术单元。</p><p>「当分解到这个程度时，我们发现，其实大部分技术单元此前虽没有在基因编辑药物上做过，但都有过同类型的工业化经验。对我们来说，这不是一个转化门槛高到没办法做的事情。」比如在 gRNA 的合成问题上，如何做到高纯度、长片段十分考验技术能力，锐正基因通过对 gRNA 的优化，在做到合成 GMP 级/g 级长片段 gRNA 合成能力的同时，保证了编辑的效率，降低了脱靶概率。</p><p>据介绍，基于这些前期的铺垫工作，锐正基因现已搭建起「产业及端到端体内基因编辑技术平台」，其以 LNP 为载体的体内基因编辑药物研发已进入人体临床试验阶段。</p><p>此外，王永忠介绍，这种分子药的形式，也决定了体内基因编辑产品从生产和研发成本，以及药物经济学两个主要维度都存在优势。「除去规模效应带来的成本降低，一次治愈也可省去后续治疗、看护花费。预计体内基因编辑技术成熟后的价格在几十万元内。」</p><h2><strong>临床数据安全性表现良好</strong></h2><p>现阶段，以 LNP 为载体的体内基因编辑是全球药物研发最前沿的技术领域之一。从管线研发角度，目前已对外披露人体临床数据的企业包括锐正基因、Intellia Therapeutics 和 Verve Therapeutics 等，主要针对 ATTR。</p><p>ATTR 是一种由错误折叠的转甲状腺素蛋白（TTR）不断积累引发的疾病，与 TTR 基因突变相关，是一种罕见遗传性疾病，可能会导致多个器官的功能受损，可通过抑制 TTR 基因表达得到缓解，是当前许多基因治疗、基因编辑相关概念公司早期立项的选择。据 Intellia 此前发布的统计，全球范围内受遗传性 ATTR 影响的患者规模约为 5 万人，野生型 ATTR 患者 20-50 万人。近期有研究表明，实际 ATTR 患者更多，甚至可能达到百万数量级。</p><p>但从治疗方式上来说，全球针对 ATTR 的治疗手段相对匮乏，且价格高昂，通常需要延续一生，疾病负担较重。基因编辑技术的「一次治愈」，能够在现有治疗方式上形成补充。</p><p>如前文所述，体内基因编辑技术对安全性的要求更高，主要体现在基因组和临床两个层面。针对前者，锐正基因的 ART 001 实现了在 20 倍饱和剂量下未出现脱靶编辑；临床层面，公司方面在今年 1 月的世界精准医疗大会上披露，2023 年启动临床后，ART 001 在实现 4 周将 TTR 降低 90% 以上的同时，未出现输液相关反应。较同类型产品而言「存在一定优势」。</p><p>「从病例比例上来说，这也意味着不仅现阶段的 10 个人中 1 个出现输注反应的病人都没有，未来入组病人更多时这个问题也不会发生。」</p><p>在王永忠看来，达成这个效果，离不开公司在转化能力上的优势。以前述输注反应的发生为例，可能就是制剂配方存在问题，这对于在工业界深耕数十年、擅长做转化的团队来说，算得上「基本功」。也正是这种从技术转化和产品落地反向切入的思维方式，让锐正基因在成立短短两年的时间里，快速推动了多条管线研发。</p><p>除 001 之外，锐正基因还有 4 款不同阶段的基因编辑疗法管线在研，目前均未对外披露具体靶点。但王永忠对 36 氪透露，其中一款有望在 2024 年获得临床数据，另一款或将在今年推进到临床。</p><p>据了解，针对现有研究成果，锐正基因已经在和海内外企业接触，寻找更多合作的可能性。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>OpenAI 机器人亮相，大模型有了「肉身」，英伟达微软都有投资</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2689187105746307?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-14 17:07:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>文｜尚恩</strong></p><p><strong>编辑｜邓咏仪</strong></p><p><strong>封面来源｜Figure</strong></p><p>「大模型」终于有实体了。</p><p>美国时间 3 月 13 日，由 OpenAI 投资的机器人公司 Figure 发布了一段视频 demo，视频里的机器人，不仅可以与人进行对话交互，理解人类的意图，而且还拥有记忆力。</p><p>当工作人员询问机器人能看见什么，Figure 01 就清晰描述出桌子上的物品，包括苹果、放有杯碟的沥水架，连站在面前的工作人员也没放过，并强调了工作人员搭在桌上的右手。</p><p>而当工作人员说了一句「我饿了」，Figure 01 立即就递过去苹果。甚至可以一边清理工作人员刚扔在桌面上的纸团垃圾，一边解释为啥刚才给了苹果。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="640,360" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_9312172d332f4d9294c285a3a4ec3d07@5961534_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_90"></p><p class="img-desc">△Figure 01，图源：Figure</p><p>借助大模型，Figure 01 可以清晰地理解桌面上唯一的食物是「苹果」。</p><p>然后工作人员直接扔出一个终极问题，问到：</p><blockquote><p>「Can you put them there?」 （你能把它们放在那儿吗）</p></blockquote><p>这里的它们（Them）和那里（There）对于机器人其实是一个很模糊的概念，但 Figure 01 的反应堪称让人震惊，在思索片刻后，Figure 01 马上就把杯子和盘子放置在了碗碟架上。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="640,360" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_1eb8e28c303742a5b51058c5034111e8@5961534_oswg2298548oswg640oswg360_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△Figure 01，图源：Figure</p><p>看到这里的网友彻底不淡定了，直呼太疯狂，并表示：「AGI 即将降临」。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,210" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_8cd5a6a069d042888f7b8d75df3fab31@5961534_oswg91976oswg1080oswg210_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：X</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,166" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_95a04c7017914bbea20e6c7f54ad1ac6@5961534_oswg51380oswg1080oswg166_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：X</p><p>不过在诸多网友震惊之余，也有一部分网友已经迫不及待地给 Figure 01 安排任务：</p><blockquote><p>帮我打扫屋子，给我遛遛狗去，再看看终结者 2 学习学习。</p></blockquote><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,250" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_0062e0cf7c5d40e7b2a11de670850068@5961534_oswg117738oswg1080oswg250_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：X</p><h2><strong>搭载 OpenAI 视觉语言能力，自主学习还能决策</strong></h2><p>可以看到，Figure 01 不管是在理解能力，还是推理反应都非常强大。团队特别强调，所有这些行为都<strong>没有经过远程操作，而是通过机器人自主学习</strong>。并且整段视频没有任何加速，也没有任何剪辑，全部一镜到底拍摄。</p><p>根据 Figure 团队负责人 Corey Lynch 的介绍，基于 OpenAI 的大模型，通过端到端神经网络训练，Figure 01 能够完成快速、简单、灵巧的动作。</p><p>具体来看，团队将机器人摄像头拍摄到的图像和机载麦克风捕捉的语音，转录为文本输入到由 OpenAI 预训练的多模态大模型中，模型能够理解图像和文本。模型会处理整个对话的历史记录，包括以往的图像，以生成语言响应，再通过文本到语音的方式向人类回话。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="750,422" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_cc746856f5a64e8aae175c30927e768b@5961534_oswg180914oswg750oswg422_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△Figure 01 训练方法，图源：Figure</p><p>还能具备规划动作、有短期记忆能力、用语言解释它的推理过程。比如前文中让 Figure 01 把杯子和盘子放到指定位置，就体现了其短期记忆能力。</p><p>根据介绍，机器人所有行为都由<strong>神经网络的视觉-运动转换器</strong>策略驱动，这种策略能直接将图像像素映射到动作。摄像头会以每秒 10 帧的速率接收机器人内置图像，然后神经网络再以每秒 200 次的 24 自由度动作，包括腕部姿势和手指关节角度。</p><p>上述的「自由度」，是指机器人在三维空间中可以自由移动或旋转的方向或维度数量。24 自由度，也就是说 Figure 能以 24 种不同的方式移动其身体各个部分。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,382" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_4c64b0bcb16b47a2a7738546a63ed708@5961534_oswg145694oswg1080oswg382_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△创始人 Brett Adcock 解释机器人行为原理，图源：X</p><p>简单而言，预训练模型会首先对图像和文本进行常识推理，给出动作计划；接着，机器人再基于已学习的视觉-动作执行策略，做出快速反应行动。同时，全身控制器负责确保动作的安全性和稳定性，保持机器人的平衡。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1040" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_2e57628e55084941978f9dda1cf2af19@5961534_oswg225497oswg1080oswg1040_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△Figure 融资 6.75 亿美元，图源：X</p><p>值得注意的是，距离从 OpenAI 宣布与 Figure 共同合作推进人形机器人领域，到这个视频的发布，其实只用了短短十三天。</p><h2><strong>成立两年估值 26 亿美元，微软英伟达参投</strong></h2><p>Figure 是最近硅谷备受关注的新星。公开资料显示，机器人公司 Figure 成立于 2022 年，公司成立之初就瞄准通用人形机器人领域。</p><p>创始人 Brett Adcock 是位连续创业者，据公开资料显示已创办过 7 家公司；首席技术官 Jerry Pratt 是 MIT 研究员，一直在机器人领域工作；AI 团队负责人 Corey Lynch 则是前 Google Deepmind 的研究员。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,513" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_c2a54878dc084f949b1debc90a768bb9@5961534_oswg336904oswg1080oswg513_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△Figure 团队成员，图源：Figure</p><p>截止目前，公司共获得三次融资，分别在 2023 年 4 月获得 Aliya Capital Partners 等 10 家投资者的 7000 万美元 A 轮融资，当年 7 月再次获得 Big Sky Partners 和 Intel Capital 的 900 万美元融资。</p><p>两周前，Figure 则宣布完成了 6.75 亿美元的 B 轮大额融资，投资人包括亚马逊创始人贝索斯，以及微软、英伟达、OpenAI 等等。当前，公司估值已飙升至 26 亿美元。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,768" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_9fd7c2c2fd3e468eb6849e2d9df4592d@5961534_oswg200872oswg1080oswg768_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：X</p><p>而获得融资后的 Figure，「进化」速度也是出奇的快。今年 1 月，Figure 01 通过端到端神经网络，仅用 10 小时训练就掌握了制作咖啡的技能，引得众多网友感叹。</p><p>而一个月后，Figure 01 已学会搬运箱子并运送至传送带的新技能。</p><p>在商业化层面，Figure 与宝马制造公司签订了商业协议，将 AI 和机器人技术融入汽车生产线，并落户于宝马的工厂。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,887" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_94a6aea71e054a539ee408a0b87c59a5@5961534_oswg340020oswg1080oswg887_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△Figure 与 BMW 达成合作，图源：X</p><p>更重要的是，OpenAI 同时公开了与 Figure 更进一步合作的计划，将多模态大模型的能力扩展到机器人的感知、推理和交互上，<strong>开发能够取代人类进行体力劳动的人形机器人</strong>。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,246" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_f30ddf0663824bfba72b16330bc219f8@5961534_oswg110273oswg1080oswg246_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△Figure 与 OpenAI 合作，图源：X</p><p>其实，OpenAI 之前也曾想自己搞机器人，但后来在 2021 年宣布无限期终止对机器人领域的探索，原因是缺乏训练机器人使用人工智能移动和推理所需的数据，研发受阻。</p><p>但显然，OpenAI 对这个领域的关注仍在继续。除了砸钱并与 Figure 合作，在 2023 年 3 月 OpenAI 还投资了来自挪威的机器人制造商 1X Technologies。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="800,450" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_9869264e3c5147539520948bbcfd0b14@5961534_oswg172595oswg800oswg450_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△1X Technologies 机器人，图源：官网</p><p>此前，英伟达创始人黄仁勋曾表示：「具身智能将引领下一波人工智能浪潮」。英伟达内部在今年 2 月就由英伟达高级研究科学家 Jim Fan 携手组建了一支研究小组，名为 GEAR（Generalist Embodied Agent Research），专注于通用具身智能研究。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,633" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_e465873f3eef42f6b1d2801b4a03181b@5961534_oswg318346oswg1080oswg633_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">△英伟达成立 GEAR 部门，图源：X</p><p>现在有了大模型的通用能力，人形机器人的 GPT-4 时刻或许也将到来，拭目以待。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,335" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_08a9f6c8086e46db91c1f6fd905996ee@5961534_oswg48353oswg900oswg335_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">图源：智能涌现</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>一条牛仔裤背后，藏着 SHEIN 的 ESG 密码｜36 碳焦点</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2689156942851712?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-14 17:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h4><strong>文 | 吕雅宁</strong></h4><h4><strong>编辑&nbsp;| 苏建勋</strong></h4><p>如果要挑一件最常见的服饰单品，牛仔裤——应该是所有人衣柜中的必备之物。</p><p>牛仔裤人人都有，但其背后的诞生过程则鲜为人知。</p><p>从纤维原材料到最终成衣，牛仔裤的制作工艺十分复杂，水资源浪费更成为严重的环境影响之一。美国《时代》杂志曾报道：从棉田、棉布生产再到洗衣机，一条牛仔裤的全生命周期的耗水量高达 3480 升之多。</p><p>从水资源再到化学物质的利用，服装行业面临的污染风险已成为共性问题，而生产链条冗长、改造成本高昂等问题更是绿色转型中的痛点所在。</p><p>近年来，ESG 已成为全球时尚领域的热词，各行各业涌现出一大批推动可持续转型的革新力量。从他们的发展轨迹中不难发现，ESG 已不再是过去传统思想中的叫好不叫座的成本中心。恰恰是 ESG 与企业业务的融合，正成为其快速成长的关键要素。</p><p>在时尚行业，SHEIN 便是用 ESG 理念推动可持续时尚的革新者。</p><p>SHEIN 是一家成立于 2012 年的跨境电商平台。其自主服装品牌凭借数字化技术创新，实现了以销定产的生产模式，一改过去以产定销带来的高库存、高浪费问题，将行业平均高达 30% 的未销售库存水平，降低至低个位数。在多变的市场环境下，这种生产模式也让 SHEIN 品牌得以快速崛起，成为全球四大时尚品牌之一。</p><p>不仅是生产模式的转变，ESG 理念已覆盖原材料、生产制造、包装、产品流通等全链条环节，融入 SHEIN 的企业基因。</p><p>以人人熟知的牛仔裤为例，SHEIN 近年使用「冷转印牛仔工艺技术」开发生产的环保牛仔面料，就让传统牛仔面临的水资源浪费、生产流程繁杂等问题有了革新性的转变。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="3840,2160" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_8bb86f05497c43deb8ddf043639af7de@1267484143_oswg912483oswg3840oswg2160_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p>简单理解就是，SHEIN 将过去传统水洗人工的牛仔制作过程改变为利用电脑数码打印，避免大量的水耗、操作简单，生产员工再也不用接触化学品等制剂，整个过程变得接触和环境友好，可以节省高达 70% 的用水量。</p><p>在这条牛仔裤的创新工艺背后，更蕴含着 SHEIN 的 ESG 布局，以及对整个服装行业的可持续构想。</p><h2><strong>用数字冷转印技术，「打印」一条绿色牛仔裤</strong></h2><p>一条传统牛仔裤的诞生，主要会经历这样几个阶段：原料采集、牛仔布织造、染色和整理、裁剪和缝制、洗水和砂洗，以及最后的整烫和包装。</p><p>和普通裤子不一样的是，牛仔裤的<strong>洗水工艺</strong>是其生产中的必要环节。由于原生牛仔上有一层质地坚硬的浆料，洗水工艺便是将牛仔裤进行做旧、软化处理。经过洗水工艺的牛仔裤，一方面能让质地更柔软，便于穿着；另一方面，也便于实现牛仔裤的美化处理。</p><p>如果要求再高一点，需要生产出扎染、破洞或不同深浅的牛仔样式，这就要依赖工人手工操作。这无疑给生产过程增添了更多难度，不仅生产效率低、生产样式批差大，更需要高度依赖水资源和化学物质，带来更多资源消耗。</p><p>面对消费市场日渐多样的个性化需求，高能耗和低效率已成传统牛仔行业的问题。</p><p>回到这个问题的本质，既然水资源是实现牛仔效果的介质，是否可以用更加先进的技术手段来实现？‍</p><p><strong>SHEIN 想出一个办法：用数字化技术代替传统用水，就能「打印」出一条条绿色牛仔裤。这就是 SHEIN 与长胜科技联合研发出的「数字冷转印牛仔工艺技术」。</strong></p><p>具体来看，这项技术是将原本依靠多次水洗才能达成的牛仔效果，用数字打印的技术实现。工程师使用电脑完成制图后，数字打印机会通过压力将活性墨水印入纱线内部，直接在布料上形成牛仔的花纹和效果。</p><p>该项工艺技术中应用的墨水，也是 SHEIN 自主专利开发的环保墨水，具有高固色率、高色牢度特点。如此一来，不但最大程度降低了水资源的消耗，还能实现更好的色彩还原度和色牢度，从而达到节水环保与时尚个性的一箭双雕。</p><p><strong>经过国际机构 Bureau Veritas 认证，证实相比传统的牛仔面料生产方法，SHEIN 冷转印牛仔工艺技术生产出的牛仔面料，可以节省高达 70.5% 的用水量。</strong>据悉，从 2021 年逐步采用冷转印牛仔技术至今，SHEIN 在牛仔面料的生产上已节省近 9000 吨用水，相当于节省了约 1800 万瓶瓶装水。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1920,1080" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_5200a6e1d909471695893ec99bc5672a@1267484143_oswg385503oswg1920oswg1080_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>当然，数字冷转印牛仔工艺的可持续性并不只体现在节水一个维度，更在人文因素中表现出优势。</strong></p><p>冷转印工艺改善了传统牛仔工厂的生产作业环境：工人们不再需要直接接触化学用品，也不需要进行多次重复的浸染和水洗工艺，只需要将电脑中的图纸转印到布上，再通过激光裁切等工序，就能获得牛仔布料的切片并进行缝合，最后形成成衣。</p><p>对于消费市场日益多样的消费需求，数字冷转印牛仔工艺技术则更加「智能」。</p><p>类似于一台可定制需求的「打印机」，冷转印工艺在实现水洗效果的同时，还可以附加花型，生产出更定制化、多元化的牛仔风格产品。这类产品可以进行小单的快速测试，根据市场需求情况进行返单，全过程原材料准备需要多少打印多少，灵活、精准且实时。</p><p>因此，冷转印工艺无需最低起订量，就能根据市场实时需求，让工厂更精准地准备原材料，实现柔性按需生产。从提升资源利用率的角度看，这也是一种可持续的体现。</p><p>据介绍，SHEIN 目前已将冷转印工艺逐步推广给生产牛仔面料和成衣的供应商工厂，并通过人员培训、开发协助等多种形式支持新技术的落地。一条看似简单的牛仔裤背后，不仅是数字化技术的革新应用，更蕴含着 SHEIN 的全链路 ESG 解法。</p><h2><strong>从「浅绿」到「深绿」，把 ESG 理念融入全链路</strong></h2><p><strong>由于生产环节冗长、利益相关者众多，服装产业实现可持续转型并非易事。</strong></p><p>结合日常业务，SHEIN 的 ESG 实践已延伸至产品的全生命周期阶段，包含原材料、生产、包装、工艺、二手交易等各个环节，<strong>通过全链路协同推进业务与 ESG 的融合。</strong></p><p>以生产阶段为例，SHEIN 正在推进更多仓库和供应商工厂的绿色能源覆盖。在仓库的屋顶上安装 4 兆瓦（MW）的屋顶光伏，每年发电量预计可达 2400 万千瓦时（kWh），并结合储能技术提升仓库的绿电使用占比。</p><p>SHEIN 还把这种模式推广至更多的供应商工厂，为其提供专项现金激励进行绿色改造。供应商工厂可以获得电价优惠，从而优化工厂运营成本，大大提升了在绿色转型中的积极性。</p><p>在产品制造环节，SHEIN 将目光投向可持续材料，「evoluSHEIN by Design」计划就是其中之一。在这项计划中，SHEIN 打造了一套更加可持续的服饰材料及生产标准，让为可持续材料、技术和生产工序提供一套明确的方法论。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4000,1577" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240314/v2_45184131abdb4cc99cb33d1b75bbe710@1267484143_oswg6662030oswg4000oswg1577_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p>如果要达到 evoluSHEIN by Design 的标准定义，服装必须使用至少 30% 的首选材料，例如回收聚酯纤维、森林安全粘胶纤维和回收的废料，并由通过第三方审核、获得高度社会和环境合规性验证的供应商生产。同时，所有产品均需采用 SHEIN 的小批量、按需生产的生产模式，并使用可回收材料制成的包装发货。</p><p>根据 evoluSHEIN by Design 的标准，其计划到 2030 年，很大比例的 SHEIN 品牌产品都将符合该标准。</p><p><strong>在实现自身绿色转型的同时，SHEIN 用「授人以渔」的方式，将这套可持续方法论传递给供应链中的参与者，打造出更完善的绿色生态链条。不论是数字化柔性供应链，还是过程零耗水的数码热转印印花技术、牛仔冷转印技术，SHEIN 持续赋能供应商升级转型，并且不断号召更多人加入到时尚可持续的实践中来。</strong></p><p>「二手经济」也是近年兴起的热词，这是一种商业模式，更是一种环保理念的体现。人们可以通过买卖二手商品、共享资源等方式实现资源的有效利用，更能延长商品的生命周期，减少资源消耗和环境污染。</p><p>SHEIN 曾表示，在公司的 Facebook 等粉丝社区中，就有用户曾多次表达了对转售购物渠道的兴趣，二手经济正在受到更多人的追捧。</p><p>2022 年 10 月，SHEIN 正式推出「SHEIN Exchange」，这是一个综合转售购物平台，可以实现在线个人对个人的物品交易，用于买卖 SHEIN 的二手商品，同时还能省去高额的平台费用，十分便捷高效。</p><p>更重要的是，这种模式也让循环利用的社区文化得到真正落地和推广。消费者能在二手交易模式中践行循环理念，成为推动可持续时尚的重要参与者。</p><p><strong>如今，ESG 理念已从一句营销口号，逐渐融入到企业经营理念和行为之中。</strong>在一些传统观念中，ESG 工作常被视为「叫好不叫座」的成本中心；但实际上，企业通过创新技术改造、优化资源利用、改进供应链管理等方式，能让 ESG 理念变成推动可持续增长的关键要素。</p><p>小到服装、数码产品，大到汽车、电力工业，当千行百业拥抱 ESG 浪潮，我们也看到千百种不同的 ESG 解法。无论是 SHEIN，还是其他带动产业革新的先锋企业，我们都从这些解法中发现一个共性：在企业的可持续转型之路上，不仅体现在自身的创新技术应用，更体现在全链条的可持续布局，更负责地推动整个行业变革，为其带来更持久的可持续生命力。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>腾讯接手字节跳动两大游戏工作室，字节游戏原负责人严授转岗 | update</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2689099376422279?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-14 16:55:27  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>公开出售游戏业务近半年的字节跳动，给旗下两个工作室找到了新卖家。</p><p>36 氪获悉，字节游戏业务旗下两个工作室「深圳引力工作室的二次元战术竞技项目（S1）」、「江南工作室的二次元开放世界项目（J5）」已完成合并，成立了萨罗斯网络科技（深圳）有限公司。&nbsp;</p><p>据公开信息显示，广西腾讯创业投资有限公司持股比例 100%，由此判断「萨罗斯」已是腾讯投资或控股的多家游戏公司之一。</p><p>此前有媒体报道，萨罗斯已经并入腾讯光子工作室群，但据接近消息人士告诉 36 氪，目前萨罗斯仍为独立运营状态，与光子并无直接关系。36 氪就上述内容向腾讯求证，截至发稿腾讯暂无回应。</p><p><span style="letter-spacing: 0px;">在收购事宜曝光的同时，3 月 14 日下午，字节跳动发布内部邮件宣布游戏业务迎来了新一轮的调整，字节跳动集团 HR 负责人华魏将作为游戏业务负责人，管理 UGC、沐瞳和朝夕光年。原游戏业务负责人严授转岗至公司财务部。</span><br></p><p>除此之外，在游戏一级部门下新建二级部门「游戏-UGC」，由原江南工作室 GM 罗辑（胡天磊）为负责人，原 UGC 项目「Block」负责人戴俊毅 Tony，以及引擎团队 Cell 负责人 Sky 调整为向罗辑汇报，罗辑向华魏汇报。</p><p>原 ONE 发行工作室负责人 Hector 将继续负责朝夕光年代理产品，原游戏-技术负责人 Jeffrey 和原全球商务负责人 Rachel Lin 转向 Hector 汇报，Hector 向华魏汇报。绿洲工作室负责人王奎武和有爱事业部负责人胡冰则汇报给华魏。</p><p>随着集团 HR 负责人华魏接手、原游戏业务负责人严授转岗，字节游戏的整体战略维持了「孵化」状态，同时也正是进入了长期维稳的状态——现有较为成熟的产品仍保持运营，同步继续售卖游戏业务。</p><p>自字节跳动解散自研游戏业务以来，有多家游戏大厂曾与其探讨收购事宜，但由于字节跳动旗下朝夕光年业务线中的工作室和游戏品类众多，且开发和运营阶段各异，收购一直没有太多实际进展。</p><p>腾讯接手两大游戏工作室并成立公司，系过去几个月里字节出售游戏业务规模最大的案例。</p><p>其中，江南工作室现阶段仍在运营 2023 年上线的《星球：重启》，并正在主导开发二次元开放世界项目和百人大世界射击项目；引力工作室作为成立较晚的工作室，目前在研的核心产品是一款基于虚幻 5 引擎开发的战术竞技射击游戏，且开发时间至今已有两年左右。</p><p>从两个工作室的业务情况来看，腾讯选择这两个工作室是有理由的。</p><p>江南工作室运营的《星球：重启》是否会继续运营尚无定数，但考虑到游戏上线初期数据良好，不排除腾讯会予以发行和运营端的支持；与此同时，江南工作室在研的二次元开放世界项目也是腾讯自有游戏产品中较为稀缺的产品。</p><p>引力工作室则更偏向于重度战术射击游戏，且虚幻 5 引擎开发的游戏大多为 3A 级别，开发周期长、开发成本高，腾讯此时接手既能丰富游戏产品线，也节省了一部分游戏早期研发的投入。</p><p>除了本次被收购的两大工作室以外，字节跳动旗下的 VI-GAME 和 MMC 工作室暂未有明确的买家，两者分别自研了动作 RPG 游戏《晶核》和科幻射击游戏《星球：重启》，这两款游戏被认为是字节跳动布局游戏至今推出的最成功的两款重度手游。</p><p>值得一提的是，有知情人士透露，字节跳动游戏业务中商业价值最大的沐瞳科技也曾尝试与国内游戏厂商及海外资本接触，但由于公司业务体量较大，且字节跳动收购沐瞳时后者估值已达 40 亿美元，所以绝大部分买家都被较高的价格「劝退」，目前出售沐瞳科技的工作进展缓慢。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>专精特新征文计划第二期开启</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2689099635633800?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-14 15:33:55  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>活动介绍</h2><p>2024 年，「专精特新」连续第三年写入政府工作报告。推动中小企业向「专精特新」发展，不仅是助力中小企业突破困境的重要部署，也是我国经济迈向高质量发展的必由之路。&nbsp;</p><p>与此同时，以「专精特新」为代表的中小企业是数字经济发展的主力军，也是数字化转型的主战场。</p><p>作为新经济见证者与记录者，36 氪推出「专精特新的进阶之路」征文活动，持续关注、陪伴中小企业，记录全国的中小企业迈向专精特新，以及「专精特新」企业不断发展壮大背后的故事。</p><h2>征文时间</h2><p>2024 年 3 月 15 日至 5 月 15 日。</p><h2>征文方向</h2><p>1、专精特新企业或专精特新小巨人申报解读。</p><p>2、专精特新企业大事件、IPO、财报分析解读。</p><p>3、专精特新企业在数字化转型中面临的挑战和应对之策。</p><p>4、中小企业如何走好专精特新发展道路？</p><p>5、专精特新企业行业深度分析、研究报告。</p><p>6、专精特新企业在北交所、科创板等交易所的整体市场行情表现及解读。</p><h2>投稿流程</h2><p>征稿期间，活动参与者需要将投稿的内容按要求填入《专精特新征文登记表》中。此次评奖将仅以填入表格的内容为准。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://lop82is3mq.feishu.cn/sheets/Va8ms5Wouhm2pYtVlUUc5oXNnYb">专精特新征文登记表</a></p><h2>活动须知</h2><p>1、账号维度：已入驻创作者。原创文章周发布频率高的创作者，在奖项评选时会有加成。</p><p>2、投稿请符合活动内容方向要求，超出话题范围视为无效。</p><p>3、我们欢迎客观中立、逻辑严谨、角度新颖、篇幅适中的原创稿件。</p><p>4、投稿请注意时效性，与已经被收录进特辑的文章角度相同的稿件恕不再收录。</p><p>5、软文黑稿，敬请绕道。抄袭、洗稿现象一经发现，即刻删除稿件，取消活动参与资格。</p><p>6、《专精特新征文登记表》是奖励发放的重要依据，请务必正确填写。</p><p>7、同一创作者在活动期间可以投稿多个创作方向，最终以数据和口碑表现最好的一个创作方向的一个作品参与最终激励评选。</p><p>8、活动周期内申请删除的作品，将取消奖金激励评选资格。</p><h2>激励措施</h2><p>1、资金。综合阅读量、点赞量、收藏量等指标，由 36 氪专精特新频道资深编辑选出 10 篇优质作品，每位创作者将获得 500 元现金。</p><p>2、流量扶持。符合投稿标准的内容，均可获得流量加权，精选优质内容可获得 36 氪 APP 和 PC 首页 banner 位置、push 等额外流量加权支持。</p><h2>激励发放</h2><p>1、评选结果将在征文周期结束后 10 个工作日内公布，通过 36 氪作者群、一对一通知等方式通知。</p><p>2、奖金将以现金形式发放。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>为了卖车 60 万辆，华为新车、改款齐发 | 焦点分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2688982797970816?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-14 14:48:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 田哲</p><p>编辑 | 李勤</p><p>2024 年新能源汽车市场开局，华为就亮出了近半数的底牌。</p><p>3 月 12 日，工信部发布第 381 批《道路机动车辆生产企业及产品公告》新产品公示，除了公布问界 M5、M9 等车型的变动之外，还公布了享界 S9 的部分信息。</p><p>问界、享界分别是华为与赛力斯、北汽蓝谷合作的智选车品牌，其中，「享界 S9」是享界的首款车型。</p><p>文件显示，享界 S9 的产品商标为「华彰牌」，定位为一款纯电轿车，3050mm 的轴距，显示其并非一款目标是中低端市场的走量车型。</p><p>这与 2024 年国内新能源汽车市场的底色截然不同。比亚迪秦 PLUS 荣耀版和驱逐舰 05 荣耀版上市，率先将插混轿车的起售价从 9.98 万元降至 7.98 万元，引来多个品牌车型跟进降价。此外，蔚来、小鹏、零跑等车企，也有意在今年推出价格更低的品牌车型。</p><p>以低价换销量逐渐成为市场趋势，华为似乎背道而驰。问界新 M7、M9 的高销量已经证明华为在中高端市场同样能创造销量奇迹，但在更多智选车品牌推出后，华为能否打造下一个爆款车型，加速完成 60 万辆的年销量目标？</p><h2><strong>享界 S9，定位中高端市场</strong></h2><p>工信部文件显示，「享界」是一款 5 座纯电轿车，最高时速为 214km/h，轴距达到 3050mm。</p><p>亨界 S9 共划分为低、中、高三款不同配置，具体体现为电池、电机及轮胎规格的差异。</p><p>动力方面，低配款搭载由宁德时代提供的三元锂电池和磷酸铁锰锂电池，单电机额定功率为 85kW，峰值功率可达 227kW。中高配款车型，均采用宁德时代的三元锂电池。其中，高配版为双电机，前后驱动电机峰值功率分别为 158kW、227kW。</p><p>轮胎尺寸方面，低配款前胎规格为 245/50R19，后胎规格为 245/45R20；中、高配款的轮毂尺寸相对更宽，中配款为 245/45R20，高配款前后轮毂尺寸分别为 245/45R20、255/40R21。通过更宽的轮胎，享界 S9 在行驶中可具备更强的操控性与稳定性。</p><p>不同的配置，也使得三款车型的总质量有所差异。低配版整车质量为 2621kg，中配版在此基础上重了 30kg，而搭载双电机的高配版车型，整车质量为 2771kg。</p><p>此外，三款车型均可选装不同样式的轮辋、ETC 车载装置，其中，中、高配版还可选装电子外后视镜。</p><p>轴距 3050mm 及轮胎为 245/45R20 的配置，较多应用于中高端车型，意味着享界 S9 的售价将突破 30 万元。</p><p>然而，一款峰值功率 227kW 单电机，售价 30 万元以上的纯电轿车，在当下市场面临着巨大压力。极氪 001 WE 版采用峰值功率为 310kW 的单电机，售价仅为 26.9 万元起。</p><p>除了新款车型，华为对既有车型亦有改动。</p><p>问界 M5 在 2022 年上市后，首次迎来改款车型。新款问界 M5 的尺寸更大，长度由 4770mm 提升至 4785mm，增程版与纯电版前脸得到统一。此外，新款问界 M5 还可选装前保险杠、侧面摄像头等，并新增红色外漆，以及一款轮毂样式。</p><p>对比问界新款 M7 仅研发投入就超 5 亿元，新款问界 M5 似乎并未在原基础上过多调整，或许其销量也难以借改款得到明显提升。</p><p>问界汽车发布的 1 月交付数据显示，2024 年 1 月，问界全系列交付新车 32973 辆，其中问界新 M7 交付 31253 辆，占比高达 94.8%。这意味着，包括问界 M5 在内的其它车型，单月销量为 1720 台。</p><p>此外，问界 M9 可支持六座改为五座，其中增程版新增 D 柱标识，可选装最高承重 1500kg 的电动拖拽挂钩。</p><h2><strong>华为渴望再造「问界」销量</strong></h2><p>享界 S9 公布之后，华为已推出问界、智界、享界三个智选车品牌，覆盖增程、纯电的 20-60 万元的新能源汽车市场。</p><p>问界是华为布局最充分、销量最高的品牌。目前，问界已推出 M5、M7、M9 三款车型，其中 M7 是销量主力。</p><p>而通过智界、享界，华为绕开 SUV，布局纯电轿车，其中智界首款车型 S7 的价格为 24.98-34.98 万元。</p><p>类似产品序列的车企如理想汽车，通过 L7、L8、L9 三款增程式 SUV，覆盖 30-50 万元市场，其纯电 MPV 理想 Mega，则将售价提升至 55.98 万元。</p><p>不过，相对于华为智选车型的销量集中于问界新 M7，理想汽车三款 SUV 的销量更为均衡。截至今 3 月，三款车型交付均超过 15 万辆。</p><p>如何在竞争激烈的 2024 年，将问界新 M7 销量奇迹成功复制到其它品牌，是华为的一大难题。这在一定程度上，关系着华为智选车业务的推进。</p><p>华为的解题方法之一是，在全国建设数量更多的鸿蒙智行门店，吸引更多城市的客户群体。</p><p>36 氪此前报道，华为正在全国 78 座城市招募合作商，为智选车建设独立的鸿蒙智行门店。预计 2024 年，华为新建的鸿蒙智行门店数量将达到 800 家左右，2025 年冲击 1000 家。</p><p>此外，华为还向现有的鸿蒙智行门店下达指令，力推智界 S7。</p><p>一位鸿蒙智行销售告诉 36 氪，今年第一季度，门店销售重点是智界 S7 和问界 M9 Ultra 两款车型，而自今年 1 月起，经销商返利、渠道薪资结构都以智界 S7 为导向。</p><p>「如果卖出一台智界 S7，除了固有提成之外，销售可额外获得约 20% 的提成；若当月未销售智界 S7，则在提成基数上扣除当月提成。」该销售表示。</p><p>为了进一步提高产品销量及利润，华为还对部分门店加强考核。36 氪获得的一份文件显示，鸿蒙智行用户中心的考核任务除了试驾、大定量、在库现车之外，还包括毛利、商业险等，如果后两项考核未达标，门店则追回销售当月的大定提成。</p><p>增加门店数量、加强销售考核，或许能在一定程度上提高产品销量，但销量增长根本在于产品本身。</p><p>售价 46.98-56.98 万元的问界 M9，七天内大定量突破 3 万辆，证明了其销量不俗，但对于华为而言，M9 无法让其在更大众的市场，持续保持高声量。智界、享界，能否让华为在 2024 年新能源汽车市场，再次完成自我证明？</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美国政府据悉下周将向英特尔提供数十亿美元拨款</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2690098854899081?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 08:30:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据外媒报道，美国总统拜登和商务部部长雷蒙多计划下周在亚利桑那州宣布向英特尔提供数十亿美元的拨款，以扩大其在美国的芯片生产。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中信证券：数通算力带动 PCB 行业在新一轮周期快速增长</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2690090624364169?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 08:29:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，中信证券研报表示，AI 算力浪潮+汽车电动化与智能化的加持，将驱动 PCB 市场规模持续增长。行业周期自上而下看，预计 2024 年原材料价格筑底企稳，PCB 厂商稼动率有望逐季改善，推动业绩和估值持续修复。看好数通算力带动 PCB 行业在新一轮周期快速增长，算力产品的持续迭代和发展中相关产业链公司有望受益。周期角度，中信证券认为覆铜板行业底部基本确认，看好龙头规模效应有望重新释放。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>存储厂商华邦电 DDR3 二季度合约价敲定：涨价 10%，急单及加单另计</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2690090054069889?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 08:27:30  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据台媒报道，存储厂商华邦电第二季 DDR3 新合约价格已最终敲定，据调查指出，华邦电成功涨价 10％，急单及加单另计，整体平均涨幅不会到 20％。主要调涨原因是 AI、网通需求窜升，DDR3 供给吃紧。华邦电对此表示，不评论价格问题。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>华泰证券：AI 驱动下数据中心或延续增长，关注 PC、手机复苏进展</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2690084839976327?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 08:22:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，华泰证券研报指出，通过分析英伟达、英特尔、AMD、博通等 20 家全球领先芯片、终端厂商 2023 年四季度业绩及未来指引，得到以下结论：1）数据中心：2024 年一季度相关芯片厂商营收有望保持同环比+133.6%/+6.1% 高速增长，关注 H20、B100 及 MI300 推出进展；2）PC：市场 2023 年四季度受下游强烈补库后短期将出现回调，关注微软 Surface 新 PC 发布及第一批搭载高通 X Elite 芯片 AI PC 的市场接受程度；3）手机：高速增长同样回调，2024 年一季度手机芯片、射频芯片厂商收入一致预期环比分别下降 8.5%、21.8%，关注 P70 发布及后续苹果新品进展。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>多地因城施策促房地产市场稳健发展</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2690065400507777?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 08:20:43  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[14 日，杭州市房地产市场平稳健康发展领导小组办公室发布《关于进一步优化房地产市场调控措施的通知》，明确杭州全面取消所有区域二手房限购措施，不再审查购房人资格，且不限购买套数。同时，杭州明确优化增值税征免年限，本市范围内个人出售住房的增值税征免年限统一调整为 2 年。业内人士认为，本次杭州楼市调控全面放开二手房限购、降低了税费成本，实现了对二手房市场的精准调控，为促进市场复苏、企稳向好创造更好的条件。（经济参考报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>谷歌发布通用 AI 智能体</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2690064173002370?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 08:18:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[谷歌 DeepMind 推出 SIMI（Scalable Instructable Multiworld Agent，顾名思义可扩展、可指导、多世界），打造出首个能在广泛 3D 虚拟环境和视频游戏中遵循自然语言指令的通用 AI 智能体，号称可以成为玩家拍档、帮忙干活打杂。（财联社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>积极信号释放，货币政策加力可期</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2690062572121478?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 08:16:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[「目前，整个中国银行业的存款准备金率平均是 7%，后续仍然有降准空间。」中国人民银行行长潘功胜日前表示。业内人士认为，央行再度释放货币政策继续加力的积极信号。结合内外部环境看，总量政策空间将进一步打开。针对房地产的定向降息可能会持续推进。结构性货币政策工具将受到进一步倚重，以引导更多金融资源流向科技创新、先进制造、绿色发展、小微企业及房地产行业等重点领域和薄弱环节。（中证网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>房地美：美国 30 年期抵押贷款利率跌至 6.74%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2690061806202248?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 08:13:13  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[房地美数据显示，截至 3 月 14 日当周，美国 30 年期固定抵押贷款利率从 6.88% 降至 6.74%。15 年期利率平均为 6.16%，低于一周前的 6.22%。" 30 年期固定利率抵押贷款本周再度下滑，两周内总计下滑近 25 个百分点，"房地美首席经济学家 Sam Khater 表示。" Khater 称还称，尽管近期有所下滑，但抵押贷款利率仍居高不下，因市场面临粘性通胀的压力。（新浪财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>马斯克称特斯拉可能在德国工厂生产 Semi 卡车</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2690061031239047?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 08:11:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据德国媒体报道，特斯拉首席执行官埃隆·马斯克表示，他认为在柏林附近的工厂也生产电动半挂式卡车 Semi 是「合理的」。报道称马斯克在周三视察特斯拉格林海德（Grünheide）工厂时发表了上述讲话。该工厂目前只生产 Model Y 车型。特斯拉目前在美国内华达州小批量组装 Semi 卡车。报道称，马斯克表示特斯拉在优化 Semi 卡车的设计和生产，以确保其制造成本能够与柴油卡车大致相同。（新浪财经）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>资本市场监管思路明晰</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2690057222811269?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 08:08:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[开年以来，在一系例举措之下，A 股市场企稳回升，市场信心逐渐恢复。与此同时，新一阶段资本市场的监管思路也逐渐浮出水面，即综合施策增强资本市场内在稳定性，强本强基，聚焦提升上市公司质量，加强投资者保护，严监严管，依法从严监管市场，维护好市场「三公」秩序。（经济参考报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>总规模突破万亿大关，短债基金限购频频</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2690058095111557?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 08:06:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[延续去年的行情走势，债券市场开年以来依旧表现亮眼。公募基金市场上，兼具较低风险和较好流动性特征的短债基金近期也可谓风头正劲，多只绩优产品更频频宣布「限购」。截至 3 月 14 日发稿，纳入 Wind 统计的全市场短期纯债型基金，总规模已达 10079 亿元，实现了万亿大关的突破。其中，有 11 只短债基金（未合并份额）规模已超百亿元。（经济参考报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>N 型组件市占率提升，光伏行业技术加速迭代</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2690056373333379?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 08:03:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[光伏技术的迭代正在加速。根据集邦咨询的数据显示，今年前两个月，N 型组件招标量达 21.76GW，占比达 78.3%。「当前，光伏行业正处在技术迭代期，使用 N 型 TOPCon、HJT 以及 BC 等新一代电池技术的组件市占率正在加速提升，尤其是 BC 技术的发展超出了预期。」万联证券投资顾问屈放表示。（证券日报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>并购重组持续活跃，三大新趋势浮出水面</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2690051287756167?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 08:01:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[Wind 数据显示，今年以来已有 60 家 A 股上市公司披露涉及重大重组事件或进展情况（剔除失败案例），与去年同期相比增加 45 家。梳理发现，今年以来并购重组案例呈现一些新趋势、新特点：一是以高端装备、生物医药、新能源等行业为代表的先进制造产业并购较为活跃；二是不少「链主」型企业围绕产业升级与资源整合实施并购重组；三是国有控股上市公司「自上而下」加速推进资源整合，进一步提升产业协同效应。（中证网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「活钱+」产品火爆「出圈」，业界期待下一个「余额宝」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2690049781525897?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 07:58:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[2013 年，余额宝横空出世，从此开启互联网理财元年，这款堪称国民理财「神器」的货币基金，是不少普通投资者接触的第一只公募基金。不过，「宝宝类」基金从最早七日年化收益率 6% 已逐渐步入「2 时代」、「1 时代」，最低时收益率已不到 2%。近日，蚂蚁、京东金融、天天基金等互联网平台上又兴起一阵「活钱+」理财热，这类货币基金+债券基金的组合被业内视为「余额宝 Plus」，有望成为投顾服务普遍触达广大投资者的切入点。（中证网）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>法国巴黎银行据悉考虑收购复星所持 Ageas 股份</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2690067437121154?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 07:58:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[据外媒报道，知情人士透露，法国巴黎银行正在考虑收购复星国际所持比利时保险公司 Ageas 股份的可能性。根据向监管机构提交的文件，复星持有 Ageas 约 10% 的权益，按周四收盘价计，价值约 7.5 亿欧元（8.16 亿美元）。这个数字包括其股票持仓以及衍生品持仓。知情人士称，商议仍在进行，不确定最终是否会达成交易。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>Adobe 第一财季营收同比增长 11%，宣布 250 亿美元股票回购计划</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2690048408350342?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 07:55:55  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[Adobe 公布 2024 财年第一季度财务业绩，一季度实现营收 51.8 亿美元，同比增长 11%，按固定汇率计算增长 12%。按照美国通用会计准则，稀释后每股收益为 1.36 美元，按照非美国通用会计准则，稀释后每股收益为 4.48 美元。公司预计第二财季营收 52.5 亿至 53 亿美元，第二财季调整后每股收益为 4.35-4.40 美元。同时，Adobe 宣布其董事会已批准一项新的股票回购计划，授权公司在 2028 年 3 月 14 日前回购不超过 250 亿美元的普通股。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「以旧换新行动」释放消费需求，家电业景气度有望持续提升</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2690047169277573?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 07:53:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[日前，国务院印发《推动大规模设备更新和消费品以旧换新行动方案》。此前，中央财经委员会第四次会议召开，研究大规模设备更新和消费品以旧换新问题。《行动方案》提出，开展家电产品以旧换新。支持家电销售企业联合生产企业、回收企业开展以旧换新促销活动，开设线上线下家电以旧换新专区，对以旧家电换购节能家电的消费者给予优惠。鼓励有条件的地方对消费者购买绿色智能家电给予补贴。加快实施家电售后服务提升行动。业内认为，家电以旧换新政策将推动家电需求进一步释放，今年家电消费市场有望实现稳健增长。（证券日报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>理财又「香」了，收益回升，产品募集上限跟涨</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2690045696945795?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 07:51:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[理财公司掀起新一轮上调募集规模上限「吸金潮」。光大理财、农银理财等多家银行系理财子公司近期发布公告称，上调旗下产品募集规模上限，部分产品上调限额超百亿元。业内人士分析称，伴随着存款利率持续下降和银行理财收益回升，部分理财产品的「吸金」能力大幅上升。理财公司在上调募集上限的同时，应加强风险管理和内控，确保产品的稳健运行、维护投资者合法权益。（上证报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>多家公募积极布局「1+N」央企指数，近九成相关产品近一年取得正收益</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2690044155653512?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 07:50:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[「1+N」央企指数产品化又有新进展。截至 3 月 14 日，近一年来，全市场共计 13 家公募基金公司发行了 32 只央企指数相关产品，其中 28 只产品取得正收益，最高收益率达 9.16%。 多位受访人士认为，当前央企分红持续保持相对较高水平，在经济复苏背景下，高分红、高现金流央企配置价值凸显。（证券日报）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>途虎养车发布 2023 年业绩: 营收 136 亿，首次全年扭亏，盈利 4.8 亿</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2690059275202185?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-15 07:49:48  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪获悉，途虎养车发布 2023 年全年业绩公告。2023 年，途虎养车营业收入 136 亿，同比增长 17.8%；经调整后净利润 4.8 亿，首次实现全年扭亏为盈；毛利额 33.6 亿元，毛利率 24.7%，较上年度提升 5.0 个百分点。其他数据方面，途虎养车工场店数量达到 5909 家，注册用户 1.15 亿，全年交易用户数 1930 万。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>