<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>36 氪首發｜日本 Web3 安全公司「KEKKAI」完成 2.3 億日元種子輪融資</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2610897437464707?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-23 08:30:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>日本 Web3 安全項目 KEKKAI(結界) 完成種子輪融資 2.3 億日元，日本金融巨頭 SBI Holdings 出資的 Web3 基金、硅谷加速器 Plug and Play、日本富豪前澤友作家辦 MZ Web3 Fund、Bixin Ventures、Sora Ventures 等基金參投。</p><p>本次融資將用於 ToC 安全產品的迭代，市場安全素養的營銷政策的提高，Audit 等企業安全服務業務的擴大，以及對營銷 HR、安全工程師、Web3 研究人員的招聘等。</p><p>在本輪融資之前，該公司於 2023 年 2 月完成 Pre-seed 輪融資，投資方為日本本土 VC Skyland Ventures。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2577,1146" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240119/v2_e742ee65eb3745dbb02eee595ebf290d@5807846_oswg135852oswg2577oswg1146_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">KEKKAI 主創團隊</p><p>KEKKAI 是一家日本初創企業，希望提升加密貨幣交易安全性，同時幫用戶降低資產風險。</p><p>據瞭解，KEKKAI 成立於 2023 年 1 月，專注於開發運營一般消費者的 web3 安全產品，於 2023 年 2 月完成第一輪 5000 萬日元融資，已上線的 Web3 錢包安全插件目前安裝人數超 4 萬人，保護資產總額約 200 億日元。&nbsp;</p><p>KEKKAI 的產品在本輪融資後即將投放市場，包括「移動端 web3 安全瀏覽器」、企業端 Web3 安全品牌「KEKKAI Labs」。</p><p>從市場需求來看，雖然當前 Web3 安全中出現不少細分方向，多數錢包作為交易的基礎設施之一，安全體驗並不高。一個明顯表現是，即便錢包常作為交易授權的媒介，但對用戶而言，很多時候錢包顯示的簽名請求往往是"不易讀"的。</p><p>KEKKAI 即致力於解決這一問題。從效果來看，用戶如果使用 KEKKAI，就可以在交易中獲取其提供的風險判斷信息——如有異常，KEKKAI 會在頁面中展示出風險提示。</p><p>具體來看產品的邏輯，KEKKAI 主要通過「交易數據分析+模擬交易 —— 風險判斷」兩個步驟，提升錢包安全性。 他進一步解釋，當交易發生時，KEKKAI 會通過以太坊節點中 EVM 執行交易數據，並從中分析出和智能合約相關的操作碼，從而預測當前的交易狀態。&nbsp;</p><p>"通過這一步，我們可以讓用戶看到預測結果，比如他自己的賬戶中很可能即將出現如'失去一個以太坊、買一個 NFT、轉走 10 個 NFT'等操作。"杜瑪解釋。&nbsp;</p><p>在這一流程中，KEKKAI 也可以幫助判斷交易中是否存在虛假 NFT 欺詐等安全風險。比如，在保證 NFT 的安全時，KEKKAI 會對 NFT 是否在 OpenSea 上得到藍標認證、交易所的正規合約名以及賣出價格浮動等維度進行綜合判斷。最終，用戶會看到一個綜合風險判斷結果（如 Warning）。</p><p>未來，KEKKAI 將進一步擴大業務，普及結合現有產品 KEKKAI Plugin」和新產品 KEKKAI Mobile」的 Web3 用戶安全套件，以實現公司成立之初的遠景。</p><p>團隊構成上，創始人兼 CEO 杜瑪是一名中國留學生，現就讀於早稻田大學，2019 年開始在日本創業並連續在互聯網創業多次，其他團隊成員中的華人多來自字節跳動。</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>8 點 1 氪｜微信紅包並非轉賬，通常認定為贈與無需返還；知情人士證實東方甄選出海將與 TikTok 合作；起訴張雪峯博主決定撤訴</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2616480989042821?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-23 08:23:49  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>TOP3 大新聞</h2><p><strong>微信紅包並非轉賬，通常認定為贈與無需返還</strong></p><p>近日，北京市海淀區人民法院審結了一起借款糾紛案件，認定微信紅包與轉賬性質存在區別，紅包屬於贈與，轉賬則屬於借款，據此判令被告周先生償還原告劉女士借款 12900 元。劉女士訴稱，2019 年其通過微信認識周先生。雙方認識不久，周先生便以經濟困難為由，多次向其借款。2020 至 2021 年間，劉女士通過銀行轉賬、微信紅包等方式累計向周先生轉款 15669 元，後經多次催要均無果。對此，周先生辯稱，涉案款項不是借款，是贈與。&nbsp;</p><p>法官説法：「微信轉賬和微信紅包，二者雖均系通過微信軟件操作付款，但應從微信軟件的不同功能及屬性上對兩種付款性質加以區分認定。」法官庭後提示，微信軟件作為社交工具除具備日常溝通交流功能外還具備社交功能，微信紅包則為微信軟件社交功能的典型體現。微信紅包設置的金額上限為 200 元，且名為「紅包」，根據我國的民間習俗給付「紅包」在通常情況下，意味着自願贈與，無需返還。結合本案具體情形，劉女士發送微信紅包屬於劉女士的贈與行為，無需周先生償還；劉女士向周先生通過微信轉賬支付款項的應認定系其向周先生提供的借款，周先生應予償還。（法治日報）&nbsp;</p><p><strong>知情人士證實東方甄選出海將與 TikTok 合作</strong></p><p>1 月 22 日，針對東方甄選在海外供應鏈方面可能與 TikTok 進行合作的市場傳聞，知情人士迴應記者稱：「消息屬實。」&nbsp;</p><p>東方甄選官網顯示，招聘崗位包括東方甄選 TikTok 海外店鋪運營、東方甄選內容運營經理（TikTok）、東方甄選商務經理（TikTok）等。其中東方甄選商務經理（TikTok）的工作內容包括：負責海外業務的供應商資源開發及管理，優化採購流程，給公司提供建設性意見，集和分析供應商信息及採購市場趨勢，落實供應商開發和供應商過程控制管理工作並制定有效的採購策略，建立穩定的供貨渠道，不斷開拓開發新品牌新品類等。(中國證券報)&nbsp;</p><p><strong>起訴張雪峯博主決定撤訴</strong></p><p>1 月 22 日，起訴張雪峯博主顧言右發文稱決定尊重一審裁定，撤回上訴。此前，就考研名師張雪峯「文科就是服務業，總結成一個字就是‘舔’」的言論，微博博主「顧言右」向蘇州市虎丘法院起訴法定代表人為張雪峯的蘇州某教育科技公司。1 月 12 日從「顧言右」處獲悉，他 11 日收到法院裁定書，稱因張雪峯的言論未指向特定個人，起訴人與被訴行為並無直接利害關係，不符合起訴條件，所以不予受理。&nbsp;</p><p>虎丘法院也證實，因起訴人不符合起訴條件，法院依法依規不予受理。1 月 8 日晚，張雪峯在直播間談及被起訴一事，他認為自己也是從事服務行業，沒有貶低文科的意思，並指對方是蹭流量。（正觀新聞）&nbsp;</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>受寒潮天氣影響，南方多地迎降雪</strong></p><p>受 2024 年首場寒潮天氣影響，1 月 21 晚開始，長沙、南昌等地迎降雪。中央氣象台 1 月 22 日 6 時發佈寒潮藍色預警、大風藍色預警、暴雪黃色預警。預計 1 月 22 日 8 時至 1 月 23 日 8 時，湖南南部、江西中南部、浙江西南部、福建西北部、廣西東北部、廣東北部等地的部分地區有大到暴雪。1 月 23 日最低氣溫 0℃線將南壓到廣西北部和廣東北部一帶。（人民日報）&nbsp;</p><p><strong>辛巴迴應孩子應吃預製菜言論：被斷章取義</strong></p><p>近日，網紅辛巴在直播帶貨時大讚預製菜，稱孩子吃預製菜更健康更衞生，預製菜是全世界已知可以做到最健康的一種方式。引起網友熱議。&nbsp;</p><p>1 月 21 日，辛巴在直播間迴應預製菜言論，稱自己是被斷章取義，説的是讓大家去吃好東西，不是讓去吃垃圾壞東西。並表示老乾媽、奶粉都是預製菜，這些都是有工匠精神的國民品牌。預製菜只是執行標準的問題，為什麼要把我推出來。（藍鯨財經）&nbsp;</p><p><strong>董宇輝短視頻賬號認證修改為「高級合夥人」&nbsp;</strong></p><p>1 月 21 日 ， 董宇輝在直播時迴應改認，證一事，他表示很早就把資料交上去了，平台需要系統審核，前兩天給改了，俞敏洪還指出「合夥人」與「高級合夥人」的不同，要求加上。 他同時表示公司是獨立覈算的，具有獨立經營權。&nbsp;</p><p>1 月 22 日，董宇輝的短視頻賬號顯示，其認證已修改為「與輝同行主播、東方甄選高級合夥人」，增加了「高級」二字。此前，董宇輝短視頻賬號認證由「東方甄選主播」變更為「與輝同行主播、東方甄選合夥人」。「小作文」風波後，俞敏洪曾宣佈董宇輝為東方甄選高級合夥人。 （梨視頻、 搜狐娛，樂）&nbsp;</p><p><strong>警方通報，多位明星主演的電影涉投資詐騙案</strong></p><p>1 月 22 日下午，話題#多位明星參演電影涉影視投資詐騙案#衝上微博熱搜第一，引發諸多網友熱議。據瞭解，上述案件涉及影視傳媒公司共 4 家，涉及電影共 12 部，郭富城、楊千嬅主演的電影《麥路人》，以及舒淇主演的電影《痞子愛人》位列其中。（證券時報網）&nbsp;</p><p><strong>「蘑菇頭」表情包維權風波：創始人稱未收到錢，發聲解除與代理合作</strong></p><p>近兩年，多家公司反映陸續收到了「蘑菇頭系列」表情包授權代理公司叄次元公司的律師函，稱其推文中未經授權使用了「蘑菇頭系列」形象，侵犯了廣州蚊子動漫公司和叄次元公司對「蘑菇頭系列」美術作品及衍生形象享有的著作權等，應當承擔侵權賠償責任。1 月 19 日，蘑菇頭系列表情包創始人、廣州蚊子動漫公司吳武澤稱，此前的維權訴訟，該公司並不知情，也沒有收到一分錢，目前已公示解除和代理公司叄次元的合作。同時蚊子動漫公司也羅列了幾類使用規範，其中所有個人自媒體非商業性用途，請直接備註圖片來源，可無償使用。隨後，叄次元公司通過律師事務所回覆，網傳的著作權人解除聲明，叄次元公司予以否認。（紅星新聞）&nbsp;</p><p><strong>抖音迴應放貸餘額近 4000 億元：信息不實</strong></p><p>有自媒體稱「抖音等字節系公司的放貸餘額近 4000 億」。對此，抖音方面迴應稱，此為不實信息。（界面新聞）&nbsp;</p><p><strong>茅台內部人士：龍年醬香巧克力飲品並非新聯名，未來茅台瑞幸將繼續開發醬香拿鐵系列產品</strong></p><p>貴州茅台集團內部人士表示，新上市的龍年醬香巧克力並非新聯名，而是茅台與合作企業瑞幸開發的醬香拿鐵系列產品的延續，是對原有產品的再沉澱。該人士還表示，未來，茅台和瑞幸還將繼續開發醬香拿鐵系列產品，為消費者提供更多醬香口味的產品。（澎湃新聞）&nbsp;</p><p><strong>碧桂園擬轉讓廣州多處酒店、寫字樓等資產</strong></p><p>碧桂園在廣州產權交易所掛牌了一系列資產轉讓項目，這些項目均位於廣州，包含寫字樓、辦公樓、酒店、公寓樓等多種物業，合計擬轉讓價格 38.18 億元。這些資產轉讓對意向受讓方資格條件沒有特別要求，只是必須為中華人民共和國境內外註冊成立、合法存續的法人、非法人組織或具有完全民事行為能力的自然人（含個體工商戶）。（每日經濟新聞）&nbsp;</p><p><strong>春運將於 1 月 26 日開啓，部分返程放空列車票價有折扣</strong></p><p>2024 年春運將於 1 月 26 日開啓，規模有望創歷史新高，相關部門除了加大運力供給，全力滿足旅客出行需要外，在票價上也推出了相應優惠措施。針對近日有網友曬出的幾十元低價火車票，記者致電 12306 鐵路客戶服務中心瞭解到，目前普速列車兩折及以下折扣車票，主要是春運期間新增臨客返程放空列車，這部分列車去程往往車票緊俏，返程則空座率較高，為充分利用運力資源，部分返程放空列車推出低折扣票價，滿足不同旅客出行需求。（央視新聞）&nbsp;</p><p><strong>索尼據悉發出交易終止函，計劃取消印度子公司與 Zee 的合併交易</strong></p><p>1 月 22 日消息，知情人士稱，索尼集團已正式通知印度媒體網絡公司 Zee Entertainment，計劃終止其印度子公司與 Zee 之間的合併。據悉，索尼 22 日早些時候向 Zee 發出終止函，預計將在晚些時候向交易所披露。信件顯示，索尼終止交易的原因是合併協議的條件未得到滿足。（界面新聞）&nbsp;</p><p><strong>安踏旗下亞瑪芬體育考慮通過美國 IPO 籌集至多 18 億美元資金</strong></p><p>知情人士稱，安踏旗下體育用品公司亞瑪芬體育尋求在美國 IPO 中籌集至多 18 億美元資金。亞瑪芬體育擁有始祖鳥、威爾勝網球拍和薩洛蒙滑雪靴等知名品牌。據悉，亞瑪芬體育可能以每股 16 至 18 美元的價格發售約 1 億股股票。該公司或於未來幾日內公佈潛在發售條款。（界面新聞）&nbsp;</p><p><strong>繼昆明萬達城後，融創成都萬達城 2 家酒店拍賣也被撤回</strong></p><p>繼昆明萬達城後，融創位於成都的兩處不動產拍賣也被撤回。據阿里資產網站公示信息，四川都江堰的兩處不動產拍賣被撤回，原因是等待協商結果；上述資產位於茅草碾路 81 號和玉堂街辦至臻路 100 號，原計劃 1 月 22 日 10 時開拍，起拍價約 5.97 億元，評估價 7.5 億元。據悉，上述兩處不動產屬於融創成都萬達城的酒店集羣部分，分別是成都融創施柏閣酒店和成都融創堇悅酒店。（財聯社）&nbsp;</p><p><strong>Swift：去年 12 月人民幣維持全球第四大最活躍貨幣</strong></p><p>環球銀行金融電信協會（Swift）最新發布人民幣月度報告和數據統計顯示，2023 年 12 月，人民幣維持全球第四大最活躍貨幣，在全球支付中佔比為 4.14%。從數量來看，與 2023 年 11 月相比，人民幣支付金額總體減少了 11.94%，同時所有貨幣支付金額總體減少了 1.94%。Swift 數據還顯示，2023 年 12 月，在主要貨幣的支付金額排名中，美元、歐元、英鎊分別以 47.54%、22.41%、6.92% 的佔比位居前三位。日元維持第五位，佔比 3.83%。（上海證券報）&nbsp;</p><p><strong>消息稱 SpaceX 即將獲準在印度推出「星鏈」服務</strong></p><p>據當地媒體週末報道，馬斯克的 SpaceX 公司可能會在「未來幾天」獲得批准，在印度推出其「星鏈」（Starlink）衞星互聯網服務。該報道指出，在 Starlink 印度子公司就其股權模式向印度工業和內部貿易促進部（DPIIT）發出澄清後，出現了這一新的進展。據一位消息人士稱：「Starlink 回覆了印度工業和內部貿易促進部，在未來幾天或本月底，印度電信部可能會向 Starlink 發出意向書。」（新浪財經）&nbsp;</p><p><strong>圖森未來郝佳男：已凍結美國業務，正推進 L2、L4 級自動駕駛業務</strong></p><p>36 氪獲悉，圖森中國 CEO 郝佳男在媒體溝通會上表示，已凍結美國業務，將在中國研發核心技術，同時推進 L2、L4 級自動駕駛業務。目前，圖森未來中國團隊規模超過 600 人，L2+智能駕駛解決方案已獲得兩個主機廠的項目定點。未來，圖森未來將在泛亞太地區市場佈局自動駕駛業務。&nbsp;</p><p><strong>美股三大指數集體收漲，科技股漲跌不一</strong></p><p>36 氪獲悉，22 日收盤，美股三大指數集體收漲，道指漲 0.36%，標普 500 指數漲 0.22%，納指漲 0.32%。科技股漲跌不一，蘋果漲超 1%，市值重回 3 萬億美元，特斯拉跌超 1%，Meta、微軟、谷歌、亞馬遜小幅下跌。熱門中概股多數下跌，阿里巴巴、蔚來跌超 1%，京東、百度、B 站、理想汽車跌超 2%，小鵬汽車跌超 3%，新東方跌超 4%，36 氪漲超 4%。&nbsp;</p><p><strong>蛋白粉備案憑證開始發放，保健食品蛋白粉進入「備案時代」</strong></p><p>從市場監管總局獲悉，保健食品蛋白粉首張備案憑證、蛋白粉復配產品首張備案憑證近日相繼發放，這是自 2023 年 6 月市場監管總局發佈保健食品原料目錄以來，以大豆分離蛋白、乳清蛋白為原料的產品獲得的首批國產保健食品備案憑證。此次將植物蛋白和動物蛋白同時納入保健食品原料目錄，主要面向蛋白質缺乏免疫力低下人羣，提升了保健食品人羣使用的針對性，有效限制產品誇大宣傳。（央視新聞）&nbsp;</p><p><strong>新能源汽車行業大量缺人</strong></p><p>數據顯示，到 2025 年，節能與新能源汽車人才缺口預計將達到 103 萬人；2023 年四季度，新能源汽車行業的人才招聘需求也持續走高。招聘平台報告顯示，過去一年，製造業招聘量增幅在各行業中排名第一，機電設備生產等領域的招聘量更是在今年節前領跑其他行業。（央視財經）&nbsp;</p><p><strong>小米申請 2 枚「小米龍脊」商標</strong></p><p>36 氪獲悉，愛企查 App 顯示，近期，小米科技有限責任公司申請 2 枚「小米龍脊」商標，國際分類為運輸工具、金屬材料，當前商標狀態均為等待實質審查。值得一提的是，此前，小米已申請多枚「小米龍骨」「小米龍鱗」「小米龍晶」商標，國際分類包括科學儀器、金屬材料、橡膠製品等，當前商標狀態為等待實質審查或初審公告。&nbsp;</p><p><strong>雷軍迴應小米汽車何時定價：不着急</strong></p><p>36 氪獲悉，1 月 22 日，有網友在雷軍微博下評論「雷總敢不敢年前定個價」。雷軍迴應稱：「不着急，等這輪測試結束。質量第一！」&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="756,469" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_00421b0bef5841aebedc3f3c41c53338@5667365_oswg161558oswg756oswg469_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">配圖</p><p><strong>日本萬代南夢宮計劃在中美加速開設直營店</strong></p><p>1 月 21 日消息，日本萬代南夢宮控股正加快海外推廣。除了以北美和中國為中心增加經營模型手辦等的直營店外，萬代南夢宮還在海外嘗試統一管理客戶信息用於營銷等，將在幾年內把海外銷售額佔比由目前的 4 成提高到 5 成。（界面新聞）&nbsp;</p><p><strong>Arkhouse 證實報價每股 21 美元收購梅西百貨</strong></p><p>投資公司 Arkhouse Management 上週日在一份聲明中證實，該公司及其合作伙伴 Brigade Capital Management 於 12 月 1 日提出了以每股 21 美元的價格收購美國老牌零售巨頭梅西百貨（Macy‘s）的提議。上個月有報道稱，Arkhouse 和 Brigade 組成的投資集團提出以 58 億美元收購梅西百貨並將其私有化。該集團已通過 Arkhouse 管理的基金持有大量梅西百貨股份。（新浪財經）&nbsp;</p><p><strong>SolarEdge 擬全球裁員 900 人</strong></p><p>以色列光伏逆變器供應商 SolarEdge Technologies 週日表示，計劃在全球裁員約 16%，以降低運營成本。此次裁員將影響約 900 名員工，此前該公司已經停止了在墨西哥的生產，減少了在中國的產能，並終止了輕型商用車電動汽車業務。（新浪財經）&nbsp;</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>OpenAI 籌劃自制芯片</strong></p><p>1 月 22 日消息，「擔憂人工智能芯片短缺，（美國人工智能研究公司）OpenAI 正在討論解決方案。」21 日，印度《鑄幣報》彙總多家外媒的報道稱，OpenAI 給出的解決方案是成立一家芯片製造公司，OpenAI 首席執行官薩姆·奧特曼正在説服潛在投資者加入這一計劃。隨着企業和消費者對人工智能（AI）應用興趣的日益濃厚，對人工智能芯片的需求也在強勢上漲。然而，目前這些需求幾乎都集中在業內頂尖的那一兩家公司身上，相關芯片供不應求，這促使以 OpenAI 為代表的 AI 研發企業開始考慮走上自己生產 AI 芯片的道路。（財聯社）&nbsp;</p><p><strong>OpenAI 首席執行官本週訪韓，或與 SK 集團會長討論 AI 芯片合作</strong></p><p>1 月 21 日消息，知情人士透露，OpenAI 首席執行官山姆·奧特曼（Sam Altman）本週訪問韓國首爾，期間可能同 SK 集團會長崔泰源會面，或討論人工智能芯片合作事宜。還有猜測稱，奧特曼可能會與三星電子討論代工和 HBM 合作事宜。（界面新聞）&nbsp;</p><h2>大公司財報</h2><p><strong>天虹股份：2023 年淨利潤同比預增 66.54%—108.17%</strong></p><p>36 氪獲悉，天虹股份發佈業績預告，預計 2023 年歸母淨利潤為 2 億元—2.5 億元，同比增長 66.54%—108.17%。公司關閉長期虧損門店確認使用權資產處置收益、閉店損失等合計增加歸母淨利潤約 1 億元；出售天虹微喔便利店（深圳）有限公司股權致同期歸母淨利潤增加約 1.79 億元；給商戶減免租金使同期歸母淨利潤減少約 0.98 億元。剔除前述事項影響，公司歸母淨利潤同比增加 6000 萬元—1.1 億元。&nbsp;</p><p><strong>光啓技術：2023 年淨利潤同比預增 36.74%—67.27%</strong></p><p>36 氪獲悉，光啓技術發佈業績預告，預計 2023 年歸母淨利潤為 5.15 億元—6.3 億元，同比增長 36.74%—67.27%。報告期內，公司超材料產品競爭優勢凸顯，批產收入有較大幅度增長，超材料尖端裝備產品收入同比增長超過 50%，佔總收入的比重預計達到 80%，帶動整體盈利水平較大幅度提升。&nbsp;</p><p><strong>天味食品：2023 年淨利潤 4.49 億元，同比增長 31.26%</strong></p><p>36 氪獲悉，天味食品發佈業績快報，2023 年營業收入為 31.49 億元，同比增長 17.02%；歸母淨利潤 4.49 億元，同比增長 31.26%；基本每股收益 0.43 元。報告期內，銷售規模增加導致營業收入較上年增長；原材料綜合採購成本下降，運營效率提升，毛利率增加；投資收益較上年增加。&nbsp;</p><h2>投融資</h2><p><strong>「凌光紅外」完成數千萬元 A 輪融資</strong></p><p>36 氪獲悉，近日，蘇州凌光紅外科技有限公司完成數千萬元的 A 輪融資。本輪融資由 IDG 資本、飛圖創投領投，蘇高新融享跟投，由坤遠資本擔任獨家財務顧問。本輪資金主要用於已有電性失效分析設備的擴產、下一代失效分析設備研發以及市場開拓與推廣。&nbsp;</p><p><strong>「卓翼智能」宣佈完成 2.5 億元 B 輪融資</strong></p><p>36 氪獲悉，「卓翼智能」宣佈完成 2.5 億元 B 輪融資，本輪融資由中關村科學城公司、中航融富、陝西光子強鏈、廣東凱鼎、深圳穗銀等機構投資。此次融資資金主要用於產品研發、市場拓展和生產能力提升。卓翼智能成立於 2015 年，是一家提供智能無人系統解決方案的公司。&nbsp;</p><p><strong>「鼎泰佳創」宣佈獲得數千萬元 Pre-A 輪融資</strong></p><p>36 氪獲悉，近日，「鼎泰佳創」宣佈獲得數千萬元 Pre-A 輪融資，投資方為青松基金。本輪融資資金將主要用於新能源汽車、新能源光儲充領域的泛電力電子產品智能檢測裝備的研發與市場投入。鼎泰佳創成立於 2010 年，是一家專注於泛電力電子產品檢測的研發、生產、銷售的高新技術企業。&nbsp;</p><p><strong>「芯材電路」完成數億元 A+輪融資</strong></p><p>36 氪獲悉，淄博芯材集成電路有限責任公司於近期完成數億元 A+輪融資，投資方包括前海方舟、龍鼎投資、山東省新動能、毅達資本、達泰資本、國科興和、中芯聚源、北極光創投、馮源資本等，資金將主要用於產線建設。芯材電路成立於 2021 年 9 月，主要從事高精密、高階芯片及先進封裝領域載板的研發、製造和銷售。&nbsp;</p><h2>酷產品</h2><p><strong>幻獸帕魯 3 天銷量突破 400 萬份</strong></p><p>SteamDB 數據顯示，幻獸帕魯 Steam 同時在線峯值達 1005078，排名第六，超越艾爾登法環、霍格沃茨之遺、博德之門 3。該遊戲在 Steam 平台一經上線就備受好評，8 小時內銷量破 100 萬份、24 小時內銷量破 200 萬份、40 小時銷量破 300 萬份。然而，在人氣暴漲的同時，幻獸帕魯也遇到了不少問題。繼前一天服務器因 70 萬玩家同時在線而不得不緊急升級後，開發商 Pocketpair 再次發文表示，由於全球玩家數量激增，Epic Online 服務再次遭遇高負載，多人模式和服務器出現了連接問題。 （IT 之家）&nbsp;</p><p><strong>郭明錤：預估蘋果 Vision Pro 首週末預購達 16 萬至 18 萬部</strong></p><p>天風國際證券分析師郭明錤發佈報告指出，根據預購前的備貨水準，以及出貨時間，預估蘋果在開放 Vision Pro 預購後，首週末賣出 16 萬-18 萬部 Vision Pro。與先前預測一致，開放 Vision Pro 預購即銷售一空，各機型出貨時間在開放預購後的數小時內普遍延長到 5–7 周。Vision Pro 在今年的出貨量達到 50 萬部應不難。但在預購銷售一空後需求卻快速下滑，故後續仍須密切觀察其他市場需求與應用更新以判斷需求變化。（界面新聞）</p><h2>氪大事</h2><p>「氪大事」短視頻欄目，每期 2 分鐘鮮活解讀商業世界大事件。騙子不夠多？鼎益豐金融騙局，為什麼還會存在？&nbsp;</p><p><strong>年輕人「曖昧期」小調查</strong></p><p>曖昧是最讓人心動的時期，在年輕人的生活裏，戀愛進展太慢讓人着急，進展太快又讓人擔心，有時候自己以為的「曖昧」，在對方眼裏也可能只是普通的社交行為。&nbsp;</p><p>正式成為戀人之前，曖昧階段時苦時甜。你能覺得「曖昧」和「戀愛」哪個更上頭？你最多同時有過幾個曖昧對象？曖昧期會為對方花錢嗎？歡迎參與 2024「年輕人曖昧期」小調查，和我們聊一聊曖昧期的那些「拉扯」~&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="392,407" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240123/v2_0d38231920de4ce7b089a61fce99fe1d@5667365_oswg29284oswg392oswg407_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">掃描二維碼參與調查</p><p><strong>整理｜</strong> 皆月</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>專注噬菌體抑菌劑開發，「格瑞農」完成近億元天使輪融資｜36 氪首發</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2611518681176198?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-23 08:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜胡香贇</p><p>編輯｜海若鏡</p><p>36 氪獲悉，近日，噬菌體殺菌劑開發商格瑞農生物接連完成天使輪及天使+輪融資，累計募集資金近億元。天使系列輪融資分別由正軒投資、鼎暉 VGC 投資（創新與成長基金）領投，辰德資本跟投，凱乘資本擔任長期獨家財務顧問。融資將主要用於噬菌體新產品研發及市場渠道拓展。</p><p>格瑞農生物成立於 2019 年，旨在通過開發和產業化噬菌體療法相關產品來替代養殖端的治療性抗生素使用。公司創始人王喜亮是華中農業大學副教授、博士生導師。公司的目標是利用噬菌體技術在農業和畜牧業方面推動可持續發展，並致力於解決治療性抗生素濫用的問題。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="798,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_abe26ef60b4c4f38a8455ddfff2ae918@5930287_oswg1727264oswg798oswg720_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：格瑞農生物</p><p>格瑞農的創立正值國內「替抗養殖」進入關鍵階段。在我國抗生素養殖濫用問題日益突出、備選藥物開發趨勢停滯不前的背景下，2020 年 7 月，國家農業農村部於開始要求所有抗菌藥飼料添加劑全面停止使用；隨後，國家再次發佈文件強調，到 2025 年底前國內 50% 以上的規模養殖場必須實現養殖減抗行動。</p><p>從根源上講，科學界對噬菌體的發現和研究其實早於抗生素，但由於開發門檻相對較高，如培養工藝繁瑣、純化難度較大、廣譜性差等問題限制了產業化進程，導致市場認知度相對較低。王喜亮教授認為，隨着技術的進步和「減抗」政策的推行，噬菌體殺菌劑的使用將會迎來爆發期。因此，在這個局面下，能夠拿下先發優勢的企業將在未來的市場競爭中佔據重要地位。</p><p>目前，基礎科研和應用層面的技術積累，格瑞農在噬菌體產品產業化方面具有多項優勢。首先，通過多價噬菌體的開發應用，如同時裂解大腸桿菌和沙門氏菌的噬菌體等，使得在產品配方中可以做減法，再通過全方位工藝改進，成功降低了產品製備成本，形成了成本優勢。此外，依託裂解譜及抗性研究，格瑞農能更精準地配置「超級雞尾酒」，解決了應用中噬菌體的廣譜性差及抗性問題（即耐藥問題），形成了效果優勢。</p><p>公司當前的產品主要面向動物保健市場，針對畜禽、水產等經濟類動物開發相關噬菌體產品，不僅涉及大腸桿菌、沙門氏菌、弧菌等常見細菌病；此外，在鴨疫裏默氏桿菌、副雞禽桿菌、產氣莢膜梭菌等市場急需但研發難度較高的品類上也有突破。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1269,616" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_767d050423944f898e32d740f81f26f3@5930287_oswg539980oswg1269oswg616_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">格瑞農產品示意</p><p>此外，公司在植保產品上也已做出相應技術儲備和產品佈局，預計 2024 年會有產品投入市場。</p><p>在替抗效果方面，據王喜亮教授介紹，「從公司產品進入養殖集團時的評估結果來看，治療使用，噬菌體能很好的解決細菌性疾病；長期預防使用，噬菌體可以提高歐洲效益指數，比如能夠降低動物死淘率、降低料肉比，從而提高養殖效益」。</p><p>作為新型的治療手段，進入大客戶供應鏈體系是一個需要耐心和時間的過程。王喜亮教授指出，「養殖集團在選擇產品時非常謹慎，初期會進行技術溝通，然後在實驗室內對抗菌性、生物學特性等指標進行評價，接着進行動物感染模型進行效果評估。只有滿足要求後，產品才能進入養殖場進行臨牀試驗，經過至少 3 個批次的效果一致性評估後，還會進行公司實地考察，以確保噬菌體產品的供應能力。」</p><p>目前，格瑞農主要面向國內大型養殖集團，其中 Top30 的企業中有一半以上是格瑞農的客戶。產品在許多養殖集團內得到了高度認可，併成為多家養殖集團的獨家供應商。公司預計，2024 年的供貨量將快速增長。同時，格瑞農也在積極拓展渠道，希望通過與知名企業合作，影響養殖散戶，提高市場對噬菌體的整體認知度。這樣將有助於噬菌體產品進一步擴大市場份額。</p><p>投資人觀點：</p><p>正軒投資餘小翠表示：人類與細菌的鬥爭貫穿歷史始終，抗生素的發現與應用是重要的轉折點，人類壽命因此延長數十年。然而，抗生素的濫用也給人類帶來了沉重的代價。特別在畜牧業，減抗、替抗是關乎人類健康和公共衞生的重要命題。噬菌體技術在動保領域有得天獨厚的優勢，但過去由於研究門檻高、科研人員少，始終沒有進入應用。現在我們很驚喜地發現，王老師團隊異軍突起，集數十年研究積累之大成，將噬菌體技術帶上了高速發展和規模化應用的新階段。正軒致力於支持有益於人類可持續發展的前沿技術，堅信格瑞農將在王老師團隊帶領下，承擔起減抗、替抗的歷史使命，成為中國生物技術的領軍企業。</p><p>鼎暉投資 VGC 高級合夥人柳丹博士表示：噬菌體殺菌作用明顯、不易產生耐藥性、成本低廉，在替抗產品中優勢明顯，而格瑞農團隊在噬菌體技術和商業化方面處於國內領先地位，是國內得到了同行廣泛認可的打通噬菌體全鏈條技術的資深團隊，公司創始團隊擁有深厚的技術積累和行業資源。我們堅定看好公司在噬菌體領域的快速發展，並期待公司的技術能夠廣泛應用並助力中國食品安全。</p><p>辰德資本表示：「近年來，為維護我國動物源性食品安全和公共衞生安全，農業農村部陸續出台一系列政策禁止飼料添加抗生素、減少養殖端抗生素使用。抗生素使用減少短期內帶來養殖業細菌感染壓力的陣痛，亟需新興產品和解決方案填補這一空缺。噬菌體因為其對細菌裂解效率高、針對性強的特點，是抗生素替代的理想方案。格瑞農通過獨有的噬菌體篩選、評估、高效發酵體系，獲得了低成本、廣譜殺傷、防耐藥的噬菌體治療產品，獲得國內頭部養殖集團認可和長期使用。期待格瑞農發揮自身研發能力和產品力優勢，成為動保領域的一支重要力量，為我國動物健康和食品安全事業助力。」</p><p>凱乘資本農食消費負責人李添晶表示：「凱乘資本很榮幸擔任格瑞農生物的長期獨家財務顧問。格瑞農生物作為噬菌體明星企業，能夠穿越市場週期，在不到半年的時間內連續完成天使輪及天使加輪融資，充分體現了資本市場對公司及創始團隊的高度認可。格瑞農生物憑藉強大的技術研發實力和產品競爭力，成功抓住國家減抗替抗的歷史機遇，成為中國生物農業行業的明星企業。凱乘資本將長期陪伴格瑞農生物成長，助力中國食品及營養安全。」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚報丨中國聯通：2023 年 5G 套餐用戶約 2.596 億戶；碧桂園擬轉讓廣州多處酒店、寫字樓等資產；東方甄選出海與 TikTok 合作？知情人士迴應：消息屬實</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2615628925229188?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-22 18:25:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>大公司：</h2><h4><strong>一汽解放：2023 年淨利潤同比預增 90.35%—117.54%</strong></h4><p>36 氪獲悉，一汽解放發佈業績預告，預計 2023 年歸母淨利潤為 7 億元—8 億元，同比增長 90.35%—117.54%。報告期內，受益於商用車市場行業需求回暖，公司對外鞏固優勢市場、拼搶海外出口，對內持續推進精益管理、降本減費，提升整體盈利能力，報告期內淨利潤同比增加。</p><h4><strong>中國聯通：2023 年 5G 套餐用戶約 2.596 億戶</strong></h4><p>36 氪獲悉，中國聯通公告稱，於 2023 年 12 月，「大聯接」用戶累計到達數約 9.88 億戶；5G 套餐用戶累計到達數約 2.596 億戶；物聯網終端連接累計到達數約 4.94 億戶。</p><h4><strong>茅台內部人士：龍年醬香巧克力飲品並非新聯名，未來茅台瑞幸將繼續開發醬香拿鐵系列產品</strong></h4><p>貴州茅台集團內部人士表示，新上市的龍年醬香巧克力並非新聯名，而是茅台與合作企業瑞幸開發的醬香拿鐵系列產品的延續，是對原有產品的再沉澱。該人士還表示，未來，茅台和瑞幸還將繼續開發醬香拿鐵系列產品，為消費者提供更多醬香口味的產品。（澎湃）</p><h4><strong>碧桂園擬轉讓廣州多處酒店、寫字樓等資產</strong></h4><p>碧桂園在廣州產權交易所掛牌了一系列資產轉讓項目，這些項目均位於廣州，包含寫字樓、辦公樓、酒店、公寓樓等多種物業，合計擬轉讓價格 38.18 億元。這些資產轉讓對意向受讓方資格條件沒有特別要求，只是必須為中華人民共和國境內外註冊成立、合法存續的法人、非法人組織或具有完全民事行為能力的自然人（含個體工商戶）。（每日經濟新聞）</p><h4><strong>小米申請 2 枚小米龍脊商標</strong></h4><p>36 氪獲悉，愛企查 App 顯示，近期，小米科技有限責任公司申請 2 枚「小米龍脊」商標，國際分類為運輸工具、金屬材料，當前商標狀態均為等待實質審查。值得一提的是，此前，小米已申請多枚「小米龍骨」「小米龍鱗」「小米龍晶」商標，國際分類包括科學儀器、金屬材料、橡膠製品等，當前商標狀態為等待實質審查或初審公告。</p><h4><strong>東方甄選出海與 TikTok 合作？知情人士迴應：消息屬實</strong></h4><p>針對東方甄選在海外供應鏈方面可能與 TikTok 進行合作的市場傳聞，知情人士迴應記者稱：「消息屬實。」（中證報）</p><h4><strong>OpenAI 首席執行官本週訪韓，或與 SK 集團會長討論 AI 芯片合作</strong></h4><p>韓國東亞日報 1 月 21 日消息，知情人士透露，OpenAI 首席執行官山姆·奧特曼（Sam Altman）本週訪問韓國首爾，期間可能同 SK 集團會長崔泰源會面，或討論人工智能芯片合作事宜。還有猜測稱，奧特曼可能會與三星電子討論代工和 HBM 合作事宜。（界面）</p><h4><strong>中文傳媒：擬 0.5 億元至 1 億元回購股份，用於註銷減少註冊資本</strong></h4><p>36 氪獲悉，中文傳媒公告稱，公司擬以集中競價交易方式回購公司部分社會公眾股份，用於註銷並相應減少公司註冊資本。回購資金總額不低於 0.5 億元且不超過 1 億元，回購價格不超過 15 元/股。</p><h2>投融資：</h2><h4><strong>嘉御資本領投「惠康科技」超億元 Pre-IPO 輪融資</strong></h4><p>近日，寧波惠康工業科技股份有限公司完成超億元 Pre-IPO 輪融資，本輪融資由嘉御資本領投、多家投資機構跟投。據介紹，惠康科技是一家專業從事製冷設備的研發、生產、銷售的企業，產品包括製冰機、緊湊型冰箱、冷櫃、酒櫃、飲料櫃、冰淇淋機等。其產品出口遍佈歐美及亞洲 70 個國家和地區，已成為中國製冷設備出口最大的製造基地之一。</p><h4><strong>「凌光紅外」完成數千萬元 A 輪融資</strong></h4><p>36 氪獲悉，近日，蘇州凌光紅外科技有限公司完成數千萬元的 A 輪融資。本輪融資由 IDG 資本、飛圖創投領投，蘇高新融享跟投，由坤遠資本擔任獨家財務顧問。本輪資金主要用於已有電性失效分析設備的擴產、下一代失效分析設備研發以及市場開拓與推廣。</p><h2>新產品：</h2><h4><strong>「中國全固態電池產學研協同創新平台」正式成立</strong></h4><p>36 氪獲悉，1 月 21 日，「中國全固態電池產學研協同創新平台」（CASIP）在北京舉行揭牌儀式。全國政協常委、經濟委員會副主任苗圩預計，到 2025 年或者 2026 年，新能源汽車在新車銷量當中將超過一半，達到一半以上。「中國全固態電池產學研協同創新平台」是要將行業各個方面組織到一起分工協作，利用好新能源汽車大市場的優勢，集中力量辦大事，爭取早日實現全固態電池的產業化。</p><h2>今日觀點：</h2><h4><strong>郭明錤：預估蘋果 Vision Pro 首週末預購達 16 萬至 18 萬部</strong></h4><p>天風國際證券分析師郭明錤發佈報告指出，根據預購前的備貨水準，以及出貨時間，預估蘋果在開放 Vision Pro 預購後，首週末賣出 16 萬-18 萬部 Vision Pro。與先前預測一致，開放 Vision Pro 預購即銷售一空，各機型出貨時間在開放預購後的數小時內普遍延長到 5–7 周。Vision Pro 在今年的出貨量達到 50 萬部應不難。但在預購銷售一空後需求卻快速下滑，故後續仍須密切觀察其他市場需求與應用更新以判斷需求變化。（界面）</p><h4><strong>中歐基金葛蘭：預期醫療行業供需格局會進一步改善</strong></h4><p>36 氪獲悉，中歐醫療健康基金經理葛蘭在四季報中表示：「四季度醫藥板塊整體呈現震盪走勢，在市場總體弱勢的情況下保持了一定的韌性。板塊內部各子行業仍舊延續了快速輪動的風格。季度初期隨着三季報較為悲觀的預期落地，藥品板塊出現反彈。」展望 2024 年一季度，全球投融資環境有望在加息週期後逐步恢復，國內政策端或保持平穩，行業對合規化影響的認知會更加清晰。預期醫療行業供需格局會進一步改善。後續成熟靶點的適應症逐步拓展，新靶點的概念持續驗證中，都為創新藥企提供了廣闊的成長空間。</p><h2>其他值得關注的新聞：</h2><h4><strong>雷軍迴應小米汽車何時定價：不着急</strong></h4><p>36 氪獲悉，1 月 22 日，有網友在雷軍微博下評論「雷總敢不敢年前定個價」。雷軍迴應稱：「不着急，等這輪測試結束。質量第一！」</p><h4><strong>春運將於 1 月 26 日開啓，部分返程放空列車票價有折扣</strong></h4><p>2024 年春運將於 1 月 26 日開啓，規模有望創歷史新高，相關部門除了加大運力供給，全力滿足旅客出行需要外，在票價上也推出了相應優惠措施。針對近日有網友曬出的幾十元低價火車票，記者致電 12306 鐵路客戶服務中心瞭解到，目前普速列車兩折及以下折扣車票，主要是春運期間新增臨客返程放空列車，這部分列車去程往往車票緊俏，返程則空座率較高，為充分利用運力資源，部分返程放空列車推出低折扣票價，滿足不同旅客出行需求。（央視新聞）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>市場日報丨滬指再度跌破 2800，深成指跌 3.5%！旅遊、傳媒大跌靠前，華字輩個股逆勢大漲</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2615500382017673?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-22 17:09:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>三大指數今日集體低開，滬指低開 0.2%，深成指低開 0.2%，創業板指低開 0.3%。</p><p>華為與東風嵐圖將就智能汽車解決方案達成戰略合作，東風汽車今日開盤漲停。汽車整車板塊盤初走強，江鈴汽車漲停，亞星汽車、中通客車跟漲。</p><p>冰雪旅遊概念持續回調，君亭酒店、九華旅遊、華天酒店跌停，嶺南控股、張家界、大連聖亞等多股跌超 8%，板塊內僅長白山上漲超 4%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="828,1461" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_3c416d16679e49c28146aaa716b196d9@5485360_oswg406540oswg828oswg1461_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p><p>食品、預製菜板塊走低，安井食品、青島食品跌停，妙可藍多、華氏集團、麥趣爾、佳禾食品、黑芝麻等領跌。消息面上，安井食品擬發行 H 股並在香港聯交所上市。</p><p>新能源權重股中，寧德時代早盤一度跌近 3%，隨後探底回升，一度漲超 3%；晶澳科技、通威股份、陽光電源、TCL 中環等盤中回暖。</p><p>光伏、鋰電板塊整體走弱，海螺新材、羅普斯金等超 10 只個股觸及跌停。</p><p>MR 概念股一度活躍，易天股份漲超 7%。消息面上，1 月 19 日，Vision Pro 在美國官網開放預售，開訂 18 分鐘後庫存就已售罄，開訂 2 小時後，發貨日期已經排到了 3 月。</p><p>CPO、算力概念早盤衝高，光庫科技、天孚通信、新易盛、中際旭創等漲幅靠前。</p><p>截至午間收盤，滬指跌 0.86% 報 2807 點，深證成指跌 1.1%，創業板指跌 0.54%，北向資金淨流出 9.29 億元。小盤股多數走低，國證 2000 指數跌近 3%。&nbsp; &nbsp;</p><p>大盤午後加速下跌，華字輩個股逆勢大漲，深中華 A 斬獲 10 連板，華如科技 20% 封板，華升股份、延華智能、萃華珠寶、深華髮 A、華鼎股份集體漲停。</p><p>遊戲、傳媒板塊持續下探，金逸影視、遊族網絡跌停，北京文化、掌閲科技、果麥文化跌超 9%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="828,1474" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_e14ee8f96bf14f638bd9c786149a6de8@5485360_oswg411059oswg828oswg1474_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p><p>金融股相對抗跌，國盛金控、新力金融漲超 3%，招商銀行漲近 2%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="668,370" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_569e207872ae426faf926399bf9cc2e1@5485360_oswg110215oswg668oswg370_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p><p>今日收盤，滬指跌 2.68% 報 2756 點，深成指跌 3.5%，創業板指跌 2.83%，北向資金淨流入 10.47 億元。Wind 數據顯示，市場共有 5177 股下跌，146 股上漲，13 股平盤，行業板塊中僅保險飄紅。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="901,518" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_6acfee761dad41848aaa0482aec60668@5485360_oswg160168oswg901oswg518_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">關注獲取更多資訊</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>卡地亞母公司 Q3 中國收入大漲；Gucci 開始減產；名創優品與迪士尼聯名店開業 | 品牌日報</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2611355850758528?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-22 16:59:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>卡地亞母公司 Q3 中國收入上漲 25%</strong></h3><p>全球奢侈品下行，卡地亞母公司歷峯集團卻在逆勢上漲。</p><p>1 月 18 日，瑞士奢侈品巨頭歷峯集團公佈了截至 2023 年 12 月 31 日的 2024 財年第三季度財務數據，報告期內，歷峯集團實現銷售額 56 億歐元，同比增長 8%。<span style="letter-spacing: 0px;">分地區來看，亞太地區銷售額 20.49 億歐元，同比增長 13%。</span><span style="letter-spacing: 0px;">其中，中國市場銷售額增幅達 25%，抵消了其他地區的疲軟表現。</span></p><p>歷峯集團目前主要經營珠寶品牌部門、專業製表部門以及時尚和配飾品牌三大業務領域。其中卡地亞、梵克雅寶、布切拉提所在的珠寶部門業務表現最為強勁，對集團的銷售貢獻已提高至 71%。</p><p>關於中國市場的未來，集團首席財務官 Burkhart Grund 坦言，由於一些宏觀經濟問題的存在，中國市場的「重建」工作仍未完成，大概還需要兩年的時間。</p><p>Burkhart Grund 還提及了卡地亞作為珠寶腕錶界頭部奢侈品牌的優勢。他指出，在經濟不確定的時期，卡地亞等在市場中擁有高認知度的品牌更能讓消費者感到放心。高端硬奢在奢侈品市場仍然堅挺。</p><p>儘管歷峯集團所代表的硬奢和軟奢之間，存在較大壁壘，但這不代表未來風平浪靜。一個值得注意的「危機」是，軟奢巨頭 LVMH 正在試圖打破自己和硬奢的分界線。1 月初，LV 推出首個男士高級珠寶系列 Les Gastons Vuitton，價格範圍在 1.68 萬元至 33.5 萬元人民幣之間。LVMH 正考慮把在過去在軟奢市場被驗證成功的運營思路，帶向硬奢市場。</p><h3><strong>物以稀為貴，Gucci 開始減產</strong></h3><p>據《華爾街日報》報道，意大利奢侈品牌古馳正在削減產品 SKU 數量並收縮銷售渠道，近期新系列產品較過往減少約 20%。新創意總監 Sabato De Sarno 近日發佈 2024 秋冬男裝系列只有 56 個造型，此前數季，古馳每季秀的造型數量動輒近百。</p><p>有報告顯示，越是經濟環境不好的時期，消費者越會向兩極的品牌靠攏，富裕消費者會傾向於購買品牌價值高的奢侈品牌。</p><p>Gucci 的意味也頗為明顯，營造品牌稀缺性，抓住高淨值人羣。所以，除減產外，古馳還在變得簡約——正如奢侈品主力消費人羣對服飾的需求，追求質感和簡潔。比如 Gucci 創意總監 Sabato De Sarno 最新發布的首個男裝系列，整體風格就以時尚簡約為主，產品主要是大領單排扣風衣、皮夾克和樂福鞋等百搭單品。</p><p>除此之外，Gucci 還在提升極高端客戶服務。品牌首個私人沙龍於 2023 年 4 月在洛杉磯開業，只對頂級客戶開放，採用預約制，主要發售價格在 4 萬歐元至 300 萬歐元之間不等的產品。但此前，香奈兒就已經在中國多個城市設立私人沙龍，古馳還停留在美國首家，動作仍然太慢。</p><p>受奢侈品行業遇冷影響，截至去年 9 月 30 日的第三季度，Gucci 收入大跌 7% 至 22.17 億歐元，較第二季度的下跌 3% 進一步擴大。其母公司開雲集團在 2023 年第三季度收入下跌 13% 至 44.64 億歐元。</p><p>古馳曾經以繁複、多變的設計聞名，這也一度讓其俘獲了眾多年輕消費者。當中產失靈，把握對奢侈品消費貢獻最大的富裕人羣，或許對 Gucci 來説才更加重要。</p><h3><strong>名創優品與迪士尼聯名店開業</strong></h3><p>名創優品又又又聯名了。</p><p>這次還是熟悉的迪士尼，只不過，雙方的聯名從產品走到了門店。近日，名創優品與迪士尼聯名的 IP 主題店在武漢江漢路正式落地。該店以全球知名 IP 迪士尼為主題，外立面由迪尼主導設計，以傳奇經典的百年米奇、甜酷滿分的草莓熊、調皮搗蛋的史迪奇、頑皮晃動的三眼仔等 IP 為主視覺要素，將主題店打造成武漢人「家門口的迪士尼」。</p><p>武漢江漢路是中國人流量最大的十大步行街之一，也是潮流消費的聚集地，18-30 歲的消費人羣佔比超過了 6 成。對於 Z 世代消費者羣體，江漢路具有極強的吸引力。</p><p>這並不是名創優品第一次開大店，從廣州北京路的廣州旗艦店，再到在長沙、天津、武漢、太原等城市形象店相繼落地，名創優品持續推動自己的「超級門店」戰略。在海外市場，名創優品首家三麗鷗限定主題店落地印尼核心商圈，首日銷售額創下東南亞門店歷史新高，首月銷售額更是突破 600 萬元。</p><p>結合「中國極致的供應鏈+全球超級 IP」兩大戰略，名創優品正在邁向全球化「超級品牌」的道路上狂奔。財報顯示，截至 2024 年第一財季末，名創優品總營收再次刷新單季度紀錄達 37.9 億元，同比增長 37%。毛利率再攀新高達 41.8%，同比上升 6.1 個百分點。截至 2023 年 9 月 30 日，名創優品全球門店已經突破 6000 家。</p><h3><strong>What's more</strong></h3><p><strong>茅台瑞幸再聯名，醬香巧克力飲品上線</strong></p><p>1 月 22 日，貴州茅台與瑞幸咖啡合作的「龍年醬香巧克力」飲品正式開賣。該款新品分冷熱兩個口味，單杯標價為 38 元，折扣價格為 18 元。從產品介紹看，這款新品標有「0 咖啡」的提示，實際上就是液體醬香熱巧克力飲品，內容物以巧克力預調液和白酒風味厚奶為主，每杯都含貴州茅台酒。但茅台和瑞幸的這次聯名，並沒有延續上次「醬香拿鐵」的火熱，截止到 1 月 22 日下午 2 點，瑞幸咖啡這一新品尚未出現售罄的情況，瑞幸方面也尚未統計出來最新數據，#茅台巧克力#的話題也沒有衝上熱搜。</p><p><strong>嬌蘭「量子面霜」引爭論</strong></p><p>近日，LVMH 旗下高端美妝品牌嬌蘭推出了一款號稱應用了「量子生物學」科研成果的高端面霜，售價 6100 元/50ml。但很快，有科學博主在社交平台上發佈視頻和貼文，通過引用科學家的匿名觀點，抨擊嬌蘭「量子面霜」的科學性，並堅稱嬌蘭此舉是偽科學營銷。法國物理學家、法國新能源與原子能委員會（CEA）研究主任 Etienne Klein 也表示，「沒想到這款面霜是真的，薛定諤、狄拉克和海森堡的棺材板都要壓不住了。」</p><p>嬌蘭在社交平台上對此迴應稱，引發爭議的面霜的確是量子生物學領域重大科研成果在皮膚細胞中的應用成果，其成效已獲得驗證。嬌蘭還表示，公司注意到「量子」一詞的使用可能造成疑問和混淆，希望通過溝通來消除歧義。目前，嬌蘭在法國官網上仍在使用「量子生物學」介紹該產品。</p><p><strong>Champion 任命加拿大鵝前高管為副總裁</strong></p><p>近日，Champion 宣佈 Richard McLeod 為新的副總裁兼首席營銷官，負責推動品牌全球化戰略和全渠道品牌定位。Richard McLeod 此前為加拿大鵝高級副總裁，還曾在 Foot Locker、Hennessy 和 Bacardi 擔任多個管理職位。</p><p><strong>安井食品籌備赴港上市</strong></p><p>據速凍食品品牌安井食品消息，為加快國際化戰略及海外業務佈局，增強境外融資能力，安井食品宣佈授予公司管理層啓動港股上市相關籌備工作。安井食品稱，公司計劃與相關中介機構就本次 H 股上市的具體推進工作進行商討，上市細節尚未確定。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>國內首家雙碳產業學院聯合體正式揭牌成立</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2615492555839879?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-22 15:55:53  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>從首屆城市新能源高峯論壇獲悉,國內首家雙碳產業學院聯合體正式揭牌成立。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="600,355" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_5a54e48a58414556aeecb046cc9dc31c@5868219_oswg144028oswg600oswg355_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>峯會緊緊圍繞低碳引領,多方參與共創共建、共贏共享,加快實現「碳達峯、碳中和」發展目標,推動新能源技術應用及城市新能源體系轉型升級,倡導規劃先行,實施產教融合,為昌平能源谷綠色能源體系構建,創建綠能園區範本打造昌平新引。</p><p>「雙碳產業學院聯合體」旨在推動碳減排、能源轉型管理,智慧低碳運營、前沿能源技術應用人才培養,提高相關領域的專業知識和技能,為政府、企業、院校和園區培養碳管理專業人才。這一舉措是碳達峯碳中和大背景下,為推動雙碳減排目標、能源管理體系轉型升級、能源營運智慧管理等工作做出積極舉措。聯盟創建的震宇國家級公共服務平台在企業孵化、科技創新、成果轉化、企業合規、人才培養等方面提供服務;聯盟發起成立的中國能源網絡電視台即將投入運營。為全面賦能能源科技企業轉型發展,聯盟創建了新能源產教教融合數字展館。中關村昌晟能源產業聯盟發啓成立的昌晟能源科技產業基金將助為「雙碳」產業企業發展服務。中關村昌晟能源產業聯盟主席王劍元表示。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="600,391" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_5292022a0dda41749411299f865f18fb@5868219_oswg156589oswg600oswg391_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>中國職工教育和職業培訓協會馮儉就新能源人才培養問題表示:</p><p>沒有持續的、高質量的人才支撐,就沒有持續的、高質量的發展。我們務必高度重視新能源人才培養體系的建設問題,要加強新能源人才培養主體建設,要以新能源產教融合共同體建設為抓手,突破產教融合面臨的合而不融,特別是教育公益屬性和產業市場屬性的銜接轉化問題,真正實現產教工學一體化育人,產教雙集羣協同發展。要構建由新職業羣,新專業羣和雙碳產業學院聯合體等辦學主體要素集成的新能源人才培養新主體平台。建議昌平區發揮產教雙集羣資源優勢,形成國家職教戰略和國家能源戰略聯動發展格局,打造新能源產教融合高地,為中國式現代化和新能源高質量發展,貢獻昌平範式。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="600,397" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_ec4ca2396e6148cc8f7121b075225652@5868219_oswg141320oswg600oswg397_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>據瞭解,近年來,昌平區積極踐行「雙碳」戰略,將未來科學城能源谷打造成為能源產業的戰略支撐點。目前,未來科學城能源股已集聚了能源相關企業 900 餘家,入駐了一批能源高校,形成了央企、民企、高校協同創新的格局。同時,昌平區還實施了先進能源產業提質增效行動計劃,制定了能源互聯網、氫能等細分賽道政策,重點發展、提升能源互聯網高成長關鍵賽道,鞏固壯大化石能源清潔高效利用、風電光伏增長型成熟賽道,儲備佈局氫能、儲能、碳固存培育型前沿賽道。2023 年全區先進能源產業收入超過 2300 億元,「源網荷儲」全產業鏈發展集羣效應凸顯,可持續能源領域創新要素已在昌平匯聚成勢。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="600,362" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_c3894fe7fd0f44b8b95d0a2c0643aaef@5868219_oswg206578oswg600oswg362_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>傅盛周鴻禕同台泯恩仇，發佈單卡可部署的百億模型 | 最前線</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2615258299554176?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-22 13:23:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>「下面一起聊碰到 AI 的東西，放心，我來跟他是放心碰撞的，不是懟。」</p><p>2024 年 1 月 21 日，360 創始人周鴻禕罕見現身獵戶星空的大模型發佈會，與獵戶星空董事長傅盛，進行了一場隔了 16 年的同台對談。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1550,1056" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_8bdd9e3cb9134ddf8b1b57307d2cbc7c@5783683_oswg1188463oswg1550oswg1056_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">周鴻禕與傅盛同台對談。圖源：直播截圖</p><p>早年間，傅盛曾是周鴻禕在 360 的得力幹將，其帶領團隊探索的業務 360 安全衞士，在 2006 年的日均安裝量已經達到 20 萬。但由於發展理念不合，2008 年 10 月，傅盛辭職離開 360，並與雷軍合作創辦競品公司金山網絡。2011 年，360 以竊取機密資料為由，與傅盛對簿公堂。</p><p>而讓雙方在公開場合一笑泯恩仇的，則是被周鴻禕視為「這輩子經歷 PC、互聯網、移動互聯網之後第四次巨大的機會」的<strong>AI 大模型</strong>。</p><p>在圓桌對談中，傅盛和周鴻禕兩人對 AI 模型層和應用層的創業，有以下觀點：</p><ul class=" list-paddingleft-2"><li><p>AI 不是操作系統，而是更像當年人人配備的 PC，難以被兩三家企業壟斷；</p></li><li><p>大模型一定會兩級分化：一條路是在雲端越做越大，另一條路是把大模型做小；</p></li><li><p>訓千億大模型是大公司的活，資金資本消耗太大，但從應用出發去找好的場景把 AI 技術用好，是很好的機會；</p></li><li><p>ToC 產品無法用定製去解決，核心在於讓每個人感受到獨特的價值。今天的大模型做 ToC，除了套皮之外想做深不容易；</p></li><li><p>AI 對原有業務的改進更適合有一定規模的公司，AI 原生業務更適合早期的公司；公司要重視組合式的創新，把非 AI 的部分做到能讓 AI 做起來；</p></li><li><p>因為行業套件還不成熟，真正 ToC 的 AI 原生應用還需要一兩年。</p></li></ul><p>傅盛提到，未來千億參數規模的模型將半凋零，百億規模的模型必將綻放。而獵戶星空在模型的佈局上，走的也是「把大模型做小」的路子。</p><p>此次獵戶星空發佈的是一款 140 億參數的中型規模的大模型 Orion-14B，在一張消費級的千元顯卡上就能部署，針對的是企業的專業場景。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1154,384" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_3cfb5e8acf234c038cf78927e71cebd3@5783683_oswg36436oswg1154oswg384_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Orion-14B 在 NVIDIA RTX 3060 顯卡上推理速度可達 31&nbsp;Token/s (約每秒 50 漢字)。圖源：獵戶星空</p><p>與眾多國內外 200 億參數規模的模型相比，Orion-14B 在 MMLU、C-Eval、BBH 等中英主流測試集上拿下 SOTA（最佳模型），並且在 700 億參數以下基座模型中，在中文數據集的表現上總分位列榜首。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1113,419" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_d6bea51586a74a319e88d053e90f793f@5783683_oswg58186oswg1113oswg419_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">基於第三方機構 OpenCompass 獨立評測結果。圖源：獵戶星空</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1222,779" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_899c32874df14fed93e669b079c2b72c@5783683_oswg104558oswg1222oswg779_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">基於第三方機構 OpenCompass 獨立評測結果。圖源：獵戶星空</p><p>對於榜單上的好成績，獵戶星空也表示，Orion-14B 沒有提前刷基準測試裏面的真題，成績絕對真實。</p><p>此外，Orion-14B 單次可推理 320K 的上下文，相當於一次性看完約 50 頁的小説（45 萬字）。而在針對大模型「記憶力」的權威測試「大海撈針（Needle in A Haystack）」中，Orion-14B 對 200k Token 的召回率是 100%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="553,465" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_59763392c77847b3a44afdd9fb4856e3@5783683_oswg86243oswg553oswg465_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：獵戶星空</p><p>傅盛並不避諱承認 Orion-14B 的訓練，基於的是 8 個開源的 MoE（專家混合模型）。目前，Orion-14B 也已經在 GitHub、Hugging Face、ModelScope 等平台開源。</p><p>同時，傅盛指出，ChatGPT 只從公開出版物上獲取數據，後果是無法深入解決企業問題。</p><p>落地到具體的企業應用場景，模型要解決的問題，一是幻覺和錯誤，二是缺乏自主性。</p><p>針對幻覺和錯誤問題，獵戶星空推出了 RAG 能力微調模型 Orion-14B-RAG。所謂的 RAG（檢索增強生成），能夠從數據源中檢索信息來複制大模型生成答案。Orion-14B-RAG 對知識邊界控制、問答對生成、幻覺控制、結構化數據提取等能力，進行了專項微調，讓其能更好配合企業整合自身知識庫，構建定製化的應用。</p><p>針對構建自主性，獵戶星空推出了輔助企業構建 AI Agent 的插件能力微調模型 Orion-14B-Plugin。該插件能夠通過 Orion-14B-RAG 更好理解用戶需求，並調用相關的工具解決問題。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1194,332" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_28ac4ea193d141b7b1c6ccef8dcb1fc6@5783683_oswg300559oswg1194oswg332_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：獵戶星空</p><p>附：</p><p>Orion-14B 技術報告 https://github.com/OrionStarAI/Orion/blob/master/doc/Orion14B_v3.pdf</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,335" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_cd417855d9c149378b49fc0fd67c25d6@5783683_oswg184651oswg900oswg335_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">歡迎交流</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>最前線 | 華為車 BU 與東風嵐圖合作，將採用華為智能技術</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2615295683369095?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-22 13:21:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 田哲</p><p>編輯 | 李勤</p><p>華為智能車 BU 再度迎來新的合作。</p><p>1 月 22 日，「華為智能汽車解決方案」公眾號發文表示，華為與東風嵐圖簽署戰略合作協議，雙方將各顯所長，通過合作車型創新探索多領域，加速智能化技術大規模商業化落地。</p><p>雙方並未説明通過何種業務進行合作，但從華為與東風合作限定在已有品牌嵐圖來看，合作大概率為 HI 模式。</p><p>HI 模式全稱為 Huawei Inside，車企採用華為智能汽車解決方案品牌 HI，華為將向車企提供包括 30 餘個智能零部件的 HI 解決方案，但產品設計、產品定義由車企主導。</p><p>目前，華為智能車 BU 的 HI 模式合作車企包括北汽、長安，合作品牌分別為極狐、阿維塔。</p><p>華為還有合作更深度的智選車業務。智選車模式下，華為將向車企提供全棧智能汽車解決方案，包括產品定義、整車設計、渠道銷售等。目前，智選車業務合作車企包括賽力斯、奇瑞、北汽、江淮，華為已與前兩者分別合作推出問界、智界兩個品牌。</p><p>2023 年 11 月 26 日，長安汽車宣佈將於華為成立一家新的合資公司，華為將分拆智能車 BU，將其打包注入和長安的合資公司。</p><p>按照約定，長安汽車擬對合資公司投資比例不超過 40%，後續，華為將對現有戰略合作車企及有戰略價值的車企等投資者開放股權，成為股權多元化的公司。</p><p>「我們一直認為，中國需要打造一個由汽車產業共同參與的電動化智能化開放平台，一個有‘火車頭’的開放平台。」談及新公司的定位，華為常務董事、智能汽車解決方案 BU 董事長餘承東如此表示。</p><p>而在 1 月 16 日，華為智能車 BU 成立新公司「引望智能」。一位華為智能車 BU 人士告訴 36 氪，引望智能將是智能車 BU 團隊獨立後的所屬公司。</p><p>36 氪曾報道，華為內部曾召開一次會議，涉及新公司業務的員工，將在半年內轉入新公司。此外，華為正在為新公司大量招聘研發人員。</p><p>按照規劃，華為智能車 BU 將在 2024 年上半年正式獨立，屆時，華為智能車 BU 將以更靈活自由的姿態為車企提供服務，而車企也將藉此加速新能源轉型。在傳統車企的積極轉變之下，2024 年的新能源汽車市場將新增更多不確定性。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>分子影像與熒光內窺鏡領導者 DPM 公司完成超兩億元 C 輪融資</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2615213578885250?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-22 11:24:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>近期，DPM 公司（包括北京數字精準醫療科技有限公司和珠海市迪譜醫療科技有限公司）宣佈成功完成了<strong>超兩億元人民幣的 C 輪融資</strong>。本輪融資由道禾志醫領投，匯鼎投資和雲起投資跟投，華興資本擔任獨家財務顧問。</p><p>在此之前，DPM 還成功引入了軟銀中國、中關村龍門投資及格力金投等多個知名投資機構，並與強生中國達成了深度戰略合作，共同推動公司在精準診療一體化市場的進一步發展。新一輪融資不僅為公司注入充足的資本和資源，讓 DPM 能夠進一步提升產品創新力、擴大市場影響力，在分子影像及熒光內窺鏡領域實現更快速發展，也充分體現了市場對公司發展潛力的高度認可。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1733,562" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240122/v2_badf931d2bbc48448012ee7f6acc9a0d@5023078_oswg61685oswg1733oswg562_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p><strong>公司簡介</strong></p><p>DPM 公司作為中國科學院分子影像重點實驗室孵化的企業，通過知識產權作價入股的方式成功實現了科技成果轉化，依託實驗室強大的前沿技術儲備，DPM 公司自主研發和生產了系列化的熒光分子影像產品，包括熒光內窺鏡攝像系統、熒光分子成像儀以及近紅外熒光成像系統等，並研發及規劃了分子影像造影劑、磁納米粒子成像檢查設備等全系列分子影像設備，成為分子影像技術領域的領導者。</p><p>隨着利好政策不斷出台和產品迭代升級，國產高端內窺鏡廠商迎來了打破國外壟斷的黃金髮展期。DPM 公司打造了行業領域內最全的內窺鏡攝像系統產品矩陣，包括於<strong>2022 年 12 月全球首家註冊上市的光學 8CMOS 3D4K 熒光內窺鏡攝像系統</strong>，<strong>2023 年 9 月全球首家註冊上市的 8K 熒光內窺鏡攝像系統</strong>，以及 4K 熒光內窺鏡攝像系統和白光內窺鏡攝像系統產品矩陣，已註冊上市產品超過 20 款，並同時獲得了 2 項歐盟 CE 認證。</p><p>DPM 公司憑藉中科院強大的分子影像技術積澱，在熒光內窺鏡產品領域已經走在行業前列！前期國家科技部納米專項研發的基礎上，公司未來將進一步深化熒光內窺鏡配套<strong>分子靶向探針</strong>的研發和產品化，在臨牀上進一步提高腫瘤診斷的特異性，為腫瘤患者的早期精準診療提供可靠的工具和方法。基於國家基金委重大科研儀器專項的支持，團隊已經在國際上率先研發出基於<strong>磁納米粒子</strong>非線性響應的靈長類動物科研設備，該設備檢測靈敏度是傳統磁共振產品的一千多倍，這將為未來精準醫學提供更加精準的疾病活體診斷工具。未來 DPM 團隊將加速產品轉換速度，也不斷為大健康及精準篩查領域提供更加強有力的工具和產品！</p><p><strong>公司榮譽</strong></p><p>DPM 公司自主研發的產品經過嚴格的循證醫學優效臨牀試驗，證明瞭其臨牀有效性和安全性，並獲得了國家藥監局和北京市藥監局<strong>創新醫療器械的特殊審批</strong>。在 2021 年，DPM 公司牽頭制定了行業內的相關技術標準，並在國內<strong>首次發佈了熒光內窺鏡領域的兩項團體標準</strong>《醫用內窺鏡，內窺鏡功能供給裝置近紅外熒光攝像系統》、《醫用內窺鏡，內窺鏡功能供給裝置含有近紅外激發光的冷光源》。2023 年，團隊牽頭聯合國家藥品監督管理局醫療器械審評中心、中國食品藥品檢定研究院、廣東省醫療器械質量監督檢測所及北京大學人民醫院、北京協和醫院等 14 家單位共同起草了《<strong>內窺鏡熒光攝像系統影像質量評價規範</strong>》。</p><p>DPM 公司是國家多個重大項目研究積累的結晶。前期研究曾獲得國家 973 計劃項目、國家自然科學基金委重大科研儀器專項、國家科技部納米專項等國家重點專項的支持。此外，DPM 公司還<strong>牽頭了國家科技部「數字診療裝備研發」重點專項</strong>，並在肝癌術中精準成像方面取得了重大突破。<strong>牽頭獲國家工業和信息化部</strong>《人工智能醫療器械創新任務》中「智能輔助治療產品」<strong>揭榜單位首位</strong>。<strong>牽頭獲國家發展改革委生物技術與信息技術融合應用工程專項重點支持</strong>。在覈心技術上，DPM 公司曾獲得<strong>美國發明專利</strong>、PCT 發明專利、國家發明專利、軟件著作權等百餘項知識產權。相關成果還榮獲了國家科學技術進步二等獎、國家技術發明二等獎、<strong>中國生物醫學工程學會黃家駟科技進步一等獎</strong>、第 43 屆日內瓦國際發明展覽會金獎、第二十三屆全國發明展覽會金獎、中國醫療器械創新創業大賽一等獎等榮譽稱號。此外，DPM 公司還被國家衞健委遴選為第八批優秀國產內窺鏡產品企業，並榮獲 HCOOL2022 全球創業大賽二等獎，進入 2023 最具創新性醫療器械產品（解決方案）TOP100，以及 2023 未來醫療 100 強和十大最受關注企業之列。</p><p><strong>DPM 公司 CEO 遲崇巍博士表示</strong></p><p>精準醫學作為提升診療水平和實現個性化醫療的重要途徑，正日益受到關注。分子影像技術被認為是未來最具發展潛力的十大醫學科學前沿領域之一，其崛起為精準醫學的發展帶來了新的契機。目前，DPM 公司通過光學分子影像熒光內窺鏡等技術在精準外科領域佈局，並結合分子影像造影劑打造「設備+耗材」的商業模式。本次 C 輪融資中，道禾志醫、匯鼎投資及雲起投資等知名投資機構正是看中了 DPM 公司獨特的發展潛力及行業發展地位，相信 DPM 公司在未來市場上將取得迅猛發展，並與合作伙伴一起共創輝煌。</p><p><strong>道禾志醫管理合夥人周灝先生表示</strong></p><p>道禾志醫作為道禾長期投資旗下專注醫療健康投資的平台，一直以來秉持長期投資理念，致力於發掘和培育醫療行業有潛力的長期資產。DPM 是中國分子影像行業的領軍企業，熒光內窺鏡是公司分子影像技術平台在手術外科的一個投影，未來有望在磁納米、造影劑等分子影像新的領域實現突破。我們將持續支持和陪伴公司的發展，共同推動中國分子影像行業的進步。</p><p><strong>匯鼎投資管理合夥人何欣博士表示</strong></p><p>非常高興能夠有機會支持 DPM 的發展。在我國大力扶持科技創新和醫療器械進口替代的大背景下，DPM 轉化國內自主創新，全球首創光學 3D 熒光內鏡系統，並獲得國際器械巨頭合作，匯鼎期待助力 DPM 帶來更大臨牀價值，造福更多患者。</p><p><strong>雲起醫療投資相關負責人表示</strong></p><p>微創外科手術的精準化和智能化是大勢所趨，分子影像是精準外科的革命性技術，DPM 公司領先行業原創性掌握分子影像和人工智能領域多項底層核心技術，豐富的產品矩陣、優秀的產品性能和創新的技術實力得到臨牀廣泛認可，實現了該領域高端醫療器械真正的國產替代，期待不久的將來公司帶着中國自己的原創技術在國際市場和外資龍頭同台競技</p><p><strong>華興資本董事總經理、醫療與生命科技事業部負責人謝屹璟先生表示</strong></p><p>分子影像是精準醫療時代的革命性工具，DPM 依託中科院頂尖科研引擎，以臨牀價值為導向進行產業轉化。公司以臨牀獲益驅動，建設從醫工研到產商的核心團隊，現已成功研發並商業化基於分子影像的全面產品組合，想象空間巨大。華興資本很榮幸協助 DPM 完成本輪融資，並助力公司成為中國精準醫療時代的引領者，造福廣大患者。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>銀髮經濟育新機，七大潛力產業獲政策支持</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2616465512192384?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-23 08:30:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[「銀髮經濟涉及面廣、產業鏈長、業態多元，涵蓋一二三產業，孕育着新機遇，也必將催生新領域和新賽道。」國家發展改革委副祕書長張世昕 1 月 22 日在國新辦舉行的國務院政策例行吹風會上説。近日，國務院辦公廳印發《關於發展銀髮經濟增進老年人福祉的意見》重點謀劃了七大潛力產業。記者從會上獲悉，下一步，國家將發展養老金融，制定完善金融支持養老服務發展政策措施，拓寬養老服務機構融資渠道；發展老年旅遊保險業務；組建覆蓋全國的旅居養老產業合作平台。（中證網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>洋河股份：「300 億私人股權將被沒收」為謠言，已在蒐集材料準備報警</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2616488330991749?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-23 08:29:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近日有市場傳聞稱，「洋河 300 億私人股權即將被沒收」，「倒查改制問題」。 對此洋河股份人士表示，「這是謠言，公司對此類不實傳聞保留法律追訴權」。該人士同時補充道，「已經在蒐集相關材料，準備報警了。」（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「格瑞農」完成近億元天使輪融資</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2616485066020994?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-23 08:26:14  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，近日，噬菌體殺菌劑開發商格瑞農生物接連完成天使輪及天使+輪融資，累計募集資金近億元。天使系列輪融資分別由正軒投資、鼎暉 VGC 投資（創新與成長基金）領投，辰德資本跟投，凱乘資本擔任長期獨家財務顧問。融資將主要用於噬菌體新產品研發及市場渠道拓展。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>日本央行將調整至 2025 財年的價格展望</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2616482179635590?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-23 08:23:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據報道，日本央行週二政策會議結束時，勢將調整至 2025 財年的價格展望。可能將 2024 財年不包括生鮮食品的消費者價格漲幅預期從先前預測的 2.8% 下調至 2% 區間的中段，反映日元疲軟和原材料價格帶來的通脹壓力減弱。（新浪財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>燃料成本下降、電價電量上升，多家電力上市公司業績大幅預增</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2616481264425091?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-23 08:22:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[截至 1 月 22 日收盤，據 Wind 數據，A 股申萬二級電力板塊共有 14 家上市公司披露年度業績預告。其中，除桂冠電力、瀚葉股份業績預減外，其餘 12 家電力上市公司全部業績預喜（6 家預增、3 家扭虧、3 家略增）。業內人士表示，2024 年煤價仍有望處於較低水平，煤炭價格下降、發電量增加，火電盈利能力仍將進一步改善。受煤價基數等影響，今年上半年業績改善程度或將較下半年更為顯著。（中證網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>雪球結構產品的集中敲入對市場衝擊有限</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2616479926589575?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-23 08:21:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[記者獲悉，前期市場擔憂的雪球結構產品敲入風險已釋放了一部分，後續尚未敲入的產品敲入點位較為分散，風險相對可控。產品敲入影響方面，證券公司主要使用股指期貨進行多頭對沖，並不直接對 A 股現貨市場帶來影響。由於貼水的走高，近期市場上雪球結構產品的票息也出現持續升高的現象。一位機構人士提供的產品信息顯示，一款即將發行的掛鈎中證 1000 指數的 100% 保證金蝶變型結構產品，79% 敲入線，第一年票息已經高達年化 30% 以上。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>兩部門：到 2025 年建設具有國際先進水平的中試平台 5 個以上</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2616477491517827?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-23 08:18:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[工業和信息化部、國家發展改革委日前印發《製造業中試創新發展實施意見》。其中提出，到 2025 年，我國製造業中試發展取得積極進展，重點產業鏈中試能力基本全覆蓋，數字化、網絡化、智能化、高端化、綠色化水平顯著提升，中試服務體系不斷完善，建設具有國際先進水平的中試平台 5 個以上，中試發展生態進一步優化，一批自主研發的中試軟硬件產品投入使用，中試對製造業支撐保障作用明顯增強。（第一財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>行業龍頭領銜，年內 92 家港股公司發起回購</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2616458196670851?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-23 08:15:48  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[港股上市公司加大回購力度。Wind 數據顯示，截至 1 月 22 日記者發稿，年內已有 92 家港股公司發起回購，累計回購數量達 7.16 億股，回購金額累計達 207 億港元，相比去年同期的 67 億港元，同比增長 209%。行業龍頭公司領銜回購，加快回購節奏，加大回購力度。僅騰訊控股已出手回購 13 次，累計耗資近百億港元，位居港股回購金額之首。美團-W 亦開啓上市以來的首次回購，累計回購金額近 32 億港元。（證券日報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>易方達：美國 50ETF 將於今日開市起至 10:30 停牌</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2616472718661769?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-23 08:13:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[易方達基金公告，近期，易方達旗下易方達 MSCI 美國 50 交易型開放式指數證券投資基金（簡稱：美國 50ETF）二級市場交易價格波動較大。2024 年 1 月 22 日，本基金在二級市場的收盤價為 1.169 元，相對於當日的基金份額參考淨值溢價幅度達到 10.03%。特此提示投資者關注二級市場交易價格溢價風險，如果盲目投資，可能遭受重大損失。為了保護基金份額持有人的利益，本基金將於 2024 年 1 月 23 日開市起至當日 10:30 停牌。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>防繞標防套現，券商頻調兩融業務規則</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2616471737030790?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-23 08:12:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近期，持續出現券商調整「兩融」負債償還規則，禁止融資買入證券用於償還融券負債，如廣發證券、中信建投證券、山西證券等均相繼發佈相關公告。從 A 股兩融餘額情況看，近期 A 股兩融餘額持續下降，截至 1 月 19 日，A 股兩融餘額為 16224.11 億元。分析人士認為，券商調整前述規則的目的是加強風險管理，防範兩融業務風險，可以防止投資者利用融資買入證券償還融券負債的方式進行不合理兩融套現，同時也可以規避股東繞道減持套利。（中證網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>股東回報或成市場新偏好，基金經理「小作文」積極探討</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2616463563544966?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-23 08:04:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[在近期持續低迷的市場環境下，不少基金經理在近期披露的 2023 年四季報中反思了自己的認知迭代與持倉運作，其中多位知名基金經理都談到了對於近期市場較為關注的高股息策略看法。部分知名基金經理認為，在成長型經濟體轉向成熟型經濟體的過程中，實在的股東回報或取代高增長曲線成為市場新的偏好。同時，部分知名基金經理在觀點上存在分歧，認為以紅利為代表的風格類別已進入昂貴區域，高股息邏輯更適用於商業模式和現金流穩定的公司。（中證網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>騰訊旗下《英雄聯盟》開發商宣佈裁員 530 人</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2616459642182016?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-23 08:00:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[騰訊旗下美國網遊開發商拳頭遊戲公司（Riot Games）週一表示，計劃裁員 530 人，約佔員工總數的 11%。這家《英雄聯盟》的開發商週一表示：「這不是為了安撫股東，也不是為了達到季度盈利數字，這是必要的」，並承認在過去幾年裏，該公司的「員工人數增加了一倍多」。該公司首席執行官 Dylan Jadeja 表示，拳頭遊戲在「整個公司上下了很多大賭注」，包括新遊戲。（新浪財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「去產能」之弦緊繃，水泥行業亟待破局</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2616456509839490?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-23 07:57:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[「對於 2024 年，我們認為市場壓力整體依然較大，但下行程度會減弱。」展望 2024 年水泥行業，中國水泥網水泥大數據研究院分析師李坤明直言。多家龍頭企業淨利潤出現不同程度下滑，甚至虧損。李坤明表示：「接下來水泥價格將出現一定幅度的反彈，但受產能嚴重過剩掣肘，上漲空間可能有限，預計 2024 年全年水泥價格均價重心相較於 2023 年仍將下移。」（上證報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>短劇市場加速擴容，精品化趨勢到來？</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2616455216748937?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-23 07:55:52  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[2024 年短劇市場的競爭戰已然打響。近期，抖音、快手等短視頻平台紛紛發佈針對微短劇從業者的扶持計劃以及籌備數量，推動市場進一步擴容。 在業內人士來看，短劇市場增速很快，但遠遠沒有飽和。隨着越來越多的傳統影視從業者參與到短劇的製作與拍攝中，長短劇的融合讓精品化趨勢加速到來，甚至有望步入「上星時代」。這意味着，觀眾未來有望在電視上看到精品短劇。（證券日報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>數百億元資金藉助 ETF 入市，多隻寬基 ETF 成交額創歷史新高</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2616446666020997?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-23 07:55:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[1 月 22 日，多隻寬基 ETF 成交額創成立以來的新高。據測算，上週已有數百億元資金藉助 ETF 入市。從基金倉位情況看，主動偏股型基金倉位連續 3 周提升。在業內人士看來，當前權益市場處於底部區域，後市結構性機會可以把握。（上證報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>6 只 ETF 去年四季度「吸金」明顯，申購份額均超 100 億份</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2616454245063048?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-23 07:54:53  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[Wind 統計數據顯示，截至 1 月 22 日，超九成 ETF（交易型開放式指數基金）四季報披露完畢。其中，有 6 只產品去年四季度「吸金」明顯，當期總申購份額均超 100 億份；申購份額最高為 204 億份，遠超同類產品。從分類來看，寬基指數產品最受歡迎。嘉實滬深 300ETF 基金經理何如向記者表示，在市場風格頻繁輪動中，寬基產品最能夠滿足投資者均衡配置需求；滬深 300ETF 往往受到抄底資金「偏愛」，這也是相關產品受青睞的主因。（證券日報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>三條問詢主線折射併購重組監管風向</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2616445673871751?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-23 07:46:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[資產重組是上市公司資源整合的重要工具，「恰如其分」的重組有助於公司做大做強，而「別有用心」的重組則會侵蝕公司的肌體，這成為交易所關注重點。梳理發現，當前併購重組審核問詢主要聚焦三個方向：一是標的資產質地是否良好；二是交易定價是否公允、合理；三是對於關聯交易、資金佔用、明股實債等利益輸送隱患予以嚴查。通過問詢「亮劍」，交易所引導上市公司積極「排雷」，避免資產重組「帶病」推進，確保資產重組健康有序。（上證報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>知名基金經理調倉動向浮現，多隻個股受青睞</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2616429697636743?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-23 07:40:49  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[最近幾天，包括中歐基金周蔚文、興證全球基金謝治宇、景順長城基金劉彥春和泉果基金趙詣在內，多位知名基金經理在管產品披露了 2023 年四季報。其中，基金經理對騰訊、快手等港股的調倉有不同看法，而寧德時代、立訊精密、海康威視等則被一致重倉。對於後市行情，基金經理們表示，已經能看到越來越多的積極變化，將保持耐心，靜待反轉機會。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>權益類基金倉位大幅提升，貴州茅台蟬聯頭號重倉股</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2616439596456323?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-23 07:39:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[從最新季報數據來看，去年四季度，公募基金倉位大幅提升。截至 2023 年底，全部可比基金平均倉位超八成，其中股票型開放式基金倉位更是逼近九成。從重倉股情況來看，貴州茅台蟬聯頭號重倉股，連續七個季度成為公募基金最愛。截至去年底，在公募基金前三大重倉股中，共有 1211 只基金重倉持有貴州茅台，持倉市值為 767 億元；寧德時代被 769 只基金重倉持有，持倉市值合計 430 億元；基金持倉瀘州老窖的市值為 353 億元。（上證報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>N 型產品價格趨穩，光伏龍頭企業受益</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2616438304987520?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-23 07:38:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[根據中國有色金屬工業協會硅業分會發布的信息，在剛剛過去的一週，除組件價格下調外，光伏產業鏈其餘環節價格暫時趨穩。相比 P 型產品價格，代表新趨勢、正在加速替代的 N 型產品價格穩中有升。公告顯示，全球光伏組件出貨排名靠前的晶科能源、晶澳科技、天合光能等企業均在 N 型領域重點佈局，規劃或擴產的 N 型 TOPCon 產能規模龐大。（上證報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>