<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>寧德時代設立碳資產管理公司，釋放什麼信號？ | 最前線</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2636573235215492?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-07 08:33:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文| 王方玉</p><p>編輯| 蘇建勳</p><p>碳資產管理市場又迎來一位重量級的新選手。</p><p>2 月 5 日，愛企查顯示，時代碳資產經營管理 (寧德) 有限公司於 2 月 2 日註冊成立。該公司由時代綠色能源有限公司 (以下簡稱「時代綠能」) 全資持有，而時代綠能是寧德時代的全資子公司。</p><p>公開資料顯示，時代綠能聚焦新能源風、光、儲的投資、建設及運營，綠色電力交易，碳中和諮詢等領域，幫助企業向零碳綠色轉型。</p><p>簡而言之，時代綠能旨在通過一系列的舉措，幫助企業（首先是寧德時代）降低碳排放。設立專門的碳資產管理公司——時代碳資產，則是對於降碳工具矩陣的一種補充和完善。</p><p>所謂碳資產，中國證監會發布《碳金融產品》的行業標準將其定義為：由碳排放權交易機制產生的新型資產。政府發放的各類碳排放權配額以及可能獲得碳信用的碳減排項目等，都屬於碳資產的範疇。</p><p>一位資深碳圈人士告訴 36 碳，<strong>碳排放量大、大量碳資產開發或購買碳資產的企業，會涉及到很大的資金量，此時對於碳資產的規範化、體系化和精細化管理就變得很有必要了。</strong></p><p>以寧德時代為例，ESG 報告顯示，2022 年其範圍一和範圍二的碳排放高達 324 萬噸。如按照機構 SBTi 要求，未來把碳排放至少降低 90%，最後剩 10% 通過購買碳匯的手段抵消達到運營碳中和，每年涉及到的碳匯購買金額也是不菲的數字。</p><p>36 碳注意到，伴隨着雙碳戰略推進和 CCER 市場的重啓，以國家電投、浙能集團為代表的國央企，以河鋼集團代表的高碳排放企業等均已成立了碳資產管理公司。</p><p>對此，有業內專家指出，碳資產管理的內涵豐富，不僅僅是一買一賣那麼簡單。而是結合自身碳資產現狀，積極減排降低履約成本，充分利用金融工具，優化資源配置。</p><p>當前市場上主流的碳資產管理公司以第三方機構為主，而像國家電投、浙能集團一樣由自身設立的碳資產管理公司，更多的是以服務集團自身為主。</p><p>回到寧德時代，<strong>其成立碳資產管理公司首先是服務於自身。</strong>雖然寧德時代不屬於八大控排行業，但面臨着歐盟新電池法帶來的減碳壓力。</p><p>寧德時代已於 2023 年 4 月宣佈，計劃在 2025 年實現核心運營碳中和，2035 年實現價值鏈碳中和。這意味着其將在未來兩年面臨着艱鉅的降碳任務。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2048,1446" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_0cf56448a44c49f4ac05147db7fca414@594936739_oswg2197106oswg2048oswg1446_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">寧德時代面臨着艱鉅的降碳任務</p><p>據悉，時代綠能旗下有 54 家子公司，其中多家子公司已參與到了海上風電開發當中，從而保障自身的綠電供應，這是寧德時代降低碳排放的重要途徑之一。</p><p>受限於目前的減碳技術水平，對於剩餘的無法消除的碳排放，寧德時代還得通過購買碳匯的方式進行抵消。成立專門的碳資產管理公司，有助於其在盤活碳資產的同時實現碳資產價值的保值增值。</p><p>此外，多位接受 36 碳採訪的資深碳圈人士都一致認為，寧德時代成立碳資產管理公司極有可能是盯上了碳資產管理這門生意。「（時代碳資產）應該是獨立的業務板塊，寧德時代上下游應該有很多有碳資產管理需求的客戶資源。」&nbsp;</p><p>換句話説，<strong>時代碳資產不僅僅服務於寧德時代自身，也極有可能將服務於第三方客戶。</strong></p><p>2024 年我國碳市場加速升級擴容，隨着 1 月 CCER 時隔近 7 年正式重啓，碳市場的整體規模在擴大，碳交易市場的參與度、活躍度也在持續提升。這為碳資產管理賽道提供了更加肥沃的土壤和發展契機。</p><p>隨着碳市場擴容和活躍度提升，也有越多越多玩家進入到碳資產管理賽道。愛企查顯示，中國現存碳資產管理相關企業 4800 餘家。2023 年新成立的碳資產管理公司超過 1100 家。</p><p>已有玩家從碳資產管理業務中挖掘到了「真金」。英大碳資產是國家電網公司旗下的碳資產管理公司，成立於 2013 年。財報顯示，2022 年英大碳資產實現營業收入 4840 萬元，同比增長 87.78%；淨利潤 834.34 萬元，同比增長 283.29%。</p><p>上述資深碳圈人士表示，碳資產管理公司屬於數據驅動的公司，金融科技以及互聯網龍頭企業在其中擁有數據和大數據技術等方面的優勢。</p><p>就寧德時代而言，「雖不屬於八大耗能行業，卻是<strong>市場中較早進行碳交易的產業方，具備一定的經驗優勢</strong>，又背靠大企業資源，或將成為碳資產管理市場中不可忽視的新勢力」。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>8 點 1 氪丨周鴻禕否認進軍直播帶貨；雅詩蘭黛迴應裁員：在中國市場沒有重大調整計劃；茶顏悅色再否認赴港上市</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2637714806488196?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-07 08:23:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>TOP3 大新聞</h2><p><strong>周鴻禕否認進軍直播帶貨：更關注帶貨背後的商業模式及網紅經濟</strong></p><p>周鴻禕通過個人微博表示，360 沒有任何做直播帶貨的計劃。今年集團戰略主線十分堅定，依然聚焦產業數字化的主營業務， 宇宙的盡頭不止是直播帶貨，實際關注直播帶貨背後的短視頻直播的商業模式及網紅經濟現象。&nbsp;</p><p>此，前，360 集團內部，人士向新浪科技透露，在近日召開的一場內部會議中，確定將直播帶貨作為年度規劃之一，周鴻禕將參與其中。 「先把老周打造成大網紅，再推動帶貨」，內部人士透露，360 直播帶貨的邏輯，可能會效仿東方甄選，物色潛力主播進行日常帶貨； 再學習俞敏洪，通過周鴻禕個人影響力給直播間引流，增添人氣。 另一位人士表示，目前只是年初規劃，選品以及選主播等尚未推進。 360 官方未對此事進行迴應。 （ 新浪科技、界面新聞）&nbsp;</p><p><strong>雅詩蘭黛迴應裁員：在中國市場沒有重大調整計劃</strong></p><p>美東時間 2 月 5 日美股盤前，雅詩蘭黛於官網宣佈了一項重組計劃，包括裁員 3% 至 5% 的員工。重組計劃將在 2024 財年第三季度開始，具體舉措預計將在 2026 財年末基本完成。記者從雅詩蘭黛相關人士處獲悉，雅詩蘭黛集團在中國市場沒有重大調整計劃，利潤恢復計劃將有助於賦能中國團隊，更好地順應中國市場的發展狀況。（中新經緯）&nbsp;</p><p><strong>茶顏悅色再否認赴港上市，企業類型變更並引入新股東</strong></p><p>近日，茶飲品牌茶顏悅色工商變更，企業類型變更並引入新股東，市場猜測是為赴港上市做準備。對此，茶顏悅色方面對此迴應稱，暫時沒有明確的上市計劃。對於茶顏悅色的這系列變更，一家關注消費行業的投資機構分析師表示，股權變更可能是在為上市做準備，但並不代表最後能上市，是上市的必要不充分條件。但是股權變更也可能是其他情況，比如架構重組，開展新業務，引入新股東。（紅星新聞）</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>多家房企宣佈旗下項目入圍「白名單」，保交樓有望加速推進</strong></p><p>在全國多地宣佈第一批房地產項目「白名單」落地後，包括碧桂園、融創、綠地集團、遠洋集團、旭輝集團、世茂集團在內的多家房企紛紛披露公司旗下項目入圍「白名單」的相關進展情況。統計顯示，截至 1 月底，第一批「白名單」項目中，84% 屬於民營房企和混合所有制房企開發的項目，真正落實了一視同仁滿足不同所有制房地產企業合理融資需求。（上海證券報）&nbsp;</p><p><strong>麥當勞計劃今年在中國新增 1000 家門店</strong></p><p>麥當勞全球總裁兼首席執行官克里斯·肯普辛斯基（Chris Kempczinski）在分析師電話會議上重申到 2028 年底在中國擁有 10000 家餐廳的目標，並認為麥當勞仍有空間繼續在中國低線城市拓展。該公司於 2023 年在中國開設了 1000 家分店。他説，「從我們的發展願望來看，我們正在按部就班地進行，從這個角度來看，我們希望在 2024 年取得類似的成績。」（界面新聞）&nbsp;</p><p><strong>180 餘家公司重要股東計劃增持逾 150 億元</strong></p><p>今年以來，上市公司回購股份及重要股東增持數量大增。Wind 數據顯示，截至 2 月 5 日 18 時，今年以來 869 家上市公司發佈回購相關公告，其中 281 家公司發佈回購方案；187 家公司發佈重要股東增持計劃，擬增持金額合計約 152.76 億元，重要股東計劃增持金額超過 1 億元的公司有 133 家。（中證網）&nbsp;</p><p><strong>商務部：2023 年消費持續恢復，社零總額 47.1 萬億元</strong></p><p>商務部副部長盛秋平介紹，2023 年，商務部會同相關部門組織開展「消費提振年」系列活動，出台促進汽車、家居消費等政策措施，推動消費持續恢復。全年社零總額（社會消費品零售總額）47.1 萬億元，增長 7.2%，消費對經濟增長貢獻率達 82.5%，基礎性作用不斷增強。服務零售額增長 20.0%，餐飲收入首次突破 5 萬億元，增長 20.4%。（第一財經）&nbsp;</p><p><strong>春節期間預計有 750 萬人次進出香港</strong></p><p>今年農曆新年假期期間（即 2 月 9 日至 2 月 17 日），香港特區政府入境事務處（入境處）預計約有超過 750 萬人次（包括香港居民及訪客）經各海、陸、空管制站進出香港。經香港入境處與內地深圳邊檢總站等部門協商後，預計約有 600 萬人次會經各陸路邊境管制站進出香港。（大灣區之聲）&nbsp;</p><p><strong>消息稱騰訊正在開發手機版艾爾登法環遊戲：本體免費，提供內購</strong></p><p>據知情人士消息稱，騰訊控股正在努力將廣受好評的 ARPG(動作角色扮演遊戲)《艾爾登法環》改編成手遊，因為該公司正在尋找新的熱門遊戲來更新自家「老化」的遊戲產品庫。上述知情人士表示，騰訊於 2022 年獲得了 FromSoftware 公司的遊戲授權，併成立了由數一人組成的團隊來開發原型。同一年，騰訊還購買了 FromSoftware16% 的股份，但該作「進度一直很緩慢」。他們還稱，騰訊希望將《艾爾登法環》手遊打造成一款免費遊戲，並提供應用內購買服務。「類似於其競爭對手米哈遊開發的熱門遊戲《原神》」</p><p>但是原版《艾爾登法環》的設計側重於買斷之後的完整體驗，與騰訊計劃的模式不相符。截至發稿，騰訊、FromSoftware 沒有迴應置評請求。原版《艾爾登法環》是一款「魂系」動作角色扮演遊戲，於 2022 年發行，登陸 PS4、PS5、PC、Xbox One.Xbox Series XS 平台，第-年就賣出了約 2000 萬份，成為當年全球第二暢銷的遊戲。(IT 之家)</p><p><strong>耐克於抖音開啓直播</strong></p><p>36 氪獲悉，耐克預計於 7 日在抖音正式開啓直播，兩家官方旗艦店 NIKE 淮海潮流旗艦店和 NIKE 廣州品牌旗艦店率先上線。據瞭解，耐克計劃在抖音佈局全球概念門店直播矩陣，並以會員為中心，打造線上線下全渠道服務會員的體系。未來，抖音上的消費者除了可在線享受諸多耐克會員福利外，還有機會參與豐富的線下店鋪組織的體育社羣活動。&nbsp;</p><p><strong>周大福要求罷免佐丹奴國際行政總裁劉國權</strong></p><p>佐丹奴國際 2 月 5 日晚間在港交所公告，周大福控股旗下公司 Sino Wealth International Limited 要求罷免佐丹奴國際行政總裁及董事劉國權，提議 Colin Melville Kennedy Currie 擔任公司新任行政總裁、董事，提議委任鄭志雯和鄭志亮為佐丹奴的非執行董事。佐丹奴董事會正在尋求法律意見。Sino Wealth International Limited 持有佐丹奴國際約 24.06% 股份。（界面新聞）&nbsp;</p><p><strong>黑石集團據悉考慮收購護膚品公司歐舒丹</strong></p><p>因談及非公開磋商而不願具名的知情人士稱，黑石集團正在考慮與億萬富豪歐舒丹董事長 Reinold Geiger 合作進行收購的可能性。提交給交易所的文件顯示，由 Geiger 最終控制的一家投資實體持有歐舒丹逾 70% 的股份。磋商工作尚處早期階段，尚不確定最終是否會形成提案。知情人士稱，歐舒丹也有可能會吸引其他買家的興趣。（新浪財經）&nbsp;</p><p><strong>英偉達股價再創新高，美銀高盛上調其目標價至 800 美元</strong></p><p>英偉達股價週一上漲 4.79%，收於 693.32 美元，再創歷史新高，市值達到 1.71 萬億美元。此前美銀和高盛將英偉達目標價上調至 800 美元，意味着較上週五收盤價有 21% 的上漲空間，較週一收盤價將上漲約 15%。（新浪財經）&nbsp;</p><p><strong>WeWork 債權人稱重組進度可能停滯不前</strong></p><p>當地時間 2 月 5 日，聯合辦公空間公司 WeWork 的債權人律師告訴負責監督 WeWork 破產保護的法官，該公司未能更新其商業計劃，在一項關鍵的重組提案中遺漏了一些細節，並且不願意或沒有能力支付至少部分辦公空間的租金。「我們不希望看到一個真正行政破產的企業。」代表 WeWork 官方無擔保債權人委員會的律師克里斯·漢森（Kris Hansen）説，「很難過的是進展甚微。」行政破產是指公司無力支付律師費和其它專業費用。（界面新聞）&nbsp;</p><p><strong>美國媒體大亨拜倫·艾倫與派拉蒙全球開始商談 143 億美元收購要約</strong></p><p>美國媒體大亨拜倫·艾倫（Byron Allen）2 月 5 日接受採訪表示，已開始與派拉蒙全球商談對後者的 143 億美元收購要約，「派拉蒙全球對我們的提議做出了迴應，雙方已正式開始接觸」。艾倫創辦的艾倫媒體集團（Allen Media Group）上月底證實，已向派拉蒙全球提出收購要約，包括債務和股權在內的價值近 300 億美元。（界面新聞）&nbsp;</p><p><strong>鎧俠擬最快 2025 年秋開始生產高級閃存</strong></p><p>2 月 5 日消息，據悉，日本半導體公司鎧俠計劃最快 2025 年秋季開始大規模生產高級閃存。鎧俠將向位於日本巖手縣北上和三重縣四日市的生產基地投資總計約 7000 億日元，日本政府將提供近 2400 億日元支持。（界面新聞）&nbsp;</p><p><strong>2023 年全球手遊吸金 767 億美元</strong></p><p>36 氪獲悉，Sensor Tower 發佈《2024 年全球移動遊戲市場展望》報告，其中提到 2023 年全球手遊收入 767 億美元（當前約 5530.07 億元人民幣），休閒手遊玩家支出成為增長亮點。展望未來，Sensor Tower 預計 2024 年全球手遊收入有所回升，2028 年預測收入有望突破 1000 億美元（當前約 7210 億元人民幣）。&nbsp;</p><p><strong>美國司法部據悉對農產品貿易巨頭 ADM 的會計行為展開調查</strong></p><p>2 月 5 日消息，知情人士透露，曼哈頓的美國檢察官辦公室已對美國農產品貿易巨頭阿奇爾丹尼斯米德蘭公司（ADM）的會計行為展開調查。據悉，此次調查的重點是該公司的營養品業務。ADM 上個月引發大宗商品市場震盪，此前該公司停職首席財務官 Vikram Luthar 並下調盈利預期，以待有關該公司會計行為的調查。該調查系應美國證監會（SEC）的要求展開。（界面新聞）&nbsp;</p><p><strong>裁員潮繼續衝擊科技行業，今年以來 3.2 萬人失業</strong></p><p>2024 年伊始，科技行業迎來新一波裁員潮。自去年大範圍裁員之後，該行業進一步回撤。根據 Layoffs.fyi 的數據，2024 年迄今，科技行業約 3.2 萬人已失業。這家初創企業自疫情以來一直在跟蹤該行業的裁員情況。Snap Inc．成為最新一例，該公司週一裁員約 10%，即約 540 名員工。本月早些時候，軟件公司 Okta Inc．表示會裁員 7% 以削減成本，此舉影響約 400 名員工。（新浪財經）&nbsp;</p><p><strong>泰國政府預計春節期間將有約 17.7 萬中國遊客赴泰旅遊</strong></p><p>據央視新聞，泰國總理府發言人猜·瓦差隆當地時間 2 月 5 日表示，根據最新統計數據分析，2 月 4 日至 16 日期間，泰國將迎來大量國際遊客，預計每天入境泰國的外國遊客達 4.9 萬人次，總人數達 64 萬人次，帶來 343.9 億泰銖的旅遊收入，較去年同期增長 30%。此外，這期間正值春節假期，預計泰國將接待中國遊客約 17.7 萬人次，帶來 62.13 億泰銖的旅遊收入，同比增長 366%。（界面新聞）&nbsp;</p><p><strong>馬斯克稱腦機接口人體實驗情況積極</strong></p><p>埃隆・馬斯克近日在接受採訪時分享了腦機接口公司 Neuralink 的首位人體受試者的最新進展，表達了積極的預期。「我們希望在本週晚些時候收到首位受試者的結果」，馬斯克表示，「到目前為止，情況看起來很積極，我希望在本週結束前，我們能夠宣佈首位 Neuralink 受試者成功利用意念控制手機和電腦。」（IT 之家）&nbsp;</p><p><strong>阿斯頓·馬丁據悉正尋找四年來的第四位 CEO</strong></p><p>英國汽車製造商阿斯頓·馬丁當地時間 2 月 6 日正在與候選人接觸，以接替現任首席執行官 Amedeo Felisa，這將是該公司四年來的第四位 CEO。據瞭解，執行主席 Lawrence Stroll 已與其他奢華汽車製造商的現任和前負責人進行了接觸，瞭解他們對於這一職位的興趣。（財聯社）&nbsp;</p><p><strong>美股三大指數集體收漲，熱門中概股普漲</strong></p><p>36 氪獲悉，2 月 6 日收盤，美股三大指數集體收漲，道指漲 0.37%，納指漲 0.07%，標普 500 指數漲 0.23%。大型科技股漲跌不一，特斯拉漲超 2%，蘋果漲 0.86％，谷歌漲 0.29％，Netflix、Meta 跌超 1％，亞馬遜跌 0.68％，微軟跌 0.04％。熱門中概股普漲，蔚來、B 站、愛奇藝漲超 12%，小鵬汽車漲超 11%，理想汽車漲超 10%，京東漲超 7%，阿里巴巴、36 氪漲超 4%，百度、拼多多漲超 3%。&nbsp;</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>英國政府將投資超 1 億英鎊用於人工智能研究和監管</strong></p><p>英國政府 2 月 5 月表示，將斥資超 1 億英鎊啓動 9 個新的人工智能（AI）研究中心，併為監管人員提供技術培訓。英國政府稱，近 9000 萬英鎊將用於專注在醫療保健、化學和數學等領域使用 AI 的研究中心，並與美國就負責任 AI 開展合作。另外 1000 萬英鎊將用於幫助監管機構應對 AI 風險和利用 AI 帶來的機遇，例如開發實用工具監控電信、醫療、金融和教育等領域的風險。（界面新聞）&nbsp;</p><h2>大公司財報</h2><p><strong>任天堂預計 2023 財年淨利潤 4400 億日元，Switch 軟件銷量 1.9 億份</strong></p><p>任天堂發佈截至 2023 年底的三季度報，2023 財年前三季度淨營收 1.395 萬億日元，淨利潤 4080.41 億日元；預計 2023 財年全年淨營收 1.63 萬億日元，淨利潤 4400 億日元；前三季度 Switch 銷售量為 1374 萬台，同比減少 7.8%，軟件銷售量 1.6395 億份，同比下降 4.7%；預計全年 Switch 軟件銷量 1.9 億份。（界面新聞）&nbsp;</p><p><strong>整理｜</strong> 羅雅文&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚報丨長城汽車：1 月汽車銷量 10.403 萬台，同比增長 69.06%；茶顏悅色再否認赴港上市，企業類型變更並引入新股東；耐克將在抖音開啓直播，並計劃佈局全球概念門店直播矩陣</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2636919383194761?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-06 18:59:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>大公司：</h2><h4><strong>長城汽車：1 月汽車銷量 10.403 萬台，同比增長 69.06%</strong></h4><p>36 氪獲悉，長城汽車公告稱，1 月汽車銷量 104030 台，同比增長 69.06%；其中新能源車銷售 25030 台。</p><h4><strong>中國電建：1 月合計新籤合同金額 1034.53 億元，同比增長 15.22%</strong></h4><p>36 氪獲悉，中國電建公告稱，公司 2024 年 1 月合計新籤合同金額 1034.53 億元，同比增長 15.22%。另外，公司下屬子公司中國電建集團華東勘測設計研究院有限公司中標華能玉環 2 號海上風電項目 EPC 總承包標段包 1，中標金額約為 51.91 億元。項目計劃暫定於 2025 年 12 月底前完成竣工驗收，實際時間按項目建設情況確定。</p><h4><strong>茶顏悅色再否認赴港上市，企業類型變更並引入新股東</strong></h4><p>近日，茶飲品牌茶顏悅色工商變更，企業類型變更並引入新股東，市場猜測是為赴港上市做準備。對此，茶顏悅色方面對此迴應稱，暫時沒有明確的上市計劃。對於茶顏悅色的這系列變更，一家關注消費行業的投資機構分析師表示，股權變更可能是在為上市做準備，但並不代表最後能上市，是上市的必要不充分條件。但是股權變更也可能是其他情況，比如架構重組，開展新業務，引入新股東。（紅星新聞）</p><h4><strong>M 會員商店：禮盒銷量環比上週呈 5-10 倍的增長</strong></h4><p>36 氪獲悉，據 M 會員商店相關數據統計，臨近春節，M 會員商店 APP「年貨」「禮盒」關鍵詞搜索量佔排名前 2 位；各店禮盒銷量環比上週呈 5-10 倍的增長；線上日均訂單量環比上月增長了 33%。此外，M 會員商店還宣佈春節不打烊，線上運費不漲價。</p><h4><strong>阿里巴巴在快狗打車的持股比例從 5.07% 降至 4.88%</strong></h4><p>36 氪獲悉，港交所文件顯示，阿里巴巴在快狗打車的持股比例從 5.07% 降至 4.88%。</p><h4><strong>耐克將在抖音開啓直播，並計劃佈局全球概念門店直播矩陣</strong></h4><p>36 氪獲悉，耐克預計將於明日在抖音正式開啓直播，兩家官方旗艦店 NIKE 淮海潮流旗艦店和 NIKE 廣州品牌旗艦店率先上線。據瞭解，耐克計劃在抖音佈局全球概念門店直播矩陣，並以會員為中心，打造線上線下全渠道服務會員的體系。未來，抖音上的消費者除了可在線享受諸多耐克會員福利外，還有機會參與豐富的線下店鋪組織的體育社羣活動。</p><h4><strong>豐田第三財季銷售額 12.04 萬億日元，同比增長 23%</strong></h4><p>豐田汽車 2 月 6 日公佈截至 2023 年底的 2024 財年第三季度業績。第三財季銷售額 12.04 萬億日元，同比增長 23%；經營利潤 1.68 萬億日元，同比增長 76%；淨利潤 1.36 萬億日元，同比增長 87%。豐田預計 2024 財年銷售額 43.50 萬億日元，經營利潤 4.90 萬億日元，淨利潤 4.50 萬億日元。（界面）</p><h4><strong>閲文 CEO 侯曉楠：2024 年將推動《慶餘年》第二季等作品面向全球發行</strong></h4><p>36 氪獲悉，閲文集團 CEO 兼總裁侯曉楠在面向全員發佈的新年內部信中指出，閲文 2024 年的三大重點方向：一是堅持精品內容，以優質內容帶動平台和生態增長；二是推動規模化、多語種出海並加快建設全球 IP 產業鏈；三是推動 AI 在用戶場景中切實突破。侯曉楠透露，今年閲文將推動《熱辣滾燙》電影、《慶餘年》第二季劇集、《鬥破蒼穹：怒火雲嵐》遊戲等多元作品面向全球發行。</p><h2>投融資：</h2><h4><strong>廣州新能源汽車充電服務提供商「極電智充」完成 1500 元天使輪融資</strong></h4><p>近日，廣州極電智充新能源技術有限公司（下稱「極電智充」）完成 1500 萬元天使輪融資。本輪融資將用於加速產品研發，擴大市場份額；深化與合作伙伴的關係，推動電動汽車充電基礎設施的普及和優化。「極電智充」是一家專注於新能源汽車充電服務的公司，致力於研發充電樁產品，為新能源汽車車主提供全方位的充電解決方案。（艾媒網）</p><h4><strong>深圳一次性內窺鏡研發生產企業「宏濟醫療」完成數億元融資</strong></h4><p>近日，深圳市宏濟醫療技術開發有限公司（下稱「宏濟醫療」）完成數億元新一輪融資，由啓明創投獨家投資。本輪融資將用於繼續推進已上市的一次性內窺鏡產品的商業推廣、新管線的研發和生產，加強「宏濟醫療」生產基地建設以及全球營銷網絡和渠道的佈局。「宏濟醫療」成立於 2014 年，是一家專注於醫療器械研發、生產、銷售和售後服務的企業，為臨牀外科、急診、麻醉、呼吸、兒科、ICU、手術室、救護車、戶外急救等提供內窺鏡領域的全面解決方案。（動脈網）</p><h2>新產品：</h2><h4><strong>恆瑞醫藥：子公司藥品 HRS-7535 片獲藥物臨牀試驗批准通知書</strong></h4><p>36 氪獲悉，恆瑞醫藥公告稱，子公司山東盛迪醫藥有限公司收到國家藥品監督管理局覈准簽發關於 HRS-7535 片的藥物臨牀試驗批准通知書，將於近期開展臨牀試驗。HRS-7535 片是一種新型口服小分子胰高血糖素樣肽-1 受體（GLP-1R）激動劑。</p><h2>今日觀點：</h2><h4><strong>周鴻禕迴應進軍直播帶貨：更關注帶貨背後的商業模式及網紅經濟</strong></h4><p>針對媒體報道「周鴻禕將直播帶貨」一事，周鴻禕本人表示，宇宙的盡頭不止是直播帶貨，實際關注直播帶貨背後的短視頻直播的商業模式及網紅經濟現象。此前，360 集團內部人士透露，在近日召開的一場內部會議中，確定將直播帶貨作為年度規劃之一，周鴻禕將參與其中。「先把老周打造成大網紅，再推動帶貨」，內部人士透露，360 直播帶貨的邏輯，可能會效仿東方甄選，物色潛力主播進行日常帶貨；再學習俞敏洪，通過周鴻禕個人影響力給直播間引流，增添人氣。另一位人士表示，目前只是年初規劃，選品以及選主播等尚未推進。（新浪科技）</p><h4><strong>集邦諮詢：2024 年全球監視器市場恢復成長，出貨量預估年增 2%</strong></h4><p>36 氪獲悉，TrendForce 集邦諮詢最新研究顯示，2023 全年監視器（Monitor）出貨量年減 7.3%，僅達 1.25 億台，低於疫情前水平。展望 2024 年，由於 2023 年出貨基期已低，加上 2024 年經濟有緩步復甦的可能，以及正常 PC 更換週期為 4~5 年，故疫情間購買的部分 PC 有機會於 2024 下半年至 2025 年間換機，進一步推動 2024 年全球監視器出貨量年增 2%，約 1.28 億台。</p><h2>其他值得關注的新聞：</h2><h4><strong>七部門：力爭 3 年全國新培育高技能領軍人才 1.5 萬人次以上</strong></h4><p>36 氪獲悉，據人社部消息，日前，人社部、國家發展改革委、教育部、科技部、財政部、國務院國資委、全國總工會等七部門印發《關於實施高技能領軍人才培育計劃的通知》，計劃從 2024 年到 2026 年，聯合組織實施高技能領軍人才培育計劃，圍繞國家重大戰略、重大工程、重大項目、重點產業需求，動員和依託社會各方面力量，在先進製造業、現代服務業等有關行業重點培育領軍人才，力爭用 3 年左右時間，全國新培育領軍人才 1.5 萬人次以上，帶動新增高技能人才 500 萬人次左右。</p><h4><strong>全球多家科技公司簽署人工智能倫理相關協議</strong></h4><p>聯想集團、微軟等多家全球科技公司 5 日在斯洛文尼亞簽署了一項協議，承諾遵守聯合國教科文組織的人工智能倫理建議。《人工智能倫理問題建議書》已有 50 多個國家和地區參與實施並展開多邊合作。自該建議書通過以來，教科文組織一直推進與私營部門的合作，還成立人工智能道德商業委員會，由微軟和西班牙電信兩家企業擔任共同主席。（新華社）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>上海街頭偶遇未來科技！機器狗和外骨骼機器人都來為 2024 GDC 造勢</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2636860154347780?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-06 17:55:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,456" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_ff0eec1728b5461b9bbec599ff87e234@5868219_oswg28890oswg1080oswg456_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>2024 全球開發者先鋒大會（2024 GDC）將於 3 月 23 日-24 日在上海舉行。在這場科技嘉年華即將拉開帷幕之際，昨日上海西岸一場別開生面的活動吸引了眾多市民的目光：穿戴外骨骼機器人，牽着機器狗漫步上海街頭。這一幕猶如未來科技走進現實，點燃了上海這座城市的科技熱情！<strong>是的，除了敲代碼，我們還可以玩轉科技新寵！</strong></p><h3><strong>01 外骨骼機器人</strong></h3><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="640,360" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_d9a22be705014f3a9a876715602a6d0b@5868219_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p>外骨骼機器人作為科幻元素的「扛把子」，是一種可以增強人體肌肉力量和精確控制能力的裝置，通過硬件傳感器收集人體信號，實時監測人機交互力矩，識別用戶意圖，並作出步態響應，特別適合重複勞作、精細操作或力量增強的場景。本次開放給市民朋友體驗的外骨骼機器人在《流浪地球 2》中多次出現。</p><p>現場，一位市民朋友身穿外骨骼機器人，輕鬆舉起了兩箱瓶裝水。</p><p>「外骨骼機器人的力量、耐力增強效果太強了！」體驗者感嘆道。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1440" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_b01a2c5b439143368b21dae8e95008b7@5868219_oswg267382oswg1080oswg1440_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1441" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_f5b7eb535bf04a11a6d29be023fe3d8a@5868219_oswg240796oswg1080oswg1441_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><h3><strong>02 工業巡檢機器狗</strong></h3><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="640,360" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_b719f4cf67cf4e6d861a7e05e3fbb514@5868219_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p>除了外骨骼機器人，現場還有 5 只超可愛的工業巡檢機器狗！</p><p>工業巡檢機器狗能夠代替人員執行一些特殊、高危環境下的作業，通過自主導航和感知技術，完成一系列複雜的巡檢任務。它們可不只是機械小可愛，這次在現場的機器狗們已經在電力、工廠、園區、變電站等場所代替人員開展工作了！</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="640,360" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_e3dc4ecb35ef4f3d9e41bf96a26b51b6@5868219_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="640,360" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_eef0249097e24575b70d175b8447edf1@5868219_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="640,360" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_926c3d3f0b284d31afa3190349156898@5868219_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="640,360" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_32b7fa033b764529a50a3ad3167ce27e@5868219_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p>現場，穿戴着外骨骼機器人的體驗者牽着機械狗，漫步在上海的街頭，這一幕猶如未來科技走進現實，路過的市民紛紛拍照、合影留念。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="640,360" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_5b322dcb1c864332955f34cd2f6110b4@5868219_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><h2><strong>關於 2024 GDC 全球開發者先鋒大會</strong></h2><p>一年一度的全球開發者先鋒大會（GDC）即將在上海掀起科技風暴！！！這不僅僅是一場大會，而是所有代碼高手、科技狂熱者們的盛大節日！！！</p><p><strong>GDC</strong>緣起總理在達沃斯世界經濟論壇打 call 的 WAIC 世界人工智能大會，作為 WAIC 聚焦科技和人才力量的重要板塊，進化到如今的全球開發者嘉年華，已化身頂尖技術風向標，彙集全球頂尖開發者、科技先鋒、企業家和學術翹楚，開啓一場科技交流狂歡盛典。</p><p>2024 GDC 將在<strong>上海徐匯濱江</strong>召開，這裏是科技與文化交匯的前沿陣地，為大會帶來無限活力與創新靈感。大會部分同期活動也會在臨港等地舉行。臨港是 2023 GAIDC 的舉辦地，有多項重要成果發佈，引起各方關注和讚譽。今年我們將<strong>開發者的範疇從 AI 擴展到整個技術領域，</strong>從 GAIDC 到 GDC，更是思維的飛躍，讓「多元共生」不再是想象。</p><p>2024 GDC 主題是<strong>「開發者的‘模’力之都」</strong>。今年大會全面升級，<strong>1 場開幕式、5 場前沿技術講壇、10+場平行技術講壇，及 X 場工作坊、10000 m2 互動體驗、競技場、創客集市、場外活動等，聚焦大模型、人形機器人、開源開放、AIGC</strong>前沿話題，一網打盡科技界的最新動態。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>AI 飆戲發紅包，年輕人過年在支付寶玩瘋了</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2636683746738432?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-06 16:32:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>賈玲在新電影《熱辣滾燙》中的角色減掉 100 斤， 「改頭換面」有了新人生；普通觀眾不必這麼費勁，也能體驗參演電影的樂趣——打開支付寶，搜索「小劇場」自主授權後上傳照片，通過 AI 換臉，就可以變身為主角「樂瑩」，獲得《熱辣滾燙》的專屬片段。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2372,1002" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_852a8357f2494a6eb8d287781b2be99a@11416942_oswg1159530oswg2372oswg1002_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>小劇場是五福節的新玩法之一。為了吸引更多年輕人的參與，今年支付寶將「集五福」升級為「五福節」，並推出 4 大 AI 玩法：飆戲小劇場、會説話紅包、時空照相館、大家來找福。</p><p>其中「飆戲小劇場」助力電影《熱辣滾燙》宣發，吸引了近百萬人用 AI 參演賈玲新電影，全國大批「戲精」聚集到支付寶上飆戲，不僅讓大眾短時間內 get 到 AI 的有趣，還成就了電影發行方和支付寶雙贏的局面。</p><p>「飆戲小劇場」在各個社交平台討論度持續走高，在支付寶用 AI 科技傳遞快樂，也成為眾多年輕人迎接新年的一種新潮流。</p><h2>01 AI「小劇場」引發關注</h2><p>打開支付寶，搜索「小劇場」，一個虛擬影院界面展現在面前。不管你的「電子榨菜」是《甄嬛傳》《新白娘子傳奇》這樣的經典影視劇，還是時下的大爆劇《新聞女王》，消耗一張「福卡」，就能讓這個虛擬院線上映由你「主演」的劇集片段。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4096,3072" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_3f5c069a7e804b918c09a035895ebc3f@11416942_oswg16468717oswg4096oswg3072_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p>當然，最近最火的還得是賈玲的春節檔電影《熱辣滾燙》。據統計，該電影片段僅上線一天，就有近百萬人用 AI 「參演」，推動支付寶成春節檔宣發新陣地。</p><p>伴隨春節臨近，春節檔電影宣發已進入「白熱化」，各家影片都使盡渾身解數「卷」起來了——《紅毯先生》主演劉德華、《第二十條》導演張藝謀相繼前往董宇輝直播間做客，《熱辣滾燙》則獨創性地利用 AI 科技，開啓了科技助力電影宣發的探索， 「樂瑩換臉熱」籠絡了樂於嚐鮮的年輕人的心。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4032,2688" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_12d2852e27db4be3a086cfdbe0427c65@11416942_oswg11989728oswg4032oswg2688_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p>電影《熱辣滾燙》出品方、新麗傳媒副總裁王喬介紹，此次搶先入駐支付寶，正是希望藉助五福節這個國民 IP 及支付寶的創新科技，探索電影宣發新邊界，也向全民傳遞「每個人都能改變自己」的溫暖理念。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="872,528" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_60ed982def964d0390f1ff2ecbb1f0cd@11416942_oswg357239oswg872oswg528_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p>作為一款國民級 APP，支付寶也提供了一站式服務： 「演戲」之外，用戶還能一鍵跳轉到淘票票支付寶小程序無縫預購電影票，還能把自己的「飆戲」視頻分享到社交媒體，成為電影的「編外宣傳員」。</p><p>此外，另一部春節檔新電影《熊出沒·逆轉時空》的片段也在支付寶變成了紅包封面，用戶可以用 AI 語音技術定製熊出沒主題的紅包，讓動畫主角「熊大」幫你送喊新春祝福。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="830,788" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_2255ff28e5434210990f0f60ca652e94@11416942_oswg971284oswg830oswg788_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p>比起鋪天蓋地的「填鴨式宣發」，AI 科技的加持下，支付寶的「小劇場」的趣味電影宣發，顯然讓人更有代入感，更能勾起走近院線探索劇情發展的慾望。</p><h2>&nbsp;02 支付寶 AI 小劇場為什麼受到歡迎？</h2><p>支付寶五福飆戲小劇場推出以來，似乎全國的戲精都聚在支付寶上飆戲了，這還得歸功於小劇場豐富的「資源包」。</p><p>除《熱辣滾燙》外，小劇場還有上百個獲得版權的經典影視片段，總有一款能對你的胃口。春節檔打響知名度後，AI 小劇場風靡了各大社交平台，網友憑藉豐富的想象力，把 AI 小劇場整出了各種花活兒。</p><p>有人上傳自己媽媽的頭像，讓老媽當上了「皇太后」。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="712,362" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_5309fce85eae457eb53ff364fa9313f5@11416942_oswg145824oswg712oswg362_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p>有人感謝支付寶，讓自己過了一把戲癮。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="730,364" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_85a78cf3cd1647139266ef047a6f77ab@11416942_oswg125834oswg730oswg364_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p>有人將自己換臉的視頻，做成了動態表情包，來表達安陵容一般「不想上班」的心情。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="700,394" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_dc6cb202cfca4ef1b3540ecae11e9cd4@11416942_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p>就連表演過白娘子模仿秀的主持人楊迪，也忍不住「附身」白娘子，喜劇效果拉滿。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1150,1066" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_0ca43d6df0464b33abb8903d69b67be4@11416942_oswg638577oswg1150oswg1066_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p>也有嚴肅用途！這不，河南省反詐中心用小劇場的 AI 換臉功能，製作視頻來宣傳反詐知識。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="288,438" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_4f42baf76933424489877da0aa280771@11416942_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p>AI 也幫文旅宣傳卷出新高度：西安火車站的候車大廳多出了一處打卡地，遊客可以在這裏通過 AI 技術，將《長安三萬裏》中的李白替換為自己的臉。一天時間，就有一萬位旅客化身成了李白。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1474,896" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_62709937b9394b6ba6c97dbdc07b1784@11416942_oswg1359000oswg1474oswg896_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p>不過不少人在上傳自己照片時，表達了對個人隱私問題的擔憂。對此，支付寶強調，五福所有 AI 玩法均以保護用戶隱私安全為第一要務。用戶在自主授權的基礎上上傳照片參與活動。照片僅用於圖像處理，圖像處理完成後系統會自動刪除用戶上傳的原圖，不會留存，更不會用於其他用途。</p><p>網友們在支付寶上「演」得熱火朝天，一時間，AI 換臉再次進入大眾視野。實際上，讓照片動漫化和卡通化其實並不是什麼新鮮事，支付寶這次的新花樣為什麼能受到追捧？</p><p>首先是時機剛剛好。AI 小劇場作為五福節四大玩法之一，和「年味」深度綁定，牢牢抓住了中國人的心。</p><p>在中國網民的集體觀念裏，「集五福」幾乎是過年的必備節目和「社交貨幣」。獲得「福卡」之後，把多餘的「福卡」消耗掉，通過 AI 拍攝一段可以在各個社交平台展示自己的電影片段，顯得十分划算——如果這個電影恰好是賀歲片，那就更加契合了過年的主題。</p><p>於是就出現了這樣一個場景：在小劇場裏，人人是主角，造就一場睽違已久的全民活動，逐漸消散的年味，也通過線上線下場景的互動，被更多地找回來了。</p><p>從 AI 小劇場排位靠前的高熱度影片也能看出來，除了春節檔賀歲片，《甄嬛傳》《新白娘子傳奇》《喜劇之王》等經典影片也大受歡迎。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="700,394" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_54df8cd35d064296a0b04b8a4c99cb7c@11416942_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p>這些影片本身要麼屬於「常看常新」，要麼就是「童年回憶」，一直以來就被各個平台 UP 主反覆解讀和改編，不僅受眾基礎廣泛，大眾對這些影片中的角色「換臉」的認可度較高，也樂於參與其中，把完成的作品轉發到社交平台更容易形成連鎖效應。</p><p>特別是在過年這個人人都想在社交圈強調自己的時間點，簡單操作就能展現自己的另一面，獲得他人的認同甚至引發跟風，獲得了心理學上的「暫時性的偶像感」。</p><p>所以，伴隨着 AI 的發展，一個擁有強大流量基礎的國民 APP，在極具國民度的五福活動中，推出了一個創新的內容互動產品——支付寶飆戲小劇場的走紅並非偶然，而是融合了科技、國民 IP、春節社交需求等幾個因素的自然結果。</p><h2>03 為了五福節，支付寶都做了什麼？</h2><p><strong>作為五福節的一個玩法，AI 小劇場的走紅，是五福走過 9 年、支付寶走過近 20 年「蛻變之旅」的一個縮影。</strong></p><p>集五福成為互聯網「新年俗」這件事，要從 2016 年開始，玩法經歷了幾次升級迭代。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="5760,3840" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_ffd9afb235ea46a2aec40d24cc5a2a20@11416942_oswg7235169oswg5760oswg3840_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1"></p><p>幾個代表性的節點有：2016 年，為了獲得神祕莫測的「敬業福」，加支付寶好友成為這年春節的一種時尚；2017 年，集五福活動升級，通過 AR 掃一掃、給螞蟻森林好友澆水等方式都可以獲得福卡；2021 年，除了「掃」福字，指定 app 開福氣盲盒也能得到福卡。</p><p>作為全網唯一連續 9 年春節陪用戶過新年的數字節日，這些年，支付寶五福累計吸引了 7 億人蔘與。</p><p>2024 年 1 月，支付寶宣佈「集五福」升級為「五福節」，在傳統玩法基礎上，推出了四大 AI 玩法，包括「飆戲小劇場」「會説話紅包」「時空照相館」「大家來找福」。</p><p>「會説話紅包」利用 AI 語音及視頻合成技術，幫用戶一鍵生成「會説話」的視頻紅包，春節轉發給親友，大聲喊出祝福，讓拜年更有趣。</p><p>為了讓阿姨們也喜歡用，支付寶還特別準備了她們最愛的紗巾拍照模板。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="392,633" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_6eb365e1d3a244ad9b41b7a5e868b836@11416942_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p>著名主持人張泉靈，也在朋友圈曬出了自己的 AI 分身給朋友發紅包。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1260,1799" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_62044300d05246fe92658999426c9f4d@11416942_oswg809888oswg1260oswg1799_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p>「時空照相館」利用 AI 技術，讓天南海北的家人朋友也能隔空合照，讓團圓更簡單。</p><p>嫁到中國的俄羅斯女孩塔塔，就用這個 AI 工具給全家人拍了張中國風合影。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1490,1092" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_a237d38f16ab478d9da58e6e03ac79f0@11416942_oswg1523386oswg1490oswg1092_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p>除了 AI 玩法，全新「五福節」還有兩個新維度，即新週期、新朋友。</p><p>為了迎合用戶的節日消費與娛樂需求，2024 年支付寶打造的「五福節」活動在春節期間貫穿始終，從傳統的短期集福活動升級為一場「數字廟會」。此外，支付寶首次向創作者開放，近 4 萬商家億福齊發，百城湧出 20 萬個線下接福處。</p><p>可以説，今年支付寶五福的諸多變化，讓傳統的年味多了一些新鮮和新潮。</p><p>以集五福升級到五福節為代表，支付寶所有的變化，都有一個目標：走向數字生活開放平台，承載更多人生活的開心和溫暖。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>蘋果 Vision Pro 發售四天，我們整理了一份用戶體驗丨知料</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2632669982473353?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-06 14:08:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者丨邱曉芬</p><p>編輯丨蘇建勳</p><p>距離蘋果首款空間計算設備 Vision Pro 正式發售已過去 4 天，各路測評陸續發佈。作為一個全新品類，蘋果傾注了十年心血，投入了 5000 多種專利——從芯片、到顯示器、到手勢交互/空間映射所需要的 AI 能力等等。</p><p>對於庫克來説，這也是他接棒喬布斯之後，職業生涯最重要的一項作品，更是在蘋果「創新瓶頸」這一論斷持續多年以來，蘋果一項證明創新能力的產品。</p><p>庫克對這款產品足夠重視。在發售之前，他還上了著名的《Vanity Fair》（名利場）雜誌封面，這也是他在 Vision Pro 發佈之後的首次公開佩戴。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1350" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_368ec7e65fdd43aca08b6815b3360a47@1199336245_oswg148477oswg1080oswg1350_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Vanity Fair 雜誌封面</p><p>在雜誌中，蘋果的所有核心產品盡數鋪在桌上，但 Apple Watch、iPad、Airpods 都被拋在腦後。庫克戴着 Vision Pro，窩在一張舒服的沙發上翹着二郎腿，右手呈現着奇怪手勢——這是 Vision Pro 上才有的交互模式。</p><p>36 氪翻閲了目前全部權威媒體的測評信息，可以説 Vision Pro 雖有諸多驚豔之處，但也絕對算不上一款空間計算的「終極產品」，仍有很大提升空間。正是如此，也讓我們更期待蘋果下一代的更新和想象力。</p><h3>設計：蘋果味很濃，也有優化空間</h3><p>從外觀來看，戴上 Vision Pro 之後其實不會像傳統 VR 設備一樣突兀，整體設計類似滑雪鏡，在滑雪運動逐漸走出小眾的當下，這種產品形態或許不難被接受。</p><p>Vision Pro 外觀上的「蘋果味」很濃，依舊延續了蘋果以往的設計語言——外殼材料採用的是極具科技感的鎂鋁合金，帶子和其上的旋鈕，則用了類似於蘋果手錶上表帶和按鍵。</p><p>蘋果 Vision Pro 有兩種佩戴方式，一種是兩條帶子的雙環佩戴法，這樣能夠更大程度分散頭顯本身的重量，但最大的問題是會弄亂佩戴者的髮型。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="828,552" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_3907dc802737457a989290408a32a4ef@1199336245_oswg47715oswg828oswg552_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">單環佩戴效果</p><p>另一種是相對日常的單環佩戴，但缺點是，重達 567 克的設備掛在臉上，相當於把兩台旗艦手機掛在頭上。重量這一最基礎的因素，也註定了蘋果這款產品，暫時無法成為像如今的手機一樣，成為日常輕便使用的智能終端。</p><p>Vision Pro 又一項不足是續航。</p><p>用戶若要長久使用，需要連接着一塊充電寶，這也暴露了蘋果長久以來在電池和續航上的能力短板——這塊充電寶的容量僅僅 3000+mAh，比眼下大多數移動充電寶容量都小、相當於正常旗艦手機電池容量的八成，但重量卻達到了七兩左右。</p><p>另外，外接電源的充電效率也只有 30W，也比大部分旗艦手機的充電速度慢。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="980,551" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_dff42829bbf64fe4bc999a7bdbf017b0@1199336245_oswg52286oswg980oswg551_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">充電寶全貌</p><p>多家媒體實測顯示，Vision Pro 實際續航時間是 3.5 小時，在 XR 設備中算是正常水平。不過，如果在室內不移動的場景下使用，比如辦公、看沉浸式視頻，機器一直連着電源，續航焦慮也就迎刃而解了。</p><p>只是，要把一頭充着電的設備，套在頭上幾個小時，大部分用戶會難以接受，畢竟用戶已經被快充大續航的手機慣壞了。</p><h3>最大亮點：交互非常驚豔，但有點累</h3><p>正如庫克所説，我們生活的世界是三維的，但我們所享受的內容卻是二維的，交互更是如此。Vision Pro 最大的亮點，其實是延續了 iPhone 4、繼續定義了全新的交互方式。</p><p>在蘋果發佈之前，行業內 XR（混合現實）設備的交互方式，要麼是比較低效率的語音交互、觸碰實體按鈕，或者是藉助一個手柄或者戒指外設，通過在畫面裏發射射線的方式來實現交互——《Vanity Fair》用了一個有趣的比喻，這一交互方式下，人的手有點像是又長又笨的「龍蝦爪」。</p><p>而在 Vision Pro 上，實體按鈕少得可憐，整體交互迴歸到用戶最自然的姿態。比如，用戶的目力所及，就是一種光標的「選中」動作——注視畫面上方，上方通知欄就會下拉。</p><p>眼睛的作用不僅僅是選中那麼簡單，還起到了更關鍵的「鑰匙」作用。在 Vision Pro 上，用戶獨一無二的虹膜，成為了一項密鑰，可以用來進行解鎖設備、支付等等——相比於手機上的指紋識別和輸入數字密碼，虹膜識別更直接高效、保密程度也會更高。</p><p>用戶活動的手指，就像是鼠標右鍵，但又不僅僅只有單擊、雙擊這麼簡單，用戶還可以對眼前的內容進行拉拽、旋轉等等，畫面會有相應的距離遠近的呈現，就像日常生活中操控小物品一樣。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1454,778" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_346d341fc98c4d43a1ce52b87f4269eb@1199336245_oswg452994oswg1454oswg778_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">6 種手勢</p><p>值得注意的是，以前的 VR 設備藉助外設進行交互時，為了確保識別率用戶的手要一直舉着，因此容易產生疲勞感，玩 VR 堪比運動一場。</p><p>而 Vision Pro 的交互方式則全程貫徹了舒適、自然交互的大原則，用戶在坐着、躺着使用的時候，雙手在自然下垂的狀態下的小動作，都能被傳感器精準捕捉到。</p><p>多數媒體都給蘋果這套「Optic ID」的交互系統很高的評價，其中，The Verge 甚至稱——這超越了大眾市場上任何一項手眼追蹤系統。</p><p>不過，從實際使用來看，有不少用戶表示，初次使用堪稱驚豔，感覺彷彿自己有了超能力，但玩久了眼睛太累，因為眼睛需要一直進行進行注視操控，導致的識別結果不準確的情況。</p><p>獵豹移動 CEO 傅盛在體驗後也發朋友圈稱，「這個交互不知道會不會讓喬布斯棺材板都蓋不住，非要用眼睛看，結果又不準，不知道是不是因為眼睛太小」......「用眼睛盯着數字，稍微不留神就弄錯了」。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="690,952" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_a11fe8c6c84848f8bb22079736eaa473@1199336245_oswg272006oswg690oswg952_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">來自傅盛朋友圈</p><h3>蘋果解決了「 XR 怎麼用」的難題</h3><p>儘管從設計上看，蘋果第一代 Vision Pro 註定不能是一款能夠在外面長久使用的產品，蘋果自然也對當前的硬件限制瞭然於心，但還是巧妙化解了這項尷尬。</p><p>從蘋果主推的場景來看，<strong>Vision Pro 主要應用於不用出門、不用劇烈移動的場景，</strong>比如觀影、辦公、工業/醫療/建築設計等等。</p><p>相比於市面上所有的 XR 硬件廠商，蘋果最大的優勢是，Vision Pro 不會是可憐的設備孤島，而是可以和蘋果龐大的硬件王國進行交互，這會產生很多的想象力。</p><p>比如，對於蘋果 iMac 來説，Vision Pro 相當於外接了一塊巨大的顯示屏。有測評發現，用戶可以在 iMac 上使用 Vision Pro 上的應用程序，進行文字輸入、視頻剪輯等等功能，還可以用我們日常熟悉的 iMac 鍵盤和鼠標來控制 Vision Pro。</p><p>和 iMac 的結合，Vision Pro 儘管只發揮了擴展屏幕的作用，<strong>但也有着濃濃的生產力工具的意義。</strong></p><p>Vision Pro 與蘋果手機的聯動使用，則被 The Verge 評為最佳功能。用戶在用 iPhone 15 Pro Max 拍攝的 4K 視頻，能夠在 Vision Pro 上正常播放，另外，在用手機靠近的時候，兩個設備也可以傳輸設備和文件。</p><p>一直以來，拍攝 Live 照片是 iPhone 的特有專利，而有了 Vision Pro，這一特色功能相當於有了一個絕佳播放器。當用手機拍攝了孩子玩鬧的空間視頻，在 Vision Pro 上播放時，就像是孩子真的在眼前一樣跑跑跳跳。一個小小的設備，幫助多情的人們，留下了珍貴的片刻。</p><p>一位行業人士表示，空間視頻的功能令很多開發者興奮不已，XR 的應用生態也逐漸有起勢。「<strong>有新的應用開發者在湧入做提前佈局</strong>，分為軟件硬件兩個方面，主要瞄準全景視頻這個領域，蘋果的用戶付費能力也夠強，另外，Vision Pro 目前辦公的體驗比較拉跨，還有應用開發優化空間」。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="500,282" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_8bf6a4ccc1184b9fbe514108cb205a4e@1199336245_img_gif?x-oss-process=image/quality,q_80"></p><p class="img-desc">空間視頻</p><p>在內容生態方面，原來蘋果在手機、平板上構建的廣袤內容生態，也被逐漸遷移到了 Vision Pro 上，據蘋果稱，未來大概會有 100 萬個移植過來的應用、以及 600 個原生應用。</p><p><strong>多名體驗過 Vision Pro 的用戶向 36 氪表示，Vision Pro 很值得買，但是新鮮感會在使用的三個小時內逐漸消退，後續還要等待繼續挖掘更多的實用性。</strong></p><h3>彌合了虛擬和現實的邊界</h3><p>雖然蘋果並沒有將 Vision Pro 放在以往既定的 AR、VR 的任一分類中，而是重新開闢了一個「空間交互計算設備」的類目，但實際上，蘋果本質上是用了 VR 的產品形態和形態，實現了 AR 的功能。</p><p><strong>過去的 VR，容易讓人陷入存在主義危機</strong>。《Vanity Fair》的記者曾經提到，當他在體驗過往的所有的 VR 設備時，共同體驗都是——先是發出「哇」的一聲驚歎，然後，開始感到幽閉恐懼，最後把設備鎖在地下室的抽屜裏。</p><p>Vision Pro 解決了這個問題，把現實和虛擬做了很好的結合。</p><p>Vision Pro 上最核心的部件，是支持單眼 4K 的 Micro OLED 鏡片。有行業人士測算，按照 Vision Pro 上能夠實現場視角 120°計算，這款設備上，平均每一度的像素數超過了 30——説人話就是，當人戴上 Vision Pro 之後，人們看到的畫面<strong>不會是那種像素的顆粒感。</strong></p><p>這時，人們就會誤以為眼前的虛擬畫面就是真實的世界，大大提升了用戶的沉浸感。多數媒體在實測後給出了一致評價——是目前為止效果最好的頭顯。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,607" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_75b9d468d1a74ed18a50f94a4986a3f1@1199336245_oswg73782oswg1080oswg607_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Vision Pro 的界面</p><p>此外，Vision Pro 還增加了攝像頭，讓用戶可以透過眼鏡看到外面的世界；當你佩戴的時候，眼鏡還有一個「Eyesight」的功能，外面的人，可以透過眼鏡也能看到你的眼睛。</p><p>Eyesight 這一功能很有價值，在發佈之初也讓大部分從業者發出了「還能這麼玩」的感嘆。不過，從實際使用上，這項功能卻有點差強人意，和蘋果宣傳圖有出入。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1704,950" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_f0b41cfce5184b62b6929a24ed270632@1199336245_oswg909581oswg1704oswg950_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Eyesight 的功能有點詭異</p><p>The Verge 的測評中提到，在宣傳圖中，「Eyesight」能夠清晰顯示人的雙眼，但實際上，它的亮度並不夠，甚至在光線充足的地方都無法看清楚，投射出來的眼睛並不自然。但蘋果的這項把虛擬和現實拉通的嘗試，已經非常有價值。</p><p><strong>概括下來，Vision Pro 整體的亮點在於設計、全新的交互體驗、 和蘋果全家桶的流暢結合等，但缺點則是重量續航、高昂的價格、部分亮點功能的真實體驗有所折損等等。</strong></p><p>但這已經是蘋果寄予厚望的一款產品。華爾街分析師此前稱，在 Vision Pro 線上預購的首個週末，售出了約 18 萬台，大大超出預期。在國內，Vision Pro 的價格最高被炒到 10 萬，如今價格有所回落，但依舊有人以兩倍以上溢價收購。</p><p>根據分析師郭明錤預測，Vision Pro 的全年出貨量大概為 50 萬部。按照 2.5 萬元的售價計算，這一產品大概佔整體營收的 0.4%，九牛一毛。但，這卻是庫克和蘋果邁出的第一步，他們接下來的重任是，在用戶的新鮮感消退之後，如何讓他們繼續留在這個平台上。</p><p>延伸閲讀：<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2289078593443842">《蘋果新設備發佈，全球 XR 行業有了一本教科書 | 焦點分析》</a></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2360,751" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_3c71dca7a3584ff587f9de8acb0bb44a@1199336245_oswg156097oswg2360oswg751_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">end</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,600" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240206/v2_7a1803308b794414bb121608c959d7cf@1199336245_oswg137923oswg1080oswg600_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">end</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>華為高管創立「可歷科技」，專注於半導體檢測設備的研發 | 早期項目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2635373437436161?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-06 09:30:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 張卓倩</p><p>編輯 | 張子怡</p><p>半導體襯底材料生產過程中會產生位錯、切割損傷、研磨厚度平面度尺寸不良等工藝缺陷，每一道工序都對最終成品的良品率有重要影響。因此，相關生產和檢測設備作為能夠優化製程控制良率、提高效率與降低成本的關鍵，貫穿於半導體製造的全流程當中，是半導體產業中的關鍵環節。</p><p>36 氪近期接觸的珠海可歷科技有限公司（以下簡稱「可歷科技」），就是一家研發生產半導體檢測設備的公司。「可歷科技」主要研發襯底材料生產和檢測設備，幫助客戶監控和改善生產工藝，業務覆蓋第一、第二代和第三代襯底材料等應用領域。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1280,1700" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240205/v2_2758d88bd2b84d839926abd83a10ed52@5721530_oswg85558oswg1280oswg1700_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">磷化銦</p><p>目前「可歷科技」已上線了<strong>多線切割機、晶圓位錯檢測機、平面度檢測機、晶圓 AOI 檢測設備</strong>四款產品，另有<strong>晶圓厚度度檢測機/分選機、自動晶圓磨邊倒角機、激光切割機</strong>等設備處於在籌劃研發階段。其中平面度檢測機與多線切割機是「可歷科技」的核心產品，目標成為中國首個具備襯底材料生產檢測完整生產線公司。</p><p>在半導體行業，當前半導體檢測設備的市場規模僅次於刻蝕機、光刻機、薄膜沉積設備。但我國檢測設備的國產化率仍然較低，市場尚處於高度壟斷的格局，主要被美國 KLA、Camtek 和康寧等幾家國外企業佔據主導地位。在美國對中國半導體產業持續打壓的背景下，國內的市場需求無法得到滿足。以平面度檢測設備為例，一些廠商無法購買到該設備，這也加速了關鍵設備的國產替代。</p><p>為瞭解決關鍵設備的「卡脖子」問題，「可歷科技」從 2021 年開始半導體前道製程生產中檢測設備的研發，開發微米級精度氣浮運控平台、晶圓取放機械手、精密光學系統、研發先進圖像處理和圖形算法技術。創始團隊的郝俊偉介紹，由於核心零部件完成自主研發，不僅在精度上可以達到國外頭部廠商的水平，價格和交付週期也更有優勢。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="472,472" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240205/v2_74d31e231bd34ad7a6928f95d074dd68@5721530_oswg30589oswg472oswg472_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">多線切割機</p><p>晶圓位錯檢測機是「可歷科技」研發出的第一款設備，它可以自動檢測晶圓位錯缺陷數量統計，是工藝監測和產品晶向分析的必備設備。「它採用自研 SOTA 神經網絡算法，代替了人工檢測，速度達到人工檢測的 60 倍」，郝俊偉介紹，「這裏面使用的核心光學器件採用的都是國產或者自研的零件，價格可以控制的很好，同時交期也很短。」</p><p>研發一年以後，「可歷科技」的核心產品晶圓平面度檢測儀上線，這款產品也是解決「卡脖子」問題的關鍵。平面度檢測儀主要完成晶圓研磨拋光後平面度工藝檢測，採用非接觸式旋轉 360 度運動檢測方式，可測量 Warp/Bow/TTV/THK/SFQR/TIR 及電阻率等參數。該產品使用非接觸式光學高精度測距傳感器，傳感器每圈可採樣 2000 個點，數據更準確。「運動機構採用高精度氣浮導軌，重複精度達到幾十納米」，郝俊偉告訴 36 氪，「這款核心器件全部採用國產，完全不怕卡脖子。」</p><p>多線切割機是「可歷科技」另一個核心產品，主要用於切割藍寶石、水晶、陶瓷、化合物、氧化物、人造寶石、單晶硅等各種硬脆性材料切割分解成片狀，採用三個伺服電機直驅主軸，傳動效率高，穩定且故障率低，採用高精度傳感器實現閉環控制，可實現張力調節精度達 ± 0.5N，可使用金鋼線或砂線切割。</p><p>「可歷科技」匯聚了在半導體行業有多年經驗的研發人員。創始人是英國帝國理工大學博士，在美國硅谷工作多年，原華為高管，曾任職軸芯自動化研發總監，後在珠海博傑電子任研發總監，研發過光刻機、無圖缺陷檢測等設備。負責機械設計的郝俊偉，曾任職於多家上市和世界 500 強公司，研製了晶圓位錯檢測機、晶圓三維形貌檢測機、晶圓 AOI 檢測設備。</p><p>「可歷科技」計劃今年聯合國內高校，加大氣浮導軌等核心部件的研發力度，進一步降低產品成本，並在 2024 年完成平面度檢測設備的量產。為了完成在研產品的樣機開發以及廠房裝修，「可歷科技」已啓動融資計劃。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>獲千萬元天使+輪融資，eBike 廠商「特宙斯」已進入產品預售階段｜硬氪首發</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2635323915746439?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-06 09:30:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜胡依婷</p><p>編輯｜張子怡</p><p>硬氪獲悉，電助力自行車廠商特宙斯（Tezeus）獲海益投資與翰龍知行千萬元天使輪+融資，將用於供應鏈拓展、線上營銷推廣與線下銷售渠道建設。</p><p>特宙斯成立於 2022 年，核心產品為電助力自行車（eBike）。在產品設計方面，其自研 eBike 中置電機、電控等核心零部件，並自主開發了 ebike 車機系統、IoT 軟件及移動端 APP，產品主要出口歐美市場。2023 年 12 月，特宙斯推出了成型產品 Tezeus C8，目前已進入眾籌階段，將於 2024 年開始量產。</p><p>特宙斯將用戶定位於 15-45 歲喜歡科技感、並以通勤和戶外為主要使用場景的人羣。在產品定義階段，其決定自研設計一款整車簡約、硬軟件結合、能適應不同地理環境的 eBike。</p><p>為了符合整車簡約、輕量化、高度集成化等需求，特宙斯選擇自研中置電機與算法系統。與博世、八方等中置電機相比，特宙斯的中置電機在保持功率相當的情況下可做到體積更小、重量更輕，電機系統重量 2.6kg，比同類產品重量減輕 20%，實現整車重量 15kg。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="6000,4000" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240205/v2_205287370b684715901623886a245cea@5932017_oswg10326086oswg6000oswg4000_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">Tezeus C8 產品圖，圖源企業</p><p>特宙斯的電機內嵌驅動算法，接收扭矩、踏頻傳感器和陀螺儀的數據反饋後，能判斷騎行者所需要的助力大小；車機中採用嵌入式 Linux 控制系統，加入 IOT 物聯模塊，通過 OTA 持續更新。為顯示並調整騎行數據，特宙斯也自研 eBike OS 系統，通過 5 寸彩色屏騎行者可瞭解騎行速度、地圖導航、天氣和風速等信息，還能觸屏控制電池解鎖、車燈與屏幕亮度，並個性化定義鈴鐺和傳感器提醒方式等。</p><p>此外，基於對歐美當地騎行路況的觀察，特宙斯首創使用毫米波雷達進行主動安全提醒的功能。特宙斯創始人郭東盛告訴 36 氪，歐美自行車與汽車同權行駛，車道相近，較為危險。當後方車輛 5 秒內可能追及，同時水平距離在一米範圍以內，特宙斯的 eBike 會通過振動和喇叭開啓主動安全提醒。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1269,540" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240205/v2_4dece45f827b40c2b25bfb1db02ba4c6@5932017_oswg228062oswg1269oswg540_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">主動安全提醒功能示意圖，圖源企業</p><p>「歐美各國地理環境、騎行者年齡差異都較大，自研電機與系列算法有助於根據不同的騎行環境和人羣進行個性化定製。掌握了部分騎行習慣和騎行數據後，公司可對算法系統進行升級，提升騎行體驗。」郭東盛表示。</p><p>特宙斯所在的 eBike 出海賽道在 2023 年備受關注。36 氪瞭解到，前三年便已出現過不少藉助國內供應鏈優勢走向海外的 eBike 廠商。部分早期出海的 eBike 廠商主要以銷售中低端車型為主，曾有產品出現過採用劣質電池、電芯從而失火的事故。隨着歐洲和北美多個國家都對 ebike 電機功率、電池安全性和騎行年齡等作出規範，eBike 行業進入了淘汰與洗牌的階段。</p><p>即便監管收緊，對於出海的 eBike 企業而言，無論是老牌車企雅迪、愛瑪，還是以 eBike 為主打的唯樂高、大魚智行等新興品牌，歐美仍然是主要市場。</p><p>國海證券數據顯示，2013 年至今，eBike 在騎行文化盛行的歐美日發達國家逐步推廣，其中日本的滲透率最高，本土品牌強勁，進入難度較大。而歐美，尤其是歐洲市場的總體滲透率不斷提升；2022 年歐洲出貨量達到 700 萬台，在歐美日市場中佔 72%。</p><p>特宙斯同樣以歐美為主要市場，採用直營+經銷的策略。線上渠道，其以獨立站為主，搭建英國、歐盟地區、美國與加拿大站點進行銷售；線下以經銷商和專門店為主。定價方面，目前特宙斯 C8 為旗艦車型，碳纖維車身款定價為 3299 歐，未來其還將推出鋁合金通勤車型，覆蓋更低價格層。</p><p>團隊方面，特宙斯的核心成員曾任職於通用汽車、吉利汽車研究院、採埃孚公司、擴博智能、愛瑪科技、安克創新和富士康等知名企業，擁有較為豐富的電機電控等硬件研發與供應鏈管理經驗。</p><h3>投資人觀點：</h3><p>海益投資合夥人 Qin 表示：全球對清潔能源的迫切需求以及能源危機的大背景下，歐美消費人羣對運動健康及綠色出行產品的高度認可，EBIKE 在歐美市場正處於快速增長的階段。海益投資調研走訪了國內外相關的 EBIKE 品牌及產業鏈，中國的 EBIKE 產品憑藉供應鏈及產能優勢，產品快速迭代的能力，在市場機會到來時迅速搶佔一部分的市場份額。但從整個產業鏈來看，大部分 EBIKE 品牌依然受限於海外上游核心部件供應鏈的限制。特宙斯團隊在自研核心部件中置電機及電控中擁有自主技術，產品性能優越。並且在整車電子電氣架構的設計中，關鍵軟件平台和硬件電路全棧自研，具備自主可控和可持續優化的優勢。同時公司創始團隊為連續創業者，擁有實現規模化、商業化的資源和經驗。海益希望通過這次投資，能夠幫助公司在吸引頂尖人才、供應鏈建設及海外渠道拓展上有更好的進展。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>綠色甲醇，火得挺「突然」 | 焦點分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2628375801413892?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-06 09:25:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 雪小頑</p><p>編輯 | 蘇建勳</p><p>綠色甲醇，成了雙碳創投圈的當紅話題。</p><p>「<strong>最近半年看綠色甲醇的投資人越來越多，感覺在一級市場一下子就火起來了。</strong>」1 月下旬，綠動資本投資人胡濱才開完一場綠色甲醇項目會，遇到了不少同行。「和傳統甲醇一樣，綠色甲醇本質上也是一種基礎化工原料，最近火到有很多看新能源，比如看光伏、鋰電的投資人都過來關注。」</p><p>行業活動也在增加。胡濱從 2023 年初開始重點關注綠色甲醇，他觀察到，過去針對甲醇的行業研討，大多被歸到化工或石化行業大會下的一個子話題。直到 2023 下半年，<strong>綠色甲醇開始「自立門戶」</strong>，不僅單獨開設專題論壇、研討會，數量也越來越多。</p><p>36 碳近期訪談的多位投資人、FA 都感受到這種變化。一個明顯的節點是 2023 下半年開始，綠色甲醇的熱度走高，尤其是<strong>11 月，全球航運巨頭馬士基與金風簽訂了年產 50 萬噸的長期綠色甲醇採購協議</strong>——大公司的大手筆訂單，將行業話題度推向高潮。</p><p>熱度至今還在攀升。今年 1 月內，吉利集團、中廣核等頭部企業參與的多個大型綠色甲醇項目，接連獲得進展，成功簽約、備案、獲批。</p><p>最新動態同樣來自巨頭：1 月 29 日，巴斯夫宣佈與遠景合作，用綠氫和二氧化碳製取綠色甲醇。同一天消息，吉利商用車品牌——遠程新能源商用車集團旗下的醇氫科技宣佈完成首輪融資，融資金額 1 億美元，主要用於「持續研發投入和綠色甲醇運力生態建設」。</p><p>可以預見，隨着<strong>多個項目走完前期審批流程，綠色甲醇將迎來一波建設高峯。</strong></p><p>這波熱度是政策因素傳導至市場的結果。<strong>最顯著的驅動力是歐盟將航運業納入碳排放交易體系</strong>，對其徵收碳稅。同時國際海事協會也對航運業設立了減排指標：到 2030 年，溫室氣體年排放總量比 2008 年至少減少 20%；到 2040 年至少減少 70%。</p><p>這也是馬士基、達飛等大型航運公司加碼佈局替代燃料的原因，綠色甲醇是被看好的方案之一——不僅大訂單隨之而來，<strong>航運也成了綠色甲醇在應用端最受關注的需求場景。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1024,683" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240131/v2_8b3b9811422d486eb8e33f4bbee52138@5423464_oswg365738oswg1024oswg683_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">全球首艘綠色甲醇動力貨船「勞拉·馬士基」。來源：視覺中國</p><p>創投市場也動起來了。辰韜資本執行總經理張子衡向 36 碳分享了他的觀察：很多以前做生物質業務的公司希望轉型做甲醇生產，FA 推薦過來的項目變多了，連參加行業會議的人數都在增加。<strong>投資人相互也在打聽綠色甲醇，想了解有沒有團隊能做這件事，哪些項目有投資機會。</strong></p><p>「聽説一些機構已經出手，投向分佈式制甲醇、甲醇內燃機、生物質甲醇等。」張子衡説，「我們也投了一家公司的種子輪，看中團隊既掌握撬裝式合成氨設備技術，又有生物質氣化合成甲醇大型工程經驗。」</p><p>但從一級市場的整體表現來看，這波熱度還停在表面。過去半年，無論項目數量還是投融資交易情況，<strong>綠色甲醇的市場活躍度遠不及它的話題度。</strong>投資人們覺得市場尚在早期，真實需求和技術路線都有待驗證，還沒到合適的投資時機，真正出手的不多——許多賽道初期走過的路，綠色甲醇正在經歷。</p><p>「不過經過半年多的積累，<strong>預計 2024 年會有很多人出手。</strong>」胡濱説。</p><h3>投資人們，開聊綠色甲醇</h3><p>「綠色甲醇這一波火得有點突然。」</p><p>胡濱解釋道，船用綠醇是一個千億級別的增量市場。單就馬士基和金風這一單來説，年產量 50 萬噸看似體量很大，實際上只夠供應 10 艘船一年的用量。馬士基有近 700 艘船，粗略估算，僅這一家公司要實現淨零目標，一年就需要幾百萬噸的綠醇。</p><p>面對巨大的需求量，<strong>上游供給端甚至還沒反應過來，整個產業鏈也沒有做好大規模量產的準備。</strong></p><p>這給投資人提供了機會。最近半年，他們對綠色甲醇的認知和討論不斷加深。</p><p>大家對甲醇這種基礎化學品並不陌生，討論焦點在於如何定義「綠色」。目前國際上對「綠色甲醇」並沒有統一的標準定義，業內普遍認為，<strong>認定甲醇「綠色」與否關鍵取決於製取原料的屬性。</strong></p><p>歐盟的標準相對嚴苛：區別於傳統的煤制、天然氣制甲醇，用以下兩大類原料製取的甲醇被認定為「綠色甲醇」：<strong>生物質制甲醇、綠氫與可再生二氧化碳電制甲醇。</strong></p><p>其中討論最多、誤區也最多的，是原料二氧化碳的來源。嚴格意義上來説，<strong>綠色甲醇語境下的二氧化碳需要來自生物質或者直接空氣捕獲（DAC）</strong>，也就是説，用化石工業排放端捕集的二氧化碳制甲醇，不屬於綠色範疇。</p><p>「過去有很多人會把這種藍色甲醇誤認為是綠色甲醇。」胡濱以往在跟進項目和行業交流時，經常遇到這種情況。直到 2023 年底有了明顯變化——大家對歐盟的綠色認定標準逐漸清晰，進而轉向關注更現實的問題：綠醇生產多久可以產業化，降本空間有多大，經濟賬怎麼算，供需能否匹配……甚至細節到生物質制甲醇的氣化爐怎麼選型。</p><p>36 碳在調研中發現，<strong>投資人對綠醇的下游應用場景和需求空間，還處在討論階段。</strong></p><p>事實上，甲醇既可以用作化工原料，也可以用作燃料。從目前應用情況來看，甲醇更多是作為基礎化學品，用於製備甲醛和甲醇制烯烴。隨着綠醇開始興起，<strong>很多投資人看好綠醇在航運燃料替代方向上的應用，</strong>理由是在航運業減排大背景下，甲醇燃料動力船的訂單明顯增加，意味着對綠醇燃料的需求增長空間巨大。</p><p>也有投資人持不同意見，認為船用綠醇的經濟性和需求量都有待驗證。「儘管甲醇船的訂單增量很猛，但<strong>很多船其實是雙動力發動機，既能用綠醇，也能用 LNG（液化天然氣）或者傳統燃油。</strong>」張子衡説，「航運業拼的就是價格，船東們很聰明，一旦政策有鬆動，馬上就切換用更便宜的燃料來節省成本。而政策端目前也很謹慎，沒有強制要求用綠醇。」</p><p>雲道資本惠有朋也有同感。去年 12 月底，他撰寫了一份綠色甲醇產業研究報告，在前期調研和評估後發現，<strong>綠醇在航運場景下燃料用途的需求剛性和確定性並非很強。</strong></p><p>在惠有朋看來，綠醇作為中短期的低碳航運替代燃料，時間窗口期是 5-10 年。而歐盟對綠醇的認定要求嚴苛，上游原料綠氫的價格短期難以下降，綠醇也相應地無法解決經濟性和高成本的困境。再加上實際符合歐盟認證的完全綠醇的生產能力難以保障批量供給，很容易錯過窗口期。</p><p>「從應用端來看，我們建議不要把綠醇的用途侷限在航運燃料替代。」惠有朋説，<strong>「我們更看好綠醇作為基礎原料，在化工和更多工業場景下的應用前景。」</strong></p><h3>去大玩家世界，分一塊蛋糕</h3><p>從目前公開信息看，綠色甲醇項目的玩家陣容可謂華麗：吉利、中廣核、國家電投、巴斯夫、金風……那麼，創業者和投資人在其中有哪些機會？</p><p><strong>「這些項目業主方巨頭不會和創業公司形成競爭關係。」</strong>辰韜資本張子衡告訴 36 碳，兩者之間是招標採購的關係，項目業主方可以向創業公司採購催化劑、工藝包、生產設備等解決方案——這些正是創業公司的業務切口和商業機會。<strong>創業公司一旦打開這個市場，可以和大客戶合作，拿下大訂單。</strong></p><p>「據我們觀察，2023 年前期是一個明顯節點，開始有一些創業者陸續進入綠醇產業，相關創業公司數量增加。」雲道資本 Tony 説。</p><p>在他看來，創業公司的角色和機會，是與大項目玩家做工藝包的合作共建。也就是説，大玩家會通過技術入股或建立合資公司等方式參與進來，保證創業公司工藝包和整體綠醇項目的市場競爭優勢。<strong>對創業公司來説，形成完備性的工藝包方案，是撬動大玩家資源的第一步。</strong></p><p>關於綠醇創業畫像，投資人們向 36 碳分享了不同視角下的觀察。</p><p>張子衡坦言，<strong>目前市面上相關的創業公司數量有限。</strong>化工行業較為傳統，也意味着業內人之前投入創業的並不多。與此同時，開始有一些來自高校的技術成果轉化，創新點集中在不同的催化劑、工藝包、氣化反應裝置等。</p><p>「從產業鏈環節來看，直接做甲醇合成的創業公司不多，<strong>創業主要集中在前道原料預加工和下游應用這兩頭的環節，比如二氧化碳捕集、甲醇重整制氫、內燃機改造等。</strong>」雲道資本惠有朋説。</p><p>綠動資本胡濱則更關注生物質制甲醇的創業公司。這類公司通常已經走過了從 0 到 1 的階段，有五年甚至十年以上的行業經歷和資源積累，其中一部分是原來做生物質相關業務的公司，要向綠醇市場做業務拓展。</p><p>舉例來説，生物質制甲醇的環節大致分為生物質（主要是秸稈）收集、氣化、合成。<strong>過去一些公司只做中間環節氣化爐設備的生意，現在開始向下遊延伸，做甲醇合成。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1024,681" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240131/v2_3b20cc8c821e4eada0c4984f060153eb@5423464_oswg386989oswg1024oswg681_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">2023 年 12 月 28 日，位於安徽的一個家庭農場內，村民正在裝運秸稈。來源：視覺中國</p><p>相比於綠氫加二氧化碳電制甲醇，生物質制甲醇更成熟也更傳統，創業門檻體現在打通產業鏈上下游的資源整合能力，從而儘可能地降低成本。</p><p>這也是胡濱在看這類項目時重點關注的方面。「這門生意一點都不 fancy，挺泥腿子的。比如去大規模地收秸稈、運輸、儲存，都是很接地氣的活，需要有渠道和資源整合能力，才能把這麼大體量的業務運營起來。」</p><p>36 碳在調研過程中發現，投資人和 FA 普遍認為，<strong>綠醇的興起和需求爆發，對氫能賽道是一項重大利好。</strong></p><p>背後的邏輯在於，氫是製備甲醇的一大原料，相應地，制綠色甲醇需要大量的綠氫——<strong>綠醇為氫能消納提供了空間巨大的新場景和出路，可以拉動對整個綠氫行業的需求。</strong>另外，甲醇也是一種氫能的載體，可以實現氫-甲醇-氫的轉化，這也為一直困擾氫能產業的儲運難題，提供了新解法。</p><p>張子衡介紹，投資人之前關注氫能的重點是在供給端，相對忽略了下游的消納。越來越多人已經認識到，綠色化工這個成熟度較高的行業，尤其是這一波綠色甲醇的熱度，可以為氫能提供了更多的應用場景。</p><p>「從機構端的反饋來看，很多投資人更加關注化工場景下的用氫，比如綠醇、綠氨這類綠色化學品。」雲道資本 Tony 告訴 36 碳，「在產業端，我們近期收到的反饋是，<strong>一些電解槽企業已經接到來自大玩家大項目的訂單，業務開始起量了。</strong>」</p><p>對當下雙碳創投市場而言，綠色甲醇是一個難得的新故事。但它才寫了個開頭，過程和結局還充滿不確定性。隨着更多玩家和資本進入，這波熱度能否給創業者和投資人帶來真正的商業機會，轉化成產業力量，還有待一個真實的答案。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>8 點 1 氪｜香港消委會收到 38 宗梅西事件投訴；​鬥魚否認與虎牙有合併計劃；華強北 Vision Pro 售價僅一千多</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2636304192438536?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-06 08:28:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>TOP3 大新聞</h2><p><strong>香港消委會收到 38 宗梅西事件投訴</strong></p><p>在 2 月 4 日邁阿密國際隊 4:1 戰勝中國香港隊的足球表演賽中，備受矚目的阿根廷球星梅西未能上場。賽後邁阿密國際主教練馬蒂諾解釋稱，這是團隊根據球員傷病情況共同做出的決定。當天儘管現場球迷多次高喊梅西的名字，但最終未能如願。比賽最後時刻，一部分球迷開始提前退場，甚至高喊「退票」。香港特區政府就此迴應表示，主辦單位欠球迷一個解釋，並表示相關部門會根據協議條款與主辦單位跟進。 5 日，香港消委會表示，截至中午 12 時，共接獲 38 宗和梅西相關的投訴，當中有 29 宗為本地消費者投訴，9 宗為旅客投訴，涉及金額共 216964 元，每宗個案平均涉及 5710 元，最高一宗涉及 22338 元。（新華社、西部決策）&nbsp;</p><p><strong>鬥魚迴應與虎牙合併傳聞：不屬實，有業務合作但沒合併計劃</strong></p><p>近日，有傳言稱，直播平台鬥魚、虎牙即將合併。對於相關合並傳聞，鬥魚相關負責人迴應記者稱，鬥魚、虎牙存在業務合作，但沒有合併計劃，外界傳聞不屬實。（澎湃新聞）&nbsp;</p><p><strong>華強北 Vision Pro 售價僅一千多</strong></p><p>當遠在大洋彼岸的美國地區於 2 月 2 日正式迎來蘋果 Vison Pro 發售之時，中國的華強北廠商們早已「躁動不安」。一家名為「億境虛擬」的深圳公司近段時間頗受關注，因其推出了一款外形幾乎復刻了 Vison Pro 的 VR 產品，售價僅一千多元。這款產品已經出現在一些行業展會上，並接連登陸烏鎮互聯網大會和美國 CES 展。Vision Pro 發售前一天，界面新聞記者在億境虛擬公司見到了億境虛擬 CEO 石慶。他並不避諱談及「華強北」、「低端」、「山寨」這些標籤。相反，他認為這些標籤能給公司帶來關注度，從而吸引更多客戶。自己做一款低端但能跑量的產品，「我不認為有多麼丟人」。（界面新聞）&nbsp;</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>京東一線客服員工平均漲薪超 30%</strong></p><p>京東集團 2 月 5 日宣佈，自 2024 年 2 月 1 日起，超 2 萬名京東一線客服員工實現全年平均薪酬上漲超過 30%。 此前，京東集團曾宣佈，2024 年 1 月 1 日起，京東採銷等一線業務人員年固定薪酬大幅上漲近 100%，京東零售全員平均加薪將不低於 20%。（財經網）&nbsp;</p><p><strong>李想回應理想汽車多發年終獎</strong></p><p>2 月 5 日，有博主發帖稱，脈脈上看到，今年理想汽車的年終獎紅包有點大。對此，李想轉發並評論稱，只學先進的流程，不學先進的利益分配，獎罰不分明，才是組織低效的最大原因。李想表示，「不能只學華為的流程，而不學華為的利益分配，我們堅持兩個同步學習，相互綁定。2023 年超越目標就多發獎金，2022 年沒有達成目標就少發獎金，做到賞罰分明。只學先進的流程，不學先進的利益分配，獎罰不分明，才是組織低效的最大原因，單純的折騰員工。有成長、有成就、有回報，三者缺一不可。」（界面新聞）</p><p><strong>車釐子價格再度跳水，跌至每斤 20 元</strong></p><p>近日，隨着進口車釐子大量上市，繼每斤便宜 60 元后，車釐子價格再度跳水，甚至來到了 20 元/斤的價格附近，一舉打敗沙糖橘成為龍年春節年貨頂流！區別於小鎮居民堅果、蜜餞、膨化食品等傳統「老三樣」，如今，車釐子、拉菲、海蔘已成為「小鎮年貨新三樣」。（九派新聞）</p><p><strong>融券業務監管新政效果顯現，轉融券融出股數持續下降</strong></p><p>1 月 28 日，證監會宣佈進一步加強融券業務監管，全面暫停限售股出借，並自 1 月 29 日起實施。上週是新政策實施的首周，中證金融的明細數據顯示，上週 5 個交易日，轉融券每日融出股票數量逐日下降，從上週一的接近 2 億股，降到了上週五近 1.5 億股。券商分析師認為，此次轉融券階段性收緊之後，券商融資融券利息收入將會小幅下滑。（證券時報）&nbsp;</p><p><strong>1 月份中國電商物流指數公佈，總業務量指數創下近兩年內新高</strong></p><p>中國物流與採購聯合會 5 日公佈 1 月份中國電商物流指數。總體來看，電商物流指數穩步回升，供求兩端均有良好表現，尤其是總業務量指數創下近兩年內新高。1 月份，中國電商物流指數為 112.8 點，比上月提高 0.8 點。分項指數中，1 月份，電商物流總業務量指數為 125.3 點，比上月提高 1.7 點。分地區來看，西部地區總業務量指數提升幅度最大。（央視新聞）&nbsp;</p><p><strong>市場監管總局無條件批准梅賽德斯-奔馳與華晨寶馬新設合營企業案</strong></p><p>2 月 4 日，國家市場監管總局公佈 2024 年 1 月 22 日—1 月 28 日無條件批准經營者集中案件列表，其中批准梅賽德斯-奔馳（中國）投資有限公司與華晨寶馬汽車有限公司新設合營企業案，審結時間為 1 月 23 日。（界面新聞）&nbsp;</p><p><strong>蘭州黃河迴應「炒股養家」：閒置資金，不影響主業</strong></p><p>昔日「西北啤酒王」被指「炒股養家」，對此，蘭州黃河證券部工作人員 5 日表示，只是公司正常投資手段，是將公司閒置資金進行股票方面投資，不影響主營業務開展。對於 2024 年證券投資規劃，該工作人員稱「會在年報披露，可關注公告」。（中新經緯）&nbsp;</p><p><strong>報告：2023 年中國跨境進口電商整體市場規模為 5517.7 億元，同比增長 4.6%</strong></p><p>36 氪獲悉，近日，消費諮詢機構易觀分析發佈《2023 年跨境進口電商用戶消費特徵簡析》。報告顯示，2023 年中國跨境進口電商整體市場規模為 5517.7 億元，同比增長 4.6%。交易份額排名前三的進口零售電商分別是天貓國際（37.6%），京東國際（18.7%），抖音全球購（12.3%）。&nbsp;</p><p><strong>上市公司迴應極端天氣影響：物流運轉正常，緊急開展現場服務保障</strong></p><p>近期湖北、河南等地極端天氣持續，正值春運交通、物流高峯，相關工作能否正常運轉？記者 5 日以投資者身份致電相關上市公司。其中申通快遞證券部工作人員表示，受極端天氣影響區域物流運轉正常，未出現大量快遞件滯留。公司也對受極端天氣影響區域的物流網點提供了相應的派件設施保障，同時針對業務員送件時效等考覈做出放寬調整。受凍雨天氣影響，湖北武漢等地鐵路運輸出現大面積停滯，道路交通同樣受到波及。楚天高速投資者熱線工作人員回覆稱，公司已經開展現場服務保障工作，確保高速道路疏通。（第一財經）&nbsp;</p><p><strong>奈飛買下優酷《大唐狄公案》</strong></p><p>36 氪獲悉，奈飛已買下《大唐狄公案》電視劇播出權，該劇將通過奈飛和優酷國際版登陸全球 190 多個國家和地區。此前優酷宣佈，《大唐狄公案》將於 2 月 6 日在優酷國際版 APP 同步播出，並提供英語、葡語、泰語等 10 種字幕版本。&nbsp;</p><p><strong>三星計劃 2025 年開始量產 2nm 製程</strong></p><p>據報道，三星與台積電都將從 2025 年開始投入 2nm 製程量產。另外，韓國政府 1 月中旬表示，三星公司計劃到 2047 年，在首爾南部投資 500 萬億韓元建設「超大集羣」半導體項目，將重點生產先進產品，包括使用 2nm 工藝製造的芯片。（財聯社）&nbsp;</p><p><strong>波音將對約 50 架未交付 737 MAX 飛機進行返工</strong></p><p>2 月 5 日消息，波音公司週日表示，將對約 50 架未交付的 737 MAX 飛機進行返工，因其供應商勢必鋭航空系統公司在部分機身上發現了兩個鑽錯的孔，這可能會推遲近期交付。波音強調，現有的 737 飛機可以繼續飛行，安全性未受影響。（界面新聞）&nbsp;</p><p><strong>卡塔爾能源公司與三井物產簽訂為期 10 年的凝析油供應協議</strong></p><p>當地時間 2 月 4 日，卡塔爾能源公司宣佈與三井物產子公司 Mitsui &amp; Co. Energy Trading Singapore Pte. Ltd.簽訂了一份為期 10 年的凝析油供應協議。根據協議，自 4 月份起，卡塔爾能源公司每年將向三井物產子公司供應多達 1100 萬桶凝析油。（界面新聞）&nbsp;</p><p><strong>vivo 與諾基亞簽署 5G 專利交叉許可協議</strong></p><p>36 氪獲悉，vivo 宣佈與諾基亞達成全球專利交叉許可協議，該協議涵蓋雙方在 5G 和其他蜂窩通信技術方面的標準必要專利。協議簽署後，雙方將結束在所有司法管轄區的所有未決訴訟。&nbsp;</p><p><strong>疑似 iPhone16 設計圖流出：迴歸豎排雙攝、自帶拍照按鈕</strong></p><p>2 月 5 日，用戶分享了「疑似蘋果 iPhone 16 手機」的設計圖，之後媒體以此製作了系列手機的渲染圖。 參考設計圖得知，蘋果 iPhone 16 手，機有望迴歸 iPhone X-12 時代的豎排雙攝設計，以便於錄製空間視頻。 此外，設計圖同時顯示了 iPhone 16 機型新增的拍照按鈕，據 IT 之家此前報道，相關按鈕依然採用機械結構，表面支持檢測用戶觸控輸入及壓力變化，因此能夠放大或者縮小焦距，並允許通過輕按、重按進行對焦、拍照。 （IT 之家）&nbsp;</p><p><strong>加拿大將外國人買房禁令延長兩年至 2026 年底</strong></p><p>隨着房地產市場開始出現反彈跡象，加拿大又將外國人購房禁令延長了兩年，這引發了人們對多倫多和溫哥華等城市住房成本的擔憂。加拿大政府在 2022 年禁止非加拿大人購買住宅房地產，該措施將於 2025 年 1 月 1 日到期。現在，這一日期被推遲兩年，直到 2027 年 1 月 1 日。（新浪財經）&nbsp;</p><p><strong>埃塞俄比亞成為首個宣佈禁止進口非電動汽車的國家</strong></p><p>據多家媒體報道，近日，埃塞俄比亞運輸和物流部長 Alemu Sime（阿萊穆·西姆）宣佈完成國家物流總體規劃，並表示已經作出決定，任何非電動車輛不得進入埃塞俄比亞。據該部長介紹，禁止進口燃油車是因為埃塞俄比亞外匯資源有限，無力繼續進口汽油以及其他大宗商品。他表示，建立電動汽車充電站的工作正在進行當中。不過，該部長並未表示此前從海外入境的車輛是否受到新政策管控。（界面新聞）&nbsp;</p><p><strong>英偉達 RTX 4090 顯卡的價格在部分亞洲國家飆升 60%</strong></p><p>《科創板日報》5 日訊，報道稱，英偉達的 GeForce RTX 4090 顯卡的價格在亞洲市場飆升，因為人們願意花大筆現金購買它們，然後以更高的價格轉售。部分亞洲國家的 GeForce RTX 4090 價格飆升了 60%——GeForce RTX 4090 的建議零售價為 1599 美元，中國台灣光華商場和韓國龍山電子市場的買家，以超過 2500 美元的價格購買這些卡，以便以三倍的價格轉售到中國大陸和中國香港。報道稱，在新加坡和越南也有這種情況。(日經亞洲)</p><p><strong>SAP 停止向員工提供特斯拉作為公司用車，特斯拉股價大跌近 7%</strong></p><p>繼特斯拉一再降價後，思愛普（SAP）將停止向員工提供該製造商生產的車輛。馬斯克拓展企業用車市場的努力遇挫。SAP 車隊負責人 Steffen Krautwasser 表示，特斯拉的價格波動大於其他製造商，導致規劃變得更加困難，並帶來更高的風險。儘管整體數量不大，但 SAP 的退出意味着馬斯克拓展企業用車市場的努力遇挫。 消息出來後，特斯拉週一美股盤中一度大跌約 7%，使得其最近五個交易日股價累計跌幅擴大至超過 10%，而年初至今僅僅一個月略多時間的跌幅達到驚人的約 30%（市值蒸發 2133.95 億美元，約 1.54 萬億元）。 （ 財聯社、 每日經濟新聞）&nbsp;</p><p><strong>美股三大指數集體收跌，英偉達續創歷史新高</strong></p><p>36 氪獲悉，2 月 5 日收盤，美股三大指數集體收跌，道指跌 0.71%，標普 500 指數跌 0.32%，納指跌 0.2%。大型科技股漲跌不一，英偉達漲超 4%，續創歷史新高；特斯拉跌、Meta 跌超 3%，微軟跌超 1%。熱門中概股漲跌不一，阿里巴巴漲超 3%，京東、騰訊音樂漲超 2%，網易漲超 1%；小鵬汽車、滿幫跌超 3%，拼多多跌超 2%，理想汽車、微博跌超 1%。&nbsp;</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>值得買：什麼值得買「AI 問答機器人」擬定於 2024 年 2 月底上線</strong></p><p>36 氪獲悉，值得買在互動平台表示，公司消費內容社區「什麼值得買」的「AI 問答機器人」新功能，目前已經正式通過了國家《生成式人工智能服務管理暫行辦法》備案。什麼值得買「AI 問答機器人」是一款消費領域垂類產品，將通過對話形式與用戶進行交互，旨在為用戶提供智能的消費輔助決策服務，根據用戶需求指令，幫助用戶快速甄選全網優質好物鏈接。目前，該產品擬定於 2024 年 2 月底上線。&nbsp;</p><p><strong>整理｜</strong> 羅雅文&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>谷歌同意支付 3.5 億美元解決個人數據泄露訴訟</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2637709429031176?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-07 08:33:38  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[2 月 7 日消息，Alphabet 旗下的谷歌已同意支付 3.5 億美元，以解決羅德島州政府就其前社交網絡 Google Plus 個人數據泄露事件提起的訴訟。在該公司於 2018 年發現數據泄露之前，數百萬 Google Plus 用戶的數據已暴露給外部開發人員。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>紐約社區銀行股價重挫至 1997 年以來最低，短短數日市值已蒸發 45 億美元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2637705487858822?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-07 08:32:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[紐約社區銀行的股價五天來第四次錄得雙位數跌幅，上週由季報意外虧損和削減股息而引發的大跌仍在延續。該行股價週二暴跌 22%，收於 1997 年以來最低。1 月 31 日發佈財報以來，該行股價已累計下跌約 60%，市值蒸發約 45 億美元。投資者過去一週拋售該股，股票分析師放棄看漲預測，且穆迪投資者服務公司把該公司的信用評級納入降級觀察名單。（新浪財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>福特 2023 年營收同比增長 11%，淨利潤達 43 億美元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2637703135247491?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-07 08:30:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[當地時間 2 月 6 日，美國福特公司發佈 2023 年財務業績。2023 年第四季度營收為 460 億美元，同比增長 4%；淨虧損 5.26 億美元，原因是與重新計量養老金和其他退休員工福利（OPEB）計劃相關的稅前非現金會計虧損 17 億美元。2023 年全年營收為 1762 億美元，同比增長 11%；淨利潤為 43 億美元，上年同期為淨虧損 20 億美元。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>謀定六大賽道，未來產業佈局建設正酣</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2637702019103880?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-07 08:27:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[日前，七部門聯合印發《關於推動未來產業創新發展的實施意見》（以下簡稱《實施意見》），提出重點推進未來製造、未來信息、未來材料、未來能源、未來空間和未來健康六大方向產業發展，全面佈局未來產業。多方正在加強原創性、顛覆性技術創新，打造人形機器人、腦機接口、量子計算機等一批標誌性產品，豐富應用場景，培育未來產業，加快形成新質生產力。（經濟參考報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中金公司：政策面的積極變化有助於投資者信心的提振</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2637699494314244?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-07 08:25:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，中金公司研報表示，2 月 6 日監管層密集出台併發布加強融券業務監管、支持匯金增持、提升上市公司質量等相關舉措，在此背景下 A 股市場明顯反彈。向前展望，當前市場估值、成交等情緒指標仍處於歷史偏底部區間，近期伴隨貨幣政策繼續調整、地產政策密集出台，穩增長、穩市場、穩預期相關政策進一步加碼，疊加上述資本市場相關舉措，政策面的積極變化有助於投資者信心的提振，對 A 股後市表現不必過分悲觀。配置層面，短期結合政策變化關注受益領域，並注重景氣回升和紅利資產的攻守結合。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>天風證券：未來精細化工新材料領域有望成為主要投資方向</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2637696241482881?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-07 08:22:16  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，天風證券研報稱，展望基礎化工行業，在供需矛盾仍然激烈的 2024 年，將目光放在需求剛性領域，並關注供給端仍有約束的板塊，在低庫存和企業盈利處於相對底部區間的狀態下，這些板塊或將迎來週期修復的投資機會。近年來隨着原材料價格高漲，化工產業鏈繼續向中國轉移，我國化工企業完成了大宗原料技術積累之後，開始走向精細化發展道路，新材料產業迎來新一輪資本青睞；我國依託能源、產業鏈一體化、國內大市場的優勢，在完成化工產業聚集後，將走向產業高端化升級之路，未來精細化工新材料領域有望成為主要投資方向。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>相信 A 股投資價值，量化巨頭 2.5 億自購</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2637695838437634?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-07 08:20:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[2 月 6 日凌晨，幻方量化公告稱，於當日以自有資金 2.5 億元申購公司旗下產品並投向 A 股市場。該機構表示，始終相信市場會逐步回到正常的軌道，也始終相信中國市場的投資價值。據統計，截至 2 月 6 日，今年來已有 4 傢俬募發佈自購公告，合計自購金額超過 3 億元。（中證網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>量化策略集體回撤，機構風控能力受考量</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2637695191088260?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-07 08:18:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[2024 開年以來，A 股市場持續調整，前期高歌猛進的小微盤股行情更是突然「急踩剎車」，給量化行業帶來重重一擊，前期持續走高的產品淨值曲線急轉直下，不少頭部量化私募的代表產品今年以來已回撤超過 20% 甚至 25%，留給投資者一聲嘆息。與此同時，對於融券業務的限制，也給融券 T+0 策略和部分量化多空策略按下暫停鍵。不過，部分機構表示，儘管短期的非理性下跌行情對量化策略具有一定的影響，當市場迴歸理性、風格趨於穩定後，相信量化策略仍可以持續貢獻穩定的超額收益。（中證網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>ESPN、福斯和華納兄弟探索將共同創建新的體育流媒體平台</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2637694421811465?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-07 08:16:25  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[2 月 7 日消息，ESPN、福斯公司（Fox Corporation）和華納兄弟探索（Warner Bros. Discovery）將聯手打造超大型體育流媒體服務，提供來自所有主要聯賽的內容。這三家公司稱，這項尚未命名的服務將直接向消費者提供，包括可以收看大量體育直播的頻道，譬如 ESPN、TNT、Fox、FS1。該服務預計將於秋季推出。這三家公司沒有宣佈該服務的定價。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>起亞 1 月全球銷量達 244940 台，同比增長 4.2%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2637690755153028?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-07 08:14:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[起亞公佈的數據顯示，2024 年 1 月全球總銷量達 244940 輛，同比增長 4.2%。除專用車外，起亞在韓國以外市場銷量達 200073 輛，同比增長 2%。在韓國市場，起亞的銷量為 44608 輛，同比增長 15.3%。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>華泰證券：地產銷售仍在築底，二手房強於新房</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2637689677512961?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-07 08:11:43  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，華泰證券研報表示，1 月新房成交面積部分受到供給端房企推貨減少的影響；二手房成交面積保持韌性，説明需求端仍有一定支撐。從貝殼領先指標來看，1 月領先指標顯示地產銷售仍在築底，房價跌幅延續收窄跡象。1 月以來，隨着監管層對房地產支持力度的強化，地方政府也在積極配合：其一，針對供給端項目融資的「白名單」迅速落地；其二，持續加大需求端政策支持力度；其三，「三大工程」不斷取得實質進展。期待自上而下的一攬子政策能夠推動房地產行業信心恢復，為板塊帶來估值修復空間，建議關注核心城市儲備充沛的房企以及運營穩健的優質房企。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>併購重組活躍度提升，龍頭企業整合料加速</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2637689033900294?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-07 08:09:59  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[併購重組正進入活躍期。截至 2 月 6 日，今年已有 46 家公司更新披露重大資產重組情況，遠超去年同期 13 家水平。併購重組市場持續升溫離不開政策引領。證監會 2 月 5 日召開座談會，就進一步優化併購重組監管機制、大力支持上市公司通過併購重組提升投資價值徵求部分上市公司和證券公司意見建議，釋放出支持上市公司併購重組的強信號。業內人士認為，包括支持行業龍頭企業高效併購優質資產，支持「兩創」公司併購處於同行業或上下游、與主營業務具有協同效應的優質標的在內的更多支持併購重組市場化舉措有望研究出台。（中證網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>費率設計再創新，銀行理財穩健佈局權益投資</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2637688007475459?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-07 08:07:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[「含權」理財產品出現「爆款」。日前，招銀理財一隻 R3 風險等級的含權理財產品首發募集資金超 13 億元，這在理財市場中十分罕見。值得一提的是，該產品在以往部分產品「不賺錢不收管理費」的基礎上再次創新，直接實行「不達業績基準不收取管理費」。雖然銀行理財客戶風險偏好較低，但長遠來看，佈局權益投資仍有必要性。業內人士認為，理財公司需要通過機制創新、主動跟投等動作吸引更多潛在客戶關注。（中證網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>華泰證券：當前 iPhone 處於創新瓶頸期，後續需關注中國市場及新品</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2637685255765124?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-07 08:04:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，華泰證券研報表示，蘋果預期其 2024 年 1—3 月業績下滑，低於彭博預期，或影響產業鏈公司備貨節奏。從產業鏈角度看，蘋果產業鏈 1—3 月收入環比下滑幅度可能略高於往年。華泰證券認為當前 iPhone 處於創新瓶頸期，後續需要關注中國區競爭格局演變，正在推進的生成式 AI 相關研發的進展，以及 Vision Pro 的消費者反饋。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>豐富產品管線，中藥企業研發熱情高漲</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2637687057153157?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-07 08:01:53  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[為進一步加強中藥標準管理，建立符合中醫藥特點的中藥標準體系，促進中醫藥傳承創新發展，國家藥監局綜合司日前發佈《中藥標準管理專門規定（徵求意見稿）》。業內人士認為，中藥行業「創新+消費」雙屬性明顯。在政策推動下，中藥企業研發熱情高漲，進一步豐富產品管線。（中證網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>穩增長髮力顯效，1 月信貸或迎「開門紅」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2637684755448070?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-07 07:59:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[1 月金融數據發佈在即。多位專家預計，隨着穩增長政策發力，1 月信貸「開門紅」確定性較強，預計新增信貸規模在 4.5 萬億元左右，社會融資規模存量同比增速有可能較上月小幅回落。為改善廣義貨幣（M2）與狹義貨幣（M1）的增速「剪刀差」過大的狀況，宏觀政策可協同發力，繼續改善市場信心和社會預期。（中證網）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>大尺寸液晶面板迎漲價，廠商按需生產主導市場</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2637674395073670?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-07 07:57:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[大尺寸液晶面板（LED）再度迎來漲價。2 月 6 日上午，TrendForce 集邦諮詢發佈的最新面板報價顯示，2 月上旬 65 吋電視面板均價為 164 美元，較 1 月下旬上漲 1 美元；55 吋電視面板均價為 123 美元，價格上漲 1 美元。TrendForce 集邦諮詢分析師範博毓表示：「預期 2 月份 65 吋電視面板價格平均漲幅有望達到 2 美元至 3 美元。大尺寸面板價格上漲的原因來自供給端和需求端兩方面，在供給端，恰逢農曆新年，2 月份工作天數少，面板廠稼動率降低，加上偏光板上游膜材供給不順，導致供給偏緊；在需求端，下游庫存不高，電視面板需求逐步回溫。」（證券日報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>市場信心有力提振，36 只 ETF 份額激增超百億份</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2637681921703048?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-07 07:54:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[2 月 6 日，中央匯金投資有限責任公司發佈公告稱，已於近日擴大交易型開放式指數基金（ETF）增持範圍，並將持續加大增持力度、擴大增持規模。受增持舉措影響，當日滬深兩市全線大漲，多個板塊迎來久違強勢行情；與此同時，多隻指數基金盤中再度「吸金」，全天有 36 只 ETF 份額激增超百億份。受訪機構表示，中央匯金公司增持一方面向市場傳遞了積極信號，有助於短期情緒修復和風險偏好改善；另一方面，隨着籌碼逐漸出清，做多力量蓄積，市場將迎來進一步修復。（證券日報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>百勝中國第四財季營收和調整後每股收益均高於預期</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2637679938256003?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-07 07:52:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[百勝中國第四財季營收 24.9 億美元，分析師預期 23.3 億美元；第四財季每股收益 0.23 美元，分析師預期 0.15 美元；第四財季調整後每股收益 0.25 美元，分析師預期 0.15 美元；第四財季調整後營業利潤 1.16 億美元；第四財季同店銷售增長 4％，分析師預期增長 3.24％；預計 2024 年資本支出 7.00 億美元至 8.50 億美元。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>Snap 預計一季度營收同比增 11% 至 15%，去年淨虧損 13.22 億美元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2637675363302535?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-07 07:49:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[美國社交媒體公司 Snap 公佈截至 2023 年 12 月 31 日季度和全年財務業績。2023 年第四季度營收為 13.61 億美元，同比增長 5%；淨虧損為 2.48 億美元，上年同期為 2.88 億美元。2023 年營收為 46.06 億美元，上年同期為 46.02 億美元；淨虧損為 13.22 億美元，上年同期為 14.3 億美元。另外，日活躍用戶同比增長 10%，達到 4.14 億。該公司預計 2023 年第一季度營收為 10.95 億美元至 11.35 億美元，同比增長 11% 至 15%。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>