<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>36 氪獨家 | 蔚來手機負責人尹水軍將離職，硬件負責人白劍兼管</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2592583282915971?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-06 11:25:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜李安琪</p><p>編輯｜李勤，楊軒</p><p>降本增效背景下，蔚來內部收縮的邊緣業務有了更深刻的人事變動。</p><p>36 氪獨家獲悉，1 月 5 日晚蔚來汽車內部郵件顯示，手機負責人尹水軍將離職，手機相關業務由蔚來硬件負責人白劍兼任。</p><p>在蔚來任職的兩年間，尹水軍主要負責手機業務落地，更早之前，尹水軍在美圖手機任總裁一職。</p><p>蔚來做手機一事，頻繁引發行業爭議。在汽車行業競爭激烈的大環境下，車企造手機容易被認為不夠聚焦。</p><p>但蔚來 CEO 李斌也曾多次向外界迴應：蔚來並不是造車不賺錢要用手機盈利，而是蔚來用戶需要一款與蔚來汽車無縫連接的手機。</p><p>尤其在華為、小米等手機公司紛紛跨界造車、吉利收購魅族的背景下，智能座艙與手機的生態互聯也成為行業的一大趨勢。「等到華為、小米、甚至蘋果所有這些手機的巨頭，他們的車越賣越多的時候，大家就知道它（做手機）的意義了。」李斌説道。</p><p>在蔚來此前規劃裏，手機業務計劃每年投入 10 億元，同時 NIO Phone 還可以適配子品牌阿爾卑斯車型。</p><p>頂着外界壓力，從 2022 年開始，蔚來陸續挖來 OPPO、美圖和華為等公司研發人員，組成一支 1000 多人的手機業務團隊。2023 年 9 月 21 日，蔚來正式推出 NIO Phone，三款機型售價分別為 6499 元、6899 元、7499 元。</p><p>李斌表示，需要三年才可以判斷做手機是對的還是錯的。「至少現在這一款手機的設計和用戶體驗，達到了我們一開始立項時候的目標。但這個項目本身的投入產出，確實需要三年，不完全是一個財務的意義。」</p><p>但在公司遭遇經營危機、李斌稀釋股權尋求中東 200 多億元融資後，蔚來不得不重新梳理業務重心。</p><p>2023 年 11 月，蔚來 CEO 李斌在全員信中表示，未來兩年是汽車行業變革競爭最激烈的階段，外部環境充滿巨大的不確定性，要想贏得參與決賽的資格，必須「進一步提高執行效率，並確保關鍵業務有足夠的資源投入」。</p><p>其中很重要的數項措施是：確保核心關鍵技術的長期投入；合併重複建設的部門與崗位；推遲和削減 3 年內不能提升公司財務表現的項目投入。根據上述計劃，蔚來將減少 10% 左右的崗位。</p><p>有蔚來內部人士告訴 36 氪，手機和電池自研團隊是此次調整的重點業務。</p><p>實際上，自從全員信發出後，蔚來已經在接連優化團隊架構，「整合了很多重複部門，比如座艙軟件之前按三個品牌：蔚來品牌、第二品牌阿爾卑斯、第三品牌螢火蟲設計了三個團隊，目前已經整合，這個過程中，難免有高管要走。」</p><p>值得注意的是，精簡團隊不意味着叫停業務。有業內人士告訴 36 氪，蔚來起碼要做 3 代手機產品。</p><p>蔚來手機業務也依然在正常運轉。2023 年 12 月 23 日，尹水軍還在微博上宣佈推送手機系統 Sky UI 1.2.0 版本，新增 Nomi Mate 新形象、NIOday 動態壁紙等內容，升級遠程控制空調速冷速熱、一鍵除雪功能。蔚來自研 46105 大圓柱電池也將在 2025 年初在蔚來旗艦轎車蔚來 ET9 上量產交付。</p><p>2024 年伊始，汽車行業競爭氛圍更加濃厚。在華為問界 M9、小米 SU7 等鋪天蓋地的 「首發」「自研」技術宣發下，技術也許會成為車企們比拼的重點。</p><p>在明顯放下手機業務的包袱後，蔚來押注了重點技術。2023 NIO Day 年度發佈會上，蔚來的行政旗艦轎車 ET9 依然充滿技術力，包括自研智能駕駛芯片神璣 NX9031、46105 大圓柱電池、全域 900V 高壓架構、智能底盤系統 SkyRide 天行等。</p><p>不過這些技術需要等到 2025 年第一季度才能交付。而加速這些技術的量產落地，甚至進一步下放到第二第三品牌，蔚來需要更加心無旁騖。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>鈉離子電池，正式「上車」｜焦點分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2590475612797833?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-06 09:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 呂雅寧&nbsp;</p><p>編輯 | 蘇建勳</p><p>鈉離子電池產業化再次邁出關鍵一步。</p><p>2023 年尾，鈉離子電池領域接連兩日傳來「上車」消息：</p><p>2023 年 12 月 27 日，中科海鈉宣佈，公司與江淮釔為聯合推出的鈉電版花仙子電動車已於當日下線，預計 2024 年 1 月開始批量交付，這也是全球首款鈉離子電池量產車。</p><p>2023 年 12 月 28 日，孚能科技與江鈴集團新能源汽車合作推出的首款鈉離子電池純電 A00 級車型，也正式下線。</p><p>過去兩年中，全球鋰資源的持續緊缺與價格高企，讓鈉離子電池作為一種鋰電的替代選擇，快速收割了一波市場熱度。2023 年更被業內稱作「鈉離子電池元年」，新興的鈉電企業頻獲融資，鋰電企業、整車廠也都相繼佈局鈉離子電池領域。</p><p>2023 年 2 月，中科海鈉與思皓新能源聯合發佈行業首台鈉離子電池試驗車；3 月，雅迪發佈搭載鈉電池的兩輪車；4 月，寧德時代宣佈，其鈉離子電池將首發落地奇瑞車型。直到年底，鈉離子電池終於實現量產裝車。</p><p>不到一年時間，鈉離子電池「上車」走完了試驗、驗證到首次量產的過程，可謂神速。</p><p>但危機也相伴而生，隨着鋰價自去年下半年起大幅下跌，明顯削弱鈉離子電池的成本優勢，使其在剛步入產業化前夜時就遇上一盆冷水。當產業化曙光遇上成本之爭，鈉離子電池何以分庭抗「鋰」？</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="960,540" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_36961462abff432aa05a4d98cec3a963@5802120_oswg264773oswg960oswg540_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">中科海鈉與江淮釔為聯合推出的鈉電版花仙子電動車。圖源：中科海鈉</p><h3><strong>風口上的鈉離子電池</strong></h3><p>鈉離子與與鋰元素有着相似「出身」，屬於同一主族元素，因此具備相似的物理化學性質，在電池工作中均表現出「搖椅式」的電化學充放電行為。</p><p>鋰離子電池和鈉離子電池的研發工作基本同時開始，均始於 20 世紀 70 年代。但當時受制於技術瓶頸以及性能差距，鈉離子電池長期停留在實驗室階段，未能廣泛應用。</p><p><strong>自 2021 年開始，鋰價一路飆升，陪跑三十年的鈉離子電池終於走上台前，迎來爆發期。</strong></p><p>從製造工藝角度看，鈉離子電池可以與鋰電池的生產設備、工藝兼容，鋰電池廠商可以通過切換產線快速佈局產能。在鋰價持續攀升的態勢下，鈉離子電池成為鋰電池在某些場景下的替代方案。</p><p>再者，相比於緊缺的鋰礦資源，全球鈉資源儲量更加豐富。我國鈉資源儲量也明顯佔優勢，約為佔據全球儲量的 22%。再加上我國鋰資源的對外依存度還非常高，出於不被「卡脖子」的戰略考慮，發展鈉電更是必要之舉。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="970,692" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_5b661adce82046d487f55a7178aed377@5802120_oswg165143oswg970oswg692_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">鈉離子電池工作原理。圖片來源：中科海鈉</p><p><strong>從電池性能本身來看，鈉離子電池的安全穩定性是其突出優勢。</strong>特別在高低溫性能方面，鈉離子電池的工作溫度範圍更廣，可以在-40℃到 80℃的溫度區間正常工作，在-20℃的環境下容量保持率接近 90%，優於鋰電池。</p><p>同時，鈉離子電池的內阻比鋰離子電池高，在短路情況下瞬時發熱量少，溫升較低，熱失控溫度高於鋰電池，更不易產生起火、爆炸等安全隱患。</p><p>2023 年，鈉離子電池利好消息不斷。無論是傳統鋰電池廠商還是新興鋰電池廠商都相繼加大布局，鈉離子電池在研發和產業化進程中消息不斷。</p><p>寧德時代、億緯鋰能、鵬輝能源、華洋股份、容百科技等電池廠商相繼推公佈鈉離子電池以及電極材料規劃，並表示將致力於鈉電上下游的產業化。整車廠方面，比亞迪、江淮、江鈴、奇瑞等國內車企，以及多家海外車企，也均表示將在乘用車市場導入鈉離子電池。</p><p>據高工產研統計，目前鈉離子電池產業鏈佈局企業數量已超過 100 家。2023 年至 2025 年，鈉離子電池企業有效產能將分別達到 19GWh、25GWh、60GWh。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1024,683" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240104/v2_24db5c8c8c1f46579afd6f80a6d88d6a@5802120_oswg454288oswg1024oswg683_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">2023 年 4 月 19 日，上海車展，寧德時代展出鈉離子電池。圖源：視覺中國</p><p>但鈉離子電池仍有核心短板，即能量密度。由於鈉離子的半徑比鋰離子大，相同質量下的鈉離子所蘊含能量相對較低，這使得鈉離子電池的能量密度與鋰電相比有先天劣勢。<strong>這也決定了鈉電的應用領域，必然會先鎖定在「對能量密度要求較低」的場景中。</strong></p><p>此次全球首批下線的兩款鈉離子電池車，也均定位為<strong>低續航的短途車型</strong>。</p><p>根據新聞資料，中科海鈉與江淮釔為聯合推出的鈉電版花仙子電動車，車型續航里程為 252 公里。孚能科技與江鈴集團推出的鈉離子電池純電 A00 級車型——江鈴易至 EV3（青春版），續航里程為 251 公里。</p><p>「鈉離子電池技術成熟後，肯定會分食掉磷酸鐵鋰市場中的一部分蛋糕，例如微型電動車這部分，未來將是鈉電的天下。」 真鋰研究創始人、總裁墨柯向 36 碳表示。</p><p>在二輪車、三輪車領域，墨柯認為鈉離子電池將會搶走鉛酸電池的份額，因為在成本相當的情況下，鈉電能量密度比鉛酸電池更高，有望取代鉛酸電池。</p><p>「<strong>鈉電成熟的時候，基本上就是鉛酸電池走到盡頭的時候。</strong>」墨柯説。</p><p>另外，鈉離子電池在儲能領域也有用武之地。基於鈉離子電池優異的低溫效能、循環性能，未來在戶用儲能、工商業儲能等對安全性要求高的場景下，鈉離子電池也有望成為鋰電的重要補充。</p><h3><strong>鋰價暴跌之後，鈉電未火先衰？</strong></h3><p>如果説鈉離子電池的興起，是乘了「鋰價瘋漲「的東風，那麼如今鋰價暴跌，也必然會削減鈉離子電池的勢頭。</p><p>2023 年，碳酸鋰價格的全年跌幅超過 80%，進而造成鋰電池電芯成本急劇下滑，這一波動幅度放在整個大宗商品市場中都尚屬罕見。</p><p>1 月 4 日，根據上海鋼聯發佈的數據，電池級碳酸鋰的均價報 10.1 萬元/噸。而去年此時，電池級碳酸鋰的價格約在 50 萬元/噸。產能過剩局面下，鋰價下跌趨勢還將延續，直到建立新的供需平衡。</p><p><strong>跌跌不休的碳酸鋰價格，無疑給剛火起來的鈉離子電池帶來一記暴擊。</strong></p><p>「如果碳酸鋰價格達 20 萬元/噸時，鈉離子電池的邊際成本可領先 24% 左右；如果碳酸鋰價格下探到 10 萬元/噸時，鈉離子電池的邊際成本領先 12% 左右；而如果碳酸鋰價格迴歸到 5 萬元/噸，鈉離子電池僅領先約 5% 的邊際成本。」 浙江青鈉董事長王子煊在 2023 年 4 月召開的高工鈉電峯會上表示。</p><p>在鋰價佔據高位的前兩年，鈉離子電池作為緩解「鋰價成本焦慮」的新技術，迅速成為「香餑餑」。但所謂「成也蕭何，敗也蕭何」，當鋰價快速下跌時，鈉電的成本優勢則不再明顯。</p><p>「到了今年，明顯感到鈉離子電池的討論熱度降了些，主要是鋰價跌得太狠了。」一位業內人士向 36 碳表示。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2607,1464" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_637831a7274d4a0a8ac77680f4157f47@5802120_oswg422984oswg2607oswg1464_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">近兩年的碳酸鋰價格走勢圖。圖源：上海有色網</p><p>1 月 4 日，六氟磷酸鋰行業龍頭多氟多就在互動平台表示，公司目前已完成鈉離子電池研發體系的搭建，並建設了鈉離子電池中試產線。目前碳酸鋰大幅下跌導致鈉離子電池的成本優勢減弱，公司推遲了商業化生產的進度，但研發和降本仍在全力推進。</p><p>上海有色網鈉電分析師黃夢丹預測，由於鋰價大幅下跌，今年鈉電企業的實際產量可能會比規劃中少，市場預期會相對更謹慎。但從長期看，結合鋰鈉差異化競爭、宏觀戰略考慮等因素，鈉離子電池仍有極大市場空間，量產趨勢肯定是不會變的。</p><p>當前鈉離子電池仍處於研發向產業化過渡的階段。儘管鈉電可以兼容使用鋰電生產設備，但產業尚未形成健全的供應鏈。特別是電池材料體系，還尚未取得行業共識，各廠商在技術路徑的選擇中也是百家爭鳴。</p><p>黃夢丹告訴 36 碳，<strong>目前鈉離子電池還未形成穩定的工藝路線和原材料選擇</strong>，正極材料以層狀過渡金屬氧化物、普魯士藍（白）類化合物、聚陰離子化合物三種主流路線，負極材料以硬碳為主。不同材料體系下，不同鈉電企業的產品也會有性能差異。各家仍處於各自探索階段，都在尋找一條最優路線。</p><p>墨柯也認為，鈉離子電池實現量產的主要突破點是在材料體系。特別是以硬碳為主的電池負極材料，鈉電與鋰電交集不多，基本都需要重新開發。</p><p>「鈉電負極材料目前受到無主流碳源原料的限制。如今行業內較成熟的是採用生物質碳作為負極材料，例如秸稈、椰殼等。但若要大規模應用時，這些生物質原料的來源、成本都是需要解決的問題。」他説。</p><p>另外，能量密度低仍是鈉電需要突破的難點。雖然鈉離子電池可以優先攻下能量密度要求較低的場景。但對於任何電池技術來説，若要進一步擴大市場規模，提升能量密度肯定是必須要做的事。</p><p>當來自外部鋰價的助推力明顯減弱，未來將是考驗鈉電產品力的時刻。這也倒逼鈉電玩家們加快內部的技術迭代與驗證，以求在鈉電市場格局形成前佔得先機。</p><p>「<strong>未來兩年仍是鋰價的低價週期，鈉離子電池基本不會取得成本優勢。但就電池技術本身，這兩年正是鈉電的發展窗口期，也就是練‘內功’的階段。</strong>企業需把握這兩年時間把技術成熟度做上去，把成本降下來，同時還要做好市場驗證工作。等到鋰價走入下一個上升週期時，就是鈉電騰飛之時。」墨柯説。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>9 點 1 氪丨小米闢謠：小米汽車正式發佈前不可能有售價；特斯拉召回超 160 萬輛車；​蘋果 iPhone 16 Pro/Max 渲染圖曝光</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2591809837841031?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-06 08:00:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>TOP3 大新聞</h2><p><strong>小米王化：小米汽車正式發佈前不可能有售價和政策</strong></p><p>36 氪獲悉，小米集團公關部總經理王化發文稱，過去的兩天三次闢謠澄清小米汽車的價格 P 圖，1 月 5 日終極闢謠，直到正式的小米汽車產品發佈會結束前，所有帶有小米汽車版本和售價的信息、海報都是假的。王化表示，正式發佈前不可能有售價和政策，別相信所謂的內部人傳言，沒有人知道真正的價格，甚至正式的發佈時間，因為一切都還沒有確定。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="744,324" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_345232555160463ca6d749c278c90eb8@1200352198_oswg93329oswg744oswg324_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片：微博截屏</p><p><strong>市場監管總局：特斯拉召回存在安全隱患電動汽車數量超 160 萬輛，將通過 OTA 升級軟件</strong></p><p>36 氪獲悉，據市場監管總局消息，特斯拉（上海）有限公司、特斯拉汽車（北京）有限公司根據《缺陷汽車產品召回管理條例》和《缺陷汽車產品召回管理條例實施辦法》的要求，向市場監管總局備案了召回計劃。自即日起，召回生產日期在 2022 年 10 月 26 日至 2023 年 11 月 16 日期間的部分進口 Model S 和 Model X 電動汽車，共計 7538 輛。召回生產日期在 2014 年 8 月 26 日至 2023 年 12 月 20 日期間的部分進口 Model S、Model X、Model 3 及國產 Model 3、Model Y 電動汽車，共計 1610105 輛。</p><p><strong>蘋果 iPhone 16 Pro / Max 渲染圖曝光</strong></p><p>國外科技媒體 MacRumors 近日發佈博文，分享了蘋果 iPhone 16 Pro 和 iPhone 16 Pro Max 兩款機型的最新消息，並基於原型機信息製作了相關的渲染圖。消息源表示 iPhone 16 Pro 配有 6.3 英寸屏幕，而當前型號為 6.1 英寸；iPhone 16 Pro Max 配有 6.9 英寸，當前型號為 6.7 英寸。整體外形沿用前代設計，蘋果公司嘗試過更大尺寸和不同設計的操作按鈕，但目前的設計文檔顯示，動作按鈕的尺寸將與當前 iPhone 15 Pro 上的按鈕相同。蘋果在 iPhone 16 Pro 和 iPhone 16 Pro Max 上配備了全新的拍照按鈕，這個代號為 Nova 的拍攝按鈕預計將採用電容式按鈕和力傳感器功能。消息稱蘋果會沿用 iPhone 15 Pro 的顏色選項，並計劃增加另一種顏色選項，只是目前還沒有關於新顏色選項的詳細信息。（IT 之家）</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>南航 1 月 10 日起下調機票退改手續費</strong></p><p>36 氪獲悉，據中國南方航空微信公眾號，將於 2024 年 1 月 10 日起全面調整客票退改規則。公告顯示，南航此次擴大了客票免費退改範圍、放寬了因病退改規則、調整了特殊場景客票處理規則等。2024 年 1 月 10 日起銷售的南航國內客票自願退改標準大幅降低，以票面價格為基準，經濟艙各艙位退改手續費降低了 5 個至 40 個百分點。以經濟艙 R 艙位為例，自願變更費用從現行規則的 100% 降至 60%，自願退票的費用從 100% 降至 75%。</p><p><strong>寧德時代：與東風集團旗下公司合作，具體提供產品取決於客戶需求</strong></p><p>1 月 3 日，東風集團旗下猛士科技與寧德時代在福建寧德簽署三年戰略合作協議。根據協議，寧德時代將作為猛士科技動力電池的首選合作伙伴，全力支持其整車開發及生產，並提供具有市場競爭力的動力電池產品和服務。寧德時代投資者關係熱線工作人員迴應，向猛士科技具體提供產品取決於客戶需求，公司在相關產品線的佈局較為完善，有提供「滑板底盤」的能力。此外，工作人員進一步迴應，目前公司經營生產情況正常，近年與汽車廠商合作較多，同時也拓展了重卡、航空等方面客戶，發展狀況良好。（第一財經）</p><p><strong>比亞迪又一百億項目落地：徐州鈉離子電池項目正式開工</strong></p><p>1 月 4 日，徐州市舉行全市重大產業項目建設啓動會暨比亞迪（徐州）鈉離子電池項目開工奠基活動。比亞迪（徐州）鈉離子電池項目是比亞迪投資徐州、深耕徐州的又一重大布局。項目總投資 100 億元，主要生產鈉離子電池電芯以及 PACK 等相關配套產品，計劃年產能 30GWh。項目建成投產後，將為項目所在的徐州經開區打造千億級綠色低碳產業集羣，為徐州建設新型能源體系示範城市注入新的強勁動能。（新華日報）</p><p><strong>快遞新規 3 月 1 日起施行：不得拋扔踩踏快件</strong></p><p>據交通運輸部網站消息，《快遞市場管理辦法》已於 2023 年 12 月 8 日經第 28 次部務會議通過，現予公佈，自 2024 年 3 月 1 日起施行。其中規定，保障快件安全，防止快件丟失、損毀、內件短少，不得拋扔、踩踏快件；除因不可抗力因素外，按照約定在承諾的時限內將快件投遞到收件地址、收件人。（中新財經）&nbsp;</p><p><strong>96 家央企「一把手」年薪公佈：最高者 96 萬元</strong></p><p>日前，國資委披露了央企負責人 2022 年度薪酬信息。據瞭解，央企高管薪酬收入由三個部分組成：稅前薪酬=應付薪酬+社會保險、企業年金、補充醫療保險及住房公積金的單位繳存部分+其他貨幣收入。其中，應付薪酬由國資委覈定。經初步梳理，2022 年度央企負責人應付年薪最高的是中國海洋石油集團有限公司黨組書記、董事長汪東進，應付年薪達到 96.08 萬元。（極目新聞）</p><p><strong>廣汽集團：2023 年新能源汽車銷量 54.96 萬輛，同比增 77.55%</strong></p><p>36 氪獲悉，廣汽集團發佈公告稱，公司 2023 年 12 月汽車銷量為 25.91 萬輛，同比增長 25.79%。2023 年汽車累計銷量為 250.5 萬輛，同比增長 2.92%，其中，新能源汽車累計銷量 54.96 萬輛，同比增長 77.55%。</p><p><strong>人社部：將面向農民工羣體開展大規模、多形式的職業技能培訓</strong></p><p>從人社部獲悉，人社部近日印發《關於加強農民工職業技能培訓工作的意見》，將深入實施人才強國戰略和就業優先戰略，健全終身職業技能培訓制度，面向廣大農民工羣體開展大規模、廣覆蓋、多形式的職業技能培訓，促進農民工技能提升和就業創業。《意見》提出，以農民工輸入為主的地方可結合勞動力市場需求和用工企業要求，大力開展建築、維修、家政、餐飲、保安、物流等有效實用的技能培訓，幫助其穩定就業，更好融入城市。（澎湃新聞）</p><p><strong>迪拜免稅店 2023 年銷售額增 24.39%，中國為第三大客源市場</strong></p><p>迪拜免稅店（DDF）2023 年銷售額達到 78.85 億迪拉姆（21.6 億美元），同比增長 24.39%，較 2019 年增長 6.4%。據公司官網介紹，2023 年 DDF 的銷售交易量超過 2000 萬筆，平均每天 5.5 萬筆，共售出了 5520 萬件商品。其中最暢銷的品類依然是香水，銷售額達到 13.66 億迪拉姆（合 3.74 億美元），佔總銷售額的 17%。中國為其第三大客源市場，銷售額達到 5.64 億迪拉姆（1.54 億美元）。（財聯社）</p><p><strong>花旗據悉計劃年底前在中國設立投行部門，進一步擴大在華業務</strong></p><p>據多家媒體報道，花旗集團計劃最早於今年年底在中國成立全資投資銀行部門，並招聘約 30 名員工。該部門將側重國內資本市場，未來幾年擬將員工人數增加兩倍，達到近 100 人。這將讓花旗在華業務進一步擴大，目前該行已有企業貸款和其他銀行服務。（界面新聞）</p><p><strong>特斯拉修改多款車型續航里程估算，Model Y 縮水近 20 英里</strong></p><p>電動汽車巨頭特斯拉週四修改了對部分版本的 Model S、X 和 Y 車型的續航里程估計，在其網站上展示的部分車型的續航里程比以前要低。特斯拉美國網站顯示，Model Y 基本款的續航里程為 242-260 英里，長程版為 292-310 英里，性能版為 285 英里。這意味着該公司最受歡迎的兩款高端車型的續航里程減少了近 20 英里。Model S 和 Model X 不同版本的續航里程減少了至多 37 英里。（新浪財經）</p><p><strong>通用汽車 2023 年在華銷量約 210 萬輛</strong></p><p>36 氪獲悉，通用汽車中國官網宣佈，2023 年，通用汽車在中國市場零售銷量約 210 萬輛，其中凱迪拉克品牌銷量逾 18.3 萬輛，別克品牌銷量超 51.7 萬輛，雪佛蘭品牌銷量約 16.9 萬輛，上汽通用五菱旗下品牌合計銷量逾 120 萬輛。</p><p><strong>谷歌將取消 Cookie</strong></p><p>谷歌將對企業在網上追蹤用戶的方式進行改革，主要集中在 Cookie 的使用上。Cookie 是一種記錄互聯網用戶在各網站上活動的技術，作用是方便廣告客戶向用戶投放相關廣告。從本週四開始，谷歌將開始一項有限的測試，限制 1% 使用其 Chrome 瀏覽器的用戶使用 Cookie。谷歌計劃到今年年底取消所有 Chrome 瀏覽器用戶的 Cookie。（界面新聞）&nbsp;</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>OpenAI 下週將推出聊天機器人商店</strong></p><p>1 月 5 日，根據 OpenAI 的開發者備忘錄顯示，該公司計劃在下週推出其「聊天機器人商店（Chatbot Store）」。該商店將允許 AI 模型開發者的客戶共享和銷售針對不同用途定製的基於 OpenAI 技術的聊天機器人。聊天機器人商店最初計劃於去年 11 月份開放，但由於某些原因推遲了發佈時間。（上海證券報）</p><p><strong>OpenAI 被曝向出版商內容付費太低，蘋果谷歌也在競爭</strong></p><p>最近與 OpenAI 進行談判的兩名高管表示，OpenAI 每年向一些媒體公司提供 100 萬至 500 萬美元的許可，讓它們將新聞文章用於訓練其大型語言模型。即使對小型出版商來説，這也是一個很小的數字，這可能會讓 OpenAI 很難達成協議。一位高管表示，試圖在生成式人工智能領域趕上 OpenAI 和谷歌的蘋果，也在試圖與出版商達成協議，使用它們的內容。（新浪財經）</p><p><strong>谷歌開發「機器人憲法」防止傷害人類</strong></p><p>當地時間 1 月 4 日，谷歌 DeepMind 機器人團隊公佈了三項新進展，其中一項進展是一個收集訓練數據的「機器人憲法」系統——AutoRT。谷歌的「機器人憲法」採用「以安全為重點的提示」，指示大語言模型避免選擇涉及人類、動物、尖鋭物體甚至電器的任務。這部「機器人憲法」的靈感來自科幻作家艾薩克·阿西莫夫（Isaac Asimov）的「機器人三定律」，即機器人不得傷害人，也不得見人受傷害而袖手旁觀；機器人應服從人的一切命令，但不得違反第一定律；機器人應保護自身安全，但不得違反第一、第二定律。為了提高安全性，DeepMind 對機器人進行編程，如果機器人關節受力超過一定閾值就會自動停止，並安裝了一個物理終止開關，讓人類操控機器人停止工作。（澎湃新聞）</p><h2>投融資</h2><p><strong>「元生智能」獲千萬元天使輪融資</strong></p><p>36 氪獲悉，近日，居家養老消費電子品牌「元生智能」獲千萬元天使輪融資。本輪融資由上市公司、國內 AI 四小龍雲從科技戰略領投，松山湖天使基金、廣東省科學院珠海產研院、老股東星火教育創始人、老股東清榮創投跟投。據悉，本輪融資將用於產品生產、技術研發與迭代、市場營銷推廣以及新產品研發。</p><p><strong>整理｜</strong>曾園棋&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>毛戈平主動撤回 IPO，「化妝大師」還靈嗎？｜氪金 · 大事件</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2591554255977352?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-05 20:02:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者&nbsp;|&nbsp;劉藝晨</p><p>編輯&nbsp;|&nbsp;謝芸子</p><p>國貨彩妝品牌毛戈平，又一次與上市擦肩而過。</p><p>1 月 4 日，上交所官網顯示，毛戈平主動撤回了發行上市的申請，這已是毛戈平第三次 IPO 計劃擱淺。早在 2016 年末，毛戈平就已向滬市主板遞交過招股書，此後 7 年，其上市之旅始終未有實質性進展。</p><p>有消息認為，本次毛戈平終止上市，或與其曾被「九鼎系」投資有關。2023 年 2 月 14 日，九鼎投資披露公告稱，證監會對公司實控人吳剛採取 5 年市場禁入措施。截至發稿前，36 氪就該事件聯繫毛戈平公司，暫未得到迴應。</p><p>此外值得提及的是，一週以前，毛戈平公司剛以近 6 億元的成交價格，競得杭州婺江路站地鐵口、比鄰 K11 的望江商地。</p><p><strong>據投資開發協議，該地塊要求競得者自持 50% 用於設立全國總部項目建設，未來項目年營收不低於 20 億元。這一目標明顯高於毛戈平 2022 年 16.82 億元的營收。</strong></p><p>再以資本市場的角度看，彩妝企業並不符合當下 A 股市場政策鼓勵的方向，近半年來，已有包括拉拉米、湃肽生物在內的多家美妝行業公司 IPO 折戟。同時，整個國產彩妝賽道的競爭也進入到了白熱化階段。</p><p>身處其中的毛戈平，除了毛戈平本人帶來的品牌效益外，其自身護城河是否足夠穩固，仍值得商榷。</p><h3><strong>連續劇帶火的「化妝大師」</strong></h3><p>毛戈平品牌的發展，幾乎完全建立在創始人毛戈平本人的影響力之上。</p><p>1995 年，影視劇《武則天》火遍大江南北，彼時年過 40 歲的劉曉慶，從 16 歲的花季少女一路演到 80 歲的老者，給人留下深刻印象。<strong>在其中貢獻了「化妝如換頭」技術的青年化妝師毛戈平，也在圈中一炮而紅。</strong></p><p>2000 年，小有名氣的毛戈平成立了與自己同名的美妝品牌，並在幾年後將專櫃開進了國際一線品牌雲集的上海徐家彙。</p><p>此後數年間，憑藉毛戈平本人爐火純青的化妝技術，以及對無數「櫃哥櫃姐」的專業化妝培訓，毛戈平的專櫃遍及全國。</p><p>當然，對於年輕消費羣體，「化妝大師」毛戈平能夠被廣泛認知，還在於流量的加持。</p><p>2019 年，毛戈平早年錄製的改妝視頻走紅 B 站。此後，毛戈平本人多次與網紅明星合作，併成功將視頻播放量轉化為「真金白銀」的營收。</p><p>招股書顯示，2020 年至 2022 年，毛戈平公司分別實現營收 8.82 億元、14.31 億元和 16.82 億元。其中，電商渠道分別實現收入 2.22 億元、5.14 億元、6.85 億元，佔總營收比重由 28% 提升至 43%。</p><p>同期毛利率方面，毛戈平始終穩定在 80% 以上，這甚至高於歐萊雅、資生堂等一眾國際巨頭；淨利潤也由 2014 年的 0.47 億元增長至 2022 年的 3.49 億元，翻了接近 7 倍。</p><p><strong>不同於「卷低價」的一眾國內同行，毛戈平通過打造知名化妝師的個人 IP、以及明確的「教妝帶貨」策略，實現了品牌溢價。</strong></p><p>在其產品結構中，高端彩妝及護膚品的佔比較多。毛戈平天貓旗艦店顯示，其奢華魚子新肌煥活面霜售價 880 元，毛戈平大師盤典藏版彩妝禮盒售價 2440 元，不輸一線大牌。</p><p>招股書顯示，其高端彩妝品牌「MAOGEPING」對業績的貢獻已由最初的 87.57% 上升至 95.24%，這或許也是毛戈平能夠獲得較高毛利率的關鍵。</p><p>截至 2022 年末，毛戈平品牌已開設化妝品專櫃 367 家，為公司貢獻着過半的收入。而毛戈平商業版圖的另一主要組成部分，則來自「形象設計藝術學校」。</p><p>公開資料顯示，毛戈平已在北京、上海、杭州等九個城市設立培訓機構，累計培訓學員超過 10 萬。二十多年間，毛戈平培訓機構在專業化妝人羣中產生的影響力不容小覷。</p><p>也正如毛戈平在招股書中強調，「毛戈平品牌價值難以在化妝品和培訓業務之間做出區分」。</p><h3><strong>「高端彩妝第一股」，仍需補課</strong></h3><p>然而，與高端品牌形象及高定價形成鮮明對比的，是毛戈平在研發領域的低投入，以及以委外加工為主的生產模式。</p><p>2020 至 2022 年間，公司研發費用分別為 1067 萬元、1370 萬元、1456 萬元，佔總營收比重約 1%。而高端國際品牌的研發費用率近幾年來維持在 1.5% 至 3% 左右。與此同時，毛戈平的營銷投入還在不斷增長。</p><p>2014 年至 2017 年上半年間，公司的廣告費及業務宣傳費用合計不足 5000 萬元。而到了 2020 至 2022 三年間，這個數字卻膨脹到了 6 億元。在高漲的營銷成本帶動下，毛戈平的銷售費用率從 2020 年的 42.09% 增長至 2022 年的 46.74%。</p><p>對此，公司在招股書中坦言，目前在研發領域投入的資金量的確有限，難以達到國際化妝品集團所擁有的研發實力以及產品更新換代的速度。</p><p><strong>從實際行動看，毛戈平有意補齊自身的短板，在研發領域主動補課、並加深與上游供應鏈的聯繫。</strong></p><p>2023 年 4 月，毛戈平美妝研發工廠在杭州奠基開工，預計兩年內完成建設並投入運營。</p><p>同年 10 月，毛戈平旗下公司通過股權收購成為代工企業「華美康妍」的第三大股東。據國家藥監局數據查詢系統顯示，華美康妍為毛戈平品牌代工十餘款護膚產品，包括了定位高端的 MAOGEPING 黑金面霜、魚子眼膜。</p><p>今年初，毛戈平又在杭州成立一家化妝品科技公司，註冊資本 5 億人民幣，繼續佈局研發。</p><p><strong>不過，這些舉動都沒有改變毛戈平「上市難」的現實處境。</strong></p><p>香頌資本董事沈萌告訴 36 氪，對外投資、建設研發中心等動作確實能提升企業的綜合實力，「但臨時抱佛腳並不會對 IPO 產生快速效果」。</p><p>此外，專業化的彩妝產品也意味着更高的使用門檻。</p><p>曾有消費者對 36 氪直言，對於「手殘」、化妝技術不精的消費者來説，毛戈平的實際使用效果不佳，其彩妝產品也存在「買回家吃灰」的情況。</p><p><strong>且在消費分級的大趨勢下，年輕人對「輕研發、重營銷」的國貨彩妝品牌，存在一定的牴觸心理。在消費賽道的明星企業中，已不乏「花西子眉筆翻車」的案例。</strong>或因此，部分投資人對毛戈平的高端定位與較高售價，持較為謹慎的態度。</p><p>沈萌也強調，若毛戈平後期成功在港股或其他資本市場上市，讓消費者與投資者真正認可其「高端國貨」的品牌定位是關鍵，否則難以實現較好的估值與流動性。</p><p>想要成為「高端國貨彩妝品牌第一股」，毛戈平還需要面對不小的考驗。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="901,518" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_2184a5ef092b43e3a14202f6729b17a0@5485360_oswg160168oswg901oswg518_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">關注獲取更多資訊</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪晚報｜東航將於 1 月 10 日起調整客票退改規則；OpenAI 下週將推出聊天機器人商店；金融監管總局首席風險官劉福壽卸任</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2591595299421060?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-05 18:29:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>大公司：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2591574228728448"><strong>保利發展：2023 年簽約金額 4222.37 億元，同比減少 7.67%</strong></a></p><p>36 氪獲悉，保利發展發佈公告稱，2023 年 12 月，公司實現簽約面積 128.53 萬平方米，同比減少 62.18%；實現簽約金額 227.33 億元，同比減少 60.24%。2023 年累計實現簽約面積 2386.12 萬平方米，同比減少 13.17%；簽約金額 4222.37 億元，同比減少 7.67%。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2591339971803781"><strong>喜馬拉雅發佈《2023 中文播客生態報告》：2023 年中文播客聽眾數超 2.2 億</strong></a></p><p>36 氪獲悉，近日，喜馬拉雅發佈《2023 喜馬拉雅中文播客生態報告》（以下簡稱「報告」），報告展示了中文播客發展的最新數據和趨勢：喜馬拉雅平台具備商業價值的播客節目已超過 24 萬檔；2023 年中文播客聽眾數超 2.2 億。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2591329299020679"><strong>比亞迪又一百億項目落地：徐州鈉離子電池項目正式開工</strong></a></p><p>1 月 4 日，徐州市舉行全市重大產業項目建設啓動會暨比亞迪（徐州）鈉離子電池項目開工奠基活動。比亞迪（徐州）鈉離子電池項目是比亞迪投資徐州、深耕徐州的又一重大布局。項目總投資 100 億元，主要生產鈉離子電池電芯以及 PACK 等相關配套產品，計劃年產能 30GWh。項目建成投產後，將為項目所在的徐州經開區打造千億級綠色低碳產業集羣，為徐州建設新型能源體系示範城市注入新的強勁動能。（新華日報）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2591420873570950"><strong>迪拜免稅店 2023 年銷售額增 24.39%，中國為第三大客源市場</strong></a></p><p>迪拜免稅店（DDF）2023 年銷售額達到 78.85 億迪拉姆（21.6 億美元），同比增長 24.39%，較 2019 年增長 6.4%。據公司官網介紹，2023 年 DDF 的銷售交易量超過 2000 萬筆，平均每天 5.5 萬筆，共售出了 5520 萬件商品。其中最暢銷的品類依然是香水，銷售額達到 13.66 億迪拉姆（合 3.74 億美元），佔總銷售額的 17%。中國為其第三大客源市場，銷售額達到 5.64 億迪拉姆（1.54 億美元）。（財聯社）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2591409036884615"><strong>特斯拉修改多款車型續航里程估算，Model Y 縮水近 20 英里</strong></a></p><p>電動汽車巨頭特斯拉週四修改了對部分版本的 Model S、X 和 Y 車型的續航里程估計，在其網站上展示的部分車型的續航里程比以前要低。特斯拉美國網站顯示，Model Y 基本款的續航里程為 242-260 英里，長程版為 292-310 英里，性能版為 285 英里。這意味着該公司最受歡迎的兩款高端車型的續航里程減少了近 20 英里。Model S 和 Model X 不同版本的續航里程減少了至多 37 英里。（新浪財經）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2591563411290761"><strong>東航將於 1 月 10 日起調整客票退改規則</strong></a></p><p>36 氪獲悉，中國東方航空公告，東航將於 2024 年 1 月 10 日起調整客票退改規則。自北京時間 2024 年 1 月 10 日零時起銷售的東航國內客票適用新版自願退改規則。新版規則對涉及客票自願退改業務的收費標準進行調整，詳見《東上航國內運價使用規則》。規則中新增了航班起飛前 30 天之外的免費退改規定。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2591551454722946"><strong>速賣通「半托管」全面上線，面向所有商家開放招商</strong></a></p><p>36 氪獲悉，經過半年的試運行，速賣通「半托管」服務於 1 月全面上線，所有商家都可申請加入，並且、享受物流補貼和專屬流量。據官方介紹，半托管的核心是「平台提供倉配/物流（跨境倉發/JIT）管理服務」。商家加入半托管後，可延續原來的運營方式，包括定價權、上架銷售等；而平台則會提供倉配物流、專屬營銷活動、售後服務等一系列解決方案。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2591480931482244"><strong>韓國文化內容產業出口規模創歷史新高，超電動汽車和二次電池</strong></a></p><p>韓國文化體育觀光部 1 月 5 日發佈的《2022 年內容文化產業調查報告》顯示，2022 年韓國文化內容產業出口規模達 132.4 億美元，同比增長 6.3%，創下歷史最高紀錄，超過二次電池（99.9 億美元）、電動汽車（98.3 億美元）和家電（80.6 億美元）等主要產品出口額。（界面）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2591550122949248"><strong>董宇輝名下公司新增出版物零售單位設立行政許可</strong></a></p><p>36 氪獲悉，愛企查 App 顯示，近日，與輝同行（北京）科技有限公司新增出版物零售單位設立行政許可，許可機關為中共北京市平谷區委員會宣傳部，有效期至 2028 年 4 月 30 日。不久前，該公司還獲得了食品經營許可證，許可內容為散裝食品銷售和預包裝食品銷售。與輝同行（北京）科技有限公司成立於 2023 年 12 月，註冊資本 1000 萬人民幣，法定代表人、執行董事、經理為董宇輝，監事為俞敏洪，由北京新東方迅程網絡科技有限公司全資持股。</p><h2>投融資：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2591571638631296"><strong>「洛希能源」獲申能誠毅戰略入股，總投資 4900 萬元</strong></a></p><p>36 氪獲悉，日前，上海申毅洛希能源科技有限公司完成工商登記變更，新增申能集團全資子公司上海申能誠毅股權投資有限公司旗下基金為第一大股東，凌霄資本擔任洛希能源融資顧問。申能集團此次投資將分兩輪交割，總投資 4900 萬元。據介紹，上海申毅洛希能源科技有限公司主要生產風冷、液冷電池 PACK 以及儲能櫃等產品。數據顯示，2023 年 2 月到 7 月，包括產線搭建未發貨的兩個月開辦期，洛希能源已實現盈利。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2591484443032199"><strong>沃爾沃與歐洲投資銀行簽署 4.2 億歐元融資協議，用於開發電動汽車平台</strong></a></p><p>歐洲投資銀行 1 月 4 日發佈聲明稱，沃爾沃汽車公司與該行簽署 4.2 億歐元融資協議，用於開發電動汽車平台。根據聲明，歐洲投資銀行的這筆資金將支持沃爾沃開發新的全電動汽車平台，並用於必要的研發和推廣工作。（界面）</p><h2>新產品：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2591408299637384"><strong>OpenAI 下週將推出聊天機器人商店</strong></a></p><p>1 月 5 日，根據 OpenAI 的開發者備忘錄顯示，該公司計劃在下週推出其「聊天機器人商店（Chatbot Store）」。該商店將允許 AI 模型開發者的客戶共享和銷售針對不同用途定製的基於 OpenAI 技術的聊天機器人。聊天機器人商店最初計劃於去年 11 月份開放，但由於某些原因推遲了發佈時間。（上證報）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2591343513631622"><strong>荔枝播客登陸理想汽車 L 系列車型</strong></a></p><p>1 月 4 日，荔枝與中國新能源汽車企業理想汽車在車載音頻方向合作又有新進展，理想 L 系列即將迎來 OTA 5.0.2 升級，車機應用新增荔枝播客 App。據介紹，該應用支持音頻一鍵播放、內容一鍵訂閲，還可以通過理想同學語音控制節目播放或訂閲。據瞭解，早在 2021 年 6 月，荔枝就與理想汽車達成車載音頻方向合作並上線理想汽車相關車型。</p><h2>今日觀點：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2591565724646018"><strong>金融監管總局首席風險官劉福壽卸任</strong></a></p><p>金融監管總局網站「首席」一欄信息發生變動：四大首席僅剩首席會計師馬學平一人。2023 年 11 月 26 日，金融監管總局網站對「首席」一欄信息進行了更新，四大首席中有首席風險官劉福壽、首席會計師馬學平在列。這意味着劉福壽已卸任金融監管總局首席風險官一職。（21 財經）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2591282159025025"><strong>花旗據悉計劃年底前在中國設立投行部門，進一步擴大在華業務</strong></a></p><p>據多家媒體報道，花旗集團計劃最早於今年年底在中國成立全資投資銀行部門，並招聘約 30 名員工。該部門將側重國內資本市場，未來幾年擬將員工人數增加兩倍，達到近 100 人。這將讓花旗在華業務進一步擴大，目前該行已有企業貸款和其他銀行服務。（界面）</p><h2>其他值得關注的新聞：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2591426647292552"><strong>上海國際能源交易中心：調整原油等品種交割手續費</strong></a></p><p>上海國際能源交易中心：自 2024 年 1 月 10 日起至 2025 年 1 月 10 日止，原油、銅（BC）、低硫燃料油、20 號膠期貨交割手續費標準暫調整為 0（含期貨轉現貨和標準倉單轉讓等通過能源中心結算並按交割標準收取手續費的業務）。（第一財經）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2591424019905160"><strong>市場監管總局：特斯拉召回存在安全隱患電動汽車數量超 160 萬輛，將通過 OTA 升級軟件</strong></a></p><p>36 氪獲悉，據市場監管總局消息，特斯拉（上海）有限公司、特斯拉汽車（北京）有限公司根據《缺陷汽車產品召回管理條例》和《缺陷汽車產品召回管理條例實施辦法》的要求，向市場監管總局備案了召回計劃。自即日起，召回生產日期在 2022 年 10 月 26 日至 2023 年 11 月 16 日期間的部分進口 Model S 和 Model X 電動汽車，共計 7538 輛。召回生產日期在 2014 年 8 月 26 日至 2023 年 12 月 20 日期間的部分進口 Model S、Model X、Model 3 及國產 Model 3、Model Y 電動汽車，共計 1610105 輛。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>在不確定性中與確定性相遇</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2591555952769669?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-05 18:28:28  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>烏卡（VUCA）這一概念最早由美國人提出，意味着世界充斥着易變性（Volatility）、不確定性（Uncertainty）、複雜性（Complexity）、模糊性（Ambiguity）。「烏卡時代」則代表着我們所處的外部環境正處於不斷變化、高度不確定性之中。當「世界失去了確定性的承諾」時，新物種研究院院長、商業思想家吳伯凡認為我們應該採用多種方式來調整心態，勇敢面對真實的世界。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2972,1981" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_b7585b1b2c4e4880b9404fbe63c2bb44@16805102_oswg2293910oswg2972oswg1981_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">新物種研究院院長、商業思想家吳伯凡</p><h2><strong>正確認識變化中的真實世界</strong></h2><p>「烏卡」雖然是個新詞，但具備「烏卡」這種特徵的，絕非現在這個時代所獨有。從歷史的長河中來看，人類一直處於高度不確定性之中，我們所能做的就是思考如何應對世界的不確定性。時代雖然並不相同，但有些經驗和探索卻值得借鑑。我們會發現，對確定性的某些不恰當的尋求，只會讓自身和世界處於更大的不確定性中。</p><p>2008 年奧運會，包攬了 8 枚金牌的飛魚菲爾普斯在比賽時發生了泳鏡進水的小狀況。對於大多數游泳運動員來説，在任何一場比賽中視野被遮蔽都會引起恐慌，但這個小插曲絲毫沒有影響他的發揮，當他摘下泳鏡時，看到得分板上寫着「WR」——兩個表示世界紀錄的字母，他又贏得了一枚金牌。事後採訪時才知道，在其教練多次「搞亂」式的訓練下，他早已將不確定的折返、碰壁等各種「意外」練成了習慣。</p><p>菲爾普斯這種將自身置身於「不確定性」環境中的訓練，幫助他一次次贏得了「確定性」的勝利。而「傘兵思維」則能幫助我們培養處變不驚、靈活應對的心態。以往高速增長、高歌猛進的時代已不可追溯，我們現在能做的就是面對真實的世界。「傘兵生來就是被包圍的」——這是所有的士兵進入到 101 師時必上的第一課。被敵人包圍是一種常態，不必感到焦慮、擔心亦或害怕，當你將最壞的情況當作常態，設為錨點時，一切已經發生或者即將發生的事情都將讓你有所獲得。</p><p>正如約翰·杜威在《確定性的尋求》中所説，對確定性的追尋隱含着兩種最根深蒂固的人性——懶惰（一勞永逸）和貪婪（一本萬利），放棄對確定性的執念隱含着一種人性的美德——一種終極的勤奮和勇敢。</p><h2><strong>培養第二本能——本能地選擇難而正確的路徑</strong></h2><p>本·霍洛維茨，硅谷最令人敬佩的企業家之一，在《創業維艱》中以他自身創業經歷為例，就如何建立和經營一家創業公司給出了很多較為實用的建議，覆蓋了企業經營、人才選拔、企業文化、銷售等方方面面。從他的創業經歷總結來看，婚戀中，玫瑰最便宜，離婚最貴。人總是在簡單的、代價很低的事情上斤斤計較，而在複雜、代價沉重的事情上傾向於敷衍，虛與委蛇，也就是我們常説的「再説主義」。</p><p>我們過多地關注於簡單的事情，遇到複雜多變的事情時本能地選擇逃避而不是去擁抱，這將讓我們錯失很多發展機遇，無法實現人生的超越。烏卡時代，不確定性是常態，只有不斷錘鍊自己擁抱變化的第二本能，才能在危機中尋找到確定性的發展機遇。以烏卡為常態是正確且艱難的事情，既然世界的狀態是易變的、處於高度不確定性的，那麼只有不斷增強自己適應變化能力的第二本能，才能找到我們跟變化世界的相處之道。就像王陽明的答案——去「心中賊」，打造「第二本能」（致良知）——本能地選擇難而正確的路徑。</p><p>第二本能並非一蹴而就的朝夕之功，需要我們在這個冬天裏「冬練三九」。真理——尚未（等待）被證偽的結論，而非百用不爽的法寶，我們需要調整自己的心態，減少對別人的奢求，減少對別人的期待，減少對別人的依靠。安·蘭德的「三無原則」：無所求（Ask for Nothing）、無所待（Expect Nothing）、無所靠（Depend on Nothing）能幫助我們降低對確定性的過度期待，從而形成三大習慣，分別是前攝性主動（Proactive）、要事優先（First thing First）、協同共贏（Win-win）。</p><p>如果用一個詞高度概括安·蘭德的三無原則就是：Proactive，積極主動、操之在我，或者叫前攝——在具體場景出現之前已經存在，它改變場景而不是被場景所改變。Proactive 是「我是一切事情、事態、狀況、結果的承擔者」，就像阿特拉斯那樣，不會説「沉重的大地為什麼只是我一個人扛着，其他人不扛」。在阿特拉斯的意識中，他是所有事件的主角，而且是唯一主角，他要關心的是：我的目標是什麼；現在不管什麼狀況，為了實現我的目標、承擔我的責任，我該怎麼做。</p><p>《肖申克的救贖》的主人公安迪就是一個非常典型的 Proactive 人。他遭遇飛來橫禍被關進了監獄，一般人想的是「我本來是一個無辜的人，現在竟然被關到了這麼一個地獄一樣的地方」，而安迪有一種前攝性，他不在意眼前處境如何，只關心「我該怎麼樣」。他的身份是做一個自由的人、一個銀行家，至於是在外面做還是在監獄裏做，不是他關心的。所以，被抓進監獄的第一天晚上，安迪是唯一不哭泣的人，這也反映了他對於場景的前攝性和操之在我的習慣。</p><p>美國對越戰期間成功從戰俘營裏逃出來的人做過一個調查，他們發現，這些從戰俘營裏逃出來的人有一個共同的特點：他們並不在意被關進戰俘營這件事。這看起來有點兒矛盾：他們不在意為什麼還要從戰俘營裏逃出來呢？因為這些人覺得，不管在戰場還是在戰俘營裏，他們要做的都是那幾件事，所以帶着這種「操之在我」的性格特點，他們沒有為自己在戰俘營裏遭受的非人待遇抱怨過——這個不抱怨的背後邏輯就是安·蘭德的「三無原則」。</p><p>安·蘭德有一句很有名的話：你可以逃避現實，但你不能逃避因為逃避現實而帶來的結果——這個現實就是阿特拉斯的現實：你在這個世界上是一個孤獨的個體，承擔着屬於你自己的使命或者苦役；當這種現實降臨的時候，你不能有任何意向立場，只能採取物理立場。而不迴避現實就是採取一種物理立場。</p><p>只是做到了「三無」所代表的那種自由還不是真正的自由，真正的自由是像阿特拉斯那樣，讓自己始終處在一種強大的苦役或者使命的驅使下，始終做同一件事，也就是像安迪那樣讓自己對環境脫敏，始終做一個自由的銀行家。</p><p>具有「三無原則」的人擁有一個明顯的特點：單獨面對一個事情的時候，他想的是應該採取什麼樣的措施來達到我的目標；與別人合作做一件事情的時候，他的心智不會聚焦於「這個人該怎麼樣，有沒有怎麼樣」「這個事態本該是什麼樣的，現在不是什麼樣的」，他唯一想到的是「我要採取什麼樣的措施達到我的目的」。因為這類人無所期待、無所求、無所靠，所以他內心不存在半點兒怨氣——怨氣的潛台詞都是「本該怎麼樣」。</p><p>我們可以把安·蘭德的哲學叫做「自由的哲學」，或者一種「如何在擺脫奴役的同時被一種高維度的力量深深裹挾，成為那種力量的奴隸，並獲得真正的自由，找到真正答案」的解決之道。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2950,1967" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_c4ea55b16a284fcd97d93118626ae0c0@16805102_oswg2752202oswg2950oswg1967_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">新物種研究院院長、商業思想家吳伯凡</p><h2><strong>唯有「見微」，方能「知著」</strong></h2><p>很多做投資的人都用過 Gartner 曲線，也稱為技術成熟度曲線，是一種以圖形方式演示技術和應用的成熟度和採用情況的工具。這是一個各行各業都要用的曲線，做投資的人必須知道，且要熟練地運用這個曲線。</p><p>Gartener 成熟度曲線及其隱含的世界觀。第一階段——確定性思維只能導致預期快速膨脹（「偽風口」與「滿天飛的豬」）。任何一個新技術出現的時候，不管是區塊鏈還是元宇宙，還是今天的 ChatGPT 大模型，由於資本閒置、媒體傳播，所有投資機構的預期特別高，各種有關新技術的消息甚囂塵上。所有人都對這個新技術充滿無限的憧憬，尤其投資者，唯恐這是投資生涯中的最後一次機會，這就會導致大量的資本湧入，再加上輿論的加持。在這種炒作的過程當中，就會形成預期膨脹，並達到膨脹的頂峯值。</p><p>但一個新事物的誕生，並不只是講講故事，跟落地應用完全是兩回事，落實到具體的產品上面，肯定還會存在很多缺陷。這就步入到第二階段——不成熟的技術和產業註定無法承受高度槓桿化的承諾和夢想（「滿地摔死的豬」和「一地雞毛」）。當應用解決不了實際需求，滿足不了商業化要求的時候，風口就會斷崖式下滑，後續因為技術和商業模式的不斷成熟再緩緩上升，這就步入到第三階段——絕望、不信任、烏卡瀰漫下，新趨勢悄然顯化，新勢力悄然崛起。</p><p>任何一個技術/產業都得經歷這樣一個週期。就如當年的阿里巴巴一樣，早期互聯網模式誕生之初，大家預期非常高，但隨之發現還有很多問題尚需解決，眾多玩家相繼出局。大家對互聯網充滿質疑之聲。後續隨着阿里巴巴等一眾企業探索出新的商業模式，解決諸如買賣雙方信息不對稱等問題之後，眾多玩家再相繼入局，互聯網步入穩定發展階段。</p><p>我們需要仔細研究 Gartener 成熟度曲線，用各種實際案例來參悟這條曲線的演變。當開始一個項目的時候，就能將那些實際案例轉化成輔助你進行決策的一個免疫力助力，幫你規避可能發生的實際風險。但當你遇到絕望時，同樣也會擁有免疫力，我們將其稱為「認知疫苗」。這個「認知疫苗」需要在「事上練」「事上磨」，真切細緻地感悟 Gartener 曲線，在真幻難變、成敗難料中細細感受「不一定」和「一定」。</p><p>巴菲特説「最大的風險就是不知道風險在哪裏」，而最大的陷阱也就是我們不知道哪裏是陷阱。我們都清楚，活在世上要避開各種各樣的陷阱，但可能忽略了一個事實：我們也有可能隨身攜帶着這樣一個陷阱。就跟達克效應一樣，能力欠缺的人在自己欠考慮的決定基礎上得出錯誤結論，但是無法正確認識到自身的不足，辨別錯誤行為，是一種認知偏差現象。這些能力欠缺者們沉浸在自我營造的虛幻的優勢之中，常常高估自己的能力水平，卻無法客觀評價他人的能力。要認識到自己的「缺陷」，是需要相當高的智商的。</p><p>在不確定性的黑暗中洞見確定性的微光。王國維在《人間詞話》中説：古今之成大事業、大學問者，必經過三種之境界：「昨夜西風凋碧樹，獨上高樓，望盡天涯路。」此第一境也。「衣帶漸寬終不悔，為伊消得人憔悴。」此第二境也。「眾裏尋他千百度，驀然回首，那人卻在，燈火闌珊處。」此第三境也。在經歷過一系列的反覆實踐探索、研究之後，必會豁然貫通，有所發現。沒有關於未來的「超級探照燈」，只有洞幽察微的雙眼。別把趨勢當風口，別把危機當深淵。</p><p>「這不是結束，這甚至不是結束的開始，但這可能是開始的結束」是丘吉爾在二戰勝利前夕所説的一句話。雖然這場戰爭還沒有完全結束，但他已經看到了勝利的曙光，這是開始結束的時候了。雖然我們周邊充斥着各種不確定性，但當我們有了將不確定性轉為確定性的心態和能力後，每個不確定性既是結束，也是開始，既是終點，也是起點。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>鄰匯吧完成 5000 萬元 C+輪融資、華住開展 5G+智慧酒店業務、我國綠色租賃融資規模達 1.45 萬億元 | PropTech 週刊 89 期</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2591587551083393?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-05 18:19:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>《PropTech 週刊》 是 36 氪未來城市頻道的原創欄目。聚焦改變地產行業的科技及創新力量，不僅僅是圍繞住宅和商業地產，還包括廣義的基於空間和不動產的科技、服務創新。</p><p>本文是「PropTech 週刊」更新的第 89 期，我們彙總了近期發生的海內外最新投融資、市場及政策動態。如果你對本文提到的公司、機構、產品、賽道感興趣，或者正在從事相關的創業創新，想要尋求報道或合作，歡迎與我們取得聯繫：發送郵件至 hifuturecity@36kr.com 或在文章底部加作者微信。</p></blockquote><p><strong>要聞提示</strong></p><p>36 氪首發｜鄰匯吧完成 5000 萬元 C+輪融資；</p><p>大公司動態｜華住集團與廣東有線在 5G+智慧酒店、基礎通信等方面展開合作；</p><p>海外市場｜長租平台 LiveIn 獲得 830 萬美元融資；</p><p>行業政策｜ 上海市融資租賃行業協會發布《中國綠色租賃年度發展報告 2023》。</p><h3><strong>01</strong></h3><h3><strong>36 氪首發</strong></h3><p><strong>鄰匯吧完成 5000 萬元 C+輪融資</strong></p><p>商業空間流量運營商「鄰匯吧」近日完成 5000 萬元 C+輪融資，由安吉政府產業基金投資，本輪資金將主要用於數智化能力提升及空間類型拓展。公司成立於 2015 年，以快閃店、慢閃店等形式，幫助品牌在商場、地鐵站、街邊等各類零售空間靈活開店，是淘寶、美團、小紅書、比亞迪、理想、吉利集團、OPPO、茅台等各品類頭部品牌年框服務商。從最初的場地資源信息化建設，到場地資源匹配對接，再到點位流量評估運營服務，鄰匯吧模式持續更新。其開發的數智化產品 Location 圍繞網規數智化、拓店流程標準化、點位客流數據採集評估估智能化、ROI 預估科學化持續迭代，推動品牌通過可計算開店提升線下流量採買效率。</p><p>簡單而言，鄰匯吧的商業模式是通過其信息、流程及數據系統，還有服務頭部連鎖品牌全國選址開店的多年沉澱，幫品牌進行拓店和決策賦能。今年以來，鄰匯吧又有了新的變化和進展，背後也反映了零售行業趨勢轉向的一些切面。變化之一在於品牌的需求類型——「快閃店」和「慢閃店」這兩種模式發生迭代。鄰匯吧創始人白二表示，今年以品牌曝光為目的的快閃店市場明顯萎縮，但公司倡導多年的慢閃店業務快速崛起逐漸被市場接受，相關業務實現了翻倍增長。</p><p><strong>弘正儲能完成數千萬元 A+輪融資</strong></p><p>弘正儲能（上海）能源科技有限公司（以下簡稱「弘正儲能」）完成數千萬元 A+輪融資，弘正儲能以工商業儲能為重點戰略發展方向，針對用戶側等各類場景的不同需求都可以提供對應的技術解決方案。同時在源網網側基於電網調度級 EMS, 聚焦調頻類項目解決方案。</p><p>弘正儲能創始人封安華表示，工商業儲能即將快速進入場景多元化，策略動態化，調度控制平台化的發展時代。而儲能數字化能力將決定了企業能否適應行業發展新的態勢，贏得下游客戶，獲得更多的場景資源。基於儲能數字化平台，弘正能夠滿足調度平台、交易平台、集成商、資產運營商、售電公司、微電網和園區等各類用戶不同動態化場景的需求，將用戶側分散的清潔能源、儲能系統、可控負荷等多種可調節資源聚合起來，參與電力市場交易、參與需求側響應、提供電網輔助服務等，為客戶創造更高的價值。隨着全國範圍內峯谷差價不斷加大，工商業儲能的經濟性不斷提升，行業迎來快速發展的紅利期。</p><h3><strong>02</strong></h3><h3><strong>大公司動態</strong></h3><p><strong>華住集團與廣東有線在 5G+智慧酒店、基礎通信等方面展開合作</strong></p><p>1 月 3 日，華住集團與廣東有線廣播電視網絡有限公司簽署戰略合作協議，旨在在 5G+智慧酒店、基礎通信及收視服務、雲計算與信息化建設等領域展開深度合作。</p><p>根據協議，雙方將結合各自資源優勢，共同推進酒店網絡融合發展，打造 5G+智慧酒店發展新格局。合作內容包括 5G 智慧酒店增值業務的深度合作及開發，以及品牌宣傳推廣和安全大維度深度賦能等方面。雙方將通過政企合作與資源優勢互���相結合的模式，共同推進酒店產業的數字化轉型和升級。雙方將共同努力，共融共享、共建共創，推動酒店網絡融合發展走深走實。</p><p><strong>雷軍宣佈小米澎湃 OS 新標識，小米「人車家全生態」閉環迎跨越</strong></p><p>近日，小米 CEO 雷軍在微博上宣佈了小米澎湃 OS 的新標識，並表示隨着小米汽車的即將發佈，小米的「人車家全生態」已正式閉環。這一動態標誌着小米在構建其生態系統上又邁出了重要一步。</p><p>分析人士指出，小米在數字化與人工智能領域的投資巨大，其生態系統戰略是否能帶來持續盈利尚待觀察。</p><p><strong>騰訊雲、廣州地鐵等成立數字科技公司</strong></p><p>1 月 2 日，為實現智慧軌道交通的深入佈局，廣州穗騰數字科技有限公司於 2023 年 12 月 22 日成立，該公司由姚世峯擔任法定代表人，註冊資本約 6.57 億人民幣。其經營範圍包括互聯網數據服務、人工智能基礎軟件開發、人工智能公共數據平台、人工智能理論與算法軟件開發以及物聯網技術服務等。</p><p>此外，廣州穗騰數字科技有限公司的股東包括廣州地鐵集團有限公司（持股 39.62%）、騰訊雲計算（北京）有限責任公司（持股 39.62%）、廣州穗鋮投資合夥企業（有限合夥）（持股 11.58%）和地鐵設計（持股 9.18%）。</p><h3><strong>03</strong></h3><h3><strong>海外市場</strong></h3><p><strong>機器人公司 GreyOrange 獲得 1.35 億美元戰略投資</strong></p><p>近日，機器人公司 GreyOrange 籌集了 1.35 億美元資金，此輪融資由 Anthelion Capital 領投。據悉，GreyOrange 主要致力於在零售、物流以及倉庫機器人領域構建業務，並儘量幫助企業更快地實現交付和最小誤差。</p><p><strong>長租平台 LiveIn 獲得 830 萬美元融資</strong></p><p>總部位於馬來西亞的地產科技初創公司 LiveIn 日前宣佈，已經在其 Pre-B 輪融資中獲得了 830 萬美元資金。本次融資由 Wavemaker Partners 和 InterVest 領投，MDV、Jungle Ventures、CAC Capital 參投。LiveIn 表示，將利用這筆資金推進平台向東南亞其他市場地區的擴張——據透露，LiveIn 將於明年進入越南和印尼市場。</p><p>LiveIn 於 2020 年創立（前身為 Hostel Hunting），現為一家專注於長期租賃、以年輕羣體為主要目標的租房社區平台，據公司表示，平台正努力將其房源數提升到 1 萬間。2023 年 5 月，LiveIn 曾在馬來西亞收購了一家名為 KT Management 物業管理公司（該公司主要關注學生住宿領域，其業務同樣也以長租為主）。</p><h3><strong>04</strong></h3><h3><strong>行業政策</strong></h3><p><strong>上海市融資租賃行業協會發布《中國綠色租賃年度發展報告 2023》</strong></p><p>報告顯示，中國綠色租賃市場空間廣闊，2022 年底我國綠色租賃總體規模達到 1.45 萬億元，金融租賃為 7,560 億元，融資租賃約為 7,000 億元，上海、天津綠色租賃規模合計佔全國規模總量的七成以上，資產集中於清潔能源、基礎設施建設、環保產業、綠色交通等領域。新的支持性行業政策在上海、天津等省市出台。綠色租賃債券保持了較高的活躍度。</p><p>目前，上海地區綠色租賃佔據全國半壁江山，2022 年末上海地區綠色租賃資產總規模達到 6440.31 億元，佔全國綠色租賃規模將近一半。地區綠色租賃資產規模較年初新增 1820.00 億元，增長 39.39%，清潔能源產業、基礎設施綠色升級、節能環保產業、綠色航空航運佔比最高。金融租賃公司綠色融資全部為債券融資總體比例偏低。融資租賃企業再融資方式更為靈活，涉及債權融資工具、銀行信貸、委貸、信託等。調查不良率僅為 0.28%，顯示了較好的資產質量。宏觀經濟風險、行業整體景氣度下降或競爭加劇、承租人經營管理與市場競爭能力不足是發生風險的主要原因。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="883,484" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230922/v2_7cd0049641cf4fdebd6c0a463ab59eac@5288884_oswg45964oswg883oswg484_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">作者|宋虹姍</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1212" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20230918/v2_bc56321ffa1142c39ca3d695ad6a29a9@5288884_oswg122035oswg1080oswg1212_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">掃碼加羣請備註公司、職位、姓名</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>圓桌討論：「資本&amp;渠道&amp;營銷」|  硬氪·消費科技品牌全球化大會</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2591371476466568?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-05 18:13:45  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 27 日，36 氪·硬氪消費科技品牌全球化大會在深圳前海圓滿落幕。本次大會邀請了行業大量一線品牌、投資機構、科技公司、專家學者，共設立 13 個主題演講、3 個圓桌，主題涉及線下渠道搭建、產品力打造、品牌啓動、用戶互動、硬件供應鏈管理等。</p><p>27 日上午，36 氪分析師韋雯與芒果傳媒戰略投資部高級副總裁韓毅、創想三維全球品牌市場負責人韓宗波、CMC 資本投資董事張琳、美訊 iMpact 全球新興業務負責人唐薇晶就<strong>「資本&amp;渠道&amp;營銷」</strong>展開圓桌討論，以下為對話內容：</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1269,846" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_a698c345919d4729bed975a7415d291a@5932017_oswg296204oswg1269oswg846_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圓桌現場</p><p><strong>韋雯：大家好！很高興擔任圓桌論壇的主持人，我是 36 氪的韋雯，在座很多都是老朋友了，第一個環節還是請各位嘉賓進行自我介紹。</strong></p><p><strong>韓毅：</strong>各位好，我是芒果傳媒戰略投資部的韓毅，芒果傳媒是湖南廣電集團上市公司的價值管理平台、存量資產資本化平台和戰略投資平台。目前代表集團控股兩家上市公司，一家是芒果超媒，核心資產是互聯網視頻平台芒果 TV；一家是電廣傳媒，大家可能也比較熟悉，主要業務是文旅加投資板塊。芒果傳媒是聯結湖南廣電集團和旗下市場主體的紐帶，是促進集團高質量發展的戰略規劃和資本運作工具。</p><p><strong>韓宗波：</strong>大家好，我是創想三維品牌市場負責人韓宗波，我們公司主要生產 3D 打印機和 3D 打印相關的生態產品，主要服務個人、家庭、企業、學校等領域，今天非常高興能夠參與這樣的活動。</p><p><strong>張琳：</strong>我是 CMC 資本的張琳，CMC 資本成立於 2010 年，主要投資的方向包括消費、科技和文娛，與今天的主題消費科技的品牌高度契合，也期待今天和大家進行一些有意義的交流。</p><p><strong>唐薇晶：</strong>我是美訊的唐薇晶，疫情期間，我接觸了將近 400-500 家跨境企業，服務了近 100 家企業在海外做整體的品牌業務本地化工作。我們今天聊的就是品牌出海，包括如何幫助企業以全球化視角做好海外市場本地化工作及本地化佈局，今天也很高興來到這裏和大家做這樣的分享。</p><p><strong>韋雯：謝謝各位嘉賓，在座既有今年火熱的 3D 打印，有資本方，還有服務商美訊，可謂大咖雲集。下面進入第一個問題，各位從各自的角度看，今年的市場有什麼變化，或者在品牌全球化過程中，發現哪些顯著的變化？</strong></p><p><strong>韓毅：</strong>今年有一個比較流行的認知，市場是處於收縮的週期。但從芒果來講，我們的信心和認知是積極正面的。今年芒果投資做了較大的策略調整，主要以投資芒果核心業務為主線，這個調整是基於對市場的信心以及「文化+消費產業」的系統性機會。明年我們會全面推進該策略的落地實施，以消費投資拓展內容變現的 2C 邏輯，推進文化和消費行業的深度融合。</p><p>我也想借此機會同在座各位嘉賓探討，消費產業在出海的探索中，如何同文化出海相結合，尤其是同優質內容的出海勢能結合。因為我們現在的文化出海，在東南亞、在一帶一路沿線，已形成從 IP 內容到創制生態的相對輸出優勢，這個勢能差可以賦能消費產業的出海，比如消費電子、日化、衣食住行等消費產業。當消費出海結合這樣的文化出海勢能的時候，是否可以產生一種非常好的協同作用，這是值得我們跨界思考的問題。</p><p><strong>韓宗波：</strong>大家都是出海的朋友，都知道今年國外的經濟形勢、政治形勢都挺複雜的，我們也受到了很多的挑戰，當然也有很多機遇。截止到昨天，我們公司完成了年初制定的增長目標，相對來説還是挺好的。從我們的角度看，今年的變化在於，以前有產品日子就比較好過，而今年需要產品和品牌有效結合，要跟用戶雙向奔赴，要聽他們的聲音。往年我們想要面面俱到，無論是產品，還是營銷、渠道，但現在這樣的方式不可行，我們只能走更細分化、場景化的路線，這是大勢所趨。</p><p>往年的時間，我對線上的流量關注比較多，但是現在我們必須要重視並加大對內容的投入，更關注對內核的考覈。過往因為疫情，線上考慮得比較多，而今年我們把更多的精力投入到線下，在南美、中非、澳洲、日韓等業都投入了很大的精力，希望能達到線上線下相互補充的效果。</p><p>其次是差異化，今年會着重佈局本地化人才和本地化服務。</p><p>最後是品牌，我們講品牌也講了很多年了，以前只會從營銷角度考慮，但今年從公司研發設計上就注入了品牌的理念，包括營銷推廣、渠道銷售以及售後服務的體驗都有品牌的身影。我認為做到以上這些才能應對接下來更加多變的環境。</p><p><strong>張琳：</strong>如果我們把出海這個概念放得相對寬泛一些，其實有 inbound 和 outbound 兩個維度:海外公司進入中國和中國公司的國際化。在 In bound 角度，我們有一家 portfolio 公司，是很多跨國公司的國內電商合作伙伴，從近年的變化來看，曾經高高在上的海外品牌現在更看重中國夥伴的信息反哺，無論是在中國的市場趨勢感知上，還是在中國重構的渠道里，怎樣去做更契合中國新一代消費者的選品、用戶的連結、所有的服務體系，在海外品牌的中國業務方面，資本賦能系統化的團隊構建消費行業的服務平台是有很好的機會的。</p><p>在第二個方面 Outbound，即便有一定的摩擦和阻力，我們更想強調機遇。目前，無論是平台、品牌還是模式呈現了各處開花的局面。比如拼多多旗下的海外業務 TEMU 經營取得了非常大的成就，中國在進一步在發揮自己的供應鏈優勢的同時，引領了對產品感知的趨勢，更好地詮釋了去實現全球化、智能化的產品工廠的角色。從模式角度，Tik ToK 打通了內容電商的渠道，今年推出的紅人模式輸出帶貨，也給品牌端帶來了機會。就中國本身消費品品牌化的進程而言，之前的流量模式打到了盡頭，踐行長期主義的公司反而迎來了不錯的機會，品牌化帶動較好的復購，真正把中國品牌的理念，以及中國對新消費者的感知，中國好的靈活的供應鏈的能力，甚至是好的品控和數據化，在全球範圍內實現更長效的機會。這是我們看到中國新一代消費品牌能夠在全球價值鏈上獲得更好地位的機會。</p><p>最後一點是傳統的消費連鎖也開始把自己好的模式投放到海外，就像韓總所提到的東南亞市場，我們的品牌輸出，無論是奶茶，餐飲還是其他連鎖品牌、渠道都有不錯的發展。比如我們投資的 KK 集團，今年它的門店增量在東南亞非常顯著，印尼市場也給我們帶來了不錯的數據反饋。所以，總體上消費和科技是我們很關注的賽道，品牌和文化、人羣也很相關，這條線是我們非常關注的方向，也期待今天有機會認識更多的行業創業者，未來找到合作的機會。</p><p><strong>唐薇晶：</strong>説到品牌出海的進程，2018 年的時候就定居北美，5 年的時間，我有幸目睹了中國企業部分從出海起頭，再到去年、今年有比較大增勢的過程。前期，我會把整個中國企業出海的模式看作 1.0，主要是產品出海，就像剛才兩位聊到的，出海的第一步是先在線上獨立站賣貨，而美訊的落腳點是如何觸達用戶，賣更多貨，這是第一方面；第二是代理商的模式，所謂的出海，是能否在代理我的品牌後賣出更多的產品，或者是能否找到貼牌商把產品賣出去，事實上，早期的出海是賣貨思維。</p><p>從去年開始，出海進程變成品牌化的思維，大家越來越意識到品牌的重要性。早期中國的模式是供應鏈有優勢，所以價格有優勢，我們以這種優勢進入海外市場，快速佔據了一定的市場份額。但是，賣貨賣到瓶頸期，考驗品牌怎麼能夠真正深耕海外市場的時候，就需要有一個品牌附加值和溢價去做增量市場，這會是一個很大的轉變。從美訊的角度來説，我們在內部更加鼓勵全球本地化，我們不太提出海的概念思維，但凡我們説出海的時候，着眼點都是中國。我們作為想做全球佈局的企業，希望以全球的視角在海外做本地化的生意，這個點，我們用的是中國的商業模式和供應鏈產品，但是未來所有的佈局，本地化的運營、團隊、銷售、推廣，都是在海外。所以，在這個點上，我們會更推重我們的全球化視野，去做海外市場本地化的工作。</p><p>就美訊自身來説，我們前期接的客戶是傳統的媒體公關，現在更願意以多元化的視角來服務一個客戶。目前，我們形成了 5R 的服務理論：以 PR 為抓手；服務 GR，即政府關係，大家做市場的時候很重要的方面是如何和當地本地政府打好關係；再是 HR，本地化過程中如何招聘本地化的團隊，怎麼建立良好的海外僱主形象；再是 IR，投資者關係，大部分的企業，特別是科技企業需要投融資；最後是 BR，我們做海外的時候，怎麼更好的讓業務落地，怎麼更好做生意，怎麼更好賣貨，線上平台、線下渠道都是非常重要的，如何拓展合作伙伴的關係，甚至是渠道的關係，或者是媒體關係。還有 CSR ESG，這是企業社會責任，在海外的話，需要拿到一張好人卡，才能更加好融入當地，以他們接受的方式去做海外的生意。所以，就怎麼在海外做好本地化的工作，美訊有這 5R，大家可根據不同的出海階段，着重於不同的 R 進行拓展。</p><p><strong>韋雯：接下來的問題，還是想問問韓總，作為品牌方來説，您剛才也提到，今年創想三維做了很多的業務調整，對於本地化來説，對資本、渠道的核心需求是什麼？</strong></p><p><strong>韓宗波：</strong>我們公司也融過一輪資，應該是 2020 年，當時公司在資金方面沒有很強烈的需求，我們更看重的是三個方面：第一，資本的注入能給公司帶來什麼樣的改變，能幫助公司做什麼樣的事情，這是公司最看中的。第二，我們公司是從草根發展起來的，沒有很強的光環，資本給我們帶來什麼樣的資源能幫助我們加速成長，這也是我們所看中的。第三，希望能夠給我們做一些加分項，公司步入了一定的發展階段，在經營的方向可能不合理的地方，或者是有偏離的地方，資本會看得更多，我們希望他們能夠給我們指明方向，這樣的話，公司會走得更穩健一些。</p><p><strong>韋雯：剛才唐總也提到本地化和線下渠道，創想三維在本地化的過程中，有沒有可以分享的經驗？</strong></p><p><strong>韓宗波：</strong>我們真正的本地化，是從去年開始的。以前疫情的時候，更多關注線上，去年下半年才開始走這塊，目前在美國和德國成立了自己的公司，我們中國人過去管理，招聘的是當地的同事，他們主要負責銷售和銷售渠道的管理，還有本地市場同事的幫助我們做內容和本地化推廣。最後是做技術服務，因為這塊涉及到的對技術支持比較多。目前除了美國、德國，我們在其他國家也有 15 個辦事處，主要在增長比較大的國家做了提前的佈局，比如南美主要是阿根廷和巴西，中非主要是阿聯酋和土耳其，亞洲主要是韓國和日本。當然，歐洲目前除了俄羅斯，其他的人員都是集中在德國。</p><p>線下我們也做了很多的事情，截止今天舉辦了 10 多場用戶見面會，和粉絲面對面活動，每一場大概是 50-100 人的規模，用戶也是第一次和品牌方面對面溝通，他們還是比較高興的。在美國的時候，很多同事穿着公司的體恤衫，有用戶認出了我們，以前是線上溝通，現在也可以線下溝通。我們也舉辦了幾場媒體沙龍，跟他們有當面的溝通，我們在美國和德國也做了一些 IP 聯名，取得了比較好的效果。</p><p>在內容方面，以前的內容長期被海外吐槽，不僅是歐美，其他小語種國家，也都是吐槽的。我們之前是用粉絲來做一些校對，但效果不是特別好，今年選擇當地員工自己去自制，我們也找了一批代表性的用戶，派了國內團隊和海外團隊做了用戶的拍攝案例，目前取得了比較好的效果。</p><p><strong>韋雯：謝謝韓總。接下來的問題，想跟兩位資本方進行探討，都説今年是機構躺平的一年，想問一下咱們實際的狀態是怎樣的，咱們的錢花在了哪裏，有沒有投出一些還不錯的項目？</strong></p><p><strong>韓毅：</strong>今年，對於芒果投資來説不是躺平的一年，我們對消費尤其有信心，我們通過旗下厚為資本發起設立 10 億規模的新芒消費投資基金。我們看消費投資，就是要識別和找到未來十年、二十年還有增長空間的品類，比如很多消費品的細分垂直領域、微創新、產品改良，以及隨之而來的市場格局重新定義，這中間都有很好的機會出來，也會有很好的消費企業出來。不僅消費市場足夠大，中國支撐消費行業發展的要素也很強大，比如説基礎設施、互聯網、供應鏈能力，這些其實可以把消費品，尤其是消費品中的品牌，甚至是世界性的消費品品牌給孵化出來的。所以，目前來講，套利邏輯出清其實是投資消費的一個行業性機會，我們想找到長期的合作伙伴共同成長，而不是從資本市場或政策的套利角度出發，我們是基於產業的協同合作去尋找投資機會的。在世界上前 50 的消費品牌裏面，只有 5 個是中國的品牌，而且前 50 的快消品牌裏，大多數都是食品、飲料品類。從這一層面上看，我們覺得是有機會，中國優質文化創意內容和中國優質消費品牌相結合，互相賦能，共同做大做優做強，我們是比較有信心的。</p><p><strong>張琳：</strong>非常同意韓總的分享，至少今天來的機構都不是躺平的。我們今年還是取得了一些小的成績。比如投資端，我們今年有多家 portfolios 斬獲後續融資或實現了 IP，新投資也投出了清潔能源方面的項目；同時募資端我們也積極擁抱人民幣的市場和 A 股市場，成立了和地方政府合作的人民幣產業基金，更篤定從文娛出發，轉向「消費+科技雙輪驅動」的戰略組合。從我們做事情的角度，消費方面，我們保持了市場中的積極探索的狀態，並且擁抱新的機會。一方面，我們更積極地與消費公司在一起，配合他們做好資本市場的規劃，包括希望用我們的資源去賦能，幫助中國消費企業建立他們的品牌，同時我們也能夠一定程度上了解一家創業企業如何在品牌端與消費者達成共識，把我們在「媒體+消費」方向的強勢能力持續推進下去，這也是我們積極發揚光大的。另外，作為「人民幣+美元」的雙幣基金，我們希望更積極推進中國企業的跨境全球化運營，大灣區，甚至是到中東和全球其他地區，我們在積極充當橋樑推進中國品牌的全球化。</p><p><strong>韓毅：</strong>我補充一點，線性傳播時代湖南廣電廣告賣得非常好，但是現在因為視聽領域的格局變化，文娛行業內容價值變現的 2B 邏輯受到嚴重挑戰。在此情況下，我們從戰略和感性兩個方面出發，都會擁抱內容變現的 2C 邏輯，而 C 端內容變現天然和消費行業結合，這也是為什麼我們持續投資培育小芒電商，而且今年小芒電商會完成第一輪對外融資。芒果做小芒電商這個平台，有什麼優勢呢？我個人理解是因為芒果內容創制生態對受眾情緒價值的敏鋭感知和精準把控。比如《去有風的地方》，在疫情期間敏鋭抓住了大家渴望情緒釋放的慢綜藝價值，而受眾的情緒價值，輸出給消費企業就可以轉化為產品的情緒價值，從而產生品牌溢價。</p><p><strong>韋雯：謝謝韓總。剛才品牌方和資本方都提到了有關海外的事情，大家心裏面都有一些疑惑，今年遇到了什麼坑，比如美訊，在服務品牌的時候，在海外，在服務企業過程中有沒有什麼經驗可以分享？</strong></p><p><strong>唐薇晶：</strong>出海 1.0 的時候，大家都是卷線上，比較着眼於怎麼引流到獨立站上賣貨。而今年很大的趨勢是，線下是非常大的市場，特別是北美，線下渠道有非常大的市場。線上的銷售僅佔北美 15%-20%，線下能佔到 80%-85%。跨境電商也好，或者是希望做全球化佈局的企業也好，增量市場會走向線下去，美訊也是從去年開始，幫助客戶打通拓展線下渠道的服務，因為這會是大家的增量市場。</p><p>會有哪些注意點？總結以下幾個點：</p><p>第一，大家向美訊諮詢，首先帶着目標性，比如能不能進入到沃爾瑪等，熟悉北美市場的可能知道，這些都是北美非常主流的全國性渠道連鎖，當然如果能進的話，商家的流量會很大。但是根據我們對當地市場的瞭解以及和採購官的交流，頂流的連鎖很難進，對剛走到海外市場的企業來説，拿到結果的過程是比較漫長的。比如沃爾瑪對外官方入駐週期是 18-24 個月，想進入線下，起碼要等這些渠道一年，甚至兩年，才有可能入駐，這個週期是很長的。其次是頭部渠道話語權特別大，這些大渠道的帳期很長，它的入駐條款也比較苛刻，近幾年開始出現兜底協議。很多企業來諮詢，想進入線下、進入沃爾瑪的時候，我們都希望客戶理解海外市場和線下渠道，包括頭部渠道目前到底是什麼樣的現狀，到底什麼樣的企業能夠進去。想要進入頭部的企業，它需要在整個北美市場的成熟產品領域做到頭部。首先，我們是需要有數據驗證，如果在北美市場有非常漂亮的數據，我們在跟採購方溝通的時候就能更好地説服他；其次是產品差異化，產品有針對北美市場的功能性差異，擁有產品有非常多主流媒體背書和媒體評測，並且得到北美市場的認證。綜上所述，我們才有可能獲得和頭部渠道的談判權。針對想要進入線下渠道的企業，大家先評估一下這些主流頭部渠道的標準是什麼，企業目前的現狀能否具備入駐的資格，以及我們的現金流是不是能夠達到這些帳期。</p><p>第二，除頭部渠道以外，北美市場還有很多中腰部的渠道，這些渠道相比之下更友善。它們是區域性的，不一定是全國連鎖上千家，但在美國也有幾十上百家的連鎖店，連鎖數量小，但是單店的體量非常大，在本地也有一定的知名度，這就比較適合線上有銷量情況同時也想走線下的企業。頭部走不通，中腰部可以嘗試，因為入駐門檻沒有那麼高。</p><p>第三，有的企業感覺線下渠道非常重要，只要依靠自然流量賣貨就萬事大吉了，這個觀點是有點偏頗的。入駐是第一步，我們進入渠道的目標是把貨賣出去，但怎麼把貨賣出去，大家不要對進駐線下過於樂觀。它有很多入駐之後的運營工作，包括售後、退換貨政策等。海外市場的退換貨政策非常寬鬆，退貨怎麼管理，以及入駐以後如何制定相應的配套市場營銷策略，如何幫助線下渠道賣貨，如何引流做整體的品牌傳播，瞭解這一整套打法，企業才能在進入到線下以後提升銷量。線下渠道，大家只知道進入，其實在我們看來，它是北美市場佈局的一部分，它的存在甚至會影響線上賣什麼貨，是什麼樣的 SKU，賣什麼樣的價格，留多少利潤進線下。目前來説，線下是非常好的香餑餑，但是從入駐、後期運營來説，它其實是非常全局化的佈局。</p><p><strong>韋雯：謝謝唐總，海外本地化確實有很多的步驟，非常的煩瑣。從品牌傳播來談，CMC 跟韓總都曾是文創領域的資深投資人，在傳播方面，資本方能為全球化品牌，或者是為東南亞出海品牌提供哪些服務和幫助？</strong></p><p><strong>張琳：</strong>從投資機構來説，比創業者掌握更廣的資源和信息，尤其是美元基金有 LP 資源，這些 LP 在當地本身就有業務，可能是當地的主權基金，或者是有一定招商落地性質的政府類基金，這一點海外的投資和國內也有一定的相似之處。所以，投資機構是一個橋樑，能夠嫁接當地的一些所在地資源，和創業者做到更好的鏈接，這裏面既包括了監管政策，也包括所在地的文化，這些是投資機構自然而然承擔的責任。</p><p>另外一個邏輯是怎樣把完全獨立的單打獨鬥的模型做成連接或是出海的社羣，投資機構的角度是橋樑型的作用。還有品牌傳播的角度，剛才講到了今年的趨勢，就是 Tik ToK 帶來的內容轉電商邏輯，這個模式可以説是中國人發明的，即怎樣發掘當地的 KOC、KOL，或者是潛在的達人，用他們去傳播信息，在空中建立一個網絡，最後達成交付和履約。而線下網絡，怎樣在線下已有的渠道里去協同各方的資源，找到突破口，從一個節點的模式，串聯到無論是全美範圍或者是全球範圍的連鎖體系，這也是線下的一些打法，這點從我們的觀察來看，國內和國外在線下邏輯上，二者的模式是有類似之處的。</p><p><strong>韓毅：</strong>我剛才反覆提到出海勢能，文化出海，製造能力出海，以及消費出海，都是符合國家政策的，在市場邏輯上也是通的，可謂天時地利人和。我們現在出海，基礎設施和當年相比已經有了非常大的變化，最早出海的行業之一應該是遊戲出海，當年遊戲出海所面臨的支付環境等難題，如今已經有非常大程度的改觀，無論是非洲，還是東南亞，基礎環境已經鋪墊成了。文化出海和產業出海正當時，而且應該融合，內容供給方、消費產業、互聯網營銷等相關各方應該按照市場的邏輯，結合各自的優勢資源形成利益共同體，借優質優勢文化出海的勢能，促進產業出海，形成品牌國際溢價。</p><p><strong>韋雯：最後一個問題，請問韓總，3D 打印是今年比較火熱的賽道，您對於明年的展望，或者是創想三維有什麼策略和打法？</strong></p><p><strong>韓宗波：</strong>3D 打印，現在海外比較關注，市面上也競爭激烈，這對我們來説是好事。從今年來看，整個市場已經是放大了消費者的需求，對我們來説是很好的機遇。同時，今年的市場規模也在放大，場景探索可能性也比較多，對營銷團隊來説，2024 年無論是市場，還是推廣，或者是渠道，我們都希望他們能夠深耕細作，把每一塊往深裏做。</p><p>從產品的角度，今天上午我們在海外舉辦了品牌升級的發佈會，我們希望明年品牌能夠貫穿公司經營的每一個鏈條，我會推動研發的體系從產品角度去深入理解品牌的價值，以往是傳播產品的功能，明年會轉變方向，從功能價值向情感的價值轉變，春節之後就可以把同事派出去，迴歸到公司身上，從用戶角度去做傳播，我們的用戶還是很有意思，我想把他們挖掘出來，讓他們真正喜歡上我們的品牌，當然，這也需要公司產品在更新的基礎上繼續取得突破和創新。</p><p>公司今年是第 9 年，優勢是渠道優勢，我們在海外有多家渠道，明年的重心首先是渠道的數字化管理，其次是渠道優化，哪些渠道能和品牌一起走，就讓它們跟我們一起走下去。</p><p>當然，從市場角度，明年無論是增量市場還是存量市場都有很大的機會。明年，存量市場的 3D 打印面臨全面的換機潮，這對我們來説是比較好的機會。誰貼近用戶，誰就能佔領先機，所以明年我們會無限貼近用戶。增量市場上看，目前還有很多對 3D 打印沒有感覺的普通消費者，這是我們的重心，我們會進行場景化的探索。大概就是這樣，如果再加一個的話，內容是明年的重中之重。</p><p><strong>韋雯：謝謝韓總，因為時間有限，本次圓桌論壇到此結束，相信我們談的內容會對大家有所裨益。</strong></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>歐舒丹收購一家香氛品牌；麥當勞中國牽手菜鳥；韓後創始人揭露還債歷程丨品牌日報</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2591268146461313?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-05 17:51:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3>歐舒丹收購一家意大利香氛品牌</h3><p>日前，歐舒丹集團宣佈將收購意大利家居香氛品牌 Dr.Vranjes Firenze，這筆交易預計將在今年一季度末完成，雙方並未透露具體交易金額等信息。不過，根據知情人士瞭解，歐舒丹的收購金額預計約為 1.5 億歐元。</p><p>這個奢華香氛品牌由 Paolo Vranjes 博士創立於 1983 年，目前擁有 28 家精品店和 650 個授權銷售網點，產品銷往超過 75 個國家。</p><p>這筆交易的賣家是私募股權基金 BlueGem，後者於 2017 年收購了 Dr. Vranjes Firenze 的 70% 股權。過去六年，Dr. Vranjes Firenze 的銷售額增長了兩倍多，預計到 2023 年將超過 4200 萬歐元，EBITDA 利潤率超過 30%，其中數字渠道增長亮眼，為該品牌貢獻了超 1/4 的收入。</p><p>Dr. Vranjes Firenze 還成功進入亞洲及中東市場，並推出了香水和香薰蠟燭新產品。2023 年品牌 40 週年之際，還在上海沙美大樓舉行了限時香薰展覽。</p><p>亞太地區是歐舒丹亞太地區店鋪最多的區域市場，並在最新的 2024 財年上半年實現 19% 的銷售額增長。但從區域市場來看，期內美洲地區的銷售額和同店銷售增長均顯著領先亞太及歐洲、中東及非洲地區。<span style="letter-spacing: 0px;">Dr. Vranjes Firenze 的加入，或許能在接下來為歐舒丹帶來一些新的改變。</span></p><p><span style="letter-spacing: 0px;"></span></p><h3>麥當勞中國合作菜鳥：先從 RFID 項目開始</h3><p>麥當勞中國的業務數字化有了新進展。</p><p>日前，麥當勞中國與菜鳥集團簽署供應鏈數字化建設戰略合作協議。根據協議，雙方將從射頻識別（RFID）項目開始，開展供應鏈數字化、自動化方向合作。</p><p>其中一個變化是，麥當勞中國將在食品包材上植入菜鳥 RFID 標籤，讓商品擁有一張「生產—物流—餐廳」環節的唯一「數字身份證」。在目前雙方合作推進的 RFID 試點項目中，餐廳每天盤存的所需時間由 1 小時降至 15 分鐘，庫存數據準確性提升 30%。</p><p>小微餐飲為主的中國餐飲業，數字化進度有限且過去主要集中在下游門店端。一項調查數據顯示，餐飲企業的數字化程度線上點單比例超過 6 成，供應鏈維度僅有約 14%。</p><p>不過以麥肯為代表的西式快餐是個例外。基於近 5800 家餐廳，麥當勞中國 90 天活躍用戶有約 1.5 億人，他們還計劃在 2027 年將這一數字提升至 2.5 億人，並擁有 100% 本土化數據和 IT 團隊。</p><p>供應鏈數字化投入的效果，並不都會體現在消費者的點餐層面，但運營效率和食品安全，會賴於此實現。在 2028 年麥當勞中國破萬店的強門店預期背景下，供應鏈數字化已經提前準備起來了。</p><h3>韓後創始人揭露還債歷程</h3><p>賣掉 300 套房，用五年時間處置完身上的 15 億債務後，韓後創始人王國安日前在接受《中國企業家》專訪時，迴應了這一心路歷程。</p><p>2018 年，王國安因身陷 1500 萬元個人債務糾紛，導致原定作價 20 億元的韓後被併購上市流產，隨之產生的系列連鎖反應，讓王國安一度揹負 15 億元債務。在這之前，王國安還因拍賣個人房產還債登上熱搜。</p><p>據王國安透露，韓後巔峯時期有約 3000 名員工，一個月工資便要發出兩到三千萬元，「營收十幾億元」，現在只剩下 160 人，每個月發出去 200 萬元工資，不過他表示，儘管沒有太多資金擴張，但「活得好好的」，2023 年營收 4-5 億元。</p><p>誕生於國貨護膚品崛起的黃金時期，韓後過去六年至少錯過了兩次機會窗口，一是直播電商的品牌紅利，以及最近一波消費投融資浪潮下，催生的功效護膚新品牌。在處置完債務後，王國安還在嘗試搭上直播末班車，儘管流量來得似乎並不體面，是以賣房還債獲得的外界關注度，但他仍然希望誕生「第二曲線」。</p><h3><strong>what's more</strong></h3><p><strong>安踏預披露 2023 年業務信息</strong></p><p>安踏交出一份初步成績單。今日，安踏發佈公告披露 2023 年四季度及全年最新運營表現。根據公關，2023 年四季度，安踏品牌、FILA 品牌及其他所有品牌零售額分別同增 10-20%、25%-30%、55%-60%。2023 年全年來看，前述品牌業務零售額分別實現「高單位數」、10%-20%、60%-65% 的增長。</p><p><strong>愛馬仕在無錫開出全新門店</strong></p><p>愛馬仕的門店步伐提速了。根據官方，愛馬仕昨日於無錫恆隆廣場正式開出全新門店。據悉，該專賣店分為兩層，銷售品牌完整十六大產品系列，一樓銷售絲織品、時尚配飾、香水區、男士成衣區、男士鞋履區。二層設有女士成衣、鞋履區、馬術配件、家居系列、珠寶及腕錶區，以及私人休息室。</p><p><strong>Barbour 上個財年營收增長但利潤下降</strong></p><p>Barbour 度過了坎坷一年。據華麗志，英國戶外時尚品牌 Barbour 母公司 J Barbour &amp; Sons Litmited 近日披露的截止 2023 年 4 月底的財年業績數據顯示，期內營業額實現 3.4 億英鎊，同增 19.7%，但淨利潤從 3380 萬英鎊降至 2810 萬英鎊。對此，J Barbour &amp; Sons 坦言，沒能根據成本增長情況提高價格。</p><p><strong>LV 南京國金中心專賣店正式開業</strong></p><p>LV 落地又一重奢商場。據時尚無國界，Louis Vuitton（路易威登）南京國金中心專賣店日前正式開業。該專賣店共有兩層零售空間，分別開設男、女裝專賣店，總面積逾 1650 平方米。專賣店展售路易威登全線產品，包括女士和男士成衣、皮具、旅行用品、配飾、鞋履、腕錶、高級珠寶、香氛及生活藝術系列，此外門店還另設兩間貴賓室。值得一提的是，南京國金中心是全國第三座 IFC 項目，1 月 3 日剛開啓試營業。</p><p><strong>茅台旗下「茅小凌」2023 年實現營收超 4.3 億元</strong></p><p>茅台的年輕化有了一些成果。近日，在「茅小凌」美食市場工作會上，茅台年輕化品牌「茅小凌」2023 年實現營業收入超 4.3 億元，同比增加 58.24%，超額完成年度目標，2024 年營收目標實現近 6 億元。其中，上市一週年，茅台冰淇淋賣出近 1000 萬杯，上市首日，「醬香拿鐵」銷量突破 542 萬杯，銷售額超 1 億元。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「再展新篇」——第十二屆股權投資年會將在北京隆重召開！</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2591436040960643?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-05 15:46:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,330" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_4514f7ffce6a43c2960c70919eb9aeae@5868219_oswg227523oswg1080oswg330_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>2023 年，全球風起雲湧，中國獨領風騷，正式進入建設以國內大循環為主體，國內外雙循環相互促進的新發展格局。新格局之下的股權投資行業，正上演一輪生態鉅變。</p><p>這輪生態鉅變，對於股權投資行業而言重點體現在三個層面。</p><h2><strong>募資端：國資 LP 成為股權投資市場的資金主力</strong></h2><p>首先是，來自募資端的生態變化。國資從過去股權投資行業的觀望者、參與者到現在漸漸佔據主導地位。數據顯示，2023 年前三季度，股權投資市場新募集基金數量達到 5344 支，總募資規模超 1.3 萬億元，國有控股、國有參股 LP 合計披露出資額佔比超 70%。這意味着，在政策與市場雙輪驅動下，國資已經成為股權投資市場最重要的大資金、穩資金。</p><h2><strong>投資端：硬科技等前沿技術領域成為投資主流</strong></h2><p>其次是，來自投資端的生態變化。過去説起股權投資趨勢基本是「七分互聯網，三分在傳統」。但隨着國家對戰略新興產業大力扶持，投資硬科技等前沿技術方向已滲入到 VC/PE、產業資本骨髓，形成投資共識。數據顯示，2023 年前三季度，股權投資市場發生的 6510 起投融資事件、交易中有超 60% 的資金流向了芯片半導體、先進製造等前沿技術方向。VC/PE、產業資本賽道轉移，持續深度賦能創新、加碼科技，也為資本市場帶來了價值與活力。</p><h2><strong>退出端：進一步盤活股權投資市場的資本流動性</strong></h2><p>最後是，來自退出端的生態變化。這變化多少有些「倒逼」的成分。中基協上半年發佈信息顯示，經歷「VC 裂變」，私募股權與創投類基金目前處在退出期的投資機構超 50%，説明行業裏大量 VC/PE 存在退出壓力。這份壓力傳導至募資端，造成了股權投資的階段性現象，募資難。募資難背後，是 LP 對流動性需求的渴望，2023 年，退出端一大變化是，越來越多的投資機構開始關注並接受 S 基金，北京、上海等股權投資重地紛紛出台利好政策，進一步盤活股權投資市場的資本流動性，使 S 基金成為 IPO、併購、回購外的另一大退出路徑。</p><h2><strong>「再展新篇」，中國股權投資行業迎來新起點</strong></h2><p>2023 年，中國股權投資行業的生態鉅變也給市場帶來了非常多的討論點。</p><p>作為股權投資行業的觀察者與見證者，投資家網延續以往，計劃 2024 年 1 月 10 日在北京主辦「第十二屆股權投資年會」。我們把這次會議主題定義為「再展新篇」。</p><p>投資家網認為，「每一輪生態鉅變對股權投資行業來説都是再展新篇的開始。」</p><p>除了一如既往的召集國內知名母基金/引導基金、VC/PE、產業資本等重量級大咖外，投資家網還為本次大會精心準備了 6 大熱門議題，裏麪包攬了股權投資行業與新興產業的前瞻趨勢，對當下 GP/LP 關注的募資、投資制勝之術以及企業關注的估值增長法寶一一囊括。</p><h2><strong>2023 中國股權投資年度系列榜單即將發佈</strong></h2><p>值得一提的是，投資家網旗下投資家研究院也將在 2024 年 1 月 10 日當天發佈，行業重量級且極具傳播力的「2023 中國股權投資年度系列榜單」。本次榜單分為三大系列，包括機構榜、人物榜、產業榜。其中，機構榜將評選出「2023 年度最佳早期投資機構」、「2023 年度最佳創業投資機構」、「2023 年度最佳私募股權投資機構」、「2023 年度成長型投資機構」等。人物榜將評選出「2023 年度最佳早期投資人」、「2023 年度最佳創業投資人」、「2023 年度最佳私募股權投資人」等。產業榜將在互聯網及移動互聯網、人工智能、大健康、芯片半導體、新能源/新材料、先進製造、新消費等領域評選出具有傑出貢獻的投資人與投資機構。</p><p>「第十二屆股權投資年會」期待您的參與，讓我們共探股權投資行業的現狀與未來！</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,6197" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_6f20a1fec0af4c3ba7f3a9d4f1fc8a38@5868219_oswg584475oswg1080oswg6197_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,8731" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_fce8dd4630564853bf3683741d33ff8e@5868219_oswg1598654oswg1080oswg8731_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,4783" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_10c147e515284b52b6866078781581f1@5868219_oswg968735oswg1080oswg4783_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,785" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240105/v2_641aae3d45744d2180f30818693d69ab@5868219_oswg70392oswg1080oswg785_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="editor-note">本文來自微信公眾號<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/Y7fKJ7qbAc9S9cSCRMvD6g">「投資家」（ID:touzijias）</a>，36 氪經授權發佈。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>英國擬投資 3 億英鎊生產高丰度低濃鈾燃料</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2593996433341321?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-07 11:09:37  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[1 月 7 日，英國政府官網宣佈，計劃啓動高丰度低濃鈾（HALEU）生產計劃，將生產下一代反應堆所需的濃縮鈾，投資額達 3 億英鎊。這項投資將結束俄羅斯作為高丰度低濃鈾唯一商業生產國的地位。（界面新聞）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>國家數據局：支持技術型、服務型、應用型數據商發展</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2593990879476357?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-07 11:03:58  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[1 月 7 日，國家數據局局長劉烈宏表示，推進數據流通，必須加快建設數據基礎設施。劉烈宏説，建立可信流通體系，利用多方安全計算、區塊鏈等技術，使供給方能夠有效管控數據使用目的、方式、流向，實現數據流通「可用不可見」「可控可計量」，保障數據安全，防範泄露風險，實現數據可管可控；建立健全數據要素市場化配置，運用市場化機制提高數據的配置效率，推動數據要素合規高效流通，是釋放數據價值的重要基礎。下一步，國家數據局將通過支持技術型、服務型、應用型數據商的發展，繁榮數據開發利用生態，做強做大數據產業。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>巴拿馬航空暫時停飛 21 架波音 737 MAX-9 飛機</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2593989817547397?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-07 11:02:53  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[當地時間 1 月 6 日，巴拿馬航空公司發佈通知稱，根據美國聯邦航空管理局（FAA）發佈的適航指令，它已根據上述指令暫時停飛 21 架波音 737 MAX-9 機型，直至上述飛機接受必要的技術檢查。巴拿馬航空已啓動必要的技術檢查，並期望在未來 24 小時內使上述飛機安全可靠地恢復飛行計劃。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>歐盟航空安全局採納美國關於波音 737 MAX 9 型客機的指令</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2593949434460801?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-07 10:21:49  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據路透社當地時間 1 月 7 日報道，歐盟航空安全局（EASA）已採納美國聯邦航空管理局關於波音 737 MAX 9 型客機的指令。歐盟航空安全局同時指出，目前沒有歐盟成員國的航空公司「運營受影響配置的飛機」。6 日，美國聯邦航空管理局下令暫時停飛由美國航空公司運營或在美國境內運營的波音 737 MAX 9 型客機，以對該機型進行安全檢查，這項緊急適航指令將影響約 171 架飛機。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>豐田汽車：將繼續運營日本工廠，零部件來自能登半島震區以外</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2593947825273478?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-07 10:20:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[1 月 7 日，豐田汽車在官網發佈通知，向 1 月 1 日能登半島地震所有受災者表達最深切的哀悼和同情。豐田汽車表示，關於該公司 1 月 8 日以後的工廠運營日程，經慎重考慮，決定繼續運營其在日本的汽車工廠。由於許多本地供應商及其附屬公司均受到地震影響，因此該公司將使用受影響地區以外的庫存零部件。由於能登地區餘震仍在繼續，豐田汽車將就 1 月 15 日之後的運營另行做出決定。（界面新聞）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>券商新年首周調研 90 家 A 股上市公司，最高漲逾 30%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2593946479032965?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-07 10:18:48  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[Wind 數據顯示，截至 1 月 5 日，作為市場重要投資機構，券商在新年首周便調研 A 股上市公司 90 家，電子、基礎化工是其最關注的行業，多隻北交所標的也獲券商關注。從股價表現看，近三分之一被調研標的期間股價逆勢走強，最高累計漲幅超過 30%。在業內機構看來，電子行業受益於 AI 算力建設的加速，持續看好其未來的成長，其中半導體板塊估值水平要高於傳統消費電子行業；化工行業 2023 年四季度業績有望環比改善，2024 年行業景氣能否繼續修復取決於內外需復甦的力度和持續性。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>央行：2023 年 12 月末外匯儲備為 3.238 萬億美元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2593945393904260?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-07 10:17:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[1 月 7 日，央行發佈的數據顯示，2023 年 12 月末外匯儲備為 3.238 萬億美元，11 月末為 3.172 萬億美元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>國家數據局局長劉烈宏：數據具有報酬遞增的特點，需要探索兼顧效率和公平的分配機制</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2593944631589506?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-07 10:16:55  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[國家數據局局長劉烈宏在第二十五屆北大光華新年論壇上表示，從制度建設看，數據領域發展變化快，需要頂層設計和實踐探索相結合；從流通利用方式看，需要建立數據基礎設施；從收益分配看，數據具有報酬遞增的特點，需要探索兼顧效率和公平的分配機制；從安全治理看，數據對治理方式提出新桃戰，需要探索適應數據特點的安全治理模式。「數據要素市場建設是一項探索性、創新性、專業性很強的事業，國際上沒有通行做法可以借鑑。必須堅待頂層設計和實踐探索有機結合、良性互動。」劉烈宏稱。 (第一財經)]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>俄國家原子能集團總經理：2045 年之前將建設至少 42 個核動力機組</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2593883769469830?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-07 09:15:01  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據央視新聞，當地時間 1 月 6 日，俄羅斯國家原子能集團總經理利哈喬夫在接受採訪時表示，到 2045 年之前將建設至少 42 個核動力機組。據他透露，2023 年通過北方海航道（俄羅斯北部海岸線沿北冰洋的船舶通航水域）完成的貨運量是 3600 萬噸，其中過境運輸量達到了創紀錄的 200 餘萬噸。利哈喬夫還表示，目前扎波羅熱核電站所在的埃涅爾戈達爾地區形勢正在穩定之中，俄國家原子能集團將確保核電站的安全運行，將任何風險降至零。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>貝萊德預計比特幣現貨 ETF 將於下週三獲 SEC 批准</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2593880488360836?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-07 09:11:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[1 月 7 日，福克斯商業記者 Eleanor Terrett 在推特發文稱，貝萊德預計其新的比特幣現貨 ETF 將於下週三獲得美國證券交易委員會（SEC）的批准，其他資產管理公司的 ETF 也有望獲得批准。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>雷軍：小米汽車 CTB 電池包採用最嚴苛的安全標準來設計</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2593878882007936?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-07 09:10:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，1 月 7 日，小米董事長兼 CEO 雷軍在微博發文稱，小米汽車 CTB 電池包採用最嚴苛的安全標準來設計：首先，採用了行業頂級的 17 層高壓絕緣防護。其次，雙大面冷卻方案，冷卻面積高達 7.8m ，這是同級最大的。甚至電芯側面鋪設 165 片氣凝膠，宇航級 1000℃高溫安全防護。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中央氣象台：江南北部江漢等地霾天氣減弱消散</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2593875322223236?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-07 09:06:25  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[中央氣象台網站消息，1 月 7 日，受弱冷空氣影響，江南北部、江漢等地的霾天氣逐漸減弱或消散。此外，未來一週，全國大部多弱冷空氣活動，全國無明顯霧霾天氣。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美國暫時停飛波音 737 MAX 9 型客機</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2593873876548231?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-07 09:04:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據新華社，美國聯邦航空管理局 1 月 6 日下令暫時停飛由美國航空公司運營或在美國境內運營的波音 737 MAX 9 型客機，以對該機型進行安全檢查，這項緊急適航指令將影響約 171 架飛機。美國阿拉斯加航空公司一架波音 737 MAX 9 型客機 5 日從美國波特蘭起飛後不久在空中發生事故，隨即緊急降落，未造成人員傷亡。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>朱光耀：中國經濟潛在增長區間在 5%-6%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2593223059454597?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-06 22:02:54  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[1 月 5 日，財政部原副部長朱光耀在「探尋高質量發展新動能」——第十七屆華夏機構投資者年會上表示，世界對中國的期待不斷增加，2023 年中國將實現超過 5% 的經濟增長率。中國經濟增長的潛在區間在 5%-6%，實現 5% 以上的經濟增長説明中國經濟在新冠疫情後恢復走入了常態。（中國證券報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>東風汽車：東風納米 01 在襄陽量產下線，明天上市</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2593221996771969?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-06 22:01:49  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[東風公司納米 01 下線暨東風鴻泰正極材料項目簽約儀式今天上午在襄陽舉行。東風納米旗下納米 01 車型首台量產車從東風乘用車製造總部襄陽工廠總裝車間正式下線，明天將正式上市並開啓交付。 活動上，東風旗下東風鴻泰公司還與襄陽市襄城區政府、廣東金晟公司簽署了合作協議。根據協議，三方將啓動年產 5 萬噸磷酸鐵鋰正極材料及動力電池回收項目。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>港股回購創新高，機構視為見底信號</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2593219728571271?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-06 21:59:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[Wind 數據顯示，2022 年和 2023 年，香港上市公司股票回購金額分別為 1048.30 億港元和 1259.35 億港元，均數倍於過往年份。其中，騰訊控股是拉動香港上市公司股票回購創新高的重要力量。騰訊控股 2023 年全年回購總金額達 484.29 億港元，佔港股市場回購總額（1259.35 億港元）的 38.46%。分析師普遍認為，近期上市公司回購規模創新高，反映公司管理層認為當前公司股價被顯著低估，是市場見底信號之一。 （中國基金報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>公牛集團：為規避原材料價格波動風險，擬開展大宗原材料期貨業務</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2593211936225929?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-06 21:51:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[公牛集團 1 月 5 日晚間發佈公告，為規避原材料價格波動風險，公司擬開展大宗原材料期貨業務，交易品種為銅、銀、鋁、錫、塑料粒子、紙漿等與公司生產經營有關的期貨品種，公司投入保證金不超過 8 億元。（中國證券報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>東方基金旗下原基金經理蔣茜已加盟新華基金</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2593210879064964?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-06 21:50:31  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[記者從知情人士處獲悉，東方基金旗下原知名基金經理蔣茜已加盟新華基金，現處於靜默期。他或將接任不久前離職的欒超，出任「新東家」的聯席權益投資部總監。 (中國證券報)]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>韓國至歐洲海運費翻倍，韓國出口企業面臨挑戰</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2593206323149449?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-06 21:45:53  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[隨着紅海危機持續發酵，韓國至歐洲的海運費翻倍。數據顯示，截至上月底，從釜山到歐洲的海運費，已飆升至每 40 英尺集裝箱約合人民幣 17000 多元，較前一月上漲超一倍。成本上升交貨延遲，韓國出口企業面臨挑戰。此外，韓國擔憂紅海危機長期化，國際油價上漲和物流費的暴漲將進一步推高整體產品價格。 (央視財經)]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>哈爾濱冰雪大世界獲吉尼斯世界紀錄</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2592956015262336?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-01-06 17:31:15  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據黑龍江發佈，1 月 5 日，在 2024 中國冰雪旅遊發展論壇上，哈爾濱冰雪大世界被認定為世界最大冰雪主題樂園，榮獲吉尼斯世界紀錄稱號。在論壇上，吉尼斯世界紀錄大中華地區首位認證官吳曉紅宣佈，哈爾濱冰雪大世界面積為 816682.5 平方米，是世界上最大的冰雪主題樂園，榮獲一項新的吉尼斯世界紀錄稱號。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>