<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>鍾睒睒迴應哇哈哈爭議；賈國龍中國堡北京門店全部關停 ；Gucci 熱門款漲幅超 10% | 品牌日報</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2674892320306689?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 18:26:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>鍾睒睒迴應哇哈哈爭議</strong></h3><p>3 月 3 日晚間，農夫山泉官方微博發佈了一篇由創始人鍾睒睒撰寫的名為《我與宗老二三事》的文章，迴應網傳與宗慶後的恩怨。</p><p>針對網上流傳的「忘恩負義」爭議，鍾睒睒在文中迴應，「我從未在娃哈哈領薪、更談不上因衝貨被開除。」此外，鍾睒睒還表示，「宗老生前痛恨網絡暴力。未曾想，借宗老離世，網絡上卻出現了大量對我個人及農夫山泉的詆譭，這絕非宗老所樂見。」</p><p>鍾睒睒是農夫山泉創始人，1991 年曾擔任娃哈哈口服液海南和廣西省代理，1996 年，鍾睒睒殺入飲料行業，以註冊資金 2000 萬元成立了農夫山泉的前身——新安江養生堂飲用水。此後數年，宗慶後和鍾睒睒在飲用水這個賽道上不斷競爭。</p><p>近日，娃哈哈創始人宗慶後去世後，網絡上湧現了大量關於「鍾睒睒的行為就是典型的農夫與蛇」、「鍾睒睒當時是娃哈哈的經銷商，因為衝貨被娃哈哈開除」、「鍾睒睒召開發佈會宣佈不再生產純淨水，背刺了娃哈哈的純淨水」等一系列言論。</p><p>因輿論事件，農夫山泉的銷量也受到了直接衝擊，自 2 月 28 日起，農夫山泉官方旗艦店連續 5 日銷量暴跌，較風波之前日銷售額已跌超 90%。3 月 3 日單天銷售額僅有 5 萬元，而此前 2 月 27 日單天銷售額超過 100 萬元。此外，農夫山泉直播間也被網友湧入刷屏「娃哈哈」，屏幕不斷被謾罵的詞句刷屏，女主播當場流淚哽咽。</p><h3><strong>賈國龍中國堡北京門店全部關停&nbsp;</strong></h3><p>西貝快餐嘗試恐再次折戟。</p><p>根據媒體報道，西貝旗下快餐品牌賈國龍中國堡的北京地區門店已經全部關停，多家原賈國龍中國堡門店更換為賈國龍小鍋牛肉。西貝方表示，這是基於集團業務調整後的內部資源合理配置，希望能達到資源利用的最大化，實現降本增效。&nbsp;</p><p>據悉，賈國龍中國堡業務更名為「龍堡」，計劃開始對下沉市場進行探索，擬從呼和浩特開始試點，目前該業務處於試驗階段。 賈國龍中國堡前身為孵化於 2022 年的賈國龍空氣饃，經歷一年時間探索，就在北京開出 60 家直營店，後在 2023 年 4 月正式更名為賈國龍中國煲。&nbsp;</p><p>彼時正是中國漢堡熱潮狂卷之時，塔斯汀高歌猛進迅速開出上千家店，一些主打中式漢堡的項目也相繼獲得融資。 雖然都打着中式漢堡的招牌，但賈國龍中國堡不同之處是其對堡胚、菜品、小吃上全面中式化，比如餡料上，從「炒菜」切入，包含小炒黃牛肉、藤椒小炒雞、酒燜紅燒肉等中式菜餚；堡胚上，它拋棄了西式漢堡的麪包，或其他中式漢堡品牌的面胚，選擇了浙江桐廬的非遺製作技藝「酒釀饅頭」；小吃上主推臭豆腐、土豆、酸梅湯等中式傳統小吃。</p><p>如今來看，全面的差異化創新並未贏得市場認可。有業內人士表示，其主要問題是沒有打磨好單店的盈利模型。 事實上，這早已不是西貝首次進行快餐探索，大概從 2015 年開始，西貝便開始連續試水快餐項目，包括西貝燕麥工坊、西貝燕麥面、超級肉夾饃、西貝酸奶屋、西貝功夫菜，賈國龍中國堡是其內部的第八次創業。 賈國龍中國堡觸礁對西貝來説，不是第一次，也不會是最後一次。</p><h3><strong>what‘s more</strong></h3><p><strong>Gucci 熱門款漲幅超 10%</strong></p><p>漲價或成為奢侈品集團提升利潤最直接、簡單的方式。近日，Gucci 部分熱銷款包漲價超千元，漲幅超 10%。Gucci 淘寶官方旗艦店工作人員在迴應消費者時表示，基於日漸上漲的原材料成本，公司已對部分產品價格進行微調。在過去的一年，古馳營收下降，開雲集團 2023 全年業績未達預期。數據顯示，2023 年，古馳營收 98.73 億歐元 (769.29 億元)，同比下降 6%，可比基礎上下降 2%。除此之外，為了保持品牌價值，開雲集團考慮減少旗下產品折扣，並計劃最快今年就開始減少 Gucci 奧特萊斯門店的數量。</p><p><strong>達美樂中國 2023 年總收入預計同比增長不少於 48%</strong></p><p>3 月 4 日，達勢股份發佈 2023 年年報預期。根據初步評估，集團 2023 年預計錄得收入不少於人民幣 30 億元，同比增長不少於 48%。同時，淨虧損不高於人民幣 2900 萬元，同比大幅收窄。達勢股份是達美樂比薩在中國內地、中國香港和中國澳門的獨家總特許經營商。2023 年，達美樂中國成功赴港上市，成為當年首個餐飲 IPO，截至 2023 年末，達美樂在全球已擁有超 2 萬家門店。</p><p><strong>薩莉亞擬增資超 2 億元在廣州建新工廠&nbsp;</strong></p><p>據日本經濟新聞報道，意式餐飲連鎖企業薩莉亞宣佈向廣州子公司增資 3000 萬美元（摺合人民幣 2.16 億元）。薩莉亞將利用本次增資在廣州建設一家生產醬汁、意大利麪、披薩等產品的新工廠，並將現有工廠生產轉移到新工廠，以便穩定產品供應、降低成本，並提高產能。新工廠擬在 2026 年 1 月開始運營。 薩莉亞餐廳以平價西餐聞名，在過去的 2023 年，薩莉亞獲得了高額增長，2023 年財年銷售額同比增加 27%，營業利潤增長約 17 倍，甚至超過疫情前 2019 財年的水平。值得注意的是，中國市場貢獻最大。</p><p><strong>PUMA 稱 40% 的中國市場產品將在本地設計</strong>&nbsp;</p><p>中國市場，中國設計。PUMA 最新財報顯示，截至去年 12 月 31 日，PUMA 年銷售額同比增長 1.6% 至 86 億歐元，按固定匯率計算同比增長 6.6%，按地區劃分，亞太地區銷售額同比增長 13.6%，引領全球增長，美洲地區銷售額同比下降 2.4%，歐洲、中東和非洲地區同比增長 13.4%。 值得關注的是，為切合本地消費者需要，PUMA 宣稱到 2024 年，中國銷售產品中將有 40% 在當地設計，80% 在當地生產。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>雷軍、何小鵬等兩會提案智駕關鍵詞：規範智駕、加強車網互動 | 最前線</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2674898751878912?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 17:15:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者 | 田哲</p><p>編輯 | 李勤</p><p>隨着全國兩會拉開帷幕，3 月 4 日，小米汽車、小鵬汽車、長安汽車、吉利汽車等多位車企政協委員及人大代表，提出促進我國汽車產業發展的多項建議，覆蓋智能駕駛、飛行汽車、隱私數據、碳積分等領域。</p><p>小米集團董事長兼 CEO 雷軍認為，當前，行業內的智能駕駛產品在功能定義、安全性能、人機交互、運行條件、數據應用等方面仍有較大差異，存在駕駛安全和數據安全隱患。</p><p>因此，他建議規範輔助駕駛功能、自主代客泊車功能應用，以提升駕駛安全，並建議規範車端數據使用，提升智能駕駛產品安全水平。</p><p>小鵬汽車董事長、CEO 何小鵬從限定場景無人駕駛法規、車網互動、飛行汽車三個方面提出建議。</p><p>限定場景無人駕駛法規方面，何小鵬提到，截至 2023 年 12 月，全國新能源汽車保有量達到 2041 萬輛，保有量高速增長加劇了充電設施供應緊張。他認為無人駕駛自主巡樁可在夜間充電使用，以提高充電效率。</p><p>他建議允許有條件的地方和城市，選取道路交通條件較好的主幹道附近的公共充電站，在其一定半徑 (例如 3-5 公里) 覆蓋範圍內試點夜間低速無人駕駛，並可選取具備可驗證技術條件的車企，向部分用户試點夜間低速行駛和泊車。</p><p>車網互動方面，何小鵬認為將車載動力電池與電網互動，可進一步發揮電網調節能力。他建議：</p><ul><li>明確電力市場交易機制並加速構建車網互動成熟商業模式；</li><li>儘快制定出台車網互動各環節標準體系；</li><li>建議車網互動支持 V2L (車對外放電) 至 V2G(車網互動) 延展應用，以更低成本實現小功率 (3~6 千瓦) 大範圍車網互動應用， 鼓勵目的地雙向交流充電網絡建設；</li><li>加大對具備車網互動功能車輛及充電設備的補貼和税收減免力度，以加速市場化推廣。</li></ul><p>飛行汽車方面，何小鵬認為應鼓勵飛行汽車發展，推動載人低空經濟產業規模化發展。</p><p>何小鵬建議應明確飛行汽車認證規劃，加大審定資源投入，形成分階段實施的產品審定路徑。此外，他認為可建設飛行汽車運行體系，從駕駛員資質、空域、運行管理等方面支持產品規模化應用。而飛行汽車的產業發展路徑，他建議可參考新能源汽車產業政策發展經驗。</p><p>傳統車企如長安、吉利的建議重點則聚焦於汽車數據、碳積分方面。</p><p>長安汽車董事長朱華榮認為，智能網聯汽車汽車數據中存在信息邊界模糊，權屬不明的問題。</p><p>朱華榮建議，應明確汽車數據中個人信息的界限，如車輛及零部件工況數據、道路、天氣等不涉及具體個人的數據，不輸於個人信息範疇；車控、應用服務類等於個人關聯較大的數據，則需從立法層面明確。</p><p>此外，他建議進一步汽車數據產權規定，車企可擁有對汽車數據的資源持有權、數據加工使用權、數據產品經營權。</p><p>吉利控股集團董事長李書福建議，應建立建立汽車行業統一的產品碳足跡管理體系，推動汽車產品碳足跡的國際銜接互認，並促進《積分辦法》與碳減排體系的銜接機制。</p><p>此外，李書福還建議加快出台重點行業碳減排扶持政策，推進全國碳市場建設，並通過市場機制促進企業有規劃的碳減排。而對於數字化碳管理工具，他認為應進一步規範化管理。</p><p>而對於無障礙用車，李書福建議在全國範圍內設立並推行無障礙用車標準規劃，並推動無障礙用車先行示範項目建設。</p><p>我國新能源汽車產業發展已達到新時期。中國汽車工業協會數據顯示，2023 年我國新能源汽車出口量超過 120 萬輛，同比增長超過 77%，成為世界第一大新能源汽車出口國。</p><p>不過，任何產業發展少不了查漏補缺，而「兩會」正是各界人士發聲的絕佳渠道。多個汽車行業知名人士的建言獻策，或能助力中國新能源汽車行業發展更上一層樓。&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>衞星維修和太空加油，「三垣航天」完成數千萬元 Pre-A 輪融資 | 36 氪首發</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2668039399778056?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 16:03:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜劉年華</p><p>編輯｜彭孝秋</p><p>36 氪獲悉，三垣航天完成數千萬元人民幣 Pre-A 輪融資，由太倉港泓潤資本領投。本輪融資將用於打造試驗衞星，並於 2024 年年底完成在軌驗證。</p><p>成立於 2022 年 6 月的「三垣航天」，是航天器在軌運營服務商「航天馭星」的子公司。專注於空間操作技術，三垣航天研製了空間操作相關載荷產品，運營空間在軌服務。</p><p>公司的主要業務是為我國商業航天空間提供在軌服務，為全球用户提供空間碎片清理（故障航天器離軌）、航天器在軌推進劑加註、航天器在軌維修製造等服務。</p><p>空間在軌服務是一個圍繞在軌的空間飛行器提供各類服務的新興業務領域，主要業務包括：在軌維修、延壽、加註、任務擴展、組裝、製造，失效飛行器的離軌，空間飛行器的快速變軌，衞星星座的低成本快速佈設，空間軌道碎片清除等。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="741,988" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240228/v2_2642c76ede5c478f93fe0cc2e35c2b7d@1689326231_oswg145450oswg741oswg988_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">在軌空間碎片目標捕獲示意圖</p><h2>空間在軌服務需求</h2><p>近年來，空間碎片數量快速增長，已監測編目空間碎片（&gt;10cm）數量達到 3 萬多個，毫米級的碎片更是可以達到 1.3 億個。</p><p>隨着低軌衞星通訊行業爆發式增長，星鏈等項目都開始加速發射頻次。一旦超過使用壽命，大量的衞星將成為太空垃圾，隨時可能發生碰撞產生碎片。這也給太空安全造成了巨大威脅。</p><p>2021 年 12 月，星鏈衞星先後兩次接近中國空間站，對中國空間站構成威脅。為此，中國空間站組合體兩次啓動了預防性碰撞規避控制。</p><p>隨着太空碎片空間碎片主動移除是確保空間長期可持續的必然選擇和唯一出路。</p><p>目前，三垣航天已經具備了空間態勢感知、目標測量、在軌交會等能力，可以實現軌道的碎片監測、抓取和預警以及地面長弧段高精度測控。</p><p>公司已初步完成了一顆小型在軌服務先導試驗衞星，以及相關空間操作載荷的設計、製造、及產品的地面測試和驗證。</p><p>預備於 2024 年底，發射具備軌道碎片清除能力的先導試驗星。</p><p>下一步，公司將研發在軌加註、在軌維修和任務擴展等技術和裝備，全面開展軌道碎片清理和在軌運營服務。</p><p>公司的目標是打造世界一流在軌服務衞星公司，為全球衞星市場提供高性價比、高可靠性的衞星在軌延壽與維護服務，做衞星的續航站與 4S 店。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="889,721" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240228/v2_63e9f5bc568042f8949bfeae31d759a3@1689326231_oswg59199oswg889oswg721_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">自研空間碎片捕獲機構的捕獲功能仿真</p><h2>市場高速增長</h2><p>團隊方面，公司創始人趙磊也是北京航天馭星科技有限公司創始人，擁有 15 年衞星研製經驗，航天馭星也是目前國內頭部衞星運營服務商。公司核心技術團隊由多名來自西工大、清華大學等高校的博士、碩士組成。</p><p>對標國際同行，成立於 2013 年的日本初創企業 Astroscale， 迄今為止共完成了 7 輪融資，累計獲得資金 3.76 億美元。成立於 2018 年的瑞士初創公司 ClearSpace，2020 年獲籤歐空局 8600 萬歐元合同，計劃 2026 年實現對目標碎片清理。</p><p>全球空間在軌服務市場正在迅速增長。2023 年 10 月 31 日，美參議院通過了《軌道可持續性法案》，將在 2024-2028 年提供 1.5 億美金經費，用於空間碎片清除的演示項目。</p><p>2022 年 2 月，NSR 發佈最新全球在軌服務市場報告，未來十年，在軌服務市場總規模預計將突破百億美元，達到 143 億美元。其中在軌延壽市場規模最大（47 億美元），碎片清理市場則具有預計可達 38% 最高的複合年均增長率。&nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;</p><p>本輪投資的主體太倉港泓潤資本，在航空航天等科技賽道有很深積累，曾參與航天馭星 Pre-B 輪融資等。36 氪也報道過<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2653744595878152">太倉市政府對航天科技的支持</a>。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>零跑生存法則：用比亞迪價格，做出理想平替｜焦點分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2674023028487685?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 15:08:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文丨李安琪</p><p>編輯丨李勤&nbsp;</p><p>「每一個細節我們都會去對標，向理想 L7 學習。」3 月 2 日零跑創始人、CEO 朱江明在接受採訪時，沒有掩飾對理想汽車的學習。</p><p>2023 年，理想汽車憑藉超 37.6 萬輛銷售成績，成為新勢力中的黑馬。在理想純電車型 MEGA 發佈後一天，3 月 2 日零跑中型 SUV 新車 C10 上市，零跑稱之為「年輕人更理想的家」。</p><p>價格層面，跟理想 30 萬元的起步價相比，零跑 C10 價格在 12.88-16.88 萬元。這與比亞迪宋 PLUS 同價位，但朱江明認為，零跑 C10 可以對標比亞迪 17.98 萬元的唐。</p><p>這也是零跑汽車的生存策略：用比亞迪的價格，做理想的平替。</p><p>2 月下旬至今，行業價格戰火紛飛。比亞迪連續向市場推出 8 款主打低價的榮耀車型，降幅超 3 萬元。長安、吉利、上汽、奇瑞等傳統車企紛紛跟進，車市從開春的醺醉中驚醒。二線新勢力的生存空間被進一步擠壓。</p><p>在國內夾縫拼搏之際，零跑還將目光投向海外市場。去年 10 月，零跑以 20% 股權換取國際車企集團 Stellantis 的 15 億歐元注資，並順利拿到了通往海外市場的機會。</p><p>朱江明表示，2024 年的海外目標是發展 200 家以上銷售網點。C10 是零跑首款出海車型，9 月份開始銷售，希望能做到 6 千到 1 萬台銷量。</p><p>從學習理想，到與比亞迪競價，再到海外探索，零跑試圖闖出一條路。</p><h3><strong>「理想平替」</strong></h3><p>在混亂的市場爭霸中，理想汽車去年用千億營收證明瞭成功的路徑。零跑 C10 試圖對標的理想 L7，去年賣出了 13.4 萬輛，與零跑全年超 14 萬的銷量相差無幾。</p><p>不過，理想在 2024 年財報會議上直言，5 年以內不打算進入 20 萬元以下市場。理想的巨大成功與市場空白，給零跑留出了發揮空間。</p><p>「理想 L7 做得比較好的是，更瞭解用户需求。」朱江明在採訪中直言，理想的操控舒適性，人機交互，車機顯示、車內靜音等細節，都非常值得學習。比如手套箱的高度，零跑就學習了理想的產品靜態感知質量的把控思路，持續打磨細節。</p><p>C10 是零跑大量學習理想的造車成果。從 2022 年以來，零跑就逐步放棄了只做純電車的策略，而是純電、增程兩步走。零跑 C10 也分為純電和增程兩個版本，純電版綜合續航達 530km，增程版綜合續航可達 1190km。</p><p>車內空間方面，C10 車輛前後排座椅能水平放倒，直接對標理想 L7。</p><p>智能化方面，零跑 C10 主打低價高配。比如用一顆高通 8295 芯片實現艙駕融合，集成了音響 DSP 功能、泊車、360 環視多個功能。智能駕駛層面，零跑 C10 可以實現包括 NAP 高速智能領航輔助、NAC 導航輔助巡航等功能。</p><p>而高通 8295 座艙芯片和英偉達 Orin 智駕芯片，也是理想增程低配車型近期改款的重要功能。</p><p>總而言之，從車內空間、智能化配置到營銷口號，零跑都在朝着理想靠攏。畢竟，有理想增程系列成功車型在前，零跑不用煞費苦心再重新驗證家庭 SUV 這一細分市場的成功。在大量學習中，零跑也能摸索成功產品的邊界。</p><p>憑藉不錯性價比，零跑官方表示，自今年 1 月啓動預售以來，零跑 C10 已經累計收穫超 4.5 萬個訂單。「目前中高配比例超過 80%，純電和增程的比例大概是 6：4。」朱江明在採訪中透露。</p><h3>自研是低價的關鍵</h3><p>然而，在 10-20 萬元市場，零跑面臨着一個狠角色——掌握價格話語權的比亞迪。零跑高級副總裁曹力也表示，比亞迪的漢、唐還沒到價格底線。也就説，通過供應鏈垂直整合與規模銷量的攤銷，比亞迪的價格戰不會輕易停止。</p><p>「競爭不是惡性比價格，而是在價格區間內怎樣可以做到更好。」曹力説道。</p><p>零跑用與比亞迪同樣的價格，提供了更豐富的智能化功能。比如零跑 C10 搭載的高通 8295、英偉達 Orin 和激光雷達等硬件，普遍搭載在 20 萬元以上車型。而這些，比亞迪 20 萬以下車型幾乎都沒有搭載。</p><p>但「低價高配」打法，也容易使利潤微薄。據零跑汽車三季度財報，儘管毛利率從二季度-5.2% 轉正為 1.2%，但淨虧損約 9.86 億元。</p><p>零跑的方法是，通過核心零部件的「全域自研」，進一步降低成本。零跑自研的最新技術架構 LEAP 3.0，就涵蓋了中央集成式電子電氣架構、三電技術、智能座艙、智能駕駛、全球化整車架構等技術模塊。</p><p>據朱江明介紹，全域自研的技術方案，不僅讓零跑具備更快的技術升級能力，還能在與供應商議價時掌握更強的話語權。比如零跑自研電池包、模組，「每顆電芯至少 2-3 家供應商，每個月都可以和供應商議價。」</p><p>平台化造車的成本攤銷，讓零跑有更靈活的應戰能力。除了零跑 C10 之外，3 月零跑的中大型轎車 C01、中大型 SUV C11 也迎來改款換新，均採用 LEAP 3.0 架構。兩款車價格較之以往有所下調，降幅在 4000 元-1 萬元之間。</p><p>零跑汽車今年的目標是，在造車新勢力的排名再前進一名。「爭取堅持到最後就是成功，不淘汰出局。</p><p>從 2023 年下半年至今，威馬、高合等新勢力不斷倒下，蔚小理、零跑等成了為數不多的新勢力存活樣本。</p><p>零跑的生存思路具有一定借鑑意義：找到市場上的成功產品，在空白領域積極複製；不管國內國外，能擴大銷量就是王道；降低成本，找到提升利潤的方式。</p><p>當然，在傳統車企和頭部新勢力的市場擠壓下尋找生機，零跑的挑戰不可謂不大。比亞迪在積極補短智能化，零跑要跑得比比亞迪更快，才有競爭力可言。而帶着「理想平替」的影子，在積極賺取銷量的同時，零跑的品牌走向也需要更加明朗。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>加速 Micro LED 技術落地，麥沄顯示首款百微米內驅動芯片流片下線｜早期項目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2673499740681730?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 13:19:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜習翔宇</p><p>編輯｜蘇建勳，邱曉芬</p><p>Micro LED（微米發光二極管）由微米級半導體發光單元陣列組成，由於其自發光、高效率、低功耗、可集成、高可靠性等諸多優點，被認為是最有前景的下一代顯示技術。相比液晶（LCD）顯示和有機發光二極管（OLED）顯示技術，Micro LED 顯示技術在各方面均有領先。一旦突破技術瓶頸進入量產，Micro LED 有望帶來新一輪顯示技術升級換代。</p><p>然而，先進技術在發展前期往往面臨工藝和成本難題。以 4K Micro LED 顯示屏為例，屏幕上有 830 萬個像素，意味着需要將近 2500 萬顆 Micro LED 發光芯片從晶圓轉移到承載基板，這些數量龐大而又尺寸微小的 LED 芯片，給 Micro LED 量產帶來了諸多難題，例如外延的波長一致性、芯片檢測與修復、混 BIN 技術等等；同時，要體現 Micro LED 的高亮度、高效率的技術特點，又需要與 LED 特性相匹配的驅動技術方案。</p><p>顯示技術公司麥沄顯示關注到了行業痛點，着力研發 Micro LED 芯片、驅動匹配方案、巨量轉移等關鍵技術，以解決 Micro LED 量產問題。<strong>36 氪獲悉，2024 年 2 月，麥沄顯示首款百微米以內驅動芯片（Micro IC）流片下線。麥沄顯示錶示，本次流片下線，意味着更匹配 Micro LED 發光特性的驅動芯片生產成本得以大幅降低，初具量產性。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1279,1706" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240303/v2_57ef3d33847c4dffb87e233cd5a6d576@6008025_oswg187271oswg1279oswg1706_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">麥沄顯示首款百微米以內驅動芯片（Micro IC）圖源：麥沄顯示</p><p>針對 Micro LED 芯片檢測難和巨量轉移良率低的問題，麥沄顯示則使用 Chiplet 架構，將 RGB Micro LED 發光芯片和一顆驅動芯片（Micro IC）集成為一顆像素器件，從而實現光驅一體化。這種大芯片結構實現了對 Micro LED 芯片的測試、分選和混 BIN，降低其對於波長一致性和轉移精度的要求；又匹配現有產業鏈成熟的 COB 工藝設備，避開大面板的巨量轉移良率難題，更為像素修復提供了便利性。</p><p>從更深的層面來看，Micro IC 的驅動性能與 Micro LED 更加匹配。相較於傳統 TFT（薄膜晶體管）驅動，單晶硅製程的 Micro IC 功耗會大幅降低，更容易發揮出 Micro LED 高亮度、高光效的特性。並且，光驅一體的 Chiplet 架構為擺脱 TFT 基板的限制提供了一條可能的技術路線。無需再考慮驅動單元，像素器件可以轉移到任意基板上，例如柔性、透明的基材。這將大大拓寬 Micro LED 的應用場景。</p><p>在團隊層面，麥沄顯示有着一支兼具技術能力、產業化經驗與行業資源的團隊。核心成員來自國內頭部液晶面板廠商、LED 廠商及知名高校，擁有多年 Micro LED 和巨量轉移技術研發經驗。2020 年成立時，麥沄顯示便開始 Micro LED 的 Chiplet 研發佈局。2021 年，麥沄在國內首次推出 200 微米的 micro LED 封裝芯片。2023 年，麥沄的 Chiplet 產品與全球最大的半導體顯示廠商完成定製化開發和小批量出貨，並且在 SID、IPC、ISLE 等全球知名顯示展上相繼亮相。</p><p>本次百微米以內 Micro IC 流片下線後，麥沄顯示將結合 Micro LED 發光芯片一起完成 Chiplet 封裝。麥沄顯示錶示，未來將探索融入更多功能的像素器件，通過光、驅、傳感一體的像素器件和巨量轉移技術，重新定義顯示模組。最終目標是將顯示做成即貼即用的薄膜形態，實現「用顯示重構世界」的願景。</p><p><strong>據 36 氪瞭解，麥沄顯示新一輪融資即將啓動，星涵資本擔任長期獨家財務顧問。</strong></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>智氪｜主升浪級概念發酵，這個方向可能比 AI 還要強勢？</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2674731076007431?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 11:59:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者&nbsp;|&nbsp;範亮</p><p>編輯&nbsp;|&nbsp;丁卯</p><p>上週，大 A 繼續維持強勢走勢，實現放量上漲。</p><p>具體來看，上證指數整週上漲 0.74%，深圳成指上漲 4%，創業板指上漲 3.74%。個股風格方面，本週是中小盤股的主場，中證 500、1000、2000 漲幅均超 3%，滬深 300 漲幅則為 1.38%。</p><p>主題表現方面，電腦硬件指數漲超 13%，通信設備、半導體指數漲超 8%，汽車、摩托車指數漲超 6%，家用電器、工業機械指數漲超 5%。</p><p>值得關注的是，本週兩市成交量連續三日破萬億，單日最高破 1.3 萬億，呈現出久違的火熱局面，交易活躍度直追 2023 年初。</p><p>而從北向資金動向來看，本週北向資金流入 235.45 億人民幣，週二和週四均大幅流入超百億人民幣，其中週四北向資金大舉流入 166 億元，創去年 7 月以來最大單日淨流入規模。</p><h3><strong>設備更新改造+消費品以舊換新，未來新主線？</strong></h3><p>2 月 23 日，中央財經委員會第四次會議研究大規模設備更新和消費品以舊換新問題，3 月 1 日，國常會又審議通過了<strong>《推動大規模設備更新和消費品以舊換新行動方案》</strong>。</p><p>從涉及的領域來看，國常會指出，設備更新改造主要包括<strong>重點行業設備、建築和市政基礎設施領域設備、交通運輸設備和老舊農業機械、教育醫療設備</strong>等，消費品以舊換新則包括<strong>汽車、家電</strong>等消費品為主。</p><p>從政策的引導手段來看，廣發證券此前預計，預計可能的政策抓手涉及三個方面，一是財政政策，包括貸款財政貼息、所得税和增值税等税收優惠、加速會計折舊、擴大政府綠色採購範圍、推動國企執行綠色採購；二是貨幣金融政策，包括專項再貸款、銀行貸款貼息、支持相關企業發行綠色債券及一二級市場融資等；三是行政措施，包括制定和完善產品設備能效和淘汰標準等。</p><p><strong>實際上，在上週大規模設備更新和消費品以舊換新的利好刺激下，資本市場在本週已經提前有所反應，</strong>例如家電、汽車板塊均在本週大幅上漲，通用設備、專用設備同樣也有 5% 左右的漲幅。</p><p>歷史上，汽車、家電在 2009 年曾推出過類似的以舊換新政策，而設備更新改造則在 2022 年推出過類似政策。</p><p><strong>從歷史相關板塊的漲跌情況來看，相關政策對汽車、家電板塊的股價促進效果最明顯，對設備類企業則效果欠佳。</strong></p><p>根據東吳證券統計，2009 年年中政策落地後一個月市場尚處觀望期，汽車與家電並未跑贏大市。但隨着政策落地加速推進，居民消費對供給的更新拉動逐步體現在企業業績上，加之政策延續預期支撐，汽車及家電板塊逐步走強，6 個月回報率在各行業中領先。</p><p>不過，2022 年 9 月的設備更新改造政策（主要為貸款貼息）出台後，企業貸款需求起量，但製造業投資的改善相對滯後，短期製造業投資並未出現明顯改善，由於投資提振並不明顯，與設備更新改造政策相關的一些板塊的表現並不突出。</p><p><strong>不過，考慮到本次設備更新改造的政策力度、實施力度可能會超過 2022 年，後續依然值得投資者重點關注。</strong></p><h3><strong>消費電子復甦週期開始了嗎？</strong></h3><p>實際上，除汽車、家電外，本週消費電子的表現也非常亮眼，單週上漲超 5%，而今年以來更是從低點反彈超 40%。</p><p>近期消費電子的強勢表現，與手機銷量高增有較大的關聯。根據信通院發佈的手機市場運行數據，<strong>2024 年 1 月國內市場手機出貨量 3177.8 萬部，同比增長 68.1％</strong>。</p><p>當然，這其中有一定的低基數影響，如 2023 年 1 月，受新冠感染率上升的影響，我國手機出貨量僅 1890 萬台，同比下降超 40%。</p><p><strong>但從環比來看，往年 1 月份手機銷量環比基本是下滑狀態，但今年 1 月卻環比反增 12.39%，顯示出較強的增長態勢。一個可能的原因是，我國的消費電子市場正在迎來複蘇。</strong></p><p>國元國際指出，由於過去幾年智能手機技術創新緩慢，消費者換機需求不足，換機週期從 2 年被拉長到 3 年以上。現今距 2016 年的出貨高峯已經過去 7 年多，當年的機型老化現象日益嚴重，換機需求不斷提升。</p><p>根據 Canalys 數據，2023 年前 3 季度全球智能手機出貨量跌幅不斷收窄，第四季度更是同比增長 8%，顯現出較強的企穩復甦信號。2023 全年出貨量為 11.4 億台，跌幅收窄至 4%。<strong>AI 或為手機交互帶來革命性影響，進而推動行業增長。</strong></p><p>此外，民生證券判斷，在汽車消費電子方面，智能駕駛正逐步迎來技術、用户接受度和商業模式的三重拐點，消費電子企業同樣也可以收益汽車的智能化浪潮。</p><p><strong>不過，目前有一個比較擔憂的點是，從估值情況來看，去年消費電子在整體業績下滑的背景下，依靠 AI 支撐股價大幅上漲，致使其市盈率明顯處於高位。因此，對 2024 業績不明朗，而估值又處於高位的消費電子企業而言，投資價值並不算高。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,367" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240304/v2_9e35828b58b143988d90359ffe3c6382@5648246_oswg135205oswg1080oswg367_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖：消費電子板塊估值情況 &nbsp;資料來源：Wind、36 氪整理</p><h3><strong>機構對 3 月怎麼看？</strong></h3><p>本週，不少投資機構都發布了對 2024 年 3 月的市場展望。</p><p>華金證券指出，歷史上影響 3 月 A 股走勢的核心因素是基本面、政策及外部事件、流動性。</p><p><strong>通過覆盤，華金證券認為今年 3 月 A 股震盪可能偏強。</strong></p><p>從基本面角度來看，地產銷售可能企穩但依然偏弱，經濟修復和盈利回升趨勢大概率延續。隨着萬億國債在一季度的落地、設備更新和以舊換新等政策的出台和實施等，3 月份以後經濟修復趨勢大概率延續。其次，工業企業利潤增速今年可能均處於上行趨勢中，年報預告也顯示 A 股盈利增速在去年二季度已見底。</p><p>從政策和外部事件角度來看，3 月份總體偏正面。一是政策預期持續偏強：兩會即將來臨，財政發力等政策可能進一步出台；二是中美關係 3 月份可能維持穩定甚至邊際改善。</p><p>從流動性角度來看，可能維持寬鬆。一是海外流動性預期平穩對國內寬鬆掣肘降低。二是 3 月國內流動性可能進一步寬鬆。</p><p><strong>東莞證券認為，3 月市場將呈現震盪反覆中延續上行走勢。</strong></p><p>從 3 月份的市場環境來看，全球製造業景氣度邊際回升，美聯儲會議紀要偏鷹，市場進一步推遲對美聯儲降息的押注。</p><p>而開年國內經濟恢復尚不穩固，2 月製造業 PMI 再度承壓走低，當前我國經濟仍存在有效需求不足、社會預期偏弱等問題，持續恢復基礎仍需進一步鞏固。</p><p>資金面方面，2 月央行靈活操作維穩跨年資金面，後續寬貨幣取向依然明確，政策利率仍有下降空間，2 月兩融餘額繼續走低、產業資本淨增持規模擴大、股權融資保持低位。</p><p><strong>中泰證券則指出，市場對經濟偏悲觀的預期已經有所改善，但還沒到預期反轉的階段，政策力度和效率、地產基建景氣度仍是左右趨勢的核心觀測因素</strong>。在此基礎上，中泰證券建議關注以 AI 為代表的科技成長、以煤炭有色為代表的上游供需缺口方向，對高股息資產則可以逐漸鬆綁。</p><p>*免責聲明：&nbsp;</p><p>本文內容僅代表作者看法。&nbsp;</p><p>市場有風險，投資需謹慎。在任何情況下，本文中的信息或所表述的意見均不構成對任何人的投資建議。在決定投資前，如有需要，投資者務必向專業人士諮詢並謹慎決策。我們無意為交易各方提供承銷服務或任何需持有特定資質或牌照方可從事的服務。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>出海展望 2024：搞錢仍是主旋律，遍地卻已不是錢</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2673997832976132?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 10:10:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜張子怡&nbsp;韋雯，胡依婷</p><p>編輯｜楊軒&nbsp;彭孝秋</p><p>回望 2023 年，全球化成為多數中國企業最為關注的議題。</p><p>2024 年，出海趨勢將繼續加速。廣告投放已間接佐證這一點，Meta 的年報中，2023 年，其來自中國的廣告收入貢獻了 137 億美金，佔總收入 10%，此前僅佔 6%。</p><p>對於長期在出海賽道中的企業而言，水温感受完全不同，暴富故事不再流傳，華南城路邊的跑車逐漸消失，深圳灣 1 號豪宅鮮少聽聞有新賣家入住。低調搞錢成為心照不宣的秘密。</p><p>行業潮水起落反覆，出海賽道暗流湧動。大「爆品」消失了，這是最明顯的表徵。</p><p>户外儲能、割草機器人曾經在疫情三年席捲出海行業，頭部企業紛紛下場研發單品。這樣的火熱景象不再重現，出海賽道變得複雜、多變，考驗着參與者的商業嗅覺、對風格各異海外市場的理解與運營等多維度能力。大爆品消失後，不代表出海不再有機遇。去年賺到錢的企業仍舊不少，它們多集中在細分品類。如國內鮮少聽聞的激光切割機、手電筒、攝影配件、都在海外市場有年入 10 億元的成績。</p><p>新品類悄悄崛起的同時，原有大單品在洗牌中重生。Ebike 在去年持續接收着來自投資機構們的熱烈關注，融資事件頻發，上萬元單價的 Ebike 在歐洲市場中具備着穿越高通脹環境的能力。</p><p>出海品牌商家們低調搞錢之際，電商平台則在去年打得格外激烈。Temu 重金投入的「超級碗」廣告宛如一支先行曲，在「像億萬富翁一樣購物「的洗腦廣告詞中，平台競爭進入」低價模式」，折扣活動如縷不絕，逼得亞馬遜調低衣服等品類的相關佣金，甚至決心深入中國產業帶，搶奪供應鏈資源。</p><p>Temu 和 SHEIN 在多番訴訟中圖窮匕見，對供應鏈的競爭更是白熱化。「全託管模式」在去年席捲「出海四小龍」後，「半托管模式」將成為 2024 年被頻頻提起的詞彙。畢竟，在全託管模式下，平台能夠運營的商品有限，而半托管模式能夠讓平台擴充品類，以白牌商品為主的部分中國賣家會迎來更多的出海機會。</p><p>TikTok 在重振旗鼓中悄然前行，硬氪瞭解到，自 TikTok shop 美國站全面上線開放後，速度發展驚人。對於 2024 年，TikTok 定下電商業務達到 500 億美元的 GMV 目標，其中北美市場計劃較去年同比擴大十倍。</p><p>已有從事 TikTok shop 的行業頭部賣家接受融資，目的是在資金量充沛的情況下，於今年重點發展美國業務。</p><p>至於跨境大賣們，他們繼續在前所未有的調整期中艱難前行。IPO 事件在去年偶有發生，似乎讓跨境賣家們看到曙光，於跨境大賣本身卻是挑戰的開始。</p><p>行業不是「大魚吃小魚」，而是「大魚吃大魚」，易佰股份收購通拓科技的計劃成為跨境電商圈的新徵兆，收購、洗牌甚至於強強聯合將不是新鮮事。在亞馬遜嚴格的規則中、在「出海四小龍」的快速起量的當下，硬氪獲悉，已有跨境大賣運營 TikTok 電商，尚在水土不服，發展平平的階段。</p><p>2024 年，出海賽道「搞錢」仍是不變的主旋律，硬氪將温故知新，在變化中捕捉到出海未來的風向。</p><h3><strong>01 小品類有大玩家</strong></h3><p>消費級激光切割機，這個在國內鮮為人知的品類，於 2023 年在海外迅速成長為數十億美金的消費級賽道。</p><p>亞馬遜平台上，激光切割機這一類目從 2021 年到 2022 年的銷售增長達 1310%。其中頭部品牌 Xtool 自 2021 年年底進入該市場，2022 年銷售額達 8 億元。激光切割機在海外眾籌平台的表現亦搶眼。Kickstarter 上，激光切割機眾籌超過 100W 美金的案例有 8 個，最高籌款近 593 萬美金。</p><p>值得注意的是，激光切割機的潛在機會更多存在於 3D 打印機企業中。</p><p>由於激光切割機和 3D 打印機在技術上有一定的重合度，行業不少參與公司都為 3D 打印機企業，目前進入激光切割機賽道其他國內廠商：原子智造、長朗智能科技、創想三維、智能派都是業內知名的 3D 打印機企業，新入局者寥寥。</p><p>有 3D 打印機企業告訴硬氪：「做激光切割機的難度不高，對我們而言是順手就能做的產品，銷售情況也確實不錯。」</p><p>這也是不少投資人處於觀望的原因。「市場太細分，技術門檻有限，只要 3D 打印機公司進入這個領域，很容易替代新生的公司。」有投資人表示。</p><p>不過，跨界進入的 Xtool 仍舊能給入局者不少希望，Xtool 背後公司為創客工場（Makeblock)，原本主要做教培類產品，「雙減」政策後轉行進入該領域。</p><p>有業內人士告訴硬氪，Xtool2023 年營收有望超過 15 億元，母公司已經推進 IPO。</p><p>激光切割機之所以在去年成為小爆品，這跟歐美市場對科技單品的需求同國內市場不同有很大關係。國內多數時候以實用為主，海外的科技單品即便異想天開，只要能找到使用場景，便有成長的可能性。</p><p>激光切割機新入局者「妙筆天成」創始人兼 CEO 唐勇認為，「歐美消費者的動手能力比較強，工作狀態跟國內也不同，中產階層更自由一些、閒暇時間更多，也喜歡自己做些東西。而且像聖誕節、感恩節，他們需要送禮物給家人好友，激光切割機能滿足 DIY 禮物需求。」</p><p>激光切割機同 3D 打印機一樣，在國內屬於冷門產品，甚至看不到市場空間。它們迎合的是海外市場的需求，滿足的是 DIY 和極客類型的消費者，如果不夠瞭解海外市場，這類單品很容易被忽略。</p><p>不過，2024 年的激光切割機已經是有些擁擠的賽道，頭部玩家 Xtool 牢牢佔據市場，緊隨其後的 3D 打印機企業在產品上不斷推陳出新。</p><p>調研過不少激光切割機企業的一位投資經理告訴硬氪，這個賽道並不大，頭部企業很多的情況下，更看好在產品研發上有大創新的企業，只能做局部的產品創新沒太大必要。之前團隊也放棄投資過跟 Xtool 使用場景重合的公司（家庭使用場景），現在更看好便攜形態的激光切割機。</p><p>同樣被忽略的細分單品還有手電筒，這在國內更是想象不到的領域，但它跑出一家年入 10 億元的企業。</p><p>傲雷集團在獨立站上售賣產品，十年營收翻 33 倍，2023 年突破 10 億元，旗下產品覆蓋户外手電、EDC 手電、戰術照明燈、氛圍燈、頭燈、自行車燈及周邊配件，於去年 11 月啓動 A 股 IPO 輔導。</p><p>在硬氪報道傲雷集團後，有投資人表示，完全沒想到有企業在海外靠賣手電筒年入 10 億元，並且「實現」IPO。</p><p>傲雷集團市場中心副總經理肖美琴告訴硬氪，對於美國消費者而言，出於安全需要，加之居住習慣，地廣人稀、路燈少的特性，手電筒幾乎是家家户户的必備單品。</p><p>這樣的使用痛點對於出海企業而言，如果不夠瞭解當地市場，將完全想象不到。</p><p>不能忽視的是，中國企業走向海外並不容易，線下渠道的打通難倒不少人。過去多年，傲雷集團在美國線下市場也是發展平平，在鋪設電商渠道後，銷售成績才真正「一飛沖天」。</p><p>跨境電商顯然是出海企業們更廣闊的賺錢機會，只是找到細分單品後，銷售渠道的策略也至為關鍵。</p><p>當然，線上銷售渠道在 2024 年將變得前所未有的複雜與艱難，「合規」是繞不開的命題，紅海航運危機的持續在未來推高海運價格的同時，會打亂外貿物流週期，將如多米諾骨牌效應般影響出海賣家。</p><p>此外，出海電商平台的競爭也讓參與的賣家面臨更復雜的境況，選擇平台、選擇渠道同時還要調整「打法」，這是複雜世界中，出海賣家必須考慮的現實。</p><h3><strong>02 大單品的機會與隱憂</strong></h3><p>儘管不隸屬大眾消費品，Ebike 作為小眾品類仍然在出海品類中有持續熱度，小而美奪得了一席之地。一輛電動自行車數萬元，成為出海中不可多得的好品類、大單品。</p><p>其中，優質 Ebike 廠商吸金不斷，明星投資機構皆已重金入局。回望 2023 年，高瓴投過的 Tewanys，又吸引了騰訊、LV 旗下 L Catterton 等機構數億元入局；瞄準美國市場的深圳廠商 Velotric 接連拿下兩筆融資。</p><p>除卻歐洲通勤出行、美國山地越野運動場景，Ebike 賽道能夠深耕的商業模式多不勝數，摺疊 Ebike 便是其中之一。2024 年初，硬氪報道了大魚智行 DYU 獲得 1 億元國內資金，2023 年美國摺疊 Ebike 出貨量已達 50 萬台，市佔 30%。若按 500 美金價格，大魚僅美國市場營收已達 2.5 億美金，約合人民幣 18 億元。</p><p>不僅於此，硬氪曾在去年獨家報道大疆創新的 Ebike 進展，其在內部成立代號 EB 項目自研中高端 Ebike 系統。可見，大廠並不會忽略這塊肥肉。只不過，大公司會根據市場動態、自身實力、彈藥儲備等因素不斷調整業務部門。</p><p>Ebike 的市場熱度從 2020 年初起，在這 4 年間跌宕起伏，仍是一個適合創業者的早期賽道。硬氪觀察到，2023 年底，在深圳召開的多場 Ebike 出海沙龍場場爆滿。跨境支付服務商 PingPong 原計劃 50-60 人數位置最終超額接待。跨境電商、OEM、自行車等不同的行業從業者超過百餘人蜂擁而至這場沙龍，看好 Ebike 產品以及騎行出海市場。</p><p>Ebike 的魅力在於，由於受眾多元化，入局的初創公司可以通過研究歐洲或美國消費者及特定市場、用户使用場景等等，找到自己的獨特定位。更為重要的是，這個新興賽道在海外擁有較低市場滲透率且沒有壟斷公司出現，這給了創業者和投資人們一個美好的想象空間——或將有機會分一杯羹，成為營收幾億、十幾億元的初創公司。</p><p>另一方面，國內 OEM 廠商亟待轉型，跨境電商拓品類瓶頸等因素都和 Ebike 迎面相撞。從前僅是沒有做過自行車的創業者入局，現在我們能夠發現，入局者更為複雜、多元。原本做自行車、滑板車、獨輪車 OEM 工廠，做跨境出海大眾品類的廠商，也在 2023 年轉向 Ebike。</p><p>然而，Ebike 的複雜度遠超從業者想象。作為新賽道參與者，玩家們喜憂參半。歐洲反傾銷税政策、美國湧入玩家過多開始供過於求，種種外部因素給了市場當頭棒喝。以頭部廠商 VanMoof 為例，曾在極盛的 2021 年拿到 1.82 億美金融資，卻最終因現金流斷裂而在去年宣告破產。可見，Ebike 不僅僅是消費品出海或者跨境貿易，更是一個集製造、供應鏈、品牌營銷、零售、跨境等多種商業玩法於一體的賽道。</p><p>機會將在危機中孕育。Velotric 創始人張曦曾是共享出行公司 Lime 聯合創始人，熟知北美市場，他向硬氪表示，這個市場追着別人打、模仿別人家的產品永遠會落後，因此 Velotric 已經對 4 萬名美國用户進行主動調研和開發產品。不僅 Velotric，硬氪走訪的多家深圳 Ebike 廠商也處於不斷打磨產品的階段。深圳 Ebike 廠商米誇的創始人程亮也向硬氪表示，如果團隊不能持續在 Ebike 產品或企業經營上有創新，自己將會感到危機感。</p><p>2024 年，Ebike 賽道會進入產品快速迭代週期，我們將看到各個廠商發佈不同類型、針對不同人羣的微創新產品。儘管如此，一台 Ebike 的平均售價仍會在 1000-2000 美金左右，約合人民幣 1-2 萬元。Ebike 行業人士向 36 氪表示，由於 Ebike 賽道剛剛起步，供應鏈還不成熟，高居不下的造車成本轉嫁到了消費者身上。</p><p>總體來看，硬氪在深圳觀察瞭解到，2021-2023 年，Ebike 經歷了爆火、泡沫期、擠泡沫階段。到了 2024 年，從業者漸漸迴歸商業的本質。這將是 Ebike 玩家們的全新賽段。對於老玩家來説，去庫存以及活下來，將是 2024 年的關鍵點。無論新舊玩家，皆需找準自身的商業模式，選擇歐洲市場抑或美國市場，認清其中的風險點，存夠彈藥打磨產品再行進入。</p><p>如果只是單純跟風造車，2024 年已經不是一個賺快錢的好機會。</p><h3><strong>03 平台競爭愈演愈烈</strong></h3><p>2024 年，出海電商平台的競爭將更為洶湧：Temu、SHEIN 和 TikTok 繼續燒錢進攻、速賣通再出發、亞馬遜和沃爾瑪將不再被動。</p><p>過去一年，Temu、SHEIN 不斷追趕亞馬遜。</p><p>Temu 憑藉低價策略席捲全球，已經進入北美、歐洲、中東、東南亞和拉美等地區。SensorTower 數據顯示，2023 年，Temu 下載量已超過 3.2 億次，成為全球下載量最大、增長最快的電商應用。伴隨拼多多財報的披露，市場預測 Temu2023 年或將完成超 150 億 GMV 的目標。</p><p>SHEIN 也未停止狂奔。在這一年裏，其啓動平台化，開始從服裝擴展至全品類商品，並拓展在拉美的服裝供應鏈。與 Temu 瘋狂燒錢的策略不同，SHEIN 已經考慮盈虧平衡問題，不斷提升利潤。</p><p>據晚點 Latepost 透露，2023 年 SHEIN 的 GMV 或將超過 400 億美元；其利潤預計為 25 億美元，相較去年上漲 150%。</p><p>今年，SHEIN 將以增強供應鏈粘性與結合深度為主要方向，既為提升利潤，也是與 Temu 爭奪供應商的應對之策。</p><p>SHEIN 已宣佈未來 5 年將投入 5 億用於數字供應鏈技術創新、培訓支持、工廠擴建等圍繞供應商開展的項目，其中還包括供應商工廠食堂、宿舍以及多功能室的升級改造，預計未來 3 年將覆蓋超過 27 萬平方米的供應商社區宿舍。</p><p>與 Temu 和 SHEIN 相比，TikTok 以社交+電商為主要業務模式，頗為不同，在 2023 年的進展也較為曲折。即使在美國擁有最多的視頻用户，其 TikTokShop 電商業務仍處於起步階段；在東南亞更是遭遇被印尼政府封禁，險些出局的窘境。</p><p>2024 年，TikTok Shop 的年度 GMV 目標為 500 億美金，相較去年翻倍。進擊與重啓將是其新一年的關鍵詞。</p><p>從去年目標完成情況來看，TikTok 對 2024 年的美國市場給予相當期望。研究機構 Yipit Data 數據顯示，2023 年 TikTok 全球電商 GMV 約為 136 億美元，其中東南亞貢獻超 90%。東南亞玩家眾多且 TikTok 紮根較久，其尋求翻倍增長或將依靠用户最多的美國市場。</p><p>Temu 和 SHEIN 成長速度令亞馬遜感到緊迫，TikTok 在美國上億的待轉化用户也不容小視，亞馬遜無法坐視市場被再度分割。</p><p>開拓低價市場、抵禦 Temu 和 SHEIN 的掠奪，或將成為亞馬遜今年的重要任務。目前，其已宣佈 2024 年下調服裝類銷售佣金，低於 15 美元的服裝將由 17% 降至 5%。另據《印度經濟時報》報道，亞馬遜將在印度推出低價商品垂直網站，招募白牌賣家，試驗下沉市場。</p><p>品牌與服務仍將是亞馬遜的護城河。曾有亞馬遜玩具品類的賣家表示，亞馬遜有上億的 Prime 會員且粘性較強，隨着 FBA 物流提速後，賣家的轉化率也將提升，亞馬遜作為頭部平台對賣家的吸引力仍會很強。</p><p>電商平台競爭日趨激烈，順應當下消費的線上轉移趨向。零售巨頭沃爾瑪也按耐不住，近些年發力全球電商。Marketplace Pulse 此前數據顯示，沃爾瑪平台的活躍賣家數量已超 10 萬名，其中大部分來自美國本土和中國市場。在北美，沃爾瑪已是市場份額僅次於亞馬遜的零售電商平台。其核心優勢在於多年積累的物流、倉儲等構成的實體零售生態，其線上業務的開展也將圍繞補充零售生態而開展。</p><p>即使平台間體量、品類佈局等方面存在差異，但託管模式更迭、親近供應鏈以及物流搭建整合是其 2024 年的共同方向。</p><p>半托管模式或將成為 2024 年更吸引賣家們與平台合作的形式。2023 年 12 月，亞馬遜在全球峯會上提出了供應鏈整體解決方案（Supply Chain by Amazon）。這與半托管模式相似，即商家為運營主體，擁有選品、定價、玩法等自主權，只需把物流託管給亞馬遜。</p><p>今年，速賣通和 Temu 先後開啓半托管模式，嘗試將部分權限交還到賣家手中，物流由平台負責。這或將緩解全託管模式帶來的平台運營壓力、補貼疲軟、賣家權限不足引發不滿等一系列問題。</p><p>在從事跨境電商 11 年的楊耀忠看來，半托管模式中，賣家可掌握對店鋪及商品的定價、運營等權限，這對平台和賣家而言都更為良性。</p><p>供應鏈方面，SHEIN 已紮根較深，今年其仍將延續平台化策略，從鞋包首飾、美容彩妝、3C 用品等現有品類逐漸拓展至全品類賣家；Temu 背後的多多跨境已進入廣東、浙江、山東、安徽等地的百餘個製造業產業帶，銷售商品將不斷進入全球多個國家。</p><p>今年，亞馬遜也將繼續深入中國產業帶，在廣東、福建、江蘇和浙江等省市召集當地具有深厚生產研發能力的工廠型企業，將其轉化為 B 端、C 端賣家。其曾宣佈將在華東、華南、華西和華北設立四大區域中心，並全新增設華中區域中心，與賣家一起推新產品、打造品牌、探索新商業模式等。</p><p>大刀闊斧聚集賣家的同時，平台們也將在全球搭建或整合倉儲和物流基礎設施。新平台尤其面臨物流倉儲這類重資產配置不足的難題，此前 Temu 開啓全託管模式之際便遇到爆倉。</p><p>Temu 將通過與航運公司合作，增加運輸規模，滿足其託管模式下日益壯大的貨運需求，降低物流成本。基於去年在美國建設海外倉的計劃推進，今年其海外倉或將落地。</p><p>亞馬遜作為老牌電商平台，具有更為完整的物流服務體系。今年，整合與提速將是其物流建設的重點。此前，其宣佈整合全球物流（AGL）、入倉分銷網絡（AWD）、本地物流（FBA）、和多渠道配送（MCF）等，將提升亞馬遜次日達和當日達的配送比例。</p><p>平台你追我趕，基於市場競爭，日趨收緊的合規政策也將是懸在其與賣家頭頂的達摩克利斯之劍。</p><p>楊耀忠久居德國，他告訴硬氪，Temu 等電商平台在歐洲將超過 150 歐元的商品拆分包裝，這類行為涉嫌逃税。目前歐洲政府已引起注意，新的一年針對平台的合規審查和新政或將出現。</p><p>亞馬遜歐洲站也屢次對本土賬號展開大規模查税，今年已有大批歐洲站賣家收到警告郵件，審查再次開啓。</p><p>對外爭奪更多賣家、對內完善基礎服務將是平台們今年的核心策略。對不同體量的賣家而言，平台競爭帶來的基礎設施升級、准入門檻降低或許都將是新的機遇，但合規依然是前提。</p><p>出海賽道鮮見扣人心絃的故事，多數玩家已浸淫行業許久，尋找賺錢機會是行業共識。行業最戲劇性的故事發生在拼多多身上，憑藉 Temu，其市值一度超過阿里巴巴，看似是時代留下漫不經心的腳註，背後卻是商業殘酷又迷人的本質：哪有什麼偉大願景，搞錢才是美妙真理。這道理無論是華爾街的投資人，還是出海賽道中永遠努力、永遠奮鬥的中國賣家，都再同意不過。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>打對摺也賣不動的耐克，到底怎麼了？｜焦點分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2664896616605443?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 09:18:36  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜賀哲馨</p><p>編輯｜喬芊</p><p>44%。</p><p>這一數字不是運動鞋服巨頭耐克的增長業績，而是開年以來耐克運動鞋在幾大龍頭分銷商的折扣幅度。</p><p>美國最大運動服飾分銷商 Foot Locker 的紐約門店裏， Lebron 20 籃球運動鞋從原價 170 美元降至 129.99 美元； Air Max 運動鞋也在打折促銷。根據 Vertical Knowledge 向路透社獨家提供的數據，2024 年耐克鞋在分銷渠道平均降價幅度為 44%，是 2022 年同期的兩倍還多。</p><p>應對高庫存採取的折扣策略已經無法拉動耐克的業績增長，<strong>在截至 2023 年 11 月 30 日的前三個月內，耐克營收下跌 1%，其中分銷渠道的營收下跌了 3%（均按固定匯率計算）。</strong></p><p>去年年末，耐克出人意料地下調了 2024 年的年度銷售預期，令華爾街大為訝異。首席財務官馬修·弗蘭德（Matthew Friend）表示，公司正在努力應對 "高度折扣化的市場"，尤其是其在線業務，並將在消費者需求不確定的情況下減少分銷數量。</p><p>為了削減成本，耐克近日宣佈裁員 1600 人，相當於整體的 2%。</p><h3><strong>Scarcity and Scale</strong></h3><p>曾有人稱，耐克是最完美的「端水大師」。</p><p>過去很長時間裏，這家服飾巨頭一直處於一種微妙的平衡之中：它既是世界上最大的鞋類公司，每年銷售數百萬雙鞋；也是最先鋒的設計師，製造着市場上最搶手、最難買到的運動鞋。</p><p><strong>這背後的原因是，耐克做生意的方式更像是奢侈品零售商，而非運動鞋服巨頭。</strong></p><p>長期關注奢侈零售的伯恩斯坦分析師 Luca Salca 曾在給客户一份報告中指出，耐克通過密集地、限量限時的獨家銷售（業內稱之為 Drop），達到「稀缺性和規模化」兼得的完美局面。</p><p>具體來説，耐克小規模製造多種不同款式，對這些款式加大投放和聯名營銷，將其推向前台。短時間內銷量提升之後再有意識減少產量，讓其自然走衰 。一段時間之後，再於某一節點重複上述動作。這樣的生產模式也多見於奢侈品零售商：用限量款來拉動品牌聲量，用相對日常的美妝和香水來支撐營收——耐克球鞋部門的大頭收入也來自大眾日常款。</p><p>比如，耐克的滑板鞋系列 SB DUNK LOW 誕生於千禧年前後。2020 年，耐克正式宣佈對 SB DUNK LOW 復興，同時開始密集的聯名營銷。但事實上，耐克已在數年前就開始加大了 SB DUNK LOW 的生產（見下圖）。在截至 2019 年 11 月 30 日的前三個月內，耐克在北美市場的球鞋收入很大部分要歸功於 DUNK 的熱賣。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1772,874" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240226/v2_f3dcf75de7e84b8c9183a294a3831691@5922386_oswg468527oswg1772oswg874_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">2002-2022 年間耐克對 SB DUNK 高（high）中（Mid）低幫（Low）鞋款的投放數量對比</p><p>二手市場對限量款的熱捧，則穩固了耐克的品牌價值。</p><p>2020 年，SB DUNK LOW 已經是 DUNK 系列在 STOCKX 平台上溢價幅度最高的鞋款，平均售價為 460 美元，溢價率高達 315%，也曾是炒鞋人最看好的投資，直到 2021 年，熊貓配色的 DUNK LOW 仍是國內二手平台得物的交易熱門。這也讓耐克的產品長期以全價（Full Price）批發給分銷商，這在市場十分罕見。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2024,1264" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240226/v2_bf523c6941fd4db5973f2c670a76ac28@5922386_oswg511356oswg2024oswg1264_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">LOW 系列也是 SB DUNK 溢價幅度最高的鞋款，來源：STOCKX</p><p>過去二十年、甚至五十年間，耐克都從這一遊戲規則中獲益，但最容易的時代已經過去了。</p><h3><strong>敗也街頭</strong></h3><p>2019 年，Virgil Abloh 在接受英國時尚雜誌《Dazed》採訪時一語驚人，稱街頭潮流將在 2020 年後逐漸走向消亡。自此，「潮牌已死」彷彿成了一句縈繞不散的讖語，在接連關閉的買手店、逐漸乏人問津的潮牌身上反覆驗證。</p><p>雖然如今以科技自詡，耐克對潮流文化的收編絕不在少數，也因此獲利頗豐。</p><p>事實上，街頭潮流文化不僅充當了耐克的營收引擎，也是這家公司近年來尋求可持續增長的動力來源。利用潮流文化對 Archive 鞋款進行「復闢」，是耐克接續製造明星產品的方法。就連 AIR JORDAN 這樣的金字招牌，也要用持續不斷的聯名以增加熱度。</p><p>去年 12 月，耐克藉由與説唱明星 Travis Scott 的聯名重新推出 Mac Attack；去年 7 月耐克傳出與陳冠希結束 10 年合約的消息，將當時還未發售的 CLOT DUNK Low 的聯名加了一把熱度。今年一月耐克與潮牌 stüssy 的聯名，也是為了重新推出上世紀 70 年代的鞋款「LD 1000」。</p><p>大多數時候，這樣的手法屢試不爽，自消費社會成型以來，商業巨頭呼嘯成長的養料大都來自各種亞文化，前者利用規模化生產和廣告投放，從圈層受眾中攫取真金白銀的利益，但也迅速透支着亞文化的生命力。</p><p>過於依賴潮流文化也許正是耐克的最大問題。</p><p><strong>耐克近年來加大了對限量款的發售規模和頻率，以期搶佔消費者眼球。</strong>分析人士表示，市場上的耐克球鞋已經太多了，消費者開始審美疲勞。2023 年，耐克共發佈了 116 款新版球鞋，而 2019 年只有 31 款。供過於求的情況下，二手市場也應聲下跌，如今許多熱門的 DUNK LOW 款式都已經接近或跌破原價。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1526,432" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240227/v2_ed7ce4f73a4b4b2596c9d16cd655ce5f@5922386_oswg73512oswg1526oswg432_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">熊貓配色的 DUNK LOW 已經跌破 85 美元的原價，來源：STOCKX</p><p>當代文化批評家、理論家赫伯迪格著作《亞文化：風格的意義》中以朋克文化為例，闡述亞文化在面臨巨頭「商業收編」之後的雙輸局面。</p><blockquote><p>「當那些代表亞文化的創造成為商品，並且人人都買得起時，它們就會面臨「僵化」（frozen）。一旦小型企業家和大型時尚公司讓這些創造脱離了私人語境，開始批量生產，它們就會……成為公共財產與有利可圖的商品……當然它們創造了新的商品、產業、甚或重振了舊產業（比如朋克肯定大大振興了男裝店）。」</p></blockquote><p>從某種程度上説，耐克遇到的困境也與奢侈品零售商遇到的境況類似：它們不能再像過去那樣地流暢地收編亞文化，將其轉化為長期運轉的印鈔機。</p><p>於是有公司試圖選擇轉向話語權高地。一向親近街頭潮流的 LVMH 最近成立娛樂公司，目的是希望「以探索旗下逾 75 個品牌在電影和電視領域的可能性，同時旨在提升其旗艦產品的營銷策略」，被理解為是這家奢侈品巨頭希望從更完整、高級的方式來講述品牌故事。</p><p>最新登陸流媒體平台的 THE NEW LOOK，講述的就是二戰期間 Christian Dior 與 Co Co Chanel 女士之間的糾葛，敍事宏大頗有歷史劇的質感，被網友戲稱是 LVMH 的大型公關作品。</p><p>眼球經濟時代，將任何文化轉譯為可消費商品的窗口期將變得前所未有短暫。赫柏迪格曾在書中引述 1977 年 Cosmopolitan 雜誌對設計師 Zandra Rhodes 朋克風格作品的評論——「震驚就是時尚」。他説，這句話意味着所有主流時尚對亞文化的收編，在作品出生的那一刻便已開始進入死亡倒計時。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>專注納米材料研發，「碳尋新材料」實現單壁碳納米管量產 | 早期項目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2670544442996225?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 09:10:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 張卓倩</p><p>編輯 | 張子怡</p><p>受新能源汽車和消費電子產品市場的雙重驅動，鋰離子電池的市場需求快速增長。在鋰電行業這一萬億級市場中，導電劑作為鋰離子電池中的關鍵輔材也成為重要產業。鋰電池的導電劑是各種不同結構的碳材料，主要包括類球形的炭黑、片狀的石墨片以碳納米管。其中，碳納米管的添加量最少，性能最好，市場佔比也最大。</p><p>36 氪近期關注的山東碳尋新材料有限公司（以下簡稱「碳尋新材料」），是一家研究導電劑碳材料的企業，並專注於新型單壁碳納米管（SWCNT）量產化及配套設備的開發。目前，主要產品分為三種高純單壁碳納米管粉末、水系導電漿以及 NMP 油系導電漿。產品可以應用於防靜電乳膠手套、新能源電池的正負極材料等等。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="746,616" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_ae46f3076d574cc98daa4bea7d630bf8@5721530_oswg398652oswg746oswg616_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">碳尋高純單壁碳納米管粉末 TEM 圖</p><p>碳納米管（CNT）是一種高長徑比的導電添加劑，按照層數分為多壁碳納米管（MWCNT）和單壁碳納米管（SWCNT）兩類。單壁碳納米管是標準的一維材料，被稱為納米材料之王，其重量輕，碳原子六邊形結構捲起來形成完美無縫的空心圓柱，業內也稱它為單層石墨烯納米管。</p><p>多壁碳納米管是類似多層石墨烯片無縫捲成的管狀體，結構不同的差異使得二者在不同基體材料中產生不同影響。比如添加在一些高分子材料中，單壁碳納米管比多壁碳納米管的楊氏模量（固體材料抵抗形變能力的物理量）高 1-2 個數量級，也就是韌性和強度表現更優。</p><p>市場上多壁碳納米管技術已較為成熟，卡博特三順納米、德方納米、集越納米、青島昊鑫等多家公司可以實現其規模化生產。「現在國內能量產噸級以上的單壁碳納米管廠家幾乎沒有，國外唯一量產的廠家是俄羅斯的 OCSIAL 能有百噸級別的單壁碳納米管生產線」，「碳尋新材料」創始人許蘭蘭介紹，「我們自主研發的單壁碳納米管與 OCSIAL 相比，長徑比高 1 個數量級，IG/ID＞100，而且我們突破了國內量產的技術瓶頸。」</p><p>「碳尋新材料」在技術上採用的是主流的化學氣相沉積法，核心競爭力在於其自主研發的生產工藝。去年，「碳尋新材料」已經完成單壁碳納米管的中試。許蘭蘭告訴 36 氪，「我們給國內一線大品牌電池廠送了樣品測試，廠商反饋的結論是，與國外單壁碳納米管相比極片電阻略低，同比循環性能容量保持率高 2%。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1246,950" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240301/v2_9c1abae7929d429681bef14b945fd301@5721530_oswg1457942oswg1246oswg950_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">碳尋新材料有限公司廠區</p><p>「碳尋新材料」多年研究單壁碳納米管技術多年，核心團隊在 2020 年組建，由以鍾小華博士為首的十多名在納米材料生產及應用上有豐富經驗的研究人員組成。鍾小華博士從事碳材料及相關研究近二十年，曾在國際上報道 CVD 製備層狀連續碳納米管纖維技術，獲相關授權發明專利五十餘項。創始人許蘭蘭在各種碳材料製備、後處理、分散有十多年工作經驗。</p><p>今年，「碳尋新材料」的主要目標是擴大市場推廣計劃，目前已經將樣品送到多家頭部新能源企業做測試。計劃 2024 年底，完成 20-30 噸單壁碳納米管高純粉末的生產，實現生產銷售單壁碳納米管導電漿 900 噸的經營目標。許蘭蘭介紹，目前單壁碳納米管高純粉末的成本仍舊比較高，「碳尋新材料」將通過不斷地技術研發以及提升產品量產能力，逐步降低成本，達到和高端多壁碳納米管粉末成本相當，進一步推動國內高端碳材料的應用市場。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>8 點 1 氪｜​董明珠建議將個税起徵點提高至 1 萬元；鍾睒睒迴應「捧娃哈哈踩農夫山泉」；馬來西亞交通部部長稱儘快恢復搜索 MH370 航班</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2674513207604736?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 08:17:37  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>上市進行時</h2><p><strong>百麗時尚集團</strong></p><p>36 氪獲悉，3 月 1 日，百麗時尚集團向港交所遞交 IPO 申請。招股書顯示，截至 2023 年 11 月 30 日止九個月，公司營收 161 億元，同比增長 12.8%；淨利潤 21 億元，同比增長 92.7%，淨利潤率達到 12.8%，是業績期內最高水平。</p><h2>TOP3 大新聞</h2><p><strong>董明珠建議將個税起徵點提高至 1 萬元</strong></p><p>據報道，董明珠建議提高個税起徵點，完善階梯税率。具體而言，她提出，可將個税起徵點由 5000 元/月提升至 10000 元/月，在全年應納税所得額分級最高檔 96 萬元/年的基礎上增設一檔 200 萬元/年（對應税率 50%-55%），同時進一步優化調整超額累進税率的層級、級距，促使減税向中低收入傾斜。（財經網）&nbsp;</p><p><strong>農夫山泉發文《鍾睒睒：我與宗老二三事》，迴應「捧娃哈哈踩農夫山泉」風波</strong></p><p>3 月 3 日晚間，農夫山泉官方微博發佈了一篇由創始人鍾睒睒撰寫的名為《我與宗老二三事》的文章。鍾睒睒表示，布匹生意才是自己創業所得的第一桶金，而非網上傳言「第一筆創業收入來自於娃哈哈」；從未在娃哈哈領薪、更談不上因衝貨被開除；關於天然水與純淨水之爭，農夫山泉與娃哈哈互有訴訟，但最終握手言和。他寫道：「宗老一直是我尊敬的企業家。他與我亦師亦友，當然，也互為競爭對手。希望廣大網民們表達對宗老追思的同時，勿被個別自媒體或大 V 們帶了節奏。無論娃哈哈或農夫山泉，始終堅持的都是同一件事：為老百姓生產好的產品。」（新浪財經）</p><p><strong>馬來西亞交通部部長：將盡快恢復搜索 MH370 航班</strong></p><p>2014 年 3 月 8 日，從馬來西亞首都吉隆坡飛往北京的馬航ＭＨ370 航班客機在馬來西亞與越南空域交界處與空中交通管制中心失去聯繫。這架客機載有 227 名乘客和 12 名機組人員，其中包括 154 名中國乘客。 據報道，馬來西亞交通部部長陸兆福 3 月 3 日表示，將盡快恢復對 10 年前失事的 MH370 航班的搜索工作， 「我站在你們面前，做出這個承諾，意味着我將盡一切可能去獲取證據，與海洋無限公司簽署一份新合同，以便儘快恢復搜索」。 （環球網 ）&nbsp;</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>京東、申通等多家快遞公司迴應新規：按需配送，快遞員多勞多得</strong></p><p>3 月 1 日起，《快遞市場管理辦法》實行，要求不得拋扔、踩踏快件；經營快遞業務企業未經用户同意，不得代為確認收到快件，不得擅自將快件投遞到智能快件箱、快遞服務站等快遞末端服務設施；違反最高或罰 3 萬。</p><p>京東物流相關負責人表示，京東快遞始終將上門服務作為服務標準之一。2023 年 10 月，京東快遞再次強化派件上門服務，並將其擴展到快遞的攬收環節，攬收、派件不上門承諾必賠付的服務目前已覆蓋北京、上海、杭州、廣州、深圳、烏魯木齊市等 50 個城市，後續也將繼續擴大覆蓋範圍。</p><p>申通快遞相關人士表示，快遞新規不僅對快遞服務的要求標準更高，更從法律層面有了更明確的罰則標準，有利於進一步推動行業服務質量和行業規範提升。對於末端派送服務規範，申通快遞明確要求按照用户需求進行派送。（財經網）</p><p><strong>董明珠迴應玫瑰空調遭吐槽：要把空調做成家裏藝術品</strong></p><p>近日，格力電器旗下的一款玫瑰空調，引發網友爭議，被吐槽 90 年代的審美，「又醜又土」。 在 3 月 2 日晚央視財經《對話》節目中，董明珠迴應「玫瑰空調被吐槽」，她説： 「玫瑰空調」的設計，實際上更多是想跟家庭生活融合在一起。 很多人吐槽説「董明珠好土」，那我土就土，我覺得沒所謂。 我們要不斷地創新，把空調做成家裏的藝術品，這就是我的目標。 （每日經濟新聞 ）&nbsp;</p><p><strong>天涯社區擬 5 月 1 日前恢復訪問，將啓用新國際域名</strong></p><p>36 氪獲悉，3 月 1 日，天涯社區發佈關於業務重啓、網絡平台恢復訪問進度及新天涯計劃的公告。天涯社區表示，經與有關部門及電信公司的溝通，未來兩個月，公司將全力以市場化的方式，籌集不超過 1000 萬的資金，專項用於以恢復天涯社區訪問及持續運營為核心的新天涯計劃。公司將在 2 個月內，即 5 月 1 日前恢復天涯社區訪問。天涯社區恢復訪問後，將啓用新的國際域名 tianya.net。</p><p><strong>造車新勢力 2 月銷量環比齊跌：問界、理想超 2 萬輛，多家車企沒到萬輛</strong></p><p>3 月 1 日，AITO 問界、理想等造車新勢力先後公佈 1 月份交付信息。AITO 問界全系交付 2.11 萬輛拔得頭籌，理想汽車以 2.03 萬輛位居第二。 整體來看，受春節假期以及 2 月工作日相對較少等因素影響，各家造車新勢力 2 月交付量普遍不及 1 月份。 除了問界和理想兩個頭部外，其他造車新勢力銷量均沒有超過萬輛。 其中，小鵬汽車再度墊底，銷量為 4545 輛。（澎湃新聞）&nbsp;</p><p><strong>小鵬汽車宣佈 G6 全系車型限時立減 20000 元</strong></p><p>小鵬汽車宣佈，2024 年 3 月 31 日前，小鵬 G6 全系車型限時立減 20000 元，優惠後售價為 18.99 萬元起。（財聯社）&nbsp;</p><p><strong>上海買車最多可申請 10000 元補貼，多家車企發佈官方價格限時調整</strong></p><p>上海市商務委公佈了新一輪燃油車以舊換新補貼政策和新能源汽車置換政策：自 2024 年 1 月 1 日至 12 月 31 日，個人消費者報廢或轉讓（不含變更登記）本人名下在上海市註冊登記的國五及以下排放標準非營業性燃油小客車，並且在上海市市場監督管理部門登記的汽車銷售企業購買國六 B 燃油小客車新車，註冊使用性質為非營運的，可申請一次性 2800 元購車補貼。自 2024 年 1 月 1 日至 12 月 31 日，個人消費者報廢或者轉讓（不含變更登記）本人名下在上海市註冊登記的非營業性小客車，並且在上海市市場監督管理部門登記的汽車銷售機構購買純電動小客車新車，註冊使用性質為非營運的，可申請一次性 10000 元購車補貼。業內人士表示，隨着車企「降本增效」措施顯現，多家車企近期陸續發佈官方價格限時調整，部分車型現金優惠達 5 萬元，疊加各地汽車補貼政策，預計節後汽車消費熱情還將持續一段時間。（央視財經）&nbsp;</p><p><strong>美股三大指數集體收漲，大型科技股多數上漲</strong></p><p>36 氪獲悉，3 月 1 日收盤，美股三大指數集體收漲，納指漲 1.14%，道指漲 0.23%，標普 500 指數漲 0.8%。大型科技股多數上漲，英偉達漲 4%，Netflix、Meta 漲超 2%，亞馬遜漲 0.83%，微軟漲 0.45%，特斯拉漲 0.38%，蘋果跌 0.6%，谷歌跌 0.95%。熱門中概股多數上漲，虎牙漲超 7%，小鵬汽車漲超 5%，B 站、愛奇藝、名創優品漲超 3%，百度、網易漲超 2%，京東漲超 1%，理想汽車跌超 5%，知乎跌超 1%。&nbsp;</p><p><strong>中泰互免簽證生效首日，中國公民赴泰國 18258 人次</strong></p><p>從國家移民管理局瞭解到，3 月 1 日，中國與泰國互免持普通護照人員簽證協定正式生效首日，中國公民出境赴泰國 18258 人次；泰國人入境中國內地 3837 人次，其中持普通護照免簽入境 2930 人次，佔比為 76％。（央視新聞）&nbsp;</p><p><strong>海南自貿港「零關税」政策下享惠貨值超 200 億元</strong></p><p>「零關税」作為海南建設自由貿易港的主要特徵之一，自 2020 年 12 月以來，「零關税」原輔料、「零關税」交通工具及遊艇、「零關税」自用生產設備三張清單相繼落地實施。為全力支持「零關税」政策擴容增效，海口海關先後推動「零關税」三張政策清單的首輪擴容調整，穩步推進「一線放開、二線管住」進出口政策制度試點擴區工作等。海口海關統計，截至 2024 年 2 月底，「零關税」政策項下進口貨物已達 202 億元，減免税款 38.1 億元。（央視新聞）&nbsp;</p><p><strong>乘聯會崔東樹：1 月中國佔世界新能源車份額 66%</strong></p><p>乘聯會秘書長崔東樹通過其個人微信公眾號發文稱，2024 年 1 月份汽車銷量達到 671 萬台，新能源汽車達到 106 萬台，燃油車銷量總佔比相對下降。受到高基數和各國補貼政策退出的影響，2024 年歐美新能源乘用車開局偏弱後，歐洲和美國逐步走強。由於春節因素，1 月中國新能源低基數高增長進一步穩定全球增速。2024 年 1 月中國新能源乘用車佔比世界新能源 66% 的表現較強。2024 年 1 月中國新能源車出口超強，在東南亞和歐洲市場表現很好，這也是中國產業鏈強大，形成強大的國內市場和出口的雙增長。（選股寶）&nbsp;</p><p><strong>英偉達或將再次進軍遊戲掌機市場：打造專屬圖形 IP，不排除和英特爾合作</strong></p><p>Moore’s Law Is Dead 在最新發布的一期視頻中，透露英偉達正在開發自己的 PC 遊戲掌機，並考慮擴充推出專屬 IP（知識產權）的圖形芯片。遊戲掌機當前正快速發展，英偉達要在該領域佈局也非常合理。當前遊戲掌機都有一個共同點，那就是使用了 AMD 的 APU，而英特爾的競品會在 2024 年晚些時候推出。Moore’s Law Is Dead 在視頻中表示，任天堂即將推出的 Switch 2 遊戲掌機將會採用英偉達芯片，而英偉達希望擴充芯片適用範圍，甚至可能會和英特爾合作，製造一款高端遊戲掌機：「這可以規避 x86 架構的諸多限制，而且可以為 CPU 和 GPU 設置適當的散熱器」。（IT 之家）&nbsp;</p><p><strong>消息稱蘋果汽車項目投入超過 100 億美元，雖然放棄但投資不會全部打水漂</strong></p><p>近日，蘋果放棄造車項目引發轟動。市場消息稱，蘋果在這一項目已投入超過 100 億美元。蘋果在自動駕駛項目上的投入，主要是在人員和設備上。蘋果這一項目團隊的員工，近幾年是都有數千人，其中大量是工程師，有高額的薪水，持續數年就難免不低，而蘋果從其他廠商挖來的員工，可能還支付了更高的薪水。不過，雖然蘋果已經放棄了汽車項目，但他們在這一項目上的投入並不會白費，自動駕駛系統和車輛人工智能上的工作，將有利於蘋果推動人工智能項目。（TechWeb）&nbsp;</p><p><strong>蘋果面臨集體訴訟，iCloud 被指存在壟斷</strong></p><p>在週五提出的集體訴訟中，原告稱蘋果公司通過不必要地限制 iPhone 和 iPad 在其 iCloud 平台上存儲某些文件，「操縱了雲服務的競爭環境」。根據向美國加州北區地方法院提交的訴狀，只有蘋果自己的雲平台 iCloud 可以託管蘋果手機和平板電腦的一些數據，包括用户在更換設備時需要訪問的應用程序數據和設備設置。訴狀稱，這種武斷的做法「非法地將」蘋果的移動設備和 iCloud「捆綁」在一起。蘋果的 iCloud 因此佔據了市場主導地位，市場份額約為 70%。（新浪財經）&nbsp;</p><p><strong>Meta 拒絕谷歌關於在虛擬和增強現實領域合作的提議</strong></p><p>據報道，Meta Platforms 決定不與 Alphabet 合作，將谷歌的 Android XR 平台用於其虛擬和混合現實 Quest 頭顯。一位參與談判的消息人士表示，谷歌曾建議 Meta 與其正在為虛擬現實、增強現實和混合現實頭戴設備開發的新軟件平台合作。這樣的合作可能會阻礙 Meta 首席執行官 Mark Zuckerberg 擁有下一個 AR、VR 和混合現實計算平台的計劃。（新浪財經）&nbsp;</p><p><strong>起亞在美因遠光燈故障召回 3.5 萬輛 Telluride 汽車</strong></p><p>3 月 3 日，據美國國家公路交通安全管理局披露，起亞美國公司將召回部分 2020 款 Telluride 汽車，共計 35,031 輛。召回原因為：遠光燈可能失靈，從而降低能見度，增加撞車風險。如有必要，經銷商將免費檢查、維修或更換遠光燈大燈。（新浪財經）&nbsp;</p><p><strong>美國電動車商 Fisker 據悉正與日產汽車談判尋求注資</strong></p><p>知情人士稱，美國電動汽車製造商 Fisker 正在與日產汽車進行談判，該公司在發出持續經營警告後尋求注資。當地時間 2 月 29 日，Fisker 表示計劃裁員 15%，並在聲明中表示，如果不增加資金，公司現有資本可能不足以支撐未來 12 個月的發展。該公司首席執行官 Henrik Fisker 表示，正與另一家「大型汽車製造商」洽談融資事宜。（界面新聞）&nbsp;</p><p><strong>日本政府將考慮官宣結束通縮</strong></p><p>據日本共同社援引知情人士報道稱，日本政府正在討論正式宣佈該國經濟已經克服通縮。日本政府將仔細研究今年春季勞資談判結果和通脹前景，以確定日本是否具備宣佈徹底擺脱通縮的條件。這一正式聲明雖然只是象徵性的，但將意味着日本經濟的一個主要增長瓶頸已被消除。日本首相岸田文雄或內閣成員、日本政府在月度經濟報告中就此發表聲明，都是可能的選擇。（選股寶）&nbsp;</p><p><strong>印度互聯網巨頭 Info Edge 移動應用程序遭谷歌應用商店下架</strong></p><p>印度互聯網巨頭 Info Edge 於 3 月 2 日公告稱，該公司的求職移動應用 Naukri.com、房產平台應用 99acres 和教育平台應用 Shiksha 被印度 Google Play 商店下架。Info Edge 稱，對谷歌下架其應用程序感到意外，這一行動是在沒有「適當和充分通知」的情況下采取的。Info Edge 正在與谷歌合作，並評估下一步措施，以確保其應用程序重新回到 Google Play 商店。Info Edge 在蘋果應用商店的應用程序以及桌面網站不受影響。（界面新聞）</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>OpenAI：斷然不同意馬斯克提起的訴訟</strong></p><p>根據 OpenAI 發給公司員工的內部備忘錄，該公司「斷然不同意」馬斯克對該公司提起的訴訟。馬斯克此前向舊金山高等法院提起訴訟，以違反合同為由起訴 OpenAI 及其 CEO 薩姆·奧特曼。馬斯克在訴訟中表示，奧特曼和 OpenAI 違背了這家人工智能研究公司成立時達成的一項協議，即開發技術以造福人類而不是利潤。（財聯社）&nbsp;</p><p><strong>英偉達 CEO 黃仁勳稱 5 年內人工智能或可通過人類測試</strong></p><p>英偉達 CEO 黃仁勳 3 月 1 日表示，按照某些定義，通用人工智能可能會在五年內出現。在斯坦福大學舉行的一個經濟論壇上，黃仁勳在回答「需要多久才能創造出能像人類一樣思考的計算機」這一問題時表示，答案在很大程度上取決於如何定義目標。如果定義是能夠通過人類測試，那麼通用人工智能（AGI）將很快到來。「如果我給人工智能......你能想象到的所有測試，把它放在計算機科學行業面前」，黃仁勳説，「我猜五年後，我們會在每項測試中都取得好成績。」（界面新聞）</p><h2>投融資</h2><p><strong>「貝歐億」完成 A 輪融資</strong></p><p>36 氪獲悉，近日，貝歐億公司戰略性引入山東省財金創業投資有限公司、中啓私募基金管理（海南）有限公司等投資方，完成 A 輪融資。根據規劃，本輪融資資金將主要用於聚烯烴彈性體（POE）相關研發項目和 10 萬噸/年高性能聚烯烴彈性體及配套項目建設。&nbsp;</p><p><strong>深圳服務機器人研發商「神州雲海」完成 B 輪融資</strong></p><p>近日，深圳市神州雲海智能科技有限公司（下稱「神州雲海」）完成 B 輪融資，投資方為雲天勵飛。「神州雲海」成立於 2015 年，聚焦人工智能與服務機器人廣闊的應用市場，深耕機器人硬件本體研發，專注於打造室內服務機器人平台、户外服務機器人平台以及特種服務機器人三大產品系列，目前已在清潔、彩票、醫療、工程安全等多個領域形成相應的「AI+機器人」解決方案。（零壹財經）</p><p><strong>整理｜</strong> 大暗&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>東芯股份：存儲芯片整體行業逐步回暖</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675261339629316?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 20:56:33  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，東芯股份近日在接受調研時表示，存儲芯片行業作為強週期的行業，行業低谷不會長期持續。隨着大數據時代的向前推進，元宇宙、自動駕駛、人工智能等數據密集型應用技術不斷湧現，將引發數據存儲的浪潮。隨着未來市場景氣度的回升和需求的逐漸恢復，以及國產替代的巨大需求，整體行業也會逐步回暖。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中國聯通業績快報：2023 年歸母淨利潤同比增長 12%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675259167946246?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 20:54:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，中國聯通發佈 2023 年度業績快報，預計 2023 年營業收入達到 3726 億元，同比提升 5.0%，其中，主營業務收入達到 3,352 億元，同比提升 5.0%，實現穩健增長，預計歸屬於母公司淨利潤達到 82 億元，同比提升 12%，連續七年實現雙位數增長。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>民生銀行：50 億美元中期票據計劃於聯交所上市</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675257247741697?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 20:52:24  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，民生銀行公告稱，該行香港分行已向香港聯合交易所有限公司申請 50 億美元中期票據計劃，該計劃將自 2024 年 3 月 4 日起的 12 個月以僅向專業投資者發行債券的方式上市。該計劃的上市將於 2024 年 3 月 5 日或前後生效。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>蘇州科達：公司 KD-GPT 大模型與文生視頻類模型存在本質區別</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675255569348354?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 20:50:41  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，蘇州科達股票交易異動公告稱，公司當前的主營業務主要圍繞音視頻的採集、分析和應用展開，具體表現為視頻會議、安防監控及融合通信等軟、硬件產品和行業應用解決方案，非專門從事大模型算法研發的公司。公司 2023 年對外發布的 KD-GPT 大模型主要應用於對圖片和視頻等內容的分析應用及面向特定行業的知識庫構建和自然語言處理等方面，與文生視頻類模型存在本質區別。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>​福蓉科技：主要為 AI 手機提供鋁製中框結構件材料</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675254480090885?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 20:49:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，福蓉科技股票交易異動公告稱，經公司自查，關於 AI 智能手機供貨情況，目前公司主要為具有 AI 功能的谷歌 Pixel 8 和三星 S24 手機提供鋁製中框結構件材料，與 AI 功能直接相關的芯片無關；2024 年 1—2 月前述產品佔公司主營收入的比重為 19.15%。因訂單週期問題，不排除全年訂單存在下降風險。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>開心汽車與緬甸新力量汽車簽署 1000 台新能源車輛訂單</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675251177616900?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 20:46:13  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，開心汽車官微消息，3 月 3 日，開心汽車與緬甸新力量汽車有限公司正式簽署 1000 台新能源汽車出口訂單合同。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>熱門中概股美股盤前普跌，理想汽車跌超 7%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675250048480773?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 20:45:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，熱門中概股美股盤前普跌，截至發稿，理想汽車跌超 7%，小鵬汽車跌超 4%，蔚來、微博跌超 1%，阿里巴巴跌 0.91%，百度跌 0.69%，京東跌 0.43%，B 站、網易漲超 1%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美股大型科技股盤前多數下跌，特斯拉跌超 1%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675247562880520?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 20:42:33  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，美股大型科技股盤前漲跌不一，截至發稿，特斯拉、蘋果跌超 1%，谷歌跌 0.46%，微軟跌 0.44%，Meta 漲 0.32%，Netflix 漲 0.21%，亞馬遜漲 0.06%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>城市傳媒：目前有關 AIGC 技術和項目處於開發投入階段</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675243001657097?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 20:37:54  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，城市傳媒公告稱，公司近期關注到有媒體和投資者將公司列為 AIGC 概念股，特説明如下：目前，公司有關 AIGC 技術和項目處於開發投入階段，投入金額較小，且尚未直接產生收入。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>優必選將於 3 月 5 日起正式進入港股通標的證券名單</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675241300932097?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 20:36:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[根據恆指公司日前公佈的季度檢討結果，優必選於 3 月 4 日被納入恆生綜合指數和恆生滬深港通大灣區綜合指數，並將於 3 月 5 日起正式進入港股通標的證券名單。（上證報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>龍湖集團 2027 年到期美元債勢創 3 個月最大跌幅</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675239582512641?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 20:34:25  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[龍湖集團 2027 年 4 月到期、3.375% 債券每 1 美元跌 3.4 美分至 52.1 美分，勢創 11 月 28 日以來最大跌幅。該公司 2028 年 1 月到期的 4.5% 債券每 1 美元跌 2.8 美分，至 50.1 美分；2032 年 1 月到期的 3.85% 債券每 1 美元跌 1.8 美分，至 36.1 美分。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>正海生物：與江蘇集萃研究所簽訂技術開發合同</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675232714848005?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 20:27:26  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，正海生物公告稱，公司於近日與受託方江蘇集萃未來食品技術研究所有限公司簽署了關於「重組生物活性蛋白產品的研究開發」項目的《技術開發合同》，煙台大學受江蘇集萃研究所委託部分參與該項目開發。合同總金額為 500 萬元，將按照合同約定的里程碑節點進行具體支付。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中國移動董事長楊傑：建議全面推進「AI+」行動，加快形成新質生產力</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675231209830148?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 20:25:54  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[今年全國兩會，全國政協常委、中國移動黨組書記、董事長楊傑表示，隨着新一輪科技革命和產業變革的深入發展，數據成為新生產要素、算力成為新基礎能源、人工智能成為新生產工具，共同構成新質生產力的重要驅動因素。楊傑建議，在國家層面推動「AI+」行動，強化頂層設計和統籌規劃，明確發展目標、主攻方向和關鍵任務，構建技術、服務和應用齊頭並進、蓬勃發展的新局面，充分發揮人工智能在推動科技跨越發展、產業優化升級、生產力整體躍升方面的巨大潛能，為強國建設、民族復興偉業提供有力支撐。（澎湃）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>深圳二手房周交易量突破千套</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675229068637697?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 20:23:44  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[深圳市房地產中介協會發布數據，2024 年 3 月 4 日，全市共有 53753 套有效二手房源在售，較上週增加 1897 套。2024 年第 9 周（2 月 26 日—3 月 3 日）全市二手房交易量（含自助）錄得 1085 套，環比增長 14.1%。政策效應還在持續發力，二手房周成交量快速突破千套關口。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>廈門鎢業：參股公司擬收購中國投資（老撾）礦業獨資有限公司 90% 股權</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675227895920133?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 20:22:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，廈門鎢業公告稱，公司參股公司赤金廈鎢的全資子公司 CHIXIA Laos 擬以現金及承債式收購中投置業持有的中國投資（老撾）礦業獨資有限公司（簡稱「目標公司」）90% 股權，交易對價合計 1896.30 萬美元，其中支付股權轉讓款 627.65 萬美元，償還目標公司的關聯方借款 1268.65 萬美元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>德國化工公司贏創全球裁員 2000 人</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675226676639488?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 20:21:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[繼巴斯夫之後，又一家德國化工公司贏創也宣佈了裁員計劃。贏創 3 月 4 日宣佈，到 2026 年將在全球範圍內最多裁員 2000 人，其中約 1500 人位於德國。贏創目前的全球員工為 3.3 萬人，此次裁員數量佔僱員總數的 6%。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>賽諾醫療：公司產品 HT Supreme 藥物洗脱支架系統在中國香港獲註冊證</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675225785431817?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 20:20:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，賽諾醫療公告稱，公司於 2022 年 9 月向香港衞生署醫療儀器科（簡稱「MDD」）遞交了公司 HT Supreme 藥物洗脱支架系統的註冊申報資料。公司於近日收到 MDD 通知，公司 HT Supreme 藥物洗脱支架系統獲得 MDD 的批准。HT SupremeTM 藥物塗層冠狀動脈支架系統適用於改善因原發冠狀動脈病變部位（長度≤40 毫米）而導致的症狀性心臟病病患的冠狀動脈管腔直徑，其中參考血管直徑為 2.25 毫米至 5.00 毫米。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>長電科技：子公司擬 6.24 億美元收購晟碟半導體 80% 股權</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675220188231433?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 20:14:42  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，長電科技公告稱，全資子公司長電科技管理有限公司擬以現金方式收購晟碟半導體（上海）有限公司（「晟碟半導體」）80% 的股權，收購對價約 6.24 億美元。標的公司的經營活動和產品範圍符合公司的戰略和產品規劃，本次交易完成之後，公司將進一步有效配置資源，擴大相關產品的市場份額。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>蘋果公司因濫用 APP STORE 規則被歐盟罰款 18 億歐元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675219052377859?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 20:13:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[蘋果公司因濫用 APP STORE 規則被歐盟罰款 18 億歐元。歐盟監管機構表示，蘋果非法阻止應用開發者在其應用商店之外向用户提供有關替代和更便宜的音樂訂閲服務的信息。蘋果表示將對歐盟罰款提出上訴，稱歐盟監管機構未能提供任何可信的消費者利益受損的證據，且其忽視了蓬勃發展的競爭市場。歐盟決定的最大受益者是 Spotify，因為其在其網站上銷售訂閲服務時不需要向蘋果支付費用。（財聯社）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>江蘇博雲：2023 年淨利同比增 1.69%，擬每 10 股派 6 元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2675212485981698?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-03-04 20:06:52  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，江蘇博雲晚間發佈年度報告，2023 年實現營業收入 5.06 億元，同比下降 1.97%；實現歸母淨利潤 1.15 億元，同比增長 1.69%；基本每股收益 1.17 元。公司擬向全體股東每 10 股派發現金紅利 6 元（含税）。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>