<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>173 億美元！華平全球完成史上最大單支基金募資</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2468520882788481?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-10 19:49:53  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>文｜任倩</strong></p><p>36 氪獲悉，10 月 10 日，華平投資宣佈完成 173 億美元新的全球旗艦基金「華平全球成長十四號基金」（WPGG 14）的募集，同時其他平行基金也一同完成關閉。這筆募資於 2021 年啓動，原本目標募集規模為 160 億美元，最終創下華平投資近 60 年曆史上最大募資紀錄。</p><p>據瞭解，WPGG 14 的有限合夥人由華平投資現有基金的投資者和新投資者組成。投資者涵蓋了全球領先的公立和私立養老基金、主權財富基金、保險公司、捐贈基金、基金會、組合基金、家族辦公室以及高淨值人士，構成了多元化投資組合。</p><p>華平投資自 1966 年成立以來，一直堅持以主題驅動的規模化成長型投資戰略，並在近 40 年將這一戰略拓展至全球範圍。目前華平投資在全球管理資產 830 億美元，累計募集 21 支私募股權基金和 2 支地產基金投資，對全球 40 多個國家的超 1000 家企業累計投資超過 1120 億美元。</p><p>尤其在 2000 年之後，華平投資的募資規模有明顯大幅增長：其 2001 年華平全球 8 號基金募資 53 億美元，2007 年 10 號基金 151 億美元，2013 年 11 號基金 112 億美元 ，2015 年 12 號基金 134 億美元，2018 年華平全球成長基金 150 億美元。</p><p>全球投資人的積極認購為華平投資提供了龐大的資金池，未來華平將繼續專注於成長型投資，構建多元化、差異化的投資組合，圍繞持續深耕的主題賽道，不斷挖掘投資機遇、培養行業龍頭。</p><p>迄今為止，WPGG 14 已經完成了多項重大投資，包括 Simtra BioPharma Solutions（前身為 Baxter 的 BioPharma Solutions 業務）、Ensemble Health、EverBank、Internet Brands、Norstella、Oona Insurance、ParetoHealth 和 Watertec India。</p><p>「此次募資的巨大成功得益於現有和新投資者的堅定支持。他們高度認可並支持我們的成長型投資模式以及在跨市場週期中管理風險的能力。我們感謝他們的持續支持，特別是在當前不確定的宏觀形勢和歷史性的艱難募資環境下。鑑於當前環境，我們將繼續保持嚴謹的投資節奏，並優先考慮具有高度確定性的投資主題。此外，地域和行業的多元化以及超過 50 年的投資經驗讓我們始終穩健發展，尤其是在不確定的時刻。」華平投資首席執行官紀傑（Chip Kaye）表示。</p><p>「對於投資者而言，當前是一個充滿挑戰與機遇的時代，一方面面臨着利率上升和地緣政治緊張局勢的挑戰，另一方面也迎來創新浪潮所孕育的新機遇。在此環境下，投資者需要採取多元化投資策略，謹慎而嚴謹地進行投資，同時在各個行業、不同經濟體和不斷演變的技術前沿領域具備深厚的專業知識。我們將繼續積極應對不斷變化的機遇和挑戰，與卓越的管理團隊合作，共同打造偉大的企業。」華平投資主席蒂莫西·蓋，特納（Timothy Geithner）表示。</p><p>「我們具備充分利用當前市場環境的優勢，並將持續為投資者構建全球化、多元化、可持續的投資組合。我們的顯著優勢之一是不同行業團隊都擁有深厚的專業知識，並且能夠緊密協作，共同敏鋭捕捉全球新興趨勢。我們對當前的投資形勢充滿信心，並期待利用新募集的資金支持全球更多創新管理團隊，成為他們的首選合作伙伴。」華平投資總裁潘建（Jeff Perlman）表示。</p><p>作為企業家成長夥伴，華平投資在中國長期致力於支持和培養新經濟龍頭企業。自 1994 年進入中國市場以來，華平已對多個行業的近 160 家企業累計投資超 160 億美元，是在中國投資規模最大、最活躍的國際私募股權投資機構之一。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪 WISE2023 商業之王大會官宣定檔！</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2468181507823753?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-10 19:09:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,459" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_474e255b4012439e8b2599469e86955b@5868219_oswg67575oswg1080oswg459_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><blockquote><p><strong>11 月 28-29 日，WISE2023&nbsp;商業之王大會將在北京國際會議中心正式舉辦，本次大會攜兩大「創新升級」而來：一是從「新經濟之王」到「商業之王」的名稱升級，二是從「傳統的媒體商業大會」到「全方位功能性平台」的定位升級，大會將更強調鏈接和社交的價值。</strong></p></blockquote><p>我們正處於可以預見的經濟週期和難以預測的變量疊加在一起的當下世界。 有人悲觀地預測，經濟增長前景疲軟，通脹持續存在，每一年都會是未來十年中最好的一年； 也有人堅信，在美聯儲、歐洲央行開啓歷史上最激進的大幅加息進程下，美國經濟迄今並未步入衰退，歐元區經濟也在第三季度走出衰退，中國等新興經濟體的增速更是表現亮眼，全球經濟已經進入黎明前夜。&nbsp;</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,334" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_4ac6fb2989d94b26b5a0a4e43eddb1e3@5868219_oswg137121oswg1080oswg334_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>如何看待鉅變的市場，未來會比現在更好嗎？向前的動力，又將萌生在哪裏？36 氪一年一度的 S 級活動——WISE 如約而至，今年，36 氪將搭建一個商業共同體平台，彙集全商業領域領袖，共同思考「拓展」「轉移」「合作」，向現在提問，給未來答案。&nbsp;</p><ol><li><strong>「陣痛」下的挑戰與生機</strong></li></ol><p>「裁員」、「內卷」、「消費降級」，新老週期交替的「陣痛」之下，中國經濟似乎進入了瓶頸期。但，就像硬幣有兩面，我們不能只看見「硬幣的一面「。回望經濟發展的歷史長河，靜水深流一直與波瀾壯闊交織，週期「陣痛」的背後，也孕育着新的生機。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,360" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_75b855fb5c52487fb6b83a1b58cc8b88@5868219_oswg74326oswg1080oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>在推進中國式現代化的進程中，中國人口發展經歷了負增長、老齡化、教育化和流動化等時代變局，正在進入人口紅利的關鍵轉變期，從「數量型人口紅利」逐漸走向「質量型人口紅利」和「配置型人口紅利」。中國的崛起，正打破以西方國家為中心的貿易舊秩序，在複雜的國際形勢和中國產業的轉型升級雙重因素影響下，中國對外貿易結構發生轉型、優化，已然從「中國製造」轉向「中國智造」。根據海關總署最新發布的統計數據顯示，今年上半年，我國電動載人汽車、鋰離子蓄電池、太陽能電池外貿「新三樣」合計出口增長 61.6%，拉動整體出口增長 1.8 個百分點。關鍵技術競爭層面，歐美對中國的遏制仍在螺旋上升，但以華為為代表的中國企業，卻在披荊斬棘中涅槃重生，國產飛機、新能源和數字經濟等一系列關鍵技術領域實現自主創新突破。</p><p>深刻的產業變革在多個領域上演。在「數字中國」戰略引領下，數字技術「關鍵變量」 激發傳統經濟「最大增量」。5G、人工智能、大數據等新一代信息通信技術加速迭代升級，推動傳統產業和就業機會轉型升級，「新職業」取代「舊職業」。「30·60」目標影響下，中國經濟的「綠色競爭力」在全球可持續發展環境下不斷提升，為中國商業帶來更強的發展韌性。剛剛結束的杭州亞運會，再一次向世界亮出中國「綠色經濟」名片。在中國品牌積極「出海」的同時，全球品牌也在持續看多中國，沃爾沃將董事會會議開到中國，美國芯片巨頭英特爾正式落戶海南三亞、lululemon 緊盯中國市場，中國消費市場的潛力和韌性，提振全球發展信心。</p><p><strong>2. 時代洪流中的領潮動力</strong></p><p>鉅變的市場中，技術、產業、市場的創新孕育着新的活力種子。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,360" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_5c30e1fd918a4b568bc3156cc3b28465@5868219_oswg62423oswg1080oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>AI 賽道百舸爭流。2023 年，無疑是人工智能的又一「爆發年」，目前 AI 大模型賽道已經成為全球互聯網和科技巨頭的「角鬥場」。國內生成式人工智能賽道逐漸火熱，互聯網廠商、各類軟硬件公司紛紛投入相關大模型、應用、硬件解決方案的開發，為國內實業與投資市場帶來了新的發展機遇，成為賦能千行百業、引領產業變革的關鍵力量。後疫情時代，消費賽道率先復甦，不僅創造了大量的就業機會和稅收，還為科技發展提供了巨大的應用場景，成為中國經濟的穩定器和壓艙石。投資賽道向新一代移動通信、人工智能、生物技術、新材料等戰略性新興產業聚攏，政府在產業投資方面發揮主導作用，各大城市產業投資大會方興未艾。</p><p>科技驅動創新，引領產業與商業迭代再造，硬核科技成為新週期中最大的變量。人工智能、航空航天、生物技術、光電芯片、信息技術、新材料、新能源、智能製造等高精尖硬核科技領域，仍是最被投資人看好的賽道，隆基綠能、萬華化學、寧德時代等一批科技企業的估值在短時間內成長數倍，迅速成為了千億、甚至萬億級的企業，未來依然充滿想象力。互聯網和數字化給醫療領域帶來了顛覆性的變革，推動醫療領域向着「數智醫療」加速轉型。有報告顯示，2022 年全球精準醫療行業市場規模達到 834 億美元。預計到 2028 年，全球市場規模將超過 1600 億美元，2023 年至 2028 年的年均複合增長率達到 12%。在這個千億美元級市場之下，既有 GE 這樣的醫療巨頭乘風破浪，也有華大基因等中國企業奮起直追，更有成長速度驚人的新鋭企業嶄露頭角。</p><p>隨着 2030 年的不斷臨近，雙碳及 ESG 爆發出影響歷史進程的革命性機遇。黨的二十大報告強調經濟社會發展綠色化、低碳化是實現高質量發展的關鍵環節。越來越多的中國企業，將對「雙碳」的競爭視為對「未來」的競爭。普惠金融、ESG 評級、綠色技術、森林碳匯，這場為地球未來而生的可持續發展方式變革，正在推動各個產業向綠色發展轉型，步入雙碳經濟新賽道。中國汽車產業正在經歷由大變強的演進，從汽車消費大國、製造大國，向汽車強國邁進，Smart EV 成為強勁的增長點。來自工信部的數據顯示，今年上半年，具備組合駕駛輔助功能的乘用車新車銷量佔比達到 42.4%，智能化道路改造、雲控基礎平台建設加快推進，「智慧的路」正在與「聰明的車」協同發展。AI 大模型的快速發展和廣泛應用，更為中國汽車行業高度智能化按下「加速鍵」：商湯科技推出「日日新 SenseNova 大模型」體系，可提供智能化多模態的人車交互體驗；阿里巴巴宣佈 AliOS 智能汽車操作系統已接入通義千問大模型測試；東風日產、紅旗、長城等多家車企宣佈接入百度的「文心一言」……</p><p><strong>3. 應對變局，WISE 大會創新升級</strong></p><p>正如太陽東昇西落，經濟也在經歷着正常的週期波動，無論潮漲潮落，中國商業的韌性和潛力，始終是推動時代洪流奔湧向前的動力。</p><p>如何在高度不確定的時代，獲得高度確定的發展？作為長期報道、服務和陪伴企業的中國新經濟服務平台，在過去一年中，36 氪追蹤報道了無數站在時代潮頭的企業，無論是穿越週期的基業長青者，還是以破竹之勢興起的行業黑馬，「創新」都是他們不二的時代破題答案。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,360" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_288042faa23f434e9b20f6cf43261806@5868219_oswg58137oswg1080oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>「創新」這一底層邏輯，同樣被應用到今年的 WISE 大會。WISE2023 此次攜兩大「創新升級」而來。<strong>一是從「新經濟之王」到「商業之王」的名稱升級 ，這意味着會議涉及的賽道將覆蓋全商業領域，出席的嘉賓將更加重磅，</strong>大會的商業風向標地位也將進一步夯實。<strong>二是從「傳統的媒體商業大會」到「全方位功能性平台」的定位升級，大會將更強調鏈接和社交的價值。</strong>全新升級後的 WISE2023 商業之王大會，將打造 N+4 全商業對接大地圖。N 暨對接 2 萬+報名觀眾，4 暨打造「大企業對接」、「大咖見面會」、「極客與展位互動」、「產業鏈對接」四大精準需求對接。</p><p>今年，也是 WISE 大會新十年的開局之年。<strong>本次 WISE2023 商業之王大會，主題定為「太陽照常升起」。</strong>從表層含義來看，大會在強調全球經濟新常態下的光明與希望，以中國而言，經歷了超速發展的 30 年，當下進入平穩緩增的時代，是經濟發展的必經之路。而從深層來看，大會也表明了依然看好中國商業的韌性與潛力，無論發生什麼，太陽總會照常升起，面對交替中的經濟週期，信心比金子更重要。再往深層挖掘，則可以看出 36 氪對中國企業的期待，每個時代都會有屬於這個時代的「商業之王」冉冉升起，優秀的企業，往往能在變局之中尋找到創新突破的契機，成為下一個「商業之王」。</p><p><strong>4. 向現在提問，給未來答案</strong></p><p>未來的 3650 天，世界上有多少的事物還會維持原樣，也許 95% 的事情不會改變，我們聚焦那 5% 的變化上，因為正是這 5% 的變化，構成了未來的可能性。站在週期輪轉的節點，36 氪 WISE2023 商業之王大會迴歸至對商業經濟最本質的關注，用真實、共創、下沉、多元的方式，展開中國商業迭代、落下又照常升起的韌性本態，與中國商業之王們一起向現在提問、給未來答案。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,360" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_1efce45aa8b548d399b793de73ee17d6@5868219_oswg71558oswg1080oswg360_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p>11 月 28-29 日，WISE2023 商業之王大會將在北京國際會議中心正式舉辦，並帶來五大新亮點：<strong>一是匯聚全商業領域、全明星陣容，輸出高價值觀點。</strong>他們是引領產業發展的超級鏈主，是看好中國的世界品牌，是極具韌性的跨越週期者，是積蓄勢能的超級平台，是中國產業發展推動者，是探尋數字中國的引航者，是市場向前動力的新變量，是探尋商業創新的造物者，是這個時代甚至下個時代的「商業之王」。<strong>二是跨越一個主會場、十個垂直專場，</strong>聚焦「未來 3650 天」「在產業洪流中」「進擊中的互聯網」「AI 與商業增量」「全球品牌看中國」「科技至上，共鑑創新」六大篇章重點議程，展開為期兩天的高密度頂級商業對話，共探新變量、共話新增長。<strong>同時，此次大會還特設「專精特新專場」和「女性內心引力專場」，與時代焦點議題同頻共振。三是極具含金量的名冊發佈，</strong>在「年度人物」「年度企業」「年度焦點產品」系列名冊之外，<strong>新增「年度創新案例」名冊，覆盤成功者的祕訣。四是本屆 WISE 大會首次設置企業、UGC 公眾號線下展區，</strong>打造全行業相互交流的小 party，讓鏈接觸手可及。<strong>五是針對本屆大會，特設《劇透直播間》，</strong>在大會正式開場前，將邀請知名媒體人、KOL、行業專家等對本屆大會嘉賓、議程、話題等進行亮點劇透，幫全網觀眾「劃重點」，讓觀眾可以更加精準高效地參會。</p><p>36 氪相信：中國這個擁有龐大市場和創新力的國家，讓世界品牌充滿信心。唯有開放系統才有可能通過熵減走向有序，哪怕再小的複利，也蘊含着無窮的能量。WISE2023 商業之王，將與「中國商業之王」們一起，探尋中國商業的內在動力，激發領航經濟的創新思維和行動。</p><p>時代才剛剛開始， The Sun Aways Rises。&nbsp;</p><p class="editor-note">本文來自微信公眾號<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/l8uyU99J24dvlju_Ikb5OA">「36Kr Today」（ID:KrToday36）</a>，作者：36Kr&nbsp;Today，36 氪經授權發佈。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「這 130 張陌生的面孔，像極了未來的主人翁」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2468460284401537?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-10 18:47:55  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>文&nbsp;|&nbsp;徐牧心、任倩、於麗麗</strong></p><p><strong>編輯&nbsp;|&nbsp;陳之琰、劉旌</strong></p><h2>1. <strong>是時候認識他們了</strong></h2><p>深圳前海康萊德酒店的入口極為隱蔽：來賓下車後，需要穿過一個鑲嵌着太湖石的庭院、一座名為「生命之樹」的雕塑，推開一堵 4 米的銅門，然後乘坐電梯抵達三層會議大廳。</p><p>在這條幾百米的路途中，陳露至少被兩撥人圍住。人們帶着他們準備了好久的問題，向這位年輕的投資人快速發問。當然最關鍵的還是：先加上微信。</p><p>等等，陳露是誰？</p><p>2018 年，這位北大畢業生，已經在農業產業幹了五年，在這一年加入了溫潤投資。而後五年，陳露完成從高級副總裁到管理合夥人的躍升，成為這裏最年輕、也是唯一一位女性管理合夥人。</p><p>溫潤投資又是什麼來頭？</p><p>它是溫氏集團的 CVC（企業投資部）。這家成立於上世紀八十年代的以畜牧、食品起家的公司，在百度詞條裏被定義為「經營養雞業、養豬業、養牛業的公司」，在許多人的定見裏，或許很難想象這會和投資有什麼關係。但事實上，早在十幾年前，溫氏就開始利用自有資金進行產業上下游的投資，並逐步拓展到其他行業投資。2019 年，溫氏投資啓動市場化的基金運作，成立溫潤投資作為管理人平台，不侷限在農業一處，先後投資了越疆機器人、藍深新材料、金智維等項目。</p><p>約莫二十分鐘後，陳露才終於坐進了 VIP 室。在 2023 年 9 月舉辦的「暗湧·2023 產業未來大會」上，我們邀請到了 130 餘位來自產業和投資界的朋友，陳露是被人們圍得最狠的人之一。</p><p>獲此「禮遇」的還有：匯川產投總經理劉成、中車國創總經理張鵬、韋豪創芯合夥人楊博等等。不難發現他們的共同特徵是：來源於典型的 CVC；正值職業生涯的當打之年；以及，所在的機構是市場焦點。</p><p>過去數年，我們舉辦過許多場投資人活動，但已經很少——或者説越來越少會呈現這樣的景象：每一個環節的結束都像是吹響一聲集結號，人們迅速從會場各個角落起身，舉着手機湧向剛剛走下講台的人。</p><p>但或許正如當我們初次提到陳露、劉成、楊博等等這樣「平常的名字」，這也是當下產業投資人的一種現狀：他們身位隱蔽、面貌模糊，除了哈勃投資這樣生於危難之中的特例，大多數的參與者並不為人所知。即便「產業投資的時代已經來臨」早就成了一種共識，浸淫在創投圈的人也很難像當年盤點美元 VC 大佬那樣説出一長串重要產投人的名字。</p><p>就算是身段最靈活的 FA 們也很難捕捉到他們。有一位 FA 在會場向「暗湧 Waves」訴苦：產業圈子散落到無法想象。有一次，她想尋找一位產業方 LP，通過某機構的被投創業者、介紹了新一輪股東、新股東又介紹了老股東，歷經四度關係才最終找到人。在暗湧大會現場，有兩位來自上海的 FA 聽完了兩天的議程，在「集結-散開-等待」的循環中，他倆順利加上了全場嘉賓的微信——是的，所有嘉賓。</p><p>產投人們之間也是缺乏聯絡的。比如，大會中一場圓桌的幾位嘉賓儘管在投資上有交集，卻一直都是沒見過面、零交流的網友。有鮮少參加活動的投資人只是被宣傳物料裏的幾位產業大佬吸引，特地從上海飛到深圳。</p><p>「暗湧 Waves」的一位作者在邀請嘉賓時驚訝地發現：海爾戰投、海爾資本和海爾創投三者之間竟然沒有業務交叉與協同，戰投的投資人稱他們甚至不認識後兩者中的人。</p><p>所以，連接與交流才更有價值。畢竟，套用一句一級市場的流行話——「時代的鐘擺終於擺到這一邊」時，產業投資和他們代表的強大力量，正在疾步走到台前。</p><p>有媒體統計，2022 年中國新增了 74 家「獨角獸」企業。其中更值得注意的數據是，過去一年，產業孵化的創業公司中有 17 家成為了獨角獸，佔全年獨角獸增量的近四分之一，與 2021 年同期相比增加約 3 倍。</p><p>在我們所接觸到的不少財務基金投資人口中，產業投資機構因資金體量雄厚、產業理解深入而被戲稱為「產業爸爸」。但影響更為深遠的是，這些散落在各個領域中的產投玩家們，其實已經在投資實踐中迅速成長，構成一股不可忽視的力量。</p><p>這也是「暗湧 Waves」舉辦這場大會的緣起：揭開一個存在已久、但對很多人仍然嶄新的世界。沒錯，這羣人已經到了不得不被認識的時候。</p><h2>2. <strong>草根的、漫長的、具體的</strong></h2><p>過去 20 年的互聯網浪潮中，一級市場浪尖上的弄潮兒們多是有着留洋背景、金融財務出身的美元基金操盤手。在「每個人都可以懂一些」的年代，很多時候「懂財技」是比「懂產業」更重要的。而現在，曾經多少帶着調侃意味的「土」、「草根」、「接地氣」，成了這個時代主流投資人的「標配」。</p><p>在台上講述完自己的經歷，鮮少參加公開活動的楊博也被觀眾們重重圍住了。在成為韋豪創芯合夥人之前，電子信息工程專業的他已從事集成電路行業近 20 年，在 Skyworks（美國思佳訊半導體）任中國首席代表近十年。用楊博自己的話説，在投資圈反而是「外行」。</p><p>保碧新能源聯席總裁嚴馳晨，是一位反向選擇的典型。作為一個 1990 年生人，金融背景的嚴馳晨，畢業後並沒有進入當時公認的「最佳選擇」美元基金與互聯網公司，而是轉身進入房地產體系——去碧桂園創投做投資，後來加入保碧新能源。後者是保利資本和碧桂園創投聯合孵化的新能源創業公司，在今年分別完成兩輪融資，風頭正盛。</p><p>信熹 SincereVC 創始合夥人蘭有金則用「土鱉」調侃自己。儘管在科技投資行業 20 餘年，他也不是一個典型的「正規軍」。先後學習歷史、金融與數學，畢業後去上市國有企業工作，與產業和投資結緣。20 多年前，遇到的 VC 同行基本都是海歸，「我似乎是極少數的土鱉」。</p><p>在蘭有金看來，中國投資圈一直存在兩個流派：一派是信奉不計代價的高速增長、以互聯網移動互聯網為代表的外資美元基金「經典派」；另外一派是遵循科技立國、實幹興邦，堅信本土產業必有發展的「本土派」，「中國加入 WTO 後，眼看着本土科技製造業成長起來，逐步走向高質量發展，雖然坎坷，但這是我們這羣人的信仰。」</p><p><strong>不同於引入西方風險投資觀的老牌投資人，產業投資人們大多成長於本土產業之中，爾後再進入投資領域。這種長期與產業所捆綁的探索與深耕，使得他們對於產業本身原理和規則的理解更為深入，也足夠硬核。</strong></p><p>楊博是被中車國創總經理張鵬喊來我們的活動現場的。同在半導體圈子多年，「我們這批人基本都是從做半導體設計、封裝、製造開始，再轉型來做投資的。」楊博説。</p><p>邢曉輝 2017 年加入九鼎投資成為董事總經理之前，曾就職於中核集團等大型企業從事投資，也是一位經驗豐富的產業投資人。而目前是中芯集成 CVC 芯聯資本及碳化硅子公司芯聯動力創辦人袁鋒，此前在廣汽集團工作 16 年，擔任廣汽資本 CEO 也有四年，曾主導投資地平線、中創新航等項目。此次設立芯聯動力，更是將中芯集成、博世、寧德時代、立訊、上汽、小鵬、陽光電源等行業龍頭聚在了一起。</p><p><strong>對一級市場而言，他們是一股幾乎所有人希望結識的新興力量，而他們本身也正帶給一級市場一股全新的投資人面貌。</strong></p><p>比如，相對更為務實。楊博、邢曉輝、俞寧、嚴馳晨等多位投資人嘉賓沒帶任何隨從人員，而是自己來到了會場。這種「輕車簡行」也是參與此次大會的不少投資人的特點。與以往充滿着祕書、助理、PR 的投資人大會不同，產業投資人們似乎更習慣獨來獨往，也更在意交流與表達本身。</p><p>又比如，其中的很多人足夠年輕。「製造業裏的人都是很拼搏的，不像金融機構那麼光鮮。」一位產業 CVC 負責人告訴我們，「C 端消費者都是 90 後、甚至 00 後了。無論是做生產的，還是做投資的，都要考慮未來 5-10 年的消費羣體喜好。」</p><h2>3. <strong>回報不是唯一，但也非常重要</strong></h2><p>「無論如何，產業這件事情來了。」青松基金創始合夥人劉曉松感嘆着。</p><p>此時是 9 月 21 日的上午 9 點，此後為期兩天的各路觀點交鋒中，都離不開這句基調。傳統財務基金投資人説這話時往往半帶無奈與焦慮，而產業投資人説起這話則有點「翻身把歌唱」的味道。</p><p>傳統 PE 如九鼎，也在轉身向「產業投資」。在邢曉輝看來，一個產業投資人的路線大抵可以這樣定義：深耕某一特定領域，進行長時間調研和走訪，積累較為豐富的產業、項目資源，對行業發展歷史、現狀和未來趨勢有更高洞察。</p><p>而對於已在產業裏多年的「原住民」們而言，產業還有其他切面。</p><p>產業投資一直都在，規模也比風險投資大太多，只是此前一直沒有像後者一樣成為焦點。之所以近兩年來，產業資本在市場體感中顯得活躍，陳露給出她的解釋：「產業投資過去受到思維方式、決策流程等方面的束縛。產業資本更偏好精選項目，而不是因為一個賽道的興起就進行撒網式佈局。挑選過程需要時間，出手速度就不如財務投資機構迅捷。」</p><p>不同產業間的壁壘是造就這種「慢」的主要原因，紮根在每個產業裏的投資人都有着一套自己的投資方法論。</p><p>製造業投資中的永恆話題當屬降本增效。在提高效率的方面，傳統製造業謀求轉型，新技術則試圖做替代與顛覆，後者無疑是更加性感的投資標的。在軍工行業中，減重是一個非常關鍵的環節，因此在尋求影響減重技術的過程中，華控資本 CEO 華樺投資了一家做碳纖維制動系統的公司，而減重技術還可以外溢到如高鐵之類的其他領域中。</p><p>在馮源資本 CEO 張昊瑜看來，半導體領域投資更是特殊的，沒有哪個領域像半導體投資鏈條這樣複雜，馮源內部對半導體行業已經細分到 200 個賽道。因此沒有哪個機構能獨立完成對所有賽道的深入分析與覆蓋，一定要藉助產業資源、行業專家的觸角。</p><p>這一點在早期投資上尤為明顯，啓迪之星創投主管合夥人總經理劉博認為，早期半導體領域投資機會的一個重要來源就是科院院所上游前沿技術的研發。這與楊博的看法不謀而合，在楊博看來，半導體產業投資找項目基本可以分為三點：一是和高校合作的孵化，二是和產投機構合作的孵化，這兩點可以總結為「孵化扶持+給單」的模式。第三則是一整條半導體產業鏈的佈局，比如他投資了一家做芯粒的公司「北極雄芯」，在此基礎上溯游全國產化供應鏈，此時就會發現無論是基板、陶瓷材料還是串行收發器，國產替代上都有很大機會。</p><p>「半導體這個事情，要把企業真正做好，要能把整個產業鏈打通。看到舊項目的同時，新項目就源源不斷地出來了。」楊博説。</p><p>在因火熱而卷生卷死的新能源賽道，恆旭資本朱家春認為反而要謹慎，比如前幾年還炙手可熱的電池領域主材項目，目前已經壓力很大，而投資人認知中高門檻的負極材料擴產，速度也快得不可思議，如何在快速變動的火熱新能源領域把握機會，是投資人面臨的巨大挑戰。</p><p>醫療和消費的世界則相對冷淡。在這樣的背景下，高榕資本楊昆觀察到專業基金也在拓寬自己的邊界，因為目前許多新興領域不再侷限於傳統的生物學或醫學範疇，而是融合了更多醫療和人工智能技術，產生交叉影響，再垂直於醫療領域的投資人也無可避免面對跨學科場景。</p><p>而泥藕資本創始合夥人汪小康則對近來火熱的消費降級持反對意見。在他看來，經濟狀況的週期性只是一個客觀現象，譬如 2008 年全球經濟危機，人們的消費能力也出現斷崖式下滑，「但這只是消費的抑制，而不是消費的消失」。在汪小康看來，消費必然升級，這是人性所致。</p><p><strong>因為縱深而犧牲廣度或許是產業機構不得不做出的選擇，而另一個擺在面前的問題是：要不要為了戰略而犧牲財務回報？</strong></p><p>在正心谷資本戰略投資負責人張淑健看來，產業投資大體上可以分為兩類，其一是服務於主業發展，做生態鏈佈局型投資，以自有資金為主，其二則是獨立對外募資，利用產業鏈優勢對外投資，實際業務協同有限，更多提供品牌背書和資源變現，這類投資更多追求財務回報。「過去第一種比較常見，現在第二類越來越多。」張淑健告訴「暗湧 waves」。</p><p>幾乎每一位嘉賓都抓住間隙，在對談中強調他們對「財務回報重要性」的理解。解讀一筆產業投資可能有數種側面：業務協同、生態佈局、產業鏈擴充等等，但盈峯資本王小利告訴我們：如果是一筆好的產業投資，首先要符合投資第一性原理，即回報。</p><p>匯川產投，屬於較早入局的一批產業玩家，2021 年首次進行社會化募集，當年首關 8 億元規模，時隔一年多，匯川產投又將基金規模擴募至 15.1 億。該如何平衡投資與主業的關係？在匯川產投總經理劉成看來，產業投資支持戰略而忽略投資回報本身，進而導致基金回報不達預期甚至虧損，對於上市公司做 CVC 來説，風險很大。</p><p>陳露則更直白地表示：「長期不賺錢卻説自己做了多大的戰略貢獻，這東西能量化嗎？最後結果可能是投資業務被砍掉。」十年前，溫氏投資剛成立時也想沿着最熟悉的領域做農業投資，然而後來的事實證明，因為領域自身發展階段和發展特點的差別，近年溫氏投資最具回報的項目反而在先進製造、新能源等硬科技領域。</p><p><strong>財務回報是做好產業投資能持續經營的基礎。</strong>畢竟基金不能只做一期，GP 的「生存危機」在於，不管是否叫着「產業投資」的名字，只要沒有為公司或 LP 賺到錢，他們就不會進行下一期的出資。</p><p>另一種對財務回報的追求，來自於對安全性的權衡。有熟悉碧桂園創投的投資人告訴「暗湧 waves」，碧桂園創投事實上已具備更多的財投屬性，而在其為數不多的房地產相關戰略投資中，碧桂園創投投資了建築材料、房產配套設施等標的，問題在於：戰略投資上游標的，被投企業事實上是順着自己的週期發展規律的，因此當自己的主營業務發生危機時，會發現這些戰略投資的部署無法形成任何有效的護城河。</p><p>對於曾在碧桂園創投工作，如今來到保碧新能源的嚴馳晨而言，曾經股權融資的經驗對他選擇資方上起到了很大幫助。保碧新能源的第一輪融資金額在 10 個億，資方包括蔚來資本、小鵬星航、欣旺達、固德威、商湯等一系列的產業資本，「我們非常清楚創業公司第一輪融資要的不只是錢，更是產業的資源。」</p><p>這對應的是三種層面被投企業的需求：一是直接的業務導入，二是股東的產業資源，三是政府關係的導入，這都是對於早期企業極其稀缺的資源。也是普遍意義上，產業資本被認為的附加價值。</p><p>完備的投後賦能，包括持續的管理協助、品牌的背書，甚至直接給予被投企業同等條件下的訂單支持，這些普遍意義上被認定的產業資本的優勢，可能源自於一開始投資的姿勢。</p><p>陳露告訴「暗湧 waves」，溫潤投資在看好和看準的地方會傾向於高比例出手，在成為被投企業股東時，希望成為的是他的戰略性投資人。<strong>財務回報很重要，但不是唯一重要的事情。</strong></p><h2><strong>4. 誰才擁有光明的未來？</strong></h2><p>如果説，產業投資在中國早已有之，只是此前未進入一級市場的主流視野，而大模型浪潮則極有可能給未來產業格局帶來新的變量。</p><p>在聯想創投董事總經理羅旭看來，上一波人工智能浪潮因為沒有一個特別完整統一的框架，所以沒有很好的泛化到很多領域，而這一波浪潮具備了更好的泛化能力，因此有了更好落地的可能。</p><p>錦秋基金執行董事臧天宇則認為，這一波 AI 浪潮除少數公司去做底層大模型，更多公司可以在這個基礎上直接去做應用，越來越多的企業從第一天就開始賺到錢。A16Z 之前有個統計數據，全球網站訪問量 TOP50 的 AI 項目，其實裏面有 48% 的項目是不依賴外部融資的，他認為這「一定程度上印證了這一點」。</p><p>關於這一波 AI 浪潮影響的領域，小馬智行聯合創始人、CTO 樓天城認為，它首先會對那種經驗型行業，比如需要一定的學習能力，但又不是強邏輯，且最終答案明顯不唯一的行業產生強顛覆性。</p><p>商湯國香資本董事總經理餘俊提出，在經典互聯網時代，有從 to C 到 to B 的轉變，而今天的 AI 新浪潮則是 to C 和 to B 同時起步。C 端可能考量的是產品體驗，而 B 端考量的是能不能解決行業的效率問題，或者是在不同工種間協同或交互的問題。</p><p>美團龍珠合夥人於紅告訴「暗湧 Waves」，to C 基本會參考互聯網發展的軌跡，針對任何一個應用，都會形成一個寡頭壟斷，趨向非常高度集中，甚至一家獨大。而 B 端，能做到市佔率很高，甚至是獨大，則要具體參考產品的壁壘和商業上的分析，這個戰役可能要打得很持久。</p><p><strong>從最早的機器視覺到自動駕駛，再到 Chatgpt，一個在諸多行業實現商業化的更大可能儼然到來。</strong>包括一些做高端製造和新材料投資的機構，也表示在關注 AI「在製造業以及和製造相關的服務業當中的落地」。</p><p>毋庸置疑，中國的產業投資人們正在迎接一個嶄新的未來，但這是否就意味着，未來是屬於產業投資的呢？</p><p>在加入元禾璞華之前，殷伯濤在芯片行業工作了近 20 年，職位從研發人員一路做到了高級副總裁。也有許多同行選擇從實業轉身到投資，像他這樣擁有幾十年行業經驗的同事，機構裏還有五六位。對他們而言，半導體投資「是一個老兵的事情」。</p><p>在團隊的招募上，也能清晰看出實業背景投資人的喜好。殷伯濤告訴「暗湧 waves」，他的團隊中，人員配置裏 70% 有產業背景，30% 是財務背景。在他看來，一些年輕的財務投資人在其他賽道也能表現非常優秀，但對於半導體投資而言，產業出身的「老兵」會更有優勢。</p><p>「我不希望看到，未來一個本身已有很多家競爭公司的領域，但資本仍要去扶持另一家企業來內卷，這是資本幹出來的事兒，不是半導體人幹出來的事兒。」作為產業投資人的代表，韋豪創芯合夥人楊博在台上的一番呼籲贏得了滿場的掌聲。</p><p>張淑健曾向我們總結了產投人與財投人，這兩個看似不相容羣體各自的特徵：產業投資人更豁達和更有想象力一些，財務投資人更細膩嚴謹、更有懷疑精神。</p><p>然而，處於中國本土創投的誕生地、在資本市場中「飽經磨難」的深圳人民幣基金似乎並不這樣認為。</p><p>在同創偉業管理合夥人、首席投資官丁寶玉看來，美國風險投資歷史 60 多年，但直到如今也沒有哪一位產業投資人在 TOP10 的榜單中名列前茅，這或許是因為產業具有周期性，某一種產業可能被替代，作為 CVC，如果只選擇一個方向很難超越時代，因為時代永遠在變化。</p><p>松禾資本創始合夥人厲偉則為這段話做了總結：「產業投資做投資的目的是為了合併企業、壯大自己，而風險投資是為了成就別人，永遠是成就別人的人機會多一些。」</p><p>大會上這種針鋒相對時常可見，這多少是一直以來財務投資與產業投資彼此之間的刻板印象。其實，「暗湧 Waves」在 4 月的一篇研究中就已經提到，當產業被提升到當前的戰略高度，產業投資的主角已經逐漸從大企業 CVC 向更多元化的投資機構類型遷移。這些機構可以是龍頭企業的戰略投資部，可以是地方政府的引導基金，當然也可以是具備產業能力的財務機構。</p><p>所以，產投人與財投人之間並不會永遠水火不容。在中國當下的語境下，產業投資作為一種投資實踐，其最終的底色應只有一個——產業鏈的整體提升。這個目標意味着，產業投資應使資本、訂單、技術、土地等等資源應向能進化產業的被投方高效轉移、利用。只要能夠實現這一點，產業投資其實可以由任何機構來完成。</p><p>正如伊利集團產業 CVC 健瓴資本合夥人包勝所講，「純財務機構和產業 CVC 是互相補充的，在不同階段中有不同的作用，產業投資這件事的最終目的是實現雙贏，把整個企業、產業做得更好。」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>達美樂在二線城市大擴版圖；男版 lululemon 考慮 2024 年上市；藍瓶咖啡聯手雀巢推膠囊咖啡  | 品牌日報</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2468403047864448?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-10 18:36:25  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>達美樂的版圖在二線城市迅速擴張，國內門店數達 700 家</strong></h3><p>10 月 9 日，達勢股份宣佈，其特許經營的達美樂門店數量突破 700 家，第 700 家「落戶」溫州。十一期間，嘉興人蜂擁新開的兩家達美樂打卡。據達美樂公告顯示，將繼續擴大在中國的市場範圍，計劃 2023 年和 2024 年分別新開門店 180 家和 240 家，並預期將分別於 2025 年及 2026 年開設約 200 至 300 家新店。</p><p>今年達美樂新開門店 124 家，距離目標只差 56 家。截至今年 8 月底，達美樂在上海、北京分別擁有 170 多家門店，江浙二三線城市擁有 130 多家門店。在市場份額上，達美樂繼必勝客、尊寶披薩之外，佔據中國第三的位置。今年 3 月 28 日，達勢股份在港股正式在港交所掛牌交易。</p><p>達美樂比薩成立於 1960 年，截至今年二季度在全球擁有 20200 多家餐廳。他們最大的特色是 10 分鐘製作，20 分鐘配送，承諾外送服務 30 分鐘必達，超時送免費披薩券。這項「鐵律」在中國也不例外。</p><p>但是 30 分鐘必達也成為達美樂自身發展的束縛，截至去年年底，達美樂的薪酬開支佔總收益高達 38.8%。其中一大部分在於招聘全職、兼職配送人員，這也導致自身人力運營成本過高。依據美團官方數據來看，美團單日完成的 4000 萬訂單，平均每單配送時間 30 分鐘，達美樂 30 分鐘必達的優勢並不明顯。</p><h3><strong>Vuori 考慮 2024 年中期上市，lululemon 的下一個對手？</strong></h3><p>根據彭博社報道，美國高端運動服飾 Vuori 正在與投行洽談 2024 年 IPO 事項，這或許意味着 Vuori 將於 2023 年中期上市。此前 2021 年，Vuori 獲得了軟銀集團 4 億美元的融資，使之估值達到了 40 億美元。</p><p>Vuori 於 2014 年在加利福尼亞州成立，品牌靈感源自充滿運動活力的加州海岸，提供適合網球、跑步、瑜伽等專業運動裝備。隨着網球、匹克球的流行，Vuori 簽下了美國職業選手 Marcos Giron 為品牌大使，並持續推出相關產品。</p><p>告別大眾運動，擁抱小眾運動似乎是消費者們新流行。與股價創下超長連跌記錄的 Nike 不同，以 lululemon、昂跑、Vuori 為代表的細分運動品牌正在迎來屬於自己的春天，lululemon 今年股價上漲了 20%，昂跑市值超 10 億美元，如今 Vuori 也將登陸資本市場。</p><p>和賣瑜伽褲的 lululemon 一樣，Vuori 瞄準的是細分賽道，男士運動褲。儘管男裝在 lululemon 產品線中佔比達到 20% 以上，但是人們對它的印象仍然是女士瑜伽褲，同樣地，儘管 Vuori 旗下已經擁有跑步、高爾夫等運動的男女士產品，Vuori 現在最暢銷的仍然是男士短褲，因而 Vuori 也被視作「男版 lululemon」。</p><p>在斬獲多輪融資之後，Vuori 開啓了加速擴張，今年 8 月份在中國開設首店。未來，lululemon 和 Vuori 兩位遠道而來的新貴極有可能在中國短兵相接，只不過目前看來，它們有各自的舒適圈，且 Vuori 和 lululemon 仍有差距。</p><h3><strong>向大眾市場更近一步，藍瓶咖啡和雀巢濃遇聯手推出膠囊咖啡&nbsp;</strong></h3><p>根據 ModernRetail 報道，近日，藍瓶咖啡將進入咖啡膠囊領域，與雀巢濃遇聯手打造膠囊咖啡「Blend NO.1」。這是一款限量版混合咖啡，由埃塞俄比亞和烏幹達的咖啡豆混合製成。該膠囊專為濃遇的 Vertuo 咖啡機設計，採用藍瓶咖啡的標誌性顏色，將在 10 月 18 日全面上市。&nbsp;</p><p>藍瓶咖啡是擁有二十年曆史的精品咖啡品牌，也被稱為「咖啡界的蘋果」。2016 年，藍瓶咖啡只有 29 家店，2017 年雀巢收購了其多數股權，遂開啓了擴張之路，迄今為止，它在全球經營着 100 多家店。</p><p>藍瓶咖啡首席執行官表示，公司在疫情期間開始與雀巢濃鬱合作開發混合咖啡，當時咖啡館都關門了，兩家公司都在考慮面對面咖啡的未來。</p><p>除了疫情影響，藍瓶咖啡定位高端，推出更為便利和便宜的膠囊咖啡有利於跳出利基市場，擁抱大眾市場。藍瓶咖啡也不是第一個從咖啡館走向零售產品的，Peet’s、星巴克和 Dunkin 都有這類舉措。&nbsp;<span style="letter-spacing: 0px;">對母公司雀巢來説，這也是一次年輕化的嘗試。</span></p><h2>What's more</h2><h3><strong>蒙牛自主研發 HMO 獲批，奶粉戰爭再升級</strong></h3><p>根據 foodtalk 消息，10 月 7 日，HMO（母乳低聚糖）原料正式獲批於奶粉中使用。HMO 是母乳中僅次於乳糖和脂肪的第三大營養物質，不少寶媽在購買奶粉時會關注該成分，小紅書上相關討論超 5000 萬。</p><p>此次 HMO 原料獲批又拉開了一場奶粉原料競賽。10 月 8 日，蒙牛自主研發的 HMO（母乳低聚糖）通過國家衞生健康委員會審批，成為唯一一家中國本土獲批企業，與此同時，飛鶴、伊利、君樂寶等奶粉企業紛紛宣佈推出含 HMO（母乳低聚糖）產品。</p><h3><strong>多虧了女性，Nike2024 財年 Q1 大中華區同比增長 12%</strong></h3><p>Nike 近日發佈了 2024 財年 Q1 財報，報告期內，Nike 實現營收 129 億美元，同比增長 2%，大中華區實現營收 17.35 億美元，同比增長 12%，實現連續四個季度正增長。</p><p>根據《財經網》報道，耐克集團全球總裁兼首席執行官唐若修表示：「第一季度，耐克大中華區連續兩個季度實現雙位數增長。在大中華區，我們向消費者提供了耐克卓越的零售體驗。女性業務是很好的例證，本季度女性業務拉動了整體業績增長。</p><h3><strong>Selected 離開中國以後，「中國人的丹麥品牌」過得還不錯</strong></h3><p>據時尚商業 daily 報道，擁有 Jack&amp;Jones、Vero Moda、Only 和 Selected 等著名品牌的綾致集團在 2023 財年營收增長 5%，合計 49 億歐元，創造歷史新高，其中零售收入大增 11%。</p><p>綾致集團在中國有過輝煌的日子，當時 ZARA、H&amp;M 們尚未進入中國市場，國內的美特斯邦威、森馬定位又與之不同，綾致集團一度賺的盆滿缽滿，被稱為「中國人的丹麥品牌」。但隨着競爭的激烈，此前 2022 年 5 月，綾致集團關閉了旗下 SELECTED 1300 家店。</p><h3><strong>掌舵半年的星巴克 CEO，堅信中國業務具有長期潛力</strong></h3><p>根據小時代報道，星巴克首席執行官納思瀚（Laxman Narasimhan）在近日一檔美國播客上談及了自己上任以來的「成績單」。在談話中，它表露出對中國市場的信心，未來也致力於在華長遠發展，「我們堅信中國業務具有長期潛力」。</p><p>從星巴克的動作也彰顯了這一點，任命新的中國區 CEO，平均 9 小時就開一家新店，還在蘇州投資了 15 億元的咖啡創新產業園。未來，星巴克將利用數字化來更好推進「重塑計劃」。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>最前線｜小鵬汽車反腐：採購副總裁李豐被帶走</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2468383304652673?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-10 18:20:35  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 李安琪</p><p>編輯 | 李勤</p><p>在新車 G6 開啓規模交付之際，小鵬汽車內部掀起了反腐運動。</p><p>據 36 氪瞭解，10 月 9 日下午，小鵬汽車採購部門負責人李豐已經被停職，並被警方帶走，員工系統也當即被停用，公司飛書系統上已經無法查到李豐信息。</p><p>「目前僅李豐一人被帶走」，內部人士透露，而小鵬供應鏈業務由內控部門臨時接管。</p><p>小鵬汽車迴應表示，公司採取行動是正常的反腐倡廉行為，對於腐敗行為發現一起、糾錯一起，絕不姑息，此次事件涉及面小，不影響商務、生產環節。</p><p>消息人士透露，小鵬的針對供應鏈反腐行動在年初已經開展，「何小鵬郵箱裏收到不少舉報郵件」。</p><p>自去年 G9 車型發佈失利後，小鵬汽車內部幾度改革，李豐管轄範圍逐漸擴大。2022 年 10 月底組織架構調整中，小鵬新設供應鏈開發部，原採購中心供應鏈開發部整體職能和人員劃入，李豐作為部門負責人向小鵬汽車聯合創始人何濤彙報。</p><p><strong>2022 年底，小鵬汽車將原來的供應鏈服務部、營銷服務採購部及零部件採購部合併為採購部，新部門由小鵬汽車副總裁李豐負責，何濤則逐漸淡出核心業務。多位員工表示，「何濤現在已經幾乎不出現在公司。」</strong></p><p>今年 2 月，小鵬汽車再次進行組織調整，核心業務最高負責權限幾乎都集中到了何小鵬和從長城加盟的王鳳英等人手中。<strong>採購業務依然由李豐向何小鵬彙報，但與產供銷平衡有關的工作，由王鳳英負責。</strong></p><p>供應鏈成本從來是製造業的競爭核心，特斯拉和比亞迪無不在輪番降價、向行業施壓之後，依然能保持兩位數的毛利率。而小鵬汽車也已經認識到成本控制的重要性。</p><p><strong>在今年二季度的財報電話會議，何小鵬也頻繁提及「降本增效」：未來一段時間內，會把合適的降本增效作為產品研發、製造、供應鏈、營銷等多個團隊的核心目標之一。</strong></p><p>「在 2024 年年底整體成本降低 35% 的目標是可以實現的，並且在多個單項領域要超過這個目標。」何小鵬認為，在一系列降本增效措施開展、實行之後，小鵬汽車的產品競爭力將得到大幅度提升。</p><p>而在這樣嚴控成本、整肅團隊的背景下，採購副總裁被帶走，或許只是這場反腐風暴的開端。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>市場日報丨華為概念領跑市場；半導體發力上攻，存儲芯片午後大漲；大基建板塊回調；否認涉及減肥藥，5 天 3 板「大牛股」暴跌 10%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2468185476405124?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-10 18:12:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>三大指數集體高開，滬指高開 0.24%，深成指高開 0.26%，創業板指高開 0.32%。</p><p>華為汽車概念股繼續活躍，聖龍股份 3 連板，賽力斯漲超 8%，美利信、科華控股、英可瑞、海泰科等多股高開。消息上，據 AITO 問界官方發佈的最新數據，9 月 12 日發佈至今，問界新 M7 累計大定量已超 5 萬輛。</p><p>減肥藥板塊開盤下挫，德展健康跌超 3%，眾生藥業跌超 2%，常山藥業、聖諾生物、昊帆生物、泓博醫藥跟跌。</p><p>從個股看，上演五天三板的常山藥業，今日盤中一度衝高至 16.88 元/股，不過隨後股價迅速跳水，盤中一度跌超 13%，截至收盤，常山藥業跌 9.9%，報 14.47 元/股。昨日晚間，常山藥業發佈公告稱，其開展的艾本那肽臨牀試驗，適應症為治療 2 型糖尿病，不涉及肥胖適應症。公司尚未開展艾本那肽針對肥胖或減重的臨牀試驗。公司沒有涉及減肥功效產品的收入。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1440,1517" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_2f14d238ae6f48189ed046c122e13799@5892437_oswg1116307oswg1440oswg1517_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p><p>油氣股開盤衝高，博邁科直線觸板，貝肯能源衝擊 5 連板，仁智股份漲超 7%，準油股份漲超 6%，通源石油、新錦動力漲超 5%。</p><p>半導體板塊拉昇，國芯科技漲超 7%，東微半導、冠石科技漲超 4%，拓荊科技、龍芯中科、富滿微等跟漲。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1284,2129" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_a1a1f7ed76594660984af6dc675bf636@5892437_oswg10954442oswg1284oswg2129_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p><p>消息上，據韓聯社，韓國總統辦公室週一表示，美國已決定三星電子和 SK 海力士可以向其中國工廠供應芯片設備，而無需另行批准。</p><p>光刻機、光刻膠概念股反彈，張江高科漲近 8%，容大感光、藍英裝備漲超 5%，波長光電、華懋科技漲超 3%，廣信材料、雅克科技等走強。</p><p>大基建概念股走弱，中國鐵建、中國中冶、中國中鐵跌超 6%。東吳證券研報指出，9 月建築 PMI 環比回升，仍處較高景氣區間，但基建和地產投資端壓力仍然較大，基建投資同比增速有所放緩，基建和地產投資端仍有待增量政策工具落地；近期地產政策持續推出，預計後續穩增長政策有望繼續發力，期待基建端更多增量政策工具落地。繼續看好估值仍處歷史低位、業績穩健的基建龍頭企業估值持續修復機會。</p><p>CPO 概念股拉昇，聯特科技 20cm 漲停，太辰光漲超 4%，光庫科技、長光華芯、博創科技、德科立、劍橋科技等跟漲。</p><p>鋰礦股盤中衝高，融捷股份漲停，盛新鋰能漲超 5%，天齊鋰業、天華新能、永興材料漲超 3%，贛鋒鋰業漲超 2%。山西證券表示，鋰電池產業鏈下游需求穩中有漲，上游供應充足，產業鏈持續博弈。隨着下游新能源車需求恢復，帶動鋰電產業鏈需求上行，堅定看好鋰電主材、中下游行業需求。</p><p>華為鴻蒙概念板塊活躍，常山北明、傳智教育、國華網安漲停，浩雲科技漲超 9%，潤和軟件、拓維信息、北信源等跟漲。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1283,2128" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_7520fbf87ad54f84b454e7c4bc93178b@5892437_oswg10940769oswg1283oswg2128_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p><p>消息上，MBBF2023 第十四屆全球移動寬帶論壇將於 10 月 10 日–11 日在迪拜舉辦，主題為「將 5G-A 帶入現實」。華為將發佈 TDD、FDD、毫米波、DIS、天線和微波 MAGICSwave 等全新產品及解決方案。</p><p>醫藥板塊盤中持續下挫，減肥藥、創新藥方向領跌，德展健康跌超 8%，科源製藥、昊帆生物、雙鷺醫藥、萬邦醫藥跌超 7%，百花醫藥、金凱生物跌超 6%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1281,2138" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_6a24d712a99e4e70a8e679b20de6bc38@5892437_oswg10975048oswg1281oswg2138_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Wind</p><p>消費電子板塊午前活躍，恆銘達拉昇觸板，光弘科技漲超 16%，可立克、電連技術、格林精密等漲幅居前。</p><p>午間休盤，三大指數集體下跌，滬指跌 0.5%，深成指跌 0.36%，創業板指跌 0.27%。</p><p>存儲器板塊午後繼續走強，同有科技漲超 8%，朗科科技漲超 6%，江波龍漲超 5%，聚辰股份、瀾起科技、協創數據等跟漲。消息上，Lexar 雷克沙成功研發出全球首張 512GB NM Card 存儲卡，率先完成了與華為最新 Mate 60 系列的兼容性測試。</p><p>AI 概念發力，平治信息、安妮股份、漢王科技漲超 5%，初靈信息漲超 4%，科大訊飛、浙大網新漲超 3%。</p><p>無人駕駛概念拉昇，金溢科技、啓明信息、歐菲光漲停，均勝電子漲超 8%，萬集科技漲超 6%，消息上，交通運輸部發布《公路工程設施支持自動駕駛技術指南》（JTG/T 2430-2023），華為、百度智行科技、高德雲圖科技等單位參編。</p><p>截至收盤，三大指數集體下跌，滬指跌 0.7%，深成指跌 0.56%，創業板指跌 0.53%；北向資金淨流出 54.71 億元。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="901,518" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_3b870ef8a7ba43d9babfeeb81f3fc47b@5892437_oswg68085oswg901oswg518_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">關注獲取更多資訊</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>「雲+AI」構築創業新範式，阿里雲發佈「創業者計劃」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2468422941235072?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-10 18:10:08  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>經過短短十幾年的發展，國內的雲計算行業已經成長為數千億規模的大市場。從最初的分佈式計算到如今的雲原生，用雲形態正不斷演進變化。越來越多的企業開始將工作負載遷移至雲端，雲原生也逐漸成為企業實現數字化轉型的底層技術趨勢。</p><p>隨着大模型引領的人工智能熱潮席捲全球，作為 AI 算力不可或缺的基礎設施，雲計算也將在此次 AI 熱潮中迎來全新的增量市場。有分析直接指出，隨着企業對 AI 相關投入的持續增加，底層算力有望迎來 10 倍乃至 100 倍的規模增長。</p><p>「雲+AI」正在成為新的創業範式。阿里雲也在近日適時地推出了阿里雲創業者計劃，計劃<strong>每年支持 30000 家創業公司，每家公司最高可獲 100 萬雲資源。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="5780,3250" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_e0dd59f92ce44018890fc7002ac5c136@16805102_oswg17061933oswg5780oswg3250_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">（阿里雲和首批合作機構代表共同發佈創業者計劃。左起：璞躍中國基金合夥人朱曉雯、真格基金合夥人劉元&nbsp;、36Kr 副總裁蘭昊、元璟資本合夥人陳洪亮&nbsp;、阿里雲市場部總裁劉湘雯&nbsp;、阿里雲中小企業事業部總經理潘立維&nbsp;​&nbsp;、極客公園總經理鄭鑫、達晨財智合夥人胡中林、&nbsp;源碼資本董事總經理郝毅文、創新工場執行董事，早期基金負責人任博冰&nbsp;）</p><h2><strong>從雲原生到智能原生，「雲+AI」成為新的數字化時代基礎設施</strong></h2><p>ChatGPT 在全球範圍掀起了大模型的狂潮，算力作為模型訓練背後的「燃料」，是人工智能技術發展和落地必不可少的資源。而不管是用於現階段大模型的訓練，還是未來支撐各項 AI 應用的展開，算力都不可或缺。</p><p>事實上，在 ChatGPT 的研發階段，微軟的 Azure 雲計算服務就承擔了每年數千萬美金的模型訓練花費。另一方面，雲部署和雲端協作能大大縮短技術到客戶的距離。通過部署於雲上，AI 將有可能成為「水電煤」一樣的存在，各行各業可以隨取隨用。</p><p>因此，在這場由人工智能主導的技術革命中，雲計算有望充當各類技術和應用成長的「土壤」，為真正智能化時代的到來創造必要的條件。「雲+AI」有望成為新的數字化時代基礎設施。</p><p>作為國內最早一批進入雲計算領域的服務商，阿里雲 2009 年從服務地方站長起步，一路見證着雲計算在各行各業生根發芽。阿里雲創業孵化事業部總經理李中雨分享了他對創業公司用雲變化的觀察：</p><p>第一是雲的普及率提升，上雲成為創業公司的第一選擇。整體用雲（IaaS、PaaS、SaaS）支出上升，對比其他 IT 支出（如非雲支出（軟件和硬件）以及 IT 服務支出等）複合增長率最快。「目前上雲已經成為創業者的第一選擇，雲原生會是新興創業公司的典型狀態，湧現出的新型技術及平台將融合於雲、原生於雲，並帶動算力、存儲、網絡等基礎資源需求。」</p><p>第二，創業公司的用雲深度逐步加深。以雲+AI 為核心的新型計算體系正在形成，軟件研發範式也正在發生新的變革。企業在用雲初期，主要藉助 SaaS 類應用。隨着大數據、AI 產業發展，帶來了算力需求的變化，用雲形態也發生改變，對&nbsp;PaaS（包括大數據、中間件、雲原生等）投入比重開始提高，意味着用雲進入深入階段。</p><p>越來越多的初創企業開始生於雲、長於雲，基於雲服務的低成本快速啓動、快速試錯讓雲原生企業擁有更快的啓動速度。而在這波 AI 技術浪潮下，大批智能原生企業正在從雲上誕生。</p><p>在「創業者計劃」的發佈會上，作為國內領先的健身產業互聯網平台的樂刻是典型的雲原生企業。樂刻運動聯合創始人兼聯席 CEO&nbsp;夏東提到，樂刻從成立起就在阿里雲上構建自身的數字化能力。由於本身專注於對傳統健身產業進行數字化改造，樂刻在業務開展中更注重成本、效率、彈性和靈活性。在阿里雲的數字化和信息化的能力底座的幫助下，樂刻的團隊得以聚焦於核心業務，不需要花大量的人力去維護服務器資源和物理機房。此外，健身用戶的使用情況有明顯的波峯波谷，阿里雲的雲原生構建研發平台能幫助樂刻實現短時間服務器容量擴充，使其可以從容應對健身高峯時間。</p><p>深言科技則是典型的人工智能原生企業。作為當前最熱門的大模型/AIGC 賽道明星創業公司，團隊孵化自清華大學自然語言處理實驗室和北京智源人工智能研究院，致力於打造基於大規模預訓練模型的新一代智能文本信息處理平台。創始人兼 CEO 豈凡超表示，深言成立之初就基於阿里雲 PAI 平台進行大模型訓練和部署，包括利用 PAI-DSW 和 PAI-DLC 靈活地進行交互式編程，減輕模型訓練的工程成本，以及利用 EasyCkpt 來快速存儲模型，降低因訓練中斷帶來的損耗等，最大的感受是體驗好、低成本、高性能。截至目前，深言在阿里雲 PAI 平台的近千卡集羣上穩定訓練了約 1 個月，GPU 計算使用率接近 100%，FLOPs 利用率超過 50%。</p><h2><strong>阿里雲創業者計劃：支持 30000 家創業公司，每家公司最高可獲 100 萬雲資源</strong></h2><p>中小企業一直是阿里巴巴的戰略重點。阿里雲是國內最早開展創新創業服務的雲廠商。阿里巴巴集團新任 CEO 吳泳銘發佈首封全員信中也強調阿里要「履行為中小企業服務的使命」。9 月 21 日，阿里雲正式發佈了「創業者計劃」，成為繼今年 4 月全面降價後的又一大動作。</p><p>據悉，阿里雲的「創業者計劃」以初創企業為目標，通過專屬產品服務、雲資源補貼、創業成長加速、聯合品牌推廣四大權益來支持創業公司在雲上成長。更重要的是，該計劃對所有領域的創業公司開放，無論是在當下的 AI 領域創業，還是在企業服務、社交文娛、智能製造、醫療健康等，只要在創業過程中需要使用到雲資源均可申請。而在額度上，此次的「創業者計劃」也拿出了極大的誠意，阿里雲的目標是<strong>每年為中國 30000 家創業公司提供支持，每家最高可獲得 100 萬的雲資源。</strong></p><p>此次「創業者計劃」圍繞着創業者在創業過程中的核心訴求，推出了<strong>專屬產品服務、雲資源補貼、創業成長加速、聯合品牌</strong>推廣四大權益，針對雲服務、IT 開支、管理運營、投融資以及品牌宣傳等多方面開展長期的扶持計劃。從 2020 年起，阿里雲就開始啓動各項上雲補貼和扶植活動，此次「創業者計劃」無疑刷新了其之前各項扶持計劃的投入力度。</p><p>阿里雲創業孵化事業部總經理李中雨提到，通過「創業者計劃」，阿里雲希望初創公司能在「雲+AI」的基礎上快速構建業務和產品，共享技術紅利。同時，李中雨強調「創業者計劃不僅僅是扶持，也是阿里雲與創業者在智能時代的共同探索和成長」。</p><p>現階段，各行各業的智能化落地還面臨着技術路徑的選擇、客戶場景的理解、商業模式的挑戰等諸多問題，從業者普遍處在思考和探索階段。作為&nbsp;「雲+AI」的技術平台服務商，阿里雲希望通過易用好集成的產品及服務讓用戶迎戰智能時代。而要實現這一目標，「不能只靠阿里雲的一萬名工程師，還需要與萬千的創業者一起共創」。</p><p>藉由此次「創業者計劃」，阿里雲有望加速網羅各路創業精英，基於不同應用場景的多重反饋來不斷摸索雲產品的服務模式和服務邊界，再快速迭代自身的技術和產品。在雲計算領域長期佔據核心地位的阿里雲，正積極調整其在智能化時代下的新角色，意欲將「雲+AI」成為新時代的水電煤。</p><h2><strong>技術漸成創業命門，阿里雲佈局「雲+AI」技術生態</strong></h2><p>在創業者計劃的發佈會上，阿里雲市場部總裁劉湘雯強調，阿里雲在 14 年的成長曆程中始終堅持做一個科技平台公司，持續加大對技術的投入來贏得市場信任。</p><p>此次「創業者計劃」的專屬產品服務權益類目下就包含了不同規格的數據庫、彈性計算、網絡等產品、專家服務、一年一次 24 小時的 ddos 攻擊應急的安全護航、認證培訓等多種產品及服務，這也是此次「創業者計劃」的一大亮點。李中雨強調，當前的創業公司十分重視技術作為自身差異化的優勢，因此他們在選擇雲廠商時對技術的考量是第一位的。</p><p>同時，不斷降低技術使用門檻則是阿里雲始終以來的重點戰略之一。當前阿里雲產品已經全面 Serverless 化，以提升技術易用性，降低資源使用和運維門檻，讓創業者專注於核心業務本身。在生成式 AI 一路狂飆的技術進程中，阿里雲也一直深度參與其中，核心關注如何支持各個層面的創業者做好大模型、用好大模型。</p><p>2022 年 11 月，阿里雲在雲棲大會推出 AI 大模型開源社區「魔搭」，開創 MaaS「模型即服務」的理念，提出以 AI 模型為核心的開發範式，並搭建了一套以 AI 模型為核心的雲計算技術和服務架構。當前，阿里雲已經形成了包括「通義千問」大模型、「魔搭」社區、「靈積」模型服務平台、阿里雲 PAI 平台等在內的人工智能產品及服務圖譜。其中，「魔搭」社區已經集聚了 180 多萬 AI 開發者和 900 多個優質 AI 模型。</p><p>這套服務全部向大模型初創企業和開發者開放，提供包括模型訓練、推理、部署、精調、測評、產品化落地等在內的全方位服務，從而不斷降低企業獲取和使用人工智能的門檻。</p><p>在發佈會「初創企業如何用好 AI」的討論環節中，猴子無限 CEO 尹伯昊表示，「除了阿里雲本身做的數據、算法和算力相關的工作之外，阿里整個團隊在開源社區都做了蠻多工作，來降低 AI 開發的門檻。」水母智能 CEO 苗奘則表示，創業四年，水母持續與阿里雲、達摩院在 AI 技術方面深度共創。尤其去年 8 月開始水母作為第一批入場&nbsp;AIGC&nbsp;的應用公司，更是在與阿里雲在 AIGC 技術、合規上做了共創。</p><p>阿里雲市場部總裁劉湘雯強調，阿里雲一直以來是一個在創業狀態的公司，14 年的創業歷程有幸經歷了從互聯網到移動互聯網再到當下的智能化時代的潮起潮落，見證了不同階段的創業週期，陪伴了不同時代下的創業公司成長。無數企業從雲上誕生，成長為獨角獸。「我們業務的發展與無數創業者的支持與信任密不可分。他們從創立的第一天起，就在雲上構建業務。阿里雲的定位從第一天開始就沒有變過，始終堅持做一個科技平台公司，紮實做好產品和服務。創業公司是我們的重要客戶羣體，數量眾多且快速發展，今天的創業公司是未來的獨角獸。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="750,2164" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_522ed419e20b48778cf236f62b6bf12d@16805102_oswg1345905oswg750oswg2164_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">創業者計劃</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>36 氪晚報｜蜜雪冰城計劃明年在香港進行約 10 億美元的 IPO；威馬汽車申請破產審查；郭明錤稱特斯拉的 Cybertruck 電動皮卡最快年底前開始交付</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2468366132549769?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-10 17:18:57  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>大公司：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2468346836424833"><strong>遠洋集團：前 9 個月累計協議銷售額約 426.9 億元</strong></a></p><p>36 氪獲悉，遠洋集團公告稱，今年前 9 個月累計協議銷售額約為人民幣 426.9 億元；累計協議銷售樓面面積約為 3,463,200 平方米；累計協議銷售均價為每平方米約人民幣 12,300 元。其中，9 月的協議銷售額約為人民幣 25.7 億元；協議銷售樓面面積約為 25.49 萬平方米；協議銷售均價為每平方米約人民幣 10100 元。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2468342963623817"><strong>韓二次電池進口額中 77% 來自韓企在華工廠</strong></a></p><p>韓聯社報道指出，韓國電池三巨頭 LG 新能源、SK on、三星 SDI 的自華進口額從 2021 年的 20 億美元增至 2022 年的 46 億美元，今年前 8 個月為 48 億美元。今年前 8 個月，這三家公司的自華電池進口額佔整體電池進口額的 77.4%。（財聯社）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2468331484993666"><strong>美的空調泰國工廠 100 萬套產品下線</strong></a></p><p>36 氪獲悉，美的空調全球客戶大會暨美的空調泰國工廠 100 萬套產品下線儀式在泰國舉行。據瞭解，位於泰國春武里府的美的空調工廠，投資逾 10 億元人民幣，於 2022 年 11 月啓動，從投產到實現 100 萬套下線僅用了不足 1 年時間。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2468328450218115"><strong>永泰能源：前三季度淨利潤同比預增 5.11%-9%</strong></a></p><p>36 氪獲悉，永泰能源公告稱，前三季度，公司生產經營持續向好，儲能項目如期開工建設，業績保持良好增長。公司預計 2023 年前三季度實現淨利潤 16.2 億元-16.8 億元，同比增長 5.11%-9%。業績預增主要系報告期內煤炭業務產銷量同比增加，電力業務動力煤採購成本同比下降所致。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2468323051444103"><strong>國家能源集團 500 億元小公募債項目獲上交所受理</strong></a></p><p>36 氪獲悉，上交所公司債券項目信息平台顯示，國家能源投資集團有限責任公司 500 億元小公募債項目狀態更新為「已受理」，受理日期為 2023 年 10 月 9 日。募集説明書申報稿顯示，本次債券募集資金扣除發行費用後，擬用於補充流動資金、償還金融機構借款及適用的法律法規允許的其他用途。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2468181813041031"><strong>雅詩蘭黛集團與中國婦基會共同宣佈啓動三年合作計劃，共計捐贈 1000 萬元人民幣關愛乳腺健康</strong></a></p><p>36 氪獲悉，雅詩蘭黛集團與中國婦女發展基金會共同宣佈啓動三年合作計劃。從今年開始，雅詩蘭黛集團在三年內將向婦基會共計捐贈 1,000 萬人民幣，開展乳腺健康關愛項目，提升公眾防治意識。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2468071248631680"><strong>威馬汽車申請破產審查</strong></a></p><p>36 氪獲悉，愛企查 App 顯示，近日，威馬汽車科技集團有限公司新增一則破產審查案件，申請人為該公司，經辦法院為上海市第三中級人民法院。威馬汽車科技集團有限公司成立於 2012 年 5 月，註冊資本 60 億元人民幣，法定代表人為 SHEN HUI，經營範圍包括新能源智能汽車的技術設計和研發、銷售及售後服務，相關汽車零部件及售後服務、技術諮詢和技術服務、技術轉讓等，由蘇州威馬智慧出行科技有限公司全資持股。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2468088483289218"><strong>RoboSense 速騰聚創車載激光雷達單月銷量超 20000 台</strong></a></p><p>36 氪獲悉，RoboSense 速騰聚創宣佈 2023 年 8 月車載激光雷達單月銷售量突破 20000 台，刷新了國內車載激光雷達行業單月交付量記錄。</p><h2>投融資：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2468194742228871"><strong>普洛斯最新兩期中國收益增值基金完成募集</strong></a></p><p>近日，普洛斯旗下投資及資產管理平台普洛斯資本 GCP 宣佈其中國收益增值基金系列最新兩期完成募集，總投資規模約 35 億元人民幣。基金投資人為一家領先的國際機構投資人，普洛斯擔任基金管理人以及資產管理人。（上證報）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2468121106536579"><strong>蜜雪冰城計劃明年在香港進行約 10 億美元的 IPO</strong></a></p><p>據報道，知情人士稱，蜜雪冰城已選擇美國銀行、高盛和瑞銀牽頭安排明年在香港進行約 10 億美元的 IPO。（新浪財經）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2468098306807686"><strong>「螣龍安科」獲千萬元 Pre-A+輪融資</strong></a></p><p>36 氪獲悉，近日，「螣龍安科」完成過千萬元 Pre-A+輪融資，由紫竹小苗基金等進行投資。螣龍安科 CEO 王昊天表示，公司已將主動安全產品單點擴展為矩陣，並於金融政務等重點行業樹立多個標杆客戶。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2467974293559430"><strong>「蘇州洪芯」完成千萬級 Pre-A 輪融資</strong></a></p><p>36 氪獲悉，多線程 DSP 處理器設計公司「蘇州洪芯」完成千萬級 Pre-A 輪融資，本輪融資由中鑫資本領投。本輪融資資金將主要用於產品研發和公司運營。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2467871335110537"><strong>兩市融資餘額增加 119.2 億元，融資客交易活躍度上升</strong></a></p><p>截至 10 月 9 日，上交所融資餘額報 8016.91 億元，較前一交易日增加 60.95 億元；深交所融資餘額報 7196.62 億元，較前一交易日增加 58.25 億元；兩市合計 15213.53 億元，較前一交易日增加 119.20 億元，融資交易額 1219.88 億元，佔 A 股成交額 15.89%，其中融資買入額 669.54 億元，融資償還額 550.34 億元，交易活躍度上升 0.38%。（證券時報）</p><h2>新產品：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2467994359371657"><strong>永輝門店將全面增設「正品折扣店」</strong></a></p><p>36 氪獲悉，永輝近日表示，將在全國範圍的門店中增設「正品折扣店」，並同步在線上 APP/小程序增設折扣專區，提供食品、用品折扣價。永輝超市負責人表示，折扣店是當前市場環境下零售行業的大趨勢，不僅可以加快汰換效率，打破營銷環境與日常環境下的高低價差異，同時也能夠進一步豐富商品的種類，為消費者帶來更多高性價比的選擇。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2467144985155716"><strong>日本政府將撥款 306 億日元支持電動飛機系統開發</strong></a></p><p>據報道，日本政府決定向氫燃料電池系統和其他設備提供 306 億日元（2.05 億美元）的補貼。報道稱，日本政府的這一決定旨在支持開發可以減少二氧化碳排放的電動飛機部件。306 億日元補貼中，日本政府將撥款 173 億日元用於開發飛機用氫燃料電池系統，剩餘 133 億日元用於開發低油耗的發動機控制系統。（新浪財經）</p><h2>今日觀點：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2468348035340418"><strong>小鵬汽車採購部負責人被停職？小鵬：採取行動是正常反腐行為</strong></a></p><p>有消息稱，小鵬汽車採購部負責人李豐因涉及內部反腐調查已被停職。小鵬方面表示，公司採取行動是正常的反腐倡廉行為，對於腐敗行為，發現一起、糾錯一起，絕不姑息，此次事件涉及面小，不影響商務、生產環節。本次內部反腐與小鵬汽車此前零部件採購成本過高有關。此前有消息稱，在王鳳英上任之前，小鵬汽車的零部件採購價格普遍高於同行。（澎湃）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2467882752940168"><strong>郭明錤稱特斯拉的 Cybertruck 電動皮卡最快年底前開始交付</strong></a></p><p>郭明錤表示，特斯拉的 Cybertruck 電動皮卡最快今年年底前開始交付，預估今年出貨量為 100-200 輛，明年達到 10-12 萬輛，2025 年達到 24 萬輛。（財聯社）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2468243424843907"><strong>馬來西亞總理安瓦爾提出「去美元化」倡議</strong></a></p><p>馬來西亞總理安瓦爾提出「去美元化」倡議，呼籲使用當地貨幣進行貿易。這是安瓦爾當天在國會下議院會議問答環節中的表態，他建議馬來西亞在與其他國家進行貿易時，增加使用當地貨幣進行交易的數量，以減少對美元的依賴。目前，馬來西亞正與數個國家討論使用當地貨幣進行貿易。（央視新聞）</p><h2>其他值得關注的新聞：</h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2468265177913219"><strong>最高法發佈意見，依法保護民營企業產權和企業家合法權益</strong></a></p><p>最高人民法院今天發佈《最高人民法院關於優化法治環境，促進民營經濟發展壯大的指導意見》，對相關審判執行工作提出了明確要求。對於故意誤導公眾、刻意吸引眼球的極端言論行為，利用互聯網、自媒體、出版物等傳播渠道，對民營企業和企業家進行詆譭、貶損和醜化等侵權行為，要予以嚴厲打擊，切實營造有利於民營經濟發展的社會輿論環境。針對惡意「維權」侵犯民營企業合法權益、擾亂正常市場秩序行為，以及利用虛假、惡意訴訟侵害企業和企業家合法權益的行為，要依法予以嚴厲打擊。（央視新聞）</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/newsflashes/2468260709783685"><strong>金融監管總局、央行、證監會發布金融消費者權益保護典型案例</strong></a></p><p>「金融消費者權益保護教育宣傳月」期間，金融監管總局聯閤中國人民銀行、中國證監會發布金融消費者權益保護典型案例。下階段，金融管理部門將繼續強化金融消費者權益保護監管工作力度，指導和推動金融行業堅持以人民為中心的發展思想，為金融消費者提供更豐富的金融產品，更安全、便捷、高效的金融服務，切實維護金融消費者合法權益。（證券時報）</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>微軟 Copilot 虧錢，每月倒貼用戶 20 美元，ChatGPT 收入增長率腰斬</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2468215848179842?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-10 16:01:13  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜周愚</p><p>編輯｜尚恩</p><p><strong>1560 萬下載量、近 460 萬美元總收入</strong>，9 月 ChatGPT 全球 iOS 和安卓應用又創下了新紀錄。</p><p>不過，這對 OpenAI 而言，也許並不是個好消息。根據市場情報公司 Appfigures 的最新數據，9 月 ChatGPT 應用收入的<strong>同比增長率降至了 20%</strong>，相較於 8 月的 39%，可謂直接「腰斬」，而 7 月的增長率也超過 30%。</p><p>另一邊，GitHub Copilot，微軟推出的首批生成式 AI 服務之一，情況則更加堪憂。</p><p>華爾街日報報道稱，一名知情人士透露，今年前幾個月，GitHub Copilot 的<strong>每位用戶平均每月給公司帶來了超過 20 美元的虧損</strong>，一些用戶每月帶來的損失甚至高達 80 美元。其背後的原因可能是，產品相對低廉的使用價格和用戶的過度使用。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="225,225" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_a63a533bb9844d8697dea98d77193b3c@5919682_oswg48505oswg225oswg225_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：網絡</p><p>過去一年來，AI 的繁榮無疑給許多公司帶來了鉅額利潤，芯片製造商英偉達就是其中之一。然而，靠 AI 應用賺錢仍然舉步維艱，科技巨頭和 AI 創業公司們未來將採取何種策略仍然有待考察。</p><h3><strong>收入增長放緩，投資熱情將消退？</strong></h3><p>OpenAI 推出的 ChatGPT Plus 訂閲服務在過去幾月，給公司帶來了相當可觀的收入。每月 19.99 美元的費用讓 ChatGPT 移動應用 6 月營收 210 萬美元，7 月、8 月分別增加到 274 萬美元、381 萬美元，9 月更是達到 458 萬美元的最新紀錄。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,608" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_4110ae8bc96f4f4e84e7f9464d879080@5919682_oswg37615oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：OpenAI</p><p>但出人意料的是，ChatGPT 並不是收入最高的 AI 應用。歸功於大量的廣告支出，Ask AI 的收入在 8 月達到 655 萬美元的峯值，9 月略有下降，但<strong>551 萬美元的收入仍然高於 OpenAI</strong>。Ask AI 集合了公司內外部的信息與知識，能夠向用戶類似 ChatGPT 的問答服務和提示。</p><p>而考慮到廣告支出，蘋果、谷歌應用商店的抽成等因素，ChatGPT 移動應用 9 月的淨收入約為 320 萬美元。</p><p>收入增長放緩，可能是<strong>移動用戶為 ChatGPT 付費意願飽和的先兆</strong>。然而，鉅額的運營和研究成本並不會隨之放緩。</p><p>光是維持 ChatGPT 的運行，OpenAI 每天就要投入大約 70 萬美元。今年 8 月，印度媒體 Analytics India Megazine 甚至還發布報道稱，如果不能儘快獲得更多資金，OpenAI 或將在 2024 年第被迫申請破產。</p><p>相比之下，微軟這邊的情況則糟糕得多。儘管微軟一直努力從其 AI 服務中盈利，但結果並不盡如人意。</p><p>2022 年 6 月，微軟首次推出了 GitHub Copilot，幫助開發人員使用 CopilotAI 助手編寫應用程序和服務的代碼。用戶每月需支付 10 美元的訂閲費用，一年訂閲則需 100 美元。值得一提的是，經過驗證的學生和已建立開源項目的所有者，可以免費使用 GitHub Copilot。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1066,556" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_56588a90ce6d4572a95d544f5f9c3c6c@5919682_oswg41080oswg1066oswg556_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：GitHub</p><p>據華爾街日報透露，自推出以來，微軟在 GitHub Copilot 上已經損失了大量資金。</p><p>儘管 AI 盈利尚存困難，但投資者的熱情目前並未消退。今年內，湧向 AI 初創企業的投資金額已達數十億美元。OpenAI 在股票出售事宜時，也透露其估值來到 900 億美元上下，已是年初的三倍。</p><p>不過，一些業內人士認為，當人們對 AI 的運營成本和盈利模式有了更認真的審視後，<strong>投資者對 AI 的熱情消退只是時間問題</strong>。</p><p>「我認為，明年將是 AI 行賄基金消失的一年」，Writer Inc 的 CEO May Habib 接受媒體採訪時表示。這家專注於提供 AI 寫作助手的 SaaS 公司上個月剛剛籌集了 1 億美元的資金。</p><h3><strong>價格更高，性能更低</strong></h3><p>為了減少虧損，AI 公司們正在絞盡腦汁想辦法。總體而言，應對思路無非兩條：一是提高用戶使用價格，二是降低企業成本。</p><p>目前，微軟和谷歌都把目光放在第一條，考慮<strong>提高使用價格</strong>。</p><p>比如，微軟將對其 Office 365 軟件套裝的 AI 版本收取每月約 30 美元的額外費用，支持撰寫電子郵件和 PowerPoint 演示文稿，自動生成 Excel 電子表格等許多任務。而目前，最便宜的 Office 365 版本每月僅需 10 美元左右。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1056,583" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_3e5b29ab26e6472f9d953437076b6f7e@5919682_oswg34670oswg1056oswg583_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：微軟</p><p>谷歌方面，則計劃要求用戶每月支付 30 美元購買其生產力軟件中的生成式 AI 功能，目前其最低訂閲價僅需 6 美元。</p><p>而在降低成本的方面，各家企業採取的方法則更加多樣化。</p><p><strong>微軟正在研發規模更小、更便宜的 AI 模型</strong>。據悉，這些模型將專門用於網絡搜索，其中一些模型甚至將基於 Meta 等公司的開源大模型開發。</p><p>同時，微軟也在考慮尋找一種運行現有 AI 服務成本更低的方式。一種可能的解決方案是，<strong>製造自己的 AI 芯片</strong>，減少英偉達方面的芯片採購量。Maginative 消息稱，如果一切順利，微軟將在 11 月 14 日的 Ignite 大會上，正式宣佈這種 AI 芯片。</p><p>自研芯片也是 OpenAI 正在採取的措施，GPU 等硬件設施無疑是 AI 公司支出的最大頭。公司的持續運營，除了靠從投資人撈錢，自身節流也至關重要。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_eade313d13574b2991bbf405b73a28d8@5919682_oswg140151oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：IC photo</p><p>Adobe 則採取了不同的策略。該公司每月向用戶分配一定量的信用額度，信用額度全部使用完後，其 Firefly 的服務速度將會放緩，以防止過度使用。</p><p>Adobe 的 CEO Shantanu Narayen 接受採訪時表示：「我們試圖提供巨大的價值，但也在成本方面保護自己。」</p><p>不過，這些策略似乎都顯得有些被動，並沒有創造新的收入增長點，是否真的能逆轉 AI 盈利難的困境呢？</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,600" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_ec7ad43674344ad784d41a1aa20ad051@5919682_oswg265471oswg1080oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">長按添加「智湧」小助手入羣，添加請備註：公司+職務</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>AI 會讀心術了！準確率高達 72%，Meta 新成果登 Nature 頂刊</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2468212072109952?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-10 16:00:30  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜周愚</p><p>編輯｜尚恩</p><p>僅憑腦電波就能判斷對方想説什麼？科幻片中的幻想，或許即將成為現實。</p><p>最近，Facebook Research 的一項相關研究成果發佈在了 Nature 上。該項目名為 BrainMagick，利用大模型，分析<strong>非侵入性的腦電圖（EEG）和腦磁圖（MEG）獲取的腦電活動</strong>，並將其轉化為語音。</p><p>性能方面，在對大腦 3 秒的 MEG 記錄中，該模型解碼超過 1500 個語音片段的<strong>top-10 準確率高達 72.5%</strong>，top-1 準確率則可達 41%。此外，該項目為開源項目，已經發布在了 GitHub 上。</p><p>研究團隊在發表的文章中表示：</p><blockquote><p>該方法從非侵入性記錄中解碼語音，描繪了一條從大腦活動中解碼語言的可能道路，同時不會讓患者面臨腦部手術的風險。</p></blockquote><p>消息一出，網友們便開始紛紛熱議。有網友結合了身邊親人的真實經歷，對這項研究給予了高度評價和感謝。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,915" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_38adbe21e975488b8b9f3ff67dfb7de4@5919682_oswg696069oswg1080oswg915_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：X（Twitter）</p><p>當然，面對大模型日益強大的功能，恐懼、質疑的聲音也總是不絕於耳。有網友直言：「這個好嚇人。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,275" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_a4df67463bb443058c5a1a9855e572e3@5919682_oswg16732oswg1080oswg275_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：X（Twitter）</p><h3><strong>AI 學會讀心術</strong></h3><p>從大腦活動中解碼語音，是醫療保健和神經科學領域致力已久的目標。目前，侵入性設備已經取得了不錯的成果：基於顱內活動記錄訓練的深度學習算法，可以開始解碼基本的語言特徵，如字母、單詞和聲譜圖等。</p><p>然而，儘管非侵入性設備的風險更低，但將這種方法拓展到非侵入性設備卻還在起步階段。BrainMagick 便是希望在非侵入性設備上有所突破。</p><p>研究團隊收集了大量健康個體的非侵入性腦電活動記錄，試圖通過一個對比學習模型解碼它們和語音之間的聯繫。</p><p>具體而言，研究人員首先向 BrainMagick 輸入了兩種類型的數據——EEG 或 MEG 記錄的腦電活動，以及與之相關的音頻數據。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,568" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_d0dae55c8d8042fb93ae2038398d6fa2@5919682_oswg44937oswg1080oswg568_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：Facebook Research</p><p>而後，該模型會使用一種名為對比損失（Contrastive Loss）的函數進行訓練。簡單來説，該函數可以將與腦電活動匹配的音頻樣本聚集到對應的腦電活動周邊，同時隔開與腦電活動不匹配的音頻樣本，最終實現腦電活動數據和音頻數據的對應。</p><p>BrainMagick 的團隊還特地整理了四個公共的數據集，用來測試這一方法的有效性，其中就包括 175 名志願者在聽短篇故事和孤立句子時，記錄下的腦電活動。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,678" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_84a7af7c7d1140acaa1bfdb9470bf204@5919682_oswg69740oswg1080oswg678_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：Facebook Research</p><p>結果表明，在 Gwilliams2022 數據集上，該模型的表現最佳，從 3 秒的 MEG 信號中識別出的語音片段，在 1000 多種不同的可能性中，top-1 準確率高達 41%，top-10 準確率高達 72.5%，<strong>在最佳參與者中準確率更是高達 80%</strong>。</p><p>同時，該模型還支持解碼訓練集中不存在的單詞和短語，能夠在超過 1300 個未見過的候選句子中，準確地識別出受試者當前正在聽哪個句子，以及該句子中的哪個單詞。</p><h3><strong>讓失語者重新「説話」</strong></h3><p>根據美國國家失語症協會的數據，<strong>超過 200 萬的美國人罹患失語症，而這個數字在我國大約是 600 萬</strong>。許多患者往往因為神經系統疾病，如腦幹中風、肌萎縮性側索硬化症等，肌肉癱瘓後喪失語言能力。</p><p>如何幫助這些失語者重新恢復言語功能，一直是醫學界長期以來的難題。</p><p>近年來，腦機接口（Brain-Computer Interface, BCI）技術日益發展，通過將大腦與外部設備連接起來，實現人腦與計算機或機器之間的直接交互和通信。腦機接口也成為了失語症患者恢復言語功能，期待已久的工具。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_1476ac14048140f4bdd4751fdf57b216@5919682_oswg62311oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">腦機接口，圖源：IC photo</p><p>今年 8 月，Nature 曾一天雙發來自加州大學舊金山分校（UCSF）和斯坦福大學的「腦機接口」重磅研究，介紹了 BCI 恢復溝通能力的不同手段。</p><p>UCSF 的研究人員將一系列電極植入了受試者 Ann 的大腦表層下，當 Ann 試圖開口説話時，BCI 會攔截大腦信號，並根據信號轉化出相應的單詞和語音。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="960,540" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_e77eb83881b948e8b6b751c85179f864@5919682_oswg175393oswg960oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：加州大學舊金山分校</p><p>不過，這種侵入性的腦機接口必然意味着需要接受手術，而手術勢必伴隨着風險。於是，BrainMagick 的研究團隊試圖從 EEG 和 MEG 這樣的非侵入性設備入手，尋找一種<strong>讓失語者重新開口説話更安全的手段</strong>。</p><p>對於失語者這個巨大的羣體而言，這一成果無疑是振奮人心，BrainMagick 為恢復他們的溝通能力提供了一條全新的途徑。</p><h3><strong>項目開源，一塊 GPU 即可訓練</strong></h3><p>該項目也延續了 Meta 在大模型方面一貫的作風，為<strong>開源項目</strong>，並且已經在 GitHub 公佈了開源地址，獲得了 161 顆星。</p><p>根據 GitHub 上的提示信息，使用者需要使用至少一塊內存為 16GB 的英偉達 GPU 來執行相關訓練。使用者也可以通過減少批量處理的規模，以減少內存使用量，當然這可能會影響對比損失的過程。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1054,916" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_07d8f14251d5480a998f6c6a60ac914f@5919682_oswg90574oswg1054oswg916_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：GitHub</p><p>在網絡連接良好的情況下，該項目的安裝最多需要 20 分鐘。</p><p>此外，項目代碼中也已經包含了數據預處理的步驟，包括潛在的下采樣和低/高通濾波等，還對最耗時的計算進行了緩存操作，以提高效率。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,606" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_10141619eee14bee8c509732e9690902@5919682_oswg32203oswg1080oswg606_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源：Facebook Research</p><p>BrainMagick 團隊的研究還表明，隨着提供的數據量不斷增大，模型的解碼性能還能從越來越多的參與者那裏學習，而得到一定程度的提升。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,600" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20231010/v2_cc15a8c4395c4bb58127b6f6915056c6@5919682_oswg265471oswg1080oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">長按添加「智湧」小助手入羣，添加請備註：公司+職務</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>福田汽車：前 9 月汽車銷量合計 45 萬輛，同比增長 24.97%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2468592857061505?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-10 21:02:30  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，福田汽車公告稱，9 月汽車產品銷量 58016 輛，上年同期銷量 36006 輛。前 9 月累計銷量 45 萬輛，同比增長 24.97%，其中，新能源汽車銷量 26397 輛，同比增長 90%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>GSMA 總幹事：全球 5G 行業應用達 5 萬多個，行業聯接數已超千萬</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2468584041502599?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-10 20:53:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[在 2023 全球移動寬帶論壇上，全球移動通信系統協會（GSMA）總幹事 Mats Granryd 表示，目前，全球 5G 行業應用已達 5 萬多個，行業聯接數已超千萬，5G 已經在礦山、港口、製造等領域得到了規模化的應用，5G 正在推動行業數字化轉型，帶來巨大商業機遇。到 2030 年，5G 技術將為全球經濟增加近 1 萬億美元價值，惠及所有行業。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>邁得醫療：擬投建年產 35 台藥械組合類智能裝備擴建項目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2468581960390784?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-10 20:51:25  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，邁得醫療公告稱，公司擬使用超募資金總計 6421.29 萬元，用於投資建設年產 35 台藥械組合類智能裝備擴建項目。項目將通過新建廠房，購置相應的先進生產設備，優化生產流程與生產工藝，對公司藥械組合類產品進行擴產，提高公司生產效率和產品供應能力。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>奔馳 S 級將用上華為鴻蒙車機？官方：消息不屬實</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2468575999530884?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-10 20:45:21  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據廣州日報消息，近日，關於全球汽車巨頭奔馳宣佈與華為達成合作協議，將在其汽車中使用華為的鴻蒙車機系統的一則消息引發了關注。對此，奔馳銷售公司方面相關負責人表示，該消息並不屬實。從一位接近奔馳與華為方的業內人士獲悉，該消息或為誤讀。據悉，在今年舉辦的 IAA 上，戴姆勒曾透露下一代車機系統 MB.OS 都是全棧自研，並將於明年實現量產。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>環球墨非掛牌納斯達克</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2468574451800198?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-10 20:43:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，北京的元宇宙虛擬技術公司環球墨非元宇宙公司在納斯達克以 5 美元/股完成 IPO 上市定價，公司於美東時間 10 日正式掛牌納斯達克證券交易所。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>熱門中概股美股盤前普漲，理想汽車漲超 2%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2468572957104258?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-10 20:42:16  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，熱門中概股美股盤前普漲，截至發稿，B 站、理想汽車漲超 2%，小鵬汽車、京東、阿里巴巴、愛奇藝漲超 1%，蔚來漲 0.6%，百度漲 0.45%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美股大型科技股盤前漲跌不一，特斯拉跌 0.57%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2468569784964999?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-10 20:39:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，美股大型科技股盤前漲跌不一，截至發稿，特斯拉跌 0.57%，蘋果跌 0.37%，Netflix 跌 0.21%，谷歌跌 0.07%；微軟漲 0.45%，Meta 漲 0.25%，亞馬遜漲 0.04%。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>國家郵政局：今年以來快遞業務量單月破百億件已成常態</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2468549166045062?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-10 20:18:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[國家郵政局召開 2023 年第三季度行業運行調度會暨第二批主題教育推進會，梳理總結三季度行業運行情況，分析研判當前行業面臨形勢，部署下階段重點工作。會議指出，今年以來，郵政行業呈現高位運行態勢，主要指標保持兩位數增速，快遞業務量單月破百億件已成為常態，為全面建設社會主義現代化國家開好局起好步作出了行業應有的積極貢獻。（證券時報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>雲南能投：前三季度淨利潤同比預增 59.41%-62.83%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2468542339799168?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-10 20:11:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，雲南能投業績預告稱，前三季度預盈 3.27 億-3.34 億元，同比預增 59.41%-62.83%。前三季度公司已投產發電的新能源（包括風電和光伏）總裝機超過 100 萬千瓦。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>TikTok 電商負責人：印尼業務關停「事發突然，原因複雜」</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2468533709690758?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-10 20:02:20  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，受印度尼西亞新出台電子商務法案影響，TikTok Shop 已於 10 月 4 日關停了在該國市場的電商業務。近日，TikTok 電商負責人康澤宇表示，「這次事情發生的比較突然，背後原因比較複雜」，「仍在與有關當局積極討論，以找到持續為印度尼西亞企業和用戶提供良好服務的最佳方式」。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>三連板蓮花健康：算力租賃業務授信資金目前在審批中</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2468528773322628?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-10 19:57:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，蓮花健康股票交易風險提示公告稱，公司計劃從事算力租賃業務的業務模式主要為公司負責投資建設智能算力中心，需要購買大量固定資產，為下游各行業客戶提供面向人工智能業務的算力租賃雲服務。公司將通過自有資金結合金融機構授信、融資租賃等融資方式獲取資金支持，可能對公司產生資金壓力。授信資金目前在審批中，公司能否按期獲得資金，尚存在一定的不確定性。另外，公司日常經營情況正常，內外部經營環境未發生重大變化，不存在應披露而未披露的重大信息。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>國家金融監督管理總局北京監管局提示：警惕「保單升級」黑產騙局</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2468509971306630?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-10 19:50:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[近期，從國家金融監督管理總局北京監管局獲悉，該局在日常監管中發現，北京地區出現不法分子冒充保險公司工作人員，通過電話或短信將消費者邀約至所謂的「保險公司營業場所」，誘導消費者進行所謂「保單升級」，實則為騙取保費或保單貸款。（上證報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>金融監管總局發文支持恢復和擴大消費：擴大汽車消費，降低消費金融成本</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2468519114381448?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-10 19:47:29  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[金融監管總局日前向各地監管局、各類金融機構下發了《關於金融支持恢復和擴大消費的通知》。《通知》涵蓋七方面共 19 條，包括：加大重點領域支持力度、支持擴大汽車消費、加大新型消費和服務消費金融支持、降低消費金融成本、強化保險保障服務、切實保護消費者合法權益。其中，優化汽車貸款政策方面提出要在依法合規、風險可控前提下，適當放寬汽車消費信貸申請條件，降低汽車貸款首付比例，延長貸款期限，合理確定信貸額度，降低汽車消費門檻。（21 財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>東方證券：浙江國祥 IPO 項目已經暫緩，保薦機構尚未收取承銷費</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2468508203686024?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-10 19:36:23  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，東方證券公告稱，浙江國祥 IPO 項目發行承銷費率綜合考慮項目週期、工作量、市場類似規模的承銷費率，經保薦機構與發行人協商確定，本次發行承銷費率為 7.74%。此外，本次發行已經暫緩，保薦機構尚未收取承銷費。 公司當前正全力配合做好項目專項覈查工作。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>國常會：加強低收入人口動態監測，加快形成覆蓋全面、分層分類、綜合高效的社會救助格局</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2468504987359366?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-10 19:33:07  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[國務院總理李強主持召開國務院常務會議，審議通過《關於加強低收入人口動態監測做好分層分類社會救助工作的意見》。（央視新聞）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>國常會：審議通過《積極發展老年助餐服務行動方案》</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2468504052684675?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-10 19:32:10  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[國務院總理李強主持召開國務院常務會議，審議通過《積極發展老年助餐服務行動方案》。（央視新聞）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>國常會：審議通過《專利轉化運用專項行動方案 (2023-2025 年)》</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2468503171029126?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-10 19:31:16  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[國務院總理李強主持召開國務院常務會議，審議通過《專利轉化運用專項行動方案 (2023-2025 年)》。（央視新聞）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>阿里資產推出了千套特價房，北京、上海部分房產 1 元起拍</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2468480650106759?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-10 19:18:13  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[線上拍賣平台也推出「房產大促」禮包。記者獲悉，阿里資產推出了千套特價房，北京、上海有部分房產起拍價僅需 1 元，受到萬餘次圍觀。北京市西城區佟麟閣路 30 號的房產起拍價僅 1 元，面積 21.77 平方米，獲得 15258 次圍觀，最終以 336.0001 萬元的價格成功拍出。（上證報）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>二十屆中央第二輪巡視對象公佈</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2468490041612425?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-10 19:17:55  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[經黨中央批准，二十屆中央第二輪巡視將對科學技術部、工業和信息化部、國務院國有資產監督管理委員會、國家國防科技工業局、國家煙草專賣局和中國第一汽車集團有限公司、東風汽車集團有限公司、中國一重集團有限公司、中國機械工業集團有限公司、哈爾濱電氣集團有限公司、中國東方電氣集團有限公司、鞍鋼集團有限公司、中國寶武鋼鐵集團有限公司、中國礦產資源集團有限公司等 31 家單位黨委（黨組）開展常規巡視；對國家鐵路局黨組、中國國家鐵路集團有限公司黨組開展巡視「回頭看」。（央視新聞）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>騰訊集團副總裁殷宇已離職</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2468476038485892?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2023-10-10 19:03:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[騰訊集團副總裁、騰訊教育總裁殷宇已經卸任其職務，離開了騰訊。本次高管變動已經發生了一段時間，但騰訊並未像往常一樣發全員信官宣該調整，也沒有對內解釋人員變動的原因。目前騰訊教育行業的負責人為石梅，對外職位是騰訊雲副總裁，而並非集團副總裁。更換業務負責人之後，騰訊教育正在收縮規模，重新調整戰略方向，傳統的 K12 相關業務和騰訊課堂等 C 端業務也在逐步關停。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>