<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>36 氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        <image>
            <url>http://pic1.36krcnd.com/nil_class/e9dfee47-68bd-4121-b29d-dc06f058588b/36kr.png</url>
        </image>
        <item>
            <title>招商線索 | 全固態鋰電池、工業軟件 AI 大模型項目尋找優質承載地</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2660484705870598?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-23 10:37:13  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>新常態下，招商引資正在加速迭代。產業鏈招商成為必然趨勢，對於優質企業的爭奪更加激烈，但招商引資仍處在信息孤島狀態，有效信息難以精準對接。</p><p>在此背景下，我們正式推出「招商線索」欄目，希望調動 36 氪在大公司、傳統企業、創新企業的積累<strong>，</strong>幫助區域產業持續挖掘和對接全國優質企業，助力區域強鏈補鏈，加速產業生態融合。</p><p>本期我們彙總了全固態鋰電池、工業軟件 AI 大模型相關項目線索，如需獲得更多線索信息或接觸意向落戶企業，請關注<strong>「招商視野」微信公號</strong>，後台回覆<strong>「線索」</strong>，與我們聯繫。</p><h2><strong>項目名稱：全固態鋰電池研發項目</strong></h2><h3><strong>項目介紹</strong></h3><p><strong>投資/落戶主體</strong>：某全固態鋰電池創新研發商，成立於 2021 年，所在地為廣東，中日均設有研發中心，全力投身於硫化物全固態電池技術，目前已完成 A+輪融資。公司由畢業於中日兩國知名大學的頂尖團隊領銜，匯聚了來自中日兩國的資深專家團隊，並有多位行業專家和院校教授指導，具備豐富的全固態鋰電池行業相關經驗。公司擁有多項發明專利，並有 50+項專利申報，在行業領域名列前茅。未來，公司將佈局大中華地區生產基地和海外銷售中心，為客戶提供優質的固態電池解決方案，助力全球實現碳中和。</p><p><strong>項目內容</strong>：公司已完成 20mAh、1Ah、5Ah、10Ah、20Ah 的全固態電池樣品研製，擁有多種全固態電池產品，可廣泛應用於傳統 3C 產品、小動力領域、新能源汽車等多種行業領域，滿足市場的多元化需求。公司建設了國內首條硫化物全固態生產試驗線並完成自動化驗證，現已投入使用。</p><h3><strong>落戶需求</strong></h3><p>需落地區域配合公司的產能發展需求，落地三萬平的全固態電池中試線，也是國內首條全自動化生產的固態電池產線。</p><h2><strong>項目名稱：工業軟件 AI 大模型研發項目</strong></h2><h3><strong>項目介紹</strong></h3><p><strong>投資/落戶主體</strong>：某工業互聯網平台提供商，是國內集成研製平台、工程中間件領域的理論、技術和市場的開拓者，致力於工業互聯網平台建設、運營、服務，為製造業行業領先者提供以知識自動化為驅動的工業互聯網、工業軟件操作系統及工業 APP 開發運營服務。公司成立於 2006 年，所在地為北京。公司團隊由中國工程院院士領軍，科學家團隊 400+人，頂級工程師 100+人，研發佔比 70%。公司擁有國內外多項發明專利和註冊商標，客戶包括國內十大軍工企業、三大民用集團及 230+製造業龍頭企業，涉及尖端院所、汽車重型機械、動力裝備等多個領域。</p><p><strong>項目內容</strong>：公司自主研發的平台能夠兼容裝備製造業設計研發中常用的 150+個工業軟件，300+個軟件版本，上萬個 API 接口，覆蓋了 13 個行業和 200+個龍頭企業，平台上包含總體、結構、氣動等專業領域的 6000 多個工業 APP，覆蓋飛機、發動機、導彈等 39 種複雜裝備，在 120 項國家重點型號上成功應用，產品已經廣泛用於多家大型龍頭企業。目前，公司已研發出近萬個工業機理模型，數十萬個工業標準件模型和產品樣本模型。</p><h3><strong>落戶需求</strong></h3><p><strong>落地模式</strong></p><p>公司與地方國資成立合資公司，共同建設區域平台、並運營該平台，服務區域及周邊製造業企業。平台建設由雙方共同出資；雙方共同成立平台運營團隊，公司雲網主要負責技術與業務，地方國企主要負責市場與政策對接。</p><p><strong>落地需求</strong></p><p>平台建設總投入金額 3000 萬，運營啓動資金 1000 萬。</p><p>落戶區域有製造業產業基礎 (有一定數量製造業企業、有相當規模的產業聚集)；經濟主管部門有成熟的產業扶植政策。</p><h3><strong>線索對接</strong></h3><p>獲得更多線索信息或接觸意向落戶企業，<strong>請關注「招商視野」微信公號，後台回覆「線索」。</strong>真誠歡迎全國各地有項目投資或落戶需求的企業，與我們聯繫。</p><p>郵箱：zhaoshangshiye@36kr.com</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="900,434" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240223/v2_279c00c9de204ee38e256e7c39d12bbc@16805102_oswg49793oswg900oswg434_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">歡迎掃碼關注</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>專訪椰樹直播間操盤手：沒有預算，怎樣打造出「熱搜體質」？</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2660409230811907?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-23 09:11:20  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜張茜</p><p>編輯｜阿至</p><p>2024 年春節假期期間，尹丹丹一天都沒有休息，全部撲在椰樹直播間上，帶團隊開設了 29 場直播。回顧椰樹抖音直播間從 0 到百萬粉絲的過程，用她的話來説，<strong>「是一部辛酸史」。</strong></p><p>但在看她來，「辛酸應該是成功的一種常態」。這兩個字似乎代表了她這一路走來的複雜感受。</p><p>尹丹丹是椰樹直播間背後的操盤手，主要負責創意，除她之外團隊還有兩名主創成員，分別是糯米（直播間導演，負責創意落地）、孫濤（負責品牌風控）。而尹丹丹之所以有「辛酸」的感覺，是因為過去兩年多的時間裏，她和團隊從 0 到 1 操盤椰樹直播間，取得了非常可觀的成績，但同時又深陷輿論漩渦。</p><p>比如，因在直播間採用美女主播熱舞而被指摘擦邊營銷，甚至被外界多次傳言罰款、停播等等，種種輿論幾乎淹沒了留言區；再比如，換成男生穿西裝直播後，又被網友評論油膩。</p><p><strong>但爭議的另一面，卻是實打實的成績。</strong>從 2021 年國慶開啓直播到現在，椰樹開了 200 多場直播，贏得了 1000 萬場均的曝光，上了 20+次熱搜，為品牌帶來了持續的熱度，同時還成立了「記得開心」文化傳媒公司，目前團隊已擴充到 30 多人。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1080" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240223/v2_d7fd705dbef049dda47069b42cddafbe@5069156_oswg170551oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">椰樹抖音賬號</p><p>而若放大視角來看，椰樹搭乘的是一個高速發展的快車——<strong>品牌自播。</strong>據抖音生活服務發佈的報告顯示，2023 年抖音直播交易額增長了 5.7 倍，商家自播交易額則增長了 4.45 倍。作為一個日活躍用戶數量達 8 億+的平台，抖音已深度介入用戶生活、消費中，品牌方自然要加入其中分食這塊「蛋糕」。</p><p>但椰樹的直播間某種程度上算是一個「例外」。一方面，早期椰樹直播間沒有直接賣貨，而是以品宣為目標；另一方面，椰樹培養主播的方式更像「選秀造星」，要打造出帶有椰樹品牌氣質的人，而不是一個能完成更多銷售指標的主播。</p><p>這樣的思路到底是如何成型的？怎麼打造高討論度的營銷事件？又怎麼在內卷的直播市場中突圍，並探索出一條商業化路徑？帶着這些疑問與好奇，36 氪品牌主理人與椰樹椰汁直播間負責人尹丹丹、導演糯米聊了聊。</p><h2><strong>「人」是直播的核心</strong></h2><p>操盤椰樹直播間之前，尹丹丹在海南省企業聯合會工作，經常要去海南當地的企業交流走訪，由此接觸到了椰樹集團，便進入做新媒體宣傳。</p><p>回過頭來看，正是企聯的工作經歷讓尹丹丹意識到了<strong>品牌宣傳</strong>的重要性。例如，她發現海南當地的農產品，如芒果、荔枝等，是少有的國家地理標誌產品，口感也好，但「因為沒宣傳出去，缺乏品牌性，知名度比較低」。</p><p>這是很多線下起家的地方性品牌、老品牌的痛點。對他們而言，要撬動新的增長，亟需找到符合當下的營銷方式，尤其是抓住抖音、小紅書等平台上的巨大流量。</p><p>將時間拉回到 2021 年，椰樹作為一個國民老品牌，怎麼在抖音上起步？</p><p>最開始，團隊在椰樹抖音賬號上製作了很多帶有新聞性質的短視頻：有高校訪學團、各地企業家團隊等參觀椰樹工業城，實拍椰樹自動化生產線；也有椰樹參加海南當地博覽會、冬交會、獲得海南省一百強企業等事件的報道。但這些視頻點贊量只有 1000+上下。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,943" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240223/v2_5329a004cfa94c63b29122d7dc978338@5069156_oswg821676oswg1080oswg943_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源抖音</p><p>雖然同時也在，平台，上發起了，抖音視頻，話 題挑，戰賽—— # 椰樹椰汁我從小喝到大 #—— 播放量達 3 億，但尹丹丹認為 「3 億的數據在新媒體平台上是不高的 」 。因為按照她對椰樹品牌的理解， 「 過去一個招聘廣告都能上熱搜 」 。</p><p>而轉折，則源於一條短視頻，內容為宣傳「椰樹集團總裁王光興先生獲得‘海南優秀企業家終身成就獎’」，點贊量是之前短視頻的 6 倍，達到了 6900+。</p><p>這條視頻讓尹丹丹發現，企業宣傳抖音短視頻能爆的核心要素在於：<strong>有符合品牌特質，且能展示品牌精神內核的人物出鏡，同時有反差感，</strong>「首先大家會被總裁 80 多歲還堅守在崗位的精神所吸引；其次，他和別的霸道總裁形象有巨大反差，他的形象是一個臉圓圓的、比較可愛的爺爺，一邊走路還喜歡點頭微笑，看起來笑容可掬的樣子。用戶會覺得就像看到自己家爺爺一樣親切」，她補充道。</p><p>但具體到品牌長期宣傳上，什麼樣的人物既能代表品牌形象，又能掀起營銷話題，同時被廣大用戶喜愛？</p><p>因早期集團並沒有給新媒體太多預算，所以直接找明星代言顯然成功率不高。機緣巧合中，尹丹丹刷到了@糯米#（現椰樹直播間導演）的一條視頻，拍攝於椰樹工廠門口，因採用復古的港風風格，且長相神似吳彥祖而在抖音上獲得 2.9w+的點贊。視頻下方的熱評大多集中在人物身上，比如「椰樹太會選代言人」「喝完能這麼帥嗎」等等。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,847" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240223/v2_1244db6f0b584ac5bddca37ae3397dfb@5069156_oswg961598oswg1080oswg847_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源抖音</p><p>隨後，尹丹丹找到糯米，合作拍攝了一條變裝視頻，發佈後獲得了 6w+的點贊量。數據再一次證明，<strong>「人最管用」。</strong></p><p>而具體到椰樹直播間身上，就是要「長相自然，看起來很健康，符合八九十年代的審美，偏中國風。男生要濃眉大眼、陽光愛笑、比較健壯；女生要臉圓圓的、豐滿一點」。這樣更能體現椰樹的品牌形象。</p><p>再把視角聚焦在當下，會發現人物選角的差異性是椰樹直播間出圈的關鍵要素。因為在短視頻平台的主流審美偏好中，更受歡迎的男性偏日韓風，髮型、妝容較為精緻；而女性偏白幼瘦、女團風等。</p><p>但在「每個人能成名 15 分鐘的」的直播行業，光是在長相上有差異化並不足夠，<strong>另一個篩選標準則是表現力。</strong>尹丹丹和糯米分享，「椰樹會有公開的招募，我們自己也會聯繫各種經紀公司，表現力是非常重要的要素。因為團隊直播時，達人在用戶面前就是一閃而過的，大家都做同樣的動作、穿同樣的衣服，表現力好的會很快脫穎而出。」</p><p>同時，椰樹作為生產廠家，主要依靠經銷商銷售產品，在過往 30 多年的時間裏已經形成了龐大且穩定的經銷網絡。如果按照傳統的方式做直播帶貨，必然會打破椰樹現有的經銷體系，可謂牽一髮而動全身。椰樹總裁王光興先生不想打破這種平衡和情誼。</p><p>於是，尹丹丹團隊早期把椰樹直播的目標設定為品牌宣傳。</p><p><strong>他們探索出的路徑，就是在椰樹直播間「跳舞+走秀」。</strong>因為抖音上經常會流行各種舞蹈，能引起用戶的爭相模仿，所以「找有一羣有點舞蹈基礎的人，既可以拿着椰樹的產品展示，又可以跳舞傳遞椰樹陽光開朗、自然健康的品牌理念」，是一種相對創新的營銷模式。</p><h2><strong>「聽勸」會讓網友覺得椰樹不一樣</strong></h2><p>將直播思路確定為以人物特質展現品牌理念後，視覺上其他要素該怎麼配合呈現，才能達到品宣的效果？<strong>根基還是要回到品牌自身的風格上，重點是體現人和產品。</strong></p><p>在外界的認知裏，椰樹的品牌風格向來有極高的辨識度：高飽和度的紅黃藍配色，搭配黑色的密密麻麻的字、鮮明的人物，沒有多餘的裝飾。自創立到現在三十多年的時間裏，椰樹的產品、總部大樓、官方社交媒體、宣傳海報等對外展示的渠道，都統一保持了這種風格。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,600" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240223/v2_bfc15c3a455a42b38ef8a3c1e868a109@5069156_oswg147803oswg1080oswg600_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">椰樹總部大樓，圖源小紅書博主</p><p>延展到設計直播間視覺呈現時，儘管面臨着一個全新的渠道，但尹丹丹團隊仍選擇延續和放大了椰樹的獨特風格。</p><p>「我們總裁王光興先生給的經驗，就是無論做直播還是廣告片，<strong>佈景元素不要太多，不然用戶會被複雜的背景分散注意力。</strong>所以椰樹的直播間首先背景要乾淨，我們都是用純藍色、或者海的背景，搭配黃色的條幅來突出直播主題，符合椰樹品牌一貫的黃藍配色；其次不要過多的道具，把產品展示清楚，人是真實自然的美，達到這兩點就夠了。此外，在音樂方面，我們會偏向於選擇七八十年代的歌曲，再結合抖音上比較火的網絡歌曲，來配合舞蹈。」尹丹丹和糯米補充道。</p><p>就這樣，椰樹直播間的風格逐漸明確：<strong>以男女生跳舞為形式，不賣貨，展示椰樹的系列產品為主。</strong></p><p>2022 年 10 月 1 日，椰樹正式開啓直播。背景是純藍色，掛着椰樹集團的字幅，有四個女生在直播間跳手勢舞，並展示椰樹集團的產品，包括椰汁、椰子油等。</p><p>但和過往營銷夾雜着爭議一樣，椰樹風格在直播間的延續也經歷了相似的爭議。10 月 5 日，直播間突然中斷，有媒體猜測原因是「擦邊」，隨後「擦邊營銷」也被掛上了微博熱搜。雖然實際上是因為直播間網絡不穩出現的掉線烏龍，但隨着「擦邊營銷」被熱議，椰樹也深陷輿論漩渦。</p><p>而輿論開始有所轉變，是從「男模天團」直播開始的。</p><p>2023 年三八婦女節期間，尹丹丹和糯米想將直播間的風格從跳舞轉向健身。&nbsp;「當時剛過完年，想着大家都吃胖了，就想在椰樹直播間帶着大家一起雲健身、雲舞蹈。所以讓模特們穿着健身穿的運動背心，跳健身操、騎動感單車、舉啞鈴，想讓大家跟着椰樹直播間一起運動起來。」</p><p>結果，<strong>服裝的轉變和對用戶心理的契合引來了一系列的流量和好評。</strong></p><p>與此同時，為了避免用戶直播看久而產生疲倦心理，椰樹直播間也會主動打造營銷話題。比如在淘寶上架「直播間蹦迪票」，最終拍中的網友可以和模特跳舞 30 秒；再比如，賣椰樹總裁、主播等都穿過的同款背心。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,810" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240223/v2_7ffeae9f9f2a4b1f8d3cfebd55dee1a2@5069156_oswg937152oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源網絡</p><p>但對一個品牌而言，以差異化風格引爆後，更關鍵的問題在於怎麼不斷深化用戶心智。目前，椰樹直播間探索出來的方式分兩方面。</p><p>一方面，找到粉絲反饋較好的方向後，根據他們想要看的內容，包括服裝、舞蹈和內容，儘可能地多互動，<strong>也就是「聽網友勸」</strong>。其實在過去一年裏，「聽勸」已經成為了社交媒體上年輕人的新型生活趨勢。小紅書官方發佈的《2023 年度生活趨勢觀察報告》顯示，平台上「聽勸」相關的話題瀏覽量超 9 億次，搜索同比增長 51 倍。</p><p>具體到椰樹直播間，有網友説「穿背心太油膩了，能不能換西裝」，尹丹丹就會想，「之前直播間的模特是從西裝過渡到運動背心的，現在用戶又想看西裝，是不是因為之前的西裝樣式比較老成，沒有吸引到年輕人」，便讓模特在下次直播時把衣服換成白襯衫、馬甲，再戴金絲眼鏡，以小説霸總裝吸引年輕一代的關注。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,954" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240223/v2_87de0679a0b2453c93479af932f1b9bc@5069156_oswg1195791oswg1080oswg954_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖源抖音</p><p>尹丹丹告訴品牌主理人，「椰樹直播間一直跟網友有良好的互動，官方賬號經常會以幽默的語言回覆評論，這樣能形成良性的循環。即使有的網友之前沒有那麼喜歡椰樹，但是通過有趣的互動，或者我們按照大家想要的方式來拍視頻，網友就會覺得椰樹比較接地氣、親民，與其他品牌賬號的官方回覆不一樣，更真誠、更生動有趣。」</p><p>除了「聽勸」，<strong>另一方面就是推出線下活動，開辦線下粉絲見面會，加強主播和粉絲在現實中的互動。</strong>甚至有一次在線下見面會時，椰樹的主播主動在線下活動中去擁抱粉絲，和粉絲熱情合影，還因此上了微博熱搜#椰樹男模線下人氣#。</p><h2><strong>把曾經的「成功」一直延續下去</strong></h2><p>不過，對品牌直播間來説，打爆話題、吸引流量始終是第一步。要維繫已有的「成功」，還需要探索出一條商業化路徑。</p><p>在直播拿到成績後，椰樹總裁王光興先生讓尹丹丹他們繼續往前探索，成立了一個「海南記得開心文化傳媒有限公司」。（以下簡稱為「記得開心」）</p><p>「總裁説既然直播間已經火了，流量這麼高，我們又是一幫年輕人，就嘗試做個公司看看能不能有所成就。所以我們也在初步探索商業化，<strong>目前一方面是直播帶貨，另一方面是孵化有潛力的模特</strong>。」</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,1080" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240223/v2_4772e38a304c4df79c1b0e79b79ab776@5069156_oswg892967oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">「記得開心」抖音賬號及直播動態，圖源抖音</p><p>在帶貨上，「記得開心」主要以椰樹系列產品、國貨品牌、符合直播間風格的優質產品為主。比如海南特產、夏天用的遮陽產品、冬天用的泡腳桶、其他一年四季都能用上的生活小物品等等，這樣既符合直播間的現有風格，又能關懷到看直播的網友。</p><p>而在網紅孵化上，他們則基於簽約模特的人設、影響力，對外和一些品牌或平台方合作，承接線上廣告宣傳、線下大型活動、專場直播活動等。比如有些遊戲公司要開辦線下活動時，需要互動性強、活躍的藝人，就會找到尹丹丹團隊合作。</p><p>雖然商業化思考已逐漸成型，但挑戰也同時存在。</p><p>對尹丹丹和糯米來説，最大的挑戰在於怎樣高效地管理一個 30 多人的公司，同時能不斷地招到、培養出合適的人，來配合品牌想要呈現的創意效果。</p><p><strong>而他們目前想到的解法，是做一個直播選秀節目。</strong>尹丹丹説，她經常為了招人大半夜還在刷視頻、跟經紀公司聊天。「如果有幸的話，2024 年想用直播選秀的方式，選出椰樹新的女模特、男團，因為這樣的話事件影響力更大，更能選出符合椰樹風格、綜合實力更強的人。」她補充道。</p><p>回過頭來看，從入局抖音開始，椰樹就始終站在輿論的風口浪尖上，卻在爭議中越來越「火」。</p><p>在尹丹丹看來，她們一直做對且能做的事情就是堅持，「我們可能頭比較鐵，沒有在輿論風波襲來時停止做想做的事情，因為內心覺得在做正確的事情，就堅定地堅持下來了」。</p><p>而過去椰樹直播間的種種「成功」，對尹丹丹團隊來説，並不是一個句號，而是另外一種開始。<strong>未來她們要做的，是以「記得開心」這家公司為載體，把曾經的成功一直延續下去。</strong></p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>獲近億元 C 輪融資，「今日人才」用 AI 為比亞迪、小米等頭部企業提供中高端用人服務｜硬氪首發</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2635369940958344?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-23 09:00:40  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜胡依婷</p><p>編輯｜張子怡</p><p>硬氪獲悉，平台型人力資源科技公司「今日人才」獲得由盛景嘉成和凱思博領投的近億元 C 輪融資，資金將用於產品研發、平台運營、市場拓展與品牌推廣。目前其投後估值近 20 億人民幣，此前其也曾獲得由今日資本領投的億元級別 B 輪融資。</p><p>今日人才成立於 2018 年，是利用大數據、雲計算、AI 算法等技術，由泛獵頭（B 端同行企業）協作完成的中高端人才招聘平台。其核心產品為招聘協作網絡平台與今日優脈小程序，主要服務於比亞迪、小米、理想、米飛泰克、腦虎科技、晨光等汽車、新能源、高端智造、芯片/半導體、生物醫療五大垂域頭部客戶與發展型企業。</p><p>目前今日人才的業務已覆蓋珠三角、長三角等國內五大城市羣區域。近兩年內該平台已獵尋近千位中高端人才。截止 2023 年底，平台 GMV 近 5 億元。</p><p>產品方面，今日人才的招聘協作網絡平台與今日優脈小程序 2022 年正式上線，具備鏈接 B 端和 C 端用戶，實現職位共享、人才推薦復推、人崗匹配的功能。</p><p>招聘模式方面，今日人才採用「協作招聘+AI 算法」結合的形式。目前，其已經聚集 700 多家 B 端中小型獵頭企業，為它們提供 C 端入口，發佈人才和職位信息，協同完成中高端人才招聘業務。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1268,608" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240205/v2_57d7763bc44e47af8f10f331ca3132e5@5932017_oswg262660oswg1268oswg608_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">泛獵頭協作招聘，圖源企業</p><p>今日人才 CEO 胡偉告訴硬氪，目前獵頭行業 10 人以下小規模獵企佔比近 80%，行業集中度、從業門檻與資質普遍偏低，也嚴重缺乏數字化，成單效率低下；與此同時傳統獵企與客戶兩端都存在大量閒置用人資源未被利用。建立招聘協作網絡有助於提升招聘效率並盤活這類資源。</p><p>此外，今日人才還將 AI 算法應用在雙端匹配和人崗復推等方面。胡偉表示，目前 AI 推薦數量可達到單個獵頭人工推薦的 20 倍。隨着積累的數據質量和數量提升，其 AI 復推的精度可以提升 300%；當協作的泛獵頭總量達到 4000 人時，復推率可以達到 100%。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1268,514" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240205/v2_b33f340e67c14d5ab789a4f8878971a3@5932017_oswg235800oswg1268oswg514_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">專家匹配+AI 推薦，圖源企業</p><p>今日優脈小程序還首創了「保薦人」機制。企業客戶可通過「牛人推薦牛人」的方式挖掘「無公開簡歷」人才，填補人才獲取方式空白。其中保薦人包括行業領導者、資深專家、科研院校教授等在內具有較為長期行業經驗的專業人士。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1267,519" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240205/v2_8966b90179c94ac3a137dcf068f63684@5932017_oswg394898oswg1267oswg519_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">保薦人機制，圖源企業</p><p>自上線一年以來，今日人才的平台客戶數量環比增長 60%，成單數量環比增長 62%，GMV 環比增長 57%，聚集高端保薦人超 1 萬名。</p><p>收費模式方面，今日人才面向接入的獵頭企業採用懸賞模式，在過程節點中設置佣金提成，成單後平台也會向企業客戶收取約 20% 的佣金。目前其客戶集中在新能源、汽車、半導體等行業，客單價區間在 8-50 萬元。</p><p>中高端人才市場也在不斷增長。根據國家統計局及灼識諮詢的數據，2020-2023 年預計中高端人才數量 CAGR（年複合增長率）為 10.7%，遠高於初級人才數量增長。目前，同道獵聘、脈脈都已在中高端人才招聘方向佈局。</p><p>作為人力資源領域的科技企業，今日人才已獲得「國家高新技術企業」和「深圳市專精特新中小企業」認定、並獲批設立博士後創新實踐基地。</p><p>團隊方面，今日人才創始人胡偉與產品&amp;解決方案總工程師均在華為任職超 10 年。公司產研、AI 算法和平台運營人員佔比近 80%，在大數據平台開發與分佈式平台開發方面擁有多年經驗。</p><p><strong>投資方觀點：</strong></p><p><strong>盛景嘉成</strong>表示，「中國從人口紅利到人才紅利，養活了中國獵頭市場 8 萬多家獵頭公司，服務了 4000 多萬家不同行業的企業。但他們的共同的、也是最大的難題就是供需匹配效率極低，企業找不到合適的人才，人才找不到合適的企業，獵頭行業平均履約效率 3 個月不到 20%。胡偉領導的今日人才 AI 團隊，經過多年基於 transformer 架構的深度開發和預訓練，推出了中國第一家擁有數千萬人才大數據集和精準的人才推薦大模型；為行業頭部和成長型企業成功獵尋了上千位優秀人才，履約效率達到了驚人的 10 倍以上，堪稱獵頭市場的 chatGPT 時刻。這一里程碑事件，讓我們看到了中國獵頭市場未來發展的大模樣。相信今日人才可以藉助 AI 的力量，團結上萬家合作伙伴（包括獵企）一道，共同建設中國最大的人才庫和獵頭市場產業共同體，加速釋放中國的人才紅利。」</p><p><strong>凱思博</strong>表示，「我非常認可今日人才的商業模式和團隊的創新精神。 在創始人胡偉帶領下, 公司秉承華為文化， 利用人工智能，大數據為企業提供人才管理全面服務，省去了很多重複勞動工作，即省成本，更提高了效率。 是 A I 在人力資源管理領域的領頭企業。 我非常榮幸能成為今日人才的股東， 也祝願公司在龍年飛龍在天， 大展宏圖。」</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>曾為深圳跨境大賣代工，寵物用品供應商「小壹科技」銷售額年均增長 400%｜硬氪項目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2659333124013192?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-23 09:00:22  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜胡依婷</p><p>編輯｜張子怡</p><p>當出海日漸火熱，寵物智能產品也已成長為其中的明星賽道，湧現不少億元級別的大額融資項目。</p><p>市場增長趨勢明顯，上游供應鏈已有感知。小壹科技成立於 2016 年，是國內較早一批專門從事寵物用品 OEM/ODM 的供應商企業，其主要為寵物品牌研發設計並生產各類寵物用品，目前海外業務佔比約 7 成。</p><p>小壹科技的客戶主要為亞馬遜、eBay 和沃爾瑪等線上線下渠道的賣家。賽維、有顆樹等大賣也曾是其客戶。截至目前，其已為上千家企業代工，自研產品銷往全球 20 多個國家和地區，進入山姆、開市客等大型商超，銷售額年均增長速度達 400%。</p><p>自成立起，小壹科技以寵物飲水、餵食類產品為主打，根據智能、清潔、消耗等功能差異下分六大產品系列，研發生產包括貓砂盆、飲水機、投食機、梳子、尿墊在內的共計 30 個品類上千款產品。</p><p>2018 年其開始研發生產寵物智能產品，包括自動貓廁所、智能餵食器和自動飲水機等。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1269,712" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240222/v2_3c15b963708e4745a8bda3290a53f863@5932017_oswg523235oswg1269oswg712_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">智能系列產品，圖源企業</p><p>在生產方面，小壹科技主要以 ODM 模式為主，其先自主完成對產品的定義與設計，擁有產品的知識產權，而後供客戶挑選成品，進行開發量產；此外，其也能承接品牌客戶的設計需求，為品牌提供產品定義-設計研發-技術升級-生產製造等服務。目前，小壹科技的業務範圍覆蓋了 ODM 與 OEM 生產、經銷和代理。</p><p>小壹科技創始人 Park 告訴硬氪，飲水器、餵食器和貓砂盆都是市面上的剛需產品。公司藉助早期積累的研發、工程、製造經驗，可在 3-4 個月實現智能飲水類產品從定義到開模量產；餵食器和理毛機等功能稍顯複雜的智能產品大約需要 6 個月，智能貓砂盆則需 8 個月。</p><p>時效和成本控制方面，Park 表示，在供應與議價能力等方面小壹科技擁有較強的競爭優勢，能借助數十條自動化生產線，使出貨速度比同行提升約 50%，生產成本下降約 15%。</p><p>除產品供應外，小壹科技能在電商平台為品牌客戶控價，減少靠同一款產品打價格戰的可能。在供應環節，其通常只會在同一渠道選定合適數量的賣家，並與賣家們商定產品的統一價格，為相同渠道的賣家維持利潤空間。</p><p>隨着寵物智能產品愈發受到關注，小壹科技所在的供應鏈環節開始「內卷」。近些年，小米、美的已進入寵物智能產品領域，不少 3C 類工廠也轉型生產智能貓砂盆等產品。Park 表示，競爭在 2023 年已經較為激烈。</p><p>多方湧入也説明這一細分領域具有較大的增長空間。Global Market Insights 數據顯示，預計至 2028 年，寵物科技市場的年複合成長率將達到 20%，市場規模將達到 200 億美元；其中自動餵食器的市場規模或將在 2032 年達到 53.4 億美元。</p><p>從滲透率來看，寵物智能產品中的飲水、餵食類產品由於智能化程度、客單價都相對較低，滲透率高於智能貓砂盆。但 Park 介紹，整體來看，目前智能類產品還處於較為早期的滲透階段，帶有物聯功能（APP）的智能產品即使在最大市場美國滲透率也不到 20%。</p><p>即使市場還遠未到成熟階段，已有不少廠商加緊佈局。產品方面，小壹科技將在 2024 年推出兩款智能貓砂盆與二代理毛機，進一步拓展智能系列產品。今年，其還將開建 113 畝寵物智能產品工廠，建成後該類工廠面積將達 14 萬平米。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>產品賣不動，儲能廠商盯上這個新市場 | 焦點分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2656305209343108?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-23 08:44:14  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>文| 王方玉</p><p>編輯| 蘇建勳</p><p>自 2023 年初開始，產能過剩和市場低迷的陰影，就籠罩着整個便攜式儲能和戶儲市場。</p><p>隨着戰爭導致歐洲能源價格暴漲帶來的紅利消退，以及越來越多的儲能玩家湧入，全球便攜式儲能和戶用儲能市場均進入「寒冬」狀態。<strong>有業內人士驚呼，戶儲市場已經沒有新訂單了。</strong></p><p>彼時彼刻，幾乎所有的用戶側儲能從業者都在問同一個問題：新的增量市場在哪裏？</p><p>困局之下，一個冉冉升起的新市場吸引着部分儲能廠商們的目光——<strong>用小型儲能代替傳統燃油發電機。</strong></p><p>燃油發電機在歐美市場的普及率非常高，其市場需求主要來自家庭、作業和工業。在 to C 的家庭場景，燃油發電機已被便攜式儲能系統所部分取代，但在 to B 的作業和工業場景，尚未發生儲能系統的大規模替代。這為儲能廠商們提供了新的市場機遇。</p><p>緊抓這一市場機遇，德國創業公司 Instagrid 已於今年 1 月完成了 9500 萬美元的 C 輪融資，迄今為止其總融資金額超過 1.45 億美元。其主要產品是適用於建築、電影、活動和應急服務場景的儲能系統，在以上場景中替代燃油發電機。</p><p>據悉，<strong>2023 年 Instagrid 收入增長了一倍多，正計劃進軍北美市場。</strong></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="6897,4598" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240221/v2_5b839b46bea74b1e86dd6ed071fb9763@594936739_oswg7825342oswg6897oswg4598_img_png?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">圖片來源：Instagrid 官網</p><p>適用於作業和工業場景，這類替代燃油發電機的儲能產品目前還尚無明確的名稱，其產品也與一般的便攜和戶儲產品有明顯差異，但其背後的市場空間是切實、可觀的。</p><p>一家頭部便攜儲能廠商的海外銷售總監 Peter 表示，「目前有挺多投資人和諮詢公司在關注便攜式儲能在 2B 的應用，他們都看到了未來替代燃油發電機的機會。」</p><p>國內也有廠商開始佈局。位於深圳的便攜式儲能公司創始人王哲告訴 36 碳，他們正在學習 Instagrid 開發一款替代燃油發電機的儲能產品，目前處於試產和測試階段。</p><p><strong>「未來全球範圍內淘汰燃油發電機是大勢所趨，儲能替代將大有可為，在工業、作業相關領域，這一塊市場仍然是空白。」</strong>王哲表示。</p><h3><strong>儲能新市場爆火，頭部廠商業績連年翻倍</strong></h3><p>燃油發電機是一種將燃油的化學能轉化為電能的設備，主要應用在工業、建築和醫療等領域，在電網脆弱、電力短缺和輸電線路稀疏的國外市場有着廣泛需求。機構 QY Research 的報告指出，到 2029 年全球柴油發電機和汽油發電機的總規模將超過 700 億元人民幣。</p><p>不過，由於燃油發電機運行時會產生噪音、廢氣污染和碳排放，在全球推動綠色發展的浪潮下，人們開始轉向更清潔的替代品，包括綠色乙醇發電機、氫能發電機等。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1024,657" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240221/v2_94136eeb5d344a09bba04d74d60702df@594936739_oswg873049oswg1024oswg657_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">小型燃油發電機 &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;圖片來源：視覺中國</p><p>小型電化學儲能也是傳統燃油發電機的替代品之一。</p><p>以 Instagrid 公司為例，其官方介紹稱，與燃油發電機相比，Instagrid 產品的廢氣排放為零，碳足跡降低了 97%。目前其下游客戶包括了歐洲建築租賃公司 Loxam、瑞士聯邦鐵路 SBB 和紅十字會等。用戶還可以在歐洲各地租用 Instagrid 的產品。</p><p>Instagrid 的銷量也十分可觀。據該公司披露，自兩年前推出以來，其旗艦產品已在 29 個國家售出近 3 萬台。此外，<strong>其 2023 年的收入增長了一倍多，更加印證了這一市場的熱度。</strong></p><p>不光是在歐洲市場，香港創業公司 Ampd Energy 也於去年 6 月完成了 800 萬美元的 A 輪融資，該公司專注於用電池代替燃油發電機，為建築工地供電。同時也在開拓礦業、石油、海事、影視外景拍攝等新場景。</p><p>據 Ampd 創始人黃文順介紹，香港有約一半的建築項目在使用 Ampd 的儲能系統發電，同時 Ampd 也在新加坡、澳大利亞、美國、阿聯酋和英國開展業務。</p><p>也有嗅覺敏鋭的國內儲能廠商正在積極佈局這一市場。</p><p>準備進軍這一市場的王哲就將初始目標市場選在了美國。他告訴 36 碳，出於環保減碳的考慮，美國加州已出台了相關規定，到 2028 年禁止銷售便攜式燃油發電機。他表示，「未來全球範圍內淘汰燃油發電機將是大勢所趨，這是儲能的大機會。」</p><p>一家頭部儲能廠商調研的數據顯示，全球發電機市場規模高達 1500 億元，其中家庭和作業各佔市場份額的 30%，工業發電機需求佔市場規模的 40%。據此測算，還有超 1000 億元的市場有待開發。</p><p>對此，Instagrid 的創始人 Sedlmayr 也表示，市場上的便攜式儲能以前專門針對露營或休閒等領域，然而專業用途的能源需求更高。<strong>「這是一個至關重要的市場空白。」</strong></p><h3><strong>潛在市場規模或超 700 億元，但成本仍是瓶頸</strong></h3><p>2023 年的便攜式儲能和戶用儲能市場可以説「沒有最卷，只有更卷」。為了謀求新的增長，便攜式儲能廠商開始入局戶用儲能，戶用儲能廠商開始進軍工商業和大型儲能，廠商們正瘋狂地湧入每一塊還有空間的市場。</p><p>那麼<strong>代替傳統燃油發電機的小型儲能市場，會不會是一片新藍海？</strong></p><p>從市場規模來看，目前全球燃油發電機市場的總規模超過 700 億元人民幣，遠大於當前的便攜式儲能市場（據高工產研數據，2022 年全球便攜式儲能銷售額達到 190 億元），是一個潛在空間足夠大的市場。</p><p>但當下，小型電化學儲能系統還無法完全替代燃油發電機。</p><p>多位資深儲能從業者告訴 36 碳，<strong>目前小型儲能代替燃油發電機的最大障礙，主要在於成本過高。</strong>即使鋰電池儲能比燃油發電機的噪音更小、更低碳環保，但還是要讓位於成本因素。</p><p>在此背景下，小型儲能系統替代燃油發電機還不具備普遍的經濟性，下游客戶更多的是出於環保和碳減排的需求才選擇儲能系統。這限制了這一市場的進一步拓展。</p><p>對於國內儲能廠商來説，佈局此類產品的整體難度也更大。</p><p><strong>最大的難度是產品上的差異。</strong>工業、作業相關領域的燃油發電機的功率動輒數千瓦時，容量一般介於便攜式儲能和戶儲之間（以 3-5 度電為主流）。這往往需要廠商針對下游市場進行專門的產品定製，在便攜式儲能和戶儲產品外單獨開闢新的產品線。</p><p>以廠商 Instagrid 為例，其主力產品 Instagrid ONE 的額定容量為 2.1 度電，額定輸出功率為 3680Wh，配備了 IP54+級別的防水。同時用戶還可以購買 Instagrid LINK 模塊將容量增大至 6.3 度電。</p><p>王哲表示,要做好這類產品至少要做四個方面，防水、大功率、結實耐造、成本低廉。「目前一些大容量的便攜式儲能系統容量也可以做到 2 度電，但直接拿到作業和工業廠使用的話，功率太小、價格太高，產品怕刮花不耐造。」</p><p>其次是下游市場的拓展難度高。</p><p>燃油發電機的下游應用領域較為分散（包含礦業、石油、海事、影視外景等），且以 to B 渠道為主，這與便攜式儲能與戶儲的市場和客戶羣有着不小的區別。</p><p>Peter 表示，替代燃油發電機的儲能產品，與戶用儲能的渠道重合度不到 5%，與便攜式儲能的渠道重合度約為 50%-60%。「進軍這一市場，對渠道能力要求很高。」</p><p>不過，對於中小企業和創業公司來説，相比便攜式儲能、戶儲的嚴重產能過剩和巨頭林立，代替傳統燃油發電機的小型儲能市場不失為一個好的新去處。</p><p>「在歐洲部分市場有看到過一些需求，這個市場我覺得是一個利基市場，大廠看不上，但為專業化的中小企業提供了機會。」一位初創儲能創始人告訴 36 碳。</p><p>「機會與風險是相伴而生的。如果這個市場變得明朗、可觀了，也就沒有多少小企業的發揮空間了。」該創始人表示。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>小米 14 Ultra 發佈：把大模型帶到影像，6499 元起售丨最前線</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2659589651758210?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-23 08:30:00  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>2 月 22 日，小米「人車家全生態」新品發佈會召開，正式發佈了小米 14 Ultra。此次也是雷軍宣佈告別小米手機發佈會之後。盧偉冰接棒負責的一場發佈會。</p><p>在影像方面，小米 14 Ultra 最大的亮點是融合了大模型能力的計算攝影——作為首個 AI 大模型計算攝影平台，小米影像大腦 Xiaomi AISP 融合了光學、影調、色彩、人像四個獨立引擎模塊，全部支持 AI 大模型。</p><p>其中，一個比較實用的功能是，小米 14 Ultra 的「超級變焦 UltraZoom」首次將 AIGC 功能應用到了拍照上。當用戶進行 30 倍以上的變焦拍攝時，大模型將對原始光學數據進行重繪，生成一張基於真實的、更清晰的照片。</p><p>除了影像，小米 14 Ultra 此次在機身、電池、衞星通信上都有一定的創新看點。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1746,1084" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240223/v2_d82144466d3b46a6908c396993ce015d@1199336245_oswg1633829oswg1746oswg1084_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">小米 14 Ultra</p><p>機身上，小米 14 Ultra 首發了小米龍鎧架構，框架、屏幕、背板材質均採用小米迄今為止最先進的材料和工藝，讓機身更加堅固耐用。</p><p>小米 14 Ultra 上還首發了小米金沙江電池，電池同體系能量密度達到行業最高的 779Wh/L，電池最高硅含量達到行業最高的 6%，而體積卻縮小了 8%，讓更大容量、更小體積和更長壽命的不可能三角在手機上也能兼得。</p><p>在通信方面，小米 14 Ultra 還首發了小米自研的澎湃 T1 信號增強芯片，讓信號增強 21%，保證遠距離下的穩定連接。</p><p>衞星通信也是手機廠商近來爭相佈局的領域。此次，小米 14 Ultra 首發小米雙向衞星通信系統，並且在使用場景上下了功夫。</p><p>比如，小米的衞星通信考慮到用戶在極端場景下的緊急通信需求，因此支持極限續航模式和 SOS 緊急求助模式，保障低電、觸屏失靈等極限場景下依然可以通過衞星通信求救。此外，還支持從可穿戴設備實時獲取心率、血氧等生命體徵數據，隨求救短信發送。</p><p>值得一提的是，小米 14 Ultra 一此次均在全新投產的小米手機智能工廠，完成了關鍵驗證。這也是小米第一座真正意義上規模化量產的智能工廠，年產能千萬台旗艦手機，工廠裏的組測包裝設備自研率達到了 96.8%。</p><p>價格方面，小米 14 Ultra 起售價 6499 元，1TB 內存版本售價為 7799 元。</p><p>值得注意的是，從本次發佈會開始，小米接下來的發佈會不再只發布旗艦新品個體，而是開始重視生態，持續發佈貫穿融合「人車家」的場景體驗。</p><p>比如，此次發佈的 Redmi Book Pro 2024 基於小米澎湃 OS 的底層能力，帶來更好的跨端體驗、應用流轉體驗；另外，小米此次還引入手機上的「AI 動態性能調度技術」讓筆記本續航時間提升。</p><p>作為「人車家全生態」的一環，此次發佈的小米平板 6S Pro12.4，還可以搭配小米 SU7 實現車機互聯，座椅後排一插即用，連接汽車 Wi-Fi，自動喚起控車界面。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2360,751" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240223/v2_14586d723c974ffe9e5811df0637d6e7@1199336245_oswg156097oswg2360oswg751_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">end</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中國手機廠商，開啓 2024 年「AI 落地」大戰丨焦點分析</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2659236417995015?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-23 08:16:51  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者丨邱曉芬</p><p>編輯丨蘇建勳</p><p>2024 年，手機廠商們再次為大模型落地到手機端，加大了馬力。如果説，此前手機廠商只是小試牛刀、投石問路，那麼到如今 Open AI Sora 的再次震撼，手機廠商們變得更甘願為此投入全面資源。</p><p>2 月 20 日，OPPO 發佈了全新的 AI 戰略——不僅僅要在在手機上推出 AI 超級智能體，還上線了 AI Pro 智能體開發平台，提供 AI 插件，與開發者共建生態。</p><p>OPPO 做的還有更多。比如，在組織架構上，OPPO 在其研究院下成立了 AI 中心，將原來分散到各個部門的 AI 方向研發人員都聚攏到一處。劉作虎表示，<strong>AI 接下來會是 OPPO 未來投入最大的技術研發投入之一、甚至「沒有上限」。</strong></p><p>不僅如此，OPPO 近來還在東莞長安鎮落地了一個全新數據中心——端側大模型的算力有限，OPPO 決定採用端側計算和雲計算相結合的方式。一位 OPPO 人士稱，OPPO 數據中心一期目前有 800P 的算力，能夠支持<strong>OPPO 手機用戶跑在手機端跑千億級參數的大模型</strong>。</p><p>近期動作激進的，不僅僅是 OPPO 一家。截至目前，基本所有的主流廠商在 2024 年都已經形成了自己的路線圖。</p><p>2 月 18 日，魅族另闢蹊徑，大刀闊斧停止傳統手機的開發，將轉向開發全新 AI 硬件。它的矛頭指向了 Humane、Rabbit 這類全新的 AI 硬件廠商，喊出了「All in AI」的口號。</p><p>連過往對熱點反應遲緩的三星、蘋果，這次也都跟上。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1450,1012" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240222/v2_28bbbe074da441bd9b71d01e072c8ee9@1199336245_oswg142218oswg1450oswg1012_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">三星的即圈即搜功能</p><p>1 月 25 日發佈的三星 S24 系列上，三星終於上線了"即圈即搜"、「筆記助手」等等 AI 應用。在三星的自研大模型 Gauss 能用之前，三星選擇借力，合作了百度智能雲千帆平台、美圖等中國廠商。</p><p>蘋果的進展些許緩慢，內部在隱祕推進——<strong>包括選定了三名高管全權負責 AI 事項，一年撥款 10 億美金，AI 加持的 Siri 也有望推出</strong>。</p><p>在手機換季週期持續拉長的時代，<strong>手機廠商們的 AI 競賽，已經是一場毫無疑問的平原陣地戰</strong>。</p><h3><strong>手機+大模型，路線分野</strong></h3><p>經過了一年的持續發展，手機廠商們切入大模型的路線，基本出現了分野：</p><p>OPPO 和 vivo 是手機廠商中最激進的，<strong>主要體現在對大模型數據集的追逐上</strong>——vivo 部署了覆蓋 1B-175B 的五種大模型，OPPO 則準備了高中低三個量級大模型，最高覆蓋 180B，是所有手機廠商的最高參數。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4096,3072" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240222/v2_a9c800b85d3b4110bc363ecea41854e4@1199336245_oswg3797833oswg4096oswg3072_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_80/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">OPPO 的三種大模型 36 氪拍攝</p><p>vivo 副總裁周圍此前告訴 36 氪，據內部測試，7B 左右的數據量一般足夠做好簡單的文檔摘要和拆解的功能，但要真正實現手機上的「智能湧現」，<strong>7B 數據量大模型的任務拆解能力還有提升空間</strong>，13B 及以上或許是更好的選擇。</p><p>不過，要在手機上塞入更大參數的大模型，雲端計算算力成本是巨大的。因此，相比於 OV 在大模型數據量上的激進，<strong>小米和榮耀選擇曲線救國。</strong></p><p>小米大模型的策略是<strong>輕量化、本地部署</strong>，在<strong>重點場景上持續調優</strong>。此前，雷軍稱，在部分應用場景中，6B 的小米大模型在端側的表現已經能夠媲美雲端計算；</p><p>榮耀則是在自己的 7B 的「魔法大模型」之外，又推出了百模生態計劃的方式，採用和<strong>行業力量合作的方式</strong>，接入其他的行業垂直大模型、雲端通用大模型等等。</p><p>儘管各家在大模型的策略有所不同，逐漸形成了路線差距。但一致的是，基本上所有手機廠商都為了大模型之戰，配備了超千人的團隊規模、上百億的投入。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1950,796" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240222/v2_8992c11cb3204169ae34d8424986b151@1199336245_oswg316332oswg1950oswg796_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">各家大模型落地梳理 36kr 製圖、信息來自公開渠道</p><h3><strong>場景同質化，商業模式等待形成</strong></h3><p>對於手機廠商來説，不管選擇哪種路線，<strong>大模型現下都還沒有給他們創造收入，反而大大增加了成本</strong>——端側計算對手機內存、芯片、GPU 算力調度要求更高，手機的 ASP 大大提升；</p><p>而若採用了雲端計算，手機廠商巨量用戶，導致算力成本更恐怖。<strong>一個眼前的例子是，OPPO 今年除夕夜向 1000 萬用戶推送了 AI 功能，背後算力費用超過千萬，平均一名用戶的成本達到幾塊錢。</strong></p><p>有行業人士對 36 氪測算，大模型雲端計算的最低成本是一分二人民幣，3 億用戶每天用十次，<strong>手機廠商一年要憑空多出一百多億算力費。</strong>尤其是，Sora 的出現，意味着未來<strong>大模型將逐漸走出文本、圖片的形式，進軍視頻</strong>，單一算力訴求又將進一步提升。</p><p>因此，大模型落地到手機後，<strong>手機廠商如何形成正向的商業模式，平衡投入產出比</strong>，也是各家接下來需要思考的問題——在三星 S24 系列上，介紹頁中直接提到，「2025 年之前免費使用」，未來是否設置收費應用也是未知數。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1328,908" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240222/v2_b2bb20d7ee054f36a24795bf52ade65b@1199336245_oswg579307oswg1328oswg908_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">小米宣佈全面擁抱大模型</p><p>如何收費，或許是一個長遠問題，當下，手機廠商還在持續探索用戶更接受的落地場景。不過，目前來看，手機大模型的落地<strong>不免出現同質化的情況。</strong></p><p>常見的手機大模型落地應用，<strong>基本跳不開圖像、通話、語音智能體範疇</strong>。比如，在圖像上，手機廠商常見選擇是智能消除、補圖、修圖、圖片查找；在通話方面，手機廠商下的功夫是通話實時翻譯、信息實時記錄。</p><p>另外，基本所有的手機廠商也都拿語音交互開刀，將其改造成了更智能的 AI Agent，比如塞入了文本生成、文生圖、智能對話、信息查找等功能。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="4096,3072" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240222/v2_e22612fb88c34aa2a25e76a45497ae97@1199336245_oswg893881oswg4096oswg3072_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">vivo 大模型矩陣 36 氪拍攝</p><p><strong>只是，手機廠商們落地的 AI 場景並非用戶剛性需求，</strong>更多是從改善使用體驗的角度出發，短期內很難讓用戶掏錢付費。</p><p>不過，要形成商業正循環，除了讓用戶為單一 AI 功能付費之外，另一個思路是，通過改善手機使用體驗、讓用戶儘早換手機。IDC 此前也預測，AI 手機或將帶動新一輪換機潮——<strong>AI 手機在 2024 年的出貨量或為 3700 萬台</strong>，至 2027 年將佔市場份額超過 50%。</p><p>自 2023 年下半年以來，Rabbit R1、AI Pin 等號稱「顛覆手機」的 AI 硬件爆火，不免讓手機廠商們焦灼。但經過這一年的跌宕，手機廠已經走完了 AI 落地的 0-1，形成了各自的 AI 團隊、路線、落地場景初步嘗試。</p><p>萬裏長徵，才只邁出了第一步。長遠來看，AI 也代表着全新的交互範式、架構、應用分發模式。手機廠商們決戰大模型，在未來其實考驗着他們自我革新的勇氣。</p><p>延伸閲讀：</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2392326458284679">《手機+AI=？我們試了試小米手機還沒對外開放的大模型｜Future》</a></p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://36kr.com/p/2620255220980102">《三星首款 AI 手機來了，Galaxy S24 系列 5499 元起售丨最前線》</a></p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="2360,751" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240221/v2_66f334c946484a7ea1de6c9182d21d85@1199336245_oswg156097oswg2360oswg751_img_jpeg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">end</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,600" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240221/v2_1aaf2e151f2941aeabe081026b342893@1199336245_oswg137923oswg1080oswg600_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">end</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>8 點 1 氪丨民政部通報 2.2 億元彩票中獎者無須繳納個人所得稅；娃哈哈創始人宗慶後在 ICU 救治，情況平穩；考蟲迴應倒閉傳聞</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2660329041012486?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-23 07:48:48  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2>上市進行時</h2><p><strong>天松醫療</strong></p><p>近日，浙江證監局受理浙江天松醫療器械提交的向不特定合格投資者公開發行股票並在北交所上市輔導備案登記相關資料。公司進入輔導階段，輔導備案日期為 2024 年 2 月 19 日，輔導機構為開源證券。天松醫療是一家專業從事內窺鏡微創醫療器械研發、生產、銷售和服務的高新技術企業，其主要產品為醫用硬式內窺鏡、微創手術器械、內窺鏡配套設備以及一次性手術器械，於 2014 年成功在新三板掛牌上市。（中國證劵網）&nbsp;</p><h2>TOP3 大新聞</h2><p><strong>民政部公佈福利彩票 2.2 億大獎有關情況通報&nbsp;</strong></p><p>近日，江西一彩民買福利彩票中出 2.2 億多元大獎，引起廣泛關注。民政部對此高度重視，派出工作組赴江西省南昌市和中國福利彩票發行管理中心進行了認真核查，並與有關部門溝通覈查結果、彩票涉稅政策等事宜。&nbsp;</p><p>經覈查，快樂 8 遊戲「選七」玩法的大獎得主，2023 年 12 月 2 日在江西省南昌市購買了號碼為 40、41、42、44、63、64、65 的彩票共 50050 注。&nbsp;</p><p>通過比對銷售系統數據、與彩票銷售員核實、核對銷售網點收款信息等多種方式，確認該大獎得主於 2023 年 11 月 30 日、12 月 1 日和 12 月 2 日連續三期對同一組號碼進行投注：第 2023320 期購買 25750 注，當期中得「選七中零」獎等 25750 注（單注獎金 2 元）；第 2023321 期在兌取上期獎金後，對該號碼重複購買 25050 注，當期未中獎；第 2023322 期再次購買該號碼 50050 注，中得大獎。&nbsp;</p><p>此次 2.2 億多元大獎，每注獎金 1 萬元，因觸發限賠，每注獎金降為 4475 元。按照《中國福利彩票「快樂 8」遊戲規則》第三十三條「單注中獎金額在一萬元（不含）以上的中獎者須依法繳納個人所得稅」的規定，中獎者無須繳納個人所得稅。下一步，有關部門將結合彩票行業特點和彩票市場發展情況，進一步研究完善相關政策規則，更好適應彩票事業發展需要。（央視新聞）&nbsp;</p><p><strong>浙大邵逸夫醫院：娃哈哈創始人宗慶後在 ICU 搶救，目前情況平穩&nbsp;</strong></p><p>針對娃哈哈創始人宗慶後身體狀況的傳聞，2 月 22 日 16 時澎湃新聞從浙江大學醫學院附屬邵逸夫醫院宣傳部門瞭解到，宗慶後目前確實在該院 ICU 病房救治。該院宣傳部門相關負責人表示，今天下午剛剛與 ICU 醫療團隊瞭解過情況，目前宗慶後身體情況平穩。（澎湃新聞）</p><p><strong>考蟲迴應倒閉傳聞：業務有調整&nbsp;</strong></p><p>據 DoNews 消息，2 月 22 日有網友爆料稱，大學生直播課程品牌考蟲倒閉。其前主講老師發文表示，考蟲迎來了早已預見的衰亡，此前就有管理層決策失誤，內部矛盾明顯。&nbsp;</p><p>對此，工作人員回覆稱：並未倒閉，（考蟲）還在，網傳「考蟲倒閉」是有些人離職了。對於官網上很多課程停售表示「有些課程還是可以買的」，並表示是業務上有調整，總部（沒有倒閉），也在正常開着。查詢還發現，考蟲官網部分熱門課程確實已出現「已停售」字樣。&nbsp;</p><p>此前 2023 年 1 月 10 日，北京市通信管理局通報存在侵害用戶權益和安全隱患等問題的 APP，名單中含有考蟲 APP，其涉及未明示收集使用個人信息的目的、方式和範圍，以及未經用戶同意收集使用個人信息等問題。（DoNews）</p><h2>大公司/大事件</h2><p><strong>極氪迴應官微發蔚來宣傳圖：小編手誤&nbsp;</strong></p><p>據騰訊網報道，極氪官博極氪 ZEEKR 在發佈極氪 007 宣傳微博時，誤將配圖選為蔚來 ET7 的超長宣傳圖。目前，該微博已刪除，最新一條微博已開啓精選評論。該」烏龍「引發不少網友吐槽：「小編跳槽了？」「極氪是會營銷的」......沒過多久，兩家車企的高管發聲，蔚來汽車品牌與傳播助理副總裁馬麟也發了一張 ET7 的宣傳圖，配文「ET7 的快樂，開了就懂」。至於配圖，恰恰是極氪汽車官微「手滑」發佈的同一張長圖。&nbsp;</p><p>極氪這邊，先是極氪智能科技 CMO 關海濤為極氪小編解圍，他發文表示:「大家給極氪小編一個理解吧!在一起，才是中國高端純電!大家一起加電吧!」&nbsp;</p><p>隨後極氪官微，發文對此事正式迴應：「小編手誤，已經原文抄送 10000 遍了！」（騰訊網）&nbsp;</p><p><strong>抖音否認停止運營自營家裝業務「住好家」，將調整業務方向</strong></p><p>36 氪獲悉，針對抖音已於近日停止運營旗下家裝服務「住好家」的消息，抖音家裝業務平台相關負責人迴應稱，「住好家」是抖音家裝業務平台下屬的自營業務，該業務沒有停止運營，只是近期做了正常的業務方向調整，將轉為探索家裝業務服務保障的模式。「住好家」已開工的項目會正常服務，全力保障客戶權益。調整涉及少量員工，已優先安排內部轉崗。&nbsp;</p><p><strong>高合創始人丁磊現身上海總部：向員工道歉，承認其窗口期僅剩 3 個月</strong></p><p>繼高合汽車宣佈停工停產 6 個月後，創始人丁磊首次現身上海總部。據高合員工透露，這是停工停產消息後，丁磊本人首次公開露面。在與員工的內部會議中，丁磊向員工道歉，稱自己用老一套的經營策略打不過互聯網。他表示，高合汽車翻身的窗口期最多三個月，他會積極爭取。目前，外面已經有很多公司對高合汽車感興趣，收購或者投資。（新浪科技）</p><p><strong>寧德時代宜春梘下窩礦區關停?相關負責人：在正常生產</strong></p><p>近日網傳寧德時代宜春梘下窩礦區關停，針對上述傳聞，寧德時代相關負責人表示，公司宜春鋰礦（梘下窩礦區）項目節後按計劃在正常生產。（財聯社）&nbsp;</p><p><strong>餘承東：今年秋天鴻蒙 OS 將有大版本升級</strong></p><p>華為終端 BG CEO 餘承東表示，今年秋天，鴻蒙 OS 將有下一個大版本的升級，性能可能會有 30% 的提升。（財聯社）&nbsp;</p><p><strong>小鵬汽車與阿聯酋經銷商集團 Ali&amp;Sons 建立戰略合作伙伴關係</strong></p><p>36 氪獲悉，小鵬汽車宣佈與阿聯酋經銷商集團 Ali&amp;Sons 建立戰略合作伙伴關係。截至目前，小鵬汽車在中東非市場已與阿聯酋經銷商集團 Ali&amp;Sons、埃及 RAYA 集團、阿塞拜疆 SR 集團、約旦 T Gargour&amp;Fils 集團、黎巴嫩 Gargour Asia SAL 集團達成戰略合作伙伴關係，小鵬汽車多款車型將於第二季度起在中東非五國上市並交付。&nbsp;</p><p><strong>東風猛士與華為合作模式還在討論，會優先考慮零部件或 HI 模式</strong></p><p>2 月 22 日，東風公司旗下猛士科技與華為同時官宣，雙方正式簽署戰略合作協議，將推動實現各自領域的產業資源共享，建立共促發展、互利共贏的長期戰略合作伙伴關係。「對於合作模式，目前雙方還在討論，會優先考慮零部件或 HI 模式，具體會結合後續產品和技術開發的實際情況共同協商。」猛士科技相關負責人表示。（每日經濟新聞）&nbsp;</p><p><strong>李一舟 AI 課程小程序因違規被暫停服務，個人視頻號被禁止關注</strong></p><p>2 月 22 日午間，搜索發現，李一舟用於售賣 AI 課程的微信小程序「一舟一課」由於違反《即時通信工具公眾信息���務發展管理暫行規定》，已暫停服務。此外，李一舟的人工智能課在微信視頻號櫥窗顯示已經下架。此前，李一舟視頻號櫥窗有售價值 199 元的「每個人的人工智能課」視頻課。在其另一小程序「每個人的人工智能課」上，課程也已經顯示無法查看。李一舟的個人視頻號現已被禁止關注。不過，其官方視頻號「李一舟 AI」仍然可以關注。在其抖音帶貨櫥窗中，僅顯示有書籍在售。（澎湃新聞）&nbsp;</p><p><strong>北京奔馳 CEO 吐槽有些車企靠堆料競爭，大量燒掉資金，投資人上岸遙遙無期&nbsp;</strong></p><p>北京梅賽德斯-奔馳銷售服務有限公司總裁兼首席執行官段建軍在亞布力論壇年會表示，有一些企業用違背商業規律的去堆料競爭。當今的汽車市場很多入局的多年玩家很難實現盈利，為了佔領大眾心智，為了把故事講得跟好，吸引更多投資，一些企業往往忘卻了商業的基本規律，非理性的競爭會帶來很多負面的影響，對投資人而言大量的資金被燒掉，投資上岸遙遙無期。對於供應商而言，整車產品價格被壓榨，導致配件採購一壓再壓，質量也會變相縮水。同時還可能面臨主機廠倒閉所帶來的回款、取消訂單和各種庫存的風險，而且特別是對於消費者而言，看着好像是短期買到了便宜的產品，但是後邊要面臨還有沒有地方維修以及包括二手車的價格一降再降。買了車還得天天盯着這家企業股票市場好不好。（財經網）&nbsp;</p><p><strong>抑鬱員工請病假暗中考研還領 40 萬高薪&nbsp;</strong></p><p>據北京日報消息，2020 年 8 月，S 先生被診斷為抑鬱症，並向所在某科技公司請了長達 17 個月的病假。其間，S 先生以 420 分的高分考取了北京某著名高校的應用心理專業碩士（MAP），並在該校持續就讀。被矇在鼓裏的公司連續為 S 先生髮放了高額的工資、補貼、獎金等款項近 40 萬元，2022 年 3 月，該公司發現隱情後開除 S 先生。雙方經過勞動仲裁、法院判決，確認 S 先生的行為違反勞動紀律和誠實信用原則，據此公司與 S 先生解除勞動合同的行為，並無不當，S 先生須向該科技公司返還超額薪酬近 20 萬元。（北京日報、南方都市報）&nbsp;</p><p><strong>商業銀行淨息差首度跌破 1.7% 關口&nbsp;</strong></p><p>2 月 21 日晚，國家金融監督管理總局發佈《2023 年商業銀行主要監管指標情況表（季度）》顯示，截至 2023 年末，商業銀行重要指標淨息差下滑至 1.69%，首次跌破 1.7% 關口。監管數據顯示，2022 年年末商業銀行淨息差為 1.9%，淨息差從去年第一季度開始下滑，2023 年四個季度淨息差分別是 1.74%、1.74%、1.73% 和 1.69%。已突破了《合格審慎評估實施辦法（2023 年修訂版）》中自律機制合意淨息差 1.8％的臨界值。與此同時，商業銀行資產利潤率同步下降，去年四個季度分別為 0.81%、0.75%、0.74% 和 0.70%。&nbsp;</p><p>2 月 22 日，中金公司發佈最新報告認為，2023 年商業銀行淨息差 1.69%，季度環比下降 3bp，同比降幅 22bp。預計主要由於存量房貸利率調整、貸款重定價、新發放貸款利率下行所致：2023 年 12 月末新發放貸款利率環比下降 31bp 至 3.83%。&nbsp;</p><p>一名不願具名的金融行業首席分析師對財聯社表示，預計銀行淨息差今年還會進一步下滑，銀行利潤和營收會受到直接影響。另外，考慮到中間收入增長受到一定限制，淨息差下降可能會迫使部分銀行減少放貸規模，銀行分化更明顯，資產會向大行集中。（財聯社）&nbsp;</p><p><strong>盒馬提高免運費門檻</strong></p><p>2 月 21 日，南京消費者丁女士打開盒馬 APP 想買麪包，驚訝地發現其免運費條件提高到了 99 元，「這也漲太多了吧，之前滿 39 元就能免運費了。」免運費門檻為何突然漲這麼多？揚子晚報和紫牛新聞記者以消費者身份致電盒馬官方客服。客服迴應稱，2 月 18 日起，盒馬將北京、南京、長沙三地的免運費門檻調整至 99 元，不足則需收取 6 元運費，此前的線上免運費門檻分別為 49 元、39 元、39 元。這三地的運費政策調整自春節前徵求意見和公示，現在正式實行。（揚子晚報）</p><p><strong>美股三大指數集體收漲，道指、標普 500 指數再創新高</strong></p><p>36 氪獲悉，22 日收盤，美股三大指數集體收漲。納指漲 2.96%，逼近歷史高位。道指漲 1.18%，標普 500 指數漲 2.11%，均創歷史新高。科技股普漲，英偉達績後漲超 16%，總市值逼近 2 萬億美元。Meta、亞馬遜漲超 3%，微軟、Netflix 漲超 2%，蘋果、特斯拉、谷歌漲超 1%。熱門中概股漲跌不一，百度漲超 3%，拼多多漲超 1%，理想汽車漲超 5%，蔚來跌超 2%，有道漲超 3%，小鵬汽車小幅上漲。</p><p><strong>谷歌擬最快今年二季度開始在印度生產 Pixel 智能手機</strong></p><p>日經亞洲 2 月 22 日消息，谷歌已通知供應商最快今年二季度開始在印度生產 Pixel 智能手機。（界面新聞）&nbsp;</p><p><strong>諾基亞與電信公司自由全球宣佈就「網絡即代碼」平台合作</strong></p><p>諾基亞和總部位於美國的電信公司自由全球（Liberty Global）宣佈建立合作伙伴關係，自由全球的比利時子公司 Telenet 將利用諾基亞的「網絡即代碼」（Network as Code）和開發人員門戶網站，提高安特衞普港（全球最大的港口之一）的運營效率和所提供的服務。（界面新聞）&nbsp;</p><p><strong>美國據悉擬向英特爾提供超 100 億美元補貼，英特爾 CEO：將「很快」發佈公告</strong></p><p>英特爾 CEO 帕特·基辛格 2 月 21 日表示，英特爾將「很快」就美國政府補貼事宜發佈公告。上週有媒體報道稱，拜登政府正洽談向英特爾提供超 100 億美元補貼。據悉，對英特爾的補貼可能包括貸款和直接贈款。（界面新聞）&nbsp;</p><p><strong>印尼規定 Facebook、谷歌等數字平台須向媒體機構支付內容費用</strong></p><p>印尼總統佐科當地時間 2 月 20 日表示，他已簽署總統令，要求 Facebook、谷歌和本地聚合商等數字平台向為其提供內容的媒體機構付費。佐科稱，這項法規的精神是「確保新聞媒體和數字平台之間公平合作，這為它們提供更為清晰的合作框架」。谷歌發言人迴應稱，公司將審查這項新規，「我們已同印尼新聞出版商及政府合作，要在印尼建立可持續發展的新聞生態系統」。（界面新聞）&nbsp;</p><p><strong>貝萊德聘請高盛前高管負責其委託投資業務</strong></p><p>貝萊德聘請了高盛集團前高管，在為企業養老金、捐贈基金和財富客戶管理全部資產組合這一競爭日益激烈的市場中，來管理客戶業務。貝萊德發言人表示，在高盛工作約有八年的 Timothy Jennings 預計將於 4 月份加盟，擔任董事總經理，專注於公司在美國的外包首席投資官或委託投資業務（OCIO）。（界面新聞）&nbsp;</p><p><strong>近 3 個月 4 位蘋果副總裁相繼離職&nbsp;</strong></p><p>蘋果長期負責聲學的副總裁（VP，庫克-2）Gary Geaves 即將辭職。這已經是近三個月第 4 個離職的副總裁級。據介紹，蘋果有上百位副總裁（VP）以及 10 位高級副總裁（SVP）。Gary Geaves 領導 300 人的聲學部門，相關的產品有 AirPods、HomePods 等。他在 2011 年加入蘋果，並在 2019 年晉升成為副總裁。負責 iPhone、Apple Watch 產品設計的副總裁 Tang Yew Tan 今年二月離職。&nbsp;</p><p>負責觸摸屏技術、健康傳感器和 Face ID 的副總裁 Steve Hotelling 2023 年 12 月離職。負責開發家庭設備的副總裁 DJ Novotney 在今年一月離職，他為蘋果工作超過 25 年，在早期 iPod 和 iPhone 開發過程中發揮重要作用，並且曾領導 iPad 開發。（晚點財經）&nbsp;</p><p><strong>摩根大通：亞馬遜是最佳長期投資目標，預計美國電商滲透率將達到 40% 以上</strong></p><p>摩根大分析師道格·安穆斯（Doug Anmuth）表示，亞馬遜是長期投資的「最佳選擇」，並將引領不斷髮展的電子商務領域。安穆斯預測，美國的電子商務滲透率可能會增加一倍，達到 40% 以上。安穆斯預計，2024 年，亞馬遜的電商業務增長將加速，預計同比增長 8.1%。在未被充分滲透的品類增長的推動下，亞馬遜現在的目標是到 2024 年將其在美國調整後零售銷售中的份額提高到 22.9%，同比增長 112 個基點。（新浪財經）&nbsp;</p><p><strong>高盛最有希望躋身最高層的女性高管貝絲·哈馬克據悉將離職</strong></p><p>據報道，知情人士透露，在高盛效力 30 年、曾被內部視為下一任首席財務官首選的貝絲·哈馬克（Beth Hammack）即將離職。哈馬克曾被認為是最有可能闖入高盛清一色男性最高層的候選人之一。高盛史上從未有女性被任命為董事長、首席執行官、總裁或首席財務官職位。（界面新聞）</p><h2>AI 最前沿</h2><p><strong>聯想集團楊元慶：Sora 會加大全球 AI 算力需求</strong></p><p>在 2 月 22 日舉辦的聯想集團三季度財報交流會上，楊元慶表示，Sora 的推出，會加大全球 AI 算力的需求，會進一步帶動 AI 的普及和平民化應用。從供給側來看，這一方面會提高對傳統性能的要求，另一方面也需要進行新的技術創新。聯想需要藉此機會建立領先優勢，同時進一步擴大市場。（證券時報）&nbsp;</p><p><strong>三星移動體驗部門負責人：計劃不久將 Galaxy AI 引入部分 Galaxy 可穿戴設備</strong></p><p>三星移動體驗部門負責人 TM Roh 近日表示，三星的目標是到今年年底至少有 1 億部 Galaxy 系列旗艦智能手機配備各種人工智能功能，其 AI 功能將在 2025 年底之前在 Galaxy 設備上免費提供。他還透露，計劃在「不久的將來」將 Galaxy AI 功能引入部分 Galaxy 可穿戴設備。（界面新聞）&nbsp;</p><p><strong>聯想與英偉達合作，提供 AI 專業服務</strong></p><p>從公司處獲悉，聯想正在與英偉達緊密合作，提供 AI 專業服務，幫助客戶快速部署混合 AI 解決方案。（證券時報）&nbsp;</p><p><strong>Reddit 與谷歌達成人工智能內容授權協議</strong></p><p>知情人士表示，社交媒體平台 Reddit 已與谷歌達成協議，授權谷歌可使用其內容訓練人工智能模型。Reddit 和谷歌不予置評。據悉，協議價值約為每年 6000 萬美元。知情人士透露，Reddit 可能最快本週四提交 IPO 文件。（新浪財經）&nbsp;</p><p><strong>馬斯克：人工智能公司 xAI 將在兩週後發佈 Grok V1.5 聊天機器人</strong></p><p>馬斯克當地時間 21 日在社交媒體平台 X 發文稱，人工智能初創公司 xAI 將在兩週後發佈 Grok V1.5 聊天機器人，「目前還遠非完美，但會迅速改進」。（財聯社）&nbsp;</p><p><strong>谷歌就大模型 Gemini 生成圖像描述不準確致歉</strong></p><p>當地時間 2 月 21 日，谷歌在社交平台 X 上發佈聲明稱，該公司意識到其 Gemini 人工智能產品在一些歷史圖像生成描述中存在不準確之處，其正在努力改善這一問題。谷歌表示，「我們意識到 Gemini 在某些歷史圖像生成描述中存在不準確之處。Gemini 的 AI 圖像生成功能的確可以生成各類的人。這通常是件好事，因為世界各地的人們都在使用它。但它在這裏失誤了。」（界面新聞）&nbsp;</p><p><strong>國泰君安：腦機接口助推 AI 多模態領域發展，有望驅動新一輪行情</strong></p><p>36 氪獲悉，國泰君安表示，當前，腦電大模型的開發往往面臨腦電數據收集和處理的困難。隨着腦機接口的發展，腦機接口成為人機交互的一種新方式後，腦電波或將成為大模型的其中一種模態，這將有效提升腦電數據收集和處理的效率和規模。隨着 Sora 模型為代表的 AI 多模態模型進入飛躍式發展，腦機接口將為多模態相關訓練持續賦能，Neuralink 有望打開腦電大模型的新市場。</p><h2>大公司財報</h2><p><strong>聯想集團：第三財季收入 157 億美元，同比增長 3%</strong></p><p>36 氪獲悉，聯想集團發佈公告稱，2023/24年財政年度第三季度集團實現收入 157 億美元，環比增長 9%，同比增長 3%；淨利潤 3.37 億美元，環比增長 35%，同比下降 23%。本財季，聯想個人電腦以外的業務在集團整體營收佔比達 42%；SSG 方案服務業務集團保持雙位數同比增長，首次突破 140 億元、創歷史新高，運營利潤率超 20%。</p><p><strong>蘇泊爾：2023 年淨利潤 21.8 億元，同比增長 5.42%</strong></p><p>36 氪獲悉，蘇泊爾發佈業績快報，2023 年實現營業總收入 213.01 億元，同比增長 5.6%；淨利潤 21.8 億元，同比增長 5.42%；基本每股收益 2.726 元。</p><p><strong>貓眼娛樂：預計 2023 財年收入將介乎約 47 億元至 48 億元</strong></p><p>36 氪獲悉，貓眼娛樂發佈公告，預計 2023 財年收入將介乎約 47 億元至 48 億元，同比增長約 102.6% 至 106.9%；公司擁有人應佔溢利將介乎約 8.8 億元至 9.3 億元，同比增長約 739.7% 至 787.4%。&nbsp;</p><h2>投融資</h2><p><strong>母嬰品牌「熊貓布布」完成新一輪戰略投資</strong></p><p>36 氪獲悉，近日，廣州布布健康科技有限公司旗下母嬰品牌「熊貓布布」宣佈完成新一輪戰略投資，本輪融資由南慧創投（南京大學蘇州創新研究院旗下基金）投資。此前熊貓布布曾獲得來自紅杉中國種子基金與小紅書的數千萬天使投資。本輪資金將用於渠道推廣與新品研發。&nbsp;</p><p><strong>「中機新材」獲過億元 A 輪融資</strong></p><p>36 氪獲悉，深圳中機新材料有限公司日前完成過億元 A 輪融資，本輪融資由元禾璞華、毅達資本領投，中金資本、元禾控股、深圳中小擔、立灣創投等資方跟投，北拓資本擔任獨家財務顧問。據介紹，中機新材聚焦國產化高性能研磨拋光材料的技術研發，為客戶提供定製化磨拋行業解決方案。&nbsp;</p><p><strong>「毫末智行」獲 B1 輪超億元融資</strong></p><p>36 氪獲悉，毫末智行宣佈獲超億元 B1 輪融資，此輪融資由成都武發基金投資，募得資金將主要用於毫末大模型等 AI 自動駕駛技術的研發投入，並在成都武侯區打造機器人示範區。</p><h2>酷產品</h2><p><strong>蘋果智能戒指再曝光：消息稱蘋果正加快開發智能戒指&nbsp;</strong></p><p>蘋果多年來一直在醞釀推出可穿戴戒指設備的想法。來自韓國的一份新報道稱，蘋果正在加快開發一款可以戴在手指上的智能戒指，以跟蹤用戶的健康。正如幾項專利所表明的那樣，蘋果多年來一直在醞釀推出可穿戴戒指設備的想法，但隨着三星準備將自己的產品推向市場，蘋果效仿這一想法的時機可能已經成熟。（新浪財經）&nbsp;</p><p><strong>Arm 發佈新一代 Neoverse 高性能芯片 IP 產品</strong></p><p>Arm 宣佈推出兩款基於第三代 Neoverse 高性能芯片 IP 的 Arm Neoverse 計算子系統（CSS），其中包括 Arm Neoverse CSS N3 和 Arm Neoverse CSS V3。其中 Arm Neoverse CSS N3 相比上一代產品每瓦性能可提升 20%；Neoverse CSS V3 則是 V 系列芯片 IP 的首款 Neoverse CSS 產品，單芯片性能可提高 50%。（界面新聞）&nbsp;</p><p><strong>華為發佈豎向摺疊手機 Pocket 2</strong></p><p>36 氪獲悉，華為發佈豎向摺疊手機 Pocket 2，採用玄武水滴鉸鏈，平整度提升 60%，強度提升 20%。此外，據官方介紹，Pocket 2 首次實現摺疊手機的 ip68 防水、超強靈犀信號、手勢隔空操作、雙向衞星通信等等，7499 元起售。</p><p><strong>整理｜</strong> 郜梓萌&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>氪星晚報｜貝萊德聘請高盛前高管負責其委託投資業務；梅賽德斯-奔馳 2023 年平均售價提高 2%，至約 58 萬人民幣；抖音否認停止運營自營家裝業務「住好家」，將調整業務方向</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2659495316734215?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-22 17:40:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<h2><strong>大公司：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2659210690378881"><strong>Reddit 與谷歌達成人工智能內容授權協議</strong></a></p><p>知情人士表示，社交媒體平台 Reddit 已與谷歌達成協議，授權谷歌可使用其內容訓練人工智能模型。Reddit 和谷歌不予置評。據悉，協議價值約為每年 6000 萬美元。知情人士透露，Reddit 可能最快本週四提交 IPO 文件。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2659172285086850"><strong>抖音否認停止運營自營家裝業務「住好家」，將調整業務方向</strong></a></p><p>36 氪獲悉，針對抖音已於近日停止運營旗下家裝服務「住好家」的消息，抖音家裝業務平台相關負責人迴應稱，「住好家」是抖音家裝業務平台下屬的自營業務，該業務沒有停止運營，只是近期做了正常的業務方向調整，將轉為探索家裝業務服務保障的模式。「住好家」已開工的項目會正常服務，全力保障客戶權益。調整涉及少量員工，已優先安排內部轉崗。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2659179106386184"><strong>貝萊德聘請高盛前高管負責其委託投資業務</strong></a></p><p>貝萊德聘請了高盛集團前高管，在為企業養老金、捐贈基金和財富客戶管理全部資產組合這一競爭日益激烈的市場中，來管理客戶業務。貝萊德發言人表示，在高盛工作約有八年的 Timothy Jennings 預計將於 4 月份加盟，擔任董事總經理，專注於公司在美國的外包首席投資官或委託投資業務</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2659249694522505"><strong>京東自營推出「免費上門退換」服務</strong></a></p><p>36 氪獲悉，京東自營推出「免費上門退換」服務，凡打標「免費上門退換」標籤的商品，無論大小、輕重和數量多少，均可免費上門退換，用戶不用花任何運費。京東也在第三方商家中積極推廣此項「免費上門退換」服務，預計未來一年內將覆蓋超九成的第三方商家。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2659152235510920"><strong>印尼規定 Facebook、谷歌等數字平台須向媒體機構支付內容費用</strong></a></p><p>印尼總統佐科當地時間 2 月 20 日表示，他已簽署總統令，要求 Facebook、谷歌和本地聚合商等數字平台向為其提供內容的媒體機構付費。佐科稱，這項法規的精神是「確保新聞媒體和數字平台之間公平合作，這為它們提供更為清晰的合作框架」。谷歌發言人迴應稱，公司將審查這項新規，「我們已同印尼新聞出版商及政府合作，要在印尼建立可持續發展的新聞生態系統」。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2659473475107969"><strong>賽納生物基因測序儀 S100 獲批國家藥監局醫療器械註冊證</strong></a></p><p>36 氪獲悉，賽納生物基因測序儀 S100 獲批國家藥品監督管理局（NMPA）醫療器械註冊證（國械注準 20243220383），標誌着國產全自主知識產權基因測序儀 S100 在中國獲準臨牀應用。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2659050633231496"><strong>美電動汽車製造商 Lucid 確定 2024 年產量目標：9000 輛</strong></a></p><p>當地時間 2 月 21 日，美國電動汽車製造商 Lucid 公佈 2023 年第四季度及全年財務業績。該公司 2023 年第四季度營收為 1.572 億美元，全年營收為 5.953 億美元，該季度末總流動資金約為 47.8 億美元。該公司去年全年生產 8428 輛汽車，達到 2023 年產量指引的高端，同期交付 6001 輛汽車。此外，Lucid 還宣佈了 2024 年約 9000 輛的年產量指引，並將繼續謹慎管理和調整產量，以滿足銷售和交付需求。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2659438290567428"><strong>梅賽德斯-奔馳 2023 年平均售價提高 2%，至約 58 萬人民幣</strong></a></p><p>梅賽德斯-奔馳在業績聲明中表示，2023 年該公司將其汽車平均售價提高了 2%，達到 74200 歐元（約合 57.96 萬人民幣），並增加了未來技術（如其 MB.OS 軟件平台）的研發支出。儘管集團 2023 年營收增長 2.1% 至 1532.2 億歐元，但息稅前利潤（EBIT）從去年的 204.6 億歐元降至 196.6 億歐元。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2659427546349830"><strong>三星移動體驗部門負責人：計劃不久將 Galaxy AI 引入部分 Galaxy 可穿戴設備</strong></a></p><p>三星移動體驗部門負責人 TM Roh 近日表示，三星的目標是到今年年底至少有 1 億部 Galaxy 系列旗艦智能手機配備各種人工智能功能，其 AI 功能將在 2025 年底之前在 Galaxy 設備上免費提供。他還透露，計劃在「不久的將來」將 Galaxy AI 功能引入部分 Galaxy 可穿戴設備。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2659380572832004"><strong>英美資源集團將收購淡水河谷的 Serpentina 項目</strong></a></p><p>英美資源集團 2 月 22 日宣佈，已同意收購淡水河谷公司擁有的 Serra da Serpentina 項目，並將其整合到英美資源集團位於巴西的 Minas-Rio 礦山。英美資源集團將繼續控制、管理和運營 Minas-Rio 業務，包括與 Serpentina 有關的任何擴張。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2659353964444803"><strong>聯想與英偉達合作，提供 AI 專業服務</strong></a></p><p>從公司處獲悉，聯想正在與英偉達緊密合作，提供 AI 專業服務，幫助客戶快速部署混合 AI 解決方案。</p><h2><strong>新產品：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2659149699611782"><strong>馬斯克：人工智能公司 xAI 將在兩週後發佈 Grok V1.5 聊天機器人</strong></a></p><p>馬斯克當地時間 21 日在社交媒體平台 X 發文稱，人工智能初創公司 xAI 將在兩週後發佈 Grok V1.5 聊天機器人，「目前還遠非完美，但會迅速改進」。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2659374696939780"><strong>華為發佈豎向摺疊手機 Pocket 2</strong></a></p><p>36 氪獲悉，華為發佈豎向摺疊手機 Pocket 2，採用玄武水滴鉸鏈，平整度提升 60%，強度提升 20%。此外，據官方介紹，Pocket 2 首次實現摺疊手機的 ipx8 防水、超強靈犀信號、手勢隔空操作、雙向衞星通信等等，7499 元起售。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2659264968982789"><strong>騰訊會議 AI 小助手正式上線</strong></a></p><p>36 氪獲悉，騰訊會議 AI 小助手已正式上線，會員版、商業版、企業版用戶更新騰訊會議版本後可體驗。據官方介紹，騰訊會議 AI 小助手由騰訊混元大模型提供支持，與會者接入後，只需通過簡單自然的指令，就能完成個性化提醒、總結會議內容、整理會議待辦、提煉關鍵信息等複雜任務，提升開會效率。</p><h2><strong>投融資：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2658964137983110"><strong>梅賽德斯-奔馳將啓動 30 億歐元股票回購計劃</strong></a></p><p>當地時間週三，梅賽德斯-奔馳集團計劃啓動一項至多 30 億歐元股票回購計劃。這家德國豪華汽車製造商表示，新計劃將在 2023 年 2 月宣佈的 40 億歐元回購計劃完成後啓動。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2659258020888839"><strong>母嬰品牌「熊貓布布」完成新一輪戰略投資</strong></a></p><p>36 氪獲悉，近日，廣州布布健康科技有限公司旗下母嬰品牌「熊貓布布」宣佈完成新一輪戰略投資，本輪融資由南慧創投（南京大學蘇州創新研究院旗下基金）投資。此前熊貓布布曾獲得來自紅杉中國種子基金與小紅書的數千萬天使投資。本輪資金將用於渠道推廣與新品研發。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2659257152684289"><strong>「中機新材」獲過億元 A 輪融資</strong></a></p><p>36 氪獲悉，深圳中機新材料有限公司日前完成過億元 A 輪融資，本輪融資由元禾璞華、毅達資本領投，中金資本、元禾控股、深圳中小擔、立灣創投等資方跟投，北拓資本擔任獨家財務顧問。 據介紹，中機新材聚焦國產化高性能研磨拋光材料的技術研發，為客戶提供定製化磨拋行業解決方案。</p><h2><strong>今日觀點：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2659472979247367"><strong>商務部：預計一季度消費市場將呈現平穩增長態勢</strong></a></p><p>商務部 2 月 22 日召開例行新聞發佈會。新聞發言人何亞東表示，商務部將認真組織開展「消費促進年」系列活動，落實好各項促消費政策措施，推動消費持續擴大。在新春消費旺季和各項政策措施帶動下，預計一季度消費市場將呈現平穩增長態勢。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2659393560969479"><strong>餘承東：今年秋天鴻蒙 OS 將有大版本升級</strong></a></p><p>華為終端 BG CEO 餘承東表示，今年秋天，鴻蒙 OS 將有下一個大版本的升級，性能可能會有 30% 的提升。</p><h2><strong>其他值得關注的新聞：</strong></h2><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2659293088316547"><strong>李一舟 AI 課程小程序因違規被暫停服務，個人視頻號被禁止關注</strong></a></p><p>2 月 22 日午間，搜索發現，李一舟用於售賣 AI 課程的微信小程序「一舟一課」由於違反《即時通信工具公眾信息服務發展管理暫行規定》，已暫停服務。 此外，李一舟的人工智能課在微信視頻號櫥窗顯示已經下架。此前，李一舟視頻號櫥窗有售價值 199 元的「每個人的人工智能課」視頻課。 在其另一小程序「每個人的人工智能課」上，課程也已經顯示無法查看。李一舟的個人視頻號現已被禁止關注。不過，其官方視頻號「李一舟 AI」仍然可以關注。在其抖音帶貨櫥窗中，僅顯示有書籍在售。</p><p><a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://www.36kr.com/newsflashes/2659096640422153"><strong>我國科學家在大陸地幔中發現來自海洋的鋰元素</strong></a></p><p>利用礦物原位鋰同位素分析方法，中國科學院青藏高原研究所碰撞隆升及影響團隊史仁燈研究員及其合作者系統分析了青藏高原地幔橄欖巖中的鋰含量和鋰同位素組成。研究發現，海水中鋰擴散作用等地表過程是地球深部地幔鋰同位素變重的原因。上述成果 2 月 19 日在線發表於 Nature 旗下刊物《科學報告》（ScientificReports），為研究地質歷史時期青藏高原不同圈層相互作用開拓了新思路，可服務國家礦產資源戰略需求。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>看見｜多維度提供區域新經濟服務，36 氪助力大灣區搶佔人才、產業高地</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/p/2659487452150917?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-22 17:39:20  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[<p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,459" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240222/v2_a184780030d04cf99e8f94b70da09a4d@5889148_oswg56163oswg1080oswg459_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><p>文｜李林桐，路曉莉</p><p>編輯｜徐徵香</p><p>封面來源｜視覺中國</p><p>粵港澳大灣區（以下簡稱大灣區）地處我國沿海開放前沿，區位優勢明顯，具有經濟實力雄厚、創新要素集聚、國際化水平領先等發展優勢。建設具有全球影響力的國際科技創新中心，是國家對大灣區的戰略定位。經過 20 餘年的發展，大灣區已形成通信電子信息產業、新能源汽車產業、無人機產業、機器人產業以及石油化工、服裝鞋帽、玩具加工、食品飲料等產業集羣，是中國建設世界級城市羣和參與全球競爭的重要空間載體。2022 年，大灣區經濟總量超 13 萬億元。</p><p>在新時代的背景下，大灣區面臨着前所未有的發展機遇，它擁有全球最大的製造業基地，也有全球最活躍的金融中心。它匯聚了眾多的高校、科研機構、創業園區和人才資源，隨着國家對大灣區的政策支持和投資加強，以及基礎設施建設和互聯互通的提升，大灣區將有望成為全球創新驅動發展的引領者。</p><p>同時，大灣區的發展也面臨着一些挑戰。一方面，大灣區內城市之間同質化競爭仍然存在，例如東莞和深圳、中山和佛山等地產業結構相似度較高，存在大量產業佈局重疊和交叉；另一方面，創新要素的流通不充分不暢通仍然存在，內地和港澳地區科研資金的管理方式差異較大，知識產權法規和管理體制不同限制了創新要素的自由流動。</p><p>如何解決不同城市之間的協調配合問題，實現更高水平的人才科技資本等要素流動和資源共享？如何消除制度壁壘和政策障礙，推動區域融合創新發展，是大灣區當前亟待解決的兩大核心問題。</p><h2><strong>組織廣州名企赴港引才，助力大灣區構築高端人才「蓄水池」</strong></h2><p>「打造世界重要人才中心和創新發展高地」是大灣區未來核心競爭力所在，也是邁向經濟發展新階段的關鍵點。為了抓住這個重大機遇，需要集聚具有創新能力的各類人才，才有可能在新一輪產業變革和技術革命浪潮中佔據制高點，實現跨越式發展，而港澳人才與內地市場的結合，則是其中關鍵的一環。</p><p>今年 4 月以來，在廣州市科技局指導下，廣州產投集團旗下廣州科技金融集團攜海交會持續開展引才活動，拓展「朋友圈」，在海外人才服務、海外人才交流、開拓引才渠道、服務用人單位等方面做出不少創新和探索。作為廣州科技金融集團戰略合作伙伴，本次海交會相關項目合作中，36 氪通過領先的新商業媒體矩陣、沉澱的科創企業資源、豐富的海外高校資源，從整體活動籌議策劃、宣講活動執行落地到提升活動影響力，合作內容不斷深化，合作模式持續演進。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="1080,720" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240222/v2_7a39630339ef4d65be94e604e2569f24@5889148_oswg352640oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">*36 氪與廣州科技金融集團有限公司達成戰略合作</p><p>相比於傳統的引才對接，36 氪既是「政、資、企資源鏈接器」，也是「頭部新經濟媒體品牌」，又是「全球最大的創新服務生態」。</p><p>圍繞「海交會」系列宣講活動，36 氪為廣州科技金融集團精準對接和落地執行了 3 場香港名校宣講會和 1 場高層次人才推介交流會，組織 16 家內地知名單位組團赴港引才，還有暨南大學、之江實驗室、廣東機電職業技術學院、國家高性能醫療器械創新中心及鵬城實驗室等多家單位線下發佈崗位，共提供百餘個優質崗位需求，吸引了 260+名博士及以上高層次人才到場與單位進行近距離交流。260+名博士人才中，以來自香港大學、香港科技大學、香港城市大學、香港中文大學及香港理工大學的博士生、博士後為主，參會博士表示很看好內地發展機會，對前往內地發展、安居樂業意向強烈。</p><p>在活動宣傳方面，36 氪藉助頭部新經濟媒體品牌優勢，全媒體矩陣對活動進行精準傳播，全方位吸引海內外人才的關注。同時，36 氪深耕出海領域多年，積累了豐富的海外企業、高校和人才資源，成功協助本次海交會香港宣講會落地執行。此外，36 氪還會配合客戶把招商招才工作前置，以更好地匹配企業的需求，聯合去做多元化內容。</p><p>廣州科技金融集團由廣州產投組建而來，具有國有資本和科技平台的雙重優勢，初步構建了集科研支撐、成果轉化、產業發展的全鏈條科技創新發展服務體系，搭建起「科技園區+科技金融+創新服務」的運營模式。而同樣聚焦粵港澳大灣區的 36 氪廣東，以媒體服務為基礎，為政府、機構、企業等提供從諮詢服務、產業招商、投融資對接、知識培訓到產業中心打造運營等新經濟全產業鏈條的專業化與定製化服務，為政企高效賦能。2022 年 1 月，廣州科技金融集團與 36 氪廣東達成戰略合作意向並簽署合同，攜手探索打造科創服務的「廣州模式」。自合作以來，36 氪快速響應客戶需求，服務迅捷，為後續開展合作奠牢基礎。</p><h2><strong>協助挖掘高新技術企業&nbsp;助推大灣區升級「創新生態圈」</strong></h2><p>近年來，在大灣區這一世界級灣區，一個初具規模的獨角獸企業、高新技術企業羣正在崛起。最新數據顯示，中國獨角獸企業總數創新高，新晉獨角獸近百家。其中，大灣區獨角獸企業達到 66 家，佔全國的 18.5%。三年間總數翻番，僅去年就新晉企業 23 家，佔全國的 23.5%。大灣區在科學創新方面，目前擁有 50 家國家級重點實驗室、分佈着 20 多家世界 500 強企業、超過 6 萬家高新技術企業。</p><p>隨着新興「獨角獸」、高企如雨後春筍般紛紛湧現，傳遞出一個積極的信號：新興企業將成為大灣區未來產業發展的「活水。</p><p>為挖掘和觸達更多高企，培養高企後備軍隊伍，廣州科技金融集團參與了《2022 年廣州擬上市高企百強榜單》的調研和發佈，希望通過榜單的評選和企業的挖掘，來推動廣州科技創新產業發展，特別是戰略性新興產業的延鏈、補鏈、強鏈、擴鏈為核心使命，為高企提供科技政策支持、科技金融服務、科技成果發佈、科技成果轉化等全方位、多層次的科技創新服務體系，為大灣區高質量發展開拓新局面。</p><p>「如何去評選這些高企，36 氪給了很多專業性的建議，尤其對於專精特新企業的挖掘，我們按照 36 氪給出的思路，去對接企業，找到這些企業的痛點，挖掘它相應需要的服務，通過榜單，我們可以將服務賦能到企業。」廣州市科技金融綜合服務中心總經理李陽提到，36 氪協助廣州科技金融集團在評選方案、行業分析、數據挖掘、資源對接上做了大量工作，在榜單評選過程中擔任重要的諮詢服務角色。</p><h2><strong>打造鏈接型平台&nbsp;加速大灣區產業對接</strong></h2><p>36 氪持續聚焦粵港澳大灣區產業，是大灣區新經濟的見證者，更是重度參與者，從「佛山粵港澳大灣區現代服務大賽」到「東莞松山湖新經濟產業創新交流會」，從「深圳坪山區產業空間招商推介會「到」廣州海交會香港宣講會推介會「，從新經濟到新產業，從產業招商到人才服務，36 氪多維度提供區域新經濟服務，持續助力大灣區新經濟發展，塑造區域品牌形象。過去一年，36 氪不斷融入新經濟發展浪潮，服務地方政府和企業，持續迭代和優化招商方式，讓企業獲得更多政策支持與產業基金等優勢資源，助力大灣區完善產業生態。</p><p>36 氪運用自身新經濟垂直領域媒體的行業洞察能力、創投資源整合能力、精準傳播能力及 13 年來積累的 80 萬+優質創新企業資源等優勢，面向京津冀地區乃至全國宣傳新佛山的營商環境，為佛山重點鏈接先進裝備製造、半導體和集成電路、新能源汽車、機器人等意向招引領域的企業。今年上半年，36 氪協助佛山駐京辦對接符合當地產業需求的企業及投資機構超過 10 家並完成 5 期招商內參。同時，36 氪鏈接企業和佛山政府，定製企業考察及交流計劃，以沙龍、考察拜訪等形式，一共對接 40 個招商或招才線索，搭建起企業和佛山政府之間溝通的橋樑。</p><p>招商引資是經濟工作的「生命線」，是推動發展的源頭活水。36 氪連續兩年服務東莞松山湖政府市外招商及產業對接服務。2023 年上半年，36 氪協助東莞松山湖管委會對接符合當地產業需求的招商線索企業 60 家，並組織重點企業和東莞松山湖一對一拜訪考察，幫助重點企業在東莞松山湖產業投資。</p><p>2023 年是 36 氪服務中國新經濟參與者的第 13 年，36 氪矢志成為以媒體為旗艦的新經濟服務集團，提升中國商業效率。為了更好地服務新經濟市場，36 氪將優質服務及內容延伸至全國新經濟發展城市。目前，已在廣東、浙江、江蘇、陝西、四川、重慶、河南、山東、湖北、湖南、安徽、海南等 12 個重點區域和城市佈局，組建專業服務團隊，致力於推動區域間創新要素聯動，深度服務地方新經濟轉型發展，助力區域構建產業創新生態，已形成「城市+產業+資本+媒體」的網絡佈局。</p><p>搭建政企資合作的橋樑，推動新經濟快速、穩健、可持續地向前發展，36 氪一直在路上。</p><p class="image-wrapper"><img data-img-size-val="886,730" src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20240222/v2_dcdce6859bb64655bb91566e78fdb09a@5889148_oswg100255oswg886oswg730_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1/format,jpg/interlace,1"></p><p class="img-desc">&nbsp;</p><p class="editor-note">本文來自微信公眾號<a target="_blank" rel="noopener noreferrer" href="https://mp.weixin.qq.com/s/yja23i4hfPEd22F_FD8qWg">「36Kr Today」（ID:KrToday36）</a>，作者：36Kr&nbsp;Today，36 氪經授權發佈。</p>]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>現代汽車在韓擴大電動汽車購買優惠力度</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2660619419886344?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-23 12:42:02  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據報道，現代汽車 2 月 23 日表示，為減輕顧客購買電動汽車的負擔，在韓國國內普及電動汽車，從 21 日起進一步加大購買電動汽車的優惠力度。其中，購買現代汽車主打電動汽車車型艾尼氪（IONIQ）5 和艾尼氪（IONIQ）6 時，最高可享受 700 萬韓元的優惠。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中信證券：兼具成長性和業績兌現能力的國內銅礦股票的估值水平具備提升潛力</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2660618590152449?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-23 12:41:11  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，中信證券研報表示，通過對海內外銅礦股票估值水平和估值方法變化的覆盤，發現海外銅礦股票估值水平的抬升一般伴隨着產量持續增長。近年來隨着全球銅礦生產擾動加劇，優秀的業績兌現能力和分紅水平成為海外銅企估值提升的驅動因素，同時市場對資源比價的重視程度顯著提升。中信證券認為兼具成長性和業績兌現能力的國內銅礦股票的估值水平具備提升潛力。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>港珠澳大橋海關查獲一批違規攜帶的蘋果 Vision Pro</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2660617712903938?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-23 12:40:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據「海關發佈」微信公眾號 2 月 23 日消息，近日，拱北海關所屬港珠澳大橋海關查獲一起香港單牌車司機違規攜帶頭戴式顯示設備進境案。2 月 18 日 16 時許，一輛香港單牌客車駛入港珠澳大橋珠海公路口岸進境通道，現場關員巡查時發現該車行李異常。隨後，關員從車內查獲 4 台蘋果 Vision Pro，市值合計逾 10 萬元人民幣。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>Stellantis 首席執行官 2023 年總薪酬為 3650 萬歐元</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2660526428448514?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-23 12:35:19  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[當地時間 2 月 22 日，Stellantis 提交的 20-F 文件顯示，首席執行官唐唯實 (Carlos Tavares) 2023 年的總薪酬為 3650 萬歐元，這一數字包括長期激勵。據路透社統計，唐唯實 2023 年的現金和既得股權報酬總額接近 2350 萬歐元，高於 2022 年的 1490 萬歐元。此前，Stellantis 公佈 2023 財年全年財報顯示，公司淨收入同比增長 6% 至 1895 億歐元，淨利潤同比增長 11% 至 186 億歐元。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>2024 年提前批額度頂格下達：專項債 2.28 萬億，一般債 0.43 萬億</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2660611109938952?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-23 12:33:34  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[截至 2 月 23 日，31 個省份都披露了預算報告，且都公佈了提前批地方債額度的情況。據記者整理，2024 年 31 省份獲得的提前批專項債、一般債額度加總分別為 22800 億元、4320 億元，二者均為 2023 年新增專項債、新增一般債額度的 60%，意味着監管部門按照全國人大常委會授權上限下達了提前批額度。（21 財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>ST 貴人：立案調查對公司經營不會產生特別影響，正努力挽回局面</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2660609213850376?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-23 12:31:39  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[公司及實際控制人遭遇證監會立案調查，股價又連續十個交易日低於一塊錢，對 ST 貴人來説，眼下可謂是多事之秋。未來，公司的局面有可能實現逆轉嗎？公司投資者關係部工作人員表示，立案本身對公司經營沒有什麼特別的影響，這只是一個立案告知書，基本上是對前期相關事件的一個處理結果。該工作人員也坦言，退市的風險肯定是存在的，公司會盡力挽回，如果下週一股價能回到一塊錢或以上，連續計算的日期會重新計算，這會給予公司緩衝的機會。（一財）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>小米汽車買就送北京牌照？公司暫無迴應</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2660606403274505?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-23 12:28:47  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[今日，有接近雷軍的小米前期員工透露稱，「雷軍正在憋大招，首批購買小米汽車的車主，如果沒有北京牌照，可能會贈送牌照。」對此，向小米集團方面求證，截止發稿小米方面未做迴應。有業內人士表示，「如果小米汽車給經銷商預留的盈利空間足夠大，不排除有經銷商會考慮通過買汽車送牌照的方式進行營銷推廣。而在車牌資源並不稀缺的非一線地區，買汽車送牌照的可行性可能會更大一些。」（新浪科技）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>貝恩公司任命丁傑為大中華區新任總裁，接替韓微文</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2660604926223108?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-23 12:27:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[23 日，貝恩公司宣佈任命丁傑（Jason Ding）為大中華區新任總裁，該任命將於 2024 年 4 月 1 日起生效。履新後，丁傑將負責領導貝恩公司在大中華區的業務增長、公司運營、人才戰略及品牌戰略。丁傑將接替現任總裁韓微文，韓微文將重新迴歸貝恩公司在大中華區的私募股權、消費品和零售業務，繼續領導團隊為客戶提供諮詢服務。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>Sora 等生成式 AI 消耗大量能源和水，美議員首提法案應對能源危機</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2660603812389638?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-23 12:26:09  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[Sora 連日刷屏引爆全網，然而，生成式人工智能背後，能源和水資源的消耗問題也不容小覷。今年 2 月 1 日，美國馬薩諸塞州參議員埃德·馬基等美國民主黨人提出了《2024 年人工智能環境影響法案》。該法案希望建立評估人工智能對環境影響的標準，併為人工智能開發者和運營商創建一個自願報告框架。該法案能否通過仍不確定。業內人士也指出，美國首個此類法案，將會強調生成式人工智能技術的環境影響，但要徹底解決這些問題還有很長的路要走。（澎湃）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>亞馬遜警告員工：工作中勿使用第三方 AI 工具</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2660525212362502?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-23 12:25:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[亞馬遜最近發佈了內部指導方針，建議員工不要使用第三方生成式 AI 工具來完成與工作相關的任務。該公司對這些工具輸入和輸出數據的所有權表示擔憂，特別是考慮到微軟對 OpenAI 的重大投資。（新浪財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>谷歌 VideoPoet 項目負責人蔣路已加入 TikTok</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2660601009464064?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-23 12:23:18  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據外媒報道，谷歌資深科學家、VideoPoet 項目負責人蔣路已加入字節跳動旗下短視頻社交平台 TikTok。VideoPoet 是谷歌在 2023 年 12 月份發佈的視頻生成模型，類似於 OpenAI 最近發佈的視頻生成模型 Sora。在發佈 VideoPoet 之前，谷歌還與斯坦福李飛飛團隊共同發佈了 W.A.L.T，用 Transformer 生成的逼真視頻引來了大波關注。（TechWeb）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美團 2024 年春季校招將招 4000 人，技術類崗位佔比超 50%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2660593894040323?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-23 12:16:04  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，2 月 26 日，美團將啓動 2024 年春季校園招聘。此次招聘預計共招募 4000 人。此次春季校招中，技術類崗位佔比超過 50%，面向全球精尖校園科技人才的招聘項目「北斗計劃」持續招聘。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美國能源部宣佈向半導體製造商 SK Siltron 提供 5.44 億美元貸款</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2660523357627145?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-23 12:15:12  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[半導體製造商 SK Siltron CSS LLC 週四獲拜登政府授予 5.44 億美元有條件貸款，以幫助擴建密歇根州用於電動汽車的晶圓生產設施。此外，能源部宣佈向 American Battery Solutions 提供 1.659 億美元有條件貸款，用於擴建該公司在俄亥俄州 Springboro 和密歇根州 Lake Orion 工廠的先進電池組生產設施。（新浪財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>山西首批可融資支持房地產項目白名單出爐，涉及 131 個項目</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2660589806363397?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-23 12:11:54  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[據山西晚報，22 日，山西省住房和城鄉建設廳、國家金融監督管理總局山西監管局聯合召開全省城市房地產融資協調機制工作部署推進視頻會，加快推進全省房地產融資協調機制工作落實。截至 2 月 21 日，全省 11 個市和山西轉型綜改示範區已建立並運行城市房地產融資協調機制，提出第一批可給予融資支持的房地產項目白名單並推送給商業銀行，涉及 131 個項目、融資總需求 219.14 億元。目前，省內各商業銀行正在加快開展貸款審批、發放等工作，太原市 1 個項目已獲融資授信 7.3 億元、1 個項目已發放貸款 1.8 億元。（澎湃）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>北京：保障性租賃住房採取市場化運營，租金年度漲幅應低於周邊租金漲幅</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2660587981955840?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-23 12:10:03  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[2 月 23 日，北京市住建委就《關於規範本市保障性租賃住房租金管理工作的通知（徵求意見稿）》公開徵集意見。其中提出，本市保障性租賃住房採取市場化運營，租金可隨市場變化調整，持有運營單位動態調整備案租金時，項目租金仍應低於同地段同品質市場租賃住房評估租金標準，且租金年度漲幅應低於周邊租金漲幅。租金調整後，應按要求重新提交備案。（第一財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>中梁控股境外債務重組計劃獲得香港法院批准</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2660586063733506?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-23 12:08:06  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[2 月 23 日消息，中梁控股集團的境外債務重組計劃獲得法院批准。在週五的香港法院聆訊中，法官表示中梁符合批准該計劃的所有標準。據公司最新披露文件，計劃涉及 11.8 億美元的離岸債務本金。中梁本月稍早公佈，境外債務重組計劃在 2 月 9 日會議上獲得了 99.12% 的債權人支持。該公司於 2022 年 11 月宣佈無法按時償還債務，並探討整體的境外債務解決方案。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>恆指午間休盤跌 0.24%，恆生科技指數跌 0.97%</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2660582568044290?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-23 12:04:32  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，恆指午間休盤跌 0.24%，恆生科技指數跌 0.97%；食品零售、媒體板塊領漲，汽車、硬件板塊跌幅居前；貓眼娛樂、樂華娛樂漲超 13%。攜程集團漲超 4%，百度漲超 2%，比亞迪電子跌超 5%，蔚來、小鵬汽車跌超 4%，B 站跌超 3%；南向資金淨買入 30.23 億港元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>美國向 ABS 公司提供 1.659 億美元貸款</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2660521040339716?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-23 11:55:50  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[美國能源部貸款項目辦公室（LPO）2 月 22 日宣佈有條件地向美國電池製造商 ABS 公司提供 1.659 億美元的貸款，用於資助該公司擴建電池組裝配廠。如果貸款最終確定，將有助於 ABS 在 2026 年之前實現年產約 4.2GWh 鋰離子電池組的滿負荷生產。（界面）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>SpaceX 申請今年至少進行 9 次「星艦」發射，馬斯克迴應</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2660520080500480?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-23 11:45:49  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[SpaceX 首席執行官馬斯克對有關該公司申請今年至少進行 9 次「星艦」飛船發射的消息進行了迴應，默認該消息屬實。在本週的一次新聞發佈會上，美國聯邦航空管理局（FAA）商業太空運輸主管凱文·科爾曼表示，該機構正在與 SpaceX 合作，試圖加快「星艦」飛船發射許可進程。（新浪財經）]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
        <item>
            <title>A 股三大指數午間休盤漲跌不一，Sora、短劇概念熱度不減</title>
            <link>
                <![CDATA[https://36kr.com/newsflashes/2660550854714117?f=rss]]>
            </link>
            <pubDate>2024-02-23 11:32:17  +0800</pubDate>
            <description>
                <![CDATA[36 氪獲悉，A 股三大指數午間休盤漲跌不一，滬指漲 0.02%，深成指跌 0.48%，創業板指跌 0.68%；通信、銀行板塊領漲，傳媒板塊走強，Sora、短劇概念熱度不減，宣亞國際、文投控股漲停；煤炭、石化、家電板塊跌幅居前，山西焦煤、淮北礦業、山煤國際跌超 3%。北向資金淨賣出 36.88 億元。]]>
            </description>
            <source>36 氪</source>
        </item>
    </channel>
</rss>